<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2619392134420612</id>
            <title>锂电产业“风云变幻”，深中华A等跨界妖股“兴风作浪”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2619392134420612</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2619392134420612</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 02:12:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 锂电池, 充电速度, 续航焦虑, 锂电产业
<br>
<br>
总结: 美国康奈尔大学研制出一款新型锂电池，充电速度快于市场上其他同类电池，且能够保持性能稳定，能够缓解人们的续航焦虑。中国锂电产业经历了大洗牌，供给释放和需求不及预期导致锂电池原材料和电池价格大幅下滑。锂电产业链进入超级产能过剩时代，未来将有大量企业被淘汰。锂电产业链每个环节的单位利润将随电池总成本的下降而下降，新技术是投资锂电产业链的长期课题。A股锂电池概念板块涨势喜人，多只个股涨停。锂电池企业在国际市场中具有较强竞争力，得益于产业链的完善。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，有报道称，美国康奈尔大学研制出一款新型锂电池，可在5分钟内完成充电，速度快于市场上其他同类电池，且历经数千次充放电循环后仍能保持性能稳定，能够大幅缓解人们的续航焦虑。</p><p>1月24日早盘，A股锂电池概念板块涨势喜人，红豆股份、深中华A、萃华珠宝等多只个股涨停，丰山集团涨超6%，中国动力、楚江新材等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_95d345d0e23d4f2caf516323f417703b@5888275_oswg32121oswg412oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01 锂电产业迎来大洗牌</h2><p>2023年，中国锂电产业经历了一波大起大落的市场行情。前期的供给释放，需求的不及预期，导致锂电池原材料和电池的价格走势“突变”。</p><blockquote><p>据公开数据显示，电池级碳酸锂价格从2022年11月的历史高点约60万元/吨降至2023年底的约10万元/吨，降幅超过83%，一泻千里。</p></blockquote><p>电池价格走势同样大幅下滑。过去一年，国内方形磷酸铁锂动力电池、方形三元动力电池、方形磷酸铁锂储能电池的价格都近乎腰斩，给行业带来巨大冲击。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_641d4cd6aa5544a28922b53125183584@5888275_oswg528416oswg1024oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据从业者观察，中国锂电产业已进入超级产能过剩时代。目前，锂电赛道已有近9万家企业。未来，在锂电某些核心领域，将有80%，甚至90%的企业会被淘汰。</p><p>近日，有消息称，宁德时代、比亚迪两大巨头都在强推电池“降本”，比如宁德时代正在向车企推广173Ah的VDA规格磷酸铁锂电芯，标配2.2C倍率快充，走大单品路线，电芯价格不超过0.4元/Wh。这也意味着中国动力电池正在逐步进入0.3元/Wh的时代。</p><p>在行业投资人看来，锂电产业链每个环节的单位利润必将会随电池总成本的下降而下降，加工费不断突破历史新低符合行业的发展规律。同时，成本和性能还远远没有到极限，例如负极从离散到连续，从高能耗到节能耗，依然大有可为，新技术是投资锂电产业链的长期课题。</p><p>据悉，锂电新技术创新大致分为两种：一种是结构创新，属于小迭代。这类创新节奏快，是近年新能车续航提升的主要推动力，花名也层出不穷，如CTP、长短刀片、one-stop、魔方、弹匣。</p><p>另一种是材料体系创新，是性能大跃迁的基础。这是一项需要多维度权衡的系统工程，主材和辅材都是牵一发而动全身，验证周期少则一年、长则数年。</p><p>新技术马拉松式落地的过程中，哪个环节是决速步骤，谁起到关键性作用，谁才能获得最丰厚的利润。</p><p>近日，有报道称，美国康奈尔大学研究人员采用了一种独特的铟阳极材料，它可与锂离子电池内的阴极材料有效配对。在此基础上，他们制造出了一种能在5分钟快速完成充电且缓慢放电的电池。&nbsp;</p><h2>02 多只跨界“妖股”涨停</h2><p>我国锂电池企业在国际市场中的较强竞争力，除了市场需求带动的技术进步、政策扶持创造的产能扩张外，还得益于产业链的完善。在政府政策倾斜新能源汽车的同时，惠及了其产业链上下游企业共同发展壮大。</p><p>目前，国内已形成了涵盖原材料供应、电芯制造、PACK组装、回收利用等环节的完整、成熟产业链条，为锂电相关企业快速发展提供了强大支撑。</p><p>同花顺数据显示，A股锂电池概念板块共有408家上市公司。1月24日早盘，该板块涨势喜人，多只个股涨停。</p><p>其中，深中华A今日触及涨停板，该股近一年涨停13次。根据公开信息，深中华A于1992年上市，此前曾是以生产自行车、电动自行车产品为核心的多元化、集团化的上市企业。但该公司近几年主营业务变动较大，2017年下半年新增销售锂电池材料的业务，2019年新增珠宝黄金业务，与此相对，自行车业务则不断收缩。</p><blockquote><p>2023年前三季度，深中华A实现营收约3.49亿元，同比增长133.64%；归母净利润505.4万元，同比增长317.06%。其中，自行车锂电池材料及其它业务收入503.72万元，占比仅为1.45%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_e45f2125cc424e66848979d72c4e5950@5888275_oswg20536oswg504oswg196_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>深中华A连续涨停，带动“华字辈”炒作情绪。华控赛格今日触及涨停板，该股近一年涨停4次。</p><p>华控赛格属于国有企业，最终控制人为山西省人民政府国有资产监督管理委员会，主营业务为海绵城市建设、水务工程、智慧水务建设运营、EPC总承包和工程咨询设计及新开展的设备和大宗商品贸易等相关业务。子公司内蒙古奥原新材料有限公司主要产品是锂电池负极材料。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_e1d970d3eff24a33853ca8e58803f041@5888275_oswg25641oswg498oswg195_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>萃华珠宝今日同样触及涨停板，该股近一年涨停4次。公司主营业务为从事珠宝饰品设计、加工、批发和零售。公司的主要产品为黄金饰品、铂金饰品、镶嵌饰品。</p><p>此前，萃华珠宝收购思特瑞锂业51.00%的股权，已完成工商变更登记手续。思特瑞锂业成立于2017年2月7日，是一家专业致力于深加工锂盐产品研发、生产及销售的企业，主要产品有碳酸锂、氢氧化锂和磷酸二氢锂等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_cda803b6d85b46af9269d180afa71fca@5888275_oswg25618oswg501oswg199_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样跨界而来掀起涨停潮的还有红豆股份。公司主营业务为男装的生产与销售，产品包括西服、衬衫、羊毛衫、T恤、休闲服等。</p><p>据此前公告，红豆股份控股子公司红日风能拟与超壹动力签订《合作协议书》，并同超壹动力与集宁区政府签订《3GW大功率固态锂电池智能制造项目投资协议书》，投资设立项目公司，在集宁区白海子片区建设3GW大功率固态锂电池智能制造项目，项目总投资约15亿元。项目公司拟定注册资本3亿元，其中红日风能认缴出资2.7亿元，持股比例90%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_db58ab59cf424f0a8fce9b5ed087fc77@5888275_oswg26065oswg504oswg199_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YojoM5-yQ5YwK6wh8FUsRA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“览富财经网”（ID:lanfucaijingwang）</a>，作者：珊珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2619375030263937</id>
            <title>三年跌超60%，厦门银行怎么了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2619375030263937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2619375030263937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 02:11:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 厦门银行, 股价拯救, 投资者关系活动, 营收质量
<br>
<br>
总结: 厦门银行近期通过披露投资者关系活动记录表来拯救股价。然而，股价连续三年下跌超过60%，市值蒸发超过200亿元。厦门银行的问题主要出在营收质量上，营收增速远远落后于行业平均水平。净息差过低影响了创收能力，而资产质量方面存在一定的风险。厦门银行需要稳住净息差，化解资产质量风险，才能扭转股价颓势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>厦门银行，正千方百计地拯救股价。</p><p>近期，该行密集披露多项投资者关系活动记录表，显示其就2024年贷款增速、差异化优势、《资本新规》应对、贷款投放重点等问题，接受广发基金、申万宏源证券、华福证券等特定对象调研。</p><p>此前，厦门银行将2023年8月披露的高管增持金额由不低于137.64万上调至不低于350万，再叠加持股5%以上的4家股东增持计划，合计不低于4481.31万。</p><p><strong>频频释放利好的背后，一个现实是：于2020年12月高点至今，厦门银行的股价已连跌三年，从13.8元/股跌至5元左右，跌幅超过60%，市值蒸发超200亿元。</strong></p><p>回归基本面，厦门银行的问题出在哪里了？</p><h2>01 营收质量如何？</h2><p>厦门银行成立于1996年，前身是厦门市商业银行，2020年10月登陆上交所主板。</p><blockquote><p>站在营收角度，自2020年起，也就是上市首年创出23.2%的高增速后，厦门银行便呈现出“跑不动”和“过山车”状态，2021年和2022年营收增速分别为-4.32%、10.9%。</p></blockquote><p>2023年前三季度，厦门银行实现营业收入42.93亿元，同比下降3.52%；同期，开源证券统计，上市城商行营收平均增速为2.05%。</p><p><strong>换言之，厦门银行的营收增速远远落后于行业营收增速。事实上，于2023年前三季度的A股17家上市城商行中，有11家实现营收同比增长，有6家遭遇营收缩水，厦门银行便属于缩水的6家之一。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_1f13d01cacc54d249389bf28ce1f344d@15828257_oswg61236oswg640oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>分季度看，2023年单Q3，厦门银行的营收同比、环比分别下降16.26%、12.22%，或也某种程度印证其步入发展转折点，面临后续生长动能不足的挑战。</strong></p><p>给企业估值时，成长性往往是重要考量因素，一旦不及预期或倒退，市场必然会毫不留情地做出反应——杀PE，厦门银行股价跌跌不休也在情理之中。</p><p>探幽索隐，净息差过低影响创收能力。净息差作为金融机构的关键指标之一，衡量的是某时期内银行的生息资产赚取净利息收入的能力。对于生息资产日均规模万亿级的银行来说，净息差0.1个百分点的波动就会影响净利息收入十亿左右，进而导致营收增速忽上忽下。</p><p>最近几年，囿于LPR（贷款市场报价利率）持续下调，顶层政策支持实体经济、减费让利等因素，银行业的净息差普遍收窄，但对比同业，厦门银行的净息差的收窄力度尤其大。</p><p>财报显示，2017-2022年，厦门银行的净息差由2.05%下降到了1.53%，并进一步下降至2023年前三季度的1.2%，在17家上市城商行中排在末尾。比如，2023年前三季度，宁波银行净息差为1.89%，苏州银行为1.71%、杭州银行为1.41%。</p><p>传导至收入端，2023年前三季度，厦门银行的利息净收入为33.09亿，同比下滑4.08%，拉低总收入。</p><p><strong>但值得注意的是，尽管营收增速放缓，但厦门银行的归属净利润仍呈快速上扬态势，2020年-2022年分别同增6.53%、18.99%、15.56%。</strong></p><p>2023年前三季度，厦门银行实现归属净利润为20.63亿元，同比增长14.63%，其中的Q3同比增长11.83%，环比下降10.23%。深入财务数据，信贷减值损失堪称厦门银行的“肱股之臣”。</p><p>信用减值损失，也称为资产减值损失，主要是为银行的信用风险留出的减值准备，以应对银行现有或未来的风险，也是行业常用的利润调节工具。一般来说，银行倾向于在收入增加时计提更多的减值准备，在收入较低时计提较少的减值准备，以达到平滑利润的目的。</p><p>具体到厦门银行，2023年前三季度，其计提的信贷减值损失为2.56亿元，相较2022年前三季度为10.39亿元，同比降幅高达75.4%。通过大幅压降该项支出，支撑起厦门银行利润的正向拔高，但也存在调节利润的嫌疑。</p><h2>02 资产质量怎么样？</h2><p>银行不同于通常意义上的商业法人主体。在给银行估值时，除了考量业绩的成长性，还要考量资产质量的稳健性。</p><blockquote><p>就厦门银行而言，2020年-2022年，其不良贷款率从0.98%逐年下降至0.86%，2023年前三季度为0.79%，同比再下降7个基点，说明资产质量持续改善。</p></blockquote><p>放置在行业中，相较江苏银行不良贷款率0.91%、北京银行不良贷款率1.33%，南京银行不良贷款率0.9%，厦门银行的表现优于同业。</p><p><strong>但数据归数据，从实际情况来看，厦门银行却踩“雷”不少，内控方面存在瑕疵。</strong></p><p>据其2023年的几则公告，因福建三盛实业有限公司、程璇、林荣滨、福建三盛房地产开发有限公司、福州三盛置业有限公司未如约支付借款利息，厦门银行福州分行向法院提起诉讼，涉案金额为贷款本金2.85亿元以及相应利息、罚息及复利等。</p><p><strong>更重要的是，与“三盛系”的官司大概率只是厦门银行风险的冰山一角。</strong></p><blockquote><p>半年报显示，截至2023年6月末，厦门银行房地产业的不良贷款率高达5.22%，位列各行业之首，也高于大部分上市城商行，恒大、阳光城的债务危机中，都有其身影。</p></blockquote><p>与此同时，截至2023年6月末，厦门银行作为原告未执结的诉讼标的本金金额超过1000万元的诉讼、仲裁案件共 87 件，涉案金额32.48亿元。32.48亿元绝对不是个小数目。要知道，2022年厦门银行的归属净利润才25.06亿元。</p><p>此外，经节点财经不完全统计，2023全年，厦门累计被处罚至少4次，罚单总金额接近千万。其中，2023年1月底， 由于存在违反个人金融信息保护规定、将外包服务机构发展为特约商户、商户实名制落实不到位等多项违法行为，厦门银行被处没收违法所得767.17元，并处行政罚款764.6万元，处以主要负责人罚款5-8.5万元。</p><p>2023年6月，因未准确报送金融统计数据，厦门银行莆田市中心支行被处以警告并罚款117万元。</p><p>整体来看，厦门银行要想扭转股价颓势，仍面临重重压力，既要稳住净息差，不让其继续走低，又要化解资产质量风险，特别是房地产风险，道阻又长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZosBN8beZknYumxZa-s9gg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“节点财经”（ID:jiedian2018）</a>，作者：节点财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2619367259267208</id>
            <title>净利润预增108.12%？芒果超媒没那么神</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2619367259267208</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2619367259267208</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 02:08:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 芒果超媒, 综艺, 非经常性损益, 广告业务
<br>
<br>
总结: 芒果超媒通过综艺节目在2023年取得了丰收年，尽管综艺广告业务承压，但优质的内容和熟人综艺的成功帮助芒果TV遏制了广告业务下滑的趋势。芒果超媒的优势来自于其与湖南台的关联，包括内容、商务、人才和政策等方面，使其在综艺制作和商业资源上具有绝对优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月23日晚，芒果超媒发布业绩预告，公司预计2023年实现净利润32.8亿元-38.8亿元，同比增长75.94%-108.12%。</p><p>但其中，<strong>约半数净利润来自非经常性损益。</strong></p><blockquote><p>在扣除非经常性损益后，芒果超媒的净利润盈利应是162,000万元–182,000万元，比上年同期增长2.05%-14.65%。全年营业总收入预计同比增长约4.5%，其中第四季度营业总收入同比、环比增幅预计均超20%。</p></blockquote><p>结合这份业绩预告，我们会发现，在去年一年被《狂飙》《漫长的季节》《繁城之下》压得少有声量的芒果超媒，虽过得没那么好，但仍在自己固有的综艺优势下有了一个丰收年。</p><h2>01 芒果的2023</h2><p>作为内容产业，综艺牌依然是2023年芒果最大的亮点。</p><p>一个反常识事实是，尽管2023年综艺在内容制造上一片火热，涌现出体能综艺、种田综艺、熟人综艺等多个新风口，以及剧综联动、衍生综艺等诸多新打法。但<strong>在宏观经济影响下，B端企业客户预算有限，综艺广告业务普遍承压。</strong></p><p>在这一大环境下，芒果TV在综艺制造与商务资源上的优势更加凸显。</p><p>根据云合数据显示，2023综艺大盘流量趋于稳定，全网综艺累计正片有效播放相较上一年度基本持平，在更综艺有效播放同比下降3%，<strong>芒果TV两项数据分别逆势上涨31%和27%，增速位居行业首位。</strong></p><p>在云合数据网综有效播放TOP5中，芒果TV占据三席，分别是《乘风2023》《大侦探8》《披荆斩棘3》。电视综艺榜中，芒果TV占据两席，分别是《你好星期六》《向往的生活7》。</p><p>优质的内容遏制住了广告业务此前下滑的趋势。公告显示，芒果第四季度广告收入预计同比增长18%，全年广告业务同比下降预计在12%以内，较上半年降幅明显收窄。</p><p>在具体内容上，结合2023年综艺几个关键风口，芒果TV平台优势明显。</p><p>如在2023年兴起的<strong>“熟人综艺”</strong>，芒果TV成为了该赛道最大的受益者。最具代表性的案例是0713男团，本身就起源于芒果台，不仅在《披荆斩棘3》中为芒果TV带来了优秀的舞台和热度，后续在衍生综艺《快乐老友记》、《时光音乐会老友记》里也在持续不断碰撞出更多新鲜的话题。</p><p>同样是熟人局的《花儿与少年·丝路季》，在抛弃宫斗，拥抱熟人朋友出游的松弛感后，实现了口碑上行，豆瓣评分高达8.5分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_8d5a5d242e38414f8fd74ebb38416b1c@5981369_oswg225421oswg930oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“台网联动”下，芒果超媒做起熟人局来可谓得心应手，彻底落入舒适圈。事实证明，熟人之间虽然少了抓马明星的心机斗狠，但朋友间不经意的造梗与“相爱相杀”，出圈速度一点不比撕逼来得慢，也更符合当下焦虑大众治愈内心的需求。</p><p>用户的满意在会员收入上有具体的数据展现，在积极拓展中国移动动感地带芒果卡、淘宝88VIP权益合作等优质渠道后，第四季度芒果TV会员收入预计同比增长33%，全年会员收入预计同比增长11%，年末有效会员规模达6653万，续创了新高。</p><h2>02 综艺背后的优势</h2><p>从长远发展看，作为网络视频平台中最早摆脱亏损问题的芒果TV，它最稳固的优势到底体现在何处？</p><p>这仍需回归到其关联的湖南台，从<strong>内容、商务、人才与政策</strong>四个维度来理解，湖南台带给芒果超媒的优势。</p><p>早期，芒果TV内容较多依赖于湖南台资源。在电视媒体遇冷，互联网兴起的时代，芒果TV得到了湖南台大量内容资源的倾斜，包括《花儿与少年》、《变形记》、《爸爸去哪儿》等当时红极一时的综艺均由芒果 TV 进行独播。到2016年暑期档，S级项目《青云志》尝试了“网先于台”的播出模式，由此诞生了芒果TV那句经典台词“会员抢先看”。</p><p>后续，随着芒果TV的自身内容班底的发展，<strong>双方内容由单向输出走向互通</strong>。表面上看，芒果TV上已没有了《变形记》、《爸爸去哪儿》等国民级节目的扶持，实际上这种助益转移到了隐形层面。</p><p>如内容方面，“台网联动”让双方作品无论在成本控制上，还是能协同到的资源总量或级别上都处于绝对优势。这一点在视频平台财报上有明显体现，2022年芒果TV 视频业务毛利率为<strong>41.10%</strong>，而爱奇艺2022年毛利率为<strong>23.03%</strong>。</p><p>在商务上，芒果TV顺利承接湖南台在电视端广告客户的资源。在<strong>2022年湖南卫视与芒果TV新生态赏鉴会上，两家首次采取了联合招商的模式。</strong>后续，这种制度延续了下来，包括当年的《浪姐3》招商会也是由两家平台共同举办。</p><p>在人才储备上，湖南台多年的优秀人才团队自然导向芒果TV，根据2022年末的数据，芒果TV 拥有24个综艺制作团队、25个影视制作团队、34个新芒计划战略工作室。与此同时，在高端人才合作上，双方也存在有更为紧密的关系，如2016年《明星大侦探》第一季就是由湖南卫视当家主持人何炅担纲主持，在一季又一季的发展中双方形成互相成就的绑定关系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_9bbe0ec909c8410ea481aa863aa18859@5981369_oswg225612oswg935oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种优势也包括政策层面，芒果TV作为一家国有新媒体平台，其在内容来源，牌照优势、税收优惠上都能有效降低成本，摆脱其他视频平台增收不增利的泥沼。</p><p>在2023年的报告期内，芒果超媒完成了原湖南广电旗下青少儿内容制作公司金鹰卡通的收购。在业绩报告中，称金鹰卡通的入局将进一步夯实芒果超媒在亲子赛道内容上的护城河。</p><p>相比于这一点，双方在内容合作上关系的进一步靠紧更值得被重视。今年芒果TV的招商会，就是与湖南卫视、金鹰卡通与小芒电商史无前例的四平台联合举行。</p><p>相比于内容制作上的不确定性，这种<strong>资源聚合所形成的优势，是芒果超媒区别于其他视频平台实打实的高地。</strong></p><h2>03 芒果没有自己的爆款剧</h2><p>芒果有自己的隐患，最显著的一点是：相比于综艺上的四处开花，聊到2023年的爆款剧集，芒果TV就像隐身了一样。</p><p><strong>2023剧集市场的整体趋势是，爆剧不断，分数向上。</strong>但路过了《狂飙》、《漫长的季节》、《繁城之下》、《似火流年》，都没有芒果参与的身影。</p><p>严格来说，芒果是有自己的爆款剧的。两部剧，一部是刘亦菲主演的《去有风的地方》、另一部则是由0731男团客串出名的《我有一个朋友》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_724060fa703943dc960a594f1b82af2a@5981369_oswg376638oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这两部剧，一部并非由芒果自家出品，另一部则并非芒果此前看好的爆剧，只是小成本投入随手压中的宝。</p><p>芒果2023年重注下在了什么地方？</p><p>答案是，<strong>《我的人间烟火》。</strong></p><p>这就不得不为芒果的内容制作能力感到担忧了。尤其是当前剧集普遍走向剧场化，视频平台需要门头响亮的剧场，来为自己打出特色擦亮招牌的时刻。<strong>不同于爱奇艺迷雾剧场的年年标兵，腾讯视频X剧场的后来居上，优酷精品先锋短剧用《似火流年》带来的亡羊补牢。</strong></p><p>芒果TV早腾讯视频X剧场两年成立的季风剧场，存在感较为薄弱，除了在帮助芒果TV平衡男女受众比例上有过助益，在观众端感知度较低。</p><p>目前，对于芒果超媒的担忧普遍集中在这一点：集中了好的资源，能把活干好吗？</p><p>这种对内容创新力的担忧也延展到了芒果TV的综艺上。</p><p>一方面，过于依赖“综N代”，不断推出爆款综艺IP的续集来啃老本。另一方面，对新综艺的开发，在题材上总是趋同，但在打法上又逃不开芒果惯有的路径依赖。</p><p>这两个问题上最典型的代表案例是《哎呀好身材·奔赴季》。作为《哎呀好身材》第五季，本身是个“综N代”，但又试图搭上体能综艺的顺风车，最终推出了一个“明星观察室+素人生活秀+体能竞技”的混合产物。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_db3cb16f5c06490f9ad682bcf9fa549e@5981369_oswg178477oswg904oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>04 10月上线，至今没有评分</strong></h2><p>根据芒果超媒业绩报道，2023年芒果TV全网剧集正片有效播放量同比上涨46%，位居长视频行业第一。</p><p>但如果看实际数据，会发现：<strong>增速太快是因为基数太小。</strong>根据灯塔2023年剧集市场报告，芒果TV独播剧的播放指数，仅有其他三家的十分之一不到。</p><p>这意味着，在拥有了平台稳固优势后的芒果超媒，在内容制作上还需赶紧找到一套行之有效的方法论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_ef49a8ce2f9345b183c18ce9548cc5fe@5981369_oswg298422oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KqCKprRFydFBPynQdYEysw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“眸娱”（ID:mouyuchanye）</a>，作者：眸娱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2619355397398403</id>
            <title>王健林的万达春晚消失了，孙宏斌杨惠妍等待“春天”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2619355397398403</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2619355397398403</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 02:08:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 地产行业, 资产变现, 王健林, 大佬们
<br>
<br>
总结: 在地产行业调整周期中，大佬们通过资产变现来应对困境。王健林旗下的万达集团已经转让了10座万达广场。其他大佬如碧桂园和融创也在积极盘活资产。然而，地产大佬们的春天仍未到来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_778a7ae361934d9eb9df04a47e176187@5034919_oswg30040oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在地产行业漫长的调整周期里，大佬们的日子仍难言轻松，近期多家房企开启了资产“变现”模式。</p><p>去年底解除对赌危机的王健林，转身又继续“卖卖卖”。<strong>据统计，2023年至今，王健林旗下万达集团已转让了10座万达广场。</strong></p><p>1月14日，万达集团2023年年会在与总部相连的北京万达文华酒店举行，没有迹象表明有着万达春晚之称的万达年会文艺汇演在年会上亮相。而王健林的独唱，一度是万达春晚的保留节目，但外界已经多年未听到王健林在年会上唱歌了。</p><p>其他大佬也在积极自救。</p><blockquote><p>近日，碧桂园在广州产权交易所上架了5笔资产，包含写字楼、办公楼、酒店、公寓等多种物业，合计拟转让价格38.18亿元。</p></blockquote><p>数日前，碧桂园集团董事局主席杨惠妍公开强调，家族肯定与公司共命运，这也是继去年12月“砸锅卖铁支持公司”后的再次表态。</p><p>与此同时，融创也在尽力盘活资产，但进展不算顺利。近期，孙宏斌将当初从王健林手中收购过来的无锡融创茂、昆明万达城和成都万达城资产挂牌出售，但均未成功。</p><p>对此，有市场人士认为，地产大佬的春天仍未到来。</p><h2>01 王健林继续“壮士断腕”</h2><p>去年底，王健林率领万达完成惊险一跃，解除了百亿股权的对赌危机。</p><p>万达集团官网2023年12月12日发布消息，太盟投资集团与大连万达商管集团共同宣布签署新投资协议。</p><p>太盟将联合其他投资者，在其2021年的投资赎回期满时，经大连万达商管集团赎回后，对珠海万达商管再投资。现有投资人于2021年8月对珠海万达商管的投资额约为380亿人民币，其中太盟的投资额约为28亿美元（约180亿人民币），现有投资人在原投资安排中享有到期赎回权。</p><p>当然，王健林也作出了让步，他就此让出了珠海万达商管的绝对控股权。<strong>按照新协议，大连万达商管持股40%，为单一最大股东；太盟等数家现有及新进投资人股东参与投资，总计持股60%。</strong></p><p>此后，“断臂”闯过380亿元对赌局的王健林，继续帮助万达“瘦身”。</p><p>去年12月12日，万达电影易主，实控权被一位80后投资人以21.55亿元拿下。10天后，大连万达商管旗下上海万达酒店投资有限公司发生股权变更，接盘方为新加坡金鹰集团。</p><p>随后在12月25日至30日期间，苏州太仓万达广场、湖州万达广场、广州萝岗万达广场和上海金山万达广场被密集转让。有媒体统计，2023年以来，万达方面已经陆续转让了10座万达广场。</p><p>杀伐果断的王健林，其求生决心不限于此。就连成立15年的老牌中超足球俱乐部大连人，也没有逃过被解散的命运。</p><p><strong>1月17日，大连人俱乐部官方发布消息称，因历史债务无法化解，无法正常运营，俱乐部宣布解散。</strong></p><p>虽然从股权上看，因大连人背后复杂的股权关系，万达始终未获得俱乐部的股权，但在2022年7月份，万达集团曾花费了两2亿元解决了俱乐部的部分债务。</p><p>此外，万达的年会也开始从简。</p><p>据媒体报道，1月14日，万达集团2023年年会在与总部相连的北京万达文华酒店举行。没有迹象表明万达举行了晚会。万达年会文艺汇演，或者说万达春晚，曾是万达年会的重要组成部分。从1988年万达集团创立开始，万达就有了自己的春晚，董事长王健林的独唱，一度是年会上的保留节目。</p><p>万达春晚通常要用一年时间筹备。根据万达官方介绍，每年3-5月，万达年会节目组就开始当年新春联欢晚会的创意、头脑风暴工作；7月份面向全集团征集年会创意，各单位报名节目方案；9月，经过集团总部和导演组多次审核的节目名单确定，开始长达3个多月的节目彩排。</p><p>王健林的独唱，则是万达春晚的压轴节目。</p><p>2016年的福布斯中国富豪榜，王健林第三次登顶中国首富。那年年初，万达年会在西双版纳的万达国际度假区举行，王健林在年会上一口气唱了四首歌：《假行僧》《单恋一枝花》《篱笆墙的影子》《我的根在草原》。这四首歌在互联网上广为流传。</p><h2>02 “白衣骑士”孙宏斌转变身份</h2><p>与老朋友王健林相比，孙宏斌则没那么幸运，因为比起万达广场，赚钱不易的文旅项目相对没有那么容易脱手。</p><p><strong>去年11月20日，融创中国公告称，公司境外债务重组正式生效，约900亿元债务风险暂时缓解，境外公开市场2-3年内无刚性还债压力。</strong></p><p>至此，融创成为第一家完成债务重组全部流程的大型房企，整体重组过程历时18个月。</p><blockquote><p>但这并不意味着融创已经完全安全上岸，孙宏斌的压力依旧不小。公告显示，2023年融创累计实现合同销售金额约847.7亿元，累计合同销售面积约607.6万平方米。</p></blockquote><p>相比之下，2022年融创中国累计实现合同销售金额约1693.3亿元，累计合同销售面积约1284.7万平方米。</p><p>销售金额腰斩，意味着现阶段融创自身的造血能力依旧欠佳，孙宏斌也只能通过出售资产来加速回笼资金。</p><p>率先被摆上货架的是融创的文旅资产项目。据观点网，融创去年11月28日，位于昆明西山区马街街道办事处的昆明万达城地块以及地上建筑滇池宋品酒店被首次摆上货架，并于2024年1月2日流拍。</p><p><strong>随后，昆明万达城项目迅速被二次挂牌，虽然起拍价已经“折上打折”降至4.48亿，但在1月18日开拍前夕，该资产的拍卖因案外人提出异议而被撤回。</strong></p><p>无独有偶，去年12月26日，无锡融创茂因无人出价最终流拍，起拍价为21亿元，标的评估价约29.15亿元；到了今年1月20日，该标的再次流拍，此次起拍价降至17亿元，即便打了五八折依然无人问津。</p><p>此外，1月16日，融创成都万达城两处酒店资产在阿里资产拍卖平台挂牌。然而，在1月22日开拍当天，上述标的同样被撤回，原因为等待协商结果。</p><p>据悉，包括无锡融创茂、融创昆明万达城以及成都万达城酒店在内的资产，均是2017年那场“世纪交易”中，孙宏斌从王健林手里收购的文旅和酒店项目的一部分。</p><p>时过境迁，曾经的“白衣骑士”已变换身份，从买方转为卖方。但现实是，不管是无人出价还是主动撤回，均显示随着地产调整周期的持续，手握众多资产的房企面临着“无人接盘”的尴尬局面。</p><p>即便如此，急需回血的孙宏斌依旧将更多资产摆上货架。</p><p>1月15日，武汉融创武地长江文旅城投资发展有限公司35%股权及4.37亿元债权在武汉光谷联交所综合交易平台挂牌转让，起始价10.99亿元，挂牌结束日期为1月26日。</p><p><strong>而据天眼查资料，融创房地产集团有限公司现存490余条被执行人信息，被执行总金额超211亿元。</strong></p><h2>03 杨惠妍家族等待“上岸”</h2><p>相比孙宏斌，碧桂园的杨二小姐面临的情况更加不容乐观。</p><p><strong>1月19日，据广州产权交易所信息显示，碧桂园挂牌转让的资产包括增城区凤凰城酒店、增城区碧桂园中心甲级写字楼、增城区碧桂园凤凰城永旺商业物业、番禺区碧桂园藏珑府办公楼、白云区人和公寓楼，拟转让价格分别为12.6亿元、7.72亿元、2.5亿元、11.52亿元、3.84亿元，共38.18亿元。</strong></p><p>对于上述拟转让资产，意向受让方的资格条件没有特别要求，只需是合法存续的法人、非法人组织或具有完全民事行为能力的自然人。</p><p>其中售价最高的凰城酒店，是广州东部最大的五星级山水主题式酒店，于2003年开业，也是碧桂园为数不多的一线城市酒店项目。</p><p>本次拟处置的资产，还包括位于荔湖新城中轴核心发展区的增城区碧桂园中心甲级写字楼，项目产权独立清晰，有抵押，现状为空置。</p><p>有业内人士指出，碧桂园这次甩卖的资产包几乎都属于优质资产。而这也是该公司频繁的资产腾挪动作之一。</p><p>去年3月1日，碧桂园创始人杨国强宣布退休，接过董事会主席一职的是二女儿杨惠妍。作为这家曾被称为“宇宙房企”的新任掌门人，杨惠妍和父亲一样行事低调，外界仅通过碧桂园公众号的月度管理会议推文了解其言行、观点。</p><p>但在去年8月份碧桂园承认出现阶段性流动性压力之后，杨惠妍频频露面发声，同时主导公司展开自救。</p><p>公开资料显示，11月初杨惠妍现身清华，出席国强公益基金会相关活动；12月8日，碧桂园月度管理会议上，一袭黑衣的杨惠妍面色凝重的表示，“家族肯定会砸锅卖铁支持公司。”</p><p>1月15日，碧桂园集团召开了2024年度工作会议，杨惠妍再度现身。除了一如既往地喊出“碧桂园未来的重点工作仍然是保交付、保经营和保信用这‘三保’工作”的口号，她还说，家族肯定与公司共命运，会全心全意、真心真意地为公司的发展努力，目前也在尽力盘活资产。</p><p>而在上任伊始，她曾在业绩会上对外表示，碧桂园“不是家族企业”。在外界看来，重提“家族”一词，杨惠妍或许是希望向外界释放积极信号：创始人家族愿意积极解决公司问题。此前就曾有谣言称，“创始人父女或已离境”。</p><p>具体来看，在资产出售方面，碧桂园已获得不少进展。继12.92亿元把广州亚运城项目26.67%股权出售给中国海外后，去年底公司又将珠海万达商管股权以30.69亿元的价格转让。</p><p>同时，碧桂园也在陆续脱手海外的资产。去年10月份，公司将位于澳洲尔本附近的一块住宅项目中的剩余地块，以2.5亿澳元的价格卖出。</p><p>而就在上周，碧桂园澳洲子公司Risland Australia拟以2.4亿澳元出售悉尼剩余所持地块，碧桂园方面称交易有望在上半年完成。</p><p><strong>然而，当前碧桂园还不到喘息的时候。据财联社，碧桂园境外债共计15只合计99.127亿美元，其中7只54.39亿美元票据处于违约状态。</strong></p><p>尽快完成境外债务重组，已成为碧桂园眼下最为紧迫的任务。1月16日，该公司发布公告称，已委聘毕马威担任境外债务重组的主要财务顾问。</p><p>值得注意的是，债务重组本质是以“时间换空间”，也是债务人与债权人艰难博弈的一个过程，需要较长的时间。从之前的案例来看，很少有房企能在一年内完成这一程序。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oRB-svnvj115eLc5IrAHJA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：X编辑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2619327290481025</id>
            <title>十多万的宝马奥迪，玩哪门子“车电分离”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2619327290481025</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2619327290481025</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 02:06:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚来, BaaS电池租用服务, 车电分离, 奥迪, 宝马
<br>
<br>
总结: 2020年，蔚来发布了BaaS电池租用服务，用户可以选择租用不同容量的电池包，降低购车门槛，解决电池衰减和车辆保值率变动等问题。然而，经过市场检验，蔚来BaaS电池租用服务的接受度并不高。最近，奥迪和宝马也推出了车电分离政策，降低起售价，但与蔚来的BaaS逻辑不同，更像是一种小额金融分期。终端消费者是否选择车电分离，是否划算，取决于个人预算情况。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_ba87f59d9bcf4037b1d55a346a894793@000000_oswg155069oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020年，蔚来正式发布了BaaS电池租用服务。</p><p>按照其官方的解释，选择该模式的用户，在购车时不需购买电池包，机动车销售发票价格中不含电池包价格，用户的金融贷款首付和每月还款也以去掉电池包的价格计算。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_392d81df3b9c4effab066e66d5843699@000000_oswg843727oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>BaaS用户可根据实际使用需求，选择租用不同容量的电池包，按月支付服务费。当然，BaaS用户和电池购买用户一样，也可享受蔚来的换电服务和电池灵活升级服务，并能获得国家新能源汽车购置补贴及购置税免征政策支持。</p><p>与此同时，蔚来BaaS电池租用服务的推出，将大大降低购车门槛，更好平衡购车成本与用车成本，也将体系性解决电池衰减、电池无法升级、车辆保值率变动大等难题。</p><p>毫无疑问，站在彼时那个节点，听到这家新势力造车的“洗脑”，真心觉得其开创了一个全新的思路。</p><p>可如今，经过三年多的市场检验，蔚来BaaS电池租用服务的处境，只能用“理想很丰满，现实很骨感”所形容。碍于种种原因，终端消费者对于所谓“车电分离”的接受度并不算高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_3404e9cc84fb4621af9aa375c0bc7dbe@000000_oswg39868oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而最近，秦力洪在某场用户沟通会上则坦诚的表示：“的确没有达到预期，我们内部在酝酿一些方案调整，会往好的方向改变。”</p><p>此话一出，俨然又一次给了大家期待。蔚来BaaS电池租用服务究竟能否扭转颓势，实现它真正意义上的使命，相信很快时间就会给出答案。</p><p>至于文章开篇，花费较大精力阐述这些，目的还是想要更好引出接下来的内容。</p><p>进入2024年以来，网络上突然爆出两张海报，作为豪华品牌的绝对佼佼者，奥迪、宝马均接连推出了“车电分离”政策。</p><p>颇为吸睛的是，分别将Q4 e-tron、iX3的起售价，拉低到了十分诱人的13.6万元、19.5万元。也正因如此，带着许许多多的疑问，决定走访门店去实地探查一番。</p><h2>01 想尽办法留在牌桌上</h2><p>1月的上海，气温并没有任何回暖的迹象，反而全线降至零下。</p><p>冒着刺骨的寒风，首站来到了位于宝山区长江西路999号的宝马宝城中环店。踏入大厅，前台工作人员较为热情的前来迎接，得知来意后迅速安排了销售小哥与我对接。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_7b59cd4087dc4486b9bf4eb0b0c3b310@000000_oswg157469oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“看到了海报，想了解一下咱们的车电分离。”</p><p>“确实有这么回事，不过这不是宝马官方的政策，而是永达集团推出的，还是想降低大家的购车门槛，顺带临近新年刺激销量。”</p><p>而进一步交谈后得知，车电分离除了iX3，目前店内类似i3、iX1等车型同样可以参加。根据电池的容量不同，减免的价格也分为7万元、8万元，月租费则为980元、1158元。</p><p>并且选择车电分离的用户，还有价值1万元的权益，包括终身质保、行驶里程加倍至32万公里、5次电池免费检测、一次电池均衡。另外，在使用车电分离两年后，还能将电池一次性买断，买断价格逐年递减。</p><p>“不知道我理解的对不对，所谓的车电分离政策，和蔚来的BaaS逻辑还不太一样，咱们的更像是一种小额金融分期。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_2f9434fa54bc4292a4857bc538bf1bf2@000000_oswg48754oswg1080oswg222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“是的，你可以这么认为。”</p><blockquote><p>简单做一道算术题，如果购买一辆iX3使用车电分离，单月电池租赁费用为1158元，两年的总费用接近2.8万元。而这时选择买断8万元的电池，则需要花费6.1万元，相当于只消耗了1.9万元。</p></blockquote><p>两项数据相减后得出的约9千元，无疑就是“利息”。</p><p>写到这里，慢慢明白经销商祭出如此操作，不可能不有利可图。至于终端消费者应不应该车电分离？究竟划不划算？还需根据自身的预算情况而定。</p><p>顺势，走出宝马门店，来到距离几百米外的永达奥迪中环店，情况基本类似。摆在C位的Q4 e-tron目前有创行版与创境版可以进行车电分离。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_c7fe62da8572445bb725ccb29c693600@000000_oswg111126oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体而言，二者无动力车身价分别为13.6万元与15.6万元，电池单月租金均为1158元，同样享受总价值超1万元的权益。</p><p>“目前政策刚出，来看车的用户确实多了一点。”</p><p>在销售小哥眼中，车电分离除了降低购车门槛、刺激销量，增加获客量也还算效果显著。“都这么便宜了，13万多买一个奥迪的中型纯电SUV，官方续航超过600公里，我觉得真的很有性价比。”</p><p>而作为旁观者，我个人最大的感受则为：“无论宝马也好，奥迪也罢，身处中国新能源市场，都在想尽各种办法留在牌桌之上。站在经销商的角度，推出车电分离更多也是无奈之举，可为了卖新能源车，只能无所不用其极。”</p><p>毕竟，现实情况，就是这般残酷。</p><h2>02 溢价消失与油电倒挂</h2><p>实际上，本次探店之前，除了试图探究奥迪、宝马的车电分离，还预设了另一个问题：“它们目前的真实处境究竟怎样？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_ee2ff9b6ffbb4bc78cae76c86f3e793a@000000_oswg77553oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为背景，一方面看到了乘联会发布的各品牌大类市场份额变化。虽然整个中国车市战火纷飞，自主品牌对于合资品牌的猛攻与蚕食愈演愈烈，但豪华品牌的状态一直非常稳定，甚至刚刚过去的2023年销量端还出现了超10%的同比增长。</p><p>另一方面，结合奥迪、宝马发布的成绩单，在华均维持着十分强势的表现，好似并没有任何传言中衰退的迹象。</p><p>可在探店过程中发现，燃油车板块，奥迪、宝马全系产品曾经的溢价，已经几乎被完全打没。譬如A6L、5系、Q5L、X3般的热门轿车与SUV，均有着很大幅度的让利。</p><p>更为严峻的是，如本段小标题所言，“油电倒挂”成为了普遍现象。继续拿宝马为例，即便不选择车电分离，iX3直接购买最低配的价格来到了28万元附近，选择分期还有一定优惠，比燃油版X3便宜很多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_38f1f59dad814752840006ecab022ae5@000000_oswg70922oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此简单做一个总结：奥迪、宝马在华躺着赚钱的日子过去了。燃油车板块还能通过降价的手段稳住阵脚，新能源车板块则彻底失去了定价权与主动权。</p><p>顺势，以二者为支点，辐射所有合资豪华品牌，处境亦是如此。</p><p>面对竞争惨烈的中国车市，谁都必须低下高傲的头颅。而随着类似理想、问界、蔚来般的自主新贵渐渐崛起，2023年艰难维持住体面的前者，2024年已经迎来了更猛烈的拷打。</p><p>毫不夸张的说，30万元以上的“蛋糕”是固定的，有人进来大口分羹，就会有人遗憾出局，最终的胜利只会属于经过历练的强者。</p><p>当然，站在冷静客观的角度，我们需要明白：“瘦死的骆驼比马大，合资豪华品牌绝不是没有任何战斗力的病猫。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_059d4a6182214af3b82faad18364e019@000000_oswg64027oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相反，得益于长久以来的深耕与积淀，它们在华仍有着很强的战斗力，尤其是类似奔驰、宝马、奥迪般的头部梯队成员，先天光环明晃晃的摆在那里。至少最近几年，降价卖油车依旧赚钱，亏本卖电车还能坚持。</p><p>况且，不要忘记，大象转身虽然艰难，虽然需要大把的时间，但只要拥有破而后立的决心，只要能够坚持下来，总会迎来或多或少的绽放。</p><p>必须承认的是，从2023年开始，我们已经看到了一些积极的现象。</p><p>因此，自主新贵想要真正意义上的实现对于合资豪华品牌的颠覆与革命，要走的路还有很长，要克服的挑战与要解决的顽疾还有很多。未来，双方之间必定会陷入到不留情面的缠斗之中。</p><p>最后，站在普通消费者的角度，买豪车不再遥不可及……</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659252122&amp;idx=1&amp;sn=6f3bc00af2c21cb3436c710b9c14000c&amp;chksm=bc761d1956a5b0abe00c9dc8a6455a5c277b06f65acfa168badeb7ae0de78bf32eaf0eb8e6fd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：崔力文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2619366803871879</id>
            <title>宁波跨境，换“装”上位</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2619366803871879</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2619366803871879</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 02:04:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁波传统外贸企业, 赛尔, 凯越, 跨境电商
<br>
<br>
总结: 宁波传统外贸企业赛尔和凯越在跨境电商领域取得了成功，成为宁波跨境圈的重要玩家。他们通过精耕细作的供应链管理和务实的经营策略，不断创新和适应市场需求，实现了业绩的稳步增长。同时，他们也面临着市场竞争的压力，需要不断调整和升级产品和供应链，以保持竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>提及宁波传统外贸元老级企业，绕不开赛尔和凯越。</p><p>赛尔在1997年成立，2003年，赛尔集团董事长徐平炬决定成立旗下第一家子公司，取名“凯越”，负责人为汤一浒。2010年9月，凯越和赛尔正式“分家”。</p><blockquote><p>到2013年，凯越进出口交易总额已达到8亿美元，是当年度赛尔业绩的两倍；2022年，其依旧以13亿美元的进出口总额小步领先赛尔。</p></blockquote><p>一代换一代，宁波跨境圈改头换面，跨境电商成了不容错过的趋势。之后的十多年间，从赛尔和凯越走出来的很多外贸员，开启自己的跨境创业历程。</p><p>凯越的早期业务模型，和如今宁波数万家外贸公司一样：接收海外品牌/卖家的订单/样品，帮助他们在亚洲采购商品。大家居用品，便是其中的重要品类之一，早期大件家具的海运等环节就是由赛尔和凯越做起来的。</p><p>随着时代的发展，百亿身家的传统外贸公司，一方面开始承担起生态补齐职责，赛尔曾参股一家品牌出海推广媒体——宁波科友信息科技；同时调转航向，把C端零售、跨境电商作为下个十年的战略重心。</p><p>也有人折返。拿着交接棒的跨境电商新贵们，开始把视线放在B端业务。他们认为，一门长久的生意，需要兼具从B端和C端收账的能力。</p><p>传统外贸构成宁波的底座，经历嬗变和迭代，传统外贸、工贸一体、跨境电商玩家，织就了今天的宁波跨境圈。他们各自为战，身上也有彼此的影子。</p><p>唯一不变的是，骨子里的务实，让他们始终在供应链端精耕细作、不疾不徐。他们花钱开模、用三到六个月打磨一款新品，“只要能和工厂建立起更深度的合作关系，哪怕多让点利也是可以的。”一位宁波家居卖家感叹。</p><h2>01 “重”外贸，“轻”制造</h2><p>中国大陆海岸线的中点、海上丝绸之路始发出海港，船楫与良港之利，几乎从一开始就定义了宁波的航向。</p><p>作为中国最古老的海港之一， 2023年，约13.24亿吨货物路过宁波舟山港。港口经济、贸易集散地，外贸见证、推动着这座商埠的嬗变，也打响了宁波产业带的名号。</p><p>小家电、汽摩配、玻璃等诸多产业带，是宁波的制造业底牌。这之中，宁波的大家居产值已经连续4年居全国之首。据宁波家居协会数据，2022年，宁波出口跨境电商家居类份额产值1500亿，占全国一半以上，领军企业年GMV突破150亿。</p><p>广义上，家居包括家庭装修、家具配置、家居收纳/装饰用品、电器等一系列和居室有关的物品。据中商产业研究院研究，华南、华东、华北、东北、西部五大家居产业带，集中了中国90%的家居产能。华南和华东家居产业带规模最大，两地家居企业加起来有近万家。</p><p>品类繁杂、缺乏标准化、更迭速度快，“颜色的细微差异，或者实际装几颗钉子，包括安装场景的差异，大件家具很难做到标准化。如果有一款沙发在当年能卖到1000万以上就算是天花板了。”前顾家集团联席总裁徐刚介绍道。</p><p>从制造能力看，大件家具广东佛山一带最多，原材料、供应链配套、工艺这里数一数二。华南大件制造商们擅长木制、铁艺、陶瓷、皮质、乳胶等各种材质组合生产的中高端产品，产量占全国 70%。</p><p>但成熟的海运基建，加上大宗贸易积淀，大件家具成为宁波最具代表性的品类。当地集聚了全中国最多、交易体量最大的大件家居卖家。国内年销售额5亿元以上家具跨境大卖中，有一半总部在宁波，并且走出如乐歌、遨森、豪雅等头部家居出海品牌。</p><p>2015年前后，李岩从任职5年多的宁波某外贸公司离职，创立自己的跨境电商公司，做户外大件家具。在此之前，他先是在日本电商公司做本土电商，后回到宁波，成为某外贸公司跨境电商业务的操盘手，做的也是中大件。</p><p>但近两年，头部品牌通过海外持续建仓不断压低成本，靠走低价、把利润维持在较低水平，以价换量、稳定市占率，打得铺货型卖家措手不及。</p><p>生存空间被倾轧，宁波本土的大件家具卖家开始减少，“尤其是户外大件，可能10%的利润都达不到。”李岩说，他的公司开始转换赛道，在室内家具方面下功夫。</p><h2>02 换装登场，制造爆品还是创造需求？</h2><p>卷不过价格，就卷产品、卷供应链。</p><p>过去做大件，卖家们会找爆品、改款，往往新品推出一两个月，就会有大量竞品出现。“突破内卷我觉得还是最有效的办法，还是得创新，创造新的需求。”杰哥对品牌工厂说道。</p><p>2019年，杰哥离开待了8年的深圳，“产品人”摇身一变成跨境电商新手。早几年，他卖过3C产品。疫情期间，眼看着合作多年的工厂，因为原材料涨价，交货周期从一个月变成三个月，最后干脆出不了货。“那时候我就在思考我的供应链，我该怎么样优化它，能够持续稳定地给我输出产品。”</p><p>此时，凯越已经在宁波、义乌和越南等地开出四家工厂。从河内、胡志明，到巴黎、伦敦，再到莫斯科、墨西哥城，采销分公司密集铺下，走起了“既买又卖”的买卖双线业务。</p><p>前有现金流充足、供应链资源丰富、采销体系成熟的传统外贸龙头，身后是拥有生产能力的工贸一体卖家，跨境电商企业作为后来者，需要从零搭建起自己的“供应铁军”。</p><p>花大钱、半小事，这是杰哥的方法论。在他看来，当自身还不是头部时，要学会让利于工厂。“我愿意前期成本高一点，花时间、精力建立信任、把工厂培养起来。”此外，还要学会找到、培养“门当户对”的供应链。</p><p>杰哥旗下公司有将近20个木制、塑料等材质的家具产品。做塑料制品，开模是必要一步。而一个模具需要耗费至少20万人民币，研发至少半年，并且一款产品需要多个模具。从这个角度看，门当户对就意味着能支持小批量订单、并且愿意一起开发新产品尤为重要。为此，杰哥会花上一年时间和工厂磨合。</p><p>如此调整，整个产研流程就变成：公司内部的设计师出设计、工厂做出样品，确认品质后，封样、小批量测款，再根据销售情况、点击率、转化率等数据综合评估是否要翻单。</p><p>骨子里的务实，让宁波卖家们在供应链端精耕细作、不疾不徐，走上了精品化、做垂直类目的康庄大道。但当整个市场竞争由增量转为存量，他们缜密的思维、敏锐的嗅觉依然在线。</p><p>在李岩看来，即便是集中度很高、性价比也做到极致的细分品类，从毛利的角度着手，还是有颠覆空间，产品和供应链升级只能是策略之一。</p><p>“比如同样一款产品，别人卖200、利润是10%，我在外观/使用细节等产品设计上做差异化，如果消费者愿意为这个差异化买单，那么我卖250美金，也能把利润做得很高；二是在采购、物流端去控制成本，比如原来采购成本280美金，能不能做到190、180、甚至更少？物流环节，海运费、尾程配送费能不能控制？这样即便是同样的售价，利润还是能做到10%甚至更多。”</p><p>去年底，李岩到越南、马来西亚走了一圈，目睹当地的制造生态后，他并不急着找海外供应商，或趁着热潮把工厂开到东南亚。“越南和马来西亚的制造成本和国内差别不大，尤其是木料和低端纺织品；高端纺织、五金件和相关配件的加工厂资源还是得看国内。”</p><p>2023年，他把重心放在扩品类和降成本上。公司产品线扩至宠物类、母婴类、玩具类、工具类，客单价维持在200美金以上，并在美东、美西布下数十个海外仓。“今年芝加哥也要想办法落地一个仓。”</p><h2>03 “多一个渠道，就多一条路”</h2><p>米兰达职业生涯的第一站，是到宁波一家做家居用品出海的公司做独立站运营。那是2013年，后者已经在全球8、9个国家做得风生水起。“当时，全宁波独立站做得好的要数他们家，其他大品牌的老板虽然也想做，但还没有落地；中小卖家们也更倾向于把亚马逊做好。”米兰达回忆道，改变在2021年下半年。</p><p>亚马逊平台上最严厉的一波“封号潮”来势汹汹，“十年不遇的行业巨震”，有人如此形容。事后，深圳市跨境电子商务协会做过统计，仅仅是当年6-8月，亚马逊平台上遭遇封禁的中国卖家就超过5万，损失超过千亿元。</p><p>把资源全部集中在单一平台，无疑是死局。</p><p>“国内跨境圈的很多卖家，开始觉得独立站是个好东西。它不仅丝毫不会受封号潮影响，而且不用交佣金，全都是自己的资产啊。”老本行火起来，让米兰达觉得兴奋，但无奈的是：大有一批本地卖家，开始在不做任何规划的情况下入场。</p><p>巨震的余波以这样的方式传到宁波。最甚的时候，当地跨境圈流出这样一段故事：一位跨境卖家在听闻圈内好友提到“独立站很好做”后，随即把公司的独立站运营，全权交给一个传统外贸出身、未曾涉足过跨境电商业务的员工。再之后，这家公司的独立站外包团队一波一波地换，始终没起色。</p><p>这也是当时入局独立站的多数宁波卖家的写照。“这对我们这样的运营人员来说，挺痛苦的。”米兰达说道。</p><p>真金白银买了几年教训后，&nbsp;有人开始松动，撤掉项目、仓促退场。当然，也有人在卯足了劲儿、持续做更深入的尝试。</p><p>李岩属于后者。在他看来，独立站始终是一个渠道，“多一个渠道，对我们来说就多一条路，对吧？并且还有很多流量在独立站上。虽然不一定能‘吃’很多，但多少能‘吃’到一点，甚至到下一个阶段，消费者可能未必认我这个品牌，但他可能会认我这个网站，这对我来说也是一种成就。为什么要放弃？”</p><p>现在，通过自建运营团队、找外部代运营两种模式，李岩公司同步运营3-4个独立站。“各个站点产品有重叠，大多都是已经在平台上卖得不错，就看在独立站上卖的好不好了。但能不能做起来，要测很多数据。”李解释道。</p><p>2023年，米兰达说，大家都变清醒了。不仅在独立站业务上，对待新平台，也不复三年前的盲目狂热。尽管对新平台上的机会分析仍在于“能带来多少增长”，但多了一些“精品化”视角。</p><p>一方面，米兰达认为，稍小金额、如200-300美金的大件家具，在TikTok依旧有做爆品的机会，“这取决于新产品是不是有创意，老产品能不能挖掘出新卖点。”另一方面，不同平台的流量、用户重叠度和各自商业模式上的差异，都是卖家的机会。</p><p>在和一位近几个月在TikTok上有投入、并且表现不错的圈内好友交谈后，杰哥发现，同一款产品在TT爆了后，亚马逊上的订单不仅没被分掉、反而略有增长。“这就验证了，它不仅没有吃掉原有流量，而且平台间用户重叠度也不高。并且，作为兴趣电商，它跟搜索电商逻辑不一样，一定会衍生、创造出很多需求，甚至可能会抢走线下的生意、把整个线上市场做大。”</p><p>因此，除了占营收八成的亚马逊，李岩和杰哥还同步入驻了沃尔玛、Watfair等平台，TikTok和SHEIN也在开号、申请入驻阶段。</p><p>2024年，杰哥准备重新回到广交会，把公司的业务带到传统外贸的叙事里。“毕竟海外的销售市场大部分仍在线下，生意嘛，就是要往长期主义做。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HzBQFHy_AjQ_oXp0S9EVMA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“品牌工厂BrandsFactory”（ID:BrandFactory2049）</a>，作者：樊夏青，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2619356457148296</id>
            <title>三个月遭阿里减持7次，快狗打车每况愈下</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2619356457148296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2619356457148296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 02:00:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里, 快狗打车, 减持, 业绩
<br>
<br>
总结: 阿里对快狗打车进行了多次减持，快狗打车的业绩不佳，股价下滑。快狗打车面临着严峻的挑战，包括营收增长放缓、持续亏损、用户和司机流失等问题。阿里对快狗打车的减持可能与其颓软的业绩和股价有关，加速了两者之间的疏远。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾多次参与快狗打车融资的阿里，又双叒叕对快狗打车出手了。1月18日，阿里对快狗打车进行了自去年11月以来的第7次减持。</p><p>伴随着阿里巴巴的频繁减持，快狗打车与这位股东之间的关系正变得愈发疏远。与一些投资方常见的高位套现逻辑不同的是，阿里近期对快狗打车的轮番减持颇有几分忍痛割肉的意味。</p><p><strong>阿里频频减持动作的背后，是快狗打车颓软的业绩和糟糕的股价表现。一方面，快狗打车营收增长的速度愈发放缓，同时公司还久久不能摆脱亏损困境，五年半的时间累计亏损便超过46亿元。另一方面，作为2022年成功登陆港交所的“同城货运第一股”，快狗打车如今已沦为仙股，最新的股价甚至不及发行价的零头。</strong></p><p>更让快狗打车感到雪上加霜的是，一个月前，身为快狗打车创始人的陈小华，还卸下了公司董事长兼执行董事的职务。种种压力之下，快狗打车面临的挑战愈发严峻。在竞争激烈的同城货运赛道，快狗打车在行业的排名不断下滑。补贴力度变小、平均抽佣率的提高，又导致越来越多的用户和司机开始“逃离”。</p><h2>01 三个月时间，快狗打车遭阿里减持7次</h2><p>1月23日消息，阿里巴巴对快狗打车的持股进行了最新的调整。据港交所权益披露资料显示，阿里巴巴集团于1月18日以平均每股0.4447港元的价格出售179.08万股快狗打车股票。<strong>此次减持后，阿里对快狗打车的持股比例从6.02%降至5.74%。</strong></p><p>雷达财经梳理发现，其实此番减持并非是阿里近期唯一一次减持快狗打车的股票。自去年11月起，阿里就曾频繁出手减持快狗打车的股票，而更早之前的减持则可以追溯至2022年的9月15日和12月7日，彼时阿里分别减持了快狗打车23.24万股、90.26万股的股票。</p><blockquote><p>去年11月6日，阿里减持25.56万股快狗打车股票，减持之后阿里的持股比例为11.97%。一个多月后的12月12日，阿里再度出手减持。而阿里此番出手减持手笔更大，一下子减持了快狗打车471.76万股股票。</p></blockquote><p>紧接着三天之后，阿里又减持136.94万股快狗打车的股票，其持股比例也相应地下降到了9.88%。时隔一周后，阿里再度减持83.84万股快狗打车股票。</p><p>进入2024年，阿里仍旧没能停下减持快狗打车股票的步伐。1月4日，阿里减持66.94万股快狗打车的股票。五天之后，阿里再度减持310万股股票。几番减持下，阿里于快狗打车的持股比例骤降至6.79%。</p><p><strong>直到近期披露的最新一笔减持交易，阿里在不到三个月的时间里已接连出手7次减持快狗打车的股票。相较去年11月6日减持后11.97%的持股比例，阿里目前于快狗打车5.74%的持股比例已缩水一半以上。</strong></p><p>回顾快狗打车一路走来的发展历程，阿里曾十分看好快狗打车的发展。在快狗打车的官网上，可以看到快狗打车将阿里巴巴、天猫列为了自己的合作伙伴。</p><p>天眼查显示，早在2018年7月，背靠阿里这棵大树的菜鸟就曾参与快狗打车规模高达2.5亿美元的融资。彼时，与菜鸟网络一同对快狗打车押宝的“金主”，还包括领投的华新投资以及跟投的中俄基金、弘润资本、前海母基金及母公司到家集团等投资方。</p><p>而在谋求上市时递交的招股书中，快狗打车又进一步披露了自己与阿里的亲密关系。据快狗打车递交的招股书显示，其实在更早之前，阿里就已经通过淘宝中国对快狗打车进行下注。此后，阿里又通过Alibaba Hong Kong Entrepreneurs Fund, L.P.对快狗打车再度加码。</p><p>上市之际，阿里巴巴分别通过淘宝中国、菜鸟和Alibaba Hong Kong Entrepreneurs Fund,L.P三家公司持股快狗打车。前述三家公司此前分别以1.22亿美元、3000万美元及23.57万美元参与认购，合计持有快狗打车9214.53万股，持股比例为14.97%，后续阿里逐渐稳坐快狗打车第二大股东的位子。</p><p>值得一提的是，对于阿里的减持行为，快狗打车曾于去年12月对外回应称，快狗打车的股东减持是股东基于自身的资金安排需要实施的正常减持行为，不会对公司日常经营造成影响，同时公司也将持续关注股东股份减持等相关进展。</p><h2>02 颓软的业绩和股价，或加速阿里“逃离”</h2><p>从多次用真金白银予以支持，到如今连番出手减持公司股票，到底是什么原因让阿里与快狗打车渐行渐远？</p><blockquote><p>招股书显示，上市前的2018年、2019年、2020年及2021年，快狗打车分别录得4.53亿元、5.48亿元、5.3亿元、6.61亿元的收入。其中，快狗打车2020年的收入同比有所下滑，2021年快狗打车的营收增速为24.46%。</p></blockquote><p>到了上市的2022年，快狗打车全年录得7.73亿元的收入，同比实现17.01%的增长。之后发布的2023年中期报告，快狗打车于去年上半年录得3.72亿元的收入，同比实现6.6%的增长，营收增速不及上年同期的15.53%。</p><p>具体来看，快狗打车当前的营收主要可以分为三大板块，它们分别是企业服务、平台服务以及增值服务。去年上半年，快狗打车通过为企业客户提供物流服务斩获2.28亿元的收入，同期快狗打车来自物流服务平台的服务收入为1.09亿元，来自增值服务的收入为3376.4万元。报告期内，前述三个板块分别为快狗打车的营收贡献61.46%、29.45%、9.08%的占比。</p><p>营收增长有所放缓的同时，快狗打车也一直被盈利难题所困。<strong>招股书显示，2018年、2019年、2020年及2021年，快狗打车的年度亏损净额分别为10.71亿元、1.84亿元、6.58亿元、8.73亿元。</strong></p><p>对于连续多年的亏损，快狗打车曾解释称主要是由于公司的同城物流业务尚处起步阶段，“我们已进行大量投资以推动业务增长，我们认为，要实现业务的增长，建立强大的竞争优势是必要的”。</p><p>但到了上市当年，快狗打车仍未扭转亏损困境，全年12.05亿元的亏损更是创下了其年度亏损规模的历史新高。2023年上半年交出的中报成绩单，快狗打车仍深陷亏损泥潭，半年时间再亏损6个多亿。</p><p>据此计算，自2018年至2023年上半年期间，快狗打车在五年半的时间里累计亏损便超过46亿元。甚至早在递交招股书时，快狗打车就曾坦言，预计截至2024年12月31日止年度仍将继续产生亏损。</p><p>尽管阿里在上市前便对快狗打车进行了押宝，但阿里似乎并未从这笔生意中尝到太多甜头。据快狗打车此前递交的招股书显示，在以不同主体参与快狗打车的A轮、B轮及C轮融资中，阿里认购快狗打车每股股份的成本价分别为1.62美元/股、1.81美元/股以及2.34美元/股。</p><p><strong>然而，阿里自去年11月起对快狗打车的多轮减持，交易价格基本介于0.4港元/股至0.7港元/股之间。截至1月24日收盘，快狗打车的股价每股仅剩0.405港元，与21.5港元/股的发行价及上市首日16.7港元/股的收盘价相比相去甚远，甚至不及前者的零头。</strong></p><p>有分析认为，从昔日的多轮投资到如今的轮番减持，快狗打车似乎不再像此前那般受到阿里宠爱。一方面，快狗打车长期颓软的业绩以及久未盈利的商业化前景，或许让投资方失去了信心。另一方面，快狗打车在资本市场上的表现也并不尽如人意，投资方为了及时止损才不得不选择割肉减持。再结合阿里的战略调整，阿里为了更好地聚焦自身业务的发展，未来也有可能减持其他公司的股票。</p><h2>03 创始人陈小华辞任，快狗打车行业排名掉队</h2><p>遭大股东阿里巴巴“冷眼”的同时，快狗打车还需要面对创始人辞任的尴尬局面。去年快狗打车发布2023年中报时，身为快狗打车创始人的陈小华还顶着公司董事长兼执行董事的头衔。彼时，陈小华及其受控法团共持有快狗打车发行股份的3.16%。</p><p>但到年末的12月18日，快狗打车通过一纸公告宣布了陈小华辞任的消息。快狗打车在公告中称，由于需要处理其他事务，陈小华自2023年12月19日起辞任董事长兼执行董事。陈小华辞任后，亦不再担任公司提名委员会成员，且不再担任本集团任何职务。</p><p><strong>值得一提的是，彼时与陈小华一同辞任的，还有公司秘书余咏诗及独立非执行董事倪正东。12月22日，快狗打车新任董事长的人选敲定，公司执行董事兼联席行政总裁林凯源成为了陈小华的接棒者。</strong></p><p>1981年在湖南邵阳一个农村家庭出生的陈小华，其实算得上是快狗打车的关键人物。在湘潭大学读书时，陈小华就对互联网表现出了浓厚的兴趣。从学校毕业后，陈小华创办了一家互联网公司，这家公司的主要业务是为企业提供SEO（搜索引擎优化）、SEM（搜索引擎营销）服务。</p><p>2007年，陈小华入职赶集负责SEO业务。仅仅半年时间，赶集网的流量便从10万提升到40万，直接碾压58同城。凭借出色的战绩，陈小华吸引到了58同城创始人姚劲波的注意。之后，陈小华被顺利招至58麾下。</p><p>加盟58之后，陈小华再次用自己的实力向外界证明了姚劲波没有看走眼。陈小华投入之前三四倍的人力，用8个月的时间将58同城的流量从20万突破到100万，进一步为58同城行业第一的位置奠定了基础。</p><p>经此一役，陈小华摇身一变成为了姚劲波创业路上的合作伙伴，年仅20多岁的陈小华便已挂上58同城副总裁的头衔。就连姚劲波都曾坦言，“当时（从赶集）挖了陈小华，可能让我往前走了好多步”。</p><p>2014年5月，58同城CEO姚劲波微博宣布公司架构调整，原58同城SVP陈小华晋升为首席战略官（CSO），同时担任产品委员会主席，专注于公司竞争策略、新业务孵化及投资并购。</p><p>2014年11月，58同城发布旗下全新品牌“58到家”，58到家自此成为与58同城并列的两个公司。陈小华则接下CEO职务带领该公司独立创业，该公司的其中一个创业方向便是58速运，而前者正是快狗打车的前身。</p><p>在陈小华的带领下，58速运的发展不断提速。2014年9月，58速运App正式上线。2017年8月，58速运与Gogovan合并，从而将版图进一步辐射至香港及海外市场。2018年8月，58速运品牌全面升级焕新，并宣布更名为“快狗打车”。2022年6月，快狗打车成功登陆港交所，借此摘得“同城货运第一股”的称号。</p><p>尽管快狗打车强调陈小华已确认其与董事会并无意见不合，但在快狗打车尚未实现盈利之际，身为公司创始人的陈小华所做出的辞任决定，无疑还是让外界对快狗打车接下来的发展多了几分担忧。</p><p>虽然快狗打车抢先一步登陆资本市场，但其市场份额与对手相比并不具备明显的优势。快狗打车在此前递交的招股书中提到，根据弗若斯特沙利文的资料，若按2021年交易总额计，快狗打车是中国内地第三大线上同城物流平台，市场份额为3.2%，而排在其前面的货拉拉和滴滴货运的市场份额分别为52.8%、5.5%。</p><p>另据货拉拉2023年递交的招股书显示，在2022年上半年闭环货运GTV（总交易额）排行中，市场份额为2.3%的E公司的描述与快狗打车极为吻合，而其在榜单上的排名位居第六。</p><p>事实上，此前为了抢占市场，快狗打车曾投入大量的营销费用。</p><blockquote><p>2018年至2022年，快狗打车的销售及营销费用分别为5.24亿元、2.96亿元、1.95亿元、3.35亿元、3.21亿元，占公司同期收入的比重分别为115.7%、54.0%、36.7%、50.7%、41.5%。</p></blockquote><p><strong>去年上半年，快狗打车的销售及营销费用同比下降34.17%至1.11亿元，这意味着同期快狗打车亏损规模的收窄一定程度上受到了销售及营销费用规模缩减的影响。</strong></p><p>有意缩减销售及营销费用的同时，快狗打车还把业绩增长的希望寄托在了司机的钱包上。据快狗打车递交的招股书显示，2018年、2019年、2020年及2021年，快狗打车在中国内地的平均抽佣率分别为5.8%、8.2%、9.8%及12.0%，同期其在海外市场的平均抽佣率分别为4.5%、6.8%、8.2%及9.2%，均呈现出明显的上升趋势。</p><p>补贴力度变小、抽佣比例提高，还在一定程度上加速了用户和司机的“逃离”。招股书显示，快狗打车的平均托运人月活跃用户规模，由2018年的86.9万名不断下降至2021年的62万名。</p><p>与此同时，快狗打车的活跃司机数量，由2018年的21.68万名上升至2019年的27.24万名后，也一路下滑至2022年的21.35万名。上市之后，快狗打车甚至不再在财报中披露月活司机的具体数量。</p><p>在浙江大学国际联合商学院数字经济与金融创新研究中心联席主任、研究员盘和林看来，身处在一个需要规模效应的领域，快狗打车却没有快速形成有效的规模，也没有通过差异性服务来获得用户口碑，因此走上下坡路便成为了必然。</p><p>还有分析人士补充道，同城货运赛道的准入门槛并不算高，但想要形成足够的规模却需要在前期进行大量的投入。对于快狗打车而言，继续烧钱大概率会进一步加重公司的经营负担，但在公司市场份额并不占优的情况下，快狗打车停止烧钱补贴又很难获得更多的市场份额，更别提撼动货拉拉等龙头选手的优势地位。</p><p>从创始人陈小华手中接过接力棒的林凯源，接下来能否带领快狗打车力挽狂澜？雷达财经将持续关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GMoU65uTn4uBmNBjsVxAHg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：X编辑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2619354991843716</id>
            <title>长春高新的新挑战：逼近天花板的生长激素，要被卷的疫苗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2619354991843716</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2619354991843716</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 01:41:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长春高新, 金赛药业, 生长激素, 百克生物
<br>
<br>
总结: 长春高新旗下的金赛药业面临生长激素市场竞争的挑战，尤其是在面对安科生物的竞争时。同时，百克生物的带状疱疹疫苗在智飞生物的进入下也面临不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年1月，长春高新（000661.SZ，下称“公司”）连续发布多项公告。</p><p>早前，公司公告旗下的金赛药业收到国家药监局签发的《药品注册证书》，自主研发的促卵泡激素获批上市。几天后，公司公告一笔“分手费”，即持股5%以上的股东金磊与王思勉签订的离婚协议，前者将持有的价值超40亿元股份分割至后者。</p><blockquote><p>据悉，公司有两大控股子公司金赛药业、百克生物，核心产品分别为人生长激素、疫苗。2023年前三季度，公司营业收入和归属于上市公司股东的净利润分别为106.8亿元、36.12亿元，各自同比增长10.73%、4.27%。</p></blockquote><p>两大核心板块，金赛药业遇到红利期消退挑战。刚起势的百克生物，也将与疫苗巨头展开竞争。今日种下的种子能否明日开花，时间会给出答案。</p><h2>01 生长激素的挑战</h2><p>金赛药业的生长激素有点“涨不动”了。</p><blockquote><p>2023年前三季度，金赛药业营业收入和归属于上市公司股东的净利润分别为81.18亿元、35.24亿元，各自同比增长3.8%、1.56%。同期，安科生物的营业收入20.21亿元，同比增长18.44%；其中，生长激素的销售额同比增长28.45%。</p></blockquote><p>虽然龙头地位稳固，但挑战也步步逼近。</p><p>生长激素的用途，主要是刺激人体发育，尤其是儿童群体。按照给药频率，可分为长效和短效。短效需每天给药，有粉剂和水剂，水剂在生物活性、稳定性、安全性等方面优于粉剂。长效每周给药，主要是水剂，患者的耐受性、依从性、疗效等指标优于短效。</p><p>无论哪种品类，金赛药业都稳坐第一把交易。</p><p>一方面，该企业的全品类覆盖，且为国内上市长效水剂的唯一厂家；信达证券在研报里统计，2023年上半年粉剂、短效水剂、长效水剂的收入占比分别为11%、61%、28%。另一方面，该企业的粉剂品类市占率也高达47.31%，安科生物、联合赛尔的分别为26.48%、18.06%。</p><p>不过，自2022年起，岁月静好的日子似乎到头。</p><p>同年2月，广东省联盟集采开标，粉剂和水剂的生长激素均在其中。东莞证券在研报里统计，集采前粉剂、短效水剂、长效水剂的患者年用药费分别为3万元、5万元、15万元，而集采中标价降幅超50%。当时，金赛药业中标粉剂，但放弃水剂的投标。</p><p>放弃原因众说纷纭，价格或是一个诱因。据东莞证券统计，水剂品类的最高有效申报价均值12.69元/IU，较金赛药业的产品挂网价格下降超60%。</p><p>此后，河北、浙江等地方联盟先后带量采购生长激素。信达证券在研报里统计，金赛药业中标河北的粉剂、浙江的粉剂和水剂。需要指出，安科生物也中标相同品类，但还中标了河北的短效水剂。</p><p>金赛生物的投标选择，给了觊觎水剂多年的同行机会。</p><p>此前，安科生物的粉剂和水剂产能分别为3000多万支、600多万支。2023年，该企业投产2000万水剂产线，产能加大叠加集采中标的效应，或带动其生长激素收入上涨。</p><p>而且，安科生物一直在推进长效水剂的上市申报。作为金赛药业的独家产品，卷入新一轮的竞争可能只是时间问题。</p><blockquote><p>还值得注意的是，2022年报里，长春高新披露金赛药业的销售额增长，带来应收账款的增加。同年，公司应收账款21.97亿元，同比增长54.6%，金赛药业的收入增速为24.6%。截至2023年三季度，公司应收账款28.23亿元，较年初增长28.3%。</p></blockquote><p>更大的风雨到来前，金赛药业的重心放在新单品上。</p><p>此前，长春高新在调研中披露，金赛药业的重点在研产品有亮丙瑞林、长效促卵泡素、金妥昔单抗、金纳单抗等，并预计今年上市或报产。如今，长效促卵泡素的获批将率先成为增长点。</p><p>安科生物方面，重点在研产品是曲妥珠单抗。该企业预计该药品于今年获批，并已建立有肿瘤药物销售经验的团队，正进行学术推广和医院开发工作。</p><h2>02 百克生物遇上智飞生物</h2><p>谈及长春高新，百克生物也是重要资产。该企业的带状疱疹疫苗正起势之际，智飞生物抛下一个重磅。</p><p>2023年10月，智飞生物公告与葛兰素史克（GSK）签署独家经销与联合推广的协议，前者将采购重组带状疱疹疫苗并在中国大陆销售，金额超200亿元，并承诺三年至少销售206亿元。</p><p>作为一种感染性疾病，带状疱疹常见于中老年人，俗称“腰缠龙”。早前，GSK在国内获批首款相关疫苗，对其销售寄予厚望。</p><p>然而，重组带状疱疹疫苗在国内并未火爆。从消费者反馈看，GSK疫苗全疗程价格约3200元，很多老年人认为价格超出承受能力。签署协议后，有机构在调研智飞生物时发问，如何看待该产品市场需求弱、老年人支付力不强的前景。</p><p>其实，机构的问题只对了一半。屡屡实现替代的国产竞品，已展现锋芒。</p><p>2023年6月，百克生物的同类疫苗正式开售，全疗程价格1369元，并表示“带状疱疹疫苗的销售宣传与市场覆盖是全年营销工作的重中之重”。</p><blockquote><p>2023年前三季度，百克生物的销售费用4.44亿元，同比增长32.9%。报告期内，该产品推广商约80家，约1000多家接种点接入到数字化营销平台，该企业还向公益基金会捐赠1万支同类疫苗。</p></blockquote><p>不到进口疫苗一半的价格，搭配全力推广，百克生物的投入很快有所成效。</p><p>2023年第三季度，百克生物的营业收入6.8亿元，同比增长60.91%。按相关增速测算，带状疱疹疫苗的第三季度销售额或超1.4亿元。</p><p>之后该企业预告，预计2023年实现净利润4.7亿元到5.3亿元，同比增长158.9%到191.95%，带状疱疹疫苗是推动业绩的主因。</p><p>如今， GSK把疫苗经销权交给智飞生物，形势再度不明朗。对此，百克生物被调研时表示，“目前国内带状疱疹疫苗市场容量足够大，重点是做好受种者的引流，提高该疫苗的渗透率，良性竞争”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1N4Lr85R-ihGE3bo1wuSww" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：蔡俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2619327536355462</id>
            <title>内田诚决定清理日产的“衣柜”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2619327536355462</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2619327536355462</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 01:41:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 内田诚, 日产公司, 改革, 经营方式
<br>
<br>
总结: 日产公司首席执行官内田诚从妻子的家居智慧中获得商业灵感，决定对这家有着90年历史的汽车制造商进行彻底的改革。他意识到公司存在着一些陈旧、低效的经营方式，阻碍了公司的发展。为了应对全球汽车市场的混乱和竞争，内田诚认为日产必须进行自我革新，寻求更高效、更敏捷的运营模式。他计划宣布一项新的中期计划，以清理公司的“衣柜”，提升效率，适应现代市场的竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日产公司的首席执行官内田诚从妻子的家居智慧中获得了商业灵感，决定对这家有着90年历史的汽车制造商进行彻底的改革。他意识到，就像衣柜里过时的旧衣服，公司也存在着一些陈旧、低效的经营方式，这些方式占用了宝贵的资源空间，阻碍了公司的发展。</p><p>内田诚回忆道，当妻子敦促他扔掉那些不再需要的旧衣服时，他虽有留恋，但也认识到了保留这些衣服会降低衣柜的整体效率。同样地，他意识到日产公司也需要摒弃那些过时、笨拙且低效的做法，尽管这些做法在过去可能带来过舒适感。</p><p>为了应对当今全球汽车市场的混乱、变化和无情竞争，内田诚认为日产必须进行自我革新。他强调，公司不能继续沿用过去的经营方式，而是要寻求更高效、更敏捷的运营模式，以便与新兴的竞争对手抗衡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_97c37a05be5040fb8956cdd29c40eb99@000000_oswg33796oswg1063oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>内田诚的改革目标清晰明确：清理日产的“衣柜”，摒弃过时的做法，释放资源空间，提升公司效率，以适应现代市场的残酷竞争。这种从家居生活中汲取的灵感，为日产汽车的未来发展指明了方向。</p><p>他计划在3月31日，即公司财年结束之前，宣布一项新的中期计划，旨在规划日产未来三年的发展，并更新至本十年末的长期目标。</p><p>在日产汽车全球总部的一次交流中，内田诚虽然未透露具体计划细节，但概述了该路线图将如何应对多个关键挑战：来自中国的低成本竞争压力、提升电动汽车的市场竞争力、优化与供应商的合作关系以及培育更加灵活的企业文化。</p><p>内田诚强调，这项中期计划的核心在于明确实现这些目标的详细步骤。他认为，如何推动公司成长是最为关键也最具挑战性的问题。因此，新计划将着重解释日产将如何实现增长，并提供相应的证明。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_d9128447b67b49c49ed61a4f9ce9b57e@000000_oswg51604oswg981oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过这一全面而条理清晰的改造计划，内田诚希望为日产汽车公司指明一条通往更高效、更灵活且更具竞争力的未来之路。</p><h2>01 当前的困境</h2><p>57岁的内田诚于2019年接任日产汽车公司首席执行官，当时公司正处于前董事长卡洛斯·戈恩被捕所带来的动荡之中。为了引领公司复苏，内田诚开始实施名为“Nissan Next”的商业计划，该计划旨在削减工作岗位、降低成本，并大幅缩减全球产能。</p><p>当该计划在2020年5月推出时，设定的目标是实现5%的营业利润率和全球销量达到538万辆。然而，日产汽车在本财年的表现略低于这些目标，预计营业利润率为4.8%，全球销量预计为370万辆。</p><p>在实施Nissan Next计划的过程中，前首席运营官Ashwani Gupta扮演了关键角色，但在2022年6月的公司重组中，他离开了日产汽车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_e2a2e58984074242a7e0e8b2ea4edc82@000000_oswg89161oswg1080oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>面对销量的下滑和市场的快速变革，内田诚当前的首要任务是找到推动日产汽车发展的新方法。管理层原本计划在2022年秋季公布新的中期计划，但由于市场变化的速度太快，计划不得不推迟。</p><p>内田诚指出，公司面临的挑战包括来自科技行业和中国的新竞争对手的创新速度、电动汽车价格下降导致生产规模不足、全球市场趋势分散、长期监管趋势不明确、利率上升以及美国市场的承受能力下降。</p><p>“现在市场的发展速度比以往任何时候都要快，”内田诚说。“事情进展得更快，我们需要更快地适应和应对。”</p><blockquote><p>为了应对这些挑战，日产汽车在2021年发布了名为“日产雄心2030”的长期愿景。该计划承诺在未来五年内投资2万亿日元（约合135.3亿美元）用于电气化，并计划到2030年在全球推出23款新型电动汽车并开发固态电池。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_846dc2e8f0e947c68960a628776be452@000000_oswg71772oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，该愿景还设定了在美国市场实现40%的销售额来自全部电动化产品的目标。这一战略框架展示了日产汽车对未来市场的承诺，并为公司指明了发展方向。</p><h2>02 目标将大调整</h2><p>“这已经是旧闻了，其中一些目标可能会改变。”内田诚表示，公司之前发布的一些长期目标可能已经不再适用，因为市场的变革速度远比预期要快。特别是在电动汽车领域，新计划将更加注重成本控制，以应对电动汽车价格迅速下降带来的盈利压力。</p><p>根据考克斯汽车公司的数据，由于库存过剩、激励措施增加和市场竞争加剧，美国电动汽车的交易价格已经接近内燃机汽车的水平。</p><blockquote><p>自2022年底以来，电动汽车价格一直在下降，10月份的平均价格达到50,798美元。与此同时，内燃机汽车的价格稳步攀升，平均价格达到48,759美元。</p></blockquote><p>这一趋势对日产汽车等老牌汽车制造商构成了挑战，因为他们需要在保持盈利的同时，与价格更具竞争力的新兴对手竞争。“我们没有足够的规模，如何确保成本方面的竞争力？”内田诚表示，“电动汽车的价格下降速度快于预期。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_a333e65cdce84f588735602f51a1eb52@000000_oswg50603oswg892oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他指出，日产汽车在电动汽车领域曾拥有先驱地位，早在2010年就推出了面向大众市场的Leaf全电动掀背车。然而，随着更多竞争对手的加入，该公司在市场上的地位逐渐黯淡。</p><p>最新数据显示，截至2023年11月，日产全球电动汽车销量从上年的128,194辆减少至127,953辆。在美国，日产仅提供两款电动汽车：Leaf和Ariya。截至12月，他们的总销量为20,616辆。相比之下，2023年全年，特斯拉仅在美国就售出了约67万辆电动汽车，同比增长37%。</p><p>内田诚认为，老牌汽车制造商与新兴竞争对手在商业模式上存在根本差异。新兴对手例如来自中国的比亚迪往往采用垂直整合模式，从电池和软件到冲压和装配等所有环节都由内部控制，这使得他们能够更快地响应市场变化并控制成本。</p><p>相比之下，老牌汽车制造商则更倾向于与合作伙伴和独立供应商建立横向联盟，这种模式虽然有助于降低风险，但也可能导致反应速度变慢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_216f6e5950544dffbf718373f7f039f4@000000_oswg119556oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了提升竞争力，内田诚表示，日产汽车需要更好地利用供应商和其他合作伙伴的资源。这包括提高长期规划的透明度，以便更好地协调各方利益；同时，通过捆绑大型项目来实现规模化效应，降低成本并提高效率。这些举措将有助于日产汽车在未来的市场竞争中保持领先地位。</p><h2>03 寻找一个平衡</h2><p>日产汽车在美国市场一直以其经济实惠的产品而著称，但随着市场环境和消费者需求的变化，该公司也在寻求平衡销量增长与品牌价值提升之间的关系。</p><p>近年来，由于交易价格飙升和利率上升，美国消费者对价格更为敏感，经销商也呼吁增加价格实惠的入门级车型的供应。日产汽车长期以来在这一市场段占据主导地位，但这在一定程度上损害了其品牌价值。</p><p>因此，内田诚一直在努力提升日产的品牌形象和定价能力，同时仍保留了一系列经济实惠的车型，如Versa、Kicks和Sentra。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_a73ceff6b24d426182bc807b03c2cf1c@000000_oswg105984oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>2023年，日产汽车在美国市场的销量实现了23%的增长，达到898,796辆。其中，Versa的销量猛增85%，尽管仅为24,807辆。Sentra销量增长42%，达到109,195辆。然而自2019年销售134万辆汽车以来，日产北美公司在美国的销量从未突破100万辆。</p></blockquote><p>内田诚表示，日产汽车将继续关注经济实惠的细分市场，但需要在销量增长、品牌提升和利润率之间取得平衡。特别是在公司加大电气化投资的情况下，如何提供既经济实惠又符合市场需求的车型成为了一个挑战。</p><p>“我们将继续提供客户认为有价值的服务，但同时也需要密切关注市场动态和家庭收入变化，”内田诚说道。“我们需要更明智地提供负担得起的汽车，同时满足消费者对于品质和价值的需求。”</p><p>为了应对市场竞争和满足消费者需求，日产汽车计划在今年内推出全新LEAF车型。这款新车型将采用跨界轿跑SUV的设计风格，以在激烈的市场竞争中脱颖而出。据日产内部消息透露，新车在设计上将借鉴Ariya的元素，甚至被形容为“迷你版Ariya”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_1b5e77da4792409d89125939e5fdc1ca@000000_oswg48390oswg828oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在电动汽车领域，日产计划在2030年前推出多达19款新型电动汽车。然而，随着市场环境的变化和新技术计划的推出，这一目标可能会进行相应调整。目前，Ariya车型的生产已经逐渐步入正轨，但日产认为，要想在电动汽车市场取得更大突破，至少需要再推出一款新车型来完善产品线，特别是补充电动SUV领域的不足。</p><p>对于新一代电动汽车的推出，价格将是关键因素之一。如果日产能够制定出具有竞争力的价格策略，将有望激发市场购买力，推动公司销售业绩的提升。</p><p>然而，作为一家以低成本制造而闻名的汽车厂商，日产在转型过程中也面临着风险。如果无法成功实现品牌和产品的转型，可能会在与现代、起亚等竞争对手的较量中进一步落后。因此，日产必须谨慎权衡各方面因素，制定出切实可行的市场策略来应对未来挑战。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659252122&amp;idx=2&amp;sn=2a9ddeb8e83b555bdb9365cb83083e20&amp;chksm=bcca45b51ae3ebab4e15031b9539f35d1fa069cda80cc5176f3434255d81e1c36a38a7304a75&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：杨晶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618576170491781</id>
            <title>马云出手，是时候调整对阿里巴巴的预期了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618576170491781</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618576170491781</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 01:19:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股票, 增持, 阿里, 股价
<br>
<br>
总结: 在股票下跌时，阿里创始人马云和蔡崇信的增持行动树立了标杆，使得对阿里的看空情绪逆转。阿里的业绩表现良好，尤其是在硬科技业务的快速发展方面。尽管阿里股价受到谣言和减持公告的影响，但公司对自身持续增长的信心未变，通过回购和资本回报等积极举措，阿里的基本面持续向好。目前，阿里的股价被严重低估。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_8ac221ca410b46b7a00f20baa764bf4c@5065245_oswg71880oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 | AI生成</p><p>在股票处于非理性的跌势下，什么利好消息的影响力，都不如由那些最了解这家公司的人花钱增持。毕竟，想要让别人对公司股价有信心，自己就得先把自信的气势拉满。</p><p>而蔡崇信和马云对阿里的增持动作，无疑是给整个中概股树立了一个标杆。</p><blockquote><p>据悉，创始人马云在2023年第四季度购买了约5000万美元阿里巴巴股票，超过了2021年底报告的4.3%；现任董事长蔡崇信通过其家族投资平台蓝池资本管理公司，购买了1.5亿美元的阿里股票。</p></blockquote><p>而这一堪称规模最大的回购，体现出的不只是阿里创始人马云满满的诚意。1月23日当晚，阿里股价飙升7.9%，带动整个美股中概股都掀起一波反弹潮。可见，这个在过去二十年引领中国互联网风云的企业和创始人，如今依然有着巨大的影响力。</p><p>更重要的是，通过此次增持，<strong>使得对阿里非理性看空的资本市场风向逆转。</strong>之前发布的阿里巴巴2024财年半年报显示，阿里实现收入4589.46亿元，同比增长11%，净利润620.38亿元，同比增长2748%，净利润率则达到了14%。</p><p>平心而论，内部孵化着这么多的业务，外部还面临着不小的竞争，阿里依然能够收获14%的净利润率，这已经是一个相当不错的业绩表现了。如今阿里巨大的体量摆在这，期待他们业绩有多高的增速是不切实际的，但这并不代表着公司没有投资价值。</p><p>更何况，诸如阿里云、通义千问大模型和RISC-V架构的芯片等硬科技业务的快速发展，正在为他们源源不断地注入新增量。可以说，增持并长期持有阿里的时机已经到了。</p><h2>01&nbsp;用行动斩断谣言</h2><p>可以肯定的是，随着外资对中概股的偏见进一步加深，阿里过去几年一直处于一个相当不利的外部环境中。</p><p><strong>过去五年阿里巴巴股价走势图&nbsp;</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_75c58cc3b57a422d912b55c427090997@5065245_oswg107713oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：Yahoo finance</p><p>从以上反映公司股价的走势图中看，过去五年阿里的股价从2020年10月底最高点319美元一路下挫，最低点跌幅已经达到80%。从现实情况来看，近几年宏观经济逐渐走向高质量发展模式，大多数行业和公司都经历了阵痛，阿里也不例外；不过如今公司业务全面向好发展，其股价还出现了震荡下挫，这已经完全脱离了基本面的范畴。</p><p>归根结底，让阿里股价一路下挫的原因，并不是基本面出了问题。特别是在2023年末，阿里的股价遭遇了大幅度的“错杀”，起点却是一次“意外”的减持公告，和满天乱飞的谣言。</p><p>11月16日，阿里公布财报的当天，美国证券交易委员会（SEC）披露的两份144表格显示，马云家族信托拟于11月21日出售阿里巴巴创始人股份，均为500万股美国存托股份（ADS），按前一个交易日阿里巴巴87.1美元的收盘价计算，此次减持股票共涉及股票市值8.7亿美元。</p><p>消息一出，立刻登上热搜，阿里的股价随即出现闪崩，16日收跌9.1%，收报78美元/股，并在之后至今出现了震荡下滑的走势。11月17日晚间，马云办公室律师明确回复媒体称，这次披露的出售计划是一个远期规划，没有发生实际减持，“马云一股也没有卖”；并强调马云坚定看好阿里，仍会坚定持有阿里股票。</p><p>紧接着，在当月22日，阿里集团合伙人、首席人才官蒋芳还在集团内网发布帖子称，11月16日刚好是设定好的未来减持计划的披露时间，但是股票经纪并不知道这一天恰好是公司发布财报之日；另外，该减持计划是8月份当时定好的价格，远高于阿里当前的股价，<strong>因此马云实际上并没有减持</strong>。</p><p>然而，舆论并没有停止，在“减持”公告发布之后，网络上甚至出现了大量关于阿里的负面谣言，覆盖了真实的辟谣信息。例如，就在所谓“减持”公告披露后不久，市场还大肆流传着“阿里即将裁员25000人”、“与抖音商谈出售饿了么”等谣言。</p><p>今天，我们回头再看，阿里对于自己持续增长的信心始终没有变化。过去一年里，相比那些回购股票后增加股权激励的“伪回购”企业，无论是从力度还是诚意上看，阿里的回购动作在整个科技股中都算是相当大的。</p><blockquote><p>根据今年1月2日披露的回购公告，2023年全年，阿里以95亿美元（人民币约680亿元）的总价回购了总计8.979亿股普通股（相当于1.122亿股美国存托股）。截至2023年12月31日，阿里流通的普通股为200亿股，包括已经计入在股权激励计划下发行的股份后，相较去年同期的207亿股净减少了3.3%。</p></blockquote><p>值得一提的是，除了回购方面的动作之外，最近阿里还有一个非常积极的变化——更有诚意的资本回报理念。去年末，公司宣布进行有史以来第三次现金派息，派息总金额将达到25亿美元（约合人民币180亿元）。</p><p>再加上这次创始人和高管的大手笔回购，让市场终于意识到阿里从上至下的坚定自信始终未变。而1月23日晚的反弹仅仅是一个开始，需要对阿里的价值进行重估。</p><h2>02&nbsp;基本面持续向好</h2><p>在对阿里的价值进行重估之前，首先要明确的是，没有一家公司是完美无缺的，无论你对阿里有什么样的观点和看法，目前严重的低估是事实。</p><h3>各主要电商平台估值水平&nbsp;</h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_d7f0ffa4585a43ac83737182f66586ff@5065245_oswg91906oswg1080oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：Seeking Alpha</p><p>在这里，我们选取了几家中国的电商平台——阿里、京东和拼多多，以及海外的MercadoLibre（MELI,拉丁美洲电商平台）、Coupang（CPNG，韩国电商平台）和Prosus（PROSY,科技投资公司）作对比。</p><p>可以看到，只有Prosus在Non-GAAP市盈率方面比阿里便宜；而在市净率方面，阿里不仅比不过京东，甚至比不过像拉美、韩国的这些小市场的电商平台，居然排在了倒数第一的位置。</p><p>但从基本面看，阿里的利润率与其估值呈现的情况完全相反。</p><h3>各主要电商平台收益水平&nbsp;</h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0f6a245b7d7c49508e83d4e4a6eca2c3@5065245_oswg87744oswg1080oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：Seeking Alpha</p><p>综合各项指标比较，阿里都不应该是那个估值最低的公司。特别是在衡量一家公司持续盈利的指标——EBITDA率、净利润率（Net income margin）和资产回报率（Return on assets）上看，阿里的盈利能力都是非常不错的，在这几家公司中排在相对靠前的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_32570022009a45c68bf9cfeb09cf72d3@5065245_oswg20878oswg635oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更何况，从每股摊薄收益（EPS_D）这个指标看，早在2022年之后，这项指标就已经大幅跑赢了阿里的股价。可以说，无论从哪个指标上看，过去一年甚至数年时间内，阿里包括盈利能力、现金流量等等在内的基本面情况，都是相当健康甚至算得上表现优异的。</p><p>因此，我们认为现阶段阿里的估值水平与基本面的优秀表现是大幅背离的，有着非常高的价值凸显。</p><p>另外，从长期来看，阿里各项业务依然可以保持足够的成长性；而云业务的剥离撤销，在我们看来并不是负面消息，其科技属性会进一步加强。</p><h3>阿里巴巴各项业务收入数据&nbsp;</h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_b9bc9bae59b34b13a5d644cee986463c@5065245_oswg123735oswg706oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：阿里巴巴2024财年半年报</p><p>自2023年6月末开始，阿里采用了一个包括六大业务集团和其他业务公司的新组织架构，更加丰富的披露口径，让市场得以进一步对其业务进行判断。</p><blockquote><p>其中，核心业务淘天集团在2024财年上半年（2023年3至9月末）合计收入2126.1亿元，同比增长8%；经调整EBITDA964亿元，同比增长6%。整体来看，其核心业务仍然处于增长状态，而且在面临外部环境调整和竞争对手崛起的情况下，依然能够保持相当的韧性。</p></blockquote><p>而在云业务方面。2024财年上半年，云业务收入达到527亿元，同比增长3%；该业务板块经调整EBITDA达到23.3亿元，同比增长26%。经调整EBITDA增速远超同期收入，主要原因是调整了产品结构，更多的收入来自于利润率更高的公有云业务。</p><p>去年末，考虑到美国对先进芯片的出口限制，阿里巴巴决定取消拆分其云智能业务板块。但是，这并不意味着云智能集团在阿里内部的战略重要性下滑，相反的是，随着通义千问和RISC-V芯片的进展，AI业务在整个阿里板块中的成长性是逐渐加强的。</p><p>众所周知，AI将会是今年全球资本市场最重要的主题之一，而阿里在AI领域的布局，既包含已经向市场公开的大模型通义千问，又囊括了基于RISC-V架构的芯片。可以说，在整个中国的科技公司中，这样全栈式的、核心技术自主可控的布局都是屈指可数。</p><p>而在未来全球科技竞争的大背景下，自主可控这个指标，将会随着时间推移而显得愈发重要。不必担忧其云业务未来的发展前景，更不用担心阿里会降低对这块业务的战略重要性；其价值发现很有可能随着业务的进展，让阿里的成长性进一步凸显。</p><h2>03&nbsp;结语</h2><p>当预期反转的信号出现，一家公司很有可能走出和之前完全不一样的走势，让市场像滚雪球一样，放大对它的预期。</p><p>说句公道话，过去数年阿里承受的下跌，最主要的原因并不是自身业务出了问题，也不是竞争对手的进攻影响有多大；而是作为美股中概股里的“扛旗者”，承担了太多本不应承担的估值折扣，所有那些被外资认为是负面的消息，都会让他们的股价下挫，以至于低估到如此程度。</p><p>好在，随着超大手笔的公司回购、分红再度开启、创始人马云和蔡崇信的坚定增持，以及宏观上对互联网平台企业的多次利好消息释放；再加上他们坚定的转型步伐加速推进，各项业务的增长未来可期，基于目前估值下的长期价值越来越凸显，无论股价还是业绩，都有望进入加速复苏的通道。</p><p>长期持有、穿越周期，这是阿里从上到下一直秉持的信念，也是这家公司在经历这么多的波折之后，其成长价值依然坚挺的核心。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/e2yBWKRLHXdbpYAcAIXI5g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“躺平指数”（ID:moneymakingsecrets）</a>，作者：躺姐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2619322375559296</id>
            <title>美团股价惊魂一周</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2619322375559296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2619322375559296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 01:04:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团股价, 股价破发, 估值模式转换, 抖音攻击
<br>
<br>
总结: 美团股价连续下跌，市值大幅缩水，主要原因是估值模式转换和抖音的攻击。过去美团按照分部估值法估值，但现在投资人更倾向于使用动态市盈率估值法。抖音的快速扩张对美团的到店业务造成了威胁，美团通过降佣、返佣等方式进行反击。然而，到店业务的利润高，差异化低，容易被竞争对手挖墙脚。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美团股价，惊魂一周。&nbsp;</p><p>1月17日，美团港股收报68.75港元/股，首次跌破2018年上市69港元/股的发行价。此后一周，美团股价几乎都在破发线游离，<strong>1月22日收报65.40港元，再度创下历史新低。</strong></p><p>实际，自去年11月开始，美团便进入了“跌跌不休”的状态。王兴对此直言“股价被低估”，他认为目前美团在二级市场的股价只反映了外卖单一业务的价值，并不符合公司的内在价值。&nbsp;</p><p>为了拉升股价，美团开启了上市后的首次回购，从1月10日开始，连续几个交易日进行回购，每次斥资约4亿港元。结合近日港股整体反弹影响，1月24日，美团收盘价70.30港元，涨超6%，暂时告别破发泥潭。&nbsp;</p><p>三年前，美团站上2.6万亿港元市值巅峰，如今，<strong>其市值跌去八成以上，仅剩4390.17亿港元。</strong></p><p>一种说法是，美团市值的大幅缩水，受估值模式转换影响很大。过去美团按照SOTP（分部估值法）估值，到店、外卖、新业务分别值多少，加起来就是集团的整体估值。在这个模型下，新业务虽然亏损严重，但最低也只是算0估值。过去的阿里、腾讯，几乎都按照SOTP给予了更高估值。&nbsp;</p><p>但如今潮水退去，公司整体盈利水平更为重要，<strong>越来越多的投资人开始采用动态市盈率（PE）估值法，</strong>按集团的利润给出一个合理的倍数。这种计算办法更看重投资标的所带来的现金流回报，因此，美团亏损的新业务相当于估值为负。&nbsp;</p><p>在此标准下，许多人认为，美团当前的估值实际上是回归了更符合经济下行周期的理性状态。一些人则持相反态度。&nbsp;</p><p>证券分析师王谦告诉《中国企业家》，估值法的转换只是表面解释，估值从来没有一个统一的标准，每个人心里的秤都不一样，“美团市值大幅下跌，是多方面原因的叠加，包括内外环境和政策，毕竟个股难成市”。&nbsp;</p><p>在王谦看来，<strong>市场对美团最大的担忧来自美团自身经营。</strong>“美团的盈利能力不算弱，但护城河不够牢靠，流量成本方面也没有形成均势。在当前环境下，分布垂类业务的护城河不是最强的情况下，估值肯定会有衰减。”王谦强调，“除非美团有超群的科技创新概念，但目前来看，美团几乎没有涉足符合政策期待的硬核科技，而增量业务也无法形成较强的原子化。”&nbsp;</p><p>与昔日市值过万亿相比，如今的美团很脆弱。近期，市场频繁传出抖音将收购饿了么的消息——一个是与美团缠斗多年的老对手，一个是让美团最头疼的新贵，二者一旦联手，对美团将是毁灭性打击，即便双方已辟谣，但美团股价还是应声下跌。&nbsp;</p><blockquote><p>海通国际研报数据显示，2023年抖音本地生活GTV（总交易额）约占美团三分之一，接近2000亿元。抖音发布的《2023年度数据报告》显示，2023年抖音生活服务平台总交易额增长256%，有超过450万家门店获得生意增长，入驻服务商数量增长1.79倍。&nbsp;</p></blockquote><p><strong>过去一年，美团对抖音开启全力防御模式，花大力气打价格战，</strong> 几乎“抖音有的美团都要有”——推出特价团购，绝大部分团单价格与抖音全面对齐，部分单品甚至补贴到比对方价格更低；推进官方直播，覆盖范围扩大到200多个城市。&nbsp;</p><p>美团的竭力防御虽然守住了增长，也因此牺牲了一部分利润。但精明的王兴，显然是不会甘于防御。2024年，他能否带领美团打赢和抖音的这一仗？美团是否还有机会回到万亿巅峰？&nbsp;</p><h2>01 到一线去</h2><p>美团的危机感，源于<strong>抖音的攻击已经来到了美团腹地。</strong></p><p>作为利润奶牛，美团到店（含到餐、酒旅、到综等业务）显然是美团的七寸，而抖音不断“挖墙脚”的行为，已经对美团产生极大威胁。&nbsp;</p><p>以2023年第三季度美团到店业务收入同比增长为例，到店、酒店及旅游业务经营溢利同比下降，背后的原因之一是营销成本大幅增长。财报显示，季度内美团的销售和营销开支同比增速达到了56.4%。&nbsp;</p><p>而在此前四个季度，美团的营销增速均落后于佣金增速，2023年第三季度季度第一次反超。这意味着美团已经蓄力反击，抖音在到店、酒旅业务上对美团份额的蚕食，最直接体现在商户的广告投放上。&nbsp;</p><p>2021年，抖音刚开始涉足本地生活。虽然这是一块万亿市场，但几年来因为投入重、根基大，美团一直稳坐第一把交椅，也因此放松了警惕。2022年，抖音全力推进本地战略，<strong>美团陷入被动处境，不得不在内部成立防御小组，专门研究抖音的动作。</strong></p><p>面对抖音的快速扩张，美团2023年才开始反击，在销售端发力，通过降佣、返佣来拉拢商户，陆续推出特价团购、直播等项目。&nbsp;</p><p>战火烧得很激烈。《中国企业家》从接近美团的人士了解到，去年美团的地推不仅要负责拉新，还要对标抖音做低价团购，“比如商户如果把抖音套餐下架，美团这边就可以在佣金上给一定的减免。如果两个平台都上架，最好是一样的套餐、一样或者更低的价格”。&nbsp;</p><p>此前也有媒体曾报道，美团去年“疯狂”过一段时间，比如在一个不算大的县城，一个月要求上六七十家新店，具体的指标会直接影响服务商的利润分配（美团服务商不从商家侧拿钱，全靠业绩分润），但事实上当地新增工商登记的店铺都没这么多。&nbsp;</p><p>美团的疯狂反击，获得一些成效。据公开报道，<strong>2023年全年，抖音本地生活的交易额核销前接近美团到店业务的40%，</strong>核销后介于23%到25%之间，而去年上半年，核销前的数据曾一度接近45%。&nbsp;</p><p>今年的气氛更加剑拔弩张。开年第一周，美团到店事业群总裁张川便向员工发布了内部信，直面到店业务过去一年的竞争环境。他坦率点出了美团目前的困境，“如果对手太强，我们怎么办？两个平台的天赋不同，我们应该怎样打赢一个长期的战争？”&nbsp;</p><p>张川也透露了美团到店业务舒服日子过得太久而导致的问题：面对抖音本地生活的进攻，美团到店业务的一线销售团队只能使用“补贴”“客情”去顶住，美团到店业务的产品经理，不知道寻找低价的用户的需求，不会使用APP、小程序和微信的方式。&nbsp;</p><p>张川认为，<strong>“到一线去，到战场去，是解决问题的唯一方法”，</strong>这要求管理层和后线人员深入一线。特别是管理体系需了解商家变化，找到核心商家，以真正建立天天低价的供给体系。&nbsp;</p><p>这足以表明美团的态度，今年依旧要打低价，只是要找到效率更高的低价策略，告别“冷兵器时代”。&nbsp;</p><p>但到店业务利润高，差异化低，不像外卖有配送的护城河，到店几乎没有壁垒。这意味着谁都能从这一块业务上“挖墙脚”——毕竟对商家而言，去哪个平台都一样，哪里有流量就去哪里开店，用户则是哪里价格合适、买起来方便，就去哪里消费。到店竞争的维度主要在价格。&nbsp;</p><p>论烧钱，美团的现金流不如抖音充沛，论成本，美团的流量成本也不可能比抖音更便宜。到店业务的战略转变很难在短时间里变得清晰，<strong>长期的低价策略对美团利润率也会带来负面影响，美团今年的压力只增不减。</strong></p><h2>02 内容战术</h2><p>“得内容者得天下”，美团开始深刻理解这句话的分量。&nbsp;</p><p>得益于内容流量，本地生活一直争夺的文旅这块骨头，被抖音啃了大半——<strong>淄博、哈尔滨在抖音靠短视频走红以后，抖音相比美团拥有了更多文旅的博弈权，</strong>可以和政府做一些良性的资源置换。这部分能力美团是缺失的。&nbsp;</p><p>接近美团的人士向《中国企业家》透露：“某些景区，只要给美团独家包销，美团直接预付打几乎80%的包销款给到景区。过去抢资源从来没有这么大手笔过。”该人士表示，美团政府级地推的资源积累没有抖音强大，只能靠撒钱。&nbsp;</p><p>有媒体曾报道过，多位美团员工称，2022年内部面对拥有7亿流量的抖音时，态度是悲观的。他们认为自己没有什么好方法能反击。不过通过半年摸索以及上半年交易额增长带来了信心。上述人士认为：“抖音的到来是好事情，我们发现业务上还是有很多可以做的。”&nbsp;</p><p>比如直播，2023年开始，<strong>美团在很短时间内便建立起了一个各业务都能调用的直播中台。</strong>美团把对流量的迫切需要摆在了台面上。2023年以来，美团陆陆续续招聘短视频和直播业务相关的岗位，目前已经放出了一百多个岗位需求。财报中，美团把“直播”和“短视频”视为二季度内成功推出的营销工具，动作也频频围绕直播展开。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_9c17e3241d3a478caaf2c597b33496f5@000000_oswg133660oswg1080oswg1230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：美团APP截图</p><p>2023年2月，美团APP首页底部Tab栏开始内测“看看赚”短视频功能，给予了大量的流量倾斜。彼时，“看看赚”只有基础的上下划动的短视频浏览模式，内容以生活搞笑、生活小技巧、美食生活、影视剪辑类为主。到了7月，美团短视频功能已经能够支持用户自己拍摄、上传短视频。7月初，美团在50%用户的APP首页更新上线了直播一级入口，8月，美团短视频业务开始在上海、深圳、广州、成都等一线城市测试。10月，美团调整了APP首页Tab栏的功能布局，将中间位置改为短视频功能的流量入口，这也是美团首次将短视频置于一级流量入口。&nbsp;</p><p>推广店播，美团一开始也是用地推的逻辑去做，以城市为单位，由当地的团队拿当地商家的团购单在直播间带货。据了解，2023年，尤其是对于连锁品牌，美团开始在总部做全国性的直播，将流量集中起来爆单。&nbsp;</p><p>可见美团与上一年的被动状态完全不同，<strong>除了对核心领域的严防死守，也反将抖音一军，</strong>试图攻入对方腹地。&nbsp;</p><p>但对美团而言，做直播和短视频并非“再造一个抖音”，而是给商家提供更多可以选择的工具，缓解一部分流量焦虑。美团的流量价值在于精准，用户核销率、复购率都比抖音“货架”模式的泛流量带来的用户转化更高。&nbsp;</p><h2>03 更加坚忍</h2><p>一些人认为美团目前处于被“低估”状态。抛开业务，<strong>美团更大的价值点其实在于组织力带来的耐力、行动力。</strong>美团一向习惯防守，打长期战，用更低的员工成本、更高的组织效率去获得胜利。&nbsp;</p><p>王兴有一个著名的理论，“有限游戏在边界内玩，无限游戏却是在和边界，也就是和‘规则’玩，探索改变边界本身。”曾有媒体问王兴美团的业务边界在哪里，他答曰：“太多人关注边界，而不关注核心。”&nbsp;</p><p>不过，王兴已经许久不提这个理论了。&nbsp;</p><p>美团前几年的扩张，逻辑是以客户为中心，围绕流量池，为客户提供吃喝玩乐一条龙服务，不设边界。但如今的市场情况和当年已经千差万别，<strong>美团已经从“无边界扩张”，转为向核心收缩，断臂瘦身，持续优化亏损的新业务。</strong></p><blockquote><p>根据财报数据，2023年第三季度，美团的新业务合计亏损51亿元。</p></blockquote><p>其中，美团优选的亏损在新业务整体亏损中的占比很大，主要是因为宏观方面的不利因素和线下消费的恢复，导致其增速放缓，因而需要更多时间来整合运营。&nbsp;</p><p>对于新业务未来的发展，美团管理层认为目前还是处于增长阶段，只是增速持续放缓，公司也研究了不同区域的增长情况，确认了如何推动一部分地区业务的加快增长，并为此制定了适合的运营措施，“这些措施不是战略性的，而是改善性的调整，这些措施将推动营收的持续增长，运营亏损持续改善收窄”。&nbsp;</p><p>美团管理层表示，未来会注重各业务部门的高质量发展和效率提升，相信未来两年新业务的运营亏损会大幅缩窄，长期来看最终实现盈利。美团新业务的效率一直在提升，盈利路径也很清晰。其中，共享单车业务连续两个季度实现正息税前利润；共享电动车业务持续改善并实现正现金流；美团共享充电宝业务已经实现了盈利，并在持续提升运营效率。&nbsp;</p><p><strong>比起一个传统意义上的企业家，王兴更像是一个研究组织哲学的实践者，</strong> 他此前的战略很像亚马逊的贝索斯，用利润持续在创新业务上投入，不被资本市场的表现所左右。&nbsp;</p><p>贝索斯对“长期主义”的思考与坚守，贯穿在亚马逊的方方面面——比如坚持为股东创造长期价值而不是短期利益；比如毫无保留以用户为中心，哪怕牺牲企业暂时的利润；再比如不以短期盈利为目标，而是持续不断投入资金开发新的增长业务等。&nbsp;</p><p>一方面，王兴愿意以短期的利润和股价去换取长期份额，另一方面，他又在成本上精打细算。<strong>美团内部践行“白开水文化”，</strong>不同于其他大厂，美团没有免费的零食、饮料，甚至纸巾都是一打一打的纸抽放到固定位置，成本控制深入人心。&nbsp;</p><p>“该省省、该花花”，这种精益的管理落到一线，演变成如何用最小的成本去撬动最大的利益。美团内部甚至不倡导做PPT，每一层级的汇报都是用文档，以做到时间效率的直观最大化。&nbsp;</p><p>据虎嗅报道，2023年下半年，美团多个部门内部开启组织升级，其中最关键的变化是权力下放。在到店事业群取消了此前多年的代理模式，改为直营，重新调整了BD团队的权责范畴，在未来BD将参与到商家议价、优惠券促销等关键环节之中。&nbsp;</p><p>新的模式下，一线的BD将拥有更大权限，可以灵活根据不同情况与商家进行价格谈判、资源置换。&nbsp;</p><p>美团看似变得更加脆弱，但某种程度上也变得更加坚忍。<strong>比起抖音的高举高打，美团显然是打算将敌人引到战壕，</strong>靠流淌多年的组织力和“精打细算”打一场耐力持久战。&nbsp;</p><p>只是，市场留给美团的耐心还有多少？&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650608745&amp;idx=1&amp;sn=3c97442c0ac3d5dfe3d5bca2c1f1e79f&amp;chksm=7d8b919ea890add4b7fe22f8aa596bff1fc91d9ccf125d113c4b814d188adf172bde5a03db91&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：邓双琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618625332893825</id>
            <title>上调配送费、被传裁员，朴朴超市“爬坡”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618625332893825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618625332893825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 00:29:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 朴朴超市, 裁员, 收购, 京东
<br>
<br>
总结: 朴朴超市正面临裁员和收购的困境，京东再次洽谈收购计划。朴朴超市试图通过提高起送价格来增加毛利，但可能导致客户流失和购买频次降低。朴朴超市在面对激烈竞争和盈利压力时陷入困境，尽管在福州市场占有率高，但整体市场渗透率低。朴朴超市的商业策略核心是SKU多样性、极致性价比和半小时快速配送。然而，布局大仓模式面临生鲜品类损耗高、冷链要求高、物流成本高等问题。朴朴超市还需与生鲜电商、即时零售和传统商超竞争。市场竞争激烈，朴朴超市需要寻找突破之道。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>‍ ‍01 “厄运”缠身的朴朴</h2><p>前置仓代表企业之一的朴朴超市，正陷入裁员“风波”。</p><p>这家30分钟即时配送的移动互联网购物平台，也吸引了越来越多人的关注。</p><p>近几日，在社交媒体上相继有朴朴员工爆料称，朴朴正在开启新一轮的裁员，技术中心部和采销部也在盘点裁员需求。</p><p>与此同时也有朴朴员工透露，京东再一次前来洽谈对朴朴的收购计划。</p><p>早在半年前，就有消息称，京东高层已考察朴朴的前置仓，但由于价格问题并未谈拢。“尚未谈拢的主要原因是价格，京东只想要收购朴朴在福建、厦门和华南市场，但朴朴想要全部打包出售给京东。”有业内人士透露。</p><p>从朴朴当前涉足的区域来看，主要是福夏（福州、厦门）、华南（广州、佛山、深圳）、华中（武汉）、华西（成都），而京东所青睐的华南和福建两地，是朴朴的重要战场。据悉，朴朴超市80%的销售额来自这两个市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_c73c0ed3e453496bbe26bd9262aa0c4d@000000_oswg1199037oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论是裁员还是收购风波，似乎都在表明，朴朴超市正在爬坡。</p><p>前不久，朴朴超市宣布免费配送门槛上调。</p><blockquote><p>2023年12月1日起，在福建和厦门地区调整其配送政策，将起送免邮的最低消费额由28元提升至35元。即订单商品金额＜35元的订单，收取3元配送费；订单商品金额≥35元的订单，免配送费。</p></blockquote><p>广州、佛山、成都免配送费门槛已调整为29元，武汉免配送费门槛为25元。</p><p>这一决策从财务角度看很合理，表明朴朴试图通过提高客单价来增加毛利。起送价门槛的提高，需要根据其内部客单价单量的占比作为基础，通过促销手段提高用户购买商品的连带率，尤其是高价值、高毛利商品的购买，实现配送价门槛提高，促进客单价提高，进而达到提高毛利的目的。</p><p>但从竞争对手和消费者角度考量，这招儿同时也有一定的风险性。</p><p>首先，对比在同在福建和厦门市场的玩家们，盒马品质相对更好也只要39起送，美团买菜则需要29元，而当地的永辉只需要18元。在这样的市场环境下，提高起送价格可能会导致客户流失，尤其是在当前消费低迷的背景下。</p><p>其次，起送价门槛的提高，有可能会导致用户购买频次降低，一天一次，有可能变成2天一次，总销售额可能还会降低。</p><p>过去几年，前置仓+生鲜的商业模式，早已经被每日优鲜、叮咚买菜、盒马和永辉等这些代表充分验证，这种生意就是个“烧钱、赔本赚吆喝的买卖”，虽然能吸引顾客，但其高运营成本和低利润率是其当下很难突破的关键点。此外，以京东到家、美团闪购等为代表即时零售业务强势搅局，也给朴朴在这一赛道上的夹缝求生，增加了重重挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_a7ce95f2bcef4ffca6aed83387098314@000000_oswg1232561oswg1080oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>纵观朴朴的成长历程，可以用“天时、地利、人和”来形容。尤其是在其福州大本营，朴朴曾成功压制了永辉，并使叮咚买菜退出当地市场。尽管朴朴的前置仓数量仅为叮咚买菜的四分之一，但其营收距后者并没有如此大。2021年，朴朴超市的营收超过100元亿，叮咚买菜的营收为201.2亿元。</p><p>而朴朴之所以能快速崛起的背后，除了快速配送外，主要是，疫情期间用户需求的激增发挥了重要作用。据悉，疫情期间朴朴超市的订单量曾达到每日6至8万单，但朴朴却没能抓住机会扩张和上市。</p><p>因此，尽管朴朴在福州市场上的占有率高达70%，而整体市场渗透率却只有7%，反映出其在面对激烈竞争和盈利压力时的困境。</p><h2>02 面临的困境</h2><p>朴朴超市甚至说前置仓的商业策略核心无非概括为“SKU多样性、极致性价比，以及半小时快速配送”这三要素。</p><p>从SKU的角度看，朴朴这些年确实没少发力，前置仓面积已从早起的300-500平方米扩展到现在的上千平方米，SKU数量也从3000种增加到5000种，同样做前置仓的叮咚买菜、每日优鲜，单仓面积都在300平方米上下。</p><p>朴朴对此的解读是，寻找前置仓突破的逻辑，要从小店到大店，其重心从追求30分钟配送速度转向提升客户的综合体验，与此同时，订单量和客单价伴随着也有所提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0201d0e1705d428b860e4f29b176097c@000000_oswg755989oswg998oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，布局大仓模式自有朴朴的道理，毕竟每日优鲜也曾尝试过这一模式，但由于生鲜品类的高损耗、冷链要求极高、高物流成本，以及非标产品的高管理成本等问题，导致了经营困难，无奈放弃主营业务。</p><p>反观朴朴超市，尽管选择结合生鲜、日用百货、母婴用品、酒水饮料和医疗保健等，多品类的经营模式，以低毛利但高频次的生鲜商品，作为吸引客流的产品，同时，通过销售高毛利的刚需商品提升整体利润，降低运营风险。</p><p>尽管这种商品结构看似无懈可击，但随着商品种类的增多，它也不得不面对更激烈的竞争。除了与生鲜电商和即时零售这两大主要市场玩家竞争外，朴朴还需与众多传统大型商超及无数社区小店展开竞争。因此，这个逻辑的难度系数绝非易事。</p><p>其次，市场竞争也是一波接一波。</p><p>早在2019年底，侯毅质疑前置仓模式的可行性，称其仅为吸引风险投资的模式。紧接着，盒马在福州市场的失败进一步证明了这一点。截至2020年5月，盒马在福州的日订单量大约为1900至2200单，远低于当地永辉超市的5至6万单，以及朴朴超市的20万单。盒马撤退的原因是物流链条过长、商品缺乏竞争优势，且曾因区域采购策略问题遭遇困境。</p><p>与此同时，朴朴超市在取得阶段性胜利后，并未继续扩大优势。</p><p>反而被市场的消费者惊呼“看不懂了”：朴朴在产品差异化上，仍落后于盒马和山姆会员店，尤其在网红产品落地和品牌知名度方面。此外，疫情后市场的变化并未为朴朴带来显著的盈利机会，反而让一些24小时线上便利店如哆精选、闪Go抢占了一部分市场份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_e7ca7d4e3986402c8cc4a1928131ef12@000000_oswg1106348oswg1080oswg753_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更关键的是，互联网大厂开始重仓生鲜电商赛道。</p><p>除了一直潜伏的美团买菜，还有京东，整合成立了创新零售部，重启前置仓和社区团购；淘宝天猫集团的大调整中，天猫超市、淘菜菜、淘鲜达、食品生鲜等高频驱动的业务，加强对生鲜电商市场的布局。</p><p>在如此激烈的竞争环境中，几乎所有类似的企业都在遭受挑战。</p><h2>03 终局？</h2><p>一直以来，前置仓模式的各家电商都处于烧钱和亏损的局面，每日优鲜、叮咚买菜、美团买菜，各家均没能实现盈利。</p><p>高成本的运营模式是前置仓底色注定的，只有通过不断扩充品类、增加自有品牌或自制菜等提高毛利，降低成本。同时，也需要不断的融资，才能保证自己足够的安全。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_d111cc5f49254b968f1fb24278ddda9d@000000_oswg1118255oswg1080oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>朴朴超市过去也有过多轮融资，企查查显示，成立期间，六年共完成了六轮融资，最后一轮停留在2021年11月，已经有两年多未有新的融资动向。虽然这个融资速度在普通标准下并不算慢，但与同行相比，发展步伐显得相对缓慢。</p><blockquote><p>数据显示，叮咚买菜自2018年开始的四年间获得了九轮融资，其中2018年下半年就完成了四轮；而每日优鲜自2014年获得天使轮融资后，也保持了相似的快速融资步调，直至2021年在美股上市。</p></blockquote><p>朴朴超市的放缓融资步伐，加之生鲜电商市场的高度竞争和昂贵的运营成本，引起了外界对其未来发展和长期可持续性的广泛关注。在众多预测中，一种可能性是朴朴超市被京东收购。</p><p>一位业内人士向《灵兽》透露，京东对朴朴超市福建和厦门两地的兴趣源于这两个区域的高营收。这些地区的大订单量和高订单密度可以有效降低履约成本。尽管此举有助于扩展京东前置仓的版图，但考虑到多方面因素，这种可能性似乎并不大。</p><p>此外，每日优鲜也曾多次传出将被京东收购的消息，但最终并未成事。甚至每日优鲜的云超业务，均由京东物流配送，从大仓发货，不需要前置仓的配合。业内人士指出，京东曾在北京试验前置仓业务，并与每日优鲜短暂合作过，但由于前置仓的高成本，该项目在大约两个月后便终止了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_c4b1f89ef1b448d5b752c56f6fcaf6c8@000000_oswg1117470oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但遗憾的是，如今每日优鲜已黯然退市。2023年11月15日，纳斯达克听证会小组通知每日优鲜，小组已决定将公司的证券从纳斯达克股票市场有限责任公司（“纳斯达克”）退市，并暂停这些证券的交易。</p><p>另一种可能性是上市。“福建本土还是赚钱的，但是福建之外，烧钱的概率比较大，毕竟前置仓由于模式原因，就得靠融资坚挺。”上述业内人士预测，同时表示，朴朴大概率还是要上市。</p><blockquote><p>虽然曾有传闻称朴朴超市计划在2023年中旬上市，但这一计划显然已经延迟。朴朴超市融资的减缓，限制了其规模扩张，2023年的开店计划与2022年持平，远低于2021年的扩张速度。</p></blockquote><p>对于朴朴来说，为了顺利上市，规模扩张是关键。但现实情况是，融资步伐的放缓已经使规模扩张受限，而这正是朴朴想要打开全国市场的一大障碍。</p><p>在市场增长趋于平稳的背景下，朴朴要想不掉队，只能纯靠“价格战”切入，贴上“低价”的标签，但由此一来，会将成本压力反向施压给品牌方和供应商以及内部配送、底层员工的成本上。</p><p>但从目前市场的大环境看，似乎并不适合烧钱抢市场。</p><p>从GMV来看，朴朴超市的规模效益并不明显。在当前前置仓模式电商的市场环境下，即使成功上市，其估值也可能也很难达到预期。因此，尽管朴朴超市在当前的市场位置可能是其最佳状态，但面对投资者、供应商和高管们的期望，这种偏安一隅的策略或许并非最佳选择。</p><p>但在当下的市场环境中，还能活下来的企业就是不错的企业。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTIyMTg0MQ==&amp;mid=2247521347&amp;idx=1&amp;sn=8d36fd6eda1aa4d96f5ae662cf4751e9&amp;chksm=ebbf8415a5891df925014a507a28fce1a52ac693d787d2f95e704d679a875f2e98fb2a767f58&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“灵兽”（ID：lingshouke）</a>，作者：十里，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618625702566277</id>
            <title>京东小红书支付宝，血拼春节档</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618625702566277</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618625702566277</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 00:24:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节氛围, 春晚, 流量大战, 小红书, 京东, 支付宝
<br>
<br>
总结: 春节的氛围越来越浓，春晚作为一年一度的娱乐盛事，各大企业争相合作以获取流量。小红书和京东先后宣布与春晚合作，支付宝也推出“集五福”活动。然而，春晚的流量红利已经减退，赞助春晚需要付出巨额资金，而且用户留存率低。此外，京东和小红书的竞争也会分散流量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不知不觉间，春节的氛围是越来越浓了。</p><p>1月21日，央视龙年春晚完成了第二次彩排，并曝光辽宁沈阳、陕西西安、湖南长沙和新疆喀什四大分会场。26日，春运大幕即将拉开，各地铁路部门都已提前做好万全准备，以迎接可能是近年来人流量最大的一次春运大考。</p><p>春运和春晚，在某种奇妙磁场的作用下，拥有了一些相似的特点：永远无法令人满意，但大部分人都离不开。尽管被唱衰多时，网络热度连年下滑，春晚依旧是国内一年一度的娱乐盛事，拥有无与伦比的曝光量和收视率。</p><p>正因如此，春晚历来是各路企业营销重地。从长期霸占零点倒计时冠名权的酒企、家电企业，到近年来承包春晚互动权的互联网大厂，都在合作中收获泼天流量，打开知名度。</p><p>即将到来的龙年春晚也不例外，小红书率先官宣合作，京东随后证实将重返春晚。而在春晚这个主战场之外，支付宝搬出了“集五福”这张王牌，试图瓜分春节流量大蛋糕。</p><p>流量大战硝烟弥漫，谁能成为今年的大赢家？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_6af8ab7dd59249bebbadf5c8e05393fe@000000_oswg68863oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01 流量大战开启：京东、小红书约架春晚，支付宝搬出王牌</h2><p>2023年，沉迷降本增效的互联网大厂集体缺席春晚招商，让位于传统企业，一度被认为是一个时代的终结。不曾想短短一年之后，深陷流量焦虑的大厂们又卷土重来，而看起来比从前更加积极，更具侵略性。</p><p><strong>最早发力的，是首次参与春晚流量大战的小红书。</strong></p><p>1月19日，小红书宣布和央视春晚达成合作，成为后者的笔记与直播分享平台。除了将全程直播央视春晚的节目外，小红书还推出“大家的春晚”陪伴式、互动直播活动，以及“我来当春晚氛围组”等前期预热活动。</p><p>需要注意的是，小红书拿到的不是春晚独家互动权，不会上节目发红包。作为春晚近年来的保留节目，发红包是最简单粗暴的拉新获客手段，但也意味着更高的投入。小红书走实惠路线，作为首个以笔记与直播分享的形式参与春晚互动的平台能抢到多少流量，还是未知数。</p><p><strong>摆在小红书面前的还有另一个挑战——强大的竞争对手京东，正式浮出水面。</strong></p><p>1月24日，京东官宣成为总台春晚独家互动合作平台。据悉，京东将会在APP上线春晚主会场，并以抽奖的形式送出一亿份“一分钱带回家”的实物好礼，当中甚至包含汽车使用权等豪礼。据媒体爆料，京东内部还在讨论是否能把奖品包邮寄到海外，意图撬动海外华人用户资源。</p><p>截至发稿时，京东方面并未公布本次赞助具体开销。但据媒体报道，京东重返春晚态度坚决，为了拿下互动合作权砸下过亿赞助费。而在此之前，京东已经拿下湖南卫视&amp;芒果TV的2024跨年晚会赞助权，作为春晚的预演。</p><p>当然，即便不和春晚合作，互联网大厂也不会错过春节的流量大战。<strong>支付宝的王牌活动“集五福”就在宣布升级为“五福节”，并已于近日正式上线。</strong></p><blockquote><p>据悉，全新升级的“五福节”分为三个阶段，1月10日已启动“五福年货节”，1月29日正式上线“集五福”瓜分红包活动，第三阶段则是从2月10日（即大年初一）开始的“过年天天乐”活动。作为重头戏的“集五福”活动，将瓜分5亿奖金。</p></blockquote><p>毫无疑问，走到第八个年头的支付宝“集五福”活动已经成为国人的春节“新民俗”，拥有稳定的基本盘。但京东和小红书抱上春晚这条大腿，实力也不容小觑。接下来的日子，抖音、快手、百度等巨头肯定也会加入战局，战况会越来越激烈。</p><p>然而，热闹的另一面，是冲突。且不说春晚自身的影响力在下滑，整个移动互联网的流量红利都在减退，红包的吸引力也大不如前了。</p><p>派了那么多年红包，大厂的“钞能力”难道也要失效了？</p><h2>02 红利早已减退，上春晚还能抢到泼天流量吗？</h2><p>上春晚还是不是一个好主意，在互联网行业争议越来越大。</p><p><strong>往好的方面想，从往绩来看，赞助春晚引流效果显著，前提是付出足够的金钱。</strong></p><p>历史数据显示，自2015年由微信开启和春晚互动的先河以来，凡是成功搭上春晚快车的大厂，都能凭借短短数小时的互动换回破纪录的月活增量。</p><p>第一个吃螃蟹的微信，就借春晚之力改写了移动支付市场的格局。</p><blockquote><p>统计显示，2015年支付宝市场份额从82.8%跌至68.4%，微信支付借春晚打开知名度，撬走了前者接近四分之一的用户。之后阿里系应用连续三年拿下春晚合作（2016-2017年为支付宝，2018年为淘宝），也取得很好的效果。</p></blockquote><p><strong>但从消极的一面看，最近几年的春晚互动带来的增量用户是不少，留存却越来越差。加上激烈的竞标推高了赞助费，投入产出比早已没有当初那么可观了。</strong></p><p>2019-2021年，百度、快手、抖音分别拿下春晚独家互动权。其中，百度共计投入9亿资金完成208亿次红包互动，快手的总成本（含赞助费、红包等）在10亿以上，临时补位的抖音光是春晚当晚的红包投入就超过12亿。但无论投入多少，这些巨头的春晚营销无一例外，都缺乏长尾效应，用户留存远不及预期。</p><p>百度APP春晚当天日活突破3亿较平时翻了整整一倍，信息流业务也迎来流量爆发，但月度留存率还不到10%；当时正站在风口上的快手、抖音，情况也没比百度好多少，前者借春晚之势将日活规模提高了40%，峰值达到2.82亿人，但很快大幅回落。</p><p>这种落差，其实不难理解。</p><p>一方面，由于参与人数众多，每个用户能分到的红包本就是有限的，春晚互动更多是满足用户的情绪价值、增强节日社交氛围。但和其他传统年俗一样，一旦一种活动成为常规，也就会丧失新鲜感，线上抢红包也不例外。</p><p>另一方面，越来越多的年轻人开始呼吁重拾传统“年味”，回归线下。尤其是在旅游业全面复苏的今年，春节出行需求爆发，各地文旅部门也组织了大量春节特色活动活跃线下氛围，等于变相抢走网民的注意力，削弱线上流量优势。</p><p><strong>更关键的是，从过往的经验来看，春晚官方互动权都是独一家，如今却迎来京东、小红书的混战，必然会摊薄双方能分到的流量。</strong></p><p>众所周知，这不是京东第一次出战春晚。早在2022年，京东就首次拿下春晚独家互动权。算上赞助费、春晚当天派发的互动红包和购物优惠券，京东为这场盛大的活动总计投入超过15亿元。这次重返春晚，开销肯定也是一笔不小的数目。</p><p>如今的春晚，声势早已不如以往，想分蛋糕的大厂倒是越来越多。京东、小红书的投入能不能得到想要的效果，着实要打上一个问号。</p><h2>03 提高留存、将流量转化为收益，大厂需要更多创意</h2><p>尽管问题多多，春晚，或者说春节这个兵家必争之地，互联网大厂肯定是不会放弃的。<strong>为了改善留存率的问题，它们也做出了相似的选择：延长活动周期、创新互动形式，尽可能触达核心用户。</strong></p><p>事实上，京东在2022年首次赞助春晚的时候，就借鉴了电商大促的思路，将活动周期带到了全新的高度。从预热期的邀请好友共同开启“锦鲤宝箱”活动，到春晚当晚派红包和“吉鼓迎春”活动，再到年初一至元宵节的“击鼓拜年”领福利和元宵节当天的分好礼活动，整个活动周期长达23天。</p><p>这就相当于，整个春节期间京东都在央视持续刷脸，曝光量令人艳羡。尤其是春晚之后的一个星期，是拉新留存的关键阶段，今年京东肯定会吸取经验，琢磨更多互动玩法。</p><p>小红书的经济实力远不及京东那么雄厚，但胜在年轻、有创意，懂得发挥自身优势。比如鼓励用户参与春晚相关话题创作、输出优质内容，就能为新进来的用户提供良好的氛围。</p><p>截止发稿时，在小红书搜索关键词“2024春晚”，相关的笔记数量达到1万+，站内热度正迅速飙升。而根据小红书官方介绍，“我来当春晚氛围组”活动鼓励用户发帖分享创意、提出自己的建议，平台将反馈至春晚节目组，实现“人人参与春晚创作”的效果。</p><p>此外，“大家的春晚”活动入口提供的预约陪看服务，可以让用户提前预约明星陪看，目前已有众多用户晒出预约截图，互动氛围十分活跃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_46c01d8c769843479eef8a448684d8d9@000000_oswg117868oswg876oswg943_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自小红书）</p><p>不上春晚的支付宝也没闲着，除了同样延长活动周期将“集五福”扩充为“五福节”之外，还借助AI技术探索更多新型互动方式。</p><p>据悉，支付宝今年一口气新增了“飙戏小剧场”、“会说话的红包”、“时空照相馆”和“大家来找福”四个AI互动节目，试图提高用户参与热情。而且环节设置比传统的扫码集福稍复杂一些，还能间接提高用户在APP的停留时间。</p><p>比如“会说话的红包”活动，用户可以使用AI合成语音、视频生成红包并转发，满足年轻用户追求刺激、新奇的社区需求。</p><p><strong>除了留存率之外，另一个需要思考的问题是流量的转化。</strong></p><p>在早些年，互联网大厂仍处于规模优先、利润次之的阶段，春节营销大战以抢流量、抢份额为主要目标，不过多考虑变现的问题。但现在流量获取、留存都更难了，如何尽快将流量转化为收益，提上了大厂的议事日程。</p><p><strong>将春节营销和核心业务深度结合起来，缩短用户获取-留存-交易链路，是一致的选择。</strong></p><p>在这方面，春节互动经验最丰富的支付宝给其他同行提供了很多参考思路。“集五福”活动就曾和余额宝、花呗深度绑定，通过赠送余额宝体验金、抽花呗帮还红包等形式提高了这两个板块的用户量，今年又把“五福节”和电商、社交、To B等多个业务结合到了一起。</p><p>在1月10日开启的“五福年货节”阶段，用户每天登陆抽取直播间专属红包，为大量商家提供额外曝光渠道；重头戏“集五福”阶段，则会在全国180多个城市、20多万家线下门店增设“接福处”，并联合近4万个商家一起发放福卡，从线上、线下两个渠道帮助合作商家引流获客。</p><p><strong>京东和小红书的选择完全一致，都要把流量导向电商业务。</strong></p><p>在小红书上参与“大家的春晚”预约活动，不仅会生成明星艺人的陪伴式直播海报，还会随机派发购物红包。除此之外，众多商家已率先参与“我来当春晚氛围组”活动，生成专属宣传海报，平台在搜索、推荐场域给予了相应的流量倾斜，很明显是想把慕名春晚之名而来的用户转化为消费者。</p><p>京东这边，似乎有意将针对下沉市场的京喜业务再度推向舞台中心。据了解，京东此次重返春晚一个最重要的原因，就是争夺下沉市场流量。据晚点LatePost爆料，京喜会在2024年转型为“联营”项目——即和产业带商家联合经营，精简SKU、压低价格，重拾下沉市场竞争力。</p><p>二进宫的京东，初涉战场的小红书，隔山观虎斗的支付宝和正在赶来路上的其他大厂，注定会让这个春节变得十分热闹。</p><p>这些大厂谁能拿下流量大战的胜利，谁的转化、留存更高，普通用户当然不会太关注。但至少，它们派出的红包、上线的各种互动玩法，能给用户带来或多或少的欢乐。</p><p>在年味越来越淡，春晚越来越鸡肋的当下，恐怕也只有大厂们还愿意折腾，给大家提供一些新鲜感了。哪怕效果不佳，这种精神也值得鼓励。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NjEwNDU5MQ==&amp;mid=2247540818&amp;idx=1&amp;sn=1879b792a8c91df103847dee2f626356&amp;chksm=fc6dc10ded2241450df6c095db53cfa7b09ebbe7fc3e7d79de88fe02e4e77a77dac2b676ed23&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值研究所”（ID：jiazhiyanjiusuo）</a>，作者：Hernanderz，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618591394879879</id>
            <title>安井食品的跌停启示</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618591394879879</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618591394879879</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 00:10:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 安井食品, 融资, 分红, 股价
<br>
<br>
总结: 安井食品在资本市场进行了多次融资，但分红金额较少，股价受到影响。同时，安井食品计划在港股市场进行融资，引发了对资本市场的反思。这也反映了资本市场应该为企业发展提供助力，但不能单方面索取的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在宣布寻求香港联交所上市后的第一个交易日，安井食品直接被按死在跌停板。</p><p>不是市场不宽容，原因还得从企业身上找。</p><h2>01 融了77亿，分了12.5亿</h2><p>2017年，安井食品在A股上市，在这七年时间中，公司总共在资本市场发起四次融资，其中IPO募得6.01亿元，还有3次再融资，分别为2018年发行5亿元可转债、2020年发行9亿元可转债、2022年发行56.75亿元定增，累计融资规模约77亿元。</p><p>那安井食品又给资本市场回报了多少？</p><p>IPO至今，公司累计分红只有12.5亿，不足其从资本市场拿走钱的六分之一。2022年度，<strong>安井食品股利支付率为30%，同期A股整体平均水平是40.30%。</strong></p><p>巨量融资不仅会对市场形成抽血效应，对企业的股权价值本身也是一种伤害，短期内每股收益和ROE水平都会被拉低。2020年，安井食品的加权净资产收益率为19.52%，到2022年只剩下10.72%。唯一的盼头是后期募集资金能带来更大收益，但这真的一定能实现吗？</p><p>2017年，安井食品各工厂合计设计产能32.8万吨，到2022年这一数据为94.4万吨，期间增长了近两倍，这一时期产能利用率经常在100%以上，即产能扩张是可以得到消化吸收的。但2022年那轮定增的合理性至今仍存疑，据公司公告，募投项目分别为广东安井13.3万吨产能、山东安井20万吨产能、河南三期14万吨产能、泰州三期10万吨产能、辽宁三期14万吨产能以及四川、辽宁、泰州工厂技改项目，累计新增产能超70万吨。</p><p>新项目全部投产后，会在原有基础上再增加近80%的产能，这不是个小数目，况且2022年安井食品的产能利用率已经降至92%。<strong>截止2023年上半年，公司56.75亿定增只用了20多亿，还有30多亿趴在账上。</strong></p><p>既定项目尚未完成，能否被市场消化仍是未知数，就又开始计划到港股融资，还有完没完？</p><p>资本市场当然应该为企业发展提供助力，但这并不意味着可以单方面无节制攫取。中国股市的今天，有一部分原因就是许多本该是现金牛的公司，变成了吸金兽造成的。</p><h2>02 股市不是提款机</h2><p>2023年，A股股权融资总额为1.13万亿元，包括IPO融资3565.40亿元，增发融资5789.51亿元。同期有3495家上市公司进行了分红，分红总金额高达2.03万亿元（以除权除息日为统计指标，含A/H市场分红总金额）。我们因此就能说A股已经成长为一个回报大于付出，投资属性强于融资属性的市场了吗？</p><p>恐怕不能。</p><p>一方面，总量数据并不能反映市场全貌，分红大户银行股每年至少发出5000亿股利，再加上贵州茅台、五粮液等一批现金奶牛，少数企业就贡献了相当一部分分红，这也就意味着大量企业是滥竽充数的；</p><p>另一方面，拿三十年积累下来的全部公司的分红，去和一年的融资额做对比，这本身就没什么意义，两者的统计时间口径都不一致。真正科学的统计方法，是把过去三十年全部企业的分红与全部融资额做对比，其结果肯定大不一样。</p><p>要是再算上某些大股东不计后果、不择手段的减持，结果就更更不一样了。</p><p>还是以安井食品为例，2018年-2023年二季度，公司董事长刘鸣鸣、总经理张清苗、副总经理黄清松持股比例分别从12.64%、5.35%、2.94%下降至4.19%、2.31%、0.78%，合计减持股份占公司总股本的13.65%。2022年6-9月，控股股东国力民生在通过集中竞价、大宗交易方式减持安井食品520万股，套现6.9亿元。2023年上半年，国力民生继续减持公司股票1466.47万股，占公司总股本的5.00%，合计套现22.7亿元。</p><p>粗略计算，<strong>过去几年安井食品的管理层和控股股东累计至少套现了60亿元，这也是安井食品股价被砸下来的一个重要原因。</strong>据市值观察统计，公司股价从2021年2月高点至今已经缩水了70%以上，市值蒸发超过400亿。</p><p>安井食品绝非个案。</p><p>2023年3月，成都先导公告公司多名股东拟合计减持公司不超18.95%的股份，这一数据直接创下A股纪录；5月，傲农生物控股股东傲农投资、实控人吴有林计划通过协议转让或大宗交易方式，减持公司股份合计不超8710.58万股，即不超过公司总股本的10%，此外还有……</p><p>环境也不是突然变质的。</p><blockquote><p>据《格隆汇》数据，2013-2022年，A股减持金额分别为1101亿、1706亿、3706亿、2893亿、1752亿、2345亿、5017亿、8513亿、7140亿、5607亿。10年时间，仅减持这一项就从市场抽走了近4万亿资金。</p></blockquote><p>所幸之处在于，政策与监管已经在转向，比如2023年发布的减持新规就明确规定：</p><p>上市公司存在破发、破净情形，或者最近三年未进行现金分红、累计现金分红金额低于最近三年年均净利润30%的，控股股东、实际控制人不得通过二级市场减持公司股份。</p><p>1月24日，中国证监会副主席王建军接受媒体采访时明确表示，将进一步完善上市公司质量评价标准，突出回报要求，大力推进上市公司通过回购注销、加大分红等方式，更好回报投资者。同时健全保荐机构评价机制，<strong>不能把没有长期回报的公司带到市场上来。</strong></p><p>单方面付出注定不会长久，杀鸡取卵终究难以为继，资本市场必将回归投资者与企业合作共赢的本质。市场不会再惯着任何人，那些只知索取，不讲回报的企业，终会以秋风扫落叶的姿态被扫进历史的垃圾堆。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTk4NDYzOQ==&amp;mid=2247642717&amp;idx=1&amp;sn=a01b6b8ccc220134f70608200342d7d3&amp;chksm=cefcb782b22ac33471609e9c27dd897aeef664423cf6e574850894799500b0acdfcbc42e6ef2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值观察”（ID：shizhiguancha）</a>，作者：市值观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618948614840453</id>
            <title>宝洁的烦恼：日本排污后，SK-II中国销量骤降34%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618948614840453</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618948614840453</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 00:01:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国消费者, 护肤品, SK-II, 宝洁
<br>
<br>
总结: 中国消费者对日本护肤品SK-II的需求下降，导致宝洁公司在中国市场的销售额下滑。SK-II作为宝洁旗下的高端护肤品品牌，在过去几年中一直受到消费者青睐，但近期受到了多种因素的影响，包括消费者对日本产品的抵触情绪、价格上涨以及更多性价比产品的竞争。尽管如此，宝洁仍然对中国市场的长期机会保持乐观态度，并计划通过改善品牌情绪和推出新产品来提升销售。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_fef8ffe75cb146e88f415c5670e1cae9@16224184_oswg1014539oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国消费者对日本护肤品的抵触，体现在了美国公司宝洁的财报里。</p><p>1月23日，这家消费巨头公布的季度报告显示，10大产品类别中有8个在第二季度实现了有机增长，但护肤和个人护理品类在下降。原因之一是2023年10月-12月，<strong>高端护肤品SK-II在中国市场的销售额骤降34%，</strong>导致该品类业绩整体下滑了中个位数。</p><p>宝洁首席财务官安德烈·舒尔腾（Andre Schulten）在业绩会议上提到了上述细化数据，这已经是SK-II被影响的第二个季度了，2024财年第一季度它在华销售同比降幅稍大于10%（low teens）。</p><p>宝洁首席执行官詹慕仁（Jon Moeller）在两周前刚刚到访过中国，停留了6天，与本地团队、消费者、官员交流。他曾经在中国担任财务主管，熟悉这里看情况，1月23日，他安抚投资者，“在我看来，中国的长期机会仍然完好无损。短期内可能会带来一些挑战。”</p><h2>01 高端需求降温</h2><p>SK-II在1991年被宝洁收购，销售范围从日本扩大到中国、韩国，2000年之后扩大到欧美。2015年，宝洁把表现不佳的美容产品业务出售给科蒂，产品类别从16个缩减到10个，护肤品只留下了两个核心的品牌——SK-II和Olay玉兰油。</p><p>多年里，这款高档护肤品受益于旅游零售发展和消费升级，成为增长最快的品牌之一，曾经连续十余个季度增速超过20%。2017年，SK-II曾实现过40%的季度增长，拉动了整个品类，当时管理层表扬：“2017财年第一季度护肤和个护产品销售额的<strong>两位数增长，是由中国对SK-II等高端品牌的需求推动的。”</strong></p><p>SK-II的表现良好持续到疫情之前。</p><p>2019年10月，宝洁宣布在此前一个季度SK-II所在的品类增长了10%，CEO詹慕仁表达对品牌的认可，“我们总是担心竞争变得更艰难，总是努力更努力地奔跑，这是我们生活的世界的一部分。不仅是SK-II和Olay在中国以惊人的速度增长，我们在各个类别的增长概况也在扩大……<strong>中国的一切都在上升，我们对那里的前景感觉很好</strong>。如果你看一下中国（Olay和SK-II）的情况，我们本季度（2020财年第一季度）增长了9%。”</p><p>熬过疫情，SK-II的状况不如预期的美好。一些消费者愿意继续为高性能、高价产品买单，也有相当一部分消费者转向更有性价比的产品。</p><p>加之2023年夏秋季之后，中国消费者担心SK-II产品可能受辐射污染，宝洁发表了声明强调产品安全，但消费者的担忧很难立即缓解。</p><p>SK-II等问题，导致<strong>宝洁大中华区有机销售额同比下降15%，比上一季度6%的降幅有所扩大。</strong>“（在中国）我们看到自疫情以来的复苏不是线性的，而是有些颠簸的。”宝洁CFO舒尔腾在会议中表示。</p><p>23日，舒尔腾引用消费者研究预测，伴随SK-II品牌情绪改善，<strong>预计（2024财年）下半年销售将出现环比改善</strong>。”</p><p>更日常的平价品牌Olay玉兰油弥补了SK-II造成的一些下滑，超级精华液新产品吸引了新消费者。</p><h2>02 CEO说中国</h2><blockquote><p>宝洁大约在180个国家和地区销售产品，最近几个月来，中国市场对宝洁来说是充满挑战。这里是宝洁的第二大市场，最近一个财年里，其全球销售额9%来自大中华地区，50%来自北美。</p></blockquote><p>宝洁CEO詹慕仁来华与消费者、官员沟通之后，对投资者讲述了他的判断：</p><p>“我在该市场度过了相当长的职业生涯，并且刚刚在那度过了几乎整整一周，在消化第二季度数据时，请务必考虑一些情况：</p><p>其中之一是SK-II，如安德烈（CFO）描述的反日情绪驱动……该品牌和两个国家之间的关系，有着不完全相同但相似的消费者情绪动态。SK-II一直致力于向更高的高度迈进，看本季度中国业务的下滑，基本上认定其中50%（原因）是以上动态，50%是市场动态。”</p><p>詹慕仁不太喜欢双十一带来的混乱，强调希望获得优质增长。</p><p>“中国市场采购最旺的时期是11月份，几年前是这种情况。对我们来说总有些不安，因为双十一期间有着不成比例的流通量，它填满了消费者的储藏间、填满了零售商的仓库、价格大幅折扣。今年那段时期的流通量要少得多，我们认为这是好事，它使我们处于更健康的位置。</p><p>如果你考虑中长期（发展），如安德烈所提到的，中国预计将增加2亿中等收入消费者，这是非常令人鼓舞的。我在家里、在门店与零售合作伙伴在一起，他们对中国的未来仍然充满信心……我们的策略、零售商策略以及政府意图之间如此一致，全部集中在优质市场增长上。</p><h2>03 涨价放缓</h2><p>除了应对中国市场新状况，宝洁在上季度还处理了吉列(Gillette)的棘手问题。</p><p>2023年12月，宝洁以多种货币兑美元疲软为由，对吉列的价值进行了13亿美元的非现金减值。</p><p>2005年，宝洁以540亿美元的初步估值收购了吉列。当时，这家剃须刀公司有着稳定的男性客户群，销售额约为100亿美元；与宝洁（玉兰油、汰渍、帮宝适）主要面向女性消费者形成互补。巴菲特是吉列主要投资者之一，称赞投资吉列是“非常理想的交易”。</p><p>但在宝洁体系下，吉列业务没能保持绝对领先。宝洁开始减记剃须刀业务价值，2019年首次对吉列计提了80亿美元费用；而后是本季度的13亿美元。</p><p>除此以外，宝洁度过了还算安稳的季度。它是第一家公布截至2023年年底财报的消费品巨头，第二财季净销售额增长3.2%至214.4亿美元，在美国和欧洲的销售额分别增长了4%和3%。宝洁在全球的定价上涨了4%，<strong>消费者接受了涨价，销量仅下降了1%</strong>，整体毛利率提高了590个百分点（货币中性基础上）至52.7%。</p><p>CFO舒尔腾提醒，<strong>价格上涨可能会放缓</strong>，未来两个季度的定价收益将减弱。宝洁预计2024财年总销售额增长在2%-4%。</p><p>CEO詹慕仁更新了宝洁策略：</p><p>“专注于日常使用类别的产品组合，以性能驱动品牌选择。这种投资组合表现良好，多年来在几乎所有类别和大多数地区实现了广泛增长。”</p><p>“由深入的消费者洞察驱动的卓越创新，通过更高效的营销向消费者传达，在门店和线上执行，与零售商战略相结合，扩大品类和我们的品牌，在每个价格带提供卓越的价值。”</p><p>“改善所有的运营，为创新、品牌建设和市场增长的投资提供资金，减轻成本和货币挑战，扩大利润、产生现金。我们正在将生产力重新加速恢复到疫情爆发前的水平，<strong>目标是税前总成本和商品成本节省15亿美元</strong>。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzMjM0MDMzOA==&amp;mid=2247485855&amp;idx=1&amp;sn=c29a3fa1b04eee4d336758e1bd5a0238&amp;chksm=c25c7e82f52bf7946d9f066630eb860e470dc1f135ef36c7a51dbcc3e188397f435b0a5c79cd#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“涌流商业”（ID:Tide-Finance）</a>，作者：涌流，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618644345149573</id>
            <title>百亿市场接力赛，国产9价HPV疫苗进展到哪了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618644345149573</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618644345149573</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 00:01:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 9价HPV疫苗, 万泰生物, 瑞科生物, 康乐卫士, 博唯生物
<br>
<br>
总结: 万泰生物等国内企业在研发9价HPV疫苗方面取得了进展，但面临市场竞争和业绩下滑的挑战。瑞科生物已完成III期临床试验的18个月访视，并与沙特阿拉伯公司达成合作协议。康乐卫士的9价HPV疫苗进入了病例监测阶段，预计2025年提交BLA申请。博唯生物的9价HPV疫苗进展与万泰生物相近，但尚无最新进展消息。沃森生物的9价HPV疫苗尚未开展主效力临床试验，但有可能采用缩短上市时间的病毒学终点申报方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>9价HPV疫苗的杀伤力，不可小觑。</p><p>1月23日，万泰生物发布业绩预减公告，公司预计2023年净利润为12-13.5亿元，同比去年将减少35.35-33.86亿元，同比减少74.66-71.49%。</p><blockquote><p>要知道，万泰生物前三季度的收入为49.69亿元，同比减少42.56%；净利润约18.08亿元，同比减少54.15%。如今公司全年利润最高13.5亿元，这意味着，四季度公司出现了大额亏损。</p></blockquote><p>公司解释业绩下滑的原因为两大核心业务疫苗和诊断双双遭遇不利。其中，新冠断相关收入较上年同期下降约12亿元；疫苗板块则是受到9价HPV疫苗扩龄和和2价HPV竞争加剧的影响，销售不及预期，收入同比下降约42亿元。</p><p>万泰生物2价HPV被重伤的同时，默沙东的9价HPV疫苗成了最大赢家，从2023年HPV疫苗的批签发量格局来看，后者批签发量接近翻倍。一场HPV疫苗消费分级正在上演，在这一背景下，市场也无比期待国产9价HPV疫苗的早日到来。</p><p>据不完全统计，目前国内共有17款HPV疫苗正在进行临床试验。其中，布局9价HPV疫苗的企业包括万泰生物、瑞科生物、康乐卫士、沃森生物、博唯生物，管线均处于III期临床阶段。</p><p>那么，这些国产9价苗的最新进展如何了呢？</p><h2>01 万泰生物，III期V8期访视已完成</h2><p>先来看被9价HPV疫苗伤得最深的万泰生物。</p><p>尽管当下2价HPV疫苗被默沙东的9价HPV疫苗打得毫无还手之力，但在国产9价HPV疫苗研发领域，万泰生物进度领先。不久前，其还因9价HPV疫苗临床进展，被资金炒作，股价暴涨。</p><p>2023年12月6日，万泰生物在“走进上市公司”活动中对外表示，公司9价HPV疫苗三期临床试验正在进行中，2023年11月已完成第八次访视的现场工作，在进行标本检测工作；生产车间正在进行商业规模生产工艺验证，公司会尽最大努力推进9价HPV疫苗的上市进程。</p><p>这被市场看作公司9价HPV疫苗进入临床尾声的重要信号。</p><blockquote><p>基于首款国产9价HPV疫苗的预期，公司股价于12月15日开始上涨，1月8日股价最高达88元/股，期间涨幅最高达84.3%。</p></blockquote><p>尽管期间万泰生物进行了风险提示，即虽然公司9价HPV疫苗Ⅲ期主临床试验V8期访视的现场工作已完成，正在进行标本检测工作。但标本检测种类较多且检测流程复杂，检测完成后还需要对数据进行质控，具体时间需要依据各环节的进度。</p><p>除此之外，公司也提示若商业化工艺验证无法按计划完成，将导致具备商业化生产条件的时间延后。</p><h2>02 瑞科生物，已完成第18个月访视</h2><p>有着“国产HPV九价第一股”之称的瑞科生物，其重组HPV九价疫苗REC603的III期正在河南、云南、山西三省开展III期保护效力试验。</p><p>在2023年中报中，公司表示，REC603主效力试验研究正在按照临床方案开展定期随访工作，目前已完成第18个月访视，正在进行第24个月的访视观察。</p><p>并且，公司表示，该III期临床方案与监管部门的指导原则高度一致，且样本量领先，临床现场优势明显，公司将采取病理学终点进行期中分析，满足条件后计划于2025年提交BLA申请。</p><p>研发、产能两手抓，瑞科生物正在江苏泰州建设HPV疫苗生产基地，一期的设计产能为每年2000万剂9价HPV疫苗。</p><p>与此同时，REC603于日前顺利达成出海协议。</p><p>1月23日，瑞科生物宣布，公司日前已与沙特阿拉伯制药公司SPIMACO就REC603签署框架协议并达成授权与战略合作。</p><p>根据协议，瑞科生物独家授权SPIMACO在含沙特阿拉伯等15个中东及北非国家对REC603进行开发、注册与商业化。</p><h2>03 康乐卫士，正在进行30-36个月访视</h2><p>2023年12月21日，康乐卫士在投资者调研活动中表示，公司9价HPV疫苗(女性适应症)的III期临床试验已进入病例监测阶段，并正在进行30-36个月访视，如临床进展顺利，预计在2025年提交疫苗的BLA申请。</p><blockquote><p>值得注意的是，康乐卫士的9价HPV疫苗是首个启动男性适应症临床，且唯一处于III期临床的国产HPV疫苗。公司表示，9价HPV疫苗（男性适应症）于2022年12月启动III期临床，目前已完成全部受试者9000人的入组，预计于2027年提交疫苗的BLA申请。</p></blockquote><p>除此之外，公司还表示，临床进度更快的3价HPV疫苗，目前已完成30个月访视，部分临床试验现场正在进行36月访视，如临床进展顺利，预计将在2024年提交疫苗的BLA 申请。</p><p>另外，康乐卫士在1月22日的投资者调研活动中表示，公司9价HPV疫苗(女性适应症)于2023年9月获得印尼药监部门核发的临床试验批件，并于11月正式启动，现已完成全部受试者1260人的入组，预计2025年向印尼提交BLA申请。</p><h2>04 博唯生物，进度或可参考万泰生物</h2><p>博唯生物研发的9价HPV疫苗，是国内首个进入III期临床试验的国产9价HPV疫苗。</p><p>根据CDE网站临床试验公布信息，上海博唯与万泰生物处于相对领先地位，前者于2020年4月开始第一例III期临床入组，后者于2020年9月开始第一例临床入组。</p><p>目前博唯生物并无最新临床进展消息披露，若临床进展顺利，其进度或许可以参考万泰生物，毕竟二者III期临床入组时间临近。</p><p>另外，博唯生物于2022年9月披露称，公司研发的重组9价HPV疫苗针对男性适应症的I期临床试验正式启动。</p><h2>05 沃森生物，主效力临床尚未推进</h2><p>2022年9月8日，沃森生物宣布，其子公司上海润泽研发的9价HPV疫苗，已完成III期临床首例受试者入组。该临床是与默沙东9价HPV疫苗的头对头临床试验。</p><p>2024年1月12日，沃森生物在投资者调研活动中表示，该 III期临床研究各项工作正按计划进行中，目前临床研究数据正在统计分析中。</p><p>不过，从现有信息来看，沃森生物HPV疫苗的主效力III期临床并未开启。上文提及的几家企业，进展均为主效力III期，这是决定9价HPV疫苗能否上市的核心临床，规模更大、周期也会更长。</p><p>当然，有2价疫苗在手的沃森生物，理论上有捷径的可能。</p><p>去年，CDE曾发布《人乳头瘤病毒疫苗临床试验技术指导原则 (试行)》，对于迭代疫苗上市终点做出了优化。</p><p>根据规定，若上一代疫苗采用公认的组织病理学终点完成保护效力试验，经评估上一代疫苗的保护效力符合上市要求，且试验疫苗经药学评估确属迭代疫苗则可接受以病毒学终点12个月PI(PI12)申报上市，以缩短迭代疫苗获批上市时间。</p><p>关于市场关注的“公司9价HPV疫苗能否按照最新指导意见用PI12作为临床终点上市”问题，沃森生物表示，根据上市规定，公司双价 HPV疫苗已上市，有利于9价HPV疫苗产品的研发和申请上市。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499774&amp;idx=2&amp;sn=c3aab5b3e356a7b5a9686bad0009fd10&amp;chksm=972ca1dd5b61c061340d83785679bed27431866a79894d27edad4c4ba5637467a7ccf9a7d786&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2619267208714630</id>
            <title>东方甄选、小杨哥扎堆出海，这是要狠赚老外的钱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2619267208714630</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2619267208714630</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 00:00:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, TikTok, 直播带货, 全球总部
<br>
<br>
总结: 东方甄选计划进军国际市场，与TikTok合作，利用直播带货模式拓展全球业务。虽然直播带货在东南亚市场取得了一定成功，但在其他市场的接受度较低。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果说，最近直播圈子里最热闹的事，东方甄选一环套一环的内斗，毫无疑问能拔得头筹。</p><p>不过，在大家盯着董宇辉和与辉同行的时候，有没有看到一条边角料的号外消息：</p><p>东方甄选准备走出国门，进军 TikTok 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_a948987c6e88414980a1183951985ba1@5888275_oswg31017oswg704oswg179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而就在昨天，官方已经证实确实在和 TikTok 谈合作了。</p><p>差评君去招聘网站上一查，发现已经有 TikTok 的相关岗位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_48b05dbe7a254c8cae7bb5718b614e29@5888275_oswg221880oswg693oswg965_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅如此，东方甄选还注册了一堆 EASTBUY 的商标，准备迈向国际。</p><p>盯上&nbsp;TikTok&nbsp;这块肥肉的，可不仅仅东方甄选一家，<strong>只要是直播头部，都在喊着要出海。</strong>像薇娅的谦寻，据说已揽入多位美国百万级粉丝的网红，遥望科技也说要在海外&nbsp;“&nbsp;再造一个遥望&nbsp;”&nbsp;。</p><p>而有的人更是已快人一步，在海外打出成绩了。</p><h2>01</h2><p>前段时间，三只羊的疯狂小杨哥和新加坡达人合作了一波，直接就<strong>打破了当地的新纪录，登顶新加坡直播榜单第一。</strong></p><p><strong>后面的【&nbsp;富贵添百福&nbsp;】，过分吸睛了</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_8dadad80525742168807fe4d8be0f937@5888275_oswg915462oswg786oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，小杨哥预谋已久了，早在去年 7 月份，小杨哥就把公司更名为三只羊控股集团，成为全球总部。</p><p>还在直播间放出狠话：<strong>“&nbsp;成立全球总部，去 TikTok 上卖货&nbsp;”&nbsp;，去赚老外的钱。</strong></p><p>这才几个月时间，他的 MCN three sheep network 就做到了东南亚跨境 MCN 榜单前十，还在新加坡本地设立了仓库。</p><p>本以为是一份响亮亮的答卷，但是，当差评君仔细去扒了扒，却发现好像不对。</p><p>这个新加坡战绩，其实也有点水分。</p><p>虽然确实是卖到新加坡第一，但问题是<strong>整个班里没几个及格的</strong>。新加坡区直播间平均也就几十个人在线，就算是刷新纪录，也并不代表实际销量有多好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_ac36d598d530469a9733242cf3a22b5e@5888275_oswg48935oswg487oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，这帮全球最会直播带货的主播们，大举进攻 TikTok ，也并不全是冲着直播带货去的。</p><p>根据&nbsp;FastMoss&nbsp;研究院的统计，&nbsp;TikTok&nbsp;上的电商销售额，<strong>80%&nbsp;由达人挂链，只有 20%&nbsp;是直播带货和商城。</strong>在 TikTok 上搞直播，并不是一件容易的事。</p><p>目前，做的最好的是东南亚市场。</p><p>一个东南亚的极兔员工和差评君透露说，东南亚市场对于中国直播带货模式的接受度比较高， TikTok 的直播经常可以小爆单。</p><p>尤其是印尼，去年有一场近 5&nbsp;百万人围观，卖出 185.84 亿卢比的傲人战绩，约合人民币 495 万。</p><p>这个成绩，还是受限于较差的备货、包装速度和基础设施。</p><p>所以大主播成熟的模式下场，有机会把市场推向一个小高峰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_8210bc0aed8c473d9ffc9a229d4627b9@5888275_oswg388087oswg640oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但出了东南亚，接受度就直线下降，比如在美国市场搞直播，整了一圈连谁都打不过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_229fbe4e6c714b87bf7d3897c7b51e04@5888275_oswg199601oswg1080oswg1111_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>即便是接受度很高的东南亚，除了印尼、泰国和越南之外，其他地方的热度也是不温不火。</p><p>不仅是地区接受度不够，而且品类也比较单一。像美国市场，收藏品类目占比高达 90%&nbsp;，其他东西根本卖不动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_5b4472c2c3b64701b262cdd9710f78fe@5888275_oswg173526oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02</h2><p>所以说，大主播们也不都是冲着直播去的。一位做 TikTok 的商家也和我说，这些主播出海是必然的，<strong>只是不一定以直播带货这种模式。</strong></p><p>毕竟从所有模式汇总的带货量来看， TikTok Shop 的成绩已经相当可观。</p><blockquote><p>TikTok Shop 在东南亚的 GMV 已经超过了 130&nbsp;亿美元。而且还有很大的发展空间，今年他们的 GMV 目标是干到 500&nbsp;亿美元。</p></blockquote><p>尤其是极兔，作为快递承运方，他们的员工告诉差评君，感觉 TikTok 的货量已经很夸张了，这两年时间，货量能占到东南亚国家 40%-50%&nbsp;。</p><p>根据新榜的报道，交个朋友海外负责人说， TikTok 的商业化还远没有释放，仍在一个高速增长的过程中。<strong>“ ARPU （&nbsp;每用户平均收入&nbsp;）的商业价值至少还有四五倍的增长空间。&nbsp;”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_8eced4eb06b043889f5d6aef8da76680@5888275_oswg117274oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在官方急需把这些大主播们成熟的模式注入平台，估计就是为了带动整个平台的生态，把商业再往上顶一个台阶。</p><p>受访的商家和差评君说，&nbsp;“ TikTok 的市场只会越来越大，大主播的存在，可以帮 TikTok 开拓前期的市场&nbsp;”&nbsp;。</p><p>所以这帮大主播们目前出海，核心做的是供应链，运营模式等等。</p><p>在这块，大主播里整得最久的当属&nbsp;“&nbsp;交个朋友&nbsp;”&nbsp;。</p><p>2017 年他们就在印尼建了海外公司， 2018 年着手东南亚 KOL 孵化。为此，建立了&nbsp;“&nbsp;交个朋友海外事业部&nbsp;”&nbsp;和&nbsp;“&nbsp;交个朋友电商学苑&nbsp;”&nbsp;。</p><p>他们在海外的主要的工作内容，简单来说就三块：营销、直播带货以及帮商家解决 TikTok 平台直播、短视频以及店铺运营相关问题。</p><p>但根据交个朋友海外事业部负责人对新榜透露的信息，在<strong>海外达人视频里做广告植入</strong>是他们的营收大头，占到了 70%&nbsp;</p><p>除了这块之外，还有就是达人出海培训。。。说穿了，就是卖课。</p><p><strong>果然，万物尽头还是卖课</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_c09b854acc2042c98c865d0234be51c9@5888275_oswg946783oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03</h2><p>其实，就连三只羊的&nbsp;CEO&nbsp;杜刚，也表示除了直播，<strong>还要给海外博主做供应链。</strong></p><p>还有一些大主播就出海方法就更讨巧了，像辛巴就是去搞定国外供应链，再把国外的货品拿来国内卖。</p><p>这种方法既走出去了，又能转头吃国内流量。去年 5 月，他第一次在泰国直播，就卖了 8.3 亿的销售额，订单超过了 678 万单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_ca7895f5ed3f4d59a978eec006321464@5888275_oswg334611oswg662oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过这种模式，稳是稳，但归根结底还是在<strong>过热的国内盘子里，兜兜转转</strong>。</p><p>所以，晚来的东方甄选并没有跟这条路，而是决定去 TikTok 上面闯一闯。</p><p>不管做直播，还是供应链或者代运营，总之想尽办法搭上 Tik Tok 这艘快船，才能找到发展的路子。</p><blockquote><p>根据 FastMoss 研究院的预测，明年年底， TikTok 将做到美区日 GMV 1 亿美金的成绩，成长为美国第四大电商平台 （&nbsp;另外三个是亚马逊、 SHEIN ， TEMU ）。</p></blockquote><p>除此之外，东南亚单日也要破 1 亿美金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_9e5ce65a43274e0e8b957e26cf14647d@5888275_oswg42679oswg949oswg151_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些成绩和国内比，当然还是小巫见大巫。</p><p>但见多了互联网大乱斗的中国人，知道一个被反复验证的道理。</p><p>现在的 Tik Tok 已经是除谷歌、 Facebook 外，全球第三大流量池子。</p><p><strong>在这样巨大的流量池子里，插根扁担都能开花。</strong></p><p><strong>更何况，是一群专业挑扁担的。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nGFiz0fiL66WIuqx-y6Lrg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评”（ID:chaping321）</a>，作者：差评君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618654329231497</id>
            <title>马云蔡崇信增持阿里，中概股又一见底信号？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618654329231497</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618654329231497</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:53:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴, 增持, 股价, 市场低估
<br>
<br>
总结: 阿里巴巴创始人马云和蔡崇信增持阿里巴巴股票，表明市场低估了阿里巴巴的价值，导致股价上涨。阿里巴巴的经营业绩开始回升，营收和利润增长，显示出阿里巴巴仍然是一家运营健康的中国互联网巨头。然而，阿里巴巴面临着来自竞争对手的挑战，需要时间来验证管理层变动对战略执行和业绩的影响。投资者仍需关注短期风险因素对阿里巴巴股价的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“两位创始人此举足以向市场表明，当前阿里巴巴的被市场低估了。”&nbsp;</p><p>美国证监会(SEC)1月23日的一份文件显示，蔡崇信在2023年第四季度通过其家族投资公司蓝池资本购入了约1.51亿美元的阿里巴巴(BABA.N)美股。另据多家媒体报道，马云在同一季度买入了价值5000万美元的阿里巴巴(9988.HK)港股。</p><p>《科创板日报》报道称，马云与蔡崇信合计持股已超过软银的持股比例，取代软银成为阿里巴巴最大股东。</p><blockquote><p>两位创始人的举动，直接拉高了阿里巴巴的股价。当地时间1月23日，阿里巴巴美股收涨7.85%至74.02美元；1月24日，阿里巴巴港股上涨7.32%，收于72.6港元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_9f3928e4e2b042609ad0a12ae01b80a6@000000_oswg1211285oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于网络&nbsp;</p><h2>01</h2><p>两个月前，阿里巴巴曾因马云套现等一系列负面消息大跌。《巴伦周刊》中文版曾报道，因马云家族信托计划减持阿里巴巴创始人股份，阿里巴巴美股和港股在2023年11月16日双双跳水，跌幅近10%。</p><p>2023年，阿里巴巴美股和港股分别下跌10.8%和11.1%；进入2024年后，股价也没有出现调整结束的信号。马云和蔡崇信的增持被市场解读为对阿里巴巴的看多。那么现在是买入阿里巴巴的好时机吗？</p><blockquote><p>从基本面来看，在截至2023年9月30日止的半年报中，阿里巴巴营收同比增长11%，达人民币4589.46亿元；净利润为人民币596.96亿元，扭转了2022年同期21.69亿的亏损。</p></blockquote><p>种种迹象表明，从2023年起，阿里巴巴的经营业绩开始企稳回升。一位中国电商行业的投资人告诉《巴伦周刊》中文版，基本面是投资者“决定是否长期持有阿里巴巴的关键因素”，营收和利润重回增长表明“阿里巴巴仍然是一家运营健康的中国互联网巨头”。</p><h2>02</h2><p>但这家巨头正在面对诸多竞争对手的环伺。2023年，阿里巴巴的市值被拼多多(PDD.O)超越，后者依靠Temu收获了海外市场的客观增长，并且在宏观经济环境的持续波动中不断争取着属于阿里巴巴的市场份额。</p><p>基于此，阿里巴巴在2023年进行了一系列调整：3月，公司宣布业务拆分，从集团公司转型为控股公司；9月，吴泳铭出任阿里巴巴CEO及董事；11月，阿里巴巴宣布不再推进云智能集团的完全拆分；12月，公司董事会任命吴永铭兼任淘天集团CEO。</p><p>管理层的变动对阿里巴巴战略执行和业绩的影响需要时间给出答案。但毋庸置疑的是，阿里巴巴欲向市场证明其长期投资价值。</p><p>阿里巴巴在2024年新年第二天发布的自愿公告显示，2023年全年，该公司以95亿美元的总价回购了总计8.979亿股普通股（相当于1.122亿股美国存托股）。这表明了阿里巴巴对其业务基本面和公司价值的信心，以及向投资者释放价值的决心。</p><p>“马云和蔡崇信的增持其实也是相同的道理，”前述中国电商行业投资人对《巴伦周刊》中文版表示，“两位创始人此举足以向市场表明，当前阿里巴巴的被市场低估了。”</p><p>不过他补充道，虽然阿里巴巴“依然是一家拥有长期价值的公司”，投资者仍然需要关注公司战略落地不及预期、消费复苏动能趋缓、市场投资信心不足等风险因素对阿里巴巴股价的短期扰动。</p><p>截至最新收盘日，阿里巴巴美股市值为1885亿美元，港股市值为1.49万亿港元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247553337&amp;idx=2&amp;sn=523da2872a12cae95981d439ebfbac9d&amp;chksm=fd6a3eeed6a59198e4e0e60e36fe6a9f9e075bee6e0ef4baf7a946bbf1532c7ea5645e0011d8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：林一丹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618560210082176</id>
            <title>突发，市值暴增1100亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618560210082176</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618560210082176</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:39:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 韩国CXO研究所, SK集团, LG集团, SK海力士
<br>
<br>
总结: 韩国企业分析机构“韩国CXO研究所”发布的分析结果显示，SK集团的市值超过了LG集团，成为第二大企业。SK集团的市值增长主要得益于其子公司SK海力士半导体的发展。相比之下，LG集团的市值下降是因为其子公司LG新能源的表现不佳。海力士在过去一年中市值增长，而LG新能源的市值下降。海力士的市值增长得益于全球对芯片需求的复苏，而LG新能源的市值下降是因为受到中国公司的竞争。海力士在人工智能芯片领域占据优势，而LG新能源在电池领域面临竞争压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_22c98bd96f934c849b8302303e8ad173@000000_oswg52542oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>韩国企业分析机构“韩国CXO研究所”23日发布的分析结果显示，以1月19日股价计，SK集团的总市值为171万亿韩元（约合人民币9200亿元），赶超LG集团（167万亿韩元，约合人民币8800亿元），重回第二位置。&nbsp;</p></blockquote><p>SK集团的市值增长很大程度上得益于子公司SK海力士半导体（下称海力士），而LG集团市值则被子公司LG新能源“拖累”。&nbsp;</p><p>过去一年，LG新能源的市值从118万亿韩元减少到89万亿韩元。而随着全球市场对芯片需求的复苏，海力士的市值则从82万亿韩元增至102万亿韩元（增幅约合人民币1100亿元）。&nbsp;</p><h2>01</h2><p>先说说海力士。&nbsp;</p><p>2023年的绝大部分时间，对三星电子和海力士这样的半导体企业来说，相当难熬，创下了过去15年里最差的经营业绩。&nbsp;</p><p>三星电子的利润连续三个季度暴跌，跌幅分别为：78%、95.26%、95%。而海力士从英特尔买来的闪存业务子公司Solidigm则在去年前三季度累计亏损3.67万亿韩元（约204.19亿元人民币），不得不裁员自救。&nbsp;</p><p>核心原因是手机、汽车在内的消费电子市场萎靡，芯片严重过剩。&nbsp;</p><p>但漫长的黑暗隧道之旅已经快到头了，从去年第四季度开始，“2024年会更好”的乐观情绪逐渐在韩国半导体行业蔓延开来。&nbsp;</p><p>据专业机构分析，随着人工智能专用芯片和高性能服务器市场的正式打开，预计对高性能芯片的需求将达到历史最高水平。</p><blockquote><p>市场调查机构Gartner预测，2024年存储芯片市场将在人工智能服务器需求爆发的带动下增长66.3%。世界半导体市场统计机构(WSTS)预测2024年存储芯片市场将达到1300亿美元，比去年增长40%。&nbsp;</p></blockquote><p>海力士正在努力拿到更多用于生成式人工智能的芯片订单。它在十年前就开始发力，如今占据高带宽内存（HBM）的高地。2022年，HBM市占率分别为海力士50%、三星电子约40%、美光约10%。&nbsp;</p><p>HBM 用于人工智能、5G、物联网（IoT）、图形处理应用、虚拟现实和增强现实系统，与传统的DRAM和NAND （闪存）相比，它能提供更快的数据处理速度和更低的功耗。尤其可以更好地与训练人工智能的芯片配合使用。&nbsp;</p><p>大家都知道，训练大模型用英伟达或AMD的GPU，训练用的天量数据放哪里呢？放在HBM里。训练时，数据要从HBM里提取出来，然后发送到处理单元用GPU来“跑”。一般一块GPU搭载4-8块HBM。海力士的HBM市占率高，也是因为它跟GPU配合较好，效率较高。对单次训练成本高达100万美元的大模型来说，效率提升一点点，累计节约的资金都是惊人的。&nbsp;</p><p>去年8月，海力士宣布开发出为人工智能服务的超高性能HBM芯片，速度可到达相当于每秒可处理230部全高清电影数据。海力士预计2023年全年HBM业务收入将增长50%以上（具体数据要等年报出来）。到2030年，每年HBM出货1亿颗以上。&nbsp;</p><p>英伟达今年马上会上市一款全新高新能GPU，配备“全球最快存储器”。英伟达没说用的谁家的HBM，但业界普遍猜测是海力士的。去年12月，AMD发布最新一代号称“英伟达对抗者”的MI300芯片，用的就是海力士和三星电子的HBM。另外，谷歌、亚马逊、微软等企业也将于2024年正式开始为人工智能开发构建高性能计算系统，对HBM的需求进一步增强。&nbsp;</p><p>由于HBM的价格是普通存储芯片的五倍，利润也是普通存储芯片的两倍以上，海力士和三星电子有望在2024年 完全翻身，而达到创纪录的 50% 的利润率。&nbsp;</p><h2>02</h2><p>再来说说LG新能源。&nbsp;</p><blockquote><p>平心而论，LG新能源业绩还不错。去年1月到9月，LG新能源的净利润为1.448万亿韩元，比2022年同期的5043亿韩元增长了近两倍。</p></blockquote><p>尤其在美国市场，LG新能源表现非常强劲，特斯拉、福特都是其大客户。而且韩系车载电池还有能量密度高、续航能力强的技术比较优势。&nbsp;</p><p>LG新能源市值持续萎缩，最重要因素就是受到中国公司的集体追赶，以比亚迪为首。去年11月，比亚迪的市场占有率超过LG新能源，排全球第二。&nbsp;</p><p>由于中国公司集体追赶，市场被挤压的不只有LG新能源，也包括SK On、三星SDI、松下等日韩企业。&nbsp;</p><p>另一方面，包括全球霸主宁德时代在内的的众多中国企业开始出海，通过技术创新得到了海外市场的认可。&nbsp;</p><p>新华社旗下《环球》杂志分析认为，韩国车用动力电池在全球市场和国内市场所占份额双双走低，主要是因为其所走技术路线无法满足市场变化的需求。目前，磷酸铁锂电池和三元锂电池是车用电池领域应用最广泛的两款产品类型。前者采用磷酸和铁等常见元素加工而成，价格低廉且波动较小；后者以镍、钴、锰作为正极活性物质，虽然能量密度和低温环境下的续航能力均高于前者，但原材料获取难度较高且价格昂贵。全球电池市场中，宁德时代和比亚迪主要布局生产前者，韩国3家企业则长期致力于后者的研发。&nbsp;</p><p>现在，韩国电池企业为了生存，也开始上磷酸铁锂电池的产线，争夺低端入门市场。&nbsp;</p><p>韩国半导体行业曾经创造过举世的辉煌，但电池行业可能要经历开局即高光的漫长内卷时代。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652505312&amp;idx=1&amp;sn=7d239e06ffd320c5f3d298c6f6028f62&amp;chksm=f30a689116483638862ab60143ddf956041d63a015d84cee8681764b528468b946e298e9a2cf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618645215385729</id>
            <title>新东方2024财年上半年：收入19.7亿美元，增长42%；东方甄选收入3.9亿美元，增长34%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618645215385729</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618645215385729</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:34:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新东方公司, 财年第二季度, 收入增长, 成本费用增幅
<br>
<br>
总结: 新东方公司2024财年第二季度收入增长36%，主要得益于教育新业务以及东方甄选自有品牌产品和直播电商业务的收入增长。该季度总运营成本与费用增幅为32%，主要是由于东方甄选自有品牌产品和直播电商业务的增长产生相关成本和费用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Edu指南讯 1月24日 教育服务公司新东方发布2024财年第二季度及上半财年未经审计财务业绩（截至2023年11月30日）。</p><blockquote><p>根据季报，新东方公司2024财年Q2收入为8.7亿美元，同比上一财年同期的6.4亿美元，增长36%。该公司2023财年Q2同比2022财年同期收入减少3.1%。本季度同比收入由下降转为增长。</p></blockquote><p>根据季报，本季度增长主要得益于教育新业务以及东方甄选自有品牌产品和直播电商业务的收入增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_ffc3dd8f894040a495d52f31c8a67745@000000_oswg143452oswg888oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01</h2><p>从2024财年上半年两个季度来看，新东方公司收入为19.7亿美元，相较2023财年上半年的13.8亿美元，本财年上半年收入增长42%。该公司2023财年上半年相较2022财年同期表现为收入减少30%。本期收入由下降转为增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_ab8609d4b1a5403ba88dc1fbb94bc856@000000_oswg144262oswg930oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据季报，新东方公司本财年二季度总运营成本与费用为8.5亿美元，相较上一财年Q2的6.4亿美元，本季度该项成本费用增幅为32%。季报称，该成本费用增长主要是由于东方甄选自有品牌产品和直播电商业务大幅增长产生相关成本和费用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_53d107e6c6ab4141908f5b1bb93a926e@000000_oswg154005oswg878oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中本季度新东方收入成本为4.2亿美元，相较上一财年同期的3.4亿美元，本季度该成本增幅为26%。</p><p>本季度该公司销售与营销成本为1.5亿美元，同比上一财年Q2的9553万美元，该成本增幅为62%。</p><p>一般与行政费用本季度为2.7亿美元，相较上一财年同期的2.1亿美元，该费用增幅为30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_efdab591c53a459f96f9e9acf9ae6d12@000000_oswg139980oswg1080oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据季报，新东方公司二季度经营利润为2134万美元，上一财年同期为亏损249万美元，本季度该项由亏损转向利润。本财年Q2该公司净利润额为3473万美元，上一财年同期净利润为1659万美元，本季度该项利润有所增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_32319b98358044a39afe6e863d4d9961@000000_oswg150710oswg920oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02</h2><blockquote><p>从上半财年来看，新东方公司2024财年上半年经营利润为2.3亿美元，相较上一财年同期的7550万美元，该利润增幅为200%。本财年上半年该公司净利润为2.1亿美元，上一财年同期为1.0亿美元，本期净利润增幅为108%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_8821a177faa945b194c7ba98354fd9c1@000000_oswg153756oswg1066oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据季报，新东方公司本财年二季度经营活动现金净流入额为3.0亿美元，上一财年该项净流入1.7亿美元，本季度该项现金净流入增幅为73%。截至本财季末，该公司拥有现金、现金等价物及受限现金额为21.2亿美元，相较上一财年同期的11.2亿美元，该项现金资产增幅为89%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_65341fc840d4447dbd059a9ebf5bf580@000000_oswg100545oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业务进展上，截至本季度新东方公司拥有学校和学习中心总数为 843 所，与上一季度的793所增加50所。与上一财年同期的708所相较，增加135所。</p><p>根据财报，新东方公司本季度海外备考和留学咨询业务，同比分别增长约46.5%和31.7%，国内成人和大学生备考业务同比增长约42.7%，此外，新的教育业务收入同比增长 68.3%。</p><p>在新教育业务中，其非学术辅导课程在约 60 个城市提供服务，本财季约有 78.6 万名学生注册。该公司智能学习系统和设备在约60个城市采用，本财季活跃付费用户约18.1 万人。</p><p>东方甄选业务上，根据季报，截至2023 年 11 月 30 日的六个月，该业务录得总收入27.95亿元（3.863 亿美元），相较上一财年同期的20.8亿元，收入增长 34.4%。该业务上半财年净利润为2.49亿元（3440万美元），较上一财年同期的5.85亿元，净利润下降57.4%。上半年财年东方甄选毛利为10.9亿元（1.512 亿美元），截至本季度的六个月该业务毛利率为39.1%。</p><p>截至2024财年第二季度末，新东方公司的递延收入为16.45亿美元，同比2023财年第二季度末的11.39 亿美元，增长44.4%。</p><h2>03</h2><p>新东方执行董事长俞敏洪在财报中表示：“我们很高兴看到第二季度的业绩超出了我们的预期，收入增长了36.3%，营业利润率同比有所改善...强劲的增长得益于学生满意度的提高，这是我们不断提高客户保留率以及不断努力提高产品和服务质量的结果。我们有信心利用我们的品牌优势和丰富的教育资源，抓住利润丰厚的市场机遇。”</p><p>新东方首席执行官周成刚季报中表示：“本财季，我们继续在一些具有较大增长潜力、设施利用率和盈利能力较高的现有城市适度扩张产能。截至本财季末，我们学校和学习中心总数增至843所。同时，我们持续投入线上线下融合教学体系的维护，以支持剩余重点业务的大力复苏和新教育项目的快速发展，并投入合理的资源，将新技术研究和应用到我们的教育和产品中，提升我们的优势，追求更高质量的服务和运营效率。本财季，东方甄选推出了一系列加强自有品牌发展的新举措，包括全面细致地优化产品品质，截至目前，东方甄选已累计推出264个自有品牌产品SKU。其专门挑选业内最优秀的制造商进行长期合作，加上在产品设计和质量控制方面的严格调整，也为东方甄选实现了出色的供应链整合。”</p><p>针对2024 财年第三季度展望，新东方预计其本财年第三季度净营收总额（2023 年 12 月 1 日到2024 年 2 月 29 日）在10.709 亿美元到10.935 亿美元范围内，同比增幅在42%至45%之间。</p><p>关于新东方，该公司为国内各地不同的学生群体提供广泛教育项目、服务和产品，该公司还提供自有品牌产品和直播电商等服务。新东方分别在纽约证券交易所和香港联交所上市。截至本文，该公司市值为119亿美元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzNDE3NTUzOQ==&amp;mid=2247508642&amp;idx=1&amp;sn=6d260fabd90608f0123f8dbb98b962a9&amp;chksm=c357220b3b5b14b7d22d850922ef9dfc1e6b6a2921a05e6c40999dd101a51dc0de33532f417d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Edu指南”（ID：EduZhiNan）</a>，作者：Edu指南，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618654447376515</id>
            <title>奈飞股价盘后大涨8.5%，1310万用户增长成驱动因子</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618654447376515</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618654447376515</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:32:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奈飞, 业绩预期, 收入增长, 支出减少
<br>
<br>
总结: 奈飞公布了2023年四季度及全年业绩，业绩超出预期，显示出收入增长和支出减少的趋势。四季度新增用户数创下历史新高，各地区订阅用户数也有增长。奈飞预计2024年一季度收入将继续增长，营业利润率也有所提高。此外，奈飞还宣布了与美国世界摔角娱乐公司的合作，这将有助于实现公司的内容支出目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>奈飞表示，更好的业绩预期，反映出新季度的收入增长以及支出减少。</p><p>1月23日盘后，奈飞（Netflix，NFLX）公布高于预期的2023年四季度及全年业绩后，股价在尾盘交易中大幅走高。</p><blockquote><p>四季度，奈飞新增用户数1310万，全球用户总数达到2.603亿，远远超出此前预测的870万净增数量。奈飞表示，这是公司有史以来用户增量最高的第四季度。</p></blockquote><p>财报发布后，该股在盘后交易中上涨 8.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_e5936437fc6c4c98b27dd38ecaf237fe@000000_oswg337264oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01</h2><p>分地区来看，奈飞在各区域订阅用户数均有增长。其中，美国和加拿大家庭用户数增加281万户；欧洲、中东和非洲增长505万；拉丁美洲增长235万；亚太区增长291万。</p><p>四季度，奈飞实现总收入为88亿美元，同比增长12.5%，略高于此前预测的87亿美元；利润为19.76亿美元，即每股2.11美元，比预期低4美分。收益包括与外汇波动对公司欧元债务影响相关的2.39亿美元非现金费用。</p><p>公司预计， 2024年一季度总 收入为 92.4美元， 同比 增长 13.2%，与华尔街普遍预期的92.7亿美元 基本 一致。按汇率调整后的收入增长 达到 16% 。</p><blockquote><p>奈飞预计，一季度利润为每股4.49美元，高于FactSet跟踪的华尔街分析师共识——每股4.10美元。公司没有提供具体业绩指引，但在其财报新闻稿中表示，预计订阅用户数量较2023年四季度有所下降，但仍高于去年同期的180万净增加量。</p></blockquote><p>奈飞表示，2024年全年，公司收入将实现“两位数健康增长”（按汇率调整后）。虽然公司将“继续投资和建设广告业务”，但（广告业务）不会成为收入增长的主要驱动力。在支持广告套餐的市场中，广告订阅用户占到新注册用户数的40%。</p><p>奈飞表示，预计2024年营业利润率为24%，高于此前预测的22%-23%，反映出美元兑大多数其他货币走弱。</p><h2>02</h2><p>2024年一季度，奈飞预计营业收入（operating income）为15亿美元，高于去年同期的5亿美元，高于此前预测的12亿美元；营业利润率为17%，高于预测的13%。公司表示，更好的业绩预期，反映出新季度的收入增长以及支出减少。</p><p>过去12个月，奈飞股价上涨50%以上，这家流媒体视频公司在打击密码共享、提升消费者对低价有广告的订阅兴趣方面取得了进展。</p><p>奈飞表示，本季度回购了25亿美元股票，目前回购授权还剩84亿美元。此外，4亿美元优先票据将于本季度到期，预计将用手头现金偿还。</p><p>1月23日早些时候，奈飞宣布获得为期10年、价值50亿美元的美国世界摔角娱乐公司（WWE）节目Raw独家转播权，在美国、加拿大、拉丁美洲和英国等多国有效。</p><p>财报电话会议上，奈飞表示，WWE交易支出符合公司的170亿美元年度内容支出目标。虽然奈飞没有提供WWE交易的财务条款细节，但其联合CEO泰德·萨兰多斯 (Ted Sarandos) 表示，协议“具备我们非常满意的经济效益”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247553337&amp;idx=3&amp;sn=2d67fbe348a6dfa855a09eb76f2d5e48&amp;chksm=fd0ab12f36d7fc9402b6ad2de2d8f91ce4ebf80b78d20d47c9cf1dcb7e46ec6191bd7b1a408c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：埃里克·J·萨维茨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618725433612678</id>
            <title>Temu即将上线的半托管，又是一个王炸？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618725433612678</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618725433612678</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:28:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, Temu, 半托管业务, 全托管业务
<br>
<br>
总结: 拼多多旗下跨境电商平台Temu即将推出“半托管”业务，该业务是在全托管业务之后的又一个大动作。半托管模式将于3月15日在美国站点上线，然后立即拓展到欧洲站点。半托管与全托管的区别主要在店铺、履约和选品方面。Temu的半托管本质上还是“托管”，或者说是一个“阉割版”的半托管。推出半托管的用意是为了解决配送时效问题，提高物流效率，以便与亚马逊等平台正面对决。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据多方消息，拼多多旗下跨境电商平台Temu即将推出“半托管”业务。&nbsp;</p><p>这是Temu以“全托管”业务搅动跨境电商一池春水之后的又一个大动作。<strong>据透露，“半托管”模式计划于3月15日在美国站点上线，</strong>接着，月底立即拓展到欧洲站点。&nbsp;</p><p>那么，Temu的半托管业务是否又将是一个王炸？&nbsp;</p><h2>01 Temu半托管的本质</h2><p>Temu以全托管横扫欧美，2023年独立访客数达到4.67 亿，其增长速度之快令人咂舌。&nbsp;</p><p>如今，全托管模式显然不能满足它的发展需求，于是，Temu又推出了半托管模式。&nbsp;</p><p><strong>其的全托管与半托管有何区别呢？&nbsp;</strong></p><p><strong>一、店铺的区别：</strong>全托管和半托管将是两个体系，已是全托管的卖家（供货商），如果要做半托管，需要重新开一个新的店铺；&nbsp;</p><p><strong>二、履约的区别：</strong>全托管卖家只需将货物发至国内仓，其余的干线物流、末端配送等履约动作交由Temu处理；&nbsp;</p><p><strong>半托管</strong>主要面向在海外仓有货的卖家。在该模式之下，卖家需要发挥更大的主动性，由卖家自己导入平台订单，<strong>并自行发货给消费者（买家），同时要负责退货等逆向物流；&nbsp;</strong></p><p><strong>三、选品的区别：</strong>在全托管模式下，卖家需要走选品、寄样、审版、图审等流程，自主性较低；&nbsp;</p><p>在半托管模式下，<strong>卖家可以跳过选品、寄样、审版、图审等流程，</strong>而是将其在海外仓的商品上架到美国、欧洲等站点进行销售，而Temu会负责完善商品详情，协助比价等。</p><p>虽然两者存在这些差异，但是Temu作为平台方，都要负责流量、广告推广、销售等关键环节。&nbsp;</p><p>最关键的是，定价权。&nbsp;</p><p><strong>无论是全托管，还是半托管，定价权都在Temu手里。&nbsp;</strong></p><p>这意味着，Temu的半托管，其本质上还是“托管”，或者说是一个“阉割版”的半托管。&nbsp;</p><p>半托管是由阿里巴巴旗下的速卖通（Aliexpress）先行提出的。在速卖通的半托管机制下，<strong>卖家可以自主定价、自主销售</strong>，同时把握着关键的货权，而速卖通作为平台方，提供的“半托管”服务是物流仓配、专属营销活动、退货等逆向物流等解决方案。&nbsp;</p><p>一言概之，速卖通半托管的本质，就是让卖家专心负责商流（选品、运营等），<strong>而比较难啃的物流和信息流（流量）等交给平台方来处理。&nbsp;</strong></p><p>速卖通之所以敢这么做，是因为其背后有一个“水电煤”基础设施在支撑着。&nbsp;</p><p><strong>这个基础设施就是菜鸟物流。&nbsp;</strong></p><p>菜鸟物流是阿里巴巴旗下的物流基础设施。在跨境电商方面，菜鸟物流站在速卖通背后，为其解决最难啃的物流时效问题。&nbsp;</p><p>在菜鸟物流的支撑下，速卖通在去年9月就在欧亚五哥国家（英国、西班牙、荷兰、比利时、韩国）实现了“全球5日达”。目前，这些国家的名单还在增加。&nbsp;</p><p>菜鸟配合速卖通，是符合阿里巴巴的大框架的。&nbsp;</p><p><strong>在电商四流里，阿里巴巴致力于优化三件事：</strong>信息流、资金流、物流（商流则由工厂和卖家把握）。&nbsp;</p><p>阿里巴巴的资金流动作聚焦于在支付宝（蚂蚁集团）上，信息流则在于速卖通、Lazada、Trendyol、淘宝和天猫上，而物流的重任则落到菜鸟身上。&nbsp;</p><p>因此，在菜鸟物流的支撑下，速卖通的半托管可以更加开放，让更多的卖家（包括品牌型卖家）参与进来，<strong>激活供给侧，大大增加SKU数量，丰富和繁荣整个平台的生态</strong>——群众的力量是巨大的，让卖家自主选品、自主定价、自主运营，可以起到百花齐放的良好效果。&nbsp;</p><p>这样一来，可以弥补原有的全托管模式的不足，冲刺更高的GMV天花板。&nbsp;</p><p>显然，Temu也是这么想的。&nbsp;</p><h2>02 Temu推出半托管的用意</h2><p><strong>Temu推出半托管有何用意？</strong>它至少为了解决或者优化两个问题：</p><p><strong>一、配送时效问题：</strong>Temu的配送时长大约需要7-10天的时间。目前，Temu体量大到了可以跟亚马逊掰手腕的程度，但亚马逊以其快捷的物流配送作为护城河，稳固地抵御住了Temu的冲击。&nbsp;</p><p>亚马逊Prime会员的配送速度一般为1-2天，普通用户2-5天的配送时长，而Temu不仅相对于亚马逊劣势明显，也相对于有菜鸟物流支撑的速卖通，在履约方面存在劣势。&nbsp;</p><p>目前，Temu的干线物流与极兔、云途等物流服务商合作，而尾程配送则与UPS、DHL等合作。&nbsp;</p><p><strong>显然，Temu的物流受制于第三方。&nbsp;</strong></p><p>「蓝海亿观」认为，Temu要在短期内构建作为基础设施的物流，是有很大的难度的，然而，配送速度慢，对电商生态的伤害是很大的。&nbsp;</p><p>有卖家算了一笔精细的账，一个电商包裹的履约时效超过7天后，每增加1天，<strong>就会提升2个百分点的退货比例。&nbsp;</strong></p><p>另一个卖家则做了相反的统计，使用确保实效的物流服务之后，其店铺产品的好评率明显上升，而在法国、西班牙市场的产品复购率提升了约20%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_2ae5b2fe52d2450bb332c401488f99a8@000000_oswg82289oswg830oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/某电商平台的差评情况&nbsp;</p><p>因此，时效慢，对于Temu来说，是一个巨大的包袱，严重影响了其增长速度，也让它无法甩开手脚跟亚马逊、速卖通等平台正面对决。&nbsp;</p><p>为此，Temu想出了一招，推出了“半托管”，即直接利用卖家的海外仓商品，让卖家直接在本地发货，并处理售后服务，直接省去国内头程及干线物流两大流程，大大提高履约速度。&nbsp;</p><p><strong>二、SKU丰富度问题：</strong>全托管模式下，大部分卖家在国内发货。由于Temu全托管模式惨烈的比价机制以及微薄的利润，不少供货商望而却步，或半途退出，这很不利于丰富Temu平台上的SKU，更不利于繁荣其生态。&nbsp;</p><p>为此，Temu推出半托管，吸引在海外有存货的卖家入局。&nbsp;</p><p>对于做亚马逊等平台的卖家来说，在海外备货是常规操作，某些货物单个SKU可能有两三百件。然而，这些货物有时会出现滞销，那么，Temu推出半托管后，它完全可以作为一个低价处理存货的渠道。&nbsp;</p><p>这对于Temu来说是一件美事——让卖家在其他平台去跑，跑不动了，随之低价接盘。&nbsp;</p><p>因此，从本质上来看，Temu的半托管是阉割版的半托管，它还是定价权握在自己手上的一种全托管。&nbsp;</p><p>「蓝海亿观」认为，速卖通的半托管是其全托管相对应的一个独立模式，而Temu的半托管仅仅是其全托管“补丁”而已，因此，它无法像其全托管一样，成为一个独立的“王炸”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NzgwNjM1MQ==&amp;mid=2247518598&amp;idx=1&amp;sn=88295127e9fdbb97cfd738ecca27bdc0&amp;chksm=fdc0775f1dfd7b56697313b1d20b573bdf0950ec90b3ccd5a01c0f5562209152b72ff996f382&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝海亿观网”（ID：egainnews）</a>，作者：亿观分析组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618767377209734</id>
            <title>百亿财险公司初露端倪，申能财险将肩负风险处置重任？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618767377209734</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618767377209734</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:25:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国太平洋保险集团, 盛亚峰, 申能财险, 天安财险
<br>
<br>
总结: 中国太平洋保险集团宣布盛亚峰辞去公司大湾区发展总监职务。申能财险成立并由盛亚峰担任法定代表人，其股东包括上海国资委控股公司。申能财险的成立备受关注，有人认为其将承接天安财险的资产包。天安财险是中国第四家财产险公司，近年来遭遇业绩下滑和风险问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月20日，中国太平洋保险集团发布公告称，董事会收到公司粤港澳大湾区发展总监盛亚峰的辞呈，盛亚峰因工作调动原因辞去公司大湾区发展总监的职务。</p><p>对于盛亚峰的辞任，业内似乎早有预料。这还要从前几日申能财险的设立说起。</p><h2>01 沪上财险再添一员猛将</h2><p>日前，备受瞩目的申能财险迎来突破性进展，已于2024年1月中旬完成工商登记工作。</p><p>《全球财说》查看国家企业信用信息公示网站验证了这一消息。系统显示，公司成立日期为2024年01月16日，全称为申能财产保险股份有限公司，目前是存续（在营、开业、在册）状态，公司类型为股份有限公司（非上市、国有控股），注册资本为100亿元，而法定代表人正是盛亚峰。</p><p>说起来，申能财险筹建工作进展迅速，短短不到半年时间即完成工商登记，这与雄厚的股东背景不无关系。</p><p>2023年9月14日，国家金融监管总局同意筹建申能财险，并要求一年内完成筹建工作。强调申能财险筹建期间不得从事任何经营业务活动，未经批准不得变更投资人和拟任董事长。</p><p>一纸批复，也揭开了公司股东和董事长的神秘面纱。</p><p>申能财险由申能投资管理有限公司、上海国际集团有限公司、上海临港园金投资有限公司、上海临港新片区私募基金管理有限公司、台州市国有资产投资集团有限公司、申能股份有限公司、上海国投资本管理有限公司、百联集团有限公司8家单位共同发起筹建。</p><blockquote><p>申能财险注册资本为100亿元，将全部资本划分为等额股份，总股份100亿股。申能投资、国际集团、新片区基金、国金投资、台州国投、申能股份、国投资管、百联集团八家分别持股45%、14%、10%、10%、8%、5%、5%、3%。</p></blockquote><p>值得一提的是，上述8家股东来头都不小，均具有国资背景。除台州国投外，其余7家股东均为上海国资委控股公司。</p><p>从公司名称和股东构成来看，申能无疑是主角。</p><p>根据申能股份门户网站发布的关于申能财险成立的公告显示，申能投资是申能财险的控股股东。申能股份和申能投资隶属申能集团，二者构成关联关系。</p><p>申能创建于1987年，1996年成立集团公司，是上海市国资委出资监管的国有独资有限责任公司。经过多年发展，成长为涵盖电力、油气、金融、战新四大业务板块的综合性能源企业集团。</p><p>申能集团金融业务板块已拥有券商、保险、银行、资管等多张金融牌照。投资持股的金融公司包括东方证券、中国太保、国泰君安证券、光大银行、长江养老保险等。此次申能财险的成立，意味着申能集团金融版图扩张更进一步。</p><h2>02 高管浮出水面</h2><p>随着各方信息不断披露，这家新设立的财险公司部分高管浮出水面。</p><p>2023年11月9日，申能财险创立大会暨第一次股东大会召开。全体发起人股东、董事候选人、监事候选人、高级管理人员候选人等参加会议。会议由申能集团副总裁、申能财险拟任董事长龚德雄主持。</p><p>大会审议通过了33项议案，选举产生了申能财险首届董事会拟任董事、首届监事会拟任监事以及拟任高级管理人员。</p><blockquote><p>拟任董事长龚德雄有30多年的金融经验。曾担任上海证券董事长、总经理，国泰君安副总裁，国泰君安资管董事长、东方证券党委书记等职。2023年4月进入申能集团，任副总裁。</p></blockquote><p>公司法定代表人为曾任职于太保集团的盛亚峰，说起来盛亚峰和申能财险缘分不浅。</p><p>履历显示，盛亚峰保险经验丰富，长期供职于太保系统。曾先后任太保财险国内业务二部总经理助理、国内业务一部总经理助理、车险部副总经理，市场部副总经理、总经理、销售管理部总经理、产品事业中心及意外健康险部总经理，理赔总监、副总经理等职。2018年6月担任太保财险总经理。</p><p>2021年，盛亚峰辞任太保财险总经理职务后，转而出任天安财险托管组组长。</p><p>盛亚峰从老东家出走，转而担任申能财险法定代表人。业内人士猜测，或许其还会出任总经理一职，与拟任董事长龚德雄搭档，组成申能财险第一届核心领导班子。</p><p>除官方消息外，企查查显示，公司董事、监事、财务负责人也已到位。术业有专攻，董监高人员在金融领域也颇有经验。</p><p>吴俊豪任申能财险董事。履历显示，任东方证券股东代表监事，申能集团金融管理部总经理，太平洋保险董事，太平洋人寿董事，太平洋财险董事，光大银行监事等职。</p><p>赵斌任公司监事。现任百联集团董事会秘书。曾任上海市综合经济研究所经济师，上海市国资委产权管理处副主任科员、主任科员、副处长、调研员、二级调研员等职务。</p><p>李争浩任公司副总经理、财务负责人。还担任申能集团财务部总经理，上海市会计职称高级会计师评审委员会委员。曾任上海浦东发展银行四平路支行行长，申能集团财务有限公司金融部经理助理、会计结算部经理、运营总监，申能（集团）有限公司财务部副经理等职。</p><p>公司框架已成，高管陆续到位，申能财险下一步举措引发关注。</p><h2>03 将承接天安财险？</h2><p>事实上，申能财险从筹备到设立，之所以备受瞩目，与“问题险企”天安财险有着千丝万缕的关系。业内普遍认为其成立承担着拯救天安财险的重任。</p><p>早在2023年2月就有投资者发问，申能财险设立后是否会注入天安财险资产包。彼时申能股份回应称，公司积极关注和参与各类优质投资机会，未来在满足披露条件时，将会按照有关规定对外统一公告。</p><p>目前“明天系”险企风险处置工作已陆续进入尾声，比亚迪全资收购易安财险，更名为比亚迪财险；中汇人寿、瑞众人寿分别承接天安人寿和华夏人寿资产负债包。眼看别家都焕发新生，天安财险在风险处置工作中，却落了下乘。</p><p>天安财险是中国第四家财产险公司，也是第二家按照现代企业制度和国际标准组建的股份制商业保险公司，成立于1995年，至今已有29年历史。</p><p>实际上，沦落为“问题险企”的天安财险也曾有过短暂的辉煌。</p><p>2015-2016年，天安财险凭借风头正盛的理财险产品，实现了保费和净利的双双增长。激进扩张下，虽实现了资产规模的快速上升，也带来隐患。</p><p>第一大险种车险业务常年亏损，又遇保险机构销售理财型产品遭遇监管刹车，虽调转船头发力投资型财险和信用保证保险，但业绩依然呈断崖式下滑。</p><p>2019年，天安财险净利巨亏40亿元。</p><p>祸不单行，2020年上半年天安财险持有的信托产品等资产到期后发生实质性违约。</p><p>同年7月，天安财险连同华夏人寿、天安人寿、易安财险，4家“明天系”险企一起触发接管条件，被银保监会实施接管。彼时接管期限为1年，但接管到期后又被延长一年。</p><p>第二次接管期即将届满时，天安财险风险处置才迎来初步进展。天安财险获接托管临时联合党委会议批准挂牌出售的保险业务资产包，包括天安财险的资产、负债及保险业务。</p><p>彼时机构评估天安财险资产总计144.01亿元，负债合计152.55亿元，资不抵债。</p><blockquote><p>2022年6月和7月，天安财险两度挂牌均以失败告终。第一次挂牌天安财险底价定为21.14亿元，第二次挂牌底价在第一次基础上九折折价为19.02亿元，仍依旧无人问津。</p></blockquote><p>不过,较高的转让底价或许也说明，天安财险还有隐藏价值。</p><p>虽然天安财险挂牌出售未成，却透露出对接盘方要求不低，仅接受2类意向受让方。</p><p>第一类意向受让方，虽不是财险公司，但其拟作为战略类及以上的投资人（持股比例大于等于15%）发起设立一家新的财险公司，并由该新公司作为最终受让方。第二类意向受让方，根据中国法律合法组建并存续的财险公司。</p><p>而且后续经营中，偿付能力要达到监管标准，接盘方还要“财大气粗”才镇得住。</p><p>此后，上海知名国企申能集团申请保险牌照、接收天安财险资产包的消息一度在市场流传。</p><p>如今随着申能财险正式成立，天安财险风险处置工作是否收官再次引发关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BUNdCrQF8GGgr-dzSR6LbQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全球财说”（ID:GlobalFinance1）</a>，作者：宋涵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618772442028420</id>
            <title>宁德时代，日渐消瘦</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618772442028420</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618772442028420</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:24:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁德时代, 市值, 动力电池, 自研电池
<br>
<br>
总结: 宁德时代作为动力电池领域的领军企业，在资本市场面临市值下滑和自研电池竞争的压力。蔚来、极氪等车企相继推出自研电池，宁德时代的老伙伴广汽埃安也开始自研电池。这一系列动作使得宁德时代的市值下滑，并且其在电池领域的独大地位受到挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年的冬天，对宁德时代来说，并不是一个暖冬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0e73ee55656e48a6a854d30f19752096@5888275_oswg58140oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（宁德时代股价 图源：Tradingview）</p><p>去年11月初的反弹结束后，宁德时代股价已经跌去近五分之一。</p><blockquote><p>而纵观过去一年，宁德时代的市值在去年1月30日创下年内最高，达11495.69亿元。相较今年1月24日的6622亿元，宁德时代一年内在二级市场共蒸发总市值近4900亿元，超今年1月24日比亚迪的总市值5409亿元的八成。</p></blockquote><p>如果将时间线拉得更长，宁德时代在2021年12月3日创下新高381.35元/股，市值达16012.95亿元后迅速下跌。期间虽然反复，如2022年中强势反弹股价超过300元/股，但难止下跌趋势：今年1月24日宁德时代股价收153.91元/股，股价距离高点已抹去近六成，对数坐标系内与2020年12月15日收盘价基本持平，<strong>市值更是跌出了两个比亚迪。</strong></p><p>因新能源汽车发展而飞黄腾达的宁德时代，作为动力电池领域的老大，在二级市场逐渐颇有“丢盔弃甲”的味道，<strong>其背后体现了资本市场对宁德时代增量的隐忧。</strong></p><p>从蔚来直播官宣150度半固态电池，到极氪推出金砖电池，众多车企在自研自产电池方面动作频频。动力电池的技术壁垒并非牢不可破，与宁德相比“半路出家”的车企也能玩转。当下新能源各品牌间竞争加剧，成本把控的重要性进一步凸显。<strong>车企自研电池，也会变得越来越“主流”。</strong></p><p><strong>宁德时代从独占半壁江山滑落为“三分天下有其一”，虽凭借技术水平与客户积累，仍可以雄踞一方，但往日挟“电池”以令“车企”的日子恐难以再现。</strong></p><h2>01 老伙伴欲单飞，宁德时代松动的基本盘</h2><p>近期，车圈尤其是宁德时代的老搭档们，掀起了一波又一波电池“自研潮”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_2958cc2a54c948cbb5e944f38289d31b@5888275_oswg121938oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（宁德时代客户结构 图源：东吴证券）</p><p>去年12月17日，蔚来李斌从上海出发，使用蔚来150度电池包开车12个小时，跨越1000公里抵达厦门。这意味着，2020年NIO Day上官宣，原定2022年四季度交付的150度电池包终于下线。</p><p>整场直播李斌的车速几乎保持在90km/h左右，李斌称：“如果开到匀速110km/h,是跑不到1000公里的。”虽不能说尽善尽美，但新电池包的技术细节着实展露了蔚来自研能力的锋芒。电池采用固液混动电解质，能量密度能达到360Wh/kg，超越包括宁德时代麒麟电池在内的大部分主流新能源汽车动力电池。</p><p>虽然电量更大，但新电池包加量不加体积，其和蔚来100kWh、75kWh电池包的体积一致，依然可支持换电。</p><p><strong>消息一出，蔚来、宁德股价冰火两重天：</strong>蔚来股价重回8美元每股，而宁德时代股价则于次日下跌超5%。</p><p><strong>对电池动心思的又何止是蔚来。</strong>去年12月14日，极氪发布了一款名为“金砖电池”的新电池包。</p><blockquote><p>金砖作为一款磷酸铁锂电池，体积利用率达83.7%，最大充电倍率达4.5C；在10%-80%快充区间内，可实现充电15分钟续航增加500km以上，接近宁德时代的麒麟超充电池水平。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_c058c42466ab4d5d821ebd9e4057acfa@5888275_oswg128253oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（极氪007各版本电池配置&nbsp;图源：极氪官网）</p><p>去年6月宁德时代麒麟电池推出后，极氪是较早传出合作意向的车企。然而如今，麒麟电池成功“上车”，但极氪007早已不是麒麟电池的“独角戏”，仅有四驱性能版极氪007才搭载麒麟电池。</p><p>与极氪同一天，宁德时代的“老伙伴”广汽埃安也宣布因湃电池智能生态工厂竣工，自研自产的P58微晶超能电池也同时下线。曾几何时，2018年12月28日，宁德时代、广汽集团、广汽埃安三家合资成立时代广汽，要在电池领域大干一场。</p><p>而这次生产新电池的厂家，因湃电池，背后却没有宁德时代的影子。据公开信息显示，因湃电池由广汽埃安控股，广汽集团通过优湃能源科技参股，广汽埃安拥有自产电池的能力已成定局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_7d6aa32941be4b02a269dec36517ee44@5888275_oswg85623oswg1080oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（部分车企电动化速度与利润率关系&nbsp;图源：S&amp;P Global）</p><p>车企电池自研潮，其原因是新能源汽车行业竞争更为激烈，然而众多企业还在“风口飞猪”的上半场“赔本赚吆喝”。造车新势力的代表，“蔚小理”中成绩最好的理想，在2023年1季度营收刚刚转正，而多家新势力企业则持续亏损。传统自主品牌车企在电气化转型的过程中，也面临高额投入、利润率承压的问题，甚至出现了电动化速度越快，利润率越不理想的情况。</p><p>而三电成本，众所周知是整车成本的最大头，占整车成本的40%左右。面临行业变局，<strong>如果有足够技术力保证，自研电池确实可以降低成本，车企“大难临头各自飞”也顺理成章。</strong></p><p>据公开信息可知，目前已经有15家以上车企宣布自研电池的计划，这些车企，之前几乎都是宁德时代的忠实客户。</p><p>然而虽然部分车企有了“理论上”单飞的可能，但短时间内，无论是产能、产品、还是投资角度，车企完全与宁德时代割裂都为时尚早。</p><p><strong>在可以预见的未来，车企自研电池与宁德时代电池并行的情况将逐渐成为主流。</strong>虽然自研电池对宁德时代在未来有多大影响目前仍不可知，但当下车企此举对宁德时代业务的冲击有限。</p><p>不可否认的是，宁德时代的基本盘被逐渐“挖墙脚”已然成为客观事实。</p><h2>02 代理人的攻与守</h2><p>比起“老伙伴”未来可能的“单飞”，<strong>宁德时代当下更应该担心竞品的问题。</strong></p><p>对于宁德时代来说，新能源市场是一场“代理人战争”，想要保持领先地位，有两个关键点一定要做到：一是盟友在新能源市场份额要足，二是在盟友的电池供应链中，宁德时代的份额要够。</p><p><strong>宁德时代盟友的份额够吗？</strong>当油车替换逻辑基本见顶，市场走进存量竞争状态时，不使用或少使用宁德时代的车企产品大卖，相应地，全使用以及较多使用宁德时代电池的车企销量受阻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_70ab136b58d14c2cb8d2a05777b4b3c8@5888275_oswg181518oswg1080oswg955_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>装机数据切实反映了这一趋势。2021、2022年宁德时代动力电池装机量均超过当年全国总装机量的50%，独占天下一半，而其他厂商共分另一半。而2023年，除比亚迪外，亿纬锂能、蜂巢能源、中航锂电等竞品装机量也逐渐增加，甚至拿下了知名厂商的大单。同时，宁德时代装机数据开始下滑，虽仍“遥遥领先”，但再难控制半壁江山。</p><p>未来，大圆柱电池、半固态电池等新型电池逐步上车，赛道巨头的份额将提升，对宁德时代的影响也将进一步扩大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_5aa7f5170d5c4388b260aebe0af8a27c@5888275_oswg260341oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（2022年国内车企及电池企业配套关系&nbsp;图源：东吴证券）</p><p><strong>宁德在盟友的供应链中的份额够吗？</strong>除却宁德大客户们——自主品牌和造车新势力选择自研，<strong>宁德时代在其最忠实的客群——外资品牌与合资车企中份额也开始松动。</strong></p><blockquote><p>根据东吴证券数据，2022年底，在合资品牌中，宁德时代装机量占比达76.3%，远高于新势力中的55.7%和自主品牌的30.6%，而特斯拉83.1%的电池来自宁德时代。</p></blockquote><p>因为外资、合资企业受国内外多种因素掣肘，决策程序复杂，自主研发电池较其他玩家更为困难。在欧美等国纷纷开始对国内销售的新能源汽车产地进行提高要求时，大规模铺开电池生产显得并不现实。<strong>而宁德时代作为很长一段时间内国内电池行业的老大，也与合资企业诉求相性极佳。</strong></p><p><strong>然而就是这“最后的堡垒”，去年10月，出现了一丝裂痕。</strong>10月12日，蜂巢能源已经获得宝马集团欧洲区近90GWh的电池订单，而国内近70GWh订单将由宁德时代或亿纬锂能提供。</p><p>虽然2022年，根据东吴证券数据显示，宝马集团总装机量仅3.4gwh，远不及宁德时代其他知名客户，但蜂巢独揽宝马在欧洲区近90GW，相当于2022年造车新势力总装机量两倍左右的订单，也说明了一些问题。据东吴证券验证所相关数据显示，华晨宝马2022年新能源汽车电池全部由宁德时代供应。</p><p>然而此次宁德时代不仅痛失欧洲区超自身2023年一半装机量，国内70GW也要与亿纬锂能同台竞技。作为华晨宝马此前的独家合作方，宁德时代的遭遇也反映了合资企业对电池问题的一些态度：<strong>即使客观原因难以允许他们在国内在电池领域大展拳脚，现阶段他们也更愿意货比三家。</strong></p><p>虽然宁德时代仍然在业内有具有统治地位，可一旦蜂巢能源等竞品，通过与大厂合作，无论是深度绑定还是打出品牌，对宁德时代的威胁不容小觑。</p><p><strong>同时合资、外资企业也纷纷在电池自研上下功夫。</strong>宝马、大众、福特、丰田、本田等车企也都推出了自研电池的计划，部分厂商甚至直接将目标定位在更为先进的固态电池，希望在不同赛道“弯道超车”，摆脱对宁德时代的依赖。</p><p>而这对宁德时代来说，并不是一个好消息<strong>。</strong></p><h2>03 海的那边，是什么？</h2><p><strong>来到2024年，出海对每一位参与者来说都将成为一个“必选项”。</strong></p><blockquote><p>根据SNEResearch数据显示，2023年1至11月，全球非中国地区新能源车销量达504.5万辆，同比增长44%。对比国内，根据乘联会数据显示，去年前11月，比亚迪共销售240.6万辆名列新能源厂商销量排行第一，特斯拉以52.8万辆的成绩排名第二，排行第三的广汽埃安也有44万辆。</p></blockquote><p>前三名共计销售337.4万辆。而销量前八名综合超505万辆，八家车企超越世界其他国家总和。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_344eef1ed8034878bfddd3b9fd30e793@5888275_oswg65230oswg640oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（部分车企销量 图源：BloombergNEF）</p><p>更大的进步空间代表着未来更大的利润。据彭博社预计，截止2040年，新能源汽车渗透率将达75.3%。那么，在市场渗透率尚低的当下，布局海外不仅是“开分矿”，多一份收入来源，更是对未来海外市场爆发性增长的未雨绸缪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_1c8e2a5b45ad4905aeec035f6852140b@5888275_oswg120195oswg719oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（部分车企渗透率&nbsp;图源：SNEResearch）</p><blockquote><p>根据SNEResearch显示，2023年1至11月全球非中国区装机量282.9GWh，其中宁德时代与LG不分伯仲，装机量78.4Gwh，与LG的78.5Gwh仅有小数点上的差距。</p></blockquote><p>2022年1至11月，全球除中国以外，宁德时代市占率为22.1%，装机量仅有42Gwh左右。今年宁德时代做到了业务量份额双增长。然而随着国际关系的波谲云诡，中国企业的出海之路将有更大的不确定性。</p><p>2022年美国通过了通胀削减法案，美国政府将向购买新电动以及二手电动车的消费者，分别提供7500美元以及4000美元的税收抵免。但法案中要求一定比例的新能源汽车和电池部件必须在美国生产组装，否则将无法获得退税。这一比例会逐年提高，2028年末，新能源汽车所有部件必须美国国产或与美国签署自由贸易协定的国家生产，否则将无法获得退税额度。</p><p>同时，从2024年开始，如果电池中的材料和关键矿物是由“受关注的外国实体”提取、加工或回收的，则会取消税收抵免资格。</p><p>受此影响，宁德时代的老客户特斯拉，在其美国国内超级工厂生产的车辆，主要使用松下在美工厂和自家德克萨斯工厂生产的电池。</p><p>而欧洲市场，去年10月4日，欧盟委员会决定，正式对中国产新能源汽车展开为期13个月的反补贴调查，以决定是否对中国产新能源汽车关税进一步提高，超过现有标准10%的水平。</p><p>本次欧洲反补贴调查，将涵盖所有中国生产的电池驱动车辆，调查对象同样包括非中国品牌但在中国国内生产的车辆，如特斯拉、宝马等欧美公司在中国境内生产的产品。其中，动力电池的价格是欧盟反补贴调查的重点。</p><p>也因此，宁德时代的出海路变得坎坷。去年2月，宁德时代放弃独资打算，宣布与福特集团合作建厂，但去年9月，项目终止。去年11月，福特发布在最新声明中表示，确认将推进建厂项目，但将大幅削减规模：计划产能将削减约43%，预期人员从2500个减少到1700个。</p><p>当然，无论政策因素再如何变化，宁德时代的产品质量始终是打出一片天的底气。去年12月15日，神行超充电池斩获AutoBest “TECHNOBEST 2024”奖项，也是该奖项首次颁发给中国企业。</p><p><strong>目前，宁德时代仍然可以被称为“宁王”，但国内市场不断有挑战者上门，海外政策难以捉摸，老盟友心中各有算盘，部分车企暗暗向半固态或固态电池发力，传统锂电池性能已然达到瓶颈。</strong></p><p>历史的弯道再次到来，宁德时代是否能复制2020年前后的飞跃？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_5eef2df0823f4473861a239736b3405f@5888275_oswg264714oswg724oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：网络）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oK4Vregm6nKoXvImYyRf5A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“偲睿洞察”（ID:siruidongcha）</a>，作者：经纬，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618773498239363</id>
            <title>马云和蔡崇信都来抄底了，阿里巴巴真的便宜吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618773498239363</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618773498239363</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:24:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马云, 蔡崇信, 抄底, 阿里巴巴股票
<br>
<br>
总结: 马云和蔡崇信购买了阿里巴巴股票，给市场情绪带来了一丝提振，阿里巴巴股价上涨。阿里巴巴的经营情况整体向好，但不同业务表现不同，国际电商和菜鸟业务收入增长较快，其他业务增长较慢。阿里巴巴的利润也有所增长，但仍有部分业务亏损。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马云和蔡崇信，也加入抄底中国资产的大军了。</p><p>纽约时报昨日报道，去年四季度，<strong>马云购买了价值 5000 万美元的阿里巴巴股票。</strong></p><p>此外，美国证监会网站同期披露的一份公告也显示，去年第四季度，阿里巴巴的另一位灵魂人物蔡崇信通过旗下的 Blue Pool Management （ 蓝池资本 ）购买了价值约 1.51 亿美元的阿里巴巴股票，<strong>这是蔡崇信 2017 年以来首次进行此类操作。</strong></p><p>尽管增持不是最近发生的，只不过由于信披在昨天披露了出来，并且这 1.5 亿美元的增持金额，与阿里巴巴 1800 多亿美元的市值比起来，更多只具有象征意义。</p><p>但，<strong>这还是给市场情绪带来了一丝提振，各大媒体都在发快讯称&nbsp;“ 马云蔡崇信抄底阿里 ”，阿里巴巴美股股价都随即上涨 7.85% 。</strong></p><p><strong>当然，知危编辑部仍然要强调，影响公司股价更多的因素还是公司的经营好坏，未来能给股东多少现金流。</strong></p><p>实际上，如果你以 “ 增持被套 ” 关键词进行检索，可以看到很多公司的股价在大股东增持后继续下跌的新闻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_fbc60c810aa24fc5a225085d4c54ed3e@5888275_oswg344387oswg1080oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，阿里巴巴的经营情况是好是坏呢？</p><h2>01</h2><p><strong>整体是向好的，但有的业务好，有的业务不好。</strong></p><blockquote><p>2023 年第三季度，阿里巴巴的收入为 2248 亿元，总体增长了 9%；成本费用方面，营业成本增长 6% 左右，产品开发费用、行政费用、无形资产摊销下降，销售费用增长 14%；</p></blockquote><p>由于费用管控得力，阿里巴巴当季的经营利润为 336 亿元，同比增长 34% 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_28145241b3134fac9af50c9d147b058f@5888275_oswg443249oswg907oswg1140_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来说，收入的增长主要靠国际电商增长了 53%（ 其中国际零售商业的收入爆发式增长 73%，国际批发增长 9% ），带动出海配套的快递业务（ 菜鸟 ）收入也增长了 25% 。</p><p>其余业务的收入增速在 4%~16% 之间，<strong>在环境较差的情况下依然维持了增长，算是比较不错</strong>，但如果是要跟后杀出来的拼多多相比的话，稍显逊色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_500b612ff3684d74b8d5c9ba9a1dbeb8@5888275_oswg252444oswg907oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>利润方面，国际电商收入大增的同时，亏损也减少了一半，经调整 EBITA 只亏 3.84 亿，亏损率 1.6% 。配套的菜鸟，经调整 EBITA 也从 1.2 亿增长到 9 亿。</p></blockquote><p>其余业务的亏损，也都有了明显减少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_4691a102ab8d4b22ad6c2568c15be81d@5888275_oswg231652oswg907oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们再把前三季度的数据连起来看一下。2023 年第一季度，在阿里巴巴各项业务中，经调整 EBITA 为正的只有中国商业与云业务，合计 389 亿元。剩下的国际商业、本地生活、菜鸟、数字娱乐、创新及其他业务全部亏损，经调整 EBITA 总计亏损 97 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_8032b1aedcfe4daeab791adbe8d73f8c@5888275_oswg139955oswg1080oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到了 2023 年二、三季度，淘天集团、云计算加上经营好转的菜鸟，经调整 EBITA 合计盈利 1005 亿元，剩余业务合计亏损 87 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0be53eaa2243407995d279c25615da41@5888275_oswg305420oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阿里盈利业务与亏损业务总的比例从一季度的接近 4 : 1快速提高到 11: 1，<strong>亏损业务大幅减亏，这从二三季度两个季度的经调整 EBITA 亏损总额 87 亿元比一季度的亏损总额 97 亿元还小也可以看出。</strong></p><p>注：由于阿里架构频繁调整，财报统计口径也随之变化。如一季度的中国商业分部变为淘天集团；高鑫零售、盒马、银泰被归到其他业务中；钉钉也从云计算分部移出，归入到其他业务。并且，经调整 EBITA 加回股权激励费用、商誉减值、无形资产摊销，实际的经营亏损会更大/经营利润会更少。</p><h2>02</h2><p><strong>出海有增长、国内电商企稳、不赚钱的业务亏损减少，说阿里巴巴的经营在好转不是假话。</strong></p><p>并且，在上一次电话会上，阿里巴巴的管理层强调要将投资回报率提高到两位数。</p><p>具体来说，对于淘天集团、国际电商、云计算等核心业务，阿里巴巴将专注于长期发展，继续投入资源。</p><p>而非核心业务，管理层期望能够尽快扭亏为盈。无法实现盈利的，将考虑实施货币化措施（ 言下之意是卖出 ）。</p><p>阿里巴巴持有 670 亿美元（ 46+339+285 ）的股权投资，有许多属于可以货币化的组合投资。管理层已经确定了退出投资公司的名单，届时会将现金分配给核心业务或者股东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_a885bc3687b649ad87ee35c105ad837f@5888275_oswg288454oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，这 670 亿美元里，也有一部分属于非卖品，其中很大一块是阿里持有的蚂蚁金服 33% 股份。根据阿里 2023 财年年报，蚂蚁集团 2023 财年贡献给阿里的投资收益为 103 亿人民币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_9174e4f8f0ca491595ddea429bc0a67b@5888275_oswg130800oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023 年 7 月 8 日，阿里巴巴在港交所发布公告称蚂蚁集团将召开股东大会，以批准蚂蚁集团向其全体股东回购不超过 7.6% 股份的议案，拟回购价格对应蚂蚁集团整体估值约为 5671 亿元。</p><p>以此估算，阿里持有的 33% 蚂蚁股份对应的估值大概是 1871 亿元，这部分是绝对的优质资产。</p><p>综合来讲，从估值角度来看，阿里确实便宜 —— 阿里巴巴现在市值 1885 &nbsp;亿美元，扣掉净现金 630 亿美元后是 1255 亿美元，<strong>而阿里巴巴在过去 12 个月里产生了 270 亿美元的自由现金流，EV/FCF 不到 5 倍。</strong></p><p>股东回报方面，2023 年，阿里巴巴已经花了约 95 亿美元用来回购公司股票， 25 亿美元用来现金分红；截至 2023 年底，阿里巴巴还有约 117 亿美元回购额度，有效期至 2025 年 3 月。</p><p>我们相信，随着时间发展，资本市场会发现阿里巴巴的价值。</p><p>但，这个时间还需要多久，要画上一个大大的问号。而等候的时间，也是在付出另一种金钱。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zsGu-38_QP2mMbBbBhKzmg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“知危”（ID:BusinessAlert）</a>，作者：知危编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618774028130694</id>
            <title>2024年货节，依旧是电商最强劲的销售动力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618774028130694</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618774028130694</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:23:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 市场极为冷清, 兔年最后一个购物节, 电商平台, 年货大促
<br>
<br>
总结: 尽管市场冷清，但各大电商平台仍然努力抓住兔年最后一个购物节，希望通过年货大促来重振旗鼓。过去几年，电商大促遇冷的原因有多方面，包括消费降级、价格优势消失、消费者体验不佳等。然而，今年的春节时间较晚，消费高峰分散，加上一些积极的数据信号，电商行业或许能够找到新的出路。各大电商平台在年货大促中采取了不同的策略，包括低价拼品质、争夺中小商家共创爆款等，希望吸引年轻消费者并保障商家利益和消费者权益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>即便市场极为冷清，媒体都在唱衰，但各大电商平台都在铆足力气抓住兔年最后一个购物节。借着过年的势头，年货大促可以重振旗鼓吗？各大平台能找到新出路吗？&nbsp;</p><h2>01 需求正势头，各类数据都在释放积极信号</h2><p>过去几年，电商大促遇冷的原因是多方面的。既有大环境消费降级的客观因素，也有长时间以来各大电商对于定价权和利益的厮杀、百亿补贴盛行消弭了大促价格优势、满减规则过于复杂、中腰部商家上升渠道收窄等问题，都让消费者的体验感凉透了。&nbsp;</p><p>还有不容忽略的一点是，这种高频的电商大促本身就是对消费者的一种透支，当低价变得高频，优惠逐渐变成常规，消费者不仅会变得麻木，还会在察觉到并未真正的优惠后产生更大的抵触情绪。&nbsp;</p><p>所以这几年，双11、618声势大不如从前，淘宝也取消双12改名为“淘宝年终好价节”就是最直接的结果。&nbsp;</p><p>但商战永无休止，意识到危机的各大电商并没有就此罢休，各家还是花了不少心思和资源准备这场年终大促。背靠着这个“史上最长春节档”，春节时间较晚，时间跨度也长，消费高峰没有那么集中，大环境或许将为电商行业带来源源不断的商机。&nbsp;</p><p><strong>一些数据已经释放出积极信号，</strong>2024年的春节或许在消费端会有惊人的爆发：&nbsp;</p><p>2023年社会消费品零售总额超过47万亿元，2024年消费走势保持乐观；</p><p>2024年春运预计约90亿人次出行或创历史新高；</p><p>多地年夜饭预订已经爆单，一“厢”难求；</p><p>有厂家透露，已经在春节前两个月接到了近百万的团购订单；</p><p>…&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_16047d9566a343e4ae91fdbdb474273e@5888275_oswg964968oswg850oswg1368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这种爆发力，一个是源于春节作为中国的传统节日，本身就具有独特的意义，消费者虽然更加理性，但这并不代表不愿意花钱，至少在年货采购这一环节，不会暗淡。</strong></p><p>其次，今年的春节年货市场，年轻人群体成为消费主力军。天猫最新数据显示，在购买年货的下单用户中，95后占比已超过一半，正在成为家庭年货的决策人。为了过好年，年轻的主理人们会主动搜索好食、好物、礼品等等，对于电商来说，是一次值得把握的机会。&nbsp;</p><h2>02 各大平台力度不小，硝烟正弥漫</h2><p>随着各大主流电商平台上线春节主页、主题专区以及公布各大促销内容，年货节的硝烟开始弥漫。以淘宝天猫、京东、拼多多为主的电商平台依旧是主角，快手、抖音这种社交类电商也跃跃欲试，加入激烈鏖战。&nbsp;</p><p>我们将各家年货节主要玩法汇总了一份表格。不难看出，各家都在积极发挥长处，重点弥补短板，并且都呈现出了共性特征：<strong>卷低价拼品质、争夺中小商家共创爆款。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_87de9b1e0b9b4f4a84bfd74f1332ec94@5888275_oswg143400oswg1080oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>呈现出这种现状，其实对于电商行业来讲是整体推动良币驱逐劣币的趋势，各家都在思考如何在适应自身平台卖家和买家的习惯和逻辑上，做到如何既保障商家利益，也能保证消费者的权益。</strong></p><h3>卷低价拼品质，吸引年轻人</h3><p>低价无疑是吸引年轻消费者最直接、最有效的方式。2024年电商市场会见证更猛烈的低价战，也将看见更多的炮火，年货节就是第一战。作为拼多多、淘宝天猫、京东、抖音纷纷推出“仅退款”服务的第一个大促，大家在低价玩法上毫不吝啬。&nbsp;</p><p>根据淘宝天猫公布的年货节攻略指南，低价是核心关键词：1元预订、1元爆款年货秒不停、0.01元抽龙年新品 、限量大牌5折抢等促销字眼铺满整个会场。&nbsp;</p><p>为了吸引更多年轻消费者，实现年夜饭的“家乡味”，淘宝天猫还联合云南、山西、江西等地的特色产业带，将跨地域美食搬运上线，比如佳木斯的鲟鳇鱼、查干湖冬捕胖头鱼都是首次上线，即捕即发。&nbsp;</p><p>服务方面也在不断升级，北京、上海、杭州、成都、南京等20城半日就能送货上门，其他城市也能次日送货上门。春节期间，全国100个城市不打烊，应急年货次日就能送到家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_8d6fd56ef57540a3bc464cdf769c104c@5888275_oswg145620oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样狂卷低价的还有京东。其实过去一整年，京东都在贯彻低价政策重塑价格力，在春节这个档口更是加大了力度，单从对外公布的长达一个多月的活动周期，就足以看出力度不小。&nbsp;</p><p>从17号开始一直到2月3号，只要在京东app上面搜“福气满天630”就能每天拿到优惠红包，更重要的是还能叠加使用。上线的年货节主会场更是挂出“又好又便宜”的口号，主推数码3C、家电家居等优势产品，并设置了明显的引流入口，例如满200减30、手机至高24期免息等优惠信息更是在会场中心位置滚动播放。&nbsp;</p><p>拼多多的力度更是不小，平台承诺以最合理的价格网罗更多优质商品，在年货节主会场，更是标注正品、官方等字样，目的是回击外界对其商品质量的争议。其联合全国各省市上千个地标产区，优选百万品质商家，从供应源头为“多多好年货”保驾护航。&nbsp;</p><p>截至目前，拼多多的年货节已持续一周时间，并于1月28日结束，拼多多负责人表示，生鲜水果、坚果糕点、酒水冲饮、居家百货、美妆服饰、数码家电等品类的销量都有不同程度提升，其中，丹东草莓、车厘子、帝王蟹等高档生鲜在过去一周的销量增长明显，另外休闲零食类品牌三只松鼠在年货节的销售占全年的30%，而糕点类品牌鲍师傅也是第一次参加拼多多年货节，其专门定制了“一盒酥”礼盒，包括蛋黄酥、提子酥、枣泥软酥等爆款糕点，并为年货节备货5万件。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_43f20c77ffc24c9f9db258a0343f3a0c@5888275_oswg144115oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抖音年货节则给出多个满减券，强调工厂好货直供，挑选了近100款过年家庭常备的零食，价格均不超过24.88元。快手则提出“好物低价”概念，年货节期间推出万人团全网低价玩法，由官方招募、筛选出兼备时令属性、高货值属性、低价属性的优质商品。此外，快手还有大牌大补、3元3件的超划算好物、“低价特卖”、“1元包邮”等不同促销模式。&nbsp;</p><h3>加大力度扶持中小商家，共创爆款</h3><p>无论是各大商家品牌还是平台，自跨年后大家都在等待着开年爆款的出现，于是各家都在紧锣密鼓的加大流量扶持以及补贴，都是想打造自己的专属爆品，开个龙年的好彩头。&nbsp;</p><p><strong>尤其是在春节、生肖“龙”年这样的特殊背景下，在消费者的购买意愿最强，涉及品类最广的尖峰时刻，出现爆款的概率就越高。对于平台，爆款意味着对C端大量用户流量的获取，以及认知切入点的导入。</strong></p><p>所以各家都有一个锚定的主题：天猫聚焦“年味食品”，希望借势年轻消费者打造流量爆款；拼多多押宝生鲜、水果等全球“尖货”，加强品质的塑造；京东主推“数码3C、家电”，继续夯实业界优势；抖音广撒网举办“一件立减15%会场专区”，靠着社交和种草打造抖音爆款；快手则开启“万人团”，继续深入老铁经济，打造源头好货的印象。&nbsp;</p><p>这些都是为了刺激商家加入共创爆品好物，因此各大平台也在纷纷加大了对于商家的扶持力度，鼓励在流量红利衰退的环境中大家共创利益高点。&nbsp;</p><p>这一点纷纷体现在各家公开的招商细则中。&nbsp;</p><p>跑在最前面的是拼多多，针对生鲜农产品“零佣金”，同时平台倾斜“百亿补贴”“万人团”等价值超过30亿元的站内资源和红包优惠，对农产品进行了真金白银的让利和补贴。&nbsp;</p><p>天猫除了“跨店满减”和“官方立减”两种常规玩法，提供了各种基础资源支持，包括店铺页面布置、满减和立减工具等。不仅如此，还根据商家的不同运营方向，搭建了多种活动会场页面，帮助商家展示更具竞争力的商品。&nbsp;</p><p>京东则鼓励商家加大商品跨店满减参与力度，并支持优惠券、总价促销、京豆抵扣和随机派发的红包等多种优惠叠加使用。参与招商报名并成功的商品将自动打标“年货节”，享有京东年货节专属视觉氛围包装和搜索、会场等公域流量支持，同时京东还将统一为所有商品开通30天价保服务，活动结束后服务自动关闭。&nbsp;</p><p>抖音精心策划了一系列扶持政策，如单场最高200万的补贴额度、节盟计划、恒星计划，以及提前收款首笔不限额免息、45天免息的抖店贷款等，这些举措都是为了让商家在这次大促中取得更大的收益。&nbsp;</p><p>快手则将入百亿的流量资源，同时通过“巨额流量激励”、“平台补贴”、“百万单品扶持”三大政策红利覆盖货架场，助力商达实现成交和成长双丰收。通过多场“万人团”促销活动，将精挑细选的低价好物输送至直播间、商城货架、短视频等全域经营场景，可谓是重磅出击。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_250c076deedf486f85d1207cd13163fd@5888275_oswg132334oswg1080oswg1152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>综合以上各大电商平台的公开规则来看，本次年货节的招商呈现出共同的特点，即加强对商家的重视与关怀，激发共创流量爆款的能力。&nbsp;</p><h2>03 更多玩家入局，“30分钟外卖送到家”成为一股新力量</h2><p>今年除了传统的电商平台外，即时零售和社区团购成为备战年货节的一股新兴力量，它的优势在于精准的市场定位和有效的供应链管理，让外卖成为年轻人置办年货的一大新趋势。以盒马、叮咚买菜、美团小象超市为代表的即时零售攻势全开。&nbsp;</p><p>先说说盒马。为了抓住线下流量，给新店入驻做一波前期宣传，盒马启动了“新春快闪计划”，在全国举行超过50场快闪活动，每场活动都会精心挑选盒马自有特色商品，提前把优质年货带到未开盒马门店的城市。&nbsp;</p><p>同时线上开启了“让年菜先到家”的包邮服务。盒马调研用户发现，有64%的用户将返乡过年；5%的用户计划旅行过年。同时线下年夜饭预定已呈现“爆单”趋势，半成品菜依然会成为今年除夕餐桌的主力。为了应对这一现状，盒马顺势推出了高复原率的半成品年菜例如帝王蟹三件套、胡椒猪肚鸡、金汤佛跳墙、鲍鱼花胶鸡等并提供包邮服务以满足市场的新需求。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0be212b245474425bdaac9e8604ab599@5888275_oswg163009oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美团小象超市的“年货节”商品供给则更为丰富和精细，自1月5日起活动上线，就围绕海鲜、肉禽蛋、水果、乳品、面点等热销品类，推出爆品秒杀和“半价日真5折”等优惠活动。&nbsp;</p><blockquote><p>其中一些高档礼盒类商品成为此次年货节的抢手货，根据美团外卖的数据，1月以来至小年期间，燕窝销售额增长350%，水果礼盒销售额增长190%，阿胶销售额增长170%，牛奶销售额增长144%；数码家电类手机品类销售额增长超700%，电脑品类销售额增长超400%，个护电器销售额增长近1000%。&nbsp;</p></blockquote><p>叮咚买菜也从自有供应链发挥能力，主打年货食材的新鲜和制作的安全，并针对春节场景开发了极为丰富的一站式年货商品，覆盖生鲜蔬果、水产、预制菜、烘焙、零食、鲜花等12个品类和多种用餐场景，共计330多支新品。&nbsp;</p><p>还与10多家线下知名餐厅、酒店联名推出的经典年菜礼盒卡券，如锦江饭店、国际饭店、上海老饭店等，礼盒可一键兑换、包邮到家，异地过年的人们也能轻松享用北上广老字号的多道大菜。&nbsp;</p><p>针对年轻人成为年货主理人这一趋势，叮咚买菜还在年货品类的开发上定制出更符合年轻人口味和食用习惯的产品，如迷你八宝甜盒、金元宝造型的八宝饭等。考虑到南北方的过年差异，在南方市场注重汤圆类产品的品类推广，在北方市场则重点推出水饺产品，今年的“五福临门珍味五彩海鲜水饺”上市三周以来，销量已接近1.5万份，市场表现强劲。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0784d6475fd44e2a896b160c25523477@5888275_oswg85076oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据埃森哲此前发布的《聚焦中国95后消费群体》报告显示，超过50%的95后消费者希望购物当天甚至半天内就能收货。<strong>即时零售的“商业模式”已深入消费核心，对于年轻人来说有时候快递物流时效性难保证，尤其是在对于追求新鲜和品质上，外卖似乎能够有更高的保障以及便捷性。</strong>同时，目前各大零售电商的优惠力度也很大，与电商平台的价格差距基本拉平，有时候甚至更便宜。&nbsp;</p><p><strong>“30分钟外卖送到家”已经逐渐成为年轻消费者的一种购物习惯，年轻人不愿等待不要预售，想要“所见即所得”的消费趋势正变得越加显著和不可逆，而春节正是一个绝佳的档口，对于即时零售市场，谁能抓住年轻消费者背后正在悄然发生的消费变迁，也便能占住万亿即时零售市场的风口红利。</strong></p><h2>04 最后的思考：电商大促正在寻找新的平衡</h2><p>虽然媒体唱衰大促，但依然是电商最强劲的销售动力，没有谁敢说不做大促了，而是随着市场与消费心态变化，大促正在以另一种方式走进人们的视野。&nbsp;</p><p>正如淘宝取消“双12”打造“好价节”的逻辑：通过提供好货好价，让消费者得到实惠的同时，也尽量兼顾到了商家的利润和长期利益。&nbsp;</p><p><strong>所以2024年，电商大促必将进入革新的一年，未来什么样的模式是最优解，在当下就给出一个标准答案还为时尚早，但只要是能够跟品牌、商家和消费者实现平衡，就是好出路。</strong></p><p>我们能看到的，是它的节点发生变化，不再像过往一样在特殊日期形成流量高峰，平销大促化，大促日常化的趋势日渐凸显。&nbsp;</p><p>消费者不再单纯追求一个时间点的极致低价，而是在保持性价比的同时提高生活质量，缓解并治愈当下的压力。&nbsp;</p><p>它的战略发生变化，不再单纯追求高额的GMV，减少了复杂的优惠计算和预售阶段，宣传和推广更加务实和理性，注重用户体验和高效运营。&nbsp;</p><p>这是一个好的开端，电商的本质就是把交易搬到网络，终归也是一笔笔生意，把交易的主动权交给消费者，让大家来评判，哪个平台服务好，哪个平台性价比高。&nbsp;</p><p>它的形式发生改变，各类新兴社交电商如抖音、快手、小红书等开始崭露头角，即时零售和社区团购也开始释放潜力，丰富了电商市场的格局。&nbsp;</p><p>这为各行业带来了新的机遇与挑战，给了消费者更多的选择，商家们可以更加积极地迎接并满足消费者的多样化需求，推动市场竞争，打造消费新生态。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Mmn1VNMDqaUWtqgvCAAX8g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新营销”（ID:newmarketingcn）</a>，作者：卡特，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618508983294339</id>
            <title>本地生活2024预测：一场新旧秩序的“围城”战争</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618508983294339</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618508983294339</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 12:13:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 本地生活战场, 美团, 抖音, 互联网大厂
<br>
<br>
总结: 2023年是本地生活战场的转折点和标志性一年。互联网大厂纷纷进入本地领域，其中以美团和抖音为代表。抖音通过构建本地流量地基和攻占下沉市场，取得了巨大成功。然而，美团通过一系列反击组合拳，重新夺回主动权。除了美团和抖音，还有其他竞争者试图打破这个市场的结界。展望未来，本地生活战局将受到不同变量的影响，行业将迎来新的发展机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>刚刚过去的2023，对于本地生活战场，是有着转折点和标志性意义的一年。各大玩家纷纷下场，从观众席走向牌桌，原本稳坐钓鱼台的美团也不再端着，放下姿态加入到这场争夺之中。</p><p>事实上，随着近两年互联网流量渠道收窄，引流迎来瓶颈期，互联网大厂们普遍开始收缩不必要业务，对“降本增效”的迫切几乎成为共识。这与越来越多的玩家涌入本地生活服务板块的热闹场面形成鲜明对比。也愈加凸显了这一赛道在并不算景气的大环境背景下的可贵。</p><p>以抖音、快手、小红书、高德等为代表的众多互联网大厂或是通过相近的业务延伸，或是直接跨界到了本地领域，其中，尤其以抖音的攻势最盛。<strong>从构建本地的流量地基，到商家营销平台的建立，再从攻占低价心智满屏的下沉市场入手，抖音攻势凶猛。</strong></p><p>整个2022年，抖音本地生活已覆盖50%的中国城市，达到370个，合作门店超200万家，GMV同比大涨7倍达到770亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_192e3d8aa3b44c289068348f44a425ce@000000_oswg482213oswg1080oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：安信国际</p><p><strong>然而在第一轮冲击之后，抖音陡然发现，似乎低估了“守江山”的美团那坚墙固垒的高度。</strong></p><p>今年4月，美团推出“418神券节”活动，邀请头部KOL为直播间引流，而后，外卖及到店折扣券活动推出，主页面将权重大力投放给直播、用户在APP上可以刷短视频，年底美团买菜又全面升级为小象超市……美团的一系列反击组合拳，大到公司战略，小到细分品类，都让本就烽火连天的战场烈度又上升了几个等级。</p><p>与此同时，诸多中小商家在度过新晋平台的红利期后，也渐渐意识到在抖音经营的成本趋高，边际效益逐渐递减，部分商家开始流出抖音，将重心回归美团。拿回主动权的美团逐渐占据上风。</p><p>当然，在业务拓展灵活，企业嗅觉灵敏的互联网行业，本地这块香饽饽绝不仅仅只有两个主角。如果说美团和抖音让到家业务和到店业务潜力持续被挖掘，那么其他竞争者则是在外围尝试着打破这个“神仙打架”的结界，以小红书、腾讯、阿里为代表的一批企业不约而同地选择了兴趣社交作为新的流量抓手，试图找寻到本地生活在新时代的缺口，进阶为这个庞大“紫海市场”的重要一员。</p><p><strong>从2022年下半年开始的这曲悠扬战歌已经贯穿了2023年，在这段时间里，抖音如何来势汹汹？美团又作何反馈？在美抖之外，又是否有其他的搅局力量？在整个本地生活战局中，不同变量又将带来何等影响？展望已经来临的2024年，又将会有哪些因子成为行业新的东风？</strong></p><h2>抖音吹号，开启上半场</h2><p>2023年11月15日，消息传出，抖音集团商业化负责人浦燕子将兼任生活服务业务负责人，原生活服务业务负责人朱时雨将调任负责一级部门“增长与商业解决方案”。随后抖音集团确认了这项变动。</p><p>事实上，自2022年抖音开始全面进攻本地领域以来，生活服务被字节寄予厚望，认为其可以成长为抖音自短视频业务之外的另一大支柱型业务，年初时，抖音为生活服务领域定下年度GMV达到4000亿元的目标，其中外卖1000亿，然而等到了年中，才发现外卖业务远不及预期，甚至有消息称上半年抖音外卖GMV不到50亿。这也被认为是此次抖音生活服务换帅的导火索。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_09b230dc981743dbb27d4b202b00a667@000000_oswg624230oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>字节之所以能如此有底气，是因为它雄厚的流量优势以及符合社会调性的气质。</p><p>随着生活节奏的加快，社会的移动化、数据化程度越来越高，而人们的生活也被切的更加细碎。短视频平台的内容短小精悍，通常一个视频的时长在几秒到几分钟之间，用户在等车、抽烟等休息间隙可以轻松地利用碎片时间观看，同时，通过大数据算法分析用户的观看历史和喜好，从而达成高度的个性化推荐，以此增加用户的沉浸感和黏性。</p><p>浙商证券数据显示，2023年6月，抖音的月活跃用户数量为7.94亿人，用户平均使用时长为105.26分钟，作为对比，美团的月活跃用户数为5.33亿人，用户平均使用时长为12.35分钟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_394514cb850c4cf785d13454bee8014f@000000_oswg324633oswg1080oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：安信国际</p><p>抖音作为短视频平台，占据了庞大流量和用户使用时长的双重优势，同时，其敏锐地观察到越来越多喜欢自我表达和热爱记录生活的普通人开始尝试从“内容消费者”转型为“内容创作者”，开始有意识地建立达人体系，到2023年，抖音的这些达人数量已经突破1亿，其中70%以上都是90后和00后，保证了体系的超强活力。</p><p><strong>也是从2022年下半年开始，随着抖音本地生活领域流量出现洼地，越来越多用户选择成为达人，开始了一场“探店”式的狂欢，根据探店视频种草、拔草也指导了越来越多人的消费行为。</strong></p><p>与此同时，抖音还专门针对本地生活服务类的商家，单独推出“巨量本地推”，通过设置短视频推门店、短视频推商品、直播推商品等方法，增加门店人气，促进团购商品售卖，进一步加大平台对于店主的吸引力，进而完成了消费者和店主在抖音平台上“双向奔赴”的基础构建。</p><p>除此之外，抖音又祭出了低价武器，处于跑马圈地阶段使得其能够通过低价打法快速获客，而没有美团那种成熟架构的关于稳住圈内生态的过多考虑。在抖音里，到店团购包含“浅折扣”和“低价爆款” 两类，“浅折扣”一般在 8 折左右，“低价爆款”一般折扣在 4 折左右，且部分商家会选择把更优惠的套餐放在抖音，因此部分商家呈现出了抖音价格和折扣水平低于美团的情况。</p><p>2022年初，抖音生活服务将全年GMV目标设置为500亿；然而仅是上半年，GMV就已经超过2021年全年，到年末，这一目标甚至超额完成了44%，较2021年同比增长7倍。</p><p>到今年初，抖音迅猛扩张的趋势并未停止。1月份，抖音发布MCN机构激励机制，包括途牛旅游、黑猫票务在内的多家机构将流程化、专业化的经验进行扩充和外化，达人运营的积极性也得到进一步升温，数据显示，仅1月，在抖音开播的生活服务综合行业蓝 V 账号数量就比去年同期增长了8倍。</p><p>到店业务蓬勃之下，抖音在到家业务上也没少下功夫。2022年8月，抖音与饿了么共同宣布达成合作，此后饿了么开始以小程序为载体，与抖音一起提供从内容种草、在线点单到即时配送的本地生活服务。随后几个月，与顺丰同城、达达、闪送、UU跑腿等相继达成合作，从物流入手，抖音力求补上短板，在团购配送和外卖领域打出一个缺口。</p><p>一套生猛的组合拳，一份亮眼的业绩，再加上美团的几乎“无动于衷”，这一切让抖音相信，自己已经把控住了本地战场的节奏，以至于2023年初，抖音为生活服务制定了4000亿的年度目标，相较上年翻倍，其中，仅仅外卖业务就制定了高达1000亿元的GMV目标，计划单单是靠外卖，就超过前一年本地全域的表现。到2月上旬，抖音本地生活由餐饮业务贡献的成交额已经高于酒旅业务、到综业务的总和。</p><p>对于消费者来说，抖音可以通过内容兴趣攻入用户心智，进而帮助用户习惯养成；对于商家来说，抖音则是完完全全的全新获客市场，<strong>而有鉴于抖音平台流量对美团的全面覆盖，可以说，相较于“传统”的美团而言，抖音富有无限吸引力，因此，一直到今年上半年，抖音给美团带来的压力都是相当巨大的。</strong></p><h2>美团接招，接力下半场</h2><p>抖音的攻势在美团的财报上，营销层面的反映更为明显，2023年第一季度，美团核心商业板块的在线营销服务收入仅同比增长10.6%，作为对比，腾讯、快手的这项数字分别为17.0%和15.0%。除此之外，美团核心商业板块的在线营销收入与佣金收入增速间的gap高达21%，相比上季度18.5%的差距反而扩大了。这说明美团在生活服务板块遇到的阻力，远比想象中的大。</p><p><strong>实际上，第三方数据显示，2022年上半年，同时在抖音和美团上做团购的商家中，有60%-70%的预算都倾泻给了抖音。</strong>眼看到店业务已经被侵蚀，到家的地盘也面临威胁，美团打出了一套堪称教科书式的组合拳。</p><p>过去三年，为保证客单价和交易频次之间的平衡，美团有意识地降低了对外卖的补贴，这一举措当即影响了对价格敏感的用户。</p><p>从2022年第二季度开始，美团调整财报披露方式，将业务主要分为核心本地商业业务和新业务两大块，网约车、美团优选、美团买菜、餐饮供应链（快驴）、共享单车、共享电单车、充电宝等均属于新业务板块。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_bcb3842e1a9945b49fcd188aecdadb04@000000_oswg298613oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：安信国际</p><p>2022年Q4财报显示，美团交易用户数同比负增长1.8%，尽管扩大到全年，有43.8%的消费者因为外卖平台补贴的减少、价格升高而减少使用频率，外卖受挫成为一大因素。但同期，包括美团优选、快驴、美团买菜、美团单车、网约车在内的新业务总共亏损了数百亿元，才是美团陷入囹圄的最大推手。</p><p>和抖音主攻视频、直播这般的“宅经济”不同，作为一家主打“撮合交易”的平台，美团的业绩表现与社会经济形势的相关度更高，更加依赖于实体消费水平，<strong>因此，美团面临的降本增效压力要明显超过抖音</strong>，考虑到还需要对抖音进行针锋相对的反击，一笔新的大量支出必不可少，在这种情况下，美团必须先解决好自身的存量承压问题。</p><p>王兴信奉“攘外必先安内”的道理，而安内的首选必然是剪掉“尾大不掉”的尾巴，在美团内部的非核心业务便成为了不得不收缩的板块。</p><p>于是，3月6日，美团打车在内部宣布放弃自营打车业务，全面转向聚合模式。王兴的邮件中特意提到：网约车业务后续将减少资源和人力投入，轻装前行。集团层面希望可以收缩战线，集中火力到主营业务上的决心可见一斑。</p><p>而后，美团直接针对抖音，见招拆招。</p><p>抖音的最大特色是“内容”。通过短视频平台让消费者和店主可以实现面对面交流，进而拉近心理距离。</p><p>3月底，美团外卖在产业大会宣布，向商家推出营销工具——“神抢手”，该工具先在深圳测试上线。与传统”货架模式“不同，在神枪手模式下，美团平台上的餐饮商家可以选择1-2款单品参与活动提供限时特价，餐品必须符合大牌、大折扣，从而集中流量、带动增长，同时也不必打破原有的定价策略。该活动上线了三大板块——秒杀、直播、短视频。直指抖音要害，尤其后两者，更是挑明了美团将在原有模式中糅合进内容模式的决心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_1558a9babc264157b3917cff38d812e4@000000_oswg322508oswg1080oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：安信国际</p><p>随即，4月18日，美团开启第一次”神券节“外卖直播，618前夕，美团被曝在招聘网站上陆续贴出对直播内容运营等相关岗位人才的招聘启事；618期间，一众明星被邀请进入“神抢手”直播间造势。7月，在主APP首页推荐固定主播入口，点开美团APP，首页就有美团优选、特价团购、同城团购、美团买车等多个直播间的密集开播。到8月31日，美团又推出系列直播活动，首届“线上美博会”直播间直播交易额破亿元、暑假大健康直播间多个商家当天交易额达到平日5-10倍，整个10月份，美团直播GMV突破20亿元。</p><p>和直播异曲同工的是短视频，同样是从3月开始，美团内测“视频赚”短视频功能以来，将入口设置在了美团APP首页底部Tab栏当中，给予了大量的流量倾斜，同样采取单列信息流上下滑动的浏览模式，支持关注、点赞、评论、分享等主流功能，也有看视频领现金红包的奖励玩法，无论是页面设置还是内容功能，几乎与抖音一模一样。</p><p>到了8月，前期只在低线城市摸索的短视频业务，开始在上海、深圳、广州、成都等一线城市测试。“（内测期间）用户时长明显增加，低线用户的下单频率也在提升。”一位知情人士称，前期的测试明显加强了美团的信心。</p><p><strong>在努力扭转“强工具和交易”属性上，无论是直播还是视频，都是抖音最擅长的领域，通过在这些领域进击，美团完成了第一轮的”换家“战略。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_e684aa0c87a449d5a0a9e7210896249a@000000_oswg229101oswg1080oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：安信国际</p><p><strong>如果说在内容领域上下功夫，是美团在战略意义上的一次迂回包抄，那么通过补贴完成赛道的直道超车，就是美团的一次力大砖飞的阳谋。</strong></p><p>4月，在美团APP上，“特价团购”被正式升级为一级入口，占据主页的C位，打出了“百亿补贴”、“限时折扣”、“全网低价”等tag。同时，美团推出“418神券节”活动，在直播间中销售外卖和到店折扣券，正式大规模推广低价补贴。</p><p>事实上该业务从2022年11月开始就已经上线，由到店事业群的到餐团队负责，但彼时规模不大，也并没有掀起很大水花，从4月开始美团通过有针对性地选择大型连锁商家作为首批入驻商家，将这些拥有高门店覆盖率、价格感知度强的消费者“揽入怀中”，着重通过补贴培养消费者的低价心智。</p><p>其中，特价团购业务申请条件中的一句“申请费用给入驻到抖音的头部商家更低的价格优惠”更是直接将矛头挑明。</p><p>不仅如此，美团旗下的大众点评也翻新政策，将过去从餐饮商家代金券中抽成5%的规则，改为只要用户在大众点评上购买了代金券，平台不仅会将5%抽成中的一部分返还给商户，还会额外赠送商家多次曝光点击，据悉返点最多达到4.4%，即对于商家来说最高可以优惠将近九成。</p><p>除此之外，美团也对骑手祭出了补贴政策，通过新推出“薪动力模式”，从原来的按单量阶梯制度改为服务星级和工龄制度，进一步留存优质骑手、拉升履约率和运送速度。</p><h2><strong>抖音另辟蹊径，美团乘胜追击</strong></h2><p><strong>在美团打出了一连串组合拳之后，抖音原本处在上升期的势头得到了明显的遏制。</strong></p><p>事实上，在1月，抖音外卖GTV（核销后交易总额）不足1亿元，2月更滑落至5000万元左右，3月开始回升，但也仅在1亿元左右。彼时，抖音仍未对达成全年1000亿的GTV目标丧失斗志。毕竟当时正处于开放初期，消费潜力和品牌影响力尚未得到完全释放，五一、端午等消费旺季也仍然还有待开发利用。</p><p>然而，从第二季度开始，本来对五一旺季寄予厚望的抖音再次遭遇了滑铁卢，虽然日均单量相较年初上涨了十倍，但总量仍然较之目标有着极大差距，整个上半年，抖音外卖仅取得15亿元的GMV成绩，与1000亿GMV的目标仍旧存在很大差距。按这个数字计算，相当于上半年抖音外卖只完成了全年GMV目标的1.5%。</p><p><strong>同时，与美团相比，抖音的核销率也有明显差距。</strong></p><p>由于抖音主攻内容，导致消费者的冲动消费比例偏高，在今年前三月，抖音的核销数据转化率为20-30%，不及预期的50%-60%，作为对比，美团的核销率常年达到70%-80%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_e884ff11490f40eb8026e56f55aee4cf@000000_oswg64936oswg740oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：安信国际</p><p>面对血淋淋的现实，抖音外卖业务也不得不低头，选择放弃全年达成1000亿元GMV的目标。7月，抖音被传出不再将GMV看作团队下半年最看重的指标，而是转而专注于跑通业务模型，并将聚焦价格在 60 元以上餐饮套餐，以此降低与美团、饿了么外卖平台的直接竞争。</p><p>到了9月，甚至传出了消息称，抖音服务商仓藤传媒CEO詹逸夫透露，“目前抖音已放弃亲自做外卖，曾经组建4-5个团队试水外卖业务，现在都已解散，相关商务团队并入到店业务中，抖音没有招聘自己的骑手。”</p><p>传言中，抖音曾尝试过三种方式做外卖：搭建自己的团队，与饿了么等第三方合作，找服务商代理。而抖音决定放弃第一种方式，正在洽谈收购韵达和饿了么，也在谈服务商代理。</p><p>虽然这则消息随即遭到抖音生活服务相关负责人的辟谣，但市场对于抖音外卖的信心遭到了一定的打击是不争的事实。</p><p>外卖业务不如人意，竞争对手护城河太宽，抖音选择暂避锋芒，从其他领域另辟蹊径。</p><p>从下半年开始，以绍兴、盐城、临沂等为首批落地城市，抖音生活服务计划开启覆盖全国50个城市的区域服务商城市招商会，希望通过这种方式“撮合”服务商与商户，展现平台的整合能力，值得一提的是，这些城市几乎均为三、四线低线城市，抖音绕过正面战场，以求避开与美团等其他先发玩家的”硬刚“的趋势逐渐清晰。</p><p>至于如何对抗美团，抖音主要使用了两个方法。</p><p><strong>第一，从美团的短处入手，而美团有待加强的一大点就是产品容器。</strong></p><p>抖音最擅长的还是直播，而这也恰恰是交易效率最高的方式，通过短视频作为媒介，达人的种草，抖音也拥有自身的先发优势，从这一点来说，美团的产品容器事实上是处于升级过程中的。</p><p>同时，抖音的ad load投入过高，容易影响到用户体验，而通过短视频媒介，用户对于广告的厌恶情绪得到了淡化。</p><p><strong>第二，选择外卖之外的其他领域率先发力</strong>，2023抖音生活服务综合行业「头号大师」赛的举办，就是抖音开辟新思路的另一例证。</p><p>生活服务作为极大的市场，除了外卖以外，其他细分行业的内卷程度各不相同，以酒旅和美容美发为例，前者线上化率极高，已经进入了残酷的红海阶段，而后者线上化率低，仍然是一片等待开发的蓝海市场。</p><p>预计2025年中国美容美发行业市场规模将突破4459亿元。庞大的市场规模之下，从商家到美发职人，身处其中的从业者们都将收获新机会。而作为培养这些“美发职人”的土壤，抖音寄希望于获取新市场的潜在消费场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_bcc5d34c6b514bcaa8a1957b7a35ad91@000000_oswg282957oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：艾媒咨询</p><p>即便如此，抖音的这些举措，要么被认为是需要早期投入、长期深耕、晚来得果的长周期动作，要么被认为是最多起到辅助作用，如若作为主力正面硬刚是杯水车薪的“鸡肋”打法。</p><p>而反观美团，在双11前夕，美团视频开启全量测试，无论是北上广深还是三四线用户，美团app底部的中心tab位均被替换为“视频”入口。这被认为是继全面上线直播业务后，美团在内容化探索上的又一大步。</p><p>除此之外，美团在双11还祭出美团闪购这一杀招，<strong>其旨在通过特殊的物流优势，填补在电商的长周期物流和生活服务的短周期物流之间的中短途交易</strong>，为此，美团依托即时零售“本地供给+本地需求+即时配送”的特征，将尚未搭建起自营物流配送体系的抖音又压了一头。</p><p>作为国内本地生活服务领导者，通过服务超 1000 万年活跃商家、近 7 亿年活跃用户和超 700 万年活跃骑手，商家覆盖广度和深度、用户数据资产沉淀、和高效的配送网络构建起了美团稳固的护城河，即便是在一众挑战者中声量最大的抖音，这个下半场也被压得喘不过气来。</p><h2>神仙打架难入局，大厂选择卷社交</h2><p>事实上，抖音已经是所有挑战者中势头最劲的了，它能造成如此冲击的重要原因在于背靠资金雄厚、用户基础广的互联网巨头。而除了抖音，阿里整合“飞高了（飞猪、高德、饿了么）”本地生活，京东从即时零售切入本地生活等，均为在现有能力的基础上拓展边界。快手、小红书、微信视频号通过轻资产模式，主要发力到店业务，投入也依然在有限可控阶段。</p><p><strong>抖音之所以敢上牌桌，是因为其拥有的流量优势太过雄厚，也只有倚靠这些，抖音才能和美团打得有来有回。其他几家与其说有所克制，不如说是难以入局。</strong></p><p>比抖音更早期，2018年就开始探索本地的快手，停滞了三年以后，随着2021年5月，“同城”入口全面开放、“特惠团购”上线才重新开始，当年底，快手第三方小程序宣布打通本地生活能力，与美团达成战略合作。到2022年9月才成立一级本地生活事业群，与主站、商业化、电商、国际化平行，直到今年2月，快手开始重新在不同城市推进业务验证；4月，上线本地生活小程序；7月，上线本地生活服务品牌“信任购”、“敢比价”，快手在这一领域的探索才逐渐步入正轨。今年6月，快手本地生活消费用户规模较 1 月增约 5 倍，GMV 增超 8 倍，尽管如此，但快手近些年的投入和进度明显弱于抖音，也仍然颇为克制。</p><p>如果说同为短视频平台的快手在观望本地是因为自身体量稍小，抖音势头正盛，希望站在背后看抖音“趟道”的话，那么刚刚在市值上超过阿里的拼多多在本地生活后撤一步则明显是有着更加谨慎的打算。</p><p>年初，拼多多通过社区团购小程序“快团团”内测本地生活产品，6月，在上海、北京、深圳陆续上线本地生活商品；7月，拼多多主站首页“充值中心”上线本地生活入口，主要包括为特惠餐饮券、代下单到店自取等功能。到12月，有消息称，多多买菜在2023年12月中旬启动了本地生活到店业务的招商工作，多多买菜的本地生活项目计划于2024年2月在全国上线。看似拼多多要在本地上大展身手。然而到了年底，多多买菜的本地生活业务已关闭的消息直接让人“闪了腰”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_2dba76f68b58435f822da853f87249c5@000000_oswg177719oswg676oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于拼多多的这一退，大多数分析称可能是对成本估计不足。维持低价战略需要成本上的压缩，可能在本地生活服务启动后，多多买菜这才意识到新业务的投入在实际中已经大大超过了此前的预期。</p><p>事实上，随着美团和抖音两只大犀牛的角力，本地生活赛道的价格战早已愈演愈烈，在云南一家本地生活服务商工作的王鑫对记者表示，许多商家甚至在“赔本做买卖”。如果此时仅仅是从传统的到店或者到家业务入局的话，美抖竞逐爆发的威力，恐怕会对新玩家造成难以预估的成本压力。</p><p><strong>也是因此，2023年，大厂们开始将目光投向了过去本地领域比较冷门的一隅——社交。</strong></p><p>事实上，在本地生活服务领域，社交服务既可以算到店业务，也可以算到家业务，具体取决于社交服务的形式和目的。如果社交服务主要是为了促进消费者到店消费，例如通过社交平台组织线下聚会、活动等，那么可以算作到店业务；如果社交服务主要是为了提供线上交流、分享、推荐等服务，帮助消费者在家中就能享受到本地生活服务，例如通过社交平台预订外卖、购买电影票等，那么可以算作到家业务。</p><p>今年暑期，小红书上线名为“找搭子”的社交功能，用户可以在线上找到有相同兴趣的用户，并一起进行相关活动，而在2023年第三季度财报中，腾讯特别提到了QQ正在丰富QQ频道的功能，利用语音聊天及活动管理等软件工具，助力有着共同爱好、活动或会员身份的用户运营兴趣社区。到今年初，阿里又被曝出，支付宝正内测一项名为 " 兴趣社区 " 的社交功能，线上、线下业务均有所涉及。</p><p>对于商家来说，社交服务可以帮助本地商家扩大知名度，吸引更多的顾客。商家可以通过社交平台发布产品信息、优惠活动等，吸引潜在客户关注并转化为实际消费。此外，社交服务还可以帮助商家收集用户反馈，了解市场需求，优化产品和服务；而对于消费者来说，社交服务可以将线上购物与线下体验相结合，为消费者提供更加丰富、便捷的购物体验。例如，通过社交平台预订外卖、购买电影票等，然后到指定的地点领取或观看，既节省了时间，又增加了趣味性。</p><p>因此，选择它作为突破口，对于其他尚且难以进入本地核心领域的企业们来说，无疑是务实且具有性价比的。</p><h2>写在最后</h2><p><strong>本地生活的2023，注定是不平凡的一年。</strong></p><p>美团和抖音的剑拔弩张、你来我往让这个赛道的二人转持续精彩，“内容”和“货架”的对决，补贴和低价的对冲，营销平台的建设、外卖以外其他业务的拓展……为本地的2023定调为战火汹涌的一年。</p><p><strong>这种战火的凶猛，让即便是拼多多、阿里们这种体量庞大的巨兽，也无法在第一时间冲击到二者的壁垒。</strong></p><p>但与此同时，他们也挖掘到了更多的潜力，聚焦于社交服务体现出大厂们在第二增长曲线上的进一步探索，随着本地生活的业务边际愈发拓展，调性几乎一致的电商或将逐渐展现其与本地之间的交集。事实上，即时零售就已经与传统电商产生了共振，探店直播也已经与直播电商融为一体。</p><p>展望2024，本地生活的战场恐怕会更加惨烈。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NjY4NDYwNg==&amp;mid=2247523830&amp;idx=1&amp;sn=6e1786c3e5c30b035f0c176a598b1812&amp;chksm=cfe5f10e4e3dd81d68fd132c2c6de77b193d05666cd29e50e9524e774aa2093817ee754dc7ab&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“奇偶派”（ID：jioupai）</a>，作者：光尘，编辑：钊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618528478550147</id>
            <title>+21%，手握蔻驰、万宝龙的TA去年营收破95亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618528478550147</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618528478550147</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 12:11:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 纽约时间, Inter Parfums, 业绩报告, 香水市场
<br>
<br>
总结: 法国香水公司Inter Parfums公布了2023年第四季度和全年的业绩报告，显示其销售额增长了6%和21%。公司在欧洲和美国两大主营地区的业务都实现了增长。然而，Inter Parfums面临着来自竞争对手和市场变化的压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>纽约时间1月23日，法国香水公司依特香水Inter Parfums在官网公布了截至2023年12月31日的三个月 (2023年10月1日-2023年12月31日) 和2023年全年的业绩报告。</p><p>据财报显示，Inter Parfums在2023年<strong>Q4</strong>的净销售额为<strong>3.29亿美元</strong>(约合人民币23.61亿元)，较2022年Q4同比上升了6%；<strong>2023年全年</strong>净销售额为<strong>13.2亿美元</strong>(约合人民币94.71亿元)，较2022年全年同比增长21%。</p><p>“我们销售额增长了6%，且不止最后一个季度的表现好于预期，全年销售额也增长21%，超过了我们13亿美元(约合人民币93.28亿元)的指导目标。”对于过去一年的业绩，Inter Parfums董事长兼首席执行官Jean Madar如是评价道。</p><h2>Inter Parfums两大主营地区全线增长</h2><p>根据Inter Parfums财报显示，公司业务分为两个部分<strong>：欧洲运营业务和美国运营业务。</strong>其中Inter Parfums的高档香水产品都是通过其拥有73%股权的巴黎子公司Inter Parfums SA在欧洲生产销售。</p><p>从这两个业务地区来看，欧洲地区2023年Q4净销售额为2亿美元(约合人民币14.35亿元)，较2022年Q4的1.97亿美元(约合人民币14.14亿元)，同比增长2%；2023年全年净销售额为8.62亿美元(约合人民币61.85亿元)，较2022年的7.44亿美元(约合人民币53.38亿元)，同比增长16%。</p><p>而美国地区2023年Q4净销售额为1.28亿美元(约合人民币9.18亿元)，较2022年Q4的1.14亿美元(约合人民币8.18亿元)，同比增长13%；2023年全年净销售额为4.56亿美元(约合人民币32.72亿元)，较2022年的3.43亿美元(约合人民币24.61亿元)，同比增长33%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_068a19536ca14d5085e21ea76fc1b41f@000000_oswg121380oswg886oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源:Inter Parfums官网财报</p><p>值得注意的是，Inter Parfums在此次财报中透露，2023年的年度与季度相比，季度增长率反映了比前一年更高的销售基线。此外，与2019年相比，2023年Q4、2023年全年的销售额都增长了85%。</p><p>从具体的品牌表现来看，目前Inter Parfums拥有自己的两个品牌，分别为浪凡香水Lanvin fragrances、巴黎罗莎Rochas，旗下的产品已通过线上分销的模式销售到了120多个国家。</p><p>同时，Inter Parfums还是蔻驰Coach、宝诗龙Boucheron、万宝龙Montblanc等品牌的全球独家授权商。</p><p>从品牌在季度的具体业绩表现来看，在2023年Q4，Inter Parfums欧洲业务销售额的增长，主要是由于<strong>蔻驰Coach品牌的销售额在2023年Q4增长17%。</strong>虽然Jimmy Choo、万宝龙Montblanc这两个品牌的业绩也有所增长，但与前一年增长的78%、50%对比来看，2023年Q4的净销售额略有下降。</p><p>而美国业务2023年Q4的销售额增长，主要系Donna Karan/DKNY推动，与去年同期的高基数增长相比，GUESS、菲拉格慕在2023年Q4的销售额呈现中等个位数的增长。</p><p>再加上，Abercrombie&amp;Fitch这款香水的第一阶段在特定市场推出，也推动了Inter Parfums2023年Q4的销售。</p><p>从2023年全年业绩来看，Inter Parfums在欧洲业务的销售额增长，主要系蔻驰Coach、Jimmy Choo、万宝龙Montblanc品牌的销售额分别增长了25%、19%、15%。</p><p>美国业务的销售额增长则是Donna Karan/DKNY、GUESS、菲拉格慕的销售额分别增长了205%、23%、21%。</p><p>据悉，Donna Karan/DKNY于2022年7月加入Inter Parfums的投资组合，一定程度上也推动了其2023年全年业绩的增长。</p><p>对于此次业绩的表现，Madar总结道：“我们推出品牌组合的创新产品渠道，包括Lacoste、Roberto Cavalli在内，目前由意大利佛罗伦萨的一家意大利子公司全面运营，这加强了我们在未来几年获得市场份额的信心，同时也希望在2024年能创造新的记录。”</p><h2>嗅觉经济爆发，但Inter Parfums面临“内忧外患”</h2><p>回顾2023年，不少香氛品牌受到国际巨头的青睐，香水香氛在美妆领域成为热门赛道。</p><p>据前瞻产业研究院数据显示，2022年全球化妆品市场规模超5600亿美元(约合人民币40180亿元)，香水市场规模约占化妆品市场规模的10%左右，到2028年，全球香水市场规模约为878亿美元(约合人民币6299亿元)。</p><p>随着香水赛道的增长，入局者众多，就连奢侈品集团开云集团，化妆品巨头雅诗兰黛、欧莱雅也都押注了这一赛道，这或给Inter Parfums带来竞争压力。</p><p>据悉，2023年2月，开云集团宣布成立新美容部门，为其 Bottega Veneta 、Alexander McQueen 等时尚品牌开发化妆品和香水；6月其还收购了高端香水品牌Creed100%的股份，并于年底完成合并。</p><p>而Inter Parfums SA 与开云集团旗下 Boucheron宝诗龙的香水授权协议将于2025年到期。</p><p>开云集团这一举措，不免让人猜测，欲将授权模式转为自营模式，这无疑会使Inter Parfums被动，也意味着其或会陷入“内忧外患”的境地。</p><p>且在外部竞争上，香水巨大的市场潜力让不少资本下场，众多玩家涌入香水香氛赛道，光2023年就有不少美妆巨头投资了香水品牌或企业。</p><p>譬如，2023年3月，雅诗兰黛的早期战略投资和孵化部门New Incubation Ventures收购了英国香水品牌Vyrao的少数股权。</p><p>同年4月，欧莱雅集团宣布从Natura&amp;Co手中收购个护和香氛领域品牌Aesop伊索，此次交易中Aesop品牌的企业估值达到25.25亿美元(约合人民币181.15亿元)。</p><p>可见，随着“嗅觉经济”的到来，香氛赛道仍然是被值得关注的。</p><p>与此同时，我们发现香氛在疫情之后迎来爆发式增长也是有迹可循的。在后疫情时代，人们更注重以愉悦和幸福为中心的生活，或与新一代消费者需求增加、社交媒体平台的KOL种草效应提升的推动有关，一定程度上也推动了香水赛道的增长。</p><p>而越来越多的企业入局香氛香水赛道，无疑会使得这一赛道的竞争变得激烈，不仅是国际巨头，就连国货新锐品牌也争相分一杯“羹”，但这也就意味着，香水香氛赛道，对众多入局玩家来说既是机遇也是挑战。</p><p>就Inter Parfums而言，其不能只依赖授权品牌所带来的经济效益，应该打造自己的品牌矩阵，不仅要跳出同质化的“怪圈”，还需要根据消费者需求，打造独特记忆点，增加自身竞争力，以求打动消费者，或能解决目前所面临的问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0OTg1NTUxOA==&amp;mid=2247591848&amp;idx=2&amp;sn=088180bd56b2f5d8fb41d732c29d6b58&amp;chksm=e80939eea79be42ad78345b746516ed0f239af1cc8420a0c28e5051d068530e9afabf637cee7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“聚美丽”（ID：jumeili-cn）</a>，作者：璞玉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618537429966729</id>
            <title>春节流量大战打响：京东小红书混战春晚，支付宝祭出五福</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618537429966729</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618537429966729</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 12:10:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节氛围, 春晚, 流量大战, 小红书, 京东, 支付宝
<br>
<br>
总结: 春节的氛围越来越浓，春晚和春运即将开始，各大企业纷纷加入流量大战，小红书和京东成为春晚的合作伙伴，支付宝推出“集五福”活动。然而，春晚的流量红利已经减退，赞助春晚需要付出巨额资金，而且用户留存率低。此外，京东和小红书的竞争也会分散流量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不知不觉间，春节的氛围是越来越浓了。</p><p>1月21日，央视龙年春晚完成了第二次彩排，并曝光辽宁沈阳、陕西西安、湖南长沙和新疆喀什四大分会场。26日，春运大幕即将拉开，各地铁路部门都已提前做好万全准备，以迎接可能是近年来人流量最大的一次春运大考。</p><p>春运和春晚，在某种奇妙磁场的作用下，拥有了一些相似的特点：永远无法令人满意，但大部分人都离不开。尽管被唱衰多时，网络热度连年下滑，春晚依旧是国内一年一度的娱乐盛事，拥有无与伦比的曝光量和收视率。</p><p>正因如此，春晚历来是各路企业营销重地。从长期霸占零点倒计时冠名权的酒企、家电企业，到近年来承包春晚互动权的互联网大厂，都在合作中收获泼天流量，打开知名度。</p><p>即将到来的龙年春晚也不例外，小红书率先官宣合作，京东随后证实将重返春晚。而在春晚这个主战场之外，支付宝搬出了“集五福”这张王牌，试图瓜分春节流量大蛋糕。</p><p>流量大战硝烟弥漫，谁能成为今年的大赢家？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_3ec87ac39b2b40e88cc2f047b230934f@15727294_oswg483460oswg1720oswg892_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>流量大战开启：京东、小红书约架春晚，支付宝搬出王牌</h2><p>2023年，沉迷降本增效的互联网大厂集体缺席春晚招商，让位于传统企业，一度被认为是一个时代的终结。不曾想短短一年之后，深陷流量焦虑的大厂们又卷土重来，而看起来比从前更加积极，更具侵略性。</p><p><strong>最早发力的，是首次参与春晚流量大战的小红书。</strong></p><p>1月19日，小红书宣布和央视春晚达成合作，成为后者的笔记与直播分享平台。除了将全程直播央视春晚的节目外，小红书还推出“大家的春晚”陪伴式、互动直播活动，以及“我来当春晚氛围组”等前期预热活动。</p><p>需要注意的是，小红书拿到的不是春晚独家互动权，不会上节目发红包。作为春晚近年来的保留节目，发红包是最简单粗暴的拉新获客手段，但也意味着更高的投入。小红书走实惠路线，作为首个以笔记与直播分享的形式参与春晚互动的平台能抢到多少流量，还是未知数。</p><p><strong>摆在小红书面前的还有另一个挑战——强大的竞争对手京东，正式浮出水面。</strong></p><p>1月24日，京东官宣成为总台春晚独家互动合作平台。据悉，京东将会在APP上线春晚主会场，并以抽奖的形式送出一亿份“一分钱带回家”的实物好礼，当中甚至包含汽车使用权等豪礼。据媒体爆料，京东内部还在讨论是否能把奖品包邮寄到海外，意图撬动海外华人用户资源。</p><p>截至发稿时，京东方面并未公布本次赞助具体开销。但据媒体报道，京东重返春晚态度坚决，为了拿下互动合作权砸下过亿赞助费。而在此之前，京东已经拿下湖南卫视&amp;芒果TV的2024跨年晚会赞助权，作为春晚的预演。</p><p>当然，即便不和春晚合作，互联网大厂也不会错过春节的流量大战。<strong>支付宝的王牌活动“集五福”就在宣布升级为“五福节”，并已于近日正式上线。</strong></p><p>据悉，全新升级的“五福节”分为三个阶段，1月10日已启动“五福年货节”，1月29日正式上线“集五福”瓜分红包活动，第三阶段则是从2月10日（即大年初一）开始的“过年天天乐”活动。作为重头戏的“集五福”活动，将瓜分5亿奖金。</p><p>毫无疑问，走到第八个年头的支付宝“集五福”活动已经成为国人的春节“新民俗”，拥有稳定的基本盘。但京东和小红书抱上春晚这条大腿，实力也不容小觑。接下来的日子，抖音、快手、百度等巨头肯定也会加入战局，战况会越来越激烈。</p><p>然而，热闹的另一面，是冲突。且不说春晚自身的影响力在下滑，整个移动互联网的流量红利都在减退，红包的吸引力也大不如前了。</p><p>派了那么多年红包，大厂的“钞能力”难道也要失效了？</p><h2>红利早已减退，上春晚还能抢到泼天流量吗？</h2><p>上春晚还是不是一个好主意，在互联网行业争议越来越大。</p><p><strong>往好的方面想，从往绩来看，赞助春晚引流效果显著，前提是付出足够的金钱。</strong></p><p>历史数据显示，自2015年由微信开启和春晚互动的先河以来，凡是成功搭上春晚快车的大厂，都能凭借短短数小时的互动换回破纪录的月活增量。</p><p>第一个吃螃蟹的微信，就借春晚之力改写了移动支付市场的格局。统计显示，2015年支付宝市场份额从82.8%跌至68.4%，微信支付借春晚打开知名度，撬走了前者接近四分之一的用户。之后阿里系应用连续三年拿下春晚合作（2016-2017年为支付宝，2018年为淘宝），也取得很好的效果。</p><p><strong>但从消极的一面看，最近几年的春晚互动带来的增量用户是不少，留存却越来越差。加上激烈的竞标推高了赞助费，投入产出比早已没有当初那么可观了。</strong></p><p>2019-2021年，百度、快手、抖音分别拿下春晚独家互动权。其中，百度共计投入9亿资金完成208亿次红包互动，快手的总成本（含赞助费、红包等）在10亿以上，临时补位的抖音光是春晚当晚的红包投入就超过12亿。但无论投入多少，这些巨头的春晚营销无一例外，都缺乏长尾效应，用户留存远不及预期。</p><p>百度APP春晚当天日活突破3亿较平时翻了整整一倍，信息流业务也迎来流量爆发，但月度留存率还不到10%；当时正站在风口上的快手、抖音，情况也没比百度好多少，前者借春晚之势将日活规模提高了40%，峰值达到2.82亿人，但很快大幅回落。</p><p>这种落差，其实不难理解。</p><p>一方面，由于参与人数众多，每个用户能分到的红包本就是有限的，春晚互动更多是满足用户的情绪价值、增强节日社交氛围。但和其他传统年俗一样，一旦一种活动成为常规，也就会丧失新鲜感，线上抢红包也不例外。</p><p>另一方面，越来越多的年轻人开始呼吁重拾传统“年味”，回归线下。尤其是在旅游业全面复苏的今年，春节出行需求爆发，各地文旅部门也组织了大量春节特色活动活跃线下氛围，等于变相抢走网民的注意力，削弱线上流量优势。</p><p><strong>更关键的是，从过往的经验来看，春晚官方互动权都是独一家，如今却迎来京东、小红书的混战，必然会摊薄双方能分到的流量。</strong></p><p>众所周知，这不是京东第一次出战春晚。早在2022年，京东就首次拿下春晚独家互动权。算上赞助费、春晚当天派发的互动红包和购物优惠券，京东为这场盛大的活动总计投入超过15亿元。这次重返春晚，开销肯定也是一笔不小的数目。</p><p>如今的春晚，声势早已不如以往，想分蛋糕的大厂倒是越来越多。京东、小红书的投入能不能得到想要的效果，着实要打上一个问号。</p><h2>提高留存、将流量转化为收益，大厂需要更多创意</h2><p>尽管问题多多，春晚，或者说春节这个兵家必争之地，互联网大厂肯定是不会放弃的。<strong>为了改善留存率的问题，它们也做出了相似的选择：延长活动周期、创新互动形式，尽可能触达核心用户。</strong></p><p>事实上，京东在2022年首次赞助春晚的时候，就借鉴了电商大促的思路，将活动周期带到了全新的高度。从预热期的邀请好友共同开启“锦鲤宝箱”活动，到春晚当晚派红包和“吉鼓迎春”活动，再到年初一至元宵节的“击鼓拜年”领福利和元宵节当天的分好礼活动，整个活动周期长达23天。</p><p>这就相当于，整个春节期间京东都在央视持续刷脸，曝光量令人艳羡。尤其是春晚之后的一个星期，是拉新留存的关键阶段，今年京东肯定会吸取经验，琢磨更多互动玩法。</p><p>小红书的经济实力远不及京东那么雄厚，但胜在年轻、有创意，懂得发挥自身优势。比如鼓励用户参与春晚相关话题创作、输出优质内容，就能为新进来的用户提供良好的氛围。</p><p>截止发稿时，在小红书搜索关键词“2024春晚”，相关的笔记数量达到1万+，站内热度正迅速飙升。而根据小红书官方介绍，“我来当春晚氛围组”活动鼓励用户发帖分享创意、提出自己的建议，平台将反馈至春晚节目组，实现“人人参与春晚创作”的效果。</p><p>此外，“大家的春晚”活动入口提供的预约陪看服务，可以让用户提前预约明星陪看，目前已有众多用户晒出预约截图，互动氛围十分活跃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_a7b21c39680641f2b7ceb392a9e85ac3@15727294_oswg433383oswg876oswg943_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自小红书）</p><p>不上春晚的支付宝也没闲着，除了同样延长活动周期将“集五福”扩充为“五福节”之外，还借助AI技术探索更多新型互动方式。</p><p>据悉，支付宝今年一口气新增了“飙戏小剧场”、“会说话的红包”、“时空照相馆”和“大家来找福”四个AI互动节目，试图提高用户参与热情。而且环节设置比传统的扫码集福稍复杂一些，还能间接提高用户在APP的停留时间。</p><p>比如“会说话的红包”活动，用户可以使用AI合成语音、视频生成红包并转发，满足年轻用户追求刺激、新奇的社区需求。</p><p><strong>除了留存率之外，另一个需要思考的问题是流量的转化。</strong></p><p>在早些年，互联网大厂仍处于规模优先、利润次之的阶段，春节营销大战以抢流量、抢份额为主要目标，不过多考虑变现的问题。但现在流量获取、留存都更难了，如何尽快将流量转化为收益，提上了大厂的议事日程。</p><p><strong>将春节营销和核心业务深度结合起来，缩短用户获取-留存-交易链路，是一致的选择。</strong></p><p>在这方面，春节互动经验最丰富的支付宝给其他同行提供了很多参考思路。“集五福”活动就曾和余额宝、花呗深度绑定，通过赠送余额宝体验金、抽花呗帮还红包等形式提高了这两个板块的用户量，今年又把“五福节”和电商、社交、To B等多个业务结合到了一起。</p><p>在1月10日开启的“五福年货节”阶段，用户每天登陆抽取直播间专属红包，为大量商家提供额外曝光渠道；重头戏“集五福”阶段，则会在全国180多个城市、20多万家线下门店增设“接福处”，并联合近4万个商家一起发放福卡，从线上、线下两个渠道帮助合作商家引流获客。</p><p><strong>京东和小红书的选择完全一致，都要把流量导向电商业务。</strong></p><p>在小红书上参与“大家的春晚”预约活动，不仅会生成明星艺人的陪伴式直播海报，还会随机派发购物红包。除此之外，众多商家已率先参与“我来当春晚氛围组”活动，生成专属宣传海报，平台在搜索、推荐场域给予了相应的流量倾斜，很明显是想把慕名春晚之名而来的用户转化为消费者。</p><p>京东这边，似乎有意将针对下沉市场的京喜业务再度推向舞台中心。据了解，京东此次重返春晚一个最重要的原因，就是争夺下沉市场流量。据晚点LatePost爆料，京喜会在2024年转型为“联营”项目——即和产业带商家联合经营，精简SKU、压低价格，重拾下沉市场竞争力。</p><p>二进宫的京东，初涉战场的小红书，隔山观虎斗的支付宝和正在赶来路上的其他大厂，注定会让这个春节变得十分热闹。</p><p>这些大厂谁能拿下流量大战的胜利，谁的转化、留存更高，普通用户当然不会太关注。但至少，它们派出的红包、上线的各种互动玩法，能给用户带来或多或少的欢乐。</p><p>在年味越来越淡，春晚越来越鸡肋的当下，恐怕也只有大厂们还愿意折腾，给大家提供一些新鲜感了。哪怕效果不佳，这种精神也值得鼓励。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“价值研究所Pro”（ID:quanwaicaijing），作者：Hernanderz，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>