<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2920106858158728</id>
            <title>本周双碳大事：绿电交易专章规则来了；阳光电源、阿特斯披露上半年报；TCL中环回应基地停产传闻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2920106858158728</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2920106858158728</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Aug 2024 09:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>整理 | 雪小顽</p><p><strong>两部门印发《电力中长期交易基本规则—绿色电力交易专章》：不得对交易进行限价或指定价格</strong></p><p>8月23日，国家发展改革委、国家能源局联合印发的《电力中长期交易基本规则—绿色电力交易专章》正式挂网。《专章》要求，各地政府主管部门要积极推动新能源参与电力市场，指导经营主体积极参与绿色电力交易，按照“省内为主、跨省区为辅”的原则，推动绿色电力交易有序开展，满足电力用户绿色电力购买需求。</p><p>根据《专章》，绿色电力交易是以绿色电力和对应的绿色电力环境价值为标的物的电力交易品种，交易电力的同时提供国家核发的可再生能源绿色电力证书（简称“绿证”）。初期，参与绿色电力交易的发电侧主体为风电、光伏发电项目，条件成熟时，可逐步扩大至符合条件的其他可再生能源。</p><p>《专章》明确，绿色电力交易的组织方式主要包括双边协商、挂牌交易等。可根据市场需要进一步拓展交易方式，鼓励发用双方签订多年期绿色电力购买协议。常态化开展中长期分时段交易的地区应按照相关规则，开展分时段或带电力曲线的绿色电力交易。</p><p>《专章》强调，绿色电力交易中，电能量价格与绿证价格应分别明确；除国家有明确规定外不得对交易进行限价或指定价格。不得以绿电交易名义组织开展以变相降价为目的的专场交易。要确保绿色电力环境价值唯一性，绿证不得重复计算或出售。（中国能源新闻网）</p><p><strong>能源重点领域大规模设备更新实施方案出炉</strong></p><p>8月21日消息，国家发展改革委办公厅、国家能源局综合司近日印发《能源重点领域大规模设备更新实施方案》。</p><p>根据《方案》，到2027年，能源重点领域设备投资规模较2023年增长25%以上，重点推动实施煤电机组节能改造、供热改造和灵活性改造“三改联动”，输配电、风电、光伏、水电等领域实现设备更新和技术改造。</p><p>为推进光伏设备更新和循环利用，《方案》提出，支持光伏电站构网型改造，通过电力电子技术、数字化技术、智慧化技术综合提升电站发电效率和系统支撑能力。推动老旧光伏电站光伏设备残余寿命评估技术研发，鼓励通过高效光伏组件、逆变器等关键发电设备更新，合理优化光伏电站开发建设布局和规模，提升光伏发电系统单位面积能量密度和光伏电站土地使用效率，提高光伏电站发电能力。</p><p>推进光伏组件回收处理与再利用技术发展，支持基于物理法和化学法的光伏组件低成本绿色拆解、高价值组分高效环保分离技术和成套装备研发。（中国证券报）</p><p><strong>阳光电源发布半年报：营收增速放缓至8.38%，逆变器、储能系统毛利率提升</strong></p><p>8月23日晚间，光伏逆变器龙头阳光电源发布2024年上半年财报。从数据来看，阳光电源上半年营收、净利润实现双增长，不过相比于去年同期的高速增长有所放缓。</p><p>上半年，公司实现营业收入310.2亿元，较去年同期增长8.38%。归属于上市公司股东的净利润为49.59亿元，同比增长13.89%。经营活动产生的现金流量净额为流出26.04亿元，去年同期为流入47.7亿元。公司称主要系本期购买商品、接受劳务支付的现金及支付的各项税费增加所致。</p><p>分产品看，光伏逆变器等电子转换设备上半年实现营收130.93亿元，同比增长12.63%。新能源投资开发业务实现营收89.55亿元，同比增长18.45%。储能系统营收出现下降，营收78.16亿元，同比下降8.3%。光伏发电业务营收增速最快，同比增长44.88%，但该部分营收为4.77亿元，占营收比重不到2%。</p><p>阳光电源的主要产品有光伏逆变器、风电变流器、储能系统、新能源汽车驱动系统、水面光伏系统、智慧能源运维服务等。出货量方面，公司未披露上半年逆变器、储能系统出货量。该公司今年5月披露投资者活动关系记录表提及，根据第三方机构预测，2024年全球光伏新增装机增速预计达到20%，公司预计逆变器出货量增速将不低于全球增速；地面电站业务增速预计高于行业增速。（每日经济新闻）</p><p><strong>阿特斯上半年营收净利双降，储能销售量同比增长3309%</strong></p><p>8月22日晚间，阿特斯披露半年报。今年上半年，该公司实现营收219.58亿元，同比减少15.88%；实现归母净利润12.39亿元，同比下降35.55%。单季度看，阿特斯第二季度归母净利润为6.61亿元，同比减少34.25%，环比上升14.12%。</p><p>对于业绩下滑，阿特斯表示，全球光伏市场竞争加剧，光伏组件销售价格大幅下降，光伏组件、系统产品营收同比下降，同时被储能收入的增长抵消部分营收下降影响。阿特斯坦言，当前形势下，该公司光伏业务主要在价格和出货量之间做综合平衡，放弃部分亏损订单，主动减少部分光伏产品出货量，以利润为优先。2024年上半年，阿特斯共向全球销售了14.5GW光伏产品。</p><p>与之相比下，报告期内，该公司获得多个海外储能项目订单。阿特斯储能业务实现销售2.6GWh，同比增长3309%。截至报告期末，该公司拥有约66GWh的储能系统订单储备，已签署合同的在手订单金额26亿美元。（科创板日报）</p><p><strong>特斯拉上海储能超级工厂建设进度已达45%左右</strong></p><p>8月21日消息，据特斯拉公司全球副总裁陶琳微博，特斯拉上海储能超级工厂在加紧建设，进度已达45%左右。</p><p>据了解，特斯拉上海储能超级工厂于今年5月23日正式开工。这是特斯拉在美国本土以外的首个储能超级工厂项目，也是特斯拉全球范围内第二座储能超级工厂。工厂初期规划年产商用储能电池1万台，储能规模近40GWh。（南方财经网）</p><p><strong>亿纬锂能上半年扣非净利同比增两成</strong></p><p>8月22日晚间，亿纬锂能发布半年报，公司上半年实现营业收入216.59亿元，同比下降5.73%；实现净利润21.37亿元，同比下降0.64%；实现扣非后净利润14.99亿元，同比增长19.32%。基本每股收益为1.04元。</p><p>亿纬锂能是国内主流动力电池生产企业之一。报告期内，公司动力电池出货量为13.54GWh，同比增长7.03%；储能电池出货量20.95GWh，同比增长133.18%，实现翻倍以上增长。</p><p>亿纬锂能在半年报中还重点提及了46系列大圆柱电池的进展情况。公司在国内率先实现大圆柱电池的量产交付，截至2024年6月18日，已累计完成超21000台的交付，已有13000台车辆稳定运行超过1000公里，最长里程已达83000公里。（证券时报）</p><p><strong>TCL中环回应基地停产传闻：仍在正常生产运营，目前无缩减产线计划</strong></p><p>近日，有市场传闻称某硅片大厂天津、宜兴基地或将停产，业内猜测该传闻暗指TCL中环。</p><p>8月21日，媒体以投资者身份致电TCL中环进行求证，公司方面表示，目前未得到停产的消息，相关基地仍在正常生产运营，公司目前也没有停产或者缩减产线的计划。</p><p>TCL中环在国内的产能布局主要涉及天津、内蒙古、宁夏、江苏等地。今年上半年，TCL中环发布业绩预告称，预计归母净利润亏损29亿元到亏损32亿元，而去年同期为盈利45.36亿元。</p><p>针对预计亏损，TCL中环解释道，2024年上半年，全球光伏终端装机保持稳步上升态势，但光伏制造各环节产能加速释放，供需较2023年下半年进一步失衡，短期竞争博弈加剧。报告期内，光伏产业链硅料、硅片以及电池片等主要环节产品价格下跌，至2024年第二季度，各产业环节基本处于销售价格和成本倒挂、普遍亏损甚至现金成本亏损的状态，经营业绩承压。（每日经济新闻）</p><p><strong>隆基签40万吨绿色甲醇项目投资协议</strong></p><p>8月20日-21日，乌拉特后旗人民政府和隆基绿能科技股份有限公司签订了项目投资合作协议。按照项目协议，隆基绿能乌拉特后旗年产40万吨风光氢储制绿甲醇一体化项目，项目计划投资69.74亿元，计划建设1.05GW风光发电项目，年产5.4万吨绿氢，所制氢气直接用于合成年产40万吨绿色甲醇。</p><p>据乌拉特后旗发改委信息显示，隆基乌拉特后旗风光制氢一体化项目已获得自治区能源局批复。该项目投资业主是乌拉特后旗隆富旗新能源科技有限公司，配套新能源规模为105万千瓦，同时配套建设储能15.75万千瓦/31.5万千瓦时，设计制氢能力5.4万吨/年。项目计划投资69.74亿元，计划2025年开工建设，2026年投产。（能源界）</p><p><strong>bp将向连云港嘉澳新能源公司投资3.53亿元</strong></p><p>8月22日，bp集团与连云港嘉澳新能源有限公司签署股权投资协议，bp同意向连云港嘉澳投资3.53亿元人民币。</p><p>该项目设计的SAF（可持续航空燃料）年产能将达50万吨。项目于2023年第一季度开工，预计2025年第一季度投产。作为股权投资者，bp将持有该项目15%的股份。本次交易尚需获得监管部门批准。（界面新闻）</p><p><strong>21.05GW，7月光伏新增装机数据出炉</strong></p><p>8月23日，国家能源局发布1-7月份全国电力工业统计数据。截至7月底，全国累计发电装机容量约31.0亿千瓦，同比增长14.0%。其中，太阳能发电装机容量约7.4亿千瓦，同比增长49.8%；风电装机容量约4.7亿千瓦，同比增长19.8%。</p><p>1-7月份，全国发电设备累计平均利用1994小时，比上年同期减少91小时。1-7月份，全国主要发电企业电源工程完成投资4158亿元，同比增长2.6%。电网工程完成投资2947亿元，同比增长19.2%。</p><p>数据显示，2024年1-7月，风电、光伏新增装机分别为29.91GW、123.53GW，较2023年同期分别增长14%和27%。根据此前发布的1-6月数据可以计算，今年7月光伏新增21.05GW，相较去年同期新增的18.74GW，同比增长12%。今年7月风电新增4.07GW，较去年同期新增的3.32GW，同比增长23%。（华夏能源网）</p><p><strong>粤港澳大湾区首条100MW钙钛矿太阳能电池量产中试线投产</strong></p><p>8月20日，广东光晶能源科技有限公司钙钛矿太阳能电池量产中试线投产暨首片电池板下线仪式在丹灶镇举行。</p><p>光晶能源100MW钙钛矿中试线是粤港澳大湾区首条钙钛矿中试线，总投资1.7亿元，全部采用国产化设备，自动化连续生产，能生产1.2米*0.6米尺寸的钙钛矿光伏组件产品。该中试线采用的是独家墨水配方，全印刷技术，具有高度数字化、智能化、自动化，兼顾模块化及灵活软性制造等特点。</p><p>目前，光晶能源已通过天使轮和A轮融资，获得国调战新基金、启明创投、国家电投、中金资本、日初资本、正轩投资、创新工场、鼎祥资本等多家国内一线投资基金的投资支持达1.9亿元。</p><p>当天活动上，光晶能源宣布了最新的融资进展：A+轮融资金额上亿元，由鼎峰科创领投，银润资本跟投，老股东启明创投、鼎祥资本追加投资，为提升产能、良率，准备GW级量产提供充足保障。（佛山新闻）</p><p><strong>国内首条固体氧化物燃料电池电堆全自动生产线将在9月底下线</strong></p><p>8月20日消息，陕西氢能固体氧化物燃料电池（SOC）电堆生产线将于9月底下线。该生产线预计今年将生产1000套电堆，目前订单已全部排满。</p><p>“这将是国内首条固体氧化物燃料电池电堆全自动组装产线。”陕西氢能有关负责人表示，固体氧化物燃料电池为全固态结构，密封、集电、温场等多方面需全面技术突破，研发电堆需要上亿元投入，所以电堆的中试并规模化生产，是固体氧化物燃料电池产业化的重要标志和基础。（财联社）</p><p><strong>中央企业绿色氢能制储运创新联合体正式启动</strong></p><p>8月21日，由国务院国有资产监督管理委员会指导，国家能源集团和中国石化联合主办的中央企业绿色氢能制储运创新联合体启动会在京召开。</p><p>根据国务院国资委工作部署，中央企业绿色氢能制储运创新联合体由国家能源集团和中国石化共同牵头组建，布局39项重点任务，联合110余家氢能领域的技术骨干企业、科研院所、高等院校协同攻关。（澎湃新闻）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2920921062775433</id>
            <title>前有盐城总经销断联，后被爆业务人员“偷货”，谋求IPO的体质能量还有多少雷？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2920921062775433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2920921062775433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Aug 2024 05:21:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>早在“红牛”之争还未公开化之前，类红牛饮料的市场争夺战便早早拉开了帷幕。不论是国产的还是进口的，无一不想分一杯羹。然而，“红牛”之争持续了八九年，除了东鹏特饮所在的公司东鹏饮料“一飞冲天”、年营收破了百亿，其他的依旧在孜孜以求，即便是那个曾被给予厚望的“体质能量”。</p><h2><strong>“偷货”隐患</strong></h2><p>经销商和厂家业务人员以及厂家之间的关系，在快消圈子里，从来都是剪不断、理还乱的关系。当然，“琴瑟和鸣”的也不是没有，只是不多见。</p><p>今年6月，内参君曾报道过中沃盐城经销商的断联事件，至今，几百位涉事商户的维权群还在。近日，自称曾是体质能量经销商的徐某向内参君爆料，中沃的业务人员“吃拿卡要”，甚至涉嫌贪腐。</p><p>之所以用“自称”，源于他虽做了3年的代理商，但手上却没有与河南中沃实业有限公司（以下简称：中沃）签署的合同。</p><p>“合同是签了，但都被拿走了，手上没有。”徐某说。</p><p>根据徐某的自述以及他提供的和其所在区域的中沃业务人员以及更高层的业务人员的通话录音，核心事件是，“偷货”——中沃的业务人员涉嫌私自动用徐某的账户费用，用徐某的名义发了一批货，但真正的收货人却不是徐某。</p><p>“货就没经我的手，单子上的签字，也都是他们（中沃的业务人员）签的”。徐某说。</p><p>2023年2月，徐某在其所负责的市场发现了一批600金钻（体制能量销量比较好的一个SKU）的批次和他的货不一样。他本以为是窜货，于是，向所在区域市场的负责人、“处长”汇报，在“处长”回复说查不出来后，他又向负责当地市场的“总监”汇报。之后，“总监”给出的查询结果是——这批货本就是徐的货，是2022年12月发出的。</p><p>后面发生的种种，是在这件事儿的基础上各种推诿和扯皮。解决问题、不解决、承诺解决、不了了之……来回不断。2023年9月，徐某的经销商资格也被“拿走”。“只是电话通知我，有新的经销商来接手了。”徐某说。</p><p>当然，这期间还存在账户过户困难、中沃业务人员希望徐某配合他演戏等等，即便徐某找来中沃厂家其他业务人员试图做个话事人，但问题终究没能善终。没了经销资格，徐某就想和中沃公司把账对完，把瓶盖兑了（开盖有奖），把属于自己的钱拿回来，但连“对账”都成了奢望。</p><p>整理账目记录时，徐某发现，自己的账目曾被多次涂改，甚至有些手写的账也是很随意的改来改去。于是，细思极恐，他不知道中沃的业务人员究竟从自己的账上“偷走”了多少货，也不清楚自己的“辛苦钱”究竟有多少就这么莫名的没了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_349945b6b01440b898088816147c8ea9@000000_oswg1092534oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那些被涂改过的账目记录</p><p>2024年，徐某通过各种途径联系中沃公司试图解决问题、甚至通过关系拿到中沃董事长的电话号码，给其打电话、发短信，但均“石沉大海”。</p><p>在徐某所在的省份，和徐某遭遇类似但情况不同的、要不回钱的经销商还有几位，不是瓶盖拖了几年都不给兑付，就是连账都对不清楚……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_3aa2881d2d1d4889a361458e8ff0f61c@000000_oswg309983oswg720oswg1544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那些没有兑的瓶盖子&nbsp;</p><p>他曾在一个群里提醒其他经销商，“对账不要给大区对账，要给中沃公司对，大区有两本账，当大区要克扣费用货贪污时，他的另一本账会给公司持平的……”</p><p>如果说是徐某等人运气不好，“遇人不淑”才遭遇这样的事儿。可是，距离徐某3000公里之外的南方某城，一十多年的中沃经销商也经历了同样的事儿。</p><p>和徐某类似，从该经销商账户里被“偷走”的货，是以“整车”计的。“涉及金额很大，和公司扯皮已经半年多了，承诺解决，但一直拖。去过公司、找过董事长，甚至去过派出所……”该经销商直言，如果此事再得不到解决，只能选择打官司了……</p><p>或许，上面的案例只是“个案”、是中沃全国市场中的少数，但隐约可见的是，中沃在具体业务层面存在的隐患。</p><p>对于前述情况，“其实，就是套取费用。不过，多数时候是厂家业务人员伙同经销商一起套，完事儿二者分赃。这种情况，在快消行业其实挺普遍的，只是，厂家业务人员直接从经销商账上套费用的，在如今的公司管理机制下，已经不多见了。”一资深大厂业务人员对内参君说，这也是为何一般厂家不允许业务人员做经销商的原因。</p><h2><strong>成色几何</strong></h2><p>事实上，中沃体质能量曾被业内给予厚望，毕竟，其锚定大容量瓶装“红牛”的时间甚至早于东鹏特饮。然，多年过去，中沃的成色究竟几何呢？</p><p>在内参君了解中沃公司究竟如何做市场的过程中，有些“中沃人”一开口便是，“我既是厂家也是业务人员……”“厂家人员和经销商是一样的政策，公司会有业务经理指导……”</p><p>面对前述个案，也有“中沃人”表示，公司早年间是手写的账目，自打对账变成电子化后，上述情况几乎不可能实现。业务人员不仅不允许做经销商，也不允许私自动用经销商的账户，账户费用每发生一次变化，都有多个监管流程。与此同时，他也承认，不排除业务人员用自家亲戚的身份做经销商的可能，但公司曾经排查过，应该都是知情的。</p><p>至于业务人员为何热衷做经销商，有业内人称，以南方某城市为例，厂家业务人员的月工资也就小几千，其他的收入全靠业绩提成，“一箱提成2块”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_8640338b43554fe99b677d41ecfcd3b4@000000_oswg1008917oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业务人员“吃拿卡要”的不知能不能称之为“证据”的记录之一</p><p>内参君问过南北方多个经销商后得知，以体质能量为例，经销商的毛利一箱从几块到十几块不等。有些经销商是真的能力强，不论是仓库管理，物流配送还是终端服务，做的好的能达到一箱十几块的毛利。这或许也是业务人员热衷于做经销商或发生上述“偷货”事件的原因之一。</p><p>一位有意向代理中沃体制能量的经销商表示，曾有中沃的业务人员表示，公司对经销商是很重视的，如果有不愉快的事儿发生，是有“向上”申诉的流程和机制的，有些甚至会被董事长亲自过问。但，毕竟现在还在意向阶段，他还没有去中沃公司考察过，真实的情况只有做了之后才知道。</p><p>其实，早些时候，业内是很看好中沃体制能量的。彼时，华彬红牛一家独大，中沃体质能量被看做是瓶装红牛中很有竞争力的产品和企业。在业内也很低调，追溯起历史，并不输东鹏特饮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_bb4116e0caa346c882162ae2f1620acb@000000_oswg97978oswg1080oswg909_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年10月，《济源日报》的一篇报道显示，中沃的发展历史可以追溯到1988年。2022年，中沃实业实现工业产值15亿元、销售收入13.6亿元、利税2亿元。</p><p>接受采访时，董事长王怀宣介绍，“我们主打八大系列饮品，产品有上百种。”目前，中沃实业所生产的饮品包含体质能量系列、苏打水系列、咖啡饮品系列、乳酸菌饮品系列、植物蛋白系列、含气饮品系列、酵醋饮品系列、果茶饮品系列及其他类饮料，全方位满足不同消费群体的不同需求。其中，“中沃”牌体质能量系列、苏打水系列产品持续热销，在国内饮料行业中的知名度不断提升。</p><p>更重要的是，中沃也是当地政府重点扶持的上市企业之一。2024年1月24日，在济源示范区举办的“再扬帆·谋新篇”推进企业上市新闻发布会上，作为济源示范区17家省定上市后备企业之一，中沃被再次提及。</p><p>显然，当下的中沃在谋求IPO的路上。在部分“中沃人”眼中，近几年东鹏饮料发展之快，也有着资本助推的力量。可问题是，上市对一家企业的要求来自方方面面，商业模式、盈利能力、公司的管理以及抗风险能力等等。</p><p>但如果前述“偷货”隐患一直存在，即便成功IPO，中沃也会在某个节点为此付出代价。毕竟，市场有市场的法则。</p><p>有关前述“偷货”的相关问题，以及中沃谋求上市的进程等，内参君曾试图通过其官网公布的400电话以及邮件核实和求证，不论是其工作人员口中的“没有可对接的部门”、“邮件有专人看”还是“稍后联系你”……截止发稿，无果而终。</p><p>对任何一家快消企业来说，中国市场够大也够复杂，管理和运营都很难，但无法否认的是，即便整个市场只存在少数“不合理”的事件，它也有可能会影响整个公司的声誉以及信誉。</p><p>对前述经销商维权事件的进展，内参君也将持续关注。毕竟2024年，已经很难了，厂家和经销商之间，就不能多一丝善意吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMTg4MDg5MA==&amp;mid=2247615620&amp;idx=1&amp;sn=7b93705cedec4637c9ab30a689138f56&amp;chksm=fb3ce66754246a3d277ab35b0cb19c6ecebb98e860cd707f91ca848834cd72a322adfeb1bf88&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“快消”（ID：fbc180）</a>，作者：<strong>淮安</strong> ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2920191979330435</id>
            <title>溃不成军的暑期档，观众没兴趣</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2920191979330435</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2920191979330435</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Aug 2024 04:36:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>距离暑期档正式结束还有一周，但暑期档其实早就已经进入到了可以复盘的时间点了。如果不是上周《异形：夺命舰》的异军突起，今年暑期档的最终结果极有可能连去年的一半都达不到。&nbsp;</p><p>档期冠军毫无疑问是《抓娃娃》，30亿+的成绩一骑绝尘。但《抓娃娃》之下，破十亿影片仅1部，而去年有5部。绝大部分的影片上5亿都难。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_661701d1c59c4450af29cbbfb7ab2643@000000_oswg138632oswg1080oswg1847_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（数据来源：灯塔专业版）</p><p>票房前五中，有两部是进口片，票房前十中，有四部是进口片。是进口片终于回春了吗？非也。好莱坞影片也只是维持在3亿到6亿的正常区间内，上限低而下限高。主要原因是国产片中的“种子选手”们，上限高时如去年“暑期五强”，下限低时也能像今年一样低到不忍直视。</p><p>如此惨淡的票房成绩，必然是需求侧和供给侧都出现了问题。需求侧今年正面撞上奥运，或许会成为重要的“借口”之一。但毒眸曾在此前的文章（点此阅读《暑期档不行，怪奥运？》）中详细分析过，奥运年并不必然会对电影大盘造成影响，尽管今年巴黎奥运会关注度的确比前几届更大，且对社交媒体资源的占用影响了电影宣发，但仍然并非主因。变化的国民情绪和电影消费观念，才是更隐性的需求侧变迁，而这一点还没有得到从业者的足够重视。</p><p>从供给侧而言，观影选择趋向保守的当下，怎样的题材和素材更能吸引观众走进影院已经越来越明晰，除此之外的创新、口碑都越来越无法奏效。并且，与口碑效应一体两面的是差评效应，口碑能起到的帮助越小，差评能提供的阻碍其实也越小，从业者不应将票房失利过多归咎于差评，而是项目本身没有引起普通观众的兴趣。</p><p>但一片愁云惨淡下，暑期档依然暗藏新机会，国产片在创作层面的创新进取和进口片带来的观影选择多样化，都在供给侧和需求侧提供间接的影响。风物长宜放眼量，几年前预料不到今天的形势，那么今天也预料不到以后的形势，只能静待变化来临。</p><h2><strong>种子选手的失利</strong>&nbsp;</h2><p><strong>‍‍</strong>先看大盘数据。截至毒眸发稿前，今年暑期档累计票房109亿，这一成绩与去年相比接近腰斩，也较难赶上2015年和2016年120亿+的成绩，仅略强于2014年和疫情三年。观影人次仅2.66亿，比2015年和2016年低出了1个亿左右的人次，仅略高于2014年。平均票价40.9元却又再创新高。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_259bc9f9ce3b40d5bcf9f792a6ba469a@000000_oswg46637oswg924oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（数 据来源：猫眼专业版）&nbsp;</p><p>如前文所述，国产片“种子选手”的失利是今年票房断崖式下跌的主因。《逆行人生》《解密》《异人之下》三部影片合计票房比不过一部《默杀》。</p><p>从观众构成上也不难解码几部“种子选手”失利的原因。比如，女性观众在大盘中的占比一直处于更重要的位置，但几个“种子选手”在女性观众中都不够受欢迎。据灯塔专业版截至8月19日的数据，女性观众占比最高的是《头脑特工队2》《神偷奶爸4》《默杀》，而《解密》《逆行人生》的女性观众占比均低于暑期档均值。能够异军突起的《异形：夺命舰》，也依赖女性观众的进场，占比达到47%，远高于好莱坞真人进口片均值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_af6494ea89884b81b8ab81d0d7c57394@000000_oswg374012oswg790oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（数据来源：灯塔专业版）</p><p>年轻观众一直是电影市场最需要招徕和培养的观众，暑期档做得很差。25岁以下观众占比最高的是《云边有个小卖部》和《默杀》，二者以50%和30%的占比一骑绝尘。而像《抓娃娃》《解密》《逆行人生》等影片，均跌至18%以下。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_2287789f1e814c9fabfb6a2b993231be@000000_oswg295013oswg790oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（数据来源：灯塔专业版）</p><p>受题材因素影响，合家欢效应的降低同样影响着大盘，去年暑期档多人观影占比达14%，今年仅11%，多人观影占比最高的正是档期票房第一《抓娃娃》，达到15%。</p><p>最关键的数据维度还是下沉市场，下沉市场早已成为电影票房的中流砥柱。今年暑期档的票房前三名《抓娃娃》《默杀》《云边有个小卖部》均在三四线城市表现突出，占比高于大盘，再次强调了“得下沉市场者得天下”的结论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_28167db83fe546f98526d189ccde6092@000000_oswg250392oswg790oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（数据来源：灯塔专业版 ）&nbsp;</p><p>《异形：夺命舰》是非常少数的，还能激发一二线城市观影活力的影片。截至发稿，《异形：夺命舰》一二线城市票房占比合计达到75%，远高于大盘。目前其总票房已经位列档期第四，有望在接下来的几天里超越《云边有个小卖部》走到第三的位置。</p><h2><strong>不奏效的和仍然奏效的</strong></h2><p>供给侧的问题可以直接归因于影片质量吗？当然不行。</p><p>单纯从口碑的角度来看，《走走停停》《落凡尘》《从21世纪安全撤离》《头脑特工队2》等均属豆瓣高分影片，几部失利的“种子选手”们也均有及格线以上的分数。但从今年五一档、端午档开始，口碑票房倒挂的现象就越来越明显，普通观众的观影口味和评价与高频观众之间差距越来越大，高口碑啥也决定不了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_eb45c88d30b147bc89442467bf231d5e@000000_oswg67358oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>曾开启口碑营销时代的里程碑影片是2018年的《我不是药神》，也是暑期档。主创徐峥今年再带领现实主义题材的《逆行人生》重新杀回暑期档，形势已然完全变化。</p><p>变化的也不只是口碑效应的失效，过去被市场认证过的不少规律都在这个暑期档被纷纷祛魅了。</p><p>比如现实主义题材，在去年《八角笼中》时貌似仍能得到市场响应，但和今年《逆行人生》一对照，重新归因或许一则是“拳击”在片名认知上有另一重动作片的吸引力，二则是王宝强的媒介形象一直以来都更偏向于草根，进行草根叙事创作更为观众所买单。而一旦主创换成了徐峥，则变成了“富人演穷人让穷人买票去看”，即便《逆行人生》中出演的大部分演员都是中腰部演员，并非“208”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_800514948d964a51b395a80217ede694@000000_oswg82602oswg1071oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《逆行人生》剧照（图源：豆瓣）</p><p>再比如大IP影片，或者进一步细分到表演训练营、海量路演的宣发叙事，《异人之下》都没能复刻去年《封神第一部》的效果。对大IP的评估，除了基于其客观的受众数量，也要重视其受众的圈层性以及改编难度。乌尔善提出改编《一人之下》，发心是希望向漫威、DC影业学习，将本土的漫画IP，改编成电影市场中重要的票房贡献者。但漫画这一艺术形式在国内的受众群体，圈层性比海外强得多，缺乏大众认知基础。加之《一人之下》的动画和剧集均取得了不错的口碑，珠玉在前，这样的前提下再想通过信息容量更低的电影去重讲这个故事，堪称“地狱开局”。</p><p>而表演训练营、海量路演的宣发方式之所以去年能奏效，也是建立在《封神第一部》及其演员先被关注到之后，丰富的物料才能作为一种承接粉丝热情的载体而备受好评。不能把载体当成主体来理解。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_fee085ffb4154ee8a7ed099d938054a6@000000_oswg61984oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《异人之下》剧照（图源：豆瓣）</p><p>再说视效大片，不少从业者都把视效视为电影院与小屏角力的核心竞争力，《解密》在视效方面也都得到了业内的普遍认可。但事实证明，视效也不是万能的。点开灯塔专业版中对《解密》的负面评论词云，排在第三位的是“故弄玄虚”、第五位的是“莫名其妙”，表明影片中梦境与现实的交织的确对普通观众而言构成了接受门槛，好的视觉效果还是得和大众能接受的叙事节奏结合起来才能奏效。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_d0e773eddc50479b9f24e9d5c51eba9f@000000_oswg39904oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（数据来源：灯塔专业版）</p><p>祛魅的同时，还能给普通观众提供吸引力的赛道，也已经越来越明确。一则是奇观，常常体现在悬疑犯罪类型影片中，比如今年的《默杀》，去年的《消失的她》《孤注一掷》。毒眸也已经在过往的文章中分析过，国内观众和国内创作者都一致性地对悬疑犯罪赛道有极大的热情，且仍未看到下坡路。不只《默杀》，小成本的《重生》也轻而易举地突破了 2 亿，端午档的《扫黑·决不放弃》也拿下了 1.92 亿。在最不稳定的暑期档，这一赛道几乎已经成为了最稳定的投资标的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_fe1c88a20bf641e2baa38e7a6a3b9416@000000_oswg120532oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（图源：猫眼专业版 ）&nbsp;</p><p>‍再加上《异形：夺命舰》的成功，悬疑犯罪的奇观枝杈中或许还有延展出恐怖片的可能。过去受限于种种客观因素，国内恐怖片固定受众们长期以来得不到满足，在市场环境逐渐宽松的趋势下，或许有希望从这一赛道冒出更多黑马。</p><p>另一大长盛不衰者自然是喜剧，但喜剧又尤其仰仗观众对喜剧演员的认知。沈腾马丽是《抓娃娃》拉动观众进入影院的最大动力，五一档砍下7.81亿的《末路狂花钱》也在验证着腰部喜剧的潜力，春节档更是早已喜剧遍地。可惜的是，大众脸熟的喜剧演员终归有限，注定产能不会井喷。走出“沈腾马丽依赖症”，国产喜剧还有非常漫长的道路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_cdec9cb6e12c43a09268702867829f2d@000000_oswg117840oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（图源：猫眼专业版）</p><p>虽然类型有所不同，但去年“暑期档五强”也已经昭示出了观众越来越需要“有用”的电影的趋势（点此阅读《当电影营销开始“打小人”》），比如用《长安三万里》教育孩子，用《孤注一掷》宣传反诈，反而是电影本体内容早已不再重要，或者说评判维度被倒置。而今年暑期档，恰恰是“有用”部分不足，使得它们看似颇具创新，实则在普通观众眼中属于看不看都行的“鸡肋”。</p><h2><strong>负面评价和口碑一样不重要‍‍‍‍‍‍‍</strong>&nbsp;</h2><p>一句话总结，如今的影片要让观众感兴趣已经越来越难了。可惜的是，不少从业者还在把目 光聚焦于影片“过多”的负面评价上。&nbsp;</p><p>行业中或许的确存在有组织有预谋的水军集中性攻击部分影片，但以今年绝大多数影片票房的断崖程度而言，观众并非被“有组织的差评”影响从而不进入影院，而是这些影片本身就缺乏吸引力，大部分观众根本没有关注它的兴趣。&nbsp;</p><p>两面来看，首先，暑期档票房最好的电影们同样背负着不少差评。比如《抓娃娃》关于“抄袭《楚门的世界》”“东亚惊悚片”的评价；《默杀》关于“虐女”的评价；《云边有个小卖部》关于“鸡汤”“难看”的评价，每一个都甚嚣尘上。但一部话题性强的影片，差评最多能影响它获得更高的票房，而不会让它的票房预期从几十亿跌至几亿。归根结底，暑期档滑铁卢的这些影片，大部分观众有没有这些差评都不 会进去看。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_a2a758e41f724c07bc1bcd09657a396e@000000_oswg212502oswg1080oswg1456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（图源：微博）</p><p>其次，再看这 些片方应对差评的公关方式，反映出电影宣发的危机公关能力普遍堪忧。&nbsp;</p><p>大部分片方有两种回应方式，一种是指责水军作祟。从去年暑期档，就有五电影联合抵制网络水军的公告发出，毒眸也撰文（点此阅读《五电影联合“开炮”水军，有用吗？》）分析过，不管最后能不能抓到水军，单纯从传播效果来说这则声明是完全负分的，大部分网友在评论中误以为这五部电影“不接受批评”，反而进一步把自己置于不利的位置。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_528d2de66bc44c3484caadd2c8e5fe19@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年也有不少影片采取了类似的策略，比如《红楼梦之金玉良缘》的导演胡玫，在微博质疑“有人使用AI虚拟数据群发1分点评”。但该片到目前不足600万票房，真的有多少观众会注意到并相信这些“AI群发”吗？&nbsp;</p><p>另一种回应方式是“看过才能评价”，今年几部票房滑铁卢的影片的导演都在不同场合表达过类似的意思。这是一个看似正确，实则严重错误的逻辑陷阱。类似的回应在《我本是高山》深陷争议时就已经被广泛使用，但最后对舆论的影响完全适得其反。&nbsp;</p><p>关键在于，电影是一个不能退票的买卖，如果看完之后不满意，观众并没有退钱的选项。所以观众必须基于映前对该片的印象来进行消费决策，如果映前印 象就是差，片方是没有办法通过“看过才能评价”的姿态来驱动大众走进影院的，只会进一步推开观众。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_f28b1456b82e4df58a23bc6c26232381@000000_oswg101486oswg796oswg899_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（图源：微博）</p><p>就像口碑不再重要一样，对影片 的负面评价也没有过去“口碑营销”时代那样重要了，影片票房起落的核心还是在于兴趣，这有时在一部影片立项时就已经注定了。只不过，电影制作总有周期，没人能确定制作出来之后大众兴趣变了没有，就像大众对类似题材影片从“关注苦难”到“消费苦难”的认知变化，是很难在上映前被预判的。&nbsp;</p><p>徐峥本人也在路演中表示，“如果有机会，我还回去弄喜剧，给大家再多带来一点笑声。”&nbsp;</p><h2><strong>暗藏新机会</strong>&nbsp;</h2><p>即便如此溃不成军，暑期档的一些现象中还是暗藏机会。&nbsp;</p><p>如果仅内容上来说，暑期档影片其实并不缺乏创新，比如《从21世纪安全撤离》《解密》《负负得正》等影片，都在拓展国产片语法的边界。而创新本来就是容易失败的，没有带来票房上的贡献情有可原，但它可以给以后提供有价值的参考。&nbsp;</p><p>以《从21世纪安全撤离》为例，票房仅1.1亿但口碑突出，25岁以下观众占比达到37.1%，仅次于《云边有个小卖部》。它在实拍电影领域找到了更二次元的叙事方式，与年轻观众产生了共鸣。事后来看，在点映期间创下90%上座率奇迹的它，如果提档，及时释放积压的观影情绪，或许可以比原定日期上映取得更好的成绩。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_31093336be2d4f3894b222f51930684d@000000_oswg118963oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《从21世纪安全撤离》剧照（图源：豆瓣 ）&nbsp;</p><p>遗憾归遗憾，导演李阳与相关主创团队接下来再想拍摄新片应该不会再像从前那般困难。盖因此片的风格很难从文本阶段给予投资者信心，而如今在视觉上看到了结果，口碑也有目共睹，下一部作品或许能释放更大的票房势能。</p><p>《云边有个小卖部》，从一众大片中杀出，是暑期档毫无疑问的黑马，毒眸此前也曾归纳过它的产业价值（点此阅读：《00后为何爱张嘉佳？》），即不妨多从畅销文学IP中发掘改编对象，实体书基于其传阅属性，实际辐射的人群可能比表面上能看到的销量要更高，而这是过去国产片IP改编涉足不多的领域。最起码，比改编《红楼梦》这类名著和漫画IP更靠谱。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_b60cf257d4414e198c77044cf5c66541@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>进口片的“相对复苏”，也是一个值得乐观的趋势。虽然进口片的票房多寡并不能对大多数国内从业者带来直接利好，但它对观众观影习惯的培养功不可没。毒眸在此前研究元电影的文章（点此阅读《把“拍电影”拍成电影，观众不爱看》）中分析过，影迷观众或者高频观众的流失是一个不可忽视的问题，无论是口碑票房倒挂现象，还是电影越来越倚重下沉市场票房现象，它都是重要诱因之一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_ca0de158592140f09d0af334c6cf5032@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高频用户的数量下滑（图源：灯塔《 2023中国电影市场年度盘点报告 》 ）&nbsp;</p><p>而进口片放宽尺度地引进，再加上被越来越多的观众所注意到，某种程度上在唤醒过去流失的高频观众。以前可能只能在电脑上观影的影片，如今在影院都有机会看到了，这是对影院消费习惯的重新建立。&nbsp;</p><p>而这部分观众的召回，才能对大量中小成本的，关注内容质量而缺乏题材吸引力的影片，给予提升观众基数和票房上限的可能性。如果中小成本影片一直持续在“破千万难”“破亿难”的局面中，对整个产业才是比大档期票房不佳更严重的打击。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjYxNTUyMQ==&amp;mid=2247598668&amp;idx=1&amp;sn=60a54fb008d06f44cf4a36bed8391d56&amp;chksm=cff0a41bd2ebcbcd3b56ca6f9602f8a9835521f6bb334b2fb65e928f7bc3694217125f2eedcc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“毒眸”（ID：DomoreDumou）</a>，作者：刘南豆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2920923223399043</id>
            <title>欧洲纯电动汽车，卖不动了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2920923223399043</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2920923223399043</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Aug 2024 04:19:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>四年前，为了打赢纯电动转型的关键一役，大众汽车对位于德国大本营的茨维考（Zwickau）工厂进行了脱胎换骨的大规模改造。</p><p>前后押注330亿美元，大约9000吨的钢结构要被移动，只有三分之一的现有机器能支持重复使用。所有的举措，无异于一次惊心动魄的开胸手术。</p><p>这是大众第一个将内燃机转换为电动汽车的大型汽车工厂，更是全世界上第一家向电气化无缝转换的大型汽车生产基地，从技术架构到组装方式，再到使用的材料，所有的上层设计和底层逻辑都与过去有着根本性的不同。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_652ad955d1ef48b38a846b10802eafdb@000000_oswg73450oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，上述操作，仅仅是战略车型ID.3正式投产前的初期“赌注”。实际上，过去几年，大众为电动化转型已累计投入了890亿欧元，并计划在2023年至2027年继续投资1800亿欧元。</p><p>为纯电动豪掷“大手笔”的，不只大众汽车一家。今年以来，伴随着欧洲各地激励措陆续取消，电动汽车销售突然“预冷”，不仅让欧洲制造商对昔日的大投资感到怀疑，也影响了当下的新决策。</p><p>终端销量的“逆风”，还影响一线生产和新车布局。包括奥迪、保时捷、福特、现代以及Stellantis等制造商陆续调整策略，将重心从纯电动汽车的研发与生产上转移，转向混合动力系统的开发。</p><h2><strong>纯电，不香了</strong></h2><p>种种迹象和研究预测表明，欧洲纯电动市场的前景，确实被蒙上一层新的阴影。</p><p>欧洲汽车制造商协会（ACEA）的一项调查数据，不足30%的欧洲消费者选择购买电动汽车，超过半数的消费者非常坚定地表态，不会购买价格超过3.5万欧元的电动汽车。</p><p>投资研究机构杰富瑞（Jefferies）最新报告，到2030年，欧洲人每年购买的电动汽车将比此前预测的少200万辆。如果销量持续低迷，欧盟到2035年禁止销售新燃油车的计划将受到影响。</p><p>瑞银（UBS）的另一组数据，2024年至2030年间，欧洲人购买的电动汽车将比预期少近900万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_eeccc60c67d245129dab3eacf3407a1a@000000_oswg47872oswg682oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在欧洲，高昂的车辆价格、长途续航里程和不成熟的充电设施，三者成了电动汽车购买者望而却步的核心要素。</p><p>法国咨询公司Inovev高管曾在一封电子邮件中表示，充电基础设施是一个棘手的话题，它需要大量的公共和私人投资，而在欧洲，无论是国家还是地区层面的公共服务，这都不是最优先考虑的主题。</p><p>去年，欧盟公共充电桩累计保有量约为63万个，且70%集中在德国、法国和荷兰。</p><p>Jato Dynamics上半年曾做过研究，欧洲电动汽车的平均售价约为6.5万欧元，大约是燃油车的两倍。另一边，对于私人购买者，大家又对纯电动车辆不确定的剩余价值持谨慎态度，特斯拉等品牌的降价，已导致二手市场的崩溃。</p><p>在这样的大环境下，包括大众集团在内的诸多汽车制造商，近几个月，开始在生产上陷入困境，整体转型不但没能“起飞”，还在销售和产品布局上遭遇挫折。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_81a2bef0c3cb4c65b5b0417e233258e2@000000_oswg108693oswg733oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年年底，大众汽车宣布将斥资42亿欧元，用于西班牙两座工厂的扩建。在西班牙，生产的大众汽车很大一部分出口德国，且电气化车型已成为当下的生产重心。</p><p>大众旗下品牌西雅特CEO韦恩·格里菲思（Wayne Griffiths）也对媒体表示，他每次巴塞罗那郊外的马尔托雷尔工厂，都会感到焦虑，因为公司在该地投资了3亿欧元的电池组装厂，明年即将投入运营。但西班牙的现状是，电动车的市场份额只有5%左右。</p><p>过去几个月，部分欧洲国家的纯电市场甚至出现萎缩。欧洲汽车制造商协会估计，在整个欧盟，截至6月，电动汽车所占市场份额将同比下降一个百分点。</p><p>以德国为例，作为欧洲汽车市场占比最大的国家，该国于2023年底取消电动车购车补贴，最近的7月份，电动汽车销量同比下降37%，1-7月累计销量同比下降20%。</p><p>瑞典作为欧洲纯电动汽车的领头羊，其电动车销量进程也在倒退。7月最新数据，新能源汽车在瑞典的份额为59%，和去年同期基本持平，但纯电动车型的销量则同比下降了15%，加剧了今年以来的市场低迷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_942744caacb24efe86c15d06cd0572ac@000000_oswg40332oswg630oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>权衡利弊，调整布局</strong></h2><p>欧洲市场电动车销量的下滑，原因是多方面的。有欧洲市场整体消费疲软、政府鼓励补贴退坡有关，而进入7月，又受到欧盟对中国征收临时关税的影响。</p><p>数据显示，7月份欧洲电动车月销量同比下降7.8%，今年1-7月的销量与2023年基本持平。相比之下，欧洲传统混合动力和轻度混合动力车型增长较快，7月新车上牌量甚至超过燃油汽车。</p><p>至少到目前为止，抛开政府的激励政策，电动汽车的增长已被欧洲市场证明是不可持续的。不仅丧失了预期的发展势头，终端消费还失去了购买动力，这让很多消费者对纯电动的未来感到怀疑。</p><p>瑞银一份报告显示，当德国纯电动市场预冷，大众汽车面临的风险最大。如果电动车在欧洲销售持续低迷，该公司明年的盈利或将面临20亿欧元的影响。</p><p>考虑到最新趋势，Stellantis集团更新了欧洲市场的产品规划，今年计划在欧洲推出30款轻度混合动力车型，并将在2026年之前再推出6款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_b012c89fe24e42c887895c077c7d3948@000000_oswg162095oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>越来越多的车企，选择修改目标。</p><p>保时捷此前表示，将放弃2030年电动车销量占比80%的目标，原因是转型速度低于预期，管理层一致认为，曾经的目标过于激进。</p><p>奥迪也表态称，由于PHEV车型的重要性比预期更高，燃油车完全转向纯电动汽车的时间要比想像中更长。所以，公司将根据市场变化推出更多混合动力产品线，同时放弃激进的纯电动目标，主要车型必须保证“燃油与纯电双行”的部署，不能把未来的鸡蛋全放在纯电动赛道。</p><p>过去，奥迪对旗下纯电动车型Q8 e-tron和Q8 Sportback e-tron寄予厚望，可过去几个月，这两款车型却面临订单骤减的压力。在尴尬的市场表现下，奥迪不得不在一份声明中强调“计划重组布鲁塞尔生产重心”，如若后续没有更好的解决方案，不排除关闭相关工厂的可能性。</p><p>布鲁塞尔工厂现阶段共有约3000名长期工人和500名临时工人，一旦因为电动化战略进行大规模改组，大量工人将面临失业风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_ef89253cac6a4075af42c312b76c5317@000000_oswg50796oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>奔驰也在权衡利弊。</p><p>此前，奔驰制定了2025年电动车（包括混合动力车型在内占其总销量50%的目标，不过，这一计划已被该公司修改，目标截止日期往后挪到2030年。有意思的是，奔驰CEO康林松也在上半年指出，公司没有放弃燃油车，未来10年，还将按计划对内燃机技术进行升级。</p><p>雷诺董事长塞纳德（Jean Dominique Senard）直接呼吁，政府补贴虽不应该是永久的，但当下的欧洲制造商依旧需要补贴。以德国为例，去年年底决定取消补贴，直接导致2024年纯电动新车需求剧烈波动，打乱了制造商的一系列产品规划。</p><p>编辑丨王&nbsp; 越</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659272800&amp;idx=1&amp;sn=09679af926766fc9ddc146e67c015cf3&amp;chksm=bce7ce9d1db17bd4fa30e5ddc052411041d3e479c583896c6604fcd4b2832c5bb69d58c5ae85&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：菠萝蜜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2919699851074180</id>
            <title>净利润大跌七成，太二酸菜鱼不香了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2919699851074180</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2919699851074180</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Aug 2024 04:00:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>太二酸菜鱼母公司九毛九集团，陷入了增收不增利的怪圈。&nbsp;</p><p>8月23日晚间，九毛九集团发布2024年中期业绩公告，财报显示，上半年实现营收30.64亿元，同比增长6.4%，期间溢利为6797万元，同比大跌71.5%。&nbsp;</p><p>在7月19日发布的盈利预警公告中，九毛九曾将业绩疲软归结于去年同期曾受政府补助；消费者习惯受外部环境变化影响而改变等原因。&nbsp;</p><p>发布盈利预警后的几日内，九毛九股价持续走低，8月23日，盘中低见2.31港元，再创上市新低。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_f01e6062b9b24fd38753e3b9d283004d@000000_oswg128872oswg1080oswg1436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来源：同花顺APP截图&nbsp;</p><p>九毛九是一个有着将近20年历史的餐饮集团。1995年，山西太原人管毅宏在海口开出了第一家只能容纳6张桌子的面馆“山西面王”，而后几年，他将分店开到广东，并在2005年将品牌名定为九毛九，同年广州总部成立。&nbsp;</p><p>从2015年开始，九毛九以推出副牌（子品牌）的方式扩大集团的品牌组合，目前其创立并运营着“九毛九西北菜”“太二酸菜鱼”“怂火锅”“赏鲜悦木”“山的山外面”等多个餐饮品牌。&nbsp;</p><p>2020年1月，九毛九于香港交易所挂牌上市，之后的短短5个月内，股价节节攀升，管毅宏曾连续多年登上《胡润全球富豪榜》。<strong>如今，九毛九已成长为一个旗下餐饮品牌门店数量超过700家的大型连锁餐饮集团。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_fcda232b82e24675801c397947205e9e@000000_oswg112587oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来源：视觉中国&nbsp;</p><p>只是对这个餐饮巨头而言，2024年上半年它面临了前所未有的挑战。<strong>旗下包括太二、怂火锅和九毛九西北菜在内的品牌，顾客人均消费、同店销售等数据，均呈下滑状态。</strong>&nbsp;</p><p>此前，在接受《中国企业家》专访时，呷哺集团创始人贺光启曾说：“整个餐饮市场都在降价，我们不调也不行。这个市场你不抢就只有饿死。”对于包括九毛九在内的所有餐饮品牌面临的境地，这句话可谓一针见血。&nbsp;</p><p>于是，2024年上半年，九毛九先后砍掉两个盈利未达预期的子品牌，调低太二、怂火锅客单价，并正式宣布逐步开放旗下太二酸菜鱼和山的山外面酸汤火锅的加盟与合作业务，希望以更低成本的方式加速扩张。&nbsp;</p><p>只是，翻台率和客单价双降的事实证明，降价暂时还未帮九毛九揽回更多的消费者；而开放加盟的品牌上半年仅新开了5家门店，也被指进展缓慢。&nbsp;</p><p>《中国企业家》询问九毛九方面，开放加盟的品牌目前进展如何？陆续出售“那未大叔是大厨”和“赖美丽酸汤烤鱼”两品牌的原因是否是盈利未达预期，但截至发稿，暂未收到回复。&nbsp;</p><h2><strong>断臂求生，连砍两品牌</strong></h2><p>2024年上半年，一向专注于多品牌运营的九毛九，接连甩掉了两个“包袱”——陆续出售“那未大叔是大厨”和“赖美丽酸汤烤鱼”两个品牌。&nbsp;</p><p>其中，“那未大叔是大厨”是九毛九于2019年推出的子品牌，定位于轻奢创意新派粤菜，人均消费价格140元左右。对于布局该品牌的意义，彼时其品牌负责人曾对媒体表示，希望通过该品牌补足集团在粤菜方面布局的缺失。&nbsp;</p><p>“赖美丽酸汤烤鱼”前身则是创立于2021年的“赖美丽青花椒烤鱼”，创立的3年多时间里，该品牌经历了3次升级调整，主打产品从青花椒烤鱼变为眉山藤椒烤鱼，又在今年年初转型为贵州酸汤烤鱼。&nbsp;</p><p><strong>赚钱速度不及预期，或是九毛九舍弃上述两品牌的直接原因。</strong>&nbsp;</p><p>2023年年报中，那未大叔是九毛九旗下唯一一个业绩下降的子品牌。今年上半年，该品牌的收入由去年同期的652.3万元下降至155.5万元。而对于赖美丽酸汤烤鱼，今年4月时，九毛九曾对外提到，其盈利模型还未达到预期。&nbsp;</p><p>这些年，九毛九始终秉持通过多品牌覆盖多品类的战略。2020年上市初期，九毛九披露旗下拥有“九毛九”“太二”“2颗鸡蛋煎饼”“怂”和“那未大叔是大厨”5个品牌，分别对应了西北菜、酸菜鱼、煎饼、四川冷锅串串和精品粤菜品类。之后，又孵化出了“赖美丽青花椒烤鱼”切入烤鱼领域。&nbsp;</p><p>细分品牌覆盖了细分人群。“太二”“2颗鸡蛋煎饼”和“怂”的目标客户是商场周边的年轻白领；“那未大叔是大厨”定位的目标客户则为中高端消费群体。&nbsp;</p><p>2023年，九毛九又孵化出了人均消费超500元，定位高端牛肉火锅的赏鲜悦木，2024年又开了山的山外面贵州酸汤火锅。&nbsp;</p><p><strong>子品牌虽众多，但对于那些盈利能力不足的品牌，九毛九集团也向来“铁腕”，会及时止损。</strong> 除了舍弃“那未大叔”和“赖美丽烤鱼”之外，在前几年，九毛九集团也曾关闭旗下怂四川冷锅串串门店，转让了旗下品牌“2颗鸡蛋煎饼”80.85%的股权。&nbsp;</p><p>事实上，一直开开关关中摸索多元化运营节奏的九毛九集团，在很长的一段时间内，大部分收入都高度依靠九毛九和太二两个品牌。&nbsp;</p><p>2019年年报显示，九毛九和太二合计收入占比高达98.6%。此后几年，九毛九的收入占比呈下滑趋势，太二酸菜鱼收入占比稳定在70%以上，逐步成为拉动业绩增长的引擎。2023年年报中，怂火锅成为继太二之后的全新增长点，收入贡献增长210.4%，太二酸菜鱼和怂火锅收入合计占比为88.3%。九毛九也表示，后续将集中资源到太二酸菜鱼和怂火锅。&nbsp;</p><p>谈及九毛九集团在孵化新品牌方面的优劣势时，香颂资本董事沈萌分析表示，对于九毛九这样体量的餐饮集团，孵化新品牌和新品类的风险在于成本，因为很难将原有的品牌和菜品的积累延伸到新品牌和新品类，但在供应链方面则有更成熟的优势。&nbsp;</p><h2><strong>明星子品牌，增长乏力</strong></h2><p>在过去一两年里，曾经的网红餐厅太二为拥抱更多的消费者，一直在“放下身段”。&nbsp;</p><p>太二酸菜鱼曾是最有个性的品牌之一，“四人以上不接待”“不拼桌、不加位、不外卖”“只做酸菜鱼、不加辣也不减辣”的店规一度被其当成独特的品牌调性。但太二酸菜鱼却陆续将这些原则打破——门店可以接待6人客群，开设了专做外卖的卫星店，也上架了不辣酸菜鱼。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_5bea6b8f0dc84e1f8652898084bbd99e@000000_oswg102876oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来源：视觉中国&nbsp;</p><p>甚至，在破规矩迎合更多消费者的同时，面对2024年餐饮市场掀起的价格战，太二也躬身入局。&nbsp;</p><p>财报数据显示，2021年~2023年，太二的门店人均消费分别为80元、77元与75元，2024年上半年，这个数字进一步降低至71元。今年7月，一条“太二酸菜鱼客单价跌至7年前”的微博话题还曾冲上热搜引发热议。&nbsp;</p><p>九毛九在公告中指出，人均消费下降是集团考虑到市场状况及行业竞争格局等内外部因素，调整菜单结构及菜品价格所致。&nbsp;</p><p>不过，放低姿态的太二酸菜鱼，并没有吸引住更多消费者。半年报数据显示，九毛九主力品牌太二（自营门店）的翻台率为3.8，而去年同期这个数字为4.3。&nbsp;</p><p>某种程度上，太二酸菜鱼的困境与酸菜鱼这一品类的特性不无关系。&nbsp;</p><p>2013年前后，酸菜鱼作为一个小众菜品得到发掘，2015年太二品牌成立，之后几年里，酸菜鱼迎来爆发期，同期的餐饮市场中，一些酸菜鱼快餐品牌，如鱼你在一起品牌门店也通过“直营+加盟”的方式，驶入发展的快车道。&nbsp;</p><p>在这个爆发性的市场中，管毅宏在研发酸菜鱼时走了一条差异化之路，他没有在鱼身上下功夫，而是将酸菜做得异于竞对，并打出了“酸菜比鱼好吃”的广告词。就这样，在网红品类叠加网红餐厅的强效应下，太二酸菜鱼一炮而红。&nbsp;</p><p>彼时外界认为，这是九毛九集团在主品牌九毛九增长衰弱的背景下，找到的第二增长曲线。2018年太二酸菜鱼的翻座率达到了4.9。&nbsp;</p><p>虽然酸菜鱼属于顾客对创新迭代期望值不高的品类，但红利期消失得也很快。华泰证券在研报中指出，由于酸菜鱼口味相对固定，许多品牌在高速扩容中出现了菜品、场景、服务等多层面同质化竞争，导致市场热度有所消退。&nbsp;</p><p>随着酸菜鱼这一单一小众品类的吸引力逐渐减弱，太二品牌的网红光环也不复以往。&nbsp;</p><p>困境同样浮现在怂火锅身上。怂火锅曾被九毛九视为集团的第三增长曲线。2023年，怂火锅超越九毛九西北菜，成为继太二后的第二大收入来源。&nbsp;</p><p>公开报道显示，今年上半年，在餐饮行业追求性价比的大潮中，怂火锅也官宣降价，喊出了“锅底8元起，荤菜9.9元起、素菜6.6元起、焖饭6元任吃”等口号。据媒体测算，锅底降幅在2至4元、荤菜的降幅在3至14元、奶茶饮品等价格从18元下调至13.8元，降低了4.2元。&nbsp;</p><p>主动调价策略下，2022年至2023年，怂火锅人均消费从128元下降至113元，今年上半年进一步降至110元。但翻台率也从去年同期的3.9下降至2.9。降价同样没有求得更多消费者。&nbsp;</p><p>且近期，怂火锅武汉三店全部闭店的消息，还直接引发了其在武汉市场“滑铁卢”的讨论，《中国企业家》据此询问九毛九方面，怂火锅是否已撤出武汉市场及背后的原因，但截至发稿暂未收到回复。&nbsp;</p><h2><strong>打不过就加入？</strong></h2><p>进入2024年后，加盟成为连锁餐饮行业的一个大趋势，从头部大型连锁餐饮品牌、到小吃小喝创业型品牌，均在抢夺加盟商。&nbsp;</p><p>曾有一位餐饮品牌创始人向《中国企业家》谈到他的体感：进入2024年后，加盟在大众的认知中不再成为一个负面词语，反而代表着一个更大的就业、创业市场。特别是海底捞也官宣加盟后，经历快招时代、疯狂增长时代后的加盟市场，已进入了“良币加速驱逐劣币”的时代。&nbsp;</p><p>另一方面，当理性、性价比成为大众消费的“第一性原理”时，餐饮行业逐渐摆脱表面繁荣，甚至发展到了要先靠降价在市场谋得一条出路的地步。于是，市场内卷、价格战升温成为上半年餐饮市场主流叙事，行业最终集体陷入“增收不增利”的怪圈中。&nbsp;</p><p>身处其中的九毛九决定“打不过就加入”。&nbsp;</p><p>2024年上半年，九毛九从性价比、加盟、出海等2024年上半年餐饮行业的大趋势着手，探索更有效的增长策略。&nbsp;</p><p>年初，九毛九集团宣布旗下太二酸菜鱼和山的山外面两个品牌开放加盟。对于为何是上述两品牌，在4月的一场交流会中，刚刚履新不久的九毛九集团行政总裁何成效曾对媒体表示，<strong>怂火锅的舞蹈培训要求高（该品牌在晚餐时段设计了音乐舞蹈表演环节），对加盟商来说负担较大，相比之下，太二在集团中知名度最高、品牌势能最强；主打酸汤火锅的山外面，商业模型则是面向加盟业态专门设计。</strong>&nbsp;</p><p>对于加盟，何成效也谈到，全直营品牌接连开放加盟，是餐饮加盟体系发展成熟的体现，各品牌由此能够更好地平衡加盟商的收益与品牌保护之间的关系。加盟模式也能帮助品牌加速渗透市场、补齐资源短板。&nbsp;</p><p>除了招揽加盟商开店外，太二也在店型方面有了更多考量。公开报道显示，自今年5月份以来，太二酸菜鱼已经在全国各大城市开设了30多家外卖“卫星店”。此类门店“店面更小、员工更少、不做堂食”专供外卖。&nbsp;</p><p>此举背后或是因太二已从外卖策略中尝到了甜头，据何成效透露，此前上架了单人外卖套餐的太二门店，外卖单量增长幅度高达60%，而这对门店营业额贡献的增长则达到了约15%。&nbsp;</p><p>出海业务现阶段也要倚仗太二。此前报道显示，九毛九旗下已出海的品牌包括太二和赖美丽烤鱼，涉及新加坡、马来西亚、加拿大等国家，但随着赖美丽烤鱼品牌的转让，目前仅剩太二继续撑起九毛九集团拓展国际市场的希望。&nbsp;</p><p>降价来做大多数人的生意，放开加盟以更低成本快速扩张，九毛九看上去做出了最正确的选择。&nbsp;</p><p>只是，当下餐饮市场的价格战早已白热化，市场只有更低没有最低；且当九毛九向加盟商提出“提供300万元以上合法现金”等硬性要求后，太二酸菜鱼的金字招牌，似乎已经失去了昔日的强烈吸引力——上半年太二仅开出了2间加盟店。&nbsp;</p><p>一切暂未如九毛九所愿，未来仍充满了不确定性。即便是餐饮巨头，当下想穿越周期，仍要苦修内功。&nbsp;</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>《开放加盟、太二下沉，九毛九“颠覆”九毛九》，时代财经&nbsp;</p><p>编辑｜米娜</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650625983&amp;idx=1&amp;sn=21827ba1478dd7bbdf1e1fb8c851c213&amp;chksm=7d22b0ad28ff075c443a13936862952d4523ae5b52f815b658c7620eefbbf16381c9aa8343f2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：李欣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2920873319291525</id>
            <title>最近疯狂刷屏的《黑神话》，我们不想无脑吹</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2920873319291525</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2920873319291525</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Aug 2024 03:57:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p><strong>《黑神话：悟空》上线四天来迅速成为全民话题中心，无论是不是游戏玩家，都会热烈地讨论起游戏玩法、音画表现、对行业和社会的影响力，以及游戏唤起的美好回忆。</strong></p><p><strong>我们邀请了八位不同行业的玩家，请他们从不同的角度说出自己的看法。</strong></p></blockquote><h2><strong>成功的背后，</strong> <strong>往往是“人”的痕迹</strong>&nbsp;</h2><p><strong>@Roger 游戏业</strong>&nbsp;</p><p><strong>擅长观察与分析行业动态</strong>&nbsp;</p><p>《黑神话：悟空》（以下简称“黑猴”）凭借对中国独有的神话体系、佛道魔文化的用心还原，让整个游戏氛围独树一帜。它之所以引起空前热烈的反响，除了那些大家都熟悉的理由，我想说点别的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_d63b49c8ebe144c1849e8b2f17d4e811@000000_oswg1034432oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《黑神话：悟空》游戏截图。（图/由受访者提供）</strong>&nbsp;</p><p>市场上既用心又有实力落地的产品真的越来越少了，玩家的需求从来都很难被真正满足。比如，《美国末日2》有实力，但因为傲慢得罪了不少玩家。每年都有国产精品单机投放市场，但放到世界范围内影响力还太小。&nbsp;</p><p>罗永浩前几天说过的一句话我非常认可，大概意思是，“黑猴”是互联网这几年来罕见的自发性群体善意出圈事件。如果你在做一件大家公认很争气的事情，那么你永远不会缺乏支持。&nbsp;</p><p>当然，我还是坚定认为“黑猴”是个例，还远不能代表中国3A或者中国单机市场的崛起。游戏界从来没有一蹴而就的事情，《永劫无间》的背后是22年前的《流星蝴蝶剑》，《剑星》的成功是因为11年前的《剑灵》。&nbsp;</p><p>游戏科学也并非半路杀出的新团队，从做《斗战神》开始，他们就在用心地描绘他们心中的西游。一个很有意思的点是《剑灵》和《斗战神》都在10年前由腾讯发行公测，同为当年话题红极一时的差异化网游代表。10年后的今天，《剑灵》团队做出了让韩国政府下令要持续扶持的3A作品《剑星》，《斗战神》团队则做出了轰动中国业界的《黑神话》。作为四款游戏都完整体验过的玩家，我认为，成功的背后，往往是“人”的痕迹。&nbsp;</p><p>中国游戏市场一直苦于无世界级内容的产品，“黑猴”成功的意义，更多是鼓励有志之士有更大的把握投身内容型产品之中，让游戏的艺术和市场价值得到更大的发挥。&nbsp;</p><h2><strong>在灵山上遨游</strong>&nbsp;</h2><p><strong>@TC 外贸业</strong>&nbsp;</p><p><strong>全平台游戏资深玩家</strong>&nbsp;</p><p>从动画《大闹天宫》到游戏《黑神话：悟空》，我们始终偏爱这只特别的猴子，大概因为在我们的历史上，这种富有反抗斗争精神的形象确实罕见，也容易鼓舞我们。&nbsp;</p><p>《黑神话：悟空》的优点毋庸置疑：美轮美奂的场景设计，在各个角落熠熠生辉的西游和古建文化，富有中国特色的优秀配乐，还有那根让人热血沸腾、标志性的金箍棒。它让以前只存在于想象中的画面，以超乎想象的方式重现。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_fa83d4f704d34191a6bffb99240b8eda@000000_oswg1266818oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《黑神话：悟空》游戏截图。（图/由受访者提供）</strong>&nbsp;</p><p>但游玩中的缺点也十分明显。比如游戏过场CG的镜头设计，有些浪费了这么好的美术。还有无处不在的空气墙，缺乏指引和小地图，锁定容易丢失视角也是明显的问题。严格来说，关卡设计的遗憾与美术设计的出彩形成了一种体验上的割裂感——明明看起来是一个可以到达的台阶，偏偏有空气墙，跳不上去；上一关无法跳下探索的悬崖，下一关却会让玩家被妖怪踢下摔死，于是玩家始终有一种违和甚至疑惑的感觉，这种不自然的体验是游戏科学可以去注意和修正的。&nbsp;</p><p>但瑕不掩瑜，客观地说，游戏科学已经交出了一份近乎满分的答卷。以完成度来说，它已经超乎我和绝大多数玩家的想象。我们都希望这是一个起点，将来会有更多更好、具有中国文化特色的游戏诞生。希望下一次不再是我们努力地去细究游戏文本，争当“魂学家”，也让外国人尝尝做功课的滋味。&nbsp;</p><p>孙悟空说过：只要见性志诚，念念回首处，即是灵山。在游戏行业再出发前，我们可以暂时安心地在《黑神话：悟空》这座灵山中遨游，好好体验这份等了四年的礼物。&nbsp;</p><h2><strong>一个可信的世界</strong>&nbsp;</h2><p><strong>@山水 媒体人</strong>&nbsp;</p><p><strong>尤其关注国产单机游戏发展</strong>&nbsp;</p><p>黑神话真的营造了一个可信的世界，你相信那个地方真实存在，有一帮怪物在里面苟延残喘，被各自的命运，以及空气墙困住。&nbsp;</p><p>从今天起，电视剧《西游记》给我们制造的那个视觉印象大概会逐渐被黑神话取代。黑神话描绘的世界其实更贴近《西游记》原著，你可以说这是一种魔幻的现实主义，那个世界非常丛林法则，天地不仁，而猴哥从来也不是善茬，某些时候手段比妖怪更狠。甚至于你看完有些妖怪图鉴的故事后，都会对妖怪有种不忍下手的感觉。它所展现的世界观的力量，其实比游戏性要更强。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_175f5e6620824dd198da092354c5c2ec@000000_oswg101770oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《黑神话：悟空》游戏截图。（图/由受访者提供）</strong>&nbsp;</p><h2><strong>会有人继续尝试，</strong> <strong>但它不会形成模式</strong>&nbsp;</h2><p><strong>@沫林 游戏业</strong>&nbsp;</p><p><strong>常驻北美的老派玩家</strong>&nbsp;</p><p>我还清楚记得，4年前《黑神话：悟空》的宣传片出来之后，玩家社区的沸腾和业内的震惊。&nbsp;</p><p>但那个时间点上，绝大部分中国游戏从业者对游戏是否能真正做出来都持怀疑态度。这不是文人相轻，或是吃不到葡萄说葡萄酸，只是因为DEMO骗局在游戏行业太过常见，上线缩水乃至开发中期直接崩盘的例子比比皆是。以游戏科学团队当时的经验和规模，加上这个PV里展示出的野心，许多人都会嗤笑一声，觉得痴人说梦。&nbsp;</p><p>所以哪怕是上线前办了数次大型试玩，很多人都体验过开发版本中不错的战斗设计，然而直到上线前我还在怀疑，这游戏到底是不是一个骗局，会不会上线内容量只有5个小时，除了那几个boss战，其他都是花拳绣腿。&nbsp;</p><p>当媒体评分解禁，MC均分82分的时候，我基本已经能够知道产品的状态了，玩到实机时真的鸡皮疙瘩都起来了——我一边玩，一边能想象这4年里他们是怎么不要命似的把这个游戏做出来的，怎么一点一滴抠细节，怎么花费数个月、数年的时间来打磨一个特性、一个机制、一个场景、一个Boss战。这种投入而专注的精神状态，在中国游戏行业中真的是奢侈品。&nbsp;</p><p>对于玩家来讲，《黑神话：悟空》是一款好玩的游戏，是一款让中国玩家为之骄傲的游戏，是一个或许能持续数月的谈资。&nbsp;</p><p>但对于中国游戏从业者来说，看到这款产品面世并且取得成功，心里总是五味杂陈。这里面有欣慰和希望，因为我们看到了国产单机的希望，也看到了市场对于第一个努力者的正向反馈；这里面有羡慕，羡慕游戏科学的小伙伴们能够真的拥抱理想主义，并且收获了对于理想主义最好的结局。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_9269133e567a469297606c950216760d@000000_oswg892162oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《黑神话：悟空》游戏截图。（图/由受访者提供）</strong>&nbsp;</p><p>这里面有悔恨，一定不止一个人在想，“为什么我当年没选择走游科的这条路？”&nbsp;</p><p>这里面有迷茫，有人会想“我为什么要花费4年，做我现在这个项目？“&nbsp;</p><p>这里面肯定还有忧虑，《黑神话：悟空》给后续的单机作品定了一个这么高的标杆，哪怕我们想尝试 ，也会扪心自问：“我们能有游科这样的天时、地利、人和么？”&nbsp;</p><p>最近有很多关于“黑神话能否改变中国游戏行业格局“的讨论在各大媒体和社区传播，客观地说，一款精品单机游戏不会改变任何格局，因为这个行业的商业逻辑很难在短期内发生转变。免费网游的统治力在全球都是一样的，很少公司会放着更优质的商业模式来举全公司之力追梦。所以尽管会有人尝试，但它不会形成模式。&nbsp;</p><p>但黑神话这款产品对于中国行业的影响是巨大且深远的——因为它给几乎所有热爱游戏的从业者心里都埋下了一个火种。在不远的未来这些火种一定会迸发并继续传递，让这个世界上再多出几个理想主义者来，再多出一些英雄主义的尝试来。&nbsp;</p><p>游戏科学和《黑神话：悟空》的故事，和大圣的故事简直太像了：我命由我不由天。当下界的芸芸众生看着头戴凤翅紫金冠、手擎如意金箍棒的齐天大圣在南天门面对诸天神佛时，大概都有一种自然而然的感动吧。&nbsp;</p><h2><strong>战斗系统仍有提升空间</strong>&nbsp;</h2><p><strong>@吉吉 美术业</strong>&nbsp;</p><p><strong>动作游戏和古典剑术爱好者</strong>&nbsp;</p><p>个人认为，IGN给《黑神话：悟空》的8分评价是相对客观的。&nbsp;</p><p>本作的美术堪称顶级。我已经通关，直到最后游戏的所有美术场景，我都给满分。尤其对于中国玩家来说，这是我们最熟悉的艺术风格之一。许多地方还原了山水画的神韵，这一点在花果山章节达到顶峰。&nbsp;</p><p>尤为值得称赞的是游戏的建筑，佛道教的造像和壁画，极为考究，艺术风格与历史实物高度契合。其建筑更是对古建筑原物进行了高精度的扫描，极大增强了玩家的代入感。游戏也没有目前业界普遍存在的政治正确现象——仙女就应该倾国倾城，各类道尊皆是仙气飘飘、神态平和俊朗。&nbsp;</p><p>第二章黄风岭中灵吉菩萨的唱腔非常具有民族特色，接地气的艺术风格一下把玩家拉入了这款游戏的基调，即神佛并非高高在上、清心寡欲，而是和芸芸众生一样利欲熏心，是世俗的一环。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_f9f469b7640d44bfa9f2b3a6bae65105@000000_oswg68681oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《黑神话：悟空》游戏截图。（图/由受访者提供）</strong>&nbsp;</p><p>动作系统中规中矩，打击感不错，流畅执行完一整套动作后会有相应的满足感。但可惜的是动作系统的衔接还有待打磨。天命人的连击分成多段，打连击时往往很难闪避敌人攻击；又因为后摇较大，明明翻滚猴按下了喝药按键，角色却偶尔因为后摇没能成功喝上，一定程度上影响了战斗的流畅性。&nbsp;</p><p>本作中有几个设计得较为出色的boss。比如寅虎，玩家在初次挑战的时候往往感觉很困难，但是在通过后则显得游刃有余，证明了boss的攻击有迹可循，能有效给予玩家正向的交互感。但一些boss设计水平中规中矩，套用了简单的制作逻辑，即快慢刀干扰玩家判断+高频率的持续进攻+大攻击范围+高机动性，这让挑战略显单调。这些组合一旦出现失衡，就会出现玩家所说的“粪怪”，缺乏基本的交互感，容易挫败玩家挑战的积极性。&nbsp;</p><p>据很多玩家反馈，游戏有相当多的隐藏剧情，所以对于剧情的评价可能目前并不客观。但是从现在的主线来看剧情只能说平平无奇，是近年来经常见到的“黑化西游记”，即神佛等都有自己的阴谋，大量角色各怀鬼胎。这种设定相对于我们熟悉的电视剧《西游记》有一定的反差感，剧情多为常见的类寓言故事，比如角色因为自己的贪婪最后陷入无尽的懊悔，人心险恶好人不一定有好报之类的。&nbsp;</p><h2><strong>那么，后来呢？</strong>&nbsp;</h2><p><strong>@曹骏晖 媒体人</strong>&nbsp;</p><p><strong>动作游戏爱好者</strong>&nbsp;</p><p>玩家们早在游戏发售前就已经做足心理建设：这本质上是个硬核动作游戏，天命人看起来再威风，也难免像隔壁家的褪色者一样，被boss虐到破防。&nbsp;</p><p>刚进入黑神话，难度确实不大：猴哥连贯的平A停不下来，小连招行云流水。直到遇见幽魂、黑熊、虎先锋，在各种快慢刀前屡屡落败，才老实了。吃饱喝足的虎先锋打了个嗝：你的连招很丝滑，你的猴头却塞牙。&nbsp;</p><p>战斗当然是《黑神话：悟空》的亮点，但不是唯一的亮点。你想一路boss rush过去，游戏主美杨奇不答应，游戏音乐制作人翟锦彦不答应，每一个场景和沿途的小妖怪都不答应，不是因为他们会给你上难度，而是会用出色的音乐和美术留住你的脚步：一座1:1复刻的大佛塑像，一幅尺寸巨大而精美的壁画，一段酣畅淋漓的国风BGM，都值得你反复观看品味。如果执着于赶路和战斗，会错过一些美好的东西。哪怕二周目再回来，也会永失初见的惊喜。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_5153cebbb52246d5bbd768cced1edd2c@000000_oswg94000oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_c4fe073a68cc43cb84281572370e1508@000000_oswg42159oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《黑神话：悟空》游戏截图。（图/由受访者提供）</strong>&nbsp;</p><p>天命人在路上遇到的每一个角色，不管头目还是妖王，哪怕是每次你都忍不住吐槽“又来了”的路边小喽啰，都有着一段独特的故事，这些故事仿佛拼图，在这段旅程中构成天地、众生和传奇，唤醒你DNA里的文化底色。于是你像个每晚听睡前故事的孩童一般，带着旺盛的好奇心不住追问：“那么，后来呢？”&nbsp;</p><h2><strong>放下红尘念想，才能“悟空”</strong>&nbsp;</h2><p><strong>@will lian 自由职业</strong>&nbsp;</p><p><strong>痴迷动画与游戏</strong>&nbsp;</p><p>“孙悟空”这三个字意味着太多，而国产、西游、3A游戏大作这几个因素叠加，足以让我这个热血中年人心潮澎湃。&nbsp;</p><p>虽然我是动作游戏苦手，但在《黑神话：悟空》里，我反复阵亡，反复背板。一开始被幽魂教做人两小时，一度想退款，最后凭着肌肉记忆拿下，心力和技术都有增长；此后金池长老、白衣秀士，三把之内就过。恼人的虎先锋卡了我五个小时，中间有一次超常发挥无伤打掉它半管血，激动之下闪躲失误，被它一套带走，做了猴脑烧酒。&nbsp;</p><p>我是动画专业出身，最喜欢的是穿插在关卡中间的动画。说游戏科学做出了一部西游风的“爱死机”，绝不为过。这风格迥异的六部短片里，主题包含失控的我执、世间规训的束缚、放纵的贪婪、求而不得的爱欲、选择的踟蹰以及“悟空”之后探求真我的勇气，无一不是众生的贪嗔痴。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_2c7d60d3c2f94897b10384383bd4741f@000000_oswg35496oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_e8006d82c3904a0c95cc6fc2daf468e1@000000_oswg118617oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《黑神话：悟空》游戏截图。（图/由受访者提供）</strong>&nbsp;</p><p>凡事了了，凡人空空。一个细节：菩提老祖在斜月三星洞已经点名法号“悟空”， 我们却还是执着地叫他“大圣”。这是我们芸芸众生，终放不下红尘念想，悟不了“空”——八部天龙，有情皆孽，无人不冤，无情不怨，无缘不孽。天下间熙熙攘攘，众生皆为情所困，阿弥陀佛，阿弥陀佛。&nbsp;</p><h2><strong>“无处不美”的西行路</strong>&nbsp;</h2><p><strong>@韵韵 大学教师</strong>&nbsp;</p><p><strong>硬核女玩家</strong>&nbsp;</p><p>很喜欢游戏的美术，场景、造景、风景，动画、壁画、连环画，无处不美。小红书上有人说可以做一个取经地的旅游路线图，我觉得这个想法很棒。&nbsp;</p><p>开场CG很惊艳，结尾动画很有情怀。每个人物都有它的故事，每个小妖怪都有它的杂记，仿佛在读游戏版的山海经和志怪小说。第二章开头的陕北说书很带感，每段唱词都藏着任务提示，这个设置既巧妙，又直接，堪称《黑神话：悟空》中叙事的神来之笔。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_e8b35c2f12db483a9816c25fecdb525a@000000_oswg718360oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《黑神话：悟空》游戏截图。（图/由受访者提供）</strong>&nbsp;</p><p>游玩的死亡惩罚温和，打法变化虽然多，但是靠简单的轻重棍结合也能顺利打过很多boss，对于手残玩家来说挺友好的。角色技能随着游戏的深入越来越多，学到boss和精英怪的技能之后，打斗时有各种奇怪的玩法，感觉后面会出现很多有趣的整活视频，很期待。&nbsp;</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;腾宇&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;mid=2654641537&amp;idx=1&amp;sn=a7e9de69a640102ad0a634733f5d7d09&amp;chksm=bc0bc95c1fbbf75d0aadecc7678ff8d8a70a9a529518c0203c4d4e99d8a074d1ce7653e09f50&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新周刊”（ID：new-weekly）</a>，作者：小新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2920046566923136</id>
            <title>多重压力在身，百度艰难求变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2920046566923136</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2920046566923136</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Aug 2024 03:49:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>和上季度一样，二季度百度核心业绩又是在保守预期上的 beat。亮点主要在费用优化带来的经营利润率提高上，除此之外，则是对于部分头部机构而言，宏观压力使得他们在财报前又下调了广告收入的增长预期，百度收入实际表现略微超出一些。&nbsp;</p><p>不过在绩后交流上，管理层表达了对三季度业绩将继续承压的预期。虽然有自己加速生成式 AI 搜索内容渗透的主动影响（AI 搜索内容目前未做商业化），但同时也认可了当下宏观环境带来的压力，而这恰恰是这一轮中概暴雷的最根本原因。&nbsp;</p><p>下文专注于百度基本面，因此只讨论百度核心的业绩表现。&nbsp;</p><p><strong>具体来看：</strong>&nbsp;</p><p><strong>1. 盈利超预期：</strong>二季度利润 beat 基本上源于人员压缩，从股权激励同比下滑 27% 也能看出，再加上推广费用的严控，抵消了部分 AI 支出的增加确认。最终百度核心的研发费用同比下滑 8%，销售和管理费用同比下滑 11%。&nbsp;</p><p><strong>2. 广告短期有 “双重” 压力：</strong>二季度核心广告负增长，同比下滑 2%。管理层对此解释为有主动推进 AI 的影响，毕竟二季度 AI 提供的搜索结果占比从 11% 提高到了 18%，但这部分目前还未开始直接商业化（预计四季度考虑）。如果剔除 AI 的影响，实际还是有正增长的，但 618 期间电商卷战是主要拉动。&nbsp;</p><p>但另一方面，管理层也提及了宏观压力，也再次印证了市场最担忧的点。消费疲软的大环境下，尤其使得线下中小商家往往最先囊中羞涩，而这恰恰在百度广告客户中占比不小。&nbsp;</p><p>因此预计三季度，外部的宏观 + 内部的 Gen-AI 推进，双重压力下，会使得收入下滑进一步扩大。不过管理层认为四季度随着 AI 搜索开始商业化、基数变低，会呈现回暖。&nbsp;</p><p>不过对于四季度的回暖预期，海豚君暂时保持谨慎。因为不仅仅是宏观趋势，在中长期视角上百度仍然存在一个难以回避的 bug——流量侵蚀。&nbsp;</p><p>一方面短视频等平台还在占用用户时长，另一方面无论是同行的竞争，比如夸克、Kimi，还是其他流量平台，也都在做搜索渗透，均指向对百度搜索流量的侵蚀。二季度 MAU 环比净增，海豚君认为更可能是 AI 尝鲜用户，但第三方数据披露的 DAU 却走势并不好，意味着存量用户的粘性可能还在走低，因此 MAU 的增长建议观察持续性。&nbsp;</p><p>因此，海豚君还是认为，在 AI 真正给广告带来比较显著的 “净增量” 贡献之前（而非内部不同广告形态间的此消彼长），百度传统广告业务在享受完互联网巨头拆墙红利之后，除了靠宏观，还是比较难走出独立优势。&nbsp;</p><p><strong>3. 云业务小幅加速：</strong>智慧云业务沿着上季度趋势继续保持加速，同比增长 14%。相比于对广告的拉动，企业调用 AI 的需求可能对智慧云的收入增长贡献更明显一些<strong>（目前 8 月 API 日均调用突破 6 亿次，相比 5 月披露的 2 亿次飞速增长）。</strong>&nbsp;</p><p><strong>4. 自动驾驶势头正旺：</strong>剔除智慧云收入后剩下的小度、智慧交通、自动驾驶等业务，二季度不再下滑，同比增长 2.8%。萝卜快跑是亮点，目前在武汉投放的 400 辆车都是无人驾驶，已经面向 900 万用户提供了服务。随着无人车占比提升，单车运营成本下降了 50%。后续低成本的 RT6 车投入市场后，有望进一步优化 UE。&nbsp;</p><p><strong>5. 回购与现金：</strong>二季度自由现金流 59 亿，同比下滑 17%，主要是因为经营现金流下滑。&nbsp;</p><p>虽然当期经营利润同比增长，但主要是因为减少了不影响现金流的费用，比如设备折旧、内容版权摊销成本，和员工股权激励费用等运营支出，因此经营现金流相比去年还是减少了近 20 亿。AI 服务器、芯片投入等导致资本开支贼同比下降了 22%。&nbsp;</p><p>二季度百度回购规模环比略有提高，耗用 3 亿美元，对应年化股息率大概对应 4%。包括爱奇艺（2Q24 合计净负债 1.5 亿），公司账上则还有投资 + 现金合计 1620 亿元 RMB。如果扣掉短期有息债务（包含贷款、票据以及可转债），对应净现金 1495 亿元 RMB，合 207 亿美元，仍然是相对充裕的。从回购耗资占比来看，公司还是更倾向于自留现金用于后续经营投入和短长期存款/理财产品（二季度将 200 多亿短期资金转向长期定存）。&nbsp;</p><p><strong>6、财报详细数据一览</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_38e67271ad1d4cd08e1c29a1fb770d1d@000000_oswg105120oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>百度的二季度业绩主要是市场本身预期不高下的超预期，此外，就是费用优化的力度也比较强，最终体现为盈利 beat 较多。&nbsp;</p><p>不过因为宏观环境和未做商业化的 AI 搜索渗透，下半年的压力也是肉眼可见。而中长期上，海豚君一直担忧的流量侵蚀问题，虽然短期月活用户回流，但并未得到根本性的缓解。此外，文心一言在 C 端的用户渗透也被豆包赶超，并且增长势头也有放缓，这种情况下对于未来 AI 能否给搜索广告带来净增量的疑问，也很难减少。&nbsp;</p><p>而对于舍弃短期利润也要继续推进 AI 搜索的选择，海豚君认为，至少从流量防守的角度也是百度不得不做的事情。只是不可避免的，部分在乎 EPS 的资金会比较难受。&nbsp;</p><p>业绩发布后，百度市值进一步缩水到了 300 亿美金，乍一看手上净现金就 200 亿美金了，似乎被过分低估了。但考虑到百度回购规模太低，并且二季度还将部分短期资金转入长期存款，意味着管理层可能也并不打算短期扩大回购力度。因此对于一些相对谨慎的投资者来说，这里的净现金可能并不想算进估值，毕竟当下中概资产中有不少低估但高回购的公司。&nbsp;</p><p>如果苛刻一点，不考虑净现金，但鉴于 Topline 的增长压力，海豚君小幅下调市场对明年的业绩预期，这样当前 300 亿美金市值对应 25 年税后 Non-GAAP 经营利润（15% 有效税率），整体对应 9x 估值。这意味着，如果分部估值的话，当下市值可能隐含广告业务只有 7x。</p><p>因此若后续降息流动性转好，短期百度有望随着中概资产一起修复估值。但估值修复之后能否维持，仍然绕不开宏观环境的变化，而流量劣势也会使得百度向上的压力会比其他社交同行更大。</p><p><strong>以下为财报详细解读</strong>&nbsp;</p><p><strong>百度是互联网公司中比较罕见地把业绩详细拆为：</strong>&nbsp;</p><p>1、百度核心：涵盖了传统的广告业务（搜索/信息流广告），以及创新业务（智能云/DuerOS 小度音箱/阿波罗等）；&nbsp;</p><p>2、爱奇艺业务：会员、广告与版权转授权等其他。&nbsp;</p><p>两项业务的拆分泾渭分明，加上爱奇艺作为独立上市公司数据详尽，海豚投研在此也将两项业务详细拆解。由于两大业务有大约 1% 左右（2-4 亿之间）的抵销项，因此海豚君拆分的百度核心细分数据与实际报数可能稍有差距，但无碍趋势判断。&nbsp;</p><p><strong>一、广告短期的 “双重” 压力</strong>&nbsp;</p><p>二季度百度核心广告同比下滑 2%，稍高于市场相对保守的预期。其中，高毛利率的托管页广告占比小幅反弹到 51%，环比 +1pct。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_fd1451f320984cfb9710bab35daa90d3@000000_oswg63245oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>二季度虽然有 618 电商节，但消费相对疲软，尤其是对于线下中小商家来说，投放意愿下降明显。这对于刚好线下中小商家占比较高的百度来说，并不是好事。&nbsp;</p><p>整体行业增长有所反弹，主要是源于游戏、电商平台竞争下的投放加速，而因为流量侵蚀，百度在这方面并未吃到太多红利。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_14049530c66d4840bc54c7628c9e6e2e@000000_oswg81799oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>核心原因还是百度的搜索生态本身不具备优势，仅规模较高，但用户粘性和时长都是偏弱的。不过二季度手机百度 APP 的月度用户数有所回升，净增加 2700 万。海豚君猜测，可能是因为 AI 搜索体验的渗透提升，吸引到了一些用户回流。&nbsp;</p><p>但通过第三方数据的对比，实际上手百的 DAU 反而二季度有流失，侧面表明可能月活的增加主要是 AI 尝鲜用户，但本身存量用户的粘性仍然是在下降的。另外，文心一言的活跃度虽然还不错，但是也被字节的豆包后来居上。&nbsp;</p><p>总的来说，在 AI 对大部分普通用户来说尚属鸡肋功能阶段的时候（用户教育期），还是要看流量大本营的硬实力，字节这种大水漫灌型的教育渗透方式，显然也是因为原本流量的优势。但反过来说，百度流量大本营的弱势，是否意味着后续对文心一言的支持也会逐渐乏力？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_deda558013734c5182f484bc00bd410e@000000_oswg61030oswg1080oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_cf9d805afe24413390e4ed3fc0d28c05@000000_oswg58301oswg1070oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>展望三季度，管理层已经打了增长承压的预防针，预计还会比二季度更大的下滑幅度。</strong>但值得一提的是，短期确实有多因素同时作用下的暂时性承压。&nbsp;</p><p>1）宏观环境首当其冲，对于后续的走向，海豚君不做预测，保持相对谨慎。&nbsp;</p><p>2）主动推进 AI 搜索。二季度用户体验的 AI 搜索结果占比已经达到了整体搜索的 18%，环比提升 7pct。但目前对于 AI 搜索结果的内容，百度还未进行商业化，因此主动推进 AI，意味着短期的变现能力肯定会受到影响。&nbsp;</p><p>但这也是百度不得不做的事情，在流量日渐被侵蚀的不可逆趋势下，推进 AI 是当下唯一能挽回用户时长的方法。此外这一轮的 AI 变革，对主动搜索入口也存在致命性的颠覆逻辑，因此百度出于防守目的，也需要主动变革，牺牲短期利润。&nbsp;</p><p><strong>二、智慧云需求稳定，自动驾驶亮点多多</strong>&nbsp;</p><p>百度核心的其他业务（非广告业务）中，近 80% 的收入来自智慧云，剩余的 20% 主要是自动驾驶技术方案、智能音箱等收入。&nbsp;</p><p>二季度其他业务收入 75 亿，同比增长 10%，主要还是智慧云在低基数 +AI 的带动下，增速进一步提升至 14%。智慧云之外其他业务也恢复正增长，其中萝卜快跑是亮点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_0cc13db3e0a74b28955272606b58463f@000000_oswg58438oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>二季度智慧云收入增长 14%，其中大模型需求的提升，以及大模型需求拉动其他云服务的作用，共同拉动了增长。&nbsp;</p><p>单独看 AI 云在智慧云收入中的贡献，从上季度的 5% 提升至 9%。同时 GPU 客户对公有云需求显著增加，剔除 AI 相关的大模型收入，其他云服务增速也由一季度的 11.8% 提升到本季度的 13.9%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_da87773425a2444693a82dd0e14f751d@000000_oswg69396oswg1080oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其他业务中的，自动驾驶进展飞速。</strong>二季度，萝卜快跑共提供 89.9 万单的乘车服务，同比增长 26%（增速环比持平）。截至 7 月 28 日，萝卜快跑累计单量超过 700 万单。&nbsp;</p><p>目前在武汉投放的 400 辆车都是无人驾驶，已经面向 900 万用户提供了服务。随着无人车占比提升，单车运营成本下降了 50%。后续单车成本更低的 RT6 车（单车 25 万，相比 RT5 的 48 万下降近 50%）投入市场后，有望进一步优化 UE。&nbsp;</p><p><strong>三、盈利超预期，继续裁员广进</strong>&nbsp;</p><p>对于市场担忧的 AI 投入对利润端的削弱影响，二季度虽然有一些确认，但对整体毛利率影响还算可控。不过随着下半年 Gen-AI 搜索逐步商业化，相应的增量成本应该会看到确认。&nbsp;</p><p>从资本开支上看百度对 AI 服务器、芯片的投入，二季度资本开支环比有所回落，同比更是下滑 22.4%，似乎意味着近一年高歌猛进的投入暂缓。当然具体变动可能还要看行业发展变化，不过就目前而言，若下游应用端没有出现更多的王炸产品，短期在收入承压下，百度持续增加资本开支的动力应该也不会太高。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_c2b2bd87fa1b4f399c82b3488a6fb14d@000000_oswg73337oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_41939ec5fb3e4431858dd69c84441d7f@000000_oswg68473oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过相比于营业成本中，随着 AI 业务发展，难以避免增长的服务器折旧等开支，公司掌握主动力的就是调整人员薪酬费用，这在我们上季度的财报点评中也有提及。&nbsp;</p><p>和一季度一样，二季度 SBC 费用继续同比大幅下滑 28%，说明优化主要来自于裁员/减薪，此外就是推广费用估计也降低了一些。最终二季度百度核心的经营利润 56 亿，利润率 21%，同比改善 4pct，环比也提升了 2pct，超出市场预期。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_b93a6065b1174a9bb42283176efe8ae5@000000_oswg77443oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_93b799f2dce5451d92ce077123d75829@000000_oswg81684oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247546340&amp;idx=2&amp;sn=e892012c2bc3b4e96f413ac66bb82b6b&amp;chksm=ce9a32d27c81346ba37dd4ff5815acefd58350291aaabcdfbfd197171f9ae8ff416600f47405&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2920088526199941</id>
            <title>B站，“卖流量”搞钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2920088526199941</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2920088526199941</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Aug 2024 03:48:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>自从把降本增效、加速商业化进程作为战略重心，B站到底什么时候扭亏为盈就成了外界关注的重点。</p><p>从哔哩哔哩在8月22日发布的2024年第二季度未经审计的财务报告来看，本季度B站实现营收61.3亿元，同比增长16%；其中，增值服务、游戏和广告业务均有所增长。财报发布后，B站美股盘前一度涨超6%。</p><p>不过，B站还是没有盈利；二季度哔哩哔哩净亏损6.08亿元，同比收窄61%；好消息是，经调整后净亏损连续8个季度同比收窄，还在上半年实现了正向经营现金流。B站距离盈利越来越近了吗？</p><h2><strong>“开源节流”的季报</strong></h2><p>B站，在“开源节流”的路上继续往前。</p><p>今年二季度，哔哩哔哩实现营收61.3亿元人民币，同比增长了16%；其中，广告业务同比增长30%、增值服务业务同比增长11%。净亏损6.08亿元，同比收窄61%；经调整净亏损2.71亿元，同比收窄72%。</p><p>B站似乎离盈利目标越来越近了。</p><p>开源方面，先看用户增长。二季度B站月活用户3.36亿人，同比微增3.7%，用户体量基本已经接近天花板。不过这也不是B站一家的问题，从Questmobile发布的《2024年中国移动互联网半年报告》来看，包括腾讯在内的多个长视频平台中，除了爆火的免费短剧应用以及受奥运会带动的咪咕视频、央视频之外，B站已经是少数还在保持整体用户规模正增长的了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_4b0a41cdcc3c4237825a1731440161b7@5940768_oswg79100oswg863oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_9797d34527aa4805a54b41d6f4a1ef26@5940768_oswg117261oswg799oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：Questmobile</p><p>在整体用户规模增速放缓的情况下，用户粘性就成了B站强有力的优势；二季度B站DAU/MAU为30%，日均用户使用时长99分钟，同比增加了5分钟。</p><p><strong>高用户粘性给B站带来了开源的机会。</strong></p><p>一方面来自于会员付费，二季度增值服务同比增长11.5%。但增值服务的收入增速实际上是在放缓的，这主要是因为本季度也是长视频的淡季，且直播打赏也没有特别出色的表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_38815074a21043579171f69bf557de9a@5940768_oswg94848oswg874oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：海豚投研</p><p>另一方面，B站年轻化、高粘性的用</p><p>户也给其广告转化带来了优势。本季度正好也赶上618电商大促的推广期，广告业务的增长达到了30%，占比总营收的30%左右，且首次实现了广告业务超过20亿元的收入。</p><p><strong>在节流方面，B站主要控制的是研发费用，方式也非常朴素——裁员。</strong>本季度B站研发费用同比下降15%，据财报解释主要源于研究部门员工数量的下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_3ea4fe8fc3ae44f9b4a6258eecb9ec67@5940768_oswg32435oswg809oswg91_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：财报截图</p><p>据“趣解商业”了解，截至‍6月30日，B站共有8137名员工；而截至2023年底，B站员工数量为8801名；截至2023年6月‍30日，B站员工数量为10354名。也就是说，<strong>B站员工数量在一年时间减少了2217名</strong>。</p><p>值得一提的是，B站的营销费用有13%的提升，这主要是针对新游戏宣发的付出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_c0ef84a2ec0b4e208961fb059711ebfd@5940768_oswg31187oswg809oswg93_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：财报截图</p><p>大力宣发的新游戏并没有让B站失望。6月份公测的《三国：谋定天下》拉升了本季度B站的游戏收入；游戏业务实现收入10.1亿元，同比增长了13%，超过了普遍预期的个位数增长。</p><p>不过，像《三国：谋定天下》这样氪金的垂类游戏往往是一经发布之后效果最佳，对于之后营收和现金流的贡献会显得后劲不足。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_fd4a47cbee864b0b9d27a33ba4574d73@5940768_oswg542734oswg712oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：B站截图</p><p>开源节流都颇有成效的情况下，B站本季度亏损继续收窄，现金压力也有所缓解。运营活动现金流从从去年同期的反向流出到本季度的17.5亿元的净流入，实现了现金流的“正向”流动。</p><p>但仍值得注意的是，用户规模增速明显放缓的同时，B站如何保证内容收入和广告收入的增长；此外，在费用控制方面，裁员和降薪虽然可以节约企业成本，但毕竟不可持续，而且还要保证裁员后的工作效率。</p><h2><strong>B站变味了？</strong></h2><p>随着商业化进程的加速，B站现在从用户身上赚钱的“花样”是越来越多了。</p><p>拿内容来说，B站开始“分门别类”地收费。</p><p>“之前看B站是大会员制，后来一些专业知识课程需要单独付费。最近我发现我平时关注的一些UP也加入了‘会员充电计划’，比如我很爱看一些真实悬疑案件解说的UP主，好几个都推出了‘充电专属’系列。‘充电专属’的视频也都是包月制度，很多频道都是十几块钱一个月。”B站用户莎莎（化名）这样说道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_1f548e16d77549c6b289feccc4f45fd2@5940768_oswg188412oswg710oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：B站截图</p><p>不过当谈起是否有为自己喜欢的UP主“充电”，莎莎则笑称，“下次一定。”她表示，这种同类型的UP主在B站有很多，“他们的视频虽然很用心，但是再用心也只是收集资料讲故事，我不会为了听几个故事每月花钱的，我只会看他们免费的视频。”</p><p>像莎莎这样“下次一定”的用户还是很多的。最直观的就是免费视频的播放量都在几十万，弹幕几千条，对比来看充电视频的播放量就只有几万，弹幕可能十几条。</p><p>对于“充电专属”计划，莎莎并不反感，“不论是UP主还是平台，都是想要增加一个赚钱的通道，我认为这和长视频平台花钱提前解锁剧集是一个道理，这个选择留给我自己就好。”不过，社交媒体平台上还是有很多网友对此吐槽。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_7ff07882028c44c28c3fc745c949c89d@5940768_oswg293252oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：小红书截图</p><p>此外，在发力商业化之下，B站的内容氛围也发生了变化。“以前B站总会有一些超长、超高质量的视频，现在感觉整个平台的内容氛围也很浮躁，每次打开没什么新意，还会穿插很多付费内容的广告以及竖屏短视频，整个平台的调性有点变味。”B站用户阳阳（化名）表示。</p><p>社交媒体平台上，很多B站用户和阳阳有类似的感受，网友纷纷吐槽“刷三五个视频就有一个广告”、“评论区充斥诱导性文案”；甚至有网友称之前连续充了三年的年费大会员，“今年决定再也不续费了”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_dcc4b2ef87584fc5b94bccfee0f2b398@5940768_oswg589567oswg960oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：小红书截图</p><p>与传统长视频平台相比，B站一直以其独特的定位和内容吸引Z世代用户。早在2014年，董事长兼CEO陈睿就在微博发文承诺，B站“永不加视频贴片广告”，旨在寻求内容社区特质与商业变现之间的和谐共存，确保用户体验不受损害。</p><p>如今，如何在保证广告业务增长以及客户满意度的基础上，保持内容生态的健康发展和良好的社区氛围以及用户体验，是B站需要平衡的。</p><h2><strong>持续加码电商</strong></h2><p>在电商方面，B站一直是不断加码的态势。</p><p>从B站618战报上也能看出其电商业务的进步。今年618，B站带货GMV同比增幅达到了146%，带货视频数量同比增长了359%。值得注意的是，B站给母婴、宠物、食品饮料等一些消费品牌带去的新客率高达50-80%，这也能说明B站用户有很大的消费潜力可以挖掘。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_5b10fe67e16945b7a7f6b8b18cd0aada@5940768_oswg145166oswg960oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：Bilibili截图</p><p>在摸索电商这条路上，B站也尝试过做“人货场”的传统电商，通过售卖一些符合用户调性的周边产品开启电商路径，但是收效不佳，后来B站开始搞“大开环”电商战略。说白了，就是将流量开放给头部电商平台，补足自身在货品、供应链和用户购物习惯的不足，这个战略由陈睿亲自推动。</p><p>B站“大开环”最大的金主恐怕就是拼多多了，站内各个频道的用户可能都刷到过“拼多多百亿补贴”的广告，甚至有网友调侃称拼多多对B站最大的贡献是“催更”。除了拼多多，B站也和淘宝、京东展开了合作，去年双11电商节期间，B站就将手机APP端底部的“会员购”入口暂时更名为“双十一”；此外，B站还与京东共建“京火计划”，品牌在B站通过种草视频引流至京东做转化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_a093763d1a5c43839b38792060c7ee88@5940768_oswg743598oswg777oswg799_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：B站截图</p><p>这样的开环电商模式看起来是共赢，却更像是B站的“委身退让”。开环电商模式下，B站虽无需耗费大量财力构建产品池，但也意味着牺牲了定价权这一命脉，B站电商也不可避免地“受制于人”。</p><p>而且，B站的内容创作者可以在平台上直接进行商品推广和销售，这也会导致用户刷到更多广告和推销信息，影响体验感和平台氛围。</p><p>换一个角度来看，B站的“委身退让”或许只是暂时的让步；继抖快之后，小红书已经自建闭环，不知<strong>在不久的未来，B站是否会再战闭环和自营商品，夺取定价权？</strong></p><p>值得一提的是，在本次财报会议上，B站透露今年上半年每个月平均有7300万用户观看汽车相关的内容，这倒是一个把内容和广告完美结合的赛道；同理，AI、时尚穿搭、家居、美妆等赛道也有天然的变现优势。多多挖掘这样的内容赛道，或许有助于B站实现内容、用户、商业化的“一石三鸟”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_4a495d846b844134a64c34bb480ec156@5940768_oswg524575oswg960oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：B站截图</p><p>在2021年，B站就提出了“2024年实现盈亏平衡”的目标；如今，距离陈睿给出的这个盈利时间节点还有不到三个月，B站管理层表示，随着广告和游戏业务的增长，毛利率还有大幅提升空间，预计在三季度可实现盈亏平衡。</p><p>如今B站着力加速商业化，有着不言自明的紧迫性，但一切还应该建立在特有的社区氛围基础上，需要“有所为、有所不为”。</p><p>本文来自微信公众号“趣解商业”（ID：qujieshangye），作者：刘亮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2920098743016326</id>
            <title>华熙生物调整进行时</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2920098743016326</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2920098743016326</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Aug 2024 03:43:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>去年，意识到原来增长模式存在一定弊端的华熙生物，主动放缓了曾经给公司带来高增长的功能性护肤品业务的再扩张，并开始全面调整集团内部组织架构，期望通过组织的调整，彻底改变华熙各品牌从分销模式到品牌化的转型。&nbsp;</p><p>一时之间，润百颜、夸迪等各品牌主理人都在这次组织调整中离开，夸迪枝繁繁的离职事件更是引来外界对华熙未来发展的各种猜想。&nbsp;</p><p>华熙生物内部称2024年为“变革元年”，那在以变革为主基调的2024年上半年，<strong>华熙生物过得好吗？旗下各品牌调整成效如何？玻尿酸之后，华熙生物又能否找到下一个新增长点？</strong></p><p>昨日晚间(8月23日)，华熙生物发布了2024年上半年业绩报告，报告显示，今年上半年公司营收净利润持续下降，其中<strong>营收28.11亿元，同比下降8.61%；归母净利润3.42亿元，同比下降19.51%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_71b0615b2d7e4a1b9dfada0da941d454@000000_oswg505887oswg1080oswg2050_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，在这份报告中，聚美丽还关注到：</p><p><strong>功能性护肤品业务持续承压，同比下降29.74%，仍在阶段性调整中；</strong></p><p><strong>医美营收5.55亿元，同比大增70.14%；</strong></p><p><strong>上半年集团推动了业务流程重塑、组织与人才变革、指标与绩效体系变革、推动企业数智化等多个变革项目，综合毛利率提升，经营性现金流量净额增长41.95%。</strong></p><h3><strong>化妆品持续“调整”，医美依然保持增长</strong></h3><p>从2021年开始，华熙生物就正式升级为生物活性物原料、医疗终端、功能性护肤品及功能性食品的“四轮驱动”模式。其中功能性护肤品业务的一路狂飙，也是集团能在2022年实现营收、归母净利润五连增并突破60亿大关的重要原因。</p><p>但是，此前为了快速打通品牌业务，华熙生物采取了以销售为导向的组织架构与绩效政策机制，这虽然在短期内带来了高增长，但也为集团埋下了品牌定位模糊、重度依赖超头等隐患。</p><p>华熙生物明显也意识到了这个问题，在2023年就主动摆脱过去成功经验的路径依赖，开始推动全面的管理变革。<strong>2024年也被华熙生物称为是“变革元年”。</strong></p><p><strong>1.下滑29.74%，功能性护肤品持续“调整”</strong></p><p>但是变革总是艰难的，尤其在高速增长期里，不仅没有迷失自己，还能冷静发现问题，并主动按下刹车键，更是不容易。</p><p>对此，华熙生物董事长赵燕的态度是：“如果我们不去主动调整、变革，可能得到的收入数据还会沿着行业的增长惯性向前发展一段时间，问题不会在2023年显露得那么的突出。但问题就是问题，摆在那里的，如果我们不主动踩上一脚刹车，去解决问题，公司很难长远发展，我们的变革就是要从高速发展转向高质量发展。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_e17a7cb307ee48f182f122fa1d434eb0@000000_oswg379081oswg1080oswg1797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，在变革元年的华熙生物，其功能性护肤品在2023年全年营收下滑18.45%之后，<strong>2024年上半年继续下滑29.74%至13.81亿元，而2023年同期为19.66亿元，2022年为21.27亿元。</strong></p><p>同时，功能性护肤品占公司主营业务收入的比例也下滑到了49.29%，此前这个比例巅峰期可以达到70%以上。</p><p>对此，华熙生物在财报中解释称，自2023年以来，公司主动对功能性护肤品业务提出变革，对各大品牌进行阶段性调整，目前<strong>该业务正处于管理变革深水区</strong>，主要精力放在<strong>调整团队、梳理内部、检讨策略、纠正动作等方面，经营措施有所收紧，市场拓展未能完全展开</strong>，经营成果短期不可避免受到影响，变革效果仍需要时间体现。</p><p>据悉，其实<strong>除了夸迪的主理人枝繁繁离职外，华熙生物旗下另两大品牌润百颜和米蓓尔的主理人也都换了。</strong></p><p>另外，此次半年报，华熙生物仍旧没有披露旗下各大品牌的业绩表现。</p><p>而据财报显示，报告期内，润百颜完成了两大重要产品线（修护和抗老）的迭代布局，这也进一步带动了“白纱布”系列线上销售收入增长超过30%，目前该系列已为润百颜贡献了超50%的销售额；在抗老方向，润百颜今年也推出了主打玻尿酸「韧颜玻」x专研Ⅲ型重组胶原蛋白的胶原元气弹新品，布局胶原蛋白领域。</p><p>除了功能性护肤品业务外，华熙生物的<strong>功能性食品业务</strong>也持续下滑，今年上半年同比<strong>下降11.23%至2922万元。</strong></p><p>目前在该领域，华熙生物拥有透明质酸饮用水品牌“水肌泉”、口服液品牌“美丽肌因”等品牌，并计划在今年下半年推出高端年轻态功能性食品品牌“华熙当康(Bloomage Health)”。同时为了提升业务运营的灵活性与活力，华熙生物也成立子公司以实现更加独立的市场化运营。</p><p><strong>2.大涨70%，医美行业前景广阔？</strong></p><p>在积极对功能性护肤品业务进行变革的同时，华熙生物全线重压医美。据悉，公司医美业务经过2-3年的变革，已逐渐步入良性发展阶段，今年上半年<strong>皮肤类医疗产品实现营收5.55亿元，同比增长70.14%，其中微交联润致娃娃针收入同比增长超过200%。&nbsp;</strong></p><p>而这也进一步促生了华熙生物<strong>医疗终端业务51.92%的增长，营收7.43亿元</strong>，目前该业务占华熙生物主营业务收入的<strong>26.51%。</strong></p><p>据悉，当下华熙生物在医美类产品主要有“润百颜”和“润致”两个品牌，其中润致作为核心品牌，主打分层抗衰理念，目前已推出多款针对不同皮肤层次需求的矩阵式产品——润致 Natrual、2号3号和5号，以及微交联赛道针对皮肤年轻化、长效解决方案的产品——润致娃娃针。2024年上半年，华熙生物欲进一步扩大市场，积极推进这两个品牌的国际化进程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_3c3b2c8542dc4fd88f978807e113828a@000000_oswg149542oswg1080oswg224_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外华熙生物在2022年还推出了润致臻活品牌，专注医美术后修复，涵盖修护精华液次抛、喷剂敷料、皮肤修护贴和修护乳等产品。</p><p>同时，在报告期内，华熙生物还在国内取得5个二类医疗器械注册证，涵盖重组胶原蛋白创面敷料、重组胶原蛋白创面敷贴以及疤痕修复硅凝胶等多种医疗器械产品；在国际取得7个医疗器械注册证。</p><p>今年7月底，华熙生物申报的<strong>三类医疗器械“注射用透明质酸钠复合溶液”获批</strong>，其产品主要用于皮内真皮层注射填充，<strong>以纠正颈部中重度横纹。&nbsp;</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_3356275b7be240d293e4d9c727651282@000000_oswg23569oswg892oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，<strong>这是华熙生物第9张医美械三批证，同时也是继爱美客的“嗨体”后，全国第2张“注射用透明质酸钠复合溶液”械三批证。</strong></p><p>而此前，爱美客在复合溶液领域一直处于垄断地位。据该公司最新年报显示，2024年上半年，溶液类注射产品为其带来了近10亿的营收。而华熙生物此次获得的第二张复合溶液械三批证，不仅打破了爱美客的垄断局面，或许也将为华熙生物在医美领域的增长带来更多的新可能。</p><p>此外，华熙生物的<strong>生物原料业务</strong>，在2024 年上半年也实现<strong>6.30亿元的营收，同比增长11.02%</strong>，占公司主营业务收入的<strong>22.47%</strong>。&nbsp;其中公司出口原料销售收入3.28亿元，同比增长19.30%。</p><p>而从目前华熙生物在生物活性物原料(22.47%)、医疗终端(26.51%)、功能性护肤品(49.29%)及功能性食品(1.73%)四大领域的营收占比来看，再对比之前功能性护肤品高达70%的占比，目前集团的产品结构更加平衡、良性。</p><h3><strong>华熙生物的“乱与治”</strong></h3><p>在《枝繁繁事件，最意外的反转？》一文中，聚美丽曾提到过，过去一年华熙生物在投资者与行业人士的眼里，就是一个字：“乱”。</p><p>集团在此次财报中也直言：<strong>“过去业务增长过快，导致内部组织管理滞后于业务的发展速度，流程管理有待固化，组织管理有待提高，运营效率有待提升，数智化水平有待加强。”</strong></p><p>基于此，华熙生物推动了<strong>业务流程重塑、组织与人才变革、指标与绩效体系变革、推动企业数智化</strong>等多个变革项目。希望通过管理变革的推进，实现从组织驱动向流程驱动的转变。</p><p>今年4月，集团还专门发布《2024年度“提质增效重回报”专项行动方案》，聚焦主业、运营管理、科技创新、公司治理、投资者回报等8大方面。在此次半年报披露的同时，华熙生物也同步发布了《关于2024年度“提质增效重回报”专项行动方案的半年度评估报告》的评估报告。</p><p>据悉，目前基于“一线-平台-治理”的原则，华熙生物重新搭建了组织架构，建立以绩效为牵引的组织和人才发展体系；完善有市场竞争力的薪酬结构；完成了完整指标体系的梳理工作，并建立了定期运营分析会机制；逐渐落实业财一体化，实现业务与财务数据流的闭环管理，并将生产和销售环节有机结合，进而通过数字化技术和管理手段实现产销协同。</p><p>“整体经营表现承压，但是从更长时间维度来看，这次管理变革是公司长期持续增长后战略性的主动调整，是高速增长向高质量增长转型升级的必经之路。”华熙生物在财报中这样写到。</p><p>而高质量增长的表现之一，就是“经营质量”得到提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_129c9e2aaee94d77871aeaf0aefe66ef@000000_oswg246316oswg1080oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从财报来看，2024年上半年华熙生物实现了毛利率提升，目前公司<strong>综合毛利率高达74.52%。</strong>同时其精细化管理成效也较为明显，2023年公司销售费用就实现了其自2019年上市以来的首次下滑，同比下滑6.79%，<strong>今年上半年销售费用持续下降，同比下降17.02%至11.79亿元</strong>，而对销售费用的控制，也使得华熙生物上半年<strong>经营性现金流量净额</strong>较上年同期增长<strong>41.95%。</strong></p><h3><strong>拉长板，补短板，华熙的长久之道</strong></h3><p>作为行业内的技术派代表，华熙生物一直以来对于研发的投入是有目共睹的。</p><p>以近5年的研发投入来看，2019-2023年华熙生物的研发投入分别为0.94亿元、1.41亿元、2.84亿元、3.88亿元、4.46亿元，研发投入占营业收入的比例分别为4.39%、5.36%、5.74%、6.10%、7.35%，<strong>五年累计研发投入超13亿。</strong></p><p>2024上半年，<strong>华熙生物研发投入近2亿元，同比增长7.4%，占总营收比重提高至了7.13%；</strong>同时财报也披露目前华熙生物的研发人数从去年同期的813人增加至867人，研发人员占比达19.63%。</p><p>报告期内，利用六大研发平台，华熙生物还上市6种生物活性物原料新产品，分别是 BloomsurfactTM 枯草菌脂肽钠、BioyouthTM -NANA N-乙酰神经氨酸、BloomcollaTMCol III-Y05 重组 III 型胶原蛋白、新型乙酰化透明质酸钠 HymagicTM -AcHA Young、进阶型关节修复透明质酸钠 UltraHA○R J和细胞级焕活科技 MitoPQQTM吡咯喹啉醌二钠盐。</p><p>虽然华熙生物的功能性护肤品业务出现了阶段性的失速，但是其本身科技的标签仍然是留在消费者心中的，其在技术研发端的创新实力，也没有发生本质性的变化。因此，相信在集团积极的推动变革后，其功能性护肤品的基本盘也能很快逐步稳定、并稳步好转，集团也能重回增长。</p><p>做品牌/企业本来就是千军万马过独木桥，最终能够成功“过桥”的本就寥寥无几。而在这个过程中，不同的品牌/企业在不同的阶段都会面临着不同的挑战：传统品牌面临着品牌老化、转型的问题；新锐品牌虽然能玩转流量，但是技术研发常常被人诟病；而由药企跨界进来的品牌，虽然有技术傍身，但是营销确是“苦手”；一些头部企业也面临着第二品牌难孵化的困扰……</p><p>而华熙生物如今遭遇增长瓶颈，除了集团自身内部的因素外，还有整个行业共同面对的瓶颈，线上平台的竞争加剧，新兴内容电商对于传统货架电商平台持续分流，消费品牌投流成本逐渐走高，超级头部主播的势能减弱等，又何尝不是当下很多品牌正在面对的挑战？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0OTg1NTUxOA==&amp;mid=2247602256&amp;idx=1&amp;sn=b0514f6bfb4229efe465108f47569740&amp;chksm=e8bc740d04dd9c39a10e6429e7df1ab61507d059d03b632991e7eb15425c7532c2656b3db05a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“聚美丽”（ID：jumeili-cn）</a>，作者：谢耳朵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2920331252358021</id>
            <title>肝了20小时腾讯《洛克王国》手游，我发现它真不是帕鲁</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2920331252358021</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2920331252358021</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Aug 2024 01:41:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>8月19日，腾讯魔方工作室群自研手游《洛克王国：世界》开启首次技术性轻测。&nbsp;</p><p>《洛克王国》是魔方的自有IP，页游运营长达14年，注册玩家超3亿，是许多人的童年记忆。也因此，手游项目每次释出PV都会上微博热搜。&nbsp;</p><p>《洛克王国：世界》一做就是四年，似乎想静静地憋个大招出来。但它也让玩家等了太久，很多人一直观望，甚至有点失去信心。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_942860bc34fb4dcf914cb5eed09a8bc4@000000_oswg116160oswg1080oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这期间，在不少从业者眼中，腾讯似乎又一次站在风口上，因为《幻兽帕鲁》火了，精灵捕捉这个被反复验证过、火了几十年的经典玩法又一次出圈。所以很多人也会好奇，《洛克王国：世界》从2D页游直接迈到3D开放世界手游，走了这么大一个跨步，又会如何迭代玩法框架，或者会不会缝一些帕鲁的玩法。&nbsp;</p><p>但《洛克王国：世界》的做法，似乎跟大家的猜想不太一样。在上手测试过之后，你就会发现这绝对不算一款帕鲁like，核心依然是《洛克王国》本身最擅长的精灵。而在它的设计中，你还能看到一些这个品类面临的挑战，以及并未被满足的需求。&nbsp;</p><h2><strong>让人熟悉又陌生的大世界</strong></h2><p>进入游戏后，开头的内容或许还不会让你多惊讶。比如你一上来就能看到一个经典画面：一只猫头鹰引导你挑选御三家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_31ee815db85b43f5baa713cfaf4e9a31@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>游戏的故事主线很简单，一句话概括就是“小洛克上学记”。打一开始，为了启动飞船前往魔法学校，玩家就需要捕捉幽系精灵以解谜。中途掉入山洞后，又要抓一只冬羽雀，用飞的离开雪山。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_99a452222bbd46ed979b367946935919@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，玩家还需要填充自己的精灵背包，与草系研究员展开战斗，证明已经拥有独当一面的能力。&nbsp;</p><p>从这段新手引导，你就能看出《洛克》大概的核心框架：探索新区域、参与战斗、精灵收集与养成……在这个期间通过不断的反馈和进步，形成一个持续的循环。过完这段的同时，《洛克王国：世界》也展现出了它较为大胆的一些设计。&nbsp;</p><p>首先是开放世界的设计。目前内测开放的地图除了平原的城镇，还有一些山脉和湖泊。在不同地区，玩家会遇到专属于本地区的精灵和各种资源。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_28c524acc41c4f96bfd481df1f3e8c7c@000000_oswg593388oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_b5c87d83055748a59d03e6eca9e4d66f@000000_oswg645638oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_bcab9f34adff4acbb77b502e56162630@000000_oswg609734oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然这是第一次内测，但《洛克王国：世界》已经展现出了一个相当大而全的精灵世界。就像当年的页游一样，游戏中的地区有各种不同的地理风貌、地区差异。但在3D游戏中，这个内容量可能是几何级增长。而且，目前的地图内容仅处于内测阶段，未来地图开放计划或许还会有新的调整和惊喜。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_441d972ebbbb45a881836927c4a1e75f@000000_oswg91378oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《洛克王国： 世界》 本次内测地图&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_23870d81bff84ec994b9d6abcf699178@000000_oswg1055492oswg946oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《洛克王国》页游的地图&nbsp;</p><p>其次，《洛克王国：世界》的战斗依然是回合制战斗，但又不全是回合制。&nbsp;</p><p>总体而言，游戏中战斗的核心，依然是具有一定策略性的回合制玩法，但相较于页游，它也有不少创新点。&nbsp;</p><p>比如页游的做法类似接近车轮战，获胜条件是对方所有精灵被击倒；而《洛克王国：世界》新增了魔力概念：大多数情况下，双方都具有三点魔力值。精灵被击败后会失去一点魔力，魔力耗尽则战斗失败。&nbsp;</p><p>这个设定让游戏的战斗进程大大加快，同时也增加了一些战术要素。比如战斗时频繁更换精灵，虽然可以避免在不利条件下快速被击败，但也意味着会吃后手的劣势。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_7725898257b642a48599d09cb300b809@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再比如，游戏中新增了「场地相性」。不同的天气和场景，会触发精灵亲和或抵触的反应，进而产生增益或减益效果。&nbsp;</p><p>像光属性的小独角兽喜欢白昼，白天战斗时速度会增加10%；地属性的矿晶虫喜欢岩石环境，讨厌草地的环境，在草地战斗时速度会降低5%。因此，玩家在战斗时，还需要考虑精灵和环境的联动。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_fed63ed98c2147919640ffb1158f5395@000000_oswg629879oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_55a9839fbde44bc687a04e7d347bdf25@000000_oswg631778oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回合制这块很清晰，那为什么说它又不完全是回合制呢？因为在精灵之外，玩家本身也会参与战斗。在打普通精灵时，星星魔法直接攻击会造成眩晕效果。可以趁此机会直接收服精灵，或在战斗中取得先手优势。&nbsp;</p><p>这就让游戏中有了很多不同的战斗场景。比如打大型BOSS时，玩家需要先使用星星魔法破盾，再利用精灵作战。破盾速度越快，BOSS进入战斗后的硬直时间就越长。在此期间，玩家一旦受伤就会传送到安全的地点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_81e20df19dca408cade685b50963e8e2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外在精灵养成这块，《洛克王国：世界》也明显花了不少心思。其中有一些是经典设计，也有部分应该是他们自己的巧思。&nbsp;</p><p>比如每只精灵都有自己独特的性格、天份，和与玩家间的亲密度，这些养成要素也会对战斗产生影响。这在很多精灵捕捉、养成系统中，还是较为常见的设计。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_46fbd000bbb946bf9a337a68b78cbe2f@000000_oswg267548oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但精灵的「听话等级」这个设计，就让很多玩家有点绷不住了。因为听话等级不够，精灵可能就会在战斗中偷懒或叛逆。新捕获的高等级精灵，有时甚至会在战斗中突然失踪，淘气地跑出去玩……&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_f7cc4a4e962f44298251b5058223c046@000000_oswg434238oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总体玩下来，《洛克王国：世界》可能会让你既熟悉又陌生——手游保留了玩家熟悉的精灵和NPC，也依然强调陪伴感，但是在世界探索的形式和逻辑上有很大变化，战斗模式的迭代，似乎也是为了适应这个更大、更开阔的世界。&nbsp;</p><h2><strong>目标是做到极致的精灵驱动</strong></h2><p>如果说只是单纯在开阔地图的前提下，在不同地区布置了一些精灵，那《洛克王国：世界》的开放世界肯定是平庸的。当然，魔方不可能这么做。所以这次他们的核心目标，是建立起一个以精灵驱动的大世界。为了这个核心，项目组的投入并不小，甚至可以说在同类型中，几乎已经做到了极致。&nbsp;</p><p>这极致体现在哪儿呢？首先，体现在精灵的美术、配音、动作这些内容设计上。&nbsp;</p><p>由2D跨越到3D画风后，项目组为做了一些符合当下审美的调整。精灵们的色彩更柔和，线条也变得更细腻。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_409b824eaad2468db30ced71cca923ae@000000_oswg110850oswg1080oswg1087_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但精灵们依然有辨识度。对于当年的玩家来说，他们很快就能认出一些经典精灵，并感觉到熟悉和亲切。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_3b960c7a06e54e2580b4893cc7f06a42@000000_oswg391545oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，因为手游的项目组成员很多都是页游的原班人马，他们对精灵也很有感情。官方曾分享过一个细节，美术的同事做精灵时，会有策划和程序的同事在一旁请求，“一定要设计好我喜欢的那只！”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_53dad0a5277c4f86b99616bd6542d4f8@000000_oswg469785oswg1080oswg1781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在动作与配音方面，《洛克王国：世界》的工程量真有点堪称奢侈——每个精灵的动作多达25个，主要有表达情绪的动作、战斗动作和专属移动的动作三个部分。&nbsp;</p><p>多栖精灵和具备特殊习性的精灵也有专属的动作表现，像是钻地的鼠，游泳的鱼，树上倒挂的虫子，伏地爬行蛇等等都有专属的符合运动规律的动作。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_df300c054da04c22b3025b1526914d4d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>配音也与精灵特质相符，让游戏的视听体验相当丰富。比如喵喵在升级后体型变得更大，它的声音听起来也明显又换了一个声线。&nbsp;</p><p>撇开这些具体的考量，更综合来说，许多精灵第一眼就会让人觉得「好可爱」。玩家在自由探索时，看到精灵就能产生捕获的欲望，这就是整体设计的成功。&nbsp;</p><p>其次，极致还体现在精灵与内容生态的关系上。&nbsp;</p><p>在自然场景中，基本所有精灵都有自己的行动逻辑和个性。比如飞行精灵有专门的轨道算法，幽系精灵在夜里集中出现且会隐形，遁地的精灵则要紧随其后才能捉到。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_b02dde6399e94442badc04ed7cd5cc3c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看到玩家时，有的精灵会更喜欢冲锋和战斗，有些则更害羞。野生精灵之间，有时还会随机触发互动，玩家可在一旁观看。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_b7eb12cf266f475a8665c7867ad7c492@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在城镇场景中，精灵也与人类的生活息息相关。比如街道上会有不同形态的鸭吉吉，有些甚至是和黑心商贩讨价还价的顾客。玩家还会偶遇想拥有一只喵喵做家庭帮手的小女孩，再往前走，街道上还有看摊的精灵。整个世界都做成了精灵友好的生态。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_b2cb4757dd2f45f296dfccaa9330b608@000000_oswg625029oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果单独看一种精灵的动态，可能你还不会有多特别的感觉。但所有精灵都有逻辑之后，它们的行动就会共同构建起一个更加生动、可信的精灵世界。&nbsp;</p><p>其三，这种极致，还体现在精灵与探索玩法的深度结合上。&nbsp;</p><p>说到开放世界，一些探索能力可能已经是标配了。但《洛克王国：世界》并没有直接给玩家一套复杂的能力，而是选择把整个探索流程与精灵的能力结合起来。&nbsp;</p><p>比如说，世界这么大，玩家如何在复杂的地形之间移动？那自然是要针对不同地形，选择不同的精灵来帮你便捷地移动。单论这一个方面，《洛克王国：世界》就做出了非常丰富的拆分。&nbsp;</p><p>像是马、兔、猫类型的精灵大多可骑乘，有些还可以加速奔跑。鸟、虫类型精灵可能有飞行能力。新手流程中要求捕捉冬羽雀才能离开雪山，玩家很快就能理解借助精灵探索世界的逻辑。这个设计近似《塞尔达传说：旷野之息》里获取滑翔伞离开新手村，在一开始就能加强玩家对z轴的理解。&nbsp;</p><p>此外，鸭吉吉可以在水中游泳，矿晶虫更是可以在山崖垂直攀爬。这些设计增加了玩家探索大世界的趣味性，也增进了玩家与精灵之间的羁绊。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_ede5680fb82e4a16a097acd84027196e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>又比如，大世界的资源类型那么多，花草可以由玩家直接采摘，其他资源怎么办？同样的道理，还是请精灵帮忙。有些体型大一些的精灵，可以直接撞击矿物、树木，获取矿产、水果等资源。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_fb075e082fed4bc4892580d4758a9dae@000000_oswg599993oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至在追踪和解谜上，游戏里也有精灵的身影。玩家可以使用精灵视野压暗环境，高亮特殊道具和植物。在追踪黑衣人的任务里，就要靠精灵能力来查看黑衣人的踪迹。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_6ec55b4987f9405f8275d5768162c8bb@000000_oswg364496oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_29c1650d582c41e1bcc922f185ee484e@000000_oswg34578oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在解谜过程中，精灵也发挥着不可或缺的作用。特殊属性的宝箱需要用特定属性的精灵打开，古老石像需要用幽系精灵互动等等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_0f1e8b0a1cb34ea5a0410984be2c9fc1@000000_oswg507697oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅如此，频繁的互动也会让精灵主动向玩家寻求爱抚，像是摸摸头这样的互动。玩家在得到精灵的认可后，甚至可以为精灵取名。这个设计让精灵不只是工具性的存在，更成为玩家的伙伴。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_49551879b3ff4803bcb1620e94453238@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样一套足够丰富的玩法、内容框架，让精灵成为了《洛克王国：世界》绝对的竞争力，也让它在同类产品中，有了很少出现的独特质感。&nbsp;</p><h2><strong>挑战与解法</strong></h2><p>对《洛克王国：世界》的玩法有了基本了解之后，你会发现它确实不是帕鲁like——你肯定很难想象，小洛克会抓精灵们打工吧。&nbsp;</p><p>最近在科隆游戏展，魔方工作室群总裁张晗劲（Enzo）也与葡萄君聊了聊这款产品和相关品类。&nbsp;</p><p>Enzo表示，《幻兽帕鲁》和《洛克王国：世界》差异很大，因为帕鲁本质上并不是捉宠游戏，而是SOC。SOC类似于系统出题、玩家解题的过程，核心在于解决资源紧缺的问题。然而这难题一旦被破解，游戏的吸引力就会直线下降。《幻兽帕鲁》只是借助精灵与有反差的行为达成了吸量的效果，但是从玩法上来讲，收集更多宠物并不是目的，而是生存建造的手段。&nbsp;</p><p>所以，虽然有人建议他们跟风，他们却从未考虑过，因为在他看来两者根本不一样。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_c8a9743461cd44dd9410ac47bf273270@000000_oswg606352oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但反过来看，帕鲁like的生存建造，其实也是一个强抓手。那《洛克王国：世界》的解法是怎样的呢？&nbsp;</p><p>Enzo认为，捉宠的核心一定是收集，玩家们的核心乐趣在于集邮和追求稀有性。不同的捉宠游戏，有很多玩法类型，有回合制也有即时制，但是收集的本质是不变的。&nbsp;</p><p>这个理解也很大程度上决定了他们的产品形态。&nbsp;</p><p>对《洛克王国：世界》来说，战斗、探索和大世界，这些机制其实都是收集体验的延伸。&nbsp;</p><p>首先，各种精灵战斗其实都在为进一步收集做准备。游戏中的PvE体验实际上是引导玩家不断扩展他们的精灵收藏，因此战斗成为了获取更稀有、更强大精灵的必要步骤。而PvP战斗的动机不仅仅是为了胜利，更在于展示自己所拥有的稀有精灵。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_72858868a4914c3c9cd4e161ac9cbd60@000000_oswg509782oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，玩家探索世界的过程，必然伴随着精灵的收集。《洛克王国：世界》并没有直接给玩家一套复杂的能力，而是选择把整个探索逻辑做拆分，再与精灵的特质做结合。玩家必须不断收集和培养新的精灵，才能更深入地探索世界。&nbsp;</p><p>其三，在技术条件允许的情况下，捉宠玩法拓展成为大世界，其实是理所当然的事情。Enzo就表示，「如果玩家想捉一个宠物，他们是希望仅仅在自己房间里抓，还是想到更广阔的天地里？我觉得大家一定希望到一个更大的地方，抓到更多的宠物。更多的宠物，也需要有更大的地图去承载它。当它大到一定程度，我们就称之为大世界。」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_ec47bb60e2184a1fa3e4f1c4cb9f5487@000000_oswg832664oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Enzo说，其实对一个事情本质的认知是最重要的，除了这个事情之外，所有的生产力要素都可以构建。&nbsp;</p><p>以收集为核心，剩下所有的玩法内容都是它的延伸。这样的做法听起来很纯粹，但是并不简单。&nbsp;</p><p>往好了讲，这样做，核心体验会很突出，而且魔方工作室在这个持续产出精灵这一点上也有不少优势 。 他们早早构建了PCG工业化的管线和流程，在美术层面积累了丰富的精灵形象和设计方法论，而且自IP诞生以来，《洛克王国》便拥有完整的世界观和多维度的内容支持。&nbsp;</p><p>但这样做也不是没有弊端。捉宠这个玩法虽然热门，但移动端还没有一锤定音的玩法框架。而且大世界对魔方来说也是一个全新的领域，没有太多经验。结果就是，游戏制作会很慢。Enzo也表示确实做慢了，有对自研IP的审慎，也有资源倾斜的原因。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_86f2b311f22a4f46814727a40a8d0f93@000000_oswg41536oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就目前成果而言，《洛克王国：世界》看起来质感还不错，但不得不说，它仍然面临着不少挑战。我们可以试着提出几个问题：&nbsp;</p><p>精灵驱动虽然有趣，但体量是否足够撑起这个开放世界？随着玩家解锁更多精灵，游戏是否还能保持新鲜感？而且现在的开放世界也普遍存在一些肝度问题，在战斗略显复杂、探索解谜铺设较密的情况下，《洛克王国：世界》如何平衡游戏强度？&nbsp;</p><p>当然，这些问题现在还很难有定论。这款游戏于2021年立项，至今才第一轮测试，而且也只是iOS系统小规模测试，还有不少时间打磨。&nbsp;</p><p>如何将精灵驱动贯彻到整个游戏设计之中，让更广阔的世界成为收集体验的延伸，这可能会是《洛克王国：世界》接下来最主要的一个命题。&nbsp;</p><p>很明显，这是一条不太一样的路。但如果魔方能占住这个独特的生态位，这个尝试一定会非常值得。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTc2ODUxMw==&amp;mid=2649943581&amp;idx=1&amp;sn=d42ecbd3699cacc8cf0cd72e013b78d9&amp;chksm=be75792ed0fc32db41716d36bc57d8b858eafcad0b8af46b2cc60846c6be45e67910a255a3ee&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏葡萄”（ID：youxiputao）</a>，作者：林致 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2920579069205896</id>
            <title>爱奇艺，怎么“抠”不出利润来了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2920579069205896</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2920579069205896</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Aug 2024 01:40:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_8d13bd2e6e9346a7a256fa51c72bc294@6062471_oswg1501257oswg1264oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年8月22日，爱奇艺曾交出史上业绩最好的二季度财报。然而一年过去了，爱奇艺找不到那种“春风得意马蹄疾”的感觉了。</p><p>二季报显示，爱奇艺2024Q2总收入74亿元人民币，同比下滑5%。归属于爱奇艺的净利润为6870万元，而2023年同期净利润为3.652亿元，同比下跌81%。其中，会员服务营收达45亿元，同比下滑9%，在线广告服务收入15亿元，同比下滑2%，同样的也没有公布本季度会员数量。</p><p><strong>各项指标下滑，直接原因就是平台没有爆款了。</strong></p><p>云合数据显示，2024H1全网剧集有效播放TOP10里，爱奇艺仅有3部作品上榜，但同时段市占率《南来北往》《追风者》《城中之城》也谈不上有统治力，没能复现往日《狂飙》《长风渡》《莲花楼》等剧王的压迫感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_8421c20a89ec49bfa816d9acee1e66d6@6062471_oswg451919oswg1080oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：云合数据</p><p>进入2024年，爱奇艺营收已经连续两个季度同比下滑，结束了自2022年Q4以来连续5个季度的营收增长。无论是为了市场表现还是资本预期，爱奇艺都需要在下半年打一场硬仗了。</p><h2><strong>降本不增效，爱奇艺内容战略转型失策？</strong></h2><p>在营收增长受限的大背景之下，“降本增效”，是近年来爱奇艺实现盈利的核心策略之一。</p><p>今年一季度，爱奇艺收入同比下滑5%，不过依靠内容成本下降5%，销售、一般和行政费用下降17%，成功实现公司运营利润率同比增长10%，达到14%的运营利润率水平。</p><p>二季度的财报则显示，爱奇艺2024年Q2总成本为57亿元，同比下降2%。其中，内容成本41亿元，同比持平。</p><p>但是二季度继续降本，没有像此前几个季度一样带来爱奇艺利润表现上的优秀。</p><p>除了净利润下滑81%，爱奇艺运营利润也同比下滑44%至3.42亿元。</p><p>在营收下滑的背景下，由降本拉动利润增长的边际效应也正在递减。</p><p><strong>这背后的核心原因，是爱奇艺在战略转型上出现了“误判”。一方面，爱奇艺对热门剧集类型判断决策失误，大剧“押宝”上也出现偏差；另一方面，则是对整体长视频行业增长、用户增长和用户付费能力挖掘临界点上的判断出现了偏差，过早开始收割用户，甚至是对付费用户竭泽而渔。</strong></p><p>从内容创作上来看，古装题材剧集无疑是今年上半年长视频表现最亮眼的赛道。古装男频《庆余年2》、古装仙侠《与凤行》、古装爱情《墨雨云间》三大赛道，呈现出了霸屏的趋势。</p><p>根据VLinkage数据统计，H1剧集网络播放指数TOP30中有10部古装剧，数量占到三分之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_a886253969aa4180822ef5b7af85d877@6062471_oswg309213oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：VLinkage</p><p>在市场流量的热捧下，平台的招商成绩也屡传佳绩。腾讯视频的《与凤行》和《庆余年2》广告数分别累计达416个、286个，不断刷新腾讯视频站内热度值，优酷黑马剧《墨雨云间》则在开播五天后，广告收入和广告主数量翻了近4倍，实现了行业现象级的大逆袭。</p><p><strong>而这些热闹都是他人的，接连错失爆款。</strong></p><p>根据灯塔专业版数据统计，2024H1阶段，爱奇艺独播剧数量达到了47部，同比增长了20%，累计播放量达到127.76亿，在三大头部视频平台中位列第一。</p><p>王晓晖在今年4月爱奇艺世界大会上，一句“未来爆款在现实主义”，想要平衡粉丝群体结构，让“老小”两大被长视频平台长期忽视的群体得到重视，让爱奇艺在年代剧上加足马力。</p><p>但剧集数量的增长和质量的提升并未得到市场积极反馈，反倒显得有些“偏科”。</p><p>除了坚持向现实题材探索以外，爱奇艺还推出了“微尘剧场”和“大家剧场”，聚焦普通人的故事，将具有艺术性与商业性的文学作品，通过短剧集形式和风格化的影像探索来展现，《我的阿勒泰》确实体现出先锋性和质感，但题材和内容也导致这部剧难成泛受众爆款。</p><p>此外，“小逗剧场”也联合喜人推出了多部喜剧《狗剩快跑》《少爷和我》《大王别慌张》，虽然口碑不错，但体量声量小，只能算是一次有益的尝试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_5c51d95f98b849b19ffd65fafd5f7ebf@6062471_oswg1047385oswg792oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>爱奇艺的创新方向愈发前沿垂直，这导致短期拿不出切实可行的成绩。</strong></p><p>前方吃紧，这就让后方补给不能停，爱奇艺会员费一路水涨船高。2020年-2022年，爱奇艺在年末三次提价，月会员费从19.8元上涨至30元，年会员费从178元上涨至258元，分别上涨51.52%和44.94%。</p><p>2023年，爱奇艺虽然没有提高会员费，但却主动限制投屏，并且推出了付费超前点播方案，试图让现有会员付出更高的使用成本。</p><p>这种强制“逼氪”确实有效。</p><p>财报显示，2023年爱奇艺4个季度ARM分别为14.35元、14.82元、15.54元和15.98元，逐级上升。2024年Q1财报中，爱奇艺对外表示，今年一季度月度ARM创新高，连续6个季度环比增长。</p><p>由此引发的口碑反噬却也愈演愈烈。2024年来爱奇艺因会员收费多次被用户吐槽上热搜，各端的基础会员都失去了跳过广告的权益，财报显示2024年Q1-Q2，爱奇艺会员服务收入分别为48亿元和45亿元，同比分别下跌2%、10%。</p><p>如果爱奇艺继续提高会员费用却无法提供热门爆款内容，很可能会持续流失用户。</p><p>财报显示，截至2022年12月31日，爱奇艺订阅会员规模达到1.2亿。而截至2023年12月31日，爱奇艺订阅会员数为1.011亿。</p><p>一年之间，爱奇艺订阅会员骤减约1890万人。从今年一季度开始，爱奇艺不再披露会员数。</p><p>据QuestMobile发布的数据，2024年3月，爱奇艺月活用户规模4.01亿，同比下降19.5%。</p><p>而腾讯视频今年二季度的付费会员数则同比增长13%，达到1.17亿，应该已经超越爱奇艺。</p><p>照这个势头下去，还没等到爱奇艺掏出优质内容，忠实的信徒们可能已流向别的平台了。</p><h2><strong>头部剧扑，口碑剧沉，爆款方法论失灵了？</strong></h2><p><strong>爱奇艺进入负循环其实是有预兆的。去年《狂飙》大爆之后，爱奇艺之于用户，始终有种“隔靴搔痒”的感觉，很多剧综都播得不如人意。</strong></p><p>一开年爱奇艺就压中《南来北往》上星央八最高百万人同时观看，单集达8广全程护航，总广告达290+，可惜一直到播完热度都没破万，在话题度上也是远不如《繁华》。</p><p>之后上了《大理寺少卿游》《唐人街探案2》两部有IP基础的剧集，可惜品质不佳，热度都仅过8000。直到王一博主演的《追风者》上线，才凭借独特金融+谍战视角和演员超高的话题度破圈。可惜爱奇艺没有提前布局，剧从中后期开始无广告，这也是今年爱奇艺第一部热度破万的剧集。</p><p>而作为爱奇艺押宝的《城中之城》和《哈尔滨一九四四》，虽有戏骨齐聚，但剧情后半段都出现崩盘，口碑和热度直线下坠，扑得是让人揪心。</p><p><strong>究其原因，还是爱奇艺在内容创作和赛道布局上显得保守，活跃、年轻的受众对爱奇艺的青睐不佳，头部剧集引不起破圈层的讨论，爆款率很低。</strong></p><p>卷土重来的迷雾剧场《不可告人》《看不见影子的少年》《错位》从前期宣发来看都是平台重点项目，无趣拖沓的剧情，再加上略显乏味的演员组合搭配，反倒让隔壁优酷《微暗之火》《新生》立住了“白夜剧场”的招牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_3422480367e14e44bccd8b4c8243480b@6062471_oswg1606800oswg2160oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到了暑期档，为了争抢用户，各平台的头部大作会在这个时间段不断释出。面对着腾讯视频的《庆余年2》，爱奇艺这边押宝《狐妖小红娘·月红篇》。</p><p>在去年的爱奇艺悦享会上，这部剧就被当做重点项目对外宣传，上线前就拿下了56个广告赞助，主创团队是打造过仙侠爆款《苍兰诀》的恒星引力操刀，85花杨幂与当红小生龚俊搭档，加上本身就是国漫顶流IP，怎么看都是档期里的一颗“惊雷”。</p><p>但万万没想到，剧情魔改遭原著党抵制、主演滤镜CP让粉丝失望、贴脸硬广劝退路人。结果，《月红篇》迅速被《墨雨云间》与《玫瑰的故事》的话题淹没，轰轰烈烈地播出，无人在意地结束。</p><p>而《月红篇》的失手，不仅让爱奇艺痛失暑期档的竞争力，也影响了《狐妖小红娘》真人剧系列后两部曲《竹业篇》《王权篇》的制作周期。</p><p>接档《月红篇》的《颜心记》，主演是手握两部爱奇艺破万爆款剧的宋轶和去年因《长月烬明》爆火的罗云熙，脸盲男主+变身女主的设定也很新鲜，但幼稚的剧情，并没能拯救《颜心记》的播放量。</p><p>上线一周，最高单集在线人数不破10万，广告商从7个跌到2个，云合评级跌从S到A+，这部剧在平台历史最高热度仅有8585，一直被同期的《度华年》压在身下。</p><p><strong>从上半年爱奇艺释出的剧集中，其实是可以看到佳作的，比如《我的阿勒泰》以及《天行健》，但这两部剧“长短板”过于突出。</strong></p><p>《阿勒泰》让当地的旅游旺季从6月提早到了5月，接待的游客人数约为267万人次，同比增长80%，实现旅游收入22亿元，几乎翻了一番。但由于题材冷门，更多是在高知年轻人群中口耳相传。</p><p>《天行健》则给古装悬疑和新武侠提供了全新的视角，豆瓣评分高至8.5，该剧在平台历史最高热度只有4666，远低于平台中位数。</p><p>两部剧的制作班底都有着大量成功案例，《阿勒泰》由影视圈新贵儒意操盘，制片人齐康参与制作过高口碑作品《无证之罪》《棒！少年》《平原上的摩西》等，《天行健》的制片兼编剧白一骢，先后担任了《老九门》《终极笔记》《御赐小仵作》《三体》的出品人和制片人。</p><p>只能说剧集市场的风起云涌，让创作端口和平台构建的IP方法论迎来新的挑战。无论是《喜人奇妙夜》和《喜剧之王单口季》上演了鹅桃的制作团队换乘。还是爱奇艺一着不慎，差点让《种地吧》节目暴死。爆款仿佛能由创作者决定，又好像不能。</p><p>暑期档马上要进入尾声，爱奇艺靠着《孤舟》《九部的检察官》又狠狠火了一把，单论这两部剧的质量和讨论度不太符合行业规律，张颂文+张译的组合难免不能说沾了点《狂飙》的余温，也侧面反映出内容行业的周期性。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>不过，目前的爱奇艺仍处在长视频行业持续盈利的良好身位之上，还有持续探索内容、用户、广告主之间平衡的机会。</p><p>而且在下半年，爱奇艺拿出来《唐朝诡事录之西行》等小爆款。根据最新的7月云合数据，爱奇艺重回剧集市场份额领先位置。</p><p>在二季度财报电话会上，爱奇艺也披露了不少优质IP的系列化开发进展，《唐朝诡事录》系列的第三季《唐朝诡事录之长安》将进入拍摄阶段，《无所畏惧》《猎罪图鉴》将相继推出第二季，《云襄传》第二季也在筹备中。</p><p>用爱奇艺CEO龚宇自己的话说，“长视频行业实现长期发展的关键在于优质内容供给的持续性，以及内容质量和商业收益的双赢，这也是爱奇艺不变的追求”。</p><p>这或许就是爱奇艺当前的一剂良药。</p><p>抛弃旧有的定式思维，跳出单一的行业天花板竞争模式，寻找行业的确定性，或许是未来4个月爱奇艺需重新思考的问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-h4-RHauRJwQb_ypM6gTxg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新偶”（ID：linyiersan0123-）</a>，作者：范文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2920726122551936</id>
            <title>蟑螂和老鼠戴上VR眼镜？虚拟森林里的蟑螂：晕头转向了，已老实</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2920726122551936</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2920726122551936</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Aug 2024 01:31:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_b4ab6d3ebd2e4446971dd7961050011f@000000_oswg66951oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>撰文 | Skin</p><p>审校｜Ziv</p><p>一只蟑螂睁开眼睛，发现自己身处于一片黑暗危险的森林中，为了避开危险，它不得不四处逃窜，寻找森林中安全的地方，比如避开危险的大树，往森林深处的更黑暗处逃去……&nbsp;</p><p>不过，画面拉远，你看到的场景其实是一只实验室里的蟑螂被固定在一个悬空的小球上。它以为自己在森林里躲避危险， <strong>事实上这只可怜的被骗蟑螂只是在悬空球上走“跑步机”，而它以为的森林，其实只是四周显示了森林黑白画面的屏幕而已。</strong>&nbsp;</p><p>这是由芬兰奥卢大学的研究者在2012年设计的一种，专门用来“欺骗”动物的 <strong>全景VR系统</strong> 。该系统通过计算机生成图像，而这个空心的小球则叫做“轨迹球”，你可以将其想象为老式的计算机鼠标底下的那种小球， <strong>当昆虫（比如蟑螂）在上面走路时，便会通过传感器来记录它的步行过程。&nbsp;</strong></p><p>由于<strong>蟑螂或苍蝇和人类的视觉系统不同</strong> ，所以研究人员呈现在它们眼前的画面并不是色彩丰富的森林场景，而是以灰度显示（仅用于这项实验中）的帧率更高的画面，研究者为蟑螂逃窜的森林加入了90棵树。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_6855cd62572c4e53b2563268ceb9ea8c@000000_oswg712171oswg804oswg1004_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蟑螂其实在小球上跑，它不知道，大家不要告诉它。[1]</p><p>实验的目的是研究动物行为。研究者提到，这些“被骗”的蟑螂真的以为这是“真”森林， <strong>既然这样，只需要把蟑螂放在实验室里，就能研究它们是如何利用它们的导航系统，又是如何响应各种刺激的。</strong>&nbsp;</p><p>与之相同的还有给老鼠、飞蛾和斑马鱼设计的VR系统。2024年1月，约翰霍普金斯大学发表的一项研究看起来十分酷炫：一只小果蝇被吊在由一圈LED灯环绕的圆形空间中。研究者将其描述为果蝇的“天文馆”，其实就是 <strong>苍蝇版的VR飞行模拟器。</strong>&nbsp;</p><p>在这个装置中，摄像机可以拍摄果蝇的头部和翅膀运动，用VR场景调整苍蝇对现实的感知，以此来 <strong>研究果蝇和人类的视觉对于运动的反应</strong> 。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_826d899448d44d01863cb7f2a617c44f@000000_oswg659490oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">这只苍蝇被吊在这里飞，眼前是360度环绕了“VR大屏”。[2]</p><p>另外，2023年，西北大学的研究者真的让老鼠戴上了VR眼镜， <strong>它们能从中看到老鹰俯冲下来试图攻击自己的画面，研究者表示，老鼠在看到这一场面的时候身体僵住了。</strong> 这项技术将用以研究关于老鼠及人类的恐惧心理及PTSD症状。&nbsp;</p><p>VR眼镜的技术已经被用于许多动物，用以研究动物的行为，对动物产生新的认识，从而 <strong>也能对人类的健康和疾病有新的认识</strong> 。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_812fe0f37b7548fa877e26cc73c9f005@000000_oswg438329oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">老鼠：？干嘛啊！[3]</p><p>不过，有时候，动物戴上VR眼镜可能也只是为了“快乐”。2022年，一头奶牛戴上了VR眼镜，当地人们的理论是：牛棚里的奶牛会以为自己正在绿色、阳光的牧场上散步。 <strong>据报道，戴上VR眼镜的奶牛，每日的产奶量真的从22升增加到了27升？</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_eb7a159b8fd040c9b0a6807309b3f5c1@000000_oswg1424022oswg1080oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">奶牛快乐镜？[4]</p><p>而对于人类来说，如今VR、AR和MR眼镜不仅大大颠覆了许多娱乐体验，在许多领域也有着不同的作用。加州大学戴维斯分校会为儿童戴上VR眼镜，让他们在虚拟环境中拼积木，从而 <strong>研究儿童的学习行为和认知等</strong> 。爱丁堡的皇家儿童与青少年医院购入了5款VR眼镜， <strong>专门为儿童设计了VR手术前电影，缓解他们对手术的恐惧，使其能更好地为手术做准备。</strong>&nbsp;</p><p>今年发布的Vision Pro也是十分火热的混合现实眼镜之一，虽然人们对其褒贬不一，但对于Maxine Collard来说，这已经是她生活的必备品。她患有眼皮肤白化病，视力较低，深度感知有限，为了看清普通的屏幕，她往往需要脸贴着屏幕。 <strong>但Vision Pro这类VR眼镜可以让她自己控制自己眼前的环境，能清晰且不受困扰地看到自己想看的内容。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_712d3ac548324d63942daf08d1e0b1da@000000_oswg1357318oswg850oswg1058_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">对于Collard来说，高适应性的VR眼镜帮助她克服了许多障碍。[5]</p><p>另外，如今的VR眼镜产品还带有一系列的辅助功能，比如供盲人实用的屏幕阅读器，自定义手势控制器等……<strong>也许，只有自己体验过，才会知道这种新技术对于自己的用处究竟在哪里。</strong>&nbsp;</p><p>参考资料：</p><p>[1]https://www.nature.com/articles/srep00324</p><p>[2]https://www.science.org/content/article/fly-enters-virtual-reality-chamber-and-insect-science-may-never-be-same?utm_source=sfmc&amp;utm_medium=email&amp;utm_campaign=ScienceAdviser&amp;utm_content=distillation&amp;et_rid=984131437&amp;et_cid=5081174</p><p>[3]https://news.northwestern.edu/stories/2023/12/immersive-vr-goggles-for-mice-unlock-new-potential-for-brain-science/</p><p>[4]https://www.vice.com/en/article/is-this-a-happy-cow/</p><p>[5]https://nymag.com/intelligencer/article/apple-vision-pro-disabled-users.html</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzAyMzgzOQ==&amp;mid=2247578385&amp;idx=1&amp;sn=a1a7f4e9e0190699e220d9a273f041aa&amp;chksm=c24106b2a078aa8df94e751a2c6443b01166291bf36e8a3de7e184e2d36e29e409ae43dcec44&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“把科学带回家”（ID：steamforkids）</a>，作者：万物杂志，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2920771762052227</id>
            <title>净息差收窄再次拖累业绩，宁波银行走下神坛</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2920771762052227</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2920771762052227</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 25 Aug 2024 01:28:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>银行业的发展向来两难，银企既要扩大资产与营收规模赚大钱，又要顾及风险避免产生不良贷款，二者很难平衡。曾有“城商行之王”之称的宁波银行，就正处于业绩持续增长、但是不良贷款率却居高不下的尴尬之中。</p><p>尤其是随着宁波银行的合规经营问题不断浮现，宁波银行的股价也持续下跌。与此同时，因为其分红比例也一直在业内处于低位，更是让其管理层，备受外界的质疑。而宁波银行这个银行界曾经的“优等生”，也因此被指走下神坛。</p><h2><strong>业绩增长放缓，受净息差拖累</strong></h2><p>2024年一季度，宁波银行交出了营收、净利润双双增长的“成绩单”。但是与此同时，这两个核心指标的增速，却也双双放缓。</p><p>据宁波银行第一季报财报显示，2024年一季度实现营业收入175 亿元，同比增长5.8%，同比放缓0.6%。净利润70 亿元，同比增长6.3%，同比放缓4.4%。</p><p>实际上，宁波银行的业绩增速下滑，并非偶然。早在2021年，宁波银行的营收增速还高达28.37%，但是短短3年左右的时间，该增速数据已经下滑至个位数，仅为6.40%。</p><p>值得注意的是，这也是宁波银行上市以来，创下的增速“最差”成绩单。而且，其归母净利润也同步由2021年的29.87%降至10.66%，为近三年最低水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_c8d83f42a24844089fde6373942673bb@5627769_oswg854657oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据分析，宁波银行短短几年时间，就告别高速增长，主要归因于其净息差降低。</p><p>一方面，受市场利率下滑、LPR重定价、存量按揭调价等宏观因素的影响，其净息差逐年收窄，直接对其营收规模的增长带来冲击。公开数据显示，从2020年到2023年，宁波银行的净息差，已由2.3%降至1.88%。</p><p>而时间来到了2024年，宁波银行的净息差指标，依然承压。据公司披露的数据，宁波银行一季度日均净息差1.90%，虽然环比2023年第四季度略有上升，但是同比却降低10bps。</p><p>实际上，净息差收窄是金融银行业的普遍现象。据国家金融监督管理总局发布的2024年一季度银行业保险业主要监管指标显示，银行净息差延续收窄趋势。</p><p>行业整体情况是，今年一季度，商业银行净息差为1.54%，较去年四季度的1.69%下滑了15个基点，创下历史新低。</p><p>而且，大型商业银行、股份制商业银行、城市商业银行、民营银行、农村商业银行、外资银行的净息差分别为1.47%、1.62%、1.45%、4.32%、1.72%、1.47%，较去年四季度均有所收窄。</p><p>在行业整体净息差收窄已成难以阻挡的大势之后，宁波银行2024年的净息差显然也存在着巨大的压力，而未来因此给其业绩带来的影响，也将不言而喻。</p><p>除了净息差影响公司的盈利能力外，在非息收入方面，宁波银行自2023年以来的业绩表现，也有些差强人意。2023年财报数据显示，报告期内该行手续费及佣金净收入57.67亿元，同比下降22.76%。</p><p>而此后的2024年第一季度，其手续费净收入同样环比下降超过两位数，达到22.8%。对此，宁波银行认为是资本市场的波动，影响了其代理类业务的下滑，而且财富业务收入也同比下降。</p><p>整体而言，宁波银行最大的业绩“变数”，依然是净息差收窄。正如宁波银行发布2023年业绩快报时，申万宏源研报指出，宁波银行营收边际走弱明显，息差收窄或是最大拖累项。</p><h2><strong>规模与风险并行，宁波银行暗藏危机</strong></h2><p>虽然近年以来，宁波银行的资产规模、营收规模都在不断增长。2024年第一季度，其资产规模甚至超过2.8万亿。</p><p>但是，从其营收结构来看，宁波一样与很多银行一样，不断加码零售业务，也对其资产质量带来了消极影响。</p><p>各大商业银行之所以押注以个人贷款、信用卡为代表的零售业务，是因为这是一块“肥肉”。</p><p>以个人贷款业务为例，宁波银行2023年的利息收入是279.73亿元，虽然其平均利率为6.34%，同比有所下滑。但是相比对公贷款2022年末的4.44%，依然要高出不少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_686255283acc4996b4926b91576f3995@5627769_oswg338982oswg1216oswg912_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只是，不断加码零售业务，却给宁波银行的资产质量带来了不良影响。最明显的表现是，其个人贷款不良率居高不下。数据显示，2021年-2023年，宁波银行个人贷款不良率随着其资产规模、个人贷款规模的增长，也逐年增长，分别为1.24%、1.39%、1.5%。</p><p>值得注意的是，宁波银行的不良率水平，均高于公司整体水平。这也意味着，相比对公贷款不良率，宁波银行的个人贷款不良率正在拖其该项业绩指标的“后腿”。</p><p>例如，截至2023年末，其对公不良贷款主要集中在制造业、批发和零售业，不良率仅为0.39%、0.47%，远低于个人贷款不良率。</p><p>不过，截至2024年3月末，宁波银行不良贷款率0.76%，较上年末持平，表现相对平稳。</p><p>与此同时，其拨备覆盖率虽较2023年末有所下降。但是仍然高达431.63%，远高于行业平均水平和监管要求，说明公司的风险抵补能力表现也相对稳定。</p><p>不过，宁波银行的整体资本充足率，近年也在连续下滑，虽然目前距离监管红线相对安全，但是也是宁波银行发展潜在的问题之一。</p><p>据其历年财报数据显示，在资本充足率方面，宁波银行2024年一季度资本充足率为14.26%，创近五年同期最低。拉长时间线来看，其2020年一季度至2023年一季度ROE分别为15.20%、14.45%、14.92%、14.78%。</p><p>由此可见，看似资产规模、营收规模都在保持增长的宁波银行，也正在面临贷款不良率上升、资本充足率下降等经营风险。</p><p>很显然，这些因素，也是银行企业健康发展，所需要兼顾与平衡的。但是，宁波银行能否让其经营“天平”保持平衡，还有待观察。</p><h2><strong>频繁违规被罚，宁波银行面临合规挑战</strong></h2><p>作为非常有地域特色的城市商业银行，自从2021年我国公布系统重要性银行名单以来，宁波银行连续三年入围。</p><p>相比其他入选的城商行，基本都是省级及直辖市级别的银行，宁波银行的行业地位不可否认。但是，这个城商行中的“尖子生”，也先后暴露出很多经营合规性的问题。</p><p>据媒体报道，自2021年以来，宁波银行也是国家金融监管罚单榜上的“常客”。例如，2022年一年时间内，宁波银行合计被罚金额就超1500万元。</p><p>而2023年，宁波银行也先后因为违规开展异地互联网贷款业务、互联网贷款业务整改不到位以及多次因为消费者个人信息管理不到位、贷款“三查”不尽职等原因，多次被监管部门被罚，而且每次都是百余万元。</p><p>而在最近的8月16日，上观新闻等媒体报道称，国家金融监督管理总局浙江监管局官网一连披露多张罚单，宁波银行杭州分行也在赫然其列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240825/v2_8cdabd80598a47af8441e1aab97fe4b8@5627769_oswg2432237oswg1200oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据报道，宁波银行杭州分行因存在“理财经理向客户推介理财产品时未落实客户适当性管理要求，向客户销售高于其风险承受能力的理财产品；以及向不符合合格投资者认定标准的投资者销售资管产品”的主要违法违规事实，被处罚款70万元。</p><p>除此以外，在近年《个人信息保护法》落地后，宁波银行旗下的宁银消金也暴露出合规风险，2023年10月，也曾因提供个人不良信息未事先告知本人，而遭顶格处罚，罚金20万元。</p><p>除了频繁被监管部门处罚外，宁波银行还因公司高管薪酬太高、投资者的分红太少，而频繁遭到投资者吐槽、诟病。</p><p>以2023年为例，当各大上市银行纷纷公布本年度分红预案后，多家媒体梳理并统计了各家A股上市银行的分红率，发现除不分红的郑州银行之外，宁波银行的分红率排名最低。</p><p>此外，宁波银行的客户投诉量，也处于较高水平。据其历年年报显示，2021年至2023年宁波银行收到监管转办投诉数量分别为1071件、1244 件、1370件。</p><p>不出意料的是，宁波银行被投诉最多的是贷款业务与信用卡业务，分别占比50%左右及20%左右。</p><p>实际上，前文提及的宁波银行零售不良率上升，也与其自身的合规问题密不可分。通过其近年的罚单不难看出，宁波银行的各种贷款、信用卡审核业务，包括客户的信息安全问题等，都存在很多风险与漏洞。</p><p><strong>结语</strong></p><p>作为曾经有“小招行”美誉的城市商业银行，宁波银行也将曾将零售作为其重要的业务板块。但是，通过其财报呈现的数据不难看出，其对个人贷款等带来的风险，控制能力十分存疑。</p><p>而且，随着近年行业净息差不断收窄，宁波银行的净息差压力相比同行，也有过之而无不及。</p><p>因此，未来宁波银行或许还需面临业绩增长放缓、不良贷款率抬头的巨大挑战。而这个曾经的城商行优等生，如何才能继续保持其优越感？答案只能交给时间。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CIQk_0WB76OAF544-n6e-g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“于见专栏”（ID：cn_yujian）</a>，作者：虞而湖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2919874147195782</id>
            <title>又一位金融大佬去世了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2919874147195782</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2919874147195782</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Aug 2024 09:41:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在本周的一份声明中，摩根士丹利国际业务董事、保诚集团前CEO乔纳森·布卢默，被证实在一艘豪华游艇沉没事故中遇难。他享年70岁，妻子朱迪也在遇难者之列。</p><p>事故显得扑朔迷离。周一凌晨5点左右，意大利西西里岛遭遇龙卷风袭击。据附近另一艘船的船长回忆，当风暴来临时，他打开了引擎，保持对船身的控制，避免与停泊在身边的这艘豪华游艇相撞。但当风暴结束，他发现，身后的船不见了。</p><p>尤为巧合的是，这对夫妻本是贝叶斯号超级游艇上的客人，他们出现在此，是为了庆祝英国科技大亨迈克·林奇在一场旷日持久的指控中被无罪释放。两人是好朋友，在那场审判中，乔纳森·布卢默担任辩方关键证人。迈克·林奇也在船上遇难，他的另一位同案被告则在最近外出跑步时遭遇车辆撞击。</p><p>乔纳森·布卢默是一名经验丰富的董事会人士，在金融业工作50年之久，经历诸多起起伏伏。自2018年起，他担任摩根士丹利国际业务的主席。去年，他刚被任命为英国保险公司Hiscox的董事会主席。他也是英国维珍金融和投资集团M&amp;G的非执行董事。</p><p>多家乔纳森·布卢默任职过的公司已经发布了悼念声明。摩根士丹利首席执行官在一份声明中表示，乔纳森·布卢默的领导力和经验帮助公司应对了国际业务的复杂变化时期。Hiscox首席执行官表示，对这一悲惨事件深感震惊和悲痛，并称“与乔纳森·布卢默合作是一种荣幸”。</p><p><strong>乔纳森·布卢默其人</strong></p><p>“如果没有他，我们就不会有今天的公司——我们欠乔纳森太多了。”在乔纳森·布卢默确认死讯后，保诚集团发布悼念声明。</p><p>在担任安达信会计事务所合伙人20年后，乔纳森·布卢默于1995年加入保诚集团担任财务总监，不到5年时间，他便升至最高职位，于2000年至2005年担任这家保险公司的首席执行官。保诚集团总部位于伦敦和香港，四个战略区域分别是大中华区、东盟、印度和非洲。正是在乔纳森·布卢默任职期间，公司的重点从聚焦英国转向更加国际化，亚洲成为关键的增长领域之一。</p><p>但布卢默担任保诚CEO期间，恰逢互联网泡沫破裂和911袭击后的动荡不安阶段。尽管他因引领集团在亚洲增长和降低成本而受到赞誉，但股东们也遭遇了一系列失望。比如，2002年，保诚斥资数十亿英镑收购美国保险公司美国通用，并将其并入其美国子公司，此举遭到股东的严厉批评，并拖累了公司的股价。最终，在2005年与股东就通过配股融资的决定发生冲突后，他离开了这家资产管理公司。</p><p>2006年到2012年，他担任私募股权机构Cerberus Capital Management欧洲合伙人，这家机构资产涉及信贷、私募股权和房地产等。他还曾在几家金融服务公司担任董事，包括法律服务公司DWF Group和欧洲投资公司Arrow Global。</p><p>在他离开保诚后的几年里，布卢默担任了多个公司的非执行董事职位，其中便包括Autonomy审计委员会主席，这使他成为林奇被指控虚报收入一案的关键人物。</p><p>今年5月，他在法庭上表示，林奇“对财务方面并不是特别感兴趣”，更愿意专注于战略和产品。惠普辩称，Autonomy利用亏损的硬件销售来弥补季度收入的不足。在Autonomy的审计报告中应该会记录下巨额硬件销售，布卢默也会审阅审计报告，这是他在董事会的职责之一。布卢默在法庭上作证时解释说，根据英国的规定，一些后来被美国检察官视为可疑的财务行为是可以接受的。</p><p><strong>卷入涉嫌欺诈案</strong></p><p>英国科技大亨迈克·林奇，正是最初宣告失踪的六人之一。他在伦敦东部的伊尔福德长大，毕业于剑桥数学和科学专业。1996年，他创办了软件公司Autonomy，后来发展成为英国最大的科技公司之一。根据2023年《星期日泰晤士报》富豪榜，迈克·林奇的净资产估计为8.52亿英镑。他也是贝叶斯号游艇的主人，Autonomy背后的模式识别技术正是基于所谓的贝叶斯推理。</p><p>当Automomy在全球取得成功之后，林奇的名声更震，被视为“英国的比尔•盖茨”。他被任命为英国前首相戴维•卡梅伦的科学顾问，同时担任英国广播公司BBC的非执行董事。</p><p>科技大亨的人生转折发生在2011年。这一年，迈克·林奇以110亿美元的价格将公司卖给了美国科技巨头惠普。收获巨额财富，也伴随争议丛生。惠普支付的价格比Autonomy的股价高出60%。</p><p>就在这项轰动一时的交易发生一年后，惠普报告称其减记了88亿美元，并将其中超过50亿美元归咎于Autonomy的收入数据夸大。林奇因此被指控犯有16项串谋和欺诈罪，近几个月来，他一直因这些指控而登上新闻头条。</p><p>林奇一直否认有任何不当行为。这位59岁的科技大亨在被软禁一年多后，今年6月被旧金山陪审团宣判无罪。为此，他支付了天价律师费。</p><p>那艘悬挂英国国旗的豪华游艇长56米，拥有高达72.27米的铝制桅杆，仅比吉尼斯世界纪录矮3米。在周一凌晨遇到麻烦时，船上载有12名乘客和10名船员。目前，贝叶斯号上22人的详细情况已经浮出水面，7人确认死亡，其他15人获救。</p><p>全球变暖带来的异常天气加剧了海上的风暴。气候专家分析，继数周的酷热天气之后，暴风雨和强降雨席卷了意大利，地中海的温度上升到了创纪录的水平——西西里岛周围的海面温度约为30摄氏度，比正常值高出近3度。这为风暴的形成提供了巨大的能量，增加了极端天气的风险。</p><p>但另一起差不多同时发生的事故，使得这起“意外”看起来并不简单。沉船事件消息传出数小时后，林奇在惠普案一同受审的同案被告张伯伦在英国被车撞倒后死亡。据路透社报道，张伯伦曾任Autonomy财务副总裁，在剑桥郡外出跑步时被一辆汽车撞击，随后宣告死亡。</p><p>逝者已矣。在真相水落石出前，谁也不知道，最终令他们丧命的，到底是自然灾害，还是其他不可言说的力量。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247511601&amp;idx=1&amp;sn=4f465eda292138520e52ba3ef6d2c31c&amp;chksm=eae75a02cabbb509034a9df05a7f32a6dcc73cf24f04b50282d3dd34ab926620e39256ac3984&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：刘燕秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2918892876012935</id>
            <title>周立宸接班三年半，海澜之家业绩不亮眼</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2918892876012935</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2918892876012935</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Aug 2024 08:00:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_fbe0ee5c0ccb42f0905be17fba6d91e7@5034919_oswg134027oswg1080oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>雷达财经鸿途出品 文|李亦辉 编|深海</strong></p><p>“男人的衣柜”海澜之家，业绩增收不增利。</p><p>近日，该公司披露了2024上半年财报，期内实现营业收入113.7亿元，同比增长1.53%；实现净利润16.36亿元，同比下降2.54%。</p><p>“2024年上半年，国内消费市场复苏不及预期，服装类可选消费品类整体承压。”财报中，海澜之家这样描述。</p><p>公开资料显示，海澜之家集团成立于1997年，但早在1988年，28岁的小镇青年周建平拿出开照相馆攒下的30万元个人存款，在江阴新桥镇租了10多间空房，带领18名工人，创办海澜集团的前身江阴市新桥第三毛纺厂。</p><p>2020年被认为是海澜之家发展的“分水岭”，这一年公司业绩从巅峰跌落。同年11月，时年32岁的“二代”周立宸正式接班，从父亲周建平手中接过了海澜之家未来发展的大旗。此后，在周立宸的带领下，“中年”海澜之家尝试多元化转型，推动多品牌业务的发展。</p><p>但如今来看，三年半时间过去了，海澜之家营收尚未回到2019年的水平，净利润增速也宛如过山车起起伏伏。同花顺iFinD数据显示，2021年至2023年，海澜之家的营收分别为202亿元、186亿元、215亿元，同期净利润分别为25亿元、22亿元、30亿元，今年上半年再次增收不增利。</p><p><strong>二级市场上，从7月初开始，海澜之家股价经历了一轮猛烈下跌，从9元多一路跌至不足5元，并在中报披露后创一年来新低，目前总市值为285亿元。</strong></p><p><strong>上半年净利润下滑</strong></p><p>8月19日盘后，海澜之家发布2024年半年报。</p><p>财报显示，今年上半年公司营收113.70亿元，同比微增1.53%，归母净利润16.36亿元，同比下降2.54%，扣非净利润15.09亿元，同比下降9.26%。</p><p>其中在第二季度，海澜之家实现收入51.93亿元，同比下降5.9%；归母净利润7.50亿元，同比下降14.42%；扣非归母净利润6.3亿元，同比下降27.5%。</p><p>从财报来看，二季度扣非净利润与归母净利润出现差异，主要系公司全资子公司以自有资金8800万元收购斯搏兹11%股权后持股比例提至51%，投资收益同比增加1.17亿元。</p><p>对于二季度业绩较大幅度下滑，东吴证券研报认为，该季受终端消费低迷、气候影响，公司营收个位数下滑、净利受费用增多影响下滑双位数。</p><p>同样，海澜之家将业绩波动归于大环境疲弱影响。财报中公司称，2024 年上半年，国内消费市场复苏不及预期，服装类可选消费品类整体承压。</p><p>目前，海澜之家旗下拥有男装、女装、童装、生活家居等品牌及团购定制业务，品牌矩阵包括主品牌海澜之家，以及生活方式家居品牌海澜优选、高级女性品牌OVV、简潮时尚男装品牌黑鲸、高端婴童生活方式品牌英氏、竞技运动品牌HEAD和职场服饰海澜团购定制业务。</p><p>虽然品牌数量众多，但支撑起公司营收的为海澜之家系列，今年上半年该部分收入占比约82%。</p><p>财报显示，报告期内海澜之家系列实现主营业务收入89.17亿元，同比增加3.15%；海澜团购定制业务实现主营业务收入10.86亿元，同比下滑0.65%；其他品牌实现主营业务收入9.06亿元，同比减少14.85%。</p><p>产品销量难以大幅增长，去年海澜之家稍微好转的存货情况，上半年再次增加。去年年报披露，2023 年末公司存货93.37亿元，包含公司总部仓库的备货以及门店尚未实现销售的货品，较年初同比下降1.25%；存货周转天数为282天，较去年减少16天。</p><p><strong>根据半年报，截至上半年末公司存货为95.53亿元，相比去年同期增加17.27亿元；但最新报告中未披露存货周转天数数据。</strong></p><p>目前，海澜之家以线下渠道为主，上半年公司线下收入占比约为80%，截至期末公司直营、加盟门店分别为1773家、5184家，分别较年初增加90、减少10家，较去年上半年末增加85、减少1340家。</p><p>同时公司也持续线上发力，不仅继续深耕淘宝（天猫）、京东、唯品会、抖音、得物、小红书、快手、微信等平台，深入达人短视频和达人直播的合作，联合明星达人为产品种草。</p><p>财报显示，上半年，公司线上收入22.1亿元，同比增长47%。</p><p><strong>“二代”周立宸接班</strong></p><p>天眼查App显示，海澜之家成立于1997年，位于江苏省无锡市。</p><p>今年半年报显示，海澜之家第一大股东为海澜集团有限公司，持股36.77%；第二大股东为荣基国际（香港）有限公司，持股比例23.06%。上述海澜集团有限公司与荣基国际（香港）有限公司为一致行动人，公司最终控制方是周建平。</p><p>公开资料显示，作为海澜之家的创始人，周建平的事业起步于上世纪80年代。时间回到1988年，改革开放已走过十个年头，当时28岁的周建平拿出开照相馆攒下的30万元，租下镇里10多间空房，带领18名工人，创办起江阴市新桥第三毛纺厂。</p><p>三年后，毛纺厂渐入佳境，周建平决定淘汰粗纺产品，专攻尚属蓝海的精纺生产，新建江阴市第三精毛纺厂，即后来的三毛集团。</p><p>到了20世纪末，三毛集团完成了从面料生产到服装制造的转身。2001年，三毛集团正式更名为海澜集团。</p><p>不久后，周建平赴日本进行市场考察，日本服装品牌新潮的店面陈设、丰富的产品选择和量贩式自选购物方式给他留下了深刻印象。回国后，第一家“海澜之家”门店于2002年在南京中山北路开业，对标的正是日本优衣库的自选式购衣模式，这一营销创举让海澜之家在市场上脱颖而出。</p><p>2014年，海澜之家通过借壳凯诺科技成功登陆资本市场。此后，公司借助连锁模式，规模不断扩大。</p><p>同花顺iFinD数据显示，海澜之家的营收从2014年的123.38亿元增加至2019年的219.7亿元，同期归母净利润从23.75亿元增加到32.1亿元。</p><p>然而，回过头来看，2019年也成了公司营收规模的顶点，至今未能超越。<strong>2020年疫情影响之下，公司“负重前行”全年公司营收净利润两位数下滑，也正是这一年周建平将“权杖”递给了儿子周立宸。</strong></p><p>据悉，在周立宸接手之后的2021年，海澜之家在品牌和产品策略上进行了全面调整，提出“多品牌、全品类、集团化”战略，除继续巩固“男人的衣柜”品牌形象外，还积极推动多品牌业务的发展，以覆盖更广泛的消费群体。</p><p>同时，在营销层面，海澜之家也频繁更换当红代言人，涵盖一线男星、当红小生、实力派演员，周杰伦、张颂文、曾舜晞、孙俪都曾加入过其代言阵容。</p><p>为此，公司在销售端投入大笔费用。<strong>财报显示，在上半年营收个位数增长的情况下，公司销售费用达到23.88亿元，同比增长14.17%，其中广告宣传费3.76亿元。相比之下，同期研发投入仅1.12亿元，同比7.51%。</strong></p><p>从实际情况来看，公司的发展并不乐观，其中2021年短暂回暖后，2022年业绩再度下滑，去年营收回升至215亿元，但今年上半年却出现营收放缓净利润下滑。</p><p>况且一系列尝试和营销之下，海澜之家依然未能摆脱“男人的衣柜”的标签。其今年上半年囊括其他品牌的其他业务营收占比不足10%，同时还出现了两位数的下滑，侧面说明公司除主品牌外的多品牌业务成绩不算乐观。</p><p><strong>加码新赛道寻求增量</strong></p><p>海澜之家仍在尝试新的可能性。</p><p>半年报显示，报告期内公司全资子公司上海海澜之家投资有限公司（下称“上海海澜”）以自有资金8800万元收购上海海新体育发展集团有限公司持有的斯搏兹品牌管理（上海）有限公司（下称“斯搏兹”）11%的股权。</p><p>在此之前，2023年，海澜之家已通过上海海澜对斯搏兹增资1.6亿元，持有其40%股权。本次收购完成后，上海海澜持有斯搏兹 51%的股权，为斯搏兹控股股东，并将其纳入上市公司合并报表范围。</p><p>资料显示，斯搏兹主营授权代理阿迪达斯、耐克、彪马、亚瑟士等一线国际运动品牌鞋服中国大陆的拓展和零售业务。</p><p>控股斯搏兹，被业内认为是海澜之家继续寻找新的业绩增量。半年报中公司称，随着旅游行业景气度回升，户外运动行业也步入快速发展期，新兴运动、小众运动也逐渐走入大众视野，运动服饰行业景气度有望持续提升。</p><p>未来，斯搏兹能否为海澜之家带来新的业绩增量？仍然有待观察。</p><p>除了布局新赛道，海澜之家也在加码海外市场。半年报称，公司积极推动品牌“出海”，在深耕马来西亚、泰国、越南、新加坡等成熟市场的同时，上半年进驻马尔代夫、肯尼亚等海外市场。</p><p><strong>截至期末，公司海外门店数为 68 家，海外地区实现主营业务收入 1.61 亿元，较上年同期增长25.44%。下半年，公司计划在中亚、中东等其他新市场布局落地。</strong></p><p>但海澜之家的种种尝试，似乎未能打动投资者，公司股价近期下跌明显。行情数据显示，7月1日，公司收盘价还有9.39元，但到了8月23日公司股价已跌至5.94元，期间跌幅超30%。</p><p>股价跌跌不休，投资者互动平台上，有股民询问公司管理层是否有增持计划，但截至目前公司尚未有回购或管理层增持动作。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MmE1rdwW19KbuwBcoc_Vdw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鸿途FLY”</a>，作者：X编辑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2918245235170438</id>
            <title>从"学渣"到行业巨头，《黑神话·悟空》制作人冯骥够狠够强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2918245235170438</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2918245235170438</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Aug 2024 06:00:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>8月20日国产真正意义上的3A游戏横空出世！</p><p><strong>黑悟空火了！！</strong></p><p><strong>冯骥也火了！！！</strong></p><p>他的故事充满了挑战与机遇，当年从一个被视为“学渣”的大学生到成为中国游戏行业的领军人物，他的经历展现了<strong>坚持与热爱的力量。</strong>《黑神话：悟空》的制作过程虽然是艰难曲折，但也充满了创新和探索的精神。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_bf9d5cb4894d4aaeb7aba7daa8112d55@1003343244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《黑神话：悟空》制作人 冯骥</p><h2><strong>冯骥早年“痴迷游戏”</strong></h2><p>冯骥出生于1980年代，成长于一个普通家庭。在华中科技大学就读期间，他主修生物学，大学时曾跟导师在中科院生物物理研究所工作过一段时间，但因为沉迷于网络游戏<strong>一度被视为“学渣”。</strong></p><p>原本打算考研的冯骥，在2004年5月遇到暴雪游戏旗下的《魔兽世界》公测，因玩游戏，他果断放弃考研。冯骥在游戏里的昵称叫“三和大王（KingofSanhe）”，这是因为他曾沉浸于暴雪游戏旗下的《魔兽世界》，并称这款游戏曾让自己“变的像三和大神一样”，为了玩游戏他曾长期泡在网吧里，甚至将用于考研复习的钱全部花光，并落魄到向同学借钱生活。</p><p>这段经历虽然看似迷失，但也为他后来的创业奠定了基础。</p><h2><strong>进入游戏行业</strong></h2><p>在经历了一段迷茫的时期后，冯骥意识到自己对游戏的热爱可以转化为职业。他开始应聘游戏策划的职位，冯骥进入游戏公司担任游戏策划岗位，网名为“yocar”（尤卡，又被成为卡总）。2007年，冯骥撰文《谁谋杀了我们的游戏》，对游戏行业当时的现状进行了一波批判。</p><p>2008年，<strong>冯骥加入腾讯公司，成为《斗战神》项目的主策划。</strong>在《斗战神》游戏团队还拍过一些搞笑MV，其中一个情节是冯骥（尤卡）因为游戏设计不好，被玩家围追堵截，不得以离开腾讯公司，躲在一家废弃工厂艰难生存，但仍然被玩家找到并暴揍一顿。在腾讯的工作经历让他积累了丰富的游戏开发经验，也让他意识到自己在这个领域的潜力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_9a8ca960615043fb94dd2b8d32d13344@1003343244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>创立游戏科学</strong></h2><p>2014年，冯骥开始了自己的创业之路。</p><p>冯骥看到手游市场爆发，认为这是一个不该错过的机会，于是他从腾讯离职，与同事杨奇及其他前腾讯员工，在深圳创办了游戏科学的关联公司“深圳市游科互动科技有限公司”。</p><p>游戏科学的第一个项目是2015年推出的《百将行》，当时是与网易合作，这款游戏后来被冯骥评价为“刀塔传奇类卡牌战斗玩法的换皮游戏”。</p><p>2017年他们推出了实时竞技游戏《战争艺术：赤潮》，代理公司为英雄互娱，这款游戏获得了2017年iPad年度最佳游戏奖。</p><p>2017年5月份，冯骥和游戏科学团队获得了英雄互娱的天使轮投资，后者获得游戏科学20%的股份。</p><p>2017年底，苹果CEO蒂姆·库克访华，还曾到访英雄互娱公司，并亲自试玩了《战争艺术：赤潮》这款游戏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_74a82778a332475c89715b2648f0eec8@1003343244_oswg85784oswg900oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>《黑神话·悟空》在艰难中诞生</strong></h2><p>冯骥曾说，踏上取经路，比到达灵山更重要。</p><p>所以，《黑神话·悟空》上线。</p><p>他也踏上了取经路。</p><p>2018年初，冯骥和团队开始讨论新游戏的构思。尽管他们已经画了不少概念图，但冯骥觉得这个游戏似乎缺乏吸引力。他曾表示：“做出来的这个游戏我不太想玩。”他和团队总是觉得时机不成熟，直到杨奇在一次聚餐中坚定地提出一定要做西游这个项目，冯骥才意识到不能再拖延。</p><p>2018年2月25日，冯骥从上海飞回深圳，下定决心要做一款单机动作游戏，冯骥当天晚上就跟公司同事开会，将项目的代号命名为“B1”，即“Black Myth One”的缩写，中文意思是“黑神话系列的第一款作品”，就是后来的<strong>《黑神话：悟空》，</strong>该项目最初只有7人团队在做。</p><p>2019年，《黑神话：悟空》项目组人员增至20人左右，同年12月，冯骥将公司的单机项目组搬到了杭州分公司。</p><p>2020年年会上，冯骥等人提出了公司的愿景：成为“世界第一ARPG游戏开发商”。</p><p>2020年8月20日，游戏科学在毫无预兆的情况下放出了《黑神话：悟空》的第一部13分钟预告片。这一举动引发了巨大的反响，预告片在短时间内获得了超过1000万的播放量，甚至连游戏科学的官网服务器都被挤爆。迅速成为社交媒体上的热议话题。冯骥回忆道，这部预告片让他们的处境发生了翻天覆地的变化，原本默默无闻的团队一夜之间被全球玩家所关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_e1bc870c90af4e498a4008d3734d0017@1003343244_oswg78932oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯公司第一时间组团拜访了游戏科学公司，最终腾讯成功战略投资了游戏科学，获得了其5%的股权，而且腾讯方面对冯骥他们还做出一个罕见的“三不”承诺：<strong>承诺不干预经营决策、不抢占项目主导、不寻求发行运营。</strong></p><p>2021年8月20日和2022年8月20日，冯骥也带领游戏科学发布《黑神话：悟空》游戏的实机视频，在网上的流量均破千万。</p><p>但随着项目的推进，团队从最初的7人增至30人，但开发进度并不如预期顺利。冯骥和团队决定采用新的开发引擎，这虽然提高了游戏的画质和表现力，但也带来了许多未知的技术难题，延长了开发周期。面对这些挑战，团队的士气受到极大的考验。</p><p>最终，2023年12月，游戏科学官宣《黑神话：悟空》将于2024年8月20日正式发售。</p><p>2024年2月27日，《黑神话：悟空》正式获得国家新闻出版署的国产网络游戏审批版号。</p><p>2024年6月8日，《黑神话：悟空》在 PlayStation、Steam、Epic、WeGame等游戏商店开启了预售，很快就登顶Steam全球热销榜。</p><p>2024年6月10日晚8点，《黑神话：悟空》实体版在京东平台开启全款预售，5分钟售罄，<strong>收藏版和豪华版的总预约量突破100万人。</strong></p><p>2024年8月20日，《黑神话：悟空》正式在Steam平台发售。上线仅2小时，同时在线人数就突破了132万，刷新了单机游戏的同时在线纪录。冯骥表示，<strong>这一成功不仅是个人的胜利，更是整个国产游戏行业的里程碑。</strong></p><h2><strong>为什么是他？</strong></h2><p>《黑神话：悟空》游戏6月8日预售当天，冯骥在微博写道，《黑神话：悟空》的开发过程中，我做过的决策，大多可以简化为两个字——“试试”。</p><p>“试试别人十年前就做得无懈可击，我们却始终不得要领的特性。试试与大家聊得昏天黑地激动万分，实机品质却尬出天际的创意。试试在宣传片里用 demo 吹过牛逼，真做起来性能拉垮或者相当无趣的玩法。试试因为过于自信或者一时兴起，投入大量时间试错却屡撞南墙头破血流的，一切看起来很美的东西。”</p><p>冯骥在接受采访时提到，他们并没有刻意去代表中国文化，而是出于对中国传统文化的热爱与尊重。他们希望通过《黑神话：悟空》展现中国神话的魅力与深度，挖掘出更多可以与全球玩家分享的文化元素。</p><p>冯骥认为，作为中国人，他们对这些经典名著有着天然的亲切感，这种情感推动着他们不断向前。从一个被视为“学渣”的大学生，成长为中国游戏行业的领军人物，从侧面也证明了热爱与坚持的力量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_0ae381366c4c4f9293851d61609f8bf7@1003343244_oswg32782oswg768oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>期待未来如他所愿，继续推动国产游戏的发展，培养更多优秀的人才，打造一系列富有中国特色的游戏IP，在游戏行业探索与创新，为更多玩家带来精彩的游戏体验。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NDczNjgwMQ==&amp;mid=2247493967&amp;idx=1&amp;sn=0b390f3f9fc8f0937303058ddf620db0&amp;chksm=fbdda481ccaa2d9723933caa55cc21ada263a3b58295908eb3333e1c494d827c0b213741f7a0&amp;token=755178701&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“后浪进化星球”</a>，作者：我是Mark，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2919712676551303</id>
            <title>中基协发布今年首期《私募基金登记备案动态》, 于官网开设“登备动态”专栏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2919712676551303</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2919712676551303</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Aug 2024 05:26:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2024年8月23日，中国证券投资基金业协会（以下简称协会）于官网开设“登备动态”专栏，在微信公众号发布今年第一期（以下简称《动态》）。</p><p>该《动态》的设立与发布，是协会持续提升私募基金登记备案透明度的又一措施，便于行业及时了解登记备案最新情况，提升服务水平，更好服务行业规范健康发展。旨在及时有效回应行业关切，传递自律监管要求，引导行业规范发展。</p><h2><strong>《动态》将从新情况、新问题出发</strong></h2><p>在23日协会发文中表示，《动态》立足回应行业关切，明确自律监管要求，促进沟通交流，提升服务水平，聚焦私募基金登记备案最新实践，力求对实践中的共性问题、典型问题、热点和难点问题进行解析，内容编排上包括总体情况、政策法规、案例分析、问题解答等多种形式，具体根据市场需求调整完善。</p><p>本期《动态》总结《私募投资基金登记备案办法》实施以来私募基金管理人登记的新情况、新问题，总结“提供虚假登记材料”“控股股东、实际控制人财务状况和经营情况”“控股股东、实际控制人和高管专业性”三类典型问题,通过举例六个实际操作中所遇到的实际问题，形成详尽案例记录、并对此进行详细分析。</p><p>协会方希望，充分发挥案例示范引导作用，帮助行业正确理解规则，引导行业提高规范运作水平。</p><p>建专栏发布《动态》，意味着协会希望通过此举，形成“明标准、促沟通、优服务”的常态长效机制。协会将根据市场需求不定期发布《登备动态》.据悉，未来《动态》还将还会有案例、问答、政策解读等多种形式。</p><h2><strong>发布一图通，从强监管到强服务</strong></h2><p>近年来，基金业协会不断充分理解市场、换位思考，以“用户思维”优化登记备案流程。</p><p>2023年，基金业协会发布《私募投资基金登记备案办法》及多项配套规则，集中明确登记备案业务标准和办理流程，实现规则建设的跨越式发展。</p><p>今年以来，基金业协会积极践行自律管理工作的政治性、人民性，聚焦解决行业急难愁盼，以提升满意度、获得感为目标，持续升级优化登记备案服务，推出一系列“优服务”重要举措，以服务质效提升助推私募行业高质量发展。</p><p>例如，今年4月和8月，基金业协会在官网和微信公众号发布私募基金管理人登记系列流程图，包含私募基金管理人登记、登记信息变更两大业务板块，申请机构通过“一图导览”即可了解私募基金管理人登记业务的流程全貌，有效助力私募基金管理人登记申请。</p><p>由于实践中私募基金管理人登记包括市场主体登记、从业资格注册、材料提交等多个环节，涉及市场监督管理部门、证监局、地方金融管理局、协会等多个部门，各环节虽有相应的指南或用户手册，但缺乏贯通式的有机整合，申请机构难以一次性掌握全部信息。此次流程图融合市场主体登记、材料准备、账号注册、材料提交、协会办理、结果查询等全部流程节点，明确各环节用时，公示沟通咨询和监督渠道，有效解决信息不对称、碎片化等问题，极大便利申请机构业务办理，服务向“手把手”式升级转变。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2919689334266759</id>
            <title>俞敏洪杀了个“回抖枪”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2919689334266759</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2919689334266759</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Aug 2024 05:21:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>东方甄选交了一份看上去不错的2024财年财报。该财年，东方甄选营收为70.7亿元，同比增长56.8%；公司拥有人应占溢利17.2亿元，同比增长77%；经调整溢利约21.8亿元，同比增长约1倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_ef706c1a867c4099b24fbf723a97c153@000000_oswg217401oswg830oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：东方甄选财报&nbsp;</p><p>但细看财报可以发现，<strong>东方甄选营收和净利润的大幅增长，大部分是由于将教育业务出售给新东方所得。</strong>东方甄选出售教育业务的税后收益13亿元，被合并在了东方甄选财年的利润表中。</p><p><strong>单纯看电商业务的话，东方甄选本财季的情况并不乐观。</strong></p><p>2024财年，东方甄选自营产品及直播电商业务营收同比增长68.1%至65亿元，但营收成本增速更高，从24亿元翻倍至48亿元，毛利率从上个财年的38.2%下降至25.9%。</p><p>再叠加销售及营销开支同比增长174.5%至8.7亿元等因素，自营产品及直播电商的调整后净利润出现负增长，从上个财年的9.2亿元下滑至7.1亿元。</p><p>造成负增长的原因或许出自于俞敏洪的“出抖”策略。去年下半年，俞敏洪加速“出抖”步伐。但是“出抖”反而拖累了东方甄选财务数据，且分散了抖音的订单量。</p><p>尽管2024财年，东方甄选的抖音订单数量同比增长33%至1.81亿单，但这是合并了与辉同行的订单数。截至2024财年上半年，来自抖音的订单数量已经从2023财年上半年的7020万单同比下降15%至5960万单。<strong>若再不回抖，东方甄选的大盘就要失守了。</strong></p><p>东方甄选面临的处境是，自营品在GMV占比从去年同期的30%提升至40%，毛利率却下降至25.9%；未来剥离与辉同行，也损失一大块营收和利润。财报提及，2024财年，东方甄选抖音的GMV占总GMV的大部分，应用程序（即自有APP）的GMV占8.4%，并未提及其他渠道。在这种情况下，东方甄选要集中力量做收益最大的平台，收缩战场。</p><p><strong>俞敏洪显然早已感受到了寒意，开始退守大本营，回归抖音。</strong></p><p>今年7月26日，切割与辉同行次日，俞敏洪就在股东交流电话会议上表示，东方甄选目前的主要直播平台是抖音，将来和抖音的合作将会更加密切，“我也跟抖音的高层不断地表达了东方甄选愿意在抖音上继续发展的愿望。所以可预期的是，将来东方甄选或在各类活动中和抖音的合作会更加的密切，也会得到抖音更好的支持。”</p><p><strong>这也是俞敏洪继剥离“与辉同行”之后，做的第二次管理改革。</strong></p><p>字母榜发现，与抖音加强合作的同时，<strong>东方甄选暂停了淘宝直播。</strong></p><p>东方甄选淘宝直播间最近一次回放停留在6月20日，此后再无直播动向，目前也未公布在淘宝直播的计划。针对上述停播一事，字母榜向东方甄选和淘宝直播方面求证，截至发稿，双方均未有所回应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_b9c8f1b76cf448a88ea0afb18a044f10@000000_oswg354665oswg621oswg856_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：东方甄选淘宝直播间&nbsp;</p><p>要知道，去年8月底，在抖音遭遇停播危机的一个月后，东方甄选曾高调进驻淘宝直播间，俞敏洪也现身淘宝直播间，完成东方甄选的淘宝首秀。</p><p>东方甄选入驻淘宝直播的原因，不外乎于“单一平台脆弱性”和“寻找开拓新流量”。在东方甄选在淘宝直播还不满一年时停播，也意味着俞敏洪全平台直播的初步失败。收紧直播业务线，抖音再次成为俞敏洪在第三方直播平台（除东方甄选自营APP）的唯一选择。</p><p>肉眼可见的是，<strong>东方甄选和抖音的关系正愈发密切。</strong></p><p>8月19日晚间，东方甄选和抖音超市合作，举办了一场抖音超市官方补贴专场的直播活动。当晚直播间上线186件产品，除了书籍、东方甄选自营产品、抖音旗舰店产品，抖音超市产品几乎占据半壁江山，产品数量高达84件，超过东方甄选上架的自营产品数量，涵盖生鲜、零食、生活日用品、小家电等领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_6b8c176b4b3141b4848c674f459bd170@000000_oswg794127oswg621oswg1254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东方甄选和抖音的合作不止于此。<strong>抖音小时达是东方甄选小时达唯一入驻的电商平台；抖音超市，也成为东方甄选自营产品上架的唯一一个第三方电商平台的自营超市。</strong></p><p>东方甄选在2024财年财报中对于直播渠道的态度也值得玩味。对于全平台运营策略，东方甄选在货架电商方面提及了天猫、京东、拼多多及小红书渠道的稳步增长，但是在直播渠道方面，仅提及了抖音渠道的增长，并未提及淘宝直播和自由APP。另外，东方甄选也提及，未来将在抖音上增加10个以上垂直账号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_330fdeedd32549b1ac81ab229381bc33@000000_oswg177646oswg830oswg219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;图源：东方甄选财报&nbsp;</p><p>随着与辉同行的剥离，东方甄选不得不向前再考虑一步，出走一年，归来仍专注抖音。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_f1116039a3ed485f8d47beb6582f3b42@000000_oswg7381oswg681oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>走红一年后，俞敏洪尝试走出抖音直播间，三度“现身”其他直播平台，东方甄选的摊子铺得也越来越大。</p><p>2023年7月初，东方甄选启动了自有APP直播，俞敏洪直播的身影同时出现在了抖音和自有APP的直播间。彼时的俞敏洪对于双平台开播信心满满，“以后会继续双平台直播”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_0fa97f9a9cd1477da9ad1f81eb615eae@000000_oswg782150oswg503oswg891_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：东方甄选自有APP直播间&nbsp;</p><p>此后，东方甄选APP上线过多个直播间，如和抖音矩阵相同的“东方甄选”“图书号”“看世界”“将进酒”等直播间，独有的“会员店”直播间，后续东方甄选也上线了“甄好看”“山河宝藏”等直播间。</p><p>不过，<strong>自有APP开播还没有一个月，抖音就对东方甄选亮出了一张“黄牌”。</strong>2023年7月底，东方甄选的抖音自营产品店铺以及自营产品直播间，被迫暂停营业3天。停播也让东方甄选猝不及防，他们临时决定在自有APP上进行85折促销。</p><p>对于直播间被封禁一事儿，官方并未回应。不过，一位接近抖音的知情人士向字母榜表示，东方甄选被封禁店铺和直播间，主要原因是“多开”，即一个视频直播源多平台分发。同样的直播间，在抖音和自己APP里都用一个直播源，这在各个平台都不允许的。</p><p>就在遭遇停播危机的一个月后，也就是2023年8月底，<strong>东方甄选高调入驻淘宝直播间，一身白色厨师服的俞敏洪，再次出现在东方甄选的淘宝直播间。</strong>当天，直播间累计销售额超过1亿元，完成了东方甄选当时抖音月销售额的1/4。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_194711b100794d6689cf9fcb713b4372@000000_oswg557456oswg722oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：东方甄选淘宝直播间&nbsp;</p><p>俞敏洪干劲十足，“出抖”摊子铺得越来越大。当时，东方甄选有意在视频号开播。据“市界”报道，2023年，东方甄选派了两位副总裁到访微信，就入驻视频号一事进行商议。但据知情人士称，微信那边虽然也欢迎来开播，但明确表示没有流量扶持，日常不会区别对待。</p><p>实际上，东方甄选成立之时，就开通了视频号平台的直播。据电商报Pro报道，俞敏洪曾在2022年3月现身东方甄选视频号直播间，场观达到10万。不过，东方甄选在抖音出圈和爆红后，就暂停了视频号的直播。</p><p>暂停视频号直播的东方甄选，选择在2024年再次试水。2024年2月5日，俞敏洪再次现身东方甄选的视频号直播间，不过并非真人现场直播，而是一段“俞敏洪、冯冯对话作家余世存”的回放视频，<strong>打出的口号是“视频号首次开播，再发两万份红包封面”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_c674b08361b64c86b2ecce42975e1853@000000_oswg591304oswg621oswg916_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：东方甄选视频号</p><p>一年时间里，东方甄选开启了APP直播、入淘直播、试水视频号直播，可谓是全面出击。不过，从实际效益来看，它并没有取得过高的收益。</p><p>停播危机过去后，东方甄选自有APP上，和抖音矩阵相同的几个直播间，很少再进行双平台直播，日播仍然以抖音为主。而自有APP上，除了会员店以直播为主，其他皆为回放内容，<strong>APP直播间的日常在线人数不过千，这也意味着东方甄选自有APP直播业务的初步失败。</strong></p><p>而东方甄选的淘宝直播间，早在入驻淘宝一个月后，流量就迅速下滑，从千万场观下落至300万-500万场观。入驻一年，东方甄选淘宝直播间粉丝为560万。这与罗永浩入淘一个月，狂揽1000万粉丝相比，相差甚远。<strong>今年6月20日，东方甄选淘宝直播间停播，迄今停播已经2个月。</strong></p><p><strong>而重启视频号的直播计划，也仅维持一天就搁置了，</strong>那场对谈回放的评论只有20多个，点赞数也不过百。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_65752cc905344a94978cd4929abc0146@000000_oswg92711oswg831oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：东方甄选财报&nbsp;</p><p>浩浩荡荡的“出抖”计划，换来了一定的GMV增长。财报显示，2024财年GMV为14.3亿元，同比增长43%。财报指出，自营产品是东方甄选的主要增长动力。</p><p>与此同时，也导致东方甄选直播及自营电商销售及营销开支增长迅猛，2024财年同比增长174.5%至8.7亿元，而上年同期这一开支为3.2亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_dd3feaa3e061423f90645abeb84b44d6@000000_oswg6113oswg681oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>出抖一年，在淘宝直播、视频号直播以及APP直播的尝试证明，<strong>俞敏洪自然也明白了，线上渠道中，抖音是给它带来利益最大的。</strong></p><p>2024财年财报也明确指出，东方甄选抖音的GMV占总GMV的大部分，应用程序（即自有APP）的GMV占8.4%，未提及其他直播渠道。</p><p>可以明显看到，今年以来，东方甄选和抖音的合作变得多了，尤其是在与辉同行成立之后。</p><p>今年年初，东方甄选在抖音试水“小时达”服务，并在4月正式入驻抖音小时达业务。在抖音小时达功能页面搜索“东方甄选”，即可进入东方甄选的小时达页面，另外也可直接从东方甄选小时达的账号店铺进入页面。</p><p><strong>东方甄选的小时达业务，仅可在抖音端使用，</strong>尚未上线东方甄选APP、京东以及淘宝等其他电商平台。当前业务仅覆盖上海和北京两大城市的部分地区。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_67e3ba8ed0654f67be485f5ff70c287f@000000_oswg502121oswg621oswg1215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：东方甄选小时达（抖音平台）</p><p>“最近发现东方甄选直播间的好多链接都是抖音超市的。”实际上，自8月初以来，就有东方甄选的粉丝观察到，抖音超市的链接出现在东方甄选直播间的数量在增加。</p><p>抖音超市，是抖音电商旗下的业务，也是抖音即时零售业务，于2023年一季度上线。所售产品多为“次日达”。截至目前，抖音超市的旗舰账号有645万粉丝，不过其店播数据并不亮眼，如7月份，抖音超市累计带货500万-750万元，日均带货额为10万-25万元。</p><p><strong>8月19日，东方甄选举办了抖音超市的补贴专场直播，</strong>902万人次涌入，总销售额为250万-500万元。此后连续多天，东方甄选直播间上架多个抖音超市产品，并且主播们频频在直播间向网友们介绍抖音超市的优惠券机制以及教网友们如何领取优惠券下单。</p><p>“咱们这个是抖音超市发货，肯定是真，发货非常快，今天买，很有可能第二天就收到，慢一天第三天就到了。目前咱们抖音超市下单的话，大部分都是有优惠券的，这个优惠券不是我们自己给的”。在8月20日的内蒙古小专场直播时，主播天权仍然详细地介绍抖音超市的产品。</p><p>和抖音超市的合作，直播带货只是一方面，与此同时，东方甄选自营产品也已经入驻抖音超市。目前，在抖音超市可以买到的东方甄选自营产品为卷纸和爆款烤肠。如点进东方甄选自营卷纸的产品详情页，可以看到“抖音超市自营”几个字样，可享受抖音超市的次日达服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_3dc7e9108ed745dabe274c4287ff4cfa@000000_oswg135886oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：抖音超市&nbsp;</p><p>而无论是东方甄选抖音直播间，还是东方甄选自营产品的抖音直播间，上述这款卷纸的链接都是只有一个，来自于抖音超市，并非来自于东方甄选自营店铺。值得注意的是，这款卷纸也并未上线东方甄选自有APP。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_f24c5712723d4b0ba945fe896e7e2a5d@000000_oswg110259oswg828oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：东方甄选自营产品直播间&nbsp;</p><p>要知道，很长一段时间，东方甄选的自营产品都是牢牢握在自己手中售卖。无论是在抖音开直播间和店铺，还是去淘宝开店铺和直播，亦或者是京东、拼多多等开设店铺，自营产品均在东方甄选官方店铺中售卖，并未进入第三方线上超市。此次入驻抖音超市，也意味着东方甄选和抖音的合作更加密切了。</p><p>福建华策品牌定位咨询创始人詹军豪分析表示，从东方甄选的企业战略视角来看，其自营产品上线抖音超市，无疑是双方深化合作的一种重要模式。<strong>通过将自营产品入驻抖音超市，东方甄选能够更直接地触达目标消费群体，从而加速销售增长。</strong></p><p>零售电商行业专家、百联咨询创始人庄帅也指出，东方甄选作为一个快消品品牌能够提升抖音超市的销售，对于东方甄选来说，渠道采购可以提高自身的销售和利润。</p><p>俞敏洪重新押宝抖音，近半年以来，东方甄选在抖音连续开设多个账号并且开启直播，截至目前，据不完全统计，东方甄选在抖音的账号有16个，如主打青少年消费的东方甄选少年时光，主打服饰的东方甄选服饰，主打小时达业务的东方甄选小时达。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_a72389d19e5241a7beb2396f9ef07f04@000000_oswg916553oswg831oswg827_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：抖音东方甄选旗下直播间&nbsp;</p><p>8月22日，东方甄选生鲜账号开启直播，东方甄选多位主播如小七、yoyo、天权等现身直播间带货。一天时间，累计吸引超500万人次涌入，带货额为500万-750万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_2086379c44b54d11a80a00a2e6790e9e@000000_oswg7972oswg681oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东方甄选收缩淘宝直播的动作发生在今年6月份，算下时间，当时俞敏洪已经和董宇辉讨论过切割事宜，与辉同行已经决定独立。<strong>在解决了人事管理上的问题后，俞敏洪又发力于业务端的变革，收缩业务线并聚焦主业——抖音直播。</strong></p><p>“目前与抖音的合作尽管很美好，但依然不稳定。”俞敏洪不会将自己全部希望押注在抖音平台上，回抖之后的下一步，俞敏洪显已经找到了新的出路：一条腿是流量，另一条腿就是产品，“一个公司光是靠流量，就像一个教育公司光是靠老师讲课，没有后面的教学系统，没有后面的教育产品，那这个教育公司应该就是非常不稳定的。”</p><p>而这条流量的腿显然不局限于抖音，东方甄选财报中解释称，货架电商方面，东方甄选在天猫、京东、拼多多及小红书渠道实现了稳步增长，推动了自营产品的快速增长。</p><p>也就是说，<strong>东方甄选的直播间业务回归抖音，自营产品仍然全平台运营，</strong>同时这也是东方甄选的另一条腿：自营产品，而对于自营产品，东方甄选的终极目标或许是：对标山姆会员店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_932ef5b6d55743bf9e6097f842cadae1@000000_oswg379331oswg601oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>俞敏洪在7月26日的股东大会上说，未来计划依托新东方约800个教学点，探索出来一个线上线下结合的模式，打造东方甄选会员体验店。2024财年第四季度，新东方学校及学习中心的总数为1025间。这是俞敏洪的下一步愿景：对标山姆，甚至超越。</p><p>对于东方甄选来说，优势不仅仅在于线下门店，更在于自营产品的成熟。财报显示，两年时间，东方甄选推出了488款SKU的自营产品，2024财年，自营产品占总GMV比重约为40%。</p><p>东方甄选需要聚焦抖音直播和开拓线下门店，来解决当前遭遇的危机。</p><p>不过，当下，东方甄选还需解决当前面临的人员动荡问题。据北京商报报道，与辉同行独立之后，部分东方甄选的主播和幕后成员或许面临着“二选一”的局面。而这种情况或许还将发生在高层员工之间。</p><p>俞敏洪曾表示，自己与新东方现在、未来的任何时候，都不会参与到与辉同行的任何资本运作、投资和发展中。而工商变更过后的与辉同行，俞敏洪作为大股东和实际控制人确实已经消失，取而代之的是董宇辉作为大股东和实际控制人。</p><p>不过，据企查查显示，在主要人员中，身为与辉同行财务负责人的王杰琳，并未消失在与辉同行公司。在与辉同行成立初期，王杰琳就担任财务负责人。</p><p>据爱企查资料显示，王杰琳还担任东方优选（北京）科技有限公司、与辉同行（北京）科技有限公司、东方甄选（珠海）旅游文化有限公司等公司高管。王杰琳更高一级的身份，是东方甄选财管线负责人。</p><p>显然，东方甄选还要还需解决的问题还有很多。而对于早就想退休的62岁的俞敏洪来说，还要在CEO位置上做几年，才能带领东方甄选走向像新东方上市以后那样平稳的发展轨道，还未可知。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247536643&amp;idx=1&amp;sn=bb645c7e187a6786433b0dfc8e37934f&amp;chksm=eb206d9cf85c4d4a3db1ddb4cd973705be22e8fd4f0b9a4eff3b0e1588eb176b1f861fd6c93b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：薛亚萍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2919631255460480</id>
            <title>北京，新晋一个160亿独角兽</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2919631255460480</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2919631255460480</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Aug 2024 05:04:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>这两年和投资人朋友聊天，总是能听到大家把“一定会出现结构性机会”挂在嘴边。</p><p>按照我粗浅的理解，这句话包含着两层含义，一层用来表达遥远的信心，暗示“只要肯找，优质的项目总会有”；另一层用来坦诚信心背后的难度，表示“找到的难度非常大，堪比庖丁解牛”，需要做到“恢恢乎其游刃必有余”。</p><p>“一碗用来缓解精神内耗的鸡汤”，这是很长一段时间，我对“结构性的机会”的定义。</p><p>但如果你最近跟我聊起这个话题，我可能会给你一些截然相反的答案。因为随着对国内外创投市场的持续跟进，我发现确实有很多意想不到、商业路径没那么直接的赛道，反而表现出了极具反差感的生命力。</p><p>今天要分享的就是这样一个案例。近日，千寻位置网络有限公司（以下简称“千寻位置”）官宣了最新一轮融资，领投方为北京信息产业发展投资基金，上海数宇鼎元私募投资基金合伙企业、北京市东城区科技创新产业投资基金、青岛中和星耀创业投资基金跟投。<strong>千寻位置的整体估值也在本轮融资后攀升至160亿元人民币，成为北京创投市场新晋独角兽。</strong></p><p>而推动千寻位置创造这一份瞩目成绩单的赛道，则是一连串你乍听上去很难找到兴奋点的名词：定位、导航、智慧交通。</p><h2><strong>令人意外的热门赛道</strong></h2><p>千寻位置成立于2015年，由中国兵器工业集团公司和阿里巴巴集团共同出资设立，定位“互联网＋位置（北斗）”，即通过北斗地基一张网的整合与建设，构建位置服务云平台，发展到现在其核心产品“高精度定位服务”已经投入应用到智能交通、无人驾驶、城市管理等领域。</p><p>根据今年5月发布的最新数据，千寻位置北斗高精度时空服务的日服务次数超过100亿次，全球累计接入智能设备超20亿台。</p><p>同时根据今年上半年，中国卫星导航定位协会发布《2024中国卫星导航与位置服务产业发展白皮书》显示，2023年我国卫星导航与位置服务产业总体产值达到5362亿元，同比增长7.09%，其中高精度位置服务相关收入达到214亿元，年均复合增长率超过25%。</p><p>所以尽管千寻位置暂未上市，不需要定期对外公布具体业绩。但这么一交叉佐证，即使是纯路人也不难估算，千寻位置踩中的是一个数以千亿计的大生意。<strong>并且随着人们的日常生活逐渐“赛博化”，线上线下的耦合度直线提升，千寻位置的产品价值还将继续指数级攀升。</strong></p><p>千寻位置自成立之后，融资之路也确实一直很顺利。2019年以前，千寻位置分别由两大股东——阿里和中国兵器（旗下子公司中兵北斗）——完成过两轮融资。2019年10月，千寻位置的首轮市场化融资就成为突破“独角兽”的门槛，以125亿元的估值融资10亿，并成功地引进了上海国际资管、工银投资、中国国新控股、国和投资、永徽基金、金浦投资等多家国资机构。</p><p>2020年6月，千寻位置完成A+轮融资，吸引到了国新科创基金、国风投基金，工银投资选择跟投。然后就是今天，我们在新股东列表里看到了来自北京、青岛等地的新面孔，估值也抬升到了160亿元。</p><p>看到这里您可能会有一种莫名的判断，国家队的扎堆，是不是说明这其实是一个“国产替代”的故事？尤其是卫星、定位这些关键词的出现，很容易让人们联想到一些更高层面的概念，似乎远远超越了“投资人共识”的范畴。</p><p><strong>但事实上，如果对“定位”、“导航”进行检索，不难发现近两年在国外市场，也诞生了许多由头部机构操盘的明星项目。</strong></p><p>例如2022年10月，GNSS（全球导航卫星系统）和精确定位技术的导航服务供应商Swift Navigation，就完成过一笔整体规模1亿美元的融资，并将累计的融资金额提升到2亿美元，投资方包括韩国国家队SK Inc、美国老牌早期风投机构New Enterprise Associates(NEA)、Potentum Partners、FM Capital等等。</p><p>在官方通稿中，SK明确表示之所以选择领投，就是因为Swift所拥有的高精度定位解决方案，非常适合汽车、智能手机、机器人和未来智能设备的需求，是他们未来面向高新技术产业转型的必要选项。</p><p>KKR则在2022年11月领投了一家来自澳大利亚的导航技术开发商Advanced Navigation，投资规模为6800万美元（约合人民币4.86亿元），投资方还包括OpenAI的投资方之一Alpha Intelligence Capital。</p><p>KKR的亚太区域合伙人Mukul Chawla也进行了与SK类似的表态，他说“随着对自动驾驶技术的需求不断增长，我们很高兴也必须要和这样的团队进行合作。”</p><p>2023年9月，行业里最有“风口标识物”特征的软银“虽迟但到”，独家投资了丰田、通用、宝马的导航技术供应商Mapbox，整体投资金额高达2.8亿美元（接近20亿人民币）。</p><p>根据介绍，Mapbox此前的主要业务，是为移动端应用和物流公司提供渲染雷达地图以及定位服务。在拿到软银的投资后，Mapbox将尝试引入人工智能技术，探索无人驾驶领域内的业务。</p><p>总之这样横向一对比，同时打上了智能交通、无人驾驶、城市管理、商业航天、低空经济等标签的千寻位置，其160亿元人民币的估值显然是一个非常符合市场现状的结果。<strong>尤其是再考虑到国内外“智慧化基础建设”之间的明显差异，甚至还显得有点“保守”。</strong></p><h2><strong>增长谨慎的估值空间</strong></h2><p>不过老话说了，“适度保守是谦虚，过度保守有话题”。</p><p>一个需要注意的是数字，正如上面所提到的那样，实际上千寻位置这样的项目早早地吸引到了国家队的集体入场，并且早在2019年就拿到了“独角兽”的头衔，估值攀升到了125亿。<strong>也就是说千寻位置的估值在4年里增长了35亿，年均增长略小于9亿，年均比例大约7%左右。</strong></p><p>而我在之前的一篇文章《100亿独角兽破产，投资人集体反思》里提到过这样一组数据，说目前全球创投行业普遍缩紧了风投资金的口子，提高了对初创公司的业务基本面门槛，进入估值重调阶段，进而导致创业公司们不仅获得新融资的时间变得更长、估值增长难度也正在变大——<strong>以估值年度百分比变化计算，初创企业的每年估值成长速度已经从速度从14.5%下降到9.6%。</strong></p><p>另一个线索是，今年2月，北京产权交易所曾经发布一份公告称，千寻位置或将出现股权变动，原因是中兵北斗应用研究院有限公司拟转让千寻位置7.7%股权，转让底价约13.08亿元。据此估算，千寻位置整体估值达到169.87亿元。</p><p>也就是说，千寻位置的估值增长速度是低于平均值的。</p><p>当然，这背后肯定有市场环境不同的影响。近年来美国市场备受“自由度过高”的指责，2021年已经成为了公认的2000年互联网时代后的“最大泡沫之年”。在这样的背景下，千寻位置的估值成长在数学层面上低于均值，并不是一个很能让人意外的结果，估值能够持续增长已经很不容易。</p><p>但估值成长降速的背后就一定是大环境因素下的偶然。一个最直观的例证是，在行业媒体端关于千寻位置的描述发生过数次迭代：</p><p>成立之初，千寻位置最常见的企业定位“互联网＋位置（北斗）”，基于卫星定位、云计算和大数据技术提供亚米、厘米和毫米级的高精度位置服务。而到了2019年A轮融资的时候，千寻位置则宣布进行战略升级，公司将从从“精准位置服务平台”升级为“时空智能基础设施”，当时千寻位置CEO陈金培的描述是：</p><p>“时空网、计算网、互联网，将组成未来万物智能时代的基础设施……人类每一次探索时空能力的升级，都给经济社会产生巨大影响，数以亿计的机器需要时空智能，从而具备与人类相似的时空感知处理能力，并进行自主决策。”</p><p>2021年陈金培主动纠正了外界对自己的描述。在一次采访中，他说<strong>“千寻位置不是一个硬件服务商，也不是一个单纯的位置服务商”</strong>，过去主要的市场是“汽车”，但那都是基于“位置服务能力”，“时空智能的范畴大，可以做更多事情”。</p><p>这让我想起去年曾经主持过的一场“商业航天闭门会”。在那场闭门会上，参会者们几乎都毫无保留地表达了自己对“商业航天”赛道的看好，也几乎同步地表达了一个隐忧：资本市场走在了产业成熟的前面，甚至提前了很多年。在这个前提下，资本的耐心可能会更脆弱，进而导致企业越来越迫切地想找到稳定的商业模型。</p><p>把千寻位置近两年的经历带入这条共识反推，<strong>当 “高精度定位服务”成为“结构性机会”的代表，并且是用真金白银堆出来的，那么作为国内“高精度定位服务”行业的领头羊，160亿估值的千寻位置，似乎也到了替整个行业回答商业化问题的重要节点上了。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247607915&amp;idx=1&amp;sn=58594957c06b0c96300bf9e297b8197b&amp;chksm=c14699f7e1e396353ad1d342dbb16f990b0e20bc5a942a4315bdcc976a6ab9bafdb7735e509d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：蒲凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2919632145177476</id>
            <title>快充卷到 320W，智能手机不需要大电池了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2919632145177476</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2919632145177476</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Aug 2024 05:00:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>闪充&nbsp;</strong></p><p><strong>or&nbsp;</strong></p><p><strong>大电池？&nbsp;</strong></p><p>当我看到真我发布 320W 手机闪充技术的时候，我手中的 iPhone，正好在以 20W 的「快充」功率补能中。&nbsp;</p><p>真我介绍，320W 闪充能够在 4 分半钟充满一个 4420mAh 电池。测试了一下，4 分半钟的时间，3349mAh 的 iPhone 15 充了 8% 的电。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_be720ef7f44446f6a1d14a3ff4004460@000000_oswg421672oswg1024oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>演示时 4 分 20 秒就完成了充电&nbsp;</p><p>相差了 15 倍的充电速度，就好像 iPhone 用户还在骑自行车，隔壁已经坐上和谐号高铁了。&nbsp;</p><p><strong>充电五分钟，从通话到开黑两小时&nbsp;</strong></p><p>虽然你未必会记得 OPPO R7 这台手机，但听到「充电五分钟」，不少人都能条件反射答出下半句「通话五小时」，这很可能也是「快充」技术首次进入了大众视野。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_0da8800b8f624741908c1ee6b2a9b5b0@000000_oswg150249oswg712oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实在这句广告词诞生的 2015 年，并非只有 OPPO 一家开卷快充技术，像是三星、索尼、小米，都在使用高通的「QC2.0」通用方案，实现 18W 快充，而彼时的 iPhone 6S 还是经典的「5 伏 1 安」5W 充电功率。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_c0de474990e449418caadfe96ac5f1b5@000000_oswg104728oswg1024oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而 OPPO 则是国内最早一批推出私有快充协议的手机厂商之一。和「高电压低电流」的 QC 不同，OPPO 的 VOOC 快充走了比较少见的「低电压高电流」方案，充电功率达到 20W，不仅减少了快充机身发热的问题，还在效率和安全性上更有优势，只是必须使用定制的线材和充电器。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_99d524a54e2a4adc860db504911f6fa5@000000_oswg189567oswg1024oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：bilibili @硬核的博哥&nbsp;</p><p>有趣的是，在接受爱范儿专访时，VOOC 之父张加亮谈到 VOOC 的诞生，他表示完全是「无心插柳」：快充并非 OPPO 正式立项攻关的项目，只是他本人的业余研究，同时也是想解决自己日常用手机充电慢的痛点。&nbsp;</p><p>结果，在诞生一年后，VOOC 手机销量已经接近 1500 万台，在当时也获得了不俗的口碑。&nbsp;</p><p>特别是 OPPO R5、R7 两款轻薄手机，因为机身空间有限搭载了容量较低的小电池，快速充电成为了一种「补救」的方案：虽然我电池不耐用，但是我充电够快呀。&nbsp;</p><p>随着「充电五分钟」一起深入人心的，还有全新的充电习惯。比如说，有时醒来打开手机，发现屏幕上只有一个耗尽电量的图标，只好推迟出门的时间，希望手机尽量多充上一点电。而有了快充，只需要洗漱的功夫，手机电量就能来到一个安心的状态。&nbsp;</p><p>不只用户发现快充能让生活更美好，厂商也意识到这个新的卖点，或者说，再不卷快充，就要被甩于人后了。于是，各家开卷私有协议快充，在 iPhone 刚支持 12W 「快充」的时候，国内已经卷到了 50W 级别。&nbsp;</p><p>OPPO 的「充电五分钟」，也从「通话两小时」，变成「开黑两小时」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_d73fc7d39fcc426097e5faceca414610@000000_oswg36141oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在 2010 年代前五年，手机电池大小普遍在 2-3000mAh 左右，快充更多像是加分项，低功率充电的时长似乎也能接受。但手机电池已经来到现在的 5000 甚至 6000 级别，如果还是「5 伏 1 安」的功率，恐怕要充个四五小时。&nbsp;</p><p>这背后也有厂商对用户习惯的培育。从 VOOC 诞生到现在过了 10 年，「快充」从一个能在广告说道说道的闪光点，变成一台手机不可或缺的基础功能。即使是千元级别的中低端手机，一台只支持 5W 或者 10W 充电的手机根本难入消费者法眼。&nbsp;</p><p>就连奉行「不变应万变」的苹果，近几年的 iPhone 也逐渐提高了最高充电功率，缓慢上升到 27W 左右。&nbsp;</p><p>但手机的充电功率，还能一直「狂飙」下去吗？&nbsp;</p><p><strong>你选「大电池」还是「超快充」？&nbsp;</strong></p><p>2024 年的手机圈很奇怪，屏幕从曲面屏回到「远古」的直面屏；前几年卷到 150W-200W 的充电功率，今年超过 120W 的都少见。&nbsp;</p><p>这背后其实存在着充电功率和电池容量的博弈。&nbsp;</p><p>我们曾经在《薄机身且长续航，将成为智能手机的标配》一文中，介绍了目前手机上热门的「硅碳负极电池」技术。其中提到增加电池容量的一种方法，就是通过增加电池负极硅基材料含量，提升电池内部锂离子的数量，从而产生更大的「能量密度」。&nbsp;</p><p>但增加电池能量密度，在本质上与快充是有所冲突的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_eaee4546fdc1410a86cf40b92c5214da@000000_oswg51687oswg807oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电池充电就是锂离子从正极回到负极的过程，由于碳硅电池存储的锂离子数量更多，电池内部结构更复杂，迁移阻力更大，在电池内部的移动速度更慢。&nbsp;</p><p>可以想像一下，置身在人潮汹涌的地铁站，自己的移动速度是不是都变慢了？&nbsp;</p><p>并且，由于硅不稳定的属性，在充电过程中容易发生膨胀，进一步制约了充电功率往上走。&nbsp;</p><p>因此，各家配备了碳硅电池的旗舰手机，充电功率都保持在 100W 左右，而中端机型快充都动辄 120W、150W 甚至 200W。&nbsp;</p><p>要实现 150W 以上的快充，不能只是通过给电池和充电器上功率压力，「双芯电池」的方案，就是一种充电速度的「物理外挂」，将充电速度突破到 200W。&nbsp;</p><p>简单来说，「双芯电池」就是两个电芯串联的电池组，平均分配电压和电流，效率翻倍的同时，发热也比常规单芯电池更少。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_4a917c978ddb4625affab2720dcd10f6@000000_oswg128388oswg1024oswg883_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>realme 这次提出的 320W 闪充技术，就是双芯电池的进阶版「四芯电池」，实现更极致的充电效率。&nbsp;</p><p>但在原本就捉襟见肘的手机内部空间，塞入两块相对独立的电池，是一件相对奢侈的事。两块电池组的物理间隙、封装和连接材料都挤占了原本存放电能的空间。&nbsp;</p><p>像是 realme 的四芯电池，四块电池组折叠在一起，容量其实只有 4420mAh，而今年的国产手机电池普遍 5000mAh 起步。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_932ea25e774e416990514e0354f5223a@000000_oswg27988oswg1024oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>充电速度和电池容量仿佛跷跷板的两端，一端要往上走，另一端就要有所妥协往下降。&nbsp;</p><p>走高了好几年的充电功率开始回落，对应的是手机电池容量在今年迎来的一波小增长，上探到了 6000mAh 级别。&nbsp;</p><p>曾经 5W 充电和 100W 快充的差距是两小时缩短为四十分钟，但 100W 和 200W 的差距只有 25 分钟左右。&nbsp;</p><p>而 4800mAh 和 6000mAh 的差距，是将近半天的续航。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_1ef4d06dfed84ce6a6976cdd289d5f1f@000000_oswg34939oswg650oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一加「冰川电池」，使用了双电芯 + 碳硅电池方案，电池能量密度较高，也保证了充电功率&nbsp;</p><p>况且， 100W 也妥妥属于快充功率，搭配上碳硅电池更强的续航，紧急情况下补能完全够用。&nbsp;</p><p>可以说，各厂商因为快充「发热」的脑袋，渐渐冷静了下来，在续航时间和充电速度上端了一把好水。&nbsp;</p><p><strong>快充不卷了？&nbsp;</strong></p><p>在国内厂商为快充卷生卷死，但站在顶峰的几个品牌，似乎一直隔岸观火。&nbsp;</p><p>全球卖得最好的手机品牌是三星，而三星最新旗舰 Galaxy S24 Ultra 支持的最高充电功率为 45W。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_741133b7ed46448fbe1b95b59c9df665@000000_oswg515187oswg981oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Samsung S24 Ultra 最高支持 45W 左右的充电功率，图源：Charger Lab&nbsp;</p><p>而国内遥遥领先的华为，虽然已经支持 100W 充电，但是在快充的布局不如其他厂商那么迅速，追求上也没有那么极致。&nbsp;</p><p>至于苹果，堪称龟速的 27W 充电功率，也并未动摇其在手机市场的绝对地位。&nbsp;</p><p>当然，苹果和三星保守的充电方案一直颇受争议，但这也说明，快充在其他配置和品牌实力面前，似乎也并没有那么重要。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_78999f7839144be28daa6cdc34e9c977@000000_oswg468395oswg1024oswg870_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Redmi 在去年已经演示过 300W 的快充技术，但一年半过去，这个技术还未下放到任何产品上。除了技术本身还需要进一步完善之外，也说明它不是我们急待解决的痛点。&nbsp;</p><p>快充大显神威的使用场景，更多还是在紧急补能的情况，既然是「紧急」，那在生活中其实并不多见。&nbsp;</p><p>问了一圈身边的小伙伴，大家认为，能在十分钟紧急补能 40% 左右的电，就已经算是比较理想的快充速度。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_d529bdfa0ea941c0b542dc273c17dc81@000000_oswg46718oswg720oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一加 Ace 3 Pro 搭载 6100mAh 电池和 100W 快充，实测 15 分钟能充近半电量&nbsp;</p><p>iPhone 用户虽然只能被迫和 27W 快充和平共存，但比较急的时候也足够将手机电量带离危险区。&nbsp;</p><p>而更多人的日常是办公室和家两点一线，电量能够得到随时补充。&nbsp;</p><p>而就算周末出门，只要不是 iPhone Mini 或者用了好久的手机电池，基本一天玩下来都不用充电。&nbsp;</p><p>所以，就算手头上只有一条 C to C 线，我还是特地买了一条第三方的 C to A 线，在睡前插上我用了好几年的「五伏一安」慢充，好好呵护电池。&nbsp;</p><p>快充对手机电池的损耗一直是一个「玄学」，纸面数据中两者似乎不存在绝对关系，国产厂商也在推出更长寿的电池，但现实中还是有不少用户反馈电池越来越不耐用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_227253a2ebfd490e8248df504b477d9f@000000_oswg51554oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>iPhone 的「优化电池充电」功能，图源：CNET&nbsp;</p><p>电池衰减或许没那么即时可感，但是每次快充温温热的机身还是能摸得到的。既然不赶时间，那完全可以慢慢充电。&nbsp;</p><p>比起一路水涨船高的快充功率，改善好电池容量、寿命和发热，让广大用户不需要再把手机「供着用」，其实是一个用户更喜闻乐见的方向。&nbsp;</p><p>各家卷快充所带来的不便，还影响到了「山另一边」的 iPhone 用户。&nbsp;</p><p>iPhone 15 系列发售之初，用户发现和「华为线」不兼容导致手机故障的新闻，想必大家还有点印象。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_a36564e10fcf4ae3b3618a1f64d447d4@000000_oswg12713oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不少围观网友以为又是苹果在作妖，但这次苹果可以说非常冤枉。因为 iPhone 用的是国际标准的 PD 充电协议，而国内手机厂商基本各自为政，推出各种私有协议，充电线和充电头都经过「魔改」，不仅难以混用别家的线和头，自己家的也未必互相兼容。&nbsp;</p><p>在各家都不按常理出牌的情况下，按常理出牌的苹果，也被动成了一种异类。&nbsp;</p><p>国内也有由信通院和「华米 OV」等多家厂商和机构联合制定的「UFCS」通用快充协议，只是推广进展缓慢，截至目前，官网显示通过相关认证的设备仅有 28 款，主要是 OPPO、vivo 两家及旗下品牌。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_03f06d90787c4cf796b5297ea09585e6@000000_oswg57400oswg1024oswg249_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>终端快充行业协会的部分成员&nbsp;</p><p>并且，UFCS 的的功率最高都在 88W 左右，甚至大部分仅支持 44W 和更低的 33W，用户更愿意继续使用百瓦的私有快充。&nbsp;</p><p>我们当然乐于见到快充技术继续突破。如果电池容量达到 10000 mAh，一分钟完成充电，过程机身和充电头基本不发热，电池寿命还能保持三四年，手机机身还能做得轻薄，充电器和充电线都能混用，这种「梦中情充」技术恐怕没人会拒绝吧？&nbsp;</p><p>大部分用户想要的不仅是「快」，而是「又好又快」，好的优先度要更高。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_f58c5a5a8ca74efcb4d86cba4eb2bd17@000000_oswg30941oswg1024oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Redmi 300W 快充技术&nbsp;</p><p>国产手机上各种黑科技「拼刺刀」的时代已经过去了，或许 realme 320W 快充和 Redmi 300W 一样，更多是持续捅破技术天花板，探索可能性，而不是需要马上推出抢市场的产品。&nbsp;</p><p>快充还会继续卷，只是战场从产品转移到了实验室。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652363437&amp;idx=1&amp;sn=36233acace78187dbf8755f106416e5d&amp;chksm=9a070d6aa381f0d94ad615d97b48aac9d435bd3f3847fdedef031a49a6d9e75f9bb29bcf01d8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2864324040350594</id>
            <title>净利润24万元？爆款制作人揭秘短剧平台到底挣不挣钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2864324040350594</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2864324040350594</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Aug 2024 02:30:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>情节土味、画面擦边、主角发癫......但不影响用户真金白银地给短剧花钱，成本仅为数十万的剧集可以获得上亿充值。但是热闹的市场并不意味着生意好做，今年尤其困难：门槛低，内容同质化严重，投流成本极为高昂。中文在线旗下枫叶互动，也就是海外头部短剧平台ReelShort背后的公司，2023年的净利润仅有24万人民币。</p><p>本期节目我们请到了三位短剧行业的从业者：<strong>Mega Matrix COO Steven Gao，“八天充值过亿”的爆款短剧《无双》的操盘手、西安丰行文化CEO李涛，和ReelShort热榜短剧制作人Shirley</strong>一起来聊聊，现在做短剧还能挣到钱吗，卷向海外能让这门生意更好做吗？</p><p><strong>以下是部分访谈精选</strong></p><p><strong>01 爆款短剧只占十分之一</strong></p><p><strong>《硅谷101》:</strong>可以先介绍一下目前短剧行业的整体利润情况吗？</p><p><strong>Steven：</strong>现在短剧行业的利润情况，我们可以分为国内和国外两条线。在这两条线上，我们需要区分爆款短剧和非爆款普通短剧。</p><p>从国内来看，短剧市场已经很成熟了。今年的市场规模应该达到了400到500亿，接近于中国电影市场的水平。整体行业中，产能一年超过了1万部，其中一些剧赚钱，一些剧亏钱。但从厂牌或平台的角度来看，他们一定是有能力制作更多爆款内容，并且能够盈利。</p><p>然而，大多数人都无法制作出爆款，亏损的概率也很高。因为这个行业的发展已经到了一个竞争非常激烈的阶段。如果有好的创意，可能需要在二到四周内投放，否则就无法再投放了。然后就需要有新的创意，整个行业的爆款率大约在10%左右。这意味着单部剧在国内能够实现1000万以上的收入的占比大约只有10%。</p><p>这意味着，如果一个短剧的合理发行利润率在10%到20%之间，那么做1000万的流水，就可以获得100到200万的利润。对于投资方来说，如果刨去制作费用（国内大约在70到100万之间），比较好的情况下，可以获得50%到100%的回报率。</p><p>但同时也要考虑到，在制作一部爆款短剧背后，实际上需要进行很多尝试。真正做得好的厂商，需要尽可能地降低试错成本，提高整体爆款水平。我相信在这个行业中，国内一些好的平台和制作公司一定是盈利的。</p><p>然后我们来看海外市场。我去听过TikTok的一个分享，海外市场现在的产能每个季度都可以翻一番，但用户数量每个季度可以翻两番。因此，海外市场正处于一个更加蓬勃发展的状态。然而，像TikTok这样的海外平台，平均用户的渗透率只有3%，而国内的抖音短剧的渗透率高达33%，大约是海外市场的十倍。因此，从各种角度来看，海外市场仍处于非常早期的状态。</p><p>虽然海外爆款率较低，但如果能制作出爆款，就能获得更高的市场份额。根据TikTok分享的数据，在TikTok上，3%的爆款短剧视频占据了70%至80%的广告消耗。因此，这3%的剧集一定是有盈利的，效果很好。但是，如果不能成为这3%，那就风险很高了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240716/v2_b7bb91efd73b4d7bb09d210567a197e8@132427329_oswg1022207oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（抖音短剧热榜）</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>Shirley你跟ReelShort合作过，你怎么看枫叶互动的利润只有24万元这个问题？</p><p><strong>Shirley：</strong>从我的角度来看，我认为这很正常。因为目前海外短剧还处于初期阶段，各平台还在争夺市场份额的过程中。我观察到ReelShort的策略是不想仅仅成为一个类似小程序的存在。也就是说，并不是每次都要依赖投放广告来获取客户。他们更希望成为类似于Netflix的存在，让用户习惯性地打开他们的App，在其中找到自己喜欢的内容并进行观看和付费。这样做实际上相当于省了钱，不需要每次都花钱来买用户。</p><p>在这个过程中，平台就必须拥有大量优质的内部内容。根据我所了解的信息，ReelShort他们花费了大量资金在内容和人才培养上，这是必要的投资。我们作为内容创作者遇到这样的平台，肯定会感到高兴，因为他们愿意在我们的内容上投入资金。</p><p>在跑马圈地的过程中需要花费大量资金来制作内容和获取客户流量。各个平台之间的竞争非常激烈，你的获客成本可能会越来越高。如果与国内的爱奇艺、优酷、腾讯等相比，这几家视频平台前几年一直在亏损，而ReelShort至少是一个有盈利的公司。所以我认为这个行业并不是不赚钱的。</p><p><strong>02 短剧在海外市场仍旧待爆</strong></p><p><strong>《硅谷101》：</strong>海外市场的爆款是否也有类似的数据指标？</p><p><strong>Shirley：</strong>没有明确的指标。首先，海外的充值消耗数据并不透明，不像国内有很多第三方的充值和投放机构会公布现在的热力值。我们的评判标准之一是查看各个平台的前台站内数据，但大家都知道，前台数据也可能会有一定的水分。所以我们不能确定真实的充值量和播放量。</p><p>还有一个评判标准是看用户的反馈。我们可以通过素材投放监测平台查看各个平台投流素材的曝光量，从而大致推测充值消耗程度。如果一个素材曝光率不高，就不会持续投放和曝光。因此，我们需要使用第三方数据来反推、猜测和估算。</p><p><strong>Steven：</strong>目前海外市场数据的确不够透明，我们引用的是平台方的数据。以TikTok为例，他们定义爆款的标准是30天内广告投放超过50万美元。这个标准就比较合理，因为在投放时，人们会考虑ROI是否能打正。如果TikTok能在30天内投放50万美元，同时还会选择其他平台，比如Facebook和Google。那么在30天内，这些平台的整体投放金额肯定超过100万美元。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>哪些市场对短剧最感兴趣？</p><p><strong>Steven：</strong>短剧在短视频中的渗透是一个大的背景。短剧其实是一种高质量的PGC短内容。根据TikTok的数据，短剧在所有内容品类中都表现得非常好，包括6秒完播率和算法推荐程度都是最高的。</p><p>特别是海外短剧，今年呈现出异军突起的趋势，短剧在TikTok中的时长占比呈上升趋势。这跟我在2020年对抖音上观察是一致的。当时抖音发现剧情类的内容非常受欢迎，因此孵化了小剧场这样的形式。后来，一些平台将小剧场引入微信并收费，从而形成了短剧市场。</p><p>那这个市场究竟有多大的量级呢？我们估算，全球短视频用户的MAU接近30亿，DAU也接近20亿。每个国家的互联网用户几乎都使用短视频。所以我们就是在这样一个大的市场里面去渗透，每个国家都会涉及到。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240716/v2_927c7574e51e41809a8ce58c44e91fe5@132427329_oswg971279oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（ReelShort官网首页）</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>国外观众喜欢什么样的题材和类型的剧？</p><p><strong>Shirley：</strong>无论是国内还是海外用户群体，他们的喜好一直在变化。目前根据数据反推，我们在北美市场能够触达的用户主要是40岁以上的女性，东南亚市场30岁以上的女性比较多。欧美市场目前能够覆盖到的人群还是以年龄稍大的为主的白人女性和美国中部女性。这些人群闲暇时间比较多，情感需求比较大，不太愿意花太多精力去看复杂的东西，更需要情感的代偿。同时，他们有一定的经济实力，愿意为这种内容付费。</p><p>在题材上他们的选择与国内观众有不同，特别是在男频和女频的选择。国内短剧最初是因为一些非常“癫”的男频作品而走红的。但在海外，目前还没有真正能够吸引海外男性观众的内容出现。在女频上的从题材和内容上，大家的喜好并不完全相同。目前在海外最受欢迎的赛道是霸总小白花的赛道，类似于我们二十年前喜欢看的韩剧和台剧。</p><p>也有一些人想要制作类似现在国内女性观众更喜欢看的复仇爽文和大女主类型的作品，但这类内容目前的投放数据并没有纯霸总的那么好。但是这是倒推的，所以我只能保守地说，这是我们通过目前的投放触达的海外短剧服务付费用户的喜好。但我始终认为我们可以接触到更广泛的用户。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>在国内，广告投放主要集中在抖音、快手和腾讯等平台上。那么在国外呢？</p><p><strong>Shirley：</strong>目前国外还没有一个平台可以像抖音或小程序一样直接留下用户。大家主要在Facebook上投放广告，但也有少量在其他平台上投放。投放完后，用户需要跳转到不同的APP中。因此，如果你经常被投放广告并点击下载，你的手机上可能会有七八个不同的短剧APP。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>国外的男频短剧并没有像男频网文一样有很多仙侠玄幻类型的作品。你认为这种差异是如何产生的呢？或者说，这种类型的题材是否无法转化为热门的短剧？</p><p><strong>Shirley：</strong>男频网文出海主要是大型玄幻和道士等题材。如果将其改编为短剧，由于小说通常有五六百章，很难将整个故事转化为每集1到2分钟、最多只有90到100集的内容。此外，从制作成本来看，这种类型的作品更适合被改编为漫画或动画，而不是真人拍摄。即使预算充足，可以真人拍摄出来，就算是Netflix也无法捕捉到其精髓。因此，对于这类的男频题材来说，更适合的载体可能是动画或漫画。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>现在很多海外短剧App都是以国内背景为主，是否有国外背景的平台或公司参与了这个市场？</p><p><strong>Shirley：</strong>目前还没有看到这种情况，但今年年底可能会有一些海外背景的公司进入短剧市场。他们可能会与国内公司合作，或者像Disney和Amazon这样的公司在海外很强大，他们可能会重新启动短剧业务，并将其转变为竖屏形式。大家其实都在观望。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>如果这些大厂下场了，尤其是像美国这样影视业工业化程度和编剧水平都很高的国家，市场会发生什么变化呢？是否会有一些新的不同的玩法，或者市场变得更加激烈？</p><p><strong>Shirley：</strong>肯定会有很大的影响。但我认为更多的是竖屏短剧与长网剧之间的变化，它可能会吸引两种观众。一种是二十多岁的年轻人，他们对新鲜事物充满好奇，思维敏捷，喜欢看Netflix上的刺激、烧脑的内容。另一种是四十岁以上的人群，他们平时可供选择的内容较少。如果能够完全满足他们的需求，并通过内容和投放直接触达他们，我认为这部分市场还是有潜力的。就像以前的Disney，他们制作了Qubi，认为自己可以降维打击，与更多其他平台抗衡。但他们变成了一个哪个人群都渗透不了的一个产品。</p><p>因此，我认为目前存在的短剧内容和形式能够成功，肯定有其成功的因素。它们不会完全被所谓更高质量的内容、更大规模的演员阵容或更大IP改编的作品所取代。这是完全不同的赛道。</p><p>我认为最厉害的是能够将这两种类型的内容共存的平台。我可以拥有像Netflix这样的内容，也可以拥有更符合另一部分观众需求的内容。总之，我认为未来优质长内容可能会竖屏化，但短剧这种形式也会存在。</p><p>而且我认为好莱坞这样的大型机构不一定能超过国内的短剧出海公司。因为他们仍然偏向于传统的决策方式，如果他们不能真正理解短剧的吸引力在哪里，那么他们的推进就会非常缓慢和冗长。美国人也很传统，不愿意打破他们原有的擅长领域，他们其实不愿意妥协。</p><p><strong>Steven：</strong>如果Netflix或Disney等巨头开始涉足这个领域，那就代表着他们对该领域的认可。这对整个行业来说是一个利好。首先，从目前的情况来看，我们在做两种不同的内容形式。这两种形式在横屏和竖屏上有所不同。传统美国的内容平台都采用横屏，而短视频则采用竖屏。竖屏的特点是节奏更快，更适合利用碎片时间观看，因此内容形式存在差异。</p><p>其次，市场非常庞大。据预测，今年全球内容付费市场的规模将达到1400亿美元，年复合增长率为13%至15%。因此，全球内容付费市场的规模预计将达到1万亿美元，而国内的内容付费市场规模约为1000亿美元。因此，海外的整体内容付费市场规模更大，用户习惯也更加成熟。</p><p>如果巨头能够进入竖屏剧市场，那么他们本身横屏的许多用户也将被吸引到这个市场上来。用户时长和用户量是两个非常关键的因素。无论是抖音还是游戏，各种娱乐方式都在争夺用户的注意力和时间。因此，我们需要关注的是在这个行业中，有多少用户将时间投入到短剧这种形式中。</p><p><strong>03 爆款短剧没有方法论</strong></p><p><strong>《硅谷101》：</strong>丰行文化制作了《无双》这样一部成功的短剧，你认为制作爆款短剧有哪些方法论呢？换句话说，你是否能够预测或复制自己的成功？</p><p><strong>李涛：</strong>很难。</p><p>有很多同行和朋友在交流时都会问为什么我们的爆款率这么高。但实际上，我认为并没有所谓的“方法论”。我们经常与同行交流，我一直在强调用心去做好每一部剧，这样它的质量上限才会更高，从而具备爆款的可能性。如果标准很低，或者没有用心去做，那么片子的质量上限也会更低，因此爆款的可能性也会降低。因此，我认为“方法论”这个概念并不存在。</p><p>至于预测或复制爆款作品，虽然我也希望拥有这种能力，但这不太可能。我们的做法是，每个剧都用心制作，确保每部剧的质量达到最高水平，至于是否能爆，就交给天意了。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>你是从什么时候开始注意到短剧这个赛道很有机会的？</p><p><strong>李涛：</strong>我们在2021年12月了解到短剧这个赛道。当时在疫情期间，一些传统业务无法开展，所以我们抱着试一试的心态，从2021年年底开始尝试，一直持续到现在。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>如果要复盘的话，从你第一次尝试到制作出爆款，你觉得最重要的经验是什么？</p><p><strong>李涛：</strong>从2022年7月到2023年2月底，整整半年期间，我们拍摄了七八部剧。当时行业还在发展阶段，数据信息不够透明，所以我们也不知道是否爆了。</p><p>我们的第一个爆款是在2023年2月27日上榜的。这是我们在国内第一个短期爆款，去年在周榜上排名第一。短剧行业每周都会发布一个榜单，只有广告消耗排名前十或前十五名的作品才能上榜。从我们拍摄的第一部剧开始，我们就创造了一个小奇迹，连续拍摄并上线了六部剧，全部都爆了。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>你的六部全爆是指在榜单上排名很高吗？你是根据哪个数据指标来判断的呢？</p><p><strong>李涛：</strong>在2023年3月之后，整个市场的增长速度非常快。那时，一部电视剧能够登上周榜，其成绩就不会差，最低也要达到千万级别。也就是说，只有消耗1000万以上的广告费，才能登上榜单。在那个时期，榜单的含金量非常高。从2023年二月底开始，我们推出了第一款爆款产品，一直持续到今天。在2023年四月底，我们推出了一部名为《北王刀》的电视剧。截至现在，该剧已经获得了近两亿的充值。因此，从2021年12月份的第一部电视剧开始，我们已经积累了非常多的经验，并且每天都不断更新这些经验。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>你们会如何跟短剧平台合作呢？</p><p><strong>李涛：</strong>目前我们的合作模式比较简单，我们只是纯粹的承制方。平台方提供全额投资并负责剧本投放，而我们只负责制作。如果这部剧后续的成绩不错，比如有盈利，平台方会给我们一定的分成。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>如果是纯粹的承制方，那么在选择内容和IP方面空间可能不是很大。这就像平台布置作业一样。</p><p><strong>李涛：</strong>理论上平台会提供剧本，但我们并不是所有平台的剧本都会拍摄。我们有一个完善的审核机制。我们每天都有可能收到新剧本，然后我们的编审团队会对这些剧本进行评分和评估，只有达到我们的内部审核标准，我们才会立项。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>你们评分的标准是什么？是剧本本身，还是综合考虑整个预算等因素来统一评分？</p><p><strong>李涛：</strong>这个标准比较复杂。首先，我们需要从内容、商业价值和制作成本等多个方面进行评估。最终得分需要达到一定标准，或者我们的投票票数要超过所有评审人员的一半。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>我们看到有一些火的短剧都是网文改的，一个成功的网络小说是否足以成为一部成功的短剧？</p><p><strong>李涛：</strong>这个问题其实放在去年来说的话，我认为是ok的。放到今年来说的话，我觉得不是那么准确。因为现在的题材已经迭代很快，而且很多内容都不是通过网文改编的。以国内短剧市场为例，过去三年排名前十的爆款中，几乎都是原创作品。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>如果拍摄过程中发现问题或超出预算，你们会怎么办呢？</p><p><strong>李涛：</strong>我可以通过一组数据来回答这个问题。在2023年全年，我们所做的所有项目中，有70%的项目会出现费用超支。一旦出现超支，我们不会通知平台方，而是直接贴钱。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>这样的话，如何评估这个项目能否盈利？</p><p><strong>李涛：</strong>这是一个很神奇的问题。我们拿到一个剧本之后，基本上能够确定一个3万左右的预算区间，就是在总预算上下浮动3万。</p><p>我们会非常准确地控制预算，只有在预算范围内才会报价。但是仍然有70%的项目超出预算。这是因为我们的导演都非常渴望取得成功。比如有些新加入的导演会拿《无双》的导演作为榜样，因为他去年一个人拍了十几部爆款。因此，大家都把他当作一个比较对象或目标。每个导演都会非常努力，而我给所有导演的权限是预算和周期都不受限制。所以在前期筹备过程中，我们会有一个预算，但在拍摄过程中可能会发现不够用，我理解这种情况。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>你们平均一部剧的制作成本大概是多少？</p><p><strong>李涛：</strong>我们每一部剧的报价都是满足我们的正常开支即可。我们不会挣制作费用。为什么呢？因为如果我们赚取十万制作费用，然后在一个月内拍摄十部剧，那么表面看起来我们的收入是100万。我有150多名全职员工，所以每个月的工资都需要发放到130万左右。所以挣这一百万制作费并不足以支付员工的工资。我们的目标是让每一部剧都能爆，爆了后我们将获得后端分成，这是没有上限的。</p><p><strong>04 新人还有机会吗？</strong></p><p><strong>《硅谷101》：</strong>在这个行业里，新人和新投资方还有机会吗？比如一个投资公司找到你，说你的项目不错，愿意投资，建议你多开几个组，你会接受吗？</p><p><strong>李涛：</strong>也不瞒你说，从去年到今年，有很多朋友或同行找我做短剧，但我劝了很多次。截至目前，丰行没有接受过任何一部短剧项目的投资。因为我不敢保证他们参与的投资项目一定能赚钱。</p><p>很多投资方表示，他们不需要保证，只要我们尽力去做就好。但对于我们来说，我们并不需要一部或几部剧的投资。因为每部剧都是为了追求爆款而制作的。因此，我们对每部剧都有很大的信心。在这种情况下，我们不会为了别人几十万的投资而去分摊后端分成。因此，在这种投资比例和回报下，我们并不需要这样的投资。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>如果现在有人说我自己手上有几个本子，或者我有一个团队，都挺能写的，网感也还不错。那你建议他们加入这个赛道吗？</p><p><strong>李涛：</strong>除非他真的有一个很强的团队，在某个领域或板块有非常强的能力和能量。否则我认为没有必要尝试。如果各个方面都没有，没有内容、拍摄制作、宣发投放等，只有钱，那么我的建议是放弃。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>你见过一些失败的案例吗？</p><p><strong>李涛：</strong>太多了，我见证了一些真实发生的惨败。有些传统影视投资人带着传统投资逻辑去投短剧，却被不良从业者割韭菜。他们告诉投资人，投20部，每部50万，总共1000万，交给他们执行，搏一个《无双》出来就好了。这些投资人认为以前投电影和电视剧，随便一投就是几千万甚至上亿。现在投短剧，1000万就能投20部，如果其中一部成为大爆款，那么也能覆盖其他项目的亏损，但他不知道可能这50部都会扑街。</p><p>所以《无双》也害了很多投资者，有些人会用《无双》来收割别人的韭菜。我不会透露具体是谁，我知道有投资人在三个月内烧掉了超过一千万元，在半年内烧掉了两三千万的也大有人在。</p><p><strong>05 在美国拍短剧是什么体验？</strong></p><p><strong>《硅谷101》：</strong>在美国现在主要在哪里拍短剧？大家的拍摄体验如何？</p><p><strong>Shirley：</strong>首先，洛杉矶是最多人的选择，因为这里的劳动力更多，而且学电影的人大部分都在这里。国内的人想要找到能够说中文并且拍得很好的人，肯定会首选洛杉矶。此外，洛杉矶的演员也很多，综合考虑，尽管洛杉矶的成本越来越高，但仍然是大家的首选。</p><p>然而，由于成本问题，现在平台正在寻找其他替代方式。很多人认为美国中部可以拍，澳大利亚和加拿大等地也可以考虑。实际上，现在已经有很多团队在接这样的拍摄制作任务。虽然整体质量可能不如洛杉矶最优质的团队拍出来的，但从性价比和效率来看，其他地方也是一个很好的选择。因为洛杉矶已经排起了长队，戏太多，而拍摄人员却很固定，需求很大，但供给量已经有点跟不上了，所以价格肯定会涨。</p><p>从拍摄体验来看，海外肯定更舒适。在国内，短剧制作非常辛苦，有一句笑话说为什么国内短剧只能排七八天？因为人能坚持一直不睡觉的极限只有七八天。在洛杉矶，大部分人都会要求每天的工作时间不超过8小时。如果必须加班，除非是工会规定的戏份，否则需要额外支付费用。此外，大部分剧组也会要求演员有足够的休息时间。例如，如果总共要拍摄10天，我会要求其中有2天休息时间，不需要支付工资，但需要保证我有充足的休息时间，以便以最好的状态继续拍摄。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>那么在国外像主演这样的演员能拿到多少报酬呢？</p><p><strong>Shirley：</strong>主演级别的薪酬能到每天800到1000美元，这已经非常高了。顶级演员会要求很高的报酬，但一般的演员也会得到五六百美元左右。然而，他们并不感到舒适，因为他们之前在拍摄的都是比短剧更舒适的环境。他们没有经历过国内短剧的磨砺，所以他们不会感到舒适。只有像我们这样在国内操劳惯了的人才会觉得在海外工作很舒适。对于外国人来说，他们不觉得舒适。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>现在是否有工会参与制作的短剧？还是大部分都是非工会的演员为了生计而拍摄短剧？</p><p><strong>Shirley：</strong>大部分都是非工会的，因为工会的要求太多了，不仅仅是钱的问题，他们还需要配备各种设备和人员。对于一部短剧来说，预算很有限，这些要求都没有必要。因此，在选角方面，我们现在面临着很大的困难，因为我们可用的演员数量有限，而且这些演员已经被各个剧组疯狂争夺。他们的档期非常紧张，你需要提前2到3个月去排队等待一个不错的演员，而这些演员的价格也在不断上涨，他们的经纪人也会提出各种要求。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>根据我看到的数据报道，如果短剧成本控制在80万左右，在国内能盈利。在国外，成本控制在多少才能更容易实现盈利呢？</p><p><strong>Shirley：</strong>现在很难说，国内这个数据也不太准确了。因为国内真正盈利的可能只有一百部中的一部，整个竖屏短剧市场已经没法做了。如果你花费很少的成本拍摄了一件不太好的作品，你也投不出去，因为人们的眼光变得越来越高。但是，如果你花费七八十万甚至一百万，拍摄出一部非常优质的作品，你也未必能够将其投放出去。除非你的剧本非常优秀，而且你的投放非常信任你，即使初期回报率很低，他们也愿意继续投。实际上，除了像咪蒙这样的团队之外，没有人能够确保做到这一点。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>所以现在无法预测哪个产品会成为爆款了？</p><p><strong>Shirley：</strong>对，其实除了咪蒙之外，大家都不觉得能预测这是爆款。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>考虑投资、演员、剧本、制作团队和公司控制，以及平台推广等条件，那你认为哪个或哪些因素更有可能创造出一部爆款呢？</p><p><strong>Shirley：</strong>现在海外的爆款是指能够盈利的作品。虽然不能说它们一定能够大赚，但相比国内，它们盈利的概率更高。在国内，一百部里面可能只有一部作品能赚回成本。而在国外，可能只需要制作二三十部就有一两部能挣钱，甚至更高，比如在十到二十部中就能赚回一部。</p><p>从我的角度来看，剧本是最重要的因素，但在影视产品方面，它也存在一定的几率性，有一些玄学。我们只能说尽量从剧本的角度来分析市场，如果观众喜欢这样的内容，我们就需要将每个细节都处理好，包括反转点和情绪处理等。</p><p>从拍摄角度来看，演员的表演是最重要的。短剧并不是像电影那样注重灯光和摄影等。最重要的是演员能否将情感表现得淋漓尽致，导演能否帮助演员释放出这种情感。剪辑当然也很重要。</p><p>另外，投放也是非常重要的。投放包括选择投流素材。在国外，现在还没有非常擅长剪辑和投放的剪辑师。他们只会直接剪一分钟最精彩的内容，在上面添加一些文字。而国内的剪辑师不同，会制作出一个特别精彩的二创作品，让你看完后产生非得点进去付费的冲动。各个海外平台都想招聘这样的剪辑师，但目前国外的剪辑师还无法达到这个水平。即使国外最好的剪辑师也只能剪辑美剧和电影，而不能理解短剧投流素材的需求。我们只能把短剧翻译成中文给国内剪辑，剪完之后再翻回英文。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>所以其实投流素材也是一个很宝贵的资产。</p><p><strong>Shirley：</strong>对，这个特别重要，这也是很多平台现在比较头疼的点，大家也都在摸索素材和投放模型的建立。</p><p><strong>06 创作者做短剧也有爽感</strong></p><p><strong>《硅谷101》：</strong>作为一名内容创作者，拍短剧有哪些地方让你感到有价值和成就感？</p><p><strong>Shirley：</strong>对我来说，我目前做的所有项目和写的本子都让我感到非常愉快和满足。因为我本人也是晋江的深度用户，从小就喜欢看这种类型的文章。我在国内做了很多年传统影视行业，每个项目的周期都很长。花费四五年的时间来完成一个项目并等待用户的反馈，对我来说爽感就慢慢没有了，反而让我感到疲惫。</p><p>在制作短剧时，你会发现只需要三四个月就能完成并上线，然后收到用户的反馈。这个过程非常良性。当用户留言告诉你，“他们的感情多么感人、我看哭了”、“虽然付费好烦，但我竟然充值看完了”，这种反馈让我们创作者感到非常满足。</p><p>现在大家都不太相信爱情了，尤其是像我们这个年龄段的人，经历了太多的事情后，觉得爱情只是一件不太重要的事情，甚至男人也不值得信任。但其实我们内心仍然向往着纯真的、忠诚的爱情。我们的所有短剧都围绕着这种在世间已经找不到的真爱的故事展开。对我来说，这是一个造梦的过程，我很享受。当我把这些内容传递出去，让别人也能在观看剧集的两三个小时内里很沉浸，相信爱情的存在，并感受到满足和感动时，这个过程就很值得，也非常有成就感。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>你现在跟ReelShort合作了几部剧？是什么形式在合作呢？</p><p><strong>Shirley：</strong>目前只有一部与ReelShort合作。ReelShort大多数都是自己养团队拍摄，但我们不想成为in-house团队，我也不想在洛杉矶长住，更想与更多平台进行自由合作。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>如果制作、发行和平台运营都由自己负责，那么这是一个非常重的模式。并不是所有的平台都是这样的吧？</p><p><strong>Shirley：</strong>是的，大家肯定希望掌控自己的内容和人才，但并非所有平台都有这样的能力。ReelShort是一个比较独特的存在，因为它本来就在美国，它的早期团队是从Crazy Maple那里调来的。据我所知，他们的制片人、导演都是内部团队，编剧有一部分在洛杉矶，也是in-house的。对于当地的拍摄团队，如果他们认为某个导演很好，就会签约，然后这个导演只能为他们工作。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>ReelShort现在每周会上多少个新剧？</p><p><strong>Shirley：</strong>一般是一周一部，就一个月四部。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>这种更新速度，你觉得在各个短剧App里面算一个什么样的速度，是不是有点慢？如果一周才一部剧的话。</p><p><strong>Shirley：</strong>他已经是老大了。普通平台一个月能有一部不错了，哪里会有这么高的产量呢？但是现在大家也开始学习了，并不只是上传自己的内容，包括ReelShort也开始上传更多的翻译剧和外部内容了。因此，可能会逐渐增加到每周两部或更多，这已经是一个非常高的产量了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240716/v2_de0000f1d1b145c0b94df9f57e01c3ce@132427329_oswg401399oswg1080oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（ReelShort上的翻译剧）</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>所以短剧还是不像短视频，从项目立项到上线还需要一段时间。</p><p><strong>Shirley：</strong>是的，主要是因为可能会在一开始就做很多剧本的选题和大纲，但是真正能够通过审核并进入拍摄阶段的剧本并不多。毕竟，一旦决定要拍摄，就需要投入100万人民币的资金。而你做剧本的成本却很低。因此，就会压榨编剧不停地修改剧本。</p><p>有时候平台送过来的剧本，我们边拍摄边反馈，他们甚至会中途放弃这个剧本。有时候他们会写一些不符合美国观众想法的场景，我们提了一些反馈之后，平台可能反思一下，觉得有道理，然后这个项目就不做了。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>这个成本是由平台自己承担的，对吧？</p><p><strong>Shirley：</strong>平台养的in-house编剧花不了多少成本。编剧的工作非常辛苦，他们需要花费一两个月的时间来创作剧本，但最终可能会被pass掉，只能又重新开始。</p><p>现在海外短剧通常喜欢找国内爆款去改编。他们就想找国内的编剧把爆款修改一下。但是一般情况下，坐班的in-house编剧很少了解海外市场。他们可能写过一些国内爆款短剧或长剧，但要让他们写一个完全针对海外市场的作品还是很难的。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>那么你们是如何选择这个本子的呢？是平台提供、自己挑选还是自己创作？或者是从哪里获取想法？</p><p><strong>Shirley：</strong>现在大家还是以安全为主。可能一些人在安全牌已经打得很好之后会尝试大女主、或者更新一点的题材去试错。但是在其他平台上还在铺量阶段，需要很多保险的内容。所以大家很难跳出这个框架，就还是“霸道总裁爱上我”。虽然叠加不同的身份背景，比如黑手党、中世纪或吸血鬼，但内核仍然是“霸道总裁爱上我”。</p><p>如果你让我来做，我肯定不会千篇一律。虽然都是拍“霸总爱上我”，但你需要让它看起来不一样，有创新点。这很难，因为你必须在命题作文中发挥出自己的优势。这是一个很有挑战性的问题，但也非常有趣，要想着如何变着花样地谈恋爱。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>就是说霸道总裁爱上你，还有100种变体。</p><p><strong>Shirley：</strong>你还不能让人看腻，还得上头，得有爽点，得甜，还得虐。其实写短剧很难，比写传统剧难多了。传统剧你可能一集35分钟、40分钟，你可能需要两个点。但是现在是一分半钟就需要有四五个点。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>国外观众不会像国内一样要求太快的爽点吧？</p><p><strong>Shirley：</strong>对，没有那么快。你要符合逻辑，国内它是点和点的堆砌，损失掉了情感逻辑、人物逻辑、事件逻辑。但是海外用户是需要一个逻辑的铺垫，你不能突然之间就爱上了，突然之间就又崩溃、扇巴掌了，需要有一个渐进的过程。</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>这个你们测试过是吗？就是太癫的情节行不通？</p><p><strong>Shirley：</strong>是的，不行，看不懂。我都看不明白。国内短剧你能get吗？你看过吗？</p><p><strong>《硅谷101》：</strong>为了做这个选题调研看过一些。我承认我不是短剧的直接受众，也确实有一些情节太飞了我看不懂。但我认为它能够吸引观众，因为它有其内在的核心价值。观众不仅是用钱投票，是用时间加钱投票，它肯定有自己的长处的。</p><p><strong>Shirley：</strong>观众就是就是边骂、边上头、边充值看剧。就是一种猎奇心态，想知道这到底是什么内容，然后结尾会给你一个情绪点，让你欲罢不能。在国内，人们已经刷了很多年的短视频，可以接受短剧的“癫”；但对于国外观众来说，一上来不能太癫，但你的前几集一定得有猛料，然后让人就觉得这个梗实在是太新奇了。</p><p>就比如说很典型的一个国内外都是爆款的一个梗：一对男女五年前结婚了，但男主在结婚当晚就去了国外。五年后两人再次相见，却互相认不出来，这非常不合逻辑。但他们还是相爱了，也同时吃对方的醋，因为他们认为对方是有妻子或丈夫的。他们不停地吃醋、误会，甚至怀疑自己的妻子是否出轨。但直到最后才发现，那个人其实就是他们的妻子/丈夫。</p><p>这是一个很烂俗的情节，但却很有用，能够吸引观众一直看下去。就是你得有这种东西，但是你的细节你不能太不合乎常理，不能动不动就开始互骂，扇巴掌，下跪。你需要有一个正常的恋爱过程，并且要尊重女性。至少这一点与我个人的喜好相符。我认为如果男主对女性的态度如此恶劣，那么你就大可不必和他在一起了。如果是我来写，我就会把这个男的写死，让他“真·追妻火葬场”。这才是真正的爽，对吧？但是在国外，你必须让它变得甜蜜一些，不能不尊重女性。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2919462268344965</id>
            <title>99元带5天娃、免费辅导作业，物业现在卷成这样了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2919462268344965</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2919462268344965</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Aug 2024 02:27:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“每月3元一平方米的物业费，物业定期给业主们洗风扇、做美甲、开展亲子活动，还会在大门口派发早餐。”应妮（化名）告诉中新经纬，除了这些，她所在小区的物业公司前段时间还增加了停车场陪伴服务，针对下夜班胆子小的女生，保安会到停车场接业主回家。&nbsp;</p><p>过去，不少人对物业公司的印象就是“催收物业费”“维持小区绿化”，而随着房地产进入存量市场，物业已悄然“卷”起来了，服务边界不断扩展。&nbsp;</p><p>社交平台上，还有网友称自己所在小区是“神仙物业”，节假日举办各类活动是“基本操作”，给业主带娃遛狗是增值服务，甚至有网友称，“只有业主想不到的，没有物业做不到的”。&nbsp;</p><h2><strong>99元给业主带5天娃</strong>&nbsp;</h2><p>今年暑假，家住广东的攀攀（化名）有点犯愁，两个孩子放暑假没人管，正当她准备将孩子送回老家时，她所在小区的物业人员告诉她，物业对接了一些培训机构，收费比市场价略低，物业早上和下午还可以帮忙接送孩子。&nbsp;</p><p>事实上，近年来不少物业公司都推出了类似服务。万科物业公众号“邻居”近期发文显示，每年暑假，万科物业为6-12岁的少儿设计并开展为期5至6天的夏令营活动，夏令营活动贯穿整个暑期，收费为每人99元，最终价格以居住小区的物业报价为准。&nbsp;</p><p>在暑期，不少物业公司都围绕孩子开展活动。苏苏（化名）是广东省东莞市塘厦镇碧桂园天麓山花园小区物业公司的工作人员，她向中新经纬介绍，2019年，在当地政府和图书馆的支持下，小区内开设了塘厦镇首个纯免费公益社区图书馆。苏苏称，平时小区内喜欢阅读的业主会来这里看书，碧桂园物业（即碧桂园服务）负责图书馆的日常运营、管理。&nbsp;</p><p>今年暑假，有业主反映，家里的小孩没人看管、作业没人辅导。这种契机下，碧桂园服务尝试在小区内招募大学生和中学生做志愿者，发起免费辅导作业的活动。有物业的背书加上志愿者也是小区住户，业主们更愿意将孩子送过来学习。&nbsp;</p><p>“一位家长跟我们反馈，前期她家的孩子都没有按时完成作业，来到图书馆有人监督和辅导后，暑期作业现在基本做完了。”苏苏称。在平时，碧桂园服务还会在图书馆内定期举办亲子阅读活动，该活动较受家长和小朋友的欢迎，由于场地有限，经常是座无虚席。&nbsp;</p><p>有些物业公司虽没有提供类似托管、辅导服务，但也会针对业主孩子推出各类活动。在天津某小区居住的蔷蔷（化名）告诉中新经纬，她所在的小区会结合各类节日推出一些活动，如端午节有绘制手作、编织趣味五彩绳、制作手工粽子等，奥运会期间推出趣味网球等活动，都是免费的。&nbsp;</p><h2><strong>“江苏打掼蛋、成都晒被子”</strong>&nbsp;</h2><p>苏苏在碧桂园服务已经工作了13年，这些年的感受是，他们做的活动越来越多，<strong>但对于单一的客群属性来说，未来能不断创新的空间却越来越小。</strong>&nbsp;</p><p>目前，碧桂园服务每月在天麓山花园小区开展4场左右的活动，从为业主提供免费的洗风扇、洗地毯、磨菜刀、理发等便民服务，到联合相关部门开展反诈宣传、给老年人体检、组织技能培训、开设跳蚤市场、组织亲子阅读等。&nbsp;</p><p>苏苏称，每逢节假日必有活动，比如妇女节送鲜花、元宵节猜灯谜和送元宵、元旦组织文艺晚会等。她说：“有时候我们也发愁做哪些创新类活动。我们会跟周边小区的物业公司相互沟通、学习。<strong>有一年，旁边小区的物业公司在妇女节送业主西兰花，我们也觉得很有意思。”</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_7884566ceac84a94b6b3588716ca2e72@000000_oswg1484597oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>▲物业在元宵节派发汤圆。受访者提供&nbsp;</p><p>重庆金科物业的一名工作人员告诉中新经纬，除了逢年过节、季节变换等节点物业要办大型活动外，平时也要办各类“爱民活动”。“这几年越来越‘卷’了，有些小区还要搞社群。”上述工作人员说，所谓“社群”，就是主题社团集群，大部分由业主自发形成，物业提供支持。比如，有些业主喜欢打羽毛球，就会组建一个羽毛球社团群，物业可能会定期组织一些活动。&nbsp;</p><p>龙湖集团旗下的龙湖智创生活则形成系列IP活动，比如在春夏季举办的“珑运会”，包含飞盘、各种球类、跑步等竞技活动。在今年的“珑运会”，线上、线下参与人数达54万人。&nbsp;</p><p>同时，龙湖智创生活也结合区域特点进行创新。龙湖智创生活沪苏大区社区活动负责人对中新经纬称，<strong>近两年，江苏比较流行打掼蛋，他们在连续举办十年的“龙民节”中加入了掼蛋比赛。</strong>另外，他们在小区内组织百家宴活动，每家做一道菜，通过这种共同分享来拉近邻里关系。&nbsp;</p><p>龙湖智创生活成都大区的社区活动负责人介绍，<strong>由于西南地区比较潮湿，在每年夏秋季节天气好的时候，会帮助社区居民集中晾晒被子，这一活动已连续开展了十三年。</strong>今年夏天，小区里的管家、秩序队员们上门收取被褥，最多的一户，一次性就收取了20床需要晾晒的被子。&nbsp;</p><p>第一太平戴维斯广州物业及资产管理部负责人陆文坚介绍，目前物业管理行业正处在快速变革期，租户和业主对物业管理的期望在不断升级。基于传统的基本服务，他们往往会寻求更加个性化、多元化的物业服务体验。这一趋势促使物业管理从业者不断探索和创新，也给物业管理带来了很多新的需求点。&nbsp;</p><p>例如，对于住宅项目，陆文坚称，除了传统的安保服务，他们会定期开展满意度及需求调查，挖掘业主在生活、消费、娱乐、教育托管等方面的需求，通过引入智能化管理系统，整合集团资源，并与社会机构及供应商合作，多维度满足业主需求。&nbsp;</p><p>上海易居房地产研究院副院长严跃进认为，物业的“卷”，体现了物业企业不断为业主提供更多的增值服务，这些服务不管是否收费，都拉近了与业主的距离。采访中，多位物业公司的人士表示，尽管举办相关活动会增加公司成本，但提供了与客户线下见面的机会，在客户好感度、满意度提升的同时，也有利于物业费的续缴。&nbsp;</p><h2><strong>物业生意还能怎么做？</strong>&nbsp;</h2><p>服务不断“内卷”，物业公司能赚钱吗？&nbsp;</p><p>近年来，物业公司掀起了一股上市潮，物业公司的利润水平可以从上市物企的财报中窥见一斑。&nbsp;</p><p>Wind数据显示，2023年，A股和港股共有9家物业公司营收超过百亿，分别为碧桂园服务、万物云、绿城服务、招商积余、雅生活服务、保利物业、华润万象生活、中海物业、恒大物业，其中碧桂园服务以426亿元领先，万物云332亿元位居第二。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240824/v2_7219e3c0911a4f31911722c6d037fa57@000000_oswg323178oswg1080oswg956_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从上述物企2023年的毛利率看，华润万象生活的毛利率超过30%，其他8家均在10%至25%之间；从净利率看，有6家物业公司仅为个位数。&nbsp;</p><p>从已经公布2024年上半年业绩的物业公司看，基本呈现营收增长、利润率承压的局面。今年上半年，碧桂园服务实现营收210.46亿元，同比增长1.5%，毛利率为21.2%，同比下降3.7个百分点；万物云实现营收175.6亿元，同比增长9.6%，毛利率为13.6%，同比下降1.5个百分点；保利物业实现营收78.71亿元，同比增长10.2%，毛利率为20.46%，同比小幅下降0.71个百分点。&nbsp;</p><p><strong>苏苏称，她工作的小区已经12年没有涨过物业费了，在开展相关活动时，他们会控制人员和资金投入。日常的便民活动，基本都由公司员工完成，大型活动则会去拉一些外部的资源支持。</strong>&nbsp;</p><p>龙湖智创生活上述人士也称，无论是社区活动还是各类主动专属服务，公司每年会拿出几千万元资金用于支持。与此同时，也会拓展外部的商家资源，比如，给业主磨刀时，请知名刀具品牌共同参与；开展“珑运会”活动时，也邀请了知名品牌进行了合作。&nbsp;</p><p>中信证券报告指出，总体而言，2024年物业服务合同外拓难度可能提升，企业普遍面临非居业主外包预算下降、新房交付放缓、存量房品质物业服务需求下降的挑战，头部物业服务企业可能通过主动控制外拓规模的方式来确保外拓合约利润率及现金流质量。&nbsp;</p><p>在住宅类物业中，物业公司也通过提供各类增值服务实现多元化经营，比如提供租赁、买卖、装修、家政、社区零售等服务。今年上半年，碧桂园服务来自社区增值服务的收入约为19.98亿元，在总收入的占比小幅上升至9.5%，尽管这部分的毛利率有所下降，但仍有约39.0%；保利物业来自社区增值服务的收入约为12.50亿元，虽然较2023年上半年小幅下降约1.8%，但毛利率反而小幅提升至38.85%。&nbsp;</p><p>陆文坚也能明显感觉到“内卷”的倾向，他说："每年续约时，我们的管理费收入似乎都在下行通道。"&nbsp;但陆文坚认为，公开透明的收费是价值的体现，更是提供优质服务体验的基石，通过提供更高效、更有力的服务，为消费者带来实实在在的好处。物业管理费定价 未来或回归市场化， 针对不同性质的住宅进行区分定价，“豪宅有豪宅的管理，有你想象不到的服务，大众化社区也有个别的、自定义的服务”。&nbsp;</p><p>(文中观点仅供参考，不构成投资建议，投资有风险，入市需谨慎。)&nbsp;</p><p>文：罗琨 薛宇飞 实习生 张倍嘉&nbsp;</p><p>编辑：林琬斯&nbsp;责编：常涛&nbsp;李中元&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247582639&amp;idx=1&amp;sn=fd1caa3b5a20cc726e21bdf101f810f0&amp;chksm=e87a81bca6e40bb081f6736736753a753b01039b484815d81d633a661deae4b68a20a8066897&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：罗琨 薛宇飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2919488675191686</id>
            <title>36氪独家 | 恒创睿能完成数亿元C轮融资，为苹果供应链企业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2919488675191686</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2919488675191686</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Aug 2024 02:21:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文｜韩永昌 &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>编辑｜李勤</p><p>36氪获悉，近日安徽恒创睿能环保科技集团有限公司完成数亿元C轮融资，投资方包括国芯创投、君联资本和隐山资本等，本轮融资将用于市场扩展和技术研发。</p><p>恒创睿能于2017年成立，专注于锂电池综合回收利用，业务涵盖电池梯次利用、材料再生等，已取得双白名单资质。</p><p>据介绍，恒创睿能核心团队拥有海内外双背景，创始人兼CEO陈志鹏深耕低碳领域多年，是16年华南低碳环保领域十佳新锐人物之一，23年入选国家海外高层次人才计划，也是世界顶尖科学家协会企业家咨询与协作委员会创始成员。</p><p>锂电回收行业经历了锂价起伏后，如今已逐渐回归平静，在当下融资环境下，公司能拿到数亿融资，十分难能可贵。</p><p>电池回收业务模式主要分两种，一种是梯次利用，即对废旧的锂电池包或电芯进行拆解、检测、筛选并重新组成健康电池包或电池系统实现再利用。</p><p>新能源汽车动力电池的使用年限通常为5-8年，当电池容量衰减至80%就不再符合汽车使用标准，更换下来的电池可在低速车等场景中使用。陈志鹏告诉36氪，2026年国内会迎来一个电池退役高潮，主要是来自于公交车、大巴和网约车群体。</p><p>另外一种回收方式是再生利用，即通过物理和化学手段，将退役动力电池中的镍、钴、锂等金属材料分离出来进行回收，再生利用十分考验技术水平，关键材料回收率是一个很重要的指标。</p><p>恒创睿能在回收上也有自己的核心技术。据悉，公司是国内少数可以进行带电破碎的回收公司，利用低温挥发，预先排除有毒气体，再用超高温裂解，使得回收效率更高、体量更大。</p><p>更进一步，公司湿法回收工艺使用低/无酸浸出，能减少废水排放和高温高压析出结晶，能耗和成本更低、更环保。</p><p>据介绍，恒创睿能参加了国家重点研发计划“循环经济技术与装备”、广东省重点领域研发计划“新能源汽车”重大科技专项，获得广东省环境保护科学技术奖一等奖、2021年江苏省科学技术三等奖等多项奖项。</p><p>在动力电池大规模退役前夕，货源是电池回收企业头疼的问题。恒创睿能选择从3C电池切入，逐渐入局动力和储能市场，最终形成全电池场景覆盖。</p><p>据公开资料，该公司为Apple供应链企业，Apple承诺到2030年实现供应链和产品100%碳中和。在国内，恒创睿能与多地公交集团达成合作，已承接深圳巴士首批退役的200余辆公交车。比亚迪、欣旺达等电池厂商同样是公司的客户。</p><p>本次融资的完成将加快恒创睿能的市场开拓和技术升级，帮助其在电池退役大潮到来之前做好充足的准备。</p><p>国芯创投创始人沈总表示：公司是行业内为数不多的拥有双牌照企业之一，已进入多家国际大厂核心供应链。华东地区是锂电产业重要集群，此次公司总部搬迁至滁州，对推动区域产业升级和绿色发展具有长期深远影响，期待公司能发挥标杆作用。</p><p>君联资本执行董事温总表示：自2019年首次投资公司以来，君联资本持续追加投资参与了A轮和C轮融资，我们见证了公司在渠道拓展、客户资源、资质以及技术创新方面的综合优势，公司有望成长为我国领先的锂电回收全生态覆盖企业。</p><p>深圳头部国资基金负责人殷总表示：锂电回收行业前景广阔，随着动力电池的大规模退役和欧盟相关再生资源法规的实施，全球市场对锂电回收的需求将持续增长，公司具备国际化的团队和客户背景，有望抓住这一发展契机，实现跨越式发展。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2918813152894338</id>
            <title>洗衣液一哥，暴跌一千亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2918813152894338</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2918813152894338</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Aug 2024 01:30:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>作者：杨梅</strong></p><p><strong>来源：商业人物（ID：biz-leaders）</strong></p><p>渠道变革9年多，蓝月亮创始人潘东、罗秋平夫妇似乎仍旧没有摆脱渠道转型之困。</p><p>8月22日晚间，蓝月亮交出了上市以来最差的一份成绩单：2024年上半年，公司净利润亏损6.64亿港元，同比下滑296.36%。</p><p>洗涤用品一直是市场颇为看好的赛道，作为生活刚需，不管经济如何变化，其需求始终稳固。身为行业一哥，蓝月亮此番突如其来的巨亏，令市场愕然。而更令人错愕的是，蓝月亮的亏损并不是因为滞销。相反，报告期内其营收同比大增40.87%，尤其线上销售渠道的营收实现了56.9%的增长，在新电商渠道所取得的销售额同期大幅增加约4.5倍。</p><p><strong>换句话说，产品依旧热销，却没赚到钱。</strong></p><p>对于增收不增利的原因，蓝月亮在公告中明确表示，是因为被增加的营销开支所抵消，比如推广新产品、拓展新电商渠道及品牌建设的业务。</p><p>财报数据层面，答案更加具象。截至2024年6月30日的六个月里，蓝月亮集团的销售及分销开支同比增加了107.9%至22.01亿港元，单这笔开支就占到了中期营收的七成。时间再拉长一些，2020年至2023年，蓝月亮的销售费用分别为20.17亿港元、23.92亿港元、26.51亿港元、32.44亿港元，一直呈同比逐年递增趋势。</p><p><strong>简而言之，烧钱营销吞噬了利润。</strong>在直播电商领域，蓝月亮今年以来投入颇多，多次与头部主播进行合作。比如今年618收官之战中，公司请来了抖音顶流“广东夫妇”进行专场直播，实现了过亿的GMV。但有媒体报道，这场直播的投流费用估计在4000万左右。</p><p>营销其实一直是蓝月亮的杀手锏。</p><p>罗秋平与潘东皆是武汉大学化学系的高材生，知识分子下海潮中的一员，于上世纪九十年代创立了蓝月亮品牌，最初十年专注于厨房去污用品。2003年非典爆发，罗秋平抓住时机进入洗手液赛道，一举在市场打响名气。2009年前后，在高瓴资本创始人张磊的建议和支持下，正式进入尚属蓝海的洗衣液市场。</p><p>当时，全年营收不超4亿的蓝月亮，斥资2亿签下郭晶晶作为代言人，靠着强势的广告投入与彪悍的地推团队，迅速抢占市场。超强人气的代言人+填补了洗衣液市场空白，让蓝月亮一飞冲天，从2009起连续十几年稳居中国洗衣液龙头宝座。</p><p>2020年底港股上市，更是让这家公司一时风头无两。股价最高时，蓝月亮市值达1122亿港元，罗秋平夫妇的身家也一度水涨船高。</p><p><strong>然而渠道问题，一直是近些年缠绕在蓝月亮身上的“阴影”。蓝月亮崛起之时，国内依旧是大卖场的天下。它的快速成长，除了因为吃到品类红利外，也有商超和大卖场渠道红利的加持。</strong>创业初期，蓝月亮一直走线上电视渠道投放，线下渠道承接的打法。早期，在大卖场时常可以见到蓝月亮有专门的团队，对消费者讲解洗衣液的优势，进行市场普及。</p><p>不过，即便身为市场一哥，在渠道商面前，蓝月亮似乎也没有议价权。2015年，因利润分摊等问题蓝月亮与大润发、家乐福等大卖场终止合作，几近退出了线下的销售渠道，转向“线上电商+月亮小屋（直销+O2O）”的新渠道模式，意图提高利润率。</p><p>但线下自营的策略似乎未能取得预期的成功。两年后，蓝月亮重返商超，线下市场格局已变，竞争对手趁这一时机，抢占了蓝月亮原有的渠道货架。至于押宝线上渠道，虽然支撑起了销量，却也难以避免电商价格战之困。在电商渠道，蓝月亮始终还要面对同类品牌们的低价竞争，再加之电商平台高昂的主播分佣费用，蓝月亮也算是有苦难言。</p><p><strong>直白一点，洗衣液领域其实没有绝对的护城河，入场门槛并不高。蓝月亮早年的成功，其实很大程度上是仰赖营销和渠道，外加抢占了市场先机。然而现如今新老玩家纷纷涌入，市场充分竞争，想要重拾辉煌，需要在产品线上有重大突破。</strong></p><p>尽管近些年，蓝月亮在产品方面一直持续升级，推出了更多针对细分市场的新品，但目前还没有出现新爆款。历年财报更是显示，其业绩主要还是依赖洗衣液这一个品类，洗衣液在内的衣物清洁护理产品营收占比常年在80%以上。想要重回巅峰、甩开同行，蓝月亮需要再造一些明星创新产品，找到第二条增长曲线，加深自己的护城河。</p><p>根据财报，2020到2023年，蓝月亮的营收几乎原地踏步维持在64亿到73亿之间，利润却逐年下滑，由最2020年的12.01亿元下跌至2023年的2.98亿元。股价方面，近四年也呈下跌状态，目前总市值为109.64亿，距最高点已跌去千亿。</p><p>市场风云变幻，任何企业想要保持优势地位，都为之不易。梳理蓝月亮的崛起之路，可以发现，这应该是国产消费品牌资本化运作的一个典型案例。</p><p>当年，它赶上了中国宏观经济高速增长期，踩中了国内消费升级的风口，背后又有张磊及高瓴资本帮其规模化。</p><p>但时代背景变了，消费领域的寒气人人可以感知，当年“做亏打出优势，而后在市场成熟时做大”的逻辑，似乎不在适用于当下。<strong>或许罗秋平的思路也应该有所转变，规模之外，应该考虑一下如何讲好利润故事和成本控制。</strong></p><p><strong>——END——</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyNzEyNTYyNA==&amp;mid=2650077530&amp;idx=1&amp;sn=b39c091424c1578384b93ce1f37cb076&amp;chksm=f065a94dc712205bd3bfbcb9e9ba313beabab94bc3e7d1b67b8ec2aa15472ee033753517d5a8&amp;token=1374397247&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商业人物”</a>，作者：杨梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2918517273730181</id>
            <title>学会这五点趋势，成为下一个《黑神话：悟空》</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2918517273730181</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2918517273730181</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 24 Aug 2024 01:00:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>这一周，应该没有人没听过《黑神话：悟空》吧？</p><p><strong>8月20日，西游题材单机动作游戏《黑神话：悟空》正式发售，</strong>并在PS5、STEAM、EPIC GAMES STORE、WEGAME等平台同步上线，这部游戏也如同孙悟空大闹天宫般，在游戏圈内外，掀起了一阵“大圣浪潮”。</p><p>就连趋势君的同事也要为了它请假。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_67dee3155e644a1b890def8e99b0bec4@5238925_oswg32755oswg507oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了网上铺天盖地的讨论各个平台的热搜，大家都要请假回家玩游戏的现象，以及瑞幸联名款的破圈，一系列数据更是直观地反映了《黑神话：悟空》的热度。</p><p>销售方面，上线当天《黑神话：悟空》全球范围内的总销售量突破<strong>450万套，</strong>其中在Steam平台的销量超过<strong>300万套，</strong>总销售额超过了<strong>15亿元；</strong>在线玩家方面，《黑神话：悟空》在Steam平台的在线玩家峰值达到了<strong>235万人。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_027645553a584100bb96fec0fa54dfbe@5238925_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源 《黑神话：悟空》）</p><p>《黑神话：悟空》的火爆程度，超出大家的预期。</p><p>穿过《黑神话：悟空》火爆的现象，趋势君洞察到如下5<strong>点</strong>趋势启发。不只是游戏行业，所有的行业都可以由此展开思考，<strong>让自己的品牌和产品，成为《黑神话：悟空》一样的现象级存在。</strong></p><p><strong>争做“首个”，引领趋势</strong></p><p>在介绍《黑神话：悟空》时，大家通常会加上一个前缀，即<strong>“中国首个真正意义上的国产3A游戏”</strong>，这个前缀的含金量有多高？</p><p>A是最高等级，3A意味着在成本、体量、质量三个方面都达到了最高等级。对于游戏来说，3A的标准是：</p><p><strong>高成本，</strong>普遍研发成本都超过5000万美元，以确保游戏制作精良，比如《GTA5》的开发预算就达到了1.37亿美元；<strong>高体量，</strong>体量要超过几十G，这就代表游戏内容更全面，游戏体验更丰富，比如主线任务、支线任务、装备、彩蛋等等；<strong>高质量，</strong>在剧情、画面、操作体验、音效等各个环节和细节上，都要有极高的水准。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_7355098e98cd436daab6b39aed25fd3e@5238925_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源 《黑神话：悟空》）</p><p>3A游戏可以说是游戏圈里的天花板，但长期以来，3A游戏一直由外国游戏领军，对于中国玩家来说，“我曾在中欧做过刺客，在西部边境当过牛仔，在纽约上空做过蜘蛛侠……”已经成为日常，而《黑神话：悟空》的上线，改变了这一情况。</p><p>作为首个国产3A游戏，《黑神话：悟空》也付出了非常高的开发成本，实现了丰富的体量和质量。<strong>它代表着中国本土游戏厂商在3A游戏上迈出的第一步，成为中国游戏工业化新的里程碑。</strong></p><p><strong>而在玩家心中，游戏是娱乐，更包含了文化和情绪。</strong>中国音像与数字出版协会游戏出版工作委员会近期公布的数据显示，2024年上半年，中国游戏用户规模达到了6.74亿人。《黑神话：悟空》占据了中国游戏玩家心中“首个”的位置，为后续的发展打下了坚实的基础。日后还会有新的国产3A游戏上线，但“首个”似乎更像是心里永远的白月光。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_a6c016d5c23642c7a33253eac7f623a8@5238925_oswg130975oswg1080oswg2097_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源小红书）</p><p>如今，消费者的需求看似已经被满足，比如3A游戏已经有很多选择，但继续探究，其实消费者还有更深层次的需求等待挖掘，比如“首个国产3A游戏”。无论游戏行业还是其他任何行业，挖掘到新需求，就是引领了新趋势。</p><p><strong>在趋势的指导下不断创新，让品牌和产品争做市场上的“第一”，才更有机会成为消费者心理的“唯一”。</strong></p><p><strong>用极致体验占领消费者心智，</strong></p><p><strong>收获最忠实的用户</strong></p><p>上线3天，已经有很多玩家亲身体验过《黑神话：悟空》，在游戏体验分享中，趋势君看到最多的评论就是“绝”，甚至很多玩家评价说“这是我近几年体验最出色的游戏，甚至没有之一”。</p><p>《黑神话：悟空》的体验“绝”在何处？</p><p><strong>其一，极致的内容体验。</strong>始于西游题材，《黑神话：悟空》的游戏故事也围绕着“天命人”探寻昔日传说真相，踏上刺激冒险的西游之路展开，结局如何，还要等不同玩家自己探索，而在通往结局的过程中，除了主线任务，还有大量支线任务、隐藏内容等，为玩家提供了广阔的游玩空间和体验。从游戏展开，过程中，玩家或许还能游戏内容收获自己的人生感悟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_3f35c3beed7f426987d5facb93df9cc0@5238925_oswg548189oswg1080oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源b站@黑神话悟空）</p><p><strong>其二，极致的视听体验。</strong>《黑神话：悟空》具备顶级的视觉和声觉效果。</p><p>音效上，采用前沿的杜比全景声音技术，营造出全方位的声音环境，比如战斗时武器碰撞的声音，山林间远处的树叶摇动和鸟鸣，带来绝佳的沉浸式体验，同时配乐也和场景剧情高度契合，比如战斗时的激昂，宁静场景中的舒缓音乐，都恰到好处。</p><p>画面上，《黑神话：悟空》中的角色艺术由杨奇领衔设计，其外的怪物、兵器等设计也都十分用心和出彩。在场景环境上，由黑神话悟空制作团队到名胜古迹现场，通过实景扫描完成。<strong>这些共同带来了《黑神话：悟空》电影版的视觉效果，每一帧都堪称精美。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_31c6726b83f24bf3a0bf23cb1f2f84d8@5238925_oswg107505oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源 《黑神话：悟空》）</p><p><strong>其三，极致的操作体验。</strong>作为一款角色扮演游戏，在操作方面总体来说也非常流畅，真实。玩家们体验后的评价说“动作设计、打击感、操作流畅度等方面表现卓越，确实是3A的水平，”</p><p>在知萌发布的《2023中国消费趋势报告》中，就曾提出过<strong>“精微极质”</strong>的趋势，<strong>消费者愈发关注“质”，希望通过更优质的产品和服务获得更好的生活体验。</strong>对此，品牌和产品的机会就在于用技术创新和极致的产品体验创造可感知的差异化价值，如此才能成为“成熟品类的革新者”和“新品类的定义者”。</p><p>《黑神话：悟空》通过极致的体验占领消费者心智，这一点也是值得很多品牌学习和提升的。</p><p><strong>挖掘中国文化的超级魅力，</strong></p><p><strong>和中国文化在全球市场的巨大潜力</strong></p><p>作为中国四大名著之一，长篇神魔小说《西游记》影响了一代又一代的中国人，是中国文化的经典内容IP，成为中国消费者的集体记忆。《黑神话：悟空》取材于《西游记》，也继承了《西游记》超级内容IP的魅力。</p><p>除了故事和人物的传承，《黑神话：悟空》还融入了很多非遗文化和名胜古迹，通过这些内容，<strong>不仅能唤起中国玩家“文化DNA”，还让海外玩家感受到了中华文化的博大精深，源远流长。</strong></p><p>《黑神话：悟空》上线后，目前位列Steam全球周销量冠军，在美国、新加坡、泰国、加拿大、巴西、意大利等12个国家霸榜，中国玩家沉迷，海外玩家也爱玩，已经成功带起了一波“中式风潮”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_157ea9c04b3b47dcbc26ecb9511277ec@5238925_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源 《黑神话：悟空》）</p><p>作为文化大国，文化古国，中国的传统文化中还有太多精彩内容等待我们发掘和传承，探索中国传统文化的魅力和在全球市场中的潜力，实现真正的文化强国。</p><p><strong>在营销行业，传统文化也已成为趋势，用传统文化赋予品牌更深刻的内涵，同时传递中华文化的生命力，可谓双赢。</strong></p><p><strong>传统文化穿新衣，</strong></p><p><strong>做符合时代和用户需求的创新表达</strong></p><p><strong>《黑神话：悟空》的成功在于传承中国文化，更在于给传统文化穿上了时代的新衣。</strong></p><p>传统文化中有很多的经典，<strong>如何通过新的载体，实现这些IP在媒介形态演变时代的跨越，如何以中国文化为内涵，创造可以破全球文化壁垒的叙事载体</strong>，也是《黑神话：悟空》带给我们的启发之一。</p><p>传承不仅是嫁接，更是一种创新，要基于对传统文化的深刻理解，做符合当下消费者需求的创新性表达。从角色设计到剧情推进，《黑神话：悟空》随处体验着对原著的尊重与再创造，比如游戏中的人物都根据原著而来，场景也是实景取材并非空穴来风，还有孙悟空经典的“吹毛”、“定身术”等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_926415a26a52448bb5f57d293025896a@5238925_oswg251602oswg662oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源 《黑神话：悟空》）</p><p>《黑神话：悟空》用新科技赋予传统文化新的生命，创作全新的沉浸式游戏体验，这也启示品牌和企业，要找到适当的切入点和结合点，再结合当下消费者喜闻乐见的娱乐形式进行产品创新。</p><p><strong>强强联合，商业价值大爆发</strong></p><p>除了《黑神话：悟空》游戏本身，一众和它联名的产品也顺势成功突围。其中最可圈可点的就是瑞幸的联名。</p><p>8月19日，瑞幸就率先发布了和《黑神话：悟空》的联名产品<strong>“黑神话腾云美式”，</strong>同时门店更新《黑神话：悟空》联名装修，并发布可限量获赠3D限定海报光栅卡、3款联名杯套等系列周边。门店排期长队，周边秒售罄，这次联名又让瑞幸赚到了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_3e3cc922efcb4dc2accc109cedb28774@5238925_oswg259812oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源瑞幸）</p><p>瑞幸之外，《黑神话：悟空》更是联动了各种品类的多个品牌，英伟达、海信、联想、致态、联想、京东、滴滴青桔等等，<strong>让《黑神话：悟空》的影响力持续扩大，商业价值大爆发。</strong></p><p>此前，消费者找“搭子”一起吃饭、旅游、拍照，包也要有“搭子”才更时尚，而品牌也需要找“搭子”，强强联合。过去几年，我们看到各种各样的联名，有人说联名已经激不起火花了，但现实中还是不断有联名出圈，如今做联名，不是在比要不要做，而是比怎么做。</p><p>比如瑞幸以前联名的IP大多符合女性消费者的喜好，而《黑神话：悟空》则是成功击中更多男性消费者的心，通过《黑神话：悟空》触达更多男性消费群体。就像网友们说的“和《黑神话：悟空》联名，或许比10次父亲节营销都管用。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_91a1f9b4dda64e54978e01390a16e532@5238925_oswg80050oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源瑞幸）</p><p>诚然，《黑神话:悟空》也还有轻微的瑕疵，需要团队继续补齐提升，但瑕不掩瑜，它带给玩家的惊喜、带给中国游戏行业的启发才更有价值。</p><p>这几年，中国品牌势头强劲，老品牌焕新翻红，新品牌来势汹汹，期待未来，有更多如同《黑神话:悟空》一样的产品出现，让中国消费者为之自豪，甚至让全球消费者为之赞叹。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2918653103856520</id>
            <title>谷歌停止一个漏洞赏金计划，是因为安卓变安全了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2918653103856520</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2918653103856520</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Aug 2024 12:22:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>手机里的App为什么总是要更新？</p><p>这是一个在网络上引发了大量网友共鸣的问题，除了添加新功能以满足用户的更多需要之外，修复漏洞无疑是更新日志上最常出现的词汇。毕竟世界上不存在没有BUG的软件，以至于互联网厂商软件团队的一项核心工作就是修BUG。</p><p>然而人力终有穷，再强大的互联网巨头也做不到凭一己之力去发现自己软件的所有漏洞。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_be01fce72d674241b60dd21c6dce899f@000000_oswg17725oswg600oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此一来，许多厂商就选择了群策群力，推出“漏洞赏金计划”来调动外界的积极性，例如苹果、谷歌、微软、Meta等大厂的赏金计划更是动辄以百万美元为单位。</p><p>苹果安全工程和架构负责人Ivan Krstic是这样形容漏洞赏金计划的，“把绝大部分致命漏洞找出来是很难的，为了奖励研究者所花费的时间、精力，以及富有创造力的发现，苹果才设置这么（100万美元）庞大的奖金池”。</p><p>可白帽黑客、安全研究人员对于这些大厂的漏洞赏金计划却并没有趋之若鹜，以至于谷歌在最近就宣布，在8月31日之后，安全研究人员将无法再通过GPSPR计划向其提交漏洞。</p><h2><strong>01</strong></h2><blockquote><p>GPSPR即Google Play安全奖励项目，是谷歌在2019年推出的一项针对Google Play商店的漏洞悬赏计划，当研究人员发现漏洞并提交给谷歌后，谷歌将会按照漏洞危害程度提供不同的现金奖励。</p></blockquote><p>对于GPSP被关闭的原因，谷歌的说法是研究人员向谷歌提交的漏洞报告逐渐减少。那么问题就来了，Android生态的安全性真的越来越高，以至于真正意义上的漏洞变得屈指可数了？当然不是，毕竟谷歌自己发布的报告就否认了这一说法。</p><p>根据谷歌方面在3月中旬公布的信息显示，其在2023年向全球632名安全专家发放了超过1000万美元的赏金，以酬谢他们发现、并负责任地报告谷歌旗下产品和服务中的安全漏洞。</p><p>据悉在这1000万美元里，有关Android系统和应用的漏洞赏金就高达340万美元，也是其中最大的一份。并且谷歌还宣布将Android关键漏洞的最高奖励金额提高到15000美元，从而推动了更多的安全研究人员报告他们的发现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_66403db77fe047578644ab6ef38c90da@000000_oswg16106oswg600oswg277_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>如果Android真的变得无懈可击，谷歌又何必给全世界的安全专家发钱，并进一步提高金额呢？</p><p>比如就在数天前，谷歌发布了本月的Android安全更新，修补了46个不同的漏洞，其中还包括了一个已经遭到利用的“零日漏洞”。对此，一个更有可能的结论，是被提交给谷歌的Android漏洞变少，并不是Android本身变得更安全了，而是研究人员不再倾向于将漏洞交给谷歌。</p><p>事实上，不仅仅是谷歌、苹果等大厂在收购自家产品的漏洞，市面上也有一大批第三方公司在进行类似的操作。早在2019年，专门收购和出售零日漏洞的公司Zerodium就曾宣布，为一个Android漏洞支付了高达250万美元的费用。近期也有阿联酋的Crowdfense公司宣布，斥资3000万美元收购各种手机、软件等主流产品的漏洞。</p><p>上述这些漏洞灰色产业链，无疑是一个让各大厂商感到头疼的东西。由于Android在移动操作系统市场的领先地位，以及智能手机早已渗透到大量用户日常生活中的方方面面，特别是银行、支付工具的数字化让用户的资产与手机产生了强关联，所以也导致对Android系统的攻击已经成为了黑客获取超额收益的主要场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_3cc4e5b0e4ca4eada0c4ce870f587696@000000_oswg21628oswg600oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03</strong></h2><p>通过漏洞攻克Android系统的防护对于黑客而言，就是用钥匙打开了金库的保险门。那么问题也随之而来，为什么安全漏洞的发现者往往更愿意将漏洞卖给类似Crowdfense这样的中间商，或是干脆在黑市上直接卖给黑灰产团队呢？原因当然是因为他们发现，从这些组织获得的回报要远远超过将漏洞提交给相关所获得的奖励。</p><p>相比于见不得光的黑灰产团队或中间商，市值两万亿美元的谷歌显然是无可争议的庞然大物。但反直觉的是，相比于黑灰产，谷歌对于安全漏洞的出价往往更加吝啬。比如谷歌为Android关键漏洞开出的价格是1.5万美元，而中间商却给到了高达250万美元。其实出现这一现象的原因并不复杂，因为不同的组织对于安全漏洞的价值判断方式并不一样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_54f248c401ad4f879f5430545b09104a@000000_oswg14868oswg600oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于黑灰产团队来说，漏洞的价值取决于借此所获得的财富，即潜在收益。而相关企业眼中，如果漏洞始终未觉，则其对于企业来说则皆如无形、也无损企业资产分毫，所以这就使得漏洞的价值是由测试漏洞的成本来决定。显而易见，以破坏而非建设为目的黑灰产团队，自然会对漏洞的价值开出更高的价码。</p><p>同时由于互联网上信息传播的特质，特别是一些高隐私性网络的存在，导致安全研究人员向黑灰产出售漏洞的风险大幅降低。因此从安全研究人员的角度出发，既然已经是在做“挖洞致富”的活，自然就是哪边出价高就卖给哪边了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649869940&amp;idx=2&amp;sn=d3f9e26060b9ce978013fb3e38e1fd94&amp;chksm=8697275db67de677f101f2419ba36d146d84573c45a4694b9527a8d0d7dcca423db4e18a7a2a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2918641139178115</id>
            <title>LV老板的家办，一口气投了5家AI公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2918641139178115</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2918641139178115</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Aug 2024 12:19:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>作为全球奢侈品行业的翘楚，LVMH集团汇集75余家知名品牌，业务遍及5大商业领域，旗下时装与皮革品牌包括 :Louis Vuitton、Christian Dior、Loewe、Celinei等；酒类品牌包括Moët &amp; Chandon、Hennessy（轩尼诗）等；香水及化妆品品牌包括娇兰、Dior；钟表及珠宝品牌如Tiffany &amp; Co.、宝格丽珠宝等）；以及精品零售品牌丝芙兰等。</p><p>目前，LVMH创始人兼首席执行官伯纳德·阿尔诺(Bernard Arnault，以下简称为“阿尔诺”)的净资产为1918亿美元。随着人工智能技术浪潮席卷全球，今年阿尔诺家族企业通过Aglaé Ventures基金在AI领域也开展了前瞻性布局，悄然投资了5家人工智能初创公司。</p><h2><strong>01 投资AI</strong></h2><p>得益于LVMH集团的营收在2023年实现创纪录的增长，LVMH创始人兼首席执行官、伯纳德·阿尔诺(Bernard Arnault，以下简称为“阿尔诺”)身价进一步上涨，其目前净资产为1918亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_a8c47bfe15e94e119b4612b1109fe5ec@000000_oswg1004261oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了对奢侈品工艺、品牌收购和艺术收藏着迷外，阿尔诺也是一名科技迷，曾多次投资科技初创公司。Groupe Arnault是阿尔诺家族控制其投资和活动的实体，成立于1978年，是一个单一家族办公室，负责家族投资的战略管理，确保家族财富充分发挥其潜力。</p><p>Groupe Arnault主要专注于对科技公司的风险投资，已构建了超过40项投资的多元化投资组合，包括对Spotify、Slack、Airbnb、Uber和Lyft的投资。目前，Groupe Arnault已有超18笔投资退出，其中最引人注目的是Netflix、Spotify、Airbnb和Slack。</p><p><strong>2017年，Groupe Arnault成立了早期基金Aglaé Ventures（以下简称为“Aglaé”）专注于投资早期初创企业，希望通过多样化的投资策略支持和改善欧洲初创企业生态系统，从而与硅谷抗衡。</strong></p><p>根据私人财富情报平台Fintrx数据显示，Aglaé 在2024年进行了五项与人工智能相关的投资。虽然Aglaé 的投资金额尚未披露，但Fintrx称，这些AI公司的融资总额超过3亿美元。</p><p>Fintrx称，今年最大的一轮融资来自一家名为H的公司，该公司前身为Holistic AI，是一家致力于实现全面人工智能的法国初创公司。该公司由谷歌DeepMind AI部门的前成员创立，投资者包括风险投资公司Accel Partners LP以及谷歌前首席执行官Wendy和Eric Schmidt。据该公司称，5月份的2.2亿美元融资轮中，Aglaé也参与其中，H的估值为3.7亿美元。</p><p>Aglaé还投资了Lamini的2500万美元种子轮融资，Lamini是一家位于加利福尼亚州帕洛阿尔托的初创公司，致力于构建企业AI应用程序。</p><p>今年4月，Aglaé参与了纽约AI数字营销公司Proxima的1200万美元A 轮融资。</p><p>Aglaé参与了多伦多人力资源管理平台Borderless AI的2700万美元种子轮融资。</p><p>此外，Aglaé还投资了法国AI图像编辑器Photoroom的4300万美元融资。</p><p>可以肯定的是，早在最近的生成式AI热潮之前，Aglaé就一直在投资科技公司。据Fintrx称，在2017年至2019年期间投资了巴黎AI照片制作公司Meero的四轮融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_95cade12e29f4831acb03a1cd8562d0f@000000_oswg18535oswg1080oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Fintrx数据显示，自2017年以来，Aglaé共进行了153项投资，其中53项投资于技术，17项投资于消费品，13项投资于商业服务，12项投资于金融服务。</strong></p><p>Aglaé的其他投资包括数字健康平台Noom和音乐创作应用程序World Music Media。Aglaé参与了Back Market的多轮融资，Back Market是一家法国翻新电子产品市场，2022年报告的估值为57亿美元。</p><p>阿尔诺在今年5月的LVMH创新奖演讲中表示，<strong>他在1990年代投资了75家初创公司，其中一些成功了，但很多都没有成功。“重要的是，初创企业精神与我们的核心价值观很契合:创意、质量、实用性、企业家精神以及使命感。”</strong></p><h2><strong>02 “披着羊皮的狼”</strong></h2><p>7月，全世界的目光都将聚集在巴黎奥运会。在支付了1.5亿欧元（约合 1.6 亿美元）后，LVMH集团成为奥运会的主要赞助商之一。在巴黎，游客会发现阿尔诺和他的75个奢侈品牌无处不在，这些品牌涵盖时尚、珠宝、手袋、香槟、烈酒和高端酒店等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_8948d3fae1b04d5a9a7661e67ca664b5@000000_oswg46982oswg960oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阿尔诺本人和蔼可亲，说着带有浓重口音的英语。但在奢侈品和时尚圈，阿尔诺以一个「恶霸」的形象闻名：阿尔诺是一位咄咄逼人的「斗士」，曾在收购后解雇了数千名员工，还曾恶意收购竞争对手Gucci和爱马仕，但未能成功。爱马仕家族的一名成员给阿尔诺起了一个令人印象深刻的绰号“披着羊皮的狼”。</p><p>阿尔诺在北部省城鲁贝长大，当地人以勤奋、勤奋和注重隐私而闻名。阿尔诺的母亲是一名药剂师，他的父亲经营着一家建筑公司Ferret-Savinel。</p><p>阿尔诺曾接受过古典钢琴家的培训，但他认为自己还不足以将其作为职业。在巴黎综合理工学院获得了工程学位后，阿尔诺加入家族企业，并说服父亲专注于房地产，将公司更名为Férinel Inc，并在法国南部开发度假屋和以及在佛罗里达建造公寓。</p><p>阿尔诺在美国的一次随机交谈激发了对法国历史悠久的奢侈品牌的好奇心。20世纪70年代初，当阿尔诺问纽约的一位出租车司机是否认识现任法国总统时，司机说他只知道一个法国名字：克里斯汀·迪奥。</p><p>1984年，拥有迪奥的消费品制造集团Boussac Saint-Frères破产了。在投资银行Lazard Frères的支持下，阿尔诺说服法国政府将该集团出售给他。成功收购后他砍掉了该集团的所有业务，解雇了数千名员工，只保留了迪奥和世界首家百货公司Le Bon Marché。</p><p>法国对阿尔诺这种赤手空拳的美式资本主义毫无准备，法国媒体称他为“终结者”。但当时迪奥只有三家门店，销售额约9000万欧元。而2023年，迪奥有439家门店，销售额约为95亿欧元。</p><p>1987年，阿尔诺与时任轩尼诗和路易威登首席执行官的阿兰·谢瓦利埃（Alain Chevalier）和亨利·拉卡米尔（Henry Racamier）共同创立了LVMH。此后，阿尔诺再次利用形势——在LVMH内部各派系中争夺控制权。</p><p>1989年，阿尔诺利用迪奥业务的现金，并再次得到Lazard以及另一家法国银行的支持，收购了LVMH 43.5%的股份，从而拥有35%的投票权。然后，他罢免了在这场斗争中所谓的盟友、路易威登负责人亨利·拉卡米尔 (Henry Racamier)，并最终成功当选LVMH董事长兼首席执行官。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_6c3b68d90a0f482d87472d038ea1b173@000000_oswg129411oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阿尔诺相信，奢侈品品牌的规模时机远超当时人们的想象。<strong>他也深谙,奢侈品这一行业不仅是售卖物质产品，比如刻有字母的手提箱、金项链、鳄鱼皮手提包,更是出售带有历史感的品牌名称和Logo。此外,奢侈品还出售一个隐含的承诺，即买家通过购买这些产品可以进入一个富贵与时尚的精英圈层。</strong></p><p>譬如一款1500欧元的LV Canvas手袋的售价约为制造成本的10倍。即便支付商店租金、售货员工资以及通过广告和活动营造话题度，LVMH仍能收获丰厚的利润。</p><p><strong>在收购迪奥后，阿尔诺意识到，奢侈品市场上由许多中小品牌组成,如果把它们整合成一个由多个品牌构成的集团，其力量将会更强大：</strong>实力较强的品牌可以弥补实力较弱的品牌的不足，给予后者时间树立品牌形象并成长，而整个集团则可以共享后台和管理职能，从中获取规模效应,比如联合购买广告空间和寻找优质门店位置,同时有助于吸引和留住优秀管理人才。</p><p>通过这一模式，各个奢侈品品牌从集团层面获取支持同时，在塑造形象、设计产品和拥有自己的管理层方面完全自主和独立，这样既达成规模效益又保证创新。</p><p>收购往往会带来破坏性，但在LVMH，阿尔诺经常让收购发挥作用，发现了具有潜力的由家族拥有的欧洲品牌。有时它们是上市公司，被投资者的季度需求所束缚。阿尔诺将它们纳入LVMH充足的资产负债表的怀抱。</p><p>在1988-1997年间，阿尔诺实施了积极的业务扩张计划，收购了Céline、Christian Lacroix、Berluti、Kenzo、La Tribune、Guerlain、Loewe、Marc Jacobs和丝芙兰。2007年开始，阿尔诺开始向其他行业扩张，收购了法国最大的超市零售商家乐福10.69%的股份。2011年，LVMH收购了意大利珠宝商宝格丽，交易价值52亿美元。</p><p>对此，纽约大学斯特恩商学院时尚与奢侈品MBA课程主任 Thomai Serdari 评价道，<strong>“阿尔诺的雄心是将奢侈品市场各个行业的所有瑰宝都集中在自己的投资组合中。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_7ce5f8bc21194fd29571f6f28a7e65d5@000000_oswg261215oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，在收购之旅中，阿尔诺也曾遭遇过失败。23年前，开云集团退休创始人弗朗索瓦·皮诺（François Pinault）以智取胜，击败了阿尔诺，成功收购了Gucci。两人的竞争非常激烈，这次收购失败似乎让阿尔诺心烦意乱。一位经常和阿尔诺打网球的银行家说，唯一能让他分心的方法就是提到皮诺的名字。</p><h2><strong>03 千亿家族的继任计划</strong></h2><p>现年74岁的阿尔诺年纪渐长，正在围绕LVMH的继任计划进行重要部署。阿尔诺共有五个子女，其中与第一任妻子Anne Dewavrin生育德尔菲娜（Delphine）和安托万(Antoine) ，以及阿尔诺与现任妻子钢琴家海伦·梅西耶生育的亚历山大(Alexandre)、弗雷德里克（Frederic）和简（Jean）三个子女。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_ec2739ebe5a140dab242d42f570b7be2@000000_oswg80639oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阿尔诺通过将子女们推上LVMH集团内部的权威地位，从而确保家族企业在未来几代人中仍掌握在阿尔诺家族手中，并代代相传。目前，阿尔诺的子女对加入家族企业没有表现出任何抵制：</p><p>48岁的德尔菲娜是长女，2023年接任Christian Dior（该集团仅次于路易威登的第二大品牌）的首席执行官，并担任LVMH执行委员会成员。</p><p>46岁的LV“太子爷”安托万最近辞去了皮具品牌Berluti首席执行官的职务，转而领导家族控股公司Christian Dior SE，同时担任该集团的形象和可持续发展主管。</p><p>31岁的亚历山大曾在美国珠宝商蒂芙尼公司工作三年负责传播。亚历山大曾促成LVMH收购高级行李品牌Rimowa，并通过与Supreme、Off-White等联名限量款操作，将这款百年行李箱的地位重新翻盘。</p><p>29岁的弗雷德里克被提升为LVMH手表部门主管，负责监管Tag Heuer、Hublot和Zenith品牌。近期，阿尔诺提名弗雷德里克担任其控股公司之一的二号人物。</p><p>25岁的简加入LVMH集团位居Louis Vuitton钟表部门行销暨产品开发总监一职。</p><p>提起家族传承，Arnault将其描述成法国版的「继承之战」：“至于未来，我的家族成员有五名成员在集团工作，让我们看看他们中是否有人有能力接管，”</p><p>7月，在接受媒体访谈时，阿尔诺表示自己没有退休的计划，打算尽可能多地每周六去商店购物。在2022年，阿尔诺将LVMH的CEO退休年龄从75岁提高到了 80 岁。<strong>后来，他收到了90多岁的沃伦·巴菲特的一封信，告诉他将新年龄限制设得太低是一个错误。</strong></p><p>住在纽约的亚历山大说，他的父亲随时都会打电话给他谈生意。长期担任LVMH高管的西德尼·托莱达诺说：“我认为阿尔诺不是为了钱。他既然创造了一些东西，就有责任，他想把它传递下去。下一步，弗雷德里克要为家人和新任高管做出正确的决定，让LVMH继续发展下去。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MDU1OTIzMg==&amp;mid=2247498211&amp;idx=1&amp;sn=15a34b117a66e5d77b36b794d3b89715&amp;chksm=ce59ee1155d7df89131477571645e29b5777c4faac3c040844ed1f286c5702d51a53a6605446&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“家办新智点”（ID：foinsight）</a>，作者：foinsight，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2918653534624392</id>
            <title>为何如今的PC DIY玩家，都不再重视独立声卡了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2918653534624392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2918653534624392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Aug 2024 12:18:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>众所周知，最近这段时间整个PC DIY市场再次变得活跃了起来。无论是AMD已经发布的Zen5、还是Intel此前已被多次曝光的ArrowLake“箭湖”，它们都注定会在今年秋闪耀，并有望促成新一轮的“换机潮”。</p><p>但就在准备这些新品的相关测试，以及自己“折腾”一些新平台的过程中，一个念头突然浮现在了我们的脑海里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_39d15d6fdd7547b4a8e17f3e82467b11@000000_oswg78847oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那就是现在这些新的PC中，CPU、显卡、内存或硬盘，甚至是显示器和键鼠外设都在快速进步，可为什么唯独其声卡却似乎陷入了停滞，以至于如今几乎已经不再会有玩家专门去配“独立声卡”这个部件了呢？</p><h2><strong>01 是集成声卡做得够好了吗？其实真没有</strong></h2><p>那么，为什么“独立声卡”在如今的主流PC、特别是游戏向PC里几乎绝迹了呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_4d4e9f1d9a8149bab13fdf2672115150@000000_oswg76799oswg750oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可能很多朋友会想到的第一理由，是因为现在主板里自带的集成声卡都已经很强，它们的性能、功能可比肩独立声卡，所以普通消费者对于后者便不再有消费需求。</p><p>很遗憾的是，如果大家去看看各大主板厂商在官网公布的相关信息就会发现，主板集成声卡的相关技术其实已经好些年没什么进步了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_a6ecbfa395b044fdbbbbe055e3c57645@000000_oswg52073oswg750oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如目前主板上规格最高的集成声卡是Realtek的ALC1220系列，它的发布于2020年，之后便不再有改进型号。但与此同时，那些独立声卡所使用的解码芯片也好、DAC（数模转换）芯片也好，最近几年却依然在不断换代。诸如XMOS316、AK4499EX、ESS9039MS PRO这些，基本都是2023年、2024年才发布的新品。</p><p>所以这就让我们得到了一个很诡异的结论，那就是“集成声卡”的技术进步停滞了，消费者看似对其没有了更高的需求。但与此同时，“独立声卡”依然在不断进步，这表明这类产品的使用者还是希望能有更高更强的产品出现。为什么会这样，难道是因为独立声卡的用户过于“发烧”，他们所追求的产品近年来进步实际上并没有那么大吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_2930d8909b9c4ffeaa923c56924332a2@000000_oswg85480oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从数据上来看，显然并非如此。举例而言，我们前面讲到最好的集成声卡ALC1220系列芯片，理论信噪比是120dB。但请注意，这是声卡芯片端的数据，在实际使用中考虑到主板电路本身的设计水平、干扰等因素，这个参数到了最后的输出端口是大概率会有下降的。只不过，迄今为止我们还从来没看到哪个主板厂商敢公开他们集成声卡真正在输出端口测量的信噪比数据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_3ac03f8f6193491a9996b6baf141beeb@000000_oswg27436oswg750oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比之下，无论是插在机箱里的PCIE独立声卡（比如创新AE-9），还是位于机箱外部的外置独立声卡、解码器，它们普遍都会测量和公布“真正的”输出端信噪比检测结果，比如内置独立声卡可以做到129dB，外置独立声卡则普遍能达到133dB、甚至更高水平。</p><p>什么是信噪比？简单来说，大家可以理解为它代表了有用信号与干扰噪音之间的比值。对于任何的音频输出设备来说，“信噪比”越大，声音自然就不容易“淹没”在电路和背景噪声里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_cc7990baeadb4da4b5fdc24cba78d5a3@000000_oswg33223oswg750oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此先不论所谓的“主观听感”，至少从客观的仪器检测指标来说，目前主板集成声卡的噪声指标不仅多年没有进步，而且距离那些真正的“独立声卡”其实还有着非常大的差距。</p><h2><strong>02 当年，独立声卡可几乎是PC的“必备品”</strong></h2><p>那么，既然目前的独立声卡客观上依然保持着对集成声卡压倒性的优势，又为什么不再被重视了呢？要搞清楚这一点，其实就需要去追溯“声卡”这个硬件的历史，搞清楚它在PC不同发展阶段所扮演的角色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_00c4c13039bc46f7b5960d7e13f66a5d@000000_oswg32261oswg750oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先，最早的个人电脑出现时，它们的CPU性能是极度孱弱的。弱到什么程度呢？理论上来说，它甚至不可能流畅地解码播放大家如今熟悉的mp3音乐。所以对于当时的程序来说，它们的“发声原理”自然不可能是播放预先录制的音频片段。相反，彼时它们基本都是通过编程代码来发声，即由声卡根据其中对应的编程信息、实时地播放电子合成音。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_d089413a8041419d95cdbdfebe590cc7@000000_oswg64674oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">当时一些高端声卡甚至会有专门的“音色库子卡”，以方便用户更换升级音色库</p><p>这个过程其实非常类似于乐队演奏，早期程序输出给声卡的信息是音色、音调等参数，然后由声卡从内置的“音色库”里选取对应的音频进行合成播放。这也就意味着对于那个年代的电脑来说，如果没有声卡基本也就意味着不能正常发声（或者只能发出非常基础的蜂鸣器声音）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_ce48f9c0f8c0413abbed20e57f082b51@000000_oswg84018oswg750oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，声卡内置的音色库品质越高、内置音色越全面，就能合成出越丰富的声音。而这也就是最早期的“音色库声卡”相互之间高下之分的依据，以及彼时消费者对它们是“刚需”的原因。</p><h2><strong>03 进入多媒体PC时代，独立声卡就已经开始走下坡路</strong></h2><p>此后随着进入Windows时代，“多媒体PC”的概念逐渐兴起。到了这个阶段，CPU的性能基本已经可以满足流畅解码音频、甚至是播放视频的需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_cee53d2a467f4d478c5a4cd3df72ba39@000000_oswg58457oswg750oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是对于PC里的“独立声卡”来说，这个阶段的它们功能上开始逐渐出现了有趣的分化。对于当时的部分用户来说，他们购买独立声卡的理由是为了让电脑能够连接环绕音箱，并且能输出杜比或DTS的5.1声道源码信号供音箱（功放）进行解码。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_7c84a30e9b2b4a9fbc74308c30335aa9@000000_oswg65672oswg750oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而对于另一部分用户而言，彼时的“独立声卡”更是成为了打游戏所必备的利器。这是因为当时的许多PC游戏都开始重视起所谓“环境音效”的概念，比如各种回响、反射音效，以及不同物理材质内部传声率不同导致的声音异化、游戏人物所处方位不同带来的音频延迟等等。</p><p>这些游戏里的环境音效靠的也不是录音，而是结合游戏里人物的方位、周遭物理环境进行的即时演算。很显然，它对于彼时的电脑CPU来说，是一个不可忽视的计算负担。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_825a1d8ebb604b92a4783c3642f07e09@000000_oswg44773oswg750oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">我们手头还保留有一块支持硬件环境音效的声卡，可以看到它有自己的RAM</p><p>正因如此，彼时许多声卡厂商都提出了他们自己的环境音效技术标准。只要游戏厂商根据这类标准来编程，其环境音效就可以由当时的独立声卡进行“硬加速”运算。不仅能让游戏音效更逼真，甚至可以解放CPU性能、提高游戏帧率。所以这也导致所谓的“计算声卡”当年大行其道，甚至有声卡厂商会专门宣传自家声卡芯片的“算力水平”，以及给声卡配备单独的内存芯片，来进一步强化运算效率的原因。</p><h2><strong>04 独立声卡的“奢侈品化”，使得它注定日渐脱离大众用户</strong></h2><p>可想而知的是，“计算声卡”的风潮最终也退去了。这一方面是因为CPU本身的性能快速增长，游戏音效的计算量很快就变得微不足道了。另一方面则是因为声卡厂商竭力推广自家环境音效标准的行为，实际上就导致了游戏开发标准的分裂，也就是逼得玩家“必须购买xx品牌的声卡，才能更好地适应xx音效标准的游戏”。</p><p>在这样的情况下，微软在Windows系统里废除了原有的音效API接口，将所有的游戏音效技术重归DirectX体系下，并直接造成了“计算声卡”硬件音效加速的普遍失效。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_7c0641d8dbfe4af4935be5328b712dbe@000000_oswg38244oswg750oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不难看出，在最早期的时候，“有无独立声卡”可能直接意味着电脑能否正常地播放程序里的声音。到了后来，“有没有独立声卡”就代表着游戏帧率的差异，或者是能否在PC上体验正版的环绕声电影。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_9c7ac532bc79443da8a0b36bc0e80ea3@000000_oswg32713oswg750oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一些顶级旗舰主板取消集成声卡的环绕输出，也显示出如今PC的“私密化”趋势</p><p>但是到了现在，尽管我们前面已经提到，如今独立声卡的相关技术依然在进步、而且音质客观上也依然要显著领先于集成声卡，但它们的功能优势也就仅限于此了。除了少部分真的会拿PC作为HiFi终端、或是用来制作音频内容的创作者之外，独立声卡更高的性能并不能在大多数用户的日常使用场景中体现出来。更何况要想发挥独立声卡的优势，还得拥有价格不菲的高端耳机或音箱才行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_16e11a12a4954596b987675cb59a4edb@000000_oswg36848oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">许多PC HiFi玩家都不再使用内置独立声卡，但他们的设备就离普通用户更远了</p><p>总而言之，我们可以说独立声卡现在是没有以前那么“必要”了，但与此同时，这类产品的用户群体也并没有萎缩到会让厂商停止更新换代的地步。而且随着独立声卡的“小众化”，它们的溢价甚至还在上升，这就很容易导致其逐渐变成一种近似“数码奢侈品”的存在，并与普通消费者渐行渐远。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649869940&amp;idx=1&amp;sn=3188aede3e4e33dc4fccb1700de89269&amp;chksm=86b1f3b265c575968ae3a37b5bf0d5f7e968d29c30d885089ef25d15160f08947a8603461654&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2918661250407043</id>
            <title>9块9低价潮，席卷汉堡店</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2918661250407043</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2918661250407043</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Aug 2024 12:17:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>曾经，为了吃上一顿特价汉堡，花花（化名）可能需要时刻蹲点各大汉堡品牌的公众号，生怕漏看一眼，就错过了几个月才举办一次的限时活动。&nbsp;</p><p>但现在，花花每天睡醒都能收到至少三家汉堡品牌的订阅消息，大张旗鼓地告诉她，今天可以“低价吃堡”。&nbsp;</p><p>麦当劳、肯德基、汉堡王等西式快餐巨头，已相继推出了9.9元的汉堡，而塔斯汀、德克士等本就平价的汉堡品牌，更是将汉堡的价格打到了5元左右。&nbsp;</p><p><strong>低价潮，席卷汉堡店。</strong></p><h2><strong>01 汉堡集体降价，价格回到20年前</strong></h2><p>汉堡降价，实属难得。&nbsp;</p><p>二十年前，麦当劳发放的还是纸质优惠券。一张A5大小的纸上，拼贴着薯条麦乐鸡块等产品的小份优惠券，到店时需要撕下对应的一角，才能让店员兑换优惠的食物。而一份优惠券上，特价的汉堡券往往就只有3-4张。&nbsp;</p><p>因此，早期的“麦门信徒”拿到优惠券之后的第一件事，是立刻攥进装百元纸钞的长条皮夹里，生怕丢了其中一张。&nbsp;</p><p>过去十年里，汉堡打折、降价的现象也不多见。肯德基的“疯狂星期四”火遍全网，但活动中打折的单品基本以炸鸡和蛋挞为主； 麦当劳“1+1随心配”的“穷鬼套餐”虽然包含了主食汉堡，但也仅有1款麦香鸡汉堡可以选择。&nbsp;</p><p>但<strong>今年以来，汉堡们却开始集体“自降身价”了。</strong></p><p>4月，肯德基推出了包含原味鸡汉堡、香辣鸡腿堡等4款产品在内的“9.9元汉堡劵”限时活动，活动范围也从去年的“仅外送”扩大到“外送+堂食”。&nbsp;</p><p>麦当劳则于今年的1月、5月、7月，分别三次推出了“10元吃堡”促销活动，每次活动时长皆为半个月，活动范围覆盖了到店与麦乐送两大渠道。7月，麦当劳还打出了“汉堡明星套餐第二套2元”的折扣。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_73dd2540d44f416d975f1a40d145d3cf@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：麦当劳官方公众号&nbsp;</p><p>8月，汉堡王宣布进入“9.9元时代”，从8月5日-9月1日，连续四周将包括小皇堡、果木香风味鸡腿堡等在内的四款招牌汉堡价格降到9.9元。&nbsp;</p><p>事实上，早在2022年，汉堡王就推出了“周三9.9国王日”的活动。每周三，消费者可以任选一份汉堡+小吃/饮品，仅需要9.9元。现在汉堡王不再满足于“限定日抛”，将9.9元的活动延长，优惠力度明显更大。&nbsp;</p><p><strong>眼看巨头们纷纷将汉堡的价格降至10元以下，一些本就平价的汉堡品牌也开始坐不住了。</strong></p><p>8月，华莱士推出了4.8元汉堡的限时活动，全国两万多家门店都参与其中。&nbsp;</p><p>同月，德克士也在秒杀专区上新单品，活动期间，一个柠香蛋沙拉脆皮鸡腿堡只需2元就能购买到。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_a37bf73d84604b7a8b84274b408266a5@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：德克士官方小程序&nbsp;</p><p>再往前的7月，塔斯汀上新了暑期“9元吃堡”的活动，后续又在各大平台上架了包括14.9元两份汉堡的低价套餐。&nbsp;</p><p><strong>在各大汉堡品牌互扯头花之后，汉堡的价格可谓是跌回了二十年前的价格。</strong> 要知道，2004年，一份麦当劳的特价汉堡尚且需要12元一份，而如今，不到10元就能吃到一份汉堡。&nbsp;</p><h2><strong>02 贵价汉堡，卖不动了？</strong></h2><p>各大汉堡品牌纷纷卖起“10元汉堡”的同时 <strong>，一批以精致、高端而闻名的贵价汉堡开始生存堪忧。</strong></p><p>今年6月，SHAKE SHACK 在武汉的第二家门店宣布关闭，而品牌之前计划的武汉三店也已经搁置放缓。SHAKE SHACK 此前在2023年第三季度财报中提到，自去年8月开始，品牌在中国市场的发展趋势连续放缓，叠加多种宏观因素，预计短期压力还将持续。&nbsp;</p><p>4月，被称为“汉堡界爱马仕”的The Habit Burger Grill（哈比特汉堡）宣布退出中国市场。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_aab5ff34014745b190673b6516a65675@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：红餐网摄&nbsp;</p><p>来自上海的高端汉堡品牌Cheers Burger，如今的人气也大不如前，早已没有了往日大排长龙的景象。&nbsp;</p><p>几年前，这些高端汉堡品牌也曾火热异常。&nbsp;</p><p>开在上海街头的Cheers Burger，人均70元还不设座位，消费者只能坐在马路牙子上结伴啃汉堡，仍不影响其一度成为上海徐汇区的排队王。&nbsp;</p><p>有着“汉堡界特斯拉”之称的SHAKE SHACK，店里最贵的汉堡曾卖到84元一份。2019年，SHAKE SHACK进驻中国，首店开业当日营业额就超过了30万，创下排队近7小时的纪录。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_258aa668502949a19cd77acba07342be@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：Shake Shack官方微博&nbsp;</p><p>过去，这些高端汉堡往往选用鹅肝、上等牛肉等食材，给消费者带来了一些特有的口感体验。再加之，个别品牌会在场景上下功夫，营造别致的用餐场景，故而备受消费者追捧。&nbsp;</p><p>但如今，大众的消费需求、消费偏好已发生改变，消费者对价格的敏感度不断提高。贵价汉堡曾营造的独特体验，已难以留住消费者。&nbsp;</p><p>如90后白领小尹所说，50元起步的“网红”汉堡一开始可能还会有尝尝鲜的好奇，但并不能成为日常消费。“吃得起贵汉堡，但日常没必要，13元的麦当劳‘1+1’不香吗？”&nbsp;</p><p><strong>随着各大西式快餐品牌纷纷推出低价汉堡，消费者对于汉堡价格的心理预期也在进一步下降。</strong> 在这样的背景下，贵价汉堡的处境就更尴尬了。&nbsp;</p><p>“80元一个汉堡，够我在麦当劳吃上六七顿了。”&nbsp;</p><p>”高端汉堡也没啥不一样，吃起来和一般的汉堡没啥区别。反倒是实实在在省钱，才是正理。”&nbsp;</p><p>“花七八十元吃一个汉堡，我都可以在汉堡王、肯德基、麦当劳中仔细挑选，换着花样吃了，何必还要追着那所谓的高端汉堡。”&nbsp;</p><h2><strong>03 9.9元的汉堡，赚不到“眼前的钱”</strong></h2><p>值得一提的是，一些将汉堡价格打到10元以下的品牌，如今也是“满腹苦水”。&nbsp;</p><p>麦当劳CEO肯普钦斯基在最新的电话会上表示，目前中国市场的竞争十分激烈，“我们发现消费者非常喜欢寻找优惠，我们也看到很多消费者的转换行为，都是以最优惠的交易为评判标准。 如果我们卖更贵的产品，那就是跟现在的消费趋势背道而驰了。”&nbsp;</p><p>汉堡王首席营销官汤俊章在接受自媒体“小食代”采访时也表示，消费环境的改变，是汉堡王此次降价的主要原因之一。&nbsp;</p><p>面对国内餐饮业竞争加剧，价格战愈打愈烈的现状，强如麦当劳、汉堡王等世界快餐巨头都感受到了竞争压力，秉持着“打不过就加入”的原则，才将汉堡的价格降到9.9元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_abb71d4b19af403ea0e47f24f3ca5596@5888275_oswg82519oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：摄图网</p><p>但是，加入降价阵营后，能坚持流血让利多久，依然是个问题。 毕竟， 汉堡王方面也说了：“汉堡的成本是咖啡的2~2.5倍，9.9元的售价肯定赚不到‘眼前的钱’。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_1802588aebf4478c8a9c1213430d8f5a@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：Shake Shack官方微博&nbsp;</p><p>更重要的是，长期低价，很容易在消费者心中形成价格锚点。&nbsp;</p><p>举个例子，席卷咖啡、快餐赛道的低价潮过后，现在消费者潜意识已经有“喝咖啡不能超过9.9元，吃快餐不能超过30元”的基准线。&nbsp;</p><p>可想而知，当汉堡降至10元以下，未来想要再次涨回去，就有可能面临被消费者“抛弃”的风险。&nbsp;</p><p>说到底，不管是主动打折，还是被迫降价，西式快餐领域的竞争未来只会有增无减。在 不赚钱与降价引流、扩大规模之间，如何取舍、平衡？可能每一个汉堡品牌，都还没有明确答案。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QQdBlAFtXu1-vngUxiDFPQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“红餐网”</a>，作者：红餐编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2918664188550529</id>
            <title>智驾“新旧势力”大混战：比亚迪、长城加码，小鹏、华为优势渐弱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2918664188550529</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2918664188550529</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Aug 2024 12:16:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>尽管比亚迪王传福喊出了“上半场是电动化、下半场是智能化”这样的口号，但“智能化”的话语权基本掌握在新势力品牌手中。尤其是“智驾”这颗明珠，小鹏、华为已经成为了行业中没有太多争议的第一梯队，而在这两个品牌之外提起智驾大家也会想起蔚来、理想等其他新势力，传统品牌并没有在这场舆论战中占到任何优势。</p><p>现实情况是，智能驾驶逐渐成为仅次于续航里程、充电表现等基础体验的重要卖点，尤其对纯电车型来说，“智驾”是说服消费者即使承担里程焦虑也要选购纯电动车的重要动力之一。<strong>为了长远考虑，我们并不难理解传统车企为什么要急起直追，想要在智能驾驶上做出一些成绩，甚至重新掌握市场的主导权。</strong></p><p>今年以来，国内传统车企中要数比亚迪、长城和广汽（埃安&amp;昊铂）在智驾上的动作最为积极，在“金九银十”的销售旺季到来之际，比亚迪和长城又有了新的动作。</p><p>在腾势科技日上比亚迪提出了“BAS 3.0+”的概念，号称要让智驾从“类人类智驾”跨越到“超人类智驾”，提出了一个全新的、能代表未来发展方向的大概念；<strong>8月21日晚长城蓝山智驾版上市，魏建军6年后再次登上发布会为新车站台，而谈及该车的智驾能力时魏建军非常自信，说“这就是第一，可以去掉‘梯队’两个字”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_8fbd6bb8ec3c41cc81393e6c379c616d@5687509_oswg2412581oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看着两家头部传统车企自信满满的样子，小通不禁感慨，难道智驾赛道终于要轮到传统车企“执牛耳”？多给传统车企一些时间，他们真的有机会完成“逆袭”吗？</p><h2><strong>01 在理念层面，传统车企先输一局</strong></h2><p>一直以来智驾技术均由新势力车企引领，很大程度在于新势力车企总在理念层面引领着行业发展。<strong>比如说，现在主流车企使用的智驾技术框架就是由特斯拉提出，BEV+Transformer就像支柱般撑起了现代智驾的基本运行逻辑。</strong></p><p>当然，在AI大模型（尤其是“端到端”的技术趋势）的席卷下包括小鹏、华为等企业见到了更多的可能性，比如华为的ADS 3.0智驾一个很大的特色，就是用两个端到端模型取代了过去BEV+Transformer的基础架构，实现了感知和执行内在逻辑的打通，让系统决策更加高效。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_3281774543274097bf3270f0a4c2e084@5687509_oswg841602oswg1620oswg795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从这个角度看，新势力们依然在持续地更新着智驾体系的底层理念，并不断探索更高效、更出色的实现方法。<strong>来到传统车企这里，如果想要引领智驾行业的发展就不能单纯地追随新势力的技术方案，提出新的理念并付诸实践非常重要。</strong></p><p>正因为如此，当小通在腾势科技日现场听到比亚迪提出所谓的“BAS 3.0+”思考时，感觉到了一些惊喜。作为“下半场是智能化”判断的提出者，且是事实上的新能源车领导者，比亚迪能够跳出现有的“追随”框架而提出新的理念，无疑是个振奋人心的消息。不过仔细一看会发现，比亚迪所想的“未来智驾”，和大多数车企的看法并不一致。</p><p>简单来说，其他车企会更聚焦在智驾底层算法和逻辑的迭代升级上，而比亚迪在考虑智驾未来发展的时候，会更关注整车能力的整合。杨冬生解释，比亚迪的下一代智驾技术“BAS 3.0+”最大的特点是进一步整合底层的璇玑电子电气架构和电动化技术，通过整车感知和控制能力的升级让智驾技术达到“超人类”层次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_619f42c198124e609dfbf879c2d315a9@5687509_oswg2577148oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>借助腾势Z9GT这款新车，我们能够一探比亚迪的奇思妙想。这款车在测试中甚至能实现“无人麋鹿测试”，也就是说在紧急的情况下智驾系统能够接管车辆的操控进而规避风险，从而达到“超人类”的水平。</p><p><strong>但实话说，小通认为其他主流的新势力厂商，在对待智驾这件事上想的东西和比亚迪并不在一个维度上。</strong>新势力车企会更关注智驾本身的能力迭代，比亚迪则是在智驾体系的基础上去思考整车能力的融合，无疑要更高一个层次；但话说回来，智驾本身的能力作为底层基础也非常重要，那么比亚迪在这方面又有哪些构想？</p><p>不好意思，暂时还不清楚。就目前的情况来看，比亚迪针对智驾本身的体系能力还是以追随行业主流技术路线为主，在演讲中比亚迪就提到了包括“端到端上车”等技术特征，但不像理想提出“One Model”、蔚来提出“蔚来世界模型”等这类更为超前的思考。</p><p>当然就目前比亚迪释放的信息来看，他们的现在的BAS 3.0版本已经顺利地用上了端到端大模型、无图技术，顺利的话能够在今年年底实现“全场景领航全国都可开”，已经是非常了不起的成绩。但我们讨论行业“引领”的话题，就更多地要把注意力放在“能够如何改变行业”上，我们对比亚迪的期待是既要有智驾层面的解决方案、也要有整车层面的新能力，但BAS 3.0+目前只解答了后者，前者的情况仍有待观察。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_bd919265084b40a1bc7e15532e59dcd1@5687509_oswg3441784oswg4624oswg3468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至于长城这边，严格来说长城也不过是做到了“较快地跟上行业潮流”，还谈不上有太多开创性的地方。综合来看，如果传统车企想要真正地成为智驾赛道的“执牛耳者”那么我们的期待至少是要提出一些“开宗立派”的新观点，在这个层面上比亚迪算是部分做到了，而其他传统车企就仍有距离。</p><h2><strong>02 论技术能力，新势力们优势不再</strong></h2><p>在技术层面我们可以先下结论：<strong>传统车企通过加大人力物力的投入已经在一些具体的技术指标上追上新势力车企，现在头部传统车企和新势力车企之间，理论上不存在代差。</strong></p><p>先来看底层技术，当下实现智驾的主流方案还是依靠三大框架——BEV+OCC+Transformer，在部分引入AI大模型的情况下利用不同的规则和模块实现智能驾驶。传统车企这边，包括比亚迪、长城、广汽、上市等公司都已经在旗下的主流车型上应用了上述技术框架，由此实现当下智能驾驶中一个非常重要的技术指标：不依赖高精地图来实现城区领航驾驶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_e17b7dafffb94d72895f1e00a7db86c7@5687509_oswg551204oswg1333oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，体现在时间表上传统车企的城区智驾落地进度的确不如新势力，几乎除了小米、极氪等少数品牌外，其他新势力已经实现了高快+城区的智驾覆盖，即日便可用；而传统品牌这边，比亚迪、广汽、上汽等都将城区无图智驾的落地时间定在今年年底，长城的进度稍快，早前已经在重庆等多个城市进行测试，最快秋天就能向用户推送城区NOA功能、</p><p><strong>至于另一个技术指标“智驾大模型”，传统车企并不会落后新势力车企多少，比如长城新蓝山的智驾系统就应用了SEE智驾大模型，比亚迪、广汽的智驾技术都有大模型的落地。</strong>可以看到，传统车企在智驾上的底层技术已经追平了新势力车企的主流水平，当然和小鹏、华为的下一代智驾相比存在一定的代差，但目前来看实际体验（均可用的情况下）不会有太大的差距。</p><p>至于另一个可直观对比的指标“感知硬件数量”，不得不说传统车企也非常舍得堆料。经我们统计发现，传统车企的拳头产品在智驾感知硬件的配备上不能说“看齐新势力车企”，而已经是比他们还要舍本，比如腾势Z9GT就配备了33个感知硬件，是表格中八台车型里最多的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_5e7a35f0bbab474583f9156951578dad@5687509_oswg251336oswg2452oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后来看解决方案，小通认为这也是传统车企和新势力车企之间最大的差异所在。</p><p>简单来说，新势力车企的智驾方案基本都是由内部自主研发，为此能够很好地把握技术升级节点，应用前沿科技。<strong>相对的，传统车企就还是以“整合供应商”的传统思维为主，比如说比亚迪、广汽、上汽背后都有Momenta的身影，而长城智驾进步神速，其孵化的科技公司毫末智行、“二供”元戎启行可谓功不可没。</strong></p><p>自研有自研的好处和坏处，联手供应商也是如此。但从比亚迪的动作来看（宣布后续会切换至自研方案），如果传统车企真的想要引领智驾的发展，又或者想要让一些新想法顺利落地，最终还是会回到自研的路线上来。</p><p>综合来看，和早些年传统车企在智驾上几乎完全空白的情况相比，现在传统车企的智驾竞争力的确得到了显著的提升，尤其是通过不遗余力的堆料后已经在基础能力上做到不落下风，侧面来看这也是车企重视智驾的一个体现。</p><p>但客观地说，仅有这种表现可能还不足以让传统车企真正成为智驾领域的领头人。将需要补的课补上后，传统车企们不过是和大多数新势力车企来到了同一起跑线，但他们也要看到有些“尖子生”已经跑出去了半个身位，想要真正成为“执牛耳者”，传统车企还得翻过小鹏、问界两座大山。</p><h2><strong>03 智驾话语权之争：新势力根基稳，传统车企后劲足</strong></h2><p>小通认为，“领导者”这样的角色基本不可能来自于车企的自我宣传，而是需要行业中其他玩家的自发跟随、消费者的口碑认可。<strong>就目前来看，传统车企在智驾上最大的问题就是缺乏受众，也没有形成用户口碑，光凭一些发布会上的宣传来“自我封王”很难服众。</strong></p><p>至少在一两年的时间内，一些新势力车企（比如小鹏、鸿蒙智行、蔚来、理想等）凭借先发优势足以维持他们的领先优势，而且我们也可以见到他们在具体的智驾路线理解上的确有独到的见解，比如对端到端能力的应用、算法演变的趋势等颇具前瞻性。</p><p>但重要的小通认为，是他们在理论的基础上交出了实际的产品，小鹏的新一代XNGP智驾已经开始推送，华为的ADS 3.0也已经量产——有了具体产品做支撑，消费者能够非常容易地感知到他们技术的领先，最终在口口相传之下形成品牌口碑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_ef4f9ee3b98b40779b330834f698dac8@5687509_oswg575066oswg1452oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>乐观地看，传统车企对待智驾越来越重视，而他们毕竟有着更庞大的资源储备（和现金储备），当未来智驾竞争全面进入到人才、人力的比拼，甚至说数据资源、算力资源的比拼，倒是可能形成独有的优势。以比亚迪为例，杨冬生在接受采访的时候透露，比亚迪的智驾团队超过4000人，每个月发出的工资就超过10亿元。</p><p>摆在传统车企面前最重要的事情肯定不是自我标榜，而应该是先从最基本的事情出发，比如尽早推动技术落地、让消费者用上高阶智驾。传统车企始终拥有体量优势，只要体验优秀那么形成口碑效应更加容易，而且车企也能获取更大的反馈样本来进行针对性改进。</p><p>所以说，机会始终摆在传统车企的面前，而本来他们也应该是更有优势的一方，可能是早期的不重视、也可能是对形势的错判才让他们在智驾这样的关键领域落了下风。回到最核心的问题上来，传统车企到底有没有机会“执牛耳”？小通认为这取决于智驾行业的未来到底会怎样发展。</p><p>如果智驾行业未来依然是由新技术、新理念推动，那么积极探索技术边界、对前沿技术更敏感的新势力车企可能还是会扮演着引领者的角色；<strong>但如果智驾功能技术底层的发展渐渐触摸到瓶颈，智驾发展演变成为“消耗战”，那么财大气粗的传统车企，则有望实现追平然后反超。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XrN03aqnud5lop1GsBPX_g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电车通”</a>，作者：电车通，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>