<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2549021508442503</id>
            <title>爱黄金不仅有大妈，1.34亿人都爱，黄金主题基金前11月全员涨幅超过10%，明年才是主升浪？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2549021508442503</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2549021508442503</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 08:48:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黄金, 历史新高, 投资品, 基金经理
<br>
<br>
总结: 黄金价格再次创下历史新高，成为今年难得的正收益投资品类。黄金投资不仅受到中国大妈的喜爱，也受到基金经理的看好。基金经理预测黄金将迎来主升浪，并指出黄金具有稳健的投资属性，但短期内价格波动较大，不适合短期风险敏感的投资者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>经过9月底短暂的回调后，<strong>黄金再创历史新高。</strong></p><p>12月4日上午，纽约黄金期货、伦敦现货黄金一度双双突破2100关口，续创历史新高，纽约黄金期货盘中最高触及2152.3美元，伦敦现货黄金盘中最高触及2144.68美元。现货黄金短线也飙升至2144美元，刷新今年5月创下的历史高位。</p><p><strong>今年以来，黄金成为让人放心的投资品。</strong>以comex黄金价格为例，国际金价年初价格是1831美元，到今天的高点，涨幅达到17.5%；国内沪金年初415元，到今日高点486.48元，涨幅也达到17.2%。</p><p>金价带动上市公司股价的上涨，截至12月4日，贵金属指数年内涨幅达到27.74%，个股方面，银泰黄金年内涨幅40.95%，中金黄金同期涨幅为36.79%，此外，山东黄金、紫金矿业涨幅超过26%。基金方面同样如此，今年前11个月，黄金主题ETF等基金涨幅均超过了10%。</p><p><strong>爱黄金的不仅有中国大妈，还有基金经理。在今日黄金期货创纪录后有所回落，但是不影响对黄金的持续看好。</strong></p><p>前海开源基金投资副总监吴国清就指出，2024年，黄金有望迎来主升浪。这其中判断的主要标准是判断接下来以及明年的美债利率走势，而今日上午黄金期货高开的重要原因也被认为是鲍威尔偏向“鸽派”的发言导致。</p><h2><strong>今年难得的正收益投资品类</strong></h2><p><strong>在今年大多数市场投资机会都不太好的环境下，黄金的实物、股票、基金投资都为投资者带来了难得的正收益。</strong></p><p>从基金收益来看，截至12日1日，今年以来黄金主题基金涨幅均超过10%，其中，市场规模最大的华安黄金ETF收益率最高，为15.09%，此外，博时、国泰、易方达等黄金ETF涨幅紧随其后，此外，富国、建信等上海金ETF涨幅同样不俗。</p><p>更为难得的是，<strong>从不同的考核维度来看，黄金主题基金均有不俗的表现，</strong>上述18只基金中，15只有三年历史业绩，均为正数。其中，华安、博时、国泰、易方达、富国、华夏、前海开源等黄金ETF回报率均超过20%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_b91d26a432cf4db1982f0bb40a88abc2@1743780481_oswg124112oswg832oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>黄金主题基金合计户数达到1.34亿</strong></h2><p>另外一个有意思的点在于，尽管黄金ETF整体规模不算多，最大的华安黄金ETF为120亿，<strong>但是黄金ETF持仓户数仅随在天虹余额宝之后，遥遥领先其他类型基金。</strong></p><p>以Wind进行粗略统计显示，全市场黄金基主题基金ETF持有人户数合计达到1.34亿。其中，博时黄金ETF联接基金，持有户数超过5206万户，华安易富黄金ETF联接户数4204万户，易方达黄金ETF联接户数也达到了3314万户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_6b42d465604c4de891c3b7d871dbcdaf@1743780481_oswg67747oswg330oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了余额宝，黄金ETF可以说是最具群众基础的基金了。对于持有户数较多的原因，有业内人士指出，在银行、支付宝等平台，有不少黄金ETF联接基金的钩子产品，作为活动福利、基金体验产品等赠送，这也就是多只黄金ETF联接基金户数超千万的原因。</p><h2><strong>基金经理喊话：明年迎来主升浪</strong></h2><p>对于黄金的后市看法，不少基金经理给出看多的鲜明态度。甚至有周期基金经理在大势上判断，看多黄金有十年行情。</p><p>吴国清认为，目前美联储加息已经进入尾声，2024年中期有望开启降息周期，届时金价将迎来一波持续上涨的行情，黄金有望迎来主升浪。各国央行持续的购买也将为金价提供前所未有的有力支撑，以及去美元化也将在中长期推动金价缓慢上涨。</p><p>不过，风险点也存在，吴国清表示，从过往的复盘来看，明年金价如果还能上涨，黄金股大概率还会有正收益。但是相对收益可能还要看市场整体表现和风格，如果明年市场走强，黄金股的避险和稳健属性可能会导致板块跑输市场。</p><p>此外，作为公认的避险资产，在拉长周期来看，黄金属于稳健投资品种，但是短期来看，黄金市场的价格波动性相对较高，这使得黄金的价值可能会在短期内大幅波动。因此，黄金投资并不适合对短期风险敏感的投资者。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bvPAqZrtNrUKAfX20rofjA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”（ID:Chinext_Observer）</a>，作者：闫军，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2549012780996743</id>
            <title>“小股民”状告星星科技：“揭露日”之争成焦点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2549012780996743</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2549012780996743</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 08:47:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资者索赔案, 星星科技, 年报造假, 股价崩盘
<br>
<br>
总结: 这是一起投资者索赔案，起因是星星科技在2021年爆出两份年报造假，虚增利润总额高达28.37亿元。案件的核心是股价在2021年8月崩盘，争议在于揭露日的确定。作为被告的星星科技对此案置身事外，从未发布相关公告。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>壹||这场投资者索赔案的起因可追溯至2020年。当时仍为国资控股的星星科技，先后于2020年4月29日和2021年4月24日披露了两份业绩不俗的盈利年报（2019年和2020年），但其后在2021年8月爆出上述两份年报造假，两年虚增利润总额高达28.37亿元。</p><p>贰||整个案件的核心在于星星科技股价崩盘的2021年8月；当月出现了两个重要的时点（分别是2021年8月18日发布重整公告、2021年8月21日发布财务差错更正），哪一个是揭露日成为案件的争议所在。</p><p>叁||作为本次投资者索赔案的第一被告，星星科技似乎对于这一案件置身事外，因为无论是一审结果出炉，还是二审的被受理，该公司从未就此发布相关公告。</p></blockquote><p>“二审开庭时间确定了，在2023年12月18日。”12月4日，星星科技（300256.SZ）虚假陈述投资者索赔案原告李金晨的委托诉讼代理人、上海海汇律师事务所律师娄霄云在收到江西高院的开庭通知后，第一时间告诉了经济观察网记者。</p><p>他表示，虽然从司法实践上来说，二审改判比例很低，但他们不会轻易放弃，因为如果该案败诉，将会为上市公司提供教科书级别的财务造假免受民事赔偿案例，“其对资本市场的影响是深远的”。</p><p>此前的11月8日，娄霄云律师和李金晨收到一审败诉的判决，其后展开上诉，并于11月30日收到江西高院受理上诉的通知。</p><h2><strong>等了两年的一审判决</strong></h2><p>这场投资者索赔案的起因可追溯至2020年。当时仍为国资控股的星星科技，先后于2020年4月29日和2021年4月24日披露了两份业绩不俗的盈利年报（2019年和2020年），但其后在2021年8月爆出上述两份年报造假，两年虚增利润总额高达28.37亿元。证监会在2021年9月对其立案调查，并于2023年8月8日对其年报造假行为进行行政处罚。</p><p>由于星星科技股价在2021年8月披露造假信息前后出现了暴跌，大批遭受损失的投资者纷纷就星星科技涉及虚假陈述问题对其进行起诉，而李金晨就是其中一位。</p><p>“正是由于公司做假帐，所以我才进行维权索赔的”，2023年12月2日，操着一口浓重“广普”的李金晨在接受经济观察网记者采访时说。现年65岁的李金晨是一位普通的A股投资者，因看好星星科技所处的消费电子行业前景和国资入主后持续增长的营收和稳定的利润，于2020年11月11日以成交均价每股7.665元购入1000股星星科技流通股股票，其后遭遇股价崩盘而大幅亏损，因此委托娄霄云为代理律师提出诉讼请求。</p><p>据记者了解，李金晨是将星星科技及其控股股东萍乡范钛客网络科技有限公司（以下简称“范钛客公司”）、实际控制人萍乡经济技术开发区管理委员会（以下简称“萍乡经开管委会”）一齐起诉，但诉求赔偿金额仅5237.85元。</p><p>李金晨的这个“小维权”，一路走来并不平坦。据娄霄云律师介绍，他们是在2021年10月向南昌中院提交诉讼材料的，但被南昌法院基于前置程序裁定驳回起诉；紧接着他向高院提起了上诉，又继续被驳回。</p><p>这种局面直到2022年1月22日才出现转机，当天最高院新的司法解释放开了前置程序。根据最新的司法解释，娄律师立即再次提交诉讼，但案件一直到2022年8月才被法院受理。案件从2022年8月被法院受理到2023年11月一审结果出炉，经过了一年多的时间，距离首次提交诉讼材料更是已经超过两年时间。</p><p>李金晨在11月8日收到了一审败诉的判决书。据其介绍，判决书的内容包括：法院确认了星星科技存在虚假陈述行为，把实施日和揭露日分别定义为2020年4月29日和2021年8月21日（即财务差错更正日），并认可了李金晨的投资行为发生在虚假陈述实施日之后、虚假陈述揭露日之前。</p><p>但法院同时认为，星星科技股价的下跌是因公司资不抵债被要求破产重整的公告而引发（8月17日晚），待到公司正式披露财务造假更正数据时，股价已经下跌。虽然李金晨是依据虚假的盈利财报而买入股票，但因股价下跌导致的损失与公司财务造假无因果关系。故此，法院驳回李金晨的诉讼请求，并让其承担案件的受理费。</p><h2><strong>上诉焦点：“揭露日”之争</strong></h2><p>记者留意到，整个案件的核心在于星星科技股价崩盘的2021年8月；当月出现了两个重要的时点（分别是2021年8月18日发布重整公告、2021年8月21日发布财务差错更正），哪一个是揭露日成为案件的争议所在。</p><p>“一审的判决让人模糊不清，法院认为破产重整公告是导致公司股价下跌的主要因素，但又不认定该日为揭露日；然后却以破产重整后的差错更正日作为揭露日，认为导致股价下跌的因素是破产重整而不是虚假陈述。”娄霄云律师认为，即使以8月21日作为揭露日，法院也应该判李金晨胜诉，因为8月21日后股价继续杀跌，只不过赔偿金额会更少。</p><p>“如果法院按照差错更正日为揭露日判决投资者胜诉，我们也是没意见的，毕竟李先生对于赔偿金额的多少并不在意，在意的是是否被公平对待。但最后法院却得出驳回的结论，将一切损失归结在星星科技申请了破产重整这一关键因素上面，这是有违常理的。”娄霄云说。</p><p>据娄霄云律师介绍，其在接到南昌中院的判决书并经与李金晨沟通达成上诉的一致意见后，便递交了上诉状，并于11月30日获得江西高院的受理，紧接着便是12月4日收到开庭日期的通知，“虽然从司法实践上来说，二审改判比例很低，但我们不会轻易放弃，现正重新整理证据清单，力争二审改判。因为一审的败诉将会为上市公司提供教科书级别的财务造假免受民事赔偿案例，其对资本市场的影响是深远的”。</p><p>娄霄云同时表示，投资者对虚假陈述信息的信赖是一种间接信赖而非直接信赖，故确定揭露日的核心在于风险揭示是否引起投资者注意。一般而言，只要相关信息能够起到充分警示作用，使投资者注意到投资风险，便足以打破投资者对当前市场价格的信赖。</p><p>“《关于公司被债权人申请重整的提示性公告》一经发布，市场即产生了剧烈的反应，交易价格大幅下跌，证明该信息确实影响了投资者的交易决定。2021年8月18日当日，星星科技股价下跌20.04%，触及跌停，第二日继续下跌10.84%。说明市场对该消息的反应强烈，满足揭露日认定的警示性要求。同时，数据显示当天星星科技的网络搜索指数也大幅上涨，关注程度甚至高于2021年8月21日差错更正公告的披露日，满足揭露行为的广泛性要求。”娄霄云称。</p><p>“资本市场的价格信赖是结果导向。2021年8月18日前星星科技连续盈利，净资产高达19.97亿元，到8月18日告知投资者已经资不抵债被申请破产重整，投资者已经充分认识到公司净资产为负的事实，只是不知道具体金额和原因。股价提前回归到应有的水平是资本市场的运行规律。”娄霄云认为，打破价格信赖的基础是公司的财务状况和基本面，而不是引发财务状况和基本面变化的真实原因。</p><p>他进一步强调称，根据最高人民法院发布的《全国法院民商事审判工作会议纪要》（法〔2019〕254号）的规定，虚假陈述的揭露和更正，其精确程度并不以“镜像规则”为必要，不要求达到全面、完整、准确的程度，只要交易市场对监管部门立案调查、权威媒体刊载的揭露文章等信息存在明显的反应即可认定。该规定已经被大量法院采用形成该类案件的审判指南。</p><p>“本案中只要上市公司首次公开揭露并为证券市场知悉上市公司存在资不抵债无力清偿债务的情形，并且该信息打破了投资者之前对公司连续盈利信息的价格信赖，就满足了揭露日的定义。而且，在重整公告中，星星科技直接披露流动负债大于总资产、净资产为负数以及债务规模不真实等信息跟2019年和2020年虚假陈述引发的财务报表调整高度一致，故应当认定2021年8月18日为揭露日。”娄霄云称。</p><h2><strong>星星科技：以法院判决为准</strong></h2><p>作为本次投资者索赔案的第一被告，星星科技似乎对于这一案件置身事外，因为无论是一审结果出炉，还是二审的被受理，该公司从未就此发布相关公告。那么，他们究竟是如何看待一审结果，又是如何筹备应对即将到来的二审呢？假如投资者二审胜诉，又会对该公司的业绩产生何种影响呢？</p><p>带着以上问题，12月1日，记者来到了广东省东莞市石排镇石崇横路13号，亦即星星科技去年才搬迁过来的最新办公地址。现场是一处略显破旧的只有3层楼高的工厂园区，一侧入口处股票代码“300256”中的“0”字已经脱落有一段时日。</p><p>在大门入口处记者受到了阻挡，后几经周折终于连通了星星科技董办的电话，但接电话的工作人员拒绝了记者现场采访的要求。该名工作人员在电话中表示，公司对于一审的结果没有看法，以法院的判决为准。</p><p>“法院怎么判决我们怎么来。至于为何没有发相关的公告，是因为根据深交所的相关法规，只有当诉讼达到重大标准时我们才会去披露的，比如说要达到净资产10%以上。”该名工作人员向记者表示。</p><p>但值得注意的是，李金晨的这桩索赔案是作为示范性案件进行处理的，如果其二审胜诉拿到赔偿的话，后续将会有一大批相同情形的投资者也可以拿到赔偿，金额绝不会是区区几千元。</p><p>娄霄云则向记者表示，按照其职业经验推算，最终提出上诉的投资者数量大概会在2500至5000人之间。这意味着假如李金晨二审胜诉，这些投资者按理也一样能够获得赔偿。但在目前一审法院已经判决李金晨败诉的情况下，二审未改判前，一审法院不会做出不同的判决，这也就意味着一审星星科技全国投资者维权失败。</p><p>娄霄云同时称，一审法院的认定给存在虚增盈利和净资产情形的上市公司提供了“教科书”级别的民事赔偿免责案例。从此之后，上市公司通过关联方或者供应商以资不抵债的名义申请破产重整，让股价提前下跌，下跌后再告知市场，此前盈利的资产系财务造假所致，从而通过破产重整斩断投资者损失的因果关系， “其结果必然是助长资本市场财务造假的风气，有违信息披露的公平原则，这样的生态环境下，投资者怎么可能对A股市场还有信心？”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SRS8NoAkpc81tZWa8efs0Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：邹永勤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548984985018241</id>
            <title>万达电影，不再属于王健林？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548984985018241</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548984985018241</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 08:46:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 王健林, 上海儒意, 万达电影, 股权转让
<br>
<br>
总结: 12月6日中午，万达电影发布公告称，王健林及相关公司计划将持有的北京万达投资51%的股权转让给上海儒意。如果交易成功，上海儒意将成为万达电影的第一大股东，可能导致公司控制权变更。这笔交易可能与万达缺钱有关，而万达电影的业绩大涨，使其成为出售的最佳资产之一。如果儒意成为实控人，将成为中国电影行业的领头羊，拥有极大的话语权。儒意在电影行业的存在感越来越强，但在内容方面的影响力还需要更多作品来验证。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月6日中午，上市公司万达电影发布公告称：王健林及相关公司计划将合计持有的北京万达投资有限公司51的%股权，转让予上海儒意投资管理有限公司（港股上市公司中国儒意实控人柯利明持有该公司99%的股份，以下简称上海儒意）。</p><p>早在今年7月，上海儒意就以22亿的价格收购了北京万达投资49%的股份，<strong>如果眼下的这笔交易能成，北京万达投资将变成上海儒意的全资子公司。</strong></p><p>而根据万达电影三季度财报披露的股东持股比例，北京万达投资持有万达电影20%的股份，是公司的第一大股东，实控人为王健林的莘县融智，持股比例则不到11%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_2fa96f5ef88b4d6cb652ca96e1fccbd3@5041764_oswg167245oswg1080oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>理论上说，交易完成后，上海儒意将取代王健林成为万达电影的第一大股东。但如果想要成为公司的实控人，<strong>儒意在获得20%的股权的同时还需要获得同等的表决权，这点还需要后续公告披露，不过从万达电影在公告里提到，“若上述事项最终实施完成，将会导致公司控制权变更”——由此来看，实际控制权大概率是要易主了。</strong></p><p>虽然交易对价等细节还没公布，但万达电影突然易主，应该还是和万达缺钱有关。</p><p>今年11月21日，万达商管曾发布公告，宣布将其子公司万达地产国际有限公司于2024年1月到期的6亿美元债，还款期调整至2024年12月29日。公司在公告里表示，延期原因是公司再融资面临一定困难，需要减轻流动性压力。算上这笔债务，万达商管共有3只存续美元债共计13亿美元，另外两只美元债将于2025年1月20日和2026年2月13日到期。</p><p>相比于债务，更迫在眉睫的是，今年留给万达商管冲击港股的时间已经不多了。</p><p>今年6月，万达商管第四次向港交所提交了IPO申请书，<strong>而如果不能于2023年底成功上市，万达商管集团需向上市前投资者支付约300亿元的股权回购款。</strong>如今来看，剩下一个月里想实现这个小目标，难度并不小。不过据澎湃新闻消息称，万达商管已经计划将上市时间推迟至2026年，目前正在和各方的投资者进行沟通。</p><p>如果协商不顺，需要回购，那万达手里可以变现的资产有哪些呢？</p><p>据钛媒体统计，截至2022年12月底，大连万达商管接近75%的投资性房地产已经被抵押出去，剩余货值大致在1100亿元左右。此外，万达旗下快钱支付、万达征信等金融类产品也可以出售。但在当下的市场环境之下，最容易出手且最容易买个好价钱的，还是万达电影。</p><p>今天的交易前，王健林家族今年已经多次减持、出售万达电影相关的资产。今年7月，上海儒意和万达投资初次交易时，<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNzY2ODY0Ng==&amp;mid=2247487570&amp;idx=1&amp;sn=251d2fbf21be6aa105265f4fb5d70ebd&amp;chksm=e8c4401bdfb3c90d8e0ca88b713e084cd6e74243d25abe3323012b3b57a1a4e8ca9806489ede&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">圈内师老师就曾分析说，</a>虽然彼时王健林还持有超过20%的万达电影股份，但如果钱的问题没解决，还是有很大可能继续卖万达电影这笔资产的。</p><p>即便不卖，也不会再在电影业务上大笔投入了。而如今，在经历了一个火爆的暑期档之后，万达电影第三季度的业绩大涨，净利润近7亿，同比增长1340%，交易价值肯定更高，这时候出手也就再合适不过了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_2927f33d42aa4ec89a9723b1af1415b3@5041764_oswg197151oswg1080oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而一旦吃下万达电影这块资产，儒意成为中国电影行业领头羊的可能性就变得更大了。</p><p>截至今年9月30日，万达电影共有国内影院877家，其中直营影院709家，轻资产影院168家，前三季度的票房市占率高达16.5%，稳居行业第一。<strong>如果儒意成为公司实控人，那意味着它将成为中国最大的影投和院线企业的管理者，</strong>在电影行业下游拥有极大的话语权，成为中影、上影、万达、博纳外又一个全产业链巨头。</p><p>在内容出品方面，除了能整合进入万达影视的资源外，儒意本身在电影行业的存在感也越来越强：截止到今天，上海儒意影业2023年参与出品、联合出品的电影总票房已有64亿，其中包括《消失的她》《热烈》《保你平安》《志愿军：雄兵出击》等热门电影。</p><p>不过儒意在内容方面，到底能有多大的声量，还需要更多作品来验证。实际上，过去几年，儒意更多是以参投的方式参与到电影出品中，纯资本投资占了多数。<strong>这两年开始主控作品之后，有过几部黑马，但真正意义上的大爆款还没有，《热烈》在被寄予厚望的情况下票房不到10亿。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_ec3fa279de294383ade417ecc274ac8b@5041764_oswg233952oswg1067oswg869_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了影视资产，儒意还握有传统影视公司不具备的两张牌。一张是流媒体南瓜电影，另一张是股东名单里还站着腾讯。</p><p>尽管今年上半年，上市公司中国儒意的流媒体收入同比大跌，从去年上半年的近6亿跌倒不足1亿，但是从财报里的表述来看，公司并不打算放弃这块业务，反倒提出要加大流媒体的原创内容投入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_d449c997c1b04d0884ff7ba3422a4fc5@5041764_oswg205954oswg1080oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而儒意和腾讯的合作，则主要体现在游戏发行等业务上，今年上半年线上游戏业务收入4300万——值得一提的是，儒意在财报里提到，通过影游联动，能有效提升公司的知识产权变现能力，由此可以推测，影游联动或许会是儒意未来要重点发力的一大方向。</p><p>过去两年，靠着多元布局，在影视行业普遍亏损的情况下，中国儒意的累计净利润却接近20亿。不过公司在今年上半年却罕见地出现了亏损，从上年同期的盈利1.46亿元变为亏损2.64亿元。<strong>官方说法是，公司本次亏损是加大力度布局未来带来的暂时性战略性亏损。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_d76e9da2548645d189090b962171b4c8@5041764_oswg142381oswg1080oswg241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从加大流媒体等业务的投资、接连出手吃下万达电影的股份这些布局来，儒意显然是有野心的，很可能是希望能够将院线、流媒体和游戏资源整合起来，打造一套完整的产业链闭环——<strong>这套模式，国内还没有公司真正跑通过，雄心勃勃的儒意，会是第一个杀出来的吗？</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jfe242Ed-zV3giQVbdrIIw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“圈内师老师”（ID:G-why-）</a>，作者：圈内师老师，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2549015051229572</id>
            <title>大基金二股入股这家B轮公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2549015051229572</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2549015051229572</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 08:40:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华力微电子, 大基金二期, 华虹系, 晶圆制造
<br>
<br>
总结: 华力微电子是华虹系成员之一，最近新增了大基金二期作为股东，大基金二期持股比例为10.2374%。华力微电子是一家集成电路芯片制造企业，拥有先进的晶圆制造工艺和产线。大基金二期的投资布局多元化，对华力微电子的投资是为了进一步扶持晶圆制造水平。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>近日，华力微电子发生工商变更，新增大基金二期为股东，持股占比为10.2374% 华力微电子为“华虹系”成员，而今年6月，大基金二期一笔不超30亿元的资金投向华虹半导体。</p></blockquote><p>大基金二期最近又一次出手。</p><p>近日，上海华力微电子有限公司（以下简称“华力微电子”）发生工商变更，新增国家集成电路产业投资基金二期股份有限公司（下称“大基金二期”）为股东，同时，公司注册资本由约220.7亿元人民币增至约284亿元人民币，大基金二期持股占比为10.2374%。</p><p>创投日报记者注意到，本次的投资对象同为“华虹系”成员。今年6月，大基金二期以一笔不超30亿元的资金投向华虹半导体有限公司（01347.HK）（下称“华虹半导体“）。此前的2022年，大基金二期曾增资华虹半导体（无锡）有限公司，加码晶圆厂。</p><h2><strong>大基金二期再加码“华虹系”成员</strong></h2><p>华力微电子成立于2010年1月，法定代表人为张素心，目前由上海华虹（集团）有限公司（以下简称“华虹集团”）、上海集成电路产业投资基金股份有限公司、大基金二期、上海华虹宏力半导体制造有限公司共同持股。控股股东华虹集团的持股比例为53.8498%。</p><p>在业界，华力微电子又被称为华虹五厂，是业内主流的集成电路芯片制造企业，华虹集团此前称，华力微电子是其走向高端芯片制造的起点，已实现55纳米技术下共八大平台布局，涉及几乎所有市面上的产品，包括各类消费电子产品、图像传感器、物联网、OLED驱动、嵌入式存储、MCU等，并建立了全套具有自主知识产权的各技术节点工艺流程，为国家半导体产业链的自主供应提供验证平台及技术支持。</p><p>创道硬科技创始人步日欣对创投日报记者表示，华力微电子是华虹集团的核心企业，拥有先进的晶圆制造工艺制程和12寸先进产线，是国内晶圆制造头部企业之一。大基金二期投资华力微电子的目的，应该是在集成电路最核心环节布局，进一步扶持晶圆制造水平。</p><p>而华力微电子与华虹集团的业务往来紧密，12月1日晚间，华虹公司(688347.SH)公告，全资子公司上海华虹宏力半导体制造有限公司（以下简称华虹宏力）与华力微电子签订《技术开发协议》。华力微电子将基于华虹宏力的要求进行工艺技术的开发，并根据协议约定向华虹宏力交付与工艺技术相关的技术文档，并在全球范围内向华虹宏力提供永久的、非独家、限定许可的使用和开A发专利成果之许可；同时，华力微电子将向华虹宏力提供技术咨询服务及技术支持服务。本次交易金额在1.1亿元至1.8亿元之间。</p><p>创投日报记者注意到， 2016年4月和12月，华力微电子分别完成了 A、B两轮融资，投资方分别为华虹宏力和上海集成电路产业投资基金。</p><p>来看控股股东华虹集团，其成立于1996年，旗下的华虹半导体和中芯国际被誉为“中国晶圆双雄”。</p><h2><strong>大基金二期投资布局多元化</strong></h2><p>公开资料显示，大基金二期注册资本为2041.5亿元。与大基金一期主要投资芯片制造等重点产业不同，大基金二期的投资方向更为多元，涵盖了晶圆制造、集成电路设计工具、芯片设计、封装测试、装备、材料以及应用等多个领域。</p><p>炬目资本创始合伙人顾天鹏告诉创投日报记者，大基金二期对华力微电子的再次加注，代表了对先进芯片制造以及多规格纳米特色工艺等技术的战略布局。</p><p>大基金的动向一直倍受市场关注。创投日报记者注意到，大基金二期对上游半导体设备材料等领域的投资明显加大，对产业链薄弱环节的布局在加强。</p><p>目前，大基金二期的一级市场投资已达44起。其中，晶圆制造环节是大基金投资二期的投资重点。</p><p>今年以来，在二级市场上，大基金二期也频频出手半导体企业。</p><p>如11月8日，士兰微公告称，大基金二期参与认购公司定增，拟认购金额为15亿元。根据其公布的三季报，大基金二期为公司第二大股东，持股占总股本比例超过5%。</p><p>8月15日，华润微公告称，公司子公司润鹏半导体（深圳）有限公司拟增资扩股并引入大基金二期等外部投资者。本次交易完成后，润鹏半导体注册资本将由24亿元增加至150亿元。</p><p>6月28日，华虹半导体在港交所公告，大基金二期将作为战略投资者参与华虹半导体的人民币股份发行（科创板IPO），认购总额不超过30亿元。</p><p>3月底，晶瑞电材公告称，其参股子公司湖北晶瑞拟通过增资扩股方式引入战略投资者，其中大基金二期以现金方式向湖北晶瑞增资1.6亿元。</p><p>财联社创投通数据显示，自成立以来，大基金二期持有上市公司17家，其中包括中微公司、北方华创、中芯国际等。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/F1Cx2fWOXpfAlMaBH0Y0nw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：李明明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548931453180295</id>
            <title>11月教育行业融资报告：3家企业共融资2.446亿元，融资总额连月上涨</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548931453180295</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548931453180295</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 08:40:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 教育行业, 融资事件, 融资金额, 融资轮次
<br>
<br>
总结: 2023年11月，教育行业发生了3起融资事件，总融资金额为2.446亿元。其中最大的融资金额为2.3亿元，由羊驼教育获得的A轮融资。与去年同期相比，融资总金额减少了33.71%，融资事件数量减少了50%。与上个月相比，融资总金额增加了10.68%，融资事件数量减少了40%。从数据来看，11月融资轮次中，天使轮融资事件最多，占比66.67%。融资地域主要集中在上海市、湖南省和福建省。融资金额主要集中在语言培训领域，占总金额的94.03%。教育行业在双创领域和AI培训领域仍具备增长空间和资方青睐焦点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>导语</strong></h2><p>2023 年 11 月教育行业共发生了 3 起融资事件，共融资 2.446 亿元，其中最大数额的融资金额有 2.3 亿人民币，为「羊驼教育」获得的 A 轮融资。与去年同期相比，融资总金额减少 33.71%，融资事件数量同比减少 50%。与上月相比，融资总金额增加 10.68%，融资事件数同比减少 40%。</p><p>（注：按照惯例未披露融资额的事件未统计金额。为了方便统计，我们对金额按照取中间数值的规则来计算——数百万融资取300万来计算；数千万融资取3000万来计算；另外，保守起见，近千万融资我们取600万来计算，近千万美元则取600万美元即3600万人民币来计算；千万级指1000万；近亿元指6000万；上亿元指的是1亿元。附：融资时间以媒体披露时间计算）</p><h2><strong>01 融资轮次</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_154d9e3b19f249b69b35fd77c148cf39@000000_oswg52192oswg1080oswg965_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从数据来看，11 月融资轮次中，天使轮融资事件最多，为 2 起，占比 66.67%。2 家企业分别为双创教育服务商「中寰博创」和 AI 培训和咨询服务商「小智未来」。A 轮融资发生 1 起，为「羊驼教育」获得的 A 轮融资。11 月融资轮次中，均为早期融资。</p><h2><strong>02 地域分布</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_2801e658bfc745c980fc64f161e0e075@000000_oswg59205oswg1080oswg965_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从地域分布上看，11 月融资地域分布在上海市、湖南省、福建省三地，各发生 1 起融资事件。过往融资主要地区北京、广东等地暂无融资事件发生。但其中，「中寰博创」虽总部在上海，其在北京、西安、郑州、合肥、深圳等地均设有分公司。</p><h2><strong>03 融资体量</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_141ec000c5bb436b977625a53fd72601@000000_oswg59294oswg1080oswg964_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与上月相比，11 月融资总金额增加了 2360 万人民币。11 月的融资事件金额中，融资体量在百万级、千万级和上亿元的各有 1 起。上亿元融资为「羊驼教育」获得的 2.3 亿人民币 A 轮融资；千万级融资为「中寰博创」获得的 1000 万人民币天使轮融资；百万级为「小智未来」获得的近 500 万人民币融资。</p><h2><strong>04 细分领域</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_cd6214deae0d4af69311b99ecc69dc58@000000_oswg65524oswg1080oswg964_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>11 月融资事件细分领域中，语言培训、双创教育、AI 培训各发生一起融资事件。</p><p>其中语言培训赛道融资金额占据各细分领域榜首，在总金额 2.446 亿的数据中贡献了 2.3 亿的金额，占 11 月融资总金额的 94.03%。该赛道内数额唯一的一笔融资同时也是本月发生数额最大的融资，即「羊驼教育」获得的 A 轮融资。值得注意的是「羊驼教育」主要聚焦出国留学语言培训，目前已经由 PTE 单一业务线发展到雅思、韩语、日语等多个业务线。</p><p>双创教育服务商「中寰博创」旗下设有品牌“中寰双创”，涵盖专、本、硕、博全阶段创新创业教育工作，助力高校产学研转化与天使轮投融资对接。另外，中寰博创国际教育产学研中心现有英美藤校教师精英团队与 G5 现任招生官、相关教授与博士长期担任集团顾问。</p><p>AI 培训和咨询服务商「小智未来」为 2023 年新成立的企业，主要开发一系列人工智能相关的付费课程，为各年级学生、社会人士和企业提供人工智能培训和咨询服务。</p><h2><strong>05 附总表</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_83b75cee511c4fc5a9a902c64bd09227@000000_oswg87625oswg1080oswg965_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>结语</strong></h2><p>总体而言，11 月融资数量为近年来较低水平，仅发生三起融资事件。但从融资总额上看，已连续三月呈上升趋势，且远超今年前十月平均水平。除此之外，我们看到在双创领域、AI 培训领域中，教育行业仍具备增长空间以及资方青睐焦点。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4MDY5NjY0OA==&amp;mid=2247516659&amp;idx=1&amp;sn=c91c744053e0c84cc70c168ac07a03d7&amp;chksm=fd502ed4ca27a7c2ab6a61b166b8e5c00748d5dade41693bd9acb4e4067a3488cacfb7b0f93a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“黑板洞察”（ID：heibandongcha）</a>，作者：张雪玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548936866733955</id>
            <title>成都跑出一个养猪IPO，市值134亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548936866733955</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548936866733955</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 08:40:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 养猪, 德康农牧, 上市, 企业家
<br>
<br>
总结: 四川德康农牧食品集团股份有限公司成功在港交所上市，成为中国生猪供货商中排名第六的企业。德康农牧由两位企业家共同创办，经过多年发展，其生猪产品成为公司收入增长的主要动力。在资本的助力下，德康农牧的估值大幅增长，成功实现了IPO扩能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今日，养猪又诞生了一个新IPO。</p><p>12月6日，四川德康农牧食品集团股份有限公司（简称：德康农牧）登陆港交所，发行价为36.95港元/股，开盘价即发行价，开盘后股价呈现微涨趋势，截至上午收盘，股价为37.40港元/股，较发行价上涨1.22%，市值为145.44亿港元（约合133.8亿元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_c6f68db612ab4af9bd40bd9a43ea7293@5807375_oswg40276oswg832oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：百度股市通截图</p><p>这家来自四川成都的企业主要从事生猪及黄羽肉鸡的畜牧养殖，由于德康农牧2022年生猪销量为540万头，在中国生猪供货商中排名第六，故也被称为“猪老六”。</p><p>事实上，“猪老六”的上市之路并不算顺遂。公司分别在2021年6月、2023年1月和7月三次递表，才得以在冲刺上市3年后顺利敲钟。</p><p>而随着德康农牧上市，这家猪企不仅成为继牧原、新希望、温氏等上市猪企的后来者，更成为四川成都今年第6家登陆资本市场的企业。</p><h2><strong>两个企业家养猪，3年营收330亿</strong></h2><p>要说德康农牧，背景也并不一般。</p><p>其第二大股东陈新育原名为刘永美，1950年出生于四川省新津县城关镇，是新希望集团董事长刘永好的三哥。但两岁时，由于家庭生活困难，被过继到一家姓陈的人家，故改名为陈育新。</p><p>尽管被过继，创业时陈育新依然与刘家三兄弟一起，创办了育新良种场。1990年四兄弟选择分家，陈育新继续扩大饲料业务，最终形成了华西希望集团，而这家公司跟德康农牧实控人王德根颇有渊源。</p><p>王德根在1994年从电子科技大学电子设备结构专业毕业后，于1999年5月加入四川省内江万千饲料有限公司（成都华西希望集团的附属公司）任总经理，2005年至2020年担任四川特驱董事长，其中2013年9月升任华西希望集团总裁。</p><p>可以说是，饲料生意+华西集团让两人走到了一起。</p><p>2008年，重庆特驱由华西希望集团成员之一的四川特驱及执行董事胡伟分别出资85%及15%成立，早期主要是家禽业务。</p><p>时任董事的王德根在2011年意识到畜牧业的潜力后，以代价1040万元从四川特驱收购重庆特驱42%的股权，成为重庆特驱最大单一股东，并持续发展重庆特驱的生猪及家禽业务，同时，四川特驱另外将其余股权中35%以700万元转让予陈育新。次年，重庆特驱便改名为重庆德康。</p><p>在重庆德康从一家加拿大生猪基因公司进口了800多头种猪，建立自有生猪养殖体系，并建立一号家庭农场模式后，德康农牧于2014年以重庆德康股权及现金出资成立，重庆德康则成为其全资附属公司。</p><p>自此，身为第一、第二大股东的王德根与陈育新便开启了做大做强的“养猪”之旅。</p><p>据招股书，截至2023年5月31日，德康农牧专注于生猪及黄羽肉鸡的育种及养殖，拥有生猪、黄羽肉鸡育种、养殖以及饲料生产方面垂直一体化的产业链，业务已遍布中国13个省及自治区的39个城市。过去10年，公司生猪销售量增长超过100倍。</p><p>根据弗若斯特沙利文报告，2022年，按生猪销量计，德康农牧在中国生猪供应商中排名第六，市场份额为0.8%；按黄羽肉鸡销量计，该公司在中国黄羽肉鸡供应商中排名第三，市场份额为2.1%。</p><p>公司业务主要分为三个板块，即生猪、家禽以及辅助产品，辅助产品主要包括饲料原料。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_41b20b5098ec4aeb9d6da8e6af31453f@5807375_oswg93388oswg1080oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：德康农牧招股书截图</p><p>其中，生猪产品为公司收入增长的主要动力。于2020年、2021年、2022年2022年及2023年5月31日止五个月，德康农牧分别实现收入81.45亿元、99.02亿元、150.37亿元和63.62亿元，公司生猪产品贡献的收入分别占总收入的70.6%、72.4%、78.1%及78.8%。</p><p>IPO后，王德根直接持股3.06%，并通过德盛荣和间接持股33.7%，以合计持股36.76%位列第一大股东，陈育新持股11.49%。以目前市值134亿元计算，实控人王德根身家为49亿元。</p><h2><strong>6年估值涨超21倍，在猪肉“下行期”IPO扩能</strong></h2><p>德康农牧一路高速发展中，既有企业家的正确掌舵，也有资本的强大助力。</p><p>据招股书显示，从2015年至2021年，德康农牧接受过个人及机构的多次投资。其中从光控麦鸣、宜兴光控、苏州厚齐及上海浔然分别得到1.8亿元、5亿元、6000万元及1.2亿元投资额，用于公司日常业务发展和运营、固定资产收购、购买生产设备及楼宇。</p><p>在这些融资后，德康农牧的估值也随之走高，投后估值从2015年的10亿元跃升至2021年的221.2亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_ede7d509ca074f57b7f2e10acd55b37a@5807375_oswg119828oswg975oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：德康农牧招股书截图</p><p>IPO后，光控麦鸣、宜兴光控、苏州厚齐及上海浔然分别持股9.66%、3.16%、1.69%、0.51%，按市值134亿元计算，持股价值分别对应12.9亿元、4.2亿元、2.3亿元、0.68亿元。</p><p>但值得注意的是，德康农牧IPO后市值相较2021年最后一轮投资后估值“缩水”近87亿元，或许跟当前处于行业猪周期下行阶段，公司增收不增利的现况相关。</p><p>报告期内，公司净利润分别约为36.08亿元、-31.73亿元、9.10亿元、-21.84亿元，今年前五个月出现超20亿元亏损。同期，德康农牧的综合毛利率分别为38.8%、7.7%、13.8%和-6%；生猪销售的毛利率分别为55.8%、10.2%、14.3%和-5.7%，呈下行态势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_e2196358b81643da9eceb385db30e114@5807375_oswg64633oswg648oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：德康农牧招股书截图</p><p>净利润跟毛利率的波动一部分源于生猪价格低迷，一部分源于饲料及饲料原料价格的上涨，此外销量增长叠加上下游价格挤压，亏损呈现扩大趋势。</p><p>从新希望、牧原股份、温氏股份、天邦食品等A股上市养猪企业公布的前三季度财务数据来看，也均出现亏损情况。其中，新五丰、巨星农牧、神农集团、罗牛山、东瑞股份前三季度亏损额创下历史新高。</p><p>而在这波猪周期的下行区间，据海益基金研究，其特点是负债扩产能、自养及外购猪仔养殖利润持续为负、去化缓慢以及出现压栏等。</p><p>也就是说在亏损的同时，各家猪企仍会进行产能扩张。根据海益基金的统计，2021年至2022年就有牧原股份、唐人神和罗牛山等多家上市公司进行非公开募集，用于补充流动资金或产能扩张。</p><p>从2021年开始冲击上市的德康农牧亦是如此。</p><p>2020年至2023年1-5月，德康农牧购置物业、厂房及设备的金额分别达到了29.4亿元、22.3亿元、10亿元和5亿元。截至2023年5月底，物业、厂房及设备的账面净值为93.5亿元，其中包括了11亿元的在建工程。</p><p>此次通过IPO，德康农牧将把募资的50%用于未来三年拓展现有生猪和黄羽肉鸡养殖业务、15%用于未来两年发展食品加工业务。</p><p>在招股书中，德康农牧表示，需要以具成本效益及高效的方式扩展生猪及黄羽肉鸡养殖业务规模，巩固其市场地位，并拓展业务至肉制品生产及加工，实现上下游一体化。</p><p>可见，成功登陆二级市场后，德康农牧挑战依然不小。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ky9vjEHiIKwRZO48kCC7bg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548966445570182</id>
            <title>华夏基金1000亿分红的错觉：谁来撑场权益投资？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548966445570182</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548966445570182</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 08:26:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华夏基金, 王亚伟, 李一梅, 明星基金经理
<br>
<br>
总结: 华夏基金是中国公募事业的先驱，曾培养出王亚伟等明星基金经理。然而，随着王亚伟离开和其他一代基金经理的离去，华夏基金面临着权益投资的挑战。目前，李一梅领导华夏基金，但其表现并未展现出超越大盘的能力。华夏基金强调分红历史，但投资者需了解基金分红的本质，即将部分收益提前派发给投资者。华夏基金仍需努力打造明星基金经理，为投资人赚取超额收益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>提起华夏基金，基民很容易想到王亚伟。</p><p>华夏基金曾经在2000年代，培养出这位中国“公募一哥”，那个时代也见证这家公募的辉煌。</p><p>初创于1998年的华夏基金，成为中国公募事业的“尝鲜者”，并一直稳居头部阵营。</p><p>华夏基金引以为傲的“事迹”，包括其为客户带来的“福利”——境内首家累计分红超千亿元的基金公司，华夏基金权益型基金分红累计规模位列行业第一。</p><p>即便如此，一提到当今华夏基金的权益投资领军人物，你能想到谁？</p><p>仿佛，一时间让人“摸不着头脑”。</p><p>华夏基金的受托资产规模量级，高居中国公募行业的第二位，仅次于易方达。但这家公募的竞争力究竟何处寻？</p><p>当下，华夏基金由李一梅执掌，她能否带领华夏基金重现昔日的辉煌？</p><h2><strong>01 传奇已成过往</strong></h2><p>近几年，明星基金经理是公募圈的“热词”，特别是2019年-2021年投资情绪较高的阶段。</p><p>张坤、葛兰、刘彦春等“大佬”，纷纷晋级为明星基金经理。</p><p>实际上，这些人都太嫩了！最早能制造明星基金经理的机构，恰恰是华夏基金。</p><p>这一切要追溯至1998年。</p><p>当年，在券商营业部做投资的王亚伟，决定追溯“伯乐”范勇宏参与创建华夏基金，这一年是中国公募的元年。</p><p>此前，范王二人在华夏证券结缘，之后建立了深厚的信任关系。</p><p>自此，华夏基金成立后，与其他几家老牌公募推出封闭式基金，并参与了波澜壮阔的“519行情”，华夏基金也走上了牛市轨道。</p><p>毕竟，那个年代公募机构仅区区几家。</p><p>很快，华夏基金诞生了投资高手江晖，之后自2006年开始，王亚伟接棒，并迅速演绎了神话之路。</p><p>2006年、2007年及2009年，王亚伟执掌的华夏大盘精选混合基金，净值增长率都大于100%，且2008年的业绩位居公募行业第二位。</p><p>受到基民疯狂追捧后，华夏基金最终长期关闭申购。到了2012年，王亚伟宣布离开华夏基金，他所代表的一代传奇终于告终，与其投资能力相当的巩怀志、胡建平等人，也相继离开。</p><h2><strong>02 谁来撑场权益投资</strong></h2><p>华夏基金告别王亚伟时代之后，诸多2000年初的一代基金经理也离开了这家公募，叠加范勇宏等创始团队成员亦纷纷离去。</p><p>华夏基金开始迎接公募同行的激烈挑战。</p><p>作为“老十家”（中国成立时间最早的十家公募机构）之一，华夏基金一直保持在头部位置，而同期多个同行早已掉队。</p><p>我们来看看如今华夏基金股票投资决策委员会的情况（依据华夏大盘精选产品募集说明书）。</p><blockquote><p>主任：阳琨（副总经理、投资总监，基金经理）</p><p>成员包括：李一梅（公司总经理）、郑煜（副总经理，基金经理）、&nbsp;孙彬（副总经理，投资经理）、朱熠（机构权益投资部执行总经理）、周克平（股票投资部总监）、孙轶佳（社保投资部总监）、&nbsp;郑泽（股票投资部总监）。</p></blockquote><p>投决会中，李一梅是总经理职务，她并没有实盘操作持仓组合的资历，其他成员投资部门任职。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_f93ea214734d4487add34bdcbb38dc3c@000000_oswg35186oswg455oswg226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基金机构的投决会属于投资中枢，代表着一家机构的投资风格。</p><p>作为权益投决会主任的阳琨，投资水准如何？</p><p>据天天基金网，阳琨现任基金资产总规模为14.65亿元，现在管理华夏兴华混合、华夏翔阳两年定开混合基金。</p><p>然而，华夏兴华近两年的净值涨幅为-31.34%（截至2023年12月1日）。</p><p>华夏基金的股票投决会的主任，并未在熊市中展现挖掘阿尔法的能力，而是与大盘表现共振。</p><p>熟悉华夏基金的投资人想必知道，此前蔡向阳曾是华夏基金的“招牌”，他2007年就加入了华夏，成为给中生代的“台柱子”。</p><p>一度管理百亿资产的蔡向阳，不幸于2021年离世，多只产品由其他同事接手。</p><p>资料显示：蔡向阳曾任华夏基金高级管理人员、投委会成员、基金经理，先后负责华夏回报华夏稳盛、华夏常阳等多只产品。</p><p>蔡向阳是王亚伟之后，华夏基金梯队体系中投资策略、投资能力有标杆性的人物，更是这家机构权益主动投资的“名片”。</p><p>如今，华夏基金已经很难识别出明星基金经理，这类基金经理需要得到基民拥护，也就是“群众基础好”，而且净值曲线不会走过山车，让投资人体验较好。</p><p>换言之，华夏基金必须要打造出明星基金经理，并为基民们赚取到超额收益。</p><h2><strong>03 分红的错觉</strong></h2><p>华夏基金宣传业绩时，特别强调分红的历史，这与权益基金的发展亦有密切关联。</p><p>华夏基金官网显示：截至2022年底，华夏基金旗下公募基金产品累计为客户盈利2424.48亿元，旗下公募基金累计分红2034.52亿元，成为中国内地第一家累计分红超过1000亿元的基金机构。</p><p>实际上，公募基金的分红，与股票分红截然不同。</p><p>很多投资者被公募机构的分红宣传，弄得并不真正了解“本质”。</p><p>更有投资者以为，买基金也能像买了大型蓝筹股一样，获得每年不菲的分红派息。</p><p>其实不然。</p><p>理论上，基金分红是指将基金净收益的一部分以现金或折算成基金份额的形式派发给投资者，这部分收益原本就是基金份额单位净值的一部分。</p><p>结合基民容易产生错觉——高分红的基金值得追捧、高分红基金更容易产生高收益，如此一看，只能用一句话去PK。</p><p>即“羊毛出在羊身上”！</p><p>基金分红的本质，就是把基金收益的一部分提前以现金方式派发给持有人，这部分收益也就从基金净值中转移到现金账户中。</p><p>换言之，仅仅就是投资者部分收益“落袋为安”而已，也包括所持份额未有收益的情况下，通过分红基民实现本金的“回归”。</p><p>总得来看，华夏基金要走的路还很长，挑战也会越来越多。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NzY5NjI5MA==&amp;mid=2247492672&amp;idx=1&amp;sn=d50416ef3e07140ddfbeaf9bc7aa95ea&amp;chksm=fdeab58dca9d3c9b92db870fdc13721114ce42eb1e54769b503c322199a12a498ecef96651af&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一视财经”（ID：yishicaijing）</a>，作者：翊天，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548848267368578</id>
            <title>“投资人让我卖项目给对手公司”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548848267368578</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548848267368578</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 08:17:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 项目, 公司, 存活, 发展
<br>
<br>
总结: 项目和公司的关系对于创业者来说是一个艰难的决定。在当前的资本寒冬中，很多创业公司面临融资困难和退出难的问题，导致许多企业不得不裁员、关停或破产重组。在这种情况下，合并成为了一种常见的选择，以求生存和发展。然而，合并也面临着各种挑战和不确定性，包括投资人的利益、公司的话语权以及项目的未来发展。对于创业者来说，卖掉公司或项目也是成功的一种表现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“项目和公司哪个才是青山？寒冬之下，留下哪个更有利于存活和发展？”</p><p>“项目卖了，公司也就不值钱了？”</p><p>“活下去才最重要。”</p><p>某消费企业的创始人和其A轮投资人对公司未来的发展争论不休。</p><p>不难理解，对真正投入热情，怀揣梦想的创业者来说，卖掉自己的公司或项目无疑是一个艰难的决定。但对那些早期天使投资人们，对待这个问题则冷静的多。</p><p>创业公司往往盈利模式不明确，靠讲故事吸引金主投资烧钱，即使后期做到头部公司也只有极少一部分可以盈利。受宏观环境影响，全球创投交易趋于冷静。不少A/B轮甚至C轮的企业，融资都很不容易，尤其一级市场集体遭遇募资难、退出难的窘境，风险投资人们对于亏损企业，谨慎情绪加剧。</p><p>2023年Q3全球新晋独角兽13家，同比下降66%；中国新晋独角兽2家，同比下降88.9%。大批量急需资金支持的企业们，不得不走向裁员、关停甚至破产重组的道路。</p><p>另一个数据也很吓人，“从A轮到B轮之间有60%的公司挂掉，B轮到C轮近70%的公司挂掉，A轮到C轮死亡率高达88%”。今年这个时期，对创业公司尤其残酷，而倒下的也绝非仅仅只是创业公司。</p><p>作为创始人确实想要继续坚持努力融资，但投资人和股东不想冒着半年后仍面临公司关门的风险，及时止损，寻求合并，给员工和股东一个交待，可能是更好选择。站在资本的角度，投资讲究的是利益最大化，如果竞争只会损耗资源时，合并也变成了了皆大欢喜的选择。</p><p>“创业到一定阶段，如果不能够采取一个比较理智的方法，找到公司发展的出路，很可能最后一无所有。”这样的策略让投资人高洋显得更像个“倒儿爷”。“但我们还是希望创业者能够听听我们过来人的惨痛教训，希望他们知道，创业并不是非得把公司做上市，卖掉公司，也是成功的一个表现。”</p><h2><strong>01 B轮之后怕死，只能抱团取暖熬死对手</strong></h2><p>今年以来，国内PE/VC基金募资投资寒冬陡然而至，很多赛道都在发生深刻变化，产业逐渐进入下行周期。一二级市场转入持续的估值修复阶段，资本市场回归理性，无法给出较高估值，一些企业无法融资续命，只能寻求并购，而那些成熟公司也想要通过收购整合一批先进技术或相关性较强的资产。在此情况下，行业整合潮开始显现。</p><p>前不久“零食很忙”和“赵一鸣零食”合并引发一时关注，此前良品铺子曾以1.05亿元的价格向黑蚁资本转让全部所持3%的“赵一鸣零食”股权。由此，黑蚁资本成为“赵一鸣零食”唯一投资方，话语权更大。至于在这笔并购交易中，投资机构黑蚁担当何种角色我们无法推测，但现实确实是今年以来，量贩零食赛道已经出现明显的整合趋势。</p><p>除了“零食很忙”和“赵一鸣零食”，9月份，万辰集团先是将旗下来优品、好想来、吖嘀吖嘀、陆小馋合并，统一品牌为“好想来品牌零食”。随后便收购了浙江零食量贩品牌“老婆大人”。在行业竞争白热化之下，合并既是被动应战，或也是主动抱团获得竞争优势的最优选择。</p><p>值得注意的是，火热的并购潮下，不难发现，被并购品牌，整体呈现体量较小的特点，大多在A轮阶段。以被万辰集团收购的“老婆大人”为例，这一品牌主要集中在浙江等地，今年还曾传出股东纠纷的事件，部分门店收银系统不能刷会员卡结算，有的会员卡无法充值，引发不少关注。</p><p>消费行业资深人士孙尚铭告诉记者，很多门店数在100家左右的连锁品牌，今年都在寻求与头部品牌合作的机会。“现在大家都在熬，包括投资人和企业，熬死对手，自己就赢了。”</p><p>资本寒冬里，永远“剩”者为王。冯仑曾在《扛住就是本事》一书中说过，在同行业中，竞争者之间除了能力的较量之外，更重要的是看看谁熬的到最后，坚持就是胜利。扛得住就是本事，熬是战胜所有竞争对手的最重要的因素。</p><p>不过，孙尚铭还是表示了担忧。“合并，并不是能轻易随着资本的意志而方便转移的。一方面，如果背后投资机构过多，基金周期和LP的诉求诸多，难以达成共识。由资本促成的行业合并并非个例，最典型案例，昔日中国最大的游戏流媒体平台虎牙和斗鱼合并，就是由两个平台的主要股东腾讯促成。所以大股东的话语权很重要。但是，不合并，项目就一直在，投资人就还能给LP讲故事，更进一步讲，这笔投资最多是浮亏，万一哪天把对手熬死了，项目还有翻身做老大的机会。但一旦项目没了，那就是实亏，相当于从一只受伤的手臂变成要自断手臂，病态和病死，可完全不一样。”</p><p>一家好的公司，成功的公司融资节奏非常重要，找到对的投资人非常重要。很多投资人心态非常急，恨不得今天给你钱，明天就能三五倍的回报。错误的投资人，不但帮不上忙，甚至可能扼杀你。并购退出，将创业企业出售给其他大型企业或竞争对手，从中获得回报，这是较为常见的天使投资退出方式，也是相对较快的方式。</p><p>今年的VC投资数量、金额都大幅跳水，融资环境空前恶劣。更悲剧的是，这个“资本寒冬”还没有到最冷的时候，不过只是开始。很多好的项目，过了A轮估值过高，很难卖掉，如果没有盈利能力，到了B轮以后就基本死掉，没人接盘。“换句话说，中国创新创业的蓬勃发展，一定是在A轮前有80%的公司被投资并购掉，尤其消费品牌。”孙尚铭对记者说到。</p><h2><strong>02 “让我卖项目的投资人，是不是‘黑天使’”</strong></h2><p>投资人的每一笔投资想的都是赚钱，为LP赚钱，为自己赚钱。创业的人大多是怀揣着一颗梦想，不到万不得已绝不卖掉公司，必须亲自把“孩子”养大。那么当投资人要求卖掉项目的时候，创业者究竟该如何选择？两种两悖的追求便会导致各种投资人与创业企业之间的撕逼故事上演。从尽调、打款到投决、投后等，每个环节都充斥着不确定。</p><p>圈内一直有一种被创业者成为“黑天使”的投资人。打着看项目投资的旗号，在详细了解了创业者创意和商业模式后却不愿投资，更有黑天使在注资公司之前高价挖走团队人员进入继续研发，直接掌握公司全部股权把创始人隔之门外。</p><p>“我自己亲眼看到过这么一个故事，一位投资人辞职自己创业，离开投资机构前，频繁约见该领域里的创业者，通过跟他们交流，了解行业里的各种关键要素、模式和思路，甚至借此机会物色了些不错的行业人才，以备创业之需。”就像前段时间圈内最大的热闹就莫过于某知名机构以投资名义帮助自己投资的公司打探竞争对手商业情报的机构被曝光。不得不说，有时候不靠谱投资人入股创业公司的动机就可能不单纯。</p><p>赵飞从未想过要出售公司。他把自己创建的软件公司当成一生的事业。所以在面对投资人提出的“拖售权”条款时，他也很蒙圈。“我们担心，投资人可能连同其他竞争对手对公司进行恶意收购，因此拒绝了投资人的这一条件。双方的谈判也陷入了僵局。”</p><p>拖售权也叫强制出售权、领售权等，是投资人考虑到退出时有可能行使的权利。一般情况下，公司原有股东享有优先购买权。当投资人行使“拖售权”出售公司股权时，创始人或其他股东能够以同样价格和条件购买其股权，从而避免公司被第三方恶意收购。</p><p>“这年头图谋不轨的投资人毕竟是少数，大多数投资人要求拖售权条款是为了保护自己的权利。但对于企业来说，赎回权确实有着极高风险。”投资人胡森对记者解释，“大多数企业手上没有足够的现金，当投资人要求企业赎回持股或者赎回期到期之后，企业要么只能出售，要么重新与VC协商，签订新条款。过去几年，VC在交易中一般不会要求获得赎回权。现在环境变了，投资人越来越谨慎，所以更多的出现这类要求。有的还要缩短赎回权期限，比如3年，而不是5年或者7年。”</p><p>其实无论是要求赎回权还是或者推动合并同类项目，归根结底是投资人和创业者所看重的利益不同。</p><h2><strong>03 没有退出的投资，都是耍流氓</strong></h2><p>其实对标美国等成熟市场，由于有成熟的并购基金和产业收购者生态，中后期项目往往以并购为主退出方式，无论从占比还是回报均显著高于中国市场。经济和并购交易是相辅相成，相互推动。2021年全球并购市场交易规模超过5.8万亿美元，较2019年、2020年分别增长54%、64%，创下近40年来的新高。</p><p>对于创投机构，退出至关重要。因为退出案例才能拿到收益。退出是GP“募投管退”的重要环节，GP要想获得管理费以外的超额收益必须通过高效的退出，良好的退出能力亦是GP提升AUM的必需。但面临退出选择时，GP内部也存在着投资与投管部门，绩优投资人和绩平投资人之间的利益冲突；LP则需要根据经济形势的变化，不仅在GP之间进行选择，亦需在大类资产之间进行配置，良好的退出将帮助这一进程更为高效的进行。</p><p>近两年，蓬勃发展的人民币基金往往采取投资募资“两头在内”模式。在退出端，证监会甚至启动了私募股权创投基金向投资者实物分配股票试点工作，允许GP把其持有的公司 IPO前的股份通过非交易方式过户给 LP，这有助于解决GP和LP之间关于项目上市后卖出股票时间点和价格之间的分歧问题，以及拓宽私募股权创投基金退出渠道，促进投资-退出-再投资的良性循环。</p><p>而在中国，除IPO外，其余退出方式收益率通常不足30%，即使顶级VC所投项目的IPO率也才在10%-15%，考虑到资金成本，总体回报甚至无法保证收回投资成本。因此，我们可以理解国内PE/VC投资对于IPO的追逐，毕竟这几乎是赚钱的唯一退出路径。而早期投资退出以协议转让为主，但退出收益始终偏低。</p><p>但是今年以来，似乎出现了变化。数据显示，2023年上半年，180多只基金以并购方式成功退出，回笼金额283亿元，相比于去年同期上升30%。不过，并购也并非适合所有机构所有项目。</p><p>“一般情况下，IPO 退出收益显著高于其他方式，被并购没有上市带来的回报高布，所以，不属于专业投资机构投资人的主流偏好。”某基金合伙人刘清彦告诉记者，“但是最近并购就是周围投资人们讨论的主要话题。一是IPO门槛提高、窗口收紧，很多原来可以靠某套标准上市的公司上不了了，上市周期延长，不确定性提高，靠IPO退出这条路更难了。再一个，募资太难了，投资机构们也是口袋空空，指望同行接盘，没戏。”</p><p>把公司做到上市，这是众多创业者梦寐以求的愿望，而IPO不仅是创始人的梦更是承载着投资人的退出需求。当IPO的造富神话不再成为PE/VC的必经之路，主动出击参与并购成了机构退出策略的最大亮点。</p><p>据睿兽分析统计，2023年Q3，国内并购事件披露金额的590个，交易规模达3104多亿。其中，已完成事件213个，涉及交易金额678.53亿元人民币，占比29.96%。</p><p>“与公开上市相比，以并购形式完成的退出较为稳定。”刘彦忠告诉记者，“但这不适用于后期公司，B轮及以前阶段的公司才是并购的主要标的。有机会大家都还是希望能IPO，所有机构的IPO项目数量也还是超过并购数的。”</p><p>基金投资项目想退出，要么IPO，要么被并购。尽管注册制下的企业上市变得简便，但基金项目通过并购退出的仍不在少数。不过，经济的发展和市场竞争的加剧，越来越多的企业开始尝试通过并购退出来实现价值最大化。然而，一级市场并购退出却面临着种种困难和挑战。正如中科创星米磊此前接受融中采访时就曾表示，“并购终归还是要看双方的匹配度。作为投资机构，始终要考虑到后期退出和投资收益。就像半导体行业，早期阶段百花齐放，只有当行业发展到达了另一成熟阶段才会产生并购。”</p><p>创业九死一生，打磨好产品需要时间与耐心，任何因资本意志而采取的策略，都可能给创业公司招致生命危险。无论投资人还是创业者，决策前都需冷静。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650180116&amp;idx=1&amp;sn=82b7b4a0ffa3439e1d49289d098d55f7&amp;chksm=beab13c189dc9ad75b2aca3dff082415063e110836c508586b6eff1f982cf82a4a5f05eaa3da&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：栀子，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548833107122567</id>
            <title>蔚来交出史上最好财报，毛利暴涨1651%，销量营收翻番，李斌：明年会更好</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548833107122567</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548833107122567</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 08:17:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚来, 销量, 营收, 毛利率
<br>
<br>
总结: 蔚来在三季度取得了巨大的进展，销量和营收都翻番增长，毛利率也大幅提高。蔚来在国内纯电细分市场排名第一，市场份额达到45%。尽管仍然亏损，但亏损额有所减少。蔚来的财务表现让人充满希望，未来有望继续取得更好的成绩。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>蔚来，触底反弹，拐点初现。</p><p>三季度财务表现大有起色，销量翻番，一天能卖<strong>602辆</strong>；营收同样翻番，一天入账<strong>2.07亿</strong>，均是有史以来最好成绩。</p><p>并且蔚来也变了，开始不再把摊子摆得更大，以及充分利用现有业务，比如换电网络，来增加营收。另外充电业务已经实现<strong>收支平衡</strong>，<strong>NIO Power未来可能进行分拆融资</strong>。</p><p>财报中也正式确认，和江淮合作的两座工厂，蔚来已经用<strong>31.6亿元</strong>收入囊中。</p><p>另外还预告今年NIO Day上，蔚来会发布<strong>全新旗舰车型</strong>，很多技术<strong>“全球领先”</strong>。</p><p>各方面都开始改善的蔚来，让李斌充满希望：“蔚来明年会比今年更好”。</p><p>资本市场也给出正面反馈。截至发稿前，美股上涨1.5%，市值增加1.84亿美元，约<strong>13.17亿元</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_0b7a42d8a7d14331aaf1e2d090d3cb87@000000_oswg168588oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>蔚来这一季度过得如何</strong></h2><p>首先是车卖得不错。</p><p>三季度蔚来销量<strong>55432辆</strong>，同比增长75.4%，环比大涨135.7%，是历史最好成绩。相当于每天销量超<strong>602台</strong>，其中SUV占比超67.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_7468bd9b6edd400f974e5c7f7dc5287f@000000_oswg61725oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且李斌表示，蔚来在国内30万以上纯电细分市场，排名第一，三季度市场份额达<strong>45%</strong>。</p><p>销量大增因此带来营收大增。</p><p>三季度汽车销售收入达<strong>174.089亿元</strong>，同比增长45.9%，环比大涨142.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_659ddf65653a4ee1912c07bc7e0ffedb@000000_oswg61249oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>总营收</strong>也创下历史新高，为<strong>190.666亿元</strong>，同比增长46.6%，环比增长117.4%，相当于一天入账2.07亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_45bd505d784f478880d5282ca43aaca2@000000_oswg54262oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且，公司毛利暴涨，创造近两年来最好成绩。</p><p>三季度毛利润达<strong>15.233亿元</strong>，同比下降12.2%，但环比大增<strong>1650.9%</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_74c11e8e77854ada8b117010a6dd6cb6@000000_oswg52900oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>毛利率</strong>也达到8%，比上一季度增长7个百分点。<strong>车辆毛利率</strong>同样实现上涨，达11.0%，增加4.8个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_9b7fd1ef6ca54e84bc69a566bde69525@000000_oswg106360oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且从<strong>净亏损</strong>来看，虽然还在亏，为<strong>45.567亿元</strong>，但略有收窄，环比减少24.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_fc301c2c6ae4404d9c54528153e5b7c5@000000_oswg55821oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，公司账面现金也停止了减少的势头。</p><p>截至三季度末，公司共有<strong>452亿元</strong>的现金及现金等价物，比上一季度增加了43.49%。</p><p>度过连续两个季度艰难时刻的蔚来，也开始有信心展望未来。</p><h2><strong>蔚来接下来要怎么发展</strong></h2><p>无论是蔚来最近一系列的变动，还是财报电话会议上高层透露的新信息，都能明显感受到蔚来开始主动“收着”。</p><p>先是内部开始评估各类业务，对于<strong>3年内不能提升业务表现的项目</strong>，要么削减，要么推迟。</p><p>比如之前曾宣布的<strong>自研电池</strong>，李斌表示该项目已推迟，蔚来会自研电芯和PACK，但是会交给其他企业生产。</p><p>并且，之前的裁员也是为了提升组织效率，所以进行组织优化，合并重复部门和岗位，变革低效流程和分工，以及取消低效岗位。</p><p>财报中稳定在30亿元以上的<strong>研发支出</strong>也能证明这一点，三季度研发费用为30.391亿元，环比略减9.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_89a77be8c4b64b77a34bb38e92f70cd4@000000_oswg54935oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，蔚来开始充分利用现有资源，增加营收。</p><p>这其中最大的变化莫过于NIO Power的换电业务迎来合作伙伴，目前已经有中石化、长安和吉利等企业。</p><p>李斌表示，换电网络能够对外开放是因为本身已经具备开放的能力，并且对于大众市场的用户，换电能够提供更好的体验。</p><p>因此这次开放的也是面向大众品牌——<strong>阿尔卑斯</strong>的标准电池包。</p><p>并且，蔚来也开始寻求其他合作伙伴，探索换电服务新的合作方式。</p><p>比如第三方建设换电站，蔚来负责运营；或者向蔚来购买换电站的产品来持有换电站，蔚来再负责运营等等。</p><p>今后NIO Power的换电服务将包括<strong>专用网络</strong>和<strong>共享网络</strong>两种，蔚来品牌和阿尔卑斯品牌两个网络都能用，共享网络则专门面向其他车企。</p><p>目前，蔚来充电业务已经基本实现了<strong>收支平衡</strong>。还有投资者对蔚来NIO Power的分拆融资感兴趣，李斌则表示，<strong>不排除分拆融资的可能性</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_cd4c9343a1fb4a4da31211cdd7e308ed@000000_oswg513469oswg720oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，财报中也确认：蔚来已经接手和江淮合作的两个工厂。</p><p>12月5日，双方签订了最终协议，蔚来收购江淮蔚来先进制造基地和蔚来第二先进生产制造基地，税前交易价格为<strong>31.6亿元</strong>。</p><p>而收购两座工厂后，将帮助蔚来降低<strong>10%</strong>的制造成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_e296fbb477f240378a20a162aa70db7e@000000_oswg54243oswg810oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，蔚来预告很久的<strong>阿尔卑斯</strong>新品牌也透露了最新进展。</p><p>李斌表示，阿尔卑斯首款车型近期完成了试制样车的制造，“是这一阶段状态最好的一辆车”。</p><p>并且，阿尔卑斯以后除了换电网络和蔚来品牌是一致的，销售渠道则和蔚来品牌独立，最多共享部分服务网络，但门店不会共享。</p><p>在12月23日举办的NIO Day上，蔚来将发布全新的旗舰车型，会搭载很多“全球领先”的新技术。</p><p>没啥意外的话，这很可能就是阿尔卑斯的第一款车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_e59331ca7f9843ed8ef9ac423963eedf@000000_oswg27620oswg1072oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整体来看，销量上涨、营收大增、毛利暴涨、现金增加，完全属于公司的工厂，同时还在源源不断地谈新合作，可以说蔚来已经走过低谷，蔚来品牌重归稳定。</p><p>而阿尔卑斯品牌的上市，也将会给蔚来带来新的增长机会。</p><p>所以展望未来，李斌非常有信心，表示2024年高端燃油车市场会加速向燃油车转变，“蔚来明年会比今年好一些”。</p><p>资本市场也表示了对蔚来的看好。美国时间周二早盘，蔚来股价上涨<strong>3.3%</strong>，再现增长势头。</p><p>蔚来终于离开了ICU。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247518983&amp;idx=1&amp;sn=fc7b5efdf2b09a63d98e43dfa3efcb5f&amp;chksm=c2f62956f581a040f249273069c15d9c6d664b5dec7c39345b491ca79b77311e21bc1f93e8d6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：曹原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548802508134529</id>
            <title>拳打BBA脚踢56E，岚图追光PHEV：你看我行吗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548802508134529</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548802508134529</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 07:47:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 岚图追光PHEV, 天元架构, 岚海动力智能多模混动技术, 高性能纯电模式
<br>
<br>
总结: 岚图追光PHEV是岚图首款电混轿车，采用了天元架构和岚海动力智能多模混动技术。天元架构是岚图自研的中央集中式SOA电子电气架构，包括One Intelligent Brain中央控制器、Vehicle Intranet Unit区域控制器和Telematics-BOX车联网终端。岚海动力智能多模混动技术集成了6种动力模式，实现了超长续航和高效能耗。其中，高性能纯电模式下的电机功率密度为4.1kW/kg，最高转速超过17200rpm。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>岚图首款电混轿车——岚图追光PHEV昨晚上市。</p><p>官方给的期望很高，要以百万级产品实力，将用户对行政豪华轿车的渴望统统拿捏。</p><p>还要打破BBA等传统豪华品牌的垄断地位。</p><p>新车共推出超长续航四驱行政版、四驱旗舰版和CEO礼宾限定版，售价分别为<strong>25.28万元</strong>、27.78万元和35.88万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_d33d0c7c43a04bf7b8a63060fbf73535@000000_oswg509713oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前新车已经在广州车展开启预售，官方称仅5小时订单量突破了1万台。</p><p>如今比预售价格更低的起售价，追光PHEV能成为黑马吗？</p><h2><strong>01 天元架构问世</strong></h2><p>看新车之前我们先来聊点干货。</p><p>在昨天的岚图科技日上，岚图发布了自研的新一代中央集中式SOA电子电气架构——<strong>天元架构</strong>。</p><p>天元架构包括1个OIB（One Intelligent Brain中央控制器）、4个VIU（Vehicle Intranet Unit区域控制器）、和T-BOX（Telematics-BOX车联网终端）。基于天元架构，岚图泊车将于明年推出城市NOA和岚图座舱2.0。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_e2e165e126234289962d2e2504632fb7@000000_oswg520621oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，能为包括用户在内的开发者构建智能出行生态体系的岚图开发者平台，也同步正式上线，消费者可以实现个性化定制。可以使车辆集成更多智能化功能，并支持<strong>终身OTA升级</strong>，进化速度快三倍。</p><p>岚图汽车CEO卢放称，这是国内<strong>最领先的软件定义汽车的架构</strong>，是整车智能化未来的发展方向，为用户提供与以往不同的用车体验，为汽车行业翻开新篇章，开启全新新能源时代。</p><p>此外，岚图还带来了行业首个基于纯电平台打造的串并联混动技术——<strong>岚海动力智能多模混动技术</strong>，可以智能分配机械能与电能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_a2b3f02ad29c4980a6a6eae2325e2665@000000_oswg932911oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>将长续航纯电、发动机直驱、联合驱动、强混合动力、智能保电、能量回收6种动力模式高度集成，覆盖全场景用车生活，既能实现超长续航还能兼顾动力和能耗。</p><p>集中了PHEV和增程的所有优点，岚图认为智能多模混动技术，就是最佳的解决方案。</p><p>在高性能纯电模式下，电机功率密度为4.1kW/kg，电机最高转速超过17200rpm。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_ef895234c88942a79c58be30e3917725@000000_oswg572846oswg1051oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在智能保电模式下，低速时发动机停机，由纯电驱动，中高速时发动机介入运行，油电驱动，灵活切换，既可以保持高效运行，也可以维持电量。</p><h2><strong>02 纯电262km，馈电油耗5.4L</strong></h2><p>使用岚海动力PHEV的首款车型，正是岚图旗下的首款插电式混动轿车岚图追光PHEV。</p><p>岚图追光PHEV基于纯电版的追光打造，整体来看，新车在外观设计上基本和纯电版保持一致，仅在细节上做了一些微调。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_395ad217005f47b3bfda2bf1080746f5@000000_oswg454965oswg846oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如，因前机箱内配有发动机，为了更好地散热，前脸没有再采用纯电车型标志性的封闭式格栅，而是采用了常规黑化的直瀑式前格栅，内部辅以点阵式设计。</p><p>在尺寸上也与纯电版一致，长宽高分别为5088*1970*1515mm，轴距为<strong>3000毫米</strong>。</p><p>官方称，1970mm的车宽是混动车型中的“全球第二”，3000mm的超长轴距带来的则是同级最优的二排腿部空间。这样看来，“新行政电动旗舰”的定位也算名副其实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_5388e91e9e914dd7bce3aafccd773685@000000_oswg595674oswg875oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>进入车内，内饰风格也延续了纯电版的车型设计，中控台采用3块12.3英寸的贯穿式三联屏+9英寸的空调触控屏的设计布局。</p><p>配置方面，新车将搭载全新的车机系统， 内置了<strong>高通 8155 芯片</strong>，支持车辆设置、全景影像、腾讯爱趣听、QQ音乐等功能，智能四音区语音交互系统、FACE ID 无感账号登录等功能。</p><p>为了更符合行政的定位，岚图追光PHEV配备礼宾座舱全功能座椅，前排主驾可12向电动调节，前后四座均支持按摩、通风、加热的功能。</p><p>得益于岚图的岚海动力智能多模混动技术，岚图追光PHEV支持纯电/串联/发动机直驱/并联/怠速发电/能量回收等多种模式，这也是行业首个基于纯电平台打造的串并联混动技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_405b04e3251546b6bf2aa0beaa5e5540@000000_oswg449723oswg963oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>动力方面，岚图追光PHEV全系标配扭矩矢量控制智能四驱系统，由1.5T发动机+前后双电机的插电式混动系统组成。</p><p>其中发动机的最大功率100kW，综合最大功率390kW，零百加速<strong>5.9秒</strong>。</p><p>在续航方面，岚图追光PHEV搭载43kWh大容量电池，CLTC纯电续航里程可达262km，综合续航1260km。</p><p>同时，岚图追光PHEV也是新能源PHEV轿车里，纯电续航最长的车型。CLTC工况下，新车百公里馈电油耗5.4L，WLTC工况下，<strong>综合能耗低至0.5L</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_7a219c1bafe84eef986d0c403e19a58f@000000_oswg842356oswg1003oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在智能辅助驾驶方面，新车可实现NOA点对点高速领航辅助驾驶。在高速及城市快速路场景中实现自动上下匝道、自动并线等功能。</p><p>同时，还支持RPA全场景遥控泊车、APA全场景自动泊车、RDA循迹倒车、RVM远程挪车以及HPP代客泊车。</p><p>此外，岚图追光PHEV还搭载了百万级可预判魔毯底盘（空悬+CDC），可实现悬架软硬主动智能可调，搭配前双叉臂+后五连杆的全铝底盘，确保驾乘舒适性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_8b7c10cbb21241ceb9f453da28fc8683@000000_oswg561680oswg838oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在主动安全方面，岚图追光PHEV则标配了31个智能传感器，包括 6 颗高清摄像头、4 颗高感光环视专用摄像头、2 颗车内摄像头、5 个毫米波雷达、12 个超声波雷达、2 个高精度定位单元。</p><h2><strong>03 明年冲量的保证</strong></h2><p>从定价来看，岚图追光PHEV是岚图汽车目前在售的三款车型中，起售价最低的，这意味着更低的准入门槛。</p><p>刚刚过去的11月，岚图的月交付量首次突破<strong>7000辆</strong>，同比增长365%，今年1-11月累计销量较同期增长129% 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_e98ab1c6d0a04e588debb4dc95eb288e@000000_oswg85095oswg488oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从8月开始，岚图的销量就在以每月1000台左右的增量，逐步上升。8月交付了4000辆出头，9月则是突破了5000台，10月份，岚图的月销量为6067辆，到11月已是岚图交付量的六连涨。</p><p>虽然增量不算多，不过在此之前岚图汽车的月销量一直在3000辆左右徘徊。</p><p>作为品牌旗下的首款电混轿车，岚图追光PHEV的目标势必是要帮助岚图销量破万。</p><p>作为一辆中大型行政级轿车，岚图的竞争对手不在少数，而此前市面上的豪华混动产品，被以BBA为首“56E”车型所霸占，但这些传统合资豪华品牌的价格也很“豪华”。</p><p>而岚图给出的价格是25.28万，这个价格比纯电版本低了7万。再加上各种抵扣和上市优惠，新车的价格已经逼近了<strong>20万</strong>级别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_20670c34ec2143269c7040c4b8b5822b@000000_oswg324468oswg1032oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，追光PHEV的CLTC<strong>纯电续航里程可达262km</strong>，是同级新能源PHEV轿车里，纯电续航最长的车型。</p><p>这一套组合拳打下来，岚图的目标不言而喻，那就是尽可能多的抢夺市场份额，可以说追光PHEV是岚图明年冲量最重要的一款产品。</p><p>怎么样，各位看好岚图追光PHEV吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247521785&amp;idx=2&amp;sn=feab5a2c36a6fd839bcac4baa017a5cc&amp;chksm=cfcaefb9f8bd66af4d1b172e4f36dbb2d4b960d3e2896551223d42e78b4e393ca554efaf03a1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：楚门，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548805279702919</id>
            <title>雷军带火了陈东升</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548805279702919</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548805279702919</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 07:46:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 捐款, 雷军, 陈东升, 武汉大学
<br>
<br>
总结: 雷军以13亿元的捐款刷新了武汉大学建校以来的最大捐款赠额，同时陈东升作为武大校友，累计捐赠超过20次，不仅捐资还直接建立了艺术博物馆。他们的慷慨捐赠回馈学校，为武大带来了巨大的资金活水，同时也展现了对母校的尊重和关爱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一人向母校一次性捐款13亿元现金，雷军刷新了武汉大学建校以来单笔最大捐款赠额，也创下全国高校最大一笔校友个人现金捐赠。</p><p>饮水思源，捐资教育，雷军再次冲上了热搜，并收获不少赞誉。</p><p>而在武汉大学最新公布的教育贡献奖获得者中，捐款额度不及雷军的陈东升却排在首位，许多年轻人多少会有些不解：陈东升是谁？他为什么能位居头名？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_7c224cca7362471aaba7504435e1249f@5098768_oswg20507oswg515oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>比雷军大一轮的陈东升成名更早，他是“92派”的领军人物，民营企业家中的老大哥，还是亚布力企业家俱乐部的联合创始人。</strong></p><p>雷军刚刚从武大毕业，加入金山时，陈东升就已经开始了自己的第一次创业。从嘉德拍卖到宅急送，再到泰康保险，深耕“保险+养老”，最终实现了自己挺进世界500强的梦想。</p><p>早在1997年，陈东升就已经完成了首次对武汉大学的捐赠，至今已累计捐赠超20次，总额超3亿元。此外，他和泰康总计捐款超10亿元，支持武大在医学和生命科学方面的科研工作。</p><p>雷军也表示，从来不主张攀比，此次捐款13亿元的决定，也是和陈东升商量过，并得到支持。足见他对这位学长的尊重。</p><p>虽然泰康在资本市场和各种商业财经场合都相当低调，远没有小米那样具有爆发力和想象力，但陈东升创业整整30年所体现出的长期主义理念，对市场化改革及提振民营经济的贡献，都值得一个更加“德高望重”的位置。</p><h2><strong>01 别样捐款</strong></h2><p>捐助是世界顶尖大学维系运转的重要来源。</p><p>美国常青藤大学基本依赖私人捐款。最为主著名的案例是斯坦福大学，1891年，“镀金时代”十大财阀之一的利兰·斯坦福夫妇为纪念去世的儿子，倾尽2000万美元积蓄和3561公顷的土地创建了斯坦福大学。</p><p>哈佛大学捐赠基金会的规模达到了惊人的532亿美元。而且这些资金以基金管理公司的形式运作，获取稳健收益。张磊也是因为在耶鲁基金会中的长期熏陶，才创造了高瓴资本。</p><p><strong>随着中国经济的崛起，中国企业家财富值的增长，我国高等院校的捐赠规模也在不断提升，运作模式也在向世界看齐。</strong></p><p>武汉大学就是其中一个典型代表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_de08c95298c74ec68c6fa391015b9c4b@5098768_oswg227697oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>雷军的捐款整体上金额最大，但陈东升累计捐赠超20次，频次最多。而且，陈东升不单单捐资，更是直接给武大建一座艺术博物馆，开创国内高校捐赠的先河。</p><p>陈东升在参观访问国外大学时，注意到世界著名大学的校园内，都有博物馆或美术馆，学校的建筑、壁画都富有极高的艺术造诣。于是在十年前武大120周年校庆之际，陈东升就出资1.2亿元捐建了万林艺术博物馆。</p><p>今年的130周年校庆，他送上了张之洞旧藏第一号“天下和平”古琴、行书节临荀子《劝学》书法、王世杰旧藏信札/手稿/文件45件，并举办了“名山·传承”展览。</p><p>除了雷军和陈东升，公牛集团董事长阮立平、中诚信集团董事长毛振华、居然之家创始人汪林朋，山东魏桥董事长张波，利泰集团江黎明、柏嘉金融创始人黄春华等商界大佬，也多次给武汉大学捐款。</p><p>在进行专业化的投资层面，我国高校还处于起步阶段。受限于成本约束，武大基金会还未设置专门的投资部，更多依靠校友和金融专家来支援。</p><p>据悉，武大基金会购买了泰康集团旗下的资管产品，基金会旗下的武汉珞珈梧桐创新成长基金，也是由陈东升、雷军、毛振华、阎志、艾路明、陈作涛等人发起成立的。并投资了康录生物等武大毕业生的创业项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_ce0ca6a11a734cad9132bc937a13383b@5098768_oswg36195oswg821oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我国高校的经费来源主要靠财政拨款，经费来源相对单一。2009年，为鼓励高校汲取社会资源，还出台了捐赠项目配比奖励制度。如果高校能够获得捐款，国家层面将给予一定比例的额外奖励。武大的配比是5000万以下的100%，5000万以上的50%，这意味着，如果获得1亿元的捐赠，就能多获得5000万财政奖励。</p><p>据悉，武汉大学2022年投资收益仅有1000万元，相对约10亿元的净资产规模十分微薄。</p><p>雷军、陈东升等人的慷慨捐赠，回馈学校，也将引来巨大的资金活水。但另一方面，在大学基金会的市场化运作方面，还需要找到一条更适合中国市场的道路。</p><h2><strong>02 民营企业家的“老大哥”</strong></h2><p>除了是一家大型民营企业的执掌者，陈东升头顶诸多title，清一色都与民营经济有关。</p><p>比如，“92派”发明人和领军人物、工商联知名企业委员会轮值主席、楚商联合会会长、亚布力中国企业家论坛理事长……</p><p><strong>能够获得民营企业家群体的认可，不仅因为资历老，下海早，更是因为他能以开创性、前瞻性的眼光持续创业，以及对活跃民营经济做出的突出贡献。</strong></p><p>武大毕业后，他从事经贸研究工作，并兼职一名经济记者，后因工作突出，被推荐到国务院发展研究中心，任《管理世界》杂志社副总编。</p><p>1988年，他在《管理世界》策划了“中国100大企业”，第二年评选“中国500强企业”，在将中国500强和世界500强比较研究的过程中，陈东升认识到：<strong>一个国家的经济强弱和该国500强企业的多少直接成正比。</strong>没有在国际上知名的大企业，国家的富强无从谈起。</p><p>因此，他毅然放弃了原本想成为一名经济学者的梦想，决定下海创业。</p><p>1992年，南巡讲话坚定了改革开放的决心。次年，他创办了中国嘉德国际拍卖有限公司，这是我国第一家全国性的股份制拍卖行。</p><p>后来，他还和弟弟陈平参考日本宅急便，创办宅急送，那时国内除了邮政之外，很多人几乎没有听说过“快递”这个词语，“四通一达”的创始人还在工厂打工。</p><p>二战后日本经济迅速崛起，陈东升在90年代赴日调查后发现，规模庞大的保险资金对促进日本经济增长起到了重要作用。<strong>彼时的华人首富并非李嘉诚，而是台湾国泰人寿的创始人蔡万霖，由此，陈东升决心进军保险行业。</strong></p><p>但在当时的中国，民营资本搞保险如同天方夜谭。1992年-1995年底，和陈东升合作的十个大股东里有六个先后变卦，就连负责监管的人民银行领导都换了三任。</p><p>1995年10月3日，陈东升终于接到了一个等待4年的电话，保险牌照终于核准下发。次年，泰康人寿正式成立，这是《保险法》颁布后，我国第一家股份制保险公司。</p><p>成立迄今，泰康多次成为业内“第一个吃螃蟹的人”，保险投资基础设施第一单，另类投资第一单、保险资金首个投资养老社区试点……</p><p>除了敢于打破常规，陈东升还具有坚定的战略定力和清醒的头脑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_fb2dade3a7444acea1e8442183ee6008@5098768_oswg268536oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2015年起，靠着疯狂的“资产驱动负债”模式以及万能险产品，安邦、富德生命、和谐健康、前海人寿、恒大人寿狂飙突进，寿险前六名有四席被投资驱动型险企占据。彼时，陈东升表现得十分淡定：</p><p>不到三年，全面清算时刻来临，寿险“老七家”重新归位，陈东升的“预见”很快就得以应验。</p><p><strong>今年上半年，凭借较早布局养老产业，泰康保险业务收入增速超20%，排名继续力压新华位居寿险第四，排在前面的只有中国人寿、平安寿险和太保寿险。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_d6674258be3a44208148f10b6dc7c4f8@5098768_oswg237650oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 从摇篮到天堂</strong></h2><p>老龄化趋势日益加速，催生出十多万亿规模的养老市场。</p><p>保险和养老具有天然的联动效应，近年来，险资入局养老产业的不在少数，但迄今为止，布局最为坚定且成效最为显著的还是陈东升。</p><p>自2015年北京昌平燕园正式开园以来，八年间，泰康已布局了32个城市37个项目，其中19地20家社区开业，入住居民超万人。</p><p>而且，陈东升是坚定的重资产模式执行者。买地、盖楼、运营、引进医疗资源，实现一站式持续照护（CCRC），泰康都是一手操办。当时，陈东升表示，未来5~10年，计划投资1000亿元建设和运营养老社区，这是一笔巨大的投入。</p><p>但重资产意味着重负债，而养老产业又是一个投资大、周期长的行当，因此外界对重资产模式一直存在质疑。</p><p>对此，陈东升的理解是：重资产意味着别人很难复制，而且持有物业也会获得增值收益。比如，燕园拿地时所在的昌平南邵镇的房价约为2万元/平米，如今涨至5万一平。</p><p>不过，养老社区需要引入医疗资源、各种设备和生活场景的打造，成本不菲。</p><p>要想“布局早，熬得住”，必须依靠保险主业的反哺。泰康在业内以高投资收益率闻名，近五年平均收益率排在头部险企第一名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_6619f0b142864215b1199d39b1e3a9f0@5098768_oswg159314oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，养老+保险能够形成良好的互动效应。在一次专访中，陈东升对笔者这样介绍：</p><blockquote><p>泰康打造的是一个生态闭环，买养老保险的人在我这儿养老，买医疗保险的人在我这儿看病，买我的投资产品能赚更多的钱，可以支付未来的养老和医疗费用。这就是泰康的商业模式——健康长寿富足。</p></blockquote><p>2019年-2022年期间，泰康医疗及养老社区收入分别为34.84亿元、33.39亿元、39.69亿元、46.7亿元，而同期的运营成本分别为32.35亿元、33.97亿元、36.91亿元和34.12亿元。</p><p>可以看出，收入总体呈现增长态势，而运营成本在标准化、规模化复制后，达到顶峰时逐步滑落。陈东升坚守八年，逐步看到盈利的曙光。</p><p>2018年，泰康跻身世界500强，陈东升那句“13亿人民肯定会把我抬进世界500强”的言犹在耳，如今深耕养老产业，泰康也颇有厚积薄发之势。</p><p><strong>但征战商场，陈东升也并非没有失误，比如宅急送在电商物流高速发展的时代，迅速败退；泰康重仓阳光城巨亏17亿，惨淡离场，引发一系列连锁反应。</strong></p><p>不过，下海创业30年来，他始终能在战略上保持领先，战术上有些许败笔，实属商场常态。</p><h2><strong>04 写在最后</strong></h2><p>短债长投、争夺上市公司控股权、网罗金融牌照，这些搞金融搞资本业务时难免会参与介入的事情，陈东升一件都没有干过。</p><p><strong>和雷军相比，陈东升年长一轮12岁，从事的也是看似更加传统和艰难的行业。</strong></p><p>从拍卖行、快递到保险、养老，陈东升却愿意再付出10年，这是他性格中坚韧和长期主义理念的再次体现。</p><p>外界还在踟蹰不定时，他已经开始布局；而当对手猛然惊醒时，泰康已经成为行业标杆。长期积累的经济学素养，让他远离外界纷扰，正如他所说的“目标纯正，心无旁骛，做正确的事，时间就是答案。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mwJat9O0RtN9Za4QdQIHcQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巨潮WAVE”（ID:WAVE-BIZ）</a>，作者：谢泽锋，编辑：杨旭然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548782407424387</id>
            <title>“铺货王”易佰将收购通拓100%股权，已付1亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548782407424387</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548782407424387</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 07:39:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 通拓科技, 跨境电商, 华凯易佰, 收购
<br>
<br>
总结: 通拓科技是一家深耕跨境电商多年的大卖家，曾经风光无限，但如今将被铺货大卖家华凯易佰收购。这次收购是以现金全资收购通拓科技的股权和主营业务资产为主，其中包括店铺、品牌和存货等。通拓科技近年来遭遇了内部纠纷和外部打击，导致营收减少并出现亏损。而华凯易佰作为铺货卖家，收购通拓科技的品牌和资产，可能会给通拓科技带来新的发展机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>通拓科技将被出售了。</p><p>通拓是深耕跨境电商10余年的一线大卖家，曾经风光无限，早在2017年，<strong>通拓的营收达到了36.26亿元。</strong></p><p>同时，通拓创立了一系列的跨境电商品牌，成为中国排在前列的跨境电商大卖家。</p><p>然而，三十年河东三十年河西，如今，曾以精品电商为荣的通拓将被典型的铺货大卖家华凯易佰收购。华凯易佰一年滚动上架30万个SKU，今年上半年在售SKU为95万款。</p><h2><strong>01.华凯易佰收购通拓，是小鱼吃了大鱼？</strong></h2><p>12月5日晚间，深圳大卖家通拓的母公司华鼎锦纶股份发布公告，公司拟向华凯易佰出售全资子公司深圳通拓科技100%股权及主营业务相关的全部经营性资产。</p><p>这些资产包括并不限于<strong>商标、专利、店铺、存货资产</strong>等。在2023年12月5日，双方已经签署了《合作框架协议》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_0f3563e81eba4c27a6c89ec083493a02@000000_oswg273148oswg903oswg838_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/通拓科技母公司华鼎锦纶股份公告</p><p><strong>关于本次交易，有几个特点：</strong></p><p><strong>一、现金全资收购：</strong>100%股权收购，且以现金支付，不涉及发行股份；</p><p><strong>二、店铺、品牌和存货是主要交易对象：</strong>交易的对象是通拓主营业务全部经营性资产，包括不限于其做跨境电商业务的商标、专利、<strong>店铺（亚马逊、eBay店铺）</strong>、存货资产；</p><p><strong>三、先打1亿元诚意金：</strong>在本协议签署并生效后五个工作日内，华凯易佰向华鼎锦纶股份开立的共管账户<strong>一次性支付诚意金人民币 10,000 万元（大写：壹亿元整）</strong>，该等账户及资金由双方共管；</p><p><strong>四、出现封号、资金冻结可引发协议解除：</strong>如果在尽职调查期间，通拓公司发生了系列“实质性障碍”问题且无法在资产交割前解决，华凯易佰有权解除协议且要求退还诚意金。</p><p>其中“实质性障碍”包括：标的公司在过渡期内<strong>新发生第三方平台店铺、 自营平台 PayPal 账号被限制销售、冻结资金的情况</strong>，且该等店铺、账号在过渡期起始日上一年度对应的销售额占比，超过标的公司该年度总销售额的 20%。</p><p>另外，值得注意的是，本次收购具体交易方案将由相关各方根据<strong>“审计及评估结果”进行进一步协商谈判，</strong>以及履行必要的决策和审批程序后，<strong>另行签订正式的交易协议予以确定。</strong></p><p>所以说，本次筹划的收购事项尚存在<strong>一定的不确定性</strong>。</p><h2><strong>02.通拓被收购，是无奈的选择？</strong></h2><p>华鼎股份的跨境电商电商业务主体就是通拓科技。</p><p>通拓科技一直是老牌的一线大卖家，如今不得不面临“卖身”的境地，颇令人唏嘘不已。</p><p><strong>这主要是通拓科技近几年“流年不利”，</strong>首先在内部出现了创始合伙人之间的纠纷，与母公司在经营方面也出现了分歧。</p><p>与此同时，通拓科技在外部遭遇了一系列的连锁式的打击，<strong>在2021年亚马逊封号事件、平台代扣代缴VAT政策影响，同时叠加Paypal事件的影响</strong>，导致通拓科技的营收减少，并出现亏损。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_11a337159d934503b40a74fb9aac5ec1@000000_oswg347200oswg1047oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/PayPal直接划扣通拓的5424.5万、冻结2424.6万</p><p>不过，今年上半年，通拓科技经过一系列的调整之后，经营方面出现了好转。</p><p>通拓母公司华鼎股份公告称，上半年其跨境电商业务的营收（16.76亿元）虽然减少了0.18%，但净利润同比大增101.80%。</p><p>不过，相对于其10多亿的营收规模来看，<strong>其净利润还是少得有点可怜，仅为350.78万元</strong>。</p><p>在前三季度，华鼎股份整个跨境电商业务营收超过24亿元。</p><p>总体而言，虽然通拓的业务出现了亏损，但终于扭亏为盈，同时通拓经过多年的经营，沉淀下来一系列的资产，包括亚马逊、eBay、独立站等店铺。</p><p><strong>最重要的是，通拓打造了一系列的品牌，</strong>比如GOOLSKY（无人机及周边）、ANSELF（美妆工具）、TOOARTS（泛品类）、TOMTOP（泛品类）、KOOGEEK（插头，插板）、DODOCOOL（蓝牙周边，多孔USB接口）等。</p><p><strong>这些品牌，将是华凯易佰看重的资产。</strong></p><p>华凯易佰的主要营收来自于其子公司易佰网络，而易佰网络是典型的铺货卖家，<strong>但也开始做精品电商品牌了。</strong></p><p>那么，<strong>通拓的这些品牌，被易佰网络接手之后，或将会迎来新的局面。</strong></p><p>易佰网络收购通拓科技，是否是铺货模式的胜利？</p><p>易佰网络一年上架30万个SKU，仅今年上半年在售SKU就达到了95万款。</p><p>在2023年上半年，<strong>易佰网络共出了3145万个订单，</strong>其中家居园艺产品的订单量最高，达到了651万单，销售额为6.49亿元 ，其次为工业及商业用品、汽摩配件、健康美容、户外运动、3C电子等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_624fe6f577df4a3a8358ec90868dd169@000000_oswg74479oswg864oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/易佰网络2023年上半年各品类收入</p><p><strong>在上半年和前三季度业绩上，易佰网络节节攀升。</strong></p><p>上半年，易佰网络营收达达到29.81亿元，扣非净利润达1.93亿元。在前三季度（1-9月），其业绩继续向好：实现营业收入47亿元，净利润为3.5亿元。</p><p><strong>易佰网络持续赚钱，而通拓近年来流年不利，内外部问题丛生，这是收购的动因之一。</strong></p><p>同时，还有一个契机，就是易佰网络除了大开大合地铺货，也开始培育自己的“精品品牌了”，<strong>目前推出了一个品牌矩阵：</strong></p><p>一、严控SKU数量，仅为376个；</p><p>二、严控产品线，仅涵盖清洁电器、家电、宠物用品、灯具四大产品类别；</p><p>三、提高客单价，达到了 441.13 元。</p><p>那么，如上文所述，通拓手上的系列店铺和品牌资产，将是易佰网络（华凯易佰）非常看重的东西。</p><p><strong>此外，双方可以实现很好的品类互补和运营模式的互补：</strong></p><p><strong>一、品类补充：</strong>通拓具备十九年跨境电商行业的经验沉淀，拥有海量常售SKU。其主营包括仪器仪表、办公文教、乐器工具等优势品类，<strong>在华凯易佰涉足范围相对较少</strong>，是一个重大补充。</p><p><strong>二、产品力互补：</strong>华凯易佰具有广泛的<strong>供应链资源</strong>，而通拓在部分品类<strong>具有更深入的产品开发经验</strong>，可以帮助华凯易佰提升整体产品开发水平，实现双方产品升级迭代。</p><p>结语：此次收购，是否能够成功，收购成功之后，华凯易容与通拓将会出现怎么样的变化，我们拭目以待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NzgwNjM1MQ==&amp;mid=2247517601&amp;idx=1&amp;sn=eb746c2522aced07af89803e697b1eab&amp;chksm=fc955541cbe2dc57e3092d5dff65cee5c181a00f5a051824884352df96b39e49cf49e3d3d6fc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝海亿观网”（ID：egainnews）</a>，作者：亿观资讯组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548786025273733</id>
            <title>​重磅消息，赛道股爆发，多股涨停</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548786025273733</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548786025273733</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 07:37:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 财政部, 社保基金, A股三大指数, 创业板指
<br>
<br>
总结: 财政部发布社保基金大消息，导致A股三大指数和创业板指数出现震荡拉升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一起来看下上午的市场情况。今天财政部发布社保基金大消息，A股三大指数震荡拉升，创业板指一度涨逾1%。</p><p>截至午间收盘，沪指跌0.11%，深成指涨0.51%，创业板指涨0.67%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_0e11128b5c3c457fb14e76a0835ca41e@000000_oswg58456oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>板块上来看，锂电池产业链全线反弹，锂矿、电池、储能等题材涨幅靠前，农业股震荡拉升，文化传媒板块再度活跃；而教育、医药、CPO等跌幅居前。总体来看，个股涨多跌少，超3300家上涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_4cce4d9bfa234038a19df94e69168b2d@000000_oswg41028oswg1030oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>港股方面，三大指数悉数上涨，恒生科技指数涨超1%，联想获里昂、汇丰等大行看好，涨超7%，蔚来涨超3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_dc50c2fe94c04cfcbbefc5ff3b5096ea@000000_oswg55932oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_eeda1d0fcb984538be3f750a0203d7b6@000000_oswg75612oswg1080oswg942_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>锂电池产业链全线反弹</strong></h2><p>锂电池产业链全线反弹，科恒股份涨20cm涨停，信宇人、天力锂能涨超10%，天齐锂业、西藏矿业、赣锋锂业、德方纳米等涨幅居前。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_088c3e173855412eb507348da9ec8b02@000000_oswg105637oswg1080oswg1142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>锂矿股表现活跃，金圆股份、永兴材料、吉翔股份等纷纷涨停。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_ce78f61db33f4e2cb5ebf45ed84fbb1c@000000_oswg142546oswg1069oswg1568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>宁德时代早盘震荡拉升，一度涨超5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_52b37d0d33ac46dfa3458847a09da274@000000_oswg109784oswg1080oswg1269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12月1日，美国能源部发布关于“敏感外国实体（Foreign Entity of Concern，FEOC）”的解释文件。</p><p>中信证券认为，无论是此前的IRA法案还是本次公布的FEOC细则，都体现出美国在新能源汽车关键原材料生产和制造领域的本土化要求，市场此前已有预期。预计短期中国锂电企业产品出口美国或将受到补贴政策的不利影响，但是后续有望凭借海外建厂、技术授权等模式规避FEOC限制，加速实现美国本土化配套，全球市占率有望持续提升。</p><h2><strong>文化传媒板块震荡拉升</strong></h2><p>文化传媒板块震荡拉升，短剧方向领涨，因赛集团涨超17%，出版传媒、龙版传媒、吉翔股份、北京文化涨停。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_96fa1492e7f4491c85f49d6326c10db8@000000_oswg83441oswg779oswg1018_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>消息面上，近日广电总局发布2023年11月全国重点网络微短剧规划备案公示情况，网络微短剧共305部。</p><h2><strong>农业股盘中走强</strong></h2><p>农业股盘中走强，猪产业、鸡产业开启反弹，盖世食品涨超17%，益生股份、新五丰、神农集团等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_8dc1deaa823b487eb8a813e2195e0598@000000_oswg96075oswg887oswg1174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>预制菜、食品加工概念股表现活跃，惠发食品实现9连板，一鸣食品涨停。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_338016a8bcf54e7ba52305254b67ce1a@000000_oswg95457oswg969oswg1172_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>董事长被刑事拘留，恒润股份跌停</strong></h2><p>焦点个股方面，因董事长被刑事拘留，恒润股份开盘直接跌停。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_8626cdba26824b69a00ad84d331cb0c3@000000_oswg97040oswg1080oswg1243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>恒润股份昨晚公告称，公司董事长因涉嫌内幕交易罪被刑事拘留，控股子公司润六尺总经理协助调查。此前，因涉及算力概念，该股在10月12日至11月7日的19个交易日，大涨超94%。</p><h2><strong>社保基金可直接买指数基金和ETF、公募REITs</strong></h2><p>财政部网站12月6日消息，为完善全国社会保障基金制度体系、规范全国社会保障基金境内投资运营行为，根据《中华人民共和国社会保险法》《全国社会保障基金条例》等法律法规，财政部联合人力资源社会保障部对《全国社会保障基金投资管理暂行办法》进行了修订，<strong>起草了《全国社会保障基金境内投资管理办法（征求意见稿）》</strong>（下称《管理办法》）。</p><p>在投资范围方面，《管理办法》将此前专项批复进行整合，并适当优化调整投资范围，兼顾基金安全和保值增值需要。《管理办法》中共有十一类产品和工具，主要调整包括：</p><p>一是纳入历年专项批复内容，具体包括同业存单、政策性和开发性银行债券、地方政府债券、企业债、债券回购、直接股权投资、产业基金、市场化股权投资基金、优先股、资产证券化产品、<strong>公开募集基础设施证券投资基金</strong>等。</p><p>二是结合金融市场发展变化，参考基本养老保险基金、企业年金基金投资，增加和调整全国社保基金投资范围，具体包括公司债、非金融企业债务融资工具、养老金产品等。</p><p>三是根据金融市场发展，适当增加套期保值工具，具体包括股指期货、国债期货、股指期权等。</p><p>此外，明确社保基金会直接投资范围限于银行存款、同业存单，符合条件的直接股权投资、产业基金、股权投资基金（含创业投资基金）、优先股，<strong>经批准的股票指数投资、交易型开放式指数基金</strong>。</p><p>投资监管比例方面，根据基金投资和监管实践，综合考虑风险收益特征，将全国社保基金投资品种按照存款和利率类、信用固收类、股票类、股权类进行划分，并将境内和境外投资全口径纳入监管比例。<strong>目前，股票类、股权类资产最大投资比例分别可达40%和30%，进一步提高了全国社保基金投资灵活度，有利于持续支持资本市场发展。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2655993586&amp;idx=1&amp;sn=c9ae7339720df1aac866c65fdc9777df&amp;chksm=8babd4cdbcdc5ddb73b6369869eefe4e43b81c976429a4e85469ec4073e0a340a664c319b4b1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：李智，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548748220620936</id>
            <title>红杉腾讯百度出手，投向清华系大模型团队</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548748220620936</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548748220620936</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 07:37:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型领域, 无问芯穹, 融资, 投资阵容
<br>
<br>
总结: 无问芯穹是一家在大模型领域悄然成长的公司，由清华大学电子工程系系主任汪玉教授坐镇。该公司吸引了红杉、金沙江、徐汇资本、腾讯、百度、经纬、真格等一众互联网大厂和头部VC的投资。虽然公司并未官宣融资细节和组织架构，但其技术积累已经助力其刷新了大模型优化纪录。这次投资也可能是腾讯和百度在大模型领域的首次联手。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大模型领域，一家“隐形独角兽”，正在悄然成长。</p><p>紧随红杉、金沙江、徐汇资本之后，百度、腾讯、智谱AI、经纬、真格等近日入股了一家大模型算力公司——无问芯穹（Infinigence-AI），投资阵容堪称豪华。</p><p>这家成立于今年5月的新公司，由清华大学电子工程系系主任汪玉教授坐镇，也是他继深鉴科技创业成功后的再次出发，自然引发了外界的广泛关注。</p><p>与汪玉携手创业的依然是他的学生曾书霖、戴国浩等人，而这也意味着，清华系在大模型领域占据半壁江山后，“再下一城”。</p><p>针对融资细节、公司架构等相关问题，猎云网向公司法人曾书霖求证，无问芯穹方面表示：“当前无穹融资具体信息不方便透露，一切以官方对外发布过的信息为准；组织架构信息同样，也暂不方便透露。”</p><p>值得一提的是，作为上海“土生土长”的创业公司，无问芯穹已经与徐汇区完成了相关项目的签约。</p><p>而在技术积累上，无问芯穹参与完成的新研究，也已经助力其刷新了大模型优化纪录。</p><h2><strong>红杉打头阵，腾讯百度经纬真格等携手入局</strong></h2><p>目前，无问芯穹并未官宣过融资。但此前有市场消息称，该公司已经完成两轮融资，领投方为红杉，跟投方有经纬、徐汇资本等。</p><p>工商变更记录显示，早在今年6月，即无问芯穹创立的第二个月，红杉就通过旗下红创科兴（宁波）科技有限公司（下称：红创科兴），出现在了北京无问芯穹的投资人列表，此次变更为“退出”，或为后续转向上海无问芯穹做准备。</p><p>随后在今年9月，在目前无问芯穹的主体——上海无问芯穹中，红创科兴初次现身，并已是该公司的投资人。</p><p>也正是在此时，无问芯穹正式完成了真正意义上的的第一轮融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_6549ffe99e9947b7bfda193a66020f16@1629410002_oswg53187oswg816oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：天眼查</p><p>在这一轮投资人（股权）变更中，红杉又通过厦门红杉雅恒股权投资合伙企业（有限合伙），加入了无问芯穹投资行列。</p><p>与红杉同时入股的还包括金沙江、徐汇资本、无限基金。</p><p>值得一提的是，金沙江早在深鉴科技创业时，就曾连续参与过后者的天使轮和A轮融资。此次早早入股无问芯穹，也是金沙江再次押注汪玉。</p><p>而徐汇资本的入股，或许早在7月份上海徐汇区与无问芯穹完成相关项目的签约时，就已埋下了伏笔。</p><p>最新持股情况显示，上海无问长庚企业管理合伙企业（有限合伙）为无问芯穹的大股东，直接持股约15.220%。</p><p>而红杉共持有无问芯穹约10.722%股份，系最大外部机构股东；此外，徐汇资本持股约2.315%，金沙江与无限基金均持股约1.286%。</p><p>短短两个多月后，无问芯穹于11月30日进行了第二次投资人（股权）变更，股东新增腾讯、百度、经纬、真格、启明创投、智谱AI等，投资阵容更加强大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_979777048b864eb3b42e87568a3ac111@1629410002_oswg184772oswg820oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：天眼查</p><p>最新持股情况显示，腾讯、百度、经纬、真格的持股比例及最终受益股份均为1.952%；智谱AI持股比例及最终受益股份则均为0.651%。</p><p>今年以来，BAT三家在大模型领域的投资时有交叉，生数科技吸引了阿里和百度的入股，智谱AI则获得了阿里和腾讯的支持。此次投资无问芯穹，或为腾讯和百度在大模型领域的首次联手。</p><p>值得一提的是，智谱AI今年以来已经投资了7家公司，包括聆心智能、面壁智能、幂律智能、集异璧等大模型相关公司。此次入股无问芯穹，或许与该公司10月份发布的Z计划有关系，该计划旨在为大模型创业者提供投资+技术支持，而无问芯穹也正是智谱AI发布Z计划后投资的首家大模型相关公司。</p><p>投资人变更的同时，无问芯穹还新增了多位主要人员。董事备案一栏显示，在公元、曾书霖、戴国浩的基础上，无问芯穹新增周志峰、熊乔乔、曹曦、颜深根为董事。</p><p>其中，熊乔乔最早作为监事出现，目前已变更为李伯勋。</p><p>值得一提的是，熊乔乔也是无问芯穹的最大受益所有人，最终受益股份约27.487%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_b20e315658394ba58aea386ed0369ad0@1629410002_oswg56665oswg573oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：天眼查</p><p>此外，戴国浩与颜深根，分别持有无问芯穹8.528%股份。前者的最终受益股份更是高达22.404%，仅次于熊乔乔，后者的最终受益股份则为8.528%。</p><h2><strong>清华系主任坐镇，“产学结合，师生联手”2.0</strong></h2><p>红杉早早入局，金沙江继续押注，腾讯百度经纬真格等一众互联网大厂和头部VC云集而至，与汪玉有着莫大关系。</p><p>天眼查App显示，在核心成员一栏中，无问芯穹创始人为汪玉。</p><p>汪玉于1998年入学清华，本硕博均在清华，自2007年开始留校任教。他是清华电子工程系首位80后系主任，也是该系创办以来第二年轻系主任。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_9f6f609a73f94da1a265eab8cd8adb06@1629410002_oswg68304oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：清华大学电子工程系</p><p>汪玉长期从事智能芯片、高能效电路与系统研究，曾多次在顶会拿下最佳论文奖，共发表IEEE/ACM杂志文章50余篇，谷歌学术引用17000余次。</p><p>2016年1月，以汪玉为负责人的深度学习处理器项目，通过清华大学电子信息学院论证并获得支持。之后，项目团队以研究成果“卷积神经网络的逐层变精度定点化方法及装置”作价入股AI芯片公司深鉴科技，进行产业化运营。</p><p>汪玉的学生，姚颂、单羿正是深鉴科技的创始成员，这也是他首次与学生携手创业。</p><p>2018年，深鉴科技被FPGA厂商赛灵思收购。汪玉与合伙人旋即，共同向母校清华大学捐赠了500万美元。</p><p>此次创办无问芯穹，也是汪玉继深鉴科技后，又一次“产学结合，师生联手”。目前公开的两名学生，分别为曾书霖和戴国浩。</p><p>首先，曾书霖是北京无问芯穹（成立于5月8日）、上海无问芯穹（成立于5月31日）这两家公司的法定代表人。在无问芯穹核心成员一栏中，他仅作为执行董事&amp;总经理出现。但在主要人员列表中，他的职位是董事长、总经理、财务负责人。</p><p>公开资料显示，2014年，来自广西南宁的“数学学霸”曾书霖顺利进入清华大学电子工程系。2018年，他开启了博士学位学习生涯，导师就是汪玉，主要研究方向是基于FPGA的神经网络加速器设计、软硬件协同优化、云端硬件虚拟化、大规模异构计算等。</p><p>2017-2019年，曾书霖曾在深鉴FPGA硬件组当过两年实习生，于是此次共同创办无问芯穹，也是他和导师的再次携手。</p><p>其次，戴国浩虽未出现在核心成员，但却是无问芯穹受益股份达22.404%的大股东之一，仅次于熊乔乔的27.487%。</p><p>2014年和2019年，戴国浩先后获得清华大学电子工程系工学学士和博士学位。博士期间，汪玉正是戴国浩博士毕业论文指导老师。</p><p>目前，戴国浩是上海交通大学长聘教轨副教授，还是清源研究院定制计算中心共同负责人、人工智能设计自动化创新实验室负责人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_4a4c61290ba942d6b456540a247590c8@1629410002_oswg322447oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：上海交通大学</p><p>据悉，此次创办无问芯穹，汪玉的合作伙伴还包括北京大学科研副教授、商汤原数据与计算平台部执行总监、小红书原AI平台部负责人颜深根等。</p><p>需要注意的是，12月18日，在以“让算力更自由”为主题的首届AI Tech Day（AI 嘉年华）上，夏立雪将以无问芯穹创始人的身份出席，并发表《模型推理加速，释放算力潜力》主题演讲。</p><p>目前，网络上关于夏立雪的消息并不多。在今年4月的《清华112周年校庆电子系校友返校论坛》上，他作为电子系2009级毕业10周年校友代表作了相关发言。而在今年8月常德全媒公众号的一篇文章中，他曾以无问芯穹CEO身份出现，但在后续推文修改后，已无此描述。</p><p>同样是在“AI 嘉年华”上，汪玉也将现身以《自主可控的AGI产业发展与布局，让算力更自由》为主题的圆桌论坛环节。但他的介绍里并未提及无问芯穹，仅显示为“清华大学电子系主任”。</p><h2><strong>做大模型基础设施，加速大模型落地最后一公里</strong></h2><p>与市场上大多数通用或专用大模型公司不同，无问芯穹另辟蹊径，走得是一条服务大模型公司的“大路”。</p><p>据介绍，无问芯穹以无穹大模型能效优化工具包为基础，整合国产芯片算力， 构建统一算力底座。在AI大模型多样、算力多样的分散行业格局下，构建连接模型和算力的M*N中间层。通过模型层、系统层、硬件层的跨层协同优化，发挥各类算力硬件的效率，助力大模型应用落地。</p><p>具体而言，无问芯穹主要提供智算云服务、智算一体机、大模型能效优化工具包等解决方案。同时，公司还自研了行业大模型，包括政务大模型、法律大模型、证券大模型等。</p><p>解决什么痛点？无问芯穹商业化副总裁李枫在9月及11月份的相关活动中做过详细分享——《加速大模型落地最后一公里》。</p><p>据李枫介绍，为了解决模型和算力之间的瓶颈，无问芯穹致力于提供大模型软硬一体化自动化优化方案。向上，我们服务多家大模型算法企业；向下，我们联动多家国产芯片公司。产品上，我们实现了大模型在多种硬件上的M×N一键部署平台，降低大模型的使用门槛，让模型部署越快越好，真正成为AI 2.0时代大模型的基础设施。</p><p>为了助力 AI 2.0 时代大模型落地，无问芯穹着力于解决四个痛点需求。</p><p>1.支持长文本或大输入：比如之前支持 2K token 的模型，我们可以用快速推理和训练，使它支持 32K token，我们就可以做好例如专业长文本的信息检索、生成、会议聊天助手等应用；</p><p>2.提升性价比：我们把语言和多模态生成模型部署到消费级显卡，甚至手机等终端设备上，让广大客户用得起；</p><p>3.垂直领域适配：用大模型通用能力帮助各行各业的人们提升体验和效率；</p><p>4.一键式部署：让大模型能低人力成本被部署到各种场景，让每个工厂、学校、家庭甚至个人都能用到它的能力。</p><p>无问芯穹希望实现“大模型用得好、用得起、用得广、愿意用”的目标，加速大模型落地最后一公里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_ad1b13f626424a0fb60a512896634d70@1629410002_oswg317976oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：青云科技</p><p>作为上海“土生土长”的创业公司，创立仅两月，无问芯穹就在今年7月的2023世界人工智能大会上，正式首次亮相。</p><p>据上海徐汇公众号文章，徐汇区委常委、副区长俞林伟代表徐汇，与无问芯穹进行了签约。双方签约项目为无问芯穹大模型软硬件协同优化平台，旨在解决大模型算法向大算力芯片的高效统一部署问题，建设面向大模型的M×N算法-芯片联合优化平台，其中M层支撑多种大模型算法、N层连接多种大算力芯片，提升大模型到国产芯片平台的部署效率，实现在不同国产芯片上的“高效”“统一”部署。</p><p>在无问芯穹11月份发布的公众号文章中，也提到了公司的最新进展。</p><p>据介绍，来自无问芯穹、清华大学和上海交通大学的联合团队提出了一种新方法FlashDecoding++，可以将GPU推理提速2-4倍，同时支持英伟达和AMD的GPU。</p><p>目前，FlashDecoding++已被集成于无问芯穹的大模型计算引擎Infini-ACC中。在Infini-ACC的支持下，无问芯穹正在开发一系列大模型软硬件一体化的解决方案，其中包含大模型无穹天权（Infini-Megrez）、软硬件一体机等。</p><p>据了解，Infini-Megrez在处理长文本方面表现非常出色，将可处理的文本长度破纪录地提升到了256k token，也是当前大模型所能处理的最长文本长度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_8d767452ec174f6daa4e7516ca8d6515@1629410002_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：无问芯穹</p><p>此外，Infini-Megrez大模型在 CEval（中）、MMLU（英）、CMMLU（中）、AGIEval等数据集上均取得了第一梯队算法性能，并依托Infini-ACC计算引擎持续进化中。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/I9bJ5-Mv-bMYzTiGbh2J3w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548720014792841</id>
            <title>2024年日元汇率预测：缓慢升值，上限120</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548720014792841</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548720014792841</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 07:24:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美联储, 日元兑美元汇率, 日美利率差, 日本银行
<br>
<br>
总结: 多数观点认为，2024年日元兑美元汇率将在日美利率差缩小的背景下出现缓慢升值。背后存在的是如美国联邦储备委员会（FRB）开始降息、美元升值将迎来转折点这一预期。即使日本银行（央行）解除负利率政策，日美利率差仍然较大，日元升值面临沉重压力。观察日本国内外金融机构对2024年汇率的预测，野村证券预测6月底为1美元兑140日元，12月底为135日元。三菱UFJ摩根士丹利证券的预测显示，6月底为142日元，12月底为138日元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_ea4b5d6b4d3c4223b64b6bb5d1cdf106@000000_oswg68904oswg600oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料图（REUTERS）</p><blockquote><p>由于存在如美联储（FRB）开始降息、美元升值将迎来转折点这一预期，多数观点认为，2024年日元兑美元汇率将出现缓慢升值。不过，也有观点认为，即使日本央行解除负利率政策，日美利率差仍较大，日元升值面临沉重压力……</p></blockquote><p>多数观点认为，2024年日元兑美元汇率将在日美利率差缩小的背景下出现缓慢升值。背后存在的是如美国联邦储备委员会（FRB）开始降息、美元升值将迎来转折点这一预期。2021年以后的日元贬值局面是否将扭转、“强势日元”能否回归？对此，也有观点认为，即使日本银行（央行）解除负利率政策，日美利率差仍然较大，日元升值面临沉重压力。</p><p>观察日本国内外金融机构对2024年汇率的预测，野村证券预测6月底为1美元兑140日元，12月底为135日元。三菱UFJ摩根士丹利证券的预测显示，6月底为142日元，12月底为138日元。此前的12月4日，日元汇率一度达到146.0~146.5日元区间，创出约3个月以来的日元升值水平，但有观点认为，在2024年底之前，日元升值压力将进一步加大。</p><p>自11月以来，美国停止加息的预期有所加强。随着显示经济减速的经济指标相继发布，美联储高官还提到了降息的可能性。美国利率期货市场已开始押注2024年3月降息。瑞穗证券也预测2024年3月开始降息。从通过利率期货市场的价格波动来预测基准利率前景的“美联储观察(FEDWatch)”来看，截至5月的降息概率达到约9成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_74829969e70240858c8d853b11417f39@000000_oswg98170oswg500oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日本的货币政策也可能成为日元升值的因素。日本银行10月31日重新修正了长短期利率操作（收益率曲线控制、YCC），允许长期利率超过1%。市场上越来越多观点认为，日本银行将于2024年解除负利率政策，或17年来首次启动加息。</p><p>不过，即使日美利率差缩小，日美的绝对利率差仍然巨大，与2022年3月美国加息开始前的水平（110日元左右）相比呈现日元贬值态势的预测显得突出。其背景是认为美国经济避免迅速放缓、同时通货膨胀平息的软着陆预期。这种预期认为，随着软着陆的成功，美联储的降息幅度将仅限于通货膨胀率的放缓部分，美国的利率仍将居高不下。美国高盛认为2024年“美国陷入经济衰退的可能性不超过15%”。</p><p>很多观点认为日本银行的加息幅度也仅会停留于小幅。美国的实际利率的正值幅度大致维持不变，而在剔除通货膨胀率后，日本的实际基准利率将维持在负值区间，“将成为阻碍日元极端升值的防波堤”，三菱UFJ摩根士丹利证券的首席外汇策略师植野大作表示。</p><p>还有观点认为，借入低利率的日元、以高利率货币进行投资的“日元套利交易”也“不太可能降温”(英国巴克莱证券)。以日本银行的缓慢加息步伐为前提，2024年套利交易将继续对美元构成支撑，日元的升值空间似乎有限。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651918448&amp;idx=3&amp;sn=3e22252f9b0cebe0620f9b63c234ed7e&amp;chksm=bda2e9d38ad560c5b2b79ddd63753a70084da68fb79cb50bf4df220aad1b8d242a277aa44c1d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：神山美辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548753133050241</id>
            <title>泽润新能闯关创业板，聚焦光伏组件接线盒产品，依赖前五大客户</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548753133050241</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548753133050241</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 07:23:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 泽润新能, 光伏行业, 产能过剩风险, 客户依赖
<br>
<br>
总结: 泽润新能是一家专注于新能源电气连接、保护和智能化技术领域的公司。然而，公司面临着光伏行业产能过剩的风险，可能会影响产品价格和经营业绩。此外，公司依赖于少数几个客户，如果与主要客户的合作关系发生变化，也可能会对经营业绩产生影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，江苏泽润新能科技股份有限公司（以下简称“泽润新能”）更新了首次公开发行股票并在创业板上市招股说明书申报稿，保荐人为申万宏源证券承销保荐有限责任公司。</p><p>泽润新能专注于新能源电气连接、保护和智能化技术领域。招股书显示，本次发行前，陈泽鹏直接持有公司41.3354%的股份，通过担任鑫润合伙执行事务合伙人控制公司7.5915%的表决权，合计控制公司48.9269%的表决权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_a0cce339a35c4b538b06bdb498397635@000000_oswg18101oswg790oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">发行前股权结构图，图片来源：招股书</p><p>本次申请上市，公司拟募集资金约7.2亿元，用于光伏组件通用及智能接线盒扩产项目、新能源汽车辅助电源电池盒建设项目、研发中心建设项目、补充流动资金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_a81f3162774b4f839c64a5d1b04393b5@000000_oswg105525oswg831oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">募资使用情况，图片来源：招股书</p><h2><strong>01 面临光伏行业产能过剩风险</strong></h2><p>业绩方面，招股书显示，2020年至2023年1-6月，泽润新能的营业收入分别约1.49亿元、2.97亿元、5.22亿元、4.14亿元，对应的净利润分别为747.62万元、3778.39万元、8639.91万元、6826.40万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_0c2328c3acc94da3b370a83d566411be@000000_oswg42002oswg830oswg93_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_e3a069bbe1264ede8cc613d14ff33646@000000_oswg274028oswg831oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">主要财务数据及财务指标，图片来源：招股书</p><p>具体来看，泽润新能目前主要从事光伏组件接线盒产品的研发、生产和销售，下游市场集中在光伏行业。报告期内，光伏组件接线盒的营收占比在96%以上，产品结构较为单一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_b47e0f43092f4825a084cf861092e4b9@000000_oswg115881oswg831oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">主营业务收入构成及主要特征，图片来源：招股书</p><p>泽润新能的产品主要运用于光伏组件，光伏行业近年产能扩张较快，硅料、硅片、电池片、组件等光伏主材环节存在一定的结构性或阶段性产能过剩的情形，公司面临着下游行业产能过剩带来的风险，一旦产能过剩，可能会影响公司的产品价格和经营业绩。</p><p>报告期内，泽润新能的综合毛利率分别为20.32%、26.87%、26.82%和25.84%。公司直接材料成本占当期主营业务成本的比例在70%以上，如果电缆线、二极管、连接器、塑料粒子等主要原材料涨价，可能会影响公司的毛利率和盈利能力。</p><p>公司面临着市场竞争加剧风险。近年来，在“碳达峰”与“碳中和”背景下，我国光伏行业持续发展，吸引了更多的竞争者进入该领域。随着下游光伏组件企业产能扩张，光伏组件行业短期存在结构性、阶段性的产能过剩和竞争加剧趋势。</p><h2><strong>02 依赖前五大客户</strong></h2><p>泽润新能的客户包括客户A、 Maxeon、客户B等国际知名光伏组件企业，以及TCL中环、晶科能源、尚德电力、亿晶光电、润阳股份等国内领先的光伏组件厂商，最终产品广泛应用于海内外太阳能光伏电站。公司还利用在光伏组件接线盒领域的技术储备，加快了对新能源汽车辅助电源电池盒的技术布局，通过骆驼集团向宝马、奔驰、小鹏等多家整车厂商供应新能源汽车辅助电源电池盒。</p><p>报告期内，泽润新能前五大客户的销售收入占销售总收入的比例分别为74.50%、80.08%、73.54%和70.63%，主要客户相对集中，如果公司与主要客户之间的合作关系发生变化，可能会影响公司的经营业绩。</p><p>公司还存在国际贸易争端加剧风险。报告期内，泽润新能的主营业务收入中境外收入占比分别为27.80%、58.28%、46.40%和44.28%，占比较大。其境外销售区域主要以亚洲和北美为主，包括越南、马来西亚、泰国、墨西哥等国家及地区，如果公司的产品出口地就中国光伏产品实施更加严厉的贸易及关税政策，可能会影响公司产品的海外收入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_99f2ee2b802d4a5aa1ebfb81e5430d0e@000000_oswg210125oswg831oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">公司主营业务收入分地区的构成情况，图片来源：招股书</p><p>随着公司经营规模的扩大，存货规模也有所增长。报告期各期末，泽润新能的存货价值分别为2865.19万元、5437.39万元、8751.79万元和8618.44万元，占资产总额的比例为13.99%、18.38%、14.36%和11.01%。公司存货主要为原材料、半成品和库存商品，如果产品市场价格下降或商品积压滞销，公司将面临存货跌价的风险。</p><p>泽润新能还存在行业技术变革的风险。公司所处的光伏组件接线盒行业的景气程度与下游光伏组件行业及光伏电站行业的发展息息相关，如果公司的技术、生产能力不能及时跟进下游的技术变革，开发出适应未来市场需求的高性价比产品，可能会影响产品的竞争力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMTkwOTkzNw==&amp;mid=2247565079&amp;idx=3&amp;sn=d61682f69d3fe513043a647c87e31786&amp;chksm=fab8e349cdcf6a5f223970d0efd43b8d99c029564ac850904bdadfe98279394306d8418b9ee1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”（ID：ipopress）</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548728513896327</id>
            <title>从农田到餐桌，盘点食品行业最值得关注的创新技术应用及商业化落地</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548728513896327</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548728513896327</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 07:22:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 消费升级, 食品饮料, 技术创新, 科技革新
<br>
<br>
总结: 消费升级推动了食品饮料行业的发展，消费者对于营养健康、方便快捷、绿色环保、社交价值等需求不断增长。科技创新为食品饮料行业提供了高效、高质、可持续的生产工具，提升了食品的品质与安全保障。食品与生物科技、互联网、AI人工智能等前沿行业的跨界交叉互融重塑了产品的核心竞争力，更好地满足消费者的需求。根据数据预测，全球食品科技市场规模将持续增长。技术创新在食品产业链的各个环节都有应用场景，从农业耕种到加工研发再到消费落地，技术渗透的可塑性极高。精准农业和垂直农业是两种重要的技术创新，分别提升了农业生产效率和减少了资源浪费。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>消费升级下，消费者对食品饮料的选择不再局限于满足单纯的基本需求，随之而来的是对于营养健康、方便快捷、绿色环保、社交价值等需求的不断增长。</p><p>科学技术是第一生产力，从农田到餐桌，技术创新为食品饮料行业发展提供了更高效、高质、可持续的生产工具，也提升了食品的品质与安全保障。</p><p>尤其近些年，食品与生物科技、互联网、AI人工智能等前沿行业的跨界交叉互融让我们看到更多的可能性，重塑了产品从构思到消费整个生命周期的核心竞争力，使得其更好地满足消费者不断迭代的需求。</p><p>在快速变化的时代，越来越多的食品企业和品牌意识到技术创新的重要性，纷至踏入科技革新的洪流。<strong>根据贝哲斯咨询数据显示，2021年全球食品科技市场规模达到16055.0亿元（人民币），预计到2027年全球食品科技市场规模将达到22230.0亿元，年复合增长率预估为5.57%。</strong></p><p>将食品产业链纵向整合，不难发现，从农业耕种的上游，到加工研发的中游，再到消费落地的下游，技术渗透当中的应用场景不仅多样多变且可塑性极高。基于此，FDL数食主张梳理了国内外食品饮料行业突破性创新技术应用及商业化落地，探索新的产品创新之道。</p><h2><strong>上游：技术重塑未来农业</strong></h2><p>在人类社会漫长的历程中，位于供应链前端的农业始终发挥着至关重要的作用。其不仅是食物的主要来源，还决定了我们的生活方式、社会结构，甚至对于生态平衡和环境保护起着关键作用。</p><p>但一直以来，延续8000年的传统农业存在很多不足，面临着土地资源有限、气候变化、生产率低下、生态污染现象严重等多重压力。这也意味着，随着人口迅速增长和资源不断消耗，未来食物需求和生产将有下行的风险。</p><p>为最大限度地减少包括水土、人力、成本等资源的使用，实现整体消费环境下更健康、更安全的长久发展，<strong>食品企业通过结合如精准农业、垂直农业、再生农业、基因编辑技术、AI人工智能等先进技术，积极地推动传统农业转向智慧型的现代化建设</strong>，满足消费者更新鲜、更美味、更营养、更健康、更环保的多元化需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_62c52e733bfa4a12ab09d4395429b015@5665820_oswg263120oswg826oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：freepik</p><p>在消费端，根据Innova市场洞察调研显示，消费者购买新农业技术产品的前三原因分别为：更自然/有机、对地球更好、降低健康风险。同时，有69%的全球消费者表示，他们更喜欢产品包装上提及耕作方法或是食物产地的优势。</p><p>随着公众对改善食物生产质量和可持续性的创新农业技术的兴趣日益浓厚，<strong>根据Market Research Engine数据显示，2022年全球食品与农业技术及其相关产品的市场规模约为6222亿美元，未来5年将保持8.42%的年均增速，至2027年将达8600亿美元。</strong></p><h3><strong>精准农业提升生产效率</strong></h3><p>精准农业是源自美国的一种新型农业，又叫做精确农业、精细农作，是以信息技术为支撑，根据空间变异，定位、定时、定量地实施一整套现代化农事操作与管理的系统。</p><p>实施精准农业不但能帮助平衡地力、提升产量和生产力，还能实现高效利用各类农业资源和改善环境等目标，进而实现可持续发展。</p><p><strong>全球生态系统技术服务公司Esri开发了精准农业参与系统，通过使用ArcGIS收集、维护、分析和共享农业数据，制定出更好的季节性决策</strong>。通过创建集成重要变量的地图和仪表盘，例如土壤、灌溉、产量、生产成本、利润和合规性数据，并将地图、影像、外业数据收集和实时传感器源添加到交互式应用程序中，通过使用现代架构和SaaS/DaaS/IaaS 基础架构在本地和/或云中进行部署，进一步提高效率、盈利能力和可持续性。</p><p>在协调详细和复杂的农场管理计划时，使用该系统的地图和空间数据分析来可视化、理解、计划和采取行动，可以有效优化工作流并降低风险，同时改进再生实践并确保社会公平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_82eca455cafd40f0b410236f45466c6f@5665820_oswg223066oswg560oswg263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Esri</p><h3><strong>垂直农业减少资源浪费</strong></h3><p>垂直农业是一种在垂直空间内种植作物的生产方式。它通常采用多层垂直的种植系统，包括LED灯光、自动化控制系统、气候控制和水循环系统等先进技术，以提供优质的生长环境，促进植物的生长和发育。<strong>其还与城市里的日常生活息息相关，可为未来都市食物供应和耕地资源拓展提供新的解决方案。</strong></p><p>由<strong>中国农业科学院都市农业研究所自主研发的国内首座自主研发的无人化垂直植物工厂</strong>，这是一座建在城市里的20层高的菜地，其中的作物生长发育不受气候和地域影响，在环境可控条件下能够快速实现35天就收获一茬生菜。除了生菜以外，其他的叶类菜、果菜、食用菌都可以在垂直植物工厂里规模化生产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_9669012c9b424e298213acf4e9acf1c9@5665820_oswg467603oswg687oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：川观视频</p><p>该模式顺利解决了世界性的植物工厂光效低、能耗高的难题，年产量可稳定地达到50吨以上，相当于60亩大田的产量，这种模式的生产采用垂直种植，可以充分立体地利用光能，有效地利用空间，减少土地占用，极大提升了土地利用效率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_32462ee4432745e6b6ff2d6763080988@5665820_oswg495143oswg685oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：川观视频</p><h2><strong>中游：技术赋能产品研发</strong></h2><p>食品中游端主要涉及产品的生产，主要是指以农、林、牧、渔业产品为原料进行的加工活动，涉及粮食、蔬菜、肉制品、乳制品、调味品、酒精饮料、休闲零食等品类的初加工和深加工。</p><p>近几年，随着消费需求不断迭代升级，新消费群体不断壮大，健康化、多元化、个性化体验的消费需求正在不断涌现。也因此，过去产品加工只靠用某一个标配的原料或高油高盐高热量的产品已不能满足当下消费者的需求，越来越多同质化的产品让消费者变得麻木。</p><p>在竞争激烈的市场中，如何满足消费者对新鲜事物的追求，平衡健康和纵享体验的消费需求呢？为破解困局，以科技为核心的生产工具开始在食品行业崭露头角，真正实现产品研发和优化升级创新。</p><h3><strong>食品原料优化升级</strong></h3><p>KeHe2023年趋势显示，受健康和环保意识的推动，越来越多的消费者倾向于灵活的饮食，有意识地增加食物的种类、减少糖分的摄入、增加植物基成分、低度或无酒精的食品饮料，并考虑低碳水化合物的新选择。</p><p>为满足消费者上述需求，全球针对食品的研发也迈向更深层次，尤其是研发端涉及的成分升级。</p><p><strong>替代蛋白：</strong></p><p>作为解决环境资源问题，维持人类与自然平衡的最优解，替代蛋白成为当前一种全新的蛋白质供给方式，重塑着全球现有的蛋白质供给系统，也是近年来食品研发的垂直领域尤为火热的赛道之一。</p><p>动物产品中的许多功能特性来自蛋白质的结构，因此，要想提出具有相同行为的植物产品，目前唯一的办法是借助人工智能加深了解蛋白质的三维结构，了解在蛋白质随着不同过程变性的过程中，结构如何随时间而变化，从而更好地构想植物基食品开发配方。</p><p><strong>致力于寻找动物蛋白的最佳植物性替代品的智利食品科技公司NotCo，通过其已获专利的人工智能平台Giuseppe，为肉类和乳制品替代品的配方带来了新的高度。</strong>其原理是通过爬取大量植物原料数据，从分子水平上分析各种蛋白质结构，为每一种匹配出来的植物基配方打分并进一步提出优化建议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_cffbe9c7d2694b89a468daf162572ff2@5665820_oswg420352oswg599oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：NotCo</p><p>致力于牛肉细胞肉食品研发的细胞培养肉公司极麋生物，今年8月份，其通过自研AI系统JEVOS体系研发出了鹿茸干细胞的细胞系，其传代次数已经超过50代，并在24小时内即可倍增，成分主要取用的鹿茸干细胞正是来自3岁壮年纯正梅花鹿的首次二杠茸尖角。这是目前公开的全球首个鹿茸干细胞系，极麋生物将成为全球首家能实现量产鹿茸干细胞的细胞培养肉公司。</p><p>据悉，极麋在2023年1月完成了JEVOS的搭建，它是由AI驱动、可以实现高通量、自动化的细胞培养体系进化平台。实验的迭代与设计由人工经验变为数据AI驱动，将实验通量从几十次/天提升至百万次/天，从而将细胞和培养基的优化速度提升百倍以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_5edeac213ff2415998ad50d589a22615@5665820_oswg287687oswg600oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：极麋生物，研究人员正使用JEVOS系统进行实验设计</p><p><strong>天然食品添加剂：</strong></p><p>社交媒体时代下，越来越多的人加入“成分党”的阵营。特别是消费者对人工添加剂“不够健康”的认知愈发深刻，从而陆续新生的需求凝聚成的强大驱动力以及科技的力量。主打天然、清洁、健康属性的产品正不断渗透到食品饮料中，多维度地满足消费者的健康需求，并在味觉、视觉等感官上改善消费者情绪、增加消费者体验。</p><p><strong>专注于利用基因技术推动食品和农业领域发展的科技公司Elo Life Systems，通过数据分析、生物分子农业和植物遗传学，推出一种能够大规模生产的天然存在于植物中但难以提取或生产足够数量的天然甜味剂</strong>，该甜味剂主要利用罗汉果遗传信息进行生物工程改造的植物中开发而成。据称，与市场上的其他甜味剂相比，该产品更实惠和环保，并且能够以更高的数量稳定供应，计划于 2025 年进入市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_a3505594a3e9401a9fd2a35e6e066d72@5665820_oswg224792oswg551oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Elo Life Systems</p><h3><strong>味觉、嗅觉数字化</strong></h3><p>伴随现代科学技术的日益精进以及大众对自身营养和健康需求的重视程度逐渐加深，没有人会比自己更了解想要什么，需要什么。甚至于，一个人在不同年龄段所需要的营养或者喜好的口味也会有千变万化。</p><p>定制化产品除了能更好地考虑个人的健康需求外，还可以顾及个人倾向的口味、文化偏好或者作息及饮食习惯，能够更理想地融入一个人的生活方式中。</p><p><strong>一家专注于“将香气和味觉数字化”研发的创业公司Aromyx ，该公司的主要产品是名为 EssenceChip 的传感器，这是一种能够将人类嗅觉和味觉感官以数字读数输出的生物芯片。</strong></p><p>区别于传统的化学传感器，EssenceChip 最大的特点是可以捕捉所谓的生化信号，比如一杯咖啡、一种香水或一瓶红酒经由人类感官在人脑中的生化信号。除此之外，Aromyx 还开发了一套软件产品，主要用于嗅觉和味觉感官数据的搜集、分析和在线存储、调用。</p><p>可以使用 EssenceChip 传感器“录制”数字化的香气和味觉信息，并且自己进行编辑、处理和存档，之后可以上传到 Aromyx 的云平台，使用软件套装做进一步的分析处理，并对自己的产品做气味的定制化处理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_11fef388ced9420b94ebf06f62c19c0e@5665820_oswg147503oswg550oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Aromyx</p><h3><strong>新型制造技术</strong></h3><p>随着社会的不断发展，传统的食品加工技术已逐渐不能满足消费者的需求，尤其在食品行业对于平衡成本、加工和口味的要求愈发复杂的环境下，人们开始期待创新的加工技术为食品行业带来更多的惊喜和可能。</p><p>技术的创新发展为食品生产带来了新的机会，有助于提升产品结构特性，创造出更优质、营养、健康、环保的产品。</p><p><strong>MOODLES魔斗仕是一家食品科技公司，公司融合了3D打印、现代营养学和分子料理等多个学科的创新</strong>，为消费者提供精准营养的食物，围绕低碳饮食方向开发了面条、意面、饭团、包子、米线等一系列创新产品，主要以高蛋白、富营养为特色，其中裸面系列的产品以虾肉和鸡肉为主要成分，碳水降低了传统面食的70%以上，在还原传统主食产品外形、口感同时大幅升级产品食材体系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_ea439551262d40db902fd6fad2360708@5665820_oswg1155158oswg1000oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：MOODLES魔斗仕</p><p>另外一家<strong>科技创新公司Smart Cups则结合了3D打印技术+聚合微胶囊技术，推出了世界上首款“印刷饮料”</strong>，该产品包含饮料胶囊成分和智能杯。其中，Smart Cups智能杯由100%可生物降解材料PLA制成，其原理是专利的微胶囊技术将多种成分，如维生素、咖啡因、甜味剂等成分或风味相结合成胶囊，再通过3D打印技术将微胶囊放置于杯子底部，消费者只需加水就能将杯子底部的粉末溶解，成一款零糖零卡且风味十足的饮料，满足对便利性和便携性的需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_77f1bd163d5a4a70b9b0df0839370c60@5665820_oswg204714oswg545oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Smart Cups</p><h2><strong>下游：技术提升消费体验</strong></h2><p>新冠疫情对于人们日常生活的影响是相对短暂的，但一些消费行为与消费习惯的转变仍在延续。在消费端，传统以产品售卖为主和偏线下的模式无法满足消费者日益增长的个性化购物体验，边吃边享受的愉悦体验感变得比以往更加重要。</p><p>与此同时，随着气候问题及食品危机日益严峻，人们开始将对自身健康的关注拓展到全生态，探寻如何构筑人与地球之间的动态平衡，越来越多人希望能将可持续更多地应用到日常生活的点滴中。</p><p>在市场端，<strong>美国餐饮业协会调研报告数据显示，由于劳动⼒、⻝品和能源等成本不断上涨，50%的餐厅预计2023年的收⼊将落后于2022年。</strong>不仅如此，此次调研数据也表明，由于上述因素，83%的餐饮品牌可能在未来⼀年提⾼菜单价格。</p><p>⽽利好的⼀⾯是，技术为这些挑战提供了多种解决⽅案，比如应用于食品质量和安全控制、供应商和零售商之间的数据共享（寻找消费痛点）、供应链和配送系统优化、解决食物浪费等。</p><h3><strong>餐饮业质量控制和标准化生产</strong></h3><p>对于食品来说，质量安全永远是第一位的，虽然现在的消费者都开始追求极致性价比和新鲜好玩的产品，但并不意味着大家降低了对消费品质的要求。尤其对快餐行业而言，最为重要的是在作业过程中尽可能降低污染风险，食品安全保障成为一家快餐厅的竞争力关键。</p><p>为了实现食品质量控制和标准化生产，越来越多的快餐连锁店正在通过先进的人工智能技术减少食品准备和服务所需的工人数量，同时实现自动化烹饪、从制定外卖策略到菜肴分析、监督供应链等等，保证送到消费者餐桌上的产品更快、更卫生，也更好吃。</p><p><strong>Miso Robotics是一家定位为以智能化手段改造餐饮业的美国科技初创公司，其研发了一系列人工智能驱动的机器人厨房助手，该系统除了硬件机器人，还包括SaaS软件、AI算法，以及云计算平台（与AWS有合作）。</strong></p><p>其中，一款SaaS型软件CookRight可以提高厨房操作的精确性、精细化，这是世界上第一个由AI驱动的烹饪系统，能够自动识别、跟踪食材，具有可扩展的烹饪功能，客户可通过订阅模式获得。</p><p>CookRight除了作为Flippy机器人的控制系统，还可以作为一套“监视系统”，收集机器人在操作中的各种数据，为餐厅提供全作业流程中最新的、更精确的数据，数据流被传输到AWS的云端上进行分析后生成看板，帮助餐厅把精细化管理应用到每个环节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_9861d9e3326349c394ec694eba4b170e@5665820_oswg591251oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：</p><h3><strong>解决食物浪费的数字化管理</strong></h3><p>根据联合国粮食及农业组织 (FAO) 估计，全球每年生产出来的粮食大约有1/3在运输或储存过程中被损毁或浪费掉，造成约1.66万亿美元的经济损失。</p><p>在零售业，在零售业，果蔬、乳制品、肉类因为保质期较短，在储存和运输过程中就极易出现浪费，目前已成为食品行业面临的一个主要挑战。而其产品包装塑料制品也为环境带来严重危害。</p><p>为解决这一问题，<strong>以色列科技公司Wasteless发明了一种AI动态定价技术</strong>，这一技术主要根据食品的货架期、库存和消费者购买频次等维度，对商品进行灵活的定价。商品越临近保质期，降价幅度就越大，以鼓励消费者购买。</p><p>对于消费者而言，该技术能帮助其以更合理的价格购买商品，节省开支。而对于零售商而言，Wasteless的动态定价技术有助于优化折扣策略，帮助减少库存压力和食品浪费，据称，使用其技术的超市已减少了30%的食物浪费，以及50%的折扣成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_bab4de66dc0446228a85b8a712d80d27@5665820_oswg38957oswg603oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Wasteless</p><h2>数食主张</h2><p>在食品产业的创新浪潮中，不断涌现的新技术如同波澜壮阔的浪花，引人瞩目。其中，不乏一些技术创新型企业已长成了庞然大物，成为推动食品产业创新极为重要的一股力量。同时，有越来越多的“新势力”正在以百米冲刺的速度向前飞奔，为食品饮料行业注入更多新活力，并拉开新一轮产品创新周期。</p><p>无论是数字化农业种养、升级再造食品，或是基于智能化的生产、管理、输送系统……“硬科技”在食品饮料上的应用已是大势所趋。</p><p>但技术创新并不止步于研发，更要贴近日常生活习惯，才能进一步走向商业化。如何回归本质、创造价值、践行可持续的商业化？</p><p>一方面，企业需要深入了解技术创新能力和发展趋势，根据企业自身的业务特点，具体落地一些企业内的大模型应用，并不断深化；另一方面，提升企业组织和员工的技术应用能力也是企业转型要关注的重点。</p><h3>资料来源</h3><p>1、2024 年值得关注的 41 个食品和饮料创新案例 - gourmetpro.co)</p><p>2、2023年食品技术趋势：科技是“狠活”，AI分析、个性化营养、超级作物…-FBIF食品饮料创新</p><p>3、食品AI大时代，是否近在眼前？-FDL数食主张</p><p>4、新的天然甜味剂：利用罗汉果遗传信息改造的植物中来，或于2025 年面市-酷食社</p><p>5、Miso Robotics: “黑暗料理”机器人打造无人厨房-科技前哨</p><p>6、将味觉和嗅觉“数字化”，听起来简单，应用场景复杂的很-虎嗅</p><p>7、极麋生物成功研发全球首个鹿茸干细胞系，开创年轻养生新品类-极麋生物</p><p>8、把饮料直接打印在杯子里，这家公司的杯子有多“聪明”？-FoodTalks</p><p>9、「MOODLES魔斗仕」完成Pre A+轮融资，主打高蛋白3D打印面条-MOODLES魔斗仕</p><p>10、2022年度食品技术盘点：5大领域15大突破，技术如何重构未来食品新世界？-Foodaily每日食品</p><p>11、潮评丨20层高“菜大楼”建在城市里，传统农业正经历大变局-潮新闻客户端</p><p>12、7大消费趋势、20个关键词展望2023食品饮料行业新机遇-FDL数食主张</p><p>13、15大潜力赛道，4大新消费趋势，抢占2024年食品饮料创新的N种机遇-FDL数食主张</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dUlqI_JHr1-byHBaFE60XA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FDL数食主张”（ID:foodatalink）</a>，作者：Little&nbsp;Zhong，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548720252622983</id>
            <title>日本社保将为年轻人减负，提高老年人自费比例</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548720252622983</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548720252622983</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 07:20:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日本老年人, 收入水平, 资产, 社会保障改革
<br>
<br>
总结: 日本老年人的收入水平较低，但拥有较多资产。日本政府计划通过社会保障改革，让拥有大额资产的老年人承担一定比例的费用，以筹措少子化的财政资金并纠正社会保障制度的不公平。改革草案中列举了广泛的改革方案，但在减轻现役一代的负担方面还需要加大力度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_290e9df043f14b8b9e43869960881bef@000000_oswg38736oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料图</p><blockquote><p>与现役一代相比，日本老年人的收入水平较低，但拥有较多资产。户主为70多岁的家庭的平均金融资产余额达到1700万日元左右，而户主为30多岁的家庭的金融资产还不到其三分之一……</p></blockquote><p>12月5日，日本政府公布了社会保障改革进程草案，其中包括根据金融资产和收入来决定老年人自费比例的项目。计划让养老金等收入较少但拥有大额资产的老年人承担一定的比例。草案中列举了以医疗和护理为中心的广泛改革方案，但不可否认的一点是，在减轻现役一代的负担方面力度还不够。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_19e8a2ff104d4c33bcb570f265ef7651@000000_oswg94938oswg500oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>改革进程草案的目的有两个，一个是筹措少子化的财政资金，另一个是对偏向于“老年人领取，现役一代承担”的社会保障制度进行纠正。</p><p>日本财政制度等审议会（财务相的咨询机构）等一直主张在根据金融资产让老年人承担一定的比例。终于迎来了整个政府展开讨论的阶段，这是一大进步。从贯彻按支付能力拨款的角度来看，将是一项重要的改革。</p><p>与现役一代相比，老年人的收入水平较低，但拥有较多资产。日本总务省的资料显示，户主为70多岁的家庭的平均金融资产余额达到1700万日元左右，而户主为30多岁的家庭的金融资产还不到其三分之一。</p><p>目前除了部分护理保险之外，判断承担能力时并不考虑资产金额。具体的讨论预计会在厚生劳动省的审议会上展开，是否将持有很多资产的老年人的医疗费个人承担比例提高到2成或3成等将成为讨论课题。</p><p>此次的草案还提出，自费比例将考虑股票出售收益和分红收入等金融收入。目前，只要进行所得税申报，金融收入就会被一同考虑到保险费中。此次的方案力图纠正因是否申报所得税而产生的不公平。</p><p>这些举措作为2028年度之前考虑实施的项目已经列入。此外，收入与“上班族相当”的老年人需要自己承担医疗和护理费用的3成，今后将考虑扩大这样的老年人对象。</p><p>在医疗费用上，后期老年人原则上负担1成，有一定收入的人负担2成，收入与上班族相当的人负担3成。“收入与上班族相当的人”是指单身且年收入在383万日元以上，仅占老年人口总量的7％左右。</p><p>随着老龄化，日本的医疗费用猛增。日本政府截至2018年的推测数据显示，2040年度由公费和保险费负担的社会保障给付费用将达到大约190万亿日元。比目前的130多万亿日元增加4成以上。</p><p>之前降不下来的给付费用一直通过增加社会保险费来提供。因为民众对增加社保费比直接征税的抵触更小，但这也成为了“隐性负担”。加上健康保险、护理保险、厚生年金（18.3％，劳资对半）后的社会保险费率合计接近30％。过去20年上升了7个百分点。</p><p>日本经济界为了纠正上班族过重的负担，提出了更深入的改革方案。日本经济同友会11月公布了估算，提出将原则上负担1成的后期老年人医疗费的窗口负担及护理费用的个人负担额提高到原则上负担2成等。日本政府和地方合计的公费负担额有可能每年降低3万亿日元左右。</p><p>三菱综合研究所的首席研究员藤井伦雅指出：“国民也要意识到负担增加是不可避免的。政治也应该从正面讨论增税”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651918448&amp;idx=6&amp;sn=2da5a8a484fe5c473612833870cdf16d&amp;chksm=bda2e9d38ad560c5090a5fe533d2fbd8f56ed9eb57181061513244718dd9e9ce2ae1009fd0dd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548731950553478</id>
            <title>拿出500万年薪，出海公司招聘海外市场一把手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548731950553478</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548731950553478</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 07:19:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 海外业务负责人, 全球化, 人才需求, 本土化
<br>
<br>
总结: 中国企业在全球化过程中需要招聘海外业务负责人来推动海外市场的发展。这些企业依托中国供应链和科技能力，致力于成为国际龙头企业。然而，他们面临着国际化人才准备不足的问题，需要找到具有国际视野和当地业务了解的人才。同时，企业在海外市场的本土化也是一个挑战，需要解决文化差异和沟通障碍，以提高运营效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>500万招一位海外业务负责人，值不值？</p><p>“这些都属于合理的薪资区间。”知名招聘平台TTC创始人肖玛峰坦言，从去年开始，各行各业都在制定出海战略，招人诉求很强烈。有些B端客户招聘海外负责人毫不惜金，如果引入华为背景的区域负责人直接开出200W-350W的薪资。“此前，某风电上市公司的海外业务一把手给出的薪资就在500万左右，某家新能源上市公司的（海外）副总裁薪资在千万级别。”</p><p>功以才成，业由将广。最近几年，从消费娱乐到科技创新，新一批中国企业靠着技术实力赢得海外市场，并打出带有中国基因的全球化品牌。当中国企业朝着海外市场航行时，全球各地在法律、文化、用工习惯等方面的差异可能幻化成狂风巨浪，考验着都出征舰队成员的能力和对国际市场的判断力。</p><p>出海、全球化都不是新话题，为何这次格外关注人才呢？相比于前几代出海企业，新一批全球化的中国公司依托中国供应链和科技能力，要么一出生就瞄准全球市场，要么野心勃勃拓展全球市场，并暗自培育自己成为国际龙头的能力。</p><p>身处这一背景，中国企业全球化早已不是简单地走出去，而是基于长期思维布局海外市场，成为当地市场的一部分。在竞争激烈的全球市场，中国企业如何“落下去”成为新课题，这也对参与其中的人才团队提出更高要求。总而言之，在残酷的市场竞争中，中国企业只有更强大才能蓬勃生长凶猛，并开启一个由中国企业家掌舵的大航海时代。以下，Enjoy:</p><h2><strong>找一个靠谱的HR比大区经理更难？</strong></h2><p>找到对的人，企业才能打好出海全球化的第一枪。</p><p>从消费、电商、消费电子到新能源汽车、光伏、储能，各行各业的公司都在争先恐后地布局全球化，建设全球研发中心、分公司、制造工厂忙得热火朝天。尤其当下，企业谈论的话题不是要不要去发展全球化，而是如何走出去、如何落下来。总而言之，新一批企业的出海全球化，已经不单单是产品、模式或资本层面的出海，而是带动供应链的全球化布局。</p><p>与此同时，这意味着这批企业从迈出国门的那一刻，就要学会从全球化视角出发，开拓市场、搭建全球化人才体系，最终达到深度本地化融合的目的。那么，中国如何真正做到"Glocal"？万变不离其宗的还是人。全球化企业需要找到熟悉当地业务和政策，了解国际规则、拥有国际视野的人才。</p><p>某咨询机构的调研指出，<strong>困扰中国企业走向海外最大的瓶颈环节是国际化人才准备不足。</strong>不少公司做好了出海的准备，却忽视了国际人才团队的培养和建设。等到真正走入全球市场的时候，企业才发现自身面对市场、政治、经济、文化差异有些手足无措。“很多有远见的公司会先找到合适的人才，才会进一步推进全球化战略，有时两项工作需要同时进行才能赶得上市场变化的速度。”肖玛峰分享道。</p><p>巨海纳百川，麟阁多才贤。那么，企业如何挑选并组建全球化团队呢？《2023百家中国制造企业出海调查报告》显示，<strong>能够独当一面的海外区域（国家）总经理已经成为出海企业组织内部最为重要的关键岗位。</strong></p><p>不同于以往玩信息差游戏的时期，新一代企业全球化思路回归到产品本身，即相对标准化的产品。道理很简单。各个国家有着不同认证标准，标准化或适用性高的产品可以更快、更顺利、更低成本地导入市场。</p><p>与产品配套的则是，<strong>企业全球化的营销、交付与售后网络，这考验企业全球化运作能力和深度组织融合的能力。</strong>而企业只有建立起适应全球市场的组织架构和管理体系，才能确保企业在海外市场的运营效率和质量。</p><p>尤其在出海的第一阶段，属于0-1的探索实践，难度就相当于成立一个Startup。因此，海外区域总经理就是创业者的角色，既要有创业的魄力和胆识，更有调动全球资源的能力。</p><p>其次，业绩突出且有全球化嗅觉的营销骨干也很关键。一些消费品牌和消费电子公司出海目的较为一致，大多为了寻求增量市场。因此，企业为了打动海外消费者，会更愿意尝试新的营销玩法，以便迎合国际市场的不同文化价值观和用户习惯。</p><p>此外，产品经理、售后服务人员、财务信用融资管理人员、海外工厂厂长、研发人员、法务等岗位也日益受到出海企业的重视和关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_17d37c0675674b0db8583e2ab0794031@000000_oswg59215oswg1063oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但随着海外业务拓展进展越来越多，全球化企业的员工管理会更加复杂。那么，<strong>出海的公司就少不了具备全球化视野的HR。</strong>调查显示，有超两成的受访企业表示，在薪资发放方面，全球HR和薪资团队平均每周耗费10小时在每个国家人力资源和薪资系统的数据核对上，7%的受访企业甚至超过20个小时。可见，优化人力资源职能，是组建全球化人力资源管理团队也是不容忽视的一个环节。</p><p>肖玛峰还表示：“国内HR从业者存量还可以，但具有国际化思维的HR还比较少。所以为了满足当下的人才需求，很多公司开始主动培训‘全球化HR’，以配合自家全球化布局。”</p><p>顺时而动，应势而为。对于新一代中国企业来说，全球化只是企业发展的必由之路，人才是成为国际化企业必须跨越的山峰。站在当下时间节点，他们唯有更为主动地拥抱全球化，吸纳全球化人才，才能有望站上世界之巅。</p><h2><strong>出海公司共同难题：本土化</strong></h2><p>当出海企业开拓市场的兴奋感渐渐褪去，更多人则将以更加审慎的态度，去推进一件不得不完成的事情：本土化。</p><p>企业全球化过程中拓展商业疆域不简单，打破政治、经济及价值观差异所造成的隔阂，并借势融入当地更难。<strong>在《华为成长之路》一书中，曾经披露过一条准则，即是：全球化不只是简单去国外赚别人的钱，而是“要在当地建立自己的产业基地”。</strong></p><p>最近几年，来自光伏、储能、新能源汽车等行业的制造企业出于业务拓展和产业链安全的考虑，在海外投资建厂、设立研发机构。同时，不少中国企业为了交付和服务流畅，也会在海外配套售后和服务团队，并会招聘当地人才。</p><p>随着人员结构多元化，这给组织管理带来了更大的挑战。埃森哲有数据显示，59%的中国出海企业难以平衡统一组织模式与地域业务差异化需求的矛盾。在企业全球化过程中，<strong>文化差异及沟通障碍所造成的隔阂，将影响企业深入到当地市场，并影响运营效率。</strong></p><p>早在纪录片《美国工厂》中便充分体现了这一点。这部2019年上映的纪录片讲述中国企业家曹德旺带领福耀玻璃在美国建厂的各种境遇。影片中大篇幅地展现了曹德旺与美国工会不断斗争的细节。</p><p>对此，很多出海企业都深有同感。因为美国和欧洲都有当地工会运作，员工有薪假、无薪假的定义等细节都有可能产生矛盾，这需要公司耗费时间成本和法律成本去维护。</p><p>在一次新京报记者采访曹德旺时，他曾表示，<strong>中国企业走出去要融进当地的文化，而国内外最大的文化差异是工会制度。</strong>他甚至告诫中国企业家，“中国企业走出去遇到工会，就赶快跑掉，扭头就走，碰都不要碰。欧美工会的作用其实是变相保护了那些工作不努力的人。”</p><p>但在影片最后也介绍了，福耀玻璃最后通过人才本土化、智能化工厂等办法，解决了诸多跨文化管理难题。最终，福耀在美国开始创造利润，而福耀玻璃已成为一家大型跨国集团，业务遍布全球70个国家。</p><p>除了工会，中国企业出海还有一个不容逃避的难题：文化冲突。对此，《金融时报》曾表示，中国出海企业遇到文化冲突的核心原因是：<strong>中国企业没有建立合金文化。</strong>所谓合金文化，是指的是由文化主体对外来文化进行吸收和改造，或者由各种文化凝聚成全新文化的类型，总而言之就是跨文化的融合和共处。</p><p>实际上，这个问题十分复杂。在全球市场，欧美企业一出生就是天然的全球化公司，属于“强势”文化属性，相比之下，中国企业则处于“弱势”。与此同时，中国文化中集体主义和西方文化中的“个人主义”的差异，也会引起中外员工的矛盾。</p><p>倘若中国企业以较为“强势”的方式，管理海外公司就很容易引发东道国管理层和员工的抵触情绪，导致了人才流失严重，增加整合和管理难度。</p><p>此外，出海企业还要注意用工规范，大致集中在用工，招聘，和薪酬三个方面——用工合规包括劳动关系，劳资纠纷，和人力资源超支等问题；招聘合规包括员工性别，宗教，年龄，相貌，和性取向方面等可能涉及到歧视的风险；薪酬合规包括个税，员工福利和薪资的支付准确性，及时性和合规性。</p><p>可见，中国企业想要走向更远的地方，从“外来户”变成世界“原住民”，人才本土化也是他们必须跨越的高峰。</p><h2><strong>“帮我招一位白人高管”</strong></h2><p>古语说:"地势坤，君子厚德载物"。出海企业要想真正做成全球化公司，就要有海纳百川的包容度，更要善于吸收融合不同地域的文化，善于调和中西方人才的“矛盾”。</p><p>正如《美国工厂》影片中曾记录的一个细节——在招聘宣讲中，福耀玻璃负责人向前来听讲的当地人传达了福耀在美国建厂的理念，也在努力让他们认识到这不是一家中国人掌控的工厂，“<strong>我们正在做的是融合文化</strong>，无论中国文化还是美国文化，我们是一个真正的国际组织。”</p><p>文化融合虚无缥缈，最终的支点还是落地到人才的管理。这就要求企业在本土化管理过程中，更要从文化语言、沟通方式、人才培养等多方面，有意识地融入当地文化，建立群众基础。</p><p>此前，中国公司摸索出了一套流程。一般而言，海外人才配置大致分为几个阶段：出海初期，企业知名度不高，大多是总部外派员工；发展业务时期，企业让外派员工作为管理人员，招聘当地员工；而公司的海外业务进入成熟阶段，团队以本地员工，仅外派少量的总部员工提供指导和服务。</p><p>久而久之，中国企业意识到外派员工成本很高。以华为为例，外派员工的薪资构成为：基本工资+离家补助+艰苦补助+其他。基本工资一般是员工在国内的薪资，离家补助约为50美金＋/日，如果地区条件较差就会提供不同程度的艰苦补助。而且，外派员工和当地员工很难真正融合，有时甚至会引发矛盾，常常会引起当地员工的不满。</p><p>为此，不少公司刚开始制定全球化战略，就在全球网络人才。从文化消费领域的迪士尼、华纳，到科技领域的苹果、脸书、谷歌、微软，再到制造业领域的三星、华为，这些公司的高层都可能是他们重点围猎的目标。</p><p>更有一些出海公司开始进行“属地化”管理。“帮我招聘一位白人高管，薪酬可谈。”这是肖玛峰最新接到的客户需求。该客户是一家主做石油装备的公司，客户群体主要是欧美公司，最近正准备组建一个销售团队。“如果由白人管理，后续招聘和业务拓展可能也会更容易推进。”</p><p>再比如，汉朔科技筹备出海的时候，便突破性地采用了中国、欧洲“双中心”战略——利用中国总部调动了中国的技术人才和供应链资源，而欧洲的总部用来吸引欧洲的优秀人才和技术资源。靠着欧洲本地团队和总部的协作，汉朔科技先后与法国欧尚集团、荷兰Ahold Delhaize等大客户进行合作，并顺势在欧洲市场扎下了根。</p><p>现如今，汉朔科技结合全球形势已经将双中心战略自然过渡为全球化战略，并成为国内数字化零售领域为数不多大规模服务全球用户的公司，海外分支机构已经遍布美国、英国、法国、德国、荷兰、澳大利亚、新西兰、新加坡和越南等地，服务客户遍布全球超过50个国家和地区，包括多个全球百强零售商在内的数万家门店。</p><p>现如今很多初创公司在初期就将“生而全球化”的理念植入到公司基因中，他们一旦做好出海的准备，就会带着全球化的思维和战略组建团队并进行业务布局。深耕3D打印药物领域的三迭纪是一家“出生就在海里”的全球化企业，开创了熔融挤出沉积（Melt Extrusion Deposition, MED）3D打印药物工艺，实现药品的数字化开发与连续化生产，彻底改变了药物的递送、开发和生产方式。</p><p>三迭纪在团队组建方面，以引进和培养全球化的人才作为公司人才发展的方向，例如总工程师Edward Haile博士，曾担任BOBST研发部门负责人和Honeywell工程副总裁，有20余年的跨国协作经验。</p><p>总而言之，中国企业全球化是企业发展的必然趋势和重要的战略选择，是企业组织力升级转型的重要节点。尤其在充满不确定因素的全球战场，中国企业的组织制度和战斗力也需要提升。那么，中国公司作为海外市场的「外来者」，起步时往往是做最难的，做好人才管理就是打好第一场战役的关键。</p><p>《叙事经济学》一书曾写道:“我们正身处人类历史上一个特殊的过渡时期，很多全球成功人士都将自己视为更广泛的国际文化的一部分。”眼下，历史的车轮已经转动，纵使全球市场充满更多不确定和挑战，不断进化的中国企业仍会在颠簸与荆棘中继续前行。</p><h3>References</h3><p>1.百家中国制造企业出海调查报告：积极适应环境与深度本土化经营 来源/金融时报</p><p>2.出海全球化，靠人才本地化 来源/四分仪Quadrant</p><p>3.从海外猎头的视角，看企业出海时的全球化人才如何布局？来源/智乐聘-全球招聘</p><p>4.中国制造出海背后的人才战略：需求逆势增长 “走进去”仍待升级&nbsp;来源/21世纪经济报道</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODk5OTEzOA==&amp;mid=2962170007&amp;idx=1&amp;sn=2fbc8206f2447b0e1873f0601c1f7e04&amp;chksm=aac1bb9a9db6328cf120fff51ef8107b97120d1f127ee3fbb63274074b35a8aa866fb878d9f9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经纬创投”（ID：matrixpartnerschina）</a>，作者：经纬创投主页君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548731367037313</id>
            <title>大厂出海小记</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548731367037313</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548731367037313</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 03:57:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 海外市场, 跨境电商, 拼多多, TikTok Shop
<br>
<br>
总结: 海外市场对于中国电商来说越来越重要，跨境电商成为主要增长点。拼多多通过Temu在海外市场取得成功，打破了传统跨境电商格局。TikTok Shop也在海外市场崭露头角，与亚马逊展开竞争。海外市场的开拓对于中国电商来说具有重要意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>海外市场正被越来越多企业视作第二成长曲线。</p><p>这是因为国内存量市场增长缓慢，增量市场开拓困难，同时受到一带一路和双循环等政策的推动，国内大型企业都希望在另外一片天地复制过去的高速增长奇迹。</p><p><strong>最近财报数据证明了这一点，互联网大厂纷纷“省”出了亮眼成绩，海王争夺战愈演愈烈。</strong></p><p>社交娱乐，是出海领域的香饽饽。</p><p>网易致力于做全球主导的游戏厂商；腾讯游戏连续三个季度实现双位数增长，在国际市场具备确定性；快手因出海亏损一度受到市场质疑，但今年三季度数据显示出了回暖的趋势。</p><p>跨境电商赛道，持续火爆。</p><p><strong>阿里全球化业务强劲增长，国际数字商业继续扛起大旗；抖音集团凭借其核心武器TikTok的强势表现愈发勇猛；</strong>出海狂飙一年，Temu成为拉动拼多多高速增长的新引擎。</p><h2>01.</h2><p>受三季度炸裂业绩的刺激，美股市场拼多多市值竟然超越了阿里。</p><p>有幸见证历史性时刻。业务普遍认为，跨境电商平台Temu的成功对拼多多整体业绩的提升起到了关键作用。</p><p>Temu去年9月空降美国，是妥妥的后起之秀，但这并不妨碍其在短短1年多的时间里，在全球40多个国家及地区开设了站点。</p><p>延续烧钱的低价策略，Temu不仅迅速开启了拔节生长模式，还针对传统外贸和跨境电商的痛点做了创新。</p><p>与传统的跨境电商平台相比，Temu最大的特点是采用了柔性供应和全托管模式。</p><p>柔性供应链帮助中国制造加速出海，而全托管模式则大大拓宽了商家的订单渠道。</p><p>据了解，黄峥过去曾推出跨境电商项目，并与SHEIN的创始人许仰天有过交锋，但他很快选择专注于国内市场，将拼多多发展成今天的巨头。</p><p>当国内电商三足鼎立的格局日渐稳固，拼多多这才推出了极具进攻性的Temu。</p><p><strong>陈磊将拼多多的发展总结为三次创业：第一次是拼多多主站，第二次是多多买菜，而当下的多多跨境Temu则是第三次。</strong></p><p>Temu首站落地电商市场较为成熟的美国，未来不可避免与亚马逊、SHEIN等头部平台展开厮杀。</p><p>这个过程无疑充满挑战，但背靠过去8年积累的供应链基础，凭借极强的战略定力与执行能力，拼多多已经高调秀了把肌肉。</p><h2>02.</h2><p>刚刚过去的黑五，Temu打出降价高至90%的横幅，狠狠“整顿”了海外物价。</p><p>TikTok Shop向卖家提供50%折扣补贴，直接宣战亚马逊，进一步夺取了美国市场。</p><p>中国电商正在改变黑五。尽管TikTok Shop今年9月刚开辟第一大市场美国，第二大市场印尼就遭遇了关停。</p><p>但好在，短短两个月后，美联邦法院就以侵犯用户的言论自由权为由，叫停了TikTok在蒙大拿州的禁令。</p><p>政策似乎无法阻挡TikTok Shop的步伐，同时，为了克服监管障碍，重启印尼业务，TikTok也开始与印尼最大的科技独角兽GoTo旗下电商部门Tokopedia进行投资洽谈。</p><p>今年上半年，TikTok在印尼的小店数据一直表现出色。在这个巨大的香饽饽面前，TikTok没有理由放弃。尤其是面对“新秀”Temu来势汹汹的突袭，TikTok Shop更是不甘示弱。</p><p>Temu迅速打破了东南亚“三足鼎立”的电商格局，给Shopee，Lazada等企业造成巨大影响。</p><p><strong>目前的Shopee已经进入“全面战斗模式”，背靠阿里的Lazada有着庞大且持续的资金支撑。</strong>回到字节，在海外供应链和物流方面势必将承担更大的压力。</p><p>但无论如何，与独立站并行的TikTok电商，相比过去的Fanno以及去年卷土重来却未激起水花的IfYooou，有着更强的突围势能。</p><h2>03.</h2><p>海外市场仍在持续刷高中国电商热度。</p><p>经过20多年的发展，跨境电商有望再次突破原有秩序，开启新的局面。</p><p>在中国电商头部企业中，<strong>最早进入跨境电商领域的"排头兵"实际上是阿里。</strong></p><p>阿里起家于外贸业务，早在淘宝之前就开展了B2B外贸批发业务，后来又推出了B2C模式的速卖通，在俄罗斯和巴西市场取得了广泛的欢迎。</p><p>速卖通凭借阿里的资源支持，在行业早期红利期抢占了先机，如今在供应商、商品和物流方面都显得成熟。</p><p>自2010年正式上线以来，速卖通经历了从小额批发向ToC模式再到B2C平台的转变。同时，阿里于2016年4月以10亿美元收购了Lazada 51%的股份，进军东南亚市场。</p><p>拥有Lazada这一筹码，阿里本应在海外布局中领先于竞争对手。然而，阿里需要反思的是，为什么SHEIN能够在阿里如此强势的海外布局中脱颖而出。</p><p>事实上，直到2021年底，阿里巴巴才将海外业务提升到集团战略层面。</p><p><strong>阿里巴巴首次成立了海外数字商业板块，涵盖了速卖通和国际贸易（ICBU）两大跨境业务，以及Lazada、Trendyol、Daraz等海外本土电商服务。</strong></p><p>在很长一段时间里，阿里巴巴的海外业务板块各自为营，直到蒋凡上任后，将跨境业务相关的所有团队统一到速卖通下。</p><p>接下来的一年时间里，他将主要精力集中在速卖通、Lazada和Miravia这三个C端业务上。</p><p>Miravia是阿里去年年底推出的本地化运营的电商平台，从而填补了阿里巴巴在欧洲市场的空白。</p><p>然而，值得一提的是，置身瞬息万变的电商世界，布局早并不能保证最终的胜利，全球电商大战才刚刚开始。</p><h2>04.</h2><p>跨境电商行业正朝着更为纵深的方向探索，海外社交娱乐市场也开展得如火如荼。</p><p>首先来看快手。<strong>早在2017年，快手就启动了海外扩张计划。从刘新华、Zack、邵凯，再到徐智威、仇广宇，快手海外的领导团队可以说非常出色。</strong></p><p>然而，从贸然进军北美、二次冲击印度和东南亚，再到突然的三合一战略不难看出，快手的海外之路总是阻碍重重。</p><p>快手曾试图复制国内烧钱拉新、推广返现的策略，但业务并没有取得显著成效。模糊的战略规划和分散的业务布局，曾一度导致巨额投入无法产生预期效果。</p><p>快手被质疑追着TikTok的脚步，海外市场的反复失利也让高层一度丧失了信心，但快手不得不争取这块肥肉。</p><p>毕竟，<strong>开拓海外市场既是快手的初衷，也是快手成长的必然需求。</strong></p><p>自2022年起，快手CEO程一笑更加关注海外业务。在仇广宇离职后，他于8月将马宏彬调任为国际化业务负责人。</p><p>马宏彬曾被认为是快手的"三号人物"。上任后，他确定了两个新方向：</p><p>第一，优化产品体验和运营能力，强化产品的本地化特色；第二，关注可持续性发展，集中优质资源在最关键的方向上，重视投资回报率。</p><p>今年Q3，快手海外业务收入6.52亿元，虽然还在亏损，但经营亏损已经环比大幅收窄至6.35亿元。</p><p>另外，还有一个契机。11月11日，"中文在线"旗下的ReelShort进入美国、英国和加拿大的App Store总榜前三，成为继Temu之后的又一个中国应用的现象级成功案例。</p><p>这给快手海外业务提供了一个重要启示，即如果能在短视频领域下功夫，或许就有更大的机会让海外业务扭亏为盈。</p><h2>05.</h2><p>在不同的背景、资源和阶段下，开展海外业务的方法也会有所不同。</p><p>继Fantastic Pixel Castle之后，网易游戏今年又新建了第八家海外游戏工作室。</p><p>该工作室开发的游戏名为Worlds Untold，是一款注重叙事和世界建设的3A级动作冒险游戏，由《龙腾世纪》的制作人领导开发。</p><p>网易一直紧密关注行业内的明星制作人，从《炉石传说》的总监和执行制作人，到日本的名越稔洋、须田刚一，再到鬼蟹和Mac Walters。网易正在努力与这些明星制作人建立联系，以诚意和创作自由来扩展行业人脉。</p><p><strong>这是更快打开国际市场大门的路径，同时也能弥补网易在3A游戏和主机游戏开发方面的不足。</strong></p><p>按照网易的战略和投资计划，未来将以精品内容为导向，在全球范围内寻找具有相同研发和运营理念的合作伙伴，为全球用户打造优质产品。</p><p>回顾网易游戏进军海外市场的时间，大致可以追溯到2015年。当时，网易主要专注于休闲类游戏，并选择自主发行，但产品的表现平平。直到2018年左右，在日本推出了《荒野行动》后才开始引起广泛关注。</p><p>《荒野行动》积累的运营经验为后来的《第五人格》、《明日之后》等产品在日本市场的成功打下了基础。</p><p>不过，随后面对《胜利女神：NIKKE》、《原神》、《末日喧嚣》等产品的竞争，网易显得有些被动。尽管他们迅速由攻势转入守势，并开始在日本以外的地区扩展。</p><p>但无论是最具国际知名度的《暗黑破坏神：不朽》，还是由华纳兄弟发行的顶级IP《哈利波特：魔法觉醒》，都需要时间来证明自身的能力。</p><p>最后，<strong>如果网易的目标是成为全球主导的游戏厂商，那就不能局限于手游，尤其是在西方以及日韩等以PC和主机为主的市场。</strong></p><h2>06.</h2><p>像网易一样，腾讯也在加强对3A与PC平台游戏团队的投资和并购。</p><p>从英国3A游戏工作室，到利物浦独立游戏工作室，波兰游戏开发商，腾讯游戏今年的海外扩张步伐依旧不小。</p><p>从追寻流行玩法到青睐有叙事专长的游戏开发团队，再到加强对PC平台游戏团队的投资并购，都是对于驱动游戏业务发展的“三驾马车”（玩法、技术、故事）的战略执行。</p><p>从结果看，<strong>海外市场已经成为腾讯游戏的第二增长曲线，离马化腾当年提到的收入结构“国内一半、海外一半”的目标越来越近。</strong></p><p>拒绝依靠大规模买量，不走低附加值的人海战术，腾讯游戏一直期待凭借核心玩法和基础品质获得成功。</p><p>自2021年年底，腾信有意识地在海外自建发行品牌两年后，目前的Level Infinite 围绕战术竞技、开放世界RPG、生存建造、MOBA等多个品类共发布三十余款产品。</p><p>越来越多的产品走向全球市场，满足全球玩家的多元化需求。这当中，最具代表性的就是Level Infinite所发行的两款产品，一款是韩国Shift Up工作室开发的《胜利女神：妮姬》，另一款是完美世界自主研发的《幻塔国际版》。</p><p>前者曾在20天内创下7000万美元的流水，后者在去年获得了TGA最佳移动游戏提名。通过Level Infinite这个品牌，腾讯游戏与海外游戏公司展开更紧密地合作，加速全球游戏化布局。</p><p>自2008年投资美国游戏公司Riot Games起，腾讯游戏的全球化业务已有15年。他们一直坚持只出资而不干涉团队运营，并与被投公司保持距离。</p><p>直到近年来腾讯以更直接的方式参与海外厂商的工作内容，包括产品代理、IP合作，甚至有时提供中国研发团队。这也是他们在投资战略上一个明显的转变。</p><p>未来，腾讯游戏业务将从平台型游戏公司转型为游戏制作公司加平台公司的组合。按照腾讯COO兼互动娱乐事业群总裁任宇昕的说法：“两种特质腾讯应该兼备，但游戏制作可能将远重于平台。”</p><h2>07.</h2><p>中国游戏行业一直渴望登上世界舞台，与顶尖公司一较高下。</p><p>回归游戏的本质，核心仍然是内容和产品研发能力。从这个角度来看游戏出海，目前仍处于渠道竞争的阶段。</p><p>跨境电商也是如此，目前在海外支付、物流等方面仍面临挑战。此外，结合不同地区用户的喜好，推出他们喜爱的产品，不同市场需要采取不同的策略。</p><p>出海不是简单的换了一个市场，一个地方。出海人需要面对各种人类社会下，法律法规、文化习惯等各种情况，其中的艰辛该交的学费一笔都逃不掉。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5MDY4NTE2NQ==&amp;mid=2247490669&amp;idx=1&amp;sn=d9dbdacb0dcdb940155a35a423851dfa&amp;chksm=ec1d75efdb6afcf9f49afe78c47fe17764a9b61a70db0b6333f2a553c89687ff182b3b931e27&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巨头财经”（ID：jutoucaijing）</a>，作者：巨头编委会，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548729332309891</id>
            <title>西凤酒屡次上市均失败，为何走不出省内？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548729332309891</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548729332309891</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 03:56:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电视剧, 西凤酒, 四大名酒, 上市
<br>
<br>
总结: 该文讲述了电视剧《父母爱情》中关于西凤酒的情节，并介绍了西凤酒作为“四大名酒”之一的历史。然而，尽管曾经有过发展的机会，西凤酒却未能走出陕西，且多次上市均以失败告终。目前，西凤酒仍然面临着市场竞争和品牌建设的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>百看不厌、老少咸宜的电视剧《父母爱情》一直被多次重播，不少观众对其中剧情烂熟于心。</p><p>一次，江德福请老丁喝酒，安杰拿出西凤酒招待。德华却认为没有拿出茅台，是不够重视老丁。安杰解释西凤酒也是好酒。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_6e5ea05c10974f10b01354be35c23eec@5888275_oswg39363oswg806oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，作为建国初期的“四大名酒”之一，西凤酒现在已明显掉队。</p><h2>“四大名酒”之一却未走出陕西</h2><p>1952年，北京举办了第一届全国评酒会，西凤酒和茅台、汾酒、泸州老窖一起被评为“四大名酒”。</p><p>1955年，周总理出席万隆会议凯旋，途径中国香港，港澳台同胞为之庆贺。当时宴席上摆有茅台、汾酒和泸州老窖，唯独没有西凤酒。周总理问到：“咱们中国不是有四大名酒嘛，今天怎么没有见到西凤酒呢？”香港同胞说：“不是我们不知道，实在是因为买不到西凤酒啊。”回到北京后，周总理就立即指示有关部门加快西凤酒的发展速度。</p><p>1956年，在周总理的亲自关怀下，宝鸡开始建造国营陕西西凤酒厂，计划年产1000吨。</p><p>1963年，全国第二届评酒会召开，选出的“八大白酒”中，西凤酒同样位列其中。</p><p>改革开放后的1979年，举办了第三届评酒会。与以往不同，此次制定了系统的标准，严格按照香型来评定。白酒普遍被分为酱香、浓香、清香三大香型。</p><p>西凤酒的香型比较独特，介于浓香和清香之间，最终落选。为此，西凤酒组织专家，研究西凤酒的香型特征，最终定为“凤香型”。</p><p>在1984年第四次全国评酒会和1989年第五次全国评酒会，西凤酒均入选。同时，此后进入了白酒行业的繁荣发展期。</p><p>为解决供求矛盾，国家按照“以放为主”的思路进行改革，不断减少价格控制，陆续放开了包括部分名酒在内的大多数农副产品购销价格，白酒行业进入市场化定价阶段。</p><p>1991年，西凤酒更换了包装，去掉之前粗壮的酒瓶，换成比较时兴的高颈酒瓶。当年，西凤酒的全厂工业产值首次超过1亿元，在全国排第六。</p><p>次年，市场经济活跃，白酒行业也开始了激烈竞争，大小酒厂开始拓展市场，树立品牌形象。</p><p>五粮液等白酒企业通过多次提价塑造了高端白酒形象，白酒行业第一阵营初步形成。同时，在价格上涨仍供不应求的背景下，一批名酒企业实施了产能的改扩建工程，白酒行业实现了繁荣发展。</p><p>1994年11月，山东孔府宴酒成为首届央视“标王”。在中央电视台黄金资源广告招标大会上，获得了次年在《新闻联播》和《天气预报》之间的广告时间。</p><p>这段时间，其他品牌要么降价抢市场，要么提价树品牌。反观西凤酒，却仍未走出省内。</p><p>西凤酒在2018年公布的招股书中提及，该公司目前销售网络体系有待继续完善，尚未形成全国性的销售网络体系，且支持市场决策的信息系统建设滞后，需要加强在营销体系和信息系统建设上的投入。</p><h2>曾财务造假，屡次上市均失败</h2><p>1999年，西凤酒酒厂改制为陕西西凤酒股份有限公司，同时喊出了上市的口号。谁知几经波折，西凤酒却一直与资本市场无缘。</p><p>从2007年开始，西凤酒进行了第一次股份转让。</p><p>2007年2月，陕西中宝印务有限公司持有的500万股股份转给中国工商银行宝鸡分行。2008年1月，中国工商银行宝鸡分行以公开拍卖的方式，将所持500万股股份以3050万元的总价转给盈信投资。</p><p>2008年7月，山东烟台玻璃厂破产清算组以公开拍卖的方式，将所持500万股股份以750 万元的总价转给盈信投资。</p><p>2009年12月，西凤酒进行了第一次增资。天眼查资料显示，西凤酒同期接受了中南创投的A轮投资和宝鸡市国资的Pre-A轮投资。</p><p>2010年11月，西凤酒进行了B轮融资，投资方有光大金控、CPE源峰、新天域资本、悦众投资、盈信国富。</p><p>经过多年准备，西凤酒2012年终于开始进行IPO，却被曝出了财务造假，IPO被迫终止。</p><p>新华网报道称，西凤酒销售弄虚作假骗取补贴，在2010年的财务上造假，当年实际巨亏4.2亿元。</p><p>2014年9年，西凤酒进行了战略融资，投资方有远东控股集团、中南创投、和灵资本、远创投资、中融人寿。</p><p>2016年，西凤酒第二次递交招股说明书，谁知此时却又爆出了贪腐问题。</p><p>2018年，西凤酒仍未放弃上市的努力，再次提交了招股书。而在审核首发上会的前一天，西凤酒主动撤回了申请材料。</p><p>至今，西凤酒仍不时传来上市的消息，却一直只是“消息”。</p><h2>被称为“贴牌酒”</h2><p>与其他酒厂不同，西凤酒存在向外协凤香型基酒供应商采购凤香型基酒的情形。同时，成品酒采取自主生产与合作生产相结合的生产模式。</p><p>西凤酒不仅基酒需要外购，还贴牌生产。2015年至2017年，该公司自产产品的销量占比分别为68.17%、62.79%、63.56%。同期，自产产品的销售收入占比分别为86.30%、83.60%、83.93%。</p><p>西凤酒在招股书中提及，合作生产产品主要是中低档、低价位、性价比较高的产品，系对发其产品结构的有效补充和完善，系对近年来中低档白酒消费增长的消费结构调整的有效应对，系其根据合作厂商当地对西凤酒的市场需求、拓展省外市场的有效措施。</p><p>从毛利率来看，西凤酒2017年中档产品中的合作产品的毛利率为26.14%，中档产品中的自主产品的毛利率为53.76%。</p><p>中低端产品恰恰是西凤酒的主力产品，西凤酒销量主要靠禧福祥、华山论剑和国花瓷三大品牌，而它们竟然全都是“贴牌酒”，由第三方公司创建和运营。</p><p>西凤酒曾一度被调侃为“搬箱子的”，只提供生产和灌装。</p><p>西凤酒官网提及，目前，西凤酒总资产突破80亿元，占地面积2600余亩，拥有各种生产设备5000多台套，年生产能力10万吨，员工6000多人。</p><p>目前，西凤酒公司新闻提及，该公司正在抓质量、办活动，积极销售。但当今白酒行业品牌梯队已固定，西凤酒想突围仍需多努力。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/njo8vL-tz6b3--D37yOXcw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“首席消费官”（ID:CEfirst）</a>，作者：吴艳蕊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548722571861895</id>
            <title>现制酸奶，夹缝中求生存</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548722571861895</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548722571861895</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 03:52:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 君乐宝, 茉酸奶, 新乳业, 一只酸奶牛
<br>
<br>
总结: 新乳业转让一只酸奶牛股权给君乐宝，损失了2475万元。君乐宝入股茉酸奶，但对现制酸奶行业影响有限。现制酸奶是区域市场的产物，价格普遍过高。一只酸奶牛的经营不佳导致新乳业转让股权。茉酸奶是国内最大的现制酸奶连锁企业，君乐宝持有其30%股份。君乐宝和茉酸奶的合作主要涉及乳制品原料供应和科研支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月初，君乐宝入股茉酸奶让现制酸奶行业好不容易有了点热度。11月底，新乳业转让一只酸奶牛45%股权，又给该行业泼一盆冷水。</p><p>相比2021年的收购价格，此次<strong>转让一只酸奶牛股权让新乳业损失了2475万元</strong>。对于转让原因，新乳业给出的解释为：鉴于客观经营环境的较大变化，公司未来更好执行<strong>以“鲜”为核心主题</strong>的五年战略规划，集中资源做大做强核心业务，尤其是对低温鲜奶和低温特色酸奶的经营聚焦，维护公司全体股东利益。</p><p>换句话说，还是一只酸奶牛不给力，自被收购后一直在亏损，因此新乳业需要缓解压力。</p><p>与新乳业不同，君乐宝想要上市，所以近两年一直在买买买，这其实也是新乳业之前用过的方式。但君乐宝主业是低温酸奶、鲜奶和奶粉，以整个现制酸奶行业规模看，入股茉酸奶算不上是吃到大餐，顶多是道开胃菜，短期内不会有太多实质性的作用。</p><p>毕竟现制酸奶是生存在饮料和保健夹缝中的产物，主要表现在区域市场。同时，该<strong>行业普遍过高的价格</strong>也一直为人所诟病。</p><p>随着新乳业转让一只酸奶牛股权，<strong>会成为君乐宝与茉酸奶的一面镜子吗</strong>？而现制酸奶到底是不是个伪命题？</p><h2>01「扶不起的一只酸奶牛」</h2><p>新乳业日前发公告称，拟将持有的<strong>重庆瀚虹45%股权</strong>转让给关联方草根知本集团有限公司（以下简称“草根知本”），此次转让对价为1.485亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_7d6bdff1c7254bdfa1efce6f97bb536a@5931687_oswg70301oswg660oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源于深交所公告</p><p><strong>重庆瀚红是一只酸奶牛品牌生产、运营平台</strong>，主营业务为茶饮等现制饮品的连锁门店经营业务，拥有完整的产品供应链，门店超过1000家，分布于全国20多个省区域市场。</p><p>2021年，新乳业以人民币2.31亿元收购了重庆瀚虹60%的股权。本次交易完成后，新乳业仍将持有重庆瀚虹15%股权。</p><p>在2021年收购交易中，重庆瀚虹的整体估值为3.85亿元，本次交易所涉整体估值较前次交易减少5500万元，整体估值降低了14.29%。此次转让股权直接让新乳业损失了2475万元。</p><p>新乳业表示，前述估值和交易对价的差异主要受客观经营环境发生较大变化、茶饮市场加剧竞争影响，重庆瀚虹估值存在一定程度下调所致。</p><p>多年来，<strong>新乳业的核心业务为鲜奶和低温酸奶</strong>，早些年的表现并不起眼，甚至还亏损，后来通过多次并购扭转了局面。在2019年上市后，又先后并购或投资了现代牧业、夏进乳业、澳牛乳业、一只酸奶牛、澳亚投资等。</p><p>对于入股一只酸奶牛，新乳业曾表示，该品牌所具有“新客群、新场景、新消费”的年轻化属性，可赋能新乳业“三新战略”，有利于加强其在终端渠道上的布局，拓宽私域流量入口。</p><p>按照当时签署的《关于“一只酸奶牛”之投资合作协议》中约定，重庆瀚虹未来三年的净利润分别不得低于3850万元、4235万元、4658万元。</p><p>而现实却是，<strong>一只酸奶牛2022年营收为2.2亿元，净亏损992万元；2023年前三季营收2.3亿元，净亏损416万元。</strong></p><p>在入股前，据新乳业2021年1月的公告显示，一只酸奶牛2019年未经审计的营收约2.4亿元，净利润约3500万元；2020年营收2.2亿元，净利润3160万元。</p><p>新乳业方面表示，经过几年的摸索，发现这个赛道并不是公司战略发展的重点，所以进行了调整，未来一只酸奶牛经营的不确定性就不会影响到上市公司。</p><p>可见，入股两年来，<strong>一只酸奶牛不仅没有给新乳业带来实质性进展</strong>，反而拖了后腿。</p><p>盘古智库高级研究员江瀚认为，新乳业入股一只酸奶牛或许是出于拓展业务范围和增强品牌多样性的考虑，不过由于市场表现不佳，最终选择出售股权，但这并不一定说明当初入股的盲目性。企业在经营过程中需要不断调整战略和业务重心，以适应市场变化和自身发展需要。</p><p>艾媒咨询CEO张毅向青橙财经表示，新乳业之所以要转让一只酸奶牛的股权，最重要的原因在于<strong>后者的经营成本可能会比较高</strong>。就目前全国现制酸奶市场来说，并没有哪家企业布局的特别好的例子，这是由于<strong>酸奶保质期非常短</strong>，对温度的要求非常高，并且<strong>这类产品比较适合区域性市场，目前还没有一家能做成全国性的。</strong></p><p>值得注意的是，交易完成后，<strong>草根知本将成为重庆瀚虹新的第一大股东</strong>。草根知本成立于2015年7月，其母公司为南方希望实业有限公司，实际控制权在新希望集团手中，法人为新希望集团董事长刘永好，新乳业董事长席刚为草根知本董事、经理及联合创始人。</p><h2>02「茉酸奶价值几何？」</h2><p>与新乳业转让股权不同的是，就在11月初，另一家乳企君乐宝入股了同样身处现制酸奶行业的茉酸奶，<strong>君乐宝将持有茉酸奶30%的股份</strong>。</p><p>茉酸奶是目前国内最大的现制酸奶连锁企业。据窄门餐眼小程序统计，截至目前，<strong>茉酸奶拥有1624家门店</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_23ad1790d42f471abcd680989e136e76@5931687_oswg47707oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源于窄门餐眼小程序</p><p><strong>乳制品原料供应和科研支持是双方战略合作的重要内容</strong>。君乐宝在张家口坝上草原拥有38万亩草场，坝上草原牧场将设立茉酸奶专有牧场。此外，依托君乐宝的研发平台，茉酸奶未来产品的升级迭代将得到更优质的解决方案，为中国现制酸奶事业的快速健康发展建立研发基础。</p><p>君乐宝乳业集团董事长兼总裁魏立华表示，与茉酸奶的合作对进一步做大做强低温酸奶具有重要意义，<strong>双方将在原料、产品、研发、渠道等领域</strong>加强资源协同与合作，有助于君乐宝更好发挥供应链实力。</p><p>茉酸奶总经理顾豪指出，优质的原材料是茉酸奶品质的保证，也是消费者的首要考虑因素。此次与君乐宝的战略合作，将全线加速茉酸奶产品向更健康、更优质的方向迭代升级，同时也为君乐宝进一步夯实低温酸奶第一品牌贡献力量。</p><p>实际上，与新乳业类似，<strong>君乐宝</strong>近两年也频频通过<strong>并购、投资来壮大自身实力</strong>，包括皇氏集团子公司云南来思尔乳业股权及云南皇氏来思尔智能化乳业股权，西安银桥乳业（集团）有限公司部分资产，以及上海酪神世家健康科技发展有限公司等。</p><p>不同的是，君乐宝计划于2025年之前在香港上市，所以一系列的资本运作无疑是<strong>为上市做努力</strong>。</p><p>君乐宝主营业务包括低温酸奶、鲜奶、奶粉，如果说之前的大部分并购是为了补足在奶源、市场占有率方面的短板，而入股茉酸奶的作用似乎没那么明显。</p><p>首先，茉酸奶虽然是现制酸奶行业规模最大的，但1600余家门店能带动君乐宝低温酸奶多少销量真不好说，比起动辄上成千上万家规模的咖啡和新茶饮，<strong>整个现制酸奶行业的规模都是小打小闹</strong>。</p><p>其次，2014年成立的茉酸奶一直不温不火，直到<strong>今年7月初因高价出圈</strong>。当时茉酸奶上线一份问卷调查，就新品“猫山王榴莲”系列向消费者征集价格，共有三档价位，分别为68元、88元和108元。此举瞬间引来了“酸奶刺客”“贵得离谱”等评论，同时，关于“茉酸奶到底是不是酸奶”的讨论也很激烈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_e65b5d11b6b643a0b604bb5a7f4fbf5b@5931687_oswg55270oswg515oswg937_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源于茉酸奶官方微信公众号截图</p><p>对于迟迟不火，顾豪曾解释称： 茉酸奶刚创立的时候还是CoCo、一点点引领的单价十几元左右的茶饮赛道，而此后喜茶、奈雪的茶等中高端新茶饮的出现，让消费者接受了二三十元左右的单价。 同时，随着饮品界开始差异化发展，茉酸奶才逐步兴起。</p><p>说白了还是<strong>价格高少人问津</strong>，长时间来，茉酸奶产品价格<strong>始终在20-40元的区间</strong>，而7月靠“天价”出圈则被解读为一次营销手段。</p><p>随着新乳业甩手一只酸奶牛，会成为君乐宝与茉酸奶的一面镜子吗？</p><p>中国商业联合会专家委员会委员、北京商业经济学会常务副会长赖阳表示，有的企业投资短期内不是完全从直接的增长收益来考虑的，而是需要对资本市场不断地有新的概念，来支撑市场对企业未来业绩的预期，那收购是很好的题材。但从长期来看，企业对资金投入一定是要考虑收益回报的，等到这个故事不需要讲的时候，企业有可能就退出了，改投别的领域了。</p><p>“任何领域都会遇到行业发展和企业发展不完全对等的情况，即便在有前景的领域里也不是每个企业都能成功。现制酸奶行业不能说没有发展前途，但这里的玩家要看运营能力、管理能力等很多因素，谁能给投资者带来更多的回报才能引起重视。”</p><p>如此看来，<strong>茉酸奶能被君乐宝攥多久还需市场检验</strong>。</p><h2>03「夹缝下的行业难有规模」</h2><p>目前，国内酸奶赛道可以分成两大块，<strong>一种是传统包装酸奶</strong>，<strong>另有一种</strong>就是以酸奶为基底，在线下门店制作并出售的<strong>现制酸奶</strong>。</p><p>现制酸奶行业又可以分为三类，炒酸奶、水果捞和酸奶奶昔。<strong>茉酸奶主打的就是酸奶奶昔</strong>，这里玩家还有Blueglass、一只酸奶牛、K22酸奶草莓、王子森林等。</p><p>仔细发现，有些玩家的成立历史并不算晚，例如Blueglass于2012年5月就已成立，但整个现制酸奶赛道却远远没有咖啡、新茶饮那般热闹，这是由于整体市场规模有限导致的。</p><p>据窄门餐眼小程序统计，截至目前，茉酸奶现有门店1603家，覆盖250座城市；一只酸奶牛现有门店985家，覆盖166座城市；Blueglass现有门店147家，覆盖11座城市；K22酸奶草莓现有门店67家，覆盖23座城市；王子森林现有门店31家，覆盖5座城市。</p><p>据共研产业咨询数据显示，2022年我国现制酸奶行业<strong>市场规模达74.4亿元</strong>，同比增长59.1%。虽然在增长，但与咖啡和新茶饮的千亿规模还相差甚远。</p><p>据中国连锁经营协会数据，2022年我国现制饮品赛道，<strong>新茶饮占比61.9%</strong>，咖啡占比17.8%，冰淇淋占比8.5%，<strong>酸奶屋占比2.4%</strong>，其他为9.4%。</p><p><strong>虽然市场规模小，但普遍价格并不低</strong>。茉酸奶在售系列大概分为三个价格区间，其中，真·苏丹王榴莲酸奶奶昔系列的价格区间在38-43元；原创牛油果系列的价格区间在29-34元；经典酸奶奶昔系列的价格区间在21-29元。</p><p>Blueglass的产品价格区间在29.9-49.9元，这个价格也让其有了“酸奶界的爱马仕”的称号；王子森林的均价为16元左右；K22酸奶草莓的均价为18元；一只酸奶牛主打产品的价格在12-16元之间。</p><p>这些品牌想表达的<strong>商业逻辑大体为：高品质原料、场景营销、高价</strong>。即大力宣传各自的奶源品质，并在门店的空间布局上有各自的主题设计。</p><p>但总体看，现制酸奶行业受到的资本关注度并不高。公开信息显示，除了此次君乐宝入股茉酸奶，近两年的资本动作寥寥无几，这还包括了2021年1月5日，新乳业收购一只酸奶牛60%的股权。其他品牌方面，2021年7月，Blueglass完成超两亿元B轮融资；今年年初，王子森林完成了千万级战略融资。或许就是这点关注度才有了今年7月茉酸奶借高价出圈的动机。</p><p>“<strong>企业不应只为了融资而发展，而是要侧重商业模式的价值</strong>。现制酸奶首先看需求，其次是物流、设备的支持，然后就是轻量化经营，本身门店面积不大可以提升坪效，再提升品质就可以做到盈利，一旦做起来自然会得到资本市场的青睐。”赖阳表示。</p><p>江瀚则指出，现制酸奶行业虽然是小众赛道，但竞争也很激烈，企业需要不断创新和提升品质，才能在市场上立足。而采用高价营销策略来塑造高端品牌形象的方式，并不适用这个赛道所有的玩家。</p><p>在张毅看来，<strong>现制酸奶可以说是生存在饮料和保健的夹缝中</strong>，怎样做好供应链才是这个赛道最需要解决的问题，目前还没看到哪家企业已找到合适的办法，这就是行业普遍价格偏高但成本又下不来的原因。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMjc0MjQ2OA==&amp;mid=2247485581&amp;idx=1&amp;sn=0257fb09175c4051c1388bfe7ee704d6&amp;chksm=e89103a6dfe68ab0d796315ed58ee1db2f401fb7c1c6868975a925154ea0ae9930d95939707a&amp;token=930491340&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青澄财经”（ID:qccj_001）</a>，作者：天辰，编辑：六子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548691926243715</id>
            <title>库迪的供应链，“撑不起”6.9的茶猫</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548691926243715</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548691926243715</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 03:41:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 库迪咖啡, 茶猫Tea Cat, 供应链, 缺货
<br>
<br>
总结: 库迪咖啡宣布推出第二品牌茶猫Tea Cat，但库迪的供应链问题可能影响茶猫的发展。消费者和联营商都遭受库迪产品和物料缺货的困扰。库迪的供应链问题不仅影响日常运营，也可能影响茶猫的地位和口感。自建供应链也难以解决库迪和茶猫的规模困局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一 年开出6000家店的库迪咖啡，又盯上了新式茶饮这块“蛋糕”。</p><p>近日，库迪在社交媒体平台上宣布，将于2024年1月1日正式推出第二品牌“茶猫Tea Cat”，报名通道向库迪咖啡联营商优先开放，并且依然采取风险共担的联营模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_980da82bd1c94b5b8b35af1782bea83f@000000_oswg16219oswg963oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>产品方面，茶猫表示将聚焦健康奶茶赛道，以原叶鲜奶茶主打，覆盖纯茶、鲜果茶等产品，价格介于15元-20元之间，总部补贴后价格低至6.9元，补贴优惠活动将持续至2025年底。</p><p>“全场统一定价6.9元，产品对标霸王茶姬和喜茶，价格对标蜜雪冰城”。</p><p><strong>这样的宣传对联营商和消费者来说都很有吸引力，但是结合库迪供应链的现状来看，茶猫这个“新茶饮故事”，或许很难讲得动听。</strong></p><h2>库迪“地基”不牢，茶猫“新故事”难讲</h2><p><strong>一个稳定、高效的供应链是咖啡品牌健康发展的基础。</strong></p><p>中国新餐饮产业联盟创始人贡英龙曾表示，供应链对咖啡品牌非常重要。只有自建工厂，才可能从全球去调配生豆，支撑品牌对咖啡豆的依赖。</p><p>而咖啡豆的口感又高度依赖于烘焙工厂，各品牌会将不同产地的咖啡豆进行不同比例的拼配以及不同程度的烘焙。如果一个咖啡品牌没有自建供应链，全靠第三方工厂，在中国（抢占市场）是很困难的事。</p><p><strong>但显然库迪的供应链“地基”并不牢固，</strong>在社交媒体平台上，已经有不少消费者公开表示库迪多款产品长期处于售罄状态，甚至新品上架后，从早上八点打开小程序就显示已经卖完。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_8947ae9fe6be46638cd032d990ea27a8@000000_oswg716243oswg1080oswg1840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>产品之外，品宣物料、经营物料更是长期缺货</strong>，有人表示在库迪小程序上清清楚楚标注着20杯咖啡就可以兑换礼品，而她消费了一个月满足兑换标准之后，商家却以没货作为理由推迟了三个月一直不处理，最后客服给出的解决办法也只是兑换4张8.8的咖啡券。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_bb220ecaabe84a88b335b0da79f48973@000000_oswg165659oswg1080oswg1966_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>关于缺货这个问题，困扰的不仅是消费者，库迪的联营商们也深受其害。</strong></p><p>据“界面新闻”报道，库迪供应商更换频繁，在更换过程中会出现断货情况，之前厚乳断货就是因为新的供应商尚未谈好。此外，上海、贵州和南京等多地的库迪联营商都表示，后台订货也需要拼手速，一周抢两次原材料，如果晚了可能会面临定不上的风险，万不得已加急订货，还要加钱。</p><p>库迪蒙眼狂奔，结果<strong>规模优势还没有建立，供应链这块“短板”反而先暴露了出来，这不仅影响到了库迪的日常运营，也使得茶猫，这个库迪 新 推出的第二品类的地位，开始变得岌岌可危。</strong></p><p>一方面，米乳、厚乳、燕麦奶等偶有缺货，甜品麦芬、瑞士卷、大福等经常性缺货，严重影响了消费者体验，<strong>长此以往，只会失去被低价吸引来的消费者。</strong></p><p>另一方面，供应链跟产品研发也是息息相关的，<strong>如果供应链管理不到位，势必会影响到新品研发速度以及口感</strong>。</p><p><strong>但“爆款”是品牌的突破口，也是其生命力的维系</strong>，比如瑞幸的生椰拿铁，直接推动瑞幸跨过了盈利线；Manner的桂花系列与M Stand可食用的杯状“燕麦曲奇拿铁”，也都是被许多消费者“种草”的爆款产品。</p><p>反观受限于供应链，爆款仍处在“养成阶段”的库迪，至今为止多次推出新品，却始终没有成功激起“市场水花”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_479874126384492cbff642618de734b3@000000_oswg200062oswg832oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可如今，不管是奶茶还是连锁咖啡行业都变得愈发“内卷”，一片“红海之下”，在产品、体验、服务、口碑上都还没建立差异化优势的库迪，就急于讲好奶茶“新故事”，或许还为时尚早。</p><h2>自建供应链，也难解库迪和茶猫的“规模困局”</h2><p>库迪加盟增速放缓、后入资金不断变少、闭店数量与日俱增，库迪咖啡董事长兼首席执行官钱治亚也意识到了供应链存在的问题。</p><p>在10月22日库迪开业一周年之际，钱治亚就在内部信中坦承，门店爆发式的增长，给库迪的供应链体系带来了巨大的挑战。</p><p>为了解决这一问题，库迪建立了当涂华东供应链基地和芜湖国际供应链基地，<strong>但结合目前的情况来看，自建供应链既带不动疯狂扩张的库迪，也撑不起6.9的茶猫。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_66a479c00203426180e60d8c87873b79@000000_oswg801694oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：库迪咖啡公众号）</p><p>首先，今年7月，库迪投资2亿美元在安徽当涂创建该品牌全球第一个供应链基地的消息传出时，就曾公开表示，该供应链基地将于今年下半年投入运营。</p><p>可是在推出茶饮品牌茶猫时，该公司首席策略官李颖波又改口称当涂华东供应链基地和芜湖国际供应链基地，将于2024年初陆续投入运营。</p><p>时间上一拖再拖，然而实际上即便是在11月的签约仪式上，库迪官方也未公布最新的项目进展，据内部人士表示，“基地目前还只有厂房没有生产线”，<strong>如此看来，自建供应链，更像是库迪在大规模闭店以及推广茶猫的压力下，用来安抚联营商的举措。</strong></p><p><strong>其次，聚焦库迪自建供应链这件事可以发现，其核心手段居然是依靠多方“攒局”。</strong></p><p>比如库迪的华东供应链基地项目，内部人士表示，土地和厂房均由当地政府提供，前5年免租，后5年租金减半收取，后续则由库迪和立宇合资的形式建厂，大概率按占股比例实际出资，但最终会由立宇实际负责运营。</p><p>内部人士还透露，库迪咖啡正集中邀约大供应商去当地建设工厂，鼓励他们成为供应链的合伙人，从0开始的工厂建设项目在占股比例上可进行协商。</p><p><strong>利用政策红利拿土地，同时深度捆绑供应商，分担风险，就算完成了供应链布局，但如此没有诚意的做法，库迪以及茶猫也很难获得供应商和联营商的认可。</strong></p><p><strong>最后，退一万步说，即便供应链基地真的投入了运营，但后续也需要大量的时间、精力和金钱去维持</strong>，并且相比于咖啡，茶饮产品在供应链上还要更复杂一些，例如，在鲜奶和茶基底以外，大多数新茶饮品牌所需要的新鲜水果、小料等配料需要根据季节变化等因素及时调整。</p><p><strong>可按照库迪现在的现金流情况或许很难撑起这个“庞然大物”。</strong></p><p>据招商证券测算，仅今年上半年，库迪的营销费用（平台广告、明星代言）、加盟商补贴、抖音平台卖券抽成支出分别为2.5-3 亿元、2-3 亿以及2 亿元左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_1ffeba7bead6429f963549d51b52cded@000000_oswg87690oswg1080oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：招商证券《咖啡行业深度报告:库迪VS瑞幸,9.9元价格战“鹿死谁手”》）</p><p>有业内人士估算，仅6月这一波8块8的大促，库迪可能就烧掉了1-2亿，如果要将低价补贴作为常态，估计库迪一年就能烧掉10个亿。</p><p>花钱如流水的库迪，很快便遇到了难题，据抖音商业博主“强哥聊聊新餐饮”在其视频中爆料，从6月开始，库迪已经开始通过银行承兑汇票给供应商做结算。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_77f8e0d38b034394b99472a2a71ad792@000000_oswg94990oswg1080oswg1040_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：抖音）</p><p>除此之外，库迪咖啡全资子公司被曝已被列入经营异常名录，陆振耀共关联四项被执行人信息，累计被总执行金额超过20亿。就连其对外宣称投入华东供应链基地的2亿美金，或许也将会分10年投资。</p><p><strong>以库迪现在的现金流压力，别说自建供应链了，想要保障库迪的奔跑速度与茶猫的规模故事都绝非易事。</strong></p><p>总而言之，正如中国食品产业分析师朱丹蓬所说，供应链是未来竞争的核心，供应链的完整度决定了企业未来的核心竞争力，但习惯了轻资产快跑，同时还背负着资金压力的库迪与陆正耀，能在自建供应链这条路上坚持多久，还很难说。</p><p>这留给行业的教训是，靠“攒局”建供应链，如果没有健康的造血能力来支撑，恐怕更大的麻烦还在后头。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTM1OTEzMw==&amp;mid=2650530626&amp;idx=1&amp;sn=271b4cb8e11e211e822545fae8f9ee93&amp;chksm=87997b30b0eef226bad3adab0b0c5cbd2f3f76b47a318503543e97be333692952d54bf18fd9d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“热点微评”（ID：redianweiping）</a>，作者：王新喜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548643345260425</id>
            <title>能源大败局：突陷困境的千亿级能源巨头们（上篇）</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548643345260425</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548643345260425</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 03:39:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 发展壮大的企业, 商业巨鳄, 债务暴雷, 多元化经营
<br>
<br>
总结: 发展壮大的企业成功之道各不相同，但商业巨鳄倒下的原因却极为相似。近年来，永煤集团、重庆能源等多家能源巨头相继倒下，揭示了它们在债务暴雷和多元化经营方面的困境。这些企业在扩张过程中，面临着母公司“吸血”、资金流失、业务亏损等问题，最终导致了它们的破产重整。这一现象引发了外界对于企业发展模式和风险管理的思考。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>发展壮大的企业“成功之道”或许各不相同，但商业巨鳄倒下的原因，却极为相似。</p><p>华夏能源网（公众号hxny3060）获悉，今年10月底，违约近三年后，河南永城煤电控股集团有限公司（简称“永煤集团”）宣布提前偿付展期的全部存量信用债；同期，永煤集团母公司河南能源化工集团有限公司（简称“河南能源”）也开始偿还违约债务。</p><p>2020年11月，永煤集团债务暴雷引发了舆论高潮，业界一度热议“谁将是下一个永煤”？</p><p>不料，还不到两年时间，千亿资产的能源国企重庆能源就走到了破产重整的地步。</p><p>永煤暴雷、重庆能源破产重整，加上此前千亿市值永泰能源、两千亿资产东旭集团、三千亿市值的汉能以及华信集团的相继倒下，六大能源巨头的兴衰史，令外界不胜唏嘘。</p><h2>永煤集团：被母公司“吸血”暴雷</h2><p>2020年11月10日傍晚，事先没有任何预兆，河南省级AAA国企永煤集团10亿元超短融未能兑付，构成实质性违约。永煤轰然倒下，市场一片哗然。</p><p>次日一早，评级机构中诚信国际将永煤集团及其控股股东河南能源的评级，由AAA下调至BB，并继续列入降级观察名单。如此罕见的国企突遭降级，市场一片感叹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_63c32e0f49af4ed1a2e5b9890ed5ae07@13989852_oswg260676oswg900oswg597_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>永煤集团突现违约令市场颇为吃惊。因为仅仅一个多月前，盈利尚可的永煤集团账上还有400多亿元货币资金，2020年10月20日，永煤集团还发了一期中票，为什么突然连10亿元都拿不出来呢？</p><p>彼时，市场普遍认为，盈利尚可的永煤之所以意外暴雷，与母公司河南能源（当时名为“豫能化”）有关。</p><p>河南能源一直是定时定点将子公司账上资金划走，由旗下财务公司统管划拨。永煤如何使用资金、债券能不能兑付，都是母公司河南能源说了算。</p><p>而那些年来，河南能源盲目扩张“摊大饼”，业务从煤炭、化工延伸至贸易、物流、金融等诸多领域，并表子公司一度达到34家，但多数业务板块陷入块亏损，仅有煤炭业务盈利能力较强。</p><p>就在永煤暴雷前一年的2019年，河南能源实现净利润3878万元。其中，永煤实现净利润9.95亿元、焦作煤业净利润10.06亿元，其余子公司绝大多数亏损，尤其是煤化工板块，投入巨大，亏损严重。</p><p>那几年，永煤煤质好、煤价高，现金流充裕，企业也已经实现了现代化经营。母公司河南能源则承担了大量的类政府职能，先后收购了鹤壁煤矿、义乌煤矿、郑煤集团等，大搞多元化经营。</p><p>上述收购均使用了永煤的流动性资金。最终，河南能源也被太多的垃圾企业绑架，包袱越来越重引爆危机。</p><p>自2018年下半年起，河南能源开始拖欠员工工资，该集团拥有有17.8万员工。有员工甚至在人民网“领导留言板”给时任河南省委书记王国生写信留言，称“拖欠工资已有四五个月之久”。亦有员工反映，从2019年12月起，河南能源就不发工资了。此事一度惊动河南国资委。</p><p>而在多元化狂飙发展并“折戟”煤化工业务的同一时期，河南能源在几年间爆发了严重的腐败问题，永煤与河南能源多位高层相继落马。</p><p>河南能源先后两任董事长陈雪枫、陈祥恩分别于2016年1月和2017年11月官宣被查。曾任永煤、河南能源一把手的胡陈雪枫，被指“滥用职权，在股权收购中，擅自决定收购项目、收购价格，造成国有公司损失2.24亿余元”。曾任永煤副总经理、总工程师以及河南能源董事长胡陈祥恩，则被指“滥用职权，造成国家重大损失1512余万元”。</p><p>现如今，因为煤价上涨业绩回暖，永煤及其母公司河南能源已经开始还债。</p><p>而经历了近三年债务暴雷，河南能源是否已从以往多元化“铺摊子”中吸取了足够的教训？尚待观察。</p><h2>重庆能源：千亿国企经营不善破产</h2><p>距离永煤暴雷不足两年后，另一能源地方国企——重庆市能源投资集团有限公司（下称“重庆能源”），也宣告了破产重整。</p><p>重庆能源是重庆市最大的煤炭生产企业，在2006年由原重庆煤炭（集团）有限公司、重庆市建设投资公司、重庆燃气集团有限责任公司整合组建而成，是重庆市集能源投资、开发、建设、运营、服务为一体的大型能源骨干企业。</p><p>重庆能源实控人为重庆市国资委，持股100%。公开信息显示，重庆能源注册资本100亿元，拥有全资、控股企业20家，公司员工4.5万人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_b3a96d004f7f4107a2a392c9e7a1a5ee@13989852_oswg137733oswg900oswg441_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另据中国企业联合会、中国企业家协会发布的“2021中国企业500强”榜单，重庆能源凭借2020年度424.22亿元的营收，位列榜单第459位。巅峰时期，2020年9月底，重庆能源总资产达到1018.83亿元。</p><p>然而，就是这样一家实力雄厚的地方能源集团，突然悄无声息地暴雷了。</p><p>2021年2月6日，重庆燃气（SH：600917）突发公告称，重庆能源持有的该公司约4322.9万股被司法冻结。冻结原因是，重庆能源集团与兴业金融租赁有限责任公司因合同执行问题而被采取的诉前保全措施。</p><p>次月，重庆能源终于无奈宣布“没钱还债了”。同年3月初，一份名为《重庆市能源投资集团有限公司关于重大事项报送函》的文件流出，内容显示，重庆能源向债委会发函称，3月1日到期的平安银行银行承兑汇票6.85亿元、浙商银行信用证2.3亿元“无资金归还”。</p><p>经过盘算，截至2020年底，重庆能源负债即高达700多亿元。其中，有息金融负债合计约500多亿元。重庆能源在2021年2月成立了债权人委员会，债委会债权主席银行有七家，包括农行、国开行、建行、工行、重庆农商行、兴业银行、重庆银行，是重庆能源最大的七家债权银行。</p><p>重庆能源集团债务暴雷后，因性质上相似，行业人士担忧其成为“下一个永煤”。</p><p>然而事实证明，重庆能源的处境比永煤糟糕的多。</p><p>受债务暴雷影响，2021年3月10日，国际信用评级机构惠誉（Fitch）官网发布消息称，对重庆能源的长期外币发行人默认评级（IDR）由BBB下调至RD（限制性违约）。</p><p>2022年4月11日，重庆能源及旗下16家企业分别向重庆市第五中级人民法院申请重整。2022年4月15日，重庆五中院对重庆能源预重整进行备案登记。</p><p>2022年11月23日，重庆燃气公告透露，法院裁定受理公司控股股东重庆能源的重整申请，意味着重庆能源正式进入重整程序。</p><p>重庆能源何以走到这一步？一种观点认为与其关停煤矿有关。</p><p>重庆能源自2015年起就一直在陆续关停煤矿。2021年1月，重庆市政府发文明确，重庆能源旗下石壕煤矿、渝阳煤矿等14座煤矿将在当年6月底前关闭退出，涉及煤炭产能共1150万吨。</p><p>而实际上，煤炭营收在重庆能源的整体营收中占比并不高。财报显示，2016年至2019年，煤炭及电力板块分别实现营收34.59亿元、87.21亿元、76.28亿元，仅占公司同期总收入的9%-16%。</p><p>因此关停煤炭只是表象。重庆能源其他主营业务还包括电力、燃气、建材、建筑、商贸物流等。财务数据显示，2016年至2021年，重庆能源归母净利润分别为0.85亿元、1.45亿元、-3.15亿元、-0.87亿元、-18.18亿元、-2.00亿元。</p><p>压死骆驼的，从来不只是一根稻草，而是很多根稻草。重庆能源的破产，除了将“现金牛”煤炭关停之外，更致命的原因是高企的负债、多元业务板块的连年亏损，一样都脱不开干系。</p><h2>永泰集团：折戟多元化和债务扩张</h2><p>分析永泰集团的败局前，不妨先复盘其“发家史”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_72fde3dbb80e4c98a10e3e8f643c4a15@13989852_oswg139271oswg900oswg528_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与通过整合区域内能源企业组建而来的地方能源集团不同，民营巨头永泰集团发展壮大的历史要复杂得多。</p><p>早在2002年，时年34岁的王广西走出国企江苏国信，一头扎进了火热的房地产行业。2003年2月，王广西正式创立永泰集团。</p><p>此后王广西成了商业界知名的“跨界天王”。在房地产行业站稳脚跟后，王广西又将目光投向了医药行业。2005年，永泰集团收购了南京小营药业，从房地产主业正式横插进医药领域。</p><p>进入医药行业不足两年，2007年，永泰集团又斥资1.87亿元从中石化手中拿下上市公司泰安鲁润股份的控制权。</p><p>2009年，山西省发布了《煤炭资源整合与煤炭企业兼并重组方案》。看准机会的王广西迅速出手，拿下山西煤炭民企——华瀛山西的股权。2010年10月，“泰安鲁润股份有限公司”更名为“永泰能源股份有限公司”，借壳上市后的永泰能源，一脚踏入煤炭行业。</p><p>取得煤炭开采资格后，王广西开始“大杀四方”。</p><p>通过一系列并购，截至2017年，永泰能源已整合了山西省内15家煤炭企业。公司当年煤炭保有储量超38亿吨，优质焦煤资源量供给超9亿吨，优质动力煤资源量共计近30亿吨。</p><p>坐稳“煤炭大王”宝座后，通过资本运作，永泰能源又快速踏入石化领域和电力产业。自此，永泰能源成为了煤电一体化的能源帝国。</p><p>巅峰时期的永泰能源，业务涵盖煤炭、电力、石化、页岩气、核能、物流、投资、房地产、金融、医疗等多个板块，市值超千亿，是A股最大的煤电一体化民企、煤炭板块唯一上市民企。王广西、郭天舒夫妇身家也凭此爆炸式增长到370亿元，并曾占据《胡润百富榜》第37的位置。</p><p>然而，“成也萧何，败也萧何”。多元化、加杠杆负债扩张，在做大规模的同时，也为其资金链断裂埋下隐患。</p><p>2018年7月，永泰能源总金额为15亿元的债券无法及时兑付，构成了实质性违约。2019年1月，规模10亿元的短期融资券“18永泰能源CP001”，因“发行人流动性紧张”无法按期兑付违约，公司称已无法掌握资金使用。</p><p>A债券违约触发B、C......更多债券交叉违约的多米诺骨牌倒下，感觉到危机的王广西回头一看，惊觉永泰能源早已是债台高筑：永泰能源负债780亿元，超过620亿元为有息负债，永泰集团有息负债更是达到821亿元。</p><p>风狂雨骤，永泰能源信用评级也从AA+一路跌到CC，并于股票停牌后化为“*ST永泰”。情急之下，王广西不得不到处筹钱还债。</p><p>在引入国资未果之后，2018年8月，永泰金融机构债权人委员会成立，成员包括国开行、中信银行、民生银行、张家口银行、工商银行、廊坊银行、渤海银行。</p><p>2019 年7月，债委会抛出化解永泰能源债务风险方案，加快非主业资产处置，处置存量金融有息债务。</p><p>2020年8月，债权人河南省豫煤矿机有限公司诉诸法庭，向山西省晋中市中级人民法院申请对永泰能源进行破产重整。2021年3月，重整之后的“*ST永泰”实现了“脱星摘帽”股票复牌，王广西总算是”保住”了永泰能源。</p><p>2022年2月，已经脱离危机并实现了正向现金流，此时的永泰能源，选择了继续扩产煤矿业务。根据其发布的公告，国家发改委核准公司建设海则滩煤矿项目，项目总投资74.6亿元，建设规模600万吨/年，配套建设相同规模的选煤厂。</p><p>经初步测算，海则滩煤矿建成达产后“每年可为公司带来净利润约20亿元”。</p><p>一边紧握煤炭业务，永泰能源另一边开始向清洁能源转型，朝着全钒液流技术路线的长时储能迈进。</p><p>回顾永煤、重庆能源以及永泰能源的兴衰史，这些商业巨鳄从巅峰走向暴雷，都有一个共同点：盲目多元化激进扩张，最终都被债务压垮。</p><p>刘鹤副总理在谈金融防风险时，曾说了四句大白话，“做生意是要有本钱的，借钱是要还的，投资是要承担风险的，做坏事是要付出代价的”。无论是国企，还是民企，债务有风险，借钱需谨慎。</p><p>巨头企业的大败局，往往都死在了盲目过度借债扩张上。重资产特色很强的能源企业，更不可不察，不能不谨慎。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/olIHqD3sLzggJJdvPsUXXQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华夏能源网”（ID:hxny3060）</a>，作者：www.hxny.com，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548615149625217</id>
            <title>宁德时代，走下神坛</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548615149625217</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548615149625217</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 03:30:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁德时代, 股价下滑, 锂矿返利, 产能过剩
<br>
<br>
总结: 宁德时代发布的新技术并未提振投资者信心，其股价下滑。此外，宁德时代推出的锂矿返利计划引发了价格战，但也带来了产能过剩的危机。与此同时，宁德时代与车企之间的合作关系也变得复杂，产能过剩的问题进一步加剧了宁德时代的焦虑感。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11 月即将结束时，宁德时代发布“滑板底盘”，称其为旗下时代智能开发的技术新突破。不过，看似利好的消息，却并没有为其投资者注入信心。消息公开时的12月1日，宁德时代股票下滑 0.9%，收 165.5 元。由此可见，资本市场对宁德时代引以为傲的新技术似乎“不以为然”。</p><p>实际上，导致宁德时代股价波澜不惊的，还有其前不久公布的2023年第三季度财报。数据显然，第三季度宁德时代的营收、净利润同比增长仅为个数，且环比双双下滑。</p><p>值得一提的是，这也是宁德时代自上市以来，首次出现净利润下降。这也意味着，宁德时代持续数年的高增长态势已成过往。反馈到二级资本市场，宁德时代万亿市值的昔日辉煌也已然不再。</p><p>要知道，早在2021年12月3日，宁德时代也曾经历了高光时刻，彼时，其最高价为382元/股，现在只有161.65元，已经彻底腰斩。而论市值，宁德时代最高市值一度突破1.58万亿。如今仅有7000亿左右，同样“惨不忍睹”。</p><p>业绩及股价双双下挫，也不得不令人怀疑，那个曾经终生仰望的“宁王”，是否已经走下了神坛？</p><h2>“锂矿返利”打响价格战，却是一场豪赌</h2><p>今年年初，整个新能源行业因为宁德时代推出的“锂矿返利”计划，而打破宁静，而不断升级的“价格战”也因为这个行业龙头的一举一动而“变本加厉”、直线升级。</p><p>据了解，按照计划，宁德时代向部分优质客户将50%的碳酸锂原料按每吨20万元的价格结算，其余按照市价计算，差价返还主机厂。但客户需要将80%的电池订单交给宁德时代。这一计划并不针对所有客户，只面向理想汽车、蔚来汽车、华为、极氪等战略客户。甚至连其大客户特斯拉，并不在这个范围之内。</p><p>不过，业内人士普遍认为，宁德时代高举高打的 “锂矿返利”计划，却是一把双刃剑。</p><p>积极的一面是，能够让宁德时代作为动力电池企业与下游的车企以及其他动力电池厂商进行话语权的争夺，以及展开多方的博弈，获得商业利益平衡。</p><p>例如，在该计划推出前，市场对于新能源上下游的产能过剩都存在担忧，而宁德时代通过这种方式提前锁定大客户订单，更是被视为行业产能过剩的信号。甚至是在抢二三线厂商的饭碗，不给他们“活路”。</p><p>不过，宁德时代对外界的解读却不以为意，甚至对外界的质疑有些轻描淡写：“其实宁德时代这次就是针对核心客户搞了一个让利活动，根本没有大家想象的那么复杂。”宁德时代内部人士在接受媒体采访时表示。</p><p>宁德时代这样的解释也被外界形容为“站着说话不腰疼”。要知道，2022年全年电池装车容量达到191.6 GWh，占全球37%的市场份额，优势十分明显。</p><p>在这种市场格局下，宁德时代推出一个旨在让动力电池降价的计划，显然会搅动一池春水。甚至对整个新能源汽车市场的格局产生巨大影响。</p><p>不过，对于宁德时代自己而言，此举也有消极的一面，甚至蕴含着极大的风险。例如，此前就有部分投资者质疑宁德时代涉嫌违反《反垄断法》，因为在该计划中，宁德时代以远低于当前碳酸锂市场价的价格进行电池产品销售，而且是面向此前从宁德时代采购超过80%电池，符合条件的客户，也限制了交易对象。</p><p>值得一提的是，这些市场表现，都是反垄断法中有明确规定的。虽然有专业人士分析称，按照此前反垄断判罚案例，其市场占有率尚不足50%，暂时无法认定其具有市场支配地位。但是以宁德时代在2022年的市场份额为48.2%，离50%也只有一步之遥。</p><p>因此，一旦宁德时代因为行业的马太效应，在市场份额方面进一步提升，其危机也将随之而来。而 “锂矿返利”，无疑也在一定时间内为其未来发展埋下危机，可谓一场豪赌。</p><h2>车企与宁德时代貌合神离，恐难为其作嫁衣</h2><p>在智能手机赛道，华为曾经因为美国芯片断供而陷入绝境。由此也警醒了很多企业，缺少客户会让一家企业难以生存，而被上游的供应商“卡脖子”，同样足以致命。</p><p>因此，随着宁德时代不断崛起，行业地位也越来越强势。下游的新能源车企对其也“爱恨交加”，甚至心怀忌惮。一些新能源汽车厂商与宁德时代的合作关系，也是“权宜之计”，甚至显得貌合神离。</p><p>如上文所述的 “锂矿返利”计划，也有一种分析说法认为，这就是宁德时代对行业产能过剩所表现出来的担心，也是对其大客户，是否能与宁德时代长期合作，所表现出来的“不自信”。</p><p>事实证明，当新能源电池成为造车的主要成本，甚至动力电池的成本占到了整车成本的 40%-60%，没有多少车企，愿意为宁德时代做嫁衣。最直接的表现是，目前主机厂都在发力自研动力电池，而宁德时代的核心客户也位列其中。</p><p>例如，小鹏、广汽、蔚来、理想都在近两年增加了新的动力电池供应商；广汽和蔚广汽埃安在 022 年底开建动力电池工厂。值得一提的还有特斯拉， 上文所述的“锂矿返利”计划，没有将特斯拉圈入其中，其实就是因为特斯拉的4680电池即将大规模量产上车。</p><p>而一旦特斯拉在电池供应方面不再依赖宁德时代，宁德时代锁定这个不断减少的长期订单，必然也没有太大实际价值。</p><p>由此可见，特斯拉这个大客户，此时与宁德时代合作，也不过是过渡方案，与宁德时代“解绑”也将是时间问题。而宁德时代也必然会因为这种“自给自足”的行业趋势，而加重其焦虑感。</p><h2>产能过剩危机初现，出海恐非解药</h2><p>早前，宁德时代作为动力电池的行业头部，也曾越过万亿市值门槛，在二级资本市场也是名副其实的“绩优股”。然而，今年9月中，摩根大通却将宁德时代的评级由超配下调至中性。知名机构“带头”表达了对宁德时代未来发展的担忧后，宁德时代开始走下坡路的迹象也越来越明显。</p><p>首先，早年宁德时代的崛起，得益于国内新能源汽车行业的蓬勃发展，而如今下游增长放缓甚至见顶，因此也让宁德时代的增长几乎戛然而止。</p><p>其次，宁德时代早年在市场爆发之时大肆进行动力电池研发、生产等“基础设施”建设，如今已经成为其继续发展的“负累”，而产能过剩也将是宁德时代面临的新型危机。</p><p>据了解，反映宁德时代产能过剩的，除了上文提及的 “锂矿返利”政策外，还有行业产能以及需求“大数据”。</p><p>例如，在2023中国汽车重庆论坛上，长安汽车董事长朱华荣就指出，按照目前的市场形势，2025年国内动力电池的需求量将是1000-1200GWh，但目前整个行业的产能规划却已经做到了4800GWh，超出需求的4倍。</p><p>而动力电池供应量占据行业半壁江山的宁德时代，自然也是导致这种现状的重要参与者。此外，有媒体报道称，在2022年之前，宁德时代工厂工人的排班一直是“做7休1”，而2023年中，其部分生产线排班已经调整至“做5休1”，甚至有工厂“做4休3”。</p><p>产能过剩危机的背后，也与宁德时代受行业竞争影响，订单没有保障有关。据电池联盟数据，9月份宁德时代动力电池装车量为14.35Gwh，同比下滑5%，成为前五大电池厂商中唯一下滑的企业，与此同时，宁德时代动力电池装车市占率也下滑至39.41%，与去年同期相比至少减少了8个百分点，并且这也是今年内宁德时代市占率首次跌破40%，创下17个月以来的新低。</p><p>值得一提的是，宁德时代最大的竞争对手比亚迪，在动力电池方面的布局也由来已久，其行业影响力，客户资源等同样不容忽视。业内人士甚至认为，比亚迪或将有望反超宁德时代，成为真正的王者。</p><p>据了解，从比亚迪专注的磷酸铁锂电池的技术路线来看，比亚迪的磷酸铁锂电池虽然仍然装机量第一，但宁德时代与比亚迪之间的市占率差距也正在不断缩小。</p><p>为了缓解产能过剩与订单不足的双重焦虑，宁德时代也在出海方面动作频繁，以通过扩张海外市场来缓解产能过剩的压力。</p><p>不过，事实证明，从手机到汽车再到电池，中国的高价值商品出海基本都是一波三折，因为不仅会面临贸易战等不确定性因素的影响，而且也会因为西方国家在高端产业链方面的“防守”策略，而让事情变得复杂。</p><h2>结语</h2><p>作为动力电池赛道的独角兽企业，宁德时代过去吃尽了新能源汽车行业爆发的时代红利，因此也得以快速呈现规模效应，市场份额甚至一度占据行业的半壁江山。</p><p>不过，随着下游市场逐渐走向成熟，动力电池的市场也趋于饱和，因此宁德时代也随之进入了营收、净利润增长放缓的下滑期。而放到二级资本市场，宁德时代又因为其产能过剩、出海不力，以及面临来自四面八方的竞争而逐渐让投资者失去信心。</p><p>因此，宁德时代在业绩下滑的同时，股价也一落千丈，再也难以回到昔日万亿市值的巅峰时刻。更为致命的是，宁德时代曾经的大客户，都在“自立门户”，逐渐抛弃“宁德时代”，种种迹象表明，属于宁德时代的辉煌时期已成过往，而宁德时代未来的命运，也将十分堪忧。但愿在出海这条路上，宁德时代能够打破科技企业出海面临的魔咒，在更广阔的海外市场再下一城。</p><p>本文来自微信公众号“于见专栏”（ID:cn-yujian），作者：虞尔湖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548583810621319</id>
            <title>纳芯微试图突围“国产内卷”，业绩下滑布局新品量产</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548583810621319</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548583810621319</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 03:24:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 纳芯微, 业绩下滑, 隔离驱动产品, 海外大厂
<br>
<br>
总结: 纳芯微是一家集成电路设计企业，今年前三季度的业绩下滑主要受客户去库存行为和终端市场需求疲软的影响。公司在调研中披露，隔离驱动产品已在部分新能源客户的应用中实现量产。然而，纳芯微面临着海外大厂的产能恢复和价格战的压力。此外，纳芯微也开始加大传感器的比重，特别是磁电传感器在汽车电子领域的应用。然而，纳芯微要想在国产内卷中突围，需要更高性能的产品和持续的研发投入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>纳芯微（688052.SH，下称“公司”），正迎来密集的机构调研。</p><p>作为一家聚焦高性能、高可靠性模拟集成电路研发和销售的集成电路设计的企业，今年前三季度，纳芯微营业收入超10亿元，同比下降21.57%；归属于上市公司股东的净利润-2.51亿元，同比下降203.65%。收入构成上，信号链、电源管理、传感器的占比分别为55%、32%、12%。</p><p>公司表示，业绩下滑主要受客户去库存行为影响和终端市场需求疲软，各项费用开支也持续上升。同时，报告期内公司还摊销股份支付的费用。若剔除，今年前三季度公司的归母净利润625.49万元，扣非归母净利润-0.57亿元。</p><p>虽然公司的业绩仍完全好转，但公司在调研时披露，隔离驱动产品已在部分新能源客户的应用中实现量产。资料显示，公司主营模拟芯片，核心客户有比亚迪、大众、东风、五菱、长城等汽车企业。</p><h2>海外大厂的冲击</h2><p>半导体产业周期下行，大小厂家经历着寒冬时刻。</p><p>今年上半年，纳芯微营业收入7.24亿元，同比下降8.8%。其中，信号链和电源管理分别为4.1亿元、2.26亿元，各自同比下降22.27%、0.79%。</p><p>很明显，信号链产品的收入下滑拖累公司整体业绩。该板块产品包括线性、隔离、转换器、接口等种类。其中，隔离类和信号调理类是拳头产品，种类多且全，技术和出货量处于国内龙头地位。</p><p>实际上，两大产品均是公司起家之本，下游应用也从消费电子逐渐向汽车电子和工业延展。受益于国产替代和下游需求高增长，公司的业绩曾因此受益。</p><p>不过，海外大厂的产能恢复对公司已构成明显的挑战。</p><p>从当下市场竞争格局来看，根据市场研究公司Markets and Markets数据，全球范围内，隔离类产品依旧以欧美日厂家为主导。美国的TI（德州仪器）、Silicon Labs（芯科科技）、ADI（亚德诺半导体）、博通公司以及德国英飞凌等头部厂家合计市占率超40%，纳芯微占5.12%。</p><p>这里面，模拟芯片巨头TI不仅产能逐步释放，且具有相对压倒性的规模优势。今年以来，TI扩产约40%，并有意进行价格战，主要面向消费电子、汽车电子和工业。</p><p>换言之，纳芯微正面承受着TI扩产和价格战的压力。今年上半年，公司毛利率42.83%，较2022年的50.01%有明显下滑。</p><p>压力之下，调整呼之欲出。今年11月，纳芯微接受机构调研时披露，带保护功能的隔离驱动产品已在部分新能源车应用中实现量产，并认为该类产品将逐步替代光耦驱动。</p><p>之前，光耦驱动曾有过一轮技术升级，主要引入数字化概念，使用简单且减少系统功耗。不过，此类产品的缺点也很明显，即隔离性能与可靠性不高，共模干扰抑制能力较差。而纳芯微的隔离驱动产品，意在解决光耦驱动的缺点，若下游客户认可并采购，公司或有所机会。</p><h2>传感器蛋糕怎么拿</h2><p>当信号链产品遭遇挑战时，纳芯微开始加大传感器的比重。</p><p>今年上半年，公司传感器实现销售额0.83亿元，同比上涨131.74%，占当期收入的11.5%。该类业务，产品涵盖磁电、压力和温湿度等种类。其中，用于汽车三电领域的磁电传感器是业务增长的加速器。</p><p>根据今年半年报，纳芯微的磁电传感器从2022年中开始量产，并于今年释放销量。第三季度，公司推出基于TMR（隧道磁阻）的超低功耗磁开关产品。该类产品的特征，为提供高精度的数字位置解决方案。</p><p>实际上，纳芯微赶上了磁电传感器的“风口”。早前，该类产品主要应用于工业电控、光伏逆变器和消费电子等领域。伴随电动汽车崛起，对上游该类产品的需求大增。观研报告网数据显示，2021年全球该类产品的规模超26亿美元，汽车电子16亿美元，占比61.5%。</p><p>新增的蓝海市场蛋糕，引众多厂家争夺。磁电传感器的海外大厂有Allegro、Honeywell和Melexis，国内有圣邦股份、成都芯进电子、灿瑞科技、上海矽睿科技和纳芯微等。</p><p>以全球龙头Allegro为例，旗下磁电传感器的功能，覆盖电流感应、接口、光子学、位置、速度、开关等。与之相比，纳芯微的同类产品功能还有待丰富。同样的情况，也发生在国内模拟芯片第一梯队的圣邦股份身上，其同类产品的功能以温度为主。</p><p>因此，想拿到蓝海市场的蛋糕，产品的种类丰富性是第一步。第二步，就是技术的提升。</p><p>这方面，纳芯微开始针对压力类产品研发，并开发出首颗车规级MEMS压力传感器。该类产品基于MEMS工艺开发，涵盖表压、绝压和压差等细分领域。此前，同类产品主要依赖进口，如博通、博世、STM和TI等海外厂家，美泰科技、士兰微等国内厂家也有所产品。公司与其他国产的不同，在于产品应用于汽车电子，后续订单将决定产品的销售额。</p><h2>突围国产内卷</h2><p>模拟芯片的国产替代，正走入深水区。</p><p>水区之深，在于国产厂家内卷。一方面，厂家数量众多，导致市场竞争激烈。另一方面，海外头部厂家占据高端领域，国产厂家以中低端为主，主要面向消费电子，以及部分汽车电子。</p><p>因此，纳芯微要走出国产内卷，更高性能的产品投放市场是必由之路。换言之，研发投入不可缺少。</p><p>今年前三季度，圣邦股份、思瑞浦、纳芯微等模拟芯片厂家的研发费用分别为5.5亿元、3.77亿元、4.99亿元。具体构成方面，今年上半年三家企业的研发职工薪酬各自为2.17亿元、1.61亿元、1.32亿元。</p><p>有了投入，有成果才能看到研发转化。截至今年上半年，圣邦股份、思瑞浦、纳芯微等累计获得发明专利163件、81件、43件。报告期内，思瑞浦、纳芯微分别申请40件、18件，各自获得9件、10件。</p><p>而研发有成果后，就是逐步规划测试和量产，原材料的供应至关重要。截至今年上半年，圣邦股份、思瑞浦、纳芯微的原材料货值分别为6.42亿元、2.3亿元、2.58亿元，对应减值准备0.86亿元、22.6万元、398.96万元。</p><p>库存方面，纳芯微的去化压力小于可比企业。截至今年上半年，圣邦股份、思瑞浦、公司的库存商品分别为3.93亿元、0.5亿元、3.1亿元，对应减值准备1.34亿元、0.13亿元、0.23亿元。</p><p>一边是自主研发，另一边纳芯微也以外延收购的方式丰富高端产品线。</p><p>今年7月，纳芯微公告拟以现金方式收购昆腾微的33.63%股权，且公司目标包括寻求控股权，但需与昆腾微的其他股东达成意向。资料显示，昆腾微主营信号链产品，与公司业务有所重叠和协同，面向音频领域，客户群有JBL、飞利浦、特斯拉等。</p><p>（本文仅供参考,不构成投资建议,市场有风险,投资须谨慎）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AMqo73MRslgtlVArsViRCA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：蔡俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548574963916931</id>
            <title>助力富豪找回儿子的格灵深瞳，尚未摆脱亏损泥潭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548574963916931</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548574963916931</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 03:18:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 解清帅, 解克锋, 寻亲, 人工智能技术
<br>
<br>
总结: 25岁的解清帅与失散25年的家人重逢，寻亲故事引发广泛关注。解克锋通过创业积攒财富，为解清帅准备了3套房子。寻亲过程中，人工智能技术发挥了重要作用，科创板上市公司格灵深瞳的“跨年龄同亲缘人脸比对算法”功不可没。格灵深瞳长期处于亏损状态，但其技术帮助警方找到了多个失踪儿童。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对于25岁的解清帅来说，最近几天彷佛就像一场梦一样。因为出生于1998年8月的解清帅，在时隔二十多年后终于重新回到了和自己流着相同血液的家人的身边。</p><p>这二十多年里，为了能早日找到儿子并让丢失的儿子过上好的生活，解清帅的父亲解克锋一边寻子，一边努力赚钱。“没有上亿，一千万有”，尽管对外界给他的“亿万富豪”名号予以否认，但白手起家的解克锋通过创业一步步积攒起了属于自己的财富。</p><p><strong>天眼查显示，目前解克锋所有任职的企业共9家。</strong>此前为了尽最大可能找到儿子，解克锋甚至还曾悬赏百万。为了弥补好不容易重逢的二儿子，解克锋此番还表示，已为解清帅准备好了3套房子，将来也会把家产多给解清帅分一点。</p><p>而解清帅之所以能够与家人重逢，除了家人和警方坚持不懈的努力外，也离不开人工智能技术的帮助。就在解清帅与父亲相认的几天后，科创板上市公司格灵深瞳出来“领功”：“亲人团聚的背后，是科技的力量在发挥作用，格灵深瞳自主研发的‘跨年龄同亲缘人脸比对算法’功不可没”。据了解，解清帅是近半年来格灵深瞳帮助警方找到的第4个孩子。</p><p><strong>不过，这家创立于2013年并于去年登陆科创板的人工智能科技公司，长期处于亏损状态。</strong>去年格灵深瞳短暂取得3261万元的归属于母公司股东的净利润，但今年前三季度公司又重新跌回亏损泥潭。而就在公司上市一周年之后，格灵深瞳身后的多位明星股东却纷纷减持。</p><h2>“亿万富豪”找回丢失25年儿子，曾悬赏百万、为儿子准备3套房</h2><p>这则在社交平台上让无数人记挂的寻亲故事，要从二十多年前开始说起。1998年，解清帅的父亲解克锋与母亲在邢台创业，夫妻俩开了一家商店，妻子平日在家看店，解克锋则在邢台承包了一些建筑工程。</p><p>1999年1月20日，临近年关的腊月初四这天，解克锋的妻子出门买菜，于是把出生刚100天的二儿子解清帅放在床上。当时家门口有两个35岁许的可疑男子一直在周围打转，但她没太放在心上。然而，就在离开10分钟许后，解克锋的妻子回到家中时却发现二儿子解清帅被人偷走。随着孩子的“消失”，这两个行迹可疑的男子也不见了踪影。</p><p>谁知这一别，再见已是二十多年之后。今年12月的第一天，52岁的解克锋与家人历经万难后终于同被拐多年的二儿子解清帅相见。解清帅接受媒体采访时介绍，他和原生家庭相认一事，养育他的爷爷奶奶暂时还不了解情况。不过，解克锋说，经过和儿子商议，解清帅愿意回归家庭和亲生父母在一起，并且重新改回“解清帅”这个名字。</p><p>值得一提的是，因备受外界关注，这则让无数网友动容的寻亲故事，还以“亿万富豪找回丢失25年儿子”的话题冲上微博热搜。不过，解克锋对此回应称，自己并不像报道中所说的“亿万富豪”这么夸张，“没有上亿，一千万有。”</p><p>尽管对外界“亿万富豪”的说法予以否认，但解克锋这些年的确凭借自身的努力一步步积攒着财富。据解克锋透露，前期找孩子的时候，夫妻二人一度消沉到放弃了工作，自己挣的几万块钱很快全花完了，还借了几万块，最困难的时候“连找孩子的路费、生活、租房子都没钱了”。</p><p>为了找到儿子并给他提供更好的生活条件，解克锋决定重新振作起来，在寻找儿子的过程中更加努力地赚钱。正是多年的打拼，让解克锋成为了外界所说的“亿万富豪”。据了解，解克锋多年以来主要从事建筑工程承包工作，还拥有多家与之相关联的公司。天眼查显示，目前解克锋所有任职的企业共9家。其中，由解克锋担任法定代表人的企业有5家。</p><p>这5家公司分别为邢台市同嘉商品混凝土有限公司、邢台天龙爆破拆除有限公司、邢台市襄都仓储配送服务有限公司、邢台锦天龙建筑拆除工程有限公司、邢台市栋梁城市房屋拆迁有限责任公司，它们的注册资本分别为2600万元、120万元、300万元、600万元、60万元。</p><p><strong>除了在前述5家公司担任法定代表人，解克锋还是这5家公司的股东，分别持有这些公司80%、50%、60%、64%、83.33%的股份。此外，解克锋还持有邢台创硕建材贸易有限责任公司20%的股份，而这家公司的注册资本达1000万元。</strong></p><p>雷达财经了解到，为了找到这个儿子，解克锋曾承诺，凡向他提供正确线索的将给予20万元奖励；若有人直接将孩子送回家，他则愿以100万元重金酬谢。在去年5月接受媒体采访时，解克锋还曾表示，已经为丢失的二儿子准备好了3套房子。</p><p>据南方都市报，此次与儿子相认后，解克锋在谈及未来家产分配时表示，以后自己的房子或者家产，他们四兄妹平均分，但会给二儿子解清帅多一点，以弥补自己此前没有把他照顾好。12月2日，解克锋原本打算带儿子去提车，但因时间来不及、比较忙，暂时先把自己的宝马X5给他开。</p><p>据了解，在此次与家人重逢之前，解清帅主要从事室内装修工作。重归家庭之后，解克锋打算先让解清帅跟着哥哥学习做销售，一起经营家里的公司。如果解清帅想创业，自己也会为他把关，并给他提供启动资金，“看他的意愿”。</p><p>12月4日，解清帅本人通过同名抖音账号发布一则视频，向众多网友这段时间的关注和喜爱表达感谢。值得一提的是，解清帅自行编辑的账号ID中包含有“20231201”这串数字，而这串数字对应的日期正是其与家人重逢的日子。</p><p>解清帅称，能够找到自己的家人，自己非常开心，也希望大家能够跟他一样开心，同时也祝愿所有正在寻亲的父母、孩子，早日找到自己的家人，阖家团圆。目前，该视频的点赞量已超过192万。</p><p>“短短一星期他突然变成富二代，马上又变成百万网红，现代爽文都不敢这么写，buff直接叠满”，雷达财经注意到，在解清帅发布的这则视频下方，一名网友的前述留言获得了超过11万的点赞。正如这名网友评论的那样，目前解清帅的抖音账号粉丝数已经突破百万，达到112万。</p><h2>AI助力寻亲，格灵深瞳“配享太庙”</h2><p>事实上，这则在全网引发广泛关注的寻亲事件背后，除了解清帅家人从未放弃寻子的坚定信念、以及警方认真负责和大量的工作外，还离不开人工智能技术的助力。而为此次寻亲事件提供技术支持的企业，正是科创板上市公司——格灵深瞳。</p><p>12月3日，这家公司在微博“认领”了此次寻亲事件背后的AI技术。格灵深瞳在这篇微博中表示，“亲人团聚的背后，是科技的力量在发挥作用，格灵深瞳自主研发的‘跨年龄同亲缘人脸比对算法’功不可没”。</p><p>在这篇微博的下方，不少网友对格灵深瞳的这一技术表示了肯定，“感觉这技术是用来抓逃犯的，特别是过了多少年的逃犯的，不过用在打拐上也不错”，“你们真的帮助和拯救了很多家庭”，“你们公司真的是配享太庙啊！”</p><p>据格灵深瞳发布的视频介绍，由于大部分被拐儿童都是在小时候就与亲人失散，随着岁月流逝，其相貌早已发生了翻天覆地的变化，这便给警方的排查带来很大的困难。不过，基于遗传关系，亲属之间的人脸特征相似性会相对较高，利用这一规律，格灵深瞳的“跨年龄同亲缘人脸比对算法”会筛选出相关性较高的疑似者，进行赋分排名，从而大幅度提升寻亲的整个效率。</p><p>而此次帮助解克锋寻找儿子，格灵深瞳直接用他们夫妻俩和大儿子的照片进行人像比对，结果在排名前五的范围内找到了解清帅。据格灵深瞳透露，解清帅其实是近半年来格灵深瞳帮助警方找到的第4个孩子。</p><p>雷达财经翻阅格灵深瞳公众号过往的文章得知，今年7月，格灵深瞳人脸识别和人脸比对算法协助警方锁定一名2001年被拐儿童，让“寻子22年”的雷武泽一家得以重新团聚；前述寻亲事件仅三个月时间过后，格灵深瞳的“跨年龄同亲缘人脸比对算法”再次协助警方，更高效率地找回了家住武汉的吴学先女士的儿子陈昊。</p><p>据了解，格灵深瞳的“跨年龄同亲缘人脸比对算法”主要具备三大技术优势。<strong>首先，经过十年在算法的实践应用上深耕打磨，格灵深瞳构建了业内领先的人脸识别模型，这些模型能够捕捉人的细微特征和相似之处，使其在处理复杂跨年龄识别场景时依然表现出色。</strong></p><p>其次，通过大量的样本训练模型，格灵深瞳利用不同年龄段的样本去生成不同人不同年龄段的人脸图像，从而提高跨年龄识别的准确率。此外，格灵深瞳利用高效的分布式训练算法训练人脸识别大模型，该大模型对跨年龄识别有更强的泛化能力，使其能够适应更大跨度的年龄识别。</p><p>而一次次寻亲成功的喜悦背后，也展现出了格灵深瞳深厚的技术底蕴，并体现了格灵深瞳多年来在算法层面的厚积薄发。雷达财经了解到，仅在人脸识别相关技术领域，格灵深瞳的人脸识别算法就多次在国内外的算法竞赛中夺冠。</p><p>比如，在美国国家标准与技术研究院（NIST）举办的人脸识别算法测试（FRVT）测试中，格灵深瞳曾获得综合排名世界第一的成绩；在NIST随后举办的戴口罩人脸识别评测中，格灵深瞳再次取得所有口罩类型识别率全球第一，总成绩全球第一的成绩。</p><p>12月4日，因解克锋寻亲事件而进入公众视野的格灵深瞳，又通过官方微博和公众号发布声明称，针对寻亲这个事情，格灵深瞳主要是配合警方提供技术和算法等工具，然后交由警方来应用。</p><p>格灵深瞳还表示，目前其并没有开发所谓的“收费版的寻亲APP”，也没有授权任何单位或个人售卖相关软件，请大家勿信谣勿传谣。如果有寻亲的需求，请直接联系当地公安机关报案处理。</p><p>不过，格灵深瞳也强调，技术不是万能的。虽然技术现在发展的很快，但是跨年龄寻亲依旧是一件非常困难的事情。作为一家科技公司，格灵深瞳一直在协助警方发展寻找失踪人口的技术，今年的确取得了较大的技术突破，也助力警方找到了一些被拐儿童。格灵深瞳的目标是协助警方找到更多的被拐卖人员，“为了实现这个目标，我们还有许多工作要做”。</p><p>或是受到此次寻亲事件的影响，格灵深瞳的股价在12月4日盘中一度涨超 17%。截至当天收盘，格灵深瞳股价为22.22元/股，较前一个交易日上涨 7.66%。不过，截至12月5日收盘，格灵深瞳股价又下跌5.13%，最新市值为54.59亿元。</p><p><strong>值得一提的是，除跨年龄识别外之外，格灵深瞳还为失智人群、年长人群等走失高发群体搭建了“守护者”平台，以平台的算法支撑为依托，实现智能运转，利用人像伴随分析算法，精准守护需要帮助的人。</strong></p><p>据雷达财经不完全统计，除了此次帮助解克锋、解清帅一家团聚的格灵深瞳外，包括微软、百度、腾讯等在内的科技厂商，近年来也在通过自家的技术助力越来越多的失散家庭成功重逢。</p><h2>常年亏损、盈利不稳定，还遭多位股东减持</h2><p>在公司官网中，格灵深瞳做了这样的自我介绍，“一家行业领先的人工智能科技公司，专注于将先进的计算机视觉技术和大数据分析技术与应用场景深度融合，提供面向城市管理、智慧金融、商业零售、体育健康、轨交运维等领域的人工智能产品及解决方案”。</p><p>而提起格灵深瞳，就不得不提到这家人工智能科技公司的创始人兼CEO赵勇。作为格灵深瞳背后的男人，赵勇本科与硕士研究生毕业于复旦大学电子系，博士毕业于美国布朗大学计算机工程系，专业方向为计算机视觉和运算影像学。此外，赵勇还曾在谷歌总部研究院任资深研究员，也是Google Glass最早期的七位设计者之一。</p><p>2013年，感受到国内飞速发展和变化的赵勇从硅谷毅然决然地回到北京，并创办了格灵深瞳。若以此计算，这家公司成立至今刚满10岁。<strong>天眼查显示，在上市之前，格灵深瞳累计获得过7轮融资，吸引了包括策源创投、真格基金、红杉中国、合力投资、华易投资等在内的众多明星投资机构的青睐。</strong></p><p>去年3月，格灵深瞳正式登陆科创板。不过，成为上市公司之后，格灵深瞳的业绩便需要接受市场和投资者的检阅。东方财富数据显示，2018年、2019年，格灵深瞳分别取得5196万元、7121万元的营收。</p><p>2020年，格灵深瞳营收暴涨240.84%至2.43亿元。之后的2021年、2022年，格灵深瞳分别录得营收2.94亿元、3.54亿元。<strong>尽管格灵深瞳仍旧保持住了营收增长的态势，但其营收增速却放缓至20%出头。</strong></p><p>据格灵深瞳介绍，公司的盈利来源于向客户提供面向应用场景的人工智能产品及解决方案获得销售收入。不过，该公司的盈利情况并不是很稳定。2018年至2021年期间，格灵深瞳归属于母公司股东的净利润分别为-6990万元、-4.14亿元、-7787万元、-6842万元，均为负值，这意味着格灵深瞳曾长期处于亏损境地。</p><p>直到2022年，格灵深瞳才从亏损泥潭中爬出，当年格灵深瞳录得归属于母公司股东的净利润3261万元。对此，格灵深瞳在财报中解释称，主要原因系公司报告期内营业收入增长、毛利率增长、软件收入增长带来的增值税即征即退收益增长、资金管理取得的利息收入增长和股份支付费用减少等因素的共同影响带来的利润增长。</p><p>然而，不久前公司公布的三季报，格灵深瞳又再次陷入亏损泥沼。<strong>财报显示，今年前三季度，格灵深瞳录得营收2.25亿元，同比实现14.76%的增长。同期，格灵深瞳归属于母公司股东的净利润为-1728万元。其中，第三季度归属于母公司股东的净利润为-1939万元。</strong></p><p>对此，格灵深瞳解释称，本季度归属于母公司股东的净利润变化主要系营业收入同比减少、研发投入增加所致。11月27日，赵勇还在业绩说明会上表示，公司会开源节流、降本增效，争取早日恢复营收增长和盈利。</p><p>由于人工智能科技公司的属性，格灵深瞳不可避免地需要在研发方面进行大量的投入。以2022年为例，据格灵深瞳发布的年报显示，2022年，公司的研发人员数量为276人，同比增长49.19%，占公司员工总人数的比例为63.59%。去年格灵深瞳研发人员的平均薪酬为32.6万元，相较2021年34.84万元的平均薪酬略有下降。</p><p>这一年，格灵深瞳累计的研发投入约1.32亿元，占营业收入的比重为37.42%。截至去年年末，格灵深瞳拥有专利34项、软件著作权82 项。其中，报告期内新增专利 4 项、软件著作权 11 项。</p><p>今年前三季度，格灵深瞳累计研发投入约为1.25亿元，同比增长38.43%，占同期营业收入的比重达到55.46%，同比增加9.48 个百分点。</p><p>在11月末、12月初举行的投资者关系活动上，格灵深瞳透露了公司更多的规划。比如，格灵深瞳在此前大热的元宇宙概念方面已有所布局。公司在元宇宙领域的产品不需要用户佩戴 VR/AR 等设备，而是通过视觉识别分析用户的行为和位置，与产品中的内容进行交互可实现裸眼 3D 的沉浸式体验。目前在做产品优化，争取早日推向市场。</p><p>而人工智能领域当下最为火热的大模型赛道，格灵深瞳也有所涉猎。据格灵深瞳介绍，公司目前自研的大模型以视觉领域为主，语音语义等多模态方面的能力，公司也在持续加强。</p><p>格灵深瞳还透露，目前公司训练模型所使用的算力主要采用租赁形式，性价比较高；交付给客户的自研产品中的算力主要采用华为等国产算力，可以满足客户的信创需求。</p><p>不过，上市刚满一年之后，格灵深瞳的多位明星股东却纷纷选择减持。今年3月17日，正值格灵深瞳上市一周年之际，同时也是限售股期满解禁之时。然而，一众股东却在此时选择减持。3月22日，格灵深瞳发布公告称，策源创投、真格基金Ⅰ、澳林春天计划分别减持公司股票不超过370万股，合计不超过总股本的6%。</p><p>3月28日，红杉资本也成为减持队伍中的一员，其计划在6个月内减持不超过2%的格灵深瞳公司股票。随后的4月20日，现代汽车、现代摩比斯公告减持计划，分别将减持公司股票不超过323.97万股、46万股，即合计不超过公司总股本的2%。据不完全统计，从今年3月下旬至11月中旬，格灵深瞳重要股东合计减持金额超过6亿元。</p><p>在被问及股东频繁减持公司股份一事时，格灵深瞳相关负责人曾回应称，发布减持公告的股东主要在公司成立初期投资，目前已经有10年左右，作为基金股东需要解决其基金到期及LP的赎回需求，属于资本市场正常操作，对股价不会形成较大的冲击。</p><p><strong>值得一提的是，前述减持队伍中名为澳林春天的股东，系格灵深瞳销售负责人黄辉栋的持股平台，这意味着除了外部的投资方外，格灵深瞳的“自己人”也加入到了减持的队伍之中。</strong></p><p>面对这种情况，有投资者向公司提问，“为什么股价走成这样了自己人还减持？”格灵深瞳对此回复称，公司已经与IPO前股东进行了充分沟通，希望其避免或减少减持，避免冲击公司股价。</p><p>因提供人工智能技术支持助力寻亲而被越来越多网友认识的格灵深瞳，接下来能否早日找到长期盈利的密钥？雷达财经将持续关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TjMBN-09RGfOyTbjw1ndnA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：孟帅，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548532864276864</id>
            <title>药明生物大幅下调业绩预期，殃及CXO赛道，行业未来在哪？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548532864276864</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548532864276864</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 03:03:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 药明生物, CXO概念, 业绩下调, 高速成长趋势不再
<br>
<br>
总结: 药明生物下调业绩指引导致CXO概念全线走弱，行业龙头预期悲观，CXO行业高速成长趋势不再。药明生物新增项目数减少，收入下滑，引发市场对CXO行业持续性担忧。然而，从长期来看，CXO行业仍有未来，特别是在助力创新药出海和承接跨国药企产能转移方面有发展机会。全球医药研发投入稳步增长，内生业务增速将重塑CXO估值体系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>受药明生物（02269.HK）下调业绩指引消息影响，药明系12月4日暴跌，拖累CXO（医药外包服务行业）概念全线走弱，泰格医药(300347.SZ)、美迪西(688202.SH)、康龙化成(300759.SZ)等当日纷纷下跌。</p><p>CXO概念曾是医药生物行业的明珠，而这两年股价却持续下滑，如今行业龙头又预期悲观，人们不禁要问，CXO行业还会好吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_5f4772d6859e4911b2194a3427ad1680@5888275_oswg52233oswg798oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01 行业龙头下调业绩指引</h2><p>12月4日，CXO赛道龙头公司药明生物发布《业务更新》，这份指引大幅下调业绩预期，让市场侧目。该公司预计2023年药物开发业务端（D）收入低于预期，预计同比下滑18%至20%；同时，药物生产业务端（M）收入同比下滑15%至18%。</p><p>上述两块业务收入下降导致药明生物2023年营收预期从30%的增长幅度下调到10%左右，盈利水平更是直接“变脸”。由于药物开发（D）和生产（M）合计占该公司营收约70%，因此直接拖累利润今年将由正转负。此外，该公司还称，投资于全球基地的产能爬坡导致2023年毛利亏损1亿美元，“新产能爬坡以及收入增速放缓均将导致公司利润下降”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_95e386657ea94dfc9853375a402c4291@5888275_oswg337843oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02 CXO行业高速成长趋势不再</h2><p>这份指引不仅大幅下调了部分项目收入的同比增长预期，同时药明生物还在指引中强调：“公司2023年目标新增120个项目显然过于激进”。</p><p>数据显示，药明生物截至11月30日今年新增项目91个，而2022年全年新增136个项目，今年新增项目数明显下滑，而这也意味着收入也相应减少了约3亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_b5b62dbc9b4b45d0ac98b26ef486781d@5888275_oswg56855oswg1080oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>药明生物作为行业龙头，如今新增项目数放缓、预期下调，引发市场对CXO行业高成长持续性的担忧。该公司也在指引中明确提及，整个行业都在经历短期阵痛，行业正从过去几年15%的增长，进入到个位数增长阶段。</p><p>很明显，CXO企业的高速增长态势已然一去不复返。</p><blockquote><p>从今年A股CXO企业发布的三季报数据可以看出，不少企业遭遇业绩阵痛期，营收、利润双双下滑。Choice数据显示，A股CXO概念板块中，前三季度归母净利润同比降低的共有13家，这其中不乏一些曾经被热捧的“明星股”。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_ce6ff79346bd49eeb248ffc337cab180@5888275_oswg183437oswg1080oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如凯莱英(002821.SZ)的三季报显示，公司今年前三季度营收63.83亿元，同比下滑18.29%；归母净利润22.10亿元，同比下滑18.77%。</p><blockquote><p>同样境地的还有博腾股份(300363.SZ)。今年前三季度，该公司营收30.37亿元，同比减少41.79%；归母净利润4.52亿元，同比减少71.36%。</p></blockquote><p>对于CXO企业今年业绩下滑原因，有分析称，在过去特殊的三年中，催生了大量的疫苗及药物的研发需求，这为CXO企业的业务增长提供了增量需求，但随着特殊时期订单需求的逐渐褪去，CXO行业的增长更多将回归行业本质，研发投入是关键。</p><h2>03 CXO还有未来吗？</h2><p>这两年市场对CXO行业颇为悲观，认为已进入“寒冬”。不过也有业内持较为乐观的态度：从中短期看，如果把时间放在过去的五年里，确实是“冬天”，但是如果把时间轴放在三十年、甚至更远来看，现在绝对不是“寒冬”。</p><p>市场人士表示，未来CXO的领域高增长主要发展机遇则在于助力创新药出海。多年以来，中国的CXO企业奠定了非常强的人才团队以及技术竞争力、成本竞争力，能够支撑企业拓展海外市场。同时，跨国企业聚焦前端研发、新型治疗技术的研发生产、将药品的生产职能逐渐转移到外包服务企业中，国内CXO企业可以承接跨国药企产能转移。从细分领域而言，CGTCDMO（细胞基因疗法CDMO）是新兴赛道，未来随着CGT市场的不断扩大，其发展前景广阔。</p><p>针对CXO板块前景，西南证券在近期研报中表示：从行业维度看，全球医药研发投入稳健增长，CXO行业景气度或将持续，预计2021年-2028年全球医药研发仍将以2.6%的增速稳步增长。从企业维度看，随着新冠商业化订单的一次性业绩高速增长对估值扰动持续消化，市场对2023年相关企业表观增速放缓预期已充分反映，内生业务增速将重塑CXO估值体系。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7HFPnUdmjfmswvnIgXhafw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“览富财经网”（ID:lanfucaijingwang）</a>，作者：叶辰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548530193750144</id>
            <title>我国牛奶市场规模或超1000亿美元，增速在10%以上，乳企掘金新赛道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548530193750144</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548530193750144</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 03:02:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 乳业, 牛奶消费量, 乳品行业, 未来发展趋势
<br>
<br>
总结: 乳业是关系到千家万户美好生活的重要行业，国内牛奶消费量逐年增长，但与发达国家相比仍有提升空间。乳企应不断挖掘乳品行业新机会，提高国民奶品的摄入量。未来，中国乳品市场将呈现健康化、多元化、国际化发展的趋势，乳企应积极推广健康型乳品，加强产品研发和生产监管，推动乳制品多样化，加强与国际品牌的合作与交流，拓展海外市场，实现持续稳定的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>乳业上接草原牧场，下连百姓餐桌，关系到千家万户的美好生活。</p><p>长期以来，国内乳企将“营养和高性价比”作为发展的关键词，在不断刷新中国乳品硬实力的同时，努力提升自身经营业绩，推动中国乳制品行业的转型升级。</p><p>从盘面来看，12月5日早盘，乳业板块直线拉升，一鸣食品（605179.SH）率先涨停。截至当日中午收盘，西部牧业（300166.SZ）涨20.04%，阳光乳业（001318.SZ）涨10.04%，南侨食品（605339.SH）涨10.01%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_96e245db07d94a04b94d6447a3e752a4@5888275_oswg553134oswg797oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01 国内牛奶消费量逐年增长</h2><p>牛奶是最古老天然的乳制品之一，牛奶能够降低食管括约肌的压力，提高胃液或肠液逆流。牛奶及其产品是蛋白质、钙、磷、维他命A、维他命D和维生素B2的重要来源之一。</p><p>奶品被认为是平衡膳食不可或缺的组成部分，也是世界范围内公认的健康膳食模式的重要构成。</p><p>随着国民生活水平的提高，人们对科学饮食的需求也在不断增长。作为一种富含营养的饮品，国内牛奶的消费量呈现出逐年增长的趋势。</p><p>目前，我国牛奶均值使用量已经从此前不到20kg/年增加到60kg/年，但是与发达国家相比，我国的平均牛奶使用量仍有很大的提升空间。</p><p>根据《中国居民膳食指南（2022）》，每人每日应摄入奶及奶制品300克至500克。</p><blockquote><p>公开数据显示，2022年中国人均乳制品消费量为42千克，约为世界平均水平的三分之一，仅达到推荐量的38%。其中，约有98.8%的老年人奶品摄入量远远没有达标，仅为推荐量的十分之一。</p></blockquote><p>根据恒州诚思调研的数据，我国牛奶市场容量已超过1000亿美金，增速维持在10%以上，未来的市场空间也有望进一步扩容。&nbsp;</p><h2>02 不断挖掘乳品行业新机会</h2><p>值得关注的是，在我国传统的膳食结构中，奶品的摄入占比仍然较低。提高国民奶品的摄入量，还有很长的一段路要走。</p><p>根据相关研究数据显示，中国约有85%的人都存在乳糖吸收不良的困扰，饮奶后可能会出现腹胀腹泻或其他肠胃不适的症状。</p><p>因此，业内专家建议，国内乳企应依托多元化的创新能力，不断挖掘牛奶本身的营养价值，让不能喝奶的人群解除顾虑，放心喝奶，真正让牛奶为人体增加益处。</p><p>现阶段，如何挖掘乳制品行业的新机会，成为国内乳企非常关心的问题。目前，以伊利股份和蒙牛乳业为代表的乳业龙头，持续聚焦于数字化转型和绿色发展之路，而其他区域性乳企则更加关注产品升级、渠道拓展等问题，希望在这些方向发力。</p><p>伊利股份全力深化与数字经济的融合，通过对前沿数字技术的应用，不断提升全产业链数字化水平，为奶业振兴赋能。在绿色发展方面，伊利率先提出在2050年前实现全产业链碳中和。</p><p>光明乳业是国内最大规模的乳制品生产、销售企业之一。在新零售领域，公司与阿里云达成战略合作，共同推动公司的数字化转型。此外，该公司在2019年推出首家高端烘焙连锁门店“光明悠焙”。在乳制品行业竞争激烈，烘焙产业仍处于高毛利、高成长赛道，乳企将业务拓展到烘焙领域有望促进其业绩增长。</p><p>新乳业是新希望集团旗下的大型集团化公司，公司重点发展低温乳制品，通过重点布局、辐射周边的发展方式，通过优势区域布局不断开拓市场业务，取得了不错的效果。</p><h2>03 未来发展趋势展望</h2><p>中国乳品市场展现出巨大的潜力和广阔的发展前景，市场竞争日益激烈，消费者的需求也在不断变化。</p><p>展望未来，中国乳品市场将呈现健康化、多元化、国际化发展的趋势。其中，健康是首当其冲需要重点关注的方向，国内应积极推广低糖、低脂、无添加等健康型乳品，满足消费者的健康需求。同时加强研发和生产的监管，确保产品安全。</p><p>多元化也是中国乳品市场发展的重要趋势，应推动不同类型的乳制品进行融合，不断推出更加多样化的产品；加强传统与现代的融合，创新推出更具时代特色的乳品。</p><p>此外，国内乳企还应加强与国际品牌的合作与交流，引进先进的技术和管理经验，持续提升核心竞争力，同时参与到国际市场的竞争中，不断拓展海外市场，提升企业的国际影响力。</p><p>在激烈的市场竞争中，中国乳企通过健康化、多元化、国际化等方面的努力，有望在市场竞争中占据有利地位，实现持续稳定的发展。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NvRXrr296Dz_cqPqxYQ4KQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“览富财经网”（ID:lanfucaijingwang）</a>，作者：万俟隽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548529309669504</id>
            <title>700亿巨头大消息</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548529309669504</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548529309669504</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 02:46:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 射频器件, 价格调整, 市场需求, 涨价信号
<br>
<br>
总结: 近期射频器件市场出现价格调整的信号，部分射频器件受到当前局势的影响导致需求剧增，封测产能紧张和交付周期延长导致无法承担负毛利，因此卓胜微等射频巨头决定对部分物料执行价格上调。此外，滤波器厂商也透露产能利用率较高，消费电子市场触底迹象明显。预计2024年全球智能手机市场将实现温和增长。存储器市场和图像传感器市场已经先涨价，射频器件市场随即跟涨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继存储器市场DRAM、NAND Flash以及CIS（图像传感器）齐涨价后，射频器件也迎来涨价信号。&nbsp;</p><p>近日，一则关于射频巨头卓胜微“价格调整函”流传于市场之中，其中提到“部分射频器件受到当前局势的影响导致目前需求阶段性剧增”，因此将对部分物料执行价格上调。&nbsp;</p><p>12月5日，该公司对调价予以公开回应，称“为更合理地提升资源使用效率，拟针对个别型号的产品进行价格调整”，这也证实了这一巨头的提价行为。&nbsp;</p><p>另外，有滤波器厂商也透露当前产能利用率较高。上游多个环节出现涨价现象，消费电子触底迹象明显。在业内看来，2024年全球智能手机市场有望在谨慎态势下实现温和增长。&nbsp;</p><h2>01 射频需求旺盛？</h2><p>市场上近日流传出一份关于卓胜微的“价格调整函”。其中提到，部分射频器件受到当前局势的影响导致目前需求阶段性剧增，伴随着封测产能紧张以及交付周期延长导致无法长期承担部分物料的负毛利，故原有价格已无法支持。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_3434e286550b4c63899444b987e03e50@5888275_oswg414326oswg734oswg855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该函提及，为确保产品质量稳定、满足长期供应策略以及与客户和供应商伙伴维持长期利益共存，将对部分物料执行价格上调。新价格自2024年1月1日起生效，&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>据悉，此前已生效但未完成交付的订单以及新订单均以调整后的新价格执行。涉及的价格调整物料清单将由销售与客户沟通并落实执行。&nbsp;</p><p>而12月5日，有投资者在公开平台上问及“近期射频开关价格上涨超过20%对公司业绩有多大的影响”，卓胜微方面回应称，为更合理地提升公司的资源使用效率，公司拟针对个别型号的产品进行价格调整，但预计该部分的调整对公司整体业绩影响较小。&nbsp;</p><p>这家市值700亿元的全球射频开关巨头此般回应，也证实了其调价行为。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_1f63eac1a1c342f9a2dae3800be35190@5888275_oswg91580oswg1080oswg1319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要注意的是，卓胜微三季度业绩便出现回升迹象。卓胜微第三季度营收14.1亿元，同比增长80%；归母净利润4.5 亿元，同比增长94%。该公司称，受益于下半年节假日消费传导、终端客户库存结构的进一步优化，以及滤波器模组的进一步放量，公司第三季度营业收入实现增长。&nbsp;</p><p>而且，其存货水位逐步改善，截至三季度末，公司存货金额13.91亿元，较年初的17.2亿元大幅下降。&nbsp;</p><p>有业内人士猜测，在射频开关涨价之后，PA（功率放大器）和滤波器后续亦有望迎来涨价。值得注意的是，射频滤波器厂商麦捷科技近日在机构调研中也表示，目前公司的磁性元件与射频器件整体产能利用率均较高，同时已针对一体成型电感等拳头产品进行相应的产能扩充。&nbsp;</p><h2>02 存储器先涨为敬</h2><p>正所谓“春江水暖鸭先知”，位于上游的元器件产业链，必然更早地感受到复苏的暖意。&nbsp;</p><p>独立分析机构Canalys数据显示，2023年Q3全球智能手机的出货量接近3亿部，同比下跌幅度收窄至1%，而环比出现了两位数的增长，由于厂商在二季度库存状况得到改善，并在三季度推出新品，数据显示，头部厂商开始步入复苏轨道。&nbsp;</p><p>2023年第三季度，中国智能手机市场出货连续两个季度下跌平缓，同比下滑5%至6670万部。智能手机销量触底的迹象明显。而2023年第四季度，智能手机市场有望停止同比连续下降的趋势。&nbsp;</p><p>该机构还预计，2024年全球智能手机市场将在谨慎态势下实现温和增长。各厂商在2023年末，预计会有相对健康的库存水平。&nbsp;</p><p>实际上，在射频器件涨价之前，存储器市场DRAM、NAND Flash以及CIS（图像传感器）已经率先拉开涨价序幕。&nbsp;</p><p>进入2023年第四季度，随着存储厂商减产效应逐渐奏效，加上部分应用市场需求持续强劲，存储器市场DRAM与NAND Flash价格迎来全面上涨，涨势有望延续至明年第一季度。&nbsp;&nbsp;</p><p>市场研究机构集邦咨询调查显示，第四季Mobile DRAM合约价季涨幅预估将扩大至13-18%， NAND Flash方面，eMMC、UFS第四季合约价涨幅约10-15%。&nbsp;</p><p>展望2024年第一季，该机构预估整体存储器的涨势将延续，其中Mobile DRAM及NAND Flash（eMMC、UFS）合约价仍会续涨，涨幅则视后续原厂是否维持保守的投产策略，以及终端是否有实质购买力支撑而定。&nbsp;</p><h2>03 CIS随即跟涨</h2><p>继存储器市场宣告涨价后，持续低迷的CIS（CMOS image sensor图像传感器）赛道也传来好消息。全球CIS龙头供应商三星率先发布涨价通知，宣布从明年一季度开始涨价，平均涨幅达25%，个别产品涨30%。&nbsp;</p><p>业内分析，三星此次调涨32M以上CIS，主要原因是：第一、CIS库存在今年底已认列库存损失，明年价格调回正常价格，可望有回冲利益显现在财报上。第二，价格上涨，无疑也是提前对客户宣布，今年的低价产品不会再有，并驱动客户端启动库存回补。&nbsp;</p><p>而国内CIS晶圆级封装厂商晶方科技方面也表示，下游确有回暖，四季度业绩预计会有较大提升。&nbsp;</p><p>而智能手机是CIS最大的下游应用场景，但主要市场被日韩厂商占据，国内厂商亟待突破。Counterpoint Research数据显示，2022年索尼和三星占了智能手机CMOS图像传感器市场超过80%的份额。&nbsp;</p><blockquote><p>自2009年以来，CIS乘着手机的浪潮，从后置单摄像头迈向双摄、多摄，连续十二年保持增长。根据Counterpoint Research的数据，2022年，全球CMOS图像芯片市场销售收入为190亿美元，同比下滑了7%，这也是十年来首次下滑。&nbsp;</p></blockquote><p>在这一背景下，厂商选择另寻他路，发力车用CIS市场。韦尔股份（豪威科技母公司）10月份的调研纪要透露，目前，汽车CIS正在爬坡和上量的过程中，预计在明年的部分地区，汽车CIS的销售量还会体现地更加明显，公司的市场份额预计也将继续提升。&nbsp;</p><p>另外，格科微目前也正在处于车规验证阶段。而思特威基本上已经全产线布局，并通过了车规认证，建立了完善的车规级芯片研发与质量管理体系，其CIS产品已经在比亚迪、一汽、上汽、零跑、岚图等客户处量产。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/V4Z5QAdfdrTnfiFxTMjfkQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：文夕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>