<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490892131784584</id>
            <title>为什么李蓓唱多就有「原罪」？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490892131784584</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490892131784584</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 08:00:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 牛市行情, 文字编辑工作者, 李蓓, 金融圈
<br>
<br>
总结: 李蓓是一位多语言的文字编辑工作者，在金融圈拥有丰富的文字内容创作经验。她对于牛市行情有着独特的见解，并且在文章中使用了一种相对来说「专业降维」的笔法。然而，她的观点常常受到质疑和抨击。尽管如此，李蓓依然能够驾驭流量，成为资管舆论的中心。她的宏观研究虽然被质疑，但在本土宏观策略上，半夏的表现足以让人对她的能力产生认可。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继去年11月7日，李蓓发文《站在新一轮牛市的起点》过去了快一年，李蓓又在月报里写道：<strong>将来这一轮牛市行情的级别，大概率超越5年一遇，可能是10年甚至20年一遇的级别。</strong></p><p>过去一个月，李蓓发文密度陡增。国庆假期期间，《美元黄昏（一）》、《美元黄昏（二）人民币资产崛起》两篇10w+爆文，成为蜂拥印尼火山、大阪环球的金融人士们必看的飞机读物。</p><p>但李蓓倾心倾力熬制的这两碗做多中国、唱空美国的正能量宏观大餐，并没有得到圈内人的广泛认可，<strong>反而怀疑李蓓在恶意唱多。</strong></p><p>对其质疑的，不乏金融圈的专业人士，郭磊指出李蓓「若干年」的表述有些宏大叙事，刘煜辉则不点名评价——经济体潜在增长是上升势，还是下落势这个核心命题都没搞清楚,「好多专业同学需要回炉」。两位虽不赞同，也从各自的角度提出了有理有据的讨论。</p><p>当然，由于李蓓的文章采用了一种相对来说「专业降维」的笔法，读者一多，招来的非议里，也就有什么论据也不提，上来就先把她归到地摊文学作者的评论。</p><p>二级市场的基金经理，李蓓是少数具备招黑体质的人。过去，她说不买蚂蚁，被私募大佬嘲笑「李蓓是谁？这种水平观点还有外号」；她号召卖出A股，买入港股，又被基金经理发朋友圈嘲讽：「五年前也有个娘们号称要南下拿下定价权，然后牛市就没有然后了」。</p><p><strong>似乎每发表一个观点，无关对错，都免不了被指点和抨击。</strong></p><p>也许在金融行业，不说话、装高手是一种美德；也许寥寥无几的旗帜鲜明的投资观点和稀缺的女性基金经理身份，本就更容易被拿来做文章。但把这些零星的碎片拼补完整，李蓓身上的特质，恰巧是整个二级最为欠缺的东西。</p><h2><strong>站在流量的中心</strong></h2><p>一直以来，李蓓都是一个善于驾驭流量的基金经理。她不介意别人给她打标签，只不过，<strong>比起常被使用的「私募魔女」，她更倾向于称自己是「陆家嘴李子柒」。</strong>毕竟，比起大部分没什么兴趣爱好的同行，李蓓既养花又种树还做饭，枝繁叶茂的小花园里还倒饬了一个漂亮的秋千。</p><p>作为最早一批互联网玩家，李蓓在科网泡沫破裂后混迹于水木清华BBS的股票版，ID为「Purplemm」，像现在一样点评熊了好些年的A股，并做了一段时间的版主。这个传奇版面后来诞生了不少百亿私募创始人，<strong>比如ID为「Rick」的汉和资本罗晓春，ID为「taohua」的合晟资本胡远川。</strong></p><p>曾经是BBS版主，现在是公众号大V，不管是PC互联网，还是移动互联网，李蓓都把上网玩得很明白。</p><p>就本身特质来说，李蓓不缺话题，北大学霸、期货大佬、百亿私募女掌门、夫妻店分家……随意排列组合，都够媒体写好几篇文章。<strong>她自己也不避讳去谈及女性与情感话题，相比投资策略，而人们也总是对八卦更感兴趣。</strong></p><p>2017年10月，李蓓将自己与泓湖投资梁文涛个人关系说明挂上了公众号，表明两人分开的原因之一在于，梁博士指责李蓓的研究和策略建议是他基金回撤的罪魁祸首，该文引起业内轰动。对于一个自信的基金经理来说，你可以说性格不合，但绝对不能说她研究能力不行。</p><p>后来的采访当中，李蓓回想起2008年金融危机，煤炭基本面很好，还是暴跌了。当时李蓓很难过，哭了。梁文涛生硬地说：「莫斯科不相信眼泪」。</p><p>创立半夏后，李蓓放飞了自己驾驭文本的能力。2021年双十二之前，李蓓公众号阅读量大都2-8万不等，自<strong>《再也回不到从前》</strong>一文发出，情感真挚，衔接巧妙，感情生活与地产趋势双线叙事的颠覆写法，一度让财经记者和地产分析师同时开始重新评估自己的职业空间和未来的发展方向。</p><p>以此为转折点，半夏公众号步入10W+领域。</p><p>点评了仁恒河滨城的基金经理密度、外资的搅屎棍程度和某位量化人士的腹肌，也在众人缄默时撰文《灏同学》表达对洪灏的赞赏和惋惜……李蓓总是能精准出现资管舆论的中心。</p><p>在征婚帖宣告退网后不久，不想当金融圈八卦女王的李蓓带着更劲爆的内容回归。接下来的主题也更聚焦研究人民群众最为关心的方向上：<strong>做多中国，唱空美国。</strong></p><p>笔者曾问过李蓓写文章的初衷，李蓓回答诚恳，「刚创业时规模不到10亿，想广告宣传一下」，说直接些是为了募资。后来写着写着，文章下面从不缺席「爱生活，爱李蓓」的留言，以及素不相识的读者分享自己的经历，都给予过她许多感动，就坚持写下来了。</p><p>而作为交易者的李蓓，也会借助这个窗口，去判断市场多数人的想法。</p><p>当财经大V们因为实名制战战兢兢，已实名5年发表尖锐观点的李蓓，不会不知道自己已屹立于资管流量的中心。此后，每一次旗帜鲜明的表态，都必然会迎来如潮水一般的口舌。</p><h2><strong>被质疑的宏观研究</strong></h2><p>前段时间富国基金孙彬说过一句话：<strong>就像沉迷短视频里不断推送你想看的东西，如果看太多经济悲观的观点，也会陷在里面。</strong>轮到李蓓写「美元黄昏，人民币资产崛起」的观点，也就引起了许多套牢资金的抵触心理。</p><p>具体的省流版如下：美国量化宽松导致通胀高企，持续加息支付的利息过高，利息支出占据大部分赤字空间，强财政刺激难以为继，明年转向实际的财政收缩，美国经济大概率衰退，只能继续降息，因此中必赢。</p><p><strong>其实，对于所有宏观分析师来说，静态的判断只是对市场已知信息的推演。不动态调整观点，都经不起后视镜的考验。</strong></p><p>比如在最近被删文章里，李蓓提到过去密密麻麻看对过的判断，只不过3月坚称房地产迎来十年一遇级别的机会，却被现实打脸，做多玻璃，遭遇「围猎」。再比如去年所说——站在新一轮牛市的起点，一年过后，迎来的却是第52次3000点保卫战。</p><p>与其把李蓓的深度长文当成投资建议，不如应该当成一种买方逻辑看。再退一步讲，就是当作历史读物也会有所收获——李蓓至少详细拆解了上世纪70-80年代，日美是怎么博弈，美股、日股，美元、日元是如何此消彼长。</p><p>李蓓文章的正确阅读方式是，注重分析框架、研究内容，淡化结果。没必要看到文章的观点和自己账户的颜色大相径庭便愤然作色，上纲上线地看了开头就得出结论：<strong>半夏网红，70-80年代美国经济上主要竞争对手不是日本，是苏联，开头就错了，后面不用看了。</strong></p><p>至少在本土宏观策略上，李蓓的半夏有一席之地。</p><p>就像一位大型券商财富条线的产品引入曾对远川评价道：「你看现在几乎所有代销，必须要上的两个产品就是仁桥和半夏。不是说他们两家就不会有波动或者就一定是所有私募里最好的。这两个私募有太多的不一样了，但有一个共性，他们各自都太特别了。你一个代销货架就不能缺少这种识别度非常高的管理人」。</p><p>而从业绩上看，在宏观策略这个细分项之下，半夏的长期表现足以让很多动辄抨击她的PM同行闭麦。</p><p>往近期看，旗舰产品半夏宏观对冲成立近6年近200%的业绩，高于不少百亿私募，包括很多打上宏观策略标签的管理人。3年前，在与远川的交流中，李蓓自信认为，<strong>「桥水到中国来，我业绩大概率会比他好」</strong>，话音落地至今，「大概率」也站在了半夏这一边。</p><p>往早期看，李蓓曾向笔者分享过她的战绩：螺纹钢期货09年上线时，李蓓拿出全部积蓄大约100万下注，几个月涨到300多万。当吨钢盈利大于1000时，市场陷入疯狂。她把多仓平掉，慢慢翻空，<strong>一年下来100万变成了500万，用自己的钱和自己的判断，而不是管理费分成，赚到了生涯的第一桶金。</strong></p><p>李蓓是投资痴迷的，普通人上厕所是刷短视频，李蓓上厕所是刷行业数据[1]。李蓓曾告诉笔者，「第一次生孩子之前，想着手里还有很多焦煤空仓，打电话让交易员把仓位平掉；生孩子几个小时后，就抱起了iPad看盘。」</p><p>不论如何，至少相较于一些放言3100点以下永不再见的宏观艺术家，李蓓有一根优秀的净值曲线来证明自己的判断高下。</p><h2><strong>这个市场需要PM发言</strong></h2><p>一个拥有顶级流量，具备足够专业水平的女基金经理，却反常地引来了整个二级市场的「猎巫行动」。</p><p>金融行业对于女性总是更容易找到苛责的地方。从没有弄清真相的上市公司老板，对患上鼻炎的某谭姓基金经理网络暴力；到有文章把全行业净值倒数女基金经理们的照片挂出来，安上一个毫无尊重可言的标题；再到现在深圳地区基金投总股票亏钱，怪卖方研究员长得漂亮。</p><p>但在投资能力上，女性未必是弱势群体。</p><p>对冲基金硏究公司（Hedge Fund Research, Inc.）追踪了2000年-2009年10月对冲基金管理人的表现，其中女性管理的基金，自基金成立日起平均收益率9.06%，其他则为5.82%。更为尴尬的是，2008年金融恐慌时，其他基金平均下跌19.03%，女管理人的基金仅下跌了9.61%[2]。</p><p>而她们却承受着额外的舆论压力。</p><p>2021年初至今，男基金经理高位没限购，暴跌30%以上的占绝大多数，但他们所受的舆论打击远没有某医药顶流那么沉重。</p><p><strong>抛开对女基金经理的偏见，金融圈也从来不喜欢观点鲜明和开卷作业的基金经理。</strong></p><p>也许不发声，低调做事更能加深自己扫地僧般的神秘感。季报复制粘贴，把态度藏在车轱辘话里，就算净值腰斩，至少不用遭受「上次说的那些观点都错了，一点水平都没有」的凌辱。</p><p><strong>然而，I 惯了的二级圈，正需要李蓓这样基金经理还能出来发 E 声。</strong></p><p>万家基金叶勇说，「以2021年初为分水岭，市场长期大风格或已发生了根本性变化，预测2020-2030年间，大宗商品价格可能持续运行在上行通道中。」不管是否属实，可以确定的是，宏观分析在这个充满变数的世界愈发重要，但像叶勇《大宗商品牛市与股票风格大切换》与李蓓《美元黄昏》这样刷屏朋友圈的买方观点却少之又少。</p><p>更多的基金经理还是在季报里讲着那些永远正确永远不露锋芒的话——长期持有、价值投资、穿越周期，<strong>好像基金行业的主要问题还是出在投资者不够支持巴菲特，而不是因为基金净值还在很深的水下。</strong></p><p>李蓓愿意把自己的研究框架曝光，耐心给读者做宏观投教，填补这一块内容供给的不足，本身就跑在了很多基金经理前面。<strong>在基金经理吐槽国内市场不成熟时，自己又为这个市场变成熟付出了多少真知灼见？</strong></p><p>舆论环境总是更偏爱内敛的人，并把低调视为一种更可靠的品质。但对所有基金经理来说，现在都不得不面临着一个直击灵魂的问题：</p><p>市场已经跌到汪峰底，在各个行业拥有研究alpha的基金经理们，是该I起来躲躲闪闪，还是E出来旗帜鲜明地表达观点，然后给予市场、给予行业、给予投资者信心？</p><p>就像Nova Heart的主唱冯海宁在《乐队的夏天》舞台上所说：<strong>有时候这个世界就需要上媒体这么大的一个平台，来说出你想说的话，你不要躲在你自己的人群后面觉得你说的就对，其实这个世界需要你去发言。</strong></p><p><strong>参考资料</strong></p><p>[1]&nbsp;为什么人人都爱李蓓，交易门</p><p>[2]巴菲特像女人：巅峰常识的性情投资心理学，劳安·洛夫顿</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTg0MDQ4OA==&amp;mid=2247496750&amp;idx=1&amp;sn=71a75e2e35a43fd5fb3f4d0a7917211f&amp;chksm=fc701c29cb07953f6f553dfa6893e8bfd7f59513cd6d50bd3c40dbaae360f5d9f3ab976e9165&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川投资评论”（ID：caituandzd）</a>，作者：沈晖，编辑：张婕妤，视觉设计：疏睿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490905234937737</id>
            <title>狙了TikTok Shop后，印尼还没想好下一步该怎么走</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490905234937737</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490905234937737</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 07:48:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国社交电商, 印尼, 禁止, 社交电商
<br>
<br>
总结: 印尼禁止社交电商，对本地产业发展造成冲击。印尼政府重视本土服装产业，认为社交电商对本地企业造成了致命的冲击。禁令的范围暂时止于社交电商，但印尼还宣布收紧九类商品的进口，将跨境电商的选品一网打尽。这一政策反常但合理，符合印尼对本地市场和产业发展的规划与现状。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>看不顺眼中国社交电商的国家有很多，最先扣响扳机的是印尼。冲在直播带货第一线的 TikTok Shop 被狙了，超过600万的印尼商家、无数创作者和平台主播受到了连带伤害。</p><p>“禁止”这个用词实在是太响亮了，导致这一规定刚发布之时，在国内也引起了部分自媒体博主断章取义的解读：“印尼要大变天了”、“印尼禁止电商”、“印尼对直播电商下手了”......然而，印尼官方文书里，其实根本没出现过禁止“电商”或“直播带货”的字眼。</p><p><strong>这次禁令的范围，暂时止于“社交电商”（Social Commerce）。</strong>不过在这之后，印尼又宣布收紧儿童玩具、电子产品、鞋类、化妆品、纺织品、传统药物、保健品、服装配饰、箱包等九类商品的进口，这几乎将跨境电商的选品“一网打尽”。</p><p>对渠道的打击，眼看就要升级成进出口贸易的限制了，气氛确实不妙。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_68003dc8c456423d90e809f4a1015a40@5091053_oswg212175oswg377oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Mandy印尼品牌运营 / 小红书</p><p>新规“冷静期”已过，有人猜测事态接下来可能会持续升级，也有小道消息传出 TikTok Shop 会单独拆分出一个电商 App，回归不可能放弃的印尼市场。</p><p>无论政策之后有何变动，需要调整思路的不会只有 TikTok Shop。</p><h2><strong>禁止社交电商，既反常又合理</strong></h2><p>印尼市场的变动其实早有风声，但跨境贸易往往就是一门“风口”和“风险”对半开的生意。</p><p>按照大部分从业者的设想，一是在事关国家和行业的政策上，不会无缘无故180度大转弯；二是传统生意与电商，最终会磨合出稳定的相处之道；三是顾及本土商家的存在，无论如何也不至于一棍子打死。</p><p>但事实上，这些假设在印尼政府的闪电决策下，令人意外地全部失效了。这一政策看似反常，但联系到印尼对于本地市场和产业发展的规划与现状，又有其合理之处。</p><p>印尼在今年6月启动了《2025—2045年国家长期发展规划（RPJPN）》，将制造业视为拉动GDP增长的重要行业，并将纺织及服装、汽车、电子列为重点支持行业。</p><p>从规划中可以看出，印尼政府相当重视服装和纺织产业。</p><p>从生产侧看，本地服装纺织产业的发展，不但能充分利用印尼本土生产的棉、麻、橡胶等原料资源，还能为大量正处于青壮年的人口创造就业机会，也有助于工业化发展，将资源和人口红利转换成 GDP 的增长。从销售和出口侧看，这也是提升国民消费、增加出口产品附加值的好机会。这一过程中，印尼本土企业在产业链条中参与和把控的环节越多，对于本地市场和经济的价值越高。</p><p>但是外贸、电商、直播、低价供应链等各种因素的叠加，让印尼市场有点失控了：</p><p>外贸带来了物美价廉的货物，电商缩短了传统贸易链条，直播等全新卖货模式的发展和进化也让本地玩家应接不暇，以服饰为代表的低客单价品类的商品供给，迅速被拥有低价供应链的跨境卖家抢占，本地企业反而成了不占主动权的一方。这也是印尼政府决定对社交电商叫停的官方理由：<strong>认为这样的模式对于本地企业尤其是线下商业生态造成了致命的冲击。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_b6bf1cb100df4754b1ca0a58513d4350@5091053_oswg330979oswg389oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">雅加达十大批发市场品类，视频截图；图源：印尼王掌柜 / 小红书</p><p>新规发布背后，印尼官方在对外解释时提到的例子也侧面验证了政府对于服装产业的关注和重视：雅加达有十大批发市场，分别主打不同的品类，但官方拎出了服装批发市场——丹那阿邦（Tanah Abang）来划重点，批评社交电商对这类批发市场造成了冲击。</p><p>靠快时尚服饰崛起的电商黑马 SHEIN 在2021年就意识到在印尼市场做服饰品类生意的外部风险很高，以当地“本土主义观念比较强”为由，收缩了在印尼乃至东南亚的布局，转战拉美和其他新市场了。</p><p><strong>在这样的背景下，近两年在印尼飞速发展的 TikTok Shop 成了那只“出头鸟”，撞上了枪口。</strong></p><p>TikTok Shop 在印尼的热销品类，服装占了半壁江山，其他品类也基本是客单价相对低的动销品。虽然平台在印尼主要推动的是本对本的电商模式，即本地商家卖给本地消费者，商家需要印尼公司主体身份入驻平台，仓储、团队均在本地，甚至主播都是本地人。</p><p>看似整体商业闭环全在印尼国内；但明眼人都知道，“人-货-场”之中，“货”这一环，即使有本地仓，生产链条全在印尼国内的少之又少，绝大多数来自进口。这是希望发展本地工业和出口贸易的印尼政府不希望看到的结果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_f6c39a35cd804d71ad38b584af57428a@5091053_oswg175491oswg590oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年8月单月TikTok Shop印尼站主营类目，服装类产品占比非常高；图源：亿邦动力 &amp; FastMoss</p><p>封禁TikTok Shop，也很可能不是印尼政府举措的全部。有小红书博主得到来自印尼政府的信源提醒，当地已经开始严抓所有的进出口贸易产品、清查仓库中不合规的库存：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_56bc81a5edd1496a91a976f4806fde2c@5091053_oswg169011oswg722oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">信息来源视频截图；图源：莉莉创业志 / 小红书</p><p>本地生产 - 本地消费的理想闭环无法实现，本地企业在服装这样受政策重视的产业领域失去竞争优势，最后，印尼政府坐不住了，封禁政策随之而来，甚至没有来得及考虑后续的配套方案，比如，TikTok Shop在印尼有如此之多的买家，这背后是实打实的消费需求，当地消费者怎么看？政府口中沦为社交电商受害者的线下商业，又能从中获利多少？</p><h2><strong>当地消费者：新规很难评</strong></h2><p>印尼落下了贸易新规的大锤。<strong>但即便新规生效也无法扭转线下门店遭到冲击的事实，线下生意的萧条估计还得持续一段时间。</strong></p><p>在 TikTok Shop 关停半个多月后，雅加达当地的媒体记者实地探访了这个在贸易部门的描述中，遭受电商冲击的丹那阿邦市场（Tanah Abang）。</p><p>虽然视频中的受访者表示线下批发市场的人流和单量有所增加，但活跃在评论中的本地网友，却没有站在政府这边，他们觉得政府的解释逻辑很奇怪——</p><p><strong>第一，印尼不是只有雅加达一个地方，丹那阿邦的市场萧条，不应该上升到所有 TikTok Shop 网店 ——</strong></p><p>“谁跑这么远买衣服，别搞笑了”：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_71b88380197b4d0fb2547c4dfd1fdc17@5091053_oswg20794oswg1080oswg111_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：YouTube</p><p><strong>第二，限制社交电商，也很难改变集市生意越发萧条的现状。因为很多印尼的年轻人更倾向于在线上购物，并且不喜欢线下的定价和讲价方式 ——</strong></p><p>“不去丹那阿邦不是我不想，是真的很贵”：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_2fb76819abf146659361b016d178b84c@5091053_oswg24768oswg1080oswg186_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：YouTube</p><p>“线下店能不能先建立一个公正的定价机制？”：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_7f4225659fac47c280c000961b473fe9@5091053_oswg55428oswg1080oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：YouTube</p><p>“吃的都快买不起了，衣服怎么就不能买便宜的”：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_4fb33ae5066740e5b7d0686c93ae1335@5091053_oswg11945oswg1080oswg111_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：YouTube</p><p><strong>第三，线下市场的环境管理、停车场、交通状况都很糟糕。</strong>跑到这些地方买东西，还不如直接在路边随便找一家店来得方便 ——</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_45ff4081c8404cdcae2f17e00dc7bac4@5091053_oswg49943oswg750oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图为视频截图，丹那阿邦市场中的停车场存在违法收费，而且主入口汽车、摩托车和行人抢道，存在安全隐患；图源：CNBC Indonesia / YouTube</p><p><strong>印尼政府似乎没搞清楚状况，摸不到线上渠道、线下门店的平衡点。</strong></p><p>对比中国电商发展的初期，实体经济和线下门店也同样遭受过冲击，但如今已经形成了相对自洽的市场分工 —— 产业有足够的时间搭建仓储、物流、支付、配送等等的配套基础设施；消费者很好地接受了线上、线下模式的差异；大多数品牌也成功向线上旗舰店+线下门店的模式转变。</p><p>但印尼本土的线下店，就视频评论来看，无论是实地环境、款式价位，还是商家的销售策略，都很难说发展成熟。</p><p>据我们接近的一些决定入局印尼的企业和创业者分享，印尼消费市场中，处在定价最高点的高端品牌位置长期被欧美企业占据，本地制造则占据相对低端的市场，“中层品牌”在市场中长期缺位，而消费者对于优质商品的需求正与日俱增。</p><p>这一市场空缺，原本可能会被依托电商平台和渠道兴起的新品牌迅速填补。新规的设定显然对靠社交电商尤其是TikTok Shop起家的新品牌不友好，但本土线下商业似乎也并未达到足以接盘的发展水平。短期内消费者和社交电商生态从业者的不满也就可以理解了。</p><h2><strong>TikTok 跌倒，谁会吃饱？</strong></h2><p>印尼新规的三条规定，分别是<strong>禁止社交媒体上的电商交易、电商进口商品定价不得低于100美元，以及严查报关和规范进出口“白名单”。</strong></p><p>可以看出，印尼暂时还没有对所有的电商和渠道下手，新规并不是“无差别攻击”。</p><p>印尼政府预设的打击对象，是那些来源不正当、依赖社交媒体成交，并且还远低于本土市场价位的外贸商品。他们的意图是给本土制造工厂、商家和品牌争取一个窗口期，让产业有时间作出适应产业转型升级的调整。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_6cfbcc74d95f4045808b46408a3e0a54@5091053_oswg66141oswg750oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">TikTok Shop 各地区平均客单价，远低于电商平均客单价；图源：中信证券</p><p><strong>从市场反应来看，新规的打击性目的确实达到了。</strong>中国出海印尼的产品，大多数是快消品、服饰、美妆等低客单价的品类，这些商家正好都在波及范围内。</p><p>只不过一棍下去难免伤及无辜。2022年，TikTok Shop 被封前在印尼的GMV达到了25亿美元，占整个东南亚市场60%的份额，快速增长的电商盘子背后是当地消费者切实存在的需求，封禁渠道后，这些需求不会就此消失；政策颁布在9月底，也是东南亚年末大促开启的前夕，这个时间对商家来说也是重创，600万商家 —— 其中不乏本地商家 —— 为大促备好的货盘，也迫切需要一个出口。</p><p>但接盘的人，似乎也不全是印尼的线下门店和本土产业。</p><p>短期内，第一波瓜分这些红利的，是未受新规影响的印尼本土电商平台，如 Tokopedia 等，以及长期深耕东南亚的国际电商平台。我们留意到一些商家迅速搭建在其他平台的店铺和商品页，承接因为“小黄车”消失而损失的流量和购买意愿，或者转移仓储到马来西亚、越南、菲律宾等周边市场销售。</p><p>本地化布局更深的电商平台也承接了不少从TikTok Shop转出的商家和货源，比如在大促前夕借势发力的 Shopee 和 Lazada —— 前者母公司 Sea Limited 股价在新规发布后飞涨，后者通过3个月内的佣金和运费减免，吸引被新规甩下马的商家。</p><p>看中这波机会的，还有认为只要市场需求还在， B2C 走不通就转 B2B 的批发型商家和平台，比如抓住机会扶持东南亚 B2B 跨境出口生意的阿里国际站。</p><p><strong>市场规则变化的影响会在更长的周期里逐渐显现，最后会利好哪方，现在还很难下定论，但新规的建设性明显不够。</strong></p><h2><strong>中国商家启示录：从“闪击”到持久战</strong></h2><p>不少跨境从业者猜测 TikTok 会改头换面，以另一身份重回印尼市场；也有人推测印尼的政策会在2024大选后有所松动。</p><p>但印尼“掠夺性定价”的指控、锁死社交电商的整顿在东南亚也算首开先河，有可能引发在其他国家的连锁反应。单纯依托中国供应链能力、打低价竞争策略的商家，同样存在沦为靶子的可能性。跨国生意越来越频繁地受到政策性因素的影响，也让从业者神经紧张。</p><p>盘算一个政策不怎么连贯的政府下一步棋会怎么走，本身就是失策，更别提把这个猜测当成商业决策的依据了。靠谱的方法，只能是让自己的立场更靠近政策的出发点 ——<strong>无论你想在印尼干什么，要让本地的产业也能分到一杯羹。</strong></p><p><strong>要接受弱监管红利消失的事实，企业必须与当地的政府、经济生态发生更深层次的绑定。</strong>供应链红利可以在开拓市场初期帮上忙，实现对新市场“闪击”式的进入，但要想要真正扎根下来，商家面临的是持久战。</p><p>还想留在印尼市场的人最后都需要适应本地游戏规则。走正规渠道将商品出口到当地，可以贡献 GDP 与税收；汽车、新能源的产业符合印尼的发展规划；在当地投资建厂、组建本地团队有利于促进就业、降低长期成本。政府不可能将这部分的外资、技术和资源拒之门外。</p><p>这个节点，不论是做品牌还是做平台，挖好自己的“护城河”就格外重要。</p><p><strong>当低价的国内供应链这一最明显、最易得的优势受到制约，推动海外业务发展的下一个支点会是什么，这不但是 TikTok Shop，也是所有进入印尼的中国企业需要寻找答案的问题。</strong></p><p>最后，吸取被打得措手不及的经验，一定要保证在地经营的灵活性。印尼政府已经开始在一些地方查仓库，处理“灰产”，没来得及转移仓储的商家可能会在损失货款的同时，还得赔上一笔罚款。</p><p>从及时反应来说，跨境电商在自救上已经做了非常多的尝试。前些日子在印尼商家中流传的《印尼TikTok Shop灾后重建指南》中，我们看到很多不甘就此栽倒的商家、MCN机构、独立站品牌，甚至达人KOL正在抱团取暖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_23032b8802d14541921ab1a929a6203b@5091053_oswg109978oswg260oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“灾后重建指南”目录；图源：该飞书文档所有者</p><p>商家短期内只能先考虑生存问题，不能对盈利抱有更多期待。从更长期主义的角度，多渠道、积累私域流量池、做好深度本地化，依旧是最保险的方法。</p><p>*封图来源：KOMPAS.com/Akbar Bhayu Tamtomo</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AClmkYN1HYWf9qXRV8OUlQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Global商业观察”（ID:pinglobal）</a>，作者：Patterson，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2479779739342722</id>
            <title>中国新能源车：从卖向全球，到扎根全球丨沿着“一带一路”出海去</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2479779739342722</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2479779739342722</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 07:36:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 一带一路, 中国民营企业, 新能源汽车, 海外扎根
<br>
<br>
总结: 中国民营企业在一带一路倡议的推动下，通过海外扎根的方式，将中国新能源汽车推向全球市场。这一转变不仅为中国带来了巨大的经济机遇，也为海外国家带来了新的发展机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月17日至18日，第三届“一带一路”国际合作高峰论坛在北京举行。</p><p>&nbsp;“一带一路”倡议十年，中国与五大洲150多个国家、30多个国际组织签署了200多份共建“一带一路”合作文件；形成了3000多个合作项目，拉动上万亿美元投资规模，为沿线经济发展注入强劲动力。&nbsp;</p><p>与此同时，中国民营企业也在“一带一路”契机下积极出海，从小家电、汽车配件到电子产品，再到当下火热的AI机器人，中国制造已经发生了“从卖向全球到扎根全球”的转变。&nbsp;</p><p>值此之际，湃客·财经栏目特约作者“霞光社”推出 <strong>《沿着“一带一路”出海去：“从卖向全球到扎根全球”》专题</strong> ，共同记录在“一带一路”上中国企业的新风貌。&nbsp;</p><p>这是本系列第二篇，我们以中国车企的出海历程为主线，讲述中国汽车工业在近十年间的强势“外卷”之路。</p><p>今年7月3日，中国第2000万辆新能源汽车在广州广汽埃安生产线下线。</p><p>从第1辆到第1000万辆，中国用了27年；而从第1000万辆到突破2000万辆，中国仅用了17个月。同样在这个月，中国半年度汽车出口量首次超过日本，跃居全球第一。</p><p>为中国跃升全球最大汽车出口国立下汗马功劳的，正是新能源汽车。海关总署数据显示，今年上半年中国汽车整车出口234万辆，同比增长76.9%。其中新能源汽车出口79.5万辆，同比增长112.7%，中国新能源汽车出海的势头空前强劲。</p><p>出海大势之下，中国新能源汽车不但“走了出去”，也悄悄“扎下根来”。</p><p>在泰国、匈牙利、沙特等“一带一路”沿线国家，中国新能源车企与上游供应链企业正在深入当地市场，打造一条新能源汽车产业链。</p><p>以动力电池巨头宁德时代为例，2014年踏上出海路，先后在德国、法国、美国等地设立子公司。2022年4月，其下属公司宣布在印度尼西亚建设动力电池产业链项目；当年8月，宁德时代宣布在首个加入“一带一路”倡议的中东欧国家匈牙利建设工厂。</p><p>今年6月，宁德时代再发公告，称与泰国Arun Plus有限公司（Arun Plus）达成CTP（高效成组技术）合作协议，助力泰国成为东南亚地区的电池生产中心。</p><p>一个月后，蜂巢能源也宣布泰国工厂正式开工建设。</p><p>据不完全统计，目前中国已有国轩高科、亿纬锂能、欣旺达、瑞浦兰钧、天能股份、蔚蓝锂芯、格林美、华友钴业、中伟股份等超过10家锂电企业及原材料企业已经或筹备在东南亚开展投资与合作。</p><p>一个大的趋势正在发生：中国新能源汽车已经从过去的卖向全球，转向扎根全球。而这场转变，也给海外国家带去了新的机遇和变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_8c01c773292d46bf9e4858e2e12246a3@000000_oswg12644oswg1080oswg104_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国汽车产业链到海外扎根，在十年前就有迹可循。</p><p>2012年，中国汽车出口量达到105.6万辆，创下历史新高。这是中国汽车出口量第一次超过百万辆。</p><p>但此后，中国汽车出口量开始进入下行期。到2016年，中国汽车出口量一度降至70.8万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_b92417fcc74d48ac8cbb42908e2fcccb@000000_oswg108914oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>出口量下降的原因是，彼时中国汽车出口都以简单的商品贸易进行，在国内生产零部件，然后通过经销商渠道出口到海外进行组装。当时，大多数国产汽车供应链的海外业务，都以这种外贸代理的形式开展，这也导致车企无法洞察当地消费者的需求和服务，也极少关注产品的适用性。</p><p>用今天的话来说，这些车企还没有“本地化”的意识。</p><p>一些敏锐的车企和供应商发现，虽然外贸商给国外客户的售价比国内更高，但去除关税和物流成本后，他们的利润空间并不大，甚至可能还会赔钱。而且，整个贸易环节涉及通关手续、运输、仓储、安全等环节，也暗藏着一些意想不到的风险。</p><p>国内某Tire2供应商海外工厂负责人张明告诉霞光社，代理商模式会压缩利润空间是他们意料之内的，但经过一段时间后，他们发现代理商模式下的品牌宣传、售后服务跟当地有售后服务点的公司相比，效果明显打折扣。</p><p>张明发现：“代理商的信息收集远远不如分公司，本来我们Tire2厂商就在供应链的末端，获得的消息就比较滞后，而这种代理模式就像隔了一堵墙一样，难以触达客户的真实需求。”而对于制造业来说，客户的一个需求就可能让他们获得一个新的市场增量。</p><p>为了更好地响应客户需求，于是他们开始在马来西亚、日本等国家设置海外分公司。从此，中国车企和供应链企业开始了一场海外扎根之路。</p><p>尽管中国车企在海外设厂的历史在2001年就已开始，彼时奇瑞已开始在伊朗等国家设立汽车制造工厂，此后中国一汽等也探索在墨西哥等市场设立工厂。但这种“出海”更多是一种尝试，甚至不乏各种中途夭折的案例。</p><p>真正大潮的崛起，是2013年。</p><p>2013年，当共建“一带一路”倡议提出后，车企们看到了海外的机会，加速出海步伐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_bdb6ad75bd4641b08efb74d658eff110@000000_oswg53759oswg700oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长城汽车俄罗斯图拉工厂。图源：长城官网</p><p>2015年，长城汽车俄罗斯图拉工厂开始建设，不同于以往的散件组装工厂KD工厂，这是中国车企首个海外全工艺工厂。图拉工厂包括冲压、焊装、涂装、总装四大工艺，总投资 5 亿美元，产能 15 万辆，本地化率达到 65%。在2019年6月5日正式竣工投产。</p><p>2016年，吉利在最早支持“一带一路”倡议的白俄罗斯开始设立工厂。工厂位于白俄罗斯明斯克州鲍里索夫地区，投资额达到3.45亿美元，包括焊装、涂装和总装三个车间及各种辅助设施。2017年底，工厂投产运营。这是吉利实施国际化战略下首个海外建厂项目，以欧亚经济联盟国家（现有俄罗斯、白俄罗斯、哈萨克斯坦、亚美尼亚、吉尔吉斯斯坦五国）为主要销售市场。&nbsp;</p><p>除此之外，东南亚、非洲等也成为中国车企的出海目的地。</p><p>2016年8月，北汽第一个海外整车制造厂北汽南非工厂正式奠基，这是中国企业在非洲一次性投资规模最大的汽车制造工厂；2017年，吉利吃下东南亚第一家汽车制造厂商宝腾汽车；2020年2月，长城汽车宣布收购通用汽车的泰国罗勇府制造工厂；同时期的奇瑞，已在俄罗斯、乌克兰、泰国、印尼、马来西亚、阿根廷等多地建立了17家工厂，年产能大约是21万辆。</p><p>几经波折之下，上述Tire2工厂也终于在东南亚设立了自己的第一家海外分公司，并且在当地建立了自己的生产线。</p><p>去海外建厂，中国车企开启了一个出海新时代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_55d22bb05249420abed08a22cb5a3cd8@000000_oswg14430oswg1080oswg104_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比早早在海外布局设厂的汽车厂商，更多的国内汽车产业链供应商还是处在观望状态。毕竟，在海外建厂投入很大，如果不做好前期调查准备工作，也会面临血本无归的风险。&nbsp;</p><p>对于供应商来说，进入整车厂的供应链配套体系，跟随整车厂在海外的步伐到当地建设产线是更为稳妥的做法。&nbsp;</p><p>2017年，中国新能源汽车的崛起，给中国汽车供应链企业带来了新机会。&nbsp;</p><p>过去100多年的汽车工业史上，中国汽车工业一直是后发跟随者。但近几年的新能源汽车大潮之下，中国新能源汽车产业迅速崛起。&nbsp;</p><p>数据显示，受益于新能源汽车的增长，曾经连年下滑的汽车出口量从2017年开始逐年攀升。直至2021年，中国汽车迎来出口的高光期元年，伴随中国新能源的弯道超车，中国汽车出口销量首度突破200万辆。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_62ae7f25ed90409296468b7f045cb1de@000000_oswg170488oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>彼时，特斯拉是全球新能源汽车的领头羊，但在特斯拉之后，中国的比亚迪、蔚来等新能源车企也开始在全球新能源车市场逐渐耀眼。&nbsp;</p><p>在新能源崛起初期，一些燃油时代老牌的外国传统供应商并没有积极应对这种变化，这给了中国供应商难得的机会。新能源车企想跟巨头供应商公司合作，必须要达到一定的出货量。“起初我们一个月销量只有两千台，那不好意思，那些巨头供应商是不会跟我们合作的。”一位新能源整车厂人士透露，因为巨头供应商的不信任他们转而寻求国产供应商合作。&nbsp;</p><p>“当有整车厂发现，国产的东西用起来也不错，性价比也更高时，其他的厂商也会纷纷跟进。”一位进入比亚迪体系的设备供应商告诉霞光社，起初外国老牌供应商几乎占据了市场的全部份额，后来国产设备的优势凸显，“最近三四年，国产设备异军突起吃掉了国内市场近七成的订单量。”&nbsp;</p><p>外国和国产设备的价差有时候能高达三四倍，这也反向造就了国产设备的耐受性优势。“就像你买了一辆便宜的国产车可能不会特别爱惜，但是如果是高昂的进口车很多人都会小心呵护，这就让我们的设备更加适合各种不良环境下的作业，而外国设备在高温等恶劣环境下则显得更为不稳定。”这名供应商认为，这样的优势在工厂操作生产环境不佳的东南亚、南美等发展中国家尤为重要。&nbsp;</p><p>就这样，燃油时代的旧有产业链格局被打破，国产供应链随着新能源车企一同崛起。国产新能源汽车向海外的制造转移，也加速了国产汽车产业链在海外建设产线的节奏。&nbsp;</p><p>2017年，宁德时代锂离子动力电池出货量达11.84GWh，首次登顶全球动力电池出货量榜单。次年7月，宁德时代在德国建厂，迈出新能源产业链全球化的重要一步。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_a388436a70fc40eb9bc282194f3dcd9e@000000_oswg48920oswg639oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至2023年8月，比亚迪在海外新能源乘用车销量已经达到了18万辆，位居全球新能源汽车销量第一并在泰国、巴西投资建设海外工厂。有研究人员表示，“比亚迪在海外建厂和开展合作项目，可提高中国汽车整车企业和零部件的国际化水平，带动相关产业链的优化和升级。”&nbsp;</p><p>随着比亚迪在海外销量上升并在东南亚等地投建工厂，该供应商也在筹备跟随比亚迪的动作在当地设立产线。&nbsp;</p><p>比亚迪等国产车企在海外销量的节节攀升，给了供应链在海外建设布局的底气。让该供应商最有感触的一点是，新能源浪潮之下，燃油时代曾经的霸主巨头车企竟然也会来他们的产线参观学习后下订单，“那时我意识到，在海外扩张的时机到了。现在名爵、比亚迪、五菱都在国外卖得不错，订单量有了，我们也开始筹划跟着整车厂去国外投产。”&nbsp;</p><p>以“一带一路”上的泰国为例。在泰国首都曼谷街头，随处可见的都是日系车的身影，而随着上汽、长城、比亚迪等国产新能源车纷纷涌入泰国市场，国产电动车肉眼可见地变多了。&nbsp;</p><p>有数据表明，2023年中系纯电动汽车的泰国市场份额有望从2022年的78%增至85%。&nbsp;</p><p>不仅如此，这些新能源车很多也都产自当地，一条越发完善的新能源汽车产业链正在当地加速崛起。&nbsp;</p><p>2020年，长城汽车买下美国通用汽车的泰国工厂，将其作为东南亚的生产基地并辐射周边国家，此举也带动了蜂巢能源等国产产业链的海外迁移。&nbsp;</p><p>蜂巢能源是一家由长城汽车孵化打造国产动力电池供应商，为了更好地配合长城汽车在泰国工厂的本土化生产，2023年7月5日，蜂巢能源泰国工厂正式开工建设。&nbsp;</p><p>与此同时，中策轮胎、立中轮毂、国轩高科等国内新能源车供应链企业，也跟随新能源整车厂的步伐进入泰国。&nbsp;</p><p>从整个东南亚来看，新能源汽车大潮方兴未艾。随着上汽、比亚迪等整车厂进入东南亚建立生产基地，国轩高科、蜂巢能源、精工汽车等一批配套供应商也在东南亚投资建厂。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_34cc20399da74decb850801b880ffa49@000000_oswg19762oswg1080oswg104_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然泰国是东南亚最大的汽车生产国，但泰国缺乏本国的自主汽车品牌，日系车企掌握泰国的大部分市场份额。</p><p>中国新能源在泰国的开疆拓土，给泰国带来了新的变化。</p><p>2021年6月9日，泰国罗勇府自由贸易区的一处工厂内喜气洋洋。这里是长城汽车第二家海外全工艺整车制造厂——泰国罗勇工厂。这一天，该工厂正式投产。这座工厂内，会生产混合动力汽车（HEV）、插电式混合动力汽车（PHEV）和纯电动汽车（BEV）三种新能源车型。其所生产的汽车60%将在泰国本地销售，40%将出口到其他海外市场。</p><p>一周后，首台下线车型哈弗H6 HEV在泰国市场开启预售，并在当月底上市。此后累计5个月，哈弗H6 HEV位居泰国C级SUV市场销冠；而长城旗下另一款车欧拉好猫凭借时尚复古设计与纯电驾驶乐趣，成为泰国新晋网红车型。</p><p>经历了从燃油到新能源实现技术转型的国产供应商有充足的经验，帮助泰国从燃油时代直接跨越到新能源时代，少走了许多弯路。</p><p>过去，白俄罗斯也面临着跟泰国类似的情况，缺少自己的汽车工业基础。吉利在白俄罗斯建立汽车工厂后，帮助该国实现了 “国民轿车”梦。甚至还有一个说法，在吉利白俄罗斯工厂成立后，每年的白俄国庆阅兵式上，都会出现吉利汽车的身影，白俄罗斯人民已经将其视为本国制造业的骄傲。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_17233118a3fe4f91b7a4925aa2e2dfa8@000000_oswg46433oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>白俄总统卢卡申科在阅兵式亲自试驾吉利新车型&nbsp;</p><p>图源：新华国际客户端&nbsp;</p><p>扎根海外的中国汽车供应链企业，如今也在积极寻求各种途径来深入当地市场。&nbsp;</p><p>到了外国之后，脱离舒适圈的国产新能源产业链失去了原有地缘和文化优势，为了走好国外这步棋，国产汽车供应商八仙过海，各显神通。</p><p>为了更好地实现本地化，国产供应商积极与当地企业合作。以蜂巢能源为例，今年10月10日，蜂巢能源与泰国能源供应商万浦集团签署战略合作协议。双方宣布，将在车载动力电池和储能回收等多个领域的开发、生产、销售等方面展开深入合作。</p><p>未来，当中国的新能源汽车供应链厂商越来越多在海外扎根，这种深入的合作还将持续扩大，并共同塑造一条全球化的新能源汽车产业链条。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_3a9193ba365b44228d1fe3e55b92c535@000000_oswg26131oswg1080oswg104_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>思想家塔勒布曾说过：“你看不见的东西，比你看见的东西更重要。”</p><p>供应商虽然一直是整车厂背后不为大众熟知的幕后英雄，但他们却是整个新能源产业的坚固基石。</p><p>当国产新能源汽车正在不断扩张海外的市场格局，自然也会选择与它们一起成长、互相信任的国产产业链深入海外建厂。而国产供应商在服务、性价比等方面的优势，也提升了国产新能源汽车的全球竞争力。沿着“一带一路”出海的过程中，它们还将互相成就、共同成长，见证新能源的持续爆发。</p><p>有研究人员认为，在全球汽车市场竞争激烈的当下，全球化的趋势是不可逆的，虽然外国市场也用政策和其他限制因素来构筑护城河，但从市场竞争的本质来说是没有意义的。</p><p>“随着全球汽车市场的竞争博弈不断加剧，只有顺应市场需求，在性价比和质量上做到极致的整车厂商，才可能在未来的全球竞争中站稳脚跟。” 一位新能源汽车供应商感慨道。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDU1MDY1NQ==&amp;mid=2247553278&amp;idx=1&amp;sn=8cf4969f65481ef9552ec91447c2a154&amp;chksm=ce8e4deef9f9c4f86a461e18b4cb047e053aaa784b4456cf28757f7b4436aaedebc597c9a6fd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID：Globalinsights）</a>，作者：王欣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490915455654017</id>
            <title>iPhone15成大坑，果链一哥转型造车？｜智氪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490915455654017</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490915455654017</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 07:35:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能手机行业, 全球智能手机市场, 果链企业, 立讯精密
<br>
<br>
总结: 近年来，全球智能手机市场持续下滑，导致果链企业受到影响。立讯精密作为果链一哥，在消费电子市场中表现出色，但其毛利率持续下降。立讯精密通过与苹果的合作不断扩大业务版图，实现了持续增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，智能手机行业进入下行周期。</p><p>今年二季度，全球智能手机市场仍然保持下滑态势。根据Canalys发布报告显示，2023年Q2全球智能手机市场出货量为2.582亿部，同比下降10%，至此，全球智能手机出货量已经连续8个季度维持同比下降。</p><p>在整个消费电子市场需求疲软的环境下，龙头苹果也只能通过频繁调整生产线和供应商来试图减小行业周期对公司的影响。而苹果调整的一小步，对果链企业来说可能是影响其经营的一大步。</p><p>先有，2021年欧菲光被踢出果链后，当年营收大幅下滑，且因陷入亏损泥潭而被资本市场抛弃；后有，2022年，苹果砍单的传言让超过一半的果链公司累计跌幅超过30%，蓝思科技、闻泰科技等六家公司股价出现腰斩，而曾经一度被市场看好的歌尔股份，累计跌幅更是高达68.72%。</p><p>作为“果链一哥”的立讯精密，其最新股价距2020年的高点累计跌幅也超过了45%。从立讯精密第三季度交出的成绩单来看，本季度，公司实现营收579.04亿元，同比下降8.51%，实现净利润30.18亿元，同比增长15.37%。尽管在行业下行周期中，立讯精密的业绩表现仍然可圈可点，但是作为营收贡献主力的消费电子产品的毛利率却在近几年持续出现下降。</p><p>那么，近年来，立讯精密毛利率下滑的原因是什么？其与苹果之间的关系又有哪些微妙的变化？豪掷百亿发展新能源汽车业务能否助其打开第二增长曲线？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_764cd66efe84409784fe159a089f8e03@5954917_oswg151033oswg866oswg372_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：立讯精密股价走势 资料来源：Wind、36氪制图</p><h2><strong>跻身果链龙头后，消费电子业务盈利能力持续下降</strong></h2><p>立讯精密在成立之初只是富士康的代工厂，主要承接富士康消化不完的订单。</p><p>根据立讯精密招股说明书披露，2007-2009年，立讯精密向富士康销售产品的收入占当期营业收入比例分别为47.73%、56.46%、45.38%。富士康转移过来的大量订单使立讯精密的营收迎来飞速增长。2007年，立讯精密实现营收3.51亿元，2008年扩张至6.3亿元，同比增速高达79.49%。</p><p>但王春来的野心远不止是成为富士康的“打工仔”。在上市前夕，为了降低单一重点客户依赖风险，立讯精密开始逐渐降低低利润的代工业务；与此同时，当时恰逢金融危机，富士康本身订单也骤减，作为当时公司的主要收入来源，在主动和被动降低富士康业务的双重影响下，公司收益也出现相应下滑，2009年，公司营收实现5.85亿元，同比减少7.23%。但到了2010年，立讯精密对富士康的销售占比由以往的接近50%骤降至16.81%。</p><p><strong>在富士康的代工业务萎缩后，立讯精密把目光投向了消费电子一哥苹果。</strong></p><p>2010年，全球消费电子市场在苹果的推动下进入飞速发展阶段，以智能手机为例，其终端用户销量较2009年同比增长72.1%。，受益于消费电子市场的爆发，作为消费电子产品重要的零部件，连接器市场的需求也开始加速释放。据BISHOP ASSOCIATES数据，全球连接器市场从2003年开始进入全新的增长周期。到2008年，全球连接器市场规模达到435.89亿美元，2003-2008年CAGR达到9%。</p><p>在此背景下，立讯精密在2010年收购了和硕子公司江西博硕75%的股权正式切入消费电子连接器领域。并在2011年通过收购昆山联滔60%股权，成功成为苹果MacBook和iPad的连接线供应商，此次收购不仅为其经营带来了跨越式的发展，而且也奠定了此后立讯精密在果链中的重要地位。</p><p>相比其他果链企业，立讯精密之所以能够成为龙头，除了王春来紧盯苹果的大客户战略外，也离不开公司对消费电子市场热点的精准把握。杀入果链后，立讯精密开始积极内研和外购，持续加码横向布局苹果其他产品。2013年，立讯精密进入苹果产品的lightning 接口业务，2014年开始围绕Apple Watch开展无线充电业务。</p><p>2016年后，全球智能手机出货量开始出现下滑的苗头，苹果将战线转移到了TWS耳机产品。同年，立讯精密通过收购苏州美特成功切入声学领域，不仅成为了AirPods的声学器件供应商，也为此后AirPods的代工打下基础。</p><p>2017年，立讯精密正式成为AirPods整机代工厂，次年更是成为AirPods的主力供应商。与此同时，TWS耳机也不负重望，成为智能手机后另一个消费电子爆款，全球TWS耳机出货量由2018年的0.46亿台增长到2022年的3.53亿台，CAGR达到66.4%。其中苹果AirPods成为除iPhone外第一个销量过亿的产品。受益于AirPods的爆发，立讯精密的业绩也进入第二轮爆发期，2017年-2020年，立讯精密营收增长分别为66%、57%、74%和48%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_9f4fd2cfca8a4fc2a9bcacf6a4a242b0@5954917_oswg83433oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：全球TWS耳机出货量（亿台）资料来源：Canlays、36氪制图</p><p>在代工AirPods声名大噪后，为了实现与苹果更深度的绑定，2020年，立讯精密先后收购江苏伟创、昆山违新以及高伟电子45%股权，正式切入苹果手机组装业务。</p><p>业务版图的不断扩大，使得立讯精密与苹果的关系越发紧密，也为其带来营收规模的持续扩张。2019-2022年，公司营收从625亿元扩张至2140亿元，CAGR高达50.7%。而在高成长性的支撑下，巅峰时期，立讯精密市值一度超过4000亿。不仅如此，业务版图的多元化使其在行业衰退期内仍能保持不错的扩张，坚定了市场的信心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_027b818da17d49bc8552d0afc0b9229a@5954917_oswg140049oswg950oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：立讯精密营收及同比（亿元）资料来源：Wind、36氪制图</p><p>但一切似乎并没有表面的那般岁月静好，在业绩高速扩张的同时，作为立讯精密第一大业务，消费电子业务的毛利率却从2018年开始呈现下降态势，且近两年更是直接腰斩。2018-2022年，立讯精密消费电子业务毛利率分别为21.19%，19.99%，17.85%，11.36%，11.47%，2023年上半年，毛利率进一步降至9.51%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_5e10889198384c9ab5186d98a2c47430@5954917_oswg97782oswg1044oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：立讯精密消费电子业务营收及毛利率（亿元）资料来源：Wind、36氪制图</p><p>我们认为，立讯精密消费电子业务毛利率下降的原因，一方面是由于疫情以来大宗商品涨价明显，原材料成本的增加，压缩了公司的利润空间；另一方面，由于苹果在果链中占据较大的话语权，且实施同时培育多个供应商的策略，果链企业普遍缺乏议价权，而果链企业又属于典型的重资产制造业，为了摊低固定成本只能以量换价，从而导致内卷的果链企业普遍存在以资本开支换规模扩张的问题。而近年来，随着消费电子市场需求的下滑，行业的缩量使得这些企业的弊端开始凸显，规模效应的下滑极大的压缩了企业的利润空间。</p><h2><strong>iPhone15首销遇冷，立讯精密压力山大</strong></h2><p>为了降低单一客户依赖风险，立讯精密近几年一直致力于降低“含果量”，董事长王来春在2022年年中股东大会上表示，10年后公司单一客户销售额占比不超过三分之一。但根据立讯精密年报数据，立讯精密的“含果量不仅没有降低，反而还持续增长。2019年至2022年，来自第一大客户苹果的销售收入占比分别为55.43%、69.02%、74.09%和73.28%。</p><p>立讯精密一边努力寻求第二增长曲线摆脱“果链光环”，一边又不得不持续加码建厂来维持公司第一大业务的稳定。例如，王春来在近期表示，公司去年在昆山新建的园区专门用来支持iPhone的开发和量产，并且公司也在积极为苹果明年即将上市的Apple Vision Pro做生产准备。截止2023年6月末，立讯精密计划在越南投入的资金累计已超过37亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_0e67458be2014998bd4142d1359eb899@5954917_oswg90805oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：立讯精密第一大客户占比走势 资料来源：Wind、36氪制图</p><p>苹果业务占比的持续提升，一方面使得果链企业业绩得以快速扩张，另一方面也使得其业绩的不稳定性明显增加。例如，前果链成员欧菲光被踢出供应链名单后，带给欧菲光的是巨额的资产减值损失以及营收大幅下降。2020年，欧菲光计提资产减值损失27.71亿元，根据官方披露，其中93.04%是境外特定客户与公司及子公司终止采购关系所致。</p><p>对立讯精密而言，太过深度的绑定使得苹果新机的表现直接成为公司业绩和股价的决定因素。据苹果供应商透露，立讯精密今年是iPhone15 Plus主力代工厂，同时也负责部分iPhone15以及iPhone 15 Pro的组装。这也是自立讯精密进入果链后，首次在未大量生产前就接到三种新机的代工订单。据机构数据，立讯精密整体代工占比约为20%-25%。</p><p>从新机表现方面看，天风国际证券知名分析师郭明錤在社交平台上表示，苹果iPhone15系列今年下半年出货量将达到8000万部。iPhone15 Pro Max今年出货量已经上修到3500万部，高于去年iPhone 14 Pro Max的2800万部，iPhone 15 Plus则因为先前预期较低，而真实销售情况却没有那么差，可能会迎来订单增加。但iPhone 15和iPhone 15 Pro销售均低于预期，如果苹果不降价销售，这两款机型可能会被砍单。</p><p>根据Counterpoint数据显示，iPhone 15在中国市场首发销量较2022年下降4.5%。并且据第三方渠道报价，iPhone 15和iPhone 15 Plus 价格均低于官网价格。新机首发遇冷，使得苹果砍单的风险进一步增大。</p><p>如果苹果砍单，会对立讯精密造成多大影响？</p><p>从营收影响方面看，根据日经中文网数据，iPhone15 Pro Max零部件成本约为558美元，iPhone 15Plus零部件成本为442美元，iPhone 15Pro零部件成本为523美元，iPhone 15零部件成本约为423美元，四款机型的平均成本约为487美元。假设下半年iPhone15系列出货量为8000万部，立讯精密代工占比为20-25%，经简单测算，iPhone15系列新机将为立讯精密带来约为561-701亿元的营收。立讯精密2022年消费电子营收为1796.7亿元，也就是说苹果新机订单占据了其去年营收的近1/3。</p><p>考虑到立讯精密今年是iPhone15 Plus的主力代工厂，但只负责部分iPhone15以及iPhone 15 Pro的组装。如前文所述，目前机构预测Plus系列销量会超市场预期，但15和Pro存在被砍单的风险。因此，虽然整体订单规模对其营收影响较大，但考虑到砍单的iPhone 15和iPhone 15 Pro占比其实并不高，从这个角度而言，其实砍单风险对立讯精密营收的实质性影响可能并不如想象中巨大。相反，砍单风波更多的是对市场情绪的冲击，从而导致市场信心的波动。</p><p>毕竟果链企业与苹果的关系可以说是“一荣俱荣，一损俱损”，正如开头提到的那样，2022年，仅因砍单传言，就已经让多家果链企业股价大跌。目前，立讯精密作为果链龙头，与苹果绑定最为紧密，作为主要组装厂，苹果订单的任何负面消息都会对公司股价造成巨大波动。也是因为此，摆脱“苹果”的影响，塑造第二增长曲线，一直也是这些年立讯精密努力的方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_b1410bd854c747c18cfc95332f562fef@5954917_oswg387715oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：苹果代工占比情况 资料来源：快科技、中信证券研究所</p><h2><strong>汽车业务是否能打开公司第二增长曲线？</strong></h2><p>为了减少对苹果的依赖，果链企业纷纷进行多元化布局，寻求第二增长曲线。从多家果链企业转型方向来看，智能汽车领域是重要方向。前果链企业欧菲光进军新能源汽车影像模组领域，蓝思科技则在新能源汽车智能座舱以及周边结构件发力。从市场方面来看，根据EVSales数据，我国电动汽车销量由2015年的21.1万辆攀升至2022年的590万辆，CAGR达到60.9%。并且，汽车智能化也在飞速发展，乘用车智能化指数从2018年末的42.5%提升至2023H1的53%。而全球智能手机出货量复合增速约2%，相较于智能汽车的快速发展可以说是原地踏步。果链企业纷纷转向智能汽车市场也不足为奇。</p><p>回到立讯精密，其近几年也在重点发展新能源汽车业务，试图打开公司第二增长曲线。2022年，立讯精密豪掷百亿与奇瑞汽车共同签署了《战略合作框架协议》，打造整车ODM平台，重点发力Tier 1业务。立讯精密也在2021年年报中表示，公司致力于在未来三个五年内实现成为全球汽车零部件Tier1领导厂商。</p><p>从公司发展汽车业务的时间线上来看，汽车业务并非临时起意，早在2011年，公司就成立了汽车事业部，主营业务为生产汽车线束和连接器。与消费电子业务的扩张方法相似，立讯精密在新能源汽车领域主要也是靠收购来扩张版图。2013年，立讯精密通过收购德国SuK正式进入汽车塑胶件领域；2017年，收购了国际汽车零部件四大Tier1巨头之一的采埃孚 BCS 事业部正式切入汽车电子控制总成系统领域；2021 年，立讯精密与激光雷达头部厂商速腾聚创达成战略合作；2023年，则与广汽集团成立立昇汽车科技，覆盖智能网联汽车核心零部件研发及生产制造。</p><p>从产品端看，公司产品主要包括汽车神经系统、汽车智能驾驶、汽车动力系统以及汽车智能驾舱四大部分，包含汽车线束、连接器、AR HUD、智能驾驶域控制器、充电枪、多连屏等产品。不难看出，立讯精密在汽车领域的策略，基本与消费电子类似，也是想通过多元化的产品布局来提高单车价值量。公司在今年上半年投资者调研中表示，目前交付的SmartEV的复杂线束，规格达到1400以上的回路，单车价值就超过一万元。所有产品单车价值约在3-4万元人民币。如果在全球范围内，立讯精密可以配套1500万辆车，公司布局的相关产品将会达到2000亿左右的规模。</p><p>然而理想和现实总是有差距。</p><p>虽然多元化的产品布局可以拓宽业务板块，提升公司单车价值量。但由于汽车行业对产品安全性要求较高，认证过程复杂且周期较长。因此，整车厂商对Tier 1厂商黏性较高，不会轻易更换供应厂商，这也导致新进厂商进入供应链的难度极大。从市场竞争层面看，虽然随着新能源汽车行业不断发展，中国汽车线束市场规模呈现上升趋势。但全球汽车线束与汽车连接器仍是由海外厂商所主导。智能驾驶域控制器、AR HUD等赛道已经挤满了传统Tier 1巨头以及传统汽车零部件供应商，并且有些头部企业已经完成了硬软件产品全线布局。就智能座舱域控制器赛道来说，根据立讯精密2022年年报显示，基于8155芯片的智能座舱域控制开发目前还处于样品阶段。而头部企业德赛西威第三代智能座舱域控制器已经处于产量爬坡阶段。</p><p>面对龙头强压的行业格局，市场有部分声音认为，立讯精密的策略并非蜉蝣撼树，而是另有所图。立讯精密在汽车业务的道路和富士康类似，不造车而是专注于整车线束、连接系统以及新能源汽车动力系统的核心零部件，更多的还是为之后给苹果造车代工做准备。</p><p>对此我们则认为，立讯精密的汽车业务更多的是为了打开公司第二增长曲线。新能源市场目前竞争比较激烈，苹果汽车上市遥遥无期，市场份额早已被头部几家企业占领。根据苹果官方消息，苹果首款纯电动车定价9万美元，而国内市场目前20万起就能买到性能很好的SUV，苹果汽车大概率拿不到可观的市场份额。如果立讯精密仍然紧抓苹果汽车不放，大概率会丧失扩张的先机。</p><p>不得不承认，受益于新能源、智能汽车市场的飞速发展，公司的汽车业务业绩增幅较快。具体来看，公司汽车板块营收由2018年的17.28亿元增长到2022年的61.49亿元，CAGR达37%。2023年上半年，公司汽车板块业务营收实现32.07亿元，同比增长51.89%。但立讯精密从2011年布局汽车业务至今已有十多年的时间，目前为止营收占比却一直在5%以下，基本没有掀起多大的水花。</p><p>基于此，我们认为，从规模量产方面看，立讯精密与传统Tier 1龙头企业差距较大，并且整车厂商对供应商认证要求严格，不会轻易更换供应商。同时，考虑到目前立讯精密汽车业务营收占比常年维持在5%以下，这就表明，如果立讯精密想靠汽车业务打开第二增长曲线，未来可能还有很长一段路要走。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_a4ca3e33c0814b0aa66f728d569c5678@5954917_oswg129763oswg983oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：立讯精密汽车业务营收及增速（单位：亿元）资料来源：Wind、36氪制图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_375317be5acc4335a1dd7ff09e990c03@5954917_oswg123328oswg1062oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：立讯精密各业务营收占比情况 资料来源：Wind、36氪制图</p><h2><strong>未来怎么看？</strong></h2><p>综上所述，对市场风向的精准把握以及深度绑定大客户的战略，使立讯精密实现了多次跨越式的扩张，成就了如今千亿市值的“果链一哥”。</p><p>但近年来消费电子市场的疲弱也让市场开始担忧立讯精密未来的成长性和盈利能力，为了抵御消费电子业务下滑的风险，继续维持高成长性，强化资本市场信心，立讯精密再次把目光转到了市场的新宠——新能源汽车。</p><p>尽管新能源汽车市场的高速增长给立讯精密带来了更广阔的的想象空间，但截止目前，对于相关收入不足5%的立讯精密而言，短期内想要依靠新能源汽车业务的起量来抵消消费电子业务下滑的隐忧，可能仍然具有较大的难度。与此同时，考虑到苹果新机销售遇冷的现状，iPhone15 和iPhone15 pro的砍单风险也始终是悬在立讯精密头上的达摩斯之剑，直接关系到其短期的业绩稳定性和市场的信心。</p><p>从估值方面来看，由于立讯精密之前业绩增速较高，市盈率长期维持在40倍以上的高水平。经过本轮调整后，目前立讯精密的动态市盈率已经降至22.3倍，处于的负一倍标准差下方。我们选取几个消费电子和新能源汽车企业作为公司的可比公司，综合计算后，可比公司的平均PE水平为18.1倍，低于立讯精密目前22.3倍的估值水平。但考虑到公司在消费电子业务领域的龙头效应以及汽车业务领域较高的成长性可以享受部分估值溢价，因此立讯精密目前的估值水平基本也处在可接受的范围内。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_0ad92269a71746768be7bf319a58f5a8@5954917_oswg144411oswg1080oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：立讯精密与可比公司市盈率PE（TTM）资料来源：Wind</p><p>从投资角度来看，苹果相关的消费电子业务目前仍然是公司业绩稳定性的主导因素，在消费电子市场整体下滑的大背景下，投资者的神经本就敏感，如果年内苹果真的出现砍单风波，无疑会对果链企业产生较大冲击，尤其是业务占比较高的立讯精密，苹果的任何波动都可能会引发其股价的超预期反映。与此同时，考虑到尽管公司汽车相关业务增速较快，但目前并没有大额订单在手，业务占比长期低于5%，且大部分产品处于样品阶段，短期内还不足以贡献大额的业务增量来对冲消费电子业务的隐忧。在这种背景下，即便是当前立讯精密的估值水平处在可以接受的范围内，短期内在疑云重重且缺乏利好刺激之下，立讯精密的投资性价比仍然有待观察。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490880546969473</id>
            <title>雪铁龙母公司115亿入股中国新势力，买电动技术，反向合资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490880546969473</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490880546969473</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 07:15:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 零跑, Stellantis, 投资, 汽车巨头
<br>
<br>
总结: Stellantis以115.89亿元的投资成为零跑汽车的战略股东，零跑借此机会打开海外市场。这次合作是中国汽车出海的新尝试，零跑仍然由朱江明掌控，Stellantis成为最大的外部股东。双方将成立合资公司"零跑国际"，该公司将独家拥有在当地生产以及向全球出口和销售零跑汽车业务。这种合作模式奠定了中国汽车出海的新模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>零跑</strong>，刚刚被国际汽车巨头<strong>Stellantis</strong>重注投资。</p><p><strong>115.89亿元</strong>，Stellantis换来零跑20%股权，成为单一最大外部股东。</p><p>一个是中国大部分用户映像中的“二线”新势力、“低端电动车”厂家，而另一个则是年营收超万亿人民币、全球第四大车企。</p><p>Stellantis最眼馋的，当然是零跑自研的智能、电动全栈技术，而零跑，也借着搭上Stellantis这趟快车，瞬间打开海外市场。</p><p>而这也是中国汽车出海一次前所未有的新尝试——</p><p>“市场换技术”，但这次技术遥遥领先的，是中国。</p><h2><strong>Stellantis豪掷百亿入股零跑</strong></h2><p>零跑官宣，Stellantis将投资<strong>15亿欧元</strong>（折合人民币约115.89亿元）成为零跑的战略股东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_9a462eea7bb64783bc9b922f364beaf2@000000_oswg449816oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Stellantis将获得零跑汽车<strong>20%</strong>的股权，以及两个董事会席位。</p><p>这里要说明一点，根据公开资料显示，零跑汽车董事长朱江明以及他的亲密战友傅利泉，刘云珍（朱的配偶）和陈爱玲（傅的配偶）四人为一致行动人，加上他们背后关联公司的持股，合计持有零跑汽车约31.01%权益。</p><p>仍然是最大的持股人集团。</p><p>所以此番过后，<strong>零跑汽车的掌控者仍然是朱江明</strong>，Stellantis只是第一大外部股东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_039f874625a045b08289ec899ea12259@000000_oswg630493oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>双方达成合作后的发布会上，Stellantis集团CEO Carlos TAVARES也强调：</p><blockquote><p>我们没有控制权。</p></blockquote><p>双方还明确将成立合资公司<strong>“零跑国际（Leapmotor International）”</strong>。</p><p>其中Stellantis集团拥有51%的权益，以及任命零跑国际CEO的权利。零跑汽车拥有49%的权益。</p><p>该公司将除大中华地区外，<strong>独家拥有在当地生产以及向全球出口和销售零跑汽车业务</strong>。</p><p>预计将于明年下半年开始对外出口。</p><p>一个简单直观的类比：</p><p>这一切一如1984年上汽大众签约成立，同样是汽车工业里程碑式的事件。</p><p>但角色对调，零跑成了当年的“大众”，而Stellantis则对应渴求新技术新车型的“上汽”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_c8687a12f9314c71945edd73638ae1c2@000000_oswg436707oswg957oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关于<strong>零跑国际</strong>的新产品，Stellantis的CEO在发布会上强调：</p><blockquote><p>由朱先生来决定，零跑国际明年推出什么样的产品进入新的市场，Stellantis会提供基础设施和平台的支持帮助零跑科技更加快速有效地进入新市场。</p></blockquote><p>朱江明在发布会上称，可能还会用到Stellantis在海外的产能。</p><p>这一切都说明，中国汽车出海正创造一种新模式：“主导权在我，全球紧密合作”，而这种模式奠定的基础，可以从双方负责人的回应中看出蛛丝马迹。</p><h2><strong>为什么是零跑与Stellantis？</strong></h2><p>Stellantis是谁？</p><p>2021年由标致雪铁龙和菲亚特克莱斯勒合并而来，两家都是存在超过百年的汽车企业。旗下有Jepp，标致，菲亚特和克莱斯勒等14个品牌。</p><p>刚合并时被认为是<strong>“全球第四大车企”</strong>，2022年Stellantis实现净营收1796亿欧元（折合人民币约1.35万亿元)，净利润168亿欧元（折合人民币约为1296.3亿元），销量超600万辆。</p><p>销量和现代，通用以及雷诺-日产-三菱联盟在同一梯队，销量和营收少于大众和丰田。</p><p>最被中国用户熟悉的产品，就是<strong>JEEP</strong>，经典车型有牧马人、大切诺基等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_24a10eba93fb4986b29a6b6da1586de5@000000_oswg1114422oswg1080oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之前Stellantis和广汽合资国产化，但去年双方分手，还闹得互相指责很不愉快。Stellantis短暂“退出”了中国。Stellantis CEO也承认“在中国算不上成功”。</p><p>“内向”输入没成功，之前也有过，比如铃木选择退出中国不再来往，但Stellantis思路灵活，选择把中国的汽车“外向”输出。</p><p>即是一个赚钱的机会，又弥补了Stellantis最缺少的新能源、智能化技术。</p><p>2021年，Stellantis宣布了其转型规划，称到2030年时在欧洲卖出的所有车辆都将是纯电车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_25b9d853b45542a595c973ea91e5c6d6@000000_oswg431201oswg1080oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>起步时间晚，和许多燃油车时代的巨头一样，并不具备太多电车的技术积累。</p><p>目前Stellantis旗下的新能源车型销量担当，一款是在欧洲地区由微型A级小车菲亚特500改造而来的车型，另一款是混动牧马人4Xe。</p><p>仅从三电角度看，Stellantis的储备处于“幼儿园”阶段，A级小车改电动门槛很低，众泰都做的飞起。而P2并联混动的牧马人4Xe，纯电续航只有50公里，注重玩乐而非实用。</p><p>直到不久前Stellantis才迈出了重视新能源的第一步，发布了STLA纯电车平台。</p><p>最大输出功率285kW，最高续航700km，补能也只支持400V。大概相当于目前自主中游水平，而且还没有量产。</p><p>Stellantis急需的，是在大众化乘用车市场上推出产品力较强的车型，无论是是纯电还是混动。</p><p>而这些，“全栈自研”的零跑汽车，不但有，而且乐于输出。</p><p>零跑号称一辆车中<strong>70%的核心部件</strong>都是自研自造，这其中包括了电池包、能量管理系统、电驱模块，也包括智能驾驶核心算法、底层域控，以及车载OS，甚至还有芯片（现款C01、C11使用自研凌芯01）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_108d05bf17374672aa45c83f792bdfe0@000000_oswg346029oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且，零跑不但有纯电动力总成，还有增程动力技术，并且是续航超300km的大电池增程。</p><p>这些技术已经经过量产验证，随时能复用。</p><p>所以Stellantis和零跑合作的底层逻辑就很清晰了：</p><blockquote><p>主流的15-20万级市场占到全球销量规模的70%，而零跑汽车在此区间销量最好、技术最成熟、成本最低。</p><p>Stellantis最突出的特点便是以高性价比车型居多，如雪铁龙、标致、菲亚特等。因此，Stellantis集团需要零跑汽车的技术和平台，在15-20万市场区间推出新能源产品，来扩大自己在重点市场的占有率。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_b2ef7a006aa14078af6507f4a6eb848d@000000_oswg481242oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">零跑汽车创始人、董事长兼CEO 朱江明</p><p>至于零跑，需求更加直接，出海扩大规模，一方面是公司量级整体上一个大台阶，另一方面也是增加业务健壮性，毕竟中国新能源市场实在太卷了，容错率太低。</p><p>强如小鹏蔚来，都周期性陷入危机自救，刚刚毛利转正的零跑，走的更小心翼翼。</p><p>不如去初级副本“刷刷金币”，反哺国内前沿技术开发，是更好的战略搭配。</p><p>最后要说的是，这次Stellantis入股零跑，很难不让人想起大众入股小鹏。</p><h2><strong>和大众入股小鹏有什么不同</strong></h2><p>两次入股事件，其实有较大区别。</p><p>首先是大众入股小鹏投了约7亿美元，折合人民币在<strong>50亿</strong>左右，收购股份比例为<strong>4.99%</strong>。获得的是董事会<strong>观察员</strong>席位，还只有一个。可参会但不具备表决权。</p><p>按照相关规定，如果购买比例达到5%的举牌线，那么股票买入后在6个月内是不能够卖出的，之后每增加5%的比例仍需要进行公告。</p><p>所以大众汽车集团保持了“进可攻、退可守”的位置。</p><p>Stellantis入股零跑出资更多，获得了20%股权，同时获得了两个董事会席位，成为零跑的大股东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_212375382fa64acb98d56c23e2fc0c02@000000_oswg359001oswg690oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">何小鹏与大众集团CEO 奥利弗·布鲁姆（左三）在大众总部</p><p>此外<strong>合作模式</strong>上，大众和小鹏是计划基于小鹏G9的平台打造两款B级车，主要面向中国市场，挂谁的标、由谁卖都没确定。</p><p>而Stellantis和零跑的合作，目前官宣<strong>没有提到要合作造车</strong>，而是成立一个合资公司“零跑国际”，面向全球出海，负责在海外生产制车，并出口销售。</p><p>挂零跑标，车型开发工作也由零跑负责。</p><p>“资源互换”模式更明显。</p><p>背后原因可能也是因为零跑不像头部新势力那么有钱。比如朱江明已经明确，有了这15亿欧元后，将在智能驾驶和潜在的技术研发投入更多资源。</p><p>但在客观上，零跑却<strong>开创了一种自主车企出海的新模式</strong>，不是斥资在海外建厂，也不是雇巨轮载着船远赴重洋。</p><p>而是中国汽车提供技术，利用跨国巨头海外的产能和渠道，把中国智造销往全球。</p><p>同时这也可以看做中国汽车、全球汽车工业的一个里程碑：</p><p>打破了制约中国新能源技术规则体系在海外普及的壁垒，使得国际市场认可并接受中国的技术规则。</p><p>而在这样的冲击下，必然会对全球汽车产业转型产生加速作用。</p><p>以前外资车企的油改电或早期纯电平台，在中国卷不赢，却依然能在欧洲、东南亚等地躺着赚钱。</p><p>中国智能车卷出海外，这些老牌车企最后的“体面”，也很快会不复存在。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247517416&amp;idx=1&amp;sn=0e7a514a2a60108ac6697693563ee864&amp;chksm=c2f626b9f581afaf1ce4aefab710e306fe2612e45f7c291cf76b3d08a8509a1c2c2483d2f07e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：一凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490656770414464</id>
            <title>智康弘义黑永疆：创新药开发下半场，差异化、成药性和商业化是三大核心｜36氪专访</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490656770414464</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490656770414464</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 06:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医药行业, 创新药企, 创新药开发, 临床研发
<br>
<br>
总结: 2023年，医药行业的创新药开发面临审批收紧和资源集中的挑战。在这种情况下，创新药企需要思考如何转变开发思路，确定好项目，并且注重长期临床需求和商业化表现。差异化开发和联合用药是提高研发成功率和商业竞争力的关键。此外，国际化的经验和能力对于中国药企出海至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>2023年，医药行业的“寒意”更深了。当研发进入下半场，审批收紧、“低垂的果实”已经被摘得差不多时，开发思路应该如何转变成为摆在所有创新药企面前的问题。</p><p>如果一定要说这场新药开发浪潮的上下半场分割线到底是什么时候划下的，也许一部分从业者给出的答案是2021年夏天，从中国药监局发布的那份《以临床价值为导向的抗肿瘤药物临床研发指导原则》开始。</p><p>很快，继当年下半年二级市场上创新药企业出现“破发潮”现象之后，新药审批收紧的反馈也开始逐渐明显：按照今年9月初国家药监局披露的去年一年创新药注册申请情况，在总量只有1%左右的浮动下，创新药IND数量同比微增3.59%；但NDA数量同比减少了50.72%，药监局批准、建议批准的创新药数量几近“腰斩”。</p><p>于是，当很多人都喊着要裁管线、做BD，把资源集中到“更好的项目”上时，对于国内大批处在较早期研发阶段的Biotech来说，具体到立项、临床、审批乃至于商业化的各个环节，到底什么样的项目算好项目？集中过来的资源应该如何用？</p><p>在近期举办的第八届中国医药创新与投资大会上，作为医药行业的“老兵”、智康弘义联席首席执行官兼首席医学官黑永疆博士向36氪分享了自己的看法。过去的20多年里，黑永疆往来美、中两国创新药研发行业，先后供职于罗氏、诺华、安进、再鼎等MNC和Biotech，在创新药临床开发策略制定和管线布局方面经验丰富，职业背景极具代表性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_c7ee16e1e05543e48010040abe5c0bac@5930287_oswg1913100oswg2996oswg3099_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">黑永疆（图源受访者）</p><p>在黑永疆看来，长期临床需求和商业化表现是最好的评判一款药物是否兑现其创新价值的本质要求，也是评判一家创新药企业成色的金标准。这也是对全球创新药行业几十年跌宕起伏的发展历程的经验总结。</p><h2><strong>肿瘤领域单药优效会“越来越少”，联合用药是趋势</strong></h2><p>面对创新药物开发竞争日益激烈，同质化越来越严重的现状，如何进行差异化开发，提高研发成功率和商业竞争力是所有药企不得不面对的问题。</p><p>对此，黑永疆认为首先做药要始终秉承“以终为始”的指导原则，结合未来远期临床未满足需求和已上市、在研的创新药产品竞争格局，在立项层面平衡创新性和确定性。差异化的管线布局有赖于对疾病发生机理、转化医学、临床医学等领域的深刻理解和研究。而在探索创新靶点、使用全新技术研发时，各方面不确定性较大，此时更需要扎实的基础科学和转化医学证据来指导药物开发。这一点往往也是高水平的研发团队和公司区别于竞争对手的关键因素。</p><p>以公司当前重点推进的ADC产品为例，2019年刚开始布局抗体偶联药物时，行业里更热门的还是HER 2、EGFR、TROP-2这些靶点，差异化思路下，智康弘义选择的是开发靶向CDH3的ADC（研发代号：BC3195）。据介绍，这一靶点能在肿瘤特异性高表达，但在正常组织不表达或低表达，是一个理想的ADC靶标，而且，CDH3与HER2、TROP-2等靶点有着差异化的表达谱。CDH3在非小细胞肺癌、头颈癌、卵巢癌、结肠癌等多种恶性实体瘤细胞表面高表达，&nbsp;“对多种高发肿瘤有着重大的潜在临床价值，与其他ADC产品有着差异化的应用场景，市场潜力巨大。“</p><p>黑永疆介绍称，目前全球已有越来越多的MNC和创新药企业布局CDH家族靶点（如CDH3、CDH6等），但得益于公司当年的差异化布局，BC3195仍是目前全球唯一进入临床的靶向CDH3 ADC，今年7月，BC3195已完成国内I期临床的首例受试者给药，“领先了至少3年”。</p><p>探索联用方法是另一个思路。近年来，全球肿瘤方向的新型疗法层出不穷，各个细分领域的标准疗法更新换代越来越频繁。黑永疆认为，整体来看“创新药单药疗效大幅优于现有疗法，从而快速上市的情况会越来越少”，基于不同作用机制的联合用药是一个明显的趋势。</p><p>最能直观表现这个现象的例子或许还是PD-1。Nature Reviews Drug Discovery此前统计的一项近五年来全球PD-1/PD-L1临床试验数据显示，4897项处在活跃状态的试验中，83%以上探索的是这一靶点与其他靶向疗法、IO疗法、化疗或放射疗法的联用；相较之下，单药疗法的试验在持续减少。</p><p>在这方面，黑永疆以智康弘义产品管线中进展较快的TIM-3靶点举例介绍称，这是TIM家族中的一种负调控的免疫检查点蛋白，能够在多种免疫细胞中发挥抑制作用，比如和配体（Galectin-9)结合导致辅助性T细胞(Th1/Th17)凋亡，常被探索于用白血病、实体瘤等疾病治疗。</p><p>“比如在ASCO&nbsp;GI&nbsp;2023会议上，针对在国内多发的肝癌，GSK公司的TIM-3单抗联合其PD-1单抗在晚期肝癌一线治疗的临床试验中ORR达到40%左右，比目前的标准疗法PD-L1单抗联合VEGF单抗高了20%左右，这就证明这类竞争激烈的大适应症仍然有未被满足的、更高的需求和开发空间。这对我们这些已经布局相关靶点的企业来说，是一个很好的指明方向的信号。”</p><p>36氪获悉，智康弘义基于大量转化医学研究，从IgG亚类、抗原表位等多方面进行分子设计和筛选，开发了一款高度差异化的TIM-3单抗。目前该产品多项适应症已进展至临床Ib/II期；公司在9月底官宣新动态称，公司TIM-3产品将与阿斯利康的PD-L1联用，双方共同开展针晚期肝癌的Ib/II期临床研究。&nbsp;</p><h2><strong>中国药企出海，国际临床能力是关键</strong></h2><p>想要真正面向全球市场推出一款具有竞争力的创新药，国际化的经验和能力是众多中国药企目前亟需补上的功课。</p><p>黑永疆认为，这也是当前国内创新药企业“最需要缩小的差距”。尤其是国内企业面对医保控费、集采降价等等市场变化，更加广阔的国际市场是诸多中国药企希望全力争取的目标。而国际临床试验是出海战略的关键一环。</p><p>“从Discovery、Development到Marketing，跨国药企的药物研发系统非常完善，能够支持其在多个国家或地区开发新药、注册上市。过去国内企业少有出海意识，导致很多企业目前其实还不具备真正意义上的MRCT（Multi-Regional Clinical Trial），也就是由中国公司主导的开展全球多中心临床试验的能力。”</p><p>结合黑永疆的亲身经历，过去的十几年中国企业的临床开发能力已经提升了很多，但和MNC相比仍有差距，“改进空间还很大”。一方面在于系统经验能力的差距，尤其是转化医学方面的意识和能力，比如MNC，几乎每一个项目都能配置一个做生物标记物的团队，国内企业还很少有这样的能力配置。</p><p>另有创新药企人士对36氪介绍称，以在美国开展肿瘤临床试验为例，I期的临床试验成本大概是国内的3-5倍，II期的临床试验成本是国内的2-3倍，资金投入非常大，对处在早期阶段的企业来说是不小的考验。“智康弘义已有多款产品在中美获批临床。当前环境下，公司的策略是优先在国内进行剂量爬坡，在取得较好的数据后再根据产品国际化潜力，在中美两国同步开展人群拓展试验，提高临床开发效率和资金使用效率。”</p><p>此外，临床开发，包括临床运营，很多时候更是一种经验科学，是靠时间和项目积累出来的。“比如主导一个200人的国内临床试验和一个2000人的全球多中心试验会有很不一样的要求和挑战。”</p><p>除具备足够创新的产品外，成功的关键还在于提前搭建相应的海外临床运营团队，最好能“直接和当地监管机构（如FDA）及主要研究者沟通”。此外，是否选择合作，选择什么样的合作方，以及外部环境因素等都是需要考虑的问题。比如此前疫情期间，国内多家企业的出海计划就曾因FDA无法到现场来检查而延期；再比如，过去的一两年，中国产品在“出海”中，能感觉到FDA新药审评出现了一些新的变化。</p><p>具体到智康弘义，黑永疆对36氪介绍称，公司今年招募了两位经验和资源非常丰富的美国本土临床专家，分别担任公司US CMO和US CO&nbsp;Head（Clinical&nbsp;Operation），在公司领导下，参与公司的全球临床开发业务。另一方面，公司已有几款产品已经在和一些MNC沟通，推进出海合作事宜。另据黑永疆介绍，智康弘义已经正式任命来自于赛诺菲肿瘤部门外部创新的全球负责人Kaan Certel博士担任公司CBO，加速公司在全球范围内的BD合作。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489917491124100</id>
            <title>小杨哥、京东“哼斗”李佳琦......最卷双11和躁动的直播带货</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489917491124100</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489917491124100</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 04:30:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双11, 直播带货, 李佳琦, 小杨哥
<br>
<br>
总结: 2023年的双11，面对消费者对于套路化的声讨，各平台纷纷放话要将低价进行到底，直播带货成为最大看点之一。李佳琦和小杨哥等头部带货主播在直播间竞争激烈，引发了一系列争议。京东和李佳琦之间的“二选一”事件成为焦点，同时小杨哥也被传闻要退网。直播带货模式在双11期间备受关注，各方面对于这个全民消费狂欢的未来发展充满期待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>这个双11，作为消费者你会在哪个平台消费？又会给哪个直播间充值？李佳琦、小杨哥、辛巴还是东方甄选？</p></blockquote><p>2023年的双11，号称是最卷双11，行业内外对于这个年度大促能否维持过往的成绩也是有很多疑虑。面对消费者对于双11套路化的声讨，各平台也纷纷放话要将低价进行到底，天猫淘宝、拼多多、京东、苏宁易购、B站、小红书、抖音等等都宣布要现货开卖、一件直降、打破流量围栏等等，看似诚意的举措能否拯救这个全民消费狂欢？</p><p>直播带货作为近年来电商的明星模式，也成为这个双11的最大看点之一。就在双11大战前的10月24日，李佳琦小杨哥等头部带货主播轮番占据热搜，争议非常多，这其中不仅有主播和品牌的纠纷，更有平台和平台的竞争，更有在经济下行的大背景下对于“直播带货”的思考。</p><h2>1</h2><p>双11前被舆论漩涡包围的李佳琦，更是坐实了带货一哥的称号。</p><p>小杨哥和大杨哥最近签约了不少颜值主播，在美妆领域也是动作频频，但就在之前的一次直播中，面对网友们对于美妆品类不多的问题，他们也说到是品牌和某直播间签了东西，所以他们拿不到很多美妆品类的货——这个某直播间，大概就是暗指李佳琦直播间吧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_71a9fde24c3d433f8ab46248cb9189ab@000000_oswg70145oswg640oswg924_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>10月24日，李佳琦这个名字在热搜榜单上反复出现，这应该算是本届双11大战开启之后的第一大焦点事件，也就是京东称李佳琦涉嫌“二选一”。</p><p>事件大概脉络如下：</p><p>1，品牌商海氏给京东发律师函，指京东擅自改价，并由品牌方承担，海氏烤箱表示，该行为无视法律法规扰乱市场秩序，严重侵害消费者及品牌的合法权益，目前公司已经展开证据收集和法律维权工作。</p><p>2，京东方面相关人员在朋友圈回应，这都是李佳琦的锅，是李佳琦“二选一”。该工作人员表示，被品牌投诉是因为某款海氏烤箱的京东价格低于李佳琦直播售价，违反了他们与李佳琦签署的“底价协议”，并要求赔偿巨额违约金。该工作人员表示，该产品为京东自营产品，其价格低是因为京东自掏腰包进行补贴，并质疑李佳琦有“二选一”行为涉嫌违法。</p><p>3，美one方面回应，李佳琦直播间和海氏品牌没有签订所谓的“底价协议”，李佳琦直播间从未要求品牌进行任何的二选一以及李佳琦直播间称定价权在于品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_483ce78305304a2c8db39240e3440eec@000000_oswg160016oswg1080oswg262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从三方表态来看，品牌方和李佳琦方是一致的，个人希望这次事件不是一次炒作事件，希望有关方面能够出面调查，毕竟，这其中的重点就是海氏指出的补贴是他们出的还是京东出的，这应该有记录可以查证吧？</p><p>新浪科技也爆出了一份据说是美one和品牌方的合同，其中对于赠品和违约的条款很明确，但对这份合同细则是否能够证明李佳琦直播间有“二选一”行为，应该不算明确。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_0ef81d8c79854d7f80dfd2718bcfd9ce@000000_oswg1064654oswg1080oswg1234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过确实是很感慨，曾几何时，“二选一”是京东和天猫在双11期间常见的口水仗，现在也蔓延到了头部主播的直播间。</p><p>除了京东方面的引战之外，李佳琦直播间再度带货花西子也是吸引了很多关注。24日上午，李佳琦直播间时隔43天再次直播带货花西子，不过李佳琦本人并未出镜现身为此次花西子产品讲解带货，直播间带货的三款花西子产品中，没有此前引发争议的眉笔产品，截至24日12:08，直播间观看人次已超1000万。</p><p>诚如读娱君前文所说，在双11之前霸占热搜，应该并非李佳琦直播间想要看到的，但正所谓树大招风，李佳琦直播间的一举一动都备受瞩目，尤其是在电商格局发生很大变化的当下，淘系竞品面对类似的危机也并不介意跟着踢一脚吧？当然，暗搓搓的指李佳琦霸道的小杨哥和大杨哥，也同样面临着树大招风的风险。</p><h2>2</h2><p>小杨哥和大杨哥创办的三只羊网络，在直播电商领域的崛起速度可能是前所未有的，而小杨哥的粉丝数量应该是笑傲全网的，破亿！就算是李佳琦、罗永浩、东方甄选等其他带货天王也无法比拟的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_d6937dc7fb764ad49928f1e2e781c5d0@000000_oswg169319oswg828oswg1792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>稍早之前，小杨哥退网引发了很多热议，但他也在近日声明并非要退出直播，只是想要减少直播的频次。在小杨哥徒弟小黄直播间的一场直播中，小杨哥向小黄发问：“我如果宣布退网，你会支持我吗？”并称“以后将减少直播带货，把机会留给其他人。”这一问也让“小杨哥宣布退网”在网络上流传开来。</p><p>很多分析的声音认为，小杨哥或许是因为直播的压力太大，以及更想要退居幕后等等。之后，小杨哥对“退网”进行了回应：“那是谣言。”他表示，“我们的梦想就是把合肥的电商也做起来。我们现在不是在把我俩(小杨哥和大杨哥)做有多好，而是去把旗下这些达人、主播给服务好，把品牌给服务好，我们服务好他们，最终让他们去服务好他们的粉丝。”</p><p>此外，针对直播电商冲击线下门店，小杨哥在直播间回应称，实体不会陨落的。小杨哥表示，如果今天没有电商，只能在线下买东西，那这个东西会有多贵。如果线下买东西，一对比发现线上东西好，这个商家才会改变，这也是让线下变得越来越好，它是相辅相成的，因为线下只有做好自己的服务，把品质提高，别人才愿意来线下的店买东西——这也引发了很多争议。</p><p>确实，就好像小杨哥在直播中谈到美妆品类他们双11拿不到货一样，对于很多实体店以及小主播，也拿不到小杨哥他们直播间的价格。</p><p>或许三只羊和美one有竞争，但他们代表的直播电商对于电商生态乃至整个商品流通生态的冲击可能都比想象中的巨大。</p><p>根据相关数据，2023年上半年，直播电商市场规模约为19916亿元，预计2023年全年，直播电商产业市场规模将达到45657亿元，同比增长30.44%；而2023年上半年，全国的在线零售额为7.16万亿元——粗略统计下，直播电商已经占据电商的的三分之一，离半壁江山不远了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_0437498c937a42dd8c4a6c243cae237a@000000_oswg42538oswg640oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然很多网友认为直播间购物的体验更佳，价格也更便宜，所谓没有中间环节！ 但这所谓的中间环节，曾经是市场经济中最重要的一份子，也曾经解决了大量的就业问题，但在电商和直播电商的大浪中，逐渐被淘汰。 被淘汰固然是市场规律，可是直播电商和电商就真的能承接如此大的就业需求吗？ 不得而知。</p><p>知名媒体人石述思老师就在微博上表示，“个别粉丝过亿的头部电商并挣得盆满钵满之余，其带给粉丝的福利是建立在拥有定价权、通过过度营销，动辄强迫企业二选一，将大量实体店利润空间压缩到最小甚至亏损的前提上——其中不乏产品服务都不错的企业。头部网红通过挤压实体利润空间，短期降低了消费者成本，但随着垄断的形成，从长远来看一定会结束低价模式，甚至以假充真，以次充好，进而影响消费者体验，有沦为行业公害的趋势。”</p><h2>3</h2><p>2023年的双11，被誉为最卷双11，因为这一年消费刺激似乎变得越来越难；虽然能够看到一些领域消费者仍然愿意花钱，但从宏观角度来看，消费者变得更谨慎和更挑剔了，所以品牌和平台也更重视直播带货，毕竟，主播们的场景营销确实很难带动消费。而冲动消费永远比理性消费更有市场。</p><p>事实上，除了小杨哥和李佳琦之外，辛巴和东方甄选在近期也是话题颇多。</p><p>在近日的一场直播中，辛巴和慕斯合作，之前两万多的床垫不到五千的直播间价格，一口气卖了20多万张10个亿的销售额，让很多家具家装行业的人都惊呆了！要知道，慕斯床垫之前一年的全渠道销售额也就是40多个亿，这个销售数据对于行业的冲击是巨大的，毕竟，在房地产行业不景气的环境下，家居家装市场同样也不景气。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_f82e18df47434da58f1649eb74d99b04@000000_oswg266003oswg1080oswg2376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这也让很多人担心，毕竟，之前的大卖场模式很多中小经销商靠着坐地生意赚钱，但当品牌方彻底放弃线下之后，对于之前模式的冲击是巨大的。或许消费者能有一定的实惠，但后续的售后服务仍然需要强大的实体渠道来支撑，这渠道现在还有存在的必要吗？</p><p>东方甄选在双11前也推出了会员模式，付费199成为东方甄选的“甄选会员”，这也让其成为业内第一家建立会员体系直播电商机构，要知道在此之前的淘宝88会员和京东plus会员的起步价都不到100，可见东方甄选的底气和对于其消费者不俗的忠诚度。当然，对于东方甄选自营产品的定价也一直有争议，总有人认为东方甄选的价格不低，但作为渠道赚钱也是应该的，这点其实只要消费者接受也不用过多纠结。</p><p>虽然同为大主播，但他们之间的关系也并不和睦，比如辛巴就多次指责李佳琦和东方甄选，小杨哥这次也认为李佳琦话语权太强；此外，也能够看到品牌方和电商平台，相互之间和主播们也是存在矛盾的，尤其是都要走最低价的双11大促，更是各方矛盾最常爆发的节点。</p><p>而在更广泛的空间，对于直播电商的争议也很激烈。</p><p>在海外，印尼政府颁布了一项法令，规定短视频社交平台在印尼只能作为内容平台存在，不能直接进行电商交易。印尼方面认为TikTok、Shop等社交商务平台导致了中小微企业和传统市场营业下滑，印尼总统甚至公开在电视讲话中说，一件衣服只卖2.5元人民币，简直是掠夺性的定价——类似的低价引流操作，在国内市场早已经不算新闻，但对于东南亚国家，这对于中小商家的冲击可以是巨大的，这或许也是直播带货引发反弹的缘由。</p><p>有一些声音认为封禁是反智的，对消费者是不好的；但这也是悖论，目前很难用数据来论证直播带货能够取代实体经济不会影响宏观层面的国家经济，比如gdp，就业率等等。当然，国内也有很多声音认为，应该对直播带货的管理更加规范，确实，在实体经济压力巨大，很多实体店勉强维持的时代大背景下，带货主播们日进斗金总是上演造富神话甚至是各种炫富，这对很多普通人而言冲击力也是巨大的——宇宙的尽头是带货，人人都想做主播，这样的情形是正常的吗？</p><p>最后，这个双11，作为消费者你会在哪个平台消费？又会给哪个直播间充值？李佳琦、小杨哥、辛巴还是东方甄选？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDAwMzk4Mw==&amp;mid=2650312524&amp;idx=1&amp;sn=c925b4a545828507d774d9be1a73c5c3&amp;chksm=be47492c8930c03a1bd66450cd0263bca3d3e07b4e0e67383c39addb7329ab0c6cecd7771a80&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读娱”（ID：yiqiduyu）</a>，作者：赵二把刀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490688392189828</id>
            <title>116亿收购零跑20%股份，反向合资造车新纪录，标致雪铁龙母公司出手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490688392189828</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490688392189828</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 04:07:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 零跑汽车, Stellantis集团, 投资, 合资公司
<br>
<br>
总结: Stellantis集团投资了零跑汽车15亿欧元，成为其重要股东，并计划与零跑汽车成立合资公司。这将成为外资与国内车企“反向合资”造车的新纪录，也是大众投资小鹏汽车金额的两倍多。通过这次投资，再次证明了中国汽车技术的价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>刚刚，零跑汽车获全球第四大汽车集团Stellantis集团投资的<strong>15亿欧元（约合人民币116亿元）</strong>，中国汽车技术值钱被再次印证！</p><p>车东西10月26日消息，零跑汽车官方宣布，Stellantis集团计划投资15亿欧元（约合人民币116亿元）来拿下零跑汽车约20%的股权，将成为零跑汽车的一个重要股东，并在零跑汽车董事会获得2个席位。</p><p>拥有标致、雪铁龙等汽车品牌的Stellantis集团上半年已是全球第四大车企集团，如果交易完成，<strong>这将成为外资与国内车企“反向合资”造车的新纪录，是大众投资小鹏汽车50亿元金额的两倍多</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_f2ce7c4e54be421cb315ec2c80545fc8@1743780481_oswg434534oswg1000oswg1092_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">零跑汽车公告</p><p>同时，Stellantis集团和零跑汽车也将以51%:49%的比例，成立一家名为“零跑国际（Leapmotor International）”的合资公司。</p><p>以往汽车行业成立合资公司都是海外企业为主导，中国车企生产和销售，而零跑和Stellantis的合资公司中，<strong>Stellantis将会利用零跑的技术，并且在全球其他地区生产和销售产品</strong>，实现了<strong>反向合资</strong>。</p><p>从名称上，也能看出双方的决心，零跑汽车在公告上点明，该合资公司独家拥有除大中华地区以外，向全球其它所有市场开展出口和销售业务，以及独家拥有在当地制造零跑汽车产品的权利。</p><p>此外，零跑汽车公告还显示，公司与Stellantis订立认购协议。向Stellantis配发及发行194260030股H股，认购价为每股认购股份43.8港元（约合人民币41元）。截止发稿前，零跑股价为34.75港元/股（约合人民币32.5元/股）。</p><p>这充分说明此次收购是溢价的，这也反映了Stellantis对于零跑的认可。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_0079389adbef40649d363f95225105cd@1743780481_oswg177765oswg1000oswg1092_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截至发文前零跑汽车股价变化</p><p>而今日早间，大华股份也披露公告称，公司拟以34.93亿港币（约合人民币32.68亿元）的价格向Stellantis转让9000万股浙江零跑科技股份有限公司（以下简称“零跑”）股份，占协议签署时零跑总股本的7.88%。本次转让完成后，公司不再持有零跑股份。</p><p>在今年7月份，<strong>大众汽车50亿元入股小鹏汽车</strong>后，8月下旬曾有外媒报道，Stellantis也被曝正考虑与一家中国电动汽车制造商结盟，以寻求加强其在全球最大汽车市场的影响力<strong>。</strong></p><p>当时曾有传闻称，Stellantis集团的意向合作对象是零跑汽车。不过，Stellantis集团和零跑汽车官方均未回应。而今日消息也证实了此前曝出的Stellantis与零跑合作传闻。</p><p>值得特别关注的是，在当时或是以前，外资盯着的是中国市场本身，但随着中国新能源汽车技术的迅猛发展，外资的视线回归到了中国新造车企业身上，纷纷前来拜师傅、拉同盟，帮助其加快在全球市场的扩张，这无疑是对中国汽车技术全球领先的表彰。</p><h2>01.四叶草+纯电/增程双布局 Stellantis转型求贤若渴</h2><p>Stellantis集团是标致雪铁龙集团（PSA）与菲亚特克莱斯勒（FCA）合并成立的跨国汽车集团，旗下拥有标致、雪铁龙、DS、欧宝、菲亚特、克莱斯勒、阿尔法罗密欧、Jeep、玛莎拉蒂等众多汽车品牌。</p><p>根据公开信息，去年全年Stellantis集团全球销量为634万辆，全球份额8.0%，位居全球汽车集团销量第五名。而<strong>今年上半年，Stellantis集团销量达到332.7万辆</strong>，仅次于丰田汽车集团、大众汽车集团、现代汽车集团，<strong>位居全球汽车集团销量第四名。</strong></p><p>不过，在电动化转型方面，无论是曾经的PSA还是FCA都没有很强的产品。并且随着广汽菲克的退出，其在中国仅剩下标致、雪铁龙等少数品牌，处境较为尴尬。</p><p>零跑汽车有哪些技术是Stellantis集团青睐的？</p><p>作为一家新造车公司，零跑汽车创始人、董事长、CEO朱江明多次强调“豪车平权”的观点，<strong>零跑汽车要通过技术降本的方式将汽车的价格打下来，做用户的代工厂</strong>，作为支撑的是零跑的一系列自研技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_f22bf92b81f74afaa40e889294afc8e4@1743780481_oswg50682oswg1000oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">零跑汽车创始人、董事长、CEO朱江明</p><p>零跑汽车在对外部企业的技术输出上面提供了四种合作形式，分别是：<strong>包括中央超算和周边控制器在内的四叶草架构；四叶草架构及电池、电驱；包含三电在内的整个下车体以及整车级合作交付</strong>。</p><p>其中，全域自研的四叶草中央集成式电子电器架构是零跑的王牌技术产品，于今年7月31日正式发布，并将在今年年底的零跑新车上实现量产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_89832a50c6ff41189d157ff502cb1036@1743780481_oswg44481oswg1000oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">零跑四叶草中央集成式电子电气架构</p><p>该架构实现了1颗SOC芯片（高通8295）+1颗MCU芯片（NXP S32G）组成的“中央超算”，其如人的左右脑一般，SOC负责数据处理，MCU负责逻辑计算。四叶草架构实现了座舱域、智驾域、动力域、车身域的四域合一，进入了中央集成式电子电气架构时代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_8cec47b9594c45f7a6b40803d9652eed@1743780481_oswg44464oswg1000oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">两颗芯片融合四域，实现中央超算</p><p>据悉，这套架构周边控制器和中央超算的盒子均属于标准化产品，可以应用到不同车型上，助力实现规模化降本，并通过搭配不同芯片和超过500个标准化接口，满足多样化体验。</p><p>据相关媒体报道，新架构发布时朱江明曾表示，“<strong>我们目前比较确定的（合作对象）有两家，分别是整车技术的授权和整个下车体技术架构的授权</strong>。”从这个时间点推断，或许这个时候零跑与Stellantis集团的合作就在计划中。</p><p>并且，零跑汽车去年发布的CTC技术，是一款将电池和底盘结合在一起的技术，在今年慕尼黑车展上零跑的CTC2.0电池底盘一体化技术更进一步的舍去模组结构，并融入了全新的BMS系统及安全技术，电池系统可实现720min无热蔓延。</p><p>此外，今年第一季度，零跑汽车就正式开启了零跑汽车<strong>纯电+增程双动力布局</strong>。对于从传统燃油汽车时代过渡而来的Stellantis集团而言，纯电+增程的布局接受度更高，也能帮助其在向新能源转型过程中发展更稳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_cfd5175f5a3b4a43882963c99b5e739c@1743780481_oswg23276oswg850oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">C11增程版电池图</p><h2>02.大众注资小鹏50亿 新造车合资潮蔓延</h2><p>今年，新造车的技术出海已经成为了越来越明晰的趋势。</p><p>在零跑汽车与Stellantis集团官宣之前，大众汽车与小鹏汽车的“双向奔赴”，刷爆整个车圈！</p><p>据悉，大众汽车集团宣布将向小鹏汽车增资7亿美元（约合人民币50亿元），收购小鹏汽车约4.99%的股权。</p><p>双方在合作初期将面对中国中型车市场，共同开发两款大众汽车品牌的电动车型，这两款新车将扩大基于MEB平台的产品矩阵，计划于2026年推出。而据外媒报道，其中一款车或基于小鹏G9平台开发。</p><p>双方也将达成技术框架协议，预计于2026年在中国市场推出两款大众汽车品牌电动车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_a7320e60bd914017a8e625cbe3ded2a5@1743780481_oswg285687oswg1000oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">大众汽车集团新闻稿</p><p>随后，大众汽车集团中国区业务管理董事贝瑞德和小鹏汽车董事长兼首席执行官何小鹏分别晒了两个人贴肩合照，两人笑得都十分灿烂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_0b3a5fe1df0649e49d14af14907dd1fe@1743780481_oswg73456oswg1000oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小鹏汽车董事长兼首席执行官何小鹏（左）和大众汽车集团中国区业务管理董事贝瑞德（右）</p><p>“大鹏”的合作可谓是今年车圈最劲爆的消息，因此也引发了资本市场的狂欢，小鹏汽车当日美股盘中最高上涨超40%，股价为21.64美元/股（约合158.37元/股），当时市值已达168.48亿美元（约合人民币1232.97亿），也由此创下了一年多来股价新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_5417c4b8c7a14c86b741d165b8b7f55f@1743780481_oswg146838oswg1000oswg1510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小鹏汽车股价变化</p><p>而零跑汽车与Stellantis集团的合作更是将新造车合资潮带到了新的高度。中国自主汽车品牌无疑迎来历史性时刻：轮到中国人当师傅教外国人造车了！</p><p>要知道，放到三十年前，中国还处于向欧美车企用市场换技术的阶段，而三十年后，谁能想到中国会“摇身一变”，成为技术输出方。</p><h2>03.结语：中国汽车开始技术输出</h2><p>从外资与新造车掀起的“合资潮”现象看，下一款全球重磅新车很可能是出自中国车企之手，甚至是中国汽车品牌的“换壳”！</p><p>但还要注意的是，中国车企的全球征途才行至一半，现在还没到我们过渡自嗨的时候。</p><p>毕竟，国际巨头车企纷纷前来取经包含两方面的原因，一方面是因为国内厂商在技术层面已经走在了前列，一方面则与成本计算不无关系。</p><p>中国汽车技术在不断卷性价比，面向海外客户提供了便宜好用的技术，因此，凭借在新能源产业链成本上的优势，中国车企的出海也逐渐从产品出海转变为“生态出海”，中国自主品牌的海外市场潜力也在持续被激发，可以预计的是，接下来中国汽车出海将迎来更加辉煌的阶段，在全球汽车市场将拥有更大话语权。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3MpBOMR641UJjsRwIJdrtQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”（ID:chedongxi）</a>，作者：迩言，编辑：Juice，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490664965052290</id>
            <title>重庆凶猛：宣布300亿母基金</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490664965052290</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490664965052290</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 04:03:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 重庆创投大会, 西部（重庆）科学城, 母基金, 创投圈
<br>
<br>
总结: 重庆创投大会宣布设立了西部（重庆）科学城产业发展母基金，总规模300亿元，首期100亿元。重庆在创投圈的存在感较弱，但随着制造业的发展，重庆开始吸引投资人。西部（重庆）科学城是重庆的重要引擎，拥有优质的科研机构和大学，以及专精特新的企业。重庆创投圈正变得热闹起来，吸引了投资人的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又是重庆。</p><p>今日（10月26日），“2023重庆创投大会”如约举行，会上宣布西部（重庆）科学城产业发展母基金正式设立。投资界获悉，该母基金总规模300亿元，首期100亿元。</p><p>创投兴，则产业聚。同时大会现场中，西部（重庆）科学城与14家投资机构举行现场签约，包括清科集团、通用咨询投资、建信北京投资公司、见素资本、光控新产业、新微资本、南方工业基金管理公司、英诺天使基金、德同资本、龙鼎投资、轻舟资本、临芯投资、晨山资本、和玉资本，共同缔造重庆创投圈罕见而热闹的一幕。</p><p>曾几何时，偏居西南一隅的重庆在创投圈存在感较弱，尤其在互联网时代几乎踪迹难寻。直到近年硬科技爆发，重庆凭借着制造业的沉淀开始迎来了一波波投资人。随之而来的，便是一个个科技项目开始落地生根。</p><h2>重庆300亿母基金来了，全国招VC/PE</h2><p>300亿，重庆又一大手笔震撼创投圈。</p><p>具体而言——西部（重庆）科学城产业发展基金总规模300亿元，首期100亿元，由重庆高新开发集团、西永微电园公司作为出资人组建，高新开发集团下属高瑞基金管理公司为管理人，主要有三方面特点：</p><p><strong>一是资金投向更具针对性</strong>，紧扣科学城高新区“3238”现代制造业集群，重点投向智能网联新能源汽车及核心器件、集成电路、生物医药、新型储能、空天信息等赛道，“以投带引”“以投促创”，推动产业与资本有效联接、双向赋能；</p><p><strong>二是投资方式更具灵活度</strong>，采用“母基金＋子基金＋直投”模式运作，构建科技创新基金、产业招商基金、行业发展类子基金的基金集群，既专注“投早投小”、又注重“扶上马再送一程”，形成覆盖企业全生命周期的投资链条；</p><p><strong>三是配资比例更具竞争力</strong>，给予产业招商基金认缴最高90%、科技创新基金认缴最高50%的政府配资比例，将更好发挥国有资本引导作用、缓解投资机构募资压力。</p><p>与此同时，为加速优质创投风投资源集聚，科学城高新区出台打造西部创投中心若干措施，从基金落地到经营发展“募、投、管、退”各环节给予全方位政策保障——</p><p>其中，<strong>支持力度“大”</strong>：在鼓励基金设立、募集、经营、投资等方面，给予最高1000万元奖励；对管理规模排名靠前的基金管理企业人才，按个人年工资薪金的5%给予奖励。</p><p><strong>风险补偿“高”</strong>：对投资区内高新技术企业失败的，给予最高50%的风险补偿。</p><p><strong>退出政策“优”</strong>：对设立S基金承接科学城高新区基金份额的，按实际交易额1%给予最高500万元一次性奖励。</p><p>至此，创投圈又迎来一股重庆活水。下一步，该母基金将全方位向全国头部投资机构伸出橄榄枝。</p><h2>一座科学城崛起背后，西部隐隐爆发</h2><p>曾经很长一段时间里，重庆在创投圈存在感较弱。由于当地的人才、资本、供应链相对薄弱，科技创新能力历来是一大短板。正是在这样背景下，西部（重庆）科学城应运而生，剑指重庆创新短板之迫切所需。</p><p>这当中有一段插曲——1991年3月，重庆高新区经国务院批准设立，成为全国首批国家高新区，也是重庆首个国家级开发区。时光流转，到了2020年，《成渝地区双城经济圈建设规划纲要》明确提出高标准建设西部（重庆）科学城。此后，重庆市委、市政府决定以重庆高新区为战略平台，建设西部（重庆）科学城。</p><p>目前，西部科学城重庆高新区即重庆高新区直管园、西部（重庆）科学城核心区，规划面积316平方公里，拥有国家自主创新示范区、自贸试验区等“金字招牌”，是落实国家战略、建设现代化新重庆的重要引擎。</p><p>最新数据显示，科学城高新区战略性新兴产业产值规模达2200亿元、占规上工业总产值比重85%，2021年、2022年和今年前三季度，地区生产总值增速均排名重庆各区县（开发区）第一。</p><p>纵观下来，“专精特新”无疑是科学城的底色。今年发布的重庆市专精特新中小企业新增名单中，重庆中科超容科技有限公司、重庆耐世特科技有限公司等55家西部科学城重庆高新区企业获得认定。截至目前，西部科学城重庆高新区已培育市级以上“专精特新”中小企业168家，其中国家工信部“小巨人”17家，国家重点支持“小巨人”4家。</p><p>此外，“3238”现代制造业集群体系呼啸而来。据悉，科学城正聚力打造智能网联新能源汽车及核心器件、软件和信息服务、新型智能终端3个1000亿级主导产业和集成电路、生物医药2个500亿级特色优势产业集群，培育壮大AI及机器人等3个100亿级未来产业集群和汽车电子等8个高成长性细分产业赛道。</p><p>众所周知，人才是发展的第一资源。纵观世界著名的科学城，往往都是一流大学和科研机构云集之地，西部（重庆）科学城同样如此。在这里，聚集了重庆大学、陆军军医大学等28所高校及众多知名科技型企业，有20余万大学师生。截至今年4月，科学城核心区集聚院士专家近30人，国家级人才超300人，博士后工作站40个，研发人员达2.5万人。</p><p>与此同时，西部（重庆）科学城还坐拥西永微电园、国家质检基地等20余个产业载体，山区桥梁与隧道工程等7家国家重点实验室，布局超瞬态实验装置、金凤实验室、中国科学院重庆科学中心、北京大学重庆大数据研究院等一批大装置、大平台、大院所，形成一片创新创业创造的沃土。</p><p>值得一提的是，西部创投中心也要来了。投资界获悉，科学城高新区将联合清科创业共同建设创投中心先导区，构建以交流对接中心、创投服务中心、产业服务中心、数字信息中心为一体的创新体系，作为科学城标志性名片，成为对外展示的窗口。</p><p>同时，还将加快创投资源集聚，依托产业发展基金和“金凤凰”政策等双轮驱动，加快创投要素集聚，带动创投与产业落地，并力争三年内引进60家创投机构。一座西部科学之城悄然拨地而起。</p><h2>热闹一幕：今年投资人去重庆</h2><p>小小一座科学城只是一方缩影。当我们把目光放大，今年重庆创投越来越热闹了。</p><p>提起重庆，大家的第一印象可能是数不清的魔幻高楼和地道的麻辣火锅，这里被称作“山城”、被叫作“雾都”。但可能很多人并不知道，重庆一度支撑起了中国汽车产业半壁江山，这里至今坐拥着全球最大电子信息产业集群和中国国内最大的汽车产业集群。</p><p>地处三峡库区腹心地带，重庆拥有无可替代的黄金水道资源，是我国西南经济重镇。作为西部大开发的重要战略支点，重庆是中国老工业基地之一和国家重要的现代制造业基地。2022年，重庆市GDP达到2.91万亿元，经济总量首次超越广州，晋升为中国GDP第四城。</p><p>不过，重庆也有自己的困扰——作为制造业重镇，重庆尽管工业门类齐全、产业基础良好，但目前新兴产业主要集中在制造落地的层面，而非研发引领，整体科技创新投入方面的指标曾相对落后。</p><p>痛定思痛，重庆发力抢抓新一轮产业机遇。过去几年，重庆着力培育现代产业体系，打造战略性新兴产业集群。就在今年7月，重庆提出加快打造数智科技、生命健康、新材料、绿色低碳四大科创高地，推动人工智能等16个战略领域技术创新达到国内先进水平。</p><p>与西部（重庆）科学城相辉映，重庆两江协同创新区也在正当科创高地，两地都集聚了一批具有国际影响力的高校、科研机构和科技领军企业。与此同时，重庆渐渐意识到“<strong>资本招商模式</strong>”的杠杆作用，即“以基金撬动资本，以资本导入产业”——这吸引了众多投资人的到来。</p><p>母基金强，则创投强。去年8月，《2022年重庆市产业投资基金申报指南》正式出炉，面向社会招募优秀GP，该基金总规模400亿元，首批认缴出资额为280亿元。子基金应主要投向新能源汽车和智能汽车领域或主投专精特新企业，主投领域的投资总额不低于子基金规模的70%。</p><p>更为轰动的是今年5月，总规模2000亿元的重庆产业投资母基金宣告成立。该母基金在投资运作方面更突出重点领域，聚焦重庆万亿级智能网联新能源汽车、电子信息等产业集群，与头部投资机构、产业方共同组建子基金群。</p><p>风险投资人最先感受到了山城的变化。过去几年，红杉中国、高瓴、IDG资本、深创投、东方富海、松禾资本、君联资本、中信建投资、招银国际、北极光创投、蓝驰创投等国内知名投资机构，相继跑到重庆看项目、落地新基金。</p><p>梧高凤必至，花香蝶自来。随着重庆创投氛围被激活，前来创业的年轻人悄然多了起来。</p><p>其实在不少创业者眼中，重庆是一座包容的城市，更容易让初创公司存活下来。“北上广深创业起步的门槛非常高，而初创企业需要包容的环境，才能活下来并扎下根。”一位在沿海城市工作多年的创业者，决定今年在重庆开始创业。</p><p>长风万里，巍巍山城的崭新故事正在开启。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247621870&amp;idx=1&amp;sn=ad599309cc7e98ac8f84ccda57a1a682&amp;chksm=ec9ebeebdbe937fd4709a955537e5a97be8a60a3ded83bc1cbac623a4cc13f1f1ee7d2dda832&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：刘博 杨继云，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489816515338375</id>
            <title>A股银行首批三季报解读：居民存款持续增长，有城商行个人存款增23%，有股份行年内信用卡交易额降18%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489816515338375</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489816515338375</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 03:27:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三季报, 银行业, 资产质量, 个人信贷需求
<br>
<br>
总结: 银行业三季报显示，银行业在调整发展战略和降本增效方面取得了成效，尤其是在个人信贷需求乏力和资产质量方面仍面临挑战。银行通过压降风险较高的信用卡业务，重点发力按揭贷款业务，使得资产质量预期转好。然而，个人信贷需求乏力和储蓄增速较高的态势仍在继续，导致银行的盈利能力持续压缩。股份行在信用卡业务压降显著的情况下，个人存款淤积、贷款动力不足。长三角城农商行业绩表现亮眼，但个人信贷需求乏力和资产质量仍是银行业面临的共性难题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>三季报披露已经进入最后阶段，多家A股银行披露了最新的三季报和业绩快报，从内容来看，银行业主动调整了自己的发展战略和降本增效，在营收降速的同期仍维持了净利润的较高增速，其中有股份行压降了风险较高的信用卡等业务，重点发力按揭贷款业务，使得资产质量预期转好。</p><h2>首份城商行三季报出炉，个人信贷需求乏力个人存款年内增长23%</h2><p>今年以来，银行业动作不断，特别是三季度以来存量按揭贷款降息的正式实施，对银行的业绩有了一定影响。</p><p>以银行业第一家披露三季报的，且总部设在苏州的一家城市商业银行为例，今年前三个季度，该行录得营收91.88亿元，比去年同期增长1.81%。第三季度录得营收29.18亿元，同比下滑了4.96%，而在今年上半年，该行的营收还同比增长了5.3%。</p><p>净利润方面，虽然该行前三季度归母股东的净利润实现37.62亿元，同比增长21.36%，第三季度也实现归母股东的净利润11.28亿元，同比增长了22.19%。</p><p>拆解该行资产和业务结构可发现，截至今年9月底，该银行发放贷款和垫款的规模比年初增长15.7%。进一步拆分，公司贷款和垫款增幅接近两成，而个人贷款和垫款只增长8.4%。负债端，吸收存款总额增长了14.5%，其中个人存款增长了23%，公司存款只增长了7%。今年初，该银行的个人存款、公司存款规模维持1:1的比例，但到三季末，个人存款的规模已经比公司存款多出15%。如此结构性变化直接导致总资产在增幅较大的同时，利息净收入同比增幅不到两个百分点。</p><p>换言之，困扰当前银行业的个人信贷需求乏力、储蓄增速较高且结构固化的态势仍在继续，使得银行的盈利能力持续压缩。三季度，该城商行的净利差（年化）为1.78%，比年初下滑了0.15%；净息差（年化）为1.71 %，年内下降了0.16%。</p><p>对于第三季度业绩的下滑情况，该城商行的市场表现也有反映，在最近两个交易日A股整体反弹的背景下，该银行股价跌幅超过了3%，跌破年内低点。</p><h2>股份行信用卡业务压降显著，个人存款淤积、贷款动力不足</h2><p>在股份行中，一家总部设在深圳的全国性股份制商业银行也发布了最新三季报。该行的业绩表现有着和前述城商行类似的特点。在前三季度归属于母公司股东的净利润同比增长8.12%的情况下，该行第三季度单季实现营收为390.24亿元、归属于母公司股东的净利润142.48亿元，分别同比去年第三季度数据下滑了15.61%和2.22%。</p><p>负债端，截至9月末，该行的企业存款余额维持稳定，较年初无增长，但个人存款比年初增长了13.7%，带动存款总规模增长4.3个百分点；资产端则相反，最新的个人贷款规模与年初持平，而一般企业贷款（不考虑贴现业务）比年初增长了8.3%。结合该银行等三季报的资产负债表来看，个人存款淤积、贷款动力不足，是银行业面临的共性难题。</p><p>净息差方面，三季报显示，该行最新的净息差（年化）是2.47%，较去年下滑了0.28%，较今年上半年下滑0.08%。官方在三季报中解释：受让利实体经济等因素的影响，同时不断优化资产负债结构，“适度加大低风险业务和优质客群的信贷投放，净息差及营业收入同比下降”。横向对比，该行是A股股份行中净息差最高的一家，且领先次高的招商银行较大幅度。因此仍大概率维持“A股股份行净息差第一”的荣誉。而且截至9月末，该行的不良贷款率为1.04%，资产质量表现稳健。</p><p>业务方面，该行亮点颇多。其擅长的私行、财富管理等业务表现抢眼，客户资产、客户数量均有较大增长。与此同时，信用卡业务有所下滑，前三季度信用卡流通量减少6.3%，信用卡应收账款余额也下滑超过6%。前三季度信用卡总交易金额接近两成。整体来看，消金业务中，信用卡、汽车金融贷款的总量压降明显，个人房屋按揭及持证抵押贷款则同比增长约10%。</p><p>个人信贷业务“两减一增”的动向，反映出该行降低增速目标和风险偏好、压减高风险业务、更追求资产质量的战略变化。</p><h2>长三角城农商行业绩表现亮眼</h2><p>在上述两家银行率先披露三季报后，其他银行也在陆续跟进披露前三季度业绩表现情况。截至目前，东部城农商行如常熟银行、杭州银行也披露了业绩预告或快报。其中，常熟银行9月底披露的前三季度业绩预告显示，2023年1-9月，该行营收同比增长12.5%左右，归属于普通股股东的净利润同比增长21%左右，不良贷款率保持稳健。</p><p>业绩增速表现更为抢眼的是杭州银行。该行前几天发布的业绩快报显示，杭州银行三季度末的总资产比年初增长10.74%，前三季度营收同比增长5%，归属于母公司股东的净利润同比增长达26%。杭州银行的最新动态是，该行正推进80亿元的定增计划，募资用于补充核心资本，且在9月份时已获得国家金融监管总局浙江监管局的批复。</p><p>由于杭州银行近期股价出现持续下滑，其目前PB仅有0.7倍，在证监部门8月以来放缓了融资速度，以及定增价格“不低于经普通股每股分红调整后的2022年末每股净资产值和发行期首日前20个交易日杭州银行A股股票交易均价80%的孰高者”情况下，杭州银行定增方案能否成功实施还有待观察。</p><p><strong>（本文提及个股仅做分析，不做投资建议。）</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/d7lnzvo5THPKoLDSahbZtQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“红刊财经”（ID:hkcj2016）</a>，作者：本刊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486807240710280</id>
            <title>海外 New Things | Tourmaline Bio获7500万美元融资，研发药物治疗免疫性疾病</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486807240710280</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486807240710280</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 03:24:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Tourmaline Bio, 合并, 投资, TOUR006
<br>
<br>
总结: Tourmaline Bio是一家临床生物技术公司，它宣布与Talaris Therapeutics合并，并获得了7500万美元的私募投资。该公司致力于研发一种名为TOUR006的药物，该药物是一种抗白细胞介素-6 (IL-6) 的单克隆抗体，用于治疗自身免疫性和炎症性疾病。目前，TOUR006正在进行针对甲状腺眼病和动脉粥样硬化性心血管疾病的临床试验。Tourmaline Bio的战略目标是开发TOUR006在尚未充分开发的适应症领域的治疗潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 李娜娜</p><p>Tourmaline Bio是一家临床生物技术公司，致力于研发变革性药物，以治疗影响患者生命的免疫疾病。</p><p>10月20日，该公司宣布完成之前宣布的与Talaris Therapeutics的合并，在合并的同时，Tourmaline Bio与新老生命科学机构投资者完成了7500万美元的私募，这些投资者包括Acuta Capital Partners、Affinity Asset Advisors、Braidwell LP、Cowen Healthcare Investments、Deep Track Capital、Great Point Partners, LLC、KVP Capital、Logos Capital、Paradigm BioCapital、启明创投美国公司、RA Capital Management, LP、StemPoint Capital LP、TCGX、Vivo Capital以及其他未披露的投资者。交易完成后，在支付最终交易相关费用前，Tourmaline Bio的现金等价物和投资约为2.18亿美元，预计可供该公司运营至2026年。</p><p>Tourmaline Bio致力于从事药物研发的工作，其候选产品TOUR006是一种全人源单克隆抗体，能选择性地与白细胞介素-6 (IL-6) 结合，IL-6 是一种关键的促炎细胞因子，参与了许多自身免疫性和炎症性疾病的发病机制。TOUR006具有良好的抗IL-6抗体特性，与IL-6的结合亲和力高，半衰期长。这些特性使TOUR006能够以相对较低的药物暴露量实现对IL-6信号通路的深度抑制，从而能够以低剂量、不频繁给药的皮下注射方式给药。</p><p>抗IL-6和抗IL-6受体（IL-6R）类抗体已有二十多年的临床经验，治疗过超过一百万名各种自身免疫性和炎症性疾病患者。迄今为止，TOUR006 已在六项临床试验中对400多名自身免疫患者进行了研究。Tourmaline计划在甲状腺眼病（TED）和动脉粥样硬化性心血管疾病（ASCVD）这两个适应症上开发TOUR006，其他适应症也在考虑之中。</p><p>目前，TOUR006项目正在进行针对TED的2b期研究，TED是一种自身免疫性疾病，以眼部周围的炎症和毁容为特征，严重时可危及视力。IL-6通路抑制剂在标签外用于TED的研究已有大量文献记载，证明了它能够减轻炎症、眼球肿胀和关键生物标志物（如致病性自身抗体）。Tourmaline Bio还计划于2024年启动TOUR006治疗ASCVD的2期试验。尽管口服疗法已广泛应用，但ASCVD仍是全球死亡的主要原因之一。二十多年的临床、遗传和实验研究表明，IL-6是治疗ASCVD的一个有希望的药物靶点。Tourmaline计划为TOUR006寻找更多机会，以治疗IL-6抑制作用已得到验证的多种疾病中的其他适应症。</p><p>Tourmaline Bio的战略目标是IL-6通路抑制剂尚未得到充分开发的适应症领域开发TOUR006，尽管这些适应症具有令人信服的临床活性信号，但该公司在选择适应症时采取了以人体数据为中心的方法，并且试图利用已发表的IL-6通路抑制剂在各种疾病中的观察结果以及竞争者IL-6通路抑制剂项目临床试验的见解，最大限度地发挥TOUR006的治疗潜力。</p><p>编辑 | 海若镜</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490646630193288</id>
            <title>2500亿一哥又做LP了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490646630193288</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490646630193288</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 03:18:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 药明康德, 华平投资, 投资基金, 大健康产业
<br>
<br>
总结: 药明康德成为华平投资的LP，投资了华平大健康产业基金，该基金将在中国市场寻找医疗健康领域的投资机会，推动全球医疗创新技术落地中国。这是药明康德对华平投资的一次回报，也展示了越来越多的投资机构将已投项目发展为自己的LP的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>先从一则不起眼的公告说起——</p><p>近日，无锡药明康德新药开发股份有限公司全资子企业无锡药明康德一期投资企业（有限合伙）（简称“药明一期”）与上海华平私募基金管理有限公司及其他合伙人签署有限合伙协议，约定由药明一期认缴华平大健康产业投资（无锡宜兴）合伙企业（有限合伙）（简称“投资基金”）不超过6亿元人民币的投资基金份额。</p><p>换言之，CRO领域的市值一哥药明康德，成为华平投资的LP。据了解，这支华平大健康产业基金总规模预计30亿元，仅药明康德就认缴了约20%，堪称大手笔。</p><p>药明康德此次出手不同寻常：15年前，一笔6300万美元的战略融资投向药明康德，华平投资正是投资方之一。不难看出，这是一个创投圈反哺伯乐的故事。“今天你对我不离不弃，明天我做你的LP。“如此一幕正在密集出现。</p><h2>从一笔出资说起</h2><p>药明康德又一次出手。</p><p>根据公告，这只基金总规模预计30亿元，其中药明一期将认缴不超过6亿元人民币的投资基金份额，其所持投资基金份额比例将不超过投资基金最终募集总额的19.9%。截至公告当天，药明一期尚未支付投资款，后续药明一期将以自有资金根据合伙协议的要求履行投资款的支付义务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_5db88cbc6acd49b7b29b85cc418005d7@1743780481_oswg178377oswg733oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据公告，更多细节流出——</p><p>这支基金将落户无锡宜兴，而药明康德正是发家于无锡，对这里的医疗健康产业十分熟悉。除此之外，宜兴国资也是此次的LP之一。这只基金由华平投资负责管理，是其自1994年进入中国后的首支人民币基金，合伙期限为十五年。</p><p>基金的投资方向十分明确——大健康产业。公告表示，将寻找中国市场泛医疗健康领域的投资机会，未来计划投资10至15个项目。重点布局创新药、创新医疗器械、以及医疗服务的头部公司，推动全球医疗创新技术落地中国。</p><p>这也就不难理解， LP中会出现医药巨头药明康德的身影。千禧年间，33岁的李革博士看到国内原研药落后的局面，产生了创业的念头，药明康德由此诞生。2007年和2018年，药明康德先后在纽交所、上交所上市，如今市值超过2500亿。</p><p>事实上，药明康德早早做起LP。其中在2021年，药明康德宣布参与设立一支医疗产业并购基金，合作方正是大名鼎鼎的“并购女王”——刘晓丹。同年，药明康德又通过关联公司成立药明汇英一期产业投资基金合伙企业，执行事务合伙人为苏州群英投资管理合伙企业（有限合伙），注册资本1.01亿元人民币。</p><p>资料显示，药明康德曾对外投资通和毓承和纽尔利控股，前者由通和资本与药明康德原先的风险投资部门毓承资本合并而来，专注于医疗健康领域。</p><p>在业内，通和毓承的被投公司常常被视为“药明系”企业。这家机构由李革亲自出任董事长，在管资金规模逾百亿元人民币，已经投资了90家以上的公司和基金，曾投出包括百济神州、信达生物、基石药业等多个明星公司，涉及医疗领域各个赛道。</p><p>创而优则投，依靠着VC和LP业务布局，药明康德已经俨然成为医疗圈的隐形霸主，仍在悄无声息地蔓延着自己的势力版图。</p><h2>饮水思源，他们做LP，反哺VC</h2><p>你可能不知道，药明康德和华平投资之间早有渊源。</p><p>这要追溯到2008年，彼时药明康德曾获一笔6300万美元的战略融资，华平投资正是投资方之一。不难看出，此次出手正是药明康德对华平投资的一次“反哺“。</p><p>给投过自己的机构做LP，这在投资圈并非个例。</p><p>另一个典型案例是明德生物与君联资本，后者曾主导前者2010年的天使轮投资，是其首位投资人，感情深厚。从去年开始，明德生物先后一共出资约3.7亿元，以LP身份入股君联资本旗下三支基金，投桃报李。</p><p>不仅如此，二者还在今年成立了医疗投资机构——明熙资本，8月刚刚与君联资本合投AI智能助听器公司博音听力，合作身影更加亲密。</p><p>还有贝泰妮和红杉。2014年，红杉以275万成为贝泰妮的天使投资人，此后又在2016年领投其B轮融资。2021年贝泰妮上市，红杉为公司内第二大股东。就在去年，贝泰妮功成名就后选择回馈自己的伯乐，斥资一亿入股红杉旗下杭州红杉晟恒股权投资合伙企业（有限合伙）。</p><p>这一幕在创业新贵们的故事中尤为常见。</p><p>比如泡泡玛特和创始人王宁，庞大LP版图中反哺底色浓烈。2020年，王宁作为个人LP参与黑蚁资本人民币二期基金的募资，此前黑蚁资本连续4轮押注泡泡玛特；同年，王宁还接连参与金慧丰投资和蜂巧资本旗下两支基金的成立，二者同样是泡泡玛特投资方；去年，泡泡玛特又出资昔日投资方正心谷资本，惺惺相惜。</p><p>还有造车大佬何小鹏。实现财富自由后，他作为LP支持了五源资本、纪源资本、亦联资本、昆仲资本、变量资本等机构，与其中大多数渊源深厚：五源资本创始合伙人刘芹与何小鹏相识15年，分别在支持过UC的A轮、B轮融资和小鹏汽车的A+轮、B轮、B+轮融资，对何小鹏意义重大；纪源资本也是一位老朋友，投资过UC的D轮；昆仲资本则在2017年参与过小鹏汽车的A＋轮，二者相识多年。</p><p>另一边，禾赛科技创始人李一帆、向少卿、孙恺合力出资光速光合旗下基金，后者曾三次投资禾赛科技，一路陪伴成长；周黑鸭曾在2010年融资困难时得到天图投资的5800万支援，8年后出资2亿元做了天图的LP……这份名单很长很长。</p><p>于是我们看到，越来越多的GP看向手中的已投项目，从投后环节抓起募资。</p><p>正如上海一名投资人坦言，“把已经成长起来的被投企业和企业家发展成为自己的LP，优势得天独厚。” 上海市天使投资引导基金负责人董若愚也曾提到，曾主导上市的被投企业与机构核心长期匹配，可以成为优秀的基石LP。这是一股弥足珍贵的活水。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2usjBFWrq3t_eC7EkxmEMg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码LP”（ID:LPdaily1945）</a>，作者：岳笑笑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490575928121217</id>
            <title>Meta：广告强势归来，为何市场不买账？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490575928121217</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490575928121217</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 02:56:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Meta, 财报, 广告业务, 指引
<br>
<br>
总结: Meta发布了2023年第三季度财报，广告业务表现强劲，经营利润率达到历史巅峰水平。然而，四季度的指引平平，可能受到巴以冲突和经济不确定性的影响。此外，VR业务仍然低迷，但新产品Quest 3的销售可能会带来改善。广告的流量扩张主要源于IG和Reels，而广告利润率得到提升。此外，Meta在成本控制和投资方面也有调整。总体而言，Meta的财报表现良好，但市场情绪并不乐观。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大家好，我是海豚君！</p><p>Meta今晨（北京时间10月26日）发布了2023年第三季度财报。整体来说，Meta三季度的业绩不错，除了VR业务继续拖后腿外，广告业务的表现“不负众望”。再加上超预期的费用紧缩，最终Meta的盈利能力得到更加明显的提升，其中以广告为主的App服务业务，经营利润率已经看齐2021年的巅峰时期水平。</p><p>对于广告的强劲，虽然实际情况看上去比一致预期要好，但一致预期因为是平均值，所以也有一定的滞后性，而市场在近一个月已经不断刷新认知、提高预期。因此如果和几个核心投行最新的预期对比来看，收入端表现更偏向于是预期之内。</p><p>但Meta对四季度的指引“平平”，没有延续经营反转之后的不断超预期的趋势，甚至部分核心投行的预期接近公司的指引上限，有点不同于前几个季度一贯优秀的表现。这可能是造成财报发布前后，Meta股价表现寡淡的原因。</p><p>盘后的电话会上，管理层进一步解释了“指引平平”的原因——由于巴以冲突的影响，目前已经看到一些地区广告主在四季度初出现投放疲软的迹象，因此Q4的指引考虑了这部分的潜在影响。与此同时，管理层还提到了目前经济仍存在不确定性。</p><h2>财报核心要点：</h2><p><strong>1、广告预期中强势，但指引无惊喜</strong></p><p>昨天的谷歌财报，基本盖章了三季度美国数字广告强劲增长的逻辑。由于本身还有社交媒体、短视频的增长红利，三季度Meta的广告表现也会比谷歌更出色一些，同比增长23.5%。海豚君认为，除了Reels的加成，Temu等一些中国跨境电商平台的投量在三季度仍然有不小的贡献。</p><p>Meta收入中99%都是来自于广告，因此公司整体营收指引基本上等同于广告业务的情况。四季度总营收指引在365至400亿区间，同比增长13.5%至24.4%。虽然这个增速区间依旧还属于是高增长，但和市场已有的预期相比，四季度的指引并未像前面几个季度一样惊艳。甚至一些相对乐观的核心投行，对Q4的预测紧贴公司的指引上限。这样来看，Meta的Q4指引就显得过于“一般”了。</p><p>当然也不排除公司在做预期管理，刻意谨慎。因此海豚君建议可以结合电话会内容判断一下管理层实际对四季度的展望态度。</p><p><strong>2、VR依旧“拖油瓶”，关注Quest 3销售反馈</strong></p><p>三季度VR/AR的表现继续低迷，收入同比下滑26%，一年的萎靡反映的是上一代产品Quest Pro的失败。在还没有多个现象级VR内容之前，走“高端路线”并不是一个有效的差异化产品策略。</p><p>今年10月正式发售的Quest 3回归定价友好的产品组合，并且在内容上，Meta也与一些供应商做了诸多的深度合作。再加上明年苹果MR真正走上市场，用低价蹭蹭苹果热度的话，可能会带动一波销量，拉一拉财报上Reality Labs的收入。</p><p>不过，Reality Labs的盈利状况还是很令人头疼，而且公司预计未来亏损短期内还会继续扩大。不过从公司的Capex和Opex指引来看，预计对VR的投入总体控制有度，在广告业务强势期，市场可以暂时提高对RL亏损的容忍度。</p><p><strong>3、流量扩张源于IG+Reels</strong></p><p>从广告的量价关系上看，三季度广告强势的驱动力仍然是展示量的增加，同比增长31%，其中全生态的流量自然增长了7%，Facebook增长3%，说明FB之外的平台增长更高，从第三方数据平台来看，Instagram是主力。广告单价的下滑则有了明显的改善，从二季度的-16%优化至三季度的-6%。</p><p>虽然海豚君之前说过，经济好的时期，也是广告单价的强势期，反之经济差的时候，广告增长更依赖展示量的提升。但因为Meta加入了Reels，短视频广告天然能够带来爆量的展示次数，因此从整体来看，目前Meta的广告还是由量来驱动。</p><p>除此之外，单价同比下滑也并不是代表经济疲软，而是Reels的ROI还在优化中，报价相对偏低导致。反而单价下滑速度环比改善，能够反映出经济和消费需求的仍然在向好的趋势（上月底市场预计三季度美国GDP增速接近5%，环比显著提升）。</p><p><strong>4、裁员马力未停，广告利润率看齐历史巅峰</strong></p><p>三季度Meta的毛利率和经营利润率，环比上季度分别有0.4pct、11pct的提升，主要来源于裁员（Q3环比减少5300人），以及数据中心成本优化。其中费用端的压缩，显著超出了市场预期。尤其是裁员和减少办公资源后，管理费用被大幅优化。</p><p>当然三季度的费用中，还包含了部分裁员补偿和物业设备整合的重组费用，共计3.5亿多，大约影响当期经营利润率1pct。但就算不剔除这个重组费用的影响，但看App服务（广告）的经营利润率51.5%，已经达到了2021年一季度线上经济强势期的水平。后续想要再有明显的优化，感觉并不轻松，这可能需要Reels有非常超越的表现。但考虑到明年不排除有经济变弱的潜在预期，因此要想继续提升，可能性不大。</p><p><strong>5、支出指引再调低，除了AI，能省则省</strong></p><p>针对经营层面的成本费用总支出，Meta调低了全年指引，从880亿至910亿，调至870亿至890亿，指引上限低于一致预期897亿。在资本开支上，这个季度Meta同样也调低了今年的预期，从270亿到300亿的区间，微幅调低到270-290亿。</p><p>Capex调低并不意味着投资全面减少，而且主要针对非AI领域的投资预算进行调整。而对于2024年，管理层指引公司的Opex（940-990亿）、Capex（300-350亿）都相比今年有明显增长，以响应AI技术变革。提高投资支出，公司已经谈了几个季度了，支出预算区间基本在市场的预期之内。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_c00099813dee4998a67ea13ada101aed@000000_oswg367435oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>长桥海豚君观点</strong></h2><p><strong>谷歌和Meta的财报，两大广告巨头双双给美国彪悍的经济和广告盖章认证。从业绩本身来看，Meta的三季报没啥特别值得诟病的地方，瑕疵也比谷歌要少得多，但放到结果来看，股价同样没有带来多少积极的水花，甚至跟着纳指一起回调。</strong></p><p><strong>海豚君认为，“指引平平”并不是导致市场情绪悲观的核心原因，毕竟这个指引并不算暴雷，尤其是在有巴以冲突的影响下。只是好学生做惯了几个季度，难得一次正常的成绩，反而“不及预期”了。本质上来看，还是目前流动性紧张的资金环境下，市场对于没怎么回调的科技股，可能有着更多的畏高心理。因此这个时候出来的三季报，哪怕只是小瑕疵，也极容易为当下的情绪背锅。无论是是谷歌的云业务失速，还是Meta看似指引不及预期，都不足以成为短期的股价剧烈波动的唯一原因。</strong></p><p><strong>当然也可以确定的是，越硬的基本面，可以抹平更多的情绪波动，或者在短期情绪过后实现更快的价值回归。从这个层面来看，海豚君认为，在美国经济不出现显著滑坡的情况下，高息环境并不会对仅有广告业务估值的Meta有太多的影响，而“社交媒体广告+Reels增量”会使得Meta的增长仍然具备相对优势，连续三个季度未见收敛的裁员提效也有望对冲AI带来的增量成本。因此我们仍然维持上季度的中性预期估值（市值8850亿，对应Forward PE 19x），距离目前仍然有一定的安全空间。</strong></p><h2><strong>以下为详细解读</strong></h2><h3><strong>一、广告强势，指引平平</strong></h3><p>三季度Meta营收341.5亿，同比增长23%，低基数下继续加速回暖。主要超预期的仍然是占比98%的广告业务，VR业务则继续同比下滑了26%，虽然有上年同期高基数的影响，但通胀+缺内容下，用户对VR需求转淡、上一代高端产品策略失败，是更核心的拖累因素。</p><p><strong>对于4Q23的预期：预计总营收365～400亿区间，对应变动为同比增长13.5%～24.4%，相比一致预期的387亿，没有像以往一样有显著超预期的惊喜。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_b949fa8543e546819bf45bea74ade8de@000000_oswg226427oswg1080oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1、Reels加速贡献广告库存</strong></p><p>还是从广告的量价变动关系来看驱动因素：</p><p>（1）广告展示量继续高速增长31%，除了用户规模扩大、用户粘性提高（全生态月活增长6.7%、日活增长7.2%），平均单个用户展示量也显著提升27%。排除法来看，在Meta目前几个平台广告变现都比较成熟的情况下（Threads后续表现不佳，发展潜力削弱），只能是通过填充Reels广告库存带来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_6c79537ac02c4cd8a2654be174d41cee@000000_oswg229644oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_fde532658de4419c9499960f6878d757@000000_oswg230067oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从Facebook的用户数据（月活+3.1%，低于全生态月活增长6.7%）和第三方统计的下载数据来看，生态内用户扩张主要来自于Instagram，因此Reels+IG的加强版是流量增加的贡献主力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_5cb733ec1ee54e7f8a9bbf7bb022e9f6@000000_oswg220875oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_e378466d1a51442abd6f0addab0bba61@000000_oswg267205oswg1080oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（2）广告单价同比下滑6%，较上季度有显著改善。我们之前说，广告单价与经济是否是上行周期、平台竞争优势是否提升有关，但这是在Meta平台流量稳态的情况下。</p><p>今年二季度相比去年，多了Reels的正式商业化。而Reels的报价本身就比Facebook、Instagram低很多，因此当Reels的收入贡献提上来之后，自然会拉低平均广告单价。因此结合量价变动的两个背后驱动因素，显然能够得出结论：Reels的商业化进展顺利，正在快速加深。</p><p>反过来，广告单价下滑情况环比改善，同样也能说明三季度美国经济的强劲，上月底，市场对美国三季度GDP增速预期已经提高到了5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_d87981acc6b04f95a7dcaffb9a9eba54@000000_oswg231272oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>展望1-2个季度，虽然Meta业绩后的电话会上，提到了巴以冲突对广告造成了一定的影响，但海豚君认为，在低基数下，美国广告的稳健增长趋势可能仍然会持续。美国地区的广告收入占Meta总收入的45%，能够给到相对稳定的增长基础。</strong></p><p><strong>上个月，全球媒介智库公司 Magna再次上调了对美国数字广告2024年的增速，这对Google、Meta、Amazon三家广告巨头都有一定的信心提振。不过相比较而言，Magna对社交媒体广告明显给了更乐观的增长预期，搜索广告保持稳健，短视频广告虽然明年会整体加速，但和之前的预测相比，并没有太大的调整。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_a2380c931a8e42f488113fe139ebba48@000000_oswg457559oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2、VR依旧拖油瓶</strong></p><p>Reality Labs的收入已经崩了两个季度了，这个季度因为还没包含新品发售，因此仍然只有2.1亿的收入，继续同比下滑26%，整体仍然属于低谷期。海豚君简单测算预估二季度销量估计只有5、60万台，去年同期则有100万出头万（仅供参考）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_736ff24007454cc3a88bee5dbac38296@000000_oswg166091oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_01f44d5ee18e4b2ba95173a1cd2d518e@000000_oswg138249oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为VR头显的龙头，Meta的惨淡基本上等同于行业情况。</p><p>1）根据IDC数据，全行业二季度同比下滑46%，但因为基数变低了，因此和Q1的下滑52%没啥实质性改善。截至2023年二季度，Meta的份额仍然接近一半。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_ea6d87bafc8d4c069c6bad5f204379a1@000000_oswg403299oswg1080oswg867_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2）上个月，IDC又下调了2023年全年的VR/AR头显出货预期，从3月预期的959万台，下降至850万台，等于说去年以及今年初预期的2023年VR消费复苏没有来，反而进一步疲软了3.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_878addcf654c4f79ba9be526fb410e0b@000000_oswg162763oswg1080oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3）市场将行业反弹的希望放在了苹果身上。但海豚君认为，短期看到行业有明显起色难度有点大。四季度Meta开卖Quest 3，也可能更多的还是挤压其他头部的销量，属于是存量市场之间的抢夺。苹果MR的入局有望唤醒一些活力，但Meta的Pro版经验教训在前，普及市场仍然要靠更通用的低价版。但要等到低价MR出货，至少要到2025年了。</p><h3><strong>二、裁员马力未停，明年投入回归增长</strong></h3><p>从扎克伯格去年一封向股东的道歉信开始，Meta的降本增效预期就已经逐步Priced in到股价里面。三季度毛利率、经营利润率环比上季度继续改善，但从预期对比来看，三季度Meta比市场预想的削减了更多的费用，其中员工团队的持续优化、办公资源的处置是主要节流的地方。</p><p><strong>1、毛利率恢复渐进尾声</strong></p><p>三季度Meta继续通过优化数据中心成本，以及高毛利率的广告收入贡献提升，推动整体毛利率改善至81.8%，但我们上季度也说，目前的水平已经达到近三年的历史巅峰期，所以后续优化的空间可能不多了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_57d4990836924239aa2af0a9d4fe1108@000000_oswg213991oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2、裁员持续，费用压缩超预期</strong></p><p>三季度Meta经营利润率跳跃至40%，环比提升了11pct，明显超出了市场预期。三项费用中，销售费用和管理费用都在大幅下降，研发费用这个季度没有如市场预期一般的增长。从员工人数来看，三季度又环比净减少了5300人。</p><p>另外，三季度部分裁员补偿和物业设备处置的重组费用，影响了1个点的经营利润率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_214b22cc30554d9593a8f8ef19caf5ea@000000_oswg195449oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_717a2f52e2154265bbad600338a22824@000000_oswg226118oswg1080oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照广告、元宇宙两大业务细分来看，元宇宙的亏损还在高额亏损中，管理层预计今明年Reality Labs的经营亏损还会继续增加。</p><p>不过海豚君结合Meta对2024年的资本开支（300～350亿）和总支出（940亿～990亿）指引，以及主要投入方向（AI）来看，预计Reality Labs的亏损也不会增长的太夸张，整体算可控。目前广告业务比较强势，因此市场可能会对VR业务的可控范围内的亏损睁一只眼闭一睁眼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_e73cb19dee9840ebb266eb653ace066e@000000_oswg228246oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247531461&amp;idx=1&amp;sn=e80a505c4b2fd52e9d2911b1a19c0b73&amp;chksm=cf66ab7ef811226834c1869581857b93360e938e8270fbd227ac71eee014b7056c16cc4cc9a5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“长桥海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490569920733321</id>
            <title>滴灌通卷入质疑风波，超级P2P监管套利？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490569920733321</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490569920733321</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 02:54:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小微创业者, 滴灌通, 高利贷, P2P
<br>
<br>
总结: 近日，加华资本创始合伙人宋向前质疑滴灌通是一种高利贷，是升级版的P2P。滴灌通是一个新兴的金融模式，它通过每日营业收入分成模式为小微创业者提供资金支持。然而，宋向前质疑滴灌通的业务实质、监管套利模式以及其是否是升级版的P2P。滴灌通方面回应称，他们的模式是合法的，符合中国法律，并且受到澳门和香港的监管。尽管滴灌通面临争议，但它仍然吸引了投资者的关注，并在短短几年内取得了较高的估值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“小微创业者九死一生，有效需求不足的市场里人间烟火本就奄奄一息，就别打着普惠的旗号收割他们了。”近日，加华资本创始合伙人兼董事长宋向前在社交平台发文称，滴灌通本质上是个高利贷，是个升级版的P2P。</p><p>资料显示，宋向前从事股权投资20多年，曾先后任职于光大证券、国信证券、世纪证券等，2007年创立加华资本，2019年以来连续入选福布斯中国创投人100榜单。去年9月份，宋向前发文怒斥威马汽车创始人沈晖“12亿年薪”，称“妖怪天天有，今年特别多！”</p><p>这次被宋向前“盯上”的滴灌通，同样来头不小。<strong>据媒体报道，滴灌通公司于2021年由前港交所总裁李小加和东英金融创始人张高波共同创办，在今年8月份宣布完成4.58亿美元C轮融资。</strong></p><p>对于这场最新的市场争议，滴灌通创始人兼主席的李小加对腾讯新闻《潜望》表示，这是一件好事儿，说明滴灌通创业终于得到了金融界投资界的关注。</p><p>而关于被质疑为P2P的问题，他辩称以自己多年做监管的理解，监管打击的是虚假披露、非法集资、欺诈客户等行为，这些与滴灌通不沾边，“我们的钱来龙去脉很清晰”。</p><h2>宋向前提出诸多质疑</h2><p>从10月23日起，宋向前连续在社交平台发文，向由港交所前行政总裁李小加创立的滴灌“开炮”。</p><p>在和新浪证券的对话中，宋向前称滴灌通这种模式有它的特殊性，正是因为这种特殊性，大家很好奇。一个新鲜事物诞生，大家都了解一下不是坏事。所以，他也用发问的方式来引发大家的讨论，这是主要目的。</p><p><strong>总结来看，宋向前的质疑主要围绕三个方面展开：一是质疑滴灌通“每日营业收入分成模式”的业务实质；二是质疑滴灌通是“升级版P2P”；三是质疑其精巧设计的监管套利模式。</strong></p><p>资料显示，宋向前为清华大学博士生，清华大学五道口金融学EMBA，曾长期在金融机构任职，并担任中国证券业协会财务专业委员会委员，中国上市公司协会融资和并购委员会委员，曾任北大、清华五道口金融学院客座讲师。</p><p><strong>因此，宋向前除了作为加华资本创始合伙人兼董事长的身份之外，身上还有着学者、创业导师等标签。</strong></p><p>对于滴灌通，宋向前首先表示，多年的专业金融工作经验告诉自己，世上是不存在非股非债的金融法律关系（即使是夹层和CB等金融工具或衍生产品最终也要在股和债中进行选择）。那么滴灌通号称自己非股非债，创造的第三类每日营业收入分成模式究竟是什么？这个每日营业分成的法律逻辑和合同依据又是什么？</p><p>如果是股东，在承担风险的同时就也有权力享受收益；既然非股非债，工商不登记为股东，就无法进行分红。既不承认是债权债务关系，就不进行债务登记确认，那就不能相应获得债权保护和利息收入。</p><p>在他看来，真正的创新是完全可以讲清楚的，而且可以堂而皇之的让社会进行讨论。</p><p>其次，宋向前认为，滴灌通的本质是打着联营旗号的小贷公司，因为它声称自己是一种所谓的“联营合同”，这种联营既不在工商登记，也不参与真正的日常经营活动，没有所谓的联合经营实质，而只是简单提供资金获利。</p><p><strong>宋向前称，滴灌通就是典型的高利贷业务特征和资金放贷业务，并没有真正赋能小商户经营活动改善的业务实质，本质上就是资金平台业务，就是互联网P2P平台化业务运用于线下连锁的定向场景业务。</strong></p><p>他表示，生存艰辛的个体户和小业主，是主流金融服务的盲区，他们的低存活率和巨大风险使他们没有办法使用现代金融资源，但他们真正缺的不是创业的资金，而是做生意的能力和知识。</p><p>宋向前还有一些颇为激进的批判。他指出，简单利用他们的缺少资金的弱点，给一群能力最弱，生存最困难的人提供所谓金融资源从而获取高额利益，就变成了一个有利可图的好生意，实质就是利用人性的弱点和社会的盲点来套利，本质上和P2P和缅北的电话诈骗也沒什么根本区别。</p><p>最后，宋向前质疑滴灌通精心设计了大陆找门店放款、香港和海外进行融资、澳门交易所玩资产证券化的巧妙的三地跨境结构，其实本质上就是监管套利。</p><p>据其透露，现在很多VC都琢磨搞滴贯通，大家所谓RBF（Revenue-Based Financing，直译为基于收入的融资），其实都彼此心照不宣地理解了这业务的放贷实质，理解了精巧法律合同制度设计背后的监管套利的实质。</p><h2>滴灌通回应尖锐批判</h2><p>事实上，这并非滴灌通首次面对争议。其成立之初，有关道德风险、市场风险方面的质疑便如影随形。</p><p>彼时李小加对媒体表示，滴灌确实面临着投资失败的风险，但他们更多是防范系统性风险，以及更快速、低成本发现风险。</p><p>这一次，面对宋向前突如其来的尖锐批评声音，滴灌通方面再次做出回应。10月25日，滴灌通创始人召开线上交流会，针对中国大陆监管的核心争议，张高波表示，“滴灌通没有从老百姓手里拿一分钱，收入分成合同受中国法律管理。在澳门，滴灌通遵守澳门金融监管条例，在香港受香港证监会监督。”</p><p><strong>李小加则在接受《潜望》采访时称，业主出店铺，滴灌通出钱、开店者出力运营管理，这种联营模式下既不拿股权也不要求任何抵押，只是通过店铺运营每日营收的分成比例、分成周期等来收回投资成本，并获得一定的投资收益。</strong></p><p>他也坦言，滴灌通现在做的事情是给小店提供他们所需要的东西——钱，但长远的计划是希望可以做市场基础设施服务系统的供应商。</p><p>今年3月25日，滴灌通澳门金融资产交易所（简称“滴灌通澳交所”）试营运启动典礼在澳门举行，这是全球首个持牌的收入分成产品DRO交易所（Daily Revenue Obligations，每日收入分成产品），其设立获得了获澳门特区行政长官的许可。</p><p>李小加解释称，滴灌通现在通过海外机构募资，通过直接投资的方式投资内地的店铺，形成每日分成合同即DRC，然后把DRC拿到滴灌通澳交所形成DRO，后者可在澳交所进行上市发行及二级市场交易等。</p><p>关于对其P2P的质疑，李小加认为，以自己多年监管经验的理解，监管打击的是虚假披露、非法集资、欺诈客户等行为，这些东西滴灌通完全不沾边，“我们的投资链条非常清晰，钱来自哪里，投去了哪里，都非常清晰。”</p><p>而外界质疑这件事，在李小加看来，一些业内资深的专家提出有深度、角度不一样的质疑，有助于滴灌通审视自己的过往，找下自身的系统是否存在漏洞，这是一件好事。</p><p>雷达财经注意到，鉴于内地的监管机构尚未对RBF这一模式发表明确监管态度，业内人士对滴灌通的看法也不一。</p><p>有认可的投资人认为，这种模式有所创新，解决了小店、夫妻店不在VC/PE的投资范围内但也存在资金需求的现实问题。而不看者也有之，一方面线下门店淘汰率太高，投资风险很大；另一方面那些选择合作的门店，有可能一开始就只拿钱不干事。</p><p>至于其“P2P本质”的质疑，有法律专业人士认为，不能仅仅因个别项目收益率较高就认定不合法。</p><h2>成立不满3年进入估值10亿美元独角兽行列</h2><p>提到滴灌通，就不得不提香港交易所前行政总裁李小加。</p><p>公开资料显示，李小加祖籍东北，1961年生于北京，后随父母支边在甘肃长大，其早年甚至作为中海油前身企业的一名钻井工人，参加了中国最早的海上石油钻塔工作。</p><p>李小加石油工人身份的改变，离不开自己的努力。据悉，在作为石油工人期间，一有闲暇他就抱着字典学英语。恢复高考后，李小加顺利考入厦门大学外文学院英语专业，毕业后进入中国日报成为一名英语记者。</p><p>记者的工作极大地开阔了李小加的视野，他有了出国的想法。<strong>1986年，李小加赴美留学，先后获得美国阿拉巴马大学新闻系硕士学位和哥伦比亚大学法学院博士学位，并进入律所从事金融证券与兼并收购工作。</strong></p><p>此后，李小加又从律所跨入投行，先后在美林证券、摩根大通工作。2009年，48岁的李小加受邀担任港交所行政总裁，此后在这一职位上一干就是近11年时间。</p><p>任职港交所期间，李小加获得了“改革者”的称号。回顾过去十年，港交所并购了伦敦金属交易所，开启沪港通、深港通、债券通等多项互联互通机制，允许同股不同权和未盈利生物医药公司上市，允许大陆企业在港二次上市等等。</p><p><strong>2020年12月31日，李小加正式卸任，并于次年与多年好友张高波一同成立了滴灌通，其遵旨在于链接全球资本与小微企业。</strong></p><p>作为联合创始人的张高波，也有着“开挂”般的人生。据媒体报道，他来自河南乡村，22岁读研究生时，跟在老师身后下地方调研，就得到省领导的欣赏，华丽变身省长秘书。</p><p>此后，年纪轻轻的他主笔编制全省经济发展政策，代表央行负责推动本地证券市场创立，27岁成为省级证券交易中心掌门人。</p><p>28岁那年，张高波转战香港，从零开始创办横跨融资、证券、资管的金融集团，旗下成员企业东英金融(代码1140.hk)在港交所上市，目前已更名为“华科智能投资”，市值约15亿港元。</p><p>有着两位创始人的阅历和专业能力加持，滴灌通迅速吸引了大量知名投资机构青睐。<strong>天眼查显示，该公司于2021年11月获得来自红杉资本的A轮融资，2022年3月份获得来自红杉中国、农银国际、联想创投等机构的7000万美元B轮融资。</strong></p><p>据投中网报道，8月2日滴灌通宣布完成4.58亿美元C轮融资。本次募资股东有来自欧美、中东和大中华等地的新进和原始股东，也包括大型长线投资机构、私募和风投基金等。</p><p>这轮融资完成后，成立不满3年的滴灌通，进入估值10亿美元独角兽行列。据公开信息显示，截至2023年8月31日，滴灌通已投资23.8亿元，覆盖545个品牌，超过1万家门店。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PovANyvfN5bo2pPG5G6tUQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：肖洒，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490565027174272</id>
            <title>​刚刚出炉，大洗牌，他们却“爆了”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490565027174272</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490565027174272</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 02:47:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 债基, 指数型基金, 主动权益类基金, 基金管理人规模
<br>
<br>
总结: 2023年前三季度，债基和指数型基金规模激增，而主动权益类基金规模缩水。这种趋势导致了基金管理人规模的大洗牌，一些基金公司规模增长明显，而一些主动权益类基金较多的公司规模减少。这种变化与基金公司的业务结构密切相关，规模的变化受到市场行情和投资者操作方向的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着2023基金三季报披露完毕，基金管理人最新规模出炉。</p><p>在前三季度“债牛股熊”行情中，债基规模激增8800亿元，总规模达到8.3万亿元，创下历史新高；股市表现不佳，但股票ETF等指数型基金“越跌越买”，同期规模激增3700亿元。不过，主动权益类基金受挫于行情不佳、部分资金赎回等因素，出现规模的萎缩。</p><p>各类基金产品规模的此消彼长，也导致公募巨头规模的大洗牌，华夏基金前三季度非货规模激增近千亿元，而部分主动权益类基金占比较高的公募，同期规模减少超400亿。</p><h2>债基、指基规模激增，主动权益类基金规模缩水</h2><p>天相投顾数据显示，截至2023年三季度末，全市场非货管理规模16万亿元，比去年末规模新增5100多亿元。</p><p>分结构来看，在今年前三季度“债牛股熊”市场行情中，债券型基金规模增长最为明显，前三季规模新增接近8800亿元，债基总规模达到8.3万亿元，创下历史新高。</p><p>在基金细分分类中，指数型基金规模增长明显，其中纯指数股票基金规模激增3700多亿元，总规模则超过了2万亿关口，说明以股票ETF为代表的指数基金是“越跌越买”的状态，包括增强指数基金，前三季度规模增长也接近270亿元。</p><p>公募产品大类中，主动权益类基金缩水明显。今年前三季度，混合型基金规模萎缩近7800亿元，积极投资股票基金同期萎缩超470亿元，在持股市值萎缩和部分资金赎回压力下，混合型基金规模出现了明显缩水。但是风格鲜明、持股仓位较高的积极投资股票基金，基金份额逆市增长146亿份，显现了资金逆市净买入的态势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_ebce69963c5748de8968b20a272740ba@1743780481_oswg93365oswg553oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了上述基金外，海外投资基金规模新增530多亿，商品基金新增113亿元，但公募FOF规模缩水近260亿元。</p><h2>基金管理人规模大洗牌</h2><p>在债基、指数基金规模增长，主动权益类基金规模缩水背景下，公募基金管理人的规模变化也出现大洗牌。</p><p>易方达基金2023三季末非货规模10378亿元，是全市场唯一一家规模超万亿的基金公司，今年非货规模新增123亿元；华夏基金非货规模8544亿元，前三季度规模新增接近千亿，在股票ETF规模贡献下，公司管理规模增长最多。</p><p>广发基金、富国基金同期非货规模都超过6000亿元，同样位居市场前列。另外，招商、嘉实、南方、博时等，管理规模也都站上5000亿元；汇添富、鹏华基金都超过了4000亿元，跻身前十强。</p><p>从规模增长榜单看，华夏基金前三季度规模增长最多，达到999.13亿元；同样受益于指数基金的贡献，华泰柏瑞、国泰、嘉实基金同期规模增长也超过500亿元，位居市场前列。</p><p>而从规模萎缩角度看，部分主动权益类基金占比较高的基金公司，则在前三季度规模萎缩较多，规模缩水较为严重的公募，规模减少超过了400亿元。</p><p>北京一位公募市场部人士表示，基金管理人规模的此消彼长与自身业务结构密切相关，今年以债基见长、以股票ETF业务较多的基金公司规模可能会有明显增长，但主动权益类基金较多的公募就会受到较大冲击。</p><p>“从前十大基金公司看，各家基金公司的业务结构存在较大差异，基础行情和投资者操作方向的选择等，都会对基金公司规模的变化有较大影响，但考虑到大型基金公司布局都相对均衡，相对排名的影响并不是很大。”上述公募市场部人士称。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_92ee92f59fe948f7aa176d89d7950f4a@1743780481_oswg479702oswg660oswg1512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>华夏、华泰柏瑞等权益规模逆市增长</h2><p>非货规模之外，虽然市场较为关注的主动权益类基金缩水较多，但在股票ETF为代表的指数基金驰援下，权益类基金规模整体萎缩2500亿元左右。</p><p>按照权益类基金统计口径，易方达基金以5734亿元位居该类产品规模冠军；在指数基金的逆市规模增长贡献下，华夏基金以5312亿元位居其次，新增规模820亿元，位居市场第一位；广发基金则以3370亿元位居第三，富国基金规模也以3100多亿元紧随其后。</p><p>南方、汇添富、嘉实、华泰柏瑞、中欧基金等多家基金管理人，权益类基金规模超2000亿元，位居市场第三梯队。</p><p>从规模增长情况看，除了华夏基金新增规模较多外，华泰柏瑞基金新增规模也有551亿元，位居次席。国金基金、易方达基金权益类基金规模新增也超200亿元；大成、华商基金也有百亿体量的增长，这在今年权益类市场低迷时期实属不易。</p><p>不过，部分主动权益类基金规模较大，且指数产品布局较少的公募，在权益类基金规模上则萎缩较多，最多萎缩规模超过400多亿。</p><p>北京一位业内人士对此表示，权益类基金类型中，今年前三季度股票ETF等指数基金规模增长明显，主动权益类基金规模萎缩较多，业务结构上偏向指数基金的基金管理人规模可能会有较大增长，但主动权益类基金较多的可能规模上会有一定程度的减少。</p><p>“这也说明了基金公司业务布局均衡的重要性，那些业务结构完善、业务形态丰富的大型公募，更容易在结构性行情中增强生存发展能力，业务较为‘偏科’的可能在经营上会出现较大的波动和冲击。”该人士称。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_b935fb3bdb3a4ffb8c0becd8ff047a2a@1743780481_oswg377434oswg554oswg1217_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jQARF37EbkkwPVJNtdZ7LA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：李树超，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490563777058690</id>
            <title>投资者的十六载“情结”：A股还有多少个三千点要重来？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490563777058690</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490563777058690</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 02:40:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黄永耀, A股市场, 3000点, 大牛市
<br>
<br>
总结: 黄永耀是我国首批股票分析师之一，他见证了A股市场的成长历程。然而，A股市场在过去16年中一直困在3000点以下，缺乏持久的大牛市。经济发展和股市走牛在A股市场似乎没有正相关联系。要改变这种状况，需要一个持久的股票市场大牛市，将资金配置到未来的产业和科技领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>壹||黄永耀是我国首批股票分析师之一，其个人经历在某种程度上可谓见证了A股市场的成长历程。当时的他不会想到，在16年之后，A股市场仍然会在3000点的泥潭中纠缠。</p><p>贰||经济发展和股市走牛是必然存在着正相关联系的。都说股市是经济的晴雨表，但这一说法似乎很难对应于A股。</p><p>叁||要改变当下的状况，显然我们需要一个持久的大牛市。资金总是会寻找代表未来的产业，（牛市）也非常有利于把资源配置到科技领域和使用效率最高的领域。</p></blockquote><p>上证指数3000点，在很多资深A股投资者的心里，都有不一般 的分量。</p><p>“16年多了，指数还活在3000点以下，这对整个证券行业来说都是个悲哀！论跌幅这次绝不是最惨的，但却是最无力感的一次！最可怕的是随着媒体的深挖，整个行业尤其公募基金面临信用危机！没有信用，何来信任？没有信任，何来信心？一旦销户、撤资、赎回潮出现对整个行业都是灾难！”10月23日，“资深投资分析专家”黄永耀，罕见地在其朋友圈中发出上述连带多个感叹号和问号的感慨。</p><p>当天，最能代表A股市场走势的上证指数在10月20日跌破3000点后，继续跳空低开低走，一度下探至2923点，从而拉开了新一轮的“3000点保卫战”。而这一次，距离2007年2月上证指数首次突破并在2007年3月成功站稳3000点大关，已经有16年多了。</p><p>10月25日，在“中央财政将在今年四季度增发2023年国债10000亿元”的消息面影响下，上证指数以2986.41点高开，开盘上涨0.82%，随后呈小幅震荡走势，并以2974.11点报收，全天上涨0.4%，依然盘桓在3000点以下。</p><p>“（中国经济）需要一个持久的大牛市。”知名投资机构时代伯乐的董事长蒋国云向记者表示，在最近的一年里，老百姓只有把钱存入银行才能保值，其它都是亏损，这是宏观经济的压力来源之一，而要改变这种状况，就需要一个持久的股票市场大牛市。</p><h2>兜兜转转3000点</h2><p>黄永耀是我国首批股票分析师之一，在投资圈有一定的知名度，其个人经历在某种程度上可谓见证了A股市场的成长历程。在2007年4月份，也就是上证指数成功站上3000点后的次月，黄永耀正式告别股评行业开始向职业投资者转型，“看好A股市场发展前景”则是其转型的重要原因。当然，当时的他不会想到，在16年之后，A股市场仍然会在3000点的泥潭中纠缠。</p><p>10月23日盘后，黄永耀再度更新了一条朋友圈：“活久见”。</p><p>3000点对于A股市场以及A股投资者而言，当然并不活久见。据记者的统计，上证指数自2007年2月26日首次突破3000点开始，到现在的重新回落至3000点之下，这中间的16年零7个月时间里，多空双方围绕3000点大大小小一共经历了52次争夺，其中称得上“3000点保卫战”的就有至少12次。而在本次10月20日再度失守3000点后，市场上关于“3000点保卫战”的呼声再次响起。</p><p>对此，黄永耀在接受记者采访时解释称，跟以往相比，这次指数跌幅确实算不上是最惨的，“但是，这次市场却是最无力感的一次。因为，历次行之有效的救市手段如降印花税、融资融券逆周期调节、上市公司增持回购、汇金出手等等，该用的均用了，但效果却一次比一次差，各种分析工具均无效，这在A股历史上十分罕见。”</p><p>他进一步表示，市场之所以如此，是因为这次股市低迷时间之长可谓前所未有，从上证指数月线图来看，A股2015年后基本没什么大的行情，小的机会亦寥寥可数，且大多以结构性行情出现，并一闪即逝；“指数跌幅不多，但个股腰斩却不计其数。有时股市不怕下跌、甚至大跌，怕的是没反弹、没震荡、没机会。漫长的反复下行，其结果只能是慢慢耗尽人气、资金和信心。16年了，A股兜兜转转仍是3000点，这叫人如何有信心？”</p><p>记者留意到，在上证指数再度跌破3000点之后，网络上关于A股的消极论调纷纷涌现，更有投资者声称永远销户离开A股。10月23日，雪球论坛上一名自称是1995年入市的老股民发帖表示，经过28年的A股投资后因帐户归零且略带负债，为避免出现家破人亡的局面，决定彻底离开这个“赌博市场”。此帖一出立即引发了众多网友的共鸣，短时间内便有将近800条评论。</p><p>“市场表面缺的是信心，但实质缺的是预期和信任。”黄永耀认为，16年间历经这么多次“3000点保卫战”均无功而返，无需多问，肯定是机制有问题。从最近媒体揭露出的IPO项目及公募基金的种种问题，归根究底，就是证券市场重融资轻回报、急功近利的思想没有彻底改变，制度仍不完善。</p><p>“有时候，下跌并不可怕，因为指数有涨有跌很正常，只要机制完善，跌下去后还会升起来。最怕的是整个行业出现了信任危机，若散户‘躺平’、外资撤走、社保亏损、公募基金亦因信誉危机出现发行困难以及赎回潮，那A股谁来接盘？管理层多年来发展机构投资者的努力岂不功亏一篑？”他说。</p><p>对于此次上证指数再度跌破3000点，国内知名“产业+PE”投资机构时代伯乐在其官微中直称“这是一个时代的悲哀，也是大量投资者的悲哀！”该公司董事长蒋国云博士在10月24日接受记者采访时表示，最近股市持续下跌，我国监管层出台了很多利好政策，比过往任何时候反应速度都快，力度都大，但资本市场还是不买账。</p><p>“30多年来中国股市没有走出长期持久的牛市，没有反映中国经济的高速发展，没有反映中国产业的升级变迁，令人非常失望。”蒋国云如此感慨。</p><h2>错位的市值增长</h2><p>在蒋国云看来，显然经济发展和股市走牛是必然存在着正相关联系的。都说股市是经济的晴雨表，但这一说法似乎很难对应于A股。</p><p>简单从相关市场的指数表现来看：2007年2月26日，A股首次突破3000点收于3040点；同一天，美国道琼斯指数收于12632点；与中国经济更具相似性的印度孟买SENSEX指数股市则是13649点。而到了16余年后的2023年10月23日，道指收于33141点，期间涨幅高达161%；印度股市期间更是有接近4倍的升幅；而A股却不涨反跌，收盘于2962点，期间跌幅近3%。</p><p>但在这16年间，中国经济的高速增长是有目共睹的，GDP总值从2007年的27万亿元大幅增长至2022年的121万亿元，然而，高速增长的经济却没有带来股市指数的上涨。那么，为何在海外金融市场屡屡灵验的“股市是经济晴雨表”这一规律，却唯独失灵于A股呢？或者说，为何在我国，股市和经济会出现如此割裂、背离的走势呢？</p><p>对此，博时基金首席权益策略分析师陈显顺对记者表示，虽然经济增长是影响股市走势的重要因素，但地缘政治、贸易摩擦等外部因素也会对股市形成扰动。我国经济在过去实现了高速增长，未来同样长期向好，对股市基本面形成了良好的支撑，近期不利因素主要来自美元流动性收紧、地缘政治恶化等外部因素。随着外部扰动的逐渐减弱，股市表现将更好地反映实体经济的增长。</p><p>而资深投资人士李德明却有自己的不同见解。他在接受记者采访时表示，所谓的股市是经济的晴雨表，更多的是指股票总市值与GDP之间存在一定的正相关关系，即随着GDP的增长，股市总市值也会相应增长。</p><p>“虽然现在A股仍然在3000点附近，但其总市值已经较16年前的3000点高出很多，甚至比历史最高点的6124点时还要多很多。由是观之，则A股仍然适用于股市是经济的晴雨表这一规律，只不过其市值的增长更多地体现在融资（包括新股发行和增发）身上，而不是像海外股市那样体现在指数的上涨中，市值增长的错位导致了投资者认知的错觉。”李德明说。</p><p>通联数据Datayes！的统计显示，2007年2月上证指数指首次站上3000点时A股的总市值为12.8万亿元，当上证指数站上6000点高位时，A股总市值为28.8万亿元；而到了2023年10月24日上证指数2962点时，A股总市值已经达到76.2万亿元，较其首次突破3000点时增加了63.4万亿元，较历史最高点6124点时增加了47.4万亿元。</p><p>也就是说，在上证指数较历史最高点6124点下跌50%的当下，A股总市值却大幅增长了约165%（或47.4万亿元）。</p><p>对此，陈显顺向记者表示，A股总市值增长是资本市场持续服务实体经济发展的体现。随着我国经济的增长和资本市场的快速发展，越来越多的优秀企业通过上市来进行融资，A股总市值大幅增长是我国实体经济总量不断增长和金融服务实体经济的一个结果。在高质量发展的要求下，资本市场将持续支持高水平科技自立自强，也会有越来越多的新兴产业和高科技企业上市，A股总市值仍将持续增长。</p><p>而蒋国云则认为，造成上述现象的最主要原因，是过度的新股滥发。2007年上证指数6000点时A股市场只有1000来家上市公司，而现在却已经高达5000多家。一大批没有多少技术含量、也没有迫切上市需求的公司涌进资本市场，目标就是为了圈钱，从而造成了对股票市场的“垃圾供应”，以及资源浪费和财富掠夺。</p><p>“试想一下，这些公司由于自身基本面的问题，上市后不能借助募集的资金有效发展，另一方面又有非常高的估值，那么疯狂减持甚至卖壳就成为了其必然的选择。”蒋国云说。</p><p>李德明亦向记者表示，从海外金融市场近十多年的数据来看，其总市值的增长往往由融资增量和指数上涨两方面共同组成，其实正代表了金融市场投资和融资两大功能。</p><p>“反观A股这16年，总市值的增长基本上由融资增量带来，这必然导致投资功能的缺失，但凡减少一点融资数量，使这47.4万亿元增量的一小部分由二级市场指数的上涨来完成，那么上证指数指早就脱离3000点了，甚至会像海外股市一样走出新高迭创的慢牛行情，又何至于十几年来屡屡上演‘3000点保卫战’的悲壮一幕，并成为全球金融市场的一个笑话呢？”李德明说。</p><h2><strong>中国经济需要牛市</strong></h2><p>在10月23日创出2923点低点后，上证指数于10月24日展开反弹，其后更在“万亿国债增发”等利好消息提振下，于10月25日跳空高开，一度摸高至2993点，有重新返回3000点上方之势。</p><p>对此，李德明表示，参考去年的两次“3000点保卫战”，当前的政策力度是有过之而无不及，因此此次“3000点保卫战”成功的概率极大；“但如果不解决过度融资的问题，短暂的成功也是治标不治本，过后仍然还会有下一轮的‘3000点保卫战’，没多大意义”。</p><p>他认为，当前我国GDP已高达121万亿元，而A股市场总市值才76.2万亿元，如此良好的基本面，只要稍微减慢一点融资步伐，将一级市场巨大红利的一小部分让渡给二级市场，那么完全够得上有一轮波澜壮阔的牛市行情与之相匹配，比如像美国股市一样的持续慢牛行情。</p><p>“成熟的股票市场，都是投、融资功能两相兼顾的，即企业可以通过募资发展壮大，而投资者可以通过购买股票来实现资本增值。投资者获得资本增值后，会通过加大消费等方式反哺宏观经济，从而形成一个良性循环。”李德明如是表示。</p><p>蒋国云也持相同观点。他认为，GDP和股市总市值肯定存在正相关的关系，这是不用怀疑的，而且并不是说超过了1倍就存在泡沫，因为股票的价值还包含了对未来经济发展等各方面因素的贴现值；“就以现在中国投资者特别羡慕的美国股市和印度股市为例，它们的股票市值都是远远大于自身的GDP总值。但美国股市已经是持续15年的牛市了，印度股市也一样是持续多年的大牛市”。</p><p>他同时亦表示，2023年中国经济的复苏之所以有些低于市场预期，原因之一就是，过去一年老百姓只有把钱存入银行才能保值，其它都是亏损——房地产下跌、股票下跌、人民币贬值、实业艰难等等，所以，消费复苏特别难。</p><p>“要改变当下的状况，显然我们需要一个持久的大牛市。因为股市上涨带来的财富效应毫无疑问会刺激消费的欲望，这在很多国家已经得到充分的验证。资金总是会寻找代表未来的产业，（牛市）也非常有利于把资源配置到科技领域和使用效率最高的领域。”他说。</p><p>“这就是我们觉得当下中国太需要一个持久的大牛市的原因。而大牛市到来的一个前提，就是中国股市需要釜底抽薪的变革。”蒋国云强调称，如果我们依然停留在救市，依然停留在表象层次去思考问题，依然按照传统思维模式去解决问题，那么，就不可能有持久的牛市，也不可能改变传统股市走势和运行轨迹。</p><p>在他看来，中国股市釜底抽薪的变革，最主要包括：改变对中国经济未来的预期和对中国股市前途的预期；严格控制股票供给，不合适的供给就是一种财富掠夺；拓展股市带有管理属性的内部资金来源渠道；不能照搬西方资本市场规则等。</p><p>其中，严格控制股票供给是重要一环。蒋国云解释称，股市涨跌是由供需决定的，解决中国股市问题必须从这个角度入手；“长期持久的大牛市一定是由需求持续大于供给造成的。而需求由资金推动，更多是收益获利和对未来预期的心理行为决定的。现阶段，中国股票过多的供给不仅直接对股票市场产生冲击，更重要的是对需求也产生了毁灭性的影响。要想治本，必须将那些没有必要上市的企业予以堵住和杜绝，以及让没有必要继续待在资本市场的供给，逐渐出清。”</p><p>李德明亦认为，过度融资是造成A股常年在3000点附近裹足不前的主因，要想抛离3000点走出牛市行情，必须要解决过度融资的问题。</p><p>“A股历史的上每一轮大行情，无论是1996-1997年、2005-2007年的超级大牛市，还是诸如2014-2015年的中级牛市，在行情启动前都会有停发或减缓新股发行的动作，可见过度融资和牛市行情的负相关关系。”李德明说。</p><p>对于当前A股市场总市值与GDP之间的差距以及A股市场的未来前景，陈显顺亦持乐观态度。他向记者表示，长期来看，股市的上涨空间取决于上市企业盈利的增长前景，“当前A股估值处于历史低位，在经济持续增长、企业不断创造价值的趋势下，我们看好A股市场的上涨空间”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/abfaKCwC1pEyFiT3YEhnBg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：邹永勤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490561832441737</id>
            <title>找“储备资源”，阿布扎比投资局来中国了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490561832441737</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490561832441737</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 02:38:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 赛微电子, 阿布扎比投资局, 智能和自动驾驶汽车产业园区, 产业链
<br>
<br>
总结: 赛微电子公告称，阿布扎比投资局参观了北京FAB3园区基础设施以及MEMS产线洁净间，阿布扎比正全力打造智能和自动驾驶汽车产业园区。赛微电子回答了阿布扎比投资局关心的问题，表示MEMS处于中游传感器制造环节，供应链方面公司加大本土采购和供应。阿布扎比投资局频繁调研A股上市公司，目前还没有达成投资协议。阿布扎比投资局在中国市场低调进入，看好中国资产，同时在马斯达尔城推出智能和自动驾驶汽车产业园区，预计将为阿联酋经济贡献巨大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>赛微电子公告称，阿布扎比投资局参观了北京FAB3园区基础设施以及MEMS产线洁净间； 阿比扎投资局此次调研，有了解产业链的需求。 目前，阿布扎比正全力打造智能和自动驾驶汽车产业园区。</p></blockquote><p>今日（25日），赛微电子公告称，阿布扎比投资局参观了北京FAB3园区基础设施以及MEMS产线洁净间，公司控股子公司赛莱克斯北京首席技术官李云飞介绍了工艺流程、关键技术及硬件设备。</p><p>这不是阿布扎比投资局第一次调研A股上市公司。创投日报记者注意到，今年7月，宁波银行也公告称，接受阿布扎比投资局李南的调研，形式为电话会议。</p><h2>阿布扎比投资局副部长调研赛微电子</h2><p>根据披露，赛微电子就MEMS业务基本情况、客户分布、MEM产业链和供应链、以及阿布扎比投资局关心的其它问题，作出回答。</p><p>在产业链和供应链两大核心问题上，赛微电子表示，MEMS处于中游传感器制造环节，一般由芯片设计公司设计后交由第三方晶圆厂制造；供应链方面，公司近年来均在成批次或整线采购半导体设备，并加大关键原材料及生产工艺设备的采购及储备力度。此外，还有北京FAB3及后续在境内新建的产线，均在不断加大本土采购和供应。</p><p>对阿布扎比投资局的调研，今日创投日报记者致电赛微电子，其工作人员表示，目前还没有达成投资协议，只是调研。该工作人员介绍，现在半导体芯片的核心不是设备，而是工艺和开发。“工艺是制造生产，开发则是设计公司开发有型号的产品，涵盖了从方案研究到量产阶段。”</p><p>上述工作人员表示，阿比扎投资局此次调研，有了解产业链的需求。“一方面，中东资本在国内投资了不少新能源汽车项目，而MEMS芯片在汽车领域的应用越来越广泛；另一方面，主权基金有保值增值需求，有些投资或有财务方面的考虑。”</p><p>10月7日，赛微电子在互动平台上表示，生产制造的BAW滤波器已向客户交付。而滤波器是射频系统中最重要的元器件，性能优劣直接影响各频段信号通信质量，在射频前端芯片中属于价值量最高的细分领域。</p><p>实际上，今年在华为三星苹果扎堆发新品之后，包括赛微电子在内的一众产业链公司受到机构调研。</p><h2>旨在推动阿联酋智能汽车发展</h2><p>除了最新调研赛微电子，以阿布扎比投资局为代表的中东资本，也在大笔买入中国公司。</p><p>最新数据显示，三季度阿布扎比投资局新进和加仓了4家A股上市公司，分别为丽珠集团、海大集团、山东药玻、万华化学。而二季度时，阿布扎比投资局新买入16只股，包括恒瑞股份、千禾味业、紫金矿业、恒立液压、中天科技、健康元、宇通客车等公司。</p><p>截至目前，根据上市公司三季报披露，阿布扎比投资局仍持有中国巨石、恒润股份、大全能源和千禾味业。</p><p>港股方面，三季度阿布扎比投资局买入了凤祥股份，平均股价为1.513港元。6月，阿布扎比投资机构CYVN Holdings与蔚来签订股份认购协议，后者向蔚来做了总计约11亿美元的战略投资。</p><p>刚刚过去的几天，阿布扎比投资局与小马智行签订合作协议，后者宣布加入在马斯达尔城建设的阿布扎比智能驾驶汽车产业集群（SAVI）。作为阿布扎比智能驾驶产业集群的新成员，小马智行同时获准在阿布扎比亚斯岛开展自动驾驶道路测试。</p><p>从调研汽车芯片公司，到与自动驾驶企业签订合作协议，再到重金入股蔚来汽车……可以看到，阿布扎比投资局在新能源汽车产业上正在下一盘大棋。</p><p>记者注意到，阿布扎比在马斯达尔城推出的智能和自动驾驶汽车产业园区。其目的应该是想推动阿布扎比工业发展，特别是抓住智能和自动驾驶汽车这一波发展机遇，打造属于阿联酋自己智能汽车产业中心。</p><p>一位投资人对记者表示，中东拥有全球最大的主权财富基金，管理有近3万亿美元资产。近些年来，从阿布扎比投资局到沙特阿拉伯的公共投资基金，一直在低调进入中国市场。“阿布扎比投资局在中国频繁出资，首先是看好中国资产。另外，小马智行在马斯达尔城落地项目，也有利于当地就业，带动新的经济增长。应该说，后一种投资方式对中东资本更有利。”</p><p>目前，阿布扎比全力打造的智能和自动驾驶汽车产业园区，被预计将为阿联酋经济贡献900亿至1200亿迪拉姆，创造3万至5万个就业岗位。阿布扎比经济发展局（ADDED）主席艾哈迈德·贾西姆·阿尔扎比表示，作为全球贸易枢纽，阿布扎比将充分利用其地理位置、基础设施、人才和监管等优势，推动汽车行业进一步发展，向智能化、多元化和可持续发展转型。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/d3SRbATqsee55WeD5lfZLA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489935162087299</id>
            <title>中科大两兄弟冲击IPO，车规级收入从几十万暴增到2亿 | 专精快报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489935162087299</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489935162087299</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 02:31:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 芯旺微, MCU, 车规级MCU, 工业级MCU
<br>
<br>
总结: 上海芯旺微电子技术股份有限公司是一家专注于MCU芯片研发和销售的企业。近年来，芯旺微的车规级MCU取得了显著的营收增长，已成功应用于多家知名汽车厂商的供应链体系。而工业级MCU的销售占比逐渐下降。随着国内汽车厂商的崛起，国产车规级MCU有望实现独立、自主可控，解决汽车芯片进口依赖的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 蔡晓瑜</p><p>编辑 | 彭孝秋</p><p>硬氪获悉，上海芯旺微电子技术股份有限公司（以下简称“芯旺微”）于10月21日更新了“发行人及保荐机构回复意见”。此前，上交所已于6月30日受理了芯旺微的上市申请。</p><p>芯旺微致力于自主研发KungFu 指令集与 MCU 内核，还提供车规级、工业级MCU的研发、设计及销售服务，为国家级专精特新“小巨人”企业。</p><p>MCU，即单片机，可将CPU、存储器、外围功能整合在单一芯片上，形成具有控制功能的芯片级计算机，是智能控制系统的核心。</p><p>近三年，芯旺微营收分别为0.98亿元、2.3亿元、3.1亿元；其中值得我们关注的，便是车规级MCU的营收表现，短短三年里，竟从81万元增加到了2.2亿元，占比从0.82%变化至71.23%，业绩节节攀升。车规级MCU一跃成为芯旺微的主要营收来源。而工业级MCU则从87.45%跌至23.34%，销售占比逐渐落后于车规级MCU。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_08cb30006591452ca1069ec6b2b5590e@430412560_oswg66218oswg880oswg388_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p>目前来看，芯旺微的车规级MCU已成功导入安波福、华域汽车（600741）、拓普集团（601689）等多家知名汽车零部件厂商的供应链体系，产品已批量应用在上汽集团、一汽集团、长安汽车等国内知名厂商以及大众汽车、现代汽车等国外知名厂商。而工业级MCU则是覆盖了三江电子、松江飞繁、阳光照明（600261）等知名客户的供应链。</p><p>芯旺微为Fabless经营模式，指专注于芯片的研发、设计和销售，其余环节可以由专业厂商代工。而芯旺微向前五大供应商的采购（含委外加工）高达98.13%、96.87%和 98.23%。</p><p>丁晓兵和丁丁为芯旺微的实际控制人，合计持有51.27%，两人系胞兄弟关系，均毕业于中科大，在公司的治理方面长期保持一致意见。</p><p>值得我们深入了解的是，根据 IHS 数据，2020 年，瑞萨、恩智浦、英飞凌、德州仪器、微芯及意法半导体在全球汽车MCU 市场合计市占率约为 98%；国外MCU厂商占据市场主要份额，行业集中度较高，主要原因系日本、欧洲、美国的汽车厂商在全球汽车产业链有着重要地位；相比之下，中国的车规级MCU芯片一直处于比较低的国产化率。不过，随着国内汽车厂商崛起，国产车规级MCU或将迎来转折。</p><p>“近年来，我国汽车芯片高度依赖进口，汽车缺芯已成为制约汽车发展的瓶颈。”一位汽车电子工程师和其他媒体这样谈到。倘若，国产的车规级MCU可以实现独立、自主可控，那或将带动汽车行业走出“芯片荒”阶段。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489686161152128</id>
            <title>深圳宝安将迎来一半导体IPO，收入增长了5倍 | 专精快报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489686161152128</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489686161152128</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 02:31:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 深圳市志橙半导体材料股份有限公司, 创业板上市申请, 碳化硅涂层石墨零部件, 国内厂商竞争
<br>
<br>
总结: 深圳市志橙半导体材料股份有限公司已完成财务资料更新，恢复了创业板上市申请。该公司专注于碳化硅涂层石墨零部件领域，营收和净利润增长势头良好。然而，国内厂商仍面临国际竞争，但国家政策支持和国内厂商的外部融资有望推动国产化进程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 蔡晓瑜</p><p>编辑 | 彭孝秋</p><p>硬氪获悉，深圳市志橙半导体材料股份有限公司（以下简称“志橙半导体”）于10月24日完成财务资料更新，意味着其恢复了发行上市申请。信息显示，深交所在今年7月19日受理了志橙半导体的创业板上市申请，今年9月30日因其财务资料过期而中止审核。</p><p>志橙半导体致力于半导体设备的碳化硅涂层石墨零部件领域，可研发、生产、销售及提供碳化硅涂层服务。志橙半导体为专精特新“小巨人”企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_3f8beb704d024d3b9d3778ea2bb8f91f@430412560_oswg84378oswg550oswg310_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p>近三年，志橙半导体的营收分别为0.4亿元、1.1亿元、2.7亿元，主要来源于半导体设备的碳化硅零部件和涂层服务，这占据了90%；复合增长率暴增了154.83%，远高于创业板要求的20%。净利润方面，分别为0.15亿元、0.51亿元、1.1亿元。其毛利率显著高于同行，分别为72.77%、78.15%、78.49%，毛利率优于同行的主要原因是暂时未面临来自国内企业的较强市场竞争。总体来看，志橙半导体的营收和净利增长势头较好。</p><p>志橙半导体的主要产品，如 SiC 外延设备零部件、MOCVD 设备零部件和 Si 外延设备零部件，因为需长期处于高温、腐蚀性等恶劣反应环境下，所以归类为耗材类零部件，需定期更换才能保障其性能和质量。</p><p>行业来看，半导体设备的碳化硅零部件领域，整体呈现高度垄断的竞争格局，核心零部件厂商总是集中在设备厂商所在区域，像是北美、欧洲、日本等。行业内，有以日本的东海碳素、荷兰的崇德昱博、德国的西格里碳素、日本的东洋炭素为主的行业巨头占据了全球市场的主要份额。其中，日企东海碳素在CVD 碳化硅产品全球市场份额排名第一。这样来看，此赛道的国产化率较低，国产厂商仍有较多提升空间。</p><p>目前，志橙半导体仍主要应对来自国际同行的竞争。志橙半导体在全球CVD碳化硅市场的占有率达2.02%，居国内企业第一，但相较国际企业，仍算是处于规模较小，资金和产品薄弱的状态。</p><p>不过随着国家政策支持，国内厂商如德智新材料、六方科技、成都超纯等开始外部融资，推动了其研发产品实现验证。这也意味着，国内厂商逐渐对志橙半导体产生了正面竞争。</p><p>半导体零部件需具备较高的精确性，其技术壁垒很高。而志橙半导体在研发投入上也是下了重手，研发费用率分别为10.20%、11.48%和9.82%，高于同行可比的平均水平。</p><p>招股书显示，投资方阵容有兴橙资本、银河源汇、华拓资本、粤财创投、鑫芯创投、国投创合等。志橙半导体的控股股东及实际控制人为朱佰喜，合计控制公司28.42%的股权。朱佰喜毕业于太原重型机械学院模具设计与制造专业，为深圳市高层次人才，于2017年成立了志橙有限，担任志橙半导体董事长一职务至今。</p><p>据统计，随着IPO政策收紧，在6-9月共计有97家公司撤回IPO，创业板赛道的撤回居多，占总撤回数量的31%。这样看来，志橙半导体算是在创业板坚持IPO审核的企业了。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490560366155912</id>
            <title>200亿湖南母基金招GP，风投、CVC、科研院所都能上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490560366155912</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490560366155912</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 02:24:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 湘江基金, 子基金, 招募对象, 投资类机构, 产业类机构, 科研类机构, 风投, CVC, 科研院所
<br>
<br>
总结: 湖南省湘江基金正在招募子基金，招募对象包括投资类机构、产业类机构和科研类机构。该基金已经投出了两支子基金，由达晨财智和基石资本管理。今年的招募对象相比去年放宽了要求，包括风投机构、CVC和科研院所。湘江基金的投资方向主要是湖南省的重点产业和科技创新领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>湘江基金是省级政府引导基金，总规模200亿元，其中首期规模50亿 元； 今年子基金招募对象分为三类，既包括投资类机构还包括产业类和科研类机构； 湘江基金目前已投出两支子基金，分别由达晨财智和基石资本管理。</p></blockquote><p>湖南又有母基金招募子基金GP了。</p><p>日前，湖南省湘江私募基金管理有限公司（以下简称“湖南湘江”）面向全国征集湖南省湘江产业投资基金合伙企业（有限合伙）（以下简称“湘江基金”）子基金。</p><p>据悉，湘江基金由湖南钢铁集团联合中联重科、湖南湘投控股集团、湖南财信金融控股集团共同设立，基金总规模200亿元，其中首期规模50亿元，由湖南湘江负责管理。</p><p>湘江基金的相关负责人对创投日报记者表示，湘江基金是省级政府引导基金，去年已经对外遴选了首批子基金GP，这是第二次对外招募子基金。这次招募子基金主要投向湖南省产业规划发展重点方向，没有设置数量和规模的限制。</p><h2>风投、CVC、科研院所都能上</h2><p>财联社创投通-执中数据显示，湘江基金目前已经投出了两支子基金，分别由达晨财智和基石资本管理。其中达晨财智管理的子基金注册资本21.52亿元，湘江基金出资3亿元；基石资本管理的子基金注册资本40亿元，湘江基金出资2亿元。</p><p>此外，湘江基金在今年还直投了三家湖南公司，分别是艾科诺维、初源新材料、中联重科智能高空作业机械。</p><p>在直投+子基金的基础上，湘江基金开始了新一轮的子基金招募工作。创投日报记者注意到，相比于去年的遴选，今年湘江基金在招募对象上有了不小变化。</p><p>2022年湘江基金遴选的子基金管理机构是面向具有资质的投资机构，但今年的招募对象分为三类，既包括投资类机构还包括产业类机构和科研类机构。</p><p>具体来看，产业类机构包括中央企业、省属国有企业、行业龙头企业、新兴行业领军企业（含企业实际控制人）及其实际控制的基金管理机构，或经湘江基金投资决策委员会认定的其他产业类机构。其中世界500强企业、中国500强企业、市值100亿元以上上市公司以及总资产500亿元以上产业集团，可以优先考虑合作。</p><p>科研类机构则是国内外知名高等院校、科研院所、重点实验室、国际知名技术转移中心、国家级科技企业孵化器及其实际控制基金管理人，或经湘江基金投资决策委员会认定的其他科研类机构。湘江基金还提到，对于产业类和科研类申请机构，可适当放宽要求。</p><p>这意味着本轮子基金遴选对风投机构、CVC(产业投资机构)、科研院所都是开放的。一位政府母基金机构负责人对创投日报记者表示，现在的趋势是跟CVC走的越来越近了，因为CVC具备的产业资源在招引项目很有优势，而且往往是以产业链的形式展开。和科研院所的合作，则主要通过天使基金来实现，像这样直接招募科研院所作为子基金GP还是挺大胆的。</p><p>值得注意的是，湖南国资和上市公司在产业基金上的合作已有不少实践。</p><p>今年年初，湘江国投与圣湘生物等合伙人共同出资设立湖南湘江圣湘生物产业基金，基金规模4亿元。之后，湖南湘江新区发布的200亿元母基金中，就包括50亿元上市企业投资并购基金，重在发挥上市企业龙头效应，带动产业落户及支持新区上市企业做优做强，只与上市企业合作设立CVC基金。</p><h2>相比以往放宽了要求</h2><p>除了增加不同类型的招募对象，今年湘江基金在遴选子基金的要求上也有不同程度的放宽。</p><p>在子基金的投资能力上，去年湘江基金的要求是投资团队累计管理股权投资基金或创业投资基金规模不低于20亿元人民币，所管理的股权投资基金或创业投资基金中，成功投资案例（应完全或部分退出且项目IRR不低于15%）不少于5个。</p><p>此外，去年湘江基金还要求管理机构累计管理的基金产品中，已清算的产品加权DPI不低于100%；处于投资期的产品加权IRR不低于15%。DPI为分配至实缴资本的比例，是指已变现或部分变现的投资组合公司占额的所得，及投资组合公司的分派除以实缴资本的比例。简单来说，可以理解为投资人入袋为安的回报情况。</p><p>今年这一要求改为，实际投资管理规模不低于10亿元人民币或等值外币（申请创投类子基金的不低于5亿元），成功投资案例不少于5个。对于投资案例的IRR（内部收益率）和累计管理基金产品的DPI，都没有提出具体要求了。</p><p>且去年湘江基金要求，子基金在主要投资方向上，投资额不得低于子基金可投资金额总额的80%。在今年并没有出现该条件，只是提到鼓励投资于湖南省的金额，不低于湘江基金对子基金实缴出资金额。投资于湖南省的具体认定标准，由湘江基金与子基金申请机构共同协商确定。</p><p>但在子基金的投资方向上，湘江基金更为细化。去年的要求是要投资于先进制造、新材料及新能源、新一代信息技术、医疗健康及生物技术、消费及社会服务等产业链。</p><p>今年湘江基金明确，子基金应重点投资于湖南省产业规划发展的重点方向、20个工业新兴优势产业链、“五个100”工程、军民融合重大示范项目等，包括先进制造、新材料、新能源、新一代信息技术、医疗健康、科技创新和民生服务等领域，投资方式包括符合国家法律法规及有关政策规定的股权投资、并购、夹层、PIPE等。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MxjDAC-Js6WP_q7EorcT0w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：余诗琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490558877767817</id>
            <title>上汽连续押注这家材料企业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490558877767817</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490558877767817</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 02:23:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 陶瓷基板, 电子元器件, 融资, 上汽集团
<br>
<br>
总结: 近日，陶瓷基板及电子元器件供应商福建华清电子宣布完成总规模数亿元的C轮融资，投资方包括尚颀资本及上汽集团战略直投基金。陶瓷产业在资本市场的热度增加，陶瓷板块上市公司股价近一年涨幅接近10%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>近日，陶瓷基板及电子元器件供应商福建华清电子，宣布完成总规模数亿元的C轮融资，上汽集团直投部门以及旗 下CVC尚颀资本均有出手； 随着下游应用需求的扩大，陶瓷产业在资本市场的热度也有所增加。 陶瓷板块上市公司股价近一年涨幅接近10%。</p></blockquote><p>近日，陶瓷基板及电子元器件供应商福建华清电子材料科技有限公司（以下简称“华清电子”），宣布完成总规模数亿元的C轮融资，投资方包括尚颀资本及上汽集团战略直投基金、中车资本、元禾厚望、正奇资本以及华金资本等。</p><p>公开资料显示，华清电子成立于2004年，最早从事纺织、印染等传统制造业，后业务转型至电子新材料领域。目前，公司主要从事高热导率氮化铝陶瓷基板和电子陶瓷元器件的研发、生产以及销售，产品主要应用于5G通讯、LED封装、半导体、功率模块、汽车电子等领域。</p><p>据天眼查信息，华清电子此前已完成4轮融资。值得一提的是，本轮投资方尚颀资本，还曾参与华清电子在2020年进行的A轮融资。</p><p>对于连续追投的原因，尚颀资本公开表示，“华清电子业绩多年稳定在高盈利水平，在业务方面向上下游产业链的纵向延伸，横向覆盖氧化铝基板及精密结构陶瓷等，提高了公司的核心竞争力”。</p><h2>上汽集团押注</h2><p>华清电子官网显示，目前，公司产品主要包括四大类：氮化铝陶瓷、氧化铝陶瓷、精密陶瓷以及覆铜陶瓷基板。</p><p>据华清电子材料学博士向其军在接受媒体时介绍，公司于去年重点推进精密陶瓷生产项目，“项目可以帮助企业进一步拓宽业务领域，扩大领先优势，一期项目建成后可增加产值1亿-1.5亿元。”</p><p>与此同时，华清电子还在推进高性能电子陶瓷基板元器件产业链项目。据其介绍，该项目计划总投资5亿元，分三期进行，产品主要包括直接覆铜陶瓷基板（DBC+AMB）、HTCC金属化产品、电子元器件等。项目全面达产后，产值预计可达10亿元以上。</p><p>另据华清电子材料董事长施纯锡此前介绍，在高性能氮化铝陶瓷基板业务板块，公司目前年产量为600万片，市场占有率超过60%。</p><p>尽管华清电子早在2004年已经成立，但其在资本方面的布局直到近几年才开启。</p><p>天眼查数据显示，华清电子于2019年首次开启对外股权融资，此后保持着一年完成一轮的融资节奏，投资方不乏尚颀资本、北汽产投、国投创合、中信新未来投资等头部机构。这其中，上汽集团旗下的股权投资平台尚颀资本，对华清电子先后两次出资，上汽集团的直投平台也联合参与了华清电子最新一轮融资。</p><p>24日下午，创投日报记者致电华清电子，以了解当前公司更多业务情况及资本市场规划，但相关人士未就问题做出回答。</p><h2>新能源汽车推动陶瓷基板需求增长</h2><p>除华清电子本身的业务增长外，其主要产品在新能源汽车领域的广泛应用，或也是尚颀资本作为上汽集团旗下CVC先后两轮出手的原因。</p><p>有业内人士表示，新能源车当前对高压大功率IGBT模块的需求提高，而后者涉及的技术门槛高，对封装材料的散热性能、可靠性以及载流量都提出了更高的要求，而陶瓷基板尤其是氮化铝陶瓷基板具有更好的导热性能，因此成为了功率模块封装中关键的基础材料。</p><p>可以看到，除上汽集团外，还有不少下游应用企业也投资了陶瓷材料企业。</p><p>财联社创投通数据显示，今年2月，比亚迪对厦门钜瓷科技有限公司进行了独家投资。公开资料显示，厦门钜瓷为一家致力于高品级氮化铝粉体及陶瓷制品研发、生产和销售的创新型高科技企业。</p><p>另据工商信息，今年9月，浙江德汇电子陶瓷有限公司发生工商变更，新增北京小米智造股权投资基金合伙企业（有限合伙）等为股东。值得一提的是，小米智造基金此前在汽车产业链已投资了多个项目。</p><p>华为旗下的哈勃投资，亦在9月对南京中江新材料科技有限公司进行了出资。公开资料显示，中江新材料为氧化铝和氮化铝覆铜陶瓷基板供应商，服务于新能源、电力电子、航空航天、医疗机械、办公自动化等领域。此前，哈勃还曾投资碳化硅纳米镜面涂层及陶瓷基复合材料供应商德智新材。</p><p>创投日报记者注意到，目前，陶瓷材料领域内的厂商也在加紧进行业务扩展。上市公司国瓷材料，去年10月就发布了对赛创电气（铜陵）有限公司发起全资收购的公告，交易对价3.98亿元。该笔交易将有助于国瓷材料完善陶瓷粉体-陶瓷基片-陶瓷基板垂直产业链。</p><p>随着下游应用需求的扩大，陶瓷产业在资本市场的热度也有所增加。财联社数据显示，二级市场上，陶瓷板块上市公司股价近一年涨幅接近10%。一级市场方面，财联社创投通数据显示，近三年来该板块共发生投融资事件超70起，投融资事件呈现逐年上升的趋势，今年截至目前已发生投融资事件33起。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XdXzM-HZFOWtNcMKY0KaPw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：敖瑾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490557492844421</id>
            <title>规模已超4000亿人民币，解码进阶的丝路基金</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490557492844421</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490557492844421</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 02:15:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 丝路基金, 新增资金, 一带一路, 增资完成
<br>
<br>
总结: 在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上，丝路基金宣布新增资金800亿元人民币，增资完成后，资金规模将达到4000亿人民币，体现了中国支持高质量共建“一带一路”的决心和行动。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上，丝路基金新增资金800亿元 人民币，增资完成后，资金规模合计超4000亿人民币。 除国家丝路基金外，国内还成立了多个地方性丝路基金。</p></blockquote><p>新增资金800亿元人民币，增资完成后，资金规模将达到400亿美元+1800亿元人民币，合计超4000亿人民币，这是丝路基金最新的数据。</p><p>今年是共建“一带一路”倡议提出十周年，丝路基金的增资，体现了中国支持高质量共建“一带一路”的决心和行动。</p><p>创投日报记者注意到，作为首份“一带一路”白皮书中提到的新设投资机构之一，丝路基金近期动作频频。在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛期间，丝路基金还签署了关于设立中乌共同投资平台的合作谅解备忘录，共同投资平台意向出资50亿元人民币或等值外币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_deaca823c10f45fb88c8cb715330a5cc@1743780481_oswg43462oswg800oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>豪华的股东“天团”</h2><p>“丝路基金”首次出现在公众视野，是在2014年11月4日的中央财经领导小组第八次会议，这次会议主题，是研究丝绸之路经济带和21世纪海上丝绸之路规划、发起建立亚洲基础设施投资银行和设立丝路基金。</p><p>同年12月29日，丝路基金有限责任公司在北京注册成立，并正式开始运行，丝路基金的资金规模为400亿美元，首期资本金100亿美元。</p><p>值得注意的是，丝路基金股东阵容相当豪华，其中，外汇储备、中国投资有限责任公司、中国进出口银行、国家开发银行分别出资65亿美元、15亿美元、15亿美元和5亿美元。</p><p>丝路基金定位是为“一带一路”共建国家的基础设施、资源开发、产业合作和金融合作等与互联互通有关的项目，提供投融资支持。</p><p>该基金成立后的9个月内，在巴基斯坦和沙特分别签下两个标志性的“首单”。</p><p>其中之一，是2015年4月，丝路基金、三峡集团与巴基斯坦私营电力和基础设施委员会，在伊斯兰堡共同签署的《关于联合开发巴基斯坦水电项目的谅解合作备忘录》。</p><p>一位接近丝路基金的投资人对创投日报记者表示，这代表丝路基金的实质性投资运作迈出重要一步，也是基础设施跨境投资项目模式的创新。</p><p>创投日报记者注意到，丝路基金除了投资三峡集团旗下的三峡南亚公司，为项目提供资本金支持，还参与中国进出口银行牵头的银团，为项目提供贷款资金支持。</p><p>根据财联社创投通数据显示，截至2023年6月底，丝路基金累计签约投资项目75个，承诺投资金额约220.4亿美元。</p><p>创投日报记者注意到，**丝路基金的投资项目涉及到60多个国家和地区，涵盖中亚、俄罗斯、南亚、东南亚、西亚北非、拉美等。</p><p>在阿联酋，丝路基金通过与迪拜水电局、沙特国际电力和水务公司合作，参与投资迪拜700兆瓦光热和250兆瓦光伏太阳能电站项目。项目完全投产后，将为32万户家庭提供清洁电力。此外，与沙特国际电力和水务公司共同投资成立的新能源投资合作平台，为西亚和北非等地区的一些风电、光伏、光热等绿色能源项目，提供了强有力的支持。</p><p>国内较为熟悉的项目之一，是在2021年丝路基金与北京海淀国资委、清控银杏、蔚来资本共同出资，对储能系统龙头海博思创进行了Pre-IPO融资，其估值达到63亿元，也是当时的储能独角兽之一。今年6月该企业向科创板递交了招股书。</p><h2>多个地方性丝路基金成立</h2><p>除了国家丝路基金之外，国内还成立了多个地方性的丝路基金。据悉，地方性丝路基金主要投向产业园区、城市重大基础设施等，以股权投资为主。根据创投通数据，近年约有超50只相关丝路基金设立。</p><p>比如，2015年7月，江苏设立“一带一路”投资基金，2015年首期规模30亿元，2017年总规模达到100亿元，2020年达到300亿元，支持企业开展国际产能合作、境外投资及“一带一路”重点项目。</p><p>围绕“一带一路”领域，此前已经有不少机构进行布局。例如2016年成立的光大海外基础设施基金，基金总规模4.6亿美元。投向交通、通信、能源等领域，此前投资了香港新界地区光纤网络等项目；基石资本也在人工智能、先进装备制造业等领域有所布局，所投公司四达时代也受邀参加了“一带一路”峰会。</p><p>有研究报告认为，在推动国家战略和产业布局的基础上，应当鼓励和支持创投机构与央企一起走出去，创投机构可以依托央企在“一带一路”国家发现产业链条上的投资机会，同时，创投机构与央企也可以共同成立并购基金，实现“一带一路”地区项目的跨国并购。</p><p>需要提出的是，在业务模式上，丝路基金类似于中长期私募股权投资基金，主要投资基础设施、资源开发等项目，通常投资期间为7-10年，有些达到15年甚至更长；另外，丝路基金以股权投资为主，配合债权投资、项目融资，超过70%的承诺投资额为股权投资。</p><p>有别于国际上大多数开发性投资机构采用的无偿援助、低息贷款、优惠贷款等方式，丝路基金以股权性质的直接投资为主。据了解，截至目前，这类投资占比超过80%。</p><p>融通基金战略负责人对创投日报记者称，作为致力于推动“一带一路”高质量发展的长期基金，丝路基金的投资项目涵盖基础设施、能源资源、可持续发展项目等多个领域，以股权投资为主，可改善项目资本结构，带动国际商业资本和项目所在国资金的共同投入，有利于提高项目的可持续融资能力，实现“一带一路”项目参与方的多方共赢。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KHxCiciwdENzrgg62HaF1A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：李明明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490543053739912</id>
            <title>李佳琦被撕，揭开双11六大趋势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490543053739912</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490543053739912</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 02:07:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双11, 低价竞争, 李佳琦, 平台定价权
<br>
<br>
总结: 今年双11除了低价竞争外，李佳琦与京东发生了“最低价之争”。京东采销经理公开表示被品牌投诉，因为一款烤箱的京东售价低于李佳琦直播间售价，引发争议。京东认为对于自营商品，京东具有定价权，而李佳琦所在公司否认与品牌签订“底价协议”，表示定价权在品牌手中。这一事件引发了大众对李佳琦“全网最低价”的讨论，也揭示了平台定价权与头部主播价格低的消费者印象。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果梳理历年双11都发生了什么大事，2023年被记住的，除了低价竞争，恐怕还有“李佳琦又摊上事了”。</p><p>今年双11，大促的发令枪刚一打响，京东就与烤箱品牌海氏、李佳琦爆发了“最低价之争”。</p><p>事件的起因是，10月24日，一名京东采销经理公开表示被品牌投诉，因为一款海氏牌烤箱的京东售价低于李佳琦直播间售价，违反了海氏与李佳琦签署的“底价协议”，而该产品为京东自营产品，低价是因为京东自掏腰包补贴，并质疑头部主播有“二选一”行为。京东认为，对于京东自营商品，京东具有定价权。</p><p>烤箱品牌海氏则在声明中称，京东采销未与品牌协商，擅自调低价格，在品牌方不同意后仍拒绝修改价格，且调低价格出售的烤箱，每台损失都由海氏承担，并非由平台补贴。</p><p>李佳琦所在公司美腕否认与海氏品牌签订所谓的“底价协议”，表示从未要求品牌“二选一”，直播间商品的定价权在于品牌。</p><p>事件发酵至今连上了多个热搜，大众对李佳琦“全网最低价”的讨论热度，几乎盖过了对双11的消费热情。</p><p>在直播电商爆发式增长的过去几年，头部主播迅速聚集流量，并以“全网最低价”的话术吸引粉丝，对商家的议价权也水涨船高。</p><p>最低价是比出来的，平台的价格自然也是被比较的对象，以至于慢慢形成了平台定价高、头部主播价格低的消费者印象。</p><p>但今年双11，平台的打法变了，当各大平台争卷“最低价”，与打出“全网最低价”的头部主播发生摩擦，并非偶然。</p><p>而这只是各平台再掀双11“价格战”，带来的一系列连锁反应中的一环。作为全球最大的购物节，今年的双11还隐藏着哪些新的变化？本文从用户、平台、商家与主播三方视角，梳理出六大趋势。</p><h2>一、用户篇</h2><h3>可能是近几年“最便宜”的一届</h3><p>近几年的双11，已经有不少消费者意识到，大促的商品折扣不一定比平时促销的优惠力度更大，甚至有商家会通过先提价后打折的方式，迷惑消费者。</p><p>今年双11似乎不一样了，为了抢夺更多用户，主流平台都喊出了“低价”的口号。</p><p><strong>体量最大的“猫狗拼”，比拼的重点是“最低价”</strong>，主要资源向全网最低价商品倾斜。</p><p>天猫（10月24日晚8点开启预售）第一次喊出“双11天天低价”的口号，官方称预计将有超过8000万商品降至全年最低价。淘天集团（阿里巴巴分拆后的六大业务集团之一）称，把“全网最低价”定为核心KPI。</p><p>另一边的京东（10月23日晚8点正式开启），直接喊出“真便宜”的口号。</p><p>今年以来，京东围绕低价策略有一系列动作，例如，3月份上线百亿补贴。今年双11，京东称参与双11百亿补贴的商品数量，是京东今年主场购物节618时期的2倍，而且承诺对超8亿商品实施全程价保。</p><p>“抢跑”的拼多多（10月20日0点正式启动），打出的牌是“天天11.11，天天真低价”，称提前为消费者上满减和优惠券福利。</p><p>拼多多一直自带“低价”标签，2019年起推出百亿补贴计划。今年双11第一次在百亿补贴频道增加 “单件立减”的玩法，即在补贴的基础上叠加价格直降。</p><p>第二梯队的抖音（10月20日启动现货销售）、快手（10月18日开启预售），也不甘示弱。</p><p>抖音表示“将给到实实在在的价格优惠”，推出了官方立减和亿级消费券。快手喊出了“低价好物”的口号，称拿出了20亿商品补贴。据商家透露，<strong>抖音和快手的招商规则中，都提到了“全网低价”的关键词。</strong></p><p>对平台而言，电商大盘增速疲软，需要用更吸引人的折扣力度来促成更多交易额，刺激更多对价格敏感的消费者。但当这么多平台都喊出“全网最低价”，考验的就是商家的平台布局能力了。对于消费者来说，到底哪些是“真”的，哪些又是“虚”的，更需要擦亮眼睛。</p><h3>不再烧脑，双11终于变简单了</h3><p>今年双11，平台不但直白地亮出了“最低价”的底牌，还主打化繁为简。</p><p>一方面是<strong>简化玩法和促销机制、减少打折套路。</strong></p><p>拿淘天来说，优惠方式有官方立减和跨店满减两种，商家可以自由选择，平台对前者的推荐权更高，这种优惠方式对消费者更友好，不用再费力凑单，买一件商品也可以直接拿到价格优惠。</p><p>拼多多在百亿补贴上线的“单件立减”，也是同样的逻辑，称确保消费者不凑单、不做算术题。</p><p>抖音也不再搞跨店满减，主推官方立减的玩法。</p><p>平台对双11的简化，还表现在<strong>主打“现货”，降权预售。</strong></p><p>动作最明显的是京东。往年的大促，京东都是预售开场，今年双11，除了预售之外，主打的一张牌就是“现货开卖”、不用等。</p><p>天猫虽然还是有预售玩法，但提前了现货销售的时间，压缩了预售模式。为了减少消费者等待的时间，天猫联合菜鸟推出了大促产品“预售极速达”。</p><p>经常参与大促的消费者对预售模式一定不陌生，买一件商品要付两笔钱，先在预售期付一笔定金，等尾款期到了再付尾款。</p><p>其实在双11出现的头几年，并没有明确的预售概念，直到2011年，京东率先引入了这种玩法，后被其他电商平台效仿，几乎成了双11的标配。</p><p>放在过去，这种长周期的预售模式，对平台和商家来说好处多多：把半个月到一个月的消费需求叠加在一个节日，创造一个吸睛的销售额；定金预售能一定程度上刺激冲动消费；根据订单预留好库存、避免存货积压、提前回笼资金，降低物流压力等等。</p><p><strong>预售模式某种程度上是消费者处于弱势地位的表现。今年双11，天平向消费者这一侧倾斜了。</strong>不论是拿出更简洁的折扣规则，还是简化购物流程，都是电商平台为了降低消费者决策成本，不得不做出的改变。</p><h2>二、平台篇</h2><h3>最“热闹”的一次双11，内容平台全面电商化</h3><p>你还记得“双11”原本有一个名字叫“光棍节”吗？</p><p>2009年11月11日，当时最大的电商平台淘宝发起首个“光棍节”促销活动。2010年，也就是第二个双11时，这个淘宝商城的市场部活动，正式成为整个阿里巴巴最重要的活动。</p><p>2011年双11，京东、亚马逊、腾讯等开始加入，双11慢慢发展成电商行业的促销狂欢。自此之后，每年这个时候，所有电商平台必然会卯足了劲儿促销，秀一秀肌肉。</p><p>今年双11，<strong>或许是互联网平台参与数量最多的一届</strong>，按照出身不同可以被分成四大门派，分别是：</p><p>电商平台：淘天、京东、拼多多、唯品会、苏宁易购</p><p>内容+电商平台：抖音、快手</p><p>内容平台：视频号、B站（哔哩哔哩）、小红书</p><p>本地生活平台：美团</p><p>近几年，伴随视频号（2021年）、B站（2022年）、小红书（2023年）相继参战，<strong>主流内容平台全部冲进了双11战场。</strong></p><p>去年双11，B站试水了直播带货，今年参战双11的方式很特别，<strong>放弃了正面战场，转向了站外种草、站外转化的侧面战场。</strong>首先，B站新增了“天猫双11”版块，直接展示天猫商品，支持点击跳转天猫页面购买；其次，与电商三巨头阿里、京东和拼多多打通了商品库，向这些平台及平台上的商家输送流量。</p><p>今年双11，小红书第一次全面参战。不同于B站，主推买手制电商的<strong>小红书选择“单干”</strong>，并且交出了双11第一份成绩单——章小蕙以破亿的直播销售额，成为平台上首位销售额破亿买手。</p><p>B站和小红书的入局，背后是<strong>内容平台的电商化</strong>。只是相比于抖音、快手，这两家还在电商化的初期，因此，电商平台与内容平台在双11大促<strong>既有联盟，也存在对抗。</strong></p><h3>“猫狗拼”压力最大的一届</h3><p>如此多平台入局双11，消费者欢喜，商家乐见其成，但对于“猫狗拼”来说，是压力最大的一届。</p><p>2011年以来的相当长时间里，中国电商市场一直是两强竞争，阿里与京东螺旋交替上升。直到2019年，第三位电商巨头登场，那一年，抓住低线用户红利的拼多多，首次杀入618电商大战并大获成功，从此，电商进入阿里、拼多多与京东三强争霸时代，<strong>双11、618也一直被视为“猫狗拼”三家的主场。</strong></p><p>进入2021年，电商三巨头面临的外部环境发生了巨大的变化。监管收紧的同时，抖音、快手等内容平台的电商化，不可避免地对传统电商平台造成了分流。</p><p>2022年双11，天猫首次不披露大促成交数据，是国内电商市场承压最直接的表现之一。</p><p>今年的双11大促，在经济增速放缓、消费支出下降的大环境下，“猫狗拼”势必要面临前所未有的增长压力。</p><p><strong>平台竞争方面，内容类平台对传统电商平台的分流，或许将演变成“冲击”。</strong></p><p>近两三年，直播电商的增速高于电商大盘，原本作为短视频平台的抖音和快手借此快速崛起。过去几年的双11，这两家虽然都是参与者，但从资源倾斜来看，抖音更看重自家的“818好物节”，快手则主推自己的“616”大促。</p><p>但今年不一样了，已经在电商领域站稳脚跟的两家，表现出更大的野心，双11的动作明显提速，流量和现金补贴上的投入力度远超过去。</p><p>有了抖音和快手的例子，再来看小红书和B站的入局，以及腾讯重新重视视频号的电商变现能力，不难嗅出几分潜在的危险。同样是内容属性强、拥有流量优势，但商业化底子薄弱，且试图通过直播电商缓解增长焦虑。这时候，双11就是它们电商新故事的实验场。</p><p><strong>而淘天和京东，同时还面临着低价竞争的压力，以及内部组织变革后首次迎战双11的不确定性。</strong></p><p>这两大电商平台的成功，和其过去多年押注消费升级不无关系，但近两年的消费趋势变化，又让两家不得不采取低价策略。</p><p>凯度消费者指数7月的报告显示，2023年二季度，主流电商平台中，阿里淘天集团和京东的渗透率较2022年同期分别下降0.5个、0.8个百分点，拼多多渗透率提升0.6个百分点。</p><p>今年双11，淘天、京东竞争“最低价”，内外部的挑战都不小，<strong>对内，如何从稳定的供应链体系里再压出价格空间，对外，怎么用低价策略获取更广泛的增量用户。</strong></p><p>今年还是两大电商平台内部组织变革后的首个双11大促，最终效果如何，必定引发市场关注。今年5月以来，阿里巴巴集团母体“一拆六”，以创始人马云为核心的领导力量全面复归；今年618前夕，京东创始人刘强东走到台前、高管更替。</p><h2>三、商家与主播篇</h2><h3>商家：渠道更多元、价格压力更大</h3><p>双11大促有一条发展暗线——它不是少数人的“狂欢”，而是多数人参与的游戏。今年双11，各大平台借低价策略争抢用户的同时，也是<strong>加大扶持力度争抢商家、扩充商家池。</strong></p><p>商家参与双11的目标，无非是销售额和用户增长，近几年，不少商家发现，营销投放不一定换来持续的增长，于是，缩减营销预算、“降本增效”成了关键词。</p><p>对此，双11前夕，阿里妈妈（阿里旗下广告营销业务）与微信、B站、知乎、微博等平台建立更深的合作，以帮助淘宝天猫商家获取更方便、更低成本的流量：品牌商家在微信朋友圈、小程序、视频号等场域投放广告可直接跳转至淘宝APP，且有一定的流量流量扶持。</p><p>主要靠POP（Platform Open Plan，即其他商家以第三方形式入驻京东开店）商家推动低价策略的京东，则把重点放在了扶持新商家上，双11期间，其将“帮助新商家成交单量环比增长超5倍”作为KPI之一。</p><p>对于格局相对稳定的淘天、京东而言，它们双11资源的重心还是大品牌。不过，伴随双11参战平台变多，商家也有了更多选择。</p><p>比如，视频号强调手把手教商家做视频号直播带货，并下调大促期间的服务费；小红书面向“首次店播商家”以及冷启动的新品牌，有相应的扶持政策。</p><p>从商家角度看，渠道多元化是双11大促的趋势之一。多位头部品牌和中小商家均对「定焦」提到，<strong>今年更注重多平台运营，不再押注单一平台。</strong></p><p><strong>线下商家同样是大促的重要参与者。</strong>疫情倒逼着本地生活，特别是线下餐饮和服务业加速转型，如今，京东和美团对即时零售的重视，让实体商家有更加机会参与到这场大促里。美团参与双11的品类包括数码3C、美妆个护、超市消费、花果鲜食等。</p><p>今年双11主流平台都打出了“最低价”的牌，平台虽然也有补贴，<strong>但价格压力必然会不同程度地传导到商家侧。</strong></p><p>有媒体报道，有电商平台要求商家在双11期间给出此前一段时间内的最低价，且本平台售价不能高于其他销售平台。</p><p>低价策略作为电商平台的促销机制无可厚非，但如果是建立在一味压缩商家利益的基础上，那必然会加平台与商家间的矛盾。</p><h3>平台重回“价格战”，超级主播时代将成过去式</h3><p>过去三年，电商直播市场迅猛发展的同时，<strong>无论是平台还是商家，都开始理性看待依赖头部主播冲刺销量的风险。</strong></p><p>今年双11，当平台、商家与头部主播三方，对“最低价”的“争利”摆上明面，扭转直播生态头部化的趋势，或将是大势所趋。</p><p>京东平台与烤箱品牌海氏的冲突，根源就在于定价权归属问题。有商家对「定焦」表示，头部主播与商家之间的“最低价”矛盾由来已久，而今年双11，平台也要最低价，把商家夹了中间，矛盾升级。</p><p>头部主播本质是平台“造神”的结果，一个头部的崛起，往往是所在平台流量倾斜的结果，而这也客观上帮助平台的直播电商业务快速起盘、实现巨额销售额。在这一阶段，双方利益高度一致。</p><p>据财新报道，2021年双11预售第一晚，李佳琦和薇娅直播间的成交销售额分别约为40亿元和35亿元，占到当晚淘宝直播总成交量约八成。</p><p>当头部主播的销售增速远超平台大盘、对商家的议价能力高于平台，双方的关系变得微妙起来。<strong>尤其是当平台开卷“全网最低价”，不可避免地与头部主播发生摩擦。</strong></p><p>而从平台长远发展的角度看，一定是希望平台上的商家和主播都能赚到钱，<strong>改变直播生态走向集中化、头部化的趋势。</strong></p><p>商家作为“最低价”的利益受损者，为了疏导价格压力，也开始重新规划在直播上投入。</p><p>一方面，<strong>更多商家不再依赖单一头部主播</strong>，转而为更多平台、更多样的直播形式买单。依据之一是，传统的导购式直播外，东方甄选的双语直播，小红书不走爆款低价的直播等，承接了部分超级主播离场后的流量，并拥有了忠实的受众群体。</p><p>另一方面，<strong>达人直播之外，越来越多商家更加重视店铺直播，并将其发展为常态化的销售渠道。</strong></p><p>这一趋势在促销渠道多元化，淘宝、抖音、小红书等平台力推商家店播的背景下已经凸显。</p><p>以美妆为例，其被认为是依赖头部主播的品类之一，如今，通过多渠道来分摊全年的销售压力，已经是头部品牌的常规操作。一位美妆品牌的相关负责人对「定焦」表示，今年大促，对超头或单一平台的依赖明显减轻了，越来越多品牌的店铺直播间常态化开播，并在大促期间匹配非常有吸引力的折扣力度。</p><p>双11大促已经走到了第15个年头，在这个存量市场中，从商家、主播到平台，竞争只会越来越激烈。每一届有人退场，也有人入场，但总有人能抓住新机会。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODUxNTM2OA==&amp;mid=2247486492&amp;idx=1&amp;sn=e2196560d502d5de30b28c5f85378035&amp;chksm=c2fe42dbf589cbcd5f59a586111b7d98214d492447800fb3e5493b933fb9e820c22db37d2802&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦”（ID：dingjiaoone）</a>，作者：金玙璠，编辑：方展博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490555159254918</id>
            <title>安徽芜湖国资平台“勇闯”港交所，3年来首家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490555159254918</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490555159254918</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 02:02:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 安徽芜湖城建集团, 境外发行上市备案通知书, 香港联合交易所, 国资城建企业
<br>
<br>
总结: 安徽芜湖城建集团获得证监会国际合作部发布的境外发行上市备案通知书，拟发行不超过1.15亿股境外上市普通股，并在香港联合交易所上市。这是近三年来国资城建公司拟冲刺港股的首家。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>安徽芜湖城建集团获得证监会国际合作部发布的境外发行上市备案通知书，拟发行不超过1.15亿股境外上市普通股，并在香港联合交易所上市。 2021、2022财年及2023年前四个月，大股东中江集团已成为芜湖城建的最大单一客户，贡献的收入分别占比11.0%、49.4%及62.7%。</p></blockquote><p>近日，一家安徽国资城建集团被传美股上市的消息，引发了市场关注。</p><p>但据创投日报记者确认，安徽芜湖城建集团在近日获得了证监会国际合作部发布的境外发行上市备案通知书，拟发行不超过1.15亿股境外上市普通股并在香港联合交易所上市。</p><p>今年8月，该集团已向港交所主板递交上市申请，东方证券国际为其独家保荐人，现在获得境外发行上市备案通知书，意味着芜湖城建离港股IPO又近了一步。</p><p>从目前的市场讨论来看，关注的焦点，主要集中在国资城建企业选择在境外上市上，这是最近三年来国资城建公司拟冲刺港股的首家。</p><p>一位头部的投行机构从业者对创投日报记者表示，城建集团的项目近几年很少进入一级市场，一方面是因为城建集团大部分都是国资背景；另一方面工程建筑行业的经营压力，导致这类项目一般不受投资者关注，整体估值偏低。例如“巨无霸”中国建筑国际（03311.HK）今年上半年营收551.11亿港元，港股市值仅有396.96亿港元，市盈率不到5倍。</p><h2>背靠国资</h2><p>芜湖城建身上的国资色彩相当浓厚，从成立至今，股东名单里都没有出现过外部股权投资机构。</p><p>其前身是1987年成立的芜湖市政工程管理处，该部门主要负责芜湖市管理市政工程基础设施以及附属设施。2014年，芜湖市政管理处进行“管养分离”改革，将管理职能从市政工程管理处分离出来，芜湖城建得以成立。</p><p>成立初期，芜湖市国资委对芜湖城建全资控股，直到2021年4月，芜湖市国资委将全部股份无偿转让给安徽中江。据了解，安徽中江城建集团成立于2020年11月，是国有独资的芜湖市属一级国有企业，下属子公司还包括湖城市园林集团、芜湖新中房地产开发有限责任公司等。</p><p>也是在2021年，芜湖城建对外发布了“香港联交所H股首次公开发行股票并上市”项目保荐人及承销机构第二次选聘的招标公告。不过直到2023年8月，芜湖城建才正式向港交所递表。</p><p>在这个过程中，芜湖城建对外引入了一波战略投资者，包括中如建设、三坤园林、兆通建设、杭萧钢构、金牛电气、三林混凝土、通源环境、鸠兹物业。</p><p>创投日报记者梳理发现，以上战略投资者大多是芜湖市的本土企业，业务也多与工程建设相关，例如金牛电气就是芜湖的新三板上市企业，从事电气机械和器材制造业。只有杭萧钢构、通源环境不是芜湖本地企业，这两家分别位于合肥和杭州，都是上市公司。</p><p>本土化的背景显然也是芜湖城建的资源优势。招股书显示，根据日期为2014年10月11日的芜湖市市政园林管养分离改革实施方案，芜湖城建获授多个市政工程项目及市政市级运维，初步为期五年，该期间其后延长至2025年。</p><p>在当地大项目上也经常出现芜湖城建的身影。此前，芜湖城建承接了芜湖经开区智能汽车以及零部件产业园工程建设，给公司带来了3.1亿元收入。隆基绿能在芜湖市投建的光伏组件项目，其园区厂房和配套设施建设，也均由芜湖城建负责。</p><h2>大股东亦是大客户</h2><p>数据显示，芜湖城建的客户，主要为地方政府及国资企业。其中，中江集团(即安徽中江及其附属公司及联营公司)、芜湖市市政工程管理处以及毫芜投资，过去几年均位列芜湖城建的前五大客户中。</p><p>2020至2022财年及2023财年前4个月，公司五大客户的收益，分别约为3.32亿元、7.66亿元、18.87亿元及8.10亿元，分别占同期总收入的64.7%、70.6%、85.1%及86.6%。</p><p>其中，2021、2022财年及2023年前四个月，大股东中江集团已经成为芜湖城建的最大单一客户，贡献的收入分别占比11.0%、49.4%及62.7%。</p><p>大股东亦是大客户的局面，也侧面反映了芜湖城建对于本土业务的依赖性。2022年开始，芜湖城建80%以上的收入都来自于芜湖市。</p><p>招股书显示，芜湖城建直到2019年才走出芜湖，将业务拓展至合肥及马鞍山市，后续又拓展至毫州、宿州、池州等地。按照其规划，未来计划将业务扩展至六安、南京、重庆及上海等地。但同时芜湖城建也表示，由于经济发展、商业规则及客户偏好可能存在差异，无法保证公司能成功进军新市场。</p><p>从中标情况来看，芜湖城建的外拓计划可能阻力重重。2020年至2022年，芜湖城建分别提交了101份、269份、439份标书，中标项目分别为27个、39个、57个，中标率分别为26.7%、14.5%、13%，2023年前四个月的公司中标率，更是下滑至8.2%。</p><p>与此同时，芜湖城建正陷入“增收不增利”的尴尬局面。2020年至2022年，公司利润分别为1.29亿元、1.51亿元、1.59亿元，三年内公司利润仅增长23.26%。同期，芜湖城建营收增幅高达331.12%。</p><p>随着营收的快速增长，贸易应收款项也成为公司需要重点应对的风险之一。数据显示，芜湖城建贸易应收款项和应收票据净额，分别为3亿元、5.84亿元、7.74亿元，占公司总资产比例分别为7.3%、25.9%、33.9%。</p><p>且值得注意的是，在8月递表后，芜湖城建收到中国证监会的问询函，彼时，证监会对芜湖城建出具港股上市反馈意见，当中要求承诺募集资金不会直接或间接流入房地产开发领域。这正是芜湖城建营收的核心。</p><p>数据显示，芜湖城建工程建设业务收入2020 年为 2.59 亿元，但到了 2022 年已飙升至 19.22 亿元；2023 年前四月也录得 8.31 亿元的收入，占公司总收入比重接近 90%。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/J7gcayV-g__xZRlEjnoqKQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：余诗琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488669496449156</id>
            <title>36氪首发｜「维享时空」完成千万级战略融资，构建元宇宙合作网络，加速技术落地应用</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488669496449156</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488669496449156</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 01:48:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 维享时空, 智能大空间运营平台, 元宇宙, 空间计算
<br>
<br>
总结: 上海维享时空科技有限公司完成千万级战略融资，将用于构建智能大空间运营平台，打造数实共生的城市级元宇宙空间。公司通过空间计算和AIGC技术，实现了线下空间和线下业态的大数据运营，为各方提供价值创造的技术支持。维享时空聚焦大空间的智能运营，专注于商业中心、旅游景点等场景，与硬件合作伙伴共同探索可持续的商业模式。同时，公司希望与深入积累的企业合作，推动元宇宙技术在更多创新场景的商业化落地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜沈筱</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>36氪获悉，上海维享时空科技有限公司（以下简称“维享时空”）完成千万级战略融资，由芯原股份、镭目科技战略投资，蓝驰创投和优山资本继续跟投。所融资金将主要用于构建智能大空间运营平台，包括城市级尺度的空间计算与AIGC交互引擎研发，以及加速商业化落地，和生态合作网络建设。</p><p>维享时空成立于2022年，依托空间计算智能平台及空间AIGC技术，维享时空旨在打造数实共生的城市级元宇宙空间，拓展物理空间的虚实交互体验与服务。36氪此前报道了公司的<a href="https://36kr.com/p/2172718170730756" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Pre-A轮融资</a>，投资方包括汉理资本、蓝驰创投、优山资本。</p><p>维享时空CEO范晓介绍，得益于生成式AI技术的发展和线下消费的复苏，国内对元宇宙的关注度和重视度有所提升。一方面，消费、文旅、营销等场景的实景元宇宙成为了各地拉动本地消费的一种新型科技手段；另一方面，产业链上下游企业开始走向合作。</p><p>范晓表示，商业化落地和产业生态网络的建设也是维享时空的战略重点。据介绍，成立不到一年，维享时空已完成“1+5”的布局，即一个平台和5个应用场景（消费、文旅、营销、教育、政务）。其中较有代表性的案例包括公司已落地的成都春熙路商业街和香港铜锣湾商业街等消费、文旅元宇宙项目。同时，通过引入战略融资，维享时空一是基于与镭目科技的合作，开始拓展工业元宇宙这一新的应用场景；二是与「芯原股份」合作，进一步加强了与上游芯片商、下游终端和XR等智能硬件厂商的合作关系。</p><p>在维享时空看来，元宇宙空间创造价值的关键在于数据和场景的结合，而作为从内容和运营侧切入的空间计算平台，维享时空需承担链接各方的角色。“基于线下空间和线下业态的大数据，我们能更有针对性地、精准地运营空间，为各方提供价值创造的技术支持，比如帮助线下商家实现消费券精准投放和个性化导流。”范晓告诉36氪，“对XR、AR等智能硬件厂商而言，我们能提供好的场景，而通过引入硬件设备，我们也可以为消费者呈现更好的元宇宙空间效果。”</p><p>为发挥平台作用，维享时空围绕空间计算平台与不同软、硬件设备的适配做了大量工程优化工作。同时，相较于友商，范晓认为，公司的差异化主要体现在聚焦大空间的智能运营，即专注商业中心、旅游景点、交通枢纽中心等线下人流量较大、交互或交易频次较高的场景。因此，在春熙路商业街等大型项目推行过程中，维享时空针对大空间在并发量、热更新等方面的性能要求，对相关技术进行了迭代优化。</p><p>据介绍，上线数月，春熙路商业街项目在手机、平板端的APP下载量已达十余万，用户交互体验达上百万次。此外，在该项目中，公司已与「雷鸟科技」达成合作，并完成了联合调试工作，将在后续以设备租赁或销售等形式为消费者提供使用XR、AR眼镜体验元宇宙空间的选择。</p><p>范晓表示，公司此前也与AR眼镜研发商以及多家手机、平板、PC、汽车端厂商进行了战略合作。未来，维享时空的目标是进一步将大数据和空间运营能力产品化，如推动不同软、硬件接口的标准化。同时，公司还将加大空间AIGC技术的研发投入和应用。在此基础上，维享时空希望能在既有和新的项目中引入更多的硬件合作伙伴，共同探索、验证可持续的商业模式。</p><p>另外，在新场景探索上，空间计算可以在多样场景中创造价值，尤其是工业领域。因此，公司希望能与类似镭目科技，在特定行业有深入积累的企业达成合作，推动元宇宙技术在更多创新场景的商业化落地。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490552008005510</id>
            <title>集采马上就来，天星医疗或遭遇业绩变脸</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490552008005510</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490552008005510</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 01:44:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 运动医学, 天星医疗, IPO申请, 高值医用耗材国采
<br>
<br>
总结: 运动医学企业天星医疗提交了科创板IPO申请，尽管运动医学市场规模较小，但增速快且有潜力。然而，天星医疗面临着高值医用耗材国采的挑战，这可能会对其业绩和估值产生影响。天星医疗在产品布局方面处于领先地位，其多款产品都是国内首个获批上市。尽管面临集采的压力，天星医疗仍然看好集采带来的价格下降对公司的益处，并期待通过提高临床使用渗透率来提升市场份额。然而，集采可能会对企业短期内的营收和利润率产生负面影响，需要企业在竞争中逐渐恢复。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>9月底，运动医学企业天星医疗的科创板IPO申请获得受理。</p><p>运动医学是骨科的细分领域，国内总共市场只有不到60亿元。但业内认为这一细分领域增速高，用一句话讲就是：<strong>现阶段的运动医学，就好比2000年的传统骨科。</strong></p><p>天星医疗似乎专为IPO而来。<strong>公司2017年成立，2022年首次实现盈利，</strong>净利润超过4000万元，马上就在2023年提交了上市申请。</p><p>其实，对运动医学公司而言，当下并非上市的好时节。</p><p>天星医疗IPO获得受理的前两天，国家组织高值医用耗材联采办印发第四批高值耗材国采1号公告，<strong>运动医学类耗材的国采招标工作正式开始，报量已经结束。</strong>这次国采基本覆盖了天星医疗的运动医学植入物的主要产品。</p><p>此前有过刚上市就遭遇集采的案例：关节、创伤、脊柱集采后，威高、春立等医疗器械企业的业绩受到严重影响，上市时的估值体系完全打乱。</p><h2>产品布局速度靠前</h2><p>运动医学主要处理与运动有关的损伤，包括韧带撕裂、半月板撕裂、关节磨损等。与传统骨科相比更关注功能的恢复，原则是以最小的创伤，使患者的运动功能得到最大恢复，关节镜下的微创手术是主要的治疗方式。</p><p>如果说传统骨科的工作是“动骨”，<strong>运动医学则更多处理“伤筋”的部分，</strong>所用的材料多以高分子聚合物、可吸收材料为主。</p><p>天星医疗2017年成立，创始人是董文兴、聂洪鑫、陈灏。聂洪鑫在医疗器械领域投资、产业经验丰富；董文兴是哈尔滨工业大学先进制造专业博士，有可吸收材料领域的专业背景；陈灏家族控制的广州天鹰，从事运动医学相关产品的生产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_680bc03e460547249b20ecf471951ec0@1743780481_oswg62761oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国运动医学市场的盘子不大，<strong>2022年总体市场规模不过55.8亿元，其中外资公司占去了接近9成的份额。</strong></p><p>国内专门做运动医学产品的企业主要是天星医疗、锐健医疗、德益达美医疗三家，总共才拿到8%的市场份额，招股说明书称，天星医疗占比3%。</p><p><strong>天星医疗推出的多款产品都是国产首个获批上市。</strong>比如，2021年，天星医疗推出的可吸收带线锚钉，采用了第三代可吸收生物材料，是国内第一个上市的同类产品，打破了外资企业垄断。</p><p>凭借先发优势，天星医疗业绩增速很快。<strong>2020到2022年，天星医疗营业收入年复合增长率达到136.72%。</strong>2022年实现扭亏为盈，营收接近1.5亿元，净利润超过4千万元。</p><h2>集采打破预期</h2><p>和骨科相比，天星医疗营收规模还非常小，可以说是垫底的。2022年天星医疗的营收、净利润都不到威高骨科的10%。</p><p>不过，业绩不断攀升，给了天星医疗向资本市场要价的底气。</p><p>据招股书，此次拟募资约10.93亿元。目前天星医疗的总资产为3.8亿元，净资产3.2亿元。<strong>如果顺利募资上市，相当于再造3个天星医疗。</strong></p><p>尽管募资金额不高，但这样的募资比例在A股中并不多见。天星医疗称，拟发行不低于发行后总股本25%的股份，也就是说<strong>公司如果IPO成功，最高估值可能达到44亿元，相当于原股东身价立刻翻了10倍。</strong></p><p>天星医疗当然认为募资的10亿元都是有用的。据招股书，公司聚醚醚酮带线锚钉、带袢钛板的产线在 2021年、2022年大部分时间都超负荷运行，产能利用率最高超过120%，急需继续扩产。公司另有 12 款新产品将在近几年内完成注册。要花钱的地方很多。</p><p>就怕这些投入换不到市场收益。</p><p><strong>一旦集采启动，运动医学产品一定会打起价格战。</strong>骨科械企的惨淡业绩就在眼前。威高骨科2023上半年营业收入同比下降33.42%，净利润下滑74.25%。据威高骨科披露，业绩下降主要就因为“带量采购执行引起产品出厂价格下降，以及渠道存货补差给予进货价格折让影响”。</p><p>天星医疗称，占公司营收8成的植入物产品毛利率稳定在70%左右，植入物产品悉数进入集采。但公司认为，<strong>集采带来价格下降对公司是有益的，价格较高的运动医学产品将有望迅速提升临床使用渗透率，</strong>就像人工关节集采后，国产头部企业市场份额上升一样。</p><p>但要注意的是，集采后市场份额可能是上升了，但短期内营收和利润率水平肯定会受到影响。<strong>份额上升的幅度如果不及集采砍价的幅度，企业业绩短期内会呈现收缩趋势</strong>，直到真的把竞争对手完全挤出市场了，才能慢慢恢复。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_d3846d5ec8d24586818b5aade7b5d36c@1743780481_oswg46073oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>赶在国家启动运动医学产品集采的当口上，<strong>近期做运动医学的企业都在争取IPO。</strong>今年4月，锐健医疗在浙江证监局进行辅导备案登记。据一位业内人士反映，锐健医疗的海外营收已经有了一定比例。</p><p>不知道集采落地后，这些企业的业绩如何。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Vdy-E-YuCJIxczoOV-_lzw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“健识IPO”（ID:Pharma-invest）</a>，作者：李傲，编辑：江芸 贾亭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490522763794310</id>
            <title>iPhone 15 ，用了哪些芯片？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490522763794310</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490522763794310</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 01:41:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 芯片支出, 芯片供应链, A17 Pro
<br>
<br>
总结: 苹果作为全球最大的半导体采购商，其芯片支出巨大，尤其是在A17 Pro等先进芯片上的投资。苹果的芯片供应链成为业界关注的焦点，其中包括了多家主要芯片供应商。尽管苹果在半导体投资上投入巨大，但iPhone 15系列的市场销售表现并不理想。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为全球最大的半导体采购商，苹果的芯片支出一直处于领先地位。根据 Statista 提供的数据，2022年，苹果在半导体上的支出达到了670.6亿美元，2021年为688亿美元。这一巨额投资凸显了苹果芯片供应链的重要性，鉴于此，苹果的芯片供应链及其组成成为业界关注的焦点。</p><p>本文将以iPhone 15 Pro为例，重点分析苹果的主要芯片供应商。（因为iPhone 15 配备了 A16 Bionic 芯片，而只有 iPhone 15 Pro 和 15 Pro Max 使用了先进的3纳米 A17 Pro 芯片。）根据Quartr基于Techinsights的拆解报告的一份绘图，可以清晰的看到iphone 15 pro的不同芯片供应商。</p><p>虽然目前还尚不清楚苹果今年的半导体支出，但是可以确定的是，3nm的A17 pro芯片造价不菲，尽管苹果在半导体投资上的支出巨大，但 iPhone 15 系列的市场销售表现似乎并不理想。据 Counterpoint Research 的数据显示，在中国市场，iPhone 15自发布之后的首两周销量同比上一代机型iPhone 14系列减少了4.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_b006602b20a743e7957609883ecdcf82@000000_oswg179809oswg1080oswg1254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Quartr</p><h2>Logic Board（逻辑板）</h2><p>逻辑板可谓是手机的“大脑”，主要集成了处理器、内存和其他关键芯片，其上的芯片决定了手机的绝大部分功能和性能。</p><p>整个逻辑板上最醒目的当属苹果自研的A17 Pro。苹果宣称 A17 Pro 是“智能手机上最快的芯片”。A17 Pro包含190亿个晶体管，比A16的160亿个晶体管数量增加了19%。A17 Pro采用苹果设计的64位六核CPU，其中两个运行频率为 3.78 GHz 的高性能核心，以及四个运行频率为 2.11 GHz的节能核心。苹果声称，由于改进的分支预测以及更宽的解码和执行引擎，新的高性能核心速度提高了10%，而且新的节能核心速度比竞争对手更快，效率高出3倍。</p><p>A17 Pro集成了新的苹果设计的六核GPU，苹果声称速度提高了20%，这是苹果GPU 历史上最大的重新设计，增加了硬件加速光线追踪和网格着色支持。16 核神经引擎现在每秒能够执行 35 万亿次操作。A17 Pro 还增加了对AV1解码和USB 3.2 Gen 2 的支持（预计高达 10Gbps / 1.25GBps）。</p><p>博通公司（Broadcom）是iPhone 15 Pro 的无线充电接收器的供应商。苹果对博通的总营收贡献达20%，其中包括博通的射频组件、WiFi/蓝牙芯片等。虽然苹果曾计划自行研发 Wi-Fi 芯片，并设想在2025年前替换博通的部分或全部Wi-Fi/蓝牙射频芯片，但根据苹果芯片供应链分析师的消息，苹果已决定终止 Wi-Fi 芯片的自主研发。2023年5月23日，苹果宣布，他们已与博通签署了一项新的长期合作协议，涉及数十亿美元的投资。根据这项协议，博通将负责开发 5G 射频组件（包括 FBAR 滤波器）以及其他先进的无线连接技术组件。</p><p>德州仪器提供的USB接口为数据传输和充电提供了接口。此外，逻辑板上还有一个SK hynix的8GB DRAM。Cirrus Logic的音频编解码器和音频放大器为用户提供了高品质的声音体验。ATP的UFS 2.2处理器加速了数据读写速度，提供了更快的响应。此外，苹果还分别采用了瑞萨和意法半导体的功率管理集成电路，以及博世的MEMS加速度计和陀螺仪。</p><h2>Memory Board（存储板）</h2><p>存储和内存在iPhone 15中占据了重要地位。在iPhone 15 pro中，SK海力士提供的8GB DRAM和铠侠（KIOXIA）的256GB NAND闪存显示了现代智能手机对高性能和大容量存储的需求。这也与当下的使用场景相符，用户需要大量的存储空间来存储高清视频、照片和应用程序，同时也需要足够的RAM来保证多任务处理的流畅性。</p><p>Cirrus Logic的逻辑电源转换器和德州仪器的AMOLED显示电源芯片确保了电源供应的稳定性。NXP的NFC控制器和安全元件显示了Apple对于安全支付和数据安全的重视，随着数字支付和移动支付的普及，安全技术在智能手机中的重要性也日益增强。</p><h2>Radio Frequency Board（射频板）</h2><p>射频板是芯片供应商竞争最激烈的板块。射频板是手机与外界通信的关键部件，5G、Wi-Fi和蓝牙等现代通信技术都依赖于射频板。在这里，我们看到了Broadcom, Skyworks, Qualcomm和Qorvo等公司都为iPhone 15 pro提供了射频模块。这表明Apple可能会根据技术特性、成本和供应链可靠性等因素选择不同的供应商，这种策略有助于降低供应风险，确保持续供应，并可能促进技术竞争，从而推动技术进步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_5db02266f3564cb786ad648cbb3dac24@000000_oswg66456oswg604oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，最亮眼的当属清一色的高通，高通为iPhone15 pro提供了2个FR1 RF收发器、1个Snapdragon X70调制解调器、1个电源管理集成电路和2个包络跟踪器（Envelope Tracker）。其中，高通的Snapdragon X70调制解调器和RF前端收发器均为5G通信的核心组件。包络跟踪器是一种高级电源管理技术，它可以动态调整供给射频功率放大器的电源电压，以匹配信号的即时需求，能够有效地降低功耗并提高放大器的效率。</p><p>值得注意的是，调制解调器（基带芯片）正是苹果努力自主研发的领域，苹果每年都要投入巨资购买高通的基带芯片。据瑞银估算，高通上一财年仅通过向苹果销售调制解调器就收入约726 亿美元，大约占其总收入的 16%。除此之外，高通还通过对苹果征收蜂窝授权费用盈利，瑞银预计2022年这一数字约为19亿美元。</p><p>2019 年，苹果以10 亿美元的价格收购了英特尔的智能手机调制解调器业务，此举使其获得了大约 2,200 名员工和一批专利。然而，苹果在自主研发 5G 基带芯片方面进展缓慢，因此在今年9月份，据报道，苹果已与高通签署了一项为期三年的协议，根据该协议，高通将在2024至2026年期间继续为苹果新款手机提供调制解调器芯片。但是，随着苹果的研发进行，高通假设，预计到2026年，它只能为苹果手机供应20%的调制解调器芯片。</p><p>意法半导体（STMicroelectronics）的安全MCU芯片提供了额外的数据安全保障。配备ST的eSIM意味着苹果继续支持eSIM技术。eSIM是一个嵌入式SIM，它允许用户在不更换物理SIM卡的情况下切换运营商，这为用户提供了更大的灵活性，并可能逐渐取代传统的物理SIM卡。</p><p>射频板块上也使用了恩智浦的NFC控制器。NFC技术已经被广泛应用于无线支付、设备对接和其他功能。</p><h2>写在最后</h2><p>在科技巨头苹果公司的产品演进史上，自研芯片已成为一块不可或缺的里程碑。从首款自主研发的A4芯片到如今广受赞誉的M1芯片，苹果在半导体设计领域的深度和广度都显示了其不断追求硬件自主控制的决心。考虑到苹果对整个产品生态系统的综合控制战略，还有哪些潜在的芯片可能成为苹果自研的对象呢？未来几年，又有哪些芯片供应商将不在这幅图当中。</p><p>从Broadcom的无线充电模块到Qualcomm的5G基带芯片，苹果对无线技术的执着关注是显而易见的。随着未来智能手机对无线技术的日益依赖，不论是在数据传输、充电或是通信方面，都展现了向无线转变的趋势。对苹果来说，基带芯片的控制权显得尤为重要，而这也可能意味着高通将成为下一个面临威胁的供应商。</p><p>如果苹果成功研发出自家的基带芯片，那么鉴于射频芯片和基带芯片之间的紧密联系，射频芯片的市场地位也可能岌岌可危。这将对博通、Qorvo、Skyworks等射频芯片制造商构成挑战。由于苹果的信号问题已成为用户的一大诟病，甚至衍生出“苹果无信号，付不了款”的网络段子，自研射频和基带部分或将能够助力苹果在信号方面进行进一步优化。</p><p>存储应该是相对安全的一个领域，SK hynix和KIOXIA分别提供了DRAM和NAND闪存，这两种存储技术对于手机的性能和用户体验至关重要。快速的读写速度和足够的存储空间对于现代智能手机来说是基本需求。</p><p>从NXP的NFC控制器和安全元件到STMicroelectronics的安全MCU芯片，都表明苹果对于用户数据和交易安全的重视。此外，Cirrus Logic在音频放大器和音频编解码器方面与Apple有深度合作。这些组件相对较便宜，这些器件的成本对于最终产品的零售价格影响相对较小。此外，像苹果这样的大型制造商通常能够通过大批量采购和谈判更好的交易条件来降低成本。</p><p>展望未来，考虑到AI和机器学习在未来技术中的重要性，苹果可能会考虑自行设计更加强大的AI加速器，以支持Siri和其他AI应用的进一步创新。这可能涉及到更专业的AI处理器或是专用于特定AI任务的芯片。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247717478&amp;idx=2&amp;sn=153c354d12f2e734b0584f635aa1a63f&amp;chksm=ce6e9091f9191987174816bf3fc2c9e99ebfd14bcccf34ad7ea5ecd5ae4bf92c549316f5b3bb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490488226109574</id>
            <title>3000点“保卫战”，险资会否加仓？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490488226109574</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490488226109574</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 01:20:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股市场, 保险资金, 举牌, 增持
<br>
<br>
总结: A股市场再战3000点，保险资金举牌次数增加，加仓动力或不足。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>A股市场再战3000点，作为第二大机构投资者的保险资金的动作备受关注。当前险资举牌正回暖，今年险企举牌次数已超2022年和2021年全年总数 。</p></blockquote><p>近日，A股、3000点成为微博热词，A股市场再度吹响了“3000点保卫战”的号角。</p><p>10月24日，十四届全国人大常委会第六次会议表决通过了国务院增发1万亿国债和提前下达部分新增地方政府债务限额的决议。<strong>业内专家称，这有利于刺激中国经济和提振市场信心。</strong></p><p>与此同时，增持四大行之后，中央汇金10月23日出手买入ETF（交易型开放式指数基金）；10月16日晚间，中国移动、中国石化、中国铁建、宝钢股份、中远海控、华润微、中煤能源、三峡能源、海康威视、中国电建这10家上市央企集体发布增持回购相关公告。公告均称，是基于对公司未来持续稳定发展的信心和长期投资价值的认可。</p><p>作为A股第二大机构投资者的保险资金，会否加仓？</p><p><strong>据一位大型险企投资部门负责人表示，险资在资本市场中被寄予发挥长期稳定作用的期望，目前公司正在积极响应。</strong></p><p>从实际操作来看，今年险企举牌次数已超过2022年和2021年全年总数。据保险行业协会统计数据显示，截至10月24日，2023年以来已累计有9条举牌信息披露在列，其中6次举牌涉及港股，总耗资共计突破10亿元。</p><p><strong>不过从险资入市空间角度来看，险资持续加仓动力或不足。</strong>据多位业内资深投资人士表示，今年一季度大家还对于2023年投资市场较为乐观，诸多险资去年11月中旬到年底之间进行了加仓操作。不过随着市场利率下行，大家现在投资心理压力都很大，且随着新增可投资资产的增加，固收类资产的收益率走低将是大概率、持续性事件。</p><p>“前期加仓操作已被套牢在半山腰，现在基本保持躺平状态。”<strong>吴森是一家中型险企投资部门经理，他已在这家公司工作超10年，他坦言近期市场的投资行情让他“压力山大”。</strong></p><p>政策层面，9月10日，国家金融监督管理总局（下称“金融监管总局”）发布《关于优化保险公司偿付能力监管标准的通知》，要求引导保险公司支持资本市场平稳健康发展。8月24日，中国证监会召开全国社保基金理事会和部分大型银行保险机构主要负责人座谈会，金融监管总局党委委员、副局长丛林也出席了会议，会议的主题即与长期资金入市相关。</p><h2>举牌现回暖</h2><p><strong>今年以来险企举牌呈现回暖趋势。</strong></p><p><strong>今年险资主动举牌上市公司次数已经超过2022年全年。</strong>具体来看，今年1月，中国人寿增持并举牌万达信息，增持完成后，中国人寿及一致行动人国寿集团合并持股从18.17%上升至20.32%；1月31日，阳光人寿认购港股首程控股配售股份，获配股数为2.53亿股，与一致行动人合计持股6.05%；而在近日阳光人寿再次举牌，其发布公告称，认购天图投资IPO股份1205万股，占该上市公司香港流通股的6.95%，触及举牌。</p><p>2月28日，中国太保及旗下太保人寿、太保财险、太保健康险同日举牌港股光大环境；3个月后，长城人寿通过集中竞价交易方式增持浙江交科和中原高速股份，认购股份分别为252.01万股、802.93万股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_cb3d951521e44fc1bde4a835bbd83ea4@1743780481_oswg197165oswg1045oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：保险行业协会）</p><p><strong>对于近期险资举牌有所升温的原因，多位险企投资人士表示，险企举牌是市场利率下行环境下必须要为之的行为，主要是为了在价格相对较低的阶段，锁定摊薄成本，如果能实现权益法核算，就能减少股价波动对业绩影响。</strong></p><p>同时，一位大型险企投资管理部副总经理表示，从投资交易策略的角度来说，各家公司都会在估值水平合理的时候买进，目前会举牌的公司可能认为一些标的具备投资价值或符合买入条件。险资在资本市场被寄予发挥长期稳定作用的市场期望，目前公司都在积极响应。</p><p><strong>从险资举牌股票类型来看，今年险资共计9次举牌中，6次为港股。</strong>中国金融智库特邀研究员余丰慧认为，近期港股市场出现了一些具备较高投资价值的标的，这些标的可能因为估值合理、盈利能力稳定或者潜在增长空间巨大而吸引了险资的关注。同时，险资可能通过举牌的方式来获取更多的话语权和参与度，以进一步实现自身的投资目标。</p><p><strong>另外，余丰慧表示，险资举牌港股升温可能与港股市场的监管环境有关。</strong>近年来，港股市场监管力度加大，监管部门对于险资的举牌行为进行了一系列限制和规范。这些限制和规范可能使得险资在举牌方面更加谨慎，但也增加了险资举牌的透明度和合规性，从而提高了市场的稳定性和可预测性。</p><h2>持续加仓尚需时日</h2><p><strong>不过，整体市场来看，险资持续加仓可能尚需时日。</strong></p><p>“目前公司暂时还没有加仓操作。”据一位中型险企资管中心负责人表示，目前市场行情还尚需观察，市场下跌情况下，大家投资心理压力都很大。今年以来险企偿付能力不足和对于潜在市场波动规避等问题，客观上也阻碍了保险资金行业性加仓的动力。</p><p>从现实情况来看，2023年初多位险企投资部门负责人曾透露，去年11月中旬到年底之间，诸多险资进行了加仓操作，预计待2023年上证指数达到3300点将进行减仓兑现收益。彼时，曾有险资投资人士直言，“今年险资就是持股待涨，权益方面将带来超额收益，预计险资2023年投资要打一场‘翻身仗’。”</p><p>时隔一年，上证指数再度跌破3000点大关。自10月20日下午3点收盘后，上证指数便定格在2983.06点，跌幅0.74%。截至10月25日收盘，上证指数最新报收2974.11点，同比增长0.4%，上证指数最新报收2975.04点，同比增长0.43%。</p><p>“今年第一季度的时候大家对于2023年投资心态都比较乐观，不过市场利率下行导致‘股债双杀’，大家投资的心情就越来越沉重。”<strong>一位中型险企首席投资官表示，庆幸的是，今年仍有一部分机构通过提前配置把握了年初（甚至是去年以来的）利率下行机会，获得了超额收益。不过随着新增可投资资产的持续增加，固收类资产的收益率走低将是大概率、持续性事件。今年9月以来的市场利率阶段性上行，对不少公司也形成了“股债双杀”的局面。</strong></p><p>同时，他表示，传统拉高收益的非标类资产，有一部分已经或者即将出险，另一部分大概率展期降息，新增的非标类资产预期收益率亦正在持续降低。</p><p>在加仓操作方面，一位大型险企宏观研究方面负责人表示，公司的加仓操作一般是在市场每下跌5个点，就加仓一些，沪深300指数在3600点以上基本就不再加仓。<strong>他坦言，市场利率下行正使得以传统险为主的公司，面临责任准备金大幅度增加计提的问题，从而进一步削减盈利、扩大亏损。大部分公司都会将这部分压力转嫁到投资端，这进一步导致部分公司的投资趋于激进，而一旦判断失误，导致的亏损（体现为财务及/或综合收益率的下降）将会更大。</strong></p><p>“今年可能仅有个别公司投资收益能达到5%及以上，且需要把握住固收机会和权益极小仓位。行业性收益率大概率会比去年进一步下降，且会延续多年。”上述大型险企宏观研究方面负责人如是说。</p><h2>险资入市空间几何？</h2><p><strong>事实上，监管一直在积极引导保险资金入市。</strong></p><p><strong>从政策角度来看，9月10日晚间，偿付能力监管新规的落地拉满了市场对保险资金的关注度。</strong>金融监管总局发布《关于优化保险公司偿付能力监管标准的通知》，其对险资投资沪深300指数成分股、投资科创板上市普通股票等风险因子进行了调整。据券商测算，若这部分资金全部增配沪深300股票，对应股市资金(除以风险因子0.3)为1953亿元。</p><p>今年9月初，监管部门已向保险公司下发《关于开展保险资金长期入市情况调研的通知》，为了解保险资金长期入市情况，内容包括国外（欧美）市场历史演变、政策支持；国内投资情况、投资方式、考核方式；国内发展中存在困难、问题及政策建议等，要求9月14日前形成调研报告并发送。</p><p>不过，据一位知情人士透露，险资真正意义上的大比例加仓，通常是通过窗口指导的方式，要求几家大机构来落实，当他们偿付能力因此不足、资本金不够的时候，财政部会直接出资，大部分险资在其间起到的作用很小。<strong>他表示，排除个别公司有微调外，险资在上市权益类资产的配置比例整体变化较小。</strong></p><p>太保资产总经理余荣权在中国太保2023年中期业绩发布会上表示，当前股票市场，不管是A股还是港股，其估值层面都处于历史低谷，各类积极政策措施的陆续出台对股票市场带来底部的有力支撑。他认为，今年下半年股票市场相对具有长期配置吸引力，目前是投资优质上市公司股票较为长期的时机。从具体的配置方向上来看，公司当前主要看好低估值、高分红的一批国际价值类品种等。</p><p><strong>早在2022年下半年，中国平安首席投资官邓斌就曾预判，2023年权益市场存在较好的投资机会。</strong>他在接受专访时曾表示，公司方面已做相关准备，配置方向将受到国家政策的指引。“公司在2022年底确实做了比较明显的加仓动作，截至今年3月底我们处于标配状态。”</p><p><strong>中国人寿保险（集团）公司首席投资官王军辉表示，长期以来，面对无风险利率下行趋势，加大权益资产配置一直是保险资金运用的必然选择。</strong></p><p>从截至2023年二季度末保险行业最新的资金运用余额情况来看，保险业资金运用余额27.15万亿，其中人身险公司24.18万亿，财险公司2.02万亿。截至2023年二季度末，股票占比7.4%，证券投资占比5.6%，长期股权投资占比约9.0%，合计占比22.0%。</p><p>据金融监管总局2023年三季度银行、保险业数据信息新闻发布会公布，截至第三季度，保险资金运用余额27.2万亿元，同比增长10.8%，银行保险新增债券投资9.6万亿元。</p><p><strong>(应采访者要求，文中吴森为化名；作者为《财经》研究员)</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nc1r6IAZj-yshiMJyLowhA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”（ID:Caijing-MayFlower）</a>，作者：丁艳，编辑：杨芮&nbsp;张威，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490484203264128</id>
            <title>上市公司出资，上海70亿母基金要来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490484203264128</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490484203264128</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 01:18:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市公司, 母基金, 浦东, 投资布局
<br>
<br>
总结: 今年，上市公司与母基金之间的关系愈发紧密，上市公司出资设立母基金的案例频出，尤其是传统企业。上海一家上市公司发布公告，将参设一支规模为70.1亿元的母基金，该基金将立足浦东，面向全国开展投资布局。这一案例体现了上市公司与母基金之间的合作趋势，以及浦东作为投资布局的重要地区。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年，上市公司与母基金之间的关系愈发紧密，上市公司出资设立母基金的案例频出，尤其是传统企业。</p><p>日前，上海一家上市公司发布公告，将参设一支母基金。</p><p>公告显示，该母基金规模70.1亿元，<strong>将立足浦东，面向全国开展投资布局。</strong></p><h2>70亿母基金来了</h2><p>上海70亿元母基金要来了。</p><p>10月25日，上海浦东建设股份有限公司发布了一则出资的公告，公告中提到其拟出资上海浦东海望引领私募基金合伙企业(有限合伙)。</p><p>据介绍，为推动“基金+基地”模式，培育公司园区科创基金平台，构建多元科创基金矩阵，浦东建设拟发挥上市公司投融资优势，作为有限合伙人(LP)以现金货币方式认缴出资人民币 50,000 万元投资上海科技创业投资(集团)有限公司(以下 简称上海科创集团)、上海浦东海望私募基金管理有限公司(以下简称海望资本) 发起的海望引领基金，认缴出资额约占基金总规模的比例为 7.13%。</p><p>根据公告：海望引领基金募集总规模不超过人民币 70.1 亿元(最终金额 以实际募集规模为准)，基金普通合伙人为上海浦东海望引领企业咨询管理中心(有限合伙)，其他LP还包括上海浦东引领区投资中心(有限合伙)、上海浦东科创集团有限公司、上海科技创业投资(集团)有限公司、上海浦东建设股份有限公司、上海东方证券创新投资有限公司。</p><p>值得关注的是，该基金的投资策略为<strong>：</strong>采用子基金和直接投资结合的投资策略；其中<strong>50%-70% 的可投资金额应当投资于私募股权基金/创投基金份额，</strong>30%-50%可进行未上市企业股权投资。</p><p>换言之，又一只母基金即将诞生。</p><p>公告显示：母基金对单一子基金出资比例一般不超过该子基金总规模的30%，累计出资金额原则上不超过人民币5亿元。同时，投资的子基金不得再投资其他产业投资基金及/或投资性企业(但子基金为完成对项目投资而组建的单一项目投资性 主体除外)；且投资同一管理人或其控制的关联人管理的子基金不得超过 3 支。</p><p>整体来看，上述LP阵容与近期多只母基金背后的资金结构相似，均是<strong>上市公司+引导基金+金融机构的超强阵容搭配</strong>。同时，通过母基金的出资策略来看，与政策型LP的诉求相似。</p><p>不过在投资区域上，显然上海浦东海望引领基金更加宽泛。</p><p>据介绍，该基金的投资方向将围绕<strong>浦东新区生物医药、航空航天等重点产业和领域，</strong>面向各类新兴技术等未来产业拓展投资赛道。投资区域立足浦东，面向全国开展投资布局。</p><h2>上市公司与母基金关系紧密</h2><p>今年以来，上市公司牵手引导基金共同出资设立母基金的案例层出不穷。前几日，位于深圳的中集集团刚刚发布公告参设一支母基金。</p><p>对此，不少业内朋友曾表示：国资类型的上市公司参设母基金的背后，一方面是通过母基金来有效地进行产业赋能，分享上下游企业成长的红利，为集团探索新的业务增长点，促进集团产业升级，创造长期价值。尤其是当前市场环境下，更有利于上市公司分散风险保证资金安全；另一方面，此举也是紧跟国家和地方战略方针，兼顾了国资使命和资金安全属性的综合考量。</p><p>放眼行业，<strong>上市公司与母基金的关系愈发紧密，</strong>仅今年6月份就有3起上市公司牵手引导基金/国资共设母基金的案例，其中多起上市公司参与设立的母基金都来自上海，而标的母基金主要是围绕上海三大先导产业进行投资布局。</p><p>6月份，国泰君安及海通证券先后发布公告，宣布各自于浦东新区发起设立首期规模约40亿元的产业引导母基金。</p><p>公告显示，两只母基金分别为浦东引领区科创一号基金和海通引领区产业基金，整体规模均为100亿，其中前者主要投资领域为新兴科技、医疗健康、绿色发展等，后者投资方向主要包括集成电路、先进制造、生物医药、人工智能、双碳与环保、金融科技等产业。</p><p>据我们观察，上市公司与引导基金共同参与设立的母基金通常规模在50亿-100亿之间，管理人多为国资背景，投资策略一般为P+D，<strong>投资领域基本聚焦在母基金所在地的优势产业方向上。</strong></p><p>既符合国家战略和产业政策导向是母基金投资的前提，同时也兼顾产业方对主业及利润增长的需求。</p><p>此次，上海浦东海望引领基金也是如此。</p><h2>魔都LP狂出手</h2><p>实际上，无论从经济还是创投环境层面出发，上海均位居全国前列，且区域LP活跃度常年稳居全国第一梯队，尤其是产业和财务型LP。</p><p>以9月份为例，从上市公司出资次数的分布上看，上海依然位于第一梯队，规模上来看，排名第二位，同样遥遥领先其他区域。</p><p>近年来，地方招商热度加大，动辄百亿甚至千亿规模的引导基金频繁设立，各地引导基金遴选子基金公告层出不穷。作为经济、产业成熟的上海也不例外。</p><p>除了出台大力度支持政策外，作为募资热土的上海，<strong>增量LP也不少，且不乏针对三大主导产业布局的母基金。</strong></p><p>2月21日，上海国际集团组织发起的长三角二期基金举行揭牌仪式，据悉，长三角二期基金是在上海市国资委的指导下，由上海国际集团会同国泰君安、中国太保、机场集团等市属国企共同发起设立，规模100亿。</p><p>该基金旨在聚焦长三角地区，围绕集成电路、生物医药、人工智能三大先导产业布局，助力产业链核心企业打造具有国际先进水平的科技能力和产业体系，带动创新型产业配套落地和规模化水平提升，以投资和服务推动长三角区域形成具有国际竞争力的优势产业。</p><p>3月22日，首期200亿规模的上海国有资本投资母基金（下称“上海国资母基金”）完成备案，母基金由上海孚腾私募基金管理有限公司（下称“孚腾资本”）担任管理人。</p><p>日前，上海市人民政府办公厅印发《上海市加快合成生物创新资源打造高端生物制造产业集群行动方案（2023-2025年）》，通知提到建立健全多元化资金保障机制，<strong>成立市场化的上海合成生物产业引导基金，精准实现“拨投结合”“招投联动”。</strong></p><p>此外，8月份上海上汽芯聚创业投资合伙企业（有限合伙）完成备案，该基金目标规模60.12亿人民币，<strong>同样是一只由上市公司参设的母基金。</strong>据了解，该基金采用投资子基金及直投项目的方式，重点关注半导体产业链上下游、汽车智能化电动化网联化驱动下芯片相关的关键技术产品等。</p><p>不同于其他地区，<strong>上海市的LP结构多元，</strong>除了政策型LP外，财务类、金融机构类、产业类LP也频繁出资。</p><p>一方面是政策型LP频繁设立，针对上海先导产业布局，另一方面，上市公司牵手金融机构、引导基金共设母基金，充分体现了LP的丰富及多元化。</p><p>如今，又一家上市公司出手参设母基金，立足浦东面向全国，或将为更多GP带来机会。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hHRK1-BIdKNi_xCHCD9VjQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”（ID:FOF_weekly）</a>，作者：FOFWEEKLY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488259825047430</id>
            <title>COP28召开在即，大公司联名“上书”敦促弃用化石燃料 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488259825047430</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488259825047430</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 01:10:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联合国气候变化大会, 化石燃料, 大公司联名信, 清洁能源转型
<br>
<br>
总结: 第二十八届联合国气候变化大会进入倒计时，超过130家大公司联名信呼吁各国政府商定放弃化石燃料的时间表，这标志着大公司首次集体敦促各国政府摆脱化石燃料。联名信指出，气候变化导致的极端天气事件对企业带来影响和增加成本，因此企业正在逐步淘汰化石燃料。大公司们敦促政府制定有利于清洁能源转型的政策和规章，同时提出了具体的目标和路径。然而，如何协调各利益相关方，制定可落地的目标与计划，仍然是COP28所面临的巨大难题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p>第二十八届联合国气候变化大会（COP28）进入召开倒计时，各缔约国收到了一封颇具压力的联名信。</p><p>10月23日，<strong>包括宜家、沃尔沃、联合利华、喜力在内的超过130家巨头企业公开发布一封联名信，</strong>呼吁各缔约国领导人11月在迪拜参加COP28时，商定出放弃化石燃料的时间表。<strong>这标志着，大公司首次集体敦促各国政府摆脱化石燃料。</strong></p><p>这封联名信可以算是来自全球重要商业力量的强势施压。在联名信上签名的公司，覆盖快消、工业、医药、地产、软件、咨询等多个领域，大多是颇具影响力和话语权的行业巨头。据统计，<strong>名单上的这些大公司，每年合计创收达到近1万亿美元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_4ce4fe7997564ece986c1b6686cb215d@5981737_oswg382255oswg1069oswg1860_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在联名信上签名的企业名单，加粗表示该企业2022年营收超10亿美元。图源：wemeanbusinesscoalition</p><p>宜家母公司Ingka的负责人在接受外媒采访时表示，世界必须弃用化石燃料，<strong>关键问题在于期限和方案。</strong>“我们作为一个庞大的企业领袖团体，希望领导人们负起政治责任，出台淘汰化石燃料的协议。”</p><p><strong>“气候变化导致的极端天气事件，会给企业带来影响，增加成本。”</strong>联名信中写道，“我们正在采取行动，努力逐步淘汰化石燃料，这对现在和未来的企业都有好处。”</p><p>事实上，随着气候变暖加剧，极端天气事件对企业的影响已经到了不得不重视的程度。据外媒统计，今年年初至九月中旬，美国已发生23起大规模极端天气事件，造成经济损失超230亿美元。由于美国飓风频发，保险公司理赔金额飙升，不少公司选择提高保险门槛或直接裁撤业务——保险越来越贵、越来越难买，企业损失难以得到赔偿。</p><p>化石燃料被认为是导致全球气候升温的“罪魁祸首”。<strong>如何对待和“处置”化石燃料，是COP28备受关注的一项焦点议题。</strong>大会正式召开前，各项会议一直未就弃用化石燃料达成一致结果，甚至陷入僵局。</p><p>当地时间10月16日，欧洲二十七国能源部长在卢森堡召开会议。尽管各国一致同意政府应尽快停止支持化石燃料，全球电力系统应在2030年“完成或大体完成”脱碳，但会议没能就全面淘汰化石燃料补贴的具体期限达成一致。</p><p>这封联名信将矛头直指化石燃料。“仅靠企业的力量，无法实现安全有效的净零转型。”<strong>企业方认为，政府应负责制定有利于清洁能源转型的政策、规章等，</strong>让企业获取可靠、即期、价格友好的能源替代品。</p><p>大公司们为各国的政策制定者指出了明确目标：“我们敦促COP28各缔约国达成共识，到2030年可再生电力容量增长两倍至1.1万GW，将能效改善率提高一倍。”</p><p>联名信还为政策制定者提出了具体路径：首先，确立目标是淘汰未经减排的化石燃料，并明确规划出实现这一目标的时间线。其次，发达经济体承诺在2035年实现电力系统100%脱碳，其他国家最晚在2040年实现电力系统100%脱碳。发达国家应对发展中国家提供支持。最后，减少或取消化石燃料补贴，制定合理碳价，让企业的能源转型更具性价比。</p><p>除了政府之外，<strong>这些大公司</strong><strong>认为金融机构、化石燃料生产商也要发挥作用。</strong>金融机构应确保资本流向能够加速清洁能源转型；化石燃料生产商需设定科学的净零目标，制定并发布长、短期脱碳转型计划。</p><p>企业方的“上书请愿”能否成为现实，要等到大会正式召开后才能揭晓。尽管“气候崩溃已经开始”的警告不绝于耳，全球向清洁能源转型的趋势也非常明确，但如何协调各利益相关方，制定可落地的目标与计划，仍然是COP28所面临的巨大难题。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>