<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469996956539015</id>
            <title>优酷动漫急了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469996956539015</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469996956539015</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 12 Oct 2023 00:52:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 优酷动漫, 新国风, 发布会, 片单
<br>
<br>
总结: 优酷动漫举办了以"新国风"为主题的发布会，发布了74部新作品的片单，比去年同期增加了32部。优酷动漫在国产动画领域取得了一定的成绩，推出了一些受欢迎的作品，并且在今年的片单数量仅次于腾讯视频。发布会上的重点项目包括《沧元图》第二季、《神墓2》、《神墓3》等，这些作品都有一定的市场预期。然而，有超过30部新作没有公布制作方，这让人们对优酷动漫的发布会感到不满。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月9日，优酷动漫2023新片发布会在洛阳举办，这场以“新国风”为主题的发布会现场共发布74部作品，比去年同期发布的42部新作片单增加了32部之多。</p><p>在优酷之前，腾讯、爱奇艺和B站都已发布了2023年的年度国产动画片单。B站在国创发布会上发布的片单数为68部，爱奇艺在iJOY秋季悦享会发布的动画片单数为39部，直到2020年才开始重新在国产动画领域发力的优酷可以说是后来者居上，今年的片单数量仅次于腾讯视频8月时公布的111部。</p><p>3年来，优酷在国产动画这块做出了一些切实的内容，包括《冰火魔厨》和《百炼成神》两部年番，已经正在成型的“少歌宇宙”系列动画。而在刚刚结束的暑假档，优酷拿出了一周双更《冰火魔厨》、“少歌宇宙”《暗河传》、《沧元图》等平台内的重磅作品。此次发布会的重点项目，包括《沧元图》第二季、《神墓2》、《神墓3》，与NBA合作的篮球题材《勇往直前》，由玄机制作的新作《绝境编年史》和《师兄啊师兄》第二季，以及7部“少歌宇宙”作品，都是有一定市场预期的作品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_796389538b224018aec4d14dcbf32c98@000000_oswg188564oswg690oswg1227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，片单里的作品类型也从一开始的“国风”“开挂”剧场，进行了进一步细分为新传奇、新神话、新竞技、新异闻、新历史、新仙途、新偶像和新武侠8个大类。其中新传奇、新神话、新仙途这3个大类下的动画题材几乎都来自网文改编，作品名字里多次出现“仙”“神”等当下玄幻网文常见的标题字符。</p><p>74部新作的片单里，有超过40部都只公布了一张海报，部分细心网友还指出，其中大量动画的海报图片感觉由AI生成，也没有透露动画制作方等信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_8199e54db94345478c078bba72b08680@000000_oswg14025oswg334oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_0acacd88363b42d8b88d8bb6334c93d9@000000_oswg4223oswg269oswg57_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>且不论这些动画新片海报到底是不是AI，根据ACGx的统计，海报上只有一个动画片名再无其它信息的海报超过了30张。也难怪有网友直指“现在国产动画发布会画饼都画得这么随意了吗？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_1a3cf22d2705414a837d4573d9020937@000000_oswg314483oswg1080oswg1987_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>七八年前国内视频平台开始为国产动画做发布会，一次集结几十上百部动画新品挨个亮相，不同的作品以海报、概念PV、首个PV的形式亮相，动画正片通常要在2年甚至3年后才上线，且能在次年上线的动画仅占每年发布会的30%-40%。急不可待的动画观众们也习惯将国产动画发布会称作“画饼大会”。</p><p>将未来两三年陆续上线的动画集中于一个特定时间批量公布，这种宣发模式可以理解为平台在“秀肌肉”。除了给市场展现平台在国产动画这一大类上的重视和投入外，更重要的意图是给整个行业和合作伙伴信心。所以，能够出现在发布会上的改编动画，哪怕只有一张海报，至少也是确定了改编源头和制作公司的。如果是原创动画，则会拿出一个高质量的动画PV给观众，“原创”和PV的效果叠加更能拔高观众对其的期待值。</p><p>也因此，超过30部新作没有公开制作方这一现象，让网友们感觉优酷动漫在以一种新的方式“画饼”，其他平台至少还能看个“饼”，优酷动漫更像是直接丢了一袋面粉出来。到底谁来“和面”，这个饼又会是什么样，无一不透露出优酷动漫着急的一面。</p><p>如果我们再细细剖解一下这些没有制作信息的海报，可以看到它基本集中在“新仙途”“新历史”“新竞技”“新偶像”这4大类别中，特别是后3大类属于国产动画市场里在制作模式上并不成熟的品类，除了刚开播的《三十六骑》和发布了PV的《勇往直前》，其它全是“开局一张图”。如果没有这些海报撑场面，后3大类形同虚设。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_86e8a65ea22c4e5c915fda187a1197e4@000000_oswg123099oswg1080oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，作为中国第三大视频平台，相信优酷重回国产动画市场，并且愿意在这块投入重金扶持国产动画，肯定不会做一场糊弄行业和市场的发布会。在目前的行业现状和公司运营压力下，这或许是优酷动漫的不得已而为之。</p><p>网生内容市场，传统视频平台的内容运营大体思路都是做爆款，吸引用户，再通过快速复制爆款,留住用户。于是，将大量既有粉丝基础、又有完整故事线的网文改编为国产动画，成了迅速壮大动画观众体量的有效手段。就算是以二次元内容起家的B站也免不了俗，投资了不少网文改动画。</p><p>批量做网文改动画，不仅类型过于单一，用户量会快速触及天花板。在既有基础下，通过不断创新去完善内容生态是平台发展的需求，也是市场的需求。在网文改动画这个大框架之外，另外3家一直在投资漫改动画，同时腾讯视频已经将一部分资源倾向于原创动画，B站则是一直将原创项目作为国产动画扶持的重点。腾讯既能拿出5部年番，也能孵化出《镖人》这种风格化强烈的武侠作品，B站的《凡人修仙传》是目前口碑最好的年番，高口碑原创动画《时光代理人》开始做第三季，爱奇艺今年也开始做年番《大主宰》，同时尝试其它多类型动画。</p><p>再看优酷动漫的作品，目前还在全力主攻网文IP改编动画阶段。唐家三少的早期作品《冰火魔厨》、辰东早期作品《神墓》、我吃西红柿2019年的作品《沧元图》，言归正传的《我师兄实在太稳健了》，都是优酷动漫这两年的重点项目。若是要追赶其它几家平台，优酷至少要去尝试题材的多元化。可以看到此次发布会上，在玄幻题材动画这个大框架之外，前几年优酷动漫投到的宝——武侠题材《少年歌行》连发7部新作，直接确定了未来3年的“少歌宇宙”系列动画。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_7ec8eaf6c52f40e8aee153ef15e203c9@000000_oswg175495oswg690oswg1226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，在动画生产侧，平台和动画制作公司之间的关系，以及动画公司的产能，也决定了平台能够提供给市场的动画内容数量和质量，这一点也是优酷动漫欠缺的。</p><p>在2018年~2019年动漫行业泡沫消散后，还在继续发展的国产动画公司，背后几乎都有腾讯、爱奇艺和B站的投资，这些公司当下的重点项目也是和这3家平台合作动画，而数年前优酷注重投资动画项目而非动画公司则成了它的历史遗留问题。</p><p>眼下还在和优酷动漫合作的，除了老牌的玄机科技，带着《少年歌行》一起来的中影年年，以及若鸿文化、索以文化这两家常年给各个平台提供“短动画”的公司外，其它几家都是2020后才成立的新兴动画公司，包括神漫文化、君艺心动画、东尧动漫、晴祥文化、唐麟文化。优酷动漫要迎头赶上其它平台，与这些新兴动画公司之间建立起高效的统筹管理、协同合作机制，从内容、运营两个层面来保证动漫项目运作的一体化，同时逐步实现产能提升，需要平台方和动画制作方之间大量业务磨合才能实现。</p><p>曾经在国产动画蹒跚期时暂离的优酷动漫，在重返这个市场后想要迅速做出成绩，行业压力其实不小。而更大的压力，是来自平台内部。</p><p>自2022年2月，第三方数据平台QuestMobile披露过优酷的订阅会员后，外部再难看见它真实的会员数。当时爱奇艺月活4.66亿、腾讯视频月活4.20亿，而优酷只有2.24亿。当“降本增效”成为互联网公司常态后，爱奇艺自2022年Q4开始连续实现3个季度盈利。另外，腾讯视频也实现连续4个季度盈利。反观优酷，截止2023年6月阿里大文娱终于盈利，而赢利点却在同一集团的阿里影业和大麦网身上，优酷在集团内的位置十分尴尬。优酷内部每一个部门压力都不小，自然也包括优酷动漫。</p><p>从这场发布会上大量只有一个片名的动画新作海报，可以看得出优酷动漫想要在用动画内容做流量的浅层模式之外尝试更多类型创新。然而在“降本增效”这个大前提下，既要创新，又要提速，对于任何一家平台来说都是非常困难的事情。内容行业从来都不是一个急功近利的行业，动画更是如此，急又有什么用呢？当然，我们更希望看到优酷动漫有一日将这次片单的内容全部兑现，相信这也会是对国产动画题材及产能的一次大升级。</p><p>附图：优酷动漫2023动画片单</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_737037a229a945689a259e8aad8b404c@000000_oswg60617oswg704oswg1995_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4OTQ3NTc0Nw==&amp;mid=2649524763&amp;idx=1&amp;sn=11135efdd149f3fc916e95a6e6219be1&amp;chksm=880275d7bf75fcc17b9e3753e21a71c630d5cd31a1c8098e42c335de753ffd8394108df8b0ad&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“ACGx”（ID：acgxclub）</a>，作者：ACGx，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2470067939661961</id>
            <title>百事公司最新季报出炉实现“十连涨”，在华吃下更多份额</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2470067939661961</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2470067939661961</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 12 Oct 2023 00:45:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 百事公司, 业绩, 有机收入增长, 中国市场
<br>
<br>
总结: 百事公司发布了2023年第三季度业绩，净营收达到234.5亿美元，有机收入增长8.8%。中国市场表现出色，休闲食品及饮料业务的市场份额双双上涨。百事公司的国际业务连续第十个季度实现双位数的有机收入增长。百事公司在扩大产品触达范围和影响力方面进行了多项投资，包括增加产能、本土风味推动创新和利用技术提升市场通路系统。中国市场取得了显著增长，百事无糖可乐和佳得乐保持稳步增长，品牌触达加快，数字化方面取得巨大进展。百事公司致力于通过战略框架pep+成为更快、更强、更好的组织，持续加大对中国市场的投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着最新季度业绩出炉，经营着百事可乐、乐事、桂格、七喜等品牌的百事公司实现了“十连涨”。</p><p>小食代留意到，昨日晚间，这家食品饮料巨头发布了2023年第三季度业绩，<strong>净营收达到234.5亿美元，有机收入增长8.8%，这是公司连续第十个季度取得高个位数的有机收入增长。</strong></p><p>值得注意的是，<strong>中国市场同样表现出色，期内休闲食品及饮料业务的市场份额双双上涨。</strong></p><p>在随后举行的业绩会议上，百事公司董事长兼首席执行官龙嘉德（Ramon Laguarta）和百事公司首席财务官Hugh Johnston解读了包括中国在内的国际业务表现，谈到了整体成本管理举措，并基于当下的宏观和消费大环境给出了接下来的业绩预期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_d2f3e9f9a8a04073ab3d3aeb65c5ae94@000000_oswg1656843oswg1080oswg1140_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">百事公司董事长兼 首席执行官 龙嘉德（Ramon Laguarta，资料图片）</p><p>我们一起来关注下。</p><h2>在华“双增长”</h2><p>今年第三季度，包括中国市场在内的国际业务成为了百事公司的增长引擎。</p><p>“我们的<strong>国际业务（占2022年百事公司总净收入的近40%）实现了12%的有机收入增长</strong>，而2022年第三季度的有机收入增长为16%。这意味着我们的<strong>国际业务连续第十个季度实现双位数的有机收入增长</strong>。”龙嘉德和Hugh Johnston在一份联名发布的文件中提到。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_38b00e05059a4483afeb620e2a77e591@000000_oswg55650oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该公司管理层指出，百事公司的国际业务强劲的营收势头，得益于其<strong>在扩大产品触达范围和影响力方面的多项投资，这包括增加额外的产能，借助本土风味推动以消费者为中心的创新，以在关键的零食消费场景制胜，并利用技术来使其市场通路系统更加灵活和高效。</strong></p><p>“这些投资使我们的国际业务能够实现广泛的有机收入增长，饮料和休闲食品业务各自实现了12%的有机收入增长。”龙嘉德表示，对国际业务的长期潜力保持乐观。</p><p>根据小食代翻阅的财报，第三季度，百事公司在<strong>亚太地区的有机增长为9%。2023年至今，亚太地区有机增长为7%</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_c08abb8219874e59bf86acda7c957520@000000_oswg310321oswg1039oswg1203_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国市场也再次被“点赞”。</p><p>龙嘉德说，第三季度，百事公司在许多发展中和新兴市场都实现了强劲的业绩。今天，小食代从百事公司大中华区方面了解到，第三季度，得益于品牌影响力、创新产品和卓越运营，<strong>该公司的食品业务取得了显著的增长；饮料业务则实现了稳健的增长态势</strong>。</p><p>该公司提到，今年4月上市的百事生可乐<strong>继续推动了百事无糖可乐的强劲增长，而佳得乐也保持着稳步上升势头</strong>。在食品业务方面，经由销售点的增加，加速了渠道渗透和拓展，成功扩大了百事公司的市场覆盖，<strong>尤其在下沉市场，加快了品牌触达，推动了更高的人均品类消费</strong>。在数字化方面也取得了巨大进展，<strong>尤其是在消费者亲密度和全渠道卓越方面，人工智能内容的精准触达和转化增强了消费者的参与度</strong>。这些都是大中华区业务增长的关键支柱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_520f1636833d415b905772e99dfaf4de@000000_oswg69709oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>“更快、更强、更好”</h2><p>“我们仍然致力于我们的战略框架，即通过正持计划（PepsiCo Positive，简称pep+）制胜，并成为更快、更强、更好的组织。”百事公司表示。</p><p>这一战略框架和战略目标也在中国市场持续推进。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_f2bb66a48457417ca70d60c489d86632@000000_oswg69925oswg1060oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如，在驱动食品和饮料业务发展“更快”的同时，这家食品饮料巨头还在持续加大对华投资以变得“更强”。小食代曾介绍，今年9月底，总投资超7亿人民币的百事公司华南首家食品工厂正式投产，目前负责生产乐事薯片。</p><p>百事公司大中华区首席执行官谢长安表示，新基地为该公司在中国持续拓展业务的重要一步，也是战略布局的关键一步，未来将辐射亚太地区。资料显示，作为首批进入中国的跨国企业之一，<strong>百事公司联合业务伙伴在中国市场的投资迄今已超过530亿元人民币。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_1b3794b199164001b5e9ff3b419e5090@000000_oswg93635oswg1080oswg1138_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">百事公司大中华区首席执行官谢长安（资料图片）</p><p>此外，通过继续实践“正持计划”，百事公司大中华区也将社会影响力融入业务运营，让地球与社区变得“更好”。例如，在产品创新方面，乐事在中国市场推出减少50%饱和脂肪的薯片，更好地满足消费者的健康需求；百事可乐推出900毫升轻量塑料瓶，大幅减少对环境的影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_058a1257e57841b49ccff6f92b7100bb@000000_oswg103606oswg1080oswg796_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“中国是百事公司重要的增量市场，所以在过去这些年，百事公司致力触达更多的消费者，同时不断创新，为消费者提供更高质量的产品和体验。”谢长安近日曾表示，<strong>未来，百事公司仍会坚定推动在华的整体发展，赛道延展，品牌投入，人才投资以及可持续发展投资。</strong></p><h2>“极大的灵活性和韧性”</h2><p>再来看下全球业绩。</p><p>“我们第三季度实现了强劲的有机收入增长。我们的全球饮料和休闲食品业务的有机收入<strong>分别实现了8%和9%的增长</strong>。”龙嘉德表示，对业绩感到满意。</p><p>他说，<strong>在不断演进和充满变化的环境中，百事公司在全球各个区域的业务发展表现出了极大的灵活性和韧性，“这得益于我们的业务和产品上的强劲实力，以及我们持续推进整体成本管理的举措。”</strong></p><p>他又指出，消费者的偏好持续<strong>转向小包装产品</strong>，它们具有便利、品种多样、有助于控制份量等优点，“我们还在某些品类和地区采取了果断行动，以更聚焦于销售盈利不错的产品”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_c42f774908494642aa7dd9d89f258ed5@000000_oswg38890oswg580oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据新鲜出炉的财报，今年第三季度，百事公司的核心毛利润增长9%，核心毛利率扩大105个基点；核心营业利润增长12%，核心营业利润率扩大80个基点。核心固定汇率每股收益增长16%，报告的每股收益增长15%。</p><p>“我们的核心利润表现得益于我们持续的<strong>整体成本管理举措</strong>，后者旨在最大限度地提高劳动效率、解除产能限制、推进整个组织的数字化，以及最大限度地减少整个价值链中的浪费领域，并反映出在广告和营销支出方面的两位数强劲增长。”龙嘉德说。</p><h2>2023和2024年</h2><p><strong>展望2023年全年，百事公司重申有机收入增长10%的预期，同时预计核心固定汇率每股收益的增长为13%（之前为12%）</strong>，预计每股核心收益为7.54美元，同比增长11%。</p><p>“我们将继续在变化的宏观经济环境中密切监测消费者的支出模式和行为，”该公司表示，预计饮料和休闲食品业务将保持韧性，并在今年剩下的时间里继续表现良好。</p><p>谈到接下来的计划，百事公司表示，将更加重视<strong>加速其整体成本管理计划</strong>，严格管理成本。与此同时，<strong>对团队、供应链、工厂、市场通路系统、数字化、生产力计划和正持计划进行投资</strong>，以加强业务并建立长期竞争优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_9d7d0b1cdfb14ea892e491e06c7ec92c@000000_oswg65563oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>展望2024年，该公司又表示，预计有机收入和核心固定汇率每股收益增长将达到其长期目标指引范围的较高区间。“我们的有机收入增长（增长4%至6%）和核心固定汇率每股收益增长（高个位数百分比增长）的长期目标范围保持不变。”</p><p>“在资本配置方面，<strong>我们仍然致力于适当投资我们的业务，支付和增加年度股息，有选择地考虑符合严格标准的收购、合作和剥离，以及回购股票。</strong>”百事公司提到。</p><p>“我们相信在未来几年中，在品类增长趋于常态化的情况下，我们的业务将继续保持出色的表现。”龙嘉德说，“总而言之，我们相信我们拥有合适的团队、战略和领先的能力，可以通过正持计划致胜，打造更快、更强、更好的组织，创造可持续的长期股东价值。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTAxMDAzNA==&amp;mid=2688157288&amp;idx=1&amp;sn=9e62b251b3d1726bf1a23594afd15dbf&amp;chksm=ba552a758d22a3631a371762c76b9d7b07962b46f112492e128d43f4d037e7f9340d3b425200&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“小食代”（ID：foodinc）</a>，作者：何丹琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2468019557816456</id>
            <title>脑机接口，离治抑郁、瘫痪很近，离数字永生很远 | 36氪新风向</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2468019557816456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2468019557816456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 12 Oct 2023 00:35:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 脑机接口, 人体临床试验, 植入体, 柔性电极
<br>
<br>
总结: 马斯克创建的脑机接口公司Neuralink宣布正式招募人体临床试验对象，以验证植入体、手术机器人的安全性，及帮助瘫痪患者用意念控制外部设备的功能。柔性电极是侵入式脑机接口的关键技术之一，能够提高植入体的生物相容性和记录神经元信号的精度。中国的脑机接口公司也在积极研发柔性电极，并在医疗场景中应用，为治疗难治性抑郁、帕金森、瘫痪等疾病提供可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 海若镜</p><p>编辑 | 杨轩</p><p>脑机接口正迈开从实验室到现实的重要一步。</p><p>近日，马斯克创建的脑机接口公司Neuralink宣布：正式招募人体临床试验对象，主要是因渐冻症导致四肢瘫痪的患者，以验证植入体、手术机器人的安全性，及帮助瘫痪患者用意念控制外部设备的功能。在与FDA斡旋多年后，Neuralink的人体临床试验终于要拉开帷幕。</p><p>脑机接口技术要获得重要进步，关键要素之一是植入体可进入人类大脑——但一旦进入大脑，长期在体的生物相容性十分重要。因此该试验将随访五年，整项研究大约需要6年才能完成。尽管在此之前，通过血管介入植入脑机装置的Synchron已经开展了6例人体临床，但在马斯克明星光环的加持下，Neuralink的声势显然更加浩大。</p><p>在中国，虽然是生命健康融资的寒冬，侵入式脑机接口在2022年后却呈现出融资“小阳春”，今年赛道关注度依然颇高。相较破译人脑、数字永生的科幻式远期未来，脑机接口技术在医疗场景的应用——例如治疗难治性抑郁、帕金森、瘫痪等此前无药可医的疾病——已经具有一些进入现实的可能性。</p><p>这并不意味着可以高歌猛进。在2023年，投资人出手更为冷静。接下来该朝何种路径迈进，仍有几个问题需要回答：</p><p>1、在2023年，脑机接口最具必要性、最具壁垒的关键技术是什么？</p><p>2、在中国，一家有望在未来取胜的脑机接口公司长什么样？</p><p>3、如何看待脑机接口技术可在何种市场、何种场景下应用和创收？</p><p>这几个问题，36氪将在下文一一解答。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_4af9cbf2121f49ceaba5b3a1f62f9360@5452796_oswg47216oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">脑机接口系统逻辑</p><h2><strong>柔性电极成侵入式脑机接口“决胜法宝”？</strong></h2><p>在侵入式脑机接口赛道，不止一位受访者对36氪表示，“具备柔性电极研发能力，才算上了脑机接口的牌桌”。电极技术的微型化、柔性化、高通量，不仅是研发团队和公司追逐的方向，资本市场对“柔性电极”也是青睐有加。</p><p>作为脑机接口系统中脑电信号采集、刺激的界面，植入式电极技术发展由来已久。早在多年前，美国公司Blackrock就用硬质犹他电极（犹他大学生物工程系Normann教授领导的研究小组于1989年提出）开展了人体临床试验，但却一直未能获批上市。</p><p>究其原因：人的大脑是非常柔软的组织，质地犹如豆腐一般，硬质电极植入大脑皮层组织后，犹如一排排钢针插入豆腐，人体运动会导致电极移位，且剧烈的免疫反应可能使得电极被瘢痕组织覆盖，导致脑电信号采集质量的迅速衰减。</p><p>一旦电极失效，要从脑组织中“抠”出电极，“就像把针板扎入豆腐中，再抠出来时会翻烂这块豆腐，取出电极会在大脑皮层上留下缺口，皮层组织也会受到不可逆的损伤，在安全性方面，这就不符合医疗器械的评价标准，”中国科学院深圳先进院研究员李骁健解释为什么应用硬质电极的脑机接口产品至今还未能获批上市。</p><p>此外，传统用于DBS（深部脑刺激）、SCS（脊髓电刺激）等神经调控器械的电极，能够采集到粗略的场电位信号（LFPs）或皮层脑电信号（EcoG）；而新型高通量神经电极，旨在采集spikes信号（锋电位），即单个神经元层面释放出的高频脉冲电信号，这种信号可以被解析、编码。</p><p>类比而言，如果说局部场电位信号采集的是一整个篮球场发出的声音，那么神经元spikes信号则是球场上每个人所发出的声音，采集的信号精度、数据量完全不在一个水平。而这种质与量的同时提升，也可能带来脑科学研究范式的升级。</p><p>尽管在神经科研圈，通过硅基硬质电极采集高通量的精确神经信号，仍有一定优势；但为了提高植入人体后的使用寿命，一些团队开始探寻“高通量柔性电极”，以寻找能够长时间在体、且能准确记录神经元信号的电极新材料与新工艺。国内能够做柔性电极的学术带头人十分稀缺，主要来自中国科学院、北京大学、清华大学等知名院所，且陆续地获得资本的支持，下场创业。</p><p><strong>陶虎、彭雷共同创立的脑虎科技</strong>，推出了新材料蚕丝蛋白与MEMS电极结合的多模态电极，在MEMS柔性电极外包裹上蚕丝蛋白，以增加电极植入时的刚性；植入后表面蚕丝蛋白降解、电极恢复柔性，因此无需大创口开颅，植入的创伤会进一步变小。除此之外，脑虎也具备钨丝电极研发及植入的能力，能够从多种技术路线切入脑机接口系统。</p><p><strong>赵郑拓、李雪两位学者联合创立的阶梯医疗</strong>，采用新工艺，在材料本身柔性很难进一步降低的情况下，通过降低电极厚度，来降低弯曲应力。通过微纳加工工艺，将电极做到细胞尺寸，即一根头发丝的1/300—1/200；进而使得超柔性电极的弯曲应力，达到了细胞和细胞间作用力的量级。</p><p><strong>李骁健创立的微灵医疗</strong>，推出高密度网状<strong>超柔顺神经电极阵列</strong>，基于MEMS工艺，用微米级超薄结构，复合纳米技术，以提高神经相容性、导电性。通过贴附在脑皮层表面就能获得高时空精度神经信号，避免刺入电极的脑损伤。</p><p>国家纳米科学中心<strong>方英与科亚医疗前CEO宋麒合作创建了智冉科技</strong>，方英团队在神经流苏电极、超柔性微电极阵列研究方面也有多年积累，集成在微米厚聚合物基板上的<strong>超柔性微电极阵列</strong>，与神经组织之间的接口已被证明能够长期稳定地记录神经元活动.</p><p><strong>哈佛大学工程和应用科学学院助理教授Jia Liu（刘嘉）创建的Axoft</strong>，其研发了柔性、亚细胞尺度的三维大孔纳米电子器件，通过人工合成高分子组织支架，利用光刻技术在组织界面集成了大量电极，并保持器件与神经元组织同样的柔软度，早在2015年便验证了这种柔性材料可以解决脑机接口电极不稳定、易引发免疫反应等限制。</p><p>除了上述脑机接口领域的学术带头人和创业公司，“国内能做柔性电极的研究人员，还有像清华大学戴小川、北京大学段小洁、复旦大学宋恩名等等，不外乎这些团队，”一位曾投资脑机接口公司的投资人对36氪介绍起此前的mapping工作。</p><p>“柔性电极是当下脑机接口研发要解决的突出问题，最初投资脑虎科技时，我们聘请专业律所对公司的柔性电极技术和产品做了详细的FTO专利尽调梳理，在整个赛道中，专利最为集中、各家厂商最为重视的环节就是在电极上。”脑虎科技A轮领投方中平资本的项目负责人李锦程对36氪讲道。</p><p>无论是纤维状柔性电极，还是柔性电极阵列，电极技术和配套系统的发展正推动着脑机接口技术从实验室走向产业应用。</p><p>昔日浙二医院令瘫痪患者通过植入犹他电极脑机接口吃油条、喝可乐的案例名动一时，但据了解，该患者的开销高达千万元，信号解码需要配套一整个机柜，这也意味着患者只能常年在病房之中活动。</p><p>为了更加广泛的应用，脑机接口产品形态的定义成了各家在工程化上要解决的重点。柔性电极的技术能力固然重要，但脑机接口远远不止电极这么简单，配套的一系列元器件及系统集成能力，共同决定着产品应用的未来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_01d85be99ca9437f90027d53138bb1fb@5452796_oswg42805oswg1062oswg776_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Neuralink脑机接口植入物N1的构成</p><h2><strong>电极、芯片、算法……不得不具备的全产业链能力</strong></h2><p>“创始人背景够好，技术理论扎实，品种管线规划清晰踏实，”在某医疗器械投资群里，一位投资人表达着对新过会脑机接口公司的欣赏，也引得群友纷纷猜测是哪家公司得了这赞誉。不过，没多久，该投资人失望地表示：自己机构被这家公司拒绝了。</p><p>在寒冬般的生命健康投资行情下，实数少见。</p><p>这家备受投资人认可的脑机接口公司，正是李骁健创办的微灵医疗，在被热炒起来的赛道，“估值理性”是微灵吸引投资人的原因之一。“因为脑机接口虽然想象力很大、天花板很高，但是一个相对长期的事，公司和我们股东都不是奔着推高估值去的，所以大家都很理性，只有这样才能阶梯式良性发展，”微灵医疗天使轮的领投方、鼎晖VGC高级合伙人柳丹讲道。</p><p>落实到业务上，更重要的理由，如李骁健对36氪所言，“在国产技术平台上，微灵把高密度超柔顺神经电极阵列、电子芯片、采集解码算法系统、基于猴子的动物试验，全链条都跑通了。”</p><p>众所周知，产业发展越成熟，业内分工也会越加细化。而如脑机接口这样的新兴产业，各项底层器件技术尚未臻完善，各个环节都缺乏成熟的供应商。以芯片为例，脑虎科技创始人彭雷告诉36氪，其也曾采购过国外芯片，但技术指标无法满足产品系统长期发展的需求。“国外除了Neuralink很少有直接做256级以上通道的产品，但Neuralink的芯片并不外售；我们的系统对芯片通道数要求比较高，因此选择自研芯片。”</p><p>有的产品没有供应商，有些产品即便有代理供应商，也难以采购到高品质的元器件。“我们在调研时，一位PI讲道，自己从美国原厂直接购买的电极和从国内代理商处买到的进口电极，质量有明显的差距，通过国内代理买到的进口电极产品质量、使用寿命要差一些，行业也很期待有好的科研工具可以使用，”李锦程分享到。</p><p>正因如此，脑机接口赛道里的公司，尽管处于初创阶段，但不得不一肩挑起“一揽子”活计，自研多种核心元器件，让自身具备全产业链条能力，才有可能成功集成出产品系统，用于科研或者临床场景。</p><p>于是，基于自家技术长板，<strong>延展从大脑信号采集的电极技术、到高通道低功耗的芯片、再到解码信号的算法系统、植入电极的手术机器人，乃至犬类猴类动物试验、开展探索性人体试验的临床资源等等</strong>，脑机接口公司纷纷立志将自己打造成“全能战士”。</p><p>“脑机接口领域一旦某个公司团队形成领先优势，别家想跟随并超越的难度很高。”柳丹拿新药研发领域作为类比，如果一家公司原来是做A靶点，转向B靶点的挑战难度可能是50分；但脑机接口领域，后进者想要“抄”脑机接口公司的作业，难度则是90分那么高。“需要重新建立一个学科生态体系，需要整个交叉团队和业务匹配，难度相当大。“</p><p>的确，脑机接口作为非常交叉的前沿学科，涉及到的学科门类不下十个，同时也是非常“烧钱”、“吃资源”的工程。</p><p>马斯克创办的Neuralink在8月完成2.8亿美元的D轮融资，成立八年来已经累计融资6.53亿美元，接近50亿元人民币。在过去一年多时间里，美国有代表性的脑机公司Synchron、Paradromics、Precision、Blackrock等，也都融了5000万至1亿美金。</p><p>不过，对于国内脑机接口创业公司而言，在难以获得如此资金储备的情况下，在漫长的研发征程中，自己造血，有节奏地推出产品，获得销售现金流，似乎成为了一个必选项。</p><h2><strong>脑机接口之脑科学科研场景</strong></h2><p>对于侵入式脑机接口公司而言，医疗级的脑机接口产品需要经过注册审批，从研发到获批周期时常在5-8年之久。因此在医疗场景之外，<strong>脑机接口公司纷纷看上了“脑科学科研市场”这块蛋糕，主要为国内脑科学与类脑研究、神经科学、语言与认知功能、心理学研究等实验室提供科研工具和服务。</strong></p><p>据了解，美国脑机接口用于科研市场的销售规模每年至少为1亿美元以上，如果放大至整个神经科研市场，空间可能更大。而中国“脑计划”的施行比美国晚了多年，目前科研市场还处于起步阶段。</p><p>2021年，中国科技部启动了2030“脑科学与类脑研究”计划，首轮项目国家拨款经费预计超过31.48亿元人民币，且预计后续投入会超百亿元。</p><p>在众多提供脑科学科研工具的公司中，技术源于清华大学神经工程系的博睿康可以说走在前列，其研发的无线脑电采集系统已经用于生物医学、心理学、神经科学等脑科学研究场景；经颅电刺激产品则用于神经调控、认知科学、心理学等基础学科与临床应用研究。据了解，叠加其用于临床的脑电设备，2023年上半年博睿康的收入达到了数千万元人民币，全年收入可能过亿。</p><p>除了非侵入式的脑机接口装备，以脑虎科技、阶梯医疗等为代表的侵入式脑机接口公司，也在尝试输出柔性电极、芯片、电极植入手术机器人等产品，用于脑科学研究。阶梯医疗披露，其自研的HNE超柔性微纳电极，已经实现商用量产、交付及大批量植入。脑虎科技则研发了两款柔性电极植入手术机器人，一款用于支持科学家开展小鼠、大鼠、兔等动物实验，另一款可用于犬类、灵长类、乃至人体的植入手术。彭雷也对36氪表示2023年脑虎以科研产品为主的收入将达到2000万元。</p><p>那么，中国脑科学科研工具和服务市场究竟有多大？能容纳多少家脑机接口公司分食蛋糕呢？对这一问题的不同判断，也影响着创业公司的路径选择。</p><p>乐观者认为中国脑科学科研市场明确，尽管现在规模较小，但未来几年会有可观的增长。不止一位受访者将正在施行的“脑计划”与“人类基因组计划”相较，随着二代测序技术的发展，昔日需要花费数十亿美金才能检测的人体基因数据，价格降低到万元水平，随之延生出众多提供测序工具和服务的公司。脑计划，也可能带来如此的产业增量。</p><p>“脑科学的科研市场要动态来看，当下，脑科学的研究相对尖端，很多研究的范式还处于建立阶段，具有较高的研究门槛，国内只有少数顶级高校院所具备研究水平。但是在脑计划推行过程中，一方面，国家和社会不断投入资金，另一方面，更多的科研探索会进入深水区，一定会带来脑机接口科研工具和科研服务的愈加成熟。随着科研门槛降低和科研方向的增多，活跃的脑科学课题组可能像研究基因组学的课题组，从几十个变成数百个、数千个。”研究神经调控赛道多年的李锦程认为，科研市场不仅能让脑机接口硬件工具公司获益，未来还有可能崛起一批提供脑科学神经信号解析、动物模型服务等多方面的科研服务公司。</p><p>不过，在神经科学领域浸润了二十多年的李骁健却认为，国内有实力、且有需要做高通量脑机接口的实验室并不多。由于高通道的侵入式脑机接口的工作量巨大，小规模实验室往往没有能力、人力去支持类似实验。而且高端电生理仪器设备，学习门槛高，科研仪器供应商在“售后服务”上投入巨大。“对于科研市场，我们选择CRO服务的方式，即用自己研发的设备，帮别人做实验、收集数据、分析数据，做生产数据的‘数据工厂’。”</p><p>如果说面对科研场景，做不做、怎么做还存在分歧；<strong>那么对于脑机接口公司而言，医疗场景则更具确定性，从渐冻症、脊髓损伤等运动障碍类疾病，到癫痫、疼痛管理等神经调控方向，再到抑郁症、强迫症等精神类疾病，医疗方向已然是侵入式脑机接口公司的“兵家必争之地”。</strong></p><p>药物研发存在着“十亿美金、十年时间”的双十定律，而CNS（中枢神经系统）药物的研发更是难上加难。侵入式脑机接口在中枢神经系统疾病中展现出的潜力，让这一赛道涌入了越来越多的参与者。</p><h2><strong>脑机接口之医疗应用场景</strong></h2><p>如果从广义上理解脑机接口的概念范畴，那么如今应用最广泛的脑机便是人工耳蜗，在这一赛道也诞生了国内做传统电极实力较强的公司诺尔康。由此，传统的DBS（深部脑刺激，又被称为脑起搏器）、RNS（反应性神经刺激）等神经调控也可纳入广义的脑机接口范畴。此前，上海瑞金医院开展的“脑机接口治疗难治性抑郁症”的探索性临床试验，采用的便是景昱医疗的DBS产品。</p><p>不过，狭义的脑机接口（BCI，Brain-Computer Interface），关键在于人脑与计算机之间大量的信息交互。不仅是从机到脑的单向刺激，还有从脑到机的信号采集、解码、反馈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_3f2d16265ca6463786202a953c97f9b4@5452796_oswg30746oswg769oswg229_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">植入式脑机接口的系统构成</p><p>“脑机接口技术核心其实在脑信息的解码。电极、芯片等硬件仅是底层支撑性技术，整个技术链其实是将脑神经信号变成数据、提取信息，进行交互，形成闭环。”李骁健解释道。因此，DBS只能算很初级的脑机接口应用。</p><p>与传统医疗器械公司相比，“脑机接口公司在探索中，先考虑的是如何对神经元活动进行尽可能多通道的读、写，以此去了解患者神经元细胞的变化。在此研究平台的基础上，再决定选择某个适应症是否可以做出最好的医疗器械。”因此，彭雷认为脑机接口的技术路线可以做出下一代的DBS、RNS、VNS（迷走神经刺激）、SCS（脊髓刺激）等，且机理和刺激方式完全不同。</p><p>“未来，如果脑机接口闭环系统做成了医疗器械，我认为它的命名可能是‘反馈式神经调控器’，因为最终治病功能的执行，还是依靠神经刺激。从这个层面讲，脑机接口并没有比DBS高级，但从功能实现上确实更科学、更智能。”一位长期关注脑机接口赛道的投资人分析道。</p><p>作为医疗器械，从系统能力而言，脑机接口一来可以做绝症、重症患者的生命质量提升，如辅助渐冻症、脊髓损伤患者进行交流和行动；二来可以干预疾病，改善、延缓病程。针对脑部神经功能连接丧失，用脑机接口尝试修复、重建通路，治疗功能性脑病，典型应用如脑卒中后的康复训练。脑机接口出现后，为功能性脑病的治疗提供了更多可能性。</p><p>尽管被寄予厚望，但毕竟侵入式脑机接口的术式有一定创伤，且需长期植入；考虑到植入效果、医疗器械注册审评规则等因素，相关企业纷纷优先从罕见病（如渐冻症）、临床未有解决方案的绝症（如脊髓损伤）切入，为患者提供运动功能障碍修复或替代；再到重症（如帕金森、阿尔兹海默症）、慢病轻症（如难治性抑郁症、疼痛管理），成为不少脑机接口公司的研发路线。</p><p>与此同时，以诊断为目标的“神经外科手术中脑功能区确认”、发病机理明确的难治性癫痫等，也是国内外脑机接口公司优先的适应症选择。</p><p>在资本市场，脑机接口并没有被简单地当做医疗器械去给予估值，而是享受了更高的赛道溢价。究其原因，是<strong>因为脑机接口作为平台型技术，未来可能成为一个治疗平台，以通用的硬件底层，治疗不同的适应症。</strong>“脑机接口公司，未来一定都是多管线、解决多种适应症，且是病种支出比较高的适应症，因此对应的天花板比较高。”华兴资本董事、剑桥大学神经生物学博士贾妍表示。</p><p>具体而言，<strong>判断能否用相似脑机接口系统进行干预，关键是看不同适应症的致病机理和病因是否相似。</strong>例如，脊髓损伤、脑卒中都会引发瘫痪，病症相似但病因不同，前者需要功能替代治疗，后者是康复性治疗，所对应的脑机接口系统差异较大。对于病症不同但病因相似的，如因为脑功能区失能导致的失明、肢体运动障碍，治疗的脑机接口系统，特别是硬件反而十分相似。</p><p>“植入式脑机接口的优势，其实是对脑皮层信号的采集、解码、包括反向的电刺激，”李骁健解释道。脑皮层上不同脑区对应着不同的人体功能，脑机接口可以将脑区功能信号提取出来，进而与外界进行交互。对于同一套脑机接口硬件而言，选择不同脑区进行交互，就意味着解决不同的人体功能实现问题。</p><p>凯风创投合伙人文纲也表达了相似观点，认为未来病因相关性比较大的同类疾病，可能会被整合归集由一套脑机接口系统去解决。“现在脑机接口主要是处理脑电信号，后续也将往化学信号拓展。未来可能做到与放电异常相关的疾病，采用一套治疗系统；与化学信号异常相关的疾病，是另外的治疗系统。”同时他表示，这还需要更多的基础研究。</p><h2><strong>脑机接口：离数字永生很远，离治病救人很近</strong></h2><p>早在2019年，马斯克就宣称将大脑上传云端，并和虚拟的自己进行对话。支撑Neuralink高估值的图景，远不是治疗渐冻症等罕见病，而是指向未来的人机融合、意识上传，乃至数字永生。但基于当前脑科学的发展水平，这无疑还是很遥远的期待，有投资人判断，“那至少是五六十年以后才能考虑的事。”</p><p>如今，上一代、以脑起搏器为代表的神经调控技术，发展已日臻成熟，国内也诞生了如品驰医疗这样估值超150亿元、年销售额数亿元的独角兽。在国内充足临床资源的支持下，DBS（深部脑刺激）的适应症也正从帕金森，拓展至难治性抑郁症、自闭症等精神疾病。</p><p>与此同时，下一代脑机交互、闭环的脑机接口技术，蓬勃发展，预计2023、2024年国内陆续会有公司获批人体临床试验。从发展阶段来看，目前国内侵入式脑机接口公司多处于A-B轮融资阶段，相对比较早期，仍有很长的道路要走。作为平台型治疗技术，脑机接口公司未来也有可能将一些适应症研发权限license out给神经调控相关公司，共同开发权益，以加速在临床的研发与应用。</p><p>当脑机接口走向现实，大众的伦理担忧也随之而来：<strong>通过脑机接口装置，采集、解码大量的人脑信号，一旦数据隐私和安全出现问题，入侵者可能窥探到“人脑中的窃窃私语”，甚至可能通过算法较为精确地控制人的情绪。不过，这些属于远期风险，</strong>“目前的技术探索远没有超出伦理的界限”。另外，脑机接口作为医疗器械，在注册过程中，核心软件算法也需经过审评审批，一定程度上可以避免风险发生。</p><p>对于非侵入式脑机接口而言，在医疗器械融资环境较好的2019年、2021年，不少公司获得融资，纷纷在睡眠监测与干预、注意力监测、精神类疾病诊断等方向发力。由于2C市场更考验渠道资源、营销能力等，非侵入式脑机接口公司仍在市场销售上进行探索，产品和应用场景出现一定的同质化竞争，赛道融资热情相对有所消减。</p><p>不过，对于健康人群、轻症人群，非侵入式脑机接口的应用仍有广阔的发展前景；特别是在脑卒中等神经疾病损伤康复、截肢患者义肢控制等方面。另外，除了采用神经电刺激的方式，当前无创的经颅磁刺激、经颅超声刺激用于治疗精神类疾病的科研也有颇多进展。</p><p>人脑如此精密，以致于依靠人脑难以完全解析它。</p><p>脑机接口概念问世50年，真正批量进入临床却可能刚刚开始，而如今投身其中的科学家、企业、资本，都在尝试为“脑科学”和“脑疾病”的研究书写出重要的注脚。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2470608208926851</id>
            <title>连推三款新品，统一急了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2470608208926851</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2470608208926851</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 12 Oct 2023 00:07:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 统一茶饮业务, 新品, 年轻消费者, 乳茶, 气泡酒
<br>
<br>
总结: 统一茶饮业务频繁推出新品，涵盖乳茶、咖啡和起泡酒三个品类，主要面向年轻消费者。新品包括希蒂牛乳茶、Uni-Wonder气泡酒和欧蕾咖啡，以满足年轻消费者对食品饮料的高需求。统一饮料业务收入增长，而食品业务收入下滑，因此统一将重点发展饮料业务以实现营收目标。然而，饮料行业的生命周期越来越短，存活率也越来越低，新品能否经得起市场的检验仍是一个问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国庆中秋双节前后，<strong>统一茶饮业务频频推新，连续推出希蒂牛乳茶、欧蕾咖啡、Uni-Wonder气泡酒三款新品</strong>。不过值得注意的是，统一不仅在短时间内的频繁推新，三款新品同时横跨乳茶、咖啡、起泡酒三个品类。</p><p>频繁推新且横跨多个品类背后，统一意欲何为？这些新品又能否经得起从单品到爆款的考验？</p><h2>1 连推多款新品</h2><p>近几年，饮料消费者群体向年轻化转变。克劳锐2022年发布的调研数据显示，<strong>年轻消费者对食品饮料类商品的消费需求与频率很高，每周消费的人群占比高达67.2%</strong>。从三款新品的产品卖点、包装方面来看，<strong>主要针对的也是年轻客群</strong>。</p><p>先来看<strong>希蒂牛乳茶</strong>。据了解，希蒂牛乳茶打出了<strong>“慢煮12分钟，滋味真香浓”</strong>的口号。<strong>产品甄选100%纯正乳源，采用原叶茶慢煮工艺，口感香醇丝滑，浓厚醇香</strong>。目前，共有<strong>大红袍和玫瑰味两种口味</strong>，前者添加闽北大红袍乌龙茶，自带岩韵醇香；玫瑰味牛乳茶则精选云南高山红茶，茶香浓郁。适宜早餐、工作、午后下午茶、晚间休憩等多种场景。同时，每瓶6元的价格也符合当前乳茶品类的主流价格带。希蒂牛乳茶的推出也被看做是统一巩固旗下乳茶版图的又一动作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_503295cc932b455aa39cd33378cfc2df@5091053_oswg726337oswg750oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而<strong>Uni-Wonder气泡酒</strong>则是在原有的产品矩阵上再次推出新口味，<strong>分别为为莫吉托风味、莫斯科骡子风味、桑格利亚汽酒风味和威士忌酸风味</strong>。据悉，新品以<strong>威士忌、伏特加等烈酒为基底，酒精度为8度</strong>；包装设计采用“Bottle Can”罐体，底色为银色。据了解，目前Uni-Wonder气泡酒新品已分区域逐步上市，后续将上架统一旗舰店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_8d6df7c6d6ea48be9aa1f8a10d03371f@5091053_oswg377477oswg579oswg854_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与前两者不同的是，统一旗下<strong>“缦雅”高端咖啡品牌新推出的欧蕾咖啡，则是其为了进军山姆体系，针对山姆量身打造的一款产品</strong>。据悉，<strong>缦雅欧蕾咖啡选用哥伦比亚咖啡豆和进口浓缩乳，零反式脂肪，口感丰富细腻，有原味及茶咖风味两款</strong>。此外，采用“Bottle Can”包装，含量为270毫升。目前，缦雅欧蕾咖啡在全国山姆会员店销售，售价为89.9元/12瓶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_dd9f397ec7d14c898af20507e7d9ebef@5091053_oswg595291oswg738oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然统一在饮品业务动作不断，但也不免被外界腹诽：这是方便面卖不动了，靠饮料来拉动利润？</p><h2>2 五年内营收达到500亿元，统一只能靠饮料来实现了？</h2><p>事实上，这种疑问并非空缺来风。</p><p>众所周知，<strong>方便面行业这两年的日子并不太好过，并且这种“不好过”也已经在头部企业身上体现出来了</strong>。8月10日，统一披露2023年上半年业绩报告，在消费逐渐回暖背景之下，统一饮料和食品两大主营业务呈现“一正一负”的两种变化趋势。</p><p><strong>其中饮料业务收入92.58亿元，较去年同期增长12.3%，占公司总收入的63.5%</strong>。具体来看，茶饮料是统一饮料业务的营收大头，<strong>统一绿茶、冰红茶、青梅绿茶、小茗同学、茶里王等产品上半年为公司带来41.57亿元收益；果汁和奶茶产品营收分别为16.55亿元、31.8亿元</strong>，均较去年同期有所增长。</p><p>相较于公司饮料业务两位数的增长，食品业务则稍显乏力。<strong>食品业务收入为49.02亿元，较去年同期下滑8.7%，占公司总收益的33.6%</strong>。其中以汤达人、统一老坛酸菜牛肉面为首的方便面是公司食品业务最重要的产品，但财报中没有提及具体营收数据。受去年同期特殊原因的影响，消费者对方便食品的需求增长，随着消费习惯的恢复、对健康生活方式的追求，用户对方便面的刚需减少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_429878f4516a46b7a6de96e627ec8fb8@5091053_oswg917517oswg766oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年初，统一企业中国董事长罗智先曾表示，公司要向<strong>“五年内营收达到500亿元”</strong>目标发起冲刺。而对于这一目标具体如何实现，统一方面表示“将是自然而然的事情”。</p><p>如何“自然而然”完成目标，从目前统一的布局来看当然是向业务表现良好的饮料业务了，如果说像茶饮料、果汁等品类巨头盘踞，不好分得市场份额，那么还没有形成巨头的起泡酒品类以及像山姆这种新型渠道自然是统一寻找市场增量的有效途径。</p><p><strong>但同时统一不得不面对的问题是：这些新品能经得起市场的检验吗？</strong></p><h2>3 饮料行业的另一面：生命周期越来越短、存活率越来越低</h2><p>饮料市场，越来越多的新进玩家、越来越多的新产品，折射出饮料市场确实是一个有朝气和活力的行业，但这只是饮料行业的其中一面。而另一面则是饮料产品的生命周期越来越短、新品存活率越来越低。</p><p>有饮料行业人士称，由于国内饮料产业越发成熟，创新空间在收窄，新品的存活率不高，已经低于10%，且新品的生命周期也在缩短。</p><p><strong>“中国饮料市场新品层出不穷，但是有一个普遍现象是生命周期越来越短，几年前，饮料新品会经历导入、成长、成熟到衰退的生命周期，但是现在很多新品从导入直接过渡到衰退，成长与成熟阶段直接被省略，在这样的宏观环境下，饮料企业只能以不断出新品来试水市场，尝试哪个才是大单品。越是消费环境下行，企业推出新品的动作会越频繁。”</strong>中国食品产业分析师朱丹蓬如是评价国内的饮料行业。</p><p>于是，面对生命周期不断缩短的饮料行业，企业们也只有通过不断的创新来试错，而对于企业来说，这些试错成本无疑是比较低的。有业内人士测算，由于饮料行业毛利率仍然可观，因此一般情况下若产品存活两年之久，便能够实现回报。</p><p><strong>“实际上，对于国内饮料生产企业而言，产品的生产力不是问题，而最大的挑战是如何把握消费习惯的风口，走在风口上的企业才有机会把新品做成大单品，从而反哺企业业绩。”</strong>朱丹蓬坦言。</p><p>如今，在频繁推新下，统一新品能否把握住消费习惯，从新品变成大单品，一切还是未知数。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ToWvxUeEXZ3IOnSfXkNhJg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“纳食”（ID:kuaixiao6699）</a>，作者：热点追踪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2470636181051269</id>
            <title>瑞幸翻身之后，下一个是奈雪？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2470636181051269</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2470636181051269</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 12 Oct 2023 00:00:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 瑞幸, 奈雪的茶, 新茶饮, 关键词
<br>
<br>
总结: 瑞幸成功翻身后，奈雪的茶等新茶饮品牌也迎来了翻身。在2023年中秋国庆黄金周期间，奈雪的茶销量突破1000万杯，多地门店业绩增长超过500%，外卖订单增长超过200%。喜茶、古茗、益禾堂和霸王茶姬等品牌也表现亮眼。不同品牌采取不同策略，有的降低价格吸引消费者，有的通过造势和借势打开市场。然而，小品牌续命难，头部品牌在资本道路上走得更远，奈雪的茶和茶百道的财报表现良好，而蜜雪冰城则通过食材和包装材料的收入实现盈利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>瑞幸成功翻身之后，奈雪的茶似乎也迎来了翻身。</strong></p></blockquote><p>据《证券时报》消息，2023年中秋国庆黄金周期间，奈雪的茶销量突破1000万杯，多地门店业绩相较节前增长超500%，外卖订单增长较快的城市增速也能达到200%以上。</p><p><strong>翻身的不仅仅是奈雪的茶，整个新茶饮赛道都迎来了爆火。同样表现亮眼的还有喜茶、古茗、益禾堂以及霸王茶姬。</strong></p><p>《新京报》统计显示，喜茶新品月观和重新上架的喜柿多多销量分别达270万杯和120万杯，门店单日最高销量已经突破5000杯；益禾堂在以河南为代表的多个快速发展区域，国庆期间销售额上涨超60%，国庆期间专门推出的应季新品中国红轻乳茶销量迅速突破百万，口碑方面也赞誉颇多；霸王茶姬的玩法则更符合年轻人习惯的“潮流系”，通过与盗墓笔记联名，多个热搜榜位也被其霸占。</p><p>外行看热闹，内行看门道，水深鱼多的新茶饮赛道内，也有从业者表示这个假期并没有想象中火爆。但无论如何，这次难得的小长假让更多目光转向了新茶饮，路越走越明，但它的爆发是实是虚？一片祥和的背后揭示了怎样的商业逻辑？现在新茶饮还能遇到性感的故事吗？</p><h2>1 有人造势，有人借势</h2><p>随着新消费热度退潮，高举高打、补贴扩张的跑马圈地式玩法被逐步淘汰，新茶饮品牌回归多元竞争局面，<strong>面对同样一段假期，不同企业各自出招，反倒折射了它们背后独到的特色。</strong></p><p>比如高端现制鲜果茶的代表喜茶，过去曾经以一己之力将茶饮品类客单价由10-15元大踏步提升至30元以上，但如今再看喜茶价目表，大部分茶饮价格已经回落至20元以下，老老实实用低价换市场的目的路人皆知。中秋前夕上市的清爽茗奶茶“月观系列”销量不俗，单价却只有16元，目前还有两杯折扣的活动，算下来一杯价格约为14.5元。</p><p>同样主动离开高端高价神坛的还有奈雪的茶和被奈雪收购的乐乐茶，这两家采取的办法是发券，分别通过“周周9.9元喝奈雪鲜奶茶”、“周周9.9元，天天贵人茶”的补贴活动，把单杯价格拉得更低。数据显示，9.9元的奈雪鲜奶茶热卖超300万杯，同时带来约150万新增会员。</p><p><strong>反观“低价的王”蜜雪冰城，选用的路径却可称反其道行之。</strong></p><p>双节前夕，蜜雪冰城多款产品逆势涨价1元，蜜桃四季春、拿铁咖啡、雪王雪顶咖啡均由此前的6元涨至7元。但或许是受益于亲民接地气的品牌人设打造，蜜雪冰城的涨价不仅没有招致消费者反感，反倒吸引不少人在社交平台上表示“这么多年只涨了1元，很良心了”“没事，柠檬水依旧是4元，我还爱它”。</p><p>在反复试探价格带以适应消费人群的基础上，新茶饮品牌们营销策略也保持着高度关注和热情尝试。<strong>这当中又可以分为造势与借势两派，前者的代表是奈雪的茶与甜啦啦，通过洞察消费需求和迅速执行为自己打开市场。</strong></p><p>国庆期间，奈雪的茶25城52店齐开，新店活动及集中宣推保证了热度由地方蔓延至全国。而且新店开业本就是餐饮零售行业宣传造势、建设口碑最基础却最有效的做法，辛远说：“很多围观者对新茶饮的担忧是一样的，都担心它们习惯了在行业上升期锦上添花，被资本惯用的砸钱套路淹没，反而忘了零售业弯腰捡钢镚的辛苦活，这次多点爆发其实也是在消弭这类误解，给加盟商更多信心。”</p><p>甜啦啦的做派更突出时效，假期期间，甜啦啦推出山东、安徽、北京等全国7大区域限定杯套和手提袋，以地方文旅特色做创意，这7大区域的门店销量相比节前增幅最高能达到300%。</p><p>营销行业专家张亚澜认为，<strong>这是一次情感营销和体验式营销的结合，</strong>对当地消费者而言，爱国爱家情绪高涨的国庆节，正是支持家乡经济的好时候，与价格适中的茶饮品牌联合对钱包和情怀都正合适；而对前来旅游的游客来说，特色茶饮改变了过去传统的观光旅游，调动更多感官，让游客参与并获得美好而深刻的体验，满足其情感需求。</p><p>借势派的代表就多上许多了，借助亚运会赛事热潮，沪上阿姨新上市“多金黄桃”系列饮品，邀请电竞选手一诺担任“鲜果茶体验官”，把握住杭州亚运会期间中国王者荣耀队伍“家门口夺冠”的时机，推出联名周边、定制金牌抽奖、饮品券放送等营销活动。霸王茶姬则发动IP的力量，10月3日与盗墓笔记联名活动上线当天，带动联名产品之一“青青糯山”销量增长超130%，进一步洗脱“第二个茶颜悦色”印记，破圈发声。</p><h2>2 小品牌，续命难</h2><p>头部品牌热火朝天的景象，是否意味着整个赛道生态向荣呢？答案是否定的。</p><p>“这个假期，我们品牌的生意其实并不好，2022年国庆遇到封控就不说了，去看现在跟2021年国庆假期的差距，客流量没有明显增长，业绩还下降了20%左右。”一位北方的茶饮品牌创始人这样表述，他分析道，这与喜茶、瑞幸、霸王茶姬今年的集中开店“神仙打架”相关，客户都被几大知名品牌分流而走。</p><p><strong>以奈雪的茶、蜜雪冰城、茶百道三家有公开数据可查的新茶饮品牌为例，在资本道路上走得更远的头部品牌确实有其优势。</strong></p><p>2023年中报显示，奈雪的茶上半年实现营收20.45亿元，同比增长26.8%，经调整净利润7020万元，对比去年同期亏损2.54亿元，实现扭亏为盈。</p><p>业绩与净利润的突破为投资者提振了信心，财报发出后奈雪股价出现上涨，目前市值68.43亿港元。且整体而言，品牌上半年门店经营利润率达20.1%，同比提升9.7个百分点。</p><p>今年7月，奈雪宣布开放加盟业务，专注新消费赛道的投资人吕又匀表示，这份财报正是促使观望者下定决心加盟的利器。</p><p><strong>“多数加盟商想看的还是门店经营利润率这个指标，毕竟这关系着前期投入和中后期运营回本需要的具体时间，但对奈雪来说，很多加盟商还希望整体实现盈利，毕竟加盟一个连总公司都尚未实现盈利的品牌风险不小，上市以来第一份经审计的盈利成绩单含金量就显得很高。”</strong></p><p>茶百道招股书透露的信息也是如此，据其招股书内容，单店商业模型上，茶百道超过85%的门店是30-100㎡的中小店，对于门店面积、装修装潢和人工成本要求不高，更适合加盟商参与。</p><p>力推中小店模式让茶百道汇聚了许多加盟商力量，截至今年Q1，茶百道共有加盟商接近5600人，其中444名开设了两间以上门店，对于茶饮这类带有零食属性的轻消费赛道，占据更多门店点位，将门店覆盖范围拓宽至深更有助于形成购买习惯，提高复购率以拉高业绩。</p><p><strong>当然，新茶饮并不是只能靠门店盈利，这个赛道的另一种可能由蜜雪冰城提出。</strong></p><p>尽管2022年3月蜜雪冰城就正式宣布了门店超过两万家，是全国首个“万店”茶饮品牌，但招股书中却明确地写着，从2019年到2022年前三个月，蜜雪冰城最大的营收来源便是食材和包装材料的收入，在蜜雪冰城主营业务收入中分别占比86.2%、85.5%、87%和87.7%，几乎接近九成。</p><p>吕又匀分析，蜜雪冰城S2B2C（供应链-加盟商-消费者）的经营模型决定了它本身就是个金融产品。“它赚钱的方式是收取加盟费，用它在上游建设工厂打下的原材料和物流仓储等优势，为加盟商提供服务，相当于在IPO之前，公司就做了一个金融放大。”</p><p><strong>比起钱包充实的头部品牌，名不见经传的初创企业想要出头变得更难。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_71aa06f563bf495282b58599da20d90b@5091053_oswg483759oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>西南某家区域连锁品牌创始人就表示：“我们假期店均单量（同比）下降了10%，天气不好是一部分原因，另外就是整体的消费意愿发生了很大变化。”上海、广州、杭州等一线城市的多个品牌代理人也说，今年生意不如预期，爆单、长队、忙不过来的景象，已经许久没有出现在自家门店。</p><h2>3 回归理性，新茶饮的“慢生意”</h2><p>探究到细节来看，头部品牌的日子其实也没有那么好过。</p><p><strong>横向对比几家品牌战报会发现，有不少数据的采集口径是环比。</strong>比如喜茶，官方用词为“众多门店销量环比节前增长500%”；再比如沪上阿姨，“众多门店销售额环比增长超过500%”；还有甜啦啦，“部分门店销量较节前增幅超300%”。</p><p>这一对比固然不是没有价值，但相比平常月份，节假日本身就具有集中释放消费需求的性质。张亚澜指出，今年是难得的中秋国庆双节，为了积攒足够的货量及人力，许多零售类品牌都会选择在前一个月养精蓄锐，“直白点说，黄金周这一个周做的是前后至少一个半月的生意。”</p><p>另一方面，餐饮行业的共识是今年9月本就不好过。成都豪虾传创始人、红餐网专栏作者蒋毅主动在朋友圈披露，自己9月下旬已经不断收到来自全国各地、经营着不同品类的餐饮同行留言，“不是特定某个品类，而是除了快餐之外的几乎所有品类都很糟糕，普遍性下降30%-40%。”</p><p><strong>天眼查数据显示，截至8月30日，今年新注册的餐饮企业数据为276.8万家。但仅上半年就倒闭了78万家门店。</strong>作为一日三顿正餐的餐馆尚且如此，轻餐、休食类企业的挑战只会更为严峻。</p><p>新茶饮行业的资深从业者透露，小品牌抗风险能力更弱，经历长时间封控围困，被这一根稻草压垮的事情也有发生，头部品牌关店整顿的不在少数。据窄门餐眼数据，狂奔已久的蜜雪冰城也放慢了脚步，2020年蜜雪冰城新开店数近6000家，2021年约5000家，最夸张的2022年新增门店数接近一万家，但到今年上半年，整体新增门店少于2000家。</p><p>扩张速度放缓一定程度上意味着新茶饮赛道的想象力被削弱，不过从另一个角度来说，也证明行业的泡沫正退去。<strong>品牌能够收手停步，喘息两口继续打磨产品，消费者也不必再反复遭受营销冲击，可以开始思考“我真的爱喝什么”，而不是“市面上最火的是什么”。</strong></p><p>艾媒咨询发布的《2023—2024年中国新式茶饮行业运行状况与消费趋势调查分析报告》显示，2022年中国新式茶饮市场规模为2938.5亿元，预计2025年中国新式茶饮市场规模达到3749.3亿元，在此过程中能够容纳的玩家数量还很多，做出特色、做出差异才是紧要任务。</p><p>从产品层面来看，依据时令及地域创造新品类或许是破局之道，鲜果茶方面结合当地食材，开发莲雾、菠萝蜜和番荔枝等更多冷门水果，融合方面也可以创新碰撞，将水牛乳、柠檬果奶、茶饮咖啡等方式推而广之。</p><p>从营销层面看，跨界知名IP的玩法已经被看腻，瑞幸与茅台这样产品+产品的结合或许还有新鲜套路。<strong>从商业逻辑看，将产品驱动转向品牌驱动，将门店盈利转向加盟盈利，乃至于走出国门，出海行商都还有天地可供开掘。</strong></p><p>立足日常吃喝这一硬需求，茶饮的市场不会消失，潮水反复冲刷下，留下的都是拥有真才实学的企业，对他们来说，火不火不重要，保持警惕，做好自己最重要。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dFVvMYtMNT3ETY4zJoJvwQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经数据通”（ID:Newsweek-BT）</a>，作者：游璃，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469982630483842</id>
            <title>李嘉诚豪赌以色列</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469982630483842</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469982630483842</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 23:54:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 时代变迁, 科技变化, 深圳, 以色列理工
<br>
<br>
总结: 时代变迁和科技变化下，深圳引进以色列理工学院，成为人工智能领域的顶尖大学。然而，以色列提出要深圳在海法市建一座超级实验室，导致谈判破裂。李嘉诚出手资助，以色列理工的分校最终建在汕头，成为中国第9所中外合办大学。李嘉诚与犹太人财团关系密切，他在以色列的投资也为推动中国创新产业发展具有重大意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>时代变迁、科技变化，“李超人”依然行走在时代的前列。</p><h2>“哄抢”以色列理工</h2><p>20年前，深圳还是一座被人诟病为“没有好大学”的城市，被戏称为“经济巨人、创新矮子”。</p><p>这顶“帽子”扣过来，深圳不干了。</p><p>深圳市政府马上开始憋大招：引进以色列理工学院。</p><p>这座超级学府可不得了，创始人是爱因斯坦，出过4位诺贝尔奖得主，号称“以色列的麻省理工”。近两年，这里更成为人工智能领域的顶尖大学，欧洲排名第1、全球排名第16。</p><p>这样的顶尖牛校请过来，谁不服？</p><p>于是，深圳真心诚意开始跟以色列理工“耳鬓厮磨”，“苦恋”10年。就在一切谈妥、马上要“领证”签协议的时刻，以色列却单方面提出：要深圳掏1.3亿美金，在以色列理工所在地海法市建一座超级实验室。</p><p>这有点临过门、要“彩礼”的意思。</p><p>对深圳来说，钱不是问题，但深圳也有自己的执拗：实验室只能建在深圳，不能建在海外。</p><p>结果，“彩礼”没谈拢，深圳最终与以色列理工失之交臂。</p><p>关键时刻，李嘉诚出手了。</p><p>“李超人”满口答应了以色列的一切要求，开出10亿港币的支票，却只有一个条件：<strong>把以色列理工的分校，建在汕头。</strong></p><p>因为汕头大学，是李嘉诚资助的。</p><p><strong>2017年，广东以色列理工学院正式揭牌，成为了中国第9所中外合办大学。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_c2e848c0aefd43cf916a81573d8cd229@000000_oswg437949oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在李嘉诚的全力斡旋和资助下，以色列理工最终花落广东。</strong>这对于推动中国创新产业发展，占据未来科学高地，具有重大意义。</p><p>而以色列人之所以给足了“李超人”的面子，绝不仅仅因为其“钞能力”。</p><p>实际上，李嘉诚与犹太人财团关系匪浅。</p><p>2013年，85岁的李嘉诚第一次踏上以色列的土地，就是出席以色列理工学院与汕头大学合作办学的签约仪式。</p><p>仪式上，<strong>李嘉诚发表《如果我有魔术棒》的演讲，深情怀念了一位“非常要好”的犹太朋友，称其为“我的良师益友”。</strong></p><p>李嘉诚没有明言“良师益友”是谁。但人们揣测，其最大可能，或是在福布斯香港富豪榜上排名第13位的嘉道理家族。</p><p>嘉道理的先祖，正是伊拉克裔犹太人，100多年前来到香港，如今是最富有的犹太家族之一。</p><p>李嘉诚与嘉道理家族，不但私交甚密，甚至在香港深水湾道豪宅区比邻而居。</p><p>生意上，李嘉诚与嘉道理家族瓜分了香港的电力供应：港岛由李嘉诚的“港灯”掌控，九龙、新界则由嘉道理家族的“中华电力”打理。</p><p>慈善上，李嘉诚与嘉道理家族也曾共同进退。</p><p>交情莫逆只是一方面。更重要的是，<strong>李嘉诚商业帝国的触角，早就延伸到了以色列，拥有巨大的共同利益。</strong></p><h2>创投教父</h2><p>1997年，李嘉诚旗下的和记黄埔创立Partner，率先杀入以色列通信市场，迅速成长为以色列最大的电信公司。</p><p>悉心经营多年后，2009年“和黄”将所持Partner的51.3%股权抛售，套现13.81亿美元，大赚一笔。</p><p>这一次“小试牛刀”，让李嘉诚见识到以色列“中东硅谷”的魅力，随即开始动作频频。</p><p>2011年，李嘉诚的私人投资公司“维港投资”，一口气在以色列拿下5大项目，包括视频软件开发应用Magisto、数据流量压缩应用Ona-vo、移动搜索Everyting.me、网页文字生成在线视频应用Wibbitz。</p><p>其中最著名的，当属地图导航应用公司Waze。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_87371a67112f4a57ba9cdb8a8ce9b13b@000000_oswg470630oswg1000oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Waze相当于以色列版的“高德地图”，可利用手机上的GPS信号，获取路面交通信息，为驾驶员规划行车路线。</p><p>现在看起来Waze似乎平平无奇，但这款应用当年极其炸裂。维港以3000万美元就投资入股，两年后，谷歌却以13亿美元将其收购。</p><p>仅此一项，<strong>李嘉诚豪赚1.3亿美元。</strong></p><p>但令人诧异的是，<strong>“李超人”转手就把这笔钱捐给了以色列理工。</strong>因为Waze的创始人，是该校校友。</p><p>这样的人脉、这样的情谊、这样的积累，绝非一朝一夕，可见李嘉诚早有精心布局。</p><p>而李嘉诚在以色列的投资，远不止这些。</p><p>据不完全统计，维港在以色列至少投资了20多家企业，占其投资项目的一半左右。这些公司都是很小的初创企业，在技术上却极具颠覆性。</p><p>像Medial Research，致力于利用常规血检和大数据，来进行癌症筛查。</p><p>因为DNA血检、活体细胞取样等技术，过程繁琐、成本很高。而他们推出的大数据平台，通过常规血检的算法分析，就能计算出直肠结肠癌的风险概率，大大减少癌症筛查成本。</p><p>而NanoSpun，则是一家新型污水处理公司，其制造的纳米级膜纤维材料，广泛应用于污水处理、海水淡化等领域。</p><p>维港更是看中其静电纺丝的技术前景，认为其未来或可广泛应用于新材料和精密医疗等领域。</p><p>在以色列创投圈，维港因为李嘉诚的全球影响力，更是有口皆碑。</p><p>因为是私人投资公司，李嘉诚将维港的投资，完全托付给“红颜知己”周凯旋打理。这种全方位信任，赋予了周凯旋果决的风格和大胆的魄力。</p><p><strong>一般来说，维港从第一次接触企业，到最终决定投资，几天之内就拍板，绝不瞻前顾后、磨磨唧唧。</strong></p><p>对此，Wibbitz创始人Zohar Dayan就曾领略过维港的魅力。双方迅速接触，光速敲定了230万美元的投资。</p><p>对此，Zohar Dayan极其赞叹：“他们的投资纪录太棒了，非常有远见”。</p><p>由此，李嘉诚在以色列创投圈被奉为“神级教父”，创业者以拿到维港的投资为荣。毕竟，能获得这位世界级教父的投资，本身就是对企业的巨大认可。</p><h2>创新国度</h2><p>李嘉诚之所以看重以色列，最重要的原因，还是因为它本身极具科技创新能力。</p><p>以色列资源贫瘠，本来就是一个建在沙漠、戈壁上的小国。靠山山倒、靠水水干，所以只能全力以赴靠自己，通过科技创新深挖发展潜力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_959d6aa8409b44ab8526780dc2b98418@000000_oswg687219oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如，以色列的人均水资源只有世界平均水平的3%，不得不发明出世界领先的滴灌技术，以解决沙漠中种植农作物的世界难题。</p><p>以色列人口也不多，只有900万。</p><p>于是，在特拉维夫和海法城之间的“硅溪”，数千家创业公司鳞次栉比，每2000人就有一个人在创立公司，是真正的“全民创业”。</p><p>更重要的是，以色列在国际上的“人脉”也非常强大。</p><p>这里只有2.5万平方公里，却聚集了谷歌、苹果、微软、华为、小米等270家跨国企业，拥有320多座研发基地。</p><p>1974年，英特尔在以色列建立第一个海外研发中心，其决策推动者正是以色列人、英特尔前副总裁多夫·弗罗曼，可擦写可编程只读存储器（EPROM）的发明人。</p><p>这使得以色列逐渐拥有了完整的半导体产业链，在全球举足轻重。</p><p>而由于谷歌创始人谢尔盖·布林、拉里·佩奇犹太人的身份，谷歌也在以色列频频出手，大肆布局。</p><p>于是，以色列在纳斯达克上市的公司数量，仅次于美国、中国。不论是华尔街还是硅谷，都不可能忽视以色列的科创能力。</p><p>以色列高校的创新，更是极具特色，主要侧重于纳米科技、生物科技、可再生能源、太空工程及医学等领域。</p><p><strong>这些领域一旦突破，很可能颠覆行业，甚至改变人类的生存状况。</strong></p><p><strong>这正是李嘉诚青睐以色列的重要原因。</strong></p><p>周凯旋曾坦言：“他（李嘉诚）喜欢与我们投资的那些<strong>‘颠覆性’</strong>企业的创始人和首席执行官见面交流，以便理解他们的观念和背负的使命。”</p><p>实际上，李嘉诚早就不是很多人印象中的“地产大亨”。</p><p>最近十几年，他时刻关注科技发展的最前沿，甚至不惜投出一些“稀奇古怪”项目，以便把握科技进步的最新方向，决定公司投资和经营的未来。</p><p>在李嘉诚看来，<strong>“‘科技’本身就是那支迷人魔术棒，内含成就转变的威力，产出成千上万种新选择，新想法与新对策，也能为存在已久的问题带来新的解决方法”。</strong></p><p>所以，一旦有机会，李嘉诚就会挥舞起“魔术棒”，为变革者赋能，并将其发挥到极致。</p><p>包括这一轮大模型浪潮，李嘉诚也是参与者。<strong>最近，他就领投了边缘AI计算公司Kneron耐能9700万美元的B轮融资，支持汽车领域轻量级GPT的解决方案。</strong></p><p>今天，无论外界怎样评价李嘉诚，他依然还是“风向标”式人物。哪怕时代变迁、科技变化，人们看到的是，“李超人”依然行走在时代的前列。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NDA0NDkzOQ==&amp;mid=2650735157&amp;idx=1&amp;sn=712a3e5edc459bc6313b302bb1b8c114&amp;chksm=be866f5189f1e64706daafec040f54f9baac0aab6cee70c4fe6b88fd5eab0ae9484d10d8a144&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华商韬略”（ID：hstl8888）</a>，作者：熊剑辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2470573576574857</id>
            <title>前欧莱雅中国CEO掌舵后，LVMH美妆爆了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2470573576574857</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2470573576574857</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 23:48:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奢侈品集团LVMH, 业绩, 美妆业务, 斯铂涵
<br>
<br>
总结: LVMH集团公布了2023年第三季度业绩，全球销售额增长9%，但增速不及预期。然而，LVMH香水与化妆品部门在第三季度的业绩增速与集团持平，表现亮眼。这可能与今年3月前欧莱雅中国CEO斯铂涵的上任有关。斯铂涵的加入和组织架构调整使得LVMH美妆业务的增速与集团整体业绩的差距缩小，且近三年来首次实现业绩增速持平。这显示了LVMH对创新和精选分销战略的坚定承诺，以及斯铂涵时代LVMH美妆业务的发展潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月10日，全球最大的奢侈品集团LVMH公布了2023年第三季度业绩。据财报显示，今年第三季度，LVMH集团全球销售额为1546.27亿元人民币，有机增长9%。该增速不及分析师此前11.5%的预期，且相比今年前两个季度17%的增速，也出现腰斩。</p><p>但值得一提的是，同样是在第三季度，LVMH香水与化妆品部门业绩增速为9%，是近3年来首次与集团业绩增速持平，表现亮眼。由此可见，随着今年3月前欧莱雅中国CEO斯铂涵的走马上任，LVMH美妆业务或迎来了新的发展时期。</p><h2>01 近三年首次！美妆业务季度增速持平集团</h2><p>据LVMH财报显示，在截至9月30日的三个月内，LVMH销售额同比仅增1%至1546.27亿元人民币，有机收入同比增9%。在截至2023年的前九个月内，该集团实现销售收入4811.43亿元，与2022年同期相比，有机增长为14%。</p><p>其中，LVMH 2023年前九月除了葡萄酒与烈酒业务外，所有业务部门均取得增长，欧洲、日本和亚洲其他国家也实现了两位数的有机增长。</p><p>具体到香水与化妆品业务板块，据财报显示，LVMH该部门第三季度有机收入增长9%至154.36亿元；在2023年前九月，其销售收入则达到了466.34亿元，同比有机增长12%。</p><p>青眼号外对比发现，今年第三季度LVMH香水与化妆品业务9%的有机增速与集团整体业绩增速持平。而这，也是近三年来的首次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_2b162a3e76664046938a46e13065af8a@5091053_oswg106746oswg1024oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>LVMH将这一成功归功于集团对创新的坚定承诺和高度精选的分销战略。其中，Dior迪奥在今年前三个季度取得了出色的业绩，巩固了其在主要市场的地位。据财报表示，迪奥女士香水“Miss Dior ”和 “J'adore ”的大获成功，推动香水业务实现大幅增长；彩妆线Dior Addict和护肤线精粹再生花蜜系列（ Prestige） 也为迪奥的快速发展起到了关键作用。</p><p>此外，LVMH旗下娇兰品牌也经历了大幅扩张。主要原因是花草水语系列（Aqua Allegoria） 香水和艺术沙龙顶级精品香氛系列（l'Art et la Matière） 大受欢迎。Terracotta Le Teint 彩妆系列的巨大反响进一步推动了娇兰的成功。与此同时，纪梵希香水系列的持续成功也使得品牌业绩增长强劲；贝玲妃品牌新推出的睫毛膏和毛孔精英系列产品同样推动了其业绩的增长。</p><p>除美妆业务外，LVMH另一个值得关注的业务部门当属精品零售部门。据财报显示，精品零售部门前9个月实现销售额有机增长26%，至962.82亿元，与上半年增速持平，也是唯一一个业绩增速没有明显滑坡的部门。其中，丝芙兰更是因出色的表现被点名表扬，LVMH称其在北美、欧洲和中东地区的增长势头尤为强劲。</p><h2>02 4年最高，增速不减</h2><p>针对今年前九个月的业绩表现，LVMH表示，在不确定的经济和地缘政治环境中，集团对业绩的持续性增长充满信心，并将继续坚持以不断提高品牌知名度为重点的战略，凭借其可靠的产品质量、卓越的分销能力和灵活的组织架构，来继续推动业绩增长。</p><p>就LVMH美妆业务而言，其今年进行的组织架构调整显然是推动销售增长的重要因素。</p><p>众所周知，在今年3月，LVMH宣布任命欧莱雅中国前CEO斯铂涵为美妆部门董事长兼首席执行官。据公开资料显示，斯铂涵加入LVMH集团之前，曾在欧莱雅集团工作约20年，其自2001年起在欧莱雅集团美国的旅游零售部门负责产品销售和运营业务，后于2016年被任命为欧莱雅中国区CEO，于2019年被任命为欧莱雅集团（美国）总裁兼首席执行官。</p><p>除了美妆业务“老大”换人外，2023年来LVMH还任命了Dior美妆香水的全球执行副总裁、娇兰负责人、帕尔玛之水的首席执行官等。</p><p>从结果来看，斯铂涵上任后的半年，LVMH集团化妆品业务增长速度与集团增速的差距连续两次缩小，更是在今年三季度出现了近年来的首次业绩增速持平。</p><p>另与过去4年前三季度业绩进行横向对比。青眼号外发现，2020年，受疫情影响，LVMH香水与化妆品部门前三季度销售额为284.56亿元，同比下滑了2%，与集团整体业绩增速有13个百分点的差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_634fa575d8944479907bda3d53f40877@5091053_oswg117435oswg1024oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随后的2021年、2022年两年，LVMH美妆业绩呈现高速增长的态势，有机增速分别为30%、12%，但与集团整体业绩增速仍分别有10个、8个百分点的差距。</p><p>这一差距同样随着斯铂涵的上任而缩小。今年前三季度，LVMH集团实现销售收入466.34亿元，同比有机增速为12%，与集团14%的业绩增速仅相差2个百分点。</p><p>值得一提的是，在此前青眼梳理的全球美妆十强榜单中（详见青眼文章《最新！十大美妆公司排行榜出炉》），LVMH已连续三年跻身该榜单，且均保持着双位数的销售额增速。在今年上半年，LVMH美妆业务排名更是出现新高，位列全球第6。</p><p>以上种种，无疑是对斯铂涵近半年工作成果的最好印证。</p><h2>03 LVMH美妆进入斯铂涵时代</h2><p>据青眼号外梳理，目前LVMH集团旗下共有15个美妆相关品牌，其中已有迪奥、娇兰、茶灵、馥蕾诗等11个美妆品牌通过一般贸易进入中国市场，且开设了线上官方旗舰店、线下专柜。而名人美妆品牌Fenty beauty则是通过天猫海外旗舰店进行销售。可以说，LVMH集团超过80%的美妆品牌已进入中国市场。</p><p>就如业界所认为的，斯铂涵的走马上任，或代表着LVMH发力美妆板块的决心，同样也是其加码中国市场的一大信号。</p><p>从上文斯铂涵的履历中不难发现，其与美妆、中国美妆的链接是如此之深。另据公开报道，斯铂涵执掌欧莱雅中国期间，充分挖掘了中国市场的发展潜力。2017年，欧莱雅中国在电商消费中，登顶中国美妆行业第一名；2018年，欧莱雅中国更是创下了取得14年来最高增速，营收增长33%，并以超过70亿欧元（约合人民币542.17亿元）的销售额超越北美市场。</p><p>回看斯铂涵上任以来LVMH集团美妆板块在中国地区的动态。</p><p>就在今年4月，LVMH美妆亚洲研发中心在上海正式揭幕，成为大企业开放创新中心计划中第一家高端美妆企业研发中心。据悉，LVMH美妆亚洲研发中心以“扎根亚洲中国，创造世界之美”为使命，深耕亚洲和中国美妆市场，而这也是斯铂涵掌舵LVMH美妆物业后的首个大动作。</p><p>彼时，LVMH大中华区总裁吴越表示，“集团在中国建立亚洲研发中心的同时，也是一个向中国消费者学习的重要机会。中国的市场越来越重要，亚洲的市场也越来越重要。积极参与推进‘中国市场与世界的新联结’，这也是LVMH身为高端消费品行业的代表需要承担的社会责任之一。”</p><p>今年6月，LVMH集团中国关联公司路威酩轩香水化妆品（上海）有限公司经营范围新增化妆品生产业务，同样引发了行业人士对“LVMH的护肤品或将国产化”的猜想。</p><p>此外，就在上个月，江苏创健医疗科技股份有限公司发布消息称，公司B轮融资顺利签约，融资金额超2亿元。而该笔投资的领投方之一便是LVMH旗下私募股权公司L Capital，这也是L Catterton自成立以来，投资的首家中国重组胶原蛋白公司。</p><p>无论是出色的业绩表现，还是在中国市场频频加码投资的动作，这无不昭示着，有了斯铂涵这个“中国通”的掌舵，LVMH美妆业务已开始步入了新的发展阶段，并迎来“斯铂涵时代”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iJ_W6dr9sGcmhNB6uSyDtA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青眼号外”（ID:qingyanhw）</a>，作者：小橘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469787239504004</id>
            <title>千亿极氪，一步之遥</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469787239504004</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469787239504004</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 23:35:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 极氪, 上市, 估值, 降价
<br>
<br>
总结: 极氪是一家新兴的电动汽车品牌，计划在纽交所上市，并希望获得高估值。然而，由于资本市场和消费市场的变化，极氪面临着上市预期降低的挑战。为了加速销量增长，极氪采取了降价策略，并且通过推出不同车型进入不同市场来扩大用户范围。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从创立到上市，蔚小理分别用了4年、7年和5年，而成立仅2年的极氪目前已经来到路演阶段，不出意外将打破造车新势力最快上市的纪录。</p><p>另外有知情人士透露，极氪近期将在香港、新加坡、中东等地区与投资者进行会面，以评估全球投资者对其在纽交所IPO的兴趣，并计划募集10亿美元左右的资金。顺利的话，这将成为自滴滴2021年募集44亿美元资金以来，中国公司在美最大规模的IPO。</p><p>作为吉利旗下子品牌，极氪出生自带“金汤匙”。无论是两年三款车型的出新速度，还是品牌交付量创下新势力最快交付纪录，甚至得到包括宁德时代在内的众多资本青睐，显现出强大融资能力。</p><p>这样的成绩更像是PPT里才会出现的故事。不过，随着近两年资本市场以及消费市场的不断变化，极氪的问题和短板也需要重新审视。</p><h2>01 上市在即，预期降低</h2><p>近年来，吉利、广汽、长城等越来越多的传统车企创立全新电动品牌、独立团队运作推出电动化新型产品，渴望占领全球纯电汽车市场，也寻求在长期资金市场上获得成功。</p><p>背靠吉利的极氪是发展最迅速的“富二代”，交付量屡创新高，今年大有赶超蔚小理之势。并且，顺风顺水地来到上市前最后阶段。多位资深投资人士表示，极氪上市成功的可能性极大。</p><p>不过有消息报道，极氪目前尚未与国内和香港的投资机构进行洽谈，重心仍放在海外投资者身上。截至9月初，极氪已经与新加坡和欧洲部分投资机构开启了试水会议。</p><p>而从洽谈结果来看，极氪希望能够获得180亿美元的估值（约1314亿元），这比蔚来汽车和小鹏汽车当前的美股市值还要高出30亿美元。有业内投资人表示，这一估值高于预期。考虑到当前仍处于早期意向沟通阶段，极氪向投资人的报价将还有下调空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_7913b82569b54cf9a7fb25f58eb136b0@000000_oswg351744oswg756oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在「科技新知」看来，目前极氪想要拿下与“蔚小理”相当的市场估值，难度系数并不低。</p><p>首先从美股环境和市场活跃度来看，<strong>无论是投资机构还是个人投资者，追捧汽车电动化概念的狂热程度早已降温。</strong>中概股的认可度，也在2020年大环境变化后发生转变。加强的监管审核、极高的通胀和不断上升的利率，导致近两年中概股数量和募资规模锐减，甚至不少企业选择撤出美股。</p><p>科尔尼咨询董事桂灵峰曾表示，对于包括极氪在内的中概股、以及仅提供纯电动汽车的整车企业这类新兴项目，美国资本市场目前仍持保留意见。</p><p>“极氪在欧洲的布局并不从容，尤其在德语区的推广显得比较急促，核心是为了在海外投资人面前尽快提升存在感。从这一角度来看，他们自己也意识到，海外投资人对他们自身的商业模式和产品与前景预测都较为保守。”</p><p>好在相比蔚小理这些新势力，极氪的特殊优势在于，它是一家从传统汽车公司拆分独立的品牌。这也意味着极氪可以与其他主、子品牌共同摊销平台研发投入和资本开支，在财务上呈现更乐观的数据。</p><p>但也正因为吉利是全球子品牌最多的汽车公司，<strong>投资人会更理性地看待极氪的研发和供应链成本最终反映在毛利率上的效果。</strong>极氪CEO安聪慧前不久称，今年上半年毛利率水平达到两位数。虽然高于行业水平，但与头部新势力还有一定差距。</p><p>另外，极氪能够共享到何种程度的SEA浩瀚架构，以及战略投资方宁德时代的扶持力度有多大，都会影响其最终的估值。</p><p>事实上，对于尚未盈利的极氪，更多投资人评估市值的核心不是当下收入，而是会顾虑，如何在保证自身独立性的情况下完成2025年销量65万辆的目标。</p><p>今年上半年，极氪净亏损额达到8.09亿元，较上年同期7.59亿元的亏损幅度继续扩大。从线下渠道建设铺开，到座舱和智驾短板的补齐，都还要持续资金投入。</p><p>然而，包括来自吉利集团内部，要求极氪资金自担和独立的呼声却越来越大。这也意味着极氪需要在加速上市的同时，增强“自我造血”的能力。</p><h2>02 降价换量，加速和“补课”并行</h2><p>成立之始，极氪就定下了非常激进的目标：2025年达到65万辆的年交付成绩，成为全球豪华电动车市场前三。</p><p>“我们去年销量是7万辆，今年目标是14万辆，虽然压力很大，但我们没有放弃。今年的目标是销量翻倍，2025年要在2024年的基础上再翻倍，以实现65万辆的年交付目标。”安聪慧表示。</p><p>事与愿违，今年前三个季度，极氪仅完成了目标的56.42%。而最后的冲刺阶段，想要靠3款走量车型实现月销1.5万辆以上，这在同行接连几波内卷降价背景下，难度不小。</p><p><strong>从产品定义和营销手段来看，极氪走差异化路线的意图明显。</strong>极氪001、009以及X分别对应猎装轿跑、豪华MPV、紧凑型SUV三个不同领域的细分市场。与长城的欧拉以及现在非常火的硬派越野相似，从小众路线切入，用爆品拉动销量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_cfea24d1310f4afba63c17ee65372fda@000000_oswg262923oswg756oswg278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有成功先例在前，极氪的战绩也不错。极氪001投放市场两年多，一直是40万以上纯电车型销冠，哪怕是市场更为残酷的今年，仍然蝉联了30万以上纯电车型销冠；定价50万元以上的极氪009，销量表现也可圈可点。</p><p>但一方面是行业价格战的愈演愈烈，另一方面是依赖的细分市场进入用户规模瓶颈，极氪不得不降低售价来应对。按照官方说法，降价也是为扩大用户范围。</p><p>而谈及效果，安聪慧表示，“通过不同的权益方案满足用户多样化的需求，扩大了用户开口，产品订单显著提升。”反映到数据上，极氪的月销也已重回万辆大关。</p><p>在「科技新知」看来，<strong>极氪的降价除了稳住主力车型001的销量外，还有就是为进入中低端市场的极氪X做铺垫。</strong></p><p>今年4月，极氪推出20万以下的极氪X，进入内卷最严重的中端SUV市场。此前安聪慧就透露，极氪今年14万辆的销量目标中，预计极氪001、极氪009及极氪X三款车型分别交付7万辆、3万辆和4万辆以上。</p><p>对于极氪009这类起售价接近50万的中大型MPV车型来说，所属市场过于小众，难以撑起销量重任（极氪009前三个季度的销量刚突破万辆）。最后一个季度想要突破3万辆的目标几乎没有可能。</p><p>极氪001在降价后销量虽有回暖，但其爆款特质，也让友商同样看到了豪华猎跑市场的潜力。蔚来ET5旅行版、腾势N7，以及有“遥遥领先”加持的阿维塔12，在定位、性能上均与极氪001有很大重合，且前两者售价均低于后者，预计会对其市场造成一定冲击。</p><p>所以极氪X也被认为是极氪冲量的关键车型。根据目前情况来看，6月上市至今，月交付量在4000辆左右，占极氪总销量的3成以上。对于刚开始交付的车型来说，算是一个不错的成绩。不过，后续极氪X能否达到或者超过安聪慧所定的全年交付4万辆目标，还需观察。</p><h2>03 与蔚小理比，差在哪？</h2><p>从极氪打造品牌的路径来看，能够发现不少从新势力借鉴的思路。例如，强调智能科技、以用户共创思维造车等等。</p><p><strong>但极氪在智能化方面，虽走在了一众传统车企的前面，与特斯拉、“蔚小理”、华为等第一梯队相比，尚且存在差距。</strong></p><p>拿绕不开的自动驾驶举例。目前，小鹏的XNGP已经可以实现无缝连接高速、城市、停车场等场景，完成从起点到终点全程不间断辅助驾驶；理想的计划是年底前在100城开通城市NOA功能；华为则是45城，这意味着阿尔塔、问界等车型也将加入特定场景智能驾驶的队伍。除此之外，智己也与Momenta合作，推出高速NOA领航辅助。</p><p>相比之下，售价高达30万的极氪001，才刚刚上车“高速NZP”，要知道这一功能在如今10万级别的国产车上就能实现。</p><p>值得注意的是，极氪在NZP上用的仍是Mobileye的方案。据安聪慧透露，Mobileye的方案使用纯视觉系统，以及低算力芯片，能够实现非常好的体验。自研路线将采用英伟达的芯片，不仅搭载视觉系统，还有激光雷达。</p><p>两套方案高低搭配，兼顾成本和技术优势。此外，两套方案都适用于浩瀚架构的其他品牌。</p><p>至于极氪在智能驾驶方面进展缓慢的原因，有业内人士猜测或许是因为Mobileye EyeQ5H芯片的第一次量产上车，Mobileye负责提供感知数据，极氪负责规控算法，二者配合程度不佳。简单来讲就是自研路线尚不成熟。</p><p>事实上，<strong>在智能化配置上，车机也一直是极氪的短板。</strong>第一款车型极氪001在交付之初，就频繁出现车机卡顿、黑屏、语音响应迟缓、导航失效等一系列问题。</p><p>彼时，极氪官方的诚意也不弱，斥资3亿元为车主免费换装基于高通8155芯片的系统，才算稳住了局面。</p><p>不过今年以来，多位车主爆料称极氪001的中控屏多次出现动力系统故障信息，严重影响使用。甚至微博上多名大V发文，称极氪车机出现BUG，在倒车的时候因为影像或雷达的延迟，从而导致撞车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_b5b3b1f047a64e24a11dde904187cf90@000000_oswg532136oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从今年的人才招聘、研发投入以及后续车主反馈来看，极氪已经加快了在这方面的补课进度。</p><p>一波未平一波又起。<strong>极氪许久未解决的电动门缺陷，以及辅助驾驶优惠服务区别对待车主也成了新的诟病。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_645f39a90bc942f7a04e1acf167e6025@000000_oswg218184oswg756oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，在9月极氪进化日活动上，NZP功能上线还送出12个月极氪NZP免费使用权。</p><p>现场一片欢呼，但极氪001车主却爆发不一样的态度。用一位车主的话说是“惊喜之外，还有恶心”，因为被区别对待了：买车时没有勾选购买NZP的车主，获赠的是12个月的极氪NZP免费使用权；而勾选购买NZP但并未支付这部分款项的车主，获赠的是终身免费使用权。</p><p>极氪之所以这么做，是把勾选了购买NZP功能的车主，定义为“此前大力支持极氪智能驾驶的车主”，为了感谢他们的支持给这部分车主升级了权益。</p><p>极氪的这一做法，让那些在购车当初没有勾选购买NZP功能的车主极为不满，一来有被区别对待之嫌，二来相当于“亏了3万块钱”。部分车主表示，当时没有勾选，其实也有极氪销售人员的原因。有的销售在购车时告诉过车主，可以先别选NZP，等上线了如果好用，再补购也不迟。</p><p>新能源车更新迭代较快，在对待老用户的权益上，蔚小理等其他新势力其实已经走过很多弯路。如今极氪的决策失误，又有些弄巧成拙之意。</p><p>销量上极氪确实已有与蔚小理比肩的实力。但长远来看，智能座舱、智能驾驶、产品质量以及用户信任才是车企走得更稳的保障。以用户体验见长的新能源车，体验不只是在车内，还在车外。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3Njg2NDYyNA==&amp;mid=2247517002&amp;idx=1&amp;sn=8f526a70a7ba1667f3e17653af099b70&amp;chksm=cf297655f85eff43944ac1da37dea8ba869221814d68df4d2864bbbaa0a9ee85df68cc1f51bf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID：kejixinzhi）</a>，作者：王思原，编辑：伊页，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2470539855665024</id>
            <title>中国新能源车赢麻了，可车企们的好日子哪去了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2470539855665024</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2470539855665024</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 23:30:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格战, 新能源车企, 稀缺价值, 优质产品
<br>
<br>
总结: 中国新能源车企在持续的价格战中，不断推出优惠政策和增强产品力，以争夺市场份额。在面对同质化严重的市场竞争时，车企们需要抢先摆脱同质化，打造稀缺价值，提供优质产品，以吸引用户。然而，价格战已经使得车企的利润空间非常有限，他们需要在能力边界和市场需求之间做出疯狂但合理的决策。价格战的开始可以预料，但结束的方式却难以预测。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>问界新 M7 售价 24.98 万起，相比 28.98 万起的老款直降 4 万；2024 款 G9 售价 26.39 万起，相比 30.99 万起的老款直降 4.6 万......</p><p>恐怕，谁也不会想到年初的一场价格战竟能持续到现在，而且至今仍无结束的迹象。我甚至还听到了价格战要打到明年年底，直到某些品牌至死方休的声音。</p><p>在如此旷日持久的对峙状态之中，价格战显然已从最初简单粗暴的价格之间的战争延展成了在流量、产量、资金等方面的全方位战争。</p><p>没有人知道谁会在接下来的日子里推出什么更重磅的优惠政策，或是使出其他什么更致命的杀招；也没有人知道谁会在价格战中首先坚持不住被洗下牌桌，但都不希望是自己。</p><p>同时，伴随着国补渐次退坡，中国新能源车市正处于从政策驱动向市场驱动的过渡阶段。</p><p>在这一过渡阶段中，<strong>中国新能源车企已经不能再像一个襁褓中的婴儿一样需要「喂养」，而是需要像一个长大了的野孩子一样撒开了去「放养」。</strong></p><p>在「放养」的生存状态中，面对一眼望不到头的价格战，中国新能源车企只能破釜沉舟地拼上整个家底卷。</p><h2>01 理性地做一个疯狂的决策</h2><p>现在花 25 万元左右买新能源车能买到什么配置？</p><p>标配前后五连杆悬架、座椅通风 / 按摩 / 加热、35.6 英寸的大联屏、800 V 快充、CLTC 工况 700 km 续航......</p><p>总之，很多以前在这个价位根本不可能有的配置现在纷纷上车，车企们仿佛都高擎着「性价比」的大旗杀红了眼 —— 不就是价嘛，降呗；不就是配置嘛，堆呗，谁怕谁啊！</p><p>当然，对于车企们来说，谁都知道价格战是伤敌不一定一千但免不得自损八百的无奈之举。不过价格战一旦爆发，不管是自损八百还是一千，都得咬紧牙关、理性清晰的将降价执行下去。<strong>毕竟，对于车企们来说，「真理」只蕴含在销量数字以内。</strong></p><p>就目前来看，为了应对这场价格战，车企们大致使出了两大类战术：</p><p>干脆利落地直接降价或者加大权益，用真金白银来吸引用户</p><p>在老车型的基础上推出新的版本，将售价拉低的同时增强产品力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_324db67a19574770ac1b7fb83f25a762@5091053_oswg482090oswg1080oswg2001_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于这两大战术，车企们一方面通过优惠激励政策应对了七八月份这种传统的汽车销售淡季；另一方面也能够在价格战结束节点尚不明朗的情况下，做更长线的布局，为应对未来的不确定性做准备。</p><p>但是这些还远远不够，要想将战术的力量尽可能地转化为实际的销量，还要有一个重要武器 —— 节奏快。</p><p>在当前的新能源车市中，可谓品牌不胜枚举、车型浩如烟海。</p><p>虽然新能源车市看起来的确正在百花齐放，可仔细一看，百花几乎别无二致，同质化严重。用户购买新能源汽车的选择固然是越来越多，不过优质的选择却仍旧屈指可数。</p><p>因此，对于车企们来说，不只要在价格上做文章，还需要以相对更快的速度抢先摆脱同质化，打造出自身的稀缺价值，成为用户首选的优质选择。</p><p>正如王传福说过的那样：「当下是快鱼吃慢鱼的时代，不是大鱼吃小鱼的时代」。</p><p>于是，我们可以看到极氪推出了极氪 001 FR，将基于纯电动力的性能推向极致；AITO 问界率先宣布了年底开通全国无高精地图智驾，在智驾大面积落地上抢先走进了用户视野；零跑推出 CLTC 工况纯电续航里程最高可达 316 km 的零跑 C01 增程版，让增程式车型可以做到非必要不用油......</p><p>这些车企为打造稀缺价值所做的付出也已经得到了立竿见影的回报：</p><p>每月限售 99 台的极氪 001 FR 在开启预定后的 15 秒内便售罄；</p><p>AITO 问界新 M7 在发布后不到一个月的时间里，大定就超过了 5 万台；</p><p>零跑 9 月份交付量继续攀升，达到 15,800 台，环比增长 30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_ae14be45245d480fa5af0337ade5d621@5091053_oswg77745oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，当降价一旦成为风潮，其本身已并不具备充分的吸引力，反倒大概率会导致用户形成持币观望的心理，延长做出购买决策的时间。</p><p><strong>若要打消用户持币观望的心理，能抢先一步提供拥有稀缺价值的优质产品才是一颗有杀伤力的子弹，而制定有足够吸引力的定价策略则是发射出子弹时扣动的那一下扳机。</strong></p><p>值得一提的是，价格战打到了现在，很多扳机已经扳到了极限。</p><p>有行业人士告诉我们，极氪 001 单单是 BOM 成本就已经达到了二十多万，而极氪 001 现在的售价也就 26.9 万起；小鹏 G6 的 BOM 成本相对其 20.99 万的起售价来说也同样很高，达到了十七八万。</p><p>另外，零跑 C01 增程版在上市时罕见的没有公布购车权益，朱江明对此表示，价格已经来到了底线。</p><p>像极氪、小鹏、零跑一样，尽管市场声量不算小，但大有「小米硬件综合净利润不会超过 5%」的势头。</p><p>差一步便赔钱赚吆喝就是目前大多数身处在价格战中的新能源车企最真实的状态，</p><p>可从当下的市场竞争状态来看，这或许已经是车企们审时度势，基于自身能力边界和市场需求所能做出的相对更合理的决策，即使这个决策看起来很疯狂。</p><h2>02 可以意料的开始，难以意料的结束</h2><p>在任何行业，爆发价格战都不是一件值得意外的事情。</p><p>对于新能源汽车市场来说，特斯拉当然是这次价格战的始作俑者，但如果没有特斯拉的话，这场价格战恐怕仍旧难以避免。</p><h3>降本后自然降价</h3><p>毫无疑问，当前的新能源汽车产业已经进入了高速发展期，向成熟又靠近了一大步。</p><p>来自中汽协的数据显示，今年 9 月份的新能源车渗透率已经达到了 31.6%，1-9 月的整体渗透率也达到了 29.8%。与之形成明显对比的是，在 2020 年结束的时候，新能源车的渗透率还仅仅是 5.4%。</p><p>也就是说，在短短的三年内，新能源车渗透率便翻了大约 6 倍。</p><p>在这三年里，从用户的角度来说，用户对新能源车的接受度越来越强，在购车时更加偏向于选择新能源车。</p><p>从产品的角度来说，新能源汽车在电动化、智能化上的能力不断增强，过去三天两头爆发的安全问题如今已经鲜有讨论。</p><p>从生产制造的角度来看，一体化压铸、电池底盘一体化等制造技术迅速发展，大大降低了车企的生产成本。</p><p>与此同时，电池作为占比新能源车成本最大的部分，其原材料的价格也在接连下降。</p><p>来自上海钢联的数据显示，截止到 10 月 9 日，电池级碳酸锂的价格已经下跌到了 17.85 万 / 吨。而在今年 2 月初，电池级碳酸锂的价格还在 46.9 万 / 吨，在去年 11 月份，甚至逼近 60 万 / 吨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_aace11248dae48179325543c0578a39e@5091053_oswg222214oswg1080oswg1037_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着渗透率的迅速增长，新能源车的规模也已经来到了一个新的量级。</p><p>在 7 月份，中国新能源车正式宣告进入了 2,000 万辆级的市场规模。这其中，特斯拉中国已经来到了 200 万辆级的规模，比亚迪更是已经来到了 500 万辆级的规模。</p><p><strong>规模效应开始发挥效力，整体成本相对以前明显降低。所以，车企们通过降价来促进销量和规模的进一步提升也就是一个自然的结果。</strong></p><h3>汽车达尔文主义游戏</h3><p>物竞天择、优胜劣汰，新能源车和燃油车之间正在进行一场汽车达尔文主义游戏。</p><p>如前所述，在短短的三年内，新能源车渗透率便翻了大约 6 倍。在中国汽车市场进入存量阶段的大背景下，毋庸置疑，新能源车的增长主要靠的就是蚕食鲸吞燃油车市场。</p><p>根据中汽协的数据，今年以来，燃油车每月销量相比去年基本都在下降。而之所以能够在 4 月份这种销售淡季实现同比增长 65.2% 的幅度，显然要多亏了 3 月份燃油车企业的集体掀桌子降价。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_ee479ea384ca49fc9dc8fd90bf3853d2@5091053_oswg178318oswg1080oswg1114_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这意味着，虽然新能源车是大势所趋，但在主流消费市场，只要价格足够低，燃油车依然充满了吸引力。就像当时流行的一句梗一样，「20 万的 C6 老气横秋，12 万的 C6 大气沉稳 」。</p><p>不过就算燃油车当下已经以万为单位降价，恐怕降价之路还得继续走下去，其关键原因就在于产能过剩。</p><p>根据乘联会秘书长崔东树在其个人公众号上发布的数据，截止到 Q2 ，中国汽车产能年度利用率仅在 72.7%，而根据国际通用标准，产能利用率若在 75% 以下，便意味着严重的产能过剩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_4217afbe00d34bd08f29bbb57a4f2a36@5091053_oswg78702oswg1080oswg1090_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而一旦发生严重的产能过剩，车企结构失衡，经销商库存压力大，最终的结果只能是继续掀桌子大甩卖。</p><p>对于燃油车来说，前有新能源车大势所趋，后有历史遗留转型缓慢的产能，不降价促销还能如何？<strong>而对于要靠着抢占燃油车市场实现不断增长的新能源车来说，燃油车如果要降猛价，也只能选择跟进。</strong></p><h3>生存和转型之间的冲突</h3><p>新能源车阵营内部矛盾也是价格战爆发的一大诱因。</p><p>新能源车市的发展催生了一大批新造车企业，可经过一番番大浪淘沙，如今有一定市场影响力的不过蔚小理、零跑、哪吒等寥寥数家而已。</p><p>剩下的，有跑到大洋彼岸尝试东山再起的、有试图出口海外打算另谋生路的、有已经奄奄一息苦寻接盘侠的。</p><p>而蔚小理等新造车企业虽然一路过关斩将撑到现在，但它们中的大部分仍旧没能摆脱生存危机的问题。根据官方财报，蔚来 Q2 的毛利率水平仅仅只有 1%，而小鹏、零跑这两家企业 Q2 的毛利率更是已经成为了负数。</p><p>雪上加霜的是，新造车企业并无传统造车企业可依赖，财报表现不理想，就无法给它们的「钱袋子」—— 资本市场一个圆满的交代。<strong>身处在孤立无援的境地，以价换量就是新造车企业的一道救命索。</strong></p><p>在新造车企业背负着生存重担的同时，传统企业也面临着转型的重压。</p><p>一方面，过去在燃油车市场所取得的成就反倒成了新造车企业转型的包袱，在转型时步步掣肘，只能眼睁睁看着先机被新造车企业占去。</p><p>另一方面，传统企业在声量上本就不如新造车企业，尽管在新能源车市已经做了多番探索，成立了全新的新能源序列或者品牌，但销量总的来说基本处于不温不火的状态。</p><p>对于传统企业来说，要想顺利完成转型，在新能源车市扳回一城，打造价格优势无疑是一条重要的出路。毕竟，相对于新造车企业来说，燃油车还在帮它们赚着大把的利润，在一定时间内，还耗得起，而新造车企业就不一定了。</p><h3>鲶鱼不死，只是休息一下</h3><p>在相当长的一段时期内，价格战恐怕都逃不了特斯拉的影响。</p><p>以国产 Model 3 后驱版为例，自发布上市以来，国产 Model 3 后驱版一直在频繁调价，每一次调价都能引起一次不小的市场震动，而到了焕新版发布之前，国产 Model 3 后驱版综合降价已经有了 10 万之多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_e38fe5f666ce44c1b76ff480506d541d@5091053_oswg183965oswg1080oswg2635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，特斯拉旗下车型价格尽管都像国产 Model 3 后驱版那样一降再降，可根据特斯拉 Q2 财报，特斯拉仍有 18.2% 的毛利率。也就是说，相对于大多数新能源车企，特斯拉仍有很大的降价空间。</p><p>此外，为了能够打造软硬件生态闭环，实现依靠软件盈利的商业模式，马斯克对销量和规模的扩张充满了执念，甚至表示，特斯拉为了销量，宁愿零利润卖车。</p><p>因此，在没有完成商业目标之前，为了刺激销量和规模的增长，特斯拉免不了仍会在某个时间点突然调价。<strong>届时，就算没有像今天这样在价格上的持久战，那么短期的遭遇战、闪电战也实在难以避免。</strong></p><p>毕竟，特斯拉作为新能源车企中绝对的巨头，就算它无意针对谁，可一旦降价，大多数企业都逃不开它的影响。</p><p>和特斯拉一样，比亚迪作为新能源车市的另一个巨头，每一步动作也在影响着市场的变化。</p><p>眼下，比亚迪的冠军版车型仍旧在不断推出。同时，依靠腾势、方程豹、仰望，在中高端市场比亚迪也在持续发力，大有全面覆盖各个价位市场的形势。</p><p>面对比亚迪的攻势，包括特斯拉在内，恐怕没有哪一家新能源车企能够过得高枕无忧。</p><p>综合以上内容来看，价格战其实是随着新能源车市发展所产生的一个顺其自然的结果，而且正在变得常态化。</p><p>至于价格战什么时候才能结束，目前来看还不明朗。有行业人士告诉我们，在现在的价格战中，有些企业不想打，而有些企业根本不能停，究竟持续到什么时候，还需要持续观察三四季度的变化。</p><h2>03 价格战常态化之下的市场变化</h2><p>在价格战趋于常态化的形势之下，一些与以往汽车市场完全不同的变化正在新能源车市发生。</p><h3>产品研发 / 迭代周期不断缩短</h3><p>如上文所言，车企们在拼速度抢先打造自身的稀缺价值，其导致的一个直接现象就是产品研发 / 迭代的周期不断缩短。</p><p>从最近的情况来看，小鹏汽车时隔不到一年便「再战 G9」，避开了老款 G9 踩过的一些坑，提升了 2024 款 G9 的价值感受。事实也证明，2024 款 G9 或许是小鹏继 G6 之后的又一个爆款 —— 半个月的时间里 2024 款 G9 大定数量超过了 15,000 台。</p><p>无独有偶， AITO 问界也在时隔一年左右推出了问界新 M7，在上市之后不到一个月的时间里，大定数量就超过了 50,000 台，打破了之前哑火的尴尬局面。对此，余承东甚至发朋友圈说「起死回生，真不容易」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_3929eae042034b5b95b76bb5f143ff64@5091053_oswg128663oswg800oswg1257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，相对某些品牌来说，一年仍然太长了。</p><p>智己 2 月份上市了智己 LS7，到了 10 月 12 日就又要上市 LS6 了；吉利银河 5 月底上市了银河 L7，4 个月后便上市了银河 L6；腾势 7 月份上市腾势 N7，转眼间仅过了一个月便上市了腾势 N8。</p><p>「天下武功，唯快不破」的道理仿佛在新能源车市也开始被追求了。</p><p>有意思的是，在车企们一个接一个的发布新产品时，有一个从前几乎不曾出现过的词汇开始在当下的发布会中被高频提及 —— 上市即交付。</p><p>这意味着，车企们不仅仅在比拼产品研发 / 迭代周期，还在拼产能、拼交付，拼整个生产、制造、销售、渠道的体系能力。</p><p>如此一来，车企们既可以抢先向用户提供稀缺价值，摆脱同质化；又能够寻找到一个新的销量和规模的突破点，<strong>打造更稳固的利润结构，扩大在价格战中的生存空间。</strong></p><h3>重构车市新秩序</h3><p>伴随着自主品牌在新能源车市中的强势崛起与在价格战中的一卷再卷，一些国际品牌的存在感被不断拉低，「躺赢」在车市中已经渐渐成为了一个更具历史感的词汇。</p><p>而面对在中国新能源车市的失声，一些国际品牌开始选择打不过就加入。其中最典型的代表莫过于大众和小鹏的合作。</p><p>7 月 26 日，大众宣布与小鹏合作。大众出资 7 亿美元以每 ADS（美国存托股票） 15 美元的价格收购小鹏约 4.99% 的股权；小鹏则提供 G9 的平台、智能化技术，二者将共同开发两款大众汽车品牌的车型，并计划于 2026 年上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_da9b286986734f46ad36e3a67afdbe8a@5091053_oswg28216oswg799oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过合作，小鹏不仅拿到了大众的注资，还给资本市场带来了信心 —— 小鹏和大众合作一经官宣，小鹏美股在开盘后涨幅一度超过 37%。而对于大众来说，携手小鹏则有利于帮助其增长在新能源车市中的声量，在汽车智能化的大趋势中，打造产品核心竞争力。</p><p>小鹏和大众的合作，无疑是一次双赢局面。</p><p>另外，奥迪也选择了联手上汽；奔驰与蔚来之间仿佛也有「不能说的秘密」；零跑也宣布了正在和国外的两家整车厂推进合作，但是具体是哪两家，零跑一直都没有透露，只是说仍处于推进的过程中。</p><p>对于老品牌和新势力之间的合作，朱江明曾表示，很多企业自己没有技术，但又想进入新能源汽车行业，零跑可以提供 ODM 模式，通过扩大朋友圈的方式实现共赢。</p><p>当下的现实正如朱江明所言，很多企业特别是国际品牌要转型新能源但缺乏技术，自主品牌有技术但生存空间狭小，二者合作恰好可以做到资源互换、优势叠加。</p><p><strong>短期来看，通过合作，新老品牌能够相互帮助度过价格战难关；长期来看，则有利于双方为在更远的将来做好竞争的准备。</strong></p><h3>一地鸡毛的价值排序</h3><p>在价格战的冲击之下，以往在燃油车体系中约定俗成的价值体系正在被打乱。</p><p>在过去，基于零百加速、驾控性能等硬件能力，从 A 级车开始，车市基本形成了它自己的一套价值体系，几乎不可能像今天一样用户花 15 万就能买一辆像零跑 C01 这种长 5.05 m、轴距 2.93 m 的中大型轿车。</p><p>然而到了现在，由于动力电池取代了发动机，五六秒的零百加速并不足奇，甚至可以说已经变得十分廉价；而电池本身也不被车企所掌控，却来自于少数几家供应商。</p><p>相对于燃油车来说，新能源车之间的硬件能力差异在缩小。</p><p>同时，在智能化技术的推动下，软件定义汽车成为了新时代的风向，智能驾驶、智能座舱对用户购车决策的影响越来越大。这直接导致了用户考量一款车时的判断标准相对燃油车时代发生了巨变。</p><p><strong>换言之，由于新能源车的革新，用户对汽车价值感的认知在重新洗牌。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_d7c26356056a459e8707aa11990b160a@5091053_oswg531081oswg880oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，品牌溢价的消失也在打乱着原有的价值排序。</p><p>由于新能源是一个全新的赛道，无论是新势力，还是传统的进口 / 自主品牌，大家都是一个全新的开始，品牌本身并不具备很高的价值。即使是 BBA，在燃油车市场上的溢价来到新能源市场也是一再打骨折，甚至被戏谑为杂牌电动车。</p><p>既然没有了品牌溢价，那就只能在配置上不计成本地堆料。</p><p>新能源车企为了能够依靠性价比把规模做上去，恨不能在十几万的新能源车上放上几十万燃油车才有的配置。至于能否形成品牌溢价、能溢价多少，只好是后话了。</p><h3>出海打开泄压阀</h3><p>面对国内市场的的价格战压力，越来越多的新能源车企把目光放在了海外。</p><p>从最新的市场动态来看，小鹏宣布 2024 年将进入德国市场， G9（国际版）和 P7i（国际版）今年 Q4 进入以色列市场；零跑在慕尼黑车展启动了其全球战略，宣布将于未来 2 年内，在欧洲、亚太、中东、美洲等地同步销售 5 款全球化产品；9 月份，极氪宣布与中东海湾四国达成合作，并且预计今年将进入 8 个国际主流市场和地区。</p><p>而从整体上来看，根据中汽协数据，在今年 1-9 月，新能源汽车出口量总计达到 72.7 万，同比增长达到 110%。在今年 4 月份的时候，出口量同比增长幅度更是达到 840%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_46ca4ccce0a14701aa9727043c8c5a44@5091053_oswg143995oswg1080oswg1114_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在出海的大风向之下，如今的东南亚市场、中东市场、欧洲市场等，正遍布着中国新能源品牌的身影。中汽协最新数据显示，比利时、泰国和英国成为了在 1-8 月中国新能源汽车出口最多的前三大市场。</p><p>也恰恰是因为中国新能源出口增速如此之快，中国新能源车企在国外也开始出现了新的压力。</p><p>10 月 4 日，欧盟委员会正式启动了对中国纯电汽车的反补贴调查，给中国新能源出海欧洲设置了一道阻碍。对此，乘联会秘书长崔东树在其个人公众号上说道：</p><blockquote><p><strong>这是中国新能源汽车强大后的必然伴生现象，强大了才有人关注，有人感觉不舒服。</strong></p></blockquote><p>价格战促进了车企去寻找新的机遇，但伴随着新的机遇而来的还有新的难题。无论是国内国外，新能源车企仍旧是「道阻且长」。</p><h2>04 写在最后</h2><p>9 月份过去了，许多新能源车企的销量又是一次上涨。在国庆最后一天，乘联会秘书长崔东树也在其公众号上发了「2023 年 8 月占世界新能源车份额65%」的文章。</p><p>总之，市场貌似看起来是一片「锣鼓喧天，鞭炮齐鸣」的喜庆场面。</p><p><strong>但如人饮水冷暖自知，销量上涨的背后，车企在价格战中的内卷中到底出了多少血、背了多少压力，只有它们自己最清楚。</strong></p><p>自新能源车市开始井喷以来，中国新能源汽车高速成长、领跑世界，实在是赢麻了，但中国新能源车企在卷来卷去之中却依旧没有过上和大局的喜庆相称的好日子。</p><p>而今，内卷仍卷个不休，价格战还战个不停，中国新能源车企仿佛普遍处于一种饮鸩止渴的状态中，如中国第一汽车集团有限公司副总经理雷平所言：</p><blockquote><p>新能源汽车市场仍然保持着高增长的态势，但是绝大多数新能源车企都面临着「增量增收不增利」的尴尬局面。</p></blockquote><p>现实尽管并不似表面看起来那般喜庆，但若从一个更长时间的角度来看，新能源方兴未艾，眼下不过是新能源车市迈向成熟路上的一段必经的阵痛期。</p><p>在这段阵痛期中，新能源车企必须选择忍痛前行。<strong>毕竟，新能源赛道人潮汹涌，只有首先突围出价格战才有机会拿到进入未来的门票。</strong></p><p>注释：封面图自《拯救大兵瑞恩》</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/avEFEPxzNSch4VF4aZ7XrA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“42号车库”（ID:i42how）</a>，作者：Isaiah，编辑：308，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469923970832515</id>
            <title>美债收益率见顶了？美股在加息结束的希望中高歌猛进</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469923970832515</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469923970832515</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 12:27:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股三大指数, 齐涨三日, 美股大涨, 美债收益率
<br>
<br>
总结: 美股三大指数连续三日齐涨，道指、纳指和标普500指数涨幅分别为0.40%、0.58%和0.52%。美股大涨的原因有三个：一是以色列袭击的冲击逐渐消退，市场情绪更加乐观；二是美联储官员的鸽派言论缓和了投资者的紧张情绪；三是美国国债收益率的大幅下降提振了投资者的风险偏好。关于美债收益率，市场存在两种观点，一种认为已经见顶，一种认为还会继续上涨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>美股三大指数齐涨三日！</strong>道指涨幅为0.40%；纳指涨幅为0.58%；标普500指数涨幅为0.52%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_a05c216349f949b5bdcc7c36faf9b61b@5888275_oswg37627oswg718oswg262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 美股为何大涨？</strong></h2><p>1、尽管上周末哈马斯对以色列发动的史无前例的袭击在周一开盘时引发了抛售，给市场带来了地缘证治风险并加剧了新一轮石油危机的担忧。但是随着以色列袭击的冲击逐渐消退，市场情绪更加乐观。</p><p>2、美联储官员的鸽派言论缓和了投资者的紧张情绪。</p><p>继昨日两大美联储官员出来“放鸽”之后，今日又有两位官员也“鸽派”</p><p>明年FOMC票委、亚特兰大联储主席博斯蒂克发表鸽派言论称，<strong>除非前景发生变化，否则美联储不再需要加息；</strong>通胀已明显改善，仍任重道远，经济正明显放缓，许多影响尚未到来。</p><p>今年鹰派票委、明尼阿波利斯联储主席卡什卡利也称，债市收益率走高可能<strong>意味着美联储需要放缓加息步伐。</strong></p><p>目前期货市场继续下调对11月和12月加息的押注，认为<strong>今年不再加息板上钉钉！</strong></p><p>3.美国国债收益率周二大跌，提振了投资者的风险偏好。周二美国10年期国债收益率一度下跌约17个基点，跌破4.7%。在巴以冲突升级之际，投资者转向国债等传统避险资产，推动国债价格上涨、使其收益率走低。</p><p>美国国债收益率的大幅下降令美股得到支撑，因为最近美国国债收益的迅速上涨一度令美股投资者备感担忧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_6c8efaf870484d18a1a1619b58a358e7@5888275_oswg102136oswg772oswg1084_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 美债收益率见顶了？</strong></h2><p>美债收益率最近一路上涨，引发了市场广泛关注。有观点认为，美债收益率已经见顶，也有观点认为，美债收益率还会继续上涨。</p><p><strong>支持美债收益率见顶的观点：</strong></p><p>1、据美联储观点，通过提高美债收益率可以达到紧缩证策的目标，这也可以替代加息措施。</p><p>2、原油价格对于美联储最关注的核心通胀影响较为有限。</p><p>3、鉴于美国高利率和财证赤字的可持续性问题，必要时可能需要通过降息来维持经济稳定。</p><p>4、从历史回顾来看，在加息周期接近尾声时，美国经济往往会出现出乎意料的强劲表现，给人一种利率将进一步上升的错觉</p><p><strong>支持美债收益率继续上涨的观点：</strong></p><p>1、2年期收益率维持在5%，然后10年期收益率因为经济长期强劲修复到5%+，而现在只有4.6%。</p><p>2、美国经济结构发生了根本性改变，因此可以更好地承受长期高利率的影响，就像上世纪80年代那样。</p><p>个人认为，美债收益率见顶的可能性较大。</p><p>美国经济自从2008年来的量化宽松并没有从根本上解决危机，而是延缓了危机的发生，美国经济并没有能力长时间维持高利率。</p><p>当然，宏观经济是很难精确预测的。例如，美债收益率倒挂从未对经济衰退发出过错误信号，而现在收益率倒挂正在快速地收窄，很多人说美国马上要衰退了。</p><p>但是这次美债收益率倒挂收窄的方法和以前经济衰退的时候不一样。以前都是经济出现衰退苗头，2年期收益率因为快速降息拯救经济的预期快速下滑，十年期收益率也下滑但是因为避险功能下滑的更少，从而2年期和10年期收益率完成收敛，接触倒挂。</p><p>但是这次是十年期、两年期收益率同时上涨，两年期涨得少因为加息结束，十年期涨的多因为美国无节制发债和经济强度超预期。这在历史上很少见，这样独特的接触倒挂方式是否能继续预测衰退？还需要进一步观察。</p><p>此外，还有些外部冲击因素在扰动这市场的风险偏好，这让美债收益率的分析变得更加捉摸不透。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZVsDPdWxvERU3uo4oDA2NA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股投资网”（ID:tradesmax）</a>，作者：TradesMax，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469932190589063</id>
            <title>“二哥”难当？华润怡宝面临成长“阵痛”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469932190589063</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469932190589063</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 12:22:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 瓶装水, 怡宝, 质量问题, 市场份额
<br>
<br>
总结: 怡宝作为瓶装水市场份额第二的品牌，近期因质量问题引发关注。虽然怡宝在营收和利润方面表现不俗，但收入增长乏力，多品类布局收效不佳。此外，怡宝在高端水市场布局上也遇到了困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>据公开数据，在我国瓶装水赛道中，农夫山泉长年稳居市场份额第一，2022年其市场占有率达到26.5%；华润怡宝则以21.3%的市占率位居第二。</p></blockquote><p>然而近日，瓶装水“二哥”怡宝却多次因被消费者投诉存在质量问题引发广泛关注。</p><p>据公开报道，有消费者发布视频称，网购的怡宝矿泉水打开后有浓烈刺鼻的味道，孩子喝完后呕吐腹痛腹泻。相关视频显示，该矿泉水为瓶装555毫升，上方有怡宝标志的胶带密封。该消费者对媒体表示，孩子问题不大，但检查结果还没出来。目前已经拨打12315进行投诉，正在等待处理结果。</p><p><strong>新消费财研社关注到，怡宝矿泉水被诉有异味并非个例。不久前，连云港饮料批发商小吴也向新黄河反映过这一问题。他表示，自家7月份从经销商处采购了一批怡宝纯净水，有顾客反映“怡宝水有股消毒水的味道。”</strong></p><p>对此，怡宝连云港市相关负责人尹先生回应媒体称：“水质监测报告暂时还没出，我们出厂的水不可能有问题，出现这个现象的原因，很可能跟储藏不当有关。”</p><p>作为我国饮用水行业龙头企业之一，华润怡宝的资本动向一直备受瞩目。业内人士认为，华润怡宝出现此类质量问题的原因不得而知，但对其品牌形象是不利的。虽然怡宝品牌和渠道上具备一定优势，但近年来饮用水市场竞争异常激烈，如果怡宝不能把好质量关，那么则可能会影响其市场口碑和销量。</p><h2><strong>01 怡宝再传上市消息，营收利润与农夫山泉相差数倍</strong></h2><p>2020年农夫山泉登陆资本市场，其创始人钟睒睒稳坐中国首富之位。而与之鏖战已久华润怡宝，也在近两年来频频传出冲刺“瓶装水第二股”的消息。</p><p><strong>最近，又有消息传出，华润集团正在筹备华润怡宝赴港IPO事宜，并与美国银行、中银国际、中信证券、瑞银等四家银行机构合作，预计最快能够在今年完成上市。</strong></p><p>据公开信息，华润怡宝成立于1984年，前身为中国龙环（蛇口）有限公司，主做果汁饮品，但收效不佳。后于1990年首次推出“怡宝牌”纯净水，成为国内最早专业化生产包装饮用水的企业之一。</p><p>1991年，万科收购中国龙环51%的股份，并砍掉其碳酸饮料业务，从国外引进了先进的纯净水生产设备，专门生产销售纯净水。五年后，万科将怡宝剥离，被华润创业收购。华润接手后，怡宝更换老包装，成为了如今随处可见、大众熟知的华润怡宝饮用水。</p><p>自此，在华润领导下的怡宝明确自身定位，不断扩大经营规模，逐渐在国内饮用水市场占据一席之地，并与农夫山泉、康师傅和娃哈哈共同占据了我国饮用水市场的七成江山。不过，后二者的体量远不及怡宝。</p><p><strong>从业绩表现来看，2022年华润怡宝全年包装饮用水营收同比增长10.1%，这一数值超过了行业龙头农夫山泉的7.1%，可以看出华润怡宝的冲劲和决心。但值得注意的是，怡宝仍与行业龙头农夫山泉有着一定差距，二者的营收和利润有几倍之差。</strong></p><p>不过值得肯定的是，2022年华润怡宝饮料产品营收同比增长37.3%，利润总额同比增长14.1%。据了解，其收入已连续5年位列中国饮料行业前六，包装水市场份额稳居前二。并且2022年华润怡宝在港业绩超过预期，整体销额同比增长81％。</p><p>综合来看，近年来华润怡宝的营收和利润总额都在持续增长，盈利能力较为稳定可观，市场份额也上升至第二名，如今在饮用水市场已有相当的话语权。</p><p>但是，虽然华润怡宝的市占率较高，业绩表现也较为可观，但是其收入增长却也出现了乏力的态势。</p><h2><strong>02 收入增长乏力，多品类布局收效不佳</strong></h2><blockquote><p>根据华润怡宝公布的社会责任报告，2017年-2019年，其营业收入分别为100.35亿元、104.35亿元、103.96亿元；利润则分别为6.31亿元、7.27亿元和8.63亿元。2020年，怡宝并未披露营收额，但当年利润总额为10.37亿元，同比增长20.16%。</p></blockquote><p>综合来看，近年来华润怡宝的收入和利润虽然整体呈现增长的趋势，但其收入增速在放缓，出现了乏力态势，尤其是2019年，出现了0.4亿元左右的负增长。</p><p>导致其收入下滑、利润增加的原因，主要可能是其降低了营销及销售费用投入所致。近年来，华润怡宝也面临着一系列“成长的烦恼”，例如缺乏爆款产品、高端化布局进展困难、渠道优势未充分发挥等。</p><p>虽然长久以来，华润怡宝一直明确自身“专业饮用水”的定位，但随着近年来消费升级、市场逐渐发生变化，单一饮用水产品已经不能满足消费者的需求。于是，华润怡宝也制定出了“水+饮料”双翼并驱发展的策略，布局多种饮料品类。</p><p>官网显示，目前华润怡宝旗下拥有“怡宝”“午后奶茶”“FIRE火咖”“魔力”“怡宝蜜水”“佐味茶事”等多个品牌，覆盖了纯净水、奶茶、咖啡、功能性饮料等多品类。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_ccb985e293f64330a77850a35a19acfd@5782996_oswg70166oswg692oswg360_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截图自怡宝官网</p><p><strong>但遗憾的是，华润怡宝虽然推出了诸多新产品，但并没有再次打造出新“爆款”。当提及华润怡宝，消费者依然只能想起饮用水，并且这些产品对于华润怡宝的营收贡献甚至不足5%。</strong></p><p>反观农夫山泉旗下的“茶π”“农夫果园”“水溶C100”等产品，如今都成为爆款单品，并为公司贡献了不少营收。</p><p>据业内人士分析，造成这一现象的原因或许是华润怡宝虽然为双线发展，但是依然将其销售和营销重心放在了瓶装水业务上，并没有在其他饮料品类上投入足够的营销销售费用和经营精力。</p><h2><strong>03 布局高端水市场有心无力，如何突破发展“天花板”？</strong></h2><p>除了多品类布局成效不佳，华润怡宝的纯净水业务的高端化业务也遇到了一定的阻碍。</p><blockquote><p>由于纯净水业务单一，华润怡宝想要提高竞争力，于是思考布局细分市场，并推进高端化产品。2022年，怡宝推出“怡宝露”矿泉水系列产品，这也是1990年以来，华润怡宝首次进军高端矿泉水市场。</p></blockquote><p>然而，这款产品推出后销量并不太理想。在华润怡宝入局之前，高端矿泉水市场早已经被恒大冰泉、百岁山、依云等品牌瓜分殆尽。</p><p><strong>2004年，景田率先推出高端瓶装矿泉水品牌百岁山，随后该品牌以“水中贵族”出圈成为爆款。而农夫山泉也早于2015年就推出玻璃瓶高端水系列。这都使得怡宝很难后来居上。</strong></p><blockquote><p>截至目前，在电商平台上怡宝旗舰店中，“怡宝露”只有整箱销售的链接，且月销量寥寥，比起其普通饮用水1-2万的月销量，“怡宝露”可谓是销量惨淡。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_331bd0a258744170aed771ff2e459a9e@5782996_oswg79117oswg794oswg1161_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，华润怡宝注重线下销售，线下渠道优势明显，但其线上渠道则相对薄弱，电商化探索较为滞后，导致怡宝在电商平台的销量无法与竞争对手媲美。</p><p>种种都说明，虽然为瓶装水市场老二，但怡宝与农夫山泉在各方面都有很大差距。因此，业内不乏对其谋求上市持消极态度的声音。</p><p>目前，华润怡宝的核心业务仍是纯净水，但事实上，纯净水业务的“天花板”很容易触及。</p><p>据有关机构分析，目前，瓶装水细分市场所占份额不断提高，中国软饮料消费群体已经逐渐从碳酸饮料过渡到瓶装水，而其他细分市场如碳酸饮料市场则进一步被蚕食。</p><p>此外，有业内人士分析，我国瓶装水市场的主导产品已经从每瓶2元以下的低端瓶装水逐渐偏向价格为每瓶2-5元的中端瓶装水，这与瓶装水生产成本的上涨以及消费者消费习惯的改变有关，近些年来消费者对中高端产品的需求快速上涨。</p><p>对于在此市场趋势下华润怡宝的优势，中国食品分析师朱丹蓬认为有两点：一是其央企身份，二是其主力业务纯净水规模已达百亿。</p><p><strong>但同时朱丹蓬也指出，虽然华润怡宝的纯净水业务规模较大，但也基本达到了“天花板”，未来已经没有太大的增长空间，所以必须要去做“五多”战略布局——多品牌、多品类、多渠道、多场景、多消费人群。而五多布局需要投入很多资金和资源，所以此时谋求上市是对怡宝来说的一个较好时机。</strong></p><p>此外，朱丹蓬还提到，如今饮用水行业进入了“矿泉水时代”，华润怡宝也必须开启矿泉水业务才能更好的应对市场竞争。其实华润怡宝早有布局矿泉水的基地和资源，但是由于华润怡宝整个团队对于矿泉水的认知比较肤浅，所以一直不敢启动矿泉水的项目。</p><p>香颂资本执行董事沈萌也持相似看法，他分析称，一般饮用水的竞争激烈、产销成本不断提高，只有推出新的收益率更高的产品才能保证企业正常运营。华润怡宝如果能够成功IPO，则有助于其完成融资，从而继续扩大产能和销售规模。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MhfYNgaPP5zQl4Zt4X1elA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费财研社”（ID:XF-caiyanshe）</a>，作者：新消费财研社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469804925116294</id>
            <title>SHEIN许仰天招了两员大将</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469804925116294</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469804925116294</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 11:36:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 孙正义副手, SHEIN, 全球化, 本土化
<br>
<br>
总结: 孙正义副手成为SHEIN的副董事长，SHEIN正在默默打造一个“强兵军团”。为了继续壮大业务，SHEIN需要更具国际化视野、全球业务操盘经验的人才。通过引入孙正义副手和其他高管，SHEIN加强了在关键市场的业务发展和战略，同时布局本土化战略，以实现全球化目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_97b7d198946740a49fc1a9c524e6ac42@1629410002_oswg1402601oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>孙正义副手成为SHEIN的副董事长了。</strong></p><p>全球最神秘的超级独角兽，正在默默打造一个“强兵军团”。&nbsp;</p><p>继唐伟之后，今年初SHEIN创始人许仰天请来了前孙正义副手马塞洛·克劳尔（Marcelo Claure），任命其为拉美地区公司董事长，克劳尔为前软银首席运营官。加入SHEIN几个月后，克劳尔又被任命为SHEIN集团副董事长，将帮助SHEIN在全球的扩张。&nbsp;</p><p>一年内，接连两位业内知名人物加入公司高管行列，足以看出当下SHEIN对打造一支更强有力、更成熟团队的决心。但这也透露出一个最简单的问题，为什么SHEIN如此急于搭建团队？&nbsp;</p><p>虽然，SHEIN当下已经是全球第四大独角兽，但想要继续壮大业务，并不能只依赖于许仰天和其创始团队的运作，还需要更具国际化视野、更有全球业务操盘经验的人物。&nbsp;</p><p>从近年来SHEIN在高管位置的调动来看，许仰天对人才的渴求已经十分明显。2021年，SHEIN还曾请来原VIPKID CFO桂镭担任CFO。后者还曾在eBay、PayPal等多家有跨境支付业务的公司任职，有着丰富的跨境金融经验。&nbsp;</p><p>此外，当下的SHEIN正面临更激烈的战场，一方面北美主战场正遭受TEMU的猛烈攻击，另一方面今年5月完成新一轮融资时，SHEIN的估值已下降近400亿美元。面对行业竞争，以及自身估值陷入困境，SHEIN不得不变。&nbsp;</p><p>通过唐伟和克劳尔过去的履历，能侧面反映了当下SHEIN的发展脉络。全球化市场、推进IPO，都是SHEIN想要完成的目标。&nbsp;</p><h2><strong>01 两位大佬，都和SHEIN投资人相关</strong></h2><p>克劳尔和SHEIN的羁绊，远远超出单纯的工作层面。&nbsp;</p><p>加入SHEIN之前，克劳尔最被大众熟知的标签为孙正义的“左膀右臂”。在软银任职期间内，克劳尔战绩斐然，帮助软银多次扭转颓势。其中就包括拯救软银并购的美国第三大运营商Sprint。当时Sprint的情况不容乐观，克劳尔以总裁兼首席执行官的身份上任，任期内将Sprint从失去客户到获得超过200万美元的收入，取得了历史上最好的财务成绩。&nbsp;</p><p>在软银工作期间内，克劳尔主要关注巴西和墨西哥市场。在更早之前，克劳尔就在这片市场有着丰富的经验，他曾创办Brightstar，该项目主要在在拉美地区做无线配件分销，后成为摩托罗拉在拉丁美洲最大的分销商之一。&nbsp;</p><p>足以看出，克劳尔对拉美市场和供应链管理都有丰富的经验，这些经验也将成为克劳尔在SHEIN任职期间的最大助力。&nbsp;</p><p>此外，克劳尔自身也是一位创业者和投资人，是全球投资公司Claure Group的创始人兼首席执行官，成长型股票基金Bicycle Capital的执行主席兼管理合伙人。&nbsp;</p><p>在加入SHEIN之际，克劳尔就以投资人的身份向SHEIN投资了1亿美元。也就是说，此时克劳尔既是SHEIN的高管，也是投资人之一。&nbsp;</p><p>然而克劳尔对SHEIN的资金支持不仅于此，负责拉美地区市场之后，SHEIN开始以巴西为重心，布局拉美市场本土化，筹备供应链等基础设施。克劳尔负责监督SHEIN 平台化模式在巴西的启动，并承诺出资1.5亿美元将用于SHEIN在巴西的制造业务。&nbsp;</p><p>克劳尔和SHEIN经过几个月的磨合后，对SHEIN的商业模式更为认可。在升任为SHEIN副董事长之际，克劳尔表示“这一转变反映了我对SHEIN愿景和商业模式的更坚定承诺。”&nbsp;</p><p>此外，克劳尔和其他高管的合作，也十分契合。&nbsp;</p><blockquote><p>SHEIN执行主席唐伟表示，克劳尔的领导力和关系对于加强SHEIN在关键市场的业务发展和战略发挥了重要作用。未来会在全球150个市场进一步拓展SHEIN的市场模式、本地化战略以及其它关键举措。&nbsp;</p></blockquote><p>升任为集团副董事长后，克劳尔将和许仰天、唐伟等人进行更密切的合作。这其中，唐伟和许仰天的故事早于克劳尔。&nbsp;</p><p>2022年末，唐伟加入SHEIN，担任执行主席。据《福布斯》报道，最初唐伟是由红杉中国执行合伙人沈南鹏介绍到SHEIN的，红杉中国是SHEIN的重要投资方。在正式进入SHEIN之前，唐伟已经悄悄担任SHEIN掌门人许仰天的顾问一年多。&nbsp;</p><p>在加入SHEIN之前，唐伟同样有着光鲜的履历，曾先后在美林、雷曼兄弟公司任职，还曾担任贝尔斯登国际控股公司董事长兼总裁。还促成了大连万达26亿美元收购连锁电影院AMC的交易。可以看出，唐伟在投资、并购等领域有着丰富的经验。&nbsp;</p><p>2015年，唐伟创立了Tang Media Partners，一家专注于开发、融资、制作和发行等的娱乐媒体公司。重心是架起美国和中国创意产业和市场的桥梁，《暮光之城》《饥饿游戏》《爱乐之城》等都有唐伟的身影。&nbsp;</p><p>加入SHEIN不久后，唐伟作为主导人之一，促成了SHEIN收购快时尚女装品牌Forever 21的母公司SPARC集团，并获得该集团30%的股权。这是SHEIN首次向线下出手，在接受采访时唐伟表示，未来SHEIN还会需要更多第三方品牌。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_678be6d6ee2d4b53b6b334fc0112d4a8@1629410002_oswg283047oswg800oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：官网截图</p><p>从克劳尔和唐伟的履历，以及在SHEIN任职期间的工作，足以看出未来很长一段时间内SHEIN的发展脉络。&nbsp;</p><h2><strong>02 全球化为目标，本土化是第一步</strong></h2><p>起初克劳尔任命为拉美地区董事长，或许和克劳尔本人长期在拉美地区，对当地市场文化更为熟悉有关。其次，拉美地区已经是SHEIN着重发力的市场，将“强兵”放置在最核心的业务地区，才是SHEIN此举的目的。&nbsp;</p><p>全球化是SHEIN目前的核心目标，今年五月SHEIN曾表示，将建立一个全球化的综合平台。从目前SHEIN的营收构成来看，营收贡献最大的是北美、欧洲和中东三大片区。但仅靠这三大片区难以勾勒全球化的蓝图，SHEIN需要一个更广阔的新市场。&nbsp;</p><p>拉美地区就是一个好去处。&nbsp;</p><p>首先从拉美地区来看，根据数据显示，2021年拉丁美洲电子商务渗透率仅为8%，其中最高的巴西也才12.5%。相比之下拉美电商市场仍然有较大增长空间。根据Insider Intelligence发布的最新报告《2023年拉丁美洲电子商务预测》，2023年拉丁美洲地区的电商销售额将同比增长14.3%，预计在2026年突破2000亿美元。&nbsp;</p><p>由此可见，拉美地区的电商仍是一片蓝海，TIK TOK 、快手、阿里巴巴等国内跨境电商都在巴西扎根。对于SHEIN而言，拉美大有可为，且是一个必争之地。&nbsp;</p><p>早在2021年，SHEIN就盯上了这片市场。并在墨西哥首都开设了拉美第一家快闪店，一年后将快闪店开到了巴西的多个城市。&nbsp;</p><blockquote><p>根据高盛银行公布的数据显示，2021年在巴西的手机应用市场中，Shein的下载量达到了2380万次，是其竞争对手巴西时尚零售商Lojas Renner的三倍。2023年上半年SHEIN巴西站活跃卖家超过6000，创下近1亿美元的GMV，占SHEIN巴西总销售GMV的三分之一。&nbsp;</p></blockquote><p>然而SHEIN进军拉美的野心不止于此，为了深耕这片市场SHEIN选择以供应链本土化的形式切入，确保供应链效率的提升，以更灵活的姿态应对拉美市场。对于在巴西建造供应链一事，SHEIN的决心十分明显。最早是由许仰天亲自考察巴西服装供应链的。&nbsp;</p><p>在克劳尔加入SHEIN两个月后，SHEIN宣布未来几年将在巴西投资7.5亿雷亚尔（约合1.489亿美元），与当地2000家纺织品制造商建立连接。同时，SHEIN在巴西圣保罗的第一个办事处落地，预计给当地带来200多个工作岗位。&nbsp;</p><p>当时克劳尔表示，“自2020年推出以来，我们在巴西取得了巨大成功，随着消费者需求的增长，我们看到了进一步本地化供应链的机会。”&nbsp;</p><p>仅仅四个月后，在巴西建设的供应链已经开始量产并投入市场。近日，SHEIN平台上，推出了在巴西推出了首个本地生产系列产品，总共有300件商品，价格从17雷亚尔到190雷亚尔不等。&nbsp;</p><p>为了进一步提高在拉美地区的渗透率，SHEIN针对拉美市场内电商尚未成熟的地区，又下了一番功夫。&nbsp;</p><p>据RestofWorld报道，SHEIN将未销售出去的库存商品，作为新商品重新出售。具体来看，SHEIN国内的制造商会联系拉美地区的经销商，将积压商品输送到线下市场，经销商再卖给下一层卖家，商品最终出现在拉美地区的地摊市场。&nbsp;</p><p>这对于SHEIN而言，不仅是清理了库存积压，也通过线下的方式将自家品牌渗透到电商发展不成熟的地区，提高整体知名度。&nbsp;</p><p>一方面有克劳尔帮助SHEIN扎根在拉美市场，另一方面唐伟也在助力SHEIN加速全球化的脚步。在唐伟主导下SHEIN和美国品牌管理公司SPARC宣布达成战略伙伴关系，SHEIN将拥有SPARC三分之一股权，SPARC也将拥有SHEIN少量股份，形成相互持股的态势。&nbsp;</p><p>SPARC在全球拥有超4200家零售店以及店中店，战略合作后，这些门店资产都将加速SHEIN全球化的脚步，并补齐SHEIN在线下门店的短板。&nbsp;</p><p>从频频布局巴西、走向线下来看，已经将供应链做到本土化的SHEIN，将挖掘更多全球市场，为其全球化版图，再添一块拼图。&nbsp;</p><h2><strong>03 第三大独角兽，IPO还是个谜</strong></h2><p>相比业务侧的大举进攻，SHEIN整体的估值却略显疲态。&nbsp;</p><blockquote><p>回首SHEIN近年来融资历程，2019年，完成D轮融资，由红杉、Tiger Global等投资超5亿美元，估值超50亿美元；2020年，完成E轮融资，估值超150亿美元。2022年4月新一轮融资后，SHEIN的估值略高于一千亿美元，两年估值翻了近十倍。&nbsp;</p></blockquote><p>从此之后SHEIN进入到大众视野，成为全球最神秘的独角兽。&nbsp;</p><p>估值暴涨的原因，离不开SHEIN营收的大幅增速，2020、2021、2022年SHEIN营收增速为211%、60%、52.8%。&nbsp;</p><p>可以看出经历过2020年、2021年两年的野蛮生长后，SHEIN进入到了平稳期。业绩的波动导致SHEIN估值也开始缩水。今年五月，SHEIN完成20亿美元（约合人民币140亿元）的新一轮融资。由红杉资本、泛大西洋资本，以及阿联酋和沙特主权财富基金参与。融资完成后，SHEIN的估值约为660亿美元，低于此前市场预估的1000亿美元。仅仅一年，SHEIN的估值又缩水了三分之一。&nbsp;</p><p>估值下降对于SHEIN而言，并不是一件好事情。虽然SHEIN官方迟迟未表态具体上市时间，但近年来关于SHEIN上市的讨论从未停过。&nbsp;</p><p>2022年1月25日，根据路透社报道称，SHEIN正在重启2022年在纽约上市的计划。知情人士称，“大约两年前开始筹备在美国的IPO，但由于种种原因市场难以预测，IPO计划遭到搁置。”路透社援引另一位知情人士表示，SHEIN已聘请美国银行、高盛、摩根大通负责IPO工作。&nbsp;</p><p>一个月后路透社又表示，SHEIN在美国上市的计划已被搁置。&nbsp;</p><p>随后SHEIN聘请了唐伟任执行副董事长，这一举动普遍被解读为推进海外上市节奏。2023年1月19日，英国《金融时报》报道称，SHEIN预计最早将于今年在其最大的市场美国进行IPO。但从目前来看，SHEIN今年的上市计划，也很难完成。&nbsp;</p><p>或许克劳尔、唐伟坐阵后，拥有更成熟队伍的SHEIN，能在全球化目标下再进一步，推动估值进而完成上市。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RZRzA4o46jSS98g5yHhIsA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：吕鑫燚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469884190873478</id>
            <title>华为汽车概念股涨嗨了，但德赛西威为什么却突然蹊跷跌停？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469884190873478</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469884190873478</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 11:28:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 德赛西威, 智能座舱, 智能驾驶, 竞争压力
<br>
<br>
总结: 德赛西威是一家在智能座舱和智能驾驶领域有业务合作的公司。尽管公司的业绩表现良好，但销售毛利率创历史新低，可能受到竞争压力的影响。智能驾驶业务发展受到限制，公司过于依赖英伟达可能成为发展的“羁绊”。此外，控股股东减持也给公司的发展前景蒙上了阴影。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月10日下午，德赛西威（002920.SZ）股价突然跌停。在华为汽车概念连续拉升的背景下，与华为也有业务合作的德赛西威缘何会突遭砸盘？</p><p>翻看德赛西威的半年报，可以发现这家公司的业绩表现尚可。但是，公司的销售毛利率却创下历史新低，华为智能座舱的快速崛起或将侵蚀德赛西威的市场份额，而被公司寄予厚望的智能驾驶业务发展又受到诸多限制。德赛西威的发展前景或许需要重新评估。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_ef56870eb3654229bdaf43be909b3938@5888275_oswg907271oswg797oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 行业竞争压力陡增，毛利率创历史新低</strong></h2><blockquote><p>根据德赛西威半年报披露，公司在2023年上半年实现营收87.24亿元，同比增长36.16%；实现归母净利润6.07亿元，同比增长16.47%。</p></blockquote><p>客观来讲，德赛西威的营收和净利润都保持着增长，整体表现还是不错的。公司的主要收入来源于智能座舱、智能驾驶和网联服务三大业务板块。虽然公司的业绩增长得益于三项业务的发展，但是其背后也暗藏一定的隐忧。</p><p>览富财经网注意到，德赛西威的销售毛利率从去年的23.03%下降至今年上半年的20.65%，创下了历史新低。毛利率的持续下滑，或与智能座舱和智能驾驶赛道巨头环伺，竞争压力较大有关。</p><p>据了解，德赛西威的竞争对手主要包括三类企业，第一类是涉及智能驾驶、汽车互联网连接相关业务的公司，比如华阳集团（002906.SZ）、华域汽车（600741.SH）、均胜电子（600699.SH）等，这类公司或常年专注于智能驾驶赛道占有先发优势，或掌握业界领先技术研发实力强劲，产品竞争力也很突出。</p><p>第二类是特斯拉、蔚来汽车、小鹏汽车等造车新势力，这类企业一直在努力推进智能驾驶尤其是高阶智能驾驶辅助产品的研发和创新，渴求在这条高成长赛道不断突破。</p><p>第三类是以华为、百度、小米等为代表的科技巨头，这些企业也在持续加大智能驾驶领域的布局。华为不仅拥有HI全栈智能驾驶系统，还拥有鸿蒙智能座舱，而百度Apollo自动驾驶业务也是搞得风生水起，并进行广泛的测试和应用。</p><p>与上述企业相比，德赛西威的优势似乎并不明显。另外，随着新能源汽车渗透率持续走高等因素的影响，下游新能源汽车市场的红利也在不断萎缩。根据中国汽车工业协会的数据显示，至中国新能源汽车的销量增速由2021年的157.8%下降至2022年的93.4%，增速已现下滑趋势。</p><p>从长远来看，中国新能源汽车行业的成长环境可能已不再像以前那样舒适，相关公司的发展也面临着很大的竞争压力。&nbsp;</p><h2><strong>02 智能驾驶业务发展受到“羁绊”</strong></h2><p>机构发布的研报显示，汽车电子行业经过多年的发展，当前这个赛道正变得越来越拥挤。</p><p>在此背景下，德赛西威欲将公司在智能座舱领域积累的研发技术和客户资源，进一步向智能驾驶领域进行转移和拓展，进而将其打造成公司的第二成长曲线。</p><p>事实上，德赛西威在智能驾驶业务的上升速度确实很快。根据披露，该项业务在上半年为公司带来18.39亿元的营业收入，增幅达到86.38%，占总营收的比重也达到21.07%。其增长速度已经远远超过智能座舱业务的增速。</p><p>但是，德赛西威的智能驾驶业务毛利率仅为17.01%，相比智能座舱业务要低不少，并且该业务的毛利率比去年同期还下降了11个百分点。</p><p>从研发费用来看，德赛西威针对研发的投入力度持续加大，2018年至2022年，公司的研发费用由5.24亿元增长至16.12亿元。但是收效却甚微，公司的整体销售毛利率不仅未见起色，甚至还出现了下滑的趋势。</p><p>需要说明的是，自动驾驶系统都离不开域控制器，域控制器又需要算力支撑，而算力的核心原材料就是芯片。德赛西威的毛利润大多数都被芯片厂商拿走了。根据公司2021年年报数据，公司的芯片成本占总成本的91.5%。</p><p>作为配套厂商，德赛西威与芯片厂商英伟达保持着良好的合作关系，公司也是英伟达在国内的第一家授权合作伙伴。但是随着自动驾驶技术的不断更新换代，配套厂商的技术研发实力也要能够匹配才行。这就迫使德赛西威必须花费巨资搞研发，甚至要满足一年一升级的需求。如果研发跟不上，公司随时有可能被踢出局。</p><p>过于依赖英伟达，或将成为公司后续发展的“羁绊”。&nbsp;</p><h2><strong>03 原控股股东趁机顶格减持</strong></h2><p>公司的发展前景被蒙上一层阴影，控股股东似乎也对公司的未来信心不足。</p><p>德赛西威此前公告显示，公司控股股东惠州市创新投资有限公司（以下简称“惠州创投”）因自身资金需求，在2023年7月11日至17日以大宗交易的方式累计减持公司股份1110万股，占总股本的2%，减持均价为149.53元/股，累计套现金额达到16.6亿元。</p><p>减持完成后，惠州创投的持股比例从29.45%下降至27.45%，并且从第一大股东变为第二大股东。此次减持的时间颇为耐人寻味，减持时间“巧妙”地错开财报窗口期，在信息披露后就顶格完成了减持计划。</p><p>览富财经网注意到，惠州创投还通过参与转融通证券出借业务出借了公司股份550万股，占总股本接近1%。8月7日，惠州创投又提出转融通计划，拟出借不超过1110万股，即不超过总股本的2%。</p><p>从市盈率角度来看，德赛西威目前的动态市盈率为60.46倍，而汽车板块的市盈率不足30倍，公司的估值明显高于行业均值。截至10月10日收盘，德赛西威跌10%，报132.21元/股，当日成交金额达到10.07亿元。公司的股价大跌，或许有各个方面的原因。</p><p>除前述几个因素外，市场中还有声音认为，华为智能座舱以及鸿蒙系统进一步拓展至海外高端车型，合作品牌持续扩张，华为智能座舱的崛起或将进一步侵蚀德赛西威的市场份额。此外，AITO问界与理想属于竞品关系，问界新M7的畅销，理想汽车未来的市场份额可能会遭到侵蚀，而理想汽车是今年德赛西威最主要的业绩增长贡献客户。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_c08Ru9xjz78dHSmB9hLBg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“览富财经网”（ID:lanfucaijingwang）</a>，作者：独孤青苍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469881904930945</id>
            <title>“酱油一哥”海天味业的“跌落史”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469881904930945</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469881904930945</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 11:22:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中秋、国庆、餐饮消费行业、海天味业
<br>
<br>
总结: 中秋、国庆假期给餐饮消费行业带来了热潮，但海天味业的发展并不理想。尽管餐饮业复苏明显，海天味业的主营产品收入却全线下滑。海天味业的营收增速逐渐减少，可能与去年的“添加剂舆情”事件有关。海天味业在舆情风波中受到质疑，公司发布声明进行澄清，但消费者对添加剂的关注并未消退。海天味业面临着竞争激烈的市场和复杂的经营环境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_1bbf3659aee849b8a858aa35429ac84e@5888275_oswg135615oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Pixabay</p><p>中秋、国庆叠加杭州亚运会的热潮，刚刚过去的假期可以说给餐饮消费行业带来了一波热潮。</p><p>10月5日，美团发布了黄金周消费数据，全国服务零售日均消费规模较2019年同期增长153%，迎来了5年来的最旺“十一”。来自美团、大众点评的数据也显示，假期全国餐饮堂食消费规模较2019年增长254%。</p><blockquote><p>事实上，随着今年以来大环境的复苏，餐饮行业恢复的趋势已然十分明显。来自国家统计局的数据显示，2023年上半年餐饮收入2.43万亿元，同比增长21.4%。餐饮业复苏的可喜态势已然十分明显。</p></blockquote><p>然而，尽管餐饮业复苏趋势明显，昔日被看作餐饮行业“酱油一哥”的海天味业的发展却并不理想。</p><p>从业绩表现来看，今年上半年海天味业营收、净利润均呈现出双降的状态；从资本市场的表现来看，截至10月11日收盘，海天味业总市值为2244.26亿元。与2021年的高点6953.34亿元相比，两年多时间里，海天味业市值蒸发了超过4700亿元。</p><p>“酱油一哥”海天味业到底经历了什么？在大环境趋好的背景下，海天味业何以沦落至此？</p><h2><strong>01 主营产品收入“全线下滑”</strong></h2><p>作为国内专业的调味品生产企业，海天味业是我国商务部公布的首批“中华老字号”企业之一。1955年通过公私合营，海天酱油厂成功组建。而后公司经过慢慢发展，逐步由传统的家庭手工作坊转向现代化生产智造。</p><p><strong>来自公司官网的消息显示，2001年，海天的销售收入突破10亿元，2013年销售收入就已经突破了100亿元。2018年，海天营收突破170亿元。</strong></p><p>目前，海天生产的产品涵盖酱油、蚝油、酱、醋、料酒、调味汁、鸡精、鸡粉、腐乳、火锅底料等十几大系列100余个品种800多个规格，公司年产值超过250亿元。</p><p>海天味业这些年的业绩表现，可以说是可圈可点。不过，这一发展趋势在今年上半年发生了明显的变化。</p><p>今年上半年，海天味业营业收入129.66亿元，同比减少4.19%；归属于上市公司股东的扣非净利润只有29.7亿元，同比减少9.79%。</p><p>具体来看，海天味业营收贡献较大的酱油、调味酱、蚝油等业绩都出现了下滑。上半年报告期内，公司酱油营收为67.98亿元，同比减少9.28%；调味酱的营收为13.37亿元，同比减少5.96%；蚝油的营收为2.2亿元，同比减少0.53%。</p><blockquote><p>可别小看这几个产品。从上半年营收占比来看，酱油占海天味业总营收的56.24%，调味酱占比11.06%，蚝油占比18.18%，3种产品营收占比达到了85.48%。</p></blockquote><p><strong>可以说，今年上半年，海天味业主营产品的收入几乎全线下滑。海天味业也在半年报中坦言，尽管报告期内各行各业生产经营的外部环境开始逐步走向全面正常化，餐饮业的复苏也为调味品行业的发展注入了新的活力，公司依然面临着餐饮逐步恢复尚需时间、行业内企业竞争愈发激烈、部分原材料价格依然处于高位的经营环境。</strong></p><p>对于海天味业“餐饮逐步恢复”仍需时间的观点，征探君是存有疑惑的。以另一家专业酿造酱油、食醋等调味品的上市公司千禾味业为例。今年上半年，千禾味业的营业收入为15.31亿元，同比大幅增长50.89%；归属于上市公司股东的扣非净利润为2.56亿元，同比大幅增长122.88%。</p><p>除此之外，中炬高新（603288.SH）旗下100%控股的广东美味鲜调味食品有限公司，今年上半年公司营业收入为25.72亿元，同比增加4.37%；归母净利润3.16亿元，同比增加10.4%。</p><p>对比来看，海天味业业绩下滑所提到的几个因素，并不能够充分解释企业的发展状况。要探究海天味业的真实发展，还要从公司经营的小切口进行切入。</p><h2><strong>02 “添加剂舆情”事件余波未消？</strong></h2><p>通过对海天味业上半年业绩的分析，征探君发现，拉后腿的竟然是海天味业的主力产品酱油。如上文所述，营收占海天味业56.24%的酱油产品今年上半年收入同比减少了9.28%。</p><p><strong>如果将时间线拉长一点，2021年以来，海天味业营收下滑的趋势已经开始出现。Wind数据显示，2020年-2022年，海天味业营业总收入分别为227.92亿元、250.04亿元和256.1亿元，同比增速分别为15.13%、9.71%和2.42%。</strong></p><p>尽管营收仍然保持上涨趋势，但明显可以看出，海天味业的营收增速已经开始呈现逐渐减少的趋势。</p><p>如果再往前推，2017年-2019年，海天味业的营收增速均在16%以上，2017年超过17%。继续往前看，2010年海天味业营业总收入的增速为23.03%。</p><p>如果说海天味业前几年的营收增速下降还比较缓慢，那么2022年的营收增速可以说是遭遇“断崖式下滑”。而今年上半年海天味业营收增速更是降为负值。</p><p><strong>在去年的财报中，海天味业坦言，2022年是公司直面多维挑战，砥砺爬坡的一年。这一年，全球政治经济环境不确定性在加剧，公司经营成本高企的周期在延长，让人措手不及的舆情冲击余波仍未平……</strong></p><p>海天味业的舆情风波要从去年国庆长假前夕说起。有网友在社交平台发布视频质疑，海天味业国内、国外售卖的酱油配料表存在“双标”现象。国外售卖的海天酱油配料表上的原料只有水、大豆、食盐、砂糖、小麦，而国内售卖的酱油则有多种食品添加剂。</p><p>面对这次“舆情”，海天味业明显有些措手不及，公司先后三次发布声明进行澄清，其中包括“海天所有食品中食品添加剂的使用及其标识均符合我国相关标准法规要求”“用食品添加剂来误导消费者认为中国食品比外国食品差，要么是不明真相，要么是别有用心”“海天味业产品销往全球80多个国家和地区，无论是国内市场还是国际市场，公司均有高中低不同档次的产品，均销售含食品添加剂的产品及不含食品添加剂的产品……”等等。</p><p>三次“硬刚”的公告回复看得出海天味业的委屈和对“双标言论”的不满。但是海天味业公关团队忽略的一点是，网友质疑的背后，其实是消费者食品安全意识的觉醒以及对自身健康的关注。而对于这些添加剂到底是什么，究竟是否会对我们的健康造成损害，海天味业方面并未作出明确的回复。从舆情公关的角度而言，真诚、透明、公开才是化解舆情危机的最好方法。</p><h2><strong>03 “打工女皇”能否扭转颓势？</strong></h2><p>舆情风波事件后不久，海天味业也调整了高管架构。2022年12月13日，海天味业公告称，董事会通过相关议案，聘任程雪为公司执行总裁。</p><p>程雪出生于1970年，1997年开始担任海天企业策划总监、副总裁、常务副总裁、董事，担任执行总裁前任公司副董事长兼常务副总裁。程雪也是海天味业的共同控制人。</p><p><strong>Wind数据显示，2022年程雪的薪酬达到了705.77万元，比2021年增加了253.83万元。值得一提的是，海天味业董事长、总裁庞康的薪酬为700.81万元，低于程雪的薪酬。而加上期末持股市值，2022年末程雪的薪酬与期末持股市值合计为117.06亿元。</strong></p><p>另据今年上半年胡润研究院发布的《2023胡润全球富豪榜》，海天味业程雪以460亿元的身家位列全球富豪榜第395位，算是妥妥的“打工女皇”，也是一位低调的女性企业家。按照这一富豪榜，有媒体算了一下，程雪的身家超过腾讯控股总裁刘炽平（身家215亿元)+微信创始人张小龙（130亿元)+蚂蚁集团董事长井贤栋（身家100亿元）三人之和。</p><p>对于海天味业的发展，程雪在今年5月举行的股东大会上提到，海天味业当下最难的问题就是要与时间赛跑，把多年累积的优势进行迭代、放大、升级和转型。她指出，海天味业的优势渠道仍集中在传统渠道，例如批发市场、农贸、超市等渠道，但现在消费者能够触达调味品的端口已经有100多种了，“如果我们不把这些（新兴）渠道一个个做细、一个个关注，它们会逐步地来蚕食我们的传统渠道”。</p><p>事实上，蚕食海天味业调味品市场的不止越来越多的细分渠道，还有越来越多的跨行业玩家。</p><p><strong>征探君梳理发现，早在2015年，金龙鱼就通过引入酱油品牌“丸庄”切入调味品赛道；另一粮油巨头鲁花也早已启动多元化布局，首先跨界布局的就是调味品赛道。此外，自嗨锅、海底捞、杨国福、小肥羊、呷哺呷哺等餐饮企业也开始积极进军调味品市场。</strong></p><p>行业玩家越来越多，在这个消费者口味日益多样化、精细化、个性化的大环境下，开始复苏的餐饮业也意味着一场更为激烈残酷的行业争夺战开始打响。而在这场争夺赛中，不进就意味着落后。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/M7Avhr5hYRl6w8WsmahsyA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“征探财经”（ID:teccj6）</a>，作者：征探君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469782290325640</id>
            <title>极氪急赴美，美梦值千亿？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469782290325640</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469782290325640</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 11:18:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 极氪, 上市, 估值, 降价
<br>
<br>
总结: 极氪是一家新兴的电动汽车品牌，计划在纽交所上市，并希望获得高估值。然而，由于资本市场和消费市场的变化，极氪面临着上市预期降低的挑战。为了应对市场竞争和扩大用户范围，极氪不得不考虑降低售价。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_d3c56586a0234f70ae6a84975e7e36fd@5403566_oswg263087oswg1080oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从创立到上市，蔚小理分别用了4年、7年和5年，而成立仅2年的极氪目前已经来到路演阶段，不出意外将打破造车新势力最快上市的纪录。</p><p>另外有知情人士透露，极氪近期将在香港、新加坡、中东等地区与投资者进行会面，以评估全球投资者对其在纽交所IPO的兴趣，并计划募集10亿美元左右的资金。顺利的话，这将成为自滴滴2021年募集44亿美元资金以来，中国公司在美最大规模的IPO。</p><p>作为吉利旗下子品牌，极氪出生自带“金汤匙”。无论是两年三款车型的出新速度，还是品牌交付量创下新势力最快交付纪录，甚至得到包括宁德时代在内的众多资本青睐，显现出强大融资能力。</p><p>这样的成绩更像是PPT里才会出现的故事。不过，随着近两年资本市场以及消费市场的不断变化，极氪的问题和短板也需要重新审视。</p><h2><strong>01 上市在即，预期降低</strong></h2><p>近年来，吉利、广汽、长城等越来越多的传统车企创立全新电动品牌、独立团队运作推出电动化新型产品，渴望占领全球纯电汽车市场，也寻求在长期资金市场上获得成功。</p><p>背靠吉利的极氪是发展最迅速的“富二代”，交付量屡创新高，今年大有赶超蔚小理之势。并且，顺风顺水地来到上市前最后阶段。多位资深投资人士表示，极氪上市成功的可能性极大。</p><p>不过有消息报道，极氪目前尚未与国内和香港的投资机构进行洽谈，重心仍放在海外投资者身上。截至9月初，极氪已经与新加坡和欧洲部分投资机构开启了试水会议。</p><p>而从洽谈结果来看，极氪希望能够获得180亿美元的估值（约1314亿元），这比蔚来汽车和小鹏汽车当前的美股市值还要高出30亿美元。有业内投资人表示，这一估值高于预期。考虑到当前仍处于早期意向沟通阶段，极氪向投资人的报价将还有下调空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_8453ed440fea408ea3ae0b5cf06769cb@5403566_oswg351744oswg756oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在「科技新知」看来，目前极氪想要拿下与“蔚小理”相当的市场估值，难度系数并不低。</p><p>首先从美股环境和市场活跃度来看，无论是投资机构还是个人投资者，追捧汽车电动化概念的狂热程度早已降温。中概股的认可度，也在2020年大环境变化后发生转变。加强的监管审核、极高的通胀和不断上升的利率，导致近两年中概股数量和募资规模锐减，甚至不少企业选择撤出美股。</p><p>科尔尼咨询董事桂灵峰曾表示，对于包括极氪在内的中概股、以及仅提供纯电动汽车的整车企业这类新兴项目，美国资本市场目前仍持保留意见。</p><p>“极氪在欧洲的布局并不从容，尤其在德语区的推广显得比较急促，核心是为了在海外投资人面前尽快提升存在感。从这一角度来看，他们自己也意识到，海外投资人对他们自身的商业模式和产品与前景预测都较为保守。”</p><p>好在相比蔚小理这些新势力，极氪的特殊优势在于，它是一家从传统汽车公司拆分独立的品牌。这也意味着极氪可以与其他主、子品牌共同摊销平台研发投入和资本开支，在财务上呈现更乐观的数据。</p><p>但也正因为吉利是全球子品牌最多的汽车公司，投资人会更理性地看待极氪的研发和供应链成本最终反映在毛利率上的效果。极氪CEO安聪慧前不久称，今年上半年毛利率水平达到两位数。虽然高于行业水平，但与头部新势力还有一定差距。</p><p>另外，极氪能够共享到何种程度的SEA浩瀚架构，以及战略投资方宁德时代的扶持力度有多大，都会影响其最终的估值。</p><p>事实上，对于尚未盈利的极氪，更多投资人评估市值的核心不是当下收入，而是会顾虑，如何在保证自身独立性的情况下完成2025年销量65万辆的目标。</p><p>今年上半年，极氪净亏损额达到8.09亿元，较上年同期7.59亿元的亏损幅度继续扩大。从线下渠道建设铺开，到座舱和智驾短板的补齐，都还要持续资金投入。</p><p>然而，包括来自吉利集团内部，要求极氪资金自担和独立的呼声却越来越大。这也意味着极氪需要在加速上市的同时，增强“自我造血”的能力。</p><h2><strong>02 降价换量，加速和“补课”并行</strong></h2><p>成立之始，极氪就定下了非常激进的目标：2025年达到65万辆的年交付成绩，成为全球豪华电动车市场前三。</p><p>“我们去年销量是7万辆，今年目标是14万辆，虽然压力很大，但我们没有放弃。今年的目标是销量翻倍，2025年要在2024年的基础上再翻倍，以实现65万辆的年交付目标。”安聪慧表示。</p><p>事与愿违，今年前三个季度，极氪仅完成了目标的56.42%。而最后的冲刺阶段，想要靠3款走量车型实现月销1.5万辆以上，这在同行接连几波内卷降价背景下，难度不小。</p><p>从产品定义和营销手段来看，极氪走差异化路线的意图明显。极氪001、009以及X分别对应猎装轿跑、豪华MPV、紧凑型SUV三个不同领域的细分市场。与长城的欧拉以及现在非常火的硬派越野相似，从小众路线切入，用爆品拉动销量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_ee8892b890d24125b5c7603f02c4a21d@5403566_oswg262923oswg756oswg278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有成功先例在前，极氪的战绩也不错。极氪001投放市场两年多，一直是40万以上纯电车型销冠，哪怕是市场更为残酷的今年，仍然蝉联了30万以上纯电车型销冠；定价50万元以上的极氪009，销量表现也可圈可点。</p><p>但一方面是行业价格战的愈演愈烈，另一方面是依赖的细分市场进入用户规模瓶颈，极氪不得不降低售价来应对。按照官方说法，降价也是为扩大用户范围。</p><p>而谈及效果，安聪慧表示，“通过不同的权益方案满足用户多样化的需求，扩大了用户开口，产品订单显著提升。”反映到数据上，极氪的月销也已重回万辆大关。</p><p>在「科技新知」看来，极氪的降价除了稳住主力车型001的销量外，还有就是为进入中低端市场的极氪X做铺垫。</p><p>今年4月，极氪推出20万以下的极氪X，进入内卷最严重的中端SUV市场。此前安聪慧就透露，极氪今年14万辆的销量目标中，预计极氪001、极氪009及极氪X三款车型分别交付7万辆、3万辆和4万辆以上。</p><p>对于极氪009这类起售价接近50万的中大型MPV车型来说，所属市场过于小众，难以撑起销量重任（极氪009前三个季度的销量刚突破万辆）。最后一个季度想要突破3万辆的目标几乎没有可能。</p><p>极氪001在降价后销量虽有回暖，但其爆款特质，也让友商同样看到了豪华猎跑市场的潜力。蔚来ET5旅行版、腾势N7，以及有“遥遥领先”加持的阿维塔12，在定位、性能上均与极氪001有很大重合，且前两者售价均低于后者，预计会对其市场造成一定冲击。</p><p>所以极氪X也被认为是极氪冲量的关键车型。根据目前情况来看，6月上市至今，月交付量在4000辆左右，占极氪总销量的3成以上。对于刚开始交付的车型来说，算是一个不错的成绩。不过，后续极氪X能否达到或者超过安聪慧所定的全年交付4万辆目标，还需观察。</p><h2><strong>03 与蔚小理比，差在哪？</strong></h2><p>从极氪打造品牌的路径来看，能够发现不少从新势力借鉴的思路。例如，强调智能科技、以用户共创思维造车等等。</p><p>但极氪在智能化方面，虽走在了一众传统车企的前面，与特斯拉、“蔚小理”、华为等第一梯队相比，尚且存在差距。</p><p>拿绕不开的自动驾驶举例。目前，小鹏的XNGP已经可以实现无缝连接高速、城市、停车场等场景，完成从起点到终点全程不间断辅助驾驶；理想的计划是年底前在100城开通城市NOA功能；华为则是45城，这意味着阿尔塔、问界等车型也将加入特定场景智能驾驶的队伍。除此之外，智己也与Momenta合作，推出高速NOA领航辅助。</p><p>相比之下，售价高达30万的极氪001，才刚刚上车“高速NZP”，要知道这一功能在如今10万级别的国产车上就能实现。</p><p>值得注意的是，极氪在NZP上用的仍是Mobileye的方案。据安聪慧透露，Mobileye的方案使用纯视觉系统，以及低算力芯片，能够实现非常好的体验。自研路线将采用英伟达的芯片，不仅搭载视觉系统，还有激光雷达。</p><p>两套方案高低搭配，兼顾成本和技术优势。此外，两套方案都适用于浩瀚架构的其他品牌。</p><p>至于极氪在智能驾驶方面进展缓慢的原因，有业内人士猜测或许是因为Mobileye EyeQ5H芯片的第一次量产上车，Mobileye负责提供感知数据，极氪负责规控算法，二者配合程度不佳。简单来讲就是自研路线尚不成熟。</p><p>事实上，在智能化配置上，车机也一直是极氪的短板。第一款车型极氪001在交付之初，就频繁出现车机卡顿、黑屏、语音响应迟缓、导航失效等一系列问题。</p><p>彼时，极氪官方的诚意也不弱，斥资3亿元为车主免费换装基于高通8155芯片的系统，才算稳住了局面。</p><p>不过今年以来，多位车主爆料称极氪001的中控屏多次出现动力系统故障信息，严重影响使用。甚至微博上多名大V发文，称极氪车机出现BUG，在倒车的时候因为影像或雷达的延迟，从而导致撞车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_cf91d943b2d542009ad9e65b4d4d65f4@5403566_oswg532136oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从今年的人才招聘、研发投入以及后续车主反馈来看，极氪已经加快了在这方面的补课进度。</p><p>一波未平一波又起。极氪许久未解决的电动门缺陷，以及辅助驾驶优惠服务区别对待车主也成了新的诟病。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_24ac00ab263d4ce8af2021722bb529f1@5403566_oswg218184oswg756oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，在9月极氪进化日活动上，NZP功能上线还送出12个月极氪NZP免费使用权。</p><p>现场一片欢呼，但极氪001车主却爆发不一样的态度。用一位车主的话说是“惊喜之外，还有恶心”，因为被区别对待了：买车时没有勾选购买NZP的车主，获赠的是12个月的极氪NZP免费使用权；而勾选购买NZP但并未支付这部分款项的车主，获赠的是终身免费使用权。</p><p>极氪之所以这么做，是把勾选了购买NZP功能的车主，定义为“此前大力支持极氪智能驾驶的车主”，为了感谢他们的支持给这部分车主升级了权益。</p><p>极氪的这一做法，让那些在购车当初没有勾选购买NZP功能的车主极为不满，一来有被区别对待之嫌，二来相当于“亏了3万块钱”。部分车主表示，当时没有勾选，其实也有极氪销售人员的原因。有的销售在购车时告诉过车主，可以先别选NZP，等上线了如果好用，再补购也不迟。</p><p>新能源车更新迭代较快，在对待老用户的权益上，蔚小理等其他新势力其实已经走过很多弯路。如今极氪的决策失误，又有些弄巧成拙之意。</p><p>销量上极氪确实已有与蔚小理比肩的实力。但长远来看，智能座舱、智能驾驶、产品质量以及用户信任才是车企走得更稳的保障。以用户体验见长的新能源车，体验不只是在车内，还在车外。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7kYyJq-9ZlaJURWF53eSGA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID:kejixinzhi）</a>，作者：王思原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469783311671424</id>
            <title>万创科技多人退出员工持股平台，高管信息披露有遗漏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469783311671424</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469783311671424</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 11:06:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 万创科技, 物联网通信设备, 募资买地建房, 员工持股平台, 董事兼职情况
<br>
<br>
总结: 成都万创科技是一家提供物联网通信及控制类产品的企业，通过募资买地建房和重复补流来支持业务发展。公司拥有员工持股平台，但近期有多人退出。此外，董事兼职情况存在遗漏，需要加强信息披露工作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>成都万创科技股份有限公司（下称“万创科技”）是一家为客户提供物联网通信及控制类产品的企业，产品包括物联网网关、移动通信终端等物联网通信设备以及物联网控制设备。</p><p>2022年6月22日，万创科技携手申万宏源、毕马威华振冲击创业板，选择的上市标准为“最近两年净利润均为正，且累计净利润不低于5,000万元”。今年7月21日，万创科技通过了上市委会议审核。</p><h2><strong>01 募资买地建房、重复补流</strong></h2><p>万创科技主要从事嵌入式计算机及物联网相关产品的研发、生产及销售工作，相关产品广泛应用于智能制造（工业互联网）、智慧楼宇、智能体育装备、智慧监狱等行业领域。</p><blockquote><p>2020年至2022年（下称“报告期”），万创科技分别实现营业收入26,184.49万元、40,733.81万元和43,530.39万元，净利润分别为2,868.47万元、4,518.09万元和7,994.65万元。</p></blockquote><p>随着业绩增长以及数轮股权融资，万创科技的资产负债率有所降低，偿债能力得到提高。报告期内，万创科技的资产负债率（合并）分别为48.07%、28.30%和26.19%，流动比率（倍）分别为2.06、3.62和3.96，速动比率（倍）分别为1.50、2.33和3.09。</p><p>同期，同行业可比上市公司的资产负债率（合并）分别为29.88%、30.07%和26.67%，流动比率（倍）分别为4.05、3.53和4.14，速动比率（倍）分别为3.48、2.89和3.37。</p><p>可以看到，万创科技报告期末的资产负债率降至行业平均线之下，相应的偿债指标与同行不存在明显差异。</p><p>报告期各期末，万创科技账上货币资金分别有10,243.51万元、11,640.21万元和25,781.69万元。由于公司销售回款良好，且受到人民币汇率影响，万创科技2022年末的货币资金余额较2021年末大幅增长。</p><p>本次IPO，万创科技拟募资42,541.63万元用于产品集成测试中心建设项目（下称“测试中心项目”）、研发技术中心升级建设项目（下称“研发中心项目”）、营销服务网络建设项目（下称“网络建设项目”）以及补充流动资金。除了直接补充流动资金10,000.00万元以外，其余三个项目还分别包括基本预备费611.63万元、358.58万元、406.83万元，合计共1,427.04万元。</p><p>据招股书，测试中心项目和研发中心项目拟计划在成都市天府国际空港新城购买相关项目所需厂房及办公楼，规划总面积约15,000.00平方米，厂房、场地购置及装修合计金额16,350.00万元，万创科技此举也受到了深交所的问询以及多家媒体的关注。</p><p>此外，网络建设项目拟使用募集资金7,860.00万元租赁营销服务网点，分布于美国、北京、日本、新加坡、德国、上海、深圳等地。</p><p>值得一提的是，测试中心项目的实施主体为万创科技全资子公司成都万创智造科技有限责任公司（下称“万创智造”），万创智造成立于2021年9月，目前尚未实际开展经营。截至招股书签署日（2023年7月10日），万创智造注册资本1,000.00万元，实缴资本0.00万元。</p><h2><strong>02 员工持股平台多人退出</strong></h2><p>据招股书，万创科技共计有3家员工持股平台，分别是成都万创恒拓科技合伙企业（有限合伙）（下称“万创恒拓”）、成都万创齐邦科技合伙企业（有限合伙）（下称“万创齐邦”）和成都万创思远科技合伙企业（有限合伙）（下称“万创思远”）。</p><p>本次发行前，万创恒拓、万创齐邦分别持有万创科技471.45万股、134.01万股股份，持股比例分别为7.65%、2.18%，万创思远通过持有万创恒拓56.95万元出资额以间接持有万创科技1.49%的股份。招股书显示，三家员工持股平台分别拥有48名、13名、39名合伙人。</p><p>企查查信息显示，自今年以来，合计有21名合伙人陆续退出万创恒拓和万创思远，其中有20人于招股书签署日前退出，而万创科技招股书却并未对此人员变动进行披露。</p><p>万创恒拓退出的合伙人中，包括万创科技的副总经理兼技术研发总监王成云。据招股书，王成云自2007年5月起就职于万创科技，历任硬件经理、研发部主管、研发副总经理；2020年12月以来，王成云担任万创科技副总经理，同时还被认定为核心技术人员。招股书还披露，王成云从事物联网及嵌入式相关技术研究逾20年，负责万创科技嵌入式计算机系统产品的研发及项目管理。</p><p>目前，王成云通过万创齐邦间接持股万创科技，但不知道其余人员为何在IPO期间选择退出员工持股平台，是人员变动还是存在其他安排或需要补充解释说明。</p><h2><strong>03 董事兼职情况有遗漏</strong></h2><p>还需注意的是，万创科技对于董事在外兼职的披露或有遗漏。</p><p>本次发行前，成都鲁信菁蓉创业投资中心（有限合伙）（下称“鲁信菁蓉”）、成都成创智联科技合伙企业（有限合伙）（下称“成创智联”）、成都创新风险投资有限公司（下称“成都创投”）都是万创科技的直接持股股东。</p><p>招股书披露，自2017年12月起至今任万创科技董事的谭胜，系早年就在成都创投处任职，目前担任鲁信菁蓉总经理、成创智联执行事务合伙人；另外，谭胜还担任成都科技创新投资集团有限公司（下称“创投集团”）董事、首席投资官职务，以及成都成创汇智创业投资有限公司（下称“成创汇智”）总经理职务，其中创投集团是成都创投的第一大股东。</p><p>除了以上4家单位外，截至2022年12月31日，谭胜还在另外15家单位兼职。但进一步研究发现，谭胜的兼职单位数量还不止于此。</p><p>据招股书，谭胜曾担任四川观想科技股份有限公司（下称“观想科技”）董事职务，于2022年3月离职。观想科技在申报创业板IPO时曾将万创科技列为了关联方，观想科技上市后披露的2021年年报中并无关联交易的情况。但万创科技招股书披露，其2021年与观想科技存在关联交易，销售商品1.24万元。</p><p>另外，根据观想科技招股书及2021年年报，谭胜自2015年7月起担任四川新力光源股份有限公司（下称“新力光源”）监事。企信网信息显示，截至目前谭胜仍为新力光源监事，任职没有发生过变动。</p><p>招股书还披露，谭胜兼任成都华高药业有限公司（下称“华高药业”）董事。企信网显示，华高药业对外投资了成都华高瑞甜科技有限公司，谭胜自2014年5月起担任其监事。</p><p>前面提到，谭胜担任成创汇智总经理职务，同时其担任董事、首席投资官的创投集团是成都创投的第一大股东。据企信网信息，成创汇智对外投资了北京互信互通信息技术有限公司、成都创投对外投资了四川迪美特生物科技有限公司，谭胜在两家公司均担任监事职务。</p><p>万创科技在招股书中并未披露董事谭胜的上述兼职情况，信披工作需要加强。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cjHcLUMxhW3--nBw7H_BQQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹财信”（ID:yicaixin331）</a>，作者：壹财信，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469857026873472</id>
            <title>被内斗耽误的矿机巨头，全员停发工资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469857026873472</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469857026873472</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 10:58:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比特大陆, 内斗, 矿机厂商, 低迷行情
<br>
<br>
总结: 比特大陆因创始人内斗错失发展良机，矿机厂商业绩受低迷行情影响承压。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_34846a6918e54b3681c0786f609d56b3@000000_oswg1304009oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Pixabay</p><p>因创始人激烈内斗被外界关注的比特大陆，这次又遇到了难题。</p><p>时代财经从多位比特大陆内部员工处获悉，10月3日，在国庆节假期间，比特大陆EMT（Executive Management Team，公司管理团队）曾向全体员工发布一则《关于暂缓发放全体员工9月份部分工资的通知》。</p><p>该通知指出，9月公司经营现金流仍未转正，尤其是部矿（指矿机进驻矿场）进度严重不达标，EMT决定暂缓发放9月份全体员工部分工资，10月7日假期之后视情况发放。不过据《华夏时报》报道，有员工已于9日下午收到此前拖延的部分工资。</p><p>比特大陆是业内知名的加密货币矿机厂商，以旗下矿机品牌“ANTMINER”为主要产品，巅峰时刻曾占据全球超七成的比特币矿机市场份额，但在内斗和持续低迷的市场行情影响下发展式微。</p><p>时代财经就公司经营状况、部矿进度不达标原因以及公司有何应对办法等问题询问比特大陆方面，截至发稿未得到回应。</p><h2><strong>01 因创始人内斗错失发展良机</strong></h2><p>在2017年的巅峰时刻，比特大陆生产的矿机曾占据全球超过70%的市场份额，掌握矿池算力超过了比特币全网算力的50%，其业务范围覆盖芯片、矿机、矿场、矿池整个产业链，被认为是全球加密货币领域最有影响力的公司之一。</p><p>好景不长，2018年赴港上市失败之后，比特大陆两位创始人吴忌寒和詹克团产生严重分歧，一场激烈的创始人内斗从此开始。伴随相互罢免、抢夺公章、打官司、大裁员等一系列动作，公司正常的生产经营遭遇阻碍。</p><p>直至2021年初，这场持续了一年多时间的内斗大戏，才最终以比特大陆分拆结束。</p><p>也就是在这个过程中，比特大陆的主要竞争对手嘉楠科技、亿邦国际先后于2019、2020年成功登陆纳斯达克，抢下不少市场份额。</p><p>加密交易所BitMEX此前发布的一份研究报告显示，随着竞争日益激烈，以及一系列强劲产品的出现，比特大陆丧失了领先地位。2019年，比特大陆市场份额跌至约35％，虽仍占据第一位置，但已然遭受了不小的冲击。</p><p>随着一切尘埃落定，公司也走到了重回发展轨道的最佳时机。但从2023年年初的一次薪酬结构调整来看，比特大陆或许仍未走出内斗和分拆带来的混乱。</p><p>据集微网报道，2023年一季度以来，比特大陆开始执行员工薪酬结构改革，原本的固定工资调整为基础工资+绩效工资两部分，而绩效工资与职级挂钩，T3x、T4x、T5x三档职级绩效工资比例分别为30%、50%、70%。</p><p>与此同时，在绩效考核时，最终得分还与年龄挂钩，基准年龄之上，年纪越大扣分越多。以中层岗位T31为例，其参考年龄为28岁，员工如果每超过一岁，绩效打分就要减去1分，但如果低于这一年纪，每低于一岁可以增加一分。</p><p>这一“诡异”的规定，被认为是比特大陆变相降薪、逼工资成本更高的老员工离职的手段。集微网彼时报道指出，一些受影响的“大龄员工”正在准备维权。</p><h2><strong>02 比特币行情低迷，矿机厂商业绩承压</strong></h2><p>多位相关从业者认为，比特大陆今日的困境，除了自身经营状况外，也与加密货币价格持续低迷不无关系。</p><p>市场普遍预估，在2024年4月30日左右，比特币挖坑奖励将迎来第四次减半。创建一个区块的奖励将从6.25个比特币降低到 3.125 个比特币。在此基础上，行业熊市情绪蔓延，外围资本观望严重，市场交易屡创新低。</p><blockquote><p>CoinMarkerCap数据显示，截至10月10日收盘，比特币报价为每枚2.76万美元。这一价格相较2021年11月的最高点每枚6.48万美元，跌幅高达57.36%。</p></blockquote><p>今年8月18日，比特币价格还一度迎来闪崩，从前一天的每枚2.86万美元，一度跌至低点2.52万美元，跌幅超11%。</p><p>在矿机交易商杨华超（化名）看来，比特币价格的下降必定影响矿工开采的热情，减少市场对矿机的需求。但与此同时，芯片需提前6个月或者1年预约产能，上游生产厂商每月仍会生产15万到20万台的矿机。</p><p>“按照目前的生产节奏来看，整个矿机市场肯定是供大于求的，短期内不可逆转。”杨华超向时代财经表示。</p><p>与此同时，中国通信工业协会区块链专委会共同主席于佳宁向时代财经指出，全球矿场建设进展缓慢，同样受限于能源供给。2022年初的俄乌冲突引发全球能源危机，全球天然气价格出现极大波动，严重影响电力价格以及电力供给的稳定性。挖矿是一个极其费电的过程，全球矿工因此对扩产保持高度谨慎。</p><p>在此基础上，几乎所有矿机厂商业绩都受到了冲击。8月26日，比特大陆主要竞争对手亿邦国际公布了其2023财年前六个月的业绩。数据显示，今年上半年亿邦国际实现营收409万美元，比2022年同期的2506万美元下降了83.69%。3天之后，嘉楠科技发布二季度财报，期内录得营收7390万美元，比2022年同期的2.46亿美元下降了69.97%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247516867&amp;idx=1&amp;sn=c95929d0fe76ffece815d2ae0afeeac3&amp;chksm=e9adf569deda7c7f56a3a9dba7d1502b5080cda9aeac6d51e84359d13022b85e16b14b8d1cf2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：谢斯临，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469755876368513</id>
            <title>国货依赖直播带货的路子，是不是“走偏了”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469755876368513</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469755876368513</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 10:48:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 直播电商行业, 国货品牌, 直播带货, 价格优势
<br>
<br>
总结: 这篇文章讨论了直播电商行业的发展和国货品牌在直播带货中的问题。文章指出，直播电商行业在过去五年中取得了巨大的增长，占据了在线电商市场的四分之一。然而，随着一些主播的翻车事件，直播带货的问题逐渐暴露出来。其中，国货品牌在直播带货中面临着价格优势的挑战。虽然国货品牌在直播间中取得了一定的成功，但它们需要付出更高的成本来吸引大主播，并且在产品研发和售价方面仍存在一定的不足。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_28aa08bda44e4820a65b4f7dbbf0d190@6695_oswg178913oswg1267oswg817_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>根据网经社数据，2023年，直播电商行业全年的市场规模超过35000亿元，比刚起步的2018年整整增长了225倍不止，占据在线电商全部市场份额的四分之一。如果从2018年全民爆发直播热潮算起，到现在，也仅仅过了五年时间。</p></blockquote><p>这五年，得益于直播带货的狂热，消费市场涌现出无数家新品牌，也催生了不计其数的暴富神话，这其中，李佳琦与花西子无疑是最典型的代表。但其实，从2021年开始，随着各大主播翻车，直播带货的问题就在慢慢暴露。</p><p>上个月，直播带货的头部主播李佳琦带货花西子时翻车，算是彻底将这些问题的讨论推至高峰，曾经直播带货领域引以为傲的产品优势、价格优势、甚至是服务优势都被扯下了一块华美的“遮羞布”。</p><h2><strong>01 被直播间蒙住“双眼”的国货品牌</strong></h2><p>李佳琦事件中，一众老牌国货成了意外的幸运儿。在全网为国货出圈鼓掌欢呼时，这几年在这个领域最活跃的几个却失去了踪迹，如完美日记、薇诺娜、玉泽。小红书上有人发问，最高赞的回答直接给出了真相：</p><p>因为从某种角度来看，这几家跟花西子没有任何区别。</p><p>国货崛起算是从日化护肤领域开始的，比起其他赛道，这个市场常年被外资品牌打压占据着。细细算起来，强生是1985年进入中国、联合利华是1986年、宝洁是1988年，在长达三十多年的时间里，几乎吞并了整个日化市场。</p><p>一度导致很多人把力士、海飞丝、潘婷、飘柔等超市货架上常见的品牌当成了国货。化妆品领域也是如此，尤其是高端领域，《2023年化妆品市场中国企业竞争力分析》显示，国内高端化妆品消费排名前三的品牌为欧莱雅、雅诗兰黛和路易威登，市占率分别为18.4%、14.4%和8.8%。</p><p>层层包围下，能冲破防线的国产品牌显得十分可贵，至于破圈难度，直播间的存在则大大降低了难度系数。以花西子为例，花西子的高光时刻基本都来自于直播间，尤其是李佳琦的直播间，根据品观统计，2020年1月到2月，花西子旗舰店中40%的销售额来自李佳琦直播间。</p><p>其他品牌也是如此，美ONE曾公布，一年内有超过1600个国货品牌出现在李佳琦直播间，国货产品销售超过2亿件。它们甚至不能轻易得罪这位大主播，玉泽一度因为跟李佳琦的矛盾被消费者抵制，百雀羚也曾因为李佳琦被围攻。</p><p>逐渐的，国货品牌们集体形成了一个错觉：出圈先上直播间，直播间首选大主播。似乎只要顺利完成这两项，就能成功晋升为“国货之光”。当然，这一步要付出的成本不低，化妆品算是整个直播带货领域抽成最高品类之一。</p><p>据悉，大多在5%到20%左右，部分利润高的特殊单品可以达到30%，而大主播比如李佳琦的抽成则更高。此前网上流传出一张图，李佳琦可对花西子眉笔抽成超过70%。盘点各大顶流国货，销售费用都高得惊人。</p><blockquote><p>以完美日记为例，根据其母公司公告数据，2018年至2020年，逸仙电商在销售及营销上的花费分别是3.09亿元、12.51亿元、34.12亿元，最高比例已占到总营收的65.2%。玉泽背后的上海家化，销售费用在2021年达到29.47亿元，同比增长了11.68%。</p></blockquote><p>为了弥补这一成本带来的营收缺失，品牌要么拼命提高售价，要么拼命压缩生产成本。就目前来看，绝大多数品牌都在使用同一种套路，花西子售价79元的眉笔被爆只有7块钱的生产成本。</p><p>跟几大国际品牌对比，国货的产品研发则更加稀薄。根据东兴证券统计，截止2022年15日，宝洁和联合利华专利数量分别达到177154、86074，且主要集中于含金量更高、专利保护期更长的发明申请专利。</p><p>而上海家化、贝泰妮、丸美、华熙生物、逸仙电商的专利数量分别为1650、244、396、646、174，且上海家化的专利中，含金量相对较低的外观设计类占到80.24%；截至2022年，逸仙电商全球拥有174项专利，其中43项为发明专利。</p><p>在售价方面，这些品牌越卖越贵。花西子事件后，有消费者在网上截图表示自己在几年前购买的花西子眉笔只有十块钱，一路飙升到79元。珀莱雅、悦芙媞、彩棠的母公司珀莱雅，2023年第一季度，珀莱雅的护肤类、美妆彩妆类产品则分别同比上涨21.69%和23.28%。</p><p>除此之外，丸美护肤类产品在2023年第一、二季度，平均售价分别上涨39.76%、14.83%，美容类产品平均售价上涨27.22%、15.90%；贝泰妮2023年上半年护肤品价格上涨5.6%，彩妆价格上涨4.9%。</p><p>上海家化在2023年上半年，年内两个季度护肤品类平均价格分别相比于去年同期上升 50.42%和20.16%，这也变相实现了其护肤类产品营收的正增长。它们沉溺于直播间的喧哗中，渐渐忘记了壮大国货的初心。</p><h2><strong>02 “养刁”的消费胃口</strong></h2><p>花西子祭天“造福”一群老牌国货后，有人在社交平台上晒出一张国货消费单，从日化洗化到个人护理，总结下来，月薪三千的消费焦虑突然烟消云散，曾经充满诱惑力的消费陷阱在坍塌。</p><p>也有人恍然：原来不是物价在飙升，而是整个消费市场都在传达一种物价升级的错觉。以化妆品为例，在小红书上，一套水乳动辄上千，一瓶面霜基本是国内三四线城市的平均月工资，这些年，化妆品消费没有高端，只有更高端。</p><blockquote><p>数据统计，早在2021年，中国消费者年人均消费化妆品就达322元，首次超过300元。洗面奶、面部精华和化妆水基本被高端品牌所垄断，2022年，这三种产品在国内高端美妆各品类增量市场渗透率分别为53%、49%、49%。</p></blockquote><p>在消费市场中，高端产品本就自带社交属性，而直播带货过程中的互动性、高社交更加放大了这一点。不可否认，在直播间中主播详细沉浸化的介绍解说，逐渐让消费者对产品的认知增强。</p><p>至少在化妆品领域，直播带货的熏陶性让新一代的消费理念在选择与使用上更加精细化，需求也进一步延伸至细究品牌和成分、关注功效、追逐潮流等方向。近年来，玉泽、薇诺娜等国货在直播间异军突起，主要卖点就是功效性。</p><p>数据显示，有高达63.9%的消费者在购买化妆品时开始考虑功效。</p><p>此外，在直播间很少能找到平价化妆品。雅诗兰黛、兰蔻、海蓝之谜是各大头部主播的常客，国货中能常驻直播间的基本也售价不菲，一个很明显的趋势：直播渠道在高奢美妆的销售中越来越重要，淘宝直播一度成为高奢美妆寻找新增量的新阵地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_111b93f1dcbc479b9370cafdcdb6aebc@6695_oswg215528oswg1080oswg1069_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>有报告显示，2022年在淘宝直播平台，直播间奢侈美妆品类同比2021年整体增长28.78%，直播间场观同比增长130.12%，开播场次同比增长35.42%。更有意思的是，直播间遍地是一线护肤品，间接改变了消费者的消费习惯。</p></blockquote><p>这种变化在原本消费水平不高的三四线城市尤为明显。《2022年淘宝直播高奢美妆报告》显示，3-6线城市的小镇青年成为高奢美妆消费的新生力量，在淘宝直播平台，3-6线城市的消费人数占比超过整体消费人数的五成。</p><p>坦白来说，直播间这几年逐渐“养刁”消费者的胃口。特别在化妆品领域，消费者追求精致与品牌比任何一个市场都要执着，从前并不起眼的细分赛道也在直播带货的烘托下蓬勃起飞，除了面部，还有手部、足部。</p><p>去年，在淘宝直播平台，手部保养、足部护理品类领跑，增速高达160%。或许，很多东西本可以很便宜，只是消费者见惯了雅诗兰黛，就很难再回头选择郁美净。</p><h2><strong>03 “便宜”的路子越走越偏？</strong></h2><p>当然，直播间不仅大牌林立，在头部主播之外，那些毫无话语权的角落里充斥着各种9.9包邮。毕竟从一开始，直播带货的根本手段就是“便宜”，当头部主播在鏖战相对便宜的品牌货物，剩下的小主播只能追求绝对意义上的便宜。</p><p>时至今日，九块九在直播带货日趋成熟的阶段依旧是引流绝杀招，就连阔太陈岚在去年年末开启抖音直播首秀，也是利用九块九入的局。在向太的直播间里，九块九能买到4包消毒湿巾，或者10包山药脆片，或者30支竹炭软毛牙刷。</p><p>甚至还有8.8元、6.9元，甚至4.9元的商品，尽管直播间当晚也有赫莲娜、海蓝之谜和欧莱雅等大牌的护肤品，但据第三方平台蝉妈妈统计，全场超过一半的销量，由九块九及以下的“便宜货”贡献。</p><p>直播带货越疯狂，就有越来越多的预包装食品、散装食品、家庭作坊生产的食品进入直播间。主播们为什么偏爱九块九？有媒体报道过，这些看似低价包邮不怎么盈利的商品，其实在直播间给主播们创下的收益不一定比大牌低，毕竟随便一个末流直播间，9.9的秒杀好物都能轻松破百万订单，“四大天王”之一的辛巴就是凭借九块九起的家。</p><p>公开资料显示，类似蚊香、卤料这类九块九包邮的小商品，主播带货的佣金能占到商品售价的50%左右。此前有经济文章报道，有直播间卖一次性纸杯成交6万单，主播拥有20%佣金比例，一天进账12万元。</p><p>但便宜货在直播间疯长的后果可想而知。</p><p>本就薄利多销的策略下，还要除去直播间抽成，商家想要实现盈利只能缩减质量。之前，上海市市场监督管理局日前对9家电商直播平台销售的婴幼儿服装、成人服装、服装配饰、鞋、箱包和床上用品等6类商品进行抽检。</p><p>结果显示，直播带货的113批次样品中，有22批次不合格，不合格率为19.5%。在央视报道中，主播们售价60块钱（30片）的面膜，提成70%。在直播间抽走42块钱，如果商家要赚10块钱，邮费3块钱，这3项成本去掉了55块，最后剩下的原料成本只有5块钱。</p><p>事实上，商家这些盈利手段都在意料之中，直播带货盲目追求“便宜”最悲哀的是潜移默化中让消费者接受了“便宜没好货”的非正确理论。似乎，消费者对于用花低价买到劣质产品已经没有了任何异议，甚至有些理所当然。</p><p>举个简单的例子，直播间一度流行九块九的黄金福利，比如“9块9包邮的金条”，在某歌手直播间，这款金条链接被购买了上万次，但产品到手后，尽管无数消费者都发现所谓的“金条”是塑料片，依旧少有人抗议。</p><p>最醒目的评论如是说：九块九还想买到黄金……那还真不怪主播。</p><p>这种荒诞的消费逻辑不仅在直播间中，在国内众多电商平台中，拼多多无疑是九块九集合区。但在2019年时，拼多多累计超过7000件投诉订单看似严重，实际上，相对当时平台商家超过360万家，年活跃买家用户数超过4.43亿，这个投诉率远远低于传统零售业平均水平。</p><p>李佳琦与花西子之外的消费圈，有大把人在直播间买着2块一瓶的精华水、10块一箱的抽纸、500块的智能手机……他们或许也明白这些低价产品存在很多残缺，但他们不得不默认，这似乎是整个消费市场联手定下的“规矩”。</p><p>但问题是，只追求便宜和品质不可兼得的风气之下，国货之路看似正在快速崛起，但谁也不知道，如李佳琦和79元的花西子事件，会不会再次出现。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xesXvJ11xl29_UL4CXgSuQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“道总有理”（ID:daotmt）</a>，作者：道总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469767894065025</id>
            <title>泰国首富梦碎A股</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469767894065025</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469767894065025</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 10:06:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 饲料, 养猪巨头, 正大股份, IPO
<br>
<br>
总结: 正大股份是一家规模庞大的饲料生产商和养猪企业，计划进行百亿级的IPO，但因业绩恶化和监管问题而终止。该公司背后是泰国首富家族，拥有多元化的农牧业务。然而，正大股份的业绩下滑，特别是毛利率的暴跌，使其面临困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_f52cc51755344e418ddc106879f9e324@5317423_oswg19254oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>饲料和养猪巨头正大股份的IPO凉了。</p><p>10月8日，上交所官网发布公告称，因正大股份及保荐人提交撤回申请文件，决定终止对正大投资股份有限公司（下称“正大股份”）首次公开发行股票并在沪市主板上市的审核。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_2774a0fed99a48dda81903f23073b413@5317423_oswg93917oswg864oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上述公告也意味着这个备受关注的百亿IPO暂时告一段落。</p><p>正大股份背后是泰国正大集团，由谢氏家族创立，后者正是声明显赫的泰国首富家族。</p><p>正大股份则是正大集团在中国大陆的饲料、生猪养殖及屠宰业务的唯一经营主体。2022年，正大股份饲料产量规模在国内排名第三，生猪出栏规模排名第四。</p><p>不过，本次IPO终止前，正大股份业绩、应收账款、关联交易等均被上交所重点关注。</p><h2><strong>01 曾因“垄断”被约谈，背后是泰国首富家族</strong></h2><p>正大股份是国内规模最大的饲料生产商和生猪养殖企业之一。今年3月2日，该公司向上交所递交首次公开发行股票并在主板上市招股说明书（申报稿），计划公开发行不超过5.67亿股，募资150亿元，建设广东湛江生猪产业链项目、湖北咸宁生猪产业链项目等10多个项目。</p><p>申报材料显示，正大畜牧投资持有正大股份65％股权，为正大股份控股股东；而泰国正大集团通过CPG Overseas等多层架构间接持有正大畜牧投资100％股权，为正大股份间接股东。</p><p>同时，谢正民、谢大民、谢中民及谢国民等四兄弟家族（谢氏家族）则通过泰国正大集团间接持有正大股份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_099726ad1042453fa1663ad4a3278c1f@5317423_oswg163590oswg865oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正大集团从事农牧食品、批发零售、电信通讯、金融、地产、制药及机械加工等行业和领域的多元化跨国集团公司，业务遍及全球21个国家及地区。作为全球最大的农牧业企业集团之一，正大集团是改革开放后第一个进入中国大陆的外商企业。</p><p>1979年，正大集团在深圳投资1500万美元，建成当时全国最大的年产8万吨的现代化饲料生产企业——正大康地有限公司，成为中国大陆第一个外商独资饲料企业。</p><p>此后，正大集团陆续在中国大陆各省市设立饲料生产、牲畜养殖、农牧食品加工等农牧企业。</p><p>1996年3月，正大股份设立。</p><p>在20多年的发展历程中，正大股份逐步通过业务拓展、业务重组、并购等方式拓展和整合了正大集团在中国大陆的饲料、生猪养殖及屠宰业务，最终成为正大集团在中国大陆的饲料、生猪养殖及屠宰业务的唯一经营主体。</p><p>不过，就在撤回IPO前不久，正大股份因“垄断”被监管机构约谈。</p><p>今年7月31日，国家市场监督管理总局依据《反垄断法》和《禁止垄断协议规定》有关规定，约谈包括正大股份在内的四家生猪养殖企业。</p><p>根据市场监管总局公告，2023年6月20日，牧原、温氏、双胞胎、正大四家企业作为发起人，签署《互不挖人公约》，倡议不挖人、不拆台等，有违《反垄断法》精神，不利于构建全国统一大市场。约谈会要求，四家企业要高度重视《互不挖人公约》存在的问题，切实增强责任意识，坚持依法合规经营。</p><h2><strong>02 业绩恶化</strong></h2><p>根据招股书，1996年成立时，正大股份主营业务为饲料加工业务。经过近30年的发展，公司已逐步发展成为一家集饲料研发生产与销售、生猪养殖及屠宰业务为一体的多元化、现代化农牧企业。</p><p>2019-2021年，正大股份饲料产量分别为765.52万吨、949.86万吨、1045.15万吨，2022年上半年饲料产量达509.92万吨。以2022年饲料产量计算，正大股份饲料产量规模排名第三，仅次于新希望、海大集团。</p><p>生猪业务方面，2019-2021年，正大股份生猪出栏量分别为418.78万头、432.50万头和614.55万头，2022年上半年生猪出栏量达到426.63万头。以2022年生猪出栏数量计算，正大股份生猪出栏规模排名第四，仅次于牧原股份、温氏股份和新希望。</p><p>但受猪周期调整影响，作为行业巨头的正大股份业绩也难免受到冲击。</p><p>正大股份在申报材料中最新披露至2022年上半年业绩。</p><blockquote><p>资料显示，2019-2021年，该公司分别实现营收318.8亿元、456.9亿元、464.6亿元；实现归母净利润20.1亿元、75.7亿元、5亿元。2021年归母净利润同比已经跌超9成。</p></blockquote><p>踏入2022年后，情况进一步恶化。去年上半年，正大股份营收同比下滑8.9%至218.1亿元，归母净利润更是由盈转亏，同比跌接近350%至亏损23.9亿元。</p><p>业绩恶化首先最直观的原因就是整体毛利率暴跌。2019-2021年，正大股份毛利率分别为20.14%、26.29%、12.35%，在2021年已经同比暴跌的基础上，2022年上半年，该公司毛利率进一步下滑至2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_7a8f16680724465eab24b71ca882a6dd@5317423_oswg41327oswg865oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>其中，“生猪养殖及屠宰业务”毛利率下滑显著。2019-2021年，这项业务的毛利率分别为27.14%、44.44%、10.71%，而2022年上半年，该数据暴跌至-14.91%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_64d6af2e8f0f4b02938c06d65aba188f@5317423_oswg272548oswg865oswg879_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>饲料业务的毛利率相对稳定，2019-2021年分别为15.3%、14.27%、12.9%，而2022年上半年则下滑至11.04%。</p><p>由此可见，饲料业务的毛利率即便没有经历生猪养殖及屠宰业务那样暴跌，但在原本就不高的基础上也呈现出逐年下跌的趋势。</p><p>更重要的是，这本已不乐观的饲料业务毛利率还面临“注水”质疑。</p><p>资料显示，该公司向关联方销售的禽料价格明显高于向第三方销售价格。以2021年为例，当年一至四季度，正大股份销售包括蛋鸡料、肉鸡料、鸭料在内的禽料给关联方的单价比第三方分别高出14.33%、12.46%、11.25%、13.37%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_d3c72d9147114ce99babab83cb821a65@5317423_oswg264630oswg865oswg963_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，若按照第三方销售均价模拟，正大股份在2021年度扣非净利润为-1951.15万元；相比之下，申报材料显示的当年扣非净利润为1.62亿元。</p><p>对此，上交所要求正大股份说明“量化分析按第三方销售价格模拟测算的业绩，公司是否符合发行上市条件”，以及“是否存在通过调节禽料销售关联交易的定价、销量等方式实现2021年度盈利的情形”。</p><h2><strong>03 依赖赊销，现金流恶化</strong></h2><p>除了业绩恶化，正大股份另一个值得关注的点就是过度依赖赊销。</p><p>2019-2021年，正大股份应收账款由16.84亿元大幅增加至39.23亿元，同期营收由318.8亿元提升至464.6亿元，营收增速显著低于应收账款增速。</p><blockquote><p>2022年上半年，正大股份营收同比跌接近10%，但应收账款依然在半年时间了增加超过3.6亿元，增幅超过10%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_c26141c93720431da30465bf2d6f62db@5317423_oswg160928oswg856oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>应收账款大幅增加同时，账龄结构也出现恶化。</p><p>2021年末时，正大股份账龄超过1年的应收账款只有3.9亿元，占全部应收账款比例约11%；但过了半年至2022年中时，超过1年账龄的应收账款就达到了8.4亿元，占全部应收账款比例约21%，长账龄应收账款半年时间就增长了116%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_97434284680844ce8037b49ba7f5bb21@5317423_oswg123507oswg842oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，过度依赖赊销也使正大股份应收账款周转率明显落后于同行，2019-2021年和2022年上半年，该公司应收账款周转率（含应收票据）分别为18.17次、20.96次、15.25次、6.17次；同期A股申万三级行业生猪养殖板块中位数分别为85.82次、157.99次、121.8次、39.64次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_4c5886ec0f214bc3aee26f4aa23f4539@5317423_oswg89608oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可供参考的是，养猪一哥牧原股份在实现过千亿元营收同时，应收款也只是维持在2亿元左右，与正大股份对比明显；</p><p>另一巨头新希望，业务构成上与正大股份更类似，有超过一半的营收来自饲料业务，但它的应收账款周转率也明显高于正大股份，其实现过千亿元营收同时，应收账款都是在20亿元以下。</p><p>此外，伴随着应收账款大增，这部分的坏账比例也明显抬头。2019-2021年和2022年中，正大股份应收账款逾期金额占账面余额比例分别为18.82%、32.31%、54.71%、58.39%。</p><p>值得注意的是，上述报告期各期末，应收账款前五名主要为关联方，而近年应收账款回款比例低的主要原因也是关联方部分未回款所致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_af6c18b4083d42f1b035fbe7745fb5c7@5317423_oswg129937oswg865oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业绩恶化、过度依赖赊销、坏账增加，正大股份的现金流情况有多糟糕就可想而知。</p><p>2021年，该公司经营现金流净额为-4.86亿元；到了2022年上半年，经营现金流净额进一步恶化至-18亿元。要知道在2020年时，该数字为45.66亿元。</p><p>这也使正大股份的负债情况变得糟糕。</p><p>2022年中时，正大股份的总负债高达323.94亿元，相比2021年末的276.28亿元，仅半年时间就增加了接近50亿元。在2019年末时，这个数字还不足180亿元。</p><p>更严重的是负债结构。</p><p>一般来说，负债也并非都是坏事，如“合同负债”等“造血型”负债，往往是反映一家企业在产业链的优势；但“短期借款”“长期借款”等“输血型”负债占比若过高，可能反映经营状况出现问题。</p><p>2021年末和2022年中时，正大股份短期借款、一年内到期非流动负债（根据IPO资料，这部分主要是输血型负债）、长期借款、租赁负债、长期应付款（由融资租赁扩张业务而形成）这几项主要的“输血型”负债合计都已经超过200亿元，占全部负债的比例超过7成，分别为72.82%和76.75%；</p><p>而在2019年末时，这几项“输血型”负债合计也只有86.07亿元，占总负债比例不足一半，只有48%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_3f55fb8d1fc740dca6f91e685b13329c@5317423_oswg90956oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以输血型负债为主体的总负债急速攀升，意味着正大股份已经很难通过自主经营来维持运作，只能依靠不断地融资来硬抗。</p><p>参考资料：</p><p>期货日报《撤单！养猪巨头A股IPO终止，背后是泰国首富家族！》</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LYufBJ4eH-0-XS4yv4HDpw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”（ID:F-Jinjiao）</a>，作者：塞尔达，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469783157119112</id>
            <title>36氪首发 | 「固源医疗」获数千万元Pre-A轮融资，加速医用新材料技术升级</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469783157119112</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469783157119112</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 09:43:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 深圳市固源塑胶制品有限公司, 医用新材料, 融资, 技术积累
<br>
<br>
总结: 深圳市固源塑胶制品有限公司近日完成数千万元Pre-A轮融资，将用于加速医用新材料研发及市场开拓。该公司成立于2005年，专注于医疗耗材与医用高分子材料技术平台的打造，已在多个领域有技术积累。融资将帮助公司进一步发展医用新材料领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><span style="letter-spacing: 0px;">36氪获悉，<a href="http://guyuan-cn.com/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">深圳市固源塑胶制品有限公司（简称“固源医疗”）</a>已于近日完成数千万元Pre-A轮融资，本轮融资由晟隆创投投资，挚金资本担任长期独家财务顾问。本轮资金将用于加速医用新材料研发及市场开拓。</span><br /></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">固源医疗成立于2005年，一直专注于打造医疗耗材与医用高分子材料技术平台，现已在精密模具设计制造、医疗耗材与医疗设备核心部件生产工艺、医用高分子材料配方等领域有相应技术积累，产品应用于体外诊断、基因测序、生命支持等场景。</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">据悉，其长期服务客户有迈瑞医疗、新产业生物、亚辉龙、华大基因等。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></strong><br /></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_fa6be937798c45e7a0856f263e8cc4e2@177330591_oswg903656oswg1544oswg802_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">固源医疗产品矩阵</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据悉，在今年1月，固源医疗正式成立了医用新材料事业部，团队主要是来自四川大学高分子材料系的专家。成立8个月以来，</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">材料研发团队已实现了</span><span style="letter-spacing: 0px;">固源医疗</span><span style="letter-spacing: 0px;">向产业链上游医用材料“从0到1”的突破，研发的材料配方在造影高压注射器领域帮助客户解决了生产障碍并降低了材料成本</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p>与此同时，固源医疗也在不断拓展产品品类。在今年，固源医疗实现了领先全国的96穴反应杯批量生产交付，微流控、造影导管等介入类耗材亦步入客户验证阶段。另外，今年<span style="letter-spacing: 0px;">9月，固源医疗正式聘任四川大学雷军教授、中山大学阮文红教授等行业专家，计划通过产学研合作的方式进一步加大固源医疗在纵向上游医用材料与横向产品品类拓宽的投入。</span><span style="letter-spacing: 0px;">近年来，固源医疗已陆续出海东南亚、非洲、南美等地，目前正持续推进品牌国际化、全球化战略。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据悉，此次的投资方晟隆创投成立于2016年，背靠四川大学的科研实力与广泛的产业资源，以高分子材料等优势学科作为切入口，在大健康、新材料、新能源及半导体等领域持续投入，助力新兴产业发展。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">晟隆创投管理合伙人冯骞表示：<strong>固源医疗在医疗耗材与医疗设备部件的生产制造领域有深厚的经验积累和技术沉淀，与多家下游头部企业建立紧密合作，成为其核心供应商；固源在产业链上的纵向拓展亦从未止步，成立材料事业部，充分借助川大等高校科研优势，能快速实现核心原材料研发上的重大突破，垒实自身优势</strong>。</span></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469582053841028</id>
            <title>威马汽车，申请破产</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469582053841028</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469582053841028</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 09:36:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 威马汽车, 破产, 预重整, 申请受理
<br>
<br>
总结: 威马汽车申请破产，进入破产审查程序。公司声称已申请预重整，将引入全球范围内的战略投资人以实现重生。威马曾是备受瞩目的造车新势力，但销量逐渐下滑，资本市场对其兴趣减弱。经营困难导致连续亏损，最终决定申请破产重整。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>威马汽车，申请破产。</p><p>冲刺港股IPO失败、借壳上市失败，才传出将被并购的消息，就在这时，威马进入<strong>破产审查</strong>程序。</p><p>不过，官博说公司已经申请<strong>预重整</strong>，“不会躺平，更不会倒下”。</p><p>威马抓住了最后一根救命稻草。</p><h2><strong>01 威马申请破产</strong></h2><p>根据公开消息，威马汽车科技集团有限公司已经<strong>申请破产</strong>，案件在10月9日受理，办理法院是上海市第三中级人民法院。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_d408e387ee474a4393f3cbc18136334f@000000_oswg80098oswg1080oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>官博也发布了一份告知函，声称威马已经申请了<strong>预重整</strong>，并且法院也在10月7日受理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_fb0b98e705f644ca9b88dfeb48008526@000000_oswg200676oswg690oswg1931_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>又是预重整，又是申请破产，这是什么意思？</p><p>稍微补充一点背景知识，目前国内的预重整主要包括三种模式，根据威马申请的时间线来看，威马这次属于<strong>破产申请受理前的法庭外预重整</strong>。</p><p>该模式下，通常先由债权人和债务人、股东等利害关系人自行谈判形成重整方案，再由债务人向法院提出破产重整申请，法院批准后按照此前形成的重整方案执行并终结。</p><p>也就是说，威马走的应该是<strong>破产重整</strong>程序，申请后如果还有人愿意投资的话，威马还是有活过来的可能。</p><p>威马的告知函中也证实了这一点，表示公司“将引入全球范围内的战略投资人，以实现威马的重生”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_a33ce89e6c3249beb2a07e3eb0c2e192@000000_oswg23879oswg636oswg126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也是威马的孤注一掷。</p><h2><strong>02 威马的前世今生</strong></h2><p>造车新势力迸发的浪潮中，威马曾经是备受瞩目的第一梯队。</p><p>2015年成立，2017年发布品牌、首款量产车EX5亮相，威马一下就吸引了颇多关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_81d18c4bb835427e8481ffab3d6f06d3@000000_oswg78379oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新势力中少有的创始人有传统车企从业经历、在全球多地建有研发中心、第一个自建工厂、完成超20亿美元元融资，还获得互联网巨头百度的青睐，融资方也不乏腾讯、红杉等明星资本。</p><p>后来对于新势力普遍犯难的造车资质，威马不仅有，还拿到了两张。</p><p>并且在2018年，威马还成为第二家顺利交付的造车新势力，年终销量为<strong>3850辆</strong>，排在新势力前三。</p><p>虽然这个销量现在看有些平平无奇，但在当时已经让威马成为新势力中的佼佼者。有爆料称，当时威马融资可以挑选投资者。</p><p>2019年，威马年销量更是再创新高，达到<strong>1.69万辆</strong>，仅次于蔚来排在第二。</p><p>而从这一年开始，虽然新车型还在不断推出、销量每年也都在增长，但威马逐渐从新势力“四小龙”中逐渐掉队。</p><p>2020年，威马销量<strong>2.25万辆</strong>来到第四；2021年，威马销量继续下滑一位，年销仅<strong>4.42万</strong>，不到当年销量第一的一半；甚至到了2022年，威马悄悄停止了销量更新。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_e1e85485cdb548008c277b9a95fbdc3e@000000_oswg68447oswg1080oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，威马在资本市场也逐渐变得没那么受欢迎。</p><p>虽然在2020年完成中国汽车史上最大单笔融资——<strong>100亿</strong>，2021年也完成了两笔过亿融资，但在2022年冲刺港股IPO时，却迟迟没了下文。</p><p>并且，招股书还披露出威马的<strong>经营困难</strong>，直到2021年都在赔本卖车，当年亏损达到<strong>82.05亿元</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_176479cd7a2d4097aac364fa5984a27c@000000_oswg38541oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>种种压力之下，威马开始主动降薪“冬眠”。</p><p>2022年底，威马公司高管降薪50%、基层员工薪资只发70%，停了所有购车补贴和年终奖。</p><p>同时威马创始人之一<strong>杜立刚</strong>被曝离职，还传出工厂停工、拖欠员工工资的消息。</p><p>一时间，威马陷入风雨飘摇之中。</p><p>当然，威马也在积极自救。先是和Apollo智慧出行（不是百度Apollo）达成收购协议，借壳作价170亿再冲刺港股。</p><p>但上个月，威马自曝<strong>自愿终止</strong>进程，Apollo智慧出行也发布公告称，各方同意终止收购。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_170ca7752a4f48b58395079c0fb9375d@000000_oswg392186oswg1080oswg934_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本以为这是威马再次陷入动荡的预示，没想到一夜之间，二手车上市公司<strong>开心汽车</strong>又宣布和威马签署并购意向书。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_cc2b7b74153f4c93828d63390eea1528@000000_oswg240124oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>威马上市，再次迎来可能。</p><p>但令人意外的是，此次并购还未出个结果，先等来的却是威马申请破产重整的消息。</p><p>不过，破产重整也意味着企业还有再活过来的可能，<strong>只要能找到人愿意投资</strong>。</p><p>否则，在造车行业大洗牌的进程中，倒下的车企又会多一个。</p><p>参考链接：</p><p>https://zhuanlan.zhihu.com/p/143042987</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247516615&amp;idx=2&amp;sn=60bbded07944f94e0e9e619d39c218b6&amp;chksm=c2f62396f581aa8009a27c45720578e1aeecdf1e87e7646969447b7c90cf25853411d1691a21&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：有据无车，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469756479019140</id>
            <title>日赚千万，被鄙视10年的“电子榨菜”，开始让人上头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469756479019140</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469756479019140</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 09:18:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 异人之下, 冯宝宝与张楚岚, 微短剧, 短剧捞金
<br>
<br>
总结: 最近有两部剧，《异人之下》和《冯宝宝与张楚岚》，让观众感受到了“没有对比就没有伤害”。虽然《异人之下》获得了较高评分，但原著党对其不满。而《冯宝宝与张楚岚》的微短剧改编却让观众惊叹，引发了盗版和正版的区别讨论。微短剧在快手和抖音等平台上的用户数量和播放量也大幅增长，各种刺激的短剧开始疯狂捞金。短剧从以前的屌丝形象逐渐崛起，成为观众追捧的对象。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近有两部剧，让观众感受到什么叫 “没有对比就没有伤害”。</p><p>漫改真人剧《异人之下》，虽然拿下豆瓣8.1的评分，但不少原著党仍不买账。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_75f5976b801d48d9810535778016c7f7@5888275_oswg903253oswg1011oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有个差评甚至说：“就像UP主自制的低成本网剧。”</p><p>但很快，他们就知道什么才是真正的“低成本网剧”了。</p><p>改编自同一部漫画的微短剧《冯宝宝与张楚岚》在腾讯视频上线后，之前不满《异人之下》的观众惊呼：这是盗版和正版的区别吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_ffb1bdf12c554e858111bbd224a5998b@5888275_oswg57706oswg734oswg206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_066a888112964d7d965ad9fdf75ddda0@5888275_oswg52613oswg861oswg194_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在选角上，二者就有着肉眼可见的差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_a36e4f96c6e94a35bf5dfe909fa9a069@5888275_oswg81406oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过就是这样一部看似不入流的短剧，至今还在腾讯视频的电视剧热搜榜上，高居第六。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_1715052c5d9a4317956406bf15bdb3d8@5888275_oswg101579oswg1080oswg963_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>短剧真是越来越让人上头了。</p><blockquote><p>快手的数据显示， 2022年其微短剧日活用户已超过2.6亿 ；抖音的数据显示，2022年抖音短剧日播放用户比2021年增长了67%，日播放量增长了99%。</p></blockquote><p>在上亿用户的追捧下，《捡个BOSS当女友》、《婿霸天下》、《保安总裁的千金小娇妻》、《总裁的亿万囚妻》等种种光看名字就觉得刺激的短剧，开始疯狂捞金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_cda572d5b03a4aa7a200c980ec31d974@5888275_oswg339640oswg477oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_06492f7763264428a2004e4f6543e14e@5888275_oswg748780oswg843oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">短剧的庆贺蛋糕</p><p><strong>一直处在鄙视链底端的短剧，怎么突然翻身了？</strong></p><h2><strong>01 战神、虐恋、穿越、逆袭……总有一款短剧让人上头</strong></h2><p>过去如果你承认爱看短剧，很难不被人划分到屌丝阵营。</p><p>毕竟，国内短剧鼻祖正是2012年上线的自称屌丝的《屌丝男士》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_277a83ef3376420aa845d023f2518ce7@5888275_oswg52385oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>转折点发生在三年前，国家广电总局将单集时长不足10分钟的网络影视剧作品，定义为“微短剧”，并正式纳入监管。</p><p>短剧被纳入正规军后，正式爆发。</p><p>今年1-8月，在国家广电总局备案的微短剧数量有1695部。 在各大平台，每个月都各有几十部短剧上架。</p><p>爱看短剧的人也不藏着掖着了，大方承认“我是土狗我爱看”，有人甚至认为： 不输腾讯S+级别的电视剧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_eafe590876f1438791c77a8f1f9bd266@5888275_oswg30050oswg1000oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比前几年的“歪嘴龙王”，如今的短剧主打一个继往开来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_8ea3a40d9f494653ac749dfe70cacfd8@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>首先，依旧是简单粗暴的爽点呈现，让人疯狂分泌多巴胺。</strong></p><p>开篇第一句台词，深知抓眼球的重要性，前六秒的完播率绝对惊艳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_63c7f9e524b14160a1e39c3d693e14f1@5888275_oswg116442oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>后续剧情的台词和情节，也充斥着狗血和高燃。那些S级大制作拖了十几集才姗姗来迟的暴爽时刻，短剧能在三五分钟的时间里给你装满一箩筐。</p><p>几年前的爆款短剧《这个男主不太冷》，就在全程不间断上演女主手撕渣男、暴打小三、收获真命男主。</p><p>去年上线的快手短剧《长公主在上》，让猛男们“宽衣解带”，收获新时代女性的一致叫好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_30283647754f4c0a83e167942481f0ea@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>短剧让你爽的方式，还在变得越来越多种多样。</p><p>一夜暴富、逆袭打脸、扮猪吃虎、重生复仇、穿越异世……总之，总有一种爽在等着你。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_1695e03ff23c48c89120c006185580aa@5888275_oswg112115oswg1080oswg993_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其次，短剧题材也在百花齐放。</strong></p><p>虽然短剧题材基本可以简单地区分为“女频向和男频向”两种，但细究起来，可谓百花齐放，比如有战神、穿越、重生、鉴宝、虐恋、豪门、赘婿、神医、甜宠。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_6fd2a91a3dcb4783962fa46d83d811fa@5888275_oswg717694oswg718oswg784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年7月上线的短剧《哎呀！皇后娘娘来打工》，就集结了穿越、豪门、复仇等元素，说的是某朝皇后被奸臣所害命丧朝堂，再睁眼时成了现代豪门太太，在勾心斗角中进行降维打击。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_7bf4accb2457477a85cf58e7c0423f52@5888275_oswg548479oswg701oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这部短剧上线即爆，24小时用户充值金额破了1200万。</p><p>除了这些常见题材，还有很多充满脑洞的设定。比如，“男主穿越到文化程度极低的异世界，靠几个成语、几句诗词当上诗仙”“物价贬值100万倍，存款8000的废材男主成为世界首富”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_465f5f3a2b024345b973aac62df75c7e@5888275_oswg82677oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有看似正经的选秀类短剧，实则也在竭尽全力地吸睛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_077e454c8eec4b3a9bfb9cbff8675530@5888275_oswg244849oswg401oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，势头正劲的短剧甚至冲向了海外。</p><p>在海外，中国短剧继续因地制宜，推出霸总、狼人等题材的短剧，成功拿下老外。</p><p>去年8月，网文头部厂商中文在线在海外上线了短剧APP“ReelShort”。今年7月，ReelShort的月总流水达到了600万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_1bef5af927824c90b2d5613ad74f5daf@5888275_oswg137183oswg812oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《我那富豪老公的双重人生》</p><p>有暴利可图，人们自然蜂拥而至。</p><p>有业内人士表示：横店目前在拍的20个剧组中，差不多十七八个左右的剧组都是在拍短剧。</p><h2><strong>02 24小时狂赚千万，揭秘爽文短剧的暴利密码</strong></h2><p>短剧赚钱的方式，主要有三种。</p><p><strong>第一是平台分账。</strong></p><p>意思是，制作方自己出钱制作好短剧，后期在平台上投放，进行收益分账。今年一季度，腾讯视频的微短剧《招惹》，上线两周就拿到了800万的分账。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_c8faa5eb0bab40d5beacb296c22a2be4@5888275_oswg90121oswg756oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第二是品牌植入。</strong></p><p>抖音达人“姜十七”今年推出的短剧《以成长来装束》和《全是爱与你》，就在剧情里植入了韩束的明星单品，帮助韩束在抖音平台连续7个月取得3位数增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_71d7ee507b004f2bb0c5831625e894ce@5888275_oswg476945oswg846oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上个月上线的短剧《反抗背后》，则迎来了珀莱雅的植入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_f567ee9fdf7c424fb9f042fd85631240@5888275_oswg372579oswg525oswg821_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第三是会员付费。</strong></p><p>长视频网站至今都没能很好地培养出大众的付费习惯，但短剧做到了。</p><p>今年的爆款短剧《无双》，就达成了用户充值票房过亿元的壮举，据说第二部正在紧锣密鼓地拍摄中。</p><p>而且要注意，短剧付费并不便宜。</p><p>有些短剧多达百集，每集解锁费用从几毛到几块不等，看完全集要几十到数百块。有位保安大哥坦承：最多的时候一天能充值600块钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_a526d98f119140e79332389c3e352a9c@5888275_oswg440591oswg742oswg987_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看两部短剧的钱，都够在长视频网站充个年卡了。</p><p>虽然短剧赚钱的方式很明晰，但是能赚钱的前提还是要有流量、有人愿意充值。</p><p>为此，短剧的制作方早已形成了一个成熟又好用的套路。</p><p>简单来说就是：<strong>控制成本、控制内容。</strong></p><p>之前的“歪嘴龙王”系列，随便在野外或宾馆房间，就能上演豪门恩怨和赘婿逆袭。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_4112af183835444398c500a3e0d2828d@5888275_oswg679820oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今的短剧投入虽然有所升级，但仍不改“抠”的本质。</p><p>比如有一个爆款短剧《无上战神》，有几十集的内容都是在同一个场景下，男主对着曾经欺负过女主的一群人，变着花样地打嘴炮，伴随着间歇性的扇耳光。</p><p>拍摄时更是兵贵神速，省钱至上。何时反转、何时出现爆点，几乎全是按部就班， 愣是把讲究创意的内容行业做成了标准的流水线作业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_b3b5ec0d77e3465ab7dd74f4ecae8f3e@5888275_oswg28812oswg374oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一位业内人士说：“一个制片方，一个月可以同时开拍十几部短剧。”</p><p>这样下来，即便是多达百集的短剧，成本也能控制在10万以内。</p><p>比起控制成本，控制内容更是决定能否赚钱的关键。</p><p>这方面的要义，就是紧紧围绕用户需求和痛点。</p><p>内容题材上，除了屡试不爽的逆袭、暴富等，有的短剧还紧跟热点。比如电影《孤注 一掷》上映后，缅北诈骗备受关注，有人就立马拍了一部《孤注一掷之无路可逃》。</p><p>选角上，要求极度脸谱化。谁是有钱人、校草、绿茶，一眼就得让人看出来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_f630fba4080243fdb76bdd170eb52095@5888275_oswg27055oswg463oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>演绎时，接地气、放大反差和人设是王道，所以总能看到各种夸张演技。一名参与拍摄的人说，甲方（短剧公司）对成片质量要求不高，如果说有什么特殊的需求，那就是 “总说再low一点”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_d715e5a33c714eb1a68c2d79fbcc6cdd@5888275_oswg647109oswg944oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有时，他们还会贴心地根据观众反馈，定制剧情走向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_3b93bbd413b54ae6b9f08cf1744cfa3e@5888275_oswg97844oswg888oswg235_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后最关键的是把控节奏。每当即将上演让人欲罢不能的情节时，也就到了用户付费解锁下一集的时候。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_ea646c81095044b4bc8997883103e3ae@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自古套路得人心，那是因为套路里尽是“人心所向”。</p><h2><strong>03 非主流短剧，能撕下“无脑”标签吗？</strong></h2><p>短剧的套路太直白，制作太粗糙，因此在很多人看来，依旧难登大雅之堂。</p><p>快手娱乐剧情业务中心负责人于轲，曾这样总结微短剧的爆款公式：爆款短剧=情绪价值（共鸣、幻想）+人物塑造（长期人设）+当下话题（热点）。</p><p>同样的爆款公式，导致了短剧同质化严重。</p><p>为了脱颖而出，一些短剧不光要拼内容，还要拼砸钱投流的硬实力。</p><p>所以在许多平台，你能看到很多短剧的精彩剪辑视频，吸引用户点击观看。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_635703241df14cd58b5d45c15b6a7a14@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>席卷各大平台的短剧，就此成为了新型 “电子榨菜”。</p><p>不过现如今，参考涪陵榨菜连连涨价，连榨菜都要消费升级了，短剧也到了不得不变的时候。</p><p>最明显的变化是：<strong>制作短剧的门槛，越来越高了。</strong></p><p>分账成绩高达3249万元的短剧《拜托了！别宠我》，前三季的投入金额2000多万元，宣发成本几百万，和那些投入成本几万几十万的短剧有天壤之别。</p><p>长视频网站和短视频平台，都在短剧领域加大力度地卷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_3534db10d3884047b9a46e436ac856b7@5888275_oswg183463oswg700oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前看不上短剧的影视公司，也纷纷杀入该行业。</p><p>短剧《二十九》就是由曾经出品过《二十而已》、《三十不惑》的柠萌影视操刀，还请来专业演员杨蓉和王一菲当主角。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_571d798b985b467daa444c28620a6179@5888275_oswg943009oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>各方面成本提高后，不少短剧开始有了质的升级。</p><p>比如拍摄手法，《二十九》的第一集只有3分27秒，却有八十多个镜头，还采用了现场收音、滑轨拍摄等专业制作。</p><p>还有在场景上，他们也不再抠抠搜搜。短剧《招惹》，辗转歌舞厅、杜家、仓库、马路、火车站等场景，高度还原民国风情；画面上，以虚拟人柳夜熙为主角的短剧《地支迷阵》，用以假乱真的人物建模场景，直接惊艳了网友。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_a73cce12821e44159e63dc0d5824ea5b@5888275_oswg544866oswg840oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些都在表明， 如今的短剧绝不全是登不上台面的作品。</p><p>甚至比起某些不走心的电视剧，短剧在质量上已经有了打脸的实力。</p><p>去年2月开播的短剧《长公主在上》，正片在快手播放超4亿次，看得不少人意犹未尽。完结时，#长公主在上能加更吗#的话题还窜上了热搜，网友留言：“请以后的古偶按这个标准卷起来”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_2429d15851fd45caaf850e5db68425b7@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前不久的爆火短剧《逃出大英博物馆》，虽然只是两位UP主自制的作品，但光在抖音就获赞2千多万，还得到一众官媒的认可。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_b2386b9e7df24e7596dbb025d67839e2@5888275_oswg624091oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>短剧不一定质量差，正经的电视剧也不一定水平高。</p><p>短剧也好，上星剧也好，质量有高有低，但形式没有好坏之分。</p><p><strong>谁能让人们认可，谁就可以是主流。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hMJqE0M9Fzpeonev7DEtGw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀”（ID:ijincuodao）</a>，作者：祥燎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469691221121152</id>
            <title>谁是最摇滚的人？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469691221121152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469691221121152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 09:12:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 古老的xx, 摇滚, 迷笛音乐节, 马东
<br>
<br>
总结: 本文讨论了古老的摇滚音乐如何带来全新的迷惑。在迷笛音乐节和《乐夏3》决赛预热中，摇滚乐的定义变得越来越模糊。马东与摇滚的联系是《乐夏》，他成为了摇滚圈的“守墓人”。同时，文章还提到了梁龙和大张伟，他们代表了摇滚乐的分崩离析和艰难求存的现状。迷笛音乐节展示了摇滚乐迷的热情和力量，但也暴露了一些问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中文里有个套话表述：古老的xx焕发出全新的活力。那么经历了国庆节的迷笛事变、这两天的《乐夏3》决赛预热，我们或许可以说：古老的摇滚带来了全新的迷惑。到底什么是摇滚，什么人才够摇滚，越来越闹不清。&nbsp;</p><p>六神磊磊说本次迷笛最深刻的寓示是，“本来摇滚的人一点也不摇滚，而老乡非常摇滚”。这是群众层面的闹不清。而在搞摇滚的圈子里，其实也闹不清。&nbsp;</p><p>马东与摇滚，连接词是《乐夏》。&nbsp;</p><p>实则二者结缘更早。1999年某日，正在湖南台做《有话好说》的马东正吃饭，被拉到台上主持湖南第一支本土重金属摇滚“红鸟本能乐队”的首支专辑发售会。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_33824dfbc39046e2b9995d0bc7fdcb2a@000000_oswg68638oswg1080oswg1015_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然不太懂重金属，但马东上台后立刻与观众互动，大大方方地说：“重金属是什么，有没有谁提醒我一下？”不耐烦的人喊马东别废话，结果马东把话筒递过去问他啥是重金属，气势很足的对方顿时蔫儿了。<strong>原来，除了乐队自己，大家都不太知道。</strong></p><p>同一年的大庆，梁龙与友人于民房内捣鼓摇滚。路过的大爷对于这种看不到直接经济产出的艺术困惑不已：“你们玩摇滚，玩他有啥用啊？”&nbsp;</p><p>也是这一年，大张伟的“花儿乐队”发行首张专辑《幸福的旁边》。一炮而红的大张伟又摇又滚，把同龄青年们看得又气又恨。&nbsp;</p><p>大家普遍觉得大张伟牛逼，我要是能揍他一顿说出去多有面儿。王自健在《吐槽大会》总结过：“北京流传着这样一句话，没打过大张伟，就不是北京孩子。”因为摇滚乐，因为年少成名，大张伟成了北京孩子“成长的刻度”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_e5739ba59605467bbccf5cc6e804ac8f@000000_oswg103675oswg1080oswg938_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>24年过去了，那个不知道重金属的马东成了滚圈“守墓人”，哄了最多金主把钱投给这门早已过气的“冷门艺术”。那个被问得一脸懵的梁龙，成了风情万种的摇滚教母。那个被打得鼻青脸肿的大张伟，自己也不出摇滚乐了。但每次点评都能妙语连珠，偶尔露出15岁写《静止》时的自己。&nbsp;</p><p>梁龙、马东、大张伟，三个人凑一起就很有代表性。一个是做摇滚的，一个是做摇滚综艺的，一个是以前做摇滚现在做综艺咖的。他们很大程度上代表了摇滚乐分崩离析又艰难求存的现状。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_ae2889d3adcd47c1b76efde0b1d8be77@000000_oswg758394oswg1080oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>若要问他们谁是最摇滚的人，答案也不好讲。就拿本次迷笛音乐节来说，<strong>是玩泥巴的乐迷摇滚，还是顺东西的村民摇滚，还是嘲讽以上所有人不摇滚的人摇滚？</strong></p><h2><strong>01 躬耕于南阳，玩泥在迷笛</strong></h2><p>诸葛亮想不到，1800年后的青年还是喜欢“躬耕”，只不过不是为了庄稼，而是打着摇滚旗帜玩泥巴。刘秀起兵的时候，也没想到当初跟着他所向披靡的英雄子孙们，竟做起了“群盗”，欺的就是摇滚青年的“软无力”。&nbsp;</p><p>为期四天三夜的南阳迷笛音乐节，在各种意义上都是摇滚史重要的一页。声音玩具的主场，乐迷的热情没有被雨水浇灭，他们踏破泥泞，肆意地回到童年。高潮是那个被所有人举起的轮椅男孩董宇。他每天都会出现在人潮拥挤的场地，每晚都会出帐篷和大家喝酒。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_805836f577294d38b61a48824c99ea13@000000_oswg133381oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>董宇说：“尽管我们时常深陷沼泽，但永远期许着乘风而起的时刻。”<strong>不管是勇敢的人先享受世界，还是肉身受社会束缚但灵魂总在出窍，董宇带给迷笛音乐节的现场力量和传播力量是不可估量的。</strong></p><p>阴影闪动在营帐外。10月2日，音乐节结束后，有乐迷反映东西被盗，包括帐篷、睡袋、露营车、手机、平板电脑、银行卡、身份证、个人衣物等。失窃事件引爆全网关注后，音乐节的官方处理却显得缺乏摇滚精神，甚至欠缺责任和担当。&nbsp;</p><p>通告前半部分还正常，解释了陈某发布“活动已结束要清理现场”的不实信息，引发了村民趁乱下手，并报告了报案与落实情况。后半部分画风突变，其文曰：“删除10月3日微博公告，是因为在公告评论区有大量黑河南、黑南阳的傻逼言论，故此一删了之，还大河南以干净！报南阳人民之恩情！”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_b28bb02d6dbd49f0922a35bec950051a@000000_oswg187014oswg1080oswg1791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果是公关团队拟文，硬糖君建议自家的扣季度奖金，别家的不要结尾款。通告试图在官方与非官方之间找到一种平衡，但破口大骂显得特别不摇滚。还不如村民下手的时候，你抄起话筒架和他们的锄头干一架！摇滚不是请客吃饭，更不是动嘴皮子上价值。&nbsp;</p><p>音乐节官方选择攻击那些因为不满而发表言论的乐迷和网友，而没有对偷窃行为表示谴责。一碗水端不平，还好意思自认够摇滚才这么口无遮拦。<strong>大家成天网上互相贴标签“伪摇滚”，依硬糖君看最伪的就是迷笛音乐节官方。</strong>表面上号召大家玩泥巴搞叛逆，但实际上只在不触及真实利益的情况下吃摇滚的红利。一旦涉及到红票子，马上甩你一副绿脸子。&nbsp;</p><p>反地域歧视是一种共识，但通告后半部分跪舔南阳，把罪过全归咎到陈某一人身上，文过饰非地将村民刻画为不实信息接收者，是不足以给乐迷交待，也不足以平息舆论的。&nbsp;</p><h2><strong>02 伪摇滚与真生活</strong></h2><p>迷笛的伪摇滚，就和乡土中国里的“看人下菜碟”差不多。面对失语者，好言相劝听了便罢，不行就破口大骂露出本相。面对上位者或利益相关，立刻变得温驯乖巧，全然没了张牙舞爪的样子。&nbsp;</p><p>伪摇滚是一种双标式的摇滚，能哄你玩泥巴它赚钱引流就是世界摇滚青年是一家，要共患难划定权责了他就阿巴阿巴开始装傻充愣。真正的摇滚不应是勇敢真诚、敢于对一切不满做出回应和挑战吗？&nbsp;</p><p>除了音乐节的乱作为，乐迷的不作为，也让硬糖君觉得有些“反摇滚”。&nbsp;</p><p>大妈严正告知录视频的小伙：“拿你个灯啊！”小伙：“你放那儿吧，我们都有用。”小伙又说：“你还在拿，刚刚拿了电脑。”大妈辩解：“不是俺拿的，那边根本都没人你知道不知道？”没有人要的电脑、平板、手机、现金，这描述诡异得像《聊斋志异》。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_59b0fb18f776481cbda684653b8abc64@000000_oswg177976oswg1080oswg1512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>那么多人拍到东西被拿，却没有强硬的制止行为，你们玩泥巴的叛逆激情和互助互爱去哪儿啦？</strong>退一万步，没有路见不平就罢了，怎么偷到自己头上也那么软蛋。“你放那儿吧，我们都有用。”这么有素质，是不是还要加一句：“放那儿吧，你人还怪好嘞！”&nbsp;</p><p>我们完全可以从这一次音乐节事件，看出城乡二元化的割裂。村民只觉得你城里人来地里傻乐、夜里又吵，摇滚和他们是没关系的。摇滚青年则在泥里摸爬滚打，没准儿还和志同道合的姑娘聊聊诗词歌赋人生理想，加了微信发个朋友圈抖音，心满意足换上干净衣服回城里了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_cdeb2b4f604241079b765af5ee2081e5@000000_oswg231373oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而下雨降温的几天，正是南阳花生收割季。<strong>摇滚青年在地里pogo、mosh感受所谓的摇滚精神，种花生的村民也在用差不多的动作刨食糊口。两件事同时发生而且互相看不见，本身就是一种“不摇滚”。</strong></p><p>摇滚在今天变成了空喊口号的“撒娇派”，或许也和中国本土摇滚的滞后性有关。摇滚文化在西方的诞生，源于二战后的青年文化思潮。他们在战后恢复经济建设追逐物质财富的洪流里，感受到了幻灭，开始对人与自然的关系进行反思，每天纠结苦恼没事再嗑点药，甲壳虫乐队的歌词就是这种生活的写照。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_f320ae4b32864f7a854f1ef0dfb4c7fe@000000_oswg356363oswg634oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而到了八九十年代，世界摇滚乐相较于六七十年代来说已经进入退潮期。之所以还能在内地梅开二度，是因为我们当时改开的情况与二战后存在某种土壤的相似性。面对经济的快速腾飞和思想转变，青年们迫切需要找到一个坐标来锚定自己，于是摇滚成为了他们自我表达和反抗世界的武器。&nbsp;</p><h2><strong>03 自由，摇滚，马东</strong></h2><p>张楚曾在专辑扉页上写：“这是94年的春天，空气里有一种富裕的气氛，每个人似乎都站在一场洪流之中，等待来自欲望的冲击。”<strong>冲击在30年后得到了回响，摇滚精神已经不再追崇叛逆反抗或去建设爱与和平，而是被阉割矮化为所谓的个性与自由。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_a01aba7a62be41b89d65741b271f1f4d@000000_oswg35163oswg720oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>迷笛事变前，你如果对泥地mosh发出疑惑，就有摇滚卫道士告诉你：“嫌脏别来，一点都不摇滚！”当代互联网一切与摇滚精神相关的话题，都被偷换辩题为尊重自由、追求个性、以自己的方式自由生活。&nbsp;</p><p>于是人有打滚的自由、骂人的自由、以前还有睡果儿的自由（现在肯定被喷死）。照硬糖君的延伸，村民还有“拿人东西的自由”，乐迷也有“被拿东西视若无睹的自由”。你看，<strong>一切主义泛化后就像被冰块融化冲淡的美式，不提神醒脑就算了，还有一股刷锅水的糊味儿。</strong></p><p>谁要给我安利摇滚精神就是玩泥巴，我上去就是一个大嘴巴。这季的《乐夏》还好，前两季好多摇滚遗老，满口反商业反主流。“我们跑跑livehouse挺好的，亏点儿也无所谓，想做纯粹摇滚。”&nbsp;</p><p>但纯粹的摇滚可不是喝粥写红楼，那是泼天的富贵。看人家甲壳虫，摇滚纯不纯粹（按血统可算一代吸血鬼），赚的钱多不多？人家欧美摇滚都是巨星巨有钱，怎么到我们这儿就变成巨穷巨清高了？&nbsp;</p><p>马东曾问一个乐队“你们的灵魂变过吗？”人家支支吾吾不回答，马东捂着胸口一脸扎心。现在他也不惯着这些“隐士”了，今年欧珈源说“脑袋里已经没有比赛了。”马东开玩笑：“那要不不录了？”马老师太坏，不录了以后演出费怎么涨呀，来都来了肯定要战斗到热泪盈眶。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_63fac6579e96472a83f6812f31f141f3@000000_oswg68730oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日本作家三浦展在他研究日本社会阶层的《下流社会》一书中说过特别难听的话，认为<strong>越是低阶层的年轻人自我感觉越强，但他们虽然以自我主张为志向，却无法真正实现愿望，因此生活满意度也无法提高。</strong>当然，他说的是日本人，硬糖君也只是引用。&nbsp;</p><p>摇滚表演艺术家的对照组大概就是摇滚综艺企业家马东。马东不是最摇滚的人，可他是最会做摇滚生意的人。搞摇滚的人大多务虚，而马东作为内容创业者特别务实。乐队要尊重，他能发动米未几十个员工下楼迎接，别说摇滚老炮了诸葛亮也愿意出山。乐队要曝光，他总能为老气横秋的摇滚碰瓷上新鲜的互联网话题。金主要价值，马东就把摇滚吹成天上有地下无的项目，口条和露出让金主啧啧称奇。&nbsp;</p><p>1999年那个中午，马东着急忙慌地上场了，这是他给摇滚乐《救场》的上半场。20年后的三季乐夏，马东胸有成竹谈笑风生，这是他《救场》的下半场。&nbsp;</p><p>吾观天下摇滚，迷笛者伪也，南阳盗真也，马东扶社稷之英雄也。而当摇滚乐已经奄奄一息，再空谈摇滚精神止增笑耳。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_8dfe6072ee2a4f08bc62fc2c460485bb@000000_oswg88652oswg634oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4OTU4MjM1OA==&amp;mid=2247557944&amp;idx=1&amp;sn=69352cbec51a97e87e77236053d82e06&amp;chksm=fdc8fa41cabf73573c5b950155f474939d596cfef62644f03066d05b4682ad7bb5c2c32df374&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“娱乐硬糖”（ID：yuleyingtang）</a>，作者：谢明宏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469693297533060</id>
            <title>杀死那道预制菜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469693297533060</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469693297533060</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 09:00:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 预制菜, 标准体系, 有效监管机制, 餐饮行业
<br>
<br>
总结: 预制菜是以各类食材为原料，经过加工制作成的半成品或成品。目前预制菜缺乏统一的标准体系和有效监管机制，因此在推广进校园时需要谨慎对待。预制菜在餐饮行业中广泛使用，包括即配、即热、即食和即烹四类。预制菜市场近年来呈井喷式发展，吸引了众多企业跨界加入。这种趋势的出现是由于家庭规模变小和消费者对食品健康和生活品质的要求提高。未来，食品企业需要满足消费者多样化的需求，生产更健康、方便、美味的食品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，一些地方“预制菜进校园”话题受到社会广泛关注。当前预制菜还没有统一的标准体系、认证体系、追溯体系等有效监管机制，对“预制菜进校园”应持十分审慎态度，不宜推广进校园。&nbsp;</p><p>但预制菜这个东西，让人感觉既陌生又熟悉，人们对于他的恐惧到底是来源于真的不健康？还是不了解？&nbsp;</p><h2><strong>01 他们都是预制菜</strong></h2><p>预制菜，又称作预制调理食品，一般指以各类农、畜、禽、水产品为原辅料，配以调味料等辅料（含食品添加剂），它经过预选、调制等工艺加工而成的半成品或成品。 通常情况下的预制菜需要在冷链条件下进行储存或者运输，这样消费者或者餐饮店只需要简单加热或者烹饪之后食用。&nbsp;</p><p>其实业内也将预制菜分了四类：即配：如免洗免切的净菜；即热：如速冻汤圆、自热火锅；即食：如八宝粥、即食罐头；即烹：须加热烹饪的半成品菜肴。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_bd3dce1c20e44d188b7d174d40fb608c@5939827_oswg68067oswg667oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果按照加工的深浅程度，可以做如下排序：即食&gt;即热&gt;即烹&gt;即配。这其中的分类，想必大家已经能对号入座了一些产品吧，小时候的八宝粥罐头可以直接吃。过年吃的八宝饭，通过蒸一下就可以吃了。我们最喜欢的速冻汤圆、水饺，水煮之后就可以吃了。&nbsp;</p><p>这些预制或许我们很好理解，但是炒鸡蛋这种简单的食物在电商平台上甚至超过几百种，看似水嫩嫩的鸡蛋碎其实是预制品，配料表都有几十种。在电商平台，商家售卖的炒鸡蛋预制品主打便捷、水嫩，主要客户是餐馆饭店。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_f9d36ad5e8094cfaab61adddb1741b75@5939827_oswg71337oswg760oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>炒鸡蛋预制品的保质期多为9个月，要在-18度的低温冷冻条件下储存。食用方法十分简单，解冻或者加热就能食用。对于餐饮商家来说，这无疑能加快出餐速度。&nbsp;</p><p>而这些预制炒蛋，甚至卖相更好，更加水嫩，鸡蛋碎颜色更加金黄。除了上述常见食物，你可能想不到绿叶菜也能预制。甚至连蛋炒饭都有预制的，可能你吃的外卖扬州炒饭就只是预制品加热了而已。1千克蛋炒饭预制品价格14元，简单加热就能翻倍卖。当然还有各种各样的凉菜，种类更是丰富，某一商家提供有数百种凉菜品类，开袋即食。&nbsp;</p><p>头部连锁餐饮店预制菜使用率也颇高。数据显示，真功夫、吉野家、西贝等连锁餐饮企业预制菜占比高达80%以上。&nbsp;</p><p>在电商平台上，不少预制菜商家展示了合作的餐饮客户，老娘舅、锅圈食汇、吉野家、李先生、永和豆浆、如意馄饨、华莱士等连锁快餐店外，还有遇见小面、费大厨等网红餐饮品牌。&nbsp;</p><h2><strong>02 井喷的预制菜</strong></h2><p>听起来预制菜好像和我们的日常早就紧密关联。而这10年来，预制菜的确在井喷式发展。天眼查显示，近10&nbsp;年来，我国预制菜相关企业注册量整体呈快速上升趋势。截止到2022 年 7 月，国内预制菜注册企业已超过 6.67 万家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_904f28f03f884344af6c458a456447b3@5939827_oswg40870oswg625oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>2022年中国预制菜市场规模达4196亿元，同比增长21.3%。预计未来3-5年，中国预制菜市场规模有望以20%左右的高增长率逐年上升，在2023年达到5165亿元，在2026年达10720亿，突破万亿级市场。</p></blockquote><p>不仅在传统的餐饮领域，近年来预制菜行业也吸引了众多企业的跨界加入。一些知名品牌，如格力电器和老板电器等，已经从电器生产领域进军预制菜产业。与此同时，外卖平台如美团和饿了么，以及商超、生鲜电商等平台也纷纷加入预制菜市场。甚至一些地产企业和快递公司也跨界加入了这个赛道，共同角逐这一新兴产业的发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_78e19348cc624cd3ab99642f00613187@5939827_oswg92389oswg741oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近几年中国家庭规模的越来越小，一家三口的模式，让人们对于食品的需求也发生了变化。经济的繁荣使得人们不再仅仅满足于普通的速食米面，而是更加追求多样化的半成品和即配类食材。这些食材不仅可以节省时间和精力，还可以更好地满足味蕾的需求。&nbsp;</p><p>除此之外，日常即烹类菜肴也逐渐从餐厅走向家庭。一些年轻的消费者认为，与其花费高价在外就餐，不如自己在家做。自己在家做可以更加透明放心，而且还可以根据自己的口味和偏好进行调整。&nbsp;</p><p>这种趋势的出现，一方面是由于人们对食品健康的关注度不断提高，另一方面也是由于年轻消费者对自我生活品质要求的提高。因此，对于食品企业来说，如何满足消费者多样化的需求，生产出更加健康、方便、美味的食品，将是未来市场竞争的关键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_faa417ee32224c339233718c1b4f2e6f@5939827_oswg64314oswg749oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>人们有时说“万物皆可预制”，但越往上走，如熟制预制菜、成品预制菜、冷鲜预制菜等品类，或是越接近零售端和消费终端的产品，就越需要进行分级。</p><p>场景分级、品质分级、体验分级……随着分级发展，细分市场的多样需求会被不断满足，消费者的体验会越来越好，上游的供给也会更丰富。</p><h2><strong>03 无法接受的预制菜</strong></h2><p>说起预制菜，可以说是砒霜与蜜糖。对于众多吃着白人饭的留学生来说是真正的蜜糖般的存在。如果能在超市或者其他地方买到充满家乡风味的预制菜肴，即使是预制的，也是一个不错的选择。</p><p>但对于更多人来说确是深深的担忧。首先是预制菜肴原料问题。预制菜肴原料的选取会极大影响菜肴品质，主要是由于原料加工差异性以及原料储存过程引起的品质问题。就像是水果果切一样，由于被曝光过太多用部分腐败的水果加工成水果果切的新闻，让人们存在同样的担忧，预制菜原料会不会也同样有这样的问题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_c502a14520da4a9e828ebb3ba4e5d112@5939827_oswg43576oswg500oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了提高产品品质，必须解决开发新型差异化原料加工技术、改善原料贮藏方法和完善原料品质检测技术等关键问题。而目前来看，预制菜还没有统一的标准体系、认证体系、追溯体系等有效监管机制，产品良莠不齐在所难免，人们担忧也是必然的。&nbsp;</p><p>预制菜肴在生产中由于经过加工、贮藏和运输等多个环节，一定程度上会影响其品质、营养、新鲜度，使得消费者的接受度降低。在储藏过程中，对于生鲜类预制菜肴，微生物滋生和酶促褐变易导致品质劣变。与常温储运食品相比，需要冷链储运的食品更容易受到温度、湿度、包装透气性甚至光照强度变化的影响。即便是常温商业无菌食品，其在长期贮藏中的色泽、风味和口感等也会产生累积性变化。&nbsp;</p><p>而中国美食文化或许也无法接受预制菜。上一次的食品工业化还要追溯到英国，而如今，英国的食物难吃，相信去过英国的人，都有过体验。哪怕你没去过，大概率也从各种渠道听过。中华美食文化会不会因为预制菜而变得凋零，也是人们无法接受预制菜的原因。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_384dbc12fcd148cf976493e509ce009f@5939827_oswg53501oswg607oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>归根到底，预制菜的问题主要就是安全问题、缺乏营养。而目前无论是法规还是行业规定对这些内容并没有明确的规定，营养成分由于深加工可能和新鲜的无法比拟。这些都是人们担忧的问题。人们厌恶的用预制菜当做现做菜，本身也不是预制菜的问题，而是商家的问题。&nbsp;</p><h2><strong>04 不得不接受的预制菜</strong></h2><p>但食品安全问题和营养问题并不只是预制菜的问题，加工类食品都存在这样的问题，但预制菜的集成性其实可以大规模规避掉食品安全问题，再加上预制菜的便捷性和可操作性，让一个厨房小白也可以做一桌子菜。&nbsp;</p><p>物美价廉可操作性强的预制菜也的确更适合现在高强度工作的年轻人，将繁琐的烹饪任务交给机器，通过标准化流程，无需专业培训，快速上手，降低人力成本，只需花40%的钱，就能品尝到80分的快餐。这就是预制菜的本质逻辑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_48619fc8864d429dbe559b32fbe7b2cd@5939827_oswg63751oswg705oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>早在1979年，M&amp;S 就推出了英国第一款预制菜：基辅鸡。据说是从东欧传过来的吃法。把鸡胸肉捣碎后放在冷黄油上，拌入蒜末和欧芹末，再裹上鸡蛋和面包屑，油炸或烘烤。消费者买回家后只要放进烤箱烤25分钟就可开吃了。因为实在太方便，口味也不错，M&amp;S 的基辅鸡一经推出便红透半边天，每天供不应求，为此M&amp;S 不得不成立了一家工厂专门生产基辅鸡。</p><p>相比消费者的热情追捧，M&amp;S的基辅鸡却遭到了媒体的猛烈抨击。有人认为这是对传统烹饪技艺的亵渎，有人从营养学的角度列举了该鸡肉中添加了多少添加剂、色素，以及鸡肉从屠宰场到餐桌经历了多少道加工程序，从而指责其不新鲜。</p><p>媒体的声音无法抵消消费者对M&amp;S的热情，每五分钟，基辅鸡就能售出一只，这个速度令人惊叹。由于获得了巨大的成功，M&amp;S马上开始着手招募人才，全力投入新产品的研发。如今，M&amp;S的预制菜品种类已经达到了30多种，丰富的选择可以让你每天享受到不同的美食体验。你可以随时享受比萨的美味，也可以品尝到意大利独特的饺子，甚至还有令人垂涎欲滴的布丁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_7e6ab0408e8d4293a0ebb3011ee60d02@5939827_oswg61371oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>英国的预制菜故事和我们现在所处的境地基本上一模一样。褒贬不一的声音不绝于耳，安全、健康的辩论络绎不绝。预制菜是工业化进程的产物，历史出现的必然。</p><p>&nbsp;归根结底，预制菜便宜。在英国英国人工成本高，导致食物价格高，吃一顿正经的“英餐”很贵。人们的消费习惯，是跟人均GDP紧密挂钩的，反而人种、国家、文化是次要因素。</p><p>高端贵的东西必然不会受到影响，而无论是转基因还是核废水，如果把它们拉倒时间跨度更长的现实来看，只是历史洪流的一部分而已。</p><p>抵制预制菜似乎并没有什么实际意义。那些黑心商家，以次充好，强买强卖，甚至毒害祖国下一代的那些家伙。才应该是我们抵制的对象。</p><p>任何一个风口初起的时候，人们会观望质疑，但是等某个产品深入人心的时候，人们又会对它形成依赖。就像洗衣机刚出现人们永远觉得手洗更干净，而如今洗衣机成了人们离不开的家用电器。</p><p>如果中国的预制菜市场能够繁荣起来，其规模将远远超过英国市场，成为全球领先的巨头。不要说中国巨大的人口优势，单单是那些博大精深的美食文化，以及东西南北各具特色的菜系，就足以让人花费几辈子的时间探索其中的奥秘。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_d5a87388f1cc4d7f9a3b2efe4ba22c32@5939827_oswg60063oswg640oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时代的进步让人们更加注重健康，预制菜成为趋势或许是不可阻挡的，那么无论是企业自律还是行业监管是不是应该更快推行，从塑化剂到防腐剂，只有监管加强才是扼制这些问题的关键。抵制预制菜无疑是螳臂当车，与其这样，我们是不是更应该去呼吁法规的建立和监管的加强呢？</p><h2><strong>05 结语</strong></h2><p>或许对于追求锅气的中国人接受预制菜还需要时间，但对于新时代的年轻人来说，能够像做实验一样做菜，预制菜的确是一个好的选择，而规则、标准的设立或许只是时间问题。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDg1ODYyOA==&amp;mid=2247484295&amp;idx=1&amp;sn=908121d3b5a7a3831d8e5eeb7d777a66&amp;chksm=ce63a4ecf9142dfae26dbe18e7685bec51834d2fa78a7b031bd73340c782f93c1314fdcec720#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“六便士财经”（ID:lengmenxiaoxi）</a>，作者：六便士财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469700925464453</id>
            <title>IPO三度失利，八马茶业的终局是小罐茶？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469700925464453</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469700925464453</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 08:54:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 八马茶业, IPO失利, 茶企焦虑, 审核环境严格
<br>
<br>
总结: 八马茶业多次冲击IPO失败，主要原因是自身定位失准和产品竞争力缺失。茶企面临审核环境严格和焦虑情绪。茶叶行业缺乏标准化，难以走上市道路。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上市门前三度IPO失利的八马茶业，又一次展露了茶企的焦虑。</p><blockquote><p>9月28日晚间，根据深交所披露信息，八马茶业申请撤回发行上市申请文件。除去2015年新三板短暂挂牌的3年时光，从2013年至今，这也算是八马茶业第三次冲击IPO失败。</p></blockquote><p>考虑到2023年IPO审核越发严格，在八马茶业本轮撤回申请之前，同属餐饮和生活服务类的老乡鸡和德州扒鸡也先后经历了IPO失利。同时，不仅上半年真实过会率低于50%，10月7日、8日，更是有浙江国祥和正大股份相继被叫停IPO。</p><p>再加上近期在业内流传的，有关“茶叶行业被列入限制类名单”的传闻，对于八马茶业，甚至整个茶叶赛道能否走通上市这条路，各方面都表露出不小的悲观情绪。</p><p>对此，我们结合八马茶业招股书以及茶叶市场现状，得出以下观点：</p><p>1.八马茶业第三次冲击IPO的失败，除了审核环境的外部因素，主要还在于对自身定位的失准，以及产品核心竞争力的缺失。</p><p>2.茶企上市的艰难，也意味着品牌化道路对茶叶而言，可能已不再是最优解。至少在近期上海地区尝试推动饮料含糖量分级政策来看，正在获得更多厂商关注的无糖茶，或许藏着茶叶厂商突破困境的新机遇。</p><h2><strong>01 全面注册制“吓退”IPO，八马茶业的终局是小罐茶？</strong></h2><p>从投资市场审核环境来看，八马茶业多年来对上市的执着，多少有些过于急切。</p><p>2013年冲击中小板失败后，凭借着“精制茶加工”企业的定位，八马茶业在2015年进入新三板，但2018年又因未知原因摘牌。</p><p>此后没过多久，2020年6月，深交所发布了《深圳证券交易所创业板企业发行上市申报及推荐暂行规定》，将精制茶制造业，列入“原则上不支持其申报在创业板发行上市”的行业名单。</p><p>不过在这份规定中，也并没有堵死精制茶制造企业的上市道路，反而在鼓励企业向着与互联网、大数据、人工智能、新能源等新技术业态，进行深度融合创新。至少对于这些创新转型方向的企业，并不在深交所的限定范围内。</p><p><strong>按照正常的经营思路，茶企想要继续追求深交所上市，本该进行新业态融合尝试。</strong>但是八马茶业却仿佛“不信邪”般，在2021年以“零售业”的定位，开启了对创业板的冲刺。</p><p>结局显而易见，尽管八马茶业期间接受了多次问询，也更新了3版招股书，最终还是在2022年5月终止了上市申请。</p><p>不过在经受了二次IPO失利后，八马茶业并没有对失败进行太多反省，反而迫不及待地，在2022年9月披露招股书，启动深交所主板IPO进程。</p><p>不巧的是，除了“茶叶行业被列入限制名单”的传闻，2023年2月17日，证监会又宣布全面实行股票发行注册制，并颁布了相关制度规则，进一步明确对板块定位、财务指标等关键资质的要求。</p><p>审核环境的严格，促使大量不适用于新规的企业放弃了侥幸心理。据不完全统计，仅是2023年前4个月，主动撤回IPO申请的企业数量就超过了75家。</p><p>这样的环境下，选择以“零售业”身份第三次冲击IPO的八马茶业，自然也很难符合更细致的监管要求。饶是如此，八马茶业仍坚持到国庆节之前才撤回申请，这份对上市的执着也着实令人惊叹。</p><p>根据网络渠道的文章消息，八马茶业之所以表现出“明知不可为而为之”的上市姿态，是因为对赌协议以及来自投资方的压力。由于缺乏直接证据，对于这些猜测的真实性我们不置可否。</p><p><strong>在银箭财观看来，八马茶业对自身所处赛道的不坚定、不信任，或许才是IPO频繁失利的深层原因。</strong></p><p>表现最直接的，还是身为曾经的“精制茶制造业”，八马茶业对于茶叶生产研发环节，多少有些疏于重视。</p><p>根据招股书披露数据，2019年至2021年，八马茶业销售费用分别为3.58亿元、4.29亿元、5.76亿元，分别占比总营收的35%、33.85%、33.04%。但是在研发费用上，分别为570.22万元、328.01万元、664.12万元，总营收占比只有0.56%、0.26%、0.38%。</p><p>尤其是将自身定位更改为“零售业”后，八马茶业的营收重心，也逐渐偏移到定制采购产品的“贴牌式”销售上。招股书显示，八马茶业销售的产品种类中，定制采购产品占比普遍不低于50%。</p><p>重营销、轻研发、高代工的茶叶产销模式，不禁令人联想起同样奉行轻资产营销的小罐茶。</p><p>然而小罐茶虽然长期以来都饱受“过度包装”的质疑，但在营销大师杜国楹的运营下，已然锚定了高端茶叶的品牌形象。“大师制茶”的营销故事，更是一路将缺少历史底蕴的小罐茶，拉进了20亿元营收俱乐部。</p><p>反观八马茶业，不仅董事长王文礼是国家级非物质文化遗产铁观音的第13代传承人，在转型“零售业”之前，“赛珍珠”浓香型铁观音也在高端茶叶消费圈层中，已经有着不小的知名度。</p><p>可是付出了大量营销支出后，八马茶业反而没能讲好品牌故事，报告期内“赛珍珠”销售收入，在总营收的占比也一路从20.28%，降至18.22%、16.29%。</p><p><strong>在轻资产道路上，八马茶业不仅没能复制小罐茶“以小博大”的营销成功，为了寻求IPO进程中的捷径，其自主生产、明星产品优势正在不断流失，持续削弱八马茶业的核心竞争力。</strong></p><p>在当前投资市场环境下，审核门槛只会越来越严格，如果短期内上市成功的可能性无法达到预期，对八马茶业而言，通过挖掘自身资源成为下一个小罐茶，是否也是一条出路？</p><h2><strong>02 行业标准化缺失，茶叶赛道难出上市企业？</strong></h2><p>客观来看，即便审核环境走向宽松，茶叶行业依旧很难走通上市的道路。</p><p>投资市场是一个讲究标准化的金融场景。无论是为了维持最基本的公平交易原则，还是为广大投资者负责，出于避险考虑，对无法形成统一标准的行业进行限制，也是合情合理的处理方式。</p><p>遗憾的是，在茶叶生产销售过程中，标准化偏偏是个绕不过去的坎。至少在当前茶叶产销体系里，从原材料到生产，再到销售环节，都欠缺足够的稳定度，持续拉低茶企潜在的商业价值。</p><p><strong>作为全球范围内唯一一个可以同时生产六大茶叶品类的产地，国内茶叶市场有着得天独厚的优势。但受限于品类、产地、配方等历史差异，茶叶市场很难进行大范围的资源整合。</strong></p><p>例如现如今，仍有部分茶企没有自控的茶叶生产地，主要茶叶来源仍依赖于第三方采购。这也导致茶叶行业仍以中小型企业为主，同类型的茶叶品类下，混杂了大量白牌产品，不仅无法保证茶叶价格的稳定，品控方面更是很难把控。</p><p>再加上轻资产模式盛行的当下，越来越多茶企为了分散成本压力，将渠道重心倾斜于加盟商，对末端销售场景的管控能力也随之下降。</p><p>就像八马茶业，虽然采用了直营和加盟并重的渠道设计，但实际经营过程中，对加盟商的依赖越来越严重。根据招股书披露，报告期内加盟商渠道贡献的销售收入，已然超过总营收的一半。</p><p>加盟商规模的不断扩大，放大了茶叶行业产销环节的混乱，也使得虚假宣传和过度包装成为常态。天眼查显示，过去多年里，八马茶业涉及的司法纠纷大都以侵权为主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_26b52920f5d14b58b55226b9c01f34e6@5624996_oswg84038oswg1165oswg449_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就连八马茶业自身，早在2018年，也因为在官网中有关博鳌亚洲论坛“指定用茶”的虚假宣传，以及涉嫌伪造授权书，遭到博鳌论坛的报警处理。</p><p>相对混乱的行业逻辑下，尽管国内茶叶市场规模已经超过3000亿元，但是至今都没能走出一家上市企业。杭州龙井茶业、福建安溪铁观音、四川竹叶青茶业、信阳毛尖集团等知名茶企，都经历过IPO失利的挫折。</p><p><strong>银箭财观认为，在传统茶叶品牌化道路受阻的当下，跳出在品类上已经很难找到创新潜力的茶叶，在衍生领域寻找突破口，或许能够收获更多可能性。</strong></p><p>尤其是对于八马茶业这样，本身拥有优势核心竞争资源的企业，很容易打开衍生产品细分市场。其中，作为与茶叶最为契合的茶饮赛道，近段时间热度快速上涨的无糖茶，很值得进行深入尝试。</p><p>就像是如今被称作“中年男人买疯了”的东方树叶，经历了2010年上市后无人问津，甚至一度被列入最难喝饮料名单，但在2019年健康养生诉求成为市场主流后，已然在2021年实现了翻倍增长。</p><p><strong>依靠着健康养生元素与年轻消费群体诉求的契合，无糖茶正在迎来高速发展窗口期。</strong></p><p>对于困在现有产销模式中的茶企而言，或许在品牌化道路之外，利用基础优势进军茶饮赛道，将茶叶资源最大化利用，并深化在年轻群体中的认知，才是IPO受阻的大环境下，最应该积极思考的方向。</p><p>希望八马茶业能够尽早从IPO压力中释放出来，积极探索更多市场可能性吧。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_YYTUnENAeYqjUjwcZIm6w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“银箭财观”（ID:YinJianCaiJing）</a>，作者：银箭财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469717121376391</id>
            <title>瑞士生物科技公司HAYA Therapeutics以长链非编码RNA为药物靶点，提供心脏纤维化治疗解决方案 | 瑞士创新100强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469717121376391</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469717121376391</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 08:47:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: HAYA Therapeutics, RNA导向可编程治疗药物, 长链非编码RNA, 纤维化
<br>
<br>
总结: HAYA Therapeutics是一家专注于发现和开发基因组药物的精准药物公司，利用长链非编码RNA作为药物靶点，针对纤维化等疾病提供治疗解决方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>瑞士生物科技公司HAYA Therapeutics是一家专注于发现和开发创新组织和细胞选择性基因组药物的精准药物公司，其独特关注点是调节基因组的RNA导向可编程治疗药物，用于解决包括心血管疾病和癌症在内的严重健康问题。</p><p>HAYA Therapeutics成立于2018年，由首席执行官Samir Ounzain和首席技术官兼联合创始人Daniel Blessing领导。Samir Ounzain是长非编码RNA（lncRNA）领域的国际知名专家，曾在欧洲分子生物学实验室（EMBL）和洛桑大学医院（CHUV）进行心脏基因组学研究。Daniel Blessing则是资深的生物技术企业家，在诺华（Novartis）和罗氏（Roche）拥有丰富的高级职位经验。HAYA Therapeutics的研发团队还包括来自科学、临床和商业领域的多位专家，共同组成了管理团队、董事会和科学顾问委员会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_8a093233d8ac4875ba0bb4c81769f8c8@5898759_oswg40493oswg556oswg300_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Samir Ounzain（左二）和Daniel Blessing（左三）</p><p>纤维化是一种导致器官功能衰退和死亡的病理过程，它影响了全球数亿人的生活质量和寿命，尤其是心脏纤维化，这是导致心力衰竭的主要原因之一。目前除了心脏移植，几乎没有有效的治疗方法，给患者和医疗系统带来了沉重负担。HAYA Therapeutics即致力于治疗这类慢性和罕见疾病，如非梗阻性肥厚型心肌病（nHCM）、特发性肺纤维化（IPF）和急性呼吸窘迫综合征（ARDS）等。</p><p>HAYA Therapeutics的创新之处在于它利用了暗基因组（dark genome）中的长链非编码RNA（lncRNA）作为药物靶点。暗基因组是指人类基因组中没有编码蛋白质的部分，约占人类基因组的98%。lncRNA是一类长度超过200个核苷酸的RNA分子，它们在细胞中发挥着重要的调控作用，参与了表观遗传、转录、剪接、翻译和信号传导等多种生物过程。HAYA Therapeutics通过其专有的技术平台，从暗基因组中鉴定出具有组织和细胞特异性的lncRNA，并开发针对这些lncRNA的RNA靶向治疗方法以抑制其表达，如修饰的反义寡核苷酸（ASO），从而防止和逆转纤维化，为当前的治疗困境提供更佳的解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_ad8b6cd851324074a1732cf6708f7cd2@5898759_oswg197655oswg966oswg571_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>HAYA Therapeutics正在积极推进其首个候选药物，一种针对心脏特异性lncRNA WT1-AS的ASO治疗。WT1-AS在心脏纤维化中起着关键作用，通过抑制WT1-AS，可以减少心脏中的纤维化细胞数量，进而改善心脏功能。该药物已通过动物试验，获得了美国食品药品监督管理局（FDA）的孤儿药资格，并计划在2024年开始进行临床试验。</p><p>HAYA Therapeutics建立了全球最大的lncRNA数据库，旨在探索与疾病、组织和细胞特异性以及物种保守性相关的lncRNA。通过该数据库和其专有技术平台，HAYA Therapeutics还在探索更多针对肺、肿瘤微环境、肝、胰腺和肾等不同器官和组织的暗基因组靶点和治疗方法。</p><p>HAYA Therapeutics于2022年9月完成了4000万美元的A轮融资，并成功入选“瑞士创新100强”（TOP100 Swiss Startups）和准独角兽俱乐部（SoonicornClub）。截止目前，HAYA Therapeutics已获得来自瑞士官方和创新生态圈的多项奖项和资助，并与多家生物制药公司建立了合作伙伴关系，后续药物研发和临床试验正稳步推进。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_22e308155c254cb087ca7cb018db6707@5898759_oswg1706646oswg1697oswg709_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>HAYA Therapeutics是2023年《瑞士创新100强》（TOP100 Swiss Startups）优胜企业第一名。《瑞士创新100强》汇聚了最佳“瑞士制造”的初创及成长期科技创新企业，是瑞士科技创新领域最具国际影响力的标杆榜单。自2011年以来，该榜单每年在瑞士全国范围内评选出100家最具开创性和市场前景的瑞士创新企业和25家最具独角兽潜力的瑞士成长期企业，覆盖生命科学、工程机械、机器人、信息通信、低碳科技、食品科技等领域。《瑞士创新100强》及系列品牌活动是瑞士创新生态圈的标志性活动，代表着瑞士创新最高地和国际投融资最前沿。</p><p>2023年《瑞士创新100强》中文版由以明科技（Insight Tech）荣誉发布。以明科技是《瑞士创新100强》的中国授权合作方，负责《瑞士创新100强》在中国的运营推广并协助榜单项目对华商业合作。作为中欧（瑞士）科技创新投资与产业化运营商，以明科技为瑞士创新和中国产业的双向合作提供投融资和商业拓展服务并开展股权投资业务。</p><p>获取2023年《瑞士创新100强》完整榜单及行业榜单，请访问以明科技公号或官网。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_2f81875f9d954a6bae987631adf40744@5898759_oswg265336oswg709oswg951_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2450949450260611</id>
            <title>中国太保寿险、财险双双承压，增收不增利困局待解</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2450949450260611</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2450949450260611</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 08:42:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 保险行业转型, 中国太保, 寿险净利下滑, 偿付能力下降
<br>
<br>
总结: 2023年上半年，中国太保作为保险行业的领先企业，面临着转型困境。太保寿险的净利下滑和偿付能力下降是主要问题，而太保财险的综合成本率偏高也是一个挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年上半年，保险行业转型仍在爬坡过坎阶段。整体而言，业内财险公司经营趋于稳健，寿险公司转型阵痛依旧持续，核心指标仍处低位。</p><p>老牌上市险企<strong>中国太保（601601.SH， 02601. HK）</strong>上半年经营情况与行业趋同。以旗下两大核心子公司为例，太保寿险“长航行动”二期全面启动下，净利呈现两位数下滑，新业务价值虽有较大涨幅依旧承压；太保财险净利体量和增速在财险老三家中“吊车尾”，综合成本率仍然高企。</p><h2><strong>01 净利下滑8.7%，寿险拖累明显</strong></h2><p>中国太保作为国内领先的综合性保险集团，拥有人寿保险、财产保险、养老、健康、农业保险和资产管理等在内的保险全牌照。其中，太保寿险、太保财险分别为国内第三大人寿保险公司和第三大财产保险公司。</p><p>2023年上半年，中国太保实现营业收入1755.39亿元，同比增长6.5%；实现归母净利润183.32亿元，同比下降8.7%。</p><p>分业务模块来看，虽然寿险、财险业务的净利润均处于下滑趋势，但集团的业绩滑坡主要缘于核心子公司太保寿险拖累。</p><p>2023年上半年，太保寿险实现归母净利润140.23亿元，同比减少12.5%；太保财险实现归母净利40.41亿元，同比减少3.8%。太保寿险净利呈现两位数下滑则主要由于保险服务业绩及其他、投资业绩同比下滑所致。</p><p>同期，中国太保实现保险服务收入1340.64亿元，同比增长7.39%。其中，太保财险保险服务收入占比超6成，实现保险服务收入893.2亿元，同比增长15.1%。太保寿险实现保险服务收入428.65亿元，同比下滑6.5%。</p><p>偿付能力方面，中国太保综合偿付能力充足率为240%，同比减少16个百分点；核心偿付能力充足率为159%，同比减少18个百分点。</p><p>其中，太保寿险综合偿付能力充足率为197%，同比减少21个百分点；核心偿付能力充足率为112%，同比减少20个百分点。太保财险综合偿付能力充足率为198%，同比减少4个百分点；核心偿付能力充足率146%，同比减少20个百分点。</p><p>据国家金融监管总局统计，2023年第二季度末保险公司平均综合偿付能力充足率为188%，核心偿付能力充足率为122.7%。财险公司、人身险公司的平均综合偿付能力充足率分别为224.6%、178.7%，核心偿付能力充足率分别为193.7%、106.5%。</p><p>不难发现，中国太保旗下两大核心子公司偿付能力均有所下滑，且太保财险综合偿付能力充足率低于行业平均水平。太保寿险偿付能力虽仍高于行业平均水平，但下降幅度远快于财险。</p><p>2023年上半年，权益市场震荡，中国太保投资端承压。集团投资资产虽在增加，部分指标仍在下滑。</p><blockquote><p>截至2023年6月末，中国太保投资资产21186.55亿元，同比增长8.29%。集团投资资产综合投资收益率为2.1%，同比增加0.6个百分点；集团投资资产总投资收益率和净资产收益率均为2.0%，分别同比减少0.1个百分点。</p></blockquote><h2><strong>02 寿险新业务价值仍处低位</strong></h2><p>太保寿险作为中国太保核心子公司之一，为客户提供人身保险产品和服务，“长航行动”二期工程已全面启动，执行效果如何，引发关注。</p><p>2023年上半年，太保寿险实现规模保费1695.74亿元，同比增长2.5%。虽然近些年，经历了多次主动或被动的代理人队伍清虚，代理人渠道依旧是创造保费的基石。2023年上半年，太保寿险月均保险营销员21.9万人，同比减少近3成；期末保险营销员21.6万人，较上年末减少10.4%。</p><p>其中，除团险渠道保费同比减少10.5%降至137.33亿元，代理人渠道和银保渠道保费均有所提升，分别同比增长3.2%和7.7%，增至1335.37亿元和221.45亿元。</p><p>分业务类型来看，受市场环境变化等因素影响，分红型保险规模保费434.15亿元，同比下降27.3%；万能型保险、税延养老保险、短期意外与健康保险规模保费则同比分别下降10.7%、2.6%、11.0%。相较而言，传统型保险则表现突出，规模保费同比增长近3成。</p><p>不过随着预定利率上限3.5%等传统寿险产品的停售以及监管对于银保“报行合一”要求，部分保险公司不合规产品纷纷下架，其中也不乏太保相关产品，后续太保寿险业务品质能否继续保持还是未知。</p><p>行业人士普遍表示，受此影响，保险公司保费很大可能会出现阶段性下滑。</p><p>这样的言论似乎也得到了验证。2023年8月，A股上市五大险企单月保费收入884.87亿元，较7月有所收窄，环比下降14.39%，较2022年同期下降1.87%。</p><p>从寿险业务核心指标来看，2023年上半年太保寿险新业务价值73.61亿元，同比增长31.5%；寿险新业务价值率为13.4%，同比攀升2.7个百分点。其中，代理人渠道新业务价值同比增长13.32%，新业务价值占比同比下降12.97个百分点。</p><p>尽管太保寿险新业务价值有较大幅度增长，但相较于2019年-2021年期间新业务价值动辄上百亿而言，目前仍处低位。</p><h2><strong>03 财险综合成本率偏高</strong></h2><p>中国太保主要通过太保财险、太平洋安信农险为客户提供财产保险产品和服务，太保财险作为财险业务的核心子公司，身处“财险老三家”之列。</p><p>从净利来看，2023年上半年“财险老三家”净利润呈现“两升一降”格局。其中，平安财险和人保财险净利分别为92.85亿元和192.33亿元，分别同比增长7.4%和5%。仅太保财险净利同比减少3.8%，降至40.41亿元。</p><p>由此可见，太保财险无论净利体量还是增速均处“吊车尾”，与竞争对手仍有不小差距。</p><p>2023年上半年，太保财险实现原保险保费收入1037.03亿元，同比增长14.3%。其中，机动车辆险保费同比增长4.4%，占比48.95%；非车险保费收入同比增长24.1%，占比达51.6%，健康险、农险、责任险则分别同比增长26.3%、33.9%、35.1%。</p><p>同期，太保财险承保综合成本率为97.9%，同比上升0.6个百分点。其中，承保综合费用率27.5%，同比下降0.3个百分点；承保综合赔付率70.4%，同比上升0.9个百分点。</p><p>综合成本率作为衡量财险业盈利能力强弱的主要标准，综合成本率越低说明财险公司盈利能力越强。也正是由于综合成本率的上涨，压降太保财险承保利润，同比大幅下滑12.0%至18.38亿元。</p><p>究其原因，中国太保表示随着出行的恢复，车险出险率同比有所增加，承保综合赔付率同比上年有所上升，直接影响太保财险综合成本率的增长。</p><p>具体到险种，太保财险各险种普遍面临承保综合成本率较高的难题，均在95%以上。</p><p>其中，太保财险车险承保综合成本率为98.0%，同比上升1.4个百分点。其中承保综合赔付率70.8%，同比上升0.8个百分点，承保综合费用率27.2%，同比上升0.6个百分点。</p><blockquote><p>非车险业务整体承保综合成本率97.9%，同比下降0.5个百分点。其中，农业险、责任险、企财险承保综合成本率分别为98.1%、99.4%、95.3%。</p></blockquote><p>但需要注意的是，健康险承保综合成本率已经超出100%盈亏线，高达101.2%，也正是过高的综合成本率，导致健康险承保利润为-9900万元。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-8-gHy9rO7Zz_uLMfwfv7A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全球财说”（ID:GlobalFinance1）</a>，作者：宋涵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469484144942977</id>
            <title>华熙生物在焦虑什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469484144942977</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469484144942977</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 08:18:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 竞争优势, 医美狂潮, 功效护肤, 营销费用
<br>
<br>
总结: 华熙生物在医美行业曾经拥有竞争优势，但随着市场变化，其商业逻辑发生了改变，重心逐渐向功效护肤靠拢。然而，深耕C端市场需要大量的营销费用，而且面临着市场竞争激烈和产品饱和的挑战。此外，华熙生物在探索第二曲线增长方向时遇到了困难，如肉毒素合作失败和胶原蛋白市场的挑战。这些因素导致了华熙生物业绩下滑和市值蒸发。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>01 竞争优势逐渐模糊</strong></h2><p>华熙生物在2019年正式登陆科创板后，便与爱美客、昊海生科并称为“玻尿酸三巨头”，在资本市场上掀起了一阵医美狂潮。</p><blockquote><p>彼时华熙生物头顶国产“玻尿酸第一股”的头衔，创始人赵燕也被奉为“玻尿酸女王”。在医美概念最鼎盛时期，2021年7月华熙生物股价一度超300元/股，市值超1400亿元。</p></blockquote><p>也是在2021年，华熙生物占据了全球玻尿酸原料市场44％的份额，并在当年创出87.93%的营收增速，好不风光。</p><p>在此期间，华熙生物的商业逻辑也发生了潜移默化的改变，发力重心逐渐向功效护肤靠拢，从早期完全面向B端的原料供应，到介入医疗终端领域，再拓展至直面C端的美妆护肤品。</p><p>结合往期财务数据来看，曾作为支柱业务的原料产品业务，营收占比由2016年的63.00%降至2022年的15.41%。与之对应的功能性护肤品业务，营收占比则由8.79%增至72.45%，成为支柱业务。</p><p>只是，有得必有失。</p><p>深耕C端后，即便身处于医美这个相对暴利的行业，如今的华熙生物仍需要投入大额营销费用来抢占市场。2019年至2022年，华熙生物的销售费用分别为5.21亿元、10.99亿元、24.36亿元、30.49亿元，占营收的比重为27.62%、41.74%、49.23%、47.95%。</p><p>这与专注于医疗终端领域“小而美”发展的爱美客形成鲜明对比，如今华熙生物业绩规模虽然越来越大，但费用蚕食利润，这一点从两家公司净利率可以看出一二。</p><p>2023年上半年，华熙生物的销售净利率已降至13.78%，而爱美客的净利率则已经保持在60%以上，2023年上半年销售净利率为66%。</p><p>此外，华熙生物算是半路入局功效护肤赛道，想要在高手林立、市场空间已接近饱和的功效护肤赛道破局并不容易。随着华熙生物旗下主打产品“次抛”已经从新新事物变成了颇为拥挤的红海赛道。</p><p>国家药监局公开数据显示，2017年国内“次抛”类美妆产品新增备案仅15条，相关知名产品还是来自于国外品牌，而截至发稿，在中国食品药品监管数据中心旗下的化妆品监管App上输入“次抛”，可以检索到3734条产品信息。</p><p>面对层出不穷的新品，即便如华熙生物这样的行业巨头旗下品牌也压力倍增。</p><p>2023年上半年，营收占比超6成的功能性护肤品业务营业收入同比减少7.56%至19.66亿元，该业务毛利率同比减少4.25个百分点至74.49%。</p><p>华熙生物旗下四大主力护肤品牌润百颜、夸迪、米蓓尔、BM肌活，营业收入均出现不同程度的下滑。润百颜营收同比下滑2.04%至6.32亿元，夸迪营收同比下滑10.10%至5.43亿元，米蓓尔营收同比下滑16.81%至2.17亿元，BM肌活营收同比下滑29.62%至3.41亿元。</p><p>可预见的是，在如今的国货美妆护肤赛道中，手握原料依赖营销的套路似乎逐渐“失灵”，华熙生物的护肤品开始卖不动了。</p><blockquote><p>然而，根据华熙生物目前的研发投入强度来看，与销售费用形成鲜明的对比。2019年-2022年，华熙生物的研发费用分别为0.94亿元、1.41亿元、2.84亿元、3.88亿元，占收入比重为4.98%、5.36%、5.74%、6.1%。</p></blockquote><p>功能性护肤品的不给力直接影响了华熙生物的业绩表现，在2022年本就增长失速的背景下，2023年上半年更是创出上市以来营收增速最低值，同时也是首次净利润负增长。</p><p>2023年上半年，华熙生物营业收入同比增长4.77%至30.76亿元，归母净利润同比减少10.27%至4.25亿元。</p><p>反映到二级市场上，截至2023年10月9日收盘，华熙生物报收86.50元/股，相较最高时下跌超7成，市值仅余411亿元，蒸发超1000亿元。</p><h2><strong>02 第二曲线难寻</strong></h2><p>事实上，功能性护肤品技术壁垒较低，对于华熙生物来说较难建立牢固的“护城河”。因此，近两年华熙生物也开始探索在医美领域上游的前沿赛道，例如“瘦脸针”肉毒素。</p><p>早在2015年，华熙生物“牵手”韩国肉毒素研发公司Medytox签署合资协议，在中国香港成立合资公司华熙美得妥，并先后出资近亿港元进行有关Medytox旗下肉毒素及其他医疗美容产品在中国内地的独家开发、拓展及销售工作。</p><p>只是出师不利，在双方合作还没有实质性进展时，Medytox就爆雷了。</p><p>2020年6月，韩国食品医药品安全厅以“通过材料造假获得流通许可”为由吊销Medytox三款肉毒素产品许可。随后，华熙生物全资子公司钜朗便向Medytox发出律师函，要求终止合作协议，并提出索赔要求。</p><p>2023年9月，华熙生物正式发布公告称，Medytox已同意终止合资协议和独家代理协议。</p><p>耗时8年，本想依靠肉毒素打开新增长曲线的计划无奈落空。关于未来华熙生物第二曲线增长方向，业内不少人士推测在胶原蛋白领域。</p><p>2022年4月，华熙生物公众号发布文章称，通过收购益而康生物正式进军胶原蛋白产业。同时在文中提到，胶原蛋白和透明质酸都是广泛分布于人体的重要物质，均属于使用范围较广的生物材料，应用领域涉及医疗健康、护肤品、食品等。</p><p>2022年8月，华熙生物正式宣布将把胶原蛋白打造成为透明质酸之后的第二个战略性生物活性物。</p><p>不过，对于胶原蛋白能否成为公司新的增长曲线，创始人赵燕似乎有自己的看法，即可以作为第二大战略性生物活性物来培养，但要想代替玻尿酸需再议。</p><p>在2023年4月召开的业绩发布会上，赵燕曾公开“炮轰”市场上的胶原蛋白产品，认为在护肤产品与食品领域并不能保证胶原蛋白的真正作用。</p><p>“胶原蛋白在护肤品上用，那就是个概念，因为它吸收不了，它也不是在你皮肤里面形成保护膜。胶原蛋白分子量比较大，吃进去就变成肽和氨基酸，为了保证胶原蛋白真正的作用，应该在医疗器械方面应用”。</p><p>不仅如此，赵燕还指出目前市场上没有企业可以做出真正的类人胶原蛋白，在医美项目中所发挥的皮肤填充作用也相当有限。</p><p>如此发言，无外乎是将主营为胶原蛋白的众多企业拉出来“鞭打”，哪怕自己也是赛道中的一员。如此杀敌一千，自损八百的做法，也是赵燕在如今主营业务下行的背景下，给投资者传递信心，即玻尿酸为主的化妆品成分才是王道。</p><p>这亦是一种危机意识，作为玻尿酸领域的龙头企业，前几年的华熙生物确实经历过亮眼增长期，但随着巨子生物、锦波生物等胶原蛋白企业纷纷登上资本市场，业务量逐渐做大，展现出强劲的增长能力及优异的盈利能力，让华熙生物等老牌玻尿酸企业倍感压力。</p><blockquote><p>例如“胶原蛋白第一股”巨子生物，2023年上半年营业收入同比增长63.0%至16.06亿元，期内利润同比增长52.3%至6.66亿元。</p></blockquote><p>对于如今的华熙生物来说，至少短期来看，若重点推广重组胶原蛋白产品，收益不及玻尿酸不说，还帮胶原蛋白类企业做了宣传，得不偿失。赵燕有上述发言也在情理之中。</p><p>值得玩味的是，“打假”胶原蛋白的同时，华熙生物本身也曾因乱用玻尿酸概念而被有关部门点名质疑真实性。</p><p>据了解，自2021年以来，华熙生物开始发力功能性食品领域，陆续推出“水肌泉”“黑零”“休想角落”等玻尿酸食品品牌。</p><p>然而2023年2月，华熙生物因在“水肌泉旗舰店”的产品介绍中出现“玻尿酸经过消化会从大分子玻尿酸变成小分子玻尿酸”、“吃出水光肌”等字样，被上海市消保委发文作为典例质疑如今的玻尿酸食品乱象。</p><p>《全球财说》在水肌泉旗舰店产品评论区发现，大多数消费者也是出于为“尝鲜”目的，对补水效果存在“智商税”的怀疑。</p><p>值得注意的是，有多名消费者在评论中反映，买到的是临期产品，甚至正好卡在45天。根据《临近保质期食品管理制度（试行）》规定，保质期在一年以上的（含一年），临近保质期为45天。</p><p>华熙生物卡着天数销售，不知是否是有意而为之。不过这也侧面反映出，玻尿酸饮料“水肌泉”的销售情况或并不理想。2023年上半年，华熙生物的功能性食品业务营业收入同比减少25.82%至3291.33万元，占总营收约1.07%。</p><p>一直以来华熙生物都试图凭着新兴市场的低渗透率，向外界传达在基础产品之外还有更广阔的业务想象空间。但与曾经作为原料厂的商业逻辑不同，做原料考虑更多的是安全性、稳定性和质量，终端产品则更注重产品力和品牌力。</p><p>以华熙生物的业务来看，无论是护肤品还是食品，本质仍是通过持续烧钱营销从而抢占市场的逻辑，这也让华熙生物的竞争优势逐渐模糊。叠加如今的核心业务功效性护肤品高增长不再，华熙生物多少有点陷入“进退两难”的境遇。</p><p>未来随着行业竞争加剧、消费者对于相关产品的认知越来越理性，华熙生物需要尽快重拾增长点与核心竞争力，不然眼前的困局恐怕只是个开始。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wHFAEOYIfhuS8z5W9r4ksg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全球财说”（ID:GlobalFinance1）</a>，作者：潘妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469514812070024</id>
            <title>“A拆A”阵营再扩大，郑煤机分拆恒达智控后冲刺IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469514812070024</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469514812070024</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 08:06:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黑金, 煤炭智能化, 关联交易, 分拆上市
<br>
<br>
总结: 近年来，随着煤炭智能化的兴起，煤炭行业逐渐恢复元气。然而，煤炭行业曾经的“黑金”地位已不复存在，煤炭价格低于开采成本。在煤炭智能化的快速发展中，相关企业面临着关联交易和独立性的考验。恒达智控作为郑煤机的分拆子公司，其业务独立性备受质疑。此外，恒达智控的净利润分红较高，引起了外部机构的关注。然而，恒达智控的应收账款和存货规模也在快速攀升，业绩的含金量受到质疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_c7b7a5fc3cb349eda5a9a17ad1dc7c57@000000_oswg119990oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>煤炭在黄金十年期间，曾被称为“黑金”。当时煤炭行业是标准的躺赚行业，所谓“家里有矿”主要指的就是煤矿了。不过，自2012年煤炭价格暴跌之后，“黑金”之名早已名不副实，煤炭价格更是一度低于综合开采成本。</p><p>不过近年来，随着5G、物联网、人工智能的兴起，煤炭开采逐渐走向智能化，整个行业也逐步恢复了元气。</p><p>所谓煤矿智能化是指将人工智能、工业互联网、云计算、大数据、机器人、智能装备等新兴技术与现代煤炭开发技术深度融合，形成全面感知、实时互联、分析决策、自主学习、动态预测、协同控制的智能系统，这已成为煤炭行业未来重要的发展方向。</p><p>伴随着煤矿智能化的快速发展，相关企业也获得了发展良机，主营该业务的郑州恒达智控科技股份有限公司(下称“恒达智控”)递交招股说明书，正式闯关科创板。</p><h2><strong>01 再现“A拆A”，独立性受考验</strong></h2><p>恒达智控本次IPO属于“A拆A”上市，为A股上市公司郑煤机分拆子公司恒达智控至科创板上市。</p><p>不过，独立性、关联交易向来是“A拆A”上市审核的重点。而恒达智控与控股股东郑煤机及其控股子公司之间频繁发生关联交易，且关联交易金额较大，故其业务独立性将经受考验。</p><p>据招股书，截至2023年3月，郑煤机持有恒达智控84.09%的股份，是恒达智控的控股股东。由于郑煤机无实控人，所以恒达智控也无实控人。</p><p>郑煤机在2023年4月发布的拟分拆恒达智控上市的公告中表示，不会损害公司独立上市地位和持续盈利能力，但恒达智控的经营独立性仍饱受质疑，主要原因在于恒达智控与郑煤机及其控制的其他子公司等关联方，存在大量关联销售、关联采购的情况。</p><blockquote><p>招股书显示，2020-2023年一季度（以下简称“报告期”），恒达智控对郑煤机及其控制的其他子公司销售金额分别为4.75亿元、5.96亿元、8.16亿元和1.67亿元，占恒达智控各期营业收入的比例分别为32.69%、32.23%、33.60%和27.46%。</p></blockquote><p>报告期内，恒达智控还与郑州速达工业机械服务股份有限公司等其他关联方有关联交易，对应销售金额分别为2073.03万元、3248.81万元、7085.14万元和1173.39万元。</p><p>恒达智控在招股书中表示，公司与关联方保持较为稳定的业务合作关系，存在关联交易金额较大的情况。若未来关联交易未能履行相关决策和批准程序或不能严格按照公允价格执行，将可能影响公司的正常生产经营活动，从而损害公司和股东的利益。</p><blockquote><p>同时，在采购方面，恒达智控报告期内发生的重大经常性关联采购金额分别为7308.99万元、9359.45万元、12436.88万元和3453.64万元，占当期营业成本的比例分别为8.69%、8.86%、9.15%和11.27%。</p></blockquote><p>此外，报告期内恒达智控与郑煤机等关联方还存在关联租赁、关联方代垫薪酬、关联方资产转让等关联交易。</p><p>然而，就审核过程而言，企业的独立性、分拆的合理性是审核重点。上市公司子公司大多都在上市公司体系内孵化，独立性方面存在天然的欠缺。恒达智控此番冲刺IPO，业务独立性将是其需要迈过的第一道门槛。</p><h2><strong>02 三年分掉八成净利润，董监搞突击入股</strong></h2><p>近年来，我国煤矿智能化建设呈现加速推进的态势。国家发改委、国家能源局等八部委联合发布《关于加快煤矿智能化发展的指导意见》（2020年2月）指出，到2025年，大型煤矿和灾害严重煤矿基本实现智能化；《煤炭工业“十四五”高质量发展指导意见》（2021年5月）指出，到“十四五”末，我国建成煤矿智能化采掘工作面1000 处以上，国家层面推动煤炭智能化建设，进一步提升了煤矿智能化市场空间。。</p><p>受益于政策推动以及行业规模的扩大，恒达智控营收、净利均处于稳步增长态势。招股书显示，报告期内恒达智控营业收入分别为14.54亿元、18.5亿元、24.28亿元，2021年及2022年营收同比分别增长了27.25%、31.28%；净利润分别为4.2亿元、5.23和7.33亿元，2021年及2022年净利润同比分别增长了24.72%、40.08%。</p><p>毛利率方面，报告期内恒达智控毛利率分别为 42.14%、42.90%、44.04%和 49.74%，整体来看，恒达智控毛利率处于较高水平。</p><p>值得一提的是，2020-2022年，恒达智控连续3年现金分红给郑煤机等，金额分别为3.5亿元、3亿元和7.5亿元，3年累计分得14亿元，约占3年归母净利润的84%。其中，2020年分红3.5亿元，是同期归母净利润的83%；2021年分红3亿元，是同期归母净利润的57.36%；2022年分红7.5亿元，是同期归母净利润的102%。</p><p>而在募投项目中，有2.5亿元用于补充流动资金。先是大额分红，然后募投补流，其合理性与必要性或将成为监管审核的重点。</p><p>恒达智控的业绩稳步增长，又有慷慨分红，这吸引了不少外部机构入股。包括董事长罗开成在内的一众董监高也纷纷突击入股，分享这块蛋糕。</p><p>2022年9月，恒达智控第二次增资期间，河南转型发展基金、泓松投资、芜湖信郑、嘉兴顺泰、中原前海、嘉兴荣盈投资合计5亿元；郑煤机部分董事、监事、高级管理人员，液压电控部分董事、高级管理人员，郑煤机总部和煤机板块的核心骨干员工投资设立的员工持股平台，液压电控核心骨干员工投资设立的员工持股平台，投资金额合计37165.00万元。</p><p>其中，恒达智控董监高包括罗开成、胡维、张幸福、常亚军、王俊甫、王景波以及公司核心骨干员工的入股价格为35.18元/股，远低于同期其他外部投资者52.77元/股的入股价格。</p><h2><strong>03 硬说账款，存货规模高企，研发费用率低于同行</strong></h2><p>恒达智控业绩快速增长的同时，其应收账款和存货规模也在快速攀升，这也令其业绩的含金量大为失色。</p><p>招股书显示，报告期各期末，恒达智控应收账款账面价值分别为4.18亿元、5.68亿元、7.22亿元和10.17亿元。随着业务扩张，该公司应收账款金额相应增加。报告期各期末，该公司应收账款账面价值占资产总额的比例分别为26.16%、26.70%、23.37%和31.23%。</p><p>与应收账款高企相对应的是，恒达智控坏账计提规模不断扩大。招股书显示，报告期各期末恒达智控坏账准备计提分别为1515.13万元、2771.99万元、4301.04万元和5095.25万元。</p><p>此外，恒达智控应收账款周转率也处于较低水平，应收账款周转率是用于衡量企业应收账款流动程度的指标。</p><p>招股书显示，报告期内恒达智控应收账款周转率分别为3.05、3.75、3.76、2.80，远低于同行平均水平的5.15、5.33、4.69、4.22，这不但意味着其运营能力偏弱，同时也会在与同行竞争中处于劣势。</p><p>恒达智控存货规模大幅增长。招股书显示，报告期各期末，恒达智控存货账面价值分别为3.49亿元、5.10亿元、5.90亿元和6.60亿元，占资产总额的比例分别为21.85%、23.96%、19.10%和20.25%。其中，2023年一季度存货为6.60亿元，已经全面超过了2022年全年的5.90亿元。</p><p>库存堆积不但反映了产品的销路不好，还意味着要面临跌价的风险，并且大量存货也会占用公司的资金链，造成资金周转不畅。</p><p>同时，作为煤炭智能化企业，恒达智控的研发实力并不突出。尽管报告期内研发费用不断上升，但其研发费用率始终低于同行业公司的平均水平。</p><p>招股书显示，报告期内，恒达智控的研发费用分别为5260.30万元、7405.40万元、9932.59万元和2855.40万元，占同期营业收入的比例分别为3.62%、4.00%、4.09%和4.68%，而各期研发费用率的行业平均值分别为8.09%、8.98%、9.67%和9.33%。</p><p>与研发费用率低于同行相对应的结果就是恒达智控的发明专利数量明显落后于同行业公司。招股书显示，截至2022年末，天玛智控、恒立液压、中控技术、伟创电气4家同业可比公司的发明专利数量分别为194个、98个、425个、36个，恒达智控则仅有15个。</p><p>作为闯关科创板的企业，恒达智控在研发上并未表现出显著优势。同时，煤炭智能化又对研发有着较高的要求，恒达智控目前优势并不明显。</p><p>煤炭行业进入智能化时代是大势所趋。未来，可以预见煤炭行业在智能化创新、产业升级和绿色发展的推动下，将走出一条可持续高质量发展之路。而这需要恒达智控在内的众多煤炭智能化企业共同努力。</p><p>恒达智控最终能否成功闯关科创板，GPLP将持续关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5ODA5OTQwOA==&amp;mid=2651002651&amp;idx=1&amp;sn=db709796f23bafd969cc86f84f640854&amp;chksm=8b617ea4bc16f7b24b238cf7090ddcd75a090a9a2e67695f1af8f930dacb45d4821778e10e0f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“GPLP”（ID：gplpcn）</a>，作者：看平地长得万丈高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469501271218308</id>
            <title>为什么从 iPhone 换到了 Android？他们是这么说的……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469501271218308</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469501271218308</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Oct 2023 08:00:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 跨平台用户, iPhone, Android, 需求与体验
<br>
<br>
总结: 本文介绍了成为跨平台用户的契机以及跨平台使用带来的需求和体验。作者通过分享自己的经历，指出了iPhone在信号和Wi-Fi体验、骚扰拦截、通话录音、微信和安装非应用商店app等方面存在的不足。同时，文章还提到了iOS和Android各自的优劣，以及在Android上使用Apple Music的优势。通过跨平台使用不同设备，用户可以弥补单平台无法提供的功能和体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>无论是少数派编辑还是作者们，都持有不止一个平台的设备，相信不少派友也曾在 iOS 和 Android 间反复横跳过，甚至购入了 Windows Phone、MeeGo……既然不同的平台都各有优劣，作为成年人的我们不如干脆选择「我全都要」。除了专业和工作上的需求，还有什么原因让你成为跨平台用户？</p><p>我们找了 4 位少数派作者，请他们来分享一下成为跨平台用户的契机，以及弥补了哪些单平台没能提供的需求与体验。</p><h2><strong>01 王百顺BS：iPhone 很好但不完美</strong></h2><p>新增一台 Android 手机主要是为了弥补 iPhone 的功能不足，iPhone 的优点不赘述了，直接说一说哪些功能或者特性是 iPhone 不能满足我的需求的。</p><h3><strong>信号</strong></h3><p>这是长久存在的问题，一直有「iPhone + 联通 = 失踪的说法」，很不幸我就是联通用户，至于为什么不换运营商，29 元不限流量的套餐狠狠的捏住了我的软肋。在地铁、电梯这类场景看着别人刷短视频，我在微信发文字都费劲，换成 Android 之后情况好多的，微信也不转圈圈了。</p><p>除了移动数据，Wi-Fi 体验也不怎么好，在我家卫生间和楼层电梯门口这两个位置，Wi-Fi 总处于似断似连的状态，结果就是 Wi-Fi 和数据流量都用不了，想上网就得手动断开 Wi-Fi。以至于说我家 Wi-Fi 有没有死角取决于你用的是 Android 还是 iPhone。</p><p>同一 Wi-Fi 下六台设备，我用电脑下载文件时，只有果子会掉线，你行不行啊……（你只是谦让不是抢不过，堪比当代孔融）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_acc711ce866e40db81162f02e737d7f0@000000_oswg28028oswg828oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>骚扰拦截</strong></h3><p>虽然我已经在运营商提供的骚扰拦截中设置了部分号码段的拦截，但最近总会有 11 位的看起来是普通用户的来点，热情的问你：游戏测试了解一下、小额贷款有需要吗、我是某某 app 的来送福利。手机静音又会误伤外卖、快递这样的正常电话，Android 的来电标识就很有用了，会提示你来电是快递外卖还是骚扰诈骗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_25064fc707364f13a384f698d11aab74@000000_oswg93517oswg1080oswg1132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_98775b6769bf4acbae140ad4d6a7c200@000000_oswg82052oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对比可以看的出来在通话记录方面 iPhone 只有号码和归属地，在 MIUI 上除了这两项还有一个「标记」来显示来电的类型，比如：广告推销、快递外卖、客服热线。像是运营商、银行这种官方来电，即使你没有存进通讯录也会被标记出来，一定程度上能避免被钓鱼。</p><p>短信方面 iPhone 用熊猫吃短信可以一定程度上让短信干净一些，但比起 MIUI 还是不太够看的，具体来说 iPhone 就是显示号码和内容，而 MIUI 则是自动备注发信人的头像、名称，同样可以在一定程度上避免被李鬼钓鱼。垃圾短信则是直接收进另一侧的推广栏眼不见心不烦。短信验证码则是收到一条会话里，可以一键清理很贴心。</p><p>这些功能并非 MIUI 独有的，国产安卓机基本都提供了类似的功能。</p><h3><strong>通话录音</strong></h3><p>除了防止纠纷扯皮之外，忘记了或者没听清通话的内容也可以通过录音回溯一下。国产安卓机通常都提供了接通自动录音的功能，甚至有的还提供了微信通话录音的功能，而 iPhone 这边，你举着 Apple Watch 录音的姿势很迷人。</p><h3><strong>微信</strong></h3><p>除了消息转圈圈之外，很大的问题就是语音视频的通知不及时，有时候对方挂断了才会给你弹个通知告诉你：刚才有人给你打视频通话你没接到。CallKit 是个很好的功能，但指望它重新上线还不如买台 Android 更实在。</p><h3><strong>安装非应用商店 app</strong></h3><p>这个各有利弊吧，App Store 的 app 明显要比 Android 端的更安分，但偶尔需要一些未能上架或曾经上架又被下架的 app 是很难的事情（换新机也不可避免的会丢失一些 app），这点在 Android 上只需要找到 apk 安装包就能解决。</p><p>既然鱼和熊掌不能出现在一道菜里，那不妨点一道鱼一道熊掌，就是开销和占位置大了些。</p><h2><strong>02 Voyager_1：生态壁垒下，iOS 和 Android 各自优劣明显</strong></h2><p>当你拥有一台 iPhone，并不意味着 iOS 的系统和应用生态被你独占。</p><p>被很多人忽视的点在于，iOS 的很多应用其实具备 Android 版本，功能相差无几，某些应用甚至在 Android 上呈现了「不应该存在」的优势——比如我爱使用的 Apple Music。</p><h3><strong>在 Android 上用 Apple Music</strong></h3><p>在 iOS 框架下，Apple Music 整个应用技术栈应该还有非原生开发的代码存在，所以 Apple Music 用户应该很容易感受到其加载的卡顿。急着想放一首自己爱听的歌分享给别人，却非要先关闭 app 再打开以重新加载的时候，心情总是跌宕起伏。</p><p>如果这时候，你有一台 Android 设备，比如我手上这台 Pixel 3，就可以丝滑地打开并播放音乐，甚至比 iOS 更快。这其实也归功于 Apple Music 技术栈的杂糅，让其在 Android 上有了访问速度和稳定性的优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_e845e8aa35834a3aa99bff4b26cc29c9@000000_oswg336862oswg1080oswg1101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Pixel 3 几乎秒加载（左）iPhone 第一次播放总是加载（右）</p><p>Android Apple Music 上还有一个杀手级的功能——睡眠定时，在听歌助眠时非常好用。这个功能，你甚至在 iOS Apple Music 上遍寻不得，只能通过其他奇技淫巧实现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_c8bbf22590214e7683d870eb94c37de0@000000_oswg318641oswg1080oswg1077_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果你仔细留意，会发现 Android 上的菜单更加清晰易读，指向清晰，再配合 iOS 这辈子都不会支持的侧滑返回手势，Apple Music 相比臃肿的国产音乐 App 的劣势得以补足，此刻用户体验达到巅峰。</p><p>当然，Android 版 Apple Music 并非十项全能，对于交互细节没那么较真的用户而言，更细腻动态的歌词显示效果，无法第一时间尝鲜的动态封面其实都可以忽略，毕竟音频质量、均衡器调节这些常规功能两个平台几乎一致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_a7617f26b061468c900e0007975c8da9@000000_oswg556207oswg1080oswg1101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更快捷的首播和切歌响应，手势返回交互，在 Apple Music 相对混乱的菜单里找到播放列表并播放想要的那首歌，Android 版本 Apple Music 提供了 iOS 版卡顿时足够好用的替代品。我会在午睡时分，或者想要用音箱播放音乐时，随手抄起 Pixel 投送播放，此时的 Pixel 我称之为卡拉 OK 切歌神器。</p><h3><strong>Android 上的满血 Google 相册</strong></h3><p>另一项我非常喜欢的功能，是 Android 上的满血 Google 相册。</p><p>出于对相册回忆保存的小心翼翼，我同时将照片云端在了 iCloud 和 Google 相册上（总不至于两家同时停服）。一方面是享受到了双重保护的心理安慰，另一方面 Google 相册的分享、回忆和编辑照片功能更让人心动。</p><p>比如分享功能，当需要将一张照片给朋友临时观看或将一部分公开照片资料在互联网共享时，稳定的分享功能让人安心。这一点上，Google 相册的服务比 iCloud 稳定很多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_aaa67bb9809a4cc69bd3a5393dc7f8fb@000000_oswg230145oswg1080oswg1101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关于回忆这一块，倒并不是 iOS 的相册做得不好，而是 Google 相册会从另一个角度提供回忆的可能性让人惊喜，算是 iOS 提示不到「那年今日」时的补充。</p><p>不实际使用过 Pixel 的用户是无法体会到这个看起来「落后」的设备拍出来的照片竟然如此优秀的感觉，当然这只是使用 Pixel 的一部分理由（如果你常用人像且厌恶锐化一定要试试），更让人欣喜的是 Google 相册的滤镜和再编辑功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_bf3a3b3bef374d38a4e177b9f77d1f2c@000000_oswg999717oswg1080oswg1060_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在强大的 AI 和智能的使用引导下，Google 相册会成为一个探索回忆更多可能性的钥匙，你不需要针对性去拍摄想要进行某种后期的照片，只需要用你的相机记录下来，闲下来翻看编辑的时候就会有很多意外收获。比如这里我将过节亲戚会见的照片临时做了擦除，效果仍需调整但却给到照片不一样的可能性，这感觉让人意外舒适。</p><p>Google 相册在我这里，某种程度上就是 iOS 相册的第三方应用补充，让人对记录和编辑照片有更多欲望和可能。</p><h2><strong>03 Clyde：iOS 的通知也太落后了</strong></h2><p>从 iPhone SE 到 iPhone 13 mini 再到 iPhone 13 Pro，我曾多次因为喜欢 Moze 记账 app 而试着接受 iOS 生态，但最后往往又因为同样的原因被劝退——通知。</p><p>每每点亮屏幕，扑面而来的必定是堆积成山的各种通知。倒不是说不好，毕竟 iOS 的通知推送是三星这样的厂商羡慕都羡慕不来的。iOS 的通知对我来说主要有两个问题。</p><p><strong>其一是难管理。</strong>我看过同事写的 文章 ，也请教过身边的果粉朋友，关于 iOS 的通知管理，很多人觉得最有用的方法竟然是「一刀切」，即全部关闭，然后为特定应用开启。在 Android 系统中这个问题从来都不是问题，因为我只需要在不想要的通知出现时对其长按，然后就能有针对性地关掉这条通知及其同类，而不用误伤该应用其他类别的通知，更不会影响其他应用的通知：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_192ffb890b124a89aaa0836c2a68ee8a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">即时、灵活，甚至还有该通知对应的分类闪烁提醒</p><p><strong>第二点则是太封闭。</strong>对我来说这一点是决定性的。在 iOS 上尝试通过 last.fm 同步 YouTube Music 的听歌记录难如登天。要么使用 Apple Music 客户端，搭配 last.fm 官方客户端手动同步，要么选择 Spotify，事先将其与 last.fm 绑定。<strong>归根结底，last.fm 这类应用在 iOS 平台是没办法直接读取媒体通知、然后获取我们「听了哪些歌」这种信息的。</strong></p><p>这里可能就有果粉朋友出来反驳了：</p><blockquote><p>你对隐私数据安全一无所知，怎么可能把通知信息开放给非系统应用随便读取？它读你短信验证码了怎么办？！</p></blockquote><p>你别急，还记得上面咱提到的通知分类吗？分类的好处其实有很多，比如下图是Pano Scrobbler在 Android 系统中的通知读取权限设置界面：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_2ec81d061ee2459a925a5f53d9d3585c@000000_oswg386812oswg1080oswg2340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">是的，你可以控制应用能够读取哪些通知</p><p>有了能够获取媒体通知的自由，自然也就有了选择听歌方式的自由，不管是 Spotify、Apple Music、Spotify 还是各种本地播放器，只要能通过媒体通知发布播放信息（99% 的媒体应用都会），这些信息就能被 Pano Scrobbler 抓取并同步到 last.fm。这是不是才更像是现代智能设备应该有的体验？</p><h2><strong>04 ROB1N：为了折腾，为了不折腾</strong></h2><p>在我正式成为完全的 iOS 用户前，我曾是多个平台的用户。但是 Android 设备成为我的主力机以前，我是一名 Windows Phone （以下简称 WP）用户。第一次接触 WP 设备还是在家里订阅的壹周刊上看到的广告。从 Nokia Lumia 700 的广告看到后来微软的 WP 广告，算是云见证了 WP 设备的历史。所以在大学后就正式投入到了这个平台。</p><p>初上手还是经验与硬件、系统的设计。但是在使用了三个月后，我终于还是忍不住购买了一台 Android 设备作为主力机，WP 设备则退居二线，作为副机使用。首先是移动支付问题，WP 设备上的移动支付几乎等于不可用，无论是扫码还是被扫码都有问题。其次是软件生态，大部分厂商并没有为 WP 系统投入专门的开发团队，更多的是让 Windows Store 的团队将已经投入的 UWP app 略微改动了一下便交给 WP 。我承认 WP 设备的 UI 好看、硬件设计非常有水平，但是在易用性面前，好看的皮囊不值分毫，反而成了喉咙里的一根刺。来到 Anroid 设备后，健康监测、移动支付、app 的易用性都有了长足的进步。终于不会再「这个 app 我的手机好像用不了」的情况了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_35ef16f2375c4c848107d97ed9fd530e@000000_oswg837756oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">旧手机找不到 了，悲， 图/&nbsp;thomasmaurer.ch</p><p>随后我在 Android 上还发掘了新的乐趣，那就是「刷机」。刷机这件事可太有趣了，想要的模块现在的系统没有？刷！想要的系统组件没有？刷！光是大学几年，我的 Android 设备就经历了 MIUI 、Pixel Experience、Flyme等 UI/OS 。每种不同的系统都有着自己独特的魅力，MIUI 的万能、Flyme 的高颜值、PE 的原生体验，都是我换来换去没法固定在一个系统的原因。</p><p>不过在大三时彻底转到 iOS / macOS 平台后，离开了 Android 几年。最近又入手了一台 Android 设备作为副机，发现 Android 真香啊。</p><p>用了几天后我发现，我在 iOS 上切换商店区域的动作明显减少。仔细想想发现，这要归结于我多了一台 Android 设备，很多需要切换商店才有的 app 我可以直接在 GooglePlay 上获取。</p><p>同时，我在 iOS 设备上的娱乐用 app 都转移到了 Android 设备上。无论是观看自媒体视频、刷社交软件，甚至是玩手游，我都是在 Android 设备上完成。而生活相关的支付、聊天、导航等，都交给了主力机 iPhone 。</p><p>另外，由于系统的特性，Android 设备上的 app 大小普遍要比 iOS 平台的 app 小（微信除外）。所以我能有更多的空间去存储我的照片、文件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_3fffe76992f8486fbc91cbc8ec30df90@000000_oswg114083oswg1080oswg1199_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而拥有一台 Android 副机，也极大地方便了我在日常中区分娱乐与日常。当我拿起 iPhone 的时候，我能意识到我现在需要聊天或者需要工作，那我的状态也会随之改变；当我拿起 Android 设备，我知道接下来我需要放松一下，打开流媒体或者刷一下我的社交软件，看看有没有新剧新电影、有没有新的回复或者有朋友 @ 我。简单的设备交换就能够让我进行活动状态的切换。</p><p>除开这些 app 上的区别，还有硬件上的补充。iPhone 的摄像头大家都懂，这几年已经被 Android 厂商卷得没边了，也就是今年才上了一颗不错的摄像头。手里的红米 Note11T Pro+，有颗 6400w 像素的摄像头，比我的 iPhone14 要好上不少，能拍远景能拍微距。也是为了这，我将我的 DJI OSMO Mobile 5 和其绑定，有拍摄需求的时候就将他们组好拿出去拍素材。超广角、微距摄像头，搭配稳定器，能够拍出许多 iPhone 做不到的镜头，丰富了我视频的角度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_04ecded25264441ab31217ed11085f43@000000_oswg60841oswg1080oswg820_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Android 相比 iOS 的另一个比较有优势的地方在于，我可以为 app 单独设置隐私模式，每次打开 app 都需要进行密码或生物识别认证。iOS 上只能在某些 app 内设置，而无法做到从系统上为每一个 app 设置。比如我会为我的浏览器、相册、流媒体等 app 设置每次打开都需要验证指纹，防止别人动我的手机时会点开以上 app 窥探我的生活。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_a11daa08b8364d689a7e6877445b1ed7@000000_oswg342524oswg1080oswg2460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说来说去，我其实已经没有再去折腾系统这些过去刚接触智能机时的冲动，更多的是为了「不折腾」才同时使用两种设备。用两种设备来区分我的生活，我觉得刚刚好。小朋友才做选择题，作为大人我当然是全都要了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Mjg3MDAyMQ==&amp;mid=2247562173&amp;idx=1&amp;sn=3cba8732f75b22e79cf9b7b89cec38c1&amp;chksm=fdb206d7cac58fc106dbead9de5a11b844927cc49d258bf427dc7ddf86b0965fcd8737573e76&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“少数派”（ID：sspaime）</a>，作者：Matrix 机器人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>