<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492051671095426</id>
            <title>港股今年最大IPO上了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492051671095426</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492051671095426</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 05:00:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 快递江湖, 极兔速递, IPO, 物流独角兽队伍
<br>
<br>
总结: 极兔速递是一家快递公司，在东南亚和中国市场崛起迅速。他们以低价策略打开了中国市场，并通过区域代理模式快速扩张，建立了庞大的物流生态网络。极兔速递最近完成了IPO，成为港交所市值最高的IPO之一，同时也加入了港股的物流独角兽队伍。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>快递江湖冲出一个超级IPO。</p><p>投资界—天天IPO获悉，今日（10月27日），极兔速递环球有限公司（简称：极兔）正式登陆港交所IPO舞台。此次IPO，极兔发行价12港元/股，市值约1000亿港元，成为港交所2023年迄今开盘市值最高的IPO。</p><p>起家于东南亚，极兔的崛起速度让人惊叹。2015年，在OPPO打拼超15年的李杰决定离开，转而在印度尼西亚创立了自己的快递公司J&amp;T。曾率队OPPO在东南亚大杀四方，李杰对这片新兴市场了如指掌，很快便带领极兔成为东南亚最强快递公司。2020年，极兔驶入中国市场。</p><p>短短几年，极兔集结了一批投资人拥趸，身后站着腾讯、博裕资本、ATM Capital、红杉中国、高瓴、GLP、众为资本、淡马锡、海纳亚洲投资基金、招银国际等投资机构，还出现了“贵人”段永平的身影。</p><p>不过，李杰今天并未有出现在敲钟舞台。而在极兔身后，菜鸟、顺丰也不约而同地向港交所提交了IPO申请书，加上已上市了的京东物流、中通快递、安能物流等，悄然间，港股汇聚了一支庞大的物流独角兽队伍。</p><h2>段永平门 徒去IPO了，极兔市值1000亿</h2><p>李杰，极兔的灵魂人物，却尤为低调，互联网上几乎搜不到他的早年资料，唯有只言片语：今年48岁，1998年获得中国北京科技大学的市场营销学学士学位，是一名连续创业者。</p><p>真正开始为大众所熟悉的是他在OPPO的职业生涯，也是这段经历使他与段永平结下深厚的渊源。</p><p>招股书中记录，2008年起，李杰曾在江苏省及安徽省负责OPPO产品的分销。到了2013年2月，他肩负起OPPO开拓海外市场的使命，奔赴印尼负责该区域以及新加坡、马来西亚及日本等其他亚洲市场的全球扩张。</p><p>虽然是陌生的文化与市场，但李杰依然带队OPPO在东南亚干出了一番天地。招股书提到，为表彰他的重大贡献，OPPO总部曾设立“李杰”奖，以奖励全球销售机构的顶级销售人员，可见李杰在OPPO的影响力。</p><p>也正是这段开辟新市场的过程中，李杰洞察到了印尼快递物流体系的不完善，速度远远落后于中国物流市场。这让他萌生了创业的想法——何不将中国通达系快递公司的互联网经营模式改良后，再复制到了东南亚市场？</p><p>说干就干。2015年，在OPPO印尼的一场发布会上，李杰宣布卸任OPPO印尼CEO职位，投身于自己的新事业。这年6月，快递公司J&amp;T Express正式诞生。J&amp;T，则象征着Jet（喷气式飞机）、Timely（及时）、Technology（科技），中文品牌则由象征极致的“极”和象征速度、敏捷的国民动物“兔”组成。</p><p>凭借着丰富的销售及创业经验，包括对东南亚文化的全面了解，李杰率队极兔突飞猛进，短短几年内就将业务覆盖了印尼外的菲律宾、马来西亚、泰国、越南、柬埔寨及新加坡等国家，成为东南亚最凶猛的快递黑马。弗若斯特沙利文数据显示，按2022年包裹量计，<strong>极兔是东南亚排名第一的快递运营商</strong>，市场份额为22.5%。</p><p>2020年，极兔悄然进入中国，靠着低价策略闪电般地打开了中国市场，只用10个月时间日单量就突破了2000万。要知道，当时“三通一达”为了达到这一目标好用了十几年时间。按包裹量计，极兔在中国的市场份额达到10.9%，排名第六，且在中国县区地理覆盖率超过99%，崛起速度令人称叹。</p><p>最近两年，在中国狂奔的路上，极兔还启动了“买买买”模式——2021年10月，极兔以68亿元收购了百世汇通国内快递业务；2023年5月，极兔再斥资11.83亿元100%收购顺丰下属控股子公司丰网。</p><p>当然，极兔的踪迹不只是在中国和东南亚，还进军了其他海外国家市场，包括沙特阿拉伯、阿联酋、墨西哥、巴西及埃及。</p><p>如今，这只巨无霸终于完成了IPO敲钟。但因市场影响，极兔曾下调了募资规模，市值约1000亿港元。</p><h2>东南亚最大快递公司，他们都投了</h2><p>极兔何以炼成？</p><p>区域代理模式，称得上是极兔快速抢占市场的杀手锏。即通过在地域多样化且具有独特运营挑战的各国采用该模式，迅速扩张，为多个地区地理位置分散的商户和消费者提供服务并助推电商交易的增长。</p><p>目前，极兔是东南亚及中国唯一一个成功大规模採用该模式的快递运营商。这样的模式使其快速建筑起了一个庞大的物流生态网络。</p><p>招股书显示，截至2023年上半年，极兔已拥有104个区域代理及约8700个网络合作伙伴，还拥有265个转运中心，超过8400辆干线运输车辆，其中包括4400辆自有干线运输车辆及3900条干线路线，以及超过1.86万个揽件及派件网点。</p><p>营收方面，2020—2022年，极兔收入分别为15.35亿美元、48.52亿美元、72.67亿美元；2023年上半年达到40.3亿美元，同比增长18.5%。公司在全球包裹量达到79.67亿件，同比增长16.7%，其中东南亚和中国包裹量相比去年同期分别增长了2.23亿件、8.43亿件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_26984f3a66cd4b8c8135892c23fb1332@1743780481_oswg118611oswg556oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些数字背后是极兔与电商平台的深度合作。招股书中披露，其客户包括Shopee、Lazada、Tokopedia、拼多多、淘宝、天猫、Shein、TikTok、抖音、快手等。其中，外界一直认为极兔与拼多多的合作是其异军突起的关键——招股书提到，最近三年半，极兔来自最大客户（一个主要电商平台）的收入收入35.4%、35.4%、16.9%及11.1%。</p><p>非国际财务报告准则下，2020年至2023年上半年，极兔经调整净利润亏损分别为4.76亿美元、11.78亿美元、14.88亿美元、2.64亿美元。也就是说，极兔三年半累计亏损超34亿美元（折合人民币超240亿元）。不过，<strong>今年上半年亏损已同比收窄37%，毛利率也转亏为盈至4.8%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_5572ac337ee74545b2c1f9c6451375ba@1743780481_oswg81204oswg733oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一路狂奔，极兔身后也集结了一批投资人，获得腾讯、博裕资本、ATM Capital、D1 Capital、红杉中国、高瓴、GLP、顺丰、淡马锡、海纳亚洲投资基金、招银国际、众为资本等知名机构的投资。</p><p>作为极兔第一家机构投资者，ATM Capital陪伴且见证了这只快递黑马的扩张历程。重仓之下，该机构成为公司的第三大机构股东。ATM Capital创始人屈田表示：“作为最早的机构投资方，我们见证了极兔从东南亚开始不断壮大，成长为超级独角兽。如今，适应新的数字经济环境的快递公司迎来了全球化机遇，而极兔是目前唯一一家具备全球化本地配送能力的物流公司。新一代的全球化企业正在崛起，ATM Capital也将继续发掘和陪伴下一个东南亚超级独角兽。”</p><p>2016年开始系统性研究东南亚市场的众为资本，则在2021年参与了极兔B＋轮融资，是公司的重要早期投资方之一。深耕亚洲市场已久，众为资本合伙人姚安民认为：“中国公司的数字化能力、供应链成本效益和人才优势都支持其在海外巿场产生更大的价值和竞争优势。我们相信中国未来会有更多的企业家以全球巿场为目标，众为也希望更多的参与和支持这些中国企业家实现远大的抱负。”</p><p>鲜为人知的是，<strong>段永平本人也出手投了极兔</strong>。这源于2022年2月雪球APP上一段对话——一位网友问“大道无形我有型”是否参与投资极兔，很快便收到回复：“确实投了，算是友情支持一下，毕竟是我们公司出去的。不过，我不喜欢物流的商业模式，不建议大家投这类公司。”众所周知，“大道无形我有型”正是段永平本人的账号，他友情投资了极兔。</p><p>抽丝剥茧，极兔还汇聚了段永平的朋友圈，包括网易、OV系（OPPO和vivo）、拼多多等。据《晚点 LatePost》报道，极兔进入国内市场前，为其中国业务融资80亿人民币，资金主要来自于步步高体系。李杰还在回国的公开信中专门感谢“OPPO、vivo、小天才工厂的领导们和全国体系代理商们”投入的“真金白银”。</p><p>招股书显示，OPPO创始人陈明永通过Team Spirit Group Limited持有极兔4.4%股权，算是除掌门人李杰之外的最大个人股东了。</p><p>此次IPO前，腾讯持有极兔速递6.32%的股份，为最大外部投资方；博裕资本和ATM Capital亦分别持有6.10%和5.49%的股份，高瓴持股2%，红杉中国持股1.62%。</p><h2>物流独角兽正排队IPO</h2><p>港交所大门外，物流独角兽正排队IPO。</p><p>今年8月，顺丰控股向港交所提交上市申请书，冲刺H股IPO上市。而早在2017年，顺丰便已经登陆深交所A股，如今市值超1900亿元。赴港IPO如若顺利，其还将<strong>有望成为行业首家“A+H”股上市公司</strong>。</p><p>谈及此时赴港上市的考量，顺丰掌门人王卫在此前的股东大会上向投资者表示，顺丰港股上市是长远考虑，最主要的目的是进入全球化资本，希望在未来能够用资本方式快速扩张。“因为我们看到很多巨头都是快速扩张形成规模，顺丰要走的路也一样，需要一个国际化的资本平台。”</p><p>他进一步表示：“很多企业在经营流动，顺丰在国际化上要抓住机遇，<strong>不能比友商走得慢</strong>。如果拿到机会就有很好的发展，否则我们发展步伐肯定会慢于其他友商。”</p><p>王卫口中的“友商”，除了今天上市的极兔，还有菜鸟。今年3月，阿里正式宣布「1+6+N」的组织分拆，表态“成熟一个，上市一个”。此后，有关于菜鸟即将赴港IPO的传闻甚嚣尘上。直到9月，阿里正式分拆菜鸟独立港交所上市，并提交了IPO申请书，成为阿里「1+6+N」之后首个正式进入IPO进程的业务集团。</p><p>据招股书介绍，菜鸟是由阿里巴巴集团及其他合作伙伴在2013年创立的，目前已经形成了国内物流、国际物流等业务板块，还提供科技及其他服务。根据灼识咨询资料，按2022年包裹量计算，菜鸟是全球第一的跨境电商物流企业。</p><p>财务层面，2021财年—2023财年（截至3月31日止年度），菜鸟总收入分别为527.33亿元、668.67亿元、778亿元；同期分别录得20.15亿元、22.86亿元、28.01亿元的净亏损，但在截至今年6月30日的2024财年一季度，菜鸟录得了2.88亿元的净利润，实现扭亏为盈。</p><p>其中，菜鸟成立至今完成三轮融资，金额十分庞大，三次累计融资额高达310亿元，集结着一支豪华的资本团。</p><p>虎视眈眈，放眼港交所，这里已经汇聚了一批物流独角兽。2021年5月，京东物流正式在港交所挂牌上市，是刘强东继京东、达达、京东健康之后收获的第4个IPO；同年11月，有着“快运之王”之称的安能物流登陆港股IPO；还有此前在纽交所上市的中通快递，2020年在港交所实现二次上市，最新市值超1500亿港元。</p><p>这是国内快递公司继2017年A股上市潮之后，又一壮观一幕——内地物流独角兽掀起了赴港上市潮。</p><p>而一直以来，港股的成交规模体量以及流动性大家有目共睹，快一步上市，意味着快一步抢占资本市场。</p><p>此情此景，上市的先后顺序似乎被赋予了特殊的意义——正如王卫“不能比友商走得慢”的焦虑，大家都在争抢IPO敲钟的那一刻。存量时代，依然硝烟四起。不知下一个IPO敲钟的会是谁？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3jkiPyy0ZKQQmOq-Q-NRqQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天天IPO”（ID:pedailyIPO）</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492112134789000</id>
            <title>英特尔预计第四季度业绩重回增长，CEO回应Arm CPU对手的竞争</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492112134789000</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492112134789000</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 03:56:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, 第三季度财报, PC个人电脑, 数据中心
<br>
<br>
总结: 英特尔第三季度财报超预期，营收和净利润均高于预期。尽管受到PC个人电脑市场下滑的影响，但英特尔表现出复苏的迹象。公司预计第四季度将重回增长，并且个人电脑业务表现突出。然而，英特尔在数据中心市场面临竞争，特别是来自英伟达的挑战。此外，高通、英伟达和AMD等公司也在秘密研发基于Arm架构的PC CPU，对英特尔的X86架构构成威胁。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月27日，英特尔交出了一份超预期的第三季度财报。英特尔三季度营收142亿美元，分析师预期为136.6亿美元；净利润3.1亿美元，预期3.06亿美元。</p><p>受去年至今的PC个人电脑历史级暴跌影响，英特尔本季度营收同比下降8%，但相比第一、二季度的大幅下滑（36%、15%），显现出明显的复苏走向。</p><p>英特尔展望第四季度将是公司重回增长的转折点，业绩指引其经调整营收将在146亿美元至156亿美元之间，同比将增长4.2%至11.4%，市场此前预期为143.5亿美元、</p><p>释放出超预期的利好消息后，英特尔股价盘后大涨7.87%。</p><p>“公司所有业务的表现都好于预期，其中个人电脑业务表现最为突出。” 英特尔CFO David Zinsner在财报中如此总结公司业务的表现。</p><p>在第三季度，英特尔旗下的PC核心业务（Client Computing Group）营收79亿美元，同比下降仅3%，相比上半年整体26%的下跌已大幅收窄。为了抵御PC消费需求锐减的冲击，英特尔经历了长达一年的去库存。David Zinsner称目前公司个人电脑产品库存水平健康。</p><p>此外，英特尔的数据中心业务营收38亿美元，同比下降10%，上半年整体下降28.5%。</p><p>今年爆发的生成式AI浪潮刺激了数据中心市场高速增长，但分别下降背后的芯片需求大都指向了英伟达的数据中心GPU产品，数据中心也成为了其目前收入贡献最大、增速最快的业务。</p><p>英特尔CEO Pat Gelsinger在财报会议上表示，数据中心市场已经正常化的迹象。但对英特尔来说，英伟达仍是其需要挑战的强大对手。</p><p>英特尔所要面临的竞争不止于此。在其多年占据绝对优势的PC CPU市场，英特尔近期则成为了被挑战者。</p><p>10月24日，高通在骁龙峰会期间新发布了专为笔记本电脑设计的Oryon CPU旗舰芯片。这款芯片基于Arm架构，支持Windows操作系统。高通CEO安蒙将这款芯片与英特尔的同类竞品逐项做了性能对标，称前者的核心性能是后者的2倍。他还表示未来为笔记本电脑处理器将逐渐转入Arm架构，这也是对英特尔X86架构垄断地位的直接宣战。</p><p>同天，英伟达、AMD也被外媒曝光正秘密研基于Arm架构的PC CPU，同样支持Windows操作系统。产品预计2025年上市。</p><p>面对多家对手发起的CPU混战，英特尔CEO Pat Gelsinger在财报电话会上回应表示Arm CPU并不是一种威胁，“基于ARM架构的个人电脑在整体上并不重要”。</p><p>根据Counterpoint Research的统计，2022年全球PC电脑（包括笔记本、台式机）总出货近3亿台，X86架构CPU约占80%以上，Arm架构CPU占10%，机构预测Arm的份额到2027年将翻一倍。</p><p>而在Arm架构成长最快的笔记本电脑市场，目前也主要靠苹果自研M系列芯片的拉动。这一市场份额2020年的2%以下增至2022年底的12%以上，其中有90%为苹果产品，Windows系统产品的份额十分有限。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10296175.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：李彪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492108224485509</id>
            <title>吕向阳，比亚迪难再寻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492108224485509</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492108224485509</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 03:56:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 王传福, 吕向阳, 比亚迪, 锂矿
<br>
<br>
总结: 王传福和吕向阳是亲戚兼生意伙伴，他们的财富和企业经营息息相关。吕向阳通过投资比亚迪和锂矿等相关产业，获得了巨大的财富增长。他的成功离不开比亚迪和锂电等产业的布局。虽然锂矿价格波动带来了挑战，但吕向阳通过长期的投资和战略布局，成功实现了财富的积累。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当王传福率领比亚迪在新能源汽车产业里狂飙突进之时，他的表哥吕向阳也赚得盆满钵满。</p><p>得益于创业初期吕向阳250万元的注资，王传福的电池事业才能如愿实现。如今，这笔“投资”已经获得了近4万倍的收益。</p><p><strong>在《2023年胡润百富榜》中，两兄弟以1400亿和1350亿分列14和16位，吕向阳的财富甚至比他的表弟还多50亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c3d9a1a2189e4f7588221126dcce7960@1743780481_oswg186343oswg1027oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：2023年·胡润百富榜</p><p>除了入股比亚迪这笔足以载入史册的投资案例之外，他的财富增长还源于抢先入局锂辉石矿。吕向阳旗下融捷股份也因此在新能源浪潮来袭后，实现业绩大翻身，股价在2021年最高上涨超3.5倍。</p><p>可以说，<strong>吕向阳的成功离不开比亚迪，及和其相关的锂电等相关产业的布局，</strong>而且比亚迪还是融捷股份长年的第一大客户。</p><p>兄弟二人既是亲戚，还是生意场上的亲密战友，个人财富和企业经营上更是荣辱与共，休戚相关。但除了比亚迪，吕向阳鲜有成功的投资之举。</p><p>进入2023年，上游锂矿价格急转直下，从暴涨到暴跌的周期轮回之中，吕向阳也要经历个人财富的沉浮起落。但对于投资至今比亚迪股票零卖出的他来说，这并不是一个问题。‍‍‍‍</p><h2>01 锂矿捕手</h2><blockquote><p>吕向阳挺过了至暗时刻。</p></blockquote><p>四川甘孜，这座川藏北线的重要驿站，以其雄奇的山水和如同丁真那般纯真的民族风情，吸引了众多游客慕名前往。而如今，随着新能源汽车的火爆，锂矿成为当地新的经济增长点。</p><p>位于甘孜康定的甲基卡山蕴藏着世界第二大、亚洲第一大的锂辉石资源，其中的134号脉是当前国内生产规模最大的在产锂辉石矿山。<strong>早在2005年，极富远见的吕向阳就以1.1亿元将其收入麾下，率先抢占了新能源产业链中锂资源的制高点。</strong></p><p>要知道，彼时国内很多企业还没弄清楚什么是锂电。吕向阳这笔豪赌或许跟王传福密切相关，因为两年前的2003年，比亚迪就已经成为国内第一、全球第二大手机电池制造商，同年，王传福大手一挥，收购了西安秦川汽车，正式进入了汽车制造业。</p><p>王传福还撂下一句狠话：“对电动汽车有200%的信心，未来比亚迪只做新能源汽车”。</p><p>可以发现，<strong>融捷的战略布局和比亚迪高度同步。</strong>但坐拥富矿却没能让公司富起来，新能源汽车爆发之前，是看不见曙光的漫长黑夜。</p><p>这段蛰伏期，吕向阳潜心研究锂电新能源，融捷先后开展钴镍铜、锂电池正负极材料等等的冶炼生产。</p><p>2015年，融捷正式入主路翔股份，并更名为融捷股份。在剥离沥青业务后，融捷股份全面向锂电进发。但转型初期，经营并无起色，2020年甚至还被实施了退市风险警示，无奈“披星戴帽”，成为了*ST融捷，险些退市。</p><p>绝对的黑暗意味着黎明已经不远，好在吕向阳挺过了至暗时刻。2021-2022年，新能源汽车彻底爆发，下游需求暴涨，引发上游资源价格迅速拉升。</p><p>融捷股份麻雀变凤凰，在2021年盈利回升的基础上，2022年大赚24.4亿元，同比劲增3472.94%。公司股价从2020年5月的低点上涨到2021年9月的高点，累计飙升超11倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_9fa12ec81dae44138b26403dc8c6e12d@1743780481_oswg89204oswg1080oswg767_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一刻，吕向阳整整等了17年。</p><p>除了上游的锂矿，融捷还向产业链中游扩展，目前形成了锂矿、锂盐、锂电设备及锂电正极材料的布局。</p><p>其中，锂矿是融捷商业版图的核心。甘甲基卡134号矿脉的采矿规模高达105 万吨/年，选矿规模 45 万吨/年。而且，<strong>融捷还在推进250万吨/年的选矿工程，建成后可提升到47万吨的锂精矿选矿能力，届时将成为国内最大的锂精矿本土生产商。</strong></p><p>中游方面，主力产品为锂盐，联营企业（持股40%）成都融捷产能为2.48万吨/年，二期扩产结束后，可达到4万吨的年产能；控股企业长和华锂现有产能 4800 吨/年。</p><p>今年上半年，融捷还投资设立了全资子公司正式进军锂电正极材料，进一步延伸产业链，平抑周期波动。与此同时，融捷还布局了锂电设备，由旗下东莞德瑞负责，该公司的大客户包括比亚迪、欣旺达等。</p><p>苦等17年，吕向阳一朝真正成名。</p><p>只是，眼下锂电正遭遇周期之劫，这位广州首富也难以逃离这一经济规律。</p><h2>02 动荡时代</h2><blockquote><p>2022年就是锂矿历史上最大的疯狂。</p></blockquote><p>矿业资源具有明显的周期波动属性，锂矿也不例外。</p><p>2021年底以来，新能源汽车浪潮似乎打破了这一周期铁律，锂矿上演了一波“暴力美学”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_be9942f1a90b4f25b8525345b6e9e767@1743780481_oswg136951oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021年初到2022年初，电池级碳酸锂的价格一路从5万/吨暴涨到50万/吨，甚至在去年 11月达到60万元/吨的历史高位后，这一波史诗级的涨幅，让前期押注锂矿的企业大赚特赚。</p><p><strong>那段时间，产业链可以说是挟“锂”以令诸侯，资源供需错配、成本层层传导下，车企、电池企业只能为上游资源打工。</strong></p><p>但一切都逃不脱经济规律，当资本大幅杀入锂矿争夺战，原有玩家纷纷扩产，下游新能源汽车销量增速放缓后，锂矿价格瞬间如雪崩般下落。到今年4月末，电池级碳酸锂产品价格跌破18万元/吨，至今仍维持在这一水平。</p><p>泥沙俱下，融捷股份也未能幸免。公司前三季度净利润仅有3.58亿元，同比下降71.47%，第三季度只赚了5567万元。股价从最高点暴跌近70%，目前市值仅有最高峰时期的三成。</p><p>业内预计<strong>2022年就是锂矿历史上最大的疯狂，</strong>未来碳酸锂价格将维持在20万/吨左右。此时考验的是企业降本增效的能力。</p><p>目前，锂资源主要分为矿石提锂和盐湖提锂两种方式，矿石提锂可一步直接生产氢氧化锂，制造成本相对卤水方法有一定优势，因此拥有自有资源的矿石锂盐厂。</p><p>今年以来，融捷股份利润大幅下滑，但向中游扩充产业链后，其毛利率却上升到近60%的历史最高位。对比来看，其盈利能力仅次于矿产资源极佳的天齐锂业、盐湖股份和西藏矿业。远高于赣锋锂业、雅化集团、盛新锂能——这些企业的毛利率还在一路走低。</p><p>这些优势得益于吕向阳眼光独到的选矿能力。甲基卡锂辉石矿区的平均品位超过1.42%，氧化锂含量高，矿脉集中，而且可以直接露天开采，部分矿体呈正地形裸露于地表，开采成本不到200元/吨，而甘孜州其他的矿山基本都需要地下作业，开采成本都要超过200元/吨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_d885448c39d84551b1869679e422a96f@1743780481_oswg120165oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>应该说，<strong>吕向阳是中国资本市场少有的长期主义者，</strong>他早期以低价切入优质锂矿，尽管经受了多年的煎熬，但最终看到了光明的前景。</p><p>近年来的锂矿生意场中，不乏诸多反面教材，江特电机就是一个典型。这家原本主营特种电机的企业，追赶风口跨界锂矿锂盐行业。但随即遭遇锂矿过山车行情，当前产生的盈利已经无法覆盖前期高价购买的锂矿成本。公司净利润直接从去年的23亿元，暴跌到今年前三季度亏损近一个亿。</p><p>相反，吕向阳的睿智和沉静，加上王传福的技术“指导”和订单支持，可以帮助他扛过周期波动。</p><h2>03 神迹难寻</h2><blockquote><p>吕向阳再也难寻下一个比亚迪。</p></blockquote><p>据说，在吕向阳的办公室放置着一张他和巴菲特、比尔·盖茨三人的合影，而两大世界富豪慷慨地把C位让给了他。</p><p>股神的“佩服”，可能源于吕向阳比自己更早的投资了比亚迪。</p><p>1994年底，王传福在《国际电池行业动态》上看到一则新闻：日本出于环保压力，将放弃传统的镍镉电池。技术出身的王传福敏锐地察觉到，对中国而言，这是一大利好。</p><p>王传福决定下海创业，他最终说服了当时已经小有成就的吕向阳。1995年2月，吕向阳出资250万元，与王传福共同创办比亚迪。</p><p><strong>到2008年，比亚迪推出了自己第一款纯电动汽车e6。这一年，巴菲特远隔重洋来到中国，和王传福交流后，投下2.35亿美元拿下比亚迪10%的股份。</strong>而当时的比亚迪还只是一个不怎么起眼的民营车企。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_77585d34539143839e23e6b46339459f@1743780481_oswg423124oswg672oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网传吕向阳与巴菲特、盖茨的合影‍</p><p>如今，比亚迪总市值达到7000亿，最高一度突破万亿关口，14年时间里巴菲特赚了30多倍。由于吕向阳是联合创始人，其最初250万元的初始资本如今已经暴涨到近千亿元，吕向阳27年获得最高5万倍的收益，在全球投资史上都极为罕见。</p><p>融捷集团的官网对这一“神迹”大书特书，并指出其对比亚迪的投资，是全球证券界的经典案例。这让吕向阳也有了“中国巴菲特”的名声。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_3f8312fbc8824f6793c2c38708b18a0d@1743780481_oswg202350oswg1080oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">吕向阳的投资战绩，来源：融捷集团官网</p><p>除了资本纽带外，比亚迪和融捷之间的关联交易也颇为密切。2019年，比亚迪以5200万元收购了融捷锂电设备子公司东莞德瑞32.5%的股权，收购完成后比亚迪成为其第二大股东。德瑞公司由此收获比亚迪大量订单，次年融捷股份成功扭亏为盈，免于退市之危。</p><p>可以说，吕向阳的投资成败和比亚迪紧密相关。但<strong>时至今日，吕向阳再也难寻下一个比亚迪。</strong>除了拿下融捷股份，注入锂电资产实现大翻身外，入主融捷健康后，至今仍旧浮亏；华讯方舟虽然全身而退，但也没捞到什么好处，而且这家公司后来卷入震惊资本市场的“专网通信骗局”，如今已经黯然颓势。</p><p>一级市场上的投资，诸如投资盛光微电子，进入数字成像智能视觉芯片领域；广州文石，是一家类似亚马逊Kindle的电子阅读设备企业；成立融捷健康智能科技，跨界健康可穿戴智能硬件和云平台健康大数据服务领域；融捷视讯科技，进行智能视觉芯片的研究。但这些被投企业至今大多籍籍无名。</p><p>这些年来，吕向阳一直在寻找类似比亚迪那样的投资标的，可惜时过境迁，这种千载难逢的机遇，可能已经很难再遇到了。</p><h2>04 写在最后</h2><p>“十年窗下无人问，一举成名天下知。”</p><p>吕向阳和王传福虽然各自擅长金融投资和科技实业，但两人都是忍得住寂寞的商业奇才，两人相互成就，荣辱与共。</p><p>从1995年合资成立比亚迪，时至今日吕向阳没有卖出过一股，即便是巴菲特和比亚迪的各路高管都有减持的情况下，他也没有按下卖出键。显然，比亚迪于吕向阳已经是一种信仰。</p><p><strong>投资比亚迪，投资锂矿资源，他比行业绝大多数企业和企业家都要早，期间即便遭遇漫长的黑夜，他也没有丝毫动摇。这不仅是对表弟的信任，也是对行业、对大势的笃定。</strong></p><p>就像孙正义投资阿里巴巴，巴菲特投资可口可乐，对于投资人而言，这种史诗级别的机遇一次足矣。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MtLxxoXtW5dmZ3DKfwcj9A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巨潮WAVE”（ID:WAVE-BIZ）</a>，作者：谢泽锋，编辑：杨旭然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491992322302088</id>
            <title>公募自救</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491992322302088</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491992322302088</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 03:55:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 固收+, 体量, 多资产投资, 基金公司
<br>
<br>
总结: 今年以来，A股市场行情的波动使得公募基金面临存量规模缩水和发行失败的困境。在这种情况下，一些头部基金公司开始重视发展“固收+”产品，并将其作为扩大规模和提升行业地位的策略。通过发展“固收+”产品，基金公司可以实现规模增长，进而转变为多资产投资的策略，从而稳定行业地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>如果“固收+”产品做得好，再造一个几百亿的体量是没有问题的，而且产品做大后，还可以变成多资产投资的一个策略。</p></blockquote><p>今年以来，A股“过山车”式的行情令各家公募苦不堪言。</p><p>一方面，随着市场行情反复下探，基金净值下滑导致存量规模不断缩水；另一方面，基金发行遭遇“冰点”，三季度主动权益基金发行份额不足200亿份，创下2019年一季度以来的新低。</p><p>近年来较少出现的新基金发行失败的情况，今年以来也时有发生。尽管部分基金公司的总经理亲自跑渠道，但仍有不少中小基金公司在新发基金中惨遭夭折。截至目前，包括永赢基金、民生加银基金、金鹰基金在内8家基金公司旗下的9只公募基金发行失败。</p><p>反观头部基金公司，虽然没有新发基金夭折的苦恼，但面对规模增速放缓，及时调整战略则成为各家眼下的当务之急。</p><p>在最近的调研走访过程中，笔者了解到，沪上某大型基金公司开始重视“固收+”产品的发展。按照公司内部人士的说法，如果“固收+”产品做得好，再造一个几百亿的体量是没有问题的，而且“固收+”产品做大之后，还可以变成多资产投资的一个策略，前景还是不错的。</p><p>同时，上述人士还表示，公司之前在“固收+”产品这块一直做的不是太好，为了更好的发展这块业务，公司内部也是搞了个“赛马机制”，比如养老金部、固收部、量化部等部门都一起在做“固收+”的业务。</p><p>无独有偶，笔者获悉，沪上另一家以权益投资见长的大型基金公司，也开始大力发展“固收+”业务，力求公司业务的全面发展。</p><p>事实上，“全产业链”布局现已成为各家头部基金公司的共识。而“固收+”产品，好比“安全盾”+“冲锋刀”，能够兼顾风险和收益，对于基金公司稳步扩大规模，提升行业排名，稳定行业地位，颇有益处。</p><p>比如，天弘基金就是凭借“固收+”产品的发力，去年一季度成功跻身公募非货规模前20之列，并稳居至今。</p><p>其实，在公募基金行业，依靠某类产品规模增长，从而实现公司规模和行业地位双升的情况，此前也曾发生过。比较经典的一役，发生在公募“老十家”之一的华夏基金身上。</p><p>彼时，失去王亚伟的华夏基金，也曾走过一段无差异的发展之路。直到李一梅上任后，公司通过在ETF领域的不断发力，逐渐奠定“指基大厂”的地位。</p><p>“老十家”作为中国公募行业的先行者，对于行业的意义不言而喻。但在一个市场化程度极高的行业，老玩家并不意味着稳坐钓鱼台。尤其在经历一轮又一轮行业扩容后，部分“老十家”逐步远离第一梯队。</p><p>在最新的公募非货规模前20名单中，华夏、富国、嘉实、博时、南方、鹏华等“老十家”仍处在第一梯队，大成、长盛两家基金公司则早已掉队。</p><p>眼下，面对新一轮的行业扩容，不少基金公司铆足了劲涌入ETF战场，营销攻势一浪高过一浪，但并非所有的基金公司都能赶上这趟ETF的时代列车，因为国内公募ETF的行业格局或已基本确定。以权益ETF为例，华夏、易方达、华泰柏瑞这三家基金公司的市占率合计已接近50%，几乎占据了这一细分领域的半壁江山。</p><p>而一些中小基金公司，却在此时花费昂贵的成本去搭建ETF系统，投入更多精力到ETF的产品营销上，试图抓住这波ETF红利。</p><p>但不得不说，这种盲从的做法，显然并不可取。最终的结果可能是，既没能从中分一杯羹，反而加速自身竞争力的流逝。倒不如将重心转向“固收+”产品，在实现公司规模稳增长的同时，完成自救。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/b04FwM5XeNJIXvrXV8GAoA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“阿尔法工场DeepFund”（ID:DeepFund）</a>，作者：基哥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491936800776069</id>
            <title>185倍涨幅，达芬奇机器人是如何讲述“药械之王”故事的？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491936800776069</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491936800776069</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 03:46:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 手术机器人, 直觉外科, 达芬奇
<br>
<br>
总结: ChatGPT的异军突起引发了资本市场的关注，但手术机器人作为一种成熟的应用技术早已垄断市场。直觉外科作为达芬奇手术机器人的创造者，通过将其应用于前列腺手术领域取得了成功，并逐步扩展到其他领域。直觉外科凭借丰富的专利和碎片化的专利策略，稳定增长的营收和与手术数量的正相关关系，成为手术机器人领域的领导者。耗材和服务收入成为其真正的盈利核心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>ChatGPT的异军突起，一度让资本市场提前进入“赛博朋克”时代。就在大家讨论AI、机器人会否全面替代人类之时，手术机器人却早已成为一种十分成熟的应用技术。</p><p>达芬奇手术机器人作为行业霸主，自面世以来已完成手术超过1000万台，几乎“垄断”整个市场。而一手缔造“达芬奇”的美股公司直觉外科，上市二十三年来，股价更是从最初的2美元（前复权），上涨最高至369.69美元，实现185倍的造富神话。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_1ba0736ab1c447d5b384ba4aadfd0261@1743780481_oswg91750oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：直觉外科股价走势，来源：英为财情</p><p>如此强的赚钱效应，自然吸引了大批竞争对手入局，强生、美敦力的巨头公司都曾想方设法的打败“达芬奇”，以图取而代之。可最终，这些竞争对手纷纷拜倒在“达芬奇”手下。</p><p><strong>“达芬奇”手术机器人究竟何以成神？直觉外科又是如何向市场讲述“药械之王”的资本故事呢？</strong></p><h2>01 化腐朽为神奇</h2><p>曾几何时，达芬奇机器人只是一个腐朽的都市传说。其最初的设计理念源自列奥纳多·达芬奇在1945年所涉及的仿人型机械，拥有3条或4条手臂，同时配备了内窥镜和手术刀。</p><p>对于当时的人们来说，达芬奇机器人更像是一种超现实主义的艺术构想，但谁也没有想到，直觉外科最终将这一看似腐朽的都市传说变成了现实。</p><p>1995年，Fred Moll博士从美国斯坦福研究院买下初代手术机器人原型机lenny的专利，并基于这一专利创立了专注于手术机器人研发的公司——直觉外科。</p><p>经历反复调试，第一代达芬奇机器人终于在1999年横空出世，并顺利于一年之后获得FDA批准，成为全球第一个机器人腹腔镜手术系统。而就在同一年，直觉外科成功登陆美国资本市场。</p><p>尽管成功孵化出第一代产品，但达芬奇机器人在当时却并未得到充分关注。一开始，直觉外科希望将达芬奇手术机器人应用于心脏外科手术领域，但那时正是心脏支架手术的飞速发展期，因此并未给达芬奇机器人留下太多施展空间。迫于无奈，直觉外科只得转战前列腺手术领域，而这一次转型正是公司后来崛起的关键。</p><p>传统前列腺手术主要包括开放式手术和腹腔镜手术两种，但无论选择哪一种，都会因侵入性高、精细操作需求高，而给患者造成极大的负担，很容易引发各种并发症。</p><p>相比于传统手术方式，达芬奇手术机器人具有成像清晰、机械臂灵活等优势，大幅降低了并发症的发生概率。基于这一优势，转战前列腺手术的达芬奇手术机器人很快获得业界的认可。经历短暂的业务推广期后，达芬奇手术机器人在前列腺手术领域的市场份额迅速放量，2003年提升至3%，2005年提升至20%，而如今美国市场几乎都已经被手术机器人包办。</p><p>正是源于前列腺手术市场的成功，直觉外科继续加大了达芬奇手术机器人的研发投入，先后迭代了4代产品，并将适应症拓展至子宫切除术，疝修复手术，结直肠手术，胆囊摘除术，减肥手术等新兴领域。</p><p>虽然直觉外科在产品研发上的投入无法与强生、美敦力等巨头相提并论，但其还是凭借充足的先发优势，建立起了一条数千专利的技术护城河。相关数据显示，直觉外科拥有超4200项授权专利和2100项专利申请，数量和质量都碾压同行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_298e3e8ba71c4f0aa864cf09cbe1b81e@1743780481_oswg155478oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：直觉外科专利布局，来源：国联证券</p><p>由于直觉外科专利拆分的足够精细，这使得巨头发起的专利战举步维艰，即使单一专利挑战成功，但仍有若干其他专利保护产品。也正是基于碎片化的专利策略，达芬奇机器人始终占据全球软组织手术机器人市场80%以上的份额。</p><p>反映到业绩层面，除2020年营收因疫情而小幅下降后，直觉外科公司营收始终呈稳定增长态势。从2004年至2019年，直觉外科营收的复合增长率更是高达惊人的31.4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_7f57b1632e1441e7838349c348f1b3c1@1743780481_oswg184341oswg1080oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：直觉外科收入及增速，来源：西南证券</p><p>伴随着疫情的消退，全球手术量明显恢复，直觉外科整体业绩表现强劲，与2022年前三季度相比，2023年前三季度达芬奇全球手术量增长了约19%，营收51.96亿美元、净利润12.07亿美元，分别同比增长13.76%及19.74%。</p><p>从这不难看出，直觉外科的业绩与外科手术数量呈正相关关系。为何一家硬件制造商的业绩会与手术数量密切相关呢？这实则是由其独特的商业模式所决定的。</p><h2>02 耗材与服务才是盈利核心</h2><p>聚焦直觉外科营收结构，主要由三部分构成：系统收入（机器营收）、耗材收入和服务收入。</p><p>对于一家设备制造商而言，卖机器是最基础的商业模式，而这也是直觉外科早期的盈利核心。系统销售量的增长主要依靠新机销售和置换需求，2017年全年系统出货量684台，2021年1347台，4年复合增长率18.5%。</p><p>然而，虽然达芬奇机器人销量显著，但系统销售所贡献的营收占比却在不断降低，究其原因在于配件与服务营收的快速增长，而这才是达芬奇机器人真正的盈利杀手锏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_45286060aa344a31a4f52c02bb6f1f36@1743780481_oswg326114oswg1061oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：直觉外科公司收入构成，来源：西南证券</p><p>手术机器人在使用的过程中会出现磨损，为保证手术机器人的精准度，很多配件使用10次左右就需进行强制更换。这里面既包括手术过程中的消耗品，如镊子、剪刀、手术刀、吻合器、内窥镜等，也包括机械臂等手术机器人的零部件，而达芬奇的各项耗材几乎都是定制的。</p><p>也就是说，只要前期添置了达芬奇的手术机器人，就必须在后续使用过程中不断持续购买耗材。据测算，由于需要强制更换耗材，平均每台手术的花费就高达2000美元左右。虽然近年来直观外科在欧美市场推出了“延长使用计划”，将部分常用器械的使用次数从之前的10次提高到12-18次，但对医院而言，耗材支出依然是一项远远超出仪器购买的费用。</p><p>与此同时，手术机器人的日常维护、人员培训和其他售后服务都是配套的。由于直觉外科在手术机器人领域有很强的话语权，因此关于达芬奇机器人的一切后续服务都是需要购买的，每年服务费高达十万美元左右。这意味着直觉外科可以从售出的每个系统中获得稳定的额外收益，服役的手术机器人保有量越大，那么服务费也就越高，服务费占比通常在公司总营收的20%左右。</p><p>为了能够进一步提高手术机器人的渗透率，直觉外科甚至玩起了融资租赁，先租后买、按使用次数交费等模式被先后开发。截至2023年三季度，达芬奇手术系统总安装量达8127台，其中经营租赁占新装机数量的比例越来越高。2023年三季度单季共安装达芬奇手术机器人系统312台，经营租赁的机器人占到163台，这当中还有93 台是基于使用次数付费的经营租赁。</p><p>从表面看，直觉外科是一家典型的硬件公司，但实际上它却始终贯彻生态系统的理念。直觉外科的成功，不仅仅是产品上的胜利，更是商业模式上的破局。</p><h2>03 硬件即服务</h2><p>直觉外科的商业模式，是一种典型的“硬件即服务”模式。</p><p>美敦力、强生、西门子、史赛克等医疗器械巨头，就曾斥巨资以收购的方式布局手术机器人市场。国内的微创机器人、术锐机器人、精锋医疗、思哲睿等企业也在技术和产品上实现了突破。然而，几经折腾，达芬奇手术机器人一家独大的局面却从未改变。</p><p>或许在产品层面，竞争对手可以轻易后来居上，但却始终无法突破达芬奇所布下的“生态圈”。</p><p>首先，直觉外科设立了碎片化的专利矩阵。多自由度手术机械臂、前端手术器械、三维立体视觉定位、人机交互等专利，几乎涵盖了腔镜手术机器人的通用要点。虽然从2017年开始，直觉外科的一些专利陆续到期，但公司却凭借产品的不断迭代延续着主流产品的专利霸权。</p><p>其次，直觉外科构建起了一条粘性极高的“达芬奇”生态圈，在设备与客户之间建立了深厚的链接。医生使用达芬奇机器人需要提前培训，使用过程中需要不断采购耗材，使用完之后还需要定时检修维护。</p><p>医生在使用这套手术机器人进行手术的过程中，也积累了大量临床数据，这些数据源源不断地充实着达芬奇的数据库，不断提升手术机器人的临床性能。如此高的粘性之下，客户几乎已经离不开“达芬奇”了。</p><p>此外，使用达芬奇手术机器人就要持续购买其专属配件及耗材。不同于系统销售长期维持在稳定的价格水平上，配件及耗材的价格更容易操作。这就使得直觉外科尽管受疫情和竞争加剧影响，耗材和设备的毛利率依然能够维持在70%左右的高位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_12e0cb66b4b04f539bc966827c5b7ac9@1743780481_oswg52892oswg1012oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：直觉外科单台手术耗材收入，来源：德邦医药</p><p>而其他竞争对手，不但需要在前期投入巨额的研发资金，产品上市后还需要通过“价格战”来抢占市场份额，在保有量和手术量未到达一定数量的情况下，配件和耗材也无法创造多大的利润，导致这些企业或产品需要面临长期亏损的局面。</p><p>一直以来，很多国内企业争做国内的“达芬奇”，但却鲜有人关注到直觉外科商业模式层面的成功。直觉外科的强大是因为成功建立起了一种独特的“硬件即服务”商业模式，先发优势、市场份额、用户粘性才是其最核心的护城河。</p><p>*本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BXAcI-IcxtSL2AOJSP2e0g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“医曜”（ID:yiyao-jinduan006）</a>，作者：青栎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492092583778178</id>
            <title>智能柜能否帮元气森林成为办公楼中的显眼包？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492092583778178</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492092583778178</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 03:45:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 元气森林, 智能柜业务, 盈利, 布局
<br>
<br>
总结: 元气森林首次公开披露了智能柜业务的情况，经过两年时间，智能柜业务已经实现全面盈利。元气森林在全国15个城市设立了2.2万台智能柜，覆盖企业、学校、医院等多个重要场景。元气森林的智能柜与传统冰柜有所不同，采用了无人零售方案，能够24小时提供服务。智能柜的商品包括元气森林自有品牌和其他合作品牌的饮品和零食。元气森林希望通过智能柜差异化发力零售业务，抓住中国自动售货机市场的机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>决心在线下渠道死磕的元气森林，首次公开披露了智能柜业务的情况。</p><p>元气森林零售业务中心总经理陈晓昕对外披露称，经过两年时间，智能柜业务已经实现全面盈利。目前元气森林已经在全国15个城市设立了2.2万台智能柜，覆盖企业、学校、医院等多个重要场景。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/7592960.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻此前报道称</a>，早在2021年下半年，元气森林就开始了智能柜的布局。有醒目“元气森林”标志的智能柜进入了不少写字楼和社区的前台或者大厅。小红书、抖音等社交平台也有元气森林无人智能零售设备免费申请的宣传。</p><p>2022年，元气森林又进一步成立了零售业务中心，而上述提到的该业务负责人陈晓昕于当年5月加入，他此前有任职便利蜂和自动零售柜头部运营商友宝的经历，在自动零售柜业务上有相关经验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_18f18804ad0543479259cc40186ff8bf@1743780481_oswg53757oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">元气森林智能柜 图片来源：元气森林</p><p>与任何其他品牌在商超铺设的冰柜类似，作为线下渠道的重要组成部分，元气森林也发力布局了线下终端的冰柜投放。<a href="https://www.jiemian.com/article/5385891.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">在2020年的经销商大会上</a>，元气森林创始人唐彬森透露表示公司计划在全国投放8万台智能冰柜，<a href="https://www.jiemian.com/article/7592960.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">而到了2021年</a>，这个计划被设定到了10万台。</p><p>不过，元气森林的智能柜业务，与以往它放置在便利店、夫妻老婆店等终端的冰柜模式有所不同。</p><p>元气森林方面进一步向界面新闻解释称，其线下货柜分为两种，一种是在便利店、商超等合作终端投放的元气森林冰柜，功能类似冰箱，无法实现自主交易；而零售业务中心的智能柜则是“扫码开柜-拿商品-关门结算完成”的模式，无需经销商，智能柜作为一个“无人”零售方案，能够24小时提供服务，因此多放置在办公楼、公共交通站点、学校、医院等场景。</p><p>元气森林表示，2.2万台智能柜是直营数据，上述10万台货柜的数据则包括了经销商的投放和智能展示柜的总和。</p><p>除了结算模式和设备有所差异，从货柜所陈列的商品来看，智能柜与普通冰柜也有所不同。</p><p>通常来说，智能柜的SKU既包括元气森林旗下各类饮品，诸如气泡水、乳茶、无糖茶、电解质水等等，也有北海牧场酸奶、王辣辣、王小卤等零食。甚至，它还可以出售其他合作品牌的商品，比如北冰洋汽水、三得利乌龙茶等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_73f03118588247d0bcf372ad4fd4bf55@1743780481_oswg192062oswg700oswg943_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">社交平台上元气森林智能柜的宣传。图片来源：小红书用户@情怀四爷</p><p>根据元气森林向界面新闻透露的数据，智能柜平均有20%是元气森林自有品牌，其他的选品来自零售市场，包含包装饮料和包装食品。在不同场景有不同的数据支撑下的商品模式。</p><p>这也意味着元气森林渴望以智能柜为差异化锚点发力零售业务。</p><p>在饮料行业，冰柜具有近距离接触消费者的优势，因此历来是各大品牌方厮杀激烈的领域。对于以互联网模式起家的新消费品牌元气森林来说，由于道入场较晚，在攻入传统品牌具备优势的线下渠道时就屡遭“巨头围剿”。</p><p>根据元气森林于2022年4月公布的数据，其经销商数量由2021年初的500余家增至1000家以上。线下终端数量突破100万个，覆盖全国800多个城市。</p><p>但这仍然与传统饮料巨头有体量上的差距。</p><p>华创证券2021年发布的《中国软饮料行业深度报告》显示，在元气森林只有70万个零售终端时，娃哈哈、康师傅、农夫山泉、统一企业、华彬红牛等品牌的终端零售网点数量都超过了200万个，其中康师傅和华彬红牛的数量超过400万个。</p><p>于是元气森林近年来在发力线下渠道、向传统品牌学习之余，也在尽可能寻找差异化的竞争策略，尚未被巨头完全占领的智能柜可能是一个机会。</p><p>华经产业研究院的一份报告显示，2022年中国自动售货机市场规模已达289.08亿元；中国自动售货机数量增至111.66万台，近六年的复合年增长率约为26.1%；其中，饮料售货机的机器数量占据了整体市场的主导地位，市场份额约为43.4%。</p><p>截至2022年底，中国的自动售货机销售点渗透率约为8.8%，未来仍有较大的待开发市场空间。</p><p>整体上这个行业的市场竞争格局较为分散，但不乏重量级玩家。</p><p>即将在港交所挂牌上市的友宝在线是中国最大的无人零售经营商，其主要业务就是通过自动售货机销售商品。它的招股书显示，截至2023年6月30日，公司的点位网络拥有61888个友宝点位，遍布中国157个城市及28个省级行政区，其中有87.3%集中于一线、新一线及二线城市。</p><p>根据招股书中引用弗若斯特沙利文的数据，按2021年交易商品总额算，中国无人零售行业前五大玩家占据了15.2%的市场，友宝排名第一，以21亿元的销售额占到7.4%的市场份额。</p><p>值得注意的是，排名第二的即是农夫山泉，以10亿元的销售额占据3.5%的市场份额。在这家公司于2020年披露的招股书就提到，它在中国近300个城市投放了近6万台售货机，其中部分组合类售货机更名为“农夫山泉芝麻店”。</p><p>智能售货机商业模式的关键，在于订单配送体系需要专属的仓储和物流支持，如何选择点位、选品、搭建供应链以及如何精细化的加盟运营也是考验。</p><p>这对于与各大巨头暗战的元气森林来说，它还需要跑得更快些。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10291834.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：马越，编辑：牙韩翔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492091040503685</id>
            <title>美国经济“误算”的高增长，但也有不安</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492091040503685</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492091040503685</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 03:36:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国经济, 个人消费, GDP增长, 加息效应
<br>
<br>
总结: 美国经济在疫情后出现了报复性个人消费的长期持续，导致GDP增长率大幅加速。尽管经济保持良好势头，但加息效应滞后和其他因素仍存在不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_1dc5ea17284644d68a11b6021ce3ff52@000000_oswg88649oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美国疫情后的报复性个人消费长期持续</p><blockquote><p>经济学家1年前曾预测美国经济将在2023年内陷入衰退。但三季度实际GDP环比年化增长4.9％，比二季度大幅加速。股价和房价走高，工资增速超过物价涨幅。让美联储也“误算”的强劲经济也有不安因素……</p></blockquote><p>美国商务部10月26日公布的数据显示，三季度（7～9月）美国实际国内生产总值（GDP，季节调整后）按年率计算环比增长4.9％。二季度（4～6月）环比增长2.1％，三季度的增幅比二季度大幅加速。即使加息也没有衰减的个人消费一直拉动强势的美国经济。</p><p>美国从开始加息已过去1年半时间，经济仍保持良好势头。美国商务部10月26日公布的三季度实际经济增长率高达4.9％。另一方面，目前有很多令人担忧的因素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_8504fafc19c44ec49b6b1c6f97a8bf1b@000000_oswg21733oswg450oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经济学家等在1年前预测美国经济将在2023年内陷入衰退。实际上，从2022年3月解除零利率已过去了1年半时间，经济势头并没有减弱。</p><p>美联储（FRB）也做出了误判。美国联邦公开市场委员会（FOMC）的参与者在6月曾预测四季度的同比增长率为1.0％，而9月大幅调整为2.1％。</p><p>有观点指出，随着美国经济从新冠疫情中恢复，报复性消费出乎意料地长期持续。</p><p>美联储主席鲍威尔10月19日围绕预测表示，“一般预测从四季度到明年会降温”。</p><p>除了加息效应反映到经济上存在滞后之外，影响美国经济的因素越来越多。</p><p>10月起，在新冠疫情下暂停的学生贷款将恢复偿还。截至6月，贷款余额高达1.57万亿美元，借款方涉及到广大群体。日本第一生命经济研究所估算，这将把美国四季度的增长率拉低1.8个百分点。</p><p>旧金山联邦储备银行8月曾指出，因新冠疫情下发放现金补贴而膨胀的家庭过剩储蓄有可能在三季度枯竭。美国家庭的过剩储蓄在2021年8月高峰时达到2.1万亿美元，创出历史新高，支撑了旺盛的消费。</p><p>也有观点认为，高收入阶层（前20％）以外的人群截至6月已经耗尽过剩储蓄。尽管如此，美国9月的零售额仍再次增长。</p><p>拉动消费的因素也不少，包括股价（比新冠疫情前上涨3成左右）和房价走高、工资上涨速度超过物价涨幅等。</p><p>鲍威尔解释说，要使通胀率持续回落至2％的目标，需要使经济增长率低于过去的趋势水平。</p><p>虽然美联储在10月31日～11月1日召开的下次FOMC会议上保持政策利率不变的可能性较大，但如果经济不会就此冷却，在下下次会议之后新一轮加息仍会成为选项。</p><p>因房贷利率上升，9月美国的二手房销售套数降至大约13年以来的最低水平，货币紧缩政策在部分领域引起了阵痛。</p><p>惠誉国际评级（Fitch Ratings）的数据显示，信用等级较低的“次贷（Subprime）阶层”拖欠汽车贷款60天以上的比例9月创出有数据可追溯的过去30年的最高纪录。</p><p>货币紧缩政策长期化，会产生使经济急剧减速风险加大的不良影响。美联储政策运营的难度越来越大。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651917069&amp;idx=2&amp;sn=6afd0c9ec5a3d2ad60e01676e72bf6fc&amp;chksm=bda2f2ae8ad57bb84c39738c83e18f08e9a699bddb7ff603b61dbffee0a59833e2ad226e5e2f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：高见浩辅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492066542327943</id>
            <title>最前线 | 宁德时代开启大手笔回购，最高30亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492066542327943</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492066542327943</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 03:15:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁德时代, 股份回购, 技术领先, 市场竞争
<br>
<br>
总结: 宁德时代董事长提议以自有资金回购公司股份，以提振投资者信心。宁德时代一直以技术领先优势带动市场活跃，但在车企降价浪潮下，市场对新技术需求不明确。宁德时代被迫卷入价格战，利润增速放缓。股份回购计划是维持市场与公司内部信心的必要手段。尽管市场不利，宁德时代仍具备领先地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜韩永昌&nbsp;</p><p>编辑｜李勤</p><p>10月26日晚，宁德时代发布公告称，公司实际控制人之一、董事长兼总经理曾毓群提议公司以自有资金回购公司股份，回购股份的资金总额不低于20亿元（含本数）且不超过30亿元（含本数）。</p><p>公告表示，曾毓群基于对公司未来发展的信心和对公司价值的认可，并在未来适宜时机用于股权激励计划或员工持股计划。</p><p>宁德时代董事会同样认为，当前实施回购股份具有可行性。此次回购方式为集中竞价交易，回购股份价格不高于公司董事会审议通过回购股份决议前30个交易日公司股票交易均价的150%。</p><p>今年以来，宁德时代股价持续震荡，最高时从271.13元跌至168.81元，跌去三分之一的市值。此次回购计划宣布后，10月27日上午，宁德时代盘中一度涨超4%。宁德时代确实需要一些举动来提振投资者与市场的信心。</p><p>过去几年里，宁德时代一直以技术领先优势来带动市场的活跃氛围。在今年的半年报中，宁德时代继续对新技术大力推崇，并推出“四大创新”的概念，麒麟电池实现量产交付，钠电池宣布首发车型，推进 M3P 电池产业化，发布凝聚态电池。</p><p>这些技术创新几乎涵盖了市面上的大部分技术路线。宁德时代需要保持技术领先性，这是一个万亿市值企业的必备素养。但在车企无休止的降价浪潮下，市场对新技术的需求似乎并不明确，性价比成为了最大的追求。</p><p>宁德时代也被迫卷入价格战之中，无法独善其身。即便半年报交出了一份净利润207.17亿元，同比增长153.64%的好成绩，但在三季报中，也开始出现利润增速放缓的迹象。</p><p>宁德时代三季度报显示，公司今年第三季度归母净利104.28亿元，同比增长10.66%，环比下跌4.2%。这是宁德时代上市以来净利润首次环比下跌。</p><p>三季度的财报电话会议中，宁德时代也表示，考虑到目前车企端有较大的竞争压力，出于支持客户发展、深化客户合作关系的考量，三季度在动力电池端对车企客户有一些返利安排，体现为对收入的冲减，相应对利润产生影响。</p><p>车企在价格战的浪潮中更为痛苦，宁德时代的第一大客户特斯拉首当其冲。特斯拉三季报显示，公司三季度净利润为18.53亿美元，同比下滑44%，毛利率则持续下滑至17.9%，为四年来新低。</p><p>在下游车企不断内卷之下，压力自然传导到了供应链企业身上，而作为电动汽车心脏的动力电池自然是降价的首选。</p><p>可以预见的是，只要车企价格战没有趋于平稳，以宁德时代为首的动力电池企业的利润增速将持续波动。在这样一个市场动荡时期，推出股份回购计划是保持维持市场与公司内部信心的必要手段。</p><p>但同样要认识到，宁德时代的市场地位和技术实力依旧具备不小的领先性。</p><p>正如在宁德时代三季度报发布后，花旗虽然下调了对其盈利预测及目标价，但同时也表示，虽然动力电池行业格局在今明两年不那么有利，但相信宁德时代仍能基于成本竞争力和研发能力，在全球市场份额中保持良好地位。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492042501625989</id>
            <title>“猫”“狗”围追，“兔子”抢跑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492042501625989</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492042501625989</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 02:57:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 快递市场, 极兔速递, 收购, 中国市场
<br>
<br>
总结: 极兔速递是一家在快递市场上崛起的公司，通过收购和进军中国市场，成功在竞争激烈的行业中站稳脚跟。尽管在中国市场的发展中面临一些挑战，但极兔速递凭借快速的发展和战略合作，成为了中国市场的重要参与者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>送一单，亏一单，咬紧牙关抢地盘。</p></blockquote><p>在“猫”和“狗”的合力围剿下，坚如磐石的快递市场上依然冲出了一只“兔子”。</p><p>2023年10月27日，极兔速递环球有限公司（J&amp;T Global）正式登陆联交所主板。</p><p>根据10月26日的公告，极兔香港IPO发行价定为12港元/股，将收取的全球发售募集资金净额（经扣除本公司就全球发售应付的承销佣金、手续费及预计开支）预计约为35.3亿港元，香港公开发售中初步发售的香港发售股份已获约1.36倍少量超额认购。</p><p>截至10月27日上午10:00，极兔股价12港元/股，市值1057亿港元。</p><h2>三笔收购</h2><p>2015年，原OPPO印尼分公司CEO李杰在印尼创办极兔，主打东南亚市场。</p><p>据招股书数据，以2022年包裹量计，极兔为东南亚排名第一的快递运营商，市场份额为22.5%；极兔自2020年进军中国市场，目前份额达到10.9%，超过顺丰，位居第五。</p><p>快，是极兔留给市场最大的印象：创办几年，极兔成为东南亚市场的快递龙头；进入中国市场三年多，极兔在多方合围中跻身前五，并顺利登陆资本市场。</p><p>申通、顺丰成立于1993年，韵达成立于1999年，圆通、中通则分别成立于2000年和2002年。“三通”均于2016年上市，韵达和顺丰则在2017年初先后上市，也就是说，其中速度最快的中通也经历了14年的布局。而背靠自家电商平台的京东物流，2021年独立上市，从自建物流算起也恰好14年。</p><p>极兔在中国市场的快速崛起，离不开三笔收购。</p><p>2019年，极兔通过收购龙邦快递，拿到了中国快递业务经营许可，2020年3月正式进入中国市场。</p><p>2021年10月，极兔收购了百世在中国国内的快递业务，合并了后者自2021年12月8日起的业绩。</p><p>极兔速递营收占比中，中国市场于2022年超过东南亚市场，占比高达56.4%，东南亚市场占比32.7%，其他新市场占比10.9%。而在2021年，极兔东南亚业务占比高达68%，国内业务占比31%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_2e9f123f0c1347d99a53bd1184e5f87d@000000_oswg274945oswg1080oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源：极兔聆讯后资料集）</p><p>2020年和2021年，极兔在国内市场的包裹量分别为20.8亿件、83.34亿件，而在合并百世中国以后，2022年极兔在国内市场的包裹量达到120.26亿件，并拿下了10.9%的国内市场份额。</p><p>2023年5月，极兔以11.83亿元的价格收购了丰网。丰网是顺丰旗下加盟制经济型电商快递，与顺丰一贯的品牌形象并不相同，但与极兔的发展思路一脉相承。</p><p>极兔与顺丰的合作，意味深长。</p><p>丰网成立于2020年6月，正是极兔在中国市场崭露头角的初期。对于丰网的成立，顺丰曾在年报中使用了“针对中低端电商市场”“扩大下沉市场份额”“降本增效”等表述，但在顺丰筹备赴港二次上市的2023年，丰网已经是一家负债20亿、年度亏损7.5亿元的“不良资产”。</p><p>极兔招股书中透露了更重要的信息：顺丰旗下的天海投资持有极兔1.54%股权。</p><p>5月，极兔突击开启D轮融资，以折扣价7.65美元接受2亿美金入股，招股书中并未明确透露投资方，但大概率是顺丰入股。</p><p>从竞争对手到股东之一，顺丰和极兔还有另一重相似的身份——菜鸟系与京东系之外的物流第三极。通过三笔收购，极兔迅速拓展了中国市场的快递网络，在夹缝中呈现出勃勃生机。</p><p>当然，快也是有代价的。</p><p>以百世为例。2020年，百世在国内有4.9万个网点，合并百世汇通后，极兔截至2022年底的网点却仅有2.1万个。合并之前，极兔与百世在国内的市场份额均约为8%，但在2022年，前五大民营快递公司的业务量市场份额分别为：中通22.1%、韵达15.9%、圆通15.8%、申通11.7%、极兔10.9%。</p><p>在合并百世的过程中，尽管极兔以最快的速度坐上了国内快递市场的牌桌，但也被蚕食了部分市场。</p><p>更重要的是，由于中国市场仍处于投入期，极兔在中国市场的毛利率尚未转正。</p><p>2020年—2022年，极兔在中国市场的收入分别为4.79亿美元、21.81亿美元、40.96亿美元，年复合增长率高达192%。但同期，极兔中国市场的毛利率分别为-120.4%、-55.9%、-16.2%；毛损分别为5.77亿美元、12.19亿美元及6.65亿美元。</p><p>2020—2022年，极兔在东南亚的平均单票成本约合人民币4.6-5.7元，平均单票收入约合人民币6.5-7.9元；在国内平均单票成本从约合人民币3.7元降到了2.9元，平均单票收入约合人民币1.6-2.4元。也就是说，2022年极兔每在国内送一单快递，就要亏损0.5元。</p><p>2022年，极兔速递国内快递单票收入约为2.12元/件，远低于申通的2.55元/件、圆通的2.63元/件和韵达的2.69元/件。</p><p>送一单，亏一单，咬紧牙关抢地盘。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_71242ac84ef74d7fa14aaad5431db253@000000_oswg171479oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源：极兔聆讯后资料集）</p><p>2020年—2022年，极兔利润分别为-6.64亿美元、-61.92亿美元、15.73亿美元，三年累计亏损52.83亿美元。</p><p>同期，极兔东南亚市场收入分别为10.47亿美元、23.78亿美元、23.82亿美元，毛利率分别为29.8%、27.8%、20.0%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_da630370ce084ac08f4630f3d86db13a@000000_oswg222298oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源：极兔招股书）</p><p>也就是说，在快速开拓国内市场的同时，极兔赖以起家的东南亚市场，营收增速放缓，毛利率大幅下降，在整体营收中的占比也被国内市场反超。</p><p>快递物流始终是重资产行业，对于资金的需求极高，无论是连续的收购，还是布局国内市场的基础设施建设都要牵扯现金流，可以自我造血的东南亚市场增长乏力，极兔对于外部融资的依赖也同步提升。</p><p>极兔过往的融资历程较为复杂，媒体的报道与极兔方面的披露有较大出入。</p><p>在招股书中，极兔公布创立以来总共完成9轮融资，总计55.7亿美元左右：</p><ul><li>2017年7月，Pre-A1轮融资约1.03亿美金；</li><li>2018年8月，Pre-A2轮融资约0.8亿美金；</li><li>2020年5月，A轮融资约11.9亿美金；</li><li>2020年12月，B轮融资约1亿美金；</li><li>2021年2月，B+轮融资约18.2亿美金；</li><li>2022年2月，C1轮融资约20.8亿美金；</li><li>2022年9月，股份回购及同期发行C2轮优先股；</li><li>2023年5月，发行C1轮与C2轮优先股；</li><li>2023年5月，D轮融资约2亿美金。</li></ul><p>股权结构中，创始人李杰为第一大股东，持股11.54%；腾讯为第二大股东，持股6.32%；博裕为第三大股东，持股6.1%；ATM为第四大股东，持股5.49%。此外，高瓴资本持股2%、红杉持股1.62%，顺丰控股持股1.54%，Dahlia持股为0.77%，SAI Growth持股0.54%，招银国际持股0.39%。</p><p>除了未公布每一轮的投资方，极兔的融资历程还体现出另一大特征：在冲击东南亚市场的过程中，极兔对于融资的需求并不强烈，招股书披露的9轮融资中，有7轮发生在进军中国市场之后，金额占比超过九成。</p><h2>两段关系</h2><p>在以“三笔收购”崛起于中国市场之前，极兔的发展伴随着两段关系，分别是OPPO与拼多多，但这两段关系又指向了同一家企业或者同一个人——步步高创始人段永平。</p><p>小天才金志江、OPPO陈明永、vivo沈炜、拼多多黄峥、极兔李杰、一加刘作虎、realme李炳忠，都出身于“步步高系”。</p><p>2013年，李杰赴东南亚开拓市场，任印尼OPPO公司的创始人兼首席执行官。仅仅用了2年，就将OPPO在印尼的市占率从0提升到了20%，跻身印尼手机市场第二名。</p><p>在此之前，李杰曾在OPPO系统中负责销售。据媒体报道，2011年OPPO从功能机转型智能机不顺，OPPO创始人陈明永曾在年会上当场设立“李杰奖”，以奖励并激励OPPO旗下的销售人员。</p><p>2015年，在OPPO R7印尼发布会上，李杰突然表示将卸任OPPO印尼CEO的职位，投身于新事业中。</p><p>同年8月，李杰带领团队成立了快递公司J&amp;T Express，象征着Jet（喷气式飞机）、Timely（及时）、Technology（科技）。</p><p>彼时，印尼本地最大的老牌快递公司是JNE，占据印尼约70%的市场份额。但其周日、节假日不配送、夜间停运，后台系统不能和电商平台对接，包裹轨迹也无法做到实时更新，更不愿上门取件，影响了OPPO的手机生意。</p><p>李杰创办J&amp;T Express，目的之一是解决OPPO手机在东南亚的运输问题。公开信息显示，极兔在印尼起步时，主要靠运送OPPO货物，还得益于OPPO营销体系，一些OPPO代理商直接成为极兔的区域代理。</p><p>凭借来自中国市场的经验，7×24小时的服务如同降维打击，J&amp;T Express迅速吞食着东南亚的快递市场。</p><p>与此同时，J&amp;T Express的成立赶上了印尼电商热潮，Shopee迅速崛起，J&amp;T Express的系统可以与电商平台实时对接，大幅提升时效，形成规模效应后拉低成本，也是其快速发展的助力之一。</p><p>经营模式上，不同于顺丰、京东的直营模式，以及通达系的加盟制，极兔采取区域代理制，即在普通加盟商之上设立省市级总经理。</p><p>据悉，极兔区域代理有较大自主权，通常持有相关运营实体及公司股权；集团总部负责制定每个市场的整体运营策略及执行计划，区域代理则需要搭建本地运营体系，负责销售、营销、客户服务、员工及合作伙伴培训；区域代理通过相应的区域运营实体管理网络合作伙伴，某些地区的区域代理也会直接运营网点和服务站。</p><p>区域代理制度能够在降低成本的同时提升扩张效率，招股书称“极兔是目前东南亚及中国唯一一个成功大规模采用该模式的快递企业”。</p><p>36氪的一篇报道中提到，极兔印尼公司负责人表示，OPPO为极兔介绍了印尼的关系网络，2018年极兔进入马来西亚和越南，2019年进入菲律宾、泰国、柬埔寨、新加坡；极兔与东南亚电商平台Shopee、Tokopedia、Lazada、Bukalapak等合作，2019年时Shopee的单量最多。</p><p>在筹备进入中国市场时，李杰取J&amp;T拼音之意，定名为“极兔快递”。</p><p>值得一提的是，虽然招股书中并未披露，但段永平曾投资过极兔的消息得到过本人的证实。段永平曾通过其个人雪球账号“大道无形我有型”回应：“确实投了，算是友情支持一下。”但同时他强调，“不喜欢物流的商业模式”，不建议投资这类公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f02e74b0560f4750b17a0d36771b9599@000000_oswg168373oswg665oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源：雪球）</p><p>《晚点LatePost》曾报道，极兔回国前，为其中国业务融资80亿元人民币，主要来自步步高体系。</p><p>李杰在回国的公开信中专门感谢了“OPPO，vivo，小天才工厂的领导们和全国体系代理商们”投入的“真金白银”。</p><p>招股书中的部分信息展示了极兔早期发展与OPPO之前的相关性。曾任步步高CFO的郑玉芬、曾任步步高旗下小天才公司组织运营总监的廖清华、曾任步步高旗下小霸王南京分公司总经理的张源均为极兔非执行董事。极兔董事会共7个席位，算上创始人李杰，出身步步高体系的占了4个席位。</p><p>持股方面，陈明永持股4.40%、步步高教育科技董事长金志江持股2.21%、张源持股3.86%，郑玉芬持股1.16%，合计11.63%，甚至超过了李杰的11.54%。</p><p>除了段永平旗下的步步高及OPPO系，极兔另一段关系的主角是拼多多黄峥，同样与段永平关系匪浅。2006年，段永平以62.01万美元的价格拍得了与股神巴菲特共进午餐的机会，他带去的人正是黄峥。</p><p>2019年，极兔筹备中国市场，拼多多正迎来百亿补贴后快递单量的高速增长，每日发送快递包裹的件数一度占全国日均快递包裹数的1/3。</p><p>2020年4月，极兔进入国内市场不久，极兔官网所列电商合作平台中就已有拼多多、当当网、有赞、苏宁易购、抖音、快手等16家电商，但没有淘天和京东。</p><p>招股书显示，2020年及2021年，极兔来自拼多多的收入分别为5.43亿美元和17.15亿美元，按极兔中国区收入来算，占比分别为51.9%和78.7%。</p><p>不过，拼多多官方曾公开否认与极兔的特殊关系。2021年4月，在极兔被义乌邮政管理局处罚的同时，拼多多通过商家版APP发表声明，表示与极兔无特殊合作、无投资关系。声明提到，春节期间与极兔速递开展的特约保障合作已于2021年2月22日结束，平台发货规则按照平台公布的统一标准执行，这和商家发货选择哪家快递公司无关。</p><p>目前，极兔已经接入淘天、京东等其他头部电商平台，但时至今日，依然有很多用户混淆着极兔与拼多多的关系。</p><p>一个典型的例子是，有淘宝商家在社交平台上表示，用户在发现承运快递是极兔后，竟然直接投诉，理由是怀疑商家非自有商品，而是从拼多多上发货赚差价。</p><h2><strong>一场围捕</strong></h2><p>在极兔搅局之前，资本面对重资产、轻创意、高人力、低毛利的快递物流行业显得“束手无策”，实则是无利不起早；而在极兔的速度之下，传统快递行业看似坚如磐石的商业模式，在绝对的资本优势面前并非绝对的护城河。</p><p>市场的发展已经多次证明，快递无法摆脱与电商平台的绑定，C端快递市场的核心需求来自电商消费。</p><p>极兔的快，并没有脱离限定条件。极兔进军中国市场时，中国电商的版图正在松动，一方面是拼多多的崛起，另一方面是直播带货等新形式的出现，以抖音为代表的短视频平台也杀入了电商市场。</p><p>极兔以价换量的狂飙模式与新兴电商的突击诉求不谋而合，下沉市场的诉求构成了极兔在中国市场的早期基本盘。‍‍‍</p><p>如今，电商平台的竞争再次形成均势，中国快递市场的格局也趋于稳定。</p><p>数据显示，2023年上半年，我国快递业务量累计完成595.2亿件，同比增长16.2%。快递业务收入累计完成5542.9亿元，同比增长11.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_4150e10103b34f63a25affd4e11a3fde@000000_oswg424681oswg1080oswg846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在与汇通完成整合后，极兔的快已经不再明显。原本有望超越的申通在2023年上半年打响了翻身仗，营收增速与快递件量增速均遥遥领先；被极兔在市场份额方面反超的顺丰，营收规模超过了三通一达一兔的总和。</p><p>对于极兔而言，无论是东南亚市场的增速放缓，还是中国市场的以价换量，都在企业战略的计划与承受范围内，作为一家宁可以亏损换取市场份额的企业而言，在中国市场的失速才是最难以接受的事实。</p><p>数据不会说谎，极兔在国内市场的份额已经无限接近阈值上限。</p><p>当速度的优势无法施展，极兔将直面菜鸟系与京东系的近身肉搏，而快递行业的核心竞争力在于平台的支持与基础设施建设，包括仓储、干线、运输工具与人力，以及数字化管理，这是以快破局的极兔尚未建立起优势的环节。</p><p>短期之内，极兔的突围方向依然是开拓新市场，将跨境电商物流业务的经营向其他海外市场复制，向未被低价洗礼的新市场要增量，再次形成降维打击。</p><p>2022年以来，极兔先后开拓埃及、阿联酋、沙特、墨西哥、巴西等多个海外市场。在极兔的收入来源中，除了东南亚和中国，还有个其他市场，其他市场的占比从2020年的0.7%提升至，2022年的14.4%。</p><p>还是那句话，快是有代价的。2022年，极兔其他市场的毛利率为-10.3%。</p><p>一方面，以价换量以求唯快不破，需要稳定的基本盘与强大的融资能力；另一方面，如中国这般庞大的电商与物流市场、如东南亚这般急需先进模式改造的新兴市场会越来越多。</p><p>出海破万卷，只发生在少数企业出海的阶段。</p><p>今年6月，菜鸟表示会在年内上线“全球五日达”服务，并重点发力欧洲和亚洲市场，还提到日后将会联合速卖通向更多国家和地区推广“全球五日达”服务。</p><p>10月，京东物流提出“三年计划”，计划未来三年建设覆盖全球主要国家的供应链物流网络，构建包括海外仓网、国际转运枢纽、海外国家本土配送网络及跨国运输网络在内的供应链体系。</p><p>在进入中国市场前，极兔内部对于这项战略的争议很大。最终决定执行这项战略，是因为极兔管理层达成了共识：随着海外市场的发展，中国快递巨头们早晚要进军东南亚市场。极兔尽管目前站稳了脚跟，但其实东南亚快递行业竞争水平较低，而中国快递公司的模式全球领先，一旦杀过来，极兔未必能招架得住。极兔若反其道而行之，如能在激烈的中国快递市场生存下来，就是成功。国内快递巨头们的全球化布局尚在早期，而极兔可顺势再进入中东、拉美、非洲等更多海外市场。</p><p>如今，极兔确实在中国快递市场“生存下来”，但面对的是菜鸟系与京东系更加密不透风的围剿，虽然临时与顺丰组成丰兔系，但两家单票收入分别为15.73元、2.43元的快递企业在业务层面很难有精彩的化学反应，这两个数字是国内快递企业单票收入的上限和下限，也代表着完全相反的突围方向。</p><p>上市不是终点，这一场围猎也未至终局。</p><p>极兔突进中国市场，凭借的是一场“8毛一单送全国”的义乌之战，但极兔的低价策略也最终迎来了同行的共同抵制和监管的明令禁止。</p><p>2022年3月，市场监管总局和国家邮政总局相继出台《价格违法行为行政处罚规定》《快递市场管理办法（修订草案）》，要求快递企业不得操纵市场价格，禁止以低于成本价格倾销。</p><p>而在价格战结束后，菜鸟系与京东系接连发起全球五日达、经济圈次日达、城市半日达等快递服务，通过技术与服务再度拉升快递业的价格天花板。</p><p>长期来看，当快递单量增速放缓，极兔同样要回到深耕供应链、修炼内功的轨道上。</p><p>据相关媒体报道，一位投资人曾在过去两年中调研过极兔华南地区多个中转场，他发现，极兔的关键设施与中通存在3—5年差距，单票成本比中通高30%—50%。</p><p>招股书显示，2020—2022年，极兔累计投资13.45亿美元用于购买物业、厂房及设备。</p><p>顺利上市后，极兔的一切都将迎来更挑剔的审视。以高投入换高增速的狂飙模式很难维持太久，规模化与效率的良性循环需要精细化运营与形象管理。</p><p>作为一家上市企业，面对万余投诉量、满意度调查垫底、快递扔门口等负面热搜，冷处理将不再是最好的解决方式。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>在国内快递行业走向三足鼎立的过程中，极兔如同一道闪电划破了内卷的格局：这么卷，算我一个。</p><p>2023年，顺丰官宣赴港二次上市，阿里分拆菜鸟冲击联交所，极兔后发先至，抢先登陆港股。流血上市的极兔，让市场见识到了烧钱模式的扩张速度，快递市场，唯快不破。</p><p>当然，如果这里的“快”指的是送快递的速度，就更好了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NTQ1MTY0Mw==&amp;mid=2247507615&amp;idx=1&amp;sn=59e993893d187fde09fb229df3cb8ea2&amp;chksm=cfaa208bf8dda99d4b0e364f5b4dba5ccf2c986a17c84b7d42881b9cd3966e8e4215e775359f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“观潮新消费”（ID：TideSight）</a>，作者：王叁‍‍，编辑：杜仲‍‍‍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492051382884480</id>
            <title>快递黑马极兔上市：市值超千亿港元，腾讯顺丰高瓴红杉加持</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492051382884480</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492051382884480</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 02:55:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 极兔, 上市, 基石投资者, 募资净额
<br>
<br>
总结: 极兔今日在港交所上市，募资净额35.3亿港元，基石投资者包括腾讯、博裕、D1、红杉等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>极兔（股票代码为：“1519”）今日在港交所上市，发行价为12港元，募资净额35.3亿港元。</p><p>极兔此次上市的基石投资者包括腾讯、博裕、D1、红杉、淡马锡、Aspex等，一共认购总额约2亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c1293bacc9a24da8a25fb72aee9b011b@000000_oswg164216oswg1080oswg1327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，腾讯认购6200万美元，博裕认购2726万美元，D1认购4026.25万美元，Aspex Master Fund认购1000万美元，淡马锡旗下Dahlia认购1000万美元，高瓴旗下JNRY III HOLDINGS LIMITED认购1000万美元。</p><p>GLP旗下Hidden Hill SPV VIII、红杉旗下SC GGF III Holdco, Ltd.分别认购500万美元，顺丰控股旗下CELESTIAL OCEAN INVESTMENTS LIMITED认购3000万美元。</p><p>极兔速递此次募资用于拓宽物流网络，升级基础设施及强化公司在东南亚和其他现有市场的分拣、仓储能力及容量，开拓新市场及扩大服务范围，以及研发和技术创新，为全球用户创造更高效、更优质的物流服务。</p><p>极兔自2015年成立于印度尼西亚，快递业务已覆盖全球13个国家。在上市仪式现场，来自极兔速递全球13个市场的一线员工代表共同敲响了极兔速递香港上市的锣声 —— 从快递员到客服，再到转运中心操作员，不同岗位上的员工共同造就了今日的极兔，也一同见证公司在今天开启新的征程。</p><p>极兔速递副总裁后军仪表示：“自2015年成立至今，极兔速递一路走来，不断开拓进取。今日在香港联交所主板上市是公司发展重要的里程碑，我们感恩所有极兔人默默的拼搏与努力，感谢合作伙伴的长期支持，更要感谢顾客对我们的信任。今后，我们将不忘初心，一如既往地秉承‘客户为本、效率为根’的宗旨，以高效连接世界，让物流惠及全球。”</p><p>极兔速递首席财务官郑世强表示：“香港是一个领先的国际资本市场，世界各地发行人和投资者在香港汇聚，见证了亚洲最具活力的资本市场的机遇。我们非常荣幸今天极兔在香港联交所主板上市。我们将继续与合作伙伴携手合作，引领全球物流行业的变革，为更多市场和客户提供更优质的快递服务，同时为投资者创造更具潜力的价值。”</p><p>极兔开盘价为12港元，与发行价持平；以发行价计算，公司市值为1057亿港元。</p><h2>上半年营收40亿美元</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0dfd1d8a49c74646b44ef55b7b8a56aa@000000_oswg78994oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极兔由OPPO印尼业务创始人李杰2015年于印尼首都雅加达创办，当前，极兔已成东南亚最大快递公司。2022年，极兔还将业务扩展到沙特阿拉伯、阿联酋、墨西哥、巴西及埃及。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_733d10c72c084030b0fe2dad16d7cffb@000000_oswg115930oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极兔在中国也在快速攻城掠地。2019年，极兔收购上海龙邦快递，在中国直接获得快递经营资质和快递网络。</p><p>2023年5月，极兔还以11.83亿元的价格从顺丰控股旗下买下丰网控股。</p><p>招股书显示，极兔2020年、2021年、2022年营收分别为15.35亿美元、48.52亿美元、72.67亿美元，期内利润分别为-6.64亿美元、-61.92亿美元、15.73亿美元；经调整亏损分别为4.76亿美元、9.1亿美元、8亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_049e4ed8b2964d2c9536d00eddb32659@000000_oswg84031oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极兔2020年、2021年、2022年经调整EBITDA分别为-3.21亿美元、-5.28亿美元、-2.04亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_1be9062a990d453b86d18d1baec69b21@000000_oswg107581oswg1080oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极兔2023年上半年营收为40.3亿美元，较上年同期的34亿美元增长18.5%；经调整EBITDA为3917万美元。</p><p>极兔2023年上半年来自东南亚的收入为12.46亿美元，占比30.9%；来自中国的收入22亿美元，占比54.7%；来自其他地区收入为5.81亿美元，占比为14.4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_b5a959b79ccf4b5496e09b7ca2b7cfbd@000000_oswg53208oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极兔2023年上半年来自东南亚的经调整EBITDA为1.84亿美元，中国市场仍处于投入阶段。</p><h2>快递行业后辈，却声势鹊起</h2><p>极兔用很短的时间就打破了中国国内原有的三通一达，加顺丰和京东快递的快递格局。只用10个月时间，极兔日单量突破2000万。达到这一目标，中通用16年，圆通用18年，韵达用19年，申通用25年。</p><p><strong>极兔这么快占领这么大市场份额，有几板斧：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_24cd8c7f766c4fdebaea69ddccd33693@000000_oswg128924oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1，依托OPPO、Vivo原有的网络体系快速崛起。</strong></p><p>网上有传闻称，极兔早期能崛起的重要原因是，策反快递加盟商，谈钱不谈感情。过去几年，中国快递行业连年不断价格战，持续压低加盟商送快递的费用，加盟商们怨声载道。</p><p>这个时候，极兔横空出世，通过给予更高的派件费用，让“通达系”的加盟商为极兔所用。2020年，极兔一度遭同行集体“封杀”。2021年4月6日，义乌邮政管理局更曾对极兔下发警示函，直指其“低价倾销”行为。</p><p>熟悉极兔的人士对雷递网表示，极兔早期并没有对外做过招商，依然非常抢手。原因是，极兔依托OPPO、Vivo原有的网络体系，有一帮人愿意在极兔回国发展的时候，愿意拿出真金白银跟着干，认可极兔的商业和文化价值，觉得极兔一定能成，这是支撑极兔早期发展的最核心原因。</p><p><strong>2，持续大手笔收购。</strong>尽管在中国市场初来乍到，但极兔出手并不手软。2021年10月，百世和极兔共同宣布达成战略合作意向，百世集团将其在国内的快递业务以约68亿元（合11亿美元）的价格转让给极兔。</p><p>百世卖掉国内快递业务也是出于无奈，在快递行业持续价格战背景下，百世在国内艰难求生，已经沦为了行业最差快递公司。百世快递在2019年-2021年第二季度单量分别为19.07亿、22.75亿、23.01亿，虽然在增长，但其市场份额分别为12.2%、10.7%、8.4%，一路下滑。</p><p>百世有一点的价值却为极兔所看重——百世是淘系的主要快递服务商。在当时，百世创始人周韶宁持有47,790,698股C类股，有46.4%的投票权；阿里持有48,900,357股A类股，及94,075,249股B类股，有46.7%的投票权。也就是说，阿里的话语权甚至比周韶宁还大。</p><p>极兔吞下百世在中国的业务，在中国就有了立足之地，加入电商快递大营。行业人士认为，“百世末端网点、高管、大客户资源让极兔坐上牌桌。”</p><p>2023年5月，顺丰控股又将旗下业务丰网控股转让给极兔，作价11.83亿元。如今，淘宝、快手、抖音、当当等30多家电商平台都与极兔达成了合作，且丰网覆盖的全国27个省市，1671个加盟网点，以后全归极兔。</p><h2>累计募资超50亿美元</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_9eee95844ab1474d961b5aecb081c0e7@000000_oswg74187oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极兔快速扩展背后，离不开资本的支持。</p><p>招股书显示，2017年7月15日，极兔的全资附属公司Onwing Global Limited与Pre-A1轮投资者订立投资协议，据此向Pre-A1轮投资者发行74,666,665股Pre-A1轮优先股。每股Pre-A1轮优先股的价格约为1.3849美元，故总对价约为1.034亿美元。</p><p>2018年8月20日，极兔的全资附属公司Onwing Global Limited与Pre-A2轮投资者订立投资协议，据此向Pre-A2轮投资者发行54,266,667股Pre-A2轮优先股。每股Pre-A2轮优先股的价格约为1.4749美元，故总对价约为8004万美元。</p><p>2020年5月15日，极兔与A轮投资者订立投资协议，据此向A轮投资者发行269,921,165股A轮优先股。每股A轮优先股的价格约为4.3962美元，故总对价约11.9亿美元。</p><p>2020年12月10日，极兔与B轮投资者订立投资协议，据此向B轮投资者发行22,462,293股B轮优先股。每股B轮优先股的价格约为4.4519美元，故总对价约为1亿美元。</p><p>2021年2月5日，极兔与B+轮投资者订立投资协议，据此向B+轮投资者发行255,864,131股B+轮优先股。每股B+轮优先股的价格约为7.1225美元，故总对价约为18.2亿美元。</p><p>2021年10月19日至2022年2月25日期间，极兔与C1轮投资者订立初步投资协议，据此向C1轮投资者发行147,428,024股C1轮优先股。每股C1轮优先股的价格约为14.1美元，故总对价约为20.8亿美元。</p><p>2021年12月31日至2022年9月30日期间，极兔的多名股东与Yimeter Holding Limited及Tickking Holding Limited的若干股东（「相关壹米滴答股东」）订立一系列交易协议，以重组彼等各自的股权。</p><p>Yimeter Holding Limited及Tickking Holding Limited均为壹米滴答供应链集团有限公司（「壹米滴答」）若干股东的持股平台。</p><p>根据该等安排，极兔的股东所持有的55,528,307股股份由公司购回，而相关壹米滴答股东获发行55,528,307股C2轮优先股。</p><p>于2023年5月12日，极兔与D轮投资者订立一项投资协议，据此向D轮投资者发行26,143,791股D轮优先股。每股D轮优先股的价格约为7.65美元，故总对价约为2亿美元。</p><h2>腾讯博裕高瓴红杉是股东</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_b3ac24ae0c564e509930c3776fcc4c8f@000000_oswg68884oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极兔执行董事分别为李杰，非执行董事分别为郑玉芬、廖清华、张源；独立非执行董事分别为杨昭烜、刘二飞、沈鹏。</p><p>IPO前，李杰透过Jumping Summit Limited持有公司已发行及流通股份总数的约11.54%，并有权行使公司已发行股份的总投票权的72.29%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_39e0b29de8f64f6b9212bbef263bf091@000000_oswg164021oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯持股为6.32%，博裕资本持股为6.1%，ATM持股为5.49%，D1持股为3.1%，高瓴投资持股为2%，GLP持股为1.99%；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_25bdc5af2d08422cae2d1ac048d61ddd@000000_oswg746837oswg830oswg2748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>红杉持股为1.62%，顺丰控股持股为1.54%，淡马锡旗下Dahlia持股为0.77%，SAI Growth持股为0.54%，招银国际持股为0.39%。</p><p>ATM Capital创始人屈田此前对雷递网表示，其2017年来到东南亚，创办ATM基金，把基金总部设在印尼雅加达，开始研究市场。ATM基金访谈了当时所有东南亚头部快递公司和电商平台，认为未来shopee在电商平台市场份额最大，发现shopee最大快递服务商是极兔。</p><p>屈田说，“极兔团队很低调，我费了很大周折才认识创始人，一见如故。经过长时间接触极兔团队，我认为极兔在所有东南亚快递公司里，团队和业务最强，未来会成为东南亚最大的快递公司，所以投资了他们。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_993643eb32cd4ada9bb4cfedf86626e5@000000_oswg159867oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IPO后，李杰透过Jumping Summit Limited持股为11.11%，腾讯持股为6.07%，博裕资本持股为5.88%，ATM持股为5.29%，D1持股为2.99%，高瓴投资持股为1.93%，GLP持股为1.92%；</p><p>红杉持股为1.56%，顺丰控股持股为1.48%，淡马锡旗下Dahlia持股为0.74%，SAI Growth持股为0.52%，招银国际持股为0.37%。</p><h2>幕后大佬段永平和他的中国门 徒</h2><p>极兔创始人李杰是OPPO掌舵人陈明永多年的老部下，也是一位天生的销售人才。</p><p>资料显示，李杰1975年出生于四川，毕业于北京科技大学，毕业后在步步高的代理商体系下从事销售工作。因业绩突出，被步步高挖角。</p><p>网上有传闻称，是段永平非常欣赏李杰，将李杰带到了步步高。实际情况是陈明永非常欣赏他，对李杰委以重任。此后，步步高孵化出了OPPO、Vivo和小天才，陈明永掌舵了OPPO，也把李杰带到OPPO。</p><p>李杰在OPPO销售业务非常突出。此后，OPPO要到印尼拓展业务，李杰在连英语和印尼语都不会的情况下，主动请缨去了印尼，开拓市场，到2020年OPPO在印尼的市场份额达到27.4%，超过三星。</p><p>由于陈明永是段永平的门 徒，可以说，李杰与段永平是有很深渊源的，也是依托步步高文化理念、营销与战略能力冒出的杰出创业者。</p><p>一直在极兔回国创业的早期，李杰与段永平并无太多的交集。但极兔的上市，无疑是段永平和步步高故事的延续。</p><p>资料显示，段永平1982年的时候毕业于浙江大学无线电系，毕业后进入国企工作，但厌倦了日复一日生活的段永平随后又选择去人大读经济学硕士。这之后，段永平南下到一家小型电子工厂工作，不到一年时间就成为厂长。段永平在这个过程中发现了很大商机，小霸王游戏机由此诞生。</p><p>段永平不仅将小霸王从一个年度亏损达200万元的烂摊子，变成了家喻户晓的游戏主机品牌。小霸王还聘请武打巨星成龙担任代言人，“望子成龙小霸王”广告语在当时家喻户晓。</p><p>不过，段永平的股份制改造建议遭遇大股东拒绝，此后，段永平出走，创办了步步高，并创造了一个商业奇迹。在事业取得高峰的时候，段永平爱上了他的师妹刘昕，在段永平不断追求下，刘昕动摇了。</p><p>刘昕对段永平提出，只要段永平敢放弃在国内的一切，跟着自己在美国生活就愿意和他携手一生。事业和爱情面前，段永平在不爱江山爱美人。段永平在决定把国内的产业都交给他的朋友们，跟随刘昕远赴美国生活。</p><p>此后，段永平将步步高拆为三家公司。其中两家便是陈明永负责的OPPO和沈炜负责的vivo，金志江则在后来接任了步步高，并成为“小天才”之父。他们三位加上拼多多创始人黄峥，被称为段永平的“四大门 徒”。</p><p>当年，段永平指点黄峥加盟当时未上市的谷歌工作，而非如日中天的微软。段永平当时说，“Google看起来是一家挺牛的公司，值得去看看。对你未来创业也是有好处的。去的话至少呆三年，因为一两年没法真正进入重要的岗位，真正了解这个公司。”</p><p>段永平在2006年以62万美元的价格拍下“股神”巴菲特的午餐，为第一位这样做的华人，带过去的人中就有黄峥。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_ca6ea39f4e2a47b8956e0e59c0d3387f@000000_oswg40269oswg874oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>黄峥在谷歌工作了3年，跟随谷歌上市，很快拥有百万美元身家。2007年，黄峥在谷歌满三年，决定回国创业。段永平还是步步高的董事长，便将其中一块电商业务交予他。不久，黄峥主导的欧酷网上线，由步步高控股。此后，黄铮创业各个阶段，段永平或多或少给予黄峥以指导或帮助。</p><p>黄峥曾说，“老段对我的影响非常大，陈明永是大徒弟，沈炜是二徒弟，金志江是三徒弟，我算是下一代的四徒弟。”黄峥上面提到的3位“师兄”陈永明、沈炜和金志江，分别是OPPO创始人、Vivo创始人和步步高的CEO。黄峥回国创业的第一家公司的投资也是来自段永平。</p><p>段永平曾表示：我和黄峥10 多年的朋友了，我了解他、相信他。黄峥是我知道的少见的很有悟性的人，他关注事物本质。</p><p>在拼多多的发展中，段永平也给予了支持，段永平也是拼多多的天使投资人。而投资拼多多，也使得段永平获得了巨额的回报。</p><p>近期，OPPO不做芯片设计，决定终止ZEKU业务。这个决定背后，也有段永平的影子。</p><p>段永平就在网上点评说，这些年所有主动停止的业务里，唯一感到生存危机的是步步高卖出第一批VCD。当时产品用的三洋机芯出了问题，步步高随后把卖出的20万台机器全部召回了，“那一次确实难受”。</p><p>段永平指出，“改正错误越早越好，不管多大的代价都是最小的代价！这不是我们关掉的第一个业务，也绝不会是最后一个。谁再问我们为什么关掉这些业务，我就只好直接拉黑了哈。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f7de331c22e34ec19b1a5dfcffeb6857@000000_oswg64133oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，虽然段永平不在国内，网传刘昕也与段永平离了婚，但江湖一直流传着段永平的故事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661602546&amp;idx=1&amp;sn=2031be3832a0f7fddc56f4b03c5baf16&amp;chksm=bdc659008ab1d0165695ce0825ea4a8fee8dcb75e057cf6eef55b5c170bef76dd075eee1dc46&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491959658387337</id>
            <title>DRAM，何去？何从？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491959658387337</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491959658387337</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 02:54:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 存储容量, DDR5 DRAM, 国际学会ISSCC, 微缩化进步
<br>
<br>
总结: 2023年2月，三星电子在国际学会ISSCC上发布了存储容量为24Gbit的DDR5 DRAM的概要和硅芯片。这款DRAM的容量是目前最大的。过去五年，DRAM技术和产品发生了明显变化，从2000年开始回顾DRAM技术的发展。在过去，DRAM的微缩化进步是半导体生产技术进步的主要驱动力，但进入2000年后，NAND闪存成为了微缩化的主要驱动力。然而，NAND闪存在2015年达到极限，DRAM再次成为微缩化的主要驱动力。与逻辑半导体不同，DRAM的技术节点名称与实际尺寸接近，反映了真实的物理尺寸。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在2023年2月在国际学会ISSCC上，三星电子正是披露了公司研发的存储容量为24Gbit的DDR5 DRAM的概要（下图左）和硅芯片（下图右）。就在学会上发布的DRAM而言，该DRAM容量堪称最大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_9c9d1ac41d86431785f3dd09a2487a68@000000_oswg31697oswg480oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自DRAM的生产技术世代进入10纳米代际（及20纳米代际以下）以来，已经过去五年。在这五年里，DRAM技术、产品情况皆出现了明显变化。虽然笔者一直在汇总一下DRAM的技术研发趋势，但其定位却发生了较大变化。本文中，笔者首先从2000年以来的DRAM技术开始回顾。</p><h2>微缩化进步的牵引力不再是DRAM</h2><p>业界普遍认为，在2000年之前，半导体生产技术的进步皆由DRAM的微缩化引领，甚至一度被誉为拉动工艺技术进步的“Process Driver（工艺牵引力）”。但是，进入2000年，情况却发生了变化。NAND闪存（当时的平面型存储半导体）的进步极大了带动了生产技术的微缩化发展。NAND闪存成为了微缩化加工的“牵引力主角”。</p><p>线路技术国际学会ISSCC（IEEE International Solid-State Circuits Conference，每年二月在美国旧金山举办会议）是全球半导体业界最知名单位，近期公布了其试做芯片的研发成果。2009年一2011年的技术节点（最小加工尺寸）如下，DRAM为56nm一44nm，NAND闪存（Planer型）为32nm一21nm。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_727e06e694144db89ac433adc1e5965b@000000_oswg50973oswg1059oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">DRAM和NAND闪存（仅Planer型）的技术节点（生产技术代际：2009年一2017年）。上图为笔者总结的国际学会ISSCC公布的试做芯片数据。（图片出自：pc.watch）</p><p>一度走在微缩化最前沿的NAND闪存在2015年达到极限，并放弃了加工尺寸的微缩化，改为3D堆叠。NAND闪存的微缩化几乎不再进步，2015年以后DRAM再次成为微缩化的主要驱动。</p><h2>逻辑半导体的“技术节点名”与实际尺寸背离</h2><p>2000年以前，主要由DRAM驱动整个半导体业界（存储半导体和逻辑半导体）的微缩化发展；但2015年一2024年DRAM却没有引领逻辑半导体微缩化发展。理由有以下两点。</p><p>其一，逻辑半导体晶体管的3D化。MOS FET结构从平面型改为3D FinFET，因此门极长度(Gate Length，或者是“沟道长度”，一直是半导体微缩化的指标)的定义将不再有意义。取而代之的是“标准单元（Standard Cell，逻辑半导体的最小单位）”的“门极间距（Gate Pitch）”和最小线宽（严密来讲，应该是二者的积）。当下最尖端逻辑半导体的“技术节点”5纳米、7纳米等数值，不过是一个标签符号，实际（硅芯片）是不存在的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_9f25f64ca778417c94670e6e5b3ebe4a@000000_oswg134594oswg948oswg701_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2017年版的半导体技术蓝图（IRDS）。从上至下为逻辑半导体、NAND、DRAM、NAND闪存（技术代际为笔者推测）。可以看出，找不到逻辑半导体技术节点（红框）对应的尺寸。（图片出自：pc.watch）</p><p>其二，逻辑半导体芯片·工艺技术与DRAM芯片·工艺技术的差异很大。在每一代逻辑半导体生产工艺中，晶体管的技术变化或大或小，如应变硅(Strained Silicon)、HKMG（高介电率金属门极）、FinFET、COAG（Contact Over Active Gate）等。此外，还已经研发了铜（Cu）排线、低介电率的绝缘层膜等，并全面投入应用于多层排线。</p><h2>DRAM的技术节点反映了真实的物理尺寸</h2><p>DRAM的技术节点名称与实际尺寸接近，且不同于逻辑半导体。DRAM的技术节点名称多以代码来表示，如30纳米代际为“D3z”、20纳米代际为“D2x”。</p><p>依据代码也不难推测出其技术节点，如“D2x”约为28纳米、“D2y”约为25纳米、“D2z”约为22纳米。虽然技术节点的代码依DRAM厂家不同而不同，但差异不大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_d0b6f279e9c4436981a7bb00ae87dd26@000000_oswg43013oswg800oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大型DRAM厂家的技术节点和设计规则（D/R）之间的关系。可以看出，大型DRAM厂家的技术节点名称和实际设计规则之间存在差异。出自TechInsights公司（一家提供半导体芯片解析服务的企业）于2023年8月在“闪存峰会”上公布的资料。（图片出自：pc.watch）</p><p>技术节点相当于尺寸的现象存在于存储单元阵列（Memory Cell Array）的“活跃区（Active Region，或有源区、主动区）”。“活跃区”排列准确，且间距（Pitch）的1/2（Half Pitch）即为技术节点名称。换句话说，“D1x”代际（18纳米代际、也被成为1Xnm）的DRAM硅芯片的单元晶体管以36nm间距排列。</p><p>从TechInsights公司于2018年12月的披露的数据来看，三家DRAM厂家的“D1x”代际（1Xnm、Half-pitch）的最小尺寸如下，三星电子为18纳米、SK海力士为17.5纳米、镁光科技为19纳米。三家差异不大。</p><h2>DRAM芯片的基本架构</h2><p>接下来笔者将介绍DRAM芯片的基本架构（Architecture）。在DRAM的制造工艺中，厂家会尽可能多地在硅晶圆上制作DRAM芯片。从硅晶圆上切出的一颗DRAM芯片通常分为“存储单元阵列区域（通常由偶数个Sub-array构成）”和“周边线路区域（Peripheral）”</p><p>“存储单元阵列”作为DRAM的存储区域，理论上应该是2维阵列形状（Matrix）。就如同象棋棋盘或者奥赛罗（Othello）黑白棋的棋盘一样，行和列的交叉点即为“存储单元（Memory Cell）”，由“行的编号”和“列的编号”锁定存储单元的范围。此处，行的编号为“行地址（Row Address）”、列的编号为“列地址（Column Address）”。</p><p>在存储单元阵列区域，又分为“存储单元”、“核（Core）”。存储单元用于存储信号，由一个晶体管（MOSFET）和一个电容（Capacitor，即Cell Capacitor）构成。核（Core）内线路如下，从存储单元阵列中选择所需存储单元，并读取、写入数据。且配有“字线解码器（Word Line Decoder，用于选择单元晶体管的门极(字线)）”、“位线解码器（Bit Line Decoder，用于选择源极（位线））”、用于放大数据读取和写入信号的“Sense Amplifier”、用于连接各部分的排线等。</p><p>周边线路（Peripheral）由控制线路和输出线路构成。控制线路主要根据外部输入的指令、地址，让DRAM内部工作。输出/输入线路负责数据的输入（写入）、输出（读取）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_216a359daa2543f49e5903bcc8c6ad56@000000_oswg51200oswg800oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上图为DRAM的基本架构说明图。左上角为硅晶圆照片（推测实际直径尺寸为300mm）。左下角为DRAM的硅芯片照片。硅芯片中心左右两侧有周边线路、输出/输入Pad点、行解码器（Row Decoder），中央的上下部分有列解码器（Column Decoder）。上图右下角是存储单元阵列（Sub-array）的基本结构。红色字线（WL）和黄色位线（WL）的交叉点上有一个存储单元。字线的端部配与副字线驱动（SWD）相连、位线的端部与读出放大器（Sense Amplifier，简称为“SA”）相连。上图右上角为各部分占硅芯片的比例。存储单元占50一55%，核（解码器、驱动器、读出放大器、相互连接部分）占25一30%，周边线路（Peripheral，控制线路和输出线路）占20%左右。在2018年的国际学会IEDM的技术讲座上，三星电子公布了其相关资料，上图出自其资料。（图片出自：pc.watch）</p><h2>通过将电荷储存于电容，存储理论值</h2><p>DRAM的存储单元由一个晶体管（简称为：“T”）和一个电容（简称为：“C”）构成。在存储半导体行业，普遍称之为“1T1C”。晶体管具有选择开关的作用，因此也被称为“选择晶体管”。读取/写入动作时，字线解码器和位线解码器选择的位线和字线的交叉点的“选择晶体管”成为“ON”状态。</p><p>存储单元的电容（在性能上与作为电子零部件的电容类似）主要存储电荷信号，也被称为“单元电容”。当电容存储一定容量的电荷后，存储单元的理论值为“高（或者1）”。相反，当存储的电荷不满时，存储单元的理论值为“低（或者0）”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c9bf7d3fe6a343c5af89d0e43ac6eb53@000000_oswg42870oswg800oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>DRAM存储单元的线路事例（左图）、电子显微镜下观测到的存储单元断面图（右图）。左侧线路图下，选择晶体管（通常为n渠道MOSFET）的门极为字线（红色：WL）、源极为位线（黄色：WL）。选择晶体管的漏极（Drain）经由单元电容与平板（Plate）电极相连。在右侧的断面图中，红色部分（WL）为选择晶体管的门极（字线）、BLC为位线连接、SNC为存储节点连接（Storage Node Connect）。SNC上方与电容（照片中的Cap部分）相连。SNC文字左侧的黄色字“BL”为“位线”。（图片出自：pc.watch）</p><h2><strong>DRAM存储单元的基本动作和Refresh</strong></h2><p>在将数据写入DRAM时，利用解码器将指定位置的选择晶体管改为“ON状态”，同时，将读取的数据暂存于输入缓存区（Buffer），然后，利用读取放大器将数据转为电流、为单元电容充电。</p><p>充电后，随着电容的不断放电以及时间的流逝，写入的数据（电荷）会逐步消失。因此需要定期写入数据的动作。该动作被称为“Refresh”。2000年以前的DRAM而言，采用的是一个外接的存储控制器在适当的时间点实施“Refresh”。最近，大部分产品采用的是在产品内部实施“Refresh”。</p><p>读取数据时，把选择晶体管改为“ON”状态，单元电容的电荷以电流的形式流向“位线”。位线的电流利用读取放大器（S/A）以电压的形式增压，电压信号经由输出缓存区向外输出。</p><p>在读取工作中，需要注意的是单元电容的电荷可能会因为读取工作而丢失。读取放大器可以及时修复读取的数据（即重新写入）。</p><h2>2000年后，DRAM存储容量增长不明显</h2><p>2000年以前，尤其是上世纪70年代和80年代DRAM的存储容量增长极其明显。存储半导体行业曾有“三年四倍”的说法，即存储容量扩大了四倍的新一代DRAM会在三年后量产。主流用户虽然从20世纪70年代的Main-flame变成了80年代的Workstation和90年代的PC，但DRAM厂家并没有辜负“三年四倍”的惯例。</p><p>从国际学会ISSCC（每年二月份召开）上公布的硅芯片的概要来看DRAM的研发情况，如下，最初为最大存储容量，20世纪90年代初期，容量进步速度远超“三年四倍（甚至为1年1.59倍）”。1990年为16Mbit，在1995年为1Gbit，即“五年64倍（1年2.3倍）”。</p><p>然而，1995年以后，存储容量的增长就不再明显。1999年之前，一直保持着1Gbit的最大容量。后来，又徘徊于256Mbit和512Mbit、1Gbit、2Gbit、4Gbit。但却迟迟没有进入新一代的4Gbit。2014年和2016年公布了8Gbit的硅芯片，可以说终于从1Gbit进步了1.5个代际。其实，进步速度为“20年8倍”（1年1.11倍），可以说是DRAM研发历史上容量进步最慢的一次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_68e0f2245fdd458d97adfea9e6fadddf@000000_oswg72106oswg1080oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">DRAM最大存储容量（单个硅芯片）（1990年一2014年）。此图为笔者汇总自国际学会ISSCC披露的数据。可以看出，1996年~2012年期间，容量进步不明显（年度扩大率为1.11倍）。（图片出自：pc.watch）</p><h2>DRAM研发的“颠覆性转换”</h2><p>1995年~2014年期间的20年中，DRAM研发又发生了什么呢？粗略来讲，研发方向发生了很大变化。甚至可以说是“颠覆性转换（Paradigm Shift）”，即DRAM的研发方不再是扩大容量，而是提升速度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c3088641c3dc461d8e396d2633b0cbb8@000000_oswg80643oswg998oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">DRAM数据传输速度（单个输入/输出Pin）的推移表（2000年一2012年）。笔者汇总自国际学会ISSCC披露的数据。上述三个系列的年度容量扩大速度均超多1.11倍。（图片出自：pc.watch）</p><p>为了提升存储速度，采用“时钟（Clock）同步”的方式控制动作时间。最初，为了与传统的DRAM（Clock-less式非同步DRAM）区分，称之为“SDRAM（S：Synchronous）”。如今，大家看到“DRAM”一般就默认为“同步式”（或者不去刻意区分同步还是非同步）。严格来讲，DRAM（如DDR、LPDDR、GDDR等）应该被记为“SDRAM”，因此在企业的产品目录、学会论文中一般会记录为“SDRAM”。</p><p>可以看出，SDRAM的新一代标准式样是有意强调其速度之快而做成的。最初的SDRAM是以时钟速度输入/输出速度的。此时的时钟频率为133MHz。新一代SDRAM可以以两倍时钟速度输入/输出数据，即“DDR（Double Data Rate） SDRAM”。时钟频率高达200MHz，数据的输入/输出速度是时钟的两倍，即400MT/s的输入/输出Pin（此处T=Transfer，即传输次数，即一次传输接收/发送1bit，bit/秒）。</p><p>近年来，每一代DDR系列SDRAM的数据输入/输出速度都较前一代提升两倍。在国际学会ISSCC上公布的DDR系列SDRAM的数据传输速度如下，自2003年至2012年，9年内提升到4.4倍，即1.18倍/年。</p><p>Graphics DRAM（显存）也采用DDR，并积极提升传输速度，即G（Graphics）DDR、SGRAM(Synchronous Graphics RAM)。GDDR系列的SGRAM的传输速度正不断攀升。国际学会ISSCC上披露的GDDR系列SGRAM的数据传输速度如下，2004年至2010年期间的六年内，增长至4.4倍，即1.28倍/年。</p><p>随着智能手机的普及，开始研发低功耗版的SDRAM。最初被称为“Mobile DRAM”，后来基于“LP（Low Power）DDR SDRAM”的名称研发逐步步入正轨。2009年国际学会ISSCC上首次披露LPDDR系列的试做版硅芯片。当时的Hynix 半导体公司研发的1Gbit芯片的数据传输速度为1.066Gbps/pin。即在2012年之前，LPDDR系列的数据传输速度提升至1.5倍（1.14倍/年）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_266c6c6ed63847a884239607c0f73035@000000_oswg123101oswg949oswg855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">DRAM研发方向出现“颠覆性转变”（2000年一2014年）。1995年一2004年(或至2014年)期间的10年（或20年）内，发生了诸多变化。（图片出自：pc.watch）</p><p>2000年以后的DRAM研发战略方向主要如下，高速化（通过导入时钟同步式的设计）、依据产品应用方向进行研发、依据应用方向确定封装（Packing 或Module）标准。NAND闪存是大容量的“主角”。2005年，在ISSCC上披露了NAND闪存存储密度超过DRAM的信息。可以说，如今已经步入了“NAND闪存容量大、DRAM速度高”的时代。</p><h3>原文链接</h3><p>https://pc.watch.impress.co.jp/docs/column/semicon/1541071.html</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247717549&amp;idx=1&amp;sn=7856185f6515ab5b40f2366a70241dee&amp;chksm=ce6e905af919194c4b594ad37e9a65b2bef9ef3d6b25fc8fdd6378c2e15c59bd4f04654ecd58&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：福田昭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491906721912964</id>
            <title>龙旗科技更新注册稿，依赖前五大客户，资产负债率高于同行</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491906721912964</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491906721912964</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 02:50:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海龙旗科技股份有限公司, 首次公开发行股票, 智能产品ODM行业, 2022年智能手机出货量
<br>
<br>
总结: 上海龙旗科技是一家从事智能产品研发设计、生产制造、综合服务的科技企业，是全球最大的智能手机ODM厂商之一。公司计划在沪主板上市，通过首次公开发行股票募集资金用于项目扩建和研发中心建设。报告期内，公司营业收入和净利润呈增长趋势，但受到智能手机市场复苏不及预期和原材料价格波动的影响。公司与小米等头部品牌商有合作关系，但客户集中度较高，应收账款余额较高可能限制了公司的资金周转和业务发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>此前，上海龙旗科技股份有限公司（以下简称“龙旗科技”）更新了首次公开发行股票并在主板上市招股说明书(注册稿)，拟登陆沪主板，保荐人为华泰联合证券。</p><p>龙旗科技是从事智能产品研发设计、生产制造、综合服务的科技企业，属于智能产品 ODM 行业。</p><p>根据 Counterpoint 数据，龙旗科技 2022 年智能手机出货量达 1.38 亿台，占全球智能手机 ODM/IDH 出货量的 28%，位居全球第一位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_cb09c1827f084608b7eb10a42f29ac06@000000_oswg110107oswg908oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>全球主要智能手机 ODM/IDH 厂商 2020 年至 2022 年市占率情况，图片来源：招股书</p><p>本次IPO拟募资18亿元，主要用于惠州智能硬件制造项目、南昌智能硬件制造中心 改扩建项目、上海研发中心升级建设项目等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c52feefbde59483bb149765f3bfe5e6d@000000_oswg114652oswg908oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">募资使用情况，图片来源：招股书</p><p>报告期内，龙旗科技实现营业收入 分别为164.21亿元、245.96亿元、 293.43亿元、108亿元，扣除非经常性损益后归属于母公司所有者的净利润分别为 1.17亿元、3.66亿元、5.01亿元、2.64亿元。</p><p>公司 2023 年上半年营业收入下降主要系智能手机市场整体复苏不及预期及前期基数较高所致，扣除非经常性损益后归属于母公司股东的净利润上升主要系受益于原材料价格降低、美元对人民币汇率升值及公司生产经营效率持续提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_ad181aee92d04a31bd53285df3e9b010@000000_oswg352151oswg908oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">基本面情况，图片来源：招股书</p><p>报告期内，公司的综合毛利率分别为 8.24%、7.55%、8.50%、12.32%，存在波动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_30432d0c41f8458ca690a541448c4ce2@000000_oswg105476oswg908oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">发行人主营业务收入按业务类别构成情况，图片来源：招股书</p><p>报告期内，公司智能手机产品收入占营业总收入的比例分别为72.11%、 74.12%、82.70%、83.84%，占比较高且呈上升趋势。</p><p>公司采购的主要原材料包括电子元器件、结构器件和包装材料等。报告期各期，公司原材料成本占主营业务成本的比例均在 80%以上，对公司经营影响较大。2021年以来，上游原材料价格波动有所加大。</p><p>报告期内，公司原材料采购中来自境外的占比分别为 20.40%、17.01%、 24.43%、31.22%，其中主芯片、功能 IC、存储器的占比较高，采购来源地包括美国、韩国等，部分原材料短期内尚无法通过国产供应商形成有效替代。</p><p>值得注意的是，龙旗科技是小米智能产品 ODM 的重要合作伙伴。报告期内，龙旗科技向小米的关联销售金额占营业收入的比例分别为 41.96%、57.66%、45.52%、37.83%；来自小米的毛利金额占公司毛利总额的比例分别为 41.94%、54.26%、38.75%、26.62%。</p><p>报告期内，发行人成功开拓三星电子、OPPO、中国联通、荣耀、vivo、中邮通信、中国移动、中国电信等头部品牌商客户，客户结构进一步均衡优化。鉴于发行人与小米仍有一定数量的在合作项目，会持续出货并产生收入，同时公司还将与竞争对手持续竞争争取小米后续项目的合作，预计双方之间的关联交易将会持续发生。</p><p>报告期内，公司向小米销售的毛利率分别为 8.24%、7.10%、7.24%、8.67%，发行人向小米销售的毛利率与公司整体毛利率的变动趋势基本一致，具体年份的变动幅度有所差异，主要受到当年出货主力机型毛利率情况的影响。</p><p>另外，公司品牌商客户的智能产品部分在境外市场销售，不可避免地受到各国贸易政策的影响。随着国际贸易形势不断变化，部分国家可能与我国发生贸易摩擦，因此，如果未来部分国家和地区制定更加严格的贸易政策，可能会对其业务经营造成负面冲击。</p><p>整体来说，报告期内，龙旗科技向前五大客户的销售金额占营业收入的比重分别为 93.65%、 89.40%、87.57%、73.21%，呈略微下降的趋势，但客户集中度仍较高。</p><p>与此同时，公司营业收入增长较快，导致公司报告期内应收账款余额增长较快。报告期各期末，公司应收账款账面价值占流动资产比例分别为 59.64%、53.52%、 48.87%、55.39%，较高的应收账款余额会在一定程度上影响公司的资金周转，限制其业务的快速发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_bdb2bc6d1d174889ba762f815740aed0@000000_oswg153676oswg908oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">公司应收账款的基本情况，图片来源：招股书</p><p>报告期各期末，公司资产负债率分别为 88.45%、80.20%、78.25%、75.99%，流动比率分别为 1.05、1.07、1.06、1.09，速动比率分别为 0.88、0.91、0.95、1.01。与同行业可比公司相比，受限于融资渠道单一，公司的资产负债率相对较高，流动比率和速动比率相对较低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_e434342b7d344f2288d32950851914b8@000000_oswg96318oswg908oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f7796be0ffc04078a1ec57837669b434@000000_oswg284798oswg908oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">与同行业可比公司偿债能力比较分析，图片来源：招股书</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMTkwOTkzNw==&amp;mid=2247564509&amp;idx=2&amp;sn=279b74dd0a93df1611fb157b9951b4eb&amp;chksm=fab8e083cdcf6995e609a9db8c4f35dc95b48879d8dde1a8ea2771a54a648c31f6543014d5d9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”（ID：ipopress）</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492016995506313</id>
            <title>强大的日本电池，错失电动车时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492016995506313</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492016995506313</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 02:37:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日系车, 新能源汽车市场, 销量下降, 沉没成本
<br>
<br>
总结: 日系车在中国市场的销量下降，主要是因为新能源汽车市场的快速发展。日系品牌在过去投入了大量的人力和物力，但随着人们对舒适体验的追求和对新能源汽车的需求增加，日系车的经济耐用品质已经跟不上时代潮流。虽然日系品牌开始积极转型，但他们面临着沉没成本的困扰。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日系车省油、耐造，为什么卖不好了？事实上，自中国市场新能源汽车市场快速发展开来，日系品牌的销量就受到了极大冲击。根据乘联会数据显示，今年1～9月份，整个日系品牌的表现都不怎么好。</p><p>丰田销量下降 4%，本田销量下降 21% ，日产销量直接下降 26%……</p><p>情况已经十分明朗，就目前国内汽车市场而言，日系车的好日子已经过去。而且除了销量下跌的“日系三巨头”，以及还在坚持的马自达之外，类似斯巴鲁、三菱等偏向小众化的日系车品牌，已经支撑不住、脚底抹油。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_44a542b216434ea7a8fecfaee0874d00@1743780481_oswg1267145oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时代变了，人们开车不用油，甚至开始更追求舒适体验。当车不再是单一的运输工具，日系车所谓的经济耐用品质，很难跟上时代潮流。那么问题来了，像丰田、本田这样的全球汽车巨头，就看不到市场的改变吗？</p><p>答：当然看得到，只不过在此之前，他们造就了太多的沉没成本。</p><p>毫不夸张地说，日系品牌的盛行，无论是国内还是国外，其依靠的便是技术、制造、供应链三大“法宝”。而恰恰就是这三大法宝，需要投入巨大的人力、物力。</p><p>换言之，日系品牌已经在各个方面真金白银的投了钱，以至于偌大的“家业”创下了，又怎么会那般轻而易举的舍去？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_d06c70ae4d0b49b49d6f5386829e4100@1743780481_oswg1715703oswg1080oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很显然，在日系汽车品牌的眼中，新能源转型、电动化转型不会那么快，燃油车型和油混车型依旧会长期留存。殊不知，以特斯拉、比亚迪为首的新能源汽车品牌，已经实现后来者居上，并且肆意地在中国市场，乃至全球汽车市场上，跑马圈地、瓜分蛋糕。</p><p>日系老矣？</p><p>相对于大众轰轰烈烈的ID战略纵深、积极求变，以及别克E5这种单一车型一降到底的决心，丰田、本田、日产等日系汽车品牌，确实显得犹犹豫豫，停滞不前。</p><p>这其中当然有前文所提到的“沉没成本”作祟，但面对新能源汽车时代大势的势不可挡，日系汽车品牌似乎开始变得积极起来。这样的他们，是否依旧值得期待？日系汽车品牌还有什么后手，能够一举翻盘？</p><h2>点错科技树？没那么简单</h2><p>相对于新能源和智能化盛行，日本汽车在普混路线和氢路线的选择，并不符合新时代趋势。而这也被人们认作“点错科技树”。但似乎大家都忽略了一点，日本的电池行业，包括动力电池，并没有想象中的那么弱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_6b6050b1e1f84c78be19c1a315054e67@1743780481_oswg692552oswg1056oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先，谈及日本电池发展史，就一定绕不开一家企业——松下。</p><p>1991年，索尼第一次将锂电池商业化应用；1994年，松下成功研发出可充电的锂电池，并在此后的近10年里，稳坐消费锂电池龙头。而在松下的带领下，日本电池行业快速发展，年产能迅速飙升，甚至占到了全球锂电池市场份额的90%。</p><p>可惜的是，日本当局投入锂电池的决心不足，日本从国家层面押注氢燃料电池，导致其在锂电池产业的霸主地位，逐渐丧失，松下也因此受到牵连。</p><p>但哪怕是这样，松下依旧凭借自己的技术实力和际遇，在动力电池行业闯出一片天地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_220d58147b374869b055601a5d1da56d@1743780481_oswg363678oswg948oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自2009年，松下便开始向特斯拉长期供货，并与之在内华达州合建有一座电池工厂。</p><p>只不过，成也萧何，败也萧何。松下在动力电池业务上的崛起，非常仰赖对特斯拉的供应，所以来自“大客户”的麻烦，也就随之而来。</p><p>总得来说，作为唯一一家跻身全球动力电池装机量前十的日本企业，松下的排名仅次于宁德时代、比亚迪与LG新能源。这样的成就，在日本企业之中，无异于独树一帜。</p><p>但是很遗憾，日系品牌在电动化转型过程中，进展太过缓慢。没有人知道，前有中韩电池厂商“抢蛋糕”，后有日系汽车品牌、政府当局拖后腿的松下，究竟还能坚持多久。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_296367e49cee4d819f0e994874e32d6f@1743780481_oswg234316oswg641oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>好消息是，这次东京车展带给了许多不一样的感受。尤其是在汽车电动化转型方面，以丰田、本田、日产三家为首的日本汽车品牌，一改曾经的扭扭捏捏，分别带来一系列全套的概念车型。</p><p>如丰田的电动陆巡，KAYOIBAKO ；本田的Prologue，SUSTAINA“口袋概念”；日产的“Hyper”EV概念车系列，轿跑、MPV、SUV车型，应有尽有。</p><p>难以想象，运转起来的日系新能源化，究竟会以什么样的方式，进入中国乃至整个全球汽车市场。但可以明确的一点，摸索中前行的他们，其实并没有想象中那么慢。</p><p>所以，落到动力电池市场上，即将飞速发展的日系电动化，能够为日本的动力电池行业，带来更多助力吗？答案必然是肯定的，但还是会存在不少的利益交换。</p><h2>电动车时代，日系电池会错失？</h2><p>受本国国情影响，纯电汽车在日本的受欢迎程度并不高，强如特斯拉，去年一整年在日本的销量，也还没有达到6000台。所以日系品牌造电车，不会仅仅局限于日本本土消费者的喜恶，而是立足全球。</p><p>相对应的，在如今的全球市场上，动力电池行业的竞争，可没有想象中那般“温柔”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_8d0d2c19a0d8492fbbc9dcb3111d490c@1743780481_oswg664457oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>10月25日开启的东京车展上，虽然中国企业不多，但无论是比亚迪，还是欣旺达，都称得上是动力电池行业的佼佼者。而且巧合的一点，两者还都是松下消费电子电池业务的老对手。</p><p>很显然，与日系品牌“卷”不动，离开甚至放弃中国市场相比，中国动力电池企业已经看到机遇，迎难而上，甚至打到了松下的“家门口”。</p><p>不否认日系汽车品牌的统一觉醒，他们大兴电动化的时候，必然会为日本动力电池行业带来强劲动力。只不过现在摆在日本动力电池行业面前的问题是，一枝独秀的松下，究竟还能不能支撑接下来日系车的电动化转型。</p><p>要知道，早在去年的时候，宁德时代就已经与日本国民汽车品牌大发，签订了战略合作协议。变幻莫测的商场，谁能保证不会有第二个日系汽车品牌与中国电池厂商达成合作？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_a4983c2bc68a4f6490ff91a7a80ef386@1743780481_oswg771692oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>硬币的另一面，其实面对电动车时代的来临，日系电池并非完全没有招架之力。现在摆在其面前的“底牌”就有2张：4680电池和固态电池。</p><p>4680电池不必多说，作为特斯拉极力推崇的未来动力电池形态，谁能率先拿下这一盘，谁就能率先突出重围。而松下的优势就在于，从一开始的1865，到更进一步的2170，再到如今的4680，其在圆柱电池方面的技术、生产工艺、质量把控等，都实现了体系化、标准化能力。</p><p>而固态电池则是动力电池市场接下来的发展重点，无论是中国市场还是全球，都对其青睐有加。</p><p>有消息称，丰田与日本出光兴产石油公司联合研制硫化物固体电解质，已取得“突破”，有望在2027年或2028年量产固态电池。松下同样不甘落后，宣布将在2025~2029年量产一种小型全固态电池，先应用于无人机，并逐步应用到新能源汽车上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_bd67c9f3807245c99818913213da325f@1743780481_oswg405817oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时也，命也。点错科技树也好，电动化转型缓慢也罢，这次透过东京车展不难看到的是，日系汽车品牌，已经做好准备，全面拥抱电动化时代。而当这个巨大的机器运转起来，其强大的惯性，必然会掀起一股新的浪潮。</p><p>国内新能源汽车就一定能够领先吗？宁德时代就一定稳居全球第一吗？日系车就永远追不上吗？</p><p>生于忧患，死于安乐。我们常用“大象转身，何其不易”形容中国汽车以外的汽车品牌，认为中国汽车已经走在了新能源汽车发展的前列，而其他的竞争对手、前辈，都成为了缓慢的追随者。</p><p>而今，这些缓慢的追随者，却是开始加快脚步，从供应链层面、从生产成本层面、从智能化层面……奋起直追。</p><p>所以说，强大的日本电池，真的错过了电动车时代？</p><p>或许是的，因为现在能够看到的日系电池厂商，只有松下一家，其余三三两两，不值一提；但也可能不是，日系车电动化的齿轮转动，属于日系电动车的“寒武纪时代”，必然带动整个日本零部件供应链重构升级，而动力电池就是其中的重要组成部分。</p><p>如是这般，面对日本汽车品牌的“虎视眈眈”，“遥遥领先”的中国新能源汽车们，准备好如何应对了吗？是秣马厉兵、枕戈以待？还是继续内卷，沉浸于“楚门”的世界”？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WZenkZWeV0ZSmyX9zUEQbg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID:iAUTO2010）</a>，作者：张之栋，责编：崔力文，编辑：靳鹏辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492013382359171</id>
            <title>全面电动化的日系，只是方向与中国不同？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492013382359171</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492013382359171</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 02:35:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国品牌, 电驱优势, 日本本土市场, 日系品牌
<br>
<br>
总结: 中国品牌比亚迪在2023年日本移动出行展上展示了电驱优势，冲击日本本土市场。与此同时，日系品牌对电动化转型的考量更多是以全球市场为核心，满足中国市场需求并不是他们的首要目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>若以中国的视角出发，比亚迪亮相2023年日本移动出行展（JMS），是中国品牌凭借电驱优势冲击日本本土市场的标志性事件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_d9b074ae7a36457396093520db39c55e@1743780481_oswg136423oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，日系品牌们也确实对比亚迪登陆日本本土市场，保持着充足的紧张感。但从参展的日系品牌们发布的内容来看，他们的电驱化转型还是以全球市场总体进度为核心考量。满足中国市场的需求，并不是现阶段日系品牌的电动化转型的“必答题”。</p><p>丰田、本田和日产这三大品牌在讨论电动化发展规划时，均以全球化公司的视角来叙事。而铃木、三菱、斯巴鲁这样的品牌，在电动化上则以满足本土市场需求为首要目标。无论是全球还是本土，日系在发展电动化上，都呈现出全面电驱与需求细分的共性。</p><p>MPV，泛MPV在电动化语境里，都成为了可移动的家庭或办公空间。一个能智能移动的舒适的空间。丰田有KAYOIBAKO、本田展出了Cruise·Origin、日产带来的Hyper Tourer在设计形式上形态各异，但在核心价值上都殊途同归。</p><p>而这并不是日系品牌们仅有的共识……电动化方向完全不同于中国市场，才是日系品牌们最大的共同点。</p><h2>日产寻求技术与设计的领先</h2><p>即将迎来品牌90周年的日产品牌，在电动化上呈现出赛博朋克的风格。以Hyper为系列名称推出的五款概念车型，基本涵盖了乘用车的全部种类。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_5f65df0cbc724775a7807b64fd8e5944@1743780481_oswg167309oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日产在展示车辆设计风格的同时，也亮出了品牌年轻化的专属风格——将电子游戏与漫画风格相融合，用数字形象去拟人的表达每一款车型的情感价值定位。</p><p>日产要传递的电动化出行未来，依旧是围绕人而展开的。只不过在概念车展示上，这五位数字人物都带有鲜明的电竞特征，方便由电竞游戏陪伴成长的新世代们去理解每款车型的定位。</p><p>英菲尼迪在JMS前夜发布的Vision Qe 概念车，结合光影、气味和听觉等多层次的感官，再次强调了品牌设计的力量，也展示了英菲尼迪面向电驱时代的设计方向。</p><p>根据其最新的品牌计划，未来几年英菲尼迪将推出QX80、QX65两款燃油车，同时还将落地Vision Qe和QXe两款EV新车型。到2030年英菲尼迪的电动车销量占比，将提升至年销量的50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_9e3bf15fe0234271a869efc00c862eb8@1743780481_oswg42266oswg850oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据日产汽车公司董事、代表执行官、总裁兼首席执行官内田诚介绍：“我们一直专注于全固态电池的研发和应用。2024 财年我们将在横滨启动固态电池生产的试点工厂。</p><p>全固态电池未来实现量产侯将用于诸如日产Hyper Tourer概念车的产品，将提供更加舒适的车内空间和驾乘体验，我们致力于尽快将其商业化，希望在2028财年之前实现量产。”率先实现固态电池的量产落地，被日产视为在电驱时代竖立技术先进性的重要标杆。</p><p>日产的电动化，最基础的逻辑是让技术为人服务，用数字化技术推动车辆功能的迭代。</p><p>电动化的转型过程中，电驱只是一种能源形式，在固态电池自研、自产上尽快占据先发优势。就能为品牌的转型打下技术基础。以此为出发点，让产品具备更先进、更人性化的价值，是日产推进品牌转型的方向。</p><h2>本田追求更细致的电驱化</h2><p>本田技研展台上，最大、最显眼的展具是HONDA JET的第二代机型。机舱内部是可供参观体验的。另一个电驱垂直起降飞行器eVTOL与JET一起构成本田的航空出行矩阵。飞行器系列，已然成为本田技研秀技术的门面。</p><p>四轮产品作为本田技研的里子，最具未来感的概念产品是与通用合作的自动驾驶汽车Cruise·Origin，该款车型计划于2026年在日本以自动驾驶出租车的身份投入运营。</p><p>电动四轮的另一款概念车SUSTAINA-C Concept则强调车辆材料的环保性；电动化的K-CAR 概念车CI-MEV，目标是提升出行“最后一公里”的体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_4347182de6ac4a429e912bc3cb61d6ab@1743780481_oswg965330oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而Prelude Concept是本次展会上的隐藏款，它是本田为最求驾驶的愉悦而推出的电动化运动车型概念车。唯一的电动量产四轮车，是争对北美市场的Prologue原型车。该款电动SUV诞生于通用奥特能电动化平台，是本田与通用汽车合作的产物。</p><p>随着出行需求的细化。本田还展示了电动助力自行车、电动两轮车以及更为便携的个人移动产品。将出行需求一直细化到类似电动轮椅的可移动设备上。</p><p>就此次“梦想循环”秀场展示内容而言，本田电动化发展路径，首先是实现出行工具，从飞机到轮椅的的全面电动化，电动化中还包含氢燃料电池的应用。在产品电动化的方向上。本田并没有强调电驱与智能驾驶的绑定关系。</p><p>特别值得注意的一点是，Prologue的出现，打破了本田技研在EV技术应用一贯固执的传统。如果本田在北美市场可以与通用合作，以加快产品的电驱化转型，哪在全球的其他市场是不是也具备了通过技术平台合作，加快转型的可能呢？</p><h2>丰田着重满足需求的多样化</h2><p>丰田本次的主题是“电动化”“智能化”和“多样化”，秀出的理念是“为消费者提供未来出行多场景下的便捷智能安全的服务。其自我定位是出行服务商。丰田主题里的三化，前两个部分，我们中国品牌们已经遥遥领先，而第三点“多样化”正是丰田与中国品牌最本质的差异。</p><p>无论是SUV 概念车型「FT-3e」还是跑车概念车型「FT-Se」，除了电驱，丰田更强调的是他们都能提供“个性化定制的乐趣”，从而“进化成为独一无二的爱车”。</p><p>KAYOIBAKO概念车呈现的思路是，通过硬件插件的变更实现一车多面的广泛适用性。让用户根据自身的爱好与需求，实现车内空间和功能的定制化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_3a5a6a8101b34d639621336566dc3e5e@1743780481_oswg1070664oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它既可以是一个移动的小店，也可以是公共出行的班车。电动概念皮卡IMV 0同样以满足多种场景的需求为出发点，超强的延展性是它的核心价值。为用户提供“从商务到休闲”的多种定制需求。</p><p>丰田的这些概念，在中国市场，大致可以直译为实体组建与软件OTA相结合，实现多个平台的深度个性化定制。拆开来看，我们全都能实现，而且单项实现的都远比丰田好。但将这些需求全部杂糅到一个出行服务设备上时，我们中国品牌们暂时没有一个能实现。</p><p>丰田的电动化概念，已经不谈论电驱形式、产品类型了，他们的目标和概念，更像是弱化传统汽车的概念，把汽车方价值泛华为对出行需求的满足上。</p><p>日系在JMS上，围绕电动愿景，呈现了很多未来出行场景的设想，给我们的感受是过于务虚。这让习惯了国内更内卷、更激烈、更聚焦于产品使用价值的我们，不太适应。以国内电动化市场演进的经验来看，日系们都偏于形而上了。</p><p>今年在中国市场集体面临市占率连续下滑压力的时候，日系们缺依旧没有像我们的务实和内卷靠拢。在这样的形势下，我们是不是就能断言，日系电动化没有未来了呢？先别着急下结论……</p><h2>中国市场重要，但不是唯一重要</h2><p>没有任何一家日系品牌会否认“中国市场很重要”。但也不会有任何一家日系企业说出“中国并不是唯一重要的市场”这句暗语。</p><p>日系三大今Q1财年，在北美市场无论销量还是利润，都实现了高速增长。从经营效率上来看，他们在北美的表现要远好于中国。也就意味着北美市场对他们的吸引力远高于中国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_3ff7f44055ae468eb90bb0bf698ab394@1743780481_oswg10068oswg1065oswg145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国市场在日系的全球销量占比并不是第一，经营数据也清晰的表明了中国并非日系最重要的盈利市场。所以中国市场高度个性化的电动化需求，注定不会被高效而快速的满足。</p><p>当日系的产品输出，还在遵循全球大市场的需求发展方向，稳定推进时；当中国的电动车市场需要高投入，却很难带来高产出的时候，日系全力投入内卷的可能性就自然降低了。</p><p>看清文末这组数据之后，日系电动化与我们方向不同这件事情，应该也不难理解了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_36fee8d28f2f410e8ad17c392d42f5dc@1743780481_oswg86354oswg1080oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0c14a65e2e1941c48be686860947ac71@1743780481_oswg86834oswg1080oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_71ae3bdbbc574b8097d2b3a81af0f713@1743780481_oswg5653oswg797oswg88_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hqSpB5HgPjob_jW0SXtFCA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID:iAUTO2010）</a>，作者：赵威，责编：崔力文，编辑：靳鹏辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492001920882821</id>
            <title>大窑汽水或被收购？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492001920882821</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492001920882821</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 02:32:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汽水赛道, 大窑汽水, 可口可乐, 并购
<br>
<br>
总结: 近年来，汽水赛道竞争激烈，大窑汽水作为一家想要上市的企业，面临着经济形势、行业背景和资本市场的挑战。有传闻称大窑汽水可能被可口可乐收购，尽管大窑汽水官方未予回复，但行业人士认为这种并购结局对可口可乐来说是乐于看见的。大窑汽水通过低价大瓶、渠道策略和市场营销的执行力，取得了可观的市场份额，但其内容物的“低端”也受到了批评。尽管有观点认为大窑汽水和可口可乐的市场策略和渠道策略不同，收购的几率不大，但目前无法确定大窑汽水的市场份额是否还有上限。大窑汽水作为一家传统企业，一直在强调深耕渠道和多元化产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，汽水赛道可谓少有的热闹。前有情怀后有商战，“科技狠活”还夹杂着攻城略地。有些默默败下阵来，还在舞台上的，不是想“争口气”就是想赢得更多的市场份额，当然，想上岸也不是没可能。</p><p>昨日，快消君从一饮料企业高管处获悉，“业内在传，大窑汽水或被可乐收购。”该高管在走访市场时，和圈内人聊到玻璃瓶饮料火爆程度时，有知情人士表示听说了这一消息。</p><p>原因是，传闻大窑汽水和诸多汽水品牌一样，也有一颗想要上市的心，怎奈大的经济形势、行业背景，以及对汽水企业算不上友好的资本市场。再叠加大窑汽水增长面临天花板的预判在业内广为传播。“如果上市无望，想上岸的话，并购也是一个好路径”。</p><p>随后，快消君就这一传闻分别向大窑汽水和可口可乐中国官方进行核实。大窑汽水官方对此表示，“不予回复”。而可口可乐中国，截止推送，没有给出相关回复。</p><p>然而，这并不代表大窑汽水不存在被收购的可能性。</p><p>在资深行业人士看来，虽然传闻表述的收购主体是“可乐”，但实际应该是中粮（可口可乐的运营方之一）。毕竟，大窑汽水的主战场以及强势市场都在北方。其次，不夸张地说，大窑汽水如今三十多亿的市场份额就是从可乐的餐饮渠道抢来的。如果实力允许，不论是“持股”还是完全控股，都不为过。</p><p>“能搞成就搞，搞不成就死。作为可口可乐的品牌方，是乐于看见这样的并购结局的。甚至，收购后被雪藏也不是没可能。”该行业人士评价说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_96423d797f214fbcb7371ae56a51be0c@000000_oswg59074oswg800oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>观点和传闻之外，不得不说的是大窑汽水的成功路径。</p><p>有行业研究人士，早在2018年受可口可乐委托走访市场时，就发现了大窑汽水的“过人之处”，且提醒过彼时的客户要关注该品牌甚至早做布局。也在早几年，大窑汽水还没有如今的市场份额时，该人士也提醒过元气森林的唐彬森，可以考虑投资大窑汽水。</p><p>结果，当然是被拒绝了，“彼时，唐老板认为，大窑汽水和元气森林根本就不是一个层面上，太土了。”</p><p>可就是这样不起眼且土的大窑汽水，在最初的渠道里告诉了餐饮老板一个有关利润的故事——卖一瓶大窑汽水相当于卖三瓶可口可乐。</p><p>能赚更多的钱，谁不喜欢？</p><p>彼时的2018年，大窑汽水的业务人员，面对一个陌生的市场，并没有广撒网而是选择了重点培养。从火锅渠道开始，重点做桌面陈列，被店老板推荐后实现了产品和消费者链接。如此这般，反复操作并逐渐引爆市场。</p><p>据相关媒体报道，“大窑嘉宾”到经销商层面的到岸价为17.5元/箱（12*550ml），经销商给二批商的价格为21.5元/箱，终端到货价为25元/箱，零售价5-6元/瓶，核算下来每瓶汽水的毛利高达3-4元。</p><p>不提利润，可口可乐一瓶仅售价就3.5元，大窑的竞争优势可见一斑。当然，随后的几年间，不论是疫情还是经济下行，消费者捂紧钱口袋的现实，都让量大、实惠的大窑汽水有了更多受众。而整个渠道在近几年的重度分化，让大窑汽水吃到了红利。</p><p>换言之，大瓶低价，与渠道而言更高的毛利；对路的市场策略，营销手段以及较好的执行力，让今天的大窑汽水有了更好的知名度以及可观的市场份额。但其也因内容物的“低端”，在今年迎来了各方面的声讨。</p><p>另外，对可乐这种产品，有诸多年轻消费者有着不可低估的品牌忠诚度。那么，大窑汽水市场份额的提升会没有上线吗？</p><p>想来，眼下没有人能回答这个问题。单一大单品能否支撑企业走得更远，在如今的快消行业里，变得越来越难。</p><p>当然，也有观点认为，大窑汽水和可口可乐的市场策略、渠道策略大不同，收购的几率不大。况且，当下的大窑刚刚推了新品，大有要继续做大做强的意图。而其公司内部一直在强调要深耕渠道，要让产品更加地多元化。</p><p>再来，总部位于内蒙古的大窑饮品有限责任公司由军工企业转制而成，前身为始建于1983年的呼和浩特市八一饮料厂，2006年5月更名改制为呼和浩特市大窑食品厂。2016年12月，大窑原法人王庆东重新注册成立了内蒙古大窑饮品有限责任公司。</p><p>过去几年，大窑还在宁夏，山东，辽宁，陕西和安徽等城市投资建厂。公开信息显示，其目前在全国已有10个生产基地，覆盖了上百万个销售网点。公司今年一直在强调，“做好产品的同时，要让利给渠道商”。</p><p>“一定程度上，它是一个还算踏实在做事儿的公司，并不是一个互联网催生下的新消费品牌或是企业。当然，商业本身就是动荡且变化的，凡事并无定论。传言或许传着传着就成真的了……”一长期关注大窑的业内人士认为。</p><p>面对大窑在餐饮渠道是否撼动了部分可乐和可乐系产品的销售根基；添加剂事件后，大窑的销售是否受到影响；2023年，大窑的年营收；以及大窑的核心竞争力、甚至有无IPO打算等问题，大窑官方均选择了“不回复”，至于传闻，且再传一阵儿。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMzAwMTE2OA==&amp;mid=2686240078&amp;idx=1&amp;sn=8869b5d046877261beb159149975602e&amp;chksm=be412df18936a4e7612f6d942b37ab47f52709d31b2bcc2a98ad81e8d36a602abe479d308e67&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“快消”（ID：fbc180）</a>，作者：橘子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492004052539524</id>
            <title>聚焦NMN等抗衰产品开发，「华恒康」启动首轮融资｜早期项目</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492004052539524</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492004052539524</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 02:32:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: NMN, 抗衰老成分, 不老药, 华恒康
<br>
<br>
总结: NMN作为一种抗衰老成分，被称为不老药。华恒康是一家专注于NMN等抗衰产品开发的公司，他们致力于提供科学抗衰的附加服务，如指导有需求人群科学抗衰和提供检测服务。NMN市场规模不断增长，中国市场占据了全球的绝大部分份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>“现在，单纯只做NMN的产品其实很少了，基本都会添加其他抗衰老成分，比如辅酶Q10、白藜芦醇等。但从科研角度，部分成份的使用应该非常谨慎，比如一些会添加杀死衰老细胞的成份，如果服用不当，有可能‘杀敌一千自伤八百’。因此，如今的保健品市场不应只是卖产品，需要在后期使用上提供更多的附加服务，指导有需求人群科学抗衰。”近日，谈及“不老药”NMN如今的市场时，华恒康（海南）生物科技有限公司创始人庄峰锋表示。</p><p>NMN即β-烟酰胺单核苷酸，也就是外界常说的“不老药”。2017年时，李嘉诚以2亿港元的高价投资美国抗衰生物科技公司Chroma Dex后，NMN开始从香港娱乐圈、科研圈等群体向国内流行，成为每年电商购物节时的常青产品。</p><p>Bosson Research数据显示，2021年时全球NMN市场规模已达2.55亿美元，这一数字有望在未来五年后达到4.5亿美元左右。其中，中国市场目前对NMN产品的消费量占到了全球67.83%。</p><p>正是在这一背景下，庄峰锋创办了华恒康，主要从事NMN等抗衰产品开发。庄峰锋为哈佛大学博士后，现为山东第一医科大学特聘教授、中国抗衰老促进会生物科技分会副会长，在抗衰领域深耕多年。合成生物专家、中科院深圳先进技术研究院研究员戴俊彪任华恒康科学顾问。</p><p>36氪获悉，华恒康现已启动首轮融资，计划募资金额300万元，主要用于销售团队和营销渠道的搭建，培训营养师指导抗衰服务，以及品牌宣传、市场推广等内容。</p><p>从原理上来讲，NMN发挥作用要从有“长寿基因”之称的Sirtuins系列基因说起。这是一种能够调控细胞的健康的蛋白，其基本生物化学功能是通过对标目标蛋白的去乙酰化来调节目标蛋白的活性。但这一过程中，需要一种名为烟酰胺腺嘌呤二核苷酸（NAD+）的化合物参与才能发挥功能，而NMN作为NAD+的前体，是“目前最有效的补充这一化合物的方式，能最大发挥长寿基因Sirtuins的功能”。</p><p>目前，华恒康基于这一原理已完成对核心NMN产品Youngible的开发。据介绍，这款产品采用全生物酶法合成，并搭配了肠溶缓释技术，单瓶NMN含量为18000mg，NMN纯度达到99.8%以上。产品在海南针对12位50岁以上人群开展的一项人体服用报告显示，80%以上的服用者表示在精力、睡眠、便秘等方面有明显改善。</p><p>据庄峰锋介绍，目前公司正在探索“超级NMN”生物合成、缩醛磷脂生物合成技术以及衰老细胞清除等抗衰技术。“以衰老细胞清除为例，免疫系统在‘杀死’衰老细胞时也有懈怠的时候，我们希望通过刺激免疫系统提高其清除效率，起到缓解老年慢性病、延长寿命的效果。”36氪了解到，目前该技术尚处在动物实验阶段。</p><p>谈及当前国内市场上NMN产品众多、头部品牌效应明显，作为一家初创企业应如何谋求自己的“一席之地”时，庄峰锋表示，这确实是一个客观现实，因此公司除产品销售之外，还将向配套服务的方向拓展。</p><p>庄峰锋认为，就像医学治疗有专业的检验治疗效果的指标那样，“抗衰也应如此”。过去，消费者服用NMN后只能凭感觉体会变化，但如果能提供专业的使用指导和检测服务，比如服用NMN后身体代谢动态如何，睡眠质量科学检测，让客户自身身体数据说明问题，就能“搭建更多品牌和客户间的联系”，提高消费者粘性。</p><p>36氪获悉，在具体的商业化方面，Youngible作为核心产品自2020年时虽已投入市场，但主要覆盖的是科研圈的熟人群体，以医疗类单位为主。目前，公司正逐步开始建立国内外自媒体品牌，打造科学抗衰IP影响力，未来主要采取美国生产、跨境电商售卖的销售模式。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492000174120836</id>
            <title>我们都欠张庭一个道歉？传销案绝地反转，张庭名下96套房产解封</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492000174120836</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492000174120836</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 02:23:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 张庭夫妇, 传销案, 撤销, 房产
<br>
<br>
总结: 张庭夫妇因涉嫌传销案被起诉，但两年后案件被撤销，96套房产也被解封。这个意外的绝地反转让人们对案件的结果感到意外，同时也引发了对张庭夫妇的关注和对房产解封的疑问。尽管这些房产现在归于企业名下，但人们普遍认为富人不会受到惩罚。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这可能是最出乎意料的一次绝地反转！</p><p>身陷传销案的张庭夫妇，两年后的今天忽然<strong>“没事儿”</strong>了。</p><p>据《法治日报·法治周末》报道，张庭达尔威一案已经被石家庄市裕华区人民法院撤销，同时解除查封被申请人共计96套房产，并解除冻结被申请人名下多笔银行存款，银行账户也全部解封。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_3ef00d231c6f458db2f5730241928404@516925043_oswg122605oswg626oswg1002_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>案子撤销了，房子，票子都重回张庭夫妇的口袋了。</p><p>如今看来，不管曾经吃瓜群众和媒体都有多笃定这事不简单，今天的撤销案子，都指向了一个结果：<strong>张庭夫妇又能重操旧业了。</strong></p><p>甚至判决书还显示，案件申请费5000元，由申请人石家庄市裕华区市场监督管理局负担。</p><p>网友们也是百思不得其解，纷纷问到：不可能吧？是不是钻了什么空子？律师团队也太牛了吧？</p><p>要知道，这事在2年前发生时，人民日报可是发表过评论的，义正言辞地说<strong>“剜掉网络传销毒瘤”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_60ad9d5db83f45f18d4a63c14f48456b@516925043_oswg588868oswg1080oswg869_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从“网络传销毒瘤”，到平安着陆，背后究竟发生了什么？</p><h2>96套房解封</h2><p>在众人还在围观“双11”前夜李佳琦的“突围战”时，真正投下深水炸弹的是中国台湾女演员张庭案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f50bf4796666406abdef3105e9b40c7d@516925043_oswg121043oswg910oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（时隔两年，张庭涉嫌传销一案突然迎来了绝地反转）</p><p>大多数网友的注意力在96套房上。</p><p>毕竟，我们大多数人努力做960套卷子，也拥有不来96套房产。</p><p>所以，当#张庭96套房产解封#的话题空降微博热搜第一后，网友们看上去并不太关心张庭是否真的不涉嫌传销，而是更关心她名下竟然会有如此多房产。</p><p>有网友戏谑性地表示“自己卷子都没做过96套，竟然有人手握96本房产证”；</p><p>也有网友立下一个“先写96篇小红书”的小目标；</p><p>更有网友发挥侦探精神说道：“被查封的就有96套，那没被查封的还不知道有多少呢”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_e3d3d676690d4c5ea23e9c7ad85a397a@516925043_oswg35587oswg391oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_b04f2db4ca25474c9b3596533b8eaf47@516925043_oswg28526oswg447oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_eadc34557d4f424face51412dc5495df@516925043_oswg31798oswg436oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，这96套房产其实就是位于上海市浦东新区江耀路28号的“TST庭秘密总部”。也就是说，这不是96栋房子，而是一整幢大楼拆分为96张房产证。</p><p>而“TST庭秘密总部”是上海振泓生物科技有限公司、上海巨擘亿网实业有限公司名下房产，尽管公司确实是由张庭控股或实际控制，<strong>又或为最终受益人，但也不等同于张庭个人名下的房产。</strong></p><p>不过，此前据红星新闻报道，有曾是TST庭秘密的代理商人士表示，这栋大楼由张庭、林瑞阳夫妇在几年前花了17亿元购入，还曾邀请过部分代理商参观。</p><p>因此，尽管这96套房产如今归于企业名下，但网友对这些房产解封的看法仍出奇一致——</p><p><strong>镰刀不割富人钱。</strong></p><p>眼看他东山起，又见他西山倒。本以为时过境迁，没想到别人哪怕查封了96套房产也依旧包游艇迎客出海，周游多国度假，最后还等到解封的一天，到头来被割的那茬韭菜还是自己。</p><p>在感叹之际，别忘了被誉为“微商教母”的张庭及其丈夫林瑞阳，从2012年开始就切入了微商赛道，2013年就设立上海达尔威公司，创办化妆品品牌TST庭秘密，堪称中国第一微商。</p><p>两人通过自媒体和明星朋友站台兜售“不老秘密”，业务规模过百亿。在美丽事业鼎盛之际，<strong>2019年的纳税额就高达21亿元，位列上海市青浦区第一名，足够再买另外96套房产了。</strong></p><p>李佳琦在他俩面前肯定是不敢说“是不是因为你工作不够努力”的。</p><p>就在消息发布的前不久，张庭在上月22日就被发现重返TST庭秘密办公大楼，和公司员工开启了中秋派对。</p><p>彼时就有网友留言问张庭是不是已经解禁了？下面就有人回复：很快就可以密集看到张庭了。</p><p>没想到回归来得如此之快。</p><h2>到底是不是传销？</h2><p>那么张庭夫妇究竟有没有传销？</p><p>2021年12月，石家庄市裕华区市场监督管理局致李旭反传销团队的查证函流传出来，称根据多起群众举报核查，上海达尔威贸易有限公司涉嫌利用网络从事传销活动。</p><p>达尔威公司主要从事美容产品和服务的销售推广，是通过发展下线、收取高额加盟费并设置返利制度的方式来进行传销活动。依据《禁止传销条例》，该局已于2021年6月5日对达尔威涉嫌传销立案调查。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_8d170be494134d6f8ff54ec8dea06feb@516925043_oswg54854oswg731oswg974_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>后续的事件发展也印证了达尔威确实存在涉嫌传销的嫌疑。</strong></p><p>2021年12月29日，河北石家庄市裕华区市场监督管理局反不正当竞争科工作人员告诉澎湃新闻记者，<strong>达尔威具备传销的三个特征，即拉人头、缴纳入门费和团队计酬的金字塔结构。达尔威相关行为从2013年就开始了，而据该局掌握的数据来看，已有近千万人参与。</strong></p><p>2022年4月，红星资本局报道称TST庭秘密的运营主体已被市场监管部门认定构成组织策划传销违法行为，被没收违法所得1927.99万元，罚款170万元，合计罚没2097.99万元。</p><p>张庭夫妇也一度被查封近23亿资产，两人在抖音平台上的社交媒体账号也被禁言。</p><p>但按照法治日报的报道和林瑞阳今天的最新声明来看，张庭等人及企业涉嫌传销的案件或将出现大反转。</p><p>从法治日报的发文来看，被查封和冻结的房产以及银行账号被解封，意味着在行政层面的执法已经结束。</p><p>而紧随法治日报之后的林瑞阳也同步发声，称“我们的案子是非常正面的结案。”</p><p>如果单从林瑞阳一方的说辞来看，<strong>张庭夫妇涉嫌传销的嫌疑将彻底洗清。</strong>但由于负责这一案件的行政执法部门未将全部处理结果公之于众，难以判断下一步是否会有公安部门介入。</p><p>微博博主@陈小兜律师同时发表评论：<strong>“法院撤销保全措施，不代表张庭等人不涉嫌传销问题，至于最终是否认定张庭人等及公司涉嫌传销，将由相关部门根据证据来定夺。”</strong></p><p>而如果此后无其他部门介入，张庭即可向查封冻结其财产的工商部门提出索赔，并申请国家赔偿。</p><h2>张庭、林瑞阳夫妇已经“再出发”了</h2><p>不过有一个确定的事实是，尽管目前无法确定后续是否会有公安部门的再介入，<strong>但张庭、林瑞阳夫妇“再出发”的脚步已经迈了出去。</strong></p><p>今天，林瑞阳在短视频上发声：“我们会在全球各地重新找回我们的代理，TST是最好的。你们有没有想过，我们的产品一点问题都没有，产品才是真正的王道。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_1302baf0a72542d383a2e306390d9ea9@516925043_oswg58928oswg660oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实早在今年8月份他们回归大陆市场就有端倪。据企查查显示，上海加减乘除餐饮管理有限公司成立，经营范围包含餐饮管理、食品添加剂销售等，主要人员一列中，承担董事一职的林瑞阳赫然在列。</p><p>股权穿透图显示，该公司由上海庭林企业管理有限公司和上海云合云想咨询策划有限公司共同持股，而前者则由上海庭然科技发展有限公司和上海达尔威实业有限公司共同持股，庭然科技为张庭关联公司，达尔威则是张庭夫妇关联公司。</p><p>此事还曾蹿上微博热搜榜二，不过网友都在质疑张庭夫妇跨界餐饮是不是“换汤不换药”。</p><p>再是上个月张庭低调返回TST庭秘密办公大楼，和员工一起迎中秋国庆。</p><p>尽管他们在马来西亚早就卷土重来，并放言要赚下13个亿，但看上去内陆市场才是他们难以舍弃的“梦开始的地方”。</p><p>就是不知道，刚刚解禁的张庭夫妇，会不会把眼前即将开启的双十一，作为他们在大陆市场重新出发的第一战？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hfUaduwXlJyOYQ-HWFxERQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智谷趋势”（ID:zgtrend）</a>，作者：斯丝，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491990024460165</id>
            <title>极兔敲钟，赛跑开始</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491990024460165</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491990024460165</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 02:12:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 白色卡车, 极兔快递员, 传送带, 仓储能力
<br>
<br>
总结: 北京极兔某网点的快递运输过程中，一辆白色卡车将货物送入库房，快递员将包裹放到传送带上，然后根据配送范围将包裹放进拖车。这家网点每天有8000多个包裹从库房送出。极兔快递公司在港股上市，募集资金将用于拓展物流网络、升级仓储能力和研发技术创新。然而，尽管公司上市了，但极兔仍然面临亏损的困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>下午两点，一辆白色卡车驶入库房。</p><p>在这个50平米的空间里，运转着一个简易的流水线。身着红色工装的极兔快递员将货物卸下，拣货员再把包裹依次放到传送带上。位于传送带上方的仪器会将包裹扫描入库，传送带两侧则被铁网划分出三四个区间，快递员会在各自的区间里把属于自己配送范围的包裹从传送带上拿下，转身放进身后的拖车。</p><p>一个小时后，库房里逐渐安静下来，快递员们接连骑着电动三轮车离去。</p><p>这是北京极兔某网点当天运输的第二车货物。早上六点，他们会收到从北京转运中心运回的第一车货，到此时，第一批包裹大部分已经送完，第二批包裹开始上路。平均每天，一个极兔快递员要送3、400个包裹，这家网点有20多名快递员，合计下来，每天有8000多个包裹从这间库房送出。</p><p><strong>10月27日，极兔正式在港股挂牌上市，全球发售3.266亿股，香港公开发售占10%，国际发售占90%，另有15%超额配股权，发售价为每股12.00港元，预计将收取的全球发售募集资金净额约为35.279亿港元。</strong>未来，这些资金将被用于拓展物流网络、升级仓储能力、研发技术创新等方面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_b0cf9dd964834c588d0b70ac95a64613@000000_oswg93175oswg546oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不是所有极兔快递员都知道自家公司要上市了，但如果你问他们怎么看，得到的回答都是“这是好事儿”。在快递小哥的朴素认知里，上市代表一家公司有实力，上市之后，极兔的知名度也会提升，对于他们的业务量将会有所帮助。</p><p>他们不知道的是，成功上市的喜悦背后，极兔仍在亏损。</p><p>在过去三年依靠收购、价格战挤进市场头部，不到六年融资7次之后，上市，是极兔为自己“输血”续命的必经之路。但更棘手的是，极兔之外，顺丰和菜鸟也在今年提交了港股上市申请书。</p><p>当简单粗暴的价格战走到尽头，新的比拼才刚刚开始。</p><h2>撑不住了</h2><p><strong>极兔网点老板张全明显感觉到：“今年开始，内部考核的要求越来越高了。”</strong></p><p>疫情之后，快递行业整体的业务量较前两年有所恢复，张全估摸着自己网点的包裹量增加了近50%，但随之而来的是，总部对于各加盟网点的考核也在变高。在极兔筹备上市的紧要关头，总部对于业绩增长的追求，转化为了对于加盟网点的绩效考核；总部需要交出漂亮答卷的压力，同样在层层传导后，由每一个网点共同承担。</p><p>早期，极兔的业务量增速极快。2020年、2021年和2022年，极兔在中国市场完成的包裹量分别为20.8亿件，83.3亿件，120亿件，截至去年，极兔在国内的日均快递量已经超过了3000万，进入国内市场仅两年就冲到了全国第6的位置。</p><p>如今，极兔却不得不面对单量增速开始放缓的现实。<strong>今年上半年，极兔国内总包裹量为64.5亿件，同比增速下滑到了15%，远低于2021年的300.5%和2022年的44.4%。</strong></p><p>物流行业内部，与收益直接相关的包裹常被戏称为“粮食”，不同地区则会因为承担的主要职责不同，被分成“产粮区”和“服务区”。</p><p>在物流编织的网络里，起始端需要有人输送“粮食”，剩余的网络链条才能从中获利，于是像江浙这类工厂聚集的地区，发货需求大，被称为“产粮区”；而张全所在的京津冀地区，更多是物流网络的终端，目标是服务好收件方，因此被称为“服务区”。</p><p>通常情况下，服务区网点开拓客户的压力并不大，但在绩效要求提升后，张全也不得不频繁出去谈客户，从而为整个网络输送新的增长。</p><p><strong>包裹量增速放缓的同时，极兔还面临着长期亏损的处境。</strong>据招股书显示，2020年至2022年，极兔的毛损分别为2.61亿美元、5.45亿美元、2.7亿美元，经营利润分别为-6.06亿美元、-16.47亿美元、-13.89亿美元。进入国内市场的三年间，极兔的经营亏损总额为36亿美元，今年上半年的资产负债率高达190%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0db0a838807148aab83ed2cd9f469db4@000000_oswg93544oswg894oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">极兔损益表 | 图源：极兔招股书</p><p>如果和已经上市的快递企业进行对比，会发现这个数字是多么的恐怖——目前其他快递企业的资产负债率在50%左右，极兔几乎是平均负债水平的四倍。</p><p>这是极兔过去三年飞速扩张，砸钱换规模带来的后果。</p><p><strong>招股书中，极兔解释亏损的原因有三，其一是中国业务的价格战，其二是跨境业务以及市场扩张导致的成本增加，其三是收购百世的成本。</strong>除第二点外，其余两点都是极兔为了抢占国内市场份额而做出的主动牺牲。百世早在被收购前就已经连续亏损了三年，即便如此，极兔还是因为更看重其背后完整的网络建设，花费68亿完成了对百世的收购。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_28b4731e41a8448b97b5d2b7be5d0e2d@000000_oswg121272oswg800oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">极兔收购百世 | 图源：雪球</p><p>拼命投钱的另一面，极兔的进账却没有增多。</p><p>一直以来，国内接连不断的融资以及东南亚的海外业务是维持极兔现金流的两大支柱。2017年至2023年，六年时间里，极兔进行了七轮融资，融资总额约为55.7亿美元，其中在极兔刚进入国内市场的2020年，一年里就进行了两轮融资。但融到的资金与极兔打价格战、收购百世和丰网的支出相比，并不算是富裕。</p><p>东南亚的海外业务曾被视作极兔的“现金奶牛”，然而受全球经济影响，其增长也在放缓。2022年，极兔在东南亚市场的快递单量仅增长16.3%，要知道在2021年这个数字还是87%；与此同时极兔在东南亚的收入也仅增长了4%。</p><p><strong>极兔的现金情况并不乐观。相关数据显示，截至2023年上半年，极兔账上的现金仅剩11.95亿美元，在连续亏损的状态下，极兔的现金流将难以维系。</strong></p><p>上市将为极兔提供更多金钱与时间。</p><p>根据最新公告，极兔预计收取的全球发售募集资金净额为35.279亿港元。这笔钱计划约30%将用于拓宽公司物流网络，升级公司的基础设施及强化公司在东南亚和其他现有市场的分拣及仓储能力及容量；约30%将用于开拓新市场及扩大公司的服务范围；约30%将用于研发及技术创新；以及约10%将用作一般企业目的及运营资金需求。</p><h2>搅局的兔子</h2><p>关于上市，张全的个人感知是“极兔两年前就在为上市预热了”。</p><p>2021年，张全刚加盟网点不久，就有消息通知他可以申购原始股：“紧接着极兔又完成了两场收购，今年春节也在央视春晚上有所曝光，这些应该都是在做铺垫。”</p><p>张全提供了另外一种思路。<strong>上市，看起来很像是走投无路的极兔为了给自己“续命”做出的决定，但也不能排除这或许本就是极兔计划内的一环，毕竟极兔采取的扩张策略是典型的互联网平台“跑马圈地”模式，上市是其中的关键一步。</strong></p><p>实际上，极兔一直很有策略，再加上这家公司冲起来有种不管不顾的气势，所以很长一段时间里，极兔被业内形容为一只“搅局的兔子”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_a31ec6b443684de585aa968f5fc17025@000000_oswg765584oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">极兔宣传海报&nbsp;| 图源：极兔</p><p>在一众叫得出名字的快递公司中，极兔诞生的时间最晚。圆通成立于1992年，申通和顺丰成立于1993年，中通成立于2002年，京东物流成立于2012年，而极兔，直到2015年才正式在印尼成立。那年，依靠国内电商平台成长起来的第一批民营快递企业们几乎已经瓜分了所有的市场份额。根据《2015年度快递市场监管报告》，当时国内快递市场的CR4为50%，CR8为80%。</p><p>有着十年从业经历的物流人阿航，回忆起当时的市场格局，总结道<strong>：“在百分之八十的市场已经被前几家企业占有的情况下，一家全新的物流企业想要在国内从0到1起家，真的很难。”</strong></p><p>彼时的东南亚市场却是另一番光景。“2015年的东南亚就像是国内十年前，电商刚起步的时候。”阿航告诉刺猬公社，正如国内电商平台的发展给通达系提供了更多、更稳定的业务量，2015年正值东南亚市场的电商狂潮，Shopee和Lazada为了一争高下，疯狂烧钱补贴。鹬蚌相争渔翁得利，随着电商在东南亚市场的扩张，极兔的订单快递增长，据报道，高峰期极兔曾一度承运Shopee 70%以上、Lazada、Tokopedia 50%以上的包裹。</p><p>就这样经过了四年的经验累积与沉淀，2019年，极兔已经成为了东南亚第二大快递公司，并开始着手反攻国内市场。</p><p>在阿航看来，东南亚多岛国，相对而言是一个物流场景比国内更复杂的地区，所以极兔从东南亚反攻国内市场不再是从零开始，而是有了深厚的经验与基础。物流行业里，“一年起网，两年扩张”常被看作痴人说梦，但极兔却真的做到了。</p><p>资质与物流基础设施方面，2019年极兔通过收购上海龙邦快递，直接取得了在中国进行快递经营的资质以及快递网络。</p><p>而在网点覆盖率上，极兔更是进展飞速。据《晚点LatePost》报道，一位接近极兔的人士曾透露极兔刚进入国内时，总部最初计划第一批用3个月覆盖中国东部省份，之后推进第二批、第三批，预计用半年到一年的时间覆盖全国。但事实是，覆盖全国的目标只用了两个月就实现了。</p><p><strong>这背后发挥关键作用的是极兔采取的“区域代理制”。</strong></p><p>“区域代理制”脱胎于步步高体系早期的代理商制度。极兔创始人李杰最早就是在步步高工作，随后又在OPPO任职，负责印尼的海外业务，是步步高创始人段永平的门 徒之一。于是，极兔在国内“起网”过程中，很自然地沿用了这一模式，以往的步步高、OPPO、VIVO体系的加盟商也纷纷加入，成为了极兔的第一批区域代理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_9ace9736cc28483fb3387f6d3edd0dd5@000000_oswg188818oswg826oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">极兔的“区域代理制”&nbsp;| 图源：极兔招股书</p><p><strong>虽然同为加盟模式，但不同于通达系总部直接面向加盟网点，极兔的“区域代理制”是一种二级代理模式，总部接触的是区域代理商，区域代理商接触的才是各区、县的加盟网点。</strong>在实际的运作过程中，总部给区域代理报价，区域代理给加盟网点报价，网点给客户报价，层层递进。这一制度的优势在于，区域代理的自由度高，有更强的动力自行拓展物流网络，谋取利益。</p><p>极兔自身的制度优势不容忽视，但其选择进军国内的时间点也很有意思。</p><p>在2019年起网后，极兔于2020年正式开始了在国内市场的运营。而同样是在2020年，据公开数据显示，拼多多的全年订单数达到了383亿单，日均包裹超过7000万个，约占中国日均总包裹数的三分之一。</p><p>众所周知，电商与物流之间存在着紧密的“伴生关系”，物流企业离不开电商平台提供的稳定货源，电商平台也同样需要快递公司承接货物的运输与派送。于是，在拼多多凭借低价在国内电商行业中撬开口子的同时，极兔作为物流行业的后来者，也有了新的入口与机会。</p><p><strong>据媒体报道，极兔与拼多多合作的高峰时期，拼多多平台上几乎有90%的包裹由极兔运输，极兔进入国内市场不足一年，日单量就迅速突破了2000万。</strong></p><p>随后的故事大家都看到了，2022年极兔国内的总包裹量达到120亿，（总包裹量）排名跻身前六，市场份额达到了10.9%。</p><h2>无限战争的尽头</h2><p>一颗石子投入湖中不可能没有涟漪。</p><p>极兔的入局，使得物流行业原本就一触即发的价格战瞬间爆发。据阿航回忆：“电商行业在2017年开始疲软。2009年到2016年曾经是电商行业的快速增长期，但从2017年开始，电商的增长量降到了20%以下。”<strong>随之而来的是快递行业的业务收入和业务量增速腰斩，伴随着电商平台扩张起来的快递企业们，不得不开始思考如何抢夺所剩不多的市场。</strong></p><p>最先行动的是顺丰。2019年，顺丰尝试用配送高端时效件之外的产能来配送电商件，上线了“特惠电商件”服务，将电商件的单票成本降低到了5至8元。为了快速接单顺丰亏本定价，硬生生从电商件市场中啃下了部分份额。新入局的极兔更是卷得飞起。2020年极兔在义乌起网，一开始就将票单价定在了1元以下，最低的时候极兔曾以8毛的票单价包邮全国。</p><p>一边是新入局者想要通过价格战快速起量，另一边是老玩家也希望通过降价来维系自身的市场份额，快递行业平均票单价逐年下跌，从2010年的24.57元降至2022年的9.6元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_96400aa0ecd84850b7bb2c6b77541c4f@000000_oswg164431oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">快递是劳动密集型行业 | 图源：网络</p><p>张全介绍到这背后的逻辑：<strong>“国内的快递企业如今仍处于劳动密集型阶段，行业的竞争壁垒和服务质量并不存在太过明显的区别。而因为不同企业服务的区别不大，客户在选择合作的物流企业时，就会更看重价格这项因素。”</strong>这同样也是物流业的价格战被称为“无限战争”的原因，在没有找到差异化道路破局之前，快递企业能选择的只有“降价内卷”这一条看不到尽头的路。</p><p>但极兔的定价实在是超出了行业良性发展所能接受的合理范围（业内普遍认为票单价1元已经接近成本极限了），2021年，监管部门出手整治、叫停物流业的价格竞争。</p><p>2021年7月，市场监管总局出台了《价格违法行为行政处罚规定（修订征求意见稿）》，明确指出将对“为了排挤竞争对手或者独占市场，以低于成本的价格倾销，扰乱正常的生产经营秩序，损害国家利益或者其他经营者的合法权益的”企业进行整改。</p><p>然而实际情况是，虽然单票价逐渐恢复到了合理区间，但据国家邮政局数据显示，“2023年7月快递业务量同比增长11.7%，业务收入同比增长6.0%的同时，快递单票收入为8.84元每件，同比下降5.08%，环比下降3.37%”。具体到不同的快递公司，数据显示，今年7月申通快递服务单票收入为2.15元，同比下滑11.16%；圆通速递产品单票收入为2.33元，同比下滑9.02%，韵达股份快递服务单票收入2.2元，同比下滑12.35%。</p><p><strong>价格战没能彻底结束，内卷仍在暗中进行。</strong></p><p>很重要的一点是，虽然价格战客观上为广大消费者省了钱，但由于价格与服务之间存在着联动关系，价格战给企业带去的是亏损，给用户带去的也并不全是好处。拿极兔来看，在2022年国家邮政局公布的快递满意度排名中，极兔得分不足80，位于京东、顺丰、邮政、中通、圆通之后。显然，作为极兔以价换量的代价，服务质量在过去很长一段时间里被舍弃了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_5700865b930a4293a69fdc73404ef6f5@000000_oswg132086oswg1080oswg973_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书上对极兔的差评 | 图源：网络</p><p>只顾价格、不顾服务的做法并不符合长期主义。自2021年中国跨地业务量突破1000亿件起，价格战能换来的市场规模已经很有限了，快递企业间的战场也已经从增量竞争转向了存量竞争，企业很难再通过“无脑砸钱”获得增长。</p><p>阿航作了个形象的比喻：“<strong>价格战就像是一场发烧。</strong>正如免疫系统为了帮助人体恢复健康会清理掉病毒、对细胞进行更新换代一样，快递物流行业的供应链系统在未来也会随着价格战形势的变化，不断地重塑成本结构和服务体系。最终迎来物流行业的自我更新与迭代。”</p><h2>下一站，港股</h2><p>快递行业的确正在发生变化。</p><p>继2020年中通快递、2021年京东物流接连港股上市后，今年极兔、顺丰和菜鸟也纷纷奔向了港股。其中，极兔是今年最早向港交所提交上市申请的快递企业，顺理成章地成为了今年最先在港股挂牌的快递公司。顺丰则是在8月21日向港交所提交了招股书，启动二次上市之路，委任高盛、华泰和摩根大通评估香港发行股份计划，预计最快年内上市，集资额或达20亿至30亿美元。菜鸟的动作稍慢，但阿里为了使菜鸟成功上市，9月26日发布公告称将分拆菜鸟，让其独立在港交所上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_55b3fa0020104c92af4ca05b36a8c951@000000_oswg57018oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">三家快递企业扎推上市</p><p>对于企业来说，<strong>上市带来的影响通常有三点：一是上市募资能够缓解公司的部分资金压力，二是通过上市提升企业自身的知名度，三是上市后企业需要按季度公布财报，倒逼企业提升盈利能力以及管理运营能力。</strong></p><p>在业内人士看来，多家企业扎堆选择这个时间点上市，恰恰反映了国内快递业正从短视的价格战过渡到更注重提效与服务的长线战争。而要想在持久战中脱颖而出，降本增效和优化服务是快递企业需要面对的两个首要课题。</p><p>阿航认为，中国的快递物流行业其实仍处在很基础的阶段，一个佐证是，过去一年我国社会物流总费用与GDP的比率是14.7%，该指标衡量的是单位GDP消耗物流资源的多少，数值越低物流效率越高。而14.7%这个比率高于世界平均水平，接近发达国家的两倍，就连电商行业远没有中国发达的东南亚国家，这个数据也仅是在10%左右，可见我们未来还有很大的空间值得去优化。</p><p>“虽然国内快递企业的物流时效在不断的提升，但整体物流系统的效率依旧还有提升空间，比如包裹运输途中的路径规划问题，货物从一个节点运到另一个节点之间是否有绕路、停滞。与此同时，目前国内物流成本的控制也有待加强，像是过度包装等问题，很大程度上造成了物流资源的过度使用与浪费。”</p><p><strong>除了“节流”，“开源”也同样重要，在卷到极致的电商件之外，近期几家头部快递企业均在进行更多元的业务尝试，其中“同城即时配送”业务备受青睐。</strong>今年3月，菜鸟供应链联合天猫超市在杭州市开启了“半日达”服务，并在几个月后推广至上海、广州、成都、深圳等城市；4月，京东物流上线“云仓达”同样将配送时速提升至半日达；5月，顺丰将“同城半日达”扩展至全国80多座城市，实现了北上广深100%全覆盖……竞争的战场逐渐扩大，战斗的时间逐渐拉长，这些无不给快递企业提出了更高、更精细化的运营要求。</p><p>走出张全的库房，这座位于北京的物流园区里，还有中通、圆通、德邦等快递公司的网点在同时运营。车来车往间，石子路两边的尘土被扬起，一如这些年民营快递企业在不敢止步的争夺战里，激起的弥漫硝烟。</p><p>而风，还没打算停。</p><p>（文中张全、阿航为化名 ）</p><h3>参考资料</h3><p>[1].《一场起初不被看好的奇袭，10 张图看明白极兔快递 IPO》，晚点LatePost</p><p>[2].《极兔高估了，还是圆通们低估了？》，36氪</p><p>[3].《极兔:快递界拼多多，能有同样的资本逆袭吗? 》，&nbsp;海豚投研</p><p>[4].《起底极兔“闪击战”》，每经头条</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247671050&amp;idx=1&amp;sn=cb120faa6a6e276c7e097b804c5bbc0f&amp;chksm=c14b5aacf63cd3ba2b8fd2e04078d4cb6bd95b83d1cec1bf4451bffafe773d3997300e112070&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：啊游，编辑：陈梅希 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491943505926016</id>
            <title>一日暴跌165亿，李宁急了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491943505926016</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491943505926016</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 01:58:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 李宁, 股价暴跌, 经营情况, 国潮一哥
<br>
<br>
总结: 李宁股价暴跌，市值蒸发165亿港元，主要原因是其第三季度的经营情况不佳。今年以来，李宁的股价已经跌去69%，市值蒸发1500亿港元。李宁曾经是国内运动用品市场的领导者，但在过去几年中，由于品牌定位转变和竞争对手的崛起，李宁的市场份额逐渐减少。此次股价暴跌暴露出李宁面临的中年危机和竞争压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对于李宁而言，在没有新故事的支撑下，当“国潮”概念退潮，消费者转向更加实用的产品，李宁的高价位产品就会受到挑战，尤其是它还没有竞争对手那么丰富的产品线。</p><h2>一天没了165亿港元</h2><p>一篇仅几百字的简短报告，让“国货之光”李宁一日蒸发165亿港元。</p><p>10月26日，李宁大跌20.7%，出现近几年来最大的单日跌幅，收盘报23.95港元/股，总市值为631亿港元，仅为同位于港股的“友商”安踏的1/4。在股价暴跌的同时，李宁公司急忙再度进行回购，此次涉及金额为2897万港元，并回购约119.35万股份，这也是其一个多月以来的第4次回购。</p><p>今年以来，对于李宁来说，股价下跌似乎不是什么新鲜事了。从今年1月底高点的收盘价79.33港元/股算起，已跌去69%，蒸发1500亿港元市值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_dad97052af6a46bda9d625d0b3ff63d3@1743780481_oswg28744oswg1080oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（李宁近一年股价走势图。来源/同花顺）</p><p>至于李宁的此番大跌，令不少股民直呼想不到，“你知道一觉醒来，看到这种场景的感受吗，气得我把脚上的李宁鞋都甩掉了”。不过，也有网友对李宁抱不平，“李宁的业绩还可以啊，销售与利润其实都是安踏一半，如今市值却只有安踏的1/4，搞不懂”。</p><p>李宁此次大跌，最直接的原因可能就是前一晚发布的第三季度的经营情况。</p><p>相较以前年度，今年第三季度的运营状况报告中，李宁未披露具体的增长情况，但透露出了一些糟糕的信号。</p><p>2023年第三季度，李宁的销售额从二季度的10%-20%的中段增长，下降成了中单位数增长。</p><p>线下渠道方面，零售（直营）渠道实现20%-30%的低段增长，但经销商从双位数增长降到了低单位数增长。</p><p>线上（电子商务）业务下降更加明显，要知道这个贡献李宁25%业绩的渠道，在今年二季度还有10%-20%低段增长，到三季度已经是低单位数下降了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_1b7dd6e59ba645fa85b7ae9a7e73fc30@1743780481_oswg39299oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近几年，李宁的零售门店在增加，而批发门店在减少，截至2023年9月30日，在中国，李宁销售门店（不包括李宁YOUNG）共6294个，本年内，零售业务净增加57个，批发业务净减少58个，这也是受单店销售情况所致。2023年三季度，批发业务单店销售出现10%-20%低段下降，这也导致，李宁整体单店销售（按年录得）中单位数下降。</p><p>同一天，多家机构下调了李宁的目标价，但仍给予“买入”与“推荐”的评级。</p><p>全球著名评论机构摩根士丹利，还同时下调了李宁未来3年的营收与利润预测。其中，对李宁今年至2025年的销售额预测，分别下调6%、11%及13%，盈利预测下调17%、17%及16%，并预估今年的销售额增长8%，盈利下滑8%，净利率则由15%下调至13.3%。</p><p>大摩给出的解释是，李宁的折扣幅度较之前预期更高，这会对毛利率及零售额造成负面影响，而公司要达到销售、库存及折扣之间的平衡，需减少第四季度的批发出货，因此全年收入目标会受到影响。</p><p>更何况，打折促销本身只是一个短期提高营收的手段，从长远来看，也会在一定程度上伤害品牌形象。</p><h2>“国潮一哥”的麻烦</h2><p>对于已有30年历史的李宁而言，这次更像是“中年危机”暴露出的问题。</p><p>早在2010年，在奥运会等因素的加持下，李宁曾经历过一段高光时刻。当年，李宁营收达到94.79亿元的峰值，本土运动服饰的市占率也达到9.7%，超越阿迪达斯，仅次于耐克的国产运动用品“一哥”。可随后，李宁却因为提价与转变品牌定位，走上了岔路。</p><p>加之2012年“库存危机”的影响，李宁在经历超过1800家店面的关店潮后，营收再度减少24.5%，仅为67.39亿元，并交出上市以来的首次亏损，而一亏就是近20亿元。与此同时，李宁的市值也一度缩水至50亿港元，并被反应更迅速的安踏超越，失去“一哥”的宝座。</p><p>随后几年，李宁一直处于不温不火的状态，直到2018年，一款标有“中国李宁”的系列服饰出现在纽约时装周后，才再度令李宁爆火，并自此树立起“国潮一哥”的形象。再加上此后，阿迪达斯与耐克对于中国市场的“不重视”，令李宁迎来业绩增长的第二春。</p><p>2021年，堪称李宁最硬气的一年，当年实现营收225.72亿元，同比增长56.1%，净利润也在暴涨136.1%后，达到了破天荒的40.11亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0ac6b1c89c8c422e94111c9966dbe8fb@1743780481_oswg135310oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可李宁的业绩高光，似乎到此为止了，2022年营收增幅迅速降至14.31%，净利润更是几乎停滞。今年上半年，李宁营收增速降至12.41%，净利润甚至出现3.11%的下滑，而此番第三季度运营简报的出炉，更加验证了这个猜想，正如一位网友所说，“李宁的第二春，有点太短了”。</p><p>根据华经产业研究院给出的数据显示，即便在经过大增后，李宁2022年的市占率依旧只有10.4%，与十年前几乎一致，并不及耐克的22.6%、安踏的20.4%以及阿迪达斯的11.2%。</p><p>其实，李宁的此番崛起，就是凭借头顶“国货之光”的光环，以及精准踩上国潮兴起的风口，从而赚到一笔“快钱”。有业内人士指出，“李宁过去两年的发展战略没有根本性改变，导致品牌无法跟上消费者喜好的改变，销售增长乏力”。</p><p>不仅如此，李宁还将在今后面临安踏等从低端向上，阿迪与耐克等高端向下的竞争格局，这将导致李宁的生存空间受到挤压。</p><p>以安踏为例，从2009年开始，就相继收购了斐乐、始祖鸟、萨洛蒙、可隆等国际知名品牌，并凭借这些品牌本身打造的影响力，逐渐构建起一个庞大的业务版图。安踏甚至还制定出力争超越耐克，实现2025年中国市场份额第一，2030年全球领先的战略目标。</p><p>对于李宁而言，在没有新故事的支撑下，当“国潮”概念退潮，消费者转向更加实用、刚需类的产品，李宁的高价位产品就会受到挑战，尤其是它还没有竞争对手那么丰富的产品线。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LFGHvIyY-vwhLwQDNv6PEQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：冯晨晨，编辑：刘肖迎，运营：刘珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491941898770305</id>
            <title>中车时代电气：轨交再提速，基建大有可为？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491941898770305</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491941898770305</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 01:57:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 时代电气, 三季度财报, 营收, 毛利率
<br>
<br>
总结: 时代电气在2023年三季度财报中，营收和毛利率双双超出市场预期。营收增长主要得益于轨道交通装备业务的回暖和新型装备业务的增长。毛利率的提升主要来自于传统轨交业务的加速回暖和新兴业务中较高毛利率的细分业务占比提升。公司的经营费用有小幅的增长，但利润仍有高增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>时代电气（3898.HK/688187.SH）于北京时间 2023 年 10 月 26 日晚的港股盘后发布了 2023 年三季度财报（截止 2023 年 9 月），要点如下：</p><p><strong>1、营收端：时代电气在 2023 年三季度实现营收 55.25 亿元，同比增长 27%，超市场预期（51.8 亿元）。</strong>本季度收入增长得益于两项主营业务的拉动，其中<strong>轨道交通装备业务实现营收 30.1 亿元，同比增长 15%，增长明显提速</strong>；新型装备业务也同样维持 30% 以上的增速；</p><p><strong>2、毛利率：时代电气在 2023 年三季度毛利率为 34.5%，同比提升 2.7pct，远好于市场预期（31.6%）</strong>。毛利率的大超预期，主要得益于轨交业务占比的提升，带来结构性的拉动；</p><p><strong>3、净利润：时代电气在 2023 年三季度实现归母净利润 8.99 亿元，同比增长 29.9%，大超市场预期（6.4 亿元）</strong>。公司利润端的超预期主要来自于收入和毛利率的带动，本季度公司的经营费用率仍有小幅的提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_8ee076c9e929446780edbb3ad1fda285@000000_oswg70366oswg1080oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>整体观点：时代电气本季度业绩明显超市场预期。</strong></p><p>对于本季度业绩，时代电气在收入端和毛利率方面双双超出市场预期。海豚君认为本季度的超预期表现，主要得益于公司轨道交通装备业务的发力。</p><p>时代电气新开拓的新兴装备业务持续有高增长的表现。而随着疫情等因素的褪去，公司的轨道交通装备业务也迎来的回暖的迹象。<strong>由于轨交业务的毛利率一般高于新兴装备业务，对于本季度毛利率的明显提升，海豚君推测主要来自于传统轨交业务的带动。</strong></p><p>随着时代电气三季度交出亮眼的业绩，预期公司下半年的业绩有望更上一层楼，而市场对公司的预期将进一步上调。<strong>结合当前公司 360 亿港币的市值，对应今年业绩在 10 倍 PE 左右</strong>。</p><p>时代电气的传统业务继续回暖，新兴业务持续高增长的表现。<strong>作为具有成长性看点的行业龙头（20% 以上的增速 +2% 以上的股息率），公司当前仅有 10 倍左右的 PE。海豚君认为，当前位置的时代电气，还是很值得关注的。</strong></p><h2>以下是详细分析</h2><h3>一、核心指标：营收和毛利率，双双超预期</h3><p><strong>1.1 营收端</strong></p><p><strong>时代电气在 2023 年三季度实现营收 55.25 亿元，同比增长 27%。</strong>公司的收入增长，主要来自于传统轨交业务的回暖和新型装备业务的增长。</p><p>具体分业务来看：</p><p><strong>1）轨道交通装备业务</strong>：<strong>本季度轨道交通装备业务实现营收 30.1 亿元，同比增长 15%</strong>，<strong>轨交业务本季度增长明显加快（上半年增速仅为 2%）</strong>；</p><p><strong>2）新兴装备业务</strong>：<strong>本季度新兴装备业务实现营收 23.34 亿元，同比增长 37%</strong>。其中功率半导体和工业变流产品仍维持高增速，新能源汽车电驱产品明显回落，新兴业务整体维持较高的增长。</p><p>综合来看，海豚君认为时代电气本季度的收入增长主要得益于轨交业务的加速回暖。随着下半年交付旺季的到来，轨交业务有望迎来更大的体量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c7133dedd1314007966134ccae362eca@000000_oswg69964oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1.2 毛利及毛利率</strong></p><p><strong>时代电气在 2023 年三季度实现毛利 19.05 亿元，同比增长 37.6%。</strong>公司毛利增速快于收入端，主要得益于毛利率的向上提升。</p><p><strong>时代电气本季度毛利率为 34.5%，同比提升 2.7pct</strong>。本季度毛利率的提升，主要得益于两方面：<strong>①具有较高毛利率的传统轨交业务加速回暖，带来毛利率的结构化提升；②新兴业务中较高毛利率的细分业务占比提升，带动新型装备业务毛利率。</strong></p><p>海豚君认为随着业务面的回暖，公司四季度毛利率仍有望保持较高的水位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_61a9bb8884f447dfad0013ec36c3e5ec@000000_oswg78778oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>二、费用及利润情况：刚性费用下，利润仍有高增长</h3><p><strong>2.1 经营费用情况</strong></p><p><strong>时代电气在 2023 年三季度的经营费用 10.43 亿元，同比增长 30.2%。</strong>经营费用和收入同步增长，本季度经营费用率 18.9%，略高于去年同期。</p><p><strong>1）研发费用</strong>：这是公司经营费用最大的一项。本季度研发费用为 4.58 亿元，同比增长 22.5%。研发费用率为 8.3%，同比略有下降 0.3pct。绝对值的增加，主要是人员的薪酬和技术服务费增加；</p><p><strong>2）销售费用</strong>：本季度销售费用为 3.47 亿元，同比增长 36.1%。销售费用率为 6.3%，比去年同比略有上升 0.4pct；销售费用额的增长，主要是销售规模扩大所致；</p><p><strong>3）管理费用</strong>：本季度管理费用为 2.38 亿元，同比增长 38.4%。管理费用率为 4.3%，略微提升 0.3pct。管理费用的增加，主要是职工薪酬、折旧摊销费用和维保费等带来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_e27ae59807d84dffa795c0fcee0f2da9@000000_oswg90124oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2.2 净利润情况</strong></p><p><strong>时代电气在 2023 年三季度实现归母净利润 8.99 亿元，同比增长 29.9%</strong>。净利润增速与收入增速相近，公司本季度净利率为 16.5%，略有提升，主要得益于毛利率的带动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_10d6364437914d03b766f27e06441f6f@000000_oswg69944oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247531517&amp;idx=3&amp;sn=259191dc7a8bb2b799e00587a4bbcf45&amp;chksm=cf66ab46f811225003877099a83c49e389e5cd15409d427f7a69fdeb4ff981b1c396af837b0a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“长桥海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491941696395137</id>
            <title>教育，才是新东方的真排面</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491941696395137</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491941696395137</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 01:56:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新东方.US, 2024财年第一个季度业绩, 经营提效, 2024财年全年指引, 学校扩建
<br>
<br>
总结: 新东方.US发布了2024财年第一个季度的业绩，除了经营提效超预期外，最大的亮点是2024财年全年指引的提高，同时加快学校扩建也表示对前景的积极看好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>$新东方.US 北京时间 10 月 25 日美股盘前发布了 2024 财年第一个季度的业绩。综合来看，又一次非常漂亮的成绩单。除了当期的经营提效大超预期外，<strong>海豚君认为，最大的亮点莫过于 2024 财年全年指引的提高，与此同时，加快学校扩建也表示出公司对前景的积极看好。</strong></p><p>新东方一直是海豚君比较看好的长线小票，核心逻辑源于国内教育需求刚性、公司对行业的理解深度和管理层相对成熟的战略决策机制、高效的执行力。</p><p>如果熟悉海豚君观点的朋友应该都比较清楚，早期我们对新东方的关注焦点与市场上多数声音存在一些分歧：相比于新业务素质教育和游学，市场在去年更看好直播电商带来的增量价值。但我们对东方甄选中直播带货的「长期逻辑」并不十分认可，反而会因为看好素质教育而选择押注新东方。</p><p>随着低基数的红利期结束，直播电商目前也迅速放缓增长的脚步来到平台期。而<strong>当下，我们甚至对其「短期逻辑」上的增长趋势也开始有了一些担忧：</strong></p><p>1）直播带货到底有多少增长空间，多快可以实现这样的规模，以及是否会因为行业乱象而面临一些监管规范。</p><p>2）消费降级的趋势下，东方甄选希望模仿 Costco 的线上付费电商会员模式能否奏效？这与叮咚买菜的自营品牌、网易严选又有多大的本质区别？而后两者的赛道目前也在头部电商的攻势下逐渐萎缩。</p><p><strong>这也是海豚君一直坚持不给直播电商估值，对新东方的中性预期徘徊在 80-90 亿美金的原因。</strong>但这次增长指引调高，主要是由于教育业务的前景积极带来。管理层在调高后的 2024 财年指引中，对新业务和留学业务的增长展望和盈利能力，明显优于我们的预期。<strong>我们在重新调整业绩预测后，将新东方定位在 100 亿美金的估值水位（不含直播的 15 亿），较之前的估值提高 15%。提高后的中性估值非常接近我们去年最早覆盖新东方时，对新东方的乐观估值。由此说明，拥抱有丰富运营经验的管理层，跟踪起来会更加省心会，并且极有可能会不断带来惊喜。不过连续一个月的拉涨，也将短期的增长预期基本上 priced in 了。</strong></p><p>另外关于细分业务的经营表现，管理层一般在电话会上做相对详细的披露，建议关注一下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f8b9cc0af0e1465db6e28bf39068b69d@000000_oswg90545oswg1080oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_6a41f322a03b4ffeb9cb8c6c6f3e9461@000000_oswg98934oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>财报和电话会核心要点：</h2><h3>1．一季度业绩全面超预期</h3><p>在新业务翻倍增长、老业务反弹攻势猛烈的带动下，新东方 Q1 实现收入 11 亿美元，同比增长 48%，比市场预期高了 10%。人民币口径增速环比加速，更能清晰的看到业务好转的趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_9aebe0453db14a14aa508eb6247a03df@000000_oswg71254oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，加上管理费用的大幅紧缩，利润端超预期更多，其中单季经营利润的绝对值竟然达到了历史高位，利润率也提高到了 18.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_001b9ee0f7474115bc2b23039f16a9a0@000000_oswg70275oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_4c569278bd624e2881479d27803c382a@000000_oswg48672oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_8abc94c6c5aa480d94ab5991d84d87e5@000000_oswg65901oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>2、短期保守，但上提全年指引</h3><p>下季度指引 7.85 至 8.04 亿，同比增速 23%～26%，与虽然弱于一致预期的 +28%，但电话会上管理层解释是出于对汇率逆风、淡季效应等因素，刻意选择了保守预期。</p><p>但如果从递延收入情况来看，增长并没有明显放缓。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_67114f581f2d4232a1517ce36e85f164@000000_oswg71304oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而另一方面，电话会中多次明确提到 2024 财年的全年目标要提高：</strong></p><p><strong>（1</strong>）由于对新业务的高歌猛进、留学等老业务也持续火热趋势预判仍然比较乐观，因此管理层进一步提高了 2024 财年全年的增长目标（RMB 口径从 +30% 提高到 +35%）。其中新业务继续成为排头兵，靠着接近 50% 的高增长带领集团狂飙。</p><p>（2）除此之外，管理层也显著提高了集团整体的目标利润率水平，经营利润率全年较去年预计提升 3-4pct。</p><p>（3）在学习中心和教师资源上，预计扩容 15%~20%，主要围绕现有的学习中心所在区域的周边城市进行扩建。从扩容的速度来看，2024 财年公司在扩张方面比 2023 财年更加积极。</p><p><strong>作为行业中创立许久、经验丰富的管理层，即然选择了加速扩张，那就说明公司看到了更多前景积极的信号，以及更稳定的政策环境。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_5eee82dd6344413dac40bb30072c6fb1@000000_oswg70245oswg1080oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>3．毫无疑问，新业务再摘头魁</h3><p><strong>细分业务的表现上：</strong></p><p>（1）我们最关注的新业务（素质教育、学习机、营地游学、老年文旅等），一季度的表现依旧相当 “炸裂”，在汇率压力下，<strong>实现了 103% 的增长。作为培训机构的暑期开班旺季，6-8 月共计 43.8 万人次报名了新东方的素质教育课程，同比增长 47%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_15eb691d82e641e9acd7df12c64b20d2@000000_oswg56596oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公司预计 2024 财年全年仍然是新业务是主要增长推动力，同比增长接近 50%。</p><p>（2）增势其次高的是留学业务，同比也有 47% 的增长，其中留学备考业务同比增速 52%，留学咨询业务同比增长 27%，预计 2024FY 还能继续保持 20-30% 的增速。除了疫情之后的需求自然性复苏，以及就业不及预期下更多的人主动选择留学深造带来的新增需求。</p><p>除此之外，也不能忽视疫情三年和政策变动对线下留学机构的影响，在这过程中，提供服务的机构玩家明显有了萎缩，使得留存下来的头部机构们能够进一步的提升自己的市占率。</p><p>（3）其他老业务中，成人英语在低基数下也会有一个不错的拉动，但可能横向对比下来，高中学科辅导业务只有 10%-15% 左右的增速，就显得 “平庸” 多了。</p><p>海豚君依据历史数据，尝试回溯拆分了下细分业务的占比变化，能够很明显的看出，新业务对集团总营收的贡献已经接近 1/4。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_b04fcfcdd77a4b81b3ee93ada5694503@000000_oswg75192oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_b682d3d97a38429089f916889f93837f@000000_oswg71658oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>4、超丰厚的现金怎么用？</h3><p>本季度加大了投资，资本支出提高到 1.33 亿美元，但因为盈利不错，经营性现金净流入还有 3.4 亿，最终 1Q24 的自由现金流仍有 2 亿美元的进账。截至 2023 年 8 月末，公司账上净现金有 42 亿美元，主要是现金和短期投资组成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_514dc914a30f487992468a9eeaefc87d@000000_oswg57823oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这么多现金除了用于扩建学校、购买设备外，公司还部分用于回购股票，截至财报发布前的 10 月 24 日，这一轮回购计划中，公司目前累计回购了 600 万股，耗用 1.93 亿美元，平均每股 32.2 美元。</p><p>相比上季度的披露，回购节奏显著放缓，主要由于最近三个月，随着素质教育的价值不断被认可，公司股价处于相对强势期，管理层维护市值的动力也会自然减弱。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247531517&amp;idx=2&amp;sn=e5ab1097b46f39f7a197facbd674ee97&amp;chksm=cf66ab46f81122502c5962ab48b8ade112fc49f87d154809fc47f03f07b33c7e0e8fb5f70c36&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“长桥海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491941412034690</id>
            <title>谷歌熄火，特斯拉翻车，亚马逊挺起美股“脊梁骨”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491941412034690</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491941412034690</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 01:53:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 亚马逊, 财报, 利润, AWS
<br>
<br>
总结: 亚马逊发布了2023年三季度财报，利润大幅改善，特别是AWS和零售板块的利润率提高。尽管AWS收入增长放缓，但利润显著提高。亚马逊的财报表现超出预期，预计股价会上涨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月26日美股盘后，亚马逊公布了2023年三季度财报， AWS在增速保持平稳的同时利润大幅改善，零售板块更是收入和利润都有改善，利润修复进度再超预期，要点如下：</p><p><strong>1. 利润释放再度大超预期：</strong>整体业绩上，亚马逊本季实现总营收1431亿美元，同比增长主要受零售业务的推动，小幅提速1.8pct到12.6%，也略高于市场预期的1416亿<strong>。增速继续好转主要仍是因汇率影响由空转多</strong>。</p><p><strong>整体经营利润则高达112亿美元，远超公司先前指引85亿的上限。利润修复速度和程度再超度大超预期，</strong>主要仍是由优秀的降费效果导致。</p><p><strong>2. AWS收入稳、利润大升：本季度AWS收入231亿美元，增速维持在12%。但考虑到去年3季度基数明显走低，因此增长趋势仍是在放缓的。</strong>这么来看，欧美企业缩减IT费用支出的影响仍是超过AI浪潮 带些 的增量需求。横向对比三大云服务商， Azure剔除汇率影响后提速了1pct，而GCS则出现了明显的降速，相比之下AWS增速不增不减，<strong>也和市场预期也完全一致，属于中庸的表现。</strong></p><p>但是利润上，<strong>本季AWS实现经营利润70亿美元，经营利润率大幅提升到了30%，远远超出了市场预期的56.5亿，</strong>是本季度财报的主要亮点之一<strong>。</strong>海豚君发现<strong>，主要是</strong>研发费用明显下降。<strong>利润大幅提升可能主要还是靠降本实现（如裁员、控费等）</strong>，具体情况可看电话会中管理层的解释。</p><p><strong>3. 零售板块利润继续释放：</strong>同时零售板块利润修复也在继续推进。具体来看，<strong>北美零售板块的经营利润率也继续从3.9%提升到了4.9%，实现了43亿的经营利润。国际零售板块的减亏速度也相当喜人，本季度亏损率已缩窄到0.3%，仅亏损1亿美元，扭亏为盈已是时间问题。</strong></p><p><strong>4. 汇率反转，零售板块继续提速：</strong>本季<strong>亚马逊的零售板块实现收入1200亿美元，同比增速达12.6%</strong>，<strong>增长持续复苏、相比上季度提速了2pct。</strong></p><p>分地区来看，<strong>本季度依旧是国际地区营收增长在快速修复，增速已达16%</strong>。而北美地区则是维持着11%的营收增长，和前两个季度基本持平。但<strong>本季度国际地区收入改善的主要原因仍是美元汇率的影响。剔除汇率影响国际业务的增速实际为11%和上季度是基本一致的</strong></p><p><strong>5．指引利润继续修复：</strong>对于四季度的业绩指引，公司预期营收中值为1635亿，相比市场预期的1666亿还略低，可见公司对营收增长似乎并不非常乐观。但是，经营利润指引区间为70-110亿，相比上季度的指引继续大幅增长。从近期经验来看，公司实际交付的利润至少是贴着指引上限的，可见四季度的利润大概率仍会继续走高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_2acd27b2e0814a1e98b0872a30ca846d@000000_oswg470104oswg1008oswg890_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>长桥海豚君观点：</h2><p><strong>总的来看，亚马逊亚马逊本季财报的最大亮点仍是利润大超预期的改善，且AWS、国际零售、本地零售三大板块的利润率在全面提升。再度验证了，公司扭转先前过度投入导致经营规模不经济后，靠控费和提升运营效率巨大的利润提升空间。</strong></p><p><strong>但另一方，AWS收入增长实际还是偏弱，零售板块营收提速主要也是靠汇率影响反转这个非经营性因素。而展望后续，美国经济是否会走弱是个悬而未决的“达摩克利斯之刃”，居民消费走弱的可能性不能忽视。公司对四季度的营收指引也低于预期</strong></p><p><strong>但总的来说，单论本次财报的表现，远超预期的112亿利润是个无论如何无法忽视的重大利好，且公司后续利润大概率会继续超预期提升，因此业绩后公司的股价在大概率会走高一段时间。但是，在当前价位下宏观经济的beta风险的确也无法忽视，从盘后股价走势来看市场也的确是有所顾虑的。股价接近海豚君测算的上限后见好就收，不追高为妙。</strong></p><h2>详细点评如下</h2><h3><strong>一、增长放缓尚未反转，但利润显著提高</strong></h3><p><strong>本季度AWS收入231亿美元，增速维持在12%，比上季度略高提速了0.1pct。但考虑到去年3季度基数已明显走低，因此AWS营收增长实际仍是在放缓的。</strong>从这个指标来看，欧美企业缩减IT费用支出的影响依旧盖过了AI浪潮带些的增量需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0e632e860f9d4df7b7ed9bd8dd723c2d@000000_oswg89348oswg1040oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而横向对比美国三大云服务商，可以看到各家的表现并不一致。其中微软的Azure主要因汇率利空反转增长有明显的提速（剔除汇率提升幅度就仅有1pct左右了），而GCS则出现了明显的降速（可能因为Google在AI相关产品上的推出进度较慢？），相比之下AWS处在中间，增速没有改善、也没下滑，<strong>相比市场预期也完全一致，属于中庸的表现。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_1a04a560ec7f4f62bc906f5619368940@000000_oswg129117oswg1011oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过利润方面，<strong>本季AWS实现经营利润70亿美元，经营利润率大幅提升到了30%，远远超出了市场预期的56.5亿，</strong>是本季度财报的主要亮点之一<strong>。</strong>通过公司本季的成本和费用变化情况，海豚君发现毛利率变化不大，但是研发费用明显下降。因此海豚君猜测，<strong>利润大幅提升可能主要还是靠降本实现（如裁员、控费等）</strong>。具体情况可看电话会中管理层的解释。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f6bd3329ab3b4e618f2e16c00b1bf792@000000_oswg90913oswg1064oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小结来说，AWS云业务交出的是营收平稳、利润大涨的季度答卷。</p><h3>二、经营杠杆再释放，零售业务的拐点已致</h3><p><strong>虽然云业务的表现无惊无喜，但惊喜的是低迷了近两年的零售业务如海豚君预料的已出现明显的经营效率和业绩拐点。</strong>本季<strong>亚马逊的零售板块实现收入1200亿美元，同比增速达12.6%</strong>，<strong>增长持续复苏、相比上季度提速了2pct。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_3b65809aeaf14f088fe8d48cb24307bc@000000_oswg110259oswg982oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>分地区来看，<strong>本季度依旧是国际地区营收增长在快速修复，本季增速已达16%</strong>，已领先于北美地区。而北美地区则是维持着11%的营收增长，和前两个季度基本持平。</p><p>不过<strong>本季度国际地区收入改善的主要原因，也是美元汇率的影响已由空转多。剔除汇率影响，本季国际业务的增速实际为11%和上季度也基本一致。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_b2b051e968484a8ea97b3309268dd681@000000_oswg103137oswg1077oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在国际地区受益于汇率利好下，零售板块下的各细分业务因此也都出现了增长的反 弹<strong>，</strong>详细情况如下：</p><p>（1）线上自营零售收入本季已提升到了7.1%，持续明显修复，</p><p>（2）第三方卖家服务收入则同比增长了19.8%，较上季度环比提速约1.7pct；</p><p>（3）只有订阅服务本季同比增长近14.2%，由于营收是基于存量会员数，因此增速变动幅度更为平缓。</p><p>（4）至于<strong>增长潜力最好的广告业务，本季收入121亿，同比增速达到了26.3%</strong>，提速最为明显。一方面整体零售业务都在修复，另一方面，<strong>在全球电商平台普遍都在提升变现的情况下，亚马逊的整体变现率很可能也提升了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_109d7c2aef9242da9040f7068ddacc09@000000_oswg125489oswg1018oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>加总云业务和零售业务，亚马逊本季实现总营收1431亿美元，零售业务修复下，同比增速提升到了12.6%，也略微高于市场预期的1416亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f8c2b6667bdf499cb03858c933640c45@000000_oswg87831oswg1006oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>三、零售板块利润继续大幅改善！</h3><p><strong>如果说营收层面，零售业务的复苏主要是靠非经营因素的汇率利好。那利润层面，零售板块利润修复之快，就无愧的公司硬实力了。</strong>具体来看，<strong>本季度公司整体实现经营利润112亿美元，远超市场预期和公司先前指引85亿的上限。</strong>即便海豚君本就持乐观态度，业绩前对利润的预期也不过95-100亿，可见是实打实的超预期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_b0caff98617546b498f9bd9c15b242eb@000000_oswg90272oswg975oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>分板块来看， AWS云业务70亿的经营利润已是大超预期。而<strong>北美零售板块的经营利润率也继续从3.9%提升到了4.9%，实现了43亿的经营利润。</strong></p><p><strong>另外，国际零售板块的减亏速度也相当喜人，本季度亏损率已缩窄到0.3%，仅亏损1亿美元，扭亏为盈已是时间问题。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f6f8e0ca63424167a89376e3b8ef6af6@000000_oswg97852oswg1025oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>海豚君从一季度起就认为，随着亚马逊大力度裁员并放缓物流、仓储等投入，同时优化配送效率，提升向3P收取的物流仓储费用，会扭转先前因过度投入导致的规模不经济，快速重回盈利，本季度再继续验证上述逻辑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_731bf9e3eb694edf948cb480373db3a0@000000_oswg136209oswg1013oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>拆分成本和费用来看，1）<strong>本季的毛利率为47.6%，</strong>虽然同比有不小的改善，但环比来看实际是下降的<strong>，因此毛利层面并未有多少提升。实现毛利润681亿，相比市场预期的670亿也仅是略高。</strong></p><p>2）<strong>但是费用上则有明显的下降</strong>，其中履约费用率略有下降（幅度在1pct之内），而研发费用率则环比则由16.3%明显下降到了14.8%。至于行政和销售费用更是支出的绝对值都同环比有所下降。可见公司降费的成效依旧非常的可观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_4cf5d42c5a3b4400a31eeacbf068fed8@000000_oswg93290oswg1001oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_95bd4597767546c08939fb38e0d40389@000000_oswg90685oswg934oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_60bab7038115450db970ea5ad3841ed5@000000_oswg89820oswg934oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时<strong>本季的固定资产投入113亿，虽然环比略微增加，但相比2020-22年间无节制的投入，依旧同比下降了1/4，同样验证了公司还在控费、提效周期当中。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0b60efec17764460a805f51bd2f676e8@000000_oswg85305oswg940oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247531517&amp;idx=1&amp;sn=9b2df3bf64a47c3afa20acf8376bf12a&amp;chksm=cf66ab46f8112250ca27d4eaa59fc286deeb53516e949fd90fcea45875192bc1cd674be18309&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“长桥海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491919565119366</id>
            <title>英伟达：帝国裂缝一条条</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491919565119366</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491919565119366</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 01:50:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔CPU, X86架构, 英伟达, CUDA架构
<br>
<br>
总结: 英特尔CPU和X86架构是英伟达和CUDA架构的基础，英伟达通过CUDA架构在人工智能训练芯片市场垄断，并在各个领域的研究中占据重要地位。尽管中美企业在大模型的发展方式和阶段存在差异，但在掌控算力方面，大家显得格外一致。CUDA架构的魔力在于为GPU增加了易用的编程接口，使其成为AI绕不开的一堵高墙。然而，英伟达的垄断地位也面临着一些挑战，包括竞争对手绕开CUDA重建软件生态和兼容CUDA但难以跟随英伟达硬件特性演进的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>外界常有这样一种错觉，因为英特尔CPU卖的好就将其归于一家成功的硬件公司，而事实上，英特尔统治桌面处理器的功臣是诞生于1978年的X86架构。</p><p>同样的错觉在英伟达身上也有。</p><p>英伟达之所以能够垄断人工智能训练芯片市场，CUDA架构绝对是幕后功臣之一。</p><p>这个诞生于2006年的架构，已经涉及计算机计算的各个领域，几乎被塑造成了英伟达的形状。航空航天、生物科学研究、机械和流体模拟及能源探索等领域的研究，80%在CUDA的基础上进行。</p><p>而在最火爆的AI领域，几乎所有的大厂都在准备Plan B：谷歌、亚马逊、华为、微软、OpenAI、百度……谁也不想让自己的未来攥在别人手中。</p><p>创业服务咨询机构Dealroom.co公布过一组数据，在这波生成式AI的热浪中，美国获得了全球投融资的89%，而在AI芯片的投融资中，中国AI芯片投融资世界第一，超过美国两倍。</p><p>也就是说，尽管中美企业在大模型的发展方式和阶段都存在诸多差异，但在掌控算力这件事，大家却显得格外一致。</p><h2>为什么CUDA有这种魔力？</h2><p>2003年，英伟达为了与推出4核CPU的英特尔竞争，开始着手发展统一计算设备架构技术，也就是CUDA。</p><p>CUDA的初衷是为GPU增加一个易用的编程接口，让开发者无需学习复杂的着色语言或者图形处理原语。英伟达最初的想法是为游戏开发者提供一个图形计算领域的应用，也就是黄仁勋口中的"make graphics programmable"。</p><p>不过CUDA推出后一直找不到关键应用，也缺少重要客户支持。而且英伟达还要花费大笔金钱来开发应用、维持服务并推广与行销，到2008年遭遇金融风暴，显卡销售不好的英伟达营收大跌，股价一度跌到只剩1.5美元，比AMD最惨的时候还要惨。</p><p>直到2012年，Hinton的两个学生用英伟达的GPU参加了一个叫做ImageNet的图像识别速度比赛。他们使用GTX580显卡，利用CUDA技术进行训练，结果算出的速度超过第二名数十倍，精确度也比第二名高10%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_35e537381ba44f0fb5f003688d38ba63@1743780481_oswg208531oswg601oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>让业内震惊的不只是ImageNet模型本身。这个需要1400万张图片、总计262千万亿次浮点运算训练的神经网络，一个星期的训练过程中仅用了四颗GTX 580。作为参考，谷歌猫用了1000万张图片、16000颗CPU和1000台计算机。</p><p>这次比赛不仅是AI的一次历史转折，也为英伟达打开了突破口。英伟达开始与业界合作推动AI生态，推广开源AI框架，并与Google、Facebook等公司合作推动TensorFlow等AI技术发展。</p><p>这等于完成了黄仁勋口中的第二步，"open up GPU for programmability for all kinds of things"。</p><p>当GPU的算力价值被发现后，大厂也猛然醒悟，英伟达此前数年迭代和铺垫的CUDA，已然成为AI绕不开的一堵高墙。</p><p>为了筹建CUDA生态，英伟达为开发者提供了丰富的库和工具，如cuDNN、cuBLAS和TensorRT等，方便开发者进行深度学习、线性代数和推理加速等任务。此外，英伟达还提供包括CUDA编译器和优化器在内的完整开发工具链，使开发者能够更方便地进行GPU编程和性能优化。</p><p>与此同时英伟达也与许多流行的深度学习框架（如TensorFlow、PyTorch和MXNet）紧密合作，为CUDA提供了在深度学习任务中的显著优势。</p><p>这种“扶上马，送一程”的奉献精神，使英伟达仅用了两年半时间，就将CUDA生态的开发者数量翻了一倍。</p><p>这还不够，过去十余年里英伟达将CUDA的教学课程推广到超过350所大学，平台内有专业的开发者和领域专家，他们通过分享经验和解答疑难问题，为CUDA的应用提供了丰富的支持。</p><p>更关键的是，英伟达深知硬件作为护城河的缺陷在于没有用户粘性，于是将硬件与软件捆绑，GPU渲染要用CUDA、AI降噪要用OptiX、自动驾驶计算需要CUDA……</p><p>尽管英伟达目前凭借GPU+NVlink+CUDA垄断了AI算力90%的市场，但帝国的裂缝已经不止一条了。</p><h2>一条条裂缝</h2><p>AI厂商苦CUDA久矣，并不是危言耸听。</p><p>CUDA的神奇之处就在于它处在软硬结合的关键位置，对软件来说它是整个生态的基石，竞争对手难以绕过CUDA去兼容英伟达的生态；对硬件来说，CUDA的设计基本就是英伟达硬件形态的软件抽象，基本每个核心概念都和GPU的硬件概念相对应。</p><p>那么对于竞争对手来说，就只剩两个选择：</p><p>1 绕开CUDA，重建一套软件生态，这就要直面英伟达用户粘性的巨大挑战；</p><p>2 兼容CUDA，但也要面临两个问题，一是如果你的硬件路线和英伟达不一致，那么就有可能实现的低效且难受，二是CUDA会跟随英伟达硬件特性演进，兼容这也只能选择跟随。</p><p>但为了摆脱英伟达的钳制，两种选择都有人尝试。</p><p>2016年，AMD推出的基于开源项目的GPU生态系统ROCm，提供HIP工具完全兼容CUDA，就是一种跟随路线。</p><p>但因为工具链库资源匮乏、开发和迭代兼容性代价较大等掣肘，使ROCm生态难以壮大。在Github上,贡献CUDA软件包仓库的开发者超过32600位,而 ROCm只有不到600个。</p><p>走兼容英伟达CUDA路线的难点在于，其更新迭代速度永远跟不上CUDA并且很难做到完全兼容：</p><p>1 迭代永远慢一步：英伟达GPU在微架构和指令集上迭代很快，上层软件堆栈的很多地方也要做相应的功能更新。但AMD不可能知道英伟达的产品路线图，软件更新永远会慢英伟达一步。例如AMD有可能刚宣布支持了CUDA11，但是英伟达已经推出CUDA12了。</p><p>2 难以完全兼容反而会增加开发者的工作量：像CUDA这样的大型软件本身架构很复杂，AMD需要投入大量人力物力用几年甚至十几年才能追赶上。因为难免存在功能差异，如果兼容做不好反而会影响性能（虽然99%相似了，但是解决剩下来的1%不同之处可能会消耗开发者99%的时间）。</p><p>也有公司选择绕开CUDA，比如2022年1月成立的Modular。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_d70172d3fdd9422a8ef17ab1fa732589@1743780481_oswg335070oswg1036oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Modular的思路是尽可能降低门槛，但更像是一种奇袭。它提出“用于提高人工智能模型性能”的AI引擎，通过“模块化”方式解决“当前AI应用栈常与特定硬件和软件耦合”的问题。</p><p>为了配合这个AI引擎，Modular还开发了开源编程语言Mojo。你可以把它想象成一个“专为AI而生”的编程语言，Modular用它开发各种工具整合到前面提到的AI引擎里，同时又可以无缝衔接上Python，降低学习成本。</p><p>但Modular的问题在于，其所设想的“全平台开发工具”太过理想化。</p><p>虽然顶着“超越Python”的头衔，又有Chris Lattner名声作为背书，但Mojo作为一种新语言，在推广上还需要经过众多开发者的考验。</p><p>而AI引擎要面临的问题就更多，不仅需要与众多硬件公司之间达成协议，还要考虑各平台之间的兼容。这些都是需要长时间的打磨才能完成的工作，到时候的英伟达会进化成什么样子，恐怕没人会知道。</p><h2>挑战者华为</h2><p>10月17日，美国更新了针对AI芯片的出口管制规定，阻止英伟达等公司向中国出口先进的AI芯片。根据最新的规则，英伟达包括A800和H800在内的芯片对华出口都将受到影响。</p><p>此前英伟达A100及H100两款型号限制出口中国后，为中国专供的“阉割版”A800和H800就是为了符合规定。英特尔同样也针对中国市场，推出了AI芯片Gaudi2。如今看来，企业们又要在新一轮出口禁令下再进行调整应对。</p><p>今年8月，搭载华为自研麒麟9000S芯片的Mate60Pro突然开售，瞬间引发了巨大舆论浪潮，使得几乎同一时间的另外一条新闻很快被淹没。</p><p>科大讯飞董事长刘庆峰在一个公开活动上罕见表态，称华为GPU可对标英伟达A100，但前提是华为派出专门工作组在讯飞成立专班工作优化的背景下。</p><p>这种突然的表态往往都有深层次的意图，虽然没有预知能力但其效用仍是为了应对两个月后的芯片禁令。</p><p>华为GPU，也就是昇腾AI全栈软硬件平台，全栈包括5层，自底向上为Atlas系列硬件、异构计算架构、AI框架、应用使能、行业应用。</p><p>基本上可以理解为华为针对英伟达做了一套平替，芯片层是昇腾910和昇腾310，异构计算架构（CANN）对标英伟达CUDA + CuDNN核心软件层。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_6b5dc1b76d234b0ea185db4b6d56bf11@1743780481_oswg944444oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然差距不可能没有，有相关从业者总结了两点：</p><p>1 单卡性能落后，昇腾910与A100还有差距，但胜在价格便宜可以堆量，达到集群规模后整体差距不大；</p><p>2 生态劣势的确存在，但华为也在努力追赶，比如经过PyTorch社区与昇腾的合作，PyTorch 2.1版本已同步支持昇腾NPU，意味着开发者可直接在PyTorch 2.1上基于昇腾进行模型开发。</p><p>目前华为昇腾主要还是运行华为自家闭环的大模型产品，任何公开模型都必须经过华为的深度优化才能在华为的平台上运行，而这部分优化工作严重依赖于华为。</p><p>而在当前背景下，昇腾又具有特殊的重要意义。</p><p>今年5月，华为昇腾计算业务总裁张迪煊就已透露，“昇腾AI”基础软硬件平台已孵化和适配了30多个主流大模型，我国一半以上的原生大模型是基于“昇腾AI”基础软硬件平台打造，包括鹏程系列、紫东系列、华为云盘古系列等。今年8月，百度也官宣了推进在昇腾AI上与飞桨+文心大模型的适配。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c0ace8da2e604ca5b02a929697b7ba76@1743780481_oswg705035oswg896oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且根据网络上流传的一张图片显示，中国人工智能超算中心除了未披露，基本都是昇腾，据称在新一轮芯片限令后，华为30-40%的芯片产能要留给昇腾集群，其余是Kirin。</p><h2>尾声</h2><p>在英伟达展开宏大叙事的2006年，没有人认为CUDA会是一个革命性的产品，黄仁勋要苦口婆心的说服董事会每年投入5亿美金，来赌一个回报期超过10年的未知，而当年英伟达的营收也不过30亿美金而已。</p><p>但在所有以技术和创新作为关键词的商业故事里，总有人因为对长远目标的持久坚持而收获巨大的成功，英伟达和华为都是其中的佼佼者。</p><h3>参考资料</h3><p>[1] 英伟达的「镰刀」，不是AI芯片，硅基研究室</p><p>[2] 为了成为“英伟达平替”，大模型厂商开卷了，小饭桌创服</p><p>[3] 成立仅1年，这家AI明星创企，想挑战英伟达，镁客网</p><p>[4] 英伟达帝国的一道裂缝，远川研究所</p><p>[5] 美计划加紧对华芯片出口，华为领衔演绎国产崛起，华西证券</p><p>[6] AIGC行业深度报告（11）：华为算力分拆：全球AI算力的第二极，华西证券</p><p>[7] 2023年AIGC行业专题报告：AI 芯片四大技术路线，寒武纪复制英伟达，申万宏源</p><p>[8] CUDA如何成就NVIDIA：AI领域的巨大突破，腾讯云社区</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dHsG4tcCN92xjFftd02wsQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码Decode”（ID:kankeji001）</a>，作者：解码工作室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491939656161159</id>
            <title>蚂蚁消金增资获批，将加快承接花呗、借呗业务</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491939656161159</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491939656161159</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 01:39:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 增资, 蚂蚁消金, 小贷公司, 注册资本
<br>
<br>
总结: 重庆蚂蚁消金公司完成增资扩股，注册资本增加至230亿元人民币，用于有序承接两家小贷公司的花呗、借呗业务，两家小贷公司也将在年内实现平稳、有序的市场退出。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>本轮增资完成后，重庆蚂蚁消金公司将用于有序承接两家小贷公司的花呗、借呗业务，两家小贷公司也将在年内实现平稳、有序的市场退出。</p></blockquote><p>重庆蚂蚁消费金融有限公司（以下简称“蚂蚁消金”）增资扩股正式获批。</p><p>国家金融监督管理总局官网10月25日批复信息显示，经国家金融监督管理总局重庆监管局审核批复，同意蚂蚁消金将注册资本由185亿元人民币增加至230亿元人民币。同时，蚂蚁消金的股东数量增加至13家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_2dfdac5b350f4d16bd4412a783a979a8@1743780481_oswg281280oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>记者从知情人士处了解到，本次增资为蚂蚁消金增资计划的第二期方案，此轮增资为去年整体增资方案中分步实施的最后一环。本轮增资完成后，<strong>重庆蚂蚁消金公司的注册资本将为230亿元，用于有序承接两家小贷公司的花呗、借呗业务，两家小贷公司也将在年内实现平稳、有序的市场退出。</strong></p><p>本次增加注册资本并调整股权结构后，蚂蚁消金的新晋股东为重庆渝富华贸国有资产经营有限公司（简称“渝富华贸”），出资金额为9.30亿元人民币，出资比例4.041%，为第七大股东。天眼查App显示，渝富华贸成立于1995年2月，注册资本5亿元，实控人为重庆市国有资产监督管理委员会。</p><p>在其他股东中，蚂蚁科技集团股份有限公司持股50%；杭州金投数字科技集团有限公司持股10%；浙江舜宇光学有限公司持股6%；南洋商业银行有限公司持股5.221%；传化智联股份有限公司持股5.010%；江苏鱼跃医疗设备股份有限公司持股4.990%；国泰世华银行（中国）有限公司持股3.478%；广州博冠信息科技有限公司持股3.344%；宁德时代新能源科技股份有限公司持股2.783%；北京千方科技股份有限公司持股2.438%；中国华融资产管理有限公司持股1.736%；重庆市农信投资集团有限公司持股0.959%。</p><p>浙江大学国际联合商学院数字经济与金融创新研究中心联席主任、研究员盘和林认为，新进重庆渝富华贸为地方国资，既是地方国资对蚂蚁消金的支持，也是地方国资基于长远的一笔投资，能够提高政府对蚂蚁消金的信用背书。其他企业增资说明对蚂蚁消金的信心回升，蚂蚁消金专项整治已经结束，未来将是持续性常态化监管为主。<strong>“换句话说，蚂蚁消金的经营将步入正轨，投资人又再度对公司发展树立起了信心，不排除未来蚂蚁重启IPO的可能性。”</strong></p><p>鲸平台智库专家、泽募家首席研究员张竹然也表示，目前看来，蚂蚁系的存量问题已经解决，业务可以常规化开展，增资也是消金机构自身抵御风险能力更强的背书。</p><p>今年7月18日，重庆蚂蚁消费金融有限公司发生工商变更，黄浩卸任法定代表人，由金晓龙接任。7月14日，原中国银保监会重庆银保监局发布批复信息，核准金晓龙蚂蚁消金董事长任职资格。金晓龙为蚂蚁消金第二任董事长。6月21日，蚂蚁消金进行了董事变更。国家金融监督管理总局官网显示，章建光、孙泱、周升学、钱军的蚂蚁消金董事任职资格获重庆银保监局核准。这四名董事中，章建光来自杭州金投集团。孙泱为舜宇光学科技CEO。周升学为浙江传化物流集团总裁、传化智联副总经理。钱军的公开信息为复旦大学泛海国际金融学院执行院长、金融学教授。</p><p>根据蚂蚁消金持股股东传化智联的2023年半年报，截至2023年6月末，蚂蚁消金资产总额1971.04亿元，负债总额1783.83亿元，所有者权益总额187.21亿元；2023年上半年，蚂蚁消金实现净利润4.45亿元。与去年同期的4.65亿元利润相比，蚂蚁消金的利润同比下降4.3%。与2022年期末相比，蚂蚁消金的资产总额较去年末增85.5%，所有者权益总额增140.75%。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-STnAfypQgHLjg84jMsgQw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“TMT时报”（ID:gh_f7653dea6e99）</a>，作者：黄心怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491896647604356</id>
            <title>礼来入局再次释放信号，大药企多了一块必争之地</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491896647604356</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491896647604356</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 01:25:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 代谢领域, 核药市场, MNC, Big Pharma
<br>
<br>
总结: 代谢领域的核药市场正在升温，除了诺华和拜耳等跨国公司，更多的MNC和Big Pharma可能会加入竞争。国内也有远大、恒瑞、科伦、云南白药等公司进入核药领域。核药市场仍然是一个小众赛道，但有潜力成为千亿赛道。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在代谢领域赚得盆满钵满的礼来，用一笔14亿美元、溢价68%的交易，收购了Point Biopharma，宣告加入核药市场争夺。<strong>收购事件再一次释放了明确的信号：核药还在升温；除了诺华和拜耳，未来可能会有更多MNC入局并加码核药。</strong></p><p>不仅是MNC，Big Pharma开始进入到核药赛道，是行业人士都能看到的一个明显趋势，国内入局者包括远大、恒瑞、科伦、云南白药。据业内人士透露，<strong>今年5月之后，日韩的大药企也密集到国内仿制药企转型核药的先行者先通医药进行调研。</strong></p><p>今年以来，核药到底是不是大药企的必争之地的话题，也越来越多的被摆上了桌面讨论。</p><p>动脉网观察到，国内越来越多的行业会议开始单独设立核药论坛。一些地方政府当然也看到了机会，走在最前面的是四川省和浙江省。</p><p>目前看来，核药仍然是一个小众赛道，据业内人士估算，国内整个市场加起来在100亿左右，它有哪些创新想象空间以及市场想象空间？<strong>它能从一个百亿赛道变成千亿赛道吗？</strong>是一个行业关键问题。</p><p>乐观情绪的另一面，也有很多资深的业内人士提醒：核药产业链特殊，其发展需要更多的时间和耐心。</p><h2>核药“逆势”，没有寒冬</h2><p>一位投资人告诉动脉网，今年上半年一直在看核药项目，行业里有很多新消息持续披露，投资核药企业的紧迫感也一直都存在。</p><p>从多个维度，我们可以感知到今年核药在资本市场还在持续升温。</p><p>从数据来看，2023年上半年，核药企业的全球融资总额达到了30.47亿元人民币。其中Q2的投融资事件就有7起，融资总额29.47亿元。和一些主流的modality诸如细胞治疗、基因治疗企业的融资总额相比，核药作为一个小众赛道，融资总额和它们的差距并没有那么大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_24f0e5aa4a5d4e7283369e0c3468b767@000000_oswg261576oswg1013oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Q3季度，核药企业在一级市场的融资表现持续亮眼，全球融资总额达到44.48亿元。7月，国内核药头部企业先通医药宣布完成了超11亿元的新一轮融资。今年初，先通已经正式启动A股IPO进程，<strong>未来很可能成为第一家登陆资本市场的国内核药企业，</strong>其一举一动带来的市场反应，很可能就是行业的风向标。</p><p>再从具体的融资事件和融资金额来看看目前核药领域的投融资趋势。</p><p><strong>首先，产业链公司继续受到投资者青睐。</strong>6月，ITM公司宣布完成由淡马锡领投、多家知名投资机构跟投的2.55亿欧元融资，这是ITM近两年来收获的第三次融资，也是今年核药赛道在一级市场的最大额融资。</p><p>资深业内人士对动脉网分析，“像ITM这样的企业，在创新药领域并没有很强的竞争力，目前只能算是跟随者。投资人看好它还是因为核素，上游供应链的重要性。这也是ITM 20年来积累的结果，其他企业很难追赶。”</p><p>礼来溢价收购Point Biopharma ，除了“看好蓬勃发展的放射性制药行业”，William blair分析&nbsp;Andy Hsieh在一份报告中特别强调，<strong>Point拥有供应链所有权</strong>，即Point在印第安纳波利斯80000平方英尺的 core1和100000平方英尺的core2工厂，以及在多伦多7700平方英尺的GMP工厂。</p><p>10月17日，Nucleus RadioPharma又宣布获得超额认购的5600万美元A轮融资，Nucleus据称是全球首家全面整合放射性药物开发、制造和供应链的公司，参与的投资机构和融资金额均超过了预期，进一步印证了投资者对能<strong>填补放射性药物生产空白</strong>的企业的巨大兴趣。投资方中，可见GE Health Care、梅奥诊所和密苏里大学等知名机构。通过本轮融资，Nucleus RadioPharma将在美国多地（包括梅奥诊所附近的明尼苏达州罗切斯特市）建立新的生产基地。</p><p>其次，<strong>一些早期研发公司也获得了投资人的青睐</strong>。</p><p>国内，今年3月，主打双靶点的核欣医药宣布完成超亿元人民币A轮融资，同创伟业、山蓝资本联合领投，多家机构跟投。核欣医药领先产品是国内首批创新性68Ga药物，现已进入1期临床。</p><p>不久前，核舟医药宣布完成数千万美元种子轮融资，斯道资本联合领投。值得注意的是，核舟医药由全球放射性药物领域知名科学家程震教授和斯道资本共同创立，程震担任核舟医药科学联合创始人。斯道资本也透露，在创立核舟医药之前，已经积极关注核药领域多年。</p><p><strong>各种机构仍在入局，领先的科学家仍在创业，可见核药领域的创新空间和机遇。</strong></p><p>二级市场中，RayzeBio在9月底登陆纳斯达克。RayzeBio募资总额为3.11亿美元，成为今年全球创新药领域的第三大IPO。</p><p>国外媒体都在讨论，募资金额如此高，不仅仅对核药赛道，对整个生物医药产业都是一阵强心剂，是行业回暖的迹象。上市首日，RayzeBio收涨超33%。截止10月23日，RayzeBio股价相比发行价格仍有7%的涨幅。</p><h2>更高的市场天花板，更大的创新想象空间</h2><p>对于关注核药领域的投资人来说，现阶段要关注什么？</p><p>首先，国内的新项目，背后是谁在做？一位熟悉国内核药领域的投资人告诉动脉网，在核舟医药正式公布融资消息之前，并不知道程震教授参与创业。可见在<strong>核药领域，国内的创新企业仍然活跃，也有一些有潜力的水下项目。</strong></p><p>其次，关注已经上市的核心产品的销量和适应症突破。</p><p>坐稳核药头把交椅的诺华公司的核心产品Pluvicto的市场需求量很大，还在继续放量。2022年，Pluvicto只卖了两个季度，营收就达到2.71亿美元；2023年上半年，Pluvicto完成4.5亿美元销售；诺华Q3营收数据刚刚发布，Pluvicto再卖2.56亿美元，同比增幅达到217%；三个季度销售额已经超过7亿美元，<strong>今年Pluvicto很可能就将成为10亿美元重磅炸弹药物。</strong></p><p>Pluvicto的适应症是转移性去势抵抗性前列腺癌（mCRPC），这一适应症市场比诺华第一款获批的核药产品Lutathera的适应症——胃肠胰神经内分泌肿瘤要大得多，可能要高一个数量级。而且，Pluvicto还在积极进行适应症的拓展，将激素敏感性前列腺癌（HSPC）纳入进来，并希望将三线疗法提升至二线。</p><p>随着患者人群的进一步扩大，治疗方案从三线迈向二线，核药的供应链在不断加强，<strong>Pluvicto的销售额突破20亿美元也指日可待。</strong></p><p>而且，Pluvicto还带动了一批药企的核药研发风潮，很多公司发现了这款产品的某些不足，还有改进空间，诺华的贡献不仅仅是一款PSMA核药的获批，它可能会带动一系列PSMA类核药的上市，创造出上百亿美元的市场。例如，礼来在这个节点收购Point Biopharma，一个很大的原因是Point有两种放射性配体癌症治疗药物正处于3期临床开发中。</p><p>Point的主要临床资产是PNT2002，同样是是一种用于转移性去势抵抗性前列腺癌(mCRPC)的PSMA靶向177Lu放射性药物疗法。<strong>因为未来这款产品很可能将和诺华的Pluvicto正面竞争，业界都翘首以待本季度将公布的最新临床数据。</strong></p><p>当然，Point公司在创新管线上也有所布局，泛癌FAP-α资产PNT2004目前处于临床一期；Ac-225下一代PSMA项目PNT2001，预计今年进入临床。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_9fff35cfc7ae43ba87ef9738ac33a94d@000000_oswg344513oswg1054oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Point管线布局/图片来自企业官网</p><p>从科学的角度来看，核药的未来市场有多大，天花板有多高，看点就就在于核药在新的靶点，新的核素上的突破。</p><p>比如，RayzeBio接下来的研发管线就很有看点。核心管线ryz101是一款实验性的神经内分泌肿瘤药物，在今年5月份开始了3期临床试验，成为首个进入3期的ac225放射性药物疗法。此前，业内人士最担心的是ac225核素药物的副作用，但是目前看来，在其选择的靶点和适应症上，FDA认为其副作用是可控的。</p><p><strong>如果ryz101的3期临床能大获成功，作为行业里第一个获得批准的ac225放射性药物疗法，又能给核药市场带来一款重磅产品，以及更大的想象空间。</strong></p><p>从商业角度考虑，谈到核药的市场空间，就不得不提将会成为瓶颈的因素，包括上游核素的供应，以及下游临床的使用和推广。</p><p>α核素疗法被认为是下一个靶向核素疗法的热土。除了临床疗效要优于β核素，最重要的是，α核素可以不依赖堆产，可用回旋加速器生产，更能适应制造业体系以及市场化的运作。可以预见，市场越来越成熟，成本慢慢会下降，“<strong>未来不依赖反应堆的核素跑出来后，千亿市场是可能达到的。但是，这可能是十年之后的事了。</strong>”一位投资人强调。</p><p>下游临床使用和推广的问题，因为涉及到核药半衰期，医院核医学病房床位数量以及床位周转率等因素，有多少病人能接受治疗，是很多投资人都会算的账。<strong>从商业的逻辑来看，国内要达到千亿市场规模，核药产业链上还有很多挑战要面对。</strong></p><h2>下一个ADC，大药企的必争之地?</h2><p>核药市场空间到底有多大，还需要更多时间来验证，但国内资深的的行业人士都看到了一个很明显的趋势，Big Pharma开始进入到核药赛道；除了诺华、拜耳、礼来，罗氏旗下的基因泰克，国内诸如远大、恒瑞、科伦、云南白药均已入局；日韩的大药企也开始关注核药赛道的机会。</p><p>诺华已经凭借着收购获得的两款产品Lutathera和Pluvicto坐实了全球核药领域的头把交椅；拜耳的靶向放射疗法(TRT)是他们肿瘤业务增长的三大支柱之一。因为在核药领域尝到了甜头，两家企业仍在持续加码投入，这是对这个行业最好的背书。</p><p>礼来公司肿瘤部门主席Jacob Van Naarden在收购Point的声明中，也毫不掩饰礼来在放射性药物领域的野心：“收购Point是我们投资开发多种有意义的放射性配体药物，治疗难以治疗的癌症的开始。”</p><p>最重要的是，礼来通过这笔收购，和诺华将展开正面竞争。在业内人士看来，现阶段这样的良性竞争将对整个核药行业都产生正面影响。礼来作为相对保守的公司，很少看到它第一个吃螃蟹。但在代谢领域做得风生水起的礼来，也需要找到下一个增长点，核药是一个好的选择。</p><p>就在礼来收购Point之前，<strong>罗氏旗下基因泰克</strong>与PeptiDream达成一项新的多靶点合作和许可协议，通过此次合作宣布进入核药领域，合作旨在发现和开发新型<strong>大环肽-放射性同位素（肽-RI）偶联药物。</strong></p><p>主流玩家的背书，无论在资本市场还是下游临床应用，对核药行业的发展都是强力刺激。国内正是从远大2018年收购Sirtex开始，核药赛道在资本市场的活跃度开始逐渐提升。</p><p>那么，核药真的能如ADC一样，未来成为大药企的必争之地吗？</p><p>乐观的声音认为，<strong>可能再过个3到5年，MNC涉足核药领域，就像它们今天布局ADC这么热闹，甚至有百亿美金级的deal出现。</strong>当然，国内的投资者也会很愿意看到，未来像ADC一样，国内有越来越多的核药产品能够license out。</p><p>但是也有谨慎的声音提醒，MNC在核药领域大手笔收购的做派以及临床推广的能力，并不是每一家公司都可以效仿的。核药的特殊属性，强监管、上游产业链的限制，都表明现阶段不会所有的Big Pharma都去开发核药，在很长一段时间，行业仍然受制于产业链问题。</p><p>某一天产业链问题解决了，核药产品能突破到一线治疗，或许才能成为大药企的一块必争之地。所以，子弹还需要再飞一飞。</p><p>国内核药行业仍然以biotech为主，资深的行业人士对动脉网呼吁，从业者对核药产业的发展，要有更多的耐心，以及更多的专注的创新。“礼来买了一家公司，说明在这个领域有布局，但是不可能靠一家公司撑起一个方向，一个赛道，未来肯定还会继续关注核药项目。<strong>国内的核药企业把创新性做出来，把一个项目做到极致，反而能找到机会。</strong>”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650612290&amp;idx=1&amp;sn=b638364bc98b60bf76f4c7f98051d87e&amp;chksm=bebedc2389c955355842c0818bcb756a37770181a89dabb38d26cce45be5fcfaf8c57faa1cee&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：朱雪琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491875375634566</id>
            <title>爱婴室的母婴生意寒意浓浓</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491875375634566</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491875375634566</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 01:14:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 母婴用品零售, 爱婴室, 奶粉, 业绩下滑
<br>
<br>
总结: 母婴用品零售行业面临严峻考验，爱婴室作为行业第一股，业绩下滑且奶粉销售困难。行业洗牌加速，一站式采购和服务模式面临挑战。公司通过降本增效、优化人员结构和关店等措施应对业绩下滑。然而，线上线下业务都不理想，整体毛利率逐年下降。随着母婴用品进入存量时代，市场规模萎缩，行业增长面临困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>母婴用品零售生意，还好不好做？</p><p>母婴用品零售第一股爱婴室，直接用今年前三季度业绩告诉外界，<strong>线上线下都很难。尤其是奶粉，特别难卖</strong>，已让人提前感受到凛冬。</p><p>母婴用品行业加速洗牌，给诸多玩家带来严峻考验，主打一站式采购和服务的模式，还灵不灵？</p><p>当行业从增量转换到存量时代，这些企业又靠什么实现增长？</p><h2>勒紧裤腰带过日子</h2><p>母婴零售第一股爱婴室（603214.SH）的日子，不太好过。</p><p>2023年前三季度，公司实现收入24.21亿元，同比减少7.65%；归母净利润4693.34万元，同比增长4.47%；扣非净利润仅有2110.18万元，同比下滑4.73%。</p><p>公司未披露业绩变动原因，结合今年中报来看，主要还是人口出生率下降，以及消费市场环境的变化。</p><p>据尼尔森数据，截至今年第二季度的12个月，<strong>中国 母婴用品全渠道销售规模下滑9.5%。</strong>其中，线下渠道销售下滑13.5%，线上销售微增1%。</p><p>自去年开始，中国 母婴零售行业就持续疲软。据公开数据，全年仅11.84%母婴门店业绩增长，8成母婴利润下行。</p><p>面对行业性的寒流，爱婴室只得从内部入手，降本增效。</p><p>今年上半年，公司通过对人员结构的优化调整，控制成本费用，使得在收入下降10.83%状况下，归母净利润同比微增0.56%。</p><p>今年前三季度，管理费用同比下降8.72%，销售费用、财务费用同比分别下降7.73%和30.60%。</p><p>与此同时，公司尽可能提高资金使用效率，前三季度增加2.98亿元购买稳健型理财产品，获得投资收益合计1549.64万元。</p><p>业绩承压之下，公司还砍掉一些效益不好的门店。继<strong>去年关店55家后，今年又已关了32家</strong>，截至期末门店规模仅剩459家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_3acceb1cca894f5db8da8b41b3b199a1@000000_oswg36149oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>线上线下都不行</h2><p>经过特殊3年，国内母婴行业加速洗牌，渠道多元、产品同质化，以及出生率下降，连锁母婴用品零售行业没有迎来想象中的春天。</p><p>据《2022年度中国 母婴实体店消费数据分析报告》，去年，中国 母婴门店月均销售额同比下滑8.1%；月均订单量和月均单店销售量，分别下滑15.6%和12.8%。</p><p>今年，这一趋势延续。今年1至5月，单店月均销售额、月均单店订单量继续下滑1.1%和3.8%。</p><p>爱婴室虽贵为上市公司，也无法独善其身。线上、线下业务同时拉胯。</p><p>今年上半年，公司门店销售、电子商务（包括线上平台）及批发业务收入，分别同比下滑10.07%、18.29%和72.77%。三季度，这一下滑的趋势不改。</p><p><strong>奶粉是公司母婴门店的重点产品，是公司收入的半壁江山。</strong></p><p>今年前三季度，奶粉收入同比下滑11.92%，实现收入13.72亿元，毛利率16.71%，同比下降1.42个百分点。</p><p>与此同时，用品类、棉纺类、玩具及出行收入，同比分别下滑12.58%、5.28%和5.39%。</p><p>长三角、华中是爱婴室两大重点市场区域，今年前三季度，长三角区域的上海、浙江及江苏市场，收入同比分别下滑13.02%、1.08%和4.19%；华中区域的湖北、湖南及江西市场，分别下滑9.20%、10.32%及12.99%。</p><h2>何来增长？</h2><p>2007年，干了8年母婴用品销售的施琼，决定亲自上场。当年，他在上海市四川北路开出第一家爱婴室门店，开业前3天顾客排满长队，生意火爆异常。</p><p>爱婴室将孕前到6岁婴幼儿家庭所需的母婴全品类产品和服务，集中于一家店内，将<strong>会员+商品+渠道+服务的模式</strong>，陆续复制到各大区域市场。</p><p>随着门店的扩张，曾有资本想要收购爱婴室，被施琼拒绝。发展过程中，爱婴室顶住了电商的冲击，最终成功登陆资本市场。</p><p>上市之后，施琼力排众议，斥资2亿元收购深耕华中及江苏市场的贝贝熊100%股权，既形成双品牌运营，又将业务切入华中区域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_fc7e70c130cf4ef594b27e3ba05b3859@000000_oswg31923oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，经营上的严峻考验，或许比他之前的境遇要艰难得多。</p><p>随着母婴用品进入存量时代，零售业务盈利空间备受挤压，<strong>爱婴室整体毛利率自2018年以来逐年下行。</strong></p><p>早些年，爱婴室完成了线上、线下的战略布局。不过，线上收入还未能形成全面支撑，难以平抑线下渠道的经营风险。</p><p>2022年，线上收入在公司中所占比重为19.65%，远低于同期孩子王（49.97%）。今年前9个月，线上收入占比降至17.93%。</p><p>线下门店是爱婴室的核心，曾有一站式采购和服务的优势，但电商崛起之后，它的优势正在被大幅削弱。</p><p>对于母婴连锁企业来说，最大的痛点还是人口，随着出生率的降低，相关行业的市场规模必定萎缩。</p><p>覆巢之下，没有完卵。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247508225&amp;idx=2&amp;sn=da34a23a4361e8a9b763d43a32f26604&amp;chksm=e915baa7de6233b136ce126bc7918df151beb9ede5757d61111733f40d84b11e761fa8f8f527&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：沈庹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491927220623240</id>
            <title>双十一大战在即，医美龙头股价为何先崩了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491927220623240</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491927220623240</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 01:09:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双十一, 医美龙头, 股价崩跌, 增速放缓
<br>
<br>
总结: 临近双十一，美妆、医美等销售的黄金时期，但是A股医美龙头们股价却崩了。传统销售旺季双十一当前，医美股则先崩了。机构对医美的买入逻辑非常清晰，这一行业属于基金经理们最喜欢的长坡厚雪赛道，利润率高，渗透率依然有较大空间，但是在消费板块整体处于下行通道的背景下，增幅放缓则成了机构抛盘的原因之一。医美巨头爱美客同步下跌的来自于增速的放缓。公募的基金经理们也没有错过医美板块的机会，但是整体节奏上却稍晚了一些。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近双十一，美妆、医美等销售的黄金时期，但是A股医美龙头们股价却崩了。</p><p>先是10月25日，<strong>“药妆茅”贝泰妮暴跌16.1%，“医美茅”爱美客跌12.16%，</strong>两大龙头的暴跌还带动整个创业板指翻绿。就在今天，贝泰妮延续跌幅，一度跌幅超过5%。<strong>传统销售旺季双十一当前，医美股则先崩了，发生了什么？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_ba187eea2a544d03a4eb8663442a6bb6@1743780481_oswg88580oswg1080oswg1217_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，这两家公司都是上市不久就迎来高光时刻，受到投资者的追捧，爱美客股价一度超过830元、贝泰妮也曾摸高298元，但自2021年7月开始，伴随着消费、医药回调，公司市值大幅缩水。爱美客从最高1774亿元市值到现在不足700亿元；贝泰妮市值也从最高1200亿，当前仅剩300亿，两家市值较高位大幅缩水61%、75%。</p><p><strong>机构对医美的买入逻辑非常清晰，这一行业属于基金经理们最喜欢的长坡厚雪赛道，利润率高，渗透率依然有较大空间，但是在消费板块整体处于下行通道的背景下，增幅放缓则成了机构抛盘的原因之一。</strong>25日，贝泰妮当天机构净卖出第一，资金流出1.61亿元。</p><p>从最新出炉的公募三季度持仓来看，<strong>贝泰妮获得机构的较多加仓，公募持股628万股，较二季度同比增加120%，</strong>陈媛等管理的华安新兴消费、沈楠管理的交银主题优选以及李晓星等管理的银华心选一年持有进行了加仓。</p><p><strong>爱美客则被少量减持，但是持有总市值达70亿元，公募持股占流通股近20%。</strong>其中前三大持有基金均为指数型，主动管理方面，获得交银施罗德基金经理何帅重仓持有。</p><h2>医美龙头暴跌原因：三季报、双十一销售不及预期</h2><p>双十一预热已经启动，天猫、京东等多平台在10月24日开启了预售。虽然近年来围绕双十一是否低价的讨论不断，但是对于消费者而言，双十一囤货习惯已经养成，美妆、医美也是近年来双十一销售的重点品类。</p><p><strong>医美巨头爱美客同步下跌的来自于增速的放缓。</strong>爱美客24日晚间披露了2023年三季度报告。公告显示，今年前三季度，公司实现营业收入21.70亿元，同比增长45.71%，实现归母净利润为14.18亿元，同比增长43.74%。实现营业收入7.11亿元，同比增长17.6%，归母净利润4.55亿元，同比增长13.3%。</p><p>尽管净利润增长，但是<strong>从过往经验来看，爱美客一般三季度表现要好于二季度，</strong>但是今年三季度营收增幅环比-14.3%。在机构看来，这一板块不能维持高增长率，就要对其估值进行重新调整。</p><p>光大证券研报指出，公司收入增长放缓，主要源自行业层面景气度的进一步下滑。一方面，受国内疫后宏观经济影响，居民普遍在消费支出方面更为谨慎，影响了医美产业的增长；另一方面，防疫措施优化后，居民出游热情高涨，尤其暑期亲子游增加。旅游开支的增加进一步压缩了居民在其他领域消费支出的空间。</p><p>股价下行，爱美客启动了增持，10月25日，爱美客实际控制人、董事长简军拟以自有资金增持公司股份，增持金额不低于5000万元且不超过1亿元，增持价格不超过450元。</p><h2>公募在下行中加注</h2><p><strong>公募的基金经理们也没有错过医美板块的机会，但是整体节奏上却稍晚了一些。</strong></p><p>从季报披露来看，2021年中报开始，贝泰妮位居公募增持第一位，当季度买入超过千万股，持股占流通股比22.18%。</p><p>46只基金冲进贝泰妮，对应股价来看，贝泰妮自2021年7月开启回调，公募并没有获得太多的收益。股价下行中也没有耽误公募的整体加仓抄底步伐，并一直持续到2022年三季度，公募持仓合计已经超过2200万股，虽然期间股价有反复，但是自2021年中至2022年底，一年半时间内，贝泰妮股价跌幅达到45%。</p><p>到了2023年开始，公募基金果断砍仓贝泰妮，半年时间内减仓近2000万股，截至今年年中，仅有15只基金持有284.97万股。</p><p>不过，<strong>从最新披露的三季报数据来看，已有公募开始加仓，并且加仓比例不低。</strong></p><p>Wind数据显示，公募持股628万股，较二季度同比增加120%，陈媛等管理的华安新兴消费、沈楠管理的交银主题优选以及李晓星等管理的银华心选一年持有进行了加仓。</p><p>公募基金对爱美客的操作思路与贝泰妮类似，股价最高的2021年中是公募大幅加仓，伴随着股价下跌，抄底资金越来越多，拉长周期来看，公募对爱美客的持仓巅峰是2022年3月，持股总量达到2574万股，但是自2021年中到2022年三季度期间，爱美客股价跌幅达到38%。</p><p>自2023年开始，公募开始对爱美客持续减仓，截至今年三季度，公募重仓持股下降至1816万股。值得注意的是，作为医美板块龙头，爱美客持股较多的基金作为ETF等指数类基金，比如华宝中证医疗ETF、招商国证生物医药、易方达沪深300医药卫生ETF为该股前三大重仓基金，受益于ETF“越跌越买”特性影响，ETF还在持续加仓。</p><p>主动管理基金中，交银施罗德基金的何帅对爱美客情有独钟，截至今年三季度，爱美客获得加仓，是他管理产品中第二大重仓股，仅次于药明康德。</p><p>在此前观点中，何帅曾经把医美和新能源作为核心资产看待，不过在今年三季度研报中，他减持了新能源，并表示，制造业并不是商业模式最好的生意，供需缺口对于这些行业特别重要。虽然没有提及医美，但是加仓的动作也反应出对医美商业模式的认可。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6rU6sA9oJNia6UslHp997w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”（ID:Chinext_Observer）</a>，作者：闫军，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491401926858633</id>
            <title>电车自燃，如何扑灭这把火？｜PowerOn未见</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491401926858633</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491401926858633</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 01:08:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电动车自燃, 质量召回, 电池起火, 安全要求
<br>
<br>
总结: 电动车自燃问题对车企和电池厂造成了巨大的压力，质量召回和赔偿成本高昂。由于起火原因复杂，难以追溯和定责。在新能源车市场竞争激烈的背景下，如何保证电池安全成为每家车企必须面对的问题。针刺实验和电池系统热扩散试验成为保证电池安全的重要标准。电池企业需要改进制造工艺，车企则需要在机械结构和软件算法上加强防护措施。虽然事故率有所降低，但随着新能源车保有量的增加，起火事故数量仍然存在。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜韩永昌&nbsp;</p><p>编辑｜李勤</p><p>电动车自燃是车企和电池厂心中共同的一根刺。</p><p>质量声誉受损，可能直接拖垮市场销量。2019年6月，由于接连发生起火事件，蔚来召回4803辆ES8车型。当时距蔚来第一辆车交付用户还不到一年时间，召回车型已经超过了总交付量的五分之一。蔚来一度刚出世便走入至暗时刻。</p><p>汽车大量召回，车企也会背负巨额赔偿。2021年，通用汽车因电池起火问题召回了超过14万辆雪佛兰Bolt，召回成本超过了20亿美元（约合人民币146亿元）。同年，现代汽车也因电池包问题召回了8万辆电动汽车，成本达到1.4万亿韩元（约合人民币76亿元）。</p><p>车企面对起火如临大敌，但起火的原因追溯又极其复杂。“电池燃烧会产生氧气，边烧边助燃，普通灭火器根本没用，一瞬间就烧没了，很难留下数据。”有电池行业人士说。</p><p>这也是一个严肃的商业问题，“烧车之后电池厂和车企如何定责，就像无人驾驶事故中的责任划分一样难做。”</p><p>如今，新能源车价格战已经进入深水区，在车企高强度的降本要求下，整车开发周期正在不断被压缩，验证测试环节也难以坚守。“拼价格一定会卷到质量，很难保证在质量稳定的前提下降本。”一位车企工程师说。</p><p>与此同时，据乘联会数据，今年上半年，我国新能源车渗透率已经超过28%。新能源车保有量也达到了1620万辆，急速增长的保有量也让起火事件的发生频次不断增加，越来越多的起火事件暴露在聚光灯之下。</p><p>据国家应急管理部官方数据，2022 年一季度新能源汽车火灾共计 640 起，高于交通工具火灾平均增幅（8.8%），平均每日超 7 例火灾。</p><p>在一个高速增长、角逐激烈的市场中，如何在赢得竞争的同时，保证电池安全，成为每一家车企难以逃避的拷问。</p><p>毕竟，电池组零星的火苗，都有可能成为烧光几十亿资产的引线。</p><h3><strong>不遗余力的防火</strong></h3><p>谈及电池安全，就不得不提及针刺实验。这是一个在300多项电池安全检测试验中，被公认为最严苛、最难达成的测试项目。</p><p>针刺实验的过程并不复杂，先把电芯充满电，再用一根耐高温的钢针将其垂直刺穿，钢针停留在电芯中观察1小时，如果能做到不起火、不爆炸就算合格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_d4eb90c3ca404d73ac86f62d18a3ed5b@15545321_oswg370864oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">针刺实验</p><p>2020年，比亚迪刀片电池横空出世，顺利通过针刺实验。王传福放出豪言，刀片电池要把“自燃”这个词从新能源汽车的字典里抹掉。</p><p>消费者也第一次用肉眼直观的感受到了新能源车的安全性，搭载刀片电池的比亚迪车型一上市便成为特斯拉的强劲对手。</p><p>但一位车企电池工程师对此评价道，<strong>针刺试验模拟的情形跟实际差别很远，最初我们都在搞针刺，没有注意到热扩散其实更危险，阻止起火其实是个系统性工程。“过了针刺实验也不能说绝对安全”。</strong></p><p>2022年比亚迪宣布先后召回了52928辆唐DM车型，原因是部分车辆的动力电池包托盘由于制造原因，托盘透气阀安装面不平整，有进水风险。这可能造成动力电池系统电气回路故障，极端情况下有引起动力电池热失控的风险，存在安全隐患。</p><p>因此，保证新能源车的安全，仅靠电芯层面的防护并不足够，还需要在电池系统上有更高的要求。</p><p>2020年5月12日，国家强制性标准《电动汽车用动力蓄电池安全要求》正式颁布，最明显的是取消了针刺实验和增加电池系统热扩散试验，即要求电芯发生热失控后，电池系统在5分钟内不起火不爆炸，为乘员预留安全逃生时间。</p><p>新标准出台后，业内也更加倾向于系统层的安全，对电池包的设计也有所变化。以云母材料的使用为例，前述工程师告诉36氪，由于云母成本不低，在2020年之前，有些铁锂电池包里面并没有用云母，直到新规出台后，云母才成为必需品被使用。“因为不用云母过不了测试。”</p><p>除了在防火上做出不懈努力外，车企与电池企业也在起火事件中摸索到了一些规律。</p><p>起火在业内被称之为热失控，这是一种由电池温度急剧上升而导致电池出现不可逆的失效现象。造成热失控的原因有很多，但大体可以概括为内因和外因两种。</p><p>内因只有一个——短路。短路更多指向电池企业。电芯制造过程中混入粉尘杂质、极片边缘毛刺，枝晶、析锂等都是可能引起短路的原因。</p><p>此前通用汽车就在公告中表示，LG提供的电池可能同时存在电池阳极撕裂和隔膜皱褶两种生产缺陷，增加了起火的风险。</p><p>因此改进制造工艺与提升电芯的良率和一致性是每一家电池企业都在努力的目标。</p><p>而造成热失控的外因则指向车企，车辆碰撞，过充过放，高温都有可能是起火的元凶。车企为了防止热失控，通常考虑的要更多。</p><p>一位整车工程师说，我们做整车开发的实验，一般都会做到消费者开一辈子车都用不到极限里程，或者说长时间处于极限环境中，以此来保证安全性。</p><p>此外，在机械结构上，电池包会被车身紧紧包覆，层层加固，在电池包底部还要加上防护梁。在软件算法上，电池管理系统也会对电池包实时监测。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_7c83e067d0f24491bbd73ef6ca3fa476@15545321_oswg439434oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">吉利银河神盾电池包结构图</p><p>一位车企电池工程师对36氪说：“每一家车企都会给温度管控上设置一个阈值，当电池包超过一定的温度范围，冷却系统就会自发工作。”这也是为什么夏季时地下车库中电动车会时常自启的原因。</p><p>在车企与电池企业的合力之下，电车起火的概率逐渐降低。据中国新能源汽车大数据研究报告统计，2019-2021年生产的新能源车着火事故率分别为0.037%，0.0303%和0.0084%。</p><p>但在新能源车保有量不断增长的情况下，事故率降低不代表事故数量减少，而且起火之后的溯源是一件让车企头疼的事情。</p><h3><strong>割裂的电池数据</strong></h3><p>新能源车起火的原因有很多，每一起事故都各不相同。碰撞导致电池包变形、进水以及高温天气、热管理系统失效等等，都有可能造成电池自燃。</p><p>车企想要层层调查追溯到起火的原因，就必须要对电池的数据进行追查。</p><p>一颗电芯全生命周期的数据可以分为两段，一段是上车前在生产制造环节的检测数据，另一段是上车后，BMS系统实时监测到的运行数据。这两段数据可能分别掌控在两家企业手中。</p><p>电芯在运到车企之前，生产制造以及出厂检测主要由电池企业负责完成。</p><p>以宁德时代为例，宁德时代每条生产线1分钟可生产150个电芯，每天有超过140万个电芯诞生。这些电芯在电池厂要经历外观、电压、容量、内阻等多项测试。这些数据自然留存到了电池企业手中。</p><p>当电芯组装成模组或者电池包运往车企装车后，电池包在新能源车上的运行数据则归电池包生产企业所有。</p><p>为了保证已装车售出的电池包的安全，电池包BMS系统会将电池运行数据会实时回传给车企总部。</p><p>数据检测系统都可以实时监测到电池包的温度、水泵的工作状态等，回传的监测数据可以精确到毫秒级别。据36氪PowerOn了解，不管外界温度多高，电池包的工作温度要求是在 45 度以内。</p><p>一家新势力高管透露：“去年我们确实发现了一起电池包数据异常的情况，当时售后马上打电话叫回来排查，果然发现有一颗电芯失效了。”</p><p>但电池包的运行数据并非全部归车企所有。</p><p>迟峰（化名）的工作经历横跨多家电池企业与车企，他对PowerOn说，运行数据基本上是谁做电池包谁监测，像特斯拉买圆柱电芯自己做电池包，那么监测数据自然是留在特斯拉手里。但像宁德时代给有些客户直接发货电池包，那这部分数据就是由宁德监测。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_90693f176ebf46f1a49d8f2fd02288ac@15545321_oswg184779oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宁德时代电池包</p><p>当然车企不会允许电池企业掌握自己旗下车辆的命运。就算电池厂直接发整包给车企，也会给车企开放一些监测数据，这是车企所要求的。“但电池企业自己的数据肯定会更全面，一些算法和内部信息是不会对车企开放的。”迟峰说。</p><p>这也意味着，电池企业掌握着更多的电芯及电池包层面的数据。双方的数据很难打通。</p><p>电池企业的数据不仅有电芯的良率等表面指标，还涉及了一定的生产核心技术。此前通用汽车要求LG新能源交出与稳定性直接相关的电池输出实验数据，已经被行业认为是窃取电池制造的“核心秘密”。任何一家电池企业都不会对此拱手相让。</p><p>如果车企自制电池包，显然也不会对电池企业共享电池包的运行数据。从动力电池的pack入手，切入电芯层，进而掌握动力电池的相关技术，加强对电池企业的话语权，是每一家车企都在有意或无意正在做的事。</p><p>数据的割裂也让电池起火的溯源成为了难题。“如果数据打通，起火事件可能会降低很多，但这本身就不是一件可能的事情，这是个立场问题。”有车企人士说道。</p><p>除此之外，电池厂与车企对电芯、电池包的测试也没有面面俱到。</p><p>有电池企业人士对PowerOn说，电池厂有些项目是全检，比如自放电，电芯内部很大的异物一下子就能测出来，但小的粉尘、毛刺，这些问题只有等长期充放电，或者碰撞后发生变形才会暴露出来。</p><p>“这些问题只有抽检扫CT时才能测出来，但几分钟才能扫一个，效率太低，不可能进行大规模检测。”</p><p>这种“开盲盒”式的装机以及在数据端割裂，成为了电池起火难以溯源的重要原因。而难以溯源也就意味着责任的划分成为了一个人人可踢的皮球。</p><h3><strong>定责博弈</strong></h3><p>想要对起火定责，就必须追溯起火原因。这是一件所有工程师都不愿面对的难题。</p><p>一位有十年开发经验的车企工程师告诉PowerOn，除了很低端、很明显的错误，比如说碰撞太严重，劣质的充电桩等，如果是静燃，其实很难找到明确的热失控证据。</p><p>“我们会做很多工作来还原事故现场，分析机理，各种技术手段都会上，但最终结果都只是推测。电池烧之前基本是毫无征兆。”</p><p>迟峰对此深表同意，他同样对PowerOn说，起火的调查只能凭借一些蛛丝马迹推断，因为电车着火的温度会达到八九百度，铜箔烧完还在，铝箔肯定烧没了，石墨负极只能留下一堆灰，有些车架都会烧没，这种溯源纯靠运气。“大家就使劲猜呀猜，我猜哪里可能有问题。”</p><p>当然，电芯起火一瞬间的数据变化是可以追查的，在BMS系统中，电芯都是以编号的形式存在，如果某一颗（组）电芯的电压瞬间很高或者很低，这样可以对起火原因进行大概的推断。</p><p>“但如果要想要深究，追溯起火电池同一批次的电芯，就得去供应商那找各种记录和检测数据，但是这种事情没人会承认。”迟峰说。</p><p>一位车企高级工程师在处理早年间的自燃事件时曾到电池厂索要生产数据，他告诉PowerOn，我们在电池厂拿到的数据没有任何问题，但去产线上抽检电芯马上就发现一个小毛病。但这无法直接给电池厂“定罪”，最后只能不了了之。</p><p>电池厂同样有自己的难处。一位二线电池厂销售人员告诉PowerOn，现在大家看到的乘用车质保 8 年或 15 万公里，其实电池厂给车企的质保也是这个范围，只要在这个区间里边，出了事故基本上都是电池厂去搞定。可能这个事跟我们没关系，但为了维系客户，你不得不做。</p><p>“我们也会去派工程师去查原因，再发个新的电池包过去，然后整车赔偿责任划分一下，看谁来赔车的钱，但基本都说不清。”上述销售人员说。</p><p>赔偿单个车辆的损失，发一款新的电池包尚未触及太多的利益。但如果涉及到召回以及大范围更换电池，这种巨额成本将是一笔车企与电池企业都不愿承担的费用。</p><p>2021年，现代汽车与通用汽车发生的两次大规模召回事件中，由于确定是电芯制造端出现问题，二者共同的电池供应商LG分别承担了70%与95%的召回成本，合计约人民币178亿元，比宁德时代同年的净利润（159亿元）还要高出不少。</p><p>国内仅有的例子同样发生在2021年。北汽因电池问题拟召回31963辆电动车，其电池供应商孚能科技宣布将配合对召回车辆进行相关检测及维修等工作，同时承担了部分召回费用，共3000-5000万元。</p><p>除了上述两例事件以外，更多的起火原因则是车企与电池企业将皮球踢得你来我往。</p><p>其实不难理解，上游的材料质量，电芯的一致性、电池包安装合规性、电池管理系统的有效性等都影响着电池安全。这不是一个凭借单一因素就可以定责的问题。</p><p>由于责任界定的不清晰，如果发生大规模召回，成本只能由车企承担，因此车企也难以下定决心发起召回。</p><p>这在汽车行业早有先例可循，上世纪美国福特Pinto车事件中，由于召回成本远高于事故赔偿成本，福特便没有对该缺陷进行处理。</p><p>新能源车虽然尚不至此，但目前对电池起火的事故处理手段已有端倪。</p><p>市场上流传的一种说法是，如果所购新能源车发生起火事件，消费者会得到一辆新车以及数万块人民币作为赔偿。在大规模出货，极少概率起火的情况中，这显然要远低于车辆召回的成本。</p><p>不仅如此，电池起火如何处理同样是车企内部必须保持低调的一件事，PowerOn接触的多位车企电池工程师均表示“很敏感，不方便谈。”</p><p>PowerOn也联系过多位经历过起火事故的车主，对方同样三缄其口。甚至有声音认为：“反正我这是磷酸铁锂电池，也不爆炸，烧了我就当免费换新车了呗。”</p><p>但中国新能源车行业的发展不应该对这种致命问题出现如此漠视，想要在全球汽车市场中立住口碑，就不该对电池安全有所容忍和退让。</p><p>纵观全球汽车工业史中，为了快速发展而走捷径的例子不胜枚举。如今中国车企也走到了这个是要质量还是要速度的分岔路口，尤其是在无休止的价格战中，如何保证降本的同时兼顾电池安全，将成为中国车企在全球汽车产业链立足，必须要跨过的关隘。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489735327930503</id>
            <title>中国风电，这次被欧盟盯上了｜焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489735327930503</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489735327930503</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 01:00:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国风电威胁论, 欧洲风电行动计划, 可再生能源指令, 反补贴调查
<br>
<br>
总结: 欧盟推出欧洲风电行动计划，旨在保护本土风电产业竞争力，并解决审批流程繁琐、劳动力短缺和原材料有限等问题。中国风电崛起并打入欧洲市场，引发欧盟对中国风电的担忧，但目前欧盟还未明确对中国风电采取措施。欧洲风电面临成本上涨、质量存疑等问题，而中国风电产业在全球市场占比较大，具备竞争优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 吕雅宁</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>在欧洲一度甚嚣尘上的<strong>“中国风电威胁论”</strong>，近日有了新进展。</p><p>当地时间10月24日，欧盟委员会正式推出<strong>欧洲风电行动计划</strong>，旨在保护本土风电产业竞争力，并采取措施解决审批流程繁琐、劳动力短缺和原材料有限等问题。</p><p>今年9月，欧洲议会更新了《可再生能源指令》，要求2030年欧盟国家的可再生能源占比达到42.5%。但现实是风电显然拖了后腿：如需达标，成员国每年需安装37GW的风电，但2022年仅安装了16GW，不及目标的一半。</p><p>欧洲本土风电整机商们也不好过，由于原材料价格上涨、通货膨胀等原因，近两年多数企业都处于业绩下滑甚至亏损状态，风机卖一台亏一台的现象普遍存在。</p><p>与此同时，中国风电则迅速崛起并逐步打入欧洲市场，接连拿下海外订单。</p><p>此前不断有声音称，欧盟认为中国的低价风机产品扭曲了公平竞争，将对中国风电发起<strong>反补贴调查</strong>（针对政府补贴行为而采取限制性措施），中国风电或将成为电动车之后，下一个被欧盟实施调查的对象。</p><p>新发布的欧洲风电行动计划包含六大部分，“营造公平竞争的国际环境”就是其一。欧盟认为中国正成为重要竞争对手，同时表示将密切关注“可能存在的、有利于外国风能制造商的不公平贸易行为”，如有正当理由，将启动贸易防御工具。</p><p><strong>从最新表述来看，欧盟还未明确会对中国风电采取措施。</strong></p><p>据路透社报道，一位欧盟官员表示，欧盟仍缺乏“非常明确的证据”证明存在不公平行为，无法对中国风电行业发起正式调查。</p><p><strong>前有电动汽车，后有风力发电，中国新能源产业频被欧盟“盯上”。</strong>一方面，这确实反映中国新能源产业的崛起，国际影响力不断提升。但另一方面，多变的国际形势与贸易政策下，风电出海时又应如何应对？也成为关注焦点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_85e584c5590e44479af0b6aaca4d5427@5802120_oswg3252101oswg2554oswg1318_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“欧洲风电行业必须仍为欧洲的成功故事”。图源：欧洲风电行动计划宣传视频</p><h3><strong>成本飙升、质量存疑，欧洲风电被阴霾笼罩</strong></h3><p><strong>“欧洲已经在光伏领域输给了中国，现在风能领域将面临同样的状况。”</strong>安·梅特勒，欧盟核心智库、欧洲政策战略中心前负责人今年8月撰文指出。</p><p>欧洲是世界上最早建起风电项目的地区之一，孕育出一大批风电巨头，但从2021年起，多重因素正给欧洲风电蒙上阴影。</p><p><strong>一方面，本土供应链成本不断上涨。</strong></p><p>在通货膨胀、钢铁等原材料价格飙升、海运成本翻倍的背景下，欧洲风电供应链接连陷入成本危机。产业链供应商为满足承诺，需按固定价格交付，就意味着不得不自己消化掉额外成本。</p><p><strong>另一方面，繁琐的审批程序更让欧洲风电放慢脚步。</strong></p><p>据Wind Europe报道，目前欧洲约有80GW的风电装机容量处于审批许可流程中。在某些国家，单个项目的许可时间甚至长达九年。</p><p>缓慢的审批流程让开发商很难实现规模效应，进而抑制需求：2022年，欧洲国家对新建风电场的投资达到2009年以来的最低点，仅为170亿欧元，而2021年为410亿欧元。</p><p><strong>至于欧洲风电整机商，其业绩表现也不乐观。</strong>交付成本不断增加，各大整机商相继陷入亏损：2022年，欧洲四大风电公司维斯塔斯、西门子歌美飒、GE Vernova和Nordex合计亏损47亿欧元。</p><p>以西门子能源旗下子公司——西门子歌美飒为例，作为世界上最大的风电整机制造商之一，西门子歌美飒已连续三年陷入巨额亏损，持续涌现的质量问题更使其雪上加霜。</p><p>今年8月7日，西门子能源发布第三季度财报显示，其三季度亏损20.48亿欧元，并大幅下调年度收入预期。<strong>而主营风机业务的西门子歌美飒是主要亏损来源，风机质量问题已造成约22亿欧元的损失。</strong></p><p>“<strong>主要在于平台推向市场的速度过快。</strong>”西门子能源公司首席执行官，克里斯蒂安·布鲁赫曾向媒体表示。为保持竞争力，很多新产品没有经过足够测试就过快投入市场，造成不小安全隐患。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_f6b65ac26b974e66902c160bbfb49f43@5802120_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">西门子歌美飒德国工厂。图源：RTE</p><p>在雄心勃勃的能源转型目标面前，供应链危机、高昂成本、产品质量等问题成为欧洲风电的“绊脚石”，提振本土风电产业的紧迫性不断提升，新出台的欧洲风电行动计划俨然被视作一剂“救命解药”。</p><h3><strong>中国风电弯道超车，反补贴调查恐成“回旋镖”</strong></h3><p>经过多年发展，中国风电产业确实交出一张优异的成绩单。</p><p>“过去多年，<strong>中国在每年全球新增风电装机容量中的占比在40%-50%，中国是全球风电最大的单一市场</strong>，为带动全球风电产业链供应链发展、风电度电成本迅速下降作出了重要贡献。”中国可再生能源学会风能专业委员会秘书长秦海岩在上周结束的2023北京国际风能大会暨展览会（CWP 2023）上表示。&nbsp;</p><p>秦海岩认为，中国风电的竞争优势源自多年的规模化开发、持续的技术创新、完备的产业链供应链体系。</p><p><strong>中国的风电主机产能已达到全球50%以上的市场份额，关键零部件的产量达到全球市场的70%。</strong>供应链建设、技术迭代带来的快速降本，让本土整机商在海外竞标中占得优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_83efd0c595a847c3aeb60f47e45f7d30@5802120_oswg191705oswg1456oswg1312_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中国风机价格水平呈下降趋势，已与欧美拉开差距。图源：彭博新能源财经</p><p>根据彭博新能源财经公布的2022年全球风电整机商新增装机TOP10排名，中国企业已占据其中六席，分别是金风科技、远景能源、明阳智能、运达股份、三一重能和中国中车。</p><p>但从细分市场看，风电出海还未规模化，头部整机商的海外营收占比不算高：2022年金风科技的海外营收占比约为9.3%，明阳智能约为4%，其业务重心仍在国内市场。</p><p>据中国可再生能源学会风能专业委员会(CWEA)的数据，2022年，中国新增风电机组出口容量为229万千瓦，仅为当年国内新增吊装规模的4.6%。<strong>其中，出口欧洲容量仅为19.8万千瓦，约占2022年出口容量的8.7%，仅占当年国内新增吊装规模的0.3%。</strong></p><p>多位行业人士向36碳表示，当前中国风电整机商在欧洲的营收占比、装机容量并不大，即使反补贴调查对中国风机征收关税，<strong>产生的影响也比较有限</strong>。</p><p><strong>现阶段，欧洲本土整机商的产能显然不能满足实现能源转型目标的需求，此时断然发动反补贴调查，极可能导致欧洲市场的风机价格上涨，以及供应链中断，反倒不利于欧盟自身的能源转型，可视作是一个弊大于利的“回旋镖”。</strong></p><p>十年前，光伏产业就有类似遭遇。2012年9月，欧盟宣布对中国生产的太阳能电池板开展反倾销、反补贴调查（即“双反”调查）。当时中国光伏的原材料、技术、市场都在国外，中国仅是加工地，让处于被动地位的中国光伏企业备受打击，进而倒逼中国光伏快速推进本地化。</p><p>但目前中国风电产业已形成完备产业链，并有足够大的国内市场做支撑，这也给中国风电出海穿上一层“厚棉袄”。</p><h3><strong>不只是卖风机，风电出海是全方位考验</strong></h3><p>尽管欧盟没有明确是否实施反补贴调查，但还是给本土企业敲了警钟：<strong>出海远比想象中更复杂</strong>。</p><p>风电企业出海面临多重挑战，例如反补贴调查就是典型贸易保护主义，此外还有项目建设、产品碳足迹认证、本地化部署等愈发严苛的要求。</p><p>“与家电等产品出口不同，风电整机商出海不只是‘卖风机’，更关键的是完成风电项目建设，<strong>这意味着企业不仅要熟悉各国政策法规环境，还要参与融资、认证、物流、施工安装等其他诸多环节</strong>，因此进入门槛会更高，需要形成一套完整的配套体系作为支撑，这是一个循序渐进的过程。”中国可再生能源学会风能专业委员会秘书长秦海岩向36碳表示。</p><p>远景集团高级副总裁田庆军向36碳表示，目前国内风电价格战火热，但国际市场的风机毛利率比国内普遍好很多，甚至好的区域能到20%-30%左右。但未来的不确定风险也是一种成本，因为国际市场对于交付时限、产品质量都有很高要求，如果单纯去打价格战显然不是明智之举。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0278383f06ab4af78eef9b8fb1038587@5802120_oswg86171oswg880oswg586_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">远景能源位于法国勃艮第地区的Entre-Tille-et-Venelle 40MW陆上风电项目。图源：Cision</p><p><strong>碳排放</strong>也开始成为出海关卡，比如意大利电力公司Enel在招标过程中，要求供应商提供风机产品碳足迹信息，并折合成打分项纳入采购决策。</p><p>这相继推动中国风电整机商的碳足迹工作：远景科技集团在今年5月发布风机行业碳足迹报告，金风科技在今年10月获颁风电产品碳足迹核算证书等。</p><p>“<strong>海外市场的拓展已经超越了订单本身，</strong>不是简单地把东西卖出去的问题，还要和当地客户、供应链和生态伙伴都建立深度战略关系，才能在当地形成良好的氛围去影响地方政府对企业的看法，这项工作才是比较困难的。”田庆军说。</p><p>他表示，<strong>企业出海一是需要就近建设供应链，二是必须与当地企业进行利益共享</strong>，和当地产业链、下游应用上的企业建立密切沟通，实现全球供应链的合作共赢。</p><p>从海外市场细分来看，欧洲风电因为起步早，增长比较平稳，也有出海企业表示并不把欧洲看作重点发力市场。</p><p>“欧洲风电市场已相对成熟，还培养了一大批本土整机商，我们再打进去会有难度。<strong>我们更看好南美、中东市场，这些地方的优质风资源还处于开发初期，是真正的蓝海，但这些地方同样有地方保护政策，需要时间和当地政府磨合。</strong>”一位风电整机商的海外业务负责人向36碳表示。</p><p>在国内站稳脚跟后，风电企业都相继把出海看作第二曲线。有技术、供应链优势托底，风电出海已具备充足的“粮草”，但在多变的国际形势与贸易政策下，如何穿好“防弹衣”则更是风电企业出海时的必修功课。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491919923271813</id>
            <title>中东财团现身抄底，上市公司密集回购：光伏板块离“触底”还有多远？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491919923271813</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491919923271813</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 00:56:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光伏产业链, TCL中环, 三季度业绩, 股份回购
<br>
<br>
总结: TCL中环是光伏产业链的龙头企业，其在三季度取得了良好的业绩，营业收入和净利润均有增长。与此同时，TCL中环也宣布了一份大手笔回购计划，这表明市场对光伏企业股价存在一定的低估。光伏产业链的价格持续下行主要是由于供需错配和竞争加剧所致。其他光伏上市公司也纷纷加入回购潮，以稳定股价。光伏行业处于底部区域，企业应该关注企业价值，具备成本、资金和技术优势的企业更有能力穿越周期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>壹||平均跌去40%，是年内光伏产业链四大主材价格“跳水”的缩影。</p><p>贰||值得注意的是，在TCL中环的三季报中，“阿布达比投资局”以2308.26万股的持股规模，位居该公司第9大流通股股东之列。</p></blockquote><p>市场持续低迷之际，又有光伏板块上市公司加入回购“大军”。</p><p>10月25日晚间，硅片龙头TCL中环新能源科技股份有限公司（股票简称：TCL中环 002129.SZ）抛出两份重磅公告，分别为公司三季度业绩报告以及股份回购公告。</p><p>在年内光伏四大主材—硅料、硅片、电池、组件价格“跳水”的背景下，TCL中环的三季度成绩单让不少投资者在股吧直呼：“后市行情稳了！”。</p><p>公告显示，2023年前三季度，TCL中环实现营业收入486.54亿元，归母净利润61.88亿元，同比增长23.75%；晶体晶片总产能提升，较期初增长26%；光伏硅片总出货约85.1GW，增长68%。</p><p>同业绩公告一起发布的，还有一份自TCL中环2007年上市至今最大手笔的回购方案，根据这份《关于回购公司股份方案的公告》的内容，TCL中环将拟以自有资金回购股份，回购的资金总额高达人民币5亿元到10亿元。</p><p>有光伏行业分析师告诉记者，今年以来，受光伏产业链供给端产能持续释放的影响，产业链各环节价格出现快速回落，利润空间被持续压缩，导致光伏板块上市公司股价持续承压，但光伏板块也存在被市场情绪主导的错杀现象，相关企业选择此时大手笔回购，证明市场对光伏企业股价有一定低估。</p><p>另外，值得注意的是，在TCL中环的三季报中，“阿布达比投资局”以2308.26万股的持股规模，位居该公司第9大流通股股东之列。</p><h2>业绩放缓，股价低迷中</h2><p>150元/kg到82元/kg，下降45.33%；5.78元/pc-3.45元/pc，下降40.31%；1.75元/w-1.14元/w，下降34.86%；这分别是今年1月19日至10月25日，由光伏行业权威分析机构InfoLink Consulting公布的，多晶硅料、P型210mm单晶硅片以及P型210mm组件的均价跌幅。</p><p>平均跌去40%，是年内光伏产业链四大主材价格“跳水”的缩影。</p><p>而关于价格持续下行的原因，作为行业龙头TCL中环在三季报中给出了原因：“2023 年前三季度，光伏行业产能扩张与终端需求不匹配，导致产业链价格快速下行，产业链竞争博弈剧烈。”</p><p>供需错配，竞争加剧，光伏行业确实看起来没有过去几年那么“好做了”，这一点也反映在各家上市公司的财报上。</p><p>例如，过去一年中表现十分“凶猛”的通威股份（600438.SH），现在就熄火了，其前三季度营业增速直接被按下“暂停键”，利润端甚至出现了负增长。</p><p>10月25日下午，通威股份发布《2023年三季度报告》，数据显示，该公司2023年前三季度实现营收1114.21亿元，同比仅增长9.15%（对比之下，2022年前三季度，通威的营收同比增幅还能达到118.6%）；归属于上市公司股东的净利润为163.02亿元，同比减少24.98%。</p><p>同日，异质结龙头东方日升（300118.SZ）亦披露了前三季度的业绩情况，该公司2023年前三季度实现营业收入280.17亿元；归属于上市公司股东的净利润为12.79亿元；其营收同比增幅从61.86%降低至33.27%，归母净利润同比增幅从111.08%降低至71.18%。</p><p>业绩增长速度的大幅放缓，成为今年前三季度光伏板块股价承压的诱因。</p><p>东方财富chioce数据显示，截至10月25日，在股票市值排名前三的光伏组件企业内，隆基绿能（601012.SH）年内股价从41.49元/股跌至24.65元/股，跌幅达40.87%；通威股份股价从35.59元/股跌至28.96元/股，跌幅达18.69%；晶科能源（688223.SH）股价从14.51元/股跌至9.26元/股，跌幅达36.35%。</p><p>光伏板块的股价低迷，也连累着相关主题基金一起“倒霉”。</p><p>华泰柏瑞中证光伏产业ETF，管理规模达136.18亿元，是目前市场上管理规模排名第一的光伏主题ETF基金，而该基金今年以来业绩回报为-32.97%，最大回撤高达51.66%，在全市场1774只ETF主题基金中，排1768名。</p><p>“三季度市场核心矛盾还是在活跃资本市场与外资持续流出，市场逻辑大于行业逻辑，（光伏）板块存在超调的现象。展望四季度，当前时点来看，光伏板块的基本面还是在筑底阶段，我们需要关注需求端是否有爆发性的增长以及供给端出清的节奏。我们认为当后续产能出清信号落地，产业链格局将会有较好的改善。”华泰柏瑞中证光伏产业ETF基金经理李茜在三季报中如此表示。</p><h2>中东财团加仓中环，光伏板块掀起回购潮</h2><p>面对板块超调，为了稳定股价，9月以来，多家光伏上市公司先后官宣了各自的回购计划。</p><p>9月2日，天合光能披露称，截至2023年8月31日，公司以集中竞价交易方式，已回购公司股份8,02.81万股，回购成交的最高价为38.12元/股，最低价为36.47元/股，支付的资金总额为人民币2.99亿元。</p><p>9月5日，晶科能源亦发布公告称，公司已斥资1931.75万元，以集中竞价交易方式首次回购股份181万股，而根据此前公告，晶科能源本轮回购计划拟使用资金总额在3亿元-6亿元之间，回购股份的价格不超过人民币18.85元/股。</p><p>9月12日，阳光电源官宣，拟使用不低于人民币 5 亿元（含）且不超过人民币 10 亿元（含）的自有资金，回购约为333万股至666万股的股份，回购股份价格不超过150元/股。</p><p>10月25日，TCL中环也加入了回购“大军”之中，其披露称，拟以人民币5亿元到10亿元间的自有资金进行回购，回购价格不超过人民币34.15元/股（含）。</p><p>经济观察网记者注意到，此轮回购是TCL中环继年初7亿元回购后，抛出的第二轮回购计划，也是其2007年上市至今最大手笔的回购。</p><p>有光伏行业分析师告诉记者，历史上多数抛出大手笔回购计划的企业通常处于估值低点，相关企业选择此时大手笔回购，正是在证明市场对光伏企业股价有一定低估。</p><p>该分析师表示，目前光伏行业处于底部区域，在这一阶段，行业面临结构性调整，落后产能面临停产出清，此时更应该关注企业价值，具备成本、资金及技术等优势的企业，或许更有能力穿越周期。</p><p>晶科能源副总裁钱晶亦向经济观察网记者表示，行业内出现适度的供大于求，其实有利于行业发展，也会提升光伏在能源行业的竞争力，未来市场份额的竞争会在头部企业中进行，在技术领先性、全球化能力和一体化等方面有优势的企业市场份额有望受益进一步扩大。</p><p>在公告中，TCL中环也指出：“产业链成本与价格下降进一步提升光伏发电经济性，驱动终端装机稳步上升，光伏行业核心竞争力回归至技术创新和制造方式优势，公司始终坚持技术创新和工业4.0 制造方式转型，以内生竞争力应对产业链波动，保证公司盈利能力和可持续发展，穿越周期。”</p><p>值得注意的是，在TCL中环的三季报中，“阿布达比投资局”以2308.26万股的持股规模，位居该公司第9大流通股股东之列。</p><p>记者了解到，阿联酋阿布达比投资局（ADIA）成立于1976年，截至2022年末，阿布达比投资局管理规模增长至9930亿美元（超人民币7万亿）在全球主权财富基金中规模位列第四，在中东主权财富基金中位列第一。</p><p>在“中东资金入局国内光伏龙头背后，是国内光伏企业正在密集奔向中东这一新热土。</p><p>在10月18日，TCL中环就在“一带一路”国际合作高峰论坛签署《联合开发协议》，披露《关于与Vision Industries Company 合作的进展公告》，提及拟共同成立合资公司并在沙特阿拉伯投资建设光伏晶体晶片工厂项目，项目一期设计产能为 20GW。</p><p>同日，天合光能亦公告，该公司与ADPorts、江苏海投签署了《关于天合光能阿联酋项目的合作谅解备忘录》，称有意向在中阿（联酋）产能合作示范园和哈利法经济区内投资建设垂直一体化大基地项目，包含硅料、硅片、电池组件在内的光伏全产业链。规划中的产能包括约 5 万吨高纯硅料，30GW 的晶体硅片和 5GW 的电池组件，分三期建设。</p><p>华北一家上市光伏企业的高管告诉记者，目前中东各国对新能源转型均有明确的目标规划与行动时间表，例如，沙特推出了2030愿景，目标是到2030年，新能源发电装机容量达到58.7吉瓦，占总发电装机容量的50%，其中以光伏发电装机为主；阿联酋计划到2050年，可再生能源在能源结构中占比44%，伴随中东主要经济体产业升级战略的推进，未来中东将成为国内光伏企业出海鏖战的新战场。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qJdeO0WJiyfriJsQtf1_zw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：郑晨烨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>