<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986611812687624</id>
            <title>东方财富老板，一天没了157亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986611812687624</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986611812687624</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 11:56:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近在股市火爆的东方财富，终于暂时熄火了。</p><p>截至10日收盘，东方财富暴跌17.47%，股价报20.55元。相比前一个交易日，总市值蒸发约688亿元。<strong>在A股数十家券商股中，东方财富堪称当天“最惨”。</strong></p><p>在此之前，这是股票可是非常风光的。</p><p>自从9月24日这轮行情以来，打头阵的券商股表现很猛，东方财富更是一骑绝尘。即使今天暴跌，过去8个交易日，其股价累计涨幅仍高达91%，总市值则上涨1356亿。尤其在10月9日，其股价创下历史新高，成交额也超过900亿，一举打破尘封近17年的个股单日成交记录。</p><p>一时间，连“券业一哥”中信证券，都被比下去了。</p><p>公开资料显示，东方财富由其实（原姓沈）创立于2005年，并在2010年创业板上市。其实毕业于上海交通大学，是“国内第一批注册证券分析师”。据财报显示，东方财富主营业务分为三部分：证券业务（证券、期货经纪服务）、金融电子商务服务业务（基金销售服务）以及金融数据服务业务。不过，虽是上市公众公司，这家公司的家族色彩却颇为浓厚。</p><p>根据今年中报，东方财富的前十大股东中，其实持股19.4%，位列第一大股东。其妻陆丽丽，持股2.32%，位列第三。其实之子沈友根，持股1.2%，位列第七。老板一家人的合计持股，达到22.92%。</p><p><strong>虽然东财的大名为人熟知，但其实个人却十分低调，很少看到公开的活动信息。相比之下，陆丽丽这位女士，此前倒是上过热搜。</strong>去年7月，万达电影控股股东万达投资签署股权转让协议，拟向陆丽丽转让1.8亿股股份，转让价格为每股12.07元，万达借此套现约22亿元。这次股权转让完成后，陆丽丽一举成为万达电影第二大股东。<strong>因为身份神秘，这笔交易当时还一度引发热议，市场笑称是东财的“老板娘”拉了王健林一把。</strong></p><p>在本轮行情之前，东方财富算得上波澜不惊。今年以来，其股价长期徘徊在十一二元，其中6月份还曾跳水回到四年前的水平。然而最近这短短时间，东方财富的80万户股民和老板家族就深刻感受到了剧烈震荡，财富转换幅度之大，令人咂舌。</p><p>以今天蒸发的688亿总市值计算，其实一家三人的持股市值，就蒸发了大约157亿。当然，他们目前的账面浮盈还是巨大的，就看接下来的股价走势。</p><p><strong>除了老板一家的财富波动，近期被眼尖网友发现的，还有一位东方财富的高管。</strong></p><p>9月19日，东方财富副总经理程磊当天通过竞价交易，减持120万股，成交均价是每股10.8元，套现1296万。至于减持的理由，是“个人资金需求”。而就在两个交易日之后，东方财富的股价起飞，这位踏空的副总，俨然错失一波富贵。<strong>也许原本懊悔的他，在看了今天的情形之后会稍稍冷静——一天之内，自家股票从领涨板块到跌幅垫底，这个也太刺激了。</strong></p><p>从业绩上说，这轮东方财富的股价表现，和基本面关系不大。今年上半年，其营收和净利润双双下滑，其中营收为49.45亿，同比下降14%；净利润为40.56亿，同比下降4%。一个有意思的地方是，与那些营收百亿规模的同行相比，东方财富显得不起眼，但在利润率上，这家公司堪称高效。49亿营收能做到40亿净利润，还是沈老板会做生意。</p><p>会做生意的老板家族，不知道在这波行情中，究竟能赚赔多少。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/R_-NQp3fhrulEVwppLVAqw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商业人物”</a>，作者：郭儒逸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986535989485320</id>
            <title>一级市场出清中，什么样的GP在逆潮而动</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986535989485320</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986535989485320</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 10:43:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>“春江水暖鸭先知”——通过分析新入场玩家们的特征与变化，一级股权市场从业者们可以更好地把握市场动向，更迅速地作出反应。</p></blockquote><p>这两年，一级市场正在经历着阵痛，不论是机构还是从业者都普遍面临这挣扎和挑战。投资机构不断面临出清压力，募投管退全方位竞争难度加大，生存状况日益严峻。而伴随行业的不景气，不少一级市场的从业者或是做起兼职，或是离开投资行业。</p><p>然而在这样的背景下，行业仍然有活水流入，新备案管理人依然在增加。</p><p>今年以来，开泰银行、博枫和KKR等外资巨头纷纷在境内设立管理人；5月上海国投先导私募基金管理有限公司成立，管理上海三大产业母基金；7月刚募集完首期规模近4亿美元的LongRiver江远投资，紧接着便在基协完成人民币基金管理人备案……</p><p><strong>一级市场仍然不缺少看好行业的投资人</strong>，FOFWEEKLY通过重点分析近5年备案的管理人特征，分析得到新管理人的一些显著特征，以及背后体的一级市场行业的变迁。</p><h2><strong>行业整体概况</strong></h2><p>1.基金管理人市场进入出清周期，新备案管理人数量骤降尤其体现市场信心不足</p><p>2018年以来，我国一级股权市场迅速降温，在投资端与募资端的影响下，投资机构开始进入“大出清”时代。仅2022年就有1406家投资机构注销，数量达到2021年2倍，2023年注销数量更是上升到1725家。资本寒冬叠加一、二级市场的强监管政策，投资机构开始面临生存困境。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_bebf8838e1ba4cf08381c0c5d8ab3f4f@5091053_oswg84028oswg704oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据目前基协提供最新数据，截止2024年7月，基协备案私募股权、创业投资基金管理人共有12316家，较去年同比下跌6.24%。2024年上半年新备案备案私募股权、创业投资基金管理人47家，同比下降78.54%，注销私募股权、创业投资基金管理人604家，同比下降54.03%。</p><p>今年以来，新备案管理人数量远小于注销管理人数量，市场仍然处于出清阶段，但出清速度有所放缓，其原因主要是监管对于管理人出清重点转移至长期无在管基金的机构。</p><p>2、华东地区为创投市场最活跃地区，其管理人数量、在管规模以及新增管理人数量皆位居首位</p><p>根据管理人的地区分布情况，华东地区管理人数量占比43%，华南地区占比23%，华北地区占比21%，西南、华中、西北、东北合计占比14%。<strong>华东地区从管理人数量以及在管基金数量上远超其他地区</strong>，是当前一级股权市场重要的活跃来源。华北地区管理基金规模位居第二，主要由北京和天津支撑。管理人数量以及在管规模靠前的城市多分布于东部沿海地区。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_a27388afd3404609a7c81c42d799fa2a@5091053_oswg100308oswg704oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从管理人平均在管规模来看，华北和西南地区管理人平均管理规模在10亿以上，城市管理人平均在管规模在10亿以上的有天津、北京、重庆和上海。</p><p><strong>2024年新增的管理人主要来自华东和华南地区</strong>，两地合计占比为79%。按照省份来看，广东地区新增管理人最多，其次是浙江、上海、江苏，其中上海地区有3家管理人为KKR等知名外资设立。</p><h2><strong>增量管理人特征</strong></h2><p>1、新增管理人注册资本上涨，行业监管促使管理人提升规范化水平</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_bfe90489b5a34996abbb712eb9dd3d4f@5091053_oswg87951oswg694oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自2019年起，每年管理人登记备案的数量小幅上涨，到2022年到达顶峰，在2023年出现断崖式下跌，较前年下降57%。截止最新数据，<strong>2024年登记备案管理人数量仅占2023年的两成</strong>。新增管理人数量骤降，一方面是由于外部环境变化，另一方面是2023年私募行业迎来多项新规，将私募基金业务活动纳入法治化、规范化轨道进行监管。</p><p>2月中基协发布《私募投资基金登记备案办法》及配套指引，7月国务院发布《私募投资基金监督管理条例》，12月证监会发布的《私募投资基金监督管理办法（征求意见稿）》……一系列政策的密集发布，监管对于私募行业的监管力度加大，促进行业的洗牌与加速分化。</p><p><strong>管理人的注册资本规模与当前引导基金遴选管理人的要求有一定的相关性</strong>，多数引导基金要求子基金管理人“在中国大陆依法设立且实收资本不低于1000万元人民币”。新增管理人的注册资本多在1千万人民币以上，自2019年至2023年，该区间管理人数量平均占比94%，2024年新增管理人注册资本则全都在1000万元人民币以上。</p><p>2、增量管理人数量显著下滑。华东、华南地区新备案管理人数量居前，受整体市场环境变化影响明显</p><p>整体登记备案管理人数量呈下降趋势，2023年新备案管理人数量较2019年下降52%。新备案管理人地区分布与整体分布一致，华东地区管理人最多，同时下降幅度最为明显，2023年该地区登记管理人数量较2021年峰值下降59%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_4e893333135d4d34aedc027b0649c49d@5091053_oswg135147oswg872oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华东、华南地区近年来新备案的管理人都经历数量增加然后在20、21年左右下降，华北、华中和东北地区则是整体呈下降趋势。<strong>华东、华南两地受市场遇冷影响明显，其本身创投土壤较为优秀，预计当市场回暖之后，该地区新备案管理人数量将会快速回升。</strong></p><p>从比例来看，华东地区管理人数量占比有所上升，华北、华中地区数量占比下降明显。值得关注的是，在整体下降的大环境下，2024年东北地区的新增管理人数量占比上升，<strong>东北地区所拥有的产业基础、工业体系以及产业配套能力开始发挥优势</strong>。以一汽旗下的红旗私募基金管理（吉林）有限公司完成备案为例，东北地区的产业资本在智能制造、高端装备制造等领域，有望将科教和产业优势有望转化为新的发展优势。</p><p>3、新备案管理人管理规模多小于5亿，募资环境恶化缩减新募基金规模</p><p>近五年新备案管理人管理规模整体呈下降趋势，新成立的管理人在管规模多小于5亿，其占比自2019年的67%，上升至2024年的97%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_139b4024c31946998ab223fcb4ca8b48@5091053_oswg65050oswg696oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一方面，当前一级市场退出困难压力不断传导，机构募资困难程度普遍加剧，并且募资难题难以在短时间内解决，<strong>未来管理人管理规模或将进一步下降</strong>。</p><p>另一方面，新备案管理人管理规模逐渐增长。2024年新增管理人中，除管理规模在100亿元以上的重庆渝富高质产业母基金私募股权投资基金管理有限公司和管理规模为50-100亿元的上海国投先导私募基金管理有限公司以外，其余管理人管理规模都小于5亿。其余管理人部分管理规模预计未来将逐渐增长，但<strong>持续募资难度远大于过往水平</strong>。</p><p>4、GP端“国进民退”，国资背景管理人占比不断提升，话语权进一步加大，而民营背景管理人募资难度加大</p><p>管理规模在5亿以上的管理人中，<strong>国资背景管理人占比上升明显</strong>。从数据来看，自2021年起，国资背景管理人占比逐年上升，到2024年，管理规模大于5亿的新管理人全部拥有国资背景。另一方面，管理人从工商注册到管理人备案的平均时间为2年，2023年新备案的管理人平均成立时间为2021年，2023年成立的的管理人预计将主要在2025年完成备案。在整体新增管理人断崖式下跌的基础上，<strong>非国资背景管理人的生存空间正在被进一步挤压</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_1c325d0d56fb4e499183111a4d92168d@5091053_oswg81658oswg714oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国资背景管理人增加的原因主要有以下两点：</p><p>1.）近年来，子基金返投的效果不达预期，政府通过股权投资促 进地方发展这一过程效益并不理想，国资转而更多采用自己作GP的方式直接对项目进行投资，希望能够更高效地促进地方发展。</p><p>2.）国资利用股权基金以及管理人进行投资，即采用更加市场化的方式进行运作，这有助于提高资本配置的效率，促进资源的优化配置。</p><p>5、国资背景管理人占比随规模上升而增加，体现大资金与国资管理人的互信程度提升，“政府出资+国资管理”模式成为推动地方发展的重要抓手</p><p>国资背景管理人在管理规模上具有较为明显的优势，管理规模越大的管理人中国资占比越高。从2019年至今新备案的管理人中，10亿管理规模是一个分水岭，管理规模在10亿以上的管理人中，国资背景管理人占比随规模上升而增加。新备案管理规模在100亿元及以上的管理人除晨壹投资、IDG资本等知名并购基金或知名机构之外，几乎全部拥有国资背景，拥有相同话语体系的国资管理人与大资金之间拥有更强的互信程度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_9a7adaa51d98404eac883ed964f60751@5091053_oswg77410oswg706oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>6、地方国资持续新增管理人，丰富股权投资业务条线，满足新增管理需求</p><p>新备案管理人中有部分管理人属于机构设立的新管理人，这部分机构多是国资集团。近五年设立管理人的机构中，湖北高投、山东发展投资集团、四川发展、深创投共设立近30家管理人。以上集团皆在管地方引导基金，吸引众多社会资本撬动地区发展。</p><p>此外，这些集团除深创投为市管国企，其余三家均为大型省管国企，肩负培育产业、促进地方高质量发展的任务，拥有庞大体量，下属业务条线复杂多样，需要不同的管理人主体进行专门管理。</p><p>在2019年至2024年之间，机构备案多个管理人背景中，国资数量占比为43%，这一比例在2023至最新数据中为55%，二者皆远高于整体管理人国资背景数量占比。相比于通常只设立一个管理人主体的机构，拥有多管理主体的机构往往拥有更为复杂的资金结构、业务需求。后者多发展成或已经是形成<strong>全投资阶段，与PSD等全策略覆盖的综合投资平台</strong>，其一方面抗风险能力较强，另一方面多为上述分析的地方国资平台，因此在较为不景气的市场下能够逆势扩展旗下管理人数量。</p><p>7、增量非国资管理人团队背景为“一级股权投资+产业”，参股产业方多来自消费或科研技术行业</p><p>2024年新备案的管理人中，49%拥有金融背景股东（即股东从事金融行业相关业务），22%拥有产业方，还有1家拥有基金会作为股东。根据中基协公布的机构人员履历中，多数机构高管拥有在金融机构或是产业方的投资部门的投资履历。由此推断，非国资的新管理人多数是由拥有<strong>“一级股权投资+产业”</strong>经验的投资人组成。</p><p>拥有的产业方股东中，<strong>科学研究和技术服务</strong>行业股东数量最多，其次是各类<strong>消费</strong>行业股东，总体来看参股管理人的产业方多为成熟期行业企业或是科研计算机等先进技术行业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_712b3271e51e41ba8d5dbe620b68cec4@5091053_oswg126471oswg704oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>8、外资巨头仍然看好中国市场，持续在境内设立管理人</p><p>在全球经济动荡不安的大环境下，中国经济的韧性和新兴产业的快速发展，使其成为外资GP眼中的“避风港”。外资GP正在积极调整资本配置，在中国设立人民币基金或与本土LP合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_fce416728270458bb11d02d0321474ea@5091053_oswg257587oswg862oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据工商信息，上述管理人募集的资金目前主要来源于财务型LP，此前，纽尔利在苏州发起S基金的设立，凭借其丰富的S交易经验为市场提供更多样化的交易模式。外资巨头的丰富经验与专业化运作相能够获得财务型LP的青睐。外资GP的增加或将<strong>激励国内GP改进运营模式</strong>，提升管理水平，从而在更激烈的市场竞争中占据一席之地。</p><p>此外，外资GP的投资重点往往集中在<strong>新兴产业</strong>，如科技创新、绿色能源和医疗健康等领域。通过深耕这些领域，外资GP逐步建立了在中国市场的竞争优势，而这一过程也将进一步促进中国PE市场的整体发展与进步。</p><h2><strong>总结</strong></h2><p>当前一级市场充满悲观论调，但依然有产业方和国资背景新兴力量在涌入；随着宏观经济不景气，资金端活跃度下降，管理人端投资竞争激烈，未来一级市场的投资逻辑将会围绕先进制造产业发展进行投资，股权投资投资链的中上游国资将会进一步占据主导地位；“春江水暖鸭先知”——通过分析新入场玩家们的特征与变化，一级股权市场从业者们可以更好地把握市场动向，更迅速地作出反应。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IiB1cJb21yfn9oCJp1-dfw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”</a>，作者：Mira，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986531055787777</id>
            <title>暴涨后低开，A股散户众生相</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986531055787777</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986531055787777</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 10:29:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>连续 疯 涨后， A 股 还是迎来了调整。</p><p>10月9日，三大指数大幅低开。截至收盘，上证指数跌6.62%，深证成指跌8.15%，创业板指跌10.59%。全市场下跌企业数超5000家，跌幅超10%的公司有1870家，854家公司直接触及跌停。</p><p>股市过山车的剧情，难免让人恐慌。刚刚尝到牛市的“甜头”，牛市这么快就结束了？</p><p>这一轮A股暴涨的背后，是国家下场，推出重磅“三连招”——降准、降息、降存量房贷利率；同时还创设两项新的货币政策工具——证券、基金、保险公司互换便利+股票回购。</p><p>9月24日，国新办的新闻发布会上，央行行长潘功胜宣布下调存款准备金率等常规货币手段，同时又表达出央行将通过不同方式向股市大放水的态度。尤其那句“一个5000亿不够，可以再增加5000亿，第二个5000亿不够，可以增加第三个5000亿”，迅速点燃市场热情。当天A股主要股指的涨幅都超过了4%。</p><p>两日后，中共中央政治局又召开会议，提出了一系列超出预期的刺激政策。至此，A 股市场的热情被彻底激活。</p><p>自9月24日以来，A股市场连续保持了6个交易日的大涨，就连七天的国庆长假都没能让股民的热情减退，在节后的第一天（10月8日）A股市场持续沸腾，开盘仅20分钟就千股涨停，成交量更是创下历史新高，不少投资者反馈“开盘即涨停，根本买不进去”。</p><p>在昨天下跌过后，今天央行又再次出手，决定创设“证券、基金、保险公司互换便利”，支持符合条件的证券、基金、保险公司以债券、股票ETF、沪深300成分股等资产为抵押，从人民银行换入国债、央行票据等高等级流动性资产。首期操作规模5000亿元，视情可进一步扩大操作规模。即日起，接受符合条件的证券、基金、保险公司申报。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_22b94deec34d455fb6320b64116bd6d0@5091053_oswg351099oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>利好的政策下，今日开盘，上证指数开盘上涨了0.5%。</p><p>短短几天内，A股市场已经经历了几波起伏。散户们有的跑步追高，有的中途离场，有的空仓观望，有的拉长战线。</p><p>我们找到了一些有代表性的散户，聊了聊他们的感受和看法。</p><h2><strong>01.国庆期间激情开户，现在却不敢买了</strong></h2><p>“牛市这么快结束了吗？我现在还能不能买？可以买什么？”</p><p>国庆期间激情开户的00后哲远，好不容易等来账户可以交易的日子（10月9日），摩拳擦掌想要大干一场，没想到遇到的却是大跌。盯着手机里准备好的2万块钱，哲远向朋友们发出询问，但直到收盘，他都没能收获确切的答案。</p><p>“国庆放假前几天，我总能看到A股暴涨的消息，那时还没有太多想法，直到看到‘网文作者炒股实现财富自由’这条热搜，我才想，我是不是也可以去股市里试试看。”</p><p>因为此前从未接触过炒股，担心不会操作而亏钱，哲远选择跟着财经博主学习。“我问过身边好几个新股友，他们都是跟着财经博主学炒股的，有几个在这次大涨中已经赚到了钱。”</p><p>在他看来，博主们有经验，对于股市的分析很详尽，有的还会推荐股票，比起自己在股市里花钱涨经验，不如“白嫖”他们来的快。只是哲远的“决心”下的有点晚，赶上国庆节来临，才开户的他也只能等待节后了。</p><p>国庆期间他也没闲着，除了看财经博主的视频，就是和朋友聊炒股。“港股那边暴涨的消息，让我第一次觉得国庆假期是如此漫长。”只是让他没想到的是，好不容易等来了交易日，股市似乎又换了模样。</p><p>这让哲远十分迷茫，虽然也从博主那听到过“下跌买进”的规律，但看到网上“新老韭菜交棒”的言论，他就不敢轻易下场。看着收盘数据，他最终决定再观望一段时间。</p><p>“也看看财经博主们怎么分析的。” 哲远说到。</p><h2><strong>02.满仓20万，又借了5万，赚了6万，目前还亏10万</strong></h2><p>9月26日，A股大涨的第三天，于冰就预感这次可能会是“牛市”来临。于是，满仓20万元的他，又从朋友那里借来5万元买了进去。截止到国庆节后的第一天（10月8日），于冰盈利了近6万元。不过，这距离他回本还有近10万。</p><p>炒股六年的于冰，在股市里交过不少学费。最高时亏损了超过20万元，其中还有8万是从朋友那里借来的。“家里的钱都是我老婆掌管，她不允许我炒股。”</p><p>结婚之前，于冰就和她因为炒股发生过不少争执。在她看来，炒股就是赌博，于冰拿自己所有的现金流去炒股更是疯狂。但奈何于冰始终觉得炒股有挣钱机会，争执过后还是会接着炒。无奈之下，于冰的老婆果断没收了他的工资卡，但她还是低估了于冰炒股的决心，没有工资卡，于冰就偷偷借钱炒股。</p><p>最开始，于冰是找朋友借，但是被套进去的多了，想要加杠杆的他便从一些借贷平台上借钱。仓位最高时，于冰有50万在A股，但据他回忆，炒股以来似乎是一直亏的。</p><p>“主要是我那几年不懂行又大胆，亏进去太多，所以这几年一直是努力回血的状态。”</p><p>虽然长期亏损，但于冰对炒股却始终保持着乐观的心态。“炒股嘛，总要花点钱，买些经验。那些能挣到大钱的炒股人也都是从亏中成长出经验的。上来就赚很容易让人迷失。”越亏越坚定的于冰甚至想过在35岁之后开始全职炒股，不过在那之前，他的目标是赚回本钱，毕竟这些亏损，老婆都是不知道的。</p><p>这次股市大涨在于冰看来就是他翻盘的时机，此前手上拿的所有股票在这几天都大幅上涨，仅10月8日盈利就超2万元。而预测股市会经历技术性回调的他当天卖掉了手上的科技股，只拿着医药和新能源，等待下调一定程度后再次买进。</p><p>“政策扶持股市信号如此明显，我觉得这次会是牛市，虽然节后这周会有起伏，但是春节前，大盘应该可以涨到4000点。”于冰说到。</p><h2><strong>03.八年老股民，大涨没敢下场，下跌却有了信心</strong></h2><p>作为八年老股民，且从事行业与基金证券有些关联，留白算是朋友眼中的“老手”。但在这波股市大涨中，面对朋友们发来的“推荐买什么”的询问，他只说：“我也不知道，我还下场呢。”</p><p>是真的还没下场，截止到节后的第一天，留白都还没有买入一支股票。</p><p>并非是他没能预测到股市上涨的行情。事实上，美联储降息时，留白就曾在朋友群里说过：“A股应该要迎来大涨了。”节前A股大涨那几天，他看好的好几支股票也都长势喜人。然而，过于谨慎的心理，让他只敢在群里讨论行情，却不会轻易的将具体的股票推荐出去。</p><p>留白的谨慎是有原因的。因为此前带人炒股，他不仅套进去了自己和父母一起凑出来的房子首付，还“帮助”高中同学亏掉攒了两年的积蓄。</p><p>而他当年之所以如此大胆，是因为开始炒股时的“优秀”表现。</p><p>留白是在2016年中成为一名A股股民。那时牛市过去，市场已经低迷了有段时间，不少炒股人都被2015年的股灾深套，留白身边很多人都亏的很惨。但因为本就是在低谷入场，加上自己对于行情的钻研，留白炒股最初一直是在赚。他记得到2018年6月份，账户里的4万本金已经涨到近10万元。</p><p>渐渐的，来找他取经的朋友越来越多，甚至还有一些“前辈”。在他们日益信任下，留白也开始觉得，自己即使不是一个炒股“天才”，也比常人更敏锐。自信心膨胀下，当高中同学请求他帮忙时，他想都没想就答应了。</p><p>“他当时在股市里套有2万块钱，想让我带着他炒股回本。我当时也是膨胀了，觉得股市赚两万轻而易举。可后来证明，自己炒股和带人炒股真不一样。我开始变得犹疑，失去判断力。”</p><p>本来想着几个月就帮同学回本的留白，不仅没能成功，后来还让同学搭上了工作两年间的所有积蓄。他自己也没好到哪去，之前挣的都还回去外，从父母那借来的十万块钱以及自己的几万积蓄也都被套了进去，这笔钱本是他打算年底买房子付首付的。</p><p>这次之后，留白消沉不少，在年底“割肉”后，再也没敢和那位同学联系。直到2020年，留白的基金成绩不错，本想再去告知那位同学买点基金，但却没脸发出信息。过后他庆幸还好没发，因为2021年开始，他推荐朋友们购买的大部分基金也开始无底线的下跌。就在这两天股市大涨时，都还有朋友来问：“我的白酒和恒生科技这波能不能回本呢？”</p><p>经历两次挫折之后，留白变得胆怯起来，虽然还会在群里分析股市形式，但却不敢再直接给人指导或者推荐股票。然而这次股市大涨期间，留白还是在群里发了两支股票，就是9月26日新上市的C无线传媒。他看好的理由是：“一系列组合拳政策出台，股市又连续两天大涨，激情点燃的股民开始疯狂买入，而刚上市没有涨跌幅限制的新股大概率会带来超乎想象的惊喜，当然风险也极高。”</p><p>事实证明，留白的判断有道理。C无线传媒9月26日以30.25元/股开盘，发行价格为9.4元/股，第2天涨幅28.63%，第3天涨幅257.42%，意味着打新持有到第3天价格变成181，翻了19倍。而在10月8日，C无线上市的第五个工作日，股价一度飙升至361元/每股，如果以首日开盘价买入，此时也已经赚到超11倍的收益。</p><p>遗憾的是，犹豫再三的留白自己没有买入这支股票，也仅是发送的群里没敢多说一句推荐理由。“我太害怕，再次坑了朋友。”</p><p>对于节后这两天的下跌，留白反而开始滋生出信心入场了。“我的判断就是这周回调，按照这种形式，我这周五应该就会再次进去。不过，这次就不带人炒了。”</p><h2><strong>04.基本解套了，但还是觉得这次没有“牛市”基础</strong></h2><p>这次股市大涨期间，李林基本没怎么操作，只是买了一些中证 500 ETF。等到10月8日的上午，重仓进入的她基本解套。</p><p>对于节前几天的大涨以及节后两天的下跌，李林的态度都十分的冷静，按部就班的执行着自己的决策，“接下来股市继续涨的话，我可能会把手上持有的个股卖掉一些，指数暂时不会动。可能会加一点恒生科技，如果恒生科技跌的话可能会再加一点，不跌的话可能就这样了。”</p><p>她的老道，源于这十年间从未间断过的炒股经历。</p><p>2015年9月份，刚参加工作的李林因为工作需要，一上班就开始跟着同事炒股。彼时的A股自2014年7月迎来长达近一年的牛市上涨后，已经连续下跌了两个月，初入股市的李林自然也没讨好处。</p><p>据她回忆，2016年元旦后的几个交易日，大盘就跌得特别惨，她在家休假的都没有心情。但好在因为刚炒股，投入不多，不久就赚回来了。</p><p>工作几年后，发财的仓位越来越高，但她炒股心态反而越来越冷静。“我最高时亏过30万。”但是李林慢慢都给赚了回来，“炒股赚钱与否也不在于牛市或熊市，而是考验炒股人的心态和认知。”</p><p>在她看来，炒股的心态很重要。“想着暴富肯定不行，亏钱就乱阵脚也不容易挣到钱。可以将战线拉长一点，期望降低一点，炒股就还是能挣到钱的。”</p><p>虽然社交平台上对于股市的热情高涨，很多人追高买入，但李林觉得，这次的股市没有牛市的基础。“节前的政策确实给股民释放出信号，股民也情绪高涨，股市大涨，但这却不是此前情况下公司越来越好，利润越来越高，然后股价应该上涨的那套规律。因此一小段行情是会有的，但很健康的长牛不会出现。”</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>从新人到老股民，在股市上能赚到的还是少数，牛市不常有，机会来了是应该珍惜，但是还是劝各位，股市有风险，入市须谨慎。</p><p>注：文中散户名字都为化名</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NzIWEoZhxcjMb2_MRYvI9A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”</a>，作者：程书书，编辑：李信马，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986509393878789</id>
            <title>港股：被低估的宝藏？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986509393878789</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986509393878789</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 10:14:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>该来的总是会来，涨得快，跌起来也不含糊。最近两天，不论A股还是港股，都遭遇“背刺”，市场在大量获利盘的抛压之下，出现这种状况并不奇怪。</p><p>A股的大跌和此前港股走势有些相似，在某种程度上，被国庆假期耽误了几个交易日的A股，深受港股影响。</p><p>今天我们就把A股先放到一边，主要看看港股的问题。<strong>相比有着涨跌停的A股，港股没有那么多限制，国际资金进出自由，一旦市场活跃起来，其势头都远超A股。</strong></p><p>先来看看港股10月9日的情况。截至当天收盘，港股三大指数探底回升再回落，恒生指数跌1.38%，报20637.24点，恒生科技指数跌1.17%，国企指数跌1.58%。</p><p>相比前一天的暴跌，9日的港股表现有所企稳。目前市场的恐慌情绪仍在，但越是这个时候越应该冷静，政策面上，财政部即将出手来稳定军心。</p><p>根据公开消息，<strong>国家新闻办将于10月12日（星期六）上午10时举行新闻发布会，</strong>请财政部部长蓝佛安介绍“加大财政政策逆周期调节力度、推动经济高质量发展”有关情况。</p><p>随着这两天的下跌，多空分歧加剧，但回顾过去，港股长期处于被严重低估的状态，如今政策面的大动作之下，不可能只有短短几天的行情。</p><h2><strong>01 港股，全球最低的价值洼地</strong></h2><p>在这一轮“924行情”启动前，港股绝对是全球市场最便宜的估值洼地，比A股还要低。因为从港股上市公司的整体质量看，不论代表民企的互联网、科技、创新药等新兴成长公司，比如腾讯，还是代表国企的四大行、中字头等传统大蓝筹公司，其估值都非常低，但公司都相当有实力。</p><p>以腾讯为例，其基本面和成长性并不逊色于美股的竞争对手。业绩表现上，腾讯第二季非国际财务报告准则经营利润率为36.27%，同比提高5.41个百分点，而其市盈率仅为18.6倍，明显偏低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_239333f927ea47a0b145869f6bfa5ebc@5091053_oswg48262oswg948oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另据Wind的数据统计，<strong>2024年中期业绩的879家上市公司中，有174家上市公司持有的现金及现金等价物高于其整体市值，占比达到20%。</strong></p><p>此外，如果将公允价值记账的金融资产、其他短期投资和交易性金融资产等短期投资包括在内，则另外还有80家公司的短期投资及现金总额高于市值。</p><p>现金及短期投资持仓高于市值，这种现象的背后，首先就反映出，很多优质公司在面对不确定的宏观经济环境时，选择持有流动性强的资产来规避风险。另一面也说明，港股上市公司的财务水平稳健，未来一旦释放出来，将会产生的市场效应将会非常可观。</p><p>从整个港股的估值水平来看，在行情启动前，反映港股大盘表现的恒生指数市盈率还不到9倍，反映科技股表现的恒生科技指数市盈率大约21倍，这些都远低于其应有的水平线。</p><p>所以，<strong>在长期超低估值的环境之下，港股所具备是系统性的投资机会，而不仅仅是短期炒作。</strong>在确定了这个大前提之后，面对短期波动，我们其实就没必要有太多的担心。</p><p>当然，有人还是会担心，港股的长期低估值会不会一直持续？这里我们就要捋清楚港股在全球资本市场中的定位。</p><h2><strong>02 港股走低，原因是什么？</strong></h2><p>从国际关系的宏观大背景观察，长期以来，<strong>香港都是中国大陆对外展示的窗口和通道，港股的定位，也就更多体现为内资和外资的桥梁和纽带。</strong>而在很长一个时期，港股与国际市场的互动更为密切。</p><p>回看历史，我们可以发现，在2008年次贷危机之前，港股上涨趋势非常明显。在此之前，尽管受到了1997年亚洲金融危机的严重打击，港股的上涨势头并未改变，直到2008年次贷危机之前，这期间，港股大多跟随美股的波动。</p><p>但是，次贷危机之后，港股的走势就开始有些追不上美股的节奏，直到2018年才重新回到十年前的高点。其实，这背后有着深层次的大国博弈背景。</p><p>2009年奥巴马上台后，虽然曾短暂提过对中美关系有利的G2概念，但次贷危机的威胁渡过之后，其立即开始着手调整美国的全球布局，启动了重返亚太计划，导致太平洋两岸的关系不断降温，对抗逐渐取代接触和竟合。</p><p>这种情况下，香港作为内外交流的桥头堡，发展环境和政治生态开始发生变化，其经济也因长期以来的结构性矛盾开始陷入困局，其中，受影响最明显的就是对政治经济都极为敏感的港股市场。</p><p>2018年，众所周知，由于“懂王”更为不友好的四年任期，港股不得不由此步入下跌趋势，直至这一轮的行情启动。可以说，<strong>由于港股直接对接海外资本市场，其更多的体现出国际资本的选择。所以，很长一段时间，港股才会处于极度被低估的状态。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_76dece144b3b46d280be13a5c9a66ab1@5091053_oswg79128oswg688oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，随着内地与香港资本市场联系日益密切，以及美联储开启降息周期，港股头上的压力正在减小，估值回归已经势不可当。</p><h2><strong>03 港股为何更有吸引力？</strong></h2><p>之所以判断港股即将走向估值回归，有内外两个方面的理由。海外资本方面，美联储已经开始降息，而港股作为最被低估的价值洼地，具有天然的吸引力。虽然美联储的动作现在看起来扭扭捏捏，一副很不情愿的样子，<strong>但降息周期一旦启动，只有节奏快慢的问题，该放的水少不了。因为如果不降息，它自己首先就受不了。</strong></p><p>即便受制于大国关系，但在核大国直接开战的可能性微乎其微的前提下，坏又能坏到哪里去呢？当下，海外资本只会流入更多。而在内部问题上，国家此次出台的一系列政策“组合拳”，是对资本市场的重新定位，是中国资产的价值大重构，其首先对港股在情绪上就有明显的刺激作用。</p><p>其次，<strong>国庆期间不少内地股民飞赴香港开户，来自内地的南下资金，也已经关注到了港股。</strong>也正是在国际资本与内地资本的联手下，才有了此次港股的绝地大翻盘。</p><p>不仅是港股的估值低，在市场治理能力上，各种交易制度相对比较健全，比如港股就可以T+0，拥有类似于美股的做多做空机制等等，而且，港股的资金进出更为容易，这对于投资者来说尤其重要。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_5d4104d3917548b0a235a826e09a6942@5091053_oswg55661oswg731oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，港股在本轮“924行情”之前长期表现不够理想，估值低到尘埃里，核心就是因为各种原因，导致对资本的吸引力在减退，流动性不足。<strong>如今，伴随着中国的“组合拳”出击，这个问题已经陆续解决。</strong></p><p>当然，出于“投资需谨慎”的考虑，此次行情是不是真正的反转可以不着急下结论。但以港股当前的低估值，也值得保持高度关注，如何把握这一次的历史机遇，将考验每一位投资者。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cy2pwPvyHsnqB5smE6DxzA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“节点财经”</a>，作者：三生，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986522408017667</id>
            <title>字节跳动卖耳机送“豆包”，但它还不够有竞争力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986522408017667</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986522408017667</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 10:13:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>10月10日10点，由字节跳动旗下大模型产品豆包出品的“Ola Friend智能体耳机”上线电商平台，新品发售价定为1199元，将从10月17日开始发货。&nbsp;</p><p>官方信息显示，Ola Friend耳机采用开放式挂耳设计，主打休闲陪伴等用户场景。除了通话降噪等常规功能，使用时用户可以通过唤醒词“豆包豆包”或直接触摸耳机来调用豆包的对话功能，而不再需要通过手机App手动或语音输入，并且同一上下文多轮对话仅需一次唤醒。&nbsp;</p><p>总而言之，借助Ola Friend，用户可以与豆包App建立新的互动模式。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_deb3383a0cc6412e82fb4dd83d2c6b7e@5091053_oswg58959oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也是字节跳动在今年9月，以约5000万美元完成对开放式耳机品牌Oladance的收购后，在这一赛道的产品首秀。&nbsp;</p><h2><strong>01 “蓝牙音箱的耳机版”</strong></h2><p>但从产品本身而言，Ola Friend做得还不够好。&nbsp;</p><p>社交平台即刻的用户“陈述句”告诉「电厂」，在发售前观看Demo视频时，其对Ola Friend的期望是其能够独立实现部分AI功能，甚至可以通过耳机控制手机、进行某些操作，而不需要依靠手机连接豆包App。&nbsp;</p><p>实际情况是Ola Friend 端侧AI能力主要体现在了降噪算法上，主打的对话功能仍需要与豆包App联网协同。在使用时，用户需要用蓝牙与手机进行连接，并在手机上下载豆包App进行激活。&nbsp;</p><p>此外，根据演示Demo，Ola Friend能够在信息查询、旅游出行、英语学习及情感交流等场景为用户提供帮助，但产品销售页面中也写明了“所有豆包回复对话均为宣传示意”“受大模型能力影响，请以实际效果为准”等字样。&nbsp; &nbsp;</p><p>正因如此，AIGC创业者、“微我App”创始人卢晓勇点评道：“如今的Ola Friend更像是一个蓝牙音箱的耳机版。”&nbsp;</p><p>另一位不愿具名的硬件从业者则认为，考虑到“Ola Friend自身的端侧AI趋近于0，只是提供了一个唤起服务，而这个用Siri也能实现，怎么看都觉得1000+的售价有些贵了。”&nbsp;</p><p>不过，智能耳机品牌“未来智能”CTO王松向「电厂」分析，由于如今的AI耳机还受制于硬件水平，因此打通手机和耳机之间的链路、使两者形成一个整体，是市面上较为主流的AI耳机解决方案。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_f51eb120c0d341e792c12b11616332e2@5091053_oswg35060oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（如今AI耳机大多需要与手机协同使用，图源/未来智能）&nbsp;</p><p>他讲道：“主要难点在于耳机的算力和电池续航，耳机现在的算力从主频上看大约相当于25年前的奔腾3系列PC处理器，主频大约在200-300Mhz, 虽然不能只看主频，但可以想象的出来性能有多孱弱。现在的主流手机也只能跑一些参数量比较少的大模型，所以想直接在耳机上运行大模型还是需要比较长的时间。”&nbsp;</p><p>但是通过OTA软件升级等手段，智能耳机的AI功能可以在用户使用过程中，被一定程度地被不断补足，“硬件产品本身是存在硬迭代周期的，以耳机为例，至少要6-9个月才能完成一款新品的研发，但软件的迭代的周期就没有硬件那么固定，我们的讯飞AI会议耳机当下也在不断通过OTA来更新功能。”王松讲道。&nbsp;</p><h2><strong>02 争夺AI流量入口，大模型落地战进入2.0</strong></h2><p>尽管部分消费者表示失望，Ola Friend的亮相仍在业内掀起了波澜。&nbsp;</p><p>就职于国内一家耳机品牌的Rachel告诉「电厂」，其所在的团队第一时间就已关注到字节耳机上新的消息：“老板动员我们一定要盯着点，重点关注。”另一家智能穿戴品牌的工作人员同样难掩紧张，因为“要和大厂展开正面竞争了”。&nbsp;</p><p>Ola Friend背后团队的实力的确堪称强劲。Oladance成立于2019年，创始人和研发团队来自声学大厂Bose。在被字节跳动收购之前，Oladance曾获黑蚁资本、蓝驰创投等机构投资，也是率先提出OWS（Open Wearable Stereo，开放式穿戴立体声）概念的黑科技新锐玩家，曾在运动人群中吸纳了一批极具粘性的用户。&nbsp;</p><p>今年以来，字节跳动在硬件赛道动作频频。如晚点LatePost援引知情人士消息称，字节AI硬件相关团队负责人为Kayden（花名），正推动字节自研AI硬件及对外进行硬件研发合作。而Oladance被字节跳动收编后，原公司创始人李浩乾进入了字节AI硬件团队担任重要角色，“职级比大多类似的收购（公司）的CEO级别都要高”。&nbsp;</p><p>未来智能CTO王松则表示自己感到了某种兴奋：“今年以来，作为大厂的字节跳动下场智能耳机，原因还是在抢占未来的入口，现在的入口是手机，未来可能是耳机，可能是其它穿戴式设备。而大厂的进入一定会带热这个赛道，激励我们打出差异化。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_038cb799755246edb73de0d131d11119@5091053_oswg59469oswg750oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>迈进2024年，AI+硬件多个赛道火热。如民生证券研报写道的：不同于移动互联网先“硬”后“软”，本次由大模型带来的AI浪潮是以软件为基础设施先行定义一切，推动了终端重构的空前硬件创新浪潮。&nbsp;</p><p>AI PC、AI手机、AI音箱、AI耳机、XR眼镜……每一个赛道都涌现出无数新产品。而可穿戴设备由于天然不同于智能手机的交互方式，更是格外火热。比如近段时间，360发布了内嵌AI功能的儿童手表“A9”；Meta升级了Ray-Ban智能眼镜；飞利浦发布了专门面向商务会议场景的“8号”AI会议降噪耳机……&nbsp;</p><p>甚至微软创始人比尔·盖茨也给出了预言：“人工智能技术的普及将深刻改变我们的生活和工作方式，而耳机和智能眼镜将成为AI硬件的两个重点领域。” &nbsp;</p><p>即便如此，在产品端的创新和用户习惯的革新之间，无论是字节跳动还是其他玩家，都还需要经历探索和实践。&nbsp;</p><p>就像王松讲道的：“现在的‘AI耳机’大部分都是依赖手机的AI，还没到真正的AI耳机时代。至少要具备独立运算和网络能力，有耳机本地的操作系统，那样才能称为真正的AI耳机。而当下这个赛道还没有到寡头垄断的时候，未来很长一段时间也不会。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_f721a022e8c546249adae81f011b40ac@5091053_oswg61218oswg707oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用户陈述句告诉「电厂」，尽管Ola Friend与期望存在差距，其还是在发售的第一时间下好了订单：“我相信早期一手体验能够带来的思考是完全不同的。在我看来，耳机是比眼镜更值得入手的AI硬件设备，希望OlaFriend 未来可以实现它发布第一条视频时提到的愿景。”&nbsp;</p><p>而这句愿景，想必也正是现阶段所有AI硬件追逐的共同目标：&nbsp;</p><p>“在你需要的时候，TA都在你耳边。”&nbsp;</p><p>（应受访者要求，Rachel为化名；无特殊标注，文中插图来自Ola Friend）&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fUDwHB6PZqiBIsuOcRZlEg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”</a>，作者：董温淑，编辑：高宇雷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986201784557443</id>
            <title>炒股守住三个30%，韭菜就赢了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986201784557443</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986201784557443</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 10:09:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>10月8日，A股以指数涨停开盘，全天成交额超3.45万亿元，再创几项历史记录。</p><p><strong>虽然股市出现较大震荡，但不改全民沸腾的势头。</strong></p><p>天上不会掉馅饼，任何事物都有两面性。这一轮所谓史诗级牛市，也要多听多看。</p><p>你要是只听自己想听的，那肯定相信，到10000点也是可能的。因为中央都明确发声了。有人说，这不是国家队下场，而是国家下场。</p><p><strong>反面的声音是，这是短期暴涨，不可持续。</strong>因为经济面不支持，就业、消费、房地产都不支持，而股市终究要回到企业的利润上来。</p><p>传说的世纪级别的牛市面前，你是小试牛刀，还是全仓杀入，甚至是借钱用杠杆，采取什么样的行动，这其实取决于你的风险偏好。</p><p>跳开来，我先说几个常识。</p><p>有人说，A股这轮牛市，跟1999年的牛市很像。完全不是这回事。1999年，后面跟着就是中国加入WTO，拉开了波澜壮阔的十几年的快速增长；后面跟着房地产的市场化，是楼市黄金十年再加几年的白银时期。</p><p>2024年怎么跟它比？</p><p>有人又说，A股这轮牛市，跟2015年的牛市很像。也是胡扯。那时节，房地产还是如日中天，经济也没有要下滑到保五的迹象；人民的信心，还是很足的，街上的人们喜气洋洋，最多是几只苍蝇翁翁叫而已。</p><p>2024年怎么跟它相比？</p><p>又有人说是像2013年启动、持续到2018年的日本股市。这就更扯了。它跟2024年的我大A没有任何可比性。很多人忘记了当初是怎么嘲笑日本如何失去30年的？单单拎出日本股市创历史新高来比较，真是毫无厘头。</p><p><strong>唯一可以拿来说事的，只有两个字：情绪；五个字：非理性的情绪。</strong></p><p>但这等于啥也没说。中今中外，哪一次牛市，不是情绪堆起来的？股民们高昂到疯狂的热情，将股市推向了巅峰。<strong>那个情绪叫做，贪婪。</strong></p><p>同时，每一次也都是情绪把股市砸坏的。<strong>熊市的那个情绪叫做，恐慌。</strong></p><p>普通中国人对股市，跟casino是差不多的。就是追求速富，最好是一夜暴富。</p><p>所以，风险偏好高的人，相信这是一生难得一遇的致富机会，把所有筹到的钱都投入股市， 却完全忘了，一夜暴富的概率，不是百万分之一，也是五十万分之一，怎么就轮到你了？</p><p>疯狂的情绪裹挟之下，可能没几个人听得进去，但我们还是要对新股民说几句。</p><p>国庆期间，我们请教了一位在A股、港股和美国股市闯荡20年的投资者，Ta从自己的血与火得到的教训是，普通投资者（散户）一定要守住三个30%。</p><p><strong>第一是，投入到股市的资金，不能超过家庭可动用资金的30%。</strong>就跟你的月供或房租不能超过家庭可动用资金的30%差不多。这部分钱不要分几批买股票，也别听说哪个板块火就跟着去追哪个板块，而是看准了就买一两只股票，全仓，输赢定一把。</p><p><strong>第二是，账面盈利达到30%时，果断抽身跑出来。</strong>当然，凡事不绝对，创业板股票20%涨停的时候，你非要10%出来，也没这么干的。很多新股民一般是，用一部分钱入市，赚了30%，然后又想翻番，后悔自己没有将全部的钱扑进去，后来就不停加仓，甚至借钱、加杠杆来加仓，结局都很惨。</p><p><strong>第三是，亏损不能超过30%。</strong>止损线可以是10%，20%，最高30%，到时一定要斩仓出来。牛市里如果你还亏损20%，说明你确实不适合炒股，要认命。很多散户就是因为舍不得割肉而遭受了更大的损失。</p><p>有句话，被引用重复了几千几万遍。那就是巴菲特的老师格雷厄姆在《 聪明的投资者 》里的一个著名观点 ：“牛市是普通投资者亏损的主要原因。”</p><p>被暴涨的K线刺激得眼睛通红的新股民，肯定不会相信。那就用自己流动资金的30%试试看。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_coeplXiMkIjqr53R0WYZQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“wangjingjie9hao”</a>，作者：9号，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986484729618050</id>
            <title>A股还能不能“爱在深秋”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986484729618050</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986484729618050</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 10:02:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月24日金融系统一揽子刺激计划公布后，资本市场迅速进入“疯牛”模式。社交媒体上“上海爷叔”成了万众追捧的偶像，只是很可惜，爷叔预测的节后大盘涨停这一大牛并没有发生，10月9号反而以大跌收盘，令投资者心碎一地。</p><p>究竟还能不能“爱在深秋”，成了近期最热门的话题，我们并无“上海爷叔”的本事可以预测具体点数，只是希望可以通过逻辑和常识分析来判断市场的大概走势。</p><p>本文核心观点：</p><p>其一，风险偏好乃是影响市场的“牛鼻子”；</p><p>其二，924一篮子刺激政策中，互换便利相当醒目，不仅向市场注入流动性，还通过卖空国债改变市场风险偏好，其目标乃是做大沪深300为代表的宽指数基金；</p><p>其三，十一之后市场的反常，主要乃是基金和理财的赎回，投资者人人当股神，反而让机构不得不减仓股票，此外也有“均值回归”的要素；</p><p>其四，此时言基本面为时尚早。</p><h2><strong>央行互换便利：抓住改变风险偏好的“牛鼻子”</strong></h2><p>在分析此轮市场的暴涨之前，我们不妨先理清楚前段时间市场极度低迷的主要原因。</p><p>关于此问题，舆论间有不同的说法，其中多数归因于宏观经济低迷，企业基本面预期不明朗，美联储加息下国际资本离开等原因。</p><p>这些都非常有道理，在现实中也都可以找到论据，但我们需要做的乃是找出主要矛盾（理论上主要矛盾之外都是次要的），以对市场有更为清晰的判断。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_b012048e15e3426ba63697e861b788b8@495409196_oswg150055oswg830oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>理论上每一次的“牛市”，都代表着一次流动性的充裕，而每一次的“熊市”也必然是流动性枯竭的反馈。</strong>上图中我们我们用十年国债收益率和上证综合指数来代表资金的流动方向：</p><p>1）当市场情绪亢奋，资金风险偏好放大，资金从债市流出（国债收益率增加），股市流动性得到补充，股市大涨，如在2015年的牛市中，国债收益率与上证指数曾双双飙升高点；</p><p>2）当市场情绪消极，资金会因为风险偏好的改变而重新分配，表现为从高风险的股市流向相对安全的债市，2023年中之后，在多重因素作用下，市场风险偏好急剧缩小，国债收益率被压缩至低点。</p><p>股债对冲逻辑之下，亦有会其他干扰要素，诸如央行的货币政策，实体经济对资金的需求等等，这些使得上图中两条直线并不完全是同幅共振，我们只是从两者的互动模式中<strong>找到影响资本市场的主要矛盾：风险偏好。</strong></p><p>2024年央行对扭转市场风险偏好做了一系列工作，如多次提醒国债市场已经过热，并对银行系统进行了压力测试，防止出现2023年的硅谷银行事件（因为美联储加息使其手中国债迅速贬值，击穿资产负债表），但这些其实都没能真正扭转市场偏好。</p><p>彼时资本市场，所需要的已经不仅仅是降息，降准这些常态的流动性注入方法，换句话说，如果不改变市场风险偏好，央行“放再多的水”，资金也只会流入债市，不仅对股市于事无补，反而会炒高债券，为银行系统带来潜在风险。</p><p>此次金融系统的一篮子刺激措施中，除了常规的降准，以及期盼已久的降存量房贷利率之外，<strong>最引人注意的当属互换便利的设置</strong>：支持符合条件的证券、基金、保险公司以债券、股票ETF、沪深300成分股等资产为抵押，从人民银行换入国债、央行票据等高等级流动性资产，首期资金为5000亿元。主要逻辑为：</p><p>1）通过互换便利让证券，基金，保险公司从央行补充流动性，以此管道资金流向股市；</p><p>2）金融机构出售从央行换回的国债，央行票据等高流动性资产，再购入股票。</p><p><strong>也就是说既向市场注入了流动性，又通过卖出国债打击了债市多头，以从源头改变市场偏好</strong>。而将资金从债市引导至股市，既可以为上市公司提供直接融资的渠道，又降低了银行业的潜在风险，可谓是一石二鸟。</p><h2><strong>追逐阿尔法转向对贝塔的渴望</strong></h2><p>在上述分析中，央行的一列操作显然是妥妥的利好，但为何近期又表现出如此大的波动性呢？</p><p>我们继续看互换便利的细节，与以雨露均沾的大放水不同，<strong>此次制度设计突出为“沪深300”为代表的宽指数基金保驾护航</strong>（这些基金的成分股才可以享受互换便利政策）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_7d615ce80c8941e3a94b6c2e8d0e7f34@495409196_oswg349332oswg830oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在上图中我们也看到主要宽指数基金在近期都得到了极大的增幅，这也是政策方所希望看到的。</p><p>为何在此时要施行此等手段呢？我们再回顾近期市场和舆论对公募基金的不满和行业治理：基金经理以低业绩却拿到高收入，另一方面各种主动型基金都颇具野心去寻找阿尔法（超额收益率），通过抱团等形式炒高白酒，芯片等选题，反而提高市场波动。放大风险。</p><p>此次的互换便利政策，某种程度上乃是对上述行为的纠偏：<strong>引导市场资金理性追逐沪深300为代表的宽指数基金（抑或是说被动投资基金），让市场从追逐阿尔法转向对贝塔的渴望。</strong></p><p>也唯有如此，才能有效降低A股的“赌性”，提高沪深300为代表指数基金的投资价值感。</p><p>理清楚此逻辑之后，我们再回到十一之后A股一系列的反常行为上。</p><p>其一，9月24日刺激政策宣布之后，股指的暴涨迅速改变了市场风险偏好，各类资金（尤其散户）跑步入场；</p><p>其二，大涨之后，一些存量理财和基金扭亏为正，在亢奋的市场情绪下，投资者选择赎回基金换来现金，再杀入股市；</p><p>其三，在涨停板的制约下，股票很难直接变为现金，“砸盘”赎回就成了必选手段，存量理财的赎回成近期股市下行的主要矛盾。</p><p>换句话说，近期的调整很大程度症结在“疯牛”，过于昂扬的情绪下让机构强行重组资产配置，调整因此到来。</p><p>这也提醒我们，“疯牛”确实迅速改变了市场偏好，与此同时也偏离了政策的初衷（个人投资者人人争当“股神”，宽指数基金拿到盘子较之预期要低一些）。</p><p>就此来看，此次市场的波动应该是前期指数膨胀过快带来的副作用，接下来市场也需要新的调整让投资者打破自己“股神”的光环，待“上海爷叔”回归生活，含饴弄孙之时，将会开启第二个阶段，主要表现为：</p><p>1）沪深300为代表的宽指数基金重新拿到筹码，投资者放弃做“股神”，转身拥抱指数基金，做一个被动投资者，收获市场贝塔红利；</p><p>2）主动型基金收缩，公募基金环境得到净化（宽指数基金背后必然是下调费率）。</p><p>在此阶段，宏观经济基本面在其中作用几乎可忽略不计，这是一个典型的改变风险偏好以改善流动性的市场，宽指数基金的成分股将成为赢家，以往抱团小盘股的现象将会减少。</p><p>一个阶段之后，市场将会要求兑现经济基本面，此时我们才会考虑宏观因素，此时言基本面为时尚早。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDEzOTc0MA==&amp;tempkey=MTI5MV95VVYzZWFLT05kLzVUcS8yb2VGT2w2X0dvMjdGSFBvYUg1bDY4cTVQTXZBeFlWNVJrWlgtWU5uQ3pFZS0zd1MxSW5kQnlkWUQyS1R5X0pqVmk0LTFfV2lNWEM1Z2ptTXhSaGhaUEJJWVU5SEhsMXdUZDFUM2ZaN2l3aDRZcjZDSlVCc2puTnM3QTNpQ2V3X2VWNVZra3d5c05DdU9QNThod0t2b3Znfn4%3D&amp;chksm=bdf479d18a83f0c7ee4bccaff08556be6b4bc3e92c06cc1a91cd8be9503f788895d3ef44c4f1&amp;token=1264031235&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“思辨财经”</a>，作者：仝志斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986474071072773</id>
            <title>第一批炒股赚钱的人，已经开始买黄金和古玩了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986474071072773</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986474071072773</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 10:02:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>受9月份多项利好政策的驱动，国庆假期前后，股市终于迎来了一波期待已久的上扬行情。尽管近两天市场略有波动，气氛稍显沉闷，但这很可能只是汹涌行情中的一个小波折。不少人认为，从整体趋势来看，当前市场依然处于一个大幅上升或整体向好的大行情之中。</p><p>那些早期敏锐洞察时机、在股市中斩获颇丰的投资者，其消费行为已发生显著转变。个人财富的激增，如同一股强大的动力，不仅极大地激发了他们的消费热情，更赋予了他们前所未有的购买力。</p><p>黄金珠宝行业掀起了一股增长浪潮。随着财富的增加，一部分人开始涉足那些以往不敢轻易触碰的高消费领域，例如古玩收藏，甚至有人敢于在金价飙升时购买黄金珠宝。我们通过与一些珠宝店主及股民交流，也进一步验证了这一趋势。</p><p>以下是他们的自述：</p><h2><strong>01 店里成交的顾客有一半是股民</strong></h2><p><strong>坐标济南，有两家珠宝店</strong></p><p>我和我父母分别经营着一家珠宝门店，两家店铺加起来差不多涵盖了市面上所有的珠宝黄金品类。当前珠宝黄金市场的环境并不容乐观，一方面金价太高，很多人不敢买，另一方面竞争太激烈了，一座小县城里都可能有十几家门店。</p><p>但随着股市的上涨，国庆假期前后我们的店铺也热闹了起来。尽管不是在商场等传统意义的好位置，每天客流量也有五六十人，成交量攀升至约10单，与往常相比几乎翻了一番，而这10单中有一半是由股民贡献。</p><p>在与这些顾客的交流中，我深切感受到了他们内心的喜悦。许多人坦言：“终于，我弥补了之前的亏损，这值得好好庆祝，得买点什么来纪念一下。”他们或许曾经历亏损的困境，但就在这短短的数日里，不仅成功扭转了局势，还实现了额外的收益。</p><p>那一刻，我深刻体会到了股市与消费之间的紧密联系。股市的上涨不仅意味着财富的累积，更重要的是它激发了人们的消费欲望。</p><p>有顾客打算为即将出生的孩子购买一把金锁，以寄托美好的祝愿。我生怕这高昂的金价会让他打消念头。于是，便小心翼翼地说了句：“金价确实涨了不少，如果早几个月来买，或许能省下不少钱。”</p><p>但他的回答却出乎我的意料。他非但没有丝毫犹豫，反而爽快地说：“没关系，股票买单。”通常情况下，普通顾客可能会选择购买七八克的金锁，但这位顾客却挑选了一个重达12.2克的金锁，总价高达七千六百多元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_3b297382c15b4e48918df0ba5f61b0ff@5091053_oswg107552oswg1080oswg1037_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们的店铺里除了黄金外，还陈列着各式各样的珠宝、钻戒等饰品。但我发现，股民们在消费时似乎对黄金有着特别的偏爱，而且他们购买的一般是偏重的黄金饰品，比如二三十克的金手镯等，放在过去，很多人会购买一克的小金豆作为投资或纪念。</p><p>我们两个店铺都是经营黄金为主，我父母卖玉石，我的店铺主要是卖钻戒、珍珠、银饰、水晶等，现在也不得不根据顾客的需求调整，增加黄金饰品的摆放。</p><p>当然，股市与黄金之间的流动并非单向的。随着黄金价格的持续攀升，也有一部分人开始考虑在高位套现，然后将资金投入股市以追求更高的收益。店里每天都接待了不少前来咨询黄金套现的顾客，他们希望抓住股市的下一波行情。</p><p>就我个人而言，没有参与股市投资，我们家的投资主要集中在黄金上。当然，我们也会密切关注股市的动向。我们并不会嫉妒别人赚到钱，因为只有别人挣钱了，才会有更多的消费需求释放，进而可能选择来我们的店铺消费。</p><p>现在的市场逻辑就是这样，股市行情好，投资者们手头宽裕了，自然就更愿意消费。他们的消费带动了各行各业的繁荣，也为我们珠宝行业带来了更多的商机。</p><p>比如，有人赚钱后去旅游，导游就能挣到钱；导游挣到钱了，可能就会来找我们买珠宝作为奖励或纪念。这个钱就像水一样在经济体系中流动，先滋润了前面的行业，最后才能流到我们这里来。因此，我们处在经济金字塔的较底层，需要等待整体经济环境改善，大家都有了闲钱，才会想到来我们这里消费。</p><p>所以，我希望股市能一直涨下去，为经济带来更多的活力和机遇，也给我们行业带来更旺盛的消费需求。</p><h2><strong>02 股市赚钱后，花两三万去买古玩</strong></h2><p><strong>坐标河南，资深股民，古玩爱好者</strong></p><p>我炒股也有七八年了，这一兴趣主要源自父亲的影响。在最近这波股市上涨的前几个月，我将手中的闲置资金投入股市，没想到会遇到这波上涨行情，也真让我赚了点，差不多有五六万的收益，心里还是挺高兴的。</p><p>这两天行业虽然有波动，但我也及时调整了手中持有股票，整体还是赚的，反正我觉得能赚钱就行，总比亏了强。</p><p>从股市中赚到了钱，我决定给自己一点奖励。于是，在国庆假期期间，我和几位朋友一同前往西安游玩。在旅途中，我出手比以往更加大方。在参观陕西省历史博物馆时，我特意花费300元聘请了一位讲解员，还购买了许多富有创意的文化产品，并品尝了众多当地特色小吃。</p><p>西安的著名景点，如大雁塔、城墙、鼓楼、钟楼、碑林博物馆等，我们都一一游览，遗憾的是兵马俑和华清宫没有约上，整个四天行程下来，我大约花费了1万元，以前肯定不敢花这么多。</p><p>更重要的是，我现在有多余的资金为我的爱好投资了。我平时对文玩就比较感兴趣，闲暇时喜欢去古玩城和拍卖会逛逛，也看到过一些心仪的文玩、水晶玉器等，但考虑到手里资金有限，之前一直没有下手。但这次，我花了2万多元，购得了几件心仪的古玩，包括水晶、玉器等，也算心满意足。</p><p>我还注意到一个特别的现象，在朋友圈里，一些古玩店主发朋友圈宣传时会提到“股票都赚钱了，来开一单”，起初我以为这只是他们紧跟时事的营销策略，没想到问了几个老板后，他们透露确实有一些股民在股市获利后前来消费，大约占客户总数的十分之一。</p><p>嘉德拍卖也安排了国庆的场次。我当时对其中两件拍品非常感兴趣，一是一件玉勒配以一枚玉珠，另一则是包含两件玉珏的组合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_69d286a5be04457098b0c2e3874eac27@5091053_oswg43583oswg1080oswg908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我当时预计，前者的价格大约在3万港元，而后者则应在2.3万港元附近。第一件拍品以6.24万港元成交，第二件则达到了3.6万港元。我想，或许是因为大家都在股市中赚到了钱，才把价格推得这么高吧。</p><blockquote><p>来源｜凤凰网《风暴眼》</p></blockquote><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ARMB7B7Oj3Z067vjs-y4YA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网财经”</a>，作者：不语，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986379188379266</id>
            <title>关于特斯拉Robotaxi，你需要知道的一切</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986379188379266</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986379188379266</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 09:16:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>给“自动驾驶”画的大饼，马斯克终于要圆上了吗？</p><p>北京时间10月11日上午，特斯拉即将在位于加州洛杉矶的华纳兄弟探索电影制片厂举行名为“Robotaxi Day”（无人驾驶出租车）的演示活动，该发布活动主题为“我们机器人”（We，Robot），这也意味着，马斯克将在现场揭示更多关于特斯拉自动驾驶汽车和机器人技术的最新进展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_9743c024fe034196bbb947bb8403050e@5958598_oswg36982oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特斯拉将举办主题为“We, Robot”的主题活动 图源：特斯拉官方</p><p>该活动原本定于今年8月举行，马斯克声称这将是“一次载入史册的活动”（one for the history books）。“跳票”两个月后，马斯克有望在此次发布会上为特斯拉争取更多的竞争砝码——可能包括了特斯拉Robotaxi首秀（包括无人驾驶出租车和叫车APP）、FSD（Full Self-Driving）、Optimus机器人、廉价版消费车型Model 2等最新进展与消息。</p><p>自诞生以来，自动驾驶行业经历了漫长的起伏迭代，代表了汽车出行的未来，从Uber、谷歌的Waymo、特斯拉再到中国的大厂和创业公司，无一不投身这场浪潮。毫无疑问，特斯拉的这场发布会也将会给行业带来新的想象力。而于马斯克而言，他更艰巨的任务依旧是——<strong>如何借助此次发布会，向外界继续传递“特斯拉的技术烙印”，而非仅仅是一家汽车企业。</strong></p><p>我们整理了关于此次发布会的相关爆料，追溯了特斯拉Robotaxi和马斯克的野心，你需要知道的一切，如下：</p><h2><strong>一、Robotaxi首秀，究竟长啥样？</strong></h2><p>本次发布会，特斯拉很大可能会推出专为无人驾驶出租车而设计的全新车型，今年4月，马斯克宣布特斯拉Robotaxi产品命名为“Cybercab”，原型车究竟长啥样，也一直受到外界的关注。</p><p>在沃尔特•艾萨克森所撰写的《埃隆·马斯克传》中，马斯克在谈起这款车的设计理念时，这样说：“不要侧后视镜、不要踏板、不要方向盘。”从当时的概念设计图来看，Cybercab是一款双门、双座，风格类似Cybertruck的“赛博风”，“当其中一辆车在街角闪现时，人们会以为他们看到了来自未来的造物”。马斯克这样说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_ae083256f7354727a9dcd7a350e4a903@5958598_oswg526599oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Robotaxi团队以及概念设计图 图源：沃尔特•艾萨克森《埃隆·马斯克传》</p><p>2024年5月，特斯拉也发布了一段Cybercab潜在设计特征的影片，综合社交论坛Reddit上的谍照信息和外媒爆料，Cybercab的面纱也被逐渐揭开：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_7dcdbbbb394e4d09895ecf79afa20087@5958598_oswg162705oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Cybercab 谍照外观显示或装配激光雷达，图源：X</p><p><strong>•&nbsp;车内结构：</strong>并排两座车，前排座椅间有一个信息娱乐系统，后部留有宽敞的储物空间，没有方向盘（但据外媒猜测，也可能有一个完全或部分可伸缩的方向盘）、没有踏板。</p><p><strong>•&nbsp;外观：</strong>两门两座，设计类似“Cybertruck”的赛博未来主义感</p><p><strong>•&nbsp;配置：</strong>完全依赖特斯拉的全自动驾驶（FSD）软件、不排除是摄像头甚至是激光雷达的可能、交互通过可能主要通过Robotaxi APP。在特斯拉今年4月的一季报财报电话会议上，就展示了其Robotaxi APP的设计。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_0d1764b3eb7b4896afa6eddc1450b9af@5958598_oswg22057oswg1080oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特斯拉共享出租车APP相 UI界面 图源：特斯拉财报</p><p><strong>•&nbsp;价格：</strong>据马斯克透露，特斯拉Robotaxi将会充分考虑车辆每英里、公里的行驶成本，乘车费用甚至会比你搭乘公车还要便宜。</p><h2><strong>二、FSD准备好了吗？</strong></h2><p>发布会另一个值得关注的环节是，特斯拉的软件能力——即FSD（Full Self-Driving：完全自动驾驶）的进展是否能跟上制造端的进程。据外媒预测，特斯拉很有可能在发布会上进行FSD系统最新或更高版本的演示，以及自动驾驶出租车在“在封闭路线上的驾驶演示”。</p><p>伯恩斯坦分析师指出，<strong>L4级别的自动驾驶是真正的机器人出租车服务的一个明确的先决条件，而特斯拉目前提供的FSD服务仍然是L2+级别。</strong></p><p>截至目前，特斯拉最新FSD版本是9月23日发布的V12.5.4，该版本实现了智能召唤，允许用户使用手机将车辆召唤至身边或附近可选择区域，但目前FSD系统仅在美国和加拿大可用。今年9月，特斯拉团队透露，预计将在明年第一季度在中国和欧洲推出FSD系统，不过具体落地时间还需等待监管批准。</p><p>自2016年宣布和Mobileye终止合作后，马斯克和特斯拉就走上了一条FSD的完全自研之路，从其诞生到2024年FSD V12上线并在北美大规模推送，以「无高精地图+纯视觉方案」和在算力与数据的多年投入，特斯拉逐步塑造了FSD“端到端”（end-end）技术路线的核心优势。英伟达全球副总裁、汽车事业部负责人吴新宙就曾评价：“特斯拉FSD最大的作用是推动业界跨越式的发展，抬高了上限。”</p><p>（标：端到端：指从传感器的信息收入到最终结果的输入，中间层面不需要人工干预，由系统自行运行、学习等，智驾能像老司机一样，理解复杂的路况场景。）</p><p>换言之，外界对特斯拉Robotax的期待正在于软硬件协同所释放的飞轮效应——FSD的软件能力和即将推出的Robotaxi终端形成协同，再加上特斯拉的优势，推动商业化落地。</p><p>截至今年二季度，FSD累计行程已超16亿英里，相当于25.75亿公里，基于“端到端”的FSD最新版本V12助力下的汽车已经行驶了超过6亿英里，相当于9.66 亿公里，据马斯克此前预计，特斯拉FSD测试里程需要达到60亿英里，才能满足全球监管机构的要求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_168716a08b9e4264b531fc33e8e258be@5958598_oswg36868oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">FSD和V12累计行驶里程 单位：十亿英里， 图源：东兴证券</p><h2><strong>三、新一代Optimus要来了吗？</strong></h2><p>从活动主题为“我们机器人”（We, Robot）就能看出，马斯克或会更新新一代Optimus的进展。</p><p>2023年8月，在历经了两年半练习时长后，搭载全新工业设计外观和技术的Optimus Gen2宣布问世。</p><p>在这之后的官方视频里，马斯克直接了当地展示了二代版本相较于初代的进步，包括但不限于：</p><p>行走速度提高30%、重量减轻10千克、人体脚部几何形状、速度更快、11-DoF 全新双手……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_2f5e8256aaa84de2a18a97e1057ba6ca@5958598_oswg33497oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特斯拉于去年12月发布Optimus Gen2图源：Optimus 官方</p><p>比起技术参数上的升级，更重要的是，对比步履蹒跚、缺乏灵动感、遍体线缆、仅能从事机械劳动的一代版本，Gen2版本的Optimus，在拟人感上要逼真的多，甚至一度在社交媒体上引发了“恐怖谷效应”。</p><p>这种科技层面的高速迭代和进化，也让市场对于即将推出的Optimus Gen3期待拉满。</p><p>在本次演示活动上，这款备受瞩目的全新机器人，也有望同台亮相。而这似乎也正是马斯克为本次演示活动所打造的“保留节目”。</p><p>摩根士丹利的分析师亚当•乔纳斯预测称，Optimus Gen3将比特斯拉Robotaxi规模更大、普及速度更快。</p><p>在这之前的多个公开场合里，马斯克从未停止为这款产品代言和造势。早在Model系列电车火遍全球的时候，他就一度公开表示，特斯拉的长期未来不是新能源车，而是将以Optimus人形机器人为中心：</p><p><strong>“我认为Optimus的长期价值将超过特斯拉其他所有产品的总和。”</strong></p><p>类似的表态在可信度上，显然有别于他惯常的嘴炮。有员工表示，马斯克在内部同样贯彻了对Optimus的热情和重视，他不止一次的警告过员工，如果Optimus项目无法在短期内取得进展，特斯拉可能不得不进行裁员。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_227fcb15d1054da79a9ea8bb071f2865@5958598_oswg36745oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">马斯克在社交媒体上称赞Optimus 图源：X@Elon Musk</p><p>在这样的重视和高要求下，Optimus项目取得飞速的进展，也并不令人意外。最新消息称，全新一代的Optimus Gen3或将在精细度、沟通力等技术层面，带来全新突破，不仅能够完成钢琴演奏，甚至有望进行简单的沟通交流。</p><p>而对于那些对科技、智械始终怀有不信任感的保守派人士来说，Optimus Gen3的迭代也并不会加深人们对“机械危机”的联想。</p><p><strong>一方面，作为资深科幻迷的马斯克本人，对于人机伦理问题一直保持着高度的重视和警惕；</strong></p><p><strong>另一方面，即便是在技术层面上取得了进展，但Optimus想要成规模的接管人类工作，还需要面临生产效率以及适应性等一系列具体的问题。</strong></p><p>截至目前，特斯拉总共也只制造了数百台Optimus，而该企业短期目标，则是在2024年底让其工厂达到每年生产数千台Optimus的能力，在实现这个级别的产能之前，人形机器人仍然只能停留在实验室里，而无法真正走向产业化、实用化。</p><h2><strong>四、画饼Robotaxi多年，马斯克终于要圆梦了吗？</strong></h2><p>“Robotaxi将为公司市值带来5到10万亿美元的增长，加之人形机器人Optimus的贡献，最终特斯拉总市值将达到眼下苹果的10倍，超过30万亿美元。”</p><p>这是今年股东大会上，马斯克画出的蓝图，在他看来，上述两大板块业务，绝不是为特斯拉这部巨作赓续新的章节，而是在“撰写一本前所未有的新书”。</p><p>而距离上述承诺兑现，马斯克手中除了灿烂前景和乐观精神，其实仍旧一无所有。</p><p>除去仍旧存在大量不确定性的Optimus，<strong>距离看得见的Robotaxi商业化进程，马斯克也将面临来自政府、技术、成本、运营及服务、市场接受度等多个维度的挑战。</strong></p><p>在政府层面，伯恩斯坦的报告表明，特斯拉在监管批准方面落后于竞争对手，目前该公司没有进行无人驾驶测试，而谷歌旗下的Waymo自2017年以来一直在进行。</p><p>不仅如此，在技术层面，特斯拉未加装激光雷达的自动驾驶方案，虽然帮助他们在成本起跑线上领先一众竞对，但也拖累了人工智能训练的进度。吴新宙也谈到，FSD尽管抬高了上限，但“对下限问题还没有完全解决，原来的逻辑错误在FSD还存在，面对中国复杂的交通情况，它后面还有大量的工作要去做。”</p><p>许多专家就预测，<strong>自动驾驶问题将成为特斯拉前进道路上的一大累赘。</strong></p><p>知名科技行业分析师郭明錤表示，特斯拉Robotaxi至少要到2027年一季度才能量产，而造成量产进度如此缓慢的原因，同车辆本身的硬件设计和制造能力无关，而是完全受制于特斯拉在自动驾驶侧的研发进度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_c165f91c06a1408da55605d9cdb5430f@5958598_oswg282719oswg1080oswg1808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">郭明錤对特斯拉Robotaxi的供应链调查分析 图源：X@郭明錤</p><p><strong>更重要的是，美国并没有为任何类型的大规模机器人出租车网络做好准备。</strong>虽然在大约10个州正在进行机器人出租车测试和试点项目，但不存在真正的、全面的联邦法规。</p><p>基于上述理由，许多分析师都相信，比起特斯拉的新能源汽车和人形机器人业务，Robotaxi带来的前景可能被大大高估了。</p><p>只不过，这些外界看法暂时还无法影响马斯克的决心和态度。</p><p><strong>马斯克曾说：“在自动驾驶这件事上，我们要孤注一掷”，这代表了特斯拉的长期野心。</strong></p><p>今年以来，中美企业都加快了Robotaxi的落地节奏，无论是百度的“萝卜快跑”，Uber和Avride达成战略合作，抑或是不久前谷歌的Waymo宣布其在美国德州奥斯汀的无人驾驶出租服务即将向公众开放，Robotaxi的竞争还在加速。</p><p>马斯克究竟是给多年画的饼，交上一份完美答卷，还是泼上一盆冷水，就看即将到来的发布会了。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>1、东兴证券：汽车行业：特斯拉FSD进化之路——智能驾驶行业深度报告系列之一</p><p>2、开源证券：智能汽车系列深度（二十）：交通出行革命将至，Robotaxi未来已来</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NTUzMzkxMg==&amp;tempkey=MTI5MV9WaDhuRlBLUFE2eS8vWWJsQnJyZ09ZNm5SWDZia3R2ZGV4Q0NBNVQtRDhkcl80Sy1yaUdhSmdDT3oxNnlLVnRGRmdoQTEzQjAtd29TZDk4OGR0d256dXFIWVVZem55bGNPeldXNG5FZlhBTzN3Zi1GWXpXLWV1ODR5Zm5ZM25mb2NMRzY0LXcxV2NGcjl1Z3R1MWhoU19PUnZ1YUFNTGczQlJWaEV3fn4%3D&amp;chksm=c312a927f46520315772eea2a1e5e5cfbecd94f5898e9a70c93036b32617ba3136ddb0bea335&amp;token=1155719802&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基研究室”</a>，作者：kiki&nbsp;谢浩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986453031444225</id>
            <title>央行5000亿元支持股市工具落地，哪些机构可以申报？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986453031444225</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986453031444225</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 09:15:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>5000亿元增量资金有望入市。</p><p><strong>10月10日早间，中国人民银行（下称“央行”）公告称，为落实党的二十届三中全会关于“建立增强资本市场内在稳定性长效机制”的要求，促进资本市场健康稳定发展，决定创设“证券、基金、保险公司互换便利（Securities, Funds and Insurance companies Swap Facility，下称SFISF）”。</strong></p><p>SFISF支持符合条件的证券、基金、保险公司以债券、股票ETF、沪深300成分股等资产为抵押，从央行换入国债、央行票据等高等级流动性资产。首期操作规模5000亿元，视情可进一步扩大操作规模。即日起，接受符合条件的证券、基金、保险公司申报。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_8577345b4f0f495681fef89e2f24711a@5091053_oswg37872oswg1044oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公告发布后，富时中国A50指数期货迅速拉升，涨幅一度冲高至5.24%。9点30分，A股、港股主要指数均高开高走，其中上证指数、深证成指、恒生指数涨幅一度超过2%，随后出现回落。截至上午收盘，前述三大指数重回涨势，涨幅分别为2.95%、1.61%、4.22%。</p><p><strong>“这标志着中国首个支持资本市场的货币政策工具落地。”接近央行人士表示，此类创新工具涉及多个基础设施，交易要素多、技术含量高，短期内推出对政策协同性和工作效率的要求高。</strong></p><p>据观察，中金公司、中信证券在央行公开市场业务一级交易商名单中。</p><p>根据央行公告，互换便利首期操作规模5000亿元，运用工具获取的资金只能用于投资股票市场，操作规模视情可进一步扩大。</p><p><strong>在9月24日宣布创设该工具时，央行行长潘功胜直言，“只要这个事儿做得好，第一期5000亿元，还可以再来5000亿元，甚至可以搞第三个5000亿元，我觉得都是可以的，我们的态度是开放的。”</strong></p><p>据接近央行人士介绍，互换便利期限不超过1年，到期后可申请展期；抵押品范围未来可能会视情况扩大。这些操作上的灵活性均表明，该工具未来将有很大的发挥空间。据了解，央行将通过特定的一级交易商开展操作，通过观察一级交易商名单，可能是中债信用增进公司。</p><p>此前潘功胜介绍称，很多机构手上有资产，但是在现在的情况下流动性比较差，通过与央行置换可以获得比较高质量、高流动性的资产，将会大幅提升相关机构的资金获取能力和股票增持能力。</p><p><strong>对此，中国银行间市场交易商协会副会长徐忠近日撰文强调，“互换便利”在实施过程中，没有基础货币投放，不存在“扩表”，并不是所谓的“央行下场入市”。</strong>从操作原理上来看，与美联储的定期证券借贷便利（TSLF）类似，是通过“以券换券”的形式增强相关机构融资和投资能力，实现了流动性支持。金融管理部门会对相关机构的资质、条件作严格要求，并设置科学的抵押率。</p><p>徐忠介绍称，在次贷危机期间，美联储根据市场变化情况和应对危机需要，设立了一些新的结构性货币政策工具，将最后贷款人覆盖的范围由传统存款类机构拓展到非存款类金融机构。其设立TSLF，一级交易商用手中流动性稍差的证券去换取美联储的国债，从而改善一级交易商的流动性状况。</p><p>“从国际经验看，美联储次贷危机期间推出类似的TSLF，对金融市场迅速企稳发挥重要作用。”前述接近央行人士表示。</p><p>此外，中泰证券首席经济学家李迅雷提醒道，“互换便利是把双刃剑，建议为长线资金提供保障机制。”</p><p>在李迅雷看来，SFISF最大的优势在于增强市场的应急能力，在出现急跌和流动性风险时，该政策可为机构提供更大的救市力度，大大提高了应对危机的效率。<strong>这不仅有助于防范系统性风险和流动性风险，维护资本市场的中期稳定，还能向市场传递积极信号，提振投资者信心。</strong>但任何救市工具都不是万能的，仍然具有“双刃剑”效应。最显著的是可能加剧市场的“助涨助跌”效应。在市场情绪亢奋时，机构可能借机大幅加杠杆，导致市场涨幅过大；而在市场下跌时，机构可能因为悲观情绪而不愿意利用这一政策加仓，无法达到稳定市场的目的。</p><p>“这种频繁的大幅波动可能不利于市场的长期稳定增长，不利于形成理想的‘慢牛’行情。”李迅雷建议，“我们必须完善多层次市场体系，特别是要大力发展专业化、市场化的机构投资者队伍。其中，培育壮大养老金、保险资金等中长线资金力量，是至关重要的一环。”</p><p><strong>（作者为《财经》记者）</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aLzwxy3a0RAjaSUNn1w5hw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”</a>，作者：唐郡，编辑：张威，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986434344706053</id>
            <title>四巨头抱团取暖，跨国车企电动化又有新进展</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986434344706053</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986434344706053</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 09:14:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>10月8日， 外媒消息称，日产汽车 将向 ChargeScape 进行一笔 投资 ，投资金额尚未公开，交易完成后，日产将获得 ChargeScape 25%的股份，成为该合资企业的平等投资者。</p><p>ChargeScape成立于2023年9月，是一家由福特、宝马和本田组建的合资公司，专注于优化电动汽车电池充电的软件和技术。ChargeScape成立之时的目标是“创建一个单一的、具有成本效益的平台（OVGIP），可连接 电力公司 、汽车制造商和感兴趣的电动汽车车主”。该平台可以以无线方式将电动汽车连接到电网，实现动态能源管理。</p><p>ChargeScape称，参与的电动汽车客户将有可能通过灵活和可管理的时间表在“电网友好”的时间充电来获得经济利益。电动汽车客户最终也将有机会在需求高峰期通过V2G应用与电网共享其 EV 电池中存储的能量。</p><p>ChargeScape本质上是一家V2G集成公司，所谓“V2G”就是将纯电动汽车连接到电网并通电的技术，“V2G”技术可以让纯电动汽车用户在电费低、再生能源充足的时间段充电，并在电力供不应求的时间段向电力公司出售电力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_8aa4f3c703e740d088b4dbcf2fdf300e@5091053_oswg1000666oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据市场研究公司IDC的报告，预计到2027年，全球V2G市场规模将达到约100亿美元，年复合增长率约为47%。受益于广阔的市场前景，V2G技术成为未来能源领域的重要风口。</p><p>对于V2G，日产并不陌生，早在2012年，日产就表示其电动车可以在用电高峰期或紧急情况下将其储存的电池电量分享给用户的家庭或电网。</p><p>加入 ChargeScape 联盟对于日产来说意义非凡。日产官方消息显示，其在美国销售了超过 65 万辆 LEAF 车型，这是首批具备向电网回馈电力能力的电动车之一。</p><p>日产对该合作项目表示：“ ChargeScape帮助我们更方便、更有效地将公用事业与电动汽车驾驶员联系起来，通过激励驾驶员参与管理充电和车辆到电网计划，让拥有电动汽车的体验更有价值。”“加入 ChargeScape 有助于我们为全国范围内减少二氧化碳排放做出贡献，因为公用事业可以使用电动汽车电池储能来平衡峰值电网需求，同时优化可再生电力的使用。”</p><p>对于日产此次注资，ChargeScape 表示：“我们非常高兴欢迎日产加入 ChargeScape 合资企业。日产决定加入我们，彰显了其致力于帮助客户以更便宜、更可持续的方式充电的承诺，并凸显了 ChargeScape 在汽车电网集成领域的核心地位。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_23530c7d2ca2471aa76aa4e5730a7762@5091053_oswg292041oswg640oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电动化、智能化趋势下，老牌跨国巨头感受到前所未有的市场压力，为了应对比亚迪、特斯拉等企业的威胁，跨国车企们选择了“抱团取暖。”</p><p>今年9月，丰田宝马宣布，双方已签署基本协议书，将共同研发第三代燃料电池系统，并将其应用到各自品牌车型中。</p><p>今年3月，日产和本田宣布，双方已签署谅解备忘录，将在车辆的电动化和智能化领域开展战略合作的可行性研究。此次战略合作的可行性研究将涉及汽车软件平台、电动汽车核心部件以及互补产品等方面。7月，三菱也加入两者组建的战略合作关系中。</p><p>今年1月，大众与福特宣布将建立广泛的业务战略联盟，并签署合作协议和谅解备忘录，探讨在自动驾驶、智能移动出行服务和电动汽车等领域开展合作。</p><p>去年11月，梅赛德斯-奔驰（中国）投资有限公司与华晨宝马汽车有限公司宣布签署合作协议，双方将以50:50的股比在中国成立合资公司，在中国市场运营超级充电网络，合力满足中国客户对豪华充电服务日益增长的需求。</p><p>同样在去年11月，上汽通用汽车宣布，将与特斯拉中国展开合作，共同打造高效、便捷的充电网络共享服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_535d8e67a053430a927c46a703566869@5091053_oswg437206oswg800oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了应对电动化、智能化冲击，跨国车企不仅相互牵手，更是频繁与中国企业合作，推进本土化进程。大众集团投资小鹏汽车、Stellantis与零跑汽车成立合资公司、奥迪与上汽集团合作、奇瑞与捷豹路虎合作复活神行车，都是中国车企与跨国巨头合作的典型案例。</p><p>跨国巨头们不管是选择相互抱团还是向中国车企抛出橄榄枝，不管是联手完善补能网络还是共同探索智能化，都体现了跨国巨头们转型的决心。跨国车企选择携手共进，既可以凭借规模化效应平摊研发成本，还可以相互学习彼此先进技术，对于转型进度的加快大有裨益。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xmR3Hz_hS6x3O5yiNdt9Zg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车观察Autoobserver”</a>，作者：李琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986424899755778</id>
            <title>特斯拉将举行Robotaxi发布会：预计将有蝴蝶翼门，两个座位</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986424899755778</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986424899755778</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 09:12:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>北京时间10月11日上午，特斯拉将举行Robotaxi发布会。为了实现自动驾驶出租车Robotaxi上路的愿景，埃隆·马斯克（Elon Musk）不仅搁置了一款备受期待的廉价汽车项目，解散了专注于其他研发领域的团队，甚至对特斯拉销售放缓的态势采取了低调处理策略。</p><p>因此，当马斯克终于要揭晓Robotaxi原型车时，他面临着诸多待证之事。他承诺将开创交通运输的新纪元，在这个时代中，无人驾驶的特斯拉汽车将搭载付费乘客穿梭于城市之间，在车主休憩或工作之际为其创造额外收益。</p><p>尽管马斯克多年来多次预告特斯拉自动驾驶汽车即将问世，但近几个月来，投资者一直在推高该公司的股价，因为他们坚信这款产品已真正准备就绪，或至少已接近完善。为满足这些高涨的期望，马斯克必须拿出切实可行的方案，以超越在无人驾驶服务领域处于领先地位的Waymo等公司。</p><p>分析人士吉尼·蒙斯特（Gene Munster）指出：“如果特斯拉仅仅展示一个无法真正体现其技术实力的静态车辆原型，那么这样的展示就如同铅制的气球，注定会被人们忽视。”</p><p>特斯拉将此次活动命名为“我们，机器人”——这一名称可能是对艾萨克·阿西莫夫经典短篇科幻小说集《我，机器人》致敬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_d2cda2b9f1e74efab05085d45ba8b1d6@5091053_oswg85323oswg870oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>以下是对特斯拉Robotaxi的预测：</strong></p><p>马斯克将此次活动展示的产品命名为特斯拉专属打造的Robotaxi，亦被称为Cybercab。这款车型预计与特斯拉其他车型的最大差异在于，它将无需人类驾驶员在场操控即可行驶。</p><p>特斯拉Robotaxi可能采用摄像头与强大计算能力相结合，实现在道路上的自主行驶。尽管通用汽车旗下Cruise和Waymo等自动驾驶汽车依赖于激光雷达等传感器，但马斯克认为它们不仅价格高昂，而且并非必需。</p><h2>1.设计</h2><p>据知情人士透露，特斯拉对Robotaxi的最终设计细节一直高度保密。然而，预计该车将配备两个并排座位，并采用独特的蝴蝶翼门。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_10a757e3c3f941e18a2a19fc9ecd4fbe@5091053_oswg113437oswg551oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，特斯拉还可能在此次活动中发布另一款全新车型。部分投资者猜测，马斯克可能会展示一种能够搭载十余人或更多乘客的机器人货车，或是充当自动配送工具。</p><h2>2.技术</h2><p>为了让Robotaxi发挥预期作用，特斯拉必须在人工智能领域取得显著的进步。</p><p>长期以来，已有数千名特斯拉车主为其所谓的“完全自动驾驶”（FSD）功能支付了高昂的费用。然而，特斯拉当前的司机辅助功能仍需人类驾驶员的持续关注，并未能实现真正的自动驾驶。</p><p>据两位不愿透露姓名的知情人士透露，马斯克预计将在活动上分享特斯拉为Semi卡车开发FSD的计划，并阐述他对这项技术应用于货物运输的看法。但知情人士同时指出，发布会上并不会展示FSD在Semi卡车上的技术演示。</p><h2>3.监管</h2><p>即便特斯拉在技术上取得了必要的突破，它仍然需要获得监管部门的批准才能正式推出Cybercab。</p><p>值得注意的是，特斯拉选择在华纳兄弟（Warner Bros.）的一处非公共道路上举行Robotaxi的亮相仪式。在加州，提供自动驾驶汽车的商业客运服务需要事先获得部署许可，而特斯拉目前尚未提交相关申请。相比之下，其竞争对手在这一方面已经取得了更大的进展。</p><h2>4.商业模式</h2><p>马斯克将其愿景中的服务构想为Uber与Airbnb的融合体。特斯拉车主可以在车辆闲置时将其纳入特斯拉的车队中，供他人使用。这一服务将由专门设计的Robotaxi作为补充，以满足市场需求的高峰。</p><h2>5.擎天柱</h2><p>马斯克一直致力于提升其技术能力，并期望最终推出名为擎天柱（Optimus）的人形机器人。鉴于此次“我们，机器人”活动的主题，这位首席执行官预计会对此款产品进行部分更新，并透露该产品将从明年起开始限量生产。</p><h2>6.便宜车型</h2><p>尽管发布会前的诸多宣传主要聚焦于Robotaxi上，但特斯拉当前面临着一个更为紧迫的挑战：其汽车销量或将首次出现年度下滑。特斯拉在第三季度交付的汽车和皮卡数量不足46.3万辆，低于分析师的预期。</p><p>对于今年4月首次公布并计划于明年投产的更实惠车型，特斯拉几乎未透露任何细节。该公司仅表示，这些新车型将在现有的生产线上制造，因此它们很可能是其畅销车型Model 3轿车或Model Y&nbsp;SUV的经济型版本。</p><p>本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20241010A00XGL00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，编译：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986419118169984</id>
            <title>放弃“亲儿子”奥特能，通用汽车要靠中国电池再战新能源市场？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986419118169984</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986419118169984</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 09:10:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>传统车企的新能源汽车，总会被我们先入为主地认为落后，“油改电”等标签挥之不去。<strong>但如果仔细了解就会发现，有的传统汽车集团的新能源技术并不差，就比如通用集团旗下的奥特能。</strong></p><p>奥特能品牌的新能源技术放在业内颇具代表性，平台架构的安全性和灵活性都体现了传统汽车集团的务实做派，通用旗下许多新能源车型，尤其是凯迪拉克等豪华品牌的电动车型，都用上了全套的奥特能解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_a17353e0093b4c058ba537bbec9de83f@5687509_oswg1153442oswg1524oswg817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过通用最近发现，奥特能的平台技术存在一些问题，导致旗下的新能源汽车一直不受待见，而且不利于低价产品的布局。<strong>于是通用汽车决定放弃“Ultium情结”，打算引进外部供应体系。</strong></p><p>迫于销售压力，通用汽车在2024年的产销目标有所调整，原计划到2024年中期生产40万辆电动汽车的目标，现在已经下调到25万辆。奥特能平台空有一身好本事，却没被市场认可，<strong>如今的通用汽车宣布不再和Ultium电池品牌绑定，打算借用磷酸铁锂电池技术，扩大电动汽车使用的电池类型和化学成分，并降低成本。</strong></p><p>调转船头调整战略，通用汽车这次能成功转型新能源吗？</p><h2><strong>奥特能撑起通用电动，但电池拖了后腿</strong></h2><p>为了方便营销，给市消费者营造通俗易懂的记忆点，造车新势力都会为自家的动力电池、底盘等核心技术命名。通用汽车也不例外，奥特能就是其在新能源汽车领域的“个人IP”。</p><p>通俗来讲，奥特能是通用为下一代电动汽车设计的模块化平台，<strong>模块化的优势在于灵活性高，兼容多种不同尺寸、不同定位的车型需求，通过组合不同数量的电池模组划分。无论是SUV、MPV还是轿车，都可以共用一个平台。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_a232821817ce4947b140bdee3e89d1b4@5687509_oswg852877oswg1920oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一个奥特能平台支撑了通用集团多个价位段的电动产品，包括凯迪拉克LYRIQ、CELESTIQ、雪佛兰的Blazer EV、Silverado EV、GMC的HUMMER EV等，说明奥特能平台的延展和定义能力强，有灵活的定义空间，而且还能节省相应的开发成本。</p><p>集中到动力电池上，奥特能电池也有多种的技术特性，<strong>比如业内首个采用无线连接的电池管理系统、专属的高能量密度电芯和电信配方、高强度的物理防护架构，还有车-云电池健康检测系统等。模块化只是奥特能电池的冰山一角。</strong></p><p>而在电芯材料上，通用汽车目前在Ultium平台上使用的是更常见的镍钴锰（NCM）电池，与LG等厂商合作打造。这种电池技术好处有很多，具备高能量密度、高工作电压，以及低温性能强。<strong>在合理的工况内，镍钴锰电池可以在同样体积的电池包中提供更大的容量，并且在充放电效率上占据更多优势。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_05058c2a85a346a0b237ce1899609db5@5687509_oswg475360oswg1000oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些电池技术特性和当今的三元锂电池十分接近，多数在配置较高或定位较高的新能源汽车上搭载。现在价格降到17万元左右的别克Electra E5上，都采用了奥特能全套的平台技术和动力电池，可以说三电这块诚意很足。</p><p><strong>但镍钴锰电池和三元锂电池一样，是车企“甜蜜的烦恼”，技术长板突出，但也有缺陷，比如NCM电池循环寿命、热稳定性相对较差</strong>，长期来看出现热失控、容量大幅降低的几率可能会略高于其它主流电池。</p><p>最关键的一点是，镍钴锰电池对贵金属材料依赖很大，尤其是钴等材料，导致电池包成本很高。数据显示，目前8系高镍正极售价约17-18万元/吨，这还只是正极材料的价格，不代表电池单体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_995d57136063455cb4f8e47a154af44f@5687509_oswg3215005oswg3840oswg1940_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也就意味着，如果通用电动汽车坚持自家的Ultium电池垂直供应，电动车产品不仅没啥价格下探的空间，自己也赚不了多少钱，低价电动车市场空间巨大，通用汽车没有不做的理由。再加上通用的高端电动车型多数上不了量，再不控制成本，新能源汽车业务恐怕寸步难行。</p><h2><strong>成本高、不出名，通用汽车“换电求生”</strong></h2><p>通用汽车目前希望解决两个问题。</p><p><strong>第一是电池成本，在今天的投资者活动中，通用汽车不仅宣布“放弃Ultium电池品牌”，也说出了接下来的计划。</strong>通用汽车电池副总裁兼前特斯拉高管Kurt Kelty表示，计划采用磷酸铁锂（LFP）电池技术，对通用电动汽车现有的电池供应进行扩充。</p><p>众多主流电动汽车制造商都在使用磷酸铁锂电池技术，磷酸铁锂电池结构更简单，制造成本低，还不依赖钴等重金属。数据显示，2024年9月份的磷酸铁锂市场成交价在33500-36500元/吨之间。<strong>纵使LFP电池能量密度相对更低，低温性能一般、重量较大，但架不住成本是真的低。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_6caceac90e7043019c9c54f40e08d3bc@5687509_oswg2350279oswg1920oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再加上经过车企的努力，磷酸铁锂的先天劣势正在被其它技术填补，缓解了低温性能差、充放电效率较低等，又保留了磷酸铁锂本身的优势，越来越多的主流汽车品牌开始将自研磷酸铁锂技术摆上台面，并作为主打的电池技术。</p><p>Kelty还补充到，通用汽车从2023年到2024年将电池成本平均降低到60美元/千瓦时，预计在2025年通过LFP电池，将电池成本降低到30美元/千瓦时。动力电池是电车中的“黄金”，电池成本的下降必然对整车制造的优化有好处。</p><p><strong>第二就是知名度，通用认为Ultium电池技术先进和可靠，旗下众多电动车产品，以及合作车型本田Prologue SUV都搭载了这类动力电池。</strong>但问题是，奥特能这一名号在行业的影响力十分有限，因此通用汽车打算放弃对奥特能电池品牌的维护，后续不再延续“一刀切”的做法，即引进外部的低成本解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_c3af53c6af9749bbaa4b955956bd4962@5687509_oswg1452514oswg1557oswg830_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>的确，通用Ultium电池的影响力放在行业中可以用“透明”来形容，生产规模不算大，也缺乏车企合作，除了自己用以外，平时也没什么出名的机会，放眼整个新能源汽车供应体系，Ultium电池的知名度也没法和比亚迪、宁德时代这样的动力电池巨头相比。</p><p>热管理系统、车-云电池健康监测等技术特性也并非奥特能一家独占，因为能够走到主流视野的新能源汽车，平台都不缺这样的能力。<strong>可以说行业不需要奥特能电池，但通用汽车的降本增效离不开成熟的外部供应链。</strong></p><p>但通用汽车也没有完全放弃动力电池的业务，Kelty表示通用汽车会继续与LG合作开发电池，以及与三星SDI合作在印第安纳州建设一座价值35亿美元的电池工厂。</p><p>技术上，通用汽车还希望借助全新的棱柱形电池将电池组中的模块数量减少75%，高性能纯电车型也有对应的高端圆柱形电池。放弃奥特能电池品牌，转投外部供应商，小通认为这是通用汽车的一次转身，<strong>与其纠结于如何让奥特能成为车圈榜样，不如想方设法让新能源汽车业务持续发展。</strong></p><h2><strong>中国电池或许才是通用汽车的最优解？</strong></h2><p>近两年，传统车企反向合资尤为活跃，国内新能源技术爆发式发展，诞生了许多优越且成熟的解决方案，<strong>智能座舱、高阶智能辅助驾驶、三电核心，国产有不小的话语权</strong>。为了加速电动化转型，大众、奥迪、Stallentis、丰田等巨头主动拥抱国产品牌，合作打造更适应新能源市场的车型。</p><p>尤其是在动力电池这块，宁德时代和比亚迪与多家汽车品牌都有合作，行业影响力和产业规模很大，解决方案成熟，是许多车企发展电动车型的首选。<strong>或许，通用汽车可以把眼光放宽一些，考虑引进国内电池供应商。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_ac3f95bdb38044d2a7286870c00bdf67@5687509_oswg453161oswg2000oswg1333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>平心而论，奥特能的平台技术放在行业中并不差，甚至可以说是现阶段传统汽车集团当中最有竞争力的电子电气技术架构之一，<strong>平台是衡量新能源汽车实力的重要判断依据，就这点来看，通用汽车有“战未来”的实力。</strong></p><p>动力电池、电驱系统、电控是新能源时代的核心三大件，智能汽车时代即将到来，做好三大件是车企的基本操作。动力电池研发周期长、验证程序复杂，也十分考验技术和资金的储备，小通认为能做好动力电池是本事，但如果没有突破性进展，寻求外部供应支持也不失为一种正确。</p><p><strong>并且不是所有汽车制造商，都有能力担任“解决方案供应商”的角色。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_7007f67bc9c64fe7bf5c9a1e5bb0445b@5687509_oswg558891oswg2000oswg1333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>智能汽车时代，智能座舱、智能驾驶的重要性将会被放大，通用汽车作为传统品牌，目前在这两块领域还缺乏足够的竞争力，Ultra Cruise覆盖范围有限，座舱系统与主流水平还有差距。</p><p>显然，通用汽车要追赶的，并不只有动力电池。</p><p>本文来自“电车通”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986400685154307</id>
            <title>明星单品大增281%，靠茶饮维系增长？饮品巨头们卷完无糖卷什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986400685154307</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986400685154307</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 09:09:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“我们茶（业务）2012年到现在十几年了，前六年是没有赚钱的，但到了2021年，这个增长曲线（上来了）。”农夫山泉创始人钟睒睒前不久在央视《对话》节目中透露了东方树叶的成长轨迹。</p><p>被钟睒睒坚定选择的东方树叶，在去年成为了百亿大单品。光今年上半年，农夫山泉的茶饮料产品线（东方树叶、茶π）就又贡献了84.30亿元的收益，成为业绩支柱。59.5%的收益增幅在一定程度上弥补了农夫山泉包装饮用水产品18.3%的业绩下滑。</p><p>同样，在统一、康师傅的财报中也可以看到，相比于食品板块的营收微增甚至是下滑，饮料业务已经成为拉动集团整体增长的核心力量。</p><p>但在业绩增长的同时，不容饮料巨头忽视的是行业竞争的日益激烈。尤其是在最新的“竞技场”无糖茶类目，从市场占有率角度来看，以果子熟了、茶小开为代表的新锐品牌逐渐在行业前十站稳脚跟，各家巨头的相关新品扎堆发售，价格战更是随之而来……</p><p>亿邦动力选取了东鹏饮料、农夫山泉、统一、康师傅、香飘飘等5家饮料巨头的上半年财报，试图从他们的财报中，挖掘出品牌们为了守住市场份额和行业地位的有效做法，以及在激烈的市场竞争环境下，他们必须抓住的机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_a36dfd613460409b91f1f2f331ff384c@5091053_oswg215873oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 茶饮料成巨头业绩支柱</strong></h2><p>在农夫山泉、统一、康师傅的上半年财报中，各自的饮料或饮品业务都是不可忽视的存在，其中茶饮料更是带动饮品业绩增长的重要产品线。</p><p>今年上半年，农夫山泉饮料产品的收益在总收益中的占比持续增高，达61.5%，超过了包装饮用水产品的38.5%。这一趋势在农夫山泉2023年年报中就已经显现。2023年全年，其饮料产品首次以52.5%的收益占比超过包装饮用水产品。半年时间后，二者的差距还在拉大。</p><p>在农夫山泉的饮料产品中，茶饮料（东方树叶、茶π）上半年收益达84.30亿元，同比增长59.5%，占总收益的38%，与包装饮用水产品录得的85.31亿元收益几乎持平。在不同产品类别中，茶饮料也是增长幅度最大的产品线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_3220ca03e6ca4bdbb89e51562aab1661@5091053_oswg372119oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：农夫山泉2024年上半年财报）</p><p>在统一的食品、饮品两类业务中，饮品业务的收益为100.24亿元，同比增长8.3%，占总收益的64.9%，高于食品业务的32.0%。</p><p>同样，茶饮料以11.8%的增速，成为统一主要饮品产品中收入增长幅度最高的业务。同时，这一增速高于整体饮品业务的增速，也高于食品业务0.9%的增速。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_fa5159c777894b74b44be9a6d24afdf7@5091053_oswg294567oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（统一2024年上半年饮品业务营收分析 图片来源：统一2024年上半年财报）</p><p>康师傅上半年财报显示，饮品业务整体收益达270.65亿元，同比增长1.7%，占总收益的65.7%。通过产品组合优化与管理效能提升，饮品毛利率为35.2%，同比提高2.5个百分点。饮品业务的净利润达11.15亿元，同比提高26.9%。与方便面业务对比来看，方便面业务上半年的收益同比下降了1.0%至138.14亿元。</p><p>从香飘飘公布的财报中也可以看出，果茶、冻柠茶等即饮类产品的业绩增长，弥补了冲泡类产品的业绩下滑，即饮类产品也成为整体业绩录得正增长的重要支撑。</p><p>数据显示，今年上半年，香飘飘冲泡类产品收入达6.14亿元，同比减少2.13%；即饮类产品收入为5.47亿元，同比增长3.83%。整体来看，香飘飘上半年收入同比微增0.75%。在即饮类产品中，香飘飘明确表示Meco 如鲜果茶、兰芳园冻柠茶为两大拳头产品。</p><p>从多份财报中都可以看出，茶饮料在饮料巨头们的业绩增长中，起着重要的支撑作用。</p><p>此外，以能量饮料、电解质饮料产品为主的东鹏饮料也在上半年获得了业绩增长。数据显示，东鹏饮料上半年营业收入为78.73亿元，同比增长44.19%；归属于上市公司股东的净利润为17.31亿元，同比增长56.17%。和2022年、2023年同期相比，东鹏饮料的营收和净利润的增幅均在持续扩大。</p><p>其中，东鹏饮料在2023年1月新增的产品线电解质饮料“东鹏补水啦”增速明显。东鹏补水啦上半年收入达4.76亿元，同比增长281.12%，销售占比由2.29%提升至6.05%。</p><p>或许是该产品上市一年半就展现出了增长潜力，从此次半年报开始，东鹏饮料将东鹏补水啦作为单独产品线体现在财报中，而非以往合并在“其他饮料”中。东鹏饮料方面也在投资者关系活动记录表中明确表示：“东鹏补水啦是我们非常看重的新品，公司想要把它打造成第二款真正有竞争力的大单品。”</p><p>整体来看，中国饮料工业协会的数据显示，2024年1月至5月，全行业饮料总产量达7833.45万吨，同比增长8.99%。这其中，茶饮料、蛋白饮料、 特殊用途饮料（能量饮料、电解质饮料包含在内）这三类饮料的产量增长明显，合计产量增长同比超过 25%。可见，上半年，具备功能性、健康属性的饮料产品在消费端的表现更好。</p><h2><strong>02 向健康化、多场景和年轻化找增量</strong></h2><p>多份财报显示，饮料巨头们正在推出多种低糖、无糖类的产品，来满足饮品健康化的消费需求；同时，品牌们也在通过拓展产品线、增加营销等动作，增加产品可以触达的饮用场景和新人群。</p><p>“健康一定是未来。你的产业、产品，围绕着‘健康’两个字，但‘健康’两个字听起来非常广泛，但是你要把它落实到一个点上，你的需求就出来了。”钟睒睒在《对话》节目中表明了他对“健康”方向的坚定。</p><p>近几年东方树叶的销量大涨，无疑证明了消费者对饮品健康属性的重视。尼尔森IQ数据显示，今年上半年，东方树叶销售额同比增长超90%；截至7月，东方树叶在无糖茶行业的市占率已超70%。</p><p>今年3月，东方树叶还通过“限定口味+限量销售”的形式增强消费者粘性。数据显示，东方树叶春季限定产品“龙井新茶”上线后，第一批5万箱用时17小时售罄，第二批用时1小时就实现全网售罄。</p><p>不只农夫山泉，“无糖”一词也高频出现在康师傅、统一、东鹏饮料、香飘飘的财报中。</p><p>东鹏饮料财报显示，上半年，东鹏饮料对其无糖茶饮料品牌上茶的口味进行扩容。统一也在财报中明确表示：“统一绿茶应对市场趋势及竞争态势，布局低糖及无糖双产品线。” 统一还在上半年上市了低价格带的无糖新品，用价格优势和创新工艺，提升产品在市场中的差异化竞争力。康师傅“纯萃零糖”产品的销量也被形容为了“高速成长”。</p><p>在场景拓展上，农夫山泉、统一主要通过推出不同规格的包装，以进入聚餐场景和促销场景。</p><p>例如，在年初，东方树叶的两种口味都新增了900ml规格的大包装产品，目的是拓展过年聚餐等场景。东鹏饮料上半年推出了促销 250ml 小瓶装东鹏特饮产品。</p><p>香飘飘则是利用产品的包装差异，针对性地拓展场景。</p><p>香飘飘Meco果茶定位为“茶饮店之外的第二选择”，采用的是类似现制茶饮产品的杯装包装，以满足与瓶装饮料不同的消费需求和消费场景。香飘飘方面认为，杯装产品更加适合室内静态的消费场景，例如家庭场景、餐饮场景等。目前，Meco果茶在高档自助餐和部分家庭消费场景已经获得了较好的反馈。</p><p>而香飘飘旗下的兰芳园冻柠茶为瓶装饮料，更适合便利店、商超等室外即刻饮用的消费场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_a000b7becd4f465d8c949d7fa169b6c6@5091053_oswg756660oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：香飘飘官网）</p><p>拓展场景的同时，饮料巨头们也在用推出特定产品、拼营销等方式，来吸引年轻消费群体。</p><p>对于冲泡业务，香飘飘方面在投资者关系活动中坦言：“公司在一定程度上存在品牌老化的问题，公司会通过符合年轻趋势的产品包装设计和营销活动，推动品牌的年轻化。”品牌年轻化正是香飘飘制定的“四化”战略之一。财报显示，香飘飘在冲泡奶茶业务中推出了乳茶系列产品，以吸引年轻消费者。</p><p>此外，香飘飘还注重学校渠道的市场开拓。香飘飘方面表示：“学生是公司果茶销售的核心目标人群，公司非常重视以学生为代表的原点渠道的推广。”财报中提到，中学是Meco果茶单店回转动销最高的渠道。在一、二线市场的中学渠道，香飘飘已经覆盖大部分的门店。</p><p>东鹏饮料则是利用营销活动来吸引年轻群体。例如，其 “上茶”系列产品与手游“逆水寒”联名，吸引喜欢游戏IP形象的年轻群体，东鹏饮料也在以此加深消费者对“东鹏饮料”国潮国货的认知。同时，东鹏饮料还选择青年演员作为东鹏补水啦产品的代言人，通过粉丝经济，扩大新产品线的声量和销量。</p><h2><strong>03 新机会：产品重体验 渠道要做全</strong></h2><p>“无糖茶市场的竞争日趋激烈，各大厂商为了占据市场份额，在推广和价格上应用各自的策略，使整个细分市场面临产品同质化严重及利润被压缩的挑战。”东鹏饮料在财报中指出了当下无糖茶市场面临的问题。</p><p>去年在咖啡行业盛行的价格战，在今年上半年转移到了饮料行业。</p><p>根据马上赢品牌CT数据，今年2月至7月，无糖即饮茶类目的件均价降幅不明显，但百毫升均价在持续下降，尤其是2月至6月，每月环比下降约2%。马上赢认为，这说明大规格产品正抢占原有小规格产品的市场份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_c718f17d9a804029a01134b0f70b1073@5091053_oswg433335oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：马上赢品牌CT）</p><p>茶小开、果子熟了、让茶等新锐茶饮料品牌也在以价换量。马上赢品牌CT数据显示，让茶某款产品的均价低于全业态中价位的14.62%、果子熟了某款产品的均价低于全业态中价位的9.53%等等。</p><p>此外，在便利店、商超渠道，也可以见到果子熟了第二件1元的促销活动，农夫山泉也推出了10元3件的促销力度。</p><p>但低价优势并不能成为茶饮料品牌稳固的护城河。面对低价和同质化竞争，饮料巨头们已经开始寻找新卖点和增量渠道。</p><p>在东方树叶、元气森林等品牌的教育下，低糖、无糖似乎已经成为饮料卖点的“标配”。配料表完成阶段性升级后，饮料巨头们又瞄准了什么方向？几份财报中透露了一个答案：现泡口感。</p><p>东方树叶用17小时售罄5万箱的春季限定龙井新茶，其卖点之一就是“媲美现泡名优龙井茶的口感体验”。统一的茶饮料品牌“茶里王”直接将“回甘就像现泡”作为品牌核心诉求，上半年还调整了产品配料以更加突出“现泡口感”。</p><p>上半年，伊利旗下品牌“伊刻活泉”还推出中国首款旋盖式现泡茶产品，消费者需要旋拧瓶盖，将其中的冻干茶融入瓶身的矿泉水中，摇晃后则成为一瓶现泡茶产品。伊利集团曾在FBIF2024食品饮料创新论坛上透露，这款产品的动销率达60%，PSD（单店日均销售情况）整体饮料销量排名前30%。其电商购买转化率为7%，是行业平均转化率的3倍。</p><p>通过产品增加体验感之外，东鹏饮料、香飘飘等品牌在巩固传统电商、传统经销商的基础上，注重补足其他渠道的能力来触达更多消费者、提高销量。</p><p>东鹏饮料财报显示，上半年，其线上渠道的收入为1.89亿元，同比增长96.56%。东鹏方面提到，除了传统电商平台外，品牌尝试了抖音、快手、小红书等平台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_48b812645e224e3a9a6dd12321e3afcf@5091053_oswg441578oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（东鹏饮料线上收入及占比 图片来源：东鹏饮料2024年上半年财报）</p><p>对直播电商、生活方式电商的探索，也为东鹏饮料丰富了用户结构。据悉，饮用东鹏特饮的扫码消费人群中，年龄上有年轻化、职业类别上出现了互联网、广告、教培等白领群体。东鹏特饮动销增量角度看，一二线城市的消费者贡献占比开始高于三四线及以下城市。</p><p>在线下，零食量贩渠道不仅吸引着休闲食品品牌，也为饮品提供了新渠道。香飘飘的Meco果茶、冻柠茶和奶茶类产品已经进入赵一鸣零食、零食很忙、万辰集团等零食量贩渠道。Meco如鲜果茶还为零食量贩渠道设计了280ml小容量包装。</p><p>财报数据显示，截至7月末，香飘飘已经覆盖2万多家零食量贩终端。</p><p>关于无糖茶饮料行业竞争，里斯品类创新战略咨询中国区合伙人何松松前不久在2024亿邦新竞争力品牌大会上大胆预测：“在无糖茶行业里，如果后来的玩家没有做出实质性的创新，也跟进的是一个差不多的产品，那么未来无糖茶市场最终的胜利者依然会是东方树叶、三得利。”</p><p>‍ ‍本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zxzYJtYT1KpGR5qhHim8Pw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”</a>，作者：郑雅，编辑：石航千，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986396644450309</id>
            <title>辣到原地升天，缺牙齿究竟制裁了多少嘴硬人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986396644450309</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986396644450309</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 09:08:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>刚刚过去的国庆假期是否让你久违地自由了几天？是否现在上班感到生无可恋、生活没有滋味？&nbsp;</p><p>假如你想找点刺激，建议你试试缺牙齿和洞庭哥鱼尾，它们是辣到人神共愤的辣条，小小一包就能获得直冲天灵盖的辣度体验。&nbsp;</p><p><strong>没别的，上流君已经被辣得从前门到后门都通透了，不能我一个人被辣！</strong></p><h2><strong>01 缺牙齿和洞庭哥鱼尾孰辣</strong></h2><p>坊间传言，缺牙齿和洞庭哥鱼尾是两大麻辣辣条的巅峰，辣翻了无数人，那么，缺牙齿和洞庭湖孰辣？这是一个好问题。&nbsp;</p><p>洞庭哥鱼尾，这个名字听起来充满了江南水乡的诗意，但其实它是一款让人闻风丧胆的超级辣条，<strong>被称为“辣界的佛光普照”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_05cc3f9d0161410080aa54977651ef3c@000000_oswg122587oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这款辣条不仅辣度惊人，而且口感独特，仿佛每一口都在挑战你的极限。&nbsp;</p><p>初尝时，你可能会觉得这只是普通的辣条，没什么特别之处。然而，突然间，一股强烈的辣意从喉咙深处涌出，迅速蔓延至整个口腔。<strong>鼻涕和眼泪齐飞，嘴巴仿佛被点燃了一般。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_4db65a5196974dd6a2172b5ddc3cf524@000000_oswg31443oswg1024oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随后辣度逐渐升级，甚至能感觉到耳朵和眼睛都在抗议。<strong>网友发言：吃它就像“天灵盖开光”，看什么都有佛光环绕。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_e084be7c3d0a41318bf48fc39eb38801@000000_oswg39239oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_234e0d42fe424101a43d43db10689a5f@000000_oswg13262oswg1024oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>洞庭哥鱼尾挑战每一个不知情的人，吃之前大放厥词“不辣啊，没感觉，还没有你们在评论区发的腹肌照辣......”<strong>吃之后则是上蹿下跳、鼻子冒泡，目光呆滞、灵魂出窍，更有甚者化身“跳舞”发动机，</strong>现场直接来一首爱的恰恰。网友辣评“全身上下只有嘴最硬”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_74d42ceef76847c3a460f636ed7c77b6@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人形容，吃了洞庭哥鱼尾后，仿佛在玩“辣味版的《刺激战场》”，让你体验到“辣味版的《速度与激情》”。&nbsp;</p><p>这种辣度，强烈到有人吃完后耳朵都痛了半个小时，仿佛是“阴间鱼尾”，让人又爱又恨。有人因这股劲辣而获得了“网红嘟嘟唇”，<strong>代价则是几天内无法正常进食，还有南方勇士反映称吃了2包后“拉尿拉血”，不禁想问：你们的皮燕子真的还好吗？！</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_70e3515d48d44cda8083e7d4e107f69f@000000_oswg24127oswg1024oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>缺牙齿，这个名字本身就充满了挑衅意味。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_084bb943cd3f41bdb6281d6e48a81af5@000000_oswg311209oswg1080oswg1442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它不仅辣度极高，而且有一种“纯痛”的感觉，让人怀疑自己是否真的有牙齿。&nbsp;</p><p>这款辣条的辣度，已经超越了味觉的范畴，直接攻击你的神经系统。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_0b6181d27ef94038b4ba0f3c0a332ddd@000000_oswg216336oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>初尝时，第一口可能只是微微的辣意，你以为自己能轻松应对。然而，突然间，一股剧烈的疼痛感袭来，舌头和嘴唇开始麻木，仿佛失去了知觉。辣度持续上升，甚至能感觉到整个口腔都在燃烧。<strong>有人形容，吃它就像“缺了牙齿”，完全感受不到食物的存在，只有纯粹的痛感。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_a6f2889c5cf64aada9adc79e9cdae57f@000000_oswg40698oswg1024oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>吃完之后be like:&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_bf004685a8ce4631a783c5b38e5976df@000000_oswg148732oswg1080oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>网络勇士尝试后发出尖锐般的爆鸣，<strong>吃了几根直接在家手舞足蹈手脚并用，口水直流完全没有人样了，堪比人类大型返祖现场！</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_008ec55d38074757b02145e5db627192@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更有甚者，因为一时贪杯，一口气吃了多包，<strong>结果直接辣晕过去，喜提医院胃镜体验卡。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_51ecc30908334851a1a8795b6ddab571@000000_oswg17517oswg1080oswg248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两位爆辣王者辣翻全网，但总有勇士在不断尝试，拍出各种测评视频，称“这种辣度，我能吃十包”，永远嘴硬，永远下一秒热泪盈眶。&nbsp;</p><h2>02 益阳辣，在吃辣鄙视链上排第几？</h2><p>你可能不知道，辣翻全网的缺牙齿与洞庭哥都出自于湖南益阳，一个无辣不欢的城市。&nbsp;</p><p>但你以为益阳的辣就只有疑似加了辣椒精的辣条吗？<strong>那是你还没吃过益阳麻辣烫，又香又辣，让人又爱又恨，吃了还想吃。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_67bc6f08d6db46b2ba51e4a15c7b385e@000000_oswg2914418oswg1080oswg1739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：小红书@干饭第一名&nbsp;</p><p>益阳人对麻辣烫的热爱，可以用一句经典的话来形容：<strong>“冒恰过益阳麻辣烫？那你不算是吃过麻辣烫。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_70fb2a5b7fd14b56936c9e8900cccd78@000000_oswg138360oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此益阳麻辣烫也被誉为“<strong>湖南人自己的Omakase</strong>”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_d6d23eefde3d4d129e50aa74d74802c4@000000_oswg243144oswg1080oswg1600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：小红书@千千</p><p>有的人爱它的辣，有的人爱它的鲜，有的人则爱它的便宜实惠。&nbsp;</p><p>为了这口绝味，<strong>吃货们不惜千里迢迢跑来打卡，走之前还不忘打包两盒带回去。</strong></p><p>在湖南卫视的《去“湘”当有味的地方》节目中，沈梦辰和吴泽林两位明星遭遇了益阳麻辣烫的“辣味试炼”，他们的嘴巴辣得肿成了“网红嘟嘟唇”，脸上已经是痛苦面具，但勇敢地伸出了下一筷子，送进嘴里。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_825df51c59de43c3bf2886d8a06f7da6@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而一家香到冒泡的益阳麻辣烫店，离不开灵魂两件套：一锅好汤和一锅小串。“好厨师，一口汤”，在益阳，骨汤打底，加上几十种天然香料，煮出来的汤底香得让人迷糊。&nbsp;</p><p>一口一串，万物皆可涮。益阳麻辣烫的独特之处在于它的围炉吃法，几个人围着一口大锅，想吃什么拿什么。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_4b87537fa93347efbe390a74413dafd0@000000_oswg351352oswg1080oswg1741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：小红书@Glitter&nbsp;</p><p>互不相识的食客围桌而坐，寒暄几句后就能简单联络感情。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_c497739d4f5f40c6a38ae12e781143d2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就是这样一口绝味，让远在异乡的益阳游子留下了羡慕的泪水，<strong>表示快馋死了，</strong>这就是益阳人的精神寄托。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_47706a6bb751419992616665dbff3965@000000_oswg100467oswg1080oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管麻辣烫独占“吃辣”鳌头，但它绝不是益阳唯一的“辣”。&nbsp;</p><p>在益阳还有一道美食，它让无数英雄竞折腰，让多少游子魂牵梦绕，<strong>它就是大名鼎鼎的鸭霸王火锅。</strong></p><p>这道火锅的魅力，不仅仅在于它的美味，还在于它的“人气”。有的店生意火爆到需要排队，但人们依然乐此不疲。<strong>想吃的时候甚至半夜一点爬起来去买！</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_74cf66bf6c344823b99f7d356d1ea84d@000000_oswg140883oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：小红书@暴走吃吃吃！&nbsp;</p><p>吃过之后，他们纷纷表示，之前在长沙吃过的，简直都是浮云，完全不在一个美味级别。&nbsp;</p><p>而且鸭霸王火锅的辣，不是那种让你辣到怀疑人生的辣，而是那种让你一边擦着眼泪一边还想要更多的味道。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_18c03200410b491e966fb41a9a200ddf@000000_oswg76077oswg1080oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它不仅调料汤汁浓郁，食材炖得软烂入味，食材丰富多样，<strong>鸡翅尖、鸡爪、猪脚、猪皮、毛豆等等，每一样都被炖得糯糯耙耙，让人吃了还想吃。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_0985331b76744126bd6421c045680b94@000000_oswg150525oswg1080oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一大钢盆的火锅，就在不知不觉中被“干完”了。&nbsp;</p><p>说到益阳美食，<strong>怎么能少的了上榜湖南金牌旅游小吃榜的南县南洲王麻辣肉。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_85167eabd8564c93abb9ea6920f2567e@000000_oswg81194oswg700oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">益阳麻辣肉&nbsp;</p><p>麻辣肉可以称得上是南县的“美食瑰宝”，可惜一直走不出南县，有人对麻辣肉进行深情告白——<strong>“吃一次想好久</strong>”，毕竟在外面吃不到了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_9b5276db794e483b9a4f6290b333bc20@000000_oswg302205oswg1080oswg1798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：@小熊崽子吃不胖&nbsp;</p><p>会吃的人还用馒头夹麻辣肉，这个吃法可是来自多年前的校园回忆，“馒头夹着最好吃，读书经常这样吃。”&nbsp;</p><p>益阳的辣味江湖，就这样被这些辣味美食所占领，每一口都是不同的辣度。&nbsp;</p><h2><strong>03 湖南的辣条都是按墙卖的吗？</strong></h2><p>话说回辣条，湖南人做辣条一直以来是有口皆碑的。<strong>在辣条江湖，河南和湖南，就像是武林中的少林和武当，各自占据着辣条界的半壁江山。</strong></p><p>河南的辣条，据说是辣条界的“甜心教主”，它的辣是“辣中带甜，甜中藏辣”，就像是初恋的味道，让人难以忘怀。&nbsp;</p><p>而湖南的辣条，则是以“辣死人不偿命”著称，它的辣是“辣中带电，电中带火”。就像是湖南的辣椒，辣得直接，辣得痛快，让人汗流浃背。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_978a187d67de45159a2a46ff2d8c4d1e@000000_oswg228043oswg1080oswg1849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：小红书@木白你很白&nbsp;</p><p>走进湖南的超市，<strong>就会看到满墙满墙的辣条，</strong>它们都来自于湖南不同的地方，比如前面提到的缺牙齿就来自益阳，以辣到怀疑人生而闻名，<strong>不少网友发问：是添加工业辣椒精了吗，辣得我上蹿下跳?</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_7b9161aa112047bf8f895bae1ba1dd6e@000000_oswg252306oswg1080oswg1093_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：小红书@bu~layya</p><p>另一个派别则是湖南辣条的故乡平江，南派辣条著名代言人“麻辣王子”就出自这里。&nbsp;</p><p>别看平江看起来相貌平平，它可是占据了中国辣条的半壁江山，创造了一个市值高达200亿元的产业帝国，占全国辣条产值的近三分之一。&nbsp;</p><p>比如湖南人熟知的周再德香油条、拳王大辣片、向东双胞胎、巨龙百味丝等童年记忆的辣条都是出自平江之手。&nbsp;</p><p>平江对自己在辣条界的统治地位自信到什么地步？他们甚至搞出一个<strong>辣条博物馆，专门讲述辣条的历史与文化。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_0b4b9237d3674132bea202f034b8cd74@000000_oswg197839oswg1080oswg1584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：小红书@小梨涡&nbsp;</p><p>还有号称北派的河南辣条其实也是平江人创办的，不得不说，平江人在做辣条方面是有一套的。&nbsp;</p><p><strong>平江人自豪地宣称：“有天气预报的地方，就有平江人做辣条。”</strong></p><p>不止洞庭鱼尾，味芝元的鱼尾鱼排，也一度成为辣条挑战者们的终极考验。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_c90543411355408aa83890825d3e48a2@000000_oswg144921oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>有挑战者表示：“不是我吹，这东西连吃三包能看见你太奶.....”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_ab910030b36e4a00be51d5cb8b91be9b@000000_oswg352872oswg1080oswg1838_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：小红书@大吃一斤辣条&nbsp;</p><p>此外，味芝元还有鸭锁骨手撕肉干、素牛筋、豆皮等多种口味，每一个吃完都让人“已老实”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_c1ebeecaaf3e4cc8b1b6f5660076bc24@000000_oswg188720oswg1080oswg1385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：小红书@不吃香蕉皮&nbsp;</p><p>湖南人的童年记忆辣条还有翻天娃，小卖部辣条的销冠，5毛钱一包，油津津，辣滋滋，吃完还要把手指头上残余的都舔干净，才是对它的尊重。&nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_28c66bd86e1a40fa84ed90d94f1eeda1@000000_oswg185494oswg1080oswg1743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：小红书@渼渼太君&nbsp;</p><p>从通心棒到薯条辣条，从素香辣蹄筋到邬辣妈，来到湖南，就算是来到了辣条界的“满汉全席”，总有一款能辣到你心里。&nbsp;</p><p>但不太能吃辣的朋友还是要谨慎出战，毕竟嘴再硬，最终还是菊花默默承担了所有。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNzM5MDA1MQ==&amp;mid=2718756700&amp;idx=1&amp;sn=515c13001ace6b39656f0843f35100f1&amp;chksm=bda7f7acb72cdc25410649f861afcadf3d6c149cf071c8d786796873515eefce0edca7ec5c69&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“网易上流”（ID：heyupflow）</a>，作者：ZZ，编辑：ZZ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986211490504577</id>
            <title>上市四天暴涨又暴跌，扫描全能王背后公司坐上“过山车”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986211490504577</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986211490504577</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 09:07:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>股价四天涨五倍，遇到回调跌一半，扫描全能王母公司——合合信息，一上市就坐上了“过山车”。</p><p>合合信息其实早在2021年就向科创板申请上市，并在2023年成功过会，但直到9月13日才开启申购，IPO之路一走就是三年之久。</p><p>但这三年等待的回报超乎想象，合合信息直接赶上了A股全方位暴涨最好的时间节点。</p><p>9月26日，合合信息正式在科创板挂牌上市，首发当日创业板指数大涨4.4%。上市仅三个交易日，合合信息股价就较55.18元/股的发行价，暴涨了超5.3倍。</p><p>市场带来的涨幅，也会由市场收回去，合合信息10月8日股价较最高点下跌过半。即便如此，较发行价而言，这支已经“脱C”的股票还是成为不少人大赚的立足点。</p><p>往后看，合合信息的基本面和估值水平，可能还有新的剧本可演。</p><h2><strong>从智能扫描到鸿蒙合作，合合信息很“科创”</strong></h2><p>作为此轮行情中的领涨性企业，除去十分巧妙的上市时点带来的绝对收益弹性外，其实合合信息本身的科技产业属性也是驱动其市值大幅上涨的核心原因之一。</p><p>毕竟，无可争议的是，当前整个市场的焦点就在于大金融和科技赛道。</p><p>天眼查信息显示，成立于2006年的合合信息是一家由人工智能及大数据驱动的典型科技企业，专注于智能文字识别、商业大数据两大新兴行业。</p><p>具体来说，就是依托人工智能OCR（智能文字识别）、图像处理、大数据分析等技术，为企业和个人用户提供企业征信、商业大数据分析、商务人脉智能管理、办公文档移动扫描、各类证照识别等服务。</p><p>截至目前，合合信息已在C端打造了企业商业信息数据库“启信宝APP”、商务人脉产品“名片全能王”和OCR扫描产品“扫描全能王”等三大王牌产品。</p><p>经营层面上，合合信息的业绩成长性比较明确。</p><p>复盘过去几年“互联网+”产业的加速发展历程，可明显发现到，智能扫描等无纸化信息科技早已成为各类智能互联电子产品的标配技术，而带来的则是对应细分产业、以及相关企业迎来了市场爆发期。</p><p>在此期间，合合信息同时抓住该产业的海内外市场机遇，实现了业绩暴增。资料显示，合合信息2023年的营收规模较2018年增长了近6倍，达11.9亿元；并预计今年前9月的营收规模将继续同比增长18%-25%。</p><p>其中，2021~2023年的营收及净利润复合增速分别为21.4%和49.6%，同期毛利率维持在80%以且呈逐年上升趋势，期间费用率则呈下降趋势，带动净利率提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_49219ae84eac4f6a8a5d00987fe2de37@5294235_oswg42453oswg698oswg265_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，C端业务贡献主要的增长动力，仅第一大核心产品——C端APP扫描全能王2023年的业务收入就占到其总收入的68.18%，并在同年位列中国效率类应用付费榜第2名。</p><p>重点是，合合信息在2023年底正式与华为达成鸿蒙合作，旗下扫描全能王将基于HarmonyOS NEXT正式启动鸿蒙原生应用开发。参考当前业内外对于鸿蒙应用生态蓝图的推崇，未来扫描全能王APP在业内的壁垒大概率将愈发坚固。</p><p>至于B端产品，虽然当前营收体量较小，但从客户知名度来看，同样透露出合合信息不俗的实力。</p><p>数据显示，GOOGLE、字节跳动、强生、京东、Kingsoft Japan等互联网企业先后在2021-2023年多次成为其前五大客户，其中字节跳动贡献的业务收入三年内持续增长，主要为其提供互联网广告推广服务。</p><p>此外，合合信息同时还面向三星、华为、荣耀等手机厂商预装文字识别技术模块业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_66cea9f4d1a1429f8a45454655e12fbf@5294235_oswg153993oswg697oswg810_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很显然，合合信息一经上市股价就暴涨的第二大原因，大概率正是其明确的AI与大数据产业定位、兼具爆发性成长潜力的C端业务和稳定盈利的B端业务的双结构，以及华为鸿蒙、互联网金融等多重概念属性叠加，共同驱动。</p><h2><strong>合合信息的业务薄弱点是什么？</strong></h2><p>话又说回来，虽然合合信息主攻的智能文字识别和商业大数据业务都属于未来具备极高成长性的新质生产力中一环，但这两大细分赛道却不能说是绝对的小而美。其中有很多潜在的风险点。</p><p>例如，智能文字识别服务市场，这几年在智能移动终端加速向个人消费者渗透、以及企业客户对文档资产数字化与智能化升级的需求不断增长的双重驱动下，整体市场规模快速扩张，根据灼识咨询的统计，预计2022-2027年中国智能文字识别服务市场规模将以27.3%的年增速扩容至168.9亿元人民币。</p><p>增速可观，规模较小。合合信息，作为独家兽企业，已通过其三大核心产品在C端建立起了品牌、客户、技术等先发优势。</p><p>然而在B端，考虑到智能文字识别技术其实是涉及到企业私有数据保密要求，因此在采用第三方技术时，客户企业会存在专业对口以及保密性顾虑。</p><p>另外，这两年在AI大模型以及数字化经济的驱动下，互联网大厂为进一步丰富其庞大的云平台服务，也开始基于成熟的公有云 PaaS 平台，推出一系列基础化、标准化的OCR识别服务。</p><p>目前包括谷歌、百度、腾讯、阿里等大厂旗下的云平台都提供了广泛且多元的OCR识别服务B端服务，如云存储、云数据库、人脸识别等，往往是全套服务出击。因此，这个领域的B端市场竞争格局相对分散。AI互联网大厂的边际成本更低，合合信息等第三方专业型企业事实上在这方面缺乏优势。</p><p>至于商业大数据产业，无须多言，在全球数据要素化的大背景下，该产业的想象空间肯定更大。伴随政企数据资产管理需求持续攀升以及数字化技术应用场景的持续成熟，商业大数据市场空间将持续释放，根据灼识咨询，预计国内市场将以20.7%的年增速扩张至2027年1041亿元。</p><p>只是，该细分行业的竞争态势也更加激烈。C端市场多龙头集中且竞争激烈，而B端市场市场集中度相对较低。</p><p>合合信息的商业大数据业务主要就是通过启信宝平台开展。在C端，其数据资源来源大体都是采取工商司法等公开披露的企业信息。</p><p>而根据灼识咨询，2022年中国商业信息查询C端市场中TOP3的市占率超85%，格局很集中，不过启信宝仅占到7%，其余则为企查查、天眼查所占有。这意味着在用户规模、消费者心智建设、品牌效益上，启信宝没能占到有利地位。</p><p>其次，商业大数据的B端业务，相较C端业务具有更高的技术壁垒，对大数据的挖掘、分析和搜索只是基本要求，难度更多体现在外部公有数据与 B 端客户私有数据的融合度、超大知识图谱构建的深度与速度、知识图谱与客户所在行业的结合度、知识图谱自动动态更新的及时性和准确度等方面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_988824811f354717b66aa85432c70f91@5294235_oswg76313oswg730oswg327_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，客户企业对场景化的专业度、精准度要求很高，并且轻易不会改变合作客户。目前参与者主要聚焦在本土大数据企业以及跨国企业的国内子公司。</p><p>本土商业大数据2B服务商主要由启信宝、天眼查、中数智汇以及一些垂类大数据服务商。相对而言，以邓白氏、益博睿为代表跨国征信巨头的国际公信力更高、业务规模实力更强。</p><p>所以，合合信息在风险中提示启信宝 APP 可能短期内无法盈利，主要就是因为竞争原因。</p><p>不过，借助启信宝在B、C端的协同联动，合合信息也成功让B端服务广泛应用于银行、保险、证券、汽车等近30个行业，积累了包括建设银行、中国银行、联想、亚马逊、等130余家世界500强客户资源。长远来看，鹿死谁手尚未可知。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>伴随AI技术驱动企业信息软件生态产生变化，合合信息正在采取更多措施，增强自己的“存在感”。</p><p>数据显示，合合信息为保持对核心产品和关键技术的持续创新突破，在2021年-2023年累计投入研发8.41亿元，占三年累计营业收入的28.23%，复合增长率为16.49%。此次其IPO募资的13.8亿元，也同样都是全部用于C端和B端产品研发项目投入。</p><p>或许，正式踏入二级大市场的合合信息能借到更多力量，交出更具特色的答卷。</p><p>本文来自“松果财经”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986170757603333</id>
            <title>收服顶级“海王”？一条广告收入千万，柜姐逆袭“足坛第一富婆”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986170757603333</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986170757603333</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 09:05:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>作为C罗的另一半，那工作强度可不是一般的大：要照顾5个孩子，其中3个都和她没有血缘关系；要讨好婆婆，毕竟C罗是出了名的大孝子；最关键的是，还得想方设法拼事业搞钱啊！</p></blockquote><p>这两天，乔治娜的真人秀节目《我是乔治娜》第三季正式上线，一开篇就展示了顶级富婆平平无奇的买豪宅日常。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_1e4f68b09acf425c84bbc73b4669e7f2@000000_oswg654026oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，网友们显然更想窥探乔治娜和C罗搬到沙特阿拉伯以后的生活变化，不得不说，她一如既往地很会带孩子，和C罗也颇有老夫老妻的感觉。所以，她到底还能不能有个名分？</p><p>其实，在《我是乔治娜》第三季播放前不久，两人已经结婚的消息就传得沸沸扬扬，在一则视频中，C罗直接称呼乔治娜为“我的妻子”。</p><p>但你如果认为，乔治娜只是凭借足球巨星男友上位的“金丝雀”，那就太小看她了。要知道，作为C罗的另一半，那工作强度可不是一般的大：</p><blockquote><p>要照顾5个孩子，其中3个都和她没有血缘关系；</p><p>要讨好婆婆，毕竟C罗是出了名的大孝子；</p><p>最关键的是，还得想方设法拼事业搞钱啊！</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_b9421a0754f64ca686d9698b0b83bae4@000000_oswg6746oswg890oswg185_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>1.一条广告收入近千万，“足坛第一富婆”收服顶级“海王”</strong></h2><p>其实掐指一算，C罗和乔治娜从恋爱到一起生活已经8年了，就连孩子都生了两个，但却始终没有结婚的消息。</p><p>直到最近，C罗在视频里管乔治娜叫“老婆”，才引发了“秘密结婚”的猜测。细心的网友顺势一扒，发现两人手上似乎已经戴上了结婚戒指。</p><p>而在今年早些时候的一档节目中，C罗在谈及早晨的日常活动时，就已经在不经意间透露：</p><blockquote><p>“早上，我喝咖啡，和孩子们、妻子聊天，然后开始新的一天……”</p></blockquote><p>所以最近也有媒体向C罗的公关人员求证，公关也没能给个准话，“无法确认，也无法否认”，并表示自己也“根本就不了解”。</p><p>不过，C罗和乔治娜显然也没把外界的猜测当回事儿。乔治娜前脚刚在威尼斯电影节上美美亮相，后脚两人就带着孩子们去法国蔚蓝海岸度假了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_5ea1a344c6cd45f5a558c2a30d95a8f7@000000_oswg787688oswg690oswg931_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实对于C罗和乔治娜来说，不管有没有结婚，似乎已经没那么重要了，毕竟两人早已是深度绑定的足坛最强CP了。</p><p>如果说早年间，乔治娜只是顶着C罗女友身份的不入流网红，那如今她早就完成了从Gucci柜姐到超级网红的身份进阶，这些年，她频繁现身时装周和电影节红毯，名气和财富双双飙升。</p><p>去年年底，在一份盘点全球足坛最富夫妇的榜单中，C罗和乔治娜以4.105亿镑的身家财富排名第2，仅次于贝克汉姆和维多利亚夫妇，也是现役足球夫妇中的top 1。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_9a8b9863827b4c6f8ab5f491a18a5770@000000_oswg68883oswg620oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且因为C罗是现役球员，所以这两人不管是粉丝数还是商业价值，都还在进一步增加。这年头，流量就是商业价值最直观的体现，意味着能带来真金白银的变现。</p><p>在2024年全球IG富豪榜中，C罗以平均每条贴文赚343.2万美元高踞榜首，连续第2年被评为IG上收入最高的用户。甚至不久前，C罗刚刚宣布社媒全平台粉丝数达10亿！</p><p>而作为拥用吸流量体质的超级网红，乔治娜的发展势头也很猛，从去年到今年，不到一年时间就涨粉近上千万，ins粉丝数已经超过6324万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_273e6b77054c4a4989a3d3d61d5dd749@000000_oswg65895oswg830oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>要知道，2021年时她粉丝数不到3000万时，一条广告就可以收入86万英镑，近千万人民币。所以综合来看，也难怪有一种广为流传的说法是，乔治娜是现役球员太太团里的“足坛第一富婆”~</p><p>而跟着C罗搬到沙特后，乔治娜也没忘了自己的事业，成了阿联酋一家地产公司和中东最大美瞳品牌的代言人，要知道这可是富得流油的“石油大国”，想必代言费又能大赚一笔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_577b66fdc3c746f396c1d02a9b3ae148@000000_oswg559132oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自带流量和话题，ELLE、VOGUE、BAZAAR等时尚媒体也都纷纷找她拍杂志封面，看看这超强的镜头表现力，也难怪乔治娜的商业价值水涨船高。</p><p>去年，乔治娜成了Guess和Marciano品牌的全球代言人，据说就连奢侈品品牌也向她抛出了橄榄枝。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_009096c5bc4d412f85b165dde3274932@000000_oswg1592886oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年，乔治娜荣登《福布斯》杂志封面，跻身2024年福布斯30岁以下精英榜单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_4b4ca3342a8a4f81b9c44d771a17b807@000000_oswg76185oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，今年3月，乔治娜还现身巴黎时装周秀场，穿着球衣连衣裙走秀，背后C罗亲笔签名“For the love of my life Gio”，就连C罗的5个孩子也都齐齐现身去助阵了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_f8b6445c94314ab2aaf382cc03769668@000000_oswg563335oswg999oswg1246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公然在所有人面前表白，不得不说C罗已经成了名副其实的“宠妻狂魔”，谁还记得他以前可是浪迹情场的顶级“海王”呢~</p><p>要知道，在乔治娜之前，C罗光绯闻女友就有超过20人，都能组两支足球队了！而且，她们清一色都是颜值超高、身材火辣的大美女，比如俄罗斯超模伊莲娜。</p><p>那凭什么一个平平无奇的Gucci柜姐，能让“花花公子”C罗回归家庭呢？</p><h2><strong>2.住豪宅、乘游艇、坐私人飞机……她要照顾5个孩子，还能搞定“顶级球王”老公</strong></h2><p>C罗之所以“情定”乔治娜，有一个很重要的原因是，他们从人生经历到原生家庭，在很多相似的地方。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_2ae84f673cf04e92ad8aad1655d9bf5b@000000_oswg217337oswg547oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>乔治娜的原生家庭很狗血，父亲因为贩毒“二进宫”，母亲因为车祸意外去世，年轻的她只身前往英国打工，做过服务员、销售员，还兼职做住家保姆。</p><p>后来，乔治娜又去了马德里Gucci店当柜姐，她每天要坐5个小时的公交上班，还要打两份工维持生计。不过也是在这家店，她和C罗一见钟情，成了这位足球巨星的女友。</p><p>那时，狗仔最爱在她工作的店附近蹲点，看热闹的人远远超过了购物的顾客，最后Gucci主管逼她辞职，她又去了Prada，还是逃不过狗仔的连环追击。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_5dfe109fa7ec4964b392adadb3e58d4a@000000_oswg122492oswg615oswg923_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无奈之下，乔治娜只能辞掉工作，一边过着住豪宅、乘游艇、出行豪车接送，爱马仕包包随便买，旅行坐私人飞机的豪奢日子，一边成了足球巨星C罗的“全职女友”。</p><p>但“全职女友”这份工作，可比当柜姐卖包包累多了！毕竟C罗曾说过，孩子是他生活的全部，他一直梦想拥有一个大家庭。</p><p>众所周知，C罗一共有5个孩子，大的三个孩子都和她没有血缘关系，小的两个女儿才是乔治娜亲生的。尽管如此，乔治娜对所有孩子都视如己出，涉及孩子们的事更是尽量亲力亲为。</p><p>就拿大儿子迷你罗来说，他非常依赖乔治娜，不仅会和她分享自己的生活，进球后会用手势比划出“G”以示庆祝，两人关系非常好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_c00c6dd6d9794df78f3c38e6707eb029@000000_oswg525766oswg637oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>乔治娜的付出，也得到了C罗的认可，他曾公开表示女友这些年帮了他很多，将家庭照顾得很好，孩子们健康成长，他才能更专注在足球事业上。</p><p>除了要照顾孩子，还要顾及C罗的家人。就连最难解决的婆媳矛盾，乔治娜也凭借自己的超高情商搞定了。</p><p>据说，C罗的母亲非常严格，甚至之前好几段恋情，都是因为母亲的反对不欢而散，有媒体还因此给C罗贴上了“妈宝男”的标签。</p><p>但乔治娜很会讨准婆婆的欢心，她会陪着婆婆唠嗑，跟着婆婆学做 C 罗爱吃的东西，婆婆住院了她把工作一放就去亲自照顾她，盛装出席婆婆的生日宴并且忙前忙后……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_1e0e7bcdf764463baf131c85de93f6ff@000000_oswg34156oswg640oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前些年总有媒体质疑两人关系不和，没想到已经被乔治娜“拿捏”的C罗母亲，直接在参加节目时夸她是C罗理想的贤内助，甚至还主动在社交平台上称“她是我未来的女儿”。</p><p>说白了，想要坐稳C罗女友的身份，乔治娜得“十项全能”，不仅要有能让自己有底气的事业，还要照顾他的孩子、讨好他的母亲……</p><p>而在这些家长里短的琐事之外，乔治娜明白光靠C罗的名气是走不长远的，在接受采访时她曾说：</p><blockquote><p>“虽然C罗未婚妻的身份给了我很多机会，但我明白，只有更加努力才能真正成功。”</p></blockquote><p>毕竟机会别人给了，至于能不能抓住，全凭自己的本事。为了成为精于理财的贤内助，2017年她在怀孕生产前还去报名上了金融会计课。</p><p>这些年，乔治娜从社交媒体网红到商业代言人，事业版图不断扩大，还成功推出了自己的服装品牌和香水系列，赚的盆满钵满。如今，她终于可以在采访中霸气回应：</p><blockquote><p>“我有自己的事业，赚得一点也不少，根本不需要依赖C罗的钱。”</p></blockquote><p>而事业红火也成了她最大的底气。2020年时，乔治娜送C罗价值138万的大G；两年后，又送了一辆价值300万的豪车劳斯莱斯。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_a4141b23e38445bfb00d5067880583f3@000000_oswg788595oswg690oswg1102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在《我是乔治娜》中，乔治娜公开表示：自己能在家庭、事业和育儿之间找到完美的平衡。</p><h2><strong>3.从“最强大脑”到商界女强人，足球圈太太团都是狠角色？</strong></h2><p>说完了乔治娜和C罗的故事，其实不难看出，想要做足球巨星的另一半，确实不是一件容易的事。</p><p>事实上，每到足球赛季，足球圈太太团都会成为媒体关注的焦点，有时热度甚至盖过了赛事本身的热度，毕竟她们不仅貌美如花、身材火辣，而且也是运动员背后的最强助力。</p><p>最广为流传的，莫过于贝克汉姆和维多利亚的故事。</p><p>当年两人是公认的“金童玉女”，他是足坛“万人迷”，曾是年薪最高的球员，商业价值更是无人能敌；她是辣妹组合的当红偶像，是时尚、流行的引领者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_ed268df3eb0047c79d169a5769bf38b1@000000_oswg482634oswg660oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两个魅力无限的人强强联合、互相成就，即使后来一个退役，一个组合解散，但话题度和商业价值依然水涨船高。</p><p>这些年，贝克汉姆依然各种广告接到手软，比如当中超的品牌代言人轻轻松松赚了200万欧元；后来当卡塔尔世界杯代言人，拿到了总价1.5亿英镑的代言费。</p><p>还有“球王”梅西的妻子安东内拉，虽然没有贝嫂的知名度，也不像乔治娜一样是超级网红，但她也是稳稳“拿捏”了爱情和事业的狠角色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_2ccb0e500549412a8ecafdcf236c6b10@000000_oswg951537oswg1080oswg1511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>梅西6岁时就认识了安东内拉，她从小学艺术体操、接受精英教育，爸爸还是当地连锁超市的老板，从奶奶一辈儿就开始发迹，妥妥的白富美！</p><p>后来两人正式交往，因为梅西的缘故，安东内拉在网上的人气也越来越高，很多品牌找她代言，比如alo、阿迪达斯、LV等。据说，安东内拉靠各种品牌广告，一年就能赚几百万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_146d146426c44d808401f823cbe29784@000000_oswg1162794oswg1080oswg1349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些年，这对夫妇的身家财富也是不断飙升，在全球足坛最富夫妇的榜单中排名第三，仅次于贝克汉姆和C罗这两对。</p><p>梅西一直很依赖安东内拉，因为她能不断提供情绪价值，他曾多次在采访中说：</p><blockquote><p>“我欣赏安东内拉的一切，她几乎没有不开心的时候，永远喜笑颜开，身上总有一种正能量。”</p></blockquote><p>以至于虽然安东内拉非常低调，但足球圈业内有一种说法是，她才是梅西商业版图背后的“最强大脑”。</p><p>还有足坛老将“魔笛”莫德里奇的太太波斯尼奇，比他大三岁，是一位足球职业经纪人。在“魔笛”的职业生涯中，几次转会都听了她的意见，可以说，他最终取得的成就都离不开老婆的支持和帮助。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_97c6064ad66e41128e8463ff39e76b7b@000000_oswg69056oswg580oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有“魔笛”的队友科瓦契奇的太太伊莎贝拉，她是一名商界女强人，创办了自己的公司，出售自己的环保婴儿产品，包括鞋子和枕头等，被誉为“克罗地亚夏奇拉”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_99312fcec99c4d129f679eb338a57f92@000000_oswg79119oswg1000oswg912_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看到这儿不难发现，很多超级球员的太太其实并没有完全依附于功成名就的丈夫，她们要么是自己拼事业的大女主，要么是球员不可或缺的事业拍档……</p><p>或许很多人一开始关注到的，只是她们娇好的容颜和优越的身材，但这些只是最基本的，关键是自己得有事业、有底气，不做男人的附属品。</p><p>她们又美又飒还能赚钱，这才是真正的狠角色啊~</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0OTI2MzkxMA==&amp;mid=2247857859&amp;idx=1&amp;sn=31546f5a9adf832b45c7e1d500992627&amp;chksm=fae31b6de8c3ac733c0ad6d681f38b8cec4080b86c03b4acfdedd75d2fdd8abba3bb39b1b58d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金融八卦女频道”（ID：baguanvpindao）</a>，作者：月月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986453774770176</id>
            <title>“增持贷”“回购贷”来了！家居大股东们的新玩法？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986453774770176</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986453774770176</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 09:00:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近期，在多家家居企业纷纷使用自有资金回购股票的同时，A股里“增持贷”“回购贷”已经悄然而至！可喜的是，新政策工具的贷款利率优于不少家居企业的分红收益率，吸引了一大批家居企业集体观望、跃跃欲试。这会成为家居大股东们的股票新玩法吗？影响几何？如何操作？家居新范式本期一起解读。</p><h2><strong>01 A股首例“贷款增持”来了！</strong></h2><p>10月7日晚，佰仁医疗公告称，为了响应央行的政策引导，公司控股股东、实际控制人金磊拟使用专项贷款资金，增持公司A股股份，增持股份数在10万股至213万股之间。&nbsp;</p><p>这是9月24日央行创设首期3000亿元股票回购、增持专项再贷款（即，商业银行向上市公司和主要股东提供贷款，用于回购和增持上市公司股票）后，<strong>A股首家使用该工具的上市公司。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_41bfc9bc141e4aa3ab4268aa04ca2046@337187376_oswg183487oswg550oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而家居新范式注意到，10月8日上午多个媒体平台曾报道称，“居然之家成功获得中信银行首批回购贷款支持，成为该政策的首批受益者。居然之家表示，将开始利用该贷款政策回购股票，提升公司价值，回报股东。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_b4dd854fd30248f0ad060a4e9ee5d318@337187376_oswg88085oswg948oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也意味着，家居行业有望诞生首家“回购贷”公司。或者换句话说，<strong>A股首家“回购贷”公司或出现在家居行业。</strong></p><p>作为对比，同样是近期披露股票回购计划的其它公司，均采用自有资金进行回购。包括欧派家居、喜临门、金牌家居、东鹏控股、帝欧家居、尚品宅配、德尔未来等7家公司。</p><h2><strong>02 家居企业“进场”的动力有多大？</strong></h2><p>家居行业跟进“增持贷”“回购贷”的动力有多大？要回答这个问题，看看股票回购、增持再贷款这一工具的<strong>贷款利率与股票分红收益率对比</strong>，就一目了然了。&nbsp;</p><p>根据央行相关负责人描述，央行向银行发放再贷款利率1.75%，商业银行给客户办贷款的时候利率会加0.5个百分点，也就是<strong>2.25%左右</strong>。这个工具适用于家居行业的国有企业、民营企业、混合所有制企业等不同所有制的上市公司。&nbsp;</p><p>这一贷款利率实则低于部分上市公司的股息率。反过来说，只要家居上市公司的分红收益率高于其股东的融资成本即2.25%，这些上市公司和主要股东就有动力去通过贷款融资买入自家股票。&nbsp;</p><p>家居家电行业的股息率几何？根据Choice金融终端数据，以2024年9月24日收盘价计算，家用电器行业A股上市公司股息率超过2.25%的公司家数<strong>占比为53%，超过半数</strong>。据家居新范式观察，建筑装饰、家居行业的平均股息率与家电行业实则不相上下。&nbsp;</p><p>比如，欧派家居连续分红7年，股息率达5.89%。近一年江山欧派、浙江美大、麒盛科技的股息率<strong>一度超过10%</strong>。富森美股息率曾高于9%、索菲亚高达6%。顾家家居2024年股息率预计超过3.5%。&nbsp;</p><p>数据宝根据梳理2023年至2025年回报公告/回报规划公告，得出兔宝宝、奥普科技的预测股息率都超过4.5%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_ece7c2501f7b41e2a7b37b7a9b7b131d@337187376_oswg80919oswg1080oswg931_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这就意味着，一旦股票回购、增持再贷款这一政策工具广泛深入实施，<strong>家居企业走出观望期</strong>，家居行业可能将迎来新一波集中式的股票回购、增持潮。&nbsp;</p><h2><strong>03 手快有、手慢无？</strong></h2><p>显而易见，这次针对资本市场的回购增持工具，<strong>政策力度是前所未有的</strong>。而首期资金池有限（3000亿元），就像当前如火如荼进行的全国家电家具“以旧换新”补贴一样，可能出现“手快有、手慢无”的现象。</p><p>目前，多家银行已积极准备股票回购、增持专项再贷款落地事宜。有股份制银行已开展相关业务营销推动工作，确定了3年业务期限和2.25%定价，划定了<strong>目标客户“白名单”和“黑名单”</strong>。</p><p>“预计最终贷款形式或为大股东将持有的股票质押后，银行放款进入客户银行账户、再流入证券账户，最终用来购买股票。”东方金诚金融业务部高级副总监朱萍萍表示。</p><p>在家居新范式看来，这波创新融资支持，给当前正处在非常时期的家居行业企业一剂强心针，对<strong>稳定已上市企业的股价</strong>、提升投资者信心裨益良多。</p><p>同时，也将刺激还在<strong>冲刺IPO的家居企业们</strong>，尽快拿到“入场券”。</p><h2><strong>04 结语</strong></h2><p>政策“红利”，从真金白银补贴给到消费者，这次倾斜到了对企业、大股东们的直接鼓励，可喜可贺！&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kD4IskonDK-n__FzEwBH3Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“家居新范式”</a>，作者：何六月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986247973511044</id>
            <title>TCL科技抛百亿收购案，李东生的逆周期生意经</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986247973511044</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986247973511044</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 08:01:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>沉寂许久的面板行业曝出百亿收购案，这次的主角分别是李东生麾下的TCL科技和韩国厂商LG。</p><p>9月底，TCL科技发布公告，公司通过控股子公司TCL华星收购收购韩国厂商LG在中国运营的乐金显示（中国）有限公司80%股权及乐金显示（广州）有限公司100%股权，交易价格为108亿元。</p><p>乐金显示（中国）有限公司是LG Display设立于中国的8.5代大型液晶面板厂，主要产品为电视及商显大尺寸液晶面板产品，设计月产能为180千片大板；乐金显示（广州）有限公司为模组工厂，主要产品为液晶显示模组，设计月产能为230万台。</p><p>简言之，TCL科技以108亿元的代价新增了一家大尺寸LCD面板厂和一家显示模组工厂。</p><p>近年来，LCD液晶显示行业总体呈现出“中进韩退”的态势。曾经占据优势的韩系、日系厂商逐步退出LCD市场，大陆和台湾企业成为行业主导，其中大陆厂商的市场份额遥遥领先。</p><p>通过此次收购，华星光电的产能进一步向另一家显示巨头京东方接近，面板行业“双雄”格局得以巩固。</p><h2><strong>华星光电异军突起</strong></h2><p>TCL涉入面板行业不算早。</p><p>2009年，TCL集团联合深圳市政府成立华星光电，开始规划建设中国大陆首条8.5代液晶面板产线，华星光电的主要班底来自台湾的面板大厂。</p><p>TCL决心进入显示行业有其内在的产业逻辑。在家电行业有一个现象，黑电巨头的毛利率远远低于白电巨头，原因在于对产业链的关键环节掌控力度不一样。</p><p>比如，空调、冰箱的核心零部件压缩机中国企业早就能够自己生产制造，并且白电大厂基本都有自己的配套企业；而黑电企业的芯片、屏幕则往往需要向外部采购，这就导致在智能电视成为主流产品之前，很多黑电企业被理解为组装企业，利润微薄。</p><p>白电的核心零部件早已国产化的时候，“缺芯少屏”一度困扰中国电视行业。由于缺少话语权，中国台湾、韩国面板大厂结成价格同盟，哄抬价格，国内电视企业损失惨重。</p><p>2008年金融危机时期，大陆商务部召集“面板采购团”赴台采购40亿美元的面板，但台湾面板厂商却再次联合三星和LG哄抬价格，把面板优先出售给三星和LG，再共同加价卖给大陆的彩电企业，这让当年大陆彩电企业的面板成本增加了40%。</p><p>华星光电正是在这样的背景下成立的。经过10余年的发展，华星光电目前已经拥有9条面板产线，t1、t2、t6、t7、t10产线主要负责大尺寸面板生产，t3、t4、t5产线聚焦中小尺寸和柔性面板，t9产线则兼顾中尺寸和商业显示面板；另外，华星光电广州8.5代印刷OLED产线t8仍在建设中，规划2024年量产。</p><p><strong>如果算上此次收购的LG广州厂，华星光电的面板产线总数将达到11条。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_14d5fc27886a44e5b49167fcc6ccd302@437577356_oswg300277oswg1341oswg586_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华星光电面板产线情况</p><p>洛图科技数据显示，液晶电视面板市场，2023年中国大陆系面板厂商合计市场份额达68.7%，较2022年的66.9%上升了1.8个百分点，日韩系则随着产线的逐步退出，市场份额从2022年的15.4%进一步下降至2023年的10.8%。</p><p><strong>中国大陆用了几十年的时间逐步掌握了面板产业的话语权。其中，华星光电是成长最快的公司。</strong></p><p><strong>而即便中国大陆已经成为全球显示面板的主要供应地，华星光电仍未停下扩张脚步。过去三年，华星光电贡献了最多的产能增量。</strong>2020-2023年，华星光电新增4条产线，以设计产能计算，新增36万片/月。</p><p>2023年TCL科技半导体显示业务收入为836.55亿元，较2020年增长78.88%；2023年销售显示面板2910万平方米，较2020年增长82.27%。</p><p>另一家面板巨头京东方，2023年显示器件业务较3年前增长11.43%；2023年面板销售量较3年前增长40.87%。</p><p><strong>华星光电的增速明显快于京东方，产生的结果是华星光电的产能大幅接近京东方，华星光电2020年面板销售量仅为京东方的51.82%，3年后的2023年则达到了后者的67.05%。</strong></p><p>数据显示，2023年TCL华星电视面板出货市占率全球第二，55吋和75吋电视面板市占率全球第一。同时，TCL华星LTPS笔电市占第二，LTPS平板市占第一；MNT市占率全球第三，其中电竞市占率全球第一。</p><p>可以说，过去15年，华星光电是全球显示行业最大的变量。华星光电产能扩张道路上，除了自建产线外，抓住日韩退出的机遇并购对方产能也是重要方式。</p><p>2020年，TCL科技以约10.8亿美元对价获得苏州三星电子液晶显示科技有限公司60%的股权以及苏州三星显示有限公司100%的股权，对苏州三星面板厂的股权由原来的10%提升至70%。</p><p>同年，TCL科技又宣布向日本显示面板公司JOLED投资300亿日元。</p><p>4年后的今天，TCL再次大手笔收购LG在华工厂。可以说，这一轮日韩面板产能退出，华星光电是最大的受益者。</p><h2><strong>李东生的资本棋盘</strong></h2><p>实际上，TCL的发展壮大，资本势能功不可没。</p><p>从早期的管理层MBO，李东生成功拿到TCL的控制权；到收购国际彩电巨头，成功进军海外市场；再到从天津国资手中收购以光伏及硅材料为主业的中环，把半导体业务“装”进A股上市公司主体……TCL的每一步跨越都伴随着资本运作。</p><p>2018年，TCL进行了公司历史上最重要的一次变革，开展了从多元化转为专业化经营的战略重组，明确了聚焦于高科技、资本密集、长周期的科技产业发展策略。</p><p>其中，一个关键动作是TCL集团以47.6亿元的价格将终端业务打包出售给TCL实业控股（广东）有限公司，保留半导体显示和材料业务、产业金融和投资及创投业务。</p><p>2020年，TCL从天津国资手中拿下中环的控制权，进军新能源光伏及其他硅材料领域。此外，TCL集团正式更名为“TCL科技”，其A股上市公司的主体业务从家电终端变成了半导体显示、新能源光伏及其他硅材料领域。</p><p>与收购中环几乎同一时期，TCL还依托TCL家电集团在二级市场“暴力”举牌奥马电器，后者是重要的冰箱生产厂商，连续多年蝉联中国冰箱出口冠军。在一系列运作之后，TCL成功拿到奥马冰箱的控制权并将公司更名为“TCL智家”。</p><p><strong>据不完全统计，李东生麾下的TCL系目前已经拥有TCL科技、TCL中环、TCL智家、TCL电子、华显光电5家上市公司。</strong></p><p><strong>其中，TCL科技主要涵盖华星光电、中环的半导体及光伏业务，TCL智家承载白电业务，TCL电子承载黑电业务，华显光电则是华星光电的成员公司，主要从事包括液晶显示器模组及薄膜晶体管液晶显示屏等平板显示产品的制造与销售。</strong></p><h2><strong>纵横捭阖下亦有隐忧</strong></h2><p>经过2018年后的一系列资本运作，TCL的经营架构更加清晰，相关动作确实起到了盘活资产的作用。</p><p>但是，近年来的资本运作也并非一帆风顺。</p><p>TCL巨额投资JOLED仅仅3年，后者就申请启动破产保护，并关闭两家工厂，解雇约280名员工。2022、2023年，TCL科技连续对JOLED计提长期股权投资减值准备，目前共计提了4.38亿元的减值准备。</p><p>TCL中环近年来的经营情况亦不乐观。TCL入主后，中环公司经历了2年的高速增长，2023年公司营业收入、归母净利润双双下滑。今年上半年，TCL中环实现营业收入162.13亿元，同比下滑53.54%；上半年归母净亏损30.64亿元，由盈转亏。</p><p><strong>目前，TCL科技的资产负债率为63.84%，较京东方高出11个百分点。此外，目前TCL科技尚有105亿元的商誉“趴”在账上，这些商誉主要为过往溢价收购所形成。</strong></p><p><strong>最近3年多，TCL科技的资产减值损失持续扩大，2023年计提了48.14亿元，为近20年新高；今年上半年计提20.6亿元资产减值损失，略低于去年同期。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_220c578aaa6941748e9cde06c026f12c@437577356_oswg157382oswg1455oswg678_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，截至今年6月底，TCL科技账上有190多亿元现金，加上流动性较强的交易性金融资产，随时可动用的现金接近450亿元。</p><p>面板行业呈现典型的周期特性，随着产能逐步向京东方、华星光电等头部企业集中后，周期性略有减弱。万联证券的研究认为，2023年以来，面板大厂的经营理念由之前的“生产导向、满产满销”转向“市场导向、以销定产”，在终端市场需求并不旺盛的基本面下，大尺寸电视的面板价格稳中有升，波动率大幅变小，驱动面板行业周期性减弱。</p><p>总体而言，当下仍处于LCD面板的下行周期。逆周期投资已经被韩国半导体产业和中国显示产业证明是成功的策略，过去10年正是不惜代价持续加大产能投入才有了华星光电的异军突起。</p><p>而在整个黑电行业，TCL通过向产业链上游渗透保持了强大的竞争力，部分传统黑电巨头掉队的同时，TCL仍然取得了不错的成绩。根据Counterpoint Research和DSCC联合发布的全球电视追踪报告，2024年第二季度全球电视出货量方面，TCL以11%的市场份额位居第二‌，仅次于三星。</p><p>TCL在全球电视市场占据一席之地，离不开华星光电的助力。通过收购LG在华面板产能，华星光电的产能规模进一步扩大，李东生的逆周期经营理念还在继续实践。</p><p><strong>文章内容和观点仅供参考，不构成投资建议。投资有风险，决策需谨慎。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IyIVj0j-fiTgxUL6JFUFvw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“白马商评”</a>，作者：张三嗡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986358223036032</id>
            <title>A 股行情还未结束</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986358223036032</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986358223036032</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 07:46:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>昨日上证指数下跌6.62%，已完全覆盖前一日的涨幅，突如而来的下跌打击到了新进投资者的信心。</p><p>这不免大家会有一个更大的问题，牛市会不会就这样结束了？</p><p>我们内部的结论非常清楚，就是<strong>这个行情没有结束，未来会走向分化。</strong></p><p>之前我们聊过一个观点：<strong>政策不停，行情不止。</strong></p><p>之前认为股市对于国内政策发力点优先级永远是靠后的，从最近的政策组合拳来看，股市的排序其实是相当靠前的。从10月8日十点钟开的会议，10月7日就发了预告。说我们10月8日十点要开会，在历史上是很罕见的。</p><p>会议上虽然这个数字没有放出来，大家预期的数字比方说有2万亿或10万亿的这种数字居然没有，方向上他是非常关切市场，关切的点也提到了资本市场，所以政策仍然没有停，只不过政策的这个节奏未来可能会变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_280c9cd14fb545e9ada47196b858c911@702769717_oswg154768oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>先是政策高度敏感的地产、银行，然后再是会轮动到牛市相关的券商，再到白酒、消费，以及产业转型，科技高端制造，最后扩散到超跌反弹就是小市值。</p><p>其实我们可以看过去一段时间，这也是我们在节前最重点提示的板块是计算机，因为它符合产业转型和超跌反弹这两个逻辑，而且受益于政府的预算的扩大，这所有的过程基本上已经在过去两周反映完了就说明现在大家的研究是高度趋同的。</p><p>因此到今天交易完之后，今天晚上也有很多券商去开会讨论，大多数人认为还是有行情的，但行情会出现分化。</p><p>我们去看一个是港股已经给我们打了样，港股的大涨跌大跌很正常。因为这一轮我们从政策的力度来看，上面是呵护股市，但是不希望出现这样的牛市，是不符合政策的初衷。</p><p>因为这也很好理解，实现这个目标可能我本来原计划两年涨这么多，但你两周就涨了这么多，他给未来的空间没有留下太多的空间。</p><p>那么这样就给未来没有留下太多的这个空间，这显然也不是顶层想看到的，他们想看到的一直是一个慢牛，我们可以去看证监会出台的所有与今年资本市场相关的政策，为什么开始的政策是打点滴，滴水的这个方式只不过没有太大的效果，没有办法只能下剂猛药，那下剂猛药之后市场的反应太大了，那这样就会对政策形成一个倒逼，倒逼是什么？</p><p>第一会让政府看到我们的政策老百姓是买单的；</p><p>第二，我现在这个政策力度太大了。我没有必要这么大，未来可能会形成一个比较强的政策和市场的博弈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_76b1e2d4bf0d4147987bc4a852a8c08a@702769717_oswg173439oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从所有我们之前推演的反弹逻辑来看，所有的推演的逻辑都已经完成了一遍，那么未来市场已经基本上完成了估值的修复。就需要去寻找新的方向，因为短期资金的行为和加仓的行为，还有赚钱效应的行为。</p><p>随着这个资金跑步进场和这个出现回调节点之后，这个行情就会回归到基本面的角度，去看哪些行业到底是有支撑的。</p><p>分化当中有一类资产是比较确定性受损的，我们在之前也讲过，就是红利会阶段性地跑输市场。</p><p>因为红利作为今年机构和尤其是保险公司的底仓是持续有资金在加的，但是在这个环境当中，我们看到之前也讲到今年二季度开始红利和国债收益率方向上是高度绑定的，那么这部分特别受损于资金的腾挪，包括今天a股的红利和港股的红利都是明显弱于市场的。</p><p>要明确讲一下地产，因为它的政策反而是出得最多的市场会逐渐地脱敏，在牛市的第一波地产和金融的关注度是最高的，因为他们是确定性受益的。接下来的政策的重点不应该是这个方向了。</p><p>更应该去看看像什么家电，汽车，设备更新等等这个方向有没有可能成为特别国债财政发力的点。这是大家比较未来会去重点看的，包括半导体的这个国产化。</p><p>整个产业转型对于接下来分化的方向当中可能高端制造，TMT，医药可能不是资金优先去减的方向，而更多优先减排在第一的是红利，第二个是顺周期当中，但是其实并不是一定受益于政策或者说对政策已经不敏感的板块是资金优先会减，而其他的符合顺周期当中刺激的点，政策鼓励的方向，未来产业转型的想象空间，这些是会获得增量资金的点。</p><p>如果说现在一定要找低估的东西还是可能在这种小盘里会多一些，然后在周二上涨之前，市场一致预期看好的几个领域就是一个是券商，一个是科技成长还有消费和顺周期这一块。</p><p>周二涨完之后，仍然这几个行业的逻辑仍然是没有什么变化，但是确实这几个行业尤其是成科技成长和券商，周二又是基本上是一个涨停的行情。</p><p>也有基金经理认为：</p><p>尽量还是去找一些超跌的东西，这里面看一下过去几年，现在的位置相比过去几年还是处在一个比较低的位置的，其实现在的位置相比过去都不高。处在很低的位置，估值也相对来说，比较便宜，这些板块超跌的领域可能还是会有继续修复的这样的机会。</p><p>落实到具体的选板块的话，其实也大概是有三条主线，一个就是产业趋势来讲的话，本轮大家也相对来说比较一致预期地认为可能新质生产力这一块可能是政策会重点扶持的方向。比如，低空经济、机器人这些。</p><p>另外一块就是并购重组这一块也是政策可能重点会鼓励的一个方向。如果说，一些个股在这种产业整合这个层面上可能会有一些动作的话，也可能是会被市场热捧的一些方向。</p><p>第三个线索就是马上进入到三季度业绩期找一些确实业绩还是非常坚挺的，同时估值也相对来说偏低或者合理的这一类公司，也可能是机构投资者会重点喜欢的一些标的。</p><p><strong>免责声明：本文件涉及的相关信息均为个人观点，不构成投资建议</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6A6XhbwRGt4avf05dwV73Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“阿尔法工场研究院”</a>，作者：百亿基金经理内参，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986253606280967</id>
            <title>近9000亿资金涌入ETF，谁接住了这“泼天的富贵”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986253606280967</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986253606280967</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 07:20:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>为了抢占市场份额，一些基金公司顺势而为，近期主动下调旗下部分ETF费率。</p></blockquote><p>“924”政策超预期落地后，A股走出了一场“史诗级行情”。暴走的K线，再度点燃全民投资的热情。一时间，资金从四面八方涌来。</p><p>当新股民还在忙着排队开户进场，老基民已经在场内ETF“大杀四方”。据Wind统计，9月24日-10月9日，场内ETF份额净流入1243.29亿份，总规模增长了8932.39亿元。</p><p>哪些ETF接住了这“泼天的富贵”？</p><h2><strong>首只4000亿ETF诞生</strong></h2><p>先来看份额增长情况。</p><p>排在首位的是易方达上证科创板50ETF，份额净流入148.62亿份。其次是易方达基金旗下另一只ETF——易方达创业板ETF，份额净流入116.9亿份。此外，华泰柏瑞沪深300ETF、嘉实上证科创板芯片ETF、华夏上证科创板50ETF的份额增长也在百亿以上。</p><p>再来看规模的变化。</p><p>华泰柏瑞沪深300ETF无疑是本轮行情最大赢家，期间规模增长了1111.8亿元，并成为国内首只规模超4000亿元的ETF。</p><p>该ETF打破这一纪录的时间是在10月8日，规模一举站上4302.7亿元。华泰柏瑞沪深300ETF规模的高歌猛进，是国内指数基金快速发展的一个缩影。</p><p>华泰柏瑞沪深300ETF成立于2012年，从0到1000亿元，走了11年时间；从1000亿元到2000亿元，只用了7个月；从2000亿元到3000亿元，时间缩短至5个月；而从3000亿元到4000亿元，仅用了6个交易日。</p><p>不过，10月9日的行情突变，给“4000亿”纪录的保持带来不确定性。市场从此前的急涨转为急跌，华泰柏瑞沪深300ETF当日虽然保持了份额净流入，且达到6.07亿份，但受回调影响，规模缩水了277.35亿元，总规模回落至4025.35亿元。</p><p>除了华泰柏瑞沪深300ETF，还有多只ETF规模增长超300亿元。易方达创业板ETF规模增长了653.52亿元，华夏上证科创板50ETF规模增长了470.52亿元，易方达上证科创板50ETF规模增长了366.1亿元，南方中证1000ETF规模增长了331.09亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_430e90c4b0b744c788458520f3c697ad@000000_oswg52166oswg415oswg199_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>部分ETF被大幅赎回</strong></h2><p>并非所有ETF都接住了这波流量。</p><p>据Wind统计，9月24日-10月9日，有12只ETF遭遇5亿份以上的净赎回。国泰中证全指证券公司ETF被赎回最多，份额减少了55.67亿份。其次是华宝中证医疗ETF、国联安中证全指半导体ETF，分别被赎回26.13亿份、25.2亿份。</p><p>从业绩来看，这12只ETF在上述统计区间内都实现了正收益。表现最好的是国泰CES半导体芯片ETF，收益率达到60.19%；最低的华泰柏瑞红利低波动ETF，收益率也有8.84%。相对来说，红利相关指数在这轮行情中的表现平平，而半导体、芯片、医药、光伏等指数涨幅居前。</p><p>可能会存在这样的情况：赎回收益率高的ETF，是为了落袋为安；赎回收益率低的ETF，是为了换到弹性更高的品种。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_b0288554e86248b7a837383a35a95671@000000_oswg106818oswg415oswg283_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了抢占市场份额，一些基金公司顺势而为，近期主动下调旗下部分ETF费率。</p><p>10月9日，华夏基金发布公告称，将创业板100ETF华夏及其联接基金的管理费率由0.50%调降至0.15%，托管费率由0.10%调整为0.05%。</p><p>就在前一日，鹏华基金宣布，下调鹏华沪深300ETF和鹏华沪深300ETF联接的费率，管理费率由0.5%调低至0.15%，托管费率由0.1%调低至0.05%。</p><p>国泰基金行动更早，在9月30日就公告，将国泰沪深300增强策略ETF管理费率由1.00%调低至0.50%。</p><h2><strong>政策驱动行情或将告一段落</strong></h2><p>在这轮史诗级行情中，ETF整体业绩表现亮眼。据Wind统计，9月24日-10月9日，有52只ETF涨幅超过50%。</p><p>两类ETF成为反弹急先锋。</p><p>一类是金融科技主题。博时金融科技ETF以76.04%的收益率位列第一，紧随其后的是华宝中证金融科技主题ETF、华夏中证金融科技主题ETF，分别上涨75.34%、74.64%。</p><p>另一类是芯片主题。南方上证科创板芯片ETF、嘉实上证科创板芯片ETF等多只芯片主题ETF涨幅超过60%。</p><p>在前期涨幅已经相当高，且市场出现回调之际，投资者更要保持谨慎，切忌追高买入ETF。</p><p>10月10日，A股三大股指大幅回调。上证指数下跌6.62%，深证成指下跌8.15%，创业板指下跌10.59%。</p><p>“短期市场基本进入了高位震荡阶段。”摩根士丹利基金认为，从节奏看，周六财政部将召开新闻发布会，如能超预期，市场仍有创出高点的可能，但此后政策驱动行情或将告一段落。后续观察政策落地进展、地产销售情况、明年经济预测情况等。但市场的活跃度可能很难快速冷却，结构性机会依然会很明显。</p><p>摩根资产表示，涨跌轮动是常态，从交易的角度来看，短期内市场波动性较高，过度追涨可能会面临回调的风险，近期盘面的震荡调整也体现了这点。因此，当资金逐渐回归理性，市场出现分化后，投资者可以开始寻找并把握代表中长期增长潜力的主线赛道。</p><p>在摩根资产管理中国副总经理兼投资总监杜猛看来，当前A股仍然处于相对低位，在宏观经济企稳的情况下，市场将逐步回归产业逻辑的赚钱效应。前期基本面良好的资产，当前估值具有较高的性价比，行情在回调后或是布局中国资产长期机会的好时机。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MzI1ODEzNA==&amp;mid=2650706861&amp;idx=2&amp;sn=90d3d23877c62e05b518012e577faa77&amp;chksm=891d23f2650a08b965c5efbcfb5d0575ab0224908d19dfe37152fe0673bdc22f76221eec5f6a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经”（ID：mycaijing）</a>，作者：蒋金丽，编辑：蒋诗舟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986238130937863</id>
            <title>付了2.2亿却没拿到货？上海钢联起诉徐钢</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986238130937863</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986238130937863</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 07:19:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>上海钢联的一纸公告，让一起诉讼浮出水面，引发钢铁业内人士注目。上海钢联（300226.SZ）9月最后一天对外公告，因江苏徐钢钢铁集团（下称“徐钢集团”）未履行购销合同项下的发货义务，公司控股子公司钢银电商向上海市第二中院提起诉讼，并于2024年9月19日收到《受理通知书》。</p><p>公告显示，上述诉讼事实与理由为，“钢银电商及子公司咏鑫实业与被告徐钢集团签订了多份《产品购销合同》，钢银电商及子公司咏鑫实业按照合同约定履行了相应义务，并足额支付了相应款项，徐钢集团未按约定履行发货义务，未发货总值为2.21亿元。”</p><p>因此，钢银电商诉讼请求判令请求判令解除当事人之间签订的多份《产品购销合同》；请求判令被告返还原告货款2.21亿元以及违约金632万元(暂计)，以上合计2.27亿元；本案诉讼费、保全费、保全保险费由被告承担。</p><p>公告一出，引发关注。徐钢集团随即发布声明，指责公告存在重大不实之处，包括：钢银电商实际涉诉金额远远低于其披露的数额，该公告数据属严重夸大，并指责钢银电商自身管理存在重大问题。</p><p>徐钢集团还称，钢银电商恶意虚假披露的内容，已造成徐钢集团不可估量的损失及声誉损坏。公司已向法院提供钢银电商违约的证据；同时就钢银电商以公告方式损坏公司名誉及造成其他损失行为，提起诉讼维权。</p><p>就上述问题，时代周报记者10月9日致电上海钢联董秘办，相关人士回复称，公司以提交给法院的诉讼申请书进行披露，具体情况以公告披露的诉讼进展为准。</p><h2><strong>1 上海钢联：暂时对公司业绩没影响</strong></h2><p>上海钢联是一家大宗商品及相关产业数据服务商，拥有国内千亿级B2B钢材交易智慧服务电商平台，主营业务分为产业数据服务和钢材交易服务。</p><p>上海钢联管理团队致力于发展产业数据服务，控股子公司钢银电商具有独立的管理团队和治理结构，致力于发展钢材交易服务。其中，钢材交易服务以钢铁电子商务为基础，整合产业链资源，以交易为核心，构建了集交易结算、供应链产品、仓储加工、物流配送、SaaS、数据信息为一体的综合服务生态体系。产品服务包括寄售交易服务和供应链服务业务等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_425f31c4461a44f182c80fe5b90a3f09@000000_oswg68625oswg960oswg234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：上海钢联年报</p><p>钢银电商是新三板挂牌公司。财务数据显示，2021年、2022年、2023年及今年上半年，该公司的营收分别为651.62亿、758.72亿、855.08亿、435.12亿元；归母净利润分别为3.25亿、2.72亿、3.20亿、1.04亿元。钢联电商营收主要来自供应链服务业务，毛利率极低，仅约为1%。</p><p>上海钢联持股钢银电商超过40%，钢银电商是上海钢联合并报表范围内的控股子公司。2024上半年，上海钢联实现营收438.95亿元，归母净利润8397.26万元。</p><p>上海钢联公告表示，本次诉讼对上市公司损益产生的影响本次诉讼尚未开庭审理，后续判决结果尚存在不确定性，暂时无法预计其对公司本期利润或期后利润的影响。前述上海钢联相关人士表示，目前诉讼还没开庭，暂时对公司业绩没影响。</p><h2><strong>2 徐钢集团声明：公告失实</strong></h2><p>徐钢集团成立于2003年，现已发展成为集钢铁生产、房地产开发、国际贸易、物流以及固废处理为一体的多元化发展的集团公司。据该集团官网，年营业收入逾300亿元，拥有员工6000余人。</p><p>针对此前的公告，时代周报记者注意到，徐钢集团在官网及官方微信号均发布声明，予以回应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_c77ee70cdf9f4f3c9adc44dd2eb9d00f@000000_oswg226959oswg960oswg1650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：徐钢集团官方微信号</p><p>徐钢集团表示，钢银电商实际涉诉金额远远低于其披露的数额，该公告数据属严重夸大，钢银电商系以恶意方式扰乱市场判断，降低本公司社会及市场评价。</p><p>“钢银电商本次恶意虚假披露的内容，已经造成本公司不可估量的损失及声誉损坏，本公司已向法院提供钢银电商违约的证据。”徐钢集团还声明，同时就钢银电商以公告方式损坏本公司名誉及造成其他损失行为，提起诉讼维权。</p><p>徐钢集团还认为，钢银电商自身管理存在重大问题。本次诉争业务中钢银电商存在大量数据缺失，且钢银电商与第三方的合作方式及行为系本次纠纷产生的重大原因。同时，由于我方举报并提供了大量证据，该第三方(下称“涉刑第三方”)正被公安调查。</p><p>徐钢集团还称，本次公告中若涉及任何地方保护势力或诉讼程序违规等情况，本公司将立即向主管部门及相关监督部门举报，坚决追究到底。</p><p>徐钢集团为何在声明中指出钢银电商涉诉金额远低于信披金额？所谓的涉刑第三方是谁？钢银电商又是如何与其合作的？</p><p>前述上海钢联人士接受时代周报记者采访时表示，“不太清楚徐钢集团声明的第三方是谁。”对此，时代周报多次致电徐钢集团官网披露的电话，但均无人接听。</p><p>在证券仲裁员及北京证投律师事务所律师刘海旭看来，钢银电商依法起诉，属于可以主张的权利，而上市公司上海钢联进行披露相关公告，也属于法定义务。针对双方有争议的事实和金额，这就需要经过法院的审理。从徐钢集团发布的声明来看，还涉及到其他第三方，而其他第三方的处理结果可能对案件也会构成影响。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247531040&amp;idx=5&amp;sn=c1dcd96840cd5c6bf5455933181f650e&amp;chksm=e83ef078109212e267d2b31264e46d2b13a431a969848758ca3df51864e2320d58d8d98da10a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：梁怡，编辑：宋然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986231189856002</id>
            <title>智氪 | 百倍「牛股」养成记：为什么港交所才是每一轮的牛市「旗手」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986231189856002</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986231189856002</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 07:14:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>作者&nbsp;| 范亮</p><p>编辑&nbsp;|丁卯</p><p>9月底美联储降息+国内一系列资本市场政策刺激下，中国权益资产重获全球资金的青睐，A股、港股、美股中概股同步开启上涨行情，上证指数、恒生指数9月底至今均已上涨超20%，A股成交额更是一路上冲至3万亿以上。</p><p>牛市行情下，往往券商股先行，这是因为其核心的佣金收入直接与交易活跃度挂钩，股价也具备周期性行业大开大合的特征。</p><p><strong>除券商外，另一直接受益于市场活跃度的行业即证券交易所。</strong></p><p>大陆三大交易所中，上交所与深交所均为会员制法人，采用公司制的北交所又未上市。<strong>因此，位于香港且已上市的香港交易所就成为投资的稀缺标的。</strong></p><p>9月底A股和港股市场同步启动上涨后，香港交易所股价一度从低点的220港元冲高至近400元，但随着国庆后两市走低，香港交易所股价回调至320元附近，年初至今公司涨幅约23%。那么，回调后的港交所能上车吗？</p><h3><strong>股价与港股成交额高度相关</strong></h3><p><strong>自2000年上市以来，香港交易所的股价已累计涨超百倍，远远跑赢恒生指数。</strong>其中一个重要原因是，<strong>港交所的财务业绩主要与港股市值和换手率挂钩，</strong>而与指数涨跌的关联性较低。<strong>因此，分析港交所，须先理清其核心收入来源。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_662d5daa7e184a6098020cef4229a2a5@5648246_oswg137136oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：香港交易所股价走势（前复权）&nbsp; 资料来源：Wind、36氪整理</p><p>按收入来源看，港交所主要包括<strong>服务收入、投资收益</strong>两大类。其中服务收入主要为交易费、结算交收费、上市费等收费，投资收益则主要为公司衍生品业务收取的保证金息差，以及自有资金利息等收入。</p><p><strong>下图可以看到，交易费、结算交收费、投资收益是港交所收入的主要来源，2023年占总营收比例分别约为30%、20%、24%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_f1a28b309c5f4a38ab8cfd45abb09556@5648246_oswg91793oswg1269oswg385_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：港交所收入结构划分&nbsp; 资料来源：华创证券，36氪整理</p><p>按业务分部分类，主要包括<strong>现货（联交所、沪深港通的股票及场内基金）、衍生品（期权、期货、牛熊证）、商品交易</strong>三大分部。</p><p>2024上半年，港交所累计实现营收106.21亿港元，其中现货分部的服务收入+投资收益合计为41.29亿，衍生品分部为30.99亿，商品分部为14.05亿元。</p><p><strong>现货与衍生品分部收入金额接近但结构大不相同。现货的收入主要来自交易、结算费等服务收入，衍生品的收入则主要来自保证金息差。</strong></p><p>具体来看，<strong>公司现货市场中，2024H1交易费和结算交收费约30.14亿元，</strong>投资收益1.19亿元；衍生品市场中，交易费和结算交收费约11亿，息差投资收益则为14亿。</p><p>不过，现货、衍生品分部的收入结构虽不相同，但收入变化是趋同的，原因即是现货市场交易活跃时，衍生品市场的交易也会增加。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_4a6a8f24ec2b4f46840d952c41559916@5648246_oswg123651oswg1270oswg443_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：港交所2024H1业务分部&nbsp; 资料来源：公司公告，36氪整理</p><p>由于<strong>港交所是以市场成交额（市值*换手率）为基准，按比例提取交易费和结算费，</strong>因此其业绩整体遵循<strong>市场成交额—交易结算费—净利润—现金分红—股价</strong>的传递通道。<strong>最终，市场成交额与股价就会产生关联性。</strong></p><p><strong>其中，港交所股价与联交所现货ADT（股票及场内基金日均成交额）关联性最高，二者几乎同步波动。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_8e9de5b6b5274a6493ffb4e60a99f271@5648246_oswg131886oswg1269oswg618_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：联交所现货ADT、港交所股价（前复权）&nbsp; 资料来源：Wind、36氪整理</p><p>这是因为，现货分部中，按交易渠道分类，2024H1来自联交所的交易和结算费合计为21.43亿元，来自沪深股通、港股通的交易结算费合计为8.71亿元。其中，<strong>联交所现货ADT将直接决定公司来自联交所、港股通的交易和结算费，同时也会间接影响到衍生品市场的交易，</strong>因此联交所现货ADT与港交所股价关联度较高。</p><h3><strong>高利润率下，收入即利润</strong></h3><p>从盈利能力来看，成本和费用端，港交所主要支出是人员成本和折旧摊销，2024上半年公司营运支出金额累计为27.94亿港元，其中雇员成本就达到19.37亿元，除营运支出外，折旧摊销为6.98亿。</p><p>在财务披露上，港交所主要采用EBITDA利润率这一指标，2021/2022/2023/2024H1，港交所的EBITDA利润率分别为78%/72%/73%/73%，净利率则分别为61%/56%/59%/59%，<strong>呈现出低成本费用、高利润率的特点。</strong></p><p>因此，市场成交额提升带来的交易费、结算费等服务性收入，<strong>大部分都会转换为香港交易所的利润。从下图港交所的收入、利润率趋势也可以看出，在港交所收入提升阶段，其利润率也有明显的提升。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_12628575a6234a4a9a7cc823e66a1eca@5648246_oswg24061oswg892oswg453_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：港交所利润率统计&nbsp; 资料来源：Wind、36氪整理</p><p>此外，轻资产模式下，港交所没有提高留存收益的需求，<strong>因此公司大部分的利润都以现金分红形式返还给投资者。</strong>万得统计，2006年至今，港交所实现净利润1344亿港元，现金分红1209亿，分红率近90%。股息率方面，近年来公司股息率维持在2%-3%区间。</p><p>因此，<strong>市场成交额越高，港交所的利润就越高，投资者得到的分红就越高。自然，市场成交额的变动，就决定了港交所的股价上限。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_93292fbfed8444f0bf64b1de456cba43@5648246_oswg34475oswg1257oswg348_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：港交所历史分红情况&nbsp; 资料来源：Wind、36氪整理</p><h3><strong>短期看换手，长期看市值</strong></h3><p><strong>如果再将市场成交额进一步拆分为市值和换手率，会发现市值在长周期对成交额起决定性作用，换手率在短周期起决定性作用。</strong></p><p>以港股股票为例，2002年至今，月度换手率在40%-80%区间反复高频震荡，而港股主板市值却从3万多亿增长至30多万亿。</p><p><strong>从港股整体市值、换手率对港交所股价传导机制看，港交所股价短期主要由换手率决定，长期由市值决定。</strong></p><p>典型如19-21上半年，恒生指数几乎横盘，但中概股回港上市潮使得港股市值扩容，港交所股价最高翻倍。此外，除联交所直接交易的股票外，沪深港通等互联互通范围扩大后成交金额的上升，也会对港交所的业绩有直接作用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_cbe0386b792f4c7c8ee227ed28740c36@5648246_oswg158792oswg1269oswg617_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：港交所主板市值，港交所月度换手率&nbsp; 资料来源：Wind、36氪整理</p><p>因此在短期维度，<strong>高换手的震荡市、高换手的牛市、高换手的轻度熊市，</strong>均对港交所股价有提振作用。</p><p>24年9月底，方正证券统计，联交所现货ADT激增至1692.1亿元，同比增长超80%。交易额的暴涨，直接带动港交所股价从9月低点的220元上涨48%至月底的326元，并在10月初一度接近400元大关，这其中主要就是换手率在起作用。</p><p>但长期角度，<strong>港交所能否持续扩容，以及成分股市值能否稳步增加，</strong>才是判断公司长期投资价值的关键。</p><p>估值方面，由于港交所每年均可提供2%-3%的稳定股息率，其经营情况几乎与整个港股市场挂钩，风险较小，因此从2010年至今，公司市盈率-TTM大部分时间都位于30倍以上，<strong>当前港交所市盈率约为35倍左右，分位数落于50%分位。</strong></p><p><strong>若以30倍市盈率为底限市盈率，港交所股价发生回调的空间约在15%左右，下行风险相对较低。如果对港股和A股后市交易活跃度预期较高，当前的港交所依然是一个不错的短期投资标的。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_3722e7e8c6094d808343fd6193ad1e8c@5648246_oswg100552oswg1794oswg546_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：港交所估值分位数&nbsp; 资料来源：Wind、36氪整理</p><p>&nbsp;</p><p>*免责声明：&nbsp;</p><p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986170650353665</id>
            <title>跑步进场的00后：3天赚了10万块，还在等下一个机会抄底</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986170650353665</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986170650353665</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 06:48:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>假期结束才两天，年轻人的心态就像网络上流传的段子那样大起大落。港股和A股分别给年轻人新鲜出炉的教训，A股三大指数集体回调，创业板指跌10%。跑步进场的年轻人，这段时间的心情也像经历了过山车。</p></blockquote><p>国庆前，A股市场迎来了前所未有的暴涨行情，上证指数连续攀升，5天暴涨500点，市场仿佛回到了牛市的光辉岁月。曾经被套牢的年轻人重新点燃了信心，90后加仓解套，00后加入开户大军。</p><p>假期结束才两天，年轻人的心态就像网络上流传的段子那样大起大落。港股和A股分别给年轻人新鲜出炉的教训，A股三大指数集体回调，创业板指跌10%。跑步进场的年轻人，这段时间的心情也像经历了过山车。</p><h2><strong>“3年前卸载同花顺，如今回归发现已默默赚5万”</strong></h2><p><strong>门主&nbsp;31岁</strong></p><p>国庆节前的那一周，微博热搜几乎被A股霸榜了，10个热搜里面3个在谈论股票暴涨，我就赶紧重新从应用商店装回了同花顺。</p><p>看到有网友调侃“要是我的本金还在就好了”时，我心有戚戚焉，因为3年前我卸载同花顺时，已经亏损了56%，原本只是觉得能回本就不错了，打开后惊喜的发现，竟然还赚了5万（主要是底仓够大）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_b5bdd01139d9418793be71d28299e9e8@000000_oswg192220oswg857oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我炒股主要是看各种大V的评论，基本上有几个我比较看好的大V，如果他们统一推荐哪只股票，我就会买进，效果嘛，确实有几次盈利了。但后来随着一路跌，大V们也渐渐的停更了，我一看，更不知道该怎么操作了，索性卸载了同花顺，因为我觉得，只要我不打开股票软件去看，那么我的股票就会处于，涨与跌的量子叠加状态，就没有亏损。我把其称为，掩耳盗铃之薛定谔的股票。</p><p>不过好在，留在手里的，都是一些不错的公司，这也让我有了回本的机会。自从股票涨了，我也敢消费了，十一原本只打算去上海逛一下免费的外滩，立马定了迪士尼的票和优速通，赚钱了就是有底气了！</p><p>而且特别幸运的是，我在8号那天就全部抛出了，完美躲过这次回调，5万收益到手，炒了这么多年股，终于落袋为安了。</p><h2><strong>“3天涨了近10万，还差2万就解套了”</strong></h2><p><strong>阿强 29岁</strong></p><p>我是在2019年重仓白酒和医药，当时属于随便买只基金就能赚个20%+，结果好日子没过多久，就一路下跌，可以说妥妥的买在巅峰，后续就一路看它起起落落落落落。</p><p>一直拿到现在是因为，刚开始舍不得收益，后来舍不得沉没成本，其实中间有2次已经回本了，但总觉得这么一大笔钱，放到基金里两年啥也没得到，存个银行还有几千利息呢，就这样错过了最佳时机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_7d2e9e69d67243d1b07bbbb4855df5c9@000000_oswg250396oswg1080oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>亏了三四万时心疼，每天晚上焦虑地睡不着觉，再后来发现每只基金都已经跌了近50%了，我就直接摆烂了，心态就是想看看这几只基金还能烂到什么地步。</p><p>超级庆幸的是，3000点的时候我预计快要到底了，就一路定投加仓，当时爸妈知道后觉得我疯了，简直是把钱扔进去打水漂，还是听不见响儿的那种。而就是因为这波操作，让我在3天里涨了近10万。</p><p>这次下调其实在我的预期之内，我在国庆期间看到微博上那么狂热，我就打算见好就收了，也开始慢慢着手减仓，也算提前逃出来了，以后嘛，就再等等机会，看看有什么估值比较低，人家不是说3年一个周期吗？那我就等到下一个周期再抄底！</p><h2><strong>“节前加仓，媳妇说家里财政大权以后归我了”</strong></h2><p><strong>Eric&nbsp;36岁</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_5907dcced27a439998c5ffda460e3a7a@000000_oswg128768oswg588oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我是媳妇和领导带我入坑基金的，记得2021年时，领导还特地开了个培训会，教我们如何理财，建议我们购买中证300，说这样的基金比较稳定，属于进可攻退可守的类型，但因为我没接触过，所以就只是每周定投300这种小打小闹的玩法，中间虽然也有涨的时候，但因为不知道什么时候卖出，所以还是亏损居多。</p><p>我媳妇就不一样了，她虽然对财经、股票啥的也不懂，但她挣得比我多、胆子也比我大，前后在基金投了近40万，赚了的时候就跟我说具体是几万，亏了的时候就只说A股下跌几个点，至于实际亏损多少，她始终不肯跟我说。不过那一阵，她美容院也不去了，之前总念叨着出国玩，后来也改成在周边城市溜达了。</p><p>这次看到美国降息，我觉得差不多是个机会，再加上手里又有几万块闲钱，想了想就全投进去了，没想到正好赶在23号那天！几天内，不仅成功解套，还赚了20%。问了问媳妇，她赚的虽然比我多，但由于踩在了高点，现在还亏了五六万。她特别后悔，她说她本来也想补点仓，但纠结了一下，就踏空了。</p><p>其实上次A股2700点左右的时候我也想买，但那时候没钱，现在看来，这两次决策都踩得很准。刚才，老婆突然很认真的说，以后她要聘请我当她的投资顾问，本金她提供，赚了的钱我俩55分，家里财政大权归我。原来，她手里的钱好不容易从-12万到-4万，现在因为回调，刚燃起的回本希望，又渺茫了。</p><p>老婆总说我心态好，哪怕她亏了一辆车的钱我都一句话没说，其实，不幸中的万幸就是，我俩都没加杠杆，这些钱也都是平时用不到的钱，不然，股市这么起伏，心态再好也很难不破防。</p><h2><strong>“看室友1天赚了1年生活费，我把3万压岁钱全投进去了”</strong></h2><p><strong>莓果&nbsp;22岁</strong></p><p>国庆前，我在微博看到最多的一张图就是“我没上车呢”，好笑之余不禁感慨，别说一点理财经验都没有的人，就算我们学金融的，也在这次暴涨前有点犹豫不定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_42144031c4514459992fa80bd9512223@000000_oswg11248oswg325oswg206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我是某211院校大三金融系学生，虽然理论学了很多，但由于我性格比较谨慎，前两年市场行情普遍不景气，就只是在虚拟盘上操练，很少真金白银的杀进股市。这样好处是没有真的踩到大坑，但坏处是等真金白银操作时，会有一点不知所措。</p><p>我的室友性格比较激进，24号他一看政策齐出，把手上所有的钱都投了进去，还借口在宿舍做小生意，找爸妈又要了1万块钱，下午收盘的时候，就赚了1个月的生活费。第二天上午又是一个涨停，他开始上杠杆了，下午收盘时，收益已经达到30%了。</p><p>这就让我有点坐不住了，我是觉得有点追高，但想了一下，就算是短线，应该也还能持续个几天，于是把手里的3万压岁钱all in，也喜提20cm涨停。然后，昨天就绿了一片，现在的我真的好纠结，不知道是倒车回调，还是反弹结束。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>A股大涨，股民的信心回升，确实振奋人心，但节后这两天的调整也充分说明，投资有风险，入市需谨慎，希望与大家共勉：</p><blockquote><p>不要加杠杆，更不要借钱投资</p><p>用闲钱投资，留足一年甚至更长时间的生活备用金，规避风险</p><p>可以不信、不参与，也可以早信、早参与，但不要一开始不信，最后追高进场</p><p>不要越涨越加仓</p><p>短期卖出之后，不要立即进场</p><p>制定心理锚点，一旦达到就离场，不要被市场情绪牵着走</p><p>不要买机构推荐的基金，特别是涨的前几名</p></blockquote><p>大A牛起，值得我们高兴，但人生比的不是一时而是坚持，希望大家能总结经验教训，股市和人生都一路长虹。</p><p>（本文仅为作者个人观点，不构成任何投资建议。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0OTI2MzkxMA==&amp;mid=2247857859&amp;idx=2&amp;sn=bfae113c00de5e455514ca82cd07395f&amp;chksm=fa19f420930e6ce4b88e7664c60ab5b5e5e25f4f76697d39704c008ac79a07cdb459b47b6923&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金融八卦女频道”（ID：baguanvpindao）</a>，作者：奥斯特窝头斯基，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986146825953024</id>
            <title>风波中的上海银行：金融投资1.35万亿，净息差1.19%A股行倒数</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986146825953024</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986146825953024</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 06:46:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>一封举报信，将上海银行（601229.SH）卷入财务造假风波。</p><p>近期，一则“易方达香港利用境外平台存在多项违规行为”的匿名举报信，在金融圈疯传。举报声称易方达基金香港公司（简称“易方达香港”）涉及五宗罪，其中一项，是隐瞒上海银行境外账户重大亏损，上海银行因此虚增净利润10亿元。</p><p>对于上述指控，易方达香港及上海银行方面均予以否认。</p><p>上海银行热衷投资，截至今年6月底，该行金融投资达1.35万亿元，略低于发放的贷款及垫款1.42万亿。近几年，上海银行业绩增长疲软，原因之一是，净息差持续收窄，今年上半年，其净息差为1.19%，在A股42家银行中倒数第二。</p><p>上海银行曾经“重仓”的地产和消费也风光不再，该行因向“宝能系”追债超70亿元也备受市场关注。</p><h2><strong>被举报隐瞒重大亏损</strong></h2><p>9月24日开始，网络流传一封署名“易方达香港吹哨人”的举报信，题为《是谁把易方达香港带入火坑的？》引发广泛关注。</p><p>这封举报信称易方达香港利用境外平台，存在五项违法违规行为，包括协助上海银行隐瞒投资境外重大亏损、利益输送、非法卖空香港上市股票等。</p><p>举报称，上海银行委托易方达香港管理其境外超过100亿元自有资金，并用两个易方达香港专户分开管理。之后，易方达香港以专户管理人的身份及专户名义投资于境外美元债及其管理的两只香港公募基金——易方达（香港）精选债券基金（上海银行投资金额约70亿元）、易方达（香港）亚洲高收益债券基金（上海银行投资金额约30亿元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_8eed328b245045809930611a5f9f28d5@000000_oswg44861oswg910oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于2021年、2022年境外美元债爆雷，上述两只基金业绩亏损较大。为了隐藏这部分重大亏损，易方达（香港）以摊余成本计算为名目及做假账的方式调节基金份额净值，并出具专户估值报告。受此影响，上海银行也以调节的假账专户报表入账，虚增年度净利润10亿元以上。</p><p>举报信还称，只要审核上海银行入账数据，以及易方达香港发出的估值报告，上述情况便可核实。</p><p>举报信还提到，易方达国际控股的自有资金由一名易方达香港的独立投资基金经理管理，但实际操盘人是管理境内公募基金的周宇。今年7月27日，周宇因个人原因辞职。</p><p>9月25日晚，易方达官网声明，市场上出现一些有关公司的不实及恶意指控，易方达香港高度关注，第一时间启动内审程序，并聘请外部香港律师事务所就相关事项开展了独立调查，严格遵守法律法规和行业监管要求，确保各项业务运作的合规性。目前，公司各项业务运营正常。</p><p>9月27日，上海银行回应媒体时称，相关传闻不实，不存在隐藏亏损情况。</p><p>上述举报内容的真实性尚无定论。有人士认为，公开信息与举报内容存在矛盾，基金公布的业绩数据与举报信中提及的亏损幅度基本相符，为何还要费尽心机造假？</p><p>但不可否认的是，上海银行旗下的一家香港公司经营业绩惨淡。</p><p>2013年，上海银行设立上银香港，是首家在境外设立分支机构的城商行。2015年，上银香港设立上银国际有限公司（简称“上银国际”）。上银国际是上海银行的境外投行平台，为该行提供跨境投融资业服务。</p><p>根据上海银行年报披露，2021年以来，上银国际持续亏损，三年半共亏19.33亿港元。其中，2023年，由于资产减值损失和处置部分房地产债券，上银国际净亏损7.33亿港元。今年上半年营业收入为-1.07亿港元，净利润为-6.86亿港元。截至2023年底，上银国际净资产为-2.29亿港元，已经资不抵债。</p><p>值得一提的是，9月19日，国家金融监督管理总局上海监管局对时任上海银行海外业务部港台业务部高级经理助理庞雅琦予以警告，原因是其对上海银行境外机构重大投资事项未经行政许可负有直接责任。</p><p>今年5月30日，上海银行因上述违规行为被罚款80万元。</p><h2><strong>向“宝能系”追债超100亿元</strong></h2><p>困境中的“宝能系”财务危机爆发，上海银行也深陷其中，并引发追债风波。</p><p>9月27日晚间，上海银行公告了两件诉讼案。上海银行深圳分行以金融借款合同纠纷为由，对深业物流、宝能地产、宝能置地、宝能投资、宝能控股、姚振华等（简称“宝能系”）提起诉讼，要求偿还借款本金34.77亿元、38.99亿元借款本息、逾期违约金以及实现债券所产生的诉讼费、保全费用等。两笔借款本金合计达73.76亿元。</p><p>公告显示，2018年9月、10月、12月，上海银行深圳分行通过认购信托资金向深业物流分别放款15亿元、23亿元、40亿元，到期日分别为2021年9月26日、10月18日及2022年6月17日。担保方式为“宝能系”提供不动产抵押担保、租金应收账款质押担保等。</p><p>借款78亿元，截至起诉之日，“宝能系”尚有73.76亿元本金未归还，这些借款全部逾期。</p><p>公开信息显示，目前，“宝能系”仍然深陷财务危机之中。9月29日，宝能投资及其子公司新增被执行人信息，涉及金额20.25亿元。</p><p>天眼查显示，宝能投资现有152条被执行人信息，被执行总金额468.57亿元。该公司还被法院出具限制消费令225条。</p><p>“宝能系”负债累累，上海银行能追回上述贷款吗？该行称，已于2021年底将上述贷款笔授信纳入不良，充分计提了减值准备。</p><p>其实，早在去年，上海银行深圳分行就已通过司法途径向“宝能系”追债。去年10月13日晚，上海银行公告，因为未如期偿还25.80亿元借款本息，深圳分行起诉“宝能系”。</p><p>综上所述，上海银行通过司法途径向“宝能系”追讨的债权本金就达99.56亿元，加上利息、违约金等，合计超百亿。</p><p>值得一提的是，2020年，上海衡源法定代表人徐国良公开举报称，上海银行向深业物流违规发放贷款120亿元。当时，上海回应称，对宝能集团的授信属于正常商业行为。如今来看，上海银行还是踩雷“宝能系”。</p><p>房地产贷款曾是上海银行贷款重要组成部分。2019年至2021年，上海银行公司贷款（房地产业）分别为1543.91亿元、1566.95亿元、1560.62亿元，约占贷款及垫款总额的15.88%、14.27%、12.75%。</p><p>近年来，上海银行房地产行业的不良率大幅攀升。上述同期，不良率分别为0.10%、2.39%、3.05%。经过大力处置，今年上半年，不良率回落至1.39%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_f16611378d4449dfb4baa6498bfb3e22@000000_oswg88195oswg910oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与之对应的是，该行拨备覆盖率从2021年的301.13%一路下降至今年上半年的268.97%。</p><h2><strong>业绩疲软增长点在哪儿</strong></h2><p>2022年、2023年，上海银行实现的营业收入分别为531.12亿元、505.64亿元，同比下降5.54%、4.80%；归母净利润分别为222.80亿元、225.45亿元，同比增长1.08%、1.19%。今年上半年，其实现的营业收入为 262.47亿元，同比下降0.43%；归母净利润为129.69亿元，同比增长1.04%。</p><p>数据显示，2022年以来的两年半时间，该行营业收入持续下降，归母净利润同比增速均在1%左右，增长明显乏力。</p><p>今年上半年，与上海银行资产规模相近的同行宁波银行、北京银行、江苏银行、南京银行，净利润同比分别增长5.42%、2.40%、10.05%、8.51%。</p><p>从半年报数据看，今年上半年，上海银行投资净收益79.65亿元，较上年同期增加59.30%，增幅为291.40%。上海银行解释称，把握市场利率波段，加快金融资产流转，投资收益增加。</p><p>今年上半年，上海银行的投资净收益创了历史同期新高。正是靠投资净收益大增，该行才保住了净利润同比小幅增长。</p><p>上海银行热衷投资，截至今年6月底，该行金融投资高达1.35万亿。2021年至2023年，其金融投资分别为1.04万亿、1.15万亿、1.31万亿，对应的投资净收益分别为75.80亿元、74.57亿元、67.72亿元。</p><p>超万亿投资，年投资净收益均不到80亿元。与之对应的是，今年6月底，该行发放的贷款及垫款约为1.42亿元，利息净收入为161.75亿元，同比下降10.78%，仍然是投资净收益的2倍多。不过，该行利息净收入持续下降，2022年、2023年分别为380亿元、351.64亿元，同比下降6.03%、7.46%。</p><p>与利息净收入持续下降直接相关的是，上海银行的净息差持续收窄。2020年，该行净息差为1.82%，2021年至2023年分别为1.74%、1.54%、1.34%，今年上半年进一步下降至1.19%。</p><p>在A股42家银行中，今年上半年，上海银行的净息差位居倒数第二。</p><p>上海银行曾重点发力房地产市场，但如今房地产市场尚未缓过气，曾经“重仓”的消费贷业务，随着监管加强，也开始萎缩。今年上半年，该行消费贷规模为1035.67亿元，较2019年的1750.59亿元下降了40.84%。</p><p>业绩疲软的上海银行该如何发力，找到新的增长点？</p><p>去年12月，上海银行换帅，建行出身的施红敏接棒。他将如何带领上海银行走出窘境，备受市场关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247570862&amp;idx=2&amp;sn=bb11805cdfbf24b2e05ce0f1e8ccafa1&amp;chksm=fcc04448c6bffe6580d388be83be1f3c281badd83a34f3866f267b5beae1deaab228f335e23c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：刘宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986160042925705</id>
            <title>北京现代否认裁员，韩系车到底错过了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986160042925705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986160042925705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 06:35:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近一段时间，各大合资车车企的消息可以说是层出不穷，不过整体消息负面居多，就在最近关于北京现代的消息也再度引发热议，北京现代否认了最近的传言，不过面对着市场的激烈竞争，韩系车究竟该怎么看？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_af118ef4ec8549a88d9907bea9369aad@1359839007_oswg80605oswg968oswg556_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>一、北京现代否认裁员</h2><p>据界面新闻的报道，在中国市场滑向边缘的二线合资品牌意识到，想要在华重振旗鼓的难度系数比预想的更高。整合业务、减少投资可能是暂时度过危机的明智之举。</p><p>财联社报道称，北京现代计划分两批进行人员优化，分别在今年11月和明年2月前完成。被裁撤员工人数约占北京现代员工总数的30%。</p><p>北京现代否认了分批裁员和裁员比例的说法。官方回应称，每个公司每年会正常根据绩效对员工进行考核，北京现代也在同步引进青年人才，其今年目标是招收100人以上。</p><p>这家曾经在中国市场年销量超过百万辆的合资品牌没有走出销量下滑的困境。去年，北京现代的总销量仅为25.7万辆，不敌造车新势力理想汽车。今年上半年北京现代销量为10万辆，同比进一步下滑。</p><p>今年初，北京现代以建设时总投资两折的价格，“贱卖”位于重庆的生产基地，这是北京现代抛售的第二家工厂。2021年，北京现代第一工厂转让至理想汽车，经改造后成为后者首座纯电动汽车工厂。曾拥有五座生产基地的北京现代目前官网仅剩下北京仁和工厂一家。</p><p>韩系品牌在西方比亚迪式的成功没有在中国市场复制。北京现代在去年上海车展上提出，预计将在2025年实现燃油车全面混动化，达成混动产品年产销30万辆规模。但至今北京现代没有一款电动化产品在市场上掀起水花。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_25c5e61c6b94405497d464321af51815@1359839007_oswg89454oswg849oswg554_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>二、韩系车到底错过了什么？</h2><p>近来，关于北京现代裁员的传闻时有耳闻，尽管公司方面多次否认，但这一系列传闻无疑折射出韩系车在中国市场所面临的严峻挑战，我们该怎么看这件事呢？</p><p>首先，尽管北京现代官方否认了有关裁员的报道，但从整体行业视角来看，韩系车品牌确实面临着前所未有的压力。中国汽车市场作为全球最大的单一市场之一，其竞争激烈程度可想而知。近年来，随着自主品牌的崛起以及国际品牌对中国市场投入的加大，韩系车在华市场份额持续下滑，市场竞争力明显不足。这不仅体现在销量数据上，还包括品牌形象、产品力等方面，使得韩系车在与德系、日系甚至自主品牌之间的较量中逐渐失去了原有的优势地位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_073254c9afd946fda906e668b3c81d43@1359839007_oswg59842oswg965oswg689_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，过去，合资品牌凭借着先进的技术、可靠的质量以及良好的品牌形象，在中国市场占据了一席之地。然而，随着中国汽车工业的快速发展，特别是新能源汽车领域的迅速崛起，传统燃油车市场开始出现萎缩迹象，合资品牌也未能幸免于这一变化。其中，韩系车相较于其他合资品牌，如大众、丰田等，在技术更新换代速度、本土化策略执行等方面显得相对滞后，导致其品牌竞争力进一步下降。消费者对于车辆品质的要求日益提高，而韩系车未能及时调整策略以适应市场需求的变化，最终导致了市场份额的流失。</p><p>第三，现代汽车在全球范围内的新能源汽车研发和生产其实取得了一定的成绩。然而，在中国这个全球最大的新能源汽车市场中，现代汽车却没有赶上这一波新能源大潮。</p><p>现代汽车当前推出的电动化产品存在着与国内用户需求不匹配的问题。一方面，在空间方面，现代的电动化产品空间偏小。中国消费者在购车时，尤其是对于家庭用车，往往对车内空间有着较高的要求。大空间可以提供更舒适的乘坐体验，方便家庭出行以及装载物品等。而现代汽车的电动车型在空间布局上没有很好地满足这一需求。</p><p>另一方面，现代汽车强调驾驶性能，这虽然是汽车产品的一个重要特性，但对于国内大多数消费者来说，在新能源汽车的选择上，舒适性同样甚至更为重要。国内的城市交通状况较为复杂，消费者更希望在驾驶过程中能够享受到舒适的驾乘环境，例如良好的座椅舒适性、静谧的车内空间等。现代汽车在新能源产品的定位上与国内用户的需求存在较大的偏差，这使得其在国内新能源汽车市场的竞争中处于下风。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_f3a8bf0a31414a8286c2f51ad29fe98d@1359839007_oswg63959oswg1033oswg693_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第四，对于当前的韩系车而言，要想在竞争激烈的中国汽车市场中重获一席之地，必须深刻反思并调整策略。韩系车品牌需要更加深入地理解中国消费者的需求，从产品设计、营销策略到品牌建设，全面融入中国市场。这意味着，韩系车不仅要在产品层面提供更加贴合中国消费者喜好的车型，如大空间SUV、智能化配置等，还要在品牌层面强化与消费者的连接，提升品牌亲和力和信任度。</p><p>本文来自“江瀚视野观察”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986148724383751</id>
            <title>150万，上市公司招聘并购经理</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986148724383751</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986148724383751</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 06:30:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“深圳某A股上市公司招聘并购副总裁，80-110k·18薪。要求了解国内外并购现状和发展趋势，并在跨境及国内并购领域发展和建立社交网络。”</p><p>“上海某基金公司管理规模近50亿，招聘并购投资经理，15-30K，负责已合作上市公司的投资并购业务，项目开发、尽调及谈判等。”</p><p>“某投资公司并购负责人 30-60K·24薪，要求有医疗/新能源/消费等行业上市公司战投部、投资、FA经验优先。”</p><p>中国资本市场上，并购基金的声音从未间断过。但多年来始终没有成为PE/VC的一个主流退出方式。今年以来，从新“国九条”“科八条”到证监会最新发布的“并购六条”，决策层持续出台政策助力上市公司并购重组，提质增效，一时间引发大量关注和热议，尤其指明要<strong>通过大幅简化审核程序等方式鼓励上市公司加强产业整合，包括基于转型升级等目标的跨行业并购；同时，政策还通过锁定期“反向挂钩”等安排鼓励私募投资基金积极参与并购重组。在IPO节奏放缓态势持续之下，不少VC/PE闻风而动开始紧急会议，让人事快速更新JD招聘并购经理。</strong></p><p>如果再将这则消息与此前国务院重磅文件拟规定的“地方政府不得为公司上市提供奖励，同时中介机构收费不能与公司IPO结果挂钩”相结合看。或许可得出一个结论——VC/PE长期依赖的IPO退出或发生重大变化。那么是否就意味着拟IPO项目真能通过并购重组实现曲线上市？“并购退”这一年喊的潮流口号是真的来了？</p><h2><strong>上市公司需求旺盛，就连外资机构也在蠢蠢欲动</strong></h2><p>“未来PE/VC在并购市场中的作用将日益突出，有望推动资本市场进一步发展。”相对境外市场，中国私募股权市场二十年来都是IPO退出占绝对主导，国内PE/VC作为重要角色甚至是主导方，活跃在上市公司并购重组交易相对少见。证监会9月份发布《意见》明确支持私募投资基金以促进产业整合为目的依法收购上市公司，华南某头部机构合伙人魏希希告诉记者，“PE在投资期限满5年且不属于控股股东和实控人的情况下，锁定期由12个月缩短至6个月，重组上市中作为中小股东的锁定期由24个月缩短至12个月。这给创业企业提供了更多成长机会，也能让投资人以较短时间实现退出。”</p><p>近一年多来，美股港股和A股三地接连重创，不仅IPO数量和募集额萎缩了一半以上，IPO退出回报也一蹶不振：大量IPO项目解禁后普遍比发行价低30%-80%，一批一级投资人已经出现浮亏。而自去年到今年，<strong>市场上已连续出现多单次投资人推动的一级市场项目抱团取暖、协同发展；还有投资人将被投企业出售给过去投资的已上市公司，甚至被投企业刚上市就在投资人的主导下转让控制权。</strong></p><p>中国并购市场第一次实现突破性增长在2015年左右，那一年中国并购市场案例起数达9420起，总金额达7300多亿美元。到了2018年下半年，二级市场估值调整，投资退出遭遇一定困难，导致围绕产业上下游的并购整合模式升温。不少PE机构通过与产业龙头或上市公司组建并购基金，参与到企业上下游的整合，PE+上市公司模式再度升温。</p><p>刘克任职于某头部PE机构董事总经理，他告诉记者，“受经济环境变化影响，目前包括上市公司在内的很多企业陷入困境，不少民营公司大股东陷入股权质押困境。尤其传统企业急需通过扩展业务版图实现向新经济的跨越，通过合理的并购方案打造新的场景或者进入新行业，以实现规模整合或产业链延伸。所以对上市公司而言，确实存在突出的并购需求。不过今年部分上市公司自身业绩出现波动，再加上之前的一些并购项目还没有很好地消化，新的并购短期内会使公司资金变得更加紧张，所以这类公司可能会选择放弃新并购。”</p><p>值得注意的是，2024年上半年全球并购交易额已达3.9万亿美元，同比增长20%，显示出市场复苏的势头。最近中国资本市场一片火热，就连外资也在大举涌入中国市场。对于并购，十一假前，高盛高调任命三位并购领域的重磅专家，并对中国优质企业展开并购攻势，其将在全球并购市场中采取更加积极和进取的态度尤为明显。</p><p>对于PE机构，当前市场以较低的价格控制目标公司，注资帮助企业渡过难关从中获益，确实是投资的良机。但是随着金融环境变化和市场入冬，PE机构也面临着市场出清、行业重组等严峻挑战，越来越多的钱向头部机构聚集，很多中小型PE并购基金也都没钱了。2024年上半年，国内仅完成893起并购交易，同比分别下降了28.5%和52.8%。数据背后反映的也是并购双方在成熟度和专业性上的不足。</p><h2><strong>这一轮并购由产业升级带动，“证券化套利”逻辑失效</strong></h2><p>经济发展的经验充分证明，当一个经济体在进行产业结构重大调整时，<strong>一旦叠加重大技术革命和资本市场关键制度革新，必将带来一次大规模的企业并购浪潮。</strong></p><p><strong>十一长假前夕，北京经济技术开发区康桥医疗健康并购投资基金正式设立，这是北京亦庄设立的首只并购基金，总规模30亿元。据悉，亦庄国投亦与中国银行、建设银行旗下的金融资产投资公司达成总额百亿基金合作协议，经开区AIC股权投资基金总规模已达300亿元。</strong>据记者调查，目前市场上多数PE机构管理人也正积极推进与上市公司、政府产业基金成立并购基金，大多数以产业链纵深整合为主。</p><p><strong>“这轮政策引导不同于以往主要关注短期的财务效益，而是更注重产业逻辑，是比较明确的方向，也可以进一步防止低效资产的无效注入。”</strong>某医药领域上市公司并购战略部负责人陈清风告诉记者。</p><p>今年4月“新国九条”提出后，鼓励上市公司聚焦主业，综合运用并购重组、股权激励等方式提高发展质量，但并购交易数量仍然有限。因为“新国九条”对并购的鼓励范围仍然针对产业链上下游。“并购六条”新政后，监管层开始积极支持上市公司开展基于转型升级等目标的跨行业并购、未盈利资产收购等。不过，“跨界”并购一般采取自掏腰包的形式，对资金体量有更高要求，如今年9月鞋企哈森股份本计划发行股份收购消费电子企业，但最终还是将交易方案改成了现金收购。</p><p>一直以来中国并购基金的主要参与者是PE和产业资本。其中PE主要服务于项目端，最后目的是实现退出；而产业资本往往围绕自身上下游产业链布局，一般只以较少比例出资，大约10-20%左右，作为LP与PE机构联合发起并购。“以前并购更多发生在同业间，如产业第二名并购第五名，争取成为行业第一。但现在这种模式在发生变化。”陈清风表示，<strong>“许多被并购对象都是为以后平台赋能选择，而与集团产业本身并无直接关系。</strong>随着技术迭代创新，企业组织架构也正发生改变，<strong>并购开始建立在‘平台+生态’的基础上，生态模式、平台战略将成为新一轮生产组织的主流形式。”</strong></p><p>值得注意的是，今年新政策对资金募集环节作出重大调整，金融资产投资公司（AIC）的股权投资比例由原来的4%提高至10%，单只私募股权投资基金的金额比例也从20%上调至30%。这意味着AIC可以在更大范围内进行投资，向创投市场注入更多的“耐心资本”。</p><p>就在国庆长假前，深圳市罗湖区政府与交银投资已达成深圳首只金融AIC股权投资基金的合作意向，拟发起设立总规模100亿元的产业基金。随着这只基金设立，深圳也将成为继上海、北京之后第三个落地AIC基金的城市。另有数据显示，中农工建交五大银行旗下的AIC自2018年布局股权投资以来，已累计认缴出资股权投资基金超2900亿元，合计投资基金超180只。在AMC和银行理财子公司出资均出现下滑的情况下，呈现明显上升态势。</p><p>今天，中国并购市场正在经历证券化套利逻辑向产业逻辑转型，具备产业整合能力的产业巨头有限，大多数产业买家对基于产业逻辑的并购既积极又谨慎。</p><h2><strong>并购也能惹祸，PE/VC需关注财务造假、内幕交易等风险</strong></h2><p>随着新政策的实施和市场竞争加剧，企业之间的合并和收购将会更加频繁，这有助于推动行业整合和产业升级，提升整体市场竞争力。不过，<strong>并购往往是一件涉及面广、时效性强、资金量大、复杂度高的投资行为，如果没有充足的财务和资源准备以及通畅的退出通道，踩雷并不是小概率事件。</strong></p><p><strong>“由于过往的IPO节奏较快、确定性较高，多轮融资往往会推高不少拟IPO公司的估值，估值倒挂导致新收购方难以和被收购标的的股东就交易定价达成一致。”</strong>投资人赵蓝璱告诉记者，“中国市场的并购基金明显缺位，一些国资背景的投资机构也有意切入并购市场，但因种种原因也难以出手。比如投资人持股分散、类型多元，难以发挥主导并购、调整定价的作用，进一步增加了撮合交易的难度。”</p><p>近期政策鼓励并购重组，给了并购重组更大的探索创新的空间。如针对股东众多缺乏主导力量，<strong>可以考虑分阶段交易，先引入新的外部投资者重新定价清退老股东，方便后续资本运作；</strong>针对多元化的并购诉求，可以灵活地开展现金、股权、期权、差别定价等一揽子交易方案；针对高估值，可以通过分步收购、分阶段支付对价等交易方案的设计，以时间换空间变相实现交易对价的调整。</p><p>在赵蓝璱看来，“并购投资要求很强的时效性，项目方要综合考察各PE机构的资源整合、资金募集能力以及对大型基金的管理能力。要做好一个并购项目，PE机构往往需要上亿甚至十几亿资金规模，因此募资能力必须快速且强悍。<strong>从过去经验看，部分PE与上市公司设立并购基金后进展缓慢，并购预期落空的风险值得警惕。还有一些上市公司设立基金，并非为了产业投资和并购，而是为了二级市场的溢价效应，所以基金业务一直难有进展而成为‘僵尸基金’，不得不选择终止。”</strong></p><p>需注意的是，新一轮的跨界并购会更加注重合理性和合规性，而非简单的资产扩张。前些年上市公司并购时多是选择热门行业，标的估值较高，多为“套利逻辑”。如今收购方集中在运作规范的上市公司，虽然是跨行业但还是指向产业转型升级、寻求第二增长曲线。但如果上市公司在并购重组中尽调不完善，一旦操作不慎，不但会使公司陷入刑事漩涡，导致巨额资金损失，还可能引发股价下跌、市值减损等情形。</p><p>此外，并购对于PE门槛要求其实是比较高的，不仅是专业性和资源性，还得有相关人才设计交易框架等。之前主流的“PE+上市公司”这类并购基金最吸引人的地方就在于预设了退出路径。未来，并购市场不再局限于传统的横向并购和纵向并购，而是向多元化方向发展，包括跨界并购、跨国并购等形式增多。这也意味着，<strong>只有优质企业才会成为热门标的。</strong>投资人必须注重潜在标的的审查，确保并购的合规性和透明度，包括遵守相关法律法规和监管要求、进行尽职调查等方面工作。关注财务造假、内幕交易、操纵市场方面的风险。</p><p>当然，如果有明星项目并购退出，示范效应也会加速打破一级市场参与各方的行为惯性。</p><p>不过在并购时代的比拼，也不局限于PEVC参与，其他类型的金融机构也拥有极强募资能力，可见未来的并购市场依然竞争激烈。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650201224&amp;idx=1&amp;sn=8e3091b4bdd0f706b5b95f41d30069de&amp;chksm=bfd48c5d179221b2a43a20e7bdeedda47cf7bdccdce1b6e7627223070a45e65963af0388dcb0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：栀子，编辑：吾人 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986147897827080</id>
            <title>李子园想把甜牛奶卖到嗜甜如命的东南亚</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986147897827080</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986147897827080</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 06:29:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>李子园(SH:605337)想把自己的甜牛奶卖到泰国去。</p><p>10月8日，李子园牛奶官微发文称，2024年9月，李子园接到首份东南亚订单，30吨的甜牛奶顺利完成装载并通过海关严格抽检，顺利启程运往东南亚。后续产品还将持续出口至老挝、缅甸及泰国等地。</p><p>在李子园的官方微博上，还出现了配着带有泰文的甜牛奶产品海报，其中的主打产品也是李子园在国内市场经典的PET包装产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_510f86fd81f5494bb646082190a1ade3@5888275_oswg79177oswg700oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：李子园官方微信</p><p>这是李子园公司首次正式出口东南亚市场。而泰国作为东南亚地区的重要经济体，是李子园公司国际业务拓展的重点市场之一。</p><p>而从产品导向来看，相比于“无糖”趋势显著的中国市场，东南亚市场对甜的喜爱未减，甜牛奶或许能在此打开市场。譬如更早来到东南亚的中国茶饮品牌就已经发现了这个区别，缅甸和泰国消费者对糖分的要求很高，为此奶茶品牌们会加重甜度。</p><p>“奶茶还要甜到喉咙被黏住。”陈宇在东南亚一家餐饮设计和策划公司工作，<a href="https://www.jiemian.com/article/6596848.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">他曾经在接受界面新闻采访时说</a>。尽管品牌们仍旧会提供标准、少糖等灵活选项，但“少糖”几乎无人问津。</p><p>目前，李子园正处于营收、净利润双双下滑的局面。</p><p>界面新闻<a href="https://www.jiemian.com/article/11706160.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">今年9月报道过</a>，根据李子园发布的2024年半年报，上半年，其营收为6.79亿元，同比减少3.08%；净利润为9512.05万元，同比减少29.29%。尤其是今年二季度，李子园实现营业收入3.5亿元，同比下降3%；净利润仅有4000万元，同比大幅下降49.3%。</p><p>对于净利润巨幅下滑的原因，李子园称，主要系营收下降，为促进销售，公司投入广告费用较多，销售费用、管理费用增加明显所致。</p><p>把时间拉长至此前的2021年至2023年，李子园的收入总体呈下滑趋势，分别为14.7亿元、14.04亿元、14.12亿元，净利润则从2.26亿元下滑到2.37亿元。</p><p>整个乳制品行业低迷的行业大背景也迫使小型乳企寻求新的增长路径。</p><p>在中国的乳制品行业经历了长达3年的下降周期，更为严峻的形势是目前原料奶价和成本已经形成倒挂。</p><p>国家奶牛产业技术体系首席科学家、中国农业大学教授李胜利今年7月在一次行业会议上分享的数据显示，奶牛体系监测2024年5月奶价3.34元/千克，同比下降0.55元/千克（全成本下降0.31元/千克），公斤奶利润空间是奶牛体系记录以来首次进入负值。这意味着本轮调整周期是严峻程度超过2016年-2017年，行业亏损面超过80%。</p><p>界面新闻查询农业农村部2024年9月份第4周数据，内蒙古、河北等10个主产省份生鲜乳平均价格为3.14元/公斤，同比下跌15.8%。</p><p>事实上，从2021年8月起，生鲜乳价格就从高峰的4.38元开始下落。目前的价格与当时的高点相比，已经下滑了28%。</p><p>在业绩下滑、市场份额增速下滑的当口，出海无疑是李子园寻求增量的突破口。</p><p>界面新闻注意到，主营餐饮类乳品原料的熊猫乳品(SZ:300898)，在今年9月的一次投资者问答中也提到，考虑到东南亚、非洲和中东市场对炼乳的消费量比较大，该公司目前通过经销商向非洲出口产品。随着很多茶饮品牌已经开始进入东南亚市场，熊猫如意希望找到当地合适的合作伙伴，跟随茶饮出海的趋势，作为供应商开展海外布局。</p><p>据中国海关统计，今年前7个月，中国乳制品累计出口额2.34亿美元，同比增长5.27%；出口数量为6.62万吨，同比增长9.59%。前7个月，中国乳制品出口额排名前十的国家/地区分别为中国香港、韩国、泰国、中国澳门、菲律宾、新加坡、尼日利亚、越南、美国、蒙古，合计占我国该产品出口额的84.61%。其中，中国香港是我国乳制品出口最主要的市场，出口额为1.28亿美元，占比超50%。</p><p>从排名看，泰国在中国乳制品出口的市场份额中排名第三，而在泰国所在的东南亚市场，李子园还需要面对此前早已出海的乳制品巨头。</p><p>蒙牛2023年财报显示，截至2023年12月31日，蒙牛乳业在国外的工厂包括印尼2个、澳洲2个、菲律宾1个及新西兰1个生产基地，蒙牛告诉界面新闻，其在东南亚市场的乳制品主要以低温酸奶和优益C产品为主，尤其是2018年在印尼布局优益C工厂后，优益C已经在东南亚12个国家和地区销售。</p><p>伊利则在2019年9月通过发布会宣布，旗下子品牌安慕希正式在东南亚上市。目前，安慕希已经在新加坡、缅甸、越南、泰国、马来西亚和菲律宾等市场售卖。</p><p>此外，这些巨头们在海外有工厂，还有规模更大的冰淇淋市场做协同，已经具备了一定的品牌知名度，而李子园在仅依靠一只大单品“独闯”东南亚时，更多可能依靠当地的代理商或经销商的经营能力，在竞争中落败的风险也相应增加。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/11804035.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：赵晓娟，编辑：牙韩翔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986146724601863</id>
            <title>闭店、投资方退出，书亦烧仙草没能“烧”出未来？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986146724601863</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986146724601863</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 06:28:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>书亦烧仙草扩张失速，除了当下新茶饮市场内卷严重的原因外，也可能与其在核心供应链、产品更新迭代等方面缺乏核心竞争力密切相关。</p></blockquote><p>作为新茶饮市场成立较早的品牌，书亦烧仙草却在市场竞争中出现掉队趋势。鳌头财经注意到，进入2024年，在其他新茶饮品牌通过大力招揽加盟商扩大市场时，书亦烧仙草虽然也在新开门店，但闭店速度似乎更快。</p><p>对比公开数据发现，在2021年，书亦烧仙草曾宣布门店数量超过7000家。这个规模在当时行业中仅次于蜜雪冰城，位居第二，书亦烧仙草还树立万店目标。3年时间过去，书亦烧仙草官网显示当前的门店数量仍是7000家，尤其是2024年下半年，书亦烧仙草更是被媒体爆出大规模关店，以及加盟商在二手平台低价甩卖设备等消息。</p><p>另根据天眼查APP显示，四川书亦餐饮管理有限公司近期发生工商变更，注册资本由约1.9亿元减少至约1.79亿元，同时有3家投资方退出。该公司正是书亦烧仙草母公司。</p><h2><strong>高速扩张不再</strong></h2><p>2007年，书亦烧仙草创始人王斌在四川师范大学旁开了一家奶茶店，当时门店的名字还是“85℃tea”。后来，王斌的这家奶茶店因烧仙草这个品类受到消费者喜爱而迅速发展，2013年组建了最初的团队，2017年正式改为现在的名字。</p><p>之后的书亦烧仙草凭借推出杨枝甘露烧仙草、芋圆烧仙草等爆火产品进一步打开市场，凭借“半杯都是料”的宣传口号迅速占领市场，让消费者记住了书亦烧仙草这个品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_e32ae2634be14d4fab8d8e595fcdcb03@000000_oswg54245oswg910oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>彼时，新茶饮市场发展如火如荼，喜茶、奈雪的茶（02150.HK）等众多新茶饮品牌快速崛起，成为大餐饮领域里不可忽视的力量。书亦烧仙草亦由此开启了快速发展之路。</p><p>数据显示，2017年，书亦烧仙草的门店数量为300家，到了2019年，全国门店数量突破5000家。两年时间规模增长了10多倍。</p><p>接下来，不到两年时间，书亦烧仙草仍然以年均新开1000家门店的速度增长。2021年9月，书亦烧仙草宣布门店数量突破7000家。当时，行业老大蜜雪冰城的门店数量也才1万多家，书亦烧仙草的门店规模仅次于蜜雪冰城，位居行业第二。</p><p>这样的发展速度，让书亦烧仙草成为新茶饮市场上的明星企业，并获得资本青睐。天眼查APP显示，2022年1月，书亦烧仙草获得超6亿元融资，投资方包括四川成都新津肆壹伍股权投资基金合伙企业（有限合伙）（以下简称“成都肆壹伍”）、湖南书带草私募股权投资合伙企业（有限合伙）（以下简称“湖南书带草”）、青岛诺伟其定凯投资合伙企业（有限合伙）（以下简称“青岛诺伟”），这些投资方背后站着绝味、洽洽、特劳特等业内知名企业。</p><p>拿到融资后，书亦烧仙草一方面继续扩张，另一方面进行包括品牌在内全方位战略升级。据媒体报道，书亦烧仙草重塑了品牌形象和理念，启用全新IP“红兔子”，并在全国范围内开展“百店标杆计划”，反哺创新和推动加盟商发展，定格企业品牌价值。</p><p>随着新茶饮市场越来越内卷，书亦烧仙草在2024年不仅没能进一步发展壮大，反而陷入闭店收缩之中。据每日经济新闻报道，截至2024年8月31日，书亦烧仙草全国区域在营门店数量为5819家。这意味着，和2021年相比，书亦烧仙草的门店数量减少超1000家。</p><p>此前的投资方也被曝退出书亦烧仙草股东行列。天眼查APP显示，9月初，书亦烧仙草母公司发生工商变更，除了注册资本减少外，上述投资方成都肆壹伍、湖南书带草、青岛诺伟退出了公司股东名单。</p><p>另据济南日报报业集团官方账号“新黄河客户端”9月25日报道时援引窄门餐饮统计数据，书亦烧仙草最新门店数量为5765家，已经跌出了行业前五的位置。</p><h2><strong>供应链等短板凸显</strong></h2><p>从开出第一家门店到成为新茶饮市场规模第二的品牌，书亦烧仙草用了14年；而从扩张到收缩，再到跌出行业前5，书亦烧仙草只用了短短2年多。</p><p>鳌头财经梳理资料发现，书亦烧仙草扩张失速，除了当下新茶饮市场内卷严重的原因外，也可能与其在核心供应链、产品更新迭代等方面缺乏核心竞争力密切相关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241010/v2_44cd99fa2d0d47eb9525d5dc831a7108@000000_oswg111677oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从2023年开始，新茶饮市场便进入了价格战，不少品牌推出了9.9元/杯，甚至售价更低的产品。比如古茗宣布旗下原叶鲜奶茶系列产品价格限期降至9.9元；茶颜悦色也宣布包括经典蜜桃乌龙和葡萄乌龙在内的多款产品价格降至9.9元。作为行业龙头的蜜雪冰城，其大部分产品定价在10元以下，且推出了不少套餐，折算下来单杯价格更低。</p><p>行业价格战背景下，书亦烧仙草整体下调产品定价的同时，也推出了不少定价在10元以下的产品，比如薄荷奶绿、桃桃乌龙等。不过，书亦烧仙草在下调产品价格和低价推出新产品时，却忽略了加盟商，使得加盟商利润受到影响。</p><p>据相关媒体报道，书亦烧仙草加盟商表示，下调产品价格后，物料成本没有变，甚至还有涨价的，直接导致加盟商的利润变少——这成为不少加盟商退出加盟的原因。今年9月初，“书亦烧仙草倒闭门店太多”“二手设备滞销”的话题登上了社交平台热搜。</p><p>物料成本与品牌上游供应链有关。在新茶饮市场上，有不少品牌选择打造自己的原料生产基地来降低成本，比如蜜雪冰城、茶百道等，这样不仅有利于保障原材料供应的稳定，在规模足够大时还能不断降低原料成本，提高利润空间。但书亦烧仙草目前的原料供应主要依赖第三方，在各大品牌纷纷发起价格战时，对第三方没有足够多的议价权，难以降低包括奶茶原料在内的物料成本，这就压缩了加盟商与品牌自身的利润空间。</p><p>在产品更新迭代方面，书亦烧仙草似乎对消费者的喜好变化出现了误判。为了迎合消费者对健康的追求，书亦烧仙草摒弃了此前“半杯都是料”的宣传口号，着重宣传“植物基”，并推出了系列产品，而这些产品中没能出现爆款。</p><p>与此同时，书亦烧仙草在产品更新上也存在着混乱，原本好喝的产品被下架，导致消费者想喝却喝不到。有网友表示，“他们那个山茶花最好喝，却不返场。还有一个酒酿的草莓还挺好喝的，也不返场。”还有网友表示，“想喝布蕾小波波，不上了。”更有直言不讳总结道，“他家好喝的都下架了。”</p><p>此外，对三四线及以下城市的“占领”是书亦烧仙草能够快速壮大的一个重要原因，但现在随着一、二市场饱和，不少新茶饮品牌将目光瞄向下沉市场，并推出力度颇大的招商加盟政策，吸引了不少加盟商开店。比如喜茶、乐乐茶、霸王茶姬等品牌纷纷将门店开到了三四线城市。从这个角度看，陷入门店收缩的书亦烧仙草，想要重新走上扩张之路，难度显而易见的增大了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247570862&amp;idx=1&amp;sn=d843fb504d8d9103706bf7ca85b7e7f2&amp;chksm=fcf54f6115e4917e7c2cbb768c3b0f551768d5a504b1cfb2b57587369e23c0169a5eea28283f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：李琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2986146142641924</id>
            <title>海尔智家收购开利全球商业制冷业务意欲何为？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2986146142641924</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2986146142641924</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Oct 2024 06:27:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>历经十个月，海尔智家对开利商用制冷业务的收购案终于尘埃落定。</p><p>近日，海尔智家宣布成功完成对开利全球公司（NYSE: CARR）旗下开利商用制冷业务的收购，企业价值为约7.75亿美元。这笔收购自去年12月启动，当时双方已经签署部分交易文件。</p><p>海尔智家表示，通过这一收购，公司将获得开利拥有或取得授权的商用制冷方面的技术（包括二氧化碳技术）。此举进一步丰富了海尔智家的多元化产品组合，将业务从家用制冷扩展到零售制冷、冷库制冷等商用制冷市场，为公司创造了新的增长点。</p><p>开利全球是美国联合技术公司将暖通空调、制冷、安防等业务拆分整合成的独立上市公司，此次海尔智家收购的是开利全球旗下涉及食品零售行业、工业冷藏和冷冻存储等商业用制冷业务。</p><p>这块业务包括开利商用制冷、Profroid、Celsior和Green&amp;Cool品牌。其中，Profroid是一家欧洲头部制冷设备制造商，生产冷凝机组、制冷系统、换热器和制冷剂等；Celsior主要生产用于超市、便利店和餐饮业的制冷机组和系统；Green&amp;Cool则是一家跨临界制冷系统供应商，其使用环保的二氧化碳作为制冷剂的技术在业内较为领先。</p><p>业界对于这起收购案并不太感到意外。早在2001年，海尔集团便与开利公司合资组建了青岛海尔开利冷冻设备有限公司，开利、海尔持有合资公司的股份分别为51%、49%。合作至今，该合资公司的业务范围已完全覆盖了此次要约收购所包含的业务领域。2022年，该合资公司税前利润率为7.1%。</p><p>今年2月，这家合资公司有过一次股权变更，开利方面的持股公司由Carrier Far East Limited变更为冷冻冷藏方案（香港）有限公司。海尔智家并未在收购公告中披露这家合资公司的股权变动，但今日海尔智家内部人士向界面新闻记者透露，此次收购尚未涉及该合资公司，如有股权变动会对外披露。</p><p>据界面新闻了解，开利集团需要将相关业务重组至Carrier Refrigeration Benelux B.V.，海尔智家将主要通过收购该公司100%股权及资产，来完成对目标业务的收购。目前，重组业务仍在进行中。</p><p>从财务数据（未经审计）上看，2021年至2022年，开利全球的商用制冷业务分别实现营收12.18亿美元、12.276亿美元，净利润为4.56亿美元、5.81亿美元。</p><p>最新数据显示，开利商用制冷在全球十余个主要国家和地区拥有约4000名员工，其中研发人员约200人，技术服务工程师达2300余名。</p><p>对于此次收购的影响，产业在线高级分析师王娟向界面新闻记者分析道，未来海尔或借助开利海外的渠道，将商用制冷特别是包含商超展示柜、机组以及冷库等大型商用制冷业务从国内拓展到全球，创造新的增长空间。</p><p>王娟认为，与之前收购消费端的家电业务不同，这次海尔智家收购的是企业级业务。海尔在家用制冷（指冰箱、冷柜，不含空调）领域目前已经是全球产销量最大的企业，拓展商用制冷业务后，会继续扩大其在全球制冷领域的影响。</p><p>近年来，得益于新鲜和冷冻食品消费的增加，在线食品零售业务渐成风潮，零售商需要扩充冷库容量，由此拉动了商业制冷市场。2023年，欧洲、亚太及北美商用制冷市场中的冷库市场规模约为110亿美元，2023年至2028年间，预计年复合增长率约为13%。</p><p>而在ESG趋势下，各国致力于减少碳氟化合物（HFCs）的生产和使用，由此推动了整个商用制冷行业的冷媒转型。海尔智家收购开利的商用制冷业务，意在开利拥有的基于天然冷媒的二氧化碳制冷技术。早在2002年，Green&amp;Cool便开始探索生产以二氧化碳为制冷剂的制冷系统，而这一解决方案近年来才开始在国内外逐步展开。</p><p>在王娟看来，商用制冷市场未来几年将继续保持增长，受益于需求拉动，制冷剂应用市场前景广阔。商用制冷主要分为轻商和大型商用制冷，其中轻商制冷中的商超展示柜冷媒目前主要以R290为主，未来这一趋势会进一步扩大。</p><p>冷库等大型商用制冷设备涵盖液氨、二氧化碳、含氟制冷剂，其中液氨的制冷在大规模冷库中应用较多，但考虑到安全性，使用较为谨慎，含氟制冷剂在小规模冷库和冷藏车领域广泛应用。随着制冷剂配额的变化以及环保要求，未来自然工质制冷剂CO2和NH3会成为主要发展方向。</p><p>对于开利全球而言，此次将商用制冷业务出售给海尔智家，并非因为这项业务做得不好，更多是出于剥离非核心业务及资产的需要。自2020年独立上市以来，开利全球已先后将安防业务、商业和住宅消防业务这些非核心业务售出。另一方面，该公司还在接连收购积微、东芝和菲斯曼等公司的暖通业务。</p><p>至于海尔智家此次能否踩中商业制冷的风口，有待市场给出进一步的答案。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/11805648.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：方诗琪，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>