<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849309225520001</id>
            <title>越来越“city”的非遗，能给消费带来新爆点吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849309225520001</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849309225520001</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:49:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 非遗漆扇, 文化认同, 年轻人, 传统技艺
<br>
<br>
总结: 今年夏天，一种名为“非遗漆扇”的手工艺品从扬州火到了全国，成为继汉服、簪花之后的旅游新标配。商家打出了“非遗”的卖点，吸引消费者寻找文化认同，年轻人成为消费主力群体。非遗产品逐渐融入生活各个领域，成为新的生活潮流。传统技艺类非遗项目受到年轻人青睐，为他们创业提供机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年夏天，一种名为“非遗漆扇”的手工艺品从扬州火到了全国，成为继汉服、簪花之后的旅游新标配。谈其走红原因，不仅仅是借了“新中式”的风，更重要的是商家打出了“非遗”的卖点，即使漆扇并非真正的非遗，但在这个噱头之下，商家赚得盆满钵满。</p><p>漆扇的流行，让我们注意到“非遗”背后的商业潜力：它既是一种文化、技能、表演形式，同时也逐渐演变成为一种生活方式和价值观。于是，当产品被冠以“非遗”之名，便彷佛能轻易调动大众情绪。消费者渴望从中寻找文化认同，也愿意为此付出溢价，这也正是当下所谓的“年轻人的‘血脉觉醒’”。</p><p>于是在这一背景下，我们希望能进一步探讨“非遗”对消费行业的影响。消费者尤其是年轻人对非遗产品有何偏好？品牌又该如何利用、挖掘非遗的文化和经济价值？这些千百年前的文化宝藏，究竟将如何在现代社会掀起涟漪……</p><p>注：非遗全称是非物质文化遗产，指的是被社区或群体视为其文化遗产一部分的各种传统和表达形式，包括口头传统、表演艺术、社会习俗、节庆活动、自然知识和手工艺技术等。</p><h2><strong>越来越“city”的非遗，“圈粉”年轻人</strong></h2><p>你认为“非遗”离我们有多远？</p><p>网购的手工竹编茶杯、工位上的财神爷盲盒摆件、头上的发簪手绣的丝巾，甚至是晚上的夜宵螺狮粉，其实都是与非遗相关的产品。不知不觉间，非遗正逐渐融入到服饰娱乐等生活的各个领域，非遗产品种类的多样化，更进一步吸引了消费者尤其是年轻一代的关注和喜爱。</p><p>根据《非物质文化遗产电商消费报告（2023）》，2023年淘天平台非遗商品成交额首次突破千亿大关，达1073.2亿元，同比增长37.7%。非遗消费用户数量约2.49亿人次，创下四年来新高，其中80后、90后是消费主力群体，各占约30%，00后群体占比10%且呈现出逐渐扩大的趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d421239ff3d74362bd254a02e88d1554@000000_oswg317864oswg1080oswg882_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抖音平台的非遗消费同样也增长亮眼，《2023非遗数据报告》显示，过去一年，抖音平台非遗好物销量增长超325%，购买非遗好物的消费者数量同比增长1.62倍，90后成为非遗商品的忠实粉丝，00后在非遗商品上的成交额增长近2倍。在中式审美回归的浪潮中，购买非遗产品成为年轻人新的生活潮流。</p><p>近一年来，枣泥卷、团扇、螺狮粉等成为抖音电商最受用户欢迎的非遗产品，CBNData观察这两年的非遗好物榜单发现，茶杯、茶壶、茶叶等茶用品多次上榜，此外螺狮粉、麻花等吃食更受欢迎，可见在非遗产品消费中，用户偏好更集中在食品领域，其次是与服饰、饰品相关的用品领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_57530fae39dc4fcf8d1d38afc1d09d79@000000_oswg521445oswg1080oswg1076_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，随着年轻人对传统文化的认知度不断提升，兼具历史感和观赏性的非遗内容也在网上刷屏出圈。比如今年1月，千万粉丝博主江寻千（九月）在河南驻马店确山县进行了一场打铁花表演，视频中九月手握柳木棒、铁水冲天而起，奋力一击便化为满天星火，场面既惊险又令人震撼。这条打铁花的视频在抖音共获得了800多万点赞，也在全网引发了一场打铁花的“中式极致浪漫”热潮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b769eeae505c423a873420d34f555710@000000_oswg142961oswg1080oswg1496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：@抖音江寻千（九月）</p><p>年轻人一边大呼“老祖宗的审美不会过时”，一边身体力行地当起了非遗传播者。从过去一年线上非遗视频的传播数据上，我们发现不同非遗项目在平台上百花齐放，其中技艺类、舞蹈类、戏剧类非遗尤其受到青睐。</p><p>以抖音为例，过去一年投稿量同比增长最高的非遗项目中，漆扇以超过318倍的增长位列榜首，簪花和马面裙分别以55倍和15倍的增长紧随其后，其次是舞龙舞狮、龙舟、越剧等非遗项目。而在快手，年轻人对传统技艺类非遗项目展现出了浓厚的兴趣，从打铁花到彝族左脚舞，从雕刻到茶艺，各种传统非遗技艺的视频播放量增长显著。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_78ca3174758544feb263e6367521b256@000000_oswg328567oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新奇、神秘又充满美学底蕴的非遗吸引着年轻人的眼球，我国多如繁星的非遗项目也为他们打开了创业的大门。</p><p>截至目前，我国已公布五批国家级非遗代表性项目1557项，包括十大门类，共3610个子项。其中以传统技艺、传统美术为代表的非遗项目是年轻人创业的主流方向，相对而言，这两大类别受地域、家族传承的限制较少，既能通过制作潮流精致的成品进行变现，也能为顾客提供体验服务获取盈利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_9c2356ac932f487fbf9f18e6ce4c9130@000000_oswg268489oswg894oswg923_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：暨者</p><p>以95后“面人郎”传承人郎佳子彧为例，作为北京“面人郎”第三代传承人，他将面人技艺与热门IP结合，创作出宫崎骏动画、封神电影、旅行青蛙等新潮物件，在社交平台积累了一定的粉丝和影响力。之后以非遗传承人的身份参加电视节目，积极与“国潮”品牌进行联名，打开了非遗文创新的突破口。</p><p>而对于普通人而言，开发具有非遗特色的非遗商品和服务是更加常见的选择。当前，非遗体验店、非遗手作店越来越受到年轻人的青睐，在小红书搜索“非遗体验”共有56万+笔记，比较受欢迎的非遗项目有植物拓印、古法香牌、掐丝珐琅、陶艺等等，针对青少年的非遗研学项目也成为亲子互动的热门选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_f95f555c2e9342dd928d22e775117d9c@000000_oswg204016oswg1073oswg1098_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：小红书截图（左）大众点评“耽慢茶业”体验店截图（右）</p><p>可以看到，在社交媒体的发展和年轻人的带动下，非遗不再是充满年代感和远离时尚的“老古董”。那些针线穿梭间的古老刺绣、泥土与火焰交融的精美陶艺、剪刀翻飞下的剪纸艺术……通过现代化的诠释和创新传播，正在给消费市场带来新的活力和增长动力。</p><h2><strong>借势“非遗”，消费品牌有哪些玩法？</strong></h2><p>非遗激发消费热情的同时，也为品牌的产品设计和营销活动提供了重要灵感。近两年，“非遗×品牌”的跨界合作层出不穷，Dior×非遗绒花、POPMART×非遗木雕、星巴克×非遗概念店等等，一场“非遗”抢夺战已悄然拉开序幕。那么品牌和非遗有哪些共创玩法？如何避免生搬硬套地滥用，实现有效的融合和传播？我们通过代表性的案例进行分析，探讨品牌×非遗的可行性和关键点。</p><p><strong>目前，市场上比较常见的做法是将非遗元素融入在产品创新中，以此提升产品的审美价值，并从市场上其他同类型的产品脱颖而出。</strong></p><p>以非遗绒花为例，自热播剧《延禧攻略》中的绒花造型走红后，这一传统技艺就成为消费市场的新晋“网红”。绒花谐音“荣华”，以丝绒为材料，通过手工编织、捻、扎等技艺制作而成。因其造型独特富有层次，许多设计师将绒花运用在服饰、鞋包等时尚领域，并推出一系列联名款和周边产品，为消费者带来新的审美体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_7ab77b0873ed48c69299d34575eaf261@000000_oswg86188oswg1080oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片说明：从左至右依次是茶百道、Dior、shangxia &nbsp; 图片来源：小红书截图&nbsp;</p><p>除了绒花，苗绣、锦缎、缂丝等传统工艺也被国内外品牌广泛应用于产品设计，独特的地域特色通常能为消费者带来全新的感受。</p><p>比如苗绣以其独特的民族风格和精湛的刺绣技艺，为现代服饰增添了浓郁的民族风情；而锦缎常用于高端服饰和家居用品中，其光滑的质感和华丽的图案能够展现出奢华感和艺术价值。这种中式传统美学与现代设计的创新，一方面能赋予品牌独特的质感和气质，另一方面也满足了消费者对个性化和定制化的需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_caafd6f3a4834e6a93a1c4a9cd1645f2@000000_oswg1002861oswg1080oswg1524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但若仅仅是这样，非遗与品牌的交互仍停留在设计层面的古为今用，并未真正实现对非遗的传承和创新。<strong>更深层次的跨界联名，则需要在内容层面对非遗进行挖掘和融合，基于品牌自身元素与非遗之间的共通点实施营销策略，以此让消费者对品牌产生联想和共鸣。</strong></p><p>以欧诗漫与中国非遗珠绣的合作为例，2023年10月，欧诗漫从自身珍珠文化出发，联合非遗珠绣手艺人蔡晓微推出《匠心美在慢慢来》短片。通过讲述珍珠和珠绣两位传承人的故事和精神，体现品牌“匠心”理念。产品层面，欧诗漫将中国非遗珠绣技艺融入礼盒设计，给消费者带来更直接的体验。同时，欧诗漫还推出“B站博主一日职业体验”，“养珍珠吧青年”等系列活动，用线下体验撬动年轻圈层，推动品牌价值的传播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_33daf8ccc8b047aa803d82f269bfecb5@000000_oswg127044oswg1080oswg1169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片说明：《匠心美在慢慢来》短片 &nbsp;图片来源：欧诗漫&nbsp;</p><p>在CBNData看来，欧诗漫的非遗联名带给品牌的思考有两点：首先是需要寻找非遗和品牌在理念或者美学上的契合点，提取最具代表性的元素进行融合，从而提升品牌的文化内涵；其次，内容营销需要回归“人”的视角，通过讲述非遗技术发展和传承人的经历，加深消费者对非遗的理解，从而真正实现情感上的互动和连接。</p><p>如今，随着非遗保护的深入展开，有影响力的头部品牌则开始注重经济效益之外的公益价值。<strong>他们将非遗作为品牌建设的一部分，通过探索非遗技艺融入时代的创新思路，探索从商业到公益的闭环，实现更长期和可持续的保护与发展。</strong></p><p>比如自2019年起，百事公司就与妇基会开启了非遗公益合作，聚焦中华传统美学文化和工艺，将乳源瑶绣、东辽剪纸、贵州扎染、贵州竹编、水族马尾绣五项传统非遗技艺带入大众的视野。在这个过程中，百事可乐一方面通过创新公益为当地非遗手艺人带来商业订单，另一方面将品牌年轻、潮流的文化基因注入到这些传统非遗技艺中，创作出一系列非遗潮流单品。这种“公益+商业”的融合，将非遗真正带入日常生活，也与年轻消费者之间建立了更深的情感纽带。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_33c51cc792e84345a2d0a710fc7b757b@000000_oswg433429oswg690oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片说明：百事可乐×天才妈妈 刺绣布包 &nbsp;图片来源：百事可乐&nbsp;</p><p>同样的，星巴克、花西子等也将非遗跨界当作一项长远的系统性工程，通过推广非遗相关产品线、持续的营销活动、发起公益项目等方式，为非遗手艺人搭建与现代都市联系的桥梁，从而塑造有社会责任感的品牌形象，加深消费者的认同度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_4417b45ae301447ca8315d8528f5b8c8@000000_oswg838382oswg1080oswg1545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看到，非遗跨界远远不止于产品末端，它既是国际品牌实施本土化策略的触角，也是国货品牌打造差异化竞争的独特符号。同时，非遗还充当着人与人、人与社会之间的纽带，能够帮助品牌扩大用户群体，带来巨大的流量和话题度。随着文化竞争成为消费品牌比拼的新领域，“非遗”成为品牌最后也是最坚实的屏障之一。</p><h2><strong>“非遗+”的崛起，为品牌带来了哪些新机会？</strong></h2><p>最后，将目光投向更广阔的市场，在政府的扶持和非遗传承人的积极创新下，"非遗+"的应用场景日益多元，逐渐渗透至文创、游戏、旅游甚至地产商业等多个领域。这种跨界融合不仅为非遗文化的传承注入了新的活力，也给品牌带来了广阔的商业机遇。</p><h3><strong>“非遗+文创”走红，非遗品牌IP跨界合作不断加快</strong></h3><p>注：非遗IP是指在传统的非物质文化遗产基础之上，与时代审美、学生需求和当下潮流相结合，利用设计、宣传等，对非遗进行再创作、再创新，使非遗文化走进生活、融入时代，形成非遗创意经济的新模式。</p><p>提到文创系列，不得不提的便是故宫博物院，其创立的“故宫文创”将故宫藏品元素融入在日常生活用品中，用传统与创意的结合打造出多款现象级大爆品。据了解，故宫文创销售额一度高达15亿元，稳居国内文创头部“网红”。</p><p>随着年轻人对文化消费的热情高涨，非遗为文创行业带来了更多的拓展空间，CBNData对部分非遗文创IP的发展策略进行了梳理，总结出以下几种探索方向：第一，品牌可以以打造独特的文化产品为最终目的，与非遗传承人、非遗手艺人进行授权合作，提取特色非遗元素融入设计中，提升产品竞争力。</p><p>第二是以非遗技艺和非遗产品为基础，打造具有辨识度的非遗品牌IP。比如成立于2013年的“王的手创”品牌，虽然主理人出身于设计师团队，但每件产品均为西部偏远山区手艺人手工制作，借互联网实现将小众非遗产品推向大众消费市场，品牌销量获得持续增长。</p><p>第三是直接和有一定知名度、发展较为成熟的非遗品牌IP进行合作，这也是许多国际品牌常用的方法。在政府的推动下，许多蒙尘的非遗品牌正从幕后走到台前和大众视野。去年10月，成都国际非物质文化遗产节首次举办以非遗品牌相关知识产权交易为主要内容的IP授权展，共集中展示了来自四川、浙江、北京等131家知名非遗品牌IP1000余个，并邀请120余家国内外知名品牌合作机构进行授权洽谈，最终促成意向授权金额8200余万元。这种跨界场景的搭建帮助品牌节省时间和精力，在线下直接寻找合适的非遗IP，另一方面，传统的非遗品牌也能通过这个渠道直接面向消费市场，更好地感知需求端的变化。</p><h3><strong>“非遗+文旅”，沉浸式体验激发消费活力</strong></h3><p>在旅游市场中，非遗的影子同样出现的愈加频繁。同程旅行数据显示，今年“五一”假期期间，以古城古镇打卡、非物质文化遗产体验、博物馆展览和传统服饰打卡等“新中式”旅游迎来消费热潮，热门博物馆、古城古镇类景区的预订热度同比增长超过四倍。</p><p>对消费品牌而言，一方面可以根据各地旅游市场的特色活动和风土人情，提供定制化、个性化的产品和服务。比如在吉林延吉，“朝 鲜族公主”一度火遍全网，朝 鲜族服饰成为当地的特色体验项目，而在广西柳州，螺狮粉则是必打卡的非遗特色美食，还有南京的灯会、广东的龙舟等。各地旅游特色不同，非遗项目种类多样，品牌在产品设计和营销方式上，也需要贴合当地非遗特色和消费者偏好，来迎合这波文旅热度。另外，品牌也可以和当地的非遗工坊、非遗合作社等机构进行合作，通过打造非遗文化体验空间、开展非遗线下活动等方式，让消费者沉浸式体验非遗技艺， 拓展相关产品的展销渠道。</p><h3><strong>“非遗+出海”，差异化竞争助力品牌走出去</strong></h3><p>放眼全球，非物质文化遗产蕴藏着世界各民族的文化基因，也是提升各国品牌文化软实力的重要因素。比如日本歌舞伎、爱尔兰风琴演奏、意大利歌剧等非遗项目，均在国际市场获得了广泛认可，相关的产品和品牌也深受信赖和追捧。</p><p>截至目前，我国共有43项非遗项目入选联合国教科文组织名录，位居世界第一。这为中国品牌的国际化发展提供了宝贵资源，像京剧、中医针灸、书法和剪纸艺术等非遗项目，都能帮助品牌塑造独特的中国标签，用差异化的产品俘获海外消费者。</p><p>与此同时，中国非遗项目的海外影响力日益增强。比如今年春节，普宁南山英歌队前往英国伦敦参加“欢乐春节”活动，正式登上国际舞台的C位。类似的，今年岭南龙舟、舞龙舞狮等中国传统文化加速出圈，佛山一家工厂将陶艺和龙舟文化融合“龙舟”文创，在国外深受喜爱，已出口至澳大利亚、美国、毛里求斯等地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_0e884c2bf50b411988d9d8ecfc38622a@000000_oswg511580oswg1077oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：新闻截图</p><p>在这种大背景下，“非遗+出海”自然成为中国品牌国际化进程中的重要一环，上述我们提到名创优品推出“中国非遗”系列，便是其“中国文化创新全球发展计划”的举措之一。当然，品牌在利用“非遗”开拓国外市场空间的同时，需要在保留传统文化的基础上做好技术改良和创新，与当地文化和市场进行融合。就如暨南大学新闻与传播学院副院长曾一果曾提到的：“我们不能以一成不变的态度去看待传统非遗，而必须在开放、多元、全球化的语境下重新认识非遗。非遗“出海”也亟待符合文化创意产业发展趋势的产品，剔除不符合现代欣赏价值的内容，让非遗产品变得更具参与感和体验感。”</p><p>“品牌终将老去，而消费者永远年轻”，这句流传在营销圈的话同样适用于非遗消费市场。超过6万人的“景漂”，折射出的是非遗的火热和巨大潜力，而如何借着这场“文化东风”，用非遗撬动更多市场，是消费品牌接下来需要思考的事情。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3Nzk0OTM2OA==&amp;mid=2651061595&amp;idx=1&amp;sn=251630f076540ec6aad94b83a022d1bc&amp;chksm=859034eb9ad587ccef468271666defed198cf79dbfeac2b4ea19dbe32cd9a883ea5f7306c972&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“第一财经商业数据中心”（ID：CBNData）</a>，作者：北河，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849296378235525</id>
            <title>大润发M会员店进驻县级市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849296378235525</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849296378235525</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:45:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div>         关键词: 大润发M会员店, 常熟店, 会员权益, 仓储会员超市
        <br>
        <br>
        总结: 7月5日，大润发M会员店在常熟开业，成为苏州地区首家门店。常熟店拥有约10000平米营业面积，提供免费停车服务。会员享有全面升级的权益，包括城市优惠和专属福利。江苏是仓储会员店竞争激烈的省份，目前至少有21家仓储会员店。常熟店是M会员店在全国县级城市的首个门店，展示了其在市场布局方面的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_a5b3d8a662b44e0fa550395386c85b8f@000000_oswg155515oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>7月5日， 大润发M会员店全国第四店在常熟开业，这也是M会员店在苏州地区的首家门店。</p><p>壹览商业了解到，M会员店常熟店位于常熟市中心城区繁华路段——世茂社区珠江东路98号，营业面积约10000平米，拥有约800个停车位，会员可免费停车3小时。</p><p>作为常熟的首个会员店品牌， M会员店实现商品结构全面升级，总商品数近4000个，较M会员店全国首店（扬州店）开业商品丰富度提升50%。<strong>线上M会员商店APP已在今年1月开通极速达配送服务，门店周边5公里最快1小时送到家。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d299def7effe44f884998cf3b4bdd874@000000_oswg168721oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，此次常熟M会员店开业同步启动M会员店会员权益全面升级，上线“会员享增值好礼”城市优惠。也就是说M会员店在现有的个人会籍基础权益上，为不同城市的会员家庭量身定制会员权益。以常熟会员为例，260元会费最低可得价值1100元会员权益，包含会员专属免费自助洗车服务、免费儿童游乐场畅玩、养车优惠等多重专属福利。</p><p><strong>另外，常熟店是M会员店在全国县级城市的首个门店，大润发CEO沈辉也出席开业仪式并介绍，这是沈辉履新大润发3个月以来，首次在公开活动中露面。他在现场表示，常熟M会员店开业是M会员店发展历程中的一件大事，它意味着大润发在县级市布局会员店业态的开局。</strong></p><p>此前壹览商业在《仓储会员店诸神，激战南京市场》一文中表示，南京在仓储会员超市领域的竞争异常激烈，目前已经拥有7家仓储会员超市。可以说，市面上排得上号的仓储会员超市们正在南京贴身肉搏。</p><p>事实上，整个江苏目前都是仓储会员店的主要竞争省份。<strong>据壹览商业不完全统计，江苏目前至少拥有包括M会员店、山姆、开市客、&nbsp;盒马X在内的21家仓储会员店，待开业的门店至少3家。</strong>而且，他们不仅在南京、苏州这样的大城市争夺市场，在经济比较法的的县域市场也争夺激烈，比如昆山、常熟、张家港。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ef53225035a4475eb976e76cea58c6e7@000000_oswg54839oswg1080oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一般来说，仓储会员超市营收由两部分构成，一是会员费，二是商品销售费用。超市在精选店内商品的同时，主动压低商品毛利率，利用“低价精选”的策略吸引大量消费者，以量换价。这也意味着，会员费是仓储会员超市利润的主要来源之一。因此，续卡率成为衡量其运营成效的关键指标。</p><p>而影响续卡率的最主要因素便是商品的差异化，这种差异化具体就表现在自有品牌上。具体来看，占比最高的是盒马X会员和麦德龙plus会员店，均为40%左右，而山姆会员店和开市客占比位居中间，分别是35%、30%。因为推出时间最短的缘故，M会员商店的占比最低，仅有10%，不过这方面M会员店也正在调整，今天开业的常熟店，较M会员店全国首店开业商品丰富度提升50%以上。</p><p><strong>除此之外，壹览商业认为，在江苏市场M会员店仍有明显的竞争优势，特别是门店选址方面。</strong>据了解，高鑫零售旗下的大卖场业态中，约有33.8%的门店为自有物业，换言之，高鑫零售至少有164家门店为自有物业，且大部分集中在高鑫零售过去的子品牌——欧尚超市，这为改造M会员店提供了产业基础。</p><p>事实上，今天开业的常熟M会员店，就是在过去常熟欧尚的原基础上升级改造而来，而南京以前共有3家欧尚超市，M会员店南京店也是由欧尚超市改造而来。</p><p>有了物业基础，一方面，能够缩短前期谈判、开发的时间，铺开速度会快于其他竞争者；另一方面，由于高鑫零售门店开业都比较早，以城区发展来看，位置多位于市中心或区域中心，能够让消费者更快到达，竞争优势也更为明显。</p><p><strong>实际上，江苏并不是仓储会员店们的第一次交锋，上一个战场在上海。</strong>截至2024年6月，上海至少有13家仓储会员超市在营，2家仓储会员超市正在筹建，1家仓储会员超市正在改造。这意味着，上海至少有16家仓储会员超市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b6f20ee305f34850b39d7acb0d52608e@000000_oswg656688oswg1052oswg1099_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而壹览商业认为，浙江可能将会是仓储会员店的下一个争夺战场。目前山姆和开市客正在浙江除了杭州以外的城市加速开拓，而继常熟店后，M会员店浙江首店也将落户嘉兴，预计8月下旬开业。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NjU1NDIxNA==&amp;mid=2247505831&amp;idx=1&amp;sn=c89ad68db5fad2daf0a939ad92d6d4fe&amp;chksm=ce0affd63efeb50f251bff05eaaa520cc7187207f2d6a579d47b8716764b0cbaccfa95db7d0c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹览商业”（ID：yilanshangye）</a>，作者：薛向，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849288787037062</id>
            <title>手机轻薄化风潮再起，找到平衡点仍是关键</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849288787037062</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849288787037062</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:39:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米15, LTPO小尺寸直屏, 三摄模组, 电池技术
<br>
<br>
总结: 小米15可能会搭载具备1.5K分辨率的LTPO小尺寸直屏和三摄模组，同时电池技术的发展有望缓解轻薄化挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前有传言称，下半年亮相的小米15或将搭载一块具备1.5K分辨率的LTPO小尺寸直屏，并可能会配备由5000万像素大底主摄+5000万像素超广角+5000万像素3X直立长焦组成的后置三摄模组，并延续小屏旗舰的市场定位。此外有消息源透露，搭载新款旗舰SoC骁龙8 Gen4和天玑9400的机型都将会有相对小屏的形态。结合上述消息，有观点认为小屏旗舰的大量“复出”，或将会引发智能手机又一次的轻薄化风潮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_565dc29eda9d4d96b2bc2961e2d45f17@000000_oswg20299oswg550oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在智能手机不断发展的历程中，机身体型与产品力之间的平衡，就让手机厂商在研发阶段就要面临诸多的取舍与挑战。此前雷军就曾在社交平台表示，“小米13已经非常好，和iPhone 14宽度完全一致，在屏幕大小和手感中找最佳平衡。假如尺寸更小，首先消费群体太小，销量支撑不了旗舰手机的研发成本。其次，体积很小，对相机、续航能力有影响”，也道破了机身体型轻薄化所面临的主要挑战。</p><p>如今对用户而言，智能手机的续航和影像功能早已成为了两大最为关键的核心指标，但两者却与机身体型有着直接的关联。首先，电池作为确保续航的基础，容量的增减就直接代表着电池体型变化。因此在手机电池能量密度没有实现质的突破前，如何在确保续航能力的同时控制好电池的体积，也就成为了在机身设计阶段的一大挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_c9920e3f06ff460c9b4cae1898d074ac@000000_oswg20201oswg550oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近来随着电池相关技术、特别是硅碳负极电池的大规模量产，则有望缓解这一方面的矛盾。与此前相比，由于硅碳负极电池具备更高的能量密度，例如一加的冰川电池能量密度就已达到763Wh/L，小米金沙江电池的能量密度更是进一步升至779Wh/L。这就使得电池可以在更小的体型上带来相同的电量，从而为影像模组等零部件腾出宝贵的机身内部空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_17ea20d4aad4474e93193525cbff677b@000000_oswg34685oswg477oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外需要注意的是，快充相关技术的发展也会对机身的轻薄化带来一定影响。在手机快充已经普及的当下，部分厂商出于安全、充电效率等方面的考量，会采用双电芯方案，虽然其有助与实现高功率快充，但同时也不可避免地会进一步侵占机身内部空间。相比之下，小米目前的高能量密度、单电芯大容量电池方案就具备一定优势，并且更为难得的，是其在快充功率上依然还保持着主流水准。</p><p>尽管目前在智能手机市场中，影像能力已经成为了各方关注的焦点，但在追求更轻薄机身体型的道路上，这也成为了不可忽视的挑战，尤其是对于小屏旗舰、折叠屏手机更甚。此前受限于机身体型，追求轻薄化的机型往往会在影像规格上“缩水”，例如配备尺寸相对较小的CMOS或相对简单的镜头，因此在成像能力上与影像旗舰会存在较大的差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ad06262fae734b88a136ca61c9cad10b@000000_oswg27352oswg550oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然这一局面目前已经有所改善，随着采用全新架构、无需超大底就能带来不错表现的双层晶体管CMOS、 双转换增益CMOS问世，使得情况有所改善。但需要注意的是，光学部分的局限性目前仍是不容忽视的问题，例如目前已经极为常见的潜望式长焦，就鲜少在小体型机型上出现。</p><p>毕竟光学镜头作为影像系统中的核心组成部分，无论焦距、还是成像质量都受到了物理规律的严格限制。在智能手机本就不大的内部空间里，留给镜头、CMOS的就非常有限，因此现阶段更偏影像的旗舰机型后摄模组凸起，也就成为几乎无法避免的问题。因此对于以小屏旗舰为代表的轻薄机型而言，这样的限制就使其不得不在影像与轻薄化之间做出取舍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_dd84be62a77f4723a95b497def26b89a@000000_oswg40913oswg550oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此这也意味着这类机型往往会在影像方面有所妥协，难以达到与大尺寸机型相同的水准。虽然目前手机厂商也通过换用高品质镀膜，以及改变镜片材质、堆叠方式等，进一步控制影像模组的体型，但至少在现阶段，小屏旗舰在后摄模组的硬件配置上依旧没有太多的选择。</p><p>值得一提的是，由于目前影像已成为各大手机厂商寻求产品差异化的关键领域，相比常规机型凭借相对充裕的内部空间、在“堆料”上更为宽松不同，小屏旗舰就很难采用这样的方式来改变现状。因此无论是硬件方面的突破、还是软件算法层面的创新，后者至少现阶段还有很长的一段路要走，才有可能在这一方面带来更好的体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d9bcdde159db4bcb9f60255b6fda766b@000000_oswg22756oswg550oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，智能手机轻薄化与产品力之间的博弈仍在继续，尽管电池相关技术已经迎来了突破的曙光，但想要在两者间实现平衡，影像已然就成为了关键因素。因此如何在影像硬件方面进行突破，或是通过软件层面的快速进步进行弥补，或将会成为未来小屏旗舰、轻薄机型，乃至折叠屏手机接下来亟需解决的一大挑战。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649866828&amp;idx=4&amp;sn=08e12e43e6c4b5a4d0996601fcb57f5b&amp;chksm=8639e375bafdba80200bf8a2fe4ace839cac8e3ce9b34f02924db41310503822f9dcc2df10ac&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849297220000648</id>
            <title>苹果“真的很你”闹笑话，为何国外品牌翻译不上心？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849297220000648</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849297220000648</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:35:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 宣传风格, 中文宣传标语, 翻译团队
<br>
<br>
总结: 苹果的宣传风格一直以来都备受关注，尤其是在中文宣传标语的翻译上，苹果翻译团队常常闹出笑话，让用户感到困惑和违和。虽然这种独特的表达方式可能有助于品牌辨识度，但从用户角度来看，并不一定是一件好事。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一直以来，苹果的宣传风格主打一个随心所欲，无论是视频还是文案，如果你没有点“果式领悟力”还真的很难看懂。这就导致一个结果：能理解的用户看得津津有味，而不能理解的用户则是一头雾水，不知道它想表达什么。&nbsp;</p><p>这不，果子哥又在iOS 18的中文宣传标语上整花活了，生涩难懂的宣传文案引来了众多数码博主和网友的吐槽。虽然不清楚这次是无心之失，还是有意为之，总之苹果宣传目的是达到了。</p><h2><strong>“真的很你”，这宣传语真的很苹果</strong></h2><p>近日，苹果大陆官网最新上线了iOS 18介绍页面，详细展示了iOS 18的新设计和新功能。<strong>原本这是再正常不过的事情了，但苹果给iOS 18介绍页面植入了一个很奇怪的宣传语——“真的很你”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ab1b30ebd77a46e39afcef0e78caf4c8@1547419282_oswg139038oswg1292oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果官网</p><p>当小雷看到这句话时，瞬间有种小脑萎缩的感觉，明明每个字我都认识，但连在一起却怎么也读不懂。一开始，我还认为是苹果工作人员失误，或许很快就会得到修正。可等了半个小时也没等来官方行动，这一刻我终于明白，原来这就是苹果的“创意”文案。</p><p>同样因此感到不适的还有众多网友，他们在社交媒体上发表了质疑：<strong>“苹果的营销文案还真的挺反人类的”、“‘真的很你’这个翻译真的离谱”。还有网友幽默评论道，“比机翻还机翻”、“真的很难懂你”。</strong></p><p>作为参考，苹果美国官网的iOS 18宣传文案是“Yours.Truly”，苹果大陆官网的“真的很你”很可能就是直译过来，虽然小雷大致能猜测出苹果想表达的意思或许是iOS 18拥有更丰富的自定义内容，比如手机APP和小组件可以随意排列，但咱就是说，这种翻译方式看起来确实有些难懂。</p><p>对比之下，苹果中国台湾官网的宣传文案为“真的，就很你”，而苹果中国香港官网则使用了更直接的表达方式，“徹底，非常你”。虽然这两个宣传文案同样有些生涩难懂，但总比“真的很你”要更容易理解些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e2e881076b504e5ba5ff514fefbbce4c@1547419282_oswg83404oswg1003oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果官网/左中国香港，右中国台湾</p><p>跟着iOS 18一起发布的还有iPadOS 18和macOS Sequoia，苹果大陆官网的宣传文案分别为“全改写，新标杆”、“犀利一如 Mac”，同样是果味十足。这样看来，苹果翻译团队闹出的笑话还真不少，几乎每年苹果大陆官网发布的标语翻译都会对网友的中文理解能力发起挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ea6badc7f245460d9980cefe5b43c8e6@1547419282_oswg384072oswg1651oswg890_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果官网</p><p>大家还记得当年iPhone 6的标语是什么吗？没错就是那句经典的“Bigger than bigger”，英文其实没什么毛病，毕竟iPhone 6和6 Plus确实是苹果迈向大屏手机的第一步。</p><p><strong>然而，当年苹果大陆官网是这样翻译的：“比更大还更大”。相信稍微具备英文能力的朋友都很难给出这么直接的翻译，相比之下，中国台湾和中国香港“岂止与大”的翻译就接地气多了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_97624b465ce04a89864a7592d0a37e4d@1547419282_oswg15829oswg640oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/iPhone 6产品页</p><p>同样出人意料的中文文案还有很多很多，比如“让妈妈开心的礼物，开了又开”、“开发者的大事，大快所有人心的大好事”、“服务器，为人民服务”、“真的笑，笑出声”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_9c6f3d9c538841bab48f8c2b00c1bbf9@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/iPad Air产品页</p><p>这些能明白表达什么意思，但感觉又不像人话的中文全部来自苹果大陆官网的产品介绍。不知道为什么，苹果大陆官网的宣传语经常被翻译成这种奇葩画风，给人带来极强的违和感，语感和逻辑与正常中文表达完全不一样。</p><p>当然，你也能理解为苹果想通过独特的表达方式来塑造特殊记忆点，形成品牌的梗和辨识度。但从用户角度出发，我并不认为这是一件好事，玩梗带来的热度和流量完全无法弥补对品牌造成的损害。</p><h2><strong>中文翻译离谱，海外品牌频频翻车</strong></h2><p>事实上，对中文翻译漫不经心的远不止苹果一个，不少国外企业也患上了“翻译困难症”。其中最为大众所熟知的应该就是微软了，因为微软Windows操作系统中存在很多奇奇怪怪的中文翻译，网友甚至为其量身打造了专有名词“微软式中文”。</p><p><strong>“你的电脑正在重启，坐和放宽”，这是微软在Windows 10预览版安装界面上的错误翻译而产生的短语，英文原文是“Sit back and relax”。</strong>虽然这个“神翻译”在后续的版本中很快被修正&nbsp;，但是这个短语却在网络中流传开来，成为又一个用来吐槽错漏的翻译的短语。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_2550c38a99f240ffa19376f7c602b60a@1547419282_oswg28213oswg600oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/Windows 10预览版安装界面</p><p>Windows来到中国也已经有20多年时间了，在中文化的过程中，微软整出过很多这样让人触不及防的“金句”，当然这是高情商的表达，低情商的就是机翻还不带人工校验的错误翻译。</p><p>这些微软式中文力求营造出符合温馨体贴的感觉，略带粗鲁的翻译却让人内心的疑惑和血压同步上升。&nbsp;</p><p>“滚回到以前的版本”，回滚和滚回的意思可完全不一样，这翻译显然不太礼貌了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d4c456c6fec9431a82a0962ec6d95be3@1547419282_oswg64062oswg600oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/Win10 预览版降级时的标题</p><p>“不要说我们没有警告过你...”，来自微软的警告，这不客气的升级警告可是会吓跑用户的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_1e3c97d5983843adb7260f433010f49c@1547419282_oswg317584oswg1022oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/WP 升级预览版前的警告</p><p>“幸福倒计时”，霸道总裁文风，Windows更新容不得半点拒绝。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_8fe9e51e0888480eaf21a70bbffc4f2d@1547419282_oswg123091oswg700oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/Win10 强制更新前弹窗</p><p>“Windows 10不是面向我们所有人，而是面向我们每一个人”，我们还是能看出Windows系统神翻译的“文学修养”，一句谦虚又自负的自我介绍是微软冲击茅盾文学奖的一大步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_88c72d60b54040b19fc6ac9e963f2c2d@1547419282_oswg92707oswg720oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/Windows 10 宣传页描述</p><p>类似的微软式中文实在太多，相信每个Windows用户都深有体会。<strong>简单来说微软式中文大多来自Bing的机翻，虽然读不太通，但严格意义上也不能算错误翻译。偶尔也有微软员工输入的错别字，加上微软后期没有专人进行检查，导致语序、时态、惯用词、排版都不符合汉语用户的使用习惯。</strong></p><p>这也是苹果、微软等国外企业出现低级翻译错误的主要原因。</p><h2><strong>苹果微软们该多上点心</strong></h2><p>表面上看，一些企业在翻译中文时出现的错误是由于对中国文化不了解以及翻译过程中缺乏仔细审查。但实际上，这些奇怪的中文翻译反映出企业对翻译工作不够重视。</p><p>本土化是所有跨国业务都需要面临的问题，而要判断一个企业的本土化做的是否足够，首当其冲的就是翻译问题。然而，一些企业在进入中国市场时，往往忽视了翻译的重要性，导致出现了许多令人啼笑皆非的翻译错误。这些错误不仅损害了企业的品牌形象，也影响了与消费者的沟通。</p><p><strong>首先，翻译不仅仅是语言的转换，更是文化的传递。</strong>一个成功的翻译应该能够准确传达原文的意思，同时考虑到目标语言的文化背景和使用习惯。例如，一些西方的俚语或双关语，在中文中可能没有对应的表达方式，如果直接翻译，不仅无法达到预期的效果，反而可能引起误解。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_87c37e10ac1846e8bc61d00f86b25850@1547419282_oswg397050oswg1560oswg929_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果官网</p><p><strong>其次，翻译的质量直接影响到产品的市场接受度。</strong>在竞争激烈的市场环境中，消费者对产品的选择往往取决于细节。一个充满错误的翻译，很容易让消费者对产品的质量产生怀疑，从而影响购买决策。</p><p><strong>再者，翻译错误还可能涉及到法律风险。</strong>在某些情况下，错误的翻译可能会违反当地的法律法规，给企业带来不必要的麻烦。例如，一些产品说明书如果翻译不当，可能会误导消费者，导致使用不当，甚至引发安全事故。</p><p>微软、苹果作为各自领域的头部品牌，进行本土化时更应该重视翻译工作，投入足够的资源和精力。这包括聘请专业的翻译人员，进行严格的质量控制，以及与本土文化专家合作，确保翻译的准确性和适宜性。只有这样，企业才能在跨文化交流中减少障碍，赢得消费者的信任和支持。</p><p><strong>最后，企业还应该建立起一套有效的反馈机制，及时收集和处理消费者对翻译的意见和建议。</strong>这不仅可以帮助企业不断改进翻译质量，也是对消费者尊重和重视的体现。</p><p>奇葩中文翻译背后反映的是企业对本土化的不重视，随着本土化工作的愈发完善，这些“野蛮生长”的XX式中文终究会成为互联网的记忆，小雷期待苹果下一次中文宣传文案能让用户读懂。</p><p>本文来自微信公众号“雷科技”（ID:leitech），36氪经授权发布</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849315354086276</id>
            <title>短剧带货，猫狗拼上头了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849315354086276</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849315354086276</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:28:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商巨头, 短剧, 品牌定制, 用户粘性
<br>
<br>
总结: 电商巨头们纷纷布局短剧，希望通过品牌定制短剧提升用户粘性，拉动产品销量。淘宝、京东、拼多多各有不同的策略，其中淘宝投入最大，主打品牌定制剧；京东也以品牌宣传和带货为主；而拼多多则更注重用户粘性。这种短剧模式虽然带货效率高，但仍需面对商业味过重的挑战，与短视频平台相比仍有差距。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_45f1f0b5e2c8404f94537f8818e69a4d@46958_oswg177632oswg985oswg565_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>淘宝、京东、拼多多，几大电商巨头都不约而同地看中了短剧这块肥肉。&nbsp;</p><p>淘宝早在App底部的“直播”板块里，放上了“剧场”的二级入口，里面有大量淘宝独家短剧；今年4月，拼多多在“多多视频”里新增了“短剧”入口，跟“直播”并列；京东也在首页“逛”页面的推荐信息流中，悄悄增加了短剧相关内容。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_aa7a9874994b48acbc73a2127182dacc@000000_oswg135466oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">淘宝/京东/拼多多短剧</p><p>不难发现，<strong>短剧作为一种新型内容形式，在传统电商平台内的权重得到了明显提升。</strong></p><p>这背后是，进入存量时代后，即便是淘宝、京东、拼多多这些业内巨头，也不得不面临用户增长放缓的挑战。平台们布局短剧，丰富内容生态，为的是提升用户粘性的同时，拉动平台产品销量。&nbsp;</p><p>这是一场不见硝烟的暗自较量，在短剧这片新战场上，淘宝、京东、拼多多都希望能找到新的增量。&nbsp;</p><h2><strong>淘宝、京东，主打品牌定制短剧</strong></h2><p>虽然淘宝、京东、拼多多都布局了短剧，但三家的打法和逻辑还是不太一样的。&nbsp;</p><p>目前来看，淘宝是在短剧领域投入最大，重视程度最高，布局最专业的平台，暂时走在了其他两家的前面。&nbsp;</p><p>它的“剧场”看上去像个短剧版的爱优腾，里面还分成全网短剧热榜、淘宝独家短剧、女频甜剧、男频爽剧精选推荐几个细分类目。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_afe3b5d11cc147ed8af0ad92158b1059@000000_oswg1861233oswg1080oswg1555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">淘宝剧场截图</p><p>去年12月，淘天集团把淘宝直播和逛逛合并，成立内容电商事业部，由当时的淘宝内容电商总经理程道放统一带队；今年4月，淘宝逛逛联合淘宝短剧推出了一项“百亿淘剧计划”，提供超千万现金扶持、百亿级流量助推，单部投资金额最高达到500万元。</p><p><strong>投入那么多资源，淘宝想玩的是品牌定制剧那套。</strong></p><p>淘宝一般会和品牌商家合作，根据品牌需求和营销策略，为它们量身定制一部短剧，视频中会上线相关产品链接，方便用户一键加购。看似又土又上头的短剧，本质上是品牌方的广告片。&nbsp;</p><p>比如珀莱雅冠名的《打工吧！BOSS》，讲的是打工人和老板互换身体，最后霸道总裁爱上我的故事，剧情推进过程中，会反复出现珀莱雅旗下的各款产品，用户能边看边点下方链接买同款。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_7d05bf4a68dd456faabf9caabe3920dc@000000_oswg1377181oswg1080oswg1897_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">淘宝短剧截图</p><p><strong>京东的套路跟淘宝差不多，短剧内容基本以品牌宣传和带货为主。</strong></p><p>珀莱雅、韩束、C咖这些品牌官方号都上线了自己的短剧作品，剧里巧妙植入了品牌Logo和产品，页面下方有商品链接和直播链接。但京东暂时没有专门的短剧板块，短剧内容会混在信息流中，分享给感兴趣的用户。&nbsp;</p><p><strong>值得一提的是，淘宝、京东都在短剧里推出了“搜图”功能。</strong></p><p>短剧画面暂停后，用户可以利用这个工具找同款，像是女主的穿搭、装饰等等。在品牌方主推的产品之外，平台还能借机卖其他产品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_139656ff336147f1b1741df79a9360b7@000000_oswg1459868oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">上淘宝/下京东</p><p><strong>这种短剧模式的优势非常明显，就是带货转化效率比较高。</strong>据报道，2023年，淘宝双十一推出的12部定制品牌合作剧，观看人群后链路商业转化率最高达30%。</p><p>但同样也因为商业味太浓，淘宝、京东至今没有出圈爆款短剧，跟抖快这些内容短视频平台相比，还是存在一定差距。&nbsp;</p><h2><strong>拼多多，轻商业重用户粘性</strong></h2><p>在淘宝、京东的衬托下，拼多多的打法看上去就简单多了。&nbsp;</p><p>在多多视频里，有个短剧的信息流，点右上角有个短剧热门榜单，甭管是豪门霸总、都市甜宠还是龙王赘婿，都能找到对应的内容。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_4788ce86e0c84e88b290941f3d865fe8@000000_oswg1304303oswg1080oswg2075_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多截图</p><p><strong>这些短剧也不是品牌定制剧，就只是普通的短剧。</strong></p><p>拼多多和国内一些短剧MCN机构达成批量合作授权，很多都是二轮剧。它此前也发布了相应的短剧扶持策略，集均有效播放量小于5万的，每千次播放给5元奖励，最高给到30万；大于5万的，每千次播放给7元奖励，最高给到60万。&nbsp;</p><p>所有在拼多多上线的短剧，用户都能免费观看。&nbsp;</p><p>拼多多更像是在原本的电商App里，新插入了一个看短剧的App。&nbsp;</p><p>也因此， <strong>拼多多的商业属性更轻，它的短剧内容没有附带的商品链接，也没法识图搜索剧中同款产品，只是将一些商品信息混进短剧信息流中。</strong></p><p>一般用户在拼多多上，连续滑动5-8集左右的短剧，就会刷到一条根据算法推荐，带有商品链接的短视频。如果不想买，也可以直接划走，不用强制观看。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_66b61ae7043641698ddda4ad8543e99d@000000_oswg1595708oswg1080oswg2126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多短剧信息流截图</p><p><strong>不难发现，相比起提高带货转化率，拼多多在更大程度上，是从提升用户活跃度上考虑的，想要用短剧来培养用户粘性和忠诚度。</strong></p><p>在这件事上，拼多多有自己的先天优势。&nbsp;</p><p>跟淘宝京东不一样，拼多多最开始从五环外切入市场，走的是“农村包围城市”的路。因此它可能是国内下沉市场用户数量最多的电商平台。 <strong>这就跟眼下短剧市场的目标受众高度重合。</strong></p><p>也就是说，拼多多和短剧的结合，一定程度上是对市场趋势洞察后的战略协同。随着双方合作的深入，平台有可能会找到新的增长点。&nbsp;</p><h2><strong>发力内容，补足生态缺口</strong></h2><p>几大电商巨头拥抱短剧背后，是更深层次的流量焦虑。&nbsp;</p><p>随着互联网流量红利逐渐触及天花板，整个电商行业营收增速放缓，进入白热化竞争阶段。新用户的获取成本越来越高，淘宝、京东、拼多多都不得不调整策略，从扩张规模转向对用户的深度运营。&nbsp;</p><p><strong>电商巨头们卷价格、卷服务、卷产品，花样百出各显神通，最终目的都是寻求“留量”。</strong></p><p>跟抖快相比，淘宝、京东、拼多多都是以购物为导向的货架电商平台，用户目的性强，效率高，但与之相对的是，平台内容属性不强，用户停留时长是有限的。回归初心，夺回用户心智，成了眼下几大平台布局的重点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d6c8a67f203e48d5a2396dd42301db3f@000000_oswg637405oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此今年开始，各大电商平台都开始发力内容消费赛道，想要通过内容化转型来吸引和留住用户。&nbsp;</p><p>今年4月，京东宣布投入10亿现金和10亿流量作为奖励，不设上限，吸引扶持原创内容创作者以及高质量内容生产机构入驻，同时它也在筹备头部达人的孵化，想要培育出国民度更高的大主播。&nbsp;</p><p>再早几天，淘宝内容电商宣布，今年将新增百亿现金、千亿流量，用真金白银来支持主播、达人以及内容机构。&nbsp;</p><p>这其中，短剧是电商内容布局的重要一环。&nbsp;</p><p><strong>短剧背后的电商价值不言而喻，对于品牌商家来说，多了一个商品曝光，提高销量的机会；对于平台来说，既提高了用户粘性和忠诚度，也缓解了流量焦虑。</strong></p><p>再者，短剧相比起直播带货，成本可能还要更低一点。毕竟头部主播直播间的坑位费、抽成和佣金，都是不菲的开支。&nbsp;</p><p>电商平台间的战火仍在不断蔓延，短剧成了新的发力点。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247557756&amp;idx=1&amp;sn=be19a521e862d6d3a496ce591e41dc17&amp;chksm=ce6ead42dab290aab0f6bf464cb9e9a9ce32ea21459b8ddc993787c818cefb879412e7542a4d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“XCJ-YY”（ID：xincaijing）</a>，作者：陈妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849320704248705</id>
            <title>腾讯要把钱花在刀刃上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849320704248705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849320704248705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:25:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 教育业务, 业务调整, 互联网巨头
<br>
<br>
总结: 腾讯近年来在放缓扩张步伐的同时，主动退出或收缩了不少非核心业务，包括在线职业教育平台腾讯课堂。腾讯曾是在线教育行业的佼佼者，但受到整体经济环境和政策影响，教育业务也大幅调整。腾讯教育正在进行自我重构，将不再直接服务C端用户，而是聚焦B端教育数字化市场。这一变革是腾讯整体大变革的缩影，体现了腾讯在降本增效、收缩非核心业务方面的努力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_7b13258b25c746039841f87d00a3fd6d@46958_oswg293888oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>十多年前，手握流量和资本的腾讯，像八爪鱼一样将触角伸向各个领域，建立了庞大的商业帝国。然而，互联网高速增长的时代已经过去，腾讯近年来收起了往日的锋芒，在放缓扩张步伐的同时，也主动退出或收缩了不少业务。&nbsp;</p><p>最近，腾讯旗下运营超10年的在线职业教育平台——腾讯课堂发布通知称，将于10月1日停止运营，且全面停止所有平台服务。至此，又一个承载了一代人青春回忆的产品将退出历史舞台。&nbsp;</p><p>据华尔街见闻不完全统计，2022年以来，腾讯关停或下架产品数量已超过50个，包括小鹅拼拼、幻核、QQ影音、看点快报、搜狗地图、腾讯WiFi管家、QQ堂、QQ连连看、腾讯待办等不同业务板块产品。&nbsp;</p><p>这些业务都属于腾讯的非核心业务，要么是已走到生命末期，要么是未来前景不明，仍处于亏损或低利润状态。&nbsp;</p><p>时代淘汰落后者从不手软。而在这几年全球经济增速放缓的背景下，财大气粗的腾讯也要降本增效，把钱花在刀刃上，将更多资源投入到可以长青的业务中去。&nbsp;</p><p>互联网巨头依仗资源大肆跑马圈地的阶段不复存在，新的时代已经来临，腾讯在重新找回自己最好的状态。</p><h2><strong>落幕</strong></h2><p>腾讯课堂诞生在2014年，这一年是腾讯进军教育领域的元年，中国互联网教育的大幕也刚拉开没多久。&nbsp;</p><p>腾讯课堂最早是依托QQ的平台资源推出，通过引入第三方教育机构的模式，提供职业培训、语言学习、动画设计、出国留学等学习课堂。上线后1年，腾讯课堂便发布了移动端App及H5页面。&nbsp;</p><p>依靠腾讯强大的资源优势，腾讯课堂一度是在线教育行业的佼佼者。2020年3月，腾讯课堂宣布，其在线职业教育上课总时长提升3.5倍；同年4月，QuestMobile发布数据显示，2020年一季度，腾讯课堂周日均活跃用户规模跃居教育学习行业第一。 &nbsp;</p><p>对于腾讯而言，教育事业不仅是发挥其连接优势的重要场景，更是其履行大企业社会责任的重要体现。&nbsp;</p><p>因此，除了腾讯课堂外，腾讯那些年不断扩大教育业务版图，还包括K12网校、腾讯开心鼠英语等一众To C产品，也涵盖腾讯教育企业合作、智慧校园、腾讯微校等面向B端的解决方案，覆盖从学前教育到成人教育全流程的技术、服务和内容。 &nbsp;</p><p>早些年，腾讯这些教育业务长期处于分散状态，超20个教育类产品分散在各个事业群。 &nbsp;</p><p>但2018年，在腾讯新一轮重大组织架构调整中，随着“云与智慧产业事业群”（CSIG）成立，腾讯也首次对教育业务进行彻底梳理，统一归拢到“腾讯教育”，划分在CSIG旗下。&nbsp;</p><p>然而好景不长，2021年7月“双减”政策落地，K12教培机构“一夜入冬”，腾讯相关业务也大幅调整，比如K12网校、儿童英语启蒙产品开心鼠英语、K12英语测练评工具腾讯英语君等已经陆续关停或转型。&nbsp;</p><p>虽然不属于K12教培范畴，但受整体经济环境影响，腾讯课堂的日子也不太好过。叠加马化腾提出要收敛聚焦之后，在去年9月，腾讯课堂旗下的“教培通”不再提供服务。&nbsp;</p><p>同月，腾讯云副总裁、腾讯教育行业负责人石梅对外称，腾讯教育将逐步关停C端业务，聚焦B端业务。&nbsp;</p><p>在此背景下，腾讯课堂“下课”成为必然。 &nbsp;</p><p>站在新起点上，腾讯教育虽然将不再直接服务C端用户，但面对的是万亿的B端教育数字化市场，覆盖K12、高职高校及终身教育，面向个人、学校、教育机构、教育管理部门，提供智能连接、智能教学、智能科研和智能管理等产品及服务。&nbsp;</p><p>在教育数字化赛道，基于云+AI+连接优势 ，腾讯教育为自己找到了新的发力点。</p><h2><strong>变革</strong></h2><p>腾讯教育的自我重构，是近年来整个腾讯云，乃至腾讯集团大变革的缩影。&nbsp;</p><p>作为中国互联网巨头，腾讯曾在十多年前被外界诟病“什么都做”，因此，从2013年开始，腾讯自身的战略发生很大变化，提出希望收起锋芒，回归到自己最擅长的通讯与社交上来，推出“互联网+”与“连接一切”战略。&nbsp;</p><p>不过，当时仍处于互联网发展的黄金时代，扩张在很长一段时间仍是腾讯的主旋律，虽然选择不再包揽一切业务，但在抢占重要赛道时还是会投入海量资源，同时开始将对外战略投资作为扩张的重要举措。&nbsp;</p><p>根IT桔子统计腾讯投资版图数据，腾讯历年投资领域涵盖了包括文娱传媒、游戏、企业服务、人工智能、电商零售等23个行业，投资布局多元化。&nbsp;</p><p>从2012年到2021年这十年，伴随行业发展和战略先机，在C端，腾讯抓住了移动互联网的船票——社交和游戏，在B端，也参与了各行各业上云的产业互联网盛宴，实现了收入规模、利润规模的快速增长。&nbsp;</p><p>然而，2022年，受经济大环境、互联网监管、自身业务增长乏力等影响，腾讯营收首次出现下滑，同比减少1%至5546亿元。&nbsp;</p><p>感受到危机的腾讯，在2022年启动了最新这一轮大变革，体现在降本增效、收缩非核心业务。&nbsp;</p><p>2022年底，在腾讯线上召开的内部员工大会上，马化腾将“降本增效”作为会议的重点内容，同时言辞犀利的指出“留给某些业务的时间不多了”，很多业务该砍就要砍掉，不要留恋，例如与公司付出的管理成本和精力相比，非核心业务铺得太多就并不划算。&nbsp;</p><p>对CSIG，马化腾也叫停其大包大揽的发展模式，支持其做自研产品被集成的战略。马化腾认为其不应该被外界关于排名落后华为云，掉队的声音所裹挟，丢掉自身独有的优势。到今年初，再次要求除了特别重要的战略性产品和基础性投入，CSIG很多产品必须尽快上岸。&nbsp;</p><p>对于游戏这一支柱业务，腾讯也开始缩紧裤腰带。正如马化腾所言，希望游戏业务在软件和游戏研发方面横向做透、做扎实，而不是在一个纵深角度跟其他游戏公司或硬件厂商为敌，更关键的还是找准自己的主业并聚焦，这样更有胜算。&nbsp;</p><p>一位腾讯游戏员工告诉华尔街见闻，以前公司大量投入开发了不少项目，终止开发或者下线要么是因为定位不明确，要么是不再符合受众需求。现在会更谨慎面对市场进行决策，内部审核更严格，新立项不容易了，一般要求现有这批项目先做完回本，然后才能铺开新项目。 &nbsp;</p><p>除了自身业务收缩外，腾讯对外投资也按下减速键。从2021年底开始，腾讯陆续减持多家上市公司股份，如京东、Sea Limited、新东方、美团等。&nbsp;</p><p>此外，IT桔子统计数据显示，2021年是腾讯对外投资的历史高峰，全年投资301家，到2022全年投资降至95起，2023年持续缩减至40起。&nbsp;</p><p>“收敛聚焦”主旋律下，腾讯现在的投资主要是人工智能、医疗健康、游戏、文娱传媒和企业服务。&nbsp;</p><p>这些领域基本能与腾讯本身的重点业务协同，如微信视频号、游戏、云业务、AI等。&nbsp;</p><p>AI大模型浪潮下，全球进入新的时代，科技企业格局随时可能迎来新变局。腾讯要想守住“铁王座”，那就必须敢于“瘦身”，在夯实自身核心优势同时，抓紧AI带来的巨大机遇，促进老树长青，让“新芽”茁壮成长。&nbsp;</p><p>当然，大象转身并非易事，这注定是一场充满挑战的变革。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JsQ-bwOLh-Kx-MXFpb_5VA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全天候科技”（ID:iawtmt）</a>，作者：黄昱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849320818166407</id>
            <title>俞敏洪发声：请求大家不要攻击任何主播</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849320818166407</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849320818166407</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:22:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 俞敏洪, 东方甄选, 与辉同行, 主播
<br>
<br>
总结: 俞敏洪在抖音平台呼吁给年轻人更多成长空间，请求不攻击东方甄选和与辉同行的主播。他表示未能保护这些孩子，呼吁用理性平和语言表达观点，给孩子们清朗网络环境。东方甄选粉丝数下降，董宇辉回归后再次超过3000万。近期东方甄选再次引发热搜，主播直播间公开表达不满，贵州文旅删除与东方甄选相关视频。俞敏洪发声后再次引发舆论高峰。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7月4日消息，俞敏洪今日在抖音平台发文呼吁“给年轻人更多的成长空间”，请求大家不要去攻击东方甄选和与辉同行的任何主播。&nbsp;</p><p>俞敏洪表示，东方甄选和与辉同行的发展，是宇辉等年轻人奋斗的证明，是广大朋友支持的结果，“非常遗憾的是，在这一发展过程中，我没有能够保护好这些孩子，让他们经常暴露在网络舆论下，给他们造成精神上的巨大压力，我自己也常常深陷舆论之中，难以自拔，觉得愧对这些努力向上的孩子”。&nbsp;</p><p>俞敏洪表示这些主播们都还是成长中的孩子，“大家怎么评价我，我都能以平和心态接纳，我在这里再次请求大家，不要去攻击东方甄选和与辉同行的任何主播，也强烈呼吁大家不管在哪里发言，都用理性平和的语言表达观点，多包容一点，多一点善意，给孩子们一个清朗的网络环境”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_73eac2319e33449dad2b5f75ee4f8d48@46958_oswg312438oswg1000oswg1890_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>7月3日晚间，东方甄选抖音号粉丝昨日晚间再度跌破3000万。据第三方平台数据显示，东方甄选直播间粉丝总量在5月30日为3040.6万人，东方甄选粉丝量目前已经低于2999万，掉粉超40万人。</p><p>然而反观与辉同行的目前的粉丝数，相差不足千万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e58e67b2a80d4debacfe023d304a1023@46958_oswg94043oswg828oswg895_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b28f9ff7d8364b29abd4ab9229f10f0a@46958_oswg70525oswg828oswg837_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自去年12月时，因“小作文风波”事件，东方甄选账号曾一周内掉粉超过200万，首次跌破3000万，在董宇辉回归直播间后重返3000万。</p><p>近日，东方甄选又再次被推上了风口浪尖，真是一波未平，一波又起，关于东方甄选的热搜更是持续不断，引发网友们关注。</p><p><strong>热搜1：董宇辉走后，东方甄选直播间画风变了</strong></p><p>618期间，东方甄选直播风格的大变让网友直呼受不了了，随后“董宇辉走后，东方甄选直播间画风变了”的话题也冲上了热搜。</p><p>据悉，主播顿顿在东方甄选美丽生活直播间中卖力推销自己的产品，说道“您都来了，买一单再走吧”，主播YOYO卖货时则喊道“321，上链接！”。主播的这种叫卖式风格引起了广大网友的强烈不满，毕竟当时消费者在厌倦了千篇一律的带货风格之下，东方甄选这种安静的知识型让大众感觉到新奇和有吸引力。</p><p>网友则认为“这才是东方甄选的真面目，如今终于不再装了”；也有网友表示，“文化直播间怎么变成这样了，真是受不了”。</p><p><strong>热搜2：俞敏洪称东方甄选做的乱七八糟</strong></p><p>新东方创始人、东方甄选CEO俞敏洪做客物美创始人张文中的直播间。张文中在直播间提及向俞敏洪学习直播带货经验时，俞敏洪称东方甄选现在也做的乱七八糟，&nbsp;没有任何向你提建议的本领。</p><p>这番言论引发网络热议并冲上热搜，又引起轩然大波，当日东方甄选股价大跌9.92%，4日跌4.24%，5日跌2.78%，6日跌2.73%，收盘报价14.96元/股。连续4个交易日，市值蒸发超30亿港元。</p><p>继俞敏洪向东方甄选的客户、股东和投资者道歉之后，才得到了短暂的平息。对于「半隐退」的说法，俞敏洪解释称表达不够严谨，自己最大的愿望是超越纷争、悠游世界，但并不意味着对新东方和东方甄选的经营不再负责任。</p><p><strong>热搜3：东方甄选主播直播间公开表达不满</strong></p><p>事件的起因是，东方甄选当家主播顿顿近日在东方甄选新直播间“服饰号”吐槽称，自己最近对公司的一些做法比较恼火，比如新开账号完全不跟主播商量沟通，自己前两天才知道，且公司和主播一旦出现负面舆论，公司公关部门不作为。</p><p>顿顿直言，“说实话，以前很长一段时间都觉得公司挺好的，最近真真对公司有一点失望。”</p><p>据蓝鲸新闻报道，第三方数据显示，东方甄选生活之服饰于6月26日首播，当日直播近6小时，销售额近250万元，客单接近300元。此外，6月27日，东方甄选主号停播一天，停播原因疑似是被平台扣分，其直播间的橱窗与小黄车都无法正常显示。</p><p><strong>热搜4：贵州文旅删除了与东方甄选相关的所有视频</strong></p><p>此次事件源于6月22日东方甄选走进贵州肇兴侗寨的直播，主播形容地貌时采用了“山河破碎”的词语。后有其主播在个人号以蜘蛛当趣事吐槽，也被网友炮轰其在给贵州反向宣传，目前主播已删除该微博。</p><p>贵州文旅官方也迅速删除了与东方甄选相关的所有视频。网友表示：烦死东方这群人，背点文案到处装文化人，据悉，东方甄选小编曾称用户看到的文案并非全部出自主播之手。</p><p>后东方甄选主播明明就在贵州行直播中发表的用山河破碎形容当地地貌一事进行了回应，称自己当时是边走边讲，无法及时更正，表达也不够严谨。另外，明明也表示确实因为水平有限，学识浅陋，表达总有词不达意，还有引起误会的情况发生，以后会不断地学习和提高，加大阅读，勤于思考，慎重表达。</p><p>多人直叹：东方甄选不是在道歉，就是在道歉的路上。</p><p>此次俞敏洪发声，似乎再次将东方甄选推上舆论高峰，多名网友替董宇辉出头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e12818b4aa07470bbaee9f1b790d66f4@46958_oswg70341oswg936oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d26795eda3284ff8a560b3a9b865a40e@46958_oswg118571oswg958oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也有网友评价让俞总专注于自身，从自身找原因从自身做起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_155f656cb77641daa03dbac47e85fa2c@46958_oswg179479oswg964oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总之，舆论似乎又开始走向失控。</p><p>创始人俞敏洪再出面挡在年轻人身前，不过这看起来「乱七八糟」的东方甄选，「腰斩」的股价，仅凭一篇小作文，俞敏洪又能挽回几何呢？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wXDWSOMzrvSp67mLswXnwA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鞭牛士”（ID:bianews8）</a>，作者：D，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849321185430409</id>
            <title>美光：“过热”的HBM，会从缺货走向过剩吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849321185430409</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849321185430409</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:17:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: HBM, 供需关系, AI服务器, 云服务厂商
<br>
<br>
总结: 本文主要通过对HBM的供需关系进行具体测算和分析，指出当前HBM市场可能会由“供不应求”转向“供大于求”。海豚君认为需从云服务厂商的资本开支和AI服务器出货量入手，来评估HBM的供需情况。同时，文章还提到了HBM供应紧张的原因和对美光等公司的市场空间和收入增量的预测。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在对存储行业进行整体分析后，本文主要是具体测算HBM的供需关系以及相关公司的业绩增量情况。&nbsp;</p><p><strong>通过对具体量的分析测算，海豚君对当前HBM的供需情况有所担忧。</strong>当前主流机构普遍都认为HBM的供不应求局面仍将持续下去。然而，海豚君认为如果各家的产能规划如期落地，HBM市场的供需关系可能会转向<strong>“供大于求”</strong>。&nbsp;</p><p>对于供需关系的测算中，部分市场 结构 将台积电的CoWos产能作为需求端的衡量标准。而<strong>海豚君认为HBM当前的最终产品主要是AI服务器，而云服务厂商才是最终的消费者（掏钱方）。</strong>从各大厂的资本开支及AI服务器出货量入手，是相对真实的需求情况。而如果AI服务器出货量不及预期，那么CoWos和HBM作为上游供应方，都可能会面临产能过剩的局面。&nbsp;</p><p>将云服务厂商的资本开支和AI服务器出货量作为需求端的依据以及存储厂商的扩产计划作为供给端的基础，<strong>海豚君测算在当前预期下HBM将从2023年末的“供不应求”转为2024年末的“供大于求。”</strong></p><p><strong>而造成当前HBM供应仍相对紧张的原因，海豚君认为①产能爬坡和良率提升需要时间；②三星新品还未进入英伟达供应链。而随着产能和良率的提升，三星通过认证，那么HBM的供应紧张的情况将有较大的转变</strong>。&nbsp;</p><p>从当前需求端的来看，整体HBM能带来100多亿美元的市场空间。<strong>而结合三家的产能规划来看，美光仍只能拿到1成左右的市场份额，给公司带来10亿美元左右的收入增量，收入占比不足5%。</strong></p><p><strong>当然美光本身就是“传统产品回暖+HBM增量”的双重逻辑，但即使参考公司2025财年80亿美元以上的核心经营利润来看，公司当前股价也对应18倍左右的PE，对于具有明显周期属性的公司并不低估。公司股价的继续上涨仍需要更多超预期的表现来带动，比如AI PC及AI phone的起量、互联网公司大幅增加对AI服务器的采购、或者竞争对手的不足给公司带来的额外机会等。</strong></p><p><strong>以下是详细分析</strong></p><h2><strong>一、HBM的供需关系</strong></h2><p>在对美光及存储公司进行估值测算之前，关键在于对于HBM供需关系的看法。在AI服务器等需求的推动下，对HBM的需求也将有成倍地提升。短期的需求激增，会导致供需的失衡，而存储主流厂商也相应提升了产能扩张的预期。<strong>那么，HBM供需失衡还会一直存在下去吗？</strong></p><p>对于HBM供需关系&nbsp;</p><p>①供给端：可以结合主要存储厂商对各自HBM的产能规划情况；&nbsp;</p><p>②需求端：一部分市场机构将台积电CoWos产能进行倒推来测算需求，但<strong>海豚君认为需求应该关注“谁掏钱，谁买单”的最终消费者，更应该从AI服务器及互联网大厂的资本开支入手</strong>。&nbsp;</p><h3><strong>1.1 互联网大厂资本开支&amp;AI服务器</strong></h3><p>HBM当前主要应用于AI服务器中，而互联网大厂主要购买AI服务器来进行训练和推理。因此，互联网大厂的资本开支将直接影响AI服务器的出货量。&nbsp;</p><p>在GPT等需求的带动下，主流云厂商纷纷都提升了自身的资本开支。2023年四大云厂商（Meta、谷歌、微软和亚马逊）的资本开支总计1500亿美元。<strong>结合一季度各公司管理层交流情况，四家公司的资本开支在今年都有望提升，海豚君预期4家公司的合计资本开支有望提升640亿美元，同比增加42%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_803f7dfeaa80470a8d79f0613c1d1666@46958_oswg126247oswg1080oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在相对乐观的情况下，假定4家云厂商增加的资本开支全部用于购买AI服务器，来看AI服务器及HBM的需求情况</strong>。从AI服务器的市场份额看，4家云厂商（微软、谷歌、亚马逊、Meta）大约占据市场近7成。<strong>在相对乐观的假设下</strong>，<strong>海豚君推测2024年全球对AI服务器的市场需求增长大约有1000亿美元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_c0ce1e1fc3e642a6af2bb3f1cb1a67e2@46958_oswg28147oswg480oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>结合市场及行业情况，海豚君预期2024年AI服务器出货量有望提升至167.3w台，同比增长46.5万台。</strong>在相对乐观的全球AI服务器新增采购额1000亿美元的预期下，可以测算出单台AI服务器的均价在21.5万美元左右。&nbsp;</p><p><strong>综合数据来看，海豚君认为AI服务器的出货量预期相对合理，出货量同比增长38.5%。随着AI服务器的升级及均价的提升，在资本开支不变的情况下，反而会影响到AI服务器出货量的提升。除非云厂商进一步提升资本开支规模。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_2946ccc89ca1485499dc3ca601775d17@46958_oswg35667oswg615oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>1.2对HBM供需缺口的测算</strong></h3><p>对于HBM供需缺口的测算，能帮助理解和把握HBM的价格及市场变化情况。具体上，需求端从终端消费的AI服务器出发；供给端从存储厂商的产能规划来预期。&nbsp;</p><p><strong>1）HBM需求端</strong></p><p>结合市场及行业的预期，2024年AI服务器出货量有望达到167万台。此外今年GPU市场又推出了GB200等新品，单卡的容量达到140GB。因此，<strong>海豚君也调增了AI服务器中的单卡平均容量</strong>。&nbsp;</p><p><strong>总体来说，在AI服务器出货量提升和升级的情况下，市场对HBM的需求仍将较快增长。在相对乐观的情况下，2024年HBM的需求端有望提升至512MGB，同比增长80%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_f3bc847d5e88437db958bab84396b7dd@46958_oswg43865oswg777oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2）供给端</strong></p><p>当前HBM仍处于供不应求的局面，因此存储厂商的产能规划直接影响了HBM的供给情况。当前，HBM市场主要是由海力士、三星、美光三家占据。从三家厂商的产能规划可以测算，在下游需求的推动下，各家公司都对HBM进行了明显的扩产。<strong>至2024年末，HBM的产能有望提升至273K/m，这将接近于去年年底的3倍。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_9936466414654802b8ba01494e83299a@46958_oswg136791oswg1080oswg239_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据存储厂商的产能规划，来推算整体HBM的供给情况。从2023年末的每月93K到2024年末的每月273K，中间存在爬坡。<strong>因此，2024年的年产能用两年年末产能的加权平均数来测算，大约有2196k片的晶圆</strong>。&nbsp;</p><p>以HBM3/HBM3E（11mm*11mm）为例，单片12寸晶圆大约能切割491颗芯片。依次做如下假定：1）切割效率为90%；2）TSV等良率55%；3）平均单颗粒的容量提升至2.2G左右。<strong>海豚君可以测算出，HBM的供给端有望从2023年的147MGB，提升至2024年的1174MGB，是去年同期的接近8倍。如此大的提升，主要得益于大规模的产能扩张、TSV良率的提升和单颗粒的容量增加。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_56a43d4a81a54606be958e01fc1fb39c@46958_oswg114275oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>3）供需端比较</strong></p><p>由于当前三大存储厂商仅对2023年及2024年的产能情况进行披露，海豚君也主要先比较2023-2024年HBM的供需关系情况。&nbsp;</p><p><strong>①需求端：</strong>结合云服务厂商的资本开支和AI出货量情况，市场对HBM的需求有望从2023年的284MGB提升至512MGB；&nbsp;</p><p><strong>②供给端：</strong>结合存储主流厂商的产能计划，HBM的供给端更可能从2023年的147MGB快速提升至1000MGB以上；&nbsp;</p><p><strong>③供需关系：2023年供给端仅能满足需求的1/2，严重供不应求。供不应求的局面，推动各家厂商大幅提升产能计划。如果产能规划如实落地，2024年的HBM供需关系可能会出明显反转，供给端反而会超出整体的市场需求</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_0b4dd95d90fb476eb93c20b497053500@46958_oswg49782oswg1080oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>1.3对HBM供需关系的看法</strong></h3><p><strong>在研究的过程中，看到部分市场研究机构，采用台积电CoWos的产能作为HBM需求端的数据，这主要是考虑到：</strong>①HBM和CoWos都是影响AI服务器GPU出货量的主要瓶颈；②HBM在流程上也要交给CoWos，最终成为AI芯片的一部分<strong>。</strong></p><p><strong>在供给严重不足的情况下，Cowos的产能是有一定的参考意义。但对于供需关系的本身，更应该关注于最终消费者（掏钱方）。如果大厂的资本开支不跟上，AI服务器的出货量没有成倍增长，扩张的产能也可能转为过剩的一方。</strong></p><p><strong>海豚君认为在AI服务器的推动下，确实HBM存在供不应求的情况。但随着扩产的跟进，HBM市场可能会从“供不应求”转向“供过于求”。对HBM容量的需求是有接近翻倍的提升，但供给端更是提升到将近8倍（如果各家产能计划如期落地的话）。这不是因为需求突然减弱了，而是供给端提升太快，带来的供需失衡。</strong></p><p><strong>如果HBM继续保持供不应求的局面，则需要：①各家互联网大厂再次大幅度提升资本开支计划；②存储大厂的扩产计划及产品认证不及预期，设备采购及产能提升都出现延后。否则，在当前的预期下，2024年末HBM市场就可能会出现供大于求的情况。</strong></p><h2><strong>二、HBM及美光业绩测算</strong></h2><p>在对存储行业的分析后，最终还是要落到公司上。对于美光来说，HBM 究竟能带来多大的规模体量。<strong>股价持续上涨后，美光当前还有被低估吗？</strong></p><h3><strong>2.1 HBM对美光的影响</strong></h3><p>从美光披露的公司HBM产能来看，公司2023年末产能3k/m，2024年末产能20k/m。考虑到产能爬坡及良率等因素，海豚君预测美光的HBM年产能将从12k提升至138k。&nbsp;</p><p>通过前期对HBM供需关系的分析，在供不应求的时候，供给端的产能是主要因素。而当供大于求时，主要根据需求端的数据来测算。<strong>因此2023年美光HBM的收入从产能角度来算，而2024年起从需求及市场份额来算。</strong></p><p>虽然在三家厂商HBM的产能规划中，美光的占比仅有7.3%。<strong>但由于美光具有美国的背景，以及比三星提前进入英伟达的供应链。因此，海豚君预期美光在2024年的市场份额依旧会有10%左右</strong>。而随着三星产品通过认证和产能规模的劣势下，美光的市场份额可能会有一定的下滑。&nbsp;</p><p><strong>对于HBM的价格，当前由于供给仍相对紧张，因此整体价格在2024年将有所上涨。</strong>但随着三星产品通过认证和产能端的释放，HBM的产品价格也有回落的风险。&nbsp;</p><p><strong>通过测算，海豚君认为HBM有望给美光带来约10亿美元的收入，收入端的增幅主要发生在2024年。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_60e4ad6af7764862b013d5514b5d7cc0@46958_oswg375201oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>2.2美光业绩的测算</strong></h3><p>虽然还有AI PC及AI phone等新需求的拉动，但对于当前美光业绩实际仍来自于传统周期回暖和HBM的增量提升。&nbsp;</p><p><strong>1）传统产品方面：</strong>随着下游产品触底后的拉货以及存储厂商的产能控制，DRAM和NAND的出货量和价格都迎来了上升，进而推动传统产品的业绩回升。虽然新需求能推动产品的升级，进一步提升公司业绩，但当前还未看到明显的贡献。&nbsp;</p><p><strong>随着DRAM和NAND产品的回暖，海豚君预期公司季度收入有望回升至90亿美元以上，单季度的利润也有望回到20亿美元附近</strong>；&nbsp;</p><p><strong>2）HBM方面</strong>：<strong>通过此前测算，在AI服务器需求的带动下，海豚君认为HBM有望给公司带来10亿美元左右的年度收入</strong>。由于HBM具有相对较高的毛利率，有望给公司带来3-4亿美元的利润增厚。&nbsp;</p><p><strong>3）整体来看：</strong>叠加传统产品和HBM的两方面情况，海豚君预期美光在2024财年的核心经营利润在10亿美元左右；<strong>而2025财年的核心经营利润有望提升至80亿美元以上。由于2024财年（即24Q3）很快结束，市场对公司主要关注于本财年后的业绩表现。而当前股价对应2025财年的估值仍有18倍PE左右</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_cae1d51662f84363971766bc09bb08c1@46958_oswg61738oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>海豚君认为美光公司的当前股价已经打入了周期回暖及HBM的增量预期，而18倍左右的PE对于具备明显周期属性的公司来说未见低估。公司股价的继续上涨仍需要更多超预期的表现来带动，比如AI PC及AI phone的起量、互联网公司大幅提升资本开支、或者竞争对手的不足给公司带来的额外机会等。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jRPYWdjRuWD6o6ofZoVMKQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID:haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849321262533510</id>
            <title>头部财险公司保费排位或生变，阳光财险“老七”变“老六”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849321262533510</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849321262533510</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:14:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 财险业, 阳光财险, 保费收入, 高管变动
<br>
<br>
总结: 当下的财险业并非是“以保费论英雄”，实现稳健的盈利、规范经营管理才是长期可持续发展的关键。对于阳光财险而言，在净利润、合规等方面还有较大提升空间。阳光财险在冲刺保费“老六”的过程中，保费收入逐年增长，但净利润表现却不尽如人意。此外，高管变动也在影响着阳光财险的管理格局和发展战略。阳光财险需要在保持稳健盈利的同时，注意投资收益对净利润的影响，以确保长期发展的稳定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>当下的财险业并非是“以保费论英雄”，实现稳健的盈利、规范经营管理才是长期可持续发展的关键。对于阳光财险而言，在净利润、合规等方面还有较大提升空间。</p></blockquote><p>“马太效应”显著的财险业，第二梯队排位或将生变。</p><p>长期以来，“老三家”人保财险、平安财险、太保财险作为财险业的门面担当，占领第一梯队；国寿财险、中华财险、大地财险、阳光财险四家为第二梯队。</p><p>而在第二梯队中，国寿财险2023年保费收入站上1000亿元大关，中华财险的保费收入也在2022年突破600亿元，二者稳坐第四位、第五位。</p><p>相比之下，大地财险和阳光财险的“老六”之争则相对胶着。</p><p>2023年，排名第七位的阳光财险保费收入与中国大地保险相差53亿元；2024年一季度偿付能力报告显示，二者差距进一步缩小，已不足27亿元。</p><p>需要注意的是，当下的财险业并非“以保费论英雄”的时代，实现稳健的盈利、规范经营管理才是长期可持续发展的关键。对于阳光财险而言，在净利润、合规等方面还有较大提升空间。</p><h2><strong>阳光财险冲刺保费“老六”</strong></h2><p>2024年一季度偿付能力报告显示，排名第七位的阳光财险保险业务收入124.42亿元，排在第六位大地财险保险业务收入151.29亿元，二者之间的差距仅26.87亿元。</p><p>此消彼长之间，<strong>阳光财险保费收入有望在今年冲击财险“老六”。</strong>拉长时间线来看，2022年阳光财险与大地财险保费差距60亿元，2023年这一差距缩小至53亿元。</p><p>阳光财险年报数据显示，2023年阳光财险业务规模快速增长，以“三张生命表”——车险智能生命表、非车数据生命表以及信保生命表体系为抓手，实现原保险保费收入442.4亿元，增长9.6%。</p><p>具体来看，车险实现原保险保费收入261.4亿元，同比增长6.1%，实现承保利润2.9亿元。</p><p>其家用车保费规模及占比稳步提升，新能源车保费增速达46.4%。阳光财险方面称，这是由于公司持续深化“车险智能生命表工程”，同时加强外部数据合作，深化新能源车在智能辅助驾驶和三电系统等方面的风险特征研究。</p><p>非车险方面，2023年阳光财险实现原保险保费收入181.0亿元，同比增长14.9%。其中，保证险业务风险敞口继续收紧，保证险业务同比减少25.8%；非保证险受益于农险、健康险、责任险的快速发展拉动，保费同比增长38.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_eac4e7b2e174464fa051c16067ab5b36@46958_oswg117740oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在高层管理方面，大地财险近年高管变动频繁。</p><p>6月27日，大地财险又进行了一次“将帅”更迭，大地财险总裁雷建明将出任大地财险董事长，副总裁李晓民将出任大地财险总裁。</p><p>而这距离前任董事长、总经理任职资格获批不到一年——2023年4月，监管部门核准和春雷出任大地财险董事长，同年8月，核准雷建明出任大地财险总经理。</p><p>相比之下，<strong>阳光财险高层自2022年后较为稳定，</strong>2021年初，原蚂蚁集团副总裁尹铭出任阳光财险第六任总裁，不过其上任仅不过百天时间，又重回蚂蚁集团。</p><p>2022年7月，原人保健康党委书记、财险业老将华山，出任阳光财险总经理，董事长自2015年起，一直由阳光老将李科担任。</p><p>对于险企而言，重要高管的更迭影响一家险企未来的管理格局。</p><p>换帅或可通过内部的变化，带来业务和市场差异化的更新。但战略实施需要持续的经营推动，因而短时间内频繁的高管变动也可能造成战略的改变，为公司的经营发展带来较大的不确定性。</p><h2><strong>增收易增利难，投资收益拖累净利</strong></h2><p><strong>尽管保费收入亮眼，但阳光财险净利润表现却差强人意。</strong></p><p>截止至今年一季度末，阳光财险实现归母净利润1.4亿元，同比下降71.7%。</p><p>阳光财险净利下滑趋势延续2023年。2023年，其归母净利润为9.88亿元，同比下降35.02%。</p><p>财险公司利润是由承保利润、投资收益两部分组成。阳光财险2023年承保利润持续改善，但投资收益率下滑，成为拖累净利润的一大因素。</p><p>阳光集团披露的财报数据显示，2023年，阳光财险承保利润达5.7亿元，大幅提升142.4%。承保成本持续优化，承保综合成本率为98.7%，同比优化0.7个百分点。</p><p>但阳光财险总投资收益同比减少49.5%。2023年，其总投资收益从2022年的21.2亿元骤降至10.7亿元。</p><p>事实上，资本市场的不确定性等因素对阳光财险盈利稳定性带来压力。</p><p>联合资信近期发布的评级报告指出，该公司权益类投资占比较高，2023年受会计政策调整以及资本市场震荡影响，公司总投资收益规模下滑，导致盈利水平有所下降，权益类投资价值波动对于公司利润实现和盈利的稳定性带来一定挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_5c5472844cfa44bbac4308f06eea45cf@46958_oswg172570oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结合历史数据来看，2018年-2023年，阳光财险归母净利分别为7.27亿元、12.52亿元、9.12亿元、1.13亿元、15.95亿元、9.88亿元，这六年间归母净利起伏较大。</p><p>尤其是2021年，其归母净利下滑同比减少87.57%，2022年却同比增加1307.46%，起伏之大如同坐上“过山车”。</p><p>此外，稳健的盈利有利于险企的长期发展。2024年以来，阳光财险加大了权益投资和债券的配置力度。联合资信在评级报告中指出，截至2024年3月末，该公司投资资产总额482.05亿元，较上年末增长4.53%。</p><p>但评级报告同时指出，截至2024年3月末，阳光财险投资的部分资产存在风险，合计金额约3.15亿元。在当前资本市场信用事件频发的环境下，需对阳光财险投资资产信用风险保持关注。</p><p>偿付能力方面，2023年阳光财险实施增资扩股，资本实力及偿付能力充足水平得到提升。</p><p>2023年12月，国家金融监督管理总局发布公告，对阳光财险变更注册资本的请示进行批复，同意阳光财险增加注册资本7.1亿元。</p><p>增资完成后，阳光财险注册资本增至64.569亿元。该公司两大股东阳光保险集团和阳光人寿的持股比例分别为96.31%和3.69%，占总股本比例不变。</p><p>截至2023年末，阳光财险综合偿付能力充足率和核心偿付能力充足率分别为165.67%和245.32%。</p><p>不过，2024年一季度偿付能力报告显示两项指标均出现了下滑。阳光财险综合偿付能力充足率234.54%，较上季度下降10.78个百分点，核心偿付能力充足率159.39%，较上季度下降6.28个百分点。</p><h2><strong>合规亟待迈过的坎</strong></h2><p><strong>2024年一季度偿付能力报告还显示，阳光财险最近一期风险综合评级评级结果为BB级。</strong></p><p>阳光财险称，2023年4季度风险综合评级评级结果较3季度有所下降，从各项得分情况来看，主要受操作风险-信息系统、声誉风险、流动性风险评分变动的影响。</p><p>「界面新闻·子弹财经」从阳光财险近年受处罚的情况来看，其合规问题颇为突出。</p><p><strong>仅2024年一季度阳光财险已收领多张罚单，合计179万元。</strong>其中，河南平顶山中心支公司因虚列费用，未按照规定使用经批准或者备案的保险条款、保险费率被罚44万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_2eb4e2973c8344768b1924b9d66ed807@46958_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_76b111e6cae3408580fe1d80e16ede51@46958_oswg77488oswg680oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 阳光财险一季度偿付能力报告</p><p>从更长时间线来看，阳光财险2024年一季度遭遇的密集处罚并不让人感到意外。</p><p>2023年年底，阳光财险曾吞下国家金融监管总局开出500万大罚单，创下了去年财险单笔罚单金额最高的记录。</p><p>国家金融监管总局官网显示，2023年12月，监管公布了一则关于对阳光财险旗下多个子公司的行政处罚通知单。</p><p>被罚原因涉及：教练车车险业务未按照规定使用经批准或者备案的保险条款费率；业务及管理费列支与实际用途不一致等四项主要违规事实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_fcf0d232bb7f4dcbba758855240f4ca2@46958_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_672dd2bc15844253a8de9704bea8b5e8@46958_oswg121924oswg753oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 国家金融监管总局官网</p><p>其中涉及多项违规操作，且关联了多家分公司：阳光财险被处以罚款130万元；阳光财险广东省分公司、山东省分公司、梅州中心支公司、韶关中心支公司、德州中心支公司、日照中心支公司各被处以罚款50万元。</p><p>此外，监管对涉事个人包括总裁助理兼信用保证保险事业部总经理靳守林等9位各级管理人员给予警告并处以不等金额罚款；合计处以罚款518万元。</p><p>处罚不仅是监管对违规行为的警示，更多是为了倒逼企业走向合规、稳定。</p><p><strong>对于险企而言，如任由虚列费用、误导消费者等经营管理不规范等问题长期存在，险企难免陷入“规模陷阱”，为自身长期经营埋下隐患。</strong></p><p>总体来看，在追求保费规模的同时，补齐内控合规上短板、提升风险管理能力，或是阳光财险亟需解决的问题。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Tq6l8Fdte69VpguK5kUrQg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：立莉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849201376435078</id>
            <title>规模超1亿QDII年中涨幅榜：持仓前10多美股“天王”，净值占比常低于50%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849201376435078</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849201376435078</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:13:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 规模超4亿, QDII, 涨幅前10, 科技龙头
<br>
<br>
总结: 本文主要观察了上半年规模超过4亿的QDII产品中涨幅前10的情况，其中涨幅最高的是天弘全球高端制造混合(QDII)C，主要投资美国纳斯达克市场指数和科技行业龙头股。其他涨幅靠前的产品也以投资美国科技公司为主，其中持仓前10股票多为知名科技龙头。值得关注的是，一些基金公司的QDII产品涨幅靠前，但投资组合和持仓情况有所不同，有的甚至包含国内A股。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上周末，公司研究室追踪报道了上半年规模超4亿权益基金涨幅前10 的业绩；这周末，我们盘点一下投资全球的权益投资产品——QDII上半年的投资收益前10。</p><p>为便于比较，我们统一设定规模1亿及以上的产品纳入观察，低于1亿的产品，不列入考察范围。</p><p>进入2024年以来，由于海外市场走势强于国内A股，因此，QDII一直受到资金追捧。由于外汇额度限制，不少QDII产品开始限购。由于资金蜂拥而入，造成不少投资海外的ETF出现溢价，有的甚至溢价20% 以上。</p><p>7月第一周，多家基金公司提示QDII溢价风险，对此，投资者需要认真看待。不过，本文主要观察规模上1亿的QDII涨幅排行及其投资组合情况，其他因素暂不考虑。</p><p>需要说明的是，为了更好地展示各家基金公司海外投资业绩，在设计榜单时，每家基金公司业绩相近者，仅选成绩靠前那只产品，不重复选录；对于规模不足1亿的产品，一律不予录入（数据来源：天天基金，业绩时间：截至2024年7月3日）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_f95a6e4949b44b5a8f10fc59ad17498f@5463445_oswg288300oswg1122oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数据显示，规模1亿以上的QDII，今年以来涨幅最高的是天弘全球高端制造混合(QDII)C，净值上涨32.05%；其余9只涨幅在22%-29%之间。从这些QDII投资地域与行业分布看，还是以投资美国纳斯达克市场指数，以及那7只科技“天王”的居多。</p><p>以涨幅第一的天弘全球高端制造混合(QDII)C看，其持仓前10股票，占比前5名都是著名的科技龙头：英伟达、博通、英特尔、阿斯麦、美光科技；后面5只，也与芯片半导体密切相关，包括著名的芯片股高通。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d2cb0f0d4b4d48f3823edaa09e819d6b@5463445_oswg143999oswg714oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这只基金持仓前10 净值占比为41.02%，倒不像国内投资A股科技公司特别是赛道股的基金，仓位动辄90%以上，持仓前10占比往往也在60%以上。</p><p>今年以来涨幅28.18%，排名业内第2的的华夏全球科技先锋混合(QDII)(人民币)，规模7.67亿，远超天弘全球高端制造混合(QDII)C，基金经理是圈内比较知名的李湘杰，在公司内专做海外投资，其手下这只基金的投资组合、持仓占比，与前者大同小异。</p><p>值得提醒的是，嘉实基金公司有多只QDII收益进入行业前列，这里只选了业绩相对靠前，今年以来涨幅25.62%的嘉实全球产业升级股票发起式(QDII)A，其他产品没有录入。事实上，与这只基金相比，嘉实美国成长股票人民币今年以来涨幅24.53%，成立以来涨幅363%，资产规模26.26亿，在QDII里这个规模已比较可观了。</p><p>与其他QDII一般都号称投资全球相比，鹏华港美互联股票人民币则凸显了投资港股的特点。与其他上榜基金相比，这只基金的持仓前10 里，出现腾讯控股、阿里巴巴、美团-W等香港市场龙头股。而且，其持仓前10占比高达72.44%，远高于其他QDII。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_92dd75d72fea4ae8bd008c7056030b44@5463445_oswg137442oswg692oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>令人纳闷的是，景顺长城全球半导体芯片股票A(QDII-LOF)(人民币)，资产规模5.08亿，今年以来上涨23.93%，排名第5 。但是，公开信息里，既没有看到持仓前10股票名单，也没有持仓前10 净值占比，只看到去年4季度投资国内A股的数据，持仓规模很小，简直聊胜于无。</p><p>此外，国富全球科技互联混合人民币、华宝纳斯达克精选股票发起式(QDII)A、浦银安盛全球智能科技(QDII)C等的投资组合、持仓前10占比等数据，与其他QDII大同小异，这里不再一一赘述。</p><p>值得关注的是，今年以来净值上涨排名第9的广发全球精选股票(QDII)人民币A，资产规模81.81亿元，可谓QDII里面的巨无霸，基金经理李耀柱在圈内也很有名气，现任广发基金管理有限公司国际业务部总经理，在管规模200亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_3a86e74d588f483bad279c125245c45b@5463445_oswg144230oswg724oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这只基金的持仓前10股票，与上述其他QDII有一定差异，出现了现在服务公司、新思科技、礼来、赛富时、爱马仕国际等新面孔。</p><p>至于今年以来涨幅第10的易方达全球成长精选混合(QDII)人民币A，资管规模不过1.63亿，但投资组合也出现了新面孔，出现了中概股新东方，甚至还有国内A股上市公司沪电股份。查看其基金契约，才知道其投资标的包含国内A股。而且，其持仓前10股票占比也略高于其他QDII，达到52%。</p><p>本文来自微信公众号“派财经官微”（ID：paicj314），作者：雪梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849259289794944</id>
            <title>美团做“秒提”，到家到店真能合为一体？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849259289794944</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849259289794944</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:11:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 本地生活, 美团团购, 秒提服务, 连锁品牌
<br>
<br>
总结: 本文讨论了美团团购推出的“秒提”服务，覆盖茶饮、咖啡等高频消费品类的连锁品牌门店，通过补贴和服务提升订单量。该服务是美团在本地生活领域的战略调整之一，与抖音等平台的竞争也体现出本地生活与在线营销的差异。美团通过“秒提”服务实现到店到家融合，跳出规模竞争，更注重商家、用户、平台的链接，填补消费场景的细分需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>本地生活进入混战“二阶段”后，各家策略都有一定调整。</strong></p><p>近日，美团团购正式推出“秒提”服务，可在“秒提店”下单并于 App 一站式完成附近门店的验券、点单和后台自提预约一整套流程，不限堂食与外卖场景。此服务将率先覆盖茶饮、咖啡等高频消费品类近 40 个连锁品牌的 8 万多家门店。&nbsp;</p><p>据美团测算，聚合平台补贴、商家团购、“秒提”服务后，头部奶茶、咖啡品牌的订单量能有 20% 至 40% 的增长。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_85013fcd2cf8411f858764b6093ce798@5603302_oswg50699oswg911oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美团官网在 7 月 2 日发布的新闻中提到，美团到店餐饮业务已开通绿色通道，通过融合外卖、团购技术接口，帮助品牌以更低的开发成本快速开通“秒提”。平台还会为相关门店打上“秒提”标签，让有需求的用户第一时间发现身边的“秒提店”。&nbsp;</p><p>短视频平台刚攻入美团阵地之时，抖音能携流量以“轻盈之姿”入场，迅速铺开自己的势力。<strong>但本地生活毕竟与在线营销和电商不同，其即时性需求和对零售商品的配送需求最终都要落到供应链、履约等重资产环节的比拼上。</strong></p><p>所以我们看到，抖音生活服务不断调整，最新消息是原有的团购配送业务将被迁移至全新的“抖店·到家”外卖平台；快手自今年 3 月开始，逐步增设“外卖到家”服务。&nbsp;</p><p>在这一节点推出的“秒提”服务，<strong>本质上是美团到店到家融合，“系统化”战略中的一环</strong>，野心自然不仅限于为茶饮品牌提供一个即时点单窗口。如美团到店餐饮相关负责人所表示，“秒提店”未来还将在更多餐饮业态中复制，与外卖、堂食形成服务互补。&nbsp;</p><p>结合美团身处的市场环境，到家的外卖和到店的团餐等业务原本是两个框架固定的板块，以商家和用户规模为尺度。这种结构划分让它积累起规模优势和竞争壁垒，但某种程度上也会限制它对消费场景的想象，就像一开始市场少有预料到抖音大 V 们走街串巷地拍探店视频，会掀起本地生活的波澜。&nbsp;</p><p>所以美团现在的思路更像是跳出对规模的执着，去思考怎么把已有的商家、用户、平台三方链接做得更丰富和紧密，用类似“秒提”这样的策略，去兼顾更多过去可能忽略的细分场景。&nbsp;</p><p>毕竟在充分竞争的环境里，再去硬拼规模，恐难有寸进。&nbsp;</p><h2><strong>01、策略之间的暗线</strong></h2><p><strong>“秒提”这一改动，与上半年美团诸多策略一起，都应该放到一个更全局的视角去看。</strong></p><p>今年 2 月美团宣布王莆中将统管美团平台、到店和到家事业群等核心本地商业业务。到 4 月对之前的业务整合予以正式的组织命名，即“不再设置到店事业群和到家事业群，两个事业群原下辖各部门调整为直属于‘核心本地商业’”。&nbsp;</p><p>《新立场》在此前文章中有提及，从 2017 年开始，美团一直是按消费场景划分业务，到店、到家两大事业群双线并行的格局。这一划分基于线上和线下的场景差异，和不同的履约方式，而如今因为环境改变、生态协同的重要性上升，<strong>美团近期许多动作，都在配合到店到家合流这一大方针。</strong></p><p>比如推出外卖“神会员”的升级版，明确显示升级之处在于“打通外卖和到店，成为覆盖站内外多业务线的整合式会员产品”，让外卖的流量能够在站内形成更大的循环，业务之间互相引流。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_23ddb6d6fa2d408f96ded509ad27469c@5603302_oswg102597oswg1080oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此我们再看“秒提”功能， 它所强调的即时性，以及对应的场景，恰好处于线上外卖和线下到店的一个中间带。 消费者经常使用的“秒提”的场景是，上下班路上在手机提前点好奶茶或咖啡，走到店面顺手提走餐品。 快捷、顺便和一站式线上操作是它的关键词。&nbsp;</p><p>如新闻稿中的总结，“让消费者通过一个 App 享受多种品牌提前点单到店即取的服务”，相当于填补美团在本地消费领域的拼图，无所谓消费方式、场景和履约时效，总之是为了让所有有即时消费需求的人都尽可能用美团，留在美团。&nbsp;</p><p>换 一个视角来看， <strong>“秒提”与此前的“拼好饭”和“品牌卫星店”一样，都是优先考虑连锁商家的策略，对应的是当前国内餐饮连锁化率不断提高。</strong></p><p>连锁化率最能直观体现餐饮行业专业化、规模化和现代化水平。 中国连锁经营协会发布的《2024中国餐饮加盟行业白皮书》显示，2023 年国内大型连锁餐饮企业（门店千家以上）拥有的门店数占到全部连锁门店的 24%，同时“万店连锁”成为热词，2023 年国内连锁餐饮突破万店规模的企业达到 6 家。&nbsp;</p><p>连 锁餐饮相比“夫妻店”天然与互联网平台更“亲近”，一是数字化程度高，不用额外市场教育； 二是规模化的 SKU 管理，与平台合作推品推活动都相对更容易。 所以此前的“拼好饭”与“品牌卫星店”都在围绕连锁品牌的经营效率做文章，此次的首批秒提店，也都是咖啡、茶饮这类多头部连锁品牌，更要求即时性的快消品类。&nbsp;</p><p>据 美团公布的数据，试点运营期间该模式的市场反馈不错，山东奶茶品牌阿水大杯茶的秒提店，单店人员成本可节约 2000 元左右，美团团购核销率也由 60% 提升至 78%。 CoCo 都可海南市场开通“秒提”后，“提前点单、到店秒提”的顾客从四分之一扩大至三分之二。&nbsp;</p><p>接下来重点，就是看其能否从茶咖等快消品类，扩散到更多餐饮业态，以及如何与堂食、外卖场景形成联动。&nbsp;</p><h2><strong>02、回收外溢流量</strong></h2><p>“秒提”不是一个全新的概念，在美团做出这一改动之前，“秒提”的场景触发点多数是在小程序，其中微信小程序的普及度最高。&nbsp;</p><p>小程序“秒提”的优势点有三层，一是改善用户体验，无需排队等待，即扫即用、用完即走；二是提高商家经营效率，比如扫码点餐节约的门店收银成本、预订机制减少排队疏通客流；三是商家可以借此打通私域运营，小程序完成一站式的消费服务，便于会员沉淀。第三点是微信小程序的“特长”。&nbsp;</p><p>但美团的目的也很明确，如新闻稿所言，让用户“<strong>省去跳转品牌小程序或者人工验券的烦琐</strong>”。具体来说，改善用户体验是基础，其次不仅要提高商家经营效率，更重要的是保证这一整套经营流程都在美团站内完成。&nbsp;</p><p>对“秒提”有需求的消费者，要么是想省略门店点单流程，要么是所处物理空间恰好适配用完即走，总之细分场景需求存在，补齐这个功能组件利好平台的全消费链路建设。&nbsp;</p><p><strong>不过比起商家自行沉淀私域，美团可能更想凸显平台本身的品牌价值。</strong>各商家自己的小程序“秒提”是一种强私域心智，美团的“秒提”则带有一定公域整合性质。比如在 App 搜索附近的奶茶店，结果页面的各种奶茶品牌只要带有“秒提·在线点”Tag 都可以提供该服务。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_77fda26c67c04daa9d3db1ce9f1aec2d@5603302_oswg107732oswg916oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样做的潜在好处是，“秒提”既可以联动美团自己的会员优惠体系，也可以联动平台的评价和排名机制。 换句话说，让消费者通过一个 App 接触多种服务的“超级平台”思路，在当下仍有应用空间。 尤其是目前本地生活因竞争激烈各家服务趋向同质化，更需要平台抬高竞争壁垒、提升辨识度。&nbsp;</p><p>一个更宏观视角下的变动是， <strong>整个零售业对时间和空间的敏感度都越来越高。</strong></p><p>7 月 3 日，淘宝 App 首页改版后，顶部为“小时达”新增了一级流量入口。 除了小时达频道内的商家将迎来大量淘宝 App 的公域流量，供给也极大丰富。 官方信息显示，商家要报名小时达除了直接开设小时达旗舰店，也可以在淘宝天猫店的基础上开通小时达服务。&nbsp;</p><p>过去，传统线下零 售、电子商务、即时零售等场景尚有较大区分度，美团自己也用到店和到家来区别不同的服务模式。&nbsp;</p><p>而随着供应链成熟、餐饮业连锁化程度提高等等客观因素改变， <strong>一个平台集成多种模式以最大化平台价值，或许会成为一种流行趋势。</strong></p><p>*题图及文中配图来源于网络。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxODUwNTgyMw==&amp;tempkey=MTI3N19yVHZBRXE4R0NCUHltMm5qVHJzSVE0YWppcGtCVDNfbDBSY255X0RpakZQcXQzb005ZFZURTBkOGt5a2tIU3FKb1UtWWFGODh5c2Y2WlFoeDIwdjVSNXZESC1nMmNtYWRzSEVKWVNvYXpHY2VGVURzaG4zTEEzaWdoX2FUb3U1a0JLNFJ1THpIYjZWZzRQOFEyOGlSMW5OazgyZ0puQmlQeExRRlhBfn4%3D&amp;chksm=41b100fe76c689e896f632b2ff69e60a92a3d1155783e44785d90a96c66c77438101cb3792a0&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0705BznG9DGeJL3K94l23dLn&amp;sharer_shareinfo=25df29fb01c0f01b805da4c77ca907ea&amp;sharer_shareinfo_first=25df29fb01c0f01b805da4c77ca907ea#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新立场Pro”（ID:xinlichang66）</a>，作者：公白飞，编辑：王威，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849268862032768</id>
            <title>旅行博主，困在围城</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849268862032768</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849268862032768</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:09:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 暑期旅游, 孤独星球, 旅行博主, 旅游内容
<br>
<br>
总结: 暑期旅游旺季已开始，各地政府和文旅部门出台便利政策。孤独星球关闭中国办公室，终止中文出版业务。旅行博主通过创作吸引粉丝，展示独特风景。旅游内容由传统攻略转向结合故事、情绪和画面的vlog。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_20376c0272f44043964f2893c2d86718@101741_oswg78506oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>暑期旅游旺季已拉开帷幕。</p><p>为应对高峰，各级政府机关及各地文旅部门已出台更为便利的政策。国家文物局近日就发布了关于2024年暑期博物馆的通知，要求重点、热门博物馆通过延长开放时间、云展览、云直播等多种方式，满足公众日益增长的参观需求。不少文旅局则宣布，取消当地景区的入园预约要求，全面开放。</p><p>国内头部OTA平台数据能够直观反映暑期游热度。据携程数据，暑期境内酒店与机票的搜索热度同比增长超过20%；据去哪儿数据，暑期出境游机票预订量同比增长1.6倍；途牛数据显示，2024年7月出游用户中，国内长线出游人次占比超过了50%。</p><p>而在旺季来临前，旅游内容领域有则消息颇引人注目——全球著名旅行指南品牌“孤独星球”（Lonely Planet）宣布关闭中国办公室并终止中文出版业务。</p><p>自2013年起，孤独星球在中国推出过超过300种中文旅行指南及读物，累计销量高达数百万册，但如今在互联网上的热度已极为有限：小红书旅游领域笔记总数超过6670万篇，旺季以每日百万篇数量级递增，关于孤独星球的笔记仅约3万篇；自2023年至2024年，孤独星球的微信指数在3万-5万级别，因关停中文业务才骤升至百万，这一数值不足关键词“旅游”微信指数的百分之一。</p><p>很多网友在社交媒体上评论说，孤独星球推荐的慢节奏深度游并不适合国内的旅游环境，且出版节奏跟不上国内旅游市场的信息更新速度。</p><p>比起孤独星球专业的编辑团队，人们转而关注能给出有趣故事、新鲜攻略和富有视觉冲击力画面的旅行博主。特殊时期过后，越来越多的人涌入这一领域，随之而来的是内卷的内容创作。不少博主带着“旅行边赚钱”的幻想进入，很快便会感受到成本与收入的不对等和激烈竞争的现状，然后迫于数据和生计的双重尴尬而离开。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_296534e921764208b065cf1a789967fb@101741_oswg130821oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>旅行博主屏幕之后的真实生活并不浪漫。在享受旅行带来自由度的同时，他们必须接受更多的不自由。</p><h2><strong>01 宝藏不小众</strong></h2><p>寻找独特风景是旅行博主的日常工作。</p><p>比如拥有64.3万粉丝的B站up主“期末77”。该博主将自己两度奔赴川西拍摄日照金山的过程剪辑成了“连续剧”。</p><p>2022年11月，期末77发布了视频《千万别和男朋友去川西》，讲述自己带着女朋友前往高原垭口等待日照金山，女朋友出现高原反应身体不适，两人还遭遇连续阴雨，仅拍到了几分钟日照金山的故事。这一视频以他女友的对比图作为封面，播放量超过72万。2023年8月，期末77发布《千万别再和男朋友去川西》，讲述自己第二次带领女友前往川西，终于拍到梦寐以求的日照金山的故事。更加震撼的画面使该视频播放量达到了近200万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_45ece3984d024f4b952dce0beb9ff83a@101741_oswg107400oswg1080oswg834_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>期末77的这两个视频，时长均为26分钟，加起来约等于半部电影，经历则跌宕起伏：观景台封路，上山后突遇冰雹；无人机炸机后掉落至河对岸几十米高的树上，求助当地藏族小哥才爬树取下；当日照金山到来，镜头拉远，两人一车背后便是雪山高耸、云海漂浮，夕阳洒落至有“蜀山之王”之称的贡嘎群峰。</p><p>日照金山时刻，屏幕上充满了“考研上岸”“升职加薪”“一切顺利”“找到对象”等许愿弹幕，弹幕多到足以遮挡屏幕中的风景——在独特风景，特别是up主几经波折才拍摄到的风景前许愿是B站用户的“传统艺能”，日照金山就是此类典型之一。</p><p>用户对旅游领域内容的偏好，由此可见一斑。</p><p>从孤独星球到马蜂窝、穷游网等旅游攻略平台，以图文攻略为主，受众多是深度游爱好者或有相应行程的人。现在流行的内容则是故事、情绪、画面和攻略结合的vlog，即便没有出游目的也可以欣赏。</p><p>博主“幻想家姜时一”即是典型案例。</p><p>姜时一在抖音、快手、B站、小红书分别拥有约220万、84万、130万、104万粉丝。她的单条视频时长多在1分钟左右，内容以风景画面及拍摄、游玩过程为主，配上精简又带有浓烈情绪的文案，打造出散文诗般的效果，个人风格鲜明。在抖音上，她带有卫龙辣条广告的海边日出视频，点赞量近250万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_3c2551856edb4b6caa210d57138ec071@101741_oswg83984oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>画面唯美是姜时一的成功因素之一。姜时一原本就是摄影师，自2020年起，她便开始发布关于自学摄影的视频。但无论是期末77、姜时一，还是其他旅行博主，想要拍摄出理想画面，都不是件容易的事。除了设备成本、技术要求外，博主还需要面对行程的不确定性，例如天气对画面的影响。</p><p>更重要的是，旅行领域越来越拥挤，即便像日照金山这样不算常见的风景，时下相关内容都已铺天盖地。据海克财经观察，小红书上关于日照金山的笔记已超89万篇，内容几乎涵盖了国内各个雪山，包括梅里雪山、贡嘎雪山、珠穆朗玛峰，还有国外的富士山、阿尔卑斯山、乞力马扎罗山等。</p><p>也就是说，地球上的风光有限，旅行博主的需求无限。</p><p>这就使得原本小众、宝藏的地方不再人迹罕至。</p><p>以川西观景地冷噶措为例，冷噶措并非成熟景区，《千万别再和男朋友去川西》提及车辆不能直接开到冷噶措，游客需要徒步2-3小时或骑马1小时才能抵达目的地。要知道，从下车点到冷噶措湖边有4公里的野外徒步路线，徒步起点海拔将近3700米，路线还需要爬升近1000米，难度极大。而如此难以抵达的观景点，如今仅小红书上的笔记就已超过2万篇。</p><p>川藏线上的各类博主，堪称“卷王”。</p><p>原先川藏线即318国道是许多旅行爱好者心目中的圣地，自驾有“此生必驾318”的说法。但现在的318，暑期旺季已经开始堵车。自驾、骑行、徒步已变得常规，318还有拉车、骑三轮车、骑马、推轮胎等千奇百怪的旅行方式，相关直播已形成产业。</p><p>抖音285万粉丝的旅行博主“疯胖驴”，就有大量视频拍摄的是在318上遇见的奇人，如两个妹妹带着残疾卧床的哥哥开房车自驾318、骑60元二手“二八大杠”自行车进藏的小伙子、电动滑板进藏的年轻人等。</p><p>这足以说明热门选题的内卷盛况，想要创作出令人耳目一新的作品难上加难。</p><h2><strong>02 收入难自由</strong></h2><p>几乎所有旅行博主在谈到出发目的时，都离不开“自由”二字。</p><p>博主“丁简一在发光”的人生轨迹算得上典型。</p><p>大学毕业后，丁简一开启了北漂生涯，到北京做了互联网用户运营工作，工作之余也会经营自己的自媒体账号。疫情到来使她重新思考互联网996式工作的意义，她最终在2022年底选择了裸辞，并决定把自己的账号从职场博主转型成旅行博主。2023年初，她搬离北京，迅速考驾照、买房车，然后开始了她和她的男友的自驾之旅。</p><p>丁简一给自己贴上的标签是“90后情侣结束7年北漂，用半年时间旅行半个中国”，抖音更新的64个视频组成了“辞职旅行”合辑，目前累计播放量超过了255万。</p><p>和许多博主一样，丁简一也将自驾318作为自己旅程的重点，但视频的数据表现并不理想——这些作品大多仅有几百点赞量，其中只有一个讲述路遇退伍小哥骑电动三轮进藏的视频达到了2500的点赞量。她对海克财经表示，那段时间账号数据增长较快，是因为路遇疯胖驴直播，后者的引流效果显著。</p><p>按照丁简一的计算，当时疯胖驴一条视频，仅通过抖音中视频计划的奖励，就可以赚回一台手机。而她与男友两个人旅行，平均每个月支出1万元，半年的累计收入却仅有3万元，这包括1.6万元的中视频计划和直播收益，以及1万多元的广告合作收入；买入二手房车花费18.2万元，卖出时降了5万元，半年的旅行博主生涯让丁简一亏了8万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_47bafc4d6e874cdcac22d7d4317358ee@101741_oswg116451oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从2015年爆火的辞职信“世界那么大，我想去看看”，到2023年开始流行的“人生是旷野”“勇敢的人先享受世界”，社交媒体放大了旅行的价值和意义，仿佛一切生活中的不如意都能靠旅行解决。人们看到的是旷野的美好，却忽略了旷野的代价及其带来的另一种桎梏。</p><p>拿丁简一来说，她的行程并不轻松。</p><p>丁简一和她的男友均家境普通，旅行依靠的是此前北漂工作的几十万元存款。购买房车、相机、无人机等设备后，剩下的数额显然不富余。除了油费、过路费、食物等必备开销，丁简一几乎是能省则省：尽量寻找免费的驻车地，如非必要不去需要门票的景点，更注重路上的风景；大部分时间自己做饭，每到城镇都会去菜市场补充物资；路途中无人机炸机掉落到山沟里，两人还摸进并不熟悉的山林中寻找了几个小时。</p><p>像丁简一这样的博主不在少数——因厌倦工作而裸辞，靠旅行寻求人生意义，却不得不面对流量和收益有限的事实。如今丁简一抖音粉丝数量为5.9万，小红书则不到1万。</p><p>博主“北京爆杜”亦是一例。</p><p>北京爆杜在视频中表示，自己裸辞后，花费50万元购买和改造了房车，拍摄了几百个G的素材，仅发布了两条视频，收益为0。很快，“女子裸辞做旅行博主投几十万零收入”登上微博热搜，原视频点赞量也猛增至33万。但随着热度过去，她的旅行视频点赞量也回落至几百至几千不等，目前抖音粉丝数量为11.1万。</p><p>爆款能带来增长，却很难长青，且流量变现殊为不易。</p><p>拥有10.4万粉丝的B站up主“迈得丘MadQ”在视频中提及，当初仅有四五千粉丝时，自己发布了一条累计播放量超过100万的重庆攻略爆款视频，这促使他决定成为全职旅行博主；然而做了1年全职博主，2023年用收入扣除成本，他和小助理两个人共计亏损32万元。</p><h2><strong>03 本质即未来</strong></h2><p>博主常见变现路径，无非平台补贴、广告合作、电商带货和知识付费，但对腰部及以下的旅行博主来说，电商带货、知识付费都太艰难，平台补贴越来越少，广告合作机会也不算多。</p><p>比如有7.6万粉丝的抖音博主“Bella在北京”盘点自己28天的旅行，包括油费、过路费、住宿、门票、餐饮等，共花费了1.6万元，视频补贴收益却仅有2755元。她在视频中表示，自己白天开车加逛景点，晚上剪视频，耗时耗力，还出不了爆款，甚至不如自己在家随便拍拍的视频收益高。</p><p>小红书上一位环球旅行博主，游览过19个国家67个城市，发布了几十条笔记，粉丝数仅有1万，且自2023年6月至2024年6月没有接到过一个广告合作的商单。</p><p>比如小红书用户“陈三十”发表笔记“做个旅游博主是有多难”，仅有14个赞的笔记却引来了近200条颇具共鸣的评论。用户“Lynn泥泥”就在评论区“吐槽”了自己的经历：历时3个月，花费5万元，走遍6个国家，收入150元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_2c20e5ae3e4c4143b14c8fcf6c2cf3a0@101741_oswg84645oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>跟风热点也是捕捉流量的方式，就像曾经有许多旅行博主涌入淄博和哈尔滨。只是热门地点流量更高，内容却很可能千篇一律；冷门地点流量低，爆款更是万中无一。而成本高昂、内容内卷，使不少博主选择了“造假”——特定角度、修图均是常见套路，小红书就曾因“照骗”登上热搜。如果身边力所能及的景点缺乏知名度，就冠以用户耳熟能详的各种名字，比如“小镰仓”“小马尔代夫”“小瑞士”。</p><p>随着旅游行业的复苏提速，旅行博主领域也在演进跃升。文旅部数据显示，2024年第一季度，国内出游人次14.19亿，同比增长16.7%；国内游客出游总花费1.52万亿元，同比增长17.0%。而调研机构QuestMobile数据显示，2024年1-4月，小红书平台与典型在线旅游平台的达人商业内容合作数量同比增长超过了50倍。</p><p>但内容质量和收入颇难平衡。比如迈得丘MadQ就在视频中提及，自己制作内容时，所有景点、路线都要实地体验、全面测评，以确保每个攻略视频的真实性和实用性；对于广告合作则较为审慎，担心广告会影响内容质量和粉丝情绪。这极易导致收入难以覆盖成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_504f9286763b408d94e7ba5ac1a5d1c4@101741_oswg156568oswg904oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>地方文旅与互联网平台的合作为旅行博主提供了一些可能性。比如抖音平台携手大理举办了“有一种生活叫大理”发布会，快手则与洛阳合作推出了“我的家乡很好玩·洛阳站”活动，云南与小红书共同打造了“做一次精神村民”活动，后者邀请全国百名小红书博主深入迪庆与怒江地区进行“村游”，体验夏季文旅的新产品。</p><p>对于一些看重“旅行”多于“博主”的人来说，旅行博主并非只是职业或赚钱途径，而是某种生活态度。</p><p>B站26.5万粉丝的up主“春雨梦游记”就在视频中戏称自己“月入1800，每天笑哈哈”，依靠自由职业省下钱来每年旅行2个月，视频只是月更。尽管更新频率低，她的视频却极受用户喜爱，比如最近一次内容发布于5月22日，讲述的是路遇一位失去双臂和一条腿的男生的故事。这条视频，播放量高达276万。</p><p>丁简一已在2023年底结束了旅程，卖掉房车后用剩下的积蓄在天津蓟县经营起了民宿。她的账号如今更新的内容基本都是民宿的经营情况和自己的生活随感。自开民宿至今，她再没有出去旅行过。她对海克财经表示，以后有机会仍会继续旅行，自己并没有放弃“自由”，还为民宿取名叫“山与自由”。</p><p>置于聚光灯之下的生活与旅行被博主们打造成了流量密码，供大众观赏与消费，于是数据就成了衡量旅行成功与否的KPI，旅行由此变成了另一种形式的工作。现在看，旅行博主或许只是互联网营造的一个美好愿景，而只有放下刻意营造旅行场景的执念，才能真正回归旅行的本质，以及博主们追寻的自由。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Y3IsyLBP4DmtVtTmI49C4g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海克财经”（ID:haikecaijing）</a>，作者：范东成，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849268814371717</id>
            <title>《绝区零》上线褒贬不一，会打破米哈游的二游口碑吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849268814371717</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849268814371717</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:07:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 米哈游, 绝区零, 游戏市场, 创新与守旧
<br>
<br>
总结: 《绝区零》作为米哈游的第三款旗舰产品上线，引发了热烈讨论。游戏在美术和爽感方面备受关注，但也面临着一些问题，如走格子解谜玩法的乏味和战斗方式的单调。游戏在内容和玩法上尝试创新，但也存在着与传统游戏的“错位”感。同时，游戏的角色养成和抽卡系统也备受玩家关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>米哈游第三款旗舰产品上线，《绝区零》果然还是还是成为了热搜上的“焦点”。</p><p>不仅因为美术和爽感引发了广泛讨论，甚至闲鱼上有uid为100000000的账号，以88万的价格上架就被秒掉，不知是真有土豪不差钱，还是在炒热度，但各类花边新闻也是层出不穷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ef86026c92a642b9aae195e4c63dc655@6062471_oswg242206oswg1080oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：B站和微博</p><p>但令人意外的是，“绝区零 无聊”一词竟然成为《绝区零》热度最高的话题，IOS畅销榜也排在《DNF》和《王者荣耀》之后。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_1a83ce14358c47e79391e19bab2d5c0c@6062471_oswg400164oswg960oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：七麦数据</p><p>外媒Gamespot甚至给绝区零打了7分，并一针见血地提出游戏的两大问题——走格子解谜玩法漫长且乏味，BOSS战之外的玩法简单又单调。</p><p>从公测当天的各种数据来看，《绝区零》没能复刻出《原神》与《鸣潮》开服当天的繁荣盛景，那么米家内测2年的《绝区零》质量到底如何，能成为米哈游2024年投入游戏市场的“大杀器”吗？</p><h2><strong>01「无聊」的《绝区零》，是创新与守旧之间的“错位”</strong></h2><p>“打开《绝区零》的第一感受，就是感觉这个游戏又新又旧的，19年的建模水平+打桩式的战斗体验+部分可跳部分不可跳的剧情+开局少的可怜的福利+花里胡哨的UI界面，总感觉不像是2024年才公测的游戏。”作为从《崩坏2》就入坑米哈游的大象，玩了一天《绝区零》就卸载了。</p><p>看得出来，米哈游是有野心的，只是玩家能否感知到游戏的创新又是另一回事。</p><p>目前游戏的内容主要分为三部分：剧情关卡+走格子HDD系统+副本战斗，游戏始终围绕“肉鸽+3D动作”的玩法框架展开，通过丰富的随机事件和战斗关卡，为玩家带来可玩性和挑战性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_cde165213e5c461a8bf30ed94e1a8074@6062471_oswg682773oswg1265oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：游戏截图</p><p>米游中常见的“换人、技能CD”，均在《绝区零》里被移除。《绝区零》的战斗方式，除了普攻，只有特殊技、终结技、换人三个按键，主要通过连招来叠满失衡值，击破敌方“护甲”后进行强力输出；而战斗场景多为间隙很短的平面线性纯Z轴关卡，也变相加快了战斗节奏。</p><p><strong>没有原神崩坏那种独特的哲学思辨，也不像星铁主打开拓、旅行的宏大背景，《绝区零》选择纯粹的“战斗爽”。</strong></p><p>在动作设计上，游戏易上手的同时也易精通，但操作上限偏低，导致人物的招式数量显得有些捉襟见肘，虽然属性、职业、角色等进一步丰富了游戏的玩法，相较于成熟的单机动作游戏。《绝区零》显然是放弃游玩深度，选择去换取玩家基本盘。</p><p>然而《绝区零》游戏内容不是可以反复消耗的，一些关卡和剧情打完就是没了，需要特别的附加模块留住玩家。游戏中尝试加大"肉鸽+解谜"玩法的占比，增强游戏的随机性和趣味性，玩家要通过走格子的方式模拟游戏流程，抵达不同的区域并触发相关战斗，这就使得游戏的底层逻辑明显偏向于策略而非动作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_5db96845af9f4eb3a37d9fe2408f108b@6062471_oswg579192oswg1265oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：游戏截图</p><p><strong>最明显的，是《绝区零》各大社区评论里都在强调这种“错位感”，比如给复杂的战斗系统做减法，给不易察觉的细节做加法。</strong></p><p>比如游戏中玩家打工的录像厅，海报致敬了大量亚文化小众电影封面和主流好莱坞式大片，设计了很多风格化的东西，甚至连吃拉面都有单独的过场动画。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_56bda389a42b4409bcc0efea2e916754@6062471_oswg845916oswg1265oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：游戏截图</p><p>角色养成上，还是“原汁原味”的抽卡模式，游戏的角色抽取和培养成本都很高。90抽小保底，180抽大保底。不同武器和装备对应不同角色，不光有对应的养成和晋升材料，连角色技能点也是专属，还有梯度词条的限制，要想达成角色毕业依然要靠“狂肝猛氪”。</p><p>游戏中还塞入很多小游戏，提供玩家之间进行现场对决。而主线剧情的本身就是要通过主角接入类似游戏系统的操作来推进，也就是说后续《绝区零》有可能融入更多的市场热门玩法，把自身当成一个游戏平台，这与其主打的热血格斗又相去甚远。</p><p>“经典米家养成格式，换个皮套和玩法给你刷刷刷抽卡资源，然后攒资源等开新池子，不是说这种模式不好，毕竟国内厂商都按着这个路子抄，但是你的这套公式化运营已经延续了很久，大伙因审美疲劳打差评是在所难免的”。</p><p><strong>二游策划吴思雨不太看好游戏表现，认为《绝区零》很难再创米哈游在赛道的统治力。</strong></p><p>鉴于《绝区零》是一款箱庭式的游戏，既没有大世界探索的乐趣，玩家又需每日登录清体力、做日常、获取抽卡资源，无论是玩法、场景、剧情、怪物设计上，都透露出内容不足的弊端。</p><p>《绝区零》更像是，沿着米哈游经典框架内的成熟产品。最终表现如何，还要看市场的持续反馈。</p><h2><strong>02“原末鸣初”时代下，米哈游的对手不止二次元</strong></h2><p>虽然《绝区零》未达预期，但还是让国内二次元手游都如临大敌。特别是在动作领域有过《战双帕弥什》和《鸣潮》两款高人气作品的库洛游戏。</p><p>虽然《鸣潮》开服时因剧情文案、角色造型、直播事故等问题饱受诟病，但经过推出御姐角色吟霖和游戏优化后，《鸣潮》的热度不降反升，流水逐步攀升，成为《原神》出道近4年以来的最强对手，也被玩家戏称“原末鸣初”时代到来。</p><p>不过正当《鸣潮》即将重回正轨时，官方发布一则“游戏全球下载量3000万达成”的海报，为了庆祝抽十名玩家送福利，被玩家指责“穷馊”得令人发指，对《鸣潮》的声讨一时不绝于耳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b1a06774196043ffad53e85a221dd97e@6062471_oswg143521oswg704oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博</p><p>新偶统计2023年上线的二次元游戏，有七成中途夭折或项目停滞，两成新品面世即“去世”，只有一成能保持盈利状态持续更新，唯一大爆的《崩坏：星穹铁道》，还是沿着《原神》的老路子过河。</p><p><strong>大量新游挤压式上线，二游玩家时间和精力越来越有限，远不足以支撑如此高密集的同类产品。尤其是如今二游在画风、玩法、题材上“卷无可卷”后，对产品的包容度和期待值也变得更低。</strong></p><p>从《原神》到去年的《重返未来1999》和《崩坏：星穹铁道》，再到今年的《尘白禁区》和《鸣潮》靠运营“起死回生”，获得玩家好评与商业成功的二游，最终都是依靠差异化的玩法或更优秀的游戏品质。</p><p>而今年暑期档的竞争态势要比往年更加惨烈。</p><p>7月，腾讯的《极品飞车》《星之破晓》和网易的《七日世界》《燕云十六声》《永劫无间手游》集中公测。8月，莉莉丝《剑与远征：启程》和游科《黑神话：悟空》蓄势待发。大作的左右夹击势，必会让市场生存空间越来越窄，对玩家群体的争夺已不会再限于某一品类上。</p><p>根据Sensor Tower发布的《5月中国手游发行商全球收入排行榜》，可以看出如今的手游市场百花齐放，既有常青IP游戏持续霸榜，也有经典小游戏始终占据一席之地，玩家的偏好向重度和轻度倾斜得厉害。反倒是二次元题材不温不火，除了挂机游戏《出发吧麦芬》，主要是米哈游和鹰角两家大厂持续发力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_de834f8155d647dc90875e9be5c031e9@6062471_oswg354121oswg857oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Sensor Tower</p><p><strong>其中玩法和数值驱动类的游戏占比最高，内容驱动型游戏占比最低。</strong></p><p>其背后的逻辑或许在于，内容导向型的游戏产品，其用户粘性的维系高度依赖于持续的内容创新与迭代。这就意味着在诸如游戏主线剧情推进、地图玩法扩展等多个维度，产品必须不间断地注入新鲜元素，以确保玩家群体的活跃度。这对游戏厂商的工业化能力，提出了极为严苛的要求。</p><p>由此观之，以玩法或数值为卖点的游戏类型，往往具备更持久的生命力，更易于产出常青的经典之作，而相比之下，内容驱动型游戏面临的挑战显然更为艰巨。</p><p>一个游戏夺得市场份额的重要手段，可能只需基础简单的玩法加上玩家熟稔的机制，游戏厂商现在考虑更多的反而是怎么做好流量和维护，这让游戏市场创新的空间越来越小。</p><p>此前米哈游几年磨一剑的梭哈式打法，让公司每年超过150亿元的净利润，也让它有资本继续探索和试错。随着行业竞争白热化，二游用户增长见顶。米哈游面临变现和改革的双重压力，400人团队花几年时间产出像《绝区零》这样的维稳之作，也就不难理解了。</p><p>不过对当前的《绝区零》草草下定义为时尚早，“DataEye研究院”就认为，《绝区零》前三个月预估流水将达到10亿美元，依旧是二游市场上“核武器”般的王炸产品。</p><p>如果真如此演绎，《崩坏3》《原神》《崩铁》《绝区零》的“四大天王”格局基本形成，米哈游的二游传奇依旧在续写中。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4rl2uwKuma8zT1DjQq-27A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新偶”（ID:linyiersan0123-）</a>，作者：关注手游的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849198861932933</id>
            <title>两个月前刚和小鹏签单，激光雷达龙头突然崩了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849198861932933</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849198861932933</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:05:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 速腾聚创, 股价暴跌, 激光雷达, 自动驾驶
<br>
<br>
总结: 速腾聚创是一家激光雷达巨头，股价暴跌导致市值大幅缩水，公司主要从事激光雷达产品开发和销售，包括用于高级驾驶辅助系统的应用。然而，随着纯视觉自动驾驶技术的兴起，激光雷达市场面临价格战和前景担忧，一些车企开始转向基于视觉的智能驾驶方案，导致速腾聚创的激光雷达产品逐渐失去市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>速腾聚创（02498.HK）7月5日股价暴跌，盘中一度跌68%至每股16.42港元，创上市以来新低。这家国内激光雷达巨头的市值，在不到一个月时间内从620亿港元缩水至78亿港元。</p><p>“不太清楚，公司没有出具体的通知。”对于急跌的股价，源媒汇以投资者身份致电速腾聚创，对方表示公司运营一切正常。</p><p>据天眼查消息，作为港股激光雷达第一股，速腾聚创于今年1月5日上市，是一家主要从事开发、生产及销售用于高级驾驶辅助系统（ADAS）应用，以及机器人和其他非汽车行业（如清洁、物流、工业、公共服务及检验等的）激光雷达产品，也提供激光雷达感知解决方案和技术开发及其他服务的公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b1d2d835fdf44b508c57d06cafb938c2@6079156_oswg288202oswg783oswg357_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于速腾聚创官网</p><p>今年一季度，速腾聚创营收达3.61亿元（人民币，下同），同比增长149.12%；归母净利润亏损1.318亿元，同比增长61.75%。公开资料显示，截至今年5月17日，速腾聚创已经有22家前装量产定点客户，例如刚刚在4月官宣合作的小鹏汽车（09868.HK，NYSE：XPEV），激光雷达总销量达到46万台。速腾聚创的股东阵容十分豪华，包括比亚迪（002594.SZ，01211.HK）、湖北小米长江产业基金、吉利（00175.HK）控股集团&amp;路特斯科技、北汽集团（01958.HK）、广汽集团（601238.SH，02238.HK）等。</p><p>在车载激光雷达领域，速腾聚创占据头部位置。根据市场研究机构Yole Group发布的《车载激光雷达2024》报告显示，2023年全球车载激光雷达市场中，禾赛科技（37%）、速腾聚创（Robosense，21%）、Seyond（图达通Innovusion，19%）分别排名前三。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_5b8c11f85c544552907e4253a4fe270f@6079156_oswg43758oswg960oswg620_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于Yole Group</p><p>这次速腾聚创股票市场异动正好处于半年禁售期完结，有股民认为大概率是大股东减持而引起的下跌。另一方面，去激光雷达的纯视觉路线愈发主流，同时激光雷达竞争朝价格战方向发展，也令资本市场对这一赛道的前景产生担忧。</p><p>目前，大多数自动驾驶汽车都采用激光雷达作为主要的环境感知设备。激光雷达能够精准测量车辆与障碍物之间的距离，是实现自动驾驶的重要零部件之一。但近年由特斯拉（NNASDAQ：TSLA）带起的纯视觉自动驾驶路线愈发受追捧，不输激光雷达路线的量产效果以及突出的成本优势，令不少国内车企开始转舵。</p><p>以速腾聚创定点合作车企之一的小鹏汽车为例，其最新发布的新车MONA M03将去除激光雷达，采用一种基于视觉的智能驾驶方案，这样的设计有助于降低智能驾驶系统的成本。此外，去年华为在全球开发者大会上宣布，完全抛弃激光雷达技术，转而采用基于视觉的识别系统进行自动驾驶。</p><p>目前，速腾聚创的车载激光雷达已经卷到千元级别，曾经可以支撑起国产车高端化的“神器”，正变得像摄像头、毫米波雷达一样寻常、普通。</p><p>部分图片引用网络&nbsp; 如有侵权请告知删除</p><p>本文来自微信公众号“源媒汇”（ID:gh_3d611b916e1e），作者：何紫微，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849269957888902</id>
            <title>保险业频频“走马换将”，上半年22位险企“将帅”资格获批，核心高管变动超40次</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849269957888902</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849269957888902</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 11:44:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 保险公司, 高管变动, 头部险企, 中小险企
<br>
<br>
总结: 2024年上半年，保险公司董事长、总经理频繁变更。头部险企高管相对稳定，中小险企高管变动频繁，且引入头部险企人才。头部险企如中国太保和阳光人寿人事变动较大，而中小险企如百年人寿、申能财产保险等也引入头部险企高管。整体来看，保险行业高管变动呈现出一定的规律。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年上半年，保险公司董事长、总经理频频发生变更。</p><p>据时代周报记者不完全统计，今年1-6月，保险公司董事长、总经理、临时负责人等核心高管变更超过40人次。其中，经监管核准变更的董事长、总经理数量分别为10人、12人，共计核准22人。</p><p>从高管变动情况来看，头部保险公司核心管理层相对比较稳定，仅中国太保（601601.SH）和阳光人寿保险股份有限公司（下称“阳光人寿”）等少数险企核心高管出现变动；而中小险企的董事长、总经理一职变动则较为频繁，且中小险企新任高管有不少来自头部保险公司。</p><p>一位曾担任非银分析师的人士告诉时代周报记者，中小险企引入头部险企人才非常容易理解，这也是双向奔赴的过程。头部企业拥有更先进的业务模式和管理经验，往往会受到其他企业的青睐；一些大型金融机构的管理层从自身发展层面考虑也愿意到中小金融机构任职。</p><h2><strong>头部险企人事变动较少</strong></h2><p>中国太保是今年上半年头部险企中人事变动较大的一家。在集团层面，董事长、总裁任职资格获得监管批准，旗下中国太平洋人寿保险股份有限公司（下称“太保寿险”）的相关负责人也进行了调整。</p><p>1月29日，中国太保公告，孔庆伟因年龄原因辞去董事职务，不再担任董事长及董事会战略与投资决策及ESG委员会主任委员职务。同时，中国太保原总裁傅帆转任董事长，赵永刚被聘任为公司总裁。根据国家金融监督管理总局公告，傅帆、赵永刚两人的任职资格已于1月26日被核准。</p><p>事实上，去年12月，中国太保的架构调整就已见雏形，只待监管核准任职资格。2023年12月6日，中国太保干部会议上，孔庆伟卸任公司党委书记一职，傅帆任党委书记、赵永刚任党委副书记。2023年12月11日，中国太保董事会审议通过选举傅帆为董事长、赵永刚为总裁的相关议案。</p><p>4月15日，太保寿险也发布临时信息披露公告称，蔡强不再担任本公司总经理（首席执行官）职务，指定太保寿险董事长潘艳红为临时负责人，代行总经理职权。</p><p>根据《保险公司董事、监事和高级管理人员任职资格管理规定》规定，保险公司总公司临时负责时间累计不得超过6个月，保险公司应当在6个月内选聘具有任职资格的人员正式任职。这也意味着，太保寿险需要在今年10月份之前确定总经理（首席执行官）人选。</p><p>头部险企中，阳光人寿总经理也发生变更。今年1月31日，监管核准李所义担任阳光人寿董事、总经理的任职资格。前任总经理王润东辞任后，2023年9月5日，阳光人寿公告称，同意聘任李所义为公司总经理（总裁），在其任职资格经金融监管总局核准并任命前，担任阳光人寿临时负责人。</p><p>此外，今年3月，监管还核准陈东升为泰康养老保险股份有限公司（下称“泰康养老”）董事长。去年11月，62岁的泰康养老前董事长李艳华因年龄原因辞去公司一切职务；同月，泰康保险集团创始人陈东升被选举为泰康养老董事长。</p><h2><strong>中小险企引入头部险企高管</strong></h2><p>相比头部险企，中小险企的核心管理层变动更加密集。</p><p>从上半年监管核准的董事长和总经理数量上看，除了前述4位头部险企高管，其他18位获得监管核准的董事长、总经理均来自中小险企。而中小险企的董事长、总经理不少来自头部保险公司。</p><p>6月26日，国家金融监督管理总局大连监管局核准百年人寿戴文浩的任职资格，使得空缺近三年的百年人寿总经理一职终于尘埃落定。加盟百年人寿之前，戴文浩在太保寿险任职多年，离职前曾在太保寿险担任副总经理。</p><p>无独有偶，今年1月16日成立的申能财产保险股份有限公司首任总经理、法定代表人盛亚峰也是一位“老太保”人。盛亚峰在保险领域拥有深厚的实力和广泛的影响力，曾任太保产险总经理、中国太保大湾区发展总监等职务。</p><p>同样在6月底，中汇人寿保险股份有限公司（下称“中汇人寿”）总经理杨征的任职资格获得国家金融监督管理总局北京监管局的批复。杨征曾在中国人寿、新华保险任职，入职中汇人寿前曾担任新华保险副总裁兼首席财务官。时代周报记者了解到，中汇人寿成立至今仅一年，杨征为该公司第二任总裁。</p><p>除此之外，瑞众人寿保险有限责任公司（下称“瑞众人寿”）拟任董事长为赵国栋，他同样来自头部保险公司中国人寿。不过，与前述几位跳槽的头部险企高管不同，中国人寿是瑞众人寿第一大股东九州启航（北京）股权投资基金（有限合伙）的最大出资方。因此，瑞众人寿高管团队多有中国人寿背景。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653314807&amp;idx=3&amp;sn=54409d128b10d7244717f8c54cff5504&amp;chksm=bc3ba3ca582fa3d878afae1cea61a7ed89d3504d90ad0b2f324f07757074b3267795f6ca1798&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：赵鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849226608151175</id>
            <title>习酒变局，谁来掌舵？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849226608151175</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849226608151175</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 11:33:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 习酒, 股权变更, 上市计划, 黔晟国资
<br>
<br>
总结: 习酒股权变更后，由黔晟国资控股，引发市场对其上市的猜测。习酒曾有多次上市计划，但因各种原因而未能实现，如今面临与茅台直接竞争的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_edbb846fe83449c3a31ac395bef1716e@000000_oswg19300oswg518oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>折腾了十多年的习酒至今也未能上市，此次变更股权之后会否实现昔日的梦?如今，习酒从地位上与茅台平起平坐，在失去茅台的庇佑之后将与之直接竞争，又有多少胜算?</p></blockquote><p>近日，国家市场监管总局网站发布消息，贵州省黔晟国有资产经营有限责任公司收购贵州习酒投资控股集团有限责任公司股权案获批，这是习酒升格后的又一重大变动。</p><p>以往，每次习酒传出重大消息后，资本市场上总有强烈反映，一直被传言“借壳”的贵绳股份和贵广网络股价涨幅明显。</p><p>外界对于习酒上市的期待由来已久，但「界面新闻·创业最前线」查阅《贵州省2024年度上市挂牌后备企业名单》，发现习酒的名字并未出现。</p><p>目前，习酒“一把手”的位置仍然空缺，“脱茅”之后将要直面茅台竞争，未来习酒将由谁掌舵？</p><h2><strong>&nbsp;1 &nbsp;升格后又一重大变动</strong></h2><p>公开信息显示，黔晟国资拟收购贵州习酒51%股权，在本次交易前，贵州省国资委持有贵州习酒100%的股权，交易后，<strong>黔晟国资将持有贵州习酒51%股权，贵州省国资委持有贵州习酒49%的股权。</strong></p><p>值得注意的是，黔晟国资由贵州省国资委持有99.0033%股权，贵州省财政厅持股0.9967%。这意味着，习酒由贵州省国资委的全资子公司变为了黔晟国资的控股子公司。</p><p>这次股权变更是习酒升格后的又一重大变动。此前，在4月29日，贵州省政府将习酒从大二型国有独立企业升格为了与茅台规格相同的大一型国有独立企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_165f218da0f345aaadf4b982d11fea37@000000_oswg23929oswg390oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 习酒官网</p><p>事实上，在持有习酒股权之前，黔晟国资投资的企业包括贵州高速公路集团有限公司、贵州旅投集团、西南能矿集团等，并未涉猎过酒企。</p><p>目前，黔晟国资主要有资本运作、实业经营、要素交易、资产管理这“四大板块”，承担国有资产保值增值责任。截至2023年12月末，黔晟国资资产总额2235.14亿元。</p><p>在酒类分析师蔡学飞看来，<strong>黔晟国资控股习酒股份，可以看做是加强习酒国有化地位的表现。</strong></p><p>“透露出贵州省在积极培养新的酒类业绩板块，有了强势国资背书，为习酒全国化与高端化创造了基础，同时也在一定程度上为习酒未来的资本化提供了便利条件。”蔡学飞说。</p><h2><strong>&nbsp;2 &nbsp;屡传“借壳”上市，未在后备名单中</strong></h2><p>今日的习酒与往昔不同。近两年，习酒完成了向投资控股集团的升级、企业级别的升级和股权变更。</p><p>2022年初，习酒将其持有的茅台财务公司5%的股权划转给中国贵州茅台酒厂（集团）有限责任公司。股权变更后，习酒不再持有茅台财务公司股权。</p><p>当年7月，贵州习酒官网发布了贵州习酒投资控股集团有限责任公司（下称“习酒集团”）党委书记、董事长张德芹，党委副书记、总经理汪地强一行进行实地调研的消息。</p><p>这一消息不仅透露出当时张德芹回归习酒，再度担任习酒董事长一职，也透露出习酒公司升级为投资控股集团。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_7e189f9a1a49483599bd280c2b4dd366@000000_oswg49772oswg789oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 光明经济网</p><p>随后茅台方面公告，拟将持有的贵州茅台酒厂（集团）习酒有限责任公司82%股权无偿划转至贵州省国有资产监督管理委员会持有；接着，天眼查显示，习酒集团于2022年7月15日正式成立，注册资本37.5亿元。</p><p>这一系列的变动持续引发市场对习酒上市的猜想。</p><p>自今年5月29日国家市场监督管理总局反垄断执法二司官网披露黔晟国资收购习酒集团股权案以来，后者“借壳上市”舆论再度甚嚣尘上。</p><p>外界猜测的“壳”是黔晟国资旗下的两家上市公司——贵绳股份和贵广网络，两只股票股价在上述收购案披露后接连涨停，这与当初习酒集团升级之后的走势极为相似。</p><p>当初，贵绳股份在2022年7月13日至9月8日期间共收获13个涨停板，区间涨幅高达207.45%。贵广网络在同年7月13日至9月14日也摘得7个涨停板，股价几乎翻倍。</p><p>当然，两家公司对于“借壳”传闻一直在澄清否认。自2022年至今，贵绳股份和贵广网络分别发布了9次、4次公告，均表示关于公司“酒企借壳”的相关传闻不属实。</p><p>实际上，习酒之所以一有重大动向，便传出“借壳”上市的原因在于其确实有过上市的计划。</p><p>2012年，在茅台集团习酒公司国营60周年纪念大会上，茅台方面提出拟在2013年2月推动贵州习酒登陆香港H股。</p><p>时隔一年，习酒相关负责人在出席某招商活动时，针对上市搁浅问题表示，由于习酒尚未选定保荐人，也没具体上市时间表及集资额。</p><p>2014年，贵州国资委提出，要求在保持茅台集团对贵州习酒控股地位、引入中粮作为战略投资者的基础上，在2014年底前争取上市。但2019年1月，中粮等股东退出，茅台集团又重新持有习酒100%股权。</p><p>2017年12月，茅台某高管在接受媒体采访时再次表示，按照茅台集团规划，贵州习酒将在2020年实现上市。</p><p>但由于证监会的相关规定，涉及到同业竞争，同一集团不能有两家上市公司，2019年10月底，贵州习酒方面表示终止相关上市计划。</p><p><strong>折腾了十多年的习酒至今也未能上市，此次变更股权之后会否实现昔日的梦？</strong>对此，「界面新闻·创业最前线」致电黔晟国资，对方表示“不清楚”。</p><p>此外，「界面新闻·创业最前线」查阅贵州省政府网站公示的《贵州省2024年度上市挂牌后备企业名单》发现，157家企业之中共有6家酒企，国台、小糊涂仙等在列，但却没有习酒的名字。</p><h2><strong>&nbsp;3 &nbsp;300亿目标，谁来掌舵？</strong></h2><p>值得一提的是，近期新成立的习酒集团发布了首份《社会责任报告》，其2023年营业收入为198.64亿元，利润总额为90.06亿元，销售额为224.47亿元，资产总额达到268.35亿元。</p><p>根据习酒公司在2022年发布的《社会责任报告》，公司立下了到2025年末实现营业收入300亿元的目标。</p><p>两年时间，想要增加百亿营收，对习酒来说是个挑战。</p><p>据今日酒价微信号数据，7月5日，君品习酒批价为790元，窖藏1988为467元，而两款酒的出厂价为935元和568元。</p><p>终端方面，有酒商对「界面新闻·创业最前线」表示，窖藏1988每瓶420元，君品每瓶780元左右就能买到。在天猫平台上，有商家通过百亿补贴·多人团的方式，将君品习酒定价为729元。</p><p>显然，习酒的两大单品出现了价格倒挂，而问题的根源与“脱茅”关联密切。</p><p>习酒前身为明代万历年间殷姓白酒作坊，1952年通过收购组建为国营企业。</p><p>早先，习酒主要生产浓香型白酒，1995年-1997年，公司生产处于半停产状态，市场营销运转不畅，产品品牌信誉受损，企业负债累累，负债率高达139%，职工工资发放困难，大批工人待岗，生产经营无法正常运作，濒临崩溃倒闭边缘。</p><p>在贵州省政府的主持下，贵州茅台在1998年以3500万的对价兼并了习酒厂，习酒更名为“贵州茅台酒厂（集团）习酒有限责任公司”。</p><p><strong>加入茅台集团，成为习酒发展史上的一个里程碑，是习酒从困境走向复兴的转折点。</strong></p><p>自2003年开始，习酒实施“浓酱并举”的策略。一方面，围绕打造茅台集团浓香战略基地和黔派浓香第一品牌的目标，丰富完善产品结构，打造以“五星习酒”为代表的浓香产品品牌。</p><p>另一方面，2003年至2007年的几年间，公司陆续开发“汉酱”“金典习酒”“习酒窖藏系列”“金质习酒”“银质习酒”等酱香产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_0cfa583614ed40db84c14ff21bf64b32@000000_oswg68216oswg800oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 习酒天猫官方旗舰店</p><p>到了2010年，为适应市场“酱香热”的趋势，开始向全国全面推广酱香习酒，习酒销售额突破10亿元，走上快速发展的道路。</p><p>回顾习酒发展，离不开茅台强有力的支撑。然而，从茅台集团剥离“单飞”后，贵州习酒曾被茅台直接或间接的赋能随即“荡然无存”。</p><p>据南都湾财社早前报道，习酒“脱茅”后，经销代理商们曾收到企业方私下发来的通知，要求茅台和习酒之间“二选一”。</p><p>业内人士认为，<strong>在贵州茅台与贵州习酒之间，很多经营贵州习酒的茅台代理商会权衡利弊，有些代理商选择放弃贵州习酒经营。</strong></p><p>在此背景下，贵州习酒在当下和未来一段时间内都需要重新招募有实力的代理商，弥补兼营茅台的贵州习酒代理商退出的损失。</p><p>如今，习酒从地位上与茅台平起平坐，在失去茅台的庇佑之后将直面竞争。张德芹就任茅台董事长后，表示习酒和茅台的竞争将会加剧，“希望两家企业在竞争中相互完善，不会动用资源去帮助，但会鼓励习酒前进。”</p><p><strong>面对来自茅台的挑战，目前习酒“一把手”位置尚处于空缺状态，谁来领导习酒备受外界关注。</strong></p><p>「界面新闻·创业最前线」向黔晟国资致电询问会否指派董事长人选，对方表示不清楚。</p><p>从长期来看，经过层层升级的习酒必然会走上与茅台有差异的道路，未来习酒掌舵者将面临重重考验。而随着股权变更正式落地，新掌舵者的人选或许很快就会揭晓，「界面新闻·创业最前线」将密切关注。</p><p>*注：文中题图来自习酒官网。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjQ0MTUyNw==&amp;mid=2247532215&amp;idx=1&amp;sn=111205e2a1a4a2a6c09fc41715fb26a4&amp;chksm=c0479a885717e96813ddffa962220bae2308b16eb165df8c683b7ec7b26397f792793dc039a9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID：chuangyezuiqianxian）</a>，作者：吴晓薇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849199215172487</id>
            <title>斗鱼暴力分红：腾讯吃饱，散户心碎</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849199215172487</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849199215172487</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 11:06:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 斗鱼, 股东, 分红, 腾讯
<br>
<br>
总结: 斗鱼公司进行了暴力分红，大股东腾讯获益颇丰，而小股东则遭受股票下跌的损失。腾讯和另一大股东陈少杰在分红事宜上达成一致，通过特别股息分配来保护股东权益。陈少杰因涉嫌开设赌场被捕，分红有望缓解其经济压力。斗鱼公司通过特别现金股息成功点燃投资者热情，但公司仍面临着诸多挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_a7d358d351f54f6f9f6b3309d63eb138@1222894710_oswg79936oswg1080oswg719_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在斗鱼这次暴力分红中，大股东的利益得到了充分保障，而广大的小股东们则获得了实际下跌35%的股票。</p><p>从2022年开始，整整两年，没有一位券商分析师为斗鱼撰写公司研报。即使在2024年4月，浦银国际证券特立独行地选择跟进斗鱼，评级也从前两年的优大于市变成持有，目标价为6.3美元/股——十分逼近斗鱼过去一年的最低股价6.29美元/股。</p><p>从对斗鱼的研报数量和目标价来看，金融机构对斗鱼实在称不上“喜欢”。与之相衬的，是斗鱼在资本市场失去高光，机构大规模抛售斗鱼股票，持股总数从2023年9月底的57301万滑落至384万。机构抛压之下，斗鱼股价从205.4美元/股最高点跌落，目前来看，再难回高点。</p><p>直到7月3日，斗鱼宣布，公司董事会批准每股普通股及ADS派发特别现金股息9.76美元，腾讯、陈少杰两位大股东成为账面上的“最大利得者”。</p><p>它还带来了特别的一幕：斗鱼股息高于部分散户投资者的持仓成本。至此，3亿美元的暴力分红，成功点燃了投资者的热情。</p><p>但对于斗鱼而言，热闹只是暂时的。</p><h2><strong>01 谁在笑？</strong></h2><p>毫无疑问，大股东是分红的直接受益者。</p><p>在这次暴力分红中，第一大股东腾讯的获利自不必说。截至2024年3月31日，腾讯持股为38.2%。以此计算，腾讯可获派息1.14亿美元（8.29亿元人民币）。</p><p>值得一提的是，腾讯从斗鱼这边拿走了8个小目标的特别股息前，还从虎牙拿走了0.99亿美元。据虎牙董事会宣布，截至2024年5月10日营业结束时，普通股持有人和有记录的美国存托凭证持有人将获得每股普通股及ADS 0.66美元特别现金股息。预计，此次分配的股息现金总额约为1.5亿美元。</p><p>根据截至2024年3月31日，腾讯持有虎牙66%的股份计算，腾讯能从中获得0.99亿美元，折合人民币7.2亿元。</p><p>两次分红时间相差一个季度，不难看出腾讯急于从斗鱼与虎牙手中获得现金股利。不过，相比之下，斗鱼的另一位大股东显然更需要现金分红。</p><p>2023年11月22日，据成都都江堰市公安局发布警方通报，该局经侦查查明，陈某杰（男，39岁）涉嫌开设赌场罪。目前，陈某杰已被依法执行逮捕。案件正在进一步侦办中。</p><p>或是因为陈少杰被捕一事对斗鱼的声誉、业务和经营业绩产生重大不利影响。在此之后，斗鱼鲜少披露关于陈少杰的新消息。但据《科创板日报》报道，斗鱼创始人兼CEO陈少杰已于今年春节后取保候审，但后续或仍将面临实刑判决。有法律人士推算，陈少杰的具体量刑可能在5年-7年间。就目前消息，难以量化陈少杰需要缴纳的保释金和罚金。</p><p>此次分红，应该可以有效缓解陈少杰的经济压力。</p><p>显然，腾讯与陈少杰在斗鱼现金分红一事上达成了统一。</p><p>特别股利的分配通常需要股东大会的批准。根据《公司法》第103条规定：股东大会作出决议，必须经出席会议的股东所持表决权的半数以上通过。但是，对于修改公司章程、增加或者减少注册资本的决议，以及公司合并、分立、解散或者变更公司形式的决议，必须经出席会议的股东所持表决权的三分之二以上通过。</p><p>无论是出席会议的股东所持表决权的半数以上通过，还是三分之二以上通过。腾讯持股38.2%的身份就决定了，如果斗鱼想要让特别分红的决议落地下去，就必须要获得腾讯同意。</p><p>而被逮捕的陈少杰，也可以通过“影子助手”任思敏确保自己的意志得到落实。</p><p>陈少杰被捕三日后，斗鱼成立了一个临时管理委员会。委员会由公司董事兼首席战略官苏明明、公司董事兼副总裁曹昊和公司副总裁任思敏组成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e40840e29e394dae957a350b1a01d893@1222894710_oswg78372oswg802oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1996年出生的任思敏，在斗鱼的晋升速度不可谓不快。她于2017年11月获得华威大学的硕士学位，后在25岁加入斗鱼。有媒体报道称，任思敏在这期间主要负责陈少杰的行政工作。两年后，陈少杰被捕，任思敏作为副总裁加入临时管理委员会，年仅27岁。</p><p>任思敏负责的业务比较多。据《南方都市报》援引36氪报道称，任思敏上任后负责各业务线工作流程的最终审批和业务合规，辅助各业务线负责人推进开展工作。该报道形容任思敏是“实际上的最高管理者。”</p><p>目前来看，任思敏上任半年后，最突出的贡献是帮助前领导陈少杰获利：陈少杰在斗鱼持股17.2%，此次可获分红5160万美元。</p><p>在斗鱼分红公告中，有着这样一段话：</p><p>尽管我们继续面临严峻的宏观经济和运营环境，我们仍致力于保护股东利益。主要由于公司目前现金状况，董事会批准派发约3亿美元的特别现金股息，这是我们持续努力回报股东的一部分。</p><p>目前来看，至少作为大股东的腾讯和陈少杰，“股东权益”都获得了保护。</p><h2><strong>02 套利的股民</strong></h2><p>“特别股息超过了我的持仓成本”，一位自称在2023年年底买入斗鱼的雪球用户称。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_38a5d1b1648648ea8224ae5cd2fc99df@1222894710_oswg71833oswg1080oswg921_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>像该雪球用户一般的幸运儿不在少数。今年年初到2024年5月7日的这段时间，斗鱼的股价一直很低，没有达到9.76美元/股。也就是说，只要在2024年5月7日前以9.75美元/股的价格入手了斗鱼股票，就能享受到斗鱼9.76美元的股息，实实在在的赚到了一美分的差价。</p><p>股息与股价倒挂，让不少散户哄抢斗鱼股票，将斗鱼的股价迅速拉升了42%。但是，暴涨之下，是斗鱼实际市值的下跌。</p><p>晚间，斗鱼发布公告，股票市值上涨1.7亿美元至5.68亿美元，收盘价为17.94美元/股，每股价值扣除9.76美元的股息权益后还剩下8.18美元的股价。实际股价为8.18美元，较前一日收盘价12.59美元相差4.41美元，实际下跌了35%。</p><p>3亿美元分红换来市值上涨1.7亿美元，每股9.76美元的股息换来了4.41美元的下跌，斗鱼亏惨了。</p><p>股价表面上涨 42%，实际下跌 35%的本质，是股民看透了斗鱼的现金流。</p><p>尽管截至今年3月底，斗鱼账上还有36.84亿元现金，但斗鱼在过去三年的经营活动产生的现金流量净额一直为负。</p><p>而斗鱼需要花钱的地方可不少。</p><p>它需要支付3亿美元的特别股息，还需要处理2000万美元的回购事项。斗鱼2023年12月宣布，其董事会和管理层已批准一项股票回购计划，根据该计划，公司可以在2024年1月1日起的12个月内以美国存托股票的形式回购高达2000万美元的普通股。</p><p>上述回购，斗鱼将利用现有资金提供资金。截至2024年3月31日，斗鱼已回购了总计270万美元的美国存托股份（ADS）。也就是说，斗鱼仍需要1730万美元进行回购。</p><p>由于斗鱼账目现金流数据没有更新，我们先按照3月底的数据进行推算：36.84亿元现金，扣去3亿美元特别股息与1730万美元回购款项，斗鱼仅有13.78亿元资金可用，甚至不能覆盖15.47亿元的流动负债。</p><p>自2016年至2019年期间，尽管斗鱼的营业收入在快速增长，但是主播签约费推高了运营成本。据当时还是斗鱼主播的骚白2018年微博截图，主播转会费高达2亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_1d38051800494eb5a8e3f48ff5dec510@1222894710_oswg151991oswg772oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整体成本总额远远高于营业收入，导致斗鱼的账面营业利润一直为负值。2016年-2019年期间，斗鱼的账面营业利润分别为-7.77亿元、-6.18亿元、-8.59亿元、-1.32亿元。</p><p>而2021年后，斗鱼的营业收入开始下滑。</p><p>自2021年至今，除2021年第四季度的单季度营业收入实现2.59%同比增长外，斗鱼在剩余的12个季度里，都保持了单季度营业收入的稳定下滑。自2022年二季度开始，斗鱼的营业收入降幅稳定保持在20%以上，最大跌幅高达29.90%。</p><p>与此同时，斗鱼在2021年-2023年期间每年净利润始终为负，累计亏损10.12亿元，单季度营业利润无一不是亏损状态。</p><p>斗鱼造血能力差，还体现在留存收益上。通过2016年-2023年数据来看，斗鱼的年度留存收益始终为负。也就是说，它并不具备依靠自身的运营产生持续稳定的现金流入的能力。</p><p>营业收入与营业利润不是斗鱼现金流的核心，融资才是。根据企查查公开数据显示，斗鱼IPO前完成6轮融资，披露金额相加约70亿人民币，为多年持续亏损的斗鱼提供了弹药。</p><p>在多轮融资中，腾讯起到重要作用。2016年3月，斗鱼宣布完成1亿美元（6.7亿元）的B轮融资，领投的腾讯出资4亿元。后据澎湃新闻报道，斗鱼直播创始人、CEO陈少杰2018年3月在朋友圈宣布，斗鱼完成了新一轮6.3亿美元（39.8亿元）融资，由腾讯独家完成。</p><p>仅仅是两次融资，腾讯就提供了近44亿资金。但它还是可以一点点获得回报的。正如前文所言，腾讯抽走了虎牙7.2亿元特别股息后，又同意了斗鱼分红，可以有8.29亿元人民币流回账户。</p><p>整体来看，在斗鱼这次暴力分红中，大股东的利益得到了充分保障，而广大的小股东们则获得了实际下跌35%的股票。</p><p>每个人都有光明的未来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/P9GhdymWZrSxaOsMaRp3EA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“略大参考”（ID:hyzibenlun）</a>，作者：钱多多，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849240047094664</id>
            <title>从国内到国外，电影经历“半年寂”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849240047094664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849240047094664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 11:03:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电影市场, 票房, 档期问题, 观影人次
<br>
<br>
总结: 2024年上半年电影市场总体票房下降，观影人次流失是主要原因。暑期档开局的6月票房最低，头部项目相对空缺。电影市场困境不仅国内，海外市场也不乐观。档期问题依旧存在，新片扎堆导致票房竞争激烈。如何提升电影质量，吸引观众兴趣，是当前电影人亟待解决的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年上半年电影市场在尤其萎靡的6月大盘中落下帷幕。&nbsp;</p><p>据猫眼专业版显示，上半年总票房239.02亿，同比减少23.28亿；平均票价43.4元，同比去年差距不大；总人次5.5亿，同比去年减少5300万人次；总场次7118.1万，同比去年增长843.2万。也就是说，在票价不变、场次增长、人次降低的情况下，总体票房下降了8.8%，观影人次的流失是主要原因。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_28e37fb346584262b872593ca22e0ffb@000000_oswg135769oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024上半年累计总票房（图源：猫眼专业版）‍‍‍&nbsp;</p><p>暑期档自去年开始重要性被拔高到一个前所未有的位置，但今年作为暑期档开局的6月并不尽如人意。6月票房22.3亿，是上半年月票房最低的一个月，也是除疫情之外，近十年最低6月票房成绩。看待映片单可以发现，头部项目仍处于相对空缺状态，不够填充7、8两个月的市场空间。撤档、提档的飘忽不定，也让大盘前景变得难以捉摸。</p><p>在今年春节档80.16亿刷新中国影史春节档票房纪录的情况下，上半年票房成绩却不敌2016年，种种迹象让行业内外人士开始担忧：今年的电影票房能否超过500亿？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b106a66c467a4762a4ec1ce309699c0d@000000_oswg101044oswg1061oswg1102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">春节档票房排名（图源：灯塔专业版）&nbsp;</p><p>颓势之中一些影响电影市场的痼疾再次被翻出：老生常谈的档期矛盾依旧存在，周末档的市场潜力仍待挖掘；电影作品跟不上观众口味的变化，口碑票房倒挂问题越来越明显；好莱坞大片仍旧没有撬动观众观影热情，小而精的日本动画持续成为首选。&nbsp;</p><p>当然，电影市场的困境并非国内独有，海外市场的电影环境也不容乐观。北美早早开启的暑期档并没有奇迹发生，《沙丘2》以7.12亿的成绩长期占据着票房第一的位置，直到最近的《头脑特工队2》才让年榜第一的宝座易主；罢工的余震仍影响着好莱坞市场，推移的大片档期没有及时拉住观众对影院的兴趣，反而让Netflix“捷足先登”，“预约电影”已经成为观众的主要电影消费习惯。&nbsp;</p><p>国内外电影市场整体性惨淡的背景下，如何同心协力提升电影质量，拉回观众兴趣，是目前每一位电影人亟待解决的事情。&nbsp;</p><h2><strong>档期问题，老生常谈</strong></h2><p>自疫情之后频繁提及的档期问题，在2024年依旧没有得到解决，反而以更严峻的形势影响着电影市场。&nbsp;</p><p>上半年之中，有春节档、清明节档、五一档、端午节档，以及暑期档“前奏”6月，比下半年的可见档期更多。2021年上半年票房275亿，占全年票房的58.5%，2022年上半年票房占全年的57.1%。可以说，除非暑期档后半程或者国庆档有超级爆款出现，上半年基本决定了全年票房的最终落点。&nbsp;</p><p>但目前整体来看，今年上半年的情况并不乐观。除春节档外，只有3月份的单月票房同比实现了小幅上涨，其它月份都不及去年月票房成绩，3、4、5、6月票房成绩均不到30亿水平。3月份的“后春节档”能够达成上涨趋势，也是依靠非档期黑马《周处除三害》得以救市。这意味着，上半年的档期并未对电影大盘起到突出的带动作用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_19ee995e315c4848aebe2571821b0f88@000000_oswg107140oswg1080oswg1070_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">非档期黑马《周处除三害》（图源：灯塔专业版 ）&nbsp;</p><p>然而形成强烈反差的是，今年的清明节档以8.34亿的成绩刷新了中国影史清明节档票房最高纪录，五一档日均大盘3.05亿，位居档期影史第四，放映场次刷新档期影史纪录。在这种情况下，各个档期仍未让电影票房保证上扬势头，可见大盘冷热不均情况之严重。 &nbsp; &nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_146528b8bee04162a918a284bfa8c37a@000000_oswg321687oswg640oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：灯塔专业版 ）&nbsp;</p><p>先从档期内情况来看，上半年档期共性在于，新片扎堆的情况非常明显。清明节档、五一档新片数量有8部之多，在3-5天的时间里，观众能够选择的新片数量有限，这不单单意味着档期内必然有“炮灰”存在，同时过于拥挤的档期空间也碾轧了每一个可能的黑马。&nbsp;</p><p>以五一档为例，疫情前的档期票房冠军《复仇者联盟4：终局之战》有12亿，《后来的我们》有6.4亿，疫情后的《人生路不熟》5.13亿，《你的婚礼》有5.09亿，均有5亿以上的成绩，而今年的《维和防暴队》刚刚4亿的票房成绩，开始释出危险信号。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_2a63bebda32b4974ae522639963d410b@000000_oswg76731oswg1080oswg1254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">五一档票房排名（图源：灯塔专业版 ）&nbsp;</p><p>宁愿“赌”一把热门档期，也不愿“赌”一把周末档，可见，片方仍缺少对周末档的信心，在已知的、可验证的市场环境里生存，才是最安全的。&nbsp;</p><p>周末档被搁置的档期潜力无法为电影大盘持续蓄热，观众的观影期待在忽冷忽热间逐渐趋于过度理性的状态。一味迷信档期红利的负面效果很快显现，今年的端午节档直接以“近十年最差端午档”的成绩触礁，业内笃信的档期规律在端午节骤然失效。&nbsp;</p><p>可以说，合理的定档策略是非常有必要的，提供长久持续的内容供应才能保证每一部电影有合适的发展空间。与其迷信档期红利，不如笃定内容价值。&nbsp;</p><h2><strong>拉不回影院的观众</strong></h2><p>最令人忧虑的情况是，观众的退场情况并未得到解决，反而愈发明显。&nbsp;</p><p>和2016年对比，今年的票价涨了接近10元，场次达到了接近两倍，但票房却更低了，显而易见，观影人次的流失已经达到了极其夸张的地步。自疫情以来，上座率年年跌破10%，在今年上半年跌到了6.3%，仅仅略高于受疫情影响影院频繁关门的2022年。5.5亿总人次相较于去年都有所下降，更遑论赶超疫情前水平。&nbsp;</p><p>场次在增长，人次却在下降，一个残酷的事实呼之欲出：观众的观影热情持续性下降。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_87abb043c25f474ba150dece73cc0458@000000_oswg44015oswg1080oswg905_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">历年观影人次变化趋势（图源：灯塔）</p><p>去年依靠各式花样的电影营销和层出不穷的佳片效应，在报复性消费的背景下，尚能为电影市场营造繁荣景象。但当疫情影响下产能供给不足问题渐显，上映影片无法支撑起观众的审美需求时，观众只会离影院越来越远。&nbsp;</p><p>今年上半年上映影片中并没有出现对观众强吸引力的作品，优质内容供给明显不足。上半年中33部破亿影片中，破5亿的只有10部，其中4部出自春节档。虽然上半年破10亿影片与去年一样有5部，大部分为春节档电影，但去年的《人生路不熟》在五一档以破10亿的成绩跻身上半年票房TOP5，而今年上半年，长达五个月的空窗期内没有一部破10亿电影出现。&nbsp;</p><p>可见，在当前的市场消费情况下，一旦缺乏有吸引力的题材作品，观众很难愿意花钱买两个小时的电影体验。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_12cfbb4384454fe7b726c663eba0e03e@000000_oswg151944oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《人生路不熟》剧照（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>虽然，观众对内容有了进一步要求，但并不意味着口碑决定了一部电影最终的走向。今年上半年一个突出的现象开始显现：口碑的优劣与电影票房不再是强相关的关系。口碑好的作品不一定电影票房好，而拥有不错票房成绩的作品也不一定有好口碑。&nbsp;</p><p>在豆瓣2024年上半年高分电影TOP50的统计中，文艺片仍旧占据高分段的大半江山，但是票房成绩没有特别突出的表现，豆瓣8.0的《走走停停》在剧作扎实的情况下，借助胡歌、高圆圆的人气加成，才难得有了破亿的成绩。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_6182aaccde884afd981e55b1f16459b0@000000_oswg140599oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《走走停停》剧照（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>形成鲜明对比的是，5.3分的《维和防暴队》和5.4分的《末路狂花钱》成为了五一档票房冠亚军，6.3分的《我才不要和你做朋友呢》和6.6分的《扫黑·决不放弃》成为了端午节档票房冠亚军。而两个档期中，评分最高的《哈尔的移动城堡》以及《走走停停》只有1亿和4880万的成绩。&nbsp;</p><p>自从2018年《我不是药神》豪取30亿+票房之后，它就被视作一个“口碑为王”时代到来的象征，此后不少影片依靠强劲的口碑表现打破阵容、制作层面的掣肘，拿下高票房。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ed6d985967f248b2b1eaf7c21162598e@000000_oswg94849oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《我不是药神》剧照（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>但到了今年，“口碑”的定义开始悄然发生变化。过去以豆瓣为代表的“专业观众”的口碑认知无法在票房上带来更大的助益，“专业观众”的观影意愿流失最为严重。反倒是一些与它评价标准不一致的“普通观众”们，仍然在为票房添砖加瓦，他们需要更加符合自己胃口的电影产品。&nbsp;</p><p>娱乐性更强，是“普通观众”需求的最大公约数之一。喜剧片、动作片等纯娱乐性商业片仍占据档期之中高票房位，这种低口碑商业片的“回流”意味着，观众对影院观影的娱乐性需求十分强烈。&nbsp;</p><p>当然也有二者可以兼得的极少数案例，比如《周处除三害》《九龙城寨之围城》这类既具备商业价值，又能保持内容表达的作品，收获口碑票房的双重肯定。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b5b38aff07224af0a58bb293ff55c424@000000_oswg148926oswg1080oswg782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以见得，创新，不单是针对制作层面，更需要从内容本身出发。如今的电影形势如此严峻，套路已经不再安全，固守于传统思维只会让观众离电影越来越远。&nbsp;</p><h2><strong>日影来扛引进片</strong></h2><p>在国产片无力提供更多内容供给的情况下，引进片也未能支撑起大盘希望。&nbsp;</p><p>今年上半年，引进片依旧占据着电影大盘中不高的比重。根据灯塔数据显示，引进片占比15.3%，同比去年升高1.8%，远不及疫情前。&nbsp;</p><p>疫情之后，观众对于引进片的兴趣持续性滑落，尤其是以前撑起票房大盘的好莱坞大片，已经许久没有出现超10亿的电影了。&nbsp;</p><p>对比海内外的市场表现，这种差距格外明显。《沙丘2》《头脑特工队2》是目前全球票房第一二位，作为全球十大票仓之一的中国，贡献占比却并不算多，《沙丘2》的全球票房中，中国以4904万美元的成绩位列第三，《头脑特工队2》更甚，中国以2900万美元的成绩位列全球第七，不及巴西、意大利。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_3a007bc5cfec4f82ba51a10eae1b57c8@000000_oswg510605oswg640oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前能够收获国内观众喜欢的好莱坞大片，只有带有IP属性的纯娱乐视效大片。《哥斯拉大战金刚2》以9.56亿的票房成绩成为今年上半年引进片第一，同样在去年，引进片第一位也是视效大片《速度与激情10》。&nbsp;</p><p>反观《美国内战》《疯狂的麦克斯：狂暴女神》《功夫熊猫4》《猩球崛起：新世界》这类带有一定内容属性的好莱坞大片纷纷折戟。可见，观众对于好莱坞内容已经完全去魅，只需要它提供简单的视效层面娱乐满足，对于内容的需求并没有太多期待。&nbsp;</p><p>好莱坞大片一直萎靡不振，撑起引进片半壁江山的日漫电影则以异常活跃的姿态，频繁出现在大众视野。上半年引进片前十票房中，四部来自日漫，其中《你想活出怎样的人生》成为了清明节档票房冠军。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b02b4a9fe7f74f069998d2ab734e3d4e@000000_oswg64835oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《你想活出怎样的人生》剧照（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>其实，日漫一直在国内保证着稳定的票房产出，但近两年势头已完全超过了好莱坞大片，成为引进片的主力军。&nbsp;</p><p>从数量上来说，去年全年一共有11部日漫，而今年上半年仅上映以及待定档的日漫就有11部之多，在此之前，每年仅有5-6部的日漫。从市场表现上来说，去年的《铃芽之旅》《灌篮高手》均破5亿，其中《铃芽之旅》破了日漫在中国的票房纪录，而今年的《你想活出怎样的人生》也拿下了7.91亿的票房成绩。&nbsp;</p><p>连续两年日漫在电影市场表现突出，而好莱坞大片给出的市场空间，更让日漫有了一定的发挥机会，且有望继续保持上扬趋势。&nbsp;</p><h2><strong>好莱坞，静悄悄</strong></h2><p>电影市场的颓靡不单存在于国内，北美市场和全球市场同样深陷低迷。</p><p>在长达5个月的时间里，没有一部电影的首日票房破1亿美元票房大关，首映票房8250万美元的《沙丘2》长期支撑着市场大盘。如果将时间线再拉长，情况的恶劣更加明显，上一次达成这一标准的电影还是2023年7月的《芭比》。这是十多年来，除疫情最严重时期，首次出现的情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_bd7ded75a85a488fa3c51843cd6a2cc2@000000_oswg332539oswg1080oswg965_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一般来说，5月是好莱坞的暑期档“前哨战”，但一如国内的6月票房一样，整个市场大盘最是惨淡。5月1日至19日期间，北美票房收入较去年下降近20%，比 2019年下降50%。“我们知道情况会很糟糕，但没想到会这么糟糕，”一位顶级电影公司高管接受《好莱坞报道》时说道。</p><p>赋予厚望的《特级狂人》首映只有2770万美元，最终票房1.74亿，而这部电影的净预算就有1.3亿美元。惨淡的成绩促使环球影业早早开启视频点播服务，以19.99美元的价格提供家庭租赁服务，而这距离影片上映只过去三个周末。同样的惨案还发生在《奇迹友友》《疯狂的麦克斯：狂暴女神》等电影身上。</p><p>以往来说，5月都会有一部超级英雄电影来为暑期档开个好头，例如去年的《银河护卫队3》《黑豹2》，但是自从超级英雄电影没落，陈旧的内容被观众抛弃之后，迪士尼开始进行策略调整，减少了漫威电影的投入，如此一来，电影市场失去了确定性爆款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_1a5f06ff66d64c1eba9c93a22a775352@000000_oswg452947oswg640oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但症结并非在于漫威，归根结底，最本质的原因是去年“好莱坞大罢工”余震对电影行业造成了持续性影响。《死侍3》原本计划5月上映，结果延期至7月，《美国队长4》原定7月上映，延期至明年2月，在长久的市场空白期里，没有一部作品可以救电影市场于水火。</p><p>翻看今年上半年票房前十影片可以看到，整个电影市场的萧条。最近上映的《头脑特工队2》是唯一一部破10亿美元影片，除此之外，只有三部电影破5亿美元大关，位列第十位的《鲍勃·马利》只有1.7亿美元。而且前十之中，口碑普遍偏低，一半影片烂番茄指数不超过60%，其中《加菲猫家族》烂番茄仅有36%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_a4460952766048bc900fe8a0075bcb37@000000_oswg235544oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024上半年全球票房（ 图源：Box Office Mojo）&nbsp;</p><p>可以看出，缺乏头部优质项目支撑的好莱坞也陷入困境之中。“好莱坞现在正处于低迷状态，罢工造成了严重破坏。”MKM Partners 的华尔街分析师埃里克·汉德勒说道。</p><p>原本受疫情影响，电影行业举步维艰，希望能够依靠更多电影让观众重拾对影院的兴趣，但好片的缺失，让观众失去了对影院的忠诚。在这一背景下，Netflix等流媒体“快马加鞭”的策略调整，一步步重塑着观众对电影的认识。</p><p>据Ampere Analysis表示，Netflix今年第一季度委托制作了200多部电影和剧集，这是三年以来Netflix委托制作的新片数量的最高纪录。据《好莱坞报道》消息，Netflix电影在换帅林丹之后，将以中型体量电影为主，制作喜剧等轻体量家庭电影，同时减少国内原创电影的委托，增加国际电影订单。</p><p>对此，Ampere 的高级研究员 Mariana Enriquez Denton Bustinza 分析道，“北美市场饱和、制作成本不断上涨以及好莱坞罢工的持续影响，促使 Netflix 、亚马逊等流媒体增加对国际制作的投资，以刺激用户增长。”</p><p>这种Netflix效应是明显的。票房刚刚1亿美元的《蜘蛛夫人》在Netflix上线后，以12亿分钟的观看时间位列总票房第三和电影票房第一。观众对电影的兴趣全部转移到了流媒体平台，相较于成本更大的影院看片来说，在家只用支付流媒体会员费就可以享受到更多的电影，何乐而不为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b64f73143b0e4dd78018cf39e22cd820@000000_oswg49402oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《蜘蛛夫人》剧照（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>由此可见，虽然国内外所经受的问题不甚相同，却又指向共同的一点：没有及时的优质内容供给，观众失去了对影院的兴趣。</p><p>这种行业转折性难关是共通的。电影离不开观众消费，当观众逐渐离场，电影还剩下什么呢？</p><p>诚然，电影经过百年风云，一直起起伏伏，有过高潮也有过低谷，但是在各种冲击之下，盲目自信于电影市场的自我调节是一件太危险的事情。在现有危机之下，认真分析这些积存于行业内长久以来的痼疾，敢于踏出开创性的一步，或许才能真正重振电影人的信心，让电影行业重振旗鼓。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjYxNTUyMQ==&amp;mid=2247593771&amp;idx=1&amp;sn=9e7a92f69fa4031aedf9bfb52c5be22d&amp;chksm=cff5052df36c9fc221bb0400c699aa923dd897674ea4556ed86db212588a1dcfbfbad382bf1f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“毒眸”（ID：DomoreDumou）</a>，作者：李欣媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849234737286016</id>
            <title>欧洲杯“开倒车”，巴黎奥运8K转播更爱电视前的你</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849234737286016</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849234737286016</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 11:01:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 视频分辨率, 转播技术, 欧洲杯, 4K制作
<br>
<br>
总结: 本文讨论了视频分辨率的不同级别，包括标清、高清和超高清，以及欧足联放弃4K转播的原因。文章指出，欧足联放弃4K转播主要是因为成本高昂、观众不愿为4K买单以及移动设备的广泛应用。虽然欧足联放弃了4K制作，但仍致力于提升球迷观赛体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_4454af5fddf340ef9ba443b0dd4375cb@46958_oswg112930oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>放弃4k，欧洲杯回归高清。</strong></p><p>在分析为何欧足联摒弃掉4K转播之前，必须厘清几个关于视频的分辨率格式——标清、高清和超高清。</p><p>随着转播技术和电视技术的进步，标清制式（如480P）已经逐渐被社会所弃用。目前，社会上的主流视频制式是以高清为主，也就是每帧画面的分辨率通常为1280×720像素（720P）或1920×1080像素（1080P）的视频。</p><p>那么超高清的分辨率，则为3840x2160像素（4K）或7680x4320像素（8K）。如今各大电视品牌或者转播平台，都在4K和8K制式上面下了不少的功夫，但可惜的是消费终端的客户并不如高清多。</p><p>简单总结，那就是标清、高清和超高清代表了视频质量的三个不同级别，标清已被淘汰，高清是当下的主流，超高清则更多代表的是未来。换个角度来说，欧足联其实是认清了当下观众对于观赛的需求并没有非常超前，高清制式依然能够满足绝大部分观众的观赛需求。</p><p>事实上，放弃4K转播并不是欧足联“头脑一热”的决定。在今年的欧冠决赛赛前，欧足联也在审慎地考虑是否要放弃4K转播，但最终欧足联还是决定在欧冠决赛转播中采用4K制作。</p><p>但对于今夏的欧洲杯，欧足联还是坚持回归高清。这也意味着连续自2016和2020两届赛事后，欧洲杯在4K转播方面按下了暂停键。</p><p>在2016年法国欧洲杯直播中，意大利国家公共广播电视台宣布将会以4K超高清高画质分辨率，对多场欧洲杯赛事进行直播。在2016年，4K技术对于不少球迷也是有非常大的吸引力，所以当时无论是球迷和转播商都对此投以极高的热情。</p><p>但8年时间过去后，4K转播技术变得更为成熟之后，欧足联却选择放弃，这背后的原因值得探究。</p><h2><strong>三大诱因迫使欧足联放弃 4K</strong></h2><p>众所周知，大型赛事的转播制作成本并不低，这部分主要分为硬件成本和人力成本。硬件成本，指摄像机、转播车以及卫星传输车等必须要用到的设备费用，人力成本，则是摄像师、字幕操作员以及导播等工作人员的酬劳支出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_63bb5c81dfa442eeaf161fb6043b279a@46958_oswg112154oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>4K转播背后的成本问题，是欧足联放弃4K的主要原因之一。如果一场足球赛事需要以4K格式呈现，必须意味着需要在前端拍摄时就采用4K格式的摄像机。相对高清摄像机来说，无论是采购成本还是租赁成本，4K摄像机都要更高。</p><p>不过这还不是最大的额外成本。前方转播车收集了各路摄像机信号后生成4K的PGM信号，需要通过卫星信号或者网络信号分发到其他持权转播商。但由于4K内容的数据量要远超高清内容，这也意味着在信号传输板块，4K需要更高和更大的带宽，才能满足各大转播商进行直播的要求。换言之，赛事主办方需要花费更高的成本去购买卫星或者网络带宽。</p><p>能够降低4K内容的传输成本，才是提升4K转播普及率的重中之重。</p><p>国际转播社区“IBC365”直言，欧足联放弃在2024欧洲杯采用4K转播的主要原因是广播公司和版权所有者缺乏兴趣，原因是高昂的硬件成本。“英国电信体育频道（TNT SPORTS）成为欧洲首家4K转播商八年后，几乎没有其他转播商跟进。购买4K设备、刷新、翻新、重新布线演播室和转播车的成本，还有卫星传输的成本，在观众不愿意为视觉提升支付高价的情况下，很少有人能证明这笔费用是合理的。”</p><p>除了制作成本高外，“IBC365”的话语中也透露出了第二个原因——观众不愿意为4K买单。一名资深体育赛事转播制作人士向体坛经济观察表示，站在版权所有者的角度出发，购买高清版权包和4K版权包的价格是不一样的，后者因为制作成本高，所以售价也更高。所以版权购买方最终会将购买4K版权包的价格，最终转嫁到观众身上。</p><p>在国内，球迷们此前已经习惯了观看免费的赛事直播。但在国外，观看体育赛事直播需要付出一定的成本，更不用说欧洲杯这种顶级大赛。换言之，观众想要看4K的欧洲杯，就需要付出更高的成本。</p><p>但从观众观赛的角度来说，在观众距离电视屏幕有一定距离的基础之上，肉眼难以精确分辨出高清和4K的清晰度对于观赛的影响。用通俗的语言来解释则是，“钱虽然花了，但不怎么值。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_dec97f17d5b540868733f2daa3dac860@46958_oswg95230oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，目前国内许多电视用户家里的机顶盒也未必支持4K制式。球迷想要观看4K的足球比赛不仅需要电视支持4K制式，连解码信号的设备（也就是机顶盒），同样需要支持4K制式。</p><p>欧足联放弃4K的第三个原因或许在于流媒体的发展，也可以理解为移动设备的广泛应用，这也与年轻用户的使用习惯有关。</p><p>与上了年纪的球迷不同，年轻球迷往往使用的是移动设备，如手机和Pad等，进行比赛的直播。这些方便携带和易于更换位置的移动设备，更具灵活性。</p><p>但4K的制式在相对较小的屏幕中并不能凸显出其优势，因为屏幕尺寸太小，4K看起来不够“爽”。这反而需要更高的家庭网络或者移动网络保证，相信每一位球迷都有过因为网络缓慢而被迫向下选择清晰度的经历，所以伴随流媒体的不断发展，4K的优势更加“缩水”。</p><p>虽然本届欧洲杯，欧足联放弃了4K制作，但欧足联也并没有放弃提升球迷观赛体验的想法。在本届欧洲杯的转播制作中，欧足联采用了HDR技术，也就是高动态范围，可以让球迷体验到更清晰的对比度和光影细节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ef0ebf7313954f1aa5b1434f72f6900d@46958_oswg102763oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>片源不给力，高端电视怎么卖？</strong></h2><p>正所谓牵一发而动全身，欧足联放弃4K的决定，难免会对体育行业造成影响。也许通过这届欧洲杯，能够证明观众对于4K观赛并不是强需求，高清观赛也依然足够。这个决定所带来的后续影响，仍有待观察。</p><p>不过国际奥委会在这方面却与欧足联走着相反的路。早在2016年，奥林匹克广播服务公司(OBS)便在里约奥运会上首次实现8K转播。而在本届巴黎奥运会上，OBS将在开闭幕式和三个项目上采用8K技术进行转播制作。</p><p>但无可否认的是，不管是4K还是8K，都仍然未能成为让球迷接受的主流制式。那么欧足联暂时放弃4K转播之后，是否会对大家电市场尤其是电视品类造成影响，或者说影响球迷在购置电视时的决策？这个影响或许存在，但占比并不会太大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_a2f90bc4d70942e7a29a3a445f5e1e97@46958_oswg151051oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着国内家电企业以及电视研发技术的发展，高清电视和4K电视之间的价格已经不再存在鸿沟。在分辨率以及清晰度等方面，高清和4K的技术差距并不大，所以能够直接让消费者能够以更低的价格，买到相比以前更高的配置。</p><p>甚至可以说，4K已经成为了如今电视市场的标配。以本届欧洲杯官方赞助商海信为例，旗下一款搭载4K HDR技术的电视售价都不超过2000元，TCL、小米等家电品牌也有多款4K电视的起售价都不超过2000元。</p><p>所以在体坛经济观察看来，4K技术已经成为了如今电视产品的标配，但影响4K内容普及的关键在于源数据的制作以及传输成本，并不在于消费终端本身。</p><p>但对于那些想要获得更佳观赛体验的球迷来说，欧足联暂时放弃4K转播的决定，会让他们更审慎地考虑购买万元左右的高端电视。因为观看体验的提升，还需要依赖片源，若升级了硬件后不能够获得同步提升的消费体验，这对消费者来说显然是不能接受的。</p><p>换言之，消费者用相对更低廉的价格就能够获得同样的电视观赛体验。4K不4K，对他们看球的影响并不大。对于消费者来说，还不如将购买高端电视的预算，用在提升电视尺寸等方面。</p><p>这对于海信、TCL以及小米等拥有电视产品的品牌来说，也提出了一道难题。自己品牌一直在推出清晰度更高、画质更好的电视产品，但片源和内容提供方却选择倒退回高清。如何解决这个“供需矛盾”，对这些品牌来说也需要花费不少力气去解决。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b82b92518de04d31a8315e89f0bbfb56@46958_oswg130297oswg1080oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d4d4803327b94d209054db4c1a8b0af8@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KuQQwB1OWd73cjCefI_vxg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“体坛经济观察”（ID:titansportsindustry）</a>，作者：月半，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849150575008136</id>
            <title>“车路云一体化”灵魂三问，万亿产业之路通向何方？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849150575008136</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849150575008136</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 10:56:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 车路云一体化, 智能网联汽车, 技术创新, 规模化应用
<br>
<br>
总结: 经过近半年的酝酿，首批“车路云一体化”试点城市名单出炉，标志着这个新赛道步入加速发展阶段。这一技术将通过信息整合、实时交互和协同决策，实现智能网联汽车交通系统的安全、节能、舒适和高效运行。当前车路云一体化面临着平台架构不统一、数据质量待提升等痛点，需要解决技术创新、法规配套等问题。未来建设方向包括建设高可靠的网联云控基础设施、促进多场景自动驾驶规模化应用、探索新型商业模式和形成统一的标准与测试评价体系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在经历了近半年的充分酝酿后，首批“车路云一体化”试点城市名单终于出炉，标志着这个2030年产值将达2.6万亿元的新赛道，步入加速发展阶段。</p></blockquote><p>7月3日，工业和信息化部、交通运输部等五部门联合公布智能网联汽车“车路云一体化”应用试点城市名单。</p><p>该名单共覆盖20个城市，城市层级多样、类型丰富，不仅涵盖了北京、上海、广州、深圳等一线城市，成都、重庆、南京、武汉、合肥等新一线城市，沈阳、长春、福州、济南等省会城市，还有十堰、鄂尔多斯等地级市，以及海口—三亚—琼海联合体、杭州—桐乡—德清联合体等城市群。这些城市将在智能化路侧基础设施建设、车载终端普及等方面发挥示范引领作用，加速推动车路云一体化技术的落地与规模应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_8cec4d97f1194563a08f85701e38114b@6084773_oswg254445oswg947oswg1439_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在车路云一体化规模化落地的关键时期，当前产业还面临哪些痛点？未来建设方向是什么？哪些参与者将成为车路云一体化建设主力军？这些问题的解决将有助于车路云一体化的普及应用，为智能驾驶真正走进千家万户铺平道路。</p><h2><strong>一问：“车路云一体化”当前面临的痛点与需求</strong></h2><p>“车路云一体化”是通过新一代信息与通信技术将人、车、路、云的物理空间、信息空间融合为一体，基于系统协同感知、决策与控制，实现智能网联汽车交通系统安全、节能、舒适及高效运行的信息物理系统，具有标准化接入能力、共性化基础能力、开放化共享能力、集约化增效能力和模式可复制能力的优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_42869a9f4703486ba562ce168385885e@6084773_oswg787134oswg1268oswg712_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>车路云一体化的核心在于信息整合、实时交互和协同决策。通过融合车辆、路边设施及云端的数据，车路云一体化提供了一个更全面、准确的环境感知图像，超越了单车智能的局限。</p><p>从全国范围看，当前各地车路云一体化建设处于初级阶段，面临平台架构不统一、基础设施“碎片化”、数据“孤岛化”、数据质量待提升、配套法规待完善等诸多方面的痛点，难以支撑自动驾驶技术和网联功能的规模化应用。</p><p>平台技术方面，近年来各地纷纷开始打破传统“烟囱式”的建设模式，逐渐实现基础平台与应用平台的分层解耦。但仍有部分示范区未能实现完全分离，解耦不充分将阻碍车路云一体化系统的跨域共用目标实现，限制未来道路交通基础数据效能的最大化利用。</p><p>在真实道路交通环境下，车路云一体化仍面临交通要素繁多、环境干扰复杂、渗透率波动大、边际场景多等挑战，还需要大量关键技术创新。例如，如何基于车路云信息的融合增强车辆的感知能力；如何在车辆群体运行的复杂环境下依托云计算技术与网联赋能，提升单车的安全性、运行效率、降低能耗等决策与控制能力；如何基于高频度、细粒度交通动态数据，以公共服务模式实现商业化闭环；如何提升相关机制、算法、模型对交通环境的适应能力，充分发挥车路云一体化的数据价值与平台能力。</p><p>配套法规方面，车路云一体化系统建设过程中，新技术与新产品形态的应用需要在路权分配、运营收费、事故责任、保险投保等方面进行商业模式和管理创新，但现行法律法规与管理制度还不能完全适应新产品形态的发展要求，制约着车路云一体化技术创新和规模化应用推进。同时，在车端、路侧、云端各产品本身、相互间的数据互通、统一数据格式、系统应用服务等方面还缺乏统一的标准规范，且测试评价体系也亟待建立。</p><p>产业效益方面，车路云一体化的技术迭代和商业化落地离不开规模化的基础设施建设，无论是通信基础设施、云平台与大数据中心，还是道路基础设施，都存在建设成本高、运维成本高的特点，另外由于绝大部分城市车路云建设未能完全实现车、路、云三端联动，导致其路侧设施作用发挥有限，产业效益不够明显，业界对于车路云一体化的商业潜力感到迷茫。</p><h2><strong>二问：“车路云一体化”未来建设方向是什么？</strong></h2><p>当前，“车路云一体化”正处于测试验证转入规模化应用的关键时期，亟须解决智能化路侧基础设施覆盖度不足、车载终端搭载率低、商业模式不清晰等难题。围绕此次车路云一体化应用试点，工信部提出了四项预期成果，这些成果将决定着车路云一体化的建设成效与应用水平。</p><p><strong>一是建成低时延高可靠的网联云控基础设施。</strong>以覆盖试点城市全域为目标，持续提升智能化路侧基础设施与云控基础平台覆盖率；通过规模部署标准化的网联云控基础设施，满足智能网联汽车跨区域服务的一致性和连续性需求，全面带动提升车载网联终端装配率与使用效果，为全国规模化应用推广奠定基础。</p><p><strong>二是促进多场景自动驾驶规模化应用。</strong>结合智慧城市、智能交通、产业发展等需求，因地制宜开展智慧公交、智慧乘用车、自动泊车、城市物流、自动配送等多场景的规模化应用试点，不断满足公众日益增长的移动出行需求与不同商用场景的车辆作业需求，全面提升城市交通安全水平和出行效率。</p><p><strong>三是探索形成“车路云一体化”投建运新型商业模式。</strong>明确智能网联汽车“车路云一体化”试点商业化运营主体，鼓励探索国资平台、车企、运营商、科技公司等多主体投资共建、联合运营的发展模式，探索形成互融共生、分工合作、利益共享的新型商业模式。</p><p><strong>四是形成统一的标准与测试评价体系。</strong>通过共同开展标准研究工作，构建统一共用的智能网联汽车“车路云一体化”以及智能交通、车辆智能管理、基础地图等标准体系，建立完善“车路云一体化”测试评价体系，全面支撑智能网联汽车的模拟仿真、封闭场地、实际道路等测试验证能力建设。</p><p>事实上，不少地方已加强车路云一体化布局。多个城市提出智能化路侧基础设施“全域覆盖”，海南省将建设成为国内首个全省范围、全域开放的智能网联汽车应用示范省；武汉“车路云一体化”将覆盖全市13个行政区和武汉经开区、东湖高新区、东湖风景区等功能区域，推动5G通信网络实现全市覆盖，对全市路口进行智能化改造。</p><p>海南、长沙等地将开展规模化示范应用，探索新模式新业态。海南省动海口市、三亚市、琼海市以环岛旅游公路为载体，开展规模化示范应用；长沙打造车路云一体化的“城市物流+自动配送”全时段、全过程、全场景无人化运输应用，实现城域级物流无人化、商业化模式的成功应用。</p><p>近期，北京率先公布了近100亿元车路云一体化新基建项目规划，将覆盖北京市12个区和亦庄经开区的2324平方公里，北京市经济和信息化局还在6月30日发布了《北京市自动驾驶汽车条例（征求意见稿）》，提出注重路侧基础设施建设。</p><h2><strong>三问：谁将成为车路云一体化建设主力军？</strong></h2><p>业内普遍认为，车路云一体化是一项国家推动的长期工作，站在整个产业发展的角度，预计相关部门在后续还会出台补贴等细化政策，产业未来三年将进入爆发增长期。</p><p>从长远来看，车路云一体化产业的发展潜力巨大。据前瞻产业研究院预测，2030年中国公路里程有望达到615万公里，汽车保有量有望达到3.8亿辆，届时中国路侧单元RSU应用渗透率有望达到30%。中国汽车工程学会预计，到2025年，车路云一体化智能网联汽车产业产值增量将达到7,295亿元，到2030年更有望突破25,825亿元大关。</p><p>车路云一体化不仅能与端到端自动驾驶相适应，还能提供更丰富、更多元的数据支持。短期内，受益于“新基建”战略和资金补贴的推动，车路云建设有望加速；长期来看，车路云在保证自动驾驶可控性和安全性方面的作用将愈发凸显，这也将成为推动产业持续发展的关键因素。</p><p>通过梳理车路云一体化产业链可以看到，以蘑菇车联为代表的车路云一体化自动驾驶全栈解决方案服务商，以小马智行、文远知行为代表的自动驾驶公司，以华为、百度、腾讯为代表的ICT及互联网科技企业，以万集科技、千方科技为代表的车载及路侧设施供应企业，以云控智行为代表的运控平台解决方案服务商将成为车路云一体化建设主力军，有望从中受益分享万亿市场红利。</p><p>蘑菇车联是国内最早一批涉足车路云一体化自动驾驶领域的企业，自主研发行业首个“车路云一体化”自动驾驶系统，掌握L4级自动驾驶全栈技术，核心软硬件自研，形成完整的自动驾驶标准化产品包，包括AI数字道路基站、自动驾驶车辆、智慧交通AI云平台，可在城市开放道路、高速公路等场景快速大规模部署，为L0-L4级智能网联车辆提供服务。近期，蘑菇车联AI数字道路基站及路侧感知系统（MRS）达到“车路协同路侧感知系统认证”双SL3最高要求，进一步验证了其路侧感知系统在系统性能、交通参与者感知性能、车流量统计性能、交通事件检测性能等方面的技术能力。</p><p>百度作为较早涉足自动驾驶领域的企业之一，依靠Apollo自动驾驶开放平台，可以提供包括感知、决策、控制等在内的全栈解决方案，同时能够通过开发者众创，为其自动驾驶技术的持续进化提供力量，另外百度地图、文心大模型等产品和技术能够与Apollo进行融合，实现更高的产品智能化水平。</p><p>华为在ICT领域拥有极其丰富的经验，涉足领域涵盖了芯片、终端、网络、云平台、自动驾驶等多个层面，其在5G通信技术的领先地位，能够为车路云一体化提供低时延、高可靠的通信保障。同时，在云计算、智能驾驶两个领域均有雄厚的技术作为支撑，能够提供完整的端到端车路云一体化解决方案，以及完备的软硬件产品矩阵。华为无线车联网领域总裁马金斗曾表示，华为将于今年下半年推出车路云新产品，以解决路侧和感知短板，推动商业落地。</p><p>腾讯作为国内云计算巨头之一，具有强大的数据处理和云计算能力，能够为车路协同、智能座舱提供所需的数字化解决方案和信息化服务。去年，腾讯车路协同平台通过中国信通院车联网平台能力检测，该平台基于数字孪生等技术打造，形成包括泛车路协同平台、泛车路协同应用平台、车路协同运营平台、道路数据监控运维平台等核心子产品在内的完整产品体系。</p><p>小马智行深耕“虚拟司机”技术，搭建起自动驾驶出行服务、自动驾驶卡车、乘用车智能驾驶三大核心业务，涵盖软件系统方案、域控制器、数据闭环工具链，形成了全栈式软硬件技术研发能力。目前，小马智行已在亦庄、大兴机场实现常态化自动驾驶接的收费服务，并成为北京市首批取得自动驾驶高快速路“主驾有人”商业化试点的企业。</p><p>文远知行采取“1个平台+3大场景+5大产品”的多元商业化战略，基于WeRide One自动驾驶通用技术平台，覆盖智慧出行、智慧货运、智慧环卫三大应用场景，形成自动驾驶出租车、自动驾驶小巴、自动驾驶货运车、自动驾驶环卫车、高阶智能驾驶等五大产品矩阵，提供网约车、随需公交、同城货运、智能环卫、高阶智能驾驶解决方案等多种服务。</p><p>万集科技在车路云一体化新型基础设施项目中，聚焦激光雷达技术的突破、全场景整体解决方案的推出、以及车路云融合智驾方案等方面，其通过在路端布设融合边缘计算技术的智能基站，以高精度激光雷达、V2X通信、视频识别等传感器，赋予道路多维的感知能力，实现道路基础设施与车辆、云端实时信息交互，最终形成智能化交通管理控制、智能化动态信息服务以及网联车辆自动驾驶的一体化智能交通网络。</p><p>千方科技在路侧具备较为完善的产品矩阵，具体细分业务场景有高速公路综合管控与服务解决方案、高速公路车路协同解决方案、高速公路视频云联网方案、高速公路养护运维解方案。同时，其着力打造基于云平台技术架构的Omni-T全域交通解决方案，为客户提供基于云计算运营模式的交通云服务，帮助行业客户实现智慧交通业务线上化部署及应用。</p><p>云控智行专注于从事智能汽车国家云控基础平台的开发，在云控平台方面形成了较为完善的技术解决方案，该公司云控产品更加针对不同交通场景进行细分，实现车、路、基础平台、应用需求间的分层解耦，以及交通数据与基础设施的跨域共用，可根据不同场景适配不同的云控解决方案。</p><p>当前，全球正处于数字化和智能化快速迭代的时代，智能网联汽车正在深刻地改变着人们的出行方式和城市的发展方式。车路云一体化作为推动智能网联汽车规模化产业化应用的关键所在，将在国家、产业与企业的合力下，以更加明确的路径和更加广阔的前景，真正让“聪明的车跑上智慧的路”，让智能驾驶飞入寻常百姓家。</p><p>本文来自微信公众号“极智GeeTech”（ID:gh_ace6129f9cd5），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849234471537545</id>
            <title>重磅调查： 抹黑攻击、蹭炒热点，起底汽车行业肆虐生长的“网络水军”乱象</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849234471537545</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849234471537545</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 10:51:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网络水军, 汽车品牌, 冲榜服务, 舆论事件
<br>
<br>
总结: 一则关于某汽车品牌涉嫌利用网络水军进行舆论操纵的信息引发了行业关注，网络水军的存在破坏了市场竞争环境，对消费者和企业都带来了负面影响。汽车行业中的网络水军现象已经成为常见现象，对于新产品的推广和竞争都产生了影响，而相关的黑产渠道也在不断发展壮大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7月2日，新浪微博管理员发布一则信息称，“某汽车品牌在企业关键营销节点及财报节点，采买财经商业媒体账号，策划相关的热点话题，并违规采买外部营销公司所谓的冲榜服务，由营销公司通过机器刷量形式，短时间内发布同质化内容违规冲榜。”</p><p>该信息发布后迅速引起大量微博用户跟评。“网络水军”在互联网平台并不是一个新现象，但随着车市竞争日益激烈，不少汽车品牌开始通过网络水军控评，甚至恶意诋毁友商产品，引发行业高度关注。</p><p>7月2日晚，比亚迪网络举报中心也发布消息：近期发布悬赏（征集黑公关线索）以来，已收到上千封邮件和私信。经过筛选、评估后，拟对部分线索提供人陈**、王*、欧阳**等提供1千、5万、10万、30万元人民币不等的初步奖励。</p><p>“网络水军”的泛滥，破坏了公平竞争的市场环境，消费者容易被所谓的“高人气”“好评价”所欺骗，恶意的抹黑甚至可以轻易摧毁一个耗费巨资开发的全新产品。</p><blockquote><p>50条评论仅需要1.5元钱；</p><p>刷单流程时长不足十分钟；</p><p>IP属地很多分布在云南、广东；</p><p>部分平台的评论并非真人完成……</p></blockquote><p>到底什么力量让行业的发展脱离了健康轨道，朝着卷“假流量”的方向蒙眼狂奔？《每日经济新闻》记者针对“网络水军”现象展开了长达数月的深入调查，尝试揭开在这个隐秘世界里发生的离奇故事。</p><h2><strong>“网络水军”肆虐，带来无法消除的影响</strong></h2><p>根据上述微博管理员发布的内容，此次为微博积极开展网络黑产专项打击行动。每经记者随机在微博平台检索部分词条，发现部分带话题转发的内容，不乏有用户发布内容为乱码或疑似“水贴”内容，其中，部分用户的账号许久未有原创内容更新。</p><p>在每经记者通过第三方平台下单执行产生的评论中，也有多个账户主页多为转发微博的内容，并且多个账号主体关注人数超过4000余人，而粉丝数不足两位数。每经记者在某平台执行上述评论任务时发现，自充值、下单到执行注意事项，网站都有相关指引，整个操作流程十分完整。</p><p>一位不愿透露姓名的汽车行业业内人士告诉每经记者，一般来讲，品牌方会长期通过相对固定的网络口碑公司承接工作，再经由网络口碑公司向下游的黑产渠道（人工刷单、机器账号等组合模式），执行大批量同一话题、同一时间节点的内容。而另一手段则为群控，这种方式一般需要手机墙的支持，通常是通过终端设备，同时控制上百台手机，用以给直播间刷评论、冲热度等，企业通过层层分包，与多家黑产公司进行合作。</p><p>曾任某车企公关职务的林奇（化名）向记者透露，网络水军的情况在汽车行业是很常见的。其中今年4月发生的理想MEGA舆论事件尤为引人关注。</p><p>理想MEGA，作为理想首款纯电产品，上市后遭到汽车行业罕见的大规模舆论恶搞，互联网出现大批量针对MEGA车型外观的恶意评价、恶意P图等内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b3a1569042db46c984d0f6f82c394777@46958_oswg27508oswg656oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：新浪微博部分相关评论</p><p>4月23日，据财新网消息，河北警方介入调查理想汽车MEGA遭水军恶意攻击事件。在MEGA上市期间，涉嫌参与打压的车企有三至四家，衡水警方展开多人次询问，小鹏汽车一名中层员工正在配合调查。</p><p>此消息一出，业内哗然。每经记者最新获悉，至今上述事件仍未有最新消息或定论。</p><p>时至今日，“网络水军”对理想MEGA车型的影响，远不止舆论上的“危机”。首当其冲的影响是MEGA车型销量不及预期。与此同时，理想汽车的股价也开始出现剧烈波动。截至6月28日，理想港股收盘约70.3港元/股，对比3月1日收盘179.2港元/股，已经腰斩。此外，理想也开始进行内部调整，原商业部调整为产品线，负责相关车型全生命周期的操盘，同时还针对MEGA成立了特战队。</p><p>事实上，“网络水军”不单单指“黑公关”恶意攻击，一片叫好的言论导向也可能是“网络水军”所为。</p><p>“通常汽车市场对‘水军’的需求是正、负面都会有，例如在某个主机厂新车上市节点，一方面需要车型功能、技术方面的宣传，另一方面也有与竞品对比的相关需求，负面水军可能跟后者的需求有关系。”一位广告行业从业人员告诉记者。</p><p>记者留意到，同上述微博观察员所发布的某汽车品牌违规冲榜行为类似，在部分主机厂发布新车型之时，多个汽车行业的主流平台会在一定时间段集中释放相似内容，这一现象在汽车行业屡见不鲜。</p><p>林奇表示，以正向需求为例，通常是在某一特定传播节点，主机厂会统一释放某些正向内容，要求代理公司在一定时间内达到例如90%的（平台）传播率，代理公司会通过多种渠道或者“网络水军”的形式操作完成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_3edf31dbf519403d8458f5460ba3048e@46958_oswg92861oswg938oswg1611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：记者执行的某微博评论部分截图</p><p>林奇表示，通常“水军”操作的评论，有较明显特征。最容易辨别的特征就是IP集中，此外就是发言风格相似性较高，发布时间也比较集中。据林奇透露，天南海北的IP评论并不是不能操作，但通常成本比较高。</p><p>在“网络水军”的运作下，一个庞大的舆论操纵网已然在汽车行业悄然形成。随着记者持续与各家车企及业内人士对话，关于汽车行业“网络水军”的产业链条也逐步浮出水面。</p><h2><strong>流量裹挟下的庞大产业链</strong></h2><p>“‘网络水军’现象背后，是各家车企对业绩和销量的争夺。”前述车企内部人士告诉记者，“以理想MEGA所属的MPV市场为例，其属于汽车市场中的小众市场。此前MPV市场竞争环境相对轻松。但随着理想等更多车企的进入，市场销售空间受到挤压，价格又呈现下行态势，难免会出现一些‘畸形’的竞争。”</p><p>林奇（化名）向记者透露，常见的“水军”运作逻辑是：在某特定传播节点，车企有关部门工作人员将诉求告知某公关代理公司，代理公司再寻找第三方“水军”运作组织进行操纵。据林奇透露，有车企内部还设有“内容优化团队”，一定程度上配合传播需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_3a5f5fe2b4384c119f1b6109ae5bdd92@46958_oswg27556oswg892oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：某社交网站用户吐槽“水军”内容</p><p>林奇告诉记者，以常见的“网络水军”操作流程为例，任务从车企、代理公司再到最终执行主体，过程中已经设下了诸多道防火墙，并且由于操作具有隐匿性，操作痕迹几乎是无法追踪的。</p><p>前述车企内部人士也告诉记者，通常来说，付费的“网络水军”行为操作流程比较繁琐，一般不会与某个汽车厂家有直接联系，且费用明细部分也会经过一定处理。</p><p>“一般主机厂很少直接与‘水军’组织联系，多数都是外包给公关、运营等代理公司操作。通常主机厂的考核是看任务的最终执行数据，主机厂通常不会干涉执行过程。”前述广告行业从业人士告诉记者，类似“网络水军”的操作流程，通常代理公司会有长期合作的渠道，渠道商会根据需求，执行相关诉求。</p><p>据该广告领域从业人员透露，业内对类似车企“网络水军”服务的价格收费不一，有些公司会进行单项收费，也有些会打包在年度合作框架内进行收费。</p><h2><strong>“真人”+“机刷”，多种价格供市场挑选</strong></h2><p>从终端执行渠道看，“网络水军”的操作形式更是十分多元。记者在调查中发现，常见的“网络水军”执行模式，包括了群控机刷以及真人操作两种主要形式。</p><p>记者通过层层调查发现，当前网络上存在大量可执行评论、点赞等任务的第三方平台，其中部分平台还可操作多个知名汽车平台的定制评论。“0.3元一条评论”“评论语言提交在配置信息”“可批量备注”……在一家专门提供评论、点赞等服务的第三方网络平台上，记者看到，各平台相关评论、点赞服务被清晰分类并明码标价。其中还设有汽车领域专区，而部分平台还可设置定向评论，单条评论的操作成本不足一元。</p><p>以某平台的评论为例，在提交评论执行链接时，还可配置评论内容。而单条评论的单价在0.3元，且下单界面还提示“评论点赞全部都为秒刷”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_aae7e07fc07c47cdac377bff856d1b90@46958_oswg46428oswg913oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：某第三方网站截图</p><p>记者试图与多位类似网站的负责人及网站客服了解具体操作流程等问题，均未获得正面回复。其中，记者试图以大批量下单真人评论业务为由与某网站负责人沟通，但其两次回绝记者，“（真人评论）真的做不了。”</p><p>相比第三方平台的群控机器执行，真人“水军”流程则更为繁琐精细。一位较熟悉“网络水军”传播模式的人士向记者透露，以真人“水军”为例，多数情况下，由于“网络水军”需求量大，且部分诉求存在违法、违规的情况，因此“派单”需求大多不会发布在国内QQ、微信等平台，大多数真人“网络水军”的任务在海外聊天软件上发布，结算方式则多用虚拟货币交易的形式。</p><p>除了第三方渠道操作外，常见的真人“网络水军”还有一种是以各类“宝妈”“兼职”群为“马甲”的宣发派单群，通常以派单形式下发具体任务，但该模式任务较多为快消品、商品好评等，较少出现汽车类评论任务。</p><p>李飞（化名）的日常工作涉及市场传播，他告诉记者，由于“网络水军”沟通的部分内容涉及敏感词汇，相关人士微信交流中也常用“SS（刷手）”“ZC（主持）”等代码交流。“进入类似‘刷单’群聊需要先交进群费，有群聊收费是680元，进群后多数单子单价1元至7元不等，而且做任务要‘账号’很多，不然很难（回本）。”李飞说。</p><h2><strong>“合法”外衣下的非法操纵</strong></h2><p>一位曾接触过此类“网络水军”事件的司法人士表示，“‘网络水军’案件要看具体造成影响或者经济损失，但一般很难定性。”该人士说，案件定性要看涉案的非法金额大小，通常较难推进，要通过（涉及的）组织和平台找到个人，过程较为麻烦。</p><p>“‘网络水军’行为可能违反反不正当竞争法或消费者权益保护法等相关法律。”康德智库专家、上海市光明律师事务所律师付永生告诉记者，如果雇佣大量用户进行刷单、刷评论制造热度等行为是出于商业目的，并且这些行为对市场竞争、消费者权益或社会公共利益造成了不良影响，那么就可能属于灰色产业范畴。</p><p>“当网络水军通过有组织、有计划的方式，在网络上发布大量虚假信息、进行虚假评论或操纵舆论时，这种行为确实可能被视为非法经营行为。”付永生告诉记者，网络水军确实涉及到一些模糊的法律边界，不过目前针对网络水军的各种违法乱象，我国法律体系中规定了多种具体的处罚措施。例如，《中华人民共和国刑法》中规定了非法经营罪的处罚措施，《网络安全法》和《反不正当竞争法》等也规定了相应的行政处罚措施，如罚款、没收违法所得、责令停业整顿等。</p><p>万商天勤（上海）律师事务所合伙人律师、高级合规师朱永红告诉记者，对企业而言，面对水军行为，企业一方面可以通过向相关的市场监管部门举报水军恶意攻击行为；另一方面可以收集证据向法院提起商业诋毁的不正当竞争行为的民事赔偿，在严重的情况下，还可以损害商业信誉、商品声誉罪向公安部门举报。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vRKfAhHWtKRyN3Tdichj6g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“NBD汽车”（ID:NBD-AUTO）</a>，作者：苗诗雨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849065711737732</id>
            <title>《烤串品类发展报告2024》发布：地方风味出圈，烤串走向新一轮变革</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849065711737732</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849065711737732</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 10:37:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 烤串文化, 烤串品类发展报告2024, 烤串派系, 烤串门店总数
<br>
<br>
总结: 在文旅热的推动下，地方烤串美食走红。红餐产业研究院联合李锦记发布了《烤串品类发展报告2024》，揭示了烤串文化的独特魅力和发展现状。我国烤串可分为七大派系，每个派别特色鲜明。截至2024年7月，全国烤串门店总数超过33万家，主要集中在华东、东北、西南地区。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>导语</strong></p><p>在文旅热的推动下，地方烤串美食走红。近日，红餐产业研究院联合李锦记发布了《烤串品类发展报告2024》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e976774bf3804e019098a753b3e9e9e9@46958_oswg216307oswg815oswg446_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在当下餐饮消费市场中，烤串文化以其独特的魅力与广泛的受众基础，持续引领着夜宵经济的热潮。 在“烟火气”的加持下，淄博烧烤、锦州烧烤、广东烧烤等地方烤串受到关注。与此同时，其他餐饮赛道的餐饮品牌也纷纷推出了烤串产品。 烤串赛道的发展现状如何？</p><p>近一年的时间里，这条赛道又出现了哪些创新动向？为了探寻这些问题，<strong>红餐产业研究院与李锦记联合发布了《烤串品类发展报告2024》。</strong></p><h2><strong>烤串进入新一轮的模式创新阶段，门店总数超33万家</strong></h2><p>烤串在我国的发展历程可分为四大阶段，从1.0阶段的粗放经营发展至今，已进入了多元创新的4.0阶段。当前，烤串品类进一步细化和多元化，一些主打某一单品的品牌和具备地域特色的烤串品牌不断发展，产品矩阵也在不断扩大。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_015bd30604964beca2b6bf235d9b4390@5265735_oswg219450oswg1048oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照地域和风格的不同，<strong>我国烤串可分为七大派系</strong>：东北派、华北派、西北派、华东派、华中派、华南派、西南派，每个派别特色鲜明，并且通常拥有多个流派。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_3828f7c81c8148e4979e374f675996fb@5265735_oswg201834oswg1054oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，日式烧鸟、泰式烤串、俄式烤串、韩式烤串等在我国也具备一定的发展空间。这些异国烤串的风格各不相同，虽然各个赛道都有一些品牌冒头，但与中式烤串相比，它们在我国的受众范围、规模化发展等方面都还偏弱。&nbsp;</p><p>由于烤串在我国的发展历史悠久，受众群体较广，因此我国烤串赛道的市场容量相对较大。&nbsp;</p><p>据<a href="https://rsshub.dcts.top/36kr/information/ccs">红餐大数据</a>，<strong>截至2024年7月，全国烤串门店总数超过33万家。</strong>据企查查数据，2023年全国烤串相关企业注册量达到了1,636家，同比上涨了10.5%；2024年上半年，企业存量达到了7,100家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_bc3d10003f4840d5813908009f8590b1@5265735_oswg144162oswg1044oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>烤串是一条具备“烟火气”的赛道，街边店较受欢迎，个体经营者也较多，加上受到供应链发展尚待完善等多种因素的限制，其整体规模化程度还有提升空间。&nbsp;</p><p>据<a href="https://rsshub.dcts.top/36kr/information/ccs">红餐大数据</a>，<strong>截至2024年7月，接近三成的烤串品牌门店数在5家及以下，门店数超过100家的品牌占比不到10%</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_00cc5ba8817a41478e39124e2aa55349@5265735_oswg138265oswg1032oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据<a href="https://rsshub.dcts.top/36kr/information/ccs">红餐大数据</a>，截至2024年7月，烤串门店主要集中在华东、东北、西南地区。其中，<strong>广东、山东、四川是门店数排名前三的省级行政区，占比分别为8.4%、7.9%、6.7%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_6626ded4461b4d469cf2ae74692a45bf@5265735_oswg153351oswg1035oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从门店数量来看，大多数烤串品牌的门店数并不多，仅有<strong>串意十足、木屋烧烤等少数品牌的门店数在200家以上</strong>。从人均消费来看，大多数烤串品牌的人均消费在百元以内，例如客串出品、何师烧烤、破店肥哈东北烧烤等。&nbsp;</p><p>烤串品牌的扩张速度相对平缓，近一年，部分品牌传出拓店、加盟、开副牌的动向。例如木屋烧烤在香港开出首店、部分云南烤串品牌开出云南酸汤火锅子品牌等。&nbsp;</p><h2><strong>品牌多方位创新，“雾化喷洒”技法攻克烤串难题</strong></h2><p>在这份报告中，红餐产业研究院联合李锦记对烤串的<strong>细分赛道、产品、消费场景、模式、供应链、渠道</strong>等多方面的发展亮点进行了详细剖析，本文将选取部分内容做重点展示。</p><h3><strong>1.地方烧烤特色鲜明，锦州烧烤、淄博烧烤、广东烧烤等各有千秋</strong></h3><p>我国的地方烧烤口味各有特色，选材上也各有不同。&nbsp;</p><p>例如<strong>东北烧烤</strong>多用炭火烤制，重油重盐；<strong>淄博烧烤</strong>的自助烤串模式受到消费者喜爱；<strong>广东烧烤</strong>多用海鲜，做法多样；<strong>四川烧烤</strong>精致小巧，食材选自鸡、牛等禽类的各个部位等；<strong>云南烧烤</strong>采用各种昆虫和其他小众食材；<strong>新疆烧烤</strong>肉质鲜美，分量偏大，烤制风格也相对豪迈等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_999f21db09fd4afbb341a7160e8c5ab9@5265735_oswg259453oswg1072oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>2.烤串品牌加速创新，李锦记提出“雾化喷洒”解决方案</strong></h3><p>烤串品牌的产品结构丰富，除了烤串，还有小龙虾、川菜、简餐、粉面、饺子馄饨、饼类、炸鸡、甜品甜点、麻辣烫、饮品等其他产品，为消费者提供了多元的选择。&nbsp;</p><p>近年来，为了打造差异化、拓展消费时段和提升点单率，<strong>烤串品牌进一步探索品类融合，在品牌名称、品牌定位等方面强调烤串与其他品类相互结合的特点</strong>，例如将烤串和馄饨结合在一起的北丐先生等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_9c4147bc47a94e02b6a762edb2dc113c@5265735_oswg315617oswg1071oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长期以来，烤串在烤制环节面临表面撒料不均、长期腌制易煳味、刷料后内外口味不均、肉质易干柴等难题。 据<a href="https://rsshub.dcts.top/36kr/information/ccs">红餐大数据</a>，2024年烧烤食材中，羊肉、牛肉、猪肉的占比分别达到了18.8%、12.4%、8.9%。在口味偏好上，<strong>秘制、香辣、蜜汁、蒜香、麻辣</strong>口味是烧烤口味TOP5。&nbsp;</p><h3><strong>3.露营烤串、自助烤串为赛道带来新鲜感与松弛感</strong></h3><p>红餐产业研究院“2024年餐饮消费大调查”结果显示，在消费人数上，有50.3%的烧烤消费者通常是3~5人一起吃烧烤；在消费地点上，有41.5%的烧烤消费者选择在夜市路边摊吃烧烤。这表明，烤串作为烧烤的重要组成部分，其社交属性值得关注。&nbsp;</p><p>为了放大烤串的社交属性，烤串品牌将烤串与其他业态进行组合，<strong>“烤串+露营”“烤串+小酒馆”等模式进一步拓展了消费场景</strong>。&nbsp;</p><p>例如，一些烤串品牌将门店装修成户外场景，或者上新露营套餐，还有一些露营基地也承接烤串业务。例如客串出品开出长沙首家社区露营烧烤店，消费者称“躺着吃烧烤”。&nbsp;</p><p>再如，一些烤串品牌采用“餐+酒”的模式，将两种消费时段高度吻合的业态进行融合，同时经营烤串与酒馆生意，例如东方一串·烧烤龙虾·小酒馆、舌战烧烤酒馆等。&nbsp;</p><p>与此同时，<strong>自助风也吹到烧烤赛道，一些烤串品牌积极探索新模式，正式推行或者限时开放自助形式</strong>。&nbsp;</p><p><strong>烤串自助模式可分为两大类：任意搭配的点餐式自助、“点餐+自烤”一体化的自助。</strong> 自助模式不仅提高了消费者的体验感，而且解放了烤串门店的部分人力，有利于烤串品牌节省成本。&nbsp;</p><p>就“拿餐+自烤”一体化的自助模式来看，一些烤串品牌主打消费体验感，在自助拿餐的基础上，提供烧烤工具和调料，将烤制环节交给消费者。整体充满“超市感”和“地摊风”的松弛感。&nbsp;</p><p>例如，<strong>乐趣小炉子烧烤、幸福小串地摊小炉子、诸锣记烤串</strong>等烤串品牌改变传统的后厨出餐的模式，在餐桌放置烤串的小炉子。<strong>刘牌牌小炉子烧烤</strong>也采取自助烤串模式，喊出“鲜肉不隔夜”的口号，用“分时段打折的”方式增加客流。&nbsp;</p><h3><strong>4.烤串产业链条相对简单，品牌建设供应链各有所长</strong></h3><p>我国烤串的产业链条相对简洁，可分为上游原料端、中游流通端、下游门店端等三大环节。烤串产业链离不开穿串、腌制这一人工环节，虽然智能机器有所助力，但为了减少损耗，大多数烤串品牌仍沿袭了人工穿串这一传统。&nbsp;</p><p>烤串的上游原材料主要有烤串食材、烤串调味料、烤串预制菜、烤串设备等产品。<strong>在烤串供应链上游，主要是食材企业、预制菜企业、调味料企业和其他企业等四类企业在提供相关原材料。</strong>由于烤串、炸串、串串火锅等赛道的食材高度重合，所以烤串和后者可共享供应链。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_4b34c9368f134c2d8eb6b4f1fb703322@5265735_oswg193936oswg1048oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了丰富产品库、找到新的业务增长点，食材企业推出烤串预制菜、平台型企业推出烤串预制菜和设备也成了一大看点。例如利思客的钢钎黑椒牛肉串、盒马鲜生的西北辣子烤肉串和烧烤露营工具等。&nbsp;</p><p><strong>对于烤串品类来说，供应链是制约品牌扩张的关键点。</strong> 烤串品类的供应链路径相对较短，烤串品牌在建设供应链时，主要采用的是自建中央厨房、源头直采、成立供应链公司三种方式。它们的供应链公司也可为其他餐饮品牌提供食材加工服务。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d6ce8b8144ea49abaff6757e3de3f110@5265735_oswg165902oswg1057oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近年来，在餐饮智能化设备不断普及的助力下，烤串赛道的供应链建设得到持续优化。&nbsp;</p><p>例如<strong>利思客</strong>通过速冻技术把产品的中心温度冻结至-18℃以下，以锁住烤串半成品的水分与新鲜度；<strong>客串一把</strong>形成了一条从牧场养殖到供应链生产，再到产品创新研发的完整闭环，其打造出多样化的“牛肉串108将”系列产品，将全国各地的风味融入其中；<strong>锦全食品</strong>投入使用ERP管理系统进行提升数字化水平，围绕ERP人工智慧完成标准化生产作业流程，保证食品生产安全和溯源精准化管理。&nbsp;</p><p>除了上述提到发展亮点外，在渠道建设方面，不同于有的品牌采取的“<strong>堂食+外带+外卖</strong>”一体化的模式，部分品牌另辟蹊径，探索“<strong>去堂食化</strong>”的模式。它们或只做外带、外卖，或在堂食的基础上开出外卖卫星店等。其门店模型偏轻，适合快速复制扩张。&nbsp;</p><p>例如木屋烧烤将堂食与外卖业务剥离，布局外卖“<strong>卫星店</strong>”。其聚焦小店模式，门店主色调为亮黄色，讲究高坪效和高人效。目前，木屋烧烤的全国外卖“卫星店”数量已超100家，代表产品有羔羊肉串、烤猪蹄、手撕烤小羊排、电白干鱿炒粉等。&nbsp;</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>当前，烤串品类的供应链是一大难点。相关从业者在入局前，应当注意烤串目前面临的<strong>三大痛点</strong>：<strong>供应链存在短板、消费时段受限、翻台率不高</strong>。&nbsp;</p><p>为了克服上述难题，红餐产业研究院为烤串从业者提出 <strong>三大建议</strong> ，即<strong>进一步巩固供应链建设水平；加速品类融合，拓宽经营边界；挖掘特色食材，提升客单价</strong>。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TCZi9DANfbNa3LX8afu-fQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“红餐智库”（ID:hongcanzk）</a>，作者：红餐产业研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849050081630592</id>
            <title>每代人都有他们的“小浣熊干脆面”，食玩赛道渐热</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849050081630592</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849050081630592</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 10:31:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 80后, 食玩市场, 日本, IP周边
<br>
<br>
总结: 文章讨论了80后和90后童年记忆中的食玩市场，介绍了日本食玩市场的历史和发展情况，以及食玩产品与IP周边的关系。同时还提到了国内食玩市场的发展趋势和吸引力，以及一些知名玩具公司在中国市场的布局和发展。整个食玩赛道在近年来开始热度抬头，吸引了资本和消费者的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>80后90后童年记忆，“小浣熊干脆面的时代”真的要回来了。</p><p>近日，卡游发布公告，建议经销商尽快增加食品销售经营资质，并披露：“随着卡游业务不断增长，经营品类也将逐步增加，近期将推出食玩类产品”。</p><p>不谋而合，同样经营集换式卡牌的集卡社，也在推进食玩市场布局。集卡社曾获得B站投资，主要开发各类IP收藏卡牌产品，以及动漫IP衍生品。</p><p>原本小众的食玩赛道突然热闹起来。</p><p>日本作为食玩的发源地，兴起于上个世纪80、90年代。有报告，日本食玩市场已经形成了约480亿日元（约人民币25亿）的市场规模，占到了日本整体玩具产业份额的5%。最早可追溯的案例是，1964年，明治制菓在巧克力中附赠《铁壁阿童木》的贴纸。</p><p>这种“食品搭售IP周边”的营销玩法被广泛应用，产品形态不断演化。一条路线是，玩具愈发精致、可玩性，包括迷你手办、粘土玩偶、折纸、贴画等；另一条路线，直接去掉了食品，进化成了微缩玩具。还有一种类型，直接把食物变成玩具本身，主打DIY玩法，比如Kracie食品研发的新型糖果。</p><p>日本食玩市场参与者有三类：其一玩具企业，比如万代南梦宫、Re-ment，其二食品企业，比如明治（Meiji）、森永，其三是综合型企业，比如嘉娜宝（Kracie）。</p><p>食玩是一个“物小价优”的品类，有时候也采用“盲盒”销售模式。在日本市场早期，食玩借助日本庞大的便利店系统触达消费者，随着发展主力渠道扩张到大型综合超市、超市、玩具杂货和动漫专营店等。后又因抓住年轻消费客群再度走热。</p><p>近年来，国内庞大的人口基数和消费潜力，吸引多家玩具公司加码中国市场布局。</p><p>日本知名玩具巨头，万代南梦宫公司积极开拓中国市场，渠道渗透提升。2023财年，玩具业务净销售额5098.8亿日元，同比增长13.9%，利润786.55亿日元，同比增长32.1%。增长贡献之一，就是来自食玩（胶囊玩具、糖果产品和食品）。同时，其中ONE PIECE交易卡牌游戏等卡牌业务也贡献了增长。</p><p>“微型玩具的鼻祖”日本公司Re-Ment，2017年正式布局中国市场，与塑唐玩具达成中国大陆地区的代理合作。公司主流的1/12比例微缩模型玩具，开始流入玩具货架。塑唐玩具也是天猫淘宝上榜的热卖店铺。</p><p>资本也在关注食玩赛道。今年5月，食玩品牌ACGBOX漫盒完成数千万元A轮融资，Ventech China独家投资。此前国内玩具公司52TOYS也曾布局食玩市场。</p><p>整个食玩赛道在去年开始热度抬头。</p><p>抖音上，“食玩”话题有45亿次播放，“迷你食玩”57亿次播放。与2022年初相比，话题热度增涨2.5倍。小红书上，“食玩”话题有9.7亿次浏览，商品数超6万件。社交媒体培育了一批年轻的兴趣用户。</p><p>在电商平台，食玩品牌庞杂，Re-Ment、ZURU、MegaHouse、海洋堂，以及甲壳原、JYKYS迷你吉盒、简动文创等国产品牌。还有大量工厂出品的迷你仿真类。</p><p>比起90年代小朋友一边吃零食一边收集小玩具，当下“过家家”才是食玩衍生出的流行文化，备受“大朋友”追捧。由食玩文化还延伸出了各类装扮小屋的微缩场景，单独形成一条垂直门类。随着国内潮流玩具盛行，为IP人偶摆件搭配微缩场景，也反过来带动了食玩市场。</p><p>一种观点认为，IP加持的兴趣消费旺盛，再加上消费降级，平价快乐流行，多种因素促使食玩市场焕发活力。热门公司加入食玩赛道也将直接导致赛道拥挤。</p><p>日本玩具协会统计数据，2017年日本食玩市场规模达到了432亿日元。到2019年，日本富士经济株式会社的数据显示，日本食玩市场规模进一步增长到约480亿日元（约合人民币24.48亿元），同比增长约10%。</p><p>本文来自微信公众号“玩世代”（ID：PlayerEra），作者：玩世代，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849172643564421</id>
            <title>助贷机构迎战略性收缩：放贷规模整体缩量，谋局海外业务</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849172643564421</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849172643564421</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 10:27:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宏观经济, 助贷机构, 贷款余额, 收入结构
<br>
<br>
总结: 随着宏观经济调整，助贷机构面临收缩，贷款余额普遍下降。助贷机构转向审慎策略，平衡规模与资产质量，努力寻找第二增长曲线。收入结构持续优化，担保收入增长明显。助贷机构积极推进海外布局，寻求海外市场增长机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_a121d6d9656442e4b6eab4721817b2f7@000000_oswg41428oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着宏观经济进入调整期，市场逾期率攀升，助贷机构迎来了战略性收缩。</p><p>目前，包括信也科技、乐信、奇富科技、小赢科技、嘉银科技、陆金所在内的金融科技公司均披露了2024年一季度财报。除了嘉银科技一季度财报中未披露其贷款余额数据，其余助贷机构一季度贷款余额环比均呈下降趋势。</p><p>我们看到，在一季度报中，包括奇富科技、乐信等在内的机构无不提到一个词“审慎”。当下，助贷机构已经不再执迷于过去的高速增长策略，而是及时调整业务战略，平衡规模与资产质量。</p><p>就像招商银行在近日的股东大会问答环节提到的，2024年要保持“适度增长”，这也是助贷机构2024年的主要方向。</p><p>对此，各家机构通过调整营收结构、推进出海战略等，试图寻找第二增长曲线。以信也科技为例，截至2024年一季度，其海外业务已经贡献了主要增长，在2024年第一季度总收入占比达18.8%。</p><h2><strong>贷款余额环比均下降</strong></h2><p>在宏观经济恢复不及预期、风险攀升的大背景下，规模收缩是主旋律。</p><p>透过上市金融科技公司一季报可以看出，除了嘉银科技一季度财报中未披露其贷款余额数据，其余助贷机构一季度贷款余额环比均呈下降趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_a73e8d5e2a5044aab2837e108ffbef10@000000_oswg16294oswg760oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至2024年一季度，陆金所的贷款规模已经从高点的6000亿元压缩至2700亿元，同比下降45.4%，环比下降14.33%。</p><p>一季度末，奇富科技促成贷款总额992.37亿元，同比下降9.3%，环比下降17.25%；同期，在贷余额余额1699.2亿元，同比下降0.8%，环比下降8.88%。</p><p>一季度末，乐信共发放580亿元贷款，同比下降4.8%，环比下降5.23%；同期，在贷余额1220亿元，同比增长13.5%，环比下降1.62%。</p><p>一季度末，信也科技交易额和在贷余额同比均保持增长，不过具体到国内市场，一季度贷款成交461亿元，环比减少40亿元；在贷余额640亿元，环比减少21亿元。</p><p>一季度末，小赢科技促成和发起的贷款总额215.05亿元，同比下降11%，环比下降18%；在贷余额438.12亿元，同比增长5.50%，环比下降10.31%。</p><p>这种规模的收缩，可以说是主动为之。</p><p>当下经济形势下，助贷机构不可能在实现规模增长、推进减费让利政策的同时，还能保持资产质量的稳定。因此，只能在一定程度上舍弃规模的增长，平衡规模与质量。</p><p>当然，这种收缩也是被动为之。</p><p>大行正在加速下沉，加上信息高度透明，对于用户来说，想要找到低价的产品并不难。这对主要依靠线上获客的助贷机构来说，原有的“投放就能增长”的逻辑失效了。</p><p>平路加速谁都会，但是爬坡弯道，才更能考验一家机构应对风险的能力。不管主动抑或被动，助贷机构都要推动营业收入机构转型，积极探索多元化收入。</p><h2><strong>收入结构持续优化</strong></h2><p>对于规模增长放缓、逾期攀升，一季报显示，各家机构几乎都在加大担保占比，推动营业收入的结构转变。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_fd6e62e5adf7447cbcfeae6888f55ef2@000000_oswg13236oswg554oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以信也为例，担保收入则展现出了强劲的增长势头。财报披露，信也科技一季度担保收入达到13.46亿元，较去年同期的9.87亿元增加了3个多亿，同比上涨了26.71%，成为信也科技的营收支柱。</p><p>再看乐信，2024年一季度，公司信贷便利化服务收入为26.48亿元，同比上升25.2%，主要由于以信贷为导向的贷款便利化和服务费和担保收入的增加，部分被融资收入的减少所抵消；而技术赋能服务收入为3.62亿元，上年同期为3.68亿元，主要由于利润分享模式下贷款便利化量减少；</p><p>其中，在信贷便利化服务收入中，以信贷为导向的贷款便利化和服务费收入为14.17亿元，同比增长47%，主要由于在信贷导向模式下促成的表外贷款增加，以及对提前还款行为的更好控制；担保收入为7.44亿元，同比增长34.4%，主要是由于某些机构融资合作伙伴提供资金的表外贷款余额增加；此外，乐信一季度末担保责任准备金增加至人8.28亿元，而2023年第一季度为人民币6.53亿元。</p><p>此外，嘉银金科一季度促成贷款服务费比2023年同期增长143.3%达到6.67亿元人民币，财报解释为发生的担保费用增加和促成贷款规模增加。其担保负债清偿收入为5.25亿元，2023年同期为1.29亿元，同比增长主要系公司提供担保服务的平均未偿贷款余额增长。小赢科技的融资担保业务收入也有明显增加，2024年一季度增至3290万元，主要是因为其融资担保子公司于去年下半年开始发挥业务作用。</p><p>而陆金所控股早已通过旗下融资担保子公司进行转型。2024年初，平安普惠已经将品牌更名为平安担保。截至2024年一季度，其所有新增贷款由消费金融子公司发放，或由担保公司按100%担保模式赋能。截至第一季度末，平安普惠26%的贷款余额在新的100%担保模式下启用，余额风险承担率由2023年第四季度末的39.8%上升至截至2024年第一季度末的48.3%。</p><h2><strong>积极推进海外布局</strong></h2><p>针对国内市场增长放缓、风险上升，各大助贷机构早已布局海外业务，以寻找第二增长曲线。</p><p>以信也科技为例，2024年第一季度放款量达到461亿元，同比增长10.3，其中国际市场一季度放款量增长40.8%，贡献了主要增长。</p><p>具体来说，国际业务收入于2024年第一季度为5.948亿元，较2023年同期增长32.9%，占2024年第一季度总收入的18.8%。</p><p>信也科技的国际业务除了在印尼、菲律宾落地，目前也在拉美地区开展科技服务业务。其中，菲律宾保持高增速，一季度实现放款量5.6亿，同比增长194%，目前已成为当地领先的金融科技平台。</p><p>展望2024年，信也科技预计全年国际市场交易额将在94亿元至110亿元人民币之间，同比增长约20.0%至40.0%。</p><p>再比如，嘉银金科的海外业务在印尼、尼日利亚、墨西哥等地落地。在印尼市场，其新注册用户数量环比增长了37%，第一季度正与5家当地持牌金融机构进行商谈。</p><p>同时我们也看到，当前印尼监管机构也在加强关于利率的监管，对此各家机构也在调整定价上限，更多地聚焦优质客群。未来只有长期专注于市场、具有突出的风险管理和精细化运营能力的公司，才能在海外市场趟出一条路来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTU2MzE0Mg==&amp;mid=2247495566&amp;idx=1&amp;sn=94cb956dbb902c501b401d43222b6fab&amp;chksm=e8f09e529f980f791483eaed1028ff493852b6c4cc76d469a327299de555fadc3afafdabb3ae&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“WEMONEY研究室”（ID：wemoney1）</a>，作者：文心，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849160485067657</id>
            <title>东南亚榴莲涌入中国，卖榴莲的“水果大王”却缺钱了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849160485067657</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849160485067657</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 10:26:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 热带水果, 进口, 榴莲, 中国市场
<br>
<br>
总结: 中国热带水果市场主要依赖进口，其中榴莲是主要进口品种之一。泰国和越南是主要的榴莲供应国，但随着越南榴莲进入中国市场，泰国的市场份额有所下降。随着供应国增加，榴莲价格下降，但一些供应商面临经营困境。同时，中国市场上的榴莲大王洪九果品也面临着财务压力和经营困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_1561a4c4f0ab48af88f5eef9eb9a431e@5718657_oswg167068oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Pexels</p><p>热带水果持续受到消费者的喜爱，但无奈的是，我国能生产热带水果的面积很小，只能依靠进口。</p><p>榴莲是我国的第一大水果进口品类，而他们几乎都来自泰国、越南。据海关总署数据，2023年，中国进口142.6万吨鲜榴莲，其中92.9万吨来自泰国，49.3万吨来自越南。泰国、越南就占了99.72%的份额。</p><p>近年来，海南一直在培育国产榴莲，但根据预测，2024年海南榴莲总产量将达250吨。与百万吨的年进口相比，海南榴莲的产量还是有很大缺口，未来几年里进口依旧是满足榴莲需求的主要途径。</p><p>当然，想向中国供应榴莲的还有其他国家——菲律宾、马来西亚的榴莲先后被获准登陆中国市场。然而，在东南亚争相向中国出口榴莲的当下，曾经的“水果之王”洪九果品却陷入了经营困境中。</p><h2><strong>01 争相卖榴莲</strong></h2><p>海关总署数据显示，2022年我国的榴莲进口量达到82.5万吨，其中超78万吨来自泰国，占比近95%。泰国榴莲在中国属于一家独大的局面。</p><p>而这一年，越南榴莲也开始进入中国市场。2022年7月，经过多年谈判后，中国海关总署和越南农业与农村发展部签署协议，允许越南鲜食榴莲进口中国。</p><p>资料显示，在品质上，越南榴莲与泰国榴莲不分伯仲，而且中国和越南地理位置更相近，且有多个口岸相连，运输时间更少、成本也更低。</p><p>于是，越南榴莲轻松从泰国手中抢了不少份额。<strong>2023年，在中国142.6万吨的鲜榴莲进口量中，泰国榴莲的占比降至65.15%；越南榴莲占比34.57%。</strong></p><p>2024年，泰国榴莲还要面临产量下跌的挑战。据媒体报道，受不利天气影响，泰国东部和南部的榴莲产量大幅下降。东部产区榴莲产量约为65万吨，同比下降14%。南部产区榴莲产量约31万吨，同比下降25%。两大产区的总产量创15年来最大降幅。&nbsp;</p><p>不过目前来看，泰国榴莲依旧是主要进口国。<strong>据海关总署数据，2024年1-5月，中国共进口58.27万吨鲜榴莲，其中泰国榴莲42.05万吨，越南榴莲16.04万吨，分别占比72.16%、27.53%。</strong></p><p>但榴莲的供应国正在增加。2023年1月，菲律宾鲜榴莲被允许进口；2024年6月，马来西亚鲜榴莲被允许进口。</p><p>为了向中国卖出更多的榴莲，东南亚国家也在加大种植。数据显示，2023年越南榴莲种植面积估计达到11万公顷，较上年增长24%。在泰国，过去10年来榴莲种植园面积翻了一番。<strong>马来西亚在被允许进口后，更是号召榴莲种植者现在就要为出口中国做好准备，开始扩大种植规模，以便在未来5~6年大规模向中国出口。</strong></p><p>供应增加下，曾经买不起的榴莲开始“亲民化”。数据显示，目前干尧榴莲批发市场均价为17元/斤，金枕榴莲为24元/斤，而在刚上市时，榴莲价格批发价达50元/斤，价格不断“跳水”。</p><p>更便宜的榴莲显然更能获得消费者的喜爱，也不愁销路，但有的供应商却陷入了困境之中。</p><h2><strong>02 “水果大王”不好当</strong></h2><p>世间的悲欢并不相通。进入中国市场的榴莲越来越多，东南亚各国铆足了劲要向中国出口更多榴莲，而曾经的水果大王却迟迟无法发出2023年业绩报告，其运营压力得以被外界关注。</p><p><strong>2022年，洪九果品（6689.HK）在港交所上市，成为了中国水果第一股，是中国最大的东南亚水果分销商、最大的榴莲分销商，号称“中国人每吃掉10个榴莲，就有一个源自洪九”。</strong></p><p>然而，最近有媒体报道，洪九果品在广州、武汉、西安等多个城市的批发中心、分拣中心及分公司均已关停，只留下了重庆总部，且重庆总部的批发中心也转给了其他人经营。与之相应的，还有大规模裁员。</p><p><strong>一直以来，洪九果品主要靠“端到端”模式做水果生意。即在供应端，洪九果品以出货付款的方式在水果原产地采购；在销售端，则是先用先货后款的方式，有着账期压力。</strong></p><p>财报显示，洪九果品贸易应收款项从2021年的37.07亿元增长至2022年的76.67亿元，其周转天数也从2021年的103天增长至2022年的144.8天。2023年上半年，洪九果品贸易应收款进一步增长至86.73亿元，周转天数增加至188.5天，预付款项为13.75亿元。</p><p>这种模式，也让洪九果品手里的钱越来越少，以至于洪九果品需要不断向外“借钱”。2023年4月，洪九果品通过配股筹资约3.45亿港元；2024年2月，再次通过配股筹资8.01亿港元。</p><p>6月20日，洪九果品披露，公司控股股东、董事长兼执行董事邓洪九质押公司396万股内资股浙商银行股份有限公司重庆分行作为贷款人向公司提供2948万元的贷款融资。自此，邓洪九累计质押的公司内资股总数占公司已发行股份总数的11.26%。</p><p>洪九果品也曾在2023年中期报中，表示通过投资者出资、H股一般性授权新股配售融资、内资股增发首期付款及银行和其他金融机构借款获得资金。<strong>当期，洪九果品的银行贷款就有27.76亿元，现金及现金等价物仅5.57亿元，可见其压力之大。</strong></p><p>值得一提的是，2024年3月，洪九果品发布公告称，将延迟刊发2023年全年业绩。公告称，核数师注意到，根据公司未经审计综合财务报表，截至2023年12月31日，公司预付款项余额约为44.7亿元。在2023年第四季度，公司向若干供应商支付约34.2亿元。截至2023年12月31日，公司向这些供应商支付的预付款项余额约为31.3亿元。</p><p>核数师认为，这些供应商大多是公司2023年度新增交易方，并无历史交易记录，其中部分供应商的注册资本低于2023年向其支付的预付款项余额；天眼查信息显示部分供应商社保参保人数为零；2024年1月，公司支付约15.2亿元预付款予这些供应商，当月收到其回货约4.05亿元。核数师也知悉，截至2024年1月31日，公司预付给这些供应商的预付账余额约为42亿元。</p><p><strong>有关这些事项，核数师要求洪九果品提供进一步资料及解释，并建议洪九果品审计委员会成立独立调查委员会，调查上述若干预付款项安排的商业合理性，并考虑聘请独立第三方协助调查。</strong></p><p>然而，4月16日，因未能获得所需资料及独立调查结果，且无法提供审计时间表和额外程序的性质、时间和范围，作为核数师的毕马威会计事务所在4月16日选择辞任。</p><p>随后，洪九果品聘任中汇安达会计师事务所有限公司为新核数师；委任致同咨询服务有限公司为调查顾问；信永方略风险管理有限公司为内部控制顾问。</p><p>但截至发稿，洪九果品还未刊发2023年年报。</p><p>可见，在榴莲火热的当下，卖水果也不是一件易事。曾经的洪九果品虽在泰国、越南都布局了产地，也一度靠卖榴莲成为了水果大王，但在榴莲价格下跌，以及“端到端”的成本压力下，也要过起苦日子。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xYrJZuWX7YRAZFxsVqwtdw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鲸维度”（ID:WhaleDimension）</a>，作者：Fanie，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849191350520448</id>
            <title>“老三”吃下“老二”，凭啥？摩托车界老大慌不慌？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849191350520448</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849191350520448</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 10:22:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 摩托行业, 收购, 隆鑫通用, 宗申动力
<br>
<br>
总结: 摩托行业出现大手笔收购，宗申动力参与隆鑫系13家企业实质合并重整，拟出资33.46亿元收购隆鑫通用股票，成为其第一大股东和控股股东。隆鑫通用和宗申动力分别位居第二、第三名，收购完成后将形成同业竞争。隆鑫通用因债务问题申请破产重整，宗申新智造通过此次收购频繁布局摩托行业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>‍ 摩托行业出现大手笔收购！&nbsp;</p><p>近日，宗申动力发布公告称，公司参股公司重庆宗申新智造科技有限公司（下称“宗申新智造”）与隆鑫集团有限公司、隆鑫控股有限公司（简称“隆鑫控股”）、渝商投资集团股份有限公司等13家公司（下称“隆鑫系13家企业”）的破产重整管理人签订《重整投资协议》，参与隆鑫系十三家企业实质合并重整。</p><p>具体来看，宗申新智造拟出资33.46亿元收购隆鑫控股所持隆鑫通用动力股份有限公司（下称“隆鑫通用”）约5.04亿股股票，占隆鑫通用总股本的24.5513%。</p><p>截至公告发布日收盘，隆鑫通用的股价为6.71元/股，与此次收购对应单价约6.64元/股较为接近。</p><p><strong>本次交易完成后，按照《重整投资协议》约定，宗申新智造将取得隆鑫通用约5.04亿股股票，从而成为隆鑫通用第一大股东和控股股东，公司实际控制人左宗申将成为隆鑫通用实际控制人。</strong></p><p>根据近两年的摩托车销量，隆鑫通用和宗申动力分别位居第二、第三名。同为行业第一梯队，”老二”隆鑫通用为何甘于被“老三”宗申动力的子公司收购？收购完成后，摩托界的格局又会发生什么变化？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_7987e8fe1e4b409fb4cd5be64c7aaa2e@46958_oswg496847oswg764oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：公司官网</p><h2><strong>01 “老三”吃下“老二”</strong></h2><p>据了解，隆鑫通用和宗申动力同为摩托车行业头部企业。</p><p>2023年，隆鑫、宗申两家重庆摩企均在全国燃油摩托车销量前十榜单上，分别销售133.52万辆、85.54万辆，分别位列第2、3名。</p><p><strong>今年1月至4月的全国燃油摩托车销量榜单中，隆鑫通用和宗申动力仍然分别位居第二、第三名，分别销售47.54万辆、30.54万辆。</strong></p><p>宗申动力公告显示，隆鑫通用主营摩托车及通用机械等业务，产品具有良好的市场竞争力，与公司现有摩托车发动机及通用机械等业务存在产业链协同效应。本次交易有助于优化产业生态，完善公司产业布局，符合公司目前的战略规划和经营发展的需要。</p><p>宗申动力还表示，通过本次交易，有利于进一步增强公司核心主业的市场地位，强化公司的市场竞争力，有助于促进公司的长远发展，符合公司股东利益。宗申新智造为公司参股公司，公司对其投资采用权益法核算。本次交易短期内对公司的财务状况和经营成果不会产生重大影响。</p><p>从行业的角度来看，收购完成后，摩托界的格局又会发生什么变化？</p><p><strong>2023年，大长江的销量达到187.74万辆，虽然下滑了2.18%，但依旧稳居榜首，自2003年以来已经连续21年蝉联行业第一。</strong></p><p>这家位于广东省江门市的企业是日本铃木摩托在中国最大的合资企业，主要生产豪爵和铃木品牌的摩托车。作为中国最大的摩托车制造商，大长江在国内市场拥有1.7万多家销售服务网点，主打产品是125CC的轻型和小排量摩托车。</p><p>2024年1-4月，大长江的销量为59.44万辆。</p><p>如将隆鑫、宗申两家公司的摩托车销量相加，<strong>可以发现，2023年和2024年前4个月都大幅超过了大长江，问鼎国内首位。</strong></p><p><strong>但本次交易完成后，隆鑫通用部分业务将会与宗申动力形成同业竞争。</strong></p><p>宗申动力表示，公司将敦促控股股东解决同业竞争问题，但具体实施方案尚存在不确定性。</p><p>对此，上交所也对隆鑫通用发出监管工作函，处理事由为“就公司控股股东重整进展事项涉及同业竞争发出监管工作函，明确监管要求”，涉及对象为“上市公司，董事，监事，高级管理人员，控股股东及实际控制人。”</p><p>令人疑惑的是，同为行业第一梯队，“老二”隆鑫通用为何甘于被“老三”宗申动力的子公司收购？</p><h2><strong>02 从风光到破产</strong></h2><p>据悉，隆鑫通用创建于1993年，总部设立于重庆，聚焦摩托车、通机等主营业务，旗下“隆鑫”、“劲隆”品牌均为中国驰名商标。2012年，公司登陆A股市场。</p><p><strong>上市后的六年内（2012年—2017年），隆鑫通用实现的净利润从4.86亿元持续增长至10.61亿元，净利润已经翻倍。</strong></p><p>在隆鑫摩托发展的过程中，实控人涂建华也在一手建立起以隆鑫控股为核心的隆鑫系资本版图。</p><p>近年来，隆鑫控股通过股权收购，涉及多个产业板块，涵盖地产、工业、环保及再生资源利用、汽车贸易、金融投资等。</p><p>涂建华也因此坐上了重庆首富的位置。在2019年的胡润百富榜中，涂建华以120亿元的身家排在第320位。</p><p>凭借大规模的扩张，隆鑫系虽然取得了不错的发展，涂建华的身家也一路飙升。</p><p><strong>但是过快的扩张步伐存在一定的风险，隆鑫系开始逐步暴露出债务危机。</strong>例如隆鑫地产的疯狂并购与拿地，使得公司不堪重负，出现资金问题。</p><p>据中国经营报报道，2018年6月—9月，<strong>隆鑫控股开始出现合计约10亿元左右的债务逾期。</strong></p><p><strong>随后，债务逾期还在不断增多，截至2019年底，隆鑫控股逾期负债为24.89亿元；截至2021年1月，逾期负债上升至60.37亿元。2021年6月，隆鑫控股又新增逾期债务31.12亿元。</strong></p><p>此后，隆鑫控股对旗下上市公司的持股部分被冻结，包括隆鑫通用、丰华股份、重庆农商行等，</p><p>2021年9月，隆鑫控股等“隆鑫系”13家企业以不能清偿到期债务，已具备破产原因但具有重整价值及重整可行性为由，向重庆破产法庭申请破产重整，并同时提出预重整申请。</p><p>2022年3月，重庆市第五中级人民法院裁定对“隆鑫系”13家企业进行实质合并重整。</p><p>2024年5月，“隆鑫系”13家企业取消中国合伙人（上海）股权投资基金管理有限公司重整投资人资格，另行寻找其他投资人。</p><p>2024年6月，债权人委员会成员同意管理人代表债权人行使“隆鑫系”13家股东权利，与各板块投资人签署重整投资协议。</p><p>而宗申新智造正是借此机会，参与隆鑫系13家企业实质合并重整，拟将隆鑫通用控股股东的位置“收入囊中”。</p><h2><strong>03 频繁布局</strong></h2><p>作为隆鑫系13家企业旗下重要资产，隆鑫通用盈利能力虽然相比巅峰期有所下滑，但在行业内仍处于领先地位。</p><p>数据显示，2023年和2024年一季度，隆鑫通用分别实现营业收入130.66亿元、32.96亿元，同比增长5.29%、20.41%；净利润5.83亿元、2.58亿元，同比增长10.65%、39.25%。</p><p>同期，宗申动力则分别实现营业收入81.51亿元、23.31亿元，同比增长0%、8.97%；净利润3.62亿元、1.2亿元，同比增长-7.26%、8%。</p><p><strong>也就是说，收购完成后，公司的财务数据将有一定增长。</strong></p><p>需要指出的是，这并不是宗申动力近年来的第一次并购。</p><p>2023年5月，宗申动力披露了《关于拟现金收购股权暨增资的公告》，以预计3.24亿元的对价收购东莞市锂智慧能源有限公司（下称“东莞锂智慧”）60%股权；股权转让完成后，包括宗申动力在内的东莞锂智慧全体股东将按各自持股比例，以现金方式向东莞锂智慧增资5000万元，即宗申动力将向东莞锂智慧增资3000万元。</p><p>标的公司东莞锂智慧成立于2018 年，是一家专业从事锂离子充电电池和电源系统开发和生产的专业制造商，专注于锂离子、磷酸铁锂、钛酸锂电池的应用并提供全球技术支持。</p><p>对于本次收购，宗申动力表示，公司现阶段已布局便携式储能等相关业务，通过本次交易，将进一步完善公司在户用储能、工商业储能方面的业务布局，加快推进公司储能业务发展。</p><p>但从标的公司的财务表现和收购增值率来看，这次收购是否能带来预计的效果仍未可知。</p><p>2022年及2023年前四个月，标的公司实现的营业收入分别为2.46亿元、7907.56万元；净利润为2003.22万元、-149.15万元，<strong>业绩由盈转亏。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_6ab992db1e8b41bdb137e9687f9ca450@46958_oswg32813oswg692oswg212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而将估值和2022年12月31日东莞锂智慧的净资产2619.15万元相比较，预计增值51380.85万元，增值率高达1961.74%。</strong></p><p>基于高溢价收购，交易对方承诺，东莞锂智慧在 2023年度至2025年度实现的扣非净利润分别不低于3500万元、4500万元、5500万元。</p><p>宗申动力2023年年报显示，东莞锂智慧1月—12月实现的扣除非经常性损益后的净利润为2390.61万元。公司在2023年7月1日将东莞锂智慧公司纳入并表范围，根据会计准则相关规定，按购买日的公允价值持续计算确认的该公司7月—12月归母净利润为443.16万元。</p><p><strong>可以看出，东莞锂智慧并未能完成2023年的业绩承诺。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MwnPWbb1Nx8WBHApfAW9jQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IPO日报”（ID:ipowgw）</a>，作者：吴鸣洲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849153589828480</id>
            <title>ETF大时代下，投资者该如何抉择？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849153589828480</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849153589828480</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 10:18:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ETF, 资本市场, 多元化配置, 风险分散
<br>
<br>
总结: 近年来，随着ETF的兴起，基金公司通过发行股票、债券、货币等多种类型ETF丰富了市场供给，将ETF发展成了投教的重要领域。ETF相对于股票具有较小风险、稳健收益、低费率等特性，成为投资者青睐的选择。ETF作为交易型开放式指数基金，通过跟踪特定指数构建股票组合，具有诸多优势，如过滤暴雷风险、低交易成本、透明高效运作等。ETF的快速崛起为中长期资金入市铺垫，多元化配置优势使其成为投资者理想选择，尤其在资产配置、风险分散方面发挥重要作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_754fd5c584bb4c319ebeebe0d60fcff2@216719_oswg66406oswg1080oswg648_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近年来，随着ETF的兴起，ETF已成为投资者参与资本市场投资的重要一环，基金公司通过发行股票、债券、货币等多种类型ETF丰富了市场的供给的同时，也将ETF发展成了投教的重要领域。</p><p>相对于股票高风险资产，ETF风险较小、收益稳健、费率低等特性深受投资者青睐，对于占大头的权益类ETF基金来说，如何选择合适的产品则是投资者面临的最主要问题。</p><h2><strong>【前景依旧广阔】</strong></h2><p>随着我国资本市场不断成熟，价值投资和长期投资理念逐渐深入人心，投资者结构也在持续优化，以ETF为代表的大类资产配置方向开始兴起，并在资本市场大舞台中扮演着重要角色。</p><p>所谓ETF，指的是交易型开放式指数基金，也是最为常见的指数类基金，与上市公司股票不同的是，ETF采用完全被动式的管理方法，以跟踪某一特定宽基指数、行业板块或者主题类的投资标的，本质上是构建了一篮子股票组合。</p><p>相对于股票，ETF拥有诸多优势。一方面，ETF通过聚焦行业和指数的组合投资，投资者只需要关注行业或者指数的未来趋势即可，一旦市场行情来临，收益也较为可观。</p><p>更为重要的是，<strong>ETF还会过滤掉上市公司各种潜在的暴雷风险，</strong>投资者布局的只是ETF所投资产的基本面，所受影响因素较小，因而投资的风险系数较低，收益率也较为稳健。</p><p>较低的交易成本也是ETF的一大优势。与一般的股票型基金相比，ETF不涉及申购和赎回费用，管理费用也较低。且ETF的另一大优势在于<strong>免收交易印花税，</strong>而印花税恰恰是交易费用的大头。</p><p>此外，ETF由于被动跟踪指数，会每日公布投资组合，运作更加透明高效，这点相比权益类基金按季度公布持仓情况要及时得多。</p><p>诸多优势加持下，2018年以来ETF快速崛起，据深交所发布的数据显示，自2020年规模首次破万亿到2023年超过2万亿，3年时间内近乎翻倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_45c8336b886c49569014963c487be48d@216719_oswg219206oswg1100oswg645_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长期来看，ETF也为中长期资金入市做好了铺垫。由于ETF更倾向于追踪优质的大盘蓝筹股和成长潜力股，有助于吸引更多的养老金、险资等中长期资金进入市场。从这点来看，ETF未来的想象力很大。</p><p>谈到具体的权益类ETF品种，主要包括宽基ETF、行业ETF、各种主题策略类ETF以及投资海外的跨境ETF。其中宽基ETF是指投资标的中包含了多个行业，具有广泛代表性的大盘类指数基金，诸如上证50ETF、沪深300ETF、科创板50ETF等。</p><p>随着ETF品类不断增多，就不得不提ETF的多元化配置所带来的风险分散优势。</p><h2><strong>【多元化配置优势】</strong></h2><p>当前，投资者对资产配置的需求日益凸显，如何通过资产配置应对市场风险，实现资产的稳健增值，是众多投资者关注的焦点。</p><p>ETF作为一种创新的金融投资工具，正成为多元化资产配置的理想选择。</p><p>与股票相比，ETF同样具有较高的灵活性，投资者可以通过ETF实现对不同行业、不同风格、不同区域市场的资产配置，构建出符合自身风险偏好的投资组合。</p><p>具体来说，宽基指数基金作为ETF细分的一大项，具有收益稳健、波动小等优点，在国内市场中不仅有诸多品种可供选择，跟踪国外市场的ETF也在不断丰富。</p><p>就国内宽基指数来说，若投资者想要投资指数类基金，有包括华泰柏瑞沪深300ETF、嘉实沪深300ETF、华夏上证科创板50成份ETF等多只基金。</p><p>若投资者本身是一名稳健的价值派，风险偏好较低，更加看中ETF所投资产的稳健性和盈利能力，则可重点关注红利类ETF。</p><p>所谓红利ETF，是指那些追踪高股息率、流动性良好、占据领先市场地位且盈利能力稳定上市公司的ETF基金，这类基金风险偏好较低，增长也较为稳健。</p><p>近年来，在较为低迷的股票市场环境下，红利ETF受到了市场投资者的青睐，<strong>表现大多好于宽基指数。</strong></p><p>就比如景顺长城中证红利低波动100ETF，以跟踪中证红利低波动100指数为主，从沪深A股中选取了100只流动性好、连续分红、股息率高且波动率低的股票作为指数样本股，自2020年成立以来年化回报率超15%。</p><p>嘉实沪深300红利低波动ETF则在沪深300样本股的基础上，选取50只流动性好、股息率高且波动率低的股票作为指数样本股，近3年收益率也超过了30%。此外，易方达中证红利ETF、天弘中证红利低波动100ETF、南方标普中国A股大盘红利低波50ETF等基金的表现同样可圈可点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_a02a962104e04fc28db60d2d22191cd4@216719_oswg110845oswg1100oswg363_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>行业主题类投资也是ETF的重要细分领域。其中主题类ETF根据投资题材和方向的不同进行划分，如聚焦“中特估”的央企类ETF、食品饮料、医药类及人工智能类ETF等，投资者可根据自身风险偏好和对行业的认知进行筛选。</p><p>需要强调的是，<strong>跟踪不同国家上市企业的ETF基金在大类资产配置中更能起到分散风险的作用。</strong></p><p>就比如跟踪日经225指数的易方达日兴资管日经225ETF，近2年回报率超过了40%，而反观同期沪深300指数，跌幅则超过了20%。同样，嘉实纳斯达克100ETF重点跟踪在美国纳斯达克上市的100家最大的非金融公司，自2023年成立以来回报率也超过了30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_011397c1bcde4286959da31d7b51d705@216719_oswg108346oswg1100oswg361_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在当前国内股票市场低迷的状态下，配置海外ETF资产能一定程度上起到风险对冲的效果。</p><p>此外，新经济类ETF也成为投资者实现资产增值的重要一项。</p><h2><strong>【分享新经济时代机遇】</strong></h2><p>近年来，以高端制造、数字经济、绿色低碳等国家重点支持领域正成为推动经济增长的新引擎，在大力发展新质生产力的同时，相关主题类的ETF也会受益。</p><p>在具体产业中，对于市场关注度较高的通信板块，受益于物联网和数字经济的发展，相关ETF表现也较为突出。</p><p>如华夏基金发行的5G通信ETF，主要聚焦通信光模块龙头企业，今年以来收益率在8%左右，明显跑赢大盘。嘉实国证通信ETF和国泰中证全指通信设备ETF同样跑赢了市场，其中嘉实国证通信ETF以跟踪国证通信指数为主，近6个月净值表现也超过了8%。</p><p>人工智能领域当前也已成为国际竞争的新高地，相关ETF如华富中证人工智能产业ETF、聚焦产业链上游云计算领域的天弘中证沪港深云计算产业ETF等的表现也不乏亮点。截至7月4日，天弘中证沪港深云计算产业ETF近6个月收益率为-2.10%，跑赢了同类被动型基金净值表现。</p><p>与此同时，绿色低碳领域同样是近年来国家大力发展的战略方向，对于新能源类题材，部分ETF受累于诸如光伏板块估值不断下降的影响，净值表现不佳。但对于万亿级别新能源产业来说，并不缺乏投资机会。</p><p>举例来说，嘉实中证国新央企现代能源ETF和工银中证国新央企现代能源ETF主要跟踪的是中证国新央企现代能源指数，资产配置以电力、能源类股票为主，今年以来收益率均超过了20%。</p><p>另外，在国产替代的大背景下，近期恰逢国家大基金三期成立，半导体板块作为股票市场中关注度较高的题材，相关ETF也值得关注。</p><p>需要注意的是，新经济类板块前景固然美好，但板块估值相对于传统行业较高，特别是近段时间股票市场在经历反弹后再次步入低迷期，投资者更应仔细甄别，<strong>在进行资产配置前应充分了解行业和估值状况，</strong>并结合自身风险偏好再做决策。</p><p>尽管ETF投资有诸多优点，但具体投资仍需注意风险，要充分发挥ETF的多元化配置和风险分散优势，在控制风险的同时实现资产稳健增值的目标。</p><p><strong>免责声明</strong></p><p>本文涉及有关上市公司的内容，为作者依据上市公司根据其法定义务公开披露的信息（包括但不限于临时公告、定期报告和官方互动平台等）作出的个人分析与判断；文中的信息或意见不构成任何投资或其他商业建议，市值观察不对因采纳本文而产生的任何行动承担任何责任。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WhWbh5ws6YtHbqEE88x07A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值观察”（ID:shizhiguancha）</a>，作者：徐风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849158566431623</id>
            <title>年中盘点：2024年全球最热门的物联网创新企业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849158566431623</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849158566431623</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 10:16:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创新, 物联网, AIoT, 企业
<br>
<br>
总结: 在竞争激烈的商业社会中，创新是企业保持竞争力的核心秘诀，尤其对于物联网这类科技企业而言更是如此。2024年中，国外科技网站评选了一些最值得关注的物联网创新企业，这些企业在智联网AIoT、物联网连接、物联网安全、工业物联网、物联网平台等领域展现出了卓越的表现。其中，Artisight和Skylo Technologies等企业通过结合物联网和人工智能等技术，为医疗保健和卫星连接领域带来了创新解决方案，展现了企业在物联网领域的领先地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在竞争激烈的商业社会，创新是企业保持竞争力的核心秘诀，对于物联网这类科技企业而言更是如此。2024 年年中已过，不少国外科技网站选择在这个时间节点评选了一些最值得关注的物联网创新企业。</p><p>笔者纵览这些榜单，发现上榜创企专注的领域正反映了物联网产业这几年的市场风向。因此，本文将按照智联网AIoT、物联网连接、物联网安全、工业物联网、物联网平台这几个方向介绍其中的部分明星企业。</p><h2><strong>智联网 AIoT</strong></h2><p>自 ChatGPT 横空出世以来，人工智能成为科技圈的“当红顶流”，盖过了之前蓬勃发展的物联网风头，有一些言论甚至开始指出物联网不再是“热词”。然而，许多调研报告不约而同的指出，围绕人工智能的炒作并不会阻碍对物联网解决方案的需求，反而会推动此类技术的发展。<strong>物联网与人工智能结合的 AIoT 将成为主流，进一步助推千行百业的智能化升级</strong>，Artisight 正是专注于 AIoT 的代表性企业之一。</p><h3><strong>Artisight</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_76e434bba1954c1f9c4e8b9a08a7a522@000000_oswg5651oswg636oswg120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Artsight 总部位于美国芝加哥，是一家 AI 医院虚拟护理平台提供商，<strong>将物联网传感器与深度学习和开放集成标准相结合</strong>，以简化患者护理。其符合 HIPAA 的功能包括计算机视觉、语音识别、生命体征监测、室内定位功能和可操作的分析报告，利用这些集成功能可以减少临床医生的记录和协调负担，增加直接患者护理的时间，降低管理成本，并支持改善患者的治疗结果和满意度。</p><p>当前，医疗保健领域的一大痛点是缺乏临床医生。而在基于 Artsight 方案打造的智慧医院中，医疗数据的采集十分简单，只需通过摄像头、扬声器和显示设备收集数据就能实现环境智能，并基于实时患者数据实现个性化护理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_cdb0ea08ad864e98b23bc2bb5368963c@000000_oswg218447oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Artisight病房</strong>：患者监测设备可捕获病房中的实时数据，提供基于数据的临床见解。可实现的功能包括：远程护理、远程观察、远程咨询、医院数据追踪、跌倒预防、自动化 EHR 文档等。</p><p><strong>Artisight手术室</strong>：智能手术室解决方案可监控手术室内和手术室周围的活动，提供事件检测警报，并捕获实时数据，从而提高效率并优先考虑患者安全。在准确实时数据的基础上，系统可简化流程并减轻临床医生在手术前、手术中和手术后的繁重任务。</p><p><strong>Artisight诊所</strong>：通过无缝衔接赢得患者与医生的信任，帮助医疗团队减少护理中的延迟和差距。当患者在诊所中移动时，医疗团队会收到通知，以便解决部门之间护理的挑战。</p><p>今年 1 月，Artisight 获 4,200 万美元 B 轮融资，本轮融资投资者包括知名科技巨头 NVIDIA 等。据 Artisight 称，利用该公司的智能医院平台，能够帮助某医学医院减少 89％ 的患者跌倒率，同时减少 52％ 的护理加班时间和 76％ 的护理人员流动率。截至今年 1 月份，已有 100 多家医院正在使用该平台，另有近 200 家医院计划实施 Artisight 的解决方案。</p><h2><strong>物联网连接</strong></h2><p>连接是物联网领域永恒的话题——仰望星空，卫星通信火的“一骑绝尘”，巨头/创企争相入局，都想吞下这个万亿级的大蛋糕，Skylo Technologies 是其中的典型代表；回望地面，Wi-Fi HaLow 标准正在重新定义许多场景的连接未来，Morse Micro 则是这个方向的引领企业。</p><h3><strong>Skylo Technologies</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_19e9ca2e85f24dd6a36bc06dcaa32ec1@000000_oswg7474oswg636oswg141_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Skylo Technologies 是一家位于加利福尼亚州山景城的直接设备卫星连接服务提供商，通过与现有卫星运营商、网络运营商、芯片公司和模块制造商合作，在地面蜂窝网络未覆盖区域内，可“漫游”到 Skylo 网络，提供经济、可靠的直连到设备的卫星连接服务。</p><p><strong>该公司主要提供智能手机和物联网蜂窝设备直连卫星的服务。</strong>Skylo 与现有卫星运营商、网络运营商和设备制造商合作，为用户提供随时随地在地面和卫星网络之间漫游的连接解决方案，其重点是为户外人员提供互联服务，并为农业、海事、物流、采矿等关键行业以及大众市场消费设备等关键行业的工作机器提供互联工作流程。</p><p>今年初，Skylo Technologies 筹集了 3700 万美元资金，此轮融资的投资者包括英特尔投资、Innovation Endeavors、BMW i Ventures、Samsung Catalyst、Next47 和 Seraphim Space。英特尔投资公司的戴维·约翰逊 (David Johnson) 加入了董事会。</p><h3><strong>Morse Micro</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e9ecb390f777426ca154c5ecab4a771b@000000_oswg5820oswg637oswg120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Morse Micro 是 Wi-Fi 的先锋及创新者，由 Wi-Fi 先驱和创新者迈克尔·德尼尔（Michael De Nil）和安德鲁·特里（Andrew Terry）共同创立。<strong>该公司希望通过其长距离、低功耗 Wi-Fi HaLow 连接芯片解决方案改善物联网设备的连接方式。</strong></p><p>今年 2 月，Morse Micro 使用 Wi-Fi HaLow 标准（802.11ah）的设备，创下了 3 公里的 Wi-Fi 连接距离新记录。据悉，Morse Micro 的本次测试中，在远离 Wi-Fi 热点的情况下启动视频通话，连接速度从 500 米处的 11 Mbps 到 3 公里处的 1 Mbps，足够维持正常的视频通话。</p><p>不久前，该公司又宣布与无线网络供应商 Silex Technology 合作开发了两款新产品：AP-150AH Wi-Fi Halow 接入点和 EX-150AH Wi-Fi 设备范围扩展器。这两款产品旨在将物联网设备的通信范围扩大到常规 Wi-Fi 技术的 10 倍。</p><h2><strong>物联网安全</strong></h2><p><strong>据研究机构预测，到 2030 年物联网设备数量将超过 294.2 亿</strong>，按照联合国预测 2030 年全球人口 85 亿计算的话，<strong>届时平均每个人就对应 3 台物联网设备</strong>。随着联网设备的激增，IoT 设备终端受到网络攻击的次数也越来越多，为此各个国家纷纷出台了网络安全法规，例如中国、欧盟、英国、新加坡、巴西、日本以及美国都已经提上了日程，以增强市场物联网产品规范化管理——这其实为提供物联网安全解决方案的企业带来了更多的机会。</p><h3><strong>Nozomi Networks</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_7dfb67d7968d49beb6433186d545e766@000000_oswg6101oswg636oswg114_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Nozomi Networks 是运营技术（OT）、物联网（IoT）和关键基础设施安全领域的翘楚。</p><p>Nozomi Networks 的解决方案为能源、制造、采矿、运输、公用事业、楼宇自动化、智能城市和关键基础设施等领域数千套装置中的 1.02 亿台设备提供支持。Nozomi Networks 的产品可在现场和云端部署，横跨 IT、OT 和 IoT 领域，通过人工智能的创新应用，自动化工业控制网络的清查、可视化和监控等繁重工作，其应用场景不仅限于网络安全，还包括故障排除、资产管理和预测性维护。</p><p>今年 3 月，Nozomi Networks 宣布完成 1 亿美元 E 轮融资，投资方包括数字制造、电子和电气设备领域的全球领导者三菱电机和数字自动化和能源管理领域的全球领导者施耐德电气。该公司目前已与 ABB、艾默生、GE Vernova（前身为 GE Power 和 GE Renewable Energy）、日立能源、霍尼韦尔、江森自控、三菱电机、三菱重工、施耐德电气、西门子和横河电机建立了合作伙伴关系。</p><h3><strong>TXOne Networks</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e82e83f1e4e24f50b235f6c893c325a1@000000_oswg5889oswg659oswg114_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>TXOne Networks 是一家总部位于中国台湾的工业互联网安全解决方案/专业的 OT 网络安全供应商，通过与领先的制造商和重点基础设施运营商合作，提供开发实用、易于运营的网络防御方法，从而工业控制系统和运营技术环境的可靠性和安全性。</p><p>TXOne 提供安全网关、端点代理和网络分段解决方案，特别专注于强化至关重要的关键任务运营技术和基础设施。它面向制造业、石油、天然气和电力行业，提供可保持生产连续性和数字制造系统完整性的网络安全协议</p><p>今年 5 月，TXOne 从台湾新投资者那里吸引了 5100 美元的早期融资。该公司表示，其技术目前被全球超过 3600 家组织使用，涉及行业包括半导体、汽车、制药、食品和饮料、公共交通、公用事业、电子、医疗保健、采矿和金属、石油和天然气以及航空航天。</p><h2><strong>工业物联网</strong></h2><p>知名物联网研究机构 IoT Analytics 曾对 1414 个实际应用的物联网项目进行研究，发现在全球份额中占比最高排在首位的是制造业／工业（22％）。因为具有大量的数据和场景，工业物联网市场始终保持稳定增长。具体到应用方面，预测性维护和工业数据分析这两个细分方向具有广阔的前景，诞生了不少重要企业。</p><h3><strong>AssetWatch</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_8a602f1f9d0b4e548ba968ccc15eaef1@000000_oswg8082oswg658oswg141_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AssetWatch 是一家成立于美国的资产维护服务提供商，使命在于帮助全球制造商简化预测性维护流程，提高设备运行效率，消除非计划的停机，其“人工智能风险引擎与认证专家的规范性见解”相结合的解决方案，可以使预测性维护更有效。</p><p>振动分析和油液分析这两项技术已被证明是预测性维护的宝贵工具：</p><p><strong>振动分析</strong>：通过测量设备发出的振动信号，工程师可以识别可能表明潜在故障或恶化状况的模式和异常。这可以实现主动维护，降低灾难性故障的风险并最大限度地减少停机时间。振动分析可以识别各种问题，包括错位、不平衡、轴承磨损和部件松动。</p><p><strong>油液分析</strong>：通过分析油样，工程师可以识别污染、磨损和润滑剂劣化的迹象，这可能表明设备存在潜在问题。通过油液分析发现的一些常见问题包括磨损颗粒水平增加，表明部件之间存在摩擦；水或其他污染物的存在，这可能会导致零件腐蚀和损坏；以及油液粘度或酸度的变化，这可能会影响其润滑性能。</p><p>根据 AssetWatch 官网的介绍，其可以整合振动和油液分析数据——虽然每种方法单独使用都很有效，但将两者结合起来可以更准确、更全面地了解设备状况，使企业能够最大限度地发挥预测性维护的作用。</p><p>今年 5 月，AssetWatch 宣布已完成 3800 万美元 B 轮融资，由全球资产管理公司 Wellington Management 领投，G2VP、JobsOhio、Osage Partners、Standard Investments、Triangle Peak其他几家投资者参与。该公司表示，通过利用其状态监测解决方案防止计划停机，能够“显著”帮助企业降低成本并优化运营。</p><h3><strong>Datanomix</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_a7f38a10ce17433da0d414643e5f2607@000000_oswg5956oswg658oswg114_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Datanomix 是一家行业领先的数据自动化软件提供商，它助力客户从制造过程中收集的数据中提供有价值的见解，以简化运营并改善整体业务。</p><p>Datanomix 的核心产品包括旗舰产品生产监控系统、数字 GEMBA 板和状态监控系统。首先，其软件会收集、分析、基准测试和评分来自 CNC 机器控制器的所有实时原始数据；然后，实时和历史洞察会显示在移动设备、车间电视和仪表板上，以向客户团队展示需要重点关注或者优化改善的信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_755e2d94d86149098c64f4c5222f89a9@000000_oswg193080oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Datanomix 曾推出了号称“业界首个全自动、即插即用的生产和运营监控解决方案”。相比于竞品解决方案需要输入数据，Datanomix 软件对正常运行时间、计划外停机时间、周期时间、程序和工具的强大分析无需任何操作输入，一切都是自动化的。</p><p>2023 年 5 月，该公司完成 1200 万美元 B 轮融资，在 5 轮融资中共筹集了 2100 万美元。</p><h2><strong>物联网平台</strong></h2><p>2022 年，谷歌、爱立信、SAP、IBM、博世多家具有全球影响力的巨头退出物联网平台服务的决策，让业界产生不小的震动，给物联网平台发展带来不小的打击。然而，即使大型企业退服，平台依然是物联网产业乃至数字经济中的一个重要业态，通用物联网平台的路不好走，更加聚焦的垂直行业物联网平台正在探索新的天地。</p><h3><strong>Memfault</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_91baa43167034a9fa0cb8c6853ebaeda@000000_oswg7573oswg658oswg120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Memfault 是一家开发边缘设备和物联网管理工具的初创公司，其创始人创建了一个可观察性平台，可以识别各种不同联网设备固件中的错误和其他问题。以前，物联网设备的调试一直是一个缓慢、低效和被动的过程，需要等待用户报告问题。借助 Memfault 的可观察性平台，物联网开发人员能够远程监控整个设备群，以识别出现的任何问题，并通过固件更新快速大规模地调试它们。</p><p>今年 3 月，Memfault 推出了一项名为 Device Vitals 的新功能。Device Vitals 的内置仪表板使监控固件稳定性、电池寿命和连接性变得简单。这使得工程师可以轻松地监控产品在实际环境中的表现，并及时发现并解决问题。同时，Device Vitals 具有极高的灵活性，可以适用于各种类型的设备，从裸金属 MCU 到高级 Android 和 Linux 设备，覆盖了产品生命周期的各个阶段。</p><p>2023 年初，该平台完成由 Stripes 领投的 2400 万美元 B 轮融资，5G 开放创新实验室、Partech 和 Uncork 也参与其中。继 2021 年 4 月获得 850 万美元现金注入后，Memfault 的总融资额超过 3500 万美元。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>《The 10 Hottest IoT Startups Of 2024 (So Far)》，CRN</p><p>《16 Top IoT Startups to Watch in 2024》，startupsavant</p><p>《全球数字健康观察｜获得4,200万美元融资的Artisight如何通过人工智能打造智慧医院》，Boom Health</p><p>《Combining Vibration and Oil Analysis: A Force Multiplier for Eliminating Unplanned Downtime》，assetwatch</p><p>《Nozomi Networks与NetWitness携手为关键基础设施系统的运营技术和物联网环境提供先进的网络安全解决方案》，businesswire</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651318428&amp;idx=1&amp;sn=6096c5efc2e21372c797812725b39c3e&amp;chksm=bcbdf2e9e73ee241a819991306630106c00fec434252c5d10b8032a6d7e2baaace43c4ee79aa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：Sophia，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849158587997059</id>
            <title>穷鬼套餐、官宣降价、低价副牌，价格战来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849158587997059</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849158587997059</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 10:15:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格战, 穷鬼套餐, 官宣降价, 低价副牌
<br>
<br>
总结: 在餐饮业客流骤减、营收减半的背景下，许多品牌为了抢夺存量客户，纷纷发起价格战。这种竞争模式延伸出了三种策略：推出穷鬼套餐、官宣降价、以低价副牌形式降价。然而，价格战虽然能够扩大规模、增加客户、提高营收，但也存在负面效应，需要谨慎对待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_7b358133e8f943f5a2f3d09bcbf6b4d7@5658210_oswg29821oswg400oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“客流骤减，营收减半”已经成了餐饮业普遍现象。在这样的背景下，餐饮品牌为抢夺存量不多的客户，竞相发起了价格战，并以此延伸出了三种策略。&nbsp;</p><p>然而，随着价格战的愈演愈烈，其负面效应逐渐显现，同时它的双面性也愈发明显。那么，价格战究竟衍生出哪三类玩法？降价策略到底是自救还是自杀？它的双面性又是什么？本文将揭示答案。</p><h2><strong>01 穷鬼套餐、官宣降价、低价副牌，餐饮品牌深陷“价格战”</strong></h2><p>5 月 20 日，北京市统计局发布的数据显示， 2024 年北京餐饮业 1-4 月实现收入 422.2 亿元，同比下降 2.3% 。其中，北京餐饮业 4 月收入约 104.19 亿元，同比下降 8.9% 。&nbsp;</p><p>这是餐饮业复苏以来，首次出现负增长。这背后隐藏着一个重要信息：餐饮业正在深陷“增长停滞”的困境中。在这困境中，餐饮品牌们集体面对着客流骤降，营收减半，经营状态一天不如一天的境况。&nbsp;</p><p>在这样的背景下，许多品牌为了生存，获得增长，纷纷开启了“价格战”的竞争模式，为此还延伸出了三类玩法：</p><p><strong>（1）推出“穷鬼套餐”，以体面的方式降价，应对价格战。</strong></p><p>去年，麦当劳推出的“1+1随心配”套餐，13.9元即可享受一份汉堡和一款饮品，此套餐推出后，被网友盛赞为“最贴心的套餐”。</p><p>今年5月，麦当劳更是加大力度，推出了为期两周“10元吃汉堡”的活动，在这场活动中，顾客仅需10元就能享受“一份汉堡+一份小食/甜品”的套餐。</p><p>与此同时，德克士也紧随其后，推出了“天天9块9任选两件”的活动：顾客只需支付9.9元，不仅可选一份汉堡，还可任意挑选一款炸鸡或饮料。</p><p><strong>除汉堡巨头外，许多快餐、茶饮、咖啡品牌也相继推出了自己的“穷鬼套餐”</strong>。例如，库迪和瑞幸的9.9元咖啡、南城香的3元自助早餐、西少爷9.9元一碗的油泼面、老乡鸡14.9元两菜一饭的套餐、以及奈雪的茶9.9元“欧包+奶茶”的早餐套餐等，都获得了不错的市场反馈。</p><p>以此同时，<strong>高端餐饮</strong>也开始不甘示弱，纷纷下场入局“穷鬼套餐”。如新荣记根据粉丝们的要求，上新了一款398元的一人食套餐。</p><p><strong>品牌们推出“穷鬼套餐‘’的目的也显而易见</strong>：一方面，通过利用这类套餐获得媒体曝光，提升品牌知名度；另一方面，吸引价格敏感型消费者，促进他们购买消费，从而增加品牌利润；最后，以套餐形式降价后观察市场反应，灵活调整策略。</p><p><strong>（2）官宣降价，以直接的方式降价，寻求客群增量</strong>。</p><p>若是谈及降价案例，奈雪和喜茶无疑是先驱者。2022年初，喜茶率先宣布降低产品价格，调整幅度在1至10元之间，其中单品降价最高可达10元，迅速引发了市场的广泛关注，话题“喜茶告别30元”迅速登上热搜。</p><p>随后，奈雪也紧跟“喜茶的脚步”，宣称全线产品降价30元以下，截止目前为止，其产品价格主要集中在15至20元之间。</p><p><strong>随着茶饮巨头降价风波越演越烈，许多茶饮品牌相继跟进</strong>。去年，COCO就推出了会员专属活动，凡是品牌会员即可享受9.9元的指定饮品。紧跟着，库迪咖啡旗下品牌茶猫，在宁德开业时，其产品售价更是低至8.8元/杯，奶冻、麻薯、芋泥等小料也仅是2元/份。</p><p>茶猫的出现，直接把茶饮价格砍到了个位数。而这只是开始，今年4月份，书亦烧仙草更是推出了多款饮品，售价仅为10元，相比原价直降了3到6元。6月份，古茗也低调的上新了一款柠檬水，原价10元，活动期间仅售4元，远低于其10至20元的常规价格。</p><p><strong>除茶饮品牌，一些中式快餐和粉面品牌也加入了降价行列</strong>。6月18日，乡村基宣布四款产品降价：原价16元的香菇滑鸡降价3.01元，原价16元/份的川式小煎鸡饭、宫保鸡丁饭、姜爆鸭丝饭，会员价降至11.99元/份。</p><p><strong>这些品牌官宣降价，有两种目的</strong>，一种是向外界传播品牌进入大众时代的决心，同时也表明品牌将“告别高端时代”；别一种是，凸显品牌实力，表现自己有足够的后端能力支撑长期低价。</p><p><strong>（3）推出低价副牌，以子品牌的形式降价，试水大众市场</strong>。</p><p>今年5月15日，必胜客在广州开设了首家“Pizza Hut Wow 乐享店”，其价格策略与萨莉亚极为相似，被网友戏称为“翻版萨莉亚”。该店内的比萨售价为19元一个，意面或焗饭17元一份，小吃9元，甜品6元，几乎找不到30元以上的披萨。从定位、菜品、价格到摆盘，都近乎复刻了萨莉亚的风格，让人感叹“十几块的披萨不再是萨莉亚专属”。</p><p><strong>必胜客此举意图很明显</strong>：通过副牌的形式，降低披萨价格，试探大众市场。类似策略也被海底捞和西贝等餐饮巨头所采用。</p><p>例如，海底捞在6月14日对“嗨捞火锅”进行了升级，更名为“小嗨火锅”，并调整了产品价格：鸳央锅底从原有的19.8元直降至9.9元，肥牛价格也从28元降至23.8元。此外，还推出了鸭血豆腐无限续、2-4人优惠套餐等活动，使得“小嗨火锅”客单价从人均80元降到了60元。</p><p>同月，西贝也对“贾国龙小锅牛肉”进行了升级，更名为“西贝小牛焖面和拌面”，并将客单价从80元降低至50元。</p><p>事实上，早在4月15日之前，茶颜悦色就推出了自己的副牌“昼夜诗酒茶·艺文小酒馆”。这家店面虽然不大，但客单价也控制在20元以内。</p><h2><strong>02 自杀OR求存？价格战的两幅面孔</strong></h2><p>在 “ 负增长 ” 的餐饮时代，餐饮品牌若想持续运营并迅速提升利润与营收， “ 降价 ” 策略无疑是一剂速效药。然而，任何策略都有两面性，价格战也不例外。&nbsp;</p><p><strong>首先，说说它的A面，是扩规模，增客户，提营收。</strong></p><p><strong>（1）培养习惯，扩充会员</strong>。如瑞幸在2023年发起价格战后，会员数就增加了不少。根据财报数据显示，这一年瑞幸新增交易客户数超过了9500万，月均交易客户数也达到了4837万，同比增长率高达124.1%。这一数据充分展示了价格战在吸引新用户和促进交易活跃度方面的强大威力。同样，喜茶在宣布“茶饮告别30元时代”后，也迎来了会员数的猛增。截至去年6月30日，喜茶GO会员数已接近8000万，与去年底相比，会员数增加了1700万。</p><p><strong>（2）刺激消费，抬高营收</strong>。经过精心调整的定价策略，和府捞面成功实现了品牌逆袭。在之前由于产品定位不准确导致价格与市场接受度不匹配的困境下，和府捞面一度陷入了资本冷遇，累计亏损了7亿元。然而，自2023年起，经过多轮精心策划的调价行动，和府捞面巧妙地调整了产品结构，增加了20-30元价格区间的产品占比。</p><p>随着产品结构的优化和价格策略的调整，和府捞面的市场表现迅速回暖。根据21世纪经济报道，截至2023年末，和府捞面的会员数量同比翻番，突破2000万大关，销售额也实现了50%以上的同比增长。</p><p><strong>价格战虽短期内效果显著，但长期来看，其弊端也极为明显。这便是价格战的另一面，即B面。</strong></p><p>一方面，<strong>从企业角度看，价格战导致客单价大幅下降，利润被一再压缩</strong>。降价确实可以吸引顾客、扩大市场并试图排挤对手，但也会让品牌的客单价直线下降。例如，海底捞客单价从105元降至102.9元，太二从78元降至75元。快餐巨头肯德基和必胜客的平均客单价也分别同比下降了5%和9%，就连星巴克也未能幸免，其平均客单价下滑了3%至9%。</p><p>客单价的降低直接压缩了品牌的利润空间。在价格战的压力下，肯德基和必胜客等快餐品牌的利润表现逐年下滑。据财报显示，2024年第一季度，百胜中国的经营利润和利润率均有所下降，肯德基经营利润为3.72亿美元，餐厅利润率降至19.3%，同比下降1.9%；必胜客经营利润更是从去年同期的0.55亿美元降至0.47亿美元，餐厅利润率也降至12.5%，同比下滑1%。</p><p>另一方面，<strong>从客户角度来看，价格战也导致了食品安全问题频发，且消费体验的新鲜感逐渐减弱。</strong>在价格战的风潮下，表面上顾客似乎能在价格上获得些许实惠，但实际上，在食品安全方面他们往需要付出高昂的代价。</p><p>随着利润空间被不断压缩，为节约成本，许多品牌或餐厅可能会采取一些极端措施，如在食材上偷工减料。茶饮行业尤为突出，近年来食品安全问题频发，例如篡改效期标签、延迟报废过期原料、使用变质水果等。</p><p>咖啡行业在价格战之后也收到了不少反馈，顾客指出咖啡风味变淡、冰块过多、水果不新鲜等问题。另外，在现切牛肉自助火锅领域，顾客同样抱怨肉品不新鲜、店内环境脏乱等。</p><p>除了食品安全隐患，长期的价格战还悄然改变了顾客的消费心理。餐饮业者普遍反映，尽管价格更为亲民，但老顾客的回头率却呈下降趋势。</p><p>原因在于，“低价套餐”的吸引力具有时效性，初期可能凭借新奇感吸引顾客，但久而久之，顾客对此类价格策略逐渐失去兴趣，消费频率随之减少。特别是在价格战泛滥的市场中，其吸引力更是大打折扣，顾客对此愈发麻木。</p><p>因此，众多品牌开始探索新路径，通过提升“价格套餐”的创新性、增加附加值服务等手段，旨在激发老顾客的复购热情，并吸引新顾客下单。</p><p><strong>再者，从竞争态势来看，淘汰率显著攀升，众多创业者面临出局</strong>。随着价格战的日益激烈，餐饮业的淘汰率急剧上升。据企查查数据显示，去年新成立的餐饮相关企业高达318万家，而同时期被吊销或注销的企业数量也达到了惊人的135.9万家。</p><p>尤为值得关注的是，这135.9万个创业梦想中，有28.8万是在短短一年内便宣告失败。进入2024年，这一情况并未得到明显改善，吊销与注销的企业数量仍在持续增长。</p><p>具体而言，今年1月至4月，每月的注吊销企业数量分别为17.31万家、11.48万家、21.72万家和18.73万家。与去年同期相比，今年1月、3月及4月的倒闭企业数量均有所增加，其中1月的倒闭情况尤为严峻，是去年同期的两倍之多。</p><p><strong>最后，从策略层面来看，问题似乎被无限放大，战争似乎永无休止。</strong>价格战带来的两大主要弊端包括：</p><p><strong>一是品牌根基一旦不稳，其潜在问题便会被急剧放大</strong>。以库迪咖啡为例，尽管9.9元的价格战促使其规模实现了指数级增长，但同时也凸显了其内在问题。</p><p>首要问题是缺乏爆款产品，这导致品牌长期处于亏损状态；其次，后端供应与管理能力未能与前端门店的快速增长相匹配，致使前端门店频繁遭遇原料短缺，加盟商与总部之间的矛盾频发。</p><p>在此背景下，部分加盟商选择奋起反抗，他们要么通过社交媒体表达不满并寻求维权，要么转而寻找其他品牌重新开始。</p><p><strong>二是价格战一旦启动，难以轻易叫停</strong>。瑞幸咖啡便是一个例证，今年年初，它尝试性地停止了部分门店或饮品的“9.9元折扣活动”，然而这一举动迅速被敏锐的消费者察觉，引发了如“#瑞幸9.9元一杯活动缩水#”、“#瑞幸部分门店不可使用9.9元券#”等热门话题的讨论，甚至出现了负面言论。</p><p>从竞争对手的角度来看，<strong>价格战同样难以脱身</strong>。当瑞幸试图退出时，其他品牌也加大了活动力度，迫使瑞幸再次陷入“9.9元咖啡战”的漩涡中。麦当劳也未能幸免，其“1+1随心配”套餐因涨价2元而受到消费者诟病。一旦品牌卷入价格战，想要轻松抽身，绝非易事。</p><h2><strong>小结:</strong></h2><p>价格战作为一种竞争策略，具有显著的两面性。一方面，短期内它能刺激消费，吸引新顾客，增加会员数量，甚至有助于扩大门店规模。然而，另一方面，价格战的弊端也不容忽视。一旦品牌深陷其中，无法自拔，利润和收入往往会双双受损。</p><p>因此，品牌在考虑是否参与价格战时，需要深思熟虑。首先，要评估参与价格战的必要性，同时思考如果不参与，有哪些方式可以有效防止客户流失。其次，如果决定参与价格战，也要寻找突破增收不增利困境的方法。虽然这些问题复杂且具有挑战性，但并非无解。<strong>市场上有许多成功与失败的案例可供参考。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzMwNjk2MA==&amp;mid=2655013507&amp;idx=1&amp;sn=a63f35d329b311faae207c0303a6bc40&amp;chksm=bd2deabc8a5a63aa445696ca66b901ee9438ef92b1ccfe297eec9a3a96f7e59491ddb455e7a3&amp;token=1810765062&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“餐饮O2O”（ID:coffeeO2O）</a>，作者：小贝，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849096209304200</id>
            <title>短剧“去火”，众生求变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849096209304200</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849096209304200</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 09:49:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微短剧, 规模增长, 爆款, 创作方式
<br>
<br>
总结: 2023年以来，微短剧市场规模迅速增长，爆款作品不断涌现，采用快节奏、强冲突、高反转等方式吸引用户，尽管被贴上“土味”、“低俗”、“狗血”标签，但仍备受关注。微短剧的创作方式和商业化变现方式不同于传统影视剧，对编剧能力提出挑战，且存在一些不合规现象。随着行业风向变更，微短剧市场正面临着新的发展机遇和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>《无双》播出八天投放收入超一亿元、《我在八零年代当后妈》单日充值付费超2000万并与《裴总每天都想父凭子贵》一道让幕后操盘手咪蒙在春节期间收入过亿。从2023年至今，微短剧不断涌现出的爆款造富神话，令其被视作眼下最赚钱的商业赛道。&nbsp;</p><p>据艾媒咨询《2023-2024年中国微短剧市场研究报告》显示，2023年中国网络微短剧市场规模达到373.9亿元，同比上涨267.65%，预计2024年将超过500亿元，2027年将达到1000亿元的规模。&nbsp;</p><p>《中国网络视听发展研究报告(2024)》指出，微短剧的用户占比达到39.9%，而31.9%的用户曾为微短剧充值付费。无论是产业规模，还是用户数量，微短剧在2023年都完成对传统电视剧产业的超越。报告显示，2023年上线微短剧数量超1400部，同比增长50%，备案数量3574部，同比增长9%。&nbsp;</p><p>作为对比，2023年中国电影市场总票房549亿元，微短剧的市场规模已经接近电影产业的70%，这对于从2020年8月在广电总局定义“微短剧”概念后才进入大众视野的全新内容形式而言增速是迅猛的。&nbsp;</p><p>一方面是优爱腾等长视频平台近年来贯彻“提质减量”战略，缩减产能的同时让更多中小型制作公司只能转向微短剧创作；另一方面是伴随电影市场的疲态显现，国产影片质量参差与进口影片数量锐减让观众的观影热情逐渐消退，这给微短剧留下了极大的增量空间，传统影视剧的产能和市场成为微短剧短时间内迅速崛起的关键。&nbsp;</p><p>尽管微短剧主要以霸总、龙王、重生、甜宠、赘婿、复仇、战神等题材为主，会被冠以“土味”、“低俗”、“狗血”等标签，但快节奏、强冲突、高反转等特点对于追求碎片化观看习惯的广大用户而言，这无疑是精准且最直接的方式。即便会被不断吐槽，但天然爽感的成分会作为其与用户之间的粘合剂，“越看越上头”的刺激之下自然不会再计较剧情的逻辑和趣味。&nbsp;</p><p>随着《重生之我在霸总短剧里当保姆》“王妈”的出圈爆火，到周星驰与抖音合作“九五二七”厂牌的首部作品《金猪玉叶》的热播，微短剧近期再次成为舆论关注的焦点，以这两部作品为代表的微短剧似乎有了和过去作品在题材与表现方式等方面的明显区分。&nbsp;</p><p>当行业在三年多时间里爆发式增长到与商业化二十余年的电影产业相近的规模时，微短剧必然会成为市场、资本、观众等多方位瞩目的下一个内容窗口。经历无监管、无审核、无规范的三年多“蛮荒时期”后，随着广电总局新规的出台，微短剧狂奔过后的下一步则变得更加重要。&nbsp;</p><h2><strong>狂奔的背后</strong></h2><p>广义上的微短剧大致可以分为三类，一是长视频平台上的微短剧，单集时长一般在5-20分钟，横屏为主；二是短视频平台上的微短剧，单集时长在3-5分钟，以竖屏的形式；三是小程序微短剧，单集时长在2-3分钟，以竖屏的形式。&nbsp;</p><p>根据形式受关注程度和市场规模区分，狭义上的微短剧仅为后两者。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_19ab329b5b774d46bc84374071eb064c@000000_oswg24889oswg600oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微短剧并非是影视剧的碎片化呈现方式，诞生之初为网文引流的特征也成为发展始终的标签。根据网文改编的故事也是微短剧主要的创作类型，过去在网文内容上的特性通过视频化得到了数倍放大，霸总、甜宠、虐恋、复仇、重生等题材延续了网文的设定，因此微短剧可以看作是网文衍生的载体。&nbsp;</p><p>但微短剧又无法将网文进行复制移植，其追求“短平快”的特点使得编剧在改写剧本时需要不断制造“爽点”，而不是对网文故事的原样叠加。&nbsp;</p><p>这就对编剧的能力提出了较大的考验。一位短剧制片人张惠(化名)告诉光子星球，目前行业最大痛点就是缺好剧本，这并不是说剧本写得不好，而是剧本被拍出来后没有“爆款”潜质。&nbsp;</p><p>与经过多年发展建立稳固体系和产业链的影视剧行业相比，微短剧作为新兴类型对爆款的依赖性更强，毕竟对于小程序微短剧和短视频微短剧而言，核心的商业化变现方式是内容付费，而只有打造爆款才能有足够的吸金能力。&nbsp;</p><p>由于缺少“爆款”剧本，在2023年以前微短剧行业内编剧都会采用对大火短剧进行“微创新”。在张惠看来，在行业野蛮发展期间，这样的方式起码可以保证稳定的产出和不错的收益，而且赘婿、霸总、战神、复仇这样的题材对于初期观众也是“百看不厌”的。&nbsp;</p><p>在这个时期内，微短剧拍摄周期短、成本低、变现快的特点成为行业内外涌入进来的原因，“大部分短剧从立项到上线，仅用两三周就能完成。投入几万块就能撬动上百万营收。”&nbsp;</p><p>一位曾与九州和麦芽合作过的微短剧编剧李明(化名)告诉光子星球，前些年微短剧从内容付费侧赚到的钱很大一部分都是“靠坑蒙拐骗”，前几集免费之后便开始收费，并用不合规的外链形式弹窗诱导付费。“很多上了年纪的老年人一不小心误点弹窗扣了很多钱”。据他透露，小程序微短剧《黑莲花上位手册》上线数日便遭下架，却获得上亿营收，这其中就有一些付费收益所得来自于不合规扣款。&nbsp;</p><p>在缺少监管和合理规范的爆发式增长阶段，微短剧行业的混乱并不像表面上展现出的风生水起与一派生机，反而在创作、承制到投放等环节皆存在粗暴的不合规现象。一边是高ROI让行业被热钱涌入，一边是制作方在投资者进入后不设成本上限下的“投机取巧”。&nbsp;</p><p>李明称其有朋友公司在承制短剧时，将制作成本压低到报价的十分之一内，再通过投流等方式谎称成本与报价相一致。比如承制方给资方报价2000万，实际制作费用只需要150万，可能用这笔钱做两部短剧出来后，再加上分发、投放等环节，将成本“做到”2000万。&nbsp;</p><p>在李明看来，这种“骗”投资人资金的行为在微短剧行业内普遍存在，由于缺乏约束，再加上行业“过热”，不断有资金涌入，这种现象也就时有发生。&nbsp;</p><h2><strong>行业风向变更</strong></h2><p>目前，微短剧行业内承制方和平台之间的合作形式有三种，一是平台全投，承制方制作；二是平台和承制方对投；三是承制方自投。据张惠透露，行业内普遍会采取第二种合作方式，既能平摊风险，平台在后期分发方面也能参与。&nbsp;</p><p>“虽然大部分平台不会自己制剧，但会有自己专门的编剧团队，这部分高薪编剧拥有很多优质剧本，需要承制方去争取拿到这样有爆款潜质的本子。”目前在承制方工作的小北(化名)告诉光子星球，大平台与承制方之间虽然成本分摊，但在制作层面的角色还是有所区分。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_182fff969e314cacbfed9bb46e3e23d4@000000_oswg244115oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照艾媒咨询《2023-2024年中国微短剧市场研究报告》显示，微短剧的盈利方式主要为流量分账、平台采买、品牌定制、广告及电商带货等，而流量分账较多，主要采用合作模式。&nbsp;</p><p>张惠拿一部参与过的千万流水短剧为例，自上而下地估算了微短剧产业链的利润分配。承制方的收入占比一般在3-5%，利润在百万级别；平台在用户付费充值之外还能获得10-15%的收益，ROI一般在1.25%-1.3%之间；而IP和编剧往往能获得1-3%的占比，利润为几十万。在整个体系中收入占比最大的是内容分发商，即投流方，一般在80-90%。&nbsp;</p><p>“投流就好比影视剧的宣发，平台基本都会走这一步，一般会根据阶段动态投流，初期ROI如果能做到1.1%才会继续投，等到了1.2%左右的时候平台、承制方、编剧各方能够盈利，就可以按照上述比例进行分成了，这个阶段比较熬人，就像刮刮乐。”张惠认为投流对微短剧“爆不爆”十分关键，因此即便占收入的绝大部分，但平台依旧乐此不疲。&nbsp;</p><p>不过今年以来，过去三年一切的成功方法论和经验都不太适用了，李明表示“今年有近乎90%的内容创作方都倒闭了，95%的微短剧不再赚钱。”&nbsp;</p><p>一方面是过去在“野蛮生长”阶段，内容同质化太严重，大部分投机分子从爆款中挑选出优质案例进行模仿的现象在短视频领域屡试不爽，但在微短剧市场中会被用户排斥。由于微短剧观众追求“爽感”，需要新鲜的内容刺激肾上腺素，重复的题材和设定不再满足用户对微短剧所需。&nbsp;</p><p>另一方面是行业监管加强，对内容管控力度加大，使得很多题材无法再拍摄。“这就有些像早期网大和电影的关系，之前微短剧赚钱是因为有很多影视剧不能拍的题材和故事，现在都不能拍，自然不赚钱了。”&nbsp;</p><p>李明以最近爆火的“王妈”为例，认为今年行业最显著的变化是微短剧追求“唯一性、代表性和人格性”了，正如“王妈”爆火之后，观众更愿意看的是“王妈”，而不是《重生之我在霸总短剧里当保姆》这个系列，“可能‘王妈’换一个系列演依然能爆，但‘保姆’这个系列离开‘王妈’就不一定再火了。”&nbsp;</p><p>的确如李明所言，“王妈”的出现和过去爆火的赘婿、霸总、战神等题材都不太一样， 它关注小人物，为打工人发声，这种新鲜感的故事才是微短剧市场所缺，也是其爆火的主因。&nbsp;</p><p>推陈出新的题材和故事能够唤起观众更多的情绪和共鸣，而不单单是为“爽”，“王妈”让微短剧行业在内容层面重新洗牌并找到了不同的方向，从同质化走出进行不断创新，是行业大浪淘沙过后的阶段性成果，也是行业规范之后的必然趋势。&nbsp;</p><p>其次，“王妈”爆火后的不可复制性，也让微短剧行业有了和过去截然不同的模式。“一个‘王妈’火了之后，几乎可以做到相同题材通吃，观众不吃其他人的复刻”。和以往复制爆款再造成功的经验不同，如今“照猫画虎”般的简单抄袭或模仿不再受用。《保姆》系列微短剧通过打造“王妈”强个人IP，将形象和类型进行了“垄断”，导致其它平台和制作方没有竞争能力。&nbsp;</p><p>打造个人IP则是微短剧在今年的另一个变化，和短视频不同，微短剧的唯一性使得其成功没有复盘的可能和必要，强个人IP不仅能让平台和制作方通过IP获得不错的收益，还能依靠IP进行后续更多的商业化变现。&nbsp;</p><p>在李明看来，微短剧的成功就是靠人和脑洞，而打造IP和不断创新则是为微短剧的下一步。&nbsp;</p><h2><strong>“微短剧+”再造新风口</strong></h2><p>6月1日，针对微短剧的备案文件正式落地，明确微短剧实行分类分层审核，未经审核且备案的微短剧不得上网传播。&nbsp;</p><p>相关文件中将微短剧按照总投资额度分成三类，其中投资额度在100万以上的“重点微短剧”归广电总局管理；投资额度30万-100万的“普通微短剧”归省级广电部门管理；投资额度30万以下的“其它微短剧”归平台管理。&nbsp;</p><p>新规出台对整顿微短剧行业乱象有着明确规范，以往混乱的“草莽阶段”不仅对从业者的发展和行业风气有不良影响，对用户也会造成一定程度的伤害。伴随政策的实施，以及行业“优胜劣汰”的自我革新，微短剧行业也势必会像如今的网大一样，告别蛮荒生长，构建产业体系，并形成良性运作闭环。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_f431cf8d8839415eb78f43342f92f169@000000_oswg76039oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更多正规军的进入，也能涤荡行业。今年以来，周星驰的首部微短剧《金猪玉叶》上线，柠檬影视、华策影视、坏猴子影业等传统影视剧制作公司同样进入了行业。除了让微短剧业态更加丰富，题材和故事类型多样之外，也能通过高质量的内容把控和成本投入，抬高行业准入门槛，在推进精品化的同时，有助于改善行业当下鱼龙混杂的局面。&nbsp;</p><p>动画电影《雄狮少年》衍生的真人短剧《超越吧！阿娟》、电视剧《去有风的地方》衍生短剧《我的归途有风》等高品质短剧从去年以来陆续在短视频平台上线，传统影视公司打造的系列短剧和观众熟悉的微短剧不同的是，它并不以制造“爽感”为目的，而是以微短剧的形式进行影视剧的“外延”。&nbsp;</p><p>尽管从市场反馈和热度值上看，这类短剧暂时还无法匹配用户预期，正如《金猪玉叶》上线多日后，热度便直线下滑，但短剧形式让影视剧公司找到了IP商业化的又一条路径。&nbsp;</p><p>传统影视剧公司往往会通过联动的形式将自有IP的价值增量实现最大化，“影剧联动”、”影游联动“等形式在过往屡见不鲜。对于一些影视剧公司来说，同时开发一整套影、剧、游全链路不仅成本大、周期长，成果风险也是必要的考量。如今微短剧的出现，恰好弥补了成本、拍摄周期、风险大等方面的劣势，对于同样以强IP打造为主要发展方向的微短剧来说，这确是进入2024年后的新风口。&nbsp;</p><p>其次，尽管微短剧从编剧、拍摄、制作等流程和环节与传统影视剧较为相似，但脱胎于短视频平台的特性也注定其与影视剧的模式又有一定程度的不同，它具备作为信息流的内容广告特征。&nbsp;</p><p>因此微短剧的广告引流能力也提供了比短视频更精准有效的传播和投放效果，品牌方能够通过剧情对自有产品进行包装后进行推流分销，借助微短剧产业链的运作，形成巨大的流量池并输送给品牌。韩束品牌与达人姜十七的合作便是微短剧信息流广告属性的一次充分体现。&nbsp;</p><p>从这一层面看，微短剧具备从直播带货到成果种草之外更加行之有效的电商化路径。抖快书为代表的电商后起之秀能够在波谲云诡的电商市场竞争中脱颖而出，依靠的便是巨大流量下基于大数据精准算法对用户的投放，而这正好是微短剧产业中投流的优势。毕竟在微短剧行业中评判利润的标杆是ROI，这也是电商行业的关键指标。&nbsp;</p><p>无论是影视公司对IP的商业化，还是微短剧向电商过渡，这都是在新规出台后行业步入正轨下的后续可能性。在移动互联网时代，微短剧拥有比短视频更多的可操作空间和商业化能力，这将是从野蛮生长阶段迈向新征程后，微短剧的最大竞争力。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649656066&amp;idx=1&amp;sn=4267b9594e5711d677b5435181907b53&amp;chksm=86ad171aceef583496fa09391abeac4b71a31c0ec949c827db5f059e53185094393f4dfd1509&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“guangzi0088”（ID：TMTweb）</a>，作者：石昕羽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>