<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489090144196744</id>
            <title>为什么GP都往杭州跑？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489090144196744</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489090144196744</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 01:40:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 杭州, 出差, LP阵容, 产业型LP
<br>
<br>
总结: 杭州作为一个出差目的地，吸引了投资人的关注。与其他城市不同，杭州的产业和富豪群体形成了强大的市场化LP阵容。尽管市场下行，悲观情绪蔓延，但杭州似乎并没有受到太多情绪化的影响。杭州的优势在于丰富的产业资源和个人资金，这使得投资人愿意去杭州寻找政策型资金和市场化资金。杭州的LP阵容多元化，包括政策型LP、产业型LP和金融机构LP，而且还有大量的高净值个人，这使得杭州成为投资人的首选目的地之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>与其他地方不一样，除了引导基金外，杭州庞大的产业和富豪群体组成了超强的市场化LP阵容。市场下行，悲观情绪蔓延，但在杭州似乎并没有受到太多情绪化的影响。</p></blockquote><p>现在还有“差”可出的机构都去哪儿？</p><p>有人说杭州，有人说深圳，有人说莆田……</p><p>有朋友坦言： “现在出差，主要目的就是找钱。而去杭州，不仅关注有明确诉求的政策类LP，产业型LP和个人的钱也 是关注的重点。 ”</p><h2>投资人去杭州出差</h2><p>近期创投圈的氛围变得愈发安静。一方面是市场上没有令人振奋的消息传出，另一方面，大部分机构投资、募资工作没有进展，被迫处于半停滞状态。</p><p>此前，行业内喜闻乐见的“GP涌入XX城市”系列内容在如今也变得难以奏效，下行市场中的悲观情绪，并非是一篇“某城市大举招GP”的文章就能缓解的。</p><p>不过值得关注的是，在当前市场环境中，地域间却存在着明显差异。</p><p>有人表示：“在北京、上海，感受到的悲观情绪比较突出，<strong>但杭州似乎并没有受到太多情绪化的影响</strong>。”</p><p>正如南北方经济和产业基础之间的不同一样，即便当下，杭州依然上演着出差潮。</p><p>近期，一个bass北京的投资人朋友去海宁看项目，顺道去了趟杭州。上周，有位负责募资的朋友不到2天就跑了温州、宁波和杭州三座城。</p><p>在他们看来，这样的出差节奏十分方便。一来浙江各地市之间距离较近，且交通便捷；二来，浙江各地的项目和LP资源丰富，是出差绕不开的地域，尤其是杭州。</p><p>当问及去杭州出差主要是找政策型资金还是市场化资金时，朋友毫不犹豫地回答：“都有。去杭州，<strong>要看有明确诉求的资金，但产业和个人的资金更要关注。”</strong></p><p>去杭州出差的机构虽然一直都不少，但下半年，去杭州的人明显又多了些。</p><h2>为什么是杭州？</h2><p>年初，市场上兴起了一系列波涛汹涌的“出差浪潮”，如今却逐渐少见。相反，伴随着GP找钱、找项目没进展，退出无望，投资机构的状态也出现变化，从此前的悲观转向如今的“躺平”。</p><p>一级市场的“悲惨现状”大家都有目共睹，投资机构的日子日渐艰难。</p><p>为了生存，投资人身上开始出现“被限制出差”或者“无差可出”的现象，其背后反映出机构对<strong>“有效出差”</strong>形成的共识，这也意味着投资人的出差目的地<strong>至少具备“有钱”、“有项目”任一条件，</strong>而杭州就是能够满足上述条件的城市之一。</p><p>今年以来，各地拉起了大举招商的战线，年初，安徽、湖北、江西、四川、陕西……基本每月一城，浙江省也不例外。</p><p>据FOFWEEKLY观察，<strong>今年浙江省连续重拳出击，超千亿引导基金频繁设立</strong>，包括浙江城西科创制造业股权投资母基金、“4+1”专项基金群、“3+N”杭州基金集群等。而近期，各级引导基金开始陆续宣布招GP。</p><p>9月份，浙江省产业基金有限公司就发布六则公告，分别为20亿“专精特新”（金华）母基金、30亿“专精特新”（温州）母基金、50亿精密制造装备产业基金、50亿现代消费与健康股权投资基金、50亿高端装备产业基金及20亿新一代信息技术产业基金遴选GP，合计规模220亿元。</p><p>近期各地引导基金招GP的节奏十分迅速，在市场上也比较常见，但比起以政策型LP为主导的城市，浙江省的LP结构整体会更加多元，且出资活跃。</p><p>据FOFWEEKLY不完全统计，今年第三季度，浙江省LP出资活跃度排名第二，仅次于广东省。其中，<strong>浙江省民营企业成为LP出资的主力军。</strong></p><p>刚刚过去的9月份，浙江省LP的活跃度依然位居前列，尤其是产业型LP。其中浙江特耐适日用品有限公司自2021年首次出资以来，已有近30笔出资；前方集团近两年也有近20笔出资。</p><p><strong>当前浙江省活跃出资的LP包括：</strong>浙江省产业基金、余杭国投、 杭州高投、泰格医药、索密克汽车、中泰富力、金汇信托、杭银理财、旭宁投资等。</p><p>整体来看，浙江省形成了政策型LP为主导，<strong>产业型LP、金融机构LP为两翼的超强阵容。</strong>而浙江省充足的民营企业背后还蕴藏着<strong>大量高净值个人，也是市场上期待已久的LP资源。</strong></p><h2>GP奔着“企业和高净值个人”去了</h2><p>日前，金石资源集团股份有限公司董事长王锦华向杭州西湖大学捐赠价值人民币2亿元公司股份的消息引发行业热议。</p><p>事实上，像王锦华这样的“富豪”，在杭州实属常见，他们也成为一级市场的“潜在”LP们。</p><p>近期去杭州出差的机构也透露：<strong>“杭州产业多，富人更多，</strong>这次去杭州就是奔着高净值个人去的。”</p><p>双节前夕，有着“数字之城”和“互联网之都”美誉的杭州，又一次凭借“智能基建”设备在网上走红，同时引发网友关注的还有亚运会上的赞助商，以及“居家看亚运”的杭州富豪们。</p><p>1、本土赞助商阵容强大</p><p>据了解，今年亚运会的赞助商中<strong>有约60%的企业为浙江本土企业，</strong>海康威视、吉利、阿里巴巴、纳爱斯集团、娃哈哈等多个浙江本土国企业均在列。值得关注的是，<strong>上述企业多数为GP背后的大金主。</strong></p><p>以纳爱斯为例，早在2019年就涉足一级市场，且通过做LP已经间接收获3家IPO，今年5月份还有两笔出资。</p><p>除了亚运会赛场上醒目的赞助商外，今年亚运会期间，短视频平台上还有多个“居家看亚运的家庭”引发网友关注，这些家庭其实也是杭州个人财富积累人群的一个缩影。</p><p>2、批量产出高净值个人</p><p>杭州市有一定积累的富豪一直不少。</p><p>据《2023年亿万富翁报告》显示，全球约三分之一的亿万富翁集中在50个著名城市，美国、中国占多数，其中杭州以 98名亿万 富豪排名第 32位。</p><p>报告还指出：在排名前50的城市中，中国电子商务中心杭州的亿万富豪人数预计未来10年将增长95％，预测增速高居全球第一。</p><p><strong>这些富豪们或将成为GP的潜在LP。</strong></p><p>实际上，<strong>在一级市场，已经有不少来自杭州的个人LP。</strong>比如，新希望董事长刘永好、九阳董事长王旭宁、五星电器董事长汪建国……</p><p>一批批成熟企业背后也对应着大批量拥有财富积累的高净值个人，对于现下的GP而言，无论是找钱还是联络关系，杭州自然不能错过。</p><p>近期，有不少中小GP表示已经开始躺平，原因是新基金募资推不下去。</p><p>有人认为：“在当前市场环境下，杜绝无效出差和躺平同样是策略，关键在于选择适合自己的生存方式”。</p><p>市场下行，<strong>也正是储备资源、人脉的时候。</strong></p><p>对GP而言，去杭州，无论是现在找钱找项目，还是为以后找钱找项目做准备，都是值得一去的地方。况且作为浙江省省会，不仅自身资源丰富，还能享受全省的辐射。</p><p>出差的GP普遍表示去杭州不会有太多焦虑情绪。</p><h2>总结</h2><p><strong>杭州与其他地方不一样，</strong>除了引导基金外，还有庞大的产业和富豪群体。一边是政策型LP批量招GP，一边是产业型、财务型以及高净值个人LP活跃出资。</p><p>上周去杭州出差的GP向我们坦言：“去杭州出差的效率很高，因为大部分机构都很直接，不浪费彼此的时间。同时，在杭州，大家的焦虑情绪明显不会太重，反而会形成正向引导”。</p><p>在他眼里：“来杭州还有一个目的是行程安排方便”。</p><p>机构去其他地 方 出差一 趟只 能去一 座城， 而浙江一 趟可以轻 松下三 城，可以最大化地提升出差效率。</p><p>有人顺着引导基金的招募公告来了杭州，有人看了上市公司出资公告把目标锁定在杭州，还有人盯着富豪榜来杭州找钱了……</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Wi1t6_43n0ClCbAsPq2dAA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”（ID:FOF_weekly）</a>，作者：FOFWEEKLY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489091056539778</id>
            <title>当医疗“消费”化，谁会胜出？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489091056539778</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489091056539778</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 01:39:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 疫情爆发, 消费医疗, 生活水平提高, 传统家用器械
<br>
<br>
总结: 自疫情爆发以来，人们开始注重健康，消费医疗逐渐成为趋势。消费医疗强调患者的主动参与和医疗市场的自由选择，通过使用各种自助健康工具，了解并管理自己的健康状况。随着生活水平的提高，越来越多的传统的“严肃医疗”将借助先进的消费医疗器械转向“消费医疗”。传统家用医疗器械市场发展迅速，占据整体市场近7成，其中一些企业在消费医疗赛道上先下一城。消费电子企业也进军消费医疗行业，通过智能穿戴设备重新定义新时代的消费医疗。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自疫情爆发以来，我们的生活方式发生了巨大的变化，其中一项较为明显的变化就是人们开始注重健康了。伴随这种趋势，“消费医疗”这一概念逐渐进入了公众和专业人士的讨论之中。在此背后，是健康问题日渐敏感的趋势，以及医疗保健个性化和便捷化的期待。</p><h2>01 生活水平提高，消费医疗是未来大势所趋</h2><p>首先，我们要明确一个概念，何为“消费医疗”？与之相对的是“严肃医疗”。<strong>可以简单将这两个概念理解为“自主的”和“专业的”，</strong>即严肃医疗通常是由专业医生和医疗机构提供，强调医疗专业知识、临床实践和科学证据，重点在于对疾病和健康问题的治疗和管理上，也就是我们常说的“上医院”。</p><p>而消费医疗则重点强调患者的主动参与和医疗市场的自由选择，患者能够像消费其他商品和服务一样选择医疗保健，通过使用各种自助健康工具，了解并管理自己的健康状况。</p><p><strong>根据以上的概念定义可以发现，我们其实已经不知不觉地步入了消费医疗时代。</strong>比如，家中常见的血压计、血糖仪、体重秤、智能手环、智能手表等可自测的消费医疗器械，用于平时简单检测各类生理指标以达到预防疾病、保持健康的目的。<strong>除此之外，疫情的到来也让制氧机、血氧仪这些之前十分少见的消费医疗器械逐渐在各家各户中普及。</strong></p><p><strong>此外，除了消费医疗器械，医美和护肤领域也成为女性群体在消费医疗方面的主要关注点。</strong>根据有关统计预测，近五年来中国医美市场进入了快速增长期，其中非手术类医美CAGR超过了25%，至2023年有望超过146亿元，整体达到260亿元。</p><p><strong>以上种种现象表明，我国消费医疗正处于历史的快车道之上。其背后，正是我国人民生活水平的提高。</strong>2013年，我国居民人均可支配收入为1.83万元，而2022年时已经达到了3.69万元，短短十年内实现了翻倍。<strong>经济的发展大幅提高了我国人民的生活质量，吃饱穿暖的目标已经成了过去时，在如今的时代，追求健康高品质的生活已然成为主旋律。</strong></p><p><strong>随着技术和经济的发展，越来越多的传统的“严肃医疗”将借助先进的消费医疗器械转向“消费医疗”，进而为消费医疗市场打开新的增量。</strong></p><h2>02 消费医疗逐步升温，传统家用器械先下一城</h2><p><strong>近年来，消费医疗赛道的火热还在持续升温，甚至可以说进入白热化。</strong></p><p>根据《中国医疗器械蓝皮书（2020）版》统计，我国家用医疗器械市场发展十分迅速，市场规模在2016-2020这五年里从600亿元增长到了1521亿元，年均增速超过了25%。同样根据有关统计，偏消费类的家用医疗器械也从2015年时医疗器械总体规模的15%持续提升至2019年的20%。<strong>据此推算，至今可能已经占据了接近1/4的比例，“严肃”医疗正逐渐走向“消费”医疗。</strong></p><p>此外，根据有关统计，我国家用医疗器械市场主要集中于血压计、血糖仪等家用检测器械、按摩器具、健身康复器材等家用医疗康复器具，这些传统的家用医疗器械占据了整体市场近7成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_14d2818e699b4431ada8e47cd903de9f@000000_oswg26830oswg508oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：壹DU财经根据华经产业研究院及公开数据整理</p><p><strong>在高速增长和集中的市场下，有一些传统医疗器械企业在这一赛道上先下一城，也不乏有一些因为疫情订单暴涨，最终昙花一现的企业。当然，也有一些“大鱼”，始终稳健增长，“闷声发大财”，其中一家便是鱼跃医疗。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_71efcad61f334433afd87b43aaaf8ef7@000000_oswg269427oswg377oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：鱼跃医疗官网</p><p>过去三年里，不同于其他企业的大起大落，鱼跃医疗在2020-2022年分别收入67.26亿元、68.94亿元和71.02亿元<strong>。尽管整体增长不多，但在疫情整体不明朗的情况下一直保持着小步快跑的前进，是十分可贵的</strong>。</p><p>然而相比于疫情期间的稳步上升，最亮眼的还是后疫情时代下鱼跃的突破。今年上半年，鱼跃医疗营业收入49.8亿元，同比增长40.17%，净利润14.81亿元，同比增长90.97%，<strong>仅仅用了半年时间就几乎实现去年全年的盈利</strong>。</p><p>也正因有着出色的表现，生命健康大赛道集体凋零中，鱼跃成了为数不多股价还在正向攀升的企业，<strong>尤其在近半年里逆势上涨了近9个点，在同业400多家企业中位列前10%，鱼跃充分受到了市场与投资人的认可</strong>。</p><p>从细分业务上来看，鱼跃“鱼跃”式的增长主要源于“呼吸治疗解决方案”和“家用类电子检测及体外诊断”业务的增长，其中制氧机产品业务规模较去年同期增长达140%，呼吸机类产品业务增速超110%，雾化产品相关业务同比增速近70%，电子血压计产品业务规模同比增速近20%。</p><p><strong>从鱼跃业务的大幅提升不难看出，后疫情时代下，人们对生命健康前所未有的重视，尤其关注日常生活中如何保护和改善自己的生命质量，越来越多人开始以经济成本和时间成本相对较小的“事前预防”和“事后康复”来减少甚至避免更大成本的入院治疗。</strong></p><p><strong>由此可以做出猜想，从最早的家用检测器械，到如今的一些简单康复器械，下一个爆款消费医疗产品，会不会是最贴近严肃医疗的“事中治疗”器械呢？</strong></p><h2>03 消费电子进军生命健康，重新定义新时代的消费医疗</h2><p><strong>除了传统的家用医疗设备，同为“消费赛道”的消费电子企业也进军到了消费医疗行业之中，从智能穿戴为消费医疗带来了新的定义。</strong></p><p>今年9月，华为智能手表WATCH GT正式发布。作为最新一代的华为手表，GT 4主打科学运动减脂、心律失常提示、强劲续航三大特点，搭载全新的TruSeen™5.5+心率监测技术以精准监测心率、血氧、睡眠、压力等体征，使用者能够对自己的健康状况更加了解，实现异常状态报警。此外，GT 4通过PPG高性能传感器，配合脉搏波房颤和早搏软件对房颤和早搏进行检测提示，对心脏健康风险进行了进一步的预防评估。</p><p>在配套辅助功能上，GT 4还可以基于收集到的身体数据参数，对睡眠呼吸暂停、肺功能（包括慢阻肺和感染风险筛查）、高原反应等问题进行评估和建议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_0344b86dd8074e3ea373d976948cf948@000000_oswg233324oswg554oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：华为官网</p><p>除了华为，诸如小米、苹果等也在近些年推出了具备丰富健康检测功能的智能手表、手环等等。<strong>通过整合健康监测功能，智能手表、手环以及其他智能穿戴设备为用户提供更全面的生命健康数据，帮助使用者更好地了解自己的身体状况。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_de2f4b45db5d4aedbb255ca594463d3f@000000_oswg92216oswg379oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：小米官网</p><p><strong>这些消费电子产品不再是时尚配饰或娱乐工具，而是成功打入消费医疗的领域。智能设备重新定义了健康管理的方式，让人群能更主动、更个性化地参与自身健康的维护，</strong>如今的消费电子行业已经成为了消费医疗赛道的关键、密不可分的合作伙伴。随着未来技术的发展，越来越多品类的消费电子会与医疗健康相结合，为消费医疗赛道打开新的思路与市场。</p><p><strong>这一过程中，具备医疗资质、资源优势的传统医疗巨头，和具备用户需求洞察和工艺设计能力的新兴消费类电子企业，正在开启新一轮竞赛。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4OTU5OTY5MA==&amp;mid=2247493500&amp;idx=1&amp;sn=edfca8dc01ed361937f7f28525660fe4&amp;chksm=cfebc4d9f89c4dcfd8e1f6bb59060283b1f10b1c6109b687db451114f15a77f33c70c5cefcb7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹DU财经”（ID：yiducaijing2021）</a>，作者：东子，编辑：亦可，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489095103502465</id>
            <title>苦英伟达“一家独大”久矣？甲骨文、IBM下单AMD，除了GPU还买了这类芯片</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489095103502465</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489095103502465</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 01:29:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 甲骨文, AMD MI300X, HPC用GPU, IBM
<br>
<br>
总结: 甲骨文计划在云服务中采用AMD MI300X以及HPC用GPU，IBM预计将采用AMD的Xilinx FPGA解决方案。这些举措是因为英伟达GPU供不应求，甲骨文面临GPU短缺的困境，而AMD的产品提供了替代解决方案。此外，AMD的FPGA产品线也成为IBM的独特优势，因为FPGA具有更低的功耗和时延，适用于AI推理中的算力部署需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>甲骨文计划在云服务中采用AMD MI300X以及HPC用GPU，IBM预计将采用AMD的Xilinx FPGA解决方案。</p></blockquote><p>受益于AI热潮，算力芯片“霸主”英伟达被捧上神坛，其GPU产品持续供不应求。 但或许市场苦英伟达“一家独大”久矣，不少AI玩家将目光转向了GPU“老二”AMD的产品。</p><p>据科技媒体Tom’s Hardware的最新报道，<strong>AMD近期收获了不少客户的大单，包括甲骨文（Oracle）、IBM等科技巨头。</strong></p><p><strong>甲骨文计划在云服务中采用AMD Instinct MI300X AI芯片，以及HPC用GPU；IBM预计将采用AMD的Xilinx FPGA解决方案，用于人工智能工作负载。</strong></p><p>报道指出，由于英伟达GPU供不应求，甲骨文正面临着GPU短缺的困境，这在一定程度上影响了公司的业务成长。不过，甲骨文仍保持着乐观的态度，计划在2024年大幅扩展H100 GPU的部署，并采购AMD Instinct MI300X作为替代解决方案。</p><p>据介绍，甲骨文决定暂缓自研芯片的计划，因为这需要数年的时间成本。相反，该公司将目光投向了AMD Instinct MI300X，该产品能够提供强大的性能。与此同时，甲骨文也有望在2024年初成为首批部署MI300X的公司之一。</p><p>MI300X是AMD于今年6月发布的新款AI专用GPU。该产品内存达到了192GB，内存带宽为5.2TB/s，晶体管数量达到1530亿个。</p><p>公司CEO苏姿丰曾透露，<strong>MI300X GPU将于第四季度推出</strong>，并已向高性能计算、云计算和人工智能供应商提供样品。据悉，<strong>AMD拥有足够的芯片零部件，可以支撑MI300在四季度“积极”发布，并在2024年供应充足。</strong></p><p>GP Bullhound投资组合经理Jenny Hardy此前亦指出，英伟达GPU仍面临供应限制，这为AMD芯片留下了机会。“如果AMD能在第四季度提高产量并推出MI300芯片，有望迎来强劲需求，因为很多人都买不到英伟达的芯片。因此，我们认为AMD可以有效填补供需缺口。”</p><p>但需要一提的是，与英伟达的H100相比，MI300X仍面临着一些挑战。Cambrian-AI Research LLC的首席分析师Karl Freund在《福布斯》杂志此前报道中明确指出，MI300X尚处于“襁褓之中”，<strong>AMD的软件生态也没有英伟达那么完善。</strong>训练和运行AI大模型不仅仅取决于GPU性能，系统设计也尤为重要。</p><h2>FPGA产品线或成AMD独特优势</h2><p>除了甲骨文以外，IBM也同样将目光瞄准了AMD的产品。但不同于前者，IBM所看重的是AMD的FPGA解决方案。</p><p>IBM的AI推理平台使用了NeuReality的NR1芯片，而AMD在NeuReality人工智能解决方案中发挥关键作用，因其提供了必要的FPGA模块。</p><p>苏姿丰曾强调，<strong>FPGA产品线是AMD的独特优势所在。市场不仅需要CPU和GPU，也会需要FPGA芯片。</strong></p><p>FPGA全称为现场可编程门阵列，是一种可以重构电路的芯片。通过编程，用户可以随时改变它的应用场景，它可以模拟CPU、GPU等硬件的各种并行运算。因此，在业内也被称为“万能芯片”。</p><p><strong>对比GPU，FPGA的优势在于更低的功耗和时延。</strong>据了解，GPU无法很好地利用片上内存，需要频繁读取片外的DRAM，因此功耗非常高。FPGA可以灵活运用片上存储，因此功耗远低于GPU。另外，FPGA的架构，使其在AI推理中相比GPU具有非常强的时延优势。</p><p>Semico研究公司相关报告指出，FPGA加速器在2018年只有10亿美元市场规模，到2023年将超过50亿美元。目前，国内FPGA主要被赛灵思（已被AMD收购）和英特尔主导，CR2市场份额高达70%。</p><p>天风证券在相关研报中指出，<strong>由AI行情引发的大模型热潮仍将持续推动AI服务器对于算力部署的需求，FPGA有望依托于高灵活性、低功耗等特征持续受益于AI服务器市场的增长。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eJ3zNvhwJpxQ2q4kGn6sJQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“TMT时报”（ID:gh_f7653dea6e99）</a>，作者：邱思雨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489102400739203</id>
            <title>“黑电不是好生意”的印象，应该改一改了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489102400739203</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489102400739203</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 01:19:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黑电, 行业格局, 盈利能力, 大屏化
<br>
<br>
总结: 过去黑电一直不被看好，但如今行业格局稳定，盈利能力提升，大屏化趋势带动市场需求增加，使得投资人重新审视黑电的价值。参考海外市场，黑电在盈利能力和竞争格局上表现优于白电，有望完成从周期向消费的升级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去很多年来，黑电一直都被认为不是一门好生意。相比白马股辈出的白电，可谓相形见绌。如今，格力电器的市值在1800亿左右，而黑电龙头海信视像的市值只有不到300亿。</p><p>黑电不受投资人待见也是有原因的。一方面，电视品牌在产业链中往往受上下游挤压；另一方面，互联网电视的崛起，又让市场格局显得过于拥挤。</p><p>但如今，情况似乎正在发生微妙的变化。在产业格局方面，经过多年的厮杀，行业格局逐渐变得稳定，行业集中度稳步提升。产品端，产品结构的升级正在发生。更大的屏幕、更好的音质及更高的价格正在被越来越多的消费者所接受，并带来品牌商盈利能力的提升。</p><p>于是，黑电在资本市场的表现也出现了逆势。截至10月24日，四川长虹和海信视像今年股价涨幅分别为144%和67%，远远跑赢同期大盘。</p><p>从这个角度上说，投资对于黑电不是好生意的印象或许应该改改了？</p><h2>01 被“抛弃”的黑电</h2><p>在相当长时间里，黑电都是远远不如白电的存在。简单来说，黑电赚钱不如白电多、竞争又比白电差。</p><p>就拿黑电龙头海信视像来说，过去5年，尽管净利率不断提升，但到2022年海信视像的净利率依然只有4.7%。对比之下，白电龙头格力电器的赚钱能力要强不少。过去5年，格力电器的销售净利率均在10%以上。</p><p>赚钱能力也反映到了两者如今的市值上。2022年，海信视像收入规模为457.38亿，同期格力电器的收入为1901.51亿，两者相差3倍左右。但市值却远远超过这一差距。如今，格力电器的市值在1800亿左右，而海信视像的市值只有不到300亿。</p><p>说起来，黑电赚钱能力差主要有两个原因：商业模式差，以及行业格局分散。</p><p>先说商业模式，在黑电产业链里，品牌商的地位并算不上高，上下游话语权远高于品牌商。上游是掌握着最核心面板技术的面板厂商。在电视的成本结构里，面板能够占到总生产成本的60-70%。而由于黑电的产品差异有限，因此会高度依赖下游的渠道商，导致黑电价格谈判及账期压力均较大。</p><p>从行业格局看，黑电的进入门槛又远低于白电。2013-2015年面板价格下行，给了互联网品牌入局机会，通过内容和电商渠道加价低的价格优势，互联网品牌入场导致黑电行业竞争格局进一步恶化。2013年，乐视、小米先后推出互联网电视。到2016年初，互联网电视品牌已经有13个之多。</p><p>互联网电视以低价切入市场。数据显示，2015年-2016年互联网品牌快速发展阶段，彩电行业均价出现明显下探低至3000元左右。互联网品牌入场带来了两个结果：</p><p>一是上游下降周期，并未带来电视厂商盈利能力的提升。在13年后，面板价格波动下降过程中，海信等黑电企业ROE水平并未出现提升，而是出现了缓慢下降的情况。</p><p>二是新玩家的入场，极大冲击了电视行业的格局。iiMedia Research(艾媒咨询)数据显示，2016年中国智能电视存量市场品牌占有率分布中，乐视、三星、海信占据前三位，占比分别为9.6%、8.4%、7.7%。</p><p>但有趣的是，近年来黑电企业的上述困境正在逐一被打破。</p><h2>02 黑电龙头走向“量价齐升”</h2><p>黑电行业的转机率先体现在行业格局的变化。从集中度看，国内电视TOP5的集中度在过去几年有明显提升。2016年，TOP5的集中度为53%，到2022年这一数字提升至72%，预计到今年年底TOP5的集中度将达到77%。</p><p>具体来看，部分传统电视巨头的业务重点有所偏离，导致第二梯队与头部品牌的差距被进一步拉大。Euromonitor数据显示，2012年创维、长虹、康佳在中国市场的零售量份额均为10%以上，创维位列TOP3，长虹、康佳与前三名份额仅差3-4pct，2022年创维降至14%，长虹、 康佳下降至5%左右，与前四名份额差距拉开到10pct以上。</p><p>除了国内市场格局改善外，国产品牌在海外市场的竞争态势也有所好转。目前，凭借性价比优势，海信、TCL等国产品牌跻身第一梯队，海外出货量份额迅速上升。数据显示，国产TOP7品牌的市占率从2019年的30%左右提升到了35%左右。其中，今年二季度海信电视跻身北美前三，市占率提升至13.5%。</p><p>除了行业格局不断向好外，黑电的盈利能力也在不断提升。</p><p>从终端看，大屏化不断推动电视价格的上涨。近年来，在大尺寸面板产能释放及成本下降推动供应增加等因素叠加下，大屏化成为电视行业的重要发展趋势。单说国内市场，65寸及以上电视出货量占比将由2014年的2.2%提升至2023年的38.3%。</p><p>大尺寸占比提升，直接带来了电视厂商产品结构的优化。以海信为例，2023年1-7月，65吋及以上电视线上零售占比达51%，同比提升12pct;根据海信官网数据，海信电视在美国市场三分之一以上的产品是70吋+。</p><p>对于电视厂商来说，大屏化趋势对盈利能力提升是巨大的。简单来说，电视尺寸越大毛差越高。2023年6月，55吋、65吋、70吋以上电视的毛差分别约为1073、1889、3353元左右。</p><p>而从成本端看，电视品牌对上游的依赖性正在减弱。一是面板产业结构的变化。2月数据显示，中国大陆电视面板出货量在全球市场的占有率达到70.9%，较去年同期提升2.5个百分点。随着面板产能逐步转移至国内，不仅降低了国内彩电企业减少液晶面板进口依赖度，又有利于推动全球整机厂商生产成本的下降。</p><p>二是品牌方自身的技术进步，也在降低对上游的依赖。比如海信视像坚持多年三色激光，激光电视产品原理为镜头投射至幕布，幕布反射至人眼，产品形态无需使用面板，从根源上摆脱上游面板约束。</p><p>种种迹象显示，黑电行业的投资逻辑正在发生变化。</p><h2>03 从海外市场，看黑电生意的未来演绎</h2><p>一系列的积极变化，正在让投资人重新审视黑电的投资价值。更让投资人欣喜的是，参考海外市场，黑电其实是一个不逊色于白电的好生意。</p><p>从盈利能力看，海外黑电巨头的盈利能力高于白电。2016年以来，在大屏化的驱动下，三星、LG的黑电相关业务平均营业利润率提升至6%左右。横向对比白电巨头，惠而浦、伊莱克斯2016年以来的平均营业利润率为5%左右。</p><p>从竞争格局看，黑电的竞争格局也好于白电。在海外市场，自 2016年以后，韩系电视品牌的市场影响力和产品结构不断提升，黑电行业的集中度和首位度显著高于白电。2022年，电视的CR5集中度在60%左右，而像冰箱这样的白电CR5市占率只有30%出头。</p><p>更重要的是，电视行业的估值逻辑或许有机会完成从周期向消费的升级。正如上文所说，由于面板在电视成本里的高占比，电视行业的起伏往往会受到面板周期的影响，具备较强的周期性。</p><p>回顾面板周期不难发展，在2016年的面板上行周期，面板价格上涨导致电视毛利率下跌。2017年面板价格上涨17.69%，海信的毛利率下降2.94个百分点。</p><p>2021年面板价格上涨幅度更大，但是国内电视厂商毛利率下降幅度变小，面板价格对下游品牌商盈利水平的影响趋于弱化。像海信、三星、LG这样的头部品牌的毛利率受到面板价格波动影响更小了。2021年，面板价格上涨50.11%，海信、TCL的平均毛利率下降2.15个百分点。</p><p>尤其在海外市场的高端市场，面板成本的影响几乎可以忽略不计。原因在于，电视品牌溢价能力的足够强，产品结构更优，可以通过调整产品售价及结构将成本传导至终端，因此受需求影响更大。</p><p>不过话说回来，投资人也不能过于乐观。从过去看，周期性资产转向成长性资产几乎是每一个上行周期都能听到的故事。但真正完成这一转变的资产寥寥无几。黑电想要真正要完成估值逻辑的转变，或许还要更长时间的证明。</p><p>免责声明:本文（报告）基于已公开的资料信息或受访人提供的信息撰写，但读懂财经及文章作者不保证该等信息资料的完整性、准确性。在任何情况下，本文（报告）中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gdp1U5EiWTyWKtEp4T-mBA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读懂财经”（ID:dudongcj）</a>，作者：读懂君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489105066432643</id>
            <title>现货ETF将获批？比特币价格创年内新高，10万人爆仓29.53亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489105066432643</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489105066432643</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 01:19:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 爆仓总金额, 比特币突破35000美元, 比特币现货ETF, 美国SEC审批
<br>
<br>
总结: 过去24小时，全网94059人爆仓总金额为3.99亿美元。比特币首次突破35000美元，一度涨至35919美元。贝莱德的iShares比特币现货ETF已在美国存管信托与清算公司上列出，股票代号为IBTC。美国华盛顿特区巡回上诉法院要求SEC重新考虑将灰度GBTC转换为比特币现货ETF的申请。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>过去24小时，全网94059人爆仓总金额为3.99亿美元（约合人民币29.53亿）。</p></blockquote><p>今日（24日）早上，比特币突破35000美元，一度涨至35919美元，日内最大涨幅为20%——这是自2023年以来，比特币首次突破35000美元。</p><p>据第三方数据服务商CoinMarketCap显示，截止发稿比特币报收33959美元，以太坊报收1810美元。</p><p>据Coinglass数据显示，过去24小时，全网94059人爆仓总金额为3.99亿美元（约合人民币29.53亿），其中比特币爆仓2.21亿美元，以太坊爆仓5862万美元。</p><p>消息面方面，彭博ETF分析师Eric Balchunas发文表示，资管巨头贝莱德的iShares 比特币现货ETF 已在美国存管信托与清算公司（DTCC）上列出，股票代号为IBTC。</p><p>不过截至发稿，贝莱德尚未对此事发表评论。</p><p>另一个与比特币上涨有关的消息是，美国华盛顿特区巡回上诉法院正式对灰度Grayscale与SEC的诉讼案做出裁决，SEC需要重新考虑将灰度GBTC转换为比特币现货ETF的申请。</p><p>欧易OKX研究院高级研究员赵伟向元宇宙NEWS记者表示，虽然美国法院表示SEC需重新审查灰度将GBTC基金转换为现货比特币ETF的申请；但截至目前，SEC并没有审批通过任何一只比特币现货ETF，建议投资者随时关注SEC的官方动态，避免冲动投资。</p><p>关于贝莱德iShares比特币信托宣布在美国证券存托清算公司（DTCC）上市的消息，赵伟表示，“需要清楚的是，DTCC是一家存款信托与清算公司，主要负责纳斯达克交易清算，贝莱德 iShares比特币信托宣布在DTCC上市，并不是代表iShares已经登录BTC现货ETF。”</p><p>值得注意的是，一周前的10月16日晚间，一则虚假消息称贝莱德比特币现货ETF获批，使得比特币的价格曾短暂突破3万美元。然后一经辟谣，随后比特币价格迅速跌破28000美元。</p><p>早在2021年，加拿大、巴西等国相继批准比特币ETF上线，助推了比特币价格大幅上涨。而美国SEC对待比特币ETF的态度，始终牵动着市场的心。</p><p>今年以来，比特币现货ETF已经促成了比特币的数次反弹，其中就包括6月贝莱德、富达投资重新递交现货比特币ETF申请后，比特币交易价格短暂突破了3万美元。年内已有8家美国大型金融机构向SEC提交了比特币ETF申请，但均遭到监管部门驳回。</p><p>中国通信工业协会区块链专委会轮值主席朱幼平向元宇宙NEWS记者表示，比特币现货ETF的引入将使更多的机构投资者和个人投资者能够通过传统的证券交易所参与比特币市场。这将促进市场的发展，并吸引更多的资金流入数字资产领域。</p><p>在朱幼平看来，<strong>尽管比特币ETF在全球范围内受到广泛关注，但迟迟没有获得批准的原因可能包括监管审批困难、市场流动性和价格发现的问题，以及网络安全和风险管理等方面的挑战。</strong></p><p>在监管审批方面，比特币作为一种新兴数字资产，监管机构对其了解可能有限，并且尚未建立一套完善的监管框架来规范相关的产品和市场。监管机构担心比特币的高风险性以及潜在的市场操纵问题，因此对于比特币ETF的审批存在较高的门槛。</p><p>朱幼平指出，同时由于比特币市场的相对小众性质和流动性不足，监管机构担心比特币ETF可能会受到市场操作的影响，导致投资者的损失。监管机构需要确保相关市场充分公开透明、具备良好的价格发现机制和防止市场操纵的措施。</p><p>此外，比特币是一种数字资产，存在安全风险，例如黑客攻击、交易平台失窃等。监管机构需要确保比特币ETF的资产安全，并制定相应的风险管理措施，以保护投资者的利益。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hvEmd2APuW4iKQuicAkgUA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙NEWS”（ID:Blockchain_Daily）</a>，作者：徐赐豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489110679707781</id>
            <title>寒冬之下，内资正悄然成为港股医药公司的投资基石</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489110679707781</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489110679707781</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 01:13:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医药公司, 港股通, 内资, 南向资金
<br>
<br>
总结: 本文分析了南向资金对港股医药公司的投资情况。与北向资金相比，南向资金更加狂放，对跌幅较深、公司管线优势明显的新兴公司更加青睐。通过统计数据可以看出，内资持续加仓港股医药标的，特别是对18A公司和创新型标的更加偏爱。然而，并非所有公司都受到内资的认可，部分公司的内资持股比例较低。整体而言，内地投资者对于港股医药公司的投资将成为未来股价走势的重要决定因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3OTU4MTEwNA==&amp;mid=2247485211&amp;idx=1&amp;sn=73894eec5a701f93a2712305f967e745&amp;chksm=cf0305c4f8748cd244f452781218dcca930a7a0c20aea7a1d01f318facc6370016c3fd3da2ad&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">外资正在抄底哪些A股医药资产？</a>》一文中，我们对北向资金关于A股医药公司的态度进行了全面剖析。虽然外资持股比例有所回落，但依然有不少投资者看好医药产业，并持续进行逆向布局。</p><p>不同于北向资金的谨小慎微，由国内流向港股医药公司的南向资金则要狂放的多，尤其是跌幅较深、公司管线优势明显的新兴公司，更是获得了大量内资青睐。</p><p>过去被港股公司所低估的国内投资者，正悄然成为港股医药公司未来的投资基石。在国际金融市场持续萎靡的大环境下，谁更重视国内投资者，其就有望成为下一周期阶段的产业龙头。</p><h2>01 内资全面加仓港股医药标的</h2><p>全面统计了110余家港股通医药标的后，我们整理出了两个时间节点港股通南向资金持股占比最高的20家医药公司。</p><p>截至2023年10月23日收盘，荣昌生物、康龙化成、山东新华制药、复星医药、白云山、绿叶制药、亚盛医疗-B、固生堂、开拓药业-B、腾盛博药-B、君实生物、昊海生物科技、海吉亚医疗、海普瑞、泰格药业、锦欣生殖、春立医疗、康方生物、云顶新耀-B 为内资持股占比最高的20家公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_8a321b67035b488ba71a9c357883bdfe@5919987_oswg136252oswg911oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：内资持股占比最高的20家港股医药公司，来源：锦缎研究院</p><p>与一年之前相比，共有14家公司持续在这一榜单中，而去年入围榜单的维亚生物、金斯瑞生物科技、先健科技、凯莱英、微创医疗、信达生物，则分别被绿叶制药、康希诺生物、腾盛博药-B、泰格医药、春立医疗、云顶新耀-B所取代。从宏观层面看，南向资金过去一年对港股医药标的加仓明显，TOP 20入围门槛由之前的18.52%飙升至27.4%，共有18家公司持股比例超过30%，而去年仅有4家。</p><p>这一系列数据表明，持续暴跌之下，港股市场已经跌出价值，看多医药产业的内资正在持续加仓。相信随着南向资金的不断涌入，国内投资者在港股的话语权有望大幅提升。</p><h2>02 南向资金涌入哪些标的？</h2><p>南向资金一片做多之声，那么这些钱究竟流向了哪些标的呢？通过对比两个时间节点，我们计算了港股通资金在个股标的持股变化情况，并选取了提升幅度最高的20家公司。</p><p>具体来看，荣昌生物、康龙化成、泰格医药、云顶新耀-B、康诺亚-B、康希诺生物、绿叶制药、赛升药业、腾盛博药-B、春立医疗、固生堂、启明医疗-B、三叶草生物-B、瑞尔集团、巨子生物、和黄药业、加科思-B、康宁杰瑞制药-B、亚盛医药-B、康方生物入围。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_fbfe089d1cb547679fcc9acdd5297e1d@5919987_oswg109440oswg975oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：内资持股占比提升最快的20家港股医药公司，来源：锦缎研究院</p><p>值得注意的是，这些内资青睐有加的20家公司中，有11家为18A公司。从侧面反映出，与传统医疗公司相比，内资更加喜欢潜力更大的创新型标的，这一点与之前外资偏爱A股中的次新股如出一辙。</p><p>投资者钟爱创新的大趋势，或将随着时间的推移而不断加强。</p><h2>03 哪些公司不受国内资金待见？</h2><p>既然内资偏爱18A，那么哪些标的尚未获得内资的认可呢？按照之前的标准，我们进一步统计了港股通持股比例最低的20家医药公司（刨除上市一年内的新股）。</p><p>李氏大药厂、健康国际医疗、康臣药业、神威药业、长江生命科技、乐普生物-B、思派健康、圣诺医药-B、翰森制药、医脉通、医思健康、康基医疗、微创机器人-B、百济神州、康哲药业、华润医药、京东健康、国瑞健康、德琪医药-B、嘉和生物-B上榜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_dfde33711f984d979e81ee2a9b1e88ab@5919987_oswg101481oswg912oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：内资持股占比最低的20家港股医药公司，来源：锦缎研究院</p><p>纵观内资持股比例最低的20家医药公司，其中既有乐普生物-B、微创机器人-B、德琪医药-B这样的18A公司，也有翰森制药、百济神州、京东健康这样的龙头标的。不难看出，内资并没有盲目轻信龙头公司，这或许超出很多投资者此前的认知。</p><p>港股医药公司，整体还是以新兴公司为主，其实对于投资者理解是有一定门槛的。这当然限制了部分投资者对于医药标的的兴趣，但另一方面，如果他们认可公司的价值反而很容易成为公司的忠实投资者。对于港股医药公司而言，内地投资者或将成为他们未来股价走势的重要决定因素。</p><p>*本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_LA2rQdXsiV-hw6lZLGWdg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“医曜”（ID:yiyao-jinduan006）</a>，作者：林药师，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489110747699336</id>
            <title>10亿元，米哈游买地了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489110747699336</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489110747699336</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 01:08:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 米哈游, 上海时间结科技有限公司, 漕河泾开发区, 虹梅街道
<br>
<br>
总结: 米哈游旗下的上海时间结科技有限公司以10.772亿元的价格成功拿下了位于上海漕河泾开发区的虹梅街道地块，距离其总部仅3公里。这一举动引发了一场大厂买地运动，许多知名企业纷纷在上海和其他城市购买地块建设总部大楼。漕河泾开发区是上海游戏公司的聚集地，米哈游的新总部大楼将进一步加强该区域的游戏产业集聚效应。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从一则公告说起——</p><p>投资界从上海市公共资源交易中心官网获悉，近日，米哈游全资控股的上海时间结科技有限公司，正式拿下了位于上海徐汇区漕河泾开发区黄金地带的虹梅街道xh215-02A地块，距离其总部仅3公里。</p><p>此次出让，成交价格10.772亿元，土地用途为“科研设计用地”，出让年限50年。直白地说就是，米哈游斥资10个亿，要在上海漕河泾盖楼了。</p><p>米哈游大家并不陌生。从二次元游戏起家，这只超级独角兽做出了风靡全球的游戏《原神》，坐拥着源源不断的现金流——2022年，米哈游主营业务收入273.40亿元，净利润161.45亿元，让人惊叹。</p><p>而透过米哈游，我们看到一场浩浩荡荡的大厂买地运动：B站、美团狂砸数十亿拍下上海总部大楼，字节跳动在北上广深杭四处置地，还有京东、拼多多、SHEIN等巨头在深圳前海布局正酣。一场城市抢夺战开始上演。</p><h2>刚刚10亿拿下黄金宝地，米哈游要盖楼了</h2><p>米哈游有多壕？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_86d5b67c78244297b4a47a068b983f4b@000000_oswg62166oswg1080oswg274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据上海市公共资源交易中心公示的文件，上海时间结科技有限公司以<strong>10.772亿元</strong>的价格，正式受让徐汇区虹梅街道xh215-02A地块。而企查查显示，上海时间结科技有限公司正是米哈游全资控股子公司。</p><p>据了解，该地块位于漕河泾开发区的核心地段，距离上海地铁9号线漕河泾地铁站约300米，附近布满了游戏公司和高科技企业，可以说是漕河泾附近仅剩的一块“黄金宝地”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_26336ddf248841bfb9fada2c997401bb@000000_oswg1271278oswg906oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据在漕河泾开发区工作的朋友透露，该地块于今年三月份就已经被围起来了，但迟迟没有动工，直到这一次公示才知道，原来这里已经被米哈游拿下了。</p><p>公示文件显示，该地块的地上建筑计容面积约为9.8万平方米，相当于每平米约1.1万元。作为漕河泾不可多得的地段，能以此价格买下，米哈游也得需要一定的资质。</p><p>文件显示，该地块企业达产销售收入需不低于每年159998.34 万元，达产税收总额不低于每年人民币333323.04万元，达产税收产出强度不低于每年每平方米人民币187214.91元。以上数据为 2023年-2025年集团口径三年平均标准，2026年及后续达产税收标准，届时需与区产业部门另行商定。</p><p>换言之，米哈游拿下这块地，则需要保证2023年-2025年连续3年每年缴纳的税收达到<strong>约33亿元</strong>。</p><p>这对于中国游戏界赚钱王——年收入近300亿的米哈游而言，并不算难事。</p><p>黄金地段，又在游戏公司聚集地，外界纷纷猜测，米哈游准备要盖一座新的总部大楼。</p><p>对于米哈游来说，一座足够气派撑门面，又能够给员工带来幸福感的总部大楼，算是<strong>迫在眉睫的事情</strong>。公开资料显示，2017年，米哈游员工规模约为300人，到了2022年，员工规模以及膨胀至超<strong>5000人</strong>。据透露，目前位于枫林科创园的米哈游总部早已不够工位，公司的项目团队不得已分散在漕河泾开发区多栋大楼内办公。</p><p>这次落脚的漕河泾也是上海游戏公司的福地，被誉为上海游戏界F4的——米哈游,莉莉丝,鹰角,叠纸的其中三家总部位于漕河泾。正如坊间传闻，漕河泾各种其貌不扬园区的地下车库中，隐藏着各式各样科幻豪车，都是游戏大佬们的座驾。</p><p>根据上海市国资委发布的数据，漕河泾开发区目前集聚了上海约60%的游戏企业和行业产值，沿地铁9号线初步形成了上海数字娱乐产业的核心带，集聚了约<strong>150家</strong>游戏头部企业。上海首批重点打造的元宇宙特色产业园区——漕河泾“元创未来”元宇宙产业创新园也坐落于此。</p><p>在该地块的出让文件中，明确此地块将着力引进元宇宙产业和数字文娱头部企业总部。由此来看，米哈游斥巨资拿地，徐汇吸引头部游戏公司，像是一场<strong>双向奔赴</strong>。</p><p>根据合同信息，米哈游拿下该地块后，将在12个月内开始建设自己的大楼，并在60个月内竣工。也许到了竣工的那天，漕河泾又会出现一个新的“二次元打卡圣地”。</p><h2>上海交大三位85后，联手缔造一个千亿独角兽</h2><p>如此大手笔，无非是钱袋子够鼓。</p><p>十年时间，从一个3人的团队发展成为一个5000人规模的跨国游戏公司，米哈游今非昔比。最新公开数据显示，米哈游2022年主营业务收入273.40亿元，净利润161.45亿元，截止2022年底，净资产已达<strong>374.02亿元</strong>。纵观中国游戏市场，米哈游稳坐第三把交椅，仅次于腾讯和网易。</p><p>而缔造这一切的，则是上海交大三位85后男生。</p><p>2011年年初，即将研究生毕业的蔡浩宇，拉上同样喜欢ACG的刘伟、罗宇皓，在上海交大闵行校区D32宿舍内正式成立了米哈游工作室，他们的启动资金是来自上海科创中心的10万元无息贷款，创业方向是二次元游戏，还喊出了一个口号：技术宅改变世界。</p><p>三人拿着4000元的月薪身兼数职。那时，蔡浩宇、刘伟、罗宇皓三人合租在一间70平米的房子，租金3900块。楼下的菜饭骨头汤、兰州拉面、沙县小吃，吃了三年。回忆起那段日子，刘伟对人总是释然地笑：我们就这样活在大上海。</p><p>但10万元的启动资金很快就用完了，蔡浩宇等人开始四处寻求融资。期间经历了一连串波折，米哈游团队一度面临融资无门濒临倒闭的境地。转折点在2014年前后，国内二次元市场终于爆发。彼时米哈游引入B站代理《崩坏学园2》，迅速在ACG圈内爆火。</p><p>后面的故事大家都知道了，2020年9月28日，米哈游酝酿了三年的一款开放世界冒险游戏《原神》横空出世。意外的是，《原神》火爆海内外。</p><p>根据Sensor Tower的数据，自2020年9月28日全球发售以来，截止今年1月《原神》的全球累计销售额已经超过了40亿美元。从海外App Store和Google Play数据来看，《原神》是2022年中国手游海外收入最高的游戏，米哈游也由此成为年内海外收入最高的游戏公司。</p><p>如今，米哈游三位年轻创始人已成功实现财务自由。根据胡润研究院发布《2023胡润全球白手起家U40富豪榜》显示，36岁的蔡浩宇以210亿元财富位列第18位，另外两位创始人刘伟和罗宇皓分别以115亿元和110亿元的财富位列第27和30名，三位创始人共计拥有超过400亿元财富。</p><p>但属于米哈游的终点还远远没有结束。今年4月，全球玩家等来了米哈游的新作——《崩坏：星穹铁道》。5个月后，Sensor Tower 公布 8 月全球热门移动游戏收入TOP10，《崩坏：星穹铁道》位列前三，累计收入约5亿美元（约合人民币36亿元）。也就是说，米哈游的又一台“印钞机”诞生。</p><p>当创业公司还在发愁怎么赚钱的时候，而米哈游可能在苦恼怎么花掉手里的钱。“你听说过么？上海一家游戏公司手握50亿现金，满世界找理财。”从去年起，这一则传闻就在VC圈流传起来。</p><p>最终，米哈游给出了答案——做VC，去投资它所相信的未来。至今，米哈游的身影密集出现在VC圈，接连投了脑机接口、航空火箭甚至人造太阳、AI大模型等一众前沿科技项目。</p><h2>人才争夺战，大厂正在排队买地</h2><p>米哈游买地并非个例。回顾这几年，大厂们正忙碌于各个城市，打造自己的根据地。</p><p>2019年，雷军率队小米结束“北漂生涯”，花了52亿元打造了小米科技园。该园区位于北京海淀区安宁庄路，占地34万平方米，共计8栋楼。彼时正式开园的那一天，雷军在微博上兴奋地宣告：“北漂，奋斗九年多，终于买房了。”</p><p>这也被雷军视为小米事业的再起步。同年5月，小米2亿元竞得南京一地块用于建设华东总部，目前将进入验收阶段；10月，小米以5.31亿元的价格竞得深圳市南山区后海中心区T107-0092地块；两个月后又在武汉投资2.4亿元，盖起了武汉总部大楼。</p><p>短短三四年时间，小米通过买地盖办公楼，版图已然覆盖华北、华东与华南三大经济地区。</p><p>还有字节跳动。当年，字节跳动在北京锦秋家园起步，经历了一次次扩张与搬家后，终于在2020年花了50亿元，于北京海淀置办了第一个自有产权的办公楼——方恒时尚中心。</p><p>而早在2019年7月，字节跳动曾与深圳市政府达成战略合作，宣布将在深圳设立字节跳动大湾区总部。一年后字节就来了——当时深圳市土地房产交易中心信息显示，深圳今日头条有限公司10.82亿元买下了位于深圳后海总部基地一宗商业用地。</p><p>这意味着，字节跳动进一步挺进了大湾区，还与腾讯、阿里等互联网大厂做起了邻居。不少网友调侃，“以后在后海跳槽更容易了，腾讯、阿里、字节、小米之间来回跳。”</p><p>最近两年，字节加快了买地步伐。2021年7月，字节跳动洒下7亿元去杭州又买下一块地，之后又赶赴上海购入上海尚浦领世正在开发的总面积约19.5万平方米的办公项目，交易价格达数十亿量级。</p><p>几乎同一时间，美团和B站也冲向了上海——2021年，B站在上海杨浦黄浦江畔以81.18亿元成功拍下了超过12万平米的四个地块，用于自建总部大楼。巧合地是，就在B站上海买地前两个月，美团也在隔壁斥资65亿买了块地，也用于“兴建总部基地”。</p><p>如此种种，我们看到，昔日初创企业长成为超级巨头后，开始热衷于赶往新的城市盘下属于自己的地块。例如腾讯，目前在深圳、北京、上海、天津、重庆、成都、武汉等十几大城市都有地产，且面积广阔。</p><p>这既是企业实力的体现，也是地方政府实现城市产业更新与迭代的一种路径。众所周知，一家企业落地扎根，势必会引入人才，带动就业，也将贡献税收，从而拉动地方经济与相关产业的发展。</p><p>买地背后，无疑是对新兴产业和人才的争抢。一场城市间的较量悄然打响了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247621736&amp;idx=1&amp;sn=a9a5320f786562c8cf480fd17632918b&amp;chksm=ec9ebe6ddbe9377b287a01b8ff78c58c0f8d2436218781a12dbc4236343f21ab3961008e7815&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：陈晓 周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488600340338561</id>
            <title>净利润暴涨1763%，世界第三大软件公司如何靠AIGC逆风翻盘？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488600340338561</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488600340338561</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 01:06:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Salesforce, AI驱动, 云解决方案, 营收增长, 就业岗位增长
<br>
<br>
总结: 国际知名行研机构IDC发布的研究报告预计，Salesforce在AI驱动的云解决方案推动下，将在2022年到2028年间为全球带来超过2万亿美元的营收及1160万个就业岗位增长。Salesforce今年在AIGC领域积极布局，推出多款AI工具并连续投资11家AI创企，展现了其在AI领域的野心。作为世界第三大的软件公司，Salesforce的AIGC战略布局对其他SaaS企业提供了参考和启发。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，国际知名行研机构IDC发布了一份关于云巨头Salesforce的研究报告，预计在AI驱动的云解决方案推动下，2022年到2028年间，Salesforce经济将为全球带来<strong>超过2万亿美元的营收及1160万个就业岗位增长</strong>。</p><p>此前，Salesforce曾于8月30日发布其截至7月31日的2024财年第二季度财报。财报显示，公司<strong>第二季度净利润12.67亿美元，同比增长1763.24%</strong>。</p><p>从Salesforce的股价走势不难看出，在经历了2022年持续一整年的暴跌、市值近乎腰斩后，今年年初以来，Salesforce终于扭转颓势，股价逐步回升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_3d704d0ce7854584a32c5be2895a3da5@000000_oswg235944oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Salesforce年初至今和3年的股价走势对比（图源：微软财经）</p><p>这离不开Salesforce今年以来在AIGC（生成式AI）领域一系列“连珠炮”式的举措。</p><p>3月，Salesforce推出<strong>Einstein GPT</strong>，号称是<strong>全球第一个用于CRM（客户关系管理）的AIGC产品</strong>，同时推出了<strong>2.5亿美元</strong>的AIGC基金，用于投资有潜力的初创企业。</p><p>6月，Salesforce宣布推出<strong>AI云（AI Cloud）</strong>，并将AIGC基金<strong>翻倍至5亿美元</strong>。截至目前，该基金已投资<strong>包括Hugging Face、Anthropic在内的11家AI创企</strong>。</p><p>点开该公司的主页，可以看到“AI”一词占比相当突出。可以说，Salesforce几乎采取了<strong>“All in AI”</strong>，尤其是AIGC的策略。</p><p>在CRM领域，Salesforce长期占据“王者”地位；在SaaS领域，Salesforce是国内众多厂商的“教父”。Salesforce成立于1999年，短短5年时间便成功上市，其创始人马克·贝尼奥夫（Marc Benioff）是头部软件公司甲骨文（Oracle）前高管。</p><p>在2023年的《财富》世界500强中，Salesforce排名第133，<strong>在软件行业分类中仅次于微软、甲骨文，排名第三</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_0becad83f56542f68934f6a1df2da674@000000_oswg58546oswg1000oswg235_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年《财富》世界500强中的软件公司（图源：《财富》杂志官网）</p><p>那么，作为世界第三大的软件公司，Salesforce今年在AIGC领域如此积极布局的动力或诱因是什么？它的AIGC“野心”具体还有哪些体现？Salesforce的AIGC战略布局对其他SaaS企业能够提供什么样的参考和启发？从该公司的发展历程中，我们也许能找到这些问题的答案。</p><h2>01.推出多款AI工具、连投11家AI创企，Salesforce在AIGC领域高歌猛进</h2><p>2022年11月，OpenAI推出ChatGPT这一现象级产品，让全世界看到了AIGC的强大力量。12月，Salesforce发表了一份对来年科技趋势的预测报告，其中将AIGC列为“塑造未来的颠覆性技术”之首。这在一定程度上预示了这家SaaS云巨头即将采取的一系列AIGC布局举措。</p><p>2023年初，Salesforce先是于<strong>1月推出用于蛋白质序列生成的大模型ProGen</strong>，又在<strong>2月宣布与WhatsApp合作</strong>，为其提供自动化AI解决方案。</p><p><strong>3月</strong>，宣布与OpenAI合作推出<strong>适用于旗下通讯软件Slack的ChatGPT</strong>，直接在Slack中提供即时对话摘要、研究工具和写作帮助等功能。与此同时，Salesforce推出了其在AIGC领域的一大里程碑——<strong>Einstein GPT，号称是世界上第一个用于CRM的AIGC技术</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_6a400ab4e3494743826385cee1b02df7@000000_oswg451010oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Salesforce于3月推出Einstein GPT（图源：Salesforce官网）</p><p>Einstein GPT利用OpenAI的企业级ChatGPT技术，与Salesforce的私有AI大模型以及数据云（Data Cloud）中的实时数据相结合，实现获取、协调和统一公司的所有客户数据。</p><p>随后，Salesforce先后在其数据可视化工具Tableau和自动化工具Flow中集成了Einstein GPT，并于<strong>5月宣布推出Slack GPT</strong>，提供基于Einstein GPT的对话、写作功能。</p><p><strong>6月</strong>，Salesforce<strong>推出面向营销和商务细分领域的Marketing GPT和Commerce GPT</strong>，紧接着又宣布推出AI云，包含全新的Einstein信任层（Einstein Trust Layer），专注于为企业提供可信的开放实时AIGC。</p><p><strong>8月</strong>，Salesforce推出“自带模型”（Bring Your Own Model，BYOM）解决方案Einstein Studio，为企业提供更轻松的自定义AI模型服务。</p><p><strong>9月</strong>，Salesforce举行了其一年一度的科技大会Dreamforce，以AI为主题。会上，Salesforce推出了<strong>新一代Einstein 1平台</strong>，并推出一款新的<strong>对话式AI工具Einstein Copilot</strong>。</p><p>同月21日，Salesforce宣布<strong>收购AI客户服务平台Airkit.ai</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_de342b52522f46b9a66cedd3a3d025a2@000000_oswg345652oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">对话式AI工具Einstein Copilot（图源：Salesforce官网）</p><p>可以看出，Salesforce在AIGC产品方面的进展可谓是紧锣密鼓。而除了不断推出新产品之外，今年它在AI领域的风险投资也是大张旗鼓。</p><p>先是<strong>3月</strong>，在推出Einstein GPT的同时该公司风投部门Salesforce Ventures宣布<strong>设立2.5亿美元的AIGC基金</strong>，用于投资高潜力的初创企业。值得一提的是，这甚至高于其2023财年的净利润2亿美元。</p><p>随后在<strong>6月</strong>，推出AI云的同时，Salesforce将这笔基金<strong>翻倍至5亿美元</strong>。6月底，Salesforce宣布<strong>未来五年将向其英国业务投资40亿美元</strong>，专注于数字化转型和AI。该公司表示，40亿美元的计划是基于其2018年至2023年这五年间在英投资25亿美元的基础制定的。</p><p>据Salesforce Ventures官网显示，其目前投资的AIGC企业共<strong>11家</strong>，其中不乏有像<strong>Anthropic、Hugging Face</strong>这样已经崭露头角的独角兽公司。其中，Anthropic作为OpenAI公认的竞争对手，成立仅2年便狂揽数十亿美元融资，其Claude模型被视为ChatGPT最强竞品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_a8d9e07252d44a48a66c6f19ba64ecda@000000_oswg88055oswg1000oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Salesforce Ventures投资的11家AIGC创企（图源：Salesforce Ventures官网）</p><p>此外，Salesforce也积极与其他企业在AIGC领域展开合作。除了前文提到的OpenAI之外，该公司与<strong>谷歌云、AWS、阿里云、麦肯锡、埃森哲</strong>等多家企业均保持合作关系。</p><p>根据IDC近期发布的报告，预计在AI驱动的云解决方案推动下，2022年至2028年期间，Salesforce经济将为全球带来<strong>超过2万亿美元的营收增长</strong>；到2028年，Salesforce的AI驱动云解决方案可能会在全球范围内<strong>创造近1800万个工作岗位</strong>，2022年至2028年期间净增近1160万个工作岗位。</p><p>分析师对Salesforce股票也呈积极态度。据商业新闻网站Insider数据，在<strong>98位分析师中，有70位给出购入评级</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_aef2bbd1a0c84cf7909075193f5cf0db@000000_oswg118801oswg1000oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">分析师对Salesforce股票的评级（图源：Insider，10月24日数据）</p><p>传奇投资人Louis Navellier和权威投资机构InvestorPlace研究人员近日发文称，Salesforce的CRM股票是一支值得投资的AI股票，其<strong>过去12个月市盈率为131.72倍</strong>。</p><h2>02.年前市值腰斩、大幅裁员，SaaS巨头元气大伤</h2><p>实际上，作为一家SaaS云巨头，Salesforce对AIGC领域如此“下血本”的投入，除了受ChatGPT爆火的影响之外，和自身面临的业绩危机也难逃关系。</p><p><strong>2022年，对Salesforce而言是艰难的一年。</strong>2022年1月，瑞银分析师下调了对Salesforce的股票评级和目标价，认为它此前的增长与疫情期间远程工作的流行有关，而未来将遭遇持续的增长放缓。疫情期间，远程办公的需求推动企业软件和云服务加速发展。但后疫情时代，一些云计算公司警告说，在通货膨胀和其他经济问题的情况下，客户面临缩减开支的压力，销售将放缓。</p><p>此前的频繁收购带来的财务压力、SaaS市场竞争带来的业务挑战、美国宏观经济环境的变化等多个因素的影响，使得Salesforce核心业务销售和公司经营承压。随后，Salesforce市值也出现腰斩的情况。<strong>2021年11月</strong>，该公司股价达到<strong>历史最高点310美元，市值3088亿美元</strong>。而到了<strong>2022年12月</strong>，Salesforce股价<strong>缩水至128美元，市值蒸发了近2000亿美元</strong>。</p><p>2022年底，Salesforce更是身陷高管离职风波。先是11月底，其首席战略官加文·帕特森（Gavin Patterson）确认自1月31日起离职。随后12月初，其联席首席执行官布雷特·泰勒（Bret Taylor）宣布离职，距离他被提拔到该职位刚好一年时间。据悉，泰勒在收购Slack的过程中发挥了关键作用。</p><p>无独有偶，没过几天，Slack首席执行官斯图尔特·巴特菲尔德（Stewart Butterfield）也宣布离职，而这<strong>距离Salesforce的这笔277亿美元天价收购仅仅一年多时间</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_c72b74c7fc4548a4a8ce25aa250ccbcc@000000_oswg474487oswg1000oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2022年9月，贝尼奥夫（左）和泰勒（右）在Dreamforce会议上戴着兔耳（图源：盖蒂图片社）</p><p>多位重要领导者的离开，让Salesforce的创始人兼首席执行官贝尼奥夫几乎成为一个光杆司令，产业和分析机构也纷纷为Salesforce的前景感到担忧。</p><p>经济下行的影响、内部管理人员的动荡使得Salesforce元气大伤。<strong>2023年1月，Salesforce宣布裁员10%，约8000人。</strong>贝尼奥夫在给员工的一封信中写道：“随着收入在疫情期间加速增长，我们雇用了太多人，导致了我们现在面临的经济衰退。我对此负有责任。”</p><h2>03.净利润增长1763%背后，SaaS巨头十年前已布局AI</h2><p>Salesforce在2022年面临营收增速放缓、市值大幅下降的经济危机，导致市场对其未来股价涨幅的预期下降。随着科技行业市场竞争的加剧，Salesforce需要找到新的增长点来保持其竞争优势。</p><p>而AIGC作为智能化转型的基础，能够为Salesforce现有的业务提供更加智能、自动化的功能，帮助Salesforce识别潜在客户、预测销售趋势、优化客户服务，进而提升其业务的竞争力。</p><p>通过在AIGC领域业务、投资、收购等多方面的战略布局，Salesforce缓解了经济危机。其最新发布的2024年Q2财报显示，公司<strong>第二季度营收86亿美元，同比增长11%；净利润12.67亿美元，同比增长1763.24%</strong>。截至发文，Salesforce最新<strong>盘后股价为202.82美元，市值1973.44亿美元</strong>，虽然不及2021年11月的最高点，但已比2022年12月恢复了近千亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_0d49d597fdf34142969f5fd476cc5dbc@000000_oswg181159oswg1000oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Salesforce盘后股价（图源：微软财经）</p><p>Salesforce首席运营官艾米·韦弗（Amy Weaver）在财报后电话会上表示，本季的增长主要是<strong>稳健的销售以及上调的价格和利润率</strong>所推动的。今年8月，Salesforce将其销售云、服务云、营销云等产品售价平均提高9%，这是该公司七年以来的首次提价。除了价格上涨的因素以外，Salesforce发言人还提到其<strong>最新的AI产品组合帮助了当季营收的增长</strong>，而该公司对于AI还有更大的野心。</p><p>虽然Salesforce看似从今年开始发力AIGC，但它在AI领域的布局其实十年前就已开始。</p><p>成立于1999年的Salesforce，最初定下的目标，是“以全新的方式创建商业软件应用程序”，通过SaaS模型交付软件。创始人贝尼奥夫15岁就开始创业，成立了一家游戏开发公司。大学毕业后，他加入甲骨文，并且年仅26岁就成为该公司史上最年轻的副总裁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_e99f938f6f694880b6be3e1289bd4ff8@000000_oswg78224oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2009年的贝尼奥夫（图源：维基百科）</p><p>早在2014年，贝尼奥夫就发表声明，称<strong>“Salesforce将成为一家AI优先的公司”</strong>，目标是转变成“智能CRM”。<strong>仅2016年一年，Salesforce就收购了10多家公司，以AI和预测分析为主</strong>，包括机器学习平台PredictionIO、深度学习平台Metamind等。</p><p><strong>2016年9月，Salesforce推出了AI产品Einstein</strong>，利用自然语言处理和图像识别技术，结合数据挖掘技术实现商业信息的自动发掘、客户行为的预测和自主行动决策。</p><p>虽然Salesforce布局AI已久，但早期的AI技术不够成熟，面临技术成本高昂、缺乏可解释性、数据隐私和安全缺乏保护等问题，难以大量应用在B端客户软件中，无法解决业务层面的痛点。</p><p>与Salesforce一样，众多同类SaaS企业面临着大型企业定制需求高、中小企业获客成本高、技术和服务生态不成熟等痛点，这使得SaaS服务商难以构建有效的生态体系。</p><p>为了解决这些痛点，越来越多的SaaS企业开始关注AIGC和大模型技术。通过自然语言处理和语音识别等技术，大模型可以自动化处理大量的客户数据，提高销售效率，自动回复客户的问题和需求，提高客户满意度等。</p><p>今年4月，美国风投公司BVP（Bessemer Venture Partners）发布了全球SaaS行业发展报告，报告指出，2021年11月标志着牛市的顶峰，公有云市场的市值达到了2.7万亿美元。此后，<strong>云市场在2022年暴跌41.9%</strong>，与其他大盘指数相比跌幅过大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_aeafb673cc1a4481b9fa61b3bee0cff9@000000_oswg54455oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2022年SaaSacre行情变化图（图源：BVP）</p><p>报告着重强调了在AI时代，云领域的公司必须<strong>从根本上改变运营业务和产品的方向</strong>，认为<strong>大型语言模型革命将改变SaaS应用层</strong>。BVP预计，在未来几年内，软件的每一个领域都将被智能化所改变，而且速度会比预期更快。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_14c9ef0258744877869551c0e94a941f@000000_oswg56438oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">大语言模型在SaaS应用程序中迅速普及（图源：BVP）</p><p>从行政管理、客户支持和人力资源，到法律、营销和工程，AIGC都是一种能力倍增器。对于SaaS企业而言，AIGC技术可以帮助其更快速、精准地定位和解决客户的问题，更准确地了解目标客户的需求和喜好。且随着客户数据的不断增加，安全和隐私也是企业必须要面对的问题，AIGC技术可以通过数据加密、身份验证等方式，帮助提升数据的安全性和隐私保护水平。</p><p>从国外的<strong>谷歌、微软</strong>，到国内的<strong>有赞、用友</strong>等，许多云企业都已开始将AI或AIGC融入到自己的产品中。BVP认为，<strong>SaaS企业应当保持敏捷并迅速采取行动</strong>，这一点比以往任何时候都更加重要。</p><h2>04.结语：AIGC为SaaS行业带来新机遇</h2><p>作为一家老牌的SaaS巨头，Salesforce在面临危机时果断采取行动，搭上了AIGC这辆“顺风车”，通过积极的战略布局和深入的投资，已经在这场技术变革中取得了有目共睹的成果。</p><p>作为新兴的技术趋势，AIGC以其强大的分析和生成能力，为SaaS行业带来了全新的发展机遇。随着技术的不断发展和应用场景的日益丰富，我们有理由相信，AIGC将为SaaS行业注入新的活力，引领其迈向更加智能和高效的未来。</p><p>未来，我们期待看到AIGC为SaaS行业带来更多的可能性，推动整个行业进入新的发展阶段。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652764469&amp;idx=1&amp;sn=9248ae33efc44c07908bf797ef8ac04a&amp;chksm=847d6e3bb30ae72d9c60109b889c245f34ad112db4de45b5e97465af24bfcaa2a11c0a27321e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：香草，编辑：李水青，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2487810856409221</id>
            <title>股价狂跌30%，光伏黑马美梦初醒 | 焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2487810856409221</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2487810856409221</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 01:05:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光伏龙头, 业绩预告, 欧洲市场, Solaredge
<br>
<br>
总结: 光伏龙头Solaredge发布业绩预告，预计第三季度营收大幅低于预期，导致美股光伏板块崩盘。欧洲市场的高库存和低安装率是罪魁祸首，导致订单取消或推迟。Solaredge的业绩失利引发了整个光伏板块的悲观情绪，投行分析师纷纷下调对Solaredge及其同行的估值。Solaredge曾是欧美光伏设备行业的黑马，但其主营产品较为单一，为了保持高速增长，选择了出海拓展欧洲市场。然而，欧洲市场的增长过于乐观，经销商囤货泡沫被戳破，导致Solaredge业绩预告不佳。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 张一弛</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p>光伏龙头的一份业绩预告，带崩了美股整个光伏板块。</p><p>10月20日美股盘前，光伏龙头Solaredge发布第三季度业绩预告，预计第三季度营收为7.2-7.3亿美元，大幅低于此前8.8-9.2亿美元的指引。<strong>开盘后，该公司股价一度下跌36.5%，收盘价为82.9美元，相比开盘价下跌了28.2%。</strong></p><p>罪魁祸首是欧洲比预期更高的库存和更低的安装率。大量欧洲经销商在第三季度取消或推迟了订单。Solaredge表示，<strong>往年8、9月光伏装机量通常会上升，但今年上量上得特别慢。</strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">Solaredge</span><span style="letter-spacing: 0px;">业绩失利，震动了整个光伏板块，市场情绪一片悲观。Solaredge发布业绩预告后，全球微型逆变器龙头Enphase股价下跌14.68%，景顺太阳能ETF（TAN）下跌6.57%，创下2020年7月以来的最低水平。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">许多投行分析师也纷纷下调对Solaredge及其同行的估值。有</span><span style="letter-spacing: 0px;">花旗银行分析师表示，Solaredge的“熊市估值”约为60美元。高盛分析师则将目标价砍半，从254美元降低至131美元，并表示在连续两个失望的季报后，Solaredge很难捍卫自己的股价。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">被誉为“超级黑马”的Solaredge，高增长故事就此终止了吗？</span></p><h3 label="二级标题">股价近10倍增长，欧洲光伏市场杀出一匹黑马</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">Solaredge是欧美光伏设备行业的一匹黑马。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">Solaredge成立于2006年，<strong>主要业务是出售功率优化器和组串式光伏逆变器，是全球第一家将功率优化器商业化的公司。</strong></span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">逆变器是光伏发电必不可少的组件之一，可以将光伏面板产生的直流电转化为交流电。功率优化器则主要与光伏逆变器搭配，以减少阴影遮挡、组件电气规格差异等因素对光伏组件发电量的影响，提高每一块光伏组件发电的效率。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">2015年，Solaredge与特斯拉共同研发逆变器，供应特斯拉第一代户储产品Powerwall。与巨头绑定合作为Solaredge迅速打开了美国市场。据调研机构Wood Mackenzie数据，2019年美国户用光伏逆变器市场中，Solaredge市占率高达60%。</span></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_ffb6a2da652e4815b422a766ce33f878@5726721_oswg41932oswg639oswg394_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2013-2019美国户用光伏逆变器市占率。来源：Wood Mackenzie</p><p>虽然迅速霸占美国光伏逆变器和功率优化器市场，但Solaredge主营产品较为单一，开拓户储等新产品在短期难以上量。只有出海，才能让Solardege保持高速增长。</p><p>公司将目标市场选在了欧洲。<span style="letter-spacing: 0px;">据Wood Mackenzie数据，欧洲市场是全球光伏逆变器的第二大市场，消费了28%的光伏逆变器，同时消费者对户用光伏产品的付费意愿较强，毛利率较高，因此成为Solaredge出海的主攻对象。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">事实证明，落子欧洲是明智之举。</span><span style="letter-spacing: 0px;">据Solaredge年报，<strong>Solaredge的欧洲收入占比从2019年的38.2%迅速上升至2022年的54.3%。</strong>相比之下，公司的美国收入占比从2019年的47.6%下降至2022年的36.5%。</span></p><p>受益于俄乌冲突拉高欧洲电价，同时提前开发了满足欧洲特定需求的逆变器，<strong>Solaredge2022年欧洲营收同比增长89%，带动全球营收同比增长58%，达到31.1亿美元。</strong></p><p>凭借在欧洲市场的突出表现，Solaredge获得了投资人的认可，<strong>股价从2019年的40美元左右，一路飙升至2021年末的368.33美元。</strong>今年7月，Solaredge股价超过270美元，市值超过150亿美元。</p><p>一路走来的高增长故事，让Solaredge和投资者都尝尽了欧洲市场的甜头。殊不知，一场隐忧悄然而至。</p><h3 label="二级标题">经销商疯狂囤货，泡沫被戳破</h3><p>事实上，Solaredge及其相关方对欧洲市场带来的增长，过于乐观了。</p><p>2021年，欧洲电价快速上升，开始在光伏市场发力。据欧洲光伏协会数据，<strong>2021年欧盟光伏装机量同比上升41%，打破了欧盟2011年创下的光伏装机量纪录。</strong>欧洲最大的光伏展会Intersolar Europe发报告称，2021年是欧洲光伏历史上最灿烂的一年。</p><p>欧洲光伏市场的光辉没有立刻消散。2022年，俄乌冲突进一步加速推动欧洲光伏布局，装机量延续了上一年的增势，同比增长了47%。</p><p>连续两年迎来破纪录的高增长，让欧洲光伏产业的经销商情绪高企，似乎40%以上的增长数据将成为常态。今年2月，在Solaredge2022年第四季度业绩会上，罗仕证券有限公司表示，经过对多家大型经销商调研后发现，<strong>大部分经销商认为2023年欧洲逆变器出货量增长将超过50%。</strong></p><p>面对这一调研结果，Solaredge公司CEO表示，2023年需求特别强劲，能出货多少取决于公司的生产能力，而不是下游需求。公司2023年积压的订单远超过2022年交付的产品数量，尤其是在欧洲地区。</p><p>积压的订单正来自欧洲当地的经销商。他们根据市场判断从光伏公司进货，并直接销售给当地消费者。在2021年与2022年，由于全球供应链受阻，欧洲经销商经历了缺货危机，流失了不少客户。因此在供应链恢复后，欧洲经销商相信行业会继续高速增长，并且疯狂囤货。</p><p>Solaredge的一家波兰经销商表示，<strong>在缺货期间，无论什么品牌，经销商只要有货就会拿，有的经销商甚至代理超过10个品牌的逆变器。</strong></p><p>现实很快给经销商们浇了一盆冷水。他们发现，暖冬、电价下降等一系列因素让欧洲人不再那么担忧能源短缺，消费者购买光伏系统的意愿有所降低。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">在今年二季度业绩会上，</span><span style="letter-spacing: 0px;">Solaredge公司CEO</span><span style="letter-spacing: 0px;">表示，<strong>由于经销商们大量囤货，在市场需求不景气的情况下，价格战逐渐出现，市面上一些组件的价格已经开始低于进货价，</strong>大家都在担忧去库存和现金流问题。</span><span style="letter-spacing: 0px;">终端的需求不振反映在股价上，Solaredge发布二季度财报后，股价下跌22.86%。</span></p><p>形势似乎比想象中还要悲观。<strong>Solaredge在三季度业绩预告中表示，随着经销商要大量去库存，四季度业绩预计将大幅下滑。</strong></p><p>欧洲市场的高增长势头暂时冷却，Solaredge的泡沫被戳破。想要重新提振市场，打动投资人，黑马Solaredge需要寻找下一段新故事。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488554857896070</id>
            <title>日本电视的家，被偷了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488554857896070</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488554857896070</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 00:53:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小伙伴们, 电视品牌, 日本电视, 中国厂商
<br>
<br>
总结: 过去，中国消费者喜欢购买日本电视品牌，但如今日本电视品牌在全球市场逐渐消失。洛图科技发布的报告显示，全球电视代工市场出货量增长，但富士康的出货量大幅下降，意味着日本电视在全球的出货量也在下滑。曾经耳熟能详的日本家电品牌如东芝、夏普、松下已经消失，只剩下索尼。然而，中国厂商如长虹、TCL、康佳、海信等已经占据了日本市场的大部分份额。国内品牌通过价格战成功站稳脚跟，国产彩电占据了国内市场的大部分份额。日本电视厂商在新世纪出现多次错误，失去了中国市场和本土市场，主要原因是技术路线选择错误。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>小伙伴们现在还看电视吗，会买哪个品牌的电视？老狐小时候，大多数人都是买日本电视，国产品牌不多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_8fe6d658f26140d4a49959f812777937@000000_oswg260018oswg740oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但如今，日本电视品牌，近乎消声觅迹，除了索尼还在苦苦支撑，其余的品牌，不是被收购，就是退市。</p><p>最近，洛图科技发布全球电视&nbsp;ODM 工厂季度出货报告，更是验证了这一点。</p><p>2023 年第三季度，全球电视代工市场整体出货总量为 2944.5 万台，较 2022 年同期增长 8.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_1b22d905fab147d8a49dbebce43d4598@000000_oswg37925oswg600oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*洛图科技</p><p>值得一提的是，代工大厂富士康（Foxconn）今年前三季度出货量为 125 万台，排名第八，同比大幅下降 48.3%。</p><p>鉴于富士康主要是给日系厂商索尼和夏普做生产，那就意味着，日本电视在全球的出货量，也在急剧下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_fed7c0c8978d4411b69ea7ba9854320e@000000_oswg44822oswg594oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东芝、夏普、松下，曾经都是耳熟能详的一线家电品牌，但现在均已不见踪影，只剩下索尼这颗独苗。</p><p>曾几何时，日本电视令国内消费者趋之若鹜，成为中国家庭的“体面之选”。</p><p>然而时过境迁，现在的中国厂商异军突起，已经占据日本市场巨大份额。</p><p>上世纪八九十年代，是日本电视厂商的辉煌期，但相比半导体芯片等高新技术产业，电视的技术门槛要低得多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_215842b514ba4b969f936b2536d26f18@000000_oswg394068oswg836oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着时间推移和技术转让、企业并购的推进，国内出现了长虹、TCL、康佳、海信等国产品牌，开始展开对日本厂商的追赶。</p><p>虽然电视的技术护城河不宽，但由于品牌效力较弱，国产电视还难以匹敌外国品牌，要想短时间追上，只能选择价格战。</p><p>上世纪&nbsp;90 年代中期，我国关税降低，以松下电视为首的日系品牌，大量进入国内，面对来势汹汹的对手，国内品牌则以低价应对。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_4282d7601691450bb228543cf8cf2104@000000_oswg519432oswg688oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1996 年 3 月，长虹首先开启价格大战，这次降价蔓延至全国 61 个大中城市的 150 家大型商场，让利幅度达 18% - 30%。</p><p>同年&nbsp;6 月，康佳宣布降价，同时 TCL 推出“拥抱春天”大让利活动，熊猫等企业也纷纷推出降价活动。</p><p>通过不计成本的价格战，国产电视品牌彻底站稳脚跟，到当年年底，国产彩电占到了国内市场份额的&nbsp;71.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_68f3722aa7874bff8fa1b07eedbe86f4@000000_oswg294363oswg723oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国内电视市场开始进入国产品牌主导的时代，日本厂商在中国市场的份额不断缩小，优势丧失殆尽。</p><p>进入新世纪，日本电视厂商接连出现多次错误，不仅失去中国市场，连本土市场也保不住，究其原因，有以下几个方面：</p><p>日本厂商的技术路线前瞻性不足，选错路线导致损失惨重，这一点在液晶和等离子的选择上表现最为明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_7456c0e9433e4387a26ad868fc955be4@000000_oswg702559oswg995oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着液晶技术的普及，全球各电视厂商纷纷转投液晶电视，而日本厂商却一直犹豫不决。</p><p>在等离子和液晶这个选择题，国产和欧美厂商，大多选择液晶，事实证明，它们选对了。</p><p>以松下为首的众多日本厂商，则押注等离子，只有索尼、夏普等少数厂商选择液晶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_1ce1adf30d3340a6ab750e4472c69a16@000000_oswg471019oswg553oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着&nbsp;VLSI 超大规模集成电路制造技术取得突破，液晶面板成本大幅下降，等离子技术优势不再。</p><p>但松下等厂商依然死抱着等离子不放，直到&nbsp;2011 年，在液晶技术已成主流后，松下才被迫投身液晶电视行业。</p><p>转投液晶两年后，松下停止等离子电视生产，工厂被大规模出售，三年后，松下等离子公司破产，负债&nbsp;5000 亿日元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_c4f3588beced471da5013108daa35bfc@000000_oswg111902oswg593oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>等离子电视的衰亡，给下注该路线的松下、富士通、日立、东芝等日本厂商造成巨大损失。</p><p>然而，押中液晶路线的夏普，情况同样不佳，最后难逃被富士康收购的命运，它虽然选对了液晶，但在市场需求上，却又选择错了。</p><p>夏普非常关注电视，把所有精力都花在大屏电视的研发上，反倒对智能手机、平板电脑等未来热点关注不足。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_84475656e52147ad97aea6b55d709e5a@000000_oswg36838oswg537oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个时代，移动端的价值，已经在电视之上，但夏普依然不太重视移动端，导致产品与市场需求严重不符。</p><p>夏普着力追求的另一个方向，是电视厚度，以制造超薄电视为目标，但这个目标，并不是消费者关注的核心需求。</p><p>消费者关注的，你不关心，你着力打造的，消费者不买账，这种跟市场脱节的行为，是很多日本厂商的特色，不独夏普。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_e4269d76388f47459da8867cf427f26b@000000_oswg85720oswg495oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日本厂商还有一个严重短板是效率低下，效率低带来了显著的时间成本。</p><p>日本企业多为终身雇佣，做事不求有功，但求无过，这导致了日本厂商凡事反复确认，决策缓慢，而且应变能力不强，无法根据市场制定政策。</p><p>然而消费品市场节奏变化快，新技术、新需求层出不穷，决策反应迟缓，后果往往是致命的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_03c2b034ace8491388213c9329897de7@000000_oswg74210oswg683oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对外无法攻城略地的日本厂商，还要面临中国厂商的反攻，2010 年以海信为代表的国产品牌，开始进入日本市场并取得巨大成功。</p><p>背靠中国市场的规模效益和成本上的优势，是中国品牌在日本市场上进行竞争的重要支撑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_74ea50668ff5456c94c83dcb050d6090@000000_oswg242334oswg667oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*BCN</p><p>2022 年，索尼和松下单台均价超过 10 万日元，夏普的均价则在 7 到 8 万日元之间，海信则能够将单台均价控制在 6 到 7 万日元。</p><p>国产品牌进攻日本市场的另一个重要手段，是品牌并购，收购日本企业，但保留名头，更容易被日本消费者接纳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_e5f0fc2f03d64f16b45ad099d9a71106@000000_oswg282278oswg633oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2018 年，海信斥资 129 亿日元，收购原东芝电视部门 TVS REGZA。</p><p>2022 年日本电视市场份额，TVS REGZA 与海信的在日市场份额，超过三分之一，加上 TCL，国产品牌在日本市场的份额，超过 40%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_639f306be782436abc38e4e93f9ba3a4@000000_oswg184785oswg581oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*BCN</p><p>国产品牌在日本市场取得的现有成绩，彰显了实力，既然能在日本市场获胜，在世界电视市场，也已经具备问鼎的实力。</p><p>2022 年的全球电视市场，中国有 4 家进入前十，虽然第一名还是三星把持，但国产厂商在全球的份额占比，在不断攀升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_76f6f8c6ad26403e93915876d1ff7b56@000000_oswg77207oswg500oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在征服日本市场后，老狐相信，中国电视称霸国际市场，在不远的将来，必定会实现。</p><h3><strong>参考资料</strong></h3><p>酷玩实验室：中国厂商是如何横扫日本电视市场的</p><p>新财富：日本家电大败局</p><p>网络图片</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247774053&amp;idx=1&amp;sn=fd312005da5f6ae3c0fb68b4726fc560&amp;chksm=fc5b33d5cb2cbac33d4ad62e6215a82eeb6a0e13b4109e26ec9c87cb1919195238912347d05d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：老狐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488414320744321</id>
            <title>比尔·格罗斯：美国经济衰退将从四季度开始</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488414320744321</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488414320744321</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 00:17:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比尔·阿克曼, 比尔·格罗斯, 美国经济, 衰退
<br>
<br>
总结: 比尔·阿克曼和比尔·格罗斯都认为美国经济形势比官方数据所显示的更糟糕，格罗斯指出地区性银行陷入困境和汽车贷款违约率上升表明美国经济放缓，可能在年底陷入衰退。然而，官方数据显示美国经济继续稳步扩张，经济学家的预期落空。格罗斯建议投资者投资地区性银行股和押注美国国债收益率曲线将继续变陡。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>比尔·阿克曼(Bill Ackman)不是唯一一个认为美国经济形势比官方数据所显示的更糟糕的华尔街知名人士。</p><p>固定收益投资巨头品浩(PIMCO)联合创始人比尔·格罗斯(Bill Gross)周一（10月23日）在社交媒体平台X上发帖说，美国经济可能在今年年底陷入衰退。</p><p>格罗斯说：“地区性银行陷入困境，以及最近汽车贷款违约率升至长期历史高位，都表明美国经济显著放缓，衰退将在第四季度到来。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_8ec5a138b9784c5089e2eedd26352ae0@000000_oswg60585oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而亚特兰大联邦储备银行的GDP Now模型预计，第三季度美国GDP增长率为5.4%，官方GDP数据将于周四公布，接受《华尔街日报》调查的经济学家对第三季度GPD增长率的平均预测值为4.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_12cd95d4d4b94fa8aa5e3c5cf3e9993e@000000_oswg42170oswg498oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年早些时候，许多华尔街经济学家曾预计美国经济将陷入衰退。然而，建筑业、消费者支出和其他领域的强劲表现让经济学家的预期落空，数据显示，美国经济继续稳步扩张。</p><p>美国商务部9月公布的修正后数据显示，第二季度美国GDP增长率为2.1%。通常情况下，投资者只有在美国国家经济研究局(National Bureau of Economic Research)正式宣布经济进入衰退期后，才会后知后觉地意识到衰退已经到来。</p><p>格罗斯援引彭博新闻(Bloomberg News)上周五（10月20日）报道的惠誉(Fitch Ratings)数据称，汽车贷款拖欠率上升是美国经济痛感即将到来的预兆。惠誉的数据显示，9月份逾期至少60天的次级汽车贷款人的比例超过6%，创下1994年有 纪录以来的最高水平。</p><p>格罗斯在谈到投资者如何投资时说，他正在“认真考虑”投资今年大幅下跌的地区性银行股。跟踪地区性银行股的交易所交易基金SPDR S&amp;P Regional Banking ETF (KRE)今年迄今已下跌超过30%。格罗斯还谈到了一些并购套利交易，这是他在最近发布的投资展望中支持的一种策略。</p><p>格罗斯还建议投资者押注美国国债收益率曲线将继续变陡，一年多来收益率曲线有望首次突破负值区域。长期收益率上升后接近赶上短期收益率，周一10年期美债收益率与两年期美债收益率之差在30个基点以内。</p><p>道琼斯市场数据( Dow Jones Market Data)显示，10年期美债收益率已经连续327天低于两年期美债收益率，是自1980年5月1日结束的444个交易日以来持续时间最长的一次。</p><p>格罗斯正在通过利率期货押注收益率曲线变陡。他预计，随着经济放缓迫使投资者调整对美联储降息时机的预期，收益率曲线将在今年年底前再次进入正值区域。</p><p>格罗斯说：“‘更长时间维持高利率’已成为‘昨天的咒语’。”</p><p>在华尔街工作了几十年之后，格罗斯在几年前宣布退休，此前他曾在Janus Capital Group工作过一段时间。格罗斯因一系列引发争议的事件从品浩离职后加入了Janus。</p><p>格罗斯一直通过在X上发帖、在自己的网站上发表投资展望信和接受财经媒体采访来分享他对市场的看法。</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247551087&amp;idx=3&amp;sn=56a549c9358883a24dd20885624feb20&amp;chksm=fcebbb19cb9c320ffcd9f2bf4b20921194c981f6f80d66ba82ee3d32a9a1a8ec884dc7b94d4a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：约瑟夫·阿迪诺菲(Joseph Adinolfi)，编辑：郭力群，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488392836503680</id>
            <title>全球50强药企拆分传闻背后：Biopharma的成长困惑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488392836503680</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488392836503680</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 00:07:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Biotech, Biopharma, Bigpharma, Jazz
<br>
<br>
总结: Biotech企业渴望成为Biopharma，但Biopharma想要进一步发展成为Bigpharma却面临困难。Jazz作为一家Biopharma企业，尽管在CNS领域有一定优势，但在进军肿瘤领域时遇到了挑战。其核心产品Xyrem面临专利到期和竞争对手的压力，而肿瘤领域的产品表现也不尽如人意。因此，Jazz正在考虑分拆业务以改善现状。这反映了Biopharma企业在进阶过程中所面临的困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>几乎所有的Biotech都想成为Biopharma。</p><p>毕竟，Biopharma的发展虽不能与大药企相提并论，但与常年挣扎在生死线上的Biotech相比，Biopharma的处境无疑还是幸福得多。</p><p>大部分Biopharma，都在细分领域有着自己的难以取代的位置，这使得它们即便在生物制药寒冬之中，也能够过着衣食无忧的生活。</p><p>但在这令Biotech艳羡的安稳生活背后，Biopharma也有着自己无法言说的痛苦：如何更进一步。</p><p>在股东、投资者眼中，自负盈亏显然不是Biopharma的终点，如何持续向上，甚至有朝一日进阶成为Bigpharma，才是重点。</p><p>但跻身为Bigpharma既要砸下真金白银，又要研发、商业化等一系列综合能力支撑，背后的难度更甚于Biotech成为Biopharma。</p><p>这也就导致，Biopharma与Bigpharma的距离看上去只有一步之遥，但这一步对大部分Biopharma来说却是难如登天。</p><p>全球50强药企Jazz就是这样的一个例子。过去野心勃勃的Jazz不甘于现状，选择在各个领域四面出击，试图冲击Bigpharma，但最终的结果却是越努力越适得其反，如今的Jazz陷入了拆分的传闻中。</p><p>每家企业都有它的时代，也都有时代的门槛，迈过去了就是门，没过去就是槛。而对于大部分Biopharma来说，成长的困惑或许就是最大的槛。</p><h2>01&nbsp;抓不住的核心领域</h2><p>对于一家Biopharma来说，最大的痛苦莫过于实力配不上野心。</p><p>毕竟，对于那些没有野心的Biopharma来说，即使选择躺平，日子大概率也能过得相对滋润。但对那些有野心的Biopharma来说，它们中的绝大多数在经过一番努力之后，会无力地发现自己处于一个尴尬境地：虽不愿躺平但也无法更进一步。</p><p>Jazz就是后者中的典型案例。作为一家成立20年的Biopharma，靠着在CNS领域的多年积累，Jazz的日子过得还算不错。在美国《制药经理人》杂志公布的2023年度《全球制药企业50强》排行榜中，Jazz以36.4亿美元的药物销售额位列第44名。</p><p>Jazz的处境绝对是大部分所Biotech艳羡的目标。但是作为一家有理想、有目标的Biopharma，Jazz并不满足于此，而是希望更上一步成为一家Bigpharma。为此，Jazz四面出击，深耕CNS领域的同时开始进军肿瘤领域。</p><p>但一家药企的精力和资源毕竟是有限，往往在一个领域投入过多，在另一个领域的投入就会相对减少。若是另一个领域的投入能够得到回报倒也无妨，但现实却是，在这两个领域Jazz都在逐渐失去优势。</p><p>先来看CNS领域，这是Jazz的传统优势领域。2023年上半年，Jazz总收入18.5亿美元，来自CNS领域的收入13.43亿美元，占比超过72%。具体来说，在CNS领域为Jazz营收做出主要贡献的产品有三款，分别为用于治疗特发性嗜睡症Xywav、Xyrem和用于治疗癫痫的Epidiolex。</p><p>不过，眼下三款产品中的两款处境堪忧。其中，Jazz的拳头产品Xyrem面临着专利到期的挑战。在仿制药的冲击下，Xyrem销售额不断下降，今年二季度Xyrem销售额下降了41%。</p><p>虽然，Jazz推出了低钠版本的Xywav以作应对，Jazz也乐观预计到2025年这款药物的销售额将达到20亿美元。但竞争对手Avadel的Lumryz上市，却给Xywav的未来带来了不确定因素。</p><p>相比于Xyrem，Lumryz在使用上更具优势。Xyrem需要患者服用两剂，第一剂在睡前服用，而第二剂需要在第一剂服用之后的2.5到4个小时之后服用。这意味着，患者在入睡后再次醒来服用第二剂药物。</p><p>Lumryz则只需要在睡前服用一剂，这为患者提供了一个不间断的恢复性睡眠的可能性。在这种情况下，Xywav能否延续Xyrem的表现还要画上一个问号。</p><p>更糟糕的是，Jazz加码的肿瘤领域，并没能给Jazz的发展带来太多的增量。</p><h2>02&nbsp;没能锦上添花的肿瘤药物</h2><p>虽然近些年来，Jazz一直在不断布局肿瘤领域，但这并购没有为其肿瘤业务带来太多的看点。</p><p>目前在肿瘤领域，Jazz已经上市的四款产品分别为天冬酰胺酶菊欧文氏菌Rylaze、Zepzelca、Defitelio、Vyxeos。产品数量不少，但与大部分Biotech的肿瘤产品相比，Jazz的产品显得不那么能打。</p><p>其中，Rylaze是一种重组欧文氏菌门冬酰胺酶，用于对大肠杆菌来源的门冬酰胺酶过敏的急性淋巴细胞白血病（ALL）或淋巴母细胞淋巴瘤（LBL）儿童和成人患者。这是Jazz管线中表现最好的产品，上半年Rylaze销售额为1.87亿美元。</p><p>不过，考虑到ALL和LBL两类患者规模不算太大，细分到其中门冬酰胺酶过敏患者则更少。所以，Rylaze带给Jazz的想象空间也相对有限。</p><p>JAZZ上市的另一款药物Zepzelca，是一种选择性致癌转录抑制剂。2020年，Zepzelca获得FDA的加速批准，用于治疗SCLC成年患者。不过上市后，围绕着Zepzelca的争议不断。</p><p>一家名为Foley Hoag的律师事务所向FDA提出一份公民请愿书，要求取消 Zepzelca对既往治疗的小细胞肺癌的加速批准。</p><p>这是由于在三期临床试验中，Zepzelca与化疗联用未能击败单独化疗的患者。虽然FDA并未撤回Zepzelca的上市申请，但由于疗效存疑，这款药物的销量平平，上半年Zepzelca药物销售额1.37亿美元。</p><p>另外两款产品中，Defitelio是单链寡核苷酸的混合物，在2017年获批上市。不过，即便已获批6年时间，今年上半年这款药物的销售额也仅有8518万美元。Vyxeos则是两款老药柔红霉素与阿糖胞苷的脂质体制剂，属于老药新用范畴，在创新性上的表现一般，上半年Vyxeos销售额仅为7075万美元。</p><p>除了这四款产品，公司管线中最值得期待的肿瘤产品应该是Zanidatamab。2022年10月，Jazz从Zymeworks处以17.6亿美元的总价引进的双靶点HER2抗体Zanidatamab。不过，在内卷的乳腺癌治疗领域，Zanidatamab能够抢占多少的市场份额还是一个未知数。</p><p>在两大领域表现都不及预期的情况下，Jazz有了分拆业务的想法。10月20日，彭博社消息，据知情人士透露，Jazz正在权衡各种选择，包括潜在的出售。消息人士称，该公司还在考虑将CNS业务与肿瘤业务分开的可能性。</p><p>在不少华尔街分析师看来，对于Jazz来说，无论是将肿瘤学业务出售，成为一家纯粹的CNS公司，还是将CNS业务拆分，成为一家肿瘤药企，都可能让公司的处境比现在更好。</p><h2>03&nbsp;Biopharma的艰难进阶路</h2><p>虽然拆分的消息尚未被证实，但某种程度上，这则传闻背后，也体现了大部分Biopharma面临的尴尬困境：在细分领域的优势使得这些药企不至于跌落为Biotech，但同时它们又困于细分领域无法更进一步。</p><p>这从过去20年间大药企的名单变化也能观察到。放眼海外，近几十年来全球排名前二十的大药企具体排名虽起起落落，但主要参与者们基本都是固定的玩家，几乎没有新晋Biopharma跻身其中。</p><p>不仅在海外，国内Biopharma也面对着相同的困境。本质上，Biopharma的成长之困，是由于创新药行业的特殊性决定的。</p><p>对于这些植根于细分市场、垂直领域的Biopharma来说，细分赛道规模再大，也存在着天然的瓶颈和天花板。所以，想要往上走一步拓宽管线是必须的。</p><p>这也是问题的关键。众所周知，创新药研发九死一生，失败才是常态。虽然Biopharma不至于像Biotech一样，被一次临床失败击垮，但是如果将管线扩张到如大药企一般，那随之而来的成倍增长的失败风险和研发投入，也绝对是大部分Biopharma所承担不了的。</p><p>除了资金，成为大药企还需要研发能力、商业化能力等一系列综合能力支撑。而这些，对于Biopharma来说，都是难以跨越的门槛。从这个角度来看，大部分Biopharma的进击失败，都是意料之中的剧情。</p><p>当然，这并不意味着这些Biophamra不应该有野心，只不过对这些Biopharma来说，突破发展限制更稳妥的方式，或许还是在自己的细分领域做到最好，再通过拉长自己的专业赛道来实现。</p><p>不过，即便如此，Biophamra的进阶之路也仍然艰难。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247498271&amp;idx=1&amp;sn=5610ae805693bde45d2055887cae17ad&amp;chksm=96de8df2a1a904e43556e72151e7ab480e0122b3a7be50a3b5a35efadae66132c76fb249ed42&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：方涛之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488370985834372</id>
            <title>蔡浩宇财富增长400亿，仅次于黄峥、马化腾</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488370985834372</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488370985834372</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 23:54:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 胡润百富榜, 富豪, 游戏业务, 米哈游
<br>
<br>
总结: 2023年胡润百富榜单发布，中国首富为农夫山泉掌门人钟睒睒，腾讯掌门人马化腾和拼多多黄峥分别位列榜眼和探花。游戏企业米哈游创始人蔡浩宇以及其它两位创始人也进入了榜单。米哈游凭借《崩铁》等二次元爆款游戏取得了亮眼的成绩，蔡浩宇财富增长迅速。不过，蔡浩宇最近卸任了公司职务，而米哈游的游戏业务仍然稳步发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年胡润百富榜单新鲜出炉。</p><p>今年，入选胡润百富榜的门槛是50亿人民币，共有1241名富豪入选了该榜单。农夫山泉掌门人钟睒睒以4500亿元，再度蝉联中国首富宝座。榜眼则由腾讯掌门人马化腾摘得，他以2800亿元财富上演了一出王者归来戏码。相较于去年，马化腾财富增长了650亿元，主要得益于强劲的游戏业务及派发的美团股份。</p><p>探花由拼多多黄峥夺得，创始人出道背景同样跟游戏业务息息相关。他以2700亿元财富空降至第三，成为财富榜前十中少数逆势增长的企业家。纵观今年财富榜，除开前三甲抓人眼球外，财富增长榜前三甲也是看点多多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_52f8a77572d7420098d3fe7abc5db381@000000_oswg360708oswg1080oswg823_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尤其是当前外界关注颇高的米哈游，创始人蔡浩宇凭借460亿财富增长，仅次于黄峥、马化腾。这从侧面也验证了，米哈游今年新作《崩铁》取得了亮眼的成绩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_dbb45436c9d84d49a7fac44ab911d40a@000000_oswg80440oswg1080oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>受益于此，蔡浩宇凭借670亿财富成功跻身至胡润百富榜第55名。他同时也是，百富榜中最年轻的企业家，没有之一。至于米哈游另外两位创始人，刘伟以370亿财富排名126名；罗宇皓以350亿排名137名。</p><h2>崩铁赚麻了，蔡老板却隐退了</h2><p>作为近两年中国游戏界崛起的新巨头，米哈游凭借多个二次元爆款游戏，堪比吸金机器。</p><p>公司旗下拥有《崩坏3》、《原神》、《崩坏：星穹铁道》等多款长生命周期的高品质产品。其中《原神》自2020年上线以来，至今仍保持每月20亿上下的收入。</p><p>此外，在今年4月，米哈游推出二次元卡牌RPG新作《崩坏：星穹铁道》。该作4月仅上线5天时间，流水一度高达14亿元。而从今年国内二次元新游市场情况来看，《崩铁》也被视作最成功的产品，且在赛道中属于断崖式领先优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_7d73a8eb3d2541b99a153af97e2d941b@000000_oswg34966oswg1063oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据国产二次元手游观察数据统计，截止2023年9月份，米哈游旗下两款支柱产品流水分别约为：《原神》194~243亿元，《崩铁》119~155亿元，二者共吸金313~398亿元。</p><p>在公司老产品保持健康长线运营，新产品冲击式贡献流水的情况下，米哈游2023年整体游戏业务也更进了一步。这或也是蔡浩宇财富快速增长460亿的重要原因。</p><p>不过，此前有报道称，《崩铁》是由米哈游三位创始人之一的刘伟亲自带队，甚至传言蔡浩宇曾不看好这款游戏。某种程度上，可以说该作是大伟哥自证的产品。</p><p>与此同时，从《崩铁》《原神》两款产品流水变化情况来看，自前者上线以来，后者流水略有下滑。根据玩家和行业人士分析，一定程度上《崩铁》分流了部分《原神》的用户。当然，就公司整体游戏业务而言，原神+崩铁还是在1+1≥2的水准。</p><p>值得提出的是，今年9月，上海米哈游网络科技股份有限公司发生工商变更，蔡浩宇卸任法人和董事长，交由刘伟接任。紧接着，各种小道消息满天飞。有说蔡浩宇打算退居二线享受生活的，也有说他已完成移民要润往国外的，甚至还有阴谋论者认定蔡浩宇与大伟哥不和，已在内斗中败下阵来。</p><p>后续，米哈游做出回应称，本次变动是为了适应公司发展需要，蔡浩宇将投入更多的精力在前沿科技的研究与应用、新项目研发，以及串联国内外研发资源上。</p><p>而从目前的情况来看，米哈游在组织统筹安排上基本是：蔡浩宇卸任国内职务，坐镇新加坡，规划公司全球各部门间的结构调整人员流转，重点带队《Project SH》项目；刘伟负责国内研发和发行业务线，包括《原神》《崩铁》等已经上线的产品以及正在开发中《绝区零》等项目。</p><p>这或也让很多玩家感觉，站在台上的总是大伟哥，而蔡浩宇的身影逐渐淡然。不过，有一说一，《崩铁》是真滴能打。</p><h2>稳，火箭一般的速度</h2><p>如果我们把时间再往前拨一年，就可以发现米哈游三巨头，以及天使投资人宋涛，其实在去年才刚刚进入胡润百富榜。其中，蔡浩宇以210亿的身家位列第269位，而刘伟、罗宇皓分别以115亿和105亿的身家，排在第538和590位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_76482d28a9b54d97b193206e4c0b93cb@000000_oswg68225oswg1080oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可千万不要小看这百余名的排名，如果把范围缩小至游戏行业，三巨头的身家已经能稳稳进入Top15了。</p><p>而从统计周期来倒推，由于2021年9月至2022年9月期间，米哈游并没有新作上线，这样的成绩毫无疑问得益于《原神》在全球范围内的持全面爆发。据Sensor Tower数据显示，《原神》在整个2022年为米哈游创造力超15.6亿美元的收入。</p><p>要是把时期放宽到游戏的全生命周期，自2020年9月发布以来，《原神》已在全球范围内累计取得了41亿美元（约合人民币280亿元 ）的收入，在全球手游营收中高居第三。其中，海外市场的营收占比高达近三分之二。</p><p>而要笔者说，三巨头个人财富实现增长算是意料之中的事，而真正让人惊掉下巴的其实是财富的增长速度。</p><p>我们以蔡浩宇为例，460亿的增长量已经是去年财富总额的2倍还多，同比219%的增速完全称得上是业界传奇。这其中，既有老产品《原神》的稳中有升，更离不开新产品《崩坏：星穹铁道》上线后的强势表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_5df56c8af1704730891b4e398077c397@000000_oswg782734oswg845oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要指出的是，胡润榜中的财富增长并非是游戏流水这一狭隘的概念，而是包括所持有股权、不动产等固定资产，以及基金、债券等可投资资产的价值总和。不过，由于三巨头只持有米哈游一家公司的股份，他们个人财富的增长，完全可以看做是米哈游公司价值的增长。</p><p>此外，虽然和马化腾2800亿的身家还有不小的差距，但考虑到米哈游的业务范围只涉及单一游戏领域，我们可以说米哈游已经成为了游戏行业的第三极。</p><p>并且这一观点不光有公司营收规模的支撑，在员工规模、玩家数量和行业影响力等维度，都能得到有力的例证。</p><p>在A股市值靠前的各大厂商中，巨人网络在2022年的员工规模约为1400人上下、三七互娱在3600上下、世纪华通则在5900人左右。可以说，米哈游保底5000人（网传已经达到了7000人）的规模，已经超过了很多老牌厂商和市值龙头。</p><p>而在玩家数量方面，虽然米哈游从未明确给出过具体产品的用户数据，但从微博、B站、抖音这些流量平台的关注度讨论度，以及每年CJ、同人展，以及联名活动的火爆程度，我们也可以窥见米哈游在游戏用户，尤其是年轻玩家中的惊人渗透率。</p><p>至于米家产品的行业影响力，或者是最不用进行论证的环节。不仅产品自身商业表现出色，《崩坏3》、《原神》、以及《崩坏：星穹铁道》这三代产品，还引领了二次元游戏从2D向3D的技术革新，带动了其他厂商立项开放世界的热潮，并让单人体验型内容游戏成为了行业主流方向。</p><p>或许我们可以进行一次大胆的预测，如果米哈游可以继续保持这般又稳又快的发展趋势，待到明后年的胡润百富榜发布，蔡浩宇的财富或许又将再次惊艳外界。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAyNTI1OQ==&amp;mid=2247536096&amp;idx=2&amp;sn=02f9be681c5b55a66d41ff0db719cd3a&amp;chksm=ea7d3de4dd0ab4f2be3b65adeaf2c2216592f9e6f4e0eb59a9f20b355fe394f1aaf87bf33e77&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“竞核”（ID：Coreesports）</a>，作者：撸稿三人组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488363239415941</id>
            <title>大客户宁德时代遇困，纳百川业绩承压冲刺创业板</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488363239415941</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488363239415941</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 23:54:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源, 纳百川, 宁德时代, 业绩下滑
<br>
<br>
总结: 作为新能源产业链上市公司之一的纳百川，计划在2023年逆势上市。然而，由于新能源行情不佳和最大客户宁德时代销量下滑，纳百川的股价和业绩都受到了影响。纳百川的核心产品为电池液冷板，主要销往宁德时代，但宁德时代的动力电池装车量和股价都出现下滑。因此，纳百川的上市前景并不明朗。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>谁也未曾料到，作为前两年的“资本宠儿”，新能源会在2023年遭到资本市场的冷落。新能源产业链的上市公司股价一跌再跌，有些公司股价跌幅甚至超过70%。</p><p>在此背景下，主营业务为新能源汽车动力电池热管理的纳百川新能源股份有限公司（以下简称“纳百川”）选择逆势而上，在9月27日向深交所递交招股说明书，计划在创业板上市。</p><p>不过，由于新能源行情不佳，IPO阶段性收紧，再加上公司最大客户宁德时代动力电池销量出现下滑且股价大跌，纳百川业绩承压，财务表现也不太理想。在诸多不利因素影响下，纳百川上市前景并不明朗。</p><h2>1、大客户宁德时代销量下滑，股价大跌</h2><p>纳百川前身为泰顺纳百川汽车配件有限公司，于2007年成立，后在2022年股份制改革。</p><p>这家浙江本土企业是一家典型的家族企业，公司前十大股东中，大股东陈荣贤与陈超鹏余是父子关系，二股东张传建则是陈荣贤的妻弟，而陈荣波与陈荣贤又是兄弟。</p><p>纳百川商业管理和纳百川科技是陈荣贤、张丽琴夫妇控制的企业，鹏睿资本则是陈超鹏余配偶的父亲邹鹏飞控制的企业。</p><p>为了更好地控制公司，陈荣贤、张丽琴、陈超鹏余、张传建、陈荣波签署《一致行动协议》，约定在其作为公司直接或间接股东期间均采取一致行动，并以陈荣贤先生的意见作为最终形成的一致行动意见。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_b494bfa77e7b45ef8b278c2a281c2203@612390847_oswg43716oswg636oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，纳百川重要岗位也被陈荣贤家族成员所占据。例如，陈荣贤本人担任公司董事长兼总经理，其子陈超鹏余则在公司担任董事兼董事会秘书，张传建、陈荣波等都在公司担任重要岗位。</p><p><strong>从国内其它家族企业成长史来看，在公司发展初期，由于家族成员之间关系密切、利益一致，企业成长速度往往较快，这一点在纳百川也有所体现。</strong></p><p>2020年，纳百川营业收入仅为1.98亿元，到2022年增长至10.31亿元，这三年的增长率高达420.71%。同期，归母净利润从802.04万元增长至1.13亿元，增长率高达1312.84%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_640f56669164445a948351317af73494@612390847_oswg62917oswg636oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>纳百川业绩高速成长，除家族成员齐心协力以外，最主要还是搭上了新能源动力电池这辆快车。在“双碳”背景下，过去几年，新能源动力电池产销量均大幅增长。</p><p>从公司收入来看，纳百川核心产品为电池液冷板，2022年该产品实现收入8.04亿元，占公司主营业务收入比例为79.79%，2023年一季度进一步上升至85.79%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_52157aa949c04317bf901b09cffa3c2a@612390847_oswg36462oswg730oswg193_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所谓电池液冷板，是动力电池重要组成部分，主要用途是将电池维持在20℃-35℃范围内，让电池温度处于最佳工作效率范围内。</p><p><strong>纳百川的电池液冷板主要销往动力电池厂商，而宁德时代是其最大的客户。在纳百川发展历程中，宁德时代可谓是其“贵人”。</strong></p><p>2012年至2015年，纳百川与宁德时代合作共同开发，2015年与宁德时代建立并保持了战略合作关系。2022年，纳百川在电池液冷板领域独家与宁德时代签订了战略合作协议。</p><p>2020年至2022年，宁德时代一直是公司第一大客户，且公司对宁德时代销售金额也在逐年扩大。</p><p>2020年，纳百川对宁德时代销售金额仅为2596.91万元，到2022年增长至3.89亿元。</p><p>在宁德时代的带动下，过去几年纳百川归母净利润增长了13倍以上。不过，近期宁德时代的发展并不理想。</p><p>电池联盟数据显示，2023年9月宁德时代动力电池装车量为14.35Gwh，较去年同期15.12Gwh下滑5%，是前五大电池厂商中唯一倒退的企业，市占率为39.41%，创17个月来新低。</p><p>宁德时代不仅动力电池装车量下滑，公司股价也在大跌，截至10月24日收盘，宁德时代股价为176.42元/股，相较于今年内最高收盘价271.3元/股跌去约35%。</p><h2>2、对宁德时代销售占比下降</h2><p>在宁德时代销量不景气的影响下，纳百川很难独善其身。</p><p>数据显示，2023年一季度，纳百川实现主营业务收入为1.99亿元，较2022年同期2.14亿元同比下滑7%。同期，归母净利润为1281.14万元，仅相当于2022年全年归母净利润的11%。</p><p><strong>对于2023年一季度业绩下滑，纳百川给出的解释是受春节放假以及宏观环境影响，公司产品产销量较低，导致主营业务收入出现下滑。</strong></p><p>然而事实上，在2023年一季度，无论是动力电池行业还是宁德时代都在向上发展。2023年一季度，全球电动汽车电池装车量达到133.0GWh，同比增长38.6%,，宁德时代动力电池装车辆为46.6GWh，同比增长35.9%。</p><p>纳百川将产品产销量下滑原因归结为“春节和宏观环境”，显然不具有说服力。从招股书披露的信息来看，产品产销量下滑或许跟宁德时代采购金额减少有关。</p><p>2023年一季度，纳百川对宁德时代销售金额为6777.67万元，占公司销售收入比例为33.45%，销售占比较2022年的37.77%有明显下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_35969372aa6e47e6936fe57d50b86827@612390847_oswg43409oswg641oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>仅从目前的信息来看，暂无法判断宁德时代对纳百川减少采购的原因，不过从产品本身而言，电池液冷板技术门槛并不高，在国内外有不少企业参与电池液冷板生产，且部分企业规模比纳百川大不少。</p><p><strong>比如，国外有日本电装、法国法雷奥等国际巨头，国内有三花智控、银轮股份等企业。</strong></p><p>2023年一季度，纳百川的竞争对手三花智控和银轮股份的营收都在增长，从这点来看，不排除纳百川市场份额被竞争对手侵占的可能。</p><p>虽然纳百川未披露2022年一季度利润，我们也无从得知纳百川2023年一季度同比上升还是下滑，但从收入和毛利率来看，公司净利润大概率下滑。</p><p>2020年至2023年一季度（以下简称“报告期内”），纳百川综合毛利率分别为24.86%、23.47%、22.36%和17.90%，毛利率呈逐年下滑趋势。</p><p>对于毛利率逐年下滑，纳百川解释称，主要系受成本、产品定价、固定资产折旧等各方面因素影响。</p><p>仅从2023年一季度来看，纳百川业绩表现并不理想，在下游客户持续扩张的背景下，公司营收不增反降，也反映出纳百川在电池液冷板领域竞争力不强。</p><h2>3、坏账减值超净利润，短期偿债存风险</h2><p>「创业最前线」发现，纳百川除了经营状况较差外，财务上也存在风险。</p><p>随着营收规模的扩大，纳百川应收账款余额在快速扩大。报告期内，<strong>公司应收账款余额分别为8942.16万元、2.61亿元、3.40亿元及2.83亿元，应收账款余额占当期营业收入的比例分别为45.07%、50.27%、33.00%及139.80%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_79c17fef152b4413bc0ddb5d8ac8624a@612390847_oswg70310oswg659oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着公司应收账款余额的扩大，公司坏账金额也在扩大。报告期内，公司坏账分别为466.42万元、1315.70万元、1724.53万元、1434.98万元。</p><p>有意思的是，2023年一季度纳百川归母净利润仅为1218.14万元，同期应收账款坏账金额就高达1434.98万元，比公司归母净利润还高出200多万元。</p><p>与同行相比，纳百川还存在应收账款周转率较低的问题。报告期内，公司应收账款周转率分别为2.49、3.12、3.61、0.68，同期可比上市公司平均应收账款周转率分别为4.14、4.45、3.94、0.89。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_d7fa6ebf3c774d0692ce74f553525a62@612390847_oswg26138oswg638oswg196_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公司应收账款周转率低于同行，也说明纳百川在资金回流方面弱于竞争对手。</p><p>对于公司应收账款问题，纳百川也坦言，若对应收账款催款不及时，导致回款周期延长或者是无法收回货款，将对公司经营业绩及现金流、资金周转等产生不利影响。</p><p><strong>另外，公司资产负债率高于同行以及偿债能力较弱，这些都是纳百川需要面对的风险。报告期内，公司资产负债率分别为83.26%、61.60%、65.93%、63.50%。</strong></p><p>同期，同行业可比上市公司平均资产负债率分别为44.60%、49.82%、47.51%、46.34%，相较之下，纳百川历年的资产负债率均高于同行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_e6f6da00d1cd43e5b78748461fa77253@612390847_oswg25788oswg633oswg160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>资产负债率是衡量一家企业负债水平和风险程度的财务指标。一般而言，企业资产负债率小于60%较为理想。报告期内，纳百川每年资产负债率均超过60%，这也表明公司资金压力较大，一旦面临行业下行，公司容易出现债务违约风险。</strong></p><p>此外，从流动性指标来看，纳百川短期偿债能力比较弱。衡量公司短期偿债能力指标有流动比率和速动比率。</p><p>所谓“流动比率”，主要是指企业流动资产与流动负债比率，业内认为企业流动比率在1.5以上较为安全。报告期内，公司流动比率分别为0.83、1.33、1.18、1.21，均低于1.5。</p><p>报告期内，纳百川的速动比率分别为0.63、1.10、0.96、0.98，业内则认为速动比率高于1才算安全，而纳百川仅2021年速动比率超过1。以此来看，纳百川短期偿债存在一定风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_f929ff95b37246db9e7e3fe6e4a43f3a@612390847_oswg50899oswg634oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总体而言，纳百川此时递表上市时机并不好。尤其是近年来，创业板和主板申报企业经审核问询、现场督导、上市委审议等各环节审核把关，发行上市申请撤回或否决比例超过40%，今年以来撤回、否决合计已有100余家。</p><p>最关键的是，纳百川还需要面临业绩下滑、财务指标恶化以及新能源被资本市场不看好等各种不利影响，在这种情况下想要逆势而为、成功上市并不容易。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PDqj009kaicIub1XH36fiQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID:chuangyezuiqianxian）</a>，作者：段楠楠，编辑：蛋总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488324078296963</id>
            <title>臻和科技三度冲击港交所：成立9年累亏25亿，有股东提前退出</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488324078296963</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488324078296963</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 23:52:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 北大高材生, 臻和科技, 港交所, 亏损
<br>
<br>
总结: 北大高材生杜波率领着臻和科技再次递表港交所，引发关注。臻和科技是一家肿瘤分子诊断及检测公司，在癌症预后及监测市场占据30.2%的市场份额。然而，臻和科技自成立以来一直处于亏损状态，累计亏损已达25.28亿元。尽管公司获得了多家知名投资机构的支持，但自2020年以来未能获得新的投资。为了解决资金问题，臻和科技决定递表港交所上市。然而，作为一家连年亏损的生物制药公司，能否成功上市仍然存在疑问。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北大高材生杜波率领着臻和科技又一次奔赴港交所。</p><p>臻和科技集团有限公司（以下简称：臻和科技）在9月29日第三次递表港交所时，引发业内关注。招股书显示，这家肿瘤分子诊断及检测公司，按2022年收入计，在NGS（二代测序）的癌症预后及监测市场的市场份额为30.2%，排名第一。</p><p><strong>然而，自2014年成立至今，臻和科技仍未摆脱亏损的困境。于2023年6月30日，母公司拥有人应占累计亏损已经高达25.28亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_165da420d9854805a27dfd2009de485a@2001086927_oswg74671oswg1080oswg854_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 臻和科技招股书）</p><p>可见，癌症药品的研发十分“烧钱”，臻和科技也不例外。</p><p>早期，这并未影响臻和科技获得资本的青睐，并先后引入了高瓴资本、经纬创投、正心谷资本、凯风创投、东郊时雨、中金资本等多家知名投资机构，投后估值从2500万元上涨到52.3亿元。</p><p>但自2020年的E轮融资过后，臻和科技已经3年没有获得过新投资。臻和科技在招股书中提及，可能需要获得额外融资为公司营运提供资金，倘若无法获得该融资，或无法完成在研产品及服务的开发及商业化。</p><p>此时，或许只有上市才是获得融资的“高速路”。只是，一个连年亏损的生物制药公司，要如何敲开港交所的大门？</p><h2>1、三次递表，累亏25亿</h2><p>这已经不是臻和科技第一次冲击港交所。</p><p>据港交所官网披露，臻和科技此前分别于2022年9月26日、2023年2月17日递表港交所。其中，第一次递表撤回、第二次则以失效告终。</p><p>财报数据在不断更新，但没有改变的是亏损状态。</p><p>招股书显示，2020年-2023年6月，其收入分别为3.04亿元、3.93亿元、4.35亿元、2.03亿元；利润亏损5.81亿元、4.07亿元、4.29亿元、2.28亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_2b7b6efb35fe489b9d953c30f298ff26@2001086927_oswg542226oswg1080oswg1401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 臻和科技招股书）</p><p>按照臻和科技的说法，截至2019年12月31日，公司累计亏损8.85亿元。于2023年6月30日时，母公司拥有人应占累计亏损已经高达25.28亿元。</p><p>而这种亏损还有到头。臻和科技坦言，可能在可预见的未来继续产生亏损，鉴于医疗器械业务涉及的高风险性，投资者可能会损失对企业的绝大部分投资。</p><p>何时能够盈利尚不可知，但臻和科技的业务压力已有所显现。</p><p>招股书显示，2020年-2023年6月，企业的贸易应收款项及应收票据分别为3420.5万元、7225.2万元、1.02亿元、1.12亿元，逐步攀升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_8a0bec264ee34b4e80222d98e8a9433f@2001086927_oswg96814oswg1080oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 臻和科技招股书）</p><p><strong>而对于部分到期发票，臻和科技选择了延期。「子弹财经」注意到，臻和科技对客户G的发票到期日延长2个半月时间，对三位客户</strong>（客户A、F、K）<strong>的发票到期日更是延长1年以上。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_f2b0c7a260aa4abc82cf048d4a54c747@2001086927_oswg80954oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 臻和科技招股书）</p><p>与此同时，企业的账款周转天数的快速提高。同期，其贸易应收款项及应收票据平均周转天数分别为131天、205天、231天、331天。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_5e1e0954f9d64f0cae267b83857b9596@2001086927_oswg17836oswg1080oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 臻和科技招股书）</p><p>对此，臻和科技解释，主要是由于向知名公立医院及中国医疗公司等若干客户提供更长的实际信贷期。</p><p><strong>这是不是意味着，臻和科技为了加大与医院、医疗机构的合作，选择让渡了自己的现金流周转时间？对此，「子弹财经」试图向臻和科技方面进行求证，但截至发稿仍未获回复。</strong></p><p>值得注意的是，若这些资金无法及时转化为现金流，对企业的影响极为不利。毕竟，企业最重要的经营现金流已经长期为负。</p><p>招股书显示，2020年-2023年6月，臻和科技的经营现金流分别为-1.39亿元、-2.55亿元、-2.67亿元、-1.42亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_a5489cc5512e471e901bdc565655ce42@2001086927_oswg252778oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 臻和科技招股书）</p><p>截至2023年6月30日，臻和科技的现金及现金等价物只有6.01亿元。截至2023年9月22日，67.45%的投资所得款项净额已经动用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_ccf33b84d1324d9b9ec4cf95ae20a858@2001086927_oswg178268oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 臻和科技招股书）</p><p>不仅如此，臻和科技的资产负债率越来越高。2020年-2023年6月，其资产负债率分别为194.27%、236.89%、287.17%、324.91%，其流动性风险由此可见一斑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_693e5af81a904f4b86dd66faee30a961@2001086927_oswg34195oswg963oswg229_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / Wind）</p><h2>2、IPO前夕减资重组，有股东提前退出</h2><p>实际上，臻和科技是杜波的第二次创业。</p><p>2012年11月，杜波创立了一家NGS试剂公司南京科维思生物科技股份有限公司，2014年3月退出。同年，杜波便与郑巧玲、高彩玲创立了无锡臻和生物科技有限公司（臻和科技主要经营附属公司，以下简称：无锡臻和）。</p><p>毕业于北大的杜波是一个既有能力又十分自信的人，《健康界》曾在采访杜波时提及，杜波为公司“找钱”的能力十分厉害，一轮轮的融资全是他自己在做。</p><p>臻和科技的确获得了多轮融资。招股书显示，自2015年至2020年，其共获得7轮融资，投后估值从2500万元上涨到52.3亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_c8edfb735a5b4de0bd3be1b88eb87191@2001086927_oswg513605oswg1080oswg1369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 臻和科技招股书）</p><p>只是，颇为奇怪的是，公司IPO之前已经获得多轮增资，注册资本水涨船高，却为何在IPO前夕选择减资重组？</p><p>2021年11月，无锡臻和与当时的股东订立重组框架协议，由无锡臻和回购其投资，并按原有比例重新认购臻和科技发行的股份。2022年8月，由于回购，无锡臻和的注册资本减少至1.29亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_c4e9d9e977e245fca2860279423a31cd@2001086927_oswg235982oswg1080oswg211_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 臻和科技招股书）</p><p>其中，投资方海南郎杰收到减资的3000万元投资款，但其境外联属公司在重组计划的期间内难以筹集足够的美元，海南郎杰决定撤资且不认购优先股。</p><p>而在2022年9月，臻和科技就首次递表，冲刺港交所。</p><p>也就是说，在即将分享上市盛宴的关键时刻，海南郎杰收回了3000万元后就决定撤资。这背后到底是臻和科技不值得投资者持续跟进，还是另有内情？</p><p>「子弹财经」注意到，臻和科技方面实际与投资者签有对赌协议，内容虽未明确言明，但招股书提及如果公司未能在规定时间内完成要求，臻和科技或杜波、张恒辉及马国胜仍有义务向优先股持有人购回股份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_c57fe26f7ff44a11b227e36a58778aa9@2001086927_oswg182627oswg1080oswg235_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 臻和科技招股书）</p><p>据此，「子弹财经」试图向臻和科技方面询问，为何在IPO前减资、海南郎杰退股的背后原因、完成对赌协议的把握以及与对赌协议相关的筹备，但截至发稿仍未获回复。</p><p>此外，「子弹财经」还注意到臻和科技创始团队之间的股权变动。</p><p>2015年5月，郑巧玲转让股份予杜波、高彩玲后退出。在招股书中，郑巧玲究竟是何许人士并未言明，不过，与杜波的前妻郑洁同姓。IPO前，郑洁仍持有臻和科技部分股权。</p><p>2017年1月，高彩玲以零对价将其于臻和科技的所有股本权益间接转让给其子张恒辉。目前，张恒辉担任臻和科技首席医学官，但在董事会、高管层列表中并未见到张恒辉的名字。</p><p>值得注意的是，天眼查显示，张恒辉于2018年创立北京臻知医学科技有限责任公司（以下简称：北京臻知），其担任董事长、经理，臻和科技方面也曾是北京臻知的股东之一。</p><p><strong>但双方最终“分道扬镳”。招股书显示，于2022年9月，集团以1800万元转让北京臻知11.17%股权退出。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_63e3e65bd19f4a50b76aafbdf89e3fa2@2001086927_oswg268274oswg1080oswg273_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 臻和科技招股书）</p><p>据招股书所言，张恒辉曾于北京大学人民医院及北京大学肝病研究所担任教授，拥有广泛的肿瘤学临床及科研经验，而这能为臻和科技带来多少资源不言而喻。</p><p>只是不知，臻和科技方面为何退股，以及退股是否会影响双方的关系？对此，「子弹财经」试图向臻和科技方面进行询问，但截至发稿仍未获回复。</p><h2>3、市场竞争激烈，曾引发诉讼纠纷</h2><p>事实上，肿瘤分子诊断及检测在中国拥有巨大市场需求。</p><p>根据弗若斯特沙利文的资料，中国是全球癌症发病人数及患病人数最高的国家。于2022年，中国肿瘤分子诊断及检测潜在市场总额为2954亿元，预计于2030年将增至5505亿元。</p><p>尽管市场机遇巨大，但基于NGS的肿瘤分子诊断及检测行业在中国仍处于早期发展阶段，竞争激烈且业务模式复杂。2018年，杜波曾在接受《健康界》采访时直言，整个行业都还没有明确的商业模式，臻和也尚在摸索之中。</p><p>目前，臻和科技的产品涵盖结直肠癌、甲状腺癌、胰腺癌、乳腺癌等20多种癌症类型的22项商业化产品和服务，以及14项在研产品及服务。如其所说，公司收入主要依赖提供肿瘤分子诊断及检测产品和服务。</p><p>但在主力的基因检测中，臻和科技却出现了医疗纠纷，曾与医院一起被起诉至法院。</p><p>天眼查显示，2019年，一位李姓患者因右上肺腺癌在医院手术，术后于院外进行了基因检测，臻和（无锡）精准医学检验实验室（以下简称：臻和实验室）出具检测报告，结论显示无基因突变。紧随其后，患者在医院所做的基因检测结果显示有两处基因突变。后因种种原因，该患者最终病故。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_afa83c7fd91c4607a3d152698ff4e563@2001086927_oswg343566oswg924oswg1898_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 天眼查）</p><p>对此，无锡臻和辩称不是本案提供医学检测的公司，也没有提供本案的检测服务，因此无锡臻和不是本案适格的被告。</p><p>北京市盈科律师事务所股权高级合伙人、民商诉讼法律事务部（二部）副主任许亮向「子弹财经」分析，从判决书来看，臻和（北京）科技有限公司是收检测标本和寄检测报告的公司，检测结果盖章和开具发票的是臻和实验室。</p><p>天眼查显示，在2020年3月以前，无锡臻和的原名正是臻和（北京）科技有限公司，与案件事发时收件、寄件的公司名称一致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_d43d908ad70e46acb5bf7303880ba6dc@2001086927_oswg22910oswg1080oswg111_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 天眼查）</p><p>许亮指出，臻和实验室是无锡臻和的全资子公司，全资子公司是可以作为完全民事行为能力人来作被告主体的。“原告若以臻和实验室为被告起诉，是完全没有问题的。”</p><p>实际上，臻和科技部分产品的确检测基因点位有限。例如，结直肠癌IVD产品中，艾德生物的试剂盒可以检测10个基因，而臻和科技只有4个，但测试价格却相差不大。</p><p><strong>不仅如此，臻和科技的产品获批准日期落后了艾德生物超2年时间。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_2b4c22b1255045239223a0870c734060@2001086927_oswg48920oswg1080oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 臻和科技招股书）</p><p>在过往发展中，臻和科技投入研发的金额并不算低。2020年-2023年6月，其研发开支分别为1.37亿元、1.76亿元、2.50亿元、1.09亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_32820823ed704925b39123e6deadba37@2001086927_oswg279730oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 臻和科技招股书）</p><p>但和同行相比，还存在差距。例如，Wind数据显示，同期，燃石医学的研发费用分别为2.64亿元、3.68亿元、4.22亿元、1.90亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_2e134b80ffe049fea2c9533d5d0b35a5@2001086927_oswg46085oswg815oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / Wind（单位：百万元））</p><p>另外，臻和科技指出，自2020年至2022年，业内同行的平均研发开支总额超过6.30亿元。</p><p>相比于研发，臻和科技在营销中倾斜了更多资金。2020年-2023年6月，其销售及营销开支分别为1.87亿元、2.53亿元、2.80亿元、1.55亿元。</p><p>按照臻和科技的说法，公司来自进院模式的收入以及占总收入的比例一直相对较小，但作为长期战略的一部分，公司已经并将继续进行大量投资，以扩大进院业务。</p><p>但如若像上述基因检测一样，检测点位有限或出现误诊，可能会引起患者不必要的恐慌，以及更多纷争。接下来，臻和科技要想在激烈的竞争中，保持有优势的市场占有率，还需在产品研发中多下功夫。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8rxT99n_t15aSn9GQjR3Rw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：王亚静，编辑：蛋总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488530550710147</id>
            <title>钟薛高卷入欠薪风波，“雪糕界的爱马仕”要凉了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488530550710147</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488530550710147</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 23:29:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 钟薛高, 欠薪风波, 品牌争议, 营销策略
<br>
<br>
总结: 钟薛高是一家雪糕品牌，近期卷入了欠薪风波，引发了广泛关注。该品牌在过去曾因定价较高、产品烧不化等问题备受质疑。钟薛高的营销策略注重眼前利益，但缺乏可持续发展。虽然品牌曾取得一定成功，但近期面临困境，官方账号久未更新，多家公司和分支机构注销。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“钟薛高还钱！”“钟薛高欠薪！无赖”……这一次，“雪糕刺客”的刺刀没有刺向顾客，而是刺向了员工。</p><p>日前，在社交平台上，有多位自称曾在钟薛高工作的网友爆料称，自己被钟薛高拖欠工资，而在职员工也面临工资缓发的情况。对于外界盛传的欠薪风波，钟薛高方面留下一句“公司正在积极解决相关纠纷，目前运营一切正常”的答复。</p><p>然而，种种迹象表明，声称“运营一切正常”的钟薛高似乎的确遇到了一些困难。比如，钟薛高的官方微博、微信公众号已有两个多月未进行更新。而钟薛高停更前的最后几条微博，还有疑似钟薛高的合作方在线“讨债”。雷达财经注意到，目前钟薛高的官网疑似已无法正常访问。而据每日经济新闻报道，钟薛高位于上海的总部办公场所已从两层缩减为一层。</p><p>此外，天眼查显示，钟薛高旗下参与投资的多家公司及分支机构目前处于注销状态。而不久前的7月，钟薛高关联公司钟薛高食品（上海）有限公司及其子公司钟茂（上海）食品科技有限公司还被申请诉前财产保全，名下550万元财产被冻结。</p><p><strong>事实上，钟薛高自诞生以来就被争议常伴，除了饱受质疑的定价较高的问题外，钟薛高产品烧不化风波、创始人林盛的“爱要不要”言论以及因虚假宣传被罚等事件，都给钟薛高带来了一定的负面影响。</strong></p><p>中国食品产业分析师朱丹蓬向雷达财经表示，其一直不太看好钟薛高这家企业。在朱丹蓬看来，钟薛高的经营理念比较注重眼前的利益，通过流量去收割消费者，但这样显然不利于品牌的可持续发展。尽管钟薛高后续推出了定价相对较低的平价产品，但在低端产品的竞争中，钟薛高与对手相比并不具备明显的优势，而在高端市场，此前被割的消费者也不再认可它了。</p><h2>卷入欠薪风波，钟薛高及创始人被骂“无赖”</h2><p>曾被外界送上“雪糕刺客”称号的钟薛高，日前再次冲上热搜。不过，钟薛高此番引发外界的广泛关注，不是因为品牌最近有什么新的营销动作，而是因为其卷入了欠薪风波。</p><p>在小红书等社交平台上，有多名网友发帖称，自己正面临被钟薛高公司拖欠薪资的窘况。一名网友情绪激动地表示，“到底啥时候发放我的薪资和赔偿金！白纸黑字的也要赖吗? 好商好量结果呢？给了你们两个月缓和期，现在通知也不通知，直接摆烂不给钱。说的好聚好散，结果最后得到一句公司没钱，什么时候发不知道。怪我没有能力帮公司度过难关，是这样子吗？”</p><p>据另外一位自称是钟薛高客服部门“前员工”的网友表示，在公司效益不好优化期间，包括该网友在内的6名员工与公司人事提出优化补偿，并签署了离职同意单，约定补偿金和工资10月15日发放。</p><p>但等到了约定好的这一天，该网友称自己并未收到此前和公司约定好的补偿金及工资款项。于是该网友向公司讨要说法，结果等来的只是“公司回复账户上没有钱补偿”的答复。该网友还表示，公司说要等，但并没有给出具体的时间点，愤怒之下的网友直斥钟薛高“无赖”。</p><p>该网友还提到，公司方面表示需要等融资方投钱，但自己作为普通员工根本不知道是否真的有融资方在。而该网友透露，据说在职的员工也没有发工资，但是社保和公积金在正常交，去劳动局仲裁被告知需要去法院起诉。对于钟薛高的种种做法，网友无奈地感慨其“刺客当惯了刺自己员工？”</p><p><strong>雷达财经注意到，自品牌创立以来，钟薛高共计获得过4轮融资，先后吸引包括真格基金、经纬创投、峰瑞资本、天图投资等在内的众多投资方押宝。不过，自2021年5月完成价值2亿元的A轮融资后，钟薛高便再未公布新的融资进展，也就是说钟薛高已有两年多的时间未获得新的融资。</strong></p><p>值得一提的是，前面提到的这名网友直接将写有“钟薛高欠薪”以及“林盛”大字的白底黑字图片上传到了社交平台，并在文案中写道“林盛欠钱不还”。雷达财经了解到，网友相关帖子中所提到的林盛，正是钟薛高的创始人。</p><p>在创立钟薛高品牌之前，林盛曾在广告行业打拼多年。当了几年“打工人”后，林盛决定亲自下海创业，而林盛初次创业仍相中了自己擅长的广告行业。在林盛的带领下，其经营的广告公司日子过得还算不错。</p><p>在广告公司创业期间，林盛曾与冠生园、大白兔、康师傅等多家快销品牌有过合作，其中还不乏在雪糕行业打拼的合作方。在林盛公司的营销助力下，起家于东北的马迭尔成功走出东北；而在林盛公司的操盘下，另外一家来自东北的雪糕品牌中街1946也成为了网红雪糕品牌。</p><p>接连助推两家雪糕品牌成功突围的经历，也让林盛萌生了亲自进军雪糕赛道的想法。作为在广告行业摸爬滚打多年的老将，林盛深谙营销之道。在林盛的包装下，“钟薛高”这个名字截取自百家姓的雪糕品牌于2018年5月正式问世。</p><p>林盛之所以从百家姓中相中“钟”、“薛”、“高”三个字，是因为这三个姓氏连起来的谐音为“中雪糕”，寓意着中国人自己的雪糕。在公开场合，林盛也曾提及自己对于打造品牌的看法，“网红是通向品牌的必经之路，就像20年前CCTV是通向品牌的必经之路一样”，“如果你连网红都做不了，那就别做品牌了”。</p><p>尽管钟薛高刚出道时产品定价就不算便宜，但凭借国货、高端、品质等定位以及精准的营销，钟薛高一经问世便在市场上取得了不俗的反馈。相关数据显示，成立仅仅三个月的时间，钟薛高线上首发的6款原创产品一经发售便全部售罄。<strong>2018年双十一当日，钟薛高推出的2万份零售价66元的“厄瓜多尔粉钻”雪糕在15小时内全部售罄。</strong></p><p>成立16个月之际，钟薛高的营业收入便达到了1亿元的规模。在2021年5月到2022年5月的一年时间里，钟薛高共计卖出1.5亿只雪糕，增长高达176%，其营收更是再度飙升至8亿元的水准。而同年天猫双十一冰品销售第一名的得主也是钟薛高，排在第二名和第三名的分别是同样定位中高端的倾心冰淇淋和林盛曾操盘过的中街1946。截至去年5月，钟薛高的累计雪糕出库数达2.2亿片。</p><p>不过，此番传出欠薪传闻，让曾经红极一时的钟薛高再次经受考验。随着舆论不断发酵，“钟薛高在职员工称已两三月未发工资”、“钟薛高被曝欠薪”等话题相继在网络上引发热议。其中，“钟薛高在职员工称已两三月未发工资”的话题一度冲上微博热搜榜第二名的高位，截至发稿该话题的阅读量高达1.5亿、互动量达6.2万。</p><p>面对外界被指拖欠员工薪资的传闻，钟薛高对外回应称，公司正在积极解决相关纠纷，目前运营一切正常。</p><h2>官方账号久未更新，多家公司、分支机构注销</h2><p>对于外界的流言蜚语，尽管钟薛高方表示“运营一切正常”，但种种迹象似乎表明，钟薛高近来的情况的确不是十分乐观。</p><p><strong>雷达财经注意到，目前钟薛高的官方微博最新一条微博的更新时间停留在了今年的8月22日。换言之，钟薛高的官博已经有两个月的时间没有发布新的微博。</strong></p><p>而作为钟薛高另外一个重要宣传阵地的微信公众号，其最新一条推文则发布于更早之前的8月11日，自那天以后钟薛高的公众号也再未发布新的推文。对于颇擅营销的钟薛高而言，如此长的停更时间显然并不正常。</p><p>值得一提的是，久未更新的钟薛高官博此前发布的多条微博下方，有一位疑似钟薛高的合作方的人士连发多条评论向钟薛高在线“追债”，“尊敬的钟薛高品牌方，我们今年三月份给贵司做的项目，（是给上海联智文化传播有限公司做的项目）当时做的时候答应做完就付钱。我们发票4月初就开了，到现在上海联智文化传播有限公司也没有付我们钱”。</p><p><strong>除了暂停更新官方微博、官方公众号外，钟薛高的官网（天眼查显示钟薛高关联网站为www.zhongxuegao.com）目前也处于无法正常访问的状态。小红书上还有消费者反映，自己辛苦攒的积分无法兑换，客服声称没有货。</strong></p><p>而据每日经济新闻报道，钟薛高位于上海杨浦区的办公地，目前已从两层缩减为一层。有多位接近钟薛高内部的人士表示，今年以来，钟薛高总部的裁员比例可能已经接近半数。同时，在多个招聘软件上，已经没有钟薛高对外发布的招聘信息。</p><p>同样让外界浮想联翩的，还有钟薛高旗下多家公司或分支机构处于注销状态的情况。天眼查显示，钟薛高的主体运营公司为钟薛高食品（上海）有限公司，该公司成立于2018年3月，法定代表人、执行董事兼总经理、受益所有人均为创始人林盛。</p><p>对外投资信息显示，钟薛高食品（上海）有限公司共对外投资13家企业，且这些公司均由钟薛高食品（上海）有限公司100%全资控股。不过，目前已有钟薛高信息科技（成都）有限公司、合肥钟薛高信息科技有限公司、钟薛高信息科技（杭州）有限公司、钟嘉（广州）食品有限公司等6家公司处于注销状态。</p><p>与此同时，钟薛高食品（上海）有限公司旗下还有21家分支机构，如钟薛高食品（上海）有限公司深圳超级文和友店、钟薛高食品（上海）有限公司杭州来福士分公司、钟薛高食品（上海）有限公司黄浦区四店等。</p><p><strong>然而，这21家分支机构如今无一例外均已注销。对此，有媒体此前曾从钟薛高处了解到，这些注销的公司主要是当地快闪店或者临时品牌形象店，在当地做活动时需要进行工商注册，如今活动已经做完，钟薛高对这些公司注销属于工商正常的变更，并且这些公司的注销时间也持续了数年。</strong></p><p>不过，有业内人士分析认为，在钟薛高注销的众多公司中，除了“陆家嘴一店”、“陆家嘴二店”、“深圳超级文和友”这种明显是小门店性质的公司，也有“杭州来福士公司”、“萧山金城路分公司”这种以分公司命名的公司，而这或在一定程度上意味着钟薛高在品牌扩张的道路上遇到了一些挑战。</p><p>此外，今年7月，上海臻料贸易有限公司与钟茂（上海）食品科技有限公司等诉前财产保全裁定书公开。据裁定书显示，上海市杨浦区人民法院经审查后认为，申请人上海臻料贸易有限公司的诉前保全申请符合法律规定，可予准许。</p><p>依照《中华人民共和国民事诉讼法》第一百零四条、第一百零五条、第一百零六条第一款规定，裁定如下：冻结被申请人钟茂（上海）食品科技有限公司、被申请人钟薛高食品（上海）有限公司名下银行存款550万元或查封、扣押其相等价值的财产或财产性权益。本裁定立即开始执行。据了解，钟茂（上海）食品科技有限公司正是钟薛高食品（上海）有限公司的全资子公司。</p><p>不过，钟薛高在天猫等电商平台的店铺仍在正常运营，且于近期挂出了双十一活动的宣传物料；而钟薛高在抖音开设的“钟薛高官方旗舰店”，10月24日下午18时仍在正常直播。</p><h2>争议常伴“雪糕界的爱马仕”</h2><p>事实上，自诞生以来，钟薛高的发展似乎就一直伴随着各式各样的争议。由于钟薛高高端雪糕品牌的定位，其远高于市场上大多数雪糕产品的定价便是外界对其“口诛笔伐”的其中一个重要原因。</p><p><strong>比如，早在2018年，钟薛高就曾推出一款售价高达66元、且限量供应的“厄瓜多尔粉钻”雪糕；而钟薛高另外一款售价高达160元一盒的“杏余年”产品，还得搭配其他冰淇淋产品才可以拥有购买资格。</strong></p><p>2021年6月，钟薛高还曾因创始人林盛所说的一句“爱要不要”遭到网友围攻。彼时网上流传的视频显示，钟薛高创始人林盛在访谈中谈到钟薛高相比传统冷饮企业毛利略高的情况，钟薛高最贵一支卖过66元，产品成本差不多40元，并直言“它就那个价格，你爱要不要”。钟薛高对此解释称被恶意剪辑，创始人原话的意思是指“原料柚子很贵，钟薛高‘爱要不要’”。</p><p>除了价格频频引发消费者吐槽外，钟薛高烧不化事件所引发的争议，也对钟薛高造成了颇为致命的一击。去年7月，有网友特意选取了市面上的多款雪糕就雪糕的融化度进行实验测试。然而，根据网友测试的结果显示，钟薛高海盐椰椰口味的雪糕在31℃的环境下大体保持原状，仅在搅拌时才能看到糕体软化，而钟薛高另一口味高手煮茉莉味则融化成一滩。因此有不少网友担心，钟薛高的产品中是否添加了太多防腐剂、凝固剂才导致雪糕长时间不化。</p><p>对于此次风波，钟薛高出面解释称，并不存在不融化的雪糕，融化呈粘稠状是因为产品配方中主要成分为牛奶、稀奶油、椰浆、炼乳、全脂奶粉、冰蛋黄等，产品本身固形物含量达到40%左右，除部分原料本身含少量水外，配方未额外添加饮用水。因为产品的固形物高、水少，因此完全融化后自然呈粘稠状，不会完全散开变成一滩水状，而固体无论如何融化也不能变成水。</p><p>钟薛高还强调，为了使得产品在货架期内能够保持产品的良好风味和形态，其产品仅使用了极少量的食品乳化增稠剂，且均严格按照国家相关标准添加，可放心食用。</p><p>与此同时，极擅营销的林盛，也曾在钟薛高的宣传上“翻车”。<strong>2019年，钟薛高就曾因发布虚假广告两次遭到行政处罚。</strong>其中，钟薛高的一款轻牛乳冰淇淋宣传中声称不加一滴水，实际含有饮用水成分；而另外一款酿红提雪糕产品宣传“选用吐鲁番盆地核心葡萄种植区特级红提”，后检验发现该红葡萄干规格等级为散装/一级；声称爱尔兰陈年干酪雪糕号称使用的首款顶级干酪，实际该干酪未获任何奖项；声称雪糕棒签是婴儿级标准，实际只是一般的生产标准……</p><p>在频频卷入争议的同时，钟薛高已在高端雪糕品牌中拥有一席之地，但其在整个冰淇淋雪糕赛道距离成为行业的头部玩家仍存在一定的距离。据《中国冰淇淋/雪糕行业趋势报告（2022版）》显示，伊利、和路雪、蒙牛、雀巢4家雪糕/冰淇淋品牌在线下冰淇淋市场的份额分别为19%、15%、9%和8%，4家品牌的市场份额合计达51%。</p><p>而多次卷入争议后，钟薛高在市场上的火爆热销盛况也一去不返。不少卖场和商店的销售商反映，去年、前年部分高价雪糕确实卖得比较火，但今年平价雪糕重新获得消费者的青睐。为了清货，不得不将钟薛高的雪糕降价销售，但即便打折促销，钟薛高产品的销量也表现平平。</p><p>另据Food Talks联合马上赢发布的2023年第二季度华中地区雪糕/冰淇淋畅销榜单显示，<strong>今年销量表现较好的产品均集中在3-5元的价格区间，钟薛高售价13元的轻牛乳雪糕仅排在了榜单最后一位。</strong></p><p>而钟薛高素来强势的线上市场，也显现出颓软的迹象。2022年的6.18大促期间，钟薛高曾拿下抖音冰淇淋品牌自播销售额第一、抖音电商排行榜冰淇淋行业爆款榜和推荐榜双榜单第一等销量佳绩。但据抖音2023年第二季度品牌畅销榜（冰淇淋TOP10）显示，钟薛高的市场占比仅为3.99%，大幅落后于可爱多、伊利、巧乐兹等品牌。</p><p>事实上，为了改变外界对于旗下产品定价过高的印象，钟薛高也曾“自降身价”推出价格带更低的产品。今年3月，钟薛高曾推出一款由AI参与设计、售价仅需3.5元的平价款系列冰品“Sa'Saa”。不过，这款内部代号为“钟薛不高”的新品仅仅在发布时掀起一些水花，后续并未在市场上掀起太大的波澜。</p><p>在中国食品产业分析师朱丹蓬看来，钟薛高原来卖十几块钱，但其整个品牌的竞争力比不上雀巢等品牌，粉丝们还会觉得自己被割韭菜了。现在钟薛高把价格降下来，它整个渠道的利润又支撑不起它的品牌，反而以前的粉丝还会觉得自己被骗了，所以这是一种两边都不讨好的策略。</p><p>乳业分析师宋亮也指出，钟薛高原本自身定位高端，本应走小众路线，铺高端渠道，但钟薛高后续推出“钟薛不高”这类低端产品，会扰乱其高端定位和定价策略，并且导致其线下铺货渠道混乱，控货稳价不清晰。</p><p>从高调出道到如今走下神坛，被外界誉为“雪糕界的爱马仕”的钟薛高后续还能否“咸鱼翻身”？雷达财经将持续关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oOl1BkMBSlXRyWdHCY-3rg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鸿途FLY”（ID:hongtufly）</a>，作者：莫恩盟，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488531276357763</id>
            <title>桃李面包业绩暗淡，背后富豪家族套现忙</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488531276357763</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488531276357763</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 23:28:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 面包第一股, 业绩增长压力, 桃李面包, 创新转型速度
<br>
<br>
总结: 桃李面包作为面包行业的领军企业，面临着业绩增长压力和创新转型速度不足的困境。尽管公司营收有所增长，但净利润持续下滑。公司面临的主要问题包括原材料价格上涨、产能未释放、费用较高等因素导致的利润下降，以及南方市场拓展不及预期和创新升级速度不够快的问题。此外，桃李面包还面临食品安全问题和地域化销售市场的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“面包第一股”，业绩增长压力犹存。</p><p>10月23日晚间，桃李面包发布三季度业绩公告，<strong>2023年前三季度实现营收约50.66亿元，同比增加0.77%；归属于上市公司股东的净利润约4.59亿元，同比减少6.24%。</strong></p><p>根据公司的解释，部分原材料价格同比上涨，以及部分新建项目投产后产能未完全释放，且前期费用较高，导致本期毛利率同比略有下降。</p><p>值得注意到是，这已不是桃李面包首次净利润下滑了。同花顺数据显示，2021年至2022年桃李面包归属于上市公司股东的净利润分别同比下滑了13.54%和16.14%。</p><p>有业内人士认为，南下市场拓展不及预期以及创新转型速度落后是桃李面包的困境。在朱丹蓬看来，桃李面包创新升级迭代的速度以及质量都不高，不能去适应整体市场的发展，导致利润不断出现下滑也是必然的结果。</p><p><strong>业绩增长压力之外，公司实控人及一致行动人，近年来大手笔套现。2015年至今，桃李面包累计现金分红8次，累计现金分红36.72亿元。</strong></p><p>值得关注的是，桃李面包多次被曝出食品安全问题，今年初就因“刀片风波”而登上热搜。与此同时，桃李面包实控人、被认为是沈阳首富的吴志刚所持股份近期突遭冻结，更让公司的前景蒙上了一层阴影。</p><h2>前三季度业绩“增收不增利”</h2><p>业绩跌跌不休的桃李面包，增长压力依旧存在。</p><p>根据最新披露的业绩数据，第三季度桃李面包实现营业收入为18.60亿元，同比增长2.08%，归母净利润为1.68亿元，同比增长26.81%。</p><p>至此，公司结束了自2021年第一季度起的连续10个季度净利润下滑的势头。但从前三季度的整体情况来看，依旧是“增收不增利”。公司前三季度营业收入为50.66亿元，同比增长0.77%，归母净利润为4.59亿元，同比减少6.24%。</p><p>桃李面包专注于面包及糕点为核心的烘焙类产品的生产及销售，公司主要产品为“桃李”品牌面包。此外，公司还生产月饼、粽子等产品，主要是针对传统节假日开发的节日食品。</p><p><strong>分品类看，前三季度公司的面包、月饼、粽子分别实现收入 48.3亿元、1.5亿元、1697万元。其中，占收入大头的面包板块同比下滑了0.41%。</strong></p><p>业务模式上，桃李面包采用了“中央工厂+批发”的经营模式，既针对大型连锁商超、中心城市的中小超市、便利店终端等渠道进行直营，又通过经销商对外埠市场的便利店、县乡商店、小卖部进行分销。</p><p>全国化扩张方面，公司已在全国 21个区域建立生产基地，并向周边辐射销售，上半年合计产能 24.2万吨，整体产能利用率73.4%。</p><p>然而，也正是由于产能利用不充足，叠加成本上升，导致公司业绩出现了“增收不增利”的现象。</p><p>在此前的快报中，桃李面包解释导致前三季度净利润下滑的原因包括：部分原材料价格同比上涨以及部分新建项目投产后产能未完全释放且前期费用较高，导致本期毛利率同比略有下降；即将投产的新建项目陆续进行人员储备，工资费用增加导致管理费用同比有所增长；本期利息支出增加。</p><p>但在业内看来，桃李面包所面临的困难不止于此，利润下降反映了公司的盈利能力出现问题。中国食品产业分析师朱丹蓬分析认为，桃李面包业绩下滑的核心点在于很难适应南方市场的发展趋势。</p><p>西南证券最新研报指出，桃李面包继续加大拓展华东、华南市场，进一步挖掘华北、东北市场潜力，同时积极拓展西南市场、新疆市场，完善全国市场布局。</p><p>根据公司披露的经营数据，前三季度公司华北地区、东北地区、华东地区、华中地区、西南地区、西北地区、华南地区分别实现营业收入 11.6 亿元、21.8 亿元、15.8 亿元、1.6 亿元、5.6 亿元、3.3 亿元和4.2亿元。</p><p>以此计算，华东、华南市场合计实现收入20亿元，与东北地区相当。显然，公司的主要收入仍来自大本营华北、东北地区。</p><p><strong>在朱丹蓬看来，目前桃李面包存在着严重的“地域化”问题，其主要的销售市场依旧还是在北方。</strong></p><p>其进一步指出，华东、华南地区烘焙市场发展较早，南方市场烘焙产业已接近饱和，创新升级迭代的速度、质量都非常高。桃李面包作为一个东北企业，整体的研发、创新升级迭代速度以及质量跟不上市场的发展。</p><h2>食品安全问题引关注</h2><p>在盈利能力备受质疑时，桃李面包还屡次被曝出食品安全问题。</p><p>今年2月17日上午，来自辽宁鞍山的消费者李女士在社交平台发布了一则短视频称，在购买的桃李面包生产的金枪鱼三明治产品中发现一个2-3厘米生锈美工刀片。</p><p>随后，李女士联系了桃李面包的工作人员，对方表示生产是没问题的，并给出赔偿方案，以后出新品让女子第一个试吃。</p><p>对上述解决方案，李女士表示无法接受，她自己不需要赔偿，而是希望桃李面包给消费者一个交待。</p><p>此后，桃李面包发布澄清公告，称公司第一时间展开了全面调查，就此次投诉处理过程中给消费者带来不好的消费体验，公司深表歉意。</p><p>抛开此次事件不谈，食品安全问题也一直是悬在桃李面包头上的一把达摩克利斯之剑。企查查显示，2022年7月份，桃李面包全资子公司天津桃李食品有限公司收到了天津市市场监督管理委员会的处罚。</p><p><strong>处罚事由为，“当事人于2022年1月25日生产了840袋纯蛋糕，其中830袋用于销售，该批次产品中，有1袋纯蛋糕混有飞虫异物，经排查，出现飞虫异物的原因为当事人虫害控制工作不够彻底”。</strong></p><p>根据央广网消息，此前桃李面包全资控股的海南桃李面包有限公司、沈阳桃李面包有限公司、西安桃李食品有限公司也多次抽检不合格。</p><p>黑猫投诉平台上，截至2023年10月24日，针对桃李面包的累计投诉达到319条，投诉涉及销售过期面包、发霉变质、吃出异物等。比如有用户投诉在面包中吃出了塑料袋，要求按照食品安全法给与1000元赔偿。</p><p>屡屡出现的食品安全问题无疑会对桃李面包品牌造成损耗。朱丹蓬分析称，频频发生食安问题暴露出桃李面包的质量内控体系不够健全，在执行层面可能存在一些盲区或者存在员工培训不到位、监管不足等问题。</p><p>对此，桃李面包也曾在2022年半年报中提到，“仍不排除公司的质量管理工作出现纰漏或因为其他原因发生产品质量问题，并产生赔偿风险，还可能影响公司的信誉和公司产品的销售。”</p><h2>减持、质押齐上阵</h2><p>“面包第一股”背后，站着的是“东北面包大王”吴志刚家族。</p><p>公开资料显示，1995年，吴志刚从丹东市丝绸工业学校退休，这一年他已经年满60岁。虽已到花甲之年，不甘寂寞的他在丹东市创立了一家生产面包的小作坊。</p><p><strong>1997年1月，吴志刚与次子吴学群来到辽宁省会沈阳发展，成立了沈阳市桃李食品有限公司（桃李有限），这是目前上市公司桃李面包的前身。</strong></p><p>此后，小作坊逐渐变成了全东北知名的品牌。2006年起，桃李面包开始走出东北，强势开疆扩土，走上了全国化之路。</p><p>而桃李面包的IPO筹备工作，从2005年已经开始。2008年，桃李面包正式释放了这一消息，保荐人为中信证券，上市目的地为上交所。</p><p><strong>但直至2015年，80岁的吴志刚终于将桃李面包到带了A股，成为中国面包第一股，为公司共募集资金6.19亿元。</strong></p><p>2017年11月，桃李面包又通过非公开发行2050万股，共募集资金约7.38亿元，投资于武汉、西安、重庆三地食品生产项目。</p><p>2019年，桃李面包再一次通过可转债融资10亿元，用于4个生产基地建设(江苏桃李一期、四川桃李、青岛桃李、浙江桃李)。</p><p>大笔融资之外，桃李面包也频频分红。同花顺数据显示，2015年至今，桃李面包累计现金分红8次，累计现金分红36.72亿元。</p><p>桃李面包今年9月15日披露的公告显示，吴志刚及其一致行动人持有本公司股份总数为 9.02亿股，占公司总股本的 56.36%。</p><p>上述一致行动人，更准确的来说是吴志刚家族，包括了父亲吴志刚、母亲盛雅莉，三个儿子吴学群、吴学亮、吴学东。因此，桃李面包分红的过半进了实控人家族的口袋。</p><p>但除了分红，吴氏家族还通过大举减持套现。<strong>据中国基金报报道，从2018年12月解禁期满开始，吴志刚及其一致行动人多次减持，粗略计算累计套现金额在40亿元以上。</strong></p><p>据时代财经，2022年，吴志刚家族以190亿元的财富位列《2022胡润全球富豪榜》第1187名，稳坐沈阳首富宝座。</p><p>2023年上半年，未再现减持动作，但吴氏家族却通过质押融资套现。透过几次质押公告可知，截至9月15日，本次股份补充质押完成后，吴志刚及其一致行动人控制的股份累计质押2.56股，占其持有公司股份的 28.41%，占公司总股本的 16.01%。</p><p>即便如此，吴志刚似乎仍旧表现出缺钱的迹象。8月22日晚间，桃李面包公告称，公司控股股东及实际控制人盛雅莉、吴志刚的通知，获悉其所持有的公司部分股份被冻结。盛雅莉、吴志刚及其一致行动人控制的股份累计冻结约5036.43万股，占其持有公司股份的5.56%，占公司总股本的3.15%。</p><p>在公布股权冻结消息后，桃李面包股价放量跌停。公司告诉相关媒体，冻结原因是股东个人投资的企业出了问题，与上市公司无关。</p><p>而随着实控人频繁减持与质押，再到股权冻结，桃李面包的股价也一路下行。</p><p>行情数据显示，2020年9月3日，桃李面包股价达到最高点27.75元/股（前复权），市值440亿元。<strong>截至2023年10月24日，桃李面包收报8.22元/股，较最高点下跌了近7成，市值蒸发约300亿元。</strong></p><p>互动平台上，有不少投资者就此向公司询问，有投资者质疑桃李面包实控人家族是对公司未来缺乏信心。桃李面包对此回复称，“关于大股东减持问题公司曾发布过澄清公告，股东基于自身资金安排做出减持决策，与是否看好上市公司发展无必然联系。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Hm_jd7HZ_C4e9_p5G_MPJA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鸿途FLY”（ID:hongtufly）</a>，作者：肖洒，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488276013995913</id>
            <title>“新疆海鲜”能解决我们的“海鲜焦虑”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488276013995913</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488276013995913</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 12:06:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新疆海鲜, 内陆海鲜, 淡水养殖, 盐碱地养殖
<br>
<br>
总结: 本文介绍了新疆地区的内陆海鲜养殖情况。由于新疆地处内陆，远离海洋，因此养殖的海鲜品种主要是经过咸水和淡水转化的，如南美白对虾、澳洲淡水龙虾等。这些内陆海鲜在口感和品质上与海鲜相似，且养殖成本较低。内陆海鲜的养殖方式包括人造海水和盐碱地养殖，其中盐碱地养殖因为能有效利用盐碱土壤的特性而备受关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_698ad0c5c81d47b78e227fa9d7849c68@5091053_oswg120181oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年9月10日，一家位于乌鲁木齐从事水产品深加工企业的生产车间内，工人在忙着赶订单。</p><p>每年十月都是海鲜丰收的时节，也是海鲜爱好者们“大快朵颐”的好时候。但是，伴随着几个月前日本核污水排海的消息，许多消费者都对海鲜产品的安全性有所担忧。</p><p>在此背景下，“新疆海鲜”收获了大量关注。地处内陆腹地的新疆和“海鲜”绑定，本就是新鲜事儿；该地区远离海洋，受到放射性物质污染的概率极低。更重要的是，在社交媒体上，“新疆海鲜”往往与“盐碱地养殖”挂钩，这又给其加上“荒废资源再利用”“环境友好”的标签，因而备受网友青睐。</p><p>实际上，新疆之外，我国广大内陆地区几乎到处都有“海产养殖业”。那么，这些“内陆海鲜”都包括什么品种？品质和口味和海鲜一样吗？经济性如何、能否成为海鲜的平替？</p><h2><strong>“内陆海鲜”是海鲜吗？</strong></h2><p>“我这儿的虾苗基本都是从福建、广东进货。”孟华（化名）与合伙人在乌鲁木齐市米东区的一个镇子里承包了60多亩水面。他本身是福建人，技术入股，在新疆养殖南美白对虾。</p><p>“海产养殖户”在当地很常见，孟华告诉我们，镇上不少人养殖南美白对虾都已超过十年。技术引进之后，又经历一段时间的观察与摸索，孟华与合伙人的虾塘平均亩产从300斤提升到700斤左右。</p><p>在准噶尔盆地南缘的新疆生产建设兵团农六师红旗农场，已经成功养殖石斑鱼、南美白对虾、鲍鱼、龙虾、海鲈鱼等8种“海货”。2022年，红旗农场引进了新疆时时鲜水产有限公司，在盐碱地上开发250亩鱼塘。公司负责人蔡柱南介绍，由于市场前景不错，今年计划再开发2000亩鱼塘。</p><p>有一些海鲜品种比较适合在内陆养殖。中国水产科学研究院珠江水产研究所的魏捷博士告诉我们，<strong>目前规模化生产的内陆海鲜，其成长过程大多会经历咸水和淡水的转化（比如罗氏沼虾），甚至全程在淡水中生活（比如澳洲淡水龙虾和虹鳟）。</strong>商品苗在经过淡化和驯化后可在淡水中正常养殖，对当地水源的盐度要求不高，养殖成功率较为可观。</p><p>例如，国内俗称“三文鱼”的鲑鱼类，会在海域中发育成熟后逆流而上，回到河中产卵，也就是所谓的“洄游”现象。淡水或海水并不是三文鱼生存的必要条件，“冷水”才是。因此，新疆的气候对三文鱼非常适宜。新疆尼勒克县的三文鱼已经实现从内陆到沿海的逆向销售——出口到新加坡、马来西亚等国家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_99c6d43e13e6431db0b9d6db70383167@000000_oswg70492oswg1080oswg905_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，“新疆三文鱼”和挪威三文鱼虽然同属鲑类，但前者是虹鳟，后者是大西洋鲑，品种并不相同，因此味道也不一样。北京新发地海鲜市场的一位商贩告诉我们，<strong>由于脂肪含量不同，新疆三文鱼没有挪威三文鱼吃起来香。</strong></p><p>尽管“新疆三文鱼”名声在外，但规模化生产、养殖基础最好的品类是南美白对虾。内陆地区养殖南美白对虾的历史可以追溯到上世纪。这个品种的适应性很强，对水的盐碱度要求低，国内的消费市场又非常庞大，因此全国各地几乎都有南美白对虾的养殖基地。</p><p>不过，<strong>尽管有了生长条件，但内陆养殖所使用的苗种大多还是要从沿海地区进货</strong>，“育苗对温度要求比较严格。”魏捷表示。虾苗、蟹苗等相对鱼苗更加脆弱，在运输的过程中也会降低存活率。</p><p>至于味道，魏捷提到，对虾蟹而言，虽然养殖地域和养殖方式不同，但只要是食用饲料生长，口感风味差异几乎难以察觉。鱼类的话，不同的集约化养殖可能致使游动空间有差别，因此口感会有差异。</p><p>孟华不太愿意用“海鲜”这个词，他多次更正其为“新疆水产”，因为新疆水产并非只有海鲜，还有当地的淡水鱼虾品种，资源丰富。“博斯腾湖、乌伦古湖等，都是天然的渔业基地，淡水鱼捕捞量每年几千吨。<strong>与其争论是不是‘海鲜’，不如多关注关注新疆水产的发展。</strong>”</p><h2><strong>如何养殖？</strong></h2><p>除了那些在淡水中就可以养殖的品种，其他海鲜也可以在内陆养殖，但对水体的要求就更高，投入也更高。</p><p><strong>“人造海水”是内陆海鲜的常见养殖模式。</strong>魏捷介绍，“人造海水”的相关研究最早出现在上世纪80年代左右，是现阶段比较普遍的水产养殖手段，并不需要太高的技术含量：“‘造海’不需要很大的水体，有可能只是几百立方，按照一定比例进行调配。”</p><p>近海内陆地区的养殖户有条件灌入海水，远海地区大多自行调配，调控水体盐度后，再在水中加入氯化钾、氯化钙和生石灰等，为水体添加各种微量元素以模拟出养殖动物的生长环境。“有些经验老到的养殖户甚至可以用自来水调配。”至于如何调配、多少比例，大多属于公司“秘方”，不外传。</p><p>理论上来说，<strong>“人造海水”可以完成大部分海鲜的养殖，但养殖户更偏向养殖难度小、经济效益高的海产品。</strong></p><p>挪威三文鱼所属的“大西洋鲑”，本身已经成为技法成熟、能封闭式集约化养殖的物种，在烟台等地有陆基养殖基地。不过魏捷介绍，国内大西洋鲑养殖的整套系统还是依赖国外（例如挪威等地）进口，虽然内陆可以复制，但成本比较高，产量相对有限。“个体养殖户的经济效益划不来，整体下来可能比直接进口还贵。”</p><p><strong>除了“人工造海”，“盐碱地养殖”的方式最近也很热门。很多人认为，新疆能养海鲜的主要原因就是有大量“盐碱地”，与海水环境类似。</strong></p><p>“盐碱地”的土壤里面所含的盐分影响到作物的正常生长，严重的盐碱土壤地区植物几乎不能生存。根据联合国教科文组织和粮农组织不完全统计，我国盐碱地面积为9913万公顷，相当于14.9亿亩。而根据4月12日自然资源部发布的公报显示，我国耕地面积为19.14亿亩。</p><p>如何有效利用盐碱地是世界各国的难题。如果能利用其“有盐有碱”的特性进行“海产养殖”，也算是给盐碱地找对了“出路”。</p><p>宁波大学海洋学院副教授王欢介绍，<strong>在盐碱地养殖海水经济物种，需要在保护生态的前提下，于水塘中加入适宜海水物种生长的钾、钙、磷等农业生产肥料；这也是农作物生长需要的关键元素，因此也能同时提升盐碱地的土壤肥力。</strong></p><p>这项研究始于2018年，专攻青蟹的盐碱地养殖。青蟹是一种海蟹，平时市场价每斤100元，逢年过节价格更高。国内青蟹养殖面积接近40万亩，但由于市场消费量巨大，供不应求，国产青蟹价格逐年上涨。王欢介绍，全国每年生产的青蟹约占国内消费总量的三分之一，消费市场上大量青蟹需要从东南亚地区进口。</p><p>目前王欢的盐碱地青蟹养殖技术在河南、山东、宁夏、内蒙古和陕西都有运用，新疆地区也在引进。陕西省榆林市一位养殖户介绍，青蟹的每亩产量40斤-50斤没问题。由于采用“虾蟹混养”模式，一亩虾蟹综合利润1万-1.2万元，在110天的生产周期完成。</p><p>从实验室结果来看，盐碱地青蟹和海水成长的青蟹，在鲜度和甜度方面略有差异（盐碱地青蟹更甜，海水青蟹更鲜），但营养成分几乎一致。</p><p>宁波大学海洋学院院长王春琳表示，我国海产品的产量大约在3400多万吨，如果按照6.9亿亩盐碱地、每亩500吨计算，只要20%用来养殖海鲜，就能达到目前的供应量。</p><p>不过，王欢介绍，<strong>目前想以经济可行的方式进行盐碱地水产养殖，难度依旧不低。</strong></p><p>盐碱地虽然“有盐有碱”，但这种盐碱水和海洋相距甚远。王欢介绍，世界大洋的平均盐度是千分之三十以上，PH值8.3左右。河流入海口地区盐分会降低，大约千分之十几。而内陆盐碱湖的盐度有高有低，非常复杂，没有规律可循，这就给内陆盐碱地高值化水产养殖开发造成了一定难度。</p><h2><strong>供应全国为时尚早</strong></h2><p>“新疆海鲜大丰收”的消息几乎传播到了社交媒体的各个角落。在北京，美团外卖已经有“新疆海鲜”的商户进驻，品种不多，价格不低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_05549772c3bd496c9712670a24c6c8b1@000000_oswg491059oswg453oswg936_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美团外卖上一家专营新疆海鲜的商户</p><p>我们拨通了上图中商家的电话，老板表示产品由新疆农场直供，但没有透露具体农场信息。</p><p>在北京新发地海鲜市场，一位商贩告诉我们，新疆产的三文鱼并不是最近才有的，之前他们就进过货。目前进口的纯鲜三文鱼85元一斤，新疆产的三文鱼大约70元-75元左右。另一位商贩则表示，新疆三文鱼更多是销往东北地区，近期比以往卖得要好。</p><p>至于其他内陆海产品，两位商贩均表示没有进货。</p><p>尽管有了尝鲜渠道，但想要全国人民吃上新疆海鲜，那还得有些时日。孟华告诉记者，<strong>除了三文鱼等少数品种，大部分新疆海鲜都只在当地出售。其一是物流运输原因，运往外地的海鲜加上物流成本，与当地海鲜以及沿海海鲜相比没有价格优势；其次是新疆消费市场需求旺盛</strong>，“这些产量在当地就消化掉了，都走不出新疆，根本不愁卖。”</p><p>西安一家大型商超的海鲜商贩也表示没有进过“新疆海鲜”，海产品大多从沿海地区进货。</p><p>根据农业农村部渔业渔政管理局等多部门编制的《2023中国渔业统计年鉴》，2022年，全国渔业产值为1.52万亿元，水产品总产量6865.91万吨。两项数据广东省均排在第一，渔业年产值超过1860亿元，年产量894万吨。</p><p>据《新疆日报》，2022年，新疆渔业总产量达17.3万吨，在西北五省区排名第二（陕西省17.35万吨）。全区渔业总产值达42亿元，较2019年增加9.21亿元。</p><p><strong>尽管内陆海鲜供应全国尚需时日，消费者也不必为吃海鲜过分忧虑。</strong>一位放射医学与辐射防护领域专家在接受媒体采访时表示，日本核污水排海后，我国也会启动监测程序，消费者只要是通过正规渠道购买、能够摆上餐桌的海鲜，不管是国产还是进口的产品，都可以放心安全地食用。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5NDY2MTE1Nw==&amp;mid=2247510029&amp;idx=1&amp;sn=6994e655714cdcb5ab9c896e154d5ff7&amp;chksm=ec5d9547db2a1c51d9d2253f1dc895e8d62dc81f356758d681535c5362a0fc7025bd62a6a25e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半熟财经”（ID：Banshu-Caijing）</a>，作者：辛晓彤，编辑：余乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488279695171456</id>
            <title>今年双11，抖音快手不想再当配角</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488279695171456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488279695171456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 12:06:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商大促, 抖音, 快手, 商城
<br>
<br>
总结: 今年的双11电商大促开始了，与往年相比，电商巨头们更加注重招商和引流，而抖音和快手等新电商平台也加入了竞争。快手在招商方面加大了力度，尤其在消费电子和家电家居等高附加值品类上有所突破。抖音则加速发展商城，希望通过内容和货架双引擎驱动电商业务。然而，这也带来了新的挑战，消费者在商城中更加注重售后和物流等方面的体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月20日京东率先开启预售，天猫在10月24日跟进，今年的双11电商大促算是正式打响了。和往年相比，电商三巨头的少了些喧嚣，多了些沉稳。铺天盖地的宣传攻势减弱了，淘天集团、京东和拼多多背地里花了更多精力招商、引流，为商家搭建营销链路。</p><p>而在另一边，乘直播东风而起的几个新电商平台，近期动作频繁、出镜率不断提升，大有抢班夺权之势——特别是抖音和快手。</p><p>虽然快手、抖音过往几年都参与了双11大促，但曝光量、投入力度都算不上大。抖音一直想把“818好物节”打造成自己的招牌活动，快手也有自己的“616”大促，而双11、618一直被视为“猫狗拼”三巨头的主场。</p><p>时移世易，今年的抖音、快手好像不愿再当“三巨头”的配角了。流量、现金补贴一应俱全，各种营销工具、曝光渠道也都准备就绪了。这一次，双11的场子变得更加热闹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_f6cfd9fa0c364ab8b4cd4e96783e3f5e@1547419282_oswg4644848oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>快手转向：拉拢品牌商、发力消电家居</strong></h2><p>在双11前夕，快手迎来了一个重大的人事变化。10月20日，快手官方宣布宿华辞任董事长一职，由CEO程一笑兼任，该调整将在10月29日正式生效。虽然宿华在董事局的投票权不会发生变化，但基本上已退出管理一线，快手也全面步入程一笑时代。</p><p><strong>众所周知，程一笑对电商业务一直十分重视，甚至是亲力亲为。</strong>去年9月的一轮高层调整中，他就将笑古调往新新成立的本地生活事业部，该事业部整合了原主站本地生活业务团队和电商事业部生活服务行业团队，负责发力本地生活业务。而空出来的快手电商事业部负责人一职，就由程一笑亲自担任。</p><p>已然拉开序幕的2023双11大促，则是其取代宿华兼任快手董事长后的第一个大考——程一笑无疑想拿下一张满分答卷。而在其操盘下，快手电商的备战策略，也发生了一些新变化。</p><p><strong>一方面，快手不再局限于白牌、高性价比商品，加大招商力度，并对品牌商家、品质商品给予更多补贴。</strong></p><p>此举的目的很明确，快手要摆脱自己身上的下沉市场烙印，向全品类电商平台发展，特别是补强在消费电子、家电家居等高附加值品类上的短板。预售仅开启三年，快手消费电子、家居品类的GMV就突破了22亿，GMV居前的都是TCL、荣耀、海尔、追觅等头部品牌。</p><p>和过往靠白牌商品打江山的情况相比，快手电商生态的改造已经初见成效，但距离大功告成肯定还有一段距离。这次双11就是很好的机会，让快手重新擦亮招牌。</p><p><strong>另一方面，快手也努力走出直播的舒适圈，搭建商城、夯实供应链。</strong></p><p>今年双11，快手把战线拉得比任何竞争对手都要长，预售从10月18便拉开帷幕，10月31日迎来首个正式销售期。“大牌百亿补贴”的宣传物料满天飞，营销攻势比起“猫狗拼”有过之而无不及。在前期的预热中，直播关注度仍高居不下，不过已不再是唯一主角。</p><p>在预售开启前，快手主站上线商城一级入口，而不是像之前那样归类到探索栏目。点击进入商城页面后，顶部有“大牌大补”和“直播精选”两个入口，然后是信息流形式展示的商品，页面设计和天猫、京东等传统电商APP十分接近。大牌和商城，正好是快手本届双11最关注的两个维度。</p><p>毫无疑问，程一笑亲自接管后快手电商的成绩已取得很大进步。今年二季度，快手电商GMV同比增长38.9%至2655亿元。在几乎所有电商平台都对GMV讳莫如深的时候，只有快手最实诚，直接在财报中披露各项指标。这既是考虑到内部高层和外部投资者的重视，也是自信的表现。</p><p>大权在握的程一笑，希望打好下一场硬仗。</p><h2><strong>抖音加速：全面押宝商城，内容+货架双引擎能否如期启动？</strong></h2><p>和快手类似，抖音也想走出直播的圈子。发力商城、补充商品早在去年就被抖音电商写进议事日程的第一栏，直到现在仍是如此。</p><p><strong>把商城打造成和直播并行的流量入口，实现内容+货架双引擎驱动，是抖音电商今年最重要的任务之一，双11等大促节日则是必须抓住的机会窗口。</strong>从已公布的补贴、引流策略来看，抖音这次也把更多资源交给了商城，而不是直播或者短视频场域。</p><p><strong>首先，从名字上就能看出侧重点的变化。</strong>去年抖音双11大促官方名称为“抖音双11好物节”，今年改成了“抖音商城双11好物节”。改名不是说直播间不参与大促，只是平台有意为商城增加曝光率。</p><p><strong>其次，平台还为商城制定了更丰富的促销玩法。</strong>在优惠政策上，抖音全站一改过往的跨店满减、品类券等种类繁多的补贴形式，推出简单粗暴的官方立减。而针对货架电商场域，平台还推出了超值购、低价秒杀和重点商品加大曝光量等补贴、扶持措施，甚至效仿京东、淘宝推出了付费会员服务“抖音商城金卡”。</p><p>在会场设置和商品陈列上，抖音商城也是花了不少心思。除了“官方立减15%”的醒目标签外，不少商品还打上了“直播间同价”标签，为用户建立消费信心；商城主界面顶部则增设了双11分会场入口，简化引流链路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_dc5fcff4c5da433e80af19a99d8c0deb@1547419282_oswg743382oswg1362oswg964_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年双11期间，商城还要靠直播提供曝光渠道，抖音商城还只是整个全域兴趣电商生态的零部件。今年，商城俨然成为流量担当，肩负起攻城拔寨的重任了。</p><p>不过发力商城、向传统电商靠拢，也会带来一些新的挑战。在直播间，用户或多或少带有冲动消费倾向，情绪容易受主播话术影响，仍在追求极致性价比。来到商城，没有了直播间营造的消费氛围，消费者有更多时间思考——<strong>他们不仅思考性价比，也会越来越重视售后、物流，并把抖音拿来跟天猫、京东等相比。</strong></p><p>过去这些年，抖音电商一直坚持轻资产运营，也不愿意投入太多资源搭建供应链。彼时用户青睐抖音的高性价比、直播间和短视频的娱乐附加值，也从心里接受了平台售后能力不足的短板，将其视作某程度的对等交易。而在发力商城、大量引进品牌商品之后，售后、物流这个短板就再也绕不过了。</p><p>好在，本届双11也有一些变化正在悄然发生。“抖音商城双11好物节”官宣上线的同时，也推出生鲜、食品饮料、宠物用品等品类“送货上门、不上门必赔”服务，美妆、个护品类则承诺24小时发货。</p><p>虽然这两项服务并未覆盖相应品类的全部商品，但足以看到抖音电商的努力。没有人能一口吃成一个胖子，消费者也可以给抖音更多时间。</p><h2><strong>全民造节时代落幕，双11依旧无可取代</strong></h2><p>总的来说，快手、抖音都对今年的双11大促倾注了更多精力、资源，对这项传统活动的重视程度与日俱增。<strong>之所以发生这种转变，电商造节神话的落幕、大环境的衰落、用户注意力的流失都是重要原因。</strong></p><p>早两年线上流量仍未从增长期走向枯竭期，电商平台都加抓紧时间跑马圈地，打造自己的招牌活动。双11和618分别带有天猫、京东的鲜明烙印，抖音和快手则相继推出了“818”和“616”，复刻当初618、双11崛起的轨迹，砸钱、砸流量壮大声势。</p><p>抖音、快手的设想，是将“818”、“616”打造成自己的厂牌、融入自己的特色，由自己来制定规则，不再跟着“猫狗拼”的步伐走。比如抖音“818”聚焦潮流、时尚、国货等关键词，快手“616”则主打品质电商和明星直播，招商、引流都跟着这些主题走。</p><p>设想是美好的，只可惜生不逢时。快手“616”品质购物节起步于2020年，同年8月首届抖音“818”上线——<strong>此时距离电商市场的由盛转衰、用户争夺进入存量竞赛阶段已经非常接近了。</strong></p><p>错过红利期，给抖音、快手的造节运动当头一棒。成立时间太短，抖音“818”、快手“616”难以形成618、双11这样的国民度，在消费者、商家两个层面的影响力都力有不逮。</p><p>2021年，抖音“818”曾创下GMV快速增长4倍、订单量增长近5倍、单场直播最高带货金额1.3亿元等诸多纪录。但仅仅一年之后，抖音便不再大张旗鼓宣传GMV，转而强调新品销量增速和生活电器、家居用品等个别品类的销售额。</p><p>大环境越是动荡，电商平台就越需要双11这个曝光窗口，这也是它们年底冲业绩的最好机会了。<strong>在用户注意力不断被分散、电商平台获客成本持续上升的背景下，与其再幻想制造下一个大促节日，不如一起将双11的蛋糕做大。</strong></p><p>秉持着这样的思想，抖音、快手加大双11投入力度就不奇怪了。不过这样一来，双11的内卷程度又要加深一些，能不能把蛋糕做大还是未知之数。更何况，淘宝天猫、京东、拼多多肯定也会加紧备战，抵御抖音、快手的“入侵”。</p><p><strong>值得欣慰的是，如今的电商行业各项规则已经非常成熟，各大平台也不会像早期那样陷入价格战、补贴战的内耗之中，更注重维护商家和消费者权益。</strong>最近两年，就算“百亿补贴”满天飞，双11屡次喊出“史上最大投入力度”的口号，也没有把钱全拿来营销、引流，仍不忘补贴中小商家，甚至连年加大扶持力度。</p><p>或许天下真的没有好做的生意了，双11和整个电商行业都回不到黄金年代了，但希望仍在。抖音、快手前赴后继，也证明了这个全民狂欢节的生命力。让双11再次焕发升级，则是业内所有玩家的共同任务。</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488214808402052</id>
            <title>宋向前独家回应：我为什么质疑滴灌通？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488214808402052</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488214808402052</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 10:48:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 滴灌通, 创业者, 金融创新, 普惠金融
<br>
<br>
总结: 该文讨论了滴灌通公司的商业模式和创新性质，以及对于滴灌通的质疑。作者认为滴灌通的模式类似于小贷公司，对于普惠金融的意义不大。作者还质疑滴灌通的金融创新性质和精心包装，担心其可能引发新一轮的P2P乱象。作者呼吁不要因为追求利益而破坏连锁经营产业的健康发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>从昨天下午到今天上午，宋向前在朋友圈连发两问，对滴灌通的模式提出质疑。</p><p>宋向前是加华资本创始合伙人兼董事长，加华资本曾投资过老乡鸡、居然之家、东鹏特饮、巴比食品、爱慕内衣等众多消费品牌；而<strong>滴灌通是一家成立两年多的初创公司，但创始人李小加赫赫有名，他曾是香港交易所CEO</strong>，执掌港交所超过10年。</p><p>据滴灌通中国CEO李辉公开的数据：目前，公司已投资签约近600个品牌，签约门店数达10783家，主要分布在餐饮、零售、服务、文体四大行业。</p><p>有人猜，宋向前的愤然发文是由于滴灌通“抢了他的市场蛋糕”。</p><p>在接受《中国企业家》独家采访时，宋向前表示，“<strong>首先，滴灌通不可能抢走我的生意，其次从生意的角度来说，我似乎还要谢谢它。”他强调说，“其实我是最不应该发声的人，但我实在看不下去了。</strong>”</p><p>对于宋向前的说法，滴灌通对《中国企业家》表示“不作回应”。</p><p><strong>以下是宋向前的自述（有删减，经本人审阅）。</strong></p></blockquote><p>关于滴灌通，我一直都有话想说，但之前有朋友劝我说，不要得罪人，我也很尊重小加先生这个人。但我真的忍不住了。</p><p>因为现在他们越来越大张旗鼓了。之前滴灌通是一端融大B的钱，投给小B，我也就不吭声了（一个愿打一个愿挨）；但现在发展到在澳交所挂牌、发资产证券化产品，实际上就是类似次贷产品，我认为这会形成很大的风险传染。</p><p>所以我想代表市场发问：</p><h2><strong>是金融创新，还是？</strong></h2><p>滴灌通号称自己非股非债，创造了第三类“每日收入分成”模式，多年的专业金融工作经验告诉我，世上是不存在非股非债的金融法律关系（即使是夹层和CB等金融工具或衍生产品，最终也要在股和债中进行选择），所以非股非债的究竟是什么？“每日收入分成”的法律逻辑和合同依据又是什么？所谓的“联营”既不在工商登记，也不参与真正的日常经营活动，缺乏联合经营实质，而只是简单提供资金获利。所以很遗憾，我看不到滴灌通的创新之处在哪，感觉更像打着联营旗号的小贷公司。</p><h2><strong>是普惠金融，还是？</strong></h2><p>滴灌通的贷款对象是个体户、夫妻店等小微企业，所以表面上是支持大众创业，搞所谓的“普惠金融”，但实质是建立在一个伪命题之上：这些个体户是主流金融服务的盲区，他们的低存活率和巨大风险使其无法使用现代金融资源。但实际上，我认为他们真正缺的不是创业资金，而是做生意的能力和知识，换言之，大多数人是没这个能力开店的，只不过滴灌通给出的无抵押“贷款”，刺激了他们的创业激情。</p><p><strong>现在很多消费品牌做成了金融属性，拼命放开加盟，以此模式来赚钱；滴灌通的模式，在这个时机下，可以说像火上浇油，促使本来没有经营能力和经营水平，也没有运营管理背景的人走上了创业的道路。</strong>这就好比孩子都喜欢打游戏，那就给他们发游戏券，刺激他去打，这样做是对的吗？我想这肯定不是市场资源优化配置的方向，如果放任不管，不知道又有多少创业者会因此成为韭菜，又有多少资源会错配到本不成立的商业活动中去？（注：李小加在接受《晚点》采访中表示：“3000多个店做到现在，只有很少几个彻底关掉了。那它也是中年早逝，不是英年早逝，我收好几个月的钱了。”）</p><p>从公益角度而言，尤努斯的普惠金融实践意义重大，但在商业世界里，普惠意义价值不大，反倒有很多打着普惠金融旗号去挂羊头卖狗肉的事情，不希望滴灌通走到这一步。<strong>这些所谓的“创业者”，都是市场参与者中的“弱势群体”，他们真正需要的，是连锁业务水平和能力，而不是简单的资本刺激</strong>，小微创业者本就九死一生，普通老百姓创业本来就不容易。有些东西是快不起来的，快速催肥催生的方式最后带来的就是财富的巨大浪费。</p><h2><strong>精心包装，还是？</strong></h2><p>不管怎么看，滴灌通都与现代P2P的定义——不确定多数的peer to peer的方式，同时也与典型的资金池性质——有类似之处。而国家已经三令五申P2P不能碰资金池业务；现在又将以“联营合同”取得的信贷资产在澳交所进行证券化，进一步加大了杠杆。</p><p><strong>滴灌通精心设计了三地跨境结构——在中国内地找门店放款，在中国香港和海外进行融资，在中国的澳门交易所玩资产证券化。</strong>我想问的是，创始人作为前港交所行政总裁，为什么不在港交所，而跑到澳交所？从这个角度上而言，这些披上所谓创新外衣的行为，无论是谁创办的业务，都应该面对市场的质疑，回答市场的质疑。</p><p>所以，我再强调一条，就是不要泼我脏水，有人说我发文是因为滴灌通抢了我的生意，完全胡说。首先，我投资的都是大消费品牌，大多数都是直营，滴灌通没本事可以抢；此外，如果从生意的角度，或许我倒应该感谢滴灌通，它去刺激更多的人加盟，我投资的消费品牌渠道就会更壮大——但就像我之前说的，这不是向善的生意。</p><p>退一步说，<strong>生意就是生意，赚钱本身没有什么可耻的，但巧立名目，精心包装就让人不齿了，这样会形成不好的示范效应。</strong>今年就有一些RBF（基于收入分成的融资）模式的投资冒出来，如果发展下去，是否又会引发新一轮的P2P乱象？</p><p>《教父》中有一句话：一秒钟内看透本质的人，和花半辈子也看不清一件事本质的人，命运必然截然不同。这个时代只计利益不计因果的人太多，大多数机构赚的都是“时代BETA”的钱。唯利是图，所以才会最终形成民众不满意、同行之间也相互看不上的局面。<strong>中国的连锁经营产业算是“小荷才露尖尖角”，刚刚起步，不要因为盲目的资本逐利而破坏了行业的健康、有序发展。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650599919&amp;idx=1&amp;sn=5a268ad6c7fee50a7121872dc6bd524f&amp;chksm=7c327e794b45f76f5eb61614c81ca43b9a7354b0dc6071439d424afebbc0e4eb6a84aa16deee&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：梁宵，编辑：米娜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488188299843718</id>
            <title>科伦博泰被默沙东“砍一刀”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488188299843718</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488188299843718</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 10:48:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 默沙东, 科伦博泰, ADC合作, 终止合作
<br>
<br>
总结: 默沙东终止与科伦博泰的ADC合作，科伦博泰是科伦药业的子公司，专注于创新药物研发。科伦博泰与默沙东之前签订了三项许可及合作协议，但此次终止的两项ADC资产并非科伦博泰的核心产品。ADC是一种抗体偶联药物，被称为肿瘤的“生物导弹”，结合了靶向疗法和化疗疗法的优势。近年来，ADC药物的研发竞争激烈，相关合作交易也频繁发生。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍继牵手第一三共达成三款ADC（抗体偶联药物）合作后，跨国药企默沙东终止与科伦博泰（06990.HK）两项临床前ADC合作。</p><p>10月24日，科伦博泰宣布复牌，并披露了其与Merck Sharp &amp; Dohme LLC（连同其联属公司，以下合并简称“默沙东”）合作事项的变动。公告显示，公司于10月21日收到默沙东的正式书面通知，默沙东决定终止科伦博泰向其授予的开发、制造和商业化一项临床前ADC资产的独家许可；不行使科伦博泰向其授予的独家选择权以获得另一项临床前ADC资产的独家许可（下称“除外临床前ADC资产”）。</p><p>根据双方签订的协议约定，科伦博泰无义务就上述终止除外临床前ADC资产的合作向默沙东退还任何已收款项或支付任何款项，默沙东亦无义务就除外临床前ADC资产向科伦博泰支付任何终止费用或须支付任何未来里程碑或特许权使用费。</p><p>科伦博泰系科伦药业（002422.SZ）控股子公司，成立于2016年，专注于创新小分子和生物制剂的研发。今年7月，科伦博泰在港股上市。</p><p>财报数据显示，今年上半年，科伦博泰实现营收10.46亿元，同比增长203.26%，归母净利润亏损0.31亿元，同比增长88.51%。</p><p>ADC是科伦博泰打响市场的重要研发管线。2022年，因与默沙东签下ADC合作大单，科伦博泰备受行业和资本市场瞩目，一跃成为Biotech中的“当红炸子鸡”。</p><p>招股书显示，科伦博泰与默沙东订立了三项许可及合作协议，以开发用于癌症治疗的多达九项ADC资产，包括已推进至临床阶段的三项ADC资产（SKB264、SKB315和SKB410）及多达六项临床前ADC资产。前期及里程碑付款合共高达118亿美元。</p><p>根据公告，此次终止合作的两项ADC资产均非科伦博泰核心产品或主要产品。</p><p>科伦博泰母公司科伦药业在公告中指出，科伦博泰与默沙东之间的合作无其他变动，剩余的三项临床阶段ADC资产及四项临床前ADC资产（“持续性ADC资产”）的合作并未受到影响。而默沙东亦向科伦博泰确认，“我们（默沙东）计划加速推进SKB264/MK-2870的临床开发项目，于近期发布了针对特定非小细胞肺癌患者的三期临床试验的启动。”</p><p>科伦博泰部分ADC项目遭“退货”的另一面是，默沙东斥资百亿美元购入新货。</p><p>就在三天前的10月20日，第一三共和默沙东宣布就三款ADC药物签订全球开发与商业化协议。根据协议，两家公司将在全球范围内联合开发、商业化三款ADC候选产品。第一三共将保留日本独家权利，并全权负责生产和供应。默沙东将支付40亿美元的预付款及最高165亿美元的里程碑付款。该笔交易的金额最高可达220亿美元。</p><p>从第一三共披露的靶点来看，此次与默沙东合作涉及到的3款药物为HER3-DXd（靶向HER-3）、I-DXd（靶向B7-H3），以及R-Dxd（靶向CDH6）。而科伦博泰与默沙东达成合作的SKB264/MK-2870为TROP2靶向，SKB315为CLDN18.2靶向，SKB410为靶向Nectin-4。</p><p>默沙东豪掷超200亿美元“扫货”，是ADC“狂飙”的一个缩影。</p><p>ADC（Antibody-drug conjugates），即抗体偶联药物，被称为肿瘤的“生物导弹”，是将类似于化疗药物的细胞毒药物与单克隆抗体连接在一起，从而实现对肿瘤组织的靶向杀伤功能，其结合了靶向疗法和化疗疗法的作用原理，因此兼具两种疗法的优势。</p><p>西南证券研报显示，ADC药物的概念早在1900年就被提出，然而受技术限制长期停留于理论层面。1990-2000年间，单抗药物获得广泛的临床应用，降低了开发ADC药物的障碍。</p><p>近年来，ADC赛道持续为业界所看好，布局的药企数量持续增多。根据医渡科技旗下医学策略部门于今年4月发布的研报数据，2022年，全球ADC临床试验数量增长至208条，数量是2019年（97条）的2倍；据其不完全统计，中国已有ADC研发公司80+。</p><p>全球ADC药物研发竞速，相关合作交易也异常火爆。</p><p>就在第一三共发布与默沙东合作协议的当天，翰森制药（03692.HK）亦发布公告称，葛兰素史克（GSK）以首付款0.85亿美元，最多14.85亿美元里程碑付款，从翰森制药获得其HS-20089（B7-H3靶向ADC）的全球（不含中国大陆、香港、澳门及台湾地区）开发、生产及商业化权益。</p><p>安信证券在10月22日发布的研报指出，今年以来国内外已有多起ADC药物的交易发生，其中国内已发生9起海外授权交易，表现出行业内对于ADC药物未来前景的高度认可，考虑到目前国内企业ADC领域布局在部分靶点走在行业前列，未来海外授权的潜力较大。</p><p>尽管交易频频，但ADC靶点扎堆的现象也逐渐显现。据西南证券研报，目前全球ADC在研产品在HER2靶点上竞争激烈，创新靶点则星罗棋布。数据显示，截至2022年6月8日，全球有60款已上市或在研的靶向HER2的ADC药物。其次，Trop-2和Claudin-18.2也是布局较多的靶点。</p><p>一位不愿意具名的医药行业相关人士告诉时代财经，“虽然很多是做同一个靶点的ADC药物，但是ADC药物的可拓展空间要比小分子和抗体药物多很多，并非说与其他家同靶点，那么这家企业的研发就做不下去了，比如做linker（接头）上的优化，以及PK/PD（药效动力学）上的优化等。卷不卷，我认为是一个相对的概念，对于一些后来者，虽然说发挥空间有限，但仍然有一些企业可以发挥自身的研发优势，从‘内卷’中跑出来。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247517516&amp;idx=4&amp;sn=77b293999c58105b6c54695fcde6b88c&amp;chksm=e9adf2e6deda7bf0a6bfbb8e01b5a2e639d057a91e9fdb77a17fb35c0924ff1d29a2f2fd010f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：文若楠，编辑：温斯婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488171222898816</id>
            <title>钟薛高跌落神坛，“新中式”们撑不住了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488171222898816</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488171222898816</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 10:42:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新中式点心潮牌, 虎头局, 新中式烘焙, 新中式馒头点心
<br>
<br>
总结: 新中式点心潮牌虎头局等企业在新零售概念下迅速崛起，但由于拖欠工资、倒闭、资金断链等问题，最终没能扛住。新中式烘焙等新品类的创新是为了贴近社会的概念热点。然而，新中式模式与社会发展不匹配，导致企业无法实现造血，销售和周转率受到影响。降价和转型是企业应对的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新中式点心潮牌虎头局渣打饼行拉开新中式烘焙败局，拖欠工资、倒闭、资金断链等传言层出不穷，最终虎头局还是没能扛住。接下来的墨茉点心局等相继接力。随后由新中式烘焙向新中式馒头点心扩散，慢慢到了新中式雪糕，钟薛高终于也扛不住爆雷了。</p><p>新中式作为新零售扩散开来的一个概念，在2018年的时候，我曾经给新零售概念画了下路径，<strong>即新零售的三大路径就是高销售、高周转、高融资。</strong>做高销售数据好看，做高周转资金利用率最大化，融资的钱越多，子弹越多。各种新零售模式下，基本都是围绕这三个路径来演绎，高曝光度刺激销售，拉高销售额，撬开融资大门反复补血。</p><p>钟薛高、虎头局等都是开创一个新品类，并快速把新品类势能推高，形成影响力。<strong>开创的新品类不是原来的品类分类，而是在用户心智上进行的品类创新，为了贴近社会的概念热点，通常叫“新中式”。</strong></p><p>新零售概念激活后，当年有很多“新某某”之类的概念，算是潮流吧。新中式在前几年的表象是新潮、贵、排队，社会活动常态化时，很多人热衷于打卡。当社会活动受到限制，门可罗雀，甚至无法开门营业，新中式的销售周转、融资都受到钳制，又未能及时转型，很多企业在2023年彻底撑不住了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_5b79fe8a1cdc40c5849cdb4826c59f58@5091053_oswg80683oswg660oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新中式茶饮为何没有受到波及？茶饮主要采用加盟制，亏也是亏加盟商的钱，虎头局等新中式开局基本采用直营模式，虽然利于管理以及保证品质，奈何经不住亏钱。那些采用直营模式的新式茶饮反应过来后，在2023年无不放开加盟，分散风险。</p><p>另一方面，新式茶饮销售快速向线上转移，部分茶饮线上同城订单超过50%，成功化解了冲击。库迪诞生后的快速冲击市场则带动整个咖啡茶饮价格带开始下移，躲过新中式烘焙、点心等因高溢价被消费者进一步抛弃的命运。</p><p>为什么今年做市场价格需要下移，是基于什么样的逻辑？维持原价很多会被市场抛弃，降得少的也面临保不住市场的局面。通常可以通过宏观数据来对市场价格进行预判。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_b5864225766c498a906d4ab89ba49bd3@5091053_oswg51307oswg549oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通常GDP影响市场的“量”，CPI影响市场的“价”。<strong>整个CPI指数走得比较含蓄，要想获得市场份额，降低价格是核心手段。</strong>包括我们在做地产租售时，同样是率先降价的，率先兑现。</p><p>很多项目咬着价格、租金、免租期等不放，大部分到现在还是没什么去化，然后感叹市场难做。这也是为什么我们连续单月可以去化上万平方米，没有这部分现金流收入，发展商被利息都给吞噬没了。</p><p>有的发展商硬扛到资金断链或四处举债。GDP的走势它决定整个市场“量”的程度，GDP没有走好，意味着蛋糕小，必须抢才能存活。你不降价硬立标杆在那边让人打，是对手最开心的事。</p><p><strong>今年的市场基本都是谁先降价谁受益，超市折扣店风行，百货奥特莱斯很火。</strong>在降价的情况下还要保品质，不然消费者还是不理你。像烘焙业谁更风光，包记甜心开出2000平米大店专做平价烘焙，把烘焙业高毛利直接往下打，然后虹吸整个市场大部分购买力。</p><p>一个拥有社交打卡场景、2000平米超大空间、产品丰富度极大、价格又非常可口，极大满足了消费者出片率、性价比等需求。前几年深圳也开出几千平米的大店，当时大店逻辑是基于做大曝光率，对于销售及周转率却没有要求，周末两天很多人打卡，周一到周五冷冷清清，俗称烧钱模式，结果后来资金也不愿意进场，最终都以失败告终。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_4b2891e408844c7084ac98f87e9e540b@5091053_oswg46601oswg576oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>降价是否一定是单边承受所有风险，不同行业不同阶段可以有不同理解。从工业生产者出厂价格指数来看，价格趋于低位下行，到最近才有微幅上升，也就是上游端价格下探，存在对冲的空间，产品是可以降价的，只是降价多了影响利润。在利润和存活两者面前，需要自己做出选择。</p><p>之前在跟零售界的朋友探讨时，我就提到，市场已经到了零售商集体探讨低成本模式阶段，这是市场发展到现在的一个必然阶段。低成本不是压低员工工资、裁员之类的，是通过优化供应链、生态整合等多种创新形式，来化解成本，实现企业与消费端都能受益。</p><p><strong>新中式大败退，基本存在产品售价以当期市场不匹配，又未能及时调节或转向有关。</strong>贵，是很多消费者对新中式的评价，一个馒头卖多少钱，一只雪糕卖多少钱，“刺客”一词很火。贵，直接影响销售，影响周转率，企业无法实现造血。企业数据不理想，想要资本市场融资，资本家洞悉能力更强，一旦融不到钱，积累的所有问题集体爆发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_59358272e45b4b2eb366afbd957d4d2d@5091053_oswg29184oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>钟薛高的问题，不只是企业自己的问题，也是新中式模式与社会发展匹配的问题。</strong>不同社会阶段需要不同姿势去匹配，特别是这几年社会变化如此巨大，而企业却没能察觉并主动应对，导致前期建立起来的江山一下子垮塌。</p><p>随着CPI、GDP走势开始转正向，宏观环境对于微观的影响又会进一步发生变化，企业的发展节奏又要开始调节。早年单边向上走势让人习惯于不顾一切的冲，狭路相逢勇者胜，经济发展节奏多样化后，意味着需要更强的技巧性。新中式的大范围爆雷基本进入尾声，能存活下来的耐力也就更强。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aMzQmxcDAgOl2MnR673XUg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“联商网”（ID:lingshouzixun）</a>，作者：王国平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488179644373124</id>
            <title>“中国电车没有技术惊喜”，日本新造车社长狂言：只是排列APP图标</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488179644373124</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488179644373124</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 10:30:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国电动车, 技术惊喜, 索尼本田移动出行公司, 川西泉
<br>
<br>
总结: 索尼本田移动出行公司的社长川西泉表示，中国电动车在发展速度上很强劲，但在信息技术方面并没有什么技术惊喜。他认为中国电动车的信息技术只是将智能手机的图标拼凑在一起，缺乏新意。川西泉表示索尼本田将以高性能为基础，通过软件更新来增加汽车的附加功能，并提供独特的移动娱乐功能。他认为娱乐可以改变汽车的驾乘质量。索尼本田最近公布了品牌首款车型AFEELA的原型车，但要到2026年才能量产开售。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“中国电动车没有技术惊喜。”</p><p>说出这句话的，是<strong>索尼本田移动出行公司</strong>（Sony Honda Mobility）的社长川西泉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_b35f4940c6e344fc8eae5e77ff226ef6@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Sony Honda Mobility是去年由索尼和本田成立的高端电动汽车<strong>合资公司</strong>，由索尼和本田各自持股50%。</p><p>这家新成立的合资公司的总裁兼COO正是<strong>川西泉</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_5f8f2ca538be49bab61707de1d669409@000000_oswg59918oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：SONY</p><p>最近，他在接受媒体采访时表示，虽然中国电动汽车制造商的发展速度“强劲”，但在信息技术方面，“只是像排列智能手机的图标一样，<strong>目前并没有什么技术惊喜</strong>。”</p><p>这话一出，网友可不答应了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_5d75ccbbbc1c44679452f431d0b68846@000000_oswg61661oswg815oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，他们造出来的电动车，会是什么样？</p><h2><strong>01 公开贬低中国电车</strong></h2><p>据悉，川西泉在接受日本《产经新闻》等媒体采访时，用了“蓬勃”一词来形容中国电动汽车的发展速度。</p><p>但他认为，虽然中国电动汽车的发展速度很快，但在信息技术的使用上，“感觉就像是把<strong>智能手机的图标拼凑在一起</strong>，并没有什么技术惊喜”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_6e6e0cd80976450f9f22a845dde71f35@000000_oswg385528oswg1080oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Sony Honda Mobility</p><p>之所以说出这种话，是因为他曾在索尼负责智能手机业务，对于电动汽车车载显示屏上提供的各种信息和娱乐的IT系统，自认为非常熟悉。</p><p>他表示，听音乐和看视频这样<strong>基础的娱乐服务</strong>，智能手机已经可以完美实现，在汽车上继续应用这些操作并不是什么新鲜事。</p><p>换句话来说，我们提供的车载娱乐没有新意。</p><p>那索尼本田能做到什么样？</p><p>川西泉称，他们的产品开发将<strong>以高性能为基础</strong>，然后在未来数年内实现功能扩展，“就像索尼的PlayStation一样，从一开始就推出高性能产品是非常重要的。”</p><p>他还指出，在电动汽车开发上，通过<strong>软件更新</strong>来增加汽车的附加功能将成为主流。</p><p>川西泉向媒体透露，他们将提供独特的移动娱乐功能，“索尼本田打造的新车，应该向预判人类思维并提供优质服务的移动工具进化。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_0d245cee1fb44087946d86a7b3f22f8e@000000_oswg637549oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Sony Honda Mobility</p><p>在他看来，越是接近汽车控制的部分，越要小心谨慎。“但同时也可以通过多种方式来改变汽车的行驶质量，比如驾驶模式。而另一种方式就是娱乐——也能改变汽车的驾乘质量”。</p><p>在上述言论发表前，10月17日，索尼本田移动出行公司在日本正式公布了品牌首款车型“<strong>AFEELA</strong>”的原型车。</p><p>这款由索尼和本田共同打造的新车，车内外搭载共 45 个摄像头和传感器，内部配备了超长的一体式中控屏，并集成了索尼的影视、音乐、游戏等娱乐功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_bce69e2de8b34dabb430caf037872134@000000_oswg905047oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Sony Honda Mobility</p><p>只不过，AFEELA要在<strong>2026年</strong>才能量产开售。</p><p>索尼的娱乐业务能力毋庸置疑，本田作为日系三巨头在造车上的经验也不遑多让，但强强合作就一定强吗？</p><h2><strong>02 日本车企也曾拜师学艺</strong></h2><p>去年，本田在中国推出了第一款纯电动车：e:N系列，由广汽本田和东风本田共同组成的双车战略，分别发布了e:NS1 和e:NP1。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_18135b41d540429a83a24d11f26ceb8a@000000_oswg774174oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：东风本田</p><p>本田中国当时称，e:N系列寄托了本田用70余年技术沉淀，造好中国电动车的期望。</p><p>理想非常高大上，但相比自主品牌较高的定价，较小的尺寸，平平无奇的内外饰设计，e:N系列并没有在国内市场上掀起水花。</p><p>事实上，一边说着没有什么技术，一边已经开始和中国企业合作的也是日本车企。</p><p>今年8月，据每日经济新闻报道，<strong>日产</strong>将使用东风旗下最新发布的“量子智能电动架构”，来研发、生产自己的纯电车型。东风方面当时并没有直接回应此事，仅表示有具体消息将会向外界公示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_0e0fde7291464e8a81eb73eb3f206831@000000_oswg735262oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：东风汽车</p><p>而最早和中国车企合作的日系品牌，其实是他们的老大哥<strong>丰田</strong>。早在2019年，丰田就和比亚迪签订了成立合资纯电动车的研发公司的协议。</p><p>由丰田、比亚迪、一汽丰田三方合作的纯电中型轿车bZ3已经量产上市，采用了比亚迪的刀片电池，和弗迪动力提供的驱动电机以及电控等技术。</p><p>另一边广汽丰田旗下的第二款bZ系列纯电SUV，将基于埃安的全新纯电平台打造，项目代号为“AY5-T”，有望在广汽丰田第五工厂与bZ4X混线生产，预计会在2024年正式上市。</p><p>除了电动化上的合作，在<strong>智能化</strong>上丰田也开始“不耻下问”。</p><p>还是今年8月，丰田中国投资的初创公司与小马智行、广汽丰田，三方共同宣布将成立合资公司，<strong>以推动L4级自动驾驶技术的量产落地</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_658546283105449a80bceccd70e21aba@000000_oswg757230oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：小马智行</p><p>根据合作协议，合资公司将于年内正式成立，总投资额超<strong>10亿元</strong>人民币，合作的产品将由小马智行Robotaxi运营平台投入使用。</p><p>除此之外，丰田在中国还改变了其研发中心的模式，原丰田汽车研发中心（中国）有限公司更名为“丰田智能电动汽车研发中心（中国）有限公司”，将两大合资公司以及与比亚迪的合资公司也包含其中。</p><h2><strong>03 PS5+大彩电？</strong></h2><p>或许是因为丰田在日本一家独大，又有日产和本田的高压，日本汽车市场已经平静了多年，并没有形成其他国家造车新势力如火如荼的态势。</p><p>直到去年年初，<strong>日本首家造车新势力</strong>——索尼本田姗姗来迟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_1c71cc25b6934d3192eadd478874c44d@000000_oswg517707oswg894oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：SONY</p><p>2022年1月4日，索尼总裁兼首席执行官Kenichiro Yoshida，在拉斯维加斯的CES展上，展示了其Vision S概念电动汽车的新原型车。</p><p>同时官宣将在2022年春天，成立一家名为Sony Mobility的公司，<strong>进军新能源汽车市场</strong>。</p><p>此前，索尼已经发布了两款VISION系列的概念车，纯电动轿车Vision-S 01 和纯电动SUV车型Vision-S 02。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_4b9f43c051cf4a5faaa65617f61de245@000000_oswg514721oswg1080oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：SONY</p><p>其中Vision-S 01 轴距长达3米，百公里加速4.8秒，整体车身设计采用溜背轿跑风格，直接对标特斯拉Model S，定位中大型纯电轿车。</p><p>不过对于造车索尼属于初来乍到，于是在去年年中又拉上了本田，成立了合资公司 Sony Honda Mobility，期望能在2025年前，在<strong>北美市场</strong>推出第一款车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_011a0a91ece0434fb0d7a3f1c27ed307@000000_oswg693123oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Sony Honda Mobility</p><p>今年1月，索尼本田移动出行公司在CES展上发布了纯电动汽车“AFEELA”的样车，计划2025年上半年开始接受预定，<strong>2026年</strong>春季率先在北美市场开启交付。</p><p>AFEELA暂时还没有公开完整技术参数，从此前曝光的信息来看，AFEELA的设计非常前卫，整个车身外观十分光滑，全车几乎看不到多余的棱角。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_6657299a05a743899f0156339a82c86d@000000_oswg663442oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Sony Honda Mobility</p><p>更准确地来说，AFEELA的风格是激进，不仅取消了传统后视镜，采用了电子外后视镜，还首次<strong>取消了门把手</strong>，当驾驶员靠近车门后，车辆会自动打开车门。</p><p>据悉，AFEELA定位为长轴距电动轿跑，车身尺寸为4895*1900*1460mm，轴距3000mm。据索尼本田公开的样车，AFEELA正前方有一条贯穿车头的类似于灯带的<strong>Media Bar</strong>，可以用来显示车标，还能展示充电进度等信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_8b5cb8b033a54abf861f71657a95c595@000000_oswg726749oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Sony Honda Mobility</p><p>在娱乐体验上，索尼本田将与Epic Games展开合作，并由索尼提供影视、音乐、游戏等娱乐功能，索尼总裁吉田宪一郎透露，<strong>PS5也将上车</strong>。</p><p>除此之外，还将推出全新的人机交互系统（HMI），通过云服务连接提供个性化的车内体验，实现驾驶以外的娱乐体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_01f9fca967874c46a1289aad7afa7b2f@5091053_oswg433471oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Sony Honda Mobility</p><p>AFEELA将使用高通的Snapdragon数字底盘，可实现城市驾驶场景的<strong>L2级</strong>驾驶辅助功能，全车共计45个摄像头和传感器，在提升安全性的同时，还能确认驾驶员的状况并提供车内影音娱乐内容。</p><p>在定价上，川西泉此前表示，不希望通过减配和价格战等方式竞争，不过再怎么看，这款车也便宜不到哪去。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247519819&amp;idx=1&amp;sn=3a6d22db479e26fb5dcb0a110019f162&amp;chksm=cfcaf40bf8bd7d1dff945a09ef2287fabc37d0c77c63ddab44ee019cacdf1e3cfa3be7b85545&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：楚门，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488139201304452</id>
            <title>市场日报 | 多重利好释放，A股终于红了！券商股表现亮眼，跨境电商全天强势；科大讯飞、欧菲光午后双双跳水</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488139201304452</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488139201304452</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 10:26:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中央汇金公司, 交易型开放式指数基金, 中美经济工作组, A股三大指数
<br>
<br>
总结: 中央汇金公司宣布买入交易型开放式指数基金，并将继续增持。中美经济工作组举行会议，就宏观经济形势、双边经济关系等议题进行了沟通。受多重利好刺激，A股三大指数集体高开。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月23日晚间，中央汇金公司官网公告显示，中央汇金公司买入交易型开放式指数基金（ETF），并将在未来继续增持。</p><p>今日，中美经济工作组以视频方式举行第一次会议。此次会议由两国财政部副部长级官员主持。双方就两国及全球宏观经济形势和政策、双边经济关系、合作应对全球挑战等议题进行了深入、坦诚、建设性的沟通。</p><p>多重利好刺激下，今日A股三大指数集体高开，沪指高开0.17%，深成指高开0.34%，创业板指高开0.4%。</p><p>卫星通讯板块开盘活跃，龙洲股份3连板，华力创通涨超16%，三维通信、天银机电、铖昌科技、中国卫通等涨幅居前。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_ba09bb4b03e64c36a4403e62c3b6ab4e@5579416_oswg49956oswg429oswg799_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，华力创通公告在连续12个月内累计收到某客户采购订单总金额约为4.95亿元（含税），超过公司2022年度经审计主营业务收入的100%。</p><p>锂矿概念股集体走强，金圆股份、吉翔股份双双涨停，盛新锂能、西藏矿业、赣锋锂业、西藏珠峰、科达制造均逆势走高。</p><p>消息面上，10月23日，生意社数据显示，国内电池级碳酸锂基准价为180200.00元/吨，与本月初（175000.00元/吨）相比，上涨了2.97%。</p><p>汽车零部件概念股震荡拉升，圣龙股份13连板，宁波高发、神通科技、坤泰股份涨停，金钟股份涨超10%，松原股份、豪恩汽车、中捷精工等多股涨超5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_760fed0ba24d4a0a9442b067ef942630@5579416_oswg51991oswg429oswg787_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>AI概念股迎来反弹，算力板块中，创业板锦鸡股份拉升封板，真视通7连板，恒润股份2连板，中贝通信、利通电子、润建股份、恒为科技等继续冲高。</p><p>消息面上，工信部表示，后续将抓好《算力基础设施高质量发展行动计划》落实，加强数据中心上架率等指标监测，有序引导算力基础设施建设。</p><p>传媒、游戏股中，中国科传涨停，南方传媒、龙版传媒、中文在线、恺英网络、汤姆猫等跟涨。</p><p>券商板块再度活跃，太平洋涨停，首创证券、中银证券、国联证券、天风证券等快速跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_75b3a0ea1cb04965bb996778f2eae946@5579416_oswg49900oswg429oswg792_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>半导体板块快速反弹，先进封装、设备方向领涨，文一科技6连板，长川科技涨超10%，华海诚科、赛微电子、拓荆科技、中微公司、北方华创、芯源微等多股涨超5%</p><p>减肥药概念股展开反弹，诺泰生物涨超10%，圣诺生物、优宁维、百花医药、翰宇药业、博济医药等跟涨。</p><p>消息面上，据Frost&amp;Sullivan预测，2030年我国GLP-1类药物市场规模将达515亿元，呈快速发展态势。</p><p>跨境电商板块震荡走高，三态股份20cm涨停，焦点科技此前封板，青木股份、浔兴股份、凯淳股份、赛维时代等涨超6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_3ce1c7e7de7d44678ed21f937916a2c2@5579416_oswg50303oswg429oswg794_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，国务院批复同意在上海市创建“丝路电商”合作先行区方案，鼓励先行先试，对接国际高标准经贸规则，探索体制机制创新，扩大电子商务领域对外开放，打造数字经济国际合作新高地。</p><p>午间休盘，A股三大指数集体上涨，沪指涨0.38%，深成指涨0.24%，创业板指涨0.3%。</p><p>汽车整车板块探底回升，江淮汽车涨超7%，亚星客车、众泰汽车、汉马科技、安凯客车、金龙汽车等跟涨。</p><p>稀土永磁板块快速拉升，中国稀土直线封板，中科磁业大涨12%，广晟有色、北方稀土、金力永磁等个股跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_7a70603d7b6942e5916c38d3d4a22581@5579416_oswg51266oswg429oswg791_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，马来西亚计划禁止稀土出口，经加工的矿产品可以出口，禁令只针对原材料。</p><p>个股方面，科大讯飞、欧菲光午后相继跳水。截止收盘，科大讯飞逼近跌停，欧菲光跌停。</p><p>今日收盘，A股三大指数集体上涨，沪指涨0.78%，深成指涨0.61%，创业板指涨0.85%；北向资金净流出50.46亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_e50605836c0645f6a768f1d82035975b@5579416_oswg89315oswg554oswg237_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488168529008777</id>
            <title>知名VC对这家独角兽“开炮”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488168529008777</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488168529008777</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 10:12:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 滴灌通, 投资, 高利贷, P2P
<br>
<br>
总结: 该文讨论了滴灌通这家公司的投资模式以及其所引发的争议。滴灌通采用了一种非股非债的投资方式，通过收益分成的模式与小微企业合作，但这种模式被一些人质疑是一种高利贷，甚至是P2P的升级版。文章还提到了滴灌通面临的风险和挑战，包括投资管理和法务纠纷等问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>宋向前三次“开炮”，滴灌通火了。</strong></p></blockquote><p>10月23日，宋向前在微博连续“开炮”，矛头直指滴灌通。</p><p>前者是投出洽洽食品、居然之家、来伊份、东鹏特饮等上市公司的著名消费投资人、加华资本创始合伙人兼董事长，而后者则是前港交所行政总裁李小加创办的明星独角兽。</p><p>一时间，知名VC对独角兽的远程喊话，话题性满满。</p><p>翻看微博，会发现针对滴灌通，宋向前主要有以下两点困惑：</p><p>1.滴灌通到底是什么属性的投资，非股非债抽店铺交易流水的模式到底有没有法律依据；2.滴灌通所宣传的普惠金融，到底是属于“金融创新”，还是打着创新旗号的“高利贷”。</p><p>宋向前表示，他无法看到滴灌通具备任何公益属性，也未发现其在创新方面有所突破，认为其本质上是一种高利贷，一种P2P的升级版。</p><p>同天晚上，在收到很多朋友来电后，宋向前又发布了滴灌通二问，针对朋友所说的“滴灌通从资金来源、资金运用以及合约合法性方面与P2P不太一样”再次给出了个人答复，矛头依然直指滴灌通的“非股非债”模式，并用“打擦边球”、“反市场反人性反智的游戏”来表达对滴灌通生意的看法，并认为“本质就是一场资金套利的游戏”，“迟早会收到监管的重拳”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_ac78b473f01e48cd87566c3313255ea0@5091053_oswg340936oswg1080oswg1030_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宋向前微博截图&nbsp;来源：微博截图</p><p>在宋向前的一声声质疑中，关于滴灌通的讨论随之发酵。面对批评，滴灌通 MicroConnect也很“受教”，官方微博时隔数小时以" 感谢宋总对滴灌通的关注，欢迎您随时联系我们进行交流。"做以回复。</p><p>毕竟，这也不是滴灌通第一次出现在话题中心。</p><h2><strong>背靠李小加、张高波，滴灌通做的是什么生意？</strong></h2><p>滴灌通，是前港交所CEO李小加在离任之后，联合前东英金融集团总裁、多年好友张高波为小微企业融资所创立。</p><p>据滴灌通官网介绍，滴灌通是一家专注于连接全球资本与中国小微企业的金融科技交易所集团。他们采用独特的收益分成投融资模式，允许餐饮、零售、服务、文化体育等领域的门店在滴灌通澳门金融资产交易所（MCEX）挂牌，以获得便捷、实惠的长期资金支持。</p><p>集团首创的收入分成资产类别 — 每日收入分成产品（DROs, Daily Revenue Obligations）— 既为投资人提供直接且多样化的投资机会，接入中国活跃消费经济中数以百万门店的每日现金流，同时使小微企业更易获得成本较低的资金支持。</p><p>创业前，李小加执掌港交所的11年间，他推行了沪港通、深港通等股票互联互通、“同股不同权”上市机制等一系列改革。更早之前，他还曾任摩根大通中国区主席、美林证券中国区业务负责人。</p><p>有别于银行和VC，滴灌通成立之初，便提出了一种新的解题思路。同样是面向餐饮、零售、洗车、健身房等实体领域的小店，滴灌通既不需要小店提供担保，也不占门店股权，他们的方法是，将小店未来一段时期的现金流折现，以联营的形式每天从小店的收入当中，按双方约定的比例拿回属于自己的部分，直到收回全部的收益，过程中股权一点释放回去。也就是说，滴灌通对门店现金流进行估值，买到未来一段时间的现金流，并以每日分钱的方式，持续收回这些收益。</p><p>李小加给这种投资方式的定义是，“阶段性递减的股权”，并笃定“世界上开新店最好的钱”。</p><p>在跟36kr独家对话时，李小加表示，滴灌通实际上是连锁小店的中短期现金流的折现融资方。</p><p>“今天想开店需要资本，他可以去银行，或者找PE、VC，但很多找不到钱，规模大一些的可能找着了钱，但再开新店的钱对方也给不了。任何开店需求，因为品牌、供应链、管控机制起来了，这些东西都是沉淀资本，需要开更多的店cover沉淀资本。只要开店，这个钱就是最好的开店钱，第一，不用还，第二，是逐步消失的股权，等最后真的建了几百个店上市，我已经慢慢消失了，股权释放回给他，可以上市继续融资。”</p><p>对于“逐步消失的股权”，李小加也给了解释，一个品牌商或者店主，假设开一家店生命周期内投资1块钱，收回4块钱。现在灌通投资这家门店，认为投资1块钱能收回1块7，那么用我们双方对未来的收入、回本周期、生命周期、收入曲线等各自的判断，以一个双方大概开始能接受的收入分成比例。</p><p>“他们干活了要赚大头，我们投资拿小头，才愿意拿我的钱。我的核心要求是，第一，每天收钱，第二，在小店收钱。小店不行了，我承担小店的亏损风险，跟品牌商不发生任何的财务关系，他也不需要担保。刚开始这个收入分成比例可能是8%，随着每天一点点回本，慢慢掉到4%、2%。”</p><p>虽然创立之初，市场并不买账，早期投资门店的钱，一部分还是李小加自掏腰包，但是不到几个月，大量知名投资机构便开始闻声而来。</p><p>天眼查显示，2011年11月，红杉中国完成对滴灌通的A轮投资，2022年3月，滴灌通便完成7000万美元“团购”式B轮融资，农银国际、郑志刚、庄士资本、联想创投等VC蜂拥而至。至此成立仅一年多时间内，总融资金额便达到1.2亿美元。同年8月，滴灌通就完成逾1000家小微实体门店的投资，达成“千店”目标。</p><p>截至2023年8月31日，滴灌通已完成逾10000家中国小微实体门店的投资，累计出资超20亿元，覆盖餐饮、零售、服务、文化体育四大行业，并在澳门正式启动营运全球首家收入分成产品交易所。同月，滴灌通宣布完成4.58亿美元C轮融资，估值进入10亿美元独角兽行列。</p><p>以滴灌通过往的融资记录看，滴灌通是 " 达则 ABC 轮 "，投资方有红杉中国这样的顶流 VC，也有李嘉诚的家办维港投资。</p><p>发展势头可谓狂飙。</p><h2><strong>“开炮”背后，是围绕滴灌通的两种声音</strong></h2><p>事实上，滴灌通自显露锋芒开始，就一直面临着一定的行业争议。</p><p>“非股非债”意味着，一旦开店失败，滴灌通的投资款也将打水漂，即便小店未来有机会做大规模甚至IPO，也跟他们没有关系。这不是债权，因为不要求小店提供担保；也不是股权，因为其最后的结果是滴灌通不占小店任何一股。</p><p>除去道德层面外，滴灌通更多受到的质疑还来自于风控层面。诸如，他们究竟如何做好接下来超万店规模的投资管理？以及即便只是其中每年只有1%的合作门店出现法务纠纷、市场风险，是否会成为一座压垮滴灌通的大山？</p><p>按滴灌通已完成逾10000家中国小微实体门店的投资，累计出资超20亿元来看，这是个非常庞大的基数。对此，李小加曾表示，小店的商业纠纷确实可能会造成滴灌通的投资失败，但滴灌通是普通的合作伙伴，跟小店不产生连带关系。滴灌通能承担一定的坏账风险，但更多是防范系统性风险，以及更快速、低成本发现风险。每个品牌的风险敞口在起步阶段大概是 7-8 个百分点，今后的目标是控制在 2% 以内。</p><p>9月就有财经博主表示，滴灌通是香港的超级高利贷，投资人年化回报20%，每个零售企业可以借10万，未来4年每天营业额的10%用来支付贷款成本，利滚利。</p><p>宋向前的质疑也在于“世界上不存在滴灌通所宣称的 ‘ 非股非债 ’ 模式，滴灌通的本质是贷”、“为覆盖其他项目损失，滴灌通的利息收入应不低于 20%，而这无限接近高利贷的标准，即 24%。因此滴灌通更像高利贷，是升级版 P2P”以及“滴灌通设计了大陆找门店放款、香港和海外融资、澳门交易所做资产证券化的三地跨境结构，其本质是监管套利。”</p><p>梳理宋向前的前两次“开炮”，可以发现他针对滴灌通的内容主要分提问跟看法两部分：</p><p>1.抛出问题：滴灌通号称自己非股非债，创造了第三类每日营业收入分成模式，那么每日营业分成的法律逻辑和合同依据是什么？滴灌股凭什么身份或按什么样的合同，以什么样的法律关系和金融合同获得中小微门店，特别个体工商户的每日营业额收入的分成？内部把这些收入归为何种收入类型，向税务申报收入又按何种类型收入进行申报。</p><p>2.给出看法：滴灌通设计了大陆找门店放款、香港和海外进行融资、澳门交易所玩资产证券化的精巧的三地跨境结构，其实本质上就是监管套利。个体户和老百姓是主流金融服务的盲区，滴灌通在简单利用他们的缺少资金的弱点，给他们提供所谓金融资源从而获取高额利益，实质就是利用人性的弱点和社会的盲点来套利。</p><p>这边大佬提出质疑，那边自然也出现了反驳的声音。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_35bcbbd6b4fd4c238638811b751c0a05@5091053_oswg741209oswg1080oswg3939_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">刘子正朋友圈截图&nbsp;来源：朋友圈截图</p><p>前小满茶田创始人、现永川资产创始人刘子正也从4个业务层面进行了回答：</p><p>1.非股非债的产品自古有之，名为夹层 ( mezzanine ) 。夹层产品以权益类产品为主，“收入分成权”只是各种权益产品的一种 。</p><p>2.RBF本质只是获取“收入分成权”的一种权益类投资，无抵押无担保，是投资而不是债权。所以拿 LPR 或是 24% 说事儿是严重的概念混淆。</p><p>3.任何赚取利润的都是生意，既然滴灌通没有站在公益制高点，请大家也不要站在道德制高点评价滴灌通和RBF模式。在人家门店300 家10个亿收入时投 Pre-IPO 的动作，也不能称作 " 支持小微 “。</p><p>4.没有平白无故的恶意，对滴灌通跟RBF模式的敌视是因为“股权投资”这个工具走向了黄昏。</p><p>但对此类反驳声，宋向前并不认同，并于今日中午“二问滴灌通（下）”中表示，所谓RBF，其实都彼此心照不宣地理解了这业务的放贷实质，理解了精巧法律合同制度设计背后的监管套利实质。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_e116689c81524056bd962d4a0bdc42e3@5091053_oswg291160oswg1080oswg1032_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宋向前微博截图&nbsp;来源：微博截图</p><p>无论是除银行、VC外的第三种创新投资模式，还是宋向前所谓的“贷款”，滴灌通的模式既然存在，多少具有一定合理性。</p><p>从股权投资到滴灌通，背后昭示的或许也是时代语境的变化。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GohViUvrAuL9pmj7u-zujA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488187988875145</id>
            <title>章子怡汪峰拆伙，一场价值不菲的分手？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488187988875145</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488187988875145</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 09:48:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汪峰, 章子怡, 离婚, 娱乐圈
<br>
<br>
总结: 汪峰和章子怡离婚的消息在微博上引起了轰动。两人在婚姻中育有一女一子，但最终决定结束他们的8年婚姻关系。汪峰和章子怡都是娱乐圈的顶流，他们在音乐和电影领域都有很高的成就。离婚可能会涉及到他们的财产分割和投资公司的问题。根据中国民法典的规定，夫妻在婚姻期间所得的收入和投资的收益都属于夫妻共同财产。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>汪峰终于登上了微博头条。</p><p>10月23日中午，一条爆料章子怡、汪峰离婚的博文将两人送上微博热搜，随后章子怡、汪峰发文承认已经结束8年婚姻关系，引爆微博热搜榜单。汪峰前任葛荟婕直播、中国台湾歌手黄安发文等更将事件热度推高。</p><p>2015年2月7日，在章子怡的第36岁生日宴会上，汪峰向章子怡求婚。三个月后，两人被曝登记结婚，婚后育有一女一子。</p><p>事实上，早在2021年12月22日，粉丝超过600万的黄安就曾在微博爆料：“我的朋友，香港资深娱乐记者猪头皮（朱叔）爆料，章子怡、汪峰已经离婚了”。章子怡本人则转发这条微博回应消息为假。</p><p>不过，时代财经注意到，天眼查APP显示，黄安爆料前5日（12月17日），新影佳映（新沂）电影文化发展有限公司发生工商变更，均分别持股2.26%的汪峰、章子怡退出该公司股东行列。到当时为止，汪峰与章子怡直接关联公司仅剩一家——蓝山竹（北京）文化传媒有限公司，该公司目前仍为存续状态，两人各持股50%。</p><p>作为娱乐圈的顶流，汪峰与章子怡在各自领域均有所建树，汪峰先后推出《飞得更高》《怒放的生命》《我爱你中国》等多首歌曲，在华语乐坛拥有一席之地。公开资料显示，2003年至今，汪峰一共拥有三段婚姻。章子怡毕业于中央戏剧学院表演系1996级，自20岁出道以来，陆续交出《卧虎藏龙》《艺伎回忆录》《一代宗师》等作品，成为华语电影奖项大满贯得主，亦有“国际章”之称。</p><p>据时代财经不完全统计，章子怡目前代言包括汽车、护肤品、奶粉品牌等；汪峰过去曾代言过多款汽车。除了音乐版权、片酬、代言等收入外，汪峰与章子怡也被称为娱乐圈最“全能”的创投夫妻档，投资版图广或为其离婚财产分割带来一些麻烦。</p><p>章子怡自2015年与汪峰结婚后淡出影坛，作品大量减产，主演的电影仅《罗曼蒂克消亡史》《无问西东》两部，以及影视剧《上阳赋》。</p><p>与此同时，章子怡在投资领域动作不断，2015年其成为由任泉、李冰冰和黄晓明共同出资建立的明星风险投资机构Star VC的新合伙人，并发力母婴、儿童教育、美容、影视等赛道。</p><p>2016年8月，光疗美容护肤公司美丽策获得章子怡等的千万级天使轮融资；同年11月，其领投陪伴式教育连锁品牌可爱学B1轮融资。</p><p>2017年6月，章子怡投资中式辅食品牌米小芽，并成为上海飞宝文化传媒有限公司股东，持股比例为9.35%，由她主演的《上阳赋》即为该公司出品。</p><p>2018年，章子怡成立共青城大脚投资合伙企业（有限合伙）（下称“共青城投资”），法人为其父章元孝，章子怡持股99%，她与父亲通过这一公司进行多项投资。2020年，该公司与上美集团合作成立上海怡页生物科技有限公司，推出婴童功效护肤品牌Newpage一页，其中，共青城投资持股30%。此外，共青城投资还持有燕窝品牌小仙炖母公司0.73%股份、童装漂漂羽毛母公司24.03%股份等。</p><p>2022年3月24日，海南青怡影视文化有限公司成立，法人为章元孝，注册资本800万元，经营范围包括广播电视节目制作经营、电影发行、电视剧制作等，章子怡通过共青城投资持有公司90%股份。2022年8月，博纳影业敲钟上市，章子怡亦为股东之一。</p><p>天眼查APP显示，目前章子怡名下关联23家企业，其中13家为存续状态，包括深圳兴旺红筹回归投资中心（有限合伙）、北京漂漂羽毛品牌管理有限公司、上海青怡影视文化有限公司、北京章子怡影视文化工作室等，版图涉及影视文化、传媒、科技、投资管理、美妆、母婴等。</p><p>汪峰的商业投资多开始于2013年后，最为知名的两个创业项目是泛音乐视频社交APP“菠萝 BOLO”（原名“碎乐”）及耳机品牌FIIL。公开资料显示，菠萝 BOLO由汪峰团队于2016年10月创办，2018年8月，该APP获得过亿元B轮融资。耳机品牌FIIL亦于2020年8月完成近亿元A+轮融资。</p><p>其名下关联20家企业，其中13家为存续状态，包括南京果酱文化发展有限公司、江西斐耳科技有限公司、碧峰怡竹长兴文化传媒工作室等，版图涉及文化传媒、信息技术、投资管理等。</p><p>尽管二人投资版图上少有重合，也无双方共同代言，但若未签订婚前财产协议，代言与投资仍为夫妻共同财产，为双方共同所有。</p><p>江苏蠡湖律师事务所律师周航对时代财经表示，如双方在婚前没有关于婚姻财产特别约定的情况下，《中华人民共和国民法典》第一千零六十二条规定，夫妻婚姻关系存续期间所得的工资、奖金、劳务报酬，生产、经营、投资的收益，知识产权的收益，均为夫妻共同财产。</p><p>他表示，汪峰与章子怡分别是各自领域的顶流歌手、演员，依据法律规定，双方在婚后各自因代言、演出所产生的收益，属于法律规定的劳务报酬范畴，是夫妻的共同财产，而各自投资的公司、股票所产生的生产、经营、投资的收益也属于夫妻共同财产。如若两人在结婚前签署了婚姻财产相关协议，则应按照双方协议约定进行分配。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247517516&amp;idx=1&amp;sn=99b2df2392c9fa84306d71e79808443c&amp;chksm=e9adf2e6deda7bf00e479a23b836f20835166122235c6d3d40a46bdf29358b47230d9a5c909d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：张雪梅，编辑：黎倩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488153465329795</id>
            <title>刚刚，中东土豪去武汉签约了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488153465329795</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488153465329795</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 09:36:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 武汉, 东风汽车总部, 中东投资, BeyonCa
<br>
<br>
总结: BeyonCa是一家豪华智能电动汽车品牌，由苏伟铭创立，得到了中东投资。中东财团近期在中国新能源汽车领域频繁出手，投资了多家公司。BeyonCa与湖北武汉有深厚的合作关系，计划在武汉建设乘用车产业基地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>武汉，东风汽车总部，一笔来自中东的投资诞生——</p><p>据豪华智能电动汽车品牌BeyonCa（宾理汽车）披露，公司在10月20日与总部位于沙特阿拉伯的投资集团Al Faisaliah Group Holding Company（简称AFG）签署了投资及战略合作备忘录。</p><p>至此，中东财团又出手了。</p><p>BeyonCa是谁？这家造车新势力出自前大众最牛华人高管——苏伟铭之手。2021年，时任雷诺中国CEO苏伟铭决定下场造车，成立了BeyonCa——由东风汽车集团和雷诺集团联手战略投资。很快，BeyonCa正式在全球亮相。</p><p>无独有偶，几天前来自阿联酋的财团本澳米尔两次官宣与国内新能源汽车领域的上市公司合作。在此之前，来自阿布扎比的投资机构已经投给蔚来汽车11亿美元。悄然间，中东财团不约而同地密集投向中国，投向中国造车新势力。</p><h2><strong>祖籍潮汕，他下场造车</strong></h2><h2><strong>刚刚在武汉签约</strong></h2><p>BeyonCa汽车的故事，要从创始人苏伟铭聊起。</p><p>1966年出生于新加坡，苏伟铭祖籍广东潮州，来自一个典型的潮汕家族。高中毕业后，他就读于美国俄克拉荷马州大学，主修经济学，先后获得了学士和硕士学位。1995年，苏伟铭加入戴姆勒奔驰公司工作，正式开启自己的汽车职业生涯。一干就是10年，期间他成功将该公司的业务引进了中国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_fe213a34f1d945048594dd7f9cc313be@000000_oswg687243oswg865oswg818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">BeyonCa董事长、创始人，雷诺中国董事长苏伟铭</p><p>2005年，苏伟铭迎来职业生涯第二篇章——担任大众(中国)董事兼执行副总裁一职。次年，他兼任一汽-大众销售公司总经理，开创区域事业部模式，一汽-大众也随之一改此前的销售颓势。</p><p>2008年，苏伟铭返回大众(中国)任职，继续担任执行副总裁，主要负责大众进口车业务，一手缔造大众豪华旗舰辉腾在中国的销售神话。随后，苏伟铭又升任大众集团全球执行副总裁，并列席大众集团在华管理董事会，一举成为大众集团职位最高的华裔高管。</p><p>在苏伟铭任内，大众汽车在中国市场的年销量，从2006年的71万辆，跃升至2020年的385万辆，翻了五倍之多。而他也成功主导了安徽大众的设立，这是大众集团在华第三家合资公司。</p><p>此时功成名就的苏伟铭，却在2021年决定出任雷诺中国CEO，彼时后者正处于电动化转型的关键时期。紧接着，他做出一个更大胆的决定——亲自下场造车，在同年6月成立了BeyonCa（宾理汽车），由东风汽车集团和雷诺集团联手战略投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_dd46e92542a34314afe1aad18c879453@000000_oswg626027oswg865oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>谈及此次创业，苏伟铭曾表示，国内的电动车已经到了需要定位豪华的阶段，“市场上需要这样一支队伍，而我这些年在国内汽车行业的经验，应该能把这件事做好。”</p><p>为此，他组建一支造车军团：联席首席执行官Cheistian Klingler同样出身大众，曾任大众汽车集团全球董事会成员；首席技术官Hans-Joachim Rothenpieler也来自大众系，曾担任奥迪技术研发董事；宾利设计总监Dirk van Braeckel则兼任其首席设计师。</p><p>鲜为人知的是，BeyonCa与湖北武汉渊源颇深。</p><p>2022年2月，BeyonCa与湖北武汉长江资本达成合作，双方拟联合设立湖北新能源汽车产业基金，基金预计总投资超过100亿元。彼时报道称，该项基金已储备宾理及产业链相关企业，不排除在武汉建设乘用车产业基地，同时构建围绕整车生产的产业上下游供应链生态。</p><p>值得一提的是，此次BeyonCa与AFG、Q Auto的签约仪式，正是在位于武汉的东风汽车集团总部举行，且东风公司党委常委、副总经理，岚图汽车董事长尤峥也出席见证。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_4fa3797844bb4f4f85a831c1ceae9091@000000_oswg543388oswg864oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">后排左起：AFG首席执行官 Ziad AL Tunisi；东风公司党委常委、副总经理，岚图汽车董事长尤峥；BeyonCa董事长、创始人，雷诺中国董事长苏伟铭</p><p>去年10月，BeyonCa正式全球亮相，同时还展示了首款车型GT Opus 1概念车，将对标保时捷Taycan，定价预计在百万级别。BeyonCa当时提出，公司第一款量产车型将于2024年下线。不过，自车型亮相之后，BeyonCa鲜少出现在公众视野中，直到此次官宣两项战略合作。</p><p>再次现身，苏伟铭强调，这是时代赋予的机遇，“我相信，BeyonCa豪华智能电动车项目未来可以成为中国与中东地区资本、产业合作的一个示范榜样。它代表的一种国际合作的力量，是我们在新一轮全球化浪潮中，躬身入局的决心。”当然，这一切仍需时间的验证。</p><h2><strong>中东财团买买买</strong></h2><p>眼下，中东财团正密集出手中国新能源汽车。</p><p>犹记得今年3月，吉利汽车曾发布公告称，吉利控股、雷诺、沙特阿美及吉利汽车已签订意向书，沙特阿美拟以现金投资的方式获得合资公司的少数股权。该合资公司于2022年11月成立，致力于研发下一代混动系统解决方案。</p><p>而令人印象深刻的则是今年6月，蔚来与阿布扎比投资机构CYVN Holdings签订股份认购协议，CYVN Holdings将通过定向增发新股和老股转让的方式，向蔚来进行总计约11亿美元的战略投资。交割完成后，前者将持有蔚来汽车7%的股份，而其正是阿布扎比财政部主要出资成立的实体。</p><p>同一月，据沙特国家通讯社报道，沙特投资部已与中国电动汽车制造商华人运通，签署了一项价值210亿沙特里亚尔（约合56亿美元，约合401亿元人民币）的协议，双方将成立从事汽车研发、制造与销售的合资企业。</p><p>而曾开发电动跑车的前途汽车也对外官宣，其母公司长城华冠与约旦最大的私营公司 Manaseer Group 签署了战略合作协议。</p><p>如此一幕幕，某种意义上反映着中东对新能源的重视程度。</p><p>毋庸置疑，中东作为全球石油资源最丰富的地区之一，是燃油车时代的最大受益者，但随着新的能源革命到来，中东国家的能源转型也迫在眉睫。</p><p>据《券商中国》援引分析人士称，沙特主权财富基金对电动汽车制造商的投资，是沙特政府对该基金的重要考核标准之一，因为沙特政府正试图在当地开发新能源项目，以减少经济对石油的依赖。</p><p>早在2016年，沙特就制定了“2030愿景”，其中明确计划要将非石油能源的出口占GDP比重从16%提高到50%。同时还设定了电动汽车目标，预计到2030年，首都利雅得的电动汽车数量占比至少达到30%。</p><p>邻居阿联酋也不甘落后，计划到2050年将清洁能源在能源结构中的占比提高到50%。2021年10月，阿联酋公布了“2050年零排放战略倡议”，力争到2050年实现温室气体净零排放。</p><p>在世界的另一端，中国新能源汽车发展突飞猛进。除了蔚小理三巨头，还有比亚迪、五菱、吉利等老牌企业，华为、小米等大厂也加入造车行业，更有众多造车独角兽相继崛起。因此，中东资本通过股权并购、联合经营等形式，一方面既能获得财务回报，另一方面也可以将新能源汽车技术引入到本国，带动当地的产业转型与升级。</p><p>一拍即合。中东土豪使出杀手锏：买买买。</p><h2><strong>崭新一幕：他们组团出海中东</strong></h2><p>于是，中国新能源汽车出海中东的一幕出现了。</p><p>今天，有消息称小马智行获得了沙特阿拉伯王国新未来城旗下投资基金的1亿美元融资，这是小马智行自2022年3月完成D轮融资首轮交割之后的最新进账。这一轮融资后，双方将在沙特新未来城成立合资公司，小马智行的Robotaxi车队、自动驾驶生产制造及研发中心都将在此落地。</p><p>而在上周，小马智行刚与阿联酋阿布扎比投资局（ADIO）签订合作协议，宣布加入在马斯达尔城建设的阿布扎比智能驾驶汽车产业集群（SAVI）。作为阿布扎比智能驾驶产业集群的新成员，小马智行同时获准在阿布扎比亚斯岛开展自动驾驶道路测试。一周之内，小马智行进入中东两个地区，这并不是偶然现象。</p><p>同样在几天前，来自阿联酋的财团本澳米尔两次官宣与国内新能源汽车领域的上市公司合作。</p><p>一个是西菱动力与本奥米尔签订《战略合作框架备忘录》，计划设立合资公司投资7亿元用于开发新能源汽车零部件“轻量化副车架及高效电动涡旋压缩机”，西菱动力与本奥米尔将共同出资设立新平台公司。</p><p>二是本奥米尔还与北汽蓝谷签署合作协议，本奥米尔将采购北汽蓝谷旗下极狐车型，并完成海湾地区认证、开发海湾紧急呼叫系统和进行高温环境适用适应性验证，为正式引入极狐做好前期准备。目前，本奥米尔集团已确定采购600辆极狐作为首批订单。</p><p>我们把时间轴拉长——</p><p>今年3月，文远知行正式落户中阿产能合作示范园，7月获批自动驾驶路跑牌照，这也是中东乃至全球首个国家级全域自动驾驶路跑牌照。据介绍，文远知行是首批在阿联酋首都阿布扎比推出自动驾驶出租车的全球自动驾驶公司之一，已经为其居民提供了近20,000个机器人出租车订单。</p><p>9月底，750台小鹏汽车在广州港新沙港区集结，准备发往以色列，这也是小鹏单次最大规模发运。小鹏汽车表示：“深耕欧洲市场的同时，我们也在积极探索潜力巨大的中东市场，以色列是我们踏入中东市场的第一站，后续将逐步进入周边国家，加速全球化进程。”</p><p>更早之前，爱驰汽车和哪吒汽车宣布进入中东市场；华人运通高合汽车在2023年发布海外战略，将以欧洲和中东作为海外拓展的第一站；还有在国内沉寂已久的前途汽车、AutoX等都发布了“落子中东”的信息……中国新能源车队，浩浩荡荡驶向中东。</p><p>中东市场虽不大，指向性却很强。一位经常往返国内和中东的投资人分析，中东的投资策略与中国改革开放时期很像，“早期的中国缺乏产业，也是通过与美日韩等发达国家合作，引进优质企业、联合在国内设厂，最终实现了共赢。”</p><p>一定程度上，中东各国的主权基金密集投向中国造车新势力时，也加速了中东地区的能源转型进程。表面“挥金如土”，实际上中东主权基金的每一笔投资，都在为此后数十年甚至上百年做打算。</p><p>前路漫漫，但新世界的大门正在打开。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247621636&amp;idx=1&amp;sn=74c602d88564f3db70ad4d5fd4fe8fdc&amp;chksm=ec9ebe01dbe93717851d0dd4ce34cc76914794f286511a887fd1dfad217bdaeaf6cdc5f17b5a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：刘博 杨文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488143492470915</id>
            <title>平台都在说“双11低价”，问问商家愿意吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488143492470915</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488143492470915</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 09:30:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双11, 低价, 电商平台, 优惠政策
<br>
<br>
总结: 双11作为一年一度的购物狂欢节，其初衷是为了提供低价商品。然而，随着时间的推移，各大电商平台纷纷加入竞争，推出各种优惠政策，强调自己是全网最低价。然而，当所有平台都声称自己是最低价时，消费者很难确定谁才是真正的最低价。此外，平台要实现低价，商家是否愿意参与，低价又是从哪里来的，也是一个问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>双11的初心，无疑是低价。</p><p>2009年11月11日，淘宝商城全场五折全国包邮，为双11沸腾开局。活动并无新意，只是平台联合商家集中打折促销，诚意让利消费者，才使需求瞬间爆发。&nbsp;</p><p>十五年过去，各路玩家不断涌入，各种套路玩法竞相登台，新贵老钱明争暗斗，争夺双11主场。但与此同时，众星拱月的双11却在逐渐走向暗淡，甚至哑火。&nbsp;</p><p>今年，电商平台再次祭起大旗，集体强调低价。近期，各大电商平台纷纷推出跨店满减、一件立减、消费券、购物金、大牌补贴等多种优惠政策，强调自己才是“全网低价”。&nbsp;</p><p>若真重拾低价，对双11来说，无疑是一剂强心针。但问题是，当各大平台都喊出“全网低价”时，谁才是全网最低价呢？平台要搞低价，商家愿意吗？低价从哪里来？又是谁的盛宴？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_dfaed7e521dc48eb9f201ca28ef6d4dc@5091053_oswg69731oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 都在说“低价”，谁才是全网最低价？</strong></h2><p>一年一度的双11来临，快手电商已于10月18日打响头阵，20日抖音电商、京东紧随其后，天猫也于24日开启双11预售，今年淘宝双11取消预售期，10月31日20点准时开始。&nbsp;</p><p>各电商平台磨拳擦掌，活动时间虽有所差异，却不约而同地将大促诱惑点瞄准一个方向——低价。&nbsp;</p><p>今年淘天集团在天猫双11启动会上，平台把“全网最低价”定为核心目标，包括三大行业发展中心和用户、平台、直播等横向部门，都明确“全网最低价”为核心KPI。</p><p>京东首次将双11商家大会升级成了2023京东零售生态合作伙伴大会，整场活动不再完全围绕双11展开，但谈及双11核心策略时，称平台要夯实“低价心智”。</p><p>抖音电商双11主打“官方立减”，特色玩法包括“重点货品（超值爆款）”、“超值购”、“低价秒杀”、“百万单品计划”；这些玩法均涉及到货品价格补贴，甚至要求商品是具备全网独家机制主推品，提供全网低价。</p><p>快手电商表示将“投入前所未有的资源”，包括180亿流量红利和20亿补贴，践行“好的生活 可以不贵”理念。</p><p>对此，电商行业人士评论称“现在全网拼多多化”。既然“低价”基调已定，电商平台的大促活动方式、大促前的价格校验、大促中的扶持与补贴就都围绕着价格来定。&nbsp;</p><p>以淘宝天猫为例，双11淘宝天猫将新增两类低价导向的商品：一是“官方立减”，单品价格直降15%以上，无需跨店凑满减；二是“全网低价”，活动同期新增名为“双11天天低价”的活动，参与商品是五星价格力商品中“四星 （同款低价品） ”、“五星商品 （全网低价品） ”，且将获得明确的加权流量，推荐位置甚至优于满减和立减商品。&nbsp;</p><p>“小二对我们的要求是，至少和其他平台同价。今年天猫双11价格校验，需满足券后到手价的9折才能报名。比如日常价339元，平台会让你在339元的价格上，打9折报名双11，再在这个基础上直降15%。”一位天猫服饰商家告诉亿邦动力。&nbsp;</p><p>抖音电商则率先取消双11大促满减，主打“官方立减 折扣15%起”，消费者无需凑单，一件立减，平台还提供面额30、100、120元不等的平台消费券，进一步提高消费者购物的到手折扣力度。&nbsp;</p><p>相比天猫双11的价格校验，抖音电商的低价要求略微宽松一些，抖音双11最低页面标价取自校验期内，按照商品在抖音电商向用户展示的页面标价 （非券后价） 的最低价格，双11活动价在最低标价基础上立减15%起。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_d31d53443b164713b0c8ca8c20f6bed5@5091053_oswg259525oswg1080oswg2252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_27213eadb9524c6cb2e1cff526a6bf4e@5091053_oswg303739oswg1080oswg2252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_1d7a56968cd14de1a5c2f6b1b044fd65@5091053_oswg296117oswg1080oswg2252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_06a338ba9a9a4badbb1912d04ffac1e2@5091053_oswg290002oswg1080oswg2252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>商家们感受到的平台态度是，“抖音也是要求低价，和天猫拉齐”。&nbsp;</p><p>在规则上，抖音价格校验有部分场景的页面标价不会被计入，包括平台定金预售、平台直降补贴、拼团、达人专属价、超值购频道、低价秒杀频道 （爆款秒杀部分） 、一分购、抽签购、会员派样、会员抽签购和会员积分购等。&nbsp;</p><p>京东和快手电商的“低价”策略有点类似，集中在大额补贴、流量扶持和价保服务等方面。快手电商表示，将“投入前所未有的资源”，包括180亿流量红利和20亿补贴，推出大牌大补等活动，以及相应的正品保险服务。&nbsp;</p><p>早在10月16日，京东宣布今年 “双 11” 主题是 “真便宜”，将投入20亿补贴。京东直播将邀请罗永浩、瑜大公子、金星、黄圣依杨子夫妇等10大行业超头主播与明星主播，双11进行不间断直播。具体直播招商要求是价格对标天猫官方旗舰店、拼多多黑标店、抖音全网后要满足全网最低价，商品还需要价保双11全周期。&nbsp;</p><h2><strong>02 平台拼低价，商家愿意吗？</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_0080c6da4248446ebf851d481e154798@5091053_oswg22528oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>双11前夕，一位淘系商家告诉亿邦动力：“ （平台小二） 表格一发，通知商家价格高了啊。你们要么改价，要么下架。我们没办法，只能屈服 （改价） 。”&nbsp;</p><p>另一位服饰商家称，接到天猫小二电话，称不满意商家目前给出的活动价格。原因是，这位商家并没有参与双11商品报名，而是打算在日常价基础上直降15%，总体价格比日常优惠价低一点点。但小二提议，即使不能降价太多的话，也希望报名参加百亿补贴等活动专区，配合双11的平台节奏和玩法。&nbsp;</p><p>小二的建议被统统拒绝。“价格不能动，按照我们的来。百亿补贴佣金扣得更多”，他告诉亿邦动力，目前不参加商品报名，损失的仅是双11“皮肤” （大促打标） 而已。&nbsp;</p><p>该商家也在抖音经营。“抖音也是一样，价格对标天猫。但是也没办法， （价格） 低不了。”他说，“今年，我们抖音和天猫渠道价格保持一致，最多就差几毛钱。&nbsp;</p><p>另一位京东运动行业商家有类似的遭遇。双11开售首日，京东平台为了冲击业绩新增品类券，进一步降低消费者到手价格。对此，该商家紧急与京东工作人员沟通，已将全店商品从该券适用范围中剔除。“但是有些之前已经领到券的顾客（购物价格会更低）。”</p><p>抖音也在卷低价。一家品牌的抖音渠道运营告诉亿邦动力：“主要是商城的几个频道和扶持计划，超值购、百万单品计划等等，还有各大主播的直播间价格，如果不要求全网最低价，就会要求全网独家机制。有些主播和部分商家绑定特别深，活动价格叠加主播补贴后，到手价格还是很有竞争力的。”</p><p>潘雨润是抖音头部带货主播，她合作了可丽金、听研、红之等品牌的部分产品，主推品和赠品与其他渠道保持差异化，主播团队还提供满1999减219.9元的返现补贴、直播间红包等，用户购物时可抵现，或收货后返现。</p><p>一面是平台的价格要求和主播的压价，一面是同行的价格竞争，商家不得不改价销售。一位文教类目的商家，今年以来深陷价格战泥淖。“本来客单价4000元的东西，今年卷到了1850。去年整年1亿元销售额，今年每月仅剩三四百万元业绩。（今年双11）为了回笼资金，平时放8折、5折优惠，活动时会放出免单名额（刺激下单）。”</p><p>平台的低价导向，一定程度上加重了“渠道乱价”现象。有商家告诉亿邦动力：“我天猫店直接被C店搞得没转化，同样的商品，我卖8000元，C店卖4500元，就是神仙来了也卖不动。”现在的局面是，官方旗舰店委托第三方严查渠道乱价，渠道店主要求客服死盯官旗优惠，一旦有风吹草动，立刻询问跟进。</p><p>比拼价格，各大电商可能推动了经销商和经销商之间的内卷，工厂和工厂之间的内卷。一家品牌的电商操盘手说：“低价逼到头，逼到厂家那里，把厂家逼出渠道能力来，要么平台坐庄通吃，要么把中间商直接打死。”另有一位电商运营人士说，今年实行低价策略后，比价比往年更频繁，“像我们做通品的，一品多供货商，根本没法控制”。</p><p>低价引来部分商家的不满，但也为部分商家带来了机遇。行业人士认为，平台扶持低价，对新商家、C店商家和白牌商家更加友好。一位3C数码类商家说：“淘宝要搞五星价格力，全被C店捞了好处。C店可以随便乱价，打一枪换一个地方就行，现在下店又快，五分钟就可以注册一个店铺，还有平台补贴，店铺保证金也低。”</p><p>还有电商从业者表示，新商家是全网各大平台扶持的重点对象，这也是低价策略出台的背景原因。“新商家在入局之初，往往愿意让利，给出低价，从而以更快的速度抢占市场份额，谋得上位。如此一来，平台可以面向消费者提供更有价格吸引力的商品供给，又可以扶持原本的目标商家对象，一句双得。”他说。</p><p>谈到今年双11的销售预判，大多数商家都是上涨。一位淘系商家开玩笑说：“我们目标不仅同比涨，环比也涨，但各个渠道都完不成，例会都是检讨为啥没完成（目标）。”某男装品牌，今年天猫618和99大促期间，没降价的情况下，业绩与去年持平。今年双11，他们设定的目标是增长30%，抖音是主力渠道。</p><p>平台价格严控之下，今年双11还能赚钱吗？大多数商家的回答是“钱肯定是还能赚，只是赚的不多了”。</p><h2><strong>03 低价从何而来，又是谁的盛宴？</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_033bb5214f9e4aa89d499ae9d0c245f9@5091053_oswg108893oswg1080oswg795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>低价，正成为各大电商平台的杀手锏。2023年双11，平台方在价格问题上“卷”得严重，京东、淘宝天猫、抖音电商纷纷推出自家的补贴扶持政策，在消费端、商家端、主播端以及渠道端持续发力，竞逐“全网最低价”。&nbsp;</p><p>除了双11，甚至在日常销售中，各大电商平台都习惯于打“价格牌”。靠低价留住用户，有了用户才有未来的生意可能，但问题是，如果平台都在强调低价，那么低价从哪里来呢？&nbsp;</p><p>一种普遍的说法是靠压供应商的价格，但问题是供应商低价内卷，他们的净利水平并不高，而平台再去压价，无异于杀鸡取卵。靠平台降佣金给补贴吗？在各大平台都在降本增效的大背景下，扶持未必能够持续。&nbsp;</p><p>如果是短暂的低价，可以靠引入的新商家。这些新商家为了博上位和抢市场，或许可以给出更低价格，但这也并非长久之计。另外过去几年，一些商家替换更低价的材料、设计等的确换来了低价，但随之而来的是退货率的飙升。 （ 参考《退货率超80% 物流快递只是替罪羊丨亿邦深度》 ）&nbsp;</p><p>拿美妆行业来说，为了保住价格，同时又满足低价要求，去年的双11，不少商家买正装送小样，今年的双11，买正装送正装，那么，明年双11又该怎么办呢？买正装，送更多正装吗？&nbsp;</p><p>亿邦动力与行业人士交流后发现，大家一致认为，“低价”大概率有两个来源：&nbsp;</p><p>第一，降低电商内部的经营成本，包括新品研发费用、推广费用、售后等各方面。&nbsp;</p><p>这几年来，电商的毛利率较高，但净利润却很低，因为广告费、测款研发、库存和售后费用居高不下。如果能够把这些费用省下来，降低退货率、提高转化率、新品推爆概率，那低价的空间依然是有的。&nbsp;</p><p>一家原创设计的彩妆品牌称，“开模、设计打样都很费钱，一个SKU就要几十万，唇釉十来个色号，一批新品就是几百万”。新品研发成本高，但彩妆新品成功的概率却极低，行业普遍认为新品整体存活率大概在10%左右。2017年，调研机构尼尔森跟踪了25473个在中国上市的新品，发现其中高达七成的存活周期不足18个月。&nbsp;</p><p>彩妆行业新品成功概率低，那么所有新品研发成本都会分摊到其他商品价格上的，成为企业的固定成本。如果每年新品能够不断迭代，且成功推爆，而不是沦为滞销品和平销品，商家就无需困扰在价格战漩涡里。&nbsp;</p><p>第二，降低供应链周转的成本及损耗，包括通过数字化提升生产端的效率，通过DTC等模式降低商品、信息和资金的周转次数。&nbsp;</p><p>过去，采购商、渠道商、区域代理商等众多中间商角色，链接着生产端和消费端，消费者看到的零售价格都是经过中间商层层加价的，同时生产端牺牲了一手的用户反馈和敏捷的市场响应速度。当市场供过于求时，产品可能出现无人问津，或被采购商压低价格，最后到手利润十分有限的情况。&nbsp;</p><p>在很长的一段时间里，互联网及电商的兴起，主要是在消除商品流通中的中间环节。但市场天然有信息不对称性的属性，这使即使在电商销售的产品，有时候也要经历多个中间环节，才能送到消费者手上。这也就是为什么不少电商的产品卖得比线下渠道还要贵。&nbsp;</p><p>当工厂、产业带源头走向各大电商平台，直接面向消费者推荐特色好物，借助新的数字化手段和物流效率实现产地直供，跳过了中间商层层加价，依靠薄利多销也能打开生意局面。&nbsp;</p><p>双11大考来临，天猫、京东、抖音电商、快手电商等电商平台们都卯足了劲儿。在低价心智的基础上，天猫淘宝还强调自己是商家主阵地，能给商家带来确定性增长；京东强调是商家首选经营之地，平台上有着好物低价；抖音电商则声称自己是商家们今年唯一增量所在；快手电商主推大牌大补，努力构建“好的生活可以不贵”的平台印象。&nbsp;</p><p>那么，你最看好谁？&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cvsvud3tnnSgyF8GXkg33w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”（ID:iebrun）</a>，作者：廖紫琳，编辑：董金鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2487914226358147</id>
            <title>交多少个朋友，才能带火京东直播？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2487914226358147</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2487914226358147</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 09:00:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 梁龙, 京东直播, 明星主播, 带货
<br>
<br>
总结: 京东直播邀请明星主播梁龙等人参与直播带货活动，虽然表现不够自如，但场观人数仍达到1377万。京东直播正在扩大合作范围，引入更多头部主播，延续618引入头部主播的战略。京东直播希望通过明星主播的加入，吸引更多流量和曝光，提高用户的黏性和购买意愿。然而，京东直播仍需培养自己的原生主播，才能扭转局面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“一更是黄昏后，理想白了少年的头。”</p><p>前一晚还参加《乐夏》演唱会的梁龙，后一天转场到了京东直播间，弹唱起了《月牙五更狂想曲》。10月23日晚，多位明星主播走进京东福利超级播直播间带货，带货间隙，梁龙、宝石老舅还演唱了几曲。</p><p>“龙姨有点拘谨呀”，梁龙在直播间售卖一款垃圾袋时，评论区有人说道。</p><p>实际上，拘谨的不仅是梁龙，当晚出现在京东直播间的几位明星主播的表现都不够自如，无论是主播梁龙，还是在抖音已经有千万粉丝的朱梓骁、杨子黄圣依夫妇，他们在直播中扮演的更多是“吉祥物”的角色。从讲解产品、上链接，到教怎么买、演示下单、过品都由一旁的主持人主讲，直播间更没有大主播们在抖音直播间那般高昂的嗓音和链接倒数的叫喊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_4b494b594844460c81edd5214f54e585@000000_oswg121448oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至直播结束，京东福利超级播直播间场观达到1377万。此前，罗永浩的京东直播首秀场观超过1700万。不过京东双十一启动日当晚，交个朋友的京东直播见并未开播。</p><p>可以看到，除了罗永浩，<strong>京东直播正在“交往”更多朋友。</strong>此前，京东官方称，京东直播双11将邀请罗永浩、瑜大公子、金星等10大行业超头主播与明星主播，在双11全周期内进行不间断直播。</p><p>瑜大公子在快手拥有3773万粉丝，今年618期间，瑜大公子直播间总观看量超2.9亿人次，带货金额达2.84亿元。金星在抖音拥有超1800万粉丝，同时也是一位充满话题性的带货主播；黄圣依杨子夫妇是抖音的夫妻档带货主播，今年8月曾创造单日带货1.6亿元的成绩。</p><p><strong>京东直播邀请这些主播来打响双十一战役，显然是延续618引入头部主播的战略。</strong>今年618，罗永浩入驻京东直播，一分钟卖出一套房、1.5亿元的带货成绩让京东直播重新站在了直播牌桌上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_8e9faccfc56e40668928daa491a0ae3c@000000_oswg210920oswg1080oswg2150_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>直播同样是京东打低价战的关键一环。据字母榜了解，京东双十一直播报名的头号要求就是，商品价格要为直播间专享价，同时对标天猫官方旗舰店、拼多多黑标店、抖音全网后要满足全网最低价。</p><p>中国数实融合50人论坛智库专家洪勇认为，头部主播的加入可以为京东带来更多流量和曝光，同时也可以提高用户的黏性和用户的购买意愿。对于京东直播来说，这是一个推广自己品牌和产品的机会。</p><p>但是对于京东来说，直播的“营销”意义大于“渠道”意义的基因，已经刻在了骨子里。在刘强东退居幕后期间执掌京东的徐雷曾说过，<strong>“直播带货不是零售，更多是营销行为”。</strong>在淘宝直播、抖音直播凶猛增长的这几年，京东直播一直都像个旁观者，虽然一直在建设主播生态、商家自播生态，但始终未拿出足够有力的措施，直播业务难有起色。</p><p>去年年底刘强东重回台前后，一直把“低价战略”挂在嘴边，<strong>与低价绑定的直播间，成了刘强东不能放弃的一块业务。</strong>罗永浩的京东直播间，多次打出“低价”“爆款价”“9.9元”的口号。京东直播10月23日晚间的直播，打出的口号也是“真便宜直播夜”，明星主播们分为两队为“真便宜队”和“白菜价队”。</p><p>不过值得注意的是，<strong>瑜大公子、金星、朱梓骁等人并未在京东直播开设账号。</strong>目前，入驻京东的大主播还是只有罗永浩一个。对于头部主播后续是否会入驻京东以及如何在京东直播的问题，截至发稿，京东直播方面尚未有所回应。</p><p>2020年4月，罗永浩在抖音开启首播，他对抖音的意义是，抖音有了一个标杆性的头部主播，这个标杆吸引了更多中腰部主播和商家入局，当然还有更多用户走进抖音直播间。</p><p>大主播对直播平台的生态活力作用可见一斑。而在京东10月23日晚间的直播中，京东直播区却呈现着极为不平衡的状态。“福利超级播”直播间场观突破1000万的时候，在精选页面的Apple产品京东自营旗舰店则是50万，部分大品牌直播间场观在3万-5万，更多直播间的场观在1万左右。</p><p><strong>京东与罗永浩的合作尚不能完成这种从0到1的使命，显然，瑜大公子、金星、黄圣依杨子也无法完成这样的任务。</strong>纵观所有相对成熟的直播带货平台，无不有原生的标杆性主播，淘宝是李佳琦和薇娅，快手是辛巴，抖音是罗永浩，今年小红书也成功扶持出了董洁和章小蕙，不过京东尚无原生头部主播。</p><p>对京东来说，单纯靠引入外部平台主播解决不了问题，<strong>培养出自己的原生主播才能扭转局面。</strong></p><h2><strong>A</strong></h2><p>肉眼可见的是，京东正试图补上它缺失的直播带货版图，<strong>一个明显的变化就是它加入了抢主播的阵列中，邀请罗永浩入驻京东。</strong></p><p>除了罗永浩，京东也在今年不断加大对内容型主播的扶持力度。今年3月，京东直播面向新人主播推出了“SUPER”新星计划，加大对新主播的扶持力度。</p><p>618前夕，京东推出了一项针对内容型主播的招募政策，面向歌舞才艺、体育竞技、解压生活、户外生活、三农五个大赛道下的17个细分赛道招募内容型主播。即使是不带货也能在获得一定收入，以此吸引更多内容型主播入驻平台，打造出自己的直播生态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_9005557df2f64263902ab0537d3c8fb4@000000_oswg34500oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一幕似曾相识，淘宝直播也在频频“挖人”。内容型主播对于直播生态的意义不言而喻，自去年以来，淘宝直播不仅从外部平台挖来罗永浩、东方甄选等内容型主播，还在推广梅西见面会、篮球明星奥尼尔的直播等不带货的内容直播间。</p><p>这一切发生在“阿里叫停了以GMV为增长目标的电商发展模式，明确提出更重要的指标是DAU增长”的背景下。</p><p>自带流量的主播能够为平台和直播间带来流量，继而成为平台的消费者。京东自然也希望通过这种方式，在直播领域打开一片新天地。那么，京东为什么会选择在这个时间点重捡直播呢？</p><p>就在罗永浩入驻京东的不久前，京东刚刚经历了一次人事变动和组织架构的调整。前京东集团CEO徐雷宣布退休，改任京东集团顾问委员会首任理事长。而徐雷此前对直播并不看重。</p><p>2020年，徐雷接受腾讯科技采访时，就曾明确表示，“直播会是各种网站的标配，会常态化”，<strong>同时认为并不是每个平台、消费者都需要直播这种方式，只有在特定场景下、特定的商品会持续进行直播</strong>，“直播带货不是零售，更多的是营销行为”。</p><p>实际上，在接受采访的不久前，徐雷自己就曾现身京东直播间带货。2020年5月22日，京东正式上线“自营房产”业务，时任京东零售集团CEO的徐雷现身京东房产直播间，在线出售北京地区热门新盘的“中骏·云景台”1000套专享房源。</p><p>但京东直播正如徐雷所言，自2016年开始一直都只有常规性动作。2020年总计有300多位明星和500多位总裁走进京东直播间，<strong>却仅停留在帮扶自营业务的层面上，并未创造自己的主播生态。</strong>国盛证券发布的一份报告中提到，在统计的MCN机构中，选择在京东直播带货的机构比例从2020年的6％下降到2021年的4％。</p><p>深度科技研究院院长张孝荣也表示，直播需要建立起一个稳定和活跃的用户群体，而京东在过去并没有成功地培养起自己的达人生态，这导致直播内容和用户粘性不高。其次，京东的直播平台存在技术和内容上的欠缺，与抖音、快手、淘宝直播等竞争对手相比较差。最后，京东在直播领域缺乏独特的价值和特色，未能形成与用户需求匹配的内容和服务。</p><p><strong>过去几年，京东做直播的重点放在了与外部平台的合作上。</strong>2020年和2021年，京东分别与快手、抖音达成合作，但将流量来源全权寄托于站外，显然无法掌握主动权。</p><p>随着CEO的更换以及京东创始人刘强东的重回台前，<strong>京东直播有了重拾“大主播策略”的决心。这也与刘强东多次讲话中强调的“低价策略”有关。</strong></p><p>“低价是‘1’，品质和服务是两个‘0’，失去了低价优势，其他一切所谓的竞争优势都会归零。”去年年底，刘强东在内部中高层会议上的发言，将“低价”在京东内部提升到前所未有的高度。</p><p>据《中国经营报》报道，京东直播负责人称和交个朋友的合作，也是京东贯彻“低价战略”的一部分，“因为‘交个朋友’罗永浩老师的直播间本身具备低价的用户心智，引入‘交个朋友’符合京东零售要用低价心智辐射更多用户的策略。”</p><h2><strong>B</strong></h2><p>京东直播使出的第一招是罗永浩。</p><p>今年618前夕，罗永浩入驻京东直播，首播首秀，交个朋友直播间全场销售额突破1.5亿元，累计访问人次1700多万，以6.18折的折扣“一分钟卖出一套杭州傲旋城的房子”也成为了京东和罗永浩的共同成绩。</p><p>然而几个月过去，<strong>交个朋友的京东直播间已门庭冷落。</strong></p><p>近两个月以来，交个朋友的京东直播间场观大多维持在20万左右。如8月23日-8月26日，交个朋友直播间场观分别为10万、20万、19万、20万。交个朋友和戴森10月18日的专场直播，只吸引了12万人涌入直播间观看。仅有几场直播回到了场观500万以上，这还是因为有罗永浩坐镇，或邀请了谢娜、王琳等知名IP现身直播间带货。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_08ef7cbc1a684c029c05030e371bf51c@000000_oswg179556oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以发现，<strong>用户对交个朋友的京东直播间并无多少粘性，他们观看直播均是冲着罗永浩或是明星而来，用户在京东看直播的习惯尚未养成。</strong></p><p>但同时，由于京东直播体量过小，头部主播、明星主播不会将京东作为最重要的直播平台，用头部主播引流、完成用户沉淀的路径就由此断裂了。</p><p>作为对比，近一个月以来，交个朋友的淘宝直播间，场观大多维持在300万-400万之间；相应的抖音直播间日均观看在200万左右。</p><p>尽管罗永浩在京东的首场直播有成绩可谈，但尚不足以形成一种直播现象、直播风潮，它与罗永浩在抖音开启首播的意义大相径庭，形成的示范效应有限，这就很难吸引新的主播、MCN机构和商家入局。</p><p>深度科技研究院院长张孝荣表示，罗永浩作为一个具有一定争议性和个性化的公众人物，更适合吸引粉丝、技术控和年轻人群体，然而京东的用户主要是中产阶级和购物用户，与罗永浩的受众群体并不完全吻合。</p><p>罗永浩到京东直播已有半年，京东直播还是只有一个罗永浩，虽有其他超头主播即将走进京东直播间，但是并未开设账号。</p><p>《北京商报》曾在罗永浩入驻京东时采访一位京东的服饰商家，在他看来，京东缺乏一位具有强号召力和引领度的头部主播，而知名机构入驻则能为一些京东商家提供更多曝光选择。</p><p>不过，以10月23日京东双十一开启的第一天来看，直播间情况不容乐观。以京东擅长的家电直播来看，当晚十点，以店播为主的美的、海尔、科沃斯、苏泊尔等大牌电器直播间的场观均在3万-5万之间；同样的，美妆直播区，赫莲娜、SK-II、资生堂、雅诗兰黛、科颜氏等大牌美妆直播间的场观也均在5万以下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_6af3587ba8c74ec688a7481a03414e8f@000000_oswg143430oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从用户群体来看，京东的基本用户群体并不是快速决策下单的用户群体。张孝荣称，京东的基本用户群体是更倾向于综合考虑价格、品质、售后等多个方面进行购物决策的用户，这与一些直播平台的用户群体差异较大</strong>，这也可能是京东直播在吸引用户和提升观众数量方面遇到的困难。然而，通过引入头部主播和提供更个性化和有吸引力的直播内容，京东的直播平台可能有机会在吸引更多用户和推动销售方面取得成功。</p><h2><strong>C</strong></h2><p><strong>企图用“大IP”打破直播带货僵局的不止是京东，这背后的核心游戏规则自然是流量。</strong></p><p>今年以来，小红书找来明星董洁以及名媛章小蕙直播带货，企图打造直播圈的下一个带货一姐。董洁“3个月3场直播累计1.4亿元的GMV”的带货数据，让小红书的直播电商走进了大众视野，后续章小蕙单场5000万的销售额再次引来热议。10月19日，章小蕙在小红书的第二场直播，单场销售额超过了1亿元。</p><p>但京东未能摸索出适合自己的直播模式，培育出符合自己调性的头部主播。</p><p>洪勇对此表示，直播本身需要一定的内容创作、运营和技术支持等方面的投入，这些都需要时间和精力。京东直播本身的产品、内容和用户群体等方面都需要进一步完善和优化，才能真正吸引更多的用户参与。</p><p><strong>“直播电商”这张车票，京东必然要补上，但是如何来补却成为了问题。</strong></p><p>电商消费增速正在放缓，直播电商却在整个电商大盘中快速增长，今年1-4月份，社会消费品零售总额149833亿元，同比增长8.5%，全国网上零售额44108亿元，同比增长12.3%，比1-3月份加快3.7个百分点。国家统计局新闻发言人、国民经济综合统计司司长付凌晖表示，网上零售增长加快，直播带货等消费热度比较高，成为消费回升向好的新亮点。</p><p>艾媒咨询数据也显示，预计到2025年，中国直播电商行业的总规模将达到21373亿元，几乎是2021年的一倍。</p><p>面对这样的直播前景，对直播电商加码的不止是小红书、拼多多、B站等直播“差等生”，还有抖音、快手、淘宝直播也在虎视眈眈。就以各大平台挖主播这一点来看，京东目前入驻的大主播仅有罗永浩一位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_92b51eb4f90047e1b5a0167328bdf822@000000_oswg63597oswg828oswg852_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>京东面临的压力不可谓不大。直播不仅是京东强化“低价”心智的一种手段，更是缓解增长焦虑的良药。2022年，京东虽然年收入首次突破了1万亿元大关，但营收和GMV均出现了不同程度的下滑。财报显示，2022年京东的营收增速为9.95%，低于2020年和2021年京东的营收增速分别为29.28%和27.59%。GMV方面，2022年京东的GMV增速仅为5.6%，上年京东的GMV增速为26.2%，同比出现大幅度下滑。</p><p>而需要考虑的是，京东要靠什么来吸引用户从成熟的平台转投自己？大主播和MCN能够分给京东的时间和精力又会有多少呢？换言之，<strong>京东还要交多少个主播朋友，才能带火京东直播？</strong></p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>《罗永浩 快手主播瑜大公子将参与京东直播双11》亿邦动力</p><p>《京东开始抢主播，不带货也有补贴，单月最高奖励7万元》电商报pro</p><p>《京东零售徐雷：直播带货的目的，是为了拉新、清库存》腾讯科技</p><p>《“交个朋友”入驻京东直播 罗永浩京东首场直播GMV破1.5亿》中国经营报</p><p>《小红书等待“头号人物”》雪豹财经社</p><p>《“抖音一哥”入驻拼多多？》电商在线</p><p>《京东直播也需要罗永浩们》北京商报</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247527328&amp;idx=1&amp;sn=f4ae762174c557e1896874f48004fda9&amp;chksm=ea8e435bddf9ca4d5d1719362d6893d3e7a260194119d661f26c22dbbd7af324b2969fefd04e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：薛亚萍，编辑：谭宵寒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488056651929476</id>
            <title>软银4亿美元重投Vuori，收割男性中产还需几步？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488056651929476</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488056651929476</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 08:54:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 男性瑜伽服品牌, 中产精英男性, Lululemon, 市场竞争
<br>
<br>
总结: 美国男性瑜伽服品牌Vuori进军中国市场，以中产精英男性为目标群体，与瑜伽服巨头Lululemon展开竞争。Vuori以设计、营销和品牌文化等方面与Lululemon相似，但也有自己的特点，如稳定的经销商批发渠道和对女性市场的拓展。然而，Vuori在竞争激烈的市场中面临着挑战，包括Lululemon的强势和市场结构的变化。其上市和扩张的前景有待观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>瞄准中国男性中产，来自美国的男性瑜伽服品牌Vuori（飞奥利）兵锋直指Lululemon。</p><p>近日，在上海静安嘉里中心，Vuori的快闪店顺利开业，同一个商场里也坐落着瑜伽服市场目前当之无愧的巨头Lululemon的亚太最大门店。同为瑜伽服品牌，Vuori将自己的亚洲首店设在这里，用意不可谓不明显。</p><p>对瑜伽服市场有所了解的朋友知道，这家成立于2015年的瑜伽服公司，最近几年飞速发展，于2021年获得软银4亿美元投资后，更是一路高歌猛进，近期传出正与投行交涉，准备于2024年上市。</p><h2><strong>01 “男版Lululemon”</strong></h2><p>Vuori一路走来一直被冠以“男版Lululemon”的称号，的确，和由瑜伽裤起家，带动全球瑜伽服热潮的Lululemon类似，美国加州的专业模特Jeo Kudla 创立Vuori的初衷，就是瞄准中产精英男性对瑜伽服的需求。</p><p>产品端上，对应于Lululemon最受欢迎的瑜伽裤，Vuori的对标爆款则是Kore系列短裤。Vuori瞄准三四十岁，热爱运动的中产男性，抓住他们有消费能力又烦于搭配的特点，设计上以黑、蓝、绿这样沉稳的颜色为主，融合加州奔放自由的设计元素，剪裁上尽量符合日常的穿搭，内置平角内裤衬里，避免了男性“激凸”的尴尬。面料上具有四项拉伸耐穿，透气，柔软的特点，使得一条裤子可以驾驭从瑜伽冲浪到健身，户外登山等等的各种运动，迎合男人“上山下海，一条短裤走天下”的需求。</p><p>营销方式上，学习Lululemon打造健身社群，通过定期的免费瑜伽和健身课程，吸引当地的健身教练，运动员和健身爱好者前来店参加，并且注重网路社群的建设，与“网红”们合作，发起“V1社区影响者计划”，在社交媒体平台分享与品牌之间故事的创作者可瓜分品牌折扣，由此聚拢起品牌的忠实用户群体。</p><p>品牌文化上，Vuori同Lululemon一样重视品牌文化的塑造，试图把自己与一种生活方式相绑定，除了传统的舒适、运动、阳光，Vuori还主打环保概念，宣传自己许多产品采用回收的塑料瓶作为原材料，Vuori大致使用25个废弃塑料瓶就能制出一条舒适又百搭的运动短裤，配合社群达人的病毒式营销，Vuori试图告诉消费者购买我的产品就可以获得其背后所代表的“环保”、“运动”、“阳光”等美好品质。</p><h2><strong>02 新面孔旧故事</strong></h2><p>一切看起来，Vuori的成功都似乎是重走了Lululemon的老路，捡了Lululemon过于女性化的漏，但事实绝非如此，虽有相同点，Vuori的成功绝非简单的复制，而是博采众长，而且目前看来，它绝不甘心止步男性瑜伽服市场。</p><p>相较于lululemom主打的DTC模式，Vuori两条腿走路：学习Nike、Adidas等老牌巨头，它拥有稳定的经销商批发渠道。Jeo Kudla表示，在疫情前，Vuori 50%的销售来自于线上，40%的销售来自于经销商批发。公司成立伊始，就注重与一些高端百货零售商和精品健身工作室建立了合作伙伴关系，如：户外用品零售商REI、高档百货公司Nordstrom、精品健身品牌Equinox、Soulcycle等。借此，Vuori得以在全美700多家零售门店中销售，与高端零售、精品健身的合作既成为了无声的广告，为其打开了全美知名度，也成为其中产消费品牌的重要背书。</p><p>一心上市，追求资本市场认可的Vuori的野心也试图分走女性瑜伽服的一杯羹，2018年Vuori推出女装品类以来，目前女装现已占有一半品牌商品比例，特别是去年进入中国市场后，不论是在天猫旗舰店，还是刚刚在上海开业的快闪店，Vuori都十分重视自己的“第一印象”，不刻意强调自己男性瑜伽服的发家史，将产品分成男士专区和女士专区，也注重品类拓展，外套、帽衫、衬衫等都成为其销售产品。</p><p>很明显，首入亚太市场，Vuori野心不小，试图以自己在中国的“新面孔”打造自身业务新的增长曲线。</p><h2><strong>03 收割男性中产的难度</strong></h2><p>Vuori试图展示给投资者的在华增长曲线华丽无比，但事实上在Vuori瞄准的市场，早已是一片红海，在老本行瑜伽服市场，Lululemon虎视眈眈，已经喊出“男性瑜伽服市场翻番”的目标；试图在华进军的中产运动服饰市场，还有刚刚掀起热潮，成为“中年三宝”之一的“始祖鸟”拦路。</p><p>我们看到，中产消费品牌售卖的除了质量上乘、舒适时尚、价格小贵的单品外，更重要的是其品牌试图与单品捆绑的中产身份，这一特点，就使得此类品牌会具有显著的先发优势，一旦消费者认定，想要在相同赛道打造相同品牌就十分困难，后发品牌都将被面临“伪中产”的质疑。</p><p>先机上，Lululemon去年就重装其北京首店——三里屯门店，一层男装，二层女装，悄然抢占男性瑜伽服市场；从2020年LV大秀，LV设计总监穿始祖鸟登场，到2021年在TikTok上风靡的博主穿始祖鸟防水外套淋雨，“穿着始祖鸟，背着LV”在国内已经火了一年多。</p><p>再从大环境上看，三季度中国经济增长5.2%，消费数据亮眼，社零数据增长5.5%，摩根士丹利的研报认为对比7月份，下降存量房贷利率后，居民愿意把剩下的钱拿出来消费，这似乎是Vuori此类品牌的利好。但细看结构，K型分化的消费结构日益明显，低端消费受到市场认可，拼多多一路高涨的股价，和京东股价表现疲软都从侧面反应市场对中产消费的不看好。</p><p>最后就是Vuori的上市传闻，资本市场上Lululemon高歌猛进，市值超越Adidas，这确实会让Vuori的股东心痒难耐，也想快速分一杯羹，但事情往往欲速不达，急切的心态，会否使其扩张路上动作变形都有待观察。</p><p>艾媒咨询报告显示，2021年中国运动鞋服市场规模达3858亿元。预计到2025年中国运动鞋服市场规模将达到5989亿元。良好的市场前景让入局者都试图从中占尽先机，那么，面对强大的先发对手，急于上市的现实情况，Vuori能否杀出重围，或许很快就会有答案。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NzY5NjI5MA==&amp;mid=2247492456&amp;idx=1&amp;sn=d7911833009a7f497abd91f8a948fe87&amp;chksm=fdeab2a5ca9d3bb3b6850feb8b68c01f5ab9ee383e20c51ae903545ed6bec82f076298a26f4d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一视财经”（ID：yishicaijing）</a>，作者：邱邱，编辑：西贝，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>