<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2705166423947140</id>
            <title>触控屏版MacBook，来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2705166423947140</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2705166423947140</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 17:18:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone发布, 触控屏, MacBook专利, 苹果态度转变
<br>
<br>
总结: 从iPhone发布开始，触控屏成为智能手机重要组成部分，但在笔记本上普及程度低。随着智能化趋势，PC产品加深与其他智能设备联系，苹果也在尝试在MacBook上加入触控屏。苹果曾反对触控屏笔记本，但近年态度转变，预计2025年推出OLED版MacBook Pro。苹果对触控屏MacBook的接受背后，是MacBook和iPad产品路线交汇，使用场景重叠。Windows阵营触控屏PC历史悠久，微软多次尝试统一手机、平板和PC设备。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自2007年初代iPhone发布开始，触控电容屏就成为智能手机重要的组成部分。相较传统屏幕，触控屏最核心的变化在于它加入了输入功能，把输入输出这两项任务统一交给了一块屏幕。</p><p>触控屏的出现，让智能手机迅速摆脱了实体键盘这个“累赘”。但在笔记本产品上，触控屏并没有像大家一开始预期的那样，普及程度很低。时至今日，大部分笔记本的屏幕仍然不支持触控功能。</p><p>不过，随着智能化趋势的加速，以及“万物互联”逐渐成为未来方向时，PC产品正在加深与其他智能设备的联系。在这个大背景下，越来越多的厂商再次尝试在PC触控屏上做文章，苹果也不能置身事外。</p><p><strong>日前，美国商标和专利局公布了一份MacBook的专利，设备搭载的屏幕支持触控和压力感应功能。</strong>这已不是第一次出现触控屏MacBook的相关爆料，此前已陆续流出了多份与之类似的传闻消息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_1e4bfe498f7c4337b7c35c07396dbd64@5888275_oswg366661oswg1080oswg1038_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：USPTO）</p><h2><strong>01 从鄙视到真香，触控屏MacBook呼之欲出</strong></h2><p>对于触控屏笔记本，苹果一直是坚定的反对者。早在2010年的MacBook Pro发布会上，乔布斯就公开嘲讽，称在笔记本上用触控屏是“人体工程学灾难”，这种操控模式进行不了多久用户就会因为胳膊酸而放弃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_fc5e4b2524564f909185ca0415a0e09f@5888275_oswg270845oswg1080oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：YouTube）</p><p>接棒苹果CEO的库克，后续在公开场合也多次表达了对触控屏笔记本的不看好。2012年微软发布了首款Surface平板，它的一大卖点是搭载了Windows RT系统，能胜任不少PC的工作。但库克对这种PC+平板的混合物不以为然，在一次财报电话会议上，他讽刺地表示，Surface的行为无异于把面包机和冰箱合在了一起。直到2015年接受采访时，库克还明确表示不会发布MacBook和iPad混合的产品，认为用户不会需要这类设备。</p><p>然而，虽然苹果官方一直在公开场合不断否认推出触控屏MacBook的可能性 ，但私底下，苹果却一直有相应的准备。早在2013年，苹果为MacBook设计的铰链专利曝光。这项专利虽然没有明说会支持触控屏，但产品形态已经很接近二合一PC产品了。2023年，苹果又一份专利图曝光，能直接看出是触控屏MacBook。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_9ee648c967a1490d928f565edaced20d@5888275_oswg45040oswg887oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Patently Apple）</p><p>严格来说，苹果之前在MacBook上有过触控屏的尝试，那就是2016年开始的TouchBar功能。具体来说，它就是把部分实体键盘替换成了一块触控条屏幕。<strong>但这个功能遭受了大量的非议，不少用户认为它降低了交互效率，而且触控条的故障率比键盘更高。2021年开始，苹果就逐渐放弃了这项特立独行的设计。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_139ee02cfb954a289d3bdf666192812b@5888275_oswg121215oswg1080oswg1036_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Amazon）</p><p>而且，近年苹果官方对触控屏MacBook的态度也在慢慢改变。2022年，苹果再一次被问到是否会推出触控屏MacBook时，高管不再一口否决，而是给出了“说不准”的暧昧答案。著名苹果分析师郭明錤曾表示，MacBook和iPad的混合产品将于2027年量产。最近，Macrumors则爆料称，首批苹果触控屏笔记本为OLED版MacBook Pro，将于2025年上市。</p><p><strong>苹果对触控屏MacBook从拒绝到接受的态度转变背后，则是MacBook和iPad的产品路线交汇了。当苹果一再把iPad Pro宣传成生产力利器和“你的下一台电脑”时，它的使用场景就不可避免地和MacBook产生了重叠。</strong></p><p>当iPad Pro越来越像MacBook，Mac可以运行iPad应用时，二者之间的那层窗户纸就到了要被捅破的时候了。至于再次被打脸的尴尬，在商业利益面前自然不值一提。</p><h2><strong>02 触控屏笔记本Windows阵营做得怎么样？</strong></h2><p>不同于苹果，触控屏PC在Windows阵营一直都不是什么新鲜事。智能手机操作系统混战初期，微软对自家的Windows Phone寄予厚望，期待能用Windows系统统一手机、平板和PC三大设备。从Windows 8开始，系统内就有专门的平板模式，它专门为触控操作打造。微软也亲自操刀，打磨了多款触控PC产品，包括平板PC二合一的Surface Book系列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_0e4331e8495c4a9489066f09436bda43@5888275_oswg612617oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Amazon）</p><p>小雷自己就曾入手过Surface Book一代，这款产品通过铰链将屏幕部分和键盘部分连接，分离后屏幕部分可以变成一台独立的平板，只是续航比较短。同时，它的铰链支持大角度旋转，屏幕部分和键盘部分可以堆叠在一起，然后用户直接用触控屏来交互。</p><p><strong>其他PC厂商采用的触控屏笔记本方案和微软大同小异，要么直接给传统笔记本加上触控屏功能，要么用二合一的形态来拓展触控屏的使用场景。</strong></p><p>但是，关键问题在于，微软在移动领域彻底失败，Windows触控交互App数量极为稀少。这就导致，用户用触控屏来操控笔记本时，用到的应用基本都是专门的桌面版，压根不会为触控交互做优化，最终造成触控体验极差。因此，触控屏在Windows阵营，一直是一个非常鸡肋的功能，它既没有专门适配的应用场景，同时也在操控效率上也远低于鼠标键盘。</p><p>不过，杀入PC市场不久的新势力华为，对于触控屏笔记本，给出了自己的新思路。华为笔记本直接加入了“移动应用引擎”，电脑可以直接运行手机App，同时通过触控屏来直接操控。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_4fb4d212dd664c43a4db61d9474e4176@5888275_oswg424445oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：华为）</p><p><strong>这种方案的优势很明显，一方面可以解决触控屏笔记本的应用生态问题，直接把手机App搬进PC；另一方面则充分利用PC屏幕的触控功能，降低了学习成本。</strong></p><p>华为能给出这种解题方式，和其一直以来的产品战略有很大关系。华为主张“全场景”理念，很早就推出过手机、PC多屏协同功能，即手机屏幕和内容可以以无线连接的方式投射到电脑屏幕上，用户可以直接在电脑上操控手机，包括使用各类App。</p><p>有意思的是，2021年Windows 11发布后不久，微软开启了“Windows Subsystem for Android”功能公测。简单来说，用户可以直接在PC上安装安卓系统，并且运行相关的安卓应用，安装好的安卓应用甚至还可以出现在开始菜单里，和其他Windows原生应用和谐共存。</p><p>然而，今年3月，微软突然低调宣布放弃Windows 11的安卓子系统功能，为此亚马逊也不得不放弃它专门为Windows系统打造的安卓应用商店。虽然说微软砍掉某个看起来还不错的项目已经是老传统了，但这项行为还是让很多用户感到失望。</p><h2><strong>03 PC上的触控屏是不是伪需求？</strong></h2><p>在小雷看来，PC尤其是笔记本产品上，触控屏无法普及，本质上还是因为它的核心使用场景和手机截然不同。时至今日，智能手机早已是功能高度集成化的设备，它几乎杀死了卡片机、MP3、录音笔、GPS等传统产品。作为目标群体最广泛、功能最多的消费电子产品，智能手机上所见即所得的触控无疑是学习成本最低、最容易推广的交互方式。</p><p>而在PC上，情况显然不是如此。PC的使用场景相对要狭窄很多，尤其在被智能手机挤压生存空间后。无论是办公生产力还是游戏场景下，PC都更强调操作效率，这点来说，鼠标键盘仍然吊打触屏。</p><p><strong>而且，随着微软在移动领域的败北，未能在触控应用上有所建树、不能成功给PC开辟出新的场景，触控屏PC就更失去了用武之地。于大部分消费者而言，PC上的屏幕触控功能，顶多是锦上添花，算不上刚需。</strong></p><p>但在苹果阵营，情况还是有很大不同。近年Mac完成了从英特尔平台向ARM架构的迁移，Mac、iPhone、iPad的芯片实现了统一化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_87d3c5b384e646c79bd5d37250161300@5888275_oswg21630oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：苹果）</p><p>而且，随着iPad高端化策略的持续进行，iPad Pro承载了更多的生产力场景，iPadOS和macOS越来越趋同。同时，macOS开放了对iOS和iPadOS应用的支持。在这种情况下，MacBook搭载触控屏幕，苹果推出平板、PC二合一产品也就是顺水推舟的事情。</p><p><strong>当然，小雷认为，生产力场景和一般的娱乐场景，始终有着比较清晰的分界线，前者更加强调输入效率、后者则更偏好低学习成本。</strong></p><p>只是，随着未来各项设备智能化程度的逐步加深，不同设备之间的界限则会慢慢模糊，同样的应用和服务，会在不同的设备上传递流转，包括手机、平板、PC、电视、车机等等。</p><p>另外，PC行业面临着增长乏力、市场容量饱和的问题。Canalys数据显示，2023全年，全球PC出货量为2.47亿台，同比下滑12.9%；包括苹果在内的头部品牌，均未能逃脱销量减少的命运。</p><p>如果通过触屏功能的加入，PC厂商们能讲好新的产品故事、开拓出更多的使用场景，那么或许能刺激一波PC销量的增长。</p><p>对于PC而言，多一个触屏功能，并不会对产品形态产生伤筋动骨般的影响，但却可以提供一种新的交互方式，给用户多一种选择，这终究不会是件坏事。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Aed1RBGlMkoKWUFE9p8dBQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”（ID:leitech）</a>，作者：雷科技AI硬件组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704884387483522</id>
            <title>小米SU7到底有多智能？从小米汽车App上可以找到答案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704884387483522</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704884387483522</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 12:12:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米SU7, 小米汽车App, 米粉, 手车互联
<br>
<br>
总结: 小米即将发布SU7，小通收到邀请参加发布会。小米汽车App上架，但只在App Store可下载，米粉们无法在小米手机上下载。小米汽车App功能尚未完全揭晓，体验需等待发布会结束。想要完整体验小米“人车家”生态，需要升级到澎湃OS的小米手机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>再有3天小米将在北京发布SU7，小通已经收到邀请，将在现场和大家一同见证小米SU7的登台亮相。另一方面今天小米汽车门店正式开店，我们第一时间赶到现场近距离“围观”了小米SU7，也和店员、到店顾客交流了一番，期待、信心、兴奋可以说是他们共同的关键词。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_496e0d163f4c4c20be41a791d05bc4b4@5687509_oswg2845567oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>小米汽车的上市正按照一定的节奏进行中，今天上午我们发现，小米汽车App已经上架应用商店，可以下载体验了。</strong>对新能源品牌来说，汽车品牌App已经成为用户聚集交流、和品牌方近距离互动的主要阵地，也是手机和汽车两个终端之间连接的桥梁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_7d88d70406554befa76a700158328396@5687509_oswg458130oswg1290oswg1881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而戏剧性的一幕是，目前似乎小米汽车App只在App&nbsp;Store上架，反倒是翘首以盼的米粉们，甚至没有办法在自己的小米手机上下载该App。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_517f0eb5a8504ba281b7f085b0072991@5687509_oswg468629oswg1800oswg2000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我觉得米粉们完全不用着急，一来该App迟早会全平台上架，二来真正体验手车互联的利器还是小米手机本身，小米汽车App充其量只是帮助我们进一步了解小米汽车的其中一个入口。此外，庞大的“人车家”生态到底会如何改变我们的日常用车习惯，或许从中可见一斑。</p><h2>没有短板，也没有惊喜</h2><p>如果你拥有一辆自主品牌的新能源车，那么一定会对小米汽车App的UI布局、交互方式感到非常熟悉。</p><p>大体来说小米汽车App通过底栏分成了四个功能区，分别是“购车” “社区” “商城”和“我的”。每个分区的功能性均一目了然，不同的是其他的主流品牌手机App会倾向于提供五个分区，比如小鹏、极氪、蔚来的手机App，不过这样的差异并不会影响到直接体验。</p><p>实际上，现阶段也很难评判小米汽车App到底做得怎么样——除了“我的”，“购车”&nbsp;“商城”这些重要分区还没有任何功能可以体验，分区主页均被满屏的发布会预热海报占据，相信具体功能要等到发布会结束后才会悉数揭晓。</p><p>至于“社区”分区中，陆续有注册了App的用户开始分享他们自己的见闻，尤其以今天开放的小米汽车线下展厅探馆内容为主。除此之外内容输出的主力是小米官方账号，发布了数十个图文或视频内容，都是以车型介绍、雷军的讲话为主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_3491847c62ce47c8a8f3946d7f612564@5687509_oswg1391592oswg3692oswg2000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从App Store上的应用介绍页面中我们可以更好地了解小米汽车App，这些截图爆料小米汽车App至少支持远程车控功能，<strong>包括远程锁车、车辆定位、空调设置等等，甚至还有“冰箱”的控制能力——这让小通非常好奇，车载冰箱还能如何远程控制？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_cf3f0a59c01a4d239d48943b5ef816e8@5687509_oswg1014350oswg2769oswg2000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更多的功能还要在新车发布甚至是购车绑定后才能知晓，但我认为iOS端小米汽车App的体验只能代表小米汽车“手车互联”的最低水准，只有一些基础功能，和其他车企的App大差不差。</p><p>个人认为，<strong>想要完整体验小米“人车家”生态最关键的地方还是要有一台升级到澎湃OS的小米手机</strong>，正如华为手机之于鸿蒙座舱、魅族手机之于Flyme Auto、NIO Phone之于蔚来Banyan，App只能接触到整个智能生态的皮毛，而终端才能直达灵魂。</p><h2>要更好体验，还得小米手机</h2><p>在2月份的新品发布会上，卢伟冰给我们浅浅地展示了“人车家”生态的一些亮点。卢伟冰介绍，基于“人车家”生态我们可以通过与手机上的小爱同学对话来调整车上配置，比如打开座椅通风、加热、按摩等功能，来到座舱中手机会自动无感连接车机系统，然后手机屏幕会在车机中常驻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_408d68071e7f4a5ab3978e97a6e187dd@5687509_oswg531141oswg1992oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小米澎湃OS“人车家”生态的互通能力还可以体现在车机和其他设备的互动上，比如说通过车机系统远程控制住所内的小米生态链产品，或者设置一些场景模式（回到家附近一公里提前开灯、打开空调等等）。<strong>按照我个人的理解，小米的“人车家”生态中“终端”的角色非常重要，而澎湃OS作为连通不同终端的生态桥梁，其重要性不是手机App可以取代。</strong></p><p>和小米的生态构成类似，蔚来也意识到了“终端”的价值，由此特意推出了蔚来手机NIO Phone。在去年的NIO IN，也就是科技日上李斌曾回应质疑，表示NIO Phone可以结合终端能力做到很多手机App做不到的事情，比如说内置UWB能力从而在不同的座位上能够精准控制车内的温度、扬声器设置，信息的流转、应用的接力体验也更加无缝。</p><p>这就回到最开始的问题，对小米手机用户来说或许根本没必要下载“小米汽车App”，因为升级到澎湃OS之后手机与车辆的沟通能力已经被整合其中，而且互联的体验理论上要比“其他品牌+小米汽车App”的组合强得多。</p><p>具体的例子我们可以直接参考蔚来和NIO Phone，但毕竟小米还多出了一个IoT的庞大生态，可以控制的硬件更多、需要应对的场景更加复杂，在体验上的差异可能会更加明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_bacc83ba440d42939b8c996e2f37ef8b@5687509_oswg557881oswg1629oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>试想一下，光凭手机App获得的权限数量、权限等级极有可能无法满足复杂和大量的设备互动指令，只有系统级的底层应用才能充分调动算力和传感器资源，来统筹全局控制所有的终端。</p><p>此外，智能手机的升级换代始终要比车机系统更快，这也意味着在“人车家”生态之下，手机能力的升级也可以带来车机体验的升级。假如说未来小爱同学全面接入GPT大模型，由此获得了更强大的语义理解和执行能力，那么我们通过小爱同学来控制车载功能的可能性也变得越来越丰富。</p><p>但这不是说手机端App就不重要，相反地它反而是大多数普通消费者接触、认识小米汽车的入口，想要在体验上做出差异化，也很考验小米汽车团队的软件开发水平和用户需求理解。</p><h2>墨守成规不适合小米</h2><p>3月25日中午小米官方更新了第三集的“雷军答网友问”节目，其中雷军用一句话总结了小米SU7：<strong>“小米SU7的目标就是，50万以内最好看、最好开、最智能的轿车”。</strong></p><p>最好看、最好开这两点目前看可能会有一些争议，但“最智能”的头衔的确有机会让小米SU7来实现，倒不如说这才是小米SU7在与其他竞品比较时，最核心的卖点。虽说评判智能化的最好办法肯定是亲自体验一段时间，但我认为能够让消费者直观地感受到“改变”，也有助于加深外界对小米品牌深耕智能化的印象。</p><p>只可惜，在暂时无法体验澎湃OS下“人车家”生态的当前，光凭小米汽车App我无法感受到小米汽车智能化的一面，说到底小米汽车App又与其他自主品牌的App有什么区别？</p><p><strong>倒不是吹毛求疵，而是我觉得小米其实很有机会实现突破，彻底立住“最智能”这个标签，结合自己在互联网、智能手机和IoT领域的丰富经验，打出自己的差异化优势。</strong>实际上，如果小米汽车未来想要面向更广阔的市场，就有必要考虑到大多数人的需求——所谓的大多数人，其实是指非小米手机的用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_18abb98291d54d4cb5a10df85a2c8b7b@5687509_oswg1386599oswg5762oswg3841_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>个人认为，小米有必要提升手机App的相关能力，可能是改变传统的交互逻辑，可能是新增更多的车控功能，也可能是积极地探索与第三方手机语音助手联动的能力，总而言之应该尽可能地提供更丰富的智能化体验，通过小米汽车App这个桥梁，让非小米手机的用户也能感受到小米SU7是一款真正智能的座驾。</p><p><strong>在去年12月的发布会上雷军曾表示，小米SU7可能是最适合iPhone用户、苹果生态用户使用的纯电动车，我觉得这还不够。</strong>正如我说的，小米汽车App能够提供的是小米手车互联体验的“最低水准”，但如果“最低水准”的体验能够超越其他新势力、自主品牌，让小米SU7成为“适合所有手机用户”的电动轿车，会让成功的几率极大提升。</p><p>正如极越将自己的电动车定义为“汽车机器人”一样，小米又何必用传统思维去禁锢自己呢？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“电车通”（ID:dianchetong233），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704926687508356</id>
            <title>辣条刺客，一年又少卖了2.6万吨</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704926687508356</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704926687508356</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 12:11:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 卫龙, 辣条, 营收, 涨价
<br>
<br>
总结: 过去一年，卫龙实现了营收和净利双双回升，但由于辣条涨价导致销量下滑。卫龙在零食市场面临着激烈的竞争和变革，如何在新的市场环境下找到增长点成为关键。同时，涨价风波也成为外界关注的焦点，与其他零食品牌采取不同策略，卫龙在蔬菜制品上采取降价策略，试图开拓新的增长曲线。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>过去的一年里，卫龙实现营收、净利双双回升，看似不错的业绩下，辣条因为涨价也走上了销量下坡路。</p></blockquote><p>辣条第一股登陆港股一周年，答卷出炉。</p><p>去年因为涨价惹争议的卫龙，深陷“一斤辣条可以买两斤肉”的指控，主力产品辣条也经历了销量下滑。</p><p>3月21日晚间，卫龙美味发布2023年全年业绩公告。财报显示，卫龙全年营收达48.7亿元，同比增长5.2%；净利润8.80亿元，同比增长481.9%。经调整净利润达9.7亿元，同比增长6.3%；经调整净利润率从去年同期19.7%提升至19.9%。</p><p>最大的亮点在业绩报告之外。基于整体经营向好，卫龙董事会建议派发2023年末期股息每股普通股0.1元，加之去年中期派息和上市一周年特别股息，测算可得2023年全年，卫龙的总派息比率约为90%，合计约7.76亿元。</p><p>在外界看来，这样的大手笔是卫龙对自己的业绩充满信心的表现。营收和净利双双增长的财务报告也的确喜人。</p><p>然而，卫龙所在的零食赛道正在经历一场剧烈的变革。对于以辣条闻名的“童年回忆”卫龙而言，如何继续站稳辣条一哥的位置，是一股藏在漂亮数据下涌动的暗流。</p><h2>零食江湖洗牌，卫龙何去何从</h2><p>卫龙的收入主要由调味面制品（即大家熟悉的辣条）、蔬菜制品、豆制品及其他产品构成。</p><p>过去一年，和卫龙品牌牢牢绑定的王牌产品辣条的销量在下滑。根据财报数据，2023年全年，公司调味面制品（即辣条）收入25.49亿元，同比下降6.25%；销量12.44万吨，比上一年少卖了2.62万吨，同比下降17.4%。</p><p>辣条销量下跌的危机从更早的时候就已经开始。根据公开数据，2022年，卫龙调味面制品的销量下跌22.23%，比上年少卖了4.3万吨。</p><p>辣条王者连续经历辣条“卖不动”的危机，导致卫龙2023年调味面制品的产能利用率不到一半，仅达到48.3%。辣条板块在卫龙整体收入大盘子中的占比也下降了6.4个百分点，为52.3%。</p><p>3月22日，在成都举行的第110届全国糖酒会上，到场的一线经销商也证实，零食消费偏好正在发生变化。“去年零食行情都不是很好，总体是有点销不动的趋势。”</p><p>天津某零食量贩店的负责人也向《豹变》透露，从店里的销量来看，辣条并不是店里销量最高的品类。北京朝阳区某社区零售店的老板也表示，近年来辣条的销量正在下滑，不仅是卫龙，“辣条新秀”麻辣王子等品牌也一样在经历消费者偏好改变的阵痛。</p><p>更为关键的是，零食销售渠道也在发生变化。</p><p>2023年，在巨大的县域下沉市场，如雨后春笋般迅速长出了不同名字的零食量贩门店。“卖零食”这门生意，从过去在便利店、社区店中的默默无闻，转移到了一个声量巨大的、显眼的专门场域。</p><p>对于卫龙这样的传统零食公司而言，零食量贩模式的出现，让他们在渠道的争夺上，既要继续保持上游商家的优势，又要开始躬身入局做竞争者。卫龙在财报中表示，自2023年下半年，加快了拥抱新渠道的步伐，与各主要零食量贩系统达成紧密合作。</p><p>2023年卫龙全年实现48.7亿元收入，增长5.2%，其中89.5%通过线下渠道获取。财报中卫龙表示，主要由于O2O、零食量贩店、内容电商等新兴渠道带来的收入增长，部分抵消了由于流量下滑所导致的线下传统渠道收入下降。</p><p>从历年数据来看，2019年至2022年，卫龙收入规模分别为33.85亿元、41.20亿元、48.00亿元和46.32亿元，同比增速23.01%、21.73%、16.50%和-3.50%。</p><p>尽管从增长上看，2023年的收入较上年有所提升，但将数据拉到更长的周期对比就不难发现，卫龙的营收增速正在缓慢下降。</p><p>而休闲零食行业的增量蛋糕越来越小，根据艾媒咨询发布的《2023-2024年中国休闲食品产业现状及消费行为数据研究报告》显示，2010年至2022年，中国休闲食品行业市场规模持续增长，从人民币4100亿元增长至人民币11654亿元。与此同时，休闲零食开始由快速增量市场转向微增市场。</p><p>竞争激烈之下，卫龙要从哪里找增长？</p><h2>涨价风波</h2><p>对于辣条卖不动了，外界普遍归因于卫龙的数次涨价。</p><p>卫龙最令人瞩目的一次涨价是在2023年9月。彼时，卫龙推出一款名为霸道熊猫的产品，相比于经典产品大面筋的口味更辣，根据官方旗舰店售价估算，该款产品价格高达27.7元/500g。与此同时，卫龙精装大面筋（106克装）的零售价也超过20元/500g。</p><p>这一涨价的举措被网友调侃为“辣条比肉还贵”，冲上热搜。</p><p>从财报数据上看，卫龙辣条的涨价并非一日之功。从2021年开始，辣条的销售单价逐年攀升，从15.1元/kg持续上涨至20.15元/kg，每年的提价幅度都超过10%。</p><p>卫龙的销量和零售价始终保持此消彼长：只要一涨价，销量就会应声下跌，不仅如此，销量下降越多，涨价幅度就越大。</p><p>在2023年披露的半年报中，卫龙曾经对此回应称，涨价是因为调整产品结构，淘汰了部分低价格的产品。但仔细观察，卫龙更像是用涨价来对冲持续下降的销量。</p><p>3月22日，卫龙发布业绩报告的次日，卫龙辣条涨价的话题再次登上微博热搜。</p><p>不过，和涨价这件事上越走越远的卫龙相比，休闲零食行业的另一个巨头却在2023年的年末启动了全品类降价的举措。</p><p>去年11月，良品铺子官宣第一轮降价。随后的12月28日，公司又宣布在上一轮降价的基础上，再对十余款单品进行价格下调。以400g罐装“纯纯坚果仁”为例，价格从59.9元降至49.9元，又在第二次降价中下调至38.9元。</p><p>一位接近休闲零食行业的从业者表示，良品铺子降价虽然在预料之外，但也符合2023年的行业大趋势，“变革很剧烈的时候，需要自救。”</p><p>尽管卫龙在王牌产品上不断涨价，但在蔬菜制品这一新型业务板块中，卫龙却悄悄采取了降价的处理，似乎是想要借此开发第二增长曲线，试探价格敏感型的下沉市场反应。</p><p>对于魔芋爽等蔬菜制品产品，卫龙在2023年的销售单价为29.6元/kg，较去年同比下降4.82%，销量也相应上涨，卖出7.15万吨，同比增长31.2%。</p><p>根据公开数据显示，2019年-2022年，公司在蔬菜制品品类的营收分别为6.65亿元、11.68亿元、16.64亿元、16.93亿元，在营收结构中的占比逐年提高，分别占营收的19.6%、28.3%、34.7%和36.6%。2023年，在其他两个主营品类收入增长双双下降的同时，蔬菜制品的收入增幅达到25.16%。</p><p>不过，蔬菜品类作为休闲零食行业的增长点，其他休闲零食品牌也有对此发力。目前，市面上的主流零食品牌如三只松鼠、良品铺子、百草味等，均由推出相关品类的产品。</p><p>前述社区零售店的店主对《豹变》表示，像魔芋、海带这类产品，卫龙并不是卖得最好的，“大家可能想到辣条就会首选卫龙或者麻辣王子，但（蔬菜制品）这一类，卫龙在一线的销售地位还不好说。”</p><h2>市值蒸发100多亿</h2><p>卫龙交出的业绩成绩单还算可观，却无法抹平二级市场对此的震荡和波动。</p><p>3月22日，在卫龙涨价、销量下跌的话题登上微博热搜当天，卫龙美味迎来开盘下跌，盘中最高跌幅4.66%，全天报收5.68港元，跌2.07%。</p><p>这不是卫龙第一次面对市场的动荡。3月4日，卫龙美味被调出港股通标的证券名单。同日股价应声大跌，公司股价为4.81港元，市值113亿港元，较上市时的242亿港元市值腰斩。</p><p>在此之前，辣条第一股曾经风光无两。2021年5月，卫龙完成6.59亿美元Pre-IPO轮融资，也是现金流乐观的卫龙食品成立20多年来的首次公开融资。</p><p>休闲零食行业正在整体步入艰难时期，龙头大佬卫龙也很难免俗。前述休闲零食行业从业者对《豹变》表示，零食赛道的护城河不深，高度依赖渠道，SKU数量庞大，可替代性高。</p><p>过去卫龙在资本市场的炙手可热，更多是乘了国内新消费井喷的东风。彼时，休闲零食行业的底层逻辑是，品牌的高知名度可以源源不断地换来增长。时移势易，这个逻辑现在已经跑不通了，“良品铺子、卫龙、三只松鼠，哪个知名度不高，但现在都在类似的困境当中。”</p><p>财报数据显示，2023年，卫龙销售费用为8.07亿元，同比增加了27.4%，占营收的16.6%，较上一年继续增加2.9个百分点。值得注意的是，卫龙用于推广和广告的费用为2.14亿元，较去年增长了53.6%，占营收比重较上一年提高了1.4个百分点。</p><p>根据过往公开数据，卫龙在2018-2020年的销售及分销成本，均在8%左右浮动，如今已经翻倍。不难看出，卫龙在渠道分销上的乏力更上一重。</p><p>《中国休闲食品产业现状及消费行为数据研究报告》预计，到2027年，行业规模只能达到1.24万亿元，测算可知，休闲零食行业的增速已经从2023年开始骤然放缓。</p><p>对于卫龙而言，派息分红的答卷只是短暂的喘息。面对休闲零食行业已经暗流涌动的零和博弈格局，新开发的第二增长曲线能够开创另一个“辣条时代”吗？辣条第一股的好日子，还能过到什么时候？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DziB44YXGTLsczYQXxms4w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID:baobiannews）</a>，作者：叶丹璇，编辑：邢昀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704903309741953</id>
            <title>选对了它，就拥有了选择新能源汽车的八成功力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704903309741953</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704903309741953</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 12:01:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 动力电池, 新能源车, 自燃, 三元锂电池
<br>
<br>
总结: 本文介绍了新能源车动力电池的适用场景、自燃问题以及三元锂电池和磷酸铁锂电池的比较。文章指出动力电池是新能源车的关键组成部分，但存在自燃风险。同时，介绍了三元锂电池和磷酸铁锂电池的特点和适用场景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>本文将从动力电池的角度出发，为您介绍主流动力电池的适用场景、挑选和养护技巧等相关内容，希望对您有所帮助。</p></blockquote><p>近日，关于新能源车自燃的话题屡屡登上热搜。而在过去的2023年，特斯拉、比亚迪、理想、蔚来、小鹏、零跑、哪吒等多家新能源车企均多次亮相“自燃榜”，备受关注。</p><p>正如中国电动汽车百人会副理事长、中国科学院院士欧阳明高所说，新能源车自燃是新闻，更能吸引消费者的注意。</p><p>据悉，此类自燃事故的常见原因包含电池故障、充电故障、碰撞事故、高温环境等多个方面。</p><p>从当前新能源汽车的相关投诉来看，动力电池在其中依旧占据较大比例。中国网汽车质量投诉平台统计数据显示，2023年全年关于新能源汽车动力电池的投诉共计742起；而今年截至3月25日，关于新能源汽车动力电池的投诉共计238起。</p><p>尽管新能源汽车的智能化、电气化与日俱进，宁德时代、比亚迪等多家电池厂商旗下的电池品质也在不断提升，<strong>但电池的一系列问题仍在困扰着广大消费者。</strong></p><p>所以，<strong>选择一款适合自己的“完美”电池，同时又能更合理地使用电池，成为一名新能源“老司机”的必备技能。</strong></p><h2>电池，何以成为“三大件”之一</h2><p>在大众消费水平逐渐提高、市面上可选择车型越来越多样的背景下，人们在买车时所关注的点已逐渐趋向细致化。由此，消费者除对整车的颜值及智驾方面有所看重外，也会对车辆搭载的动力电池格外注意。</p><p><strong>动力电池作为新能源汽车的“三大件”之一，其成本在一定程度上影响着整车的定价区间。</strong></p><p>广汽集团董事长曾庆洪此前表示，“动力电池的成本已经占到新能源汽车成本的40%-50%，甚至达到60%。”</p><p>细分下，三元锂电池一度电的成本约在700元，磷酸铁锂电池一度电的成本约在500元。以400公里的续航里程来看，需要60度电，其中，三元锂电池的成本大约在4.2万元，磷酸铁锂电池的成本大约在3万元。</p><p>根据《2023中国智能电动汽车新豪华度——J L POWER榜单》显示，SUV和MPV、轿车和轿跑两大类别的前十名车型中有八成以上均搭载了三元锂电池。显然，当下市面上搭载三元锂电池的基本为中高端车型。</p><p>事实上，<strong>动力电池的存在，于新能源汽车而言就是其“能量”之源，其作用就好比燃油车的油箱，直接决定着纯电动汽车的续航里程。</strong>电池领域中，“C”代表电池的充放电倍率，而细分下，1C充电是60分钟将电池电量充满，2C充电是30分钟内将电量充满，3C充电是20分钟内将电池充满，4C充电则是15分钟分钟内充满。</p><p>去年下半年，宁德时代发布全新磷酸铁锂4C超充电池——神行超充电池，其官方表示，此款电池可以达到700公里以上的续航里程。</p><p>补能方面来看，快充是目前使用最为广泛的补能手段之一，其具有充电便捷、补能快、经济效益高等优点。但同时，充电桩分布不均、电池衰减及安全性等多个方面，也是其面临的问题。</p><p>基于此，车主自身对于其车载动力电池的维护及保养就显得尤为重要。</p><p>特斯拉车主白先生向新能源前瞻透露，“我没有刻意关注电池维护问题，一般在上班通勤情况下仅充到80%；只有跑长途的时候会充满。”</p><p>其实，虽然车主白先生没有特别注意电池的维护保养问题，但其本身的使用习惯在不经意间契合了正确的电池充放电循环规范。要知道，电池的一次循环并非以“天”为单位，而是指电池每次对于100%用电充电的完成。鉴于此，日常使用或者充电过程中，应尽量将电池电量保持在30%-80%之间。</p><h2>三元锂和磷酸铁锂，二分天下</h2><p>当前，新能源汽车所搭载的动力电池主要为锂离子电池，而三元锂和磷酸铁锂是最主流的两种锂离子电池类型。</p><p>具体来看，三元锂电池是一种由三元材料制成的锂电池，其正极材料主要由镍、钴、锰或镍、钴、铝组成，搭载此款电池的车型会相对较轻，更适合家用。目前市场上的三元锂电池能量密度约在200Wh/kg左右，其中宁德时代的三元锂电池能量密度在纯电动应用场景下为220Wh/kg-300Wh/kg。</p><p>磷酸铁锂电池的能量密度范围区间约在150Wh/kg上下，略低于三元锂电池。</p><p>从使用场景方面来看，目前的磷酸铁锂电池主要应用在新能源汽车、储能、5G基站、二轮车、重型卡车、电动船舶等多个领域。因此，<strong>磷酸铁锂电池相比三元锂电池更适用于空间大、有条件装大体积电池、对安全性能要求较高且长时间不间断运营的场景。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_ceff9fbba6624a1593f164f18bec2c95@5951873_oswg588111oswg987oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源/特斯拉官方网站 新能源前瞻截图</p><p>此外，也有部分个性化车主表示，为了追求对车身的力量把控感，他们会优选磷酸铁锂电池，因为磷酸铁锂电池的稳定性更好一些。</p><p>根据中国汽车动力电池产业创新联盟的统计显示，今年1-2月，三元锂电池累计装车量为19.5GWh，同比增长60.8%，占总装车量38.9%；磷酸铁锂电池累计装车量30.7GWh，同比增长18.6%，占总装车量的超六成。</p><p>不难看出，目前磷酸铁锂电池的装车量仍占据市场主力，但三元锂电池大有“超车”之意。</p><p>白先生的车就是搭载三元锂电池的长续航版本Model Y。他向新能源前瞻表示，“买车前我大致了解过三元锂电池和磷酸铁锂电池，磷酸铁锂受温度影响会比较大。因此，我个人觉得<strong>如果预算充足，在北方地区用车还是应该选搭载三元锂电池的车型</strong>。”</p><p>据第三方数据显示，在同等路况背景下，0至零下20摄氏度，电池会衰减10%-30%。其中，三元锂电池与磷酸铁锂电池相比，会少约10%的衰减率。值得注意的一点，<strong>磷酸铁锂电池的低温极限值为零下20摄氏度，低温环境下放电性能相对较差；而三元锂电池的低温极限值为零下30摄氏度，低温环境下放电性能好。</strong></p><p>但从耐高温性上来看，<strong>磷酸铁锂电池的耐高温性远好于三元锂电池，不易自燃。</strong>有关研究实验数据表明，磷酸铁锂电池的分解温度在700摄氏度，而三元锂电池正极材料的分解温度在200摄氏度。在此程度下如果两款电池同遇高温，三元锂电池会更容易着火。</p><p>因此，在选三元锂还是磷酸铁锂方面，除部分个性化车主会遵循自己的用车感受外，因地适宜的续航性也被各车主列入考量中。</p><p>值得注意的是，当前市面上除锂离子电池外，还有钠离子和氢燃料电池。</p><p>相较于锂离子电池，钠离子电池在生产成本、能量密度、循环寿命上均偏低，尤其在电池安全稳定性远远落后。所以其主要使用场景为电动二轮车、三轮车、A00级电动车等。</p><p>据了解，在钠离子电池方面，宁德时代于2021年发布的第一代钠离子电池，其电芯单体能量密度达160Wh/kg，与磷酸铁锂电池差距不大。同时，在工信部此前发布的第372批《道路机动车辆生产企业及产品公告》中，搭载宁德时代钠离子电池的奇瑞QQ冰淇淋已在列。</p><p>氢燃料电池作为真正零碳电池，其所使用到的氢能为各地所争相追抢的。但目前为止，其并未走进寻常百姓家。毕竟，氢气爆炸的浓度范围很大，在4%-74%的浓度之间，遇火星即爆炸，由此对于其运输和储存会有极高的要求。</p><p>不过，当下市面上也不乏有车企在此领域发力。其中，丰田Mirai、现代Nexo等车型均搭载氢燃料。</p><h2>多样化的充电补能，你选对了吗？</h2><p>电池作为新能源汽车的“心脏”，其性能直接影响着整车的正常运作以及受众的使用感受。而采用不同的充电方式，会在日常用车中带给我们不一样的体验。</p><p>当下市面上的充电方式主要分为慢充、快充两大类。</p><p>具体分析来看，<strong>慢充在充电过程中产生的热量和压力相对较小，有助于维稳电池工作期间的温度，不易发生过热自燃现象。</strong>同时，其整体对电池的影响相对较小，价格也相对较低。因而，慢充常见于家用充电、夜间充电以及长时间停车充电。</p><p>而对于快充，由于市面上的车型车端均有所不同，其具体的充电速度也会出现一定程度上的不同。此前，有部分车主表示，“快充会伤电池。”此说法显然是片面的，频繁的快充相比慢充的确会对电池造成一定损害，但其带来的利大于弊。</p><p>从充电功率来看，快充还可细分为普通快充和超级快充。其中，普通快充的充电功率一般在50千瓦及以下，充电时间一般在30-60分钟；而超级快充的充电功率均在100千瓦以上，其充电速度相比普通快充增速一倍之多，即充电20分钟左右能让车辆行驶100公里以上。</p><p>因而，超充在当前市场也受到了各大车企的追捧。数据显示，2023年市面上的超充车型有140多款，而在2021年此类型车还仅个位数。</p><p>一般情况下，电动汽车的电量仅剩20%时，其放电功率会大幅下降，随之冬天用车提速会明显变慢。但据相关实验表明，零下25摄氏度的环境中，电池处于低温亏电状态，宁德时代神行电池的零百加速度能到5.46秒。</p><p>宁德时代的此款“神行超充电池”有较强的耐低温极寒属性。</p><p>而此前于3月1日上市的理想MEGA，其搭载的是宁德时代此前发布的峰值5C快充的麒麟电池。上市时，理想官方表示，理想MEGA 12分钟即可充电500公里。此充电速度是目前新能源汽车市场中最快的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_2b38e4002fe74466b1ba0419c4c0d85e@5951873_oswg86678oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源/新能源前瞻拍摄</p><p>事实上，从新能源汽车诞生起，其里程问题就入住日常话题行列，而这一系列的衍生也是其对比燃油车的短板。</p><p>这其中，充电模式是目前大众常用的一种补能手段，据此当前充电桩的普及率也在不断扩增。</p><p>不过，除通过充电桩等汽车充电设备，换电也是当前市场上的主流热门补能手段。</p><p>换电模式是利用换电站直接为电动汽车更换电量充足的电池。此种模式相较于充电模式更迅速，且不用担心动力电池长时间使用后寿命缩短、安全系数降低等问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_038ea520a17144caaa2d716c3b87c897@5951873_oswg62838oswg1069oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源/蔚来官方微信公众号 新能源前瞻截图</p><p>蔚来作为换电模式的首当其冲者，率先发起换电业务，现已与长安、吉利等多家车企达成战略合作。同时，于3月中旬，蔚来与宁德时代签署框架协议，未来将基于蔚来换电场景需求，推动长寿命电池的研发与创新。</p><p>事实上，换电已经上演了“电比油快”的补能速度，也加速着电动汽车对于燃油车的“新陈代谢”。</p><p>此外，增程模式也是人们越来越接受新能源汽车的一个原因。通俗点理解，它属于插电式混合动力的一种，其原理上是在动力电池之外配备了一个发动机，但与燃油车不一样的是，增程式车的发动机不是用来发动的，其主要用途是为动力电池提供电力。由此，这种串联式的运作也不失为当前相对便捷的优选模式之一。</p><p>不过需要强调的是，增程车一般为小电池，所以纯电续航并不占优。但对于广大消费者来说，城区用电基本能满足需求，长途用油就能完美发挥增程车的优势了。</p><p><strong>新能源车常常被戏称为“四个轱辘一块电池”，这也从侧面说明了电池对于一辆新能源车的重要性。</strong>所以，在选购一款心仪的新能源车时，一定要围绕电池，多研究和学习，此后的电动之旅就会一路坦途了。</p><p>*免责声明：在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见，均不构成对任何人的投资建议。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNjUyMjAyMw==&amp;mid=2247485681&amp;idx=1&amp;sn=61c5c117b0e630ff223b3c245cd348f3&amp;chksm=c0e67439f791fd2f3c7a3edcb2cb52e34887fbb6901e03fbbc413a6cee366b5281156b05f504&amp;token=1028457327&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新能源前瞻”（ID:xinnengyuanqianzhan）</a>，作者：丛丛，编辑：和畅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704920860702600</id>
            <title>短剧暴富的三个“流量密码”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704920860702600</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704920860702600</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 11:56:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 短剧, 赚钱, 小程序, 投流
<br>
<br>
总结: 文中讨论了短剧市场的赚钱模式，特别是小程序短剧通过投流和用户付费充值来实现盈利。虽然短剧制作成本低，但投流成本高，大部分收入都用于投流，利润率较低。同时，短剧也成为广告主的重要形式，B端品牌植入和冠名成为新的商业模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你可能没看过短剧，但一定听过关于短剧的暴富神话。</p><p>围绕短剧的讨论，总是离不开令人心动的数字，《我在80年代当后妈》单日充值2000万、《无双》8天破亿、“短剧夫妇月赚4亿”“市场规模逼近电影”等消息更是让人对短剧市场充满好奇。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_078d224f1edc421bb524781425f7ec9b@1743780481_oswg72320oswg960oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《我在八零年代当后妈》（图源：微博）</p><p>然而在惊人数字背后，一个需要思考的问题是：短剧真的这么赚钱吗？如果真的赚钱，又是谁在赚？怎么赚？</p><p>已经不止有一位业内人士出来表态，千万上亿的充值收入背后，是几乎与之相当的投流收入，落到口袋里的钱只是零头；火爆的小程序短剧，拿大头的还是平台，制作团队更像“打工人”。</p><p>面对这些问题，<strong>毒眸（id:DumoreDumou）</strong>和多位短剧从业者进行了交流，梳理出目前短剧赚钱的三大业务模式，以及对应的商业化路径。</p><p>希望在令人目眩神迷的夸张数字背后，为行业内外的关注者们回答真问题，提供冷思考。</p><h2>充值破亿，用户的钱怎么赚？</h2><p>回答短剧如何赚钱的问题前，先要明确短剧的产品性质，这是一个相当“轻巧”的to C产品。</p><p>和传统的分账剧、院线电影相比，短剧的投资成本非常低，制作周期也短，上线审核更是迅速。</p><p>如果说开发周期动辄三五年的电影、长剧集是内容行业手工定制的奢侈品，那么短剧就是上新节奏飞快的Zara。</p><p>不仅要快速上新，还要能让用户心甘情愿掏钱，去年爆发的小程序短剧就是其中翘楚，充值千万、破亿的神话也都诞生于此。</p><p>小程序短剧脱胎于信息流广告，用同样投流分发的逻辑，将短剧切片投放到平台，吸引用户跳转小程序进行付费充值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_8839a0af46a442aabc854b44e8b19769@1743780481_oswg85528oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">短剧切片跳转小程序</p><p>最早做小程序短剧的基本都是网文公司和直播公司，比如点众、容量、花生、映客等。网文公司手握大量网文IP，且网文用户与短剧用户需求可以打通，更重要的是，网文的投流及分销链路已经相对成熟，可以直接复用。巨量引擎数据显示，小程序短剧头部梯队的点众、九州都是网文起家，各自占据了抖音爆款小程序短剧18%、15%的份额。</p><p>直播公司的投流能力同样强悍，早期映客的单日投放消耗就达500万，投出诸多爆款。</p><p>某种程度上来说，这不是在用内容逻辑做产品，而是在用广告逻辑、电商逻辑打爆款。</p><p>投手将吸睛的素材片段投放在各大短视频平台，将用户引流到小程序上充值观看，等于投手们拿着“货”在对应的“场”上找对应的“人”，这是决定小程序短剧能否产生收益的重要环节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_d8e270e146ed4607b656fbfa857210b6@1743780481_oswg222253oswg1080oswg1339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小程序短剧</p><p>短剧想从用户手里赚到钱，会投流比会做内容更重要。</p><p>投流必须快。留给一部100集短剧的时间一般只有半个月，在这半个月的时间里，如果ROI（投资回报率）没有达到1以上就会被放弃，1.5是理想情况，1.7以上则代表“爆了”。</p><p>不过，大部分短剧都很难成为爆款，上线第一天几乎就会淘汰90%。留下来的短剧继续赛马逻辑，数据好的就继续跑，跑不出来的直接放弃。</p><p>现在投流这一环节已经生成产业链。上游专业投手和剪辑人员分析用户喜好，处理素材。可以混剪，可以二创，前三秒定生死，后三秒留悬念，主打狗血刺激，主攻爽点、痛点，可以不成逻辑，但一定要牵引观众情绪，成功“钓”到用户。</p><p>下游“带剧达人”则通过视频挂链的方式将用户引流到小程序上，一般这些“带剧达人”会拿充值费用的30%-40%，“顶级带剧王”分成70%-80%也不足为奇。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_ece2116ce1b44f40be2f4ae87ee0090e@1743780481_oswg111239oswg1080oswg963_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">短剧带剧达人教学（图源：抖音）</p><p>嘉书科技创始人王小书曾在采访中透露，“业内收入越高的公司，投手配置越多。”嘉书科技一部剧可以配置上千人做投放；“短剧内行人”创始人颜敏也提到，“投流的核心就是拿钱换ROI。”</p><p>说到这里，就能看出小程序短剧的一个致命问题：挣得多，花得也多，投流成本几乎和收入打平，那些流传在新闻标题中的惊人收入数字，大部分都是“羊毛出在羊身上”。</p><p>做出过《无双》这种顶级爆款的丰行文化负责人李涛也说，“一部短剧，90%的收入都花在了投流上”；短剧《大妈的世界》制片人李锦则给出了更精确的数字：去掉整体成本后，利润率在5%-7%左右。</p><h2>品牌的钱谁在赚？</h2><p>C端的钱不好赚，那B端呢？</p><p>从目前的投放情况来看，作为新内容形态的短剧产品，颇得广告主欢心。快手文娱业务负责人陈弋弋就表示，“免费短剧将是一门B端生意，成为B端品牌植入、冠名的重要形式。”</p><p>美妆、新消费、母婴品牌最喜欢投短剧。包括韩束、珀莱雅、丸美、HBN、飞鹤奶粉、茶百道、SINSIN、ULIKE、追觅等在内的多个品牌已在短剧市场进行投放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_9b5ed3c0559e4a669f2d013e7f4dbafa@1743780481_oswg69577oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">韩束投放短剧（图源：微博）</p><p>打包定制是最“豪气”的投放形式，但一般只有大品牌和头部MCN机构能够承担。比如韩束与姜十七在2023年一口气打包定制了5部都市甜宠短剧，茶百道也在同年与其合作短剧《爱有百道新鲜》；珀莱雅则和柠萌影视旗下短剧厂牌“好有本领”、完美世界旗下短剧厂牌“她的世界”合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_392d81152e5348bf97c8e85eddc222ec@1743780481_oswg56062oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《爱有百道新鲜》（图源：抖音）</p><p>这些定制短剧的人设、剧情基本全部围绕品牌展开，可以让品牌得到长视频内容难以比拟的营销曝光。比如丸美投放的短剧《双A夫妇又美又飒》，女主角就是丸美集团千金，镜头大特写展示“丸美四抗2.0”产品，台词一连串的“能去黄提亮紧致皮肤”，就连配角的台词都是“婚宴结束，丸美的股权就是我的了”。</p><p>冠名、植入也是品牌投放的主要形式，相比于打包定制，这些常见的投放形式对于品牌来说更熟悉、更具性价比也更灵活，很受新消费品牌青睐。</p><p>在毒眸最近的观察中，鲨鱼裤品牌SINSIN、脱毛仪品牌ULIKE、智能家电品牌追觅、护肤品牌HBN都加大了对短剧的投放力度，基本形式也是“借主角的嘴打广告”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_0482a8b5d61c43099717e36437bafaf5@1743780481_oswg92397oswg1080oswg893_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ULIKE脱毛仪投放短剧（图源：抖音）</p><p>比起其他内容形态，短剧吸引品牌的点还在于可以“边看边买”，借力短视频平台的电商基因，这些短剧基本都会在文案中带上品牌话题，有些短剧还会直接把品牌产品挂小黄车，用户点击即可购买，大大缩短了转化链路。</p><p>虽然品牌投放看起来很火热，但这份钱也并不好挣。</p><p>首先从投放逻辑来看，品牌投短剧，本质还是在投人投量。可以看到，美妆、新消费、母婴背后的用户其实非常相似，甚至可以说是同一批人。而“姜十七”“放扬的心心”“丁公子”这些被投放大户看起来是短剧女主，其实还是“人”，也就是说，这些品牌投放走的不是内容逻辑，而是网红逻辑，希望能通过网红将品牌与用户进行连接，或增加曝光，或促进转化。</p><p>这些博主背后都有MCN进行短剧规划布局，最具代表性的是咪蒙银色大地的姜十七。在与咪蒙签约之前，姜十七已经是短剧的头部剧情博主，但并未深入进军短剧领域，当时的业务模式还是单纯的品牌商务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_ffc58058d14d4d7fbc73419599c71dda@1743780481_oswg61398oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">姜十七（图源：微博）</p><p>但与咪蒙合作之后，短剧为其打开了更多商业空间，定制短剧赚的钱与单纯的品牌植入不可同日而语。也就是说，这些网红自带流量做短剧，后期商业化明显也会更顺利。</p><p>但如果想在当下阶段复刻这一逻辑，必不可少的还是“红人”，可以签约现有的头部博主，也可以通过短剧捧，但不管哪种形式，前期花费都不小。</p><p>因此，没有任何基础的新公司想要赚到B端的钱，并不容易。目前能拿到B端钱的基本都还是头部MCN机构，古麦嘉禾、银色大地、OST传媒等，这些MCN机构都有短剧制作宣发一体化的业务能力，同时和平台关系密切，古麦嘉禾早在2021年就与快手达成合作，银色大地、OST传媒也与抖音“深度捆绑”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_bf833ce070db41668a5e60da886db20d@1743780481_oswg83295oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：抖音</p><p>内容平台助力是短剧B端商业化的重要一环，这种助力也是相互的。一方面，做出爆款短剧的MCN，可以视为平台与品牌的连接器，通过平台推出的达人营销服务进行合作，比如抖音的巨量星图。</p><p>另一方面，短剧对于平台的整体意义也在逐渐加重。除了以短剧引流用户、引流品牌，当短剧诞生红人之后，这些红人会与平台产生更深的商业联系，比如快手短剧女王“一只璐”通过短剧快速吸粉后，已经顺利变身快手带货主播，同样与快手深度绑定的还有“御儿”“逆袭丁姐”等。这再次拓宽短剧B端商业化的维度，从网红逻辑开始走向电商逻辑。</p><h2>打通出海通道</h2><p>国内的钱不好赚，出海成了新焦点。</p><p>SensorTower数据显示，截至2024年2月底，已有近50余款出海短剧APP，累计下载量近5500万次，内购收入达到1.7亿美元。两大巨头分别是中文在线的ReelShort和九州文化的ShortTV，前者占据了52%的下载量和48%的收入，后者则猛攻东南亚市场，上线仅6个月累计下载量已位列海外市场第二名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_0783d811c4de4d33af43a0101dbbd25f@1743780481_oswg13387oswg549oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然是看起来不一样的用户、市场，但出海短剧仍是网文逻辑，做短剧出海的平台也多为网文公司。九州海外负责人刘金龙提到，“海外短剧发展的底层基础是中国网文出海的成熟，短剧其实是对网络小说的视频化。”</p><p>目前，主流的出海方式为爆款短剧直接推、翻拍以及本土化制作，三种方式的难度逐层增加。其中，“本土化制作”是众多海外短剧团队提及的关键词，也是接下来的业务方向。</p><p>短剧出海的难点，首先在文化差异。国内百试百灵的“赘婿逆袭”“白月光”“追妻火葬场”等经典桥段海外用户看不懂。北美用户最喜欢狼人、吸血鬼和敢打敢杀的大女主；南美钟爱黑帮题材；豪门恩怨、婆媳斗争、霸总小白花倒是在日韩及东南亚地区很受欢迎。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_a7388ffbb6dd49c292a66d3cabb3b16c@1743780481_oswg85287oswg1000oswg818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">国外受欢迎的短剧类型（图源：微博）</p><p>除此之外，本土制作的费用相对国内也高出不少。据相关人士透露，欧美拍摄一部一百集左右的常规都市题材短剧，成本至少在30万美金以上，这几乎是国内的3-5倍。</p><p>投流成本亦十分高昂。目前海外短剧主流的投流平台为YouTube、TikTok、Facebook、Instagram、X（Twitter）、Google等。其中Tiktok占据一半，起量速度很快；Facebook走长尾效应；Google的下载转化率相对更高，广告系统的选择也更多。</p><p>APPgrowing数据显示，以ReelShort为例，其投放渠道Facebook、Instagram、Meta Audience Network、Messenger分别占比25%、25%、24%、24%。</p><p>但不管哪个平台，基本都有30%的手续费，这一花费在国内大致是5%。这也顺势提升ROI预期，海外短剧的ROI至少要到1.3以上才能实现盈利。</p><p>前期投流完成后，出海短剧不是像国内一样跳转小程序，而是跳转专属APP，对应的开发成本对出海团队来说也是一笔不小的支出。</p><p>而且为了保证产品供应，APP内至少还要储备两位数的短剧以供用户消费，以及保证一定的上新频率，这都对出海短剧公司的前期投入提出要求。</p><p>不过，引流到APP的操作也有好处，可以增强用户留存、沉淀用户，便于打开后期的私域生意，也更能承接现有的商业模式。</p><p>TikTok for Business信息显示，目前71%的出海短剧APP采用订阅模式，21%采用广告变现模式。</p><p>订阅模式一般为月付费、季付费和年付费，用户只要支付一定金额就可以在规定时间内观看内容。</p><p>单集付费则是用户可以免费看前十集或前二十集或者更多，但后续统一都需要跳转到专属APP，付费购买虚拟硬币包进行单集解锁，各家定价差异较大。</p><p>ReelShort 平均定价一集不到一元人民币，低于大部分国内短剧；但新阅旗下的GoodShort折合下来平均则是三元左右，定价偏高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_8379176e75374089a21aff79fa48f5f3@1743780481_oswg43364oswg1080oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博</p><p>海外短剧用户主要来自北美，其次是巴西和印尼，北美用户也是公认付费能力最强的，东南亚则是付费能力一般但胜在用户规模大。</p><p>广告投放的情况也和国内有诸多不同。和国内美妆、新消费、母婴品牌占大头不一样，海外短剧的广告主已经出现银行、酒店等品牌，也有不少布局海外的中国品牌“盯”上出海短剧这一业务。</p><p>整体来看，不管是本土还是海外，短剧市场并没有那么多一夜暴富的神话。作为新兴的内容产品，短剧正走在一条必经之路上，这条路不应是以千万、过亿营收为衡量的爆款之路，而是回归行业本质，以优质内容为导向的更长线、健康的道路。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8DH1Zc2OnLeCYzlfkoyeEA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“毒眸”（ID:DomoreDumou）</a>，作者：杨睿琦，编辑：张嘉琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704917736044422</id>
            <title>100亿，深圳罕见基金落地了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704917736044422</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704917736044422</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 11:49:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: LP, 东方招盈基金, 不良资产, 中国东方
<br>
<br>
总结: 一家私募基金开始投资，引起LP关注，重点投向高景气行业，盘活存量资产，中国东方作为LP之一，是国内四大AMC机构之一，专注处理不良资产，AMC机构活跃起来，LP密集出资，不良资产投资逐渐成熟，困境资产投资窗口打开。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一个新方向浮现。</p><p>近日，总规模为100亿元的东方招盈（深圳）私募股权基金结构调整产业投资合伙企业（有限合伙）（简称“东方招盈基金”），其首期规模10亿元正式开展投资，并完成首个项目交割。</p><p>这当中，最受关注的是身后LP——这是一群平时鲜少看到的出资人群体。</p><h2>100亿，LP开始投向这里</h2><p>具体来看，东方招盈基金于2023年底设立，由招商资本与中国东方资产管理股份有限公司（简称“中国东方”）特殊机会投资事业部及中国东方旗下股权投资平台东兴资本投资管理有限公司（简称“东兴资本”）共同发起。</p><p>该基金运用“产业+金融”投资方式布局高景气行业核心标的，接续盘活央企、国企所投资的中后期股权项目。基金侧重于投向高端制造、TMT、医疗健康等行业，以项目接续及基金份额接续作为其主要投资策略，持续推动金融服务产业，促进国有资本提质增效。</p><p>自基金设立以来，招商资本与中国东方及东兴资本，推动基金成功接续了国投创新（北京）投资基金有限公司存量资产沈鼓集团股份有限公司的股权。</p><p>作为身后LP之一，中国东方身份显赫——位列国内四大AMC机构之一，成立于1999年10月，是经国务院批准，由财政部、全国社保基金理事会共同发起设立的中央金融企业。</p><p>所谓AMC，在国内指不良资产管理公司，诞生于世纪初的亚洲金融危机后，专为国有银行处置不良资产而成立。据了解，中国东方自成立以来，累计管理处置各类不良资产两万多亿元。</p><p>而东兴资本，则是中国东方旗下的投资平台以及上市券商东兴证券的唯一私募基金子公司，成立于2013年，协同中国东方与证券公司股权投资、产业投资、化解“两资两非”。东兴资本自成立以来与多地地方政府、数家国有企业及大型金融机构开展过多领域的合作。</p><p>相比之下，招商资本更为人熟悉——成立于2012年，是招商局集团与普洛斯合营的另类投资与资产管理平台。截至2023年底，招商资本管理着70余只人民币基金和外币基金，资产管理规模超过3000亿元。</p><h2>不良资产的春天到了？</h2><p>透过中国东方，不禁想到了一门隐隐爆发的生意：不良资产。</p><p>所谓不良资产，亦称困境资产、问题资产、特殊资产，广义上是指由于宏观环境剧烈变化或企业经营失败，陷入困境的资产，资产形态包括债权资产、实物资产以及股权、知识产权等无形资产。</p><p>眼下，流动之困、退出无门等问题都摆在一级市场面前，难免会产生存量资产，或者濒临破产重组的企业。于是，专门处理不良资产和存量资产重组的AMC机构肉眼可见地活跃起来了。</p><p>今年年初，国有企业存量资产优化升级（北京）股权投资基金（有限合伙）成立，出资额400亿元人民币，定位为专业投资于存量资产盘活领域的综合性基金。其中三位LP——分别是长城资产、信达资产、东方资产，占据“四大AMC”中的三席。</p><p>同时，AMC机构密集做起LP。以信达资产为例，据不完全统计，2023年，信达资产作为LP出资超过20次，认缴资本逾百亿，投向医疗健康、高端制造、新能源等领域，国家电投、中信集团、航发基金等均是其合作对象。</p><p>还有东方资产，去年7月出资29.7亿与中金私募立一支注册规模30亿元的产业投资基金；2022年出资18亿，与国家能源集团系合作设立规模30亿的股权投资基金。据不完全整理，从2021年至今，东方资产已经累积出资超过130亿，以LP身份盘活存量项目。</p><p>更多玩家涌现。2023年8月，国家金融监督管理总局办公厅批复同意深圳市属国企深圳资产管理有限公司(简称“深圳资产”)在广东省内开展金融企业不良资产批量收购业务。深圳资产成为全国第60家、广东省第4家具有金融企业不良资产批量收购处置业务资质的地方资产管理公司，也是深圳市唯一一家地方AMC公司。</p><p>曾几何时，国内有不少机构参与不良资产投资，却因为机制不够成熟折戟，这一情况正在改变。“困境资产投资在国内经历了20余年的发展，已经走过了相对简单粗放的1.0时代，大踏步迈进了以真正的专业赋能、价值提升为导向的2.0时代。” 此前，鼎一投资董事长郑华玲曾在清科年度论坛分享，此类困境资产投资在未来几年将持续迎来较好的投资窗口。</p><p>时至今日，这一路径再次获得关注，“不良资产能带来财务、地产等回报，收益丰富，”曾有投资人表示，“更重要的是，有时还能链接到地方政府，对招商和募资都有帮助。”与此同时，作为逆周期投资，困境资产在如今的下行周期中更具有吸引力。</p><p>正如华尔街的一句名言：“世界上没有绝对的劣质资产，前提是只要价格足够低。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PFIcH8k9mz0x_esTdIvfLw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码LP”（ID:LPdaily1945）</a>，作者：陈晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704914545522569</id>
            <title>停产两款主力车，“打骨折”的雪佛兰，还是挺不住了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704914545522569</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704914545522569</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 11:49:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上汽通用, 雪佛兰, 科鲁泽, 迈锐宝XL
<br>
<br>
总结: 上汽通用因为雪佛兰的科鲁泽和迈锐宝XL两款车型定价过低导致亏损，决定停产这两款车型，转向个性化SUV车型市场。雪佛兰在中国市场销量不佳，计划调整定位成为以个性化+SUV为特色的品牌，放弃价低利薄的轿车车型，回归美式传统的大型SUV市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又有两款经典车型走向停产。</p><p>因为卖得太便宜，上汽通用准备把雪佛兰的主力车型砍掉——<strong>科鲁泽与迈锐宝XL</strong>——这两款车在过去可以说是品牌的销量支柱。</p><p>停产原因是，<strong>定价过低导致没有多少利润</strong>，现在要及时止损。</p><p>上汽通用雪佛兰品牌的一位内部员工向媒体爆料，称目前整个品牌经营状况都不好，没法亏钱养着雪佛兰了。</p><p>雪佛兰是上汽通用三个品牌中唯一一个亏钱的，而科鲁泽则是雪佛兰产品体系中最亏钱的一款产品。主力轿车停产后，接下来雪佛兰将把重心转向个性化SUV车型。</p><h2>停产轿车，主打SUV</h2><p>科鲁泽是雪佛兰品牌的销量支柱，去年全年，雪佛兰在华销量共计约16.9万辆，其中仅科鲁泽一款车型的销量就贡献了12万辆，<strong>占总销量的71%</strong>。</p><p>另有消息表示，不只是科鲁泽，雪佛兰旗下的另一款轿车车型迈锐宝XL也要停产。而这两款车型占据了雪佛兰在国内八成的销量，2023年迈锐宝销量约1.53万辆，占比9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_448cfc6236944fb595243a4ba6921ce9@1743780481_oswg943523oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样两款当家主力车型，为什么会选择停产？</p><p>雪佛兰官网显示，旗下的轿车只有科鲁泽和迈锐宝XL两款，其中2024款科鲁泽共有1.5L乐享版、悦享版和1.3T轻混尊享版三个版本，售价分别为<strong>9.49万</strong>、<strong>10.09万</strong>和<strong>10.89万</strong>。</p><p>迈锐宝XL则有5款车型在售，官方售价区间为17.59——21.99万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_4019e2287ba8454e9d2652417326233f@1743780481_oswg68911oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这只是其官方售价，经过超电实验室的咨询，以山东地区为例，科鲁泽经过优惠后，入门版本的售价最低能达到5.99万，优惠幅度达到了3.5万元。</p><p>就连定位B级车的迈锐宝XL，终端的价格也十分夸张，经销商的报价给到了12.59万-16.99万，硬是<strong>比官方指导价低了5万元</strong>。</p><p>也就是说现在可以用低配版的指导价买到最高配，这个降价幅度放在整个合资B级车阵营中也是非常炸裂的。</p><p>即便这样大幅降价，雪佛兰还是调低了销量预期。据经济观察报，知情人士表示，雪佛兰将会大幅压缩销量目标，<strong>2025年的销量目标将只有5万辆</strong>，不足去年销量的30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_6063bb4247da4509ad6a33b8fc6fc7ce@1743780481_oswg655463oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为大众化品牌，雪佛兰在国内推出的车型基本都是主打性价比。虽然当家车型或停产，但这并不意味着上汽通用要放弃雪佛兰，相反，他们决定把重心转向雪佛兰在美国市场受欢迎的SUV赛道上。</p><p>在此前的广州车展上，上汽通用副总经理陆一曾表示，2024年开始，雪佛兰会进一步调整定位，<strong>成为以个性化+SUV为特色的品牌</strong>。</p><p>雪佛兰市场营销部部长周鹏此前也曾透露，他们将致力于完善SUV产品线，引入在美国市场受欢迎的高端车型，希望以此重塑雪佛兰品牌在市场上的形象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_1f4f09c51f014b1faf37cb1ba7ffb65c@1743780481_oswg900579oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，雪佛兰是打算在国内放弃价低利薄的轿车车型，回归美式传统的大型SUV市场。据悉，通用旗下高端进口车平台道朗格，会在今年正式<strong>将雪佛兰TAHOE引入国内市场</strong>。</p><p>不过，雪佛兰目前在中国市场布局的SUV车型，并未引起多大反响，探界者、开拓者等美式大型SUV的销量也并不出彩，以在售的开拓者为例，目前月均销量仅五百辆左右，2月份更是只卖出了100多辆。</p><h2>“你买我推荐，真买我不买”</h2><p>迈锐宝绝对算得上是雪佛兰的经典车型之一，诞生于1964年，至今已历经<strong>长达56年</strong>，而且从销量上看，也是旗下主力车型之一。</p><p>起初迈锐宝被命名为Chevelle，而其系列顶级车型才有资格命名为Malibu（迈锐宝），这个名字来源于美国加州的一个叫Malibu的海滩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_4dc794a1b5c343bbb9e55f724cf6476c@1743780481_oswg590782oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以说，迈锐宝是60年代美国肌肉车的代表，上市后就取得了相当不错的成绩，随后雪佛兰将Malibu替代Chevelle成为独立车系。</p><p>直至2011年，雪佛兰将<strong>第九代Malibu</strong>带到国内市场，并将其命名迈锐宝。2012年2月实现正式上市，外观风格比较偏向于硬汉风格，在同级别车型里是独树一帜的存在。再加上电影《变形金刚》的光环加成，雪佛兰在当时曾有过一段高光时期。</p><p>其实通用体系里主力车型停产不算稀奇，2019年，通用旗下经典车型科鲁兹也正式停产，退役接棒的就是如今的科鲁泽，但现在来看，仅仅在国内上市不过5年的时间，也要“退役”了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_de71d109c4fb4c2495d1a6af3d4915e0@1743780481_oswg977702oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>提到科鲁泽，就不得不提到，上世纪70年代的雪佛兰Monza，如果你对赛车运动有一定了解的话，对这个词一定不会陌生。</p><p>Monza就是意大利蒙扎赛道的名字，蒙扎赛道是意大利最有名的高速赛道，是至今为止历史最悠久的F1赛道，也是法拉利的“半御用测试赛道”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_8238c57d27164eff81ffb4835a70861a@1743780481_oswg571982oswg788oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在当年，Monza车型逐渐式微后，雪 佛兰火速推出了Monza的后继车型Cavalier（科鲁泽）。而Cavalier的推出取得了极大的成功。可以说Cavalier开启了雪佛兰在石油危机之后的畅销廉价小车的历史，这也是2017年雪佛兰决定重启Cavalier这个名字，并定名为科沃兹的直接原因。</p><p>其实无论是终端售价和配置来看，迈锐宝和科鲁泽的产品力都不算差，可以说要配置有配置，要动力有动力。</p><p>第一代车型上市后，科鲁泽在中国市场的表现其实非常火爆，当时最火爆时期，准车主们排着队交钱，加价提车还要等三个月之久。</p><p>而且迈锐宝也因为其高关注度和销量表现，一度与起亚K5、现代第八代索纳塔一度成为坊间的<strong>B级三宝之一</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_8ebc8639563f443e96b1cfb33bc95a06@1743780481_oswg1118857oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但对于消费者来说，迈锐宝算得上是叫好不叫座的合资轿车，哪怕是大家都认可它的性价比，但真到了付款买车的环节，消费者也会用脚投票。正所谓“你买我推荐，真买我不买”。</p><p>无论是产品售价还是产品定位，一切都是中规中矩，但中规中矩也意味着难敌其他车企的创新进取。</p><p>比如产品升级迭代慢，不能满足中国市场庞大的市场需求，智能化落后成了悬在合资品牌头顶上的达摩克斯之剑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_4374d9240ce04b00ae14b2b332821e4d@1743780481_oswg1215438oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，比亚迪打响的2024年<strong>围剿合资</strong>第一枪，在各个级别再一次刷新价格标准，随后多家车企的跟进，充分诠释了“没有最卷，只有更卷”，让二线合资品牌苦苦支撑的高性价比优势一时间荡然无存。</p><p>而且随着国内车市自主品牌车型的崛起以及主流品牌的“马太效应”愈加强烈，美系合资车企在华市场逐渐没落也成了事实。</p><h2>去年在华利润降三成</h2><p>虽然合资品牌在中国汽车市场上正进行着炼狱式的淘汰赛，但在海外依旧是挣钱挣到手软。</p><p>以通用为例，2023年全年财报显示，其全年净收入又创历史新高，调整后汽车业务现金流达117亿美元，同比增长了10%。<strong>净利润达101亿美元</strong>；调整后息税前利润达124亿美元，调整后的息税前利润已经连续三年超财务预期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_b7271611d89f487285ad367f1da3e319@1743780481_oswg948823oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通用2023年<strong>在全球的销量高达618万辆</strong>，美国市场是其主要的盈利来源，在美国市场，通用汽车旗下产品，多数都供不应求，因此通用汽车也继续保持了在美国市场的销量冠军地位，特别是旗下全尺寸SUV，已是连续49年蝉联全美销量冠军。</p><p>超预期财报的背后，燃油车仍然是其利润的大头，但通用在国内的表现就一言难尽了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_108acca4a60b464e87a2f950e3347f46@1743780481_oswg621555oswg1080oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据上汽通用发布的2023年销量数据，<strong>全年共售出100.1万辆新车</strong>，同比下滑14.45%。车卖得少了，利润自然也就少了，去年通用在中国市场的利润为4.46亿美元，<strong>同比下降了34.1%</strong>。</p><p>此外，通用在电动化转型方面也并不顺利，不断让通用汽车降低奖金绩效的支出比例，宣布了一轮又一轮的重组裁员计划。</p><p><strong>国内外市场出现巨大的差异</strong>，也就不难解释，为什么会有人说像丰田、福特这样的车企不愿意拥抱电动化真的是可以理解的，中国汽车市场因为电动化转型打得头破血流，成了汽车老钱们的绞肉机。但在全球市场，巨头们的燃油车业务依旧挣钱挣到手软。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_9d3d8a81f27b4de7b26b34a888357c69@1743780481_oswg394616oswg640oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>眼下雪佛兰停产主力车型，更像是断舍离，从而集中力量在电动化和SUV领域。据悉，到2025年，上汽通用计划推出8款全新的新能源车型，其中就包括雪佛兰的纯电和插电混动产品。</p><p>但SUV市场就能顺利了吗？相比于轿车，中国品牌更擅长在SUV市场内卷，长城、吉利以及比亚迪等传统巨头，都在推出混动SUV。</p><p>面对本地群狼，雪佛兰难道还是靠降价求生？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tYY7_yKJ_5OF5IBi1PcBxg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID:SuperEV-Lab）</a>，作者：楚门 王磊，编辑：秦章勇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704901677545344</id>
            <title>三个“天才少年”融了100亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704901677545344</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704901677545344</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 11:40:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 90后, 硬科技, 创始人, 独角兽企业
<br>
<br>
总结: 三位90后创始人各自创办了硬科技独角兽企业，成为创投领域明星。他们的企业合计融资金额已达百亿规模，展现出年轻一代在硬科技领域的活力和创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>三位90后创始人，各自缔造出了一家硬科技独角兽企业，他们也因而成为了创投领域最受欢迎的“明星”。据公开数据整理，这三位创始人创办的企业合计融资金额已有百亿规模。</p></blockquote><h2>90后硬科技创始人，尽兴狂奔</h2><p>2023年的春天，年仅31岁的90后创业者杨植麟，成为了已经退隐的字节跳动创始人张一鸣的座上宾。</p><p>这背后的背景是，如火如荼的大模型市场让张一鸣在新加坡坐不住了，为了恶补AI知识，他亲自返回北京与各路人才交流。而杨植麟正是他在这个过程中选中、决心一见的AI人才。</p><p>两代创业者的密谈内容外人不得而知。但可以知道的是，在那之后的4月，杨植麟公开宣布成立“月之暗面（Moonshot）”；5月，张一鸣则赴香港创办了一支个人投资基金，看中了投资科技方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_9ba9885b2dd04d408de43b88c228ff20@1743780481_oswg55242oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（右为杨植麟）</p><p>风云际会，两代科技创业者的思想交锋，或许正决定着他们今后各自在商业社会中的航向。</p><p>此后，月之暗面集合了约80人规模的团队，迅速闯入国内大模型创业第一梯队：</p><p>2024年2月，月之暗面宣布完成超10亿美元融资，估值已达约25亿美元，跻身独角兽行列。产品层面同样一路狂奔，3月18日，月之暗面宣布旗下的Kimi智能助手将支持200万字超长无损上下文——这是已经发布的大模型服务中最长的上下文输入长度。</p><p>而这家年仅一岁的公司和它的90后创始人，还来不及歇口气，仍在全情投入于大模型事业。</p><p>同样在2023年，杨植麟的同级清华校友、另一个90后硬科技创业者姚颂，也在拥抱自己的关键时刻。</p><p>2024年1月，由其担任联席CEO的商业航天企业东方空间，终于将自研的全球运力最大固体运载火箭、中国运力最大民商火箭“引力一号（遥一）”送进了预定轨道。</p><p>在它腾空而起、击破长空的时刻，超5000人观礼的发射现场中爆发出了巨大的欢呼声。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_ea5af458865a41ab8929e21ee7262936@1743780481_oswg68870oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（引力一号发射升空前）</p><p>这也是东方空间的产品发射首秀。这家公司成立于2020年，在国内12家商业航天公司中最为年轻，但它的发展速度已然超过了许多“前辈”。</p><p>不待任何喘息，1月底东方空间又宣布再获近6亿元人民币融资的利好消息，融资估值达60亿元左右，成为“准独角兽”，接下来计划再用2年左右时间实现“引力二号”的首飞。</p><p>90后，开始在硬科技领域全面开花。</p><p>比如同样爆火的硬科技赛道人形机器人。2023年2月，出生于1993年的年轻创始人稚晖君（彭稚辉）官宣创立国内人形机器人和具身智能创业项目“智元机器人（Agibot）”，随后在三个月内迅速完成A1与A2轮融资，缔造出一家独角兽。</p><p>智元机器人首款产品也在8月正式亮相，惊艳了整个市场。</p><p>2023年底，智元再完成了超过6亿元人民币的A3轮融资。据猎云网援引知情人士消息，这一轮融资于智元来说属于超募，投资方甚至很难投进去，形成大家抢着要“随份子”的情况。目前在其背后，已经集合了高瓴、鼎晖、经纬、高榕、百度、比亚迪、奇绩创坛以及一批地方国资。</p><p>而这还远远不够，稚晖君曾公开讲道，希望将硬件成本长远目标控制在20万元级别，远低于如今动辄数十万美元的行业水平。</p><p>众所周知，要降低成本，大规模生产是必由之路。</p><p>就在2024年2月底，智元官宣与上海临港集团举行了全面深化战略合作协议签约仪式，要携手打造上海人形机器人第一座量产工厂。</p><p>从各种层面，90后创业者终于等来了自己的时代。</p><h2>英雄出少年</h2><p>在各自不同领域的三位90后年轻创业者，都正与时代的浪潮迎头相撞。但在拥抱这宝贵的窗口期之前，他们同样曾早于常人数年完成技术积累、精进商业嗅觉。</p><p>很难说，在他们的故事里，“时势造英雄”与“英雄造时势”究竟哪个占比更多。</p><p>2011年8月份，两个19岁的年轻人分别从广东汕头、湖南长沙出发北上。他们的目的地十分一致，都是清华大学。</p><p>长沙伢子姚颂，进入清华大学电子工程系就读。而和姚颂同一年入学的汕头少年杨植麟最先就读的是清华大学热能系。</p><p>而一年以后，另一位年轻人、1993年出生的江西少年彭志晖来到四川成都，入学电子科技大学。</p><p>很快，他们的天分就一一显现，也为未来各自走上创业之路埋下了伏笔。</p><p>进入清华，姚颂很快意识到，自己并非天赋异禀、轻易能考高分的学术天才，但对动手研究、实际落地更感兴趣。</p><p>正因如此，他从大一就加入了实验室，认识了亦师亦友、对硬件加速、三维集成电路颇有研究的汪玉教授，以及师兄韩松等志同道合的好友。</p><p>而杨植麟在热能系度过大一后，始终感觉自己志不在此，于是转到了更感兴趣的计算机专业。</p><p>在这里，他的才华被充分挖掘：公开资料显示在校四年时间，他的成绩保持年级第一；在各类期刊上发表二十多篇论文，其中十多篇担任第一作者；曾揽下Nvidia先锋研究奖、Facebook ParlAI研究奖；学业之余，他还有精力创办摇滚乐队……</p><p>有人说，见过他的人，都会将他评价为“天才”。大学毕业后，杨植麟远赴卡内基梅隆大学，用4年时间完成了一般6年才能完成的博士课程。</p><p>彭志辉的成名，还要更早一些。</p><p>在电子科大求学期间，彭志辉很快发掘出了自己对算法和硬件的喜爱，频频参与各类竞赛、动手设计，捧回近40个奖项。</p><p>2017年，他考上了电子科大的研究生。同样在这一年，他开始在视频网站bilibili经营名为“稚晖君”的账号，分享自己自制机器人、进行各类实验的过程，很快火遍了b站科技区。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_e5e31db6351746d18a6240def08afd51@1743780481_oswg476535oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（稚晖君b站主页。图源/bilibili）</p><p>当象牙塔内的青春倏忽而过，他们也都迎头赶上了一个最好的时代。</p><p>2016年姚颂大学毕业时，市场中正掀起AI创投浪潮，旷视、商汤纷纷成立，拨动着他的心弦。</p><p>思来想去，他放弃出国读研的安排。2016年3月，姚颂拉上汪玉、韩松创办了AI芯片企业深鉴科技，自己担任CEO。这一年，他年仅23岁，堪称最年轻的芯片公司CEO。</p><p>而短短两年之后，深鉴科技就被国际芯片大厂赛灵思看中、完成了并购。就此，年仅25岁的姚颂在自己的第一次创业中成功抽身，成为了赛灵思的人工智能业务资深总监。</p><p>2016年，尚在卡内基梅隆大学就读博二的杨植麟，与自己的清华同学创办了AI算法企业循环智能。等到2019年博士毕业后，他拒绝了谷歌、Facebook、华为等大厂的高薪offer，选择回国，全身心投入于循环智能，业务定位于To B科技营销。</p><p>2021年4月，循环智能与华为云官宣，合作开发了千亿级NLP大模型“盘古”，成为大模型市场的一匹黑马。</p><p>而稚晖君在大学毕业后，先是就职于OPPO研究院的AI算法工程师岗位。2020年，稚晖君通过“天才少年”计划进入华为，负责华为昇腾计算产品线的全栈研发。</p><p>在华为，稚晖君曾获得创始人任正非的盛赞，称其为“华为创新的动力”。</p><p>可以看出三位90后硬科技创始人，无一不是拥有名校求学经历和极强的个人技术积淀，甚至是成功创业经历作为背书。凡此种种，才让他们在近几年站上潮头。</p><h2>硬科技的最好时代</h2><p>实际上，90后，本就是创投热潮中的一个显眼标签。</p><p>早在2015年的TMT创业热潮、2020年的新消费创业热潮之中，90后们的身影就频频出现。</p><p>比如曾经红极一时的快看漫画创始人陈安妮是1992年生人、健身平台Keep的创始人王宁出生于1990年、新消费品牌喜茶的创始人聂云宸出生于1991年……</p><p>但硬科技还是不一样，在互联网红利耗尽、新消费市场内卷的同时，更加“长坡厚雪”的硬科技赛道才终于迎来自己的高光。90后硬科技创始人们，也就此迎来了自己的时刻。</p><p>清科集团发布的研究报告显示，2023年前三季度共发生1449起投资事件，吸纳投资金额1419.36亿元，分别占市场总案例数及金额的30.4%和28.0%。半导体、电子设备、IT投资量占到全行业的近三分之二。获得大额投资的企业也多数分布在半导体、汽车、生物技术、清洁技术等科技领域。</p><p>而据供职于一家小型投资机构、关注AI赛道的Kevin告诉「市界」：“我（最近）见的科技方向创业者里，可以说有60%都是90后，其中甚至有更年轻的00后。”</p><p>时代的春风久违地吹来，即便如此，由于硬科技市场回报期长、门槛高，风口之下的年轻创始人们还面临不少挑战。</p><p>目前，90后创始人执掌的硬科技企业们的发展势头丝毫不减。看起来，他们也都卯足了劲儿，想要“奔跑”得更快一些。</p><p>就像一名月之暗面研发部员工告诉「市界」的，如今公司正以一种技术理想化的状态向前奔赴：“需要做的工作非常多，难免996，但我们办公氛围很好，研发部还常在工位开开玩笑。而且结构也很扁平，创始人工位和普通员工的在一起，有问题可以直接沟通KK（杨植麟英文名Kimi，员工昵称其为KK）。”</p><p>而在商业火箭“引力一号”的成功背后，东方空间与姚颂同样“绷紧了肌肉”，姚颂曾坦言自己维持着7*24工作、“半夜12点秒回消息”的状态。未来两年，东方空间还直面新型号火箭“引力二号”研发的挑战。</p><p>根据官方公布的信息，“引力二号”针对更高轨道发射需求，计划实现部分回收、重复使用，起飞推力900吨，近地轨道运载能力15吨，太阳同步轨道运载能力8吨，地球同步转移轨道运载能力4吨。</p><p>而按照规划，东方空间计划让“引力三号”能够支持海上回收。</p><p>智元机器人的2024同样开足马力，目前公司正在国内外招聘各类人才。根据官方发布的JD，除了完善科研与应用落地两端的布局，智元还在积极寻求产业链投资/并购等机会。</p><p>2月28日，智元机器人举办了首届股东大会，会上披露了2024年的计划：以远征A2和绝尘C5新一代产品为引领，实现工业与商业场景赋能，聚焦客户需求，通过技术创新，打造最具竞争力的智能机器人产品，助力企业智能化升级。</p><p>就像Kevin对「市界」说道的那样：“在顺风的时刻，企业更要深挖洞、广积粮。”创投的春风，终于吹拂到了优秀90后企业家的身上，尽管未来征战之路仍然漫长，他们正在积极做好准备。</p><p>（Kevin为化名）</p><h3>参考资料</h3><p>《90后姚颂：从AI芯片到航天，为东方探索空间》，澎湃新闻 张静</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0CGig_k3BVr-YaBE897_zg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：董温淑，编辑：董雨晴，运营：刘珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704890325874567</id>
            <title>CPM逼近50元，短剧营销现在投还有性价比吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704890325874567</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704890325874567</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 11:26:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 短剧, 品牌营销, 观众注意力, 市场规模
<br>
<br>
总结: 短剧在短视频平台上迅速兴起，成为吸引观众注意力的利器，预计市场规模将持续增长。品牌营销借助短剧的快节奏、高密度叙事特性，能够有效传达核心信息，实现盈利。品牌与短剧结合的灵活模式，为营销带来更多可能性，特别是在传统长剧无法达到的时效性和场景化植入方面。品牌如何借助短剧与短视频平台重归高效营销，以及是否值得继续投资短剧营销，是当前需要品牌重新评估的关键问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>你最近有没有沉迷于刷短剧？</strong></p><p>豪门狗血、霸道总裁与玛丽苏爱情、家长里短婆媳恩怨.....短小精悍、高潮迭起，短短一至两分钟的片段中仿佛每一秒都在翻转抑或踩着你的爽点起舞。</p><p>早在几年前，短剧就乘着抖音、快手等短视频平台的东风一路兴起，成为众人下饭的电子榨菜，至2023年更在多个平台掀起狂潮。</p><p>据艾媒咨询预测，2023年中国微短剧市场规模达373.9亿元，预计2024年市场规模超500亿元。</p><p>截至2023年年底，中国短视频用户数量已超过10亿。根据行业调研，<strong>短视频用户中有一半以上都看过短剧。</strong></p><p>庞大的流量与短平快的优势为短剧吸引来众多品牌投资。</p><p>根据短剧研究平台DataEye发布的《2024年微短剧买量投流数据报告》表示，2023年中国微短剧投流规模达312亿元，2024年投流规模约420亿。</p><p>但随着监管政策加强、行业内卷、成本水涨船高，短剧行业或将迎来重要转折点，<strong>借助短剧营销的品牌也需回归冷静与理智。</strong></p><ul><li>回顾短剧兴起时期，短剧与品牌营销结合的核心优势是什么？</li><li>在当下关键时期，品牌如何借助短剧与短视频平台重归高效营销？</li><li>而制作成本水涨船高的现今，品牌营销还值得搭短剧这辆便车吗？</li></ul><p>三个问题，或许能帮助品牌再次评估当下短剧营销的必要性。</p><h2>短剧的兴起</h2><p>2024开年，一部名为《我在八零年代当后妈》的短剧刷爆了社交媒体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_822c8c1c3a7f4ae7b0c219f4ffc8cdb0@1743780481_oswg1358685oswg960oswg1371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自网络</p><p>这部由咪蒙推出的短剧在今年寒假期间吸引用户充值过2000万，依次登顶微博、抖音、B站等多个社交平台热门榜单。</p><p>从这部短剧身上，我们再次看到过去很多爆火短剧的身影。</p><p>爆火的短剧无论道具置景、题材风格有多大差异，<strong>但其最大的特点都是能在一分钟甚至三十秒内吸引观众注意力，也就是所谓的一分钟上头。</strong></p><p>例如在短剧《我在八零年代当后妈》中，女主角带孩子去饭店吃饭时遇见极品前男友，被当面语言羞辱。</p><p>“幸亏以前没看上你。”</p><p>“帮别人养孩子当后妈。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_82608e920533451b9ca56eb83519e277@1743780481_oswg123299oswg1080oswg1793_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自网络</p><p>如果在传统影视剧中，这样的情节势必经过漫长的情绪积累才能达到主角爆发、报复转折的节点。而在短剧《我在八零年代当后妈》中，这个节奏被压缩为“实时”。</p><p>于是女主角在被羞辱的当下就立即反击——“这就是普信男”，并嫌弃前男友嘴臭让他们“回去刷刷牙”。</p><p><strong>快节奏、高密度、接地气、强情绪的叙事特性，</strong>《我在八零年代当后妈》是2018年起快速兴起的短剧们的缩影。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_31087ed20de247d58f5cf1a0b3daa44a@1743780481_oswg98891oswg996oswg1354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自网络</p><p>在2018年至2023年中，数以千计的短剧都可以看到类似这样的特质，而也正是上述的这些特点让短剧成为了品牌营销的一片沃土。</p><h2>短剧营销的盈利</h2><p>快节奏意味着短剧的整体制作周期不会很长，这过程中可以灵活配合品牌的营销节奏，传递品牌营销核心信息。</p><p>例如日前同样刷屏网络的《我在大宋开酒吧》中，短剧的剧情便与天猫年货节无缝相融。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_f529a9dfca71425e9ba4bbaadf30ae54@1743780481_oswg426663oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自网络</p><p>古代版本的“拼轿”、骑着马送餐的外卖员、以及灯笼做的红绿灯、更在古代上演“直播带货”，短剧创意让天猫年货节不仅借助短剧场景传递核心卖点，更发挥了短剧紧扣大促节点的时效性。</p><p>如果换做传统长剧，漫长的后期制作周期让强时效性的品牌营销不能保证其剧集播出时的营销节奏与效果。</p><p>高密度意味着品牌场景化植入的更多可能性。</p><p>短剧是少有的在短时间内同时具备强渗透力与多样性场景的存在。</p><p>相比于综艺中场景日常化但通常较为单一、传统长剧场景多样但转换较慢的特点，短剧可以凭借单集植入或品牌定制的灵活模式下，将品牌产品和剧情结合得更自然、更完整，同时能够清晰地传达品牌信息。</p><p>这其中最具代表性的莫过于美妆品牌与短剧的结合。</p><p>近一年，仅丸美、韩束、珀莱雅三个品牌就制作了13部定制短剧，可谓品牌中的短剧“狂魔”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_d0e9ef6817744303a395ccb675f8301a@1743780481_oswg119170oswg750oswg1334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">丸美品牌冠名的短剧《靠近双子星》</p><p>以韩束为例，2023年韩束与抖音头合作短剧达5部，总计获得近50亿的播放量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_fc6a83f35b66441a8afaba24255f2668@1743780481_oswg75302oswg1374oswg576_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在韩束定制的短剧中，身家上亿的霸道总裁哄身边女主角的时候会递上一个印有国货美妆品牌韩束KANS礼品袋子；贴心的女儿会拿出一盒韩束套装送给受到欺凌的职场妈妈，说着“女生不就应该互相帮助吗？”引发观众共鸣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_63e45a672e3a40f1a4068ebd7880ba52@1743780481_oswg64128oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自网络</p><p>经过短剧传播效应，韩束以33.4亿的GMV登顶抖音美妆销量排行榜，全年多次霸榜抖音美妆销量月榜第一，其红蛮腰系列销量超290万套。</p><p>接地气意味着短剧与用户之间的距离更短关系更近，而这在品牌营销中无疑具备缩短转化链路的天然优势；强情绪意味着<strong>品牌有利于借助情节引发观众价值共鸣，获得更多品牌认同。</strong></p><p>韩束的“反职场歧视”与珀莱雅“反家庭暴力”主题短剧的大爆，均是如此。</p><p>此前，美妆行业KOL合作CPM均价一般位于30-50元之间，而短剧合作CPM大约为20元左右。</p><p><strong>高转化、低投入，这无疑让更多品牌坚信短剧营销的必要性。</strong></p><p>但短剧行业大爆发的同时带来的是行业的内卷，精品化发展趋势下面临的是水涨船高的制作成本，短剧营销的压力已经逐渐浮现。</p><h2>短剧营销的压力</h2><p>2023年11月来受监管影响，上千部违规短剧被禁投，导致短剧大盘出现下滑。这其实是一个行业从大爆红利期走向稳定市场的必经过程。</p><p>监管机制的出现让原本良萎不齐的行业拥有基本的标准和精品化发展倾向，当然过程中不可避免的导致短剧制作成本的增加。</p><p>“去年投入十几万元就能拍一部差不多的短剧，今年同样质量的项目成本可能高达六七十万。”一位短剧制作人曾在被采访时吐露内部消息。</p><p>在之前，一部现代短剧制作成本只需要几万到十几万，古代短剧因场景和服化成本会高出30%左右。而现在一部精品的现代短剧成本达60万-80万元，民国、古代题材高达80万-100万元，直逼海外短剧的成本。</p><p><strong>短剧制作成本水涨船高的同时，短剧营销成本同样逼近极限。</strong></p><p>上文提到，原先美妆行业KOL合作CPM均价一般位于30-50元之间，短剧合作CPM大约为20元左右。</p><p>在这个价格之前，抖音“剧有引力计划"短剧中千次有效播放单价为6元，单部封顶150万；快手“星芒计划”S级短剧CPM为8元，同样是150万封顶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_49480bbf81b94de69aee4ca80f482792@1743780481_oswg146066oswg549oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自网络</p><p>而现在短剧合作的CPM已经逼近50元，接近此前美妆行业KOL合作的CPM均价高位。</p><p>一般来说，12集的短剧中，6集以上的深度植入和3集以上浅度植入才能满足品牌借助短剧实现高频曝光的目的，因此品牌可以按照当前的市场价格算一笔账，到底是单集分开植入还是整剧定制。</p><p>当然，抛开成本考虑，短剧的背后是MCN机构和专业影视生产公司，短剧的播出平台是抖音、快手等短视频平台，这意味着短剧播出后的搜索、引流、评论区互动、达人直播都将为品牌带来专业的引流助攻、极佳的私域转化。</p><p><strong>观看、种草、下单无缝衔接，试问哪个品牌不想要这样的营销与转化效果呢？</strong></p><h2>结语</h2><p>短剧大风口将过，但其相比于综艺和长剧节奏快、场景多的特点依旧存在，其与品牌营销在节奏上的匹配度也同样不会消失。</p><p>但短剧想要在逐渐激烈的行业竞争中脱颖而出，<strong>需要的是更多内涵与观点，走的是精品与接地气共存在路径。</strong></p><p>而短剧营销，则需要在当前投入产出比评估的前提下，<strong>赋予短剧营销的更多思考与创新，</strong>以便将品牌核心与产品价值更无缝的渗入短剧场景，换取更短的转化链路、更高的转化效率。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YgtG77vj_qSxMWinHlmRsg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“胖鲸头条”（ID:pangjing-toutiao）</a>，作者：大可，监制：范怿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704846775695489</id>
            <title>又一跨界光伏上市公司深陷危局，产能淘汰赛仍在残酷上演</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704846775695489</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704846775695489</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 11:07:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光伏行业, 跨界企业, 聆达股份, 淘汰赛
<br>
<br>
总结: 光伏行业洗牌加剧，跨界企业聆达股份陷入危机，停产风波加剧了其困境，持续亏损导致财务压力，多家光伏企业终止项目建设，行业淘汰赛加速，跨界者面临淘汰压力。光伏行业淘汰赛也是晋级赛，优质企业有望脱颖而出，行业发展秩序将逐步建立。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>光伏行业的洗牌仍在加剧，众多的跨界光伏企业面临生死考验。最近又有一家典型跨界企业聆达股份陷入了危机。</p><p>华夏能源网（公众号hxny3060）获悉，3月19日，光伏电池片生产商聆达股份发布公告，终止建设铜陵年产20GW高效光伏电池片产业基地项目。该项目<strong>原计划投资91.50亿元，包括15GW的TOPCon电池片产线和5GW的HJT电池片产线。</strong></p><p>同日，聆达股份还公告称，原定于3月26日披露的年度报告，延期至4月23日。</p><p>雪上加霜的是，这家企业几日前刚刚卷入停产风波中，据称，占公司业务收入超过90%的电池片生产线目前已停产。可以说，这家跨界厂商已身处被行业淘汰的边缘。</p><p>在行业周期下的淘汰赛中，聆达股份不是第一个，也不会是最后一个。</p><h2>跨界三年，持续亏损</h2><p>聆达股份成立于2005年12月，公司曾用名“连易世达新能源发展股份有限公司”，主要从事余热发电相关业务。2010年10月13日，公司在深交所创业板挂牌上市。2020年4月，易事达更名为聆达股份。</p><p>2020年之后，光伏行业日渐景气。聆达股份看准时机，进军光伏产业链。2020年11月以2.87亿元收购了金寨嘉悦新能源（下称“嘉悦新能源”）70%股权，并于2021年7月实现了对嘉悦新能源100%&nbsp;控股。</p><p>据财报数据，聆达股份2023年前三季度的营业收入约为7.7亿元。其中，来自嘉悦新能源贡献的营收就有7亿元，占比超过90%，已经成为聆达股份绝对的业务支柱。</p><p>但是，光伏并没有成为聆达股份的“摇钱树”，反而导致了持续亏损。</p><p>在收购嘉悦新能源之前的2019年，聆达股份尚能实现1613.96万元的归母净利润。但2020年、2021年、2022年，聆达股份分别亏损5601.67万元、7102.94万元和1692.80万元。聆达股份日前披露的业绩预告显示其亏损继续扩大，<strong>2023年度预计亏损1900万元至3800万元。</strong></p><p>进入2024年，情况更加糟糕。先是媒体报道，生产PERC电池片的嘉悦新能源已于2023年底停产。不过在3月15日聆达股份发布的公告中，说法为“临时停产”。上述公告称，“受技术迭代、近期光伏产业链价格整体呈波动下行态势等多种因素影响，金寨嘉悦为减少损失及整体经营风险的角度考虑，于近日对其高效光伏太阳能电池片生产线实施临时停产，停产时间至2024年4月15日。”</p><p>紧接着，3月18日，深圳证券交易所发出关注函，<strong>要求聆达股份说明停产的主要原因等事项。至今，聆达股份尚未对此进行回复。</strong></p><p>光伏行业技术迭代之际，旧有PERC产能停产已是普遍问题，但聆达股份的“先进产能”——N型电池片产线的建设也遭遇困境，令人唏嘘。聆达股份在公告中坦言，嘉悦新能源新建TOPCon生产项目进展缓慢；此后，其又在<strong>19日公告中披露了另一N型项目——即铜陵的20GW&nbsp;N型电池片产线建设项目被迫终止的消息。</strong></p><p>华夏能源网梳理发现，铜陵项目一期原计划2023年6月开工建设，12月建设完成。但据聆达股份3月初披露的进展，该项目一期仍在建设中。一期原本计划总投资41亿元，恐已有大半资金投入进去。</p><p>规划产能迟迟无法落实为实际产能，已令聆达股份深陷危局，货款收不回更让其雪上加霜。3月9日，聆达股份发布的关于债务重组的公告显示，其销售给客户隆辉光电的电池片，金额约为835万元。但由于迟迟收不到货款，最终双方协定进行债务重组，聆达股份只收回了货款的一半，约为418万元。</p><p>业内人士认为，光伏产业链价格下跌和行业内卷加剧，令拖欠货款等现象增加，加重了企业的财务负担。</p><p>重重压力下，聆达股份已经一只脚踩在了悬崖边缘，或离淘汰出局不远了。</p><h2>“淘汰赛”也是“晋级赛”</h2><p>近期，除聆达股份外，还有多家光伏企业宣布终止正在建设中的项目。</p><p>3月19日，海源复材发布公告称，公司经与全椒政府友好协商后签订《解除协议书》，决定终止项目合作；并将滁州能源全部股权以3800万元的价格转让给浙江爱旭太阳能科技有限公司。该项目始于2023年1月，预估总投资约为80.2亿元。</p><p>2月8日，沐邦高科发布公告，公司年产5GW N型高效电池片、5GW切片生产基地项目（一期）因项目投资金额远高于公司账面货币资金水平，目前公司尚未明确具体资金来源安排，项目的实施存在因国家或地方有关政策、环评、项目审批、融资环境等实施条件发生变化，出现顺延、变更、中止或终止的风险，能否顺利推进不确定性较大。</p><p>2月2日，向日葵发布公告，公司与项目合作人拟签订《&lt;投资合作协议&gt;之终止协议》，决定终止10GW TOPCon电池线建设项目，并对项目公司予以解散和清算，以及注销项目公司。按照向日葵此前的规划，该项目首期拟投建5GW TOPCon电池生产线，计划投资额约为15亿元。</p><p>此前曾有业内人士向华夏能源网透露，“去年以来，光伏项目延期的实际情况比预期的要严峻的多。” 另据行业媒体统计，<strong>去年至今，已有超过1200亿元的规划项目终止或延期。</strong></p><p>这其中包括大批跨界者，多数是在光伏行业的景气上行期蜂拥而至。上述企业中，海源复材本是复合材料生产商，2020年开始进入光伏行业；沐帮高科本是玩具生产企业，2022年进入光伏行业；向日葵来自医药行业，此前曾多次跨界光伏，但均未有所斩获，2023年又再次回归光伏。</p><p><strong>随着行业淘汰赛加速，跨界者恐怕是最先顶不住的。</strong></p><p>天合光能董事长高纪凡去年就曾在行业大会中表示，“客观说，跨界跨行，现在挑战还是比较大的。因为要从一些领先企业挖一些团队或者一些技术，重新开始。但现在的行业竞争是高强度竞争，一些跨界跨行企业的综合竞争能力，可能还没有来得及完全构建起来，就要面对挑战。”</p><p>每年的3月行业本该进入“回暖期”，4月行业将进入旺季。但今年情况大不相同，行业至今也没有“回暖”迹象。业内普遍预计，行业淘汰赛还将持续下去，“聆达股份”的故事还将陆续重演。</p><p>不过，从另一个角度来看，经历了残酷的淘汰赛，光伏行业才能不断进步和成熟。随着优质产能对落后产能的淘汰，经营实力更强的企业有望获得“晋级”，一些拥有核心竞争力的企业能够脱颖而出，行业的市场份额将向此类企业集中，行业良性发展秩序也才能真正建立起来。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lgQV6nnitYJKq9qcVcEv4g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华夏能源网”（ID:hxny3060）</a>，作者：韩成功，编辑：杨亦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704798359238792</id>
            <title>​国际旅游：印度中产的消费升级</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704798359238792</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704798359238792</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 11:04:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 印度, 中产阶级, 出境游, 旅游品牌
<br>
<br>
总结: 过去一年印度在食品卫生、治安以及落后的基础设施建设上广受外来游客抱怨。但越来越多的高消费印度中产正受到酒店品牌、航空公司和旅游国家们的青睐。印度正逐渐成为全球第六大出境客源市场，各大旅游品牌开始积极吸引印度游客，预计到2030年，印度出境游市场将价值高达1440亿美元。印度的经济增长和中产阶级的崛起将推动印度成为全球旅游力量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>过去一年印度在食品卫生、治安以及落后的基础设施建设上广受外来游客抱怨。但越来越多的高消费印度中产正受到酒店品牌、航空公司和旅游国家们的青睐。</p><p>按照欧睿国际（Euromonitor International）旅游研究主管卡罗琳·布雷姆纳的预测，到2030年，印度日益壮大的中产阶级每年在国际旅游上的支出将高达1440亿美元，而酒店、航空公司和各大城市正在花费数百万美元吸引印度的中产阶级出发。</p></blockquote><p>上周，数百名全球旅游专业人士齐聚德里，参加首届Skift印度峰会，以期从包括Oberoi集团、OYO、Agoda和印度航空在内的主要旅游品牌的首席执行官那获得增长建议。Skift的活动策划主管布莱恩•奎因（Brian Quinn）解释说：<strong>“印度正在经历一个高光时刻，印度的出境游游客将在未来几年成为全球最大的旅游力量。”</strong></p><p>十年前，你也可以用同样的话来描述中国游客。2014年，约有1.17亿中国游客出境游，同比增长20%。但10年过去了，而全球旅游机器的增长任务可能会转移到亚洲东南部的印度。</p><p><strong>印度人口超过14亿，现在是世界上人口最多的国家，也是第五大经济体。</strong>现在，印度出境游的增长速度远远超过了其他任何国家，并因此引发了一系列令旅游品牌垂涎的预测。</p><h2>成为仅次于中国、美国、英国、德国和法国的第六大出境客源市场</h2><p>欧睿国际（Euromonitor International）旅游研究主管卡罗琳·布雷姆（Caroline Bremner）表示：“（印度的出境游市场）潜力非常巨大。”该公司预计，到2030年，印度出境游人数将达到4700万。“这比2019年增加了一倍多。在游客的消费方面，情况还会更好，将从2019年的350亿美元增加到2030年的840亿美元。从根本上讲，印度在出境客源市场方面的排名正在上升，预计到2030年将跃居全球第六大出境客源市场，仅次于中国、美国、英国、德国和法国。”</p><p>安达信全球（Andersen Global）印度分公司Nangia Andersen也在2023年的一份报告中预测，从现在到2032年，印度出境游的复合年增长率（CAGR）将达到11.2%，这与欧睿国际对印度游客数量的预测大致一致。如果这些预测得到证实，那么另一个更疯狂的预测可能就不那么令人难以置信了：将于今年5月在迪拜举行的行业会议阿拉伯旅游市场（Arabian Travel Market）的组织者称，到2030年，印度出境游市场的价值将达到每年1440亿美元。</p><p>麦肯锡最近的一份报告同样看好印度旅游业的长期前景。报告作者写道：“印度的出境游有可能从2022年的1300万人次增长到2040年的8000多万人次。如果印度遵循中国的出境游轨迹(由于两国的人口规模和人均收入增长轨迹相似，因此这是可能的)，那么到2040年，印度游客每年的出游人次将达到8000万至9000万。”</p><p>考虑到所有这些利好信息，旅游品牌自然开始大力吸引印度游客，并且通常都是利用名人的影响力：宝莱坞偶像沙鲁克·汗（Shah Rukh Khan）为迪拜做了宣传，拍摄印地语电影的英国女演员卡特里娜·凯夫（Katrina Kaif）则对雅高集（Accor）表示了忠诚。演员兰维尔·辛格（Ranveer Singh）出现在了阿布扎比的广告中，而他的妻子迪皮卡·帕度柯妮（Deepika Padukone）则是卡塔尔航空的全球品牌大使。与此同时，奥运会标枪金牌得主和世界冠军尼拉杰·乔普拉（Neeraj Chopra）也被邀请宣传瑞士壮观的高山风景。</p><p>然而，业内专家说，在印度的出境游充分发挥潜力之前，进出印度的航班数量（这个数字由航线两头的两国政府共同决定）必须大幅增加。FlightAware的数据显示，与2019年相比，去年往返印度的城市对飞航线增加了约14%。目前，航空公司每周从印度飞往美国的定期客运航班只有18个，而这一数字在2019年是14个。</p><p>一些目的地已经调整了政策以提高运力。2022年底，加拿大取消了印度航班的数量上限，从每周最多35趟改为"无上限"，并允许印度航空公司进入本国的六个枢纽城市，包括多伦多、蒙特利尔、埃德蒙顿和温哥华。与此同时，南非旅游局与埃塞俄比亚航空公司一起，为印度和非洲之间提供更快捷的中转。就连不丹首相也强调了加强印度与这个佛教小王国之间航空往来的必要性。</p><p>各大航空公司也注意到了印度日益增长的重要性。最值得注意的是，新加坡航空公司在2022年底与塔塔集团（Tata Group）签署了一项协议，新加坡航空公司在这笔协议中以2.5亿美元的价格收购了印度航空公司25%的股份。去年11月，新航首席执行官吴俊鹏（Goh Choon Phong）告诉福布斯亚洲，他计划将印度打造成一个新的航空枢纽。“你可以看得出来印度的潜力有多大。印度市场在不断增长，但服务严重不足。”</p><h2>布雷姆纳：“印度绝对是经济上的一盏明灯。”</h2><p>酒店的首席执行官们也被令人眼花缭乱的经济预测所吸引。法国酒店业巨头雅高集团的首席执行官萨姆巴斯蒂安•巴赞（Sébastien Bazin）在2月份的最新财报电话会议上告诉投资人：“全球人口的增长和想要出游的家庭的增加让我们倍感幸运。”说完，他还给大家上了一堂简短的全球经济学课，指出在过去10年间，全球新兴中产阶级人口激增了10亿。他强调说：“其中一半来自印度。我们或许可以有把握地说，未来10年，旅游需求的增长将不再是3%到5%，而可能是4%到6%。你很可能会看到3倍于供给的需求，而其中很大一部分来自印度，因为预计印度新兴中产阶级将增加5亿人。”</p><p>“印度绝对是经济上的一盏明灯。”布雷姆纳回应说。他还指出，印度目前有8%的经济增长率。此外，增速也没有显示出放缓的迹象。</p><p>去年，有170万印度游客访问了美国，使印度成为美国继加拿大、墨西哥和英国之后的第四大旅游客源国。根据美国商务部下属跟踪旅游业统计数据的机构——国家旅游办公（National Travel &amp; Tourism Office, NTTO）最近六个月收集的数据，印度游客在国际旅行时的平均消费额为5252美元左右。相比之下，英国和巴西游客的平均消费额分别为2656美元和3344美元，而日本游客的平均消费额为3672美元。换句话说，两名英国游客的消费额才抵得上一名印度游客。</p><p>专家表示，如果美国想在未来吸引更多的印度游客，就需要让他们进入美国的流程变得更便捷。亚洲最大的在线旅行社Agoda的首席执行官奥马里·摩根施特恩（Omri Morgenshtern）表示：“我坚信，减少阻力将带来更多的旅行。各国可以通过增加直飞航班、引入免签政策，或者在一个应用程序上完成住宿、航班和活动的预定来减少阻力。”</p><h2>印度免签？</h2><p>目前，有62个国家允许印度游客免签访问，比2016年，也就是Henley &amp; Partners护照指数发布的那一年多了10个。但是，美国既没有给予印度游客免签入境待遇，也没有让他们获得签证的过程变得更快速和容易。</p><p>根据美国国务院网站的数据，虽然与疫情爆发前相比，如今美国批准的印度人签证数量有所增加，但平均签证等待时间仍需10个月左右。在赴美休闲旅行之前，印度公民必须等待签证面谈，而这一等待的过程在新德里的美国大使馆可能需要197天，在孟买的美国领事馆可能需要423天。相比之下，印度游客申请加拿大签证只需23天，申请英国签证约需三周。</p><p>美国官员也坦然承认，签证等待时间是个大问题。美国驻印度大使埃里克·加塞蒂（Eric Garcetti）上周二在Skift印度峰会上发表讲话时告诉与会者，美国总统拜登特别要求他解决签证的积压问题。“我敢打赌，这是美国总统唯一一次对驻外大使说，‘请努力解决签证问题。’”加塞蒂说。</p><p>Agoda首席执行官摩根施特恩则坚持认为，免签政策有良好的往期记录，能为各国的旅游业带来竞争优。例如阿塞拜疆在引入了能在提交申请的三个工作日内处理电子签证的ASAN系统后，印度游客对该国的旅游兴趣飙升，入境人数在两年内增加了五倍。</p><p>摩根施特恩说：“去年年底，泰国和马来西亚都对来自印度的游客实行了免签政策，这导致印度人对这两个旅游市场的搜索量立即增加。”他指出，尽管泰国已经是印度人搜索最多的旅游目的地，但免签政策出来之后，印度人对泰国的搜索量仍然增长了46%。“在免签政策生效后的两个月里，曼谷取代迪拜成为印度人预订最多的旅行目的地。”不过，迪拜这个酋长国也并没有就此认输。今年2月，迪拜向入境的印度游客推出了五年多次入境签证。</p><p><strong>印度成为如此有吸引力的客源市场的另一个原因是其年轻的人口。</strong>皮尤研究中心（Pew Research Center）最近一份报告的数据显示，印度65岁及以上的人群只占其总人口的7%，而中国和美国的这一比例分别为14%和18%。与此同时，25岁以下的人群约占印度总人口的40%以上。皮尤的报告指出：“事实上，这个年龄段（25岁以下）的印度人是如此之多，以至于在全球所有25岁以下的人口中，大约有五分之一住在印度。从另一个角度来看，这个国家的年龄中位数是28岁。而相比之下，美国和中国的年龄中位数分别为38岁和39岁。”</p><p>“印度的民众受过良好的教育，对数字技术非常精通。”布雷姆纳表示，并且还补充说，根据欧睿信息咨询公司的数据，2023年，超过75%的印度千禧一代和X一代进行了出国旅游。</p><p>“与全球其他国家的游客相比，印度游客更关注生态旅游和可持续发展。他们对各种体验都持开放态度，无论是奢侈品还是生态冒险。”布雷姆纳继续道。“当然了，他们的消费水平也很高。从亚洲到中东、欧洲和美国的旅游目的地都在努力吸引他们的注意，我对此一点也不感到意外。”</p><h3>本文译自</h3><p>https://www.forbes.com/sites/suzannerowankelleher/2024/03/23/indian-outbound-tourists-international-travel/?sh=3a6cc31722af</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247579945&amp;idx=1&amp;sn=f5d3f44f827a93818342862ebfc7dba7&amp;chksm=96461d14074b4264ccccd230bfeb3600f46b9b8ea92ed33689af4cecbc821cb6e53d13a6f176&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Forbes，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704836340103302</id>
            <title>对照欧美酒店业，中国酒店连锁化的天花板在哪？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704836340103302</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704836340103302</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 10:53:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国酒店, 连锁化率, 美国, 欧洲
<br>
<br>
总结: 中国酒店连锁化率在近几年有所提升，但是否能超过美国仍存在疑问。不同国家的酒店连锁化率存在差异，需求和供给两方面都影响着连锁化率的发展。美国由于长途差旅需求大，连锁酒店发展较好，而欧洲和日本由于交通便利和商务出行较少，连锁化率相对较低。中国酒店连锁化率的发展还需考虑需求和供给两方面的因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自2019年开始，中国酒店连锁化率有一个跃迁式的大幅提升。2019年是26%，2021年达到了35%。</p><p>《中国酒店集团及品牌发展报告》显示，截至2023年1月1日，我国酒店连锁化率为38.79%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_4d5b8d5642cf469f91607be51fa6c1e5@1743780481_oswg48203oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此可见，2019年到2021年的连锁化率提升幅度较大，但2022年出现降速。2023年上半年，根据各酒店集团的财报来看，连锁酒店的净增加店数似乎有放缓的迹象。</p><p>这不禁让我们思考：<strong>中国酒店连锁化率的天花板在哪里？</strong>我们越是接近天花板，连锁酒店的扩张速度就会无限接近于0。</p><p>长期以来，我们都用美国的连锁化率作为参考，似乎大家认为中国酒店的连锁化率能达到甚至超过美国。</p><p>但真的能超过吗？这就需要进一步酒店连锁化率提升的前提条件是什么了。</p><h2>不同国家的酒店连锁化率差异很大</h2><p>2019年，美国的连锁化率达到71%以上，欧洲只有39%左右，日本更是只有20%左右，甚至比我国还低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_38950a8d5d7e409887650305f2166bfa@1743780481_oswg30336oswg677oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在咱们的连锁化率也跟欧洲差不多了。假如我们对标欧洲，那么连锁酒店就没有多少扩张空间了。但如果对标美国，连锁酒店的扩张空间就还值得期待。</p><p><strong>那么，我们到底应该对标欧洲还是美国呢？我国的连锁化率能否超过美国呢？</strong></p><h2>决定连锁化率的两个因素</h2><p><strong>首先，我们从需求一方来分析。</strong></p><p>什么样的人更愿意选择连锁酒店呢？相比于单体酒店和民宿等业态，连锁酒店的优势是提供标准化的设施和服务。</p><p>换句话说，选择连锁酒店的人可能希望所接受的服务是自己能预先掌控的。就好比肯德基和路边炸鸡，假如价格相同，你更愿意选择谁呢？</p><p>恐怕大家都更愿意选择肯德基，因为肯德基的味道在哪都差不多，我们是可以预见的，但路边炸鸡的味道就很难说了，很可能会踩雷。</p><p>对于出行人士来讲，肯定是<strong>商务出行的人更偏爱连锁酒店。</strong></p><p>假如踩雷一个单体酒店，搞得晚上失眠，第二天还怎么工作呢？而且呀，越是高端的酒店，就越需要品牌来背书。</p><p>高端商务人士入住高端酒店，本身就是想要向外界强调自己的社会地位。越是有名和有价值的品牌，自然就越受他们青睐。</p><p>分城市看，商务需求最大的一线城市的连锁化率最高，达到了50%左右；其次是省会城市；而中小城市的连锁化率则相对低很多，只有30%左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_704a67593cf1481caf838cfabd0f29f8@1743780481_oswg61182oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们还可以看看一线城市的分化情况。</p><p>上海陆家嘴CBD金融区域肯定是商务需求为主的地区，其连锁化率达到44%。以休闲旅游为主的迪士尼乐园周边，连锁化就只有8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_cdf6df0f71834d939446fa53ab651b88@1743780481_oswg88133oswg905oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>接下来，再从供给一方来分析。</strong></p><p>我们都知道，品牌方对于物业都有各自的要求。比如：房间数、消防设施、土地性质、内部房屋构造等。</p><p>因此符合连锁酒店的物业占比越大，连锁化才有更高的天花板。如果一个城市的老物业（尤其是住宅用地）占比过高，其酒店连锁化率必定不会很高。</p><h2>美国和欧洲的区别</h2><h3>01 需求方面</h3><p>美国幅员辽阔，长途差旅出行的量更大。长途出行就肯定会在当地过夜，自然就有更大的住宿需求。因此，对于连锁酒店的需求也就更大。</p><p>而欧洲大都是小国，不少商务出行都可以当天来回。即便是住宿，过夜天数也比美国少很多。并且，随着现代交通的发展，出行时间被大大缩短，进一步压缩了连锁酒店的生存空间。</p><p>同理，日本跟欧洲的情况也类似，日本的铁路运输比欧洲还要发达，所以日本的连锁化只有区区的20%。</p><p>2019年，欧洲的商务出行需求只占11%，旅游需求则占比高达51%！而美国的商务出行比例则在50%左右！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_e36107ec305f460a90e3eb4cd193f89e@1743780481_oswg48492oswg551oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了距离和交通工具的影响，经济活动强度也影响商旅需求。</p><p>最近十几年，美国和中国的经济活跃度明显强于欧洲和日本！并且这个趋势还会延续。甚至我国的商务旅行需求占比可能比美国还高，能达到50%到70%。</p><h3><strong>02 供给方面</strong></h3><p>欧洲酒店平均房量只有41间。这种以小物业为主的国家就极大制约了连锁化进程。并且欧洲本身就面临极大的人口负增长压力，已经不大可能有太多的新增物业。</p><p>没有新的符合连锁酒店的物业开发，自然就无法提高连锁化率。<strong>能不能通过存量物业改造来实现呢？</strong></p><p>难度还是很大的，因为欧洲的物业太老旧，改造成本太高。英国一家中端酒店最便宜的单房装修改造费用也要达到8.5-15.1万英镑。</p><p>我们国家的改造费用才区区9-12万元人民币。而美国的物业基础就完全不同了，平均房量是93间，（中国是53间）而且美国土地是私有制，可以按照业主意愿改造酒店。</p><p>中国则是公有制土地，物业改造需要层层审批，制约了存量物业的改造速度。并且美国没有面临人口老龄化，他们还有开发新物业的潜力。</p><h2>中国连锁化率的天花板在哪里？</h2><p>分析完欧美酒店的连锁化成因后，我们就能大致给中国的连锁化率画一个范围了。</p><h3>01 需求方面</h3><p>中国与美国相似，有比较旺盛的商务需求，甚至更胜于美国。不过有一点需要考虑，随着经济降速，国民旅游意愿增加，很可能未来商务需求占比会回落到与美国相当的50%左右。</p><p>而旅游人群对连锁酒店没有过于强烈的偏好，相反，他们更偏爱个性化一点的单体酒店、公寓或者民宿，甚至这两年还兴起了露营。</p><h3>02 供给方面</h3><p>中国跟欧洲相近，但可改造潜力更大。我们的平均房量是53间，以小物业为主。从下图也能看到房量在70间以上的酒店连锁化率远远高于70间以下的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_dd8145f7f35a4e46928acb792e3ce68a@1743780481_oswg69985oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此可见，<strong>供给是中短期制约中国酒店连锁化进程的最重要因素</strong>。</p><p>不过，我们比欧洲好的地方是，我们的城市化率还有提升的空间，所以还有新物业可以利用。</p><p>此外，我们改造存量物业的难度也远小于欧洲，但大于美国。一方面，我们的物业不像欧洲那么陈旧，另一方面，改造成本要低很多！不足的是，土地是公有制，不能想怎么改就怎么改。</p><p>基于以上分析，我们判断<strong>中国酒店连锁化率肯定高于欧洲，但无法超过美国。</strong>连锁化率最终可能会落在60%左右。</p><h2>另外三个因素影响连锁化率</h2><p>供给和需求是最大的影响因素，除此之外，还有两个潜在的条件在发挥作用。</p><h3>01 第一个是，OTA的市占率</h3><p>OTA的发展可以帮助客户解决需求问题。在没有OTA之前，客户无法提前知道酒店的设施和服务质量。当越来越多的人通过OTA预订酒店后，客户的试错成本就大幅降低，这就有助于单体酒店提高竞争力。</p><p>对于旅行客户来讲 ，这一点尤其重要！</p><p>从美国的酒店历史来看，2000年之后，其连锁化率提升的速度就大幅减弱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_710a6010edaf4cc2b0bbef89ae38123e@1743780481_oswg124250oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2000年恰好是互联网泡沫破裂的时间，彼时正好是美国OTA平台的成熟期。这种相遇算不算巧合呢？</p><p>现在中国酒店订单中，70%通过OTA完成，比美国的40%还要高。或许这在一定程度上利空中国酒店店连锁化率的提高。</p><h3>02 第二个影响因素是线上会议</h3><p>经过疫情三年，很多企业都发现，其实不少的差旅都是浪费。美国的互联网企业甚至鼓励居家办公。也就是说，随着大家对互联网远程沟通的重新认识，很可能会减少商务出行的频率。</p><h3>03 第三个影响因素是交通</h3><p>随着高铁的普及，城市与城市之间的通勤时间大大缩短。在一定程度上也会减少商务差旅需求。尤其是三四线小城市。</p><p>在这三个因素的制约下，中国酒店连锁化率可能还要打个折扣，或许最终定调在55%-60%。</p><p>好消息是，对于连锁品牌来说，还有一段红利期。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LrqGSG6P3GPaD6SBBFUczg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“酒店观察网”（ID:MEYINWENHUA）</a>，作者：睿知睿见，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704842729584517</id>
            <title>雪佛兰考虑在华收缩战线：停产两款主力轿车，下调销量目标</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704842729584517</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704842729584517</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 10:48:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 雪佛兰, 销量目标, 转型路线, SUV化
<br>
<br>
总结: 上汽通用计划大幅压缩雪佛兰的销量目标，以维持低销量并转型为SUV品牌，放弃亏损的轿车业务线。雪佛兰在中国市场面临压力，但在全球仍是通用汽车的销量主力，计划加大对SUV的投入，推动品牌重新定位。上汽通用面临销量下滑压力，正在进行转型，加速推出新能源车型以适应新赛道转型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>雪佛兰将会大幅压缩销量目标，2025年的销量目标将只有5万辆，不足雪佛兰2023年销量的30%。这是为了“维持低销量，以前亏大钱，现在亏小钱，让雪佛兰保持一个体面的存在”。</p></blockquote><p>走在转型路上的上汽通用，正在考虑对旗下的雪佛兰品牌进行战略调整，雪佛兰或将大幅收缩在中国市场的业务线。“雪佛兰科鲁泽要停产了，因为赚不到钱。目前整个上汽通用的经营状况都不好，没办法再亏钱养着雪佛兰了。”近日，上汽通用雪佛兰品牌的一位内部员工孙洋（化名）向经济观察报记者曝料称。</p><p>另一位刚刚离开雪佛兰品牌的上汽通用前员工李志鹏（化名）也向记者透露了车型将停产的消息，“科鲁泽确实是要停产了，迈锐宝也会停产，这两个车型占了雪佛兰八成多的销量。”</p><p>科鲁泽与迈锐宝是目前雪佛兰旗下的两款主力轿车车型。其中，科鲁泽是雪佛兰品牌的销量支柱。销量数据显示，2023年，雪佛兰在华销量约16.9万辆，其中，科鲁泽单一车型销量约12万辆，占比71%；迈锐宝销量约1.53万辆，占比9.05%。</p><p>经济观察报记者注意到，在2023年11月举办的广州车展期间，上汽通用副总经理陆一向媒体表示，未来雪佛兰要走个性化和SUV化路线。雪佛兰市场营销部部长周鹏也对外透露，未来上汽通用不仅会进一步完善雪佛兰的SUV产品线，还将通过打造一系列的高性能、多功能SUV场景体验平台，推动雪佛兰品牌和产品在中国市场的重新定位。</p><p>针对上述情况，经济观察报记者向上汽通用相关负责人进行了求证，截至发稿尚未得到正面回复。不过，有上汽通用人士向记者透露，关于雪佛兰品牌发展战略调整一事，上汽通用将在4月举行沟通会。</p><h2>雪佛兰有意放弃轿车转做SUV</h2><p>“雪佛兰品牌是上汽通用三个品牌中唯一一个亏钱的，科鲁泽这款车也是亏钱的。”孙洋表示。</p><p>上汽通用旗下共有凯迪拉克、别克、雪佛兰三大品牌，比起凯迪拉克与别克，雪佛兰品牌近年来销量和市场声量上，均不如前两者。根据上汽通用披露的销量数据，2023年，凯迪拉克共销售18.3万辆，别克品牌销售51.6万辆，雪佛兰品牌销售16.9万辆。雪佛兰的销量在三个品牌中偏低。与此同时，雪佛兰定位于经济型市场，产品溢价不足。</p><p>李志鹏向记者表示，雪佛兰将会大幅压缩销量目标，2025年的销量目标将只有5万辆，不足雪佛兰2023年销量的30%。在其看来，这是为了“维持低销量，以前亏大钱，现在亏小钱，让雪佛兰保持一个体面的存在”。</p><p>不过，上汽通用官方从未表示过要放弃雪佛兰品牌，反而是反复强调雪佛兰品牌的重要性。</p><p>事实上，雪佛兰品牌虽然在中国市场面临一定的压力，但在全球，雪佛兰才是通用汽车的销量主力。例如在美国市场，2023年通用汽车在美国销售了257.7万辆汽车，同比增长14.1%，创2019年来的新高。其中，雪佛兰品牌销量达169.92万辆，同比增长13.1%。</p><p>在孙洋看来，上汽通用将会“战略性放弃”雪佛兰。“之所以以后还卖雪佛兰，我们同事之间流传的说法是，北美通用方面不想让雪佛兰真的成为‘写在书面上的’退出中国市场。但是又不想拖着这么一个亏损的业务，所以就让它去做SUV。”孙洋称。</p><p>据记者了解，雪佛兰在美国市场受欢迎的车多是SUV和皮卡。此外，通用汽车旗下高端进口车平台道朗格，将在今年正式向中国市场引入雪佛兰TAHOE，这是一款备受海外市场追捧的全尺寸SUV。种种迹象显示，雪佛兰有意在中国市场加大对SUV的投入。</p><p>目前，雪佛兰在中国市场已布局有多款SUV，包括创酷、探界者、开拓者。不过，当前这几款SUV的销量不尽人意。以新款开拓者为例，目前月均销量仅四五百辆，未达预期。</p><h2>上汽通用转型的艰难抉择</h2><p>近两三年，与大多数合资车企面临的情况一样，上汽通用在中国市场遭受了销售下滑、市场份额流失的压力。数据显示，2017年，上汽通用在国内销量达到200万辆的高峰。在此之后，随着中国车市进入存量时代，加上新能源市场的爆发，以燃油车为销量主力的上汽通用面临的压力与日俱增。</p><p>根据上汽通用发布的2023年销量数据，全年实现100.1万辆，同比下滑14.45%。据李志鹏称，“去年的销量其实远没有达到100万辆，都是压库存的结果。为什么一定要说100万辆？因为巅峰期有200万辆，现在连100万辆都达不到了，这是一个很不好的消息。”</p><p>经济观察报记者发现，上汽通用公布的2023年销量与通用汽车在2023年财报中披露的中国市场销量不一致。通用汽车2023年财报显示，去年其在中国市场累计销量为209.9万辆，同比下降8.9%。其中，上汽通用去年累计销量为87万辆，同比下降16.1%；上汽通用五菱累计销量为122.9万辆，同比下降2.9%。</p><p>100万辆与87万辆，两者相差13万辆。不论具体销量如何，上汽通用面临严峻的销量下滑压力，是不争的事实。这导致通用汽车在中国市场的利润不断被压缩。通用汽车2023年财报显示，去年在中国市场的利润为4.46亿美元，同比下降34.1%。</p><p>李志鹏还认为，去年上汽通用新任总经理上任，也是上汽通用想方设法保住100万辆销量局面的原因。“如果新总经理刚上任，销量就降到100万以下，面子上是挂不住的。”</p><p>2023年5月，上汽通用完成了一轮高层人事调整，上汽通用汽车原总经理王永清调任上汽集团副总经济师，上汽通用汽车原副总经理庄菁雄接任上汽通用汽车总经理。与此同时，上汽集团质量和经济运行部原总经理陆一出任上汽通用汽车副总经理，负责市场营销相关工作。</p><p>去年11月的广州车展期间，庄菁雄在接受媒体采访时表示，他要做的就是三件事——破局、布局和落实。由此向外界传递出，上汽通用新一届管理层的核心任务，是推动上汽通用在电动化、智能化时代的转型。</p><p>彼时，雪佛兰市场营销部部长周鹏在采访中直言，面对自主品牌的强势崛起以及新赛道转型，雪佛兰面临前所未有的挑战和困难。要在中国讲好一个美国SUV品牌的百年历史故事，是非常大的挑战。但他表示，改变会很快到来。</p><p>上汽通用要实现转型，势必要从研发变革到新车型上市，从新营销策略落地到三大品牌战略重新定位等多个环节进行全盘考量。而将雪佛兰品牌转型为专攻个性化SUV和电动化的品牌，正是其中一个环节。</p><p>在电动化智能化方面，上汽通用已然加速。根据其规划，到2025年将推出8款全新新能源车型，其中包括雪佛兰的纯电和插电混动产品。</p><p>上汽通用发布的2023年新能源车销量数据显示，全年销量首次达到10万辆。上汽通用认为，10万辆的销量证明，目前企业已完成新赛道转型的第一步。据悉，去年专业纯电奥特能平台新工厂项目投产，有力推动了上汽通用新能源汽车的销量提升，今年这一进程有望实现再加速。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tA4Qaw8YhWG7RhdgkaxGjg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：王帅国，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704814479259784</id>
            <title>“生物安全法案”危机背后，CXO产能如何走？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704814479259784</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704814479259784</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 10:45:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 法案, 药明康德, CXO, 美国政府
<br>
<br>
总结: 2024年，药明康德因为“药明危机”而蒙上阴影，美国“生物安全法案”可能影响药明系公司及整个CXO板块的基本面和投资逻辑。法案距离成为法律还有很长的路要走，在此过程中不排除各种变数，市场担忧不减，药明系公司股价崩盘，CXO板块全线走弱。法案可能压制相关公司估值，带来连锁反应，影响公司业绩和投资人信心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>法案距离成为法律还有很长的路要走，在此过程中不排除各种变数。最新参议院版本已添加祖父条款，法案若生效，则与美国政府相关的合同才会受到限制。法案若生效，CXO基本面或因此生变。</p></blockquote><p>"前一晚创新药利好吹爆，结果就因为BIO剔除药明会员资格，第二天创新药全部高开低走。” 2024年，终于迎来久违反弹的创新药，却因为“药明危机”而蒙上了一层阴影。</p><p>自年初“美生物安全法案“被提上日程之后，短短两个月里，A股药明康德已经以4次跌停，屡次带动创新药板块整体下行。</p><p>作为医药创新产业链上的“卖水人”，以药明系领头的CXO公司既能受益于繁荣的创新药研发热潮，又不用承担新药研发失败的风险，因此一直都是各路资金的“心头好”。</p><p>然而，转折出现在2023年。在医药生物投融资遇冷的大环境下，此前一直坚挺的CXO也开始面临增速放缓的压力，股价由此松动。而今年“生物安全法案“的提出无疑又是雪上加霜的一笔：<strong>不仅龙头药明有可能走下神坛，整个CXO板块的基本面及投资逻辑或也将因此发生变化</strong>。</p><h2>风波始末</h2><p>进入2024年以后，药明康德因为海外市场利空，已经导致股价累计下跌30%，并多次触及跌停板，而最近一次巨震是在本月初。</p><p>当地时间3月6日早上9点30分，美国参议院国土安全与政府事务委员会召开听证会，其中一项议程，便是审议参院版的《生物安全法案》（编号：S.3558）。</p><p>该法案由美国民主党参议员、美国参议院国土安全和政府事务委员会主席加里·彼得斯（Gary Peters） 提出，目的在于限制美国联邦资助的医疗服务提供者使用外国对手生物技术公司的设备或服务等，其中被点名的企业包括药明系、华大系公司等。</p><p>尽管有反对声音，但该法案在当晚还是以11：1的压倒性投票结果获得了通过。从立法流程来看，在此次小规模的听证会获得通过后，该法案还将分别在参议院和众议院的全体会议上进行投票，获得通过后，再提交总统签署落地。</p><p>因此，<strong>该法案距离成为法律还有很长的路要走，在此过程中也不排除各种变数</strong>。不过，只要法案还在向前推进，市场的担忧就不会减少。因此，药明系三家公司的股价在次日（7日）再次全线崩盘，并带动整个CXO板块全线走弱。</p><p>让人始料不及的是，仅一周之后，又一个坏消息传来：药明康德退出BIO（Biotechnology Innovation Organization）了。</p><p>BIO的特殊之处在于，它不仅是全球规模和影响力最大的生物技术创新产业组织之一，同时也是一个游说组织。BIO有一项很重要的职能，就是代表成员企业的利益游说国会议员，影响政策制定者，使其制定对生物技术产业有利的法律。</p><p>虽然从BIO的公告看，此次是药明康德主动终止了BIO的会员资格。而药明康德美国和欧洲业务首席运营官Richard Connell也有表态称，此举将更有利于BIO从行业的角度教育政策制定者。</p><p>但让一些分析人士仍然感到疑虑的是，与上一任CEO出面为药明辩护不同，现在BIO的新任CEO约翰·克劳利 (John Crowley) 似乎是站到了对立面，在BIO发布的新闻稿中，他反复重申“将支持政策制定者，维护国家安全”。</p><h2><strong>危机背后</strong></h2><p>“<strong>药明康德美国业务占比超过一半，但其他地区又很难有等量的需求</strong>。”在评估法案落地影响时，一位私募人士这样向《科创板日报》记者表示。以美国为主导，北美是全球最大的医药市场之一，因此一旦美国业务因法案受到限制，势必会对药明康德产生冲击。</p><p>药明康德最新发布的财报显示，<strong>2023年，公司的收入中有超过260亿元来自美国市场，占比高达65%。剔除新冠商业化项目后，2023年美国业务同比增长42%，增速亦远超其他市场</strong>。</p><p>截至目前，因为法案还在流程当中，因此暂未看到其对公司业绩层面的影响。在稍早前的业绩沟通会上，药明康德方面亦指出，<strong>最新的参议院版本中添加了祖父条款，法案生效后与美国政府相关的合同才会受到限制；不涉及美国政府资助的项目和工作不受现行版本法案的影响</strong>。</p><p>“目前不知道这些限制和变化未来是否会被修改，公司将持续评估法案带来的影响。”药明康德表示。</p><p>不过，即便是如此，从股价暴跌到“被迫“退出BIO，这一份法案依然引发了一系列的连锁反应。有观点认为，“即使在短期内很难落地，<strong>法案仍然会在较长一段时间内压制相关公司估值</strong>。”</p><p>对此，前述私募人士亦表示认同。对方认为，因为在生物安全法案没有落地之前，谁都无法预知最终结果，以及会对公司造成怎样的影响，<strong>所以很难赚到确定性的钱</strong>。</p><p>除此之外，药明康德调低2024年收入预期，也让一部分投资人心生疑虑。2023年，药明康德实现营业收入403.41亿元，同比增长2.5%，剔除新冠商业化项目同比增长25.6%；归属于上市公司股东的净利润196.07亿元，同比增长9.0%。</p><p>药明康德同时预计，2024年的收入将达到383-405亿，剔除新冠商业化项目后将保持正增长（预计2.7-8.6%）。</p><p>“虽然无法确定是否与法案相关，但在去年三季度，公司的预期是远高于（2.7-8.6%）这个增速的。所以客户是否会因为对法案有顾虑而流失，我们并不知道。“该私募人士表示。</p><p>值得注意的是，不止是药明康德，事实上国内有很多CXO企业的海外业务占比都较高，且对美国客户依赖较重。如2022年，药明生物北美地区客户收入贡献55%，康龙化成北美地区客户收入贡献同样要在65%左右。</p><p>因此若法案获通过，这些CXO企业的海外业务不排除也有可能受到影响。因此，行业更大的隐忧或在于，“假如只能做国内，那国内的CXO产能就有可能过剩。”在采访中，不止一位投资人这样告诉《科创板日报》记者。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LDJgIlGAQCXo400wtALu4A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”（ID:chinastarmarket）</a>，作者：徐红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704848233756546</id>
            <title>蹭上黄仁勋，两个男人赢麻了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704848233756546</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704848233756546</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 10:42:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中际旭创, 王伟修, 光模块, 英伟达
<br>
<br>
总结: 中国光模块企业中际旭创在短短一年时间内市值飙升，实控人王伟修也获得巨大财富。中际旭创凭借强劲的业绩和海外订单，成为A股市场的热门股票。光模块行业在2023年开始崛起，受到AI发展的推动。英伟达看中中际旭创的核心产品，引发市场关注。王伟修和中际装备的创业故事展现了两位男人的创业精神和成功之路。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>短短一年时间，中国光模块一哥中际旭创，市值从2023年3月下旬的365亿飙升至如今的1300多亿元。这家公司的实控人王伟修，也收获了前所未有的泼天富贵。但仅仅是六年前，王伟修还在为自家公司几年净利润不到1亿元而苦恼。</p><h2>A股当红炸子鸡</h2><p>A股市场从来不缺造富神话。</p><p>眼下，中际旭创实际控制人王伟修、王晓东父子，就是异军突起的“黑马选手”。“一股两富翁”的造富能力和速度，令市场惊叹。</p><p>短短一年时间里，王伟修父子所持股票的市值，实现了约140亿元的价值增长。2023年10月公布的胡润百富榜显示，王伟修父子的财富达150亿元，位列第377位。</p><p>这背后是中际旭创备受二级市场追捧的事实：股价从2023年3月的30多元每股，飙升到2023年6月30日的179.90元每股的高位。</p><p>进入2024年，中际旭创的股价仍然坚挺，3月18日这一天，更一度冲到了186.08元每股的新高。作为当之无愧的A股当红炸子鸡，中际旭创是国内投资者眼里的香饽饽。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_dbfcc34bcc6948a4b437ca38c5ebdb6c@1743780481_oswg72894oswg752oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（中际旭创股价走势图来源：同花顺）</p><p>过去一年，中际旭创的每一次电话会议，都挤满慕名而来的投资者。“这简直就是超级大牛股啊！”</p><p>投资者看中中际旭创的原因之一，在于其强势增长的业绩表现：2023年，中际旭创实现利润24.99亿元，同比增长84.95%。</p><p>这归功于中际旭创源源不断的订单。这个大牛股赚的钱，80%来自海外市场。其中，以北美市场尤甚，比如谷歌、亚马逊，以及Facebook等国际巨头，都是中际旭创的“钱袋子”。</p><p>可以说，王伟修和中际旭创，是靠着做北美人的生意，在短短一年时间里，实现了财富大飞跃。</p><p>不过，从本质上溯源，中际旭创之所以能在A股实现造富神话，归功于王伟修半路相信的“光”。这个“光”，不是曾经爆火的光伏，而是如今正当红的光模块。</p><p>光模块是光通信的核心部分。在网络连接中，光模块承担光信号、电信号的转换任务，是一种重要的数据传输方式。当下如火如荼的人工智能和大模型，背后离不开庞大的算力支持。</p><p>而光通信网络则是算力的底座。因此，在某些情况下，算力需要用到光模块。近些年来，得益于云计算、数字经济，以及东数西算的快速发展，光模块行业也顺势崛起。</p><p>光模块行业的重大转折点，是从2023年3月开始。彼时，ChatGPT浪潮席卷全球，这种生成式AI工具，带动以英伟达为代表的下游厂商，加大AI的投资建设，进而助推光模块飞速飙升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_7d3e7c91134e480697c278a2971bb025@1743780481_oswg73707oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（英伟达创始人黄仁勋）</p><p>就这样，吃到红利的中际旭创，在业绩突飞猛进时，股价也一路飙升。但好戏还在后头，2024年2月，市场曝出了一个惊天传闻：英伟达看中了中际旭创核心产品800G光模块。</p><p>尽管中际旭创澄清称，“我们是否是英伟达的供应商，属于保密信息”，但外界仍然相信，这个国际巨头就是英伟达。中际旭创也成为英伟达概念股中的重要成员。</p><p>作为全球AI芯片龙头，英伟达的市值，从2022年年底，一路增加至超2万亿美元，可谓“一夜涨出一个茅台”。英伟达和中际旭创，这两家公司到底有何关联？</p><p>算力硬件设备，有一个绕不过去的坎，即英伟达先进的GPU。而光模块与GPU又是强绑定关系，一颗GPU需要6-8颗光模块。</p><p>中际旭创正好是中国光模块一哥。在这样的强关联中，不仅仅是中际旭创乘势起飞，持有这家公司股份的人，也迎来“十年难遇”的通过二级市场造富的机会。王伟修就是其中一个。</p><p>刚刚过去的2023年，中际旭创股价一路飙升中，王伟修以及一致行动人，通过多次减持中际旭创，套现超过33亿元。</p><p>这背后，有着怎样的财富故事？</p><h2>两个男人惺惺相惜</h2><p>事情得从王伟修和中际装备说起。</p><p>1987年，王伟修以23万元的启动资金，成立了中际装备的前身——山东省龙口市振华电工专用设备厂。</p><p>彼时，由于工艺性复杂等原因，电机绕组装配生产线，在当时的中国处于空白状态。我国制造电器需要的电机，也只能从国外进口。</p><p>但德国等发达国家生产的电机，因价格昂贵，国内企业根本无法承受。为了打破这个瓶颈，王伟修带领科研人员，打起了攻坚战。</p><p>在一无资料可借鉴，二不能直接考察学习的条件下，王伟修在一年后，成功开发出中国第一条洗衣机电机机械化装配生产线。这条生产线完全可以替代进口产品，价格却只有进口产品的四分之一。</p><p>在改写了国内电机制造历史后，中际装备于2012年登陆创业板，成为国内电机组装备领域首家上市公司。然而，由于行业原因，中际装备在上市后，几年归母净利润，合计不足1亿元。</p><p>这让王伟修很是苦恼。他将目标放到了收并购上，“一个产业要做大做强，仅凭企业自身的打拼，是远远不够的，要借力使力。”</p><p>此时，在藏富于民的苏州，一个叫做刘圣的人，也有自己的烦恼。刘圣曾先后在美国朗迅公司、硅谷的Opnext公司等国际一流的光通讯公司工作过，2008年回国创立苏州旭创科技有限公司。‍</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_5c13884083d246a8a7ae3e6f877895b4@1743780481_oswg76848oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苏州旭创在成立以后，推出了不少光模块产品。这些产品被大规模地应用于中移动3G网络建设。但遗憾的是，苏州旭创一直在美股寻求上市未果。无奈之下，苏州旭创只能选择回归国内借壳上市。</p><p>股价不高、资质良好的中际装备，无疑是刘圣的最优选择。刘圣和王伟修两人一拍即合，2016年，王伟修斥资28亿元，并购了苏州旭创。2017年，中际装备重组过后，改名为中际旭创。</p><p>这一年，也是王伟修起势的原点。中际旭创的业务中，光通信模块营收占比，逐渐加大超过九成。这偏离了原本的轨道，但王伟修看起来并不在意。他的目标一直很明确：不仅要填补空白，更要引领行业发展。</p><p>中际旭创显然能够帮他在光模块赛道实现这个目标。为此，王伟修还当起“甩手掌柜”。“未来属于年轻一代，我主要在某些方面把把舵。”王伟修曾对媒体说。事实证明，中际旭创时代的经营管理团队，的确是以总经理刘圣和副总裁莫兆雄为首。</p><p>不仅如此，王伟修还给刘圣们开出高薪。以2022年为例，刘圣与莫兆雄，薪酬合计达630万元，高于王伟修本身的156万元。王伟修的儿子王晓东，作为常务副总裁，年薪不到90万元。</p><p>在王伟修看来，与苏州旭创的联合，是一种缘分，更是天意。聊起对刘圣的印象，王伟修坦言，（刘）年纪不大，在美国硅谷，发展也不错，却选择回国创业。这份爱国情怀，很值得尊敬。</p><p>和大部分同行不一样的是，刘圣致力于将美国硅谷的先进技术、创新型公司的运作经验，与中国优秀的人才，以及广阔的市场相结合。</p><p>可以说，中际旭创里里外外都有硅谷的影子。旭创的创立是硅谷式的风险投资；旭创的技术路线是硅谷式的；旭创所在的苏州工业园区，也是硅谷式的产业园。</p><p>这并非简单照搬硅谷模式，“任何一种成功模式，到了新环境，肯定要做些调整。”刘圣说。王伟修大尺度放手，刘圣也没让王伟修失望。</p><p>到2022年这一年，Lightcounting发布的年度光模块厂商排名显示，中际旭创和Coherent并列全球第一。进入2023年，乃至2024年，全球掀起的AI浪潮，又给中际旭创添了一把火。</p><p>由此，中际旭创当上了爽文大男主：产品大卖、股价暴涨、市值倍增。</p><p>两个男人的双赢故事进入佳境。</p><h2>仅仅是靠天吃饭？</h2><p>2023年8月，王伟修将董事长的位置，也交到了刘圣手里。</p><p>接下来，刘圣能否带领中际旭创继续做大做强？回答这个问题，得从中际旭创成功的主要原因剖析开来。</p><p>毋庸置疑的是，中际旭创的成长，离不开国内外通讯产业发展，以及技术更迭所带来的红利。其中，有几个关键时间节点，带动了刘圣的光通信生意。</p><p>比如苏州旭创成立的2008年，正值国内3G技术的大规模应用。2014年以来，移动互联网的爆发，也带动了4G的大范围普及。</p><p>2020年，国内5G通讯技术的大规模落地。2023年，全球掀起AI浪潮，更是带动了光模块产业链。</p><p>然而，在享受时代红利之余，中际旭创也面临一些挑战，比如光模块市场内卷严重、国产光模块产业链公司普遍议价权不高等等。</p><p>以内卷严重为例，这其中的逻辑在于：光模块技术含量并不高，同行之间很难拉开产品差距。</p><p>在这样的情况下，通过产品更新迭代，领先对手，进而抢占客户资源，是企业赚钱的关键所在。因此，对中际旭创来说，它需要跑得更快更好，才能变得更强更大。这样的压力，可想而知。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_d5c776e9b3a54bc98a0b69b7d32dbb36@1743780481_oswg183038oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这并不意味着，中际旭创就仅仅是“靠天吃饭”。因为，纵观中际旭创的发展历程来看，这家公司有一个核心的技术团队。</p><p>其中的灵魂人物刘圣，是科研领域出身。他先后获得中科院自动化硕士，以及佐治亚理工学院博士学位，是位名副其实的学霸。</p><p>这些年来，在刘圣、莫兆雄的带领下，中际旭创凭借卓越的产品、过硬的技术，以及低成本的优势，跻身各头部大厂的供应链中。</p><p>国内市场，有华为、中兴等大客户。北美市场，谷歌和亚马逊，均将中际旭创作为首选供应商。中际旭创在国际上的地位，甚至领先于美国光通信技术公司菲尼萨。</p><p>由于海外留学的背景，刘圣具备更广的视野，这也使得中际旭创的发展，总是先人一步。比如早在2014年，当行业领先企业，仍以生产10G、20G的光模块产品为主时，刘圣决定将全公司的精力，投入到40G光模块项目研发。</p><p>时至今日，深知光模块行业过于内卷，刘圣并不甘心只做老本行。他认为，前面成功的大企业很多，想去颠覆它们非常难。但办法总比困难多，“采取创新的企业文化，去选择产品、选择市场，有机会成功。”</p><p>刘圣选择进入的新市场，是汽车零部件行业。2023年6月，中际旭创宣布，拟通过全资子公司耗费3亿元，成为重庆君歌的大股东。</p><p>重庆君歌主要生产和销售超声波雷达、视觉传感器，以及车身控制系统等高科技产品，在比亚迪、上汽等知名车企的一级供应商名单中。</p><p>作为汽车配件未开垦的“大蛋糕”，汽车激光雷达或成为中际旭创的新产品。对中际旭创的这一动作，有人戏言道：你买新能源车，比亚迪们赚你的钱，中际旭创，就去“捞”比亚迪们的钱。</p><p>不过，眼下，全球AI热潮的带动下，市场对光模块的需求，仍没有到顶。中际旭创的主营业务，仍是光模块产品。也因此，刘圣有更紧迫的事要做，即将自家光模块产品，向800G、1.6T，甚至更高速率迭代。</p><p>从目前来看，中际旭创已成为市场上最先布局，且少数能够量产800G的光模块厂商之一。实际上，中际旭创曾向投资人透露，800G光模块产品，已实现批量出货。</p><p>也正因为此，当市场流传出“中际旭创是英伟达的核心供应商”时，看好中际旭创的投资者们欢呼雀跃。毕竟，抱上英伟达的大腿，就能够吃肉喝汤了。</p><p>倘若英伟达供应商的靴子落地，届时，王伟修又将收获泼天富贵。而刘圣，也再次如愿将中国新质生产力，推向了国际化市场的更深处。</p><p>两个男人双赢的故事，仍未完待续。当下，不妨让子弹再飞一会儿。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kuY_oa9mPiKCxDhEvMFemA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：陶婷，编辑：孙春芳，运营：贾天宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704822869129352</id>
            <title>福建老板卖鞋服年入140亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704822869129352</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704822869129352</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 10:23:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 外销鞋王, 特步国际, 多元化, 营收增长
<br>
<br>
总结: 丁水波从昔日福建晋江的“外销鞋王”转变为特步国际的创始人，通过多元化发展和改变策略，面临着营收增长的挑战。特步国际的业绩虽有增长，但仍存在不足，需要在维持主品牌增长的同时，推动新兴品牌发展，实现多元化增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从昔日福建晋江的“外销鞋王”，到跟随同乡企业安踏的脚步，建立特步走上品牌化以及多元化的道路。为了渡过一个个难关，丁水波不断改变赛道与策略，但这也使其从制鞋行业的“引领者”，成为如今的“跟随者”。不过，在这场漫长的长跑中，暂时落后的丁水波，也拥有着无限的可能。</p><h2>一张“不完美”的答卷</h2><p>去年10月，胡润发布了最新一期的富豪榜，身为福建晋江系昔日“外销鞋王”，特步国际掌舵人丁水波，身家又一次缩水后，仅剩73亿元，相比于两年前减少近40亿元。</p><p>丁水波身家屡屡下挫，与特步国际不被资本市场看好密切相关。</p><p>截至3月22日收盘，特步国际每股报收4.88港元，跌0.2%，总市值为128.9亿港元，与2021年的最高点相比，缩水超68%。即便从一年前算起，其股价也已接近“腰斩”，一年蒸发94亿港元。而同期体量不如它的361度，股价却处于上扬状态。因此，对于丁水波而言，需要一张漂亮的答卷，来实现破局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_9ba935213fd54d3ba1fc8a87140ddd16@1743780481_oswg129487oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3月18日，外界等来了这张答卷，特步国际发布2023年年报，其中营收实现143.45亿元，同比增长10.9%，归母净利润也在增长11.8%后，达到10.3亿元。营收与利润的两位数增长，似乎让投资者看到了希望，在年报发布的第二天，特步国际的股价便迎来9%的增长，但随后便再度陷入震荡之中。</p><p>其实，特步国际看似耀眼的业绩，并不完美，不仅没有超出外界预期，甚至还存在“未达标”的情况。今年年初，国海证券曾对特步国际进行过一次评估，预测其2023年营收150.3亿元，净利润11.6亿元，均高于目前实际的业绩表现。而且，这还是特步国际大幅“促销”的结果。</p><p>据多家券商测算，在双11的加持下，特步国际2023年第四季度的零售折扣约为7折，这也使其全渠道流水同比增加30%，并高于全年20%的增速。截至2023年年底，特步国际的存货金额为17.94亿元，相比于年中的24亿元，半年减少超6亿元，是其近年来首次出现大幅下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_0225be6a6bad4fef93415dc4225ffbad@1743780481_oswg50093oswg1080oswg927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但即便加大了清库存的力度，特步国际的收入增速与前两年相比还是放缓了不少，2021年和2022年，特步营收分别为100.13亿元和129.3亿元，同比大增22.53%和29.13%，与之相比去年的营收增速放缓了超10个点。</p><p>而竞争对手361度截至2023年年底的存货只有13.5亿元，且在业绩增长上的表现更好。同样在2023年，361度实现营收84.23亿元，同比增长21%，归母净利润更是在大增28.68%后，达到9.61亿元，与特步国际的赚钱差距缩小到0.69亿元。</p><p>目前，特步国际的营收有三个来源，分别是以特步为代表的大众运动，全年营收119.47亿元，占总营收比重超八成。此外两个则是丁水波通过“买来主义”，试图实现多元化发展的板块，分别是以盖世威、帕拉丁为主的时尚运动板块，营收占比在一成左右，以及以索康尼、迈乐为主的专业运动板块，整体呈现“一体两翼”的特点。</p><p>不过，大众运动虽然是特步国际目前的营收担当，但7.4%的营收增速，却是三大板块中最低的一个，甚至低于整体增速水平。而时尚运动与专业运动板块，虽然营收增速较快，但由于体量较小，暂时还难以扛起营收大旗。</p><p>中国企业资本联盟副理事长柏文喜认为，“对特步来说，目前面临的困境不仅包括主品牌增速放缓和新兴品牌体量较小，尚未能有效贡献显著增长，最大的问题是，如何在维持主品牌稳定增长的同时，有效推动新兴品牌的发展，实现多元化增长”。</p><p>这也是特步国际还没有完全得到资本市场认可的原因，而其学习安踏谋求的多元化布局，也还有很长的路要走。</p><h2>从“引领者”到“跟随者”</h2><p>说起来，特步国际如今的多元化布局，其实已经是丁水波创业生涯中的第三次重要抉择了。</p><p>鞋匠出身的丁水波，发迹于素有“鞋都”之称的福建晋江，除其创办的特步以外，安踏与361度，也都诞生于此。</p><p>1987年，年仅16岁的丁水波，便凭借两年的学徒经验与几百块钱，与人合伙创办了三兴体育用品公司，也就是特步的前身，走上代工路线，并凭借着当地的规模效应，快速将鞋履卖向全国各地。不过，真正让丁水波从当地数以百计鞋企中脱颖而出的，是其1991年开辟的“外销之路”。</p><p>当时，俄罗斯轻工业基础薄弱，相关管控也稍显宽松，而抓住机会的丁水波，便开始在中俄边境频繁贸易，快速积累大笔资金。随后，丁水波更是以俄罗斯为跳板，将产品卖向全世界，并因此成为晋江的“外销王”，在第一批代工的晋江鞋厂中，坐稳头把交椅。</p><p>可好景不长，时间来到21世纪初，由于长期的代工路线，丁水波始终没有打造出一个消费者认可的品牌，也就无法产生较高的品牌溢价。而另一方面，随着原材料、人力等成本的上升，激烈的竞争使得代工的钱越发难赚，加之欧美市场开始逐渐加大反倾销力度，让丁水波不得不开始思考新路子。</p><p>而与丁水波同岁的丁世忠，此时已创立并运营安踏长达10年时间，不仅建立起一个庞大的营销网络，还通过找体育明星孔令辉代言以及在央视打广告的方式，进入下一发展阶段。在这样的情况下，丁水波选择跟随丁世忠的脚步，于2001年创立特步这一品牌，并用一年半将外销转为内销。</p><p>不过，丁水波并没有完全“复制”丁世忠的成功模式，而是研究出一套差异化打法，比如给出颠覆国人认知的设计理念，“勾不一定对”，并走上运动时尚路线，请到谢霆锋等明星代言，试图吸引年轻用户。而在积累到一定的受众后，丁水波又借助北京奥运的火热，在跑步这一领域“扎根”。</p><p>但不巧的是，一场新世纪以来最强烈的库存危机，也随着奥运热度的褪去而诞生。为应对危机，各大鞋履品牌各显神通，李宁给出的答案是大品牌战略，将力往一处使，而安踏选择关闭低效率门店与多元化布局，增加容错性。至于特步，则在跑步领域积累经验的同时，失去了逆境增长的机会。</p><p>2011年，特步国际的营收就已突破50亿大关，达到55.4亿元，而2018年，这个数字是63.83亿元，营收7年增长不到10亿元。可同期，安踏体育的营收，从89亿元暴涨至241亿元，稳坐“国鞋一哥”的宝座，李宁也同时稳住了第二把交椅。而身为难兄难弟的361度，也与特步国际一样陷入“迷茫”中，营收在50亿元左右徘徊。</p><p>对于丁水波而言，第三次重要抉择，出现在2019年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_4fc1ef2135b247b598bd41c95a5cf9f9@1743780481_oswg116886oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一年，特步国际不仅凭借长期的积累，推出具有“划时代”意义的160X系列跑鞋，逐渐成为马拉松等领域的佼佼者，还在丁水波的带领下，进一步向安踏看齐，走多元化发展路线，在收购盖世威和帕拉丁两个国际高端运动品牌后，又拿到索康尼和迈乐两个品牌在大中华区的运营权，而特步国际的“一体两翼”营收模式，也就此建立。</p><p>一套组合拳下，特步国际的业绩增长终于回到正轨，并在2021年突破百亿大关，成为继安踏、李宁后，第三家达成此项成绩的本土鞋服厂商。至此，经过不断转型的丁水波，虽然早已失去代工时代领头羊的身份，但至少暂时保住了国鞋“老三”的称号。</p><h2>前有强敌，后有追兵</h2><p>在确定多元化战略后，丁水波制定过一个目标，计划到2025年，特步国际营收达到240亿元，其中主品牌实现200亿元的营收，而新品牌则达到40亿元。</p><p>可从2023年的表现来看，特步国际想要达成目标，并不容易。其中，虽然特步国际的新品牌，全年合计营收只有24亿元，但由于专业运动板块增长迅猛，难度似乎不大。可以特步为主的大众品牌，同期营收还不足120亿元，且增速不到10%，因此2年80亿元的增量，是个不小的挑战。</p><p>不过，对于丁水波而言，又不得不逼自己一把，因为特步国际正在与其仰望的安踏体育，差距正越来越大。2022年，安踏体育实现营收536.5亿元，是特步国际的四倍多，而两者的差距，已从特步国际布局多元化“元年”的258亿元，增至2022年的407亿元。不出意外，2023年差距还会进一步增加。</p><p>更何况，在新品牌结束最初的爆发期后，能否成功复制安踏的多元化神话，真正扛起特步国际的营收大旗，同样是个未知数。而在此之前，丁水波还需要源源不断的投入。</p><p>正如盘古智库高级研究员江瀚所说，“收购品牌需要进行整合和管理，投入大量的资金和资源，进行品牌定位、市场推广等方面的工作，以确保收购品牌能够在市场上发挥最大的作用”。2023年，特步国际的四个子品牌中，也只有索康尼略微盈利。</p><p>柏文喜也对「市界」表示，“多元化虽然可以帮助企业分散风险，开拓新的增长点，但需要时间来培育市场，建立品牌影响力，同时也需要有效的管理和资源配置。特步需要持续优化其品牌组合，提高市场竞争力，同时确保新兴品牌能够快速成长，为主品牌提供有效的支持”。</p><p>实际上，对于特步国际而言，除在多元化道路上有安踏这种“劲敌”外，还面临着后面“追兵”的威胁。</p><p>2023年，由于361度营收与利润增速双双超过20%，不仅使其在营收上的差距与特步国际进一步缩小，仅剩不到60亿元，利润也基本追平。更重要的是，361度等企业，正在威胁着特步国际最引以为傲的马拉松领域的话语权。</p><p>从2007年尝试赞助马拉松算起，特步国际已在这一领域深耕超17年，也是中国赞助马拉松赛事最多场次的体育品牌。虽然存在“拿钱买业绩”的情况，比如在2023年，特步国际的广告及推广费用高达19.61亿元，而其也表示，这主要是由于广告活动及赛事赞助增加所致，但同样也取得了不错的结果。</p><p>天风证券在一份研报中透露，2023年，特步在中国马拉松男子及女子百强的穿着率创近五年来新高，并连续两年位列所有品牌第一。就连丁水波也自豪地表示，“我们于跑步领域的行业领先地位，推动集团的业务增长，在中国内地多个马拉松赛事中，穿着率超越国际和国产品牌。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_67f6e3ccc0884e65aec9a9b61021f7e9@1743780481_oswg60050oswg1080oswg906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着社会的不断发展，国人对于健康问题的愈发重视，马拉松与跑步市场也正变得越发广袤，这对于在跑步领域，不论是价位、使用功能还是与用户的沟通等方面，布局已相对完善的特步而言，无疑是个好消息。</p><p>不过，这也并非意味着，特步可以高枕无忧，不论是安踏、李宁还是361度，亦或是其他品牌，其实都已经在该领域有所布局，并逐渐强调对于专业运动板块研发投入的增大。</p><p>而马拉松与跑步，也是361度在年报中常常提及的词语。2023年年报显示，在361度近期与未来规划的赞助的17项赛事名单中，马拉松占据超过10个名额，而其还找来管油胜、李波等多位国内知名马拉松运动员为代言人，以快速提高在行业内的影响力。</p><p>因此，对于丁水波而言，需要在追随特步进行多元化尝试，试图寻找更多业绩增长点的同时，更要稳住多年打造的跑步基本盘。只有这样，丁水波才能在这场属于他的长跑中，“咬住”前面的对手，找到自己的节奏，并保留住再度弯道超车的希望。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-oN-rDzLpDgLAKP3wWz4Zw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：冯晨晨，编辑：陈芳，运营：刘珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704808085469315</id>
            <title>All in退出，一级市场更新关键词</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704808085469315</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704808085469315</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 10:12:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创投圈, 退出, IPO, 并购
<br>
<br>
总结: 创投圈正面临着退出潮，投资机构急切寻求退出路径，包括港股上市和并购。一级市场的投资人也开始强调退出的重要性，退出现状正在改变一级市场。并购接受度逐渐提高，科创板上市公司开始进行更多的并购交易。退出考虑也影响着投资人的动作，他们更加谨慎，寻求稳定的现金流和可落地预期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>创投圈正在“all in”退出。</p><p>上周，嘀嗒出行开启了“五战”港股上市，而这背后是一众等待退出的投资机构，包括高瓴资本、IDG资本、挚信资本、蔚来资本以及京东集团等。</p><p>数据显示，目前，正在港股排队IPO企业有80家，其中包括不乏在A股上市无果后转战港股的企业，包括晶科电子、华昊中天、太美医疗以及蜜雪冰城等各领域企业。创投日报注意到，除蜜雪冰城外，其他三家企业都曾在一级市场进行了超过6轮融资，承载着大量投资机构迫切想要退出的压力。</p><p>有创业公司的投资者关系（IR）人士对创投日报表示，“现在企业对IR的要求都加上了要英语好，或者有过境外上市的项目经验。”</p><p>资本等不及了，除了上市退出的路径，投资机构对并购退出的接受度也在提高。</p><p>有投资机构合伙人对创投日报表示，“有合理的回报范围，投资机构就不应该拦阻并购交易的过程。适当降低回报预期，在当前阶段才能实现支持企业，推动产业发展。”</p><p>退出现状正在全链条改变一级市场。</p><h2>一级市场All in退出</h2><p>多个一级市场的核心人物，近期都在不同场合不约而同地强调了退出的关键性。</p><p>金沙江创投主管合伙人朱啸虎则在近期接受媒体采访时表示，之所以没有入局大模型投资，很重要的一个原因便是，“确实我不知道怎么退”。投资机构对退出的考虑，已经前置到了投资的环节。</p><p>红杉中国合伙人周逵在去年末的一场论坛上则表示，“在今天高流动性压力的市场环境下，我们作为投资人先要管理好自己的心态。自律谦虚和有理想同样重要，有梦想但不沉浸于梦想，尊重规律和面对现实，抓住和创造退出机会。”</p><p>多名投资人士表示，在实务操作过程中，对退出的强调也肉眼可见地提升。</p><p>有投资人告诉创投日报，继全员募资、全员投后之后，机构又开始了全员退出。“最近几年，几乎每一年创投行业的着眼点都在变化，2022年强调的是投后管理，2023年讲得最多的是招商、返投，2024年就变成退出了。以前这里难、那里难，可能还只是概念，现在所有难题都变得更加真实具象了。”</p><p>据北京基金小镇研究院近期发布的创投领域退出研究报告，2023年，一级市场退出交易活跃度进一步下降，前三季度中国股权投资市场共发生2251笔退出案例，同比下降35.8%。IPO市场方面，前三季度共有332家中企境内外上市，同比下降8.5%。而今年迄今，已经有近50家公司撤回了IPO。</p><p>上述投资人坦言，“至少过去机构还能调侃一下项目流血上市的情况，现在是连调侃流血上市的机会也没有了。”</p><p>对于退出的考虑也在影响投资人的投资动作。多名投资人在接受创投日报采访时均表示，今年出手会更加谨慎，“项目要有比较确定的可落地预期，并且有比较稳定的现金流，求稳为主。”</p><p>但也有投资人表示，目前，也还是有不少机构和高校研究所合作，投资在往更早期延伸，在研究所寻找可以孵化的项目。但其亦坦言，这一策略很大程度上是看重早期阶段的低估值情况，可以通过转老股的方式锁定较为理想的退出回报。</p><p>“早期阶段估值比较低，可能就大几千万，投资机构就不需要投太多钱，大概几百万就把项目锁定了。后面估值起来了，再把老股卖出去，自己就解套了。”上述投资人称。</p><h2>并购接受度提高</h2><p>随着上市退出渠道显著收窄，并购开始越来越多地被机构和企业提及。</p><p>今年一开年，一起半导体领域的并购案就引发了市场的关注。1月23日，科创板上市的模拟芯片龙头思瑞浦发布公告称，拟收购创芯微85.26%股份。这是2024年中国VC/PE行业的第一单并购，创芯微背后深创投、盛宇投资、创东方投资、龙岗区创业投资引导基金等十几家创投机构借此退出。</p><p>对于这起并购退出交易，创芯微其中一个机构股东方对创投日报表示，“国内半导体行业进入下半场，由个体做强做大独立上市，转向并购整合阶段，上市行业龙头整合细分优势的创业公司；二是半导体行业投资收益预期要降低，未来只有少数优势企业能独立IPO，并购整合是大的趋势，可以参考美国半导体企业的发展历程。”</p><p>另有半导体领域投资人士对创投日报表示，未来科创板上市公司发生的并购交易还会更多。</p><p>“一方面是目前一些科创领域上市公司主业简单，在细分领域虽然做到了冠军，但天花板有限，上市之后往往容易出现业绩变脸的情况，因此很多上市公司有并购整合的动机，以此开启业绩的第二增长线；另一方面，是国内目前存在企业太小太散的情况，其实很多细分领域，按照成熟市场的经验，有个三个企业就差不多了，之前半导体热度风气，各个细分领域都涌现了大量创业公司，未来整合是大趋势。”</p><p>近期，阿里巴巴集团董事会主席兼首席执行官张勇，加入由“并购女王”刘晓丹掌舵的晨壹基金一事，也进一步激发了市场对未来一级市场迎来并购大年的积极预期。</p><p>但有企业人士对创投日报表示，并购交易存在一些切实需要解决的障碍，这些都是阻碍并购交易大量发生的真实要素。</p><p>一家科创板上市公司投资部人士告诉创投日报，公司之前也密集看过一些并购标的，但最终没有下手，<strong>“一方面是因为价格很难谈，另一方面是如何安顿被并购企业的员工。需要磨合的东西很多。与此同时，对于一个公司来说，并购可能是花10个亿的钱，但如果自研可能几千万就能搞定。”</strong></p><p>定价也是另一个被众多市场主体提及的关键。</p><p>上述上市公司投资部人士表示，很多创业公司其实无法达到定价的溢价水平。“比如说创业公司要40亿元的价值，用PE倍数估只有20亿元，剩下20亿元就要到商誉上去。接下来三年时间，如果被并购标的可以完成业绩对赌，就满足40亿元的估值，如果完不成就存在商誉减损，每年减损10亿元，上市公司会很难受。”</p><p>在上述思瑞浦对创芯微的收购案中，创芯微的资产增值率达到了317.23%。目前该收购案仍在进行中，按照当前的收购价格来计算，创芯微A轮投资者有近一倍的盈利，B轮投资者也有20%以上的盈利。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ifhCLhi_2t18_Kt0ORmbFA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：敖瑾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704811227199364</id>
            <title>当互联网公司决定去赚钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704811227199364</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704811227199364</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 10:01:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 财报周, 互联网公司, 盈利, 核心业务
<br>
<br>
总结: 互联网公司在2023年Q4及全年财报中实现盈利，开始追求盈利的互联网公司开始聚焦到传统的核心优势，而一些公司通过降低成本和强调高毛利业务来实现盈利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上周是财报周，从陆续发布的2023年Q4及全年财报来看，国内好几家互联网公司在2023年第一次实现年度盈利，比如网易云、爱奇艺、快手，甚至滴滴；美团也再度盈利；拼多多依旧是个盈利怪物。</p><p>无论国内外，互联网企业是过去许多年间最受关注的行业之一。他们是财富的聚集者，一定程度上代表着人类社会在生产和生活上的未来想象力，股票市场会用30甚至50倍的PE估值追逐这批互联网巨头，这些公司只需要交出漂亮的用户规模（DAU/MAU，使用时长）和营收增速，以及描绘一个值得期待的蓝图。</p><p>但大概两年前，市场需求变了，从硅谷到国内，互联网公司开始追求盈利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_1c52c119842a48ab8dc31a84ace760a2@1743780481_oswg45143oswg582oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">各公司营收/利润表</p><p>当头部互联网公司都开始讲究盈利，这基本意味着：<strong>原本负责想象力的企业也开始收缩和务实，战略聚焦到传统的核心优势</strong>，比如阿里聚焦电商和云，快手聚焦大众市场和半熟人社区，美团聚焦本地，滴滴聚焦出行。</p><p>当一代互联网公司都开始讲究盈利，可能还意味一件事：<strong>他们的核心业务不再具有未来吸引力，而是到了要兑现利润以及支撑公司寻找下一个未来的时候。</strong>有没有「未来」，取决于有没有新蓝图可讲，可能是出海，也可能是AI，也可能就没有。</p><p>只有那些在新的未来里依然有希望的企业，才会继续赢得市场的耐心。否则，它就会被视为一个正常的成熟企业，被要求在总营收、总毛利、总净利等上面有更好的表现。这也正好呼应了<strong>技术转型和经济转型周期下，企业的保守、现实、焦虑或未雨绸缪</strong>。</p><h2>降本聚焦，缩回「我原本是谁」</h2><p>以上互联网公司走向盈利的最基本的动作有，降低成本，包括裁员、减少营销开支，以及砍掉与核心能力距离较远或者需要长期投入的业务。这一定程度上会让他们的基本面貌更明显，更清晰地向市场介绍「我是谁」。</p><p>放下与抖音同题竞争的执念后，快手的差异化越来越明显，盈利能力也越来越强。2023年，快手全年总收入达1134.7亿元，同比增长20.5%，月活首次突破7亿规模。它在财报中宣告步入全面盈利时代。</p><p>7亿月活用户的大众市场+半熟人社区生态，就是快手的差异化优势。</p><p>拼多多已经验证了大众市场的消费力和市场认可度，半熟人社区则因为人群精准可以在一些品类提高用户触达效率、降低种草成本，最终提高转化效率——在招聘、买房这些重决策交易中的作用尤其明显。去年开始，在电商、本地生活、招聘、卖房等多个具体业务线上，快手开始强调自己的这些特点。</p><p>快手盈利，很大程度要归功于程一笑亲自带队电商后，加强了自然流量与商业流量的协同效应，让快手的私域和大人优势可以为品牌商家的交易服务。这同时带来快手电商和广告收入的提升。</p><p>2023年，快手快手电商全年GMV首次突破万亿规模达1.18万亿元，管理层在电话会中说，「快手电商业务在高速发展阶段，内容和泛货架未来都有比较高的增速。」线上营销服务板块年收入同比增长23%达603亿元，创下历史新高。线上营销服务（广告）和其他服务（含电商）分别为快手年贡献了53.1%和12.5%的收入。</p><p>但要注意的是，战略收缩不完全意味着不再追求市场规模——有些公司的业务模型要建立的规模的基础上，且随着规模的扩大才能实现成本降低和利润提升，比如美团——而是要用一个更有效控制成本的方式，实现规模增长。</p><p>美团的战略聚焦得非常明显。</p><p>从组织结构调整上也能看出来，到店到家以及平台产品部全部归王莆中负责。此前长期处于投入阶段、还没跑出成功模型的社区团购业务美团优选收缩，撤掉一些全国倒数的站。</p><p>但同时，美团还在加大营销投入，守住市场规模，与纯线上基因的其他互联网公司不同，美团的核心优势是地面能力。业务模型要求它，必须要守住规模优势，才有可能盈利，所以即便是在紧缩时代，也要花钱做营销，稳住商户数量。</p><p>好消息是，闪购为美团增加了希望。</p><p>刚过去的Q4，美团首次披露了闪购的日均单量，四季度这一数字达到了830万，创出历史新高，同比增速27.7%。且因为客单价更高，其GTV已超外卖的20%。在即时零售这一块，美团闪购是相对领先的。</p><p>滴滴和美团一样，核心优势也是地面能力，低价是永恒有效的拉新和扩大市场规模的手段。</p><p>2023年也是滴滴的首个盈利年。滴滴的盈利有一些不一样的经历。</p><p>过去几年中，滴滴先后放弃了零售业务「橙心优选」和造车业务「达芬奇」，重心回归网约车。2021年年中，滴滴曾下架18个月，期间，走聚合打车模式的高德靠竞价机制抢走了不少的市场份额。去年1月滴滴重新上架，第一个动作便是低价补贴，据说「力度大到仿佛回到2019年之前」，同时在补贴上，更聚焦核心城市、核心地段、和核心时间段。</p><h2>变现效率压倒一切</h2><p>公司转而更追求盈利的另一个表现是，<strong>毛利增长可能超过营收增长，同时在具体业务中强调高毛利业务的作用</strong>。</p><p>继上个季度给出震惊市场的优异成绩后，拼多多在这个季度依旧保持了巨大的增长。财报显示，去年第四季度营收为889亿元，同比增长123%，净利润232.8亿元，同比增长146%。其中，在线营销服务收入和其他收入为486.76亿人民币，同比增长57%，表明主站在交易规模和变现效率上都在进一步提升。</p><p>在国内消费缓慢恢复的背景下，拼多多的逆势增长，说明主站不仅在供给和流量层面在竞争中占据了主动权，同时货币化率也在稳步增加。据海豚投研推算，多多主站业务广告+佣金本季的综合变现率可能已经达到了4.4%上下。</p><p>当然，如此高的变现效率，离不开拼多多在商家生态中的绝对强势地位，这使其有能力贯彻各类新的广告投放模式，例如全站推广和流量分配算法的改革。</p><p>拼多多一贯极致的人效也在新财报中继续体现：除管理费用因股权等绩效奖励有所增长外，费用的增长大致低于营收增长。节省，不仅是拼多多的用户心智，也是拼多多的生存之道。</p><p>腾讯也交出了一份<strong>毛利增长超过收入增长的财报</strong>，2023年第四季度的收入为1552亿元，同比增长7%，毛利润为776亿元，同比增长25%，营业利润为422亿元，同比增长42%。</p><p>腾讯收入结构分为四块：游戏、广告、金融科技与云、数字内容服务。<strong>Q4收入增速仅个位数，与占比最大的游戏收入同比下滑有关；毛利大涨，则与视频号广告、电商收入的大涨直接相关。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_7711e08ab5cb4456b3b342f808ef7de3@1743780481_oswg50084oswg792oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">腾讯Q4各业务收入规模、占比与同比增速（货币单位：人民币）</p><p>管理层强调，腾讯这一季度的利润和现金流增长都「创下历史最高」，<strong>市场是时候将毛利增长而不是收入增长，视为腾讯有机增长的关键指标</strong>。</p><p>我们基本认同这一看法，是因为<strong>看起来腾讯正在积极学着做一家像抖音一样的流量广告公司和电商公司，微信需要变成腾讯的赚钱机器</strong>。</p><p>毕竟，社交和支付现在都已经成熟到了流量收割期，视频号DAU已经接近5亿，但商业化收入相比同体量的产品「差了不止两个零」。</p><p>赚钱符合产品生命周期，还能为不确定的未来储备弹药。一旦AI驱动下的流量入口发生变化，微信也会面临QQ一样的收缩困境。</p><p>Q4的高利润率就主要来自于微信内的视频号广告收入大涨，小游戏表现亮眼，微信搜索收入同比增长了数倍。腾讯管理层称，他们「加大了对搜索这个未充分利用的资产的变现力度」。</p><p>视频号广告的增长，一部分得益于视频号电商带来的内循环广告。如果说过去小程序电商提供的是一个开放生态，腾讯从中赚取的只有部分佣金以及少量的朋友圈广告等，视频号电商则是一个更像标准的电商平台的闭环生意，广告及佣金占比会越来越高。</p><p>腾讯因此强调，他们会继续招兵买马，强化电子商务基础设施和生态系统。</p><p>当大家都变得务实、保守以及需要为不确定的未来储备弹药，<strong>「变现效率」就高过了「开放生态」和「产品为先」</strong>。</p><p>比如，视频号电商主导下的闭环生态和广告逻辑，就需要越过小程序电商的开放生态和工具思路，成为腾讯电商业务的引擎。比如，提高各项收费标准后，企业微信、腾讯会议和腾讯文档的收入在Q4都翻了一番。</p><p>对于流量变现潜力的开掘，还体现在微信支付也在加快本地流量的变现效率，比如，效仿支付宝在支付页面开放广告位和引流接口。</p><p>快手和美团也一样。</p><p>快手作为内容平台，线上营销服务（广告）对年收入的贡献已经高达53.1%，财报中仍在强调，接下来会继续通过包括全站推广和智能投放在内的工具，实现商家 GMV 规模和内循环营销消耗增长的飞轮效应。</p><p>美团王莆中则表示，相比营收和GTV的增长，更关注核销后GTV和核销后GTV利润率的变化。</p><h2>是透支未来还是储备弹药</h2><p>当一个公司开始盈利，但总营收却不再增长时，也不完全是一件好事。这就要看公司将盈利来的钱用到了什么地方，是不是应许之地。</p><p>拼多多把钱投向了出海。</p><p>向来低调的拼多多并未披露每一项收入的确认口径，但我们可以大致将在线营销服务收入视为拼多多主站的广告变现收入，交易服务收入视为主站手续费、主站百亿补贴佣金、买菜和Temu的收入。其中，交易服务收入为400.2亿元人民币，同比增长357%。</p><p>采取全托管模式、承担零售商角色的Temu，对收入的确认口径是零售价与进货价之间的价差。相较于去年同期Temu起步阶段，经历了一年狂奔的Temu，不出意外地为这一季度贡献了最大的收入增幅。</p><p>纵然，出海业务已经成为印钞机，但同时，出海需要烧钱。毕竟Temu的核心市场美国正处在对中国出海平台风声鹤唳的阶段，无法预估不可抗的地缘风险何时到来。因此，在日韩、中东、欧洲等新开市场能否站稳脚跟，更为重要。这一切都需要烧钱。</p><p>腾讯正在花大力气投入的AI大模型，被管理层认为取得了显著进步。</p><p>马化腾说，混元处于中国顶级大模型语言模型之列，在多轮对话、逻辑推理和数值推理方面表现出色。</p><p>相应地，腾讯在GPU（图形处理器）和服务器的增加投资，让运营支出增长超过三倍，达到67亿元，研发费用维持在164亿元。</p><p>不过，在新一代入口产品还没有出现之前，腾讯目前主要强调AI在中短期内对具体业务的提效。</p><p>比如，混元开始整合到腾讯会议、云服务等业务当中去。比如，AI用在广告领域，帮助腾讯进一步提升广告的收入——更准确的广告定向、更高的广告点击量以及更快的广告收入增长率。马化腾和刘炽平反复提及的一个数据是，按照腾讯广告年营收千亿规模计算，如果能够将点击率提高10%，那么就会带来100亿元的额外收入。</p><p>但腾讯本质上是一家依靠社交和产品变现的公司，腾讯有没有未来，同样取决于社交和产品能否穿越周期。但微信这样的移动互联网船票不是一定会诞生在腾讯手里，诸如游戏、内容这类产品，尤其是前者，在这次财报会上被腾讯管理层用奢侈品的逻辑来定位——IP会越来越值钱，且产品型品牌是可以穿越流量入口变迁的周期的，其沉淀的开发经验也让腾讯在各类游戏上有更高的成功率。</p><p>也因此，腾讯管理层一方面强调了他们在国内外各类游戏产品开发和运营上的绝对优势，同时也在着力解决新游难产、运营拉胯、收入疲软的困境。马化腾在今年年初公司年会上曾经点评某些游戏团队「躺在功劳簿上太久了」。</p><p>实际上，我们提及的上述几家互联网企业，以及字节跳动和阿里都在投入AI相关的研发，只是与OpenAI 相比，大家都有一定的距离，谁也没有拿到绝对领先优势。</p><p>快手也第一次公布了AI研发进度，「目前性能超过ChatGPT 3.5，特别是理解性和科普方面，未来半年内综合水平达到ChatGPT 4.0水平」。快手的研发费用一直在提升，预计，快手AI在短期内可用于视频生成以及在招聘、买房等业务中提效。</p><p>但市场对快手的未来仍有不确定性。快手全年盈利财报后，股价反而下跌即是一种情绪反馈。</p><p>人们对快手的担忧包括，它的未来规模有多大，此前有观点认为，随着视频号的兴起，快手日活x时长可能会受到影响，不过目前还没有看到实在的证据。2023年Q4相比Q3，快手时长确实下降了5分钟，但Q1和Q3因为有寒暑假，一直是在线平台的日活高峰。</p><p>管理层在这次财报会上提到，快手计划在2024年「上半年实现DAU破 4亿」。某种程度上，下沉之王快手和拼多多是幻想与现实的一体两面，相比于效率至上、原子化/工具化运行、横扫一至五线的拼多多，快手始终代表一种关于故土和人情社会的文化符号，这样的田园想象固然美好，但全面城镇化是注定到来的未来，更大可能是作为逝去之物，偶尔地出现在匆忙的现代生活中，成为一股新奇的复古潮流。</p><p>信奉无限游戏的王兴，在出海和新技术上都有布局，且这两项都是王兴自己在带。</p><p>美团出海在香港有了一些进展，但香港市场太小，据说最近在看中东市场的机会。无人机外卖也有了一些进展。但再次回到上面所说，美团的核心优势是以互联网技术为基础的地面能力，它有可能摸到未来，也有可能依然赚的是累钱，辛苦钱。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PNDWTNY28ndyhz5Z2agKiQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“窄播”（ID:exact-interaction）</a>，作者：庞梦圆 邵乐乐 张娆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704803193583493</id>
            <title>一年暴涨900%，这个华人成为黄院士门下最大赢家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704803193583493</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704803193583493</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 09:55:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI妖股, 超微电脑, AI服务器, 英伟达
<br>
<br>
总结: 今年的AI妖股超微电脑，市值飙升至500亿美元，股价涨幅惊人，超越英伟达。作为AI服务器代表厂商，超微电脑在AI领域表现出色，拥有独特的技术优势，受到市场关注。与英伟达同年成立的超微电脑，业务主要是卖搭载芯片的服务器，获得了巨大成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年的<strong>AI妖股</strong>，都知道英伟达，却少有人知道它——</p><p>股价一年飙升900%、一脚踏进标普500，直接把英伟达都给秒了……</p><p>它，就是<strong>超微电脑</strong>（SMCI）。</p><p>从默默无闻到市值500亿，只用了<strong>1年</strong>就实现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_b7ef264a166a4963ab602c97b1233ecc@1743780481_oswg111895oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从2023年初AIGC兴起到现在的15个月，大明星英伟达的股价都“只”上涨了530%，而超微电脑：</p><p>恐怖的1300%。</p><p>尽管最近两天由于增发股票股价有所下跌，但目前股价仍保持在896.47美元，还是凌驾于英伟达之上（893.98美元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_efc4ed535d6d4143aa1c5b47752e2abc@1743780481_oswg422386oswg806oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>炒股圈早就把目光聚焦于此了：</p><blockquote><p>错过了英伟达，这波还有超微电脑值得你关注（doge）。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_c9d0a8ab86c043ebb77f314365e8d53a@1743780481_oswg20030oswg1080oswg148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为<strong>AI服务器</strong>代表厂商，超微电脑的疯涨让所有人都意识到，这波AI浪潮中，不只芯片大有机会。</p><p>踩在英伟达这位巨人的肩膀上，超微电脑不就正在创造“奇迹”？</p><p>值得一提的是，创始人梁见后作为老黄“老乡”，据说二人交情也相当不错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_a7d229d84d61497f9a218788646fdfac@1743780481_oswg378648oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>“比英伟达过得还好”</strong></h2><p>超微电脑于1993年成立，<strong>和英伟达同年诞生</strong>，迄今已有31年历史。</p><p>而它的主要业务也是卖搭载英伟达、英特尔等芯片的服务器给大公司或政府。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_ad2acef6f09c4242b838d32e42862873@1743780481_oswg116838oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">和英伟达合作最新推出的GenAI超级集群</p><p>直白来说，一个公司要训练AI，光有GPU不行，得组装起来。</p><p>而超微电脑提供这项服务，并保有2项核心竞争力：</p><p>一是即插即用架构（building blocks），好升级好扩展，一旦买入至少2-3年内都不必再换新的。</p><p>二是<strong>独门快速液冷技术</strong>，这对相当耗电的AI应用有多重要不言而喻。</p><p>Ps. 在最近的GTC大会上，超微电脑及其液冷系统就有亮相：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_184654f3cde7403a86bdd28f5f50f47d@1743780481_oswg865532oswg940oswg1040_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着生成式AI热潮在全球兴起，超微电脑便紧随大哥英伟达吃起了巨大红利。并且大有“青出于蓝胜于蓝”之势：</p><p>据纳达斯克统计，<strong>自2023年初到今年3月份，英伟达股价上涨了530%，而超微电脑则上涨了惊人的1300%</strong>。</p><blockquote><p>假设您在2023年1月1日向每家公司投资1万美元，那么您现在将拥有至少20万美元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_e9f488a370984e719aecc238df08cb15@1743780481_oswg68147oswg224oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年1月，超微电脑发布的最新财报数据显示：</p><p>超微电脑2024财年Q2（2023年10月-12月）的营收为36.6亿美元，增长103%，<strong>轻松高出预期</strong>，并且这一个季度直接超过2021年一整年的营收。</p><p>（在这之中贡献最大的据称是Meta，占据26%）</p><p>基于此，超微电脑也对2024财年整年预计营收“大调特调”，从原来的100-110亿美元调至143-147亿美元。</p><p>数据显示，2023财年超微电脑的营收为71.2亿美元。</p><p>也就是说，<strong>新财年要直接翻一番</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_aae3eb1b90fa44a480c0cc5765bb03fc@1743780481_oswg1148918oswg1080oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管和英伟达相比，超微电脑卖服务器的总营收（英伟达上一财季营收221亿美元，是超微电脑的6倍）以及利润（见下表）有点相形见绌，但其迅猛的增长之势还是很难不让市场引起注意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_1d2f7252999741ac9ce99e58e41fc13b@1743780481_oswg68904oswg732oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">英伟达毛利率72%，超微电脑16%</p><p>据统计，2022年超微电脑总体股价上涨87%，<strong>2023年则上涨246%</strong>，而到今年截至到目前，短短3个月就已经涨了超220%。</p><p>从其股价走势来看：可谓是以近乎垂直地方式往上飙升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_4fe6dfa459684708919e4f7226aa7414@1743780481_oswg111084oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其股价则从今年初的不到300美元，一直涨到这两天的900+美元，<strong>比英伟达还要高</strong>。期间最高值则突破千元大关至1188美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_8f6a03634d2a4e4ba82999b808bb6028@1743780481_oswg124727oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时间拨到更早一点，2023年3月底的超微电脑，则“不过”大约100美元，等于一年时间就涨了9倍。</p><p>其市值也从5年前的8亿美元一度达到600亿美元，目前则为510亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_fe5b91529ac64151800397e6c51ff239@1743780481_oswg547475oswg934oswg1004_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>凭以上惊人表现，本周一，这个“最猛AI股”正式挤入标普500，成为美国证券交易所500家最有价值的公司之一。</p><p>值得一提的是，对比起来，另一边，同样处于AI服务器市场需求暴增的环境下，<strong>惠普和戴尔等公司过去一年的表现却相当平平</strong>：</p><p>股价涨幅最高的也只有两倍。</p><p>为啥超微电脑能如此亮眼？</p><h2>和英伟达AMD深度绑定</h2><p>这就要从超微电脑的创始人<strong>梁见后</strong>说起了。</p><p>虽然咱们对他不太熟，但是老黄苏妈和他的交情可都不浅。</p><p>二人都多次为梁站台，同框合影也相当多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_87c308a984ff4aed99e5828a4f028eff@1743780481_oswg514872oswg1080oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他们三人的经历有很多相似之处：最初出生于台湾省、后赴美留学深造、投身芯片行业。</p><p>尤其是梁见后和黄仁勋，他们都在1993年于硅谷开始创业，最初公司总部的位置，据说相隔只有16公里。</p><p><strong>明面信息上，超微电脑和英伟达、AMD合作密切</strong>。</p><p>去年COMPUTEX上，黄仁勋亲自站台了梁见后“加速一切”的Keynote。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_a4dd0eee1e6541cbad582b03a3d3f720@1743780481_oswg208744oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最近，英伟达刚刚发布新一代Blackwell架构以及B200，超微电脑马上放话，要成为<strong>第一个</strong>发布采用8卡B200、8卡B100系统的服务器厂商。</p><p>据称这些系统可通过NVLink互连，实现每秒1.8TB的通信速度，较上一代性能翻倍。较Hopper架构系统而言，能带来3倍大模型训练提速。</p><p>英伟达主管GPU的副总裁也为超微电脑进行背书：</p><blockquote><p>超微电脑公司将向市场推出一系列令人惊叹的加速计算平台服务器，这些服务器经过调整，可用于AI训练和推理，<strong>能满足当下市场的任何需求</strong>。</p><p>我们将与超微电脑紧密合作，为客户提供最优化的解决方案。</p></blockquote><p>AMD方面也是如此。</p><p>去年12月，AMD发布对标H100的GPU“Instinct MI300X GPU”时，苏妈就找来梁见后一起大谈数据中心未来。</p><p>超微电脑也是首批用上MI300系列的服务器厂商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_9f0cf32efc5841db8da81e7a6fe6f47c@1743780481_oswg801385oswg1080oswg991_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前不久，梁见后在采访中透露SMCI的产能卡在了“拿不到更多英伟达芯片”。</p><p>有人借此调侃，如果他们只是需要更多芯片，那么AMD的机会来了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_44973eb5187a402e854eb5a31d9fca0f@1743780481_oswg785501oswg820oswg844_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这还只是公开的合作信息。</p><p>在坊间传闻里，SMCI更是被称为“英伟达亲儿子”，在一众服务器厂商中拥有优先拿到英伟达芯片的“权利”。</p><p>加上梁见后和黄仁勋都是华人面孔，人生履历也有诸多相似之处，这就让SMCI和英伟达的亲密关系增加了更多可信之处。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_84dbbc2e1034426b9564f15249562f9b@1743780481_oswg126329oswg1080oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>梁见后，何许人也？</h2><p>不过值得一提的是，梁见后的经历和老黄苏妈，还是有所差别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_14e652a3b1bb4900aa36a0998d212350@1743780481_oswg130313oswg314oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他出生于台湾省嘉义县里的一个小村庄，从小家境困苦。</p><p>梁见后最初就读于台北科技大学前身台北工专，因成绩优异有机会到德州大学阿灵顿分校进修，获得电机工程硕士学位。</p><p>毕业之后，他先后在几家电脑公司工作。1991-1993年，在主板设计公司Micro Center Computer担任首席工程师。</p><p>1993年夏天，梁见后决定自己创业，和妻子刘秋珠一同在硅谷创立超微电脑公司。到现在，他的妻子依旧是超微电脑的副总裁和董事会成员。</p><p>在发展路线上，梁见后没有选择以当时流行的“价格取胜”，而是认为产品的品质才是王道。</p><p>他的亲弟弟梁见发（超微电脑重要合作伙伴大迅集团董事长）曾提到，在采购和产品发展上，大哥对他们十分严格，有时严格到无法适应。</p><p>回溯来看，或许正是梁见后的行事风格，快速推进了超微电脑的发展。1995年，他们推出了第一款可以搭载2块CPU的服务器主板，不久后又推出了可以搭载4块CPU的服务器主板。</p><p>并且从1996年开始，超微电脑的业务向全球发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_e94c9b0f081148d29a908057c7c6afb5@1743780481_oswg158718oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它发展历程中一个重要的转折点是2004年。</p><p>从这一年起，他们开始强调<strong>节能环保</strong>的属性，也是成就当下超微电脑的关键。</p><p>据了解，超微电脑在2018年时就凭借节能优势，拿下了英特尔资料存储中心的订单。使用他们的产品，一年可以节省下1300万美元的电费。</p><p>近两年，超微电脑还完成了从风冷系统向液冷系统的改进，能在增加服务器整体能效的同时，降低散热所产生的电费。去掉风扇的操作，进一步节省了服务器内部空间，其液冷系统在去年得到了英伟达的青睐。</p><p><strong>为什么在20年前想到要节能环保？</strong></p><p>起因来自《后天》这部电影。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_c654921cb4bc4acbb9386654996a3d83@1743780481_oswg10495oswg225oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2004年，梁见后陪同孩子一起去看了这部环保主义的电影。影片结束后，他问小孩有什么感受。这部影片讲述了在突发灾难面前，男主不顾一切去拯救儿子的故事，梁见后本来预想听到小孩感慨父母辛苦照顾自己的话。</p><p>结果小孩却说：</p><blockquote><p>全球气候异常，我们自己能做什么呢？</p></blockquote><p>这给梁见后带来了灵感，让他觉得公司产品可以从节能方面入手，减少能源消耗，也符合当时提倡环保的趋势。</p><p>在看完电影回家的路上，梁见后已经算好了一笔账：一台高效节能的服务器，使用5年即可节省大约1000美元的电费。</p><p>正是这一策略，奠定了超微电脑在服务器市场中的地位。</p><p>如今，作为超微电脑的灵魂人物，梁见后的身价也随着股价大涨，实现暴增。</p><p>他持有超微电脑大约12%的股权，按照市值估算，<strong>当下身价已超60亿</strong>。</p><h2><strong>One More Thing</strong></h2><p>随着超微电脑闯入大众视野，老黄苏妈梁见后开始被称为硅谷AI算力“华人三巨头”。</p><p>不得不说，当今的硅谷顶流里，华人面孔真的不少。尤其最近GTC，皮衣黄再次全网刷屏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_66c08034c00b40b3a5f38406260171ed@1743780481_oswg519865oswg648oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>PC时代有王安，互联网时代有杨致远，AI时代有黄仁勋……</p><p>硅谷浪潮之巅，还会站上更多华人面孔吗？</p><h3>参考链接</h3><p>[1]https://www.cnbc.com/2024/03/19/super-micro-computer-one-of-the-hottest-ai-plays-alongside-nvidia-tanks-10percent-on-share-offering.html</p><p>[2]https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-01-23/super-micro-s-super-gains-forge-3-billion-fortune-for-founder</p><p>[3]https://www-epochtimes-com.translate.goog/b5/24/2/14/n14181119.htm?_x_tr_sl=zh-TW&amp;_x_tr_tl=zh-CN&amp;_x_tr_hl=zh-CN&amp;_x_tr_pto=sc</p><p>[4]https://ir.supermicro.com/news/news-details/2024/Supermicro-Announces-Second-Quarter-Fiscal-Year-2024-Financial-Results/default.aspx</p><p>[5]https://www.nasdaq.com/articles/better-ai-stock%3A-nvidia-vs.-super-micro-computer</p><p>[6]https://twitter.com/tekwendell/status/1769830612704141482</p><p>[7]https://seekingalpha.com/article/4676645-super-micro-computer-vs-nvidia-which-is-the-better-buy</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4_zpMOqgk6WWKtAJekFqPg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：丰色 明敏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704801757706373</id>
            <title>二线动力电池厂家夹缝求生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704801757706373</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704801757706373</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 09:55:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 行业内卷, 产能过剩, 二线厂家, 插混化
<br>
<br>
总结: 中国动力电池行业面临着产能过剩和内卷的困境，二线厂家在插混化趋势下感受到更大的压力，需要回归提高技术和质量水平。同时，市场份额和盈利能力的差距使得二线厂家面临更多挑战，而插混订单带来的新机遇也让电池厂家陷入两难境地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>壹||“我们这个行业是你想‘卷’，但你没资格，‘卷’不动。前面两个老大，谁‘卷’得动比亚迪，‘卷’得动宁德时代？”</p><p>贰||今年新能源汽车行业插混化的趋势越来越明显，以前瑞浦兰钧的出货中纯电产品占90%以上，现在则是插混产品占到了30%—40%的比例。</p><p>叁||对于二线厂家来说，打价格战没有前途，应该回归到关注行业最本质的、最基本的能力，即提高技术和质量水平。</p></blockquote><p>随着动力电池行业内卷加剧，身居行业“二线”的厂家们率先感到了寒意。</p><p>近日，有接近蜂巢能源的知情人士告诉经济观察报记者，蜂巢能源今年因为项目变少，公司内部加强了业绩评定，开始“变相降薪”。“每季度评定绩效时，被强行打了‘C’或者‘D’，‘C’或者‘D’意味着没有季度奖，（待遇）未来有可能还要继续降。”该人士表示。</p><p>早在今年1月，行业就有传闻称，蜂巢能源已启动了一轮裁员。对于外界传闻，2月27日，蜂巢能源董事长兼CEO杨红新曾发微博称，蜂巢能源已启动深度变革，旨在应对行业产能过剩、价格内卷、竞争激烈等情况，<strong>具体变革措施包括“加大实施末位和绩差人员淘汰”，“持续通过精益生产做到减人增效”。</strong></p><p>就在蜂巢能源“深度变革”前夕的2023年年末，其刚刚才完成了一轮产能扩张。资料显示，2023年12月27日,蜂巢能源达州锂电零碳产业园项目一期一阶段的10万吨磷酸铁锂正极材料生产线正式投产，这是一个三期工程过后动力电池组装生产规划产能可达30GWh的项目。</p><p><strong>一边是产能扩张，一边是裁员降薪，蜂巢能源面临的情况，实则是当下动力电池厂家艰难度日的一个缩影。</strong>早在2023年上半年，动力电池产业就已经暴露出产能过剩的苗头，全行业都面临着压力。但从市场格局看，比起宁德时代、比亚迪等龙头企业，“二线”动力电池厂家面临的压力要更大。</p><p>眼下，中国新能源汽车市场在快速增长，但增量越来越多来自于插电式混合动力车，纯电车的增速则有所放缓。因此，<strong>很多动力电池厂家的扩产重心日益放到了PHEV（插混）电池上，但仍难解燃眉之急。</strong></p><h2>二线厂家更“受伤”</h2><p>电池产能过剩，是摆在所有动力电池厂家面前的一道坎。根据乘联会数据，2020年动力电池的装车占比为76%，2021年、2022年分别降至70%、54%，2023年1—7月徘徊在50%上下，8月和9月分别仅48%、47%。2023年12月，中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟在媒体沟通会上表示，中国动力电池产能利用率2023年有可能降至41%。</p><p><strong>面对产能过剩带来的内卷局面，一线与二线厂家感受到的压力是不同的。</strong>“我们这个行业是你想‘卷’，但你没资格，‘卷’不动。前面两个老大，谁‘卷’得动比亚迪，‘卷’得动宁德时代？”亿纬锂能（300014.SZ）董事长刘金成在近日于北京举办的中国电动汽车百人会论坛（2024）（简称“电动汽车百人会论坛”）上直言。</p><p>作为一线动力电池厂家的宁德时代(300750.SZ)和比亚迪(002594.SZ)，当前占据着市场绝大部分份额。中国汽车动力电池产业创新联盟数据显示，今年1—2月，宁德时代、比亚迪动力电池装车量占比分别达到51.75%、18.39%，两家合计市场份额超过70%。</p><p>不仅是市场份额高，宁德时代和比亚迪的盈利能力也远超二线厂家。其中，宁德时代2023年的净利润为441.21亿元，比亚迪预计盈利290亿—310亿元，两者年度盈利都在数百亿元级别。相较之下，其他厂家的盈利能力逊色了许多：亿纬锂能预计2023年净利润40.35亿-42.1亿元，国轩高科（002074.SZ）预计2023年净利润约8亿—11亿元，瑞浦兰钧预计2023年亏损18亿—20亿元，孚能科技（688567.SH）2023年净亏损17.74亿元。</p><p><strong>除了市场份额与盈利能力的显性差距，二线与一线电池厂家之间还有着更多的隐性差距。</strong>“当产线过多的时候，这不再是一种资产而是一种负债。用起来是资产，用不起来就是负债。”“电池是一个固定投资特别高的产业，开工率低的时候亏损远超想象，扛不住。”曹辉表示。</p><p>据了解，电池生产设备随着时间推移，会面临折旧带来的损失。根据第三方研究机构2023年的统计数据，国内单GWh锂电设备投资额约为1.2亿—2亿元。依此计算，如果企业拥有100GWh的锂电设备，使用年限是十年（年折旧率为10%），那么每年锂电设备仅折旧费就高达12亿—20亿元。</p><p>2019年，宁德时代将动力电池生产设备折旧年限由5年变更为4年，此举导致公司2019年净利润减少约6.41亿元。2023年1月起，比亚迪也将动力电池长期资产折旧年限进一步缩短至3年，此举导致公司2022年净利润减少约15.98亿元。</p><p>与设备折旧年限越来越“严苛”的宁德时代、比亚迪相比，其他二线动力电池厂家的设备折旧年限普遍较为“宽松”。其中，亿纬锂能生产设备的折旧年限是10年，国轩高科机器设备的折旧年限是8—15年。</p><p>“正常的电池产线实际折旧年限，应该平均在5年左右。说白了，二、三线电池厂的折旧年限都有点长，可能部分是出于尽量让利润数字别太难看的考虑”，一位不愿具名的汽车行业分析师对经济观察报记者表示，“比亚迪、宁德时代本身利润较多，比较自信，所以就不介意加速折旧，后边的利润也能留出空间来，二、三线电池厂则更倾向按部就班地折旧”。</p><p>广发证券今年3月的最新研报测算，2022年宁德时代、亿纬锂能、国轩高科单GWh折旧分别为3100万元、1400万元、1400万元。除去折旧，2023年亿纬锂能、国轩高科每GWh盈利分别仅约3000万元、2000万元。</p><h2>难以吃下去的“插混订单”</h2><p>瑞浦兰钧（00666.HK）董事长曹辉在电动汽车百人会论坛上指出，今年新能源汽车行业插混化的趋势越来越明显，以前瑞浦兰钧的出货中纯电产品占90%以上，现在则是插混产品占到了30%—40%的比例。</p><p>与曹辉持有相同观点的，还有蜂巢能源董事长杨红新。杨红新在电动汽车百人会论坛上透露，2024年，蜂巢能源最核心的三个战略任务之一，是“死磕增程PHEV电池”。他同时表示，由于全球范围内开始更冷静地审视电动化高质量发展的路线，广义的“混动”被更加关注，因此，蜂巢将向“混动”技术和产品投入更多资源。</p><p>不过，<strong>面对插混车市场带来的新机遇，电池厂家却陷入了两难。</strong>电动汽车三电工程师朱玉龙告诉经济观察报记者，这主要是因为PHEV车型的电池容量小，所以单位产出小。“用传统产线制造（PHEV电池）成本很高，不赚钱，需再投新的产线，（但）很多企业的老产线开工率低，再开新产线就很痛苦，（这是）左右为难的事情。”曹辉说。</p><p>随着不少动力电池厂家加码PHEV电池，行业产能过剩的问题变得更加突出。根据瑞浦兰钧此前向港交所提交的招股书所披露的产能规划，2021年与2022年，瑞浦兰钧整体产能利用率分别为86.4%和73.9%，2023上半年降至49.4%。与此同时，瑞浦兰钧2023年至2025年的产能，按照规划还将继续攀升，分别达到62GWh、94GWh以及150GWh以上。</p><p>不仅如此，<strong>产能过剩还使得动力电池市场的价格战愈演愈烈，电池厂家即便能接到订单，也未必赚得到钱。</strong>鑫椤数据显示，3月19日，方形动力电芯（磷酸铁锂）均价为0.375元/Wh，最低价仅0.32元/Wh。锂电池价格正式跌至每瓦时三毛钱区间。</p><p>“去年年底的时候，二线企业率先杀到‘3字头（每瓦时3毛钱）’，这客观上对宁德时代也造成了一定的压力，这也是整个行业的价格一起往下跳的根本因素。整个行业现在确实陷入了一定程度的苦战，但拼到最后，并不是（拼）品牌力，而是拼产品性价比。”曹辉表示，当锂电池价格到达低谷的时候，动力电池厂家的出货越多就亏得越多。</p><h2>突围新路径尚不清晰</h2><p>在刘金成看来，虽然有说法提到全球十大电池企业中有六家是中国企业，但除了宁德时代和比亚迪两家，排在更后面的企业能不能活下去，还存在不确定性。对于二线厂家来说，打价格战没有前途，应该回归到关注行业最本质的、最基本的能力，即提高技术和质量水平。</p><p>当前，动力电池厂家热衷于“固态电池商业化”“PHEV电池长续航化”“超充电池普及化”等新的发展方向。<strong>身居行业二三线的厂家，普遍希望能借新的技术方向打开市场，但这些新方向上也充满了挑战。</strong></p><p>蜂巢能源高级副总裁/技术中心主任张放南在电动汽车百人会论坛上表示，蜂巢能源对PHEV各种类型做了一个初步划分，PHEV里面纯电里程大电量、长里程的趋势更加明显。2024年，蜂巢能源计划推出200—300公里的PHEV专用产品，尤其是200公里、300公里实现铁锂化，350公里以上的800V三元产品也将推出。</p><p>战略定位专家詹军豪对经济观察报记者表示，车企和电池厂积极增加插混车电池容量和纯电续航，是多种因素共同作用的结果，其中锂电原材料价格大幅下跌是其中之一。但在插混车纯电续航如今已不算短的情况下，是否有必要继续大幅提高，需更谨慎地考量市场的实际需求。</p><p>值得注意的是，对插混车来说，在电池能量密度不变的情况下，增加纯电续航意味着同时包含发动机、电动机的车身还需要背负一个更大、更重的电池包，进而占用更多空间且增加整备质量，这将给车辆的功耗和操控带来更多的考验。</p><p><strong>在寻求PHEV电池新机遇之外，二线电池厂家集中布局的另一个方向，是超充电池技术。</strong>经济观察报记者注意到，由工信部指导、中国汽车工程学会组织编制并于2020年发布的《节能与新能源汽车技术路线图2.0》，对快充电池做出了相关定义和指引。但国内目前还缺乏快充电池认证方面的手段。</p><p>广州巨湾技研有限公司董事长兼CTO黄向东在电动汽车百人会论坛上直指快充电池市场的乱象，“大家确实拼了命降价，哪怕不挣钱也要占领市场份额，但市场上一部分号称快充型的产品是虚标参数和牺牲比能量的，寿命与性能指标也是不达要求的”。</p><p>黄向东认为，基础设施缺乏是阻碍快充技术推广的一大问题，“基础设施总量不够多，导致车企被迫入局来构建超充网络，这是有问题的。这样建的网络很多都是各自为战，不能互联互通，导致资源的浪费”。</p><p>欣旺达动力科技股份有限公司研发副总裁李阳兴则指出了超充电池的另一个问题，即超充电池将冲击电网端。因为超充电池需要大功率、大电流，持续超充会给电网带来涌流和谐波的问题，随着电动车的普及，这种充电方式将会对电网的稳定性构成严峻的挑战。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BSFEyX71xOH6Y7Mx3N26pA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：濮振宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704799796131716</id>
            <title>比特币大起大落，行情比“过山车”刺激</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704799796131716</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704799796131716</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 09:54:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比特币, 上涨, 做空, 爆仓
<br>
<br>
总结: 比特币价格波动剧烈，投资者通过做空操作赚取利润，但也面临爆仓风险。新手投资者和资深交易人士在比特币的过山车行情中体验不同的投资风险和收益。市场情绪、监管政策、技术创新等因素共同影响比特币价格走势，投资者需保持理智和客观，避免盲目跟风。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>壹||今年1月底以来，比特币强势上涨，从1月23日的38000美元一直上行，2月15日、2月20日先后突破51000美元、53000美元。</p><p>贰||3月14日，比特币飙升至74000美元上方，连续4天刷新历史新高，距离陈先生爆仓仅有约1000美元。</p><p>叁||前摩根大通首席股票策略师TomLee表示，比特币将很快达到82000美元，2024年底甚至有望达到150000美元。</p></blockquote><p>近一个月，投资新手小美的心情伴随着比特币过山车般的行情大起大落。</p><p><strong>3月中旬，一路上行并逼近74000美元关口的比特币突然掉头向下，“跌跌”不休。3月20日，比特币的价格大幅下挫，跌破62000美元。</strong></p><p>今年2月底，小美刚开始投资比特币，就成为“空军”（做空的队伍）的一员。在这段比特币的短暂冒险之旅中，伴随着比特币持续上涨的行情，做空比特币的小美一夜爆仓，并连续多个晚上“扛空单”。</p><p>同样在这个时间段，也有资深的合约交易人士抓住了比特币的阶段性高位和大幅回调的机会，通过做空操作，在一周之内狂赚70万元，回报超过600%。</p><p>一位币圈的人士告诉经济观察报记者，<strong>近段时间，比特币多次上演“过山车”行情。价格高企，回调和反弹都非常快速，造成多方和空方都出现大面积爆仓。</strong></p><p>对于一些长期持有比特币的人士而言，这样的行情对他们基本没有影响。一位比特币信仰者告诉记者，他很早就进入币圈，2016年买入时，比特币仅为3000多元人民币，此后其一直持有。</p><p>OKEx（欧易）研究院高级研究员赵伟表示，比特币的价格波动可以分为短期性波动和周期性波动，作为投资者，应该时刻保持理智和客观，充分做好市场环境、投资偏好，以及风险控制等评估，不要盲目跟风。</p><h2>上涨</h2><p>今年1月底以来，比特币强势上涨，从1月23日的38000美元一直上行，2月15日、2月20日先后突破51000美元、53000美元。小美觉得比特币上涨太多，应该会回调了。2月最后一个星期，小美怀揣赚70万元的梦想开启了她的比特币投资之旅。2月27日中午12点，小美从比特币56000美元左右的位置，开了一张空单的交易，本金是250USDT（泰达币，一种将加密货币与法定货币美元挂钩的虚拟货币，折合人民币约1775元）。作为新手，小美可谓是初生牛犊不怕虎，第一次玩投资就参与合约交易，开了50倍杠杆。</p><p><strong>在比特币交易中，与传统股票市场相似，存在做多和做空两种交易方式。</strong>做多是指投资者预期比特币的价格上涨，购买比特币；做空是指投资者预期比特币的价格下跌，借入比特币并卖出，在价格下跌时回购比特币，归还给出借方，从中赚取差价。</p><p>比特币做多和做空还分现货交易和合约交易。现货交易是指在交易所以实际价格购买或出售比特币；合约交易是指交易者在交易所以合同价格购买或出售比特币。合约交易支持杠杆交易，交易者只需要支付一小部分保证金，就可以借入更多资金进行交易。这意味着，交易者可以通过杠杆交易实现更高的收益，但是也承担更高的风险。保证金是交易者在交易所开立账户时缴纳的一定金额。当价格波动时，交易者需要及时追加保证金，以避免账户爆仓。现货交易不支持杠杆交易，交易者只能以自己拥有的资金进行交易。这意味着现货交易者的收益相对较低，同时风险也相对较低。</p><p>小美使用50倍杠杆意味着什么？上述币圈的人士告诉记者，加50倍杠杆做空，250USDT的本金可以放大到12500USDT，但是只要比特币上涨2%，小美就会爆仓。杠杆通常可以选择1倍到100倍，也有的交易所可以把杠杆放到比100倍更高。<strong>如果投资者开100倍杠杆做空，只要比特币上涨1%，就会爆仓。</strong></p><p>在小美入场之后，比特币一路上扬，一天就升破了60000美元，小美一夜爆仓。不甘示弱的她又开了一张50倍杠杆的空单，这次本金加到了500USDT。伴随着比特币继续上涨，为了不爆仓，她只能不断补充保证金。在两三天之内，小美投入的本金从500USDT加到接近2000USDT。由于合约交易是7*24小时全天候交易，在比特币快速上涨之下，小美必须实时盯盘。</p><p>3月2日和3月4日，她又开了两张空单交易，3月5日晚间，比特币突破69000美元，创历史新高，小美的空单均处于亏损状态；3月6日早间，比特币回落近10000美元，跌幅一度达10%。小美在3月6日凌晨4点平仓了上述两张空单。由于设置了比较高的止盈线，小美回本了。</p><h2>回落</h2><p><strong>3月14日，比特币盘中再创历史新高，逼近74000美元，较年初累计上涨超70%。而此前，比特币价格的最高纪录为2021年11月创下的68999.99美元。</strong></p><p>小美坚持做“空军”。为了“扛空单”，她有好几天只在凌晨4点到7点睡觉，保证金加到了10000USDT，除了两张回本的空单，第一张空单还亏损6200USDT。黑眼圈出来了，口腔溃疡也来了。小美感叹：“我精神高度紧张，不知道要敷多少张面膜才能挽救我的小脸蛋了。”赵伟表示，比特币现货ETF于1月10日获美国证券交易委员会（SEC）批准上市，包括贝莱德、富达、景顺、VanEck等11家公司申请的比特币ETF获得通过。此举带来的大量新增资金，成为推动比特币年内屡次突破新高的核心推动力。比特币现货ETF极大提升了比特币的吸引力和可获得性，吸引了传统金融市场合规投资者和机构的入场，比特币的单日交易量创下100亿美元纪录。叠加全球经济趋势、市场情绪、监管体系建立与完善、比特币体系内技术创新、行业减半以及新叙事等系列利好因素，共同影响了比特币的价格走势和波动性，开启了此轮强势行情。</p><p>与小美这样的新手不同，陈先生已经是加密货币市场合约交易的常客。在他看来，此轮上涨行情已经阶段性到顶，即将迎来一波回调。3月13日17点，陈先生开了一张本金约1600USDT（折合人民币11万元）、50倍杠杆的空单，开仓价格是73547美元。3月14日，比特币飙升至74000美元上方，连续4天刷新历史新高，距离陈先生爆仓仅有约1000美元。</p><p>3月15日，比特币回落至66000美元，3月17日进一步跌破65000美元。尽管3月18日比特币又迎来了约5%的涨幅，但由于早前比特币回落幅度较大，已经抵消了上涨带来的损失，陈先生的比特币账户产生了浮盈。2月28日，加密金融服务公司Matrixport联合创始人Daniel Yan在社交平台发文表示，目前市场情绪已经达到其认为应该谨慎对待的水平，到4月底应该会看到一次约15%的健康下行调整，具体调整或将于3月出现。因为从宏观经济角度来看，3月份已经是一个棘手的月份。随着“坎昆-Deneb”主网升级即将结束，比特币减半即将到来，3月份的行情可能会很弱。具体从哪里开始调整还是未知的（历史新高和调整不一定哪个先到来），但长期持有者不必担心。3月19日，比特币盘中一度跌破63000美元整数关口，全天跌幅接近8%；3月20日，比特币跌破62000美元，创下自3月2日以来的新低，日内跌幅达到4.45%。Coinglass（“币玻璃”，数字货币交易和管理平台）数据显示，3月20日前后24个小时内，共有超14万人爆仓，总金额约为5.43亿美元。陈先生开的上述空单在3月19日17点选择了平仓，平仓价为64191美元。其账户实现收益101462USDT（约合人民币70万元），短短一周时间，回报率约622%。</p><p>赵伟分析认为，<strong>随着比特币创下年内新高，短期市场过热，杠杆率上升幅度较大，导致部分投资者风险偏好明显提升，不排除部分资金获利了结导致行情回落，回落的行情将进一步加剧部分投资者的恐慌性抛售。</strong>小美2月27日建仓的空单选择在3月19日平仓，平仓价为65288美元，亏损2200USDT。</p><h2>反弹</h2><p><strong>因美联储降息预期，加密市场大幅反弹，比特币在3月21日一度站上68000美元，日内涨超6.8%。</strong></p><p>在坚持做空二十多天后，小美“空军”转“多军”，结果在一两天内亏损等于此前二十天空单的亏损，如今又继续“扛多单”，并且转了一部分资金去买现货。小美说：“将近一个月交了多少学费，我承认我是韭菜。”</p><p>一些分析师仍看好比特币未来的表现。前摩根大通首席股票策略师TomLee表示，比特币将很快达到82000美元，2024年底甚至有望达到150000美元。华尔街明星基金经理、方舟投资管理公司首席执行官凯茜·伍德甚至预测，<strong>2030年的基本情景预测是比特币达到600000美元，几乎是当前价格的10倍。</strong></p><p>即将到来的比特币第四次“减半”或将继续支撑市场的乐观情绪。比特币减半是指比特币区块奖励的减半，即给予矿工验证新区块的奖励要比减半前少50%。根据比特币减半计划，每当比特币网络挖出21万个新区块时，即4年左右的时间，减半就会发生，这个过程会一直持续到 2100万枚比特币全部被开采完为止，2012年、2016年和2020年已经分别出现三次减半。比特币第四次减半预计会在今年4月中下旬发生。</p><p>上述币圈人士表示，比特币减半会减少比特币供应，使比特币更加具有稀缺性，市场买盘较大，进而可能促进价格上涨。</p><p>赵伟表示，新兴金融业态的加密市场比传统金融市场具有更高的波动性和高敏感性。比特币作为加密行业市值最大标的，其价格波动成因复杂、受到宏观经济、全球监管政策、市场情绪、流入资金，以及比特币体系内技术发展等多种因素共同影响，并非由单一因素决定。风险作为金融活动的内在属性，加密行业也不例外，当前仍面临宏观经济不确定性、系统性风险、黑天鹅，以及尚未明朗的监管政策等潜在利空因素。</p><p>中国国际期货有限公司总经理王永利认为，比特币作为一种数字化“加密资产”，其价值更多地建立在人们的信仰和投资意愿之上，而且其真正能够交易的规模有限，其价格非常容易被操控。因此，比特币价格的波动性较大，难以保持稳定。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XT4kZJ9qg55pbs72J46SMw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：老盈盈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700475015690372</id>
            <title>拼多多出海加速度</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700475015690372</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700475015690372</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 09:54:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, 财报, Temu, 跨境电商
<br>
<br>
总结: 拼多多发布2023年Q4及全年业绩报告，营收和净利润均增长90%以上，Temu在第四季度表现强劲，成为拼多多集团的第二增长曲线，通过全托管和半托管模式创新，降低跨境电商门槛，提升卖家利润空间，Temu在“黑五”中胜出，展现出强大的市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>结果完全在意料之中，拼多多又交了一份出色的答卷。</p><p>3月20日，拼多多集团发布2023年Q4及全年业绩报告。财报显示，截至2023年12月31日，拼多多全年营收为2476亿元，同比增长90%； 归属于普通股股东的净利为600亿元， 较上年同期的315亿元增长90%。</p><p>拼多多2023年第四季度实现营收889亿元，相比上年同期增长123%，翻了一倍多；归属于普通股东的净利润为233亿元，同比增长146%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_0a2c30f49b7c44618f6319c671cc0876@39566_oswg157950oswg1398oswg910_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：百度股市通</p><p>具体来看，拼多多第四季度来自在线营销服务及其他服务的收入为487亿元，同比增长57%，创下了近五个季度最高增速；来自交易服务的收入402亿元，同比涨幅高达357%。</p><p>早在2023年第三季度，Temu已经显露出其对拼多多业绩的强大推动，扮演了交易服务收入翻两番的核心变量。但彼时，外界对Temu的可持续性依然不太确定，然而Temu继续稳定发挥，第四季度一如既往的强劲表现消除了外界的疑虑。当然，这也再度证明，上线不足两年的Temu已成长为拼多多集团的第二增长曲线。</p><p>“黑五”“网一”以及圣诞节的叠加，成就了Temu 第四季度的爆发。去年10月下旬，Temu就启动了大促活动，卖家们也早早为此做好了充足备货。</p><p>做帽子生意的“90后厂二代”柳文海准备了25个款共计100多万的货量，这是按照上一年同期5倍销量备货，2022年Temu第一次参加“黑五”时，尽管只开通了少数几个站点，他清楚记得自己一下卖了10万单。</p><p>第二次“黑五”，Temu站点已经增加至四十多个，以此来看，柳文海觉得备货量还是偏保守了，所以仓库还备有部分半成品，另一方面联系了外包工厂约60台机器设备帮忙备货，日产能增加近六成，随时应对爆发的消费需求。</p><p>有不少卖家表示，“黑五”期间店铺流量达到了历史高峰，备货早早售罄。根据机构预测，去年第四季度Temu的GMV在80亿美金以上，这相当于Temu2023前三季度GMV之和。</p><p>如同拼多多在国内的角色，Temu逐渐成为不同肤色人群的生活必备应用，数据似乎说明了一切，根据此前苹果公布的2023年AppStore下载量最高应用程序显示，Temu成为下载量排行第一的应用。SimilarWeb数据则显示，截至去年底，Temu的全球独立客户访问量已达4.67亿。</p><p>Temu的成功不难解释，既有对“全托管”与“半托管”模式的创新，又有其他各种创新性实践，同时又受益于拼多多供应链资源的沉淀以及精兵干将的培养。外界可以进行各种拆解，就像研究拼多多那样，虽然难以成为，但可以借鉴探索。</p><p>今年2月，Temu再次登上美国“超级碗”，进一步扩大海外市场的知名度。新的增长也已拉开序幕。根据高盛的最新预测，2024年Temu全球GMV将达到450亿美元，而这可能又是一个保守的数字。</p><h2>01</h2><h2>“Temu式”跨境电商解法</h2><p>这是何佳阳第一次参加Temu“黑五”大促。</p><p>为此，她在多多跨境仓备了15天的货量，在自家仓库也备了15天货，整体备货到30天左右；款式方面，她也在买手的建议下打造了一些具有圣诞元素的季节款商品，颜色选择也偏向圣诞红和圣诞绿的搭配。</p><p>距离“黑五”一周左右，何佳阳就已经感受到了非常明显的增长，经营店铺日销售额近11万元。</p><p>放在过去，这些想都不敢想。何佳阳是一位95后“厂二代”，几年前从法国留学回来后就接手了家里的工厂，做的主要是陶瓷杯碟、装饰花瓶的生意。</p><p>她一度尝试过在传统跨境电商平台做C端生意，工厂虽然在产品生产和研发实力上不容置疑，但由于过去一直投入于制造，to C经营方面较为薄弱，几经试水，结果却是不尽如人意。</p><p>何佳阳的情况并非孤例，很多工厂都深陷这种困境，过去一直负责生产的他们，对卖货、运营、资源位等几乎都不懂，所以长时间里无法深度涉足跨境电商。</p><p>据悉，多多跨境团队在早期调研过程中，发现国内众多产业出海优势很大，品质和款式远远领先国外，但苦于缺少跨境电商的运营经验，往往困在了第一步。所以后来就推出了“全托管模式”。</p><p>Temu的“全托管模式”最终成了无数个像何佳阳这种工厂型卖家的救命稻草。在这种模式下，卖家只需要结合市场需求做好开发、生产，按时上品、补货，然后把更多精力投入到产品设计、创新等方面。其他销售、运营、仓储、配送、退换货、售后服务等环节皆由平台全权负责。</p><p>对于缺乏跨境电商经验的工厂和商家，平台支持专人一对一上门培训，另外，Temu后台支持一键将中文翻译成全球语言，自动生成模特照片等，小白商家可轻松上手。</p><p>降低跨境电商门槛、解决卖家痛点之余，“全托管模式”也大幅降低了各种成本，柳文海告诉36氪，在传统跨境电商平台，人工、物流等方面的成本要占据产品售价的30%，但Temu上这些成本仅为10%。</p><p>曾经做过亚马逊、后转战Temu的瑜伽裤卖家滕俊楠透露，亚马逊属于重资产投入，运营成本很大，仓储物流是一部分，投流也需要很多开支，“这些问题Temu都给你解决了，我们管好自己产品就行，可以节省很多费用。”</p><p>势头迅猛的Temu在“黑五”中胜出，“质价比”是这场角逐的利器。因无需太大投入，卖家即使卖出比其他平台优惠很多的价格，也能赚得不错的收益。而源源不断的规模效应，持续让卖家获取更大的利润空间，提升市场竞争力。有多位商家告诉36氪，Temu不仅销售转化率比其他平台至少高出10几个点，利润也能提升30%-50%。</p><p>实际上，严格来说，“全托管模式”并非Temu首创，但它却结合外贸商家的实际情况“因材施策”，创新推出了让卖家、平台能够各司其职的Temu式“全托管”。</p><p>最近，Temu还上线了“半托管模式”，商家可以选择不使用Temu指定的仓库物流服务商，依照适合自己的方式，更加灵活地决定仓储物流方案。</p><p>换言之，“半托管模式”给予了商家更多自主决定权，其可根据自身能力，选择平台合作的仓库物流服务商，或者选择自己合作的仓库物流服务商。除了在仓储物流选择上的不同，针对其他如店铺运营、网站引流、客户服务、知产法务等繁琐环节的平台服务，“半托管”还是像“全托管”一样交给平台负责。</p><p>无论“全托管”还是“半托管”，都是Temu根据商家需要做出的创新制宜，如果说前者让跨境电商卖家“避短”，后者则让在过去发展中建立了全球供应链体系的资深卖家“扬长”。</p><p>诸如此类的差异创新思维始终贯穿在Temu的发展进程中，比如在发货模式上，提供“先备货后出单”的VMI模式，以及“先出单后发货”的JIT模式，分别满足不同性质的商品及不同能力的商家。比如一直在持续对物流能力加速优化，与美森、以星、达飞、马士基、中远海运等世界著名船公司展开合作，通过海运快船形式，降低行业物流成本。</p><p>Temu的出现，帮助中国企业简化了出海流程、降低了外贸门槛、拓宽了订单渠道、助力了品牌培育，让更多中小外贸企业轻松拥抱了国际大市场，为全球跨境电商闯关提供了“Temu式”解法参照样本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_d9414bc3bc8b41648516441122853f21@39566_oswg154287oswg800oswg531_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：IC Photo</p><h2>02</h2><h2>拼多多的一种延伸</h2><p>作为一家市值千亿的公司，拼多多在业务探索上始终比较克制，Temu也只是拼多多集团在主站和多多买菜之后的第三次创业。</p><p>2022年9月，Temu正式上线时，看好者几乎都是出于对拼多多在电商实力、供应链资源沉淀以及组织能力上的笃信。</p><p>如今回头看，Temu的崛起确实是拼多多成功的一种延伸。</p><p>当初，拼多多通过降低入驻运营门槛，创新拼单销售等方式集结国内产业带，盘活了中小商家的命运，也聚拢了国内众多成熟的产业带商家资源，涵盖各个产业、各种产品，这为Temu铺就了跨境电商的基础设施，使得Temu直接跳过“从0到1”的爬坡期，直接进入“从1到100”的飞跃式成长。</p><p>Temu成功更为核心的内部源力则是无可比拟的人才团队以及高效的组织人效，这是在拼多多历经电商厮杀、多多买菜穿越社区团购大战黑夜后练就的金身铠甲。</p><p>以联席CEO赵佳臻为例，作为拼多多集团创始团队成员之一，最初负责拼多多农业品类的整体运营及农产品上行供应链的搭建，主管食品生鲜；后在拼多多启动多多买菜项目后，成为“首名开城大将”，肩负“打造多多买菜样板城市”的重担。</p><p>“经过这几年的锤炼，我们的团队进入了新的发展阶段。从中成长的年轻管理者大多具备显著的拼多多特质。比如，强烈的学习欲望和优异的学习能力，这是拓展新业务必备的素养；其次，勤奋；再次，面对变化，心态好，执行力强。”拼多多集团董事长、联席CEO陈磊曾在接受媒体采访时如此说道。</p><p>后来在谈及出海时，陈磊更是表示，“与前两次不同，多多跨境自诞生起就站在主站和多多买菜的肩膀之上，由经历过多多买菜业务锤炼的精兵强将带队，且团队普遍拥有自主站建立就开始沉淀的、对全国制造业供应链的深刻理解。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_0bfd229c0435464f86a1f8be1e860ee0@39566_oswg332658oswg1920oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>多多买菜团队在拼多多内部有着“铁军”之称，内部信中，买菜又被称为拼多多人的试金石。要知道，在当年的社区团购大战中，多多买菜团队一路攻城拔寨，稳占第一。这样一支具备供应链管理能力与电商运营经验的高效团队，后来又深入到Temu上， “买菜悍将”再次开启了拼多多的出海征战。</p><p>根据《中国企业家》杂志报道，拼多多至今保持着的扁平化管理模式，而这种组织架构的优点在于，大家不需要花心思考虑层级，而是更关注一线业务。每个管理者都能听到市场的声音，而只有离消费者足够近，对业务数据足够清楚，才能更好地做出判断自己所做的策略是否符合逻辑、符合实际。</p><p>跨境电商卖家对于拼多多的人才能力有着更为直接的感知，以卖家经常接触的Temu买手为例，他们对市场有着敏锐的洞察，会时刻将捕捉到的潮流趋势、爆款特质时刻反馈给卖家，帮助后者提升爆款概率。此外，买手还会告诉卖家哪个时间节点哪个类目会好卖，通过反向定制的模式，推动工厂实现定制化生产。</p><p>何佳阳回忆起最初探索跨境零售市场时，一度不知道海外消费者喜好怎样的陶瓷商品。为了帮助她迅速了解市场偏好，平台买手找来了消费流行趋势和消费反馈，从设计研发环节给出建议，最终何佳阳按照买手推荐搭配组合产品，从此打开了商机。</p><h2>03</h2><h2>速度与希望</h2><p>跨境电商发展二十多年，依然是一片非常广阔的蓝海。</p><p>据Euromonitor统计，2022年中国电商渗透率达到27.21%，相比之下全球整体电商渗透率却只有20.4%，其中东南亚、拉美、非洲、中东等新兴市场，2022年的渗透率更是不足10%。</p><p>跨境电商新业态、新模式的涌现，离不开跨境电商的风口机会，也是国内一系列政策“暖流”呵护的结果。</p><p>根据公开数据，我国跨境电商进出口规模2022年首次突破2万亿元，去年上半年，我国跨境电商进出口总额达1.1万亿元，同比增长16%，其中出口增速更是高达19.9%。现今，国内跨境电商主体已超过10万家，跨境电商货物进出口规模的外贸占比5%左右，贸易伙伴几乎遍布全球。</p><p>在外部环境以及内部创新的合力下，一年半时间里，Temu开通的站点数量已达到50多个，其中欧洲站点数量最多。随着南非站点的开通，当前Temu业务已实现了覆盖所有大洲。</p><p>自Temu上线之际，拼多多还启动了多多出海扶持计划，以新技术赋能中国企业“卖全球”，并从产品结构、设计研发、生产制造、品牌打造等方面，助力中国制造企业在出海的过程中实现转型升级，为此投入百亿资源，首期打造100个出海品牌，扶持10000家制造企业直连海外市场。</p><p>目前，Temu已实现对国内制造业品类的全覆盖，先后推动服装、数码、家电、箱包、户外、配饰、玩具、文具等上万家制造业企业成功出海。</p><p>但近期TikTok在美国遭遇的监管压力，也给Temu带来了一些不确定性，但Temu的多站点布局为其整体发展提供了比较稳固的保障，且所到之处，迅速升居当地应用下载排行榜前列。</p><p>一个例证是，在实体店具有强大影响力的日本，Temu也能俘获不爱网购的本地人。数据显示，Temu在日本上线仅35天，就达到了美国市场花了45天才达到的100万下载量，且日本的人口仅为美国的1/3。</p><p>根据日经新闻报道称，自&nbsp;2023 年 7 月正式登陆日本市场以来，Temu每月用户人数以 220 万人的规模增长。今年1月，Temu 日本用户数已经超过了 1500 万人。</p><p>换个角度来说，Temu日本用户数已达到包括“亚马逊购物”“乐天市场”及“Yahoo！购物”在内的三大日本领先电商平台平均用户数的52%。</p><p>不只日本，Temu在韩国市场也深受欢迎，从去年8月开始到今年1月，其韩国市场的注册用户数量增长幅度超过了10倍。</p><p>全球化不断递进的市场，接连向上的用户增长，呈现的既是Temu的出海速度，也有抵御万难、消解不确定性的无限希望。</p><p>正如拼多多在财报电话会上所说：我们的愿景是利用我们的供应链和技术能力，将优秀的商家和优质商品带给全球消费者，帮助他们实现消费梦想。目前全球化业务仍处于早期阶段，存在诸多不确定性和挑战。应对这些未知，我们自己能够把握的就是不断地修炼内功，以真诚的态度向消费者和市场学习，积极探索技术和模式的创新，坚持高质量发展战略。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704773504946816</id>
            <title>合资燃油车能否抗住降价潮？紧凑级车将成新战场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704773504946816</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704773504946816</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 09:44:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2024年, 汽车行业, 价格战, 新能源汽车
<br>
<br>
总结: 2024年，汽车行业价格战愈演愈烈，新能源汽车成为主力，价格下降带来实实在在的销量增长。合资车企面临着自主品牌的强烈攻势，产业链成熟为新能源汽车发展提供更大空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进入2024年，多款改款和新发布车型陆续登场，汽车行业的节奏越来越快。其中，价格变化的快节奏最为市场感知。根据乘用车市场信息联席会（以下称乘联会）的摸底，截至发稿，今年已经有51款车降价，数量达到2023年的一半，插电混动和纯电动车型是主力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_3d2060c6732447e6858366940ae0bae9@5815735_oswg79161oswg754oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：崔东树微信公众号</p><p>节奏“乱”是另一个特征。一美系合资品牌4S店销售人员对车市睿见表示，现在市场完全不按淡旺季和六到八月买车最便宜的节奏来，“（卷价格）对我们的影响很大。”而在乘联会秘书长崔东树看来，目前价格战主要是直接突破原有价格下限，而不是增配不降价的模式。</p><p>从细分市场看，价格低于约21万元的紧凑型轿车和SUV成为价格战的新战场。该细分市场价格降低约1.5万元，可能使潜在市场规模扩大一倍。日产汽车、大众汽车、比亚迪、丰田汽车是主要的车企主导。</p><p>不过，随着今年比亚迪将新能源汽车车型价格普遍下调10%-20%，以及其他中国品牌跟进，从2月的紧凑型轿车的销量排行来看，轩逸、朗逸、速腾等合资品牌燃油车还是被“逼”出了“舒适圈”。</p><h2>合资燃油车反攻是否见效？</h2><p>为何年初就如此“血拼”？竞争加剧和对包括新能源汽车在内的汽车需求增长放缓是主要驱动因素。受疫情和经济形势影响，消费者对于汽车购买的意愿和能力都有所下降，从而导致市场的萎缩。而萎缩的市场又带来了竞争的加剧，价格战在此背景下应运而生。</p><p>另一方面来看，降价确实带来了实打实的销量。</p><p>合资车企紧凑级燃油车，此前由轩逸、朗逸、速腾霸占销量榜的前三，而带头卷价格的比亚迪，已经尝到了降价的甜头。数据显示，秦PLUS荣耀版上市首周订单超过2.3万辆，超过部分同级别合资车型1月销量，2月销量则为21,268台，一举登顶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_5d6057e2d1ee4df88b65bc2bbc0852ca@5815735_oswg326060oswg1080oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：懂车帝</p><p>从其他车型上来看，尽管合资车型也在努力降价，见到了一定的效果，但是从实际上来看，更像是呼声大过了行动。在降价力度上，合资燃油车也没有对自己更狠一点。</p><p>以轩逸为例，秦 PLUS推出荣耀版后，虽然轩逸立刻跟随喊出“油比电稳、更比电低”，给出了6.98万元的超低起售价，但实际上，这只是针对旧版轩逸经典款给出的政策，而新款轩逸售价仍在10万元以上，远超自主品牌车型7万-8万元的售价。朗逸也同样如此，主销车型售价也仍在10万元以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_7e28f21f35cc4545b3fef1687b1a77b4@5815735_oswg483200oswg800oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：东风日产</p><p>车市睿见也走访了位于北京的几家合资车企4S店，对于最低配车型，店内销售人员均表示无货或需要等待数周，而极力推荐其他配置车型。但相反的，在比亚迪的4S店中，销售人员表示目前卖的最好的就是7.98万元的秦PLUS DM-i，并且如果真的想购入的话，价格“还可以谈”。</p><p>面对自主品牌的强烈攻势，合资车企正面临着前所未有的挑战。一方面，新能源汽车的技术进步与政府政策导向使得消费者对电动车的认知度和接受度不断提高；另一方面，国产新能源车型的性价比优势日益凸显，这无疑给长期以来依赖品质和技术优势站稳脚跟的合资燃油车带来了巨大压力。</p><h2>产业链成熟赋予更大空间</h2><p>比亚迪秦PLUS的价格之所以能一降再降，杀入燃油车腹地，重要的一点是新能源产业链更加成熟，赋予了新能源车更大的空间。</p><p>首先，电池成本不断下降使得整车价格向下浮动。电池级碳酸锂的价格已经从最高点的近60万/吨，大幅降价至目前11万/吨。比亚迪秦PLUS荣耀版搭载的磷酸铁锂电池，在价格上相比去年的冠军版已经腰斩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_98323cdc77d64e2fa490ee6ff96b28e5@5815735_oswg1508839oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：比亚迪</p><p>同时，以比亚迪为首的自主品牌车企已经越来越多的控制上下游全产业链，比亚迪通过自产自销零部件以及规模化优势获得了更大的让利空间。</p><p>电池成本的下降以及产业链控制度的结合，也为整体降价潮打好了基础。</p><p>此前，在中国电动汽车百人会论坛（2024）上，比亚迪董事长王传福大胆预测，3个月内新能源车渗透率将达50%。王传福认为，新能源汽车是不可逆转的趋势，截至24年3月中国新能源汽车渗透率已突破到48.2%，王传福判断，按照这个速度发展，新能源汽车的渗透率可能会更高，形成新能源汽车在市场的主导地位。</p><p>中国科学院院士、中国电动汽车百人会副理事长欧阳明高此前表示，“从产业角度看，短期是从增量探索发展到存量博弈，市场竞争会比较惨烈。一是新能源汽车行业本身的优胜劣汰，另外就是新能源汽车跟燃油车的博弈到了决战阶段，自主品牌跟合资品牌的博弈也到了白热化的程度。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_2482ea4967f84523a90f444d5a748d5f@5815735_oswg1145100oswg896oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：网络</p><p>在这个过程中，新能源车和燃油车并驾齐驱已经成为必然趋势，车企也必须认识到，从目前市场趋势上看，燃油车或许短时间内不会被淘汰，但不够智能化、配置不丰富的燃油车则势必要先行“离场”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MKjFZ9WH9tjS56ds5v2gaw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车市睿见”（ID:cheshiruijian）</a>，作者：杨朔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704716109713281</id>
            <title>对手来了，美团天花板也上移了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704716109713281</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704716109713281</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 09:15:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 2023年, 财报, 拼好饭
<br>
<br>
总结: 2023年美团在财报中展现出强劲增长，尽管面临竞争压力，但通过业务创新和稳定基本盘，取得了意想不到的成功。拼好饭业务创新成为低客单价订单的主要来源，为美团带来了新的获客增长路径。2024年预计美团活跃买家将继续增加，展现出强大的竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年我与朋友们每每谈及美团，大家总会用一种十分纠结的语气评价这家这家企业：</p><p>一方面确实十分认可美团以往战绩，从“百团大战”中脱颖而出，又在外卖大战中顶住多方压力，进而又在与阿里的本地生活竞争中继续胜出，是行业为数不多屡战屡胜者，在资本市场也一度创造了市值增长的神话；</p><p>另一方面当我们谈及现状，大家又都会面露难色，尤其在抖音为代表的互联网新秀高调宣布杀入本地生活赛道之后，相当部分观点认为这将会稀释美团的先进性，甚至于相当长时间内这几乎成了“显学”：谈美团必说抖音冲击。“不确定”几乎成了彼时谈论美团的高频词汇。</p><p>正因为有上述过去和当下十分拧巴的观点，使得美团2023年财报尤其引人注目，这几乎是成了市场对美团的一次大考。</p><p>我们先用极简篇幅概括此份财报：</p><p>基石核心本地商业部分增速和盈利性方面均得到了很好体现，同比增长高达28.7%（该部分总营收高达2069亿元），经营盈利同比增长31.2%（规模为387亿元），全年即时配送交易笔数同比增长23.9%，达到219亿笔，在线营销服务同比增长亦达到了31.2%。</p><p>对比阿里，京东等陷入增长瓶颈企业（营收同比增长已经低于10%），美团此次增长自然是超出预期的，那么问题就来了：</p><p>在“狼来了”的紧张舆论面前，美团为何还能如此稳呢？这就引起了我们的兴趣。</p><p>本文核心观点：</p><p>其一，“狼来了”的恐慌并未成真，相反2023年美团通过一系列经营和业务创新，不仅稳定了基本盘，甚至还拉大了与对手差距，这是许多人始料未及的；</p><p>其二，2023年美团基本盘已经得到强化，2024年开篇所言“不确定”感将持续弱化，一些机构已经开始上调对美团未来的预期；</p><p>其三，宏观经济进入刺激需求，提振CPI这一新周期，“服务业概念股”的美团将在此被动收获红利。</p><h2>拼好饭成“高确定性”牛鼻子</h2><p>2023年当市场普遍认为“狼来了”时候，我曾用经济学原理站在商家角度分析了美团的核心优势，主要观点如下：</p><p>1）在经历漫长的市场下行周期之后，线下餐饮酒旅经历了一轮洗牌，强实力企业得以留存，连锁化得到强化，这就会提高商家对平台的“博弈能力”，商家掌握更多资源，对平台有更高谈判筹码；</p><p>2）若要能持续赢得商家的配合度，就需要提高对商家的边际增长能力（商家投入一单位成本，带动更多收益），这也就要求平台保持用户和流量增长动力；</p><p>3）表面看抖音流量可观，但同时亦面临用户成长的天花板效应以及与兄弟业务的资源分配问题，同期则要考验美团用户增长触顶之后，流量的可持续增长问题。</p><p>现在就到了我们验证这一年前观点的时候。</p><p>在2022年美团宣布向“即时零售”迈进，我们曾认为这将有利于提高配送业务的“性价比”，又由于彼时美团首次参与了iphone新机首发的配送，高客单价的配送业务也将有利于改善经营效率（送外卖与配送iphone价值自然不可同日而语），即时零售概念崛起对美团意义重大。</p><p>在其后几个季度，美团即时配送收入增速乃是大于配送笔数增长的，这也是高附加值产品配送比重增长的具体表现，但2023全年我们发现该情况发生了一些变化（配送笔数同比增长23.9%，配送收入增长10.9%），差距乃是十分之大，这究竟有何玄妙？</p><p>首先，客观原因不可忽略。2022年受疫情的大环境影响，外卖中的大额订单、家庭订单以及长距离订单占比较高，导致客单价异常高，在22年的Q4尤为显著。而2023年回归正常的高频消费模式，客单价相对高基数降低，单量相对增加，因此财报中会呈现出2023年的即时配送收入增长低于配送笔数的增长。</p><p>其次，我们也再度研究美团的业务创新。</p><p>拼好饭是2022年美团对业务进行的创新，通过“热门餐品推荐+拼单点餐+统一配送”的方式，让用户集中下单、商家集中出餐、骑手集中配送。此模式中骑手可以一次多送，优化了配送效率，进而压缩了配送费用，商家也可提高出餐效率，也为降低单价提供了必要条件，这也由此成为美团低客单价配送的主要来源。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_249bf180e675476b8468efabfef1583c@495409196_oswg69441oswg830oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据交银国际分析，2023年拼好饭占美团外卖比重大概在6%，总单量超过11.6亿单。至此我们基本找到了美团即时配送收入和笔数增速增长的主要原因：拼好饭为代表的低客单价订单对冲了高附加值即时配送业务的成长。</p><p>我们需要强调的是：该业务对美团的价值不仅仅在于为平台带来一些低客单价外卖订单，更是通过业务创新实现了新的获客增长。</p><p>交银国际在今年2月亦预测了美团和抖音的本地生活年度活跃买家的对比，见下图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_f09fdef4e0434ddf82b100bac50787b1@495409196_oswg27195oswg830oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在拼好饭业务高速增长的2024年，美团年度活跃买家较上年将增加1.1亿人，这与尚在追赶期的抖音基本持平：</p><p>1）在诸如拼好饭此类业务创新刺激之下，美团找到了用户增长的新路径，抬高了流量的天花板；</p><p>2）抖音的理论优势是需要进一步验证的。</p><p>回到前文的流量供给能力决定商家配合度理论，当美团用户增长想象力重新被认可之后，商家对美团的“确定感”将进一步得到强化，而当平台既保存商家“业务大盘”，又保持流量供给强势增长时，<strong>平台的竞争力并不会因为对手进入而削减，相反会还会因为比较优势而得到强化</strong>。</p><p>商家与平台重回“蜜月期”，用户对平台信任度因为业务创新亦重新巩固，于是就出现了下图：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_a3fc94d20a2342859dd2499d6b425006@495409196_oswg34871oswg830oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据交银国际分析和预测，2023年美团到店餐饮人均下单频次与抖音仅相差0.3，2024年之后该差距放大至0.6，到店餐饮人均消费也将从2023年8元，扩大至26元。</p><p>通过本部分分析，我们可以得出：</p><p>1）美团护城河并未有想象中那般薄弱，相反如今正通过业务创新重新提振平台对商家的向心力，拼好饭和即时零售向高附加值商品扩张均是其中代表，人口红利有限，创新又是无限的；</p><p>2）在此过程中，美团并非没有代价，如对用户补贴抬升了市场费用，但整体在可控区间，不过由此换来全年闪购订单40%的同比增长，商家同比30%的增长，这为未来美团增长储备了新的力量。</p><h2>美团将被动收获行业景气度红利</h2><p>接下来我们来探讨美团的市值走向问题，这也是许多朋友最为关心的话题。</p><p>作为本地生活服务头部企业，美团市值究竟与何要素相关呢？相信不同朋友有不同的看法，本文我们另辟蹊径，找到了美团与服务业CPI的走势关系，见下图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_d3d4fa686e4f468a9c74554d66abc810@495409196_oswg135559oswg830oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>CPI不仅可以表示物价变动情况，我们亦可以从中读取行业的景气度情况，简单来说若行业景气度走高，此时需求大于供给，价格指数走高，反之需求少于供给，价格指数走低。</p><p>如我们注意到2021-2022年，彼时受特殊因素影响，服务业（尤其线下餐饮到店及旅游业）总需求迅速缩水，服务业CPI同比变动亦在同步收缩中，此时行业环境的不景气亦投射在了美团市值之上，企业市值缩水明显。</p><p>2023年初，社会再度放开，彼时社会出现了“淄博烧烤”为代表的服务业狂欢事件，美团市值与服务业CPI双双回升，直到年中之后，此复苏劲头未能得到延续，服务业CPI和美团市值又双上下行。</p><p><strong>在解读企业市值的走向时，我们过分关注“竞争关系”，而忽视大环境这一因素，这其实是有失公允的。</strong></p><p>2024年之后，服务业CPI同比增长有了极大的跃升（哈尔滨为代表的旅游热与春节旅游叠加），此时美团股价也有了明显的好转。</p><p>显然我们谈论美团市值，就不得不预测服务业CPI的走势情况，春节期间行业高景气度是否可以得到延续成为业内普遍关心话题。</p><p><strong>央行行长近期曾表示“把维护价格稳定、推动价格温和回升作为货币政策的重要考量”且“后续仍有降准空间”。</strong></p><p>2023年中美息差扩大人民币面临较大的贬值压力，于是央行利用货币政策拉动社会需求的空间被压缩，如今美国加息接近尾声，我国就可以充分利用货币政策去拉动总需求。</p><p>如果推动价格回升作为央行制定货币政策的出发点，加之又有足够的政策空间，2024年服务CPI应该是会继续走出低谷的，其传导机制如下：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_125c21cd32014f75907cf83de261156a@495409196_oswg49473oswg830oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>央行通过降息和降准，降低社会资金使用成本，以带动社会总需求，当总需求增长幅度大于企业供给时，社会物价便开始上涨，届时服务业CPI以及美团价值大概率将相辅相成，稳步提升。</p><p><strong>大环境的扭转又与个体企业相碰，在资本市场产生了积极效果。</strong></p><p>如果说2023年市场对美团的普遍观感乃是“观望”，那么2024年市场对企业将会提高“确定性”：</p><p>其一，企业经营层面，业务创新拱卫了护城河，强化用户，商家与平台三者的利益共同体关系，我们看到外卖创新对到店业务的拉动作用，随着社会经济生活的持续恢复，我们亦可期待酒旅业务的表现；</p><p>其二，宏观层面，美团作为我国”服务业概念股“的成色是显著的，当宏观经济进入刺激需求，提高CPI这一周期后，美团市值大概率仍将在此得到体现。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDEzOTc0MA==&amp;tempkey=MTI2Ml9GdTFlbkdWVitUWkZPcFJGcXFOcEJZcHB1WHd6NV9FMXloc3ZKZDNEN1ZtOVlsaHdCSDVjYllqUXVqdlZMLUVpa1VvcHJIZ2JaQklfS1Q2ZURwS0FSc21wMWwxd0NPbTNtZVhyeVlPZUNMVXo1TFUxd1ZHTEZicS16WWhYR1dDdTZpdWdXVXZGLVZvRkxVX1YzWjJlbW1YV2pmQ3lHd0FsSFJ2ZWV3fn4%3D&amp;chksm=bdf478b18a83f1a70e0a34aa19b0cef945a2845128442c3cb5516fa0ea6fbe09da86096645eb&amp;token=550893339&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“思辨财经”（ID:rethinking_finance）</a>，作者：仝志斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704714610129028</id>
            <title>14亿续命一年，黑石也栽了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704714610129028</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704714610129028</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 09:14:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商领域, 破产故事, Kite, 2亿美元融资
<br>
<br>
总结: 电商领域的破产故事持续上演，Kite作为一家全渠道电商平台在短短三年后倒闭，尽管获得了2亿美元的融资。创始人罗布•所罗门在电商领域有丰富经验，但公司最终陷入困境，收购计划搁浅，市场调整和资金紧缩导致电商聚合商活动停滞。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>聚合电商领域的破产故事还在持续上演。</p><p>继上个月电商聚合之王，百亿美元独角兽Thrasio申请破产后，又一家全渠道电商平台Kite近日被爆已经倒闭。The information提到，Kite在今年早些时候已经关闭，并解雇超过25名员工。</p><p>我试图访问Kite的官网，但很遗憾已经完全停止服务，至此，这家创立之初便把“亚马逊”当做劲敌的公司，已悄然退出了历史舞台。</p><p>与Thrasio这家独角兽公司不同的是，Kite仅成立了三年，且只在去年4月获得了一笔2亿美元（约14.4亿元人民币）的融资。Kite之所以受到关注，也是因为这笔融资是由黑石集团和前KKR私募股权投资人Jed Cairo创办的Juxtapose共同出资，也有报道显示，黑石也参与了Kite的创立。</p><h2>Kite是谁？</h2><p>还记得4年前爆发的新冠疫情吗？期间美国线上购物需求激增，数据可以揭示增速有多疯狂：美国电商渗透率从6%到16%用了整整十年，而疫情期间从16%到25%，只花了两个月。</p><p>根据eMarketer的数据，2019年美国电商零售销售额达到587.8亿美元，占零售总额的11.0%。在2020年，电商市场迎来爆炸性增长，销售额增长至794.5亿美元，并且这一增长态势延续到了2021年，该数据达到905.9亿美元。</p><p>这迫使许多传统零售商加快了数字化转型，因此电商成了零售商们维持业务的关键渠道。</p><p>Kite成立于电商需求爆发高峰后的2022年（也有报道称为2021年），彼时因为疫情，美国大量的中小品牌公司正在面临技术、渠道、营销、供应链等多方面的问题和挑战。</p><p>看到这一需求后，在电商领域拥有丰富经验的GoFundMe前首席执行官罗布•所罗门（Rob Solomon）决定成立Kite，并尝试创建一个新的“全渠道”商务平台，帮助企业跨电子商务、社交、零售等领域接触客户，同时利用AI和 API 构建现代技术堆栈，推动制造、供应链、设计和大规模客户获取增长。</p><p>这其实本质上就是电子商务聚合商，即一家收购消费品品牌并使用技术基础设施来扩大规模的公司。</p><p>因为在罗布•所罗门看来，当前的创业品牌还无法蓬勃发展，根本在于他们的商业基础设施是孤立的、分散的且效率低下，如果能够提高产品流程中的效率，则意味着将收获更大的市场。</p><p>他在LinkedIn 的一篇帖子中表示，“沃尔玛拥有实体商业，亚马逊拥有数字空间。但没有人同时拥有这两者——甚至更多。”</p><h2>关键的2亿美元融资</h2><p>作为早期项目，除了故事本身可圈可点之外，创始人也是不容忽视的存在。</p><p>前文提到，罗布•所罗门已经在电商领域浸润多年：</p><p>• 2000年，在互联网刚刚崛起的时代，他就建立了雅虎的商业和购物渠道，这是当时互联网上访问量最大的网站；</p><p>• 2009年，他加入HomeAway，在此期间，罗布•所罗门负责运营、战略和财务风险，参与构建了复杂而先进的全球消费者平台；</p><p>• 在接下来的2010年，他作为Groupon的首任总裁兼首席运营官，销售额从 1 亿美元增长到超过 2.5 亿美元；</p><p>• 2015年，罗布•所罗门担任GoFundMe开始CEO兼董事长，将业务规模从20亿美元扩大到了超过150亿美元。</p><p>也正是这样漂亮的履历，使得他在创业不久就获得了黑石和Juxtapose的两亿美元注资。据介绍，这笔融资将用于技术开发，投资、收购和运营高潜力品牌。</p><p>当被问及 Kite 有兴趣收购哪些品牌时，罗布•所罗门表示，耐用性和相关性很重要，但质量“也非常重要”。</p><p>罗布•所罗门继续谈到：“如果你能借鉴伟大品牌公司的做法，并将技术应用到它们身上，你就有一个非常有趣的机会来创建未来的品牌，这些品牌将成为定义过去 100 年的消耗品和耐用品。”</p><p>“就像‘上个世纪伟大的消费品公司定义了产品的一切’一样，将会有新的公司诞生，夺走一些份额。这是我们希望能够利用自有和经营的品牌做的事情的一部分，帮助他们随着时间的推移获得市场份额优势。”</p><p>值得注意的是，除了上述用途，我们还看到完成融资后的Kite还从亚马逊、贝恩投资、Flexport、Uber和其他公司招聘了大量高管，这导致其团队搭建到2023年下半年还未完成。</p><p>在这期间，陆续加入Kite高管有：</p><p>• Mark Mitchke，他曾担任elta Dental总裁兼首席执行官，亚马逊物流 (FBA) 前副总裁兼总经理，担任 Kite 董事会董事；</p><p>• Ujjwal Singh，他曾在GoFundMe、Facebook和谷歌工作过，担任Kite首席产品官；</p><p>• Michael Hart，他曾担任数据分析平台Fletch的产品副总裁，担任Kite的首席技术官；</p><p>• Nastasha Tan，他曾就职于IDeo和Uber，担任Kite首席设计官；</p><p>• Markus Leunig，他曾Walker Edison首席财务官，担任Kite首席财务官；</p><p>•&nbsp;John Kufner，他曾在贝恩投资、Werner Ladder、Fortune Brands任职，是供应链和运营专家，担任Kite首席运营官;</p><p>• Candice Taylor，曾在ChowNow和 Orum.io任职，担任Kite HR副总裁。</p><p>这些Kite高管只是光鲜名单中的一部分，再续写就有文章注水的嫌疑。我想表达的是，当我看到罗布•所罗门的那些宏大叙述，再加上一长串华丽的高管名单，我生出一股难以名状的不适感，这并不是因为我对这些人或者这家公司有什么看法，而是我坚信一条朴素的真理：真正伟大的公司从来都不是计划出来的。</p><h2>雄心壮志成一纸空谈</h2><p>正当所有人员就位，外界以为Kite要开始在电商领域大杀四方时，公司却陷入了艰难的境地。</p><p>最终的结果也很明显，明星团队并没有发挥出它的魔力。那么问题究竟出现在哪里？</p><p>据悉，在初始阶段，Kite专注于投资和收购高质量品牌，事实上，即使已经成立一年后，支撑公司运营的基石动作“收购品牌”成了一纸空谈，许多应当进行的收购仍处于“暂停模式”，</p><p>有专业人士分析称，如今的聚合商比 2020 年和 2021 年“更加挑剔”，并且“品牌资产、竞争防御力和规模等更为重要” ，这意味着“符合他们标准的收购目标要少得多。”</p><p>在2019年到2023年的几年间，美联储从“大放水“到多次加息，市场资金骤然锁紧，TigerGlobal、软银等财大气粗的独角兽制造机几近停摆，于是那些处于供应链下游的品牌方，经营重点从“不惜一切代价实现增长”，到 “创建高效、有效的现金流”，也只在一瞬间。</p><p>当市场调整且资金难以获得时，也就是2023年至今，小型电商品牌的增长趋于平缓，包括电商聚合商在内的许多收购方不得不停止活动——水少了，鱼小了。</p><p>的确，更高的银行利率，电商需求的急剧放缓，小型消费品企业业绩恶化，再加上消费领域的融资下降……总之，一切都使得Kite很难找到有吸引力的收购目标。这也导致在公司倒闭前，Kite仅收购了两家品牌，只使用了约2500万美元的资金。</p><p>Kite的案例也印证，伟大不光不能被计划，而且确实需要运气。电商聚合的领头羊，百亿美元独角兽Thrasio背后站着银湖，Kite也有黑石；Thrasio融资超过30亿美元存活了6年，Kite融了2亿美元存续3年。虽然结局相同，但不得不称赞，黑石的止损相当坚决。</p><p>只是我有一点好奇，投中“拾日谈”中，单伟建、竺稼等并购专家们都曾谈到，并购很难承受失败的风险，因此对一个项目要谨慎再谨慎。苏世民在《我的经验与教训》中，更是花大篇幅记载了自己创业初期，因为一宗失败的并购，进而完善了黑石的集体决策制度，并且再三告诫投资的要义是“不要亏损”。既然黑石对并购这么谨慎，怎么就忘了自己的命门，投了一家以大量并购为核心经营策略的公司呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247596523&amp;idx=1&amp;sn=44ddb6392bf43901d8283cd9c937d55c&amp;chksm=c1fa3e5b42ed6d117a1b3998242b73fb62334088bc0484ea0d666da9c46044f487c8e38a9a65&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：张雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704712723085192</id>
            <title>9000亿PE，来上海募人民币了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704712723085192</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704712723085192</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 09:13:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资界, 汉领资本, 人民币基金, 上海
<br>
<br>
总结: 汉领资本通过其上海办公室正式完成备案登记，展示了对中国境内投资市场的重视和发展决心。公司计划筹集首支人民币S基金，预计在今年年底完成，同时也在部署境内人民币基金。除了汉领资本，其他外资PE机构如KKR和Brookfield也纷纷注册新私募公司落地上海，开启新业务，显示了对中国市场的看好和投资热情。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资界从中基协官网获悉，汉领（上海）私募基金管理有限公司已正式完成备案登记，业务类型为“私募股权投资基金、私募股权投资类FOF基金、创业投资基金、创业投资类FOF基金”。</p><p>而背后基金管理人，正是汉领资本Hamilton Lane。1991年成立于美国费城，汉领资本至今执掌约9030亿美元资产（约6.5万亿人民币），是全球最大的私募股权投资机构之一。2022年，汉领资本成为上海第一家通过QFLP设立的S基金，去年上海办公室开始运营。</p><p>此前，汉领资本亚太投资联席主管、董事总经理夏明晨曾透露，汉领资本看好中国境内投资市场，<strong>正在部署境内人民币基金</strong>。如今，新私募基金公司落地上海，也许人民币基金将很快亮相。</p><h2>PE豪门落地上海了，正募集人民币</h2><p>这一切早有端倪。</p><p>今年2月，有消息称汉领资本计划筹集首支人民币S基金，预计在今年年底完成。根据Secondaries Investor报道，汉领资本人民币基金将瞄准中国的LP群体，包括银行、保险公司、家族办公室和其他金融机构，但规模尚未最终确定。</p><p>最新进展是，汉领（上海）私募基金管理有限公司已正式完成备案登记。投资界了解到，该主体成立于2022年9月，由汉领资本100%持股，注册地址位于上海市浦东新区，注册资本2000万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_13d54e1090834bd28e574a73fd143835@000000_oswg44224oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公示信息显示，企业性质为外商独资企业，机构类型为私募股权、创业投资基金管理人，管理规模区间为0-5亿元。</p><p>当前全职员工8人，其中法定代表人、总经理夏明晨早年间曾供职于东京海上资产管理等机构，2014年加入汉领资本，担任基金投资部董事总经理及亚太投资联席主管，目前领导上海办公室的业务发展。</p><p>另外，合规风控负责人王秋然，曾先后任职于美国博申律师事务所、北京市汉坤律师事务所上海分所、北京金星云创信息科技有限公司等，2023年1月加入汉领。</p><p>这一幕酝酿已久。</p><p>早在2022年5月，汉领资本宣布获得上海市QFLP（合格境外有限合伙人）试点资格，成为上海市第一家通过QFLP设立的S基金。</p><p>所谓QFLP是指境外机构投资者在通过资格审批和其外汇资金的监管程序后，将境外资本兑换为人民币资金，投资于国内的PE（私募股权投资）以及VC（风险投资）市场。通俗地说，用境外资金，投国内。</p><p>彼时夏明晨就曾透露，除了利用QFLP试点资质进行人民币基金的投资外，后续还将进行基金管理人的登记，完成后可向境内投资人募资设立人民币基金。如今，脚步越来越近了。</p><h2>管理9000亿美元，上海办公室已启用</h2><p>这是一家老牌PE豪门。</p><p>三十多年前，Leslie Brun创立汉领资本，从服务养老基金起家。不过，他于2005年离开了汉领资本，后来则由1993年加入公司的Mario Giannini掌舵。几乎同时期，汉领资本发起第一支S基金——Hamilton Lane Secondary Fund，规模为3.6亿美元。</p><p>相比黑石、KKR等巨头，汉领资本在国内的知名度并不算高。成立至今，这家老牌PE在北美、欧洲、亚太和中东设有办事处，拥有近700名专业人士。</p><p>同时，资产管理规模增长凶猛。官网显示，截至2023年12月31日，汉领资本总管理资产约为9030亿美元（约6.5万亿元人民币），其中包括1200亿美元的全权委托资产和近7830亿美元的非全权委托资产。</p><p>而S基金正是汉领资本的重要投资业务。截止到2023年12月底，汉领资本在全球范围内总计完成了370多宗S交易，旗下共有5期S基金，总规模近80亿美元。</p><p>2021年，汉领资本推出第六支S基金Hamilton Lane Secondary Fund VI，目标规模是 50 亿美元。今年2月，汉领资本联合首席执行官Erik Hirsch在一次电话会议上透露，迄今该基金已募集了35亿美元。</p><p>我们把视线拉回国内，汉领资本在华布局最早可追溯至2007年。在很长一段时间里，汉领资本以LP的身份布局了众多活跃在中国的美元基金，相当低调。</p><p>直至近年，这支团队密集出现。2020年年2月，君联资本对外宣布完成2亿美元接续基金交易，该交易正是由汉领资本领投。一年后，汉领资本再次联合领投君联资本2.7亿美元医疗续期基金。</p><p>印象深刻的是2023年，汉领资本宣布上海办公室正式开始运营，凸显了公司对于亚太区域业务发展的决心。而上海办公室也是汉领资本继香港、首尔、新加坡、悉尼和东京之后在亚太地区的第六个办公室。</p><p>彼时，汉领资本副董事长和亚洲业务负责人Juan Delgado-Moreira表示：“我非常高兴看到上海办公室成功开设，感谢参加筹备工作的团队和同事为此付出的努力并对他们表示祝贺。中国作为全球第二大经济体，同时也是亚洲最大的私募市场。我们对亚太地区的资本市场发展和投资机会长期保持信心，上海办公室的成立一定会进一步促进汉领资本中国业务的发展，加强我们在该区域的领先地位。”</p><h2>从黑石到KKR，他们在上海开启新征程</h2><p>“汉领资本看好中国境内投资市场，在现有上海QFLP设立的S基金之外，<strong>同时在部署境内人民币基金</strong>，致力发掘高潜力的价值创造投资机会，并为境内投资者提供多元化的中长期价值创造机会。”</p><p>这是去年11月在中国（上海）自由贸易试验区建设10周年主题论坛上，夏明晨谈到汉领资本在中国投资市场的最新进展。言语之间，透露着汉领资本继续拓展在中国境内业务的决心。</p><p>汉领资本并非个例。最近我们看到：一批外资PE纷纷注册新私募公司落地上海，开启新业务。</p><p>印象最为深刻的莫过于KKR。今年3月初，KKR为实际控制人的开德私募基金管理（上海）有限公司在中基协完成备案登记，业务类型与汉领资本一样，为“私募股权投资基金、私募股权投资类FOF基金、创业投资基金、创业投资类FOF基金”。</p><p>投资界获悉，KKR新私募基金公司已于近日在沪开业，新办公室位于上海兴业太古汇中心一座42层。其实早在2017年，KKR上海办公室就已经启用，目前就在此次新办公室的楼上，那是KKR继北京和香港之后在大中华区开设的第三个办公室。</p><p>与KKR同一天完成登记的，还有全球投资巨头博枫Brookfield旗下的全资私募子公司——博枫（上海）私募基金管理有限公司。外界可能对博枫还比较陌生，这是一家在中国颇为活跃的隐秘资管巨头，坐拥9000亿美元资产管理规模。</p><p>官网显示，博枫是全球规模最大的另类资产管理公司之一，专注于房地产、基础设施、可再生能源以及私募股权领域，2022年曾以LP身份出资红杉中国新基建基金（SCIF），轰动一时。</p><p>当然还有黑石。去年8月，黑石集团（香港）有限公司旗下全资子公司黑石（上海）私募基金管理有限公司在中基协完成登记。我们也发现，黑石在顺利拿下QDLP额度后，其在上海的办公室也做了进一步空间扩充，为在华开展新业务而准备。</p><p>毗邻上海，苏州也迎来了一家老牌PE——太盟投资PAG，已于今年2月将中国总部落户在苏州。</p><p>如此种种，是外资PE面对新环境的重要调整。不论是注册备案新的私募基金，还是开展中国办事处，亦或是筹备募集首支人民币基金，这些都是他们在中国探索新业务的路径。</p><p>人来人往，潮起潮落。走过中国创投波澜壮阔的岁月，这群远道而来的外资机构不约而同地调整自身姿势，走向下一段征程。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247641735&amp;idx=1&amp;sn=ded8dc7f389607e5ffe899a2d803878c&amp;chksm=ed78b845d9ca820efa3c6332a2ee529e241c8de6d6856b847d1e3df3933fa5fb39c9af8d8ba9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：王露 周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704682481733513</id>
            <title>无实控人的七牛云更新招股书：这家公司是许式伟的，还是阿里生态一份子？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704682481733513</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704682481733513</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 09:00:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 七牛云, 音视频存储商, PaaS领域, 融资
<br>
<br>
总结: 七牛云是一家云计算公司，从图片存储商转变为音视频存储商，同时在PaaS领域与阿里、腾讯等大厂竞争。公司经历了六轮融资，获得多家知名投资机构的支持，但仍面临财务压力和现金流问题。同时，七牛云在2017年获得阿里及云锋基金的巨额融资，引发外界对其独立性的质疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>3月18日，七牛智能科技有限公司（简称“七牛云”）再次向港交所更新招股书，拟于主板上市，申万宏源香港、交银国际为其联席保荐人。</p><p>作为云计算行业中的一家中小企业，七牛云和大多数公司一样，面临持续亏损及现金流方面的压力。</p><p>七牛云成立以来，共进行过六轮融资，被多家知名投资机构看好，其中2017年获得阿里及云锋基金10亿元融资。</p><p>然而，面对阿里及云锋“砸”过来的巨款，七牛云还是一家独立的公司吗？</p><p>IPO前，七牛云创始人许式伟持股17.96%，淘宝中国持股17.69%，公司无控股股东。</p><p>七牛云究竟是许式伟的，还仅是阿里生态中的一份子？</p><h2>01、从图片存储商变为音视频存储商</h2><p>七牛云成立于2011年，创始人许式伟曾在金山WPS工作8年，短暂在百度待了3个月，后在盛大创新研究院负责云存储业务。</p><p>值得一提的是，许式伟在盛大创新院负责云存储时，盛大云计算则由季昕华负责，两人从零开始亲自带起了这两个项目，最后成为了盛大云的雏形和基础。</p><p>许式伟和季昕华从盛大离职后，都选择了创业，前者创办了七牛云，后者创办了UCloud。</p><p>目前，七牛云是一家一站式场景化智能音视频服务商，但在成立之初，七牛云主要做图片存储业务。许式伟曾在采访中说过，“2012年年初，图片占我们存储量的90%以上。”</p><p>但随着行业趋势变化，视频、直播的兴起，2012年底，七牛云的图片和视频存储量比例变为7：3，而且视频的增量是比图片要快。当时七牛云判断，从存储量来看，视频可能会反超图片。在行业趋势和客户需求的推动下，七牛云也就变成了一家音视频存储服务商。</p><h2>02、PaaS领域需与阿里、腾讯等大厂厮杀</h2><p>按最简单的划分方式，云计算技术服务模式可以分为最底层的IaaS(基础设施即服务)、中间层的PaaS(平台即服务) 和上层的SaaS（软件即服务）。</p><p>简单来说三者的区别，IaaS相当于卖硬件，客户不用自己构建一个数据中心，而是通过租用的方式来使用基础设施服务，包括服务器、存储和网络等。</p><p>PaaS相当于卖开发、运行环境，将一个完整的软件研发和部署平台，包括应用设计、应用开发、应用测试和应用托管，都作为一种服务提供给客户。</p><p>SaaS就是卖软件，将应用软件统一部署在厂商的服务器上，客户可以根据实际需求，任意选择所需的应用软件服务。</p><p>国内IaaS行业的主要参与者包括阿里云、腾讯云、华为云等巨头；SaaS行业百花齐放，代表公司有用友网络，是前些年资本市场的宠儿；七牛云所处的是中间层PaaS行业。</p><p>当前，七牛云的主要产品及服务包括MPaaS（移动开发即服务）平台以及APaaS（应用平台即服务）平台。</p><p>截至2023年末，七牛云注册用户超140万名，大部分为各个企业的开发者或开发者团队，2023年付费客户9.58万名。</p><p>2021年至2023年，七牛云收入分别为14.71亿元、11.47亿元、13.34亿元，净利润分别为-2.20亿元、-2.13亿元、-3.24亿元。</p><p>根据艾瑞咨询，按2023年收入计算，七牛云是中国第三大音视频PaaS服务商，市场份额为5.8%，前两名分别为阿里云和腾讯云，市占率分别为17.0%和6.4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_c85bc5c5f7bc46a39502e575f901c2e2@5463445_oswg38666oswg774oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可见，七牛云等PaaS行业的公司正面临阿里云、腾讯云等IaaS大厂业务延伸带来的挑战。</p><h2>03、8年六轮融资是被资本看好？</h2><p>许式伟作为云计算行业里的技术大牛，七牛云自成立以来便不缺乏知名投资机构的投资。</p><p>2012年2月，成立仅4个月的七牛云就迎来了A轮融资，经纬中国通过旗下Matrix HK向其投资100万美元。</p><p>经纬中国的投资也为七牛云带来了第一位客户。经纬创投不仅是七牛云的投资人，还是Camera360的天使投资人并跟投了后者的A轮。</p><p>据媒体报道，在经纬中国的介绍下，七牛云和Camera360联系在了一起。七牛云的第一个用户就是Camera360。</p><p>2012年至2020年，七牛云共完成六轮融资，投资方除经纬中国外，还包括阿里巴巴、云锋基金、启明创投、宽带资本、嘉实基金、张江科创、交银国际等。其中，2017年七牛云曾经获得阿里巴巴和云锋基金超过10亿元的E轮融资。</p><p>七牛云不断获得机构投资，确实可以说明经纬中国、阿里等机构对它的看好。但另一方面，或许也是因为七牛云的财务问题让其不得不向外界寻求融资。</p><p>雷军曾坦言，“云服务公司的规模效应非常明显。”但在形成规模效应前，各家云服务公司都要在前期投入巨大的成本。</p><p>以腾讯云为例，2020年5月，腾讯云与智慧产业事业群总裁汤道生宣布，未来五年腾讯将共计投入5000亿元，用于新基建的进一步布局。</p><p>巨头们上千亿的投入是为了抢市场挤压其他竞争对手，以形成日后的垄断优势，但中小企业的云服务公司在考虑市场份额的同时，还要平衡盈利、现金流。</p><p>2020年至2022年，七牛云经营活动所得现金流量净额分别为1亿、-0.91亿与-0.71亿。截至2022年末，七牛云现金及现金等价物仅为1.87亿元。可见，七牛云自身的“造血”能力并不强，甚至有点差。</p><h2>04、七牛云是许式伟的还是阿里的？</h2><p>在七牛云六轮融资中，或许最让外界震惊的便是2017年8月获得阿里及云锋的那笔10亿元融资。</p><p>要说2017年，云计算领域完成的大额融资真不算少。</p><p>先是2017年3月，UCloud宣布完成9.6亿元人民币D轮融资，元禾控股、中金甲子共同投资。</p><p>接着是6月,青云QingCloud宣布完成金额为10.8亿元人民币的D轮融资，投资方包括招商证券国际、招商致远资本、阳光融汇资本等。</p><p>最后年末12月，雷军旗下金山云宣布完成D轮3亿美元融资，金额为云行业单轮融资最高。</p><p>可见，2017年知名的中小云服务企业不仅要比拼市场份额，还要抢投资方和比拼融资额。</p><p>在获得阿里及云锋10亿元融资后，七牛云称，“本轮投资后，七牛云将继续保持自身的高速增长和独立性，为中国云计算产业贡献力量。”</p><p>从业务上看，七牛云加入阿里生态后，可以借助阿里的品牌效应和资源，结合自身的技术和服务能力，一起与传统大型目标企业客户开展合作。</p><p>在七牛云获得阿里及云锋10亿元融资后，有行业人士对此表示震动极大，“阿里云通过战略性收购扩大公有云市场版图，也可以成功阻击上升势头快的其他公司，对行业而言未必是好事。”</p><p>对七牛云而言，获得阿里注资后，真的能保持独立吗？</p><p>目前，许式伟通过Dream Galaxy持有七牛云约17.96%股份，淘宝中国持股约17.69%，公司无控股股东。</p><p>在PaaS市场，阿里云既是七牛云股东方的“嫡系”，同时也是七牛云最大的竞争对手。</p><p>如何处理和阿里云的关系，这也是七牛云要解决的问题。七牛云在业务发展方面是否需要为阿里生态做出一定的让步，公司创始人许式伟在重要决策上又有多大的话语权？</p><p>七牛云究竟是一家独立、自主的公司，还是阿里生态体系的一部分？七牛云究竟是许式伟的，还是阿里的？</p><p>这些问题或许都是七牛云需要向市场解释的。</p><p>本文来自微信公众号“派财经官微”（ID:paicj314），作者：曲奇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704669621565321</id>
            <title>100亿，顶流潮牌Champion被兜售</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704669621565321</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704669621565321</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 08:56:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 潮牌, 破产, 出售, 品牌
<br>
<br>
总结: 服装行业中知名潮牌Champion面临破产和出售的命运，其母公司HanesBrands为了应对财务压力和股东要求，决定出售Champion品牌，引起了全球各大公司的竞标。Champion作为百年老字号，曾经辉煌过，但在市场竞争激烈的情况下，销售额持续下滑，最终不得不被出售。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>再潮的衣衫，最终都难逃“弃子”的命运。</p><p>到了2024年，服装越来越不好卖了。先是英国本土潮牌Superdry破产，再是中年人最爱的日本潮牌Snow Peak被PE收购，现在连帽卫衣鼻祖Champion也被它的母公司拿出来卖了。</p><p>根据外媒的消息，Champion的母公司HanesBrands——以基本T恤、文胸和内衣系列闻名，已经挂牌出售，竞标价格为14亿美元（约合人民币100亿元），首轮竞标已经结束，包括Forever 21母公司Authentic Brands Group（ABG）、荷兰牛仔裤品牌G-Star Raw母公司WHP Global，以及美国服装代理巨头G-IIII Apparel在内的公司都参与了竞标。</p><p>尽管有传闻证据表明，80年代和90年代的运动服装时尚，即Champion品牌的产品正在回归，但Champion的全球销售额在2023年第四季度仍下降了23%，这让Hanes有动力在其所称的“具有挑战性的运动服市场动态”中重新定位该品牌，专注于自身的增长。</p><p>但在该公司的第四季度财报电话会议上，HanesBrands首席执行官Steve Bratspies却高调透露，关于出售Champion一事 “如预期的那样进展”，“广泛而多样的全球各方”对此表示了极大的兴趣。不少业内分析师都认为ABG和G-IIII Apparel的胜算较高，前者是旗下拥有不少知名潮牌，后者则是因为G-III Apparel已经拥有Champion的许可证，拿下Champion更顺理成章。</p><p>且不说看到本文的朋友们，应该有大半人衣帽间里至少存有一件Champion牌衣饰；如今看来，果然是再潮的衣衫，最终都难逃“弃子”的命运。</p><h2>生意不好做啊</h2><p>Champion被高调出售，还是让人不得不感叹一句：生意不好做啊。</p><p>公开资料显示，Hanesbrands是一家美国服装公司，主要品牌包括Hanes、Champion和Bonds等。Champion是其中的第二大品牌，也是销售网络遍布最广的品牌。</p><p>Hanesbrands此举不光是因为它们养不起Champion，更大程度上还是希望通过卖掉Champion为自己赢得一丝喘息之机。其实早在去年底HanesBrands就表示过要出售Champion的计划，给出的原因是“为了实现股东价值最大化”。</p><p>根据公司2023年年报，截至2023年年底，HanesBrands的净负债达31亿美元，资产负债率高达92.57%；公司 2023年全年所有垂直业务的全球销售额约为56亿美元，同比下降9.6%。除去负债巨高、销售疲软之外，公司在资本市场也不被看好，在高峰期公司股价还有20美元/股，如今已经跌至5美元左右。</p><p>据说现在Hanesbrands正在如火如荼的进行他们所说的战略行动，以重组、精简和加强品牌的地位。其中包括在2023年减记超过5900万美元的Champion库存，其中产生2900万美元将用于“专业费用、供应链细分、门店关闭、（员工）遣散费和其他成本”相关支出。</p><p>2023年，Hanesbrands偿还了5亿美元债务，并计划今年再偿还3亿多美元。作为能够为母公司贡献1/3销售额的Champion，如今也不得不沦为弃子为母公司输血。</p><p>Hanesbrands的压力大多数还来自自家股东。早在去年8月，其股东、也是激进投资者Barington Capital Group向Hanesbrands致函称，当下HanesBrands需要把重点放在创造现金和偿还债务上，以为股东创造长期价值。12月，该股东直接任命了3名独立董事进驻公司。</p><p>头悬重山，Champion不得不卖，不过其14亿美元的起拍价离如今HanesBrands约18亿美元的市值也不远了。所以，哪怕是弃子，Champion还是以一己之力奶了整个集团。</p><h2>辉煌过的Champion</h2><p>Champion是潮牌我们都知道，它也是名副其实的百年老字号，创立于1919年。能从一家以售运动衫为主的大众品牌，成为广为人知的潮牌，Champion当然辉煌过。</p><p>据说全球第一件连帽卫衣就是来自Champion。</p><p>2016年Champion被HanesBrands收购后就一路长红，仅用1年时间就拿下10亿美元的销售额，之后便是一路增长，2019年销售额近乎翻倍突破20亿美元——当年HanesBrands的年销售额为69.67亿美元，Champion贡献了三成收入。到2020年年底，Champion在中国的门店数近乎100家。</p><p>通过与知名潮牌、IP和当红明星联名的方式，Champion在2015年进军中国市场后，获得的追捧者不少，2018年中国的首家旗舰店当天甚至出现过进店限流、黄牛抢购的盛景，不过令人唏嘘的是这家门店目前已经倒闭。因为太过爆火，国内Champion仿品层出不穷。</p><p>巅峰之后自然是坠落，尽管Champion在中国和拉美地区的销售额仍是有所增长。</p><p>根据公开资料，2022年第二季度至2023年末，Champion全球销售额已持续7个季度下滑。按照固定汇率计，2023年四个季度，Champion在全球的销量跌幅分别为15%、15%、20%和24%。</p><p>值得一提的是，Champion背后还站着鞋王百丽。</p><p>在2015年，香港上市公司永嘉集团是Champion在中国的唯一经销商，不过2019年也百丽拿到了Champion在中国的代理权。但由于Champion持续亏损，一年半时间里亏出8500万港元，2023年10月，永嘉集团以1亿元的价格将其经营的69家门店，连同库存、员工等一并转给了百丽，于是百丽成了Champion大中华区的唯一分销商。</p><p>在经销方面，百丽可谓是经验丰富。除了Champion外，百丽国际旗下运动业务板块滔搏国际害是耐克、阿迪达斯、PUMA、Converse等17个国际运动和户外品牌的代理分销商。独揽Champion大权的百丽，或许能够减缓前者在国内假货泛滥的困境。</p><p>2024年3月1日，百丽重回港交所，再次递交了上市申请，不少人也借此推测鞋王作为唯一的分销商，在其带领下，再加上知名流量明星王俊凯为其代言，也许Champion还能再创辉煌。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247509988&amp;idx=1&amp;sn=c6fcc66c7a6eba4fb7016280232b2da0&amp;chksm=eaf28478b9d6ae39f404105e9e125dffb9bb5759f68aeb48c4da532ba834ba2f20784107d44a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：喜乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704659994612358</id>
            <title>2024出海攻略：北美和西欧是重地，但TikTok别急</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704659994612358</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704659994612358</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 08:51:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大航海时代, 新大航海时代, 跨境市场, 电商平台
<br>
<br>
总结: 中国企业正在以独创性的商业模式、高速运转的供应链、充足的广告弹药或令人咋舌的低价，定义了「新大航海时代」。在新大航海时代，商流、物流与信息流在全球范围内交换，但新主体、新目标与新的贸易方式，让出海商家们被更多新的市场机会吸引，也面临更多新的挑战。在“海外市场”的模糊概念背后，是200多个面貌迥然的国家和地区。商家决定出海时，选择加入北美市场、欧洲市场、东南亚六国或中东三国，都会面临不同的市场特点和挑战。商家需要根据不同地区的特点和电商平台布局，制定相应的出海策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>相较于500年前的大航海时代，中国企业正在以独创性的商业模式、高速运转的供应链、充足的广告弹药或令人咋舌的低价，定义了「新大航海时代」。</p><p>在新大航海时代，商流、物流与信息流在全球范围内交换，但新主体、新目标与新的贸易方式，让出海商家们被更多新的市场机会吸引，也面临更多新的挑战。</p><p>但是，<strong>在“海外市场”的模糊概念背后，是200多个面貌迥然的国家和地区。</strong>当商家决定出海，把货卖到哪儿去，就成为首要考虑的问题之一——加入北美市场的内卷，还是靠产品赢得欧洲消费者的认可？选择“下南洋”，还是深入“西域”腹地？</p><p>从整体来看，<strong>北美市场最成熟、最大，竞争也最激烈；欧洲市场虽然消费力强，</strong>物流和支付配套相对成熟，<strong>但对商品和交易的规范限制更多</strong>，对新兴电商形式的接受程度也更低；<strong>东南亚六国</strong>（新加坡、菲律宾、印尼、泰国、马来西亚和越南）正在从三年前的<strong>“蓝海”迅速变为“红海”</strong>，货架电商降速的同时，内容电商成为新的增长引擎；<strong>中东三国</strong>（沙特、阿联酋和土耳其）市场正在迅速扩大，但<strong>短时间内仍无法解决基础设施难题。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_f41452739e1a489aa4083183f03755bf@5955386_oswg103376oswg966oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">四大地区整体特点的对比象限图</p><p>对于不同类型、不同品类的商家来说，同样的选择可能意味着截然不同的结局。因此在一财商学院《2024出海攻略》的第二章将分析视角转向不同地区，通过梳理北美、东南亚、欧洲和中东四大跨境市场的主要特点及电商平台布局，帮助商家从横向理解和对比各个地区的“优势”与“不足”。</p><h2>北美地区：出海必争之地</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_238b583651f64d57b9de92dbef587416@5955386_oswg163651oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1）全球最大电商市场</strong></p><ul><li><strong>起步早，市场成熟度高。</strong>北美地区是电商产业诞生的地方。从上世纪90年代中期，eBay和亚马逊在美国创立至今，北美地区始终是全球最大电商市场，2023年在线零售额超万亿美元，物流配送、在线支付等电商生态相对完善，用户对电商购物的接受度也高于其他地区。</li><li><strong>消费水平高。</strong>北美地区电商用户只有不到3亿，能够支撑起超万亿美元的电商市场，主要基于长期领先世界的人均收入水平。2022年北美地区人均GDP达到57617美元，相当于全球人均GDP水平的4.5倍(国际货币基金组织数据)，北美电商ARPU(各品类每用户收入)达到2610美元，是同期中国的2倍，东南亚地区的8.4倍(世界银行数据)。</li><li><strong>热衷PC端购物，独立站生态繁荣。</strong>多数北美消费者仍然习惯于浏览品牌的PC端网站，一方面是因为北美互联网产业普及较早，网页搭建与改造容易且成本极低。另一方面，互联网流量主要集中在以谷歌为代表的搜索引擎，品牌可以通过SEO(Search Engine Optimization，搜索引擎优化，即通过调整和优化网站关键词，提高网站在搜索结果中的排名)、SEA(Search Engine Advertisement，搜索引擎广告)等手段获得便宜流量。一位独立站商家告诉一财商学院，<strong>SEO引流成本占比可以控制在8%，而入驻亚马逊则至少15%。</strong></li></ul><p>基于以上特点，北美地区长期以来始终是中国跨境商家的主要目标市场之一，尤其对整体实力较强，以发展品牌为目标的商家，北美是无法绕开的必争之地。</p><p>2022年Statista一项针对中国跨境商家的调查显示，39%受访者表示正在北美地区运营，占比在所有地区中最高。同时，<strong>“自建独立站+优化SEO+社交媒体引流”也是不少品牌商家的主要增长路径。</strong></p><p><strong>2）平台竞争激烈，商家更多选择</strong></p><p>亚马逊在北美市场仍然占据绝对优势地位，2022年市占率达到37.8%，远高于第二名沃尔玛的6.3%(霞光智库)。低价曾是亚马逊击败其他平台的重要武器，是贝佐斯提出的“飞轮理论”中重要一环，即通过更低的价格吸引更多的顾客，实现更高的销量，从而带来更多的卖家和更低价的产品。</p><p><strong>而如今更低的价格是中国跨境电商切入北美市场的利刃。</strong>2023年美国“黑五”促销季因为新玩家的参与，成为“史上最卷”一届：Temu和SHEIN推出最高90%的折扣力度，Temu还向用户发放100美元和200美元的大额优惠券，TikTok推出最高50%的折扣。而亚马逊则和往年一样没有平台整体活动，由商家自行提报优惠。</p><p>不仅力度更大，“黑五”战线也被大幅拉长，迫使启动最晚的亚马逊，首次将活动时间拉长1倍至11天。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_9cf7ed13764b465cb20d51f8891e341b@5955386_oswg73609oswg1080oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年美国“黑五”促销季，主要电商平台促销周期对比</p><p>‍‍‍‍‍中国平台“围攻”亚马逊的同时，彼此之间的关系也变得紧张：</p><ul><li><strong>TikTok与SHEIN从引流到断链。</strong>此前TikTok和Facebook等社交媒体一样，是SHEIN的引流渠道之一，用户通过TikTok信息流广告的小黄车链接，可以跳转至SHEIN完成购买，但随着TikTok自建电商闭环，成为SHEIN的竞争对手，小黄车在2023年8月被关闭。</li><li><strong>SHEIN与Temu：争夺供应商。</strong>SHEIN在美国指控Temu假借自己的商标创建虚假账户、盗用SHEIN商品图片，Temu也起诉SHEIN采取垄断措施，要求8000多家供应商签署独家合作协议。这些法律纠纷的背后，都是对有限供应商的争夺。</li></ul><p>而平台间竞争使商家从中受益：</p><ul><li><strong>经营环境改善。</strong>Temu上线后，SHEIN面对供应商的强势地位有所松动，开始向供应商开放前台商品的销量数据，更有利于商家提前备货。SHEIN还开放了客诉、商品评价等权限，帮助供应商改进对应款式的生产流程。</li><li><strong>清货渠道增加。</strong>在亚马逊海外仓大量备货的商家，会同时在TikTok上做短视频测款，以提高库存周转率。货品被品控严格的SHEIN退回后，卖家也会换掉水洗标再重新上架到Temu销售。</li></ul><p>目前北美市场最大的风险因素来自于TikTok。3月13日，美国众议院投票通过了要求字节跳动剥离TikTok的法案，否则TikTok将被美国市场应用商店下架。接下来，如果美国政府能够提供足够证据，证明TikTok存在数据不安全和滥用等行为，法院有极大可能通过法案。</p><p>如果TikTok最终被迫选择剥离，TikTok Shop业务将继续存在，本土小店受到影响较小，但是跨境店铺与全托管模式大概率将难以为继。有独立站头部卖家建议，尚未入驻TikTok Shop北美站点的商家，可以先改为布局其他地区。</p><h2>欧洲地区：西欧国家是重点</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240325/v2_60ce50cb7c844f569a7ce0a87af6ce68@5955386_oswg173147oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1）西欧电商总额占比达三分之二</strong></p><p>欧洲市场的高度一体化，使跨境网购成为十分平常的购物方式。疫情进一步促使电商渗透，电商消费者占比在2022年达到76%。中国是大多数欧洲国家消费者最主要的商品来源地，2023年45%的欧洲消费者购买过来自中国的商品（DHL eCommerce报告）。</p><p>与北美地区相似，欧洲国家普遍的高收入和福利水平，意味着用户可以接受更高的客单价。62%的欧洲电商用户，单次购物金额在50-250欧元之间（约合350-2000元人民币）。对TikTok Shop不同站点进行横向对比，英国站点平均售价为14.4美元（约合人民币104元），仅次于美国，是印尼的3倍、菲律宾的5倍（特看Tabcut）。</p><p>高生活水平下，欧洲消费者对提高生活品质的产品需求较高，比如智能家居产品（清扫机器人、家居收纳、园艺工具），或者环保的户外用品（电动自行车、自行车配件、露营储能用品）。</p><p>从跨境市场来看，西欧是欧洲的重心，在电商交易总额中占比达到三分之二（Ecommerce Europe）；西班牙则是西欧的重心，电商渗透率和市场增速都处在欧洲前列。2022年欧洲电商市场增长率6%，而西班牙增长率则高达31%；电商销售额在西班牙GDP中的比重为6%，为欧洲最高水平（Statista）。2023年，西班牙网购用户数达到3200万，占总人口的67%，其中超过一半的用户每两周会网购一次，花费50欧元左右。</p><p>2023年3月，西班牙电商App下载量排行榜上，中国平台Miravia、SHEIN和速卖通霸榜前三。其中Miravia是2022年底阿里推出的新电商平台，专注欧洲高端市场的本地化运营。</p><p><strong>2）SHEIN在英国，速卖通在西班牙，Temu在德国</strong></p><p>从用户和整体销售规模来看，亚马逊仍然是欧洲最大的电商平台，但是中国跨境电商的存在感正不断增强，并且不同平台有自己侧重经营的市场，但基本上都围绕西欧国家展开。</p><ul><li>SHEIN在爱尔兰都柏林设立欧洲、中东和非洲大区总部 ；在波兰租赁了4万平米的仓储配送中心；在英国举办30场快闪店，并收购英国时尚品牌Missguided；</li><li>速卖通在波兰和西班牙，是市场份额排名第二的电商平台； 与菜鸟联合上线的“全球5日达”服务，首批落地的5个国家中4个在欧洲；</li><li>Temu在4月进入德国、西班牙等多国，4个月后成为西班牙下载量最多的App，6个月后月活用户数超过eBay，9个月后在德国电商市场排名升至第4。</li></ul><p>这其中，只有TikTok电商尚未打开局面。2021年，TikTok在英国的直播带货生意惨淡，本地团队一度陷入混乱和动荡，导致用户体验和商家销量“双输”。直到目前，TikTok还没有在英国以外的任何欧洲国家开设电商业务。2024年初，TikTok又因为未成年人访问、数据安全等问题受到欧盟调查。即便如此，欧洲仍将是TikTok在2024年拓展电商业务的重点地区，外媒报道，目前TikTok正在荷兰、爱尔兰等国家招聘电商岗位。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNzQ5OTg1OQ==&amp;mid=2247489706&amp;idx=1&amp;sn=137823cb8ce7c0c158beee3683d4f60f&amp;chksm=c0d91896f7ae918097be7276a25fbae420a73f330c7b7f01406c6e79cd2c080a48b0cada8621&amp;token=319712490&amp;lang=zh_CN&amp;poc_token=HEslAWajlk-yUzcjcmnGytQW15orArWoEn9UAJ4z" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一财商学”（ID:yicai_shangxue01）</a>，作者：Yicai商学，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2696419836374659</id>
            <title>1.6万字的报告，为消费带来了哪些“确定性”趋势？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2696419836374659</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2696419836374659</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Mar 2024 08:49:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 政府工作报告, 消费行业, 新质生产力, 高质量发展
<br>
<br>
总结: 十四届全国人大二次会议召开，政府工作报告发布，强调消费行业发展和新质生产力，提出高质量发展目标，引领消费市场转型升级。新质生产力以科技创新为主导，推动消费升级和绿色发展，为企业提供发展机遇。消费企业应关注新兴产业布局，提升消费体验，培养人才，以适应新质生产力的发展需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>3月5日，备受瞩目的十四届全国人大二次会议在北京举行，1.67万字的《政府工作报告》（以下简称“报告”）也如期而至。</p><p>对于消费行业而言，这份报告无疑是个利好。报告回顾2023年，我国生产总值超过126万亿元，增长5.2%。在2024年政府工作任务部署中，事关消费的“扩大内需”作为专章放在第三位，虽然位次相比去年有所下移，但其重要性仍然不言而喻。</p><p>可喜的数字和持续促进消费的基调为消费业者打了一剂强心剂，与此同时，更大的挑战也摆在眼前。</p><p>5.2%的GDP目标、渗透在各方面的“高质量”发展、首次被写进报告的“新质生产力”，都传达出一个强烈的信号：消费行业正面临转型升级的紧迫需求。新质生产力的提出，预示着消费市场即将迎来深刻变革，这对企业而言既是挑战也是机遇。那么，各行各业都在讨论的新质生产力将对消费市场产生什么影响？企业该如何利用这些变化抢占先机？基于此，CBNData从报告中的这一高频热词出发，深入分析政策导向下消费行业的新趋势。</p><h2>发展“新质生产力”的风</h2><h2>把消费往哪吹？</h2><p>关于“新质生产力”的解释和延伸有很多，简单的说新质生产力就是以科技创新为主导驱动，以全要素生产率大幅提升为核心标志，具有高科技、高效能、高质量特征的先进生产力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240319/v2_8b9201b660dc4f61a2dd828d30d2168c@000000_oswg174764oswg1079oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：中国政府网， 新华社，中信建投</p><p>面对这样一个全新的生产力理论，国家层面对此做了全面而详细的阐述。然而，<strong>对于企业和个人而言，更关注的是这一理论将如何影响经济、行业和日常生活</strong>。从结果导向的视角来看，新质生产力不仅能够促进科技创新，引领新兴产业的发展，还能优化消费供给、激发新型消费、推动消费市场向高质量发展迈进。</p><p><strong>一方面，新质生产力能够满足消费升级下的新质消费需求，并与新质消费之间形成良性循环。</strong></p><p>以旅游市场为例，中国旅游研究院院长戴斌指出，“以科技和文化为代表的新质生产力孕育着旅游业高质量发展的新动能”。随着人工智能、先进制造、数字化等新质生产力在文旅市场广泛应用，春节期间涌现了众多旅游新业态。例如，大唐不夜城的虚拟现实沉浸式体验项目《唐朝诡事录》在春节吸引了大量游客；通过AR技术让“李白”穿越时空与现场观众吟诵《将进酒》的互动体验，一天之内拉动西安旅游搜索热度环比上涨294%。这些数字化产品激活了文旅消费新动能，与此同时，新质消费动力也能推动新质生产力进一步提质增效，彼此相互促进形成良性循环。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240319/v2_46ce31188d5347dfa326f648621a1ecb@000000_oswg101160oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">游客沉浸式体验《唐朝诡事录》剧场 图片来源：小红书@自然猫草&nbsp;</p><p>文旅消费新动力的涌动少不了政策的加持。早在2021年，文旅部发布的《“十四五”文化和旅游市场发展规划》就强调了以数字化、网络化、智能化为特征的智慧旅游发展的重要性。今年2月，文旅部、发改委等公布了首批全国智慧旅游沉浸式体验新空间培育试点项目名单，共有42个项目入选，覆盖了旅游景区、休闲街区、文博场馆、主题公园等多个类别。许多旅游大省也纷纷鼓励文旅行业数字企业发展，致力于打造一批数字文旅领军企业。在这种自上而下的推动之下，旅游新业态不断升温，文旅行业或许会迎来新一轮的创业创新浪潮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240319/v2_778801f106f8427d9f5467ff40a14961@000000_oswg179002oswg1080oswg1343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>另一方面，新质生产力能推动消费行业朝着绿色低碳、高端化发展。</strong></p><p>今年两会期间，“绿色发展是高质量发展的底色，新质生产力本身就是绿色生产力”这一观点达成了广泛共识。利用高科技、高效能、高质量的新质生产力，企业可以有效减轻消费品生产链路中的环境污染和资源约束问题。<strong>从消费者端来看，随着环保意识日益增长，消费者也更加愿意为绿色产品“买单”。</strong>《2023中国消费趋势报告》显示，有73.8%的消费者在日常生活中倾向于选择绿色、环保的产品或品牌，尤其是“90后”群体对绿色产品的溢价接受度最高。如今，从新能源汽车到清洁能源，从环保建材到循环经济，绿色消费让消费市场增加了新成色，也体现了新质生产力带来的消费升级。</p><p>从产业和区域发展角度，高质量发展需要“新质生产力”。<strong>将目光回转至微观层面，对于消费企业来说，培育新质生产力也是提升核心竞争力的“捷径”，是推动企业转型的关键。</strong>当下，品质消费、绿色消费、数字消费的趋势愈加明显，企业发展的健康性、持续性、包容性就成为培育“新质生产力”的题中之义。因此，在发展新质生产力时，消费企业需要几个抓手，比如关注新兴产业和未来产业的布局，保持敏锐的市场洞察力；通过创新提升消费体验和丰富消费场景，开拓新的增长空间；优化人才培养模式，为新质生产力的发展提供坚实的人才基础等等。总之，“新质生产力”构建了一个更为系统、全面和可持续的思维系统，在新一轮消费变革之下，为企业个体的转型升级提供了准确的思路。</p><p><strong>迎“风”而起</strong></p><p><strong>2024这些消费行业正当时</strong>&nbsp;</p><p>上述我们对新质生产力的内涵和消费之间的联系进行了解读，更进一步的，我们希望能进行一些趋势前瞻。在这个新的生产力理论指导下，我国“高质量发展”来到新的历史节点，面对这样的“新风口”，哪些行业将迎来发展“黄金时期”？在新质生产力推动企业升级转型的趋势下，品牌和企业应该如何乘“风”而起？</p><p>基于此，CBNData对今年政府工作报告中的扩内需章节进行了深入剖析。<strong>围绕促消费的三大关键领域，从政策盘点、利好领域、潜在机遇等角度，于细枝末节中感受行业发展的新脉搏。</strong></p><p><strong>1.“以旧换新”不断加码</strong>&nbsp;</p><p><strong>推动闲置行业迎来上升周期</strong>&nbsp;</p><p>“稳定和扩大传统消费，鼓励和推动消费品以旧换新，提振智能网联新能源汽车、电子产品等大宗消费。”</p><p>近两年，从中央到地方都曾陆续推出过关于“鼓励绿色智能家电下乡和以旧换新”的政策，但主要鼓励有条件的地方配套相应的支持政策。今年的报告中，“以旧换新”成为2024年开年经济工作的重中之重 ，并强调要坚持中央财政和地方政府联动。这足以可见国家对推动产业绿色转型、刺激消费市场的决心，同时也意味着中央性的家电补贴力度或将加强。</p><p>随着政策基调的明确，更细致的工作部署也随之出台。3月13日，《推动大规模设备更新和消费品以旧换新行动方案》（以下简称“行动方案”）正式对外发布，主要涉及的消费品领域包括汽车、家电和家装三大行业。从市场空间来看，截至2023年底，我国民用汽车保有量达到3.36亿辆，冰箱、洗衣机、空调等主要家电品类保有量超过30亿台，预计耐用消费品的“以旧换新”将为市场带来数万亿的增长潜力。从政策导向来看，今年“以旧换新”特别强调满足居民对绿色、智能、高端产品的新需求，旨在为市场注入新的增长动力，这对于上游制造业发展新质生产力也产生了积极的拉动效应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240319/v2_1baac3b890d64940810df6a1bda66a60@000000_oswg139154oswg853oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在“以旧换新”的整个链条体系中，回收环节同样关键。《行动方案》中明确提出，加快“换新+回收”的物流体系和新模式发展，支持二手商品的流通交易，并提升再生资源回收的便利性等。这些措施瞄准流通环节的瓶颈问题，不仅能够激发用户参与闲置物品交易的积极性，还能推动行业的规范化发展，为闲置交易行业带来政策上的支持。</p><p>随着公众环保意识不断提升，这几年循环经济逐渐成为新的发展趋势，相关市场规模持续扩大。据清华大学能源环境经济研究所等机构发布的报告预测，到2025年，我国二手闲置物品交易市场的交易规模预计突破3万亿元。相应的二手电商平台也发展迅速，玩家主要包含综合类、电子产品类、时尚类、奢侈品类和二手书类。但上市企业数量较少，国内头部二手消费电子产品交易和服务平台万物新生（爱回收）于2021年6月在纽交所上市，另外手机回收服务商闪回科技在今年2月提交招股书。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240319/v2_8af06076a85e48c48c856b1ddbd60562@000000_oswg77146oswg741oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年，在新一轮以旧换新政策的激励下，“二手经济”活力预计将得到进一步激发。就如闲鱼总裁丁健所说，“‘以旧换新’政策将极大地提升闲置物品的流通规模，让闲置交易行业乃至整个循环经济迎来新一轮的上升周期。”值得注意的是，当前二手电商竞争已从线上走到线下，线下门店的回收品类也从以往的二手数码产品逐渐扩展至箱包、腕表等全品类。以闲鱼为例，2024年1月28日，首家闲鱼循环商店在杭州正式开业，这也是闲鱼App同名首次落地线下的全品类二手实体店。二手市场是一个典型的“柠檬市场”，信任问题一直是影响二手交易的核心，这也是为什么各个平台都在尝试拓展线下。因此，在循环经济的背景下，未来竞争的关键主要在于提升消费者体验，对于玩家们来说，“产品质量+服务”是打赢这场用户之战的关键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240319/v2_8043e732bac84bf58ca5d936579da683@000000_oswg69507oswg730oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2.“服务消费”常年稳居C位</strong>&nbsp;</p><p><strong>今年为养老划上重点</strong>&nbsp;</p><p>推动养老、育幼、家政等服务扩容提质，支持社会力量提供社区服务</p><p>每年政府工作报告中的高频词都是最值得关注的部分，高频词不仅反映时代大势，也折射出社情民意。CBNData整理了2019年至2024年的政府工作报告，并选取未来一年任务的“扩大国内需求”部分进行分析。结果显示，过去六年间，消费、发展、促进、推动、服务是出现频率最高的5个关键词，和这些关键词一起高频出现的词则有“服务业”“农村”“政策”等，共同构成扩内需的“社交圈”。其中“服务业”贯穿始终，从2019年至2024年一直都是促消费的工作重点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240319/v2_f767019218a747b586c26858baceb4d0@000000_oswg106225oswg826oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以下是近几年政府工作报告中关于服务消费详细的提法：</p><p>2024年，推动养老、育幼、家政等服务扩容提质</p><p>2023年，推动餐饮、文化、旅游、体育等生活服务消费恢复</p><p>2022年，促进生活服务消费恢复，促进家政服务业提质扩容</p><p>2021年，发展健康、文化、旅游、体育等服务消费</p><p>2020年，支持餐饮、商场、文化、旅游、家政等生活服务业恢复发展，发展养老、托幼服务</p><p>2019年，大力发展养老特别是社区养老服务业，促进家政服务业提质扩容&nbsp;</p><p>《报告》关于“服务消费”的表达呈现出明显的特征。从频次来看，养老、家政、文化、旅游一直是历年的重点赛道；从实现目标来看，无论是事关民生的养老行业，还是代表生活质量的旅游产品，都从疫情期间的“推动恢复”转向疫情后的“提质扩容”。在众多服务消费领域中，养老尤为突出，成为今年关注的核心。</p><p>报告中“养老”一词出现13次，且在十大工作任务中，有五项涉及到养老相关的工作，涵盖了养老金融、老年医疗、养老照护、养老服务、养老消费、适老化改造、养老科技、农村养老等多个方面。随着我国人口老龄化趋势加剧，银发经济的政策支持逐渐增强。2024年1月15日，国务院办公厅发布了《关于发展银发经济增进老年人福祉的意见》，提出了四个方面共26项具体措施。这是我国首个以“银发经济”命名的政策文件，因此2024年也被认为是我国银发经济的元年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240319/v2_89bc03bf095249b7a890970b33c4ab7b@000000_oswg166276oswg1080oswg1157_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，当前银发消费呈现什么趋势？2023年以来，老年文旅、老年直播、老年相亲等各种消费热点走进公众视野，现代老年人不仅注重生活品质，更追求情感陪伴和社交娱乐，展现出对心理需求的强烈渴望。麦肯锡也曾指出，退休后大量家庭将从养老储蓄阶段转入养老消费阶段，对于交通出行、健康管理、医疗护理等服务需求将爆发性增长。因此，对于相关服务机构来说，不仅要为养老人群提供财富管理服务，也要满足老年人的健康管理、生活护理、旅居养老等差异化需求，更好地服务老年消费者。</p><p>在产品消费方面，老年人的消费升级趋势同样显著。《2023年银发人群消费趋势洞察报告——家用电器篇》指出，天猫平台上“适老”家电的需求增长远超供给。2022年，天猫“适老家电”的搜索量同比增长了200%，需求主要集中在集成家电、冰箱、洗护等产品，以及环境健康、居家生活、个人护理等方面。银发族越来越注重产品的便捷性、安全性、功能性和健康性，对智能、个性化的适老化产品的需求不断上升，这为线下服务和销售带来了新的机遇。对于企业而言，顺应老年人群的消费新趋势，提供高质量和创新的服务消费产品，或许将会赢得更多的增量人群。</p><p><strong>3.从地方两会看新型消费</strong>&nbsp;</p><p><strong>把握绿色、健康与国潮的增长机会</strong>&nbsp;</p><p>“培育壮大新型消费，实施数字消费、绿色消费、健康消费促进政策，积极培育智能家居、文娱旅游、体育赛事、国货“潮品”等新的消费增长点。”</p><p>和以往相比，今年《报告》中出现了一些新词，比如新型消费、国货“潮品”等。</p><p>关于对“新型消费”的解释很多，简单来说是互联网和数字技术催生出的一系列消费新业态、新模式、新场景和新服务的统称。从这个层面来看，培育新型消费本质上是从优化供给角度来激发消费潜能。其中数字、绿色、健康是新型消费包含的三个特征，融合了这些特性的智能家居、文娱旅游、体育赛事、国货潮品，便是《报告》明确的四个新的消费增长赛道。</p><p>今年两会期间，培育“新型消费”也成为各级政府关注的重点。据CBNData统计，截至目前，绝大多数地方政府工作报告均对2024年培育新型消费工作目标及重点任务作出安排部署，我们选取了部分省市政策内容进行了整理：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240319/v2_8af99bb510a4418b9aac73a3b2b8333d@000000_oswg235466oswg1080oswg1451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看到，文娱旅游正成为培育新型消费的关键领域。在过去的一年里，3D投影、智慧景区和沉浸式体验等创新文旅产品推动了该领域消费逆势增长。据三川汇文化产业统计，2023年有12个省份的旅游收入突破或接近1万亿元，其中6个省份更是突破了“万亿”大关。因此，各省市也更加重视文旅消费潜力，除了强调数字技术的应用外，也提出加快发展“文旅+康养”、“文旅+体育”、“文旅+会展”等新业态，以打造具有广泛影响力的文旅消费新品牌。</p><p>同时，国货“潮品”也成为消费增长的新亮点。2023年，“新中式”服饰火出圈，国货美妆实现弯道超车，3C电子、汽车、游戏等产品在海外市场走红，这些均体现出国货“潮品”的巨大潜力。中国宏观经济研究院产业院李子文副研究员认为，国货“潮品”涵盖的范围广阔、内涵丰富，不仅包括追求时尚、追逐潮流的“潮品”，也包括食品、日化、家具、家居、餐饮等传统领域的“国货”。当然，这并不是一个简单创造溢价的概念，国货“潮品”不仅要在设计中融入传统文化的要素，也更强调技术和品质。因此商家需要向内发力，在深刻洞察市场风向与消费者的审美追求的基础上，不断提高商品品质和服务质量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240319/v2_04019ef6fde34b859ac1a49d466aaa6c@000000_oswg150290oswg978oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年小红书新中式相关种草笔记数量同比增长超48% 图片来源：千瓜行研《2023“新中式”潮流生活数据报告》&nbsp;</p><p>智能家居和体育赛事同样强调创新消费场景，推动数字化与消费的深度融合。以体育赛事为例，2024年是体育赛事的大年，不仅有奥运会、欧洲杯等国际赛事，全国各地也积极推进体育城市建设。各省市通过建设数字化体育场馆、打造“旅游观赛+体验”的创新体验等方式，进一步激发当地文旅和特色产业的消费活力。</p><p>可以看到，绿色、健康、数字化这三个主线贯穿在新型消费的发展脉络中，下一个消费时代也将更加高效、环保和务实。尽管“新质生产力”的首次提出距今仅有半年，但显而易见的是，这一概念已经成为消费行业发展的加速变量。2024年第一季度即将结束，不少企业的战略部署也在有序推进，“新质生产力“为消费带来的诸多可能，有待企业和消费品牌慢慢探索和挖掘。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3Nzk0OTM2OA==&amp;mid=2651060013&amp;idx=1&amp;sn=189bbae88dcec634fc85b7fb24d170f5&amp;chksm=85ad3dc3b38e25413f1f7e91617b47b6067bb846ec864994ec71b9e5af4cd0651766f8581bb4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“第一财经商业数据中心”（ID：CBNData）</a>，作者：北河；审校：逆光，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>