<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867726079185288</id>
            <title>猫狗拼的新命题：从下沉市场到下沉需求</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867726079185288</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867726079185288</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 12:17:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 下沉市场, 性价比, 京喜自营, 拼好饭
<br>
<br>
总结: 2024年再提下沉市场，与十年前甚至五年前相比，这个名词的定义变得丰富，更宽广了。用「下沉需求」更为准确。年轻消费者变得更精明了，愿意用最少的钱买最具性价比的商品和服务。主流电商平台持续加码下沉市场，如京喜自营和拼好饭。消费市场呈现出不同层次的需求，电商平台也在不断调整策略以适应消费者的变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_635c2bf8ab834f07a1cd0ec67ad3b18f@000000_oswg561772oswg950oswg909_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年再提下沉市场，与十年前甚至五年前相比，这个名词的定义变得丰富，更宽广了。用「下沉需求」更为准确。&nbsp;</p><p>不是买不起，而是不能买贵了；不是大牌不好，而是平替更具性价比；喝一杯星巴克，不比喝一杯瑞幸更高贵。对品牌祛魅的年轻人，正在以全新的姿态面对下沉消费。</p><p>2024年初，晓报告、DT研究院和新世界中国从2023年消费热点现象出发，研究了一线城市年轻人的消费现象后发现，年轻消费者变得更精明了。</p><p>他们愿意用最少的钱买最具性价比的商品和服务，消费的逻辑底色逐渐由「理智」构成。在吴晓波频道晓报告发布的《2023年新中产大调研》中调查到，2023年最能吸引新中产的产品描述中，68.4%的人群选择了「性价比」，55.9%的人选择了基础/实用，只有2.8%的人群选择了奢侈/限量。</p><p>「性价比主义」盛行的背后，是下沉市场的突围，更准确来说，是下沉需求的胜利。</p><p>去年以来，「79元买五斤半的蜂花」「5.9元粉底液」「6块7买7根眉笔」等话题层出不穷，性价比和质价比商品成为市场上的新宠。</p><p>显然，「下沉消费」这样一道旧命题，有了全新的背景注脚，各大电商平台，也需要给出自己的新答案。</p><h2><strong>加码下沉市场新动作</strong></h2><p>主流电商平台还在持续加码下沉市场。</p><p>在京东内部几经沉浮的京喜业务，最近改头换面，以「京喜自营」的新名称再次进入下沉市场。根据36氪的报道，京喜的这番变化从去年11月份就开始酝酿。</p><p>业务模式上，京喜自营改以时下盛行的全托管模式，聚焦于源头工厂的白牌厂家。大概半年前，晚点也曾报道，未来京喜 APP 将对标 「网易严选」，除了主打产业带商家，还要根据用户的需求定制化商品，也就是平台和商家联合经营。</p><p>这一项目与自营、POP（第三方商家）平级。商家负责按需定制生产，京喜平台负责销售、运营、物流和售后等环节，并从中赚取商家的差价费。</p><p>区别于京东传统自营采购商品，京喜自营锁定了源头工厂、按需生产，将成本和品控权握在平台手中，进而实现有一定品质保证的低价商品。</p><p>36氪采访到的接近京东的人士也提到，「为了在低价货品上和竞争对手有所差异，内部多次讨论后，最终将京喜自营的选品标准定在有『有底线、够用』」。</p><p>下沉市场如今是电商寻求增长的必争之地，也是本地生活力图撬开的新高地。</p><p>去年Q3美团的财报电话会议中，「下沉市场」「低价」「高性价比」等名词多次被提及。对美团而言，对下沉市场的深度开垦，不仅是谋增长，也是保份额。</p><p>「拼好饭」是美团探索用户下沉需求道路上，握在手里的一张绝对王牌。</p><p>这款为了促进消费需求的特价外卖团购产品，大部分单品价格能做到大部分15元以下，而对于美团本就低利润的外卖业务而言，拼好饭之所以能实现这般极致低价，是因为它和电商平台拼多多的低价逻辑有相似之处。</p><p>拼好饭不同于美团外卖餐厅、店铺的推荐逻辑，它是以单品的逻辑呈现产品，并以用户集中拼团下单、商家集中出餐、骑手集中配送的方式，让整个外卖链条实现规模化运转，进而降低外卖的价格。</p><p>2020年上线试点后，拼好饭几乎都是在低线城市内测，而最新突破性的变化是，这款产品现已进入包括一二线城市在内的全国大多数市场。</p><p>这意味着，拼好饭帮助美团再次实现从农村包围城市的扩张。</p><p>根据交银国际分析，2023年，拼好饭占美团外卖比重大概在 6%，总单量超过 11.6 亿单。还有数据显示，今年一季度，拼好饭日单量已经接近500万单，去年这个数字还是300万左右。按照当前的增长速度，拼好饭未来在外卖订单占比有望达到20%。</p><p>今年5月美团召开的股东大会上，王兴肯定了「拼好饭」取得的效果，还重提美团当年起步期的「三高三低」原则，其中第一个原则就是「高品质低价格」。</p><h2><strong>分层消费需求</strong></h2><p>今天的下沉市场，与拼多多崛起早期所攻破的低线城市用户已经不同。</p><p>年入百万的阿里P8会在拼多多下单9块9包邮，四线小城的家庭主妇也会在京东购买洗碗机。这不是消费者彻底分层的时代，而是消费分层的时代。</p><p>消费者对于下沉消费的需求表现出不同的层次，消费市场的潜力仍然巨大。过去一年至今，几个老牌电商纷纷捕捉到消费趋势的变化，都作出了应变之举。</p><p>京东先于阿里作出行动。从2022年底开始，刘强东就在公司内部多次重提低价。去年，根据时任京东零售集团CEO辛利军的解释，京东的低价不是无底线的低价，而是不断地追求极致的性价比，在保证服务和品质的基础上做到低价，找到平台和用户之间最好的平衡。</p><p>对于当时的低价策略，辛利军提到未来京东的策略是分层的——对于追求品质的消费者，主要靠自营扛起大旗；对于价格敏感型消费，靠第三方的POP商家，去拉低价格。</p><p>拒绝一刀切的做法，在阿里也能看到。去年初开始，阿里对价格力变得敏感，回归用户同时也被提到了集团的战略高度。</p><p>一批能重新抓住年轻用户的老业务，重新被阿里看见并重视。1688就是其中一个。对于消费的下沉需求和分层，这个平台幸运地搭上了风口。</p><p>去年的一场媒体沟通会上，1688商家发展中心总经理王强提到，1688平台商家获得的客户和客户背后的消费人群与下沉市场完全不同。</p><p>在他看来，下沉电商平台主要服务于追求极致性价比或者廉价商品的需求人群，而1688的典型用户人群分两种，一类是钱包瘪了的新中产，另一类是钱包还没鼓起来的Z世代。他们是25到30岁的一二线城市用户，与小红书相似的用户画像。</p><p>这两拨人追求商品的性价比、质价比和设计美感，平替消费的概念因此流行起来，他们涌入1688，寻找大牌背后的源头工厂。</p><p>在这两类人背后，反映的是宏观经济变化下，消费分级的发生。王强进一步解释，除了按照消费者收入和消费水平的上下分级（消费升级和消费降级），1688还看到了消费向左和向右的问题。</p><p>消费向右，即消费者认为「国外的月亮更圆」，他们更倾向于购买国际大牌产品。而消费向左，则是这群钱包瘪了的新中产和对商品的情绪价值有要求的Z世代，他们对平替产品的接纳。</p><p>对品牌和店铺尤其在意的阿里，在「性价比主义」狂热的消费背景下，也变得更冷静。</p><p>最近，36氪报道，今年下半年，淘天集团的一个核心变化是，淘宝弱化了绝对低价战略，自去年起搜索权重按照「五星价格力」分配的体系被弱化，改回按 GMV 分配。</p><p>这意味着，此前「五星价格力」分配体系下，商品的价格越低，流量会越高的单品逻辑将不再那么奏效了。但弱化按价格分配流量不等于不做低价，而是需要更有针对性。</p><p>比如，五星价格力指标在品牌商品里依然有所保留，商品价格不能比在京东和拼多多贵。</p><h2><strong>拼多多保卫「下沉市场」</strong></h2><p>下沉市场的定义变得更宽泛，曾经的拓荒者拼多多不得不严守阵地，甚至需要推陈出新。</p><p>去年随着淘宝和京东纷纷卷入「低价漩涡」，拼多多加大补贴力度，在原来百亿补贴的基础上再投入10亿元。拼多多加补后的手机和家电一度比其他电商平台便宜20%左右。</p><p>2024年，晚点LatePost报道，拼多多原计划今年控制百亿补贴频道的预算，但今年一季度还是调整了计划，将年度预算增加至百亿元以上。</p><p>除了百亿补贴，拼多多还上新了系列工具，帮助商家优化经营效率，提高平台商品价格的竞争力。</p><p>今年五月下旬，拼多多先是上线了 「自动跟价」&nbsp;系统工具。商家一旦同意开通「自动跟价」功能，平台将帮助商家自动监控竞品售价，系统如果监控到竞家售价更低，只要在商家授权范围内，平台就会自动将价格降得更低。</p><p>这种「比价+跟价」的组合功能，会帮助商家获得更多流量和订单，但同时也难免会加速商家的内卷程度。</p><p>继「自动跟价」后不久，拼多多还上线了一款「抢单神器」工具，当有消费者在近期咨询、收藏、浏览过竞争对手的同款商品，商家可以使用「抢单神器」向消费者定向推送本店商品，此时只需要稍微降低新商品的价格，就可以获得更多的流量，帮助商品进入首页推荐池，从而跳过冷启快速获得流量。</p><p>无论是「自动跟价」，还是「抢单神器」，在鼓励商家拼低价上，其实一脉相承。</p><p>这些新的「卷价工具」摆明了拼多多保卫低价的决心，而去年至今年的大促节点上，拼多多也丝毫没有松懈。</p><p>在去年双11期间，拼多多在「百亿补贴」的基础上，首次上线了「单件立减」的玩法。也就是说，在补贴的基础上叠加价格直降。当时参与「单件立减」活动的商品，由官方额外发放补贴。</p><p>今年618，拼多多更是直接调整了活动期间搜索推荐流量规则助力低价。在活动期间所有降价的商品，都将获得更高的全站流量权重，最高可达9倍。并且在活动期间成交的活动订单价格，均不计入历史最低价。</p><p>低价是拼多多连接下沉市场的重要能力，过去一年，各大主流电商平台在低价大战中比拼。而作为对「五环外」理解得最深刻，也占据着最有利地位的开拓者，下沉市场和下沉的消费需求，将是拼多多誓死捍卫的疆土。</p><p>只是当疆土的定义随着时代的浪潮而变迁，旧的战场也会变得陌生，一切都还在变化之中。如同阿芙精油的创始人雕爷在2019年所说，「所有消费品都值得重做一遍。」</p><p>或许同样，今天的下沉市场也需要新的解法，人们的下沉消费需求，也需要重获平台的新理解。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNzAyMjExNw==&amp;mid=2247490855&amp;idx=1&amp;sn=65da3bb32c9ba293aa21c4f377e0aae7&amp;chksm=9a3840bd99cd019252396015c3e12e7214773d0fb4de15d23fe30ac6619bdbdae90b19902e49&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新莓daybreak”（ID：new-daybreak）</a>，作者：李欢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867701036880265</id>
            <title>紧急停牌后，沙特ETF大跌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867701036880265</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867701036880265</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 11:57:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 沙特ETF, 溢价风险, 二级市场交易, 全球资产配置
<br>
<br>
总结: 两只备受市场追捧的沙特ETF连续两日涨停后，因溢价风险而冲高回落，引发市场关注。华泰柏瑞与南方基金发布溢价风险及临时停牌公告，提醒投资者注意风险。投资沙特ETF是全球资产配置的一部分，但也存在着市场炒作风险和二级市场交易价格溢价风险。投资者需谨慎评估风险和收益，以及全球资产配置的机会和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>此前连续两日涨停后，7月18日，两只备受市场追捧的沙特ETF冲高回落，大幅收跌。</p><p>7月16日，华泰柏瑞与南方基金旗下两只投向沙特阿拉伯市场的ETF（交易型开放式指数基金）上市，连续两日以涨停板收涨。尽管多方提示高溢价风险且提高申购额度，但降温效果不佳，溢价率超过17%。</p><p><strong>7月18日上午，华泰柏瑞与南方基金双双发布溢价风险及临时停牌公告，并表示若溢价幅度未有效回落，将继续停牌。</strong>多家券商也向投资者发布提示称，两只沙特ETF近期溢价率较高，存在严重的市场炒作风险，同时沪深交易所将对上述证券的异常交易行为进行从严认定，并视情况从重采取列为重点监控账户、暂停账户交易、限制账户交易等自律管理措施。</p><p>7月18日午间收盘，两只沙特ETF盘中涨幅由最高时超8%回落至3%以内，午后继续下跌，截至收盘分别下跌6.66%、7.08%。</p><h2><strong>沙特ETF从大涨到跳水</strong></h2><p>近两年，全球资产配置的理念愈发深入，广大投资者越来越关注配置全球优质资产的机会，而沙特有着独特的资源优势、强劲的经济增长和近年来积极力推的转型举措，随着中沙两国资本市场加强互通，投资沙特股市成为不少投资者的期待。因此，作为境内首批可投中东市场的ETF，吸引了众多资金买入，两只产品刚上市就连续两日涨停，也引发了溢价风波。</p><p><strong>7月16日上市当日，两只ETF以10%的价格涨幅、合计近50亿成交额、超过300%的换手率收盘。7月17日，换手率和成交额均有所下降，但仍封死涨停板。</strong></p><p>7月17日，尽管多方提示高溢价风险，两家基金公司均提高了申购额度，但降温效果不佳，两只沙特ETF仍以涨停收盘。</p><p>7月18日，华泰柏瑞与南方基金双双发布溢价风险及临时停牌公告。</p><p>两家基金公司公告称，当前二级市场交易价格明显高于基金份额参考净值，出现较大幅度溢价。特此提示投资者关注二级市场交易价格溢价风险，投资者如果盲目投资，可能遭受重大损失。</p><p>据公告，两只ETF均于7 月 18 日开市起至当日 10:30 停牌， 复牌后若上午收盘时二级市场交易价格溢价幅度未有效回落，或向沪深交易所申请下午开市继续停牌至收盘。</p><p>公告中也提示了溢价风险的基本原理。具体为：ETF在二级市场交易价格，除了有基金份额净值变化的风险，还会受到市场供求关系、系统性风险、流动性风险等其他因素的影响，可能使投资人面临损失。</p><h2><strong>投资沙特的好机会，同时也有风险</strong></h2><p>买入沙特ETF，被认为是与“土豪”做朋友的难得投资机会，同时也显示了中国与沙特资本市场的合作在不断深化。</p><p>2022年12月，中沙两国元首亲自签署《中华人民共和国和沙特阿拉伯王国全面战略伙伴关系协议》。2023年9月，上交所与沙特交易所在利亚德签订了合作备忘录，进一步深化两地资本市场交流。根据备忘录，双方将共同探索在交叉上市、金融科技、ESG（环境、社会和公司治理）、数据交换和研究方面的机遇，共同推进包括ETF在内的产品合作。</p><p>在两只ETF上市前夕，7月10日，证监会主席吴清会见了沙特公共投资基金(PIF)总裁鲁梅延，双方就中沙双边关系及资本市场合作等议题进行了交流。</p><p>受访业内人士认为，沙特吸引投资者注意的主要原因在于，作为全球最大的石油出国口与第二大的石油产量与储备国，沙特是中东地区最大的经济体；沙特股市整体表现与全球其他主要资本市场的相关性较低，在当前全球多元化、分散化的资产配置格局中占据重要位置等。</p><p><strong>那么，买入沙特ETF，究竟在买什么？可能存在哪些风险？</strong></p><p>基金招募书显示，华泰柏瑞与南方基金旗下的这两只沙特ETF均以不低于90%的资产净值都投资于南方东英沙特阿拉伯ETF（2830.HK），而南方东英沙特ETF则是跟踪富时沙特阿拉伯指数。</p><p>虽然沙特以石油闻名，但沙特ETF买入的底层资产——富时沙特阿拉伯指数成分股中，并非以油气股为主。数据显示，占比最高的是金融业，高达40%以上，其次是原材料、能源、通讯、公用事业等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_c854b95d75d24574b19de3dbf9f00720@000000_oswg101477oswg864oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>南方东英方面数据显示，南方沙特-R的重仓股包括：拉吉希银行、沙乌地阿拉伯国家石油公司（即沙特阿美）、沙乌地国家银行、ACWA电力公司等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_c45f95eff42642d78aeef651d8200ec1@000000_oswg90351oswg863oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在南方东英沙特ETF的招募说明书中，对于沙特阿拉伯的投资风险有更具体的风险提示，包括：经济风险、政治风险、 法律及监管风险、国有化风险、新兴市场风险等。</p><p>说明书中提及，沙特阿拉伯的经济以石油出口为主导。石油价格持续下跌时可能对沙特阿拉伯经济的各个方面产生负面影响。大中东地区的任何不稳定性亦可能对沙特阿拉伯的经济产生不利影响。</p><p>此外，作为一个新兴市场，可能涉及通常与其他发达市场的投资相对而言更多考虑因素，包括流动性风险、货币管制、政治及经济不确定性、法律及税务风险、结算风险、托管风险及高度波动的可能性。由于沙特阿拉伯的交易量普遍较低，公司市值较小以及沙特阿拉伯潜在的结算困难，因此对比其他发达市场，沙特阿拉伯的投资可能流动性较差且波动较大。</p><p>Wind（万得）数据显示，今年以来南方沙特-R（82830）净值上涨2.74%，南方沙特（2830）上涨0.24%。</p><h2><strong>跨境ETF溢价普遍</strong></h2><p>这已经不是跨境ETF第一次被炒作。</p><p>今年以来，日经指数、印度、纳斯达克指数等相关上市QDII基金溢价轮番推高。截至7月17日收盘，多只QDII的场内溢价率依然高企。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_93b4fb78cd074bca9923a2f2c6d0ad1a@000000_oswg50982oswg1076oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从上表可以看到，上市基金中，当前溢价率最高的便是两只沙特ETF，此外，易方达黄金主题、景顺长城纳斯达克科技市值加权ETF的溢价率也超过了13%。</p><p>为什么部分QDII溢价率居高不下？业内人士表示，外汇额度有限、限制申购的情况下，投资者若想参与投资，只能从二级市场买入。在市场情绪高涨的情况下，价格自然水涨船高。此外，沙特ETF的T+0交易机制也促进了场内交投的活跃。</p><p><strong>有业内人士向《财经》表示，资金对沙特ETF的炒作热情首要原因或在于标的的稀缺性和前期较高的市场关注度。</strong></p><p>而从抖音、小红书等社交网络平台上可以看到，关于沙特ETF的讨论非常热烈。有的投资者将其等同于沙特阿美，也有的将其类比为沙特版长江电力。虽然也有部分博主提示了溢价风险，但留言更多在讨论“还能不能上车”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNzY5NDI0Mw==&amp;mid=2247518665&amp;idx=2&amp;sn=0a50960041275f99c18e94c4e4a60ac9&amp;chksm=c1e801b0eb74e7a5278957fb2f26179546d1158adf705cfdd7f945484f83900984e7e50a32fb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：黄慧玲 郭楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867703818703237</id>
            <title>3万的苹果Vision Pro ，华强北1000多块就搞定了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867703818703237</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867703818703237</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 11:56:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果Vision Pro, 售价, 使用体验, 第三方应用
<br>
<br>
总结: 苹果Vision Pro国行版售价高昂，使用体验差，支持的第三方应用稀少，注定成为一款失败产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_d328c4bffcf64dc1940584b53dee3218@46958_oswg169636oswg1067oswg611_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>6月28日，苹果Vision Pro国行版正式开售，共分为三种可选版本，售价分别为256GB 29999元、512GB 31499元、1TB 32999元。&nbsp;</p><p>如今已经过去了20天，Vision Pro终于凉透了。&nbsp;</p><p>发布日刚开始，线下体验Vision Pro还需要提前预约，由苹果店员为顾客提供30分钟的一对一体验指导。到了现在，一些门店已经不需要提前预约，便可到店体验，时间也不做硬性要求。&nbsp;</p><p>过于惨淡的前景，也让IDC下调了预期销量数据。在美国售价3500美元的Vision Pro自2月上市以来，当季销量尚未达到10万台，预计本季度美国销量下降75%。&nbsp;</p><p>知名苹果分析师郭明錤透露，苹果公司已经将Vision Pro在2024年的销量预期从此前的70-80万部下调至40-45万部，几近腰斩。&nbsp;</p><p><strong>Vision Pro，注定会作为一款失败产品，刻在苹果公司的历史之中。</strong></p><h2><strong>三万的售价，望而生畏</strong></h2><p>细数Vision Pro失败的原因，可以列出好几条重点，其中最严重的缺陷，是售价过于高昂。&nbsp;</p><p>Vision Pro最基础的版本是256GB，售价29999元，这对于普遍消费降级的中国市场来说，无疑是个极为昂贵的奢侈品。&nbsp;</p><p>如果再对比一下友商们的价格，Vision Pro的定价就更加离谱了。&nbsp;</p><blockquote><p>Meta旗下旗舰Quest 3，售价499美元，约合人民币3600元；&nbsp;</p><p>索尼PlayStation VR2，售价为399美元，约合人民币2900元；‌‌</p><p>国内虚拟现实设备大厂PICO第四代旗舰产品PICO 4，8GB+128GB起步售价为2499元；Rokid AR眼镜Max＋智能终端Station，售价为3499元。&nbsp;</p></blockquote><p>众多设备大厂已经将AR/VR/XR设备的价格，打到了2500-3500元之间，结果突然窜出来一个苹果Vision Pro，售价高达三万，这完全让消费者接受不来。&nbsp;</p><p>那Vision Pro是不是因为原材料过于稀少、科技过于发达，所以导致原材料成本居高不下，被迫卖出高价呢？&nbsp;</p><p><strong>答案恰恰相反，生产出一台Vision Pro的成本，其实并不高。</strong></p><p>去年6月，极果联合Wellsenn XR拆解了Vision Pro，并根据的供应商情况和物料成本清单列出报告：Vision Pro的元器件共包括8个主要部分，分别是计算和储存、显示屏、光学、交互传感器、结构件、连接件、电池和声学。&nbsp;</p><p>加上最后组装的费用，Vision Pro的制造成本为1733美元，约为其售价的一半。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_05ec894ac77e4ecbabf8d81f3348a8b2@000000_oswg520959oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Vision Pro</p><p>库克在发布Vision Pro时表示，Vision Pro开启了空间计算时代，但体验感远远没有它吹嘘的好。</p><p><strong>大批购买过Vision Pro的用户，给予反馈大多数是“视觉疲劳、精准度欠佳、操作体验差”，还有不少的用户入手三天后选择了退货。</strong></p><p>郭明錤也对Vision Pro使用体验表达不满，在社交平台发帖称：“我的观察，许多人（包括我自身经验）买了Vision Pro后，用几次就没用了。如果这是普遍的用户状况，那这样的问题不是单纯做一个降规低价版就能解决的。”&nbsp;</p><p>除此之外，Vision Pro的重量也饱受诟病。&nbsp;</p><p>Vision Pro是戴在眼眶部位，用颧骨来支撑，600-650g的重量过于沉重，对比20g左右近视眼镜，翻了二三十倍，会严重压迫颈椎，对于每天伏在电脑前的打工人来说尤其不友好。&nbsp;</p><p>就连扎克伯格也多次抨击，表示Vision Pro太重会导致佩戴舒适度低、佩戴者移动时会运动模糊、缺乏精确输入方式。&nbsp;</p><p>从高昂的定价，到使用体验，Vision Pro成了一个“昂贵的废物”。&nbsp;</p><h2><strong>支持第三方应用太少</strong></h2><p>如果说，使用体验是一件特别主观性的事情，不能涵盖所有的受众人群。&nbsp;</p><p>那么抛开使用体验不谈，Vision Pro还有另外一个“致命缺陷”，就是支持的国内第三方应用过于稀少。&nbsp;</p><p>苹果官方表示，Vision Pro可支持的原生应用主要可分为两类，一类是iOS/iPadOS的移植应用（2D版本），约有100多万个；另一类是基于Vision Pro特性的原生应用体验。&nbsp;</p><p>但实际上，Vision Pro支持的应用远远没有“100多万个”这个数值。&nbsp;</p><p>尽管微博、抖音VR直播、咪咕视频、淘宝、京东、腾讯视频、微博和钉钉等中国互联网App都先后发布支持Vision Pro的版本。但从实际体验来看，视频App只能在Vision Pro播放6部定制影片。&nbsp;</p><p>其他内容则更加“悬浮”，内容并不丰富，例如：微信只能下载iPad版本，B站也是只能下载iPad版本。&nbsp;</p><p>更严重的是，国内网友最喜爱的看抖音刷短视频，Vision Pro目前并不支持。&nbsp;</p><p><strong>用一句话来形容Vision Pro的中文生态，就是：形式意义大于实际意义。</strong></p><p>IDC分析师Francisco Jeronimo强调：Vision Pro的成功将最终取决于其提供的内容。&nbsp;</p><p>要想让消费者“心甘情愿”购买这款售价高达29999元的设备，Vision Pro还缺少一款“杀手级应用”。&nbsp;</p><p>就如同任天堂公司的Switch和《塞尔达传说》，相辅相成，互相成就。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_8d9f7b2beb3649c4ab6039569e5aa377@000000_oswg645332oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：网络</p><p><strong>缺少内容，并不是Vision Pro的错，在VR/AR产业，内容生态一直都是短板。</strong></p><p>最大的原因，就是没有一个完整的、统一的系统。&nbsp;</p><p>比如说，一款社交平台根据PICO的生态，来发布PICO专属的版本，然后转移到了Rokid上，这个版本就没办法支持，只能重新再去定制一版。&nbsp;</p><p>但目前来说，无论是PICO还是Rokid，都不是一个大流量池，能为社交平台带来的日活/新水并不多。去耗时耗力开发一个定制版，后期还要不停地维护系统，种种人力物力相加，付出与收获并不成正比。&nbsp;</p><p>还不如省下这笔钱，多投流推广手机端App要实际的多。&nbsp;</p><p>这样就形成一个负面循环，导致VR/AR产业的内容生态越来越差。&nbsp;</p><p>面对现实的窘境，苹果公司也在搭建吸引开发者入局来丰富内容生态的刺激政策，AVP的开发者生态、开发能力及开发内容比过往其他设备更加丰富多元。&nbsp;</p><p>Vision Pro，还在等待一个非常重要的时刻。&nbsp;</p><h2><strong>华强北先火了</strong></h2><p>Vision Pro凉了，但华强北火了。&nbsp;</p><p>就在Vision Pro举步维艰的时候，华强北就已经出现了Vision Pro的低价仿品“Vision SE”，售价价格在1300-1900元不等，仅有Vision Pro价格的十几分之一。&nbsp;</p><p>据商户介绍，这款“Vision SE”可以插卡播放电影、音乐，可以连接Wi-Fi登录主流视频软件，也可以用手机投屏播放。相比苹果，这款产品很多软件都是免费使用的。&nbsp;</p><p>但可惜的是，“Vision SE”支持的软件虽然多，但技术显然过于落后，远远达不到“空间计算”的能力。使用超过半个小时，就有恶心想吐的眩晕感。&nbsp;</p><p>除了Vision Pro低价仿品之外，Vision Pro配件也是热门生意。&nbsp;</p><p>苹果官方配件一直以高价著称，例如Vision Pro提供的蔡司光学插片，售价高达1199元。而在华强北，第三方磁吸配镜200块就能找到。&nbsp;</p><p>除了镜片之外，目前还售卖Vision Pro减压绑带，电池收纳架和保护壳等等配件。&nbsp;</p><p>购买者除了国内消费者之外，大部分是跨境采购，统一运输到国外售卖。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_45c8a046a4364a05a22e01b73cac2786@000000_oswg63815oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Vision Pro</p><p>受限于当下的环境，Vision Pro遭受到市场的冷落，但它开启的“空间计算”这个名词，依然是重新定义了整个行业。</p><p><strong>在它的设想下，空间计算将跨过第四面墙，所有应用都将被重塑一遍。</strong></p><p>如今，不论是Vision Pro，还是Meta、索尼、PICO、Rokid等虚拟现实大厂，谁也不敢说“定型”了空间计算产品形态。&nbsp;</p><p>空间计算还有无穷多的可能性。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247558002&amp;idx=1&amp;sn=0b9f4b1612aaec6ccdb7f83080c15458&amp;chksm=cedd8cdda02a303401c4d85cc80a34dd64c6423e3f78caedd2f7b5ac1344c5982e5c73fb0d7e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“XCJ-YY”（ID：xincaijing）</a>，作者：孙鹏越，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867675398852993</id>
            <title>人为什么离不开“杠杆”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867675398852993</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867675398852993</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 11:41:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿基米德, 杠杆原理, 金融杠杆, 房地产
<br>
<br>
总结: 阿基米德提出了杠杆原理，通过找到支点，可以轻松撬起重物。杠杆原理在现代生活中广泛运用，包括金融领域和房地产。在金融领域，利用杠杆可以获得数倍收益，但也可能面临数倍亏损。在房地产领域，借助杠杆可以实现购房梦想，但也存在风险。通过学习和理解金融杠杆，可以更好地应用于实践中。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_7f386adbc59b42f19f205479ec14e906@000000_oswg411854oswg780oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>古希腊著名科学家阿基米德有句流传甚广的名言：假如给我一个支点，我就能把地球挪动！</p><p>这并非是阿基米德说大话，这句话有严格的科学依据，背后是普遍存在的物理学原理——杠杆原理。</p><p>杠杆原理最早由阿基米德运用几何学，通过严密的逻辑论证，在《论平面图形的平衡》一书中提出。</p><p>时至今日，杠杆早已脱离纯粹的物理学概念，在现代生活中运用广泛，包括证券投资、买卖房产、求学工作等等，均会运用到杠杆。</p><p>事实上，在人的一生中，杠杆无处不在，即使在生理意义上，人在日常生活中也在处处运用到杠杆，抬一下头、弯一下腰、踮下脚尖等等，都与杠杆密不可分。</p><h2><strong>杠杆无处不在</strong></h2><p>阿基米德最早在《论平面图形的平衡》一书中提出了杠杆原理，由此，他也是杠杆原理的提出者，他曾说过最著名的一句话，即“假如给我一个支点，我就能把地球挪动！”</p><p>这句话的确有科学根据，但尴尬的是，实际上却无法真正实现，原因很简单，即使阿基米德真的找到了支点，也做成了足够长的杠杆，但却需要花费相当长的时间才能举起地球，时间有多长呢？根据公开信息，举起1厘米需要30万亿年！</p><p>不过，阿基米德的这句名言，倒是反映出了相当多的科学原理，值得我们深度学习。其中，核心便是杠杆原理，其基本原理是，一个人如果想挪动一个沉重物体，相比于盲目地使用蛮力，比较省力的方法是找到一个支点，在支点上通过木棒等工具，从而轻松撬起重物。</p><p>杠杆原理的关键是找到支点，能起到四两拨千斤的奇妙作用。在日常生活中，杠杆被人们广泛运用，比如开瓶器、镊子、天平、钓鱼竿等等。</p><p>不仅如此，现代金融学更是将杠杆原理发挥到了极致。在金融领域，杠杆几乎等同于“乘号”，运用得当，将会获得数倍收益。</p><p>当然，如果运用不当，也会意外收获数倍损失。无论如何，杠杆都会起到“放大镜”的作用。</p><p>比如，以二级市场为例，投资者在炒股、购买基金时，有时会遇到资金不足的情况，此时在填补资金时，往往会向银行或亲朋好友借款，此时，借到的资金便可称为杠杆，那么这位投资者的行为，便可称之为“加杠杆”。</p><p>加杠杆的结果是，这名投资者可能获得数倍收益，也可能面临数倍亏损。</p><p>恰恰因此，对于投资者而言，在使用杠杆工具之前，要认真分析投资标的的收益预期，包括可能遭遇的损失风险。</p><p>在通常情况下，使用杠杆时应将收益预期尽可能缩小，同时，尽可能扩大风险预期，最大程度实现投资预期。</p><p>在日常生活中，杠杆无处不在。与普通人息息相关的加杠杆行为便是买房，这也是大多数人一生中最重要的一次有目的的使用杠杆的场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_d7cc3f9d1cf74cee81910e6d4c76ee62@000000_oswg307873oswg752oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>试想，一个大学毕业不久的年轻人要想在一线城市买房，但由于刚毕业，存款积蓄并不充足，面对动辄数百万元的楼房，想要全款购买并不现实。</p><p>在这种情况下，要想买房就必须向银行贷款，无论是选择商业贷款，还是通过公积金贷款，都会出现借款的行为，由银行先行垫付大部分资金，在随后长达二三十年时间里，再逐渐分期偿还贷款，这种购房方式便可称之为“加杠杆”。</p><p>大约自1990年起，中国房地产行业正式拉开了开发的大幕，大批房企纷纷成立。2003年后，一线城市涌现大量“天价”住宅楼，每平米上万元，甚至部分地区房价每平米高达十几万元，“房奴”“房地产”成为这个时代最宏大的叙事。</p><p>在过去三十年时间里，如果在房地产财富浪潮开启时，“即使闭着眼买房，如今也早已成为百万甚至千万富翁了。”</p><p>不同于传统意义上的“勤劳致富”，仅需顺应历史潮流，择时下场，便能轻松实现富裕，这便是杠杆的力量。</p><p>在房地产狂飙的年代，“炒房团”成为特殊的叙事。实际上，“炒房团”便是一批投资者针对房地产，利用楼房杠杆撬动巨额财富的一批“投资客”。</p><p>当然，“炒房团”的出现违背了“房住不炒”的基本理念，又涉及到了房地产政策、行业发展周期等相关概念，不在本文讨论范围，本文不作赘述。</p><p>从以上案例不难看出，其实杠杆的本质，就是对于某个特定对象，设计一种以小博大的模型，通过这个模型，使用最小的力量、花费最少的时间，撬动或获得最大的投资利益。</p><p>在中国通俗哲学中，时常会说“选择大于努力”，这里“选择”的背后，往往就存在着杠杆的力量。</p><h2><strong>金融杠杆，走进千家万户</strong></h2><p>既然杠杆无处不在，借助杠杆的力量往往也能更“省力”“省时”，那么更好地理解杠杆、学习杠杆就显得很有必要。在金融领域，利用杠杆更是一项必备的基本技能。</p><p>先来认识几种基本的金融杠杆案例。</p><p><strong>1.期货杠杆</strong></p><p>先要厘清一个概念，期货与现货不同，现货是实实在在可以交易的货，或者实实在在的商品，而期货则是一项标准化的可以交易的合约，标的物多是棉花、大豆、原油等大宗商品，以及股票、债券等金融资产。</p><p>现货交易最初产生于交换双方口头承诺，在特定时间交换一定数量的商品，但随着交易范围的逐渐扩大，口头承诺逐渐被买卖契约代替。伴随着契约行为的日益复杂，此时亟需中间人担保。</p><p>于是，商品交易所应运而生。第一家现代意义上的期货交易所诞生于1848年，成立于美国芝加哥，并于1865年确立了标准合约的模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_ec38fc048d7a4596a9c22f0ef00f47cd@000000_oswg463467oswg798oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国直到上世纪九十年代才诞生现代期货交易所，目前成立了上海期货交易所、大连商品交易所、郑州商品交易所和中国金融期货交易所四家期货交易所，上市期货品种的价格变化，对国内外对应行业均能产生深远影响。</p><p>就期货杠杆而言，是指投资者在参与期货交易时，无需支付全部资金，只需缴纳部分保证金，用较少的资金就能控制较大价值或规模的期货合约，从而完成交易，这种以小博大的投资方式，便是期货杠杆。</p><p>期货杠杆的原理并不复杂，投资者缴纳保证金后可获得买卖期货合约的权利，具体保证金的缴纳比例根据市场情况而定，保证金的作用实际上就是担保，确保在市场上的交易行为能正常履行，当出现不利行情时，保证金可能会被用来弥补亏损。</p><p>这种买卖方式的优势在于，投资者可以用较小的资金参与较大规模的市场交易，如果市场行情有利，投资者的收益将会获利数倍。</p><p>当然，杠杆在放大收益的同时，也会放大亏损，如果市场出现不利行情，那么投资者将会出现数倍的亏损，导致被强制平仓甚至出现爆仓的风险。</p><p>对于投资者来说，需要具备较高的风险承受能力、投资经验，才能有效地控制风险。而对风险的控制程度，则是考验投资者投资水平的重要维度。</p><p>因此，投资期货的核心，并非是追求获得几倍的收益，而是能有效控制风险，在期货游戏上如何持续“玩下去”，这可能是每位期货投资者首先要考虑的核心议题。</p><p><strong>2.股票杠杆</strong></p><p>股票和期货存在很大不同，但其使用杠杆的基本原理却高度类似。1990年12月，深交所和上交所开业，标志着中国资本市场正式诞生。</p><p>从第一家股份制上市公司飞乐音响开始，到2020年，30年间中国股市波澜壮阔，期间伴随着每家企业的上市，都能产生了明显的造富效应。</p><p>如今，股票市场的财富效应还在持续，并且伴随着金融强国建设，A股在制度建设等层面不断完善，股市还将不断发挥威力，成为居民财富的重要“蓄水池”，在资产配置中留下强劲的波澜。</p><p>目前，国内开通A股账户的人群已高达2.2亿人，数量相当庞大。无论是股市，还是期货交易，吸引投资者的魅力在于，为投资者创造了一夜暴富的可能性。当然，对于绝大多数投资者来说，这都是一种“幻象”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_9e8072553d104988a44ed6065bfa340c@000000_oswg274965oswg696oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，恰恰是这种“镜花水月”，吸引了大批投资者加大杠杆、借钱“炒股”、贷款交易。使用股票杠杆和期货杠杆在本质上高度相似，都是以小博大，当行情有利时便能成倍地获利，当市场行情反转时也能亏损数倍。</p><p>从整体上看，在金融领域，期货和股票是利用杠杆最多的场景，此外，还包括大宗商品交易、黄金贵金属交易等类型，但殊途同归，都是利弊共存的行为。</p><p>投资是理性下的选择，不能盲目选择使用杠杆，否则遇到突发行情会非常被动，甚至惨遭出局。</p><p>从本质上看，金融杠杆就是一套利用“支点”和“木棒”的以小博大的模型或系统，正确合理利用杠杆能收获数倍回报，同时也意味着数倍风险。</p><p>用好杠杆的关键在于，一是找到足够长的“木棒”，二是找到合适的“支点”。</p><h2><strong>“宝万之争”，一场杠杆并购</strong></h2><p>杠杆收购在金融领域应用广泛，是投资银行的一个传统核心业务，最早起源于美国，众多金融机构和投资大师，包括巴菲特，都使用过杠杆收购，并购自己看好的企业。</p><p>来看一个案例——“宝万之争”。</p><p>2015年7月11日，宝能开始在二级市场收购万科股票，最初以宝能旗下前海人寿为“先锋”，一天之内买下5.52亿股万科股票，持股5%。到了24日，宝能旗下钜盛华再次买下5%的万科股权，至此共买入了10%。</p><p>当年，万科的股价还在低位，就在外界以为宝能是在抄底万科时，王石嗅到了危险的信号：宝能并非是在抄底万科，而是“干掉自己”。</p><p>在王石与姚振华会面时，姚振华保证万科管理层将保持不变，但同时也表示，宝能的目标是成为万科第一大股东。</p><p>此举遭到了王石的回绝，会面不欢而散。此后，王石也向姚振华开炮，称“不欢迎宝能系”，随后“宝万之争”开始打响。</p><p>在这次“宝万之争”中，宝能系几乎用尽了市场上所有的金融工具，融资融券、股票质押、收益互换，横跨保险、银行、理财、信托、券商等一系列金融机构，姚振华通过高杠杆的方式，撬动了上百亿资金入局。</p><p>到了当年12月，宝能系对万科持股比例增至24.26%，一跃成为万科的第一大股东，而万科管理层持股则仅占4.14%。</p><p>值得注意的是，在这场“宝万之争”事件中，宝能的“木棒”便是万能险，万能险内容较为复杂，本文不再展开论述，作为一种风险极高的杠杆方式，万能险本身成本极高。</p><p>2015年底，深交所发布对宝能收购万科资金来源的报告，明确指出宝能的风险，保监会也发文，严格规范险资举牌上市公司，这都影响了宝能系的并购脚步。随后，深圳地铁进场，成为了第一大股东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_2c179ef9ba1845489799f8b135b6bb03@000000_oswg696261oswg761oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这场并购大剧的赢家是谁呢？在双方的舆论战和公关战中，王石一直站在道德的制高点，对宝能系进行谴责，希望利用舆论的力量吸引监管层的介入。</p><p>而宝能系姚振华虽然黯然退出，但并未出现亏损，反而在这场收购战中赚取了300多亿的利润，尽管最终未能成功完成收购，但毕竟赚了300多亿元，也未空手而归。</p><p>至于万科的管理层，在宝能系耗尽“子弹”后，王石也退居了幕后，并没有哪一方取得了压倒性的胜利。</p><p>有一句非常著名的话是，“如果有20%的利润，资本就会蠢蠢欲动；如果有50%的利润，资本就会冒险；如果有100%的利润，资本就敢于冒绞首的危险；如果有300%的利润，资本就敢于践踏人间一切的法律”。</p><p>这是因为，这些动作的背后利益庞大，极其诱人。</p><p>因此对于杠杆而言，其本身并不存在好坏，有效利用杠杆的确可以起到以小博大的效果，关键是如何利用、利用杠杆的目的是什么。</p><p>从国内来看，伴随着金融市场的不断发展，也有望出现更多的杠杆工具，为投资者提供更多的选择。</p><p>纵观中外商业史上利用杠杆并购的案例，可以发现，一般杠杆并购会经历多个过程，首先是发现优质的标的。当然，评判标的好差的标准也有很多，包括企业能长期且稳定地产生利润、管理层稳定且经验丰富、处于低估区间、债务比例较低等。</p><p>其次，是寻找合适的杠杆工具，这也是整个并购过程中的核心环节，比如在日常生活中，大部分人买房都会选择贷款按揭，那么银行贷款便是杠杆工具，30%的首富比例相当于使用了3.3倍杠杆。再比如期货交易，选择5%的保证金，便相当于使用了20倍的杠杆。</p><p>再次，要对被并购的企业进行改善经营，包括削减成本、提高经营效率、增加营收和利润、市值管理等，原因并不难理解，只有改善经营后才能实现下一步。</p><p>最后，兑现利润，在改善经营后，企业恢复了正常的经营水平，当拥有营收业绩时，才会产生再次卖掉企业的资产。</p><p>遍观中外商业史，无论是在金融科技、互联网、人工智能、电商零售等新经济赛道，还是制造装备、农业养殖等偏传统性领域，利用杠杆并购的案例枚不胜举，这都和杠杆的本质——放大效应有关。</p><p>简言之，通过最少的资金，撬动最多的资源，从而实现以小博大的目标。</p><h2><strong>用好杠杆，事半功倍</strong></h2><p>当然，上述内容都是金融领域的应用场景，那么不可避免的疑问是，作为普通大众，学习和了解杠杆的意义是什么？</p><p>可能大多数人一生都不会选择创业，也不会进入金融领域参与并购或期货理财，这是不是意味着无需学习杠杆了？</p><p>答案是否定的。</p><p>事实上，如前文所述，在人的一生中，杠杆无处不在，无论是物理意义上的肢体性杠杆动作，亦或是在生活和工作当中的运用场景，任何人都无法避免杠杆，也不可能躲避杠杆场景。</p><p>但在当下环境中，很多人谈杠杆色变，这是因为国内经济发展承压，消费信心恢复偏弱，大多数人都开始消费降级，“去杠杆”成为必备动作，因此唯恐涉及“加杠杆”行为。</p><p>其实，这并非是正确的认识，杠杆并非只发生在金融领域，再者，如果正确使用杠杆，那么通过这个“放大器”，可起到事半功倍的奇妙作用，将会为我们的工作、生活、学习发挥巨大作用。</p><p><strong>1.学历杠杆</strong></p><p>学历杠杆这是最普遍，同时也是效能最大的杠杆。</p><p>1977年9月，教育部在北京召开全国高等学校招生工作会议，决定恢复全国高等院校招生考试，以统一考试、择优录取的方式选拔人才上大学。</p><p>此后，高考——成为通往高等教育世界的一把“钥匙”。</p><p>应该说，正是由于高考制度的恢复，为国家选拔出了一大批不同层次的优秀人才，在改革开放的春江大潮中，起到了中流砥柱的建设性作用。尤其是近十年来，中国高等教育持续扩大招生，每年招生规模高达数百万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_24ee5b4ed6ec4bb485343f8d3522780d@000000_oswg306462oswg794oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们无法想象，如果没有数以千万的人才支撑，中国改革开放的宏伟蓝图到底会如何落实。</p><p>当然，这是在国家层面的战略性意义。除此之外，我们还应该看到，学历对于每一个个体的影响。毫不避讳地说，这是一张去往世界的“通行证”。</p><p>我们设想下，如果没有学历、没有所谓的一直文凭，那么一个人的发展路径是什么样的？中国至今依然是发展中国家，农村人口依然是大多数，这些来自农村的学生从高中毕业后，因未能接受高等教育，摆在眼前的一条路便是进城务工。</p><p>当然，进城务工也并不意味着未来发展会差，而是与拥有学历的人相比来说，面临的机会更少一些。</p><p>反观参加了高考，有机会上大学的学生，在接受大学乃至更高学历教育后，往往都会收获更高的学识、能力和条件，能拿到进入城市获得相对轻松工作的“入场券”，并且有机会在城市“扎根”、成长。</p><p>经常会听到有些声音称，当今时代学历贬值速度很快，亦或读书无用论。不可否认，当今社会节奏加快，学历的确以始料未及的速度加速贬值，但与此同时，我们也需要清醒认识到，如果没有一张“不值钱”的学历文凭，那么很可能连“入场券”都无法获得。</p><p>通俗来说，“连门都进不去！”</p><p>未来时代的竞争，必然是高学历人才之间的竞争，且在学历方面会越来越内卷，这当然是挑战。但同时，机遇是随着高等教育的扩招，上大学将会更加容易，在国家政策的助力下，为越来越多的普通人打开一扇通往远方的大门，跨过这扇门，前方便是星辰大海。</p><p>从这个意义上看，学历是最有效、最便捷、也是最普遍见到的杠杆，通过高考可以让一个来自农村的学生有机会享受全国最优质的高等教育，而通过一纸文凭，也能让一个普通人有机会在城市“扎根”生长。</p><p>当然，并非每个人都适合接受高等教育，除了教育以外，是否还有其他渠道是常见的杠杆呢？答案是肯定的。</p><p><strong>2.婚姻杠杆</strong></p><p>先来看一个问题，人活着的意义到底是什么？有人可能会说获得财富，也有人会说拥有权力，还有人可能会说，人生就是一场体验，要看不同的风景、体验不同的生活、感悟不同的酸甜苦辣。</p><p>每个人都会有不同的追求，因此这些答案都是正确的，当然，又不完全正确。</p><p>事实上，无论选择哪一种“活着”的方式，对于绝大多数人来说，都无法逃避的一个问题是——生活，而影响生活的最大因素便是——婚姻（不婚主义不在本文讨论范围）。</p><p>经常会看到一个俗语是，“如果出生是第一次决定人生的机会，那么婚姻将是第二次，而且这是由自己能掌控的一次。”此外，还会经常听到，“男怕入错行，女怕入错行”的俗语。</p><p>殊途同归，无论哪一种，无一不在说明婚姻的重要性。</p><p>对于男性来说，与合适的配偶组建家庭，对方又拥有相当不错的条件，这往往意味着，能为自己提供一个稳定的“大后方”，甚至也会为事业带来相当的“好运”。</p><p>而对于女性来说，找到适合的另一半，往往也决定着一生的幸福。当然，我们要摒弃物质主义、拜金主义、虚荣主义等不良倾向，一个幸福的婚姻并非是由金钱决定的，而要看综合因素。</p><p>但无论是否愿意，都必须承认的是，婚姻是人一生中不可多得的有效杠杆，的确存在大量的人通过婚姻获得了幸福生活，从而拥有了幸福人生。</p><p>不过，也要注意的是，正如前文所述，杠杆能发挥正向的积极作用，同时也能放大亏损，利益和亏损总是相对的。</p><p>这就意味着，如果进入一个不幸的婚姻，那将会为人生带来毁灭性的打击。在生活中，并不乏离婚、再婚等案例，当前国内离婚率也居高不下。试问，如果是幸福的婚姻，谁又愿意发生婚变？</p><p>纵观人的一生，如果要评选几件绕不过去的事情，教育、婚姻、工作一定榜上有名，因此同样要指出的是，工作也是人生中相当重要的杠杆。</p><p><strong>3.工作杠杆</strong></p><p>工作杠杆不难理解，是通过工作中的捷径撬动更大的利益。</p><p>对于任何人来说，一个人的时间总是有限的，尤其是对于打工人而言，依靠出卖自己的时间、脑力和体力，随着年龄的增长的确可以获得更多的劳动报酬，但这种报酬却充满风险，一个不争的事实是，当今时代，职场正在变得越来越有挑战性。</p><p>35岁中年危机——成为无形中的一道坎，更何况，即使每天一直工作，以一己之力最多能获得多少报酬呢？</p><p>“打工发不了财”“打工挣不到钱”，我们会经常听到类似的话，这些话通俗易懂，但却充满哲理。</p><p>杠杆便能较好地解决这一问题。来看两种途径，首先是创业，创业的本质的是“用别人的脑力、体力、时间等条件，为自己的梦想打工”，毫无疑问，这也是一种杠杆性行为。</p><p>一个人无法完成的事，当聚集一批优秀人才时，问题就会迎刃而解。</p><p>在过去四十多年里，伴随着改革开放的春江大潮，中国先后涌现出多次创新创业浪潮，诞生了一大批世界级企业。</p><p>2014年9月，时任国务院总理李克强在夏季达沃斯论坛上提出，要在960万平方公里土地上掀起“大众创业”、“草根创业”的新浪潮，形成“万众创新”、“人人创新”的新势态。此后，他在首届世界互联网大会及2015年《政府工作报告》等场合中频繁阐述，希望激发起民族的创业精神和创新基因。</p><p>“大众创业、万众创新”由此诞生，“双创”也成为了移动互联网时代的最强音。据媒体公开报道，2015年，中国平均每天新登记注册的企业达1.16万家，平均每分钟诞生8家公司，移动支付、共享经济、短视频、网络直播、移动社交、在线教育、知识付费等成为生活常态，新技术加速迭代，从消费互联网到产业互联网，新经济在中国各行业百花齐放。</p><p>也正是在这个时代里，催生了微信、美团、拼多多、滴滴等一批独立潮头的移动互联网企业，依靠上下游供应链，让一部分人率先实现了财务自由。</p><p>当然，创业是九死一生的事，一旦选择创业就要面临资金、人才、技术等来自各方面的压力，对于普通人来说，创业的成本显而易见。那么，有没有低成本、易进入、可行性高的创业方式？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_cbe8be9c66f14545800e4cfebb4ddee1@000000_oswg334851oswg790oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>答案是肯定的。当今时代，对于有创意、有想法、愿意尝试的人来说，一定存在巨大的想象空间。</p><p>自媒体，是前所未有的时代性红利。</p><p>如今，越来越多的人开始做自媒体，其本质就是在利用杠杆的力量。以前表达一个观点，可能只有周围几个人能听到，但通过自媒体或许能触达上万人，媒介平台就是这根“长长的木棍”，撬动了数以万计的人了解自己。</p><p>对于自媒体来说，影响最终效果的核心变量是内容，包括视频、图片、文字等有价值的信息，价值是判断用户是否愿意停留的关键，也是自媒体杠杆中的“支点”。</p><p>正确的做法是，在不同的媒体平台上，发布适合该平台调性的优质内容、有价值信息，通过影响一部分人，聚集起优质资源，从而通过自媒体这个杠杆，实现人生目标。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>在过往印象中，很多人“谈杠杆色变”，尤其是当前经济环境下，“去杠杆”成为了挂在嘴边的口号。</p><p>毋庸置疑，在任何时候，“去杠杆”、保持风险意识都是正确的选择。</p><p>但同时，也应该看到，一个人在漫长的人生长河中，根本无法躲避杠杆场景，恰恰因此我们才需要学习杠杆、理解杠杆、运用杠杆。从本质上看，杠杆本身并无对错，关键是如何使用，以及目的是什么。</p><p>当然，最重要的是要学习“加杠杆思维”，在思维层面具备杠杆反射，在学习、工作和日常生活中，通过合理运用杠杆工具，帮助我们更好地实现人生目标，以此为行业和社会创造更多价值。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652715352&amp;idx=3&amp;sn=c7d0563e884870091b9a46e686ddcfd1&amp;chksm=8a49e32d0bcddf2f32796f09e3e7dc65c7acb507fe772b37e22f5d128bef83fd31321839f798&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：王圆磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867652547924359</id>
            <title>ASML和川普连续“虚晃两枪”？台积电“镇场”还怕啥</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867652547924359</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867652547924359</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 11:08:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 台积电, 财报, 3nm, 高性能计算
<br>
<br>
总结: 台积电2024年第二季度财报显示，收入和毛利率均超出市场预期，主要受益于3nm制程和高性能计算需求的增加。公司展望向好，预计下半年业绩将有明显提升，资本开支计划也有所上调。随着3nm量产和2nm研发工作的推进，公司业绩有望进一步改善。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>台积电（TSMC）于北京时间2024年7月18日下午的美股盘前发布了2024年第二季度财报（截止2024年6月），要点如下：&nbsp;</p><p><strong>1、收入端：量价齐升，创历史新高。2024年二季度台积电收入实现208亿美元，创历史新高，超业绩指引区间上限（196-204亿美元）。</strong>本季度收入环比增长10.3%，<strong>其中出货量的维度带来影响+3.1%，出货均价的维度带来影响+7%</strong>。受3nm出货量提升的影响，公司本季度实现量价齐升。&nbsp;</p><p><strong>2、毛利及毛利率：逐渐走出低谷。2024年二季度台积电的毛利率53.2%，略好于指引区间（51-53%）。</strong>本季度出货均价的提升，抵消了成本端的增加，最终毛利率略有上升。3nm上量，有望带动毛利率走出低谷；&nbsp;</p><p><strong>3、晶圆结构端：HPC开启3nm节点</strong>。随着<strong>HPC（高性能计算：其中包含AI及数据中心相关芯片）</strong>开启3nm节点，<strong>公司本季度7nm以下的收入占比提升至67%。</strong>当前公司的3nm制程，主要涵盖了智能手机和高性能计算的需求。随着下半年电子产品进入旺季，3nm占比有望继续提升。本季度美国地区收入占比依然稳定在65%左右。&nbsp;</p><p><strong>4、台积电业绩指引</strong>：<strong>2024年第三季度预期收入224-232亿美元（市场预期225.28亿美元）和毛利率53.5-55.5%（市场预期52.5%）。收入端环比增长7.7%-11.5%，主要得益于高性能计算的需求带动和苹果新机的备货。毛利率继续回升，主要是因为3nm出货量的增长，带来公司产品均价的提升。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_ecbd6fb308d343289036d6ba99d34bd5@000000_oswg311921oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>海豚君整体观点：公司本次财报是不错的。</strong></p><p><strong>本季度收入和毛利率都超市场预期</strong>，主要得益于AI等需求推动了3nm量产的增加，公司整体业绩进一步向先进制程集中。&nbsp;</p><p>相比于财报数据，公司也给出了超预期的下季度指引。<strong>公司预期第三季度收入224-232亿美元（市场预期225.3亿美元）和毛利率53.5-55.5%（市场预期52.5%）。毛利率方面的亮眼表现，主要得益于公司在3nm的出货量提升是超预期的。随着AI需求的提升和苹果新机的备货，公司毛利率有望走出阶段性的低谷。</strong></p><p><strong>市场关注的资本开支，公司如期上调了之前的预期下限。将全年计划的280-320亿提升至300-320亿。</strong>虽然仅仅调高了区间下限，但这个操作也表明公司的展望开始向好，而下半年公司也将进入资本投入的旺季。&nbsp;</p><p><strong>整体来看，随着二季度高性能计算开启新制程节点，台积电的3nm有望实现真正的起量。随着3nm产能的释放，有望推动公司业绩的回暖和2nm的研发工作。而进入下半年电子产品旺季，公司的业绩将迎来明显的提升。由此，公司的展望开始向好，并上调了公司全年资本开支计划的下限。</strong></p><p><strong>1）从短期看，虽然昨天ASML的展望稍显平淡，但台积电的本次财报还是为市场带来了信心。收入和毛利率都超预期，并给出了不错的指引，下半年业绩将有明显提升。</strong></p><p><strong>2）中长期看，台积电又将开启新一轮制程迭代的准备工作，随着3nm制程开始生产高性能计算产品，下半年占比有望提升至2成以上。制程上量，才能为公司带来利润端的贡献，实现良性循环。3nm大规模量产后，公司也将着力进军2nm。</strong></p><p><strong>虽然公司当前估值已经提升至25倍左右，但AI的旺盛需求确实也带来业绩上的明显变化。只要AI等需求能继续给公司带来业绩上的提升，这股浪潮也将继续支撑住市场的信心。</strong></p><p><strong>以下是详细分析</strong></p><h2><strong>一、收入端：量价齐升，创历史新高</strong></h2><p><strong>台积电在2024年第二季度实现营收208.2亿美元，创历史新高，超业绩指引区间上限（196-204亿美元）。</strong>本季度收入环比增长10.3%，主要得益于高性能计算的需求提升。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_1cc1a8c88c7e4ae99afe28f59c77ad94@000000_oswg75649oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>台积电的季度收入，由于每月经营指标的公布，市场预期已经充分。</strong>而本季度台积电收入中，价格和出货量分别如何变化的呢？&nbsp;</p><p>海豚君从量和价的维度，来观察台积电二季度收入增长的主要推动力：&nbsp;</p><p><strong>1）量的维度</strong>：<strong>2024Q2台积电的晶圆出货量3125千片，环比增长3.1%。</strong>环比出货量继续增长，主要是高性能计算的需求带动。公司虽然出货量在上升，但对扩产还不积极。<strong>台积电本季度的资本开支63.6亿美元，公司资本开支仍维持在相对较低的位置</strong>。&nbsp;</p><p><strong>2）价的维度</strong>：<strong>2024Q2台积电的晶圆单晶圆收入（等效12寸片）6662美元/片，环比提升7%</strong>。台积电晶圆出货均价上升，主要是得益于本季度3nm占比提升的影响。本季度公司7nm以下制程收入占比进一步提升至67%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_73d6d2acb4ad4860b45ed62d714cc880@000000_oswg91487oswg1080oswg701_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结合台积电给出的下季度指引，<strong>三季度预期实现收入224-232亿美元（环比增长7.7%-11.5%），毛利率53.5-55.5%（市场预期52.5%）</strong>。三季度的营收有望继续创出新高，主要得益于高性能计算的需求增长和苹果新机的备货。&nbsp;</p><h2><strong>二、毛利及毛利率：逐渐走出低谷</strong></h2><p><strong>台积电在2024年第二季度实现毛利110.7亿美元，环比增长10.6%</strong>。毛利端的环比提升，主要是收入增长的影响。<strong>2024Q2台积电的毛利率53.2%，环比提升0.1pct，好于市场预期（52.6%）。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_2d735abe90404b299ac4096a462288bf@000000_oswg75205oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>市场对台积电最为关心的两项数据便是，收入和毛利率。由于每月经营数据的公布，季度收入基本已被市场预期。而毛利率则是本次季报中，市场关注的焦点之一。海豚君将对分析本季度毛利率提升的主要驱动力：&nbsp;</p><p><strong>“毛利=单晶圆收入-固定成本-可变成本”</strong></p><p><strong>1）单片晶圆收入（等效12寸）</strong>：<strong>2024Q2台积电单晶圆收入约6662美元/片，环比增加435美元/片。</strong>随着高性能计算领域的出货，3nm占比在本季度明显上升，从而带动产品均价的提升；&nbsp;</p><p><strong>2）固定成本（折旧摊销）</strong>：<strong>2024Q2台积电平均固定成本约1634美元/片，环比下降37美元/片。</strong>虽然折旧摊销总量有所增长，但提升的产量使得单位固定成本有所下降；&nbsp;</p><p><strong>3）可变成本（其他制造费用）</strong>：<strong>2024Q2台积电平均可变成本约1486美元/片，环比增加234美元/片。</strong>3nm晶圆占比的提升，提升了公司的制造成本；&nbsp;</p><p><strong>综合以上拆分，2024Q2台积电单片毛利3543美元/片，环比增加238美元。</strong>本季度单片毛利有所提升，其中单位价格增加了435美元，覆盖了增加的成本项。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_bf87953909d444488c900f8dc2fb51b5@000000_oswg61247oswg779oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>台积电收入的表现此前市场已有预期，而毛利率是主要关注点。随着3nm的量产继续带动公司产品均价的提升，对公司毛利率有正向作用。</strong>结合公司下季度的指引53.5-55.5%来看，台积电的毛利率开始走出阶段性低谷。当前3nm占比在15%左右，海豚君认为在AI、苹果新机等推动下，公司下季度3nm的占比有望继续提升。&nbsp;</p><h2><strong>三、晶圆结构端：HPC开启3nm节点</strong></h2><h3><strong>3.1晶圆收入占比（按应用类型）</strong></h3><p><strong>智能手机和HPC是台积电最大的收入来源，两者合计占比达到85%，是公司下游收入的最大来源</strong>。&nbsp;</p><p>下游细分应用看，本季度智能手机业务占比再次下滑至1/3，主要是因为手机市场的需求虽有好转，但还未见明显持续性。<strong>公司高性能计算的份额再创新高，达到了52%</strong>。从下游情况看，当前公司业务仍然呈现结构性的特征，收入增长主要得益于AI等需求的拉动。&nbsp;</p><p><strong>海豚君认为随着高性能计算开始进入3nm节点，相关收入有望继续提升。下半年也将进入苹果新机的发售期，手机收入也将获得季节性的回升。整体来看，公司下半年的收入将明显好于上半年。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_61d0e94626b34c64935cacb57d4c89cd@000000_oswg48056oswg746oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>3.2晶圆收入占比（按制程节点）</strong></h3><p><strong>本季度7nm以下的收入占比继续提升至67%，先进制程端的收入已经是公司的主要来源。</strong>具体来看，本季度公司3nm收入占比回升至15%，而5nm的收入占比维持在35%左右的水平。&nbsp;</p><p><strong>海豚君认为本季度3nm产量提升，主要得益于高性能计算的大客户拉货，将公司的新品在推进到了3nm节点。再看5nm，公司的产能依然是相对饱满的状态。</strong></p><p><strong>从公司给的下季度指引看，2024Q3公司业绩将受益于高性能计算领域的需求增长和苹果新机的备货。在两者的推动下，公司3nm节点占比有望继续提升。从公司制程节点的历史变化看，3nm占比有望提升至2成以上。3nm起量，有望带动公司盈利能力的回升。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_29019f7fa7914c2789947cd91e951161@000000_oswg53062oswg764oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>3.3晶圆收入占比（按地区）</strong></h3><p>从各地区收入来看，北美地区仍是台积电最大的收入来源，收入占比达到65%。这是由于北美地区有苹果、高通、英伟达、AMD等大客户，使得台积电和美国之间有很强的商业绑定关系。<strong>除北美以外，中国地区和亚太地区是其余的两大收入来源，本季度占比分别为16%和9%，</strong>本季度中国地区的收入明显回升，部分企业加大了在台积电的流片。&nbsp;</p><p><strong>结合各公司和产业链情况，海豚君认为当前半导体市场的需求仍然呈现结构性的特征，在公司的客户中，主要得益于英伟达、AMD等高性能计算领域客户的拉货。下半年也将进入手机等电子产品旺季，相关收入有望得以回升，但需求面的持续性仍需继续关注。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_8abc9ea9474e44cf8ac4e17e8b99b834@000000_oswg41765oswg703oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247544228&amp;idx=1&amp;sn=a1edae510a75cfa9d7286c309beb6893&amp;chksm=cea1dd513c9e82bb0a8b29419c0bfcaffbf73d10bcaf015d33d35fe94a7e43ac0de13e2adc09&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867613076689026</id>
            <title>惠达卫浴总裁王佳：消费需求变化加快，惠达会更精准出击</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867613076689026</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867613076689026</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 10:15:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能制造, 绿色工厂, 数字化运营管理, 头部企业
<br>
<br>
总结: 家居行业虽然应用了智能制造、绿色工厂和数字化运营管理等技术，但头部企业集中度和品牌成熟度仍不及其他行业，面临市场需求变化、增速放缓和整合产业链等挑战，需要在产品迭代、增长解决和品牌优势方面做出回应。惠达卫浴作为老牌企业，通过智能、健康的产品战略持续深耕家居行业，强调产品研发投入和定制化升级，以满足消费者需求并寻找市场空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>尽管已经大规模使用智能制造、绿色工厂和数字化运营管理，甚至在设计环节找到了AI技术的应用空间，但家居行业的头部企业集中度和品牌成熟度还远没有达到汽车、电器等行业的水平，竞争加剧的同时，头部企业仍然有较大的提升空间，也需要头部企业尽快在三个方向性问题上给出自己的答案：&nbsp;</p><p>市场需求变化加速，家居企业是否有足够的产品迭代能力，通过新产品、大单品在旧市场中辟出新赛道？&nbsp;</p><p>行业整体增速放缓，企业如何解决增长问题？是加大出海力度，还是在国内红海中抓住更多份额？&nbsp;</p><p>目前，国内的生产技术已经不落后于国外，如何能把国内生产端的产业链优势整合为企业自身的品牌优势？&nbsp;</p><p>在家居行业内，增长预期见顶之后，整装、定制化、出海等少数几个可以看到确定性的趋势中，聚集了越来越多的参与者，快速地走向同质化布局，但不同的企业在行业竞争中具备不同的技术和产品深度，面向市场的侧重点和出击节奏也有所不同，由此也形成了企业的比较优势和差异化竞争策略，构成了企业解题的关键。&nbsp;</p><p><strong>在7月8日至11日第26届中国建博会(广州)开展期间，惠达卫浴总裁王佳接受36氪专访，深入解释了惠达卫浴在产品端和市场端的打法，以及她对目前市场变化、产品革新、家居产业链的理解。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_f53b48642e03404bb296c67a92f13ac2@337187376_oswg6359686oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">惠达卫浴总裁王佳</p><p>惠达卫浴创办于1982年，在2024年6月发布的《中国500最具价值品牌》中，以718.93亿元的品牌价值位列第161名。作为一家成立超过40年的“老企业”，惠达卫浴提出“整体化、智慧化、数字化、生态化”战略，通过智能、健康持续深耕家居行业。&nbsp;</p><p>在采访中，王佳表示，现在国内的家居行业不仅非常卷，市场需求端的变化还非常快，惠达必须快速出击、精准出击。&nbsp;</p><h3><strong>关于产品&nbsp;</strong></h3><h3><strong>产品是子弹，需要饱和配置</strong></h3><p>产品是企业和消费者沟通的直接媒介，而一家企业对产品的重视程度有多高，在企业的研发投入上会有直接体现。&nbsp;</p><p>据惠达卫浴财报数据，2023年，惠达卫浴研发投入合计1.5亿元，研发投入总额占营业收入的比例为4.16%，在行业中是一个相对比较重的投入比。王佳透露，惠达卫浴把大量的经费花在了产品设计、智能产品研发、技术人员等方面，在企业后端围绕着产品能力运行。&nbsp;</p><p>“<strong>如果市场是打仗的战场，那你的产品就是你的子弹。</strong>”王佳接任惠达卫浴管理层核心以来，对主业板块资源投入更大，更聚焦，同时在技术端和一些研发机构及企业寻找深度合作机会，快速进行产品迭代。&nbsp;</p><p>2023年“618”，惠达卫浴推出ES20、ET520新品，上线即成为天猫超爆单品；2024年7月，惠达009全智能马桶正式成为中国国家强制性产品认证（CCC认证）证书首批获得权威认证的产品；同月，惠达卫浴在广州建博会期间重点展示了Z90抗菌智能马桶系列，该系列产品采用抗菌材质和先进杀菌技术，不仅抗菌率高达99%，还配备了完善的杀菌系统，包括电解水、紫外线等技术，在“健康”方向上的进一步创新。&nbsp;</p><p class="loading-entity">&amp;nbsp;</p><p>深耕智能马桶赛道，惠达卫浴不断在消费者中刷新品牌认知。财报数据显示，2023年惠达卫浴的“智能卫浴”收入为4.46亿元，同比增长了37.55%。&nbsp;</p><p>除了智能马桶，惠达卫浴实际上一直在淋浴器、面盆、配件等与卫浴场景直接相关的产品上加大研发投入，推进产品升级。今年6月公布的红点设计大奖（Red Dot Award）中，惠达卫浴的静悦Serenity快装钢琴键暗装淋浴器、Logan系列面盆、Eva遥控器、Plug角阀等多款产品获奖，显露了惠达卫浴在全卫浴产品方面的雄心。&nbsp;</p><p>王佳说，健康、绿色产品是惠达卫浴的优势，现在惠达卫浴的智能产品也走在行业前列，市场份额有所提升，这是惠达卫浴主动加速转变的结果。&nbsp;</p><p class="loading-entity">&amp;nbsp;</p><p>但王佳强调，市场有更加残酷的一面，国内家居市场需求迭代前所未有的快，同时也远远超出海外市场，现在家居行业每年都会有大量企业消亡，是行业竞争加剧的表现，也是它们跟不上市场节奏的结果，对于惠达卫浴的警示是“我们产品一定是要根据终端的需求来，我们在了解消费者方面的投入还远远不够。”&nbsp;</p><p>王佳认为，“挖掘消费者未被满足的需求”是做产品的出发点，对于生产研发，只有做出满足消费者需求的产品才是有效的投入，而现在的消费者在对产品个性化、审美、功能等方面都有非常高的要求，甚至也会很关注产品提供的情绪价值，对产品和品牌都看“眼缘”，对于企业而言，能把自己和消费者拉多近，产品能否进入消费场景，决定的不仅仅是企业的增长问题，更是生存问题。&nbsp;</p><h3><strong>关于增长</strong></h3><h3><strong>寻找足够的产品替代空间</strong></h3><p>国内市场进入非增量阶段，对所有家居企业会形成巨大的压力，加速企业之间的内卷，而赢得内卷的关键是用足够的产品力去形成产品替代，在产品升级中寻找市场空间。&nbsp;</p><p>王佳说，“大家都在说消费降级，其实所谓的消费降级是消费者愿意付出的成本少了，但不代表产品需求是降级的，市场环境对企业提出了更大的挑战。”要求企业要有足够强的产品研发、升级能力，同时在供应链中寻找解决空间。&nbsp;</p><p>王佳透露，惠达卫浴在加大卫浴产品研发的同时，在定制化方面会重点做产品定制和空间的整体定制升级，比如今年将会推出1.8米，甚至2.5米以上的台盆切割定制，在陶瓷体的定制化上满足星级酒店及大户型消费者的个性需求。在空间定制方面，惠达卫浴不仅可以提供整体解决方案，还研发了一些提升空间利用率的针对性产品，如厚度只有0.5厘米的瓷砖。&nbsp;</p><p>“家居行业依旧是一个好赛道。”王佳说，从需求端来说，消费者对品质的要求不断提升，从无牌产品到品牌产品，从普通马桶到智能马桶，再到健康绿色、预制空间、全屋智能，需求不断升级就会有市场空间存在；从生产端来说，市场还处于深度调整期，远远没有达到稳定阶段，产业集中度还非常低，分散的市场上有无数的小企业，随着这些小企业在市场竞争加剧中关停，他们的市场份额也会空出来，给深耕品牌留下更多机会。&nbsp;</p><p>此外，目前家居企业在不断向产业链融合发展，通过整装业务变成“流量入口”，一方面做整合运营的生意，另一方面走向存量空间改造。惠达卫浴在瞄准整装市场的同时，为了有匹配的生产能力，特意研发了装配式建筑技术，通过技术改变工艺，向生产端要效率和效益。&nbsp;</p><p>与此同时，海外市场对于惠达卫浴也越来越重要。王佳预计今年惠达卫浴的外销业务增长将超过30%。&nbsp;</p><p>王佳说，国外市场的产品迭代要慢于国内，这样就形成惠达卫浴有很多代际差的产品可以走出去，通过全球化“两条腿走路”，用国内先进的产品占领国际市场，拿到更多的增长空间，同时也能降低产品研发的边际成本，带来更大的产品附加值，提升惠达卫浴的国际市场竞争力。&nbsp;</p><h3><strong>关于产业链和品牌</strong></h3><h3><strong>聚焦主业，通过整合打造极致产品</strong></h3><p>在横向上有越来越高的市场集中度，在纵向产业链上专注一到几个环节，大量的OEM企业出现，甚至出现超级代工企业，可能是未来家居领域的现象之一。&nbsp;</p><p>王佳接任惠达卫浴管理层核心以来，逐渐剥离了一些非主业板块，同时在生产端寻找一些代工企业的深度合作机会。&nbsp;</p><p>王佳表示，未来是否具有强大的供应链整合能力，决定了你的品牌能走多远，这些年在家居行业内除了面向消费者的终端企业在卷，实际上供应链企业也在卷，产业链上已经出现了一些前沿的、技术非常好的生产企业，“一个小小的零部件，都有企业在把它做到极致”，惠达卫浴会花更多的精力在了解消费者、做产品策略方面，在供应链端则是去整合更多优秀的企业。&nbsp;</p><p>市场增长趋缓，赛道内拥挤程度增加，对于头部企业而言，什么工厂都自己配置，什么产品都自己生产，什么产品都卖的时代已经成为过去式，也许像苹果手机一样把部分生产环节释放给市场，面向消费者打造强大的品牌吸引力才是制胜关键。&nbsp;</p><p>目前的国内家居行业，消费者对家居品牌的认知度还比较低，激烈的市场竞争环境下，国内企业无法像发达国家一样有比较稳定的品牌忠诚度和品牌溢价率，在国内市场产品不断内卷、企业产品持续升级的大背景下，市场走向了低利润、高性价比、低集中度、快节奏的方向，从长期来看，品牌建设这一环是需要被补足的。&nbsp;</p><p>但从生产设计能力和产品品质来看，国内已经有非常多的厂家具备了符合高标准的优势，在细分领域做得非常好，甚至放到国际市场上也具备综合优势，如何把这一部分生产能力整合起来，做出更好、更具性价比的产品，在产品和模式上跟得上市场变化的节奏，做到更精准出击，是惠达卫浴计划做的事情。&nbsp;</p><p>王佳表示，“整体化、智慧化、生态化、数字化”的战略，代表着惠达卫浴对市场变化、消费趋势、产品迭代、产业链融合、生产模式变革、企业责任等全方面的思考，虽然市场变难了，但家居仍然是一个有空间和想象力的大行业，惠达卫浴会坚定地走下去。&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867558657298561</id>
            <title>开源独角兽 GitLab 走上“卖身”路，前工程师拆台：赚钱的业务不好好运营，开发了一堆没用的功能</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867558657298561</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867558657298561</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 09:59:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GitLab, Datadog, 收购, 股价
<br>
<br>
总结: 美国云计算软件开发工具提供商GitLab考虑出售事宜，吸引了潜在竞标者的兴趣。与投资银行家合作启动出售流程，Datadog等同行在关注。股价飙升逾14%，Datadog股价下跌超3%。GitLab创始人患癌，股价下跌一半。GitLab在与微软的竞争中面临财务挑战，寻求被收购。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7 月 17 日，据知情人士透露，市值约 80 亿美元的美国云计算软件开发工具提供商 GitLab，在吸引了几个潜在竞标者的兴趣后，正考虑出售事宜。</p><p>目前，GitLab 在与投资银行家合作启动出售流程，包括云监控公司 Datadog 在内的同行都在关注。Datadog 的市值为 440 亿美元，其提供的软件可以让技术工作者使用云进行协作并衡量他们的生产力。</p><p>消息人士称，由于此事属于机密，他们要求匿名，因此任何交易都还需要数周时间，协议也不确定。据悉，GitLab 将被出售的消息传出后，股价飙升逾 14%， Datadog 股价下跌超 3%。</p><p>“在我们看来，GitLab 长期以来一直被视为一个有吸引力的收购对象。虽然我们感觉到投资者将 AWS 或 Google Cloud 视为更明显的收购候选者，但我们对 GitLab 和 Datadog 之间的潜在合作持乐观态度。“Needham 分析师 Mike Cikos 表示。</p><h2><strong>创始人患癌，股价下跌一半&nbsp;</strong></h2><p>总部位于美国旧金山的 GitLab ，全球员工约 2130 人（截至 2024 年 6 月），但全部是远程办公。据其网站介绍，GitLab 为企业提供管理其软件开发周期的工具，拥有 3000 多万注册用户。《财富》百强企业中有一半以上都在使用该平台。</p><p>2021 年，GitLab 正式在纳斯达克上市，股票代码 "GTLB"，首日市值在收盘时已接近 150 亿美元，收盘价为 103.89 美元。自首次公开募股以来，GitLab 的股价一直在纽约交易，但目前股价已不到上市时的一半。</p><p>今年，GitLab 就下跌了 16%，跑输标准普尔 500 应用软件指数 3% 的涨幅，原因是担心其客户削减支出。</p><p>据了解，Alphabet 是 GitLab 的投资者，截至 2024 年 6 月通过其风险投资部门持有 GitLab 22.2% 的投票权。GitLab 首席执行官兼联合创始人 Sid Sijbrandij 通过双重股权控制着 GitLab 共 45.51% 的有表决权股票。</p><p>在上个月的公司季度财报电话会议上，Sijbrandij 表示，他将第二次接受骨肉瘤（一种癌症）的治疗，去年他也曾接受过这种治疗。他补充说，他正在努力完全康复，并将继续履行他的职责。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_92667fbf211044da8868aaae12748da2@46958_oswg181896oswg601oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要注意的是，手握公司近一半股权的 Sijbrandij，或是 GitLab 之后做并购交易的关键。</p><p>GitLab 从创立、上市到今天，离不开 Sijbrandij 的价值主张和个人愿景。“每家公司都需要成为一家软件公司。”Sijbrandij 曾在 GitLab 上市后这样说。</p><p>作为非科班出身程序员的创业者代表，Sijbrandij 不仅成功走出一条非传统意义的特别职业道路，还被《福布斯》评为大流行中最伟大的思想家之一，并被公认为远程工作的思想领袖。</p><p>就读于荷兰特温特大学的 Sijbrandij，在校期间学习的专业是应用物理和管理科学。在进入 GitLab 之前，他曾花四年时间为 U-Boat Worx 建造休闲潜艇。在 Ministerie van Justitie en Veiligheid 工作期间，他参与了 Legis 项目，该项目开发了几个创新的 Web 应用程序来帮助立法。</p><p>2007 年，他第一次看到 Ruby 代码，便爱不释手，并自学编程。2012 年，他才作为一名 Ruby 程序员遇到 GitLab，并发现了自己对开源的热情。2015 年，Sid 将 GitLab 商业化。GitLab 正是在他的领导下， 从初创公司到全球企业，不断发展壮大。</p><h2><strong>财务压力下，走上 GitHub 的老路？&nbsp;</strong></h2><p>尽管据 GitLab 报告称，其最新季度收入同比强劲增长 33%，达到 1.692 亿美元，并在最近一个季度实现了有史以来的首次正现金流。但该公司也承认，在与微软的竞争中，其在定价方面面临阻力，2018 年微软斥资 75 亿美元收购了他们的竞争对手 GitHub。</p><p>在开发者圈子中，GitLab 和 GitHub 的大名无人不知。两家公司都建立在开源软件 Git 之上，但 GitLab 几乎是在 GitHub 的阴影下成长起来的。</p><p>2012 年，GitHub 从安德森·霍洛维茨（Andreessen Horowitz）那里筹集了 1 亿美元，这在当时是一笔巨大的融资，而 GitLab 那时才刚刚推出。到 2015 年，GitLab 的年化收入只有 100 万美元，而 GitHub 很快又在红杉领投的一轮融资中获得了 2.5 亿美元。</p><p>2018 年 6 月，微软以高达 75 亿美元的价格收购 GitHub，GitLab 前一年的最新估值仅为 2 亿美元。被微软收入麾下的 GitHub 不必再担忧财政危机，但 GitLab 却依旧面临财务挑战。在 2021 年首次公开募股之前，GitLab 的资产负债表上只有 2.763 亿美元的现金和等价物。</p><p>New Constructs 报告中写道：“作为一台赚钱机器，微软可以轻松负担得起以成本或低于成本的价格提供 GitHub 服务，以争取市场份额并将用户带入微软平台。GitLab 对其 DevOps 平台的一个收入流、订阅和许可证的依赖，是一个主要的竞争劣势。”</p><p>此次 GitLab 寻求被收购的消息，或也表明其同样开始通过投靠外部企业来维持其增长。</p><h2><strong>GitLab 犯下的错误&nbsp;</strong></h2><p>今年 2 月，一位此前在 GitLab 工作、最近结束保密协议期的工程师，透露了他在 GitLab 工作的六年时间发现的所有公司运营问题，首先谈的就是 GitLab 现在的盈利方式。</p><blockquote><p>GitLab 犯过的一个错误是对可扩展性不够重视，在我离开之后，这个错误仍在继续。这个问题的核心在于 GitLab 的盈利方式：它主要通过客户自助托管 GitLab 企业版而非 GitLab.com 盈利。事实上，GitLab.com 的成本总是远高于收益。&nbsp;</p><p>这自然而然地导致了对自托管市场的关注，而在 GitLab.com 上遇到的许多性能问题并不适用于许多自托管客户。更令人沮丧的是，许多开发人员实际上想要提高性能，但没有获得时间和资源来这样做。&nbsp;</p></blockquote><p>该工程师还表示，GitLab 多年来花时间构建了很多没用的功能。</p><blockquote><p>GitLab 的核心原则之一是始终从 “最小可行变更 ”开始。在实践中，这导致 GitLab 多年来开发了许多毫无用处的功能：无人问津的无服务器平台最终被扼杀；支持管理 Kubernetes 集群的功能在三周内无法运行，却无人察觉；我们不得不在 CI 产品之上构建 chatops 解决方案（因此带来了严重的延迟），而不是使用现有解决方案；或者需求管理功能仅支持创建和查看数据（甚至不支持更新或删除）；这些只是近年来的几个例子。&nbsp;</p></blockquote><p>从这两方面的叙述来看，GitLab 投入了许多精力在不赚钱和用处不大的工作上，真正在赚钱的业务却在面临许多性能问题的情况下，得不到时间和资源去解决。</p><p>第二个问题是 GitLab 的产品经理驱动性质。</p><blockquote><p>虽然一些关键的开发人员可能有能力影响产品决策（只要有足够的尖叫和踢打），但主要还是由产品经理和总监决定需要实施什么。有时这些决定很有道理，但有时似乎只是基于 “我在 Hacker News 上看到这个主意不错，所以我们必须做出来 ”的想法。&nbsp;</p><p>我认为，如果 GitLab 能在早期就采用更简单的层级结构，而不是现在这种传统的多层结构，那么公司的表现会更好。特别是产品经理的概念需要摒弃，而应赋予团队领导更多权力，让他们与用户有更多互动。在我看来，这才是 “产品经理 ”最终应该做的事情：在技术层面帮助构建产品，同时充当团队与用户之间的联络人。&nbsp;</p></blockquote><p>另外，该工程师指出，GitLab 提供两种类型的产品：自托管安装和软件即服务 (SaaS) 产品，但包括 GitLab 在内的大多数公司都无法有效提供这两种设置。</p><blockquote><p>这不仅会造成利益冲突，而且这两种设置的要求和更新方式也不尽相同。例如，对于 SaaS 来说，您希望能够快速部署，并且必须处理集中式基础设施上处理大量数据和工作负载。与 SaaS 产品相比，大多数自托管实例往往很小，因此，SaaS 所遇到问题的许多解决方案及其相应解决方案并不适用于自托管安装。</p><p>这实际上导致平台的许多部分存在两条代码路径：一条用于 SaaS 版本，另一条用于自托管版本。即使代码在物理上是相同的（即你为自托管安装提供了某种易于使用的封装），你仍然需要考虑其中的差异。相比之下，当您专注于 SaaS 或自托管设置时，你就可以将全部注意力放在为相关设置提供最佳体验上。当然也有例外，但那只是例外，而且是罕见的例外。</p></blockquote><p>最后，与之前的许多其他公司一样，GitLab 多年来雇佣了大量员工，如今员工数量已超过 2000 人，但更多的人并不等于更好的结果。</p><blockquote><p>众所周知，在一个项目中增加人手并不一定会提高生产力和结果，但几乎所有拥有风险投资的西方初创公司都忽视了这一点，即使该产品不需要那么多开发人员，他们也会雇佣数百名开发人员。</p><p>我认为，大多数公司所需的开发人员不超过 20 名，部分公司需要 20 到 50 名开发人员，只有少数公司需要 50 到 100 名开发人员。一旦你的开发人员数量超过 100 名，我认为你需要开始考虑产品范围会否失控，然后再雇佣更多的人。请注意，我这里说的是软件开发人员。例如，如果你正在构建定制硬件，你可能需要更多的人来扩大生产流程。销售和支持这两个领域通常也需要更多人手，因为这些类型的工作对人员之间的同步性要求较低。</p></blockquote><p><strong>参考链接：</strong></p><p>https://www.reuters.com/markets/deals/google-backed-software-developer-gitlab-explores-sale-sources-say-2024-07-17/</p><p>https://finance.yahoo.com/news/google-backed-software-maker-gitlab-111508546.html</p><p>https://www.cnbc.com/2021/10/17/gitlab-now-worth-twice-what-microsoft-paid-for-github.html</p><p>https://yorickpeterse.com/articles/what-it-was-like-working-for-gitlab/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QKoTuu1FQ_AJVAsBrbPdaQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”</a>，整理：华卫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867558220321156</id>
            <title>走进六家瑞士顶级私人银行：全球富豪的“保险箱”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867558220321156</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867558220321156</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 09:30:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 瑞士, 私人银行, 瑞银(UBS), 宝盛银行(Julius Baer)
<br>
<br>
总结: 瑞士是私人银行业的发源地之一，吸引全球富豪存放巨额财富。瑞士银行持有全球跨境资产的25%，全球50%以上的亿万富翁是瑞士银行客户。瑞士有上百家私人银行，包括瑞银(UBS)和宝盛银行(Julius Baer)等。这些私人银行各具特色，服务对象不同，但都以低调、信任为核心特点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>瑞士是世界上私人银行业的最早发源地之一。&nbsp;</p><p>稳定的政治经济环境、发达的信用制度、法律的规范性和确定性，让瑞士吸引了大批全球富豪，将巨额财富存放于瑞士私人银行。&nbsp;</p><p>据瑞士银行家协会统计，瑞士银行持有全球跨境资产中的25%，全球50%以上的亿万富翁都是瑞士银行的客户。&nbsp;</p><p>瑞士如今有上百家家私人银行，不同的私行也各具特色。&nbsp;</p><p>譬如，瑞银（UBS）体量庞大，早早地便成为了一家股份制公司，并在多个证券市场上市，拥有着完备的组织架构，全球拥有约7万名员工，业务遍及全球。&nbsp;</p><p>而有些瑞士私人银行，则属于“小而美”，以“祖业”为主，代代相传，只服务少数特定的家族客户，真正用自己全部身家为客户财产作保，因而深受家族客户的信任，低调、信任，是这类银行的核心特点。&nbsp;</p><p>今日，家办新智点带你走进瑞士六家代表性的私人银行，一起来了解瑞士私人银行的发展与特点。&nbsp;</p><p><strong>继中国香港、印尼+新加坡之后，“家办新智点·全球家办研学系列”正式开辟第三站——瑞士。</strong></p><h2><strong>全球最大的综合私行：瑞银（UBS）</strong></h2><p>瑞银（UBS）成立于1862年，拥有162年的历史，是全球唯一一家采用财富管理业务为核心发展战略的国际大行。1998年，瑞银由瑞士两大全能银行“瑞士银行”与“瑞士联合银行”合并为瑞银集团。&nbsp;</p><p>瑞银是全球规模最大的私行，早早地便成为了一家股份制公司，并在多个证券市场上市，市场份额处于行业领先地位，资产管理规模达2.26万亿美元，组织架构完备，拥有约7万名员工，业务覆盖全球。&nbsp;</p><p>瑞银还在瑞士阿尔卑斯山脉附近及国际某些地方兴建了大量地下金库、掩体及仓储设施用于保存其所控制的金条。因其巨大的市场份额，瑞银集团成为多国系统重要性金融机构和全能银行。2016年底，瑞银还在伦敦成立了区块链技术研究实验室，以推进其网络安全和客户活动加密。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_30b9e99757094c27b8d425e7a832c618@46958_oswg38246oswg512oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>瑞银的核心优势在于围绕财富管理业务，充分发挥投资银行、资产管理和商业银行的资源禀赋，以客户为中心提供全面合规的产品服务体系。&nbsp;</p><p>从成本上来看，瑞银具备规模效应及“一个公司”(“ONE FIRM”)战略协同效应；在全球服务能力上，瑞银投行分析师覆盖了标普500和纳斯达克100公司中的90%，商业银行提供客户推荐及信贷支持，资产管理部门发行各类投资产品。&nbsp;</p><p>值得注意的是，2013年瑞士政府签署《多边税收征管互助公约》，标志着瑞士私行保密制度的终结，全面合规的监管要求下银行需要履行较多的合规义务。此外，瑞银一体化的顶级财富管理服务对应较高的服务费率，同时客户新开户周期较长。&nbsp;</p><h2><strong>瑞士独立精品私行：宝盛银行（Julius Baer）</strong></h2><p>宝盛银行（Julius baer）是瑞士一家历史悠久、独立精品的私人银行，成立于1890年，拥有134年的金融服务历史。专注于为私人客户、家族办公室以及机构提供财富管理服务，以资产管理、遗产规划、投资咨询等服务著称。&nbsp;</p><p>最初，宝盛银行以苏黎世的一个外币兑换点起家，后来逐步发展成为全球领先的私人银行之一。&nbsp;</p><p>在其发展过程中，宝盛银行经历了多次里程碑事件，譬如，1940年开始开拓国际市场；1980年宝盛银行成为了首家上市的瑞士私人银行；2005年宝盛集团收购瑞银UBS旗下私行开始拓展亚洲业务。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_de2969d6f3bb4d0ca83fbc9b580d142d@46958_oswg65888oswg678oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近年来，宝盛银行持续扩大其全球业务网络，业务遍布全球28个国家，拥有超过6800名员工。目前，宝盛集团的资产管理规模约为4430亿美金，是瑞士规模最大的独立精品私行。此外，宝盛集团是首家获得中国国家外管局颁发QFII（Qualified Foreign Institutional Investor，指合格的境外机构投资者）牌照的私行。&nbsp;</p><p>宝盛集团专门成立PCS（全球商业机会平台），引入第三方合作机构，不承担销售第三方产品的压力。根据客户委托的范围和投资意向，宝盛集团就资本市场、融资、公司金融和投资解决方案等提供独立意见，作为开放式平台为客户提供最佳产品组合。&nbsp;</p><p>宝盛集团具备深厚的瑞士传统，同时还紧跟时代，采用创新的治理模式。通过传统私人银行家品牌同现代管理机制与技术相结合，宝盛集团拥有成熟的私人银行一站式数字化服务。&nbsp;</p><h2><strong>日内瓦历史最悠久的家族持有私行：隆奥银行（Lombard Odier）</strong></h2><p>瑞士隆奥银行（Lombard Odier）创立于1796年，是日内瓦历史最悠久的私人银行，也是瑞士和欧洲最大的私人银行之一。它由六位世袭家族的管理合伙人经营——他们既是拥有者又是管理者。&nbsp;</p><p>在其228年的历史中，隆奥银行见证了40多次金融风暴，至今仍屹立不倒。究其原因，有几点：家族合伙人承担无限责任；不上市、低负债；引入精英合伙人；非全能银行、重视表外资产业务；核心资本充足率高。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_75718e3193b7410b810dce085a415cb0@46958_oswg76535oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在隆奥，6位合伙人会对银行承担无限连带责任，即使未来银行倒闭，合伙人也需用其全部身家偿还客户的损失。这一制度使得隆奥银行与家族客户进行了深度绑定。同时，由于是一家完全私有的银行，隆奥无须承受短期的股东压力，因而没有短期盈利的压力，“我们不会和客户的利益产生冲突。”&nbsp;</p><p>与此同时，隆奥也并未盲目追求扩张，而是刻意保持着“小而精”的状态，这是其立身的差异化定位。隆奥还时刻注重保持其资产负债表的流动性，其核心资本比率是监管机构要求的两倍多。在全球经济局势瞬息万变的背景下，隆奥始终秉承“谨慎”，保持克制，看重长期的声誉。&nbsp;</p><p>规模方面，隆奥银行是欧洲第5大私行，第2大独立私行，管理的客户总资产达2960亿瑞士法郎，在全球拥有20个分支机构，遍布15个国家，其中亚洲总部位于新加坡。&nbsp;</p><h2><strong>全球最古老的私行之一：百达银行（Pictet）</strong></h2><p>瑞士百达银行（Pictet）成立于1805年，是一家拥有219年悠久历史的欧洲独立财富与资产管理公司，以“封闭持股、永不上市”为核心理念，管理全球超高净值个人及家族的财富。&nbsp;</p><p>从资产规模上来看，瑞士百达是全球综合服务排名第一的托管机构，管理和托管资产规模达6037亿美金。目前，百达银行在全球设立了30个办事处，全球共有约5000名员工。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_266a22b1de4f44ebb28b6f17feacbbe6@46958_oswg49776oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>百达的合伙制是其区别于其他私行的本质特征。尼古拉斯·百达曾将埃及金字塔与瑞士百达模式进行对比——前者历时20年建成，而后者则在超过200年的历史洗礼下建成。“瑞士百达金字塔”分为三层，最重要的“人”组成了金字塔的底座，包括合伙人及员工；第二层是银行的使命、信仰及运营架构，顶端则为瑞士百达最为自豪的高质量服务。&nbsp;</p><p>值得一提的是，瑞士百达深耕亚洲市场35年，拓展亚洲业务是公司2025年七大愿景之一，公司七名管理合伙人其中有4位在亚洲生活并任职。从信用上来看，瑞士百达是全球较安全的银行之一，高信用评级、高资本充足率。&nbsp;</p><h2><strong>全球最大家族所有私行之一：瑞联银行（Union Bancaire Privée）</strong></h2><p>瑞联银行（Union Bancaire Privée，UBP）由外交家Edgar de Picciotto于1969年在瑞士日内瓦创立，成立半个世纪以来，一直由Picciotto家族全资拥有，始终保持独立自主运营，至今已成为瑞士最大的私人银行之一，在全球各地拥有 20 多个分支机构，全球拥有员工约 2094 人。&nbsp;</p><p>瑞联银行通过多次战略收购，扩展了其业务版图，提供全面的财富管理和投资解决方案。截至 2023年12月底，瑞联银行管理了1400 亿瑞士法郎的资产。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_6a49a1abe86741b78ad1851995084cd9@46958_oswg95521oswg840oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>De Picciotto家族以外交和贸易起家，家族成员中贾商和知名外交家代代相传，家族拥有深厚的政商渊源。&nbsp;</p><p>瑞联银行是一家专精于对冲基金的龙头银行，非常注重保障客户的资产，很早便开始运用不对称（asymmetric）操作，使投资组合在牛市时锁定升值潜力，在熊市时减低回撤，其对冲基金便是瑞联银行用以优化风险调整回报率的不对称操作之一。&nbsp;</p><p>瑞联银行一直坚守四大核心企业价值：全心全意（Dedication）、坚定信念（Conviction）、灵活应变（Agility）和勇于承担（Responsibility），以帮助客户长线守护财富。该行始终认为，投资没有通用的方案，因此所制定的投资策略必须对应客户所需，并且还会通过持续监察以确保投资组合在不同的市场周期和客户的人生周期，以配合客户的需求。&nbsp;</p><h2><strong>罗斯柴尔德银行（Rothschild &amp; Co）</strong></h2><p>罗斯柴尔德家族的金融事业起源于18世纪，由梅耶·阿姆谢尔·罗斯柴尔德（Mayer Amschel Rothschild）在法兰克福创立。经过几代人的努力，该家族逐渐在欧洲乃至全球建立了庞大的金融帝国。&nbsp;</p><p>19世纪，罗斯柴尔德家族建立了私人银行业务，如今已成为全球最大的独立金融集团之一，同时也是全球最具声望的金融家族之一。罗斯柴尔德银行以为英国贵族提供财务咨询出名，英国皇室也是其顾客。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_b679261a3a3c4a67aa9b5dd70b2a099f@46958_oswg53420oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>罗斯柴尔德银行为全球各地的政府、公司和个人提供多种金融服务，主要包括：&nbsp;</p><p>·投资银行服务：为客户提供并购、融资、资本市场等全方位的投资银行服务。&nbsp;</p><p>·企业银行服务：为企业客户提供全面的银行解决方案，包括资金管理、贸易融资、风险管理等。&nbsp;</p><p>·私人银行及信托服务：为高净值个人和家庭提供定制化的财富管理、信托规划等服务。&nbsp;</p><p>目前，罗斯柴尔德银行在全球超过40个国家和地区设立了办事处，在全球拥有4200名金融服务专业人士。&nbsp;</p><p>近年来，罗斯柴尔德家族提出了对罗斯柴尔德银行进行了私有化的计划，这一举措是为了更好地控制企业未来的发展方向，寻求更灵活的业务模式。与此同时，为了顺应市场变化和客户需求，罗斯柴尔德银行在财富与资产管理部门内成立了私募投资市场部门。该部门将跨地域、跨部门协作，为客户提供更加连贯、全面、可触达的私募投资市场服务。&nbsp;</p><p>如今，罗斯柴尔德家族已经传承至第七代。在现任掌门人亚历山大·罗斯柴尔德的领导下，公司正积极寻求新的发展机遇。&nbsp;</p><p><strong>（《家办新智点》提醒：内容及观点仅供参考，不构成任何投资建议。）</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/s8cpsoahhLzFgc31nXi_5g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“家办新智点”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867557921591433</id>
            <title>扬州第二大超市要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867557921591433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867557921591433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 09:28:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 超市, IPO, 江苏宏信超市, 扬州
<br>
<br>
总结: 江苏宏信超市是一家总部位于扬州的连锁超市及便利店，历史可追溯至1994年，现正冲刺港股IPO。公司背后有江苏省政府投资基金支持，计划在江苏及安徽省开设更多门店。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>赴港上市潮。</p></blockquote><p>超市也要IPO了。</p><p>投资界-天天IPO获悉，江苏宏信超市连锁股份有限公司（下称：宏信超市）向港交所提交招股说明书，正式冲刺港股IPO。</p><p>这是一家总部位于扬州的连锁超市及便利店，其历史可追溯至1994年，后来进行转制并更名。2005年，宏信超市第一家乡镇店邵伯店开业，至今坐拥51间超市及109间便利店，且主要集聚在江苏地区，是扬州第二大超市品牌。年营收14亿元，宏信超市背后还出现了江苏省政府投资基金的身影。</p><p>放眼全国，本土便利店品牌遍地开花，如厦门见福、湖南芙蓉兴盛、浙江十足等等，几乎每个区域都有当地的龙头便利店。而中国便利店之王——美宜佳，来自广东东莞。</p><h2><strong>扬州超市要去IPO，江苏国资投了</strong></h2><p>这是从扬州起家的连锁超市。</p><p>时间回到1994年，宏信商贸（前身为江都商城）成立股份有限公司，主要从事购物中心业务。2001年，宏信商贸获得中国外贸易经济合作部批准的出口经营权，公司98.45%的股权也转让给了高峰等人。</p><p>2005年，宏信超市成立，后经过更名、转制、合并等一系列变动后，这家原本由扬州市江都区国资控股的连锁企业，成为以高峰为实际控制人、管理层共同持股的零售品牌，开始从事超市及便利店连锁运营业务。这一年，宏信超市第一家乡镇店邵伯店开业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_b198f8b3a672407595a4b5628d7cffa4@46958_oswg1083401oswg1080oswg1299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高峰，现年64岁，是宏信超市当前董事长兼执行董事。1986年7月，高峰毕业于江苏广播电视大学（现称：江苏开放大学），后来在南京师范大学完成经济与管理专业的研究生培养方案，多年后获得澳大利亚国立大学管理硕士学位。</p><p>在超市及供应链领域，高峰有超40年经验。早年间，他曾任职于江都市供销合作总社，一直做到副主任。1992年，高峰加入江都供销大厦，也就是宏信商贸的前身，担任副总经理，后晋升为总经理，负责监督企业的管理及运营。</p><p>直到现在执掌宏信超市，高峰等人为一致行动人，能够行使公司已发行股份总数约41.5%的投票权。其中高峰直接和间接持股宏信超市29.68%。</p><p>多年来扎根于扬州，宏信超市身后也有江苏国资的身影。根据招股书，公司此前进行过多轮增资和机构投资——</p><p>2019年7月，江都基金斥资6000万元，以3.66元/股认购约1639万股；同年11月，民生农业以及A批投资者以3.66元/股分别认购股份；2020年下半年，疌泉基金以及B批投资者以每股3.85元认购部分股份。</p><p>疌泉基金的普通合伙人为江苏新供销基金，最终由中华全国供销合作总社控股。疌泉基金的有限合伙人包括南京新供销企业管理有限公司、江苏省政府投资基金（有限合伙），以及南京扬子国资投资集团有限责任公司。IPO前，疌泉基金持股宏信超市13.42%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_f93ee34fe06a4d3aa84c0ac989b5d1a0@46958_oswg117767oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>招股书中也披露了，宏信超市授予投资者的特殊权利，如江都基金于2024年5月提供一项承诺，倘若公司2024年6月30日或之前向联交所提交，则不会追讨恢复江都基金认购协议项下授予江都基金的特别权利，且只要于2025年6月30日之前获得批准并完成，特殊权利仍不会恢复。</p><p>疌泉基金也拥有相似的认购协议及补充协议，但相关特殊权利在宏信超市向联交所等提交之日终止。</p><p>如此种种，或许是这家扬州超市急于港股IPO的因素之一。</p><h2><strong>何以撑起一个IPO？</strong></h2><p>这是一家典型的区域型商超。</p><p>据了解，宏信超市以“宏信龙”品牌经营零售业务及批发业务。根据行业报告，按销售额计，宏信超市2023年在扬州超市运营商中排名第二，市场份额为9.1%；按销售额计，2023年在江苏中部地区的超市运营商中排名第五，市场份额为2.3%。</p><p>成立以来，宏信超市曾尝试过向外省扩张。扬州新闻广播在2020年12月的一则报道显示，宏信龙超市在扬州6个县市区以及泰州、安徽天长等地拥有门店400多家。但招股书中披露，截至目前，宏信超市在江苏省经营51间超市及109间便利店，其中49间超市及108间便利店位于扬州市，两间超市及一间便利店位于泰州市。</p><p>这也意味着，宏信超市三年之间店面数量锐减了240家，几乎撤回到大本营扬州。除超市及便利店外，公司还在扬州经营着两个商城——江都商城及宏信龙购物中心。</p><p>整体来看，宏信超市主要业务为超市及便利店以及两家商城的零售业务，批发业务则是向经销商销售粮油食品，也向海外客户销售服装及木制品等。此外，宏信还有租赁业务，将零售店铺及商城的部分店面租赁给其它餐厅、酒店及药房等零售商，同时还向当地企业、学校或政府机构配送餐食。</p><p>如此一来，宏信超市2021年至2023年的总营业收入分别约为14.32亿元（人民币，下同）、13.29亿元、14.02亿元，其中毛利分别为2.83亿元、3.02亿元及3.01亿元，较为稳定。报告期内，这家连锁超市一直保持盈利状态——分别为3508万元、5107万元、5160万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_2ded57f284714ec6ad2b6f5dfb467e7f@46958_oswg224397oswg1080oswg1146_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>宏信超市试图讲述更大的故事。首先是规模，招股书透露，宏信超市计划自最后可行日期起至2025年第4季度，在江苏省及安徽省开设共计12家超市及30家便利店，其中，计划在扬州开设3家超市及6家便利店，在泰州开设7家超市及18家便利店。</p><p>电商化是宏信超市积极探索的方向。宏信超市相继开通了小程序“龙会易购”“宏信龙当日达”，同时还与抖音等电商平台合作。不过从过去三年的财务数据来看，电商对宏信超市的营收贡献程度并不大。</p><p>宏信超市也在布局预制菜赛道。招股书显示，利用采购及供应优质新鲜食品配料的能力，宏信超市亦经营一个中央厨房，生产餐食，并交付至当地企业、学校或政府实体。据悉，宏信超市截止目前每天可生产10000份午餐餐食及10000份晚餐餐食。</p><p>但此业务在公司总营收中存在感并不高，仅1%左右，在扬州地区排名位居第四，市场占有率仅为1.2%。</p><p>为此，宏信超市计划扩大预制菜的供应链规模。招股书中提到，公司计划收购13000万平方地块来建立新的中央厨房和配送中心，预计资本支出为7480万元。这也是宏信超市冲刺港股IPO的原因之一。</p><h2><strong>每座城市，都有一个超级便利店</strong></h2><p>说起来，便利店已经成为很多城市的标志物。</p><p>便利店，往往反映了一座城市运转的效率。现阶段，国内便利店呈现诸侯割据态势——区域龙头较多，如福建见福、山西金虎、浙江十足等。其中，广东东莞开便利店最为强悍。</p><p>美宜佳，一个发家于东莞的便利店正在全国遍地开花，《2023中国便利店TOP100》显示，美宜佳以33848家门店夺得全国第一。而一手打造这间便利店的，是现年73岁的叶志坚。作为美宜佳的灵魂人物，他成功在外资零售巨头的围攻下，打出了自己的一片江山，是名副其实的“便利店大王”。</p><p>东莞，不止诞生美宜佳。被誉为东莞便利店“教父”的叶志坚，麾下还走出了几位叱咤江湖的猛人，如毕业于暨南大学中文系的欧阳华金，后来与一群年轻人携手创立了天福便利店，如今已坐拥超7400家门店，排名全国第四。</p><p>孕育了一批中国便利店名将，东莞被冠以“便利店之都”。有人曾调侃：在东莞，摔个跤都可能摔在便利店门口。数据显示，东莞便利店密度达到1242人/店，密度高居全国第一，是北京的7倍之多。</p><p>芙蓉兴盛，是中国本土第三大便利店品牌。这是一个湖南人创富的故事。出生在湖南益阳的岳立华，从小学起就开始帮忙照看家里的小卖部，后来做批发业务起家。2001年，岳立华不再满足只做批发商，干脆开起了超市，创办了芙蓉兴盛。</p><p>2010年前后，岳立华的芙蓉兴盛成长为湖南长沙覆盖率最高的便利店品牌之一，红底白字的招牌在大街小巷随处可见，甚至开到了外地，业务辐射全国16个省市的80多个地级城市和400多个县级城市。</p><p>期间，芙蓉兴盛不断开拓业务，其一手打造出来的兴盛优选曾被VC机构追抢。后来社区团购熄火，兴盛优选业务收缩，但老本行芙蓉兴盛的超市与便利店生意依旧如火如荼，现已累计开出超5700家门店。</p><p>相比较而言，来自扬州的宏信超市并不在《2023中国便利店TOP100》之列，其仅有160家门店，在行业中体量并不大。</p><p>而在港交所的大门外，还排着长长的队伍，当中有蜜雪冰城、古茗、沪上阿姨等新茶饮正在比拼上市速度，还有地平线、黑芝麻、云知声、英矽智能一众AI独角兽排队IPO，大家都在卡位。</p><p>浩浩荡荡的赴港上市潮下，IPO战线悄然拉长。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/M02wNgwjHHO9Olzipi4xBQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天天IPO”</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867526390749571</id>
            <title>企稳了，港股终于不受美股影响</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867526390749571</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867526390749571</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 09:08:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股暴跌, 中国互联网企业, 电商竞争, AI应用程式
<br>
<br>
总结: 受美股科技股暴跌影响，香港股市表现不一，中国互联网企业盈利状况良好，现金储备充足，开始进行股票回购和派息。未来关注电商竞争和AI应用程式的发展。内地对互联网行业监管较宽松，支持发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_c99f1f5d46184f518c6cc92e0addffd3@15574914_oswg1319426oswg951oswg562_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>受困于美股昨日科技股的暴跌，港股上午盘三大指数涨跌不一，恒指、国指分别上涨0.21%及0.16%，恒生科技指数一度大跌至1.9%，午间收跌0.65%表现较弱，最终收跌0.59。</p><p>野村中国互联网及新媒体研究部主管史家龙表示，中国互联网行业的基本面健康，行业盈利增长具韧性，不少公司的盈利均好过预期。特别是中国互联网企业现金储备相当高。根据该行计算，最新的现金储备占市值的百分比为近三分之一。因此越来越多的中国互联网企业开始透过积极的股票回购和股息的形式回馈股东，有些更是同时进行股份回购和派息。</p><p>他认为，下半年其中一个值得关注的议题是竞争，尤其是电商范畴，预期阿里巴巴(09988.HK)的补贴会持续一段时间，因要挽回流失顾客及提高顾客的消费频率。另一个关注的议题是AI，他指目前暂未有互联网公司推出一套超级AI应用程式，如下半年有公司成功推出，将有助刺激市场。</p><p>他提到，内地对互联网行业的监管较过去几年明显宽松，国家亦支持和鼓励推动互联网行业发展，相信是因为互联网企业在推动科技发展及稳就业起到支持作用，见到投资者对监管忧虑消退。</p><p>野村中国医疗保健研究主管张佳林表示，就医疗保健行业，第一季投资者气氛较疲弱，他对第二季表现谨慎乐观，预期国家将会有利好医药行业的政策于未来数星期落实细节，另外潜在减息亦有利生物医药行业。</p><p>野村中国地产及消费行业研究主管董季舟指，近期楼价及成交均反映市场仍然缺乏信心。他认为，房地产行业及消费行业其实面临同一个问题，如下半年房地产行业改善，消费信心亦会恢复。</p><p>张坤更新2024年最新季报，他依然保持了他的态度、他的仓位、他部分的重仓股、以及他对中国经济和股市始终的看好。这一季，他以强烈、直接的措辞表达，对当下场内悲观预期的不满：</p><p>市场的悲观预期可能是建立在停滞的担忧上，我们对这种悲观预期很不认同；考虑目前的经济发展水平，只要人的主观能动性继续发挥，停滞是没有理由的；目前的人均 GDP 水平还有很大的提升空间，随着人均GDP的水平提升，最直接的效果将体现在老百姓的生活水平会不断提升。一些优质公司交易在了私有化都能算清楚账的估值（市盈率、市值/自由现金流）水平。长期投资者面临的最大风险其实是优质企业被私有化，幸运的是，我们持仓的大部分公司这方面风险不高。</p><p>国元国际发研指，总体来看，由于目前中国经济与消费处于恢复性阶段，因此随着中报披露期临近，部分互联网企业可能面临业绩增长放缓或不达预期的风险。但港股在经历海外资金战术性回流，估值倍数已经有明显修复，虽然互联网公司在宏观经济压力下基本面的改善幅度不大，但目前互联网公司普遍回购和相对较低的估值，叠加政策持续落地和AI技术逐步改造业务提升效率，使得目前行业总体仍然有投资价值。此外随着暑期档票房市场持续升温，该行认为应该把握文娱行业投资机会。</p><p>华泰证券发布研报称，超长线资金托底资金面，短线资金交易情绪出现回暖迹象。上周北向资金净流入159.07亿元，边际转向净流入，交易活跃度回升至8.5%(2016年以来历史新高)，对A股的影响力边际增强。从流入方向来看，①业绩预告密集披露期，资金增配业绩超预期的方向，存储芯片是资金一致的加仓方向，此外，融资也流入PCB/光模块方向；②重要会议召开在即，交易型外资/公募对建材、地产的配置比例提升，融资小幅减仓。</p><p>半导体股午后发力，中芯国际(00981.HK)涨1.28%，华虹半导体(01347.HK))涨0.9%，上海复旦(01385.HK))跌0.16%。天风证券发布研报称，下半年半导体行业进入传统旺季，预计三四季度随着下游消费电子新机发布，全产业链需求端或迎来逐季改善，芯片设计板块业绩或将边际改善，叠加新主题指数的发布，有望迎来“科特估”行情，供给侧看好半导体设备材料国产化进程，近期鼓励半导体产业发展政策频发，叠加大基金三期的推动，看好卡脖子环节加速突破，预计大陆设备材料国产化率有望加速提升，产业链相关机会值得关注。</p><p>此外，根据Counterpoint的初步数据，2024年第二季度全球PC出货量同比增长3.1%，达到6250万台，这也是PC市场出货量连续第二个季度实现同比增长。该增长由温和的换机周期和相对较低的基期推动，这凸显了2024年全球PC市场持续复苏的势头。AI PC仍然是PC行业最热门的话题。搭载高通骁龙X平台的笔记本电脑掀起了AI笔记本电脑的第一波热潮。预计将于2024年第三季度后段发布的AMD Ryzen AI 300和英特尔Lunar Lake将进一步推动AI PC的普及。</p><p>记者调研发现，苹果iPhone16系列进入备货期，iPhone手机代工厂富士康已进入旺季招聘阶段。手机厂商不断推出新品，加快推出AI手机。AI为手机市场增添活力。业内人士认为，随着iPhone16系列备货量产，三季度手机行业进入传统旺季，产业链呈现回暖趋势。一位手机产业链人士表示，目前推出的AI手机多为高端产品。随着AI功能逐渐增加，并向中低端机型普及，未来可能带来换机潮。今年手机行业或持续弱复苏，明年行业情况可能更好。（中证报）</p><p>百度集团-SW(09888.HK)收跌2.78%。交银国际发表报告，将百度目标价调低至125港元/129美元，维持“买入”的投资评级。交银国际预计，百度第二财季百度核心营收264亿元人民币，同比持平，较先前下调3%，主要因广告短期承压；调整后营运利润66.9亿元，对应利润率25%，对比VisibleAlpha一致预期营收增长0.9%及运营利润65亿元，预计百度（含爱奇艺）营收达343亿元，年增0.9%，调整后净利68亿元，对应利润率19.8%。</p><p>中金研报则指出，Robotaxi直接探索L4级别高阶无人驾驶。过去近10年，行业投融资表现几度浮沉，背后折射出市场对其商业化落地的担忧。得益于地方政策与产业端的共同催化，Robotaxi近期受到了广泛的关注。短期来看，政策和降本路径的探索有望催化产业扩张效应；长期来看，Robotaxi商业化需要技术、成本、生态、监管多位一体的推动。增长咨询公司弗若斯特沙利文预计至2030年，中国L4及以上无人驾驶渗透率有望达9.5%，Robotaxi市场规模有望达4888亿元人民币，潜在市场空间广阔。</p><p>快手(01024.HK)收跌0.96%。交银国际发表报告，将快手(01024.HK)目标价调低至55港元，维持“买入”的投资评级。交银国际维持快手第二财季元营收/经调整净利预期305亿元/44亿元人民币（下同），年增10%/63%，但下调第二财季/全年电商商品交易总额（GMV）增长率预期至19%/21%，主要考量：1）实物电商大盘5—6月增5.1%，高基数影响下，大促拉动效果不足。2）传统货架电商平台优化策略，吸引部分用户回流。该行预计，第二财季电商佣金率约1.22%，与去年同期持平。</p><p>腾讯控股(00700.HK)收跌0.75%。摩根士丹利发表研究报告，预测腾讯今年第二季收入将按年增长7%，非通用会计准则经营利润则增长25%，指出《地下城与勇士》手游自推出以来成绩亮丽，因此对腾讯国内游戏业务前景变得更有信心，预测集团整体毛利率将按年提升6.7个百分点至52.5%，多元业务结构改善带动季度毛利预期增长18%。同时大摩预期广告业务将持续向好，次季广告收入料按年增长19%；金融科技及企业服务(FBS)收入预期增长5%，主要受到支付业务增长疲软所拖累。大摩维持腾讯“增持”评级，重申为首选股，目标价450港元。</p><p>TCL电子(01070.HK)收涨2.69%。中泰证券发研指，TCL电子发布正面盈利预告：24H1实现经调整利润6-6.8亿港币（+130-160%），利润高增得益于公司大力推进电视主业的高端化，创新业务的规模扩张，以及费用率的降低，较好的业绩体现公司向着全年股权激励目标进发。</p><p>该行指，公司主业量价拆分看，该行预计24H1销额同比+20%+、销量同比+中高个位数、均价同比+双位数。②内外销拆分看，该行预计外销高于内销。海外各个地区增速在10-60%之间，其中欧洲＞中东非＞拉美＞北美＞亚太。今年调结构为主，公司有XCPS四个系列定位不同配置，满足消费者多样需求，带动公司ASP显著提升，该行预计利润增速＞收入＞销量。</p><p>该行续指，24H1预告业绩显示公司追求健康增长，聚焦长期发展。23年年底海外事业部拆分成6个部分后，①公司费率显著改善，体现效率提升，②事业部领导新官上任，预计更倾向于稳健经营，给明年增长留出余地，今年优先保证完成股权激励目标。H2是旺季，利润额高于H1，全年预计完成股权激励的13.2亿港币目标额可能性较大，当前市值对应10X估值，市值安全边际稳健。</p><p>该行表示，根据公司H1预告上调利润预期，前值为13、16和20亿港币，调整后为24-26年归母净利润为14、17和20亿港币（YOY+82%、24%、22%），对应PE为10、8、7X，维持“买入”评级。</p><p>本文来自微信公众号“港股研究社”（ID：ganggushe），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867493703930242</id>
            <title>8轮融资后，上海明星独角兽要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867493703930242</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867493703930242</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 08:41:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大学退学, IPO, 智能座舱, 融资
<br>
<br>
总结: 一位只有高中学历的创业者经历两次大学退学，长期投身创业，即将迎来人生中的第一个IPO。他创办的博泰车联网通过智能座舱服务多个汽车品牌，累计卖出260万套智能座舱，获得多轮融资，估值超过85亿元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>两次从大学退学，并且长期投身创业，这位只有高中学历的创业者即将收获人生中的第一个IPO。</p><p>近日，上海明星独角兽博泰车联网申请在港上市。在应宜伦（又名应臻恺）的带领下，这家车联网公司通过为一汽、东风、上汽、极氪、阿维塔、岚图、哪吒等超过40个汽车品牌的逾200款车型提供服务，累计卖出约260万套智能座舱。</p><p>与此同时，这家公司不仅被小米创始人、董事长兼CEO雷军看好，还在小米集团、红马资本、海尔资本、东风集团、一汽集团、一丰资本、上海国盛资本、平安资本、井冈山投资基金、东方富海、金杜鹃资本、中安资本、长兴基金等支持下，累计融资近40亿元，自身的估值也超过85亿元。</p><h2><strong>退学创业，打造一个明星独角兽</strong></h2><p>成立博泰车联网前，应宜伦早就拥有丰富的创业经验。</p><p>从高中毕业后，他虽然上过两次大学，但最终选择退学，并早早踏上了创业之路。与朋友一起做了几年摄影公司后，他于2001年借了6万元在上海创办了一家广告公司。两年后，上汽大众成为他们的第一家汽车客户。</p><p>作为上汽荣威品牌的设计者之一，应宜伦与合作伙伴认为信息化能极大提高自主品牌的竞争力。不过围绕信息化这个方向，上汽并没有找到合适的供应商。于是，这个重任落在了策划者应宜伦的身上。2009年10月，博泰车联网由此成立，最终落地上海虹口。</p><p>那个时候，车联网还处于起步阶段，不少人都不看好博泰车联网。为了能把事情办成，应宜伦不惜卖掉几处房产筹集资金，甚至做好了“倾家荡产”的准备。半年后，中国首个3G车联网系统inkaNet搭载到荣威350上。</p><p>此后，这家公司又推出了全球首个中文自然语言车载语音交互系统iVoka，还量产了国内首个避开拥堵的车载导航地图产品，并联合康宁推出全球第一块不反光的车载玻璃屏幕……这一番操作下来，让他们在业内一时风头无两。</p><p>不过随着互联网巨头和车企全面进军车联网，博泰车联网面临的竞争压力陡然增加，一度到了经营不下去甚至要被收购的境地。在上海市政府的支持下，他们最终摆脱困境，收入也从2018年的6亿元飙升到次年的11亿元。</p><p>通过与高通、黑莓、一汽集团、东风等合作，这家公司的智能座舱等产品也获得众多认可。2023年，该公司还成为首批在中国提供采用高通第四代骁龙8295芯片的智能座舱解决方案的公司之一。</p><p>近15年的发展，博泰车联网最终成长为一家上海的明星独角兽。与此同时，经过多年创业后，应宜伦也即将收获自己人生中的第一个IPO。</p><h2><strong>卖出260万套智能座舱，三年入账超35亿元</strong></h2><p>凭借智能座舱解决方案和智能网联解决方案，博泰车联网顺利来到港交所的门前。</p><p>在车规级操作系统擎OS、车载智能硬件平台擎Core和云端平台擎Cloud的支持下，这家公司的核心产品——智能座舱解决方案，不仅能提供车速、燃油油位和发动机温度等基本车辆信息，还具备语音命令、手势控制和眼动追踪等互动功能。</p><p>通过为一汽、东风、上汽、极氪、阿维塔、岚图、哪吒等超过40个汽车品牌的逾200款车型提供服务，博泰车联网累计卖出了约260万套智能座舱。与此同时，这也使得自身近年的收入不断上涨。</p><p>招股书显示，在2021年至2023年的报告期内，这家公司的营收分别达到8.64亿元、12.18亿元、14.96亿元。不过该公司的毛利率，则从2021年的21.3%降至2023年的15.4%。</p><p>与此同时，受研发等因素的影响，博泰车联网在报告期内处于亏损状态。同期，该公司的净亏损分别达到3.72亿元、4.52亿元、2.84亿元。</p><p>从2021年开始，博泰车联网三年累计在研发上投入近8亿元。对研发的重视，让这家公司申请的专利数量达到5777项。截至2023年底，该公司已获得1432项专利授权，其中716项为发明专利。</p><p>用灼识咨询的话来说，截至2023年底，博泰车联网的注册发明专利数量在国内智能座舱和智能网联解决方案供应商中排名第一。</p><p>作为汽车行业智能化转型的必要组成部分，智能座舱可以说正在逐渐成为新能源汽车的标配。随着新能源汽车的迅猛发展，这个市场最终会得到非常大的增长。</p><p>按照收入计算，对于中国乘用车智能座舱解决方案行业的规模，灼识咨询预测其将从2023年的1055亿元增加到2028年的2593亿元。</p><p>从博泰车联网目前的体量来看，这家踏上IPO之路的公司还有很大的增长潜力。</p><h2><strong>8轮融资，估值超85亿元</strong></h2><p>一路走来，博泰车联网共完成8轮融资，累计获得近40亿元。</p><p>2015年11月，这家公司从红马资本手中拿到1.2亿元。此时，该公司的估值超过10亿元。一年半后，苏宁易购投了其1.42亿元。</p><p>从2018年开始，博泰车联网用一年多的时间获得4.55亿元，投资方包括一丰资本、东风集团、小米集团等。此外，海尔资本、小米集团等还于2020年买了该公司部分老股。</p><p>这一番操作下来，相当于小米集团在这家公司上花了4亿元。当时，雷军曾表示，车联网是未来科技的重要一环，汽车也是未来人们生活中最重要的智能终端。一年后，小米正式官宣造车。</p><p>到了2021年7月，一汽集团、吉晟资本、乾道基金、复鼎资本、晶凯资本、建元基金、卡睿创业、思佰益、亚信华创、建信华讯基金等拿出8.36亿元，成为了博泰车联网的股东。</p><p>2022年，这家公司在一年内连续完成3轮融资，累计获得超过13亿元，投资方为上海国盛资本、平安资本、井冈山投资基金、东方富海、金杜鹃资本、上海城濮投资。</p><p>当时间来到2024年，在中安资本、长兴基金、四川协同振兴基金、四川产业振兴基金等支持下，博泰车联网完成超过10亿元D轮融资，自身的估值也达到85.72亿元。</p><p>同年3月，该公司与中国工商银行、中国建设银行、中国银行、上海银行、交通银行、兴业银行、招商银行等七大银行达成授信战略合作，共获得授信额度190亿元。</p><p>这对于现金及现金等价物在2023年底只有2.57亿元的博泰车联网而言，显然是一个好消息。即便最终上市需要一定的时间，但这笔额度庞大的授信也足够让这家公司顺利发展一段时间了。</p><p>上市前，应宜伦持股23.95%；苏宁易购持股7.47%，小米集团持股5.75%，东方富海持股3.71%。按照85.72亿元的估值粗略计算，应宜伦的身价超过20亿元，而苏宁易购、小米集团、东方富海的持股价值则分别达到6.4亿元、4.93亿元、3.18亿元。</p><p>参考资料：</p><p>1.《用小米、苹果方式在车联网求生》，中国企业家杂志</p><p>2.《应宜伦：君子不器，智者乘时》，车云网</p><p>3.《博泰冲刺车联网第一股！创始人：上海的支持给了博泰重生机会》，澎湃新闻</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247511194&amp;idx=1&amp;sn=c8de7799fb51c17fd4f85d8a9d29c29c&amp;chksm=ea96a07cd9b2fb4876867d3a6a43677c9aa33c98cb68baf631cbaf98d6f4ea571b5a59a44d66&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：鲁智高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867497740832900</id>
            <title>下半年，一百个智能眼镜全都复活</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867497740832900</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867497740832900</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 08:40:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能硬件, AI 技术, 智能眼镜, Meta Rayban
<br>
<br>
总结: 2024年对智能硬件来说是一个创业的大年，AI技术为各种硬件注入活力，Meta Rayban智能眼镜在销量和口碑上取得成功，引领智能眼镜领域的爆发期。Meta与雷朋合作的产品成功出圈，展现出智能眼镜的潜力和市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024 对智能硬件来讲，是一个创业的大年：不仅有以多模态大模型为首的 AI 技术给各种现有硬件形态重新注入活力，头戴式设备领域也有 Vision Pro 这样足以载入史册的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_96ecbf56bd884876b4df04c550432b08@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">好眼镜，首先要佩戴舒适，至少是能忍受丨Giphy</p><p>但如果以销量论成败，提问“过去半年，智能眼镜领域最为成功的产品是什么？”Vision Pro 惨淡的销量让它连前三都挤不进去。但第一花落谁家已经毋庸置疑：来自 Meta 与百年太阳眼镜品牌雷朋联手发布的 Meta Rayban，在发布四个月之后销量就已经超过 100 万只。并在亚马逊上收获 4.3/5 分的高评价，产品口碑销量双丰收，绝对意义上的叫好又叫座。</p><p>虽然这个成绩相较于动辄百万销售的手机产品来讲不算什么，但放在智能眼镜领域就是妥妥的超级爆款：上一次配享如此高关注度的产品还是 Google Glass，但距今已经过去了十二年，一滴上个时代的眼泪——时至今日，这款有行业奠基意义的产品仍然是是如同文化符号一般的存在，在发售当年甚至引发过全民关于隐私以及科技硬件冲击日常生活的大讨论——这种担忧和讨论在今天又卷土重来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_a9afb06dfbcd46c5832dae6d8cba68ba@000000_oswg273585oswg610oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">谢尔盖布林戴着 Google Glass丨Stephen Shankland / CNET</p><h2><strong>义父！受我一拜！</strong></h2><p>Meta 的成功行业内的坚守者来说，有着近乎“再生义父”的意义。产品经理们终于有了新的奋斗目标：在你看到这篇文章时，国内各种知名或不知名的大中小厂，都已经在通过各种方式组建团队，研发这款产品的“中国版”。</p><p>此前 Bose 也曾在短暂涉足过这类“轻智能眼镜”的产品，但最终官方也不得不承认这类产品“未能真正触及用户日常的使用需求”，仅仅是是一款“眼镜形态的耳机”，并且综合体验不如传统无限耳机，难以打动更多的用户。</p><p>但 Meta 的成功，让原本已经熄灭的希望之火重新燃起。在产品形态上，这一轮当中及时跟进的模仿者，大多选择了照猫画虎，也有一部分不甘于此，依旧在传统AR的地基上寻求AI时代的新解法；价格上，既有大胆超越“原作” 的 3000+人民币售价，也有名创优品出品仅售 70 元，同样能打电话能拍照听歌。</p><p>形态被严格定义，但价格异常放飞自我 —— 只要你是持币待购用户，接下来的半年中，总有一款新品适合你。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_45fa9d3625b047a2832de09e9b46f55b@000000_oswg196593oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">名创优品的“优价版”丨淘宝截图</p><p>此时距离 Meta Rayban 发布已经过去了近半年时间，不少人终于意识到：智能眼镜，这个过去十年“间歇性垂死病中惊坐起”的硬件设备品类，终于迎来了一个爆发期。</p><p>这倒不是 Meta 第一次在智能眼镜领域出手，与雷朋的合作也已经是第二次。首代 Meta Rayban于 2021 年发布。只是那次更像是不同领域巨头的联名试水，在近两年的全销售周期里也只卖出了不到 25 万副。并且其中近乎九成的用户买到手后都迅速“吃灰”，实际上到了 2023 年，还在使用这款眼镜的月活用户数已经不足 2.5 万人，按照流行的说法属于应该避雷的“智商税产品”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_03260cbc61b04950a4bf90a758d35db8@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">好的眼镜，要能够增加颜值丨Giphy</p><p>其实 Meta 也没有真打算做一款完全面向数码发烧友的产品，恰恰相反，从一开始他们的目标就是让智能眼镜尽可能适合更多用户群体：这一点从 Meta 最终选择与雷朋合作就能看出来。</p><p>和通常意义上我们理解的数码产品联名通常只是“锦上添花“ 不同，与雷朋的联名实际上是这款产品能够成功出圈的最重要因素：熟悉雷朋产品的朋友可能一眼就会认出：这款产品几乎完全就是雷朋于 1952 年推出，最经典的“徒步旅行者”系列的造型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_a9371662aa6f424fb336ef950015748c@000000_oswg236840oswg1080oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">经典的 Wayfarer丨雷朋官网</p><p>由于这个系列原本就主打粗旷线条设计带来的百搭风格，因此即使 Meta Rayban在其中塞下了五个麦克风、一组摄像头以及电池、芯片一大堆元器件，整体视觉上的风格仍然不会太突兀。</p><p>在 Meta Rayban这款产品成功之后，各路人马纷纷开始分析是什么让它成为前所未见的大爆款，但Meta Rayban所搭载（准确来讲其实不能说是“搭载”，因为使用无论使用哪种大模型能力都需要链接手机）的 AI 功能并不是让这款眼镜成为爆款的根本原因：毕竟支持多模态大模型能力的 Meta AI 真正上线之时，眼镜已经发售超过三个月了，充其量算是“锦上添花”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_da8c8e3b14b64ef9a1e637fa7dd9fb91@000000_oswg105729oswg1080oswg1722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_ac7b1efc55c14ff78b33123b8586159f@000000_oswg150801oswg1080oswg1421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">你就说这些算不算“智能眼镜”吧丨淘宝截图</p><p>除了如今人人谈论的 AI，Meta Rayban的产品属性就简单了不少，从眼镜的一些硬件配置细节，我们也能窥探到这款产品的设计思想：在狭小的机身中，Meta 为其设计了五颗麦克风阵列，这确保了这款智能眼镜有着远超智能手机甚至 AirPods 的收音效果：在目前的大量用户反馈中，“通话声音超级清晰”是被提到最多的优点之一。</p><p>短板不太明显，长板却很锋利，这就是 Meta Rayban为什么容易让人看起来产生好感的原因：哪怕你不是它的目标用户，相信你看到它时也不会拒绝戴上体验一下——而不会因为“过于极客外形”而耻于日常佩戴，或被如 Vision Pro 之类的的“分量感”所震慑。</p><h2><strong>先成为合格眼镜，再说智不智能</strong></h2><p>在此之前，智能眼镜行业的信心和耐心早已所剩无几（无论是哪种产品形态）：环顾整个行业，从头部独角兽厂商，到华为、TCL 等大厂凭借供应链成本优势下场试水的产品，几乎都处于躺平的状态。原因也很合理：当前技术确实距离用户的预期的那个体验差距太远了，严格来讲甚至连及格线都达不到。</p><p>偶见能摸到及格线的产品，却因为堆料导致售价过于昂贵，变成了一款硬件等软件生态的产品 —— 就像这一代的 Vision Pro，硬件物有所值，短期内也注定无法成为大众选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_ae5a8fa4e8b44be0aa0785ff273fbdb7@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">想象过这种，是吧……丨Giphy</p><p>当然，客观上来讲成品与用户预期差别如此之大，作为用户的我们也有一定的“责任”：我们太过执迷于科幻作品中构建的那种“绿洲世界”一般的虚拟世界体验，甚至连类似钢铁侠佩戴的那种 AR 增强现实智能眼镜，由于影视作品常年“洗脑”，似乎都已经变成了触手可及的现实。</p><p>但现实是，无论是显示还是电池技术的发展，都远远没跟上人类想象力的脚步，厂商不得不在自家产品上做出各种艰难的抉择：这也是我在过去与不少国内 AR/VR 公司交流时，听到最多的一个词是“选材”的原因：通过各种维度上的取舍，最终打造出一款爆款产品的概率，某种程度上并不比中彩票高多少 —— 即使是 Meta 的成功，也有很强的偶然因素。</p><p>但在其他厂商跟随 Meta 的脚步中，AI 却反客为主成为了各家主要的卖点：这一方面是由于国内硬件大厂往往已经在大模型的应用层整合已经积累了相对更多的经验，这些都可以直接被套用在智能眼镜的多模态交互上；当前的智能眼镜因为短期内难以依赖眼镜本身的计算能力来完成哪怕是最小体积的端侧大模型，因此在未来可见的 3-5 年内，智能眼镜都只能充当一个“外界信息接收器+生成结果播放器”的存在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_bbaa5f5c955c4e34bacc6aa246f46ddc@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">好的眼镜，让人六亲不认丨Giphy</p><p>这却未必是一件坏事：在智能手机的端侧模型计算能力逐渐被重视并飞速发展（尤其是有类似苹果这样的大厂 All in 之后）的当下，智能手机的端侧模型使用体验会越来越好。如果有一个能让手机日常出门都放在背包中，而只通过眼镜就能完成几乎所有日常操作的可能，这种操作体验不仅非常理想，甚至已经脱离科幻范畴，即将变成我们肉眼可见的现实 —— 这就是短期内智能眼镜形态产品可能给我们日常生活带来的最大变数。</p><p>除此之外，Meta 也让越来越多的智能眼镜厂商意识到，一个时尚不违和的设计，对于智能眼镜来讲有多重要——在行业发展初期并非厂商不希望拥有好设计，而是彼时的电子元器件小型化程度远不及今日发达。</p><p>今天的水平可以让雷朋的经典太阳设计为智能眼镜所用，其他厂商当然也不会错过通过联名的方式将好设计融入其中的可能：过去已经出现的经典案例就有华为与 GENTLE MONSTER 联名打造的三款智能眼镜，上市后同样作为时尚产品被热炒，到今年下半年，我们也会看到更多强调设计与联名的智能眼镜新品上市，比如一家初创公司 Even Realities 在其首款产品宣传片中，就拉上了传统眼镜厂商 LINDBERG 与MIKITA 的前高管作为合伙人，用了大量篇幅从眼睛设计角度介绍产品——这同之前智能眼镜的宣传策略已经大不相同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_2c84d2f45cbb4a36883f051048aa95b0@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">好的眼镜，甚至让你重新做人丨Giphy</p><p>讲到这里，其实你可能已经意识到当前头戴式智能设备（Vision Pro 显然已经不算“智能眼镜”了，姑且这么称呼它们），已经因为工程技术所限，被迫分为了两个派系：一类追求极致的显示效果，并愿意为此牺牲大量其他场景下的使用体验；另一种则反其道而行，为了让用户能够每天尽可能多地把智能眼镜戴上出门，抛弃了大量看起来“很智能”的功能。</p><p>这两个极端之间就像一条光谱，散落着各种形态的智能眼镜：Vision Pro 显然这条光谱上是中间更接近前者的版本，而 Meta Rayban无疑是目前市面上最接近后者概念的量产产品之一。</p><p>某种程度上，务实而且相对靠谱的 Meta Rayban，是这些过去已经被虚假宣传欺骗已久的用户，最终用钱投票的选择。</p><p>如果你问我：Meta 做对了哪里？我想是因为它回答对了一个问题：如何让用户愿意将智能眼镜日常每天都戴出门？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_4edbf3802b074327a9cb261d4f2b53b2@000000_oswg783865oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Meta Rayban 收纳充电盒丨作者提供</p><h2><strong>最熟悉的难题，还是绕不开</strong></h2><p>行业奠基者 Google Glass 一开始也是极致轻薄路线的产物，但彼时的硬件水平还无法“攒”出一台 Meta Rayban 这样完成度的智能眼镜，在初代发布后市场最兴奋的阶段过去后，这个形态产品的简陋体验也就迅速被用户所抛弃。Google 在后续推出了两款产品后就放弃了消费级市场，自此从普通用户的视野中销声匿迹。</p><p>今天的用户用钱投票造就了 Meta，十年前也同样用钱投票干掉了这个行业的先驱，我们才终于明白 Google Glass 的失败不是因为“路线错误”，彼时没有高通 AR1 这样转为极致轻巧智能眼镜定制、大小不到小拇指甲盖一半的 SoC 芯片，也没有 1200 万像素、能够纵向布置在眼镜腿中的低功耗传感器。一切都没有足够的基础。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_526d34b06c7640df9ea12da4dfe9bc40@000000_oswg388013oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AR 系列芯片尺寸对比丨高通官网</p><p>从这个角度来讲，智能眼镜行业并非一潭死水驻足不前，一个已经被认定失败的概念在十二年之后不仅重新焕发活力，还成为了行业爆款，这已经是对行业内还在坚持的探索者最大的鼓励。</p><p>但还是要务实地说，短期内智能眼镜并不能“取代 iPhone”，未来三到五年内，智能眼镜与智能手机如何更深度地协作，都会是行业最前沿的课题。甚至 Meta 自己也在进行相关的研究，探索“智能手机形态的计算单元”这件事是否是未来智能眼镜发展道路上的最大障碍。根据目前曝光的专利内容，Meta 对于智能眼镜未来的产品规划中，除眼镜本体之外，还有两个同样重要的产品形态：能够读取人体神经信号的腕上手环，以及充当“计算中心”的“类智能手机形态”硬件产品。</p><p>这是一个耐人寻味的信号：现在 Meta Rayban 与手机进行的交互虽然智能，但还远远谈不上创新，如果未来搭载多模态大模型的智能眼镜不得不进一步与手机融合，来获取更智能流畅的感知能力，那么一个不用挂在头上的计算终端，仍然会是短期内难以绕开的发展方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_6393ed9d095645c3a0597a1808a55c5d@000000_oswg61887oswg686oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Meta Rayban app 配对丨app 截图</p><p>除此之外，一些“上古时期”未能完全解决的问题也被重新挖出：已经有用户发现 Meta Rayban 可以通过破解环境光传感器的方式，在开启摄像头瞬间用贴纸物理屏蔽掉指示灯，即可实现“偷拍”的效果。</p><p>如果你还记得，偷拍问题就是当时 Google Glass 作为新物种在全球面临质疑声音最大的问题。如今伴随着 Meta Rayban 的大卖，这些隐私问题又被重新搬出来讨论——这些都是智能眼镜成为能够与智能手表、真无线耳机（TWS）销量匹敌的大众消费品之前所要正面解决的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_15844feef97549dbb7eff3a08d6f2113@000000_oswg173429oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Meta Rayban 只是个开始丨Rayban官网</p><p>但总而言之，Meta 的成功，向世界揭示了一个被忽视已久、但却至关重要的产品准则：产品不能脱离用户的实际体验，否则再多的功能都会变成花拳绣腿。</p><p>封面图来源：Giphy</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652261249&amp;idx=1&amp;sn=fdbfcb72ac822a73bad1cea65ba6ab63&amp;chksm=5c38246b7765a51e869e9f45a413c10c1a2492d958e7d6455af320aa35776741fc2c1ed2d3ec&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：阿兰锕镧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867427886078337</id>
            <title>乐视推出百元机，外形酷似iPhone，叫板小米OV？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867427886078337</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867427886078337</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 08:05:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone, 乐视S3 Pro, 伪iPhone, 百元机
<br>
<br>
总结: 文中介绍了一款外观与iPhone相似的乐视S3 Pro手机，售价仅为699元，引发了人们对于百元机市场的关注。在千元以下手机市场中，Redmi、荣耀、OPPO等品牌都有对应产品线，竞争激烈。乐视S3 Pro在屏幕设计上采用了挖孔屏和全等深微曲设计，与主流手机相似，展现出一定的竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>699元，能买一台“iPhone”？如果走在街上有人这么对你说，我的建议是赶紧跑，别回头，说不定等下就窜出这个彪形大汉来堵你路了。但是，如果是在网上，或许还真有可能，当然，真iPhone是不用想了，一台“伪”iPhone倒是没有问题。</p><p>前段时间，乐视手机的新品悄然曝光，这款型号为乐视S3 Pro的手机单看外观，会让你想起一位“故人”，因为这款手机的设计是这样的：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_2114f95daf0c4a4fb215d97c3607ebda@1547419282_oswg160928oswg655oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：京东</p><p>而iPhone 15 Pro是这样的：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_15dd8941158841bbb1996058d343b37b@1547419282_oswg28106oswg448oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果</p><p>苹果：请你开麦说话。</p><p><strong>不能说一模一样，只能说完全一致。</strong>当然了，作为手机界的超级巨星，iPhone在外观上被别人碰瓷也不是一次两次了，库克就算知道了估计内心也会十分平静，说不定还会称赞一下看起来还不错。</p><p>可惜的是，乐视S3Pro的正面并没有复刻iPhone的“药丸”设计（估计是药丸屏要定制，成本太高了），而是采用了中规中矩的挖孔屏，不过倒是用上了全等深微曲设计，<strong>让这款手机看起来更像是安卓旗舰与iPhone的“混血儿”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_01b66e5edf2d40fcb4fe65e0225ea7d0@1547419282_oswg179088oswg778oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：京东</p><p>如果只是外观神似，那么对乐视S3 Pro的讨论也就到此为止了。但是，随着这款手机上架销售，699元的售价却让我对它产生了不小的兴趣。毕竟乐视去年发布的Y1 Pro也是这个价位，甚至在没有什么宣传的情况下，拿到了京东400-700元热卖榜的第一。</p><p>乐视这次又拿出一台相似价位的手机，是打算复刻乐视Y1 Pro的战绩？</p><h2><strong>百元机，还能这么玩？</strong></h2><p>百元机，是一个经常被大家忽略的价位，但是市场占比并不算低，<strong>从过往的数据来看，千元以下的手机出货量，约占整个手机市场份额的10%左右。</strong>所以，除了一众杂牌手机外，Redmi、荣耀、OPPO都有对应的产品线，专供千元以下的市场。</p><p>在京东检索搜索后，就能看到Redmi 13C、OPPO A36、vivo Y36T、荣耀畅玩30M和诺基亚 C31等多款600-700元的手机，你会发现这里并不缺乏竞争。即使把价格再往下调到3、400元价位，依然能够看到Redmi、荣耀在打擂台，只是产品的设计、参数都愈发接近老人机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_0a05921f8c2d4a51985c49746bd393ba@1547419282_oswg575040oswg1258oswg945_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：京东</p><p><strong>有意思的是，在仔细浏览了几款手机的参数后，我突然发现乐视S3 Pro其实还挺能打的。</strong></p><p>首先来看看屏幕，在这个价位段里，基本上是清一色的水滴屏，只有OPPO A36用的是侧边挖孔设计，回想了一下，小雷上一次用水滴屏的手机，还要追溯到2019年时买的小米9。</p><p>虽然在低端机市场里，水滴与挖孔整体上区别并不大，但是挖孔屏的观感确实更好一些。而乐视S3 Pro则是选择了居中挖孔设计，与目前的主流手机基本一致，光这一点就让乐视S3 Pro的“身价”看起来要高出不少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_f01ff7e27cd84c1e9aef3193d1eaa09a@1547419282_oswg157091oswg772oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：京东</p><p>而且，乐视S3 Pro还是全等深微曲设计，这不直接爆杀一众直屏机（虽然小雷是直屏党doge）？等下，全等深微曲？这不是小米14 Pro上的技术吗？没错，但是乐视S3 Pro的全等深微曲与小米14 Pro还是有“亿”点不同的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_cf2cac8b45954304896084d5d57f6f9e@1547419282_oswg186787oswg777oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：京东</p><p>在介绍页面上，乐视S3 Pro写的是“全等深微曲玻璃盖板”，而小米14 Pro则是“全等深微曲屏幕”，几个字的差距，实际硬件却完全不同。简单来说，乐视S3 Pro只是做了一个四面微曲的屏幕外层盖板，本体其实是一个直屏，而小米14 Pro的屏幕，你仔细看会发现是略微延伸到边缘并有些许弯折的。</p><p>当然，即使只是一个全等深微曲的屏幕盖板，实际手感也会优于普通的直屏设计，而且<strong>乐视S3 Pro还去掉了屏幕支架，让边框与屏幕的衔接变得更自然</strong>。单就设计来说，与主流品牌的千元机对比也不会逊色多少，更何况乐视S3 Pro还给了金属边框，而非百元机中主流的塑料边框，整体手感显然会更好一些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_eb2a8d0c888c4fd2a4bec066994c57ff@1547419282_oswg92082oswg702oswg249_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：乐视</p><p>乐视S3 Pro并没有介绍后盖的材质，那么按照经验来判断大概率是塑料材质，毕竟如果用的是玻璃，那么作为卖点肯定是要在产品页面里宣传一下的。不过我发现产品图里的后盖也做了曲面设计，这里也是要点个赞的，<strong>双曲面后盖+全等深微曲玻璃，只要金属中框的边缘处理到位，握持手感估计能和2000元档的手机碰一碰。</strong></p><p>至于最吸引人眼球的影像模组，虽然官方给的参数是5000万像素，但是百元机的拍照水平大家也不用有过多的期待了，剩下两个大概率是凑数镜头，官方甚至都懒得提参数。</p><p>单论外观设计，乐视S3 Pro在百元机这个市场中确实是竞争力拉满，虽然从宣传图来看，<strong>同样有跑马下巴、粗边框等问题，但是在关键的握持手感上，大概率会比多数竞争对手都强。</strong></p><p>外在看完了，让我们来看看内在。</p><p>处理器选择的是联发科G95，也算是一款经典的入门级芯片，<strong>安兔兔跑分在35万左右，与Redmi 13C的天玑6100+还有荣耀畅玩30M的骁龙480 Plus持平</strong>。不过，联发科G95不支持5G网络，在这一点上也不如Redmi 13C和荣耀畅玩30M，算是一个遗憾。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_36b1fe5a1bc54c889835f122d60cb36a@1547419282_oswg113589oswg955oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：安兔兔</p><p>虽然小雷很想和大家唠唠这几颗芯片谁更强，但是在查看了资料后，只能说大家都是半斤八两的存在，满足日常使用是够了，至于手游方面，顶了天也就玩一下王者荣耀之类的低配置要求游戏，除此之外都不要有过多的期待了。</p><p>除开处理器，乐视S3 Pro在硬件配置上的亮点其实不算多，立体双扬声器算一个、红外遥控功能算一个，然后就没了。5000毫安时的电池和18W快充，在百元机里也只能算是中等偏下的水准，<strong>不过考虑到LCD屏幕+低功耗4G芯片的配置，续航表现应该不错。</strong></p><p>综合来看，乐视S3 Pro的多数成本其实都放在外观设计上，既有iPhone的辨识度，又有安卓旗舰的设计，放在线下仅凭外观就能吸引到不少买家关注。虽然硬件参数上并不占优，<strong>但是横向对比同价位的其他手机，也是可以排到前三的，再算上外观加分，在700元档确实是一款值得推荐的手机。</strong></p><p>但是，乐视S3 Pro想要重现乐视Y1 Pro的成绩，恐怕有点困难，因为在过去的两年里，Redmi又重新把目光投向了百元机市场。</p><h2><strong>乐视手机，难回巅峰</strong></h2><p>虽然很多人可能都不记得了，但是乐视手机的销量和口碑曾经在国内都是能排上名次的，在酷安等数码爱好者论坛里，至今依然有不少人在怀念当年的乐视手机。但是，随着贾跃亭出走，乐视身陷财务纠纷后，乐视手机就成为绝唱，直到最近两年才开始重新回到大家的视野中。</p><p>2024年的手机市场与2015年的手机市场相比，不变的是玩家，变的是竞争烈度，<strong>当年从低端卷到高端的手机厂商，如今又开始卷回低端入门市场。</strong>乐视如果想将百元机市场作为东山再起的地方，恐怕很难如愿。</p><p>从2023年的下半年开始，vivo、小米、OPPO等主流大厂，加快了在千元机市场的布局，比如vivo在过去的三个月里，就已经推出了多款千元价位的产品，覆盖不同的用户群体，虽然战火暂时还没有烧到千元以下的市场，但是直觉告诉我这是迟早会发生的事情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_c1874826eaa0433fb0e682668fda0c1c@1547419282_oswg810593oswg1203oswg1306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：京东</p><p>比如Redmi，从去年开始就在重新布局百元机市场，推出了Redmi Note12，与上一代相比，Note12虽然性能几乎没有提升，但是在屏幕和影像上都做了明显升级，给到了新一代4800万像素的摄像头和1200尼特亮度的OLED屏幕。</p><p>而且，虽然Note12是2023年的产品，但是在百元机市场里，仍然算得上是“旗舰机”，并且现在已经降到了799元，<strong>与乐视S3Pro的起售价相比也只差了100块。而且，799的Redmi Note12是8+256GB版本，699的乐视S3Pro却是6+128GB</strong>，顺便一提6+256GB版本上799元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_3ffb722c59e548c0b0cb39c567a8b926@1547419282_oswg258424oswg1019oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：京东</p><p>综合对比你会发现，乐视S3 Pro除了外观设计可能还占优之外，其余参数基本输给了Note12。再考虑到小米的售后服务和MIUI系统，对于多数用户来说，Note12显然是更好的选择。</p><p>虽然用一款接近停产的手机来与新机对比，多少有点不厚道，但是这就是目前百元机市场的现状，多数产品实际上与前两年的手机相比，并没有太多的变化，成本的限制导致工程师只能做出更多的取舍，性能好了，外观和屏幕就得挨刀，外观和屏幕好了，性能就只能放弃升级。</p><p>可以说，<strong>百元机考验的其实就是厂商的供应链整合能力，大批量的采购与自主生产线，会显著降低产品的成本，让产品定价更具竞争力</strong>，同时这也意味着普通厂商想要推出打败大厂的产品，难度其实非常的高。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>现如今的手机市场，早已是个红海市场，而非2015年乐视刚刚进场时的一片蓝海，主流厂商如小米、OPPO、vivo等不仅有成熟的供应链，还有广泛的市场认知度和可靠的售后服务，这些都是乐视无法轻易匹敌的。</p><p>此外，百元机市场的消费者更注重性价比和实用性，尽管乐视S3 Pro在外观上做了一些创新，但硬件配置和整体性能仍然难以与主流品牌的产品抗衡。<strong>尤其是在关键的续航、拍照和系统体验上，乐视S3 Pro并没有明显的优势，即使优秀的外观可以在线下得到更多的关注，但是乐视的线下渠道也远无法与米OV等厂商相比。</strong></p><p>不管是线上还是线下，我都不看好乐视S3 Pro能够重新引起市场的关注，想要重振乐视手机更是难如登天。不过考虑到如今乐视团队的状况，估计也是抱着赚多赚少都是赚的心态重回市场的，毕竟真要说的话，现在的乐视手机与乐视之间或许只剩下授权关系了。</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867426737295749</id>
            <title>1670亿，这才是2024年的最大并购</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867426737295749</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867426737295749</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 08:05:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 法国药商, Alphabet, Wiz, 谷歌
<br>
<br>
总结: 一家法国药商欲以200亿美元的价格出售，被视为2024年最大的并购案例之一。然而，仅过一个星期，Alphabet以230亿美元收购以色列网络安全初创公司Wiz，刷新了交易纪录。Wiz在短短几年内估值翻倍，被谷歌收购前一直在进行收购。谷歌收购Wiz有利于其安全云平台发展，但也可能面临监管限制。虽然有成功案例，但科技巨头的收购交易仍存在不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_33f93a17fb2b43e3b5c0a62f04ee6b66@000000_oswg75431oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一个星期前，一家法国药商欲以200亿美元（约合人民币1450亿元）的价格对外出售，这起“未来的交易”如果能够完成，被视为有可能是2024年最大的并购交易案例。</p><p>也仅仅过了一个星期，新的交易纪录被刷新。</p><p>据《华尔街日报》报道，谷歌母公司Alphabet就以230亿美元（约合1670亿元人民币）收购以色列网络安全初创公司Wiz进行深入谈判，是其在2012年以125亿美元收购摩托罗拉移动（Motorola Mobility）的2倍。</p><p>如果交易最终能达成，这将是其有史以来最大的一笔收购，也会是2024年来迄今为止最大的并购案例。外媒消息大都表示，Alphabet将主要以现金支付，交易“可能很快就会达成”。</p><p>种种迹象似乎都在表明，并购市场迎来了它最火热的时刻。</p><h2><strong>2个月，估值翻倍</strong></h2><p>Wiz的受资本欢迎程度从估值上可以直接体现。</p><p>2024年3月份时，Wiz对外透露，其正在与包括Thrive、Lightspeed Venture Partners、G Squared、红杉和Cyberstarts在内的几家投资者沟通，希望以超过100亿美元的估值筹集约8亿美元。</p><p>就在2月，在由Lightspeed Venture Partners和Greenoaks Capital Partners共同牵头的D轮融资中，Wiz刚刚筹集了3亿美元，包括星巴克老板Howard Schultz和法国商业巨头Bernard Arnault在内的天使投资者也参与了融资，该轮融资后公司的投后估值约为100亿美元。</p><p>5月，公司新一轮的融资再次火速完成，这轮融资中公司估值为120亿美元，投资机构包括安德森·霍洛维茨（Andreessen Horowitz）、光速创投（Lightspeed Venture Partners）和茁壮成长资本（Thrive Capital）等。在这轮融资中，公司表示其年度经常性收入为3.5亿美元。</p><p>2个月后，它就收到了来自谷歌价值230亿美元的offer。</p><p>如果收购最终能敲定并完成，至少对Wiz的四大创始人（Assaf Rappaport、Ami Luttwak、Yinon Costica和Roy Reznik）和其部分投资机构来说，是一次很好的大规模退出机会。</p><p>据说这四位创始人几年前在以色列国防军网络情报部门8200部队服役时会面，他们现在的身价也都超过了10亿美元。</p><p>不过William Blair的分析师Jonathan Ho表示，谷歌收购Wiz的结果还有待观察，“像Wiz这样非常有吸引力的云安全公司被一家有其他业务领域的公司收购，对前者来说，并不一定是最好的选择。”</p><h2><strong>被谷歌收购之前，Wiz一直在收购他人</strong></h2><p>作为网络安全领域的佼佼者，Wiz成立于2020年，迄今也不过是不到4年的成长史，但目前Wiz的估值已经高达120亿美元，对外融资金额共达19亿美元，其亦对外自称已是世界上最大的网络安全独角兽。</p><p>与其他云安全平台一样，Wiz通过分析公共云服务（比如AWS、Azure、谷歌等）中托管的基础设施，寻找可能使黑客获得资产控制权和获取敏感客户数据的风险因素，公司员工人数达到1224人。财富100强中超过40%是Wiz的客户，包括宝马、美林、摩根士丹利、Salesforce、Slack、高露洁和黑石等知名公司。</p><p>2024年2月，Wiz对外宣布公司的ARR为3.5亿美元，财富100强中有40%以上是其客户。其首席执行官兼联合创始人阿萨夫·拉帕波特（Assaf Rappaport）曾多次表示希望公司能在2025年IPO前实现10亿美元的年度经常性收入。这或许也是Wiz积极忙于收购同行的原因之一。</p><p>在收购方面，Wiz看上去比谷歌更专业。</p><p>就在3个月前，Wiz刚以2亿美元（约合人民币14亿元）的低价，收购了一家估值83亿美金（约合人民币580亿元）的独角兽Lacework。</p><p>从2023年12月的首次收购计算，不到半年的时间，公司已经收购了3家公司，也就是说，公司融到的钱大多都拿来做并购了。Wiz的对外发言人在一份电子邮件声明中也解释过公司对外收购的原因，“我们认识到整合是安全行业的未来，因此正在积极与整个行业的公司进行讨论。”</p><p>从前几次的收购案来看，业内对Wiz的实力都是看好的，两家被收购公司也对能够加入Wiz表现出了积极主动的态度。</p><p>2023年12月，Wiz以5000万美元收购了基于云的开发者协作平台以色列初创公司Raftt。Raftt的联合创始人兼首席执行官Roy Iarchy就表示，“我们不能错过加入Wiz的机会。”</p><p>2024年3月，第二家被收购公司Gem Security也是相似的态度，交易价格为3.5亿美元。</p><h2><strong>能被收购，是好事</strong></h2><p>据说，这次交易的幕后推手主要是谷歌云公司老板托马斯·库里安，而对Wiz的收购，对谷歌作为安全云平台的发展也同样有利。</p><p>对库里安来说，网络安全服务一直是谷歌的主要优势之一，2024年第一季度谷歌云业务增长了28%，达到95.7亿美元。显然对谷歌来讲，Wiz的加入会在很大程度上帮助巩固这一优势。根据公开资料，Wiz一直致力于帮助包括宝马、Slack和摩根士丹利在内的企业客户在使用云计算服务时减少安全威胁。</p><p>不过话虽如此，由于美国对科技巨头对外收购的限制，也有一些人认为这笔交易有可能落空。</p><p>比如，在出版巨头企鹅兰登书屋以21.8亿美元收购其竞争对手西蒙与舒斯特、捷蓝航空以38亿美元收购精神航空等交易中，都以失败告终。再如，在欧洲和美国监管机构抵制下，亚马逊放弃了以17亿美元收购iRobot的计划；此前微软想要以接近690亿美元的价格收购视频游戏公司Activision，都未能成功。</p><p>2021年，谷歌斥资21亿美元收购健身追踪器公司FitBit时，这笔交易在获得批准之前也面临了监管审查。CNBC此前也曾报道过，谷歌一直在谈判收购销售软件制造商Hubspot——主要向中小型企业销售销售和营销软件，但在一个星期前，有内部人士透露谈判已经结束，交易很可能不了了之，这引发了HUBS的股价暴跌。</p><p>尽管如此，这两年谷歌还是成功收购一些网络安全方面的创业公司，以改善其为云计算客户提供的服务。2022年5月，谷歌以54亿美元收购了网络安全公司Mandiant，后者是当年晚些时候发现SolarWinds黑客的公司。同年，它收购了另一家网络安全公司Siemplify。</p><p>不少业内人士分析，这些交易预示了谷歌和微软在网络安全方面的竞争将达到顶点。</p><p>从另一方面看，谷歌能够持续成功对外收购，也是其实力的一种证明，包括内部人士透露对Wiz的收购将主要以现金达成。根据公开数据，截至3月30日，Alphabet的资产负债表上有超过1080亿美元的现金和有价证券。</p><p>在资本市场方面，谷歌的股价达到了持续5周的连胜，在上半年里其股价上涨了32%。</p><p>话说回来，Wiz从收购别人，到被人收购，IPO似乎正在失去吸引力。2024年5月前，还有消息表明Wiz此前一直在考虑通过IPO上市。不过，Wiz能被高价收购并不能完全代表整个网络安全的并购市场，事实上，初创公司估值下调、低价贱卖、投资机构通过并购退出，更是当前一级市场的常见现象。Wiz现在能被高价并购，已经是一种幸事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247605095&amp;idx=1&amp;sn=0e3d4f7e3863bc3e6c99ae1de3c143f2&amp;chksm=c115796dbcfea1f0887a42d39f507f7e16d6e5e3892392904f40e348f17713c3028cc3a58584&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：喜乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867439798980993</id>
            <title>私募早就不适合创业了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867439798980993</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867439798980993</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 07:27:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募基金经理, 私募创业, 公奔私, 私募指引
<br>
<br>
总结: 在公募基金经理降薪、退薪的风声中，私募创业并没有像人们担心的那样盛行。相反，一些老牌私募的管理人选择自立门户，成为私募行业的重要力量。然而，私募行业的环境已经发生了变化，私募基金的高成长性消失，监管要求也越来越严格。私募基金管理人在面临私募指引规定的基金规模要求时，也面临着一定的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_524b3560acd7430fb0ea5973016847cb@000000_oswg776811oswg1080oswg782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在沸沸扬扬的公募降薪、退薪风声里，人们一度担心失去薪酬激励的公募基金经理，又将掀起一轮去私募创业、自己当老板的潮流。</p><p>然而，现实却是，大家多虑了。</p><p>截至2024年6月30日，今年上半年在中国基金业协会上新登记的私募证券投资基金管理人共计只有21家。如果以法定代表人履历里的上一份工作来进行区分的话，「公募派」背景的新私募只有1家——原南方基金的基金经理李振兴创办的深圳星海元私募基金。</p><p>倒是从重阳、信璞、航长等一批老牌私募里出来自立门户的「私奔私」管理人成为了今年以来私募行业最重要的后备力量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_510a8d5375184667a6b0d00bb1fdbbf1@000000_oswg109281oswg1080oswg1132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，在私募市场里转了一圈，决定在职业生涯上「及时止损」、返流公募的现象却没有停止：</p><p>从2019年赵枫离开私募回归公募睿远基金、徐彦跳出正心谷加入大成基金，到2021年于洋创业半途而废重返老东家富国基金、朱红裕离开红杉二级团队加入招银理财权益团队继而转任招商基金基金经理……</p><p>一切刚开始的时候，人们或许还对这类职业生涯的选择有所困惑。至少私募是一个看上去更自由的事业，虽然可能不如公募有保障，但不论是在投资组合上，还是在薪酬分配上，终归是受限更少。</p><p>不过，到今年陆陆续续又出现投资经理们回到公募行业的消息时，他们获得了更多的理解。</p><p>一个善良的三体人会向叶文洁发送「不要回答！不要回答！不要回答！」，一个饱经市场摧残的私募基金经理，即便在牛市也常常会奉劝后来的年轻人「不要创业！不要创业！不要创业！」，何况A股眼下这副光景。</p><p>何况，私募也不是从前的私募了。</p><h2><strong>不再动辄一百亿</strong></h2><p>显而易见的烦恼是，私募的高成长性消失了：市场没有贝塔就要降低盈利预期，超强监管压阵就得下修估值水平，属于典型的戴维斯双杀。</p><p>春去秋来好几年，A股还在围绕3000点打保卫战。可打仗也讲究一个预期管理，2700年前曹刿打齐鲁长勺之战的时候就已经总结过「一鼓作气再而衰三而竭」的道理。漫长的三年多下行期里，胜利一直迟到，时间成本越堆越高，可净值跌破0.8，又继续跌破0.7，甚至一路南下到0.5的产品越积越多，基金经理们寻找超额收益的精神气却越磨越少。</p><p>从2014年开始的私募基金阳光化进程，在头一个十年里，「公奔私」最常见的打法就是一轮牛市之后，公募明星把个人IP转变为创业最早期的流量和规模，叫上一些前同事或者老同行，一开业就是50亿、100亿的体量，直接秒杀95%的私募基金。</p><p>看似一口气直接越过了生存线，但开公司不是做题，只要时间拉长一点，跳过的级早晚要回头补一课。</p><p>一个「公奔私」基金经理在创业初期的募集阶段，常常会说：「我是一个在公募管过百亿体量的基金经理」，以此来明示或是暗示自己的合理能力范围。但他们不会说的是：原来公募的研究员是现在私募的多少倍；原来卖方服务有多密集，现在还剩几家研究所；原来中后台有多少人提供保障，让自己只需要专心做业绩。</p><p>原来兴全群星之一的王晓明，在创办兴聚投资后也曾感慨过：「（私募）早期业绩更多依赖创始人的个人能力。」</p><p><strong>但个人能力具体放到「公转私」规模换算这个语境上时，很多人都在玩21点：只要不够大，我就多要一张牌。</strong>只不过这个21点的游戏，放在私募的管理规模上有个更具体的锚——100亿。</p><p>前中欧基金明星基金经理周应波曾给出三个重要的函数——基金收益与投资者盈利之间的传递函数、规模扩张的曲线函数和公司利润的分配函数，来试图求解「合理的管理规模」。但其实这三个函数都无法真正量化，更多是态度上做了表率：我不是那种只要规模的人，投资者到手收益和公司股东的合理回报，三者都考虑。</p><p>但从实践来看，最终周应波首只产品的全渠道募集规模也依然以100亿为限。然而，两年时间过去，周应波真正需要面对的麻烦却并不是这三个函数，也不是基金赚钱基民不赚钱的迷宫，而是基金本身没业绩的第一性问题。</p><p>带着光环下海的公募明星，需要在头三到五年的时间来检验裸考能力，要么证明自己的能力圈的确能够适应私募更加滚烫的水温，比如「公奔私」的标杆邓晓峰；要么在熊市期间跌穿持有人的最低预期，被怀疑、被质问，甚至最终被遗忘，后者概率太高，名单太长。</p><p>这也是私募创业的矛盾：一个对能力不自信的基金经理不会迈出创业这一步，但一个自信的人也常常对自己应该管理多少钱缺少一个审慎的预判，直到一张牌爆掉了前面所有的努力。</p><p>而当明星的私募、大佬的专户，一个接一个跌穿了持有人们的信任防线后，渠道们也很难再轻易地给「公奔私」募出一个100亿了。</p><h2><strong>大平台莞莞类卿</strong></h2><p>距离《私募证券投资基金指引》（以下简称“私募指引”）8月1号的正式落地只剩下最后不到半个月的时间，存量私募基金的动荡也开始加剧。</p><p>这份即将实施的私募指引对于私募基金管理人提出了不少新的要求。在组合管理、产品设计等方面的监管要求尚可通过堆人力劳动来实现整改，但第四条关于基金规模的监管要求，对大量腰尾部证券私募管理人来说堪称致命：</p><p>一是初始实缴募集资金规模不得低于 1000万元，不得通过投资者短期赎回基金份额等方式来规避要求；</p><p>二是存续规模方面，上一年度日均基金资产净值低于500万元，或者连续60个交易日出现基金资产净值低于500万情形的，应当停止申购并在5个工作日内向投资者披露；停止申购后连续120个交易日基金资产净值仍低于500万元应当进入清算程序。</p><p>一位百亿私募负责基金运营的从业者表示，协会的规定没有区分母子基金，管理人默认是母子层面所有产品均适用。实际操作过程中，各个托管也明确各类产品都会同样监控这条规模限制。</p><p>因此，即便对于规模以上的私募来说，所有存量产品都要达标，也不是一件容易的事情。腰尾部私募则直接伤到七寸：<strong>往年那么多轮熊市里，苟着等下一次风来再续命几年的生存策略在这一轮监管政策下，直接失效。</strong></p><p>叠加近期微信视频号取消私募直播准入资格的公告、「商业银行被要求禁止代销私募」的传闻，以及越发严厉的业绩展示合规要求，本不富裕的腰尾部私募们，既要实现最低规模要求，又不知道怎么合规地让更多人知道自己目前手搓阿尔法的技艺还可以，那就必须面对「生活还是毁灭」的灵魂拷问。</p><p>今年上半年，全口径下新增私募基金管理人不到70家，但注销的私募基金管理人已经接近1000家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_db23dcae07e74c31919b76205d983418@000000_oswg146385oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也有尚未注销的管理人，试图通过卖「壳」再赚最后一笔，但要价却没有什么底气。</p><p>按理说，准入门槛提高、新增供给缩减，存量牌照的价值应该有所提高。但到了「私募牌照交易」的市场上，降价卖壳却不少。可见，需求的下滑比供给的缩减还要猛烈。</p><p>在监管政策抬高了私募经营成本的大环境下，原来买壳等于买了张彩票，现在买回来只是投入的开始，相当于是养了个娃，刚氪完月子中心，就要出奶粉钱、攒补课费，还不如索性丁克。</p><p>经营难度提高 ，连明星私募们也在搞合并。</p><p>2个月前，前汇添富老将雷鸣正式宣布带着团队和前汇添富总经理林利军聚首，他在2022年登记的新私募润时开业不到两年，就将被整合进正心谷的平台下。</p><p>在这个职业道路的选择上，同样是老将的董承非就比雷鸣少走了两年弯路。2022年这一年，雷鸣还在为创办私募准备材料、四处奔走的时候，董承非官宣加入了老同事王晓明和杜昌勇所在的百亿私募睿郡，免掉了很多自己开公司的麻烦。</p><p>值得一提的是，睿郡正是中国证券私募基金里首例合并。</p><p>原来王晓明做兴聚、杜昌勇做睿郡，各当各的实控人，直到2020年突然宣布两家合并，共用投研、市场、风控、运营等资源。王晓明在写给投资人的信中，字里行间都是兴全前同事之间的相惜，不过是曾经散作满天星，今朝再聚成一团火，日后还能等来拎包入住的董承非。</p><p>在如今这个生存维艰的环境下，独自支棱起一摊私募事业的成本陡然提高，小私募寻求合并不是一件非常罕见的事情。</p><p>只是一旦谈到了存量产品的整合、渠道资源的管理、利润股权的分配这些伤筋动骨的事情上，最终真正能够在股权交易层面达成信任的还并不多。</p><p>实际上，合并成为私募管理人之间新话题的背后，是平台型私募对投研人才的吸引力正在提高：</p><p>前富达基金联席投资主管宁静加入了低调的QFII巨头润晖；原博时「医药一哥」葛晨离开公募之后选择加入高毅资产；高考作文得过满分的医药基金经理刘江则离开汇添富加入了百亿私募远信。</p><p>随着整个行业扶优限劣的出清加速、合规以及运营成本的大幅提高，不再执著于开一个自己的私募、投资管理一手抓，而是找一个类似公募那样可以解决其他后顾之忧，自己只需要醉心投资研究，但又比公募拥有更自由的氛围、更市场化的薪酬、更成熟的合伙人文化的私募平台，显然是下行期更有性价比的生活方式。</p><p>毕竟，「公奔私」浪潮下的芸芸众生，业绩比邓晓峰好的基金经理没几个，精力比他分散、挨骂又比他多的却到处是。</p><h2><strong>尾声</strong></h2><p>投资和管理是两个事情两种能力，这个道理，行业已经说了无数年。每一波牛市末期出走公募、意气风发创业的明星们却常常还是要再赌一把「自己不一样」。</p><p>正如知乎的问题——为什么一旦自己创业了，很难再回到公司去坐班？有一个高赞回答写的那样：做生意利润太大会觉得打工太渺小。</p><p>这也是私募创业的另一个矛盾点，在错位的公募治理结构、缺失的薪酬分配主动权下，相比网络上各种不靠谱的基金经理薪酬测算公式，公募明星的创业心态里还有一个不可否认的失衡点是：管理费是我辛辛苦苦用业绩换规模赚来的，但我却决定不了这些钱应该怎么分。</p><p>因此，开一个自己的公司，虽然要操心的事情指数级增加，但比起再次交出利润分配权，很多「公奔私」基金经理还是选择累一点，但多赚一点。直到如今水涨船高的监管门槛之下，累一点，也未必能多赚一点了。</p><p>聪明的人能够看到自己能力和精力的局限。当投资明星们终于在现实面前放下了太多本不属于自己的野心后，投研、运营、市场、治理兼备的平台型私募，会成为如今这个时代中国私募证券行业值得悉心耕耘的资产。</p><p>只可惜，昨天大家看不上，今天即便是最头部的一批平台私募也明显放缓了团队的扩张，在新规大限越来越近的时刻里，求生不得、求死不甘的私募管理人们徒增颓唐。</p><p><strong>封面来源：shotdeck</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTg0MDQ4OA==&amp;mid=2247498059&amp;idx=1&amp;sn=8c8b6e9892112cfa10f7d86553391c80&amp;chksm=fd734a7ca43c556da6790ee905b8581c9fa4724ca552a22120462e4daeb622c4b62e7aa32086&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川投资评论”（ID：caituandzd）</a>，作者：张婕妤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867140064434564</id>
            <title>站在消费者的角度，你的产品为什么不动销？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867140064434564</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867140064434564</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 06:07:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 产品动销, 竞争力, 消费者购买行为, 福格行为模型
<br>
<br>
总结: 产品动销是一个多元化的问题，竞争力包括产品、渠道和消费者三方面。福格行为模型解释了消费者购买行为的动机、能力和触发条件。消费者购买行为受动机、能力和触发的影响，需要在产品陈列和定价上考虑消费者的购买能力和触发方式。在动销过程中，了解消费者需求和行为模式至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>产品动销是一个多元化的问题，涉及到很多层面，需要面面俱到。但就竞争格局而言，要想打败竞品，在市场上有一席之地，就必须重视这三种竞争力：<strong>产品竞争力、渠道竞争力、消费者竞争力。</strong></p><h2><strong>从福格行为模型，了解消费者购买行为</strong></h2><p>福格行为模型，是指人的行为由“动机、能力和触发条件”这三要素组成，这三个同时都满足时行为才会发生。</p><p>用一个等式来简化就是B=MAT，B是Behavior行为，M是Motivation动机，A是Ability能力，T是Triggers触发。</p><p>一个行为得以发生，行为者需要有进行此行为的动机和操作此行为的能力，如果他们有了充足的动机和能力来施行既定行为，他们就会在被诱导/触发时进行。</p><p>拿案例分析一下，在卖场看到了紫林醋的多点陈列：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_735e9283cb5b46e0adb9711f99423197@1743780481_oswg2238860oswg1080oswg1153_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_0b2d866eea214219adc7576be922c76a@1743780481_oswg239324oswg1080oswg1019_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是典型的品类关联陈列，大家认为这个醋的销量会不会好？</p><p>首先肯定地回答，能做到这一点，已经达到80分了，品类关联势必促进产品动销。但是还有一些提升的空间，我们用福格行为模型分析一下：</p><p><strong>消费者购买行为=消费者购买动机*消费者购买能力*消费者触发</strong></p><p><strong>1. 消费者购买动机：</strong></p><p>买饺子蘸醋是国人的消费习惯，符合消费场景，容易形成品类关联，所以把醋陈列到饺子旁边很容易形成购买动机。</p><p><strong>2. 消费者购买能力：</strong></p><p>购买能力不是说消费者买不买得起醋，而是在多数消费者概念里我主要是吃饺子，醋是配料，用来蘸的，有主次之分。也就是醋的价格不要高于饺子，或者说醋的价格最好是饺子的三分之一左右，这是普通老百姓愿意为之付出的购买能力。</p><p>这里面多点陈列就有一个小问题：第1幅图醋的价格明显高于第2幅图，但是第1幅图饺子的价格却为第2幅图的50%（第1幅图饺子价格25，第2幅图饺子价格52），所以<strong>建议更换不同价格醋的位置，匹配消费者购买能力。</strong></p><p><strong>3. 消费者触发：</strong></p><p>站在消费者的角度来看，每天身边充斥着各种各样的广告，所以很多信息都会被主观屏蔽，形成“信息茧房”，如果没有什么吸引其眼球的东西，买饺子就是买饺子，旁边的东西一概不入法眼。那么，如何触发消费者购买？</p><p>给一个建议，在旁边放一个爆炸签，注明：“饺子好吃，别忘了买醋”。起到提醒作用，便会更好触发消费者购买行为。</p><p><strong>总结：</strong>关于动销，营销团队不要站在品牌商视角去看消费者，<strong>要站在消费者角度去观察市场，观察消费者购买行为</strong>，在市场竞争白热化的今天，高手对决往往是细节决定成败，营销团队学习一些理论模型很有必要。</p><h2><strong>动销要求产品及时满足消费者变化需求</strong></h2><p>快消品行业竞争的关键是：能够通过产品、品牌、渠道、供应链资源的整合，持续挖掘并满足不断变化的消费者需求，只有满足消费者的需求产品才能动销，很显然产品是排到第一位置的，而好的产品是来源于消费者的深入洞察。</p><h3><strong>一、先了解产品洞察的几个误区</strong></h3><p><strong>1. 洞察不是观察：</strong>以消费者为导向，不要替消费者思考；要观察消费者，还原消费者的生活场景和购买路径；要自检，而不是自证；更要明白消费者不是决策者，消费者的结论不是洞察，我们更需要的是消费者的真实描述，以此洞察消费者隐性需求。</p><p>简而言之就是要了解关于消费者的事实，而不发表基于事实产生的自己观点。</p><p><strong>2. 卖点不等于买点，功能不等于好处：</strong>这是很多快消品厂商人员常犯的错误，“王婆卖瓜”似的夸自己产品好、技术好、工艺好、品牌好等等，就一句话：千好万好不如消费者自我感觉“对我自己好”。</p><p>其次不要说我的产品能做些什么，引导消费者认知，你可以用我的产品做什么；能给客户带来哪些直接帮助，不但要让客户受益，而且要针对性地解决客户的问题，<strong>客户买的不是产品，而是对更好自我的追求。</strong></p><p>洞察不到这一点，一切营销都是在自嗨，产品动销就是臆想。</p><p><strong>3. 洞察是基于场景的需求：</strong>表面的需求不一定是真实需求，举一个例子，我购买了一瓶水，这是基于什么样的需求？我口渴了？看到超市搞促销？看到一个矿泉水瓶子漂亮？别人拿着我也想拿一瓶？在不同的需求下，我有不同的购买行为，所以场景决定了我的购买。</p><p>此时实现洞察的方式是：真实还原消费场景和购买路径，共情推测。</p><h3><strong>二、产品洞察的几个要素</strong></h3><p><strong>1. 消费者调研七要素：</strong></p><p>① 消费者产品需求：需求什么、需求状态、产品的价格以及购买方式和地点等；</p><p>② 消费者习惯：不易被改变、愿意尝试新的；</p><p>③ 消费者人物画像：性别、年龄、收入、教育程度、性格、价值观、家庭结构及本人家庭角色？</p><p>④ 消费者对产品和品牌认知：功能、情感、品牌、代言人、颜值、价格、评论、服务等，认知里面的购买排序&amp;习惯？习惯形成的缘由、历史、过程？</p><p>⑤ 消费者对产品的关心点：在哪里、什么时间、什么场合使用？</p><p>⑥ 消费者使用产品的感觉：如何去表达这种感觉？发个朋友圈？好友分享？</p><p>⑦ 消费者之间互动影响：未使用者受使用者的影响？使用后对其他消费者的影响？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_f8b9782ab31042f98f72df1cb7b283b6@1743780481_oswg108013oswg1024oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2. 产品需求洞察五要素：</strong></p><p>① 基于“事实”：一个客观存在，而不是由品牌凭空猜测或“编”出来的，否则你挖出来的就是“伪需求”；</p><p>② 以人为本，基于“人性”：洞察不是对消费者产品“功能”性需求的了解，而是对目标客户群体人性、情感、心理以及生活方式的深入分析与挖掘。只有基于“人”的洞察，最终才能真正触动人，消费者是一个“人”而不是一个“概念”；</p><p>③ 通过深入沟通，挖掘消费者“真实”所想；</p><p>④ 品牌与产品具有高度相关性：你可能对目标客户的内在了如指掌，可是如果你的洞察和品牌/产品欠缺关联性，一切等于零；</p><p>⑤ “新鲜”与“独特”：找到别人忽略或完全没有想到的“事实”，给人以眼前一亮的感觉，一个被大多数人认知的洞察不是好的洞察。</p><p><strong>总结：</strong>“有利可图地满足消费者需求”，这是现代营销之父菲利普·科特勒在《营销管理》一书中对营销最简洁的定义。</p><p>由此我们可以发现，<strong>消费者洞察的核心是洞察“消费者需求”，产品的定义也应该是满足消费者在不同场景需求下“工具”，而动销的定义也应该是这个“工具”让消费者用的很“顺手”。</strong></p><h2><strong>站在消费者的角度，你的产品为什么不动销？</strong></h2><p>回到题目，这个问题该如何回答？我感觉要从产品和营销两个层面回答</p><p><strong>1. 产品层面：</strong>不能持续挖掘并满足不断变化的消费者需求的产品不可能动销，这里面需要品牌商深入去洞察消费者，去了解“真需求”。</p><blockquote><p>a. 要满足消费者对产品的直接需求：消费者缺什么“理想与现实”，功能、质量、颜值、省时、价格、服务等；</p><p>b. 要满足消费者与产品可能的关联需求：生理、安全、社交、尊重、自我实现、宇宙真理等。</p><p>c. 要清楚一点：“伪需求”永远解决不了动销问题！</p></blockquote><p><strong>2. 营销层面：</strong>酒香不怕巷子深的时代早已结束，产品动销需要营销支持，简单列举几个营销需要解决的问题：</p><p>a. 多渠道触达消费者：消费者是谁？通过哪些渠道可以有效触达？</p><p>b. 消费者使用产品的场景布建，关联具体场景（销售场景&amp;消费场景）来启发消费者需求，品牌陈列、品类陈列、关联陈列等等；</p><p>c. 吸引消费者的注意力：微信、微博、抖音、快手、小红书、B站、程序化购买、电梯、地铁、公交等媒介以及线下实体店的花式陈列等；</p><p>d. 消费者心理弱点：主要想利用左位效应（例如：超市里面都是9.9元产品，而不是10元）、价格锚定（例如：通过炮灰产品，实现利润产品性价比的提升）、比例偏见（例如：超市里贵的东西标识是：直降100元，便宜的东西标识是：五折促销）、从众心理、爱屋及乌等消费者弱点，诱惑消费者冲动消费；</p><p>e. 消费者状态：当下有没有需求？习惯容不容易改变？有没有在做比较？就像农夫山泉的东方树叶，2011年无糖茶的需求很小，但是随着人们健康意识的提高，喝含糖茶的习惯会改变，需要对消费者进行不断地引导和灌输。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9U9MurJ4pVe6-aXkcy4Wow" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新经销”</a>，作者：高级研究员&nbsp;海游，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867159412726664</id>
            <title>播放量破亿，一个人=一个团队？“动漫+短剧”是中小团队的机会？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867159412726664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867159412726664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 06:07:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电脑, 数码画板, 动漫短剧, 二次元
<br>
<br>
总结: 一些团队开始尝试在动漫领域制作短剧，利用小成本制作的方式创作“动漫短剧”，这些作品在数据表现上不输真人短剧，吸引了品牌广告投放。观众对动漫短剧中的广告插入更为包容，而独立创作者也可以通过售卖版权和剧集获得盈利。动漫短剧的出现为短剧市场带来了新的创作蓝海。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一台电脑，一个数码画板，自己既是导演，也是编剧，还能是配音演员……</p><p>最近，DataEye短剧观察在某视频平台发现了一些“更适合二次元宝宝的短剧”，同样是有爽点、有反转，男女主还是“包好看的”！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_20170263879d4da9b7202ba0978caaf2@15154927_oswg45460oswg633oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>二次元也跨界做短剧啦？</strong></p><p>在“卷累了”的短剧市场，一些尾部团队在动漫短剧上看到了新的出口，<strong>“动漫+短剧”会是下一片创作蓝海吗？</strong></p><p>本期，DataEye短剧观察就来同大家拆解一下动漫短剧。</p><h2><strong>一、“动漫短剧”现状观察</strong></h2><p>在真人短剧的团队还在为选哪个演员更有霸总味道，选哪个场地拍摄更有性价比，把时间压缩到多少个小时内拍完还能省下一天器材费时，一批不需要场地，不需要灯光摄像，更不需要演员的“短剧新军”，悄悄开辟出另一条短剧路线——“动漫+短剧”。</p><p>这些小成本制作的“动漫短剧”在数据表现上不输真人短剧。</p><h3><strong>（一）数据盘点</strong></h3><p>以二次元创作者“醉绎半生”为例，其账号内更新的8部短剧，播放量最高的有1.3亿，最低也超过2000万。其账号内更新的动漫短剧，多为古风女频情感题材。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_fca1f749e9a342d18966389f3cf5b646@15154927_oswg380300oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：抖音</p><p>另外的合集中还有22部正在更新的剧集。播放量在500万到6000万不等。该博主的每一视频互动数均在1W以上，相较于其他的短剧创作者，其用户粘性好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_aba500ce1eae4a9fa21c274a0c5333c8@15154927_oswg410206oswg1030oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：抖音</p><p>“短剧+N”模式是大势所趋，在动漫短剧中同样如此，部分动漫短剧创作者博主还吸引到了品牌广告投放，<strong>实现了“短剧剧情+动漫形式+商业广告”的组合拳模式。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_6adb5b63fa5d442fa9f080183c55c2c2@15154927_oswg236117oswg1080oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：新榜有数·新抖</p><p>以“心动投递员Nana”为代表的霸总剧情向的二次元博主，主要以短视频的方式连载“动漫短剧”，所有内容均为免费，但会有广告插入。</p><p>相较于真人短剧，动漫短剧的观众似乎对于广告插入更包容，评论区和弹幕对于视频内出现广告会表示“广告也爱看，让他恰饭！”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_ddb8d45bc86844ec92d2bbb591c27421@15154927_oswg22806oswg429oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：新榜有数·新抖</p><p>动漫短剧的另一盈利模式是，独立的创作者制作完成后可以将版权和剧集打包卖给平台方，平台方再在专门的动漫小程序中进行售卖。以抖音内的“大宋制片厂”小程序为例，一部剧的售价大约在10元左右，单部剧销售量在5W左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_eaa4e7aca8364800981755faa4c8f3b3@15154927_oswg219981oswg1080oswg2226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：抖音小程序</p><h3><strong>（二）内容观察</strong></h3><p>早在2015年动漫进入中国市场之后，动漫圈内就出现一种叫“动态漫画”的数字产品。它是结合了手机移动端的阅读模式，在传统的漫画中加入动态效果和声音效果来丰富漫画的表现力。这种形式一直在二次元文化圈中活跃，但并不“出圈”。</p><p>今年以来，短剧逐渐流行，一批用动漫形式演绎短剧剧情的账号兴起，此类“短剧+动漫”的新形式再次受到关注。</p><p>DataEye短剧观察发现，2021年小程序短剧兴起时，动漫形式的短剧已经在抖音和快手的小程序出现，但并不火热，仅在二次元小圈子内流行，此类短剧被平台称为“漫剧”（在本文中，我们还是称为“动漫短剧”）。</p><p>从具体形式上看，动漫短剧与真人短剧一样，都是每集时长在5分钟以内，一部在30-90集不等，有独具风格的标题和封面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_c8dfc02c43e7423f82418ec1d3634210@15154927_oswg513805oswg592oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：抖音</p><p>从剧情内容来看，动漫短剧与真人竖屏短剧也无太大区别，剧情内核和台词表达都同样是来源于网文小说，连剧集卡点和反转节奏都十分相似。</p><p>此外，动漫短剧同样有付费和免费两种模式。</p><p>付费的动漫短剧与真人小程序短剧一样，在免费观看到一定的剧集之后，用户需要充值相应的币或会员来购买续集，也可以一次性支付购买全剧集，价格在0-20元，10元左右的居多，抖音和快手的小程序均有付费的动漫短剧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_dda908fdba42454983d5d674a0dcd37b@15154927_oswg172371oswg496oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：快手</p><p>而免费的动漫短剧主要在创作者的个人短剧号内进行播放。博主通过该短剧获得增粉和流量后，可以通过接广告或者将剧卖给平台方获利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_04bd02e99cf24015be1b63a6f7ff2bc8@15154927_oswg293546oswg488oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：抖音</p><p><strong>那动漫短剧是否需要进行短剧备案呢？</strong></p><p>DataEye短剧观察在短视频平台浏览多部动漫短剧，发现仅有极少部分短剧进行了备案，大部分短剧并无备案，在相关的短剧备案系统中亦没有找到备案信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_16581eb682ce4f71897c4870714c3e0e@15154927_oswg253006oswg1080oswg2241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：抖音</p><h3><strong>（三）题材分析</strong></h3><p>在题材方面，动漫短剧与真人短剧也有许多重合的地方，比如说霸总、快穿、古风、大女主、逆袭、玄幻等短剧题材，在动漫短剧小程序中亦有呈现。但现有短剧市场中的战神、赘婿、萌宝、神医等在动漫短剧中较为少见，像乡村题材，还有近期比较火热的肥妻题材几乎不会出现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_4052a24017f14df78af48fdda686d571@15154927_oswg705350oswg760oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：快手小程序</p><p>总体而言，动漫短剧的女性向题材较多，对标的是竖屏短剧中的女频情感题材短剧。DataEye短剧观察推测，可能是动漫短剧的受众以女性居多，而以唯美梦幻的动漫形式和高可塑性的“纸片人”形象，来讲述玛丽苏的甜宠爱情或独立酷飒的人间清醒大女主故事，为年轻的女性观众提供了更为宽广的想象空间。</p><p>得益于审核标准的不同，动漫短剧在题材剧情上也相对大胆一些，例如“双男主”，“伪骨科”，“真人泥塑”等大胆离奇的角色设定，这些在真人短剧中不常见的题材在动漫短剧却十分流行。</p><h3><strong>（四）用户画像分析</strong></h3><p>从用户人群来看，普通的竖屏小程序短剧的用户群在45岁以上的下沉市场，而动漫短剧却走向了完全相反的方向，其观众群以20-40岁的年轻女性为主。</p><p>以抖音“大宋制片厂”小程序的短剧《帝女归来》的观众画像为例子，20-40岁的观众占69%，女性居多，主要聚集于三线城市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_998df481d80945bcad0632943753abed@15154927_oswg329903oswg1080oswg1150_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：新榜有数·新抖</p><p><strong>短剧和动漫短剧都来源于小说，在剧情上都大差不差，为什么动漫形式的短剧更能吸引年轻用户呢？</strong></p><p>这可能与他们的阅读习惯和年龄阅历有关。在阅读习惯上，Z时代的年轻人是同互联网一起成长起来的，对于网络文学和网络漫画的接触更早，所以对于动漫短剧的喜爱度会更高。</p><p>而短剧中的下沉市场用户，更多来自于短视频，他们天然地更能接受真人影视化后的小说作品。</p><p>从人生阅历角度看，下沉市场用户也更偏向于喜欢清晰可见的，反映现实或超越的爽感剧情。而Z时代的年轻人还处于对未来和生活充满幻想的年龄，会更追求“氛围感”和“幻想感”，动漫短剧的虚拟形象，加上音乐、配音和画面等多方面的融合，更容易让用户对剧情有代入感。</p><h2><strong>二、“动漫短剧”，下一个短剧风口？</strong></h2><p>随着短剧市场的深入发展，明星大咖、互联网大厂、知名影视公司、地方广电等的加盟，在题材、内容、形式上都为行业带来了不同程度的创新。但同时，也倒逼部分玩家向外谋求发展。</p><p>“短剧+动漫”这一形式，是短剧行业在稳定下沉地域、中年群体的基本盘之上，试图通过与新的文化形式的结合，来向年轻化群体扩展市场，寻求向外发展的通道。</p><p>动漫短剧的“破圈”，让我们看到部分Z世代网民的注意力也开始向短剧转移。</p><h3><strong>（一）市场规模预测</strong></h3><p>据中国产业研究院发布的数据，中国二次元市场规模在近年来持续增长。截至2024年，市场规模已突破1200亿元人民币，成为全球最大的二次元市场之一。</p><p>随着互联网的普及，中国二次元文化迅速发展。Acfun、bilibili等二次元门户网站涌现，二次元文化已经逐渐渗透到音乐、游戏、cosplay等泛娱乐领域。经过近10年的二次元文化积累，中国的泛二次元用户数量庞大且持续增长。</p><p>这些用户为二次元文化的发展提供了坚实的市场基础。随着二次元文化产业链不断完善，动漫与电影、音乐、消费等进行跨界的合作方式已经得到验证。</p><p>“动漫”和“短剧”，本就同源于网络亚文化圈，在过去的发展中也有许多重合的部分，二者的跨界结合，相信能迸发出更大的光彩。</p><h3><strong>（二）行业入局者</strong></h3><p>目前，已经有多家公司在布局动漫短剧。</p><p>早在2018年网易就推出了一款基于网易武侠游戏《逆水寒》的底层图形引擎打造的智能视频生成工具——大宋映画，鼓励游戏玩家和剧本爱好者自己创作动漫短片。目前，短视频平台上许多古风动漫短剧都是通过这一动漫视频编辑软件制作的。</p><p>从平台来看，抖音和快手两大短视频平台内均有相应的动漫创作者扶持计划和对应的付费动漫短剧小程序，如快看漫画、抖音的大宋映画放映厅、大宋制片厂、逆水寒制片厂等。</p><p>从制作和平台方来看，较成体系的有网易和快看漫画两家在动漫行业的“元老”公司，主要有签约培养创作者自制、收购完整的作品版权或购买小说漫画IP进行自制，三种运营模式。</p><p>不同于网易的生成式3D动漫，快看漫画的漫剧板块更多的是2D的动态漫画，在风格上更接近动漫或漫画，需要创作者具备更高的绘画水平和动画制作水平。</p><p>大多数独立创作者，通过自己建个人号成为垂类创作者，在短视频平台上播放。独立创作者中，3D和2D两种形式的动漫短剧都有，以使用大宋映画制作的生成式3D动漫短剧居多。</p><p>从MCN机构来看，比较知名的有奶酪星球、樱桃派对、稳赢传媒、纯初文化等，此前都有游戏广告达人的运用经验，达人账号的类型也以游戏和二次元为主。</p><p>而从版权方来看，以独立创作者居多，也有部分动漫短剧由小说IP的改编，阅文集团潇湘书院和晋江文学城等知名小说网站都有在布局。</p><h3><strong>（三）动漫短剧的优劣势分析</strong></h3><p><strong>1、优势</strong></p><p><strong>第一，创作成本低。</strong></p><p>真人竖屏小程序短剧，少则10万元一部，多则上百万。随着成本上涨，短剧精品化程度越来越高，部分短剧的剧集成本甚至会远远超过100万元。</p><p>相较于传统的短剧制作，动漫短剧制作省去了场地费用、拍摄费用和时间成本，通过游戏编辑器或原画师单人绘画制作即可完成。例如，当前社交媒体平台上流行的一些免费动漫或者动漫短剧创作者，仅需要一台电脑和数位板即可完成。</p><p>另一方面，部分公司会将已经拍摄上线过的短剧剧本，再用动漫形式重新呈现。这既延长了剧本的“寿命”，又降低了短剧制作的成本，还可以发挥短剧的“长尾”效益。</p><p><strong>第二，用户粘性高，付费意识强。</strong></p><p>纵观短剧行业，动漫短剧还是一条尚未拥挤的赛道，参与者较少，只有少数大厂入局，有一定的前景。另外，二次元观众会相对于普通观众来说，更注重圈子文化，用户粘性高，回看率高。得益于二次元文化的发展，年轻的动漫短剧观众会更有版权意识和付费意识。在免费短剧高速飙升的短剧下半场，动漫短剧可能是付费赛道的新出口。</p><p><strong>2、劣势</strong></p><p><strong>第一是技术成本。</strong>高质量的动漫短剧可能需要强大的技术支持和资金支持，对于小规模的创作者和初创团队来说，可能难以承担。</p><p><strong>第二是有一定的创作局限性。</strong>受观看人群的不同影响，如果是简单地将短剧剧本改编到动漫形式，可能会出现“水土不服”的情况，这也是目前为什么真人短剧和动漫短剧在题材仅有部分重合。</p><p><strong>最后是审核监管问题。</strong>目前对于动漫短剧的界定尚未明确，其到底是动漫还是短剧？要以何标准去审核，是否需要备案等都是行业仍需探索的问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bMFV-PK4bvaYGxptJcUOnQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DataEye短剧观察”</a>，作者：DataEye研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867168766007685</id>
            <title>盈利项目屈指可数，低空旅游“飞”得起来吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867168766007685</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867168766007685</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 06:06:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 技术进步, 商业模式, 低空旅游, 低空经济
<br>
<br>
总结: 技术的进步对商业模式带来影响，低空旅游和低空经济成为热门话题，各地政府和企业纷纷关注和投资，但盈利仍是挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>技术的进步是否会带来商业模式的进化？这个问题最近除了萝卜快跑引发的出行行业的疑问外，也在低空旅游领域引起了很大争议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_e86578da9ac94c84815672785a861078@1263880275_oswg206940oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>7月11日晚上，一架载人飞碟eVTOL在深圳盐田上空盘旋，俨然科技大片中的UFO，这是载人飞碟eVTOL在国内的首飞。据了解，载人飞碟eVTOL不仅具备高效的空中交通能力，还可以为低空旅游、城市物流等提供创新解决方案。</p><p>今年初，低空经济被首次写入政府工作报告并被定义为“新增长引擎”，彰显了其在国家发展战略中的重要地位，其中，以eVTOL为代表的技术类相关企业备受资本关注。<strong>据不完全统计，截至6月28日，2024年上半年低空经济领域的融资事件合计发生54起。</strong></p><p>同时，各地政府对低空经济的关注也达到了历史新高度。</p><p><strong>“前些年刚开展相关业务时，跟地方政府谈到通用航空、低空旅游等话题普遍感觉都非常陌生，沟通起来非常艰难，现在不一样了，最近两年各地政府一提到低空旅游就两眼放光。”</strong>已经开展相关业务近10年的中体飞行（北京）体育产业发展有限公司CEO赵磊明在谈到近些年低空飞行领域变化时这样向新旅界（LvJieMedia）表示。</p><p>那么，低空经济热度空前，低空旅游真的也能“飞”起来吗？</p><h2><strong>01 经济账怎么算？</strong></h2><p>近年来，随着各类航空飞行营地的兴起，低空运动和观光旅游在中国掀起了一股新热潮。</p><p>2017年至2018年间，全国新开通了数十条低空旅游航线，覆盖了众多知名旅游目的地。这一趋势在2023年得到了进一步加速，尤其是在海南、广西等地，得益于其独特的气候和地理风貌优势，低空旅游产品的订单量和接待人次均实现了显著增长。</p><p>以海南为例，2023年海南低空旅游产品比2022年同期订单量提升了超过104%，接待人次同比增长100%，且客单价超过800元。三亚海棠湾、凤凰岛等直升机基地以及博鳌、陵水等滑翔伞基地的低空旅游产品备受追捧。</p><p>阳朔燕莎航空运动营地及燕豪通用航空基地依托阳朔旅游资源，近年来在“低空+旅游”领域做了很多引领性探索，成为新规实施后国内首家取得自由热气球短途空中游览飞行资格的营地。据阳朔燕莎航空运动营地总经理任仲平介绍称，<strong>从2016年开业以来，燕莎航空已经安全飞行达10万个小时，去年实现超10万人次的游客接待量，“发展水平位居国内同行前列”。</strong></p><p><strong>然而，大多数从事低空旅游的公司想实现盈利还需找到突破口。</strong></p><p>和四根是乐天游通用航空（英德）公司总经理，他的公司从2017年起从热气球项目开始进入低空旅游领域，曾经在新疆、内蒙、云南、清远等地开了多个低空旅游基地，经过多年的市场洗礼后，目前仅有清远一家基地运营相对成熟，但也仅能做到盈亏平衡的情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_c60d351eb5b94ce5a83250b655b04e7b@1263880275_oswg26687oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">清远英德乐天游热气球基地</p><p>“做通航项目的专业门槛高，人力和运营成本高，且对天气、风景都有比较高的要求，仅靠热气球这种单一的低空观光项目是很难盈利的，”和四根表示，今年他的清远基地增加了滑翔伞和动力伞的项目，对游客来讲有了更多选择。<strong>但让他发愁的是，这类项目的游客参与热情并没有同步出现明显增长，而客单价却在持续下降。</strong></p><p><strong>在国内，低空旅游基地在商业逻辑上可以大致分为三个类型：靠近城市的度假型基地、紧邻大流量景区的基地，以及像土耳其卡帕多其亚这样的目的地型基地。</strong></p><p>由中体飞行打造的衡水航空飞行营地从2017年对外经营以来，就在不断丰富体验项目，希望打造成目的地型的低空旅游基地。赵磊明表示，<strong>他在10年前进入该行业时就在考虑“如何做到不飞也能挣到钱”，他认为，低空旅游不能狭隘地理解为空中游览，以空中游览项目为卖点所带动的所有旅游消费都应该算作低空旅游收入。</strong>据其介绍，在每年到其营地进行游览的消费的游客中，只有1/20-1/10的人真正体验低空飞行，大部分人是因为这里环境和体验过来游览和消费。据了解，这个营地的旅游项目包括执照培训、低空旅游观光、研学旅游、婚礼及摄影等多个项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_1ba42d6535724d1bba9670b71777d5e7@1263880275_oswg824861oswg1080oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">衡水航空小镇PUPU卡通热气球嘉年华</p><p>据了解，衡水市低空经济2023年的产值规模达到了20亿元，带动周边旅游消费收入近6亿元。</p><p><strong>对于越来越多地方政府涌现出的发展低空产业的需求，赵磊明建议可以从低空旅游入手，“投入小、见效快”，短期就能形成经营收益，还对相关产业有带动作用。</strong></p><h2><strong>02 资本关注热度空前</strong></h2><p>今年以来，各路资本对于低空产业的关注达到了空前热度。有统计称，截至2024年年中，低空经济领域发生融资54起。<strong>而其中，多家企业短时间内获得多轮投资。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_582a3acab8324d288273449212befd96@1263880275_oswg167019oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，低空经济领域新增注册企业近8000家，同比增长50%，这些新注册的企业主要分布在广东、山东、陕西、安徽、江苏等东南部、中部省份，其中广东以10624家企业的注册量遥遥领先。</p><p>资本的关注也使得以技术类企业为主的低空产业领域实现迅速发展。仅以无人机为例，今年上半年，中国新注册无人机超60万架，无人机总数较去年底增长48%，超1.4万家无人机企业持有民用无人驾驶航空器运营合格证。</p><p>相关技术在各个领域的应用也得到了迅速普及。截至2024年6月底，美团无人机已开通31条航线，完成超30万用户订单，服务覆盖办公、景区、医疗等多种场景，可提供超9万种商品选择。以今年五一小长假为例，美团无人机在深圳的公园航线持续“爆单”，带动周边部分商家外卖订单同比增长超300%，有商家超8成外卖订单由无人机送到景区内。</p><p>低空旅游作为低空经济的重要融合业态，通过“文化+航空”“旅游+航空”等创新模式，推动文旅产业转型升级。然而，低空旅游的发展并非一帆风顺。基础设施的完善是关键一步，需进一步加大通用机场建设力度，特别是加强对重点景区的覆盖，构建起完善的起降场网络。</p><p><strong>然而，在这众多的投资事件中，尚未看到直接投资低空旅游的股权投资案例。</strong>问及部分从事该领域的企业，普遍认为：当前低空旅游商业模式单一、天花板不高，所以较少受资本关注，而更为普遍的心态是，大多做低空旅游的企业更希望通过运营实现经营性盈利，而不是靠资本实现拔苗助长，“<strong>看了太多被资本玩坏的好苗子，出来混总是要还的，资本可比我们这群踏实做运营的人精明多了。</strong>”一位曾经接触过多家投资机构的营地总经理感叹道。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4teFQVfY_DrNmvZa33aSmQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新旅界”</a>，作者：罗晓新&nbsp;李佳蔓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867178658797960</id>
            <title>我卖货到俄罗斯，被拖款四个月，情况变了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867178658797960</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867178658797960</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 06:05:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Ozon, 回款延迟, SWIFT, 俄罗斯市场
<br>
<br>
总结: 俄罗斯电商平台Ozon因银行审查流程延迟回款，部分中国卖家担心平台财务危机。回款受阻与Ozon财务状况无关，公司运营未受影响。俄罗斯部分银行被剔除SWIFT，影响回款流程。Ozon推出GEP支付方式解决回款问题，但仍受国际政治经济制裁影响。中国卖家在俄罗斯市场占据一定份额，回款问题长期存在，需谨慎防范风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>拖了三个多月，Ozon终于回款了，部分中国卖家暂时松了一口气。</p><p>今年三月，俄罗斯电商平台Ozon发布了一则延迟付款通知：由于银行新规要求影响了付款流程，卖家账户资金到账可能会出现延迟。但没有说延迟多久。</p><p>到了4月，当卖家再次向平台咨询回款进度时，Ozon的回应是：无法确定何时打款，4月15日的付款也有可能会延迟。大量卖家担忧平台是否出现了财务危机，甚至有猜测平台要卷款跑路。</p><p>为了打消卖家们的疑虑，Ozon大中华区总裁黄效（Simon Huang）专门录了视频，告诉卖家回款受阻是由于银行合规审查流程所致，延迟与Ozon的财务状况无关，公司的运营并未受到影响。同时，Ozon为受影响的卖家提供额外的福利，包括免费广告奖励和额外的商品折扣，帮助卖家在接下来的销售周期中提高曝光率和销售额。</p><p>这些措施暂时减轻了商家的担忧。从6月开始，有部分卖家账户陆续有回款，但回款金额不定。有的已全部收到，有的只收到一两期，甚至还有些至今没有收到。</p><p>为什么Ozon回款延迟了这么久，未来再次出现的概率有多大？国际地缘关系仍然紧张的将来，对俄跨境中还需防范哪些风险？</p><h2><strong>流动资金，卖家的命根</strong></h2><p>按照Ozon的官方说法，回款拖欠是因为银行审查流程所致。但卖家们并不完全买账。</p><p><strong>卖家冷冷告诉骑鲸出海，Ozon卖家之所以一直无法回款，行内公认是因为俄罗斯受欧美制裁，部分银行被踢出或担心被踢出国际结算系统SWIFT。</strong></p><p>SWIFT全称Society for Worldwide Interbank Financial Telecommunication，中文名称“环球同业银行金融电讯协会”，主要功能是帮助全球金融机构安全通信和交换金融报文，让全球交易得以运行。一个国家脱离了SWIFT，在全球市场将变得举步维艰。</p><p>拿Ozon举例，俄罗斯买家购买了中国商品后，俄罗斯的银行将通过SWIFT发送一条标准化的支付指令给中国的银行，指令包括金额、货币类型、收款人账户信息等等，并在外汇市场将相应金额的卢布兑换成人民币。中国的银行通过SWIFT接收到俄罗斯银行发送的支付指令，确认指令的真实性和完整性后，再将人民币存入卖家账户中。</p><p>而现在，俄罗斯的部分银行被剔除在SWIFT之外，大量外汇储备被冻结。中国的银行也不敢接受来自俄罗斯的其他渠道的资金，毕竟很容易被连带制裁。</p><p>Ozon回款的转机出现在六月份，这也一定程度上也印证了中国卖家们的推测——俄罗斯莫斯科证券交易所于6月12日发布公告，宣布次日起不再使用美元和欧元交易。此外，在股票和货币市场以及标准化金融衍生工具市场，也不再使用以美元和欧元结算的金融工具交易。许多中国的卖家这才看到了回款的希望。</p><p>再之后，Ozon推出了最新GEP(Global E-Payment)支付方式，陆续发放回款，不少卖家已经确认收到货款。</p><p>根据GEP官方介绍，其运作核心，在于搭建本地支付网络，并且拓展小币种收款服务。事实上，GEP是独立于Swift系统运行的，主要是覆盖东南亚、俄罗斯还有他们的其他合作伙伴国家，这让他们可以在Swift被制裁环境下继续处理国际支付业务。但值得注意的是，GEP算是一个国际合作的金融组织，由众多国家的金融机构共同管理，所以，也有很大几率受到国际政治和经济制裁的约束和影响。</p><p>也就是说，同样的问题也还是有可能出现。</p><p><strong>在跨境圈，回款难题是长期且普遍存在的，鉴于国际支付环节普遍存在手续费繁杂、汇差与到账时效等问题，跨境卖家们常面临着回款周期长、支付风险较高等风险。</strong></p><p>比如2023年3月份，据科技媒体Engadget报道，美国第二大银行硅谷银行的意外倒闭对电子商务业造成了极大的冲击，导致电商平台Etsy现金流紧张，陷入了困境，卖家也因此收到了延迟打款的邮件。</p><p>流动资金对卖家日常运营至关重要。平台的延迟付款会延长资金回笼时间，给日常运营带来很大压力。特别是对资金流紧张的小型卖家，这种延迟可能导致资金链断裂，从而影响业务的正常开展。</p><p>一种解决方法是推出贷款计划。例如，电商巨头亚马逊与金融服务公司SellersFi合作，为符合条件的卖家提供最高1000万美元的信贷额度。波兰的电商平台Allegro、英国的OnBuy以及沃尔玛等巨头也相继推出了各具特色的贷款计划。这些措施为卖家提供了更灵活便捷的资金获取渠道，从而获得更多发展业务的机会。</p><p>另一种解决方法是提供多种支付方法。比如Ozon就希望通过多钱包支付解决方案，为卖家提供多种支付选项，并且能够在不同的选项中灵活切换，从而提升支付流程的稳定性，使卖家顺利回款。</p><h2><strong>三万开店，利润翻倍：俄罗斯的淘金热</strong></h2><p>没拖欠回款之前的Ozon，是中国电商人的一片热土。</p><p>2022年开始的制裁，让大量欧美企业退出俄罗斯，中国卖家则瞄准了服装、箱包、家电、数码产品等各类消费品市场，大举进入。俄罗斯标准银行的数据显示，今年1月至3月，俄罗斯销售的近90%智能手机为中国品牌手机。其中，小米更是在2023年度超越三星，稳居榜首。预计目前，小米手机在俄罗斯市场拥有超过3000万用户,而当前俄罗斯总人口约为1.2亿人。也就是说,平均四个俄罗斯人中就有一个是小米手机的用户。</p><p>另外，中国汽车在俄罗斯也已经占据过半市场份额。据俄罗斯欧洲企业协会数据，今年俄罗斯汽车销量同比增长75%至超过70万辆，其中6月份俄罗斯售出的13.07万辆新车中，53.1%来自中国。</p><p><strong>一个个造富神话在对俄跨境贸易中出现。</strong></p><p>同时，速卖通、Temu等平台由于竞争加剧，卖家的收益下降不少。一直被冷落的俄罗斯本土平台Ozon重新回到中国卖家的视野。</p><p>Ozon最大的优势是进入门槛较低，只需三五万元人民币的启动资金，就可以小试牛刀。Ozon卖家杨轩告诉骑鲸出海，俄罗斯的电商还处在很初级的阶段，有点像十多年前的淘宝，那边卖家连补单都不知道是什么，也不知道该如何提升销量。</p><p>木木就是一个在Ozon从什么都不会的小白到赚到第一桶金的例子，他在Ozon上了200多个SKU，之后没有花钱买流量，纯自然流平均一天都能出个十来单，而在其他电商平台最多每天只能出三四单。</p><p>木木告诉骑鲸出海，这不算夸张，他的朋友在疫情期间、俄乌冲突刚开始时，在Ozon上想办法擦边售卖防弹头盔和一些军用物品，一个防弹头盔大概卖300多块人民币，利润率能达到100%。</p><p>Ozon相关负责人在接受媒体采访时透露，截至2023年年底，Ozon平台卖家数量已经达到约50万人，其中超10万是中国卖家，占比至少为20%。这10万多名中国卖家大多数卖手机、电脑和视频卡等电子产品，同时在服装、家居用品和儿童产品这三大类目上，中国卖家的份额占比也是最大的。</p><p>如今，经历过这次延迟回款的“惊魂”，Ozon还值得继续卖家们继续押注吗，有多少卖家将流失？</p><h2><strong>回款惊魂，定时炸弹，要不要赌一把？</strong></h2><p>目前Ozon卖家的态度可以分为三派。</p><p>第一种是悲观派。这些商家大部分没有收到回款或者只收到了一小部分，资金链断裂，不得不调整策略。他们对俄罗斯市场、Ozon的前景以及之后是否能拿到回款都持悲观态度。</p><p>卖家晓日告诉骑鲸出海，他好不容易把一件单品做到了全Ozon的第二名，但老板因为回款问题，说这单品不做了，他欲哭无泪。在他发的小红书帖子下面，有人诉苦，称因为回款问题，公司已经裁了一整个部门了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_493bb4ca4ab5472ea23306aefd0b7bdb@1743780481_oswg49531oswg619oswg942_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一位小红书博主称因回款问题，老板暂停了冲到第二名的货物的销售</p><p>看得长远的卖家，最担心的是Ozon这波拖欠回款，将筛选掉一批资力不足的中小卖家，扼杀Ozon上的创业机会，只有大卖家能玩得起。</p><p>除了拖欠回款，自6月26日起，Ozon将对平台上的卖家在电子产品、汽车摩托及DIY工具三大类别实行销售限制。由于中国大部分卖家集中在电脑、手机以及视频卡领域，这个坏消息让收不到回款的卖家雪上加霜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_52f686bb2e4343ff8b2c84735825898a@1743780481_oswg122126oswg801oswg867_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Ozon官方称要对三大类目实施销售限制</p><p>第二种是乐观派。他们认为，俄罗斯市场和Ozon风险越大、机会越大。因为回款问题，Ozon上的卖家越来越少，正好确立先发优势，就像炒股抄底一样。如果等到回款问题解决，卖家会大量涌入，整个市场竞争更激烈。</p><p>木木发现了，虽然Ozon对电子产品、汽车摩托和DIY工具实施了禁售，但并没有禁售全部，禁售清单内的一些敏感类目依然可以销售。而且就算卖不了这三种，时尚、家居日用、儿童和宠物类目依然可以售卖，机会还是有的。</p><p>另一个卖家老徐也告诉骑鲸出海，三大类目的很多周边产品的确还可以销售，电子产品类的比如U盘、拍摄云台、手机壳、投影仪，汽车摩托类的比如头盔、座椅、加热器，重点是要求轻、小。</p><p>另外，Ozon也在推进一些行动，让这些卖家看到新的希望。</p><p>最近，官方公众号发布最新声明，其中除了要求卖家后台绑定新支付方式GEP以外，计划在七月份完成整个支付测试计划，并称卖家的支付账户KYC验证状态、电子钱包关联状态等因素对顺利完成支付测试计划都非常关键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_0021689c5f6e4d098c204bc82a61978d@1743780481_oswg135422oswg1080oswg1221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Ozon官方称计划在七月份完成整个支付测试计划</p><p>老徐解释，之所以有卖家绑定了GEP都没收到回款，可能就是因为官方提到的那些因素没有满足。而“计划在七月份完成整个支付测试计划”的意思，也许就是在七月份会将拖欠的回款全部还清。</p><p><strong>但不管怎样，大家需要达成的共识是——高风险就是俄罗斯市场本身的特点，想稳定就做国内市场，接受利润没那么高的现实。</strong>有抖音大V表示，“从22年开始，俄罗斯电商就不稳定，那一年我经历过一波汇率巨大的波动，从1:11到1:29，再到1:9，过山车的汇率让急于变现的悲观者栽了跟头，让按兵不动的乐观者赚得盆满钵满。”</p><p>“危机，就是危险中的机会……从前往后数，22年筛选了一批市场投机者，23年筛选了一批电商搬砖工，24年筛选了一批市场悲观者，每年都会走一批，越往后的老板越牛逼，越往后的团队越牛逼！……认知提不上来的，就不要再干了”。</p><p>第三种是折中派，主张分情况，具体问题具体分析。</p><p>一家熟悉Ozon代理运营，并组织大量商家的服务平台，则不断在劝卖家们多冷静。对于已经在Ozon上稳定出单的大卖家，他们建议暂停业务，等到Ozon能够正常回款时，再重新投入运营。至于还未拿到的Ozon回款，可以把它当作存在了银行里，毕竟回报率肯定比银行要高。</p><p>只是，即便是如此动荡的环境，依旧有不少卖家前赴后继，想要入驻Ozon。“我们这做户外的，在亚马逊一天就卖个2000美金，利润差不多到三成。但数量太少了，做TEMU做不过工厂，而且也不是小件商品，涉及到退货和售后的话，损失会非常大。”一位卖家在卖家交流群里说，他就很想去做Ozon，毕竟销货快，市场容量大。</p><p>但回款问题，是不得不去考量的关键因素。</p><p><strong>当然，目前不断推进的事项可以看出，整个俄罗斯跨境交易链条，都在尝试着解决问题的。</strong></p><p>不少地方银行开始接受来自俄罗斯的付款，在7月，新增了3家，条件是本属地企业开户。这类银行包括，哈尔滨银行、龙江银行、黑河农商行、满洲里银行、吉林银行、长春农商银行、长春发展银行、延边农商银行、青岛农商行、天津农商行等。</p><p>当然，还有部分银行可以异地开户，并且可以退税，只需回公司所在地办理退税。其中包括珲春银行、绥芬河农商行、东宁农商行、敦化村镇银行、长春农商行。</p><p>留心的同学会发现，这些基本都是地方小银行为主。有专注操作跨境财税类机构业务负责人告诉我们，这些银行大多是只服务本地企业&nbsp;，并且要求企业去年出口额超过4000万以上。</p><p><strong>这些，都不是那么容易。在可预见的未来里，Ozon的回款的不确定性都将是一个“新常态”。</strong></p><p>“要不你就有赌徒的心态，要不你就是有大把钱。”一位从俄罗斯的Ozon转战Titok东南亚的老卖家说。</p><p>（文中冷冷、木木、晓日、杨轩均为化名，本文不构成任何投资建议）</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2MUwQ-meZEWXdc0adKI5lA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“骑鲸出海”</a>，作者：何煦阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867180467968390</id>
            <title>华为与腾讯博弈升级：腾讯游戏在华为应用商店推荐“清零”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867180467968390</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867180467968390</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 06:04:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯游戏, 华为合作, 抖音平台, 微信小游戏
<br>
<br>
总结: 本文讲述了腾讯游戏与华为合作关系的变化，以及腾讯游戏在抖音平台和微信小游戏平台的发展情况。华为曾取消了腾讯游戏在应用市场和游戏中心的推荐位，但后来又恢复合作。腾讯游戏与抖音平台的合作逐渐加深，抖音成为重要的游戏推广平台。另外，微信小游戏也发展迅速，用户规模和活跃度持续增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>6月19日，腾讯旗下手游《地下城与勇士：起源》官方公告显示，因合约期满，自6月20日起，该游戏将不再上架部分安卓平台的应用商店。</p><p>然而，近期在该事件后，腾讯与华为的合作再度呈现新变化。</p><p><strong>在华为应用市场及华为游戏中心的排行榜上，腾讯游戏的身影骤然减少，甚至可以说是“集体消失”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_01b20d8e9cce4a39bbf4a01146f1a282@5981369_oswg96410oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来说，除了首页的推荐位之外，华为应用市场排行榜上的腾讯游戏已经全部消失。根据GameLook报道，在华为游戏中心，若用户使用旧版本打开，畅销榜TOP10中仍有四款腾讯游戏；但一旦更新至华为应用市场APP的最新版本（14.1.3.300），则腾讯游戏无一上榜。</p><p>目前，在华为的两个重要商店——游戏中心和应用市场中，<strong>腾讯游戏几乎无法获得华为的渠道推荐流量</strong>。尽管腾讯旗下的游戏仍然可以在华为应用市场下载，但用户需要主动搜索并下载游戏才能完成安装。</p><p>类似的情况在三年前也曾发生过。当时，华为游戏中心社区官方声明称，由于“腾讯游戏单方面对双方合作做出重大变更”，因此“不得不”做出将腾讯游戏从华为平台下架的决定。</p><p>而腾讯游戏社区在回应时则显得较为低调，表示因未能如期续约导致相关产品被下架，并正在积极与华为手机游戏平台进行沟通协商，以期尽快恢复合作。</p><p>后续，事态仅在短短18个小时内就出现了转机。</p><p>当日晚间，华为重新上架了腾讯游戏。腾讯游戏随后在官方社区发布公告称：“经双方友好协商，腾讯游戏相关产品已在华为游戏中心恢复上架。双方将继续共同努力为消费者带来更好的体验和服务。”</p><p>与三年前的事件相较，此次风波展现了一个细微的差异：<strong>三年前，华为选择将腾讯游戏全线下架，而此次则仅是取消了所有腾讯游戏的推荐位，游戏本身仍在商店中可获取。</strong></p><p>更值得关注的是，此次事件已持续一个多月，但无论是对于主动下架《地下城与勇士：起源》，还是其他游戏在华为渠道的推荐减少，腾讯方面的态度始终如一，未见明显变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_fc1710431282488580f2226ad2b538eb@5981369_oswg30866oswg660oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当前的市场环境与三年前截然不同，硬核联盟的影响力已不似往日，而众多竞争对手正跃跃欲试。</p><p>以《DNF》手游公告发布为例，心动公司CEO黄一孟迅速发表评论，批评国内安卓渠道的高额分成和对产品包的替换行为。</p><p>作为拥有第三方应用分发平台TapTap的心动公司，亲历了这两次冲突。2021年华为与腾讯的纷争之后，心动公司股价在假期后的首个交易日飙升20.38%，最高价一度达到59.5港元，随后其股价在二级市场上持续上扬。</p><p>因此，在今年6月腾讯与华为的矛盾再次升级时，黄一孟持续活跃在舆论前沿，强调其公司产品《出发吧麦芬》即便不依赖渠道分发也能跻身畅销榜第四，同时认为《DNF》、《王者荣耀》和《和平精英》等头部游戏也无需依赖渠道，从而节省高额的渠道分成费用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_e9bf64b901d74c45ae08d1a7fc90c9d3@5981369_oswg56244oswg660oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，时过境迁，2023年TapTap在国内的月活跃用户数（MAU）已下滑至3581万，同比下滑14%。因此，这次的渠道争端并未对心动公司股价产生显著影响。</p><p>相较之下，<strong>腾讯的新盟友字节跳动更符合腾讯对游戏业务渠道的期望</strong>。尽管抖音与腾讯曾因游戏直播版权等问题对簿公堂，但自2022年以来，双方关系逐渐改善，商业合作也逐步恢复。</p><p>从2023年下半年开始，腾讯旗下的多款中重度游戏陆续在抖音上直播，广告投放量也大幅增加。今年初，随着张大仙等腾讯游戏知名主播的加入，腾讯进一步向抖音开放了《王者荣耀》和《和平精英》等游戏的直播权限。</p><p>抖音在游戏推广方面的能力不容忽视。根据巨量引擎OEGC游戏大会公布的数据，截至2023年12月，抖音的游戏用户数已突破4亿，游戏激活用户数和付费用户数分别实现了151%和67%的迅猛增长。考虑到2023年中国移动游戏用户规模为6.57亿人，这意味着<strong>近六成的用户都聚集在抖音平台上</strong>。</p><p>这一变化反映了用户行为模式的转变。在移动端发展初期，用户主要从手机系统内置的应用商店下载软件和游戏，传统渠道的联运和服务能力得到充分发挥，用户行为大多局限于手机系统提供的全场景内。然而，随着时代的发展，用户习惯已发生显著改变，他们<strong>不再倾向于主动访问系统原生应用寻求解决方案，甚至对系统的主动推介也持怀疑态度。</strong>相对而言，抖音用户已养成观看短视频和直播的习惯，相关视频内容能够通过信息流直接触达目标受众。</p><p>从行业趋势中不难看出，抖音等短视频平台已经逐渐取代了传统渠道的地位。玩家接收游戏信息、观看游戏广告以及创作游戏二次内容的主要平台已转向抖音。</p><p>除了新盟友字节跳动外，腾讯旗下微信小游戏也自成一体，发展成为一个独立的平台。据7月16日微信小游戏团队在开发者大会上透露的<strong>微信小游戏的最新数据，其用户规模已达10亿，月活跃用户5亿</strong>，且用户使用时长持续上升。</p><p>数据显示，小游戏用户每日在线时长约为一个小时，14日留存率超过50%。其中，超过一半的用户通过微信下拉、会话分享等私域场景启动小游戏，表明用户正在主动发现和享受自己喜欢的小游戏。</p><p>闲暇时刻“玩一款小游戏”，正在成为用户的习惯。</p><p>而在抖音、小游戏掀起渠道势力新战事时，强势的华为其实在2024年也有一场变革。据悉，华为已启动纯血鸿蒙系统的Beta测试，并计划于今年四季度正式商用。华为正积极与多家头部游戏厂商进行适配合作，以提升其应用商店的游戏内容质量。</p><p>据华为官方数据显示，已有5000多个常用应用开始适配HarmonyOS NEXT的开发工作，其中1500多个应用已完成上架。</p><p>因此，从更深层次来看，<strong>华为与腾讯之间的冲突不仅是游戏渠道之争，还包括未来鸿蒙系统上线后，在微信、QQ、QQ音乐、腾讯视频等多个领域应用的合作博弈，这标志着双方之间的摩擦已上升至生态系统层面。</strong></p><p>值得一提的是，截至目前，腾讯旗下的游戏产品在其他主流手机厂商的应用商店，如小米、vivo、OPPO等平台上，仍保持着正常的运营状态，未受到此次争端的影响。这一细节从侧面印证了华为与腾讯之间的竞争具有高度的针对性和复杂性。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/R0-9dNCPt1rd-udydenUYw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“眸娱”</a>，作者：眸娱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867199550167945</id>
            <title>中东土豪，疯狂抄底中国，急于跳下“美元战车”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867199550167945</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867199550167945</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 05:59:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中东土豪, 中国投资, 光伏产业, 中东市场
<br>
<br>
总结: 中东土豪纷纷抄底中国光伏产业，中国企业积极进军中东市场，双方展开密切合作，共同开拓光伏产业蓝海。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中东土豪，正在疯狂抄底中国！</p><p>每天，都有数以亿计的滚烫热钱投向了中国。</p><p>正解局统计，2023年以来，沙特阿美在中国<strong>开展了6轮投资，预估总额超过2000亿。</strong></p><p>平均一下，大约相当于沙特阿美<strong>每天都往中国豪掷5亿</strong>，持续一年多的时间，投资力度前所未有，步伐明显加速。</p><p>就连大家恨铁不成钢的大A，“中东双雄”阿布扎比投资局、科威特政府投资局成逆行英雄，怎能不让人动容？</p><p><strong>为什么富如中东，在中国的外资持续流出之际，选择了反向操作？</strong></p><p>与此同时，一批中国企业家们，已经踏上中东这片迷人的土地，</p><p><strong>格力</strong>总裁董明珠，在阿联酋气候大会上高调推广光伏空调；</p><p><strong>中石油</strong>董事长戴厚良，在沙特阿美的总部和白袍子王爷们相谈甚欢；</p><p><strong>华为</strong>轮值董事长郭平和迪拜酋长同时落笔，签下一份又一份合作协议。</p><p><strong>「要是一家大企业从来没有去中东考察过，那也太落伍了。」这句话悄然成为2024年出海老板饭局最常说的一句。</strong></p><p>深究起来你会发现，这背后不单是财富回报的商业故事，更是<strong>「百年未有之大变局」的战略考量。</strong></p><h2>01</h2><p><strong>到中东去！</strong></p><p>今天，你到中东去看看，中国企业的存在感，简直是拉满：</p><p>沙特许多大城市CBD的通信基站，上面大概率印着华为的标志；</p><p>印着「AJEX」的物流车辆在街道上穿梭，旁边就是顺丰国际的logo；</p><p>一些中东富豪每天花费大量时间在TikTok上直播连线，动辄豪掷十万美元打赏；</p><p>中国能源建设集团在沙特承建的一个占地53平方公里的全球最大单体光伏电站，其中包括500多万片光伏面板，<strong>面积超过了北京西城区，甚至在卫星云图上都清晰可见</strong></p><p>……</p><p>实际上，2022年中国已是沙特、阿联酋、卡塔尔、阿曼等国的最大贸易伙伴，在中东影响力举足轻重。</p><p>2022年末，最高领导人出席首届中阿、中海峰会，与近20位阿拉伯国家领导人举行双边会见。<strong>这是建国以来，我国在中东地区开展的规模最大、规格最高的外交行动。</strong></p><p>浩浩荡荡的中国企业，开启了集体奔赴中东之路。</p><p>为什么去中东？</p><p>在今年6月份举办的全球光伏大会上，协鑫集团董事局主席朱共山的一番话道出了关键：</p><p><strong>「向内卷，越卷越深；走出去，才能危中寻机。」</strong></p><p><strong>「我们不能赢了面子，输掉裤子，把行业卷坏，把自己卷死。」</strong></p><p>这两句话揭示了中国企业的深层动力：<strong>不出海，就在无尽内卷中出局。</strong></p><p>截至2023年，中国硅料、硅片、光伏电池以及组件的年产量都是世界第一，其中，<strong>光伏组件产能占全球八成以上。</strong></p><p>与此同时，2024年上半年，光伏行业的龙头企业隆基绿能暴亏近50亿，一大批企业的股价腰斩，面临退市危机的光伏企业也不在少数。</p><p><strong>光伏产业进入了冰河期，哀鸿遍野。</strong></p><p>究其原因，中国的光伏产能，自己家吃不完。出路在哪？</p><p>在海外，在中东。</p><p>你可能会说，中东不缺能源，一锄头下去都能冒石油，油比水都便宜。</p><p>话虽如此，但石油是不可再生能源，更何况中东的太阳能资源和石油资源一样，都是唾手可得的万亿级财富。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_8bd0a87fffa143b4a2fe0920954c1a7d@1743780481_oswg610101oswg695oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Abdul Latif Jameel</p><p>中东大部分地区都是热带沙漠气候，太阳辐射能量强，且持续时间长，是光伏产业发展的不二之选。比如沙特首都利雅得，<strong>一年平均有300天是大晴天</strong>，这意味着稳定的发电环境。</p><p>而且，由于过去高度依赖传统能源，中东地区的新能源产业还在“猥琐发育”中。到2021年底，中东地区的可再生能源装机量占全球总量不到1%，<strong>是一片纯粹的蓝海。</strong></p><p>比如沙特，沙特王储此前宣布要建设一座100%使用清洁能源的「未来城市」，而沙特政府将为此投资5000亿美元（约合3.6万亿人民币）。</p><p>听起来有点科幻，但还有更务实的：「沙特2030愿景」提出，到2030年要把非石油能源出口占比从原先的16%提升到50%，<strong>光伏装机量在2030年之前要提高5倍。</strong></p><p>看吧，<strong>中国光伏的救命稻草来了。</strong></p><p>2023年，我国对沙特的光伏组件出口总额比上一年暴涨了3倍，隆基绿能、TCL中环、协鑫科技等中国光伏企业，正排队在沙特建厂。</p><p>2024年4月，沙特从中国进口了1.4GW的光伏组件，占中国在整个亚太市场光伏出口的将近六成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_79d23c3adf4145e5a130355907758006@1743780481_oswg330485oswg754oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：WEGO研究院</p><p>光伏的故事，给我们的启示就是：<strong>到中东去，那里有广阔的蓝海。</strong></p><h2>02</h2><p>在中国企业排队去中东时，中东土豪们也组团来到中国，悄悄“抄底”，连大A都不放过。</p><p>头顶一块布，天下我最富。<strong>这些中东富国，在全球范围内都是实力雄厚的顶级投资者。</strong></p><p>根据SWFI的最新数据，在全球排名前十的国家主权财富基金里，中东占了4个，管理着将近3.4万亿美元（约合24.7万亿人民币）的资产，相当于中国经济第一省广东全年GDP的2倍。</p><p>现在，他们把目光投向了中国。</p><p>阿联酋的穆巴达拉投资公司，管理着超过2760亿美元（约合2万亿人民币）的资金，是个不差钱的主。2015年以来，穆巴达拉投资公司持续投资了小鹏汽车、快手、BOSS直聘和商汤科技等中国企业，<strong>已在80多个项目上投资了5亿至25亿美元不等。</strong></p><p>2023年上半年，阿联酋的阿布扎比投资局向蔚来投资11亿美元（约合80亿人民币），下半年他们又向蔚来加码了22亿美元，是先前投资额的两倍。</p><p>在逆行抄底大A时，各家主权财富基金往往更青睐能源、汽车和医药领域。这也符合中东国家能源转型、拥抱科技的需要，所以无论是在中国还是其他国家，投往这三个领域的热钱都是最多的。</p><p>中东热钱，正加速流入中国。</p><p>Global SWF的数据，2022年沙特、阿联酋等国家的主权财富基金在中国开展的<strong>直接投资</strong>仅有1亿美元，然而到了2023年，这个数字就达到了23亿美元。</p><p>2024年上半年过去，来自这些富国的投资，更上一层楼。</p><p>2023年，时任港交所行政总裁欧冠升（Nicolas Aguzin）在中阿企业家峰会上公开表示，<strong>到2030年，来自中东的主权财富基金所控制的资本估计会攀升到10万亿美元，到时候这群全球顶级投资人可能会将10%至20%的钱投向中国。</strong></p><p>目前，这些中东主权财富基金投资的大头还是在欧美国家，但一系列迹象表明，中国会成为它们投资战略的重中之重。</p><p><strong>中东金主为何突然转向？</strong></p><p>阿联酋总统穆罕默德·本·扎耶德说：</p><p><strong>「50年后，当我们装完最后一桶石油时，我们会感到悲伤吗？如果今天的投资是正确的，我想我们会庆祝那一刻。」</strong></p><p>这不只是阿联酋的心声，也是所有因石油而暴富的中东国家的心声。</p><p>中东地区仅占全球陆地面积的5%，却占有了全世界近一半的石油资源。</p><p>很多中东国家在发现石油后，<strong>以极短的时间从穷国变成富国，这当然是一种幸运，但也未尝不是一种诅咒。</strong></p><p><strong>比如沙特90%的财政收入都来源于石油产业，说沙特这个国家是建立在油田上都不为过。</strong>然而沙特目前产业结构单一的困境，也正是因为高度依赖石油产业。国际油价一涨，财政收入就增加；国际油价一旦剧烈下跌，沙特的收入也会遭受严重打击。</p><p>石油总会耗尽，<strong>富得流油的中东国家，也在苦苦寻找出路。</strong></p><p>更进一步说，<strong>中东地区要摆脱对石油的依赖，就必须摆脱对美元的依赖。</strong></p><p><strong>因为「石油美元体系」卡住了中东的脖子。</strong>在这个体系之下，绝大多数石油贸易都以美元计价和结算，而石油出口国赚到的美元，大部分又投资回了各类美元资产中，确保了美元在全球金融体系中的主导地位。</p><p>然而，以美元作为唯一结算货币，导致中东国家在很大程度上受制于美国。美联储的利率政策，经常影响中东国家的外汇价值和融资成本。</p><p><strong>中东，被美国绑上了「美元战车」。</strong></p><p>中东国家想要的，是经济结构多元化，是地缘政治自主权，是金融市场独立性。但一切的前提，是从美元战车上跳下来。</p><p>还记得上面提到的中海峰会吗？当时中国提出，将充分利用上海石油天然气交易中心平台，开展油气贸易人民币结算。</p><p>次年1月，沙特的财政部部长就表示<strong>，沙特对以非美元货币进行交易持开放态度。</strong></p><p>紧接着3月28日，中海油通过上海石油天然气交易中心平台，<strong>完成国内首单以人民币结算的进口液化天然气（LNG）采购交易</strong>，成交量约6.5万吨。其中，LNG资源来自阿联酋。</p><p><strong>石油美元体系的根基，开始松动。</strong></p><h2>03</h2><p>中东国家的集体转向，和它们的历史遭遇是分不开的。</p><p>2011年，<strong>是白袍子王爷们焦虑感爆炸的一年。</strong></p><p>阿拉伯之春爆发，中东政局陷入混乱。此时，对于遭遇政变的埃及总统穆巴拉克，美国选择了袖手旁观，<strong>甚至暗中助推穆巴拉克的倒台，给中东的混乱之火添了一把柴。</strong></p><p>穆巴拉克执政了三十年，也坚定支持了美国三十年，是美国的<strong>铁杆盟友。</strong></p><p><strong>这么铁的盟友，说放弃就可以放弃吗？</strong></p><p><strong>对，直接就放弃了，还落井下石了。</strong></p><p>从此以后，再没有哪个中东国家敢完全相信美国的庇护承诺。</p><p>再加上，美国的页岩油技术开始集中突破，页岩油产量快速上升。2014年，沙特联合其他OPEC成员国增产，试图压低油价，阻击页岩油未果。此时，美国已成为全球最大的产油国之一。</p><p>2019年，美国成为石油净出口国，实现了能源独立。</p><p><strong>美利坚，不再像过去那么需要中东的石油了。</strong></p><p>这也进一步强化了中东国家的危机感，他们积极开展外交活动，希望给未来增添一些筹码。</p><p>和中国的关系快速升温，正是中东国家的外交布局之一。</p><p><strong>其中标志性的一刻，发生在去年。</strong></p><p>2023年3月10日，中国、沙特、伊朗在北京发表三方联合声明，宣布沙特和伊朗将恢复双方外交关系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_d97755b48e724ae9a7ab415cfd77652d@1743780481_oswg183681oswg373oswg248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：中国青年报</p><p>沙特与伊朗和解，<strong>为什么是在中国？</strong></p><p>原因很明显：作为重量级的第三方大国，同时也是矛盾双方共同的合作伙伴，中国在两边说话都有份量，是最合适的中间人。双方有了和解的意向，又有了合适的中间人，事情就水到渠成了。</p><p>还记得我们在文章开头，提到的2022年中阿峰会、中海峰会吗？<strong>中国和一大批阿拉伯国家开展了元首级外交。</strong></p><p><strong>你看，一切都串起来了。</strong></p><p>无论是中国企业出海中东，还是中东投资中国，都是这场百年未有之大变局的一部分。</p><p>从油气贸易开始用人民币结算，到沙特与伊朗在北京握手言和，背后体现的都是时代的趋势：</p><p><strong>中国与中东的在各个领域展开大规模合作，势不可挡。</strong></p><h2>04</h2><p><strong>今天，中国和中东如同一对“天作之合”。</strong></p><p>中东国家目前依然没能摆脱对石油的依赖，尤其需要在国际石油贸易中巩固自己的地位。</p><p><strong>巧了，中国需要稳定安全的石油进口渠道，是世界最大石油进口国。</strong></p><p>中东国家的经济转型需要大量基础设施，本国的工程建设能力却无法满足需求。</p><p>巧了，中国已经过了基建大规模扩张的阶段，<strong>需要为基建产能寻找新出口。</strong></p><p>中东国家想要牢牢掌握外交自主权，就需要在美国之外寻找更多政治伙伴。</p><p>巧了，中国长期致力于构建多极化的国际秩序，需要和更多国家构建良好的合作关系。</p><p>……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_1e5f883f553e4100ac8a32b897e56187@1743780481_oswg617468oswg579oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>世上没有无缘无故的爱，也没有无缘无故的恨。历史的机遇，总有因缘交错。</strong></p><p>若干年后回过头看，也许会发现，这又是一个黄金时代。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TpbUu7p4nnlewVq5_vRwaA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智谷趋势”</a>，作者：海焰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867204080488837</id>
            <title>洋啤酒，被中国人“抛弃”了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867204080488837</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867204080488837</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 05:58:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 进口啤酒, 中国市场, 价格下降, 消费环境
<br>
<br>
总结: 中国市场的进口啤酒在近年来面临价格下降和消费环境疲软的挑战，导致销量持续下降。进口啤酒经销商为了应对市场变化，不得不向下拼价格，以迎合消费者需求。与国产啤酒展开竞争，进口啤酒需要重新调整策略以适应市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>很长一段时间里，进口啤酒给人以“好喝”“价格不便宜”等印象，不过，鉴于其近年的表现，恐怕躲不掉“不好卖”的标签。</p><p>海关总署数据显示，2024年1~5月，中国累计进口啤酒13.411万千升，同比下降32.9%，金额为13.5673亿元人民币，同比下降27.5%。</p><p>不要以为6月气温升高了，进口啤酒的状况会缓解，其实，依旧不容乐观。Gangtise投研啤酒分析师认为，预计6月国内啤酒销量还会低于预期。</p><p>去年的数据也提供了佐证。海关总署数据显示，2023年1~12月，中国累计进口啤酒41.826万千升，同比下降13.2%；金额为40.5759亿元人民币，同比下降6.6%。</p><p>随之而来的疑问是，洋啤酒要被中国人“抛弃”了？</p><h2><strong>已过五年“苦日子”</strong></h2><p>“进口啤酒没有淡旺季，夏天零售的多些。因为喝进口啤酒的群体一年四季都会喝啤酒，他们不爱喝白酒，冬天也会喝啤酒。”</p><p>2017年8月，接受媒体访问时，河南郑州一家商贸公司的负责人张亚玺说出了这番话。彼时，进口啤酒销售火爆，“最火的一天，批发的金额在几十万元，平时每天零售金额都有几万元”。</p><p>张亚玺介绍称：“我们卖的酒中最受欢迎的是1664，是产自法国的啤酒，因为果香味比较浓，所以很受消费者欢迎……科罗娜啤酒也是很受欢迎的一款进口啤酒，因为曾经出现在电影《速度与激情》中，一度非常畅销。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_3ac64601e82c4dab9d43dd7a35f702eb@000000_oswg35199oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源电影《速度与激情》</p><p>这些进口啤酒经销商认为，未来三年，进口啤酒一定会普及开来，消费群体会越来越大，“十分看好进口啤酒的前景”。</p><p>进口啤酒经销商能如此“自信”，底气当然来自行业发展形势。</p><p>简单来说，近10年的中国进口啤酒市场中，2012年形成了一波爆发式增长，这之后，连续多年上演“疯狂的啤酒”的大戏。数据显示，2014年-2018年，进口啤酒数量增幅分别达到85.4%、59.4%、20.1%、10.8%、14.7%。</p><p>从这些数据不难看到增速在逐渐收窄，但还有两位数增速，这是进口啤酒经销商仍然“自信”的原因。</p><p>接下来，谁也没有想到，<strong>2019年是进口啤酒的重大拐点，从这一年开始，中国进口啤酒市场开启了“滑坡模式”。</strong></p><p>数据显示，2019年进口量同比下降10.9%；2020年，同比下降20.2%；2021年，同比下降10.2%；2022年，同比下降8.1%。</p><p>前文已提到，2023年，进口量同比下降13.2%。换言之，从2019年开始，进口啤酒在中国已经过了五年“苦日子”。</p><p>这之中，<strong>疫情对进口啤酒供应链的冲击是一个重要原因，但另一方面，也与进口啤酒在中国的发展状况密切相关。</strong></p><p>据垂类媒体“云酒网”分析称，和国产啤酒擅长渠道为王、深度分销相比，进口啤酒渠道掌控力较弱。</p><p>当疫情发生，餐饮消费场景几近消失，国产啤酒品牌可以依靠地面团队和“门店包场”掌控终端，而在中国，进口啤酒缺乏更强的品牌知名度和更大的市场投入，“在餐饮渠道犹如无根之木，纷纷退出”。</p><p>如今，疫情已经远去，进口啤酒终于能重新发力了，整体需求疲软的消费环境却成为其难以应对的挑战。</p><p>在7月6日举行的“2024中国啤酒T5峰会”现场，中国酒业协会理事长宋书玉直言，当前酒类消费进入价格理性、饮酒态度理性，喝什么酒理性的“三理性时代”。</p><p>对进口啤酒而言，仅仅是“价格理性”这一项，便颇具冲击力。</p><h2><strong>龙得盘着，虎得卧着</strong></h2><p>上个月，在微博拥有超20万粉丝的博主“或曰”发帖称：“某款断档超过一年的进口啤酒，网上终于又有得卖了。一看价钱，比之前惨绝人寰的价格又贵出一截，默默退出网页，抹了抹泪……”</p><p>很快，有网友跟帖：“我都勒紧裤腰带过日子，或老师竟然天天想着喝酒。”</p><p>某款进口啤酒涨价，不代表整体状况，<strong>从整个行业看，在前述疲软的消费环境下，进口啤酒也得向下拼价格。</strong></p><p>举个例子，今年1月，运营进口啤酒多年的行业“老兵”叶海夏在进行前一年年终盘点时发现，2023年公司啤酒销量有所下滑。</p><p>具体来说，按照产品结构看，原来批发价5~6元/瓶的产品，价格平均下降10%~15%左右，4~5元/瓶成为进口啤酒批发主流价格，“进口啤酒消费水平略有下降”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_b9fb8870ee9f45e092473b75a1af44ed@000000_oswg102101oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从国别看，也出现了向下拼价格的趋势。</strong></p><p>2023年，“我国进口啤酒来源国排名及单价情况”显示，从德国进口的数量为14.39万千升，占总进口量的34.42%；金额为8.8亿元人民币，金额占比为21.66%，单价为6.1元/升。</p><p>相比之下，比利时、荷兰进口啤酒单价分别达到16.78元/升、12.43元/升，数量也分别位列第二、第三，但二者加起来的数量也只有德国的约一半。</p><p>对比上述数据后，网友直呼：“德国啤酒的性价比是比较好的。”进一步来说，即使是在进口啤酒领域，追求性价比也是“主流”。</p><p>更关键的是，<strong>进口啤酒不是彼此之间展现性价比，争夺消费者，而是和国产啤酒在内的所有啤酒品牌展开争夺。</strong></p><p>在浙江绍兴一家连锁商超，「新消费101」注意到，雪花、青岛等国产啤酒被摆放在商超入口处，还张贴了“疯狂打折”“7.5折”等促销文案，有的品牌6罐330ml促销价只有9.9元。</p><p>而从德国、比利时、乌克兰等国原装进口的啤酒被摆放在不那么显眼的货架上，且价格更高。比如，在进口啤酒单价排名中靠近尾部的乌克兰啤酒里，1罐500ml的贝丽莎小麦啤酒也卖到6.9元。</p><p>只是，当酒类消费展现出价格理性，叠加当前的消费环境，对中国消费者来说，进口啤酒的吸引力必然有所减弱。</p><p>不说原装进口啤酒，就是目前拥有嘉士伯、乐堡、1664、格林堡、布鲁克林、夏日纷等国际品牌的重庆啤酒也在承压前行。</p><p>数据显示，自2018年起，重庆啤酒年度营收增速分别为9.19%、194.53%、7.14%、19.90%、7.01%。2023年，营收增速5.53%，为近年新低。</p><p>事实上，在财报中，重庆啤酒也提及外部宏观经济影响和竞争更加激烈的啤酒市场状况。可以说，在现有市场和消费环境下，“是龙得盘着，是虎得卧着”，更务实、更精细，才更能打。</p><h2><strong>需深挖“特别价格带”</strong></h2><p>当进口啤酒数量连年下降，中国出口啤酒却快速增长。</p><p>海关数据显示，2023年1~12月，中国累计出口啤酒62.103万千升，同比增长29.5%；金额为31.8544亿元人民币，同比增长45.7%。</p><p>今年1~5月，中国累计出口啤酒26.654万千升，同比增长16.3%；金额为12.9748亿元人民币，同比增长16.2%。</p><p>看起来，国产啤酒似乎已经强势崛起，但稍加对比，就能发现差距。</p><p>2023年，中国出口啤酒62万千升，金额不到32亿元人民币，同期进口啤酒41.8万千升，金额却超过40亿元人民币。</p><p>对此，一位网友直指：“进出口金额相差太大，说明中国出口的啤酒比进口的啤酒廉价。”</p><p>其实，不只出口，在国内市场，价格更低的低端产品一直是绝对的“主流”。要知道，2020年，我国高端啤酒市场份额只有35%，低端啤酒仍然占据较大份额。</p><p>从主要品牌的视角看，据财通证券研究所梳理，2023年低端产品的销量占比分别是：华润78%，青岛啤酒60%，燕京啤酒也达到34%。</p><p>回过头看，在前述浙江绍兴商超，华润雪花、青岛啤酒被摆放在入口处，打折促销，也说明这些品牌在力推低端产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_84c29d28ef2a4a59b0794d9c8b14fee2@000000_oswg71513oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得说明的是，低端产品销量占比较高也好，大力打折促销也罢，并不代表国产啤酒放弃了高端追求，恰恰相反，<strong>每个国产品牌都在加强对高端市场的投入和布局。</strong></p><p>以青岛啤酒为例，其在超高端领域推出水晶纯生、精品原浆新品，明确了1（经典）+1（纯生）+1（白啤）+2（精品原浆、水晶纯生）+N（超高端）的产品战略。</p><p>国产啤酒抓紧低端市场，加速推进高端产品，满足“主流”市场需求的同时，也“截胡”了一部分原本购买进口啤酒的中国消费者。</p><p>这种形势下，以高端化为显著特色的进口啤酒又该如何应对？</p><p>“2024中国啤酒T5峰会”现场，嘉士伯中国总裁李志刚表示，高端化不只是提价，也不只是提升高档产品的占比，各个价格带内部的产品升级，也是高端化的重要路径。“比如，通过在主流价格带推出更高品质产品，吸引到原来经济价格带的消费者，就是高端化。”</p><p>所谓“主流价格带”，是相较10元以上的高端价格带而言，也可以称之为大众或者经济价格带，即5元及以下价格带。</p><p>面对这个价格带，进口啤酒既要降低原有价格，又要“推出更高品质的产品”，有难度，但值得探索。</p><p>与此同时，还有一个“特别价格带”。据媒体观察，<strong>目前，啤酒的高端化发展呈现新的变化，其中8元至12元这个横跨次高端及高端价格带的产品，正成为行业发力的目标。</strong></p><p>在这一“特别价格带”，包括华润雪花superX、青岛1903、燕京U8等产品都占有一定市场地位。媒体援引部分券商的分析认为，“下一轮受益的或是8至12元产品”。</p><p>显而易见，进口啤酒同样可以在这个“特别价格带”奋力深挖。而且，从长远来看，随着中国啤酒市场中高端产品占比提升，进口啤酒将从中获得更多收益。</p><p>也就是说，洋啤酒不会被中国人真正“抛弃”，只是需要洞察形势，精准发力。毕竟，高增长不再，是时候精细化运营了。</p><h3>参考资料</h3><p>1.《2024年1-5月中国啤酒数据》，啤酒日报</p><p>2.《7年增长后连年下滑，进口啤酒怎么了？》，云酒网</p><p>3.《啤酒行业专题报告：结构升级前景广阔，价值回归正当其时》，财通证券研究所</p><p>4.《欧洲杯下的啤酒经济：5元以下啤酒热销 高端产品需求减弱？》，南都湾财社</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyNzkzOTQzOA==&amp;mid=2247529583&amp;idx=1&amp;sn=2acb0dae6724f02ae3dd80de21088ebc&amp;chksm=fb777e14ef3c2ad085d3cbbe1407ccf692fc1dca958697632a89c8eb31388c39a179fa99d696&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新零售商业评论”（ID：xinlingshou1001）</a>，作者：响马，编辑：葛伟炜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867228293238915</id>
            <title>星竞威武集团更新招股书：将成「中国电竞第一股」，电竞行业迎多重利好</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867228293238915</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867228293238915</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 05:57:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO, 星竞威武集团, 电竞, 全球化
<br>
<br>
总结: 本文介绍了星竞威武集团向美国证券交易委员会递交招股书的消息，预示着其即将在纳斯达克上市，成为“中国电竞第一股”。该集团以电子竞技俱乐部业务为核心，拥有多元化业务并在全球范围内发展，同时积极探索电竞行业的多元化发展机会。此举不仅为其融资渠道拓宽，也将为中国电竞企业全球化提供经验和参考，推动全球电子竞技产业的深度发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据IPO早知道消息，NIP Group Inc.（以下简称“星竞威武集团”）于美东时间7月5日向美国证券交易委员会（SEC）递交红鲱鱼版招股书。</p><p><strong>这意味着，星竞威武集团或即将正式以“NIPG”为股票代码在纳斯达克挂牌上市，成为“中国电竞第一股”。</strong></p><p>星竞威武集团计划在本次IPO中发行225万股美国存托股份（ADS），发行区间为每股ADS 9美元至11美元，承销商另享有33.75万股ADS的超额配售权，即执行“绿鞋机制”后的募资规模至多为2846万美元。</p><p><strong>目前，星竞威武集团已发展成为一家以电子竞技俱乐部业务为核心，赛事活动、数字体育人才经纪等多元化业务并行发展的全球性综合数字体育集团，业务分布在亚洲、欧洲和南美，是全球业务覆盖最广的电竞组织之一。</strong></p><p>其中，星竞威武集团现旗下拥有两大电竞品牌——于2000年在瑞典成立的PC/主机电竞品牌Ninjas in Pyjamas以及于2014年在中国成立的移动电竞品牌eStar Gaming。根据弗若斯特沙利文的报告，截至2023年1月31日，在按奖金池计算的世界十大电竞游戏中，星竞威武集团在CS:GO、王者荣耀、彩虹六号和FIFA的一级全球赛事中均取得过胜利，在特定游戏项目中取得顶级赛事胜利的次数超过任何其他电竞组织。</p><p>在电竞俱乐部的基础上，星竞威武集团陆续通过人才经纪、赛事活动、创意工作室和广告业务来丰富自身的电竞业务矩阵，拓展多样化和可持续的收入来源，推动自身持续增长。<strong>2023年，电竞俱乐部运营、人才经纪和赛事活动业务的收入分别占星竞威武集团总营收的25.9%、62.9%和11.2%。</strong></p><p>此外，星竞威武集团还在积极探索"电竞+"的第三阶段，即电竞教育和培训、社群营销、电竞综合体和IP授权等领域的机会，从而更加多元化自己的收入结构。</p><p>根据弗若斯特沙利文的报告，全球电竞俱乐部的市场规模（按收入计算）已从2017年的5亿美元以26.6%的复合年增长率增至2021年的14亿美元，并预计继续以18.8%的复合年增长率在2027年进一步增至39亿美元；全球人才经纪市场规模已从2017年的3亿美元以63.2%的复合年增长率增至2021年的23亿美元，并预计继续以23.4%的复合年增长率在2027年进一步增至82亿美元；全球电竞赛事制作市场规模已从2017年的3亿美元以23.4%的复合年增长率增至2021年的6亿美元，并预计将继续以27.3%的复合年增长率在2027年进一步增至27亿美元。</p><p>另一方面，电竞发展又迎来一里程碑时刻 。 2 024 年 7月12日 ， 国际奥委会在其官网宣布，将与沙特阿拉伯奥委会合作，于 2025年在沙特举办首届奥林匹克电子竞技运动会。该提案将在巴黎奥运会开幕前夕召开的国际奥委会全会上进行审议并作出最终决定。“奥运”这一在全球传统体育领域最大的IP，也正式开辟出了新的赛道 ，也势必将对 电竞行业产业未来的发展形成新 的 一波巨大推动力 。</p><p><strong>在此之下，星竞威武集团即将成为“中国电竞第一股”，一方面为自身拓宽了融资渠道，另一方面更将为其进一步全球化和规范化提供支持。更重要的是，星竞威武集团的上市也会为其他中国电竞企业全球化提供经验和参考，成为全球电子竞技和数字体育产业深度发展的受益者。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzI1OTI3Nw==&amp;mid=2247640705&amp;idx=1&amp;sn=43f31595fdbdb02878a4ab883b00688a&amp;chksm=c208fcb51eb3c558d2f17b64fe1b8978b738b6fa40ae357cd5f1fd49d9518d75a158db5c3692&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IPO早知道”（ID：ipozaozhidao）</a>，作者：Stone Jin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867230758982018</id>
            <title>力挽狂澜梁建章</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867230758982018</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867230758982018</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 05:56:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 市值, 携程, 旅游市场, 梁建章
<br>
<br>
总结: 百度市值被携程反超，携程成为中国第八大互联网公司，入境游火爆带动国内旅游市场回暖，携程受益匪浅。梁建章成功拯救携程两次，但面临竞争和负面消息挑战。携程在2023年复苏，营收和净利润创历史新高，成为中国第六大电商公司。2024年一季度继续增长，出入境游带动营收增长，梁建章再次改变命运。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>市值一度反超大股东百度，曾经的小弟携程让老大哥有些汗颜。</p><p>市值半年飙升千亿港元，携程已经成为仅次于腾讯、拼多多、阿里、美团、网易、小米和京东的中国第八大互联网公司。因萝卜快跑登上热搜，百度股价在7月10日-11日两天大涨12.6%后，才扭转了这一尴尬局面。</p><p><strong>入境游火爆，国内旅游市场也开始报复性回暖，国内最大的OTA（在线旅游）平台携程赚麻了。</strong></p><p>从8D魔幻城市重庆打卡网红轻轨站，到成都看看国宝大熊猫，攻占三亚，驯服峨眉山的猴子，品尝广州茶点、天津煎饼果子……随着入境中国免签国家不断扩容，144小时过境中国免签政策深度开放，“China Travel”正成为短视频平台上的流量密码。</p><p>今年一季度，外国来华人数较去年同期暴增3倍以上；国内旅游市场持续热辣滚烫，春节、五一假期出游热度均创下历史新高。携程作为国内国际旅游绕不开的核心工具，受益匪浅。</p><p>两次隐退，两次出山，更愿意自称人口经济学家的梁建章又一次拯救了携程。他是创始人，是精神领袖，更是挽狂澜于既倒的救火队长。</p><p>但时下携程的江山并非稳固，阿里飞猪、美团、抖音围追堵截，酒店自建渠道，高端酒店和大型连锁酒店不愿向流量方妥协，他们和携程的同盟关系出现了些许裂痕。大数据杀熟、涉嫌压榨供应商利润的负面消息时常出现。</p><p>梁建章的成功有目共睹，但要再次顺利隐退，恐怕也不容易。</p><h2><strong>狂飙千亿赚大钱</strong></h2><blockquote><p>擅长赚钱的携程。</p></blockquote><p>“携程的血液里流淌着盈利的基因。”</p><p>作为企业家里经济学研究做的最好的，梁建章对赚钱这件事非常在意。但特殊时期那三年，要问哪个行业最惨，旅游业一定榜上有名。</p><p>2020年，携程全年营收暴降至183.2亿，接近腰斩，后两年的营收基本徘徊在200亿左右。2020-2021年共亏损38亿元。伴随着业绩骤降，市值也一起降至冰点，携程遭遇创业以来的至暗时刻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_71fadeb3b1504a1ab21f37b600ae0ae4@1743780481_oswg155378oswg925oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本已二次退居幕后的梁建章，无奈再次出山。为快速实现携程的“复兴计划”，低调的梁建章一头扎进了直播行当，三个月内跑遍了四分之三个中国，辗转30余城，卖力吆喝“携程BOSS”直播的产品。</p><p>为了带货，年过半百的梁建章豁出去了，他变身江南才子唐伯虎，演川剧变脸，说相声贯口，跳海草舞，甚至在河南那场的直播里剃了个光头，可谓是鞠躬尽瘁，肝脑涂地。</p><p>随着防控政策逐步放开，携程逆境重生。2022年就实现了14亿元的净利润，复苏势头初现。到2023年，长期压抑的外出需求瞬间被点燃，无论是入境游、出境游、节假日还是短途出行都呈现快速反弹的迹象。</p><p>各个省市的文旅局使出浑身解数邀揽游客，网红旅游地层出不穷，一些著名景区人头攒动，甚至到了摩肩接踵的地步。</p><p><strong>携程尽情享受这波泼天富贵，2023年营收达到445亿元，净利润99.18亿元，两项指标均创下历史新高。年度GMV超1.1万亿元，居全球同行首位。即便和电商业相比，携程也能位居中国第六，仅次于阿里、拼多多、京东、字节电商和快手电商。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_855ec3965a7649ec8e0606b166175b82@1743780481_oswg237955oswg795oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在“旅游强国”战略指引下，2023 年以来，我国不断扩大、优化签证政策，72/144小时过境免签政策深度开放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_883e4b19dcc64a86b2afabcecbc9f349@1743780481_oswg246611oswg915oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到今年一季度，旅游热度继续升温。入境游更是火爆异常，一季度外国人来华暴增3倍，法国、德国、意大利、荷兰、西班牙、马来西亚六国的免签入境游客同比增长6倍，新加坡和泰国免签入境游客分别增长超10倍和超4倍。</p><p>网络上流传着这样一份外国人的行程单——今天北京看升旗，明天上海赏夜景，第三天到广州喝早茶，但现实的情况是144小时过去后，人还没走出北京，因为根本逛不完！</p><p>一批外国人带着全家老小，游览大好河山，体验中国风土人情，已经成了短视频平台上的“流量密码”，直呼“中国的夜市太危险，容易长胖”，“刷脸支付，OMG太酷了”，“高铁出行，Unbelievable太快了”。</p><p>我们也很享受老外没见过世面的样子，这些内容随便弄个几百万的播放量跟玩似的。</p><p>携程发布的《2024五一假期旅行总结》显示：入出境游增速高于国内游，下沉市场增速高于一二线市场。<strong>这两股力量交织，正成为影响中国旅游市场未来发展的核心趋势。</strong></p><p>在出境游、入境游的带动下，2024年一季度，携程实现营收119.2亿元，同比上升29%，超出此前预期，净利润43.1亿元，同比增长27.51%。81.2%的毛利率比LV都高出了10个百分点。</p><h2><strong>两度出山再改命</strong></h2><blockquote><p>两次危机、两次翻盘。</p></blockquote><p>1999年，“携程四君子”梁建章、季琦、沈南鹏和范敏创建携程旅行网，拉开我国在线旅游平台行业的序幕。</p><p>如今，这四位牛人都有各自的精彩——梁建章固守中国最大OTA的江湖地位，顺便获得了斯坦福博士学位，还担任北大光华管理学院教授；沈南鹏带领红杉中国征战四方，被称为“创投之王”；季琦后来创办的华住，凭借独特的会员体系，给中国连锁酒店行业又上了高度；范敏此前就是酒店旅游行业的老人，现在仍担任携程总裁。</p><p>纵观携程的成长史，共经历了两次危机、两次翻盘的洗礼，梁建章的人生也随之跌宕。</p><p>携程早期靠着线下地推，“一砖一瓦”地积累了高质量的商旅优质用户，通过收购国内最大的电话订房中心现代运通，整合当时北京最大的散客票务公司海岸公司，搭建起携程的“鼠标+水泥”模式。</p><p>到2002年10月，其交易额就突破1亿元，非典之后，凭借互联网和电子商务普及率的上升，携程依靠先发优势，市占率独占鳌头。</p><p>2006年，携程赴美上市，梁建章功成名就，并于次年急流勇退，潜心修学。当时季琦和沈南鹏都已离开公司，梁建章把CEO的位置交给范敏。</p><p>刀枪入库，马放南山的日子里，友商们积蓄力量，而携程则显得有些迟缓。艺龙、同程、去哪儿分别切入酒店、门票、机票市场，并通过比价等策略，蚕食携程的市场。</p><p>2012年的一天，一位老同学给梁建章打电话：“自己订了携程竞争对手的机票。比你们便宜，服务也不错。”梁建章瞬间意识到危机已经来临。</p><p>第二年，他便正式复出，重新担任CEO，开始大刀阔斧地改革。一方面，筹备资金，不惧与对手打价格战；另一方面，借助资本合纵连横：</p><blockquote><p>2014年，超2亿美元收购少数股权，成为同程第二大股东； 2015 年携程联手铂涛、腾讯等收购艺龙股权，成为艺龙第一大股东；2015年10月，与百度完成股权置换，持有去哪儿45%的投票权；</p></blockquote><p>混乱的价格战，最终靠着资本整合画上句号，到2016年Q3，携程已经实现了合并去哪儿、艺龙后的首季盈利。</p><p>梁建章实现了第一次回归的胜利，2016年，他再度退居二线，将管理重任交给了亲手培养起来的接班人孙洁。</p><p>那时起，携程加速出海，先后以17.4 亿美元全资收购了欧洲旅游搜索比价平台Skyscanner、吞并美国在线旅游平台Trip.com，并将其作为海外OTA根据地，2019年9月，成为印度第一大OTA平台MakeMyTrip最大股东。</p><p><strong>2019年，携程出海正式起锚，提出“G2 战略”——Great Quality（高品质）和Globalization（全球化），建设全球化的产品、供应链、服务和品牌。提前布局，为当下瓜分入境游市场的蛋糕打下坚实基础。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_326c4fa8afaa403eab4ace3dc022dedf@1743780481_oswg230553oswg923oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可谁曾想，突如其来的疫情再次打断了梁建章研究经济学和全球旅行的梦想。2020年，疫情最严峻的时刻，一时间就有上亿人次退订，携程垫资就超10亿元。孙洁面对镜头不禁潸然泪下，梁建章也说这（2020年）是携程成立以来“亏得最多的一年”。</p><p>梁建章被迫再次复出，并通过直播带货，帮助公司度过难关。经历过非典的梁建章，已经有所准备，即便这次危机更加痛苦，时间也更长。</p><p>但云销雨霁后，提早准备的携程，仍是那个行业的最强者。</p><h2><strong>再次隐退有条件</strong></h2><blockquote><p>向新的平衡过渡。</p></blockquote><p>与零售业等业态不同，旅游业是一个重履约、重服务的行当。</p><p><strong>OTA平台有点像“二道贩子”，上游链接商户，下游对接用户，无论是代理、批发还是平台模式，核心竞争力在于对上游资源的把控。</strong></p><p>携程、去哪儿、Booking、Expedia等巨头都采用代理模式，主要收入源于代理佣金，佣金率直接影响收入和利润。</p><p>这其中，酒店预定是携程利润贡献的大头，尤其是中高档酒店（ADR&gt;300元）间夜量占比约50%，收入贡献约80%。</p><p>当前，携程在全球已覆盖170多万家酒店、600多家航司，建立起全球超90000个旅行社、景区、汽车租赁服务商等合作伙伴在内的旅游生态。</p><p><strong>这就是携程的底气，上游行业越分散，自己的议价权就越强。中国有几十万家酒店，靠消费者自己一家家筛选对比，是不可能的。</strong></p><p>这样的生存法则之下，在线旅游产业链的上中下游不可能都一样赚钱。更何况，携程与去哪儿、同程、艺龙构成了同盟关系，还可以借助算法、排名等等对商家进行调整。</p><p>因此，携程也遭到一些非议，此前有爆料称携程最高等级的“特牌酒店”需商家支付15%以上的佣金，还要签独家合作协议。携程给出的回应是：做流量很辛苦，希望酒店理解。</p><p>当产业链上一家企业权力做大，必然会向新的平衡过渡。携程当前也遭到不小的挑战：</p><p>一方面，阿里飞猪、美团和抖音对酒店业务跃跃欲试，他们用“高频打低频”的模式，将高流量、大规模的用户群体引流至相对低频的酒店消费。</p><p><strong>这其中美团的势头最猛。间夜量是衡量酒店经营状况的关键指标，等于入住房间数乘以入住天数。2019年，美团酒旅的间夜量就已经超过了携程、去哪儿、同程的总和，更在两年后超过Booking，成为间夜量排名全球第一的OTA平台。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_880b8447d5eb441f981ddb66730e56df@1743780481_oswg167331oswg917oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抖音也不容小觑，其本地生活服务规模在2023年达到2500亿元，酒旅GMV实现600亿，接近美团的四分之一。</p><p><strong>但至今美团和抖音还无法撼动携程在高端酒店市场的绝对优势，即便佣金率低不少，美团和抖音袒露出足够的诚意，流量池也足够庞大，但他们的调性和威斯汀、悦榕庄、洲际等高端酒店总是无法匹配。</strong></p><p>高端酒店也只是将他们作为备胎，有数据显示，美团高星酒店间夜量的占比仅有20%，单间夜贡献佣金收入仅13.3元，而携程的佣金是其三倍有余。抖音在高奢酒店面前，有些尴尬，其酒旅在内的生活服务的整体核销率只有60%。</p><p>可见美团、抖音等平台目前有机会撼动的，只是携程的中低端酒旅业务。</p><p>相比之下，酒店、航司自建渠道，对携程的瓦解作用会更大一些。</p><p>上述提到，酒店行业越分散，携程打到的鱼就越多。但目前，我国酒店连锁化率不断提升，中档、豪华酒店连锁率均超过55%。<strong>华住、万豪、希尔顿等都在扩大中高端酒店的布局，这样一来，酒店们在和携程谈判时，底气会比之前更足。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_a1450e18f64043168e26562c017a7f58@1743780481_oswg259531oswg927oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华住就以自有渠道著称，2022年其87%的间夜量通过自有渠道出售。目前，<strong>华住经拥有2.28亿的私域会员，2023年华住中国自有渠道预定量占比62.6%，同比提升9个百分点。</strong></p><p>最了解兄弟的还是兄弟，季琦麾下的华住给梁建章出了一个不小的难题。</p><p>与此同时，万豪、洲际、凯悦和希尔顿也通过降低OTA购买时的权益，变相引导用户从OTA平台转型自有渠道。</p><p>低端被美团、抖音们抢食，中高端酒店开始和携程有了更深度的博弈，梁建章要想再次顺利隐退，应该是在解决这些问题之后。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uwuH9GjApeT5t1RQsdIEVg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巨潮WAVE”</a>，作者：谢泽锋，编辑：杨旭然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867232891591041</id>
            <title>免费代炒，菜市场抢餐饮小店的生意，一批老板慌了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867232891591041</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867232891591041</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 05:50:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 跨界打劫, 免费代炒, 平价餐品, 便利店食堂
<br>
<br>
总结: 外行跨界打劫餐饮成为潮流，菜市场提供免费代炒服务，便利店和商超推出平价餐品，竞争激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>菜市场、便利店、商超……外行跨界打劫餐饮正成为一种潮流，一波接一波，来势汹汹。</p></blockquote><p>“开饭店的想不到，对手居然是卖肉、卖菜的。”</p><p>近日，深圳盐田的一家菜市场，惊艳了不少人，市场内的一牛肉档口摊主变身大厨，不但帮顾客切好菜，还可以免费炒菜，主打一个贴心。</p><p>而除了菜市场，还有不少便利店、商超……都在忙着开“食堂”，抢饭店的生意。</p><p>对此，有不少餐饮人感慨，“内卷”加剧，“外卷”又袭来，现在干餐饮真的是太难了！</p><h2><strong>01.菜市场“进化”，推“免费代炒”服务</strong></h2><p>来的时候买的是生牛肉，走的时候就是一盘小炒牛肉了。</p><p>据了解，这家提供免费代炒服务的是深圳盐田区一菜市场的牛肉档口。因为每天都有人前去排队，牛肉摊已经成为了菜市场的“顶流”档口。</p><p>据“广东新闻频道”报道，牛肉档口的摊主是来自湖南的阿龙。阿龙表示，免费加工炒菜服务是一个预约体验活动，顾客需要提前预约，每天上午能做8-9份，下午做15份。</p><p>有些顾客上班前点好菜，下班就过来拿。因着这一份便利，阿龙的档口很快就收获了一批食客，甚至有人从深圳别的区特地来打卡。为此，阿龙还专门建立了微信群，回头客们群里排队，不然一到饭点根本排不到代炒服务。</p><p>比如，有顾客想要吃到一个小炒黄牛肉，会在阿龙摊上买30块钱牛肉，然后自己还可以买一些配菜添加进去。蔬菜摊就在阿龙牛肉摊的对面，非常方便。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_f54dd3d391f948e6ac340fbc5d67854d@5265833_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：广东新闻频道抖音账号截图</p><p>至于代炒服务未来是否会收费的问题，摊主阿龙也表示：“如果后续增加新的店去专门加工会收取适当的加工费，预计是5-10元。目前加工是不收取任何费用的。”</p><p>另据深圳晚报报道，目前除了这家提供代炒服务的牛肉档口，该菜市场还有不少熟食售卖，包括云吞、饺子、烧腊……饺子不仅现包现卖，还能帮顾客煮好，甚至提供蘸料。</p><p>该菜市场相关负责人也透露，市场正在打造中央厨房，计划在8月中旬正式对外开放，让顾客可享受更多菜式加工服务。</p><p>对于菜市场这一服务，网友们纷纷表示支持：</p><p>“这个可以，推广了以后什么饭店、预制菜店的都给卷懵了。”</p><p>“饭店可能没有想到，有一天抢他们生意的竟然是自己的供应商。”</p><p>“这么卷吗？牛肉30元，配菜5元，代加工费10元，45元吃一顿份量充足的炒牛肉，性价比太高了。”</p><p>也有网友分享，这并不是什么新事物，有些菜市场早就开始提供菜品加工服务了。</p><p>江西网友“海歌”表示：“我们这里就是这样，想吃什么买什么，加工店就在菜市场里。午餐、晚餐所有菜都可以自己配，店里收点加工费就行，主打新鲜。”</p><h2><strong>02.便利店、商超忙着开食堂，推平价、便捷餐品</strong></h2><p>想要抢餐饮人饭碗的可不止菜市场，更强劲的对手还有正忙着布局餐饮业务的便利店和商超。</p><p>今年以来，越来越多的商超做起了餐饮的主意，开起了“食堂”，为打工人提供平价盒饭。</p><p>前不久，物美超市就在北京开出了“物美大食堂”，提供两种自助餐，一种是碳水自助13元，包括卤面、炒饼、扬州炒饭等；另一种是19.9的自助正餐，涵盖60多种菜品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_e87d8352ac92409dba68b562316d5508@5265833_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：物美超市官方公众号</p><p>大润发则推出了9.9元的奶酪包。据联商网报道，今年大润发将持续上新9.9元烘焙系列产品，比如9.9元的火腿松松吐司、9.9元两个的猪扒包等，聚焦价格力的塑造。</p><p>还有盒马、永辉等商超也都在加大投入餐饮业态，推出各种平价快餐。</p><p>6月，盒马在广州推出“平价快餐”服务，每天有20多款平价餐品，每个星期滚动一次。据悉，盒马的快餐包括9元的梅州腌面，19.8元的三荤一素快餐以及16.8元的猪杂汤等，客单价基本都在30元以下。目前，盒马的平价快餐系列在北京、江苏、上海等地都有上线。</p><p>2月，永辉超市在福州和浙江推出了平价食堂。福州的永辉食堂主打现炒现做、自助自选的快餐，约20多个SKU，15元即可管饱。而在浙江，永辉食堂则实行自选称菜模式，且“论斤称重”，尝鲜价为1.98元/两，人均价格在15元左右。</p><p>商超以外，不少便利店也在加大店中餐饮业务的占比，并且将重心放在现制产品上。</p><p>今年4月，便利店巨头7-Eleven（以下简称“7-11”）在广州开了一家小食堂，店内新辟了一块堂食区，卖现制、现烤、现炸的产品，售价从6.9-22.9元不等。【延伸阅读：7-11便利店开小食堂，现做现烤现炸，套餐低至9.9 元】</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_580f4acc96044566a230a54388cd13ee@5265833_oswg198753oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：红餐网摄</p><p>几乎前后脚，全家便利店也推出了“全民食堂”系列便当，8.8元起。而早在去年，全家还在上海法华镇路推出第五代门店，增设了“热气小灶”鲜食吧台，将整个鲜食吧台面积扩大并独立成区，并推出新鲜热食，强调现煮现做。</p><p>总体来看，不管是便利店还是商超，推出的都是相对平价且便捷的餐品，并凭借着极致的质价比，获得了不少消费者的青睐。</p><h2><strong>03.打破“内卷”的同时，还要警惕“外卷”来袭</strong></h2><p>无论是菜市场，还是便利店、商超，都是将零售和餐饮相结合，将两者的客流实现相互转换，期冀更大程度的挖掘消费市场的需求，实现效益最大化。</p><p>对于这些跨界选手而言，依托本身的资源布局“餐饮”并非难事，却有可能探索出新的业务拓展和增长路径。</p><p>所以，未来可能会有越来越多的跨界选手卷入餐饮业，进一步加剧餐饮市场的竞争。</p><p>传统餐饮店是时候好好考虑如何应对这一新的竞争态势了。例如，菜市场“免费代炒”服务带给消费者新鲜现炒的放心，便利店、商超内部食堂带来的平价便捷，餐饮店是否能做到？甚至超越这些跨界选手？</p><p>产品好不好，服务贴不贴心，有没有性价比，最终顾客会拿脚来“投票”。</p><p>当然，除了抵抗“外卷”，行业内卷也在持续升级，不容小觑。</p><p>比如，最近餐饮行业就出现了一款AI炒菜机器人。有网传视频显示，同样的食材和做法，AI炒菜机器人制作三道菜用时3分08秒，而大厨用时9分32秒。</p><p>除了能代替厨师，降低人力成本，炒菜机器人在出品标准化程度上也不输人工。据了解，如今的炒菜机器人一般都内置了云菜谱，有标准的SOP，设定好程序之后，即使是没有厨师经验的小白也能轻松上手。</p><p>跨界而来的强劲对手，连锁餐饮品牌的提质增效……餐饮市场的竞争已经进入新的阶段。未来，只要稍有懈怠，等待你的可能就只有“淘汰出局”了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jFcX4HYPY3OVe8EnU4L2rg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“红餐网”</a>，作者：周飞飞，编辑：景雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867233829048454</id>
            <title>李佳琦卖假和田玉？美腕边辟谣边「去李佳琦化」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867233829048454</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867233829048454</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 05:49:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 王海, 李佳琦, 售假, 自营业务
<br>
<br>
总结: 昨日，王海指控李佳琦销售假和田玉，李佳琦公司否认售假，强调产品符合国家标准。售假行为一直受到电商平台和主播的重罚，合规性成为最高准则。李佳琦公司美腕进入自营业务领域，面临GMV增长瓶颈和风险。为了稳固基本盘，美腕需要拓宽商业化路径，减少对单一主播的依赖。品控难度增加，同行多次遭遇问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昨日，打假人王海指控李佳琦销售卖假和田玉。对此，李佳琦公司美腕给予否认，其发表声明强调，产品符合国家标准，上播前已进行前置合规审核。</p><p>一直以来，售假都是各大电商平台重罚的行为，也是超头部主播的大忌。即便前期选品阶段经历了严格的审核流程，然而一旦出现“漏网之鱼”，无疑还是会对主播的形象和信誉造成打击。</p><p>在此背景下，商品的合规性被视为最高准则，同时为了减少商家品控问题引起的投诉，超头部主播以及背后MCN也在纷纷发力供应链，布局自营业务正成为他们稳固基本盘以及寻找增量的必经之路。</p><p>“售假风波”下的李佳琦也是其中的一员。不久前，李佳琦公司美腕正式杀入自营业务赛道，打造了自有品牌“美ONE优选”。</p><p>作为最晚一家入局自营的超头部MCN，在目前的市场环境下，美腕可能正经历GMV增长的瓶颈期，过度依赖李佳琦的风险也不断凸显。如果想要保持公司经营的稳定性和持续性，进一步拓宽商业化路径成为现阶段美腕不得不攻克的命题。</p><p>新浪科技注意到，美腕优选首批上线的产品以生活类用品为主，这类产品标准化程度较高，是布局自营业务较好的切入口。而从定价来看，美腕优选的商品并不争最低价，而是更强调性价比。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_df4e305ee0b94e8a82c2476857a25f4e@1743780481_oswg44886oswg634oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>否认售假，入局自营多路径变现</strong></h2><p>昨日，王海指控李佳琦直播间涉嫌使用假鉴定证书销售假和田玉，并称举报后已于近日接到市场监管部门的调查回复，对出具假鉴定证书的公司责令整改及罚款10万元等行政处罚。</p><p>随后，美腕发表声明否认，并强调产品符合国家标准，上播前已进行前置合规审核。“主品（项链）的《宝石鉴定证书》以及赠品（手链）的《宝石鉴定证书》均已通过审核，确认产品名称符合国家标准 GB/16552-2017珠宝玉石名称 中对于‘和田玉’的定义。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_a819bb138ee44488add7fddf27c425cf@1743780481_oswg344215oswg690oswg976_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一直以来，售假都是各大电商平台重罚的行为，也是超头部主播的大忌。在此背景下，商品的合规性被视为最高准则，同时为了减少品控问题引起的投诉，超头部主播以及背后MCN也在纷纷发力供应链，布局自营业务。</p><p>近日，美腕优选天猫旗舰店正式上线，带有“美ONE优选”标志的旗舰店商品链接出现在李佳琦直播间。截至发稿，旗舰店已经上架超过10款商品，销量最高是9.9块的免撕抽绳式垃圾袋，累计已售出超3万件。</p><p>新浪科技注意到，美腕优选首批上线的产品以生活类用品为主。从定价来看，美腕优选的商品并不主打最低价。比如99.9元的洗衣凝珠，一共有180颗，均价约0.5元。对比奥妙、立白等品牌的洗衣凝珠产品，美腕优选这款产品在价格上并没有明显优势。</p><p>值得注意的是，美腕优选所售商品的包装上同时标注了“美ONE优选”以及合作方品牌或代工厂的名称。比如洗衣凝珠产品的供应链品牌为“小巢”，其背后是加茜亚公司，官网资料显示，该公司成立于2003年，可提供家清制造一站式解决方案，客户包括宝洁、山姆、京东京造、永旺、华润万家等。</p><p>根据资质信息，美腕优选天猫旗舰店的经营者为“冰吉零（上海）贸易有限公司”。天眼查信息显示，该公司成立于今年3月，法人为美腕的创始人、董事长戚振波，注册资本100万元，经营范围包括国内贸易代理、互联网销售、普通货物仓储服务、供应链管理服务等。</p><h2><strong>“去李佳琦化”，已迫在眉睫</strong></h2><p>当下直播带货行业进入存量竞争阶段，用户消费热度降温，即便是超头部主播带货成绩或也难免触碰瓶颈。不久前李佳琦就曾公开表示，“今年618大促是难的。”其中的难或许有一部分就来自保持销售额增长的压力。</p><p>据“青眼情报”数据，今年618预售首日，李佳琦美妆专场直播实现GMV约27亿元，较去年同期的近50亿元下滑近50%。而美腕其后回应该数据不准确，并表示不会对外公布GMV。</p><p>一位品牌商家告诉新浪科技，目前很多头部主播均不再收取坑位费，而是和商家签订合作框架再根据GMV按比例分成。对于主播来说，收取坑位费意味着可以提前锁定收入，而随着坑位费的逐渐取消，主播收入的不稳定性和风险也较以前有所增加。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_33c2c95ce8d545a0bebdfaca53a59598@1743780481_oswg1009472oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，尽管李佳琦直播间依然为美腕贡献了绝大部分的粉丝数和GMV，但是自2023年以来，李佳琦遭遇了多次重大危机，先是由于花西子眉笔事件中的言论，其直播间一夜掉粉数十万。去年双11期间，李佳琦又被质疑涉嫌价格垄断，被京东采销人员和疯狂大杨哥公开喊话，这些风波对其个人形象和粉丝信任度均带来不小冲击。</p><p>因此综合来看，对美腕而言，过度依赖李佳琦的风险正在不断凸显，如果想要保持公司经营的稳定性和持续性，进一步拓宽商业化路径，实现多元化发展并减少对单一主播的依赖，是现阶段美腕不得不攻克的命题。</p><p>而东方甄选、三只羊网络等在自营业务上的经验，实际上已经为美腕的探索提供了可行的路径。近日，东方甄选就对外透露，2024下半财年，自营产品GMV突破36亿元，同比增长108%，环比增长74%。实际上，2024上半财年，东方甄选自营产品营收已经占比近七成，成为支柱业务并带动公司总营收的双位数增长。</p><h2><strong>品控难度飙升，同行多次“翻车”</strong></h2><p>为了布局自营业务，新浪科技注意到，近2个月以来，美腕新发布了多个供应链相关的职位，如生活商品合规和供应链专员，前者主要负责商品质量、工厂生产质量以及供应链端质量管控，后者主要负责电商仓储管理和物流运作流程管理。</p><p>互联网分析师张书乐表示，布局自有品牌可以让MCN更好地控制价格，通过自建产业链、自产自销的方式扁平化渠道，达成事实上的全网最低价。不过自有品牌运营会让MCN从轻变重，需要在品控、运维等方面投入更多力量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_abd838aa3a12403b8d923e07e2a8eead@1743780481_oswg296599oswg1080oswg1144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从目前美腕优选率先上架洗衣凝珠、硅胶被等生活用品的动作来看，美腕还是先从标准化程度较高的产品切入自营业务。如果要拓展业务，美腕还需要不断增加自营产品的类目和SKU数量，比如食品、生鲜等产品，而这几类产品对美腕的品控管理、冷链仓存、物流运输等方面的能力都会提出更高要求。</p><p>MCN布局自营业务相当于将品控的风险从商家转移到自己身上。有消费者购买美腕优选的乳胶凉席后评价称：“做工方面不敢恭维，枕头包边一边长一边短，感觉扔洗衣机里洗，小身板完全遭不住。”事实上，此前多家公司的自营产品的品控问题曾纷纷陷入舆论风波。</p><p>去年，小杨哥旗下的小杨臻选多个产品供应商就被责令整改，其中包括家用抽绳式垃圾袋、八黑沙琪玛等热销产品。今年，东方甄选自营的厄瓜多尔南美白虾被举报隐瞒添加并超量使用了“虾药”焦亚硫酸钠，涉嫌欺诈消费者。</p><p>同时，自营业务扩大所带来的存货成本及运输成本的增加，也是美腕可能会面临的挑战，如果需要对供应链深度布局或加大投入，还需要动用大量资金。</p><p>以东方甄选为例，根据2024财年中期业绩，东方甄选实现总营收27.95亿元，同比增长34.4%，但由于成本的增幅高于营收，东方甄选整体毛利率由47.2%减少至39.1%，净利润2.49亿元，同比下滑57.4%，经调整EBITDA为5.95亿元，同比下滑13.3%。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wRmkKr-MMCKsJjqWSze3mQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，作者：徐苑蕾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867236061991301</id>
            <title>为什么高端客不在国内旅游了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867236061991301</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867236061991301</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 05:47:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高净值客人, 出境旅游, 服务, 旅游市场
<br>
<br>
总结: 今年以来，国内高净值客人数量减少，主要原因是他们选择出境旅游，享受更好的服务和体验。出境旅游市场蓬勃发展，吸引了大量高净值客群，推动了在线旅游企业的业绩增长。服务质量和个性化需求成为高净值客人选择旅行目的地的重要考量因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>01</strong></h2><p>最近一段时间，我和身边一些做高定旅游、奢华酒店的朋友交流，发现大家有一个很普遍的共识：</p><p><strong>今年以来，国内本地的高净值客人越来越少了，客人质量肉眼可见不如去年疫情刚放开的时候。</strong></p><p>很多朋友让我分析下原因，我却想起前几天在社交媒体上刷到的一个帖子，一个自称“老郭”的内蒙呼伦贝尔地接社在感慨同样的现象。</p><p>老郭说，他自己跟一个做高定的同业朋友聊天得知今年咨询呼伦贝尔的几乎没有了，都是去非洲了，要么坦桑尼亚塞伦盖蒂大草原、要么肯尼亚马赛马拉大草原，尤其在这个动物大迁徙的七八月份，东非旅游炙手可热。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_d19f991e54624967b63501394cb423ba@1743780481_oswg134452oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">肯尼亚马赛马拉国家公园/旅界实拍</p><p>老郭承认就连自己也想带女儿去塞伦盖蒂，“因为那里除了草原，还有各种各样的动物！动物对孩子来说，比草原重要！”</p><p>他更想明白了那些高净值人群前几年为什么来呼伦贝尔，最主要的原因是不能出国，“导致旅行只能在国内，呼伦贝尔有幸分了一杯羹，很荣幸这杯羹里面，我参与了不少。”</p><p>与旅游从业者的大致印象相符，文旅部发布的《2024年第一季度全国旅行社统计调查报告》显示，今年第一季度全国旅行社出境旅游组织286.82万人次、1382.37万人天、出境旅游单项服务102.62万人次。</p><p>如果单看数字可能不明显，但相比2023年疫情刚放开的一季度，今年第一季度全国旅行社出境旅游组织人次、人天、单项服务分别是去年同期的900%、973%、587%。</p><p>与出境游逐渐抬头截然相反，2024年第一季度全国旅行社国内旅游组织、接待的人次与人天和2023年第一季度差异不大，仅仅微涨。</p><p>毫无疑问，开放的出境游确实带走了一波高净值客群，受疫情影响，这些游客3-4年没能走出国门，现在终于可以把消费潜力释放在国外了。</p><p>年初，中国旅游研究院发布的《中国出境旅游发展年度报告（2023-2024）》显示，2023年，出境旅游人数超过8700万人次，并预测2024年出境旅游人数为1.3亿人次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_9be3622aeb0f4a1dbfd337fcde08b7f5@1743780481_oswg89462oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">西班牙圣地亚哥阿拉梅达公园/旅界实拍</p><p>出境红利同样也体现到了头部在线旅游企业的业绩中，携程2024年第一季度财报披露，其出境酒店和机票预订同比增长超过100%。</p><p>电话会上，携程管理层也提到，在今年主要节假日期间，携程平台的出境酒店和机票预订完全恢复至2019年水平。</p><p>高净值人群旅游需求的延续下，2024年出境游仍是推动中国旅游市场发展的重要驱动力。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>如果说出境旅行放开是高净值客人不在国内旅游的主要原因，第二个原因就是服务了。</p><p>身边一家上海从事高定旅游的朋友A君和我披露，今年以来特别忙，马尔代夫、欧洲、美国的高定团以家庭出行为主，公务舱+奢华酒店是标配，再加上用车和管家服务以及他收取的15%佣金，“随便定定，一次半个月左右的私家团费用就破百万了。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_eb3ee03bcd27438196228de964522f34@1743780481_oswg52039oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">南非查普曼公路/旅界实拍</p><p>为什么价格能卖得如此之高？</p><p>A君神秘地表示，他会尽量满足高净值客人的一切“不合理”要求，哪怕在某些单项服务上是赔钱的，他也会努力去帮客人实现，至少让客人看到自己的态度。</p><p>按A君的话说，“只有这样，当这个客人下次花了差不多的预算，在其他高定社得不到同样的服务时，才会再次想起我。”</p><p>相比之下，国内旅游由于门槛更低，以及一些基层从业者的素质差距，很难让国内的高净值客群有同样的付费感受。</p><p>对此，老郭曾在他的贴文里举过一个例子，前几年遇到过一个很搞笑的司机，开的是新款酷路泽，每天跟客户叨逼叨他有多少个门市，多少个房子，出来带团不是为了钱，就是顺便出来溜达溜达。</p><p>客户最后离开呼伦贝尔时，对老郭表示感谢，也将司机的上述言论转述给他。</p><p>老郭瞬间无语了，“你带团挺好，以后别带了！要知道，我那个客户是上海大佬啊！你跟人家炫耀个什么劲啊？”</p><p>他很怀念自己2022年接待一组高净值客人时的高光瞬间，<strong>那组客人14人搭乘私人飞机落地呼伦贝尔草原，总预算85万，唯一的要求是：他们所在的地方，除了服务人员，不能有别人。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_dd681c71fcff4e7180566d9a695ab5ee@1743780481_oswg531534oswg868oswg1117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">老郭社媒截图</p><p>这样的旅行方案老郭自称做起来轻车熟路，最担心的就是服务细节，司机、厨师、服务员、导游、演出人员、骑马教练、牧民向导哪一个人出现了问题都得算到他头上，“我虽然不是有钱人，但是我能理解到那些大佬生气的点！”</p><p>现在出境游放开，高净值客人鸟兽散。</p><p>老郭终于有时间打磨自己的产品了，没事的时候，他除了看呼伦贝尔差评，就是研究服务细节，再跟各种星级酒店老总请教，观摩高端旅行记录片，从而想尽办法去填补自己服务的不足。</p><p>他说，拼命打磨产品就是为了能重新迎接新一批高端客的到来，让高净值客人对内蒙古呼伦贝尔的印象好起来。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>中国的高净值游客是旅游市场中的高消费群体，他们在住宿、餐饮、购物和娱乐等方面的支出远高于普通游客，属于全球游客都在争抢的群体。</p><p>早在2017年，胡润发布的《中国奢华旅游白皮书》显示，60%高端旅游者每晚住宿预算已经超过3000元，32%超过5000元，酒店服务人性化是最主要考虑因素，其次是房间视野好。</p><p>“六成高净值人群都愿意一晚花3000元以上在酒店住宿上。”胡润百富董事长兼首席调研员胡润表示，这在十年前是绝对不可能的，可见他们对旅行综合体验的要求更高了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_bf061b1b28f34ec9acb959c15c71c1ed@1743780481_oswg261025oswg518oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">英国伦敦朗廷酒店/旅界实拍</p><p>由此，当国内一些热门旅游城市放在全球范围来看，原本的优势荡然无存。</p><p>就像众人皆知三亚旅游、奢华酒店年景最好的反而是2020—2022年。</p><p>彼时，大量无法出境的高净值人群把家庭休闲度假时光留在了这座中国之南的海滨小城，只要没有封控，三亚奢华酒店价格屡破新高，却不愁人住。</p><p>这并不奇怪，与普通中产阶层的旅行不同，对于那些已经拥有足够财富和社会地位的高净值人群（拥有至少1000万人民币可投资资产的个人或家庭）来说，旅行早已不是简单的游览观光，而是一种陪伴家庭、放松身心、维系关系、探索精彩世界的重要方式。</p><p><strong>如果说普通消费者、中产阶层旅行讲究的是“性价比”，高净值人群更看重一次旅行带来的“心价比”。</strong></p><p>显然，为了挽回高净值游客，国内旅游企业需要借鉴国际高端服务标准，投入更多的精力和资源进行创新和产品开发，推出文化深度游、自然探险游、特色体验游等更加多元化、个性化、定制化的旅游产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_1f887953d1884bee8bbd0e9dadb7aa4a@1743780481_oswg134709oswg1080oswg1340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">尼泊尔纳加阔特/旅界实拍</p><p>毕竟，不是所有的国内高端客群都有出境的资质。</p><p>后疫情时代，公务员和国企员工海外旅行的限制依然存在，对他们而言，领取护照都不是一件轻松的事情，这也意味着国内旅游从业者还有机会。</p><p>老郭也希望更多高端客能来呼伦贝尔看看，“说真的，随便一个高端客轻轻松松就能投资出来一个牧云山顶、套娃酒店，真希望大佬们都来呼伦贝尔投资，这样高品质酒店多了，价格自然就下来了，老百姓们就能享福了。”</p><p>塞翁失马，焉知非福。</p><p>出境游放开，争抢高净值客人的竞争变得前所未有的激烈，这反而提醒了国内旅游目的地、酒店、旅行社重新审视自己的产品和服务。</p><p>这也再次印证了乔布斯那句励志箴言，领导者与追随者的区别就在于创新。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8hA3y7ZZCXQwlHdEbcl6cQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“旅界”</a>，作者：theodore熙少，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867237261070720</id>
            <title>当“科技七巨头”不再制霸美股，这场大轮动谁会受益？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867237261070720</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867237261070720</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 05:46:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 科技七巨头, 小盘股, 周期性股票
<br>
<br>
总结: 美国股市长期以来由人工智能和科技股推动，但科技七巨头集中问题引发争议。近期小盘股表现亮眼，科技股风头或已过，资金流向周期性股票。投资者关注小盘股和价值股，巴菲特旗下股票涨幅超过20%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>很长一段时间以来，美国股市可以说都是由人工智能（AI）热潮、科技股推动的。再说得简单点，美股的狂飙基本都归功于“科技七巨头”，过于集中的问题也引来了不少争议和担忧。</p><p>“七巨头”在标普500指数中所占权重如此之大，以至于投行Piper Sandler的策略师在6月3日发布的一份报告中写道，他们将不再为标普500指数设置目标价，因为这七只股票的巨大影响力意味着，标普500指数不再能够代表美国股市。</p><p>不过现在，“科技七巨头”制霸美股的时代好像要慢慢结束了，大轮动终于要开始了。周二的美股市场上表现最亮眼的不仅仅是标普500、道指再创新高，还有“小市值的逆袭”——罗素2000指数暴拉3.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_f7045e20e6764452b548893c199d63df@1743780481_oswg126639oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时间再往上周倒退一些，大型科技股在上周四（11日）下跌拖累纳指和标普500走低，但景顺标普500等权重ETF（Invesco S&amp;P 500 Equal Weight）却涨超1%，而且标普500指数中有近400只股票当日收涨，此外，当日小盘股指数罗素2000涨超3%。</p><p>然后是上周五（12日），罗素2000又上涨了1.1%，再次跑赢标普500指数，景顺标普500等权重ETF上涨0.9%，涨幅略高于标普500指数，今年表现落后的板块——尤其是房地产投资信托、公用事业和消费必需品，也出现了上涨。</p><p>至此可以看出，近期的美股市场可谓是“万物都在涨”。</p><h2><strong>科技股“风头已过”？</strong></h2><p>诚然，少数股票拥有巨大影响力在历史上既不是一个个例，也不是一个会一直持续下去的现象。</p><p>传奇投资人、投资机构Research Affiliates的董事长罗伯•阿诺特（Rob Arnott）此前表示，人们可能忘了，1960年经典电影《豪勇七蛟龙》（The Magnificent Seven）中，七个人里有四个人最后都死了。2000年互联网泡沫破灭时，不少网络公司遭遇了类似的命运。</p><p>纵观历史可以发现，实际上几乎每一个十年都有当时主宰市场的“霸主”，然而“领头羊”哪有那么好当的，最后基本都被“后浪拍死了”。桥水对美国市场历史进行了一项有趣的研究，他们发现，在创新者面前，很少有公司或行业能够一直保持住自己作为支配者的地位。</p><p>因此，近期美股市场的表现很难不让人怀疑：科技股的风头已经慢慢过去。</p><p>高盛的数据显示，上周标普500指数11大板块中有7个板块遭遇资金净流出，主要集中在信息技术、通讯服务和必需消费品等板块，非必需消费品、能源、公用事业和房地产等周期股则是资金净买入。该行强调，对冲基金们已连续四周净卖出信息技术和通信服务（TMT）股票。</p><p>摩根士丹利也在最新发布的报告中表示，在目前科技股出现大范围抛售之际，上周全球对冲基金对美国软件类股的敞口触及多年来新低。</p><p>“其中软件股是净卖出最多的股票，这延续了该领域自4月底以来的净卖出势头，将风险敞口降至多年来的新低。”该行写道。</p><h2><strong>大轮动利好哪些股票？</strong></h2><p><strong>首先，小盘股似乎是个不错的选择。</strong></p><p>Envestnet联席首席投资官Dana D'Auria表示，“如果你参与了人工智能投资热潮，那么你已经在市场加权投资组合中获得了大量人工智能敞口，因此没有必要加倍下注，现在要做的是分散投资，关注国际股票和小盘股。”</p><p>SLC Management投资策略和资产配置董事总经理Dec Mullarkey也表示，小盘股有望继续受益于美联储降息的可能性。利率下降不仅有助于美国经济变得更加平稳，也有助于降低小盘股的融资成本。</p><p>“我们正在调整投资组合，科技股和人工智能仍将是表现突出的领域，但股市的上涨将扩大到其他股票。”他说。</p><p>Osterweis Opportunity Fund投资组合经理Matt Unger则说：“降息利好小盘股，届时小盘股的每股收益有望加速增长。”他的首选股包括飞机租赁公司FTAI Aviation、诊断测试设备公司Bio-Techne和机器人手术设备制造商Procept Biorobotics。</p><p><strong>其次，软着陆前景+降息将有利于周期性股票。</strong></p><p>美银策略师Ohsung Kwon日前在报告中指出，低于预期的6月CPI报告正在推动“金发姑娘”经济成型，这应该有利于美国股市的一个特定板块：周期性股票。该行表示，随着通胀持续降温，美联储的重点将从抑制通胀转向支持经济增长。</p><p>金发姑娘在经济学上指的是：某个经济体内高增长和低通胀同时并存，而且利率可以保持在较低水平的经济状态。</p><p>Kwon指出，只要经济增长放缓，美联储开始降息，那么对于原材料、工业、能源和非必需消费品行业以及部分科技行业的周期性股票来说，这应该是一个近乎完美的场景。</p><p>“形势正在向对利率敏感的周期性股票轮动：利率压力正在缓解，经济增长最终将得到美联储的支持，最重要的是，随着其他493家企业走出盈利衰退，企业盈利正在扩大。”他写道。</p><p>“其他493家企业”指的是标准普尔500指数成份股中，不包括苹果、亚马逊、Alphabet、微软、英伟达、特斯拉和Meta七巨头的其他公司股票。</p><p><strong>最后，价值股。</strong></p><p>除了三大指数、“七巨头”和小盘股外，大家有没有注意到“股神”巴菲特正在闷声发大财。美东时间周一，伯克希尔哈撒韦A类股收涨2.11%至65.2997万美元，超过今年2月创下的64.7039万美元的前高，刷新历史高点纪录。该股今年迄今的涨幅已达20.12%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_d5a0850762044647917b9a79695f99e7@1743780481_oswg147042oswg1080oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>伯克希尔集团体量巨大，旗下拥有数十家保险、能源、制造、零售和服务企业，因此它也常被看作美国整体经济的缩影。分析师普遍认为，伯克希尔股价近日连续上涨，可以反映出美股重心或许正逐步从科技股向价值股转移。</p><p>此外，标普500价值指数（IVE）和罗素1000价值指数（RLV）在今年大部分时间横盘整理后，过去一周均上涨了约3%。而伯克希尔显然就是价值股的代表，同时也是上述两大指数ETF的最大成分股。</p><p>威灵顿投资管理分析师表示，价值股在未来三到五年内会有不错的表现，结构性通胀和实际利率的上升都将有助于美股价值股走势。投资者在经历了成长股的长期反弹后，应该更加关注资产组合的平衡性。</p><p>财富管理公司Glenmede投资策略和研究主管Jason Pride也认为，大盘成长股的估值今年以来一直在高位徘徊，而价值股目前估值相对更为合理。</p><p>美银美林美股和量化策略主管Savita Subramanian则称，投资者增加对周期性行业价值股投资的理由现在已变得更加充分。她说，“考虑到宏观环境，未来几年带领股市上涨的将会是大盘价值股。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OR2M3K2iY7hJjvZwu5bQEQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社”</a>，作者：黄君芝，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867245603803527</id>
            <title>一小时2000元，中产爱上开飞机</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867245603803527</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867245603803527</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 05:44:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 飞行执照, 美国, 培训费用, 低空经济
<br>
<br>
总结: 本文讲述了在今年热播剧《玫瑰的故事》中，刘亦菲饰演的女主角黄亦玫考下飞行执照的故事，揭示了飞行执照考取的便宜化趋势。文章介绍了美国和中国的飞行执照系统差异，以及飞行培训的费用和时间。随着低空经济概念的提升，飞行执照培训成为一个新兴的生意领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在今年热播剧《玫瑰的故事》中，刘亦菲饰演的女主角黄亦玫考下了飞行执照，让这项小众运动出圈了。为了冲上云霄，有人花几百元钱只为在空中体验飞行十分钟，也有不少航空发烧友狠砸几万块，干脆考下飞行执照。前些天，360集团创始人周鸿祎也在试飞完固定翼飞机后被种草，决定放弃汽车驾照，先考飞行执照。看着低空赛道的无限潜力，车企之间的战场也从地面卷上了天。</p><h2><strong>考飞行执照，越来越便宜</strong></h2><p>要不是那一次的偶遇，也许“开飞机”现在还在宁宁的愿望清单上。</p><p>去年6月，在美国完成研究生学业后，宁宁在一次活动上，偶然认识了一位纽约航校的创始人。就像很多人儿时都会有飞行梦一样，她不自觉地和这位创始人攀谈起来，二人越聊越投机。</p><p>之后，宁宁和航校的教练预约了一次飞行体验，过程中，教练的鼓励让她最终坚定了考飞行执照的想法。</p><p>但想考和能考下来是两回事。首先通勤就给了她一个大考验。</p><p>美国很多航校都远离市区，宁宁每次从居住地纽约曼哈顿到航校，单程公共交通时长就需要3个小时。“我身边朋友也想考（飞行执照），都是一听通勤时长，立马被劝退了。”宁宁对「市界」回忆道。</p><p>为了节省火车票钱和往返的通勤时间，她有几次还在机场睡过觉，中间少不得听到FBO（为飞机提供多种服务的基地或服务商）的吐槽。</p><p>很奇怪，尽管那段时间吃饭不规律，每日只睡五六个小时，但她精力仍旧旺盛，“教练说，凭我的作息和精力可以去特种部队了。”</p><p>就这样，一般人断断续续学习，需要花上100课时，但宁宁只用了67课时的飞行时长就拿到了美国的Private pilot（私人飞行执照），“我是利用碎片化时间学习的学员中较快拿到私照的了。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_1fa545ec88be4cb3958f21f86c5b9470@1743780481_oswg57898oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/受访者提供）</p><p>据行业人士介绍，美国的飞行执照系统详细且复杂，除了6个主要等级，还有其他一些特定的等级和评级，如多引擎等级、高性能飞机等级等等。</p><p>而我国的飞行执照主要分为4类：运动驾驶员执照（简称“运动照”）、私用驾驶员执照（简称“私照”）、商用驾驶员执照（简称“商照”）和航线运输驾驶员执照。</p><p>从前到后，持有者可驾驶的机型范围越来越广。当然，考试难度、培训成本和飞行时长也会跟着升级。</p><p>简单类比下，运动照和私照相当于汽车驾照的C照。运动照只能驾驶1.2吨及四座以下固定翼飞机，且无法转换成国际执照。</p><p>而私照，能驾驶5.7吨以下飞机，可进行国际执照转换。这当中，具体又分为直升机私照和固定翼私照。由于飞行原理不同，两者不可通用。</p><p>说白了，如果学员用直升机培训，就只能拿到直升机私照。要想开固定翼飞机，不好意思，得重新学。</p><p>运动照和私照的共同点是，只能自己开，不能从事商业性质的飞行。</p><p>而商照持有者作为职业飞行员，可以用它来从业获取报酬。航线运输驾驶员执照持有者，则是大家熟知的各大航空公司的机长了。</p><p>一般来说，如果不是从事相关行业，运动照和私照就够用了，航校的培训课程也是以这两类执照为主。</p><p>2023年10月，宁宁拿到飞行执照就回国了。不过，如果她想用美国的私照在中国开飞机，还得等国内体检合格、执照理论考试和英语双证考试通过，申请材料都办好后，才能报民航总局办理正式执照，完成“换照”。</p><p>几年不关注国内市场，宁宁没想到，现在国内考飞行执照竟然这么火，许多人都在小红书上咨询。</p><p>为了冲上云霄，有人宁愿花几百元钱只为在空中体验飞行10分钟，也有不少航空发烧友舍得砸下上万块，干脆考下飞行执照。</p><p>据媒体报道，湖州某飞行俱乐部的200多位学员中，不仅有企业家，工薪族，还有高中生和大学生。前不久，360集团创始人周鸿祎也在试飞完固定翼飞机后被种草，决定放弃汽车驾照，先考飞行驾照。</p><p>广东瑞祥通用航空有限公司总经理翟帅，今年算是体验到了市场的热情，“年初以来，我们基地学员数跟去年同期比翻了一倍。”</p><p>不过在宁宁的印象里，国内考飞行执照动辄二十多万，这不是笔小数目。她当时也顾虑过在国内考可能没有在美国考划算。</p><p>宁宁给「市界」算了一下她的学费：按275美元（约合人民币1997元）/时的费用标准，拿到私照需要将近2万美元，折合人民币约13.4万元。</p><p>“大概五年前，考飞行执照得需要十几万、二十万。”新疆魔毯飞行俱乐部主理人谢国銮坦言。</p><p>「市界」也在2012年华西都市报中看到过相关消息。那时，想要获取私人飞机驾照，飞行时间最少要45小时，每小时费用在4000元左右。</p><p>如果用普通施瓦泽直升机培训，学费为20万～25万元；用欧直EC120培训，学费为40万～45万元；用欧直EC135培训，学费就会更贵。飞机驾照的培训周期一般较短，私用飞机驾照的培训是两个月到半年。而考取商用飞机驾照，飞行学时为125小时，学习期为一年，学费在60万元左右。</p><p>翟帅回忆道，十年前大家学开飞机主要以作业为主，以个人娱乐为目的的学习还不普及。当时使用的飞机也大多是直升机，因此培训费较高。</p><p>但随着相关利好政策相继出台，越来越多通航公司开始涌现。在从业者增加、运营成本下降、管控放开、学员规模扩大、培训的机型增多等等多重因素影响下，飞行培训的价格也被打了下来。</p><p>谢国銮听说现在成都已经有同行开始打价格战了，“从8.8万、 7.8万，到 6.8万，有些飞行培训机构甚至开始做到5.8万了。”</p><p>「市界」按照5.8万元的学费，以及大部分培训机构要求至少完成30个小时的飞行训练时间粗略计算，现在考飞行执照，每小时学费不到2000元。</p><h2><strong>万亿级生意被催生</strong></h2><p>“飞行教会了我好多东西，自信冷静、胆大心细，你得知道这是玩命的事儿，你要为自己和他人的生命负责。”尽管没能以更优惠的价格学习开飞机，但宁宁仍觉得这个私照考得很值。</p><p>长久以来，国人对飞行抱有神秘感，这背后意味着高昂的学习成本、良好的身体素质，以及绝对专业的理论和实践水平。</p><p>而随着2021年，“低空经济”概念首次被写入国家规划，2023年又被提升至战略性新兴产业，到了2024年的全国两会，“低空经济”首次被写入政府工作报告，催生出了包括应急救援、航空消费、通航运输、传统作业等多个领域的生意。</p><p>像“飞机驾照”培训、私人飞行体验等都属于航空消费，让许多人梦想中的飞行变得不再遥远。</p><p>据央视新闻报道，浙江德清的莫干山机场，飞行执照培训分为理论和实践两部分，至少完成30小时本场飞行训练和1小时教员评估，就能拿到由民航局和国家体育总局授权签发的运动类飞行执照。</p><p>行业人士也表示，虽然现在考飞行执照的成本在降低，但像5.8万元这种培训费用，通常学员拿到的都是最低档的运动类执照。</p><p>翟帅公司的主营业务是执照培训，也有飞行体验和飞机租赁托管等。公司具备运动驾驶员执照和私用驾驶员执照培训的经营许可。</p><p>“运动照门槛最低，仅需年满17周岁，不需要理论知识考试，一般我们都建议学员先考运动照。”他的培训中心，有九成的学员都会选择报考。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_deedf5d732804c0699e2cd8a7e6cb5ab@1743780481_oswg109174oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/受访者提供）</p><p>在翟帅看来，如今的飞机对于中国家庭来说，就像是上世纪90年代的汽车一样。30年后，一线城市已经饱受交通堵塞的困扰，再过30年，“打飞的”或许将成为现实。“而且，低空经济辐射面广、产业链条长，既可以拉动内需，也能提供更多就业机会，未来相关领域的市场规模和潜力都值得期待。”</p><p>谢国銮也发现，通航“十四五”计划印发后，空管部门的限制宽松了很多，“一般提前一天晚上，跟空管部门报备一下第二天的飞行计划就可以（飞）了。”</p><p>另一方面，我国航空航天等高端装备制造技术飞速发展，让一些国产轻型飞机的飞行性能和安全性均达到国际先进水平，如ZA800、领航者JA600、阿若拉SA60L等等。</p><p>谢国銮表示，目前国产轻型飞机的价格本身就很低，“阿若拉SA60L才100多万元，现在还能按揭。”并且，阿若拉SA60L可以加95号及以上无铅无醇汽油，不用专门买航空煤油，“算下来，一公里成本还不到一块钱。”</p><p>这也直接把飞行培训的成本打下来了。培训费的降低，促使学员越来越多，翟帅和谢国銮的生意自然变好了。</p><p>“现在每天都会有人来咨询飞行体验和培训项目，按照目前的热度估计，明年学员规模可能要翻不止一倍。”翟帅说。</p><p>更让他兴奋的是，今年以来，已经有个人投资者找到自己，表达了投资意愿。小到一个飞行培训机构，大到中国低空经济的头部企业，产业融资环境其实都在变好。</p><p>据媒体报道，主要从事电动垂直起降飞行器（eVTOL）研制的上海沃兰特航空，短短半年，已完成三轮融资。最近的一次在6月，融资金额超过1亿元。</p><p>此外，吉利控股旗下的eVTOL公司——沃飞长空，也在同月完成了B轮数亿元融资，创下近两年国内低空经济eVTOL行业单笔规模最大融资。</p><p>这里多提一句，当前从事飞行培训使用的航空器，简单分为旋翼机和固定翼两种机型，前者就是直升机，后者是指两个翅膀固定在机身两侧的飞机。</p><p>有直升机教员曾对媒体介绍过，跟直升机相比，学习固定翼的门槛很低，学费相对便宜，市场前景也大。现在国内很多公司都开始转战运动类市场，国产的运动类飞机销量也不错。</p><p>翟帅公司使用的全部都是固定翼机型。宁宁在美国培训时，开的是塞斯纳172，一款四人座的小型固定翼飞机。</p><p>而eVTOL，是一种以电动机为动力、能够垂直起降的飞行器。因其具有高安全、低成本、低噪音、智能化的特性，是各大科技企业在低空经济赛道上竞相布局的重点领域。基于此研发出来的飞行产品，未来也能应用在飞行培训上。</p><p>但目前，许多公司围绕这个技术研发的飞行产品，和飞行员培训活动还在打磨中。</p><p>在业内人士看来，多年后，若eVTOL飞行产品广泛应用于航空消费，那么借助自主程度更高的先进机载系统，不仅可以减少飞行员的工作负担，或许还能进一步降低飞行员的培训成本。</p><p>但眼下，谢国銮还得用现有的成熟机型做培训生意。不过，除了飞行体验和培训，他还计划明年业务也要往飞行营地、热气球、滑翔伞、高空跳伞等等运动上拓展，“这些运动都是低频次的，业务单一很难支撑。”</p><h2><strong>商业化还有多远？</strong></h2><p>低空经济，可以理解为以各类低空飞行活动为牵引，辐射带动相关领域融合发展的综合性经济形态，包括低空基础设施、低空航空器制造、低空运营服务、低空飞行保障四部分。</p><p>像翟帅和谢国銮的飞行培训生意，只是偌大冰山的一小角。</p><p>“低空经济要发展，首先是要飞起来，只有飞起来才能热起来，低空经济才能真正火起来。”清华大学车辆与运载学院教授、清华大学飞行汽车动力研究中心主任张扬军表示。</p><p>应该说，以低空飞行器为核心的相关制造业是低空经济的核心。无人机、直升机、eVTOL等等都在低空飞行器范畴。</p><p>上述提到，eVTOL是指以电力作为飞行动力来源且具备垂直起降功能的飞行器，也是目前低空经济中最前沿和热门的赛道。</p><p>根据美国垂直飞行协会（VFS）发布的世界eVTOL飞机目录中，截止2024年5月底，全球eVTOL概念产品数量现已超过1000个，来自全球430多家设计机构。</p><p>当前进入这个赛道的企业，主要有三类：一是具备航空背景的（如波音、空客、中国商飞等飞机制造商），二是具有互联网背景的（如腾讯也有相关投资），剩下的一大类，以车企为主，比如丰田、现代、吉利、小鹏等先后涌入eVTOL赛道。</p><p>eVTOL采用电力驱动，绕开了欧美航空发动机的优势，核心技术更接近电动车、无人机技术的延续。在eVTOL行业供应链中存在着这样一个规律，即80%的供应链与新能源汽车趋同，20%基于航空供应链。</p><p>沃飞长空CEO兼首席科学家郭亮判断，“这是历史上中国航空产业通过新能源换道超车最好的机会”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_660ce3cd61b24809858df3eb7c0d04b9@1743780481_oswg107581oswg1080oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（2023上海车展小鹏展台）</p><p>去年年底，小鹏汽车旗下eVTOL企业小鹏汇天的旅航者X2，正式获得由中国民用航空中南地区管理局颁发的特许飞行证，量产进入倒计时。</p><p>另据沃飞长空相关负责人介绍，2025年~2026年，沃飞长空将会通过适航审定，继而进入民用航空市场。</p><p>小鹏汇天和沃飞长空瞄准的都是城际交通场景。沃飞长空负责人称，公司商业化路径围绕着市内低空出行、城市周边短途出行和航空应急救援等等。“C端客户主要是商旅人群，但是沃飞不直接参与C端运营，而是作为供应商身份。”</p><p>去年7月，沃飞长空与华龙航空签署了独家战略合作协议，其将作为华龙航空核心eVTOL提供商。同时，华龙航空与沃飞长空签署了100架AE200意向采购协议。</p><p>这些都意味着，我国的eVTOL商业化进程前进了一大步。</p><p>不过，小鹏汇天副总裁仇明全认为，公司商业化计划要到2026年才能正式起步，“在这之前，我们可能会在飞行营地、飞行培训等一些文旅场景开发合作项目。”</p><p>上述沃飞长空负责人也表示，2030年以后，行业才会发展到比较成熟的状态，沃飞长空才有实现盈亏平衡的前提。</p><p>低空经济的发展，既取决于经济水平和市场需求，也受到航空器技术水平、基础设施状况等方面的影响。作为新兴行业，更离不开政策驱动和政府支持。</p><p>今年6月，沃飞长空完成B轮数亿元融资，其中领投方策源资本，便是成都高新区重点搭建的产业投资平台。“后续我们的生产基地也会放到成都未来科技城。”上述负责人称。</p><p>尽管在eVTOL领域，全球处于同一起跑线，但是也必须承认，我国在基础设施、人才储备、机制体系等方面较低空经济成熟地区还是有明显差距。</p><p>公开数据显示，2022年我国通航飞行器数量仅为美国的1.5%左右；不考虑私人机场，美国的通航机场（没有定期航班或者年旅客吞吐量少于2500人次的供公共使用机场）数量超过4000个，而我国仅400个左右。</p><p>从通航飞机年利用小时看，同年我国通航飞机利用小时仅121.9万小时，相当于美国的4.5%左右。</p><p>虽然低空经济的概念火了，但在不少专家和从业者看来，要真正把这个万亿级的赛道发展起来还要面临很多问题。</p><p>“当前低空经济面临的挑战主要表现在顶层设计和技术端两个方面。”中国民用航空飞行学院教授、成都市航空航天产业联盟监事长严月浩认为，在顶层设计上，新兴业态的法律法规尚未健全，通用机场建设、管理长期沿用航空运输机场标准，低空经济统计标准体系缺失；在技术端，核心零部件国产化能力亟需提升，关键核心技术需要突破。</p><p>在他看来，发展低空经济，市场是根本、空域是关键、政策是保障、技术是支撑、安全是底线，需要利用“看得见的手”推动产业发展。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fRRc1S9vHs8ZlCpQlzlgNw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”</a>，作者：刘冬雪，编辑：田晏林，运营：刘珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2867247272811394</id>
            <title>接班仅百余天，娃哈哈集团总经理宗馥莉身陷辞职传闻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2867247272811394</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2867247272811394</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jul 2024 05:43:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宗馥莉, 娃哈哈集团, 辞职, 经营管理
<br>
<br>
总结: 宗馥莉因娃哈哈集团股东对管理的质疑而辞去副董事长、总经理职务，不再参与经营管理。身陷辞职传闻，仅仅过去100多天。宗馥莉在娃哈哈集团担任重要职务，进行品牌升级和市场拓展，曾计划上市以保障公司基业长青。在商界战场中逐渐崭露头角，成为持股市值最高的女企业家。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>天天消费讯，近日，网络上流传一则“致娃哈哈集团全体员工的函”，署名为宗馥莉，函上提到由于娃哈哈集团股东对管理的合理性提出质疑，导致管理推进困难，宗馥莉决定辞去娃哈哈集团副董事长、总经理职务，不再参与经营管理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_cd3bd85c36644b2a822e81f245ae93e0@5867564_oswg326448oswg1192oswg1206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>接班仅百余天，身陷辞职传闻</strong></h2><p>致员工函提到，近期，杭州市上城区人民政府及杭州娃哈哈集团有限公司部分股东就宗馥莉自宗庆后董事长离世后对娃哈哈集团经营管理的合理性提出质疑，致使宗馥莉无法继续履行对娃哈哈集团及其持股公司的管理职责。</p><p>因此，宗馥莉决定自即日（7月15日）起辞去娃哈哈集团副董事长、总经理职务，不再参与其经营管理。</p><p>宗馥莉已将上述相关辞职信送达杭州娃哈哈集团有限公司及其全体股东，亦督促相关方采取负责任的态度，及时按照章程规定的程序重新选聘总经理并由其履行管理职责，确保娃哈哈集团的正常经营依法维护娃哈哈集团、客户和全体员工的共同利益。</p><p>天眼查显示，娃哈哈集团目前法定代表人仍为宗庆后。目前企业大股东为杭州市上城区国有资产管理办公室全资控股的杭州市上城区投资控股集团有限公司，宗庆后与娃哈哈集团基层工会联合委员会分别持股29.4%和24.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_480410a7e8414ec5a5deff57e546227a@5867564_oswg221596oswg1286oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据凤凰网财经，娃哈哈辽宁省办事处回应，“没听说过”。杭州办事处回应，“有听说这个事，但没收到相关文件”。</p><p>据大河财立方，杭州市上城区相关部门负责人告诉记者：“相关情况还在进一步核实，稍后会有人员进一步联系记者反馈情况。”</p><p>据第一财经，记者致电娃哈哈集团的股东之一杭州上城区文商旅投资控股集团有限公司，对方未对该事件的真实性表示回应，但表示：“去问娃哈哈吧。”接近娃哈哈的人士透露，前段时间，娃哈哈高层陆续走了几个，但拒绝透露更多信息。有娃哈哈前高管称此事属实。</p><p>继娃哈哈集团创始人宗庆后离世后，其女宗馥莉陆续接任娃哈哈系相关公司法定代表人。</p><p>2021年底，娃哈哈集团官网宣布，集团创始人宗庆后之女宗馥莉出任娃哈哈副董事长兼总经理，负责日常工作。当年起，宗馥莉开始接连担任娃哈哈系相关公司的董事职务。</p><p>进入2024年后，宗馥莉先后接任了数家娃哈哈系相关公司的法定代表人或董事，包括：杭州娃哈哈永盛饮料有限公司董事，天津娃哈哈宏振饮料有限公司董事，杭州娃哈哈电子商务有限公司法定代表人、执行董事、经理，杭州萧山顺发食品包装有限公司法定代表人，杭州俊杰包装有限公司法定代表人等。</p><p>从接班到身陷辞职传闻，仅仅过去100多天。</p><h2><strong>“我喜欢我就是宗馥莉，我希望代表我自己”</strong></h2><p>宗馥莉于2004年进入食品饮料行业，自2007年担任宏胜饮料集团总裁，独立带领宏胜成长为中国民营企业500强，并自2018年4月起担任娃哈哈集团品牌公关部部长，自2020年3月起兼任娃哈哈集团销售公司副总经理。2021年底，宗馥莉出任娃哈哈副董事长兼总经理。</p><p>“在食品饮料行业十七年，宗馥莉深谙生产与市场一线，不仅在生产经营、产业链打造、企业管理上有着丰富经验，也对消费市场有着深入洞察，领导并主持了多个重要品牌建设项目，对娃哈哈品牌升级作出了重要贡献。”娃哈哈这样评价宗馥莉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240718/v2_a6b16505a7d544158552de1c94b5a972@5867564_oswg177447oswg890oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>宗馥莉14岁独自赴美留学，自2005年学成归国后，从最基础的生产管理做起，在车间、厂房、实验室里不断“摸爬滚打”。2007年，宗馥莉独立执掌宏胜饮料集团，2018年出任娃哈哈集团品牌公关部部长，刚上任就开启对娃哈哈的大刀阔斧的变革。</p><p>上任后烧的第一把火就是换掉了20年的代言人王力宏，被迎进门的是90后演员许光汉，面对质疑，宗馥莉直言：“从20岁看到40岁，你们觉得不腻吗？”。</p><p>2021年底，宗馥莉在产品、营销上的动作更大，品牌破圈往年轻化靠拢，试图打破“老三样”大单品，多次进行跨界和新品推出，释出第二把火。次年，娃哈哈实现业绩翻红，营收高达512亿，比前几年高出100亿左右。</p><p>第三把火则是在资本市场上寻求机会。2017年，35岁的宗馥莉要约收购中国糖果，尽管这宗收购最终以失利告终，也为公司在将来的布局提供了宝贵经验。宗馥莉坦诚，保障娃哈哈基业长青的唯一方式就是上市，这点与宗庆后的坚决不上市观念有所不同。</p><p>在娃哈哈集团2024年全国销售工作会议上，宗馥莉指出，要真正打开销售新通路。在抓牢娃哈哈县镇乡村等强势市场的同时，瞄准特通渠道，积极开拓新市场。同时，在产品上，宗馥莉表示，新品和老品要双管齐下，打好组合拳。</p><p>2024年6月，《新财富500创富榜》出炉，42岁的宗馥莉以808.3亿元成为持股市值最高的女企业家，这也是宗馥莉首次上榜。</p><p>这位从前的“首富之女”，在经历多年脚踏实地的自我雕琢和打磨后，终于在商界战场里烙上只属于她自己的足印。</p><p>“我喜欢我就是宗馥莉，我希望代表我自己，而非首富的女儿或者娃哈哈，我已经很有鲜明个性，不需要另外一个皇冠放在我身上”……</p><p>本文来自微信公众号“天天财经116”（ID:tmp_258099423），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>