<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618625332893825</id>
            <title>上调配送费、被传裁员，朴朴超市“爬坡”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618625332893825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618625332893825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 00:29:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 朴朴超市, 裁员, 收购, 京东
<br>
<br>
总结: 朴朴超市正面临裁员和收购的困境，京东再次洽谈收购计划。朴朴超市试图通过提高起送价格来增加毛利，但可能导致客户流失和购买频次降低。朴朴超市在面对激烈竞争和盈利压力时陷入困境，尽管在福州市场占有率高，但整体市场渗透率低。朴朴超市的商业策略核心是SKU多样性、极致性价比和半小时快速配送。然而，布局大仓模式面临生鲜品类损耗高、冷链要求高、物流成本高等问题。朴朴超市还需与生鲜电商、即时零售和传统商超竞争。市场竞争激烈，朴朴超市需要寻找突破之道。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>‍ ‍01 “厄运”缠身的朴朴</h2><p>前置仓代表企业之一的朴朴超市，正陷入裁员“风波”。</p><p>这家30分钟即时配送的移动互联网购物平台，也吸引了越来越多人的关注。</p><p>近几日，在社交媒体上相继有朴朴员工爆料称，朴朴正在开启新一轮的裁员，技术中心部和采销部也在盘点裁员需求。</p><p>与此同时也有朴朴员工透露，京东再一次前来洽谈对朴朴的收购计划。</p><p>早在半年前，就有消息称，京东高层已考察朴朴的前置仓，但由于价格问题并未谈拢。“尚未谈拢的主要原因是价格，京东只想要收购朴朴在福建、厦门和华南市场，但朴朴想要全部打包出售给京东。”有业内人士透露。</p><p>从朴朴当前涉足的区域来看，主要是福夏（福州、厦门）、华南（广州、佛山、深圳）、华中（武汉）、华西（成都），而京东所青睐的华南和福建两地，是朴朴的重要战场。据悉，朴朴超市80%的销售额来自这两个市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_c73c0ed3e453496bbe26bd9262aa0c4d@000000_oswg1199037oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论是裁员还是收购风波，似乎都在表明，朴朴超市正在爬坡。</p><p>前不久，朴朴超市宣布免费配送门槛上调。</p><blockquote><p>2023年12月1日起，在福建和厦门地区调整其配送政策，将起送免邮的最低消费额由28元提升至35元。即订单商品金额＜35元的订单，收取3元配送费；订单商品金额≥35元的订单，免配送费。</p></blockquote><p>广州、佛山、成都免配送费门槛已调整为29元，武汉免配送费门槛为25元。</p><p>这一决策从财务角度看很合理，表明朴朴试图通过提高客单价来增加毛利。起送价门槛的提高，需要根据其内部客单价单量的占比作为基础，通过促销手段提高用户购买商品的连带率，尤其是高价值、高毛利商品的购买，实现配送价门槛提高，促进客单价提高，进而达到提高毛利的目的。</p><p>但从竞争对手和消费者角度考量，这招儿同时也有一定的风险性。</p><p>首先，对比在同在福建和厦门市场的玩家们，盒马品质相对更好也只要39起送，美团买菜则需要29元，而当地的永辉只需要18元。在这样的市场环境下，提高起送价格可能会导致客户流失，尤其是在当前消费低迷的背景下。</p><p>其次，起送价门槛的提高，有可能会导致用户购买频次降低，一天一次，有可能变成2天一次，总销售额可能还会降低。</p><p>过去几年，前置仓+生鲜的商业模式，早已经被每日优鲜、叮咚买菜、盒马和永辉等这些代表充分验证，这种生意就是个“烧钱、赔本赚吆喝的买卖”，虽然能吸引顾客，但其高运营成本和低利润率是其当下很难突破的关键点。此外，以京东到家、美团闪购等为代表即时零售业务强势搅局，也给朴朴在这一赛道上的夹缝求生，增加了重重挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_a7ce95f2bcef4ffca6aed83387098314@000000_oswg1232561oswg1080oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>纵观朴朴的成长历程，可以用“天时、地利、人和”来形容。尤其是在其福州大本营，朴朴曾成功压制了永辉，并使叮咚买菜退出当地市场。尽管朴朴的前置仓数量仅为叮咚买菜的四分之一，但其营收距后者并没有如此大。2021年，朴朴超市的营收超过100元亿，叮咚买菜的营收为201.2亿元。</p><p>而朴朴之所以能快速崛起的背后，除了快速配送外，主要是，疫情期间用户需求的激增发挥了重要作用。据悉，疫情期间朴朴超市的订单量曾达到每日6至8万单，但朴朴却没能抓住机会扩张和上市。</p><p>因此，尽管朴朴在福州市场上的占有率高达70%，而整体市场渗透率却只有7%，反映出其在面对激烈竞争和盈利压力时的困境。</p><h2>02 面临的困境</h2><p>朴朴超市甚至说前置仓的商业策略核心无非概括为“SKU多样性、极致性价比，以及半小时快速配送”这三要素。</p><p>从SKU的角度看，朴朴这些年确实没少发力，前置仓面积已从早起的300-500平方米扩展到现在的上千平方米，SKU数量也从3000种增加到5000种，同样做前置仓的叮咚买菜、每日优鲜，单仓面积都在300平方米上下。</p><p>朴朴对此的解读是，寻找前置仓突破的逻辑，要从小店到大店，其重心从追求30分钟配送速度转向提升客户的综合体验，与此同时，订单量和客单价伴随着也有所提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0201d0e1705d428b860e4f29b176097c@000000_oswg755989oswg998oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，布局大仓模式自有朴朴的道理，毕竟每日优鲜也曾尝试过这一模式，但由于生鲜品类的高损耗、冷链要求极高、高物流成本，以及非标产品的高管理成本等问题，导致了经营困难，无奈放弃主营业务。</p><p>反观朴朴超市，尽管选择结合生鲜、日用百货、母婴用品、酒水饮料和医疗保健等，多品类的经营模式，以低毛利但高频次的生鲜商品，作为吸引客流的产品，同时，通过销售高毛利的刚需商品提升整体利润，降低运营风险。</p><p>尽管这种商品结构看似无懈可击，但随着商品种类的增多，它也不得不面对更激烈的竞争。除了与生鲜电商和即时零售这两大主要市场玩家竞争外，朴朴还需与众多传统大型商超及无数社区小店展开竞争。因此，这个逻辑的难度系数绝非易事。</p><p>其次，市场竞争也是一波接一波。</p><p>早在2019年底，侯毅质疑前置仓模式的可行性，称其仅为吸引风险投资的模式。紧接着，盒马在福州市场的失败进一步证明了这一点。截至2020年5月，盒马在福州的日订单量大约为1900至2200单，远低于当地永辉超市的5至6万单，以及朴朴超市的20万单。盒马撤退的原因是物流链条过长、商品缺乏竞争优势，且曾因区域采购策略问题遭遇困境。</p><p>与此同时，朴朴超市在取得阶段性胜利后，并未继续扩大优势。</p><p>反而被市场的消费者惊呼“看不懂了”：朴朴在产品差异化上，仍落后于盒马和山姆会员店，尤其在网红产品落地和品牌知名度方面。此外，疫情后市场的变化并未为朴朴带来显著的盈利机会，反而让一些24小时线上便利店如哆精选、闪Go抢占了一部分市场份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_e7ca7d4e3986402c8cc4a1928131ef12@000000_oswg1106348oswg1080oswg753_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更关键的是，互联网大厂开始重仓生鲜电商赛道。</p><p>除了一直潜伏的美团买菜，还有京东，整合成立了创新零售部，重启前置仓和社区团购；淘宝天猫集团的大调整中，天猫超市、淘菜菜、淘鲜达、食品生鲜等高频驱动的业务，加强对生鲜电商市场的布局。</p><p>在如此激烈的竞争环境中，几乎所有类似的企业都在遭受挑战。</p><h2>03 终局？</h2><p>一直以来，前置仓模式的各家电商都处于烧钱和亏损的局面，每日优鲜、叮咚买菜、美团买菜，各家均没能实现盈利。</p><p>高成本的运营模式是前置仓底色注定的，只有通过不断扩充品类、增加自有品牌或自制菜等提高毛利，降低成本。同时，也需要不断的融资，才能保证自己足够的安全。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_d111cc5f49254b968f1fb24278ddda9d@000000_oswg1118255oswg1080oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>朴朴超市过去也有过多轮融资，企查查显示，成立期间，六年共完成了六轮融资，最后一轮停留在2021年11月，已经有两年多未有新的融资动向。虽然这个融资速度在普通标准下并不算慢，但与同行相比，发展步伐显得相对缓慢。</p><blockquote><p>数据显示，叮咚买菜自2018年开始的四年间获得了九轮融资，其中2018年下半年就完成了四轮；而每日优鲜自2014年获得天使轮融资后，也保持了相似的快速融资步调，直至2021年在美股上市。</p></blockquote><p>朴朴超市的放缓融资步伐，加之生鲜电商市场的高度竞争和昂贵的运营成本，引起了外界对其未来发展和长期可持续性的广泛关注。在众多预测中，一种可能性是朴朴超市被京东收购。</p><p>一位业内人士向《灵兽》透露，京东对朴朴超市福建和厦门两地的兴趣源于这两个区域的高营收。这些地区的大订单量和高订单密度可以有效降低履约成本。尽管此举有助于扩展京东前置仓的版图，但考虑到多方面因素，这种可能性似乎并不大。</p><p>此外，每日优鲜也曾多次传出将被京东收购的消息，但最终并未成事。甚至每日优鲜的云超业务，均由京东物流配送，从大仓发货，不需要前置仓的配合。业内人士指出，京东曾在北京试验前置仓业务，并与每日优鲜短暂合作过，但由于前置仓的高成本，该项目在大约两个月后便终止了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_c4b1f89ef1b448d5b752c56f6fcaf6c8@000000_oswg1117470oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但遗憾的是，如今每日优鲜已黯然退市。2023年11月15日，纳斯达克听证会小组通知每日优鲜，小组已决定将公司的证券从纳斯达克股票市场有限责任公司（“纳斯达克”）退市，并暂停这些证券的交易。</p><p>另一种可能性是上市。“福建本土还是赚钱的，但是福建之外，烧钱的概率比较大，毕竟前置仓由于模式原因，就得靠融资坚挺。”上述业内人士预测，同时表示，朴朴大概率还是要上市。</p><blockquote><p>虽然曾有传闻称朴朴超市计划在2023年中旬上市，但这一计划显然已经延迟。朴朴超市融资的减缓，限制了其规模扩张，2023年的开店计划与2022年持平，远低于2021年的扩张速度。</p></blockquote><p>对于朴朴来说，为了顺利上市，规模扩张是关键。但现实情况是，融资步伐的放缓已经使规模扩张受限，而这正是朴朴想要打开全国市场的一大障碍。</p><p>在市场增长趋于平稳的背景下，朴朴要想不掉队，只能纯靠“价格战”切入，贴上“低价”的标签，但由此一来，会将成本压力反向施压给品牌方和供应商以及内部配送、底层员工的成本上。</p><p>但从目前市场的大环境看，似乎并不适合烧钱抢市场。</p><p>从GMV来看，朴朴超市的规模效益并不明显。在当前前置仓模式电商的市场环境下，即使成功上市，其估值也可能也很难达到预期。因此，尽管朴朴超市在当前的市场位置可能是其最佳状态，但面对投资者、供应商和高管们的期望，这种偏安一隅的策略或许并非最佳选择。</p><p>但在当下的市场环境中，还能活下来的企业就是不错的企业。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTIyMTg0MQ==&amp;mid=2247521347&amp;idx=1&amp;sn=8d36fd6eda1aa4d96f5ae662cf4751e9&amp;chksm=ebbf8415a5891df925014a507a28fce1a52ac693d787d2f95e704d679a875f2e98fb2a767f58&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“灵兽”（ID：lingshouke）</a>，作者：十里，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618625702566277</id>
            <title>京东小红书支付宝，血拼春节档</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618625702566277</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618625702566277</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 00:24:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节氛围, 春晚, 流量大战, 小红书, 京东, 支付宝
<br>
<br>
总结: 春节的氛围越来越浓，春晚作为一年一度的娱乐盛事，各大企业争相合作以获取流量。小红书和京东先后宣布与春晚合作，支付宝也推出“集五福”活动。然而，春晚的流量红利已经减退，赞助春晚需要付出巨额资金，而且用户留存率低。此外，京东和小红书的竞争也会分散流量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不知不觉间，春节的氛围是越来越浓了。</p><p>1月21日，央视龙年春晚完成了第二次彩排，并曝光辽宁沈阳、陕西西安、湖南长沙和新疆喀什四大分会场。26日，春运大幕即将拉开，各地铁路部门都已提前做好万全准备，以迎接可能是近年来人流量最大的一次春运大考。</p><p>春运和春晚，在某种奇妙磁场的作用下，拥有了一些相似的特点：永远无法令人满意，但大部分人都离不开。尽管被唱衰多时，网络热度连年下滑，春晚依旧是国内一年一度的娱乐盛事，拥有无与伦比的曝光量和收视率。</p><p>正因如此，春晚历来是各路企业营销重地。从长期霸占零点倒计时冠名权的酒企、家电企业，到近年来承包春晚互动权的互联网大厂，都在合作中收获泼天流量，打开知名度。</p><p>即将到来的龙年春晚也不例外，小红书率先官宣合作，京东随后证实将重返春晚。而在春晚这个主战场之外，支付宝搬出了“集五福”这张王牌，试图瓜分春节流量大蛋糕。</p><p>流量大战硝烟弥漫，谁能成为今年的大赢家？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_6af8ab7dd59249bebbadf5c8e05393fe@000000_oswg68863oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01 流量大战开启：京东、小红书约架春晚，支付宝搬出王牌</h2><p>2023年，沉迷降本增效的互联网大厂集体缺席春晚招商，让位于传统企业，一度被认为是一个时代的终结。不曾想短短一年之后，深陷流量焦虑的大厂们又卷土重来，而看起来比从前更加积极，更具侵略性。</p><p><strong>最早发力的，是首次参与春晚流量大战的小红书。</strong></p><p>1月19日，小红书宣布和央视春晚达成合作，成为后者的笔记与直播分享平台。除了将全程直播央视春晚的节目外，小红书还推出“大家的春晚”陪伴式、互动直播活动，以及“我来当春晚氛围组”等前期预热活动。</p><p>需要注意的是，小红书拿到的不是春晚独家互动权，不会上节目发红包。作为春晚近年来的保留节目，发红包是最简单粗暴的拉新获客手段，但也意味着更高的投入。小红书走实惠路线，作为首个以笔记与直播分享的形式参与春晚互动的平台能抢到多少流量，还是未知数。</p><p><strong>摆在小红书面前的还有另一个挑战——强大的竞争对手京东，正式浮出水面。</strong></p><p>1月24日，京东官宣成为总台春晚独家互动合作平台。据悉，京东将会在APP上线春晚主会场，并以抽奖的形式送出一亿份“一分钱带回家”的实物好礼，当中甚至包含汽车使用权等豪礼。据媒体爆料，京东内部还在讨论是否能把奖品包邮寄到海外，意图撬动海外华人用户资源。</p><p>截至发稿时，京东方面并未公布本次赞助具体开销。但据媒体报道，京东重返春晚态度坚决，为了拿下互动合作权砸下过亿赞助费。而在此之前，京东已经拿下湖南卫视&amp;芒果TV的2024跨年晚会赞助权，作为春晚的预演。</p><p>当然，即便不和春晚合作，互联网大厂也不会错过春节的流量大战。<strong>支付宝的王牌活动“集五福”就在宣布升级为“五福节”，并已于近日正式上线。</strong></p><blockquote><p>据悉，全新升级的“五福节”分为三个阶段，1月10日已启动“五福年货节”，1月29日正式上线“集五福”瓜分红包活动，第三阶段则是从2月10日（即大年初一）开始的“过年天天乐”活动。作为重头戏的“集五福”活动，将瓜分5亿奖金。</p></blockquote><p>毫无疑问，走到第八个年头的支付宝“集五福”活动已经成为国人的春节“新民俗”，拥有稳定的基本盘。但京东和小红书抱上春晚这条大腿，实力也不容小觑。接下来的日子，抖音、快手、百度等巨头肯定也会加入战局，战况会越来越激烈。</p><p>然而，热闹的另一面，是冲突。且不说春晚自身的影响力在下滑，整个移动互联网的流量红利都在减退，红包的吸引力也大不如前了。</p><p>派了那么多年红包，大厂的“钞能力”难道也要失效了？</p><h2>02 红利早已减退，上春晚还能抢到泼天流量吗？</h2><p>上春晚还是不是一个好主意，在互联网行业争议越来越大。</p><p><strong>往好的方面想，从往绩来看，赞助春晚引流效果显著，前提是付出足够的金钱。</strong></p><p>历史数据显示，自2015年由微信开启和春晚互动的先河以来，凡是成功搭上春晚快车的大厂，都能凭借短短数小时的互动换回破纪录的月活增量。</p><p>第一个吃螃蟹的微信，就借春晚之力改写了移动支付市场的格局。</p><blockquote><p>统计显示，2015年支付宝市场份额从82.8%跌至68.4%，微信支付借春晚打开知名度，撬走了前者接近四分之一的用户。之后阿里系应用连续三年拿下春晚合作（2016-2017年为支付宝，2018年为淘宝），也取得很好的效果。</p></blockquote><p><strong>但从消极的一面看，最近几年的春晚互动带来的增量用户是不少，留存却越来越差。加上激烈的竞标推高了赞助费，投入产出比早已没有当初那么可观了。</strong></p><p>2019-2021年，百度、快手、抖音分别拿下春晚独家互动权。其中，百度共计投入9亿资金完成208亿次红包互动，快手的总成本（含赞助费、红包等）在10亿以上，临时补位的抖音光是春晚当晚的红包投入就超过12亿。但无论投入多少，这些巨头的春晚营销无一例外，都缺乏长尾效应，用户留存远不及预期。</p><p>百度APP春晚当天日活突破3亿较平时翻了整整一倍，信息流业务也迎来流量爆发，但月度留存率还不到10%；当时正站在风口上的快手、抖音，情况也没比百度好多少，前者借春晚之势将日活规模提高了40%，峰值达到2.82亿人，但很快大幅回落。</p><p>这种落差，其实不难理解。</p><p>一方面，由于参与人数众多，每个用户能分到的红包本就是有限的，春晚互动更多是满足用户的情绪价值、增强节日社交氛围。但和其他传统年俗一样，一旦一种活动成为常规，也就会丧失新鲜感，线上抢红包也不例外。</p><p>另一方面，越来越多的年轻人开始呼吁重拾传统“年味”，回归线下。尤其是在旅游业全面复苏的今年，春节出行需求爆发，各地文旅部门也组织了大量春节特色活动活跃线下氛围，等于变相抢走网民的注意力，削弱线上流量优势。</p><p><strong>更关键的是，从过往的经验来看，春晚官方互动权都是独一家，如今却迎来京东、小红书的混战，必然会摊薄双方能分到的流量。</strong></p><p>众所周知，这不是京东第一次出战春晚。早在2022年，京东就首次拿下春晚独家互动权。算上赞助费、春晚当天派发的互动红包和购物优惠券，京东为这场盛大的活动总计投入超过15亿元。这次重返春晚，开销肯定也是一笔不小的数目。</p><p>如今的春晚，声势早已不如以往，想分蛋糕的大厂倒是越来越多。京东、小红书的投入能不能得到想要的效果，着实要打上一个问号。</p><h2>03 提高留存、将流量转化为收益，大厂需要更多创意</h2><p>尽管问题多多，春晚，或者说春节这个兵家必争之地，互联网大厂肯定是不会放弃的。<strong>为了改善留存率的问题，它们也做出了相似的选择：延长活动周期、创新互动形式，尽可能触达核心用户。</strong></p><p>事实上，京东在2022年首次赞助春晚的时候，就借鉴了电商大促的思路，将活动周期带到了全新的高度。从预热期的邀请好友共同开启“锦鲤宝箱”活动，到春晚当晚派红包和“吉鼓迎春”活动，再到年初一至元宵节的“击鼓拜年”领福利和元宵节当天的分好礼活动，整个活动周期长达23天。</p><p>这就相当于，整个春节期间京东都在央视持续刷脸，曝光量令人艳羡。尤其是春晚之后的一个星期，是拉新留存的关键阶段，今年京东肯定会吸取经验，琢磨更多互动玩法。</p><p>小红书的经济实力远不及京东那么雄厚，但胜在年轻、有创意，懂得发挥自身优势。比如鼓励用户参与春晚相关话题创作、输出优质内容，就能为新进来的用户提供良好的氛围。</p><p>截止发稿时，在小红书搜索关键词“2024春晚”，相关的笔记数量达到1万+，站内热度正迅速飙升。而根据小红书官方介绍，“我来当春晚氛围组”活动鼓励用户发帖分享创意、提出自己的建议，平台将反馈至春晚节目组，实现“人人参与春晚创作”的效果。</p><p>此外，“大家的春晚”活动入口提供的预约陪看服务，可以让用户提前预约明星陪看，目前已有众多用户晒出预约截图，互动氛围十分活跃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_46c01d8c769843479eef8a448684d8d9@000000_oswg117868oswg876oswg943_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自小红书）</p><p>不上春晚的支付宝也没闲着，除了同样延长活动周期将“集五福”扩充为“五福节”之外，还借助AI技术探索更多新型互动方式。</p><p>据悉，支付宝今年一口气新增了“飙戏小剧场”、“会说话的红包”、“时空照相馆”和“大家来找福”四个AI互动节目，试图提高用户参与热情。而且环节设置比传统的扫码集福稍复杂一些，还能间接提高用户在APP的停留时间。</p><p>比如“会说话的红包”活动，用户可以使用AI合成语音、视频生成红包并转发，满足年轻用户追求刺激、新奇的社区需求。</p><p><strong>除了留存率之外，另一个需要思考的问题是流量的转化。</strong></p><p>在早些年，互联网大厂仍处于规模优先、利润次之的阶段，春节营销大战以抢流量、抢份额为主要目标，不过多考虑变现的问题。但现在流量获取、留存都更难了，如何尽快将流量转化为收益，提上了大厂的议事日程。</p><p><strong>将春节营销和核心业务深度结合起来，缩短用户获取-留存-交易链路，是一致的选择。</strong></p><p>在这方面，春节互动经验最丰富的支付宝给其他同行提供了很多参考思路。“集五福”活动就曾和余额宝、花呗深度绑定，通过赠送余额宝体验金、抽花呗帮还红包等形式提高了这两个板块的用户量，今年又把“五福节”和电商、社交、To B等多个业务结合到了一起。</p><p>在1月10日开启的“五福年货节”阶段，用户每天登陆抽取直播间专属红包，为大量商家提供额外曝光渠道；重头戏“集五福”阶段，则会在全国180多个城市、20多万家线下门店增设“接福处”，并联合近4万个商家一起发放福卡，从线上、线下两个渠道帮助合作商家引流获客。</p><p><strong>京东和小红书的选择完全一致，都要把流量导向电商业务。</strong></p><p>在小红书上参与“大家的春晚”预约活动，不仅会生成明星艺人的陪伴式直播海报，还会随机派发购物红包。除此之外，众多商家已率先参与“我来当春晚氛围组”活动，生成专属宣传海报，平台在搜索、推荐场域给予了相应的流量倾斜，很明显是想把慕名春晚之名而来的用户转化为消费者。</p><p>京东这边，似乎有意将针对下沉市场的京喜业务再度推向舞台中心。据了解，京东此次重返春晚一个最重要的原因，就是争夺下沉市场流量。据晚点LatePost爆料，京喜会在2024年转型为“联营”项目——即和产业带商家联合经营，精简SKU、压低价格，重拾下沉市场竞争力。</p><p>二进宫的京东，初涉战场的小红书，隔山观虎斗的支付宝和正在赶来路上的其他大厂，注定会让这个春节变得十分热闹。</p><p>这些大厂谁能拿下流量大战的胜利，谁的转化、留存更高，普通用户当然不会太关注。但至少，它们派出的红包、上线的各种互动玩法，能给用户带来或多或少的欢乐。</p><p>在年味越来越淡，春晚越来越鸡肋的当下，恐怕也只有大厂们还愿意折腾，给大家提供一些新鲜感了。哪怕效果不佳，这种精神也值得鼓励。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NjEwNDU5MQ==&amp;mid=2247540818&amp;idx=1&amp;sn=1879b792a8c91df103847dee2f626356&amp;chksm=fc6dc10ded2241450df6c095db53cfa7b09ebbe7fc3e7d79de88fe02e4e77a77dac2b676ed23&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值研究所”（ID：jiazhiyanjiusuo）</a>，作者：Hernanderz，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618591394879879</id>
            <title>安井食品的跌停启示</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618591394879879</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618591394879879</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 00:10:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 安井食品, 融资, 分红, 股价
<br>
<br>
总结: 安井食品在资本市场进行了多次融资，但分红金额较少，股价受到影响。同时，安井食品计划在港股市场进行融资，引发了对资本市场的反思。这也反映了资本市场应该为企业发展提供助力，但不能单方面索取的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在宣布寻求香港联交所上市后的第一个交易日，安井食品直接被按死在跌停板。</p><p>不是市场不宽容，原因还得从企业身上找。</p><h2>01 融了77亿，分了12.5亿</h2><p>2017年，安井食品在A股上市，在这七年时间中，公司总共在资本市场发起四次融资，其中IPO募得6.01亿元，还有3次再融资，分别为2018年发行5亿元可转债、2020年发行9亿元可转债、2022年发行56.75亿元定增，累计融资规模约77亿元。</p><p>那安井食品又给资本市场回报了多少？</p><p>IPO至今，公司累计分红只有12.5亿，不足其从资本市场拿走钱的六分之一。2022年度，<strong>安井食品股利支付率为30%，同期A股整体平均水平是40.30%。</strong></p><p>巨量融资不仅会对市场形成抽血效应，对企业的股权价值本身也是一种伤害，短期内每股收益和ROE水平都会被拉低。2020年，安井食品的加权净资产收益率为19.52%，到2022年只剩下10.72%。唯一的盼头是后期募集资金能带来更大收益，但这真的一定能实现吗？</p><p>2017年，安井食品各工厂合计设计产能32.8万吨，到2022年这一数据为94.4万吨，期间增长了近两倍，这一时期产能利用率经常在100%以上，即产能扩张是可以得到消化吸收的。但2022年那轮定增的合理性至今仍存疑，据公司公告，募投项目分别为广东安井13.3万吨产能、山东安井20万吨产能、河南三期14万吨产能、泰州三期10万吨产能、辽宁三期14万吨产能以及四川、辽宁、泰州工厂技改项目，累计新增产能超70万吨。</p><p>新项目全部投产后，会在原有基础上再增加近80%的产能，这不是个小数目，况且2022年安井食品的产能利用率已经降至92%。<strong>截止2023年上半年，公司56.75亿定增只用了20多亿，还有30多亿趴在账上。</strong></p><p>既定项目尚未完成，能否被市场消化仍是未知数，就又开始计划到港股融资，还有完没完？</p><p>资本市场当然应该为企业发展提供助力，但这并不意味着可以单方面无节制攫取。中国股市的今天，有一部分原因就是许多本该是现金牛的公司，变成了吸金兽造成的。</p><h2>02 股市不是提款机</h2><p>2023年，A股股权融资总额为1.13万亿元，包括IPO融资3565.40亿元，增发融资5789.51亿元。同期有3495家上市公司进行了分红，分红总金额高达2.03万亿元（以除权除息日为统计指标，含A/H市场分红总金额）。我们因此就能说A股已经成长为一个回报大于付出，投资属性强于融资属性的市场了吗？</p><p>恐怕不能。</p><p>一方面，总量数据并不能反映市场全貌，分红大户银行股每年至少发出5000亿股利，再加上贵州茅台、五粮液等一批现金奶牛，少数企业就贡献了相当一部分分红，这也就意味着大量企业是滥竽充数的；</p><p>另一方面，拿三十年积累下来的全部公司的分红，去和一年的融资额做对比，这本身就没什么意义，两者的统计时间口径都不一致。真正科学的统计方法，是把过去三十年全部企业的分红与全部融资额做对比，其结果肯定大不一样。</p><p>要是再算上某些大股东不计后果、不择手段的减持，结果就更更不一样了。</p><p>还是以安井食品为例，2018年-2023年二季度，公司董事长刘鸣鸣、总经理张清苗、副总经理黄清松持股比例分别从12.64%、5.35%、2.94%下降至4.19%、2.31%、0.78%，合计减持股份占公司总股本的13.65%。2022年6-9月，控股股东国力民生在通过集中竞价、大宗交易方式减持安井食品520万股，套现6.9亿元。2023年上半年，国力民生继续减持公司股票1466.47万股，占公司总股本的5.00%，合计套现22.7亿元。</p><p>粗略计算，<strong>过去几年安井食品的管理层和控股股东累计至少套现了60亿元，这也是安井食品股价被砸下来的一个重要原因。</strong>据市值观察统计，公司股价从2021年2月高点至今已经缩水了70%以上，市值蒸发超过400亿。</p><p>安井食品绝非个案。</p><p>2023年3月，成都先导公告公司多名股东拟合计减持公司不超18.95%的股份，这一数据直接创下A股纪录；5月，傲农生物控股股东傲农投资、实控人吴有林计划通过协议转让或大宗交易方式，减持公司股份合计不超8710.58万股，即不超过公司总股本的10%，此外还有……</p><p>环境也不是突然变质的。</p><blockquote><p>据《格隆汇》数据，2013-2022年，A股减持金额分别为1101亿、1706亿、3706亿、2893亿、1752亿、2345亿、5017亿、8513亿、7140亿、5607亿。10年时间，仅减持这一项就从市场抽走了近4万亿资金。</p></blockquote><p>所幸之处在于，政策与监管已经在转向，比如2023年发布的减持新规就明确规定：</p><p>上市公司存在破发、破净情形，或者最近三年未进行现金分红、累计现金分红金额低于最近三年年均净利润30%的，控股股东、实际控制人不得通过二级市场减持公司股份。</p><p>1月24日，中国证监会副主席王建军接受媒体采访时明确表示，将进一步完善上市公司质量评价标准，突出回报要求，大力推进上市公司通过回购注销、加大分红等方式，更好回报投资者。同时健全保荐机构评价机制，<strong>不能把没有长期回报的公司带到市场上来。</strong></p><p>单方面付出注定不会长久，杀鸡取卵终究难以为继，资本市场必将回归投资者与企业合作共赢的本质。市场不会再惯着任何人，那些只知索取，不讲回报的企业，终会以秋风扫落叶的姿态被扫进历史的垃圾堆。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTk4NDYzOQ==&amp;mid=2247642717&amp;idx=1&amp;sn=a01b6b8ccc220134f70608200342d7d3&amp;chksm=cefcb782b22ac33471609e9c27dd897aeef664423cf6e574850894799500b0acdfcbc42e6ef2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值观察”（ID：shizhiguancha）</a>，作者：市值观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618948614840453</id>
            <title>宝洁的烦恼：日本排污后，SK-II中国销量骤降34%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618948614840453</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618948614840453</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 00:01:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国消费者, 护肤品, SK-II, 宝洁
<br>
<br>
总结: 中国消费者对日本护肤品SK-II的需求下降，导致宝洁公司在中国市场的销售额下滑。SK-II作为宝洁旗下的高端护肤品品牌，在过去几年中一直受到消费者青睐，但近期受到了多种因素的影响，包括消费者对日本产品的抵触情绪、价格上涨以及更多性价比产品的竞争。尽管如此，宝洁仍然对中国市场的长期机会保持乐观态度，并计划通过改善品牌情绪和推出新产品来提升销售。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_fef8ffe75cb146e88f415c5670e1cae9@16224184_oswg1014539oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国消费者对日本护肤品的抵触，体现在了美国公司宝洁的财报里。</p><p>1月23日，这家消费巨头公布的季度报告显示，10大产品类别中有8个在第二季度实现了有机增长，但护肤和个人护理品类在下降。原因之一是2023年10月-12月，<strong>高端护肤品SK-II在中国市场的销售额骤降34%，</strong>导致该品类业绩整体下滑了中个位数。</p><p>宝洁首席财务官安德烈·舒尔腾（Andre Schulten）在业绩会议上提到了上述细化数据，这已经是SK-II被影响的第二个季度了，2024财年第一季度它在华销售同比降幅稍大于10%（low teens）。</p><p>宝洁首席执行官詹慕仁（Jon Moeller）在两周前刚刚到访过中国，停留了6天，与本地团队、消费者、官员交流。他曾经在中国担任财务主管，熟悉这里看情况，1月23日，他安抚投资者，“在我看来，中国的长期机会仍然完好无损。短期内可能会带来一些挑战。”</p><h2>01 高端需求降温</h2><p>SK-II在1991年被宝洁收购，销售范围从日本扩大到中国、韩国，2000年之后扩大到欧美。2015年，宝洁把表现不佳的美容产品业务出售给科蒂，产品类别从16个缩减到10个，护肤品只留下了两个核心的品牌——SK-II和Olay玉兰油。</p><p>多年里，这款高档护肤品受益于旅游零售发展和消费升级，成为增长最快的品牌之一，曾经连续十余个季度增速超过20%。2017年，SK-II曾实现过40%的季度增长，拉动了整个品类，当时管理层表扬：“2017财年第一季度护肤和个护产品销售额的<strong>两位数增长，是由中国对SK-II等高端品牌的需求推动的。”</strong></p><p>SK-II的表现良好持续到疫情之前。</p><p>2019年10月，宝洁宣布在此前一个季度SK-II所在的品类增长了10%，CEO詹慕仁表达对品牌的认可，“我们总是担心竞争变得更艰难，总是努力更努力地奔跑，这是我们生活的世界的一部分。不仅是SK-II和Olay在中国以惊人的速度增长，我们在各个类别的增长概况也在扩大……<strong>中国的一切都在上升，我们对那里的前景感觉很好</strong>。如果你看一下中国（Olay和SK-II）的情况，我们本季度（2020财年第一季度）增长了9%。”</p><p>熬过疫情，SK-II的状况不如预期的美好。一些消费者愿意继续为高性能、高价产品买单，也有相当一部分消费者转向更有性价比的产品。</p><p>加之2023年夏秋季之后，中国消费者担心SK-II产品可能受辐射污染，宝洁发表了声明强调产品安全，但消费者的担忧很难立即缓解。</p><p>SK-II等问题，导致<strong>宝洁大中华区有机销售额同比下降15%，比上一季度6%的降幅有所扩大。</strong>“（在中国）我们看到自疫情以来的复苏不是线性的，而是有些颠簸的。”宝洁CFO舒尔腾在会议中表示。</p><p>23日，舒尔腾引用消费者研究预测，伴随SK-II品牌情绪改善，<strong>预计（2024财年）下半年销售将出现环比改善</strong>。”</p><p>更日常的平价品牌Olay玉兰油弥补了SK-II造成的一些下滑，超级精华液新产品吸引了新消费者。</p><h2>02 CEO说中国</h2><blockquote><p>宝洁大约在180个国家和地区销售产品，最近几个月来，中国市场对宝洁来说是充满挑战。这里是宝洁的第二大市场，最近一个财年里，其全球销售额9%来自大中华地区，50%来自北美。</p></blockquote><p>宝洁CEO詹慕仁来华与消费者、官员沟通之后，对投资者讲述了他的判断：</p><p>“我在该市场度过了相当长的职业生涯，并且刚刚在那度过了几乎整整一周，在消化第二季度数据时，请务必考虑一些情况：</p><p>其中之一是SK-II，如安德烈（CFO）描述的反日情绪驱动……该品牌和两个国家之间的关系，有着不完全相同但相似的消费者情绪动态。SK-II一直致力于向更高的高度迈进，看本季度中国业务的下滑，基本上认定其中50%（原因）是以上动态，50%是市场动态。”</p><p>詹慕仁不太喜欢双十一带来的混乱，强调希望获得优质增长。</p><p>“中国市场采购最旺的时期是11月份，几年前是这种情况。对我们来说总有些不安，因为双十一期间有着不成比例的流通量，它填满了消费者的储藏间、填满了零售商的仓库、价格大幅折扣。今年那段时期的流通量要少得多，我们认为这是好事，它使我们处于更健康的位置。</p><p>如果你考虑中长期（发展），如安德烈所提到的，中国预计将增加2亿中等收入消费者，这是非常令人鼓舞的。我在家里、在门店与零售合作伙伴在一起，他们对中国的未来仍然充满信心……我们的策略、零售商策略以及政府意图之间如此一致，全部集中在优质市场增长上。</p><h2>03 涨价放缓</h2><p>除了应对中国市场新状况，宝洁在上季度还处理了吉列(Gillette)的棘手问题。</p><p>2023年12月，宝洁以多种货币兑美元疲软为由，对吉列的价值进行了13亿美元的非现金减值。</p><p>2005年，宝洁以540亿美元的初步估值收购了吉列。当时，这家剃须刀公司有着稳定的男性客户群，销售额约为100亿美元；与宝洁（玉兰油、汰渍、帮宝适）主要面向女性消费者形成互补。巴菲特是吉列主要投资者之一，称赞投资吉列是“非常理想的交易”。</p><p>但在宝洁体系下，吉列业务没能保持绝对领先。宝洁开始减记剃须刀业务价值，2019年首次对吉列计提了80亿美元费用；而后是本季度的13亿美元。</p><p>除此以外，宝洁度过了还算安稳的季度。它是第一家公布截至2023年年底财报的消费品巨头，第二财季净销售额增长3.2%至214.4亿美元，在美国和欧洲的销售额分别增长了4%和3%。宝洁在全球的定价上涨了4%，<strong>消费者接受了涨价，销量仅下降了1%</strong>，整体毛利率提高了590个百分点（货币中性基础上）至52.7%。</p><p>CFO舒尔腾提醒，<strong>价格上涨可能会放缓</strong>，未来两个季度的定价收益将减弱。宝洁预计2024财年总销售额增长在2%-4%。</p><p>CEO詹慕仁更新了宝洁策略：</p><p>“专注于日常使用类别的产品组合，以性能驱动品牌选择。这种投资组合表现良好，多年来在几乎所有类别和大多数地区实现了广泛增长。”</p><p>“由深入的消费者洞察驱动的卓越创新，通过更高效的营销向消费者传达，在门店和线上执行，与零售商战略相结合，扩大品类和我们的品牌，在每个价格带提供卓越的价值。”</p><p>“改善所有的运营，为创新、品牌建设和市场增长的投资提供资金，减轻成本和货币挑战，扩大利润、产生现金。我们正在将生产力重新加速恢复到疫情爆发前的水平，<strong>目标是税前总成本和商品成本节省15亿美元</strong>。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzMjM0MDMzOA==&amp;mid=2247485855&amp;idx=1&amp;sn=c29a3fa1b04eee4d336758e1bd5a0238&amp;chksm=c25c7e82f52bf7946d9f066630eb860e470dc1f135ef36c7a51dbcc3e188397f435b0a5c79cd#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“涌流商业”（ID:Tide-Finance）</a>，作者：涌流，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618644345149573</id>
            <title>百亿市场接力赛，国产9价HPV疫苗进展到哪了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618644345149573</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618644345149573</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 00:01:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 9价HPV疫苗, 万泰生物, 瑞科生物, 康乐卫士, 博唯生物
<br>
<br>
总结: 万泰生物等国内企业在研发9价HPV疫苗方面取得了进展，但面临市场竞争和业绩下滑的挑战。瑞科生物已完成III期临床试验的18个月访视，并与沙特阿拉伯公司达成合作协议。康乐卫士的9价HPV疫苗进入了病例监测阶段，预计2025年提交BLA申请。博唯生物的9价HPV疫苗进展与万泰生物相近，但尚无最新进展消息。沃森生物的9价HPV疫苗尚未开展主效力临床试验，但有可能采用缩短上市时间的病毒学终点申报方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>9价HPV疫苗的杀伤力，不可小觑。</p><p>1月23日，万泰生物发布业绩预减公告，公司预计2023年净利润为12-13.5亿元，同比去年将减少35.35-33.86亿元，同比减少74.66-71.49%。</p><blockquote><p>要知道，万泰生物前三季度的收入为49.69亿元，同比减少42.56%；净利润约18.08亿元，同比减少54.15%。如今公司全年利润最高13.5亿元，这意味着，四季度公司出现了大额亏损。</p></blockquote><p>公司解释业绩下滑的原因为两大核心业务疫苗和诊断双双遭遇不利。其中，新冠断相关收入较上年同期下降约12亿元；疫苗板块则是受到9价HPV疫苗扩龄和和2价HPV竞争加剧的影响，销售不及预期，收入同比下降约42亿元。</p><p>万泰生物2价HPV被重伤的同时，默沙东的9价HPV疫苗成了最大赢家，从2023年HPV疫苗的批签发量格局来看，后者批签发量接近翻倍。一场HPV疫苗消费分级正在上演，在这一背景下，市场也无比期待国产9价HPV疫苗的早日到来。</p><p>据不完全统计，目前国内共有17款HPV疫苗正在进行临床试验。其中，布局9价HPV疫苗的企业包括万泰生物、瑞科生物、康乐卫士、沃森生物、博唯生物，管线均处于III期临床阶段。</p><p>那么，这些国产9价苗的最新进展如何了呢？</p><h2>01 万泰生物，III期V8期访视已完成</h2><p>先来看被9价HPV疫苗伤得最深的万泰生物。</p><p>尽管当下2价HPV疫苗被默沙东的9价HPV疫苗打得毫无还手之力，但在国产9价HPV疫苗研发领域，万泰生物进度领先。不久前，其还因9价HPV疫苗临床进展，被资金炒作，股价暴涨。</p><p>2023年12月6日，万泰生物在“走进上市公司”活动中对外表示，公司9价HPV疫苗三期临床试验正在进行中，2023年11月已完成第八次访视的现场工作，在进行标本检测工作；生产车间正在进行商业规模生产工艺验证，公司会尽最大努力推进9价HPV疫苗的上市进程。</p><p>这被市场看作公司9价HPV疫苗进入临床尾声的重要信号。</p><blockquote><p>基于首款国产9价HPV疫苗的预期，公司股价于12月15日开始上涨，1月8日股价最高达88元/股，期间涨幅最高达84.3%。</p></blockquote><p>尽管期间万泰生物进行了风险提示，即虽然公司9价HPV疫苗Ⅲ期主临床试验V8期访视的现场工作已完成，正在进行标本检测工作。但标本检测种类较多且检测流程复杂，检测完成后还需要对数据进行质控，具体时间需要依据各环节的进度。</p><p>除此之外，公司也提示若商业化工艺验证无法按计划完成，将导致具备商业化生产条件的时间延后。</p><h2>02 瑞科生物，已完成第18个月访视</h2><p>有着“国产HPV九价第一股”之称的瑞科生物，其重组HPV九价疫苗REC603的III期正在河南、云南、山西三省开展III期保护效力试验。</p><p>在2023年中报中，公司表示，REC603主效力试验研究正在按照临床方案开展定期随访工作，目前已完成第18个月访视，正在进行第24个月的访视观察。</p><p>并且，公司表示，该III期临床方案与监管部门的指导原则高度一致，且样本量领先，临床现场优势明显，公司将采取病理学终点进行期中分析，满足条件后计划于2025年提交BLA申请。</p><p>研发、产能两手抓，瑞科生物正在江苏泰州建设HPV疫苗生产基地，一期的设计产能为每年2000万剂9价HPV疫苗。</p><p>与此同时，REC603于日前顺利达成出海协议。</p><p>1月23日，瑞科生物宣布，公司日前已与沙特阿拉伯制药公司SPIMACO就REC603签署框架协议并达成授权与战略合作。</p><p>根据协议，瑞科生物独家授权SPIMACO在含沙特阿拉伯等15个中东及北非国家对REC603进行开发、注册与商业化。</p><h2>03 康乐卫士，正在进行30-36个月访视</h2><p>2023年12月21日，康乐卫士在投资者调研活动中表示，公司9价HPV疫苗(女性适应症)的III期临床试验已进入病例监测阶段，并正在进行30-36个月访视，如临床进展顺利，预计在2025年提交疫苗的BLA申请。</p><blockquote><p>值得注意的是，康乐卫士的9价HPV疫苗是首个启动男性适应症临床，且唯一处于III期临床的国产HPV疫苗。公司表示，9价HPV疫苗（男性适应症）于2022年12月启动III期临床，目前已完成全部受试者9000人的入组，预计于2027年提交疫苗的BLA申请。</p></blockquote><p>除此之外，公司还表示，临床进度更快的3价HPV疫苗，目前已完成30个月访视，部分临床试验现场正在进行36月访视，如临床进展顺利，预计将在2024年提交疫苗的BLA 申请。</p><p>另外，康乐卫士在1月22日的投资者调研活动中表示，公司9价HPV疫苗(女性适应症)于2023年9月获得印尼药监部门核发的临床试验批件，并于11月正式启动，现已完成全部受试者1260人的入组，预计2025年向印尼提交BLA申请。</p><h2>04 博唯生物，进度或可参考万泰生物</h2><p>博唯生物研发的9价HPV疫苗，是国内首个进入III期临床试验的国产9价HPV疫苗。</p><p>根据CDE网站临床试验公布信息，上海博唯与万泰生物处于相对领先地位，前者于2020年4月开始第一例III期临床入组，后者于2020年9月开始第一例临床入组。</p><p>目前博唯生物并无最新临床进展消息披露，若临床进展顺利，其进度或许可以参考万泰生物，毕竟二者III期临床入组时间临近。</p><p>另外，博唯生物于2022年9月披露称，公司研发的重组9价HPV疫苗针对男性适应症的I期临床试验正式启动。</p><h2>05 沃森生物，主效力临床尚未推进</h2><p>2022年9月8日，沃森生物宣布，其子公司上海润泽研发的9价HPV疫苗，已完成III期临床首例受试者入组。该临床是与默沙东9价HPV疫苗的头对头临床试验。</p><p>2024年1月12日，沃森生物在投资者调研活动中表示，该 III期临床研究各项工作正按计划进行中，目前临床研究数据正在统计分析中。</p><p>不过，从现有信息来看，沃森生物HPV疫苗的主效力III期临床并未开启。上文提及的几家企业，进展均为主效力III期，这是决定9价HPV疫苗能否上市的核心临床，规模更大、周期也会更长。</p><p>当然，有2价疫苗在手的沃森生物，理论上有捷径的可能。</p><p>去年，CDE曾发布《人乳头瘤病毒疫苗临床试验技术指导原则 (试行)》，对于迭代疫苗上市终点做出了优化。</p><p>根据规定，若上一代疫苗采用公认的组织病理学终点完成保护效力试验，经评估上一代疫苗的保护效力符合上市要求，且试验疫苗经药学评估确属迭代疫苗则可接受以病毒学终点12个月PI(PI12)申报上市，以缩短迭代疫苗获批上市时间。</p><p>关于市场关注的“公司9价HPV疫苗能否按照最新指导意见用PI12作为临床终点上市”问题，沃森生物表示，根据上市规定，公司双价 HPV疫苗已上市，有利于9价HPV疫苗产品的研发和申请上市。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499774&amp;idx=2&amp;sn=c3aab5b3e356a7b5a9686bad0009fd10&amp;chksm=972ca1dd5b61c061340d83785679bed27431866a79894d27edad4c4ba5637467a7ccf9a7d786&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2619267208714630</id>
            <title>东方甄选、小杨哥扎堆出海，这是要狠赚老外的钱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2619267208714630</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2619267208714630</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 25 Jan 2024 00:00:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, TikTok, 直播带货, 全球总部
<br>
<br>
总结: 东方甄选计划进军国际市场，与TikTok合作，利用直播带货模式拓展全球业务。虽然直播带货在东南亚市场取得了一定成功，但在其他市场的接受度较低。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果说，最近直播圈子里最热闹的事，东方甄选一环套一环的内斗，毫无疑问能拔得头筹。</p><p>不过，在大家盯着董宇辉和与辉同行的时候，有没有看到一条边角料的号外消息：</p><p>东方甄选准备走出国门，进军 TikTok 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_a948987c6e88414980a1183951985ba1@5888275_oswg31017oswg704oswg179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而就在昨天，官方已经证实确实在和 TikTok 谈合作了。</p><p>差评君去招聘网站上一查，发现已经有 TikTok 的相关岗位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_48b05dbe7a254c8cae7bb5718b614e29@5888275_oswg221880oswg693oswg965_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅如此，东方甄选还注册了一堆 EASTBUY 的商标，准备迈向国际。</p><p>盯上&nbsp;TikTok&nbsp;这块肥肉的，可不仅仅东方甄选一家，<strong>只要是直播头部，都在喊着要出海。</strong>像薇娅的谦寻，据说已揽入多位美国百万级粉丝的网红，遥望科技也说要在海外&nbsp;“&nbsp;再造一个遥望&nbsp;”&nbsp;。</p><p>而有的人更是已快人一步，在海外打出成绩了。</p><h2>01</h2><p>前段时间，三只羊的疯狂小杨哥和新加坡达人合作了一波，直接就<strong>打破了当地的新纪录，登顶新加坡直播榜单第一。</strong></p><p><strong>后面的【&nbsp;富贵添百福&nbsp;】，过分吸睛了</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_8dadad80525742168807fe4d8be0f937@5888275_oswg915462oswg786oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，小杨哥预谋已久了，早在去年 7 月份，小杨哥就把公司更名为三只羊控股集团，成为全球总部。</p><p>还在直播间放出狠话：<strong>“&nbsp;成立全球总部，去 TikTok 上卖货&nbsp;”&nbsp;，去赚老外的钱。</strong></p><p>这才几个月时间，他的 MCN three sheep network 就做到了东南亚跨境 MCN 榜单前十，还在新加坡本地设立了仓库。</p><p>本以为是一份响亮亮的答卷，但是，当差评君仔细去扒了扒，却发现好像不对。</p><p>这个新加坡战绩，其实也有点水分。</p><p>虽然确实是卖到新加坡第一，但问题是<strong>整个班里没几个及格的</strong>。新加坡区直播间平均也就几十个人在线，就算是刷新纪录，也并不代表实际销量有多好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_ac36d598d530469a9733242cf3a22b5e@5888275_oswg48935oswg487oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，这帮全球最会直播带货的主播们，大举进攻 TikTok ，也并不全是冲着直播带货去的。</p><p>根据&nbsp;FastMoss&nbsp;研究院的统计，&nbsp;TikTok&nbsp;上的电商销售额，<strong>80%&nbsp;由达人挂链，只有 20%&nbsp;是直播带货和商城。</strong>在 TikTok 上搞直播，并不是一件容易的事。</p><p>目前，做的最好的是东南亚市场。</p><p>一个东南亚的极兔员工和差评君透露说，东南亚市场对于中国直播带货模式的接受度比较高， TikTok 的直播经常可以小爆单。</p><p>尤其是印尼，去年有一场近 5&nbsp;百万人围观，卖出 185.84 亿卢比的傲人战绩，约合人民币 495 万。</p><p>这个成绩，还是受限于较差的备货、包装速度和基础设施。</p><p>所以大主播成熟的模式下场，有机会把市场推向一个小高峰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_8210bc0aed8c473d9ffc9a229d4627b9@5888275_oswg388087oswg640oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但出了东南亚，接受度就直线下降，比如在美国市场搞直播，整了一圈连谁都打不过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_229fbe4e6c714b87bf7d3897c7b51e04@5888275_oswg199601oswg1080oswg1111_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>即便是接受度很高的东南亚，除了印尼、泰国和越南之外，其他地方的热度也是不温不火。</p><p>不仅是地区接受度不够，而且品类也比较单一。像美国市场，收藏品类目占比高达 90%&nbsp;，其他东西根本卖不动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_5b4472c2c3b64701b262cdd9710f78fe@5888275_oswg173526oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02</h2><p>所以说，大主播们也不都是冲着直播去的。一位做 TikTok 的商家也和我说，这些主播出海是必然的，<strong>只是不一定以直播带货这种模式。</strong></p><p>毕竟从所有模式汇总的带货量来看， TikTok Shop 的成绩已经相当可观。</p><blockquote><p>TikTok Shop 在东南亚的 GMV 已经超过了 130&nbsp;亿美元。而且还有很大的发展空间，今年他们的 GMV 目标是干到 500&nbsp;亿美元。</p></blockquote><p>尤其是极兔，作为快递承运方，他们的员工告诉差评君，感觉 TikTok 的货量已经很夸张了，这两年时间，货量能占到东南亚国家 40%-50%&nbsp;。</p><p>根据新榜的报道，交个朋友海外负责人说， TikTok 的商业化还远没有释放，仍在一个高速增长的过程中。<strong>“ ARPU （&nbsp;每用户平均收入&nbsp;）的商业价值至少还有四五倍的增长空间。&nbsp;”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_8eced4eb06b043889f5d6aef8da76680@5888275_oswg117274oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在官方急需把这些大主播们成熟的模式注入平台，估计就是为了带动整个平台的生态，把商业再往上顶一个台阶。</p><p>受访的商家和差评君说，&nbsp;“ TikTok 的市场只会越来越大，大主播的存在，可以帮 TikTok 开拓前期的市场&nbsp;”&nbsp;。</p><p>所以这帮大主播们目前出海，核心做的是供应链，运营模式等等。</p><p>在这块，大主播里整得最久的当属&nbsp;“&nbsp;交个朋友&nbsp;”&nbsp;。</p><p>2017 年他们就在印尼建了海外公司， 2018 年着手东南亚 KOL 孵化。为此，建立了&nbsp;“&nbsp;交个朋友海外事业部&nbsp;”&nbsp;和&nbsp;“&nbsp;交个朋友电商学苑&nbsp;”&nbsp;。</p><p>他们在海外的主要的工作内容，简单来说就三块：营销、直播带货以及帮商家解决 TikTok 平台直播、短视频以及店铺运营相关问题。</p><p>但根据交个朋友海外事业部负责人对新榜透露的信息，在<strong>海外达人视频里做广告植入</strong>是他们的营收大头，占到了 70%&nbsp;</p><p>除了这块之外，还有就是达人出海培训。。。说穿了，就是卖课。</p><p><strong>果然，万物尽头还是卖课</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_c09b854acc2042c98c865d0234be51c9@5888275_oswg946783oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03</h2><p>其实，就连三只羊的&nbsp;CEO&nbsp;杜刚，也表示除了直播，<strong>还要给海外博主做供应链。</strong></p><p>还有一些大主播就出海方法就更讨巧了，像辛巴就是去搞定国外供应链，再把国外的货品拿来国内卖。</p><p>这种方法既走出去了，又能转头吃国内流量。去年 5 月，他第一次在泰国直播，就卖了 8.3 亿的销售额，订单超过了 678 万单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_ca7895f5ed3f4d59a978eec006321464@5888275_oswg334611oswg662oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过这种模式，稳是稳，但归根结底还是在<strong>过热的国内盘子里，兜兜转转</strong>。</p><p>所以，晚来的东方甄选并没有跟这条路，而是决定去 TikTok 上面闯一闯。</p><p>不管做直播，还是供应链或者代运营，总之想尽办法搭上 Tik Tok 这艘快船，才能找到发展的路子。</p><blockquote><p>根据 FastMoss 研究院的预测，明年年底， TikTok 将做到美区日 GMV 1 亿美金的成绩，成长为美国第四大电商平台 （&nbsp;另外三个是亚马逊、 SHEIN ， TEMU ）。</p></blockquote><p>除此之外，东南亚单日也要破 1 亿美金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240125/v2_9e5ce65a43274e0e8b957e26cf14647d@5888275_oswg42679oswg949oswg151_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些成绩和国内比，当然还是小巫见大巫。</p><p>但见多了互联网大乱斗的中国人，知道一个被反复验证的道理。</p><p>现在的 Tik Tok 已经是除谷歌、 Facebook 外，全球第三大流量池子。</p><p><strong>在这样巨大的流量池子里，插根扁担都能开花。</strong></p><p><strong>更何况，是一群专业挑扁担的。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nGFiz0fiL66WIuqx-y6Lrg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评”（ID:chaping321）</a>，作者：差评君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618654329231497</id>
            <title>马云蔡崇信增持阿里，中概股又一见底信号？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618654329231497</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618654329231497</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:53:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴, 增持, 股价, 市场低估
<br>
<br>
总结: 阿里巴巴创始人马云和蔡崇信增持阿里巴巴股票，表明市场低估了阿里巴巴的价值，导致股价上涨。阿里巴巴的经营业绩开始回升，营收和利润增长，显示出阿里巴巴仍然是一家运营健康的中国互联网巨头。然而，阿里巴巴面临着来自竞争对手的挑战，需要时间来验证管理层变动对战略执行和业绩的影响。投资者仍需关注短期风险因素对阿里巴巴股价的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“两位创始人此举足以向市场表明，当前阿里巴巴的被市场低估了。”&nbsp;</p><p>美国证监会(SEC)1月23日的一份文件显示，蔡崇信在2023年第四季度通过其家族投资公司蓝池资本购入了约1.51亿美元的阿里巴巴(BABA.N)美股。另据多家媒体报道，马云在同一季度买入了价值5000万美元的阿里巴巴(9988.HK)港股。</p><p>《科创板日报》报道称，马云与蔡崇信合计持股已超过软银的持股比例，取代软银成为阿里巴巴最大股东。</p><blockquote><p>两位创始人的举动，直接拉高了阿里巴巴的股价。当地时间1月23日，阿里巴巴美股收涨7.85%至74.02美元；1月24日，阿里巴巴港股上涨7.32%，收于72.6港元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_9f3928e4e2b042609ad0a12ae01b80a6@000000_oswg1211285oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于网络&nbsp;</p><h2>01</h2><p>两个月前，阿里巴巴曾因马云套现等一系列负面消息大跌。《巴伦周刊》中文版曾报道，因马云家族信托计划减持阿里巴巴创始人股份，阿里巴巴美股和港股在2023年11月16日双双跳水，跌幅近10%。</p><p>2023年，阿里巴巴美股和港股分别下跌10.8%和11.1%；进入2024年后，股价也没有出现调整结束的信号。马云和蔡崇信的增持被市场解读为对阿里巴巴的看多。那么现在是买入阿里巴巴的好时机吗？</p><blockquote><p>从基本面来看，在截至2023年9月30日止的半年报中，阿里巴巴营收同比增长11%，达人民币4589.46亿元；净利润为人民币596.96亿元，扭转了2022年同期21.69亿的亏损。</p></blockquote><p>种种迹象表明，从2023年起，阿里巴巴的经营业绩开始企稳回升。一位中国电商行业的投资人告诉《巴伦周刊》中文版，基本面是投资者“决定是否长期持有阿里巴巴的关键因素”，营收和利润重回增长表明“阿里巴巴仍然是一家运营健康的中国互联网巨头”。</p><h2>02</h2><p>但这家巨头正在面对诸多竞争对手的环伺。2023年，阿里巴巴的市值被拼多多(PDD.O)超越，后者依靠Temu收获了海外市场的客观增长，并且在宏观经济环境的持续波动中不断争取着属于阿里巴巴的市场份额。</p><p>基于此，阿里巴巴在2023年进行了一系列调整：3月，公司宣布业务拆分，从集团公司转型为控股公司；9月，吴泳铭出任阿里巴巴CEO及董事；11月，阿里巴巴宣布不再推进云智能集团的完全拆分；12月，公司董事会任命吴永铭兼任淘天集团CEO。</p><p>管理层的变动对阿里巴巴战略执行和业绩的影响需要时间给出答案。但毋庸置疑的是，阿里巴巴欲向市场证明其长期投资价值。</p><p>阿里巴巴在2024年新年第二天发布的自愿公告显示，2023年全年，该公司以95亿美元的总价回购了总计8.979亿股普通股（相当于1.122亿股美国存托股）。这表明了阿里巴巴对其业务基本面和公司价值的信心，以及向投资者释放价值的决心。</p><p>“马云和蔡崇信的增持其实也是相同的道理，”前述中国电商行业投资人对《巴伦周刊》中文版表示，“两位创始人此举足以向市场表明，当前阿里巴巴的被市场低估了。”</p><p>不过他补充道，虽然阿里巴巴“依然是一家拥有长期价值的公司”，投资者仍然需要关注公司战略落地不及预期、消费复苏动能趋缓、市场投资信心不足等风险因素对阿里巴巴股价的短期扰动。</p><p>截至最新收盘日，阿里巴巴美股市值为1885亿美元，港股市值为1.49万亿港元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247553337&amp;idx=2&amp;sn=523da2872a12cae95981d439ebfbac9d&amp;chksm=fd6a3eeed6a59198e4e0e60e36fe6a9f9e075bee6e0ef4baf7a946bbf1532c7ea5645e0011d8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：林一丹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618560210082176</id>
            <title>突发，市值暴增1100亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618560210082176</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618560210082176</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:39:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 韩国CXO研究所, SK集团, LG集团, SK海力士
<br>
<br>
总结: 韩国企业分析机构“韩国CXO研究所”发布的分析结果显示，SK集团的市值超过了LG集团，成为第二大企业。SK集团的市值增长主要得益于其子公司SK海力士半导体的发展。相比之下，LG集团的市值下降是因为其子公司LG新能源的表现不佳。海力士在过去一年中市值增长，而LG新能源的市值下降。海力士的市值增长得益于全球对芯片需求的复苏，而LG新能源的市值下降是因为受到中国公司的竞争。海力士在人工智能芯片领域占据优势，而LG新能源在电池领域面临竞争压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_22c98bd96f934c849b8302303e8ad173@000000_oswg52542oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>韩国企业分析机构“韩国CXO研究所”23日发布的分析结果显示，以1月19日股价计，SK集团的总市值为171万亿韩元（约合人民币9200亿元），赶超LG集团（167万亿韩元，约合人民币8800亿元），重回第二位置。&nbsp;</p></blockquote><p>SK集团的市值增长很大程度上得益于子公司SK海力士半导体（下称海力士），而LG集团市值则被子公司LG新能源“拖累”。&nbsp;</p><p>过去一年，LG新能源的市值从118万亿韩元减少到89万亿韩元。而随着全球市场对芯片需求的复苏，海力士的市值则从82万亿韩元增至102万亿韩元（增幅约合人民币1100亿元）。&nbsp;</p><h2>01</h2><p>先说说海力士。&nbsp;</p><p>2023年的绝大部分时间，对三星电子和海力士这样的半导体企业来说，相当难熬，创下了过去15年里最差的经营业绩。&nbsp;</p><p>三星电子的利润连续三个季度暴跌，跌幅分别为：78%、95.26%、95%。而海力士从英特尔买来的闪存业务子公司Solidigm则在去年前三季度累计亏损3.67万亿韩元（约204.19亿元人民币），不得不裁员自救。&nbsp;</p><p>核心原因是手机、汽车在内的消费电子市场萎靡，芯片严重过剩。&nbsp;</p><p>但漫长的黑暗隧道之旅已经快到头了，从去年第四季度开始，“2024年会更好”的乐观情绪逐渐在韩国半导体行业蔓延开来。&nbsp;</p><p>据专业机构分析，随着人工智能专用芯片和高性能服务器市场的正式打开，预计对高性能芯片的需求将达到历史最高水平。</p><blockquote><p>市场调查机构Gartner预测，2024年存储芯片市场将在人工智能服务器需求爆发的带动下增长66.3%。世界半导体市场统计机构(WSTS)预测2024年存储芯片市场将达到1300亿美元，比去年增长40%。&nbsp;</p></blockquote><p>海力士正在努力拿到更多用于生成式人工智能的芯片订单。它在十年前就开始发力，如今占据高带宽内存（HBM）的高地。2022年，HBM市占率分别为海力士50%、三星电子约40%、美光约10%。&nbsp;</p><p>HBM 用于人工智能、5G、物联网（IoT）、图形处理应用、虚拟现实和增强现实系统，与传统的DRAM和NAND （闪存）相比，它能提供更快的数据处理速度和更低的功耗。尤其可以更好地与训练人工智能的芯片配合使用。&nbsp;</p><p>大家都知道，训练大模型用英伟达或AMD的GPU，训练用的天量数据放哪里呢？放在HBM里。训练时，数据要从HBM里提取出来，然后发送到处理单元用GPU来“跑”。一般一块GPU搭载4-8块HBM。海力士的HBM市占率高，也是因为它跟GPU配合较好，效率较高。对单次训练成本高达100万美元的大模型来说，效率提升一点点，累计节约的资金都是惊人的。&nbsp;</p><p>去年8月，海力士宣布开发出为人工智能服务的超高性能HBM芯片，速度可到达相当于每秒可处理230部全高清电影数据。海力士预计2023年全年HBM业务收入将增长50%以上（具体数据要等年报出来）。到2030年，每年HBM出货1亿颗以上。&nbsp;</p><p>英伟达今年马上会上市一款全新高新能GPU，配备“全球最快存储器”。英伟达没说用的谁家的HBM，但业界普遍猜测是海力士的。去年12月，AMD发布最新一代号称“英伟达对抗者”的MI300芯片，用的就是海力士和三星电子的HBM。另外，谷歌、亚马逊、微软等企业也将于2024年正式开始为人工智能开发构建高性能计算系统，对HBM的需求进一步增强。&nbsp;</p><p>由于HBM的价格是普通存储芯片的五倍，利润也是普通存储芯片的两倍以上，海力士和三星电子有望在2024年 完全翻身，而达到创纪录的 50% 的利润率。&nbsp;</p><h2>02</h2><p>再来说说LG新能源。&nbsp;</p><blockquote><p>平心而论，LG新能源业绩还不错。去年1月到9月，LG新能源的净利润为1.448万亿韩元，比2022年同期的5043亿韩元增长了近两倍。</p></blockquote><p>尤其在美国市场，LG新能源表现非常强劲，特斯拉、福特都是其大客户。而且韩系车载电池还有能量密度高、续航能力强的技术比较优势。&nbsp;</p><p>LG新能源市值持续萎缩，最重要因素就是受到中国公司的集体追赶，以比亚迪为首。去年11月，比亚迪的市场占有率超过LG新能源，排全球第二。&nbsp;</p><p>由于中国公司集体追赶，市场被挤压的不只有LG新能源，也包括SK On、三星SDI、松下等日韩企业。&nbsp;</p><p>另一方面，包括全球霸主宁德时代在内的的众多中国企业开始出海，通过技术创新得到了海外市场的认可。&nbsp;</p><p>新华社旗下《环球》杂志分析认为，韩国车用动力电池在全球市场和国内市场所占份额双双走低，主要是因为其所走技术路线无法满足市场变化的需求。目前，磷酸铁锂电池和三元锂电池是车用电池领域应用最广泛的两款产品类型。前者采用磷酸和铁等常见元素加工而成，价格低廉且波动较小；后者以镍、钴、锰作为正极活性物质，虽然能量密度和低温环境下的续航能力均高于前者，但原材料获取难度较高且价格昂贵。全球电池市场中，宁德时代和比亚迪主要布局生产前者，韩国3家企业则长期致力于后者的研发。&nbsp;</p><p>现在，韩国电池企业为了生存，也开始上磷酸铁锂电池的产线，争夺低端入门市场。&nbsp;</p><p>韩国半导体行业曾经创造过举世的辉煌，但电池行业可能要经历开局即高光的漫长内卷时代。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652505312&amp;idx=1&amp;sn=7d239e06ffd320c5f3d298c6f6028f62&amp;chksm=f30a689116483638862ab60143ddf956041d63a015d84cee8681764b528468b946e298e9a2cf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618645215385729</id>
            <title>新东方2024财年上半年：收入19.7亿美元，增长42%；东方甄选收入3.9亿美元，增长34%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618645215385729</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618645215385729</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:34:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新东方公司, 财年第二季度, 收入增长, 成本费用增幅
<br>
<br>
总结: 新东方公司2024财年第二季度收入增长36%，主要得益于教育新业务以及东方甄选自有品牌产品和直播电商业务的收入增长。该季度总运营成本与费用增幅为32%，主要是由于东方甄选自有品牌产品和直播电商业务的增长产生相关成本和费用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Edu指南讯 1月24日 教育服务公司新东方发布2024财年第二季度及上半财年未经审计财务业绩（截至2023年11月30日）。</p><blockquote><p>根据季报，新东方公司2024财年Q2收入为8.7亿美元，同比上一财年同期的6.4亿美元，增长36%。该公司2023财年Q2同比2022财年同期收入减少3.1%。本季度同比收入由下降转为增长。</p></blockquote><p>根据季报，本季度增长主要得益于教育新业务以及东方甄选自有品牌产品和直播电商业务的收入增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_ffc3dd8f894040a495d52f31c8a67745@000000_oswg143452oswg888oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01</h2><p>从2024财年上半年两个季度来看，新东方公司收入为19.7亿美元，相较2023财年上半年的13.8亿美元，本财年上半年收入增长42%。该公司2023财年上半年相较2022财年同期表现为收入减少30%。本期收入由下降转为增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_ab8609d4b1a5403ba88dc1fbb94bc856@000000_oswg144262oswg930oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据季报，新东方公司本财年二季度总运营成本与费用为8.5亿美元，相较上一财年Q2的6.4亿美元，本季度该项成本费用增幅为32%。季报称，该成本费用增长主要是由于东方甄选自有品牌产品和直播电商业务大幅增长产生相关成本和费用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_53d107e6c6ab4141908f5b1bb93a926e@000000_oswg154005oswg878oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中本季度新东方收入成本为4.2亿美元，相较上一财年同期的3.4亿美元，本季度该成本增幅为26%。</p><p>本季度该公司销售与营销成本为1.5亿美元，同比上一财年Q2的9553万美元，该成本增幅为62%。</p><p>一般与行政费用本季度为2.7亿美元，相较上一财年同期的2.1亿美元，该费用增幅为30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_efdab591c53a459f96f9e9acf9ae6d12@000000_oswg139980oswg1080oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据季报，新东方公司二季度经营利润为2134万美元，上一财年同期为亏损249万美元，本季度该项由亏损转向利润。本财年Q2该公司净利润额为3473万美元，上一财年同期净利润为1659万美元，本季度该项利润有所增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_32319b98358044a39afe6e863d4d9961@000000_oswg150710oswg920oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02</h2><blockquote><p>从上半财年来看，新东方公司2024财年上半年经营利润为2.3亿美元，相较上一财年同期的7550万美元，该利润增幅为200%。本财年上半年该公司净利润为2.1亿美元，上一财年同期为1.0亿美元，本期净利润增幅为108%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_8821a177faa945b194c7ba98354fd9c1@000000_oswg153756oswg1066oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据季报，新东方公司本财年二季度经营活动现金净流入额为3.0亿美元，上一财年该项净流入1.7亿美元，本季度该项现金净流入增幅为73%。截至本财季末，该公司拥有现金、现金等价物及受限现金额为21.2亿美元，相较上一财年同期的11.2亿美元，该项现金资产增幅为89%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_65341fc840d4447dbd059a9ebf5bf580@000000_oswg100545oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业务进展上，截至本季度新东方公司拥有学校和学习中心总数为 843 所，与上一季度的793所增加50所。与上一财年同期的708所相较，增加135所。</p><p>根据财报，新东方公司本季度海外备考和留学咨询业务，同比分别增长约46.5%和31.7%，国内成人和大学生备考业务同比增长约42.7%，此外，新的教育业务收入同比增长 68.3%。</p><p>在新教育业务中，其非学术辅导课程在约 60 个城市提供服务，本财季约有 78.6 万名学生注册。该公司智能学习系统和设备在约60个城市采用，本财季活跃付费用户约18.1 万人。</p><p>东方甄选业务上，根据季报，截至2023 年 11 月 30 日的六个月，该业务录得总收入27.95亿元（3.863 亿美元），相较上一财年同期的20.8亿元，收入增长 34.4%。该业务上半财年净利润为2.49亿元（3440万美元），较上一财年同期的5.85亿元，净利润下降57.4%。上半年财年东方甄选毛利为10.9亿元（1.512 亿美元），截至本季度的六个月该业务毛利率为39.1%。</p><p>截至2024财年第二季度末，新东方公司的递延收入为16.45亿美元，同比2023财年第二季度末的11.39 亿美元，增长44.4%。</p><h2>03</h2><p>新东方执行董事长俞敏洪在财报中表示：“我们很高兴看到第二季度的业绩超出了我们的预期，收入增长了36.3%，营业利润率同比有所改善...强劲的增长得益于学生满意度的提高，这是我们不断提高客户保留率以及不断努力提高产品和服务质量的结果。我们有信心利用我们的品牌优势和丰富的教育资源，抓住利润丰厚的市场机遇。”</p><p>新东方首席执行官周成刚季报中表示：“本财季，我们继续在一些具有较大增长潜力、设施利用率和盈利能力较高的现有城市适度扩张产能。截至本财季末，我们学校和学习中心总数增至843所。同时，我们持续投入线上线下融合教学体系的维护，以支持剩余重点业务的大力复苏和新教育项目的快速发展，并投入合理的资源，将新技术研究和应用到我们的教育和产品中，提升我们的优势，追求更高质量的服务和运营效率。本财季，东方甄选推出了一系列加强自有品牌发展的新举措，包括全面细致地优化产品品质，截至目前，东方甄选已累计推出264个自有品牌产品SKU。其专门挑选业内最优秀的制造商进行长期合作，加上在产品设计和质量控制方面的严格调整，也为东方甄选实现了出色的供应链整合。”</p><p>针对2024 财年第三季度展望，新东方预计其本财年第三季度净营收总额（2023 年 12 月 1 日到2024 年 2 月 29 日）在10.709 亿美元到10.935 亿美元范围内，同比增幅在42%至45%之间。</p><p>关于新东方，该公司为国内各地不同的学生群体提供广泛教育项目、服务和产品，该公司还提供自有品牌产品和直播电商等服务。新东方分别在纽约证券交易所和香港联交所上市。截至本文，该公司市值为119亿美元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzNDE3NTUzOQ==&amp;mid=2247508642&amp;idx=1&amp;sn=6d260fabd90608f0123f8dbb98b962a9&amp;chksm=c357220b3b5b14b7d22d850922ef9dfc1e6b6a2921a05e6c40999dd101a51dc0de33532f417d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Edu指南”（ID：EduZhiNan）</a>，作者：Edu指南，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618654447376515</id>
            <title>奈飞股价盘后大涨8.5%，1310万用户增长成驱动因子</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618654447376515</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618654447376515</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:32:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奈飞, 业绩预期, 收入增长, 支出减少
<br>
<br>
总结: 奈飞公布了2023年四季度及全年业绩，业绩超出预期，显示出收入增长和支出减少的趋势。四季度新增用户数创下历史新高，各地区订阅用户数也有增长。奈飞预计2024年一季度收入将继续增长，营业利润率也有所提高。此外，奈飞还宣布了与美国世界摔角娱乐公司的合作，这将有助于实现公司的内容支出目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>奈飞表示，更好的业绩预期，反映出新季度的收入增长以及支出减少。</p><p>1月23日盘后，奈飞（Netflix，NFLX）公布高于预期的2023年四季度及全年业绩后，股价在尾盘交易中大幅走高。</p><blockquote><p>四季度，奈飞新增用户数1310万，全球用户总数达到2.603亿，远远超出此前预测的870万净增数量。奈飞表示，这是公司有史以来用户增量最高的第四季度。</p></blockquote><p>财报发布后，该股在盘后交易中上涨 8.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_e5936437fc6c4c98b27dd38ecaf237fe@000000_oswg337264oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01</h2><p>分地区来看，奈飞在各区域订阅用户数均有增长。其中，美国和加拿大家庭用户数增加281万户；欧洲、中东和非洲增长505万；拉丁美洲增长235万；亚太区增长291万。</p><p>四季度，奈飞实现总收入为88亿美元，同比增长12.5%，略高于此前预测的87亿美元；利润为19.76亿美元，即每股2.11美元，比预期低4美分。收益包括与外汇波动对公司欧元债务影响相关的2.39亿美元非现金费用。</p><p>公司预计， 2024年一季度总 收入为 92.4美元， 同比 增长 13.2%，与华尔街普遍预期的92.7亿美元 基本 一致。按汇率调整后的收入增长 达到 16% 。</p><blockquote><p>奈飞预计，一季度利润为每股4.49美元，高于FactSet跟踪的华尔街分析师共识——每股4.10美元。公司没有提供具体业绩指引，但在其财报新闻稿中表示，预计订阅用户数量较2023年四季度有所下降，但仍高于去年同期的180万净增加量。</p></blockquote><p>奈飞表示，2024年全年，公司收入将实现“两位数健康增长”（按汇率调整后）。虽然公司将“继续投资和建设广告业务”，但（广告业务）不会成为收入增长的主要驱动力。在支持广告套餐的市场中，广告订阅用户占到新注册用户数的40%。</p><p>奈飞表示，预计2024年营业利润率为24%，高于此前预测的22%-23%，反映出美元兑大多数其他货币走弱。</p><h2>02</h2><p>2024年一季度，奈飞预计营业收入（operating income）为15亿美元，高于去年同期的5亿美元，高于此前预测的12亿美元；营业利润率为17%，高于预测的13%。公司表示，更好的业绩预期，反映出新季度的收入增长以及支出减少。</p><p>过去12个月，奈飞股价上涨50%以上，这家流媒体视频公司在打击密码共享、提升消费者对低价有广告的订阅兴趣方面取得了进展。</p><p>奈飞表示，本季度回购了25亿美元股票，目前回购授权还剩84亿美元。此外，4亿美元优先票据将于本季度到期，预计将用手头现金偿还。</p><p>1月23日早些时候，奈飞宣布获得为期10年、价值50亿美元的美国世界摔角娱乐公司（WWE）节目Raw独家转播权，在美国、加拿大、拉丁美洲和英国等多国有效。</p><p>财报电话会议上，奈飞表示，WWE交易支出符合公司的170亿美元年度内容支出目标。虽然奈飞没有提供WWE交易的财务条款细节，但其联合CEO泰德·萨兰多斯 (Ted Sarandos) 表示，协议“具备我们非常满意的经济效益”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247553337&amp;idx=3&amp;sn=2d67fbe348a6dfa855a09eb76f2d5e48&amp;chksm=fd0ab12f36d7fc9402b6ad2de2d8f91ce4ebf80b78d20d47c9cf1dcb7e46ec6191bd7b1a408c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：埃里克·J·萨维茨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618725433612678</id>
            <title>Temu即将上线的半托管，又是一个王炸？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618725433612678</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618725433612678</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:28:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, Temu, 半托管业务, 全托管业务
<br>
<br>
总结: 拼多多旗下跨境电商平台Temu即将推出“半托管”业务，该业务是在全托管业务之后的又一个大动作。半托管模式将于3月15日在美国站点上线，然后立即拓展到欧洲站点。半托管与全托管的区别主要在店铺、履约和选品方面。Temu的半托管本质上还是“托管”，或者说是一个“阉割版”的半托管。推出半托管的用意是为了解决配送时效问题，提高物流效率，以便与亚马逊等平台正面对决。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据多方消息，拼多多旗下跨境电商平台Temu即将推出“半托管”业务。&nbsp;</p><p>这是Temu以“全托管”业务搅动跨境电商一池春水之后的又一个大动作。<strong>据透露，“半托管”模式计划于3月15日在美国站点上线，</strong>接着，月底立即拓展到欧洲站点。&nbsp;</p><p>那么，Temu的半托管业务是否又将是一个王炸？&nbsp;</p><h2>01 Temu半托管的本质</h2><p>Temu以全托管横扫欧美，2023年独立访客数达到4.67 亿，其增长速度之快令人咂舌。&nbsp;</p><p>如今，全托管模式显然不能满足它的发展需求，于是，Temu又推出了半托管模式。&nbsp;</p><p><strong>其的全托管与半托管有何区别呢？&nbsp;</strong></p><p><strong>一、店铺的区别：</strong>全托管和半托管将是两个体系，已是全托管的卖家（供货商），如果要做半托管，需要重新开一个新的店铺；&nbsp;</p><p><strong>二、履约的区别：</strong>全托管卖家只需将货物发至国内仓，其余的干线物流、末端配送等履约动作交由Temu处理；&nbsp;</p><p><strong>半托管</strong>主要面向在海外仓有货的卖家。在该模式之下，卖家需要发挥更大的主动性，由卖家自己导入平台订单，<strong>并自行发货给消费者（买家），同时要负责退货等逆向物流；&nbsp;</strong></p><p><strong>三、选品的区别：</strong>在全托管模式下，卖家需要走选品、寄样、审版、图审等流程，自主性较低；&nbsp;</p><p>在半托管模式下，<strong>卖家可以跳过选品、寄样、审版、图审等流程，</strong>而是将其在海外仓的商品上架到美国、欧洲等站点进行销售，而Temu会负责完善商品详情，协助比价等。(文末扫码，入Temu半托管群）&nbsp;</p><p>虽然两者存在这些差异，但是Temu作为平台方，都要负责流量、广告推广、销售等关键环节。&nbsp;</p><p>最关键的是，定价权。&nbsp;</p><p><strong>无论是全托管，还是半托管，定价权都在Temu手里。&nbsp;</strong></p><p>这意味着，Temu的半托管，其本质上还是“托管”，或者说是一个“阉割版”的半托管。&nbsp;</p><p>半托管是由阿里巴巴旗下的速卖通（Aliexpress）先行提出的。在速卖通的半托管机制下，<strong>卖家可以自主定价、自主销售</strong>，同时把握着关键的货权，而速卖通作为平台方，提供的“半托管”服务是物流仓配、专属营销活动、退货等逆向物流等解决方案。&nbsp;</p><p>一言概之，速卖通半托管的本质，就是让卖家专心负责商流（选品、运营等），<strong>而比较难啃的物流和信息流（流量）等交给平台方来处理。&nbsp;</strong></p><p>速卖通之所以敢这么做，是因为其背后有一个“水电煤”基础设施在支撑着。&nbsp;</p><p><strong>这个基础设施就是菜鸟物流。&nbsp;</strong></p><p>菜鸟物流是阿里巴巴旗下的物流基础设施。在跨境电商方面，菜鸟物流站在速卖通背后，为其解决最难啃的物流时效问题。&nbsp;</p><p>在菜鸟物流的支撑下，速卖通在去年9月就在欧亚五哥国家（英国、西班牙、荷兰、比利时、韩国）实现了“全球5日达”。目前，这些国家的名单还在增加。&nbsp;</p><p>菜鸟配合速卖通，是符合阿里巴巴的大框架的。&nbsp;</p><p><strong>在电商四流里，阿里巴巴致力于优化三件事：</strong>信息流、资金流、物流（商流则由工厂和卖家把握）。&nbsp;</p><p>阿里巴巴的资金流动作聚焦于在支付宝（蚂蚁集团）上，信息流则在于速卖通、Lazada、Trendyol、淘宝和天猫上，而物流的重任则落到菜鸟身上。&nbsp;</p><p>因此，在菜鸟物流的支撑下，速卖通的半托管可以更加开放，让更多的卖家（包括品牌型卖家）参与进来，<strong>激活供给侧，大大增加SKU数量，丰富和繁荣整个平台的生态</strong>——群众的力量是巨大的，让卖家自主选品、自主定价、自主运营，可以起到百花齐放的良好效果。&nbsp;</p><p>这样一来，可以弥补原有的全托管模式的不足，冲刺更高的GMV天花板。&nbsp;</p><p>显然，Temu也是这么想的。&nbsp;</p><h2>02 Temu推出半托管的用意</h2><p><strong>Temu推出半托管有何用意？</strong>它至少为了解决或者优化两个问题：</p><p><strong>一、配送时效问题：</strong>Temu的配送时长大约需要7-10天的时间。目前，Temu体量大到了可以跟亚马逊掰手腕的程度，但亚马逊以其快捷的物流配送作为护城河，稳固地抵御住了Temu的冲击。&nbsp;</p><p>亚马逊Prime会员的配送速度一般为1-2天，普通用户2-5天的配送时长，而Temu不仅相对于亚马逊劣势明显，也相对于有菜鸟物流支撑的速卖通，在履约方面存在劣势。&nbsp;</p><p>目前，Temu的干线物流与极兔、云途等物流服务商合作，而尾程配送则与UPS、DHL等合作。&nbsp;</p><p><strong>显然，Temu的物流受制于第三方。&nbsp;</strong></p><p>「蓝海亿观」认为，Temu要在短期内构建作为基础设施的物流，是有很大的难度的，然而，配送速度慢，对电商生态的伤害是很大的。&nbsp;</p><p>有卖家算了一笔精细的账，一个电商包裹的履约时效超过7天后，每增加1天，<strong>就会提升2个百分点的退货比例。&nbsp;</strong></p><p>另一个卖家则做了相反的统计，使用确保实效的物流服务之后，其店铺产品的好评率明显上升，而在法国、西班牙市场的产品复购率提升了约20%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_2ae5b2fe52d2450bb332c401488f99a8@000000_oswg82289oswg830oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/某电商平台的差评情况&nbsp;</p><p>因此，时效慢，对于Temu来说，是一个巨大的包袱，严重影响了其增长速度，也让它无法甩开手脚跟亚马逊、速卖通等平台正面对决。&nbsp;</p><p>为此，Temu想出了一招，推出了“半托管”，即直接利用卖家的海外仓商品，让卖家直接在本地发货，并处理售后服务，直接省去国内头程及干线物流两大流程，大大提高履约速度。&nbsp;</p><p><strong>二、SKU丰富度问题：</strong>全托管模式下，大部分卖家在国内发货。由于Temu全托管模式惨烈的比价机制以及微薄的利润，不少供货商望而却步，或半途退出，这很不利于丰富Temu平台上的SKU，更不利于繁荣其生态。&nbsp;</p><p>为此，Temu推出半托管，吸引在海外有存货的卖家入局。&nbsp;</p><p>对于做亚马逊等平台的卖家来说，在海外备货是常规操作，某些货物单个SKU可能有两三百件。然而，这些货物有时会出现滞销，那么，Temu推出半托管后，它完全可以作为一个低价处理存货的渠道。&nbsp;</p><p>这对于Temu来说是一件美事——让卖家在其他平台去跑，跑不动了，随之低价接盘。&nbsp;</p><p>因此，从本质上来看，Temu的半托管是阉割版的半托管，它还是定价权握在自己手上的一种全托管。&nbsp;</p><p>「蓝海亿观」认为，速卖通的半托管是其全托管相对应的一个独立模式，而Temu的半托管仅仅是其全托管“补丁”而已，因此，它无法像其全托管一样，成为一个独立的“王炸”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NzgwNjM1MQ==&amp;mid=2247518598&amp;idx=1&amp;sn=88295127e9fdbb97cfd738ecca27bdc0&amp;chksm=fdc0775f1dfd7b56697313b1d20b573bdf0950ec90b3ccd5a01c0f5562209152b72ff996f382&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝海亿观网”（ID：egainnews）</a>，作者：亿观分析组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618767377209734</id>
            <title>百亿财险公司初露端倪，申能财险将肩负风险处置重任？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618767377209734</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618767377209734</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:25:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国太平洋保险集团, 盛亚峰, 申能财险, 天安财险
<br>
<br>
总结: 中国太平洋保险集团宣布盛亚峰辞去公司大湾区发展总监职务。申能财险成立并由盛亚峰担任法定代表人，其股东包括上海国资委控股公司。申能财险的成立备受关注，有人认为其将承接天安财险的资产包。天安财险是中国第四家财产险公司，近年来遭遇业绩下滑和风险问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月20日，中国太平洋保险集团发布公告称，董事会收到公司粤港澳大湾区发展总监盛亚峰的辞呈，盛亚峰因工作调动原因辞去公司大湾区发展总监的职务。</p><p>对于盛亚峰的辞任，业内似乎早有预料。这还要从前几日申能财险的设立说起。</p><h2>01 沪上财险再添一员猛将</h2><p>日前，备受瞩目的申能财险迎来突破性进展，已于2024年1月中旬完成工商登记工作。</p><p>《全球财说》查看国家企业信用信息公示网站验证了这一消息。系统显示，公司成立日期为2024年01月16日，全称为申能财产保险股份有限公司，目前是存续（在营、开业、在册）状态，公司类型为股份有限公司（非上市、国有控股），注册资本为100亿元，而法定代表人正是盛亚峰。</p><p>说起来，申能财险筹建工作进展迅速，短短不到半年时间即完成工商登记，这与雄厚的股东背景不无关系。</p><p>2023年9月14日，国家金融监管总局同意筹建申能财险，并要求一年内完成筹建工作。强调申能财险筹建期间不得从事任何经营业务活动，未经批准不得变更投资人和拟任董事长。</p><p>一纸批复，也揭开了公司股东和董事长的神秘面纱。</p><p>申能财险由申能投资管理有限公司、上海国际集团有限公司、上海临港园金投资有限公司、上海临港新片区私募基金管理有限公司、台州市国有资产投资集团有限公司、申能股份有限公司、上海国投资本管理有限公司、百联集团有限公司8家单位共同发起筹建。</p><blockquote><p>申能财险注册资本为100亿元，将全部资本划分为等额股份，总股份100亿股。申能投资、国际集团、新片区基金、国金投资、台州国投、申能股份、国投资管、百联集团八家分别持股45%、14%、10%、10%、8%、5%、5%、3%。</p></blockquote><p>值得一提的是，上述8家股东来头都不小，均具有国资背景。除台州国投外，其余7家股东均为上海国资委控股公司。</p><p>从公司名称和股东构成来看，申能无疑是主角。</p><p>根据申能股份门户网站发布的关于申能财险成立的公告显示，申能投资是申能财险的控股股东。申能股份和申能投资隶属申能集团，二者构成关联关系。</p><p>申能创建于1987年，1996年成立集团公司，是上海市国资委出资监管的国有独资有限责任公司。经过多年发展，成长为涵盖电力、油气、金融、战新四大业务板块的综合性能源企业集团。</p><p>申能集团金融业务板块已拥有券商、保险、银行、资管等多张金融牌照。投资持股的金融公司包括东方证券、中国太保、国泰君安证券、光大银行、长江养老保险等。此次申能财险的成立，意味着申能集团金融版图扩张更进一步。</p><h2>02 高管浮出水面</h2><p>随着各方信息不断披露，这家新设立的财险公司部分高管浮出水面。</p><p>2023年11月9日，申能财险创立大会暨第一次股东大会召开。全体发起人股东、董事候选人、监事候选人、高级管理人员候选人等参加会议。会议由申能集团副总裁、申能财险拟任董事长龚德雄主持。</p><p>大会审议通过了33项议案，选举产生了申能财险首届董事会拟任董事、首届监事会拟任监事以及拟任高级管理人员。</p><blockquote><p>拟任董事长龚德雄有30多年的金融经验。曾担任上海证券董事长、总经理，国泰君安副总裁，国泰君安资管董事长、东方证券党委书记等职。2023年4月进入申能集团，任副总裁。</p></blockquote><p>公司法定代表人为曾任职于太保集团的盛亚峰，说起来盛亚峰和申能财险缘分不浅。</p><p>履历显示，盛亚峰保险经验丰富，长期供职于太保系统。曾先后任太保财险国内业务二部总经理助理、国内业务一部总经理助理、车险部副总经理，市场部副总经理、总经理、销售管理部总经理、产品事业中心及意外健康险部总经理，理赔总监、副总经理等职。2018年6月担任太保财险总经理。</p><p>2021年，盛亚峰辞任太保财险总经理职务后，转而出任天安财险托管组组长。</p><p>盛亚峰从老东家出走，转而担任申能财险法定代表人。业内人士猜测，或许其还会出任总经理一职，与拟任董事长龚德雄搭档，组成申能财险第一届核心领导班子。</p><p>除官方消息外，企查查显示，公司董事、监事、财务负责人也已到位。术业有专攻，董监高人员在金融领域也颇有经验。</p><p>吴俊豪任申能财险董事。履历显示，任东方证券股东代表监事，申能集团金融管理部总经理，太平洋保险董事，太平洋人寿董事，太平洋财险董事，光大银行监事等职。</p><p>赵斌任公司监事。现任百联集团董事会秘书。曾任上海市综合经济研究所经济师，上海市国资委产权管理处副主任科员、主任科员、副处长、调研员、二级调研员等职务。</p><p>李争浩任公司副总经理、财务负责人。还担任申能集团财务部总经理，上海市会计职称高级会计师评审委员会委员。曾任上海浦东发展银行四平路支行行长，申能集团财务有限公司金融部经理助理、会计结算部经理、运营总监，申能（集团）有限公司财务部副经理等职。</p><p>公司框架已成，高管陆续到位，申能财险下一步举措引发关注。</p><h2>03 将承接天安财险？</h2><p>事实上，申能财险从筹备到设立，之所以备受瞩目，与“问题险企”天安财险有着千丝万缕的关系。业内普遍认为其成立承担着拯救天安财险的重任。</p><p>早在2023年2月就有投资者发问，申能财险设立后是否会注入天安财险资产包。彼时申能股份回应称，公司积极关注和参与各类优质投资机会，未来在满足披露条件时，将会按照有关规定对外统一公告。</p><p>目前“明天系”险企风险处置工作已陆续进入尾声，比亚迪全资收购易安财险，更名为比亚迪财险；中汇人寿、瑞众人寿分别承接天安人寿和华夏人寿资产负债包。眼看别家都焕发新生，天安财险在风险处置工作中，却落了下乘。</p><p>天安财险是中国第四家财产险公司，也是第二家按照现代企业制度和国际标准组建的股份制商业保险公司，成立于1995年，至今已有29年历史。</p><p>实际上，沦落为“问题险企”的天安财险也曾有过短暂的辉煌。</p><p>2015-2016年，天安财险凭借风头正盛的理财险产品，实现了保费和净利的双双增长。激进扩张下，虽实现了资产规模的快速上升，也带来隐患。</p><p>第一大险种车险业务常年亏损，又遇保险机构销售理财型产品遭遇监管刹车，虽调转船头发力投资型财险和信用保证保险，但业绩依然呈断崖式下滑。</p><p>2019年，天安财险净利巨亏40亿元。</p><p>祸不单行，2020年上半年天安财险持有的信托产品等资产到期后发生实质性违约。</p><p>同年7月，天安财险连同华夏人寿、天安人寿、易安财险，4家“明天系”险企一起触发接管条件，被银保监会实施接管。彼时接管期限为1年，但接管到期后又被延长一年。</p><p>第二次接管期即将届满时，天安财险风险处置才迎来初步进展。天安财险获接托管临时联合党委会议批准挂牌出售的保险业务资产包，包括天安财险的资产、负债及保险业务。</p><p>彼时机构评估天安财险资产总计144.01亿元，负债合计152.55亿元，资不抵债。</p><blockquote><p>2022年6月和7月，天安财险两度挂牌均以失败告终。第一次挂牌天安财险底价定为21.14亿元，第二次挂牌底价在第一次基础上九折折价为19.02亿元，仍依旧无人问津。</p></blockquote><p>不过,较高的转让底价或许也说明，天安财险还有隐藏价值。</p><p>虽然天安财险挂牌出售未成，却透露出对接盘方要求不低，仅接受2类意向受让方。</p><p>第一类意向受让方，虽不是财险公司，但其拟作为战略类及以上的投资人（持股比例大于等于15%）发起设立一家新的财险公司，并由该新公司作为最终受让方。第二类意向受让方，根据中国法律合法组建并存续的财险公司。</p><p>而且后续经营中，偿付能力要达到监管标准，接盘方还要“财大气粗”才镇得住。</p><p>此后，上海知名国企申能集团申请保险牌照、接收天安财险资产包的消息一度在市场流传。</p><p>如今随着申能财险正式成立，天安财险风险处置工作是否收官再次引发关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BUNdCrQF8GGgr-dzSR6LbQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全球财说”（ID:GlobalFinance1）</a>，作者：宋涵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618772442028420</id>
            <title>宁德时代，日渐消瘦</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618772442028420</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618772442028420</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:24:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁德时代, 市值, 动力电池, 自研电池
<br>
<br>
总结: 宁德时代作为动力电池领域的领军企业，在资本市场面临市值下滑和自研电池竞争的压力。蔚来、极氪等车企相继推出自研电池，宁德时代的老伙伴广汽埃安也开始自研电池。这一系列动作使得宁德时代的市值下滑，并且其在电池领域的独大地位受到挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年的冬天，对宁德时代来说，并不是一个暖冬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0e73ee55656e48a6a854d30f19752096@5888275_oswg58140oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（宁德时代股价 图源：Tradingview）</p><p>去年11月初的反弹结束后，宁德时代股价已经跌去近五分之一。</p><blockquote><p>而纵观过去一年，宁德时代的市值在去年1月30日创下年内最高，达11495.69亿元。相较今年1月24日的6622亿元，宁德时代一年内在二级市场共蒸发总市值近4900亿元，超今年1月24日比亚迪的总市值5409亿元的八成。</p></blockquote><p>如果将时间线拉得更长，宁德时代在2021年12月3日创下新高381.35元/股，市值达16012.95亿元后迅速下跌。期间虽然反复，如2022年中强势反弹股价超过300元/股，但难止下跌趋势：今年1月24日宁德时代股价收153.91元/股，股价距离高点已抹去近六成，对数坐标系内与2020年12月15日收盘价基本持平，<strong>市值更是跌出了两个比亚迪。</strong></p><p>因新能源汽车发展而飞黄腾达的宁德时代，作为动力电池领域的老大，在二级市场逐渐颇有“丢盔弃甲”的味道，<strong>其背后体现了资本市场对宁德时代增量的隐忧。</strong></p><p>从蔚来直播官宣150度半固态电池，到极氪推出金砖电池，众多车企在自研自产电池方面动作频频。动力电池的技术壁垒并非牢不可破，与宁德相比“半路出家”的车企也能玩转。当下新能源各品牌间竞争加剧，成本把控的重要性进一步凸显。<strong>车企自研电池，也会变得越来越“主流”。</strong></p><p><strong>宁德时代从独占半壁江山滑落为“三分天下有其一”，虽凭借技术水平与客户积累，仍可以雄踞一方，但往日挟“电池”以令“车企”的日子恐难以再现。</strong></p><h2>01 老伙伴欲单飞，宁德时代松动的基本盘</h2><p>近期，车圈尤其是宁德时代的老搭档们，掀起了一波又一波电池“自研潮”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_2958cc2a54c948cbb5e944f38289d31b@5888275_oswg121938oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（宁德时代客户结构 图源：东吴证券）</p><p>去年12月17日，蔚来李斌从上海出发，使用蔚来150度电池包开车12个小时，跨越1000公里抵达厦门。这意味着，2020年NIO Day上官宣，原定2022年四季度交付的150度电池包终于下线。</p><p>整场直播李斌的车速几乎保持在90km/h左右，李斌称：“如果开到匀速110km/h,是跑不到1000公里的。”虽不能说尽善尽美，但新电池包的技术细节着实展露了蔚来自研能力的锋芒。电池采用固液混动电解质，能量密度能达到360Wh/kg，超越包括宁德时代麒麟电池在内的大部分主流新能源汽车动力电池。</p><p>虽然电量更大，但新电池包加量不加体积，其和蔚来100kWh、75kWh电池包的体积一致，依然可支持换电。</p><p><strong>消息一出，蔚来、宁德股价冰火两重天：</strong>蔚来股价重回8美元每股，而宁德时代股价则于次日下跌超5%。</p><p><strong>对电池动心思的又何止是蔚来。</strong>去年12月14日，极氪发布了一款名为“金砖电池”的新电池包。</p><blockquote><p>金砖作为一款磷酸铁锂电池，体积利用率达83.7%，最大充电倍率达4.5C；在10%-80%快充区间内，可实现充电15分钟续航增加500km以上，接近宁德时代的麒麟超充电池水平。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_c058c42466ab4d5d821ebd9e4057acfa@5888275_oswg128253oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（极氪007各版本电池配置&nbsp;图源：极氪官网）</p><p>去年6月宁德时代麒麟电池推出后，极氪是较早传出合作意向的车企。然而如今，麒麟电池成功“上车”，但极氪007早已不是麒麟电池的“独角戏”，仅有四驱性能版极氪007才搭载麒麟电池。</p><p>与极氪同一天，宁德时代的“老伙伴”广汽埃安也宣布因湃电池智能生态工厂竣工，自研自产的P58微晶超能电池也同时下线。曾几何时，2018年12月28日，宁德时代、广汽集团、广汽埃安三家合资成立时代广汽，要在电池领域大干一场。</p><p>而这次生产新电池的厂家，因湃电池，背后却没有宁德时代的影子。据公开信息显示，因湃电池由广汽埃安控股，广汽集团通过优湃能源科技参股，广汽埃安拥有自产电池的能力已成定局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_7d6aa32941be4b02a269dec36517ee44@5888275_oswg85623oswg1080oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（部分车企电动化速度与利润率关系&nbsp;图源：S&amp;P Global）</p><p>车企电池自研潮，其原因是新能源汽车行业竞争更为激烈，然而众多企业还在“风口飞猪”的上半场“赔本赚吆喝”。造车新势力的代表，“蔚小理”中成绩最好的理想，在2023年1季度营收刚刚转正，而多家新势力企业则持续亏损。传统自主品牌车企在电气化转型的过程中，也面临高额投入、利润率承压的问题，甚至出现了电动化速度越快，利润率越不理想的情况。</p><p>而三电成本，众所周知是整车成本的最大头，占整车成本的40%左右。面临行业变局，<strong>如果有足够技术力保证，自研电池确实可以降低成本，车企“大难临头各自飞”也顺理成章。</strong></p><p>据公开信息可知，目前已经有15家以上车企宣布自研电池的计划，这些车企，之前几乎都是宁德时代的忠实客户。</p><p>然而虽然部分车企有了“理论上”单飞的可能，但短时间内，无论是产能、产品、还是投资角度，车企完全与宁德时代割裂都为时尚早。</p><p><strong>在可以预见的未来，车企自研电池与宁德时代电池并行的情况将逐渐成为主流。</strong>虽然自研电池对宁德时代在未来有多大影响目前仍不可知，但当下车企此举对宁德时代业务的冲击有限。</p><p>不可否认的是，宁德时代的基本盘被逐渐“挖墙脚”已然成为客观事实。</p><h2>02 代理人的攻与守</h2><p>比起“老伙伴”未来可能的“单飞”，<strong>宁德时代当下更应该担心竞品的问题。</strong></p><p>对于宁德时代来说，新能源市场是一场“代理人战争”，想要保持领先地位，有两个关键点一定要做到：一是盟友在新能源市场份额要足，二是在盟友的电池供应链中，宁德时代的份额要够。</p><p><strong>宁德时代盟友的份额够吗？</strong>当油车替换逻辑基本见顶，市场走进存量竞争状态时，不使用或少使用宁德时代的车企产品大卖，相应地，全使用以及较多使用宁德时代电池的车企销量受阻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_70ab136b58d14c2cb8d2a05777b4b3c8@5888275_oswg181518oswg1080oswg955_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>装机数据切实反映了这一趋势。2021、2022年宁德时代动力电池装机量均超过当年全国总装机量的50%，独占天下一半，而其他厂商共分另一半。而2023年，除比亚迪外，亿纬锂能、蜂巢能源、中航锂电等竞品装机量也逐渐增加，甚至拿下了知名厂商的大单。同时，宁德时代装机数据开始下滑，虽仍“遥遥领先”，但再难控制半壁江山。</p><p>未来，大圆柱电池、半固态电池等新型电池逐步上车，赛道巨头的份额将提升，对宁德时代的影响也将进一步扩大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_5aa7f5170d5c4388b260aebe0af8a27c@5888275_oswg260341oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（2022年国内车企及电池企业配套关系&nbsp;图源：东吴证券）</p><p><strong>宁德在盟友的供应链中的份额够吗？</strong>除却宁德大客户们——自主品牌和造车新势力选择自研，<strong>宁德时代在其最忠实的客群——外资品牌与合资车企中份额也开始松动。</strong></p><blockquote><p>根据东吴证券数据，2022年底，在合资品牌中，宁德时代装机量占比达76.3%，远高于新势力中的55.7%和自主品牌的30.6%，而特斯拉83.1%的电池来自宁德时代。</p></blockquote><p>因为外资、合资企业受国内外多种因素掣肘，决策程序复杂，自主研发电池较其他玩家更为困难。在欧美等国纷纷开始对国内销售的新能源汽车产地进行提高要求时，大规模铺开电池生产显得并不现实。<strong>而宁德时代作为很长一段时间内国内电池行业的老大，也与合资企业诉求相性极佳。</strong></p><p><strong>然而就是这“最后的堡垒”，去年10月，出现了一丝裂痕。</strong>10月12日，蜂巢能源已经获得宝马集团欧洲区近90GWh的电池订单，而国内近70GWh订单将由宁德时代或亿纬锂能提供。</p><p>虽然2022年，根据东吴证券数据显示，宝马集团总装机量仅3.4gwh，远不及宁德时代其他知名客户，但蜂巢独揽宝马在欧洲区近90GW，相当于2022年造车新势力总装机量两倍左右的订单，也说明了一些问题。据东吴证券验证所相关数据显示，华晨宝马2022年新能源汽车电池全部由宁德时代供应。</p><p>然而此次宁德时代不仅痛失欧洲区超自身2023年一半装机量，国内70GW也要与亿纬锂能同台竞技。作为华晨宝马此前的独家合作方，宁德时代的遭遇也反映了合资企业对电池问题的一些态度：<strong>即使客观原因难以允许他们在国内在电池领域大展拳脚，现阶段他们也更愿意货比三家。</strong></p><p>虽然宁德时代仍然在业内有具有统治地位，可一旦蜂巢能源等竞品，通过与大厂合作，无论是深度绑定还是打出品牌，对宁德时代的威胁不容小觑。</p><p><strong>同时合资、外资企业也纷纷在电池自研上下功夫。</strong>宝马、大众、福特、丰田、本田等车企也都推出了自研电池的计划，部分厂商甚至直接将目标定位在更为先进的固态电池，希望在不同赛道“弯道超车”，摆脱对宁德时代的依赖。</p><p>而这对宁德时代来说，并不是一个好消息<strong>。</strong></p><h2>03 海的那边，是什么？</h2><p><strong>来到2024年，出海对每一位参与者来说都将成为一个“必选项”。</strong></p><blockquote><p>根据SNEResearch数据显示，2023年1至11月，全球非中国地区新能源车销量达504.5万辆，同比增长44%。对比国内，根据乘联会数据显示，去年前11月，比亚迪共销售240.6万辆名列新能源厂商销量排行第一，特斯拉以52.8万辆的成绩排名第二，排行第三的广汽埃安也有44万辆。</p></blockquote><p>前三名共计销售337.4万辆。而销量前八名综合超505万辆，八家车企超越世界其他国家总和。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_344eef1ed8034878bfddd3b9fd30e793@5888275_oswg65230oswg640oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（部分车企销量 图源：BloombergNEF）</p><p>更大的进步空间代表着未来更大的利润。据彭博社预计，截止2040年，新能源汽车渗透率将达75.3%。那么，在市场渗透率尚低的当下，布局海外不仅是“开分矿”，多一份收入来源，更是对未来海外市场爆发性增长的未雨绸缪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_1c8e2a5b45ad4905aeec035f6852140b@5888275_oswg120195oswg719oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（部分车企渗透率&nbsp;图源：SNEResearch）</p><blockquote><p>根据SNEResearch显示，2023年1至11月全球非中国区装机量282.9GWh，其中宁德时代与LG不分伯仲，装机量78.4Gwh，与LG的78.5Gwh仅有小数点上的差距。</p></blockquote><p>2022年1至11月，全球除中国以外，宁德时代市占率为22.1%，装机量仅有42Gwh左右。今年宁德时代做到了业务量份额双增长。然而随着国际关系的波谲云诡，中国企业的出海之路将有更大的不确定性。</p><p>2022年美国通过了通胀削减法案，美国政府将向购买新电动以及二手电动车的消费者，分别提供7500美元以及4000美元的税收抵免。但法案中要求一定比例的新能源汽车和电池部件必须在美国生产组装，否则将无法获得退税。这一比例会逐年提高，2028年末，新能源汽车所有部件必须美国国产或与美国签署自由贸易协定的国家生产，否则将无法获得退税额度。</p><p>同时，从2024年开始，如果电池中的材料和关键矿物是由“受关注的外国实体”提取、加工或回收的，则会取消税收抵免资格。</p><p>受此影响，宁德时代的老客户特斯拉，在其美国国内超级工厂生产的车辆，主要使用松下在美工厂和自家德克萨斯工厂生产的电池。</p><p>而欧洲市场，去年10月4日，欧盟委员会决定，正式对中国产新能源汽车展开为期13个月的反补贴调查，以决定是否对中国产新能源汽车关税进一步提高，超过现有标准10%的水平。</p><p>本次欧洲反补贴调查，将涵盖所有中国生产的电池驱动车辆，调查对象同样包括非中国品牌但在中国国内生产的车辆，如特斯拉、宝马等欧美公司在中国境内生产的产品。其中，动力电池的价格是欧盟反补贴调查的重点。</p><p>也因此，宁德时代的出海路变得坎坷。去年2月，宁德时代放弃独资打算，宣布与福特集团合作建厂，但去年9月，项目终止。去年11月，福特发布在最新声明中表示，确认将推进建厂项目，但将大幅削减规模：计划产能将削减约43%，预期人员从2500个减少到1700个。</p><p>当然，无论政策因素再如何变化，宁德时代的产品质量始终是打出一片天的底气。去年12月15日，神行超充电池斩获AutoBest “TECHNOBEST 2024”奖项，也是该奖项首次颁发给中国企业。</p><p><strong>目前，宁德时代仍然可以被称为“宁王”，但国内市场不断有挑战者上门，海外政策难以捉摸，老盟友心中各有算盘，部分车企暗暗向半固态或固态电池发力，传统锂电池性能已然达到瓶颈。</strong></p><p>历史的弯道再次到来，宁德时代是否能复制2020年前后的飞跃？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_5eef2df0823f4473861a239736b3405f@5888275_oswg264714oswg724oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：网络）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oK4Vregm6nKoXvImYyRf5A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“偲睿洞察”（ID:siruidongcha）</a>，作者：经纬，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618773498239363</id>
            <title>马云和蔡崇信都来抄底了，阿里巴巴真的便宜吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618773498239363</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618773498239363</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:24:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马云, 蔡崇信, 抄底, 阿里巴巴股票
<br>
<br>
总结: 马云和蔡崇信购买了阿里巴巴股票，给市场情绪带来了一丝提振，阿里巴巴股价上涨。阿里巴巴的经营情况整体向好，但不同业务表现不同，国际电商和菜鸟业务收入增长较快，其他业务增长较慢。阿里巴巴的利润也有所增长，但仍有部分业务亏损。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马云和蔡崇信，也加入抄底中国资产的大军了。</p><p>纽约时报昨日报道，去年四季度，<strong>马云购买了价值 5000 万美元的阿里巴巴股票。</strong></p><p>此外，美国证监会网站同期披露的一份公告也显示，去年第四季度，阿里巴巴的另一位灵魂人物蔡崇信通过旗下的 Blue Pool Management （ 蓝池资本 ）购买了价值约 1.51 亿美元的阿里巴巴股票，<strong>这是蔡崇信 2017 年以来首次进行此类操作。</strong></p><p>尽管增持不是最近发生的，只不过由于信披在昨天披露了出来，并且这 1.5 亿美元的增持金额，与阿里巴巴 1800 多亿美元的市值比起来，更多只具有象征意义。</p><p>但，<strong>这还是给市场情绪带来了一丝提振，各大媒体都在发快讯称&nbsp;“ 马云蔡崇信抄底阿里 ”，阿里巴巴美股股价都随即上涨 7.85% 。</strong></p><p><strong>当然，知危编辑部仍然要强调，影响公司股价更多的因素还是公司的经营好坏，未来能给股东多少现金流。</strong></p><p>实际上，如果你以 “ 增持被套 ” 关键词进行检索，可以看到很多公司的股价在大股东增持后继续下跌的新闻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_fbc60c810aa24fc5a225085d4c54ed3e@5888275_oswg344387oswg1080oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，阿里巴巴的经营情况是好是坏呢？</p><h2>01</h2><p><strong>整体是向好的，但有的业务好，有的业务不好。</strong></p><blockquote><p>2023 年第三季度，阿里巴巴的收入为 2248 亿元，总体增长了 9%；成本费用方面，营业成本增长 6% 左右，产品开发费用、行政费用、无形资产摊销下降，销售费用增长 14%；</p></blockquote><p>由于费用管控得力，阿里巴巴当季的经营利润为 336 亿元，同比增长 34% 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_28145241b3134fac9af50c9d147b058f@5888275_oswg443249oswg907oswg1140_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来说，收入的增长主要靠国际电商增长了 53%（ 其中国际零售商业的收入爆发式增长 73%，国际批发增长 9% ），带动出海配套的快递业务（ 菜鸟 ）收入也增长了 25% 。</p><p>其余业务的收入增速在 4%~16% 之间，<strong>在环境较差的情况下依然维持了增长，算是比较不错</strong>，但如果是要跟后杀出来的拼多多相比的话，稍显逊色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_500b612ff3684d74b8d5c9ba9a1dbeb8@5888275_oswg252444oswg907oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>利润方面，国际电商收入大增的同时，亏损也减少了一半，经调整 EBITA 只亏 3.84 亿，亏损率 1.6% 。配套的菜鸟，经调整 EBITA 也从 1.2 亿增长到 9 亿。</p></blockquote><p>其余业务的亏损，也都有了明显减少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_4691a102ab8d4b22ad6c2568c15be81d@5888275_oswg231652oswg907oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们再把前三季度的数据连起来看一下。2023 年第一季度，在阿里巴巴各项业务中，经调整 EBITA 为正的只有中国商业与云业务，合计 389 亿元。剩下的国际商业、本地生活、菜鸟、数字娱乐、创新及其他业务全部亏损，经调整 EBITA 总计亏损 97 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_8032b1aedcfe4daeab791adbe8d73f8c@5888275_oswg139955oswg1080oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到了 2023 年二、三季度，淘天集团、云计算加上经营好转的菜鸟，经调整 EBITA 合计盈利 1005 亿元，剩余业务合计亏损 87 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0be53eaa2243407995d279c25615da41@5888275_oswg305420oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阿里盈利业务与亏损业务总的比例从一季度的接近 4 : 1快速提高到 11: 1，<strong>亏损业务大幅减亏，这从二三季度两个季度的经调整 EBITA 亏损总额 87 亿元比一季度的亏损总额 97 亿元还小也可以看出。</strong></p><p>注：由于阿里架构频繁调整，财报统计口径也随之变化。如一季度的中国商业分部变为淘天集团；高鑫零售、盒马、银泰被归到其他业务中；钉钉也从云计算分部移出，归入到其他业务。并且，经调整 EBITA 加回股权激励费用、商誉减值、无形资产摊销，实际的经营亏损会更大/经营利润会更少。</p><h2>02</h2><p><strong>出海有增长、国内电商企稳、不赚钱的业务亏损减少，说阿里巴巴的经营在好转不是假话。</strong></p><p>并且，在上一次电话会上，阿里巴巴的管理层强调要将投资回报率提高到两位数。</p><p>具体来说，对于淘天集团、国际电商、云计算等核心业务，阿里巴巴将专注于长期发展，继续投入资源。</p><p>而非核心业务，管理层期望能够尽快扭亏为盈。无法实现盈利的，将考虑实施货币化措施（ 言下之意是卖出 ）。</p><p>阿里巴巴持有 670 亿美元（ 46+339+285 ）的股权投资，有许多属于可以货币化的组合投资。管理层已经确定了退出投资公司的名单，届时会将现金分配给核心业务或者股东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_a885bc3687b649ad87ee35c105ad837f@5888275_oswg288454oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，这 670 亿美元里，也有一部分属于非卖品，其中很大一块是阿里持有的蚂蚁金服 33% 股份。根据阿里 2023 财年年报，蚂蚁集团 2023 财年贡献给阿里的投资收益为 103 亿人民币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_9174e4f8f0ca491595ddea429bc0a67b@5888275_oswg130800oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023 年 7 月 8 日，阿里巴巴在港交所发布公告称蚂蚁集团将召开股东大会，以批准蚂蚁集团向其全体股东回购不超过 7.6% 股份的议案，拟回购价格对应蚂蚁集团整体估值约为 5671 亿元。</p><p>以此估算，阿里持有的 33% 蚂蚁股份对应的估值大概是 1871 亿元，这部分是绝对的优质资产。</p><p>综合来讲，从估值角度来看，阿里确实便宜 —— 阿里巴巴现在市值 1885 &nbsp;亿美元，扣掉净现金 630 亿美元后是 1255 亿美元，<strong>而阿里巴巴在过去 12 个月里产生了 270 亿美元的自由现金流，EV/FCF 不到 5 倍。</strong></p><p>股东回报方面，2023 年，阿里巴巴已经花了约 95 亿美元用来回购公司股票， 25 亿美元用来现金分红；截至 2023 年底，阿里巴巴还有约 117 亿美元回购额度，有效期至 2025 年 3 月。</p><p>我们相信，随着时间发展，资本市场会发现阿里巴巴的价值。</p><p>但，这个时间还需要多久，要画上一个大大的问号。而等候的时间，也是在付出另一种金钱。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zsGu-38_QP2mMbBbBhKzmg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“知危”（ID:BusinessAlert）</a>，作者：知危编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618774028130694</id>
            <title>2024年货节，依旧是电商最强劲的销售动力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618774028130694</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618774028130694</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 23:23:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 市场极为冷清, 兔年最后一个购物节, 电商平台, 年货大促
<br>
<br>
总结: 尽管市场冷清，但各大电商平台仍然努力抓住兔年最后一个购物节，希望通过年货大促来重振旗鼓。过去几年，电商大促遇冷的原因有多方面，包括消费降级、价格优势消失、消费者体验不佳等。然而，今年的春节时间较晚，消费高峰分散，加上一些积极的数据信号，电商行业或许能够找到新的出路。各大电商平台在年货大促中采取了不同的策略，包括低价拼品质、争夺中小商家共创爆款等，希望吸引年轻消费者并保障商家利益和消费者权益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>即便市场极为冷清，媒体都在唱衰，但各大电商平台都在铆足力气抓住兔年最后一个购物节。借着过年的势头，年货大促可以重振旗鼓吗？各大平台能找到新出路吗？&nbsp;</p><h2>01 需求正势头，各类数据都在释放积极信号</h2><p>过去几年，电商大促遇冷的原因是多方面的。既有大环境消费降级的客观因素，也有长时间以来各大电商对于定价权和利益的厮杀、百亿补贴盛行消弭了大促价格优势、满减规则过于复杂、中腰部商家上升渠道收窄等问题，都让消费者的体验感凉透了。&nbsp;</p><p>还有不容忽略的一点是，这种高频的电商大促本身就是对消费者的一种透支，当低价变得高频，优惠逐渐变成常规，消费者不仅会变得麻木，还会在察觉到并未真正的优惠后产生更大的抵触情绪。&nbsp;</p><p>所以这几年，双11、618声势大不如从前，淘宝也取消双12改名为“淘宝年终好价节”就是最直接的结果。&nbsp;</p><p>但商战永无休止，意识到危机的各大电商并没有就此罢休，各家还是花了不少心思和资源准备这场年终大促。背靠着这个“史上最长春节档”，春节时间较晚，时间跨度也长，消费高峰没有那么集中，大环境或许将为电商行业带来源源不断的商机。&nbsp;</p><p><strong>一些数据已经释放出积极信号，</strong>2024年的春节或许在消费端会有惊人的爆发：&nbsp;</p><p>2023年社会消费品零售总额超过47万亿元，2024年消费走势保持乐观；</p><p>2024年春运预计约90亿人次出行或创历史新高；</p><p>多地年夜饭预订已经爆单，一“厢”难求；</p><p>有厂家透露，已经在春节前两个月接到了近百万的团购订单；</p><p>…&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_16047d9566a343e4ae91fdbdb474273e@5888275_oswg964968oswg850oswg1368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这种爆发力，一个是源于春节作为中国的传统节日，本身就具有独特的意义，消费者虽然更加理性，但这并不代表不愿意花钱，至少在年货采购这一环节，不会暗淡。</strong></p><p>其次，今年的春节年货市场，年轻人群体成为消费主力军。天猫最新数据显示，在购买年货的下单用户中，95后占比已超过一半，正在成为家庭年货的决策人。为了过好年，年轻的主理人们会主动搜索好食、好物、礼品等等，对于电商来说，是一次值得把握的机会。&nbsp;</p><h2>02 各大平台力度不小，硝烟正弥漫</h2><p>随着各大主流电商平台上线春节主页、主题专区以及公布各大促销内容，年货节的硝烟开始弥漫。以淘宝天猫、京东、拼多多为主的电商平台依旧是主角，快手、抖音这种社交类电商也跃跃欲试，加入激烈鏖战。&nbsp;</p><p>我们将各家年货节主要玩法汇总了一份表格。不难看出，各家都在积极发挥长处，重点弥补短板，并且都呈现出了共性特征：<strong>卷低价拼品质、争夺中小商家共创爆款。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_87de9b1e0b9b4f4a84bfd74f1332ec94@5888275_oswg143400oswg1080oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>呈现出这种现状，其实对于电商行业来讲是整体推动良币驱逐劣币的趋势，各家都在思考如何在适应自身平台卖家和买家的习惯和逻辑上，做到如何既保障商家利益，也能保证消费者的权益。</strong></p><h3>卷低价拼品质，吸引年轻人</h3><p>低价无疑是吸引年轻消费者最直接、最有效的方式。2024年电商市场会见证更猛烈的低价战，也将看见更多的炮火，年货节就是第一战。作为拼多多、淘宝天猫、京东、抖音纷纷推出“仅退款”服务的第一个大促，大家在低价玩法上毫不吝啬。&nbsp;</p><p>根据淘宝天猫公布的年货节攻略指南，低价是核心关键词：1元预订、1元爆款年货秒不停、0.01元抽龙年新品 、限量大牌5折抢等促销字眼铺满整个会场。&nbsp;</p><p>为了吸引更多年轻消费者，实现年夜饭的“家乡味”，淘宝天猫还联合云南、山西、江西等地的特色产业带，将跨地域美食搬运上线，比如佳木斯的鲟鳇鱼、查干湖冬捕胖头鱼都是首次上线，即捕即发。&nbsp;</p><p>服务方面也在不断升级，北京、上海、杭州、成都、南京等20城半日就能送货上门，其他城市也能次日送货上门。春节期间，全国100个城市不打烊，应急年货次日就能送到家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_8d6fd56ef57540a3bc464cdf769c104c@5888275_oswg145620oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样狂卷低价的还有京东。其实过去一整年，京东都在贯彻低价政策重塑价格力，在春节这个档口更是加大了力度，单从对外公布的长达一个多月的活动周期，就足以看出力度不小。&nbsp;</p><p>从17号开始一直到2月3号，只要在京东app上面搜“福气满天630”就能每天拿到优惠红包，更重要的是还能叠加使用。上线的年货节主会场更是挂出“又好又便宜”的口号，主推数码3C、家电家居等优势产品，并设置了明显的引流入口，例如满200减30、手机至高24期免息等优惠信息更是在会场中心位置滚动播放。&nbsp;</p><p>拼多多的力度更是不小，平台承诺以最合理的价格网罗更多优质商品，在年货节主会场，更是标注正品、官方等字样，目的是回击外界对其商品质量的争议。其联合全国各省市上千个地标产区，优选百万品质商家，从供应源头为“多多好年货”保驾护航。&nbsp;</p><p>截至目前，拼多多的年货节已持续一周时间，并于1月28日结束，拼多多负责人表示，生鲜水果、坚果糕点、酒水冲饮、居家百货、美妆服饰、数码家电等品类的销量都有不同程度提升，其中，丹东草莓、车厘子、帝王蟹等高档生鲜在过去一周的销量增长明显，另外休闲零食类品牌三只松鼠在年货节的销售占全年的30%，而糕点类品牌鲍师傅也是第一次参加拼多多年货节，其专门定制了“一盒酥”礼盒，包括蛋黄酥、提子酥、枣泥软酥等爆款糕点，并为年货节备货5万件。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_43f20c77ffc24c9f9db258a0343f3a0c@5888275_oswg144115oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抖音年货节则给出多个满减券，强调工厂好货直供，挑选了近100款过年家庭常备的零食，价格均不超过24.88元。快手则提出“好物低价”概念，年货节期间推出万人团全网低价玩法，由官方招募、筛选出兼备时令属性、高货值属性、低价属性的优质商品。此外，快手还有大牌大补、3元3件的超划算好物、“低价特卖”、“1元包邮”等不同促销模式。&nbsp;</p><h3>加大力度扶持中小商家，共创爆款</h3><p>无论是各大商家品牌还是平台，自跨年后大家都在等待着开年爆款的出现，于是各家都在紧锣密鼓的加大流量扶持以及补贴，都是想打造自己的专属爆品，开个龙年的好彩头。&nbsp;</p><p><strong>尤其是在春节、生肖“龙”年这样的特殊背景下，在消费者的购买意愿最强，涉及品类最广的尖峰时刻，出现爆款的概率就越高。对于平台，爆款意味着对C端大量用户流量的获取，以及认知切入点的导入。</strong></p><p>所以各家都有一个锚定的主题：天猫聚焦“年味食品”，希望借势年轻消费者打造流量爆款；拼多多押宝生鲜、水果等全球“尖货”，加强品质的塑造；京东主推“数码3C、家电”，继续夯实业界优势；抖音广撒网举办“一件立减15%会场专区”，靠着社交和种草打造抖音爆款；快手则开启“万人团”，继续深入老铁经济，打造源头好货的印象。&nbsp;</p><p>这些都是为了刺激商家加入共创爆品好物，因此各大平台也在纷纷加大了对于商家的扶持力度，鼓励在流量红利衰退的环境中大家共创利益高点。&nbsp;</p><p>这一点纷纷体现在各家公开的招商细则中。&nbsp;</p><p>跑在最前面的是拼多多，针对生鲜农产品“零佣金”，同时平台倾斜“百亿补贴”“万人团”等价值超过30亿元的站内资源和红包优惠，对农产品进行了真金白银的让利和补贴。&nbsp;</p><p>天猫除了“跨店满减”和“官方立减”两种常规玩法，提供了各种基础资源支持，包括店铺页面布置、满减和立减工具等。不仅如此，还根据商家的不同运营方向，搭建了多种活动会场页面，帮助商家展示更具竞争力的商品。&nbsp;</p><p>京东则鼓励商家加大商品跨店满减参与力度，并支持优惠券、总价促销、京豆抵扣和随机派发的红包等多种优惠叠加使用。参与招商报名并成功的商品将自动打标“年货节”，享有京东年货节专属视觉氛围包装和搜索、会场等公域流量支持，同时京东还将统一为所有商品开通30天价保服务，活动结束后服务自动关闭。&nbsp;</p><p>抖音精心策划了一系列扶持政策，如单场最高200万的补贴额度、节盟计划、恒星计划，以及提前收款首笔不限额免息、45天免息的抖店贷款等，这些举措都是为了让商家在这次大促中取得更大的收益。&nbsp;</p><p>快手则将入百亿的流量资源，同时通过“巨额流量激励”、“平台补贴”、“百万单品扶持”三大政策红利覆盖货架场，助力商达实现成交和成长双丰收。通过多场“万人团”促销活动，将精挑细选的低价好物输送至直播间、商城货架、短视频等全域经营场景，可谓是重磅出击。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_250c076deedf486f85d1207cd13163fd@5888275_oswg132334oswg1080oswg1152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>综合以上各大电商平台的公开规则来看，本次年货节的招商呈现出共同的特点，即加强对商家的重视与关怀，激发共创流量爆款的能力。&nbsp;</p><h2>03 更多玩家入局，“30分钟外卖送到家”成为一股新力量</h2><p>今年除了传统的电商平台外，即时零售和社区团购成为备战年货节的一股新兴力量，它的优势在于精准的市场定位和有效的供应链管理，让外卖成为年轻人置办年货的一大新趋势。以盒马、叮咚买菜、美团小象超市为代表的即时零售攻势全开。&nbsp;</p><p>先说说盒马。为了抓住线下流量，给新店入驻做一波前期宣传，盒马启动了“新春快闪计划”，在全国举行超过50场快闪活动，每场活动都会精心挑选盒马自有特色商品，提前把优质年货带到未开盒马门店的城市。&nbsp;</p><p>同时线上开启了“让年菜先到家”的包邮服务。盒马调研用户发现，有64%的用户将返乡过年；5%的用户计划旅行过年。同时线下年夜饭预定已呈现“爆单”趋势，半成品菜依然会成为今年除夕餐桌的主力。为了应对这一现状，盒马顺势推出了高复原率的半成品年菜例如帝王蟹三件套、胡椒猪肚鸡、金汤佛跳墙、鲍鱼花胶鸡等并提供包邮服务以满足市场的新需求。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0be212b245474425bdaac9e8604ab599@5888275_oswg163009oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美团小象超市的“年货节”商品供给则更为丰富和精细，自1月5日起活动上线，就围绕海鲜、肉禽蛋、水果、乳品、面点等热销品类，推出爆品秒杀和“半价日真5折”等优惠活动。&nbsp;</p><blockquote><p>其中一些高档礼盒类商品成为此次年货节的抢手货，根据美团外卖的数据，1月以来至小年期间，燕窝销售额增长350%，水果礼盒销售额增长190%，阿胶销售额增长170%，牛奶销售额增长144%；数码家电类手机品类销售额增长超700%，电脑品类销售额增长超400%，个护电器销售额增长近1000%。&nbsp;</p></blockquote><p>叮咚买菜也从自有供应链发挥能力，主打年货食材的新鲜和制作的安全，并针对春节场景开发了极为丰富的一站式年货商品，覆盖生鲜蔬果、水产、预制菜、烘焙、零食、鲜花等12个品类和多种用餐场景，共计330多支新品。&nbsp;</p><p>还与10多家线下知名餐厅、酒店联名推出的经典年菜礼盒卡券，如锦江饭店、国际饭店、上海老饭店等，礼盒可一键兑换、包邮到家，异地过年的人们也能轻松享用北上广老字号的多道大菜。&nbsp;</p><p>针对年轻人成为年货主理人这一趋势，叮咚买菜还在年货品类的开发上定制出更符合年轻人口味和食用习惯的产品，如迷你八宝甜盒、金元宝造型的八宝饭等。考虑到南北方的过年差异，在南方市场注重汤圆类产品的品类推广，在北方市场则重点推出水饺产品，今年的“五福临门珍味五彩海鲜水饺”上市三周以来，销量已接近1.5万份，市场表现强劲。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0784d6475fd44e2a896b160c25523477@5888275_oswg85076oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据埃森哲此前发布的《聚焦中国95后消费群体》报告显示，超过50%的95后消费者希望购物当天甚至半天内就能收货。<strong>即时零售的“商业模式”已深入消费核心，对于年轻人来说有时候快递物流时效性难保证，尤其是在对于追求新鲜和品质上，外卖似乎能够有更高的保障以及便捷性。</strong>同时，目前各大零售电商的优惠力度也很大，与电商平台的价格差距基本拉平，有时候甚至更便宜。&nbsp;</p><p><strong>“30分钟外卖送到家”已经逐渐成为年轻消费者的一种购物习惯，年轻人不愿等待不要预售，想要“所见即所得”的消费趋势正变得越加显著和不可逆，而春节正是一个绝佳的档口，对于即时零售市场，谁能抓住年轻消费者背后正在悄然发生的消费变迁，也便能占住万亿即时零售市场的风口红利。</strong></p><h2>04 最后的思考：电商大促正在寻找新的平衡</h2><p>虽然媒体唱衰大促，但依然是电商最强劲的销售动力，没有谁敢说不做大促了，而是随着市场与消费心态变化，大促正在以另一种方式走进人们的视野。&nbsp;</p><p>正如淘宝取消“双12”打造“好价节”的逻辑：通过提供好货好价，让消费者得到实惠的同时，也尽量兼顾到了商家的利润和长期利益。&nbsp;</p><p><strong>所以2024年，电商大促必将进入革新的一年，未来什么样的模式是最优解，在当下就给出一个标准答案还为时尚早，但只要是能够跟品牌、商家和消费者实现平衡，就是好出路。</strong></p><p>我们能看到的，是它的节点发生变化，不再像过往一样在特殊日期形成流量高峰，平销大促化，大促日常化的趋势日渐凸显。&nbsp;</p><p>消费者不再单纯追求一个时间点的极致低价，而是在保持性价比的同时提高生活质量，缓解并治愈当下的压力。&nbsp;</p><p>它的战略发生变化，不再单纯追求高额的GMV，减少了复杂的优惠计算和预售阶段，宣传和推广更加务实和理性，注重用户体验和高效运营。&nbsp;</p><p>这是一个好的开端，电商的本质就是把交易搬到网络，终归也是一笔笔生意，把交易的主动权交给消费者，让大家来评判，哪个平台服务好，哪个平台性价比高。&nbsp;</p><p>它的形式发生改变，各类新兴社交电商如抖音、快手、小红书等开始崭露头角，即时零售和社区团购也开始释放潜力，丰富了电商市场的格局。&nbsp;</p><p>这为各行业带来了新的机遇与挑战，给了消费者更多的选择，商家们可以更加积极地迎接并满足消费者的多样化需求，推动市场竞争，打造消费新生态。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Mmn1VNMDqaUWtqgvCAAX8g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新营销”（ID:newmarketingcn）</a>，作者：卡特，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618508983294339</id>
            <title>本地生活2024预测：一场新旧秩序的“围城”战争</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618508983294339</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618508983294339</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 12:13:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 本地生活战场, 美团, 抖音, 互联网大厂
<br>
<br>
总结: 2023年是本地生活战场的转折点和标志性一年。互联网大厂纷纷进入本地领域，其中以美团和抖音为代表。抖音通过构建本地流量地基和攻占下沉市场，取得了巨大成功。然而，美团通过一系列反击组合拳，重新夺回主动权。除了美团和抖音，还有其他竞争者试图打破这个市场的结界。展望未来，本地生活战局将受到不同变量的影响，行业将迎来新的发展机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>刚刚过去的2023，对于本地生活战场，是有着转折点和标志性意义的一年。各大玩家纷纷下场，从观众席走向牌桌，原本稳坐钓鱼台的美团也不再端着，放下姿态加入到这场争夺之中。</p><p>事实上，随着近两年互联网流量渠道收窄，引流迎来瓶颈期，互联网大厂们普遍开始收缩不必要业务，对“降本增效”的迫切几乎成为共识。这与越来越多的玩家涌入本地生活服务板块的热闹场面形成鲜明对比。也愈加凸显了这一赛道在并不算景气的大环境背景下的可贵。</p><p>以抖音、快手、小红书、高德等为代表的众多互联网大厂或是通过相近的业务延伸，或是直接跨界到了本地领域，其中，尤其以抖音的攻势最盛。<strong>从构建本地的流量地基，到商家营销平台的建立，再从攻占低价心智满屏的下沉市场入手，抖音攻势凶猛。</strong></p><p>整个2022年，抖音本地生活已覆盖50%的中国城市，达到370个，合作门店超200万家，GMV同比大涨7倍达到770亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_192e3d8aa3b44c289068348f44a425ce@000000_oswg482213oswg1080oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：安信国际</p><p><strong>然而在第一轮冲击之后，抖音陡然发现，似乎低估了“守江山”的美团那坚墙固垒的高度。</strong></p><p>今年4月，美团推出“418神券节”活动，邀请头部KOL为直播间引流，而后，外卖及到店折扣券活动推出，主页面将权重大力投放给直播、用户在APP上可以刷短视频，年底美团买菜又全面升级为小象超市……美团的一系列反击组合拳，大到公司战略，小到细分品类，都让本就烽火连天的战场烈度又上升了几个等级。</p><p>与此同时，诸多中小商家在度过新晋平台的红利期后，也渐渐意识到在抖音经营的成本趋高，边际效益逐渐递减，部分商家开始流出抖音，将重心回归美团。拿回主动权的美团逐渐占据上风。</p><p>当然，在业务拓展灵活，企业嗅觉灵敏的互联网行业，本地这块香饽饽绝不仅仅只有两个主角。如果说美团和抖音让到家业务和到店业务潜力持续被挖掘，那么其他竞争者则是在外围尝试着打破这个“神仙打架”的结界，以小红书、腾讯、阿里为代表的一批企业不约而同地选择了兴趣社交作为新的流量抓手，试图找寻到本地生活在新时代的缺口，进阶为这个庞大“紫海市场”的重要一员。</p><p><strong>从2022年下半年开始的这曲悠扬战歌已经贯穿了2023年，在这段时间里，抖音如何来势汹汹？美团又作何反馈？在美抖之外，又是否有其他的搅局力量？在整个本地生活战局中，不同变量又将带来何等影响？展望已经来临的2024年，又将会有哪些因子成为行业新的东风？</strong></p><h2>抖音吹号，开启上半场</h2><p>2023年11月15日，消息传出，抖音集团商业化负责人浦燕子将兼任生活服务业务负责人，原生活服务业务负责人朱时雨将调任负责一级部门“增长与商业解决方案”。随后抖音集团确认了这项变动。</p><p>事实上，自2022年抖音开始全面进攻本地领域以来，生活服务被字节寄予厚望，认为其可以成长为抖音自短视频业务之外的另一大支柱型业务，年初时，抖音为生活服务领域定下年度GMV达到4000亿元的目标，其中外卖1000亿，然而等到了年中，才发现外卖业务远不及预期，甚至有消息称上半年抖音外卖GMV不到50亿。这也被认为是此次抖音生活服务换帅的导火索。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_09b230dc981743dbb27d4b202b00a667@000000_oswg624230oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>字节之所以能如此有底气，是因为它雄厚的流量优势以及符合社会调性的气质。</p><p>随着生活节奏的加快，社会的移动化、数据化程度越来越高，而人们的生活也被切的更加细碎。短视频平台的内容短小精悍，通常一个视频的时长在几秒到几分钟之间，用户在等车、抽烟等休息间隙可以轻松地利用碎片时间观看，同时，通过大数据算法分析用户的观看历史和喜好，从而达成高度的个性化推荐，以此增加用户的沉浸感和黏性。</p><p>浙商证券数据显示，2023年6月，抖音的月活跃用户数量为7.94亿人，用户平均使用时长为105.26分钟，作为对比，美团的月活跃用户数为5.33亿人，用户平均使用时长为12.35分钟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_394514cb850c4cf785d13454bee8014f@000000_oswg324633oswg1080oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：安信国际</p><p>抖音作为短视频平台，占据了庞大流量和用户使用时长的双重优势，同时，其敏锐地观察到越来越多喜欢自我表达和热爱记录生活的普通人开始尝试从“内容消费者”转型为“内容创作者”，开始有意识地建立达人体系，到2023年，抖音的这些达人数量已经突破1亿，其中70%以上都是90后和00后，保证了体系的超强活力。</p><p><strong>也是从2022年下半年开始，随着抖音本地生活领域流量出现洼地，越来越多用户选择成为达人，开始了一场“探店”式的狂欢，根据探店视频种草、拔草也指导了越来越多人的消费行为。</strong></p><p>与此同时，抖音还专门针对本地生活服务类的商家，单独推出“巨量本地推”，通过设置短视频推门店、短视频推商品、直播推商品等方法，增加门店人气，促进团购商品售卖，进一步加大平台对于店主的吸引力，进而完成了消费者和店主在抖音平台上“双向奔赴”的基础构建。</p><p>除此之外，抖音又祭出了低价武器，处于跑马圈地阶段使得其能够通过低价打法快速获客，而没有美团那种成熟架构的关于稳住圈内生态的过多考虑。在抖音里，到店团购包含“浅折扣”和“低价爆款” 两类，“浅折扣”一般在 8 折左右，“低价爆款”一般折扣在 4 折左右，且部分商家会选择把更优惠的套餐放在抖音，因此部分商家呈现出了抖音价格和折扣水平低于美团的情况。</p><p>2022年初，抖音生活服务将全年GMV目标设置为500亿；然而仅是上半年，GMV就已经超过2021年全年，到年末，这一目标甚至超额完成了44%，较2021年同比增长7倍。</p><p>到今年初，抖音迅猛扩张的趋势并未停止。1月份，抖音发布MCN机构激励机制，包括途牛旅游、黑猫票务在内的多家机构将流程化、专业化的经验进行扩充和外化，达人运营的积极性也得到进一步升温，数据显示，仅1月，在抖音开播的生活服务综合行业蓝 V 账号数量就比去年同期增长了8倍。</p><p>到店业务蓬勃之下，抖音在到家业务上也没少下功夫。2022年8月，抖音与饿了么共同宣布达成合作，此后饿了么开始以小程序为载体，与抖音一起提供从内容种草、在线点单到即时配送的本地生活服务。随后几个月，与顺丰同城、达达、闪送、UU跑腿等相继达成合作，从物流入手，抖音力求补上短板，在团购配送和外卖领域打出一个缺口。</p><p>一套生猛的组合拳，一份亮眼的业绩，再加上美团的几乎“无动于衷”，这一切让抖音相信，自己已经把控住了本地战场的节奏，以至于2023年初，抖音为生活服务制定了4000亿的年度目标，相较上年翻倍，其中，仅仅外卖业务就制定了高达1000亿元的GMV目标，计划单单是靠外卖，就超过前一年本地全域的表现。到2月上旬，抖音本地生活由餐饮业务贡献的成交额已经高于酒旅业务、到综业务的总和。</p><p>对于消费者来说，抖音可以通过内容兴趣攻入用户心智，进而帮助用户习惯养成；对于商家来说，抖音则是完完全全的全新获客市场，<strong>而有鉴于抖音平台流量对美团的全面覆盖，可以说，相较于“传统”的美团而言，抖音富有无限吸引力，因此，一直到今年上半年，抖音给美团带来的压力都是相当巨大的。</strong></p><h2>美团接招，接力下半场</h2><p>抖音的攻势在美团的财报上，营销层面的反映更为明显，2023年第一季度，美团核心商业板块的在线营销服务收入仅同比增长10.6%，作为对比，腾讯、快手的这项数字分别为17.0%和15.0%。除此之外，美团核心商业板块的在线营销收入与佣金收入增速间的gap高达21%，相比上季度18.5%的差距反而扩大了。这说明美团在生活服务板块遇到的阻力，远比想象中的大。</p><p><strong>实际上，第三方数据显示，2022年上半年，同时在抖音和美团上做团购的商家中，有60%-70%的预算都倾泻给了抖音。</strong>眼看到店业务已经被侵蚀，到家的地盘也面临威胁，美团打出了一套堪称教科书式的组合拳。</p><p>过去三年，为保证客单价和交易频次之间的平衡，美团有意识地降低了对外卖的补贴，这一举措当即影响了对价格敏感的用户。</p><p>从2022年第二季度开始，美团调整财报披露方式，将业务主要分为核心本地商业业务和新业务两大块，网约车、美团优选、美团买菜、餐饮供应链（快驴）、共享单车、共享电单车、充电宝等均属于新业务板块。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_bcb3842e1a9945b49fcd188aecdadb04@000000_oswg298613oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：安信国际</p><p>2022年Q4财报显示，美团交易用户数同比负增长1.8%，尽管扩大到全年，有43.8%的消费者因为外卖平台补贴的减少、价格升高而减少使用频率，外卖受挫成为一大因素。但同期，包括美团优选、快驴、美团买菜、美团单车、网约车在内的新业务总共亏损了数百亿元，才是美团陷入囹圄的最大推手。</p><p>和抖音主攻视频、直播这般的“宅经济”不同，作为一家主打“撮合交易”的平台，美团的业绩表现与社会经济形势的相关度更高，更加依赖于实体消费水平，<strong>因此，美团面临的降本增效压力要明显超过抖音</strong>，考虑到还需要对抖音进行针锋相对的反击，一笔新的大量支出必不可少，在这种情况下，美团必须先解决好自身的存量承压问题。</p><p>王兴信奉“攘外必先安内”的道理，而安内的首选必然是剪掉“尾大不掉”的尾巴，在美团内部的非核心业务便成为了不得不收缩的板块。</p><p>于是，3月6日，美团打车在内部宣布放弃自营打车业务，全面转向聚合模式。王兴的邮件中特意提到：网约车业务后续将减少资源和人力投入，轻装前行。集团层面希望可以收缩战线，集中火力到主营业务上的决心可见一斑。</p><p>而后，美团直接针对抖音，见招拆招。</p><p>抖音的最大特色是“内容”。通过短视频平台让消费者和店主可以实现面对面交流，进而拉近心理距离。</p><p>3月底，美团外卖在产业大会宣布，向商家推出营销工具——“神抢手”，该工具先在深圳测试上线。与传统”货架模式“不同，在神枪手模式下，美团平台上的餐饮商家可以选择1-2款单品参与活动提供限时特价，餐品必须符合大牌、大折扣，从而集中流量、带动增长，同时也不必打破原有的定价策略。该活动上线了三大板块——秒杀、直播、短视频。直指抖音要害，尤其后两者，更是挑明了美团将在原有模式中糅合进内容模式的决心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_1558a9babc264157b3917cff38d812e4@000000_oswg322508oswg1080oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：安信国际</p><p>随即，4月18日，美团开启第一次”神券节“外卖直播，618前夕，美团被曝在招聘网站上陆续贴出对直播内容运营等相关岗位人才的招聘启事；618期间，一众明星被邀请进入“神抢手”直播间造势。7月，在主APP首页推荐固定主播入口，点开美团APP，首页就有美团优选、特价团购、同城团购、美团买车等多个直播间的密集开播。到8月31日，美团又推出系列直播活动，首届“线上美博会”直播间直播交易额破亿元、暑假大健康直播间多个商家当天交易额达到平日5-10倍，整个10月份，美团直播GMV突破20亿元。</p><p>和直播异曲同工的是短视频，同样是从3月开始，美团内测“视频赚”短视频功能以来，将入口设置在了美团APP首页底部Tab栏当中，给予了大量的流量倾斜，同样采取单列信息流上下滑动的浏览模式，支持关注、点赞、评论、分享等主流功能，也有看视频领现金红包的奖励玩法，无论是页面设置还是内容功能，几乎与抖音一模一样。</p><p>到了8月，前期只在低线城市摸索的短视频业务，开始在上海、深圳、广州、成都等一线城市测试。“（内测期间）用户时长明显增加，低线用户的下单频率也在提升。”一位知情人士称，前期的测试明显加强了美团的信心。</p><p><strong>在努力扭转“强工具和交易”属性上，无论是直播还是视频，都是抖音最擅长的领域，通过在这些领域进击，美团完成了第一轮的”换家“战略。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_e684aa0c87a449d5a0a9e7210896249a@000000_oswg229101oswg1080oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：安信国际</p><p><strong>如果说在内容领域上下功夫，是美团在战略意义上的一次迂回包抄，那么通过补贴完成赛道的直道超车，就是美团的一次力大砖飞的阳谋。</strong></p><p>4月，在美团APP上，“特价团购”被正式升级为一级入口，占据主页的C位，打出了“百亿补贴”、“限时折扣”、“全网低价”等tag。同时，美团推出“418神券节”活动，在直播间中销售外卖和到店折扣券，正式大规模推广低价补贴。</p><p>事实上该业务从2022年11月开始就已经上线，由到店事业群的到餐团队负责，但彼时规模不大，也并没有掀起很大水花，从4月开始美团通过有针对性地选择大型连锁商家作为首批入驻商家，将这些拥有高门店覆盖率、价格感知度强的消费者“揽入怀中”，着重通过补贴培养消费者的低价心智。</p><p>其中，特价团购业务申请条件中的一句“申请费用给入驻到抖音的头部商家更低的价格优惠”更是直接将矛头挑明。</p><p>不仅如此，美团旗下的大众点评也翻新政策，将过去从餐饮商家代金券中抽成5%的规则，改为只要用户在大众点评上购买了代金券，平台不仅会将5%抽成中的一部分返还给商户，还会额外赠送商家多次曝光点击，据悉返点最多达到4.4%，即对于商家来说最高可以优惠将近九成。</p><p>除此之外，美团也对骑手祭出了补贴政策，通过新推出“薪动力模式”，从原来的按单量阶梯制度改为服务星级和工龄制度，进一步留存优质骑手、拉升履约率和运送速度。</p><h2><strong>抖音另辟蹊径，美团乘胜追击</strong></h2><p><strong>在美团打出了一连串组合拳之后，抖音原本处在上升期的势头得到了明显的遏制。</strong></p><p>事实上，在1月，抖音外卖GTV（核销后交易总额）不足1亿元，2月更滑落至5000万元左右，3月开始回升，但也仅在1亿元左右。彼时，抖音仍未对达成全年1000亿的GTV目标丧失斗志。毕竟当时正处于开放初期，消费潜力和品牌影响力尚未得到完全释放，五一、端午等消费旺季也仍然还有待开发利用。</p><p>然而，从第二季度开始，本来对五一旺季寄予厚望的抖音再次遭遇了滑铁卢，虽然日均单量相较年初上涨了十倍，但总量仍然较之目标有着极大差距，整个上半年，抖音外卖仅取得15亿元的GMV成绩，与1000亿GMV的目标仍旧存在很大差距。按这个数字计算，相当于上半年抖音外卖只完成了全年GMV目标的1.5%。</p><p><strong>同时，与美团相比，抖音的核销率也有明显差距。</strong></p><p>由于抖音主攻内容，导致消费者的冲动消费比例偏高，在今年前三月，抖音的核销数据转化率为20-30%，不及预期的50%-60%，作为对比，美团的核销率常年达到70%-80%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_e884ff11490f40eb8026e56f55aee4cf@000000_oswg64936oswg740oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：安信国际</p><p>面对血淋淋的现实，抖音外卖业务也不得不低头，选择放弃全年达成1000亿元GMV的目标。7月，抖音被传出不再将GMV看作团队下半年最看重的指标，而是转而专注于跑通业务模型，并将聚焦价格在 60 元以上餐饮套餐，以此降低与美团、饿了么外卖平台的直接竞争。</p><p>到了9月，甚至传出了消息称，抖音服务商仓藤传媒CEO詹逸夫透露，“目前抖音已放弃亲自做外卖，曾经组建4-5个团队试水外卖业务，现在都已解散，相关商务团队并入到店业务中，抖音没有招聘自己的骑手。”</p><p>传言中，抖音曾尝试过三种方式做外卖：搭建自己的团队，与饿了么等第三方合作，找服务商代理。而抖音决定放弃第一种方式，正在洽谈收购韵达和饿了么，也在谈服务商代理。</p><p>虽然这则消息随即遭到抖音生活服务相关负责人的辟谣，但市场对于抖音外卖的信心遭到了一定的打击是不争的事实。</p><p>外卖业务不如人意，竞争对手护城河太宽，抖音选择暂避锋芒，从其他领域另辟蹊径。</p><p>从下半年开始，以绍兴、盐城、临沂等为首批落地城市，抖音生活服务计划开启覆盖全国50个城市的区域服务商城市招商会，希望通过这种方式“撮合”服务商与商户，展现平台的整合能力，值得一提的是，这些城市几乎均为三、四线低线城市，抖音绕过正面战场，以求避开与美团等其他先发玩家的”硬刚“的趋势逐渐清晰。</p><p>至于如何对抗美团，抖音主要使用了两个方法。</p><p><strong>第一，从美团的短处入手，而美团有待加强的一大点就是产品容器。</strong></p><p>抖音最擅长的还是直播，而这也恰恰是交易效率最高的方式，通过短视频作为媒介，达人的种草，抖音也拥有自身的先发优势，从这一点来说，美团的产品容器事实上是处于升级过程中的。</p><p>同时，抖音的ad load投入过高，容易影响到用户体验，而通过短视频媒介，用户对于广告的厌恶情绪得到了淡化。</p><p><strong>第二，选择外卖之外的其他领域率先发力</strong>，2023抖音生活服务综合行业「头号大师」赛的举办，就是抖音开辟新思路的另一例证。</p><p>生活服务作为极大的市场，除了外卖以外，其他细分行业的内卷程度各不相同，以酒旅和美容美发为例，前者线上化率极高，已经进入了残酷的红海阶段，而后者线上化率低，仍然是一片等待开发的蓝海市场。</p><p>预计2025年中国美容美发行业市场规模将突破4459亿元。庞大的市场规模之下，从商家到美发职人，身处其中的从业者们都将收获新机会。而作为培养这些“美发职人”的土壤，抖音寄希望于获取新市场的潜在消费场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_bcc5d34c6b514bcaa8a1957b7a35ad91@000000_oswg282957oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：艾媒咨询</p><p>即便如此，抖音的这些举措，要么被认为是需要早期投入、长期深耕、晚来得果的长周期动作，要么被认为是最多起到辅助作用，如若作为主力正面硬刚是杯水车薪的“鸡肋”打法。</p><p>而反观美团，在双11前夕，美团视频开启全量测试，无论是北上广深还是三四线用户，美团app底部的中心tab位均被替换为“视频”入口。这被认为是继全面上线直播业务后，美团在内容化探索上的又一大步。</p><p>除此之外，美团在双11还祭出美团闪购这一杀招，<strong>其旨在通过特殊的物流优势，填补在电商的长周期物流和生活服务的短周期物流之间的中短途交易</strong>，为此，美团依托即时零售“本地供给+本地需求+即时配送”的特征，将尚未搭建起自营物流配送体系的抖音又压了一头。</p><p>作为国内本地生活服务领导者，通过服务超 1000 万年活跃商家、近 7 亿年活跃用户和超 700 万年活跃骑手，商家覆盖广度和深度、用户数据资产沉淀、和高效的配送网络构建起了美团稳固的护城河，即便是在一众挑战者中声量最大的抖音，这个下半场也被压得喘不过气来。</p><h2>神仙打架难入局，大厂选择卷社交</h2><p>事实上，抖音已经是所有挑战者中势头最劲的了，它能造成如此冲击的重要原因在于背靠资金雄厚、用户基础广的互联网巨头。而除了抖音，阿里整合“飞高了（飞猪、高德、饿了么）”本地生活，京东从即时零售切入本地生活等，均为在现有能力的基础上拓展边界。快手、小红书、微信视频号通过轻资产模式，主要发力到店业务，投入也依然在有限可控阶段。</p><p><strong>抖音之所以敢上牌桌，是因为其拥有的流量优势太过雄厚，也只有倚靠这些，抖音才能和美团打得有来有回。其他几家与其说有所克制，不如说是难以入局。</strong></p><p>比抖音更早期，2018年就开始探索本地的快手，停滞了三年以后，随着2021年5月，“同城”入口全面开放、“特惠团购”上线才重新开始，当年底，快手第三方小程序宣布打通本地生活能力，与美团达成战略合作。到2022年9月才成立一级本地生活事业群，与主站、商业化、电商、国际化平行，直到今年2月，快手开始重新在不同城市推进业务验证；4月，上线本地生活小程序；7月，上线本地生活服务品牌“信任购”、“敢比价”，快手在这一领域的探索才逐渐步入正轨。今年6月，快手本地生活消费用户规模较 1 月增约 5 倍，GMV 增超 8 倍，尽管如此，但快手近些年的投入和进度明显弱于抖音，也仍然颇为克制。</p><p>如果说同为短视频平台的快手在观望本地是因为自身体量稍小，抖音势头正盛，希望站在背后看抖音“趟道”的话，那么刚刚在市值上超过阿里的拼多多在本地生活后撤一步则明显是有着更加谨慎的打算。</p><p>年初，拼多多通过社区团购小程序“快团团”内测本地生活产品，6月，在上海、北京、深圳陆续上线本地生活商品；7月，拼多多主站首页“充值中心”上线本地生活入口，主要包括为特惠餐饮券、代下单到店自取等功能。到12月，有消息称，多多买菜在2023年12月中旬启动了本地生活到店业务的招商工作，多多买菜的本地生活项目计划于2024年2月在全国上线。看似拼多多要在本地上大展身手。然而到了年底，多多买菜的本地生活业务已关闭的消息直接让人“闪了腰”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_2dba76f68b58435f822da853f87249c5@000000_oswg177719oswg676oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于拼多多的这一退，大多数分析称可能是对成本估计不足。维持低价战略需要成本上的压缩，可能在本地生活服务启动后，多多买菜这才意识到新业务的投入在实际中已经大大超过了此前的预期。</p><p>事实上，随着美团和抖音两只大犀牛的角力，本地生活赛道的价格战早已愈演愈烈，在云南一家本地生活服务商工作的王鑫对记者表示，许多商家甚至在“赔本做买卖”。如果此时仅仅是从传统的到店或者到家业务入局的话，美抖竞逐爆发的威力，恐怕会对新玩家造成难以预估的成本压力。</p><p><strong>也是因此，2023年，大厂们开始将目光投向了过去本地领域比较冷门的一隅——社交。</strong></p><p>事实上，在本地生活服务领域，社交服务既可以算到店业务，也可以算到家业务，具体取决于社交服务的形式和目的。如果社交服务主要是为了促进消费者到店消费，例如通过社交平台组织线下聚会、活动等，那么可以算作到店业务；如果社交服务主要是为了提供线上交流、分享、推荐等服务，帮助消费者在家中就能享受到本地生活服务，例如通过社交平台预订外卖、购买电影票等，那么可以算作到家业务。</p><p>今年暑期，小红书上线名为“找搭子”的社交功能，用户可以在线上找到有相同兴趣的用户，并一起进行相关活动，而在2023年第三季度财报中，腾讯特别提到了QQ正在丰富QQ频道的功能，利用语音聊天及活动管理等软件工具，助力有着共同爱好、活动或会员身份的用户运营兴趣社区。到今年初，阿里又被曝出，支付宝正内测一项名为 " 兴趣社区 " 的社交功能，线上、线下业务均有所涉及。</p><p>对于商家来说，社交服务可以帮助本地商家扩大知名度，吸引更多的顾客。商家可以通过社交平台发布产品信息、优惠活动等，吸引潜在客户关注并转化为实际消费。此外，社交服务还可以帮助商家收集用户反馈，了解市场需求，优化产品和服务；而对于消费者来说，社交服务可以将线上购物与线下体验相结合，为消费者提供更加丰富、便捷的购物体验。例如，通过社交平台预订外卖、购买电影票等，然后到指定的地点领取或观看，既节省了时间，又增加了趣味性。</p><p>因此，选择它作为突破口，对于其他尚且难以进入本地核心领域的企业们来说，无疑是务实且具有性价比的。</p><h2>写在最后</h2><p><strong>本地生活的2023，注定是不平凡的一年。</strong></p><p>美团和抖音的剑拔弩张、你来我往让这个赛道的二人转持续精彩，“内容”和“货架”的对决，补贴和低价的对冲，营销平台的建设、外卖以外其他业务的拓展……为本地的2023定调为战火汹涌的一年。</p><p><strong>这种战火的凶猛，让即便是拼多多、阿里们这种体量庞大的巨兽，也无法在第一时间冲击到二者的壁垒。</strong></p><p>但与此同时，他们也挖掘到了更多的潜力，聚焦于社交服务体现出大厂们在第二增长曲线上的进一步探索，随着本地生活的业务边际愈发拓展，调性几乎一致的电商或将逐渐展现其与本地之间的交集。事实上，即时零售就已经与传统电商产生了共振，探店直播也已经与直播电商融为一体。</p><p>展望2024，本地生活的战场恐怕会更加惨烈。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NjY4NDYwNg==&amp;mid=2247523830&amp;idx=1&amp;sn=6e1786c3e5c30b035f0c176a598b1812&amp;chksm=cfe5f10e4e3dd81d68fd132c2c6de77b193d05666cd29e50e9524e774aa2093817ee754dc7ab&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“奇偶派”（ID：jioupai）</a>，作者：光尘，编辑：钊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618528478550147</id>
            <title>+21%，手握蔻驰、万宝龙的TA去年营收破95亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618528478550147</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618528478550147</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 12:11:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 纽约时间, Inter Parfums, 业绩报告, 香水市场
<br>
<br>
总结: 法国香水公司Inter Parfums公布了2023年第四季度和全年的业绩报告，显示其销售额增长了6%和21%。公司在欧洲和美国两大主营地区的业务都实现了增长。然而，Inter Parfums面临着来自竞争对手和市场变化的压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>纽约时间1月23日，法国香水公司依特香水Inter Parfums在官网公布了截至2023年12月31日的三个月 (2023年10月1日-2023年12月31日) 和2023年全年的业绩报告。</p><p>据财报显示，Inter Parfums在2023年<strong>Q4</strong>的净销售额为<strong>3.29亿美元</strong>(约合人民币23.61亿元)，较2022年Q4同比上升了6%；<strong>2023年全年</strong>净销售额为<strong>13.2亿美元</strong>(约合人民币94.71亿元)，较2022年全年同比增长21%。</p><p>“我们销售额增长了6%，且不止最后一个季度的表现好于预期，全年销售额也增长21%，超过了我们13亿美元(约合人民币93.28亿元)的指导目标。”对于过去一年的业绩，Inter Parfums董事长兼首席执行官Jean Madar如是评价道。</p><h2>Inter Parfums两大主营地区全线增长</h2><p>根据Inter Parfums财报显示，公司业务分为两个部分<strong>：欧洲运营业务和美国运营业务。</strong>其中Inter Parfums的高档香水产品都是通过其拥有73%股权的巴黎子公司Inter Parfums SA在欧洲生产销售。</p><p>从这两个业务地区来看，欧洲地区2023年Q4净销售额为2亿美元(约合人民币14.35亿元)，较2022年Q4的1.97亿美元(约合人民币14.14亿元)，同比增长2%；2023年全年净销售额为8.62亿美元(约合人民币61.85亿元)，较2022年的7.44亿美元(约合人民币53.38亿元)，同比增长16%。</p><p>而美国地区2023年Q4净销售额为1.28亿美元(约合人民币9.18亿元)，较2022年Q4的1.14亿美元(约合人民币8.18亿元)，同比增长13%；2023年全年净销售额为4.56亿美元(约合人民币32.72亿元)，较2022年的3.43亿美元(约合人民币24.61亿元)，同比增长33%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_068a19536ca14d5085e21ea76fc1b41f@000000_oswg121380oswg886oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源:Inter Parfums官网财报</p><p>值得注意的是，Inter Parfums在此次财报中透露，2023年的年度与季度相比，季度增长率反映了比前一年更高的销售基线。此外，与2019年相比，2023年Q4、2023年全年的销售额都增长了85%。</p><p>从具体的品牌表现来看，目前Inter Parfums拥有自己的两个品牌，分别为浪凡香水Lanvin fragrances、巴黎罗莎Rochas，旗下的产品已通过线上分销的模式销售到了120多个国家。</p><p>同时，Inter Parfums还是蔻驰Coach、宝诗龙Boucheron、万宝龙Montblanc等品牌的全球独家授权商。</p><p>从品牌在季度的具体业绩表现来看，在2023年Q4，Inter Parfums欧洲业务销售额的增长，主要是由于<strong>蔻驰Coach品牌的销售额在2023年Q4增长17%。</strong>虽然Jimmy Choo、万宝龙Montblanc这两个品牌的业绩也有所增长，但与前一年增长的78%、50%对比来看，2023年Q4的净销售额略有下降。</p><p>而美国业务2023年Q4的销售额增长，主要系Donna Karan/DKNY推动，与去年同期的高基数增长相比，GUESS、菲拉格慕在2023年Q4的销售额呈现中等个位数的增长。</p><p>再加上，Abercrombie&amp;Fitch这款香水的第一阶段在特定市场推出，也推动了Inter Parfums2023年Q4的销售。</p><p>从2023年全年业绩来看，Inter Parfums在欧洲业务的销售额增长，主要系蔻驰Coach、Jimmy Choo、万宝龙Montblanc品牌的销售额分别增长了25%、19%、15%。</p><p>美国业务的销售额增长则是Donna Karan/DKNY、GUESS、菲拉格慕的销售额分别增长了205%、23%、21%。</p><p>据悉，Donna Karan/DKNY于2022年7月加入Inter Parfums的投资组合，一定程度上也推动了其2023年全年业绩的增长。</p><p>对于此次业绩的表现，Madar总结道：“我们推出品牌组合的创新产品渠道，包括Lacoste、Roberto Cavalli在内，目前由意大利佛罗伦萨的一家意大利子公司全面运营，这加强了我们在未来几年获得市场份额的信心，同时也希望在2024年能创造新的记录。”</p><h2>嗅觉经济爆发，但Inter Parfums面临“内忧外患”</h2><p>回顾2023年，不少香氛品牌受到国际巨头的青睐，香水香氛在美妆领域成为热门赛道。</p><p>据前瞻产业研究院数据显示，2022年全球化妆品市场规模超5600亿美元(约合人民币40180亿元)，香水市场规模约占化妆品市场规模的10%左右，到2028年，全球香水市场规模约为878亿美元(约合人民币6299亿元)。</p><p>随着香水赛道的增长，入局者众多，就连奢侈品集团开云集团，化妆品巨头雅诗兰黛、欧莱雅也都押注了这一赛道，这或给Inter Parfums带来竞争压力。</p><p>据悉，2023年2月，开云集团宣布成立新美容部门，为其 Bottega Veneta 、Alexander McQueen 等时尚品牌开发化妆品和香水；6月其还收购了高端香水品牌Creed100%的股份，并于年底完成合并。</p><p>而Inter Parfums SA 与开云集团旗下 Boucheron宝诗龙的香水授权协议将于2025年到期。</p><p>开云集团这一举措，不免让人猜测，欲将授权模式转为自营模式，这无疑会使Inter Parfums被动，也意味着其或会陷入“内忧外患”的境地。</p><p>且在外部竞争上，香水巨大的市场潜力让不少资本下场，众多玩家涌入香水香氛赛道，光2023年就有不少美妆巨头投资了香水品牌或企业。</p><p>譬如，2023年3月，雅诗兰黛的早期战略投资和孵化部门New Incubation Ventures收购了英国香水品牌Vyrao的少数股权。</p><p>同年4月，欧莱雅集团宣布从Natura&amp;Co手中收购个护和香氛领域品牌Aesop伊索，此次交易中Aesop品牌的企业估值达到25.25亿美元(约合人民币181.15亿元)。</p><p>可见，随着“嗅觉经济”的到来，香氛赛道仍然是被值得关注的。</p><p>与此同时，我们发现香氛在疫情之后迎来爆发式增长也是有迹可循的。在后疫情时代，人们更注重以愉悦和幸福为中心的生活，或与新一代消费者需求增加、社交媒体平台的KOL种草效应提升的推动有关，一定程度上也推动了香水赛道的增长。</p><p>而越来越多的企业入局香氛香水赛道，无疑会使得这一赛道的竞争变得激烈，不仅是国际巨头，就连国货新锐品牌也争相分一杯“羹”，但这也就意味着，香水香氛赛道，对众多入局玩家来说既是机遇也是挑战。</p><p>就Inter Parfums而言，其不能只依赖授权品牌所带来的经济效益，应该打造自己的品牌矩阵，不仅要跳出同质化的“怪圈”，还需要根据消费者需求，打造独特记忆点，增加自身竞争力，以求打动消费者，或能解决目前所面临的问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0OTg1NTUxOA==&amp;mid=2247591848&amp;idx=2&amp;sn=088180bd56b2f5d8fb41d732c29d6b58&amp;chksm=e80939eea79be42ad78345b746516ed0f239af1cc8420a0c28e5051d068530e9afabf637cee7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“聚美丽”（ID：jumeili-cn）</a>，作者：璞玉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618537429966729</id>
            <title>春节流量大战打响：京东小红书混战春晚，支付宝祭出五福</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618537429966729</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618537429966729</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 12:10:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节氛围, 春晚, 流量大战, 小红书, 京东, 支付宝
<br>
<br>
总结: 春节的氛围越来越浓，春晚和春运即将开始，各大企业纷纷加入流量大战，小红书和京东成为春晚的合作伙伴，支付宝推出“集五福”活动。然而，春晚的流量红利已经减退，赞助春晚需要付出巨额资金，而且用户留存率低。此外，京东和小红书的竞争也会分散流量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不知不觉间，春节的氛围是越来越浓了。</p><p>1月21日，央视龙年春晚完成了第二次彩排，并曝光辽宁沈阳、陕西西安、湖南长沙和新疆喀什四大分会场。26日，春运大幕即将拉开，各地铁路部门都已提前做好万全准备，以迎接可能是近年来人流量最大的一次春运大考。</p><p>春运和春晚，在某种奇妙磁场的作用下，拥有了一些相似的特点：永远无法令人满意，但大部分人都离不开。尽管被唱衰多时，网络热度连年下滑，春晚依旧是国内一年一度的娱乐盛事，拥有无与伦比的曝光量和收视率。</p><p>正因如此，春晚历来是各路企业营销重地。从长期霸占零点倒计时冠名权的酒企、家电企业，到近年来承包春晚互动权的互联网大厂，都在合作中收获泼天流量，打开知名度。</p><p>即将到来的龙年春晚也不例外，小红书率先官宣合作，京东随后证实将重返春晚。而在春晚这个主战场之外，支付宝搬出了“集五福”这张王牌，试图瓜分春节流量大蛋糕。</p><p>流量大战硝烟弥漫，谁能成为今年的大赢家？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_3ec87ac39b2b40e88cc2f047b230934f@15727294_oswg483460oswg1720oswg892_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>流量大战开启：京东、小红书约架春晚，支付宝搬出王牌</h2><p>2023年，沉迷降本增效的互联网大厂集体缺席春晚招商，让位于传统企业，一度被认为是一个时代的终结。不曾想短短一年之后，深陷流量焦虑的大厂们又卷土重来，而看起来比从前更加积极，更具侵略性。</p><p><strong>最早发力的，是首次参与春晚流量大战的小红书。</strong></p><p>1月19日，小红书宣布和央视春晚达成合作，成为后者的笔记与直播分享平台。除了将全程直播央视春晚的节目外，小红书还推出“大家的春晚”陪伴式、互动直播活动，以及“我来当春晚氛围组”等前期预热活动。</p><p>需要注意的是，小红书拿到的不是春晚独家互动权，不会上节目发红包。作为春晚近年来的保留节目，发红包是最简单粗暴的拉新获客手段，但也意味着更高的投入。小红书走实惠路线，作为首个以笔记与直播分享的形式参与春晚互动的平台能抢到多少流量，还是未知数。</p><p><strong>摆在小红书面前的还有另一个挑战——强大的竞争对手京东，正式浮出水面。</strong></p><p>1月24日，京东官宣成为总台春晚独家互动合作平台。据悉，京东将会在APP上线春晚主会场，并以抽奖的形式送出一亿份“一分钱带回家”的实物好礼，当中甚至包含汽车使用权等豪礼。据媒体爆料，京东内部还在讨论是否能把奖品包邮寄到海外，意图撬动海外华人用户资源。</p><p>截至发稿时，京东方面并未公布本次赞助具体开销。但据媒体报道，京东重返春晚态度坚决，为了拿下互动合作权砸下过亿赞助费。而在此之前，京东已经拿下湖南卫视&amp;芒果TV的2024跨年晚会赞助权，作为春晚的预演。</p><p>当然，即便不和春晚合作，互联网大厂也不会错过春节的流量大战。<strong>支付宝的王牌活动“集五福”就在宣布升级为“五福节”，并已于近日正式上线。</strong></p><p>据悉，全新升级的“五福节”分为三个阶段，1月10日已启动“五福年货节”，1月29日正式上线“集五福”瓜分红包活动，第三阶段则是从2月10日（即大年初一）开始的“过年天天乐”活动。作为重头戏的“集五福”活动，将瓜分5亿奖金。</p><p>毫无疑问，走到第八个年头的支付宝“集五福”活动已经成为国人的春节“新民俗”，拥有稳定的基本盘。但京东和小红书抱上春晚这条大腿，实力也不容小觑。接下来的日子，抖音、快手、百度等巨头肯定也会加入战局，战况会越来越激烈。</p><p>然而，热闹的另一面，是冲突。且不说春晚自身的影响力在下滑，整个移动互联网的流量红利都在减退，红包的吸引力也大不如前了。</p><p>派了那么多年红包，大厂的“钞能力”难道也要失效了？</p><h2>红利早已减退，上春晚还能抢到泼天流量吗？</h2><p>上春晚还是不是一个好主意，在互联网行业争议越来越大。</p><p><strong>往好的方面想，从往绩来看，赞助春晚引流效果显著，前提是付出足够的金钱。</strong></p><p>历史数据显示，自2015年由微信开启和春晚互动的先河以来，凡是成功搭上春晚快车的大厂，都能凭借短短数小时的互动换回破纪录的月活增量。</p><p>第一个吃螃蟹的微信，就借春晚之力改写了移动支付市场的格局。统计显示，2015年支付宝市场份额从82.8%跌至68.4%，微信支付借春晚打开知名度，撬走了前者接近四分之一的用户。之后阿里系应用连续三年拿下春晚合作（2016-2017年为支付宝，2018年为淘宝），也取得很好的效果。</p><p><strong>但从消极的一面看，最近几年的春晚互动带来的增量用户是不少，留存却越来越差。加上激烈的竞标推高了赞助费，投入产出比早已没有当初那么可观了。</strong></p><p>2019-2021年，百度、快手、抖音分别拿下春晚独家互动权。其中，百度共计投入9亿资金完成208亿次红包互动，快手的总成本（含赞助费、红包等）在10亿以上，临时补位的抖音光是春晚当晚的红包投入就超过12亿。但无论投入多少，这些巨头的春晚营销无一例外，都缺乏长尾效应，用户留存远不及预期。</p><p>百度APP春晚当天日活突破3亿较平时翻了整整一倍，信息流业务也迎来流量爆发，但月度留存率还不到10%；当时正站在风口上的快手、抖音，情况也没比百度好多少，前者借春晚之势将日活规模提高了40%，峰值达到2.82亿人，但很快大幅回落。</p><p>这种落差，其实不难理解。</p><p>一方面，由于参与人数众多，每个用户能分到的红包本就是有限的，春晚互动更多是满足用户的情绪价值、增强节日社交氛围。但和其他传统年俗一样，一旦一种活动成为常规，也就会丧失新鲜感，线上抢红包也不例外。</p><p>另一方面，越来越多的年轻人开始呼吁重拾传统“年味”，回归线下。尤其是在旅游业全面复苏的今年，春节出行需求爆发，各地文旅部门也组织了大量春节特色活动活跃线下氛围，等于变相抢走网民的注意力，削弱线上流量优势。</p><p><strong>更关键的是，从过往的经验来看，春晚官方互动权都是独一家，如今却迎来京东、小红书的混战，必然会摊薄双方能分到的流量。</strong></p><p>众所周知，这不是京东第一次出战春晚。早在2022年，京东就首次拿下春晚独家互动权。算上赞助费、春晚当天派发的互动红包和购物优惠券，京东为这场盛大的活动总计投入超过15亿元。这次重返春晚，开销肯定也是一笔不小的数目。</p><p>如今的春晚，声势早已不如以往，想分蛋糕的大厂倒是越来越多。京东、小红书的投入能不能得到想要的效果，着实要打上一个问号。</p><h2>提高留存、将流量转化为收益，大厂需要更多创意</h2><p>尽管问题多多，春晚，或者说春节这个兵家必争之地，互联网大厂肯定是不会放弃的。<strong>为了改善留存率的问题，它们也做出了相似的选择：延长活动周期、创新互动形式，尽可能触达核心用户。</strong></p><p>事实上，京东在2022年首次赞助春晚的时候，就借鉴了电商大促的思路，将活动周期带到了全新的高度。从预热期的邀请好友共同开启“锦鲤宝箱”活动，到春晚当晚派红包和“吉鼓迎春”活动，再到年初一至元宵节的“击鼓拜年”领福利和元宵节当天的分好礼活动，整个活动周期长达23天。</p><p>这就相当于，整个春节期间京东都在央视持续刷脸，曝光量令人艳羡。尤其是春晚之后的一个星期，是拉新留存的关键阶段，今年京东肯定会吸取经验，琢磨更多互动玩法。</p><p>小红书的经济实力远不及京东那么雄厚，但胜在年轻、有创意，懂得发挥自身优势。比如鼓励用户参与春晚相关话题创作、输出优质内容，就能为新进来的用户提供良好的氛围。</p><p>截止发稿时，在小红书搜索关键词“2024春晚”，相关的笔记数量达到1万+，站内热度正迅速飙升。而根据小红书官方介绍，“我来当春晚氛围组”活动鼓励用户发帖分享创意、提出自己的建议，平台将反馈至春晚节目组，实现“人人参与春晚创作”的效果。</p><p>此外，“大家的春晚”活动入口提供的预约陪看服务，可以让用户提前预约明星陪看，目前已有众多用户晒出预约截图，互动氛围十分活跃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_a7b21c39680641f2b7ceb392a9e85ac3@15727294_oswg433383oswg876oswg943_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自小红书）</p><p>不上春晚的支付宝也没闲着，除了同样延长活动周期将“集五福”扩充为“五福节”之外，还借助AI技术探索更多新型互动方式。</p><p>据悉，支付宝今年一口气新增了“飙戏小剧场”、“会说话的红包”、“时空照相馆”和“大家来找福”四个AI互动节目，试图提高用户参与热情。而且环节设置比传统的扫码集福稍复杂一些，还能间接提高用户在APP的停留时间。</p><p>比如“会说话的红包”活动，用户可以使用AI合成语音、视频生成红包并转发，满足年轻用户追求刺激、新奇的社区需求。</p><p><strong>除了留存率之外，另一个需要思考的问题是流量的转化。</strong></p><p>在早些年，互联网大厂仍处于规模优先、利润次之的阶段，春节营销大战以抢流量、抢份额为主要目标，不过多考虑变现的问题。但现在流量获取、留存都更难了，如何尽快将流量转化为收益，提上了大厂的议事日程。</p><p><strong>将春节营销和核心业务深度结合起来，缩短用户获取-留存-交易链路，是一致的选择。</strong></p><p>在这方面，春节互动经验最丰富的支付宝给其他同行提供了很多参考思路。“集五福”活动就曾和余额宝、花呗深度绑定，通过赠送余额宝体验金、抽花呗帮还红包等形式提高了这两个板块的用户量，今年又把“五福节”和电商、社交、To B等多个业务结合到了一起。</p><p>在1月10日开启的“五福年货节”阶段，用户每天登陆抽取直播间专属红包，为大量商家提供额外曝光渠道；重头戏“集五福”阶段，则会在全国180多个城市、20多万家线下门店增设“接福处”，并联合近4万个商家一起发放福卡，从线上、线下两个渠道帮助合作商家引流获客。</p><p><strong>京东和小红书的选择完全一致，都要把流量导向电商业务。</strong></p><p>在小红书上参与“大家的春晚”预约活动，不仅会生成明星艺人的陪伴式直播海报，还会随机派发购物红包。除此之外，众多商家已率先参与“我来当春晚氛围组”活动，生成专属宣传海报，平台在搜索、推荐场域给予了相应的流量倾斜，很明显是想把慕名春晚之名而来的用户转化为消费者。</p><p>京东这边，似乎有意将针对下沉市场的京喜业务再度推向舞台中心。据了解，京东此次重返春晚一个最重要的原因，就是争夺下沉市场流量。据晚点LatePost爆料，京喜会在2024年转型为“联营”项目——即和产业带商家联合经营，精简SKU、压低价格，重拾下沉市场竞争力。</p><p>二进宫的京东，初涉战场的小红书，隔山观虎斗的支付宝和正在赶来路上的其他大厂，注定会让这个春节变得十分热闹。</p><p>这些大厂谁能拿下流量大战的胜利，谁的转化、留存更高，普通用户当然不会太关注。但至少，它们派出的红包、上线的各种互动玩法，能给用户带来或多或少的欢乐。</p><p>在年味越来越淡，春晚越来越鸡肋的当下，恐怕也只有大厂们还愿意折腾，给大家提供一些新鲜感了。哪怕效果不佳，这种精神也值得鼓励。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“价值研究所Pro”（ID:quanwaicaijing），作者：Hernanderz，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618502963747202</id>
            <title>谁在推动A股反弹？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618502963747202</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618502963747202</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 12:09:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股市场, 深V反弹, 投资者保护, 国家队入场
<br>
<br>
总结: A股市场在1月24日出现了深V反弹，收复了2800点重要关口。这一反弹主要得益于中国证监会副主席王建军对投资者保护的表态。王建军提到将在制度机制设计和监管执法层面加强投资者保护，同时市场观察人士认为国家队入场也对市场起到了支撑作用。证监会的回应和资金托市都提振了市场信心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在前一日触底回升后，A股市场又经历了一次反转。</p><p><strong>1月24日，A股上演深V反弹，收复2800点重要关口。截至收盘，上证指数报收2820.77点，上涨1.80%。深证成指上涨1%，沪深300上涨1.40%。</strong></p><p><strong>是何因素助推A股反攻？“1月24日市场之所以走出深V反弹，主要源于午间中国证监会副主席王建军对相关问题的表态。”巨泽投资董事长马澄表示。</strong></p><p>当日午盘后，针对近期股市出现波动，王建军接受媒体采访时表示，将建设以投资者为本的资本市场。</p><p>谈及这一主题，王建军提到将在两方面施力：一是要在制度机制设计上更加体现投资者优先，让广大投资者有回报、有获得感，具体措施包括“巩固深化常态化退市机制，对重大违法和没有投资价值的公司“应退尽退”，加速优胜劣汰”等；二是要在监管执法层面依法全面加强监管，特别是加强对上市公司的监管，具体措施包括“对于欺诈发行等严重损害投资者利益的违法行为，坚决重拳打击，让其‘倾家荡产、牢底坐穿’”等。</p><p><strong>“市场投资和融资是一体两面。我们将更加突出以投资者为本，本就是根，根深才能木茂。”王建军称。</strong></p><p>从资金层面看，多名市场人士认为，股指的反弹或与国家队入场有关。</p><p>“市场将在多种因素综合作用下进行磨底，在政策推动、经济增长和预期变化等因素下逐步实现反弹和反转。”南开大学金融发展研究院院长田利辉对《财经》表示。</p><h2>重要指数集体上涨</h2><p>1月24日，上证指数高开，但随后一路下探，跌幅一度达到50点，盘中最低跌至2743.72点。直到13点24分，转机开始出现。沪指强势反攻，直至收盘。截至收盘，上证指数上涨49.80点，涨幅达到了1.80%，成功收复2800点重要关口。</p><p><strong>A股市场重要指数集体上涨。深证成指上涨1%，收于8682.19点。沪深300上涨1.40%，创业板指上涨0.51%，科创50微涨0.07%。两市累计成交7669亿元。</strong></p><p>板块方面，建筑装饰以4.36%涨幅领涨大盘。房地产亦表现出色，该板块上涨3.60%。大金融板块，非银金融上涨4.03%。在非银金融行业，保险板块上涨2.81%，证券上涨4.18%。首创证券、光大证券、华鑫股份涨停。在申万一级行业中，只有电力设备出现了0.48%的微跌。</p><p><strong>消息面上，国务院国资委称，将进一步研究将市值管理纳入央企负责人业绩考核，并表示着力提高央企控股上市公司质量，强化投资者回报。</strong></p><p>在1月24日国务院新闻办公室举行的发布会上，国务院国资委产权管理局负责人谢小兵介绍，国务院国资委将进一步研究将市值管理纳入中央企业负责人业绩考核。引导中央企业负责人更加关注、更加重视所控股上市公司的市场表现，及时运用市场化的增持、回购等手段来传递信心、稳定预期，加大现金分红力度，来更好地回报投资者。</p><p>盘面上，1月24日，中字头、央企国资改革集体拉升，中铁装配、中粮科工等多股涨停或涨超10%。</p><p><strong>强势反攻的资金来自何处？有市场观察人士认为，或与国家队入场有关。</strong></p><p>“北向资金净流出，大盘还上涨，主要原因就是近期国家队通过大量买入上证50ETF和沪深300ETF份额，护盘明显。近几个交易日，这些资金大量流入，直接推动了指数的反弹，对稳定市场信心起到了重要作用。” 马澄向《财经》表示。</p><p>排排网财富研究部副总监刘有华也认为，现在市场做多力量主要来自国家队。“当前基金等金融机构仓位较高，而且有应对赎回的压力，加上基金发行也遇冷，没有过多资金出手做多。北上资金由于美元指数依然在高位，并不具备大幅回补A股的动力。”</p><p><strong>从数据上看，当日北向资金整体为流出状态。</strong>Wind（万得）数据显示，1月24日，北向资金合计净流出5.39亿元，其中沪股通净买入9.01亿元，深股通净卖出14.40亿元。</p><p>值得注意的是，沪深300ETF午盘后放量成交。截至收盘，五只规模靠前的沪深300ETF全天成交额累计达到203.24亿元。</p><p>其中，华泰柏瑞沪深300ETF成交额73.74亿元，易方达沪深300ETF成交额为41.22亿元，嘉实沪深300ETF和华夏沪深300ETF成交额分别为31.96亿元、19.27亿元, 华夏上证50ETF成交37.05亿元。</p><p><strong>Wind数据显示，近一周，ETF份额增加493.38亿份，增长2.40%；总规模增加447.74亿元，增长2.26%，达到2.02万亿元；日均成交额增加264.20亿元，增长20.92%，为1527.23亿元。</strong></p><p>中信证券近日在研究报告中表示，开年市场在无差别调整后，当前正处于循环连锁负反馈的临界点，类“平准”资金已开始持续发力，托底作用明显。</p><p>刘有华告诉《财经》，从基本面角度来看，当前市场整体估值处于历史低位水平，只是市场情绪较差，投资者信心较弱，所以迟迟未能走出大的反弹行情。</p><h2>证监会回应股市波动</h2><p>多名市场人士认为，除了有资金托市，当日证监会的回应也提振了市场信心。</p><p><strong>“从政策层面来看，近期监管层呵护市场的信号明显，而且开始向市场注入流动性，尤其是1月24日盘中证监会的发文，对市场信心的企稳起到了较大的提振作用。”刘有华表示。</strong></p><p>马澄表示，证监会的表态是对近期市场高度关注的中国A股到底是融资市还是投资市的正面回应，投资者信心得以恢复。</p><p>1月24日下午开盘前，证监会官微发布文章称，将建设以投资者为本的资本市场。</p><p>“目前，中国股市有2.2亿投资者，基金投资者更多，这是中国资本市场最大的市情，也是我们巨大的优势。没有亿万中小投资者的积极参与，就没有资本市场30多年的发展，他们是市场的功臣。保护好广大投资者是我们巨大的责任。”王建军提到。</p><p>王建军表示，相比机构投资者，个人投资者尤其是中小投资者，在信息、资金、工具运用等方面存在劣势，更容易受到财务造假、欺诈发行、操纵市场等违法违规行为的侵害。这要求我们牢固树立以投资者为本的理念，始终把保护投资者特别是中小投资者合法权益作为工作的重中之重。“投资者买股票是要回报的，股市的长期回报要能高于存款、债券的收益，才是更加可持续的。”</p><p>对于“重融资轻投资”的市场争论，王建军说，市场投资和融资是一体两面。证监会将更加突出以投资者为本。</p><p>王建军表示，监管层将把这一理念贯穿到市场制度设计、监管执法各方面全流程，加快完善投资者保护的制度机制，全力营造公开公平公正的市场秩序和法治环境，让投资者切实感受到市场的公平正义。</p><p><strong>对于市场制度设计，他表示，“在制度机制设计上更加体现投资者优先。”</strong></p><p>具体举措上，证监会将进一步完善上市公司质量评价标准，推进上市公司通过回购注销、加大分红等方式，更好回报投资者；发挥证券基金机构作用，完善基金产品注册、投研能力评价等制度安排；梳理完善基础制度安排，全面评估发行定价、询价等机制，健全适合国情市情的量化交易监管制度，优化完善减持、融券、转融通等。</p><p>对于监管执法，王建军表示，要依法全面加强监管，特别是加强对上市公司的监管。目前，上市公司总体情况是好的，但有的上市公司诚信意识不强，上市目的不纯，严重影响投资者信心。</p><p>“我们将坚守监管主责主业，落实好金融监管要‘长牙带刺’、有棱有角的要求，加快完善更加严格的资本市场监管执法体系，增强监管穿透力。”他提到，特别是进一步健全资本市场防假打假制度机制，保持“零容忍”高压态势。</p><p><strong>王建军说，对于欺诈发行等严重损害投资者利益的违法行为，坚决重拳打击，让其“倾家荡产、牢底坐穿”。对参与造假的中介机构一体追责，让其痛到不敢再为。</strong></p><p>“欺诈发行、财务造假、虚假陈述，这些都是中国股市最大的问题。也是投资者深恶痛绝之处。这些违法违规者理应受到严厉打击。证监会的表态，说明高层在开始重视这些问题，给投资者带来强心剂。” 信普资产投资总监毛君岳表示。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247521407&amp;idx=1&amp;sn=afa06643614609ba25deab72d2056c03&amp;chksm=fda27afd099289638ae5f35fde5193faa5318f492c2426f410c344ec62ccb1caeaedb7825c43&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：张欣培&nbsp;周楠，编辑：杨秀红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618500183677062</id>
            <title>东北怎么就对新能源汽车爱不起来？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618500183677062</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618500183677062</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 12:07:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东北, 新能源汽车, 续航, 充电桩
<br>
<br>
总结: 东北地区的新能源汽车发展受到了续航和充电桩不足的限制。由于寒冷的气候和长时间的雪期，电动汽车的续航能力在东北地区成为消费者的焦虑点，许多人选择购买燃油车。此外，公共充电桩的数量不足也限制了新能源汽车的推广。尽管如此，仍有一些人愿意尝试电动汽车，并且在东北地区也能看到纯电车的存在。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>顺着“尔滨”的旅游热，不少人第一次踏足东北平原。冬季，这里的道路被白雪覆盖，在白茫茫的城市中，车辆都装上防滑胎，慢悠悠朝前开。</p><p>只是不同于南方城市，东北的绿牌车少得可怜。</p><p>公安部数据显示，2023年全国新注册登记新能源汽车743万辆，东三省总和不到30万辆，占比4%。另一项数据显示，2023年，东三省的公共充电桩增量总和不到全国的3%。</p><p>为何新能源汽车在东北“水土不服”？电车续航是东北以及其他低温地区共同焦虑的问题，甚至有消费者买车刻意避开纯电。</p><p>在黑龙江大庆市工作的小颜去年刚刚买车，作为人生的第一辆车，她选择了燃油车大众探岳。“东北冬天续航太差，我不想冻死在半路上。”她对出行一客（ID:carcaijing）开玩笑道。</p><p>但也有车主愿意尝试电动汽车。家住辽宁葫芦岛的盼盼，在2023年4月提了一辆纯电的长安Lumin，续航301公里，这是她和她的“糯玉米”度过的第一个冬天。仅仅把电动汽车作为市内代步车，她觉得挺满意。</p><p>从政府到企业，都在全力铺设充电桩，化解消费者的里程焦虑。比如黑龙江宣布，到2025年，累计推广新能源汽车10万辆，累计建成各类充电桩2.5万个，换电站20座，新建加氢站5座。</p><p>新能源汽车对东北来说是难啃的骨头，但也是发展的机遇。作为旧日重工业王座上的明珠，东北正在寻找新能源汽车的空间。</p><h2>01 水土不服的电动汽车</h2><p>内蒙古呼伦贝尔市拥有长达9个月的雪期，最冷的县级市根河市被称为“中国冷极”，最低温至零下56摄氏度。</p><p>这里的二级汽车经销商易满向出行一客（ID:carcaijing）表示，在当地很少有人会购买新能源汽车，充电桩少，续航差，也有经销商卖电车，但是都快倒闭了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_fc69a0bb26bb410495b0e7885760996a@000000_oswg1397140oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">呼伦贝尔，受访者供图</p><p>根河市的车主小张也感叹：“根河的绿牌车太少太少了，如果要买，最多只能开半年，剩下的半年都要放在车库里。”</p><p>东北本是中国汽车工业的发源地，新中国第一辆国产汽车——解放牌汽车就在长春落地。但如今风头正盛的新能源汽车，在东北推广得并不顺利。</p><p>公安部数据显示，2023年全国新注册登记新能源汽车743万辆，东三省总和不到30万辆，占比4%。</p><p>“除了家里有钱和从外地开车回来的，我身边没人开纯电。”在黑龙江大庆市工作的小颜告诉出行一客（ID:carcaijing）。</p><p>小颜大学毕业两年，去年刚刚购买自己的车。她经过多番考虑，购入了一辆燃油车——大众探岳。她认为，国产车近些年才有起色，虽然在内饰、智能驾驶等方面都更先进，但是她对发动机等硬件上还有疑虑。</p><p>在大庆，新能源更不是一个好的选择。“东北冬天续航太差，我不想冻死在半路上。”小颜开玩笑道。</p><p>根据2023年底懂车帝的冬测数据，在漠河零下四十度的极寒天气下，续航表现最好的极狐阿尔法S实际测试里程为368.8公里，续航达成率为50.18%。这也意味着，如果从大庆驱车向临市哈尔滨，即使开表现最好的极狐阿尔法S，也很难在不中途充电的情况下往返。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_6700c06c06984430abf011cd1985b902@000000_oswg1649479oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">呼伦贝尔，受访者供图</p><p>由于需求量不大，公共充电桩的数量过少，也成为当地市民不买新能源汽车的理由。</p><p>小颜表示，如果要使用公共充电桩，她只能把车开过去充电，然后打车回家，第二天一早再打车过去取车。</p><p>如果有自己的车库，大庆的4S店可以免费为车主安装充电桩，但对没有车库的车主而言，充电是很大的问题。</p><p>一个调研数据显示，全国新能源车和充电桩的比例大约在3:1，在上海北京这样大力推广新能源汽车的城市，比例接近1:1。但在东北，很多城市的比例超过20:1，也就是说至少20辆电动车共享一个充电桩。</p><p>乘联会秘书长崔东树在1月22日发文称，2023年1-12月我国公桩数量增长93万个，公共充电桩（公桩）保有量同比增速达到51%。但有数据显示，东三省的公桩增量总和不到全国的3%。</p><h2>02 在东北，什么样的人在开电车？</h2><p>即使数量少，但在东北仍可见纯电车的踪影。例如小颜提到，大庆市很多网约车的型号是比亚迪秦。另外，长春市的出租车有红旗电车。</p><p>家住辽宁葫芦岛的盼盼，在2023年4月提了一辆纯电的长安Lumin，续航301公里，这是她和她的“糯玉米”度过的第一个冬天。</p><p>1月中旬，辽宁的室外气温达到零下-13度，早上盼盼满电从家出发，开往十公里车程的单位，全程开着一档暖风，放着音乐，实际消耗电量5%，约17公里续航。作为比较，夏天同样的条件耗电量为3%，对于此她感到很满意。</p><p>“身边买纯电车的人很少，东北这边大多会买油电混的。我买的时候没考虑太多，就是看这个车可爱颜值高，而且我家里方便充电。”盼盼对出行一客（ID:carcaijing）说。</p><p>盼盼家里可以直接接插排，用赠送的充电枪给车充电，充电方便。这辆小车也仅仅作为盼盼的市内代步车，出远门她更愿意选择坐动车，因此在东北开电车对于她来说更划算。</p><p>除了东北本地的车主，还有一些外地新能源车主在东北感受到了不一样驾驶体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0e9a9ee4dd264078830499542224a5c0@000000_oswg588684oswg672oswg1010_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">陈先生的东北电车之旅，受访者供图</p><p>1月16日，陈先生开着蔚来EC6从武汉出发，向辽、吉、黑三省出发，开始一场东北自驾行。在此之前，陈先生已经开着这辆纯电车自驾跑过西藏、新疆、甘肃等15个省，东北之行自然也纯电上场。</p><p>出发前，陈先生事先在加电地图上了解了每个充电桩的间隔，把车胎换成雪地胎，玻璃水换成了防冻的。原本605公里的续航，陈先生按照300公里保守预估，他觉得比较稳妥。</p><p>一路上可以说得上顺利，有换电站就优先换电，没有就找充电桩，再不济还能叫蔚来加电车来补能。陈先生明显感受到，零下20度比零下10度掉续航更快，在延吉-雪乡-牡丹江一段，路上充电桩很少，有也是充电20千瓦的目的地充电站，因此需要提前叫好加电车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_bf4d4e7c4db4400397e71c3028a63bc2@000000_oswg898547oswg1080oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">陈先生的东北电车之旅，受访者供图</p><p>不过，因为蔚来可以换电，所以超充站主要起辅助作用。而且他实际体验发现，东北低温目前并不影响充电，在哈尔滨也能达到最高功率90kw。</p><p>截至现在，国网辽宁现有充电站457座、充电桩2663台，充电服务网络覆盖23个高速公路服务区、14个地市重点区域。2023年，该公司供电区域年充电量6652万千瓦时，年充电服务次数200万次，充电服务满意率达100%。</p><p>如此看来，只要基础设施跟上，新能源汽车在东北并不是南橘北枳，仍有很大的发展空间。</p><h2><strong>03 电车扎根黑土地</strong></h2><p>电车低温下续航的难点在于电池。</p><p>汽车行业从业者江小明对出行一客（ID:carcaijing）表示，由于外界气温低，电池性能会衰减，这样就要对电池加热，也就是业界所谓的“电池热管理”。加热电池会耗散一部分电池自身的能量，由此也会降低电池的续航能力。</p><p>此外，在室外低温的条件下，车内加温的空调和其他部件也会调用电池的能量，这一部分“整车热管理”消耗的能量也会降低电车的续航。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_3424d9ec774c4c4393c4c05a7d75078e@000000_oswg405549oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">陈先生的东北电车之旅，受访者供图</p><p>江小明认为，要想在东北推广新能源汽车，在技术上要从“开源”和“节流”两方面进行改进。开源是指，要提高电池电芯的放电能力，这样能够减少热管理的能量消耗。节流是要提高热管理的效率和合理性，这也是目前车企的技术重心。</p><p>“比较好的热管理例子是特斯拉的八通阀，在硬件上能够支持更好的热量分配，在软件上的热管理系统也有更加准确的调动。当然从长期来看，电车在东北地区的发展最终还是要归到开源技术上，电芯厂要攻克低温放电的难题，但显然在现在的阶段还是达不到的。”江小明向出行一客（ID:carcaijing）表示。</p><p>相较电池，充电桩同样重要。从政府到企业，都在全力铺设充电桩，试图从这一途径解决电动车主的续航需求。</p><p>2023年6月，在地广人稀的内蒙古呼伦贝尔市，17处服务区安装的78组新能源电动汽车充电桩已全部开通运营，实现了呼伦贝尔市普通国省干线公路服务区充电桩100%全覆盖。</p><p>《辽宁省“十四五”电动汽车充电基础设施专项规划》提出，“十四五”期间，全省将新建、改建各类充电设施终端3.3万个，到2025年末，充电设施终端保有量将超过5万个，满足超33万辆电动汽车充电需求。</p><p>《黑龙江省新能源汽车产业发展规划（2022-2025年）》（征求意见稿），提出到2025年，累计推广新能源汽车10万辆，累计建成各类充电桩2.5万个，换电站20座，新建加氢站5座。</p><p>对于北方的电车驾驶，一些车企推出了相应的措施。比如蔚来的Power North计划，在2024年12月31日前，在北方八省及自治区（新疆、青海、宁夏、甘肃、内蒙古、辽宁、吉林、黑龙江）使用蔚来充电桩可享受全年1000度免费充电额度；超出1000度后免服务费，不限电量。</p><p>更多的能源类型，也是东北地区可以尝试的方向。</p><p>比如氢能。江小明介绍，欧洲和日本都在着力研发氢能汽车，氢能汽车在低温下的续航能力是要更高的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_4a1a7cf122774201819be39a640152f3@000000_oswg965939oswg565oswg1012_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">哈尔滨，受访者供图</p><p>比如混动。出行一客（ID:carcaijing）在调查中发现，尽管纯电稀少，但混动车型在东北却比较受欢迎。</p><p>扫开历史的浮尘，东北的工业辉煌还没有落幕。数十年积淀下来的工业基因，让东北拥有足够丰富的人才、产业链基础。新能源汽车对于东北不仅是挑战，更是机遇，如何在崭新的时代抓住机会实现工业转型，这是东北需要认真作答的问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Njc4NTAzMg==&amp;mid=2247506250&amp;idx=1&amp;sn=aba0c3cf7797c3539c2770817f2622fe&amp;chksm=fc5ab8724193b63a8121680fc3faa099b8bd642f55ca0a37f30e27df652a9bec8f8aff53fdf1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“出行一客”（ID：carcaijing）</a>，作者：翟芳雪 邓雨洁，编辑：王静仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618498540984449</id>
            <title>招商银行又出了一个狠招</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618498540984449</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618498540984449</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 12:05:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节, 招商银行, 闪电贷, 利率
<br>
<br>
总结: 招商银行推出了利率低至3%的“闪电贷”，利率比其他银行低，吸引了很多用户。这是招商银行为了扩大消费和抢占市场份额而推出的一项促销活动。闪电贷是一种方便快捷的个人网络贷款产品，贷款时间短，审批通过后最快只需要60秒放款。招商银行通过降低利率来吸引客户，同时也对客户进行严格的审核和贷后管理，以降低坏账风险。这一举措也是招商银行为了提升贷款规模和盈利水平而采取的策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>春节即将来临，招商银行推出了利率低至3%的“闪电贷”，这一利率要比国有大行低不少。招商银行此番大打贷款利率“价格战”的狠招，表面上是让利用户，其实也是招商银行放出的一个“诱饵”。</p></blockquote><h2>利率3%起</h2><p>已经有很长时间了，北京白领王婷的手机里，不停收到招商银行推广“闪电贷”的短信，从去年9月的利率3.6%，到10月的3.4%，12月的3.5%，直至今年1月又先后降至3.3%、3.1%。</p><p>“这个利率低得有点难以置信。”王婷纳闷，她前不久为买房而做的公积金贷，利率已触及3.1%低点。毫无抵押的消费贷，竟然和公积金贷持平了。</p><p>王婷发现，她还不是最低的，打开招行App首页，映入眼帘的就是“龙年迎春惠消费，闪电贷年利率3%起”的横幅。点进去活动规则显示，2024年1月2日~2月8日期间，达到一定要求的客户，将获得3%闪电贷利率券，还能参与抽奖，奖品包括电视、黄金手链、拉杆箱等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_c4feaba0017844009c08e774f46e763d@1743780481_oswg113030oswg1080oswg1039_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（截图自招行App）</p><p>在社交媒体上，受低利率诱惑的人属实不少，一位用户称，看到自己账户里躺了张利率3.3%的优惠券，于是贷了5万元，随后招行又马上发了一张3.2%的券。还有用户后悔，在3.2%时贷了款，感觉下手早了，应该再等等，也许能等到3%。</p><p>“招行真的很努力想要把钱借出去。”王婷表示，在她看来，招行的举动无异于晴天打伞雨天收伞，“刚从业那几年缺钱的时候不给额度，现在不想贷了，反而拼命想借钱给你。”</p><p>「市界」发现，类似的快贷产品，在国有银行中远不止这个数字，如工行年化利率最低3.7%，农行和建行为3.45%，股份行中，平安银行3.85%，民生银行更是达到4.03%。</p><p>对比下来，招行的3%低利率，相当具有竞争力。</p><p>所谓“闪电贷”，是招商银行向个人客户发放的个人网络贷款业务，该业务于2015年推出，是业内首款移动客户端贷款产品。其特点在于，贷款时间短，审批通过后最快只需要60秒放款，而且在线上即可完成从申请到放贷的全流程，让用户随时随地轻松获得贷款。</p><p>正是因为这种方便快捷性，早期闪电贷的利息相比于其他银行的产品，相对较高。</p><p>据一位招行工作人员回忆，高的时候，闪电贷利率年化达到10%，也就是说，贷款10万，每月要还超800元利息。而且不是什么人都能贷，只有像老师、医生、公务员，或者公积金基数很高的人，才容易批下来。</p><p>而今，同一款产品，利率竟然降到3%，还是同样的贷款10万，每月要还的利息降到250元。招行客户经理李明告诉「市界」，“目前，闪电贷线上最高是20万的授信额度，能取出现金的那种，一次性到账。如果想提额，还能达到30万，只不过要去线下网点做一下身份核实。”</p><p>他还劝说道，如果有用款需求的还是可以考虑这一波开门红优惠的。未来可能中秋国庆双节也会有活动，不过力度应该没有这一波大。</p><p>对于招行此举，中央财经大学证券期货研究所研究员杨海平向「市界」表示，一方面，国内迎春节消费旺季，政府有关部门采取多种措施促销费、扩内需，商业银行为了支持扩大消费，在消费信贷营销和投放上持续发力；另一方面，商业银行降价促销，积极抢抓优质零售资产。</p><p>即使如此，招行为何敢给出3%的超低利率？</p><h2>招行底气何在？</h2><p>事实上，招行一点都不傻。</p><p>不少客户反映，虽然自己在招行App中显示有贷款金额，但一申请就被拒。因此他们得出结论，招行实际上是在打一个低利率的幌子，通过广撒网的方式先把声势做出来。</p><p>“一点没错。招行最喜欢干净的客户，越干净越好。就闪电贷来说，从来没有借过款，或信用卡很少的客户，是最好批的。相反，信用记录复杂的客户就难说了。”李明称。</p><p>李明透露，闪电贷还有升级版的生意贷，原来是50万额度，现在最高达到100万。“但是针对的群体需要资质比较优质才行，要求名下有公司，或者持有股份。当然，利率也较高，达到4.5%。”</p><p>由此可见，闪电贷看似容易，但为客户真实的资金实力设了门槛。</p><p>不仅如此，招行对闪电贷的使用范围限制得很严格。借钱须知“贷款用户”一栏中明确写道，贷款资金不可用于购买理财、股票、房产、偿还住房抵押贷款、置换存量商业性个人住房贷款、风险抽奖等用户。这直接打消了部分消费者“用闪电贷还房贷”的歪心思。</p><p>对此，李明称，通过闪电贷提款时，会签违规使用合同。而且从放款日起，闪电贷每隔一段时间会以贷后管理的方式查看客户征信，包括其他高风险贷款行为、有没有逾期等，一旦认定存在高风险嫌疑，额度就会被收回去。</p><p>一位金融人士总结称，在大部分人眼中，闪电贷放款快，可贷金额高，看似坏账风险高，用户群体也都鱼龙混杂。但实际上在招行内部，从借款人审核到贷后管理，丝毫没有放水的痕迹。反而是通过闪电贷，筛选出了具备一定资金实力，而且信用好的优质客群。“这样来看，招行的3%利率‘诱饵’，放得很聪明。”</p><p>基于业绩角度考虑，招行低利率闪电贷背后，还藏着一种不得已的意味。</p><p>商业银行的盈利业务，基本上可以分为两块，一是贷款业务，这是银行的传统业务，赚贷款利息和存款利息之间的利差，指标是利息净收入；二是财富管理及服务费用，指标是非利息收入。</p><p>2019年至2022年，招行利息净收入占比常年在60%以上。然而，这项主要收入指标在2023年前三季度释放出危险信号。2023年1-9月，集团净利差2.07%，净利息收益率2.19%，同比分别下降23和22个基点。按照国投证券测算，第四季度其息差将进一步降低至2.06%。</p><p>招行在年报中称，生息资产收益率同比下降的主要原因，一是LPR（贷款市场报价利率）多次下调叠加有效信贷需求不足，贷款收益率下行；二是市场利率中枢低位运行，带动债券投资和票据贴现等市场化资产收益率下降。</p><p>进一步拆分贷款来看，2019年至2023年第三季度，为招行贡献利息收入的零售贷款占比均在52%以上，显示出招商银行“零售之王”的底色。</p><p>未来怎么提升盈利水平？招行无疑要通过贷款规模，尤其是个人贷款规模的增长，来对抗净息差的下滑。3%的低利率闪电贷担当起了新春第一炮的角色。</p><p>招行之所以敢于以低利率开炮，其底气在于信贷成本较低。</p><p>信贷成本是指在信贷过程中产生的所有费用和成本的总和。对银行来说，信贷成本可能涉及贷款的资金成本、贷款的管理成本、信用风险成本、执行成本和机会成本等费用。如果信贷成本控制不好，银行贷出去再多的款，盈利情况也可能不佳。</p><p>央行早年曾做过统计，我国每年因逃废银行债务造成的直接损失大约在1800亿元，其中由中小企业造成的不在少数。</p><p>一个行业共识是，相较对公贷款，个人贷款通常风险较低，降低了资产的不良率。换句话说，招行闪电贷3%的利率虽然低，但是不良率也在上市股份行中处低水平，从而使其信贷成本保持低位。</p><p>华福证券研究所的统计显示，2023年第三季度，招行信贷成本为0.85%，为上市股份行中最低。这决定了招行贷款利率的可设下限比其他银行低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_31b94bd8373e43f8a4bb73695b96698a@1743780481_oswg100881oswg1080oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（2023Q3上市股份行信贷成本情况）</p><h2>低利率贷款要适可而止</h2><p>除了招行，其它中小银行、城商行、农商行“消费贷”开门红的力度同样诚意满满。</p><p>兴业银行“兴业贷”新客专享活动时间为1月1日至3月31日，期间受邀客户会收到利率优惠券及短信通知，优惠后利率也是3%起，老用户也有“疯狂星期六”活动，指每逢周六限量发放1000张3.2%固定利率优惠券，先到先得。以上贷款最长额度有效期3年，最高额度30万。</p><p>江苏银行于上述同一时间段，推出“随e贷”“卡易贷”，两者贷款额度最高100万，年利率3.18%起。宁波银行“宁来花”1月新客限时秒杀价年利率2.8%起。</p><p>值得注意的是，银行还玩起了拼团裂变的招数。如兴业银行称，符合要求的客户，在7日内邀约1人成功申请兴闪贷，每位参团客户可分别获得1张8折利率优惠券；成功邀约3位，每位参团客户可分别获得1张7.5折利率优惠券。</p><p>再比如河南淮滨农商行推出拼团利率折上折活动，“三人团办享受30个BP利率优惠，五人团办享受50个BP利率优惠，十人团办享受80个BP利率优惠”。</p><p>“总之就是卷得越来越狠。”李明无奈地表示，这导致银行员工吐槽声满满，“只要客户有提款，就会算作有发放贷款的增量，我个人考核的话，要求每天都要有增量。”</p><p>「市界」发现，在小红书上，随处可见银行打工人的留言，内容是请求贷款时填自己的推荐代码。</p><p>金融系统内部人士武忠言表示，对于大多数普通人而言，由于对未来收入信心不足，所以，减少贷款增加储蓄，是大部分普通人的本能选择。</p><p>而刺激民众借钱消费，本质上其实是鼓励民众加杠杆，而大家是否愿意加杠杆，主要取决于对未来收入的信心，而不是借钱的成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_8aa72582a88f488e90b81e6e4fd7e7c1@1743780481_oswg49154oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一项来自国家金融监督管理总局的数据显示，2023年三季度，商业银行净息差为1.73%，环比减少0.01个百分点，同比减少0.21个百分点。净息差减少无疑会影响到银行利润，这对每个银行都是一样。</p><p>中国企业资本联盟副理事长柏文喜认为，银行抢着发放低利率贷款，原因无外乎几点：吸引客户，增加贷款业务量，提高银行收益；锁定客户，增加客户黏性，促使客户选择银行的其他金融产品和服务，进一步提升银行的市场份额；最后就是通过消费贷款与客户建立长期合作关系，为客户提供更多的金融服务，提高客户满意度。</p><p>银行的焦虑固然可以理解。但在专家们看来，低利率放贷也要适可而止。柏文喜指出，低利率消费贷款导致银行利润空间压缩，也可能会吸引一些信用风险较高的客户，增加了银行的不良贷款风险。因此，银行需要合理定价，确保贷款利率能够覆盖风险成本和管理成本，保证盈利能力。</p><p>杨海平建议，对于商业银行而言，消费贷竞争需要注意两个问题，一是积极提升资产负债配置策略的精细化水平，提高信贷业务风险定价精细化水平；二是通过降价促销获得客户之后，重点做好客户维护和交叉营销，以提升客户综合贡献度。</p><p>“未来，消费贷利率进一步下调空间有限。”李明称，“赶着春节的时间点，消费市场迎来复苏，银行的贷款压力会相当减少。春节过后这样的‘白菜’优惠，短期内应该不会再有了。”</p><p>（文中王婷、李明为化名）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5Qy7ZDYT-JcO9vcRQNSK4w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：陈畅，编辑：韩忠强，运营：刘珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618496638507139</id>
            <title>锂矿双雄，一下没了760亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618496638507139</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618496638507139</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 12:02:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 天齐锂业, 赣锋锂业, 锂价暴跌, 锂矿双雄
<br>
<br>
总结: 天齐锂业和赣锋锂业是中国锂电池原料供应商中的龙头企业。在锂价暴跌的情况下，这两家公司的财富大幅缩水。他们曾经是当地首富，但现在面临着巨大的挑战。尽管如此，他们仍在竞争中国锂王的宝座。这两家公司在过去二十多年里一直竞争激烈，不断追赶对方的步伐。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>由于早早布局，天齐锂业和赣锋锂业在二十多年后，不仅借锂逆天改命，还挣得泼天富贵。两个创始人蒋卫平和李良彬，凭借暴增的身家，不仅成为当地首富，还坐上锂王宝座。然而，近一年多以来，在锂价的暴跌中，他们的财富，也大幅缩水。</p></blockquote><p>股市造富的逻辑，总是千变万化。</p><p>从2022年下半年开始，在锂价一路暴跌中，很多投资者在“锂矿双雄”上吃了亏。</p><p>“锂矿双雄”，一个是四川的天齐锂业，一个是江西的赣锋锂业，两家都是A股锂电池概念股里的龙头，为中国锂电池原料（碳酸锂）的主要供应商。上市之初，这两家公司的市值规模都很小，分别不过7.76亿元和10.4亿元。</p><p>后来，在新能源风口来临等多重因素下，至2020年，这两家公司的估值较上市之初，翻了不止十倍。不少一路抄底过来的股民，赚得盆满钵溢。时间来到2022年上半年，有“锂”走遍天下的氛围中，电池级碳酸锂价冲到60万元每吨的最高点。</p><p>然而，自2022年下半年以来，锂价从60万每吨的最高价，一路暴跌至2024年1月19日的9.8万元每吨。这让不少高位入手的投资者欲哭无泪。</p><p>心情犹如坐过山车的，还有蒋卫平和李良彬这两位大佬。蒋卫平是天齐锂业的创始人，李良彬是赣锋锂业的创始人。在锂价上行周期里，蒋卫平和李良彬分别登上当地首富的宝座。</p><p>“锂大爷”的高光时刻结束之际，锂矿双雄也难以摆脱“周期魔咒”。从2021年年中，截至2024年1月19日，短短一年多时间，天齐锂业的股价从145.57元每股的最高点，暴跌到现在的57.45元每股；赣锋锂业的股价从159.07元每股，暴跌到现在的41.52元每股。</p><p>锂矿富豪不仅跌下了首富宝座，还陷入身家大幅缩水的泥淖：蒋卫平的身家，一年多时间没了335亿元；李良彬的身家，没了433亿元，总计没了760多亿元。尽管面临前所未有的挑战，但这并不妨碍“锂矿双雄”继续角逐中国锂王名号。实际上，在过去二十多年里，为了坐上“中国锂王”这一宝座，锂矿双雄的竞争异常激烈。</p><h2>双雄出世，你追我赶</h2><p>上世纪90年代，国内锂企的低价策略，被国际盐湖提锂技术浪潮瞬间冲垮，许多工厂要么关停，要么建成后无法投产，行业近乎全军覆没。亲眼目睹这个景象后，30岁出头的李良彬考虑了许久之后，辞去了江西锂盐厂溴化锂分厂厂长的职务，于1997年成立了一个化工厂，并在次年将其更名为“新余赣锋金属锂厂”。</p><p>这家公司早期的业务，是从智利进口便宜的卤水锂资源，进行深加工。彼时，李良彬身兼数职，不断摸索学习新的技术，同时积累企业经营的经验，公司总算有些起色。2000年，他将公司更名为新余赣锋锂业有限公司。赣锋，意为江西民营企业的先锋。</p><p>就在李良彬成为当地龙头四处招兵买马时，另一家死命苦撑的名为射洪锂业的公司，正在寻找来挽救它的“白衣骑士”。</p><p>这家公司投产十年，截至2004年，累计亏损六千多万，已是资不抵债。考虑到资金实力，以及对行业的熟悉程度，射洪锂业的供应商们，也进入了候选名单。一个名叫蒋卫平的人，脱颖而出。蒋卫平拥有自己的实业公司，做的是矿物出口的生意。尽管当时几乎没有人看好锂业，但蒋卫平最终在2004年还是通过其控制的天齐集团，整体收购了“射洪锂盐厂”。据他后来自述，“我喜欢实业，喜欢生产，喜欢听机器轰隆隆的声音”。</p><p>蒋卫平还继承了原射洪锂业包括工业级碳酸锂、电池级碳酸锂，以及无水氯化锂等锂系列产品相关的经营性资产和负债。随后，蒋卫平开始投入资金，在对工厂进行自动化改造，开发新产品，引入现代企业管理制度，同时积极拓展市场份额等一系列动作后，2005年，这个锂盐厂便实现了连续稳定生产，并于2006年实现盈利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_2dabcc99decd48af91954e69a6f06f06@1743780481_oswg68710oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此时，尽管电子产品需求增加，碳酸锂价格飙升，下游客户需求增多，但主攻金属锂的李良彬已经力不从心一年了。他也曾想过，与国外公司一起合资公司，甚至跟FMC、ROCK（现在的雅宝）、SQM等国际锂矿业巨头都接触过。然而，这几家公司要么要价太高，要么谋求控股权。最终，李良彬决定自己干。另一边，蒋卫平带领射洪锂盐厂进行了股份制改革，变成了“天齐锂业”。</p><p>2007年，在碳酸锂价格的水涨船高下，天齐锂业的业绩表现，要好于赣锋锂业：营收3.6亿，净利润6342万元，电池级碳酸锂销量2466吨，市场份额达40%。反观赣锋锂业，尽管凭借江西的地理优势，招揽了众多技术人才，但其销售收入为2亿元，净利润近4000万元，碳酸锂产能仅为500吨。</p><p>2008年，金融危机来袭，由于基础锂库存过高，流动资金短缺，李良彬陷入了一场危机。无奈之下，李良彬挥刀断臂，停止了所有金属锂产品的扩建，与此同时，转向电池级金属锂、电池级碳酸锂市场，建设全新的生产线，升级产品结构。2009年，赣锋锂业突破了用卤水直接生产电池级碳酸锂的先进技术。至此，赣锋锂业完成了锂产品从基础向高端的转型。年末，赣锋锂业碳酸锂产能增至3000吨，一举超越天齐锂业。</p><p>不过，这一年金融危机过后，市场开始触底反弹，天齐锂业也从这场金融危机中，扛了过来。2010年，是这两家公司的第一个高光时刻，他们都成功进入中国的资本市场。尽管天齐锂业总资产才10.4亿元，赣锋锂业为7.77亿元，但在这一局的角逐中，还是天齐锂业胜：其3.6亿元的营收，比赣锋锂业的2.6亿元，高出一亿元。</p><p>上市之后，赣锋锂业开始了新业务拓展，重点布局上游锂矿资源的开发。</p><p>在抢夺全球最优质的的锂矿资源上，双雄终于狭路相逢。2011年，全球最大的矿企——澳大利亚的泰利森要出售股权。据说，当时天齐锂业和赣锋锂业，都拿到了泰利森的谈判机会。</p><p>赣锋锂业多番评估后，最终选择了放弃——50亿元的报价太高，资金难以承受。李良彬亲眼看到曾经的光伏首富江西赛维，起高楼之后又楼塌了，这令他早期的经营风格以稳健为主。</p><p>蒋卫平早期的经营风格，则显然激进不少。这从一桩桩“蛇吞象”的收购案中可以窥知一二。</p><p>2013年，总资产十几个亿、市值才35亿元的天齐锂业，通过引入战投等一系列教科书级别的操作，几乎不花钱就获得了泰利森51%的股权。这一年，天齐锂业的营收比赣锋锂业稍低。但自2014年开始，天齐锂业营收节节攀升。在看到竞争对手因并购业绩向好后，赣锋锂业也踏上了买矿的征程。2015年，赣锋锂业拿出6100万美元，收购了澳洲另外一座知名锂矿。</p><p>这座名为Mt Marion 的矿山，属于锂矿江湖产量最多的“三湖七矿”之一。至此，两家公司开始明面上较量了。此后，赣锋锂业就一直在买矿的路上；买回来的矿赚了钱，遇到价格合适的锂矿，就继续买。就在赣锋锂业买买买时，搭上锂价顺风车，还清并购贷款的天齐锂业，在2018年忍不住再度尝试“以小吃大”，动用270亿元收购智利矿企SQM股权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_707958585e0b412780f462ca67e9010c@1743780481_oswg184883oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从矿石里获取锂一共有三种技术路线，分别是盐湖提锂、锂云母提锂和锂辉石提锂。SQM是全球重要的盐湖提锂企业之一。然而，随后一路下跌的锂价，使得天齐锂业负债累累，最后不得不靠出手泰利森股权补血。这起“蛇吞象”式的收购，不仅令天齐锂业接了“飞刀”，还因高负债率再次沦为银行的“打工仔”。赣锋锂业反超的机会到了。</p><p>2019年，天齐锂业营收下滑，亏损54.8亿元。反观“只买对的，不买贵的”的赣锋锂业，净利润依旧为正。也正因为营收、利润展现出良好的稳定性，赣锋锂业的市值，在这一年超过天齐锂业，坐上A股锂业一哥的宝座。</p><h2>锂局造富，逆天改命</h2><p>不到最后一刻，你永远不知道，谁是真正的赢家。</p><p>2021年，锂价格回暖，开启了新一轮的爆发期。但那时的天齐锂业只能看着，因为还要还贷。而赣锋锂业继续扫货，不断拿下更多的锂矿股权。慢慢的，在锂矿储备上，赣锋锂业已经是天齐锂业的两倍。这一年前三季度，赣锋锂业实现营收70.4亿元，同比增长81.19%，净利润24.73亿元，同比增长648.24%，远超天齐锂业。</p><p>到年末，赣锋锂业锂系列产品（碳酸锂、氢氧化锂、金属锂）总产能已突破10万吨，已是天齐锂业的两倍多。而扣非净利润，赣锋锂业增长622%至52.3亿元；天齐锂业扣非净利润由负转正，增幅203%至12.9亿元。这一年，赣锋锂业以3000万吨LCE（碳酸锂当量）的权益总储量排名世界第一，是当之无愧的中国“锂王”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_03d0105de0994c70a67fe81b83843484@1743780481_oswg121110oswg1080oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（赣锋锂业股价走势图。来源/同花顺）</p><p>随着2022年的到来，这种格局被打破了。碳酸锂价格狂飙中，截至当年一季度，赣锋锂业比天齐锂业的市值，仍高出500亿元左右。但随着4月底开始的反弹，天齐锂业累计涨幅大于赣锋锂业，500亿元的市值差，便消弭殆尽了。锂矿双雄股价表现背后，是二级市场对企业盈利预期的反应。到中报时，天齐锂业和赣锋锂业位置互换。天齐锂业净利润同比大增119倍至103亿元，实现弯道超车，“锂王”易主。</p><p>究其原因，是赣锋锂业“上半年公司的锂盐产销量总体不及预期”，天齐锂业“受益于锂离子电池厂商加速产能扩张，下游正极材料订单回暖等多个积极因素的影响”的事实。很快，二季度落后的赣锋锂业，在第三季度实现了反超：预计实现净利润70.46亿元-80.46亿元，同比大涨567.19%-661.88%。仅第三季度的净利润，就足以媲美其上半年的净利润之和。</p><p>天齐锂业不甘示弱，三季度实现净利润50亿元-65亿元，同比增长10倍以上。此时，天齐锂业净利润稍落后赣锋锂业。到了第四季度，天齐锂业净利润在81.43亿元，环比大增15倍，单季净利润再创历史新高。仅2022年一年的利润规模，就约是天齐锂业上市后前十二年之和的49倍。至此，天齐锂业在业绩上，超越赣锋锂业，蒋卫平成为了“中国锂王”。</p><p>值得关注的是，这一年，在碳酸锂价格一度逼近60万元每吨的行情中，锂矿双雄真正意义上大赚铽赚。两家公司到底有多赚钱？比如，赣锋锂业和天齐锂业的营收不足420亿元，归属净利润超过200亿元。而宁德时代营收高达3286亿元，比亚迪4241亿元，实现归属净利润一个是307.3亿元，一个则是166.2亿元。</p><p>就是说，锂矿双雄的营收规模，与宁王和比亚迪相比，不在一个量级，但它们的归属净利润，超过了比亚迪。此时，很多一路抄底过来的投资者，在“锂电双雄”身上赚得盆满钵满。以赣锋锂业来说， 2015年9月大盘大跌的时候，它反而进入了技术性“牛市”，股价是6.75元每股，后来一路暴涨至57.08元，涨幅高达745.64%。2021年年中，赣锋锂业的股价曾一度高达169.07元每股。做长线的投资者，只要持股不动，资产轻轻松松就实现了翻几番。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_742f29af54f149679435213cbf6ee7eb@1743780481_oswg70702oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>各路人马大赚特赚，两大老板是身价倍增：蒋卫平以580亿元的身价，位列《2022胡润百富榜》第73位，第二次当上四川遂宁首富；李良彬则以325亿元身家，位列国内富豪榜155位，第三次当上江西首富。对此，有人如此感叹道，“卖矿的盈利能力，胜过卖车和卖电池的。”至此，锂矿双雄，殊途同归：手段虽然不尽相同，但最终都实现了财富自由。</p><p>从早期的经营风格上来看，蒋卫平激进，李良彬保守。这一点从获得资源的手段上可以看出，天齐锂业通过借债收购而来，而赣锋锂业的资源布局，属于“零敲碎打”，很多资源只是通过参股，并签订包销等方式获取资源。总的来说，这一阶段，如果说赣锋锂业的业绩是行业景气度带来的，那天齐锂业则是蒋卫平通过“豪赌”得来的。</p><p>尽管造富手段不一样，但两家有一点是相似的：在实现财富自由的同时，还提高了中国锂企在全球高端锂资源领域的话语权。全球地质矿产信息系统显示，2022年，在世界十大锂矿企业中，天齐锂业和赣锋锂业分别排名第三、第四。不过，万物皆有周期，锂业也不例外。</p><p>自2022年下半年以来，随着各路玩家涌入，锂资源产能快速释放，同时叠加下游需求疲软，再加上新能源汽车国家补贴政策退出等因素，碳酸锂价格从60万元每吨的最高点，下滑至2023年年初的50万元每吨，再跌至年末的10万元每吨。这影响了不少锂企的利润，锂矿双雄也不例外。</p><p>2023年一季度，赣锋锂业成为增收不增利的代表。这家公司的营收94.38亿元，同比增长75.91%，归母净利润23.96亿元，同比下降32.01%。天齐锂业则牺牲了利润指标，营收同比增长高达117.77%，但归母净利润同比只增长了46.49%，净利润率同比减少约20个百分点。至2023年年中，天齐锂业业绩继续下降，它给出的主要原因之一是：公司锂化工产品销售价格下降，导致锂化工产品毛利下降。</p><p>2023年三季度，赣锋锂业实现归母净利润2.39亿元，同比大幅下滑95.91%。在业绩下降的影响下，赣锋锂业股价从最高157.40元/股，跌至2024年1月10日42.87元/股，股价累计跌幅超过72%。若按持股比例计算，两年多的时间里，李良彬财富蒸发超过433亿元。2023年，李良彬江西首富的宝座，也被晶科能源实控人李仙德夺走。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_3ddeae64c9ce4e3a821eda6d66ef9f67@1743780481_oswg108268oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（天齐锂业股价走势图。来源/同花顺）</p><p>至于天齐锂业，一年半以来，其股价从145.57元每股，跌到2024年1月19日的57.28元每股。这让30万户股民颇为煎熬，宋思就是其中一个。他在这期间有过补仓，但都被闷杀，“都跌麻了。”宋思向「市界」抱怨道。蒋卫平的身家，也从2021年的660亿元，缩水到2023年的325亿元，一年多时间没了335亿元。</p><h2>锂王之争，谁能胜出？</h2><p>尽管赣锋锂业和天齐锂业，如今的业绩、股价、市值大幅缩水，但在深圳北山常成基金投研院执行院长王兆江看来，这两家公司的基本面，仍是行业老大老二的水准。只不过，谁是老大谁是老二，已经有了分晓。</p><p>近两年，天齐锂业总体的表现，要胜于赣锋锂业，成为妥妥的中国锂王。这一点从业绩层面可以看出。2023年前三季度，赣锋锂业实现净利润60.09亿元，单季度1.6亿元；天齐锂业实现80.98亿元，单季净利润16亿元。“天齐锂业是国内唯一自有锂矿达到100%的公司，利润是其他碳酸锂公司根本没法比的。”一名锂企人士告诉「市界」。</p><p>从资本市场表现来看，截至2024年1月19日，赣锋锂业的股价为41.52元每股，天齐锂业则是57.45元每股；赣锋锂业的总市值为837.53亿元，天齐锂业则是942.88亿元。由此可见，进入2024年，二级市场还是更青睐天齐锂业。天齐锂业股价和市值，反超赣锋锂业的状态，自2022年年中持续至今已达一年多时间。而在天齐锂业因收购陷入债务困局时，赣锋锂业的市值，一度是天齐锂业的2倍多。</p><p>在前述锂企人士看来，天齐锂业超赣锋锂业，并不意外。赣锋锂业的锂矿，主要用于自供，剩下的需要其他矿企输血，自给率不到50%。反观天齐锂业，则家境丰厚，不仅原料自给率达到100%，还可直接对外出售锂矿石。“赣锋锂业的利润率，本就一直做不过天齐锂业。当锂价进入上行周期后，拥有更多上游资源的天齐锂业的盈利弹性，天然好于赣锋锂业。”前述锂企人士告诉「市界」。</p><p>另一个重要的原因，还在于“天齐锂业的业务结构精简，主做锂矿和锂化工产品销售。而赣锋锂业着重于全产业链布局，除了锂矿和锂化工品，还有电池盒锂电池回收业务。”2023年半年报显示，赣锋锂业有46GWH锂电池在建项目。当行业进入调整期，“天齐锂业的业务结构好调整，在产能、成本、销售上都相对容易把控。”王兆江认为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_77b1fe75ac6d432fbdf998b90dfe7dc3@1743780481_oswg122924oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他向「市界」继续解释道，赣锋锂业全产业布局，意味着要花更多的精力，以及资源完成各项目的经营。有些链条，会因为需求不景气，拖累整体业绩。“天齐锂业只要稳步做好矿的布局，精细化管理、降本增效，就会领先于赣锋锂业。”实际上，赣锋锂业，这两年来一改常态，变得激进了起来。</p><p>2022年以来，锂价一路上扬中，李良彬发起多宗收购，频繁布局上游矿产项目。除此之外，李良彬还带领赣锋锂业，在氢氧化钾产品和固态电池方面有所布局：他计划将公司打造为锂资源“一体化”企业。但想做成这件事，付出的代价，不可谓不大。公司快报称，因为长期股权投资、购买矿权、在建工程和新建的生产线，一年花的钱，就增加208亿元。</p><p>李良彬今日的激进，跟昔日的保守，为何截然相反？对于“中国锂王”这个位置，李良彬是有企图心的。李良彬在2022年10月发布了一封名为《致赣锋的下一个十年》的公开信，信中提到，公司要成为全球一流。在字里行间，他流露出焦灼的情绪，“一定要把握时代机遇，让赣锋的发展进入一个全新的时代，去全球各地复制赣锋锂业，如果这一轮我们慢下来，那就意味着错失最重要的发展时机！”</p><p>然而，大手笔布局令巨量资金沉淀，再遇上锂价一路暴跌的窘状，赣锋锂业的处境就难言乐观了。毕竟行业下行时，逆势扩产风险极大。天齐锂业就曾因为收购SQM，将自己逼入“险境”。王兆江告诉「市界」，当前的行业需要的是稳健而专注，“赣锋在经营上有点贪全，链条上不赚钱，又没有绝对优势的业务，应该放慢步伐布局，甚至舍弃。这样每股净利才会有回升，带动市值增长。”</p><p>以目前的基本面来看，赣锋锂业会何去何从？在外界看来，从目前来看，赣锋锂业现金流比较充足，资产负债率也不高，短期公司出现财务风险的概率并不大。若碳酸锂的价格继续下行，以现在赣锋锂业锂盐的产量，以及不断扩大的锂电池产能，不排除公司未来会出现财务风险。那么，碳酸锂价格走势将会如何？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_9da8e9d1b97548d48aeaeecf739bc830@1743780481_oswg109786oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>王兆江认为，锂价下跌是一个周期调整的过程。“锂矿行业赛道仍有发展空间。”从长期角度来看，随着社会电气化水平的提升，锂的应用场景越来越多，比如机器人、MR头显、无人机等各种电子产品，都会用到锂电池。“底部时，应该关注行情出清的进度，以及新的应用增长需求。”</p><p>不过，对于未来的前景，锂矿双雄态度迥异。蒋卫平曾对媒体说，尽管每吨50万元~60万元的锂价离谱，但也永远回不到以前每吨3万元、4万元的状况。李良彬则说，“碳酸锂产品的周期性非常明显，20万元/吨的昨天，也可能迟早有4万元/吨的明天。”“你看，锂矿双雄连在这个问题的看法上，都有隔空较量的意味。”锂企人士向「市界」感叹道。</p><p>无论天锂矿双雄如何争斗，一个不得不承认的事实是，中国已经进入了新能源车逐步成为汽车主流的时代。锂矿双雄已成为锂电企业的代表，走出国门在全球市场上参与竞争。面对这场国际能源争夺战，“锂业双雄”摆出了最积极的态度。“他们加速推进了新能源汽车行业的发展推动，在资源补充上，功不可没。”王兆江告诉「市界」。</p><p>不过，在国内和国际新能源竞争更加白热化的未来，谁能稳坐“中国锂王”宝座？他们又该如何更好地进行资源补充？在当下震荡的周期里，这恐怕不仅仅是“爱拼才会赢”了。这一场没有硝烟的战争，注定是漫长而艰难的。</p><p>（文中宋思为化名）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/K9BHfYsrcVYpipOFeqxELQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：陶婷，编辑：孙春芳，运营：刘珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618492964051079</id>
            <title>这个半导体“小”赛道，在默默赚大钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618492964051079</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618492964051079</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 11:59:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 摩尔定律, 半导体设备, 零部件, 高精度
<br>
<br>
总结: 摩尔定律推动了半导体行业的发展，而半导体设备的零部件是实现摩尔定律的关键。半导体零部件的精度和质量决定了设备的性能，而这些零部件的制造和研发都具有很大的难度。虽然每个零部件市场容量不大，但它们在整个半导体行业中起着重要的作用。国内半导体零部件厂商正在迅速发展，一些核心零部件已经能够满足国内设备需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当摩尔定律推动半导体行业迭代进步时，半导体设备成为了延续摩尔定律的重要一环。在芯片的数百层结构中，每一层的“沉积、涂胶、曝光、显影、刻蚀、离子注入、去胶”的背后，都需要半导体设备零部件合作完成。</p><p>也有人这么说，半导体行业就是“一代技术、一代工艺、一代设备”。如果说，半导体是全球科技发展的“基石”，那么隐藏在背后的半导体设备零部件则是半导体行业的“基石”。</p><h2>01 以“小”制“大”</h2><p>先进的芯片制造依赖于高端设备，高端设备依赖于高精尖的零部件。零部件的精度、洁净度、质量等关键参数决定了半导体设备的性能。</p><p>实际上，半导体零部件涵盖的领域是非常宽泛的，包括：机械类的反应腔、传输腔、内衬、托盘、冷却板、石英、陶瓷件、静电卡盘等；电气类的射频电源、射频匹配器、远程等离子源、供电系统、工控系统等；仪器仪表类的的气体流量计、真空压力计；机电一体类、气体/液体/真空系统类、光学类等。</p><p>之所以说这是“小”赛道，在于每一条赛道都非常精细，对于单一产品的市场容量并不大。例如流量计、密封圈这些零部件，不仅对精度和材料的要求比较高，同种类产品的型号也是比较多的，不同类别之间的工作原理差异显著。正因此，每条零部件赛道都是一个“小”赛道。</p><p>高精度和碎片化就使得少有纯粹的半导体零部件公司。</p><p>国际领军的半导体零部件企业通常以跨行业多产品线发展策略为主，半导体零部件往往只是这些大型零部件厂商的其中一块业务。例如MKS仪器公司，在气体压力计、反应器、射频/直流电源、真空产品、机械手臂等产品线均占据主要市场份额。</p><p>一般而言，设备零部件占设备总支出的70%左右，以刻蚀机为例，十种主要关键部件占设备总成本的85%。因此，半导体零部件往往能够以“小”制“大”。</p><p>部分零部件的短缺导致很多国产设备厂商采取3-4倍的超前采购策略，比如北方华创去年的采购总额就高达176亿，即使设备能够国产，数量也远远不够。</p><p>半导体零部件的研发有多难？一个小小的密封圈，就让一家初创公司奋战了五六年。比如温州邦欣源科技有限公司，针对本土产品颗粒物超标、耐高温差等缺陷，邦欣源从源头功能注剂发力，经过五六年的奋战，终于开发出耐高温的密封圈产品，超越了杜邦最高温327摄氏度的产品。目前，已经有某半导体真空设备厂商研发人员主动提出对接技术交流。</p><p>这仅仅是半导体零部件中的一个缩影。实际上，半导体零部件的主要门槛在于三方面。一方面，比较复杂的电子和机械产品开发技术难度较大，精度要求高。另一方面，产品形成批量应用还是困难的。</p><p>此外，半导体设备的零部件也需要半导体设备的验证，需要很长的周期。根据富创精密的公告，零部件厂商进入设备厂商供应商名录通常需要2~3年的验证周期来确定零部件的性能指标达到要求。</p><h2>02 零部件生意是棵“常青树”</h2><p>最近几年，半导体零部件的市场逐渐火热。</p><p>一方面，是半导体设备厂商的需求。零部件厂商直接向设备厂定制化提供的原装零部件。VLSI数据显示，2020年半导体设备子系统市场销售规模接近100亿美元，其中维修和支持服务占46%，零部件产品销售占32%，替换升级占22%。</p><p>如盛美上海在回答投资者提问时表示，半导体设备集成商一般不亲自做标准零部件，例如阀、泵等。公司也在积极寻找国内的供应商，包括参股部分核心零部件厂商等，例如公司参股的子公司盛奕科技。</p><p>由于对设备的需求旺盛，进一步地向上游延伸，带动了设备零部件的供不应求，交货期大多数延长到12-15个月。</p><p>另一方面，是晶圆代工厂商的需求。全球半导体零部件市场规模估计为200-300亿美元，且伴随晶圆厂资本开支长期高成长。非光刻机类的设备零部件市场规模约100-200多亿美元，而光刻机零部件市场规模超过50亿美元，厂务附属设备市场规模约20亿美元，晶圆厂每年采购备品备件也具备一定的市场规模。</p><p>目前来看，国内主流代工厂全年日常运营过程中领用的零部件（包括更换和失效更换的零部件）达到 2000种以上。因此，常常会有半导体制造厂直接采购的作为耗材或备件的零部件及相关服务。</p><p>对于设备制造商来说，替换零件可以带来高利润并带来稳定的收入。即使芯片制造商在经济低迷时期控制投资，他们也会继续购买替换零件。因此，相较于总是起伏的半导体行业，这个赛道是一棵“常青树”。</p><p>最近，也有新闻报道，日本半导体设备大厂Disco宣布将在日本广岛县建设一家工厂，生产用于切割、研磨和抛光过程的切割轮，到2035年，该公司的产能将提高14倍。这个切割轮就是安装在机器中，高速旋转以处理形成电路的基板。该装置由钻石制成，磨损后需要更换。这就是看中了替换零部件的生意。</p><p>Disco在切割、研磨和抛光机器方面拥有全球最大的市场份额。从它的财报来看，截至 2023 年 3 月的财年销售额达到创纪录的 2841 亿日元，其中切割轮等替换零件占 20%。过去 10 年，替换零件的销量增长了两倍。</p><h2>03 国内零部件赛道趋热</h2><p>从市场格局来看，美国、日本公司在半导体设备零部件方面处于垄断地位。据ICWorld2020公开的20类半导体核心零部件产品的44家主要供应商，其中美国供应商有20家，约占45%，日本供应商16家，约占36%。此外，还有2家德国供应商、2家瑞士供应商、2家韩国供应商、1家英国供应商。</p><p>不过，国内半导体零部件厂商成长迅速。富创精密、江丰电子、新莱应材等在内的多家A股上市公司，已积极投入半导体零部件领域。</p><p>富创精密是全球为数不多能够量产应用于7纳米工艺制程半导体设备的精密零部件制造商。目前已与国内前十名半导体设备厂商中的9家达成合作，包括北方华创、浙江晶盛、中微半导体等。来自境内收入占比已由2022年的54.03%进一步提升至2023年上半年的63.46%。</p><p>江丰电子是半导体靶材厂商。据财报显示，2023年前三季度，公司实现营业总收入18.52亿元，同比增长9.84%；归母净利润1.93亿元，同比下降13.02%；扣非净利润1.40亿元。目前江丰电子生产的超高纯铜靶、超高纯铜锰合金靶材已经在客户端批量生产。江丰电子的超高纯金属溅射靶材品类比较稳定，主要产品包括超高纯铝靶材、超高纯钛靶材及环件、超高纯钽靶材及环件、超高纯铜靶材及环件、钨钛靶、镍靶和钨靶等。</p><p>目前一些国产的核心零部件如机械手、温控器、射频电源、低温真空泵、干泵等已得到半导体装备制造商验证，装备核心部件国内供应链正在形成并快速发展。</p><p>在2023年，储气舱（gas box）、流量计、真空计、反应喷淋头、静电吸盘和阀门等重要零部件取得较大突破，逐渐能够满足部分国内半导体设备需求。</p><p>在12月底，有四家半导体设备厂商联合设立了一家合资公司：中科共芯。这家公司的定位就是聚焦于投资半导体设备零部件，并将以战略性投资为主。从股权结构来看，拓荆科技、中科飞测、微导纳米均持股27.7624%；盛美上海持股比例为16.6574%；中科共芯的执行事务合伙人为广州中科齐芯半导体科技有限责任公司，持股0.0555%。</p><h2>04 结语</h2><p>半导体零部件市场虽然看似“小”，但其中蕴藏着巨大的商机和潜力。这些看似不起眼的零部件，实则是整个半导体产业链中的重要环节，对整个行业的发展起着至关重要的作用。</p><p>零部件国产化是必经之路。半导体设备行业经历了2018年以来的快速国产化，在整个过程中，设备公司订单量从10亿级别跨越到100亿，但是零部件生产体系的国产化进展比较缓慢。</p><p>2020年中，美国MOCVD设备厂商Veeco发出禁止SGL出售石墨盘（晶圆承载器）的禁令，使得华灿光电股价重挫。现在，本土零部件厂商已经开始在石墨盘这样的重要领域发力。</p><p>“江丰在E chuck静电吸盘、SiC涂层石墨基座等核心部件上取得长足进展。”江丰电子副总经理边逸军介绍，公司积极布局核心零部件，已设立了6个量产基地，拥有750台/套机床设备，组建了1600人的研发制造团队，现在拥有量产客户120家，</p><p>目前，国内设备厂商正处于持续研发突破，产品初步起量阶段，随着国产设备厂商的放量，未来国内零部件需求预计将快速增长，机遇广阔。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247693495&amp;idx=1&amp;sn=51f14a41f636d1a54a7e46bd5e98b59d&amp;chksm=c0120961bb518f796bb6ca7a361c4a9441a5508e5325aef9f26f7bfe4cd75448e0372b665135&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：九林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618543584221317</id>
            <title>OWS耳机增长势头喜人，但目前还只是TWS耳机的替补</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618543584221317</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618543584221317</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 11:53:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OWS耳机, 市场份额, 骨传导耳机, 无线耳机
<br>
<br>
总结: OWS耳机是一种开放式可穿戴立体声系统耳机，2023年上半年其市场份额达到4%，同比增长125.2%。OWS耳机的定义较为宽泛，但大多数用户认可的是不入耳设计的耳夹式和挂耳式耳机。OWS耳机因其不侵入耳道的特点而备受用户青睐，尤其在城市交通环境复杂的情况下更能保持对周边环境的洞察。近年来，OWS耳机在音质方面有了显著提升，同时智能化功能也得到了改善，如广域点击功能、语音助手和降噪功能等。随着AI技术的发展，OWS耳机的应用方式也在不断创新，提升了产品竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在刚刚过去的2023年里，OWS（Open Wearable Stereo，开放式可穿戴立体声系统）耳机在市场上取得了不错的成绩。在IDC方面日前公布的相关数据中显示，2023年上半年其整体出货量同比增长125.2%，占据了无线耳机市场4%的份额，而如此高速的增长也使得其成为了这一市场中的新势力。由于本身具备诸多优势，再加上增长势头迅猛，因此有调研机构认为OWS耳机2023年的整体销量或将会达到1057万副、同比增长114%，市场份额或将增至10.8%。</p><p>从严格意义上来说，目前业界对于OWS耳机的定义其实并没有统一，因此这也导致其产品形态极为宽泛。从相对宽松的角度来说，既不对耳部形成包裹、也不侵入耳道的产品，其实都可以称之为OWS耳机，例如骨传导耳机、平板耳机，甚至颈挂式扬声器也可以被归到这一范畴中。不过对于大多数用户而言，采用不入耳设计的耳夹式和挂耳式耳机才是这类产品的代表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_5a110bc97e37498da9eab70d03f47173@000000_oswg19071oswg550oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实在此前很长一段的时间里，OWS耳机的典型代表是骨传导耳机，后续有厂商推出使用空气传导方案的产品，其相比前者显然有着更低的门槛。这种情况也加剧了OWS耳机没有统一、通用定义所造成的混乱，进而导致相关产品没有固定形态，并且售价的跨度更是极大。</p><p>但对于用户而言，OWS耳机的走红其实更多的是因为其具备一定的实用性。例如部分用户由于种种原因无法接受入耳式（包括半入耳式）耳机，而无需侵入耳道的OWS耳机此时就成为了一种更高的解决方案。此外从安全性的角度来看，特别是在城市交通环境极为复杂的情况下，相比声场更加封闭的耳机（如TWS耳机和头戴式耳机），OWS耳机显然就能够让用户始终保持对周边环境的洞察。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_8cbd933c87da492491bc03a845d2c476@000000_oswg41362oswg550oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">骨传导示意图</p><p>近年来，音质方面无疑是OWS耳机进步更多的一个部分。此前OWS耳机由于是以骨传导方案为主，由于其发声方式所限，用户几乎只能停留在“听个响”的阶段，在空气传导方案加入后，诸如耳机、甚至是小型扬声器的进入，也带来更好的音质体验。而这也是用户会有明显感知，并愿意投入预算加以改善的部分。由于这类方案原本就已经十分成熟，而且应用不会增加几乎任何的成本，所以也开始有越来越多的厂商陆续进入这一领域。</p><p>在当下的智能化浪潮中，无线耳机作为可穿戴设备的重要组成部分，智能化目前也已成为一大趋势，其中最为普遍的毫无疑问正是市场占有率更高的TWS耳机。由于在产品形态上与TWS耳机相仿，因此OWS耳机在这一方面显然也不会缺席，相关厂商也为其带来了更多的应用场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_97ed36f106784fe186f4680ff79ed1fa@000000_oswg24725oswg550oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今对于各类无线耳机而言，操控其实是一个往往不太被用户关注的问题。毕竟目前大多数TWS耳机都加入了对触控操作的支持，但由于耳机本体尺寸较小，触控操作使用起来其实并不是那么方便，甚至还有可能会带来不便。</p><p>但现阶段有部分OWS耳机在智能化的进程中，已经逐步解决了类似的问题。以触控操作为例，部分OWS耳机由于内置了相关传感器和芯片，因此能够检测到用户的操控动作，并不一定严格要求在耳机的特定进行操作，这也被称之为广域点击功能。同时部分耳机还能够检测用户的交谈，从而在与他人交流的过程中智能暂停播放音乐。此外在一些高端型号里，配备语音助手也成为了一大趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_4db83be720e34a29ad7b644ab12cd3fd@000000_oswg30278oswg550oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前在无线耳机的智能化方面最为核心的功能，无疑就是降噪和音量控制。事实上，现阶段已经有部分OWS耳机具备判断人声和环境音，同时实现滤除环境杂音、并保留人声的能力。同时在TWS耳机上已经颇为普遍的降噪功能，现在也开始逐步有OWS耳机支持，通过实时监测和分析环境噪音，然后根据预设场景来智能地进行降噪处理。此外还有OWS耳机厂商在音频信号定向传输技术上进行优化，以有效减少漏音，从而帮助保护用户的隐私安全。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_45ffc79395d74c77bf9e9f08e2f47992@000000_oswg20250oswg550oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着AI在消费电子行业成为热点，而由此衍生的各种应用方式也成为了提升产品竞争力的关键因素。尽管此前耳机只是一个相对纯粹的辅助型设备，可在AI为其赋能后，却能够极大地拓展了应用场景。</p><p>例如，现在已有厂商为OWS耳机引入了基于AI的智能录音功能，通过相关功能用户可以实现在主流线上会议App中的智能录音，并借助AI功能实现实时转化为文字、区分不同讲话人，生成会议记录、摘录或重点等能力。而类似功能的加入，无疑也使得耳机具备了生产力，更体现出了AI赋能耳机的价值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_5836a011f2f54325b382c4dc3caf014f@000000_oswg32829oswg550oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外另一个值得关注的，是部分OWS耳机还具备了左右耳自适应功能。事实上，目前绝大多数耳机产品是严格区分左右耳的，这显然就会对用户的使用带来了一定困扰，而这一功能的出现显然就解决了这个问题。因此智能化的演进，已然使得OWS耳机不再仅仅只是一个听音工具，更具备了|集成了多种智能化功能的综合体，也展现了耳机的更多使用场景。</p><p>但现阶段OWS耳机虽然选择已经较为丰富，在功能性上也迎来了大幅的增加，但与主流的TWS耳机相比，仍存在一定的局限性。例如由于所采用的开放式设计，低频泄露、漏音等问题几乎无法避免，虽然有厂商通过定向传导技术对此进行了改良，但显然受制于工作原理很难与TWS耳机相提并论。同时由于技术门槛极低，目前市场上产品颇有些鱼龙混杂，用户在进行选择时还需要注意辨别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_5d75c0607c6b49ee8f1e51ba1c6d5f76@000000_oswg31400oswg550oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OWS耳机在2023年虽然增速喜人，同时也吸引了更多的厂商入局，但需要指出的是，先天的技术局限性就决定了其至少现阶段还属于小众产品，通常也是厂商寻求产品差异化推出的解决方案。而且由于绝对数量相对较少，因此短期内或将只会作为TWS耳机的补充存在。而对于用户，特别是已经拥有TWS耳机的朋友来说，OWS耳机则能够补齐在特定场景下的空白。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649857084&amp;idx=4&amp;sn=e240e00a041a5d49499fd9f18967ea8f&amp;chksm=867d00ef97adf2b1ba87a2d7d9f51a3f6b76cb86edafe42362bb7de6dd5a045fb511124e3828&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618491935480193</id>
            <title>中国物流的大航海时代：从出海到生而全球化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618491935480193</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618491935480193</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 11:51:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小马, 物流派送, iMile, 中国快递业务量
<br>
<br>
总结: 小马在沙特工作生活，最近感受到了物流派送的变化。近几年，中国背景的物流公司iMile在沙特的包裹数量明显增多，配送速度也提升不少。中国的快递业务量连续十年位居世界第一，这为中国的快递模式和数字化能力提供了宝贵经验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在沙特工作生活的小马，最近真实感受到了这里物流派送的变化：</p><p>两年前，他在沙特用淘宝购物，使用转运服务把包裹从国内寄到沙特，基本都是DHL送达，至少要等待两周；但近几年，中国背景的物流公司iMile送到的包裹明显增多，配送速度也提升不少，基本一周时间就可以完成配送。</p><p>“过去，在海外电商平台购物，配送时间在一周内都是不可想象的。”他说。</p><p>沙特物流的提速是一个缩影。如今，以iMile、极兔为代表，一批带着中国基因的快递创业公司，正在卷动海外市场的物流格局。</p><p>2023年，中国快递业务量高达1321亿件，体量连续十年位居世界第一。在这背后，中国的快递模式、数字化能力、配送管理方式等都已成为一笔宝贵的经验。</p><p>伴随着中国跨境电商驰骋全球，与之配套的物流配送需求也在海外急速爆发。但受限于各种因素，国内如顺丰、京东、“三通一达”等老牌快递巨头，迟迟未能将快递业务深耕进海外市场。于是，一批华人创业者，在东南亚、中东、北美、拉美、澳大利亚等市场，用中国快递模式结合区域市场特性，成长为全球性物流新势力。</p><h2>中国创业者，搅动海外快递市场</h2><p>中国物流公司在全球的开疆拓土，与中国跨境电商的海外拓展以及全球电商市场的发展进程相伴相生、密不可分。</p><p>在新兴市场中，东南亚与中国地缘相近、文化相通，拥有年轻化的人口红利与可观的数字经济潜力。从2013年起，东南亚电商市场便开始百花齐放：</p><p>2015年，有“东南亚小腾讯”之称的Sea旗下电商巨头Shopee成立于新加坡。此后Shopee一路攻城略地，成为如今东南亚访问量最高和交易规模最大的电商平台；</p><p>2016年，阿里收购东南亚电商平台Lazada，意图在东南亚复刻淘宝的荣光；</p><p>东南亚六国中经济体量最大的印尼，孕育出本土电商平台Tokopedia，凭借先发优势占据印尼电商第一宝座；</p><p>印尼后起之秀Bukalapak、Blibli也不甘示弱、奋力直追；</p><p>2021年2月，TikTok的电商平台TikTok Shop陆续入驻东南亚各国，通过高额补贴和庞大的用户基数抢占东南亚市场。</p><p>正是在Shopee成立的2015年，J&amp;T Express（极兔速递）在印尼首都雅加达诞生，而它的创办人是原OPPO印尼区首席执行官李杰。接下来几年，极兔将业务拓展至越南、马来西亚、菲律宾、泰国、柬埔寨、新加坡。到2020年1月，在东南亚主要国家都可以看到极兔明亮显眼的红色快递车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_00dbc7c4dc9d48e093e422e959de2914@000000_oswg829280oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020年，也是东南亚电商市场强劲增长的一年。根据谷歌、淡马锡控股和贝恩咨询共同发布的《2020年东南亚电子商务报告》，东南亚地区的电商GMV，从2019年的380亿美元飙升至2020年的620亿美元，一年就增长了63%。借助东南亚电商起势的东风，极兔在短短几年内，便成为东南亚电商件量第一的快递公司。</p><p>在极兔诞生两年后的2017年，中国物流模式沿着印度洋的西南季风，从中南半岛、马来群岛，来到波斯湾沿岸的阿拉伯半岛——又一生而全球化的中国背景物流公司iMile，借势中东电商市场的蓬勃上升期，在迪拜应运而生。</p><p>iMile的创始人黄珍，出身于华为和阿里两家头部科技大厂。在驻点中东的工作经历，让她看到中东物流的痛点与机遇。于是在2017年，黄珍创办技术驱动型物流公司iMile，将中国物流行业成熟的解决方案与中东的地区特性有机结合。</p><p>iMile同样踩中了中东电商蓄势待发的增长元年。在2017年，亚马逊以5.8亿美元收购中东本土电商平台Souq，强势入局中东电商市场；也正是在这一年，由沙特主权投资基金注资10亿美元所打造的电商平台Noon在迪拜问世，覆盖阿联酋、沙特和埃及三个国家。</p><p>而中国跨境独角兽SHEIN早在2015年，就已布局中东，凭借供应链优势，用“时尚电商”的定位占据一席之地。根据《晚点latepost》的报道，SHEIN的一位投资者称，在巅峰时期，SHEIN在中东的日销量超过了市场上所有其他跨境电商平台的总销量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_c88849d2d5da46f0a2bfeed1f629e8f8@000000_oswg597811oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中东地区，iMile的快递员正在送货。图源：iMile官网</p><p>在2022年的一次品牌出海线上峰会上，黄珍谈到，“现在回头看，<strong>2017年那个阶段，是整个中东电商发展的拐角。那个拐角包括电商的井喷式发展、物流的快速崛起，我认为那是进入中东市场比较好的时机</strong>。”</p><p>如果说极兔、iMile是在新兴市场借势电商崛起实现迅速扩张，那么2019年成立于加拿大温哥华的UniUni，则是以众包模式+数智化技术，瞄准了北美物流末端配送市场。</p><p>UniUni的创始人鲁俊伟，毕业于上海交通大学计算机专业，先后在爱立信、电讯盈科等企业做技术研发。UniUni官网显示，2023年，UniUni已拥有500+全职员工、10000+注册司机，目前在北美拥有 50 多个配送中心。在美国扩张仅一年后，UniUni 就已覆盖了 20% 的美国人口。</p><p>UniUni在北美的快速拓展，一方面是源于其技术实力。据公开报道，鲁俊伟几乎利用公司全部的资金和资源，通过自建技术团队，搭建起三级分拣仓储网络体系，实现从数据、算法、网点、线下的一体化运营结构，为UniUni筑起技术的护城河。</p><p>跨境投资专家杰弗里·陶森曾分析说，智能机器人和高性能数据分析工具，可以增强中国在物流行业相较于现有传统企业的竞争地位，“我预计有几家中国公司会成为物流领域的全球领导者”。</p><p>另一方面，则是因为UniUni所采用的“众包”模式符合北美当下共享经济、灵活用工的商业潮流。目前，UniUni 40%的快递员为居家女性，留学生也是其主要用工群体之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_098b2ab44bd34d76b084a381412ab104@000000_oswg314708oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">UniUni的众包模式为最后一英里配送提供更多可能。图源：UniUni官网</p><p>正如“众包之父”、《连线》杂志著名资深编辑杰夫•豪所说：比起最具才华最专业的员工，数量庞大而多样化的劳动力群体，总是能提出更好的解决方案。社区比公司更能有效组织起劳动力，一份工作的最好人选，是最想做这份工作的人。</p><p>在刚刚过去的2023年12月，UniUni宣布完成2000万美元B2轮融资。投资方之一的凯尔特亚洲创投合伙人David Adderley表示，北美物流市场的创新时机已经成熟，因为目前最大的物流公司诞生于数字时代之前，其老化的基础设施和臃肿的组织结构，已经无法满足电商时代消费者的需求。</p><p>他称，UniUni 正在颠覆B2C最后一英里交付模式，“由于包裹递送的自动化和数字化，UniUni可迅速达到数百万的日吞吐量。”</p><h2>正面迎击老牌物流巨头</h2><p>在海外市场的争夺中，中国物流公司必然要和盘踞已久的老牌快递巨头正面交锋。但在数字经济时代发展成熟的中国物流模式，无疑具有比较优势。</p><p>正如中国邮政寄递事业部行业研究负责人赵洪涛分析所说：“从快递行业看，中国快递企业有加盟模式、量本利逻辑经验等优势，有巨大的件量体量和网络运营经验，相比其它国家企业，优势巨大。”</p><p>以中东市场为例，从迪拜起家的iMile，目前业务版图已覆盖阿联酋、沙特、科威特、卡塔尔、巴林、阿曼、约旦、摩洛哥多个中东国家。而在2022年1月，加快全球化步伐的极兔，在阿联酋和沙特启动快递网络运营；6月，极兔在埃及正式运营，开始撬动北非市场。</p><p>霞光社通过走访iMile、极兔两大物流公司在中东的地区总部，了解到中东物流行业的诸多痛点与中国物流相应的解决方案。</p><p><strong>首先，中东缺少规范化地址库信息。</strong>许多国家没有邮政编码或传统的邮件快递系统，“某清真寺附近”这种语焉不详的地址比比皆是；加之COD（货到付款）大约占整体电商订单量比例的75%，末端配送更是难上加难。</p><p>“中东的消费者有个习惯，就是在快递员配送时经常改期，一个包裹可能要经过三四次派送才能最终妥投。并且因为支付方式为货到付款，快递员也无法放到家门口或者快递驿站，必须要亲手交付才能完成订单。”极兔沙特的工作人员告诉霞光社。</p><p>针对这一痛点，iMile、极兔皆致力于搭建完善中东数字化地址信息库，因地制宜、对症下药。</p><p>根据iMile的介绍，其在中国研发中心有一百多位技术人才，定期投资改进物流技术，解决了仓库自动化、运营数字化、数据可视化等功能，从始至终监控交付过程，并为卖家和买家提供实时更新；同时利用App与用户预约上门配送时间，全天候自动化客服对话工具能为客户答疑解惑，进而提高妥投率。</p><p>除此之外，<strong>中东地区地广人稀，人均派送面积较大；并且在道路基建领域，“没有一条真正意义上的高速公路”。</strong></p><p>区别于国内快递员普遍用电动三轮车进行配送，在中东地区，因为人口稀疏、配送距离较远；且物流价格较高，消费者习惯于单次购买多件商品，单位包裹体积较大，快递员多驾驶五菱宏光大小的面包车来进行配送。在人迹罕至的沙漠地带，甚至需要用骆驼去派送最后一公里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_d9c901b646014e2a9280575abcecd74a@000000_oswg998025oswg1080oswg944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">沙特的沙漠地带</p><p>而在极兔沙特负责人Sean看来，极兔强大的导航功能，足以克服中东缺乏标准化地址的问题，<strong>中东市场最大的难题在于用工成本。</strong>“在沙特，从事末端配送工作的更多是外国劳动力，快递员大多来自印度、巴基斯坦、埃及、菲律宾的外国劳工，每人每月的签证费用就要3000元人民币，用工费用是一笔很大的支出。”</p><p>沙特对企业雇佣沙特籍劳工的比例也提出相应要求。虽然在相对劳动力密集型的物流行业，沙化率要求仅为10%，但沙特本地人多从事管理层岗位，月薪1~2万沙币起步（1 沙特里亚尔 ≈ 1.9186 人民币）；而普通快递员的月薪为3000沙币左右。</p><p>较高的用工成本，抬高了物流企业跻身沙特市场的门槛；且沙特缺乏本土人才沉淀与产业基础，市场过往的的商业规则、商业习惯跟中国大相径庭，外资外企落地面临着较强的制度壁垒与文化隔阂。但中国物流的比较优势契合了沙特“2030愿景”中发展本国物流行业、把沙特打造成为连接三大洲的枢纽之国的宏伟目标；更重要的是，iMile、极兔有着深扎本地的决心，才能够快速起量。</p><p>根据极兔沙特工作人员的介绍，目前，从国内发往沙特的电商小包，头程揽收-干线运输-清关-末端配送共需5到7天；包裹到达沙特后，极兔可以在三天内完成沙特全境派送。口碑较好的电商平台寄出的包裹，用户签收率已达到90%。</p><p>从竞争格局上来看，中东地区目前排名第一的物流巨头Aramex，已有四十余年的历史，是第一家在纳斯达克证券交易所上市的阿拉伯公司。虽然地基深厚的Aramex凭借先发优势占据了相当的市场规模，但在数字经济全球化的今天，伴随着中国电商驰骋全球的中国物流公司，其活力效率和服务意识无疑更能适应当下的时代需求。</p><p>并且Aramex的订单多来自国际件和政务件，而极兔和iMile的订单多来自电商，伴随着中东电商行业的蓬勃发展，Aramex已没有了不可撼动的绝对优势。</p><p>以埃及市场为例，2022年6月，极兔在埃及正式起网，用不到一年的时间成为埃及快递行业的第二位。极兔在埃及建立了1个分拣中心和10个配送中心，配送网络覆盖除北西奈军区外的全国。10个配送中心各有一位来自中国的总经理负责日常运营业务，并向极兔埃及总负责人汇报情况。</p><p>在运营前三天，极兔采用免费发货的策略来吸引用户，运行半年多后，才逐渐将快递价格上调；并且用365天全年无休、双休日照常发货的中国快递业服务速度，迅速扩张埃及市场。甚至极兔还在开罗和毗邻开罗的吉萨，开通了当日送达服务。</p><p>据当地行业人士估计，目前埃及极兔的快递车辆超过1000辆，快递员超过2500名，仅次于已经耕耘埃及市场十余年的中东本土快递Aramex。</p><p>“极兔进入埃及，对原本的老牌巨头Aramex的冲击很大，他们领导层可能有三年没来视察埃及市场了，在我们起网后，他们专门来亚历山大市极兔配送中心看了一下。他们还针对极兔制定了一些价格策略，也改变了原本周末不上班的工作方式。”极兔埃及负责人Patrick对霞光社说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_22482f34fa51424d9ce2fdd3d9cd8511@000000_oswg507760oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">极兔埃及办公区的墙上挂着的企业文化，核心价值观里的“本分”因为没有对应英文而用拼音呈现。</p><p>同样的故事也发生在东南亚。</p><p>以东南亚岛国菲律宾为例。在极兔来到菲律宾之前，菲律宾已经有JRS Express、LBC Express、2GO Express这些成立半个多世纪之久的老牌物流公司。但整体而言，菲律宾的物流状况仍较为初级、亟待提升。从派送时效上看，当地物流公司周六日全部休息，派送周期过长；从价格上看，菲律宾岛屿众多、路况较差，除吕宋岛的核心岛屿外，边缘岛屿派送基本靠空运，效率低且价格昂贵；从服务质量上看，周六日物流公司从来不接电话，消费者无法催单或者问询，且诸多外围岛屿没有物流覆盖，当地居民基本隔绝于电商时代。</p><p>2019年3月，极兔在菲律宾正式起网。面对文化与价值观上的隔阂与壁垒，极兔在布局菲律宾市场之初，就尤为注重对团队进行企业文化的宣导。</p><p>“在菲律宾市场的筹备期，我们基本上每天都会和当地的负责人坐在一起，分享管理经验、宣导公司的规章制度，通过耳濡目染的方式让大家逐渐理解公司为什么要制定这个制度。只有深刻地理解，才能够切实有效地执行。”菲律宾相关负责人对霞光社说。</p><p>面对菲律宾本地较为粗糙初级的地址信息，极兔不断调整优化算法系统，成为菲律宾第一家使用三级库地址的物流公司：从省到市再到具体社区，逐级细化颗粒度，实现精准妥投。</p><p>面对COD过高的难题，极兔一方面严格监督派送网点的次日回款，保证资金安全；另一方面，通过增加客户联络频次等方式提高妥投率。并且，极兔在末端收款环节，也与当地最大的电子钱包GCash达成合作，共同推进线上支付的普及。</p><p>一方面，极兔利用中国多年来电商快递发展经验与策略开拓东南亚市场；另一方面，它也明显改善与提升着所覆盖市场的物流时效与服务品质。</p><p>据易观研究院发布的《2022年中国快递出海市场发展洞察》显示，截至2022年上半年，东南亚头部快递企业市场份额中，极兔以23%的市场份额远超第二名的JNE并遥遥领先。</p><h2>剑指全球物流市场</h2><p>但极兔和iMile全球扩张的步伐还远未停止。</p><p>2021年，iMile在拉美地区的关键市场墨西哥开启业务；2022年，iMile再下一城，正式开辟巴西市场。</p><p>iMile墨西哥市场负责人曾告诉霞光社，目前商品从中国工厂发货到清关完成配送到达墨西哥消费者手里，平均需要9天左右。但在墨西哥首都等发达地区，在当地有仓储的商家，已经可以实现隔天配送。</p><p>占据东南亚市场后杀回国内的极兔，在布局中东的同时，也把目光投向了万里之遥的拉美。2022年，极兔先后在墨西哥、巴西起网运营。</p><p>拉美，被视为全球“最后一片电商蓝海”。根据权威市场研究机构Insider Intelligence2023年的数据显示，在阿根廷、墨西哥、哥伦比亚三个国家的强劲表现带动下，拉美电商2023年的销售额将增长14.3%。而东南亚的电商增长率将从2022年的21.6%下滑至2023年的13.5%，并在2025年逐步放缓至个位数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0a6d05e061524e2fa085438227ea0303@000000_oswg1662629oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">巴西里约热内卢市景</p><p>继拉美之后，iMile将开拓步伐迈向了欧洲和澳洲。根据《晚点 LatePost》2023年8月7日的报道，iMile在近期进入了意大利市场，并将欧洲总部设在了德国，它也是第一家进入欧洲的华人快递创业公司。iMile将在欧洲做末端快递配送和供应链。供应链指的是卡车运输和仓库管理，对应的客户还包括国内的出海品牌，尤其是有高附加值的品牌，比如汽车产业、太阳能产业和消费电子产业。拓宽欧洲市场的同时，iMile也一并进入了澳大利亚。</p><p>极兔也针对欧美市场有所动作。2023年8月，极兔针对欧美跨境电商市场推出“极兔旺宝”，主打跨境轻小件寄递服务。迄今为止，极兔自有末端遍布东南亚、中东、拉美的13个国家，并在东南亚及欧美9个地区自建海外仓；2022年8月，极兔牵手海航货运，借助其600余架飞机腹舱运力、2000多条航线，通达欧洲、北美、澳洲等多个航点。极兔实现从发件、干线清关到末端配送网络的全链路闭环。</p><p>日本京都产业大学经济学部教授玉木俊明在《物流改变世界历史》一书中，以物流为中心，来解释从古至今国际政治经济格局的形成与演变。</p><p>“无论什么样的社会，都不可能过着完全自给自足的生活。人们必须交换商品才能生存下去。可能最初的时候商品交换的范围相当狭小，但随着商品交换范围的逐渐扩大，世界物流也逐渐一体化。因此，<strong>研究全球化，可以说就是研究物流体系的发展历史</strong>。英国霸权形成的最重要因素不是产业革命，而是1651年克伦威尔制定的航海法，以及英国对物流的重视等。”</p><p>由此可见，早在数字经济时代到来之前，物流体系建设，就与国际贸易相辅相成，在国家能力竞争中发挥着至关重要作用。根据1月12日海关总署的初步统计，2023年中国跨境电商进出口2.38万亿元，增长15.6%。随着中国电商驰骋全球，中国物流，也必将诞生新的全球化巨头。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDU1MDY1NQ==&amp;mid=2247561721&amp;idx=1&amp;sn=69f9ef54596486619f4c89f0af40a64c&amp;chksm=cf90b89a8e4c4956302893599c3bde8f3cd520f6cd1c5577fb750aa926c8d65a95bc0c142bff&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID：Globalinsights）</a>，作者：李小天，编辑 ：刘景丰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618484356176265</id>
            <title>辽宁新晋独角兽要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618484356176265</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618484356176265</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 11:45:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 沈阳微控, 飞轮储能, 东北产业变迁, IPO
<br>
<br>
总结: 沈阳微控是一家来自沈阳的高端装备企业，专注于飞轮储能技术。作为辽宁省首家制造业独角兽企业，沈阳微控在飞轮储能领域取得了重要突破，并逐渐实现了设备国产化。随着中国产业变迁的浪潮，东北地区正迎来一场产业之战。沈阳微控计划通过IPO进一步扩大规模和影响力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又是东北。</p><p>投资界-天天IPO获悉，一家来自沈阳的高端装备企业——沈阳微控飞轮技术股份有限公司（简称“沈阳微控”） 在辽宁证监局办理辅导备案登记，拟首次公开发行股票并上市。至此，东北又一个IPO浮现。</p><p>成立于2018年，沈阳微控不久前入选辽宁省首家制造业“独角兽企业”，估值达76亿元人民币。生于斯长于斯，你可能不知道，沈阳微控脚下的沈阳正加快脚步迈向万亿储能市场。这里已经聚集600家新能源企业，1800家环保设备新材料企业，正在争抢下一个“储能之都”。</p><p>这只是一缕缩影。眼下中国正在经历波澜壮阔的产业变迁，“逆天改命”的机会摆在了所有城市面前。沉寂已久的东北，正在等待一场酣畅淋漓的产业之战。</p><h2>辽宁首个制造业独角兽，要去IPO了</h2><p>故事还要从2017年说起。</p><p>当时，随着风电、光伏等新能源应用广泛，如何解决新能源不稳定、不均衡等缺点成为市场难题。于是，飞轮储能、压缩空气储能、化学储能等新型储能技术开始受到关注。沈阳微控，便是一家来自飞轮储能领域的企业。</p><p>所谓飞轮储能系统，指的是一种物理储能装置，可以利用电动机带动飞轮高速旋转，待需要的时候再用飞轮带动发电机发电。因具备低功耗、长寿命、快响应、高精度等优势，可以广泛应用于智能电网及数据中心、医疗、工业等领域。</p><p>实际上，我国自主研发飞轮储能技术已有几十年的历史，但主要是以各高校理论研究为主。也有一些飞轮储能厂商进行飞轮储能设备的研发，但多年来一直处于原型机或样机调试阶段，尚不具备规模化生产能力。</p><p>发现这一市场空缺，2017年，张庆源、李文东等五位创始股东将美国VYCON公司的飞轮储能技术引入中国，并在第二年成立了沈阳微控，落户中德（沈阳）装备制造产业园。</p><p>引进只是第一步。随后，沈阳微控集结了一支来自清华大学、上海交通大学、华中科技大学、哈尔滨工业大学、美国Texas A&amp;M大学、美国加州大学等国内外知名高校的博士高学历人才，开始进行国内技术转移和再创新，将其变成完全自主可控的技术。</p><p>几年下来，沈阳微控已逐渐把原辅材料产业链移回国内，基本实现了设备国产化。凭借技术优势，沈阳微控顺利建立了全国唯一量产磁悬浮储能飞轮产线，相继实施了国内首个35千伏并网兆瓦级飞轮储能项目、国内首个“飞轮+锂电池”混合储能调频项目、国内首个“单风机储能一体化”惯量响应及一次调频项目……许多国内的首次尝试，都有沈阳微控的身影。</p><p>一个关键节点是在2022年前后，随着大规模新能源并网，整个电网频率的波动越来越大，迫切需要飞轮储能这种短时高频的储能技术支持。可以说，飞轮储能行业已经到了爆发的时间节点。</p><p>此时，沈阳微控开始进入投资人的视野。企查查显示，2022年以来，沈阳微控相继获得了龙江交投、盛京金控、清研资本的投资。2023年底，辽宁省科学技术厅发布公告，沈阳微控正式成为辽宁省首家制造业“独角兽企业”，估值达76亿元人民币。</p><p>迄今为止，沈阳微控已有近4000台飞轮储能设备安全运行在中国、美国、欧洲、东南亚等地，稳定运行时间超过10万小时。2023年，沈阳微控订单额达10亿元以上。</p><p>跻身独角兽不到一个月，沈阳微控开始向IPO冲刺。辅导备案报告显示，辅导机构为中金公司，辅导工作将持续至今年6月份。如果顺利，东北将迎来一个罕见IPO。</p><h2>为何来自沈阳？</h2><p>说起来，这家公司与沈阳还有一段渊源。</p><p>在沈阳微控的创始股东中，李文东是唯一的沈阳人，“当初，其他股东想把公司落在南方，是我逐一说服了他们”。在此之前，李文东曾创立沈阳昊诚电气，于2015年被A股上市公司九洲电气收购，完美功成身退。在创业过程中受到当地的大力支持，他对沈阳有深厚的感情。</p><p>成立之初，沈阳当地政府就协助沈阳微控争取到了中央预算内专项基金，还在土地购买、各类手续办理、厂房建设、产业政策支持等方面对公司提供支持。此外，还为企业人才引进提供公寓住房，为项目前期筹备开辟绿色通道，帮助企业租用厂房等。</p><p>在沈阳，像沈阳微控这样的企业并不少，背后是当地建设战略新兴产业集群生态的迫切需求。</p><p>不久前，2024沈阳储能大会召开，会上明确提到，依托铁西区等重点地区，加快建设现代化储能产业集群，从构建空间布局、培育产业生态、开发应用场景等维度协同发力，打造门类齐全、体系完备的“储能之都”。</p><p>为何选择储能？</p><p>地处可再生能源富集的“三北”地区，日出黑土之上，风起大海之滨，沈阳发展新能源产业有着天然的地理优势。同时，作为全国重要的老工业基地，新中国的第一枚金属国徽、第一台车床、第一架喷气式飞机……数百个“新中国工业史上的第一”诞生在沈阳，高端制造基因一脉相承。</p><p>“双碳”背景下，新型储能产业早已爆发。作为东北工业重镇，沈阳也闯入万亿储能市场。如今，沈阳已经形成了以中国科学院金属研究所、东北大学等科研院所及高校为代表的技术先发优势。一批重点储能装备制造企业加速崛起，如沈鼓集团研制推出60兆瓦空气储能装置压缩机等产品；沈阳微控建立运行国内唯一一条量产的磁悬浮储能飞轮生产线；沈阳华德海泰自主研发的“零碳”开关落地海外生产；华晨宝马工厂100%使用可再生电力生产并建立了省内企业最大规模的太阳能发电系统……</p><p>截至2023年底，沈阳涉及新能源领域的企业约600家，从事环保设备新材料生产的企业1800多家，产业链条遍及新能源、环保设备、新材料、资源循环利用等领域，版图隐现。</p><h2>东北爆红，“逆天改命”的机会赶来</h2><p>不过，留给沈阳的压力依然不小。当下，全国诸多城市均在打造储能高地。对比下来，虽然沈阳发展新型储能的产业基础、科创资源、应用场景都有，但优势不够明显。过去两年全国各地招商风靡，许多城市已经初显成果，留给沈阳的紧迫感巨大。</p><p>于是2024年伊始，沈阳市便召开招商引资暨重大项目建设动员部署大会。通报了沈阳市2024年招商引资和重点项目工作实施方案，发布了重大项目市级领导包保工作方案以及项目“四比四看”、招商引资工作考核办法和激励机制、重大招商引资项目场景等。短短几天时间，沈阳先发招商队伍已经前往上海、深圳、广州、长沙、连云港等地，对接高端装备制造等产业项目。沈阳正卯足了劲争抢“储能之都”。</p><p>这也是东北城市群的一缕生存缩影。</p><p>过去一个月，东北罕见火爆——冰雪旅游火爆出圈。尤其元旦假期间，黑吉辽三省接待旅游人次超千万，仅黑龙江哈尔滨就实现旅游收入69.20亿元，不少网友感叹：“尔滨，你让我陌生”。以往外界对于东北的种种刻板印象，正在发生改变。</p><p>2023年最后一个工作日，一个同样来自辽宁的IPO刷屏创投圈：高端电子元器件企业达利凯普登陆A股，开盘大涨200%，市值一度超120亿元，背后控股VC丰年资本一举获得数十亿账面回报，令人印象深刻。</p><p>去年正值东北振兴战略实施20周年，中央再度审议《关于进一步推动新时代东北全面振兴取得新突破若干政策措施的意见》，并在9月召开新时代推动东北全面振兴座谈会，对新时代推动东北振兴作出了全面部署，“积极培育战略性新兴产业”正是重点之一。</p><p>时至今日，东北共拥有约20个国家级高新技术园区，生物工程、先进设备制造、电子信息等产业均形成了不同规模的产业集群。其中，大连的新材料、长春的氢能储能、哈尔滨的先进制造和航天航空、白城的光电新能源等一批新兴产业实现升级，渐成规模。</p><p>投资人也嗅到了机会。近年来，思哲睿、长光卫星、捷翼汽车等硬科技独角兽，以及十月稻田、长光辰芯等IPO都从东北跑出，身后闪烁红杉中国、高瓴、深创投、中金资本、经纬中国、中科创星等一众知名VC/PE的身影。与此同时，大连、辽宁、长春、哈尔滨也纷纷成立产业基金，意欲吸引投资机构前来，以创投兴产业。</p><p>凡此种种，原因不难理解。凭借新能源逆袭的常州、押宝新一代信息技术的合肥、背靠光伏产业的徐州、动力电池之都宜宾……随着一批新兴产业成为重要发展引擎，曾经的老工业基地们抓住机遇，不断上演着一产兴一城的故事。</p><p>不可否认，还有很多挑战也摆在面前。但依旧是那个观点：在中国的创投江湖中，东北不应该被遗忘。即便从目前来看，这里似乎还有一段相当遥远的路程。广袤黑土地，不应也不能错过新一波新兴产业“逆天改命”的机会。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/i3KX8F9JHX-OYNNe-2O2cg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天天IPO”（ID:pedailyIPO）</a>，作者：吴琼&nbsp;岳笑笑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618479235405956</id>
            <title>顺丰三通一达市占率喜忧参半，2024强者愈强趋势更显？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618479235405956</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618479235405956</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 11:43:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 快递业务量, 市占率, 顺丰, 中通, 圆通
<br>
<br>
总结: 2023年上市快递企业月度报告显示，各家快递业务量保持上涨态势，申通、中通、圆通增速超过19.4%，顺丰与韵达增速低于两位数。顺丰在甩掉丰网包袱后，市占率出现小幅下滑，但随着鄂州机场转运中心的投入运营，顺丰在中高端与国际市场的话语权有望增强。韵达在2022年低迷后，2023下半年重回快速增长轨道，市占率被圆通超越，但韵达仍有争夺第二的动力。快递企业对于电商市场的争夺将愈发白热化，尤其是直播电商市场。2024年快递行业集中度将进一步提升，强者愈强的趋势将继续显现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_8d320bee14e94113bcabdd20393d8ba0@000000_oswg81695oswg1049oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>亿豹网汇总2023年上市快递企业月度报告发现，<strong>各家快递业务量全部保持上涨态势，</strong>申通、中通、圆通超过19.4%的行业增速，顺丰与韵达增速低于两位数。</p><p>综合来看，顺丰2023年营收远超其他快递公司，中通依然保持市占率第一的地位，圆通巩固通达系第二的位置，韵达市占率依旧领先申通，申通则开启了营收与业务量增长的狂奔，完成上市之后的极兔也在身后加速追赶通达系。</p><p>顺丰在甩掉丰网包袱后，相比2022年，市占率出现了小幅下滑。专注于中高端市场之后，随着鄂州机场转运中心的全面投入运营，顺丰在中高端与国际市场的话语权有望逐渐增强。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_7bd8028a3e1244ed92f37a8a50964e77@000000_oswg54822oswg586oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>韵达在经历了2022年的低迷之后，2023下半年重回快速增长轨道，尽管市占率被圆通超越，但韵达全网的基本盘仍在，<strong>今年韵达争回第二的动力也将更加强劲。</strong>韵达丢失的份额，被圆通、申通、极兔分食，尤其是申通，市占率从2022年的11.71%快速提升到2023年的13.3%，距离韵达仅有一个百分点的差距。</p><p>毋庸置疑，头部快递企业的竞争进入了比拼综合实力阶段，中短期来看，这一竞争格局有望保持稳定。2024年，在极兔顺利上市，菜鸟、顺丰即将登陆港交所的背景下，随着新的资金流入，新一轮暗流正在加速涌动。</p><p>在行业增量日渐天花板的大环境下，<strong>进村、进厂、出海三大领域增效并不明显的情况下，</strong>快递企业对于电商市场的争夺将愈发白热化，尤其是直播电商市场。对头部企业来说，仍需要提升业务量，来进一步降低运营成本。对于末端网点，更大的派件量意味着更加灵活的派费政策。</p><p>除顺丰外，2023年，通达系企业单票收入继续下滑。过去几年，快递行业恶性“价格战”问题，让所有企业深陷增量不增收的泥潭。而过去一年，多个涉及快递行业的监管政策密集出台，监管高压态势有望再度升级。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_3cb29950ab064fab9981e2d184f889cc@000000_oswg368039oswg660oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>亿豹网认为，<strong>快递业务是快递企业的基本盘，</strong>也是整个市场存量竞争的关键。进入2024年以来，通达系相继召开网络大会，吹响新一年争夺的号角，今年格局切换也将迎来又一个关键的“赛点”。</p><p>1月23日，中通董事长赖梅松在全国网络大会上表示，中通拥有规模、成本、基础、品牌、网络五大优势。接下来，<strong>中通要做好快递主业、拓展生态、建设渠道三条增长曲线，</strong>让中通平台的网点、小哥等所有创业就业者都更有获得感、归属感和幸福感。</p><p>1月15日，圆通董事长喻渭蛟在2024年工作部署大会上表示，确定的工作总基调是“夯实国内增市场，发展国际拓市场”，聚焦“一号工程”落地见效、全面国际化开局、数字化全面升级创新等领域，提升打造“精准化、差异化、数字化”的服务体系。</p><p>喻渭蛟在强调增量的同时，<strong>要求进一步提升网点的竞争力。</strong>他说，分公司强则圆通强，国际强则圆通强，科技强则圆通强，要持续改善客户体验、提升品牌溢价。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_43a7f103c2d9481d8541bc540f676921@000000_oswg57319oswg656oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1月6日，韵达董事长聂腾云在全网协发委会议上表示，“全网一体、协同发展”将成为2024年韵达最重要战略。通过继续强化全网一体，数字化赋能客户与网点，把思路和力量凝聚到提升客户体验和增强网络服务能力上来，以“两进一出”工程为抓手，“<strong>稳快准”满足市场多元化需求。</strong></p><p>可以预见，2024年快递行业集中度将进一步提升，强者愈强的趋势将继续显现，谁能抢到更多的市场份额，就能在下半场的比赛中占据有利身位。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzU3MzQ2OA==&amp;mid=2652780862&amp;idx=1&amp;sn=4ad60785c8d82c68477916caadf540ce&amp;chksm=bc96c04cdf097fdc97691c08156808ec7c6559238e8fd08aec6bf711215b9b7fe468ccb9eb72&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“快递观察家”（ID：exobserver）</a>，作者：亿豹网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618475375630727</id>
            <title>万豪还是对国产酒店集团下手了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618475375630727</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618475375630727</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 11:36:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 酒店圈, 万豪, 德胧, 特许经营
<br>
<br>
总结: 昨天，万豪与中国本土酒店品牌德胧签约，通过特许经营模式，将旗下的臻品之选品牌授予德胧集团管理的部分开元名都酒店及其他高端品牌进行联名合作。双方预计，未来几年内，德胧集团旗下100多家全服务酒店将加入万豪国际集团旗下臻品之选酒店品牌，并加入双方旗下的忠诚会员计划。这次合作意味着万豪在中国市场加速扩张，以弥补与希尔顿等竞争对手的差距。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>01</h2><p>昨天，酒店圈整出了个大新闻，万豪与中国本土酒店品牌德胧签约了。</p><p>通过双方官方渠道公布的合作信息获悉，万豪国际集团将以特许经营模式，将旗下的臻品之选品牌授予德胧集团管理的部分开元名都酒店及其他高端品牌进行联名合作。</p><p>双方预计，未来几年内，德胧集团旗下100多家全服务酒店将通过联名合作加入万豪国际集团旗下臻品之选酒店品牌，未来，这些合作酒店也将上线双方的自有官方预订渠道，并加入双方旗下的忠诚会员计划。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_9026be12958d4f17a731587b3651e553@1743780481_oswg102772oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于万豪会员说，意味着未来用万豪积分可以兑换德胧旗下这100多家全服务酒店，会员价值升值，而对于德胧来说，旗下的这100家酒店加入臻品之选队列，也算是多了一层光环。</p><p>值得一提的是，在此之前，万豪在中国的“特许经营”之路并不顺利。</p><p>旅界曾经报道，2016年9月，万豪与东呈宣布将万枫酒店品牌引入中国，并签订该品牌的特许经营合同，这次合作在2019年9月宣告结束。</p><p>彼时，有投资人反馈相比希尔顿欢朋，万枫显得有些“不接地气”，投资门槛过高，对中国市场理解也不够，就此在北美市场颇受欢迎的万枫在中国市场沉寂至今。</p><p>经历这一次折戟沉沙，万豪的“特许经营”在中国销声匿迹多年，一直颇为低调。</p><p>相比之下，万豪的“老对手”希尔顿在中国的策略就要灵活得多。</p><p>当下，希尔顿欢朋(中国)团队没有采取特许经营的模式，而是将开业顾问咨询、委托管理和特许经营等几种模式结合在一起，目前在中国签约超760个项目，开业超330家酒店。</p><p>值得一提的是，希尔顿欢朋在进入中国市场时，开创了一个全新的合作模式：铂涛集团作为希尔顿欢朋在中国市场的“品牌运营商”，品牌标准、产品、会员体系都由双方共同定义，开发及品牌运营由铂涛集团独立操作，这比万枫当年的玩法显然更上一层楼。</p><p>无巧不成书，<strong>昔日铂涛集团创始人郑南雁现在是德胧集团执行董事长、开元酒店集团执行董事长。</strong></p><p>应该说，郑南雁还是比较熟悉国际酒店集团的想法，简单推测，万豪与德胧的合作或许也正是看好郑南雁“品牌先行”等一系列理念。</p><p>郑南雁入主德胧后，亦屡有品牌“出海新闻”，现在来看，与万豪的这次合作正是一块很好的试金石。</p><h2>02</h2><p>从万豪这次拿出的酒店品牌来看，试探之意较强。</p><p>臻品之选在中国知名度不高， 按照其官方品牌介绍，创立于2015年，汇集全球精选独立酒店，每一家都有自己别具特色的个性，但都同样对设计充满热情，并且热衷为旅行者及本地宾客打造活力涌动的社交氛围。</p><p>目前，大中华地区已开业的臻品之选酒店包括三亚泰康之家臻品之选、深圳星河吉臻品之选、上海佘山茂御臻品之选和佛山顺德美的臻品之选，仅有4家。</p><p>其中泰康之家这家酒店挂牌臻品之选比较有意思，之前社交媒体上对其评价为酒店品质不错，可惜被“名字”毁了，挂牌臻品之选之后，确实看上去“洋气”了不少，效果如何有待检验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_a6d771d54cbb473baef1eb457fc5a638@1743780481_oswg153721oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再说一家上海佘山茂御臻品之选，这家酒店本身是世茂自己的酒店管理集团旗下品牌茂御在管理，开发商自己的酒店品牌懂的都懂，请来臻品之选也可以理解为请个“外援救兵”。</p><p>从万豪此前为臻品之选在中国发展的物业不难看出，也是侧重高端物业，但急需品牌来正名，这次和开元名都一拍即合，显然为臻品之选在中国的发展踏上了快车道。</p><p>事实上，突然在中国发力特许经营酒店品牌，万豪显然在传达一个信息，他们希望增加在中国攻城略地的速度，这意味着他们对当下万豪在中国市场的“进度”并不满意。</p><p>据美国著名酒店房地产行业研究咨询机构Lodging Econometrics发布的中国筹建酒店趋势报告显示，2022年万豪就已经落后希尔顿、洲际，在中国筹建酒店数量最多的集团是希尔顿（684家），其次是洲际（445家）、万豪（385家）。</p><p>同时，据旅界不完全统计，万豪每年新酒店扩张速度约为50家，这两年在几大国际酒店集团中也已经大幅落后，希尔顿借助中高端酒店品牌的力量平均3天开业一家新酒店。</p><p>另据Skift统计，万豪的高端奢华酒店组合（五星酒店客房占万豪客房的9%，而希尔顿客房仅占2%）历来对万豪的净单位增长不利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_e9a388d7371640b8abc54186d1029507@1743780481_oswg98251oswg1024oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，由于万豪酒店的客房数量远多于希尔顿酒店，这种现象在一定程度上是由于大数定律造成的，但这也意味着万豪想维持之前的酒店开业增长率更加困难。</p><p>其实这也是万豪向历史上增长缓慢的酒店连锁规模倾斜的结果，重资产五星酒店的开业过程注定漫长。</p><p>同时，长期来看，万豪在收购更多优质酒店供应链方面面临着来自希尔顿、雅高、洲际和凯悦等酒店集团竞争对手的激烈搏杀。</p><p>随着时间的推移，相对而言，五星酒店增长变得越来越难，万豪希望通过特许经营在中国维持其足迹增长的决定并不难理解。</p><p>还有个扎心的的事实是，虽然万豪这些年还是外资连锁酒店集团会员最多的酒店集团，但希尔顿正在迎头赶上，且近5年会员增长幅度远远高于万豪，而凯悦虽然会员基数较小，增长幅度亦相当惊人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_fe90bc597fcd462b9f58c7c89116da6f@1743780481_oswg39994oswg1080oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03</h2><p>万豪在反复犹豫矜持的这些年，国内的头部酒店集团已经都有了“勾肩搭背”的对象。</p><p>希尔顿欢朋、花园、恵庭步步紧逼，既有与头部酒店集团，也有与开发商旗下酒店品牌合作，凯悦则与首旅如家合作逸扉，华住与雅高合作美居，国际酒店集团与本土酒店品牌联手早就是一种时代趋势，留给万豪的空间和时间都不多了，与国内本土酒店集团再次联手已成必然。</p><p>反观德胧这几年在国内无论是打造全新会员体系还是开发酒店品牌都相当“接地气”。</p><p>旅界曾报道，德胧旗下会员品牌“百达屋”近期推出了24点免费退、无需保级、积分不过期、跨品牌住十兑一等政策，由于品牌ADR覆盖300到3000的价格区间，理论上可以实现住3000“白送”3000。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_d582260672bb4035a5f86e7e5f725c15@1743780481_oswg189117oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>郑南雁还是个挺会玩也挺敢玩的人，百达屋甫一面世就颠覆了会员体系“金钱本位”的核心框架——按“入住时间”计算会员积分。</p><p>也就是说，酒店住贵住便宜，只要呆的时间一致，在百达屋获得的积分都一样，这对于许久没有新鲜空气的酒店会员体系显然是一次革命，引起了业内的热议与好奇。</p><p>回到这次合作，万豪拿出的酒店品牌虽然显得有些“小家子气”，但有了德胧加持，也不失为一次“亡羊补牢”之举，是非成败就要看日后双方的默契程度了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/It0OZvcOlRddfsEaW8X2Iw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“旅界”（ID:tourismzonenews）</a>，作者：theodore熙少，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618473986531202</id>
            <title>零跑获新融资后总裁离职，销售自称是理想平替</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618473986531202</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618473986531202</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 11:33:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 零跑汽车, 吴保军, 融资, 政府合作
<br>
<br>
总结: 零跑汽车联合创始人吴保军离职，公司获得新的融资并与金华市产业基金和武义县金投合作。然而，零跑汽车仍然面临资金和技术方面的差距，尽管其以性价比路线走得很坚定。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月23日，据界面新闻消息，零跑汽车联合创始人、总裁吴保军现已离职。零跑汽车将不再设总裁岗位。</p><p>接近零跑汽车的知情人士称，吴保军已经一年时间没有参与零跑的经营，这一年其主要负责战略和政府事务，对公司的经营不会有什么影响。</p><p>就在4天之前，零跑汽车刚刚宣布获得新的融资，其已于2024年1月19日与金华市产业基金订立不超过2亿港元的H股认购协议，同时与武义县金投订立内资股认购协议，向其发行超1000万股内资股，共获得6.59亿港元融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_e4166d53c95e453f9cc3bcf667a7827a@1743780481_oswg68902oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜零跑C11</p><p>零跑汽车此次的两家战略投资者，均来自浙江省金华市地方国资。其中，金华市产业基金由金华市金投集团有限公司持有60%权益、金华市金投的全资子公司金华市金融控股投资有限公司持有15%权益，是金华市产业基金的两大股东；武义县金投所在地也为浙江金华市，截至该公告日期，武义县金投由中国政府机关金华市武义县财政局全资拥有。</p><p><strong>有知情人士告诉《凤凰车研所》，零跑同金华、武义政府的合作谈判，基本是与Stellantis集团在同一时间段进行的，只是因为决策程序的问题，落地时间有先后而已。</strong></p><p>如今，<strong>两桩合作相继完成，但负责政府事务的总裁却悄然离职。</strong></p><p>唯一可以确定的是，<strong>坚定走以价换量路线的零跑汽车，在IPO后依然非常缺钱。</strong></p><p><strong>《凤凰车研所》注意到，在宣布溢价70%向地方政府投资机构增发这一消息后的1月22日，零跑汽车高开低走，在拉升 8%以后迅速下跌超过10%。截至22日收盘，零跑汽车股价报收22.55港元，下跌12.6%，市值为302亿港元。</strong></p><p>有业内人士对《凤凰车研所》表示，目前电动汽车的渗透率已达到30%，部分地区甚至高达50%，市场正常竞争迭代的平衡性已经被扰乱，这意味着后续的淘汰赛将会更加严峻。即便获得了政府战略投资，也拉来了Stellantis合作，但零跑汽车目前相较于第一梯队的玩家，<strong>从资金到技术层面，都还有短期内难以弥补的差距。</strong></p><h2>零跑愿做理想平替</h2><p>此前，零跑创始人朱江明接受媒体采访时曾称：“新人进场，肯定不能按常理出牌，不然就不可能成功。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_299b3525582d4282b621911b48b3863e@1743780481_oswg47192oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜零跑创始人朱江明</p><p>零跑并非一开始就坚定不移走性价比之路的。其于 2019年上市的小两厢轿跑零跑S01，曾试图冲击中高端市场（后者官方零售价18.99-22.99万元），但由于定位小众市场，且品牌知名度不够，再加上价格虚高，S01推出的第一年仅交付了1000辆左右。</p><p>此后，零跑汽车才宣布转型，尝试走性价比之路。2020年5月，纯电动微型车T03开始交付。据官方资料，2020款T03的续航里程超过400公里，还搭载了当时还算先进的L2智能辅助驾驶系统，起售价不到7万元，补贴后综合性价比高于同级别其它产品。</p><p>彼时，小型电动汽车市场正值春天，凭借着突出的性价比，T03推出之后便受到热捧。据统计，在上市的第一年，零跑T03的交付量达10266辆，占零跑同期交付总量的90%；到了第二年，T03的交付量更是达到了43748辆，销量同比增长超过400%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_cd07bbc46467495f9d2e48a12a89860b@1743780481_oswg72363oswg667oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜零跑T03</p><p>此后，零跑汽车接下来推出的C11、C01乃至最新发布的 C10，走都是高性价比路线。其中，作为零跑汽车首款全球化车型的C10，其增程车型预售价格区间为15.18万至18.18万元、纯电车型为15.58万至18.58万元。</p><p><strong>《凤凰车研所》近日走访零跑4S店发现，销售最新的营销话术已经将零跑定位为了理想“平替”，甚至有销售在朋友公开吆喝“不是理想L8买不起，而是零跑C11更有性价比”，还贴出了第三方机构对理想、零跑、蔚来等相同定位车型的对比图，以彰显零跑汽车的性价比。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_e92974e3acce483b8b7f508b02bddf82@1743780481_oswg55783oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">​ 图|零跑汽车工作人员朋友圈</p><p>客观的看，零跑此举并无不妥。作为新势力的头部，理想的成功有目共睹——增程方案解决了新能源汽车的续航焦虑，定位“移动的家”所带来的大空间和舒适性，也顺应了个人用车向家庭用车转变的消费潮流。</p><p>考虑到零跑汽车的售价仅为前者的一半，这无疑能够让更多潜在消费者第一时间“get”到零跑汽车的卖点所在，并顺势产生零跑汽车更划算的印象。</p><p>但潜在的隐忧是，此举也让零跑的上限变得极低。众所周知，平替之所以能够成为平替，关键是要与其所对标的品牌保留出足够大的价差，否则平替的性价比优势就将荡然无存。</p><p>而目前，理想2023款全系已经开始降价，其中理想L7起售价首次下探至30万元内，至28.68万元，相比零跑C10的价差已经从15万元降至10万元左右，且最快今年上半年，起售价低于30万元的理想L6就将正式发布。</p><p>可以预见的是，随着理想开始强化其在20-30万市场的竞争力，作为其平替的零跑，也必然会面临天花板降低造成的更强的压迫感。</p><h2>亏损持续，全域自研成罪魁祸首</h2><p><strong>数据显示，2019年至2022 年，零跑汽车经营亏损分别为 7.30&nbsp;亿元、8.69 亿元、28.68 亿元、51.09 亿，四年总计亏损高达 95.76 亿元，接近百亿。</strong></p><p>而截至2023年第三季度的财报显示，零跑在报告期内实现销售收入56.56亿元，同比增长31.9%；净亏损9.86亿元，同环比虽收窄，但仍未扭亏，且2023年前三季度净利润计算，零跑汽车的经营亏损已达33.59亿元。</p><p>零跑的亏损，与其主打的“全域自研”不无关系。<strong>所谓“全域自研”，就是从软件都按硬件都要由自己完成，甚至硬件结构要从电阻开始研发，软件方面要从代码开始写起。</strong></p><p>对于一家小规模车企而言，这无疑大大增加了零跑的研发成本和造车难度。</p><p>作为对比，其它车企普遍选择的“全栈自研”，则是硬件更多依靠第三方，车企主要做应用和算法以及少部分硬件。</p><p>与口号背道而驰的是零跑汽车的研发投入。零跑汽车一边喊着全域自研，一边受限于规模和盈利能力，研发投入却远逊色于其它“全栈自研”的车企，这也使得业界对零跑汽车的技术追求并不完全看好。</p><p>截至2023年第三季度，零跑汽车研发投入为人民币12.97亿。相比之下，理想同期研发投入为70.95亿元，蔚来则为94.6亿元，约等于零跑的7.3倍。</p><p><strong>有从业人士向《凤凰车研所》介绍，零跑汽车虽然号称“全域自研”，可截至目前，零跑只做到了电子电器架构、CTC车身结构、驱动电机等领域的自研，至于更加关键的电芯等元器件，仍然需要从供应链厂商处采购。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_5bd89d0df3b140b796646cc88338e6dd@1743780481_oswg49076oswg667oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜零跑C01</p><p>零跑汽车曾自研并推出过凌芯01芯片，算力仅有4TOPS，远低于“蔚小理”搭载的英伟达芯片的30 TOPS。而在之后，<strong>零跑汽车“悄然”停止了对芯片的研发投入，在最新推出的零跑C10上，已换用了英伟达Orin X芯片。</strong></p><p>对此，朱江明在接受媒体采访时表示，从2020年开始停止了对芯片的投入，而是专注于智能驾驶算法的研发。</p><h2>竞争加剧，零跑无法“领跑”</h2><p>朱江明曾经说过：“15-20万元是中国汽车消费的主力市场，2022年这一市场乘用车的上险量中占比为18%，据预测2025年这一数字将超过25%。我们要以15-20万的价格，打造30-40万的用车享受。”</p><p>然而，能看到15-20万元市场潜力，且同样以“越级”体验来抢占市场的品牌和车型已不胜枚举，仅比亚迪旗下销量扛把子车型宋PLUS冠军版，2023年累计销量就高达42.7万台，约等于零跑2023年总销量14.4万台的3倍。</p><p>更何况，这一价位，还有同样主打增程的深蓝。作为长安集团的“二代”品牌，后者2023年的销量为136912台，距离零跑只有不到1万台的差距。</p><p>另外需要关注的是，此前零跑之所以能大玩性价比模式，主要原因在于其选用了增程方案——相比较纯电车型电池成本动辄高达总成本的四成之多，增程方案使得电池成本不仅大幅降低，且零跑惯例在纯电车型的基础上进行增程车型的研发，也有利于摊薄总体成本，最高甚至可带来单车2-3万元的BOM成本下降。</p><p>然而，随着去年四季度以来电池价格的下跌，吉利、长安、小鹏等多个品牌的纯电车型也开始降至20万元以内。目前，从合资车企、自主品牌到造车新势力，各方均对这块蛋糕虎视眈眈，这无疑也将加剧零跑汽车的竞争压力——而这种压力，进而可能作用并影响其研发、工艺、质量乃至售后等多个维度。</p><p>此前，零跑汽车就多次因质量问题登上过热搜，例如2022年重庆车展上，一位零跑女车主举着一张白纸，上面写着“零跑新车当天黑屏，维修半个月，换两大部件，承诺退车又反悔”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_b19971f312114c61ac1d9b5782bc7ff5@1743780481_oswg130880oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜ 零跑女车主维权</p><p>《凤凰车研所》在车质网、黑猫投诉等平台搜索发现，除刚上市不久的零跑C10以外，零跑C11、零跑C01以及零跑T03这三款主售车型，都有围绕着“续航里程严重虚标、充电故障、影音系统故障，自动驻车失灵”等几个方面的大量投诉。</p><p><strong>一名前零跑销售人员也告诉凤凰车研所，零跑汽车减配已成常态，此前就曾给纯电车型“阉割”行李架、电动门把手等配置。</strong>“毕竟通过减配来降低成本，比通过‘全域自研’降低成本快多了”。他表示。</p><p>根据东吴证券预测，零跑汽车2023-2025年营收为189/401/720亿元，归母净利润预测为-42.7/-33.5/4.8亿元——如果按照2023年-42.7亿元的亏损额，<strong>以及14.4万辆的年销量简单计算，零跑每卖一辆车亏损高达近3万元。</strong></p><p>虽然零跑2023年第三季度经营现金流第二次转正，且已先后拿下Stellantis与金华、武义政府的战略投资，但按照其亏损程度测算，如果没有继续的融资，留给零跑的时间，依然为时不多了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/z2cJRWy5rxZ6QSfg1zaEeA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”（ID:ifeng_tech）</a>，作者：石越，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>