<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2892726022888325</id>
            <title>月销量不足1000的新能源车，都是什么人在买？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2892726022888325</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2892726022888325</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 12:20:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，盐城经济技术开发区人民法院决定受理高合汽车母公司华人运通（江苏）技术有限公司预重整申请。</p><p>由此，高合汽车正式破产重整。无独有偶，恒大汽车附属公司广东恒大新能源汽车和智能汽车也被申请破产重整。</p><p>高合和恒大汽车是怎么一步步沦落到今天这一局面的呢？</p><p>说白了，还是销量惹的祸。</p><p>2021年全年高合累销4237辆，2022年全年高合累销4349辆，2023年9-12月高合累销4829辆。</p><p>恒大汽车自现世以来旗下车型市场表现更为惨淡，截至2023年12月31日，恒驰5累计交付量仅1389辆。</p><p>需要关注的一点，<strong>像高合、恒大这样月销量不足1000辆的车企不在少数。而根据车主指南数据，2024年7月，销量低于1000辆的新能源车型更是多达170款。</strong></p><p>总览下，<strong>这些车型大多在市场定位、品牌认知度、售后服务等方面存在着一定程度的局限性，从而限制并影响了它们的市场表现。</strong></p><p>看到这儿，很多消费者会好奇，都是什么人在买这种“冷门车”呢？《新能源观》接触了多名车主，听听他们是怎么说的。</p><p>当然，需要声明的是，我们说的“冷门车”并非劳斯莱斯、法拉利、兰博基尼等等，这些绝大多数消费者“够不到”的车型。</p><h2><strong>有的买来当“首饰”，有的买来当“馅饼”反被坑</strong></h2><p>北京的王先生（化名）在2022年4月入手了一辆高合HiPhi X。据介绍，彼时他家里已经有两辆车了，分别是奔驰G550&nbsp;4x4²和路虎揽胜。一直以来想买辆电车玩玩的他，有次在停车场里碰巧看到了高合HiPhi X，一眼心动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_6652069d9f7a4447845fa3f51382e642@1743780481_oswg90895oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/高合HiPhi X，来源/互联网&nbsp;新能源观截图</p><p>“当时我是和我太太一起去的高合门店，我是觉得不到70万的价格挺合适的，但我太太有点犹豫，觉得品牌太新。”</p><p>王太太（化名）回忆道，“我先生当时给我讲了个道理，他说车这东西就跟首饰一样，不可能一直用一个，这么算下来六七十万买这么个炫酷大玩具也蛮不错的。”</p><p>事实上，<strong>像王先生这样把车子比做“首饰”的消费者不在少数，而他们这群人有一个明显的共同点——家境富裕</strong>，这也是高合Hiphi X、仰望U8等高端冷门车型一开始瞄准的受众人群，毕竟不是谁都能轻松拿出几十万买个“玩具”的。</p><p>这就好比2016年特斯拉Model&nbsp;X刚进入中国市场那会儿，它所对应的用户画像中最鲜明的一个特点就是有钱又爱玩，毕竟没点真实力可拥有不了一辆蓝牌的电车。</p><p>细分下，<strong>冷门车车主里还有这样一群人，他们虽然不属于“家境殷实”派，但热衷于对潮流的追逐，对他们而言，标新立异、个性十足便是他们的独有标签。</strong></p><p>自主品牌服装设计师张张（化名）驾驶的是一辆阿维塔11，她向《新能源观》表示，“相比Model&nbsp;Y那种大众化的车，我还是更喜欢小众的，开出去不容易撞款，事实证明也确实如此，现在我每次开车出门，都感觉自己是街上最city的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_e694fc44997c48e4a3e6bf583246bc5a@1743780481_oswg105353oswg1000oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/阿维塔11，来源/互联网&nbsp;新能源观截图</p><p>但须知，并非所有冷门车的车主都是心甘情愿为其买单的。<strong>也有这么一类消费者因本身缺乏对新能源车的准确判断及对品牌的了解度，受销售人员忽悠才购买了冷门车。</strong></p><p>如今的他们自称自己为“冤大头”。</p><p>“我买的时候销售跟我说这个品牌是沃尔沃和吉利联合打造的，性价比、品价比是同价位里较高的，后来才知道这是款冷门车，现在我最希望的就是它的厂家能坚持到我换下辆车那天。”极星2车主小孙（化名）如是说。</p><h2><strong>来自冷门车的烦恼</strong></h2><p>百姓吐槽，厂家烦忧。</p><p><strong>面对新能源逐步成为车市主流的今天，没有哪家新能源厂商希望自己打造出来的产品与“冷门”沾边。</strong></p><p>为此，哪吒、昊铂、阿维塔等新能源品牌为了能将自己旗下冷门车的市场打开，使出了浑身解数。</p><p>举例来看，哪吒汽车于今年2月携哪吒S、哪吒GT、哪吒AYA三款冷门车加入价格战，全系直降5000元-22000元；昊铂为提振销量，推出全系终身免费充电服务；阿维塔于今年将旗下全系在售车型进行了焕新升级。</p><p>但，从这170款冷门新能源车型7月销量仍未达千辆的表现来看，<strong>新能源厂商为挽救旗下冷门车进行的一系列改款、降价等煞费苦心的操作，并未给其带来持续利好，甚至有些事与愿违。</strong></p><p>目前，受旗下众多冷门车影响，威马、爱驰、天际、力帆等新能源品牌已然迎来倒闭结局。今年8月13日，由贾跃亭打造法拉第未来（FF）虽成功交付了自己的第13辆车，但恐也撑不了太久。而极星、昊铂等冷门品牌如若一直没有热销款，恐难避免如今高合、合创、恒大的重整境遇。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_c93dd3393cb04d4db50de5dd75dabe18@1743780481_oswg68553oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/法拉第未来，来源/互联网&nbsp;新能源观截图</p><p>一个不争的事实是，<strong>冷门车的出现不仅会让车企头疼，还会给我们的车主带来一定程度的困扰。</strong></p><p>具体来看，受销量惨淡的影响，冷门车型的配件商自然也就不愿意大量生产对应的配件，而配件走量的稀少就会导致其配件稀缺，由此冷门车车主将会面临维修时间成倍增加、维修成本增加的烦恼。</p><p>同时，<strong>受车辆售卖较少的原因，部分冷门新能源品牌所赚取的费用根本不足以支撑其对售后服务的保障，这意味着车主所得到的权益必定会打折扣。</strong></p><p>昊铂GT车主岳欣（化名）来自南京，用她的话说，女孩就是容易被花里胡哨的功能打动。</p><p>“我这辆昊铂GT，到手还没两个星期就出现行驶中右后车门异响的故障，前前后后去了4家4S店，都处理不了，新车买来本来开开心心的，现在一言难尽。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_76a2e8a7c2d64a44aeadf2df333c96c7@1743780481_oswg87894oswg1000oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/昊铂GT，来源/互联网&nbsp;新能源观截图</p><p>对于岳欣（化名）的困扰，小孙（化名）却认为，“比起我，她这都算是好的，毕竟4S店服务态度是有的，也给免费修，虽然没修好，但总比我这自费修的强。”</p><p>据小孙（化名）介绍，他的那辆极星2在行驶了2万多公里的时候突然趴窝了，随后他第一时间联系了极星售后，经过一系列检查，那边给出的答复是高电压冷却液加热器坏了，维修自理，费用1.7万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_bd701cd2787248b88cbf6742b490808c@1743780481_oswg109620oswg1000oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/极星2，来源/互联网&nbsp;新能源观截图</p><p>值得注意的是，虽然心不甘情不愿的冷门车车主占比大头，但其中也不乏无所谓者。</p><p>很多车主就表示，<strong>物竞天择适者生存，车企倒了就倒了，售后什么的有肯定方便些，没有也没事，一辆车而已。</strong></p><h2><strong>“首饰”车可以有，“短命”车不可买</strong></h2><p>面对新能源汽车市场的“乱花渐欲迷人眼”，各新能源厂商在宣传自家产品时肯定会说自己家的就是最好的，但并不是每位消费者都能把车当“首饰”买，拥有容错机会的。</p><p>因此，<strong>大部分消费者在买车时普遍抱有谨慎心理，希望能买到一辆心仪且省心的车，毕竟车不像房子那么保值，而买了低销量的车型就意味面临的贬值风险更大。</strong></p><p>那么，消费者该如何选才能避免买到“短命”车呢？</p><p>首先，作为购车小白，大家在购买新能源车前肯定是会在网上普及一些基础信息的，那怎么还能被忽悠呢？无外乎是小白在买车时更喜欢关注车辆外观、内饰、功能配置、续航、价位等方面。而<strong>“老司机”会更关注电池、电机、电控和智能化方面的实力，要知道一辆好的新能源车，其在这四个方面的实力一定是过硬的。</strong></p><p>比如，蔚来汽车旗下车型电池电芯大多采购自宁德时代，电机方面采用的是前后双电机驱动方式，其将在8月底全面向用户推送的Banyan 3智能系统可实现4D全域舒适领航，且无需导航、全域可用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_c285a9e2e8dc47cbacdfaaac7c94383b@1743780481_oswg46989oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/Banyan 3发布会-智仓应用部分，来源/互联网&nbsp;新能源观截图</p><p>其次，试驾是我们了解车辆性能和舒适度最直观的方式，消费者在亲自试驾过程中，应综合考量车辆在操控感、车机系统、座椅舒适度等多个方面的表现。</p><p>最后切记，在购买新能源车时要学会货比三家，杜绝因销售人员的一时“忽悠”而冲动消费的行为。</p><p>具体来看，一般情况下，销售人员为了将自家品牌车推销出去，会采取各种“糖衣炮弹”，比如，“现在是最低价，错过就没有了”“您来得巧，今天下定我们有礼赠，过了今天可就不敢保证了，我跟店长申请还能加赠您个......”“您先下定，锁定现货，不然过两天再下单提车就慢了。”</p><p>这个时候，<strong>往往需要消费者秉持一颗冷静的心，理性分析，对于销售人员提供的附加礼赠及服务更要仔细考虑是否需要，减少贪小便宜心理。</strong></p><p>当然，如果你是个“懒懒党”，学习从众或许也是个不错的选择，毕竟特斯拉Model&nbsp;Y、理想L6、蔚来ES6等销量排名靠前的车型相比那些冷门车来说，配件更齐全、技术更完善、售后服务也相对更好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_7b87f0d6fe204842ad192543de98e34d@1743780481_oswg113700oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/特斯拉 Model Y，来源/互联网&nbsp;新能源观截图</p><p>至于那些追求个性化的友友们，《新能源观》在这里也得稍稍提醒下，<strong>盲目购买冷门车是不可取的，买之前还是应做好攻略，从电池、车身结构、合同细节等多方面考量。</strong>毕竟有些冷门车不全是因为其外观设计的标新立异被普通消费者排除在外，还有可能是受其质量的不稳定和车企服务的欠缺影响才被边缘化了。</p><p>总的来说，无论你是个潮流党，还是个务实的普通消费者，在购买新能源车时应秉持谨慎态度，切勿为“一眼定情”的冲动买单，毕竟一旦试错，带来的可是倒不完的苦水。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZHD0b4SDyFvWXQJt-vsu0Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新能源观”</a>，作者：又见编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905945051241090</id>
            <title>突发，深圳杀出超级独角兽：收废品年入40亿，全国第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905945051241090</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905945051241090</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 12:19:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，深圳市爱博绿环保科技有限公司（下称爱博绿）的海外上市控股公司更新了招股书。</p><p>今年6月11日，爱博绿的实质控股公司Carbon Zero Technologies International Inc.（零碳环保）在美国证券交易委员会公开披露招股书，计划在纳斯达克交易所IPO。</p><p>爱博绿是去年11月16日递交了上市申请，今年5月30日获得了境外发行上市备案通知书被允许在纳斯达克上市。</p><p>爱博绿于2016年创办于深圳，通俗地讲，是收废品的，主要是收废旧黑色金属和废旧家电。它通过互联网平台与线下回收网络的结合，涵盖了从废旧产品回收、分类、处置到再利用的全产品生命周期服务解决方案。爱博绿平台拥有超过60000名第三方卖场导购、33000名上门回收人员、2940家线下回收网点入驻平台，已经建立起覆盖全国范围内500个城市（含县级市）的再生资源回收网络。</p><p>目前，爱博绿已经成为中国最大的废旧家电回收平台，2023年市场份额约为1.04%，自成立至2023年12月31日，公司回收了约2180万台废旧家电（数据来自灼识咨询报告）。</p><p>爱博绿创始人唐百通生于1977年4月，做IT出身，拥有15年互联网从业经历和10年回收行业从业经历。</p><p>2012年，唐加入深圳淘绿公司，创办废旧物资交易平台淘绿网。</p><p>在淘绿，唐百通做了几件在行业属于开创性的事：</p><p>第一，组建废旧手机线下分拣中心，在全国首次将废旧手机分拣模式变为正规作业的流水线模式，设计了适合废旧手机分拣的流水线和流程；</p><p>第二，将废旧手机市场交易规则提炼出来，逐步作为淘绿网交易服务平台的规则，让行业上下游慢慢接受标准，标准的制定推动了行业交易规范化、透明化。</p><p>这些历练也为唐百通创办爱博绿打下基础。</p><p>创办爱博绿，是因为唐百通看到传统收废品模式效率低（经过多个流转环节）、从业人员收入低、废品出让者回报低，他希望通过APP整合回收需求转化为回收信息源，由回收人员基于地理位置定位快速接单上门回收。实现回收信息、回收、分拣、资源再生等全产业链数据打通。</p><p>在重头的旧家电回收业务方面，据唐百通介绍，爱博绿可以针对家电生产企业的不同需求，提供定制化的回收解决方案，实现系统直连、上门回收、信息化分拣、环保处置全流程闭环运作，助力家电企业完成回收目标。</p><p>目前，网上能查到爱博绿的两笔融资。2017年，爱博绿获得百万元融资；2019年6月，获得2000万元Pre-A轮融资，投资方为沈阳亚欧工贸集团有限公司。</p><p>根据招股书，爱博绿（零碳环保）主要有产品收入、服务收入两大部分。其中，产品收入包括了废旧家电的线下回收、黑色金属的线下回收以及二手电子产品的线上及线下回收四大部分。2023年，零碳环保的废旧家电回收的收入占比为37.1%，黑色金属的回收收入占比为62.6%，二者合计占公司总收入的比例高达99.7%，而二手电子产品的销售占比仅0.1%。</p><p>2021年、2022年、2023年，爱博绿（零碳环保）的收入分别为人民币11.47亿元、29.78亿、40.09亿元，相应的净利润分别为人民币586.3万元、1290万元、282.5万元。2023年40.09亿元收入，仅有282.5万元净利润，利润率非常低。</p><p>在中国，可再生资源回收是一个仍在快速成长的赛道，而且双碳政策的提出，国民回收资源的意识也在日益增强。市场规模预计在2027年达到5.9亿吨，2022年至2027年的复合增速为7.1%。</p><p>但爱博绿也面临市场分散、回收品类附加值相对较低、盈利压力较大等问题。</p><p>本文不构成任何投资建议。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652508809&amp;idx=1&amp;sn=e0209f0d7234f4ced8ba6ac4ea3bc78a&amp;chksm=f3aa80b5bff28aa421f9f865b6b7343529906c2fcd01d082333ebcb586b5231a41a07d348588&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：祝枝杉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905901202627458</id>
            <title>电商SaaS聚水潭上市“求解”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905901202627458</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905901202627458</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 11:32:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>时隔半年之后，电商ERP龙头聚水潭，再次向港交所递交主板上市申请，中金公司、摩根大通成为其联席保荐人。作为辅助电商商家运营的SaaS，其所提供的服务，主要包括库存分配、店铺管理、客户服务等诸多项目。作为国内最大的电商SaaS ERP提供商，聚水潭占据了国内23.2%的市场份额。</p><p>然而，就在聚水潭冲刺IPO之际，SaaS行业本就存在的盈利难题、竞争困局，也备受外界关注。作为头部电商SaaS的聚水潭，自然也不例外。</p><h2><strong>风口赛道的幸运者</strong></h2><p>根据“灼识咨询”的资料，中国电商SaaS市场规模，已从2020年的73亿元增长至2022年的101亿元，预计2027年将增长至291亿元。单从市场容量来看，中国电商SaaS形势一片大好，但这并不意味着某家服务商不可或缺，甚至可以说整个行业的“内卷”，用“红海”搏杀也不为过，身为龙头的聚水潭也不例外。不过由于参与较早，聚水潭算是个幸运者。</p><p><strong>一方面，聚水潭做电商SaaS足够早，因而其充分享受到了行业风口带来的高估值。</strong>数据显示，聚水潭于2015年完成1290万元天使轮融资，2016年、2017年完成合计3750万元的Pre-A轮、A轮融资，2019年先后完成合计2.77亿元的B1-B3轮融资，2020年8月又完成合计2.86亿元的C轮融资，彼时投后估值为60亿元，较天使轮估值增长超70倍。</p><p>其背后参与的资本，从阿米巴资本到蓝湖、红杉、高盛，几乎市面上所能看到的当红资本都有参与。事后来看，聚水潭能够迅速打开融资渠道，并不是其本身足够好，而是因为它做的足够早，而SaaS又是曾经的风口赛道，这是它能够迅速获得融资抬升估值的核心。</p><p><strong>另一方面，赛道内卷带来了巨大的研发和营销投入，导致聚水潭连年亏损、债台高筑。</strong>据聚水潭招股书显示，从2021年—2023年，聚水潭的亏损分别达到了2.54亿元、5.07亿元、4.90亿元，三年亏损12.51亿元。那么，究竟是什么导致了其亏损呢？</p><p>从《招股书》来看，2021年—2023年聚水潭的毛利率提升明显，分别为50.5%、52.3%及62.3%。乍一看，聚水潭的毛利率并不低，但是与其不断扩大的研发开支和营销费用开支相比，这点毛利率也就相形见绌了。数据显示，2021年—2023年，聚水潭的研发支出分别为1.92亿元、2.34亿元和2.34亿元。与此同时，聚水潭的销售及营销开支分别为2.35亿元、3.14亿元、3.44亿元，占营收的比重分别约为54%及60%、49%。</p><p>在如此高昂的研发和营销开支影响之下，聚水潭原来的融资已经不够用了，只能通过不断举债来维持生存。2021年—2023年，聚水潭负债净额分别为10.33亿元、15.13亿元和36.73亿元，流动资产净值分别为1.34亿元、-2.27亿元和-1.42亿元，资产负债率分别为170.24%、203.74%和310.07%。风口褪去，聚水潭面临的生存挑战空前严峻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_528cfe6eaaa240f0aaaabec16901af69@000000_oswg107902oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>内部问题剪不断理还乱</strong></h2><p>事实上，随着深水潭财务问题爆发，其内部潜藏的许多问题也一一暴露，各种风险开始集中爆发。</p><p><strong>其一，是常年的亏损加上后续融资受阻，导致其股权融资风险持续上升。</strong>前文提到，聚水潭在连年亏损之下，基本面状况不容乐观。但更不容乐观的是，随着聚水潭业绩层面的恶化，从前那些“赶风口”的资本，不再青睐聚水潭，从公开数据资料来看，2020年以后聚水潭再也没有拿到融资。</p><p>在一级市场拿不到钱之后，聚水潭的管理层又将目光投向了二级市场。当时，身披“电商SaaS ERP龙头”名号的聚水潭，甚至一度对标彼时刚刚上市的光云科技，其创始人更是宣称，</p><p>“聚水潭有实力上市，但要到2021年上半年再去考虑IPO”。不过，由于一些特殊问题，聚水潭的上市计划，直到2023年底也依然没有实现，外界猜测其计划，或许是受到了股权质押的影响。公开资料显示，2020年底骆海东因离婚纠纷，所持有的股权19.65%全部被冻结，直至2022年底才解冻。从这里不难看出，假如聚水潭不融资上市，其后续将面临严峻的股权融资风险。</p><p><strong>其二，是纠缠不清的关联方交易，带来了很多隐含风险。</strong>据了解，聚水潭与关联方的交易主要为市场推广相关费用或收入，而与其交易的关联方，则是业务与之协同的持股公司或联营公司，而衣科股份正是其中一家。据公开报道，与聚水潭相似，衣科股份也是一家以SaaS云系统为核心、提供线上线下一体化管理工具的信息化服务商，不过其用户主要为服装行业的商家、店主。2021年4月，聚水潭完成对衣科股份的战略投资，金额为1亿元。</p><p>但在聚水潭招股书中，并未提及上述投资的具体情况。不过衣科股份于今年3月，披露了新三板挂牌公开转让说明书（下称“衣科股份申报稿”），聚水潭曾为其持股10%的股东，且在收购时，双方曾约定了特殊投资条款，该条款隐含有“对赌协议”。一旦未来衣科股份未能实现业绩对赌，将不得不按照对应的条款进行回购。</p><p>在此期间，衣科股份为了完成业绩，与聚水潭形成了关联交易。其中在“与关联方的交易”相关内容中提到，“收入——推广服务费”方面，2021年至2023年（截至12月31日止年度），聚水潭向衣科股份实现的销售金额分别达8000元、5000元、3000元。或许正是因为这些因素，导致其IPO之路总是磕磕绊绊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_75686d4beb1a4f948769815cd1c0d97c@000000_oswg73928oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>上市成聚水潭“翻身”妙药？</strong></h2><p>其实从整个行业来看，几乎所有的SaaS都存在类似的问题，聚水潭遭遇的状况在业内并不鲜见。而要解决这种问题，除了在一级市场融资就是上市融资。对于聚水潭而言，上市带来的好处非常明显，但上市能否解决问题却并未可知。</p><p><strong>一方面，上市的确可以缓解其存在的融资“难”和融资“贵”的问题，有利于快速降低其杠杆率。</strong>如前文所述，截止2023年底，聚水潭的资产负债率已经飙升到了310%，借助股权融资可以有效降低其负债比重，同时大幅降低其融资成本。同时，借助资本市场的便利环境，可有效降低其融资难度。在此基础上，其可以更好地进行业务拓展，同时加速公司转型。</p><p><strong>另一方面，SaaS公司本身的业务模式，恐怕很难因为上市而得到根本改善。</strong>从整个SaaS行业来看，SaaS公司普遍具有重研发、重营销的特点，加上国内企业对SaaS态度的游移不定，导致SaaS整个成本端始终承压，很多SaaS企业上市之后，也依然未能改变这一状况。</p><p>以同样做电商SaaS的微盟为例，其归母净亏损在2020年至2022年分别达到11.57亿元、‌7.83亿元和18.29亿元。尽管在2023年的时候，微盟表示会实现盈亏平衡，但最终还是落空了。去年上半年，更是大幅缩减研发和销售人员，人员优化比例超过25%。而这种状况在业内并不是孤例，有赞、美登科技等友商也同样如此，可见聚水潭想要在上市之后，迅速扭转局面并不容易。</p><p>长远来看，聚水潭要想真正从根本上扭转基本面的困局，还需要从各方面综合发力，单纯的股权融资，只会在短时间内降低杠杆，纾解其财务难题，但对其长远的盈利能力提升，却并无助益。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNTM3MTUxOA==&amp;mid=2650862071&amp;idx=4&amp;sn=d7f5a74ca9a084ca1739c08d3cfecd3f&amp;chksm=8191f46ce54a2f1302f867c2edae42b18f44d038988e127773e37493460a6501d87eb0903109&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刘旷”（ID：liukuang110）</a>，作者：刘旷公众号，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905870413519490</id>
            <title>上半年楼市的秘密，都藏在贝壳财报里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905870413519490</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905870413519490</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 11:20:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>楼市下行震荡，中介们感受最直接。2024年上半年贝壳净利润下降四成，想要穿越漫长周期的底部，贝壳在房地产开发、家装领域的探索效果如何？</p></blockquote><p>房地产市场究竟如何，没有人比中介机构更了解。</p><p>近日，头部中介机构贝壳发布了上半年的经营情况。2024上半年，贝壳的总交易额比2023年同期减少了16.2%。公司的净利润也经历了较大下滑，降幅达到42.7%。但同时，经纪人数量已经趋于稳定，相对去年同期还有小幅增长。</p><p>这与上半年的市场情况基本切合：5月以来密集发布和落地的房地产利好政策，的确在6月和7月给市场带来了更大的成交量，但仍没能逆转上半年整体的下滑趋势。</p><p>为了应对这次过于漫长的周期底部，贝壳在2021年提出了“一体两翼”战略，又在2023年升级为“三翼”，即家装、租赁和切入房地产开发领域的贝好家。</p><p>如果从产业链每个环节拆解贝壳的半年报，会发现有诸多问题同样可以投向房地产市场。而<strong>在这些问题背后，也隐藏着新的机遇。</strong></p><h2><strong>新房不好卖？‍‍‍‍‍‍</strong></h2><p>贝壳财报显示，到2024年中，贝壳实现总交易额1.47万亿元人民币，较去年同期下降了16.2%，其中下滑幅度最大的要数新房交易，同比下降了32.4%。</p><p>事实上，从2021年起，贝壳的新房交易业务占总营收的比重就在逐年下降。Wind数据显示，这一年，新房交易服务贡献了57.55%的营收，2022年这一比重下降到47.22%，2024年中则进一步下降至32.33%。</p><p>一方面，这是贝壳自身战略的延续：家居装修和普惠租赁业务都在持续快速发展。另一方面，这样的业务模式也可以看作贝壳作为上市公司，对房地产市场现状的反馈。</p><p>国家统计局数据显示，2024上半年，全国住宅销售面积和销售额同比都在下降，下降幅度分别为21.9%和26.9%。截至6月末，商品房住宅待售面积同比增长了23.5%。</p><p>简单来说，<strong>卖出去的房子比去年同期更少，卖不出去的房子则更多了。</strong></p><p>如此一来，去库存也就成了各个城市最重要的任务之一。不少城市开始以官方收购存量商品房作为保障性住房的方式实现去库存，其中包括广州、深圳这类一线城市。而在珠海等地，这类交易已经开始落地。此前，上市公司华发股份曾发布公告称，将与国资委控股的珠海华发集团或其子公司开展这类交易，总交易金额不超过120亿元。</p><p>挑战同时意味着机遇。新房难卖，开发商的周转情况不好，买地行为也跟着减少，其实为市场留出了缺口。另一批仍有余力的开发商也开始在此时崛起。</p><p>首先是以建发为首的一批具有国资背景的房企，开始在全国范围内开拓市场。中指研究院数据显示，2024年1到7月，建发房产以279亿元的拿地金额排名第一，且前10名中，只有滨江集团一家不具有国资背景。</p><p>另外，<strong>以中介服务见长的贝壳也开始尝试向上游产业链延展</strong>。2023年，贝壳从过去的“一体两翼”战略升级为“一体三翼”，其中多出的一翼便是拿地主体——贝好家。公开资料显示，贝好家的自我定位是数据驱动型住宅开发服务平台，主要为业主方、开发商等合作伙伴提供包括产品定位、资金服务、营销服务等综合解决方案。</p><p>今年7月30日，贝好家斥资1.34亿元在西安拿下了两宗商住用地，将与绿城管理进行合作开发。贝好家方面对外界透露，将由其负责产品定位、前期资金支持和营销，而绿城负责代建管理、品牌输出和后期的运营。</p><h2><strong>二手房又值得投资了？</strong></h2><p><strong>‍</strong>二手房市场方面，贝壳的营收情况比新房市场略好。</p><p>2024上半年，其存量房总交易额1万多亿元人民币，较2023年同期减少8.7%。而贝壳本身依靠存量房交易形成的净收入则比2023年同期减少16.3%，实现131亿元。</p><p>财报中对此解释称，净收入的减少主要是由于其大本营位于北京，北京链家门店经历了佣金下调。另外，“贝联”经纪人促成的存量房交易总交易额贡献占比提高，也对净收入有所影响。</p><p>“贝联”可以看作使用贝壳系统进行交易的其他房产中介，他们付费使用贝壳的交易系统和其他服务，不少是规模较小，深耕本地的中介公司。</p><p>作为头部房产中介，贝壳的营收在某种程度上确实反映了二手房市场的现状。不管是<strong>一线城市佣金下调</strong>，还是<strong>收取中介费相对更低的贝联对交易总额占比贡献提升，背后都是交易本身的疲软</strong>。也是在这种情况下，市场迎来了一波又一波的松绑。</p><p>一系列的商贷利率下调和首付比例的放宽之后，交易量确实迎来了一定程度的提升。诸葛数据研究中心信息显示，2024年6月，14个重点城市二手房成交量同比增长27.89%，这也是交易量在连续四个月下跌之后的首次反弹。</p><p>二手房持续的以价换量中，<strong>沉寂已久的投资客也在逐渐苏醒。</strong></p><p>据《第一财经》报道，上海、杭州、广州等核心城市的“老破小”今年以来交易量持续走高。而投资客的逻辑也十分简单：降价多、总价低、租金能否覆盖掉购房贷款的利息。诸葛数据研究中心信息显示，2024上半年，50个重点城市的租金回报率已经上升至2.03%，而多数银行的5年期存款利率则已经低至2%以下。</p><p><strong>资产荒的大背景下，租售比划算的房源成了不错的投资标的。</strong></p><h2><strong>租赁业务，是不会被突破的防线吗？</strong></h2><p>相对于房地产上升周期的炒房热，此时的投资客也在经历着心态的转变。当年人们投资房产的目的是房产短期内的迅速增值，现在则是以租金为支撑的有关租售比的权衡，是长期持有的逻辑。</p><p>8月，央行在货币政策执行报告中表示，目前租金已经成为影响住房价值的核心变量。这也是房地产从增量市场向存量市场转变过程的特点之一。</p><p>目前，虽然买卖市场经历较为明显的起伏，租赁市场依然相对稳定，尤其是一线城市。中指研究院数据显示，2024上半年，包括北京、广州在内的18个城市租金累积跌幅在1%以内，而一线城市住宅平均租金累计下跌幅度在0.44%，总体仍保持平稳。</p><p>贝壳也在这样的市场中持续拓宽自己的生存路径。作为“一体三翼”中的其中一“翼”，其房屋租赁服务的净收入由去年同期的21亿元增长至今年的58亿元，增长幅度达到176.7%。</p><p>公司方面表示，增长的主要原因是<strong>省心租模式的在管房源规模增加。</strong>据悉，这种模式类似于传统的房源托管，但相比赚高溢价的“二房东”模式，利润更薄，模式也更为稳定。</p><p>不过，根据租售比进行房产投资的终极奥义，其实是笃信租赁市场将持续平稳。但在目前的情况下，租赁市场究竟是已经回归良性发展，还是作为房地产链条的最后一环，暂时还未被突破，或许没人敢下定论。</p><h2><strong>装修业务真的火起来了吗？</strong></h2><p>作为房地产中介，贝壳的收入减少是市场大环境下可预料的结果。但在收入减少之外，贝壳的利润率也在降低。</p><p>财报数据显示，2024年，其毛利相对去年同期减少了9%，毛利率则由去年同期的29.4%降至今年的26.8%。</p><p>公司方面表示，毛利率的降低主要是由于毛利较高的二手房交易业务对收入的贡献比例降低，及新房业务贡献的利润率下降。值得庆幸的是，贝壳近年来发展最为迅猛的板块——<strong>家居家装的利润率也在持续提升，目前已经达到了31.0%。</strong></p><p>更重要的是，这块业务占总营收的比重在持续上升。截至2024年中，家装家居的总交易额为人民币76亿元，较2023年同期增长24.0%，收入同比增长59.9%，所占营收的比重达到16.23%。</p><p>贝壳方面表示，2024年，其将全面推进数字化系统能力的建设，并持续优化交付能力，通过提升派单效率和完善施工流程缩短施工工期。</p><p>不过，贝壳家装业务的市场占有率并不像中介服务一样高，因此公司业务的发展情况不能代表装修市场的整体情况。虽然6月到7月间二手房成交量的提升势必拉升装修市场的单量，但一来，成交量并未实现连续稳定的增长，8月以来已经有疲软迹象，二来对于装修市场来说，预算和单量同样重要。</p><p>有在京从事装修行业的人士对《豹变》表示，今年以来装修市场情况并不乐观。最直观的感受是“大家都没钱了”。业主预算的降低几乎体现在方方面面，以往的老房改造中，格局的变动几乎必不可少，但现在受制于预算，许多人选择接受现有格局。</p><p>“地板想用多层实木，却连好的强化复合的预算都没有。”上述人士表示。这两种地板，每平方米的差价在100元左右。悲观的预期之下，人们对省钱的极致追求，同样展现在家装消费上。</p><p>新居住产业研究服务机构“树懒生活Fine”发布的《2024中国家装消费者调研报告》中也提及，今年以来，<strong>人们在决策环节的周期明显拉长，严控预算已经成为常态。</strong>企业的经营体感上，难度也要大于2023年。</p><p>房地产的产业链如此之长，从买卖、租赁再到家装，一荣俱荣，一损俱损。产业链上的每一环都将受到直接且持续的影响。但每一次的周期，其实也都称得上是一场洗牌。无论在此时切入房地产开发领域，还是家装业务的持续发力，其实都可以看作是贝壳利用周期、对抗周期的尝试。</p><p><strong>人人都知道浪潮凶猛，也永远有冲浪者在海边等浪。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649959444&amp;idx=1&amp;sn=c41c29c6dfc45ec45ac4ebb45f696e65&amp;chksm=f2ff51ebb81b9d0c7f866d5e8f745435f1bb2268a80c01c72737480a1af90d41045d1b1795b0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：詹方歌，编辑：邢昀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905864352864904</id>
            <title>进口太阳能电池关税配额大增1.5倍，中国光伏“出海”美国，难题已解？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905864352864904</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905864352864904</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 11:09:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>美东时间8月12日，美国白宫发布于促进晶硅光伏电池进口积极调整公告。</p><p>根据公告，双面组件方面，撤销将双面组件排除在保障措施之外的决定，理由是该决定已经损害并可能继续损害保障措施的有效性，将保障措施第四年的保障性关税从15%调整为18%，并实现该行动设想的全面补救效果。</p><p>太阳能电池的关税配额将从5GW增加到12.5GW，关税目前设定为14.25%。尽管税率仍然在14.25%的高位，但配额却有所增加。这对于往美国市场出口太阳能电池的企业而言，算是一个利好消息。</p><p>“这算是一个利好消息。”一家光伏电池片厂商的从业人员告诉时代周报记者，“但美国市场不是我们的主要市场，所以影响有限。”</p><p>不过，这一举措仍然被视为美国对本土光伏产业的重要支持，有望继续推动资本进入光伏领域，促进本土光伏产业发展。</p><h2><strong>“淘金”美国光伏市场，难题已解？</strong></h2><p>在全球光伏市场中，美国市场一直是“多金”的蓝海，而中国光伏企业往往愿意冒着不确定性风险前往美国“淘金”。</p><p>伍德麦肯兹数据显示，美国市场组件价格显著高于中国市场，以2024年1月价格为例，美国组件价格是中国组件的2倍以上。</p><p>只不过，“多金”的背后是美国本土光伏产业链的产能缺失。而美国提高太阳能电池关税配额，或为降低本土光伏企业生产成本。</p><p>美国能源部能源效率和可再生能源办公室（EERE）曾发布《发展美国光伏制造产业链》白皮书。白皮书指出，美国生产太阳能组件的成本比中国高出大约30%至40%，这主要是由于美国在光伏产业链某些环节的缺失有关。而根据SolarPowerWorld资料，截至2024年1月底，美国本土光伏电池在产产能为0。</p><p>西南证券研报指出，电池片技术难度较高、投资额较大，且当前处于P型向N型升级迭代的窗口期，海外电池片产能规划和落地速度远滞后于组件。在政策刺激下，美国、印度、土耳其等地组件制造业蓬勃发展，未来将从进口组件转向进口电池片。</p><p>根据SEIA统计数据，美国本土组件产能规划78.4GW，其中34GW已建成投产，在建产能23.65GW。电池片产能规划30.4GW，其中在建产能7.8GW。但本土光伏电池在产产能为0，意味着美国光伏产业链在短期内难以填补规模缺口，更难以在全球竞争中塑造价格优势。</p><p>因此，对太阳能电池关税配额的提升，一定程度上能够提振了美国光伏产业链的发展。</p><p>InfoLink预计，2024年底，美国电池片年产能将达约7.3GW，且由于为美国本土首度大规模电池产能扩充，实际运营效果尚待观察。</p><h2><strong>借道中东，挖潜美国市场</strong></h2><p>此前，中国一二线光伏企业纷纷选择在东南亚布局产能，随后将东南亚制造的产品销往美国市场。</p><p>根据美国人口调查局数据，2023年美国进口了55.6GW dc光伏组件（包括45.5GW晶硅组件和10.1GW碲化镉薄膜组件）和3.7GW电池片。其中，东南亚四国的晶硅电池/组件进口量占比高达79%。</p><p>今年5月，随着美国商务部宣布对进口自柬埔寨、马来西亚、泰国和越南的晶体硅光伏电池（无论是否组装成模块）发起反倾销、反补贴调查，对进口自中国的太阳能电池（无论是否组装成模块）加征关税，东南亚出口美国市场的计划遭遇阻碍。</p><p>但东南亚的渠道受阻，不代表中国光伏企业无法进入美国市场。</p><p>“随着双碳目标的临近，光伏产业作为全球能源转型的重要路径被广泛认同。美国此次提高免关税光伏电池配额，不仅有利于降低本土光伏企业的生产成本，提升可再生能源在本土的价值，更能促进本土光伏产品的全球竞争力。”8月13日隆基绿能相关人士对时代周报记者说。</p><p>据时代周报记者了解，隆基绿能与美国清洁能源开发商Invenergy合作，在俄亥俄州建设5GW光伏组件厂，这是隆基首次进入美国光伏制造产业。该工厂在去年年底至今年年初间已实现满产。</p><p>除隆基绿能外，也有一线厂商选择在美国投建产能。晶澳科技美国2GW组件工厂预计今年三季度投产；晶科能源美国2GW组件产能于今年上半年相继建设投产；阿特斯美国5GW组件工厂于2023年底投产，目前正在爬产中。</p><p>“美国5GW组件产能预计均将于2024年下半年投产。”天合光能相关人士对时代周报记者说。</p><p>此外，在中东建设产能也是一条可行路径。</p><p>西南证券研报指出，东南亚四国产能受关税影响，印尼、老挝、中东产能有望受益。截至截至2023年底，印尼、老挝组件产能合计3.5GW。国内厂商中，天合光能印尼1GW电池、组件，横店东磁印尼2GW电池都预计于2024年投产。中润光能在老挝建设4GW电池、3GW组件产能，将在2024年开始陆续建成投产。</p><p>中东电池产能规划上，晶科能源计划在沙特成立合资公司投资建设10GW高效电池级组件项目；钧达股份计划在阿曼投资建设5GW高效电池生产基地；天合光能有意在阿联酋分三期投资建设5万吨高纯硅料、30GW晶体硅片和5GW电池组件项目。</p><p>“我们在阿曼建的工厂，阿曼当地我们所在的开发区，它跟欧美很多国家它都有长期的自由贸易关税协定。”8月13日，时代周报记者以投资者身份致电钧达股份董秘办，相关工作人员回复称，“我们和阿曼当地政府也签了一个备忘录，用地协议等各方面都在谈判中，我们会尽快推进，希望能在明年上半年能投产。”</p><p>前述券商研报观点认为，美国电池片供应紧缺将至少持续2-3年。缺口部分将转向东南亚四国（需承担双反关税），或者从成本较高的印度、土耳其、欧洲电池片厂商采购。无论何种方式，都将提高进口电池片成本。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653316282&amp;idx=2&amp;sn=8ca497116f12bf5efde3fc2eaebe4150&amp;chksm=bc13adf87222f9e3b2e91418cff3a5f4da345b4492792b41ad6982fdcc9bd41fc4600ac3fb45&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：何明俊 刘艳莎，编辑：魏琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905865135430275</id>
            <title>先别急着唱衰英特尔</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905865135430275</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905865135430275</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 11:08:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>英特尔缺钱到连&nbsp;1.47&nbsp;亿美元都不放过了。</p><p>本周二，英特尔在一份监管文件中报告称，已不再持有三个月前所持有的118万股芯片技术提供商Arm holdings的股份，根据同期Arm股票的平均价格（124.34美元）计算，此次出售将为英特尔筹集约1.47亿美元。</p><p>十天前，英特尔发布了56年历史上最糟糕的业绩报告，第二季度公司营收128.3亿美元，同比下降1%；净亏损为16.1亿美元，作为对比，上年同期净盈利14.8亿美元。糟糕的业绩使得其股价下跌近三分之一，一夜蒸发超300亿美元市值。</p><p>英特尔不但股价暴跌，并且账上资金也不宽裕。截至6月底，英特尔的现金和现金等价物为112.9亿美元，流动负债总额约为320亿美元。所以，英特尔才会连&nbsp;1.47&nbsp;亿美元的股权收入都不放过，即便如此，这笔股权投资还净亏损1.2亿美元。</p><p>除了想办法回收股权投资，英特尔还启动了100亿美元成本削减计划，将裁员15%以上。甚至英特尔还表示，将从2024年第四财季开始暂停派息，并将全年资本支出降低20%以上。<strong>从&nbsp;1992&nbsp;年以来，英特尔持续派息至今，这是最近32年来首次暂停派息。</strong></p><p>曾经的芯片霸主，如今这是怎么了？</p><h2><strong>01</strong></h2><p>在月初的财报会上，英特尔称，业绩不佳主要是受到数据中心业务及AI业务下滑、晶圆产能调整及其他非经营费用影响。相比今年一季度亏损3.81亿美元，英特尔第二季度亏损规模扩大了12亿美元。英特尔预计，三季度营收在125亿至135亿美元，同比下降4.9%至11.2%，同样大幅低于分析师预期，完全看不到好转迹象。</p><p>面对糟糕的业绩，2021年起掌舵英特尔的基辛格一直显得很沉得住气。</p><p>财报会上，他为公司的表现做了辩解。基辛格承认二季度财报表现不佳，但是公司在产品和工艺技术方面有了里程碑进展，只是当前面临的市场挑战比预想的更大。他表示，英特尔会继续加速IDM 2.0转型，采取更果断的行动，明年推出的Intel 18A会大幅度改善公司的业绩。</p><p>但显然，市场并不买账。</p><p>当地时间8月2日，英特尔盘中最大跌幅一度接近30%，收盘下跌26.2%，单日蒸发323.7亿美元,创下自1982年以来的最大跌幅。多家华尔街机构集体下调英特尔评级，标普更是直接将英特尔列入负面信用观察名单。</p><p><strong>2021年以来，英特尔股价已累计下跌近七成，同期标准普尔500指数则是上涨39%，</strong>全面飙升的美股大盘都带不动这家昔日的“蓝色巨人”。</p><p>目前，英特尔市值在840亿美元左右，不仅赶不上英伟达零头，甚至都够不上AMD的四成。更糟糕的是，英特尔的市值已低于其资产负债表上所列示的设施及其他资产的实际价值，这也是四十三年来的首次，足以显示投资者的悲观预期。</p><p>只不过，这次股价动荡似乎没有掀起想象中的舆情风波，甚至英特尔官方都没有为此特别发表声明抚慰投资者信心。就像是一场突发暴雨，它确实发生了，但是雨停后一切仍在按照原定的节奏来。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>上任伊始，基辛格就承认带领这家“蓝色巨人”走向复兴不会是一件容易事，他在公司内部的员工信中写道：“我不会幻想我们面前的道路会一帆风顺……未来还会有更多艰难的日子。”</p><p>作为老牌科技公司，英特尔看过硅谷太多更新换代，也比自己的竞争对手更有应对动荡的经验。</p><p>成立于1968年的英特尔见证过美国工业最辉煌的时代，创始人之一罗伯特·诺伊斯是商用集成电路的发明者，被誉为“硅谷之父”，另一位创始人戈登·摩尔更是提出了影响信息技术变革的预言——摩尔定律。</p><p>八十年代，随着信息技术的发展，英特尔转型成为一家微处理器公司。在一系列席卷全球的PC产业革命中，英特尔的微处理器都发挥了无可取代的作用，“Intel”标识也随着PC电脑在全球的普及走入千万家。</p><p>或许是PC业务过于成功，英特尔没有能跟上智能手机时代步伐，出于利润率担忧拒绝苹果提出的为iPhone供应处理器请求更是致命性的战略失误，这给了高通、联发科在移动处理器市场发力的机会。</p><p>在很长时间，英特尔坚持IDM模式，即从设计、生产、封装到销售全部自己操办，这让其在芯片代工业务上错失了大量机会，专攻下游生产环节的台积电则在7nm制程工艺上率先突破。</p><p>2021年，作为公司第一任首席技术官，基辛格在出走12年后回归英特尔担任CEO，肩负起了带领英特尔走出迷茫期的重任。</p><p>回归后的基辛格迅速提出了IDM&nbsp;2.0设想，即英特尔在坚持自己生产芯片的同时也为第三方芯片设计公司提供代工服务，在2030年成为全球第二大芯片代工企业。同时，公司将把部分芯片交给同行对手生产，以实现工艺补充。</p><p>他认为，IDM 1.0时代的英特尔为了展示自身在领导力而牺牲了效率，现在需要发挥优势，做差异化竞争。“英特尔是唯一一家拥有从软件、芯片和平台、封装到大规模制造制程技术，兼具深度和广度的公司……我们将利用IDM 2.0战略设计出最好的产品，用最好的方式进行生产制造。”</p><p>大刀阔斧的转变需要真金白银的支持。</p><p>保护主义的兴起及疫情让美国政府加快了扶持制造业回流的步伐，拜登政府签署总额高达2800亿美元的“芯片法案”鼓励企业在美国研发和制造芯片。身为美国本土最大的半导体制造商，英特尔顺理成章地成为重点关注对象，从政策到资金，从税收优惠到国防部采购订单……<strong>据统计，英特尔累计拿到了85亿美元资金和110亿美元的贷款。</strong></p><p>但在芯片代工领域入局太晚，使得英特尔的发力，在短期内仍举步维艰。</p><p>文件显示，独立后的英特尔代工业务板块在2023年营收189亿美元，同比下降31%，经营亏损高达70亿美元。基辛格承认，2024年将是该公司芯片制造业务运营亏损最严重的一年，预计到2027年左右才会实现运营盈亏平。</p><p>当然，英特尔也不至于恐慌，不管进程多慢，资本市场质疑声音多大，芯片制造这样关乎未来发展的核心产业，美国政府都不会坐视不管，英特尔仍有折腾的筹码。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>回顾过去，英特尔一直是处在行业前沿，推动技术发展的公司。</p><p>处在转型的关键期，尽管外界对英特尔的业绩表现不满，但华尔街对基辛格重塑英特尔技术立命的规划一直持有肯定态度，愿意给英特尔时间去调整，当前的抨击更多是围绕公司效率和成本控制。</p><p>尽管上班族都想拥有生活工作平衡，可是科技行业瞬息万变，效率就意味着成败。多年来，英特尔常常被诟病为“IT业养老院”，待遇说的过去，可是很难留住有上进心、有闯劲儿的能手。基辛格也承认：“我们的成本太高,利润率低，还没有从AI等强大趋势中充分受益。”</p><p>文件显示，截至2023年年底，英特尔有12.48万名员工。二季度财报会后，基辛格宣布会在年底之前完成公司有史以来最大规模裁员，涉及1.5万人。据悉，英特尔已经在内部推出“优化退休方案”，为自愿离职的员工提供申请程序。</p><p>除了收复失地，在自己的优势领域，英特尔也在通过新的概念实现开源。</p><p>2023年9月，基辛格在创新大会上率先提出“AI PC”概念，强调PC才是将AI技术从实验室走向消费端的最佳媒介，AI将从根本上重塑&nbsp;PC&nbsp;用户体验，释放生产力和创造力。</p><p>基辛格并没有拿出全新的颠覆性产品，可是整经过他的包装，当前大热的AI和长期处于增长乏力的PC行业一下子紧密勾连在一起，给出了落地场景，立刻引爆了消费电子市场，成为各家公司发力焦点。</p><p><strong>从这个角度来看，基辛格也堪称一位“广告大师”。</strong></p><p>财报显示，2023年12月以来，英特尔AI PC的出货量已超过1500万台，有望在年底前超过4000万台。根据Canalys的预估，2024年全球AI PC出货量将达4800万台。以此推算，英特尔在AI PC市场占据有绝对龙头地位。</p><p>电话会上，英特尔也多次强调对AI PC前景的信心。“我们在AI PC类别中处于领先地位，生态系统健康……预计第四季度收入将处于高端，企业市场也将进入更新周期。”</p><p>8月，英特尔宣布基于Intel 18A制程节点打造的首批产品AI PC客户端处理器Panther Lake和服务器处理器Clearwater Forest样片现已上电运行并顺利启动操作系统。</p><p>穿越多个行业发展周期，让英特尔面对变革，可能比自己的对手更有经验，多年累积的技术家底是英特尔的根基，也是切入AI的底气。</p><p>但英特尔再也不能消耗掉机会了，必须拿出更有冲击力的行动，否则在科技界长长的“没落霸主”名单上，不是不可能出现它的名字。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NTczNTkyOA==&amp;mid=2247491583&amp;idx=1&amp;sn=365113b0b7e028b7c6db25f0eff865fd&amp;chksm=c19dae50456a5157cdb741a205a7f2450bfcafd511d9409fcd127c02a8744760f06be84930c3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“最话FunTalk”（ID：iFuntalker）</a>，作者：何伊然，编辑：刘宇翔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905841103641984</id>
            <title>运动相机的下半场：GoPro向左，影石向右</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905841103641984</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905841103641984</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 10:55:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>说到运动相机，大家首先想到的是哪个品牌？相信大多数人都会说 GoPro。从某种角度看，GoPro 已经成为了“运动相机”这个大类的代名词，就像有些长辈会把所有平板电脑都叫做“iPad”一样。但问题在于，<strong>尽管大家“嘴上”首先提到的都是 GoPro，但从 GoPro 前段时间发布的财务报告来看，大家实际购买的，还真不一定就是 GoPro。</strong></p><p>2024 年 8 月 7 日，GoPro 公布了 2024 财年第二季度业绩报告，其中提到GoPro在2024年第二季度的总收入为2.5亿美元，<strong>与2023年同期的2.9亿美元相比，下降了约13.8%。净亏损为1500万美元，而2023年同期的净利润为800万美元，净利润大幅下降了288%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_351528cddaf94a478d9e7de167bab51c@1547419282_oswg125866oswg1546oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：百度股市通</p><p>事实上，GoPro 已经连续多个季度出现收入下跌的情况了，<strong>而从 8 月 7 日起，GoPro 的股价已经出现 9.09% 的下跌。那么这消失的收入都去了哪里呢？</strong></p><p>根据 36kr 的报道，<strong>影石创新 2023 年营收接近 40 亿元，同比增长接近 100%，这已经是影石连续第二年营收翻倍增长了。</strong>甚至在美亚“运动相机”销量排行中，影石的新品 Insta 360X4&nbsp;就排在 GoPro HERO 12 Black 的后面。</p><p>同样的观点也体现在了GoPro 的业绩报告中。GoPro财报显示，2024 年上半年其出货量为99.3万台，<strong>而据可靠消息，影石上半年出货量已反超，来到行业第一的位置。</strong></p><h2>有的品牌只盯一点，有的品牌全面开花</h2><p>打开 GoPro 和影石的产品页面，我们不难看出两者的差异：<strong>GoPro 希望用一款产品加不同的场景配件来迎合不同的消费者，而影石的产品线则要丰富得多。</strong></p><p>除了和 GoPro 直接竞争的 Ace Pro、ONE RS 小型运动相机外，还有主打全景拍摄的 X4、主打无感可穿戴的 GO 3S、围绕手机拍摄的 Flow 手持稳定器和用于视频会议的 Link。这还只是影石在消费领域的产品，在专业领域、影视也多款面向商用客户的专业全景相机。</p><p><strong>针对不同的场景，为不同的用户提供不同的产品，这正是影石这个“后起之秀”能在全球市场获得如此高的认可度的根本原因。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_54707617510d40c38a81a2387fd61416@1547419282_oswg45364oswg600oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：GoPro</p><p>事实上，GoPro 过去也尝试过在开拓自己的产品线，比如我们前段时间才「缅怀」过的无人机 Karma、浅尝即止的全景相机 GoPro MAX，但并不出色的硬件性能、堪忧的软件支持，再加上一些意料之外的设计缺陷，让 GoPro 在广角运动相机之外几乎毫无作为，<strong>而这种单一产品线的策略也使得GoPro在面对市场多样化需求时显得力不从心。</strong></p><p>相比之下，<strong>影石采取了更加多元化的产品策略，通过细分市场和不断推出针对不同用户群体的创新产品，迅速扩大了其市场份额。通过这种“全面开花”的策略，影石不仅在消费市场上稳步增长，还在专业市场上逐步建立了自己的地位。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_4a000a9042cd4eb1b9a5155af052a9d2@1547419282_oswg33126oswg768oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：影石</p><p>这种策略上的差异，<strong>使得影石能够在多个市场领域取得成功，而GoPro则更多地依赖于其核心产品线的持续升级</strong>。然而，随着消费者需求的不断变化，影石的多元化产品策略显然更具优势，也更能应对未来市场的挑战。</p><h2>运动相机的消费需求早已剧变</h2><p>但如果从根深的角度看问题，GoPro 对业务多样化的失败探索，只不过是 GoPro 下坡路的表象。其根本原因还得落回消费者身上，用更简单的话来说，<strong>消费者对运动相机的需求已经发生了根本性的变化，传统的单眼广角运动相机早已无法满足消费者对多样化场景的实际需求。</strong></p><p>以 GoPro 的核心产品——GoPro Hero 为例，这么多年过去了，技术升级却仅仅体现在拍摄规格和软件防抖上。作为对比，<strong>影石等国内竞争者早已对视频创作领域实现了“全场景”覆盖：</strong></p><p>对于有日常拍摄，不想顶着相机引人注目的创作者，拇指相机小巧的机身和可穿戴设计让创作者们能以更自然、更无感的方式拍摄视频素材。对于骑行爱好者，全景相机“后取景”的设计为视频内容解锁了更丰富的拍摄角度，小雷身边不少摩托玩家甚至直接把 Insta 360X4 当“行车记录仪”来使用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_a6926b6c82b948df892b822e86f3b21e@1547419282_oswg55535oswg840oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：影石</p><p><strong>而这还是影石在消费级运动相机领域的缩影，作为全景相机的代表，影石同样将全景相机的技术带到了商用领域。</strong>可能很多人不知道，影石其实推出过多款面向商用用户的多镜头全景相机，<strong>不少大型体育赛事、演唱会的 VR 全景视角，甚至是选房子时的 VR 看房，使用的其实都是影石的全景相机。</strong></p><p>这种多样化的产品布局，其实也是影石能够迅速崛起的原因。这种多元化的产品策略不仅扩大了品牌的市场份额，还使得其能够在激烈的市场竞争中脱颖而出。</p><p>如今，<strong>就在GoPro的新品——GoPro Hero12 Black依然还在配置上硬挤牙膏的时候，影石已经用全景相机和拇指相机打出一片全新的市场。在这样的大背景下，GoPro的危机几乎是注定的。</strong></p><p>产品上的战略短视、业务上的急功近利，让GoPro早早失去了自己的先发优势，不仅新的领域没有扩展出来，自己的核心业务也受到了影响，当年为了扩张招进来的人直到今天依然没有裁完，可谓是一个决策失误导致的巨大危机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_7d0914fcfe574d36ae71f931e2474634@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：GoPro</p><p><strong>在 2024 年的运动相机市场中，影石、大疆已成为和GoPro并列的三巨头，三家品牌的市占率之和接近90%。</strong>只是GoPro的占比在稳定下滑，就像另外两家国产厂商在稳定上升那样。<strong>如果影石还能继续保持这样的增长态势，作为目前运动相机品类最全的品牌，影石完全有能力撼动 GoPro 在运动相机领域的地位。</strong></p><p>当然了，察觉到危机的 GoPro 依然在积极拓展着相机以外的业务。比如在今年1月，公司宣布将收购科技头盔公司Forcite Helmet Systems。GoPro正在计划开发自己的GoPro品牌头盔系列，目标是“通过科技化的摩托车头盔来提升各种类型头盔的性能和安全性”。</p><p>只不过从介绍来看，这个所谓的“头盔合作”本质上还是GoPro为了扩大自己在赛车领域知名度的一次“招商”活动。<strong>无论 GoPro 是没意识到还是意识到但不做，但只要 GoPro 不放下 GoPro Hero 在运动相机领域所创造的光辉历史，积极探索运动相机这个大类下的细分领域，被国产企业超越只会是必然的事情。</strong></p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905847726742403</id>
            <title>Keep 推出运动手表，能否挑战 Garmin 和 Apple Watch</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905847726742403</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905847726742403</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 10:55:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>从「走一万步」到「跑马拉松」，这既是过去十年人们运动习惯的改变，也是 Keep 发展道路的象征隐喻。</p></blockquote><p>Keep 也发布「智能手表」了。</p><p>时机似乎有些微妙，整个智能可穿戴设备市场已经结束了「从 0 到 1」的创业期。技术走向成熟，迭代速度放缓。包括苹果在内的头部厂商，销售数据不再有明显增势。</p><p>回到 10 年前，Apple Watch 发布之初，不少人曾认为它将是「下一个 iPhone」，智能手表将最终取代手机。而现在，毫无疑问，这一梦想已经破灭。一个已经走向成熟稳定的品类，还有机会吗？</p><p>但市场并未因此沦为一潭死水。实际上，随着技术链条的成熟，用户需求的悄然改变，反而让智能手表领域出现了更多「小创新」的机会，而这些积累的创新，正在带动一场新的「垂直革命」。</p><p>这既是 Keep 想要抓住的新机会，也是它在不断服务用户道路上迈出的又一步。</p><h2><strong>01 智能手表「大梦想」的破灭</strong></h2><p>从最初，智能手表就背负了巨大的期望。</p><p>这甚至可以追溯到它诞生之前，早在上个世纪，就有很多科幻作品，描绘了各种「多功能智能手表」，那是智能手机都没有出现的时代，人们就开始想象「将一台计算机戴在手腕上」。毕竟手表的历史比手机要悠久得多。</p><p>等到 2014 年，Apple Watch 推出时，不少人都认为这个时刻终于到来，苹果终于推出了它的「下一个 iPhone」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_fdf29267f2df43539a969925ece9273b@000000_oswg131894oswg1080oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">早期 Apple Watch 将通讯作为其核心功能来打造</p><p>早期苹果也是这样去规划 Apple Watch 的。第一代产品上，苹果先着重介绍了 Apple Watch 的通讯、支付、运动、信息显示等核心功能，之后又推出了针对 Apple Watch 的 App Store，显然就是希望复刻一次 iPhone 的历史，由先进硬件带动第三方应用创新。</p><p>但 10 年过去，Apple Watch 走出了一条成功的产品发展道路，但它显然没能复刻 iPhone 的成功，更没有替代、超越 iPhone。其他任何智能手表产品也是一样，到今天，没有任何一个厂商的任何一块手表，实现了「完全脱离手机工作」。</p><p>智能手表上的第三方 App 也从未成为主流。这是手表没能成为下一个智能手机的根本原因，它并不具备手机那么强的交互性，存在性能上的诸多限制，采集的数据也常涉及用户隐私……留给开发者发挥的空间很小。</p><p>智能手表最终变成了一个相对更封闭，功能主要由硬件厂商定义、主导的产品，没有成为很多人想象中的「戴在手腕上的通用计算机」。</p><p>这也是为什么像 Keep 这样，做 App 起家的软件服务公司，必须要做自己的可穿戴硬件。</p><p>在手机上做一个 Keep app 是完全可行，且被验证成功的事情。但想在智能手表平台上开发一个 app，深度利用手表的各种传感器和硬件功能，打造出独特且具有优势的应用体验，相对就非常难，目前还没有成功案例。</p><p>尽管可穿戴设备在市场规模上远不及智能手机，但它并不像智能手机市场那么集中。一部分人认为可穿戴设备市场已经走向成熟甚至固化，其实新的变化一直在积攒、酝酿。</p><h2><strong>02 从「一万步」到马拉松</strong></h2><p>过去几年，单纯看市场调研数据，整个智能可穿戴设备市场并没有激烈的波动变化。但如果将视野拉近，有一个明显且具体的变化是：「半专业运动装备」开始越来越流行。</p><p>从 Garmin、高驰这样的运动手表，到昂跑、Hoka 这些专业跑鞋，再到 Strava 这样的运动数据记录分析软件，都在打破过去的核心圈层，走进更多普通人的生活。</p><p>看起来非常不合逻辑，特别是 Garmin 的运动手表，推出时间比 Apple Watch 等智能手表早得多。在手表领域，Garmin 简直就像是「功能机」。iPhone 当年只用短短几年时间就迅速干掉了诺基亚，为什么 Apple Watch 没有做到？反而让「运动手表」实现了二次的兴起和发展？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_5a599994726d4182af360c02dc7375de@000000_oswg81060oswg1080oswg1450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越来越多用户开始关注运动表现，专业运动数据分析软件、工具开始变的流行</p><p>这正是问题所在。Apple Watch 等手机厂商做的手表要面向广泛的全民受众，这些产品在设计功能时，并不会将运动健康放到最首要的优先级上。在设计运动相关功能时，也常常以「督促用户开始运动」为主要目标，并不会特别专注于用户的运动表现。</p><p>就像当年苹果最早在 iPhone 6s 上搭载了一颗协处理器，实现了「计步」的功能，之后这一功能在智能手机上迅速普及，很多用户都开始将每天「走一万步」定为运动锻炼的主要目标之一。</p><p>而实际上，用户建立起初步的运动习惯之后，下一步往往就会开始寻求提升表现。今天开始涉足到半专业领域的运动爱好者，有不少可能就是 3-5 年前开始建立习惯的「一万步」用户。</p><p>仅从跑步这一个项目就很能说明问题。根据相关报告，2023 年全国有超过 64.2 万人完成了「全马」比赛，同比增加了 14.2 万，增长 28%。而且，即便马拉松赛事举办次数不断增加，规模不断扩大，依然不能满足跑者们的热情，报名人数增长更快，较为火爆的马拉松赛事的中签率甚至只有个位数。</p><p>不仅是马拉松，从游泳、骑行，到滑雪、越野、徒步，各种运动项目都在变得更加流行。人们讨论的话题也不再局限于锻炼身体，而是变得更加具体，跑者们讨论配速、步频，游泳要参考击水次数，骑行要看输出功率，健身要谈训练容量……</p><p>如果说 10 年前由智能手机计步功能带动的，最流行的全民健身口号是「每天走一万步」，10 年后的今天，已经越来越多的运动者，开始进入到半专业的领域，追求自我运动表现的强化和突破。</p><p>在这样的背景下，在运动领域更专注的产品，当然就能靠着自己积累的专业性，俘获一批用户的心。就像 Garmin 没有被苹果降维打击，反而是在 Apple Watch 占据市场主流的大背景下，找到了新的生存空间和发展道路。</p><p>这是一种和智能手机截然不同的产品逻辑，不是「通过先进的技术创造新的需求场景」，而是「围绕用户的需求打造更垂直更专注的产品」。</p><p>对 Keep 来说，它想要抓住的也正是这样一个机会。成立于 2014 年，Keep 顺应了过去十年「全民健身」的潮流，用十年时间培养一批核心用户养成了运动健身的习惯。这部分用户形成习惯后，逐渐在运动这件事上更加深入，开始需要一款更专业、更贴合他们运动需求的手表产品。</p><h2><strong>03 做产品的「目标导向」</strong></h2><p>过去几年，不仅是智能手表，包括智能手机在内的几乎所有硬件，销售都出现了增长乏力的迹象。</p><p>原因也不难理解。硬件技术本身的迭代放缓，新产品不再像过去那样能展现出压倒性的性能优势，而用户也开始变得「疲劳」，各种软硬件已经完全支配甚至过度支配了我们的时间，换机动力显著变弱了。</p><p>很多人都开始反思：我们到底是应该先买一个产品，去给它找使用场景？还是应该先建立一个明确的生活目标，再通过对应的软硬件来实现这一目标？</p><p>智能手机时代，前一种逻辑占据了绝对的上风。我们当年第一次购买智能手机的时候，根本想象不到它会像今天这样，覆盖我们生活的方方面面。但对于手表以及生活中更多的事物来说，后一逻辑才更加合理。</p><p>回顾 Keep 的发展史，几乎就是这样的过程，它的核心和终极目标是「帮助用户通过运动健身，获得更健康的生活」，无论是做 App、服务，衍生周边产品和智能硬件，都是为了实现这一目标。</p><p>在做手表之前，Keep 已经做了 5 年的手环，就是为了将 App 和服务延伸到更深处。通过四代产品的开发迭代，已经验证了用户的需求所在，收获了初步的价值认可。通过收集用户反馈和相关数据，也积累了智能手表开发中核心的硬件、算法技术。比如从第三代产品开始，Keep 手环就搭载了「六轴的运动传感器」，实现更精准的运动识别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_717f8963b0e447c08e63fa9fec3727db@000000_oswg127957oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这次发布的 Keep Watch Pilot 1 上，类似的技术还有很多。从双频全星的定位系统，即便在复杂有遮挡的环境里也能精准定位；到惯性导航算法，在 GPS 信号完全丢失时也依赖传感器获得的惯性信息进行定位判断，以及信号质量更好更稳定的圆极化天线。单就针对户外跑、越野、徒步场景下的定位这一个功能点，Keep 就做了多项技术优化。</p><p>产品设计上，Keep 也下了很多功夫。比如运动中非常关键的心率数据，Pilot 1 不只是搭载了双灯 8 通道的心率传感系统，还专门设计了一颗「心率指示灯」。对户外跑，特别是夜跑用户来说，只需要通过余光，就能够判断当前的心率区间是否符合自己的目标强度，而不需要频繁地抬手确认心率区间。</p><p>类似的设计，并不是技术上难以实现。关键还是在于，只有像 Keep 这样，积累了足够的用户数据和反馈，对需求足够了解，才能确信这个硬件加上去对用户是有用的，而不是「徒增实体」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_aa1a532d679e463b94c4deee93670b4c@000000_oswg59097oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去很长一段时间，硬件厂商都在努力把产品做得更简洁。但实际上，如何把一个产品做复杂且保证它有用，是一个更难，却很有意义的事情。</p><p>特别是在移动互联网的存量时代，想要把用户的广度做大已经变得越来越难。对 Keep 来说，做智能手表并不只是要开拓业务，更多是服务好当下已经在用 Keep app 的这部分用户的核心需求，把业务做得更深。</p><p>过去几年，Keep 手环的最主要销售渠道就是 Keep app，也是通过用户行为的分析，才实现了快速迭代。这一整套产品之间的反馈、协同机制，帮助 Keep 取得了成功。</p><p>从「走一万步」到「跑马拉松」，这既是过去十年人们运动习惯的改变，也是 Keep 作为一家企业发展道路的象征隐喻。</p><p>而智能手表的发布，对 Keep 来说，将是又一个新的开始。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653051558&amp;idx=1&amp;sn=d41f8c387948dd700f3cf120528cd1a5&amp;chksm=7fa9662a5a1253898e7a6cb41d57b1fdd1e38060836526ff2c5b9b6e64c0a3c517a2043d8820&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：Jesse，编辑：郑玄，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905842942630793</id>
            <title>三只羊搭上极兔，一起“下南洋”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905842942630793</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905842942630793</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 10:43:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>直播电商MCN机构正在海外找机会。</p><p>记者获悉，J&amp;T极兔速递与三只羊集团已在日前签署全球战略合作协议。根据协议，极兔速递将与三只羊集团在巩固和发展其中国区业务的基础上，开拓东南亚及全球业务合作新模式。</p><p>截至8月13日收盘，极兔速递(01519.HK)的股价已连续两天上涨，两日内涨幅6.25%。</p><p>公开信息显示，合肥三只羊网络科技有限公司成立于2021年3⽉。在发展过程中，三只羊建立了以大、小杨哥为核心，小黄、七老板、嘴哥、乔妹、卓仕琳等头部主播的矩阵。据公开数据，2022年，三只羊直播带货产值逾百亿元，抖音交易额60亿元左右，经营服务收入8.6亿元，仅纳税就高达2.5亿元。2023年直播带货产值预估超300亿元，经营服务收入达15亿元，纳税预计超4.5亿元。</p><p>不过，三只羊虽然是直播界的明星MCN机构，但一直伴随着争议。尤其在梅菜扣肉事件爆发后，让三只羊渐露颓势，不仅声誉遭受重创，还有大量粉丝流失。</p><p><strong>面对转型困境，三只羊早早就开始布局，先后涉足文旅、视频号直播、短剧市场，而出海也是其寻找增量市场的重要方向。</strong></p><p>在去年四月份，“小杨哥”曾表达过要进军海外的想法，三只羊集团CEO杜刚也曾在采访中透露三只羊将入局跨境电商。据报道，此前三只羊曾考虑将出海首站定在印度尼西亚，但由于当地政策原因无法成行，后来选择了新加坡作为三只羊海外布局的第一站。</p><p>据了解，三只羊集团的海外业务布局启动于2023年7月，并在同年9月以新加坡为试点正式进军全球市场。</p><p>《科创板日报》记者获悉，在2023年10月-11月，三只羊先后完成了出海团队的人员组建，并设立了海外MCN机构“Three Sheep Network”。同时，团队在新加坡建立了本地仓库。</p><p>在2023年第四季度，三只羊旗下的Three Sheep Network位列TikTok Shop东南亚跨境优秀机构榜单。今年1月，三只羊于新加坡本地达人shopwithsasax进行了首场合作直播。该场直播登上了Tik Tok新加坡地区销售GMV排行榜第一，三只羊集团的自营品牌“小杨臻选”也进入新加坡市场。</p><p>目前，三只羊集团海外业务已经布局新加坡、马来西亚、泰国、越南、美国等市场。此外，三只羊还推出了“万羊计划”，旨在吸纳更多具有全球视野和专业技能的主播加入团队。</p><p>目前来看，随着国内直播带货领域的竞争日益激烈，各大电商平台及主播机构的超级头部主播纷纷选择走向幕后，公司层面也都在去出海市场寻找新的生意机会。</p><p>根据公开数据，2023年中国跨境直播电商市场规模为2845.8亿元，同比增长率高达155%；预计2025年跨境直播电商市场规模将达到8287亿元。</p><p>据媒体报道，“交个朋友”早在2017年5月就孵化了印度尼西亚的海外本土公司，第二年开始打造东南亚KOL矩阵。其中，交个朋友内部有两个部门涉及出海业务，分别是“交个朋友海外事业部”和“交个朋友海外电商学苑”，前者负责品牌出海营销、达人分销带货和直播代运营，后者主攻TikTok电商培训。</p><p><strong>辛选的出海战略聚焦于供应链领域，通过C2M模式将国外供应链资源引入国内，主打“产业链溯源直播”。</strong></p><p>此外，东方甄选也曾发布多个与TikTok相关的岗位，岗位涵盖TikTok海外店铺运营、运营经理(TikTok)、商务经理(TikTok)等。在东方甄选放出会与字节跳动进行合作的消息后，还一度推动了其股价的上涨。</p><p>财联社声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作，风险自担。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DltI-AGpXKvdbMEYUdvWQg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费日报”</a>，作者：王云嘉 梁又匀，责编：高梦阳，编辑：梁又匀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905820801670022</id>
            <title>腾讯季报图解：营收1611亿同比增8%，马化腾：本土游戏收入恢复增长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905820801670022</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905820801670022</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 10:43:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>腾讯控股（股份代号：700（港币柜台）及 80700（人民币柜台））今日发布财报。财报显示，腾讯控股2024年上半年营收为3206亿元，较上年同的2992亿元增长7.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_4a850279f0494d7782871db43eb1fecb@000000_oswg70153oswg1080oswg1098_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯控股2024年上半年经营利润为1033亿元，较上年同期的743亿元增长39%；期内利润为910亿元，较上年同期的534亿元增长70%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_06e07087d0314567bc1a5ba1b931a1c0@000000_oswg81707oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯控股2024年第二季营收为1611亿元，同比增长8%；经营利润为507亿元，同比增40%；期内盈利为484亿元（68亿美元），同比增长79%。</p><p>腾讯控股董事会主席兼首席执行官马化腾表示：“2024年第二季度，我们的本土市场游戏收入恢复增长，国际市场游戏收入加速增长，得益于数款长青游戏用户参与度的提升，以及若干新游戏的成功发布。通过改编自阅文IP的自制电视剧，腾讯视频实现了观众和付费会员数的显著增长。展望未来，我们将持续投资于平台和包括AI在内的技术，以创造新的商业价值和更好地服务用户需求。”</p><h2><strong>腾讯Q2营收1611亿，同比增8%</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_e59ea5cfd2ab44c8bb496746e9e410ae@000000_oswg58687oswg892oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯控股2024年第二季度营收为1611亿元（226亿美元），较上年同期的1492亿元增长8%，较上一季度的1595亿元增长1%。</p><h2><strong>腾讯Q2游戏收入485亿，同比增9%</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_da632b16740a46f5bab23b0f83f33820@000000_oswg68645oswg933oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯控股2024年第二季度增值服务业务营收为788亿元，同比增长6%，其中，游戏收入达到485亿元，同比增长9%。</p><p>腾讯控股2024年第二季度来自国际市场游戏收入为139亿元，同比增长9%，主要是因《PUBG MOBILE》表现强劲以及Supercell的游戏人气提升；国际市场游戏总流水的增速显著超过收入增速。</p><p>腾讯控股2024年第二季度本土市场游戏收入恢复同比增长，达到346亿元，同比增长9%，主要由于《无畏契约》的收入增长及《地下城与勇士：起源》的成功发布。本土市场游戏总流水的增速超过收入增速。</p><p>腾讯控股2024年第二季度重振了本土市场的旗舰游戏《王者荣耀》及《和平精英》，两者于2024年第二季的流水均恢复同比增长。《火影忍者》手游于2024年五月达到月均日活跃账户数一千万的新里程碑。近期发布的游戏《地下城与勇士：起源》激活了数百万的IP粉丝，且玩家留存情况良好，有望成为下一款长青热门游戏。</p><p>腾讯控股2024年第二季度社交网络收入为303亿元，同比增长2%，得益于音乐与长视频付费会员收入增加以及小游戏平台服务费及手游虚拟道具销售增加，部分被音乐直播及游戏直播服务收入下滑所抵销。</p><h2><strong>腾讯Q2网络广告收入299亿，同比增19%</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_65cf965b9164421ab24b3f880a3c01d4@000000_oswg70404oswg945oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯控股2024年第二季度网络广告业务收入为299亿元，同比增长19%，主要受视频号及长视频的收入增长驱动。由于部分互联网服务公司的广告预算缩减，移动广告联盟的收入同比下降。</p><p>腾讯视频上线多部热门电视剧，带动长视频付费会员数达到1.17亿，同比增长13%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_74d14f0d1f1d479786259b23ce6c9c43@000000_oswg56242oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯控股2024年第二季度金融科技及企业服务业务收入为504亿元，同比增长4%。金融科技及企业服务业务收入拖累了腾讯整体收入增长。</p><p>腾讯控股2024年第二季金融科技服务收入增速放缓至低个位数百分比，商业支付收入增速进一步放缓反映出消费支出增长缓慢，同时由于加强风险管控措施使得消费贷款服务收入下降，而理财服务收入录得双位数百分比增长。企业服务业务收入实现十几个点的增长率，受益于云服务业务收入增长（包括企业微信商业化提升），以及视频号商家技术服务费的增长。</p><h2><strong>腾讯Q2成本752亿，同比降4%</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_7b5fccb03d394299ab87d803e5591933@000000_oswg60561oswg878oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯控股2024年第二季度成本为752亿元，较上年同期下降4%，主要是由于长视频内容成本及直播收入分成成本减少，及云项目部署成本优化。</p><h2><strong>腾讯Q2毛利859亿，毛利率53%</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_b444fef484664d58b10710e587673329@000000_oswg56155oswg844oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯控股2024年第二季度毛利为859亿元，同比增长21%，主要由于本土市场游戏收入、视频号广告收入、小游戏平台服务费及视频号商家技术服务费等高毛利率收入来源的增长。长视频业务及云服务业务的毛利增长亦带动整体毛利增 长。毛利率由上年同期的47%提升至53%。</p><p>腾讯控股2024年第二季度销售及市场推广开支为92亿元，较上年同期增长10%，反映为了支持新内容发布而加大推广及广告力度。以收入百分比计，销售及市场推广开支与2023年同期相比基本保持稳定，为6%。</p><p>腾讯控股2024年第二季度一般及行政开支为275亿，同比增长8%，由于研发开支增加及僱员成本（包括绩效奖励）增加。</p><p>腾讯控股2024年第二季度利息收入为39亿元，同比增长13%，财务成本为31亿元，同比下降5%，主要由于债务规模下降。</p><p>腾讯控股2024年第二季度所得税开支为101亿元，同比下降9%，主要由于一间海外附属公司的递延所得税调整导致上年同期的基数较高。国内企业所得税开支同比增加。</p><h2><strong>腾讯Q2经营盈利507亿，运营利润率36%</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_16871f3095564f3a8236ea7001d852de@000000_oswg58188oswg890oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯控股2024年第二季度经营盈利为507亿元（71亿美元），同比增40%；经营利润率由上年同期的24%上升至31%；</p><p>腾讯控股2024年第二季度经调整运营利润为584亿元（82亿美元），同比增长27%；经营利润率由上年同期31%上升至36%。</p><h2><strong>腾讯Q2净利484亿，同比增79%</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_67b8de7390fd42de97c417e0d7c8272a@000000_oswg57179oswg866oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯控股2024年第二季度期内盈利为484亿元（68亿美元），同比增长79%；经调整期内盈利为584亿元（82亿美元），同比增长51%。</p><p>腾讯控股2024年第二季度期内公司权益持有人应占盈利为476亿元（67亿美元），同比增长82%；期内经调整公司权益持有人应占盈利为573亿元（80亿美元），同比增长53%。</p><p>截至2024年6月30日，腾讯控股持有的总现金为4152 亿元（583亿美元）。自由现金流为404亿元（57亿美元），同比增长35%。现金净额为718亿元（101亿美元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_cef23b6ad69d48f3bd66b0016317bf07@000000_oswg54169oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至2024年6月30日止六个月内，腾讯于联交所以总代价约523亿港元（未计开支）购回合共154,730,000股股份。而且购回的股份其后已被注销，腾讯表示，进行回购旨在长远提高股东价值。其中，于2024年第二季，腾讯在香港联交所以约375亿港元的总代价回购约10,369万股股份。</p><p>此外，公司支付截至2023年12月31日止年度的末期股息约317亿港元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661622867&amp;idx=1&amp;sn=a39c70cf3b0ac9931c32a1a3f2e1afb9&amp;chksm=bc79461d3e690768f68c7cadc00500e35f7bb1c25ea5305daaa9eba41412ae1cb3c76b2ebcef&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905829934553988</id>
            <title>730亿，硅谷玩起了一种很花的并购模式</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905829934553988</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905829934553988</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 10:41:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>三家合计估值达730亿人民币的AI独角兽，最终收购金额只有250亿元，约合估值的三分之一，但即便如此，多位一级市场投资人却认为，能被收购就是一件好事。硅谷大厂“收人不收团队”的新型并购模式，也让国内市场开始思考，一个“人＞产品”的时代似乎正滚滚而来。</p></blockquote><p>并购的风终究吹进了AI领域。</p><p>近期，谷歌用25亿美金收购知名AI独角兽Character.ai（以下简称C.AI)的消息，可谓一石激起千层浪。C.AI可不是什么小角色，7月它的月访问量2000万，平均用户时长2小时，是全球AI访问量第四多的产品，在最高峰时，C.AI的估值曾传出近50亿美金（约合人民币360亿元）。</p><p>谷歌的收购方式也很花哨，<strong>在付出25亿美金</strong>（约合人民币180亿元）<strong>后，谷歌只带走了C.AI创始人诺姆</strong>（Noam）<strong>和丹尼尔</strong>（Daniel）<strong>，以及30名核心员工和他们的模型技术。连月访问量2000万的产品都没要。</strong></p><p>更神奇的是，这种收人不收团队的并购模式，似乎正成为大厂收购AI公司的普遍做法。</p><p>今年3月，微软用6.5亿美金买下Inflection，今年6月亚马逊用4.39亿美金买下Adept，用的都是类似模式——<strong>只接收核心团队，而不收购整家公司。</strong></p><p>要知道，Inflection估值40亿美金（约合人民币290亿元），Adept估值超过10亿美金（约合人民币80亿元） ，C.AI估值近50亿美金（约合人民币360亿元），三家AI独角兽加起来估值高达730亿人民币。而他们的最终收购金额合计约36亿美金，约合人民币250亿元，只有估值的三分之一。</p><p>由此，AI泡沫即将被戳破的声音不胫而走。</p><p>可即便如此，多位一级市场投资人却认为，AI应用企业能被收购就是一件好事，对创业公司、其背后的投资人、大厂都有好处。硅谷大厂收人不收团队的全新并购模式，对国内市场也很有启发，至少大家都开始意识到，一个“人＞产品”的时代似乎正滚滚而来。</p><h2><strong>并购即退出，投资人赚到了</strong></h2><p>AI投资人华欣告诉小饭桌：“C.AI被收购对投资人来说肯定是个好消息，因为‘并购即退出’，在退出难的大背景下，一个大项目才一年多就能退出，ROI和回报还都好看，投资人没有理由不乐意。”</p><p>2021年11月，两位谷歌工程师Noam Shazeer和Daniel De Freitas因为不满谷歌的官僚作风，决定离开谷歌自立门户。于是在2022年，C.AI正式成立，两人分别担任公司CEO和公司总裁。</p><p>从2023年3月开始，C.AI从a16z以及Greycroft等投资者手中，获得了超过1.5亿美金融资。而根据C.AI的全员信，在被收购之后，之前的投资人，会按每股88美元获得回购。这大约是C.AI 2023年A轮融资中每股价值的2.5倍，当时，公司估值10亿美元。</p><p>也就是说，<strong>在投进C.AI项目后，其投资人在一年时间内就获得了2.5倍回报，而且还是真金白银的落袋为安。</strong></p><p>同样的情况还发生在微软收购Inflection的案例中。</p><p>看起来Inflection拿过两融融资，融资总额超过15亿美金，微软只给6.5亿美金收购投资人好像会亏，实际上，微软自身就是Inflection的主要投资人，刨开微软的部分，6.5亿美金已经足够其他投资人获得不错的收益。</p><p>根据外媒报道，Inflection的第一轮融资由风险投资公司Greylock、Dragoneer Investment Group和其他公司共同投资，共计2.25亿美元，这些公司将获得其投资额的1.5倍补偿。参与2023年6月第二轮13亿美元投资的微软、英伟达、比尔·盖茨等，将获得1.1倍的投资补偿。</p><p>也就是说，通过收购，Inflection的投资者们同样在一年时间内，连本带利赚到了钱。考虑到Inflection一直没能找到有效的变现方式，能通过并购退出已属不易。</p><p>华欣也提到：<strong>“AI应用的估值有多少水分，大家心知肚明，与其守着空有流量没有变现的产品，还不如通过收购早早退出。”</strong></p><h2><strong>投人比投产品还重要</strong></h2><p>另一位投资人乔伊也认为，AI应用企业被并购对投资人是好消息，但她特别补充了一点：“硅谷的并购案例证明，在AI时代，投人可能比投产品更重要。”</p><p>因为在移动互联网时代，真正值钱的是产品，而非创始人本身。</p><p>所以我们可以看到，创始人通过被并购实现财富自由，投资人获得丰厚回报的案例屡见不鲜。</p><p>远的如马斯克卖掉自己第一家创业公司Zip2获得2200万美金；彼得·蒂尔卖掉Paypal实现财富自由；近的如奥特曼将自己第一个创业项目Loopt卖到了4300万美金，其背后的投资人也获得了相应回报。</p><p>在收购方式上，收购方们都只要了明星企业家的产品，却没有收编创业者本人。</p><p>但在AI应用时代，大厂对创始人的兴趣，明显比产品要大得多。即便是明星产品如Inflection、Adept以及C.AI，大厂们也只愿意接收产品的开发团队，而非产品本身。</p><p>乔伊认为，<strong>造成人＞产品的原因在于，AI应用对人才浓度的需求已经比移动时代高了太多。</strong></p><p>简单列几个数字，Midjourney年收入1亿美元时只有11名全职员工；C.AI大约130名员工将公司做到了估值50亿美金；Inflection在被微软收购时总共有70名员工，估值40亿美金；Adept根据公开资料也只有25名员工，估值超10亿美金。</p><p>这些AI企业有如此高的人效并非运气，更多来自于创始人的顶级履历。</p><p>Inflection创始人Mustafa Suleyman曾是谷歌旗下人工智能子公司DeepMind联合创始人，并在2023年被《时代》周刊评为全球百大AI领袖之一。C.AI创始人Noam Shazeer是transformer论文的主要原作者之一，在谷歌享有很高的声誉。</p><p>换句话来说，<strong>当前的AI行业本质上还是一个由少数天才驱动的行业，掌握核心人才才能掌握AI发展的命脉。</strong></p><p>甚至在今年3月被微软收购之后，微软董事会成员、Inflection投资人Reid Hoffman就预测：“在Inflection身上发生的事情，可能将成为未来人工智能交易的‘模式’。”在随后的几个月里，Reid Hoffman的预测果然成真。</p><p>用乔伊的话来说，在AI应用时代，“投资就是投人”这句口号变得更加具体化，“既然现在大厂只愿意买人，那我们 （投资人） 就帮它挑人，并购也是退出的好方法嘛。”</p><h2><strong>未来，大厂还会继续买买买？</strong></h2><p>顺着退出这个思路，我们不妨做一个延伸——既然AI应用卖身大厂不失为一种退出路径，那未来大厂还有动力继续收购吗？</p><p>对此，乔伊认为继续收购的概率很高，至少在未来一到两年，大厂并购AI应用公司的动力应该还很充足。</p><p>首先，从已被收购的项目来看，大厂收购AI公司的核心团队后，并非将其编入边缘部门，反而纷纷委以重任。</p><p>比如Inflection在被微软收购后，创始人Mustafa被任命为微软AI的执行副总裁兼首席执行官，并加入高级领导团队，直接向微软CEO纳德拉汇报。Adept核心团队在加入亚马逊后，也是直接向亚马逊高级副总裁兼首席科学家Rohit Prasad汇报。</p><p>虽然C.AI核心团队重回谷歌后，谷歌尚未明确其在集团内部的确切角色，但谷歌发言人称：“对于Noam的回归，我们非常开心，他是机器学习领域的杰出研究人员，将与少数同事一起加入谷歌Deepmind研究团队。”</p><p>考虑到Noam之前在谷歌的良好声誉，其职位必然不低。</p><p>由此可见，在付出真金白银完成收购，并将AI领袖摆上重要岗位后，大厂们在短期内应该仍对AI充满热情。而随着AI的进一步发展，也会需要更多人才加入，届时再度开启外部收购也顺理成章。</p><p>当然乔伊也提到：<strong>“一切设想还要看第一波被收购的AI团队表现如何，效果好大厂自然会继续并购，如果效果不及预期，后面的应用创业者也会受影响。”</strong></p><p>从长期角度，大厂这波收购竞赛更是在企图“以时间换空间”。</p><p>虽然外界普遍对AI独角兽的商业模式存疑，但很少有人会质疑AI应用的增长空间。</p><p>无论是ChatGPT，还是C.AI，还是Inflecion，其流量的持续增长都证明其有成为大众产品的潜力，只是对于创业公司来说，缺乏商业模式就意味着没有实现理想的时间。</p><p>对不差钱的大厂来说，给顶尖人才足够的资金和时间，换一个未来的增长空间，显然值得尝试。尤其在竞争对手已经抢先开启收购竞赛后，不跟进就意味着落后。</p><p>而对于迟迟找不到商业模式的AI应用企业来说，与大厂强强联合或许才意味着新的机会。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ovoo0cimzQ688nkOZeqpgA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“小饭桌”</a>，作者：黄泽正，编辑：张丽娟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905817075292801</id>
            <title>自助贩卖机里，几乎看不到“含糖”饮料了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905817075292801</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905817075292801</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 10:37:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>1919年，作家黑塞写道：“一个炽热而短暂的夏天降临了，漫长的炎热的日子就像熊熊的火焰一样灼人。”一如我们刚刚经历的2024年的夏天。</p><p>这样灼热的天气，恰好是饮料的黄金销售期。平时爱喝饮料的阿居惊讶地发现：自助贩卖机里，几乎看不到含糖饮料了，醒目的“无糖”二字引诱着她卸下负担和防备。</p><p>艾媒咨询数据显示，2015-2023年我国无糖饮料行业市场规模逐年增长，由22.6亿元增至401.6亿元，2028年有望达到815.6亿元。</p><p>饮料自诞生之日起就是靠甜度来贩卖快乐，随着人们对糖的认知深入，饮料行业才开始拥抱健康，从配方上经历了从高糖到低糖，从代糖到无糖到转变。</p><p>有趣的是，饮料含糖量的变化也跟时代情绪有着巧妙的同频共振。</p><h2><strong>高糖可乐</strong></h2><p>水是人类永恒的需求，而饮料并不是。<strong>一直以来，成功的饮料厂商都是杰出的“需求制造者”，最开始则是贩卖快乐。</strong></p><p>1886年，药剂师约翰·彭伯顿发明了一款糖浆和汽水混合后的软饮，也就是我们熟知的可口可乐，并声称它是一款可以“戒除对吗啡、鸦片及致幻剂成瘾”的健脑饮品。</p><p>彼时，美国刚刚从多年南北战争中重建和复苏过来，从农业社会转型为工业社会。这是美国历史上最彻底的变革，工业化的步伐如此之快，甚至引发了社会性的心理疾病。</p><p>蒸汽机的发明本来是为了使工作更加便利，却导致了更为狂乱的生活方式和过度的专业化。<strong>过度劳作、情感的压抑以及太多的思想自由让人神经高度紧张，筋疲力尽，郁郁寡欢。</strong></p><p><strong>在这样动荡而富有创造力，聒噪而又神经质的新美国，可口可乐就此发迹。</strong></p><p>最初，可口可乐打着“神经滋补品”的旗号，为解决社会的混乱和焦虑而生。彭伯顿大肆宣扬道，喝了可乐，所有心理及生理的焦虑都会无影无踪。</p><p>一战以后，美国开始恢复往日的活力，汽车、电影以及热闹的舞厅纷纷进入人们的生活，无论是工人阶级还是中产阶级都试图通过参加各种廉价的娱乐活动忘记战争的悲伤。</p><p>在这个顾客至上的新时代，可口可乐重新设计宣传路线，回避了人们对其健康饮品的质疑，希望大家将其视为繁重工作之外的一种小憩，仅仅是使人们的生活多一点轻松和愉快而已。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_6b922e2c944549ca921d47e5ea20c06d@000000_oswg398247oswg800oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">可口可乐海报</p><p>自此，可口可乐便与快乐挂钩，用“咝咝”的气泡声陪伴此后深处经济大萧条乃至第二次世界大战后的人们度过了异常困苦的时期，通过一系列成功的营销活动将一款普通的含糖饮料，塑造成了一位大家的老朋友，生活的一部分和美国文化的象征。</p><p>改革开放伊始，可口可乐追随中美建交的脚步进入中国。<strong>当时人们的物质生活极度匮乏，可口可乐所代表的惬意、畅快的西方休闲文化，勾起了不少人的兴趣。</strong></p><p>中国的年轻人带着笑脸，拿着可口可乐，在故宫、长城前出现，对撞出两种文化的经典形象：一个紧张的年代过去，一种愉快消费的生活到来。</p><p>1979年，一位美国摄影师来中国采风，他爬上长城，看见一个穿着绿色军装的中国男孩，突发奇想掏出背包里的可口可乐递给他，留下那张后来登上《国家地理》杂志的经典照片：《红色中国的第一罐可乐》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_fff0f85435954303973d5c3d429832f4@000000_oswg297806oswg641oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《红色中国的第一罐可乐》</p><p>后来，可口可乐在西方创造出喝可乐的圣诞老人形象，在国内发力春节广告，着力传递跟家人朋友分享幸福和快乐的价值观，最终成为一款风靡全球的饮料。</p><h2><strong>零卡可乐</strong></h2><p>可口可乐让人快乐的关键就在于糖。彭伯顿在配方中写明：每3.8升需要超过2公斤以上的蔗糖。20世纪初，每瓶170毫升的可口可乐中就含有超过4勺蔗糖。</p><p>高糖分的摄入可以带来短时的兴奋，血液中的葡萄糖和果糖分子在大脑中释放出令人愉快的多巴胺。<strong>但是这种满足感很快就会消逝，人们会产生强烈的冲动摄入更多的糖分。</strong></p><p>1915年前后，可口可乐就已成为全球最大的蔗糖购买者，每年将约450吨的蔗糖汇入消费者的身体。</p><p>后来，更廉价的高果糖玉米糖浆出现了，这是一种源自实验室，而非大自然的棕色糖浆凝胶，消费者愿意购买这种甜味剂加工出来的产品吗？</p><p>可口可乐并不能确定。但是它愿意尝试。因为哪怕甜味剂价格减少1美分，每年都能节省2000万美元的成本。</p><p>1974年，可口可乐改变了部分非可乐饮料的配方，高果糖玉米糖浆的使用量占到25%。消费者并没有对这种成分的改变提出强烈反对。</p><p>之后，可口可乐将可乐中一半的蔗糖替换成了玉米糖浆。直到1985年，可口可乐决定在美国所有饮料中使用100%的玉米糖浆。</p><p>很快，其他糖果企业以及用糖大户纷纷跟随可口可乐，完全用玉米糖浆替代了蔗糖。甜味剂过剩的时代逐渐拉开帷幕：80年代末，高热量甜味剂的人均摄入超过了56公斤，到2000年，这一数值攀升到68公斤，是可乐诞生之前蔗糖人均摄入量的3倍。</p><p>与此同时，美国从一个大农村变成了一个城市为主的国家。彭伯顿发明可口可乐时，城市居住人口不到总人口的30%，90年代上升至75.2%。白领和服务业代替农民和工厂成了工作的主体，私家车、公交和地铁代替了步行，这意味着人们每个工作日消耗的热量比之前要低得多。</p><p><strong>大量囤积的高热量玉米甜味剂，已经超出了人们对营养的需求。多余的糖分最终转化为脂肪，人们逐渐增长的腰围承受了这一代价，美国人变得越来越臃肿不堪。</strong>70年代只有14.1%的美国人被认定为肥胖，2008年这一数值超过34%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_0599e99f0c9c4f6f80f2126f6d42128f@000000_oswg1137660oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美剧《我们这一天》</p><p>沉溺于甜味剂的后果远不止于此，糖尿病是最严重的副作用。这一过去只影响少数人生活的疾病，已经成为美国的流行病。</p><p>可口可乐被视为导致美国人健康危机的主要原因。可口可乐引导大众将关注点放在热量，而非糖分。让可乐放弃糖无异于自杀。澳大利亚科学家罗伯特·麦克布莱德指出，<strong>所有的食品和饮料都有一个最佳甜度，可以带给我们最大的感官享受，这个水平被称之为“极乐点”。</strong></p><p><strong>极乐点是一种非常强大的人体现象，可以影响我们在不知不觉中吃得更多。我们喝的每一口饮料，都是在“极乐点”的指导下，精密计算出的配方。</strong></p><p>可口可乐研发了0卡路里的健怡可乐以满足消费者的需求，甜度更高但热量更低的甜味剂应运而生。最开始用的是糖精，但糖精被揭露有巨大的致癌风险后，人造甜味剂阿斯巴甜取而代之。它的甜度是蔗糖的200倍，每克只有4千卡的热量，一瓶零卡饮料里只有1克多的阿斯巴甜，热量确实可以忽略不计。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_6c91113234414d79ac7f3bb7c31cb847@000000_oswg186020oswg499oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">健怡可乐广告</p><p><strong>消费者非常相信这种零卡饮料能帮他们减轻体重，但却事与愿违。</strong>正如研究人造甜味剂历史的专家卡罗琳·德拉佩娜解释的那样，零卡饮品向来只是被用来“当做销售的噱头，而非创造苗条身材的神器”。无卡路里甜味剂并没有解决肥胖问题，它们只是肥胖患者用来平息内心内疚感的借口。为什么？</p><p>一项研究表明，喂食了无卡路里甜味剂的实验鼠食欲明显增加，比对照组吃进了更多的食物，体重增加得更快，即便摄入的热量更少。</p><p>这是因为，人造甜味剂给予身体新陈代谢机制的暗示是“糖类已经十分充足”。这种信号导致身体释放出大量的胰岛素，会将更多的血糖转化为脂肪。<strong>人造甜味剂搅乱并减缓了人体的新陈代谢，因此人们每天会消耗更少的热量。</strong></p><h2><strong>无糖气泡水</strong></h2><p>零卡可乐并没有在国内流行。在国内消费者还没意识到糖的危害之时，号称“0糖0脂0卡”元气森林气泡水率先抢占了市场。</p><p>元气森林创始人唐彬森曾说：“我们不构建食品饮料帝国，我们解决问题。”旗下的爆款气泡水完全是依照解决零卡可乐问题的思路而诞生的。消费者希望喝一瓶非常健康、不使人发胖的饮料，但零卡可乐既不好喝，也谈不上健康，阿斯巴甜入口还会发苦。</p><p><strong>为了实现0糖0脂0卡的同时保证口感，元气森林率先采用比阿斯巴甜贵几十倍的代糖赤藓糖醇。</strong>赤藓糖醇本身是天然存在的，在很多真菌、水果、发酵食品乃至动物体内都有，不过含量非常低。工业化规模生产赤藓糖醇采用的是微生物发酵法，以葡糖糖为主要原料，为了跟化工合成的甜味剂相区别，就被称为天然的甜味剂。</p><p>赤藓糖醇几乎是蔗糖的完美替代品，其口味接近于蔗糖，甜度只有蔗糖的60-70%，热量不到蔗糖的5%。而且人体内没有代谢它的酶系，进入人体后，不参与糖的代谢，大部分随尿液排出，几乎不会产生热量，也不会引起血糖的变化，因而产生了“0糖、0热量”的效果。</p><p>但是赤藓糖醇的成本太高，元气森林还添加了三氯蔗糖这一人工合成的甜味剂。赤藓糖醇和三氯蔗糖的具体复配配比不得而知，实际上，元气森林的产品虽然跟同行有差异，但并不显著。</p><p>然而元气森林只是频繁在讲自己用了成本更高、口味更好、更加健康的赤藓糖醇，用以抢占高糖和零卡饮料的市场，却只字不提三氯蔗糖。</p><p>而且元气森林特别舍得在营销上投入。唐彬森当年操作游戏出海时，就敢在“创造20亿元收入时就掏出18亿元去做广告投放”。</p><p>这一原则同样应用在元气森林上。曾有媒体报道，元气森林2020年营收27 亿元，广告费9亿元，占总营收的三分之一。<strong>在实际销量只有可口可乐在华销量的十几分之一的时候，元气森林在线上线下媒体的投放力度，都超过了可口可乐。</strong></p><p>2019到2022年间，元气森林先后数次登上李佳琦直播间，并在微信、微博、抖音、B站、小红书等平台种草，密集合作热播剧和综艺节目，还在线下大规模强势宣传，每天在公寓楼、写字楼等空间4—6次反复播放品牌广告，紧紧抓牢都市白领这一主要消费群体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_a5fe6e678d9746d4b3c6bceddd8f4d40@000000_oswg915699oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">元气森林在电视剧《开端》中的植入</p><p>唐彬森曾回应为什么这么舍得花钱做广告，他们做游戏业务时，海外的竞争对手通过快速烧钱和快速融资，半年就把游戏产品做到了5000万日活，并顺利上市，使他们错失了市场机会。他不想再重蹈覆辙。</p><p>效果显而易见，元气森林将无糖、健康的概念深深植入消费者的脑海，成为饮料行业最炙手可热的创业公司。</p><p>在元气森林的教育下，消费者开始学会看配料表。<strong>配料表的一小步，就能成就品牌的一大步。</strong>无糖的趋势已经势不可挡，农夫山泉、统一、康师傅、王老吉等纷纷跟进，推出无糖饮料。奶茶也不例外。比如喜茶用的甜菊糖、奈雪的茶用的罗汉果汁代糖，都号称“0糖0卡”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_76cbcbef04a549afb11c9cb315bb43d1@000000_oswg2117427oswg950oswg1266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">北京某超市里的饮料柜</p><p><strong>其实，不管是人工还是天然甜味剂都存在健康隐患。</strong>去年阿斯巴甜被世卫组织列为2B类致癌物，尽管只要人体摄入正常剂量的阿斯巴甜，并不会致癌，但对于谈癌色变的消费者来说，已经足够恐怖。三氯蔗糖也是如此。2008年的一项研究表明，连续12周饮用三氯蔗糖饮料，肠胃中的益生菌少了一半。</p><p>天然代糖也不再安全。去年《自然·医学》杂志发表的一篇论文指出，赤藓糖醇可能会促进血栓形成，增加心血管风险。每天喝一瓶480ml的无糖饮料，就会喝下18g赤藓糖醇，进而会增加2倍的动脉血栓风险。</p><p>消费者渐渐意识到，不管是零卡可乐还是无糖气泡水都是一种文字游戏，按照国家标准，只要每100克或100毫升的液体或固体，糖含量不超过0.5克，就可以称为无糖，甜味剂可以轻松做到。<strong>所谓的无糖仅仅是无蔗糖而已，而不是真的没有糖。</strong></p><p>于是，消费者将目光转向了真正不添加任何甜味剂的无糖茶。</p><h2><strong>无糖茶</strong></h2><p>无糖茶的先行者们经历了一段漫长而又艰难的时期。</p><p>早在1997年，日本品牌三得利乌龙茶就进入中国了，但鲜少有人爱喝。2002年，统一跟进推出了“茶里王”，强调“口感像现泡、天然无糖、还有回甘”，但也没人买账，最终在2011年退出市场。</p><p>农夫山泉在这一年接力推出东方树叶，刚喝下第一口，经销商就失去了信心，一度被消费者嫌弃“狗都不喝”。果不其然，刚上市就滞销，一半的货被拉回去销毁。</p><p>从创立以来，东方树叶坐了小10年的冷板凳，还经常登上黑榜。中国质量协会在2013年进行了茶饮料行业消费者满意度调查，三得利倒数第一，东方树叶倒数第二。2016年，网友票选“中国最难喝的五款饮料”，东方树叶名列前茅。</p><p><strong>元气森林带火了“无糖”这一概念，也让无糖茶迎来柳暗花明。</strong>无糖茶的市场占比正逐步扩大，2014年，国内无糖茶只占茶饮料市场的1.5%，预计今年这个比例将达到12.3%。农夫山泉创始人钟睒睒提及，去年市场上只有10个无糖茶品牌，今年估计不下两千个。</p><p>泼天的富贵终于轮到了东方树叶。对配料表越发苛刻的消费者发现，一瓶东方树叶里只有水、茶、维生素C、碳酸氢钠四种元素。维生素C用来抗氧化，维持口感。在弱酸性的茶汤中，维生素C不能稳定存在，需要往碱性调，碳酸氢钠俗称小苏打，可以平衡ph值。<strong>连防腐剂都省了，放在整个软饮料赛道，都是卷王级的存在。</strong></p><p>尼尔森IQ数据显示，2023年，包括无糖茶在内的即饮茶拿下21.1%的市场份额，首次超过碳酸饮料（18.5%），位列行业第一。</p><p>除了三得利、东方树叶等老牌无糖茶品牌外，今年以来，康师傅、可口可乐、统一、元气森林、娃哈哈等均加入无糖茶赛道，在便利店、饮料柜、商超等展开混战。</p><p>值得一提的是，无糖茶火起来的这几年，经济狂飙放缓，经历过疫情的人们越发意识到生命和健康的可贵，靠酒精和糖水来逃避痛苦不仅会伤害自身，还会掉入消费主义的陷阱。</p><p>经历过人生的起伏之后，人最终回到关怀自己这个原点，回归自然简朴的生活方式。相比花样繁多、口味新奇的其他饮料，无糖茶有一种返朴归真的意味。</p><p>社交媒体上有这么一个话题：人到中年，才能喝懂茶。步入中年，野心全无，破阶无望，渐渐放下迷茫、焦虑和不甘，手握一瓶无糖茶，多了几分接受一切的从容。</p><p>生活太苦，水太寡淡，碳酸饮料太浓烈，无糖茶刚刚好。</p><h3><strong>参考资料</strong></h3><p>1、格致出版社《可口可乐帝国》</p><p>2、市值榜《无糖饮料这场仗，还能打多久？》</p><p>3、三联生活实验室《人到几岁，会突然爱上喝东方树叶？》</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMzIxNDIyMA==&amp;mid=2247492835&amp;idx=1&amp;sn=0319027a2fb4cd65ab59c9e13cd3f897&amp;chksm=c1e0a51e2500cb830fa8be8ad18c03df58592cd2d4d8a0315052fa731b40c2c8484386a972d8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商隐社”（ID：shangyinshecj）</a>，作者：阿空，编辑：浩然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905812932811911</id>
            <title>港股迎来中报季，腾讯财报或将吹起冲锋号角</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905812932811911</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905812932811911</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 10:36:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>港股上午盘三大指数高开低走，截止收盘，恒指跌0.35%，盘面上，盘初上涨的大型科技股多数转跌，网易跌近4%，腾讯跌1.6%，美团、快手、小米飘绿，百度、京东勉强收红；影视娱乐股大肆下跌，业绩低于预期，腾讯音乐放量大跌超16%。</p><p>金融时报称，在岸和离岸人民币对美元汇率均升破7.2，8月1日至12日累计涨幅分别为0.6%和0.7%。这轮人民币对美元汇率交易价反弹，引发市场热议。对于这波走强行情，业内专家对记者表示，当前发达经济体政策外溢影响减弱。“近年来，高美元利率和强美元指数对全球产生明显的外溢性影响。”</p><p>该专家认为，2022年以来，美国政策利率累计上调525个基点达到5.25%至5.5%，处于历史高位，目前，美元指数在103附近，位于近年高点。受此影响，今年以来，非美货币普遍贬值，但人民币对美元汇率仅贬值1.3%，幅度小于多数主要货币，相较而言是比较稳定的。展望后市，业内人士认为，人民币汇率将在合理均衡水平上继续保持基本稳定。</p><p>腾讯控股周三将公布季度财报，投资者将密切关注有关股票回购计划的表述。据统计，腾讯今年已斥资近80亿美元用于回购香港上市股票，这一规模超过任何其他在港上市公司。外界普遍预计该公司将继续保持步调，其今年以来支出规模仅为全年预期回购规模128亿美元的60%左右。</p><p>鉴于腾讯股价已从5月高点回落，而同行正在迅速追赶，其欲保持领先地位的意愿程度将受到投资者关注。任何表明该公司的股票回购意愿减弱的迹象，都可能让投资者将注意力转向更愿意用手中现金派发股息和回购股票的其他竞争对手。</p><p>腾讯音乐收跌18.13%。摩根士丹利发表报告，下调腾讯音乐2024至2026年每股盈利预测，目标价由19美元降至15美元。假设自下半年起每季净增加200万用户，原为净增逾300万用户，但因平均每付费用户收入增加及利润率改善而部分抵销。</p><p>该行维持其增持评级，预期2024至2026年每股盈利年均复合增长率为20%，而且宏观环境和竞争风险小于大多数其他垂直行业。大摩指，腾讯音乐股价在业绩公布后调整，主要是因为自下半年起每季音乐净增加200万用户的指引目标放缓；但到2028年1.5亿用户和每月平均每付费用户收入15元人民币的中期目标维持不变。</p><p>康师傅控股(00322.HK)收涨1.98%。汇丰研究发表报告，预计康师傅半年业绩胜市场预期，在加价及削减成本下对集团全年盈利能力改善看法正面，因此将其评级由持有上调至买入，目标价由10.4港元上调至10.8港元。</p><p>报告提到，预计康师傅上半年盈利增长12.7%，高于市场共识的增长8.3%，而2024至2026年对康师傅的盈利预测亦高于市场共识的5%至7%，因认为市场共识未反映康师傅的方便面业务于第三季进行加价，预计加价将对销量造成打击但有利毛利率及净利润率。汇丰研究将康师傅2024至2026年收入预测分别调低1.2%、1.1%及1.3%，但将毛利率分别上调1.4%、1.6%及1.5%，而盈利预测亦分别调高3%、4.1%及3.2%。</p><p>万洲国际(00288.HK)收涨8.38%。摩根大通发表研究报告，将万洲国际目标价从6.6港元上调3.03%至6.8港元，评级为增持。该行认为该股现市价为2025年7倍预测市盈率和7%的股息率具有吸引力。报告指，集团2024年上半年销售额按年减6.3%，净利按年增81%，基本上符合市场预期。美国上游业务在2024年第二季转亏为盈，抵消了内地市场的疲软。该行预测2024年销售额较去年减1%，经调整盈利同比升55%。</p><p>8月13日晚间，美国SEC披露了高毅资产国际公司的13F报告，私募巨头高毅资产在美股的二季度持仓情况曝光。其中，高毅二季度继续增持第一大重仓股拼多多44.72万股，使持股市值进一步升至2.11亿美元，占高毅美股持仓的23.89%。截至二季度末，高毅的美股持仓市值达到7.62亿美元，环比一季度末的5.54亿美元市值增长了37.68%，并且前十大持股集中度达到88.62%。</p><p>Canalys报告显示，2024年第二季度，AI PC的出货量为880万台。这些设备包括台式机和笔记本，配备专用AI工作负载的芯片组或模块，如NPU。AI PC出货量占本季度PC总出货量的14%。目前，随着各大处理器供应商的AI PC规划逐步推进，预计2024年下半年及未来，AI PC供应量和用户采用率将显著提升。Canalys预测，AI PC的市场表现基本符合预期，2024年出货量将达到4400万台，2025年有望达到1.03亿台。</p><p>闪存市场的报告显示，在AI服务器出货大幅增长的推动下，eSSD、DDR5RDIMM和HBM需求稳定提升，带动原厂NANDFlash和DRAMASP逐季上涨。据CFM闪存市场数据显示，2024年二季度全球NANDFlash市场规模环比增长18.6%至180.0亿美元，DRAM市场规模环比增加24.9%至234.2亿美元。全球存储市场规模二季度环比增长22.1%至414.2亿美元，同比大增108.7%。</p><p><strong>中芯国际收涨0.36%。花旗发表研报指，中芯国际今年第二季业绩超出公司早前增长指引及市场预期，主要由于期内消费电子产品需求复苏，以及中国市场库存补充所推动。与华虹半导体情况相似，目前中芯的8吋及12吋的晶圆产能利用率(UTR)均有改善，其中12吋UTR处于满载运行的状况。</strong></p><p><strong>报告指出，管理层表明市场竞争下12吋晶圆仍然需求殷切，目前预测第三季销售将按季增长13%至15%，毛利率料进一步扩张到18%至20%。憧憬中国本土化趋势可支持中芯的扩张，花旗相信中芯正处于复苏的正确轨道上，但同时亦提醒潜在的贸易紧张局势可能会带来更多不确定性，维持“中性”评级，目标价由16.2港元上调至17港元。</strong></p><p>高盛发布研究报告称，予中芯国际(00981)“中性”评级，目标价由21.4港元上调5%至22.4港元。报告中称，中芯国际的消费性电子产品及智能手机补货需求继续支持其第三季的装货量及付运量，不过，由于客户通常在季内检讨及重新调整订单，因此第四季仍存在不确定性。受惠产品组合改善，管理层对第三季的收入及毛利率指引胜于预期，料收入按季增长13%至15%，毛利率料达18%至20%，又预期公司全年收入增长将优于同行，而下半年收入将胜于上半年。</p><p>该行表示，基于中芯次季的业绩及第三季指引，将其2024至28年各年盈利预测分别上调64%、5%、4%、4%及2%。另外，预计2024年的收入预测升5%，2025至26年分别增2%，而2027至28年则分别升3%，而2024年的毛利率预测升2.3个百分点，2025至27年各年则轻微上调各0.1百分点，并维持2028年预测不变。</p><p><strong>农夫山泉收涨0.17%。花旗的研究报告指，农夫山泉创办人、控股股东兼主席钟睒睒在上周六(10日)出席《央视》的访谈节目，认为此次反映了政府对农夫山泉业务的肯定，会令为农夫山泉的分销商对公司有更大信心，同时料钟睒睒会在公司公布上半年业绩后加大他购买公司股份的力度。该行维持“买入”评级，目标价为60.15港元。</strong></p><p>花旗预料，农夫山泉上半年纯利达高单位数按年增长，比市场预期纯利按年倒退中至高单位数为高。该行虽料包装水销售疲弱，惟料其茶类饮品销售将按年扩张约50%，果汁销售将在上半年按年增长高达15%至19%。与其他业务相比，其包装水业务拥有较高的毛利率(因经营杠杆较高)及较高的经营支出对销售比率(主要是付运及物流成本)。该行预期，公司的销售组合在上半年转变将导致每股毛利率与经营开支对销售占比出现不同的按年变动，预期其经营开支对销售占比的按年下降，将减轻毛利率按年收缩的负面影响。故此，预期其上半年的净利润率大致持平。</p><p><strong>华虹半导体收涨0.22%。招银国际发表报告指，华虹半导体第二季收入4.79亿美元，按年下降24.2%，按季增长4%，略低于市场预期2%，且略低于该行预测1.6%。温和的按季增长主要受晶圆出货量增长的推动，但平均销售价格的持续下降抵消部分影响。</strong></p><p><strong>受益于产能利用率的持续提升，第二季毛利率为10.5%，高于市场预期的8.7%和该行预测的9%。本季净利润达到670万美元，按年下降91%，按季下降79%，低于市场预期的2,000万美元，但高于该行预测的200万美元。</strong></p><p>报告指，公司第三季度收入指引的中间值为5.1亿美元，意味着按年下降10.3%，按季增长6.6%。毛利率指引为10%至12%。公司第二季业绩和第三季指引表明，虽然终端应用市场仍面临挑战，但部分细分市场的需求正在逐步回暖，符合该行此前的预期。该行认为公司是中国半导体产业链自主可控趋势下的主要受惠者。该行维持对其“买入”评级及目标价24港元不变。</p><p><strong>丘钛科技收跌2.53%。大华继显发表研报指，由于去年同期基数较低，加上摄像头模组(CCM)和指纹识别模组(FRM)出货量与利润率稳健复苏，推动丘钛科技今年上半年盈利按年增长逾4.5倍，符合市场预期。该行指，展望未来，虽然业务前景能见度有限，但在需求复苏、非手机产品强劲增长、规格升级，以及高端市场份额提升的支持下，管理层仍有信心实现出货量及利润率按年提升。</strong></p><p><strong>大华继显预期，若全年CCM出货量录得中单位数增幅，则今年全年出货量可按年增长18%，同时相信稳定的汇率可为明年利润增长带来支持。该行将丘钛科技2024至2026年盈利预测分别下调10.6%、4.3%及4.8%，至2.65亿、3.62亿及4.36亿元，维持“买入”评级，目标价由6.5港元降至6港元，以反映对Android供应链今年第四季起表现较为审慎的看法。</strong></p><p><strong>关于港股后市据证券时报，不少人士认为，低估值的港股有望获得更多资金关注。“经过2个多月的调整，港股风险充分释放，配置价值再次凸显。目前港股的卖空成交占比从5月份10%附近再度回升到历史高位，7月26日，卖空成交占比从5月底11.7%回升到21.8%，处于2021年以来97.3%的分位数水平。</strong></p><p><strong>港股市场的估值水平经历了2个月的调整后，再次回到了较低区间，恒生指数的PE目前回落至8.73倍，同时恒生指数的PB也从5月份高点接近1倍回落至当前的0.85倍。”兴业证券全球首席策略分析师张忆东说。</strong></p><p>中泰国际策略分析师颜招骏同样认为，在全球避险情绪减退后，港股有望打开上攻空间。颜招骏在接受采访时表示，港股恒生指数的风险溢价已处于七年来94.1%分位数的位置，估值接近极端便宜水平。AH溢价指数已处于2020年以来96%分位数的位置。近期恒生指数的盈利预测被上修，主要由科技及工业板块贡献。政策面也在发力。若后续全球避险情绪减退，盈利能力持续提升的互联网相关或恒生科技指数会率先反弹。</p><p>而对港股第二阶段行情走势，张忆东认为，8月份港股迎来中报季，随着新旧动能转换、竞争格局改善，港股整体业绩有望超市场预期。“三季度，港股有望吸引配置新兴市场的资金增持。美国大选之前的政治不确定性将持续压制此前过度拥挤的交易，做多美国大盘科技股的策略已经被反噬，做空港股的策略也将面临反向交易。”张忆东表示。</p><p>此外，中金公司表示，港股具备一些“有利条件”，在当前位置，估值与仓位提供的下行保护较为充裕。更重要的是，外围波动所促成的美联储降息预期升温和人民币升值都为国内政策打开了更多空间。如果政策可以借此机会持续发力的话，将给后续资金流入和市场反弹提供更多支撑。这一情况下，市场短期会有支撑，且阶段性体现比A股更大的弹性，但仍更多体现为震荡中的结构行情。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/naYiF65fZWWOgy9iSjye9g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“港股研究社”</a>，作者：港股研究社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905788005522308</id>
            <title>方便面不好卖了，“泡面大王”最新披露</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905788005522308</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905788005522308</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 09:33:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>又到一年一度的“半年业绩”大比拼时刻。</p><p>近日，“泡面大王”统一企业中国（以下简称“统一” 0220.HK，股价6.42港元，市值277.3亿港元）交出了2024年上半年成绩单。财报显示，2024年上半年，公司营收约154.5亿元，较上年同期增长6%；公司权益持有人应占溢利约为9.66亿元，相比上年同期增长10.2%。</p><p>《每日经济新闻》记者注意到，在超150亿元的营收中，扛起统一营收大旗的是饮品业务，在2024年上半年营收100.24亿元，同比增长8.3%。相比之下，<strong>以方便面为主的食品业务上半年营收约为49.47亿元，相比上年同期增长0.9%。</strong></p><p>当下，速食、预制菜等产品不断推陈出新，吸引着上班族、懒宅族的目光，方便食品赛道涌入更多玩家，方便面越来越不好卖。而统一押注的另一“主力”饮品赛道，竞争愈发激烈，农夫山泉、三得利、娃哈哈、康师傅等一众饮料大企业也重金加码。</p><p>在这一背景下，市值近300亿港元的“泡面大王”统一能否在下一波方便食品和茶饮的浪潮中脱颖而出，仍要画一个问号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_21c22d72b47540a3a5ba3bd316686fb0@000000_oswg134430oswg974oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">超市货架上的统一饮品 图片来源：每经记者 温梦华 摄</p><h2><strong>方便面难卖，上半年收入微增1.9%</strong></h2><p>从业务板块来看，统一的两大营收“主力军”是饮品和食品。不过，相比饮品业务的增长，食品业务似乎有些原地踏步。</p><p>财报显示，以方便面为主的食品业务营收约为49.47亿元，较上年同期增长0.9%，占集团总收益的32%。其中，<strong>方便面作为统一食品业务的“主力”，上半年增长乏力。</strong>2024年上半年，方便面业务收入约为48.58亿元，相比上年同期增长1.9%。</p><p>如果将时间线拉长，2020年至2023年，统一方便面业务的营收分别为90.55亿元、90.07亿元、106.2亿元、95.94亿元，增速分别约为7.2%、-0.5%、17.9%、-9.66%。其中，2022年的增长主要是由于新冠疫情影响，消费者囤货意愿高涨导致。</p><p>凌雁管理咨询首席咨询师林岳在接受《每日经济新闻》记者采访时坦言：“统一方便面的业绩微增，有整体市场大环境的原因，<strong>方便面市场体量基本已达到历史最高点，外卖、休闲零食、卤味、预制菜等模式都在蚕食方便面市场，</strong>统一在这样的环境下能稳住阵脚已属不易。”</p><p>近年来，随着方便粉丝、方便米线、自热食品以及预制菜等产品的出现，方便食品赛道竞争愈发激烈，众多“新玩家”涌入，方便面市场不可避免地受到冲击。据《北京日报》报道，2000年至2011年是我国方便面市场飞速增长的11年，年销量从178亿包一路增长至425亿包。但以2012年为界，受到外卖冲击、消费升级和健康饮食理念的影响，方便面逐渐“失宠”，年销量一路下滑至2016年的385亿包，回到了2010年的水平。此后几年，方便面市场虽然有所回暖，但未能回到巅峰时刻。</p><p>在零售领域深耕多年的产业专家鲍跃忠认为，这几年统一也做了一些产品创新，尤其是在方便面领域，围绕高端面做了一些调整，对支撑市场起到了重要作用。但面对酸辣粉、方便米线等新速食产品的冲击以及整个餐饮市场的变化，传统的方便面市场势必受到很大影响，关键还是要看有没有根本性创新。</p><h2><strong>饮品扛“大旗”，赛道红利能吃多久？</strong></h2><p>在统一2024年上半年超150亿元的营收中，饮品业务贡献了超六成收入。</p><p>数据显示，2024年上半年，公司饮品业务收入约为100.24亿元，较上年同期增长8.3%，占集团总收益的64.9%。具体来看，统一的饮品业务主要包括茶饮料、果汁、奶茶、咖啡、包装水等产品，其中茶饮料是饮品收入的最大来源。</p><p>2024年上半年，统一茶饮料收入约为46.47亿元，相比上年同期增长11.8%；果汁业务收入则约为17.89亿元，相比上年同期增长8.2%，公司称主要增量来自海之言的迅速成长和果汁礼盒场景的开拓；奶茶2024年上半年收入约32.84亿元，相比上年同期增长3.3%。</p><p>林岳认为，资本市场希望统一在品类或子品牌上做更多扩展，因为方便面市场未来会进一步萎缩，而饮料业务则正处于激烈的价格战中，这些业务对集团整体的贡献都会面临挑战。<strong>“统一在饮料业务上还算可以摸到市场脉搏，年轻一代的认知教育也做得不错，但把赌注都压在饮料业务会有比较大的风险。”</strong></p><p>据统一财报，2020年至2023年，统一饮品业务收入分别约为125.6亿元、147.38亿元、164.05亿元、177.76亿元，同比分别增长-1.3%、17.3%、11.3%、8.4%。从数据来看，近三年来公司饮品业务的增速也在逐年放缓。</p><p>当下，<strong>农夫山泉、三得利、娃哈哈、康师傅</strong>等一众饮料大佬纷纷重金加码茶饮赛道，统一要在激烈的竞争中脱颖而出，并非易事。尤其是，随着消费者的消费观念逐渐往健康转变，各大品牌纷纷打起了“健康牌”，无糖茶、养生茶更是成为新趋势。</p><p>“统一近几年也培育了几个新饮料品类，但具有创新性的优势单品还不多，尤其是当下饮品市场变化巨大，需要培育一些能满足当前消费市场需求的产品。”鲍跃忠告诉记者，围绕“健康养生”理念打造的新产品未来仍有很大空间，这将成为饮品赛道深度挖掘市场潜力的主要方向之一。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248354059&amp;idx=5&amp;sn=cf97f1067201f031a591a00ec643abfc&amp;chksm=cc650cfb83b7d4f214fdc9f83eea69758124973090687647d13b3658f45cfabeb2cf0cc1a536&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：温梦华，编辑：王月龙 董兴生&nbsp;杜恒峰 杜波，校对：段炼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905791471016838</id>
            <title>深交所怒了：IPO底稿公章是P的</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905791471016838</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905791471016838</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 09:33:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“发行人销售订单与对账单等重要支持性文件上的公章系粘贴的图片、销售订单存在事后编辑痕迹等情形。”<strong>深交所在《发行上市审核动态》中匿名揭露了一起IPO底稿P公章、篡改订单的恶劣行为。深交所的通报剑指长晶科技，IPO底稿都乱搞，A股真有那么好糊弄么？</strong></p><p>成立于2018年的长晶科技专门从事半导体产品研发、生产和销售，实际控制人杨国江以前是上市公司长电科技分公司的管理层。长晶科技成立后，快速收购了长电科技旗下的深圳长晶、新申弘达、海德半导体3家公司100%的股权。成立不到4年，长晶科技就心急火燎要到创业板上市，于2022年9月提交了IPO申请。没想到一年后的2023年9月又撤单不搞了。</p><p><strong>长晶科技从成立到递交IPO申请可以说是一众PE、VC机构吹泡泡的结果，除了重要资产是通过收购拼凑出来的，主营业务收入也是经销模式获得的。其中，2020年至2022年，经销收入9到12亿，占报告期各期主营业务收入的比例为50%到70%。就这样的一家企业，急着以半导体的名义要到资本市场圈16个亿。深交所一番问询，再进行现场督导后，长晶科技自己撤单走人了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_87ae42970cf642e7b48a0d037bcac025@000000_oswg65855oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长晶科技为啥撤单？真相让深交所都很愤怒。</p><p>深交所在《审核动态》中说，<strong>现场督导发现发行人经销收入核算规范性存在异常，发行人向经销商销售的业务单据存在异常。</strong>在保荐人收入细节测试工作底稿以及督导组抽查的经销收入样本中，<strong>存在发行人销售订单与对账单等重要支持性文件上的公章系粘贴的图片、销售订单存在事后编辑痕迹等情形。</strong>交易所的督导组要求保荐人提供异常对账单、订单的原始沟通记录和文件原件以及向经销商销售的货物底单，保荐人大部分无法提供。</p><p>深交所的督导组在现场还发现发行人与部分经销商之间可能存在压货安排。在发行人工作例会中，发行人实际控制人曾提及部分销售增量为压货订单，发行人经销部门负责人和相关销售人员在工作邮件沟通中提及部分订单为压货订单等。<strong>什么叫压货销售？说直白一点就是做业绩。</strong>其实从财报中的呈波动上升趋势的应收账款就可以窥见，他们想通过压货做规模。</p><p>深交所的通报中没有点名长晶科技，但是主角儿就是它。</p><p>因为《审核动态》中提到了2022年发行人收购某标的公司约65%股权，形成商誉约7亿。2022年末，发行人在商誉减值测试时委托评估机构出具了相关评估报告，认为商誉未发生减值。现场督导发现关键产品销售预测数据远高于历史与当下实际数据，还未依据收入规模增长对营运资本进行匹配预估。更让人惊讶的是评估机构工作底稿显示，其对2022年末发行人商誉可能存在的减值迹象进行分析时，发行人相关商誉存在减值迹象。</p><p>长晶科技IPO遭遇交易所问询的时候，要求长晶科技详细说明销售收入真实性和终端销售实现情况；报告期内被选经销商备货周期逐年递增的合理性，是否实现最终销售、真实销售；并请保荐人和申报会计师审慎发表明确意见，并说明对经销收入真实性、终端销售实现情况采取的核查措施、核查比例和结论。<strong>这个问题与《审核动态》提出的销售问题相吻合。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_14d73ba9a99c46e1a0372029fa6f83c8@000000_oswg75313oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样，深交所问询期间要求长晶科技说明新顺微项目2022年末与2022年9月末商誉减值测试中以及收购时的评估中，相关参数调整是否充分反映了业务经营变化情况，未计提商誉减值准备是否具有合理性。因为问询时的数据跟《审核动态》的数据高度相似。当时长晶科技言之凿凿，评估机构进行减值测试，商誉不存在减值迹象，所以没有计提减值准备。</p><p>IPO撤单几百家，能够让交易所愤怒，要通过《审核动态》悬牌警示的，那一定是搞出新花样的。<strong>IPO造假者花样百出，他们通过供应链造假，通过虚构合同、银行流水等造假。直接在IPO的工作底稿上进行P图，修改数据，这么拙劣而胆大妄为的行为，在A股还真不多见，真有点让人难以置信。</strong>都21世纪了，难道A股的IPO在他们眼里就那么容易糊弄么？</p><p><strong>部分人通过拼凑所谓的高科技企业，在一堆急功近利的PE、VC的对赌之下，搞一堆弄虚作假的材料，就跑到A股圈钱割韭菜。</strong>一旦他们的把戏得逞，受损的不仅仅是投资者，还可能会影响政府决策的判断。所幸，交易所将坏人阻挡在门外，张榜警示，以儆效尤。面对长晶科技的P图把戏，也许，老百姓会说，他们那真是上坟烧报纸，尽想着糊弄鬼啊。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678715029&amp;idx=1&amp;sn=e6b7d794361f22f8cba23d7d19973d8d&amp;chksm=bd6707d57483e817cfa66b871535e8e2e5731a2bfd265f63d4a198b80d4ca7ed4427436d5046&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：李德林，编辑：张佳儒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905716184619908</id>
            <title>5张PPT，撑起一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905716184619908</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905716184619908</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 08:50:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>就在黄仁勋高位陆续减持英伟达时，其新晋竞争对手Cerebras上市又迎来新进展，首次明确了上市时间表，可能于今年10月登录纳斯达克。另据Caplight称，二级市场投资者对Cerebras的估值在42亿至50亿美元之间，此次IPO将标志着半导体行业的一个里程碑，也是今年最热门的IPO之一。</p><p>公开资料显示，Cerebras从成立之初到现在共完成了六轮融资，共筹集7.587亿美元。</p><p>从融资节奏来看，每年一轮不算激进，估值增长则是另一番情景：2016年A轮融资完成后，估值为6450万美元，而到2021年，其估值已超40亿美元，也就是说短短五年，其估值涨了62倍。</p><p>不过有趣的是，在2021年AIGC逐渐开始火热后，Cerebras反而没有一次融资，最近一轮的F融资，还是在2021完成的，并且据报道，为了这次IPO能成功吸引到投资者，Cerebras还在准备一轮估值相比F轮下降47.16%的F-1轮融资。IPO前的估值波动如此剧烈，反映出市场对Cerebras的前景有不少分歧。</p><p>那么问题来了，Cerebras究竟是什么来头，50亿VS3万亿，这么大的数量级差距，Cerebras凭什么配看作英伟达的竞争对手呢？</p><h2><strong>Cerebras是谁？</strong></h2><p>不同于英伟达传统的竞争对手，某种意义上说，Cerebras是一个年轻公司，尽管它成立于八年前。</p><p>Cerebras的故事要从其两个创始人谈起。作为联合创始人，Andrew Feldman和Gary Lauterbach分别担任Cerebras的CEO和CTO。</p><p>其中，Andrew毕业于斯坦福大学，其第一份工作是在RiverStone Networks担任营销和企业发展副总裁，他伴随了RiverStone整个创业生涯，从成立之初到其2001年成功IPO。离开RiverStone后，他加入了Force10 Networks，从事产品管理、营销和业务拓展等业务。</p><p>另一位联合创始人-Gary在计算机架构领域享有极高的声誉，被认为是行业内领先的计算机架构师之一，他持有超过50项专利。</p><p>在早期职业生涯中，他曾在Sun Microsystems担任杰出工程师，是UltraSPARC III和 UltraSPARC IV 微处理器的首席微处理器架构师，并在Sun实验室担任DARPA HPCS Petascale计算项目的首席架构师。除此之外，Gary还担任过9300万美元美国能源部高效能计算项目的主要研究员。</p><p>需要指出的是，Cerebras并非是这两个人的首次合作。</p><p>在创办Cerebras之前，他们与Anil Rao在2007年创办了一家专注于低功耗服务器技术的公司-SeaMicro，SeaMicro以其创新的微服务器设计而知名，这些设计被设计用于提高数据中心的效率，同时显著降低能耗。</p><p>2012年，为了加强自己在数据中心服务器市场的竞争力，AMD宣布以3.34亿美元的价格收购SeaMicro，随着这笔交易的完成，Andrew Feldman和Gary Lauterbach也加入了AMD。</p><p>好景不长，2015年，AMD宣布放弃SeaMicro业务，专注于高性能服务器CPU，这时，Andrew Feldman和Gary Lauterbach也选择了离开，随后成立了Cerebras，继续在高性能计算领域进行创新。</p><p>成立之初，Cerebras只有五张PPT和一份新计算机架构的理论计划。</p><p>在当时几乎没人相信这家初创公司能推出可与Nvidia芯片相媲美的产品，不过，他们真的做到了，即发布了适用于模型训练和推理等生成式人工智能工作负载的海量内存的特殊大型芯片。</p><h2><strong>剑指英伟达</strong></h2><p>Cerebras开始引起轰动，是因为他们预见到了生成式人工智能的繁荣。</p><p>这个团队很早就发现了传统芯片架构在满足人工智能和深度学习应用日益增长的需求方面的局限性。为了应对这种情况，他们着手开发晶圆级引擎（ WSE），它的大小与餐盘差不多，与业内常用的拇指指甲大小的芯片形成鲜明对比。</p><p>WSE在单个硅片上集成了数千个内核和数百亿个晶体管，大大缩短了处理器之间的数据通信时间，并能够更快、更高效地处理人工智能算法。WSE也被看做是Cerebras竞争优势的核心所在，它也被公认为有史以来最大的半导体芯片。</p><p>截止目前，Cerebras分别在2019年，2021年和2024年推出了WSE-1、WSE-2和WSE-3三款WSE产品。值得一提的是，Cerebras推出的WSE-2在今年被计算机历史博物馆纳入馆藏，并认为其在人工智能领域的变革性成就。</p><p>另外，Cerebras整体的AI系统设计方法也是其优势之一，该方法既包括创新的硬件，也包括复杂的软件解决方案（Cerebras Software Framework），这使得用户无需具备硬件架构方面的深厚专业知识即可在WSE上高效部署AI模型。</p><p>与此同时，该系统可以定制以支持广泛的AI应用，从药物发现和基因组学到气候科学和金融建模，为很多行业提供了新的可能性，也填补了AI研发生态系统中的一个关键空白。</p><p>这两点也是使其成为英伟达少数竞争者的重要原因。此外，Cerebras自称是第一家利用不依赖GPU的AI系统，来训练容量高达130亿个参数LLM的公司。</p><p>而Cerebras今年3月发布的新品，更是与英伟达进行了直面较量，Cerebras表示WSE-3引擎是当今世界上最快的AI处理器，容量是Nvidia H100的880倍，带宽是Nvidia H100的7000倍。</p><p>有分析称，Cerebras之所以可以成为英伟达的竞争对手，是因为它在制造和销售芯片的方式上提供了差异化的方法，而且它有可能吸引到成为AI芯片竞赛参与者所需的资金。</p><h2><strong>5年估值涨62倍</strong></h2><p>公开资料显示，Cerebras从成立之初到现在共完成了六轮融资，共筹集了7.587亿美元的风险资金。</p><p>从融资节奏来看，基本每年一轮，不算激进，但其估值增长来看，则是另一番情景，其2016年A轮融资完成后，估值为6450万美元，而到2021年，其估值已超40亿美元，也就是说短短五年，其估值涨了62倍。</p><p>此外，虽说Cerebras提早押中了生成式人工智能的浪潮，但在最近两年大模型的融资风暴中，并没有获得投资人的青睐。</p><p>最新一轮融资还是在2021年完成的。</p><p>2021年，Cerebras推出了世界上第一个数百万核心的人工智能集群架构，可以处理 120万亿个参数的神经网络。</p><p>同年11月宣布的F轮融资中，Cerebras筹集了 2.5亿美元，该轮融资由Alpha Wave Ventures、阿布扎比增长基金和阿布扎比科技集团G42联合领投，其他投资者包括Altimeter、Benchmark、Coatue、Eclipse、Moore和VY。</p><p>这里需要指出的是，按照Benchmark的惯例，他们是只在早期项目出手的，而此次却参与了Cerebras的F轮，足以见得这家公司的特别之处。</p><p>此外，OpenAI 联合创始人兼首席执行官Sam Altman参与了Cerebras的8000万美元D轮融资，并在官网被列为投资人列表的第一。</p><p>另由于差异化打法，Cerebras在与Groq、Samba Nova、Graphcore和Tenstorrent等众多AI芯片初创公司中，已经得了最大的成功。</p><p>可即便有多家明星机构的加注，Cerebras现在也已经身处人工智能的风暴中心，但其对IPO似乎并不乐观。</p><p>据The Information的消息人士透露，为了进一步吸引投资者，Cerebras将通过F1轮融资创建优先股，与上一轮融资相比“大幅折扣”。</p><p>相关文件显示，Cerebras期望以14.66美元的价格进行新的F-1轮融资，比F轮价格27.74美元下降了47.16%，这表明Cerebras现在的内部估值约为24.4亿美元，而这与开篇提到的二级市场给出的估值形成了鲜明对比。</p><p>诚然，Cerebras究竟价值几何，还需要等到其真正上市才能见分晓，现有可以参考的是，受益于英伟达在二级市场掀起的上涨浪潮，为AWS和微软等公司提供服务的数据中心厂商Astera Labs的股价在3月份IPO时飙升了76%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247511483&amp;idx=1&amp;sn=4e6ed7ded79f796a8d1091b08393acd9&amp;chksm=ea04bc7eedb6066091afa9a2238847f3ea5689cd45cd608b58b1d15422d159cb0153a79a2363&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：张雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905658578394248</id>
            <title>反对理想发周榜，蔚来放血换销量</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905658578394248</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905658578394248</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 08:33:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>新能源汽车赛道之“卷”，大家是有目共睹的。此前我们已经从行业库存，毛利率，产能利用率，价格等方面进行了阐释，对“卷”有了更为直观的体感。</p><p>在一个极度“内卷化”的行业中，企业如身处漩涡之中，且距离中心越近拉力越大，若要从中脱身，就要使出浑身解数，价格乃是必要非充分条件。</p><p>近期蔚来为代表的新能源车企集中向理想“放炮”：认为后者制作的新势力汽车品牌销量周榜是“低水平内卷”。</p><p>我们所关心的倒不是榜单本身究竟合理不合理（只要数据无差错，榜单本身并无过错），只是关心为何蔚来为何尤其敏感，成为此事件的带头人。此前造车新势力虽然实为对手，但管理层之间还可以友好往来，颇有点“君子之风”。如今画风一转，实在令人瞠目。</p><p>蔚来究竟发生了什么呢？本文核心观点：</p><p>其一，在高度“内卷化”的市场中，价格战成为必要手段，蔚来在2024年以更大的代价(降低毛利率）换销量，不希望有影响销量的因素发生；</p><p>其二，最近几个季度研发费用的扩张更为克制，也放缓了换电站的增速，说明管理层在努力平衡财务报表；</p><p>其三，2024年中财报希望可以看到对现金流有利的一面，如上述克制究竟是暂时的还是新的方向，希望看到趋势性的一面，以提高可持续经营的预期。</p><h2><strong>经营更审慎，全力打价格战</strong></h2><p>在此之前，我们对蔚来已经有过分析，简单归纳为：</p><p>1）毛利率仍然较低，企业身陷“内卷”泥淖；</p><p>2）<strong>其商业模式中引以为傲的BaaS（换电和电池租赁业务），本质上乃是通过扩张资产负债表来提振销量</strong>（换电站投资计入资产，其后逐渐转化为收入），该模式也使蔚来比同类企业要更“重”；</p><p>3）辅助和自动驾驶技术方面仍在迭代中，研发费用的持续消耗方能保证企业不掉队；</p><p>4）价格战是高度“内卷化”行业的主要特点，BaaS的“重“和巨额研发费用的投入又在摊薄本不富裕的毛利，总利润压力非常之大。</p><p>作为第一个成功赴美IPO的造车新势力车企，蔚来的融资能力使其具有更多的试错机会，只是当行业逐渐”明牌“之后，一些问题逐渐暴露，整个2023年管理层整体上是非常焦虑的（2024年初李斌在内部信中号召员工要”省下每一度不需要用的电，省下每一张不需要的文件打印”）。</p><p>上述问题市场观察人士能看到，蔚来管理层也不可能熟视无睹，2024年开始采取多重举措，来调整企业航向。</p><p><strong>一句话归纳：价格战坚决打，其他地方能省则省。</strong></p><p>如果从成本端考虑，当前新能源车企的境况是要好得多的。在全球抗通胀的大背景下，车企主要原材料价格一直在稳步下降通道中，以电池用碳酸锂为例，2022年8月巅峰时其每吨价格超过56万元，如今每吨不及8万元，此外铜为代表原材料价格也是大幅缩水。</p><p>在正常情况下，原材料成本下降的部分会自然转化为车企利润。但在一个“内卷化”的行业中<strong>，上游原材料成本的压缩只会沦为价格战的“筹码”，并不会沉淀为车企利润。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_815b107ebb73432eafa6d88c6ffb0d72@495409196_oswg79385oswg830oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在上游原材料价格下行周期内，2023年前三个季度蔚来毛利率确实出现了一轮反弹，只是其后毛利率又重新折返，开始转跌。</p><p>如果说2023年行业属于在“希望中的内卷”，企业仍对未来寄予期望，在经营中还会有意识控制毛利率，那么在2024年的内卷多少有点”绝望“了。<strong>已经不再追求利润，价格战成为标配，在上游原材料成本下滑之时毛利率大幅下跌。</strong></p><p>显然上游原材料价格的松绑但只是经手了车企，最终通过更低的价格，最到消费者手中，其中车企还补贴了更多。</p><p>从最终销量数据来看，这些激进的折扣手段(大概3-4万元的区间）确实取得了不错的成绩。</p><p>2024年Q1蔚来共交付30053辆车，较上年同比下降3.2%，考虑到春节以及营销时滞等因素这是可以接受的，在2024年Q2该数字则跃升为57373辆，同比增长高达143.9%。</p><p>2024年前7个月共交付107924辆，同比增长超43%。</p><p>2024年Q2蔚来采取了更大的促销力度，使月交付量站在了2万辆以上规模。</p><p>这也就直接导致：</p><p>1）管理层对销量预期随之提高，<strong>开篇对理想榜单提出质疑本质上乃是不容许有任何影响销量的干扰要素出现</strong>，以前并不怎么在意的榜单现在也开始重视，在最近几周榜单中蔚来销量有了下滑的迹象，可能会放大管理层的焦虑；</p><p>2）卖的多亏得也多成为管理层不得不面临的现实，开始采取多种手段来拱卫损益表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_dc111f7573da4895bfb0863273937453@495409196_oswg100117oswg830oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蔚来的研发费用一直非常之高，2023年支出超过130亿元，2024年Q1同环比均有了收缩的势头。销售人员在前方拼命出血，后方科研人员也就能省则省了。</p><p>此外蔚来换电站的扩张速度在2024上半年也在放缓，根据官方信息，2023年末其换电站共有2316座，截至2024年7月末，该数字为2460座，前7个月平均每月仅增长20多座。考虑到2023年末蔚来计划2024年换电站扩张1000座，平均每月为80座。</p><p>对比计划和现实，蔚来显然在调整经营节奏（也在进行第四代换电站的迭代），在越发“内卷”的骨感现实下，这是最不坏的选择。</p><h2><strong>现金流趋势决定留存</strong></h2><p>从月榜到周榜，越发高频的交付数据使得新能源行业变得非常透明（比手机行业透明多了），理想的MEGA交付不理想，市场马上便知，管理层无法嘴硬和辩驳。在一个过于透明且热门的行业中，无数分析师测算企业的每个经营节点的关键信息，<strong>所谓的“信息不对称”在新能源汽车领域是非常小的。</strong></p><p>那么在这种情况下，我们还要对蔚来的Q2的财报抱以怎样的期待呢？</p><p>财务三张大表（现金流，损益表以及资产负债表），不同周期的企业对三张表各有依赖，如高速成长的企业（融资非常顺畅），我们主要看其营收增速（这也是衡量企业所处行业天花板有多高的最重要判断），而对于极其“内卷化”且行业出清案例接二连三发生之时，<strong>我们更看重的乃是现金流</strong>，换句话说，只要企业有正常的现金流，哪怕短期有亏损，但只要能扛到最后，这些都会过去。</p><p>蔚来管理层也是深谙此道，2023年就发布了10亿美金的可转债，并在当年6月与阿布扎比政府旗下的投资机构CYVN签订11亿美元的股份认购协议。一般来说，外部利息环境如此之高（10亿美金可转债拆成两笔，年利率分别为3.875%和4.625%，这在可转债的利率中是比较高的），其实并不是发债的最好时机，可蔚来宁愿支付更高的财务成本也要发债，可见其对现金之渴望。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_db30f3af81c142e39de85e07acfc5453@495409196_oswg83983oswg830oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蔚来在2023年也进行了一系列的动作来优化经营活动产生的现金流，包括但不限于成本优化（毛利率高），对供应链延长应付款账期等等，使企业在一个“内卷化”加剧的环境中能尽量少失血，这是非常难得的。</p><p>与此同时我们也要思考上述动作能否一直持续，当供应链厂商也面临生存压力时，应付款账期是很难进一步延长的（当然小鹏的应付款账期2023年高达217天，蔚来的188天还有空间），此外激进的折扣力度是否会影响经营性现金流的回笼等等，这些都未可知。</p><p>因此站在现金流的角度，我们希望在2024年中财报中可以看到：</p><p>1）蔚来经营性利润可以在折扣与提效中得到某种平衡，简单来说研发，管理等高弹性费用应该能减则减，蔚来手机至今没有太大声响，虽未宣布取消但注定难有希望（此前有媒体传出此部分业务有一定比例裁员），不如早点切割，且在以后谨慎做事少犯类似错误，<strong>在“内卷化”的环境中除了比价格，就是少犯错；</strong></p><p>2）换电站在上半年扩张放缓，我们尚不明确这是趋势性的，还是暂时的，管理层是否会在下半年加速扩张来完成全年1000座的目标呢，这是投资性现金流预期的重要体现；</p><p>3）截至目前，蔚来已经发布了蔚来，乐道，萤火虫三大涵盖不同价格，针对不同人群的品牌，希望可以通过产品布局拿到更多市场份额，一旦行业完成淘汰进程，这些都是实打实的“金矿”，由于兼容性的问题，这些也会带来换电站快速得带问题，短期内也会对蔚来资本性支出带来挑战。</p><p>在新品牌布局，高力度折扣，融资能力以及提高效率等手段的配合下，客观说蔚来在2024年有了焕然一新的感觉，但众多手段中，最有成效，最持久的还是“提高效率”。新势力车企基本都是含着金汤匙出身，成立之初就有大金主送钱，花钱习惯大手大脚，管理层也总有自己对车的雄心，内部管理也非常松懈，腐败案件层出不穷，这些都是以往交过的学费。</p><p>如今到了要决生死的地步，<strong>就需要管理层暂时先忘掉星辰大海，脚踏实地看护好财务三张大表，若能笑到最后何愁无大海可远航？</strong>这是对蔚来的提醒，也是对所有新势力产商的忠告。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDEzOTc0MA==&amp;tempkey=MTI4M19BcmJSd1ZqQW1iWTdaOXhCV05MRVhvX2gzTkoyaUN5d001TUhqS2p0dTJKYkFUaC02V0VpdlNOYmJDVmJzcjlCSnZIbDVlWHZYOEhnQTFIXzVkWi1ZeHIwZFJxN0c2RDc3My1Pd18wbzBPanRHckExQlpRS21OUkZzT0ppX3NEZmZRSmUyamYwWVpxZ3pWeGdYT0owVF9hWFI0Y0J2a3UzTklkcXFRfn4%3D&amp;chksm=bdf4794f8a83f05972cf396286b87003a423daaf704140f92e2071aa160de1dd6d66b45fd209&amp;token=874739823&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“思辨财经”</a>，作者：仝志斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905478279601537</id>
            <title>8月申报新车汇总：五菱冲高端，赛力斯要自强，本田要发力了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905478279601537</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905478279601537</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 08:21:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>天气逐渐转凉，市场不断回暖，“金九银十”近在咫尺。按照以往经验，9月、10月作为全年中颇为重要的销售旺季，会是车企“重兵部署”的关键时刻，过去大多数新车都会在8月或之前完成申报，然后在9月上市销售。</p><p>而今年的情况似乎有些“反直觉”。工信部公布的第386批《道路机动车辆生产企业及产品公告》新产品公示显示，今年8月申报的新能源汽车略显冷清。燃油车还有全新宝马2系、宝马X3、领克06等热门车型，新能源汽车却没有太多拿得出手的新车。</p><p>小通简单猜测一下原因。2024年上半年各家车企打得不可开交，上市的新车令人目不暇接，<strong>而这数量庞大的新车阵容已经很好地接替了原来的产品矩阵，达到了车企内部和市场需求的双重饱和。</strong></p><p>比如说，比亚迪在上半年已经完成了重点价格区间（10万元-20万元）主力车型的换代升级，节奏的确可以相对放缓；而凭借秦L、海豹06/07、宋L/宋Plus等车型，在所谓的“金九银十”中取得好成绩应该不会遇到太多压力。在这样的情况下，倒不如将新车的节奏缓一缓，毕竟马上又要到农历新年前的，一年中最重要的销售旺季。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_87e7d231f12d4d8d96ff9fae4c982168@5687509_oswg722406oswg1924oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过对另外的一些车企来说，他们的布局还不算完整，还没有足够的资本去放缓新车上市的节奏。因此，在8月申报新车并尽快开售对这些车企来说就很有必要。</p><p>另一说，出现在8月申报中的新车也并非一无是处，通过这么些三五款新车我们还是见到了个别车企用于走出舒适区的勇气，从另一个角度看也是车企在市场竞争焦虑弥漫的情况下，作出的积极自救行为。</p><h2>首款C级车来袭，五菱奔向中高端</h2><p>自称“人民需要什么，五菱就造什么”的五菱汽车，对于新能源汽车行业的布局与探索一向积极。</p><p>在微型车市场萎缩，宏光MINIEV销量增长乏力后，五菱就果断布局A0-B级车，并推出了缤果、星光、星辰等车型。如今，五菱首款C级新能源汽车——宝骏云光也来了。</p><p>申报信息显示，云光长宽高分别为5005/1900/1505mm，轴距2900mm。该车提供混动和纯电两种动力版本，正面有较大的进气格栅，配备了当前流行的贯穿式大灯，车身腰线圆润内敛，凸显出了产品的运动感，车尾部分则是时下流行的贯穿式车尾灯和线条设计。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_711d09f748b9492ca5682d1798a80702@5687509_oswg1416292oswg1588oswg1190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，该车提供轮毂和雷达选装，结合五菱与大疆车载（卓驭）的合作，以及五菱前几款车在智驾领域的探索来看，该车大概率支持高阶智驾。</p><p>五菱过去几乎是“性价比”的代名词，不过品牌形象一直不太高，大多数人说起五菱还是先想起旗下热销的工具车。<strong>进入新能源汽车时代后，五菱积极开拓新赛道，云光或为五菱迈向中高端的里程碑式产品。</strong></p><p>不只是五菱，吉利、比亚迪、零跑、小鹏等传统车企和造车新势力都在冲击高端，但产品配置和定价各不相同。小通认为云光不会失去性价比本色，价格大概率会在13万-20万元，对标零跑C01、比亚迪汉等车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_4f4302a680574b94a75a976c6c1258e4@5687509_oswg170135oswg800oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在15万元左右价位，仅仅是凭借增程式动力和C级车尺寸，云光就表现出了不错的竞争力，若能再辅以较为出色的高阶智驾，有机会在中高端市场取得一定的份额。</strong>当然，以五菱（乃至宝骏）当下的品牌号召力，产品的高端化不可能一蹴而就，新车云光大概率只是五菱奔向中高端的垫脚石。预计未来五菱还会推出更多价格更贵的产品，在20万元以上市场开疆拓土。</p><h2>摆脱华为依赖，赛力斯要自强</h2><p>连续亏损四年之后，今年上半年赛力斯华丽逆转，营收预估达到了639亿-660亿元，归母净利润预计达到了13.9亿-17亿元，终于扭亏为盈。有问界品牌和华为加持，赛力斯已经可以“躺着赚钱”了，但赛力斯显然还有自强之心。</p><p>8月赛力斯共申报了两款车，一款是问界M7 Pro，另一款则是蓝电E5。问界M7 Pro变化不大，主要升级点在于加入了HUAWEI ADS基础版，支持高速路智驾、泊车辅助等功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_bf07dcec3bd24702bafbebb7725a64e8@5687509_oswg194842oswg1750oswg1225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>严格来说，蓝电E5改变也很有限，核心变化是1.5L发动机从弗迪动力的F31A更换为赛力斯重庆小康的H15R，功率从81kW下降至70kW。其他方面的变化主要在外观，该车前脸从上一代的大格栅变成了现在的小格栅，尾部和尺寸与上一代保持一致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_032a2c0f9d26462084dc401ceee98ef1@5687509_oswg187242oswg2400oswg1336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与华为联合开发问界的同时，赛力斯一直没有停止独立品牌车型的开发，除了蓝电，还有瑞驰、风光等品牌，以及智选SF5车型。<strong>鸡蛋不能放在一个篮子里，即便前段时间华为以25亿元的价格将问界商标转让给赛力斯，但赛力斯仍不能放弃自强之心。</strong></p><p>从蓝电、瑞驰等品牌可以看出，赛力斯依然希望依靠自己的产品来争夺市场话语权，至少也应该是积极地争取一些销量，不愿完全活在华为的阴影之下。不过对于赛力斯来说，开拓新能源汽车市场难度极高，目前绝大多数车企的新能源汽车业务未能实现盈利，赛力斯现在研发新能源汽车，是在用问界赚的钱贴补其他产品线。而且赛力斯已经亏损了四年，今年上半年刚实现盈利，还要拿出25亿元回收问界商标，资金压力其实也不小。</p><p><strong>如今有华为相助，赛力斯的知名度和曝光率与日俱增，新车的研发与面世也不必急于一时。探索新能源汽车行业、开发新产品时，步步为营才是赛力斯最稳健的选择。</strong></p><h2>烨S7来袭，本田能否逆转颓势？</h2><p>今年4月16日，本田汽车在北京召开了全新纯电品牌发布会，带来了由中国团队主导的新品牌“烨”，以及烨S7（东风本田）、烨P7（广汽本田）、烨GT CONCEPT三款车型。转眼间四个月过去，烨S7终于在工信部完成了申报。</p><p>烨S7长宽高分别为4750/1930/1625，轴距2930mm，搭载专为中国消费者开发的智能高效纯电 “W”架构，提供单双电机两个版本，本次申报的产品为单电机版本。该车还将Honda SENSING 360+和Honda CONNECT 4.0融入智慧数字座舱，并且支持AI技术、座舱语音助手，内置BOSE头枕式扬声器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_8a599a383ab3490ab6c0e1fdd975db86@5687509_oswg147572oswg1316oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>功能和配置方面烨S7表现不错，但这款车真的能帮助本田逆转销量下滑的局面吗？</p><p>本田中国销量数据显示，今年7月总销量为52567辆，同比下滑41.4%，其中广汽本田销量同比下滑20.8%，东风本田销量同比下滑74%。新能源汽车跟不上中国车企，是合资车销量普遍下滑的原因之一。<strong>本田之所以为烨品牌专门组建了一支90后中国人主导的研发团队，目的就是让更懂本土消费者的工程师去开发功能、设计产品。</strong></p><p>在新能源汽车行业迈入智能化时代的今天，汽车不再只是出行代步的交通工具，更是移动的轮上空间，功能和配置的本土化适配更加重要。问题在于合资品牌销量之所以逐渐被自主品牌超越，新能源汽车市场无力与自主品牌争雄，配置只是核心因素之一，价格同样重要。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_76971fc07f3a418d972a603d1adca3cd@5687509_oswg3792506oswg2520oswg1417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>燃油车品类，合资车企凭借三大件的优势，依然享有一定的溢价能力，但纯电动车品类合资品牌则很难拿出优势。本田尺寸略大的SUV车型UR-V降价优惠后售价仍在20万元左右，考虑到烨S7和P7更高的智能化配置和电池成本，起售价恐怕很难降低到20万元以内，对比小鹏G6、宋L等同级产品，很难说更有竞争力。</p><p><strong>烨S7是本田对中国新能源汽车市场的又一次探索，但在新能源汽车竞争极为激烈的国内市场，车企既要卷价格，还要卷价值，烨S7所处的局面并不乐观。</strong>好在该车尚未公布价格，只要本田愿意牺牲一部分利润降低产品价格，还是有望能够打动消费者。</p><h2>焦虑蔓延，车企仍需突破</h2><p>新能源汽车行业的上半场是电动化，下半场是智能化。渗透率突破50%的中国市场，已有不少品牌完成了电动化转型，但智能化所带来的挑战，难度并不比电动化低。面对新时代更加严峻的市场形势，车企仍要谨慎前行。</p><p>今年6月之前，整个行业陷入价格战泥潭，随后虽有车企提出应该放弃卷价格，转为卷价值，然而只要竞争还在，价格战就不会完全停止。<strong>随着智能化时代的到来，卷价值愈发重要，价格、价值同时开卷，车企正面临地狱级考验，需要寻找破局点。</strong></p><p>通过新车上探、下沉市场，或者开拓新赛道，是车企直面新时代挑战的第一项方案。</p><p>8月新能源汽车申报数量较少，而且产品相对平淡，原因或许在于汽车发布、排产、备货、产能爬坡、交付等各环节所需时间太长。现在申报的汽车，很难赶得上金九银十，因此车企不必急于申报新车，所申报的车型也以探索新方向为主，这些通过申报的汽车有望在今年第四季度发布上市。</p><p><strong>宝骏云朵是五菱汽车上探中高端市场的标志，蓝电E5是赛力斯自强的延续，烨S7则是本田中国市场新征程的开始。</strong>除了这三款车，还有车企也原定今年年底前推出新产品，例如理想汽车规划中的三款纯电SUV（已推迟到明年）、比亚迪方程豹豹8，以及即将到来的小鹏MONA M03等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_daf8ccde7fe042f2be317e476622e355@5687509_oswg611308oswg3840oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>年底前推出新车探索市场和新方向，可以通过年末旺季预售订单测试消费者对于新产品的接受程度，并且在年度总结中宏观调控车企产品线分布，为次年的产品研发与设计、营销、产能调整等做好规划。</strong></p><p>从比亚迪、吉利等实力雄厚的老牌车企，到理想、小鹏、蔚来等头部造车新势力，再到本田、丰田等外资车企，都在积极探索方向。<strong>市场留给车企的事件不多了，经过今年下半年短暂的探索之后，2025年必将是新能源汽车大爆发的一年。</strong></p><p>不过面对行业的激烈竞争，部分新能源和智能化技术底蕴不够雄厚的车企，难免显得势单力孤，或许需要通过抱团取暖的方式，提高产品竞争力。</p><p>宝马与奔驰成立合资子公司、日系三大厂联手成立软件联盟就是榜样。甚至之前曾曝出拒绝了比亚迪合作的华为，最近也传出了与比亚迪联手，方程豹豹8将搭载华为智驾系统的消息。</p><p><strong>全球车企不但要因电动化、智能化，发生销量方面的变化，整个市场可能都要迎来一次洗牌。趁着风暴尚未到来，去探索更多发展方向，无疑是车企的当务之急。</strong></p><p>本文来自“电车通”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905472633970051</id>
            <title>业绩复苏，丸美股份实控人为何大举减持？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905472633970051</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905472633970051</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 08:21:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>头顶“眼霜第一股”光环，广东丸美生物技术股份有限公司（以下简称“丸美股份”，603983.SH）曾短暂登上A股美妆股市值第一，但如今已明显掉队。</p><p>股价也呈螺旋式下滑，2023年，丸美股份股价累计跌幅约为25%。2024年以来，其股价累积下滑超10%，最新收盘价仍处于上市以来的低位区间。</p><p>资本市场对丸美股份态度改变，有两大关键节点，一是线下红利退潮，2020年至2022年业绩连年滞涨，直至今年才迎来转机；二是公司高管变动频繁。</p><p>部分重要股东正在“用脚投票”。最新公告显示，创始人孙怀庆出于自身资金需求，拟减持不超过3%至1203万股。</p><h2><strong>重要股东减持</strong></h2><p>公开资料显示，资料显示，丸美股份成立于2002年，旗下拥有丸美、恋火和春纪三个品牌，2019年7月25日上市。 上市初期，丸美股份倍受资金追捧，股价屡创新高，巅峰时期股价高达92.89元/股，市值一度突破370亿元。</p><p>而今，公司却遭遇重要股东减持。</p><p>7月31日晚间，丸美股份披露了实控人的减持计划。孙怀庆计划从2024年8月26日至11月25日期间，采用集中竞价及大宗交易的方式减持公司股份数量合计不超过1203万股，不超过总股本的3%。</p><p>计划减持原因是自身资金需求。据计算，实控人夫妇去年仅分红收益达到1.68亿元。公司上市以来，五年现金分红共6.82亿元，其中二人累计分红高达5.50亿元。</p><p>值得一提的是，在正式对外宣布减持计划前，7月31日盘后，丸美股份董秘还在互动平台回复投资者：“2024年上半年，公司保持冲劲与势能，对达成公司预期持乐观态度”“公司坚信国产美妆仍蕴藏着巨大的发展机遇，对国货美妆未来的发展充满信心”。</p><p>减持公告发布后，丸美股份表示：“实控人夫妇股权集中度高，适当减持股份可以优化股权结构，同时增加二级市场流动性，有利于股价长期稳健。”</p><p>受减持消息影响，8月丸美股份股价在低位徘徊，截至8月9日收于23.51元/股，市值94.28亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_5eb3931d81654225aaa85e37aa3cd8e9@1743780481_oswg86772oswg481oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这不是孙怀庆首次提出减持计划，早在两年前，也是其首发限售股解禁后不久，便有减持意向。2022年9月28日，孙怀庆、王晓蒲夫妇二人宣布，计划在6个月内减持不超过2408.67万股公司股份，不超过总股本的6%。</p><p>彼时孙怀庆持有丸美股份2.92亿股，占总股本的72.72%，其妻王晓蒲持有3240万股，持股比例8.08%。二人为一致行动人，合计持有公司股份80.71%。但在上轮减持周期中，直至到期日二人一股未减。</p><p>与之相对应的是，丸美股份上市初期的原第二大股东早已大幅减持退出。</p><p>上市初期，私募股权投资机构L Capital Guangzhou Beauty Ltd.持有丸美股份3600万股，占总股本比例的8.98%，为后者第二大股东。其所持股份于2020年7月解禁，当年便开始了减持。</p><p>在连续数年减持后，2023年上半年末，这名股东最后一次出现在十大股东名单，持股比例已降至1.14%，此后便消失在前十股东之列。</p><h2><strong>主品牌增长乏力</strong></h2><p>股东减持背后，公司业绩增速出现放缓。</p><p>从上市后首份财报来看，2019年公司营收18亿元、28.5%的净利率，将前辈上海家化（7.33%）、同期生珀莱雅（11.73%）都甩在身后。</p><p>当国货美妆的风吹到下半场，情况却发生了极大的变化：上海家化等同行竞争对手基本守住了规模和盈利空间，丸美股份却留在了过去。</p><p>2020年至2022年，丸美股份营收分别为17.45亿元、17.87亿元、17.32亿元，增速分别为-3.1%、2.41%、-3.1%；归母净利润连续下滑，分别为4.64亿元、2.48亿元、1.74亿元，同比降幅分别为9.81%、46.61%、29.74%。</p><p>直至2023年，公司才实现恢复性增长。丸美股份2023年营业收入22.26亿元，同比增长28.52%；归母净利润2.59亿元，同比增长48.93%。增长的原因在于丸美品牌以抖音快手为代表的内容电商增长超100%，同时第二品牌PL恋火增长超100%。</p><p>即便如此，对比2023年营收、净利润等指标，丸美股份与国内头部美妆上市公司如珀莱雅（营收89.05亿元，归母净利润11.94亿元）、华熙生物（营收60.81亿元，归母净利润5.87亿元）、贝泰妮（营收55.22亿元，归母净利润7.57亿元）仍有差距。</p><p>今年以来，丸美股份业绩继续向好。公司一季度营业收入6.61亿元，同比增长38.73%；归母净利润1.11亿元，同比增长超过40%。</p><p>值得注意的是，2023年，丸美股份销售费用11.99亿元，超过营收的一半，同比增长幅度为41.65%。今年一季度为3.33亿元，同比增长64.1%。</p><p>研发投入方面，2022年至2023年分别为5292.57万元、6228.76万元，占营业收入的比重为3.06%、2.80%。从数据上看，2023年的销售费用是研发费用的19.24倍。呈现典型的“重营销轻研发”特征。</p><p>同行可比公司方面，珀莱雅2023年的研发投入为1.74亿元，贝泰妮达到3.35亿元。</p><p>自发家时期依赖的线下渠道也面临着下滑的风险。最新财报显示，2023年丸美股份线下渠道营收同比下滑27.17%至3.54 亿元，占总营收比重为15.89%。而在五年前，公司线下渠道营收高达9.92 亿元，占比为55.11%。</p><p>伴随而来的是主品牌丸美的增长乏力。较早前，丸美凭借眼霜产品在化妆品市场上占有一席之地，但近几年来，丸美品牌的规模不升反降。财报显示，2019年主品牌丸美营收达16.59 亿元，占总营收比重为92.17%；2023年丸美营收为15.6 亿元，主营收入占比达70.14%。</p><p>不过，丸美股份旗下另一大彩妆品牌恋火表现强劲。其中，2023年恋火营收为6.43 亿元，主营收入占比达28.92%，同比增长为125.14%。</p><p>线下渠道饱和、线上电商平台崛起的风口之下，线下渠道遭遇波动，丸美股份逐渐向线上渠道布局寻求突破。但近年来公司高管层变动频繁，5年内发生了6起人事变动，如在2023年底,丸美股份发布电商部总经理王熙雯的离职公告,这距离其上任才刚满一年。今年6月，恋火事业部总经理王玉莹离职。</p><p>人才的流失无疑对丸美股份而言是雪上加霜，未来的发展又增添不确定性信号。部分研究机构依然看好公司未来发展前景，认为随着主品牌渠道端不断梳理清晰，产品迭代升级，有望逐季实现加速复苏。</p><p>民生证券在研报中指出，公司营销基因深厚，早年通过“弹弹弹，弹走鱼尾纹”定义丸美=眼霜的早期品牌心智，近两年公司进行产品梳理后，增加品牌曝光。中长期来看，持续积累的品牌势能有望转化为长期增长动能，费用投放效率提升，实现收入与利润的高增。</p><p>（本文仅供参考,不构成投资建议,市场有风险,投资须谨慎）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oVcsOZqmC1exaJAt4Mg9Fw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”</a>，作者：谢莹洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905465564158599</id>
            <title>直播被迫禁言，不到半年变老款引不满，极氪为什么着急发新车？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905465564158599</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905465564158599</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 08:20:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>三言科技消息 昨晚极氪举行新车发布会，正式发布2025款极氪001、极氪007，新车在外观、内饰、电池、智能座舱、智驾系统全面升级。</p><p>而2024款极氪001今年2月底才发布，距今也不到半年，不少网友在直播评论区表达不满。无奈极氪官方只能关闭了直播评论，但也有人通过改昵称送礼物的方式继续刷屏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_a6d6bd7075f24a3c91d3c459a38425dc@000000_oswg1076291oswg1080oswg1092_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_06fca8c0179c42d3b9ea2f11467fc85a@000000_oswg1467119oswg1080oswg2251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_1837804fd3cd4eca93b4c9fde53aaab0@000000_oswg116803oswg1080oswg2247_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三言发现，除了直播评论区，极氪官方微博也设置了评论精选。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_ea6f8a3a93b946439194afc5c2320015@000000_oswg173537oswg1080oswg985_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据了解，今年2月27日，2024款极氪001才刚上市，而极氪007于2023年12月27日发布，2024年1月1日开启交付。</p><p>半年不到新车变“旧车”，老车主们心生不悦也在所难免。</p><p>那为什么极氪会这么着急发布新款呢?</p><h2><strong>官方称要求使用自研智驾呼声高，CEO安聪慧：可能做得不到位，没有做到提前沟通</strong></h2><p>在发布会之后，极氪CEO安聪慧、副总裁林金文、副总裁陈奇等多名高管线上参与了群访，对极氪产品规划、智驾等问题进行回应。</p><p>极氪方面称，2024款极氪001已于去年年初规划好，但今年市场形势发生变化，上半年001进行了迭代。</p><p>而2025款极氪001是从今年2月份发布全新极氪001之后决定研发的。之所以决定研发，是因为当时市场和用户要求极氪001使用自研智驾系统的呼声很高。</p><p>安聪慧表示，“可能我们做得不到位，没有做到提前沟通，未来极氪的产品会提前发布预告。目前，硬件方面已经迭代到位，未来比较长时间会聚焦软件迭代升级。”</p><p>极氪智能科技车型研发总监叶瑾瑜称，陈奇闭关了几个月，其实是比预期中提前三个月做好软硬件准备的。</p><p>林金文则表示，当下市场竞争非常卷，极氪需要尽快把最好的技术和产品提供给用户，才能获得足够好的市场表现。</p><p>在群访的最后，安聪慧表示，这次发布会的一些决策很难，但自研智驾这一关必须要过。 智驾系统，一定要走向全栈自研。 一定要从多条路线走向单一路线，要聚焦。</p><h2><strong>极氪已连年亏损，前7月未完成年销量目标一半，下半年市场更卷</strong></h2><p>不过，也有观点认为极氪如此之快发布新款是被逼的。</p><p>因为就在前一阵，安聪慧在新款极氪009的香港发布会上表示，极氪作为独立的上市公司，会争取在2024年内实现收支的平衡。也就是说对于亏损的极氪来说，盈利是当务之急。</p><p>这种猜测也不无道理。</p><p>据极氪2024年第一季度财报显示，极氪第一季度实现营收147.37亿元，同比增长71%，交付新车33059辆，同比增长117%。</p><p>虽然看上去营收和交付辆都有大幅提高，但极氪第一季度净亏损为22.2亿元。</p><p>需要注意的是，这是极氪上市之后第一份财报。</p><p>而极氪上市前的招股书显示，极氪2021年、2022年的净亏损分别为45.14亿元，76.55亿元，2023年上半年净亏损为38.71亿元。</p><p>也就是说，极氪目前仍处于连年亏损的状态。</p><p>此外，极氪快速迭代也有可能是为了冲销量。</p><p>极氪发布2024年一季度财报时，安聪慧曾表示，预计公司有望实现全年23万辆的销量目标。</p><p>据极氪官方公布的最新交付数据，2024年1-7月，极氪共交付103525台。</p><p>也就是说7个月的时间，极氪还未完成年销量目标的一半。</p><p>而下半年，各家为了全年目标势必将使出浑身解数，市场将更卷，格局会有很大变化的可能性。</p><h2><strong>新款和老款有什么区别？</strong></h2><p>首先是价格上的差异。</p><p>2025款极氪001的售价区间为25.90万元-76.90万元。其中，售价76.90万元的为新推出的001 FR版。而2024款极氪001发布时的售价区间为26.90万元-32.90万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_ee6faefeb46f497f8a1683da223374d7@000000_oswg59520oswg1080oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比之下，新款极氪001的起售价下降了1万元。</p><p>而新款极氪007较老款而言，除顶配四驱性能版，其他版本均有2-3万元降价幅度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_40cde8a53eb94533b2b9da553b5d62c1@000000_oswg233743oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次是性能、配置的差异。</p><p>2025款极氪001首发搭载了极氪主动AI智能座舱和浩瀚智驾2.0。</p><p>陈奇表示，浩瀚智驾2.0包含了场景认知大模型SCM和交互式规控大模型IPM。SCM可以理解的交通场景新增超过1000种，认知准确度提升超过120%；IPM则将预测、决策和规划融合到一个大模型中，以老司机的人驾经验数据进行训练，最大限度还原了人类的驾驶方式，可以提前1.2秒预判周边车辆和行人，准确性提升21%，碰撞风险减少28%以上。</p><p>而2025款极氪007在性能、补能速度、智能座舱、驾驶方面均有升级。</p><p>据介绍，2025款极氪007的四驱车型零百加速，从最快3.5秒提升到3.4秒；后驱车型从最快5.4秒提升到5.0秒。</p><p>2025款极氪007全系标配激光雷达和双OrinX智驾芯片，不仅全系升级极氪AI OS，还升级了“浩瀚智驾2.0”，基于泊车场景和路口场景的端到端，还升级了智能泊车进化，以及开启城市NZP通勤模式。</p><p>此外，2025款极氪007还拥有机械车位自动泊车能力，支持超100个立体停车场，覆盖用户最多的15个城市，到2024年年底将实现全国都能停。</p><p>或许是为了安抚部分车主的情绪，极氪方面还宣布，2024年8月13日20:00之前所有已下定未排产的2024款极氪007订单将全部免费升级至2025款极氪007。</p><p>值得一提的是，7月曾有一张网传截图显示，一位“极氪华东李总”在“极氪华东门店总群”微信群里发布消息称，本月底，新版极氪001正式会公布，并于10月上线。</p><p>对此，极氪法务部官方微博辟谣称，此消息为不实消息，极氪将严厉追究此类违法行为。</p><p>极氪表示，极氪没有华东区域单元划分；极氪内部企业文化不会使用“总”的称呼；极氪体系内苏州、合肥分别属于其他区域单元；极氪办公消息不会使用微信；截图中的牛昌珉、侯显飞飞、梁坤、毛亮等，查无此人。</p><p>然而，极氪在辟谣1个月后，轰轰烈烈地发布了新款极氪001。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODcwMDY2NA==&amp;mid=2247561393&amp;idx=1&amp;sn=3e6c4b7499c85ff5deb3cf449342f4ad&amp;chksm=fdec32b08e9680ba10b09e1657cac7a2997e9de331db355e9637ee602c683126f78d85c38dc0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三言财经”（ID：sycaijing）</a>，作者：三言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905513592331138</id>
            <title>新能源行业生变，宁德时代开店，能否闯出一条新路？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905513592331138</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905513592331138</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 07:51:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>新能源行业，发生了一件大事。</p><p>8月11日，宁德时代首家门店正式开业。</p><p>宁德时代做的是动力电池生意，主要客户是车企这样的B端客户。</p><p>为何要开一家面向C端消费者的门店？</p><p>宁德时代卷出新花样，对新能源行业又将有何影响？</p><h2>首店开业</h2><p>宁德时代开设的首店位于成都，名为新能源生活广场。</p><p>走进门店，像是走进了一个小型车展。</p><p>展厅有近1万多平米，展示了41家车企品牌70余款车型，品牌众多，从小米到宝马，车型各异，从轿车到SUV。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_b85214ca2a9b49419915acc6390167f2@000000_oswg61860oswg859oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宁德时代门店里的展厅</p><p>到今年年底，预计将有超100款车型入驻，号称要打造“365天永不落幕的车展”。</p><p>在这里，消费者基本上能看到市面上大部分的热门新能源车，无需奔波于各个汽车4S店。</p><p>奇怪的是，如果消费者看中了某一款车，或者是想试驾，宁德时代的工作人员会联系对应的附近车企门店进行对接。</p><p>换句话说，宁德时代的门店，只看车，不卖车。</p><p>对此，宁德时代副董事长李平在开幕式上表示：</p><blockquote><p>宁德时代曾经承诺不造车，在这里我也想说，我们也不卖车。</p></blockquote><p>这又是什么神奇的操作？</p><p>如果再看仔细一些，就会发现，新能源生活广场展示的汽车，都有一个共同的特点：搭载宁德时代的动力电池。</p><p>与其说是一个小型车展，不如说是一个搭载宁德时代电池的车库。</p><p>与常规车企门店提供的配置表不同，在这里，电池的类型、续航里程、容量被摆在了最突出、最显眼的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_7b9215f570624537a13dbee0fdb5c2f7@000000_oswg48963oswg660oswg881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宁德时代新能源生活广场展示汽车配置表</p><p>在介绍时，工作人员也会向消费者重点介绍汽车的电池续航、安全、寿命等信息。</p><p>可见，宁德时代展示的不是车，而是自家的电池。</p><p>展厅内，宁德时代直接打出了“选电车认准宁德时代电池”的口号。</p><p>宁德时代希望通过这样的方式，向消费者介绍、展示自家的动力电池，提高动力电池在消费者购车决策中的权重与分量，进而提升在行业的影响力。</p><h2>行业内卷</h2><p>宁德时代为什么要这么做？</p><p>还得从动力电池整个行业说起。</p><p>最近，韩国研究机构SNE Researc发布的数据显示，2024年上半年全球电动汽车（EV、PHEV、HEV）电池装车量约为364.6GWh。</p><p>其中，宁德时代装车量高达137.7GWh，排名第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_736e005989df45349f4720301b8c93f0@000000_oswg83550oswg613oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年上半年全球动力电池装车量排名 数据来源：SNE Research 制表：电池网数据部</p><p>与2018年相比，宁德时代不仅继续雄踞全球第一的位置，市场份额更是从23.4%增长至37.8%。</p><p>可以看出，宁德时代的行业统治地位在提升。</p><p>坏消息是，动力电池行业在新能源汽车产业链的话语权在下降。</p><p>从供给端看，动力电池行业存在产能过剩的隐忧。</p><p>有机构预测，到2025年，全球动力电池需求为1550GWh，产能规划却超过了8000GWh。</p><p>中国科学院院士欧阳明高此前也估计，2025年中国电池产能或将达到3000GWh，而出货量预计为1200GWh，产能过剩明显。</p><p>从需求端看，整车企业开始自建电池厂。</p><p>动力电池成本占汽车总成本的60%，2022世界动力电池大会上，广汽集团董事长曾庆洪吐槽车企是在“给宁德时代打工”。</p><p>为了掌控电池这一关键零部件的主动权，车企纷纷自建工厂或自研电池。</p><p>广汽规划产能达到36GWh的因湃电池智能生态工厂已于去年投产，蔚来投资20亿元成立蔚来电池科技（安徽）有限公司，长安计划形成不低于150GWh的电池产能，宝马集团投资100亿元大规模扩建位于沈阳的动力电池基地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_9d14bc99b2274f18adb2833017401976@000000_oswg69788oswg765oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">广汽因湃电池智能生态工厂</p><p>整车企业的选择权多了，电池企业的话语权就小了。</p><p>五六年前，车企要到宁德时代抢电池；现在，可以在全行业挑电池。</p><p>今年上半年，虽然宁德时代的市场份额在增加，但从财报看，宁德时代“增利不增收”，营收1667.67亿元、净利润228.65亿元，同比增速分别为-11.88%、10.37%。</p><p>更让宁德时代着急的是，产能利用率由2023年的70.5%，下滑至65.3%，远不及2022年上半年81.25%的产能利用率。</p><p>行业内卷严重，宁德时代必须想方设法保住市场地位。</p><h2>曲线救国</h2><p>保住市场地位，常规的做法是，以价换量，薄利多销。</p><p>宁德时代，选择的是另一条道路：曲线救国。</p><p>具体的思路是，宁德时代的客户虽然是B端的车企，但购车的决定权在消费者。</p><p>宁德时代只要能提高自家电池在消费者心中的认知，促成消费者购买搭载自家电池的汽车，最终就能倒逼车企采购自家的电池。</p><p>这一思路，很容易让人想到英特尔。</p><p>1990年代初，英特尔虽然技术先进，但电脑企业也并不是非买它不可。</p><p>为了建立消费者对英特尔品牌的认知，英特尔展开了一场“intel inside”的合作营销计划。</p><p>英特尔除了自己大打广告，还向接受在产品上印有该标签的厂商提供返利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_741e643c10fe44a8a0fb4632b0ebc3c8@000000_oswg192618oswg521oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">贴于笔记本电脑上的“intel&nbsp;inside”标签</p><p>随着“intel inside”的标识深入人心，英特尔也确立了自己的芯片制造商主导地位。</p><p>宁德时代开店，很难不让人猜想，是不是要做新能源行业的“英特尔”？</p><p>在正解局看来，宁德时代成为不了“英特尔”，却要比“英特尔”更进一步。</p><p>很多人看到了英特尔“intel inside”的营销效益，却忽视了其他关键因素。</p><p>一方面，在计算机芯片行业，英特尔的竞争对手屈指可数，能打的也就Cyrix、AMD两家企业而已。</p><p>寡头竞争的行业格局，意味着英特尔的营销能够产生“非此即彼”的效应。</p><p>另一方面，英特尔与微软建立了“Wintel”技术联盟，自1980年代以来便主导着全球PC市场，让其地位不可撼动。</p><p>反观宁德时代，竞争对手众多，与整车企业并未建立也无法建立主导行业的技术联盟。</p><p>说得直接一点，宁德时代在新能源行业的地位远远不及英特尔在计算机行业的地位。</p><p>这也注定了宁德时代成为不了新能源行业的“英特尔”。</p><p>但是，英特尔营销的思路是对的，只是宁德时代要比英特尔更进一步，做得更多。</p><p>具体来说，只是简单地打广告、贴标签是不够的。</p><p>宁德时代必须提供更多的“增值服务”，增加消费者的获得感，提升自家电池的吸引力。</p><p>在新能源生活广场开业的同时，宁德时代还发布了后市场服务品牌“宁家服务”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_b2b2e88e87ac4263a7769d51dba220a6@000000_oswg54347oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宁德时代后市场服务品牌“宁家服务”</p><p>宁家服务在国内首批设置了112家专业的售后服务站点，为用户提供包括电池基础保养、健康检测以及移动救援等服务。</p><p>动力电池成本占汽车总成本的60%，后续保养对消费者来说至关重要。</p><p>作为电池厂家，宁德时代直接提供官方保养服务，相当于为消费者多提供了一层保障。</p><p>这无疑增加了消费者对宁德时代电池的信任与好感。</p><p>未来，宁德时代还可以向购买搭载自家电池的消费者赠送增值服务。</p><p>如此一来，在品牌、技术之外，宁德时代通过服务，打造了新的核心竞争力。</p><h2>多元发展</h2><p>新能源汽车后市场，规模不容小觑。</p><p>发布宁家服务品牌，既是宁德时代提高动力电池业务竞争力的关键举措，也是多元化发展的重要布局。</p><p>国内动力电池行业内卷严重，与其争存量之长短，不如向增量要增长。</p><p>增量，宁德时代盯上了三块：</p><p>一是打开新市场。</p><p>海外新能源汽车的渗透率远低于国内市场，未来市场增长空间较大。</p><p>宁德时代已经在德国、匈牙利、美国等国家布局了6个工厂，全力拓展海外市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_bf63efbf034a4cc49a01c6293db93f8d@000000_oswg745529oswg1031oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宁德时代德国工厂</p><p>二是拓展新场景。</p><p>除了新能源汽车，电池在其他行业也大有可为。</p><p>宁德时代进军船舶、工程机械和航空领域，全力拓展电池应用新场景。</p><p>在储能领域，宁德时代已做到行业第一，成为公司的第二增长曲线。</p><p>三是发展新业务。</p><p>今年上半年，宁德时代收购北京中汽院，切入将业务触角伸向汽车检测领域。</p><p>同样是上半年，宁德时代宣布将启动“超充万站计划”，预计2024-2025年覆盖100个城市，10000个站点，将会构建起全球最大的超充网络平台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_0ca06f11a9a845a68371c2bb5419a409@000000_oswg355578oswg627oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宁德时代宣布将启动“超充万站计划”</p><p>宁德时代旗下时代绿色能源有限公司，正在密集投资，在山东济宁、江西宜春、广东肇庆、福建宁德等地进行光伏、风电等绿电开发。</p><p>宁德时代动作频频，基本是沿着两条主线业务“破圈”：</p><p>一条是能源线，向汽车、工程机械、储能供应电池外，将触角伸向光伏、风电等绿色能源领域。</p><p>一条是汽车线，以汽车动力电池为基础，逐步布局底盘、充换电站、检测、后服务市场等上下游。</p><p>这两条线上，都盘踞着大量的竞争对手。</p><p>宁王，想“破圈”，并不容易。</p><p>但是，与其“内卷”自缚，不如“破圈”谋生。</p><p>期待宁德时代，闯出一条新路。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654886236&amp;idx=1&amp;sn=5b0c3f76546f6a5334d360f370cf1762&amp;chksm=bcbd79554510df6ef9579cb40eb1b22202bce2002841e876a6554f94547940c09ec2a2e2a94e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905523728702849</id>
            <title>首例，2300名中国卖家代表向美国法院起诉AAA，强制亚马逊仲裁</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905523728702849</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905523728702849</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 07:49:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_be47c0d0f69c473f8c0a8bcf56b4a819@1743780481_oswg20877oswg754oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当地时间2024年8月12日，美国自治组织Justitia DAO LLC（以下简称Justitia）向华盛顿西区美国地方法院提交了一份正式起诉，请求法官发布命令，强制美国仲裁协会（American Arbitration Association，简称AAA）指定仲裁员来裁决Justitia向亚马逊提出的索赔仲裁案。法院已经受理此案。</p><p>该案涉及亚马逊从2300名中国卖家手中扣押的约2300万美元。Justitia的法律小组称，<strong>如果没有法院的干预，这2300名中国卖家在美国仲裁庭或法庭上争取索赔、寻求正义的最后机会将被彻底剥夺。</strong></p><p>“法院受理这起案件，意味着小卖家向主导在线市场的大型电子商务平台维权的持续斗争进入可能翻盘的关键时刻。” Justitia首席法律顾问、获得2024年美国最佳律师荣誉的Brandi Balanda表示。</p><h2><strong>一、被亚马逊拿捏的小卖家</strong></h2><p>2021年，亚马逊开始大批量地封禁中国卖家店铺。据报道和不完全统计，当时被封禁的卖家数量超过5万家，造成行业损失额可能超千亿元。</p><p>直到今年，2024年3月20日，又有一大批中国卖家被亚马逊美国站扫号、账号被停用。据悉，这一次被扫号不仅涉及新注册的账号，更有一些长期运营、口碑良好的老账号也未能幸免。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_cbb212ef1ca44973b11101ffb3b5bb5a@1743780481_oswg9904oswg474oswg231_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在平台经济模式下，为了保证平台产品质量和服务体验，电商平台对进驻运营的商家进行一定的管理和约束是必要的，平台有权力也有义务监管平台上的卖家。</p><p>但是，亚马逊的封禁行为，却呈现出一系列极端“霸道”的特征：<strong>不仅在事先没有给出时间限定，事中没有告知封禁原因，而且在封禁之后卖家无法申诉，导致大量中国卖家店铺所有资金被冻结、店铺余额清零</strong>。</p><p>然而，亚马逊“店大欺客”的行径还不止于此。</p><h2><strong>二、亚马逊阻挠中国卖家在美国申请仲裁</strong></h2><p>根据亚马逊的平台政策——“亚马逊商业解决方案协议”（BSA）第18条，与亚马逊之间的任何争议或与BSA有关的任何索赔，必须由美国仲裁协会（AAA）根据其《商业规则》进行有约束力的仲裁。</p><p>因此，2023年11月3日，Justitia在美国代表2300多家中国中小电商卖家针对亚马逊向美国仲裁协会（AAA）提起仲裁申请，要求亚马逊赔偿关闭其账户并且扣取所有货款的行为，索赔金额为23,075,453.00美元。</p><p>然而，亚马逊代表律师于2023年11月8日要求AAA直接“拒绝”Justitia的仲裁请求，并且不允许指定仲裁员，原因是亚马逊认为Justitia的索赔无法按照BSA规定的方式进行仲裁：BSA第18条规定称，“任何争端解决程序将仅在个人基础上进行，而不是以集体、联合或代表行动进行。”</p><p>于是AAA按照亚马逊的要求，决定不接受Justitia的仲裁要求，不指定仲裁员。</p><p>至此，根据BSA第2条，亚马逊将卖家的资金转移到亚马逊的账户中；单个卖家无法与亚马逊进行对话，只能选择留下或离开；而卖家集结起来寻求平等对话的机会，亚马逊又根据BSA第18条，封堵了仲裁的途径。</p><p>亚马逊利用BSA为自己构建了一个“帝国”，拥有“任意没收卖家资金”的权力、对申诉完全的自由裁量权，以及不容任何挑战的地位。</p><h2><strong>三、中国卖家向美国法院寻求获得“公正”的机会——强制仲裁</strong></h2><p>在起诉书中，Justitia向法院陈明了以下3个观点：</p><p><strong>1、亚马逊的BSA是一个“霸王条款”</strong></p><p>（1）由于亚马逊是美国最大的在线零售平台，卖家只能选择接受BSA，否则就会被排除在市场之外；</p><p>（2）BSA签署后，亚马逊仍保留完全不受约束的单方面自由裁量权，可以在未通知或不充分通知其卖家的情况下，自行决定更改、修改或删除BSA的任何条款；</p><p>（3）BSA第2条包含了一项亚马逊单方面的“没收条款”，亚马逊可以单方面决定是否没收卖家资金，且不容挑战。</p><p><strong>2、Justitia有权向亚马逊提出索赔</strong></p><p>（1）亚马逊将中国卖家的资金占为己有，卖家有权向亚马逊提出索赔；</p><p>（2）卖家将索赔权转让给了Justitia；</p><p>（3）BSA没有明文禁止卖家转让其资金索赔权。</p><p><strong>3、AAA不应拒绝指定仲裁员</strong></p><p>（1）Justitia是代表其自己就其拥有的索赔进行诉讼，而不是以任何代表身份，因此不违反BSA第18条规定；</p><p>（2）AAA商事规则规定仲裁员有权解决可仲裁性问题，不应拒绝指定仲裁员。</p><p>因此，Justitia请求法官发布命令，强制被告AAA指定一名仲裁员就Justitia对亚马逊的仲裁请求进行听证并作出裁决。</p><h2><strong>四、展望</strong></h2><p>近年来，亚马逊的批评者对该公司提出了大量反垄断指控。</p><p>美国联邦贸易委员会（FTC）联合17个州已经于2023年对亚马逊提起反垄断诉讼。中国政府虽然尚未对亚马逊提出反垄断调查，但大量中国卖家已经开启了在中国起诉的维权之路，在湖南、辽宁和广东等多个地区已经涌现出针对亚马逊的反垄断诉讼。</p><p>电商平台掌握着网络接口、算法流量和平台规则，一个小小的举动即可决定附庸其上的商家存在与否、利润的薄厚。但我们仍期待各国政府、监管机构及司法机关，能够为处于弱势的消费者和商家提供更多制衡平台权力的途径和救济手段。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EZPAbfy6Gsgk-yr-BiM8ew" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Internet Law Review”</a>，作者：互联网法律评论，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905594913332612</id>
            <title>英伟达突破 4 万亿的理由</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905594913332612</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905594913332612</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 07:31:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>① 英伟达受益于整体的生态网络效应：CUDA、安装基础、系统级集成、优化等，各个优势相互补充加强，形成了强大的技术壁垒。</p><p>② 英伟达已经在过去连续 6 个季度实现超预期的收入。让市场惊讶的是，尽管每个季度都会上调预期，但它仍能找到办法，以进一步的大幅领先给投资者带来惊喜。</p><p>③ 以前的互联网巨头，在决定要用某种技术构建业务壁垒时，考虑更多的是增长。但 AI 对巨头而言，一步不跟上，可能业务基础就没了。它们今天做决策的思路不再是计算收益高低、回报如何，而是害怕绝对损失。买英伟达芯片本质上是在买保险，没有弹性可言。</p><p>④&nbsp;从长远来看，科技巨头将持续寻找英伟达之外的高性能 GPU 来源或内部解决方案，以摆脱对其的依赖。最有可能的是，这些努力将逐渐削弱、但无法取代英伟达在 AI 领域的主导地位。</p></blockquote><p>时不时地，就会出现一家明星公司，因为股价在数年内飙涨而备受关注，也会因激烈震荡而引发巨大争议。这次是英伟达，为 AI 提供动力的全球芯片巨头，其股价五年飙升近 50 倍，目前与微软、苹果并列全球市值前三。</p><p>在前不久十字路口的对谈播客中，面对“英伟达股价究竟有没有泡沫”的问题，RockFlow 创始人 Vakee 表达了自己的看法——她并不认为英伟达有泡沫。Forward P/E（远期市盈率）40 倍的估值，对于这样一个龙头公司来讲是合理区间。</p><p>前段时间半导体股票的回撤，包括美股整体因上涨过多产生的回调符合正常的市场变化；加之当时更强的降息预期带来风险偏好的加强，部分资金从头部公司流向更激进的小盘股也是正常的板块轮动；再进一步来说，数周前美国出口限制的加强、地缘政治的紧张，也是以英伟达为代表的芯片股下跌的诱因，但同样，这些都是很正常的市场反应。</p><p>至于近一两周美股剧烈震荡，则主要由于美国劳动力市场数据过弱、财报季巨头并未带来惊喜、日元 carry trading 回撤以及中东潜在冲突等多个因素综合引起。但是抛开这些外部因素，单就英伟达这个标的而言，我们相信，秉持对于 AI 的中长期看好（它有很大可能会是我们这一代中最大的变革机会），这个行业的绝对龙头股依然不存在泡沫。</p><p>英伟达最近一年的业绩足够亮眼：在 AI 芯片市场的份额约为 90%，年营收超 600 亿美元，净利润率超 50%。过去五年，它每年营收复合增速高达 64%，在一众标普 500 指数公司中遥遥领先。</p><p>关于这家公司的发展历程和投资价值，RockFlow 投研团队去年初的一篇文章中已经做出细致分析——AI大模型乱斗，英伟达能否笑到最后？</p><p>本篇文章我们希望解答，市场还未足够重视的英伟达的真正护城河，以及为什么我们相信，英伟达不只是一家很棒的公司，也是潜在回报率够高的投资标的。</p><h2><strong>1. CUDA 之外，英伟达护城河靠什么？</strong></h2><p>看好英伟达的投资者都相信，他们押注的是它的未来。在考虑到英伟达更高的预期增长后，它并不比其他科技巨头更贵。</p><p>但有一个问题：市场预测的收益越远，其预测就越不确定。微软和苹果是成熟企业，依靠现有的稳定客户群赚钱。而英伟达服务于一个较新、但更有前景的市场，因此，当下投资者对英伟达的前景分歧要比微软、苹果大得多。</p><p>长期以来，英伟达一直被认为是游戏显卡的顶级生产商。而随着加密挖矿的兴起，作为显卡核心的 GPU 也越来越受欢迎。英伟达所设计的 GPU 针对“并行处理”进行了高度优化——将计算困难的问题分解并同时分配给 GPU 上的数千个处理器核心，从而比传统计算方法更快、更有效地解决问题。</p><p>除了设计市场上最先进的 GPU，英伟达还创建了一种编程模型和并行计算平台——计算统一设备架构 (CUDA)，该平台已成为行业标准，使开发者更容易使用英伟达 GPU 的功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_10d97d631f914bfe9602b09c8e270648@1743780481_oswg32249oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但英伟达依仗的绝不仅仅是今天大家所称道的 CUDA 平台。RockFlow 投研团队认为，英伟达受益于整体的生态网络效应：CUDA、安装基础、系统级集成、优化等，在带宽和网络方面也积极选择先进方案以提高计算性能，各个优势相互补充加强，形成了强大的技术壁垒。</p><p>先看安装基础。CUDA 数十年的领先优势意味着它受益于强大的网络效应——其庞大的安装基础激励框架和开发人员以它为目标，进而吸引更多用户采用它。英伟达在游戏、专业可视化、数据中心等领域都有大量用户，庞大的用户群为英伟达提供了持续的收入来源和产品反馈，而这种规模效应也使得英伟达能够持续投入研发，保持技术领先。</p><p>其次是系统级集成能力。英伟达不仅提供 GPU 硬件，还提供配套的软件栈，可以说从驱动程序到开发工具，再到优化库，它早已形成一整套完备生态。这种垂直集成使得英伟达能够在系统层面进行优化，提供更好的性能和用户体验。</p><p>至于优化层面，英伟达在硬件和软件层面都进行了深度优化。硬件方面，不断改进GPU 架构，提升性能和能效；软件方面，通过驱动程序和库的优化，充分发挥硬件潜力。系统级优化，如多 GPU 协同工作、GPU 直接内存访问等技术，进一步提升整体性能。</p><p>而为了解决带宽和网络问题，英伟达也做了诸多尝试。它推出了一系列技术以提高GPU 与 CPU 及 GPU 间数据传输效率，其中最为重要的是 NVLink。NVLink 通过高带宽直接连接多个 GPU，显著提升了 AI 计算效率。这使得英伟达在自动驾驶和 AI 计算领域保持了强势地位。此外，押注 InfiniBand、收购 Mellanox，通过 NVIDIA Spectrum-X 靠拢以太网平台，也都是英伟达在网络方面的积极布局。</p><p>RockFlow 投研团队相信，对于今天的英伟达而言，庞大的安装基础为其持续优化 GPU 设计提供了动力和数据，而系统级集成和优化又增强了用户粘性，扩大了安装基础，再加上针对带宽、网络问题的诸多先进解决方案持续迭代，彼此之间良性循环使得英伟达在 GPU 和加速计算领域保持领先地位。</p><p>因此，即使竞争对手 AMD、英特尔也推出类似 GPU 产品，且价格有优势，但英伟达仍然在 AI 芯片市场上占据绝对的主导地位。</p><p>据估计，英伟达在过去 7 年间牢牢占据数据中心 GPU 市场 90% 以上的份额。2023 年，其份额更是达到 98%，所有大型数据中心的运转和大模型训练，都需要依赖于英伟达研制的 GPU。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_3a4bfd7234914332aade559ad3c71aed@1743780481_oswg49391oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长期来看，英伟达可能很难完全保持目前的市场份额，但随着数据中心 GPU 和其他 AI 芯片市场的不断增长，其护城河将确保它获得绝大部分订单。英伟达有望在这次新工业革命中始终占据重要地位，并保持良性、健康的长期增长。</p><h2><strong>2. 英伟达的业绩奇迹：预期屡屡上调、但仍带来惊喜</strong></h2><p>两个多月前英伟达公布第一季度业绩，股价次日飙升 10%，此后市值一路狂涨，一度取代微软成为全球市值榜首。</p><p>上一季度，英伟达的具体营收情况如下如所示：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_f636342e2c994dee968229b0ef8aa519@1743780481_oswg72629oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>营收环比增长 18% 达到 260 亿美元（超出预期 15 亿美元）。其中，数据中心分部营收环比增长 23% 至 226 亿美元，成为占比最大、增速最快的分部。</p><p>其增速有多夸张？从下图可以看出：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_fe98243ae3d0423699633bb4ddffbe64@1743780481_oswg59798oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，英伟达已经在过去连续 6 个季度实现超预期的收入。让市场惊讶的是，尽管每个季度都会上调预期，但它仍能找到办法，以进一步的大幅领先给投资者带来惊喜。与此同时，英伟达芯片业务的利润率也在大幅提高。</p><p>在随后的财报会议上，黄仁勋表示：</p><blockquote><p>“下一场工业革命已经开始。各大公司和国家正与英伟达合作，将价值数万亿美元的传统数据中心转向加速计算，并建立新型数据中心——AI 工厂，以生产一种全新商品—— AI。”</p></blockquote><p>从 AI 系统运行的两个核心阶段来看：训练——AI 从大量数据中学习，发展智能和模式识别。目前英伟达强大的 GPU 主导了这一阶段；推理——AI 将其知识应用于现实世界的任务和决策。尽管面临更激烈的竞争，但英伟达正在取得重大进展。</p><p>推理工作负载在过去一年中贡献了英伟达数据中心收入的约 40%。而当下市场共识是，随着越来越多的生成式 AI 应用出现，推理有望成为一个巨大的市场，为英伟达客户带来可观的投资回报。</p><p>当前，英伟达主要把客户分为三类：</p><p>云服务商 (CSP)贡献了数据中心收入的近一半。所有巨头（亚马逊、微软、谷歌等）都是英伟达的客户；</p><p>B 端企业推动了强劲的连续增长。以特斯拉为例，其将训练 AI 集群扩展到 35000 个 H100 GPU，并将其用于 FSD V12；</p><p>C 端公司也是一个关键垂类。以 Meta 为例，其 Llama 3 在 24000 个 H100 GPU 集群上进行训练，预计将使用 24 万块 GPU、十倍于 Llama 3 的计算量，训练下一代多模态 Llama 4。</p><p>英伟达管理层还在电话会议上指出了一些重要方向：</p><p>关于数据中心，他们认为：</p><blockquote><p>“随着生成式 AI 进入越来越多的 2C 互联网应用，我们预计会看到持续的增长机会，因为推理规模会随着模型复杂性以及用户数量和每个用户的查询数量的增加而扩大，从而推动对 AI 计算的更多需求。”</p></blockquote><p>另外，英伟达非常看好“主权 AI”的概念：</p><blockquote><p>“主权 AI 是指一个国家利用自己的基础设施、数据、劳动力和商业网络生产 AI 的能力。AI 的重要性已经引起了每个国家的关注，大国将更加重视对 AI 技术的控制权。我们相信，主权 AI 今年将带来数十亿美元收入。”</p></blockquote><p>而关于美国出口限制的影响、新一代 H200 和 Blackwell 架构等问题，黄仁勋也做出了相应披露。此后数周英伟达股价的连番上涨，充分证明了市场对其观点的认可和 AI 浪潮长期发展的看好。</p><h2><strong>3.最大的挑战，仍是巨头自研</strong></h2><p>如前文所述，英伟达围绕 CUDA 生态所构建的网络效应是商业公司塑造一个完整生态系统的绝佳案例。英伟达的巨大成功不仅源于其芯片的卓越性能，它凭借整个相关硬件和软件网络布局，将自己稳固在生成式 AI 浪潮的中心。</p><p>但与此同时，其将基础软件与芯片捆绑销售的策略也招致客户和竞争对手的强烈批评，甚至监管机构也正在因其超高的市占率而屡屡发起反垄断调查。</p><p>眼下，英伟达面临着来自 AMD 和其他芯片制造商（包括高通、英特尔等）的竞争。这些公司本质上都是芯片设计者，它们几乎都使用同一家外包公司来制造芯片——台积电。</p><p>AMD 和英特尔都推出了自己的数据中心 GPU，旨在从英伟达的 H100/H200 中夺回市场份额——英特尔推出了Gaudi3 AI 加速芯片，AMD 则推出 MI300 系列。2024 年，可能是英伟达第一次将小部分市场份额拱手让给 AMD 的时刻，英特尔也有望夺回一小部分市场份额。</p><p>只需要查看一个数据就可以理解竞争对手们为何有如此决心：据最新季度财报，微软、谷歌和 Meta 的 2024 第二季度总资本支出超过 400 亿美元 — — 其中大部分花在了 AI 上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_1969bb772be340e8bcfa7be41afd9ec5@1743780481_oswg94274oswg1080oswg1059_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此多巨头选择高额投入，其决策者是否有可能在某一天开始迫于内部、外部压力，去计算 AI 成本的 ROI。发现不够划算，于是开始放缓 AI 投入？</p><p>我们的回答是几乎不可能。以前的互联网巨头，在决定要用某种技术、增强某种能力构建业务壁垒时，考虑更多的是增长——即是否能加速业务发展。但这一次生成式 AI 有一个很大的变化，对这些巨头而言，一步不跟上，可能公司和业务基础就没了。所以这一次生成式 AI 的军备竞赛，对于英伟达芯片的采购，本质上更像买“药”的逻辑。当一个技术对于一家公司是生与死的区别的时候，它不会去想太多细节。</p><p>这并不夸张，比如搜索业务，可能就被 AI 完全改变了。谷歌也好，百度也罢，它们今天做决策的思路不再是计算收益高低、回报如何，而是害怕绝对损失。买英伟达的芯片本质上是在买保险，这时候没有弹性可言。</p><p>正是因为高性能芯片如此重要，巨头们花费天量资本开支的同时，也决心自研或寻找替代方案。面对英伟达全面的 CUDA 生态布局，其他公司（实际上是几乎所有竞争对手）试图联合开发开放式方案，以打破英伟达对 AI 软件和硬件生态的垄断。</p><p>英特尔、谷歌、ARM、高通、三星和其他科技公司正在合作开发新的软件套件，该套件可以让开发者的代码在任何配备任何芯片的机器上运行。OpenAI 也在努力，它发布了一种开源语言，让没有 CUDA 经验的研究人员也可以编写 GPU 代码，而由 Meta 孵化的开源 PyTorch 基金会也在做类似尝试。</p><p>这些公司也在努力取代英伟达的专有硬件，包括研发新方案以在服务器内部和跨服务器连接多个 AI 芯片。英特尔、微软、Meta、AMD 和博通等一众公司希望为这种对现代数据中心至关重要的连接技术制定新的行业标准。专有方案与开放方案之间的冲突，有点像智能手机市场里的苹果和谷歌 Android，而如我们所见，封闭与开放的两种愿景都足以造就赢家。</p><p>从长远来看，科技巨头将持续寻找英伟达之外的高性能 GPU 来源或内部解决方案，以摆脱对英伟达的依赖。最有可能的是，这些努力将逐渐削弱、但无法取代英伟达在 AI 领域的主导地位。</p><h2><strong>4.结论</strong></h2><p>过去几年，英伟达的芯片将该公司的盈利能力推向了新的高度。RockFlow 投研团队长期看好英伟达，此前 RockFlow 创始人 Vakee 在十字路口播客中被问及“现在英伟达有没有一些可能被竞争对手们攻击的信号？”，她的看法是——没有此类信号。</p><p>英伟达今天的优势不是某一款产品，或者单纯 GPU 的硬件优势。英伟达已经在复杂生态里面构建出核心竞争力，所以特别难被突破。它的优势除了 CUDA 平台，还有现在的用户量、整个基础安装量、整体系统集成能力和持续优化的能力。这些优势相互强化，因此整体竞争壁垒会一直凸显。</p><p>面对生态中的潜在问题，英伟达能够不遗余力去解决，该收购收购，该投资投资。这种持续投入，无论是硬件还是整个系统的集成能力、网络带宽问题的解决上，都在不断增高其自身壁垒。这种良性循环会让它的优势地位更加稳固。</p><p>因此，我们相信它依然可以复制此前的增长势头，长期释放更大价值。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tsfRGv8gvV25RdeOSJKCUg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“RockFlow Universe”</a>，作者：RockFlow，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905549082909316</id>
            <title>3215亿，华为要“捧”出一个超级IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905549082909316</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905549082909316</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 07:22:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>荣耀，一个曾经作为华为子品牌诞生的智能手机制造商，正站在资本市场的新起点上。</p><p>随着其宣布计划在今年四季度启动股份制改革，并在之后适时启动IPO流程，荣耀的上市之旅备受期待。这家企业不仅承载着华为的基因，更以其独立的姿态，在短短几年内实现了跨越式的发展。</p><p>自2020年11月华为剥离荣耀品牌以来，荣耀在深圳国资委等机构的大力支持下，迅速应对市场挑战，实现了出货量的飞跃增长，并在全球超过100个国家和地区拓展业务。如今，荣耀的全球用户数已超过2亿，拥有超过45000家体验店和专区专柜，展现了其品牌的国际影响力。</p><p>荣耀的上市计划，不仅是其发展历程中的一个里程碑，也是深圳这座城市创新精神和高新技术产业发展的一个缩影。深圳市政府的全方位扶持政策，为荣耀提供了坚实的发展平台，从智能制造基地的建设到研发实验室的投入，无不体现了政府对高端制造业的重视和支持。</p><h2><strong>再传上市进展</strong></h2><p>荣耀，要上市了。</p><p>近日，荣耀针对其上市计划对媒体进行了回复。据北京商报等多家媒体报道，荣耀方面相关负责人表示，荣耀始终坚持公开透明的发展原则，也会持续多元化股权结构。荣耀计划在今年四季度启动相应的股份制改革，并在之后适时启动IPO流程。荣耀在相应的过程中会披露相关财务数据。</p><p>实际上荣耀的上市计划一直受到市场关注。此前荣耀就宣布为了实现公司的战略发展，将不断优化股权结构并吸引多元化资本，通过IPO进入资本市场。今年3月，荣耀终端有限公司董事长吴晖在博鳌亚洲论坛上确认了上市进程正在稳步推进。</p><p>2020年11月，华为决定将荣耀品牌剥离，在深圳国资委等机构的大力支持下，荣耀品牌正式踏上了独立发展之路。独立之初，万飙和赵明作为领导团队，带领荣耀迅速应对挑战，采取有效措施。用了一年左右的时间，荣耀已经在中国市场的智能手机出货量已经跃升至第二位，并且在安卓手机品牌中排名第一。荣耀不仅在国内市场取得显著成绩，还积极拓展海外市场，业务已经扩展到全球超过100个国家和地区。</p><p>据金融界报道，荣耀在2022年上半年首次传出上市消息的时候，资本市场对其极具信心，估值一度高达450亿美元（约合人民币3215亿元）。以目前的情况来看，截至发稿前一天下午，小米市值为4218亿元人民币，鉴于小米的市场规模高于荣耀，因此荣耀市值大概率在小米之下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_56a757b1474c462386a9292e51f45b9f@000000_oswg43023oswg418oswg187_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：百度股市</p><p>荣耀紧密围绕消费者的需求，推出了多样化的产品线，并在供应链和研发方面进行了大量投资。目前，全球使用荣耀设备的人数已经超过2亿，同时，荣耀在全球拥有超过45000家体验店和专区专柜，为消费者提供了便捷的服务体验。</p><p>据企查查显示，单拆之后荣耀还进行了两轮融资，2021年由深圳国资协同发展私募基金合伙企业等机构参与的股权融资，以及2022年国信资本、京东方等参与的战略融资。</p><p>其中，作为荣耀的屏幕供应商京东方对荣耀的投资备受关注，随着荣耀市场份额的不断扩大，其产业链也在不断加强，这可能会吸引更多的投资者加入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_2a3e09719a2d4ef5bbb043ca24cfcdb7@000000_oswg66054oswg621oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：企查查</p><p>荣耀公司在推进上市的过程中，确保供应链的稳定性也会是其战略规划中的一个关键点。荣耀深知，供应链的弹性和可靠性直接影响到产品的质量和交付能力，进而关系到公司的整体业绩和市场竞争力。</p><p>为了维护供应链的稳定，荣耀采取了一系列综合性措施。公司通过拓展多元化的供应商网络，减少了对任何单一供应商的依赖，从而增强了对市场波动的抵御能力。同时，荣耀与关键供应商建立了长期的战略合作伙伴关系，部分通过股权投资的方式，确保了原材料和组件供应的连续性和质量。</p><p>荣耀还强化了供应链风险管理，通过建立预警系统，对潜在的供应链中断风险进行评估和预案制定。此外，公司保持了适量的安全库存，以应对不可预测的市场变化。在技术研发方面，荣耀与供应商紧密合作，共同推动产品创新，同时确保设计阶段就考虑到供应链的稳定性。</p><p>荣耀的全球市场多元化战略也为其供应链稳定性提供了支持，通过在不同地区布局，降低了地区性风险的影响。公司还注重与供应商之间的沟通和信息透明度，确保双方能够及时响应市场变化，共同制定应对策略。</p><h2><strong>从出海到AI</strong></h2><p>全球化是荣耀整体布局中至关重要的一环。</p><p>根据IDC最新报告，2024年第二季度中国智能手机市场出货量约为7158万台，同比增长8.9%。荣耀品牌表现强劲，市场份额达到14.5%，在国内市场排名第四。荣耀不仅在国内市场取得显著成绩，海外市场同样表现不俗。荣耀CEO赵明提出将欧洲市场打造成“第二本土市场”，并计划在未来三到五年内实现海外销量超过中国。实际上，根据Canalys的数据显示，荣耀在2024年第一季度已经成功跻身拉美市场前五大手机品牌之列，市场份额达到7%，同比增长高达293%。</p><p>荣耀的海外扩张和市场份额增长得益于其多元化的产品布局和对消费者需求的深入理解。荣耀在全球拥有超过2亿的在网设备数，并设有超过45000家体验店和专区专柜，为其产品推广和品牌建设提供了坚实的基础。此外，荣耀在AI技术方面的投入和创新也为其市场竞争力提供了支持。</p><p>面对激烈的海外市场竞争，荣耀也找到了属于自己的差异化竞争策略。公司选择在海外市场特别是欧洲定位为高端品牌，通过Magic系列等旗舰产品与苹果、三星等知名品牌展开竞争，在欧洲市场的策略是主推利润更高的中高端产品，并以创新的科技与体验赢得运营商和消费者的信任。</p><p>技术创新是荣耀的另一大利器，特别是在AI技术的应用上。荣耀提出了四层AI战略架构，致力于通过AI使能的个人化全场景智慧生活方式，突破设备之间的生态壁垒，实现跨系统的手机、PC、平板、智慧屏之间的高效协同。</p><p>荣耀的全球化战略还体现在其本地化运营上，公司深入了解并适应当地市场的需求和特点，以更好地满足当地消费者的需求，利用成熟的商业架构和销售渠道关系网，迅速在市场中站稳脚跟，并继续开发传统渠道，与主要运营商和零售商建立合作关系，提升市场渗透率。</p><p>在品牌认知上，荣耀通过推出具有竞争力的产品和创新技术，努力提升品牌在海外市场的认知度和影响力。折叠屏手机市场也成为荣耀全球化战略的一部分，通过推出创新的折叠屏产品来抢占市场份额，特别是在欧洲市场。</p><p>这些策略使荣耀在海外市场取得了显著的成绩，如在拉美市场极大幅度的增速。荣耀的全球化之路，不仅赢得了市场份额，更赢得了业界的尊敬。</p><p>除了出海，荣耀也结合眼下最火的AI概念，推出了搭载自研70亿参数AI大模型——“魔法大模型”的MagicOS 8.0操作系统，实现了基于意图的智能终端交互新范式。</p><p>荣耀的AI战略架构旨在通过智能终端的AI技术，提供个性化和智能化的用户体验，利用AI实现不同操作系统间的无缝连接和数据共享，让手机、平板和PC等设备能够跨系统融合，通过AI做出决策。其次，AI技术被用来重构操作系统，让设备随着时间变得更加智能和易用，更好地理解用户意图，提供个性化服务。</p><p>荣耀的AI战略还包括在端侧应用AI技术，如在拍照、抠图、文档处理等方面提供更快速和智能的服务。此外，端云协同是战略的另一重要组成部分，利用网络AI大模型在手机上的应用呈现，同时确保用户隐私安全。通过这样的AI战略架构，荣耀的产品成为能够与用户深度交互的智能伙伴，不断学习和理解用户需求，提供个性化服务。</p><p>在AI技术的推动下，荣耀的产品和服务正在不断演进，以满足市场和消费者的需求。随着AI技术的不断进步和应用，荣耀有望在全球智能手机市场中占据更重要的位置，并继续扩大其影响力。</p><h2><strong>深圳再收超级IPO</strong></h2><p>如果荣耀成功上市，意味着深圳将要再收获一个超级IPO。</p><p>实际上，荣耀的成功与深圳政府的大力支持也有密不可分的关系。荣耀品牌自2013年12月作为华为的智能终端子品牌正式亮相以来，发展迅猛。据金融界报道，荣耀成立仅一年，便实现了手机销量超过2000万台，增长超过20倍的佳绩。经过四年的快速发展，荣耀以4968万台的销量和716亿元的销售额，成功登顶中国互联网手机品牌榜首。</p><p>深圳见证了荣耀的诞生和快速成长，也在2020年11月深圳智信接手荣耀，成为其新的发展起点。</p><p>深圳商报报道，2023年12月，在深圳全球招商大会上，荣耀副董事长万飚回顾了荣耀独立之初面临的最大挑战——如何解决3000名深圳员工的办公场地问题。当荣耀决定落户福田区，并迅速启动了"7x24"小时不间断的装修方案。在福田区的大力支持下，仅用27天就完成了超过4万平方米办公场地的装修，再次展现了深圳速度。</p><p>2021年，荣耀智能制造产业园在坪山区的大力支持下，仅用4个月时间便完成了15万平方米的制造基地改造和装修工程。这座产业园不仅成为智能手机行业中唯一的国家级“智能制造示范工厂”，更是荣耀智能制造实力的象征。</p><p>在坪山区的协助下，荣耀还建立了3万平米的深圳研发实验室，这个实验室专注于新材料、芯片、通信、显示、电池、装备、AI和系统仿真等多个领域的基础技术创新，成为荣耀在高端市场竞争中的重要支点。</p><p>荣耀还积极响应深圳市的号召，牵头组建了创新联合体，致力于突破行业发展的瓶颈。在折叠屏手机领域，荣耀与京东方、ATL等产业链合作伙伴共同攻关，通过在屏幕、电池、铰链等关键技术上的联合创新，成功推出了全球最轻薄的内折叠屏旗舰智能手机——荣耀Magic V2。</p><p>在海外市场拓展方面，深圳市提供的全方位扶持政策为荣耀的高质量发展提供了坚实的支持。这些政策不仅助力荣耀进一步拓展海外市场，也是荣耀朝着成为全球标志性科技品牌目标迈出的重要步伐。万飙对此表示，深圳市的支持对荣耀的海外参展和市场拓展起到了关键作用。</p><p>一直以来，深圳市政府都在积极扶持高端制造业，旨在推动产业的高质量发展并打造制造强市。</p><p>例如，着重培育先进制造业集群，计划到2025年电子信息制造业产值突破3万亿元，高端装备制造业产值接近1万亿元，并在生物医药、新材料、人工智能等领域培育千亿级产业集群。同时，实施“登峰计划”以培育企业梯队，对达到一定产值规模的企业给予一次性奖励，并支持企业扩产增效。</p><p>为了吸引和留住制造业总部企业，深圳市提供工业用地需求的优先解决，并鼓励企业在自有用地上建设总部及配套设施。此外，市政府成立专业团队引进产业链龙头企业和关键领域核心企业，并通过政府投资基金吸引项目落地。</p><p>技术改造和智能化转型也是深圳市政府支持的重点。鼓励企业进行技术改造，对技术改造项目实行分档分类支持；工业互联网的基础设施建设被加快，支持工业互联网平台建设并支持工业互联网服务商和融合创新应用。</p><p>从资金到人才，深圳一直给予高新技术企业最大程度的支持，荣耀的成功也是企业与政府“双向奔赴”的结果。</p><p>接下来荣耀如何面对上市计划中的重重挑战，我们拭目以待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650196913&amp;idx=1&amp;sn=49d21773f5b103769814afb02bf0ec74&amp;chksm=bf4e26097a9c8811d5bdfd7e247e5d04d3940913e1ba279a917cfb8b4f823ee67fca09eba00b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：吕敬之，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905248509664130</id>
            <title>车圈厮杀550天，BBA打响价格阻击战第一枪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905248509664130</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905248509664130</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 06:39:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2023年1月，特斯拉中国宣布旗下车型Model 3和Model Y两款车型降价2万至4.8万元，打响了价格战的第一枪。</p><p>各家车企轮番推出花式降价的策略，既有现金优惠、补贴，也有更多的赠送权益，以及更低的车贷利率。国金证券的研报指出，在2023年的价格战中，车企主要车型的降价幅度达到了29%</p><p>如果说，去年由特斯拉开启的“价格战”尚未烧到燃油车的大本营，那今年年初，比亚迪的加码将这场价格战推向了顶峰。</p><p>从自主品牌蔓延到豪华品牌，甚至于超豪华品牌都被卷入其中。根据乘联会秘书长崔东树统计，今年1至3月，有67款车型降价，超过去年全年降价车型的60%。</p><p>价格战初期，车企实现了销量提升，随后尽显疲态。乘联会数据显示，今年7月全国乘用车厂商批发销量196.5万辆，同比下降4.9%，环比下降9.4%。</p><p>价格战难以刺激销量的同时，行业性的压力随之席卷了整个汽车市场，身处其中的产业链上下游企业倍感煎熬，车企、零部件供应商们的利润空间和市场空间被压缩，而处于产业链末端的汽车经销商们更是压力山大。</p><p>一位宝马汽车销售对Tech星球称，如今降价已经不再能促进销售，反而让消费者产生了观望的心理。今年7月，宝马中国率先退出价格战，此后，奔驰、奥迪等豪车品牌纷纷跟进，随后大众、丰田、本田、蔚来、理想等也逐步回收现金优惠或权益......</p><p>至此，这场持续了18个月有余的价格战，终于出现了“裂痕”。</p><h2><strong>01 BBA，打响阻击价格战的第一枪</strong></h2><p>“不会有17万的宝马i3了”，一位宝马汽车4S店销售人员告诉Tech星球。据其介绍，从端午节前后大降价到8月初，这款车型的价格从最低点已经回调近5万元，“现在提车落地加保险的话，要到23万。”</p><p>今年7月中旬，宝马中国率先退出价格战，对外宣称“下半年宝马在中国市场将重点关注业务质量，支持经销商稳扎稳打”。上述宝马汽车4S店销售人员称，目前宝马全系产品的价格均上调3万-5万元不等。</p><p>继宝马价格回调之后，奔驰、奥迪等豪车品牌纷纷跟进。除了BBA（宝马、奔驰、奥迪），大众、丰田、本田、沃尔沃等品牌也降低了终端优惠力度。凯迪拉克一位经销商告诉Tech星球，从8月开始会逐步回收降价幅度。奥迪一位销售称，目前奥迪Q5涨幅不高，只增加了不到1万元，但后续还会继续回调。</p><p>Tech星球探访北京多家造车“新势力”的门店发现，相比传统品牌，新势力品牌大都以权益调整实现价格回调，其中鸿蒙智行、理想、蔚来等多个自主品牌，8月的购车权益正在收缩。</p><p>问界汽车一位销售称，8月的回调主要体现在金融贴息和现金优惠层面，其中问界新M5、智界S7年费率由此前的1.99%恢复为2.99%。问界新M5、新M7 Ultra取消了3000元的现金优惠。</p><p>而理想汽车从7月就开始逐步回收权益，理想L6系列从7月起不再送充电桩，L7/8/9系列从8月开始同样取消了该项权益。此外，理想汽车销售称针对L系列车型的5000元限时定购权益，也会在这个月中旬结束。</p><p>一位计划近期全款购买理想L6的消费者称，此前理想L6的限时首销权益已经收缩，“8月下旬购入，同等配置的情况下相比6月，要多花上近1万元。”</p><p>无独有偶，蔚来也在收紧优惠权益。根据蔚来官方发布的消息，8月12日起，增/置换补贴将由10000元减少为8000元。一位销售称，自8月11日起，购车补贴逐步取消，此前优惠车型的价格会上调1万元左右。</p><p>受涨价影响，在小红书、微博等社交媒体平台上，不少消费者产生了观望的情绪。而多个品牌的一线销售也感知到了涨价后消费者情绪的变化，一位宝马的销售称，“现在价格在网上相对透明，大多数消费者都能查到之前的售价，涨价导致消费者下单更犹豫了。”</p><p>不过，一位宝马的经销商称，当下的涨价只是开始，后续会根据市场反映情况，来以每周为节奏进行价格的调整。</p><h2><strong>02 “唯销量论”退场</strong></h2><p>“这两年不赚钱，卖一辆亏一辆”，一位奔驰的经销商感慨，但尽管如此，来自资金链周转库存车的压力，以及员工遣散的赔偿，也让他也无法在短时间内选择全身而退。</p><p>尽管明知亏损，但在市场竞争激烈时，不少经销商依旧选择了入局。可眼下经销商的压力逐渐见顶。</p><p>根据中国汽车流通协会发布的《2023年全国汽车经销商生存状况调查报告》显示，2023年经销商的亏损比例为43.5%，豪华/进口品牌约三分之一的经销商亏损，合资品牌盈利经销商占比仅为29.9%。</p><p>当车企为占领市场份额高喊“降价”口号，喊出油电同价时，经销商同样被裹挟其中。上述经销商告诉Tech星球，彼时跟进降价的原因，是为了用销量换取返利。</p><p>过往经销商可以说是一门“暴利”生意，汽车品牌通过单车返点、金融信贷支持等方式激励经销商销售，也是经销商收入的重要来源。在价格战打得火热时，不少经销商顶着单车亏损的压力卖车，所求即是来自品牌方的返利，这是利润的关键来源。</p><p>上述经销商称，此前即使卖车会亏损，但因为销量刺激明显，在拿到返利后，经销商还尚且能够盈利。</p><p>过去550余天，很多经销商和整车厂为了冲刺高销量不惜亏损卖车，但当利润和市场份额难以通过降价实现时，这个平衡被打破。</p><p>以宝马为例，根据数据显示，宝马集团在2024年上半年在中国市场的销量为37.59万辆，同比减少4.2%。今年第二季度在华销量达到18.85万辆，同比减少4.7%。</p><p>尽管是在降价幅度最大的6月份，宝马共卖了56601辆，同比微增0.6%；奔驰销量为53554辆，同比下滑12.2%；奥迪共卖出56708辆，同比减少19.1%。</p><p>燃油车品牌以涨价回击“唯销量论”的同时，自主品牌对“周销量”榜单也提出了异议。而“周销量榜”正是汽车价格战背景下，企业推崇“唯销量论”的一个产物。</p><p>今年7月底，蔚来创始人、董事长兼CEO李斌表示，对友商的销量周榜忍无可忍，并透露周榜单的发布加剧了行业的焦虑。吉利VP杨学良转发微博称，“我也反对出周榜。”小鹏汽车董事长何小鹏也在同一天表示，“美国的创投公司在大模型、芯片等领域投资得如火如荼，回国后发现……大家都在干‘周销量榜’……”</p><p>当降价不能带来实打实的销量增加时，就变成了车企的负担。一位汽车供应链人士表示，这种负担不仅体现在压缩利润空间上，还会影响产品的质量。</p><h2><strong>03 “低价内卷”即将走到尽头？</strong></h2><p>国家统计局的数据显示，2017-2023年，汽车行业当期利润率分别为7.8%、7.3%、6.3%、6.2%、6.1%、5.7%、5.0%。今年上半年，我国汽车行业利润率为5.0%。</p><p>利润率的逐年下滑，让部分车企产生了“健康盈利比市场份额更重要”的认知，同时通过涨价释放了退出价格战的信号，但这却并不意味着价格战已经进入了终局。</p><p>Tech星球探访门店发现，有些品牌仍旧在选择维持降价，或者继续加码优惠。</p><p>譬如，小米汽车8月权益与7月保持一致，支付5000元定金，仍可获赠价值8000元的Nappa真皮座椅，以及Xiaomi Pilot增强智驾功能终身免费使用权。</p><p>而比亚迪在7月29日，将方程豹汽车旗下车型豹5直接官降5万元。上汽大众方面，ID.3、ID.4还在延续促销活动，销售称“未曾接到价格回调的通知”。</p><p>对此，上述汽车供应链人士表示，价格战已经出现两极分化的趋势，“有实力的车企只会继续加码，试图通过价格战去占领更多的市场份额，难以跟上节奏的品牌可能会被淘汰。”</p><p>值得一提的是，2024年上半年的价格战，主要集中在20万元以内的车型，而为了能够参与价格战，不少车企通过推出子品牌或者升级车型的方式，以一种新的方式继续开卷。</p><p>今年以来，蔚来汽车推出了子品牌乐道汽车，小鹏汽车推出了mona子品牌。除了配置和服务差异，这两个子品牌被视为蔚来和小鹏实行低价走量策略的关键。一位小鹏汽车直营门店的销售称，MONA M03价格估计定在13万元左右，直接对标比亚迪的秦和海豚等车型。</p><p>而吉利汽车则通过产品的迭代升级变相降价。4月份时，吉利旗下的领克新能源车型领克08 EM-P加推新款车型，将起步价拉低到了17.58万元，较原本20.88万元的起售价直接降低3.3万元。</p><p>2024年一季度以来，长安汽车、广汽集团、上汽集团等多家上市车企的利润率，均出现不同程度下滑，甚至是比亚迪也出现了净利润增速落后销量增速的趋势。</p><p>随着汽车行业价格战的负面影响日益凸显，尽管许多汽车品牌都喊出了“远离内卷”的口号，但面对激烈的市场竞争，却又主动或被动地进入战局。在市场出清，实现供求平衡之前，这场厮杀在短时间内难以停歇下来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247600212&amp;idx=1&amp;sn=fa9b3965b1a0374cf43d70eab492709b&amp;chksm=fff0f645b50c27e1a95e6ace6554618893efd78748ee73f535b51281b5d2baf9c9624dec2183&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：任雪芸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905382474619784</id>
            <title>当比亚迪遇见VinFast</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905382474619784</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905382474619784</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 06:23:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>当国内汽车行业还着眼于市场内卷的时候，东南部的战场已经悄然发生变化。</p><p>“比亚迪已经占据东南亚近50%电动汽车市场份额，五菱和上汽也都排名靠前，高于特斯拉。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_58d106d3235943d2a13fd05d6ba188f5@000000_oswg60764oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>许多人还未曾意识到的是，比亚迪、上汽、五菱等出口大户，已经在东盟市场掀起了新能源汽车转型浪潮，真正打穿日系车后花园，并且已经占得先机，甚至比特斯拉这样的全球电动车龙头份额更高。</p><p>按照统计机构数据，2024年第一季度，东南亚市场电动汽车销量最高者为比亚迪，占据47%份额；其次是越南VinGroup，为17%；上汽通用五菱和上汽集团分别占9%和5%；而特斯拉只有4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_a70be3bb5c7a4157a6866c6f8b8e31b8@000000_oswg42342oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图|比亚迪占据东南亚几乎一半电动车市场</p><p>“东南亚电动汽车销量少，所以这份额不算什么。”</p><p>当真如此吗？</p><p>从统计数据看，2023年东南亚新能源车销量突破20万辆，比例达到5.7%。这意味着比亚迪在东南亚市场能够获得10万辆出口业绩，上汽和五菱合计也超过3万辆，这样的体量已经不容小觑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_62a88731ad3448f9b174fb9cbe1dc56d@000000_oswg39593oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图|东南亚新能源汽车发展很快</p><p>何况随着泰国等市场推进新能源车鼓励政策，电动化转型仍在高速推进。即便诸如泰国市场今年纯电动车份额增速有所放缓，但插混依旧大幅迈进，给比亚迪、上汽、长城、长安等中国车企带来了机遇。</p><p>于是，东南亚本土汽车公司开始考虑挑战比亚迪为代表的中国车企，一场新的战斗就此打响……</p><h2><strong>“想买比亚迪，怕没充电桩”</strong></h2><p>7月的一个炎热下午，越南北江省，已经退休的阮清海（Nguyen Thanh Hai）正等着试驾比亚迪的新能源车。</p><p>对于自称汽车爱好者的阮清海来说，这将是其人生第一辆电动汽车，因此迫不及待想近距离接触这个来自中国市场的头部电动汽车品牌，而该公司恰恰与越南本土头号汽车品牌VinFast构成竞争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_c0f982aa5121449dac6b1f96fd57a424@000000_oswg71828oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“事实上，大约一个月前，我的两个亲戚买了VinFast的车型，”70多岁的阮清海告诉媒体， “我可能会买一辆比亚迪……但我最担心的是没有充电桩。”</p><p>7月18日，比亚迪在越南上市，全球最大电动汽车制造商终于登陆越南市场——在东南亚国家里，泰国等被视为对别国车企最友好的国家，因为缺少本土汽车品牌，而越南有VinGroup旗下的VinFast，马来西亚有宝腾和北鹿大，因此会对其他国家车企形成一定的障碍。</p><p>“越南是一个更难攻克的市场。”Counterpoint Research汽车分析师 Abhik Mukherjee表示。</p><p>尽管比亚迪占据了东南亚近一半的电动汽车市场，通过产品力和价格竞争力，在泰国和马来西亚等主要市场获得消费者青睐，但越南市场大部分电动汽车补能基础设施都被VinFast所拥有。</p><p>VinFast是越南最大的私营企业集团VinGroup的子公司，2017年开始在越南本土建立整车制造厂。2019年，VinFast推出了首批三款车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_c16d3e1af9284adea1dc805797bd6b07@000000_oswg81664oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从2019年起，VinFast就垄断了越南电动汽车市场的大部分份额，同时从基础设施维度建立了一个庞大的补能网络，包括超过15万个充电端口，独家匹配VinFast车型，还为客户提供免费充电一年的服务。</p><p>诸如五菱和海马等中国汽车品牌都在越南设有新能源车业务，但只能依靠有限的第三方充电网络。</p><p>根据北江省比亚迪经销商业务发展总监武玉 (Vu Ngoc) 提供的数据，越南全国大约有100个第三方充电点。而这样的体量自然无法为将来壮大的电动汽车队伍提供足够的补能服务。</p><p>因而，比亚迪和其他中国车企正在寻找解决方案。</p><p>“很多客户非常喜欢这款车，但他们担心充电问题，”武玉表示，客户可以在经销店使用快速充电端口。到2024年年底，比亚迪计划在越南设有50家经销店，所有经销店都配备快速充电端口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_278da1bbc1c940839469e3196279fded@000000_oswg123633oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪越南公司首席运营官武明禄（Vo Minh Luc）在胡志明市的发布会上表示，客户还可以在家为车辆充电。“你只需要每周充电两次，”武明禄称。比亚迪为早期采用者提供免费的便携式充电器和免费安装。</p><p>不过按照越南历史最悠久的汽车社区之一otosaigon.com的管理者吴奇林（Ngo Ky Lam）的说法，由于能容纳汽车的门店数量有限，因而在城市人口拥挤的越南，只依靠经销门店充电的路径显然不够。</p><p>而在公共补能网点利用方面，VinFast也具备优势，母公司VinGroup拥有大量的商场和公寓充电网络，可以随时扩展其充电基础设施。</p><p>因此，比亚迪正在积极与当地充电桩生态企业合作，构建更为强大的补能体系。</p><h2><strong>谁的价格有优势？</strong></h2><p>除了充电补能，比亚迪和其他中国车企在越南还需要面对价格竞争。通常，比亚迪在国内和多数海外市场具备突出的价格竞争力，不过在越南，目前还没有凸显出这方面的优势。</p><p>首先是绝对价格维度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_f624a77f291748c48b7723edc51a7943@000000_oswg59288oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前比亚迪在越南售价最低产品是海豚掀背车，6.59亿越南盾（人民币18.77万元），约为 VinFast 最便宜车型 VF3价格的两倍；售价最高产品是海豹，11.19亿越南盾（人民币31.87万元）。</p><p>当然，用尺寸和空间相对宽裕的海豚去直接对比微型车VF3并不恰当，这只是意味着比亚迪在越南市场尚未安排更为入门的产品。</p><p>另一个维度是横向对比的价格。</p><p>比亚迪在越南推出的三款车型和在泰国、日本等首批产品一致，都是海豚、海豹和ATTO 3（元PLUS）。不过，越南汽车论坛用户抱怨比亚迪车型在越南定价高于泰国。</p><p>例如新近海豚在泰国定价为56.9万泰铢（人民币11.5万元），接近中国市场价格，而越南海豚价格高出50%左右。</p><p>比亚迪在泰国价格能够下调，而在越南价格高企，存在多方面原因。当前比亚迪在越南还是进口车身份，需要缴纳关税。而比亚迪在泰国上个月刚刚开张了工厂，因而在当地已经是本土化制造车型的身份，又能够扩大产销规模而摊薄成本，因此泰国市场海豚价格下调。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_8c7f52fd0e414815bc8701270f0110dc@000000_oswg71694oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪如何提升在越南的价格竞争力？近期内可以用其他东南亚国家工厂，中长期将在越南设厂——尽管今年3月份，消息传出比亚迪越南工厂计划放缓。</p><p>越南对比亚迪来说，是一个规模相对较小的市场，2023年新车销量刚超过30万辆。在整个东南亚地区，泰国是最重要的国家，汽车年产量为200万辆级，销量为80~100万辆级，2020年之前曾一度年销量超过百万辆；而当下汽车年销量最大的市场为印度尼西亚，2023年超过百万辆，泰国和马来西亚都是80万辆级别。因此比亚迪打算在印尼设厂，和泰国工厂一同成为东南亚制造基地。</p><p>有分析人士猜想，比亚迪或将在越南销售泰国或印尼工厂制造的车型，毕竟都属于东盟范畴，在东南亚境内运输的汽车免征关税，届时可以提升价格竞争力。</p><p>不过，越南市场新能源车销量增速较高。2024年第一季度，电动汽车销量同比飙升了400%以上。当前五菱在越南设有组装厂，而比亚迪和奇瑞也都计划在越南建厂。一旦比亚迪越南工厂建设完毕，则价格竞争力将得到大幅提升，VinFast将再度面临严峻挑战。</p><h2><strong>全球第一VS越南第一</strong></h2><p>比亚迪目前是全球最大的新能源车制造商，而VinFast是越南最重要的本土汽车公司（长海集团的Thaco虽然销量也较高，但主要是合资模式，销售起亚、马自达车型），越南市场销量最高的品牌，目前还是丰田和三菱。</p><p>在销量规模上，VinFast还远不能和比亚迪相比。2023年，比亚迪占据东南亚47%新能源车市场份额，VinFast只有17%。2023年，比亚迪全球销量超过300万辆，而VinFast的新能源车销量为34,885辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_46c2e717241741b58f6e825fc68a2a14@000000_oswg188358oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，正因为VinFast和越南相对弱势的地位，在全球反而获得了较好的发展自由。2024年第一季度，VinFast全球销量9,689辆，同比大涨444%。除了在越南本土销售的8,200辆（多数是卖给同集团的租车公司），还在美国和加拿大有所斩获。</p><p>那么，比亚迪的产品在越南本土会遇到消费者隔阂吗？</p><p>“如果你关注（越南）网上言论，你会看到对比亚迪有偏见的人，都没有试驾过比亚迪汽车，”越南汽车试驾达人阮荣（Vinh Nguyen）表示，“而坐进车里试驾过的人，对比亚迪汽车的质量反馈非常好。”</p><p>根据武玉提供的销售渠道信息，在北江省的经销店，试驾活动在两天内吸引了 118名客户，最终有8人下单。他表示，大多数下单者是中国工人、他们的越南配偶或在中国学习或工作过的人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_5ac3b4d9e5e54009bb67c3d2ac3bb336@000000_oswg52044oswg900oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>武玉认为：“比亚迪最初在树立品牌形象方面会面临困难。但有了海豚这样一款（优质）产品，肯定会赢得越南消费者的信任。”其还提到了其他在越南广受欢迎的中国品牌，如Oppo和小米等消费电子品牌，“口碑肯定会逐渐传播开来。”</p><p>而正在试驾比亚迪的消费者阮清海，比亚迪的中国品牌身份并不是问题，“以前，在越南战争期间，我们开了很多年的中国汽车和卡车，”其表示，“它们非常不错。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659271776&amp;idx=1&amp;sn=e3b14556f3b17c8f06b0a7b7c284c883&amp;chksm=bc462a90911e3e78e4994f66917b6266dd9a57be685153d5ebd4c375ed0fcedc47df3099e555&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：Barosaurus，编辑：何增荣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905438942715264</id>
            <title>美国消费者需求大揭秘，新车什么功能最能打动人心？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905438942715264</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905438942715264</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 06:14:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>美国汽车研究机构AutoPacific日前发布2024年汽车未来属性需求研究报告，以美国近15,000名持有驾照、且计划在未来三年内购买新车的消费者为采访对象，调研他们对预购新车的品牌、类型、动力系统，以及车辆搭载的功能等需求和偏好，在车辆搭载功能方面，本年度研究调研了包括自动驾驶和安全技术、信息娱乐技术、联网功能、外观套件等163项车载功能。</p><h2><strong>无线充电非常方便，且更加普遍</strong></h2><p>研究发现，车辆舒适性和便利性功能成为新车购买者愿望清单上的重点。2024年新车购买者最想要的功能是——前排无线充电。无线充电功能使驾乘人员无需携带充电线即可实现对手机等电子便携设备的充电，减少了车内充电线的杂乱无章，提高了车辆使用的便利性、兼容性、安全性和驾驶体验。本次调研中，有44%的受访者选择了这一功能需求。</p><p>除了前排无线充电功能，新车购买者对后排充电功能也充满期待，研究中，选择这一功能的受访者占比37%，位列榜单第二位。多年来，“切断电源线”一直是家庭生活的常见主题，车辆内饰设计上也有此趋势。2023年未来属性需求研究发现，48%的新车购买者希望拥有前排无线充电功能，位列该年度榜单的第二位，40%的受访者希望能为后排乘客配备无线充电板，位列年度榜单第五位。可见，消费者更加青睐没有电线、干净、便捷的汽车内部环境。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_1be0c4b738e34e559143424f8069f8d2@5815735_oswg146547oswg799oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本年度榜单并列第二位的是前排座椅加热/通风功能。在2021年未来属性需求研究中，该功能位列榜单首位，2023年处于榜单第六位。此外，连续两年上榜的110V家用插座功能，可供车主在户外或长途旅行时，方便地使用各种家用电器，提升出行的舒适性和便利性。</p><h2><strong>驾驶员配置文件功能越来越“必须”</strong></h2><p>车辆能够提供并保存个性化设置的功能，对于购车者而言也越发重要。35%的受访者选择了驾驶员配置文件功能。这一功能允许用户根据自己的驾驶习惯和偏好，对车辆进行个性化设置，并将这些设置保存在一个特定的驾驶员配置文件中。</p><p>如今的车辆已经能够提供多种方法来调整和定制一个人的驾驶习惯，包括座椅和方向盘、后视镜调节，定制车辆外部LED灯语，悬架刚度等驾驶辅助系统以及娱乐和信息系统。该功能位列榜单第六位，2023年榜单中位列第十位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_630a38cf93064661910f1e321c183644@5815735_oswg108352oswg672oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这项功能对于有多名驾驶员且有时需要共用车辆的家庭来说，能够带来极大的帮助。AutoPacific产品和消费者洞察经理罗比·德格拉夫（Robby DeGraff）表示，创建自己的驾驶员配置文件需要一些初期的设置工作，当设置完成，驾驶员上车时，车辆会自动将座椅、后视镜、方向盘、音频预设以及许多其他个人设置调整为该驾驶者的偏好，基本上实现上车即走。</p><h2><strong>高级驾驶辅助系统青睐程度一般</strong></h2><p>智能化是汽车行业未来发展的核心驱动力之一。自动驾驶技术的不断突破，更多驾驶辅助功能的不断落地，改变了汽车的传统驾驶方式，以及消费者对汽车的传统认知。然而，研究发现，受访者对高级驾驶辅助系统功能的“青睐程度”尚且一般，像Super Cruise或Autopilot这样的辅助驾驶技术并没有进入榜单前十，也不是当今购车者最渴望拥有的功能之一。</p><p>相反，两个更简单、更实用的安全增强型辅助驾驶功能跻身最受欢迎的十大功能之列，其一是雨量感应雨刷，36%的新车购买者希望下一辆车上能够具备雨量感应雨刷，这种雨刷系统能够感应雨水的存在，并根据雨量的大小自动调节雨刷的刮水速度，从而保持挡风玻璃的清晰视野，提高驾驶便利性和安全性。这个功能虽然已经普及数十年，但仍然不是大多数非豪华车型的标准配置。</p><p>32%的受访者认可带自动紧急制动的后方交叉交通警告（rear cross-traffic alert with automatic emergency braking），Robby DeGraff认为，目前汽车制造商正在通过各种宣传方式展示这一功能的工作原理，无论在繁忙的停车场倒车场景，还是从自己车库倒车进入机动道路，该功能对保护车内外人员安全具有十分重要的作用，预测未来消费者对该功能的需求将继续保持强劲。</p><p>在2023年首次引入，位列当年榜单第三位的无响应驾驶员停车辅助功能，作为一种自动驾驶功能，能够在驾驶员突然丧失行为能力时，车辆自动移动到路边并完成停车，如果驾驶员突发中风、癫痫或失去知觉等紧急情况时，该功能至关重要。今年无响应驾驶员停车辅助功能，被细化为在车道上停车功能，以及将汽车定向到路肩两个功能，共获得45%的选票。AutoPacific预计，此功能在未来几年将变得更加普遍。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jbmUKHa89UmuITRJrApo1g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车市睿见”</a>，作者：郑莉，编辑：杨朔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905335364279688</id>
            <title>百年奥运如何化解年轻化焦虑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905335364279688</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905335364279688</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 06:13:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>如何笼络年轻人，几乎是所有品牌都有的焦虑。</p><p>尤其是有一定历史的品牌，既要保持品牌内核和根基，又要不断自我更新以适应时代的变化和年轻人的喜好，在变与不变之间寻找微妙的平衡，真的很难。</p><p>奥运会也面临着同样的困难。</p><p>自1896年首届现代奥运会举办以来已有128年，这期间整个世界发生了翻天覆地的变化，而奥运会的魅力或有起伏，但从未消退。本届巴黎奥运会之前原本不被看好，开幕式的巨大争议更是让质疑声达到顶点，然而当比赛日真正开始，体育再次彰显出人类最大公约数的吸引力。奥林匹克转播服务公司（OBS）公开表示，巴黎奥运会的全球收视率和观众反馈都打破历史纪录，巴黎奥组委也表示本届奥运会门票销售创历史新高。奥运会用实绩破除了“过气”的担忧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_49964086f05946ccaa09654158a1ee36@5606373_oswg78933oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果把奥运会看做一个品牌，可以说生命力非常旺盛，并持续吸引着一代又一代的年轻人。看看百年奥运是如何成功实现年轻化的，或许能缓解一些品牌的焦虑。</p><h2><strong>01 巴黎奥运会更年轻化？</strong></h2><p>本届奥运会，是否给你一种更年轻的感觉？</p><p>或许是运动员更年轻了？以本届中国奥运代表团为例，确实年龄最小（郑好好，11岁，滑板）和最大（刘虹，37岁，田径）的参赛选手都比往届更年轻了，但运动员的平均年龄25岁，并没有比往届更小。而且，尽管“00后运动员”乍听起来感觉很小，但2000年出生的今年也已经24岁，作为运动员来说，这个年龄其实很多已经是老将，在一些项目里甚至该退役了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_0ec71ff51a9242318a0354da56a1fbdb@5606373_oswg279257oswg742oswg1306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_9eaf6a8963be4ad58769cb87ddd8f3b2@5606373_oswg265398oswg592oswg1184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源： 人大新闻系 RUC新闻坊）</p><p>但“00后”挑起大梁是真的。巴黎奥运会上中国代表团共斩获40枚金牌，其中有26枚与“00后”有关。年轻运动员突出的表现，尤其是一些首次参加奥运会就取得突破的新鲜面孔，让他们在媒体上受到更多曝光和关注，因而显得更有存在感。</p><p>与此同时，00后运动员的各色热搜话题与赛场成绩同样引人瞩目，这也是造成年轻化体感更主要的原因。</p><p>从光靠干饭就拿到2块金牌的盛李豪，到一边耿直告状一边破纪录的潘展乐，从实至名归的Queen Wen郑钦文教科书式高情商发言，到“小小巴黎拿捏”的跳水双子星全红婵、陈芋汐……巴黎奥运会上00后运动员的鲜明个性和自信感、松弛感创造了许多热议的社交话题，更大的社交声量让年轻运动员更具有存在感。</p><p>我们可以明显感受到，本届奥运会中大家喜欢的叙事风格跟以往不同了，尤其是年轻人。过去奥运会的主流叙事以吃苦、坚忍、牺牲、奉献为基调。一个例子就是举重运动员石智勇在因伤退赛后发了一篇致歉信，可是他肌肉都断了，没有拿到金牌也并没有真的对不起谁，而这就是上一代的典型叙事，多少有点沉重。</p><p>而这一代年轻运动员面对奥运会明显更加轻松、阳光，努力竞技的同时也享受运动本身，拿不到金牌也不代表失败，夸我就接着，因为我确实优秀，质疑的声音不理他，清风拂山岗。从观众角度，大家似乎也更喜欢后一种新叙事，更愿意看到一个个真实鲜活的运动员个体，而不是集体主义叙事中的符号。因此在成绩过硬的基础上，运动员越是个性突出越是受年轻人欢迎。</p><p>更根本的是，巴黎奥运会确实在年轻化方面付出了许多努力。本届奥运会整体都散发出一种时尚、文艺、松弛的法式气质，尤其在低碳、可持续、性别平等当前年轻人关注的重大议题方面都可圈可点，为奥运文化注入了新气象。</p><p>此外，本届新增项目霹雳舞（breaking）也成为巴黎奥运会的一大亮点。作为街舞的一种，也是hip-hop文化的四大元素之一，霹雳舞不仅具有竞技性更具有观赏性，在年轻群体中很受欢迎。其实最初“世界舞蹈运动联合会”（World Dancesport Federation，WDSF）是想推荐拉丁舞进入奥运会，奥委会表示，奥运会需要更吸引年轻人的舞种。相较其他舞种更具竞技性，并且评分体系更容易标准化、量化，最终成功入选奥运会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_e2e3ea0746454b5f8638bf8c157e5c72@5606373_oswg121143oswg1000oswg1333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中国霹雳舞选手671刘清漪</p><p>虽然霹雳舞的加入让巴黎奥运会显得更年轻、更酷，但该项目在下届洛杉矶奥运会或许会被取消，那么这也将让霹雳舞成为巴黎奥运会独一无二的记忆点之一。</p><p>“我们希望举办一届独具创新、更接近年轻群体、更有都市气息、更能走向场外的奥运会。”早在5年前宣布提议增添该项目时，巴黎奥组委主席托尼·埃斯坦盖如是说。现在来看，巴黎确实做到了。</p><h2><strong>02 让奥运会年轻化，奥委会一直在努力</strong></h2><p>除了霹雳舞之外，以吸引年轻人为目的纳入奥运会的新项目还有东京奥运会起新增的滑板、冲浪、攀岩。</p><p>引入新项目的背景是托马斯·巴赫成为现任国际奥委会主席后推动的系列改革。巴赫不仅是前击剑运动员，还当过律师，曾在阿迪达斯、西门子等消费品牌工作过，同时他也是一位体育营销专家，因而巴赫的改革提议中具有强烈的商业视角，他深知商业吸引力是奥运会生命力不可或缺的部分。2014年巴赫提出的《奥林匹克2020议程》包含了40项奥运会改革提议，而改革的宗旨就是让奥运会更适应时代、更具有可持续性，年轻化就是改革方向之一。要让奥运会保持活力，必须加强对年轻人的吸引力。</p><p>巴赫表示：“现在的年轻人有很多选择，不能指望他们找上门来，我们必须主动作为。”</p><p>“为了保证奥运会在年轻观众眼中仍然是精彩绝伦引人入胜的精彩赛事，奥运会及其相关活动必须能够反映出体育赛事中的新趋势。”2021年3月，国际奥委会第137次全会一致通过了《奥林匹克2020+5议程》，增加了15条新的改革建议，在第一条“增强奥运会的独特性和普遍性”建议的背景信息中，有了上述提法。</p><p>滑板、冲浪、攀岩等新增项目都是新兴的、在年轻人中非常流行的运动，而且跟青年潮流文化关联紧密。能帮助奥运会吸引到更多青少年观众，观看习惯从娃娃抓起。新项目也放宽了对参赛选手年龄的限制，因此我们才会看到本届巴黎奥运会年龄最小的参赛选手、来自中国11岁的郑好好亮相滑板女子公园赛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_ccd8b476053d402b9493a630d6ec10aa@5606373_oswg32211oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">郑好好在滑板女子公园赛预赛中</p><p>除了够年轻、够时尚，这些项目还够国际化，在全球年轻人群中都有较广泛的认知和普及。比如下届洛杉矶奥运会将增加的腰旗橄榄球，近年来在国内年轻人中也很流行，预计中国每年有超过20万的参与者，而全球有100个国家和地区约2000万人参与过腰旗橄榄球运动，这就代表着年轻化的体育运动趋势。</p><p>这些项目还都具有较高的商业价值，例如滑板、冲浪、攀岩都已形成相对成熟的产业，并在持续增长中。它们的加入对奥运会吸引品牌赞助、提升观赏性等方面都有助益，同时奥运会的超强影响力也有助于这些项目本身的普及和发展。</p><p>此外，2025年将在沙特举办的首届电竞奥运会也是奥运年轻化的一项重大举措，至今仍存在争议。总之，可以看出国际奥委会在让奥运会保持年轻活力这方面真的很努力。</p><h2><strong>03 年轻化令人焦虑，但先别焦虑</strong></h2><p>在年轻化这个话题上，我从奥运会中得到两个思考。</p><p><strong>一、真正能让品牌永葆活力的究竟是什么？</strong></p><p>奥运会年轻化，我们首先看到的是改革和变化，四五十条改革议程，从组织到规则，全面又深入，是对新代际、新文化的开放态度、深度理解和充分拥抱，让奥运会能够保持活力，与时代同频。</p><p>然而我们还应看到更重要也更难的其实是不变的一面，那就是保持奥林匹克主义和精神的传承。“相互理解、友谊长久、团结一致和公平竞争”，这是《奥林匹克宪章》中的表述，现代奥林匹克之父顾拜旦称之为“作为一种道德理想而衍生的精神状态”，这或许是人类社会共同的道德理想，因而成为不同时代、不同地域、不同种族共同认可的共识。也就是说真正有生命力的是人类对奥林匹克精神的共识，外在的改革和变化是为了不断更新技术以保护“圣火”能被持续地传递下去。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_9b1373e8fcfc407495e7c3288653eead@5606373_oswg1170668oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">巴黎奥运会乒乓球混双颁奖典礼上中朝韩三国选手自拍</p><p>回到品牌的语境中，品牌年轻化的目的是保持品牌活力，以维持长久的生命力，基业长青。那么，拥有一颗年轻的心比什么都重要。你的品牌价值观是否能获得当下年轻人的认同，你的品牌叙事是否符合当前的时代情绪，你的品牌审美（包括视觉和内容）是否够先进？这些都比你是不是追上了最新的网络热梗、是否合作了最当红的流量明星更重要。</p><p><strong>二、对年轻人真正的理解和共情，还是把年轻人当做工具？</strong></p><p>本届奥运会上，“00后整顿采访场”成为话题。</p><p>以往代表国家出征的运动员们接受采访时往往都是谨言慎行、惜字如金，以“老干部”风套话为主，即使面对一些记者的“蠢问题”也硬着头皮礼貌回答。而Z世代就不一样了，想到啥说啥，主打耿直真诚，面对莫名其妙的问题要么消极应对要么直接回怼，总之绝不内耗、拒绝PUA，领先的精神状态令年长一些的80后、90后网友羡慕不已，也让更多年轻一代网友找到共鸣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_3a49320787f84c0b956320d60cc0dd8e@5606373_oswg1148545oswg668oswg1400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_47960087dae249db8af87865cd2d05c2@5606373_oswg1351066oswg728oswg1400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一些记者陈旧无聊的问题和00后运动员的直率应对，以及网友对这类提问的强烈反感，恰好反映出了新旧两代完全不同的叙事方式和价值观碰撞。</p><p>但尴尬的是，媒体问出那些问题很可能正是抱着讨好年轻人的目的。从那些被诟病的采访问题中可以明显看出，媒体是冲着流量和话题去的，比如问潘展乐游泳队谁最帅、知不知道“乐乐家族”，可能在提问前都已经想好了热搜话题是什么。媒体以为年轻人就爱看这个，却没想到是被骂上热搜。</p><p>更没想到的是年轻人真正爱看的居然是正儿八经的专业探讨。代表TVB采访的方力申被评为“有效采访”的典范，作为参加过奥运会的前游泳运动员，方对潘展乐的提问都围绕比赛和技术展开，获得年轻人“爱看、多问”的评价。</p><p>这正是很多品牌在年轻化营销中遇到的问题。品牌很努力地研究流行文化，在营销中玩梗、搞笑，极力贴近、讨好年轻人，结果年轻人不买账，还被说尬。能被骂上热搜起码也算出圈了，但更多的则是从上线到收官毫无水花，最后只在通稿里“进行了年轻化营销的成功尝试”。</p><p>为什么会这样？</p><p>因为很多品牌从一开始就是冲着流量、热搜、出圈去的，以为只要能玩网络热梗、抖个机灵、搞几个谐音梗文案就是跟年轻人玩在一起了，以为只要融入职场场景、戳中打工人情绪、吐槽领导再插入几句大厂黑话就是跟年轻人情感共鸣了。年轻人只是他们出圈的工具，但年轻人究竟在想什么他们也不是真的关心，本质上还是一种傲慢。毕竟年轻人究竟是哪些人也说不清，你说的年轻人是18-30岁，他说的年轻人指45岁以下，但看起来大家都在谈论年轻人。</p><p>所以，我建议，不要把年轻人标签化、模糊化。一方面，年轻人也是人，与其去试图追上快速变化的流行，不如从底层去理解一个人在年轻时想要什么，去寻找作为人的共鸣，或者与时代情绪共振的频率。另一方面，年轻人也不是铁板一块，尤其是当下媒介碎片化时代，人群细分同样碎片化，不如仔细去研究品牌的目标人群而非笼统的“年轻人”，出圈流量是虚的，真正影响到的心智才是实的。</p><p>搞不懂这届年轻人，确实令人焦虑。但你看一直被吐槽没人看的奥运会不也过来了吗。如果说品牌在面对年轻人时究竟有什么关键策略，我想大概就是真诚。就像潘展乐、郑钦文接受采访时那样清爽、直率、自信地去表达、去交流，真诚是最大的必杀技。</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>1.《“00后”勇闯巴黎，奥运正在年轻化吗？》，RUC新闻坊</p><p>2.《这届奥运会，在玩一种很新的“街头”潮流》，每日经济新闻</p><p>3.《新项目怎么挤进奥运会？》，第一财经YiMagazine</p><p>4.《国际奥委会《奥林匹克2020议程》基本内涵解读》，中国奥委会官网</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MTY3NDU4Nw==&amp;mid=2247555248&amp;idx=1&amp;sn=fb8d568d15d034299be4e4a56b004174&amp;chksm=eba7ce84dcd04792c17d8b0729b4f4880446baf203636d39ea176296bf3968fe9d85cb393a73&amp;token=50910229&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新营销”</a>，作者：新营销，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2905363095100033</id>
            <title>Gemini上手机，Google的Pixel 9把苹果和OpenAI发的期货兑现了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2905363095100033</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2905363095100033</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 14 Aug 2024 06:12:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今天凌晨，谷歌在硅谷山景城总部举办了「Made by Google 2024」发布会。这场本该按惯例发生在10月的年度活动，据说是为了避开苹果9月推出新iPhone，特意被挪至夏天提前与公众见面。</p><p>正如传言那样，发布会上，谷歌新一代安卓旗舰手机Pixel 9、Pixel 9 Pro、Pixel 9 Pro XL和折叠屏版本Pixel 9 Pro Fold，连同Pixel Buds Pro 2无线耳机和Pixel Watch 3手表悉数亮相。</p><p>但除了硬件新品，谷歌的醉翁之意和全场最大主角仍然是无处不在的AI。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_7746c37edd8a4af48ea1d5b9e3783f1c@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">官方放出的宣传片中，让Gemini写一封和旧手机的“分手信”，并显示醒目的“Oh Hi, AI.”</p><p>两个月前苹果官宣Apple Intelligence， iPhone 16系列作为即将完全适配并运行苹果AI的关键设备来势汹汹。OpenAI一天一个烟雾弹，从“Q项目”到“草莓”表情弄得人心惶惶。谷歌深知不能再等：<strong>一股脑推出安卓端全新升级的Gemini助手和十几个AI新功能，并且是即刻使用，绝非期货。</strong></p><p>领导谷歌平台与设备团队的Rick Osterloh在演讲开场时似乎也背刺了一下某对手：</p><p>“有关AI的承诺太多了，‘即将推出’的口号也听得太多。今天我们要展示真实的进展，你将看到大量现场演示，包括全新Pixel产品、安卓功能和AI体验，而Gemini是这一切的核心——我们完全进入了Gemini时代。”</p><h2><strong>Gemini全新升级：</strong></h2><h2><strong>可与更多应用交互，Gemini Live 让你终于能体验“Her”了</strong></h2><p>谷歌设备端AI由其轻量级多模态模型Gemini Nano驱动，且已引进更灵活的Gemini 1.5 Flash。目前支持45种语言，覆盖200多个国家和地区，并能在数百种手机型号上运行。用户可以通过图片、视频或语音指令触发它来执行任务。</p><p>现在，智能助手Gemini能够与日历、任务、Google Keep、 YouTube Music等更多应用联动。</p><p>例如碰巧看到Sabrina Carpenter演唱会海报，就可以打开Gemini拍张照片，询问“今年她来旧金山时我是否有空”。Gemini会从图片中提取相关信息，连接到日历并给出答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_19196dfa7b8845f0b15c3be2a76adcaa@5091053_oswg155407oswg750oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这里有一个好玩的小插曲，工作人员在展示这个示例时连遭两次失败，第三次提问Gemini才成功响应。不过也恰恰证明了一切都是现场真实测试而非作弊。Gemini在一片屏息凝神中终于回答出来后，全场掌声雷动。小哥也长舒一口气说“感谢demo之神”。</p><p>Gemini还可以理解屏幕上显示的内容。当对着美食探店vlog流口水时，直接指示Gemini“创建一个视频中博主吃的食物清单”，它就会连接到YouTube视频，从字幕中抓取出需要的信息，下次你也能照原样打卡了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_0bcbd5ff21ea481089a3490853689eb9@5091053_oswg186512oswg750oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诸如此类的例子还有很多，像是设置定时提醒同步到「任务」、创建音乐播放列表、起草个性化邮件并用Gmail发送等。随着Gemini在更多日常应用之间协调工作，用户的生产生活效率也得到进一步提升。</p><p>而让这些体验变得更加流畅和智能的，就是谷歌正式推出的全新语音功能<strong>Gemini Live。</strong></p><p>作为正面硬刚GPT-4o的语音选手，Gemini Live允许用户与Gemini进行最自然的实时互动。从陪伴模拟面试、练习口语、头脑风暴到任何沟通需求，Gemini Live都能提供真人般的聊天体验。你可以在对话过程中随时暂停、打断或改变主题，并且能在10种不同性别和个性的语音中根据喜好选择。</p><p>更令人兴奋的是，谷歌这回可比OpenAI痛快得多。</p><p>就在GPT-4o还藏着掖着仅给一小撮用户试用beta版时，谷歌大方宣布：从今天起就向所有付费用户开放Gemini Live英文安卓版访问权限，并将在未来几周内扩展到iOS和更多语言。</p><p>你别说，你还真别说！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_35274e08ed574d01b45268160d3f5dbc@5091053_oswg181935oswg750oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>超10项AI更新：</strong></h2><h2><strong>自动通话摘要、截屏搜索、图像编辑、实时翻译......</strong></h2><p><strong>以Gemini模型为核心，谷歌还为Pixel设备更新了一大波独有的实用AI功能。</strong></p><p><strong>1. 新版天气应用：</strong>利用人工智能技术提升天气预报的精准度。能准确预测降雨的开始和结束时间，并生成个性化的天气报告，省去逐一查看各项数据的麻烦。</p><p><strong>2. Call Notes：</strong>这个新推出的"通话笔记"功能会在通话结束后自动生成一份私密的对话摘要和详细记录。再遇到需要记录时间、地址等重要信息手边却没有纸笔时，只需开启Call Notes，所有文字记录就会保存在通话日志中。（为了保护隐私，该功能完全在本地设备运行，且开启时通话双方都会收到通知。）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_ba900e8c02e94eb9b7a0271e6d14b1b5@5091053_oswg161997oswg750oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>3. Pixel Screenshots：</strong>大家都习惯手机截屏来保存信息，但需要时返回成百上千张截图里翻找也是个难题。这个新应用能帮助轻松保存、整理和查找截屏的信息。假设你有一张即将入住民宿的门禁密码截图，到达时却想不起来。打开Pixel Screenshots简单询问，它就能迅速帮你找到对应截屏，并提取图中文字信息。</p><p><strong>4. Pixel Studio：</strong>一款新增的AI做图应用，由运行在Tensor G4芯片上的本地扩散模型和云端Imagen 3文本到图像模型共同驱动。能通过自然语言提示进行创意生成、风格调整和个人贴纸等功能。</p><p><strong>Pixel手机的拍照和视频方面，也新增了两个AI驱动的亮眼新特性：</strong></p><p><strong>1. Add Me：</strong>这个“添加我”的功能很有意思！顾名思义，就是能把你包含到照片中。演示现场两名工作人员请出了NBA球星Jimmy Butler，打开相机滑到Add Me模式下，先是工作人员A跟Jimmy合照，然后在增强现实叠加指导下，再轮到工作人员B入画。结果就得到一张清晰的三人全身合影，而无需额外的摄影师了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_aea1ec25357e4d55bf4269562a65d3af@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2. Magic Editor：</strong>利用生成式AI技术，用户可以在魔法编辑器里重新构想和编辑照片。比如扩大画幅、移动物体、更改背景，甚至圈选一小块区域要求“添加一个热气球”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_2e6550ebd6af4552ba35641e84772390@5091053_oswg242972oswg750oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>外加一个很可爱的Made You Look功能：家长们都知道给小娃娃拍照摆造型有多难，因此Pixel 9折叠机新增了一个“逗你笑”选项，允许他们在外屏上播放有趣的动画片段，吸引孩子的注意力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_1da1bcd2037d473fbd827f21c95d37b8@5091053_oswg273003oswg750oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>继续围绕相机镜头，谷歌做了四项针对有特殊需求人群和场景的AI改进：</strong></p><p><strong>1. Guided Frame：</strong>专为视障人士或低视力人士设计，通过语音指导帮助用户拍摄出色的照片和自拍。最新更新提升了物体识别、群体照片中的智能面部过滤和复杂场景中的聚焦能力，并可以直接从相机设置中启用。</p><p><strong>2. Magnifier：</strong>这是Pixel手机的独有应用，利用AI帮助低视力用户放大周围的世界。新功能包括在环境中搜索特定词汇、使用画中画模式查看场景细节、选择最佳镜头进行放大，以及启用自拍照光照功能作为镜子使用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_dcac8df21cc849b9a7dfe6f7b533aa4a@5091053_oswg213011oswg750oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">利用Magnifier识别菜单及机场信息牌</p><p><strong>3. 实时转录双屏模式：</strong>专门针对可折叠手机推出的双屏模式，允许用户将手机置于桌面姿势上，便于多人同时查看对话的实时转录。这对于会议或多人聚餐时的对话非常有帮助。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_a4afe4dae1b044cfbfce01199a2afffd@5091053_oswg132954oswg750oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>4. 实时字幕翻译：</strong>多语言支持，新增韩语、中文等七种语言翻译，扩大了实时字幕和实时转录的可用性，即使在没有网络连接的情况下也可以使用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_f90288117bee4995ac2f6a3f55e9d550@5091053_oswg120597oswg750oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，在Pixel 智能手表上，也添加了自动检测睡眠并启用睡眠模式、帮助用户规划跑步、反映跑步进度和提供每日跑步建议的新功能。并首创AI脉搏检测，结合Pixel Watch 3传感器、AI和信号处理算法，可检测心脏骤停、呼吸衰竭、服药过量等引发的脉搏消失事件。</p><p><strong>最后，谷歌也透露了几项正在进行中，并将于不久后面世的项目：</strong></p><p>一个是此前I/O大会上介绍过的<strong>Project Astra</strong>，通过摄像头展现周围环境与Gemini互动。它的实际应用将会首先在Gemini Live中落地，成为一个更具代理性质的全能AI助手。</p><p>另一个是<strong>Gemini Research</strong>。这项功能功能旨在帮助人们进行更高级的推理、规划和记忆，通过创建多步骤研究计划、整合来自网络的复杂信息，自动生成结构良好的研究报告。预计几个月内向高级用户推出，将大大提高研究效率，节省时间和精力。</p><h2><strong>四款Pixel 9手机、Buds Pro 2耳机、智能手表，</strong></h2><h2><strong>谷歌凑齐AI硬件全家桶</strong></h2><p>以上所有AI功能，包括升级版Gemini助手和各种新鲜出炉的AI应用，都将集成到此次谷歌推出的AI硬件新产品中与消费者见面。</p><p>全系列特性和价格总结如下：</p><p><strong>Pixel 9系列手机</strong></p><p>谷歌发布了四款Pixel 9系列手机：Pixel 9、Pixel 9 Pro、Pixel 9 Pro XL和Pixel 9 Pro Fold。均搭载最新的Google Tensor G4芯片，支持各项AI性能增强。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_a3dc6739edfb48edb996ad1552cabedb@5091053_oswg36589oswg750oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Sam Rutherford / Engadget</p><p><strong>• Pixel 9：</strong>6.3英寸Actua显示屏，12GB内存，后置50MP主摄像头和48MP超广角摄像头，前置10.5MP摄像头。起售价799美元，提供曜石黑、瓷白、冬青绿和牡丹粉四种颜色。</p><p><strong>• Pixel 9 Pro：</strong>6.3英寸Super Actua显示屏，16GB内存，前置42MP摄像头，后置三摄（50MP主摄、48MP超广角和48MP长焦）。起售为999美元，提供曜石黑、瓷白、榛子色和玫瑰色。</p><p><strong>• Pixel 9 Pro XL：</strong>配备6.8英寸Super Actua显示屏，起售价1099美元，内存、设想配置和颜色选择都与Pro相同。</p><p><strong>• Pixel 9 Pro Fold：</strong>折叠版手机，拥有谷歌史上最大的手机显示屏，并且是最薄的可折叠手机。16GB内存，类似去年的Pixel Fold摄像配置。起售价1799美元。</p><p>四款手机都提供长达7年的操作系统和安全更新，增强了耐用性和用户体验。</p><p><strong>Pixel Buds Pro 2无线耳机</strong></p><p>谷歌推出新一代无线耳机，在音质和连接性方面有所提升，用户佩戴Pixel Buds Pro 2就可以无需手机与Gemini交谈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_4d9b19b9c2bd4a8383ee61a546f1e5a9@5091053_oswg42037oswg750oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Pixel Watch 3智能手表</strong></p><p>提供两种尺寸（41毫米和45毫米），屏幕更大，集成了更多谷歌生态系统功能，如Nest摄像头和门铃视频流、Google TV遥控功能、离线Google Maps等。手表还提供AI驱动的锻炼建议，电池续航时间可达24小时，开启省电模式可延长至36小时。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240814/v2_3a16c2fd3fcc4bfebdbcf7d36c409a03@5091053_oswg50693oswg750oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总的来说，谷歌这次发布还是相当有诚意。</p><p>早在几天前，官方推特就在回复网友期待时说：“我们只是不想再藏了！”</p><p>今天不仅带来全新Pixel 9系列硬件产品，更重要的是展示了自家生成式AI技术的实际落地应用。从更智能的Gemini助手到各类提升日常便利的AI功能，谷歌显然想用行动打脸一些“期货选手”：AI不该只是口号，而是要深入到生活的方方面面，真正让用户在日常使用中享受到更高效、更智能的体验。</p><p>而抢在苹果秋季发布会前揭面，既能为自己争取更多新闻周期，同时也给Gemini助手改进提供更多时间窗。后续真实表现如何，就要看推向市场后的用户反馈了。</p><p>随着OpenAI近期人才流失、风评走低，谷歌或许真地已经准备好，全线加强安卓市场布局，和苹果打一场硬碰硬的翻身仗。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BIP3VOWXJ6EPemOszMFPIA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅星人Pro”</a>，作者：Jessica，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>