<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2501023582773127</id>
            <title>查理·芒格最新发声：我愿意在投资组合中加入中国敞口，当前对日本优质公司投资就像“开箱子捡钱”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2501023582773127</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2501023582773127</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 13:40:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国经济, 比亚迪, 量化投资, 日本投资
<br>
<br>
总结: 中国经济前景好，资产便宜，值得加入投资组合；王传福比马斯克更擅长制造东西；量化交易是短期赌博，隐藏杠杆风险；把赌注押在好的运动员身上；好市多商品便宜但吸引有钱人；喜诗糖果每年10%提价令人满意；伯克希尔对日本公司投资如上帝送钱；即使公司蹩脚也愿意尝试阶段介入；有问题的公司会卖掉；优势互补让我和沃伦搭档半个世纪。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月29日伯克希尔·哈撒韦副主席、99岁高龄的查理·芒格（Charlie Munger）在接受播客Acquired专访时，畅谈对中国投资、比亚迪、量化投资、日本投资等市场热议的话题。&nbsp;</p><p>他表示，中国经济在未来20年的前景比几乎任何其他大型经济体都要好，且中国资产非常便宜，“我愿意在投资组合中加入中国敞口”。此外，他自称为王传福的“铁杆粉丝”，并表示王传福比马斯克更擅长制造东西。&nbsp;</p><p>对于市场关注的伯克希尔投资日本市场的话题，他坦言，在日本当前利率环境下投资那些拥有巨大现金流的公司，“就像上帝打开了一个箱子，然后把钱塞进去。”芒格调侃说,“这钱来的太容易了”。&nbsp;</p><h2><strong>我愿意在投资组合中加入中国敞口</strong></h2><p>我对中国的立场是：第一，中国经济在未来20年的前景比几乎任何其他大型经济体都要好；第二，中国的领先企业比任何地方的其他领先企业都要强大和优秀，而且价格更便宜。</p><p>所以很自然的，我愿意在投资组合中承担一些中国的敞口。至于敞口是多少，这不是一个科学问题，但我不介意比例。</p><h2><strong>我是王传福的“铁杆粉丝”，他比马斯克更擅长制造东西</strong></h2><p>我从没见过（王传福）这样的人。他无所不能。他是一个天生的工程师，也是一个优秀生产型管理者。</p><p>他可以把他看到的零件做出来，他们已经解决了电动汽车在发动机、加速、刹车方面的所有问题。王传福比马斯克更擅长实际制造东西。</p><p>比亚迪很幸运，处在电动汽车行业的前沿。它的发展速度比大多数人看到的汽车行业发展还要快。</p><p>我可能是他（王传福）的铁杆粉丝，但是当它（比亚迪）在赛道上跌跌撞撞的时候，我肯定会戴着我的安全帽，因为我会感觉到紧张。</p><h2><strong>量化交易是一种短期的赌博，交易量越多隐藏的杠杆风险越大</strong></h2><p>量化交易是通过算法把所有的数据都从过去转移过来，再算出来未来两个交易日的收盘价格是多少。</p><p>这是一种短期的赌博。</p><p>也许他们只是给电脑编程，让电脑来进行自动买入卖出的操作，并年复一年地获得回报。但这会让杠杆变得越来越高，结果是利润率越来越小，交易量越来越多，这给了他们巨大的杠杆风险。</p><p>只有这样，他们才能获得高的回报，才能有这么大的影响力。</p><p>但我不会这么做的。如果你已经很富有了，这样的杠杆会让你发疯的。&nbsp;</p><h2><strong>把最好的赌注押在好的运动员身上</strong></h2><p>当你持有某只股票5年或者更多的时候，你可能会了解得更深刻。当你觉得自己有优势的时候，你应该下大赌注。大多数商学院都不教这个，但你得把最好的赌注押在好的运动员身上。</p><p>是不是买保险，这取决于你的性格。保险对于某种性格的人来说是理想的选择，并且在保险中致富需要非常有耐心。</p><p>任何人都要花费很久的时间才能得到保险公司的资金，很难赚到钱。</p><h2><strong>好市多的商品是最低价，但吸引的客户却都是“有钱人”</strong></h2><p>好市多（Cosco）确实比美国其他任何百货公司的商品卖得都便宜，而且是在高效率的大商店里。</p><p>Cosco做了很多工作，他们所有的停车位都是9～10英尺宽，有很多停车位，还会执行奖励积分，会员资格等等。更重要的是，Cosco没有提前在供应商身上投资。他们让供应商等待，直到他们已拿到消费者的钱，然后再支付给供应商。他们世界各地有900个仓库，里面装满了高质量的商品。</p><p>我发现好市多有一点很吸引人，那就是虽然它的商品是最低的价格，它的顾客却会倾向于富人，有钱人在努力省钱。他们不仅是最富有的顾客，他们也是聪明、挑剔的顾客。</p><h2><strong>喜诗糖果每年10%的提价令人非常满意</strong></h2><p>我们很幸运，以2000万美元买下了喜诗糖果公司（Sea's Candy），这是我们的第一次收购。</p><p>我们很快就发现，公司可以每年把商品价格提高10% ，但是没有人在乎这一提升。公司没有增加任何成本和投入，只是让利润增加了。</p><p>如今提价策略已经开展40多年了，这是一个非常令人满意的过程。它甚至没有增加任何新的资本。</p><p>世界上有很多伟大的公司，它们与真正激烈的竞争完全隔绝，已经运营了很长时间了，它们做的很好，有良好的声誉和高价值等等。</p><h2><strong>伯克希尔对日本公司的投资，就像上帝打开了钱箱子让你去捡钱</strong></h2><p>日本的10年期利率是0.5%。</p><p>伯克希尔买入的这些贸易公司都是根深蒂固的老牌公司，他们有很多廉价的铜矿、橡胶矿等。</p><p>可以理解为，提前10年借到钱，然后用这些钱买入有5%股息的股票。</p><p>这是一个巨大的现金流，就像是上帝打开了一个箱子，然后把钱倾注进去。这钱来得太容易了。</p><h2><strong>即使是蹩脚的公司，只要公司足够便宜，我也愿意尝试阶段介入</strong></h2><p>我是本·格雷厄姆的追随者，如果公司真的很便宜，即使它是一个蹩脚的公司，我也愿意考虑买下它一段时间。我偶尔会这么做，而且有一两次我成功了。</p><p>大自然用来变得聪明的系统，对于那些正在失败的人来说是不愉快的。但这是自然法则。</p><p>在过去的100年里，人类将这些价值，从劳动力转移到了资本，现在资本都在竞相获得一些非常小的机会。财富的奇特之处就在于只有富有的人才能得到它。</p><h2><strong>如果公司业务有问题且持续无法解决，我们会卖掉它们</strong></h2><p>对于风险投资来说如果能找到合理的模式，就是一个非常合法的业务。</p><p>但是风险资本不是企业的朋友，他们只关心自己有没有赚钱钱，但对于伯克希尔·哈撒韦来讲，不会试图以最高的价格抛售这些公司。</p><p>只不过，如果公司业务有问题，且一直无法解决，我们会卖掉它们。</p><p>但如果是一家还算不错的生意，我们就不会卖掉。这让我们享有“坚持做对我们有帮助的事情”的声誉。</p><p>当你老了的时候，你想要一个好名声，而不是一个坏人。</p><h2><strong>优势“互补”，让我和沃伦在一起“搭档”半个世纪了</strong></h2><p>我和沃伦在一起（搭档）半个世纪了。&nbsp;</p><p>很多长时间运作良好的伙伴关系之所以会发生，是因为一个人擅长一件事，另一个人更擅长另一件事。而且每个人都喜欢他正在做的事情。&nbsp;</p><p>我们年轻的时候经常在一起，因为那时候没有那么多事情要做。现在我们有更多的事情要做。&nbsp;</p><p>你得和每个人都相处融洽。你要帮助他们渡过难关，他们也会帮助你等等。&nbsp;</p><p>美国一半的婚姻都很美满。拥有一个好配偶的最好方式就是配得上一个好配偶。&nbsp;</p><p>只要双方都这么想，那就是成功的秘诀。&nbsp;</p><p><strong>（文章仅代表嘉宾个人观点，不代表本刊立场。文中所涉个股仅做举例，不做买卖推荐。）</strong></p><p>本文来自微信公众号“证券市场周刊”（ID:capitalweek），作者：证券市场周刊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2501074808170499</id>
            <title>华为“绯闻股”，炒出泼天富贵</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2501074808170499</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2501074808170499</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 13:36:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为概念, 圣龙股份, 炒作, 基本面
<br>
<br>
总结: 近期，许多A股上市公司通过傍上华为概念进行炒作，股价迎来连番上扬。然而，随着炒作逐渐风停，这些公司的真实价值也逐渐显露出来。其中，圣龙股份曾怒刷14个涨停板，但最终股价大幅下跌。虽然市场对其基本面并不看好，但由于市场对华为表现的想象力，仍然存在炒作的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，许多攀上了华为概念的公司，不论成色几何都可获得鸡犬升天的机会。有公司怒刷14连板，有公司蹭上一点算力概念，便连拉了9个涨停。随着炒作逐渐风停，它们也原形毕现。</p><h2><strong>14个涨停板，割了谁？</strong></h2><p>10月以来，许多A股上市公司只要能傍上华为概念，或蹭上一点“绯闻”，股价就会像开动了印钞机，迎来连番上扬。&nbsp;</p><p>但再大的风也总有停下的一天，那些曾经被昂扬地吹上风口的“猪”们，已纷纷掉了下来。&nbsp;</p><p>11月1日，曾经领涨“华为概念”、怒刷了14个涨停板的圣龙股份，开盘即直线封死跌停。在成交栏里，积压了10万手卖单难以出货。&nbsp;</p><p>11月2日，圣龙股份再度低开，最终以下跌7.80%收盘。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_d2cd9462ebeb40fa864d8766080fb664@46958_oswg189181oswg1080oswg2336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（圣龙股份近期走势表现。图源/同花顺APP）</p><p>此前，被封为华为概念“妖股”的圣龙股份，从最低10.80元开始发动，截至10月25日收盘，连续涨停14天，最高涨至45.84元/股，区间涨幅达到了4倍多。&nbsp;</p><p>在这段“狂飙”的日子里，圣龙股份连发了11份“股票交易异常波动风险提示”、6份控股股东实控人回函，并发布了4份投资者交流会情况，核心都指向一个：公司涨幅已偏离基本面，与华为的合作有限，炒作需谨慎。&nbsp;</p><p>在投资者会上，圣龙股份表示：公司主要为赛力斯提供油泵产品，合作方式未发生变化。2022 年度和2023年半年度，公司提供配套油泵产品的营业收入分别为1915.1万元和1022.88万元，只占公司营业收入的1.29%和1.50%，占比较小。&nbsp;</p><p>但这些声音都被“亢奋”的市场选择性忽略。&nbsp;</p><p>进入到炒作后期，不少关注证券市场的媒体发现：关于圣龙股份的交易已从游资主导，开始向“无畏”的散户蔓延，接下来散户遭遇击鼓传花的噩梦将不可避免。&nbsp;</p><p>10月26日，为了进一步遏制炒作态势，圣龙股份提前披露了2023年三季报。&nbsp;</p><p>数据显示，圣龙股份前三季度实现营业收入约为10.51亿元，同比减少3.16%；归母净利润仅为3531.4万元，较上年同期下滑53.21%。扣非净利为亏损490.94万元，同比减少108.32%。&nbsp;</p><p>在三季报中圣龙股份特别说明：公司产品主要应用于传统燃油车辆，新能源汽车占公司营业收入比例较小。&nbsp;</p><p>不过在这份明显不尽如人意的三季报披露当日，圣龙股份的股价仍“顽强”地以一字板涨停开盘。直到中午前后，股价才开始跳水，截至收盘，大跌了-7.03%，当日震荡区间达到17%。&nbsp;</p><p>接下来几个交易日，圣龙股份“炒作”意味依然不减，在继续下跌了-4.08%后，又连续上涨了3.26%和5.84%，给不少散户形成了股价已走稳的“错觉”。&nbsp;</p><p>直到11月1日，伴随着一字板跌停，围绕着圣龙股份的这场炒作闹剧才终得以画上句号。&nbsp;</p><h2><strong>2亿的订单，市值涨了200亿</strong></h2><p>如果从财报透视，圣龙股份的基本面可以说一目了然。但市场对其热情不减，很大原因在于：市场被华为表现打开的想象力，急需一些炒作标的来兑现。&nbsp;</p><p>国庆长假期间，由于华为手机以及问界汽车带起的销售热度，华为概念也随之成为二级市场上最受人青睐的板块。围绕着华为汽车、华为手机的上下游产业链，被其“沾边”带飞的股票多达几百只。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_e23625eeb45b4f1da4dee393fd1e891f@46958_oswg138234oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（赛力斯与欧菲光近期走势表现。图源/同花顺APP</p><p>其中，不乏“货真价实”的华为概念股，它们也可以说真正等来了春风。&nbsp;</p><p>从9月开始，问界汽车的核心供应商赛力斯股价连番上涨。从最低的31.76元涨至最高88.80元，整体表现强势而稳定。&nbsp;</p><p>9月28日，据供应链人士消息透露：在Mate 60系列，欧菲光摄像头模组全部参与了供应，并占绝大部分份额，包括后置摄像头、前置摄像头、指纹模组，单台价值在500-600元。&nbsp;</p><p>此信息曝光后，曾因被“果链”抛弃而重挫了三年的欧菲光，连续6个交易日收获涨停。与今年8月发布2023年半年报前后相比，股价实现了翻倍。&nbsp;</p><p>不过赛力斯、欧菲光们的数量和体量，并不足以承载整个市场炒作华为概念的热情。同时，也有更多公司希望能傍上华为这棵大树，带动股价鸡犬升天。&nbsp;</p><p>8月29日，伴随着华为Mate 60系列的发布，其搭载的全球首个“卫星通话”功能受到市场关注。这也让华力创通这家不为人知的“卫星通信概念”企业迅速走红。&nbsp;</p><p>从华为发布Mate 60 当天开始，华力创通开启了上涨之路。从8月29日的9.8元，一路攀升至最高点的36.83元，股价上涨了三倍有余。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_97a0d4a7f4984060b92047c6e4bf09a8@46958_oswg213656oswg1080oswg2336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尤其是在9月5日，华力创通主动披露了一份《采购主协议》，表示在连续十二个月内收到某客户的采购订单总金额2.1亿元，超过公司2022年经审计主营业务收入的50%。市场猜测，该客户即为华为。由于供货产品显示为“芯片类”，这也被认为是卫星通信基带芯片。&nbsp;</p><p>协议披露后，华力创通股价在3天内合计大涨了62%。无人在意华力创通的公司规模与近年来的营收表现，实际上并不完美。&nbsp;</p><p>一名半导体行业人士对「市界」表示：华力创通的卫星通信技术虽然存在一定的资质准入门槛。但具体到制造环节，这类芯片对制程先进性的要求不算很高。&nbsp;</p><p>在营收和盈利层面，华力创通也表现平平。自2018年起，公司便出现了亏损。2022年，华力创通营业收入仅为3.85亿元，同比下跌40%。&nbsp;</p><p>10月12日前后，华力创通进入到了震荡周期，当日便下挫了8.64%。10月16日，该股又大跌了11.1%；10月19日、20日又分别下跌了10.59%和8.23%。在七个交易日内，华力创通下跌幅度接近40%。&nbsp;</p><p>或为挽回颓势，10月21日，华力创通公布了三季报。财报显示，前三季度公司实现营收4.18亿元，同比增长40.06%，净利润664.56万元，较去年同期增长123.16%。其中第三季度公司实现主营业务收入1.97亿元，同比增长145.75%，归属于母公司的净利润为1890万元，同比增长190.77%。&nbsp;</p><p>季报公布后的两个交易日内，华力创通又分别上涨了4.67%和20%，走势大落大起。&nbsp;</p><p>另据市场传闻称，华力创通为华为Mate60系列供货的卫星基带芯片单颗价格为7美元（约51.22元）。以此价格计算，若今年内华为Mate60 Pro的销量能达到600万台，将为华力创通带来超过3亿元收入——虽然从最低点已经最高上涨了3倍多的股价，或许已经将此利好提前兑现。&nbsp;</p><h2><strong>多媒体也来蹭算力</strong></h2><p>不过，比起华力创通这类尚在华为供应商名单内，只是体量较小的公司。在此轮华为概念炒作中，还有更多“硬蹭”概念，以求飞升的乱象出现。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_f273db6a05c14594ae81917e830eaffc@46958_oswg201756oswg1080oswg2336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（真视通近日走势。图源/同花顺APP）</p><p>从10月13日开始，一家名为真视通的上市公司开始了突进之路，它一路连拉9个涨停板，在十几天内便实现了股价翻倍。从国庆前的最低位算起，股价更是翻了三倍有余。&nbsp;</p><p>而它的炒作起源，便是在9月10日晚间，由官方发布的一项所谓“重大合同公告”。&nbsp;</p><p>该公告表示：真视通与四川铭禹物理签署了一项GPU采购合同，合同金额超2.9亿元。同时公司在互动平台主动披露：购买的GPU是英伟达H800芯片的服务器，1000张H800芯片算力约在2000p左右，本次采购基本是为算力租赁准备的。&nbsp;</p><p>9月12日，真视通又继续在互动平台透露：华为公司昇腾计算业务总裁等8人莅临真视通参观、会谈，交流了华为在前沿技术领域的新进展，双方均看好智能算力领域未来的发展空间，具备良好的合作基础。&nbsp;</p><p>这次参观，如今看来可谓价值连城。不过彼时，市场对真视通的这番操作无人问津。&nbsp;</p><p>毕竟据官方资料显示，从2015年上市后，真视通的主营业务一直是为能源、金融、交通、教育、医疗等领域的大中型客户，提供会议、交流等多媒体解决方案——与算力基本扯不上一点关系。&nbsp;</p><p>2022年，据财报显示，真视通多媒体信息系统业务收入4.61亿，占公司总收入的71.25%。&nbsp;</p><p>此外，据2023年半年报显示，真视通账上现金仅有1.91亿元。公司又将如何有实力支撑2.9亿元的英伟达采购合同？随后，9月11日-15日期间，真视通在5个交易日内下跌了超过30%。&nbsp;</p><p>时间拨至国庆后，伴随着华为概念的火爆，真视通突然被看作同时搭上了华为、芯片、算力的三重利好概念，股价也开始了“荒诞”的飞升之旅。&nbsp;</p><p>不过，最疯狂的炒作玩家，从来是不关注基本面的。&nbsp;</p><p>最近两个月内，曾有“彩电大王”称号的四川长虹，也从8月低点的3.77元/股，涨至了10月高点的7.26元/股，市值一度增加161亿元。&nbsp;</p><p>据最新的三季报显示：四川长虹前三季度实现营收700.6亿元，同比增加4.39%，不及上半年6.13%的涨幅。归母净利润虽大涨111.69%，只有4.79亿元。但它能连续上涨，一种说法便是搭上了为华为提供算力支持的华鲲振宇，虽然四川长虹对其间接持股比例仅为2.42%。&nbsp;</p><p>如今，随着“华为概念”炒作逐渐出现冷却的迹象——Choice数据显示：东方财富“华为汽车”指数在10月20日当周跌幅达到了3.15%——上述的“妖股”们也纷纷开始被打回原形。&nbsp;</p><p>从10月27日开始，真视通连续4个交易日分别下跌了9.99%、8.99%、6.88%、6.57%，距最高点已跌去了超过40%。&nbsp;</p><p>但与过往A股留下的无数炒作残局相似，剩下的一地鸡毛和被割的韭菜们，从来无人收拾。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eEk-_-WZt8__mH_YmPC9Cg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：曾广，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500960297279362</id>
            <title>中国半导体公司，Q3财报密集出炉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500960297279362</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500960297279362</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 11:50:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球半导体产业, Q3财报, IC设计, MCU, 模拟芯片, 存储市场, 功率器件
<br>
<br>
总结: 2022年下半年至2023年上半年，全球和中国半导体产业经历了下行周期，但在2023年中旬开始逐步好转。Q3财报显示，部分半导体公司的营收实现同比和环比增长，特别是IC设计和MCU领域表现亮眼。模拟芯片和存储市场也出现回温迹象。而功率器件一直保持着抗压能力。这些数据显示半导体行业正在逐渐复苏。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022年下半年至2023年上半年，全球和中国半导体产业下行周期状态显现，众多公司的营业收入出现明显的下滑。不过这一情况似乎在2023年中旬逐步迎来好转。</p><p>近日各半导体公司陆陆续续交出Q3答卷，或许从中可以一窥半导体行业复苏迹象。</p><h2><strong>Q3财报密集出炉</strong></h2><p>在半导纵横记者统计的60家半导体公司中，有34家公司的Q3营收实现同比增长，43家公司实现环比增长。其中同比涨幅超过50%的公司有：力合微、中微半导体、艾为电子、卓胜微、力芯微、晶华微、江波龙等。从赛道整体来看，设备、MCU、存储、材料等细分领域值得关注，部分公司业绩稳健，增长强劲，有望带动半导体产业链企稳回升。</p><h2><strong>IC设计亮点多</strong></h2><h3><strong>逻辑芯片表现不佳</strong></h3><p>就各细分赛道来看，Q3统计中的六家逻辑芯片公司只有力合微的营收环比增长，不过在今年Q2的业绩表现中，六家公司的营收均优于今年Q1。那么这些公司为何在Q3却出现了业绩滑坡？</p><p>海光表示，信创市场修复弱于预期，库存仍在正常滚动，今年三季度以来行业信创招标陆续启动，但由于订单交付周期以及产品阶梯定价影响，导致公司Q3 营收环比下降8.23%。截至三季度末，公司存货6.86 亿元，较上季度末减少1.97 亿元，存货周转天数下降至155 天。此外海光还在季度报告中提到，今年Q4以及2024年信创进入订单兑现期。</p><p>龙芯今年Q3单季度业绩降至2021年以来最低点，对于业绩变化原因，龙芯中科方面表示，主要系报告期内政策性市场需求下降，以及特定领域采购暂时中止导致；另外人员费用和研发费用增加，导致期间费用的上升、利润下降。</p><p>景嘉微业绩下滑主要原因是本报告期芯片领域产品和图形显控领域产品收入减少所致。安路科技的成熟产品出货量下滑，且不少新产品尚处于导入期，导致营业收入同比减少。</p><p>国睿科技Q3营收、净利润同比双双增长，销售费用、管理费用、财务费用占比上升明显，Q3营收环比下降幅度较大，但与今年Q1基本持平，证明国睿科技今年Q2表现优异。</p><h3><strong>MCU正在复苏</strong></h3><p>2022年中开始，下游电视、手机、消费性电子产品等应用的需求逐步放缓，IC设计市况开始修正，包括驱动IC、中低阶MCU及安卓阵营相关IC的需求都先行向下。</p><p>近日，有消息称领头砍价的企业已陆续停止杀价清库存策略，部分品项甚至开始涨价。MCU应用广泛，涵盖消费性电子、汽车、工控等关键领域，如今报价回升，透露终端需求回温，半导体市况回春之路不远。</p><p>据悉，中国大陆MCU厂近期也正在陆续调整策略，停止杀价清库存的做法，调整为小幅涨价，维持较合理的产品价格。</p><p>从统计中国产MCU厂商在今年Q3的营收状况来看，有四家公司的Q3营收同比环比均呈现上升趋势，分别是上海贝岭、乐鑫科技、中微半导体、国芯科技。芯海科技和国民技术季度营收环比已出现上升，兆易创新、中颖电子、复旦微三家的季度营收同比环比均未恢复，想来随着市场复苏迹象愈发清晰，MCU市况不断提振，这三家公司的营收状况也可以得到尽快修复。</p><h3><strong>模拟、存储市场回温</strong></h3><p>模拟芯片及存储芯片均是受到消费电子市场影响极大的两条细分赛道。</p><p>作为半导体行业的分支，模拟芯片由于其产品生命周期长等特质，周期性相对于半导体行业较弱。但是，芯片降价潮持续蔓延，存储器厂商削减开支，车规芯片开始降价，模拟芯片最终被卷入了厮杀。</p><p>韦尔股份作为国内半导体设计和消费电子龙头，在其公布的Q3营收报告中显示，公司业绩同比大幅改善，净利润同比增长近3倍，Q3业绩大幅扭亏。喊了半年“苦”的模拟芯片和存储芯片厂商终于在2023年的结尾看到了市场好转。</p><p>从统计中的模拟芯片公司营收数据可以看到，这条赛道中有多家优秀企业在今年Q3的营收得到同比大增。其中艾为电子Q3营收同比增加108.57%，卓胜微Q3营收同比增加80.22%，力芯微Q3营收同比增加82.99%，晶华微Q3营收同比增加61.76%。</p><p>艾为电子是国内领先的模拟芯片企业之一，其主营业务为集成电路芯片研发和销售。主要产品是高性能数模混合芯片、电源管理芯片、信号链芯片。今年前三季度实现营业收入17.83亿元，同比增长6.76%，净亏损1.08亿元，同比止盈转亏，去年同期净利5449.46万元。不过，从其Q3单季度营收来看，复苏劲头强势。今年Q3艾为电子实现营业收入约7.74亿元，同比大增108.57%。</p><p>卓胜微2023年前三季度营收约30.74亿元，同比增加1.9%；归属于上市公司股东的净利润约8.19亿元，同比减少16.85%。国联证券点评卓胜微业绩称，给予该股“买入”评级，Q3营收创单季新高，同比、环比均大幅改善；景气度逐步回暖，新机集中发布。</p><p>力芯微是一家主营电源管理 IC 的芯片设计公司，2023年前三季度，公司实现营业收入6.35亿元，同比增长3.27%；归母净利润1.19亿元，同比下降23.42%；扣非净利润1.08亿元，同比下降26.68%。Q3力芯微实现营业收入2.62亿元，同比增长82.99%；归母净利润5014.45万元，同比增长79.55%；扣非净利润4642.92万元，同比增长92.42%。关于业绩变化，力芯微称主要系本报告期公司积极拓展业务，营业收入较上年同期增长，利润同比增加。</p><p>晶华微是行业领先的专业混合信号集成电路设计及应用方案供应商，Q3归属于母公司所有者的净利润224.54万元，同比增长19.29%；营业收入2868.87万元，同比增长61.76%。</p><p>再看存储市场。自今年9月以来，存储市场回暖现象明显，据中国闪存市场信息显示，由于NAND晶圆颗粒的价格上涨，以及贸易商出货报价抬高的影响，国产SSD、eMMC/UFS、卡和 U盘等成品端现货价格全线走高。其中SSD成本价格大概已上涨 20% 左右，国产二三线 SSD 品牌厂家近期已经陆续开始执行涨价。有些品牌在8月底已小涨，有的品牌已从 9 月份开始执行涨价，首次成本价格上涨预计约达到 10% 左右，整体上涨幅度可以达到 15% 以上。预计多数品牌可能选择几轮的涨价策略陆续执行，主要看市场需求以及终端的接受度而定，如果市场需求过差持续上涨可能受阻。国内不少存储模组大厂最近已经向客户宣布暂停低价接单。</p><p>从业绩表现来看，统计中的几家公司除兆易创新外，剩余几家如东芯半导体、北京君正、江波龙、佰维存储、聚辰半导体在今年Q3的业绩环比均出现上涨。但是从营收同比来看，只有江波龙和佰维存储实现营收同比增长。这也意味着国产存储厂商还在持续承受着市场不振的压力，不过随着市场环境的好转，这些公司的营收很快将迎来新的高度，毕竟国产存储公司的实力不容小觑。</p><h3><strong>功率器件持续抗压</strong></h3><p>功率器件一直是抗压能力极强的赛道之一，市场遇冷似乎没有对它造成太大影响，需求强劲一直都是它的主旋律。</p><p>中国功率器件产业起步较晚，近年来市场规模增速加快，2020年以来，中国企 业在MOSFET、IGBT等细分领域市场份额提升，包括华润微、士兰微、中车集团、斯达半导、新洁能、捷捷微电、东微半导等企业，随着国产功率器件全球市场占有率不断提升，功率器件行业国产替代进程加速。</p><p>今年Q2，统计的功率器件公司中，除中环股份外，其余厂商季度环比营收均增加。Q3中车时代电气、士兰微、扬杰科技、斯达半导、捷捷微电持续涨幅，营收环比再次增加。从营收同比来看，扬杰科技、华微电子、中环股份未达到去年同比的营收标准。</p><h2><strong>多家设备公司连续三季度营收增长</strong></h2><p>半导体设备在国产化的背景下，持续表现出较强的抗压性和韧性。</p><p>今年Q1北方华创营业收入38.71亿元，Q2营收45.56亿元，Q3营收61.62亿元。季度报告显示，今年前三季度已经完成了去年99.3%的营收，且Q3为历史上单季最高营收。</p><p>中微公司Q1营收12.23亿元，Q2营收13.04亿元，Q3营收15.15亿元。可以看到，中微公司的营收也在稳步增长。此外，盛美上海、长川科技、拓荆科技、芯源微等公司在今年的营收状况均表现优异。</p><p>Q1盛美上海营业收入6.16亿元，Q2营收9.94亿元，Q3营收11.4亿元。Q1长川科技营业收入3.2亿元，Q2营收4.42亿元，Q3营收4.47亿元。Q1拓荆科技营收4.02亿元，Q2营收6.02亿元，Q3营收6.99亿元。芯源微Q1营收2.88亿元，Q2营收4.08亿元，Q3营收5.11亿元。</p><p>随着半导体设备国产化率的不断提高，以及相关政策支持和设备商自身努力的双重推动，企业相关业务营收也高速增长。</p><h2><strong>材料、代工、封测均环比向上</strong></h2><p>得益于上游市场回暖，材料、代工和封测厂商的业绩也受到一些提振。</p><p>统计数据显示，半导体材料公司诸如江丰电子、沪硅产业 、神工股份、有研新材、和林微纳、中晶科技、清溢光电等公司在今年Q3的营收环比均增长。从短期维度来看，下游晶圆厂稼动率低点已过，随稼动率回升，材料公司业绩逐步修复。从中长期维度来看，随着晶圆产能持续扩充，材料市场空间高弹性。</p><p>今年全球半导体市场较为低迷，封测企业也面临业绩压力。通富微电前三季度同比由盈转亏。不过公司利润亏损主要集中Q2，Q3则环比提升明显。</p><p>通富微电是全球产品覆盖面最广、技术最全面的封测龙头企业之一。在全球前十大封测企业中，通富微电营收增速连续3年保持第一，公司在多芯片组件、集成扇出封装、2.5D/3D等先进封装技术方面提前布局，已为AMD大规模量产Chiplet产品，计划2023年积极开展东南亚设厂布局的计划。</p><p>通富微电表示，第三季度，随着市场需求回暖各项业务陆续回升，公司盈利能力逐步改善，加之公司加强外汇管控措施，降低汇兑损失。</p><p>长电科技、华天科技亦然，这两家公司在本季度和上季度的营收环比同步上涨。具体来看，长电科技为世界第三、中国大陆第一的芯片封测龙头，业务覆盖了高中低各种集成电路封测，公司面向全球市场，提供高端定制化封装测试解决方案和配套产能。</p><p>华天科技为中国大陆排名前三的半导体封装测试公司，华天科技持续开展先进封装研发工作，推进2.5DInterposer、UHDFO、FOPLP等先进封装技术研发，完成BDMP、HBPOP等封装技术开发和高散热FCBGA（铟片）工艺开发，不断拓展车规级产品类型。</p><p>此外，先进封装的强劲需求为封测行业复苏叠加成长性。</p><p>晶圆代工位于半导体产业链中游承上启下环节。下游客户逐步开始回补库存，从而带动了晶圆代工产业景气度攀升。不过整体来看，由于前期低迷形势过于严峻，今年全年的晶圆代工市场恐怕不及去年。市调机构DIGITIMES研究中心估计，今年全球晶圆代工业营收恐将减少13.8%至1215亿美元，2024年营收可望回升。</p><p>展望未来，DIGITIMES研究中心分析师陈泽嘉表示，2024年晶圆代工业营收可望回升，不过总体经济增长动能不强及地缘政治风险恐抑制产业增长动能。高性能计算（HPC）应用芯片需求强劲，5G、电动车等芯片用量提升，加上自研芯片风潮，以及IDM厂委外下单趋势不变，中长期晶圆代工业营收依然成长可期。</p><p>本文来自微信公众号“半导体产业纵横”（ID:ICViews），作者：半导体产业纵横，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500987580311811</id>
            <title>抄底美国</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500987580311811</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500987580311811</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 11:36:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美联储会议, 美股美债上涨, 美债风暴, 家庭部门抄底美债
<br>
<br>
总结: 本文讨论了美联储会议决定暂停加息，并分析了此决定对美股和美债的影响。文章还探讨了美债风暴的原因，包括美债供需失衡和财政问题。此外，文章提到了家庭部门成为美债的最大买方，并与美联储形成对手盘。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美东时间2023年11月1日，美联储召开了FOMC会议，如市场预期继9月份之后第二次暂停加息，维持当前5.25%-5.5%的联邦基金利率水平不变。</p><p>受此消息及鲍威尔记者会刺激，当天美股美债均上涨。道指涨0.67%，纳指涨1.64%，标普500指数涨1.05%；2年期美债收益率跌14.2个基点报4.954%，10年期美债收益率跌19.4个基点报4.739%。</p><p>美联储连续停止加息，是否意味着本轮紧缩周期即将结束？降息何时到来？美国资产价格是否将迎来新一轮大牛市？现在是不是抄底美股美债的好机会？</p><p>本文从美联储决议的角度分析资产价格走势及美国家庭资产配置。</p><h2><strong>本文逻辑</strong></h2><p>一、美债风暴袭击平庸交易</p><p>二、家庭部门抄底美国国债</p><p>三、全球配置对冲宏观风险</p><h2><strong>美债风暴袭击平庸交易</strong></h2><p>美联储在2022年3月份开启的这轮激进紧缩政策掀起一轮又一轮的美债风暴。美国10年期国债收益率从2%迅速飙升至5%。尤其是，今年下半年，美联储加息接近尾声，美元指数反而重回107%，美股美债在8月、9月、10月三连跌。</p><p>进入10月份，美债收益率继续飙升，2年期美债收益率盘中突破5.2%，创下了2007年以来的最高水平。美债收益率飙升搅动全球金融市场，美国、欧洲和亚洲股票全面下跌，其中道指下跌1.36%，纳指下跌2.78%，标普500指数下跌2.20%。可以说，美债掀起了一轮“完美风暴”。</p><p>美债收益率为何飙升？</p><p>这轮美债收益率飙升根本原因是美联储激进加息，但10月份美债收益率飙升的主要原因并非货币政策，不是美联储加息所致，而是美债供需失衡，具体来说是财政方面的问题。</p><p>下半年，疫情期间发行的债券集中到期，同时实施个人所得税减税政策，联邦政府不得不大规模发债融资，尤其是中长期国债。加上，9月底美国两党就预算案的问题博弈，拖延了发债时间，联邦政府在10月份开始集中发债，触发了市场对美债的担忧。下半年国债发行规模接近1.9万亿美元，其中中长债净增6000亿美元，短债净增2000亿美元，大大超出了市场的预期。</p><p>在美联储持续加息、流动性紧张的当下，联邦政府大规模发债融资，债券供应扩大，价格自然大跌。</p><p>10月12日，30年美国国债拍卖结果惨淡，一级交易商不得不接盘18.2%未被其他竞标者买去的国债，远高于今年的平均值10.72%，这是去年2月以来比例最高的一次。这次30年美债拍卖的收益率也是2007年8月以来最高，比上一次高出了接近50个基点。另外，460亿美元的3年期国债和350亿美元的10年期国债，拍卖结果也不如意。</p><p>10月20日，美国财政部披露数据显示，2023年美国政府财政预算赤字扩大至1.7万亿美元，较2022年还要增加3200亿美元，同比增速高达23%。这相当于联邦赤字率进一步升至6.4%。美联储持续加息推高了付息成本，全年利息支出将达到8790亿美元，是2021年3520亿美元的两倍多，一举创下历史新高。</p><p>另外，哈以冲突之后，拜登宣布1060亿美元的紧急资金申请计划，为以色列、乌克兰提供援助。地缘政治风险一定程度上加大了美国联邦政府的债务负担，这也加剧了市场的担忧。</p><p>一方面是美债供应增加，另一方面是流动性紧张、需求低迷，几大主要买方均减持美债，或对增持美债表现消极。</p><p>美联储是美债的最大持有者。当前，美联储还处于紧缩周期，继续按计划出售美债，回收流动性。美联储在这轮紧缩周期中成为了美债最大的空方，持续给市场释放压力。</p><p>其它国家的央行和主权基金也是美债的空方之一。一些新兴国家考虑地缘政治风险，减持美国国债。今年中国人民银行持有的美债规模降至8000亿美元，较高峰时期降幅较大。</p><p>大型金融机构，主要是大型对冲基金、投资银行因大规模亏损而被迫加入做空行列。长期以来，美国国债是非常可靠的投资品，是大型金融机构长期持有的最重要的底层资产。金融机构往往持有国债，并将其抵押获得融资，再投资其它金融产品。作为底层资产，金融机构一般不会轻易抛售美国国债。但是，去年和今年，美国国债价格大跌，超出了金融机构的预期。美债底层资产大幅度缩水，冲击了金融机构的资产负债表，负债率上升，债务风险增加，引发了硅谷银行、瑞士银行和英国养老金风险事件。</p><p>魔鬼的细节还在于很多金融机构启用杠杆交易。国际清算银行（BIS）在9月的季度报告就曾指出，5年期美债期货杠杆为70倍，10年为50倍。对大规模启用杠杆交易的金融机构来说，美债价格大跌，风险成倍上升，当价格跌倒一定程度，金融机构不得不追加保证金来解杠杆。如果没有足够的保证金，金融机构不得不抛售美债赎回流动性，因此加剧美债价格的下跌。</p><p>金融机构，尤其是持有大量美债的大型投资银行、对冲基金，是当前美国金融市场最大的“黑天鹅”。这轮美债价格大跌掀起一轮又一轮“美债风暴”，暴击国际金融机构的“平庸交易”。</p><p>2008年金融危机后，美联储实施大规模量化宽松，美债美股掀起了一轮长期大牛市。这轮大牛市养活了一大批“平庸”的金融机构。这些金融机构做“平庸交易”，用客户的资金投资固收类产品，主要是美债，从中赚取管理。由于美债价格非常稳定，是非常理想的底层资产，一些金融机构将美债抵押获取融资，进而投资美股等其它金融产品。但是，“这次不一样”，美联储激进加息导致美债大跌，2022年的20年期国债票面已经跌了30%，创历史最大跌幅。这轮美债风暴袭击了这些平庸的金融机构以及长期惰性的平庸交易。这也给全球机构投资者警醒，没有什么资产是绝对安全的。</p><p>即便美联储停止加息，依然会将高利率维持一定的时间，市场流动性依然紧张，投资者必须高度关注芦苇丛中的“黑天鹅”——可能被美债价格下跌击穿的大型投资银行。大型投资银行是可能引发金融市场流动性危机的为数不多的“黑天鹅”。</p><p>不过，当前美债收益率大幅度飙升，如此之高的收益率吸引不少投资者的目光。很多投资者正在考虑，是否可以抄底美债？到底谁在购买美债？</p><h2><strong>家庭部门抄底美国国债</strong></h2><p>美联储和公募基金减持美债，养老金和家庭部门增持，尤其是家庭部门成为美债的最大买方。尽管家庭部门直接持有的国债只有9%，但自去年美联储加息以来，在新增的国债中，家庭部门购买比例达到73%。</p><p>查阅交易记录发现，家庭部门和美联储在美债交易上似乎是对手盘。当美联储量化紧缩、大规模出售美债时，家庭部门则大规模买入；当美联储量化宽松、大规模购债时，家庭部门则减持美债。</p><p>数据显示，2020年-2021年宽松期间，美联储净买入的国债比重达到56%，家庭部门净卖出的比例为16%；2022年-2023年紧缩期间，美联储净卖出的比例为18%，家庭部门净买入的比例达到73%。</p><p>家庭部门这两轮操作几乎是完美的。他们在2021年国债上涨时将持有额降低到6110亿美元，较2019年减持了9000多亿；然后在2023年6月份在国债持续下跌时将持有额增加到1.74万亿美元。</p><p>就这轮紧缩周期来看，家庭部门在美债上投资表现可能比金融机构更优秀。原因是，金融机构被平庸交易所困，长期持有美债的策略被暴击，美债资产缩水约束了其投资能力，还可能诱发债务风险。家庭部门投资美债要灵活得多，进可攻退可守，价格下跌时吃票面利息，价格上涨时卖出套现，受本轮美债风暴冲击较小。</p><p>同时，美国家庭的资产负债表状况比较健康，美国家庭在这轮疫情期间获得较大规模的财政补贴，同时不少房贷车贷消费贷的利率锁定在较低区间，今年联邦政府还实施个税减税政策，家庭的资产负债表受到加息的冲击比预期小。</p><p>今年通胀率持续下降，美债收益率持续上涨，美债的真实收益率也上升，这激励了家庭部门增持美债。市场预期未来两年通胀将持续下降，假设平均通胀率在2.5%左右，当下买入2年期国债，其实际收益率可以达到2.7%左右。如果未来两年内国债价格上涨，也可以出售套现。对家庭部门来说，这是一种进可攻退可守的固收类资产。</p><p>当下是不是抄底美债的好机会？</p><p>判断抄底美债时机的关键是判断美联储是否已停止加息、何时降息。</p><p>美联储激进加息是这轮美债大跌的主要原因，而10月份美债大跌又成为了11月美联储暂停加息的主要原因；同时降低了未来再度加息的预期，也增加了明年下半年降息的预期。美联储11月再度加息暂停键说明货币决策的考量从通胀转向衰退，尤其是金融风险。</p><p>下半年，美国整体通胀率有所反弹，但美联储最关注的核心通胀率如期下降，9月份核心PCE物价指数同比增速回落至3.7%，创2021年5月以来新低。</p><p>与通胀风险相比，美联储可能更加关注衰退风险。尽管今年三季度实际GDP环比初值4.9%，同比2.9%，均超市场预期，但四季度到明年上半年，美国经济衰退将加速。</p><p>受疫情冲击和美联储政策的影响，这轮美国经济衰退是一种结构性衰退，就业、服务业表现强劲，而对利率敏感的制造业、金融业、房地产业受到的冲击更大。11月1日公布的美国10月ISM制造业PMI结束三连升并骤降至46.7，且就业分项由前值51.2跌落至46.8。这表明汽车等行业罢工已经对就业及制造业产出产生了较大的影响。</p><p>尽管这轮汽车罢工正接近尾声，但正如我之前预测的那样，汽车大罢工刺破了货币幻觉，提醒雇主用工成本上升、减少雇佣人数，为经济衰退的临门一脚。</p><p>基于对美国经济走势的判断和美债风险的考量，预计在这轮紧缩周期中，美联储不再加息，即今年9月份停止加息。那么，何时降息？</p><p>鲍威尔在记者会上表示降息还为时过早，不在联储当前的决策范围内。预计，从今年9月到明年6月，美联储将维持当前的联邦基金利率水平，明年下半年美联储开始降息。</p><p>通常，美联储进入降息周期，美债美股均上涨，确立新一轮的牛市。若以上判断正确，由于预期走在前面，那么现在是抄底美债美股的不错的时间。美债价格经历这轮大跌之后处于底部水平，国债的收益率均处于历史性的高水平。</p><p>所谓风险与收益并存，美债收益率上升本身也预示着美债风险和经济风险上升。如何识别美债风险和经济风险，是判断能否抄底美债的关键。</p><p>就短期来说，美国国债不会出现偿付性风险，即不会违约，但有流动性风险，美联储加息可能触发“黑天鹅”事件，引发流动性风险。</p><p>所以，计划购买短期美债的投资者要防范未来可能发生的流动性风险。流动性风险更可能发生在未来一年内，即2023年10月到2024年三季度，13周、26周期国库券遭遇这一风险的概率更大。期间，如果爆发“黑天鹅”事件，美债将大幅度下跌。这对加杠杆操作的投资者来说风险极大。</p><p>计划购买长期美债的投资者则要防范未来的大通胀风险。通常情况下，到期期限越长的国债，票面利率就越高。但是，期限越长，不确定性越大。当前，美国国债一个难以自洽的逻辑是，联邦政府不得不使用财政赤字货币化的方式持续滚续债务，即美联储通过降息或者购债来避免美债违约。这就意味着未来美联储维持宽松政策可能性要大于紧缩政策，而长期的宽松政策可能再次引发大通胀。美债最大的敌人就是大通胀。一旦发生大通胀，意味着美债的实际收益率可能是负数。</p><p>当然，不论选择什么期限的产品，投资都需要灵活，控制好杠杆率，美债下跌时可以选择持有吃票息，美债上涨时可以卖出套现。</p><p>预计，明年下半年美联储将进入降息周期，美债价格将上涨。由此推测，配置中期国债的风险相对小一些，且收益率不错。</p><h2><strong>全球配置对冲宏观风险</strong></h2><p>在这轮美债风暴中，出现了一种非常有意思的现象：负债端，家庭做了债务置换，而联邦政府没有；资产（美债）端，家庭做了资产配置，而金融机构没有。</p><p>结果，家庭资产负债表增强，联邦政府、金融机构资产负债表恶化。</p><p>2008年金融危机后，美国家庭开始去杠杆，他们抓住了两次低息周期做债务置换，将房贷、车贷、消费贷的利率锁定在低利率阶段。数据显示，美国居民部门资产负债率从2008年1月巅峰时期的19.1%，下降到2021年的11.1%。</p><p>以至于，在这轮激进加息周期中，尽管美联储将联邦基金利率最高推至5.5%，30年期抵押贷款固定利率甚至突破8%，但美国家庭90%的抵押贷款利率仍锁定在&nbsp;5%以下，30%的抵押贷款利率锁定3%以内，许多车贷锁定在当前利率一半的水平。目前，美国家庭的利息支出占其可支配收入的比重上升到2.7%，为2008&nbsp;年以来最高，但仍低于当前利率的潜在付息水平。当然，联邦政府对大学生贷款的免息政策也降低了家庭部门的利息支出。</p><p>但是，作为美国最大的债务人，联邦政府没能执行有效的债务置换。随着美联储不断加息，联邦财政部的付息成本也持续攀升。</p><p>在截至2023年9月30日的财政年度，美国的债务利息支出总额约为6600亿美元，高于上一年的4750亿美元。美国国会预算办公室10月10日估计，2023财年联邦预算赤字为1.7万亿美元，2022财年为1.38&nbsp;万亿美元。</p><p>华尔街投资人德鲁肯米勒批评耶伦犯下了历史性错误，“我认为，如果追溯到亚历山大·汉密尔顿，这是财政部历史上最大的失误”。德鲁肯米勒指出，当利率几乎为零时，几乎所有美国人都为他们的抵押贷款进行了再融资。但是美国财政部没有这样做，耶伦没有在美联储去年年初开始加息之前发行更多的长期国债。这会成为债务灾难的导火索。</p><p>今年下半年，美国财政部不得不发行更多的长期国债来应对短期的到期债务，但长期国债的过度发行进一步打击了国债价格。在最近的国债拍卖规模的计划中，财政部不得不刻意削减30年期国债发行规模以缓解市场压力。</p><p>在资产（美元）端，家庭的交易比金融机构更加灵活。大型金融机构受平庸交易的影响，低估了美债下跌的程度，导致底层资产大缩水，负债率反而上升。家庭部门跟美联储做交易，在宽松周期时、美债价格高时出售，在紧缩周期时、美债价格下跌时抄底。</p><p>这轮宽松-紧缩政策过后，家庭资产负债表更牢固，压力全在美国联邦政府和持有大量美债的金融机构。美国普通家庭拿大红包、工资快速上涨，金融大额资产价格下跌，联邦政府负债累累，社会贫富差距缩小。</p><p>实际上，今年美国经济韧性很大程度上来自于居民和企业资产负债表比较健康。在记者会上，鲍威尔谈到美国经济韧性特别是消费超预期可能是低估了私人部门资产负债表实力的结果。</p><p>对于疫情期间的美联储货币政策和联邦政府的财政政策，经济学家需要重新评估。当危机发生时，政府和央行应该做什么？目的是什么？如何施策效果最佳？</p><p>政府和央行是一种对冲市场，货币政策和财政政策是一种对冲产品。在危机时刻，政府和央行的扩张性政策旨在保护、改善、增强家庭的资产负债表。</p><p>美联储在2020年股灾中无限量购债直接阻止了资产价格崩溃，避免了资产价格崩溃击穿政府、家庭和企业的资产负债表。接着，股票、房地产价格大涨激发了财富效应，进一步改善了美国家庭的资产负债表。</p><p>过去，凯恩斯主张政府扩张财政，政府直接投资拉动总需求复苏。但是，经济学家的许多研究表明，政府投资存在寻租、贪腐、效率低下、挤出私人投资、扩大贫富差距等问题。疫情期间，联邦政府采取了另类做法，将财政交给市场去支配。</p><p>联邦政府将2万多亿美元的融资直接以现金方式发放给家庭部门，直接增强了家庭的资产负债表，间接改善了企业的资产负债表。除了发现金，联邦政府在今年还以通胀为名进行减税，美国个人实际有效税率1-9月均值为12.1%比去年同期下降2.3个百分点。今年美国通胀率下降，工资增速跑赢了通胀，说明实际收入反而增加。这些都是今年美联储不断加息的情况下家庭消费依然强劲的原因。总之，家庭部门将“额外”收入转化为消费，带动了总需求扩张。</p><p>根据我最新发布的课程《“债务-通缩-降息&amp;量化宽松”理论》的研究，拜登政府通过发放现金、减税的方式直接充实家庭资产负债，避免了银行系统的存款塌缩及其乘数效应下的货币供应量萎缩。这说明伯南克的加速器理论和辜朝明的资产负债表衰退理论殊途同归。</p><p>凯恩斯的逻辑是政府借债、政府投资拉动总需求，而拜登政府的操作是政府借债发给家庭、家庭扩张消费和投资带动总需求，换言之，拜登政府把扩大总需求的任务交给了市场，发挥了市场的作用。这就是凯恩斯主义与弗里德曼主义的结合。当然，我并不完全支持凯恩斯式救市政策，政府和央行行动只有在国家市场中才有效率。</p><p>最后，美国家庭部门很好地抓住了美联储的货币政策周期调整资产配置：一方面在低息时期加杠杆买房，并完成债务置换，将贷款利率锁定在低息区间，另一方面在美联储加息、美债大跌时抄底美债。由于美国金融市场发达，家庭持有的存款比例很少，他们将其存款置换为流动性强的金融资本。如今，美国家庭部门持有的房产比例为28%，股票为17%，共同基金为6%，养老金为17%。</p><p>最近4年，美国家庭成为了全球最优秀的交易员。工资涨，房子涨，股票涨，同时持有高收益率债券，完美地“收割”了美联储、联邦政府和华尔街资本家。开个玩笑：这是一场社会主义的胜利，暴击了美国金融资本主义。</p><p>美国家庭操作如此风骚，引他国无数家庭竞折腰。时代变了，从一国到全球，从单一币种到多币种，这是全球化资产配置时代。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AUApl2xCY0Y8iYKuC5KAFQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智本社”（ID:zhibenshe0-1）</a>，作者：清和社长，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2501034603685889</id>
            <title>年末最大IPO来了，3000亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2501034603685889</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2501034603685889</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 11:08:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美的集团, 港股IPO, 何享健, 家电行业
<br>
<br>
总结: 美的集团是一家在A股上市10年的家电巨头，最近递表港交所进行港股IPO。该公司的创始人何享健是美的的灵魂人物，他在70岁退居二线之前，将美的打造成世界500强。经过数十年的发展，美的成为全球最大的家电企业之一。此外，何享健最近捐赠了30亿人民币，并通过子女在创投圈活跃，扩大了美的的版图。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一个巨无霸IPO来了。</p><p>投资界—天天IPO获悉，美的集团已经递表港交所。至此，已在A股上市10年、最新市值超3700亿元的家电巨头正式奔向港股IPO，即将实现“A+H”上市。</p><p>追溯美的成长史，离不开背后的灵魂人物——何享健。早年间，何享健召集23名村民筹资5000元创业。直至1980年，何享健开始制造风扇，传奇人生启幕。</p><p>数十年历程，美的缔造了一个乡镇企业崛起案例。而一手将美的打造成世界500强后，何享健却在70岁那年退居二线。直至最近的一笔30亿捐赠，年过八旬的何享健重新回到公众视野。而透过招股书，他依然是美的最终“话事人”。</p><h2><strong>来自佛山顺德，他要第二次IPO敲钟了</strong></h2><p>那是一段激情昂扬的创业岁月。</p><p>何享健，1942年出生于顺德，隶属于广东佛山，家庭条件贫困。他从小吃苦耐劳，后来当上了北滘的街道干部。当时谁也不会想到，这位平平无奇的村民，日后会成为家喻户晓的“家电大王”。</p><p>人生转折点发生在1968年。这一年，为了带领群众脱贫致富，年仅26岁的何享健联合23位顺德北滘村民，筹集5000元开始创业。</p><p>起初的几年里发展并不理想。在改革开放的大潮下，何享健敏锐地发现了小家电市场存在巨大的空缺。于是，他决定从风扇制造开始进军家电行业。在不懈努力下，他的第一台电风扇正式推出——1981年，“美的”商标注册完成，电风扇一经上市便销售火爆，第二年更是翻番，很快成为当时风扇行业的龙头。</p><p>1984年，在外考察市场的何享健洞察到了空调的商机，彼时国内绝大多数家庭还没有空调。说干就干，何享健很快成立了美的空调设备厂，还引进了大量的高技术人才，开始了窗式空调机的组装生产。1988年美的电器公司实现产值1.24亿元，成为顺德十家超亿元企业之一。</p><p>股份制改革，是美的崛起壮大的至关重要一步。1992年，何享健主动申请作为股份制产权改革的试点企业，次年便上市成功并募集到12亿元的发展资金，是中国第一家由乡镇企业改组而成的上市公司。</p><p>进入21世纪，美的加速驶入冰箱及洗衣机、厨电及其他家电市场，并通过“买买买”一步步扩大自己的家电生态版图，如收购小天鹅、库卡集团、电梯菱王、东芝生活等。面向不同的市场群体，美的集团构建了多元化的品牌矩阵，如高端市场的COLMO、TOSHIBA；大众市场的美的、小天鹅、酷风coolfree，以及更年轻群体市场的华凌、COMFEE等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_8715f50e85c6493fb2274e3442c0bc4b@46958_oswg208205oswg771oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经历数十年发展，如今的美的版图庞大，业务遍及200多个国家及地区，在全球设有31个研发中心、40个主要生产基地，并在全球拥有超过19万名员工。除了家电业务，还为企业客户提供商业及工业解决方案，包括新能源及工业技术、智能建筑科技、机器人与自动化及创新业务。</p><p>根据招股书，2020年到2022年，美的集团的收入分别为2857.10亿元、3433.61亿元、3457.09亿元，复合年增长率达到10%；同期实现年度利润分别为275.02亿元、290.31亿元、298.12亿元；经调整净利润（非国际财务报告准则计量）分别为252.04亿元、289.03亿元、310.93亿元。如按照2022年销量及收入计算，美的是全球最大的家电企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_3fe02d2b250f4c5db24f35e54c2bf26e@46958_oswg93907oswg419oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>早在2012年，年岁渐长的何享健就已经卸任美的集团董事长，不久后便退出集团董事会，将创下的家业交给自己一手培养起来的职业经理人方洪波打理，开了中国家族企业向现代企业制度迈进的先河。</p><p>但他依然是这家巨无霸的最核心人物。招股书显示，美的集团由美的控股持有约30.9%，而美的控股则由何享健持有94.5%。另外，何享健也持有美的集团约0.5%的直接权益，连同美的控股持有的股份，何享健拥有约31.3%的权益，是公司最终控制人。</p><h2><strong>刚刚捐赠30亿，子女低调活跃在创投圈</strong></h2><p>家业传贤不传子，何享健隐秘在幕后运筹帷幄。</p><p>今年5月，何享健个人出资30亿元人民币，以个人名义成立了“何享健科学基金”，支持那些为科学坚持付出的人。</p><p>一向甚少露面，这一次何享健通过视频形式，表达了成立科学基金的初衷和期许。“成立科学基金，就是为了帮助更多科学工作者沉下来搞科研，号召年轻人努力参与国家科技进步、变革创新，”</p><p>据了解，何享健科学基金将以“永续独立运营”为宗旨，旨在奖励对基础研究有突破性贡献的优秀科学家，推动原创性、前沿性的技术研究和相关成果转化，涵盖信息与人工智能、医疗与健康、能源与气候等重大科学领域。</p><p>做投资，也是何享健扩张美的版图的重要路径之一。梳理美的生态企业，一家名为“宁波美域创业投资合伙企业（有限合伙）”的主体印入眼帘，何享健本人持股99.7%，以LP身份出资了高瓴、顺为资本等投资机构。</p><p>而在直投层面，美的同样出手阔绰。2018年，美的创业投资管理有限公司在广东佛山成立，由何享健间接控股，投资范围覆盖了新能源、芯片半导体、机器人、智能制造等科技领域，投出了包括芯聚能、晶艺半导体、高景太阳能、英华特、思必驰、华瑞微电子等明星公司。</p><p>在今天的商业世界，我们总能捕捉到何氏家族的身影。何享健育有一子二女，与世俗规律不同的是，他们都没有选择回家继承家族企业，而是独自外出单干，在自己的领域大放异彩。</p><p>何剑锋，何享健独子，毕业于华南理工大学，早在1994年就开始自己创业，专注于投资行业，现任盈峰投资控股集团有限公司的董事长，坐拥上市公司盈峰环境和百纳千成，市值超200亿元。</p><p>何剑锋在创投圈十分活跃，布局了新能源、芯片半导体、高端装备制造、环境环保等重要领域，其中不乏商汤科技、云鲸智能、酷哇机器人、广汽埃安、粤芯半导体等明星项目，还是松禾资本、同创伟业等投资机构的LP。</p><p>这两年来，何剑锋执掌的盈峰投资与地方引导基金关系密切，曾联合安徽、西安、佛山、南通等地发起设立股权基金，通过股权投资布局新兴产业，从而扩大自己的商业版图。</p><p>大女儿何倩嫦、小女儿何倩兴也拥有自己的事业。长女何倩嫦控股的会通新材，在2020年成功在科创板上市，目前市值近50亿元。二女儿何倩兴初露锋芒，名下企业多家。其中由她实际控制的佛山顺德承美企业管理有限公司，成立于2021年，是一家以从事商务服务业为主的企业。</p><p>一家人齐心协力，如今的何氏家族坐拥美的集团、合康新能、万东医疗、科陆电子、美的置业、会通股份、盈峰环境、百纳千成等一系列上市公司，版图覆盖电器、地产、物业、投资、新材料等，筑造了一个商业帝国。</p><p>正因如此，坊间有个说法——何氏家族除了美的，还有另一个千亿级隐形美的。</p><h2><strong>一座制造业城市缩影</strong></h2><p>美的之于佛山顺德，意义非凡，这里盛产家电老板。</p><p>顺德，位于广东省南部，是佛山与广州联系的重要核心区域之一。自古经济发达，商业繁荣。在过去，顺德曾有“一船生丝出，一船白银归”的说法。顺德人敢闯敢拼，在实业致富的年代，他们将顺德的经济干到“广东四小虎”之列。</p><p>而家电，是这座城市最引人注目的致富之路，诞生了除美的之外的容声、海信、格兰仕、德尔玛、小熊等诸多家电品牌，它们在这里生长、崛起直至家喻户晓。</p><p>一个个IPO赶来。2019年，小熊电器挂牌深交所，李一峰张红夫妇收获IPO，市值超80亿元。今年5月，德尔玛正式登陆深交所创业板，85后创始人蔡铁强登上IPO敲钟舞台，背后还站着小米、CPE源峰、欧派家居、凯辉基金、达晨财智等知名机构，最新市值近60亿元。</p><p>不久前，从事功能薄膜和功能母料的研发、生产与销售的德冠新材在深交所主板正式上市，成为2023年顺德第一家A股上市企业。此前的8月，同样来自顺德的拔萃科技新加坡交易所上市，是顺德首家新加坡上市公司。</p><p>一组公开数据显示，截至目前，顺德区上市公司（含过会）累计达42家，上市公司市值超6000亿元。</p><p>从顺德眺望整个佛山，这里制造业的繁荣广为流传，“有家就有佛山造”更是成为这座城市的产业IP。但相比于此，佛山另一个产业鲜为人知——氢能。</p><p>在当地政府的大力扶持下，这里聚集了100多家氢能企业、科研院所及相关机构，占广东省总数约三分之一，包括国家电投氢能、清能股份、昇辉科技、韵量燃料电池、济平新能源、康明斯恩泽、氢力氢为、攀业氢能源等一批企业纷纷在此落脚，“中国氢能看佛山”并非夸张。</p><p>这里越来越硬核。今年年初，佛山市委、市政府在《关于高质量推进制造业当家的行动方案》中提出，重点培育发展新能源汽车、高端装备制造、高端软件、医药健康、机器人等新兴产业，并明确到2026年发展形成十个左右新兴领域的千亿元级产业集群。</p><p>创投基金也在佛山拔地而起。2021年9月，佛山设立一支重磅产业基金——广东（佛山）制造业转型发展基金。该基金总规模300亿元，首期规模100亿元，深创投参与出资并受托管理。该基金投资方向将聚焦新材料、新一代信息技术、电力装备、基础及新型制造等四大领域，以成长期、成熟期项目为主，重点支持和服务佛山先进制造业企业及战略性新兴产业企业。</p><p>无独有偶，今年也是佛山千灯湖创投特色小镇开园四周年。截至2023年7月底，这里基金类机构已高达1559家，进驻各类基金募资规模达2089亿元，跻身成为佛山“最吸金小镇”。欧谱曼迪、绿展科技、汇芯半导体、精铟海工、清极能源等明星企业在这里被浇灌长大，还冲出了希荻微、新劲刚等一个个IPO。</p><p>回望互联网时代，制造业出身的佛山看起来并不“性感”。时移世易，当硬科技成为最笃定的时代主题，佛山正散发着无限魅力。这里，有着千千万万看似不起眼的技术人员，默默撑起中国的硬核时代。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CSK-ldrLUUVdpUhuTjokxQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天天IPO”（ID:pedailyIPO）</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500987343448068</id>
            <title>百胜中国一句话，板块跌了400亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500987343448068</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500987343448068</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 10:52:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港股餐饮板块, 百胜中国, 肯德基, 业绩下滑
<br>
<br>
总结: 中国港股餐饮板块市值暴跌，百胜中国作为港股餐饮一哥也受到影响。百胜中国的财报显示，营收和利润增长略低于预期，利润率下滑。百胜中国表示餐饮市场面临挑战，消费需求走弱，预计第四季度销售额和利润将受到影响。百胜中国主要依赖肯德基业务，但肯德基的疯狂星期四活动力度下降，消费者对其套餐选择不满意。百胜中国试图摆脱对肯德基的依赖，但本土化策略失败，其他品牌业绩增长乏力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>一个不太妙的信号</strong></h2><p>因为一句话，超过两千亿市值的港股餐饮板块，就崩了？&nbsp;</p><p>11月1日早间，在中国大陆拥有肯德基与必胜客等独家经营权的“港股餐饮一哥”百胜中国发布2023年三季报，而其股价也在开盘后迅速走低，盘中一度跌超15%，并最终暴跌12.99%，市值损失220亿港元。不过，百胜中国仍是港股餐饮板块，市值唯一过千亿的企业。&nbsp;</p><p>而在暴跌的前一天，百盛中国刚斥资150万美元，回购了2.86万股的股份。&nbsp;</p><p>其实，不仅是百胜中国，整个港股餐饮板块在当日出现普跌，市值排名前十的成分股中，除奈雪的茶收平外，余下全部出现不同程度下跌，被称为“火锅一哥”的海底捞，同样暴跌12.78%，日损140亿港元市值，而整个港股餐饮板块的损失，更是超过400亿港元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_344c5f7bfbf84cc5ae12c1deae32df18@46958_oswg32070oswg631oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于这一情况，有很多投资者表示不解。不过，从百胜中国的财报中，也能看出部分端倪。&nbsp;</p><p>今年第三季度，百胜中国实现营收29.1亿美元，同比增长9%，净利润达到2.44亿美元，同比增长18%，两项数据均稍低于市场预期的30.6亿美元与2.7亿美元。&nbsp;</p><p>另外，百胜中国的利润率有所下滑，第三季度的经营净利率与毛利率，分别下滑0.6与1.8个百分点，剩余11.7%和17%，而在上半年这两项数据还有所增长。&nbsp;</p><p>百胜中国的解释是，主要由于去年严格的成本控制措施和临时补贴，及今年增加促销力度带来的成本增加与工资成本上涨带来的影响，并且也被同店销售上升及原材料价格下滑有所抵消。不过，这似乎也不至于令资本市场出现如此激烈的反应。&nbsp;</p><p>更为关键的是，百胜中国在财报中释放出了一个关于餐饮市场不太妙的信号。&nbsp;</p><p>百胜中国首席财务官杨家威表示，“面临宏观环境的挑战，我们第三季度取得强劲增长，同店销售约恢复到2019年同期水平的90%。但同时注意到，消费需求在9月底开始走弱并延续到10月，考虑到季节性因素，第四季度的销售额和利润通常较低，因此即便是销售额的小幅波动，也可能对盈利造成显著影响。”&nbsp;</p><p>杨家威还补充道，“去年第四季度，我们获得了2600万美元的临时补贴，今年预计不会再有，因此要在不断变化的市场环境中，保持灵活性并采取行动拉动销售和提升效能”。&nbsp;</p><p>正是这几句看上去有些“泄气”的话，令不少投资者对包括百胜中国在内的餐饮行业，在第四季度等未来的业绩走势，产生不好预感，甚至有投资者调侃道，“你是哪个友商派来的，说这种话”。&nbsp;</p><h2><strong>不再“疯狂”的星期四</strong></h2><p>目前，百胜中国的业务主要包括肯德基、必胜客和其他三个板块，但最主要的收入来源就是肯德基。&nbsp;</p><p>财报显示，今年第三季度，百胜中国的肯德基业务实现营收21.86亿美元，同比增长8%，占营收的比例超过75%，而必胜客板块的营收在增长7%后，为5.99亿美元，营收占比不到21%，余下的则是包括小肥羊、塔可钟等一众品牌的其他业务。&nbsp;</p><p>不仅如此，百胜中国在利润方面也有近九成来自肯德基，今年第三季度贡献4.1亿美元的经营利润，而必胜客只有7500万元，其他业务甚至出现亏损。&nbsp;</p><p>因此，不论是对于业绩的贡献比例还是增速，亦或是利润的贡献，肯德基都是百胜中国的绝对支柱，并且这种依赖还愈发明显。&nbsp;</p><p>2019年前三季度，肯德基的营收贡献度还只有68%，到了2020年同期便升至70.23%，2021年更是接近71%，而在2022年则达到75.23%，与今年前三季度的贡献度基本一致。&nbsp;</p><p>可百胜中国对于肯德基的依赖还能维持多久，是一个问题，即便被玩成梗的“疯狂星期四”，在热度逐渐消失后也出现了一定颓势。&nbsp;</p><p>“疯狂星期四”是肯德基2018年推出的一款周四特价优惠活动，起初并没有太多热度，直到2021年，随着相关文案的出现，“V我50”等名梗也随之爆火。不过，据百胜中国透露，今年第三季度报告期内，公司周四的销售额比其他工作日高出约40%，但在去年这个数字是50%。&nbsp;</p><p>实际上，很多人的感受是，“疯狂星期四”的优惠力度在直线下降。&nbsp;</p><p>以其最畅销单品之一的吮指原味鸡为例，从最初的9.9元两块吮指原味鸡，先是变成19.9元三块，再到如今的29.9元四块，每块的单价从5元升至6.6元，再到7.5元。这背后，虽然百胜中国能依靠肯德基板块的净利率，带来短期利润增长，却伤了不少消费者的心。&nbsp;</p><p>在国内某知名问答平台上，有这样一个问题，“为什么肯德基的疯狂星期四，越来越拉了”？&nbsp;</p><p>其中点赞较高的两个用户回答道，“很多疯狂星期四的特惠品限量严重，每次下班想吃的没有了，剩下的那些也没感觉到疯狂”、“大多数人想要的是丰富的套餐，比如一个汉堡+两份小食+一杯饮料，实惠还管饱，而疯狂星期四的套餐，不是20个蛋挞，就是4个鸡肉卷，或者一堆没人买的预制菜”。&nbsp;</p><p>实际上，由于百胜中国只能在中国市场发力，这就在一定程度上决定了其“业绩上限”，如何将这“一亩三分地”耕耘好，因此也是其要重点研究的对象。而百胜中国也想尽可能摆脱对肯德基的依赖，可却始终不得消费者的心，本土化策略接连以失败告终。&nbsp;</p><p>辉煌时期，百胜中国依靠收购等方式，旗下一度拥有主打焖锅的黄记煌、快餐品牌三分饱、火锅品牌小肥羊、中式快餐东方既白等多个品牌，一同构成起的连锁中餐矩阵。可几年过去，都没有扛起业绩增长的大旗，仍只能列入财报的“其他”栏目，而曾放出“万店”豪言的东方既白，甚至已彻底被抛弃。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_fad791ba7f5a4dde89c4fea9f0317872@46958_oswg70772oswg1077oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，百胜中国所占据先发优势的西式餐饮连锁赛道，也是危机不断，不断有本土化品牌出现，在下沉市场对其发起挑战。比如将“低价做到极致”的后起之秀华莱士，已达成“2万店成就”，而“更具中国特色”的中式汉堡品牌塔斯汀，也正以3年开店4000家的成绩快速扩张。&nbsp;</p><p>要知道，截至2023年9月底，肯德基的门店数量也不过9917家，必胜客的门店数更是只有3202家。随着一二线城市的逐渐饱和，百胜中国的新开门店也开始向三线及以下城市集中，今年上半年新增的591家门店中，有56%位于三线及以下城市，且后续还会增加，而相似做法的还有麦当劳。&nbsp;</p><p>可实际上，由于这些城市的消费水平相对较低，肯德基作为几大汉堡品牌中客单价最高的一家，如何能在这“下沉市场大战”中维持竞争力，是个问题。而面对源源不断地“挑战者”，肯德基能为百胜中国的业绩再“疯狂”多久，目前同样犹未可知。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oosZJ-VWWbGg8phqJCSpOg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：冯晨晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500898342955016</id>
            <title>“价格战”杀疯了，光伏何处寻“避风港”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500898342955016</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500898342955016</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 10:03:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光伏价格战, 产能过剩, 光伏逆变器, 光储一体
<br>
<br>
总结: 光伏行业价格战愈演愈烈，产能过剩导致主产业链上下游竞争激烈。光伏逆变器作为光伏系统的核心功能，具有较高的壁垒和护城河，成为行业的中坚力量。面对内卷加剧的局面，光储一体成为光伏行业的突围方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_00ddf41e20da4bb9927bad100e7b5f29@000000_oswg62022oswg774oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>光伏的价格战，还在持续。</p><p>上月，华电集团的光伏组件集采，最低投标价为0.9933元/W，历史上首次价格破“1”，到了2023年11月1日，国家能源集团2023年度光伏组件集采中，最低价为0.971元/W，再创历史新低。</p><p>这意味着，破“1”从个例走向趋势。</p><p>价格战之下，光伏行业将何去何从？硅料、硅片、电池、组件卷上天，逆变器或成行业的最小阻力？逆变器赛道，又是谁主沉浮？</p><h2><strong>产能过剩，价格战或愈演愈烈</strong></h2><p>光伏组件，可谓冰火两重天。</p><p>一方面，迈入2023年之后，价格不是在下降，就是在下降的路上，从年初的1.8元/W，跌至年中的1.3元/W，到了第四季度，直接低于“1”了，令人唏嘘不已。</p><p>另外一方面，企业的日子不算差，2023上半年光伏板块上市公司的营业收入合计为7463.58亿元，同比增长32%；净利润合计为835.99亿元，同比增长35%。</p><p>具体来看，光伏组件企业晶科能源、天合光能、阿特斯的净利润增速分别为324.58%、178.88%、321.75%，远高于行业增速，即使到了第三季度，这三家的净利润增速有所下滑，但也均超过100%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_e3bb020b393c47aba678748a2f073d5c@000000_oswg29879oswg673oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">晶科能源</p><p>之所以如此，与行业利润流向有莫大的关系。</p><p>硅料、硅片、电池、组件被誉为光伏的主产业链，多年以来上述环节的利润分配往往不均，之前行业利润聚集于硅料，随着硅料产能持续释放，硅料企业的净利润出现负增长，组件企业的钱包鼓了起来。</p><p>尽管如此，组件企业依然不能高枕无忧。</p><p>华夏能源网表示：“光伏组件产能过剩叠加上半年企业出货不及预期，为完成全年出货指标，企业不得不大打价格战。随着竞争越来越激烈，组件价格短期内或很难回调。因此，组件企业的利润空间恐将越来越小，极有可能引发新一轮的行业洗牌。”</p><p>换而言之，随着光伏的主产业链上下游密集扩产，整体产能过剩或在所难免。</p><p>“财联社”表示：“随着硅料因供应过剩价格大跌后，光伏主材的四大环节利润分配已经从过去的阶段性不平衡，转向了全面薄利的时代。在产能过剩导致的‘内卷’中，价格战极有可能长期存在。”</p><p>如此一来，主产业链或出现全输的局面。</p><p>毕竟，产能过剩之下，硅料、硅片、电池、组件的价格战打到最后，很有可能渔翁得利，为更下游的企业打工，为他人做了嫁衣。</p><h2><strong>光伏逆变器，“护城河”更宽</strong></h2><p>可以渔翁得利的，除了终端用户之外，唯有逆变器了。</p><p>据百度百科显示，逆变器是一种将直流电转变成交流电的转换器，常见于光伏、储能、电视机等应用场景，其中光伏逆变器连接的组件与电网，肩负着光伏系统的交直流电转换、并离网切换、功率大小控制等功能。</p><p>“芯锂话”表示：“光伏逆变器并不只是承担直流变交流这个简单功能。实际上，目前光伏逆变器的核心功能是跟踪光伏组件阵列的最大输出功率，将其能量以最小的变换损耗、最佳的电能质量馈入电网。”</p><p>通俗易懂地说，逆变器相当于光伏系统的“智慧大脑”。</p><p>一名业内人士告诉锌刻度：“光伏逆变器对硅料、组件等价格波动不敏感，只与下游的实际装机量保持正相关。”</p><p>当下，光伏装机量蒸蒸日上。</p><p>据国家能源局的数据显示，2023年1月至8月，光伏新增规模为113.16GW，同比增长154.46%，月均新增规模为14.145GW，以此推算全年新增保护性规模预计为169.74GW。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_38c433e3f47249609655c4ef69f4d810@000000_oswg7534oswg602oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：光伏们</p><p>上述业内人士进一步表示，光伏逆变器对可靠性、保护性、稳定性、经济性的要求颇高，从而抬高了行业的壁垒，容易打造差异化竞争力。</p><p>多年之前，光伏逆变器这个细分赛道被外企把持。</p><p>来自德国的SMA、KACO，来自美国的Power One、Satcon以及奥地利的Fronius，联手把持着光伏逆变器市场，并没有中国相关企业的多少声音。</p><p>直到华为下场，才有了不一样的变化。</p><p>2009年，华为切入光伏赛道，一出手瞄准的就是被誉为产业链“皇冠”的光伏逆变器，彼时行业的主流是集中式逆变器，而华为押注的是串式逆变器，通过优化成本、降低故障率、智能监测、高效运维等手段，一举将串式逆变器推到了C位。</p><p>一言蔽之，华为将串式逆变器带入平价时代。</p><p>从此，光伏逆变器变天了：在华为的带领之下，中国品牌全面起势，不但在国内完成了平替，更是在海外一路披荆斩棘，打得旧势力节节败退，到了2015年华为的出货量超越了行业缔造者SMA，成为了行业“一哥”，这个头衔伴随至今。</p><p>事实上，光伏逆变器Top 10，中国眼下占据了八席，成为行业当之无愧的中坚力量。</p><p>一名私募人士告诉锌刻度：“逆变器是光伏产业链价值最高的环节，也是非标属性较为突出的环节，因而更为看重品牌效应，多数大客户只认大品牌，也愿意承受更大的溢价，所以光伏逆变器的‘护城河’较四大主材更宽，抗跌的能力也更强。”</p><h2><strong>内卷加剧，光储一体成为突围方向</strong></h2><p>需要注意的是，虽然光伏逆变器的壁垒较高，但竞争依然激烈。</p><p>光伏逆变器的头部玩家，凭借先发优势带来的品牌美誉，市场份额逐年扩张，呈现强者恒强的势态。</p><p>譬如，2022年华为光伏逆变器出货量同比增长83%，全球份额高达29%，而2021年的全球市场份额为21%。</p><p>与之对应的是，中小玩家的日子并不好过。</p><p>譬如，截至2023年6月30日，昱能科技、锦浪科技、禾迈股份的存货分别为16.99亿元、25.95亿元、8.18亿元，同比分别增长411.48%、49.07%、154.93%；现金流分别为-7.58亿元、-1.02亿元、-1446万元，同比分别减少1339.13%、134.86%、108.68%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_38d25f97d11d418e9868180d80155d71@000000_oswg19478oswg675oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">昱能科技</p><p>此背景下，光伏逆变器的内卷也在加剧。</p><p>尽管光伏逆变器的内卷不如四大主材，但价格博弈也肉眼可见。</p><p>据中国光伏行业协会的数据显示，集中式逆变器价格从2014年的0.28元/W降至2021 年的0.11元/W左右，组串式逆变器价格降幅更大，从2014年的0.54元/W 至0.17元/W。</p><p>这么一来，玩家们纷纷求变，光储一体化成为行业的共识。</p><p>光伏之外，储能也需要用到交流直流变换，更为重要的是从光伏赛道跨界储能赛道不存在技术难题，甚至更有优势。</p><p>因此，光伏逆变器的头部玩家，也是储能的重要玩家。</p><p>更为关键的是，跨界并不仅仅局限于变流，而是热衷于提供储能设备及系统解决方案，渴望吃下更大的蛋糕。</p><p>以华为为例，针对不同国家地区电网存在的如宽频振荡、暂态过电压、电能劣质转换、孤岛光储供电稳定性等问题，华为研发了包括电压稳定重构技术、频率稳定重构技术、100%电力电子系统故障穿越技术、大批量黑启动技术在内的多项核心技术，走光储融合的路线。</p><p>总而言之，光伏虽然还是一个高景气赛道，但随着入局的玩家越来越多，加码越来越重，“吃肉”变得越来越困难，如何走出困境考验着行业的智慧。</p><p>毕竟，价格战下无赢家。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDEwODYzMg==&amp;mid=2247511224&amp;idx=1&amp;sn=f5bd70149e6311935151f043372e1932&amp;chksm=ce90300ff9e7b919e7a697d7cc95040bed0794cf5af996cdef074d80fc1b6e08a712d0ef153d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：陈邓新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500837028732808</id>
            <title>被“网”住的特来电</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500837028732808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500837028732808</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 10:00:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 充电桩行业, 特来电, 互联网化, 规模, 资源, 品牌, 合伙模式, 隐患
<br>
<br>
总结: 充电桩行业中的特来电以互联网化的模式迅速发展，成为行业龙头。特来电通过规模扩张、资源整合和品牌建设，取得了领先优势。然而，特来电的发展模式也存在隐患，特别是在合伙模式方面，可能面临合作伙伴的摇摆和潜在风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如火如荼的充电桩行业怎么样了？&nbsp;</p><p>也许不同的地方市场、不同角色的参与者，会对这个问题存在很大的感知差距。但是，翻开中国充电联盟每个月都发布的月度充换电基础设施运行状况统计，我们总能发现市场格局现在也基本稳固。比如始终排在第一的特来电，这几年同时背负着不少赞誉和非议。&nbsp;</p><p>当想探寻这个行业的未来发展方向，行业第一的宝座背后其实隐藏着两个问题：<strong>过去是怎么成为第一的？未来又能否保持第一？特来电的“身世”和命运，在数据之外还有更多挖掘价值。</strong></p><h2><strong>01「【互联网】化跑出第一」</strong></h2><p>中国充电联盟每个月发布行业运行状况统计，除了少数月份曾以微弱数量差输给星星充电之外，特来电始终稳坐排行榜第一。刚刚过去的2023年9月，<strong>特来电坐拥465932台公共充电桩</strong>，排在它后面的是419341台的星星充电、397288台的云快充，再往后的国家电网等玩家在数量上暂时未超过20万台。&nbsp;</p><p>可见，龙头的领先优势是明显的，但被追赶的压力也是存在的。纵览行业发展史，特来电的壁垒并不像其他行业的龙头一样越垒越高，反而是充电桩行业巨大的机遇造就了后来者的疯狂追击。这样一来，拥有先发优势的特来电，似乎只是抢先写出了一个可以复制的、选对了烧钱时机的“互联网化”故事。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_4c057bab630c44dd964bda09720a3388@5931687_oswg638578oswg1080oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源于特来电官网&nbsp;</p><p>尽管特来电官网的发展史更强调自身优势部分，但公开信息还是显示了它<strong>有个好“爹”的事实</strong>：&nbsp;</p><p>2014年，A股箱变及电气制造龙头<strong>特锐德投资创办特来电</strong>；2018年，特来电召开首届合伙人大会，开启类似加盟的扩张模式；2020年，特来电A轮融资引入鼎晖投资、国调基金、国新资本等战略投资者，获得约13.5亿元战略资金，首度披露拆分上市计划；2021年，特来电再度引入普洛斯、国家电投、GIC、三峡集团、亿纬锂能等投资者，获增资约3亿元，投后估值达到136亿元；2022年，特来电以母公司特锐德为担保，向银行取得借款合计15.08亿元。&nbsp;</p><p>故事就藏在这个令人艳羡但又暗藏巨大压力的增资过程中。特锐德虽为行业龙头，但由于它所处的赛道本身市场天花板不高，所以自身的资金和资源能力是有限的。2019年之后，新能源汽车市场发展顺利，吸引了外部资本对配套设施的关注，于是给了<strong>特来电一个“互联网式”发展的机会</strong>——首先确立一个经营概念，打出优势前景，继而进行融资扩大规模，将融资投入经营后以下一步成果和市场前景继续吸引融资，达成循环。&nbsp;</p><p>这个过程让特来电感受到了被“富养”的幸福，其百亿估值即使是在互联网行业也不容易达成。当然，也填补重资产行业发展的资金黑洞：2017年底，特来电对特锐德的资金占用一度超过21亿元，严重吞噬母公司现金流。2022年及之前，特来电总体一直亏损，据特来电董事长于德翔所言，成立前四年累计亏损12亿元，加上后面几年，估算亏损额超过15亿元。&nbsp;</p><p>所以，<strong>互联网模式融资“救了”特来电的命</strong>，还顺带扩充了其原本已隐约成势的三大优势。&nbsp;</p><p><strong>其一是规模</strong> ，在艰难的2018年，特来电已掌握超过12万台充电桩，融资后更取得迅猛增量，2020年中还只有15万台，到2022年12月已翻倍到36.3万台，直到<strong>目前超过46万台</strong>，其增长与融资、市场扩大明显存在同步。&nbsp;</p><p><strong>其二是资源</strong> ，这一方面指背靠特锐德，特来电在充电模块等占生产成本40%以上的充电桩核心组件上<strong>实现了自研自产，有效控制了成本</strong>，另一方面是战略股东中，三峡集团、国家电投、亿纬锂能、普洛斯等不同领域的资本，可以在电力、原材料、布局场地等方面与特来电形成协同效应，降低布局成本。&nbsp;</p><p><strong>其三则是品牌</strong> ，特来电的先发优势使得早期车主形成了较强的心智认知，到此后连续获得融资和华为等知名企业的定点合作，令特来电背书影响力进一步加强，从而巩固了行业第一品牌的有利地位。并且，在宣传手段上，特来电喊出了“背靠中国创业板第一股”“世界最强新能源汽车充电网生态运营公司”等口号，力图打造一个强势的行业品牌。&nbsp;</p><p>最终，特来电穿越了漫长的建设周期，在2023年上半年实现<strong>净利润7132万元</strong>——不过，<strong>其中硬件和服务谁是核心仍难以区分</strong>。最大的隐患则是，特来电在凭借资本飞速扩张的这几年，压榨了合伙人模式的潜力，到了当前门槛期，这个曾经的扩张依仗反而开始出现摇摆。&nbsp;</p><h2><strong>02「【基建网】合伙模式藏隐患」</strong></h2><p>两类伙伴，六类单位、四种模式，特来电为了吸引合伙人，几乎面面俱到地考虑到了可能存在的合作情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_45be6e11470c4648af938f8cc3991c22@5931687_oswg196372oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源于中信证券研报&nbsp;</p><p><strong>两类合伙人</strong> 一是政府平台下设的投资集团、公交集团等城市合伙人，加上“共建共享”加入特来电平台的战略合伙人，或者土地+电力资源商，加上资金或流量资源商。<strong>六类单位</strong>则是中小运营商、汽车租赁或运营商、能源商、物流园方、投资公司、有停车场资源的开发商。<strong>加盟</strong>则有普通加盟、合作共建、合作共投、先投后共——顾名思义，投入的方式不一样，收益分配也不一样。&nbsp;</p><p>显然，特来电早已设好了扩张局。站在加盟者立场，争当合伙人无疑也是为了分享新能源爆火的机遇，兑现任泽平曾说过的“现在不投新能源，就像20年前没买房”口号之下的充电桩红利。&nbsp;</p><p><strong>但对特来电而言，规模做大了，凸显的不一定就是好处。</strong></p><p><strong>首先是管理权问题</strong> ，这主要来源于特来电合伙人模式中大量存在的轻资产平台化倾向，和对中小运营商的引入。由于不同场地、不同位置的盈利模型差异大，合伙人的收益又来自服务费分成，所以在运营上，当合伙人自主权较大时，就可能产生不可控的运营行为。这就像美团，当商家为顾客带来不佳印象，受损的必然有平台的口碑。&nbsp;</p><p><strong>其次是激烈竞争下合伙人的潜在出逃问题</strong> 。从行业排行榜可以看出，头部几大玩家存在极强的竞争，互相之间更会产生合伙人的争夺。问题正在这里，充电桩本身投入周期长、初期投入大，时代周报的采访显示，特来电的设备价格可能在行业是最贵的那类品牌之一，回本周期可能超过四年，这就导致部分合伙人可能存在摇摆心理。&nbsp;</p><p>此时，出于竞争因素，其他平台通过加强补贴等方式，削减初期投入成本，极易造成合伙人流失。长期以来，公用充电桩之所以建设滞后，也恰恰是因为投入回报的不确定性问题得不到解决。只要合伙人对赚钱没有安全感，特来电就难免遇上合伙人潜逃的担忧。&nbsp;</p><p>最终，充电服务的盈利要靠覆盖足够多、足够有效的点位，提高单桩利用率，从而获得足够的服务费，这也是特来电在充电桩规模大增后业绩出现好转的原因。但是，<strong>如果合伙人的拓展进度不及预期，将导致总体规模卡在瓶颈期</strong>。&nbsp;</p><p>由于充电桩的固定成本高昂且难以多次削减，规模壁垒的形成将受到影响。此时，来自竞争对手的压力将进一步放大。毕竟，身处行业第二的星星充电也采用类似加盟的模式，且曾经短暂超越过特来电的规模。&nbsp;</p><p>长远来看，充电桩行业最忌讳的或许就是<strong>“上不上，下不下”的姿态</strong>。这张“基建网”的隐患倒还有回旋余地，另一个问题却已在行业普遍发酵，不得不面对——能源网。&nbsp;</p><h2><strong>03「【能源网】成最大瓶颈」</strong></h2><p>充电桩行业的主导权，真的那么难掌握吗？答案很可能是确定的，因为充电桩这个名字就说明了，<strong>桩不过是个载体，真正的价值在于“电”</strong>，而电作为能源的一部分，其战略地位不是普通企业能够一口吞下的。&nbsp;</p><p>简而言之，平台的模式再优、价值再好，也要<strong>靠电网的支持才能兑现</strong>。充电桩背后的那张“能源网”，实际让充电桩行业无法随意施展手脚，原因有两点。&nbsp;</p><p>最基础的原因是，<strong>能源网络，也就是电网，存在供给上限</strong>。表面上看，充电桩可能同一时段只服务于一台车，是可控的。但当一个区域同时存在多个充电桩和充电桩，电网压力将迅速放大，甚至可能波及正常的生活和工业用电，这是能源网绝不愿看到的局面。因此，在部分电力基础设施跟不上充电桩需求的老旧小区、工业重镇等场景，特来电难以直接大范围铺开充电桩建设。&nbsp;</p><p>对此，特来电正通过<strong>“统建统管”模式</strong>之类的手段，通过自主包办从电力手续到电网运维的全流程，把安全主体责任揽到自己身上，从而帮助充电桩更好落地。但相比之下，另一个问题，特来电恐怕也只能保持谨慎观察，那就是<strong>能源“国家队”——电网玩家的潜在冲击</strong>。&nbsp;</p><p>举个例子，2020年，也就是特来电开始获得外部资本极力支持之前，南方电网和国家电网两大“国家队”成员实际都宣布了规模宏大的充电桩投资计划，但国企投资显然独立于外部资本。彼时，特来电凭借私企运营规模第一的优势吸引了华为等优质企业的合作，因而突出了自身在充电桩市场的独特站位，为后续资本引入做好了铺垫。&nbsp;</p><p>但到今天，市场已有声音认为，<strong>充电桩的大规模落地最终绕不开“国家队”</strong>，如国家电网虽然规模尚不及头部三大运营商，但有能力持续、稳步扩展布局，尤其是电网天然拥有电力方面的更多权限和能力，其深入基层市场进行布局的效率，理论上远高于特来电们。只是碍于国企资本投入的严肃性，不能一时间肆意投入而已。长期来看，其追赶的速度不容小觑。&nbsp;</p><p>更紧迫的问题是，“国家队”玩得转投资、扛得住亏损，而<strong>特来电等玩家必须依赖持续的资本输入</strong>。这种弱势中，还隐藏着特来电需要担忧的另一个隐患——以储能为代表的能源新基建成本。&nbsp;</p><p>特来电不是不知道能源网的限制，也做出了应对。2022年10月底，特来电发布了虚拟电厂平台，以及充电型微电网创新产品、梯次电池储能技术创新产品和驻地站“特惠充”创新产品。特来电董事长于德翔更是一言决断：“充电桩这个名字支撑不了大规模电动汽车的发展。随着大规模电动汽车的发展，电动汽车充电的随意性和不可控性将对电网构成巨大威胁。应在新能源发电和新能源汽车间构建<strong>三张网：充电网、微电网、储能网。”</strong></p><p>但任何基建都不是随心所欲的，尤其是对身负十几亿借款的特来电而言。EESA储能领跑者联盟《2023中国新型储能行业发展白皮书》显示，基于尖峰时段放电、低谷时段充电、每日两充两放的策略，以浙江省大工业用电1-10千伏分时电价为电价测算依据，<strong>该地1MW/2MWh储能项目的静态回收期在5年左右，项目内部收益率为11.5%</strong>。&nbsp;</p><p>先不谈这个比充电桩回报期还长的时间，巨大的初期启动费用就会难住投资方。BNEF的行业调研显示，现阶段储能建设成本虽然在电池成本的引领下逐步下降，但总体的影响因素依然太多，包括部署成本、项目规模、电池组、电池管理系统、能量管理系统、储能逆变器等，<strong>预计到2030年成本会下降至167美元/千瓦时</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_a32a99178749443c99ed9732a795f48f@5931687_oswg273495oswg660oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源于 EnergyTrend储能&nbsp;</p><p><strong>特锐德</strong> 刚刚发布的三季度报告显示，三季度特来电的月充电量分别为<strong>8.4/8.7/8.2亿度</strong>，简单计算就能发现，储能渗透一个百分点的现有市场，其成本都会是天文数字。全国化的布局，注定是又一次长达数年的巨额资本投入。&nbsp;</p><p>简单来说，未来数年里，特来电，乃至充电桩行业的大部分核心玩家，都要同时面对充电桩和能源网的建设。这个过程中究竟如何取舍和平衡，如何把基础设施建设做到尽可能高的投入产出比，将极大考验特来电们的运营能力。至少现在，稳坐第一的特来电自己，恐怕也只能带着谨慎的乐观，向前摸索而去。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMjc0MjQ2OA==&amp;mid=2247485464&amp;idx=1&amp;sn=1a287f65a617634975fee664afd25852&amp;chksm=e8910333dfe68a256afa7c51701c14b9a3c63e65240254adeb1b01f221dab57e3f72ba69cb5c&amp;token=1202754927&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青澄财经”（ID:qccj_001）</a>，作者：方诗意，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500925751339271</id>
            <title>锅圈167亿华丽上市，加盟商却表示“赚钱难”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500925751339271</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500925751339271</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 09:43:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 火锅, 锅圈食品, 加盟店, 供应链
<br>
<br>
总结: 火锅在家庭中越来越受欢迎，锅圈食品作为一家供应链管理和品牌管理公司，通过加盟店的模式满足了独居年轻人的需求。锅圈食品在港交所上市，募资用于增强供应链能力和开设自营店。锅圈食品拥有超过10000家门店，其中只有6家是自营店。锅圈的核心竞争力不明显，但通过高增长的营收和投资人的支持获得了成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_ea366592fb774812981f978838a0e61c@000000_oswg47624oswg660oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>即使在疫情之后，家庭火锅也日益大受欢迎。随着独居年轻人越来越多，大量的“一人食”消费场景涌现，一个人吃火锅，一个人吃麻辣烫，一个人吃烧烤，最佳选择自然是在家“自给自足”，锅圈的出现，堪称无缝对接地满足了这些需求。弗若斯特沙利文的数据显示，在家吃饭餐食产品市场在2022年的规模为人民币3673亿元，占2022年中国在家吃饭市场的6.5%。&nbsp;</p><p>懒人们居家餐饮，终于把锅圈华丽地“吃上市”。&nbsp;</p><h2><strong>01 万家门店，身价超167亿&nbsp;</strong></h2><p><strong>据联商网消息，11月2日，锅圈食品在港交所上市，按照5.98港元的发售价计算，本次募资净额约为3.57亿港元。</strong> 锅圈招股书表示，募集的费用其中约40.0%用于增强供应链能力；约40.0%将用于开设自营店——锅圈计划于2024年及2025年每年开设约20~25间自营门店；10.0%资金将用于建立产品研发中心以及升级和购买相关设备；剩下的约10.0%作为营运资金及作一般公司用途。&nbsp;</p><p>锅圈食品开盘价为5.98港元，与发行价持平；截止中午，锅圈食汇报价6.11港元/股份，涨幅为2.17%，总市值约为167.3亿港元。&nbsp;</p><p><strong>2020年末至2022年末，锅圈食汇全国门店总数分别为4300家、6868家、9221家。2023年4月末门店数量进一步提高至9844家，包括9838家加盟店及六家自营店，截至2023年10月11日，锅圈已经构建起了由10025家品牌门店形成的零售终端网络。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_fdba2d0cae11443f8d4248cc603dedef@000000_oswg96153oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020年至2022年，锅圈食汇每年新开加盟店分别为2883家、2762家、2631家，按此推算，平均每天开店数量约7-8家。&nbsp;</p><p>超10000家门店，只有6家是自营店。从这样的比例来看，锅圈并不是一家零售企业而是一家供应链管理和品牌管理公司。锅圈的主要收入来自于“加盟商”，由于不面向终端经营，市场风险全部落在加盟商的身上，锅圈向万名供应商供货，稳居产业链的上游部分。&nbsp;</p><p>锅圈称，这6家自营店目的是为加盟店提供一个模式，以及作为创新门店运营管理策略及工具、营销活动、数字化工具及新式装饰风格等的试点，然后再将其引入其加盟店。这样的说辞很难让人信服，只有6家门店，面对千差万别的城市状况，完全不一样的区位特征，锅圈如何能通过六家自营门店的试验为全国超万家加盟店提供“策略工具还有数字化能力”。&nbsp;</p><p>2020年至2022年，锅圈收入分别为29.7亿、39.6亿、71.7亿，年复合增长率55.5%；同期公司毛利率分别为11.0%、9.0%、17.4%，先降后升；净利润分别为-0.4亿、-4.6亿、2.4亿。2023年前4个月，锅圈收入20.8亿，同比下降3.8%。不过，收入的小幅下降被毛利率改善所抵销。2023年前4个月，锅圈毛利率21.1%，同比提高7.3个百分点。&nbsp;</p><p>从收入、毛利率和利润水平看，锅圈的营收增幅比例很高，但是由于产品缺乏差异化，核心竞争力不明显，毛利水平并不高。即使营收出现高增长，净利润连续三年为负，锅圈的钱可能都花在上游供应链建设以及仓储配送上面。&nbsp;</p><h2><strong>02 缺乏“核心能力护城河”&nbsp;</strong></h2><p>锅圈背后，站着一圈华丽的投资人。&nbsp;</p><p>港交所发布的公告显示，锅圈创始人、董事长、执行董事兼首席执行官杨明超，锅圈联合创始人、执行董事兼执行副总裁孟先进及锅圈控股股东之一李欣华三人，根据彼等之间的一致行动人士协议，共同于已发行股本总额中拥有约33.01%权益。杨明超及一致行动人士间接于锅圈的已发行股本总额中共拥有约48.64%权益。天图基金、三全食品、茅台基金、招银国际等也位列锅圈的机构股东名单。&nbsp;</p><p><strong>IPO前，锅圈累计融资超28亿元。</strong> 2020年4月，锅圈获得不惑创投和三全食品的7000万元A轮前投资，投后估值4.4亿元；当年8月获得IDG资本、嘉御资本和不惑创投的合计2.53亿元的A轮投资，投后估值13.5亿元；12月又获得启承资本、IDG资本、嘉御资本等机构的3.88亿元B轮投资，投后估值35亿元。&nbsp;</p><p>目前，锅圈股东包括三全食品旗下成都全益、GenerationOne、天图基金、茅台基金、瑞橡持股，物美科技旗下深圳通福、多点Dmall旗下深圳新通路、分众传媒创始人江南春旗下达隆发展有限公司等。&nbsp;</p><p>从茅台到恒顺醋业、分众传媒、IDG资本、嘉御资本等等，锅圈背后的这些股东可谓是金光闪闪。&nbsp;</p><p>锅圈的“重供应链、轻经营”模式，说到底是低风险模式，锅圈本质上是浅层次的预制菜加工，随着90后、00后人群成为消费主力，高度便捷化、简单化的方式成为极其重要的显性需求，整个预制菜大风口正是瞄准了这样的市场变迁，而锅圈是在这样的变迁中第一个吃到“懒人红利”的玩家。&nbsp;</p><p>上市伊始，董事长杨明超表示：“对锅圈食品而言，实现港股IPO不仅是里程碑的铸就，也意味着公司走向了更广阔的发展平台。我们将以本次上市为契机，继续深化全渠道销售网络，不断拓展业务覆盖面，在保障食品安全的同时，持续提升整体运营效率及收入，进一步巩固我们的市场领导地位，以期为股东和广大投资者带来长期可持续的回报。”&nbsp;</p><p>杨明超所谓的“继续深化全渠道销售网络，不断拓展业务覆盖面”，不知其所指的销售是面向加盟商的TOB端销售还是扩大自营店占比的TOC端顾客销售。按照锅圈的招股说明书，募集的资金40%部分用于开设自营门店，并且每年新增20-25家自营店，恐怕可信度不高。&nbsp;</p><p>面向市场经营所需要的技术含量更高，如何做推广，如何陈列，如何缩短库存周期，如何培训导购人员等等，一系列经营问题，对于这些，相信只有六家自营店的锅圈并不擅长。锅圈这么多年依靠加盟模式获利，“今后每年新开25家自营店”的说辞可能只是对目前加盟与自营店完全不对等现状的一种开脱掩饰之词吧。&nbsp;</p><p>笔者在前期的分析文章中曾明确指出，<strong>从整个产业链条上看，锅圈自身所产生的独创性价值并不高，这就足以证明，锅圈缺乏核心能力建立起来的护城河。</strong></p><p>锅圈目前的所有价值来自于供应链，其所从事的工作说简单了就是将上游的食材原料进行净洗、分割、包装和运输，所以，锅圈必须稳定上游供应链。据信息披露显示，锅圈先后收购了三个食材生产厂，分别是生产牛肉产品的和一肉业、生产肉丸的丸来丸去、生产火锅底料的澄明食品，还参股了虾滑供货商逮虾记。这些自有工厂产生的收入在锅圈总收入的占比不到10%，另外大部分产品采购自包括安井和三全在内的266家食材供货商。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_0b954f7b835c4f9eb6d882eb31965f55@000000_oswg79990oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>牛羊肉、肉丸、虾滑等火锅产品一直是锅圈的核心SKU。2022年火锅产品为公司贡献了75.8%的收入。仓储和物流方面，锅圈都是与第三方供货商合作。锅圈在全国布局了14个第三方中心仓，大多数订单实现了从仓库到门店的次日达。&nbsp;</p><h2><strong>03 如何确保加盟商赚钱？&nbsp;</strong></h2><p>从竞争态势上，锅圈会夹在传统商超和类似盒马、会员店这两类强有力的对手中间。笔者身边即不乏这样的消费人群，在家吃火锅，火锅调料、一般的蔬菜、豆制品等会在锅圈采购，但是，优质的海鲜、牛羊肉等荤菜则会选择去会员店购买，毕竟比较好的牛羊肉在会员店或传统商场属于“品牌商品”。&nbsp;</p><p>分析人士认为，“锅圈的大部分门店都开在三四线城市，主要销售半成品食材，如肥牛卷、羊肉串、火锅涮菜、火锅底料等，这些在很多一二线城市的超市内十分常见，缺乏差异性，价格优势也不明显。”一二线城市的生鲜电商配送及时，多数食材半个小时就能送到家。此外，一些餐饮商家也在做自有品牌，把供应链的优质食材直接销售给消费者，所以锅圈只能去下沉市场抢份额。&nbsp;</p><p>对锅圈来说，疯狂扩张的加盟模式总有一种让人“步步惊心”的感觉。对加盟商而言，他们追求的是短期内的利益最大化而毫不顾及品牌价值，所以对菜品品质的保障以及规范管理、食品卫生控制这些基础运营项目，是锅圈的重点关注范畴。&nbsp;</p><p>有经销商表示，在疫情期间，锅圈赚钱不难，但现在是越来越不容易。&nbsp;</p><p>“前两年的开的店，有的店面年销售额六七百万元，微信群里有一万多会员，轻轻松松就赚钱，基本上两年内就能套现离场。”&nbsp;</p><p>不过，随着实体餐饮行业的恢复，锅圈店面的竞争压力不断增加。“我们老板在北京朝阳开了三家店面，老店还在经营，最新的店面开了几个月就关闭了。目前这家店开业一年多，一年房租10多万元，每天维持在一千多元的销售额，勉强维持经营。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_a616b2810cb640e197d1705a5167c5cd@000000_oswg68415oswg1080oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>北京朝阳锅圈店的服务员对媒体表示，他们的店面有一百平米左右，目前旺季尚未到来，每天来自于美团、抖音的线上订单约为10多单。红星新闻曾报道称，上海一位锅圈加盟商陈先生在锅圈项目上他亏了40万，目前店铺已停业。&nbsp;</p><p>公开资料显示，加盟锅圈需要投资的资金总额一般在30万元-60万元之间。&nbsp;</p><p>锅圈食汇称，锅圈不向加盟商收取任何的加盟费，加盟商前期投资费用包括设计费用、装修费用、设备费用、保证金(2万)、服务费(1-2万/年，包含培训、指导、品牌推广、营销、物流配送服务)、以及首批货品费用。锅圈在招股书中提到“某一地区的零售店数量持续增加可能会导致自相蚕食及不健康竞争。”与此同时，锅圈的闭店数量同样在上升。&nbsp;</p><p>2020年、2021年及2022年，锅圈关闭的加盟店数目分别为28家、194家及279家，关店率分别为年终时加盟店数目的0.7%、2.8%及3.0%。<strong>2023年前四个月，锅圈加盟店闭店数为132家，已经接近2022年全年的一半。锅圈食汇对加盟店关闭的原因主要有两点，一是加盟店未能遵守锅圈的门店运营标准或以其他方式严重违反特许经营协议；二是加盟商因个人原因主动终止经营。</strong></p><p>笔者在此前文章中认为，锅圈重度依赖加盟商，要留住加盟商，唯一要义是要确保加盟商“赚钱”。作为单一的“供应链型公司”，锅圈需要注意的是，在与传统商超以及众多生鲜品类零售品牌的竞争当中，<strong>不能沦落成为低端菜品——例如火锅调料、蔬菜、豆制品等的主选，而高品质菜品(牛羊肉海鲜等)则被其他零售平台分流。</strong>要知道，消费心理是，对于高端肉类制品，消费者会更倾向于选择专业品牌产品以确保良好的品质(例如大希地牛排品牌)，而锅圈的自有肉类品牌，尚未建立起强大的信任壁垒。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODM1MzM3NA==&amp;mid=2658339674&amp;idx=1&amp;sn=312f4816f5bf32564abcfe7e810feba7&amp;chksm=bd4babeb8a3c22fdc6fa6d9c652ab8131f1262d54b82fc6e839fdf86a6299b39bf1fc26b129e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“联商网”（ID：lingshouzixun）</a>，作者：老刀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500655762333830</id>
            <title>乳业渡劫</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500655762333830</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500655762333830</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 08:45:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 对标式增长逻辑, 牛奶价格, 乳制品消费, 上游牧企
<br>
<br>
总结: 乳制品行业正经历下行，牛奶价格持续下降，乳制品消费见顶下滑，上游牧企面临困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>01 “对标式增长逻辑”失灵</strong></h2><p>随着各大乳企三季报纷纷出炉，一部分牧企和乳企的“艰难时刻”也铺陈在市场面前。</p><p>前三季度，西部牧业（300106.SZ）营收同比减少10.05%；净利润呈亏损，同比减少245.45%；光明乳业（600597.SH）营业收入同比减少3.37%，归母净利润同比减少12.67%；天润乳业（600419.SH）营业总收入同比增长12.50%，归母净利润同比下降7.44%。三元股份（600429.SH）营收同比减少2.41%，扣非净利润同比减少77.49%……</p><p>仅有伊利股份（600887.SH）和皇氏集团（002329.SZ）实现前三季度营收利润双增，但后者第三季度归母净利润仍亏损且同比上升1.18%。</p><p>2020年之前，牛奶价格几年下来平均涨幅约为2.9%，即使过去这三年，平均涨幅也有0.7%。但今年前三季度，乳制品消费似乎进入了“衰退”，奶价持续下行。到了10月第三周，生鲜乳平均价格3.73元/公斤，同比下跌9.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_6ef18e2390904daba54803267e6124da@702769717_oswg124184oswg865oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_545896773df0426992052568b9e5e100@702769717_oswg117736oswg865oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>10月第三周，内蒙古、河北等10个主产省份生鲜乳平均价格3.73元/公斤 &nbsp;来源：乳业资讯网&nbsp;</p><p>在北京市朝阳区的一家物美超市内，原价65元/箱的三元二代极致全脂纯牛奶，折后价为39.9元/箱；原价76元/箱的伊利金典纯牛奶礼盒装，折后价为54.9元/箱；原价65元的特仑苏纯牛奶，折后价为49.9元/箱。而且这些牛奶都是近几个月生产出的、非滞销的临期产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_7b3d8b973b5e434a955d2e7e7389d9eb@702769717_oswg848203oswg864oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：阿尔法工场拍摄&nbsp;</p><p>各大品牌的高端牛奶步调一致地降价促销，打折力度空前。这些定价普遍在五六十元以上、消费者认知度较高且零售价坚挺的中高端牛奶品牌线，不约而同地以“腰折价”甚至“骨折价”做促销，这在笔者的回忆中似乎从未发生过。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_60be6334b9584cbdbdd7e3e560528dff@702769717_oswg787926oswg864oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：阿尔法工场拍摄</p><p>在消费行业惯常认知中，牛奶是重要的居民消费“刚需”，乳制品也被认为是稳定增长的大消费赛道。但最近无论是数据还是现象，都反映出国内乳制品行业正经历下行。</p><p>消费领域投资，过去一度喜爱“增长空间对标”叙事。</p><p>比如，以现状比对差距，从而得出“广阔增长空间”的结论。2021年中国人均奶类消费量仅达全球平均水平的35.5%，亚洲平均水平的44.7%；《2022中国奶商指数报告》数据显示，2022年中国消费者每日乳制品摄入量为 255ml，与居民膳食指南推荐的300-500ml还有一定差距，同时公众每日乳制品摄入达标率也仅为24.20%。</p><p>但“对标式逻辑”可能已经失灵，或至少并不能说明乳业增长一直处于单边上涨模式。</p><p>从终端看，国内乳制品消费开始见顶下滑。中国奶业协会发布的《中国奶业质量报告（2023）》显示，2022年中国人均乳制品消费量为42kg，比上一年减少0.6kg。而乳制品消费占比最高的液态奶消费量，去年迎来近8年来首降，降幅达8%。</p><p>荷兰皇家菲仕兰和中国乳制品工业协会公布的2023中国奶商指数也显示，2023年国内公众奶制品每日摄入约为240毫升，相比2021年的260毫升和2022年的255毫升皆有下降。</p><p>如果说乳制品总体消费量增速下滑与人口增长放缓有关，那人均乳制品消费量“破天荒”下降，在一定程度上印证了“消费降级”开始渗透到基础食品。</p><p>消费者从牛奶价格下降中受益，乳制品上下游的企业却挣扎在 “苦海”之中。</p><h2><strong>02 上游“杀牛卖肉”</strong></h2><p>上游牧企的日子十分艰难。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_0d027a6e41464dad93f3518feedbf474@702769717_oswg15253oswg728oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年前三季度或上半年几家上市牧企的收入、净利润及变化 来源：公司财报，阿尔法工场整理&nbsp;</p><p>农业农村部近期公布的数据显示，今年9月份，国内奶业主产省生鲜乳收购价每公斤3.73元，环比下跌0.8%，同比下跌9.7%，继8月环比持平之后继续下降，延续此前已连续8个月下跌的态势。有从业者指出，该收购价格已跌破4元的生产成本价。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_f58db741ff6249a0adcd97258fdf68b9@702769717_oswg99968oswg865oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">主产省生鲜乳收购价格（单位：元/公斤） 来源：农业农村部畜牧兽医局&nbsp;</p><p>原奶价格一跌再跌、饲料成本居高不下，让上游牧业企业承受着“夹板气”。</p><p>原奶价格跌到如此地步，地方奶协不得不出面稳价。</p><p>今年7月10日，河南省奶业协会发出公告称，确定2023年第三季度河南省生鲜牛乳收购指导价为3.8元/公斤至4.2元/公斤。河南奶协表示，当前奶业生产正面临前所未有的困境，收购企业要做到应收尽收不限量，确保收购价格不低于最低价格区间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_a168188ec421428fb7f30ade34771d6d@702769717_oswg609915oswg936oswg1072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">河南省奶协发布公告，来源：河南省奶业协会</p><p>收购价格连续下跌，背后的原因是原奶供过于求。一跌再跌，导致很多地方小牧场不得不亏本卖原奶，不过“地主家也没有余粮”。收购原奶的下游奶企，同样面临原材库存高企甚至减值的风险。</p><p>但3.8元/公斤-4.2元/公斤的价格，虽高于3.73元，也不能保证牧企盈利。国家奶牛产业技术体系首席科学家李胜利坦言，目前上游原奶行业亏损面已经超过60%。</p><p>原奶价格上不去，而上游饲料成本仍然降不下来。</p><p>目前，每头奶牛所需服务与物质费用中饲料费占比约75%，其中精饲料占比超50%，青粗饲料占比超20%。精饲料又以玉米和豆粕为主，近年来，玉米价格一直呈上升趋势，豆粕价格虽近期有所回落，但仍然处于高位，平均价在4元/公斤之上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_a0a0a44f3af24b31bb0fd01b35618962@702769717_oswg92916oswg864oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2017年至今豆粕和玉米价格走势图，来源：Wind&nbsp;</p><p>进口饲料方面，受到人民币汇率贬值影响，苜蓿干草价格涨幅惊人。据海关数据，今年上半年进口苜蓿干草平均到岸价为573.43美元/吨，同比上涨23.5%。</p><p>在这种恶劣的生存环境下，各大牧企纷纷转投龙头奶企的怀抱，而地方小牧场则有被“出清”的危机。目前国内八大奶牛养殖企业有七家被伊利、蒙牛和飞鹤收购，包括已上市的大型奶牛养殖企业包括现代牧业（1117.HK）、中国圣牧、中地乳业、原生态牧业、西部牧业（300106.SZ）和赛科星等。</p><p>而没有大奶企扶持的小牧场，缺乏销路和强大的资金支持，不得不低价“贱卖”原奶，支撑不住的甚至考虑杀掉奶牛卖牛肉。如果不及时止损，只怕越亏越多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_1523e9e814e442098f739b700f25aaaa@702769717_oswg177980oswg865oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">多篇新闻报道小牧场“倒奶杀牛”，来源：每日经济新闻&nbsp;</p><p>很多中小牧场主开始转向“自营自销”，即前些年在山东、河北、东北等地随处可见的鲜奶吧模式，多数都是中小牧场为消化过剩奶源而开设。</p><p>鲜奶吧模式，几乎是目前中小牧场唯一的自救出路。但由于产品质量参差不齐、难有保障，鲜奶吧经营难成规模，最多只能解决一部分销路，但无法缓解盈利难的窘境。</p><p>即便勉强幸存，中小牧企主动寻求与下游大奶企的合作或收购之路，也变得越来越难。</p><h2><strong>03 乳企自救</strong></h2><p>从消费赛道的运行规律来看，需求端增长变缓，必然引发供给端内卷化。</p><p>2022年全国规模以上乳制品加工企业主营业务收入为4717.3亿元，同比增长1.1%，增速相比去年大降10.6个百分点。而市场占比90%的液态奶市场规模更是同比下降8%。</p><p>从各大上市乳企上半年的收入情况来看，各大乳企增长明显放缓，甚至有的企业收入出现多个季度负增长，如光明乳业连续六个季度收入同比下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_9e9b6e7405904e62afaf043148763d2e@702769717_oswg25821oswg705oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年上半年或三季度几家上市乳企的收入、净利润及变化 &nbsp;来源：公司财报，阿尔法工场整理&nbsp;</p><p>龙头乳企日子也并不好过。伊利今年前三季度收入同比仅增长3.77%，创下了自2017年以来最低的前三季度收入增速，甚至低于过去三年特殊时期。蒙牛的收入增长情况也仅仅好于2020年，远不及其他年份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_fc51bb4ff43e47e6a7ec1430528215a2@702769717_oswg34638oswg824oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2017年前三季度至2023年前三季度伊利收入同比增长（单位：%） &nbsp;来源：伊利财报，阿尔法工场整理</p><p>从各大上市乳企上半年或三季度的利润看，情况普遍不佳，这还是在到上游价格持续下跌拉降乳企原料成本的前提下。</p><p>龙头乳企也是跌多涨少。伊利今年前三季度归母净利润同比增长16.36%，蒙牛和飞鹤今年上半年归母净利润分别同比大幅下降19.48%和28.80%；区域低温奶龙头三元靠转让首农畜牧部分股权的收益，方实现净利润同比增长超2倍，如果扣除非经常性损益的前三季度净利润，则同比下降77.49%。</p><p>乳企业绩不佳及资本市场震荡，也影响了企业家个人资产。</p><p>根据最新发布的《2023胡润百富榜》，截至为2023年9月1日，在乳企“富豪”中，中国飞鹤（6186.HK）的冷友斌、均瑶集团（605388.SH）的王均金、王瀚和王均豪、大北农（002385.SZ）的邵根伙、伊利集团的潘刚和雅士利的张利钿，名次同比均有显著下降，其中潘刚以96亿元财富位列第634位，同比下降了96位。</p><p>行业的艰难时期仍还在持续。</p><p>伊利半年报开篇提到：今年市场环境复杂严峻。当前，国内经济处于复苏期，消费品行业面临着消费信心不足、需求增长乏力、新生儿数量减少等挑战。</p><p>以原奶储藏为例，因生牛乳保质期不长，持续收奶的奶企不得不将其喷粉储存，导致目前国内奶企喷粉库存量已达到30万吨的历史高位。</p><p>中国奶业协会名誉会长高鸿宾表示，伊利和蒙牛一度日喷粉量都高达到5000吨和4000吨，而每喷粉一吨就直接损失1万元以上。而喷粉后变成库存消化不掉也会继续加速亏损。以伊利为例，存货水平几乎是两年前的2倍。</p><p>这与三年前的行业主线，天差地别。</p><p>2019年-2021年间，乳制品行业的主线，是争夺优质奶源。</p><p>曾经，“财大气粗”的各大奶企大手笔收购牧场，极力扩产。2020年蒙牛（2319.HK）以3.95亿港元收购中国圣牧（1432.HK）11.97亿股新股，成为其单一最大股东；伊利相继收购了赛科星和中地乳业等；中国飞鹤（6186.HK）斥资30亿收购原生态牧业（1431.HK）等交易，层出不穷。</p><p>但到了2022年，终端需求萎缩和原奶产能总体过剩，令各大奶企放慢了对优质牧场和牧企的收购节奏。</p><p>对于手握大量牧场资产的龙头奶企来说，如果下游奶产品消费一直得不到改善，这些曾经的优质资产，就会变成砸到手里的“烫手山芋”，资产价值不得不面临重估乃至减值。奶企的竞争力，如今变成了如何以各种方式实现降本增效以“自救”。</p><p>比如，伊利在其河北诚信牧场，使用价格相对低的燕麦草、青贮和玉米粉替代成本较高的进口苜蓿等原料，在保证奶量稳定不下降的前提上，牧场单公斤饲喂成本下降17%。</p><p>蒙牛则另辟蹊径，试图用数字化手段实现降本增效。蒙牛在今年5月建成投产全球首个乳业全数智化工厂——蒙牛宁夏工厂，实现了“三个100”——100人创造100万吨年产量、100亿元年产值，刷新了全球乳业工厂最高人效比。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_eb3c5cda2b9f4c589003a847ad56dcb0@702769717_oswg955761oswg863oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蒙牛宁夏工厂智能化生产线，来源：新华社</p><p>比如提高单产。优然牧业自主开发了650余项奶牛养殖操作SOP标准化流程，新建牧场奶牛单产突破49公斤，达到国内单日产奶量最高水平。伊利在山东菏泽同庆等牧场实践“精益牧场管理机制”，一年预计收入能增加100多万元。</p><p>比如多元化产品矩阵。</p><p>过去国内大型奶企市场基石主要集中于常温奶。乳制品中，液态奶占据绝对市场份额，达到90%；而在液态奶中，常温奶占据约7成的市场份额。</p><p>常温奶方面，奶企只能在溯源地、营养成分、生产工艺方面继续“讲故事”。比如宣传产品来自于新西兰等优质产地、提高产品里的乳蛋白含量和钙含量、在产品里添加更多营养成分如益生菌、推出0糖或减糖的乳产品等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_5da53063be8c492aaac244fb81c0e72c@702769717_oswg398936oswg780oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蒙牛特仑苏和伊利金典的高端产品差异化布局 &nbsp;来源：万联证券研究所&nbsp;</p><p>而门槛更高的低温奶和在国内刚刚起步的奶酪制品，尚存一丝增长希望。各大奶企无不勠力拓展产品矩阵，加快在这两个细分赛道进行布局。</p><p>根据彭博数据测算，2022年中国低温鲜奶收入为517亿元，同比增长14.42%，2017年-2022年复合增速达到13.20%，同期常温白奶/常温酸奶/低温酸奶复合增长率分别为5.90%/9.29%/0.14%。低温鲜奶在液态奶各品类中增速遥遥领先，渗透率稳步提升。</p><p>低温奶受到保质时间限制，运输/销售半径有限，全国化拓展存在天然壁垒，且区域性乳企通过奶源+渠道+品牌认知构筑的优势短期内难以被撼动。比如三元（600429.SH）在北京、光明乳业（600597.SH）在上海、完达山在东北、新乳业（002946.SH）在西南市场等，格局较为分散，呈现区域化竞争状态。</p><p>但即便是如此，鉴于常温奶几无搏杀空间，伊利、蒙牛等龙头企业也着力抢占低温奶这一赛道。伊利推出“金典低温奶”，而蒙牛推出“每日鲜语”。</p><p>除了低温奶外，奶酪也是近几年兴起的高成长赛道。中国奶业协会发布数据显示，中国奶酪行业市场规模近五年的复合年均增长率超过20%，领先所有其它乳制品细分品类。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_130782bb432c4e2ab2b7c1e41f3fb13b@702769717_oswg275702oswg856oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2016年-2020年中国奶酪行业市场规模情况 &nbsp;来源：中商产业研究院&nbsp;</p><p>但奶酪市场的竞争相当“卷”。各大奶企纷纷推出多款奶酪新品，超市里摆放奶酪产品的货柜也越来越大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_8eb13d2571b74fc39abac69cf309b013@702769717_oswg913473oswg865oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">超市里的奶酪占据越来越大的柜面，来源：消费日报&nbsp;</p><p>存量博弈的下行周期，行业整合和洗牌速度加快。残酷的“拼刺刀”竞争下，龙头奶企市场份额将会进一步扩大，而不具备资金优势和市场渠道优势的中小奶企的生存空间将被不断挤压。</p><p>在行业整合和市场出清的加速推动下，或供需关系将会再度回归平衡。但一个更残酷的可能是，制约乳业上行的主要因素，或许并非是周期？</p><p>过去十年，所有快消品高端化都是由年轻人所驱动。但喜爱尝新的年轻人，如今也喝不动牛奶了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8gocP-qnaimzaZYS0xyhaA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“阿尔法工场研究院”（ID:alpworks）</a>，作者：吾游，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500710713321481</id>
            <title>A股港股反弹的时间点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500710713321481</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500710713321481</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 08:16:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美联储议息会议, 加息周期, 海外流动性, A股港股
<br>
<br>
总结: 美联储议息会议决定暂时不加息，表明加息周期接近结束，对A股港股的冲击有所缓解，海外流动性问题可能会减轻，市场有可能开始反弹。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大家好，我是很帅的狐狸&nbsp;</p><p>今儿我准备聊聊&nbsp;</p><p>这两天的</p><p><strong>美联储议息会议</strong></p><p>会上也没啥意外，决定了暂时不加息。&nbsp;</p><p>美股也很给面子，稍微涨了点——&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_7f232c161c144794a8f4780868d08b39@000000_oswg74156oswg1080oswg172_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截图/</p><p>前段时间，我也提到过美联储这波加息对A股港股的冲击。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_aaac5de1592043df87a73e419e667b6b@000000_oswg121303oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么问题就来了——&nbsp;</p><p>现在美联储不加息了，海外流动性会缓和吗？</p><p>A股港股是不是即将迎来反弹？</p><h2><strong>美联储昨晚都说了啥？</strong></h2><p>除了这次议息会议不加息，美联储主席还说了：美联储官员认为他们 <strong>已接近结束本轮加息周期</strong> ，目前谨慎行动。&nbsp;</p><p>这个倒是不怎么出乎华尔街的意外——&nbsp;</p><p>在此前的预测中，所有大行都认为这次会议不会加息。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_0581dadfbb7541e38aa354d530b4960a@000000_oswg209191oswg1080oswg937_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们也可以看到，甚至有一些大行觉得明年一季度就要开始降息了。&nbsp;</p><p>记者们也见缝插针地问美联储主席鲍威尔——&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_f83c02350c294d718c748f86993f72f1@000000_oswg283390oswg1080oswg910_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>仍然是鲍威尔一贯的风格—— <strong>「你猜」</strong> 。&nbsp;</p><p>不过从债市的表现来看，大家都觉得这波加息周期算是告一段落了——短期美债收益率开始往下走了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_bc3b897c2acd4dc89d9479a3c62b4a09@000000_oswg607548oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毕竟 上次 我们也提到过，美联储在意的通胀已经基本稳住了。&nbsp;</p><p>换句话说，经济过热的势头已经被压住了。&nbsp;</p><p>而美国经济方面，也开始出现了一些不大好看的指标——&nbsp;</p><p>像是美国的 <strong>ISM制造业指数</strong> 已经降到46.9了。&nbsp;</p><p>这个指数比50小就说明制造业是在收缩的。&nbsp;</p><p>46.9比市场预期中的49还要小不少。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_11617677a6a2479095b0827780346840@000000_oswg114021oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过就算是这样，15个行业里其实也只有俩是扩张的，另外13个（包括汽车业）都是在收缩的。&nbsp;</p><p>除此之外，用来衡量非农业就业数据的另一个指标 <strong>ADP就业</strong> 也出炉了。&nbsp;</p><p>10月份的ADP就业人数只增加了11.3万人，这比起预期的15万人还是有点差距的。&nbsp;</p><p>所以像是Stan Druckenmiller（索罗斯以前的首席策略师）等知名投资者们，已经开始在赌美国经济「硬着陆」了。&nbsp;</p><p>值得一提的是，美联储倒是对美国经济还挺淡定的——&nbsp;</p><p>根据记者会上联储主席透露的，<strong>美联储这次开会压根都没考虑过经济衰退的可能性。</strong></p><h2><strong>📈 市场会在何时开始反弹？</strong></h2><p>之前我们也 提到 ，最近A股港股的下跌，很大程度是海外流动性的问题。&nbsp;</p><p>现在美联储的加息告一段落了，海外流动性的问题自然也就缓解了——&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_6529b80c4ca74bcba82af3904c298968@000000_oswg96273oswg1080oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，如果只看海外流动性这个因素，A股港股的反弹也是可以期待的。&nbsp;</p><p>现在已经有一些资金开始押注反弹了。&nbsp;</p><p>而市场真正意义的「大反弹」，一般会从市场<strong>统一形成降息预期</strong>之后才会有。&nbsp;</p><p>像是我前面提到的，这次会议前，只有野村证券、德意志银行以及摩根士丹利等大行觉得明年会开始降息。&nbsp;</p><p>如果参考芝加哥商品交易所的FedWatch工具，市场认为到明年3月份开始，才有12.9%的降息可能性——&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_17925e2fb54445968897193c8bef59fc@000000_oswg57989oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截图/</p><p>不过市场总是在不断博弈着的，预期总是在不断进行调整的。&nbsp;</p><p>随着各种经济数据陆续出炉，市场对降息会越来越笃定。&nbsp;</p><p>等到相信会降息的人群超过了一定比例，那么市场也会迎来真正的大反弹。&nbsp;</p><p>像是这轮加息周期，美联储虽然说是 2022年3月份 才开始加息的，但早在2021年11月市场就已经形成了加息预期，在那之后美股指数就开始在回调了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_8e4c3a6c179947bc9bd9041c764a30c0@000000_oswg337432oswg1067oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截图/</p><h2><strong>反弹时什么品类最吃香？</strong></h2><p>上次我也提到了，港股因为港币跟美金绑定，所以对美国的利率环境也会更敏感一些——&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_42953c08787e4a33a456524051b9574d@000000_oswg293757oswg1080oswg946_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_2d472f2a70104acf929e639fc64b299c@000000_oswg124147oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，最近港股也叠加了一些buff——&nbsp;</p><p>一是港交所又把<strong>印花税</strong>给下调回之前的水平了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_21a4eea30c514b4faf57c12dc0c0cb47@000000_oswg153470oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>二是<strong>万亿强积金</strong>（香港的养老金）在假期的时候，加了不少仓。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_6ebd473135e941c4817aba1ff2af5e93@000000_oswg390411oswg1080oswg987_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，像是<strong>恒生科技指数</strong>这种成长股占比较高的指数，弹性也会更大一些。&nbsp;</p><p>从这个角度来看，如果你的风险偏好比较大，可以考虑弹性比较大的 <strong>恒生科技指数ETF</strong> (SH:513180)。&nbsp;</p><p>没有股票账户的话，也可以考虑场外的华夏恒生互联网ETF联接C(013172)和华夏恒生科技ETF联接C(013403)。&nbsp;</p><p><strong>参考资料/</strong></p><p>《索罗斯战友：押注硬着陆，正做多2Y美债，认为耶伦犯下了“财政部历史上最严重的错误” - 华尔街见闻》</p><p>《“小非农”不及预期！美国10月ADP就业人数增加11.3万人 薪资增速放缓至两年来最低 - 华尔街见闻》</p><p>《美国10月ISM制造业骤降至46.7，接近年内低点，汽车业大罢工拖累 - 华尔街见闻》</p><p>《“新美联储通讯社”：工资涨势仍强劲，劳工们开心了，美联储发愁了 - 华尔街见闻》</p><p>《鲍威尔：美联储接近结束加息，正谨慎行事，考虑是否必须再加息，未考虑降息 - 华尔街见闻》</p><p>《美联储如期两次会议均未加息！强调金融环境收紧可能影响经济 - 华尔街见闻》</p><p>《美国财政部季度再融资发债规模提高至1120亿美元 略低于预期-金融界》</p><p>《美财政部放缓长期国债发售增长步伐-金融界》</p><p>《暂停加息无悬念？今夜，聚焦美联储 - 华尔街见闻》</p><p>《美股蹿升，纳指涨1.6%，AMD涨近10%，美债收益率尾盘跌幅扩大至日低 - 华尔街见闻》</p><p>《鲍威尔记者会令纳指涨幅扩大至1%，美债收益率抹去决策声明后短线跌幅 - 华尔街见闻》</p><p>《美国9月JOLTS职位空缺955万超预期，连续第二个月攀升 - 华尔街见闻》</p><p>《Fed meeting November 2023: Fed holds rates steady》</p><p>《Jim Cramer says a big cloud over the bond market has been lifted》</p><p>《Fed's Powell says higher rates need to persist to affect Fed policy choices | Reuters》</p><p>《Fed keeps rates unchanged, Powell hedges on possible end of tightening campaign | Reuters》&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwODMyMTY0Ng==&amp;mid=2650629667&amp;idx=1&amp;sn=75643cfb4c23edaf62d2379c67274cfa&amp;chksm=83796922b40ee0348060212cc6b86c2f55aa64f8c39eec520aff7dc67005f459894580b6d942&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“狐狸君raphael”（ID：shuai_investor）</a>，作者：很帅的狐狸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500779535378693</id>
            <title>PayPal第三季度营收超预期，净利润同比下降23%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500779535378693</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500779535378693</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 07:22:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: PayPal, 第三季度财报, 净营收, 净利润
<br>
<br>
总结: PayPal公布了2023财年第三季度财报，显示净营收增长8%，净利润下降23%。财报超出预期，推动股价上涨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新浪科技讯 北京时间11月2日凌晨消息，支付服务提供商PayPal今天公布了该公司的2023财年第三季度财报。报告显示，PayPal第三季度净营收为74.18亿美元，与上年同期的68.46亿美元相比增长8%，不计入汇率变动的影响为同比增长9%；净利润为10.20亿美元，与上年同期的13.30亿美元相比下降23%；每股摊薄收益为0.93美元，与上年同期的1.15美元相比下降19%。</p><p>PayPal第三季度营收和调整后每股收益均超出华尔街分析师预期，对第四季度和2023财年全年的业绩也都超出预期，从而推动其盘后股价大幅上涨逾4%。</p><h2><strong>主要业绩：</strong></h2><p>在截至9月30日的这一财季，PayPal的净利润为10.20亿美元，与上年同期的13.30亿美元相比下降23%；每股摊薄收益为0.93美元，与上年同期的1.15美元相比下降19%。</p><p>不计入某些一次性项目（不按照美国通用会计准则），PayPal第三季度调整后净利润为14.27亿美元，与上年同期的12.54亿美元相比增长14%；调整后每股摊薄收益为1.30美元，与上年同期的1.08美元相比增长20%，这一业绩超出分析师此前预期。据雅虎财经频道提供的数据显示，32名分析师平均预期PayPal第三季度每股收益将达1.16美元。</p><p>PayPal第三季度净营收为74.18亿美元，与上年同期的68.46亿美元相比增长8%，不计入汇率变动的影响为同比增长9%，这一业绩也超出分析师此前预期。据雅虎财经频道提供的数据显示，29名分析师平均预期PayPal第三季度营收将达69.6亿美元。</p><p>按收入类型划分：（1）PayPal第三季度交易营收为66.54亿美元，与去年同期的62.34亿美元相比增长7%；在总营收中所占比例为90%，相比之下上年同期所占比例为91%。（2）PayPal第三季度来自于其他增值服务的营收为7.64亿美元，与去年同期的6.12亿美元相比增长25%；在总营收中所占比例为10%，相比之下上年同期所占比例为9%。</p><p>按地域划分：（1）PayPal第三季度美国净营收为42.57亿美元，与去年同期的39.78亿美元相比增长7%；在总营收中所占比例为57%，相比之下上年同期所占比例为58%。（2）PayPal第三季度国际净营收为31.61亿美元，与去年同期的28.68亿美元相比增长10%，不计入汇率变动的影响为同比增长11%；在总营收中所占比例为43%，相比之下上年同期所占比例为42%。</p><p>PayPal第三季度总支付额（TPV）为3877.01亿美元，与去年同期的3369.73亿美元相比增长15%，不计入汇率变动的影响为同比增长13%。</p><p>PayPal第三季度总运营支出为62.50亿美元，相比之下上年同期为57.28亿美元。其中，交易支出为36.03亿美元，相比之下上年同期为29.88亿美元；交易<a href="https://stock.finance.sina.com.cn/usstock/quotes/HX.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">和信贷</a>损失为4.46亿美元，相比之下上年同期为3.67亿美元；客户支持和运营支出为4.74亿美元，相比之下上年同期为5.09亿美元；销售和营销支出为4.42亿美元，相比之下上年同期为5.44亿美元；技术和开发支出为7.39亿美元，相比之下上年同期为8.01亿美元；总务和行政支出为5.07亿美元，相比之下上年同期为4.63亿美元；重组及其他支出为3900万美元，相比之下上年同期为5600万美元。</p><p>PayPal第三季度运营利润为11.68亿美元，相比之下上年同期为11.18亿美元。不计入某些一次性项目（不按照美国通用会计准则），PayPal第三季度调整后运营利润为16.47亿美元，相比之下上年同期为15.32亿美元。</p><p>PayPal第三季度运营利润率为15.7%，与上年同期的16.3%相比下降59个基点。不计入某些一次性项目（不按照美国通用会计准则），PayPal第三季度调整后运营利润率为22.2%，与上年同期的22.4%相比下降18个基点。</p><p>PayPal第三季度有效税率为17.8%，与上年同期的15.7%相比上升2.1个百分点。不计入某些一次性项目（不按照美国通用会计准则），PayPal第三季度调整后有效税率为15.9%，与上年同期的16.2%相比下降0.4个百分点。</p><p>其他财务信息及业绩指标：</p><p>PayPal第三季度运营现金流为12.59亿美元，与去年同期的17.55亿美元相比下降28%；自由现金流为11.01亿美元，与上年同期的15.73亿美元相比下降30%。</p><p>截至2023年9月30日，PayPal持有的现金和现金等价物以及限制性现金总额为165.83亿美元，相比之下截至2022年9月30日为167.24亿美元。截至2023年9月30日，PayPal的债务总额为106亿美元。</p><p>在第三季度中，PayPal回购了约2300 万股普通股，向股东返还了14亿美元现金。在过去12个月时间里，PayPal总共回购了约7500万股普通股，向股东返还了54亿美元现金。</p><p>PayPal第三季度总活跃用户账户为4.28亿个，与去年同期的4.32亿个相比下降1%。在第三季度中，PayPal处理的交易量达到了62.75亿次，与去年同期的56.43亿次相比增长了11%。在过去12个月时间里，PayPal第三季度每活跃用户账户支付交易为56.6笔，与去年同期的50.1笔相比增长13%。</p><h2><strong>业绩展望：</strong></h2><h3>第四季度业绩展望：</h3><p>PayPal预计，2023财年第四季度该公司的净营收的同比增长率将达6%到7%之间，不计入汇率变动的影响为同比增长7%到8%之间；每股收益预计将达1.20美元，相比之下去年同期为0.81美元；不按照美国通用会计准则的调整后每股收益预计将达1.36美元，与去年同期的1.24美元相比增长10%，这反映了约1.50亿美元的调整，主要代表着预估约为4亿美元的股权奖励支出和相关的雇主薪酬税、以及与出售Happy Returns相关的约3.29亿美元的预估税前收益，这一业绩展望超出分析师预期。</p><p>据雅虎财经频道提供的数据显示，29名分析师平均预期PayPal第四季度营收将达75.2亿美元，32名分析师平均预期PayPal第四季度调整后每股收益将达1.32美元。</p><h3>2023财年业绩展望：</h3><p>PayPal还预计，该公司2023财年全年每股收益预计将达3.75美元，相比之下2022财年为2.09美元；不按照美国通用会计准则的调整后每股收益预计将达4.98美元，与2022财年的4.13美元相比增长21%，这反映了约17亿美元的调整，主要代表着预估约为16亿美元的股权奖励支出和相关的雇主薪酬税、与出售Happy Returns相关的约3.29亿美元的预估税前收益、以及2023财年第一财季发生的约1.17亿美元重组支出，这一业绩展望也超出分析师预期。</p><p>据雅虎财经频道提供的数据显示，39名分析师平均预期PayPal全年营收将达280.2亿美元，40名分析师平均预期PayPal全年调整后每股收益将达4.64美元。</p><h2><strong>股价变动：</strong></h2><p>当日，PayPal股价在纳斯达克市场的常规交易中下跌0.14美元，报收于51.66美元，跌幅为0.27%。在随后截至美国东部时间1日下午5点49分（北京时间2日凌晨5点49分）的盘后交易中，PayPal股价大幅上涨2.29美元，至53.95美元，涨幅为4.43%。过去52周，PayPal的最高价为92.62美元，最低价为50.25美元。</p><p>本文来自<a href="https://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2023-11-02/doc-imztevxs0964571.shtml" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500777343019272</id>
            <title>高通第四财季营收86.31亿美元，净利润同比下降48%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500777343019272</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500777343019272</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 07:22:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高通, 财报, 营收, 净利润
<br>
<br>
总结: 高通发布了2023财年第四财季及全年财报，显示营收和净利润均下降，但调整后的净利润和每股收益超出预期。2023财年整体业绩也下降，但调整后的营收和净利润仍超出预期。高通对2024财年第一财季的业绩展望也超出预期，股价上涨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新浪科技讯 北京时间11月2日凌晨消息，高通今天发布了该公司的2023财年第四财季及全年财报。报告显示，高通第四财季营收为86.31亿美元，与去年同期的113.96亿美元相比下降24%；净利润为14.89亿美元，相比之下去年同期的净利润为28.73亿美元，同比下降48%；不按照美国通用会计准则，高通第四财季调整后净利润为22.77亿美元，与去年同期的35.48亿美元相比下降36%。</p><p><strong>高通第四财季营收和调整后每股收益均超出华尔街分析师预期，对2024财年第一财季营收和调整后每股收益的展望也双双超出预期</strong>，从而推动其盘后股价大幅上涨逾3%。</p><h2><strong>第四财季业绩：</strong></h2><p>在截至9月24日的这一财季，高通的净利润为14.89亿美元，相比之下去年同期的净利润为28.73亿美元，同比下降48%；每股摊薄收益为1.32美元，相比之下去年同期的每股摊薄收益为2.54美元。同比下降48%。</p><p>不计入特殊的一次性项目（不按照美国通用会计准则），高通第四财季调整后净利润为22.77亿美元，与去年同期的35.48亿美元相比下降36%；调整后每股收益为2.02美元，与去年同期的3.13美元相比下降35%，但这一业绩仍旧超出分析师预期。据雅虎财经频道提供的数据显示，21名分析师此前平均预期高通第四财季调整后每股收益将达1.8美元。</p><p>高通第四财季营收为86.31亿美元，与去年同期的113.96亿美元相比下降24%。不计入特殊的一次性项目（不按照美国通用会计准则），高通第四财季的调整后营收为86.65亿美元，与去年同期的113.87亿美元相比下降24%，但这一业绩仍旧超出分析师预期。据雅虎财经频道提供的数据显示，21名分析师此前平均预期高通第四财季营收将达80.3亿美元。</p><p>高通第四财季运营利润为14.11亿美元，相比之下去年同期的运营利润为36.66亿美元。不计入特殊的一次性项目（不按照美国通用会计准则），高通第四财季调整后运营利润为26.69亿美元，相比之下去年同期的调整后运营利润为42.56亿美元。</p><p>高通第四财季来自设备和服务的营收为72.90亿美元，相比之下去年同期为98.07亿美元；来自授权的营收为13.41亿美元，相比之下去年同期为15.89亿美元。</p><p>按具体业务部门划分，高通CDMA技术集团第四财季营收为73.74亿美元，与去年同期的99.04亿美元相比下降26%；税前利润为18.89亿美元，与去年同期的33.86亿美元相比下降44%。高通技术授权集团第四财季营收为12.62亿美元，与去年同期的14.41亿美元相比下降12%；税前利润为8.29亿美元，与去年同期的9.89亿美元相比下降16%。</p><p>高通第四财季总运营成本和支出为72.20亿美元，相比之下去年同期为77.30亿美元。其中，营收成本为38.80亿美元，相比之下去年同期为48.68亿美元；研发支出为21.35亿美元，相比之下去年同期为21.79亿美元；销售、总务和行政支出为6.28亿美元，相比之下去年同期为6.83亿美元；其他支出为5.77亿美元，相比之下去年同期为零。</p><p>高通第四财季的运营现金流为40.90亿美元，相比之下去年同期的运营现金流为14.46亿美元。截至2023财年第四财季末，高通所持现金和现金等价物总额为85.27亿美元，相比之下截至2022财年第四财季末为30.99亿美元。</p><h2><strong>2023财年业绩：</strong></h2><p>在整个2023财年，高通的营收为358.20亿美元，与2022财年的442.00亿美元相比下降19%；净利润为72.32亿美元，与2022财年的净利润129.36亿美元相比下降44%；每股摊薄收益为6.42美元，与2022财年的每股摊薄收益11.37美元相比下降44%；税前利润为74.43亿美元，与2022财年的149.98亿美元相比下降50%；运营利润为77.88亿美元，相比之下2022财年的运营利润为158.60亿美元。高通2023财年运营现金流为112.99亿美元，相比之下2022财年的运营现金流为90.96亿美元。</p><p>不计入特殊的一次性项目（不按照美国通用会计准则），高通2023财年的调整后营收为358.32亿美元，与2022财年的441.69亿美元相比下降19%，但这一业绩仍旧超出分析师预期；调整后净利润为94.86亿美元，与2022财年的142.54亿美元相比下降33%；调整后每股摊薄收益为8.43美元，与2022财年的12.53美元相比下降33%，但这一业绩也仍旧超出分析师预期。</p><p>据雅虎财经频道提供的数据显示，31名分析师此前平均预期高通2023财年的调整后营收将达336.5亿美元，28名分析师此前平均预期高通2023财年的调整后每股收益将达7.83美元。</p><p>高通2023财年的调整后税前利润为110.70亿美元，与2022财年的165.98亿美元相比下降33%；调整后运营利润为114.60亿美元，相比之下2022财年的调整后运营利润为170.67亿美元。</p><p>高通2023财年来自设备和服务的营收为300.28亿美元，相比之下2022财年为371.71亿美元；来自授权的营收为57.92亿美元，相比之下2022财年为70.29亿美元。</p><p>按具体业务部门划分，高通CDMA技术集团2023财年营收为303.82亿美元，与2022财年的376.77亿美元相比下降19%；税前利润为79.24亿美元，与2022财年的128.37亿美元相比下降38%。高通技术授权集团2023财年营收为53.06亿美元，与2022财年的63.58亿美元相比下降17%；税前利润为36.28亿美元，与2022财年的46.28亿美元相比下降22%。</p><h2><strong>业绩展望：</strong></h2><p>高通预计2024财年第一财季营收将可达到91亿美元到99亿美元之间，其平均值为95亿美元，这一业绩展望超出分析师此前预期。据雅虎财经频道提供的数据显示，21名分析师平均预期高通第一财季营收将达86.7亿美元。</p><p>按业务部门划分，高通预计2024财年第一财季CDMA技术集团营收将达77亿美元到83亿美元之间，并预计技术授权集团营收将达13亿美元到15亿美元之间。</p><p>高通还预计，2024第一财季每股摊薄收益将达1.82美元到2.02美元之间；不计入一次性项目（不按照美国通用会计准则），高通预计第一财季调整后每股收益将达2.25美元到2.45美元之间，其平均值为2.35美元，这一业绩展望超出分析师此前预期。据雅虎财经频道提供的数据显示，22名分析师平均预期高通第一财季每股收益将达2.1美元。</p><h2><strong>股价反应：</strong></h2><p>当日，高通股价在纳斯达克常规交易中上涨1.90美元，报收于110.89美元，涨幅为1.74%。在随后截至美国东部时间周三下午5点13分（北京时间周四凌晨5点13分）为止的盘后交易中，高通股价再度上涨3.81美元，至114.70美元，涨幅为3.44%。过去52周，高通的最高价为139.94美元，最低价为101.47美元。</p><p>本文来自<a href="https://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2023-11-02/doc-imztevxu8166638.shtml" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500594221017093</id>
            <title>飞天茅台提价20%，白酒板块会好吗？丨氪金 · 大事件</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500594221017093</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500594221017093</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 05:00:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 贵州茅台, 提价, 飞天茅台, 白酒行业
<br>
<br>
总结: 贵州茅台突然宣布提价，上调了飞天茅台的出厂价，这一举动对于贵州茅台和整个白酒行业的业绩都将产生显著影响。贵州茅台的提价是基于宏观经济环境和市场供需变化的正常合理行为。此次提价将带动贵州茅台的业绩增长，并引发了整个白酒行业的涨价潮。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>谢芸子</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>郑怀舟</p><p>时隔5年，茅台终于提价。&nbsp;</p><p>10月31日午夜，贵州茅台突然发布公告，将从11月1日起上调53%vol贵州茅台酒（飞天、五星）出厂价，平均上调幅度约20%。&nbsp;</p><p>36氪了解到，本次贵州茅台上调出厂价，主要涉及消费者熟悉的“普茅”，包括五星53%vol500mL贵州茅台酒、飞天53%vol500mL贵州茅台酒（以下简称飞天茅台），以及飞天同系列的其他毫升规格产品。&nbsp;</p><p>此前，每瓶53%、500mL的飞天茅台酒，出厂价为969元。调价后，该产品出厂价将超过1162元。此次未上调1499元的市场指导价格。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_be317b0c492f4aa7b203cb4dea5275a6@394564713_oswg230984oswg764oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源贵州茅台公告</p><p>在独立酒业分析师肖竹青看来，本次茅台提价，是充分考量宏观经济环境和市场供需变化后，正常合理的企业经营行为。&nbsp;</p><p>供不应求下，整箱53度飞天茅台酒的市场行情价，始终在每瓶2900元至3000元左右，远高于厂家指导价与出厂价。&nbsp;</p><p>分析人士也普遍认为，此次飞天茅台的价格调整，对于贵州茅台四季度及明年的业绩营收，将带来显著的提升作用。&nbsp;</p><p>二级市场层面，11月1日早盘，贵州茅台一度高开9.82%。截至当日收盘，茅台报价1780.99元每股，涨幅达到5.72%，总市值2.24万亿。</p><p>受茅台带动，白酒板块也全线走高。</p><p>截至发稿前，五粮液上涨2.56%，报价160.0元每股；泸州老窖上涨3.41%，报价221.93元每股。中证白酒指数上涨2.10%。</p><h3><strong>时隔5年调价，三季度增速放缓</strong></h3><p>作为酱香白酒的标杆企业，贵州茅台始终是整个行业的风向标。&nbsp;</p><p>梳理来看，进入2000年以来，茅台曾先后9次对出厂价进行调整。在2012年9月之前，更是提价了8次，将飞天茅台的出厂价从218元提升到了819元，提价幅度介于10%至35%之间。这也使茅台实现了对五粮液的业绩反超。&nbsp;</p><p>此后，叠加“反三公”消费影响，白酒行业进入寒冬。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_b87e7c6d6fb144c4b3608019d1d3c49b@394564713_oswg181698oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源东吴证券研报</p><p>2017年底，贵州茅台时隔五年后终于提价。2018年1月，飞天茅台出厂价正式从819元提升至969元，市场指导价也从1299元提升到了现如今的1499元。<strong>这一次的提价，直接带动了贵州茅台的业绩大涨，也带动了整个白酒行业的繁荣。</strong></p><p><strong>此后数年间，资本市场对茅台的再一次提价，始终翘首以盼。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_aa91b90f0e844d078a0b7798624e18ae@394564713_oswg394949oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪根据公开资料制表</p><p>在今年的股东大会现场，贵州茅台董事长丁雄军也对茅台的涨价做出过回应。“和投资者一样，茅台提价是管理层每天都在追求的。若飞天茅台能够提价，会有更多利润。”&nbsp;</p><p>而在茅台2022年的财报中，曾明确提及2023年的营收目标，要实现15%左右的增长。&nbsp;</p><p>今年前三季度，茅台实现营业总收入1053.16亿元，同比增长17.3%；实现净利润528.76亿元，同比增长19.09%。&nbsp;</p><p>从这样的数据表现来看，贵州茅台实现全年的增长目标问题不大。但单看第三季度，其业绩增速较今年上半年明显放缓。&nbsp;</p><p>财报显示，贵州茅台第三季度实现营收336.92亿元，同比增长14.04%；净利润168.96亿元，同比增长15.68%。&nbsp;</p><p>反观今年上半年，贵州茅台营业收入和净利润分别为695.76亿元和359.8亿元，同比增长幅度均为20.76%。&nbsp;</p><p><strong>受此消息影响，贵州茅台股价10月20日盘中一度跌至1616.25元/股，创2021年12月以来的新低。</strong></p><p>对于茅台三季度的业绩表现，肖竹青认为，可能基于该公司的主动调控，以确保可持续地稳健增长。而第四季度是白酒的传统消费旺季，业内人士普遍认为，茅台的产品市场动销情况良好，四季度会有更好的市场表现。&nbsp;</p><p>另在肖竹青的预测中，短期内，茅台酒的市场指导价不会变化，但茅台酒的市场流通价格可能上涨。&nbsp;</p><p>香颂资本独立董事沈萌则认为，本次茅台提价是在直营渠道不断增强的背景下，对零售价格的变化有限。<strong>在茅台宣布提价后，有线下零售商对36氪表示，茅台的零售价目前未受到调价影响。</strong></p><h3><strong>博弈、涨价潮与全球化</strong></h3><p>可以肯定的是，贵州茅台的提价，一定程度压缩了经销商的利润空间。&nbsp;</p><p>有杭州经销商对“潮新闻”直言，由于白酒行业的不景气，使其无法将成本转移给消费者。据该名人士所言，今年茅台的市场零售价比去年偏低，若市场需求旺盛，零售价格会有一定提高。&nbsp;</p><p><strong>事实上，贵州茅台的直销占比一直在提升，已与经销商代表的批发渠道“分庭抗礼”。</strong></p><p>历史数据显示，2018 年，贵州茅台的直营收入为44亿元，收入占比仅为6%。2019年至2022年，其直销占比分别为8.5%、13.95%、22.63%和39.79%。在2023年前三季度，贵州茅台的直营收入占比进一步提升，达到44.92%。&nbsp;</p><p>值得提及的是，在数字营销层面，i茅台的销平表现十分亮眼。今年前三季度，“i茅台”实现酒类不含税收入148.71亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_ffe01f1436f0450c9a215dbf420b540b@394564713_oswg52193oswg1080oswg217_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源贵州茅台三季度财报</p><p><strong>在肖竹青的观点中，本次茅台不提市场指导价，属于权衡之举。</strong>在他看来，贵州茅台并不希望影响i茅台和全国42家茅台直营店对外销售的价格，这部分销售份额已接近茅台酒总销售额的50%。&nbsp;</p><p>在未来，茅台似乎也并不计划继续削弱批发商渠道。&nbsp;</p><p>按照贵州茅台官网的资料，其在全国各省会城市建立自营店，加大直销力度，是为了“增强市场终端的掌控能力”。搭建i茅台，是为了优化渠道结构，通过构建“一盘棋”的渠道格局，让业绩保持持续增长。&nbsp;</p><p>在今年的股东大会上，茅台也宣称，会助力经销商发展壮大。国信证券研报此前预计，未来几年，贵州茅台批发渠道的销售占比，会维持在35%至40%左右。&nbsp;</p><p><strong>同时，业内始终有观点认为，贵州茅台的提价，对整个行业“牵一发动全身”。</strong></p><p>有券商人士对36氪表示，进入2023年以后，酱香白酒“堰塞湖”的情况仍未改变。“除了茅台，其他品牌都是价格倒挂，部分经销商通过茅台的营收补贴其他白酒品牌。”&nbsp;</p><p>今年5月，中国酒业协会发布的《2023中国白酒市场中期研究报告》显示，较去年相比，2023年春节后的白酒动销未达预期。中秋、十一双节虽出现了白酒销售的小高潮，但恢复程度未及疫情前。花旗也曾分析，三季度白酒需求整体疲软。&nbsp;</p><p>此外，对于国内其他高端白酒品牌，飞天茅台的价格是否坚挺，对中国白酒的价格体系有决定性意义。&nbsp;</p><p>肖竹青认为，飞天茅台只有站稳2900元/瓶的市场行情价，才能体现其他名酒的性价比优势。茅台的涨价，也是提振整个白酒行业信心的关键。沈萌则表示，茅台或会带动整个白酒行业的“涨价潮”。&nbsp;</p><p>需要关注的是，五粮液的涨价并未提振其股价。&nbsp;</p><p>今年3月，在五粮液淘宝官方旗舰店、官方商城中，其52度、500mL的第八代五粮液酒，售价涨至1499元，被外界理解为对标飞天茅台。&nbsp;</p><p>肖竹青告诉36氪，相比贵州茅台，其他酒厂没有跟进涨价的基础，一方面在于社会库存量太大，另一方面在于整个酒业的内卷竞争非常严重。“除了茅台之外，其他的名酒替代性很强。”&nbsp;</p><p><strong>对于贵州茅台，肖竹青还透露，丁雄军2024年的工作重点会放在“全球化”与“茅台美学”。</strong></p><p><strong>据其所言，贵州茅台计划2024年在全球范围内，大规模投放品牌广告，现正处于主流市场媒体采购的前期筹备阶段。</strong></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_a20215d0e7274c4b80c54e0ad38e243b@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">关注获取更多资讯</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XDseR8T9px84MKrKgYQKhw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“36氪财经”（ID:krfinance）</a>，作者：谢芸子&nbsp;郑怀舟，36氪经授权发布。<br /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500603274242049</id>
            <title>新能源车型再被大规模召回，宝马电动化战略根基不稳？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500603274242049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500603274242049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 04:11:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宝马汽车, 召回, 电动汽车, 优化空间
<br>
<br>
总结: 宝马汽车近期频繁召回电动汽车，主要问题集中在高压蓄电池设备上，显示出其电动化车型仍有优化空间。尽管宝马汽车推出电动车型以来一直受到市场质疑，但通过降价策略取得了不错的销量增长。然而，与自主品牌相比，宝马汽车在电动化和智能化方面的表现并不出彩，品牌效应减弱，豪华优势难以体现。宝马汽车仍有机会在新能源汽车市场领跑，但其电动化转型的战略目标还需市场验证。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年以来，在宝马汽车每一次召回中，以电动汽车为主的召回次数居多，原因主要集中在高压蓄电池相关设备的问题上，从侧面反映出宝马汽车的电动化车型仍存在不少优化空间。</p><p>10月末，宝马汽车再一次发起大规模召回。天眼查APP显示，近日，华晨宝马汽车有限公司、宝马（中国）汽车贸易有限公司（以下统称“宝马汽车”）向国家市场监督管理总局备案了召回计划，合计召回超4.6万辆。</p><p>鳌头财经注意到，2023年以来，宝马汽车几乎每个月都会发布一次召回，其中，以电动汽车为主的召回次数居多，原因主要集中在高压蓄电池相关设备的问题上，从侧面反映出宝马汽车的电动化车型仍存在不少优化空间。</p><p>随着国内新能源品牌的崛起，汽车消费市场认知发生变化，对于宝马汽车推出的电动化车型，曾长期被市场归于“杂牌”的选项中，产品力不被认可。为此，最近两年，宝马汽车不断在电动化方面发力，试图扭转电动车型产品力不佳的印象，但频频发布的召回也显示出其技术短板以及操之过急的一面。</p><h2>01 产品力待提升，逾4万辆宝马电动车被召回</h2><p>根据宝马汽车向国家市场监督管理总局备案的召回计划，其将从即日起召回生产日期在2022年10月13日至2023年1月26日的部分进口7系汽车，共计4519辆；从2024年1月12日起召回生产日期在2017年12月11日至2019年12月7日的部分5系插电混动汽车，共计41446辆。</p><p>前者召回的原因是相关车辆的雨刮器连杆材料过硬，可能导致连杆和轴的连接处磨损松动，造成雨刮器无法正常工作，影响驾驶安全。后者召回的原因是相关车辆蓄电池的双电池单元模块内部电芯可能发生相对位移，造成绝缘故障，易引发热失控风险。</p><p>很显然，电动车型再次成为宝马汽车召回的重点。而这也不是宝马汽车年内第一次召回旗下电动车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_b7e7b42e76b74dc585d81b8622c918f5@000000_oswg22436oswg631oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>鳌头财经梳理资料时注意到，今年1月份以来，宝马汽车对旗下乘用车共进行了10次召回，其中涉及i3、iX3等电动车型的就有6次，合计超10万辆。这对于今年销量才有起色的宝马电动车型来说，召回比例不可谓不高。</p><p>召回的原因也多种多样。比如，8月份因供应商生产流程失误造成组合充电单元受损出现工作异常的原因，宝马汽车召回了iX3、i4、进口iX等电动车型；6月份，因相关车辆高压电池监控电子设备（CSC）的电缆桥接器未被正确锁止到位的原因召回了i3、iX3、进口i4等车型；2月份，又因相关车辆的高压蓄电池控制单元（SME）微控制器电压监控阈值设定不合理，召回了部分iX3、i3，以及i4等电动车型。</p><p>从上述召回事件中至少可以看到两点：一是说明宝马汽车当下推出电动车型的三电系统有待进一步完善，也让外界窥见了其在电动化领域的技术积累难以和传统燃油车相媲美，与众多自主品牌的电动车型相比，产品力需要再提升。</p><p>二是电动车型销售主力的iX3、i3宝马汽车成为召回的重点。懂车帝数据显示，今年前三季度，i3和iX3的全国零售销量分别为3.63万辆和2.95万辆。同期宝马汽车纯电车型在华销量约7万辆，由此可见，i3和iX3的重要性。</p><p>值得注意的是，此次召回的5系插电混动车型在2023年的销量呈现下跌的态势。</p><blockquote><p>从懂车帝统计的数据来看，截至今年前三季度，宝马5系PHEV的月均销量已经下跌至1000辆以下，由年初的1249辆下滑至9月份的376辆。</p></blockquote><h2><strong>0</strong>2 以价换量，电动车型或失豪华优势</h2><p>尽管宝马汽车频频对旗下iX3、i3等电动车型进行召回，但令人惊讶的是，今年前三季度，宝马汽车的电动车型销量依旧有着不错的增长。数据显示，今年1月-9月，宝马汽车的纯电车型在华销量猛增，达到了6.96万辆，增速超200%。</p><blockquote><p>究其原因是宝马汽车采取以价换量的销售策略。以2023款i3为例，宝马官方对该车型的给出的官方指导价为35.39万元-41.39万元，但是销售端，该车型价格已经跌至30万元以内。</p></blockquote><p>鳌头财经在汽车之家等平台上看到，不少宝马4S店对低配版i3的起售价已经调低至21.39万元，较官方公布的起售价下降了14万元；顶配版i3降价幅度更是高达16万元。换句话说，不到30万元就可以买到顶配版i3。</p><p>另有博主实探宝马4S店后爆料，入门版的i3降价之后，如果选择贷款购车的方式，基本上能够以20万元出头的价位拿下，较燃油版的宝马3系便宜不少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_990a4e33354746a899766a48ec7a23b2@000000_oswg41565oswg550oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果说宝马此前的电动化仍保持着豪华品牌的高高在上，那么现在进行大幅度的降价则是其真正开始正视消费者的表现。</p><p>自主品牌借助新能源汽车市场发展红利崛起之后，在电动化、智能化等配置和价格方面呈现了满满的诚意，打动了消费者，不断蚕食包括宝马在内豪华车的市场份额。反观i3等宝马汽车推出的电动车型在电动化、智能化方面并没有出彩的表现，仅靠“宝马”这个车标难以成为消费者为其高售价买单的理由。</p><p>市场竞争压力之下，宝马汽车不得不采取降价以换取销量的策略。显然，在新能源汽车这个新赛道，宝马汽车已经由原来燃油车市场的引领者变成了新赛道的追赶者，品牌效应减弱之下，其豪华车的优势也难以彰显出来。</p><p>在宝马汽车看来，其仍然有机会在汽车的电动化、智能化时代领跑。今年8月举行的成都车展上，宝马汽车一口气上新5款新能源车型，包括创新纯电动BMW iX1、BMW i7 M70L等，覆盖了几乎所有的汽车消费细分市场。但在新能源汽车市场越来越卷的当下，宝马汽车究竟能否顺利实现其电动化转型的战略目标还有待市场验证。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247556132&amp;idx=2&amp;sn=57273dc37f8e9910c1d5a94c30e9cf48&amp;chksm=fd76dd44ca015452eda8f3d95f3bc83b2d3a6026d268a3d77dc0ca129cc022105ea3cfc57f8a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：新财媒引领者，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500603120019721</id>
            <title>抢跑电商付费会员，俞敏洪“怕了”？东方甄选“急了”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500603120019721</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500603120019721</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 04:10:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, 人、货、场, 付费会员, 自有平台
<br>
<br>
总结: 东方甄选通过付费会员制度和自有平台的建设，努力在人、货、场三个要素上寻求更稳固、更不受制于人的商业模式，以应对外部平台的脆弱性。然而，付费会员制度的权益和品类相对较少，自有平台用户增长缓慢，以及自营产品的品控亟待加强，都是东方甄选在构筑稳固商业模式过程中面临的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>东方甄选在人、货、场上的投入体现着长期主义，也体现了俞敏洪对于风险的“恐惧”，而看似正确举措的背后，却因“恐惧”而操之过急出现漏洞。</p><p>“基于外部的平台所建立起来的热闹的商业模式，是有很强的脆弱性的。”读懂俞敏洪在其公众号中写的这句话，便能很好地理解其在二次创业过程中做出的一众引发争议的抉择。</p><p>与“脆弱”相对的是“稳固”，在看到作为教培行业头部企业的新东方，看似牢不可摧的商业模式因一纸政策一朝不复存在后，“构筑稳固的商业模式”成为了俞敏洪进军直播带货领域最重要的命题。</p><p>无论是东方甄选近期推出付费会员，还是更早时的从抖音走到淘宝，搭建自有平台，亦或是参与到供应链建设中，都是在“人、货、场”的要素上寻求更稳固、更不受制于人的努力。</p><h2>01 人：万名会员撑不起东方甄选的野心</h2><p>就目前而言，新东方的赛道转换无疑是成功的，俞敏洪从教培走向直播带货，是时也是势。</p><p>一方面，直播带货这一新兴赛道近几年发展迅速，其准入门槛并不高，而新东方和俞敏洪本身便具有品牌和个人IP属性，切入直播带货赛道是最迅速将IP变现的渠道之一。</p><p>另一方面，新东方本身便具有MCN属性，“幽默风趣、博识多才是外界对于新东方教师的普遍印象，新东方的教师群体本是便是很好的内容创作者。”教培行业人士向鳌头财经表示。在这一点上新东方与直播天然契合，其庞大的教师资源某种程度上也是主播资源。</p><p>其中的佼佼者便是董宇辉，董宇辉的爆火让新东方迈向东方甄选这一步走的更加顺畅了些。</p><p>转型容易，长期保持头部地位却很难。零售是最简单的生意也是最难的生意，简单在于其本质就是高买低卖，难则在于合理地做到人、货、场三个要素的整合与匹配，东方甄选今年以来的种种举措，正是在三大要素的匹配上不断尝试。</p><p>先来看人的要素。10月17日，东方甄选正式推出了付费会员制度，据介绍，东方甄选付费会员年费价格为199元，权益则包括百款自营产品88折、一年12张会员券，以及66元券包，同时购物频率低的会员最终也可申请现金退卡。</p><p>用户对于东方甄选付费会员的开设褒贬不一，有消费者表示“已经回本”，也有消费者表示东方甄选品类并不多且权益也比较单一，“像是在割韭菜”。</p><p>两极分化评论的出现，恰恰说明了东方甄选此举目的完成了一半，会员制的本质是消费分级带来的服务分级，其目的便是筛选。</p><p>据《澎湃新闻》报道，早在内测期间东方甄选注册会员人数已超过万人，这万人带来百万营收的同时，也成为了东方甄选最早、最忠实的粉丝。东方甄选通过199元的门槛，筛选出了其最具有深耕价值的用户，同时也进一步加强了其对于私域流量的掌控。</p><p>另一半则是通过服务留住会员。从目前来看，“与淘宝88VIP、京东PLUS会员相比，东方甄选的会员只有省钱一项权益，与线下的山姆会员店相比，东方甄选又做不到其供应链和品类优势。”行业观察人士向鳌头财经表示。另有媒体测算，如果每月想达到东方甄选设定的最高1000元优惠金额，则月消费额需要达到约8333元。</p><blockquote><p>目前东方甄选自营产品SKU在120个左右，山姆的这一数据是超过4000个，虽然近期东方甄选已上线自营牛奶、瑞士卷等新品扩充SKU，但目前过少的品类和权益难以让付费会员有“超值感”，其未来的留存率恐怕不会太高。</p></blockquote><h2>02 场：直播间人数断崖下跌&nbsp;自有平台用户增长缓慢</h2><p>东方甄选并不是直播带货最早的入局者，在交个朋友、辛选、三只羊等一众“前辈”都未开启付费会员的时候，东方甄选推出付费会员的逻辑是什么？</p><p>“可以说是东方甄选不想‘赚快钱’，其目的在于在人的要素上构筑护城河；也可以说是其在经历抖音直播间关停风波后，迫切需要加快私域流量的建设，将用户和流量牢牢掌握在自己手里。”前述行业观察人士向鳌头财经表示。</p><blockquote><p>东方甄选最开始的“场”在抖音。2022年6月份，东方甄选的抖音直播间粉丝突破2000万，同年12月，东方甄选账号从1个增加到6个，粉丝总量突破3600万。</p></blockquote><p>“场”在外部平台是俞敏洪最不愿意看到的，稳固的商业模式下，人、货、场都必须牢牢把控在自己手中，于是东方甄选推出了自有平台，去淘宝开辟新战场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_617f064718124f569a410491768f2068@000000_oswg835593oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东方甄选在抖音的数据下滑加速了这一进程。今年1月至3月，东方甄选抖音直播间的日均GMV跌至2000万元，月均观看人次跌破千万，远低于去年下半年的业绩表现。</p><p>到了7月26日，抖音关停了东方甄选自营直播间，东方甄选“临时”决定开启APP直播，并推出了5天APP全场自营品85折活动。到了8月底，东方甄选正式入淘。</p><p>在外界看来，东方甄选将鸡蛋放在不同篮子里的做法带走了从抖音积累的流量，这一过程中也伴随着流量的流失。</p><blockquote><p>8月29日东方甄选正式开启淘宝直播，整场直播带货1.75亿元，累计观看人次超1000万，粉丝数量将近200万。但这样的数据并没有持续太久，9月1日至6日，东方甄选在淘宝五场直播的累计观看人次分别为1000万+、887.8万、487.3万、174.2万和388.6万。</p></blockquote><p>抖音直播间下滑的更加厉害，8月29日其抖音直播间观众数量由前一日的566.8万人跌至327万，9月1日则跌至197.5万的新低。</p><p>外部平台尚且如此，东方甄选APP在用户量增长也比较缓慢，七麦数据估算显示，截至10月19日，东方甄选APP在iOS和安卓双端下载量为905万，日常增长较为平缓。</p><p>东方甄选CEO孙东旭曾公开表示，会员制度的前提是“必须通过自营APP来实现”。</p><p>但显然东方甄选还没有完全完成“场”的建设，场的集中或将受制于人，场的分散则会带来流量的流失，这是东方甄选不得不经历的阵痛。</p><h2>03 货：供应链建设道阻且长&nbsp;产品品控亟待加强</h2><p>电商最终比拼的是供应链的把控能力，说到底，还是“货”。在货的要素上，东方甄选同样不想“挣快钱”。</p><p>财报显示，今年上半年自营产品及电商直播业务实现了17.6亿元的营收，占比达84.6%，其中65种自营产品总营收超过10亿元，在自营产品及直播电商业务中占比56.8%；自营产品及直播电商业务的毛利则为人民币7.49亿元，毛利率为42.5%，其中自营产品的毛利率经测算只有25%左右。</p><p>这边表示东方甄选着重建设的自营产品尽管占比较大，但利润却不及直播带货第三方产品。</p><p>背后的逻辑很好理解，带货第三方产品几乎不用付出成本，而自营则需要投入供应链建设，必然会拉低利润空间。</p><p>“自营毛利率的提升依托于规模效应，规模提升后自营产品反而具有更高的利润空间，但提升规模的过程需要耗费巨大成本。”行业分析人士向鳌头财经表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_0b3daca5b063429a8df5925bc5520bb7@000000_oswg896208oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，东方甄选已经在逐步涉足供应链上游。财报显示，其已于今年1月投资1752万元用于扩建自营烤肠工厂，并与顺丰、京东物流等公司达成合作，在10个城市建立40个仓库，以优化仓储和物流配送环节，扩大常温及冷链发货覆盖的地区。</p><p>尽管如此，东方甄选在供应链环节上仍较为薄弱。首先是议价和定价能力引发争议，议价和定价能力则体现了对供应链的把控能力。</p><p>去年9月，东方甄选因卖6元一根的玉米被卷入舆论的旋涡。一位账号名称为“东北农嫂”的博主在抖音直播中声称，自己是东方甄选6元一根玉米的供应商，而在她直播间同样的玉米一根只要3.6元。</p><p>东方甄选的品控也有待加强，去年6月份，东方甄选因桃子霉烂长毛被“骂”上热搜，今年3月份，其又因“售卖的厄瓜多尔野生海捕白虾实为养殖”而被关注。屡屡的产品翻车会一次次透支消费者的信任，也会让东方甄选的品牌美誉度明显降低。</p><p>东方甄选在人、货、场上的投入体现着长期主义，也体现了俞敏洪对于风险的“恐惧”，而看似正确举措的背后，却因“恐惧”而操之过急出现漏洞。</p><p>或许对于东方甄选而言，走慢点、走稳点比抢占先机更重要，毕竟坚固的堡垒往往都是从内部被攻破。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247556132&amp;idx=1&amp;sn=0d2e07ca7514fe21e6742a91262bca9b&amp;chksm=fd76dd44ca0154529c5d70da4f85414539b442eb125eaaaed82d0b020f2c87f660ad2f9e3a06&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：新财媒引领者，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500601790277641</id>
            <title>刚刚，河南跑出一个“火锅”独角兽，166亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500601790277641</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500601790277641</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 04:09:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 锅圈, IPO, 消费投资, 河南
<br>
<br>
总结: 锅圈是一家来自河南的火锅连锁品牌，成功在港股上市。锅圈的基石投资人主要是产业资本。在消费投资系统性遇冷的背景下，锅圈的成功上市为消费产业注入了一剂“强心针”。锅圈的总部位于上海，但仍保留着在河南的研发中心和部分部门。河南是锅圈的大本营，也是众多食品加工大厂和消费行业新星的孵化地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11 月 2 日，锅圈（02517.HK）顺利登陆港股，发行价为 5.98 港元/股。截止发稿，股价涨 1.84%，报 6.09 港元，总市值 166.79 亿港元。</p><p>不惑创投、IDG 资本、招银国际、物美投资、天图投资、茅台基金……一批头部的投资机构年度成绩单上又添了一笔IPO。</p><p>值得注意的是，锅圈本次 IPO 并未设定发行价区间，而是直接确定发售价为 5.98 港元，拟全球发售 6880.28 万股股份。</p><p>期间，锅圈还引进了恒顺集团、锦鼎资本、COFCO Captial Fund 这三位基石投资人，认购额度占总发行额的 53.8%。其中，恒顺集团为恒顺醋业母公司，主营为调味品；锦鼎资本母公司为牧原集团，主营为生猪养殖；COFCO Capital 则由中粮资本管理投资。<strong>不难发现，锅圈的基石投资人阵容以产业资本为主。</strong></p><p>从 2017 年在郑州开出第一家门店算起，用 7 年时间做到万家门店、开辟出一条“火锅烧烤食材连锁”新赛道并做到业内第一。无论从何种角度看，锅圈的成功都难以被复制，特别是在消费投资系统性遇冷的当下。</p><p>众所周知，消费投资自 2022 年以来进入“去泡沫”时期，投资热度下降，二级市场的艰难程度也不遑多让。</p><p>2023 年初，随着“红黄灯”（其中“红灯行业”包括食品、防疫、白酒等）行业限制政策的流传，消费型企业 IPO 闯关的难度越来越大。近期，大洋世家、紫林醋业、老乡鸡、德州扒鸡、沃隆食品等多家消费企业纷纷主动撤单、终止 IPO。</p><p>锅圈的成功上市，无形中也为消费产业注入了一剂“强心针”。</p><h2>01 从“粮仓”跑出来的独角兽</h2><p>即便锅圈总部位于上海，公司名叫“锅圈食品（上海）股份有限公司”，<strong>但锅圈的故事，却要从“粮仓”河南说起。</strong></p><p>锅圈的创始人杨明超，来自河南鹿邑，上世纪 90 年代毕业于郑州大学中文系，毕业后的杨明超端了几年“铁饭碗”，便毅然决定“下海从商”。</p><p>或是基于早期在青岛啤酒做销售的经历，在商业摸爬滚打几年的杨明超，开始瞄准餐饮行业，他卖过烤鱼做过烧烤，多年下来，在郑州当地也算小有名气，但前景一片大好的露天烧烤，却因环境污染问题而折戟。</p><p>杨明超并不气馁，凭借“小板凳火锅”在餐饮界卷土重来。在经营火锅店期间，敏锐的杨明超又发现火锅行业存在诸多痛点亟待完善，也是那时，杨明超萌发了做上游供应链的想法。</p><p>2015 年，杨明超等人创立河南锅圈供应链管理有限公司，专门从事火锅食材配送。2017 年，杨明超将面向 B 端的供应链企业改造为了一家面向 C 端的“食材超市”，为消费者提供从食材到用具的一站式火锅超市。也是这时，第一家锅圈零售店开在了郑州。</p><p>目前，锅圈的产品组合包括八大类别，涵盖火锅产品、烧烤产品、饮品、一人食、即烹餐包、生鲜、西餐及零食，合共 710 个 SKU，其中超过 95%为锅圈自有品牌产品。加盟门店过万家，覆盖了全国 29 个省级行政区、200 多个地级市、1000 多个县城。</p><p>有“粮仓”之称的河南，不仅是全国重要的农业大省、粮食主产区，同时也是食品工业大省。这片肥沃土壤上，生产了全国市场上二分之一的火腿肠、三分之一的方便面、四分之一的馒头、五分之三的汤圆、十分之七的水饺。</p><p>产业发展的背后少不了政策的支撑引领作用。早在 2021 年，《河南省先进制造业集群培育行动方案（2021—2025年）的通知》提出，到2025年，建成具有世界影响力的万亿级现代食品集群。2023年，河南省政府工作报告进一步明确，“建设万亿级现代食品产业”。</p><p>发家于河南的锅圈，也在全力冲刺着这个万亿级“考验”。</p><p>值得注意的，从锅圈门店的区域分布情况来看，河南是锅圈真正意义上的“大本营”。红餐大数据截止 2023 年 8 月数据显示，锅圈门店在河南地区的数量遥遥领先于其他省市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_317591199c4244fab7a3ebba01949d26@000000_oswg102280oswg1080oswg1755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/锅圈门店全国分布情况 来源/红餐大数据 融中财经截图</p><p>此外，即便锅圈在 2019 年为了寻求更大的发展空间，锅圈将总部迁于上海，但锅圈仍坚持“郑州+上海”双中心发展模式。其核心的研发中心、产品中心、品控总部、云信息中心等部门，也还一直保留在河南。</p><h2>02 河南不止孵化了锅圈</h2><p>大众对于锅圈最深的印象，离不开代言人岳云鹏那句“在家吃火锅，就找锅圈”广告语。</p><p>而锅圈得以进一步被广大消费者所接受，则离不开其自身极致的性价比。因为“便宜”，锅圈被称为火锅届的“蜜雪冰城”，在零售界以黑马之姿脱颖而出。</p><p><strong>有意思的是，锅圈和蜜雪冰城一样，成长在河南这片土地上。</strong>资料显示，2003 年，杨明超租了郑州市金水区政府西边的一个工厂车间的东头，巧的是，西头也有一家创业企业，名为“蜜雪冰城”。</p><p>锅圈和蜜雪冰城有很多共通点，除了都源自河南、都做着“加盟生意”、都有万店规模外，锅圈和蜜雪冰城最大的共同点，在于二者背后都有专门的原料供应链公司充当“弹药库”。</p><p>作为一家“奶茶品牌”，蜜雪冰城营收的大头却由卖给加盟商的食材和包材所贡献。为了明星产品柠檬水的稳定供应，蜜雪冰城自行建造了柠檬种植基地，以降低柠檬的收购价格。</p><p>锅圈也如出一辙。如锅圈所言，“随着我们的品牌知名度提高及不断扩大的门店网络带来的采购量增加，我们与供应商的议价能力有所增强，并获得更优惠的条款。<strong>为进一步巩固我们对供应链的控制及管理存货销售成本，我们收购三家生产工厂，</strong>即和一工厂、丸来丸去工厂及澄明工厂，用于加工牛肉、生产肉丸及火锅汤底。”</p><p>值得注意的是，位于上游的生产工厂是锅圈产业生态链中的重要组成部分，而这些工厂大部分都建于河南。</p><p>除了锅圈和蜜雪冰城外，河南这块这片土地还孵化出众多食品加工大厂。</p><p>以双汇等为代表的肉制品产业、以白象等为代表的面及面制品产业、以三全等为代表的速冻食品产业、以卫龙等为代表的休闲食品产业、以中沃等为代表的饮料产业、以十三香等为代表的调味品产业，均已形成规模发展态势。</p><p>此外，还有诸如锅圈和蜜雪冰城之类的消费行业新星，在河南的培育下茁壮成长。像巴奴毛肚火锅、食族人酸辣粉、姐弟俩土豆粉、炉小哥烤肉等业内新秀，也渐渐从河南冒头。</p><p>面向未来，河南有意孵化出更多消费独角兽。</p><p>今年 2 月，河南整合世界银行河南高质量绿色农业发展基金、现代农业基金等，通过母基金直投或与相关地方合作设立子基金方式，设立总规模 30 亿元的省食品产业集群培育基金，首期规模 10 亿元，根据产业发展等情况再逐年扩大规模。<strong>支持省农投集团通过参股、控股、直接投资等方式，发展一批农产品加工龙头企业，培育一批农产品加工上市企业。</strong></p><p>换言之，未来，河南这片土地，将走出更多消费独角兽和 IPO。</p><h2>03 &nbsp;在上海实现 3 年 5 轮融资，狂飙上市</h2><p>如果说，“粮仓”河南奠定了锅圈的食品基因，并对锅圈进行了培育，那么“资本宠儿”这层身份，则很大程度上由“魔都”上海赋予。</p><p>正如锅圈在招股书中所言，“于 2019 年至 2022 年，我们从首次公开发售前投资者获得多轮股权融资，以支持我们不断扩大的业务运营。我们的首次公开发售前投资者包括经验丰富的投资者，彼等可分享在品牌建立及市场拓展方面的经验，以及在商业战略及运作方面的见解及关于本集团企业治理及内部控制的专业意见。”</p><p>2019 年，是锅圈从走出河南落地上海的时间，同样也是锅圈开启 3 年斩获 5 轮融资的起始年份。</p><p>锅圈招股书数据显示，2019 年 10 月，锅圈开始进行股权转让和 Pre-A 轮融资，2020 年 4 月，锅圈完成了这笔 7000 万元的 A 轮前融资，并在同年的 8 月和 12 月，分别完成了 2.53 亿元的 A 轮融资和 3.88 亿元的 B 轮融资。</p><p>其中，在 A 轮融资与 B 轮融资中，IDG 旗下的 Famous Wealthy Limited 成为最大的认购方，其认购总额达到约 2.06 亿元；御基金创始合伙人兼董事长、前阿里巴巴总裁卫哲旗下的 Generation One 则成为第二大认购方，两轮融资总认购金额约为 1.4 亿元。</p><p>随后的 2021 年与 2022 年，锅圈又相继完成 18.57 亿 C-1 轮融资以及 2.62 亿元 C-2 轮融资。</p><p>3 年累计募资金额接近 30 亿元的锅圈，背后林立着一众头部机构。除了不惑创投、IDG 资本、嘉御资本、启承资本、天图投资、光源资本、瑞橡资本等市场化投资机构外，锅圈的背后还出现了分众传媒、三全食品旗下成都全益以及茅台基金这类产业 CVC。</p><p>在资本力量助推下，锅圈成长速度之快，也让众人始料未及。据弗若斯特沙利文报告，按在家吃饭餐食解决方案的零售额计，锅圈是目前国内最大的在家火锅和烧烤食品提供商。</p><p>锅圈公开数据显示，锅圈目前经营有 6 家直营店，其余全部为加盟店。加盟店总数从 2020 年年初的 1441 家增至 2022 年年底的 9216 家，而截至 2023 年 9 月 26 日，锅圈的门店数进一步增至 9978 家，最新数据是门店数量已过万家。</p><p>从业绩上看，锅圈在过去三年，保持整体营收连续增长。招股书显示，2020-2022 年，公司营业收入分别为 29.18 亿元、38.8 亿元、70.59 亿元；2020 年和 2021 年分别为亏损 4329.2 万元、4.61 亿元，2022 年实现扭亏为盈，录得净利润 2.41 亿元。</p><p>资本宠儿、万店规模、扭亏为盈……锅圈身上的这些标签，让其在消费寒冬背景下也能走出一条属于自己的发展之路。在资本市场，也有很多消费企业想“成为”锅圈。</p><h2>04 锅圈打样，下一个赴港上市会是谁？</h2><p>回顾 2022 年的消费投资市场，可以说是“惨淡”“凛冬”。</p><p>烯牛数据对 2022 年消费投融资事件进行的分析结果显示，2022 年的消费行业投融资数量大幅下降，全年只有 982 起，同比下滑 43%。几乎所有赛道的融资件数都不同程度下滑，其中食品领域减少 240 笔，餐饮领域减少 102 笔；连去年大火的美妆个护也未能继续获得青睐，同比下滑 58.82%。</p><p>进入到 2023 年，随着经济运行呈现回升向好态势，零售市场也渐渐走出上扬曲线，消费复苏推动品牌释放被抑制需求，资本的目光也在密切注视着零售市场的表现，但消费投资的热度恢复依旧处在爬坡期。</p><p>换言之，消费投资还处于过冬时期。仲量联行数据显示，2023 年上半年，新消费领域共发生 218 起投融资事件，同比减少 32.1%。融资总额较去年同期仍有差距，市场观望情绪浓郁。</p><p>据仲量联行统计，2023 年上半年发生在天使轮和 A 轮的融资交易占比达 77%，且过半数交易的投资金额在 3000 万元以内，显示出新消费品牌融资轮次与金额分布的高集中度。仲量联行认为，投资金额越来越小，反映了资本对于新消费投资更加理性。不过，新消费领域仍有 35 笔过亿元的融资交易，主要集中在食品、美妆个护、餐饮赛道的头部项目中。</p><p>在投资热度倾向投早投小的同时，随着线上获客成本的提高以及线下消费的回归，消费品牌加速向线下渗透。从上半年获投品牌的渠道分布数据来看，70 余家品牌已开设线下门店，占总获投品牌数量的 33%，融资金额达 69.5 亿。预计另有 11%的获投品牌未来亦将布局线下门店，涉及融资金额 22.3 亿元，意味着零售市场将迎来这些品牌的选址拓店需求。</p><p>仲量联行认为，<strong>当下领域融资金额和数量的减少并非行业的寒潮，更多的是理性的回归。</strong></p><p>长期来看，消费市场的潜力依旧巨大，在资本加持下，还将有更多消费品牌如锅圈一样成功“出圈”。但短期来看，消费企业仍处于苦融资久矣的困局中。</p><p>一级市场投资遇冷，二级市场则受“证监会对核准制下的主板申报进行行业限制，明确‘红灯行业’不能申报、‘黄灯行业’头部企业才可申报”的传闻影响，消费企业上市变得难上加难。</p><p>近日，大洋世家、紫林醋业、老乡鸡、德州扒鸡、沃隆食品、八马茶业等多家“吃穿住”企业 IPO 终止，目前主板 IPO 排队企业中，尚有 20 多家“衣食住”企业，其中包括想念食品、阿宽食品、中乔体育等知名企业。但从进度来看，相当缓慢。</p><p>在消费投资一片寂静之时，锅圈赴港上市，也为消费企业的资本化之路的探索多了个参照。近期市面上，便频频传来老乡鸡、乡村基、杨国福、捞王、七欣天等餐饮企业，赴港寻求上市的消息，但到目前为止，均没有公布后续进程，甚至老乡鸡还出面“辟谣”。</p><p>但尚未盖棺定论之前，一切尚有发生的可能。审核周期较短、上市标准明确且门槛较低、程序相对简单、且更趋于国际化的香港资本市场，在未来，或许能成为了多数消费企业的选择。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650177650&amp;idx=1&amp;sn=beb31cde4c88f54b75fcd6e7e445c40a&amp;chksm=beab19a789dc90b1afe7ec9d137458598f0b941c26783cebd2d3cfbe6456a4ce1d2df06c4e68&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：冯晓亭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500617623510920</id>
            <title>三年估值涨21倍，华为哈勃投资的这家公司冲刺IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500617623510920</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500617623510920</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 04:08:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 赛目科技, 港交所, 华为哈勃, 智能驾驶仿真测试
<br>
<br>
总结: 赛目科技是一家在智能驾驶仿真测试领域具有优势的科技公司，与华为哈勃建立了深度合作，并获得了华为哈勃的投资。赛目科技在上半年的财务表现不佳，营收和净利润连续下滑。然而，通过与华为的合作，赛目科技的估值在华为哈勃入股8个月后翻倍。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>赛目科技，二次递表港交所。</p><p>距去年12月30日提交上市申请十个月后，赛目科技于10月31日再次向港交所主板提交上市申请，光银国际为独家保荐人。&nbsp;</p><p>作为国内少数可结合自主研发的安全分析工具与仿真测试工具的提供商之一，赛目科技与华为建立了深度合作，并获得了华为哈勃参与的数亿元投资。&nbsp;</p><p>华为哈勃入股前一年，赛目科技的估值约1.05亿元，入股后则攀升至10亿元。伴随2022年3月最新一轮融资的完成，赛目科技的估值在华为哈勃入股8个月后飙涨至23.32亿元。&nbsp;</p><p>如果一切顺利，赛目科技成功登陆港交所后，华为哈勃也将获得丰厚回报。&nbsp;</p><h2>01 上半年营收超2100万亏损超1100万，核心财务指标连续下滑</h2><p>安全是自动驾驶技术落地过程中需要解决的一大难题，为此，自动驾驶技术在量产应用前需要进行大量测试，其中仿真测试在场景数量、测试效率、测试成本、系统迭代、问题发现等方面具有优势，能够与实车测试形成互补，成为智能网联汽车测试、验证和评价的重要路径。</p><p>赛目科技，正是锚定智能驾驶仿真测试这一细分赛道的早期玩家。招股书显示，作为一家专注于仿真技术创新的科技公司，赛目科技主要从事ICV仿真测试产品的设计及研发并提供相关测试、验证和评价解决方案。&nbsp;</p><p>根据弗若斯特沙利文的资料，按2022年的收入计，赛目科技是中国ICV测试、验证和评价解决方案行业的第二大市场参与者，市场份额约为5.5%。而按2022年的收入计，该公司是中国ICV仿真测试工具及平台市场的第二大市场参与者，市场份额约为5.8%，且赛目科技是2022年该市场五大市场参与者中唯一一家中国市场参与者。&nbsp;</p><blockquote><p>招股书显示，2019-2022年及2023年上半年（下称：报告期内），赛目科技营收分别为806.6万、7120.3万、1.07亿、1.45亿、2162.7万元；净利润分别为559.4万、5157.9万、3757.1万、4868.6万、-1106.5万元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_b3e5471cc024432091015bf928aa1b4a@5807375_oswg40918oswg984oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：赛目科技招股书&nbsp;</p><p>按非国际财务报告准则计量，报告期内，赛目科技的经调整净利润分别为539.4万、4058.4万、3315.3万、4486.5万、-1316.4万元。&nbsp;</p><p>需要注意的是，2022年上半年及2023年上半年，赛目科技营收大幅缩水且录得亏损净额。对此，招股书中解释称，系“季节性”原因造成，“尽管我们产品及服务的客户需求一般并不受任何季节性因素影响，我们已遭遇并可能继续遭遇主要由于以项目为本的业务性质及收入确认政策所导致的经营业绩的阶段性波幅。”&nbsp;</p><p>近年来，赛目科技的毛利率也持续下滑，报告期内公司毛利率分别为96.9%、72.2%、59.9%、65.6%、61.0%。此外，赛目科技的净利率也从2020年的72.4%下降至2022年的33.5%，今年上半年则为-51.2%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_71efe1ea75d14aeba54ee6654c7ca95a@5807375_oswg53280oswg690oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：赛目科技招股书&nbsp;</p><p>研发方面，报告期内，赛目科技研发开支分别为260万、797.4万、2712.7万、3090.3万、3289.8万元。于最后可行日期，赛目科技拥有50项已注册专利及已申请注册60项专利，有关申请仍在办理中；共注册56项著作权（包括55项软件著作权）。&nbsp;</p><p>值得一提的是，赛目科技存在客户集中度高的风险。报告期内，赛目科技来自五大客户的收入合共分别占该公司总收入约96.5%、100.0%、93.4%、67.2%、78.9%，其中来自最大客户的收入分别占该公司总收入约31.6%、58.7%、39.0%、24.4%、43.4%。&nbsp;</p><p>报告期内，赛目科技向五大供应商的采购额合计分别占总采购额约94.3%、91.0%、99.6%、97.3%、97.8%，其中向最大供应商的采购额分别约占该公司总采购额约25.0%、38.3%、35.1%、86.2%、70.8%。&nbsp;</p><h2>02 与华为深度合作，哈勃入股8个月后估值翻一倍</h2><p>2021年4月，华为就与赛目科技正式签署了战略合作协议，双方结成深度的合作伙伴关系，在智能网联汽车仿真工具链、测试验证方法、车载操作系统和车载智能计算平台的测评体系以及相关标准规范方面开展研究与合作。&nbsp;</p><p>时隔半年，在“未来汽车开发者大会”上，华为智能汽车解决方案BU与赛目科技正式对外发布了联合开发的自动驾驶功能云平台，实现功能安全和预期功能安全的流程化分析，旨在加速智能网联汽车开发与验证，推动产业发展。&nbsp;</p><p>在招股书中，赛目科技提到此次合作时称，2021年，赛目科技连同相关客户（华为）成功推出中国首个基于云的ICV仿真测试平台，可实现从安全分析到仿真测试全栈能力的云部署，从而显著提升测试效率。&nbsp;</p><p>伴随双方合作的不断深入，赛目科技自然也成了华为在智能网联汽车业务产业链上的投资项目。&nbsp;</p><p>招股书显示，赛目科技共完成三轮融资。其中，2020年3月融资500万元；2021年7月A轮融资1.6亿元，由基石创投、华为哈勃、顺义科创、中信证券、经纬恒润共同投资；2022年3月的A+轮融资1.32亿元，投资方为共青城军合及中关村。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_bef3a1152ef44ae39e48771409793f00@5807375_oswg54340oswg768oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：赛目科技招股书&nbsp;</p><blockquote><p>至此，赛目科技累计融资约2.97亿元，上述各轮融资后的隐含交易后估值分别为1.05亿、10亿、23.32亿元，三年间估值涨超21倍。而这也意味着，华为哈勃入股8个月后，该公司估值翻了一倍多。&nbsp;</p></blockquote><p>IPO前，空格科技持有赛目科技30.2%股份。招股书显示，空格科技和通达（员工激励平台）成为该公司的股东以来为一致行动人，合计持股约45.5%。&nbsp;</p><p>其中，空格科技由管理团队全资拥有，胡大林、马蕾、何丰分别拥有约64.1%、25.6%、10.3%；通达（作为员工激励平台）由胡大林、马蕾、何丰及17名其他员工分别拥有约50.0%、43.5%、2.1%、4.4%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_b4f0651a5b6545c491c3541b2725629a@5807375_oswg48633oswg822oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：赛目科技招股书&nbsp;</p><p>此外，赛迪集团的全资附属公司赛迪检测对赛目科技的持股比例为28.1%，北京梆梆持股2.9%，共青城智源持股3.8%。&nbsp;</p><p>A轮投资者合计持股14.1%，A+轮投资者合计持股5.6%，A轮和A+轮投资方如华为哈勃、基石创投的持股比例均为2.8%。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xQg4JyrFqY7XPNa0hkP1Vw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500567275579652</id>
            <title>上市险企遭遇投资风寒，净利润下降17%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500567275579652</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500567275579652</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 04:06:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资市场环境, 上市险企, 投资收益率, 新金融工具准则
<br>
<br>
总结: 严峻投资市场环境下，上市险企投资业绩普遍承压，投资收益率基本不高于4%，加之新金融工具准则实施，导致上市险企净利润下滑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>严峻投资市场环境下，上市险企投资业绩普遍承压，投资收益率基本不高于4%，加之新金融工具准则实施，三季度的净利润出现“再下降”</p><p>截至目前，A股五大上市险企2023年三季报已悉数披露完毕。据统计，五家上市险企前三季度合计实现归母净利润1569.78亿元，与去年同期相比下降17.37%（按新金融工具准则口径）。从负债端角度来看，五家上市险企前三季度实现保费收入2.2万亿元，同比增长6.29%。</p><p>具体来看，今年前三季度，中国人民保险集团股份有限公司（下称“中国人保”，601319.SH,1339.HK）、中国人寿保险股份有限公司(下称“中国人寿”,601628.SH，2628.HK)、中国平安保险（集团）股份有限公司（下称“中国平安”，601318.SH，2318.HK）、中国太平洋保险（集团）股份有限公司（下称“中国太保”，601601.SH，2601.HK）、新华人寿保险股份有限公司（下称“新华保险”，601336.SH，1336.HK）的归母净利润表现如下表所示：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_96e2862d971b4508a38c0dc1c663a67f@5888275_oswg65369oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图1 五家A股上市险企前三季度业绩情况，来源：根据公告整理&nbsp;</p><p><strong>对于净利润下滑的原因，各家公司普遍将其归咎为权益市场波动导致投资收益不佳以及受新金融工具准则实施的影响。</strong>据业内人士表示，在原先旧会计准则下，部分权益资产市值波动并不计入净利润，而是计入所有者权益；但在新会计准则下，权益资产的市值波动将几乎完全计入净利润中，对净利润影响较之前更大。如此，在今年三季度资本市场不振的情况下，险企投资对于净利润的拖累将更大，这亦是今年三季度上市险企净利润普遍下降的原因。</p><p>另据中国人寿管理层方面表示，由于今年三季度业绩承压，公司在2023年持有的权益组合，超过一年期的低于成本的，按照会计准则计提了一定规模的权益减值。主要是2022年加仓的这部分权益资产在今年体现了价差损失和减值损失的增加，从而使公司的总体投资收益阶段性承压。</p><p><strong>从整个寿险市场观之，有数据统计显示，从截至目前披露数据的77家险企看，2023年前三季度净利润为1212亿，较上年同期减少约28亿，同比下降2.3%。</strong></p><p>10月31日，中国人寿党委书记、临时负责人利明光在“2023年开放日”上表示，“当前外部环境不确定性、复杂性大幅增加，行业进入业务转型攻坚期、结构调整期、政策消化期。销售业务转型升级、新旧发展动能转换仍需时间。市场竞争加剧、资负匹配压力上升等等，也给行业带来新的挑战。”不过他亦呼吁投资者关注长期，“与一般企业经营不同，寿险公司具有长周期经营特征，这就要求保险公司要关注短期表现，但更需要注重长期表现。”</p><p>新华保险副总裁兼首席财务官杨征在业绩说明会上同样呼吁，寿险资金作为长期资金，应追求跨越周期的高质量资产，期限应在十年以上，用新准则看寿险长期经营需要长期的数据积累和行业共同努力。长期投资很难避免短期波动，也希望市场给予一定的容忍度。”</p><p><strong>据一位中型险企战略负责人分析，“自2020年至今，寿险公司净利润已连续四年下降。今年三季度市场整体都表现不佳，资产负债端都压力重重。”</strong></p><p>10月27日，A股重返3000点，截至11月1日收盘，上证指数最新收报3023.08点。随着政策利好因素不断积累，A股市场情绪面正逐渐好转，但保险股的表现依旧不如预期，截至今日收盘，中国平安、中国太保、中国人保、中国人寿、新华保险股价分别为45.11元/股、27.50元/股、5.29元/股、33.15元/股、32.95元/股，分别下跌0.77%、0.90%、0.94%、1.34%、1.35%。</p><h2>01 投资“滑铁卢”，寄望长期</h2><p><strong>严峻投资市场环境下，上市险企投资业绩普遍承压，投资收益率基本不高于4%，这亦是导致上市险企净利润下滑的核心因素。</strong></p><p>具体数据如下表所示，其中，新华保险前三季度年化总投资收益率仅为2.3%，中国人保前三季度加权平均净资产收益率为8.7%，较去年同期亦下降了2.5个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_10841ac99cd54b13b4f237704eeda095@5888275_oswg146814oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图2 五家A股上市险企前三季度投资业绩，根据公告整理&nbsp;</p><p>值得关注的是，今年第三季度，新华保险归母净利润为-4.36亿元，同比下滑高达120.7%。<strong>新华保险在业绩报告中表示，业绩波动的主要原因是受新金融工具准则实施以及资本市场波动的影响，三季度投资收益同比减少。</strong></p><p>同样，在今年第三季度中国人寿净利润仅为0.53亿元，同比下降99%。<strong>针对利润降幅相比半年报有所扩大，中国人寿高管在10月26日晚召开的第三季度业绩发布会上表示，从经营情况看，主要是由于今年三季度投资收益较上半年又有下降，另外还与2022年的对比基数单边采用了IFRS17这个准则有关。</strong></p><p><strong>对于投资收益不及预期原因，中国人寿副总裁刘晖表示，今年的投资环境复杂多变，整体上仍然是非常困难的一年。</strong>前三季度股票市场持续低迷，而且结构分化比较明显，导致权益投资收益同比下滑。同时，叠加低利率环境下固收息类收益下行，公司今年整体的投资收益承压。</p><p>“主要是2022年加仓的这部分权益资产，在今年合计实现了一些浮亏，体现为价差的损失和减值损失的增加，从而使公司总体的投资收益阶段性承压。”谈及未来减值趋势，刘晖表示，四季度的减值预测取决于市场指数的点位。从目前来看，如果以9月末的时点看，四季度的减值肯定会大幅低于三季度的情况。</p><p><strong>对于今年的投资行情，一位上市险企投资官坦言，庆幸的是，今年有一部分机构通过提前配置把握了年初（甚至是去年以来的）利率下行机会，获得了超额收益。不过随着新增可投资资产的持续增加，固收类资产的收益率走低将是大概率、持续性事件。</strong>而从非标资产投资上来看，他表示，传统拉高收益的非标类资产，有一部分已经或者即将出险，另一部分大概率展期降息，新增的非标类资产预期收益率亦正在持续降低。</p><p>从宏观环境角度来看，上述中型险企高层认为，当前宏观经济面临更多不确定性因素，权益类市场单边下跌，债券市场收益率中枢持续快速下降，非标类资产荒。“这种环境下，险企本应收缩负债业务规模，但整个行业在3.5%定价利率临近终结的时候反而冲刺规模，由此加大了资产端配置难度，进一步恶化经营状况，同时加剧利差损风险。”</p><p><strong>对于2023年上市险企整体投资预期，多位业内人士坦言“并不乐观”。</strong>一位大型险企宏观研究方面负责人表示，今年可能仅有个别公司投资收益能达到5%及以上，且需要把握住固收机会和权益极小仓位。“行业性收益率大概率会比去年进一步下降，且会延续多年。”</p><p>对于未来四季度及明年上市险企投资收益，一位资深险企投资人士表示，首先，其对于权益市场短期和长期都看好，但中期则看空；其次，市场利率继续下行，固定收益市场有阶段性套利机会，配置型收益持续下行；第三，信托、保债等传统非标业务持续萎缩，存量业务持续风险暴露；另外，股权等另类投资趋于分化，业绩分散度加大。</p><p>“这些原因将导致不同上市险企投资收益出现分化，利于其中优秀的公司和人员脱颖而出，同时也有利于风险机构的出清。”上述资深险企投资人士如是说。</p><p>谈及市场波动下的资产配置策略，中国太保集团首席投资官苏罡表示，过去五年中，太保一直坚持“哑铃型”的资产配置，现在进一步强化精细化管理要求。从过去配置效果来看，对于有效战胜长期负债成本起到了非常好的持续改善作用。</p><p><strong>苏罡表示，虽然当前权益市场面临巨大波动，对长期投资者来说未必不是意味着更多机会，危中有机，对中国区域市场长期发展向好总体持相对乐观态度。</strong>在当前这样估值相对比较有利的区间，对于保险资金这样的长期资金来说，关键是坚持长期战略资产配置的稳定性，确保在赛道选择、结构优化方面保持一贯的投资策略，相信最终会实现相对市场来说更优的资产配置结果，在战胜长期负债成本方面达到最终预期。</p><p>据浙商证券团队判断，2023年第三季度的GDP增速超预期，预计后续经济延续向好，顺周期背景下，保险板块受益于股市向好及利率上行，投资收益有望增厚。</p><h2>02 保费“回暖潮”，增长存忧</h2><p><strong>前三季度的保险资产负债两端，“寒风”和“暖流”互搏。</strong></p><blockquote><p>数据显示，受益于前7月寿险保费数据高增长，前三季度累计寿险整体保费增长仍然稳健，五家寿险公司合计实现保费收入1.4万亿元，同比增长6.1%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_4ae4feba36df4d30a1f69fc7ea47644a@5888275_oswg63111oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图3:1-9月保险行业保费同比增长情况（亿元），来源：海通证券研报&nbsp;</p><p>寿险方面，今年前9个月，各公司继续延续今年的增势。其中，中国人寿累计实现原保险保费收入约为5788亿元，同比增长4.5%；平安人寿实现保费收入2259.32亿元，同比增长7.7%；太保寿险实现保费收入2047.47亿元，同比增长7.91%；新华保险实现保费收入1429.11亿元，同比增长3.72%；人保寿险实现保费收入912.81亿元，同比增长10.7%。不过，由于3.5%利率产品的切换期，各公司8月和9月的保费收入均出现不同程度下滑。</p><p>据上述中型险企战略负责人表示，随着 3.5%预定利率产品销售正式“落下帷幕”，前期居民对储蓄型保险产品需求的集中释放或将导致利率降低后短期内新产品销售遇冷，新旧动能切换后，保险市场如何延续高速增长可能仍需挖掘新的增长点。</p><p>除了3.5%产品的停售，监管三季度连续下发了保险销售端的监管文件，关注保险公司资产负债匹配情况，其中，“报行合一”被市场认为是接下来将产生较大影响的举措。在保险公司面临较大的利差损风险背景下，监管为了防范保险公司的费差损，在银保渠道率先执行手续费“报行合一”（即报备手续费与实际支出手续费一致）的要求。</p><p>10月20日，国家金融监管总局人身保险监管工作相关负责人针对总局近期强调“报行合一”系列行动表示，下一步，将全面推行“报行合一”，抓紧启动个人代理渠道、经纪代理渠道的“报行合一”工作。</p><p><strong>中国太保寿险总经理蔡强认为，“报行合一”有利于银保渠道长期的发展，也有利于减少恶性竞争，转而专注在长期的价值和服务的提供。</strong></p><p>据中国人寿副总裁白凯分析，“报行合一”等系列监管制度的出台短期或对保险公司造成业绩上的波动，但有利于行业以及公司的长期、高质量发展。近几年行业对于转型升级已经达成共识。监管机构提出的要求将进一步促进机构加快突破原有的粗放式发展模式，转变发展思路，切换发展动能。白凯强调，“三季度我们的销售队伍有一个产品培训再学习的过程，制度出台短期内会有一些波动，但是对于2024年公司的发展我们仍然充满信心。”</p><p><strong>新华保险副总裁王练文则指出，公司正在严格落实“报行合一”。“需要一段时间，短期会有压力，但长远来看可以降低利差损。当前，公司在积极筹备年末收官与2024年开局战，整体进展平稳。”</strong></p><p>改革的转型攻坚期，寿险行业将如何进行调整与布局？</p><p>中国人保在回应投资者提问时表示，公司主要渠道策略调整方面：一是个险渠道聚焦价值导向，以重疾类新产品上市为契机，推动十年期业务发展，不断优化年期结构；同时，盘活存量，推动活动人力向有效人力转化；拓宽增员入口、加大增员及新人培养力度，为明年一季度工作做好队伍储备。二是银保渠道严格参照“报行合一”工作要求，严格管控销售费用，降低业务获取成本，同时差异化的匹配客养费用、培训费用等资源支持。</p><p><strong>蔡强对此表示，在预定利率切换后，中国太保寿险开始将销售重点移向重疾险，近两个月重疾险销售明显提升，新业务价值占比已接近30%。</strong>而下个月，中国太保寿险则会推出以长期分红险为基准的新产品，希望分红险新业务价值也能够达到占比30%，最终呈现传统险、重疾险、分红险“三分天下”的理想状态。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tUjmFpej6MMQCFfGPyBEhA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”（ID:Caijing-MayFlower）</a>，作者：财经五月花，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500567769767817</id>
            <title>锅圈开了一个好头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500567769767817</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500567769767817</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 03:59:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 锅圈, 港股, 供应链, 连锁模式
<br>
<br>
总结: 锅圈是一家以食品为主业的供应链公司，成功在港股上市。它通过连锁模式整合上下游资源，将渠道、产品、品牌集一体，成为食品饮料行业的领军企业。锅圈的成功上市为其他“衣食住”企业提供了新的希望，也让供应链企业看到了自身发展的潜力。锅圈的商业模型值得在其他细分赛道复制，可以帮助各个品类的供给侧改革。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>锅圈今天在香港敲锣了。</p><p>这家以食品为主业，采用连锁模式的供应链公司，成功登陆港股。这对于大A股那些屡屡碰壁的“衣食住”准IPO企业，以及那些走连锁模式试图登陆资本市场的公司来说，无疑是看到了新的曙光。</p><p>它还让诸多整合上下游资产的供应链公司，比如零食量贩赛道，以及角力细分市场的新锐企业，看到了自身成长天花板之高。同时，它推崇的单品单厂、以销定产等模型，如果复制在其他细分赛道，将极大帮助各个品类的供给侧改革。</p><p>锅圈上市这事儿，真的是开了一个好头。</p><h2>01 锅圈的锣声是同行的冲锋号</h2><p>尽管创始人杨明超多次强调“上市从来不是锅圈的目的”，但他掌舵的这家公司在港股成功敲锣，依然让那些在大A股排队的诸多“衣食住”IPO企业，看到了新的希望。</p><p>六年破万店的锅圈，通过连锁加盟的形式，将最初只是一家火锅食材超市的产品模型铺向了祖国大地。其也逐渐发展成在家吃饭餐食解决方案品牌。</p><p>透视其发展逻辑，锅圈本质上仍是一家通过整合上下游资源，将渠道、产品、品牌集一体的食品连锁企业。</p><p>从行业上划分，它属于食品饮料的范畴。若再外扩，它仍在大众消费、快消餐饮连锁业务的序列。</p><p>为什么要强调这一点？</p><p>因为，A股排队的、港股排队的以及准备上市的“衣食住”企业，都在盯着锅圈在港股的最新动态。</p><p>如果锅圈能成功，将会带动一大波相关的企业涌向港股。</p><p>从2023年4月3日在港交所递交招股书到11月2日敲锣，锅圈的上市之路走了7个月。</p><p>而在此期间，A股中同类行业中众多IPO企业，几乎没有一个成功的案例。众多“衣食住”企业纷纷铩羽而归。</p><p>下图是澎湃新闻统计的一个数据。</p><p>《消费深一度》如果再补充一下，这个榜单上还包括正大投资、想念食品等。</p><p>同时，老娘舅、乡村基、阿宽食品、中乔体育、东呈酒店集团、蜜雪冰城等仍在漫长的排队中。</p><p>这里的原因，大家多少都有一些耳闻。在主板注册制落地之前（2023年2月），2023年初就有主板IPO红绿灯窗口指导意见流出。</p><p>该份审核细则表示，产品为食品、家电、家具、服装鞋帽等相对传统、行业壁垒较低的大众消费企业，从事快消餐饮连锁业务企业，经营稳健但没有多少成长空间的为黄灯行业，上市或受限。曾有媒体向相关人士求证，后获得证实。</p><p>一个明显的数据是，进入2023年以来，在全面注册制之后，A股主板没有一家“衣食住”企业上市。</p><p>而在此期间，多个连锁食品饮料企业开始寻求港股上市。比如茶百道在8月15日向港交所递交招股书。澜沧古茶、燕之屋则都是从A股转道港股。</p><p>另外，蜜雪冰城多次传出赴港上市，后被辟谣。酒类流通领域的名品世家在从新三板摘牌后，也被传出要赴港上市的消息。</p><p>某种程度上讲，锅圈在香港的锣鼓声，将是诸多企业由A转港的冲锋号。</p><h2>02 打开供应链企业的成长天花板</h2><p>从进军资本市场来说，锅圈给餐饮连锁、食品饮料企业开了一个好头。若从商业模型来看，锅圈也让众多供应链企业看到了自身发展的天花板。</p><p>锅圈本质是一家供应链公司。它对上游接近300家的食材供应商的整合，将接近800个SKU通过线下专门的形式提供给千千万万的消费者。</p><p>锅圈通过厂商直供，使得零售商品牌覆盖制造商品牌，实现去品牌化的超级性价比。</p><p>赛道上，锅圈选择的是更易标准化、相对高频的火锅和烧烤。从模型上，打造整合上下游的超级供应链公司。从扩张上，通过加盟连锁的形式迅速占领市场。&nbsp;</p><p>在锅圈发展的6年内，同类型的品牌和企业如雨后春笋冒出。而同一商业模型、在其他赛道拷贝的细分品牌和产品同样发展壮大。&nbsp;</p><p>以火锅超市为例，锅圈做大之后，诸多火锅食材超市纷纷出现，并逐渐做大，或在某一阶段做大。</p><p>比如懒熊火锅、九品锅、川鼎汇、自然馋、涮烤汇、大渝家庭火锅、鼎汇丰、涮便利、惠发小厨、草缘食尚、鼎哆味、壹锅便利、HI大明、邹立国等。</p><p>在《消费深一度》看来，锅圈模式的成功，更大的影响在于其他细分赛道的拷贝与创新。</p><p>零食量贩赛道就是一个典型案例。</p><p>在过去2年，零食很忙、赵一鸣零食、零食有鸣、爱零食等诸多零食量贩品牌，通过连锁加盟的模式实现快速扩张。</p><p>这几乎是锅圈模式的翻版。</p><p>众多品牌通过整合上游工厂资源，为自身零食门店提供更多性价比更高的产品，来满足消费者的零食需求。尽管在某些营销策略和产品搭配上存在差异。但这一赛道的高成长，就是拷贝锅圈模式。</p><p>严格意义上讲，在当下整个社会追求性价比的大环境下，如果下游能够出现一个供应链企业进行整合，锅圈的商业模型值得在任何一个细分赛道再做一遍。</p><p>在《消费深一度》看来，该类细分赛道应该具备以下特点：刚需、高频、多SKU、客单价低、追求便利性等。</p><p>目前门店数量超万店的锅圈，以及成功在港股上市，都在向这些供应链品牌注入新的信心和能量。</p><h2>03 链接生产和消费的新案例</h2><p>仅针对食品领域来谈，我国在生产端长期处于产能过剩的状态，很多生产企业的订单长期处于吃不饱的状态。类似于“锅圈们”的品牌，实际上是从市场化的维度来一次供给侧改革。</p><p>锅圈与上游工厂的合作主要有三种方式。</p><p>第一是控股。目前已经控股三家食品原料生产工厂：生产牛肉产品的和一肉业，生产肉丸的丸来丸去，生产火锅汤底产品的澄明食品。</p><p>第二是参股，目前投资了为其生产虾滑供应商逮虾记，后续还会陆续投资新的产品。</p><p>第三是通过单品单厂的策略，战略性获取食品原料生产能力，以更加有效地控制主要的生产和供应。</p><p>单品单厂，聚焦品类，是锅圈的重要特色。在锅圈的供应商中，一个工厂只供给一个产品。产品更加聚焦，可使得上游供应链工厂更加专注，在品质和稳定性上更加可靠。&nbsp;</p><p>同时，锅圈对于每一个品类的食材需求规模是巨大的。对于供应商而言，通过聚焦品类、错品经营，实现协同发展，并最终成为细分赛道的头部企业。</p><p>逮虾记就是一个例子。</p><p>工厂位于广西北海，前期为锅圈提供虾滑制品，自身规模迅速增长。后逐渐走出锅圈体系，在继续供货锅圈的同时，向社会寻找更多客户，逐渐摆脱对前者的依赖。现已成为国内虾滑品类的头部企业。</p><p>在这个过程中，锅圈扮演着超级孵化器的角色，这种以销（锅圈渠道）定产（上游工厂加工）的模式，在前期通过锅圈平台孵化，在形成一定体量后，逐步进入社会多种渠道寻求增量。</p><p>这种模型已经拷贝到零食量贩赛道，很多零食生产企业通过为诸多零食量贩品牌代工，获得了更多销量。在稳固基本盘之后，可以腾出更多精力谋求更多渠道寻求增长。</p><p>而在具体实践路径上，锅圈模式也在为各地都在建造的食品工业园提供了一个新的思路。</p><p>位于河南周口的澄明食品工业园，就是依托锅圈食汇的近万家门店，做到“市场需要什么，我就生产什么。”</p><p>它聚焦食品制造领域，覆盖食品生产加工装备、食品生产原料、食品包装设计及服务配套发展上下游产业链。该工业园通过加速推动产业链、供应链、创新链、要素链、政策链“五链耦合”，意在培育独特的百亿级火锅食材特色产业集群。</p><p>诸多企业在进驻之后，就是依托锅圈的基本盘，同步开拓更多渠道来寻求增长。</p><p>而对于零食量贩企业而言，未来是否也会采取类似的发展路径？通过筛选出自家品牌的超级大单品，然后控股上游工厂，并以此形成集聚，最终实现供给端的优化和革新。</p><p>某种程度上讲，在整个产业的生产、需求之间，“锅圈们”搭建起了桥梁。而在这个模型中，锅圈是拓荒者。</p><p>无疑，锅圈开了一个好头。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Hmv5IzQXG1exy_Zlt06FZg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“酒管财经”（ID:jiuguancaijing）</a>，作者：酒管财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500567263944836</id>
            <title>私募基金业严监管态势持续，年内注销机构数量已超去年全年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500567263944836</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500567263944836</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 03:47:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中基协, 注销私募基金管理人, 扶优限劣, 伪私募, 高质量发展
<br>
<br>
总结: 中国证券投资基金业协会（中基协）近期宣布注销了5家私募基金管理人登记，使得今年内注销的私募基金管理人数量达到2378家，超过去年全年的注销总数。这一举措是为了促进私募基金行业的高质量发展，通过清理“伪、劣、乱”私募机构，提升行业的合规风控水平和投资能力。同时，中基协还加强了对存量私募机构的监管，要求它们严格履行管理人责任，将投资者利益放在第一位，以实现行业的健康发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月31日晚，中国证券投资基金业协会（以下简称“中基协”）发布公告称，将注销5家私募基金管理人登记。另据中基协官网数据统计，截至11月1日，年内注销私募基金管理人已达2378家，超去年全年注销机构总数。</p><p>受访专家表示，坚持“扶优限劣”和不断出清“伪、劣、乱”私募机构，有利于促进私募基金行业高质量发展。同时，存量私募机构应严格履行作为管理人的责任，不断提升合规风控水平，持续提升投资能力，始终将投资者利益放在第一位。</p><h2>01 年内注销私募机构2378家</h2><p>公告显示，因杭州纯阳资产管理有限公司等5家机构不能持续符合管理人登记要求，中基协将注销该5家机构的私募基金管理人登记，并将该情形录入证券期货市场诚信档案数据库。中基协表示，将继续秉持“扶优限劣”基本方针，不断完善私募基金行业诚信信息记录机制，促进行业合规健康发展。</p><p>今年以来，“伪私募”“乱私募”加速出清。1月份以注销1565家私募基金管理人拉开序幕，截至11月1日，年内已注销私募基金管理人达2378家，超去年全年2217家的注销总数。</p><p>具体来看，私募基金管理人注销分为主动注销、依公告注销和协会注销三种类型，各类型注销数量依次分别为503家、42家、1833家。</p><p>作为注销数量最多的类型，中基协注销包含因纪律处分、异常经营及失联等情形注销的私募基金管理人。需要注意的是，因失联被注销私募基金管理人登记的，在说明失联情况后，经中基协认可，可以再次申请登记为私募基金管理人。因纪律处分或异常经营情形等被撤销或者被注销的私募基金管理人，注销后不得重新登记。</p><p>北京利物投资管理有限公司创始人常春林对《证券日报》记者表示：“随着我国私募基金行业规模不断增长，监管力度也在不断加强。未来，私募基金行业的监管力度将持续增强，相关规则也将进一步完善，有利于促进我国私募基金行业健康发展。”</p><h2>02 进一步促进私募行业高质量发展</h2><blockquote><p>中基协最新数据显示，截至2023年9月末，存续私募基金管理人21730家，管理基金数量152985只，管理基金规模20.81万亿元，管理基金数量与规模均较年初稳步增长。</p></blockquote><p>与此同时，为了促进私募行业健康发展，今年以来，《私募投资基金登记备案办法》《私募投资基金监督管理条例》《私募投资基金备案指引》《私募基金管理人失联处理指引》等新规相继出台。</p><p>“私募机构作为我国金融行业的重要组成部分，在发展过程中经历了从无到有，从单纯的数量增长到现阶段追求质量的提升。”上海市锦天城律师事务所高级合伙人许瀚律师对《证券日报》记者表示，有相当一部分早期获得私募基金管理人资格的机构，实际展业情况不佳，怠于维护相关信披等义务，实际处于“僵尸”状态；陆续出台的新规，不断明确和细化私募管理人股东、高管、基金最小募集规模等要求，从规则上引导私募行业高质量发展。</p><p>许瀚表示，中基协坚持“扶优限劣”和不断出清“伪、劣、乱”私募机构，有利于让合规经营、稳健发展和专业勤勉的私募机构获得更好的发展土壤，进而促进私募行业的高质量发展。</p><p>谈及存量私募机构应如何实现高质量发展？许瀚认为，存量私募机构应继续严格履行作为基金管理人“诚实信用、勤勉尽责”的信义义务，始终将投资者的利益放在第一位，及时学习掌握最新的监管规则，履行信息披露义务，从而实现行业的高质量发展。</p><p>“行业监管机制的不断完善，对存量私募机构提出了更高要求。”常春林认为，存量私募机构应完善内部管理制度，提升运营规范性，保证内控体系健全有效，在不断提升合规风控水平的同时，持续提升投资能力，为投资人创造长期价值，迎接私募行业高质量发展新机遇。</p><p>本文来自“<a href="http://www.zqrb.cn/fund/jijindongtai/2023-11-02/A1698853044234.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">证券日报网</a>”，作者：昌校宇 、方凌晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500571107698952</id>
            <title>美国电车颓了，马斯克丧了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500571107698952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500571107698952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 03:36:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 美国汽车制造商, 电动汽车需求, 电动汽车供应
<br>
<br>
总结: 美国汽车制造商暂停扩大电动汽车制造能力的计划，电动汽车需求增长速度放缓，电动汽车供应更充足。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_cd195bd9196b410b8732ad724c3eeea2@5888275_oswg715707oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“在风暴中，再强的船也有麻烦。”&nbsp;</p><p>交出了一份令人失望的三季度财报后，出席特斯拉财报电话会的马斯克显得格外沮丧和愤怒。他表示，高利率使得车主的月供增加，给销量带来了极大影响。&nbsp;</p><p>老马“丧了”的背后，是美国电车增长的降速。&nbsp;</p><h2>01 美国车厂放慢扩张步伐</h2><p>由于消费者购买电动汽车、电动卡车的速度低于预期，<strong>美国汽车制造商正在暂停扩大其电动汽车制造能力的计划。</strong></p><p>近几周， <strong>福特、通用汽车和特斯拉</strong> 都暂停了扩大电动汽车生产能力的计划。通用汽车将把在密歇根州工厂建造雪佛兰Silverado和GMC Sierra电动版皮卡的计划推迟到2025年；特斯拉CEO马斯克也表示，在“全力以赴”开建墨西哥工厂之前，公司需要审慎研究宏观经济状况。&nbsp;</p><p>三季度，福特电动汽车部门录得13亿美元亏损。目前，现在正暂缓投资120亿美元来扩大电动汽车生产能力，其中包括削减野马Mach-E的生产、推迟肯塔基州两个合资电池工厂中一个的建设。&nbsp;</p><p>福特首席财务官John Lawler本周表示：&nbsp;</p><blockquote><p>“人们普遍认为电动汽车增长乏力......它们的确在增长……只不过增长速度慢于行业，或者坦率地说，低于我们的预期。”&nbsp;</p></blockquote><p>Lawler补充称，需求疲软意味着福特需要“在短期内在某些领域减少产能，因此我们将推迟投资，直到需要增加产能的时候”。&nbsp;</p><h2>02 电动汽车需求低于预期</h2><p>根据Cox Automotive的数据，第三季度美国销售了创纪录的31.3万辆电动汽车。Cox Automotive发现第三季度电动汽车占行业总销量的比例，从去年同期的6.1%攀升至7.9%。&nbsp;</p><p>不过， <strong>增长速度正在放缓。</strong> 数据显示，2021年和2022年第三季度销售额同比增长约75%。根据Cox汽车公司旗下的研究公司凯利蓝皮书（Kelley Blue Book）显示，今年的增速可能只有50％左右。&nbsp;</p><p><strong>与此同时，电动车在经销商处的周转时间也更长。</strong> 根据Cox的数据，如今，经销商需要88天才能卖掉他们电动车和电动皮卡的库存，而2022年10月只需要39天。相比之下，今年汽油汽车的销售周期为60天。&nbsp;</p><p>另据雅虎财经/Ipsos的一项调查，只有三分之一的美国消费者表示，他们购买的下一辆汽车或卡车可能是电动的。最常见的担忧，是充电基础设施、续航里程和电动车与燃油发动机汽车的相对售价。&nbsp;</p><p>惠誉评级分析师Steve Brown表示：&nbsp;</p><blockquote><p>“感觉就像是早期用户已经购入了......&nbsp;</p><p>现在，它正转向更为主流的大众消费者的阶段，但由于多种原因，主流消费者似乎更加犹豫。&nbsp;</p></blockquote><p><strong>定价是另一个关键因素。</strong> 凯利蓝皮书称，电动汽车通常比传统发动机汽车更昂贵。不过，特斯拉今年早些时候的降价“改变了市场”。上个月，新车的平均交易价格约为47900美元，而电动汽车的平均价格约为50700美元，比一年前降低了22％。&nbsp;</p><h2>03 需求仍不错，但供应更充足</h2><p>Cox Automotive旗下研究公司JD Power数据与分析副总裁Tyson Jominy表示，目前，在美国销售的大约50款电动车型定价相似，没有区分主流或豪华、轿车或卡车。明年，大约还有30款新车计划明年上市。Jominy表示：&nbsp;</p><blockquote><p>“市场无法消化所有产品.......太多车型在同一价格点争夺太少的销量”。&nbsp;</p></blockquote><p>通用汽车首席执行官Mary Barra本周表示，“减缓电动汽车的加速度”将有助于公司保持高价位。&nbsp;</p><p>但福特的高管表示，他们预计电动汽车的溢价将逐渐减弱。Lawler表示，目前电动汽车领域存在着“巨大的”价格压力：&nbsp;</p><blockquote><p>“未来，电动汽车将是一个成本游戏”。&nbsp;</p></blockquote><p>咨询公司Atlas Public Policy的创始人Nick Nigro表示，新技术的增长达到平台期并不罕见，一些州，如科罗拉多州的增长并没有减缓。他补充称：&nbsp;</p><blockquote><p>“（全国销售放缓）并不表明市场陷入困境，但该行业明确表示，他们需要看到更大的消费者需求才能重新打开水龙头。”&nbsp;</p></blockquote><p>一位行业专家也表达了这一观点，称需求仍然不错，但供应更充足。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7nCyuqIbFxrm_2mDQ1Y5Xw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股研究社”（ID:meigushe）</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500556155381767</id>
            <title>奋力搏经济，坐不住睡不着的长沙，打出了三张牌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500556155381767</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500556155381767</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 03:27:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 区域竞争, 招商引资, 长沙, 经济发展
<br>
<br>
总结: 长沙通过招商引资，加快经济发展，打造产业集群，补齐技术短板，成为中部地区的经济中心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>区域竞争如何破局？城市发展靠项目，项目靠招商引资。</p><p>近日，“招商引资”成为湖南全省干部口中频频提到的词汇，热度甚至辐射到全国，引发广泛关注。</p><p>在上任四个月内，<strong>湖南省委书记沈晓明亲自部署湘商回归工作，以“情”招商，连续参与三场座谈会。</strong></p><p>国庆黄金周后第一天，包括省会长沙在内的10个城市，同时召开招商引资大会，规格非常高，市委书记、市长均参加。</p><p><strong>长沙市委书记吴桂英在会上强调，要把招商引资作为经济工作的头等任务、一号工程来抓，全面掀起新一轮“大招商、招大商、招好商”热潮。</strong></p><p>一场轰轰烈烈的经济“卡位战”打响了！</p><p>招商引资“坐不住、睡不着”的长沙，正以三张牌，重塑中国中部地区的经济地理格局。</p><h2>01 长沙，奋力搏经济</h2><p>当下，中国顶级城市的竞争千帆竞发、百舸争流，长沙更是扬鞭奋楫，紧迫感十足。</p><p>由市委书记吴桂英、副省长周海兵率领的长沙市党政代表团，刚刚结束了上海、杭州、合肥三地进行了为期4天的学习考察，就科技创新、招商引资、城市治理等方方面面进行交流，把学到的先进经验转化为实践动力，持续深化务实合作，加快联动协同发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_e05956eb5a19476cbfdaffc7e7354eb9@5888275_oswg255526oswg502oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>被长沙选中对标的上海、杭州、合肥三座城市，都是我国科创城市中的亮眼“明星”。根据华东师范大学全球创新与发展研究院发布的《全球科技创新中心发展指数2022》显示，上海排名全球第10位，杭州第18位，合肥第85位。</p><p>同属长江经济带，这几座城市都有非常引人注目的发展构想，而且奔向共同的宏大蓝图——“在产业发展上，沿江省市既要各展优势，又要协同发展、错位发展、联动发展”。</p><p><strong>可以说，他们既是竞争对手，又是比学赶超的“最强队友”。</strong>可见，长沙正在以更高的格局、更迫切的姿态，融入和推动长江经济带高质量发展。其最重要的落脚点，就在于招商引资。</p><p><strong>事实上，长沙近年来发展势头迅猛，一大秘诀正是“招商引资”。</strong></p><p>就拿汽车产业来说，长沙通过不断地招商引资、夯实基础，汽车产业在20多年的时间里从无到有，最终成长为千亿级产业。</p><blockquote><p>1999年，长沙引进第一家整车企业北汽福田。如今，长沙已经拥有比亚迪、上汽大众、北汽福田等6家新能源汽车整车生产企业，2022年，国内每销售15辆新能源汽车，就有1辆产自长沙。长沙生产10台车中，有6台是新能源汽车。长沙在全国汽车产业版图中，逐渐拥有一席之地。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_d6e42fb9896443fd9b875670f3a24e13@5888275_oswg182141oswg400oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">嵌入自动驾驶技术的智能网联汽车 来源：红网</p><p>再比如长沙的先进储能材料产业，规模突破1000亿元，市占率为全国第一，新材料产业总规模处于省会城市中的第一方阵。</p><p>著名企业藏龙卧虎，弗迪电池，是全国技术水平最高且量产最多的刀片电池生产企业；巴斯夫杉杉，是全国最大锂电池正极材料制造商；湖南邦普循环科技，是全国最大的废旧锂电池资源化回收处理企业。</p><p><strong>在中部崛起的经济地理版图中，长沙是最醒目的一个。</strong>赛迪发布的先进制造业百强市（2022）中，长沙超过成都、武汉、合肥，位居中西部第一、全国第八。这是惊人的成就。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_795f8af4d9924cb8b3bc31aa6b3fc97c@5888275_oswg118337oswg218oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：赛迪顾问</p><p>近年来，长沙经济增速整体高于全国增速。在2022年全国24座万亿城市中，长沙GDP增速4.5%排名第一。</p><p>今年年初，长沙就定下了地区生产总值增长7%左右的目标。因此，长沙等不得，也慢不得。</p><p>所以也就不难理解，为何长沙的紧迫感这么强，在国庆黄金周结束后第一个工作日，就迅速召开招商引资动员大会，把招商引资作为经济工作的头等任务、一号工程来抓。</p><p>这一仗，目标很明确，争取新引进2亿元以上重大项目45个以上，“三类500强”企业投资项目30个以上。</p><p><strong>为了完成这一目标，长沙打了三张牌，一张比一张更震撼。</strong></p><h2>02 打产业牌</h2><p>今年10月，来自长沙信息产业园的消息显示，“AI四小龙”中的商汤科技、云从科技拟落户长沙。</p><p><strong>长沙正在通过招商引资，补齐产业链中的AI算法技术短板。</strong></p><p>发达的电子信息产业集群，以往是沿海地区的专利。就拿广东珠江东岸深莞惠地区的电子信息产业集群来说，以深圳的华为、腾讯等企业为龙头，规模超过4万亿，已经成为世界级产业集群。</p><p>长沙构建的新一代自主安全计算系统产业集群，已汇集1400多家先进计算企业，成为工信部公布的45个国家先进制造产业集群之一，2022年产值达1700亿元，整体实力跃居全国第一方阵。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_417ebf1a982646159748a25449b22a0e@5888275_oswg64539oswg294oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一个地区的主导产业越具规模效应，就越具备成本、技术、研发优势，相应的本地配套如供应链、消费市场就会十分活跃。由此形成的产业集群，往往有更广的辐射范围。</p><p>长沙以产业集群建设，复制沿海地区经济高质量发展的经验。商汤科技、云从科技的进入，和长沙依托“链长”“链办”进行产业链精准招商的做法密不可分。</p><p><strong>在其它区域招商还在“挖到篮里都是菜”时，长沙就已占得先机。</strong></p><p>产业链招商这一做法，在全国各地都有，而长沙的秘诀在于，比别人走得早、走得快、走得稳。</p><p>长沙是中国“链长制”的发源地。早在2017年，长沙就提出在各个省级以上园区设置22个产业链推进办公室，由20位市级领导担任“链长”，这是链长一词正式出现在公开报道中。此后的2019年，“链长制”在浙江全省推行，这一做法才逐渐进入公众视野。</p><p>长沙的“链长制”不仅早于浙江，而且闻名全国。在2020年国务院第七次大督查中，长沙的产业链工作就成为43项勇于担当、真抓实干的典型经验，被通报表扬。</p><p>“链长制”的好处在于，让招商引资摆脱一味拼土地、税收等优惠政策的老路，而是以更深层次和更具长远效应的产业链打造为目标，寻找和弥补产业链的薄弱环节，确定目标企业，有目的、有针对性的进行产业招商。</p><p><strong>这既可以助强，也可以扶弱。</strong></p><p>就拿长沙的优势产业来说，长沙号称中国“工程机械之都”，产业集群总产值超过2000亿元，拥有三一、中联、山河智能、铁建重工等4家全球工程机械行业前50强企业。今年，长沙就引进了10家液压、发动机、结构零配件等配套企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_be1eee22919f46ed92f0c7db799b8f74@5888275_oswg118393oswg336oswg224_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">三一重卡的电动牵引车 来源：长沙发布</p><p><strong>目前来看，长沙主导产业链补强的空间，仍然非常大，给上下游企业提供了巨大的市场机会。</strong></p><p>以汽车产业链为例，长沙为整车提供一级配套的高技术含量、高附加值的发动机、自动变速器、底盘、汽车电子等企业较少。汽车产业本地配套率仅约29%，低于合肥、武汉、重庆、上海的35%、40%、70%、90%。这既是短板，也是机遇。</p><p>在“链长制”的帮助下，长沙的汽车产业吸引了博世、住友橡胶、索恩格、大陆、中信戴卡等知名零部件企业。</p><p>从“链长制”的总体情况来看，今年前8月，长沙梳理了17条优势产业链客商清单1354家，针对每条产业链编制全景图、现状图，建立产业链招商项目库。</p><p>此外，长沙的生物医药产业、电子信息产业、汽车产业，都正在成长为与传统优势产业工程机械产业等量齐观的产业集群，短时间内后来居上。</p><p><strong>链长制”功不可没。</strong></p><h2>03 打感情牌</h2><p>在深圳北站，曾经出现这样一则广告：<strong>“拿深圳同等高薪，住长沙宜居房子，干全球软件事业”。</strong></p><p>这则广告，出自万兴科技，击中了不少在外打拼的湖南人心坎。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_387d0e42fcd04b0abe8bf4f9c29e3220@5888275_oswg184113oswg391oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：长沙高新区</p><p>是啊。从深圳北站至长沙南站，最快的高铁仅需2小时49分，上午出发，中午就能回家。</p><p>万兴科技董事长吴太兵是湖南郴州人，从深圳起步创业。早在2018年，万兴科技就入驻长沙建立运营中心，到2022年底，公司在湘员工已翻了五倍以上。</p><p>2022年12月，万兴科技宣布企业总部从深圳迁到长沙。</p><p>像万兴科技这样的“湘商回归”现象，并不是一种偶然，而是顺势而为的结果。回乡，也是在享受这个时代带来的红利。</p><p><strong>一是，长沙的城市吸引力正在提高。</strong></p><p>长沙是24座“万亿城市”中为数不多的“网红城市”，经济发达、活力十足，对年轻人颇具吸引力。长沙的平均房价，在全国万亿城市中是最低的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_bfa2a65c47b84dc4b6d409c4170dae30@5888275_oswg258870oswg460oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">夜长沙。图源：长沙发布</p><p>现如今，沿海地区生活成本越来越高，在“逃离北上广”的趋势下，不少人才向所在省的省会城市回流，而长沙，就成为沿海地区的湖南人回流的首选之地。在长沙，事业和生活可以兼顾。</p><p>一个数据是，2022年，长沙人口增长了18.13万，在大中城市中人口增量位居全国第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_62e84ba5252f4a4a859a1a830122b2a2@5888275_oswg73950oswg288oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：南方周末</p><p><strong>二是，长沙营商环境与沿海地区的差异逐渐缩小。</strong></p><p>国家超级计算长沙中心提供的算力支持、长沙宜居城市的特质、湖南各大高校的人才储备以及湖南实施多年的人才引进优惠政策，都为万兴科技这样的企业提供了强大的人才和技术支撑。</p><p>在2022年度“万家民营企业评营商环境”中，长沙排名全国第六，上一轮国家营商环境评价中7项指标进入全国标杆，为营商便利度提升最快的城市之一。</p><p>举个例子，1天完成工商注册，10天完成土地审批流转，从项目筹建到一期厂房交付仅耗时120天，这是华为入局长沙的速度。</p><p><strong>三是，湖南独特的地理区位，降低了湘商回归的门槛。</strong></p><p>地处中部地区的湖南，与沿海省份接壤，这让“孔雀东南飞”的人中，湖南人的占比颇高。</p><p>改革开放以来，湖南人南下广东成为一种浪潮，深圳有着湖南第二省会的称号。据统计，在广深佛莞地区的湖南人，就超过400万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_0e6f7033e0e145d29e4e202794a7906a@5888275_oswg93014oswg428oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：深圳市住房公积金管理中心</p><blockquote><p>在全球来说，据不完全统计，湘商数量已经超过400万人，产业版图覆盖全球180多个国家和地区，资产规模超4万亿。</p></blockquote><p><strong>这是湖南招商引资，绝对不可忽视的战略资源。</strong></p><p>以乡土亲缘为纽带、以创业精神为内涵的商帮，已经成为影响一个区域经济发展举足轻重的力量。</p><p>浙商，多从小制造业起步，在房地产、互联网行业获得突破性发展。而潮商多以代工行业起家，逐渐掌握供应链，一代代积累起强大的商业网络。</p><p>这两大商帮，与浙江、广东的发展，可谓同频共振，相得益彰。可以说，一个区域的崛起，商帮的贡献巨大。</p><p>事实上，湖南启动“湘商回归”工程已有5年，累计引入湘商项目投资近2万亿元，长沙正是首选之地。今年上半年，湖南湘商回归新注册企业数量和到位资金分别同比增长超过四成和两成，长沙的两项数据均居全省首位。</p><p><strong>湘商回归，不仅出于感情，也出于沿海地区成本上升后寻找产业扩张新区域的考虑。</strong></p><p>与过去集中在服装、纺织等劳动密集型产业的转移不同，如今回归的湘商，更多集中在智能制造、大数据、新材料、新能源、生物医疗等前沿产业领域。</p><p>比如，蓝思科技董事长周群飞从深圳回湘创业后，产品规模不断扩大，已发展成为了一家拥有相对完整产业链的现代化产业集团。在湖南累计投资600多亿元，拥有员工数超10万人。</p><p>可见，<strong>湘商和长沙之间是“双向奔赴”。长沙既需要产业升级，湘商也需要长沙这个舞台，扩大他们的商业帝国。</strong></p><h2>04 打研发牌</h2><p>如果说产业链招商、“湘商回归”是长沙的招牌动作，那么<strong>“全球研发中心城市”就是她手中一张崭新的王牌。</strong></p><p>今年7月，长沙首次在国内大中城市中喊出打造“全球研发中心城市”的口号。这样的手笔和气魄，让不少城市汗颜。</p><p>论研发能力，长沙可能并不是全国最强的那一个，但长沙也有自身的独特优势。其中，不得不提的就是，这其实也是长沙为了招商引资打出的第三张牌。</p><p><strong>全球许多名企、牛企，都把长沙视为布局研发中心的关键选项之一。</strong></p><p>德国企业索恩格，就把总部之外，全球最大的研发技术中心和全球领导工厂布局在长沙。</p><p>这是一家历史悠久且全球领先的起动机和发电机技术及服务供应商。如今，国内每三辆新车中，至少有一辆装配有长沙生产的索恩格电机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_bc9ccb0480e64d718aa67cdeeda00db8@5888275_oswg89484oswg329oswg219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">索恩格 来源：长沙商务</p><p>电机是新能源汽车的核心零部件。2016年落户长沙的索恩格，改变了长沙汽车零部件技术含量不高的格局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_89ecb8beb04c4dc5b7b35a3c1e49970d@5888275_oswg88710oswg313oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">长沙汽车创新研究院开发的智行底盘，能够实现四轮独立转向和四轮独立驱动等功能，轻松完成原地掉头和横向行驶。来源：长沙发布</p><p>产业经济学的“微笑曲线”表明，想在产业分工中获取更高的附加值，要么打造品牌，要么向研发发起冲锋。</p><p><strong>这也是招商引资从低层次，向更高层次的进化。</strong></p><p>对全球顶级的研发机构来说，长沙为什么能吸引他们？智谷趋势判断，长沙有自身独特的优势，非常突出。</p><p>比如丰富的科教资源。过去，长沙的知名企业如中联重科、山河智造、杉杉能源等企业，都来自研究所和高校。长沙有高校58所，其中双一流高校4所，985高校三所，985高校数量仅次于北京、上海。</p><p>今年9月，蚂蚁集团中南研发总部等18个项目落地，华为云工业创新中心等16个项目集中签约，腾达全球研发及智造基地等6个项目实现“云开工”。</p><p><strong>这都是长沙打“研发牌”进行招商引资的最新成果。</strong></p><p>蚂蚁集团中南研发总部，将覆盖该集团旗下各业务所需求的前端、后端、质量、交付、设计、数据等技术研发，可以说是蚂蚁集团的“研发大脑”。</p><p>长沙拿出真金白银，吸引研发机构落地。今年8月，长沙发布两份建设全球研发中心城市的重磅文件，在长沙落地的世界500强企业研发中心，长沙按“一事一议”的原则，最高给予10亿元支持。</p><p>长沙明确提出，到2030年，将初步成为全球范围内具有核心竞争力的科技创新高地——功能布局基于全球、研发任务源自全球、研发资源来自全球、研发成果用于全球。</p><blockquote><p>根据规划，2030年长沙将拥有各类创新平台3000家以上，研发企业（中心）500家以上。</p></blockquote><p>全球领先的核心技术给产品带来的高附加值，让长沙的产业体系，逐渐迈入国际价值链高端。</p><p>从某种程度上说，长沙提出的“全球研发中心城市”，也是长沙正在打造“网红城市”之外的又一项城市标签，对吸引附加值较高的产业和项目，具有难以估量的作用。</p><h2>05</h2><p>这个10月，长沙吹响了招商引资再出发的最强音。</p><p>在上海举行的湘商座谈会上，长沙市委书记吴桂英面对面听取12位湘商企业家的意见建议。她寄语大家，<strong>做长沙发展的“高参”、招商引资的“红娘”、对外宣传的“大使”。</strong></p><p>在10月12日至15日，一场以79家跨国公司和120余位企业家为主的访湘活动，将湖南再次推向了聚光灯下。这是多年来，跨国公司高管集中到湖南最多的一次。</p><p>这场以招商引资为主题的“双向奔赴”，最终改变的是一座城市的形象，影响万千市民的福祉，也为城市竞争力的提升，不断添砖加瓦。</p><p><strong>奋力狂飙“搏经济”的长沙，终将拥抱属于自己的星辰大海。</strong></p><p>参考资料</p><p>“坐不住、睡不着”，湖南多地节后“第一会”为何同时聚焦这个主题？观潮的螃蟹</p><p>“一号工程”全市总动员，长沙发起冲锋 山水洲城记</p><p>补链要强链 ——长沙打造先进制造业述评湖南日报</p><p>求远不舍近 ——长沙打造先进制造业述评之三湖南日报</p><p>湖南人主要外流目的地城市排行：广东包揽前6，桂林与重庆很意外</p><p>全球研发 湘江出发！湖南湘江新区全力打造全球研发中心城市核心引领区 湖南日报</p><p>长沙雄心（1）因势而谋 乘势而上 湖南卫视</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XHA-I05lCsla57_JsVGjaQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智谷趋势”（ID:zgtrend）</a>，作者：傅斯特，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500537357887495</id>
            <title>泸州老窖也提价了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500537357887495</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500537357887495</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 03:22:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 茅台, 提价, 泸州老窖, 白酒企业
<br>
<br>
总结: 11月1日，贵州茅台宣布提价，引发了整个白酒行业的关注。随后，泸州老窖也发布了部分产品的提价通知。茅台的提价信号意义重大，有望改善行业价格秩序和格局。此举也有可能引发其他白酒企业跟进提价，对于整个行业的发展和增长具有积极影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月1日，继贵州茅台提高出厂价后，泸州老窖旗下泸州老窖怀旧酒类营销有限公司也发布提价通知，三款不同度数的500ml“60版特曲”经销商结算价均上调20元左右，上调幅度在4%-5%。&nbsp;</p><p>10月31日深夜，贵州茅台宣布上调53%vol贵州茅台酒（飞天、五星）出厂价格，平均上调幅度约为20％，引发全行业及整个资本市场高度关注与热议，贵州茅台11月1日股价一度以涨停价开盘。&nbsp;</p><p>此背景下，关于其他白酒企业是否会跟进涨价的消息也备受关注。不少券商分析认为，茅台提价信号意义更重要，行业价格秩序和格局迎来改善契机。&nbsp;</p><h2>01 泸州老窖部分产品提价</h2><p>11月1日，一份泸州老窖怀旧酒类营销有限公司发布的《关于调整60版特曲价格的通知》广泛流传。&nbsp;</p><p>该通知显示，经公司研究决定，自即日起，52度沪州老窖60版特曲五码装（500ml*6）经销商结算价上调至478元/瓶，43度泸州老窖60版特曲五码装（500ml*6）经销商结算价上调至438元/瓶，38度泸州老窖60版特曲五码装（500ml*6）经销商结算价上调至428元/瓶。跟此前价格相比，三款产品涨价均在20元/瓶，涨价幅度在4%至5%区间。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_01f242d2a6b448ae896f736283ca2da6@5888275_oswg103543oswg1080oswg1236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>公开资料显示，泸州老窖怀旧酒类营销有限公司为泸州老窖销售有限公司全资子公司，穿透后由上市公司泸州老窖100%持有。值得注意的是，11月1日上午在贵州茅台宣布提价后，第一财经报道称泸州老窖董秘办相关工作人员表示，公司暂时没有提价的计划，“后续情况可以关注公司的公告”。&nbsp;</p></blockquote><p>有广州的泸州老窖经销商告诉记者，目前还没接到60版特曲涨价的通知，但他表示，“涨价并不奇怪，因为在9月份普通版特曲和国窖1573已经有涨价”。&nbsp;</p><p>今年以来，尽管渠道库存较高的消息不时曝出，但泸州老窖经营和业绩表现似乎仍比较稳健，保持高两位数增长。就在10月31日，泸州老窖发布2023年三季报。&nbsp;</p><p>财报显示，泸州老窖前三季度实现营业收入219.43亿元，同比增长25.21%；实现净利润105.66亿元，同比增长28.58%；第三季度实现营业收入73.49亿元，同比增长25.41%；实现净利润34.76亿元，同比增长29.43%。此外，泸州老窖货币资金三季度期末余额较年初余额增加90.09亿元，增幅达到50.74%。&nbsp;</p><p>值得注意的是，2022年全年泸州老窖净利润103.65亿元，而今年前三季度，净利已超去年全年。&nbsp;</p><h2>02 茅台涨价重塑行业价升逻辑？</h2><p>泸州老窖此次部分产品提价之所以被关注，源于行业老大哥贵州茅台昨晚突然提价，引发市场热议。&nbsp;</p><p>10月31日深夜，贵州茅台发布“重大事项公告”，称“经研究决定，自2023年11月1日起上调本公司53%vol贵州茅台酒（飞天、五星）出厂价格，平均上调幅度约为20％”。此次调整不涉及公司产品的市场指导价格。贵州茅台称，此次价格调整将会对本公司经营业绩产生一定影响。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_c8f02ab1869a44fab5c7ea64b2038fe5@5888275_oswg85195oswg801oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>贵州茅台这份重磅提价公告搅动市场，11月1日其股价罕见以涨停价开盘，并带动板块大涨。收盘来看，贵州茅台涨幅仍有5.72%，报1781元/股，五粮液和泸州老窖涨幅也在3%一线，整个酿酒板块涨了0.66%。&nbsp;</p><p>国信证券认为，茅台提价信号意义更重要，行业价格秩序和格局迎来改善契机。“过去贵州茅台通过茅台1935、企业团购、非标茅台等产品放量来实现收入增长目标，行业竞争格局和价格秩序受到一定的扰动。” &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>国信证券分析，此次飞天茅台提价缓解公司中长期业绩增长压力，预计2024年茅台1935等产品投放或趋于放缓，千元价格带供给端有望改善，五粮液、泸州老窖也能更加从容平衡好量价关系。“再之，茅台提价具有极强的示范效应，后续不排除其他酒企提价的可能性，对于其他酒企2023 年回款、2024年合同签订、批价支撑均有正向影响。”&nbsp;</p><p>中邮证券也称，乐观一点看未来，在经济、商务需求逐步恢复过程中，龙头提价为行业打开价格空间、重塑价升的行业增长逻辑，从而推升白酒板块整体估值。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-fKzfPHv2lAXWtWKq5cc6A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：南深，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500518188834953</id>
            <title>国货美妆第一品牌易主</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500518188834953</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500518188834953</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 03:04:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国货美妆, 营收, 抖音, 珀莱雅
<br>
<br>
总结: 上半年国货美妆行业的营收排名发生了变化，珀莱雅成功反超上海家化，成为A股国货美妆营收第一。抖音成为美妆行业第二大营收渠道，淘系渠道的营收下降，抖音渠道的营收增长。珀莱雅和丸美集团在护肤和彩妆两个领域都取得了成功，而华熙生物则因缺乏第二增长曲线而被反超。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国货美妆，最新成绩单更新完毕。</p><p>随着这份成绩单的更新，在上半年总营收位列第一的上海家化正式被珀莱雅反超，珀莱雅成功拿下营收及净利润双冠。</p><p>壹览商业统计10家国货美妆上市企业的最新数据发现，前三季度，包括未披露三季度季报的上美集团及逸仙电商在内，依然有5家企业完成了营收及净利润双增长。</p><p>其中，营收增速最快的依次是丸美股份、珀莱雅、贝泰妮，净利润增速最快的依次是水羊股份、珀莱雅和丸美股份。值得注意的是，华熙生物前三季度营收净利润双降。</p><p>各企业三季度报的发布，意味着美妆赛道的格局也发生了新的变化，前三季度，珀莱雅以52.49亿元的成绩，赶超上海家化，<strong>成功登顶A股国货美妆营收TOP1。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_a44221797b4e4e369f89b6de2d83eaae@5413180_oswg223429oswg1080oswg1110_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01 淘系与抖音成美妆主要线上渠道</h2><p>据品观统计，今年前三季度，抖音美妆GMV整体超1130亿元。万联证券研究所数据显示，前三季度淘系、京东、拼多多三大渠道美妆类目GMV分别为1639.24亿元、260.96亿元、129.05亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_009513de5a5e429b89ae5b582661c1e6@5413180_oswg118484oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，淘系美妆GMV总量同比下降了26%、京东同比下降了35%，也就是说，在淘系渠道之后，抖音成为了美妆行业第二大营收承载体，并且正在不断拉近与淘系美妆GMV的差距。</p><p>壹览商业统计发现，像珀莱雅旗下的珀莱雅及彩棠、贝泰妮旗下的薇诺娜，淘系渠道依然是其最主要的营收渠道，据青眼数据统计，第三季度珀莱雅在抖音渠道的营收大概有4亿左右，和淘系29.11亿的数据仍有较大差异。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_919b93bcdce24285affd96c2ff473067@5413180_oswg220396oswg1080oswg980_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也有相当依赖单渠道的品牌，上美集团旗下的韩束就是典型案例。据悉，9月韩束在抖音护肤品类目蝉联第一，单月GMV就达2.86亿元，而韩束在淘系渠道单季度数据也才4.15亿元，9月韩束在抖音关联直播6259场，而目前营收规模位列第一的珀莱雅，9月在抖音关联直播仅6065场。</p><p>刚被珀莱雅反超的上海家化，长期以来一直偏爱线下渠道。</p><blockquote><p>第三季度报显示，上海家化第三季度营收14.62亿元，净利润9313.44万元，同比下降40.12%。对此，上海家化表示，由于零售环境疲软，公司占比较高的线下渠道承压，第三季度收入出现负增长，再加上加大品牌投放，导致净利润同比减少。</p></blockquote><p>同时，上海家化也宣布其在抖音渠道实现了快速增长。上海家化称，公司维持未来经济趋稳、消费复苏的预判，在Q3加大营销投入，并取得一定成效，旗下美妆品牌玉泽和双妹实现双位数增长。1-9月兴趣电商业务表现出色，取得近200%显著增长；线下新零售业务亦实现约23%的快速增长。</p><p>显然，美妆集团们在渠道选择上虽各有偏向，但为应对竞争，依然不断尝试全渠道的增长。</p><h2>02 反超：护肤彩妆两手抓</h2><p>可以看到，前三季度营收增速排名前列的珀莱雅和丸美集团，都成功做到了护肤美妆两手抓。</p><p>据天猫10月25日发布的美妆行业预售首日品牌成绩单，珀莱雅赶超欧莱雅、兰蔻、雅诗兰黛等常年霸榜的外企品牌，拿下天猫美妆行业预售首日有效成交额排名第一。</p><p>而在天猫彩妆“双十一”预售首日排行榜中，珀莱雅旗下品牌彩棠拿下第二名。由于第一名是法国品牌MA­KE UP FOR EV­ER玫柯菲，彩棠因而成为国货彩妆第一。</p><p>万联证券研究所显示，珀莱雅旗下珀莱雅和彩棠两个品牌前三季度在淘系平台总GMV分别是29.11亿及5.93亿，而此前在老牌国货彩妆赛道一直有着不错的成绩的完美日记,前三个季度淘系也仅有4.15亿的GMV。</p><p>丸美股份在护肤和彩妆双赛道也做出了超出预期的成绩。从营收和利润方面看，丸美股份前三季度实现营业收入15.36亿元，同比增长34.34%，净利润1.74亿元，同比增长44.84%，基本每股收益为0.43元。</p><p>丸美股份对此表示，营业收入变动原因为：本期主品牌丸美抖音快手类直播渠道同比较好增长、第二品牌PL恋火营收同比较好增长等。净利润变动原因为：本期营业收入增长、产品结构优化从而毛利率有所提升等。</p><blockquote><p>青眼数据显示，丸美股份旗下护肤品牌丸美，8月在抖音关联直播1546场，销售额5740.7万，9月在抖音关联直播1677场，销售额5494.9万；旗下新锐彩妆品牌恋火8月在抖音关联直播3966场，销售额4083.59万，9月在抖音关联直播3273场，销售额3633.77万。</p></blockquote><p>而在9月，恋火在天猫的销售额为1631.27万，可以看到，对于丸美股份来说，抖音成为了增长的主要渠道。</p><h2>03 被反超：缺少第二增长线</h2><p>国家统计局数据显示，今年1-7月化妆品零售总额为2315亿元，同比增长7.2%。这是化妆品市场首次在上半年零售总额超过2000亿元。</p><p>在此背景下，化妆品市场有了更多可能，而缺乏第二增长曲线的企业，也更容易被反超。在前三季度的财报数据中，华熙生物就是最好的案例。</p><blockquote><p>淘宝天猫数据显示，2023年7月华熙生物旗下的润百颜、米蓓尔和BM肌活成交额同比下降25%、50%、38%，8月分别同比下降20%、33%、19%，9月分别同比下降40%、60%、13%。</p></blockquote><p>华熙生物曾在半年报称，增速放缓一是受市场环境影响，二是主动放缓品牌发展速度，关注发展质量，从关注利润指标到关注组织能力和运营能力等关键能力的提炼和巩固。</p><p>然而，有行业人士称，华熙生物从做原料产品转型做功效性护肤品，都逃不过玻尿酸，然而，市面上的玻尿酸市场本身就乱象横生。真正的玻尿酸从厂家出来就已经价格不低，华熙生物的终端产品毛利率就高达81%，再通过经销售、渠道，到店成本就会非常高。成本高就会出现供应链中层的造假行为。这种现象制约了上市企业的业绩和股价。</p><p>值得注意的是，发布三季度财报当日，华熙生物宣布与汇誉私募基金管理（湖州）有限公司、湖州产投正式签约，共同成立了一支专注于生命科学及大健康的产业投资基金，总规模10亿元人民币，由汇誉投资担任基金管理人。</p><p>据悉，该基金将重点布局生命科学领域的创新项目，包括但不局限于生物技术、医疗器械、基因工程、大健康类等领域，且将充分发挥华熙生物在生命科学领域的领先产业优势，并结合汇誉投资的专业投资能力，为优质头部创新企业提供实操性的战略咨询和业务支持，帮助企业实现技术转化和商业化。</p><p>也就是说，华熙生物将以投资方身份，挖掘更多可以赋能其第二曲线增长的企业。</p><p>眼下，双11仍如火如荼地进行中。对于许多美妆企业而言，这是其上市后第一个双11，势必要打一个漂亮的胜仗。美妆赛道的攻防战，下一个季度会更激烈。</p><p class="editor-note">本文来自壹览商业旗下微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/C862Va6sYA7VXoXNgGBwUQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“化妆品那些事”（ID:mac-aot）</a>，作者：李彦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500555771062274</id>
            <title>中金丨11月FOMC：美联储是否还会再加息？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500555771062274</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500555771062274</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 02:57:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: FOMC会议, 美联储, 加息, 政策路径
<br>
<br>
总结: 北京时间今天凌晨，11月FOMC会议落下帷幕。与市场预期一致，本次会议美联储继续按兵不动，维持基准利率在5.25-5.5%区间。会议声明的变化有限，鲍威尔在会后新闻发布会上发言的基调与FOMC前的讲话内容基本类似。会前公布的几个主要数据低于预期，导致美债利率降低，美股市场反应积极。美联储的策略是平衡紧缩与风险，可以暂停加息，但绝不提停止加息或降息。后续政策路径取决于当前的美债与经济的平衡点。紧缩程度已经抑制了增量需求，但对居民存量消费能力的挤压有限。美联储可以选择将利率维持高位更久或在12月再加息25bp。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间今天凌晨，11月FOMC会议落下帷幕。与市场预期一致（会前CME利率期货隐含11月不加息概率接近100%），本次会议美联储继续按兵不动，维持基准利率在5.25-5.5%区间[1]。同时，会议声明的变化也较为有限，鲍威尔在会后新闻发布会上发言的基调与FOMC前在纽约俱乐部的讲话内容基本类似。</p><p>不过，由于会前公布的几个主要数据都低于预期，例如10月ISM制造业PMI意外从49%降至46.7%，ADP就业数据也不及预期，导致美债利率从4.9%快速降至4.7%附近，美股市场对此也反应积极。针对美联储后续政策路径和影响，是否加息已经停止？还是有可能再加息？我们点评如下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_d5a0ce498921404fa71fa44463580d9a@5551057_oswg219027oswg1080oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图一</p><h3><strong>如何理解美联储的策略？平衡紧缩与风险；可以暂停加息，但绝不提停止加息或降息</strong></h3><p>美联储在本次会议上继续按兵不动，将基准利率维持在5.25%~5.5%，这也是7月最后一次加息后连续两次暂停。此次会议没有点阵图或经济数据预测更新，且不加息也都在市场预期之内，因此整体是符合预期的。</p><p>在未来政策路径上，鲍威尔此次的发言传递出了以下几个信息：<strong>1）强调平衡紧缩与风险</strong>：鲍威尔强调美联储将谨慎行事（proceed carefully），同时风险接近平衡（risk in balance），表明美联储也在吸取此前硅谷银行等中小银行风险暴露经验，防止过紧的政策催生意外风险影响金融系统稳定性，<strong>这也是美联储此次暂停加息的主要原因</strong>。<strong>2）可以暂停加息，但绝不提停止加息或降息。</strong>在12月是否加息以及明年何时降息上，鲍威尔则并不排除可能，甚至坚决的说当前美联储根本就没有考虑或谈论过任何降息的事情（not thinking about rate cuts at all），<strong>做这一表态也是防止市场提前交易，想得太多</strong>。</p><p>因此综合来看，加息加到这个位置后，美联储的策略是：<strong>如果市场“自发”加息实现了金融条件的收紧，那么美联储为了防止风险暴露也不会再加息；但如果在市场在这个位置想太多，如明年下半年快速降息，美联储可能也会敲打一下防止紧缩效果前功尽弃。</strong></p><h3><strong>如何判断后续政策路径？当前的美债与经济可以视作一个平衡点</strong></h3><p>此次会议信息虽然有限，但也透露除了一些美联储后续政策路径的蛛丝马迹。</p><p><strong>首先，美联储对于经济或通胀的降温幅度显然还没有完全满意。</strong>会议声明中也提高了对经济的评估，主要也是因为吸取前两年供给意外的教训，不敢太早轻易松手，因此对于通胀目标也毫不松口。</p><p><strong>那么，什么样的政策美联储认为管用？</strong>此次声明中加入了金融条件一词（financial condition），也即美联储认为，<strong>如果政策紧缩达到了收紧金融和信贷条件的效果，再通过这个来影响增长和通胀，则美联储可以暂停甚至停止加息</strong>。换言之，如果当前美债利率所反映的整体金融条件与经济情况维持当前平衡的话，那么美联储12月有可能继续暂停加息，但若一方打破这一平衡，如美债大幅回落或经济数据大超预期，则加息可能仍在台面上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_93fcdd32a91340458fed59471ef5622f@5551057_oswg261545oswg1080oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图二</p><h3><strong>美联储紧缩紧够了么？增量需求已受抑制，但存量消费挤压有限；12月再加或并非坏事</strong></h3><p>不论是会议声明中强调金融和信贷条件（financial and credit condition），还是鲍威尔在发言中表示低估了居民和小企业资产负债表的强劲程度，都说明一点，<strong>在衡量紧缩够不够时，美联储更为看重对需求的挤压程度</strong>，这与我们在《美联储加息加够了么？》中的分析框架与结论一致，即衡量当前美联储货币紧缩够与不够，不能简单只单边看紧缩幅度，更重要的是看通过政策利率推升融资成本对增量融资需求的抑制效应和存量付息压力对支出的挤压程度。广义投资回报率一直高于融资成本导致紧信用偏慢尤其是财政“被迫发力”推动信用周期扩张，也是美国今年经济韧性的根源。</p><p><strong>从目前紧缩程度看，增量需求已经普遍受到抑制，但对居民存量消费能力挤压有限</strong>：<strong>1）增量：</strong>融资成本已明显开始抑制各部门新增需求，例如中小企业的工商业贷款、大企业的信用债发行，居民的房贷和消费贷，都出现不同程度的萎缩。<strong>2）存量：</strong>由于利率锁定效应，除了企业8%较高外，政府2.9%和居民3.7%的付息成本都不高，居民付息占收入比也维持低位。这意味着与企业投资、居民购房会受到抑制，但居民消费受影响不大，何况还有较高超额储蓄。</p><p><strong>这种情况下，美联储可采取两种策略：一是将利率维持高位更久（longer），用时间慢慢挤压存量需求；二是再往前一步（higher），12月再加息25bp以求相对更快的达到这一目标。</strong>前者是一个理想的平衡路径，但问题是容易被各种意外打破、且存在在高位维持越长越无法达成的悖论，我们认为如果市场已经完全计入的情况下，后者的好处反而大于风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_f723bf5d627a47539fc416fa7cf24e80@5551057_oswg290567oswg1080oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图三</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_fa77e3df21544dabb8f39dcb9d390899@5551057_oswg538756oswg1080oswg896_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图四</p><h3><strong>资产含义：美债多些耐心，美股震荡，美元偏强，黄金仍需等待</strong></h3><p>美债利率在5%附近横亘较久后，昨天受经济数据和FOMC会议不加息共同作用，大幅回落20bp，全都是实际利率贡献。<strong>但我们建议依然多一些耐心，暂时不在这个位置上做趋势下行的判断</strong>，原因在于，基于上文中的分析逻辑，如果美债利率就此大幅下行，意味着达不成美联储收紧金融条件的目的，那可能反过来也会招致美联储敲打或再度加息。美联储可能还是需要当前金融条件维持偏紧多一些时间，以达成其压制需求的目的。此外，财政部发债从供给上也存在一定扰动。<strong>因此接下来，经济数据的大幅转弱可能是美债趋势下行和美联储结束加息的契机，而目前的信贷挤压程度表明可能还需要一些时间。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_72d5429b13834f2e8448d8736c58fab0@5551057_oswg248442oswg1080oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图五</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_1ab34bddec4143bca9979335ccca0a68@5551057_oswg474238oswg1080oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图六</p><p>美国当前的宏观周期环境，决定了接下来或先有利率下和曲线牛平的过程，才能最终走向下一个周期。在这一过程中，<strong>我们建议对美债多点耐心</strong>，在更合适位置和更合适时点再介入，如明年一二季度<strong>。</strong>分资产，我们建议<strong>先债后股</strong>，美股还需要等待美债和盈利的“坎”，但我们也不担心深度调整。<strong>美元</strong>维持偏强，100~105是合理点位；<strong>黄金</strong>的机会在利率下行后和市场反弹前，1970美元/盎司为价格中枢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_4967a0f690e94c84b767dc950a195f85@5551057_oswg399968oswg1080oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图七</p><p>本文来自微信公众号“<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/N51HdRPyLVtAD-NSbrSVYQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">中金策略（ID：CICC_Market_Strategy）</a>”，作者：刘刚 李赫民 杨萱庭等，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500506882680834</id>
            <title>东南亚最大银行，突遭暂停</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500506882680834</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500506882680834</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 02:54:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 星展银行, 新加坡金管局, 服务中断, 非必要业务
<br>
<br>
总结: 新加坡金管局要求星展银行暂停六个月的非必要业务，以解决银行多次出现的服务中断问题。星展银行必须采取措施确保服务的可靠性，以维持客户信任。这是对东南亚最大银行的监管措施，旨在保障银行的韧性和稳定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>东南亚最大银行星展银行（DBS）被暂停非必要业务6个月！</p><p>11月1日，新加坡金管局（MAS）官网消息，新加坡金管局指示星展银行暂停六个月的非必要业务。在此期间，星展银行将不被允许收购新的企业，也不能缩小其在新加坡的分行和自动提款机（ATM）网络的规模。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_cf3f3d29a2da4a059fc55a963c3a4b8b@5888275_oswg201032oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新加坡金管局副董事总经理Ho Hern Shin表示，星展银行必须立即采取措施，以确保服务的可靠性。“我们已对该行实施了为期六个月的暂停，以使其有空间采取必要的行动来维持客户信任。”</p><p>今年以来，星展银行多次出现服务中断问题。例如在今年3月，星展银行数码服务曾出现长达10个小时的故障。5月，新加坡金管局对星展银行实施进一步的资本要求，从营运风险加权资本1.5倍上调至1.8倍。</p><h2>01 暂停6个月非必要业务，事涉大规模服务中断</h2><p>首先来看，此次新加坡金管局对星展银行采取的监管手段：</p><p>根据声明，新加坡金管局指示星展银行暂停六个月的非必要业务，以确保银行高度重视恢复数码银行服务的韧性。在此期间，星展银行将不被允许收购新的企业，也不能缩小其在新加坡的分行和自动提款机（ATM）网络的规模。这项指示是继星展银行服务一再出现中断而发出的。</p><p>此前，2023年4月，新加坡金管局指示星展银行聘请独立第三方对支持其数字银行服务的人员、流程和技术的有效性和充分性进行全面审查。新加坡金管局在系统韧性、事件管理、变更管理、技术风险治理和监督等方面发现了不足之处。</p><p>在独立审查之后，星展银行制定了技术路线图，以解决缺点、提高系统韧性，并更好地定位银行以满足未来的数字银行需求。该路线图正在分阶段实施，影响其系统架构设计的更改需要更多时间才能完成。</p><p>新加坡金管局已根据路线图审查了星展银行的补救计划，并对其范围和计划采取的措施感到满意。星展银行将要求高级管理层对失误负责，董事会将加强其治理方法，以监督路线图的实施。</p><p>新加坡金管局将在六个月结束时审查星展银行的补救工作进展。金管局可能会延长措施的期限，改变目前实施的额外资本要求，或届时采取进一步行动。与此同时，新加坡金管局将保留星展银行风险加权资产的1.8倍的乘数，用于操作风险，这是在2023年3月和5月事件发生后实施的。</p><p>星展银行将需要长达24个月的时间才能实施计划中的结构性改革，以提高其数字银行服务的韧性。与此同时，仍有可能发生中断。在这种情况下，新加坡金管局希望星展银行能够迅速恢复服务，并清晰及时地与客户沟通。</p><p>新加坡金管局副董事总经理（金融监管）Ho Hern Shin表示，星展银行必须立即采取措施，以确保服务的可靠性。“我们已对该行实施了为期六个月的暂停，以使其有空间采取必要的行动来维持客户信任。”</p><h2>02 多次发生服务中断，用户无法付款、登录</h2><p>作为新加坡乃至东南亚最大的银行，星展银行近期故障频繁。</p><p>上月，据有多名网友反馈，星展银行ATM机上无法取款、APP无法登录。另外，在处理支付服务交易时也出现了延迟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_5b192fc9652044dea52456b3bd4e1139@5888275_oswg21969oswg660oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据外媒同期报道，星展银行和花旗银行的客户在贷款机构使用的数据中心出现问题后几个小时内无法使用银行设施，支付服务中断了几个小时。</p><p>新加坡金管局在一份声明中表示：“初步调查表明，服务中断是由银行使用的通用数据中心出现问题造成的。”“金管局一直在与银行密切跟进，努力全面恢复服务，并为受影响的客户提供及时的沟通和支持。”</p><p>对此，星展银行在其官方网站上发表声明称，此次服务中断是由其通用数据中心的技术问题引起的，星展银行向受影响的客户致歉，并承诺将采取措施防止类似事件再次发生。</p><p>在此之前，今年3月29日，星展银行数码服务出现长达10个小时的故障，顾客无法登录数码服务进行交易付款，据称是由于软件缺陷所致。星展银行的客户在服务中断期间，只能选择排队使用ATM进行转账。</p><p>5月5日，星展银行因登录流量太大等问题服务中断，新加坡金管局要求星展银行进行全面审查，并将采取适当的监管措施。</p><p>针对相关中断事件，新加坡金管局对星展银行实施进一步的资本要求，从目前营运风险加权资本1.5倍上调至1.8倍。加上新加坡金管局去年2月向星展银行提出的额外资本要求，星展银行须拨出的额外监管资本总计16亿新加坡元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_4a29b33b01844091a9dbabd2a0aaa940@5888275_oswg192890oswg1080oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新加坡金管局副董事总经理Ho Hern Shin在声明中表示，星展银行没有达到金管局对银行向客户提供可靠服务的要求。不断给公众带来不便是不可接受的。此时施加的额外资本要求，强调金管局严肃认真对待这件事，星展银行必须竭尽所能处理导致这些中断的根本问题。</p><p>对此星展银行回应称，金管局宣布的额外资本要求，将对星展截至2023年3月31日的普通股本一级资本比率产生0.3%的增量影响，将其从14.4%降至14.1%。星展银行执行总裁高博德称，“我们为最近发生的数码故障事件致歉。我们的客户理应对我们有更高的期望，而我们也致力于做得更好。”</p><h2>03 东南亚最大银行，年中刚遭大罚单</h2><p>公开信息显示，星展银行成立于1968年，原名新加坡发展银行（Development Bank of Singapore），是新加坡政府成立的一家发展融资机构。在20世纪90年代末加速海外扩张，先后收购了泰国、菲律宾、印尼、中国香港和台湾的商业银行，并在2003年更名为星展银行。</p><p>星展银行不仅是新加坡最大银行，同时也是东南亚最大银行。Wind数据显示，星展银行2022年实现营业总收入140.32亿新元，同比增长17.29%；净利润81.93亿新元，同比增长20.4%；总资产高达7433.68亿新元（按历史汇率计算约合3.85亿人民币）。</p><p>据悉，星展银行取得的AA-和Aa1级信贷评级位列全球最高级别之一，在2022年获得《环球金融》“全球最佳银行”、《欧洲货币》“全球最佳银行”、《银行家》“年度全球最佳银行”称号。此外，星展银行自2009年至2022年连续14年荣获《环球金融》授予“亚洲最安全银行”的奖项。</p><p>星展于1993年进入中国，在北京设立驻华办事处。并于2007年5月成为在中国本土注册外资法人银行，是新加坡银行中的第一家，也是外资银行中首批之一。星展中国目前共有12家分行和21家支行，员工人数有1900余人。</p><p>2023年9月22日，香港金管局宣布新增9家金融机构作为债券通“南向通”做市商，其中即包括星展银行。</p><p>另外，今年6月，新加坡金管局对星展银行罚款260万新元。新加坡金管局发现的违规行为涉及到11个公司账号，星展银行没有及时更新客户风险评级，没有了解一些高风险客户的资金或财富来源。金融管理局表示，对于出现的不寻常大资金活动，星展银行没有认真了解这些活动的背景和目的。据悉，星展银行此次的罚款，也是新加坡金融管理局有史以来根据同一违规行为开出的最大罚单。</p><p>星展银行（中国）方面，今年8月，因涉及未尽职审核办理内保外贷业务、未尽职审核办理个人项下外汇收支、未尽职审核办理见证开户业务、未按规定办理国际收支申报业务等问题，其被国家外汇管理局上海市分局合计罚没569.57万元。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/U8T6xBxKgSvXDu5WCuIJig" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：晨曦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500505702607108</id>
            <title>新能源车数据出炉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500505702607108</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500505702607108</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 02:47:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 车市, 新能源车企, 比亚迪, 价格战
<br>
<br>
总结: 11月1日，新能源车企相继公布了10月销售成绩，比亚迪首次突破30万辆大关，成为首个月销量超过30万辆的中国汽车品牌。与此同时，其他新能源车企如理想汽车、小鹏汽车、零跑汽车等也取得了不错的销售成绩。随着年底来临，车企之间的竞争将更加激烈，价格战也将进一步升级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>车市的“银十”比“金九”更具成色。</p><p>11月1日，新能源车企相继晒出10月销售成绩单，亮点众多。比亚迪首次超越30万辆大关，理想汽车首次突破4万、小鹏汽车强势反弹至2万关口以上、刚与Stellantis牵手的零跑创单月交付新高、而“遥遥领先”的AITO问界大爆发如约而至。</p><p>当前，新能源车企竞争日趋白热化。就在当日，冲击300 万辆KPI的比亚迪官宣降价，将价格战推向新阶段。就在10月期间，已经有包括极氪、理想以及AITO问界等多个车企释放大招。</p><p>在业内看来，随着年末来临，冲击销售目标成为当务之急，车企之间的“厮杀”或将更为激烈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_a150358fda0a4b54a2020158055181c6@5888275_oswg197912oswg1080oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01 比亚迪突放大招，埃安遇瓶颈</h2><blockquote><p>根据比亚迪公告显示，其10月新能源汽车销量为30.18万辆，较上年同期的21.18万辆同比增长38.4%，成为首个月销超过30万辆的中国汽车品牌。</p></blockquote><p>从前10月看来，比亚迪已经实现累计销量达238.15万辆，同比上涨70.36%。其已经完成了年度300 万辆销售目标的79.38%，接近八成水平。不过需要完成年度KPI，比亚迪需在最后两个月实现月均销量30.93万辆。</p><p>而就在1日，比亚迪突然释放大招。“比亚迪汽车”官方微博发文称，将在11月1日至11月30日推出活动，对五款车型推出优惠活动，包括护卫舰、海豚和海豹冠军版、宋PLUS冠军版和驱逐舰05冠军版，而上述车型均为比亚迪热门车型，最高让利幅度为2000元抵2万元。</p><p>早在2023年半年度业绩会上，比亚迪董事长王传福便直言，“比亚迪未来3至5年会打价格战，或在细分领域打价格战，比亚迪有充足准备。”</p><p>在比亚迪身后的依然是广汽埃安，然而广汽埃安明显后劲不足。数据显示，埃安10月份销量为4.15万辆，虽然同比增长38%，但环比上月反而下滑19.56%。</p><p>实际上，埃安在4万-5万辆月销量区间徘徊数月。在9月份，其销量一度突破5万大关达到5.16万辆。而自今年5月-8月期间，埃安销量一直维持在4.5万辆左右，此前广汽方面将原因归咎于产能瓶颈问题。</p><p>今年前10月，广汽埃安已经累计销售近39.25万辆，按照50万辆的销售目标，其完成率为78.5%，最后两月需要月均销售5万辆方可完成任务。</p><h2>02 理想破新高，小鹏销量回稳</h2><p>埃安身后应“感到阵阵凉意”，理想汽车10月销量与其相差无几。理想在10月共计交付新车4.04万辆，同比增长302.1%，其月交付首次突破四万辆大关。</p><p>理想汽车董事长兼CEO李想近期曾表示，三款车（理想L7/8/9）月交付4万/月完成后，将继续挑战下一个更高的难度，即整体交付5万/月。截至10月底，理想汽车全年已经累计交付28.46万辆。</p><p>此外，完成车型新老换代的小鹏汽车正逐步企稳。其在10月交付量超2万辆，环比增长31%，同比增长292%，刷新单月交付历史纪录。其中，小鹏G6交付达8741辆。</p><p>实际上，董事长何小鹏此前便规划，小鹏汽车在四季度冲击月交付2万辆的目标。销量企稳，小鹏的价格策略功不可没。小鹏G9改款在9月上市，售价相比G9老款售价大幅降低，起售价降低4.6万元，拉低至30万元以下，降价幅度超预期。</p><p>另一家创新高的新势力车企是刚与Stellantis牵手的零跑汽车。零跑10月交付1.82万辆，同比增长159%，创下自身交付新高。在10月26日，Stellantis和零跑汽车达成战略合作协议，前者投资约15亿欧元（约合116亿元人民币）以获取零跑汽车约20%股权。</p><p>蔚来则在本月实现企稳。蔚来10月交付量超1.6万辆，同比增长59.8%，环比微增2.77%。目前来看，蔚来旗下全新EC6等8款产品已经完成了第二代技术平台的切换，销量表现稳中有进。今年前10个月，蔚来累计销量超12.6万辆，但相较于理想而言，速度显得慢了一些。</p><p>另外，极氪10月交付达1.31万辆，同比增长29.2%，环比也增长8.5%。</p><h2>03 问界大放异彩，哪吒掉队</h2><p>而近期备受关注的AITO问界则大放异彩，全系10月交付新车1.27万辆，环比增长89.33%。其中问界新M7交付新车1.05万辆。据悉，新M7上市50天累计大定突破8万辆，问界此前为该车型新投入超过10亿元资金用以改进。</p><p>值得注意的是，AITO问界还将在12月迎来旗舰SUV车型M9，此前公布数据显示其盲定订单已超过1.5万辆。</p><p>不过，在一众新能源车企中，哪吒汽车正持续掉队。这家新势力车企10月全系交付1.21万辆，同环比均出现下滑，其中环比下滑8.5%，而同比更是大幅下滑32.92%。</p><p>究其原因，便是哪吒缺乏爆款产品。目前来看，哪吒AYA、2024款哪吒S、哪吒GT等新品，销量不及预期。而哪吒U+V等销量担当，在细分市场竞争力持续下滑，亟待破局。</p><p>此前哪吒汽车便已现颓势，9月份全系交付1.32万辆，较去年同期的1.8万辆下滑27%。这家新势力目前正面临着低端车型遭遇瓶颈、中高端车型又无法破局的尴尬局面。</p><p>另外东风旗下的岚图10月销量也迎来大幅增长。共计交付新车6067辆，同比增长138%，环比增长21%；2023年1-10月，岚图汽车交付量同比增长107%，自6月以来，岚图汽车交付量实现六连涨。</p><h2>04 价格战开启，年底车市更“卷”</h2><p>在此之前，已有业内人士预测，今年的“银十”车市不仅会成色很足，且实际表现或超过“金九”。</p><p>根据乘联会近日最新统计显示，10月1日至22日，全国乘用车市场零售121.3万辆，同比增长19%，今年以来累计零售1644.6万辆，同比增长3%。此外，10月1日至22日，全国乘用车厂商批发121.2万辆，同比增长7%，今年以来累计批发1902.8万辆，同比增长7%。</p><p>乘联会分析指出，10月各类消费开始理性复苏，有利于秋季车市持续向好。随着部分亮点车型推出，部分车企主动调整产品价格促销，对消费的拉动作用持续体现。</p><p>在市场看来，随着年底各家车企冲击销售目标、抢占市场，势必会拉开更为激烈的价格竞争。乘联会也表示，四季度是完成全年目标的关键期，促销政策还会持续。</p><p>更为关键的是，此前比亚迪并未下场参与降价，而此次其针对主打车型大幅促销，预示着车市进一步内卷。就在10月期间，已经有包括极氪、理想以及AITO问界等多个车企退出促销活动让利。</p><p>不过，在业内看来，“降价让利”或许能让车企在短期时间内实现销量增长、缓解行业库存压力。但无法令车企长期生存，频繁出现“价格战”会挤压车企利润空间。此前有业内人士对记者表示，在连续价格战之后，很多车企将难以为继。</p><p>以上半年车企价格战为例，东吴证券分析数据显示，轰轰烈烈的价格战似乎并没有给有些企业带来想象中收益。特斯拉、蔚来和小鹏上半年毛利率下落幅度较大，Q1、Q2 均同比下降10%左右。尤其是小鹏汽车，Q2毛利率同比下降14.8%。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BIPLOO8NsoSZW2j_79Ju4w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：文夕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500490794641416</id>
            <title>爱彼迎：“小甜甜” 也要 “人老珠黄” 了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500490794641416</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500490794641416</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 02:35:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 爱彼迎, 三季度财报, 客单价, 预订金额
<br>
<br>
总结: 爱彼迎公布了2023年三季度财报，营收和利润表现平稳，没有太大惊喜。客单价表现坚挺，但预订量增长平平。拉美和亚太地区是公司当前的增长来源。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11 月 1 日美股盘后，Airbnb 爱彼迎公布了 2023 年三季度财报，要点如下：</p><p><strong>1.稍显乏味的三季度业绩</strong>：整体来看，爱彼迎本季实现营收约 34 亿美元，基本符合市场预期的 33.7 亿，同比增长 18%，增速和上季增长持平，<strong>营收表现平稳，无惊无喜</strong>。利润上，主要由于控费的贡献，本季的经营利润约为 15 亿美元，比预期的 14.4 亿略高一点，经营利润率同比提升 2pct。<strong>利润率向上趋势不变，但幅度不大，同样没有太大惊喜。</strong></p><p><strong>2. 客单价比预期强劲，拉美&amp;亚太成增长主动力：</strong>业务层面，本季度公司总预订金额为 18.3 亿美元，<strong>略微好于预期的 17.9 亿，同比增长了 17%。</strong>拆分价量来看，预订间夜总量为 1.13 亿次，和市场预期一致，同比增速也仅为 14%。</p><p>而本季平均间夜单价为 161 美元，高于预期的 159 美元。<strong>市场一直预期的价格下行迟迟未出现，是本季预订金额比预期略高的主要原因。</strong></p><p>分地区来看，北美地区的平均间夜单价的确已开始下行（-1% yoy），但欧洲地区的客单价在剔除汇率影响后同比增长了 6%，是客单价表现比预期坚挺的主要原因。</p><p>另外，亚太和拉美这两个发展市场本季度增长不俗，拉美地区的订单量同比增长了 24%，而亚太地区则增长了 27%。可见上述两个市场的复苏，是公司当前主要的增长来源。</p><p><strong>3. 变现率和毛利率一同走平：</strong>从营收和预定金额基本同频的增速，可推见本季爱彼迎的变现率同比基本持平，维持在 18.6%，仅略微提升了 0.1pct。因此公司的毛利率同样没有明显变化，持平在 86%，实现了毛利润 29.4 亿美元，比市场预期的 29 亿也仅略高一点。</p><p><strong>4. 控费继续，推动利润持续小幅提升：</strong>虽然爱彼迎本季度在业务增长和营收上表现平平，并无惊喜之处。但<strong>在费用控制上，仍有不错的进展。</strong>剔除股权激励费用的影响后，<strong>相对刚性的运营&amp;客服支持费用和管理费用率同比基本持平，而营销费用和产品开发费率，则同比都有明显的下滑。</strong></p><p>其中产品研发费用绝对值同比都有下降，虽然公司声称要加大对新业务的投入，但研发费用似乎指向的是相反的方向。</p><p><strong>5. 四季度指引收入符合预期，订单量增长继续下滑：</strong>对于下季度，公司指引收入在亿 21.3-21.7 亿之间，低于市场预期中值的 21.75 亿。而<strong>关键的间夜订单量上，管理层预期四季度的同比增速要比本季度有所放缓。</strong>不过<strong>间夜单价 ADR 仍会保持坚挺，同比持平或略微增长</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_81c74c19a512424cb66b5904ba1a5ba4@000000_oswg119090oswg1080oswg846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>长桥海豚君观点：</strong></p><p>整体来看，爱彼迎本季度又交出了一份寡淡的业绩。营收和利润都无明显的优于预期的表现。同时最关键的预订间夜量增长，已连续两个季度表现疲软，支撑业绩增长主要是靠价的坚挺。且从公司的指引来看，四季度仍会延续这个趋势。</p><p>而问题在于，虽然美国经济至今的表现超预期的强劲，但市场对经济走弱的担忧又再度抬头。而可选的住宿旅游消费从逻辑上，也会是经济放缓时，受影响相对较大的行业。因此，在公司没有超预期交付业绩的情况下，市场大概率对公司会持谨慎观望的态度。海豚君的建议同样如此。</p><p><strong>以下是详细解读</strong></p><h2>01 客单价坚挺，但单量增长平平</h2><p>三季度爱彼迎实现总预定金额约 183 亿美元，同比增长了 17%，增速环比来看略有提高，且略微高于市场预期的 179 亿，整体来看表现不错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_776b0a7a77754ed6851d0e07e8556f57@000000_oswg58558oswg866oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但具体来看，本季度爱彼迎总预定量为 1.13 亿次，同比增速则更低，为 14%，和市场预期基本一致，并不出彩。</p><p>主要是价的层面，本季平均客单价达 161 美元每晚，同比提升了 3%，比预期的 159 美元高了 2%。虽然市<strong>场一直在预期的客单价下行，但事实上价格却一直坚挺。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_1cbc58b8e4484a19ae749a69a4dd69a6@000000_oswg54916oswg814oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_e0f1d9a2ceb844cbb8cc48de8eaf550e@000000_oswg50740oswg820oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>分地区的表现，北美地区的平均间夜单价的确已同比下降了 1%，但欧洲地区的客单价在剔除汇率影响后，仍同比增长了 6%。因此公司整体的客单价表现比预期更坚挺。</p><p>另外，亚太和拉美这两个发展市场本季度增长强劲，其中拉美地区的订单量同比增长了 24%，而亚太地区则增长了 27%。上述两个市场的复苏，是目前公司增长的主要动力。</p><h2>02 变现率持平，收入毛利都在预期之中</h2><p>爱彼迎本季度实现收入近 34 亿美元，和市场预期基本一致。同比增速为 18%，相比上季度也基本持平。营收层面同样没有意外之喜。</p><p>从营收增速和预定金额增长基本同频，可见本季度爱彼迎的变现率同比基本持平在 18.6%，仅略微提升了 0.1pct。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_d208ec07ac8d40328668b20c27083040@000000_oswg55988oswg872oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_e85c6aef8dad4cce872a694acbf7829a@000000_oswg53238oswg837oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于变现率基本持平，因此公司的毛利率同样没有变化，持平在 86%，实现了毛利润 29.4 亿美元，比市场预期的 29 亿高的很有限。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_31ce9bba604c431b9e0abb597348b092@000000_oswg61165oswg891oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03 控费继续，利润持续小幅提升</h2><p>虽然爱彼迎本季度在业务增长和营收表现上表现平平，并无惊喜之处。但<strong>在费用控制上，仍有不错的进展。</strong></p><p><strong>剔除股权激励费用的影响后</strong>，<strong>相对刚性的运营&amp;客服支持费用，和管理费用率同比基本持平，而营销费用和产品开发费率，则同比都有明显的下滑。</strong></p><p>其中产品研发费用更是在绝对值上都同比下降了，虽然公司声称要加大对新业务的投入，但研发费用似乎指向的是相反的方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_7395140983c94f9396c201e26dfcc9be@000000_oswg93580oswg1020oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_205b8c9632bb43edb5bbeba6d834e3b8@000000_oswg86278oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>主要由于费用支出的进一步缩减，本季度爱彼迎实现了 14.96 亿美元的经营利润，<strong>比市场预期的 14.35 亿，仅略多了 0.6 亿，同样没有超预期的惊喜</strong>。经营利润率达 44%，相比去年同期提升了 2pct。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_7d2b56830c31404cbe454960fac07cd9@000000_oswg60477oswg902oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_6dda1a00fdb3472bbc5c2462b0caf8ef@000000_oswg62971oswg980oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247531758&amp;idx=2&amp;sn=981ee5c7aa2a0700a44eccab193bd220&amp;chksm=cf66ac55f81125438e2d123c22f6a59867373c2ff3fbf915b23128ac9b7976f7ac2f9a3c1380&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“长桥海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2500490508150791</id>
            <title>高通：安卓一哥 “冬眠期”终于要结束了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2500490508150791</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2500490508150791</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Nov 2023 02:32:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高通, 财年报告, 业绩, 手机业务
<br>
<br>
总结: 高通发布了2023年第四财年报告，整体业绩渡过低谷逐渐向好。尽管收入和净利润下滑，主要受到手机和IoT业务疲软的影响，但汽车业务增长和存货去化带来了回暖的迹象。高通仍然是手机股，业绩接近市场预期，但渡过低谷开始向好，给市场带来了投资信心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>高通（QCOM.O）于北京时间2023年11月2日上午的美股盘后发布了2023年第四财年报告（截止2023年9月），要点如下：&nbsp;</p><p><strong>1、整体业绩：渡过低谷，逐季向好。高通在2023财年第四季度（即23Q3）实现营收86.31亿美元，同比下滑24.3%，略超市场预期（85.29亿美元）。</strong>虽然汽车业务仍有两位数增长，但是也止不住手机和IoT业务的疲软表现；公司在本季度实现净利润14.9亿美元，同比下滑48.17%，<strong>低于市场预期（17.04亿美元）</strong>，这主要受重组等相关费用造成的影响。&nbsp;</p><p><strong>2、各业务细分：库存去化，手机回暖在即</strong>。手机当前仍是公司各业务中的最大项，占比超过50%。手机市场的不景气，直接影响了公司最终的业绩表现。<strong>而本季度手机端收入下滑30.2%，是公司业绩下滑的主要根源</strong>。汽车业务虽有两位数增长，但当前占比仅有5%左右。&nbsp;</p><p><strong>3、高通业绩指引：2024财年第一季度（即23Q4）预期收入91-95亿美元（市场预期92.71亿美元）和调整后利润为每股2.25美元至2.45美元（市场预期的2.18美元）。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_7179286a07614335a4148a80370a6ee6@000000_oswg282661oswg1080oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>海豚君整体观点：&nbsp;</p><p><strong>高通本季度的财报其实普普通通。</strong>从最直观的数据来看，收入端略超预期，净利润低于市场预期。实际上细看报表，净利润的低于预期主要来自于重组等相关费用的影响<strong>。而如果仅考虑经营性净利润，公司本季度利润与市场预期相近</strong>。&nbsp;</p><p><strong>参考高通给出的下季度指引：2024财年第一季度（即23Q4）预期收入91-95亿美元（市场预期92.71亿美元）和第四季度调整后利润为每股2.25美元至2.45美元（市场预期的2.18美元）</strong>。在存货降低后，下季度的业绩端也将开始出现回暖。&nbsp;</p><p><strong>高通本次财报最大的亮点是存货。公司本季度存货下降至64.22亿美元，再次下滑。虽然整体存货仍在相对高位，但已经在逐季下滑。</strong>随着存货端的去化，公司业绩也有望逐步回暖向好。&nbsp;</p><p><strong>结合本次财报和公司的指引情况，海豚君认为高通的业绩已经进入了回暖的节奏。</strong>由于公司50%以上的收入来自于手机业务，<strong>高通仍是名副其实的“手机股”</strong>。从高通及产业链的情况来看，下游拉货开始回升，公司的业绩也已经渡过了“谷底”。<strong>虽然高通的业绩和指引基本接近于市场预期，但渡过“谷底”开始向好，仍能给市场带来投资的信心。</strong>&nbsp;</p><p><strong>以下是详细分析</strong>&nbsp;</p><h2>01 整体业绩：渡过低谷，逐季向好&nbsp;</h2><h3>收入端&nbsp;</h3><p><strong>高通在2023财年第四季度（即23Q3）实现营收86.31亿美元，同比下滑24.3%，略超市场预期（85.29亿美元）。</strong>公司本季收入继续下滑，主要是受到智能手机和IoT两大业务下滑的拖累。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_95e27903350f4934a34c7a8a03da76a2@000000_oswg84068oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>毛利端&nbsp;</h3><p><strong>高通在2023财年第四季度（即23Q3）实现毛利46.59亿美元，同比下滑27.2%。</strong>毛利的下滑幅度超过收入端，主要是因为毛利率也有所同样出现下滑。&nbsp;</p><p><strong>高通在本季度的毛利率为55%，同比下滑2.3pct，基本符合市场预期（55.3%）。</strong>今年以后受持续低迷的手机和IoT市场影响，带来产业链存货压力的提升，进而影响了公司的盈利能力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_d94e7f4b39e64602b73243867ded5a2b@000000_oswg83497oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>高通在2023财年第四季度（即23Q3）的存货仍有64.22亿美元，同比增加1.3%。虽</strong>然当前存货仍在高位，但环比已经开始逐季去化<strong>。</strong>&nbsp;</p><p>存货去化是业务回暖的一项指标，但海豚君认为当前公司的存货仍处于相对偏高的水位，对整体毛利率仍将造成一定的压力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_2a2d5bca028e497fa77b184f3c6c9b44@000000_oswg71484oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>经营费用&nbsp;</h3><p><strong>高通在2023财年第四季度（即23Q3）的经营费用为27.63亿美元，同比下滑3.5%。在收入下滑端持续下滑后，公司也对经营费用做了相应的控制。</strong>&nbsp;</p><p>具体费用端情况，拆分来看：&nbsp;</p><p><strong>1）研发费用：本季度公司的研发费用为21.35亿美元，同比下滑2%</strong>。在业绩持续下滑后，但公司对研发的投入进行了一定的调整；&nbsp;</p><p><strong>2）销售及管理费用</strong>：<strong>本季度公司的销售及管理费用为6.28亿美元，同比下滑8.1%</strong>。销售费用情况与营收情况有一定相关性，随营收有所下滑。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_6076cae686b847e489e25e8625bdaf89@000000_oswg91281oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>净利润</strong>&nbsp;</h3><p><strong>高通在2023财年第四季度（即23Q3）实现净利润14.90亿美元，同比下滑48.1%，低于市场预期（17.04亿美元）。本季度净利率17.3%，较上季度有明显回落。</strong>&nbsp;</p><p><strong>本季度高通的净利率下滑，主要是受重组等相关费用的影响。</strong>在剔除该影响后，公司经营面业绩已经是在逐季向好的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_943590edb0f3497d87426427ac64f324@000000_oswg437870oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02 各业务细分：库存去化，手机回暖在即&nbsp;</h2><p>从高通的分业务情况看，<strong>本季度QCT（CDMA业务）仍是公司最大的收入来源，占比达到80%以上，主要包括芯片半导体业务</strong>；其余的收入则主要来自于QTL（技术授权）业务，占比在15%左右。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_ff0f7fbe60af4b3abb141455dcfaff86@000000_oswg34581oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>QCT业务是公司最重要的部分，具体细分来看：&nbsp;</p><h3><strong>手机业务</strong>&nbsp;</h3><p><strong>高通的手机业务在2023财年第四季度（即23Q3）实现营收51.86亿美元，同比下滑30.2%，主要受安卓手机市场的影响。</strong>参考Canalys公布的数据，本季度全球智能手机共出货2.93亿部，同比下滑1%。&nbsp;</p><p>手机业务在QCT业务中占比超过70%，因此手机市场的变化仍将对高通造成较大的影响。<strong>虽然高通也尝试拓展新业务来减少业务单一性的影响，但当前手机业务对公司整体的影响仍在50%以上。</strong>&nbsp;</p><p>由于本季度全球手机市场下跌已有明显收窄，而高通手机业务仍有较大的下滑<strong>。海豚君认为手机厂商在经历本季度的库存去化后，有望在下季度加快拉货，这也是公司下季度业绩向好的一个因素。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_69c622745fcd426ca7790762e5095978@000000_oswg57465oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>汽车业务&nbsp;</h3><p><strong>高通的汽车业务在2023财年第四季度（即23Q3）实现营收5.35亿美元，同比增长15.1%。</strong>汽车业务是公司主要业务中唯一呈现增长的一项，受益于汽车中智能驾舱和自动驾驶的需求增长。&nbsp;</p><p>虽然公司的汽车业务表现相对较好，<strong>但汽车业务当前在公司总收入的占比仍不足10%，对公司整体业绩影响相对较小。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_d1b66bd5447646a48fe6b8bf213e33a5@000000_oswg53069oswg1080oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>IoT业务&nbsp;</h3><p><strong>高通的IoT业务在2023财年第四季度（即23Q3）实现营收13.83亿美元，同比下滑31.2%。</strong>&nbsp;</p><p>高通的IoT业务主要包括消费类电子产品、边缘网络类和工业类产品。业务类型相对较多，<strong>但海豚君推测消费电子类产品是IoT业务下滑的主要因素</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_9688b506c9084873839717e602198f50@000000_oswg52281oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247531758&amp;idx=1&amp;sn=44d2515b3a76db671aae4498afee3d76&amp;chksm=cf66ac55f81125431dfd01924296757102fd51dd786188b8451f356bc70684b109362bec9cdf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“长桥海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>