<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542318258595333</id>
            <title>狂飙的短剧、乏力的电商——这个Q3，大厂商业化不好做</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542318258595333</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542318258595333</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Dec 2023 06:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 财报季, 拼多多, 互联网广告, 线下营销场景
<br>
<br>
总结: 近三年最有看点的财报季，拼多多凭借超预期的财报数据暂时反超阿里巴巴市值，引发行业热议。然而，互联网广告市场增长缓慢，品牌投放转向线下营销场景。拼多多的成功被归功于海外市场的开拓，而非国内市场的助力。与此形成对照的是线下梯媒广告的强势增长，互联网广告红利见顶，品牌主开始回归线下营销场景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;不空</strong></p><p>可以肯定的是，这将是近三年最有看点的财报季。&nbsp;</p><p>成立八年的拼多多凭借一份超预期的财报数据，实现对阿里巴巴美股市值的暂时反超，掀起行业热议。&nbsp;</p><p>将拼多多财报放之经济增速放缓、互联网红利消失的大背景下，其涨势之凶猛确实足够惊人。即便在电商稍显冷淡的三季度，拼多多主要营收增长点——广告收入依然以同比39%的增速，在一众互联网大厂中稳居首位。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_866a21613a6f40d98870c77e4b92d04b@000000_oswg280400oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>剁椒统计发现，在去年同期低基数的映照下，“增长”是大厂的主流走向，过半大厂的广告收入在三季度都实现了两位数的增幅。</p><p><strong>然而，行业形势却并未支撑互联网广告回暖的论证。</strong>&nbsp;</p><p>拼多多逆势上涨的个例，被业内人士归功于海外市场的开拓，而非国内市场的助力。大盘数据也为互联网广告的评估提供了更精准的测量尺度，QuestMobile数据显示，互联网广告市场在2023年第三季度同比增长3.6%。CTR（央视市场研究）的数据也交叉印证了互联网广告的走势，其数据显示，今年1-9月，<strong>互联网广告增幅仅为0.8%。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_4c06980e49574bfba382676f8c1892c1@000000_oswg138027oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：CTR洞察</p><p>与之形成对照的是梯媒广告的强势增长，根据CTR数据，1-9月，电梯LCD和电梯海报的广告花费同比分别上涨19.9%和13.9%，这一势头还有持续上涨的趋势。</p><p>两相对比之下，一个重要信号呼之欲出：<strong>互联网广告红利见顶，发展式微，品牌投放转向线下营销场景。</strong>&nbsp;</p><p>在互联网广告残存市场，更激烈的厮杀正在上演。流量触动的线上电商试图突破桎梏，在运营策略、商业生态和业务版图方面挤压增量空间。&nbsp;</p><p>另一方面，消费疲软期，互联网广告瞄准了最具增长势能的叙事营销，加快了娱乐化内容的回潮。其中，爆发增长的短剧是大厂广告最值得一提的突破点。&nbsp;</p><p>从行业内部视角来看，复杂多变的外部环境也在加剧大厂组织架构的不确定性。三季度，大厂商业化高管频频换帅，业务线也多次出现“断臂求生”与“摇摆不定”的局面。&nbsp;</p><p>大厂的盈利焦虑愈演愈烈。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ab0e554cdbf748ea80d3d830c06130c3@000000_oswg12280oswg968oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与互联网广告稍显落寞的三季报表现截然不同，线下梯媒在这一季度交付出涨势强劲的成绩单。以分众传媒为例，三季报数据显示，分众传媒营收同比增长25.4%，净利润同比增长超八成。这一上涨势头持续已久，二季度，分众传媒营收同比增长高达53.79%。</p><p><strong>从整体广告投放格局来看，不同于以往重押互联网广告的营销行为，品牌主开始回归线下营销场景。</strong>随着互联网红利的褪去，曾无数次缔造消费传奇的互联网广告，正在被市场重新审视和评估。</p><p>互联网广告增长陷入迟缓，原因主要可以归纳为以下两点。</p><p><strong>首先，在存量竞争时代，线上流量采买成本与日俱增，令品牌主不堪负累。</strong>尤其在双11这类大促节期间，流量成本更是严重挤压品牌主的利润空间，逼退了品牌的投放热情。</p><p>“假如一个达人的坑位费为10万元，同等价格，品牌主可以雇10个促销员，在10家超市持续销售一个月。”行业人士对剁椒透露，基于这一逻辑，<strong>达人带货率一旦下降，品牌主就会重归线下。</strong></p><p>一位头部MCN行业高层对剁椒表示，双11大促过后，他在业内问了一圈，发现MCN真正实现盈利的其实并不多。事实上，一些达人、明星正因为双11流量采买价格过高放弃开播，从大促节中抽身而出。而MCN的流量采买，恰恰是构成抖音、快手等平台内循环广告的重要一环。</p><p>在直播电商业态发展最为成熟的杭州，达人们已经形成一种固化模式，比如签约后会策划一场大促活动，筹备过亿量级的货盘，同时还会借助直播间福袋和投流刺激转化。但如今，这一模式的边际效应越来越低，甚至受到越来越多的质疑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_bb688e8074124692a8323244976a14ae@000000_oswg114891oswg828oswg1143_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小杨哥签约达人：陈意礼</p><p><strong>其次，存量竞争时代，品牌主营销思维由“流量”转向“留量”，这一点直接影响了投放策略的变化。</strong>在互联网红利期，互联网广告能够以爆发性效果流量吸纳品牌主，帮助品牌获得GMV的高速增长。然而，这种模式有显著的弊病，即用户留存率低，无法帮助品牌形成长效复购价值。基于这一背景，线下营销场景的回归成为品牌主的共识。</p><p>品牌端的表现也印证了这一观点。</p><p>美妆品牌互联网广告的投放力度正在缩减。根据艾瑞咨询发布的《2023年美妆及日化家清行业网络营销监测报告》，1-8月，美妆及日化家清行业网络广告投放仅为2021年同期的74.1%，同比下降9.8%。其中，头部广告主投放缩减明显，宝洁、欧莱雅集团和雅诗兰黛投放同比下降17.1%、18.9%、20.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_f03cdacacba0448f899d569b220e81fa@000000_oswg52269oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>雅诗兰黛官网</p><p>报告进一步指出，<strong>品牌主正在加深线上和线下场景的合作，例如，通过线上大促和线下超市销售相互配合的形式，拓展销售渠道，带动销售的进一步转化</strong>。</p><p>持续位居投放前列的饮料行业，也在投放渠道上出现了明显的变化。根据CTR报告，饮料行业广告投放向线下倾斜，在街道设施、火车/高铁站、电梯LCD、影院视频等渠道增投明显。除此之外，娱乐及休闲行业更是在梯媒投放出现翻倍增长的态势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_bc745215e83d408a9913ec547bc109d9@000000_oswg9331oswg968oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着电商市场逐渐走向饱和，电商的增长叙事也正在发生改变。</p><p><strong>第一点变化发生在运营层面</strong>。电商流量触顶，留存、复购以及高效转化成为品牌生存的决定因素。在这一背景下，<strong>私域流量对商家转化带来的长线价值得到凸显，成为电商在存量时代的转向之一。</strong></p><p>在双11之后，店播成为淘宝核心发力点，这背后便是淘天强化私域运营的意图。在这一思路支撑之下，淘天还在产品端加速释放店播潜力。在2023淘宝天猫商家及生态伙伴大会上，淘天集团推出全新店铺与商业体系，其中，店铺将全面打通商品和内容，并将直播升级为店铺的一级入口，大幅提升店铺直播间的曝光量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d66e8b24e7b24b5298ad250f45604517@000000_oswg172217oswg750oswg1489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>货架电商也是平台加大私域运营的发力点，并不断加强流量倾斜</strong>。这一点在短视频平台表现得更为明显，尤其在直播电商增速放缓，头部达人很难向外持续扩张后，品牌在短视频平台的转化受阻。</p><p>快手专门在财报中提及，要“<strong>为商家提供更确定性的经营场域</strong>”，并表示将“进一步强化短视频和泛货架场景”，发力私域运营。财报数据指出，三季度，知名品牌店播GMV同比增长近90%，泛货架整体GMV占比接近20%。</p><p>在抖音、快手通过构建广告内循环体系开辟增量市场后，腾讯也提出了相似概念，意图斩获闭环增量。</p><p>三季报中，腾讯提出了<strong>“微信的泛内循环广告收入”</strong>这一概念，具体指归拢在微信私域生态的广告，包括微信小程序、视频号、公众号和企业微信为落地页的广告。财报进一步指出，微信的泛内循环广告收入同比增长超过30%，贡献了超过一半的微信广告收入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_7141ab9e55e243718b74f40569ba2110@000000_oswg105421oswg828oswg1587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一概念提出的底层逻辑是瞄准了生态闭环为腾讯广告带来的增长潜力。不过，内循环带来的伴生影响也值得注意，后续的履约成本、交易链条都是电商业务需要跨越的门槛。</p><p><strong>开拓海外市场也是电商谋求新赛道的思路之一，尤以拼多多表现得最为强势。</strong></p><p>尽管三季度财报依然未披露拼多多国际业务的营收和营销投入等数据，但Temu的涨势仍可以从拼多多财报数据中显露端倪。拼多多财报中显示，三季度交易服务收入为292亿元，同比增长315%，其中交易服务收入是指“向商家提供交易相关服务所收取的费用”，这一数据强势增长的助推器被行业归结到Temu在海外触角的延展。</p><p>大厂出海并非全都一帆风顺，快手就曾因出海亏损受到市场质疑。直至今年三季度，出海数据才取得回暖。阿里财报中也显示其出海业务的潜力，同比增长53%。当然，在拼多多的对照下，阿里的出海进程也不够迅猛。在非快即慢的互联网逻辑下，稍显迟缓的决策就将面临淘汰出局的风险，这一点在电商业务线中尤为关键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_bc5e8e31542f4a9c917469e553a49289@000000_oswg10343oswg968oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>叙事营销正在成为互联网广告最具增长势能的肥沃土地</strong>。从董宇辉凭借“知识带货”截获直播电商红利后，叙事在电商，乃至互联网广告中的影响越来越深。鸿星尔克以“连年亏岁却捐款不止”的叙事塑造了“良心国牌”的形象，并带动消费者“野性消费”的浪潮。蜂花、郁美净、白象等老品牌更是通过“国货”二字奠定了在消费者心中的认知。</p><p><strong>内容，尤其是娱乐内容的回潮是电商拉升用户价值，提高转化效率的又一变化。</strong></p><p>今年双十一，“电商春晚”——猫晚高调重启，星光熠熠的嘉宾阵容以及实时互动的内容形式终于炒热大促节的热烈氛围，猫晚的回归被视为淘天强调内容化的又一枚棋。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_6d960cddfeea415b8ce3958945829db8@000000_oswg803365oswg968oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，娱乐内容的创新与供给一贯是内容平台的核心优势。从长、短视频平台以及内容社区的平台战略来看，通过强化娱乐内容刺激转化，增加广告收入是卓有成效的举措之一。</p><p>在商业故事并不性感的长视频赛道，爱奇艺布局的娱乐内容为其争取到核心广告竞争力。以综艺和多样化精品剧集为势能，爱奇艺借此破局，吸引广告主投放。第三季度，爱奇艺《乐队的夏天3》《莲花楼》等综艺和剧集备受广告主青睐。<strong>财报数据显示，爱奇艺三季度综艺和大剧的招商额分别同比增长67%和28%。</strong></p><p>短视频平台在娱乐内容方面势头同样强劲。</p><p>今年三季度，抖音组织架构的一次变动显示出布局娱乐内容的野心。媒体报道称，抖音成立了新的文娱部门，整合了直播节目、音乐、综艺、影视剧、明星等多个业务，负责人为原巨量引擎营销副总裁陈都烨。行业人士透露，陈都烨将直播节目列为首要发力目标，综艺、短剧也在其目标之内。</p><p><strong>值得一提的是，汇聚庞大流量和新客人群的短剧成为长、短视频平台广告收入的新增量。</strong>作为内容新形式，短剧的快速爆发已经转化为强大商业化动力，得到品牌主关注。美妆、洗护、电商、大健康赛道的细分品牌已经尝到短剧营销的甜头。</p><p>今年上半年，韩束冠名的三部短剧在抖音累计播放量超30亿，成功助力旗下单品——红蛮腰系列护肤产品的爆发，该产品全渠道销量超150万套。快手财报数据同样佐证了短剧营销能力的升级，2023年第三季度，星芒计划短剧招商收入环比提升超10倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_e9c55b02c78142388ba642640624f104@000000_oswg68948oswg828oswg1345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>短剧市场快速崛起的背后是其买量需求的暴增，<strong>在这一背景下，短剧投流成为各平台广告增长的突破点。九州、点众等小程序短剧的头部公司成为互联网公司的大客户。</strong></p><p>不过，作为新兴行业，短剧迎来了监管层面的收束。11月15日，中国网络视听节目服务协会表示，国家广播电视总局将从7个方面加大管理力度，包括加快制定《网络为短剧创作生产与内容审核细则》、建立小程序“黑名单”机制等，短剧行业将会结束野蛮增长期。</p><p>监管之下，平台方也对短剧投放规则进行了快速调整。巨量引擎增设了对短剧“广告主”的资质要求，需提交包括《增值电信业务经营许可证》在内的资质证件。可预见的是，短剧投放需求将会得到缓和。</p><p>娱乐内容促活商业化的逻辑不难理解：强情绪的娱乐内容可以快速盘活站内用户，借此反哺品牌生态，刺激品牌转化，从而实现平台更大化的商业收益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_e0c73700f9014460bba81748236b53df@000000_oswg8792oswg968oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>于互联网大厂而言，残存的市场份额越来越小，高悬于头顶上空的增长重压却在与日俱增。</p><p><strong>反映到业务端，最直观与赤裸的叙事方式便是持续的调整与摇摆。</strong></p><p>就在三季度报前后，大厂商业化业务线与管理层不断传出调整消息。事实上，这种集体、频繁的大调整动作在今年年初就已见端倪，成为互联网巨头的主旋律。</p><p>在组织架构方面，大厂划分出两条不同的调整方向，其一是拆分，其二是合力。前者可见于阿里、京东这类组织庞杂、业务成熟的“航空母舰”。今年三月份，阿里宣布1+6+N的分拆计划，彻底告别“大锅饭”，让每一个业务都独立接受市场检验。<strong>简而言之，阿里此举是决意让每一条业务线直面盈利的骨感</strong>。</p><p>商业化入局较晚的B站更适用合力突围的架构路径。今年六月底，B站整合多个团队，合并电商平台部、圆点上事业部的产品和运营团队以及主站商业中心/带货项目组的部分团队，成立新一级部门交易生态中心。B站主动打破重组也是为了破除部门壁垒，攻克货盘运营、电商基建等难题。</p><p><strong>在人事方面，高管换帅现象频频出现，波及范围甚至撼动至集团最高层。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_af55f02cac2b4732b3af59408d95d66b@000000_oswg64234oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三季度报发布当日，京东宣布集团CEO许冉兼任京东零售CEO，原京东零售CEO辛利军另有任用。今年9月，完成集团管理交接的阿里巴巴发布公告，宣布吴泳铭接任张勇，成为阿里巴巴集团CEO，而享有“双十一之父”的张勇在同一天辞去阿里一切职务，包括阿里云董事长与CEO一职。</p><p><strong>具体到业务线方面，增长承压最终的商业化业务是换帅、调整的“多发区”。</strong>仅仅在11月份，就有四家大厂不约而同地针对商业化业务进行了人事调整，除京东外，抖音、快手、B站也在商业化业务上发生管理层变动。</p><p>据36氪报道，抖音原生活服务业务负责人换帅，抖音集团商业化负责人浦燕子兼任生活服务业务负责人。这一变动的原因与抖音本地生活业务的发展速度不无关系。<strong>晚点财经曾报道，大举进攻本地生活的抖音将今年的成交额目标设定在4000亿左右，包括到店业务（餐饮、综合）、酒店旅游业务3000亿元，以及抖音外卖1000亿元。</strong>不过，相比餐饮，抖音酒旅业务并未有明显起色。抖音这一人事调整显然是希望为生活业务破局。</p><p>同一时期，快手电商负责人也发生变动。亲自接管电商业务一年后，快手CEO程一笑选择交棒，由王剑伟出任电商事业部负责人，兼任商业化事业部负责人。对于快手而言，电商与商业化在管理层面的打通是为了提升商业变现效率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_8a3a2dc5a10a4d159b9369890b63e910@000000_oswg83046oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>B站也将组织和人力资源向盈利业务不断倾斜。据晚点LatePost报道，B站在新一轮人事变动中宣布，主站运营工作将由王智开负责，此前兼任主站和直播运营的王宇阳将专注于直播业务。直播是B站增值服务的源动力，而增值服务收入又是B站的主要收入来源。<strong>B站三季度报数据显示，直播业务收入快速增长推动增值服务业务收入达26亿元，同比增长17%，直播于B站的重要性可见一斑。</strong></p><p>三季度业绩电话会上，B站CEO陈睿直言，未来会把资源集中在更有市场竞争力的项目上。此前，晚点LatePost报道，陈睿曾称下半年会加快组织变动。</p><p><strong>换帅、调整的表象背后是大厂在业绩增长端面临的切实压力，大厂正在失去业务培养的耐心，更急切地希望朝着盈利业务加速和冲刺。</strong></p><p>就连一贯在各业务线上肆意开疆拓土的字节，也有意收束业务线，砍掉常年增长缓慢的游戏业务。这一举动被业内人士视为在短视频业务线的全力进攻。</p><p>从高速发展时期走过的互联网大厂，一贯以效率和增长为底层理念。盈利高压之下，大厂的耐性变得愈加珍稀。在这一阶段，大厂更加聚焦在确定性增长的业务线口，并以更加激烈的竞争和对抗，争夺残存的市场。正如马云所言，所有伟大的公司都诞生在冬天里。承压已久的互联网正在等待强大的破局者。</p><p><strong>话题互动</strong></p><p><strong>你怎么看互联网广告的发展？</strong>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MTcwMjk2OA==&amp;mid=2247526084&amp;idx=1&amp;sn=99ed55ec667b95e115affeee6c4bd511&amp;chksm=ce113893f966b185f80273d609ab95c0a8e43b478c1db0e03d05bef1c85965d74808dcd863f7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“剁椒娱投”（ID：ylwanjia）</a>，作者：不空，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542922984564485</id>
            <title>汽车芯片大厂，各显神通</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542922984564485</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542922984564485</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Dec 2023 04:51:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英飞凌, 恩智浦, 意法半导体, 瑞萨
<br>
<br>
总结: 英飞凌、恩智浦、意法半导体和瑞萨是汽车领域的顶尖半导体公司，它们在各自细分市场中占据领导地位。这些公司通过技术积累和战略并购构建了高毛利率的商业模式，使它们能够在下行的半导体周期中取得成功。在快速变化的汽车行业中，电动汽车的普及和碳化硅在电动汽车市场中的重要性对整个SiC价值链的参与者产生了深远影响。这些公司通过不同的策略和技术创新来应对市场需求，包括收购、软件的重视和先声夺人的布局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在汽车领域，几家顶尖的半导体公司正展现出它们在各自细分市场的强势地位。英飞凌在整个汽车芯片市场以及功率半导体领域中占据领导地位，而恩智浦则在汽车处理器市场上遥遥领先。意法半导体占据着最大的SiC器件和模组市场份额，瑞萨则是汽车MCU（微控制器单元）的佼佼者。这些公司通过多年的技术积累和战略并购，构建了高毛利率的商业模式，使它们得以跑赢2023年下行的半导体周期。</p><p>在当前快速变化的汽车行业中，电动汽车的快速普及和碳化硅（SiC）在电动汽车市场中的重要性，对整个SiC价值链的参与者产生了深远影响。正所谓“得碳化硅者得汽车天下”。据麦肯锡的统计分析，目前SiC器件市场价值约为20亿美元，预计到2030年将达到110亿至140亿美元，复合年增长率预计为26%，而且预计70%的SiC需求将来自电动汽车。在这一巨大的市场蛋糕面前，全球汽车芯片巨头包括ST、英飞凌、安森美、罗姆和瑞萨纷纷抢滩布局，展开激烈竞争。</p><p>此外，软件定义汽车的趋势下，汽车的电子电气架构将从分散式架构向集中式架构演进，MCU将承担更多的计算、控制和通信功能。这对MCU厂商提出了更高的要求，不仅要提供高性能、低功耗的MCU芯片，还要提供完善的软件平台和工具链，帮助汽车制造商快速开发和部署软件。</p><p>总之，为了在不断变化的汽车芯片市场中占据重要地位，这些汽车芯片厂商各出奇招。</p><p><strong>英飞凌：重在收购</strong></p><p>英飞凌是功率半导体的老大，也是全球最大的汽车芯片供应商。2023财年，英飞凌创下了收入和利润的新纪录，总营收为163.09亿欧元，同比增长15%，利润达43.99亿欧元，同比增长30%。</p><p>在整个功率半导体市场，英飞凌近几年来持续增长，远远的拉开了与其他公司的距离。如下图Yole的分析统计，第一名是英飞凌，排名第二的是安森美，排名第三的是意法半导体，然后是排名第四的三菱电机，第五是Vishay，第六到第九均是日企，分别是罗姆、东芝、富士电机、瑞萨，第十是中国的安世半导体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_9ebe9273361449c6bb8c0640662d3585@000000_oswg56771oswg1004oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在英飞凌功率半导体的领先地位背后，收购起到了很大的作用。2015年英飞凌收购了具有Power GaN 业务的 International Rectifier，2018年收购了具有SiC晶圆切割技术的Siltectra，2023年4月，英飞凌又宣布以8.3亿美元现金收购GaN Sysytem。2023年10月24日，对GaN Sysytem的收购正式落下帷幕。</p><p>这是迄今为止功率 GaN行业最大的一笔交易，也是英飞凌的一个重大举措。8.3亿美元的收购价格约占英飞凌电力电子产品收入的18%，这也暗指英飞凌对GaN增长潜力的看重，并希望在SiC之外，再次利用GaN来进军大功率市场，巩固其在功率半导体领域的地位。据Yole预估，到2028年，功率应用的GaN收入将增10倍以上，复合年增长率高达53%，届时整个GaN市场规模将增长至20亿美元。</p><p>除了功率半导体，英飞凌的传感器和微控制器产品也助力其赢下汽车市场。在几乎所有汽车的应用中，英飞凌都有非常完整的、全面的、系统级的解决方案，比如在车身与电子电气架构领域中的多车身控制模块、网关、zone等等；在底盘与安全自动驾驶，领域，有雷达的解决方案，摄像头、激光雷达，包括TPMS、胎压等等；在动力总成方面，英飞凌在持续有非常丰富的产品，从信息娱乐、车机、仪表盘、抬头显示，再到OBC、DCDC、BMS、主逆变器等。英飞凌已获得了包括MCU和功率半导体在内的多个汽车半导体长期合同。</p><p><strong>恩智浦：对软件的重视</strong></p><p>恩智浦一半以上的业务来自汽车，而汽车处理器业务正是其重要的支柱。根据TechInsights Strategy Analytics的数据，恩智浦在2022年全球汽车处理器领域中排名第一。</p><p>恩智浦的汽车处理器代表性产品是S32，恩智浦正在不断扩展S32处理器的能力，其最近推出的软件定义汽车边缘节点专用电机控制解决方案S32M2就是一大例证。据悉，S32M2可充分提高S32汽车计算平台的软件复用率。另外，恩智浦也是少有的将汽车芯片推向先进工艺的公司之一，传统上，汽车领域的芯片采用成熟工艺较多，而恩智浦最先进的S32旗舰级处理器已经来到了5纳米。</p><p>受汽车和核心工业领域的业务拉动，恩智浦预测，在充满挑战和周期性的市场环境中，2023年全年收入将与2022年持平。其中，2023年第一季度恩智浦收入为31.2亿美元，毛利率为56.7%；2023年第二季度收入为33亿美元，毛利率为 57.0%；2023年第三季度营收为34.3亿美元,毛利率为57.2%。</p><p>如果看恩智浦近几年来的发展走向，可以看出，其越来越看重软件。这也是软件定义汽车时代下，恩智浦所作出的一大转变。这具体表现在，恩智浦愈发发力于平台性的解决方案，而且尽可能的让平台和工具之间都能兼容。</p><p>从90年代发布第一款CAN收发器开始，到现在恩智浦的产品线已经包含了多种多样的产品类别，有MCU微处理器、模拟前端、栅极驱动器、安全电源管理以及车载网络、传感器等。恩智浦将这些产品有机地结合在一起，成为一家电气化域系统级解决方案供应商。恩智浦所有的产品几乎都是基于Arm架构，便于用户自上而下的扩展。这让恩智浦可以赢下众多汽车OEM的长单与合作。</p><p>恩智浦是前几大汽车芯片厂商中唯一没有在SiC布局的企业，不过到目前为止，恩智浦是全球为数不多的可以把客户的几乎每一个电控单元都能以整体系统思维的方式呈现给客户并和客户互动的公司。</p><p><strong>意法半导体：先声夺人</strong></p><p>特斯拉和意法半导体（ST）在SiC领域的早期合作使得ST占据了最大的市场份额。如下图所示，根据麦肯锡的研究，在2022年的SiC分立器件和模组市场中，ST占据36%最大的市场份额。因此，ST正在加大对SiC的押注。ST计划在今年投资约40亿美元的资本支出，扩大其300毫米晶圆制造和碳化硅制造能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_ed9f131bc1a6448f9eb11fdc158022ad@000000_oswg34851oswg806oswg1056_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>SiC分立器件和模组的市场占比情况</p><p>（来源：mckinsey）</p><p>据麦肯锡的分析，中国是电动汽车预期需求最高的国家，预计将占电动汽车生产中碳化硅总需求的40%左右，而且到2030年，中国仍将是最大的SiC市场。面对中国快速崛起的汽车电动市场，ST也在本土进行了制造上的布局。今年6月份，ST与中国三安光电宣布将在重庆成立一家合资制造厂，进行8英寸碳化硅 (SiC)器件大规模量产，以此满足中国汽车电气化、工业电力和能源等应用对ST SiC器件日益增长的需求。</p><p>2023年，受益于汽车业务增长的拉动，ST逆行业趋势而行。2023年第一季度营收为42.5亿美元，毛利率为49.7%；2023年第二季度营收为43.3亿美元，毛利率为49%，汽车和工业芯片依然功不可没；2023年第三季度ST营收44.3亿美元，毛利率47.6%，汽车产品和功率分立器件收入双双增长。</p><p><strong>瑞萨：开拓SiC新领域</strong></p><p>根据ICinsights的统计数据，瑞萨的汽车MCU市占排名第一（2022年），市场份额高达30%。瑞萨的主打芯片产品是R-CAR系列，目前国内主流的车型均采用了瑞萨的R-CAR V3H。</p><p>为了满足汽车市场的需求，瑞萨电子最近公布下一代汽车SoC和MCU处理器路线图，其中SoC引入了先进封装小芯片技术。而新的MCU旨在为下一代汽车E/E架构中的域和区域电子控制单元 (ECU) 提供所需的高性能。作为其路线图的一部分，瑞萨电子计划提供一个虚拟软件开发环境，以适应汽车行业向左移方法的发展。</p><p>除了在传统的MCU和SoC领域继续发力之外，瑞萨也紧跟汽车行业的发展趋势开始瞄准SiC功率器件，瑞萨打算将于2025年开始生产SiC。瑞萨还与Wolfspeed签署了总价值20亿美元的SiC晶圆供应协议，接收150mm和200mm碳化硅裸片和外延片。</p><p>但是由于当前汽车行业仍然存在不确定性，尤其是中国市场的变化，所以瑞萨表示将放慢SiC的生产速度。2023年瑞萨的整体业绩虽说下降不大，但是也感受到一些下降：第一季度瑞萨的销售额为3597亿日元（同比增长3.7%），营业利润为1248亿日元（同比减少108亿日元）；第二季度销售额为3687亿日元（同比下降2.2%），营业利润为1291亿日元（同比下降163亿日元），汽车和工业/基础设施/物联网的销售额均出现一定成都的下降。2023年第三季度瑞萨的销售额为3,794亿日元，营业利润为1,323亿日元,汽车业务的销售额同比增长11.7%，达到1,763亿日元。而工业、基础设施和物联网业务的销售额下降了11.5%，达到2,007亿日元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_53297b718050440fb35bc09f9734e471@000000_oswg123767oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>瑞萨过去3年的营收情况一览</p><p>（来源：瑞萨）</p><p><strong>德州仪器：大力建厂</strong></p><p>德州仪器近几年的战略的核心是大力投资扩大其内部制造能力。作为最早迈进300毫米晶圆厂的厂商，德州仪器的战略重点一直是300毫米晶圆制造。过去几年，在现有工厂的基础上，德州仪器进行了一系列扩产计划，正在增加六座新的300毫米晶圆厂，重点投资并增加45至130纳米技术节点的产能：</p><p>在犹他州李海德州仪器有两座晶圆厂，分别是LFAB1、LFAB2：LFAB于2021年被收购，并于2022年开始300毫米晶圆生产；2023年2月宣布，德州仪器宣布将在该地点建造第二座300毫米半导体晶圆厂，并与现有晶圆厂相连。</p><p>德克萨斯州理查森（RFAB1、RFAB2）：RFAB于2009年开业，是世界上第一家300毫米模拟晶圆厂。与之相连的第二座300毫米晶圆厂于2022年开始生产。</p><p>德克萨斯州达拉斯 (DMOS6)：DMOS6于2014年推出300毫米模拟技术，是德州仪器首批300毫米晶圆厂运营之一。</p><p>目前德州仪器正在德克萨斯州谢尔曼建设四座晶圆厂，分别是SM1、SM2、SM3、SM4。该地点于2021年11月宣布，第一座晶圆厂预计将于2025年投产。</p><p>德州仪器非常看好汽车领域的增长潜力。德州仪器为工业、汽车、个人电子产品、通信设备和企业系统等市场生产模拟和嵌入式处理芯片。2023年前三季度中，汽车业务是德州仪器唯一增长的业务，在工业领域感受到了疲软。</p><p>具体来看：第一季度营收43.8亿美元，第二季度营收45.3亿美元，第三季度营收45.3亿美元，净利润为17.1亿美元，营收较去年同季度下降14%。第四季度的预测为39.3亿美元至42.7亿美元。即使是最高数字，2023年的总额也才达到177.1亿美元，比2022年的 200.3 亿美元下降10%。不过，德州仪器还是不断的进行投资，10月23日左右，据TI 总裁兼首席执行官 Haviv Ilan透露，在过去12个月里，他们在研发上投资了37亿美元，在资本支出上投资了49亿美元。</p><p><strong>安森美：赢在策略</strong></p><p>回首过往，安森美是一家比较专注于制造层面的IDM半导体企业，在具体的产品层面并不是领先。但是自2020年之后，尤其是随着CEO Hassane El-Khoury的加入，公司的业务实现了强劲的增长，在这些发展的背后，安森美做对了什么？</p><p>很重要的一点就是安森美在战略上的转变。</p><p>2021年8月份，安森美开始从一家典型的IDM公司，走向更加灵活的Fab-lite，退出了规模不足的晶圆厂，这让安森美迅速抓住了汽车和工业市场的市场机会。来到今年5月份，安森美又提出了以提高效率和一流投资资本回报率 (ROIC) 的Fab Right战略，并声称这是其加速半导体行业收入增长3倍的途径。据安森美的加速财务模型预测：2022 年至 2027 年安森美的收入复合年增长率为10%~12%，增长速度是半导体市场预测增长的3倍。</p><p>由于对智能电源和智能感知的聚焦，重点关注碳化硅 (碳化硅)、硅功率（IGBT、FET）和功率 IC，以及汽车和工业领域的智能传感，安森美取得了卓越的成成果。即使在颇具挑战性的2023年，安森美实现了创纪录的营收：2023年第一季度收入19.597亿美元，汽车收入同比增长 38%，占总收入的50%；第二季度收入为20.944亿美元，汽车收入突破10亿美元，同比增长35%；第三季度收入21.808亿美元，其中来自汽车的收入创历史新高，达12亿美元，同比增长33%。可以看出，安森美今年在汽车领域的收入节节高升。</p><p>此前在一次媒体沟通会上，安森美电源方案部执行副总裁兼总经理Simon Keeton曾介绍到：“在传统燃油车上，安森美的电子元件价值每车约为50-100美元，而在电动车上，这一数字可超过2000美元。”</p><p>安森美在汽车领域的大获成功的“法宝产品”是EliteSiC。其碳化硅产品在今年的收入当中表现不菲，2023Q1安森美碳化硅收入环比增长了近一倍，2023Q2碳化硅收入同比增长近4倍。为了支持SiC制造能力的提升，2023年10月，安森美在韩国富川市的最先进的、世界最大的碳化硅 (SiC) 制造工厂已完成扩建，满负荷运转后，该工厂每年将能够生产超过 100万片200毫米碳化硅晶圆。安森美正在保持甚至跑赢碳化硅市场的增速。</p><p><strong>罗姆：发展本土SiC晶圆产能</strong></p><p>由于今年整个市场的疲软，汽车市场成为罗姆少有的实现增长的细分市场。所以罗姆也在重金押注SiC，计划在2028年3月底前向SiC注入5100亿日元。</p><p>值得一提的是，罗姆开始投资发展本国的晶圆制造。2023年11月7日，罗姆收购了Solar Frontier位于日本的原国富工厂的资产收购。该工厂将由罗姆集团旗下的蓝碧石半导体作为宫崎第二工厂运营，将成为罗姆SiC功率器件的主要生产基地，计划于2024年投产。这是罗姆首次在日本开始生产晶圆，此前罗姆的SiC晶圆均是在位于德国的SiCrystal来生产。此次收购也有有利于罗姆快速生产扩张。罗姆的目标是，到2030年SiC晶圆产能相比2021年提高35倍，其中看的见的是，到2025年罗姆SiC产能将提升6.5倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_4cd237ccdf27445996b682e71f038239@000000_oswg399732oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>罗姆的SiC产能扩张计划</p><p>（图源：ROHM）</p><p><strong>结语</strong></p><p>综上，可以看出，为了满足汽车智能化、电动化发展对芯片的更高要求，各大芯片巨头无不在汽车产品、技术、合作等方面积极布局，各显神通。可以预见，未来汽车芯片市场将更加激烈。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>*免责声明：本文由作者原创。文章内容系作者个人观点，半导体行业观察转载仅为了传达一种不同的观点，不代表半导体行业观察对该观点赞同或支持，如果有任何异议，欢迎联系半导体行业观察。</p><p><strong>今天是《半导体行业观察》为您分享的第3602期内容，欢迎关注。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247720628&amp;idx=1&amp;sn=9eb806ec96ecf3925c25294a9ec389a8&amp;chksm=ce6e9c43f919155560bebdeb698b5c78479bc885861c1b464171a9fd5d154a116877520dd797&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：杜芹DQ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542242727501697</id>
            <title>400电话服务商再闯北交所，商客通续订量下降、九成推广费投百度</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542242727501697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542242727501697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Dec 2023 02:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 400电话, 商客通, 运营模式, 毛利率
<br>
<br>
总结: 商客通是一家提供企业智能语音门户系统SaaS平台的公司，其主要业务是为企业提供400电话服务。商客通的运营模式受到质疑，因为他们主要依靠客户没有用完的通话额度来获得高毛利率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp; |&nbsp; 左星月&nbsp; &nbsp; 编辑&nbsp; |&nbsp; 胡芳洁&nbsp;</p><p>美编&nbsp; |&nbsp; 倩倩&nbsp; &nbsp;审核&nbsp; |&nbsp; 颂文&nbsp;</p><p>400电话是专为企事业单位设计的全国范围内号码统一的虚拟电话总机，可绑定多个电话，适合作为企业门户号码。&nbsp;</p><p>400电话诞生于20世纪80年代的美国，2000年之后在我国出现。一经推出，就受到企业用户的广泛欢迎。</p><p>2009年，商客通尚景科技（上海）股份有限公司 （以下简称“商客通”） 于上海成立，开始开发400电话增值功能，并布局研发自有SaaS平台。&nbsp;</p><p><strong>早在2023年6月，商客通向北交所递交了招股书，后因财务报告超过有效期而中止。2023年10月，在更新财务数据后，商客通恢复上市审核流程。</strong></p><p>2023年11月16日，北交所官网公布了对商客通的第三轮审核问询函。&nbsp;</p><p>据招股书，此次IPO，商客通拟募集资金4.8亿元，用于企业智能语音门户系统SaaS平台升级项目、研发中心建设项目以及营销服务网络升级与市场推广建设项目。&nbsp;</p><p>目前，商客通存在诸多问题被监管层问询，包括400号码运营模式问题，严重依赖第三方平台推广等。此外，实控人还存在大额资金拆借情况。在此背景下，商客通能否顺利过关仍是一个未知数。&nbsp;</p><p><strong>1</strong></p><p><strong>运营模式遭质疑，靠占</strong></p><p><strong>客户“便宜”获高毛利率</strong></p><p>招股书显示，商客通是一家企业智能语音门户系统SaaS平台综合解决方案提供商，基于电信运营商提供的基础电信服务，为使用以400呼入号码为主的语音热线客户提供企业智能语音门户系统SaaS服务。&nbsp;</p><p>据悉，以400呼入电话为主的企业级语音热线，作为企业级用户的有声名片，主要满足企业级用户的售前和售后服务热线需求。商客通为使用400等客服热线的企业提供智能语音导航 （IVR） 、智能话务分配 （ACD） 、来电分析等多项服务。&nbsp;</p><p>2020年-2023年前三季度，商客通的营业收入分别为1.84亿元、1.93亿元、1.94亿元和1.40亿元；同期归母净利润分别为6052.94万元、7096.12万元、8479.84万元和6210.32万元。2023年前三季度，公司营业收入和归母净利润同比下降4.45%和0.78%，公司前三季度的业绩不佳。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_664bd5089246486f82b46bfd81a9f3f7@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_6b0ac84874ff450aac1b6afa139757f2@2001086927_oswg57665oswg865oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / wind</p><p>公司采用的销售模式以直销为主，经销为辅。在直销模式下，商客通以上海为总部，在北京、深圳、广州等地建立直销队伍，借助网络推广、平台宣传、客户介绍等方式，直接面向企业用户进行销售。&nbsp;</p><p>对于直营客户，公司根据不同的套餐内容、号码类型、通话总量以及增值功能等，制定了具体的分级套餐。套餐分为集团级、企业级和店铺级，每个级别细分两个等级。收费最贵的为集团B级，8万元/年起，而最为便宜的收费套餐为店铺A级，3168元/3年。收费越便宜，客户得到的增值服务就越少。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_78604ef0dbfa4ea6a1b8e47e51469e4b@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b4d762b91f1a4abe935be244e900fa39@2001086927_oswg261170oswg875oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 商客通第一轮审核问询回复函</p><p>在此销售模式下，商客通的客户较为分散。2020-2022年，公司的前五大客户占当期营业收入的比例分别为5.22%、4.52%、4.72%。也就是说，公司单个客户的收入占比较低。此外，由于市面上类似产品同质化程度高，商客通需要付出较大的代价来获客。&nbsp;</p><p>值得一提的是，对于商客通的运营模式，北交所也有所质疑，要求公司说明客户选择与公司合作，而非直接向电信运营商订购400电话套餐的原因。&nbsp;</p><p>商客通表示，由于三大运营商未直接大力拓展400业务，且提供的传统400通话服务功能较为基础。而商客通主要针对有通话需求的中小客户进行销售。&nbsp;</p><p><strong>值得注意的是，在激烈的市场竞争中，商客通获得了较高的毛利率，而公司的高毛利率主要是依靠客户没有用完的通话额度而来。</strong></p><p>2020年-2022年，商客通主营业务毛利率分别为72.52%、76.76%和75.78%，明显高于行业可比公司毛利率平均值64.43%、64.50%和65.20%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_3e6db1f69abf42d7aab49a93edd8610c@2001086927_oswg40709oswg804oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_1c0d97cc881d403492122b729ef31cbd@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 商客通招股书</p><p>对于毛利率明显高于同行公司，商客通解释称，公司以套餐形式向客户进行销售，客户在套餐周期内可使用套餐内的话务套餐，当套餐到期后尚未使用的话务量自动清零，话务量较低的客户由于未完全使用话费额度，因此所沉淀的未使用话务量成为公司经营过程中的利润。&nbsp;</p><p>也就是说，由于客户的实际话务量小于套餐额度，促成了商客通的高毛利率。靠着占客户“小便宜”保持高毛利率，商客通的解释难免有些牵强。&nbsp;</p><p><strong>2</strong></p><p><strong>依赖百度获客，</strong></p><p><strong>客户续订数量下降</strong></p><p>商客通业绩的持续增长与其在销售上的高投入有直接关系。据悉，公司在线付费独立企业用户已超15万个，客户涵盖汽车、金融、科技等领域。&nbsp;</p><p>2020年-2022年，商客通的销售费用分别为4476.79万元、4638.09万元和3414.82万元，占营业收入的比例分别为24.37%、24.09%和17.57%。&nbsp;</p><p>同期，同行业可比上市公司的销售费用率均值分别为12.32%、15.65%、17.33%，近年来，商客通的销售费用率虽然有所下滑，但是仍然高于同行公司水平。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_4ae7a9bca23343cc84ca523793faeeb5@2001086927_oswg174117oswg1080oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_6a618fbef55c46afadf8948cdd72c123@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 商客通招股书</p><p>招股书显示，商客通主要通过百度、360、搜狗以及神马搜索等搜索引擎进行推广。客户检索相关信息时，搜索引擎将会展现公司的相关信息及链接，从而吸引潜在客户点击页面后形成销售线索，再由线上及线下销售团队与客户进行对接，最终实现合同签订。&nbsp;</p><p>据了解，商客通依据竞价单价及推广平台统计的点击次数，向推广平台付费。&nbsp;</p><p>2020年-2023年上半年，商客通向百度支付的推广费用分别为2079.66万元、2003.83万元、1168.12万元、482.83万元，在公司推广服务费总额中占比89.85%、90.6%、92.88%、93.12%。商客通在推广上对百度搜索依赖度极高。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_0839420110ea495eb167d2583ccd52df@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_8e74a70140904a97be4eb82e5ab5f20d@2001086927_oswg157219oswg863oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 商客通第一轮审核问询回复函</p><p><strong>2022年以来，受宏观经济形势影响，市场整体需求度降低，因此商客通也减少了推广费用。</strong></p><p>2020年-2023年上半年，商客通按照直营新增用户数量计算获客成本分别为1217.53元、1317.98元、1112.80元和705.77元， 获客成本出现变动的同时，商客通持续获取订单的能力也有所下降。&nbsp;</p><p>公司通信管理平台销售收款按照老客户到期续费和新客户收款进行区分。2020年-2023年上半年，公司老客户到期续费数量分别为1.76万个、1.86万个、1.37万个和7916个，续费金额分别为1.44亿元、1.6亿元、1.31亿元和0.64亿元。2022年老客户到期续费数量和续费金额均出现下降。&nbsp;</p><p>同期，公司新客户收款数量分别为1.44万个、1.28万个、1.08万个和5840个，收款金额分别为0.59亿元、0.52亿元、0.44亿元和0.21亿元。2020年-2022年，新客户收款数量和金额呈直线下滑趋势。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_bebcc42b3488411984f1902f496a31dd@2001086927_oswg88701oswg853oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_1bffbb4455b24403adcf0222a07da61e@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 商客通第一轮审核问询回复函</p><p>商客通根据市场需求调整推广投入策略，在市场活跃度较低时适当减少推广投入，有利于降低获客成本。但对当期新增客户数量及新客户收款金额存在较大影响，加上老客户续费金额下降，从而将会对公司的整体经营产生不利影响。</p><p><strong>3</strong></p><p><strong>夫妻档持股近八成，</strong></p><p><strong>慷慨拆借资金超两千万</strong></p><p>招股书显示，商客通成立于2009年4月3日，2016年3月31日公司在全国中小企业股转系统 （俗称“新三板”） 挂牌并公开转让，2021年6月7日，公司调入新三板创新层。&nbsp;</p><p>截至招股书签署，商客通的控股股东姜洪亮，为公司董事长、总经理，持有公司3168.29万股，占公司股份比例为75.37%。公司实际控制人为姜洪亮、应婷夫妇，其中，应婷持有42万股，占公司股份比例为1%；两人合计持股比例为76.37%，持股集中。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_991ce669049548669d5efc7fac33d52a@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d134b00da1b1445e9c062465436ea777@2001086927_oswg120526oswg790oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 商客通招股书</p><p>事实上，持股集中、“一股独大”被视为完善上市公司治理结构的绊脚石。特别是在民营企业中，如若公司实际控制人为某一自然人或者家族，公司治理结构弱点将更加突出。&nbsp;</p><p>如果公司内控制度不完善，实际控制人可能凭借其在公司的地位，对公司治理、经营管理和人事决策等方面实施不利影响，从而可能损害中小股东的利益。&nbsp;</p><p>更何况，商客通是一家“夫妻档”企业，A股上市公司中夫妻离婚出现“天价”分手费的情况也不在少数。&nbsp;</p><p><strong>尤为值得注意的是，招股书披露，2020年-2022年，商客通进行了五次分红，分红金额分别为1925.1万元、1604.25万元、3233.5万元、3233.5万元和2942.49万元；合计总额1.29亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d4897fe147b24383b1d79db5b96b080a@2001086927_oswg235494oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_c4f180ded07941dcb486a53638f85a76@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 商客通招股书</p><p>2020年-2022年，实控人姜洪亮、应婷累计取得分红款1.04亿元，占分红总额的80.62%；其中，通过证券账户转入银行账户金额为1.02亿元，用于购买理财产品、贷款还款、家庭及个人消费以及向公司董事进行拆借。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_8482fb9d2ff447d2b14b7f0ebbbc1b46@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_c8271764474f40169fe6533d3a0037dd@2001086927_oswg52979oswg742oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020年-2022年实控人姜洪亮、应婷分红金额；图 /&nbsp;商客通第一轮审核问询回复函&nbsp;</p><p>在拆借方面，公司实控人共发生资金拆借2874万元，涉及拆借对象12人，报告期内拆借22笔。&nbsp;</p><p>其中，涉及与外部非关联方之间拆借金额合计2624万元，属于公司实控人个人与朋友之间的资金拆借行为；涉及与内部自然人发生资金拆借250万元，涉及副董事长、副总经理孙涛，董事张洪鑫和离任监事包正堂。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d5c3b72face2422e9d4884b7853e150d@2001086927_oswg218174oswg764oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_7377617e57e74001b4b5a69d2d4f955b@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 商客通第一轮审核问询回复函</p><p>针对资金拆借，监管层要求商客通说明报告期内，公司实际控制人与公司离职监事等多名自然人发生大额资金拆借的原因及合规性、合理性。而商客通在其中是否涉及利益输送情况有待商榷。</p><p>财务内控一向是IPO中监管审核的重点，商客通大额拆借资金的行为，或可能对公司IPO带来不良影响。</p><p>运营模式遭质疑、客户续订量下降，加上夫妻档集中持股可能带来的内控风险等，种种问题无疑给商客通的上市进程增加了更多的不确定性。</p><p>*文中题图来自：摄图网，基于VRF协议。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d431f63d679746e886396962763d21dd@2001086927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fMC_S57PgrybyZwnmntguQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：左星月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541727732704777</id>
            <title>圆桌论坛：手术机器人的临床场景与入院通路｜WISE·医疗健康新风向</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541727732704777</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541727732704777</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Dec 2023 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗健康行业, 商业之王, 手术机器人, 临床场景
<br>
<br>
总结: 近日在北京举办的WISE2023商业之王·医疗健康新风向大会上，与会嘉宾分享了手术机器人在不同科室领域的临床价值和行业发展趋势。爱博医疗机器人、瑞龙诺赋、鑫君特和磅策医疗等企业通过创新产品和服务，致力于解决医疗健康行业的痛点，实现社会价值与商业价值的双赢。手术机器人在血管介入手术、腹腔镜手术、骨科手术和植发等领域具有巨大的市场潜力，但仍面临着技术壁垒、适应症扩大和市场普及等挑战。投资人认为，一个好的手术机器人项目应解决行业和医生的痛点，具备技术壁垒和全球领先地位，具有平台属性和延展性。手术机器人赛道仍在不断发展，孕育着早期投资机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>谁能穿越迷茫寒冬，成为医疗健康行业的下一个商业之王？&nbsp;</p><p>近日，36氪「寻找确定性」WISE2023商业之王·医疗健康新风向大会在北京举办。大会携手科学家、创业者和投资人，从真实临床需求、技术革新出发，寻找值得被押注的产业“确定性”。</p><p>医疗健康是能够穿越周期、发展潜力巨大的赛道，需要“10年10亿美金”的投入，还需要肯坐冷板凳的苦功。当下中国基础研究能力正在勃发，创新势力正在崛起。大变局中，新生代企业正聚焦临床真痛点，突破技术卡脖子，跨越市场艰与险，步步为营，通过创新产品和服务，实现社会价值与商业价值的双赢。</p><p><strong>在《手术机器人的临床场景与入院通路》圆桌论坛上，与会嘉宾分享了手术机器人在不同科室领域的临床价值和行业的发展趋势，以及对位未来如何在临床普及的规划和期待。</strong></p><p>爱博医疗机器人联合创始人兼副总经理任文永提到，<span style="letter-spacing: 0px;">血管介入手术相关手术量呈现阶梯状发展、不断攀升，加上手术复杂往往需要须多个医生协同进行操作，手术机器人化的机会非常明确，后者核心能解决效率和“meaning”（抗辐射以保护医生健康）两大问题。而随着西门子这类巨头的阶段性“放弃”，<strong>爱博这类本土厂商有了成为全球领头羊的机会，出海成为必然选择，不过要实现产品普及还有“marketing access”的众多环节要去跨越</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">瑞龙诺赋创始人兼CEO马长征表示，“达芬奇”树立了腹腔镜手术机器人领域的一个标杆，但因其技术和产品特性，它目前主要局限在泌尿外科等小科室，难以渗透到普外科、妇科等更广阔的场景，<strong>瑞龙诺赋通过原创的模块化设计切入赛道，希望能突破类达芬奇或达芬奇在专科普及中所碰到的瓶颈，去覆盖中国最有吸引力的细分市场</strong></span><span style="letter-spacing: 0px;">，让手术机器人成为中国十余万手术室的标配。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span>鑫君特创始人、董事长兼首席执行官姜黎威指出，骨科手术机器人核心是要实现减少射线、提高手术精准度、更微创化的目标。<span style="letter-spacing: 0px;">目前，中国的骨科手术量逐年增长，已达到450万例，超过其它很多亚专科，但骨科手术机器人的临床渗透率仍然较低，市场潜力巨大。但他也表示，</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">骨科手术机器人在中国至今没有走出一条非常有效的路，还有扩大适应症、解决收费端等问题等待“破冰”，</span><span style="letter-spacing: 0px;">相信随着产品性能的提升和政策的支持，商业化前景值得期待</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">磅策医疗创始人张兆东指出，</span><span style="letter-spacing: 0px;">植发是一个机器人能大幅提升自动化的明确场景，速度比传统人工手速快约50%、种植精准性和提取存活率提高约10%，<strong>一旦机器人推上临床就能直接降低植发成本。植发市场正在快速爆发，机器人能成为其中的好帮手</strong>，未来除了能为公立医院补充相关的“人员”缺失、帮助民营机构提高投入产出比外，还为消费者提高植发效果，植发机器人是个有意义且发展前景可期的细分领域。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">联想创投董事总经理、联想加速器总经理梁颖从投资人的视角指出，一个好的手术机器人项目要满足以下几个条件：首先，<strong>一定要解决行业的痛点和医生痛点</strong>，比如手术操作的精准性，效率，包括无创等等；其次，<strong>一定要技术的壁垒和护城河</strong>，希望技术是全球领先；第三，希望这样的项目<strong>不只是国产替代，而是能够面向全球市场</strong>；第四，<strong>要有平台属性，延展性比较强</strong>，能够从单个手术室到多个手术室。</span><span style="letter-spacing: 0px;">她也认为，</span><span style="letter-spacing: 0px;">手术机器人赛道的技术还在不断迭代更新，未来依然会有新的进入者、颠覆者，会不断地螺旋上升，也不断会有新的产品和新的公司出来，这也孕育着相应的早期投资机会。</span></p><h2 label="一级标题">嘉宾名单（排名不分先后）</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">顿雨婷女士&nbsp;| 36氪资深分析师</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p>任文永先生&nbsp;| 爱博医疗机器人 联合创始人兼副总经理</p><p>马长征先生&nbsp;| 瑞龙诺赋 创始人兼CEO &nbsp;</p><p>姜黎威先生&nbsp;| 鑫君特创始人、董事长兼首席执行官</p><p>张兆东先生&nbsp;| 磅策医疗 创始人</p><p>梁颖女士&nbsp;| 联想创投董事总经理、联想加速器总经理<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_c5e0f77f752d4ac1abc4b882f8e918b4@177330591_oswg4895760oswg3179oswg2119_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">圆桌现场</p><h2 label="一级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">以下为圆桌对话实录，经36氪整理编辑：</span></h2><h3 label="二级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">今天我们特别邀约了几个面向不同临床科室的手术机器人企业家，来跟我们分享这个行业的这些新进展，首先还是先请各位嘉宾简单介绍一下自己和所在的公司？</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">我是深圳市爱博医疗机器人有限公司的联创任文永，主要负责产品设计，还有分管临床的部分。我们公司主要聚焦在泛血管介入手术机器人，简单来讲就是，</span><strong style="letter-spacing: 0px;">在保证安全性和有效性的前提下，我们的产品辅助医生来开展一系列的心脑外周血管介入的手术，帮助他们解决在手术过程当中的心脏支架植入的精准度、安全性等问题</strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_9c3d91c0a5484b5aaed80434a7c38800@177330591_oswg3815101oswg3168oswg2112_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">爱博医疗联合创始人任文永</p><p><strong>马长征：</strong>我是瑞龙诺赋创始人兼CEO马长征，瑞龙诺赋成立了4年，是一家初创公司，我们在过去的3年时间里，完成了从概念开始到今天所有专科都进入临床试验，速度非常快。在腹腔镜机器人领域，大家都知道达芬奇像“神”一样的存在，<strong>但我们所研发的是和达芬奇完全不一样的模块化的手术机器人，在国内是第一次推出，它覆盖的专科，包括胸腔、盆腔、腹腔里所有的4个大专科</strong>，我们希望通过模块化的手术机器人，去突破过去手术机器人在软组织应用领域里较大的局限，尤其是仅在泌尿外科应用比较好，但在其他的专科渗透率非常低，这样的一个发展瓶颈。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br /></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_123220d0941744d1b2927fe56977ff9a@177330591_oswg3222490oswg3152oswg2099_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">瑞龙诺赋创始人马长征</p><p><strong>姜黎威：</strong>我来自深圳鑫君特公司，是公司的董事长创始人，我们公司是专注在硬组织机器人的研究和销售，<strong>主要是在硬组织骨科领域，产品覆盖创伤、脊柱和关节</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br /></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_242c52b572434ee5b702c8960a48800b@177330591_oswg4059946oswg3200oswg2133_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">鑫君特创始人姜黎威</p><p><strong>张兆东：</strong>我是磅策医疗的创始人张兆东，在没进入医疗行业前是做工业机器人应用的，做了10年，积累了很多的技术、也做过很多大型的项目，磅策是由哈工大基金体系里孵化出来的企业，专注在植发领域，<strong>目前主要围绕毛发的脱发检验、发型设计美学，再到植发，再到育发、养发，各个产品的解决方案</strong>，我自己的头已经拿我的机器植过两次了，产品在北京也做完临床了，已走入了注册的阶段。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br /></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d2daf974ff024660a8783ab92a6ae9cd@177330591_oswg3424153oswg3126oswg2082_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">磅策医疗创始人张兆东</p><p><strong>梁颖：</strong>我是来自联想创投的梁颖，联想创投是联想旗下的全球科技产业基金，旨在融汇联想的产业资源与资本+孵化的方式，助力科技的未来。我们主要围绕物联网（包括机器人、IoT）、边缘计算、云、大数据、人工智能，以及这些技术赋能行业的机会，比如说医疗大健康，智能制造，智慧出行、智慧能源等等赛道，<strong>我们目前已经投了240多个核心科技项目，有18家已经上市了</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span><br /></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_19e10c8750e34fdf926fe397b5557110@177330591_oswg4848962oswg3138oswg2090_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">联想创投董事总经理梁颖</p><h3 label="二级标题"><span>根据刚才的分享我们了解到，其实大家所在的一个场景都截然不同，那面向这些不同的科室或场景，我们做的手术机器人核心想解决什么问题？</span><span>&nbsp;</span></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;"><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">所有产品一定是围绕着某一类适应症，我们非常明确地要做微创血管介入手术，也就是大家熟知的比如说心血管、脑血管、外周血管的手术，而这些手术场景下有两个问题要解决：一个就是效率的问题；另外一个Meaning（意义）。传统人工手术场景下，医生会遭遇到手术效率和精准性等方面的问题，譬如多器械协同操作的低效和稳定性不足的问题，这是机器人要去解决的一个共性问题。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">对于血管介入手术机器人还有一个关键词就是“meaning”，因为血管介入手术是一类以医生牺牲长期职业健康为代价去开展的手术，手术机器人能通过隔室操作的这种方式解决这个问题。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">————————</span></p><p><strong>马长征</strong>：软组织手术机器人主要是针对胸腔、腹腔和盆腔，涉及到的专科包括<strong>胸外、普外、泌尿和妇科</strong>。说到软组织机器人，肯定绕不开“达芬奇”手术机器人。它在中国存在了大概16年，在中国做了多少台手术？2013年是2985例手术，到了2022年做了98750台手术，实现了33倍的成长，看上去是非常光鲜的业绩。但从它的专科覆盖来看，还有很大问题：10年前当达芬奇做2985台手术的时候，它在泌尿外科的渗透率将近50%；10年后做到98750台时在泌尿外科的渗透率是44%。泌尿外科是上述4个专科中最小的一个，微创手术量全国一年可能只有20多万台，最大的是普外科和妇科，它们在中国一年要做将近1000万台手术。<strong>换言之，达芬奇目前总共做的手术占所有微创手术量的1%都不到</strong>，原因除了价格太贵之外，还有它非常不合适在普外科或者妇科里渗透和应用。</p><p>这其实有很多技术和设计方面的原因，这也促使我们要做模块化的机器人。在中国，如果要在普外科和妇科里推进手术机器人普及，就必须在源头设计上做变更，必须让外科医生常讲的8个字能很好被满足：<strong>一是普外科妇科里讲的“指哪打哪”，解释了手术机器人在操作时的精准性问题；二是“大开大合”，因为普外手术和妇科手术的创面都非常大，要接触到的面也非常大</strong>，达芬奇一体式的机器人不能很好地在全手术过程中实现“大开大合”的操作，这也直接阻碍了它在普外科和妇科发展。为此，<span style="letter-spacing: 0px;">瑞龙诺赋<strong>做了国内原创的模块化设计，可以解决“大开大合”的问题，在最近的临床试验上无论是泌尿外科还是妇科都得到比较好的验证，希望能突破类达芬奇或达芬奇在专科普及中所碰到的瓶颈</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">————————</span></p><p><strong>姜黎威：</strong>&nbsp;作为硬组织的机器人来讲要解决的临床痛点是什么？无外乎这样几点，<strong>能够减少射线，能够提高手术的精准度，能让病人通过机器人来做微创的手术，达到尽快康复的目的</strong>。</p><p>大家都有去过医院骨科的经验，骨科医生都必不可少要用到X光机、CT等等。在X光机刚刚产生进入到医疗领域时，大家都没意识到X光对人类的伤害，所以在最早50年代的骨科医生当中很多人莫名其妙得了癌症，现在大家明确意识到X线对医患的影响。所以机器人首先要解决的临床上痛点，<strong>就是如何减少骨科医生的X线的辐射</strong>。</p><p>另外，随着骨科技术的不断提升，对骨科手术精准度的要求也越来越高，无论是安装一个人工关节还是处理一个骨折，大家都会看植入准不准、位置好不好，如何<strong>让医生在每天经手十几二十例手术疲惫不堪的情况下还能使得手术的一致性好，机器人就能做到，它还有微创等优点</strong>。拿鑫君特的机器人来讲，我们通过术前的CT规划，术中有一个X光正位和侧位的平片作为做完配准，医生不需要在X线引导的情况下，机器人就能够自动完成了。要强调的是，鑫君特也是第一家做自动操作的机器人的公司，能自动地帮助医生做置针动作。</p><p>————————</p><p><strong>张兆东：</strong><span style="letter-spacing: 0px;">植发的全名叫毛发移植术，还是要从后枕部把毛囊精选出来移植到前面的发际线，一般需求点都在发际线上，对于一个医生的要求，就要趴在一个患者的头上，盯着数万根的头发，精选出所需要移植的头发，每根头发的直径只有0.05毫米，一场手术至少要取3000根左右。所以对于一个医生来说，一台手术干4-8个小时很正常，它同时还要配备提取、分离和种植的护士，也就相当于这一帮人移植了个大森林，到前面的发际线上。植发对于机器人而言，是一个能全自动化解决的场景，机器人植发的速度会比传统人工速度快50%左右，种植精准性和提取存活率上都会提高10%左右。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>机器人植发和人工植发过程一模一样的，现在由原来的fut进化到fue，原来的fut的是带状移植术，就从后脑勺切了块皮移在前面；现在是点状的，也就是说微创化的一根头发拔的机器人执行过程中也是一模一样的，只是机器人看得更准。医生盯着数万根头发，几千根提取下来，不可能不失误。<span style="letter-spacing: 0px;">根据我们总结的数据，一般临床医生的毛发横断率取100根头发有20根是损伤掉的，机器人现在能保证在10%以内且还要比人的速度快。</span></p><p>从患者感受上，如果速度提快了，整台手术的速度时间变短，对于患者的感受就会好很多。做过植发的人都知道，一台手术4个小时趴在床上是很难接受的，如果时间变成两个小时，就它慢慢的感觉越来越好。同样的因为在这个场景里，我们有效的把人员缩减了2-3个人，未来植发的成本是能降下来，现在植发贵也是因为一台手术堆的人太多了。</p><h3 label="二级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">联想在手术机器人领域涉猎很广，也想请您站在投资的视角分享下，怎么去看待一个标的的价值？</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">梁颖：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">医疗大健康是我们关注的重点赛道，我们希望利用人工智能、机器人等这些技术去改变传统的医疗行业，包含诊疗环节，手术环节、药物研发、脑机接口、合成生物、基因细胞治疗等等。其中手术机器人是我们关注的重点，我们可能是国内投资手术机器人最多的机构之一，背后的逻辑是<strong>我们坚信手术机器人，能够作为医生的眼睛，医生的手，还有医生的大脑，看到医生看不到的地方，它能够智能化的去做一些辅助性手术导航或者术前规划等等，最终能够解决医生和病人的痛点</strong>，这背后是数据和AI的赋能。</span><span style="letter-spacing: 0px;">基于此，我们在医疗赛道布局了非常多的企业，包括台上的企业爱博和磅策。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">目前在医疗赛道里面，我们看到的机器人的发展，一方面是说马总提到的从开放式到微创，最终未来实现无创的发展趋势；另一方面是智能化的趋势。围绕这两个趋势，我们在各个科室里面都会投资一些项目，我们最近投资了一个经自然腔道做肺癌活检，未来可以做消融的手术机器人，团队在海外；同时我们也投资了骨科相关的机器人，是门槛相对较高的关节置换手术机器人，包括髋关节、骨膝关节置换，还能做关节置换手术的术前规划，术中导航等，实现全流程的闭环；在生殖赛道投资了辅助生殖的手术机器人，来解决取精和取卵、冷冻精子和卵子，最后培养的全自动流程的机器人；以及腹腔手术机器人，我们也投了一个项目，基本上是国产替代的逻辑。</span></p><p>总结一下我们在选择项目的时候，我们认为，<strong>首先一定是要解决这个行业的痛点，真正解决医生的痛点，比如手术操作的精准性，效率，包括无创等等。其次，一定要具备技术壁垒和护城河，我们希望这样的技术是全球领先。第三，我们希望这样的项目实际上不只是国产替代，而是能够面向全球市场。第四，我们希望项目要有平台属性，延展性比较强，能够从单个手术室到多个手术室</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h3 label="二级标题">将视角拉回来给创业者。先问爱博，因为我们知道像血管介入，是近几年手术是非常热门的一个细分方向，但今年发生了像西门子退出这样的事情，给了行业带来比较负面的影响，也影响了大家的信心。在这样的一个背景下，您觉得机器人的机会和挑战是在哪里？</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">针对这件事情，我觉得要思考血管介入手术机器人价值到底在哪里？值不值得做？首先根据我的研究了解，西门子退出的最重要原因是其产品没有得到全球的临床专家的认可，即产品力不足，从而暂停市场工作，转而重新立项研发、重新做产品。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">关于机会，可以从几个维度来看：第一，血管介入手术的存量巨大和增量惊人，尤其是神经介入手术的增量非常值得关注，且手术过程中“递送和植入"操作动作依然存在明显的痛点，如多器械操作的稳定性、支架等植入过程中的精准性等，患者受益有待进一步提升；第二，传统的培训手段下，合格手术医生及高水平医生的培养速度缓慢，周期过长；第三，医疗资源分布的不均均衡，尤其是在中国，高水平医疗资源供给效率低下；第四，医生的职业健康在手术中受到严重的辐射及过度负重的威胁。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">西门子事件带给行业的是机会与挑战并存，中国的创业公司有机会真正成为这个赛道的领跑者。随之而来的挑战就是：第一，角色的转变的挑战，以往以做跟随的事情为主的国内企业在有机会成为赛道的领跑者的同时，带来了全新产品的用户教育、市场准入、医学推广等等挑战；第二，独立思考产品定义，在没有可参考或不值得参考的情况下，如何通过与全球化的临床团队合作，通过卓越的产品力来满足临床需求；第三，出海，这是一个绝佳的机会，在国内很容易卷的情况下，通过产品开发、临床研究、市场推广、知识产权等来进行全球化的品牌塑造。</span></p><h3 label="二级标题"><span style="letter-spacing: 0px;">达芬奇树立了腹腔镜手术机器人的一个标杆，瑞龙诺赋通过这种模块化灵巧化的视角去切入，给行业带来哪些改变？现在这个赛道也很卷，入局者该如何突出重围和把握未来商业化的机会？</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">马长征：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">4年前瑞龙诺赋刚成立的时候，我们面临两个选择：第一个是选择可能大部分人认为理所当然的，去仿制达芬奇。因为达芬奇像神一样的存在，我在手术机器人行业从2013年开始做了10年时间，涉足销售、研发、市场等多个领域，看上去更是理所当然地就应该做一个仿制品，因为效率最高的，可能大多数公司也是这么去做，而且听上去逻辑很简单、很直接——国产替代。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">但在10多年的积累里，我们发现达芬奇无法在普外科和妇科里形成突破，背后原因不再赘述。手术机器人是大型装备，生产特点主要是系统集成，人力成本只占总成本的一小部分。假如一个公司要去做国产替代，仅仅靠价格或性价比去竞争，“节约”的部分如何能够保证它的性能？因为人力成本仅占一小部分，竞争力又在哪里？</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">另外，<strong>对于上述两个最大的专科，也是中国最有吸引力的市场</strong>，达芬奇16年没有做到，简单仿制凭什么能做到？</span><span style="letter-spacing: 0px;">所以，在公司创立了之后，我们花了1年的时间，把更多的决策权交给医生、交到手术室里，不同的专科有不同的手术场景需求。当我们形成一定要做模块化的、是可配置的概念，解释要从原创开始做，要从中国临床医生的需求、每个专科的需求，尤其是普外科和妇科的需求去设计这个系统的时候，我们立马吸引了一大批技术人才，包括从达芬奇、强生、Auris&nbsp;Health出来的，海归的、本土的都有。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">手术机器人这个行业就是一个人才的竞争，可供选择的人才非常少，我们在将近4年之前就很不容易地吸引到了一批在这个行业里边非常资深的、有经验的，包括研发、包括上市、包括市场的这样的一批人才，就坚持从这条道路走下去，<strong>一定要做原创的、直接解决临床实际需求的解决方案</strong>。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h3 label="二级标题">骨科手术机器人也算是一个还比较卷的细分领域了，加上今年政策也有开始有一些控费的要求，给赛道增加了一些不确定性，也想请您分享一下，就是说目前整体来看，您觉得骨科手术机器人目前的商业化表现怎么样？以及现在所面临的难点是什么？面对外部的不确定性，如何迎接挑战和更好地实现商业化？</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">姜黎威：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">骨科毫无疑问大家都认同骨科是医疗整个行业里边细分领域非常大的一个市场，拿手术量来讲，创伤、脊柱和关节置换，骨科手术的量在中国已经突破了450万例，任何一个其他的亚专业都很难跟骨科的手术量相比。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">首先，我们看骨科手术机器人在中国和领先的美国，在美国渗透率大概也就超过10%；那中国至今为止，骨科手术机器人在手术当中的运用不足0.1%。目前我们统计下来，<strong>在整个中国有骨科机器人公司在注册的有40多家公司，这里比较活跃的大概有二十几家，拿证的大概有十七八家，面对每年450万例的手术量（还在逐年增长），这个数量还是小，还有很大的机会</strong>。</span></p><p>第二，骨科手术机器人在中国应用的渗透率非常的低。给大家举另外一个例子，就拿骨科植入耗材的公司来讲，中国大家都知道有多少家公司，大概有250家，全球骨科植入公司只有400家，超过50%在中国，足以证明中国的市场容量之大。</p><p>但对于商业化，<strong>骨科手术机器人在中国至今没有走出一条非常有效的路</strong>。为什么？第一，目前骨科手术机器人的适应症都比较单一，能解决的临床的适用范围可能就一个两个指征，我认为这是不够；<span style="letter-spacing: 0px;">第二，目前骨科手术机器人的价格也居高不下，一般都在1000万以上，且收费端的问题没有解决。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">怎么样来破冰？</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">我认为这样几点，第一，你在研发这个产品的时候，产品性能要满足三个特点：<strong>①不可替代性</strong>，就是你的手术机器人能够帮医生去解决高难度的手术，解决微创、解决X线等问题；</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">②</span><span style="letter-spacing: 0px;">辅助性</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">，要让年轻的医生能够缩短他的学习曲线，因为病人群体每年还在增长，需要大量的骨科医生；</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">③拓展性</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">，一台机器的构型能延伸拓展出其他的适应症，当然这还需要国家的一些政策的配套，虽然最近医保局有些被解读为不太正面的政策，但从2015年至今，国家各部委颁发的有关所谓机器人的政策有18项，</span><span style="letter-spacing: 0px;">都在积极推动医疗机器人的发展。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">至于收费，<strong>中国所有的新型医疗器械的收费在中国都有一个非常长的历程</strong>。拿骨科来讲，退到30年之前，几乎没有一个省份和城市把骨科植入物纳入到医保；到现在，全国所有的省份和城市，哪怕在集采之前就已经把骨科植入物纳入到医保。我相信未来手术机器人也是这样的趋势，所以非常看好未来手术器人在中国的一些收费标准。对企业来讲，我们要管理好自己的产品、能在产品上不断的升级换代，能从临床应用角度真正帮助医生解决痛点就会有机会。</span></p><h3 label="二级标题">磅策做的事可以理解为面向院外市场，是一个对成本更为敏感的群体，面向这样一个客户群，产品开发的侧重点是什么？对临床实验的需求有什么不一样？未来什么时候能够大规模的去面世？<span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">张兆东：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">相对来说植发行业在中国发展的时间比较短，植发行业好像也就是从2017年2018年开始爆发的，跟公立市场、民营市场、综合性医院等不同类型市场交涉下来，我们发现，公立医院的逻辑非常简单，原来植发手术医生要去培训，要去训练，还要搭个团队，现在有了植发机器人，来了就能干，可以补充服务项目；但对于民营机构来说，更偏消费属性，可视为小B端大C端，要在乎用户和客户的区别了，用户在乎的肯定是投入产出比，客户在乎的是效果。</span><span style="letter-spacing: 0px;">在推广上，我们一直参考各类型医美设备的推广路径上，我觉得目前要做的是证明产品力，就像大家一想到抗衰、提拉想到热玛吉。未来，我们希望大家想起植发就想到磅策这个公司、觉得专业。</span></p><p>这两年植发还在高速发展，大家一开始说在2022年，增长就能达到20%以下，不会再超过20%，<span style="letter-spacing: 0px;">但今年的植发手术量可能要突破百万了，足以看到市场的增长速度。为什么会这样？因为大家都在焦虑、活得不开心，就会掉头发，我们就有生意。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p><h3 label="二级标题">现在创投圈都在关注的一个问题，手术机器人赛道的好多公司都卡在一级半市场，您觉得原因是什么？大概什么时候这个会过去？现在这个现状会影响您对于手术机器人的一些早期投资吗？估值逻辑会不会发生变化？</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">梁颖：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">主持人这个问题还是蛮tough，我们在手术机器人赛道的布局比较早，这个行业我们在没有成为风口前就投了，我们也经历过赛道的疯狂，我们有些项目一年融3次，估值翻10倍，现在这个赛道是有泡沫的，这个泡沫是针对它当前拿证的进度，商业模型和收入等等。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">但从长远来看，我们认为手术机器人一定是能够辅助医生的，解决医生的稳定性、安全、可靠、精准等等这些问题的。目前医疗的寒冬来自于疫情、行业反腐、政策收紧等等，导致医疗圈的很多投资人顾虑比较多。但中国政策是一直支持医疗领域创新，所以无论是创新医疗、绿色通道，审批都在加速，医疗赛道本身就是一个长周期的赛道，我们认为大的趋势不会变，政策一定会放开，只是时间是半年还是一年的问题。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">从早期投资的角度，我们基本上各个科室的项目都看过，我们认为无论是手术赛道还是其他医疗大健康的细分赛道，技术是在不断迭代更新的，就像腹腔手术机器人已经这么多年，但未来依然会有新的进入者、颠覆者，不断有新的技术，新的变革性的技术平台，所以我认为与很多赛道一样，它会不断螺旋上升，不断会有新的创新产品、创新的公司出来。&nbsp;</span><br /></p><h3 label="二级标题">请大家结合一下自己所在的赛道和细分场景畅想一下实现手术机器人普及这件事大概还要多久？&nbsp;</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">任文永：</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">我觉得这个问题很有挑战，血管介入手术机器人今年上半年在中国才拿到第一张证，这个赛道里还有很多“marketing access”的工作很多要做，包括收费目录，进入医保等等，但多久能成熟？<strong>明年应该是个获得注册证的爆发年</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">对于我们来讲，要以商业化为目标进行产品设计开发，因为像DRG等收费政策本质上是临床场景的重构过程，包括手术人员、方式、过程，以及收费。因此我们在产品设计开发过程中就要充分思考产品的设备、耗材及服务的成本，以及与医院、医生及患者的交易模型。简单点总结就是：第一，帮医院管理者算好账，产品在临床应用中的费用构成及收费模式；第二，用卓越的产品力解决术者的效率和意义，提高手术安全性和手术效率，并降低职业风险；第三，用扎实严谨的临床研究数据来突显患者获益，并做好用户教育。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">————————</span></p><p><strong>马长征：</strong>没有人会质疑微创手术的价值，从90年代开始，微创手术经过了非常快的速度发展，我想手术机器人也和传统腹腔镜手术所经历过的过去30年一样，可能会在未来的10年当中会有高速的发展，这个手术量是非常的大。</p><p>除了刚才各位提到的安全性、有效性、精准智能所有的这些特征之外，我相信如果要普及的话，还需要能够做到学习曲线比较短、易学易用、性价比比较高，这才可以普及。中国大概有十几万间手术室，想象空间非常大。所以，我相信有一天，可能不是很遥远的将来，在中国所有能微创手术的手术室里面，手术机器人可以成为一种标准配置。</p><p>————————</p><p><strong>姜黎威：</strong>我相信骨科手术机器人对骨科医生来说成为他的帮手了，这一点大家都不会怀疑了。举一个例子，2018年的时候，全国骨科年会大概只有一篇报道了医生在临床上拥有的骨科手术机器，在两天前结束的西安的最新一届的全国骨科年会上，总共三天的日程，有一天半在讨论骨科手术机器人在骨科不同的领域里边的运用，那足以证明骨科手术机器人未来在中国发展的潜力是巨大。所以不用怀疑，这个骨科手术机器人在中国的运用。我相信这个爆发是指日可待，但是要普遍在骨科运用，还要加以时日。</p><p>————————</p><p><strong>张兆东：</strong>因为植发的手术相对简单，没有前几位的手术难，植发手术在人的皮上只有三毫米的深度，我觉得现在就能用，大家需要植发也可以找我，在我的朋友圈里经常炫耀，我说我产品拿证之前我会一直保持公益植发，保大家有幸福感。</p><p>————————</p><p><strong>梁颖：</strong>我们可以看到在不同的科室、不同的手术室，大家都对未来还是充满了乐观。我们认为手术器人作为医生非常好的助手，一个智能的助手，会改变未来的手术范式。不同科室成熟度不太一样，腹腔现在目前是国产替代，同时不断有引入新技术的颠覆者。无论是拿证，还是医生的接受度、成本等等，从过去五六年来看，行业接受度越来越高了，医生都愿意来尝试，在政策支持下，同时又拥有“消费升级”渴望，患者也更希望接受更加微创无创、恢复快的手术，都将助力这个行业更加健康的发展。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542238300710658</id>
            <title>黑芝麻智能黄莹：车载智能芯片是推动智能汽车发展的重要动力之一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542238300710658</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542238300710658</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 13:41:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黑芝麻智能市场总监, 智能汽车芯片, 智能化竞争, 中国汽车智能化市场
<br>
<br>
总结: 黑芝麻智能市场总监黄莹在36氪的演讲中指出，智能汽车芯片在汽车产业的智能化竞争中发挥着关键作用。中国汽车智能化市场在自动驾驶接受度、渗透率和性价比等方面领先于全球市场，为中国汽车产业的智能化提供了有力支持。作为一家专注于智能汽车计算芯片的公司，黑芝麻智能在行业内崭露头角，其华山自动驾驶和武当跨域计算两大核心产品线为智能汽车的发展提供了支撑。公司的A1000芯片已经成功量产，取得了多家车企订单，而明年还将推出A2000芯片，以提供更高的灵活性和吞吐量。同时，公司的武当系列C1200芯片专注于跨域融合，为中国车企在全球取得领先地位提供支持。公司将继续与新势力和合作伙伴开展合作，共同推动智能汽车产业的加速发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_a7ac93c141834b9392dd361744a68f10@5954917_oswg114406oswg1075oswg715_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">黑芝麻智能市场总监黄莹</p><p>11月29日，在36氪“拨云见日 浪里淘金——WISE2023资本市场大会”现场，黑芝麻智能市场总监黄莹以《时代巨荡来临，硬科技突出重围》作主题演讲，从智能汽车芯片在汽车产业中的关键作用出发，分享了黑芝麻智能在助力智能汽车发展中做出的贡献。</p><p>“汽车产业由上半场的电动化进入到了下半场的智能化竞争，而智能汽车芯片在这一变革中发挥着关键作用。”黄莹表示，20世纪80年代，芯片技术首次被引入汽车行业，推动汽车的电气化、电子化和智能化发展。如今，我们正置身于汽车智能化的全新时代，车载计算芯片正是这一时代的推动力之一。</p><p>黄莹指出，中国汽车智能化市场在自动驾驶接受度、渗透率和性价比等方面领先于全球市场，为中国汽车产业的智能化提供了有力支持。</p><p>作为一家专注于智能汽车计算芯片的公司，黑芝麻智能在行业内内崭露头角。据悉，公司成立于2016年，研发和科研人员占比超过85%。公司不仅专注于SOC软硬件开发，还注重配套感知算法、闭环迭代平台、可靠软件平台、工具链等方面的基于芯片的解决方案，以支持OEM快速开发智能汽车应用和解决方案。</p><p>“公司拥有华山自动驾驶和武当跨域计算两大核心产品线，华山系统是自动驾驶L2至L4级别的自动驾驶芯片的支撑，武当系列主要是跨域融合支持中央计算的芯片”。在现场，黄莹介绍了黑芝麻智能的两大核心产品线。</p><p>同时，黄莹也在会上分享了公司目前在智能汽车领域所取得的成就。黄莹表示，公司的A1000芯片已经成功量产，采用16纳米制程，单颗算力达到58TOPS（INT8），并全面支持L2到L4级别的自动驾驶。目前，A1000芯片已经取得10家以上的车企订单，其中包括领克08、东风eπ、合创V09等多款热门车型。公司还规划于明年推出华山第三代的A2000芯片，引入全新的网络神经加速器应用，以提供更高的灵活性、稀疏度和吞吐量。</p><p>公司的另一大核心产品线武当系列C1200芯片，专注于跨域融合，被广泛应用于座舱、仪表安全、信息显示、摄像头等领域。该系列致力于推动中国车企在全球取得领先地位，为本土主机厂提供高价值的NOA驾驶方案。</p><p>黄莹表示，未来，公司将继续保持与新势力和合作伙伴的开放合作，共同助力整个智能汽车产业的加速发展。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542137269348105</id>
            <title>冯大刚：用实际行动，把芒格先生的长期主义理念带到市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542137269348105</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542137269348105</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 12:48:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 36氪, 一级市场, 二级市场, 冯大刚
<br>
<br>
总结: 冯大刚在36氪的活动中提到，36氪作为一家专注于一级市场的媒体，开始思考是否要进军二级市场。经过两年多的探索，36氪在二级市场报道方面取得了很多新的启发和回报，并与许多A股公司、准上市公司、券商及专业机构建立了合作关系。36氪在二级市场报道中注重评价公司的整体表现，从战略到产品再到团队进行全面报道，这也是他们的核心竞争力。冯大刚希望能够用更长期、更整体的思路来看待二级市场，并将长期主义的理念带到市场中。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d9856264bb08400582116c8b8c0ff866@5238126_oswg2470614oswg1000oswg668_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">36氪CEO冯大刚</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">11月29日，36氪&nbsp;WISE“拨云见日 浪里淘金——资本市场大会”在北京举办，36氪CEO冯大刚在现场进行了主办方致辞。</span></p><p>“大家都知道36氪是一个专注于一级市场的媒体，十三年以来，市场上93%的一级市场融资报道都是由36氪完成，我们在一级市场取得了非常好的成绩。但在两三年以前，我们开始思考，是否要做二级市场的事情？”</p><p>冯大刚表示，最早的时候，中概股公司上市时，他们希望36氪将报道视角延续到二级市场，“他们认为我们是理解他们的媒体，能对他们在二级市场进行护航。”</p><p>36氪内部进行讨论后，结论很显然。“确实，我们跟进一家公司十年，可能比任何一个媒体都更理解一家公司的逻辑。上市不意味着报道的终点，这样的逻辑不对。这就是几年以前我们第一次开始二级市场报道的初心。”</p><p>冯大刚表示，两年多时间，二级市场给了我们很多新的启发和回报，也带来了很多新朋友，比如很多A股公司、准上市公司、券商及专业机构。这几千家公司是我们过去很少报道的，但今天他们的很多人成为我们的朋友。</p><p>这一过程中，二级市场部报道量迅速增长，今年比去年的报道量提高了120%。</p><p>谈及36氪给二级市场带来了什么，冯大刚表示，基于36氪长期做一级市场报道的成熟思路，二级市场的报道，也做到了区别于其他媒体简单的财报分析，而是更倾向于评价公司好坏，从战略到产品再到团队的更全面的报道思路，这是36氪的核心竞争力。&nbsp;</p><p>冯大刚指出：“我们希望能够用一种更长期、更整体的思路，就像在一级市场做风险投资一样，来看二级市场，来看每次涨跌。这样的尝试仍旧处于初期，希望能够用后面更长的时间，把这种思考模式带到二级市场的分析中。”</p><p>“我想这个模式也是芒格先生所代表的长期主义的理念，我们要用实际行动把这种理念带到市场。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_bd81d711c83c4e49bb07635313e21af6@5238126_oswg787274oswg1000oswg634_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542130510030340</id>
            <title>高值耗材集采新风向：规则保护创新，企业不再追求低价｜焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542130510030340</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542130510030340</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 12:25:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高值耗材国家集采, 人工晶体, 骨科运动医学, 降价
<br>
<br>
总结: 第四批高值耗材国家集采结果公布，涉及人工晶体和骨科运动医学两大领域的9类耗材。中标率高达98%，部分企业甚至全线中标。此次集采将降低高值耗材价格，平均降幅约70%。这一举措旨在保证更多企业有机会中标，促进市场竞争。集采结果将于明年5-6月执行。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>曾被戏称为“雪道尽头”的骨科运动医学耗材产品，要降价了。</p><p>“中选的企业竟然这么多！”11月30日中午，第四批高值耗材国家集采（下称“国采”）结果公布的那一刻，一位前来天津现场见证唱标的北京企业代表感慨表示。参与过此前的脊柱国采之后，她所在的企业对“集采”已经显得轻车熟路。</p><p>继冠脉支架、关节和脊柱之后，本次高值耗材国采纳入了眼科人工晶体和骨科运动医学两大领域的9类耗材，涉及产品类别31个，128家申报企业的中标率高达98%，卡尔蔡司、爱尔康、施乐辉、威高骨科等国内外主流企业均入围，部分企业甚至全线中标，全场仅2家企业“空手而归”，中选比例前所未有。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ff4593400cd245a0b684d61d7f2a0648@5930287_oswg4990451oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">第四批高值耗材国家集采现场</p><p>从产品类别来看，两大类产品各有特殊点。人工晶体在过去几年间已历经大小5次省际联盟集采、降价；而运动医学类产品纳入采购名单，则意味着骨科领域“百万种耗材产品”的集采工作迎来收官。“一年多前就在筹备，非常不容易。”30日开标现场，一位来自西部某省份医保局的观摩人员评价称。</p><p>如果用一句流行语来形容，这次持续近2小时的唱标过程堪称“情绪稳定”。除个别1、2家企业因报价过低或过高在现场引起诸如“这么低，是不是报错了？”的小范围骚动外，大部分企业选择卡着40%或60%的“保底价”中选。</p><p>这条“保底价”，是联采办为确保更多企业有机会中标、参与市场竞争，而自上一轮耗材国采时开始设定的新方案。“耗材集采进行到现在，规则已经非常细了，想中标肯定不再是难事。”现场有企业肯定表示。</p><p>据悉，本次高值耗材国采平均降幅70%左右，集采结果将于明年5-6月落地执行。</p><h2><strong>大厂频拿“顺位第一”，光脚产品更敢报低价</strong></h2><p>规则上，本次高值耗材国采基本沿用了上一次脊柱耗材国采时的分组竞价方案，参与企业按照供应能力及意愿、医疗机构报量需求等条件被划为A、B两组，A组作为医院需求量“高地”，往往也成为各耗材大厂竞争的焦点。</p><p>不过从报价来看，前几次高值耗材国采中频频有企业“恶意”报“地板价”的情况基本没有在本次国采中发生。按照竞价规则，企业需要遵循2个限制性条款，首先，企业报价需保持在同组最低价的1.3倍以内，而超出者如果降价幅度超过联采办设置最高有效报价的50%也能中选；此外，按照第二重兜底规则，即人工晶体品类报价只要不高于最高有效报价60%，运动医学品类不高于最高有效报价40%，也就是如果降幅到不了50%，只要最低分别打“6折”和“4折”，也能稳稳中标。</p><p>这方面，人工晶体的表现其实更为明显。这种产品主要应用于白内障手术。是院内使用率、费用占比最高的晶体类耗材，这次国采基本纳入了从低端单焦点到高端三焦点的全部品类。由于竞争不充分，比如当前市场上能够供应高端品类的只有少数几家外企，以及之前联盟集采已经降了一部分价等原因，这次企业的报价基本都卡着60%的底线。</p><p>而在规则既定的有限“挪腾”空间之中，各家的报价策略尽数体现。</p><p>以美国企业爱尔康为例，在“非球面-单焦点-散光（非预装）”的低端品类中，爱尔康以最高有效报价53%的降幅顺位第一，远低于同组1800元左右的报价，不仅拿下采购周期内11256个的全部报量，还有机会在“瓜分”剩余配额环节拿下更多的市场；而在仅有爱尔康与强生视力康竞价的“景深延长-非散光（非预装）”高端品类中，由于医院报量不占优势，爱尔康报价3596元，较9400元的最高有效报价降了62%，比强生视力康高了36%，也远超规则要求的20%，成功中选。</p><p>这也意味着，通过本次国采，过去被卡尔蔡司和强生占据的高端人工晶体市场，即将被爱尔康分去不少。</p><p>此外，从最终顺位结果来看，施乐辉、卡尔蔡司、博士伦、朗斯泰克等“大厂”也频频出现在同品类竞价组的前几位。对此，现场有专家解释称，由于初始定价较高，海外品牌为了入围其实也敢报出更高的降幅，“也是他们愿意参与中国市场的证明”。</p><p>大厂间的智慧比拼之外，国产小品牌以低价策略抢夺市场的故事同样精彩。在骨科运动医学报价环节，长春圣博玛入围的9个产品曾7次喊出组内最低价，比如钛合金带线锚钉（1根缝线）品类中，公司以300元的全场最低价顺位B组第一名，也为本次集采贡献了90%的最高降幅，在现场引起不小关注。前述企业向36氪分析，由于圣博玛其他参与集采的品类降幅多在70%左右，并非都这么“极端”，不排除企业只是想借着这个报价打进更多的院内市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_28ab6a1dda6349d1b882da329ffcac36@5930287_oswg172094oswg1279oswg727_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">现场企业报价</p><p>但整体而言，36氪从多位现场企业人士及专家处了解到，当前政策和企业双方如今其实都已经形成共识，集采并不鼓励一味地报低价。“保底价在这里，没必要再压得更低，也给自己留点儿利润。”前述北京企业代表认为。</p><h2><strong>“国产替代”趋势已显，新规保护创新产品</strong></h2><p>如果要说第四轮高值耗材国采较以往三批而言有什么新的特点，有现场专家用“新面孔很多”来评价。</p><p>据介绍，此前的关节、脊柱等类型都是市场格局较为固定、大小厂间的竞争比较充分的品类，而人工晶体和运动医学都“比较特别”。“比如人工晶体三焦点、运动医学里的人工韧带等，全世界只有就2到3家企业在做，很多企业都是去年年底、今年年初拿的注册证，需要给还未上市的新企业更多进入市场的机会。”有现场专家介绍称。</p><p>行业相关数据显示，在国内，这两大领域也都是正在快速发展的新产业赛道。比如人工晶体，据弗若斯特沙利文数据，2017-2021年间，国内人工晶体市场规模由26亿元增至42亿元，是眼科领域增长最快的戏份赛道之一；而全民健康的社会氛围之下，骨科运动医学市场也在快速扩大，2022年时的市场规模已达到48亿元。</p><p>这一背景下，集采释放的市场空间也将给更多新兴企业带来机会。以本次竞争最激烈的钛合金带线锚钉品类为例，14万个不到的医院报量在所有品类中远远算不上多，但A、B两个竞价组涉及的企业有58家之多，最终中标企业接近50家。</p><p>这也使得该组企业的降幅频频出人意料，前述圣博玛报出“300元”，就在这一品类之中。而该品类的A组竞价组中，最低价被北京春立正达以886元、降幅71%的报价“摘下”；第二位的北京德益达美中标价995元，降幅同样接近70%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_abddcfc8d46e419393316160dbd7925d@5930287_oswg6505376oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">第四批高值耗材国家集采现场，企业入场</p><p>此外值得一提的是，现场一家人工合成骨企业以远超国采最高有效报价爱的价格引起小范围争议。据了解，这是骨科运动医学领域最常用的产品之一，该类别所属的骨类重建物耗材品类意向采购量总计达32万包。</p><p>该企业在现场称，自家产品的材质与同组产品有所差别，属创新医疗器械，报价即成本。但面对为何参与集采而不走创新医疗器械通道的提问，该企业未做答复。现场另有骨科领域企业人士对36氪分析，该企业所称“材料创新”也存在问题：“这种材料确实可以用在人工骨里，但成本高，效果是否有显著提升也不明确，一般不会有企业这么做。”</p><p>此外，现场另有专家表示，集采导致企业短期收入降低、不再愿意投入研发的说法“是悖论”。价格竞争有助于将当前市面上多数企业都能生产的产品价格降下来，使企业有更强烈的意愿研发新产品，“是一个促进作用”。</p><p>与此同时，国采之后，国产品牌和进口产品的差价“基本维持在10%-15%以内”。而国产企业凭借着原材料、供应链，以及人工等方面的成本优势，有望更顺利地进行市场推过，从而在一定程度上形成国产替代的效应；而哪些未能参与国采的企业，未来上市时只要价格不高于国采中同类产品的中选价格，可作为中选品直接入院，“规则上是保护新产品的”。</p><p>据国家医保局披露数据，本次两大类产品集采之后，预计每年节约费用合集可达106亿元。</p><p>第五批国采可能会采什么？“不知道啊，回头再看，哈哈。”现场，前述专家和媒体开着玩笑，第四批高值耗材在轻松的氛围中落幕。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542072569636361</id>
            <title>斥资数百亿，长安汽车能否玩转华为流量</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542072569636361</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542072569636361</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:44:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股权, 估值, 长安汽车, 华为
<br>
<br>
总结: 长安汽车与华为谈判股权交易，尚未确定交易价格。长安汽车投资额可能高达数百亿，甚至近千亿元。长安汽车选择与华为合作，是因为长安汽车在借力华为和资本运作方面有独特优势。长安汽车依靠自主品牌支撑销量，与其他国有车企不同，其自主品牌市场竞争力接近民营车企。长安汽车在与华为合作中展现了灵活度和合作精神，同时在资本运作方面更加灵活。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“我们现在按照40%的股权在谈，但估值 （买入价格） 还没有确定。”11月29日长安汽车证券部人员对《财经十一人》表示。</p><p>虽然目前交易的股权对价尚未确定，但一定不便宜。原华为车BU最多时拥有7000名员工，现员工数也在4000人以上，市场声望和热度很高。根据《中国汽车报》转自路透社消息，长安汽车的投资额度可能高达数百亿，甚至近千亿元。</p><p>作为对比，长安汽车与宁德时代共同投资阿维塔品牌的过程中，其前后总计认缴注册资本约8亿元，与此次华为合资差距巨大。截至2023年三季度，长安汽车账上货币资金为722亿元，此前三年，其年均归属母公司所有者净利润约50亿元。</p><p>从全球来看，为了获得智能化助力，Stellantise集团入股零跑汽车，耗资约100亿元，大众汽车集团入股小鹏汽车，耗资约为50亿元。</p><p>另外，由于华为太强势并且产品、服务价格贵，国有车企集团在与华为的合作上一直非常谨慎，普遍的做法是将华为作为供应商，比如上汽的飞凡R7采用了华为的抬头显示，广汽也在前不久将华为的合作模式从战略合作级别的HI模式变为供应商。</p><p>同为大型国有车企的长安汽车为何会做出与上汽、一汽、广汽不同的选择，投下重注与华为深度捆绑？</p><h2>最懂借力华为和资本运作的国有车企</h2><p>几十年来，上汽集团有大众、通用，一汽集团有大众，丰田，不愁车型，不愁利润，广汽集团、东风汽车集团依靠日系品牌创造利润，北汽则是靠着奔驰走天下。</p><p>而长安汽车背后，福特、马自达虽然曾经短暂辉煌，但长期来看，并没有为长安提供持续的利润，甚至从2018年—2019年开始成了拖累。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_53bf261856614395b5e1850bae48bf71@000000_oswg110515oswg770oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长安汽车的合资板块羸弱，坏处是无法提供可观的利润，但好处是长安的合资依赖度低，转型阻力小。长安汽车只能依赖自主品牌，以更敏捷的身段，随潮流起舞。</p><p>在长城汽车凭借哈弗H6车型，于2012年掀起了中国SUV市场的热潮之后，长安汽车是跟得最快、跟得最紧的车企之一，长安汽车在2013年将其SUV车型CS35的销量做到了7.6万辆，2014年将其SUV车型CS75的销量做到了5万辆。</p><p>这比吉利、上汽都早。后三者的主力车型2016年前后才打开市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ce3b29c9201a4d9ebf741cee5cd8f529@000000_oswg60059oswg916oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前来看，与其他国营车企不同，长安汽车的销量主要靠自主品牌支撑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_fa4eb79fb4744f8fa4c779a3d7fbb288@000000_oswg205681oswg1080oswg876_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，在国营车企当中，长安汽车的自主品牌的市场竞争力，是最接近民营车企的。2023年10月，长安汽车的自主品牌乘用车 （长安+欧尚） ，销量规模高于上汽乘用车，高于广汽传祺和广汽埃安，与吉利、长城相当。</p><p>长安汽车的CS75车型，经历3次换代，目前仍是长安旗下最畅销的车型，但同时期的哈弗H6、广汽传祺GS4、上汽荣威，吉利博越车型，都已经走下坡路。</p><p>而在2020年以来的汽车电动化、智能化浪潮中，长安很清楚自己在能力方面的欠缺，一直在努力绑定有技术优势的合作方。与地平线合资成立长线科技研发自动驾驶芯片，与大疆和福瑞泰克合作研发智能驾驶，当然最重要的是与华为的战略合作。</p><p>2023年11月26日，阿维塔12的上市发布会上，站在华为汽车掌舵人余承东和宁德时代董事长曾毓群之间，长安汽车董事长朱华荣用一句余承东标志性话语“遥遥领先”，将全场气氛推至高潮。</p><p>三人的身后，巨大的白色字体写着“中国最强合伙人，联合赋能阿维塔”。在并排而立的三家logo之间，鲜红的华为标志赫然出现在最中间。</p><p>“长安在几家合作车企中最懂得借力华为做自己品牌。”一位接近华为长安合作项目人士评价。</p><p>有华为人士告诉《财经十一人》，在阿维塔成立之初，长安就曾邀请华为入股，希望借此绑定华为，华为方面负责协商的徐直军一度倾向同意入股，后被任正非叫停，理由是不希望让外界误解华为造车。</p><p>而在阿维塔的合作中，长安汽车也展现了有别于其他国有车企的灵活度。一位阿维塔员工向《财经十一人》表示，长安汽车给予阿维塔足够的自由度，阿维塔的运营和管理独立于长安体系之外，还开展了不同于国企的股权激励改制。</p><p>一位前华为车BU管理层人士评价长安是一个务实、对造车有自己想法、但同时愿意遵从商业规则的企业。在与华为就零部件的合作中，长安并不是完全跟着华为走，而是明确提出自己的诉求，比如，长安高度尊重设计师意志，在德国设有设计中心，重金聘请海外知名设计师，并要求华为根据设计师方案进行适配。</p><p>他举例，在双方合作首款车型早期，长安并没有采用华为的座舱方案，但在意识到鸿蒙座舱优势后，第一时间更改方案，将已成型的设计推倒重来，多花了几千万元成本。</p><p>而大部分国有车企即便意识到问题，但因为已经投入的成本，通常都会坚持原有方案或者新旧两套方案并行，因为没人能为调整方案新增的成本担责。这样造成的后果就是，要么采用旧方案导致产品体验落后于竞争对手，要么两套方案并行造成重复投入。</p><p>另外，在资本运作方面， 长安汽车比其他国有车企甚至大部分民营车企都更灵活。</p><p>在二级市场，长安汽车融资额更大，其大股东的股票交易也更频繁。</p><p>长安汽车2020年10月通过定向增发融资约60亿元，2022年底又通过公司债融资10亿元，总计70亿元左右。</p><p>作为对比，广汽集团2017年之后，北京汽车2018年之后，上汽集团2019年之后，就没有任何二级市场融资操作；比亚迪也仅是在2020年通过公司债融资20亿元，长城汽车于2021年通过可转债融资35亿元。</p><p>长安汽车大股东也频繁通过二级市场交易长安汽车股票，补充运营资金：2021年6月、11月，2022年1月、6月，长安汽车大股东中国兵器装备集团、南方工业资产管理、中国长安汽车集团，陆续减持公司股票，总共套现约30亿元。</p><p>而上汽集团、广汽集团、东风集团股份、北京汽车、包括民营车企长城汽车，均无类似操作。</p><p>此次宣布与华为合资之后，长安汽车股价两天之内涨幅接近20%，对长安汽车大股东来说，有可能获得更大的股权收益。</p><p>恰巧在三周之前，长安汽车大股东有一笔总额为5.15亿股，占总股本5.2%的股票解除限售，可以自由交易。</p><p>实际上，在上市车企中，唯有赛力斯展现了类似的资本运作技巧。</p><p>与华为合作之后，赛力斯每股股价从2020年的9元左右，最高上涨到99.97元。而赛力斯也在2020年到2022年间通过三次定向增发，总计从二级市场融资约130亿元；2021年及2022年，赛力斯的大股东重庆小康控股、东风汽车集团也多次减持赛力斯股票。</p><h2>新能源转型虽迟但到</h2><p>2018到2019年，长安汽车曾一度陷入困局，国内SUV市场遇冷，长安汽车的销量主力CS75车型在2018年销量折半，合资企业长安福特又遭遇市场危机，销量大幅缩减，长安汽车的归属母公司所有者净利润在2018年降到7亿元，2019年亏损26亿元。</p><p>长安汽车的新能源转型也明显落后。</p><p>2022年，中国新能源车市场已经井喷两年，但长安汽车在新能源领域仍然毫无建树：仅有几款廉价的微型车 （长安Lumin、长安奔奔EV） ，与宁德时代和华为合作的阿维塔刚刚开始交付，当年销量仅有757辆，深蓝品牌也尚未打开局面，全年仅有3万辆的销量。</p><p>而同一年，广汽的新能源车销量已达到30万辆的规模，占其自主品牌销量的一半，广汽埃安也成为仅次于比亚迪的国内新能源第二品牌。广汽研发的电池技术、新能源车型平台、智能化技术，均开始崭露头角。</p><p>长安汽车为了扭转颓势，在技术和制度上进行了积极改变。</p><p>技术上，2020年长安汽车在占地29万平方米的重庆长安科技园中开始智能化技术开发，2021年，从华为挖来高级技术人员韩三楚，担任长安汽车首席软件架构师，负责长安汽车的SDA架构开发。</p><p>制度上，2022年初，长安汽车将公司部门总经理及中高层管理人员全部解聘，近百名高管“集体起立”，几天之后，再以总经理牵头组阁的方式，完成新团队的人员聘任。</p><p>2022年底到2023年初，随着长安汽车技术积累和制度改革逐步显现成效，长安汽车的新能源销量开启上升通道，转型进入了“劲歌热舞”模式。</p><p>2022年12月，长安汽车基于其长安科技园中积累的技术和人员，组建长安科技公司，由长安汽车总裁王俊兼任CEO，此时长安科技的研发人员规模已经达到3000人，与原华为车BU员工数量相近。</p><p>2023年9月，长安汽车展示了其自主研发的SDA平台架构 （支持800V高压平台，L3+自动驾驶，百公里加速3秒级，最高续航900公里） ，同时，长安汽车还展示了其中央计算平台，操作系统，智算中心。</p><p>11月的广州车展上，长安汽车发布自研电池品牌“金钟罩”。</p><p>高端人才方面，前百度智能驾驶事业群组 （IDG） 自动驾驶事业部总经理陶吉加入长安汽车，10月前大众全球设计负责人，曾主导设计布加迪威龙、第五代到第八代高尔夫车型的克劳斯·齐乔拉加盟长安汽车。</p><p>长安汽车的车型，也进入新的周期。</p><p>2021年以来，长安汽车陆续打造了阿维塔品牌和深蓝品牌。长安汽车在深蓝品牌的股权占比为51%，在阿维塔的股权占比为41%，2023年上半年，两家公司的亏损额分别为10.6亿元和17.6亿元，但两个品牌均已进入销量快速增长的通道。</p><p>长安汽车计划到2025年将深蓝品牌的车型数量增加4款，将阿维塔的车型数量增加两款。</p><p>2023年8月底长安发布新能源子品牌启源，仅用一个多月，10月销量就达到1.5万辆，长安汽车计划于2024年推出基于SDA架构的长安启源CD701车型，并计划到2025年将启源车型数量增加到十款。</p><p>定价更低，且由长安汽车100%控制的启源品牌，主打经济车型市场，主要基于长安自研技术；由长安控股的深蓝品牌主导10万-20万元的主力市场，已确定采用部分华为技术；长安、宁德、华为合力打造的阿维塔主攻30万元以上市场，是长安汽车及合作伙伴优势技术的集中展示平台。</p><p>启源+深蓝+阿维塔已经形成长安完整的新能源产品矩阵，为2024年更加残酷的市场竞争储备好了足够的弹药。</p><h2>华为很贵，但华为也很热</h2><p>与华为合作，对于长安汽车来说，有利有弊。</p><p>弊端在于，华为的产品和服务价格相对较贵，并且华为在合作过程中较为强势，可能会影响最终产品的顺利交付。</p><p>接近双方合作的华为人士告诉《财经十一人》，由于华为零部件产品的交付一再延后，搭载华为方案的阿维塔11交付时间也一再延后，直接导致这款车错过了竞争窗口，进而影响了销量表现。</p><p>2023年前十个月，阿维塔11累计交付1.76万辆，在30万级高端纯电SUV市场勉强算得上第一梯队。但业内普遍认为，阿维塔的销量表现并不及预期，价格偏高是影响销量的主因。</p><p>不过，长安汽车与华为合资之后，新公司的产品和服务价格将重新厘定，而且就算其产品价格依然偏高，但新公司的业绩也可计入长安的投资收益，对冲价格偏高的影响。</p><p>而有利之处在于，能为长安汽车及其车型带来华为的热度。</p><p>随着新能源车竞争进入白热化，竞争品牌和车型越来越多，产品技术、质量、外观、内饰的区分度越来越低，汽车消费的马太效应越来越明显。从2022年底到2023年9月，虽然在售车型数量显著增加，产品性价比越来越高，但比亚迪在新能源车市场的占有率仍然从33%提升到39%。</p><p>在这样的背景下，企业和产品的热度，对销量越来越关键。</p><p>长安汽车董事长朱华荣非常清楚热度的价值：2023年11月27日，在泰国举办的长安汽车东南亚品牌发布会上，他全程英文演讲。这种方式，在国营车企中难以想象，在民营车企中也很罕见。</p><p>对于长安汽车的启源、深蓝、阿维塔来说，正处在从小到大爬升的关键阶段，即便长安汽车也拥有自研的智能化技术，但其自身的热度和人气是否能说服消费者，是否能迅速打开市场，都是悬念。</p><p>因此，借用华为的热度，无论含“华”量多少，都更容易获取流量密码。</p><p>另外，长安汽车也处于转型的发力阶段，与华为合资，也将反向促进自身内部的变革。比如有华为人士向《财经十一人》表示，华为内部一些年龄偏大、经验丰富但已经不太适应华为高压强度的员工被挖去了长安汽车。这些人给长安带来了崭新的思维模式以及成熟的数字化开发经验。</p><p>最后，热度也能让长安汽车在资本市场更受追捧，获得更高的市值，有利于其融资。 目前，华为汽车业务的盈利能力不强，长安汽车的新能源车销量规模也不够，传统燃油车的盈利持续性存疑，而无论研发、投资还是出海，处处都需大额资金。</p><p>现在摆在长安和华为面前的待解难题是，如何将流量快速转化为销量，就算无法复刻问界M7的订单狂潮，起码也需要连续打造月销破万的畅销车型。目前来看，阿维塔12发布后一周大定订单突破1.5万算是开了个好头。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjU2NTA1Mg==&amp;mid=2247582570&amp;idx=1&amp;sn=53fa41624e18c13e5b1c0fe6d318d7f9&amp;chksm=e979a9b9de0e20af3a9ca761bff318a595a97887b3dae7cd7d0db5134b76f666e04d9414e2bf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经十一人”（ID：caijingEleven）</a>，作者：刘丁、顾翎羽，编辑：尹路，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542108874270208</id>
            <title>“微商教母”加码化妆品</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542108874270208</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542108874270208</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:43:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 婕信运生物, 翱岳生物, 胜极生物, 上海拾芬美品牌管理有限公司
<br>
<br>
总结: 张庭、林瑞阳夫妇在财产解封后成立了两家化妆品公司，与之前的TST品牌相关。这可能是他们加码化妆品业务的信号。然而，TST要重回巅峰可能并不容易，因为过去的成功主要依赖于创始人的明星身份和明星代言人的支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>巨额财产“解封”后，张庭、林瑞阳夫妇又有了新动作。</p><p>据了解，张庭、林瑞阳夫妇关联公司于近期在同一日成立了两家新公司，注册资本均为1000万元人民币。值得一提的是，这两家新成立公司的经营范围均包含化妆品相关业务。有分析指出，这或许是张庭、林瑞阳夫妇对于化妆品领域的一次加码。</p><h2>01 同一日注册两家化妆品公司</h2><p>据国家企业信用信息公示系统显示，上海婕信运生物科技有限公司（下称“婕信运生物”）、上海翱岳生物科技有限公司（下称“翱岳生物”），这两家公司的法定代表人均为林吉荣（林瑞阳本名），注册时间同为2023年11月27日，注册资本亦为1000万元人民币，且经营范围均含化妆品批发、化妆品零售、第一类医疗器械销售等。</p><p>值得注意的是，婕信运生物和翱岳生物还与张庭本人存在关联关系。据企查查官网显示，婕信运生物、翱岳生物的股东、各自持股比例完全一致，大股东均为持股比例约78%的上海胜极生物科技有限公司（下称“胜极生物”），而后者的法定代表人为张淑琴（张庭本名）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_364e21e3e4d542bc83a58ce5fbc728b4@5091053_oswg273640oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自企查查官网</p><p>公开资料显示，胜极生物成立于2016年1月，是一家港澳台法人独资有限责任公司，注册资本为300万美元，经营范围包含化妆品。该公司目前由展麗（香港）有限公司百分百持股，但张淑琴（张庭本名）曾在2016年7月至2017年3月期间为该公司股东。</p><p>除了婕信运生物和翱岳生物，同样是在11月27日，胜极生物还成立了第三家公司：上海拾芬美品牌管理有限公司。青眼号外注意到，该公司同样是由林吉荣（林瑞阳本名）担任法定代表人，注册资本1000万元人民币，股权结构与婕信运生物和翱岳生物一致。但上海拾芬美品牌管理有限公司的经营范围与化妆品无关，为品牌管理、商标代理、广告制作等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_dc6348982efb4f5eaba2c11390b7d17f@5091053_oswg232259oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自企查查官网</p><p>也就是说，张庭、林瑞阳夫妇一日内出资3000万元，成立了三家新公司，其中两家均涉及化妆品领域，这是否是其将要加码化妆品的信号？</p><p>对此，青眼号外根据企查查上显示的工商登记号码以及公司邮箱，联系了张庭担任董事长、林瑞阳担法定代表人的TST庭秘密母公司，即上海达尔威贸易有限公司（下称：上海达尔威）。但截至发稿，未获回应。</p><h2>02 财产“解封”后动作频频</h2><p>值得一提的是，就在前不久，张庭、林瑞阳创立的美妆品牌TST庭秘密（下称“TST”）涉嫌传销一案迎来新进展。</p><p>公开资料显示，2013年，台湾艺人张庭、林瑞阳夫妇创立上海达尔威，并推出TST品牌，主打“活酵母”概念，产品涵盖护肤品、彩妆、个护、口服美容、女性护理和婴童护理等品类。</p><p>TST高光时期曾被业内称为“微商第一品牌”。据TST官方披露的信息显示，2020年张庭抖音直播首秀创下了2.56亿元的销售额，且此后的3场直播销售额都连续过亿。但自2021年起，TST就开始因深陷“涉嫌传销”案件中，渐渐跌落神坛。</p><p>2021年，湖北省襄阳市保康县市监局和河北省石家庄市裕华区市监局先后以“涉嫌传销”为由对上海达尔威立案调查。</p><p>2021年9月，湖北保康县市场监督管理局认定，上海达尔威构成组织策划传销的违法行为，对其处被没收违法所得1927.99万元，罚款170万元的行政处罚。</p><p>2023年10月，迎《法治日报·法治周末》报道，张庭达尔威一案已于2023年7月26日被石家庄市裕华区人民法院撤销，张庭、林瑞阳夫妇旗下财产均已解封。</p><p>2023年11月，有媒体报道张庭、林瑞阳夫妇在抖音复出直播但被封禁两次。对此，林瑞阳对此回应称，“两年前视频被假冒账号盗用，已报案处理”（详情见青眼号外文章《TST复出直播被封？咋回事》）。</p><p>值得一提的是，尽管法院方面已撤案，但坊间并没有就此停止关于对此案的相关讨论。围绕“TST涉传”一案，外界主要有三大疑问：其一，为什么是另外两个地方的市监局对上海达尔威进行立案调查，而非上海的监管部门？其二，TST是否涉嫌传销？其三，曾查封上海达尔威旗下房产的石家庄市裕华区人民法院为何撤案？</p><p>此外，根据《法治日报·法治周末》报道，张庭夫妇一案早在今年7月便已被法院撤销，巨额财产也随之解封。而青眼号外注意到，也正是从今年7月份起，张庭、林瑞阳夫妇就不断有新动作被曝出。</p><p>今年7月，胜极生物发生工商变更，注册资本由10万美元增至300万美元，增幅2900%。今年8月，张庭、林瑞阳夫妇成立餐饮公司的消息还登上了微博热搜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_a10ba490f9854150b8949db6bbffdaf5@5091053_oswg218614oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自企查查官网</p><p>鉴于财产解封后，张庭、林瑞阳动作频频，且加之此次一连成立三家新公司，有行业人士对此分析认为，此次张庭、林瑞阳一连成立两家公司经营范围均与化妆品相关，也有可能就是在加码化妆品业务，不想放弃这块蛋糕。</p><h2>03 TST能否重回巅峰？</h2><p>众所周知，目前张庭、林瑞阳夫妇在化妆品方面主要涉猎的还是TST品牌。但有行业人士指出，如今TST若想再获昔日“微商第一品牌”的荣光，可能不那么容易了。</p><p>有分析指出，当年的TST之所以能夺得“微商第一品牌”的宝座，主要原因有二。一方面是因为品牌创始人张庭、林瑞阳的明星身份，以及明道、徐峥、陶虹、林志玲等艺人的站台等因素，TST得以快速打开了知名度。</p><p>另一方面则是因为TST两次都选对了渠道。2011年-2016年，微商渠道正如火如荼，TST大力发展了微商代理模式。而2020年，TST入驻抖音，又正好吃到了一波直播带货的红利。众所周知，2020年疫情正式开始全面爆发，线上直播带货在此背景下得以迅速成为一片蓝海。</p><p>而时至今日，张庭、林瑞阳早已在娱乐圈处于“退休”状态多年，但因屡次涉嫌传销的舆论风波，TST也成为众多明星避之不及的存在；而渠道方面，不管是微商渠道还是直播渠道，近年来也都早已发生了巨变。</p><p>据公开资料显示，2016年，微商创造就业人口突破2000万，流水突破5000亿；2017年、2018年，整个微商行业开始洗牌，越来越多的传统企业以及龙头企业开始进军微商市场，随之而来的是很多小微商品牌的不断关闭。2019，国家开始出台系列法规，规范微商的发展，也宣告微商结束野蛮生长时代。</p><p>而直播渠道也早已陷入内卷化竞争，渐显乏力。为行业所熟知，因为税务问题，薇娅、雪梨等头部“夭折”；李佳琦因舆论风波事件，带货数据已然出现下滑；旧的头部直播带货主播或倒下或遇冷，而新的头部却鲜少冒出，仅仅也只有董洁、章小蕙等人引发广泛讨论和关注。</p><p>另在前不久，带货明星大面积停播等相关话题登上热搜。这一定程度上透露出，直播带货的热度正在下滑。基于此，说明明星人设带来的流量并不是都能转换为等价的销量。这也反映出，TST曾经吃到大波红利的渠道早已洗牌，其若想在美妆行业得到进一步发展，绝非易事。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UXqq88qhSlI5-5n6g9ctnw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青眼号外”（ID:qingyanhw）</a>，作者：初晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542090127173120</id>
            <title>香港加密交易所骗局再现：投资群、伪专家，充值即消失</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542090127173120</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542090127173120</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:41:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: JPEX, 香港加密领域, 无牌加密货币交易所Hounax, 骗局特征
<br>
<br>
总结: 香港加密领域再次爆出交易所丑闻，Hounax平台涉嫌诈骗，已造成1.48亿港元损失。该平台通过社交媒体和WhatsApp邀请用户加入投资群聊，骗取资金并制造虚假回报。投资者表示监管来得太晚，立法议员批评监管机构被动，监管机制漏洞导致无法主动应对违规平台。证监会表示难以关闭该平台，监测诈骗平台需要时间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一波未平，一波又起。</p><p><strong>JPEX的烂摊子还未处理完，香港加密领域再度爆出丑闻，而且无独有偶，还是交易所。</strong></p><p>11月25日，香港警方召开发布会，通报了该平台的有关情况，据香港当局报告称，有 145 名用户成为无牌加密货币交易所Hounax诈骗案的受害者。香港证监会透露，截至本周一，已接获18宗有关交易所的投诉，涉案金额在12000港元至1000万港元区间。目前，该事件已造成 1.48 亿港元的损失。</p><p>值得注意的是，香港证监会称9月份就已收到第一例关于该平台的投诉，而在展开调查后，在11月1日将该平台列为可疑平台，并发出了风险警示。</p><p><strong>但对已面临损失的用户而言，该警示似乎也已来得太晚。</strong></p><p>HOUNAX公司从今年初开始运营，为实现本土融入，其网站采用繁体中文，登录页面预设了香港的区号“+852”，为逃脱追捕，该公司持续变换域名，曾用网址高达32个。从平台设置来看，该平台瞄准香港居民的目标昭然若揭。该平台自称由一家新加坡公司运营，并伪造自身是由原 Coinbase 技术团队创立、拥有加拿大牌照的正规交易平台，同时正在寻求红杉资本和 IDG 资本等实体的投资，华丽的背景迅速吸引到了第一波的当地客户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_f7d6d40076d54f0499567c1730cced3c@5091053_oswg211976oswg526oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">诈骗交易所曾用域名，来源：南华早报</p><p>从骗局特征来看，该平台的骗术十分常见，并无明显特异之处。</p><p><strong>诈骗者通过社交媒体和 WhatsApp 与用户接触，邀请加入分享投资信息的群聊。当用户通过超链接下载APP后，将资金转移至账户的瞬间其原款项就已被骗走，但投资账户中的数据仍会不断上涨以吸引更多的投入。即使中间用户想要提款，所谓的投资经理要么直接消失，要么将用户踢出群聊，再不济也会以各种理由拖欠，甚至一度要求收取高达初始资金80%的“验证”费，声称这是国际反欺诈组织的要求。</strong></p><p>即使骗局并不新颖，仍有众多投资者上当受骗，在受骗者的描述中，该骗局精密具备迷惑性，不止一位投资者表示，香港的监管来得太晚。</p><p>从事维修行业的吴先生表示，他被骗了15万港元，并于11月14日向警方报案，但此后没有收到任何回复。而在一周后，他找到相关的 Facebook 群组，从而了解到涉及该平台的其他案例。4月份，吴先生首次与 Facebook 上冒充“金融专家”的诈骗者建立联系，随后加入了组织的WhatsApp 聊天群，该聊天群主要提供股票投资建议，并通过对话、引导加深投资者的信任。直到8月份，由于股票表现不佳，WhatsApp 群组中的“专家”开始建议在 Hounax 平台上交易加密货币。</p><p>吴先生在事后回想，发现50至60人的聊天群中，大多数人是同伙伪造，只有少数成员是真人。群中的同伙会声称可以从平台取回现金，展示自己的账户交易，以制造高回报和合法的假象。“通过这种方法，确保无法分辨真假，因此无法验证信息，”他表示，证监会在11月1日采取的行动过晚，因为许多客户的资金已经被该平台在 9月底的一项特殊交易中占用，该交易禁止他们在11 月12日之前提款。</p><p>实际上，鉴于JPEX 发生了约 16 亿港元的财务丑闻，吴先生最初对 Hounax并不相信，只存入了小金额20000港元。9月份，他成功从该平台取回资金后，发现Hounax已在加拿大的商业登记处列出，随后他在香港警方的在线诈骗通告CyberDefender网站上进行了搜索，没有得到任何结果，至此他彻底相信了这一平台。“因为这些信息，我才愿意投资。谁知道经过这么多次检查，这也只是一个骗局。”</p><p>另一投资者黄姓会计师则多次强调官方警告来得太晚，导致她损失约10万港元。她被诈骗份子运营的 YouTube 频道提供的财务建议所吸引，在点击视频共享平台上留下的链接后于 6 月加入了 WhatsApp 聊天群。随后，诈骗者在群组中分享经验，并多次给予投资者 1000 港元的奖金，从而与该会计师建立了信任。接连获取两次回报之后，她被说服注册Hounax账户以收取现金。她也如吴先生一般搜索过信息，发现该公司在美国和加拿大注册为“货币服务企业”，与此同时，她在9月中旬之前已成功两次提款，也因而对该平台信任度再度增加。</p><p>但彼时，该公司运营模式细节仍然让她感到不安，例如手续费经常严重误算，而在8月和9月，诈骗分子一度想要向她提供大笔贷款。她拒绝借贷并让账户处于停滞状态，直到平台拒绝让她提取资金后，她最终于11月13日向警方报案。“在整个事件中，向公众发出的警告为时已晚，”她表示，“骗局不新颖，但策划和执行却相当完美。”</p><p><strong>除了投资者，伴随交易平台诈骗频发，部分立法议员也对SEC当前的监管表示不满。</strong></p><p>立法会议员江玉芬和吴杰庄直接表示SCF向公众发出警告过于被动，“目前有数百家公司被证监会列为‘可疑’，不能只是表示已经通知，这就像监管机构对公众说祝你好运一样儿戏，现在的监管行动过于被动。”</p><p><strong>江玉芬还强调了现有监管机制中的漏洞，这些漏洞导致监管机构无法主动应对未经许可的平台，因为未经许可的平台并未被禁止，存在于法律灰色地带。“在香港如此发达的金融市场，这些事情不应该被允许发生，”她补充道。“证监会不能为自己找借口。”</strong></p><p>她提出建议，认为《电讯条例》可用来禁止被视为可疑的网站，以保护公众，并敦促证监会和警方密切合作。“诈骗平台也使用电信网络，英国和澳大利亚等发达国家也受到类似法令的监管。香港缺乏的不是解决这个问题的能力，而是意愿。如果监管方和执法机构有意愿去做，为什么诈骗还能如此猖獗？”</p><p><strong>对此，证监会方面也颇为无奈。从职权而言，证监会当局仅对从事证券业务的主体负责，难以直接监管到未参与该业务的违规者，仅能提出警示和公告。对此，证监会前主席梁定邦作出了解释，其认为监管机构在当前案件中已“尽其所能”，在Hounax案件中，执行的困难在于该平台是在香港以外的地点在线运营，因此当局很难将其关闭。</strong></p><p>另一方面，交易平台数量众多，要在其中监测诈骗平台也仍需花费时间，而从目前的手法看，加密诈骗与传统诈骗如出一辙，针对单一加密领域采取特殊行动也并非合理做法。证监会行政总裁梁凤仪称，在收到投诉前，香港证监会并没有留意到HOUNAX在港有活动。她强调，虚拟资产交易平台的诈骗手法，与传统金融市场产品“唱高散货”的惯常手法一致，因此有诈骗不代表监管有重大缺陷，香港证监会亦有持续留意无牌交易平台在社交媒体进行宣传的情况。</p><p><strong>目前，证监会已识别出九个可疑的加密货币投资平台，除了Hounax和JPEX外，香港数字研究院、BitCuped、FUBT、futubit/futu-pro、EFPSD、OSL Trading 和arrano.network等均有在列。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_7b8834592b084a818f960e3f5d98a21b@5091053_oswg59131oswg554oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">可疑加密货币平台列表，来源：香港证监会官网</p><p>整体来看，在6月新规正式发布后，香港加密生态发展迅速，利好政策频频，不仅银行开始陆续接收加密服务，而在中介人通函更新后，众多券商为寻找第二增长点，也正发力加入其中，以胜利证券、富途证券为首的券商企业已然陆续设计交易系统，目前已经有超过 60 家券商在今年开始拓展加密货币业务。日前，胜利证券更是获批开放零售交易，让香港零售客户可透过OSL平台进行包括比特币(BTC)和以太币(ETH)的数字资产交易。<strong>从参与者看，香港也逐渐形成以OSL、Hashkey等合规平台为首，券商机构迅速发展，其他离岸全球性平台补充并存的发展格局，生态发展向美国模式靠拢。</strong></p><p>但从频发的加密诈骗案而言，与投资者意识相对完善的西方发达国家不同，香港对于加密领域的公众教育仍处于非常早期，公众的刻板印象犹在，投资意识也尚未完整形成，叠加市场的局限性，香港加密领域的生态活跃性仍显不足。比较典型的例证是在6月之后，尽管香港积极动作频频，但反应在市场上，除了这两起知名的诈骗案，并无过多讨论水花。</p><p><strong>当然，香港也未坐以待毙。</strong></p><p>在生态欠活跃的背景下，香港仍然在坚持其政策一贯性。为平衡创新与监管的关系，给予合规平台足够的申牌时间，即便最近由于加密引发的监管升级后，证监会仍表示对加密货币交易所的一年宽限期将保持不变。而在日前，香港可以进行首次代币发行（ICO）的建议出现在香港证券及期货专业协会为重振香港经济而制定的一系列提案中。</p><p>针对监管不足的现状，后续证监会极有可能被下放更多的权限。行政长官李家超对Hounax交易所事件回复称，“如果我们在这一领域的任何法律需要加强，或者如果我们发布的信息的透明度有改进的空间，如果需要，政府将考虑赋予监管机构更多权力，并补充说，证监会将考虑当前可以采取的措施，例如使用打击洗钱的法律。</p><p>而在JPEX事件后，证监会与香港警务处（HKPF）合作成立工作组，共同加强对虚拟资产交易平台（VATP）内非法活动的警惕和执法。</p><p>但可以看出，无论是加密生态或是监管防范，香港，仍然任重而道远。</p><p><strong>参考文献</strong></p><p>South China Morning Post：Hounax scam—— Hongkongers who lost HK$148 million to cryptocurrency platform say watchdog warning came too late</p><p>South China Morning Post：Hong Kong may further empower regulators to tackle cryptocurrency scams, John Lee says, amid fallout from Hounax, JPEX cases</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/K_fRIjeKSbpMILVtn6NAfA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“陀螺财经”（ID:tuoluocaijing）</a>，作者：陀螺财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542083842647808</id>
            <title>美团纠偏？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542083842647808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542083842647808</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:41:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 业绩, 股份回购, 优选业务
<br>
<br>
总结: 美团在业绩会上表示将调整资源分配，不再强调对新业务的投入，同时发布股份回购公告，显示出对股东利益的尊重。虽然面临负面情绪和增长前景堪忧，但通过差异化竞争策略，美团优选的竞争格局并未恶化，呈现减亏趋势。优选业务对于扩大用户范围和交叉销售至其他高毛利业务具有高频流量的价值意义。美团优选正在调整打法，盯上追求品质和体验的“精致省”人群，通过差异化路线和满足需求的差异化打法，实现业务纠偏和调整。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>踢到铁板的美团，似乎开始改变了。</p><p>最新的业绩会上，对新业务不再强调“坚定投入”，而是大改口风称：从长远来看，如果新业务获得独立可观利润的机会非常有限，我们会相应地调整资源分配。</p><p>紧接着，电话会议后第二天，又发布了股份回购公告，释放尊重股东利益的信号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_008f2d6c03ad462ea31908c991f50b41@000000_oswg233156oswg1080oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看起来，美团已经开始在业务上纠偏了。当然，有人可能会说这是“车撞树上，知道拐了”。</p><p>毕竟Q3财报一出，基本盘业务Q4指引预期不佳，增长前景堪忧；新业务增速连续两个季度放缓，第二增长曲线故事断层。</p><p>市场大惊失色下，负面情绪蔓延：抖音瓜分了高利润的到店酒旅，新业务增长故事也讲不通，美团的估值逻辑从流量分发平台转换到基础设施。</p><p>但深入分析会发现，美团优选的竞争格局并没有恶化趋势，反而在差异化竞争策略下，呈现减亏趋势。</p><p>被抖音冲击的“现金奶牛”到店酒旅，也拉齐了大部分与抖音的套餐价差，广告收入逐步恢复。</p><p>也就是说，美团的纠偏和调整，更早之前就开始，且已在潜移默化中渗透。</p><h2>优选业务不是该不该做，而是如何做的问题</h2><p>持续流血的美团优选，是市场吐槽最多的板块。大家的担忧在于：生鲜生意是一门重资产、低毛利的苦差事，很难做不说，即便做好了也不赚钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_51d68b3b34c144a38838e1052ee2c884@000000_oswg62493oswg939oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但相比盈利，生鲜品类对零售行业更大的价值，体现在刚需和高频特性上。</p><p>零售超市行业有一句话：看一个超市好不好关键在生鲜业务，因为它最能带来人流量，且是高频率的人流量，买菜同时再买些别的，利润不就来了。</p><p>可以看到，永辉超市当初“农改超”成功，就得益于用超市标准化经营解决了农贸市场质量参差不齐等痛点，凭借着生鲜品类的强烈引流效果，快速崛起：先是在福建形成一定的品牌影响力，2009年开始进入全国扩张期。</p><p>而生鲜虽然低毛利，但可以带动其他高毛利商品，拉高营收。如下图，从 2008年开始永辉的毛利率就不断上升，2018年上半年公司毛利率达到 22.4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_3e0fe80c0c4140fcb09d2c94b60cfefd@000000_oswg150139oswg1080oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更进一步，海外零售商Costco和ALDI，也都是通过核心高频商品低价来吸引人流量，再带动其他商品的销量，拉动整体营收。</p><p>回到美团来说，<strong>优选业务对其有着同样的“高频流量”价值意义。</strong></p><p>比如，扩大用户范围。要知道，对于外卖渗透率有限的下沉市场用户来说，如果没有优选，可能压根“不认识”美团。</p><p>数据显示，2020年上线美团优选后，增长疲软的美团买家数量再次增速拉升，2022年达到6.78亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_cbfb60f4464f451ea1cac13b0c54176c@000000_oswg63133oswg930oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，按照国人的生活习惯，在家做饭的频率要高于点外卖、外出享乐的频率。</p><p>而这样的“高频流量”，也有交叉销售至其他高毛利业务的潜力。</p><p>比如，在社区团购上买零食和日用品的大学生，等上班了，少不了点外卖；初入职场的带饭人群，随着工资提高，也少不了出去旅游订酒店。</p><p>从流量价值出发，<strong>该关注的重点不是美团优选该不该做，而是如何做的问题。</strong></p><p>过去的经营过程中，美团优选存在用自身短板，与多多买菜卷低价的情况。</p><p>今年美团优选不再四面出击，拼价格、搞规模，而是盯上了既要省，又追求品质和体验的“精致省”人群，打法调整为强化“好”和“快”，走差异化路线。</p><p>可以看到，今年以来，美团优选的品类多了起来，总SKU达到了3000个。以草莓为例，优选的可选品类有四种，相比之下，多多买菜上只有两种。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_075e73d580084b76913951075221dc7f@000000_oswg684581oswg796oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>部分地区的优选配送时间，也从过去的次日下午，提前到了上午11点。用一位广东团长的话说：广东人做菜讲求新鲜，大多数人不会买菜囤放冰箱，上午送到满足了大部分用户做菜需求。</p><p>近期有消息透露，优选四季度可能还会尝试配送上门，进一步利用自身的运力条件，和多多买菜在服务上区分开来。</p><p>而这样找到精准人群，并竭力满足其需求的差异化打法，在零售行业并不鲜见。</p><p>比如，上世纪80年代末，美国零售品牌塔吉特捕捉到讲究实惠、重视物有所值的消费群体越来越庞大，于是在沃尔玛等“廉价折扣”店之外，开拓了“平价优质”折扣业态。</p><p>其一方面，通过提供带设计感的优质低价商品，塑造“时尚而平价”的品牌心智。</p><p>以时尚品牌VB为例，常规VB单品均价高达1000美元，而其与塔吉特的联名系列，售价却仅为20-70美元。</p><p>另一方面，营造舒适的卖场氛围，和沃尔玛等传统卖场的体验区分开。比如，在这里没有一般超市的喧闹，你可以安静沉浸地选择商品；随处可见的醒目标签，也可以让消费者毫不费力就能找到产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_de596643efba4d02a68b2cbc945f6da8@000000_oswg672518oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些产品和体验上的细节，极大取悦了其目标群体。如《低价不是法宝》一书描述用户感受道：“塔吉特又舒服又方便，我真的可以找到我想要的。相比之下，沃尔玛大而脏，毫无章法，就是仓库，产品也差，我很厌烦在那儿待。”</p><p>说白了，选定目标人群精细化管理，打造差异化体验，只要占有独有的一席，依然能够丰衣足食。回到美团优选来说，当下的调整也是类似的打算。</p><p>当然，差异化的品牌调性要立起来，是需要沉淀的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_be29192568a340038c31c54edba98847@000000_oswg293553oswg1080oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看到，塔吉特“平价优质”形象的塑造，从最初直接引入打折的品牌商品，再到和设计师合作推出更多平价单品，经过了不断迭代和时间积累。</p><h2>到家、到店业务的增长故事还未结束</h2><p>“抖音对美团是降维打击”“美团卷不过抖音”……Q3财报发布后，对美团的担忧出现了人传人的现象。</p><p>此前，抖音以流量换取价格优势，在本地生活切走了美团的一块肥肉，但一位服务商对媒体透露，9月份美团就已经“拉齐了大部分和抖音的价差”。</p><p>我们随机选择了几家附近的店铺，发现两个平台的价格确实呈现如此迹象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_19d25ad5b29d4e298dff283b5aaf510b@000000_oswg328796oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大部分用户在本地生活消费，都是哪里便宜就去哪里。而用低价撬动了用户，商家自然也会跟着红利迁移。</p><p>Q3财报显示，落后一年之久的美团核心本地商业广告收入增速，在Q3反超了佣金增速，这意味着商家广告预算陆续往美团回流了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_42dbaf6977dd4e228ff1a3dd2e111f90@000000_oswg287706oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅与抖音死磕价格战，最近几个月，美团还加强了对内容化的进攻，并且在此过程中，依然贯彻低价策略。</p><p>以直播为例，有用户感慨：“一个原价100多的火锅双人餐，美团补贴后卖9.9。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_249dd99e6c434339b0c060349bb58630@000000_oswg231218oswg1080oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美团的目的很明显——无论是用户主动搜索的货架产品，还是直播间里挂的东西，都要钩住用户。</p><p>如此出击下，美团用户粘性和人均单日使用时长同比均明显增长，其Q3财报callback中也提到：8月底到9月在直播和特价团购占比高于预期，直播占到综GTV的20%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_86e2129f485d4b04a8cc868192e66499@000000_oswg93392oswg932oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了守住存量市场，对于本地生活的增量蛋糕——下沉市场，美团也加大了抢夺力度。比如，短视频就是率先在低线城市上线的。</p><p>抖音生活服务换帅后，为了“防止抖音的下沉动作”，美团还一改以往由代理商开拓下沉市场的传统，亲自下场招人，切入更灵敏的直营方式。</p><p>如此来看，美团正在努力降低抖音带来的冲击。虽然到店酒旅业务的「利润杀」令人揪心，但为了保住市占率和增长，大额投入也无可避免。</p><p>更何况，加码投入下沉市场，对美团外卖业务也有裨益。</p><p>据专家纪要，美团内部按外卖年下单次数将用户分为5档，其中，主要集中在下沉市场、年下单次数30以下的低频用户，占比高达40%，但他们却只贡献了20%的订单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_6ae0ad4bf2904ffcbc17e4a78fbbad6d@000000_oswg108326oswg1080oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在一二线渗透率已经很高的情况下，<strong>吃不下这块市场，美团外卖的天花板就肉眼可见了。</strong></p><p>可以看到，今年以来，美团不断增加低价供给，比如，在拼好饭、专做外卖直播的“神抢手”等板块，上线大量7块9、9块9的低价套餐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b820c5b41bca41efbeb35df5a61aaf2f@000000_oswg880615oswg1080oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，还使出补贴大法，其管理层在本季度电话会议中提到：我们加强了市场营销力度，刺激消费需求，获取用户。</p><p>而下沉用户对价格最敏感，美图明显在刺激他们下单，以抬高外卖业务的天花板。</p><p>当然，仅靠低频用户，还不足以做到这一点，毕竟今年9月份的纪要信息显示：过去两年订单量增加，很大程度上归功于（年下单频次）50-80及80-120这两档人群购买频率的提高。</p><p>说白了，高频用户才是美团外卖当下最大的“金主”。</p><p>基于此，今年美团的会员改革——推出不同规模的优惠券套餐、降低买券包的门槛、加大对非餐场景（下午茶和夜宵）的补贴等，大部分都是瞄准中高频人群。</p><p>而粘住这部分忠实用户，不仅利好外卖，对即时零售的闪购业务也很重要。</p><p>对于闪购，市场一直担忧其是疫情应急场景下的产物，增长不具备可持续性。但最近半年，其使用场景已经延申至日常即时性需求场景，如异地、夜间场景等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_2b1630ac0549497a92fcc5bdd4fa8415@000000_oswg349403oswg1080oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>且据财报披露，8月美团闪购的日单峰值已突破1300万单。9月的即时零售大会也提到，疫情后美团闪购持续高速增长，过去四个季度规模已达1750亿。</p><p>很显然，占据最后一公里配送的优势，美团依然有一定的想象空间。</p><p>当然，这背后也有美团的“刻意为之”，如下图，其已将触手伸到了3C家电、酒类、宠物、美妆等更多品类上。</p><p>并且，还祭出了“钞能力”培养用户心智，以酒水饮料为例，亿邦动力对比了“神价日”10款产品在其他连锁便利店APP的价格，发现美团折扣力度高达20%-40%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_483e5134cb81409c9c5537cfd71bedf3@000000_oswg363341oswg1080oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总的来看，美团正努力守住到店酒旅的江山，并试图抬高到家业务的天花板，且均已取得一定的成果，然而在此过程中的火拼，也导致其基本盘出现了“增收不增利”的情况。</p><p>这本身无可厚非，但如开头美团所反思的，对业务合理的“资源分配”同样重要。</p><h2>小结</h2><p>押尾亮相的美团，成了Q3财报季最不招市场待见的那个，甚至在部分投资者眼中，都快沦为“烟蒂股”了。</p><p>但事实上，饱受诟病的优选业务，有着“高频流量”价值，且其打法已经在纠偏，以突出“好”和“快”的差异化优势，避开拼多多锋芒。</p><p>基本盘方面，虽然和抖音间的激烈竞争，给利润带来了压力，但通过严防死守，在到店酒旅保卫战上已有所突破，在外卖和闪购上，美团也在努力寻求突破天花板的可能。</p><p>当然，调整从来不是一蹴而就的事情，美团能否证明自己，有待时间检验。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NTQ4NzMzNQ==&amp;mid=2247499498&amp;idx=1&amp;sn=ad314aea08989f10bdb3902f9e9f9d4e&amp;chksm=a6f575e29182fcf46774c497113e7d456435022dcb4e78c8bdd81e6954742fb5548e022b8097&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“表外表里”（ID：excel-ers）</a>，作者：张冉冉 黑银轲，编辑：付晓玲 曹宾玲，数据支持：洞见数据研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542074902881801</id>
            <title>学霸女儿海外创办AI公司火了，老爸的A股公司竟涨停，被称“女儿概念股”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542074902881801</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542074902881801</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:37:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, Pika Labs, 信雅达, 郭文景
<br>
<br>
总结: A股是一个神奇的地方，很多时候A股股票的涨跌与相关消息有关。最近，AI公司Pika Labs发布了产品Pika 1.0，导致信雅达股票涨停。原因是Pika Labs的创始人之一郭文景是信雅达实控人郭华强的女儿。Pika 1.0能生成惊艳的视频效果，但最多只能生成3秒。Pika Labs目前已获得5500万美元融资，估值为2.5亿美元。郭文景是网络热梗中的“别人家的孩子”，在学术和竞赛中表现出色。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>A股是一个很神奇的地方。</p><p>不得不承认，很多发生在A股的事情都超乎想象。</p><p>很多时候，某一支A股股票的涨跌，都能跟一些能跟该公司稍微搭点边儿的消息扯上关系。</p><p>比如，近日有一家国外的AI公司——Pika Labs，正式发布了一款产品：Pika 1.0。结果，A股的信雅达的股票在11月30日，也就是昨天，涨停了。</p><p>究其原因，是因为身为这家AI公司创始人之一的郭文景，是信雅达科技股份有限公司实控人郭华强的女儿。</p><p>关于此事，信雅达也在昨晚紧急发布公告，称郭文景系公司实际控制人郭华强的女儿。除上述关系外，公司与Pika无其他关系。截止目前，郭文景未在公司担任任何职务，公司未投资Pika，也未与Pika有任何业务往来。</p><p>那么，Pika到底是个怎样的产品？和信雅达究竟是什么关系呢？</p><h2>Pika生成视频效果惊艳</h2><h2>但最多只能生成3秒</h2><p>我们先来看下Pika 1.0的功能体验。</p><p>Pika官网首页，有一个该公司的宣传视频。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_a87b48e5ff5548aba031c343c2313064@000000_oswg194136oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然后就是需要Google帐号或者Discord账号来登录。并且，登录后也只能是加入使用该产品的候补名单，还需要审核。</p><p>从其官网首页的宣传视频来看，该产品生成的视频质量属实很炸裂。</p><p>惟妙惟肖的埃隆·马斯克、张罗晚餐的耶 稣......</p><p>每个视频的效果，都让人惊叹。</p><p>据其视频介绍，该产品只需某张图片输入所需要的动态指令，或者框选某段视频的某个部位，输入指令，就能生成相应的视频。</p><p>至于Pika实际的试用体验如何，由于笔者还在排队，只能借鉴一下网友的感受了。</p><p>有不少网友都表示，Pika生成的视频效果很好；但也有一些网友表示，Pika只能生成3秒以内的视频，这点有些影响体验。</p><p>Pika的产品，相信很多人都已经通过各种社交平台见识过了。</p><p>那么这家AI公司创始人是信雅达实控人的女儿，这两家公司到底有没有关系呢？</p><h2>信雅达公告澄清关系</h2><h2>郭文景可谓“一路开挂”</h2><p>11月30日晚，信雅达发布公告称，Pika开发团队创始人之一郭文景系公司实际控制人郭华强女儿。</p><p>除上述关系外，公司与Pika无其他关系。截止目前，郭文景未在公司担任任何职务，公司未投资Pika，也未与Pika有任何业务往来。</p><p>信雅达算是撇清了关系，那Pika这家公司又是怎样的呢？</p><p>据悉，日前，自媒体“海外独角兽”对Pika Labs创始人进行了一次专访。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_5146c3549c00458894f0741f26fca6be@000000_oswg1127735oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，该公司目前仅有4位全职成员，但兼具学术和创意两个领域顶尖人才：Demi Guo（郭文景）和Chenlin Meng（孟晨琳）同为斯坦福AILab的博士研究人员，拥有顶尖的学术和科研经历。</p><p>Pika Labs目前已经累计完成3轮、共5500万美元融资，最新估值为2.5亿美元。</p><p>Nat Friedman、Daniel Gross和Lightspeed分别领投了Pika的Pre-Seed、Seed和A轮融资。</p><p>此外，众多硅谷明星投资人、AI领域重要公司CEO或核心成员也参与了投资。</p><p>例如：Elad Gil、Adam D'Angelo（Quora创始人及CEO）、Andrej Karpathy、Clem Delangue（Hugging Face co-founder及CEO）、Aravind Srinivas（Perplexity CEO）、Mateusz Staniszewski（ElevenLabs CEO）以及 Keith Peiris（Tome CEO） 等。</p><p>而这个信雅达实控人的二女儿郭文景，简直就是网络热梗里的“别人家的孩子”，一路“开挂”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_82b8e372653444d3919bac5afc06a944@000000_oswg504831oswg782oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公开信息显示，郭文景高一时就获得了全国青少年信息学奥林匹克联赛（浙江省赛区）一等奖。</p><p>她还曾受麻省理工邀请参加比赛，获得北美编程邀请赛第二名。</p><p>2014年、2015年，郭文景连续两年参加美国国家信息学奥林匹克竞赛，都夺得冠军，其中2014年还获得了唯一的满分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_63ba8c8128a846d4b32ee8776756bbb2@000000_oswg289752oswg641oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，郭文景还参加过中国和美国的数学竞赛，在美国数学奥林匹克夏令营中获得了最高分。</p><p>郭文景曾就读于杭二中，是浙江第一个被哈佛本科提前录取的学生。</p><p>在哈佛大学获得数学学士学位时，郭文景同时还攻读了计算机科学硕士学位，并转至Stanford攻读博士学位，师从Ron Fedkiw和Chris Manning教授，进行图形学和NLP交叉领域的研究。</p><p>除此之外，郭文景在大二gap year时期成为Meta AI Research最年轻的全职员工，也在Microsoft、Google Brain、Epic Games等公司实习，拥有很强的工程和科研能力。</p><p>从上述信息来看，Pika跟信雅达好像确实是没有什么交集，那信雅达到底是干啥的？实力如何？</p><h2>信雅达官方定位金融科技企业</h2><h2>半年营收8.6亿</h2><p>据信雅达官网显示，该公司于1996年，成立于中国杭州，2002年公司股票在上海证券交易所主板上市，是一家面向行业客户提供完整解决方案、产品及服务的金融科技企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_e9786044a5c94961806fb28cedb4de99@000000_oswg682549oswg1080oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公司现有员工8000余人，已为全球40余个国家和地区的客户提供金融科技服务和产品。</p><p>近年来，公司持续聚焦数智化新技术与金融业务的深度融合，持续输出面向未来的新一代数智化端到端大型解决方案及运营服务，致力于以数字金融技术链接金融行业客户与政企客户。</p><p>该公司的产品和服务包括：数字底座+技术底座+AI底座+应用平台+共创开发+订阅服务+联合运营。</p><p>雅信达2023年三季度财显示，该公司三季度营收为5.39亿元，同比增长24.21%；归属于上市公司股东的净利润为2111.4万；扣非净利润为7162.82万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_c23220a2c51b478a8bba19d9ede1d7e4@000000_oswg116293oswg761oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>信雅达2023年半年度报告显示，该公司上半年营收为8.6亿元，同比增长15.05%；归属于上市公司股东的净利润为3215.78万元，扣非净利润为-6055.6万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_c3d1891c3a634f728156379809db11ac@000000_oswg135688oswg860oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>国内科技公司如何应对?</h2><p>之前，ChatGPT爆火之后，国内众多巨头企业也纷纷宣布，自己已经或即将在AIGC领域布局。</p><p>随后，又有大批国内的科技公司声称，自己在多方面已经超过ChatGPT。</p><p>三言此前也曾在《半年多过去了，ChatGPT的排名快“垫底”了 》一文中提到过此事。</p><p>但从实际效果来说，大家并没有看到国内企业拿过多么惊艳的产品。</p><p>目前，面对Pika的问世，国内肯定会再度出现一些模仿者。</p><p>至于能否做到超越Pika，或者跟Pika相近的效果，还有待观察。</p><p>另一方面，从AI对我们人类的影响来说，Pika生成视频属实是让人震撼，那么下一步，AI是否就能直接生成电影、影视剧？</p><p>AI对我们人类的影响，日甚一日。</p><p>国内的科技公司会拿出什么样的产品来应对Pika呢？我们拭目以待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODcwMDY2NA==&amp;mid=2247554102&amp;idx=1&amp;sn=bd6863795e64f18dad799eb952b31408&amp;chksm=fc8bafa1cbfc26b78f0305780b9078ccb28dadc4e53cdcecf436c4cd232dcf1fd89e53e27172&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三言财经”（ID：sycaijing）</a>，作者：三言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542077299566080</id>
            <title>沃特玛创始人再出山，新公司已获融资10亿元，去年收入或达15亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542077299566080</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542077299566080</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:30:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 沃特玛, 航天锂电, 李瑶, 电池公司
<br>
<br>
总结: 曾是比亚迪工厂的一名员工，离职创立电池公司沃特玛，一度比肩比亚迪。沃特玛在上市后短短不到三年内陨落，如今李瑶试图东山再起，布局领域仍是锂电。李瑶参与的新公司航天锂电近期获得大额融资，展现出其能量不小。航天锂电快速起势，拿地建厂和业务布局迅速，已披露的总投资高达1018亿元。沃特玛的崛起和陨落是电池行业纷争乱斗时代的缩影，而李瑶作为沃特玛创始人的草莽性质也是其中的一部分。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾是比亚迪工厂的一名员工，离职创立电池公司，一度比肩比亚迪。</p><p>“巧妙上市”后整体估值高达52亿元，商业模式曾绑定了国内上千家上下游公司。</p><p>这家公司名为沃特玛，其创始人李瑶在锂电池的草莽时代几乎是一个传奇，但在上市后短短不到三年内陨落。</p><p><strong>如今，这位曾经的大佬试图东山再起，布局领域仍是锂电。</strong></p><h2>01 两年预落地1018亿元项目</h2><p>李瑶新参与的公司名为<strong>航天锂电</strong>，其近期的关注度来自一笔金额不小的融资。</p><p>11月20日，航天锂电宣布完成10亿元A轮融资，本轮投资人以国资产业基金及市场化投资机构为主，由桉树资本领投，海岚资本、源起基金等多家机构参与。</p><p>2023年以来，一级市场的融资环境相当惨淡，在极度内卷的锂电池赛道，航天锂电依旧逆势获得了大额融资，显示出其能量不小。</p><p>穿透股权结构来看，拥有航天锂电12%股权并曾任董事长的<strong>朱金玲</strong>，曾任航天锂电法定代表人兼总经理（现任副总经理）的<strong>佘勇军</strong>是<strong>李瑶</strong>参与操盘航天锂电的关键人物。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_306a442a6ff5467084743f8fe0adfc04@5091053_oswg507014oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">曾任航天锂电法定代表人兼总经理的佘勇军 图源：航天锂电官网</p><p>据沃特玛母公司坚瑞沃能（现名“保力新”）2018年7月公布的股票期权激励计划首次授予激励对象名单，朱金玲作为核心管理人员、佘勇军作为核心技术（业务）人员赫然在列。</p><p>公开资料显示，<strong>朱金玲</strong>曾任沃特玛管理部副总经理，持有沃特玛大量股份。<strong>据新能源产业家独家了解，朱金玲曾是辅助李瑶处理沃特玛财务工作的核心高管。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_70ef6e12f71a445cbac80fee82f6f5bc@5091053_oswg413002oswg1080oswg964_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">航天锂电股权结构（放大查看）</p><p>沃特玛曾是耀极一时的电池公司，但在西安上市公司坚瑞消防收购沃特玛后，其财务问题和商业模式陆续出现重大问题。2018年，风口浪尖的李瑶就宣布从坚瑞沃能辞职。</p><p><strong>梳理新公司成立的时间线，沃特玛的轰然倒塌没有妨碍李瑶快速重新组局、操盘新的项目。</strong></p><p>2020年9月，一家名为扬州航天数联科技的公司在江苏高邮市成立，佘勇军出任公司的法定代表人。扬州航天数联科技随后在2021年2月更名为“航天锂电科技（江苏）有限公司”。</p><p>值得一提的是，正是在2020年9月，特斯拉在电池日活动上发布了影响产业竞争走向的4680大圆柱电池，这掀起了国内电池公司用圆柱电池对抗宁德时代方壳电池霸主地位的研发风潮。</p><p>据航天锂电官网介绍，其是中国航天科技集团旗下的锂电池业务，是专业的大圆柱磷酸铁锂电芯技术和产能平台，聚焦“商用车电动化、储能、船舶电动化、农业机械电动化、高端铅酸替代”五大核心应用领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_207b747464074df8a2da8991669a0be0@5091053_oswg35905oswg771oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">航天锂电产品特点</p><p><strong>航天锂电的快速起势是在2022年、2023年，大圆柱电池在这两年迎来大量资本和产业方青睐。航天锂电开始了全国各地的拿地建厂和业务布局。</strong></p><p>企查查数据显示，2022年7月，航天锂电就获得了一笔融资，投资方为芯能创投、铂宇私募、新荣智汇科技。<strong>2022年实现销售收入约为15亿元。</strong></p><p>产能建设方面，公开资料显示，2022年，航天锂电在安徽淮南、山东泰安新泰两地落地了100GWh锂电池生产项目，总投资合计560亿元以上。2023年，航天锂电又在天门、云南、包头三地落户三大电池项目，合计总投资高达458亿元，产能规划共90GWh。</p><p>据项目落地布局来看，航天锂电已经以高邮（预计总产能50GWh）为主生产基地，在华东、华南、华西、华北和华中区域完成全面布局，<strong>且不包括高邮基地投资额在内，已披露的总投资高达1018亿元。</strong></p><p>不过，目前主要的圆柱电池阵营都因生产良率、市场预期不足等问题推迟了量产时间点，如特斯拉原定在2023年生产出30GWh大圆柱电池，有机构预测仅有3GWh。</p><p>没有作为龙头公司的特斯拉带动，大圆柱电池在动力电池和储能电池两大主要新能源市场应用都还未打开局面。</p><p>而据新能源产业家了解，航天锂电也是目前圆柱电池阵营中量产节点较晚的一家。</p><h2>02 沃特玛崛起到陨落的往事</h2><p>沃特玛崛起于电池行业纷争乱斗的时代，一是电池技术与对应的市场刚起步，二是行业标准滞后于行业发展。</p><p><strong>作为沃特玛创始人的李瑶正是当中最具草莽性质的一位。</strong></p><p>1997年，李瑶进入比亚迪工作，时常加班至凌晨，被偶然一次回到工厂的王传福撞见并赏识。2002年，离开比亚迪的李瑶创立沃特玛的前身——乐凯电池，卧薪尝胆数十年，专攻磷酸铁锂电池，后来更瞄准了商用车市场。</p><p>2008年，政府把中国所有的民营企业的公交路线收为国有，号召每个示范城市有1000辆电动车。到了2011年，踩中风口的沃特玛，营收开始乘上火箭。</p><p>到了2015年，沃特玛更是等来了新能源产业推广的东风，<strong>国内市场占有率曾一度达26.6%，和比亚迪分庭抗礼。</strong></p><p>掌握磷酸铁锂技术只是沃特玛早期成功的原因，其规模扩张的关键是沃特玛在2013年牵头成立的<strong>新能源产业创新联盟</strong>——在该联盟中，沃特玛期望以自家的动力电池业务为核心，抱团发展，用投资换市场，在新能源汽车行业形成影响力和话语权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_3b9d7e1d4dd54df3b41ab1577da1b9d9@5091053_oswg36326oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">沃特玛李瑶 图源：高工</p><p>2016年4月成立的<strong>新沃运力物流公司</strong>，是整个沃特玛联盟模式的关键所在，新沃运力拥有的物流车辆均搭载沃特玛电池。</p><p>在上游原材料、核心零部件电池电机电控企业互相绑定后，地方政府向新沃运力下达订单，新沃运力向整车厂下达采购车辆订单，整车企业采购联盟零部件。</p><p>数据显示，该联盟的顶峰时刻拥有1000余家企业，其中上市公司超过70家，产值突破5000亿元。让这一联盟进一步指数级增长的还有来自二级市场的资金弹药。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_272e338e2e45448d98ec9626cd54503a@5091053_oswg645168oswg800oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">沃特玛公司大门 图源见水印</p><p>2016年2月，当时还未改名为坚瑞沃能的坚瑞消防发布公告宣布，公司以发行股份及支付现金的方式，向沃特玛的全部股东收购其持有的公司100%股权。</p><p>这次交易对价为52亿元，沃特玛的身价也由当时仅逾9亿元的净资产金额暴增六倍，更规避了创业板禁止借壳上市的规定。</p><p><strong>但是成也规模，败也规模。</strong></p><p>2016年，国内新能源补贴政策开始转变，出台了“3万公里政策”：非个人用户购买的新能源汽车累计行驶里程须达到3万公里才能申请补贴。这让沃特玛联盟的增长引擎猛然熄火。</p><p>据21世纪经济报道，2017年6月13日，因沃特玛的业绩增千倍，被外界质疑涉嫌隐性关联方操巨额订单，其所属上市公司坚瑞沃能受到深交所问询。</p><p>此后沃特玛更是接连陷入为满足3万公里的“空载丑闻”，并在2018年陷入现金流危机。</p><p>到了2019年年底，坚瑞沃能（更名后）公告宣布进入破产清算。当时的公告显示，沃特玛对外负债约197亿元，拖欠559家供应商债权约54亿余元。公司资产只剩一部分建设用地、对外股权投资、车辆、存货、机器设备、应收账款等。</p><p>最终，坚瑞沃能完成破产重组。常德新中喆接手坚瑞沃能，前者大股东高保清成为后者新的主人，并将坚瑞沃能更名为“保力新”。李瑶成功全身而退。</p><h2>03 尾声</h2><p>这段时间，新能源行业曾经的败者似乎都在找机会回归。</p><p>2023年7月，美国公司SPI Energy表示，将在美国建立一个新的异质结（HJT）太阳能电池工厂，由公司全资子公司Solar4 America（S4A）建设，计划于2024年底开始在美生产。而SPI Energy创始人正是光伏行业曾经的大佬彭小峰，他一手缔造了赛维帝国。</p><p>在赛维LDK陷入规模扩张过快而破产重组后，彭小峰又转而重注了绿能宝项目。</p><p>绿能宝的商业模式并不算太复杂：投资者可在绿能宝的官网——阳光动力商城上购买产品并默认签署委托租赁协议，绿能宝作为中间人将太阳能发电板租赁给电站，所得电费及政府补贴等作为投资者收益的来源。</p><p>但绿能宝的本质即为P2P，当光伏补贴退坡时，绿能宝就不可避免地陷入兑付危机。从2017年4月开始，绿能宝的补贴开始大规模逾期。彭小峰最终遁走美国加州。</p><p>可以发现，<strong>彭小峰和李瑶都清晰地知道如何在行业规则未定的阶段，最大程度地联合上下游资源，让企业“滚雪球”式的增长。这是行业早期阶段难度较低的创业版本。</strong></p><p>但时势易也。新能源创业的机会越来越稀少，在硬科技的大叙事下，两个屡败屡战的创业者不约而同地选择差异化的技术路线竞争，留给他们的时间也不多了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wbgq0eWI2wI_ujJeZh-LZw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新能源产业家”（ID:newenergy-story）</a>，作者：周有辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542047945975298</id>
            <title>狂飙的黄金珠宝市场，谁会是新的“黑马”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542047945975298</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542047945975298</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:26:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金价, 黄金市场, 黄金珠宝公司, 品牌定位
<br>
<br>
总结: 金价上涨给黄金市场带来了新的机会，黄金珠宝公司开始竞相上市。然而，黄金市场也出现了激烈的竞争，一些公司通过蹭名气来吸引消费者，而另一些公司则选择差异化战略。其中，老铺黄金通过推广古法黄金的概念取得了一定的市场份额。然而，黄金市场的竞争也导致了一些激烈的争斗，公司之间为了争夺客户展开了激烈的竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上扬的金价，给了黄金市场新一轮“狂飙”的机会。</p><p>沉寂两年有余，梦金园、老铺黄金等黄金珠宝公司相继在港交所披露招股文件，黄金珠宝公司开启了“排队”IP0。</p><p>但黄金珠宝市场的魔幻一幕也正在上演——山东滨州万达老凤祥与周大生员工因为抢客，穿着整齐的工装扭打在一起，现场画面颇为震撼。</p><p>从抢着姓“周”，到如今争抢市场的“大打出手”，无疑彰显着黄金珠宝公司对生意争夺“拳拳到肉”的另一面。</p><p>魔幻式狂飙中，中国黄金珠宝市场将走向何方？</p><h2>01 有人抢着姓“周”，有人异军突起</h2><p>复盘如今的黄金市场，很多消费者都会被一连串的“周”式金行搞得头大——周大福、周生生、周大生、周六福、周金生、周百福、周福生……为什么那么多金行都姓“周”？</p><p>事实上，只有周大福、周生生是真正的“百年老品牌”。早在1929年，周大福的创始人周至元就在广州市洪德路创办首家“周大福金行”，主要经营传统的黄金饰品。1934年，顺德人周芳谱在广州创立了金行，起名周生生，是香港首家上市的黄金珠宝公司。这两家姓“周”毋庸置疑。</p><p>周大生则看起来颇像“周大福+周生生”二者结合的版本，成立时间也晚得多，1999年才在北京王府井百货开设第一家专柜，2017年在深圳主板上市。但创始人姓周，也能蹭得上“周氏”家族的名号。</p><p>而效仿“周大福”与“六福珠宝”的“周六福”，姓“周”则饱受诟病。2004年，李伟蓬、陈创金共同出资创立周六福，2005年，陈创金将所持有的50%股权转让给了李伟蓬的兄弟李伟柱。当家人姓李，品牌姓“周”，则颇有“蹭热度”之嫌了。</p><p>这种蹭“周”的惯性，也出现在其后的一些珠宝品牌上，比如周金生的创始人姓李，周百福的创始人姓叶，周福生的创始人姓郑……</p><p>“蹭”品牌，而非做产品，一方面彰显着金行从业者的短视，也揭露着行业的发展困境——国内仍然缺乏真正建立起品牌声誉的“出圈”黄金珠宝品牌，消费者认为品牌之间都差不多。</p><p>当周大福、周生生、六福珠宝等港资黄金珠宝品牌已然占领国内一二线市场时，周大生、周六福、梦金园等公司，则通过主攻三四线市场的差异化战略占据了一席之地。</p><p>在此背景下，周大生与老凤祥的员工因招揽生意大打出手，也就可以理解了。</p><p>有意思的是，区别于其他品牌，“蹭周”的行为，老铺黄金，则走了与“周六福”们不一样的一条路线。虽然命名有模仿“老庙黄金”之嫌，但这家于2016年分割成立的黄金品牌，选择了截然不同的门店布局，聚焦于一线和新一线城市的高端购物中心。</p><p>截至2023年6月末，老铺黄金在全国12个城市只有29家门店，与之相比，周大生门店数量为4735家，周六福超过4000家，梦金园为2791家。</p><p>而在门店区位上，相比于新店过半数位于下沉市场的传统珠宝公司，老铺黄金进驻的12个城市包括北京、上海、深圳、南京、杭州等一线和新一线城市，店铺的选址主要在城市黄金地段的商业中心，比如北京的SKP、王府井，杭州万象城、南京德基广场等。根据老铺黄金招股书，截至2023年10月，老铺黄金在国内十大购物中心的覆盖率为80%，与周大福、蒂芙尼、Chaumet处于同一水平，低于宝格丽、卡地亚、梵克雅宝等珠宝品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_e794ba88188c4315a1860ac624ead93f@5091053_oswg259167oswg866oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：老铺黄金招股书</p><p>不一样的还有运营方式。老铺黄金的29家门店全部为自营店，而周大生加盟店数量占比94%，周六福、梦金园加盟店数量占比约98%。</p><p>这一布局，离不开的是独特的品牌定位。根据老铺黄金的招股书，老铺黄金是中国第一家推广“古法黄金”概念的品牌。古法黄金即用失腊、搂胎、锤揲、花丝、錾刻、镶嵌、修金等非遗古法，千锤百炼让黄金呈现出哑光质感的一种技法。</p><p>随着国潮回归，“古法黄金”异军突起。</p><p>数据显示，2017年至2022年，古法黄金市场规模从30亿增长至973亿，年复合增长率100.5%，远高于同期普通黄金珠宝和硬金珠宝的3.7%及13.9%的市场规模复合年增长率。预计到2027年，古法黄金市场规模将达到2025亿元，复合年增长率达15.8%。</p><p>虽然老铺黄金体量尚小，收入和净利润水平还远低于传统珠宝品牌，但无论收入增速还是利润增速，均高于周大生、周六福和梦金园。</p><p>招股书显示，2020年至2022年，老铺黄金收入分别为8.96亿、12.65亿、12.94亿，净利润分别为0.88亿、1.14亿、0.95亿，对比来看，同期周六福收入分别为20.82亿、28.29亿、31.60亿，净利润分别为3.86亿、4.29亿、5.83亿；梦金园收入分别为108.34亿、168.71亿、157.24亿，净利润分别为1.74亿、2.24亿、1.81亿。</p><p>但需注意的是，自2017年以来，周大福、周生生等公司也开始入局古法黄金，抢占老铺黄金的市场。</p><p>2017年，周大福推出以古代黄金工艺为卖点的“周大福传承系列”。随后，周生生推出“文化祝福”系列，老庙黄金推出“古韵金”系列，中国黄金推出“承福金”系列。</p><p>截至目前，几乎所有的头部黄金珠宝品牌都推出了古法金产品。周大福、周生生等公司的入局，一方面拓展了古法黄金的消费者认知，也给老铺黄金带来了一定挑战。</p><h2>02 大打出手，拳拳到肉，黄金市场的顾客争夺有多激烈？</h2><p>除了IPO，颇具“看点”的还有金行之间的“互殴”。据滨州市公安局滨城分局发布的公告，山东滨州万达广场老凤祥与周大生两个门店工作人员在招揽生意过程中发生纠纷。</p><p>而经过在场网友描述，这场斗殴持续了3场，有门店服务员、经理等多级门店经营人员参与，参与人数达一二十人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_42d008b259dc4991adbedaeba00fddde@5091053_oswg551085oswg800oswg1068_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>老凤祥和周大生员工的互殴，被网友调侃为“滨城大姐头出街”，不少网友对其为何发生异常费解。</p><p>事实上，互殴的背后，无非是对客户的争夺。</p><p>故事要从今年席卷而来的“黄金热潮”讲起——目前，黄金价格仍然保持高景气。上海黄金交易所数据显示，目前Au99.99的价格在470元/克徘徊，年内一度逼近500元/克。国家统计局数据显示，前三季度，金银珠宝类商品零售额增幅继续领跑其他品类商品。三季度黄金价格持续处于高位。</p><p>中国黄金协会统计数据显示，今年上半年，全国黄金消费量554.88吨，比上年同期增长了16.37%，其中黄金首饰同比增幅近15%。另据国家统计局数据，金银珠宝已成为今年上半年商品零售类别中增长幅度最快的品类，持续为拉动经济增长贡献力量。</p><p>价格大涨，人人看好，基于高需求这一背景，黄金珠宝类公司前三季度成绩颇为突出。菜百股份、周大生、潮宏基、明牌珠宝等公司均实现营收和利润同比双增，豫园股份2023三季报显示，前三季度公司实现营业收入395.5亿元，同比增长15.57%；归母净利润22.35亿元，同比增长186.14%。老凤祥三季报显示，公司2023年前三季度实现营业收入620.66亿元，同比增长15.93%，归母净利润19.64亿元，同比增长44.87%。周大生上半年营收为80.74亿元，同比增加58.37%；净利润为7.4亿元，同比增加26.45%。分产品业务来看，周大生素金类产品在上半年的营收达67.31亿元，同比增长71.71%。</p><p>在黄金投资热潮下，零售金店的扩张速度也开始明显加快。为了获得更多的增长机会，各大黄金零售上市公司必然要通过门店扩张来承接更多的黄金珠宝消费需求。这必然导致金店“扎堆开业”，一家商场里，集齐中国黄金、周大福、周大生、周生生、周六福、谢瑞麟并不稀奇。</p><p>据不完全统计，2023年三季度，中国黄金、周大福、周大生、周生生、周六福等已上市的黄金零售品牌合计新增门店超过520家，平均每月有超过170家黄金零售门店开业，相当于每天平均至少有5家金店开业。相关信息披露，周大生9月新增自营门店数量也大大增加，接近8月新增数量的2倍。门店的集聚也让竞争愈发激烈。</p><p>一方面店铺加速扩张，另一方面，随着2023年Q3金价的高位震荡，黄金产品也即将步入行业淡季，增速相比之前将有所放缓。黄金珠宝龙头企业所披露的财报中，虽然Q3业绩表现依旧稳健，但多数环比增速略有下滑。这种情况下，金店的“去库存”往往导向到了“卷优惠”，据相关报道显示，黄金价格比拼愈发激烈，尤其是二线、三线品牌。甚至很多品牌的优惠力度达到了100元/克，颇有“不成功便成仁”的气势。</p><p>与此同时，驱动“县城金店”们获利的，有时并非因为消费者的青睐，而是靠“婚嫁需求”驱动。在小县城，婚嫁对“三金”（金项链、金戒指、金耳环）或“五金”（“三金”基础上加上金手镯、金头饰）都有约定俗成的要求，这些三金六金多则四五万，少则两三万，甚至于一次婚嫁一二十万的黄金消费是不少地方的“标配”，这对于金店来讲是一块很大的蛋糕，每一个目标客户都值得“下血本”去争夺。与此同时，这些婚嫁需求用户关注品牌更多的是看“哪家便宜”“价格合适”，而并非品牌本身，这就给了金店们“大打出手”抢夺客户的发挥空间。</p><p>“大打出手”也暴露出国内黄金品牌的普遍困境——品牌的溢价不高，消费者的品牌忠诚度不高，竞争处于销售肉搏“抢客”的阶段。</p><p>而这不仅导致了像周大生和老凤祥员工互殴这样的品牌危机，更导致了品牌进一步的发展困境——因为品牌溢价不高，进而导致黄金品牌利润率并不高。无论金价是涨是跌，到金行买金子，也只是在金价的基础上加个手工费，难以凭借产品助推经营的长效发展。</p><p>据行业统计，黄金行业的销售毛利率约在10%—20%，净利率则更加低得“瞠目结舌”了。比如老凤祥2023年第一季度财报显示，报告期内公司实现营业总收入245.58亿元，归母净利润7.16亿元，利润率是2.9%；中国黄金2023第一季度营业收入161.39亿元，归母净利润3.0亿元，利润率是1.86%。而相比于一些国际珠宝奢侈品牌，如Tiffany、宝格丽、梵克雅宝，动辄50%—60%的毛利率，可谓小巫见大巫。</p><p>不过奢侈品牌的经验，也正在被以老铺黄金为代表的新一代黄金品牌所汲取。</p><p>借助“古法黄金”这一独特工艺带来的优势，老铺黄金进一步营造了“小众属性”和“工艺独特性”，提高了品牌溢价。同时，位于国内高端购物中心的选址，颇有几分与奢侈品同台竞技的味道。</p><p>根据招股书，老铺黄金单店收入在全行业排名第一。2023年上半年，位于北京SKP的两家门店合计产生收入1.54亿，每平方米每月收入约42.7万元。</p><p>在毛利率上，老铺黄金的表现也非常直观——2020年至2023年上半年，老铺黄金毛利率分别为43.1%、41.2%、41.9%、41.7%。与之对比，2020年至2022年，在港股申请上市的梦金园毛利率分别为5.9%、3.2%、4.8%；同期，周生生毛利率分别为25.27%、25.30%、26.30%；2020财年至2022财年，周大福毛利率分别为29.6%、28.2%、23.4%，老凤祥毛利率分别为8.18%、7.77%、9.13%，可以说，远高于市场同类黄金珠宝公司。</p><p>由于毛利率上的表太过优秀，证监会甚至还曾要求老铺黄金对毛利率明显较高于市场上可比公司提供合理性解释，当时老铺黄金给出的说法是，毛利率高一方面是因为高端的品牌定位使其能够拥有较高的定价，从而支持较高的毛利率；另一方面是公司专注于古法足金黄金产品以及足金钻石镶嵌产品，确保了利润率更高。</p><p>通过古法黄金，在行业内建立起自己的区分度，无疑是老铺黄金的差异化打法，但随着各大黄金品牌向古法黄金“内卷”，老铺黄金还能建立工艺和品牌形象上的独特性吗？这无疑是一个值得考验的课题。</p><p>公开信息显示，老铺黄金目前仍有部分产品属于委外代工，2020年—2023年上半年，老铺黄金的外包加工费逐年上涨，分别约为人民币1180万元、1720万元、1520万元及1880万元，而在招股书中，老铺黄金方面也提到，若外部生产商无法按时交付遵循质量标准的产品，公司品牌形象及业务可能受到不利影响。更加依靠外包加工的老铺黄金，能否在工艺上奠定突破口，维持高毛利率，无疑是值得思考的问题。</p><h2>03 “老铺黄金”想“鱼跃龙门”，年轻人会是新的突破口吗？</h2><p>老铺黄金招股书中提到，“如果公司未能预见或顺应客户偏好变化，未能及时向市场推出符合新偏好的产品，可能会影响公司产品的销售和市场份额，从而影响公司的经营业绩。”</p><p>而在梦金园所递交的材料中，也指出，倘若未能与竞争对手展开有效竞争，则可能无法扩大及维持自身市场份额和盈利能力。</p><p>如何顺应消费者的偏好变化，进而与其他同类金店奠定差异化，或许是黄金珠宝行业“生死存亡”的关键一战。</p><p>这一过程中，如何调动起年轻人的消费激情，或许成为重要的突破口。在2023年的双十一整体平淡的背景下，根据天猫数据，10月24日预售首日，黄金品类成交额同比增长超250%。京东数据显示，珠宝行业新用户占比达到80%，其中25岁以下用户同比增速最高，接近100%。固有印象里，“中国大妈”是抢购黄金的主力，然而随着年轻消费群体的购买力提升，黄金消费的年龄带正在下移。</p><p>根据《2022年中国黄金首饰消费行业消费洞察报告》，2016年到2021年，青年人购置黄金的比例已从16%增长至59%，成为各年龄段金饰消费潜力榜首。根据中国黄金报社出示的数据显示，现在的购买主力集中在18到24岁之间，30岁以上60岁以下的人群在逐步减少；与此同时，根据Mob研究院在2022年给出的一期研究报告显示，相比起时装、珠宝首饰、化妆品等物品，有经济实力的Z世代们更乐意把自己的钱投入到黄金里面。</p><p>可以说，黄金珠宝消费成为年轻人的“最新偏好”。</p><p>产生这样的新趋势，一方面是年轻人的消费趋于理智，倾向于保值和投资，另一方面，也与黄金产品设计的变化有关。</p><p>周大福相继开启与奥特曼、蜡笔小新、迪士尼、三丽鸥等二次元品牌的联名，动漫IP让人直呼“爷青回”，轻松拿捏年轻人。与此同时，金店们的产品设计也越来越“脑洞大开”黄金马桶、黄金牛角包、黄金榴莲、黄金奶茶等“奇葩”设计不仅在网络上斩获一波流量，也通过进一步拉近与消费者之间的距离，吸引更多年轻消费者走入金店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_0c1cf64ca19f495bbea682af8ce1b115@5091053_oswg721462oswg912oswg1048_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_fa7c46c18f604d78a74fcf637a21d2cc@5091053_oswg369700oswg658oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：小红书</p><p>在工艺设计上迎合年轻人的另一面，是迎合“国潮崛起”的古法工艺的运用。在小红书，古法黄金的笔记数量超过了83万+，最热笔记点赞数超4万+。在蝉妈妈智库今年推出的《抖音电商黄金首饰行业1-7月观察报告》中，古法金在新式工艺的市场份额中保持在65%以上，而相比较之下3D、5D硬金的市场份额却在不断萎缩。而随着黄金消费市场人群的年轻化、“国潮”化的古法金工艺在新式工艺市场结构中的占比持续攀升。</p><p>迎合年轻人，金店们除了在工艺上做升级，不少品牌也开始进一步拓展容易接触到年轻人的线上渠道。黄金珠宝行业长期以线下零售为主要触达渠道，占据超九成销售额。近年来线上电商销售持续增长，据国信证券数据，珠宝行业的线上渠道销售占比从2017年的5.4%升至2021年的9.9%。</p><p>一方面，是依托直播带货等新形式拓展销量。中国黄金就率先加入黄金珠宝行业的直播带货中，不仅长期霸占着珠宝类品牌带货榜单的TOP1，还在今年快手618购物节十大类目热卖品牌榜中，登上了珠宝钟表类目第二名。</p><p>另一方面，小红书等年轻人喜爱的社交平台也成为“兵家必争之地”。最新数据显示，小红书上周大福的笔记数量已超过184万+，月增加笔记数超10万+。甚至于，小红书主导了“金豆”这一品类的爆火。基于金豆的产品特性，很多理财博主向粉丝推荐“金豆”。“金豆按克数售卖，制作标准化，主打储值功能，消费了又像没消费。”由此，金豆产品开始“爆火”，据《伯虎财经》援引淘宝平台数据，2021年仅有3个水贝（位于深圳的珠宝交易市场）淘宝商家在售卖金豆，到了2022年，几乎所有水贝商家都上架了各种金豆产品。</p><p>虽然老铺黄金抓住了“古法黄金”这一高毛利率工艺走上“快车道”，但根据招股书披露，老铺黄金有超八成收入来自门店。当年轻人成为购买黄金的主力军，且购买渠道往线上迁移时，老铺黄金在争夺年轻客群的下一轮竞争中，似乎领先的并不多。</p><p>与此同时，“水贝”市场等传统品牌金店之外的销售模式也更加受到年轻人的青睐。在小红书等社交媒体平台上，年轻人们分享了大量的攻略和体验，并将水贝黄金批发市场推上了热搜榜，成为新晋“网红旅游胜地”。在水贝黄金批发市场，一般按照当日的实时金价计算，另加3~20元每克的手工费，与此同时，档口中到处都是网红款，琳琅满目，应有尽有。“水贝”模式在金价高位停滞、品牌金价和国际金价日益脱钩的情况下，更受到消费者的青睐。</p><p>一面是拳拳到肉的“草莽江湖”式扩张，一面是千篇一律的内卷式竞争，无论是行业龙头的周生生、周大福，还是新势力老铺黄金、梦金园，亦或是品牌之外的“水贝”市场，哪一方会是黄金市场改变行业的“鲶鱼”？在这个正掀起年轻风暴的行业中，不妨拭目以待，总会有“黑马”出场。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JT5JJf29fSLGdh2pC6dLNw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氢消费”（ID:HQingXiaoFei）</a>，作者：大可Dake，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542041989555971</id>
            <title>茅台涨价，白酒求生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542041989555971</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542041989555971</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:17:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 消费降级, 贵州茅台, 涨价, 高端消费
<br>
<br>
总结: 在消费市场陷入低迷的情况下，贵州茅台决定涨价，这是因为真正的高端消费不会受到太大影响，贵州茅台的业绩依然保持增长。贵州茅台通过涨价来维护自身的高端品牌形象，巩固奢侈品地位，并且茅台具备保值、升值的金融属性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在越来越多的声音提及 “消费降级”之时，贵州茅台却反其道而行，进行涨价。</p><p>贵州茅台宣布涨价已接近一个月。2023年11月1日起茅台上调53%vol贵州茅台酒（飞天、五星）出厂价格，平均上调幅度约为20%。由此计算，500ml装53%vol飞天茅台的出厂价由此前的969元/瓶上调至约1163元/瓶，</p><p>虽然贵州茅台明确指出，此次调整不涉及公司产品的市场指导价格。即，飞天茅台市场指导价1499元/瓶不变。但众所周知，飞天茅台以市场指导价进行销售的数量微乎其微。</p><p>可以预见，贵州茅台出厂价的上涨传递到消费端，带动销售价的上涨是早晚的事。有媒体报道，随着茅台酒出厂价宣布上调后，市场销售价普遍上涨50元至100元不等。</p><p>那么，贵州茅台时隔近6年再度涨价的底层逻辑是什么？为什么这几年茅台乃至整个白酒业的涨价潮越演越烈？茅台涨价又将给白酒业带来怎样的连锁反应？</p><h2>01.涨价的底层逻辑</h2><p>为什么在消费市场萎靡的现在，茅台还在涨价？</p><p>原因很简单：不管在什么年代、经济状况如何变化，真正的高端消费并不会受到太多影响，该消费的人还是会消费。</p><p>这一点，体现在贵州茅台的业绩上。要知道，贵州茅台的业绩体量已经足够大，但其财报却依然保持增长状态。</p><p>贵州茅台2023年第三季度财报显示，1-9月，其营收同比增长18.48%达到1032.68亿元，与2022年1241亿元的年收入相差不大，与2021年1061.9亿元的年收入几乎持平；归属于上市公司股东的净利润为528.76亿元，同比增长19.09%。</p><p>其中，第三季度，贵州茅台营收和归属于上市公司股东的净利润分别为336.92亿元和168.96元，分别同比增长14.04%和15.68%。</p><p>可见，茅台涨价的底层逻辑，在于其并不缺少需求。</p><p>如今，稍微高端的宴请聚会几乎都有茅台的身影，这也是不少消费者首次接触茅台的渠道。</p><p>“虽然我们公司只是小县城里一个员工十几人的小工程公司，但是在宴请重要客户、领导的时候基本都要上几瓶茅台。”“95后”黄新告诉Donews。</p><p>黄新对DoNews表示，在接触茅台之前，他原本很讨厌喝白酒，在一次聚会时无意中喝到，发现非常好喝，跟主办方打听才知道喝的是茅台。“可能很多人消费茅台是出于送礼、面子或者囤积升值的需求，但我个人觉得，从饮用角度，茅台算得上是最好喝的白酒，比其它高端白酒都要好喝。这也是它比较受欢迎的重要原因。”</p><p>事实上，纵观这些年贵州茅台的发展会发现，其2001年以来已进行了8次调价，价格水涨船高，实际销售价更是远远凌驾于官方市场指导价格之上，几乎翻倍卖出，但茅台仍然未曾停下涨价的脚步。</p><p>这其中，或许也是白酒业在存量竞争之下集体高端化助推的结果。</p><p>近年来，白酒市场进入存量竞争阶段，行业集中度不断提升，不管是五粮液、洋河、泸州老窖这些名酒在涨价，连二锅头这种平价酒也在试图冲击高端。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b88b30d0c4544793991c918858c5e8a0@000000_oswg1093175oswg831oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：DoNews摄</p><p>五粮液更是将官方指导价涨价至1499元，直接对标53度飞天茅台。虽然外界对五粮液等名酒涨价后的接受度仍待加强，但从定价来看，贵州茅台的高端地位仍然受到挑战。</p><p>在需求足够而高端地位遭到挑战的情况下，贵州茅台通过调价来维护自身的高端品牌形象，巩固自身白酒奢侈品的地位，进而维持自身业绩的稳定增长，也就不足为奇。</p><h2>02.打造奢侈品</h2><p>一个品牌，如果只是单纯地提高产品售价，而不提升自身价值，难免会沦为“价格刺客”之流。那么，茅台为什么这么多年都能在保持高价售卖的情况下仍然有稳定的需求，产品还能持续涨价且高股价屹立不倒？</p><p>这在于茅台自身具备且至今仍在着力打造的奢侈品属性。</p><p>奢侈品具备的特性：一是贵，不仅在于价格的昂贵，还有身份的尊贵；二是有二手保值流通市场。</p><p>被誉为“国酒”的茅台其身份自不必多说。涨价可以说是茅台为了打造奢侈品品牌的必由之路。</p><p>对于茅台的消费人群而言，多涨这几百块钱并不会让他们有太多的想法，另一个角度，反而会让以涨价前价格买到酒的人更加认可茅台二手的保值属性。</p><p>举个例子，很多人不买新能源汽车，是因为新能源汽车到手就贬值非常多，而且在市场竞争激烈之时，诸如特斯拉之流的新能源汽车还降价促销，从一手源头开始贬值。但茅台持续的涨价和相对繁荣的二手市场，让茅台具备了保值、升值的金融属性。</p><p>这几年，贵州茅台通过i茅台等官方渠道、贵州国资“葫芦娃七兄弟平台”和天猫、京东、苏宁等电商平台，以及物美等线下超市、茅台经销商等多种渠道投放原价茅台以供抢购。</p><p>DoNews在闲鱼等二手交易平台上看到，不少卖家在平台转让抢到的茅台提货券，一瓶原价1499元的飞天茅台，卖家在二手平台转手就挂出2700元、2800元的翻倍转让价格，而在成交价上，他们并不愿意作出太多让步。</p><p>“我转让茅台的底价是2600元，这已经是相当优惠的价格了，毕竟行情差不多就这样。”一位在闲鱼转让茅台的卖家告诉DoNews，他本身并不饮酒，也没有送礼需求，抢原价茅台就是为了投资赚钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_8d99dcd140fd433eac88868a1fc89a91@000000_oswg1109120oswg828oswg1717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：闲鱼App截图</p><p>不过，茅台二手市场价格并不统一，赚钱各凭本事。</p><p>DoNews询问多位位于北京、上海、广州等地区的名酒回收商，得到的茅台回收价格不一。以2023年产的53度500ml散瓶飞天茅台为例（下同），回收价分别为2500元、2560元、2700元不等。</p><p>在DoNews表示想出售一瓶飞天茅台之后，一家销售烟酒兼做名酒名烟礼品回收的店铺老板娘表示，她们店现在茅台单瓶出货都只卖2500元，回收价就更低了，“现在价格都在往下走”。然而，在DoNews转而表示想购买时，她连连摆手拒绝，表示“没有货。”</p><p>多位回收商直言，目前茅台涨的只是出厂价，而不是零售价，这也是他们不愿意上调回收价格的原因。</p><p>不过，一位北京的茅台回收商显得对未来茅台的升值颇具信心，他目前以2700元的价格回收茅台，并以2900元的价格出手。而这一售价，甚至高于一些官方渠道。</p><p>DoNews在天猫百亿补贴频道看到，目前一瓶53度500ml飞天茅台的券后价为2599元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_2256763cab4c4401ada52716c59ef3f1@000000_oswg1117049oswg828oswg1542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：天猫App截图</p><p>“今年产的飞天茅台，我们家目前的售价是2850元一瓶，这是批发价，而且单瓶有现货，但数量多的话就得等一段时间。”一家销售名烟名酒的店铺店员告诉DoNews。在该店内，陈列着琳琅满目的名烟名酒，不过，门口最显眼的位置摆放了一排飞天茅台，可谓招牌般的存在。</p><p>然而，究其根本而言，不管茅台的奢侈品故事讲得多么成功，白酒业的高端化愿景多么美好，都只是整个白酒业挣扎求生的缩影。</p><h2>03.白酒求生</h2><p>为什么说茅台涨价和白酒业高端化是为了求生？</p><p>从数据来看，白酒进入存量市场竞争已是不争的事实。国家统计局数据显示，白酒产业2022年规上白酒企业963家，产量671.2万千升，同比下降5.6%；完成销售收入6626.5亿元，仅增长9.6%。</p><p>“从产能看，十三五时期的白酒产能高峰是1380万千升，到今天的671万千升，近十年时间总产量不断下降，说明产业存量产能过剩，加之横向竞争、健康消费观念带动的消费结构变化，使白酒产能未来仍有下降的压力。”中国酒业协会理事长宋书玉曾表示。</p><p>不过，虽然白酒产量下降、销量增长有限，但在着力推动高端化后，白酒业盈利面改善不少。</p><p>国家统计局数据显示，白酒产业2022年规上白酒企业963家实现利润2201.7亿元，增长29.4%。规上企业中亏损企业169个，企业亏损面为17.6%，累计亏损额18.8亿元，同比下降15.7%。</p><p>近年来，新消费兴起催生的愈发丰富的饮品种类，中国人此前酒、茶占主流饮品的消费习惯早已改变，奶茶、咖啡、茶、各种饮料、果汁、啤酒、国酒、红酒……大众可以享受的饮品种类越来越多，这些都在无形地分流白酒的消费人群。另外，随着健康观念的愈发深入人心，酒被认为并不是那么健康，受众同样在减少。</p><p>对于白酒这个已经存在多年的成熟市场来说，比起像新兴市场一样通过薄利多销去抢占市场份额，联合涨价赚钱显然更符合行业利益。</p><p>在消费群体流失之后，白酒要维持原本的增长或者活下去，就只能想办法走高端化路径，但如何要让消费者为涨价后的产品买单，才是真正的考验。</p><p>可以说，未来白酒市场的竞争关键，不仅在于产品、渠道方面，更在于品牌建设、客户服务和年轻用户群体的争夺。</p><p><strong>04.争夺年轻人</strong></p><p>一件商品，消费者为什么会购买？原因无外乎是给消费者洗脑，让消费者认为我真的需要。那么，茅台是怎么让年轻消费者认为自己有需求的？</p><p>这一点，从茅台这两年比较出圈的茅台冰淇淋和酱香拿铁营销窥见一斑。</p><p>不管是冰淇淋还是咖啡，相较于白酒而言，都更趋年轻化，是年轻人比较喜欢消费的品类。而茅台自身的高端属性与冰淇淋、咖啡相结合，即便售价不菲，仍然会被认为这样的行为“接地气”，引来众多对茅台味道的好奇或者单纯追赶潮流的消费者。花几十块钱可以喝到售价一千多的产品的味道，何乐而不为？</p><p>年轻人可能在年轻时消费能力欠佳，或者消费习惯里并没有白酒消费，但不代表他们以后没有消费能力，而通过与这种年轻消费群体乐意接触的产品的联动，就是茅台更好地进入年轻消费者视野、抢占年轻用户心智的一种手段。</p><p>即便有言辞犀利者称茅台冰淇淋和酱香拿铁的味道“像醉酒后的呕吐物”，但这并不妨碍这些茅台的跨界产品受到年轻群体的追捧，并在大众朋友圈刷屏。</p><p>今年5月29日，茅台集团党委书记、董事长丁雄军指出，在推出一年后，茅台冰淇淋累计销量近1000万杯，已经成长为茅台产业生态中具有代表性的前沿产品。</p><p>事实上，不止是茅台在尝试这种年轻化举措，泸州老窖也曾与钟薛高推出“断片”冰淇淋、蒙牛“随变”冰淇淋联名江小白推出酒味新品、喜茶曾推出五粮液冰淇淋……</p><p>“人的消费习惯真的会变的。我十七八岁、二十岁出头的时候觉得LV花色老气，钱烧得慌才会花那么多钱买它，但到我二十七八岁，我主动去二手店买了一只LV的包包给自己。等我到了一定年纪，可能也会爱上茅台，你看我现在不就已经在抢茅台冰淇淋、酱香拿铁的潮流了吗？”“95后”田其调侃道。</p><p>事实上，除了购买茅台产品，在投资上，也常见年轻人的身影。</p><p>“以前茅台股价跌到600元的时候和朋友开玩笑说要合资买股，但当时只是当玩笑说，没有实行，后来看茅台一路飙涨到1800多元，肠子都悔青了。现在茅台买不起，就只能去买点股价一百多的五粮液了，再去买点白酒基金凑凑热闹。”“90后”徐月说道。</p><p>茅台是白酒板块乃至整个大消费板块的领头羊，时常上演“一荣俱荣、一损俱损”的戏码，时有投资者将茅台股价变动作为投资白酒乃至消费板块的风向标。</p><p>茅台的上一轮涨价，就曾引发高端白酒的涨价潮。如今，茅台的新一轮涨价又将触发怎样的连锁反应，值得观望。</p><p>注：应被访者要求，文中人物名字均为化名</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247595750&amp;idx=1&amp;sn=94e27bf8658b5640444b66b750465c9d&amp;chksm=c041c269f7364b7f120e62cf1b4f2a29f742b53ac04709256d90ed828c4ffe5b6523818e8fb2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：金佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541974183681924</id>
            <title>困在电商里的小红书</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541974183681924</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541974183681924</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:09:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小红书, 电商业务, 年轻人, 社交平台
<br>
<br>
总结: 小红书作为年轻人的社交平台，通过引领生活方式和消费理念，成为一种精神引领。然而，小红书的用户群体与低价电商平台高度重合，导致用户在小红书种草后转向其他平台交易。与此同时，小红书的电商业务发展受到拼多多等低价电商平台的逆势冲击。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>小红书正在变大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_5aae66e1b578495e9292b0b2090d4a80@5931687_oswg15689oswg500oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年双十一，全网销售额为11386亿元，同比增长仅为2.1%。从结构来看，直播电商高速发展，传统电商遭遇瓶颈。据星图数据，今年双十一传统电商、直播电商、新零售、社区团购同比变化分别为-1.1%、18.6%、8.3%和-8.1%。</p><p>与此同时，以小红书为代表的内容电商、兴趣电商兴起。据相关数据，今年双十一，小红书的订单数为去年同期的3.8倍，店铺开播数量相较于去年同期增长700%。此外，过去一年半时间，小红书电商买手和主理人规模增长了27倍，动销商家数量增长超过10倍，购买用户数增长了12倍。小红书也出现了以章小蕙为代表的销售破亿直播间。据小红书官方发布的消息，<strong>小红书的电商业务退货退款率在所有电商平台中是最低的。</strong></p><p>QuestMobile发布的一份数据显示，截至2023年9月，抖音、快手、小红书、哔哩哔哩、微博五大典型新媒体平台去重活跃用户规模达到10.88亿，<strong>其中，小红书以1.99亿月活位居第三阵营。</strong>位居第一的是7.43亿月活的抖音，快手、微博分别以6.85亿、6.05亿月活位居第二阵营。</p><p>作为国内互联网头部社区型平台之一，小红书的用户体量已足够大。<strong>其做电商的野心也从未消退。但是多年过去，小红书的电商这步棋下得怎样了？</strong></p><h2>01「种草容易拔草难」</h2><p>小红书是年轻人的社交平台。在小红书上，他们找见志同道合的朋友，遇见相似的灵魂。无论在北上广Citywalk，还是在山西访古，无论是在朝阳公园看草地音乐会，还是在淄博吃烧烤，抑或是更早之前的飞盘、露营、骑行、围炉煮茶，<strong>小红书都像是一种精神引领，用一篇篇笔记指引着年轻人的生活方式和消费理念。</strong></p><p>本来平平无奇的事件，在小红书上发酵，就会成为一种生活方式，成为一种时尚潮流，甚至成为一种文化现象，从而被传播、被解读，被追捧、被效仿，甚至改写一座城市的名片，改变一个地方的GDP。</p><p>滤镜下的小红书，是精致优雅的，是有态度和腔调的。以小红书上两位现象级达人董洁和章小蕙为例，董洁带货的产品是价值5200元的Ms MIN开衫和4932元的Uma Wang芭蕾舞鞋，章小蕙随便展示一双高跟鞋就是珍藏了近20年的稀世佳品，带货的商品也都是MY.ORANICS、HAIRMAX等国际中高端品牌。</p><p>在董洁和章小蕙的直播中，小红书为自己树立了鲜明的标签：<strong>不追求极致低价和冲动消费，讲究选品的品位和调性。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_be00a02b75704626b4ab1f51340a39f3@5931687_oswg47386oswg640oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源腾讯新闻‍‍‍‍‍</p><p>两位女神在小红书上娓娓道来，那份优雅自得，散发着一种令人迷醉的幻象：<strong>仿佛看她们的直播，就能过上她们那样的生活。</strong></p><p>但来自1688的数据显示，小红书的用户群体和1688的用户群体高度重合。在小红书，有近200万关于1688的自来水笔记。小红书和1688是女大学生最爱的两个APP。在一线城市25至35岁的年轻人中，<strong>“小红书+1688”成为了一对新生活和新消费的黄金搭档。</strong></p><p>用户在小红书种草，在其他平台交易，是小红书长期以来的硬伤。</p><p>看完了优雅的直播，<strong>年轻人反手就上了1688。</strong></p><h2>02「逆势而行讲调性」</h2><p>除了1688，年轻人的拔草地，还有拼多多。在小红书上，优衣库的商品都被拿出来寻找平替。</p><p>优衣库作为一个快时尚品牌，本身主打的就是平价、舒适。其品牌名称“UNIQLO”就是Unique Clothing Warehouse的缩写，意为为消费者提供“低价良品、品质保证”的商品。</p><p>但是在小红书上，用户拿着在优衣库门店拍的产品照片，发帖“求问有没有xx型号的平替”。在这些帖子下面，有相当一部分评论都会指路去1688、拼多多以及淘宝相关店铺。</p><p>这一现象，怎么想都和董洁章小蕙在小红书上引领的优雅、腔调不协调。</p><p>事实上，<strong>今年各大电商平台的关键词，就是低价。</strong></p><p>从表象看，今年618，京东时隔七年重提“多、快、好、省”，双十一前后，京东更是平台亲自下场，和李嘉琦为了全网最低价打得硝烟四起；今年5月，阿里巴巴传递出明确的信号：接下来是淘宝而非天猫的机会，阿里电商重新“回归淘宝”。虽然这一步反应有点慢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_1062b12240274b9281c998bd6630e116@5931687_oswg52899oswg959oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从数据看，2013年至今，押注消费升级的阿里巴巴，在电商市场的份额一直在下降，随之而来的是拼多多的快速崛起，以及抖音快手的攻城略地。<strong>而主打正品特卖的唯品会，已经连续42个季度盈利，总市值近80亿美元。</strong></p><p>拼多多的最新财报发布后，<strong>拼多多市值在11月29日晚阶段性超过阿里巴巴，一度成为热点话题。</strong>‍‍‍‍</p><p>反观小红书，在相继关闭自营电商平台“小绿洲”和“福利社”之后，小红书推出的策略是“买手电商”，即搭建服务第三方卖家的电商平台，买手们通过自身的审美和品味，筛选出符合自身标签、粉丝调性的商品，再通过直播或图文笔记把货卖出去。</p><p>买手电商意味着强烈的个人风格、审美和品味，随之而来的则是高客单价、高溢价。</p><p>大环境变了，消费逻辑也变了。以前人们在社交平台上秀精致生活，秀腔调范儿，现在在分享薅羊毛攻略，比拼谁用最少的钱旅完了最远的游，用最少的钱吃到了最丰盛的饭。从“只买贵的、不买对的”变成“货比三家、精打细算”。豆瓣“抠门女性联合会”和“抠门男性联合会”两个小组用户人数加起来已近80万。</p><p>但小红书无论是平台策略，还是董洁章小蕙，都在主打腔调、品味、审美、调性。小而美当然可以抓住一部分人，但小而美注定只能是小众群体，规模和基数还是要大众来支撑，<strong>小红书押注少数人，也将错过大多数人。</strong></p><h2>03「又进又退的All in」</h2><p>作为一个种草平台，小红书做电商，看似是顺理成章的事情。<strong>但这件事情，小红书的思路似乎并不顺畅。</strong></p><p>如今在搜索引擎或应用商店搜索“小红书”，发现它的后缀从之前的“标记我的生活”变成了——你的生活指南。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_dd96c4756c5d4748adf83f286506a104@5931687_oswg60566oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实纵观小红书的slogan演变史，就能看出小红书对平台定位的摇摆：早期绝对强调购物分享，2014年，小红书的slogan是“找到国外的好东西”，2015年改成“全世界的好东西”；2016年，“生活”代替了“东西”，slogan变成“全世界的好生活”；2018年，小红书最终确立了“标记我的生活”的slogan。<strong>但是如今，小红书的心思又变了。</strong></p><p>小红书App刚上线时，CEO毛文超甚至制定社区规则，用户分享吃喝玩乐等与购物无关的信息会被隐藏。</p><p><strong>但是小红书做电商的心思从未消退。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ab434b44dae841948e0a5bcaaef4a1e1@5931687_oswg140529oswg1080oswg962_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源小红书官方</p><p>2014年，小红书上线了官方自营的海淘平台“福利社”，2021年又上线了自营户外电商平台“小绿洲”，但这两项业务都已在最近几个月宣布关闭。</p><p>2019年时，小红书还曾一度支持淘宝外链，但不久就被关停。</p><p>在相当长的一段时期内，小红书都将社区放在战略首位。直到2022年1月，电商部门仍被归为社区部门下的二级部门，彼时小红书联合创始人毛文超在内部强调，小红书增长来源于社区，交易是社区生活的重要组成部分，因此要将电商放在社区里，商家的交易生态要在社区产生。</p><p>同样是在2022年初，小红书COO柯南在与哲学教授刘擎对谈时提到，不是所有时刻都为了功能和效率，小红书更多把聚焦的对象放在人本身。</p><p><strong>小红书固然有自己的坚持，这或许也是小红书的生存之“道”。</strong></p><p>但社区氛围作为小红书最大的护城河，也锁住了自身商业化的更大可能性。<strong>小红书的社区运营在内部的话语权曾一度高于商业化部门，这也是其商业化进程不顺的原因之一。</strong></p><p>直到今年3月，小红书才将社区部旗下的直播业务组提升为独立的一级部门，今年8月，小红书终于整合电商和直播业务，组建了新的交易部，作为新的一级部门与社区、商业部门平行。</p><p>看似All in电商了，但小红书又将自营电商平台“小绿洲”和“福利社”关闭了。在一些具体的细节方面，小红书也尚未呈现出一个电商平台应有的样子。</p><p>据一些品牌主的反馈，小红书目前并没有形成有效的电商体系，比如产品的入驻没有配套的系统，面对促销活动，淘宝、京东等电商平台会直接显示券后价，但是小红书上顾客看到的价格仍然是原价，需要自己领券过后在结账时才显示券后价，这些看似不起眼的细节，都在拉低小红书的电商业务效率。</p><p>无论是策略还是细节，目前来看，<strong>小红书依然离“所有和小红书有关的事，都要在小红书完成”这样的愿景还很远。</strong></p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>乐观来看，小红书在用十年的时间布一场局，缔造一个线上社区，其中有店铺，有风景，可以逛街，可以交易，可以跟陌生人Say hi。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_74f3216889e543109ff4bf9c0be8e7ec@5931687_oswg43820oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源天眼查数据‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>这个故事在资本市场也一度讲得通。成立10年，小红书先后融资6次，最新一轮的融资额度达到5亿美元，估值也高达200亿美元。</p><p>但是最新一轮融资的时间节点已经是两年前，红杉中国在今年买入小红书股份的时候，对其的估值为140亿美元，较此前的200亿估值低了30%。</p><p>在营收方面，小红书2022年的营收大约是300亿，其中广告收入超过了240亿元，占据了总营收的80%。2023年初，小红书管理层定下营收目标为240亿元，其中85~100亿元为内容，50~70亿元为品牌以及效果广告，但年中根据实际情况调整后，预计2023年全年营收约180~200亿元。</p><p>如果说，用十年时间，营造一个承载多样化生活方式的线上空间，是小红书的道，那么需要补齐的电商短板，就是小红书的术。</p><p><strong>有道无术，术尚可求也；有术无道，则止于术。</strong></p><p><strong>只是小红书的术，已经很迫切了。</strong></p><p><strong>总不能一直止步于shui军爆发区，也不能“步入”陌陌后尘，更不应是韭菜庄园。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMjc0MjQ2OA==&amp;mid=2247485542&amp;idx=1&amp;sn=74fe67f8a4b395c75aab07bc03ab461e&amp;chksm=e891034ddfe68a5bb64c32189aa09b7596865515f70e40469457964fce13d619463ab434e9f8&amp;token=1943336161&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青澄财经”（ID:qccj_001）</a>，作者：青沐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542024120033408</id>
            <title>2023年最后一个月，买车的最好时间？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542024120033408</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542024120033408</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:06:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪汽车, 埃安汽车, 新能源汽车, 降价促销
<br>
<br>
总结: 11月份比亚迪和埃安汽车的销量略有退步，国内新能源汽车市场整体不景气，导致汽车行业压力增大。经销商库存积压问题严重，不得不降价促销清理库存。今年12月是购车的最佳时机，比亚迪和其他车企纷纷降价促销。新能源汽车份额不断上涨，燃油车份额下降，自主品牌在新能源汽车市场占据主导地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月1日-26日，比亚迪汽车总销量达到了17.8万辆，埃安汽车销量为2.49万辆。作为新能源汽车销量两大巨头，比亚迪和埃安依然保持着领先，然而与他们前几个月的销量相比，<strong>这个成绩并不算出色，甚至可以说略有退步。</strong></p><p>12月来临的同时，比亚迪的新一轮促销活动也开始了，秦汉唐宋元全系王朝车型统统降价优惠，其中原本9.98万元的秦PLUS DM-i直降10000元，到手价仅8.98万元。当初998的秦PLUS DM-i都令消费者直呼真香，更何况898的秦PLUS DM-i。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b235e59c7aaa4054ab27a69a0f7cbc24@5687509_oswg1593570oswg1757oswg1002_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>不是比亚迪想降价促销，而是现在国内新能源汽车纵然飞速发展，整体行情却不容乐观。</strong></p><h2>冷风吹至汽车行业，车企吃苦的时间来了</h2><p>汽车流通协会数据显示，2023年11月中国经销商库存预警指数为60.4%，环比上升1.8个百分点，位于枯荣线之上，说明国内汽车流通行业不景气。</p><p>目前国内不少经销商存在库存积压问题，不得不一边降价促销清理库存，一边与车企协商，降低汽车产量，以降低库存压力。</p><p>根据中国汽车流通协会发布的《2022年全国汽车经销商生存状况调查报告》，早在2022年国内汽车产品就出现了同样的问题，仅有两成经销商可以完成销量目标，不少经销商由于各种原因破产倒闭。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_1e9e6201ddcc44dbb6ba953c9b23ac8f@5687509_oswg367725oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年的调查报告指出，大约23.9%的经销商认为销量情况达到了目标。只是大众的目光被欣欣向荣的新能源汽车所吸引，忽略了整个汽车行业的情况。</p><p><strong>现实情况是：车企与经销商之间属于店大欺客，要求经销商定期进货一定数量的汽车，但经销商若卖不出去，资金链就可能断裂，环境持续恶化后，可能会破产倒闭。</strong>当然，车企也不能眼睁睁看着经销商全部破产，毕竟他们的车需要经销商帮助销售，他们也需要经销商帮忙分摊库存压力。</p><p>因此，今年10月开始丰田就宣布减产，预计减产将持续到明年2月。这段时间就是经销商的恢复期，避免经销商被「吸血致死」。</p><p>同时，车企也会相应地配合经销商推出一些优惠活动。大众旗下的ID系列这段时间活动没断过，ID.3最低售价都达到了12.59万元起，比亚迪秦PLUS DM-i再降价，极越汽车旗下的极越01全系降价三万元，而且已经卖出的汽车，还要给老车主退款三万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_18056973255c4057b42abfe9a155ee55@5687509_oswg1209687oswg1920oswg940_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论是新能源汽车，还是燃油车，12月会普遍降价。也就是说，<strong>12月可能是今年买车的最佳时机。</strong>比亚迪王朝网集体降价，无疑也是想利用今年的最后一个销售旺季冲一波，实现年销量超300万。</p><p>今年1~10月比亚迪累计销量已达237.1万辆，11月截至26日销量仅为17.8万辆，加起来也不过254.9万辆。换算下来，12月比亚迪至少要卖出40万辆车才能达成目标，<strong>哪怕是拼了老命，比亚迪也很难实现年销量300万辆。</strong></p><p><strong>生存的压力让整个汽车行业都不得不寻求变通之法，可是在改变的路上，并不是每家车企都能跟得上，几家欢喜几家愁的时刻又来了！</strong></p><h2>2023年，燃油车、合资车持续萎靡</h2><p>随着汽车行业整体降价促销，12月俨然成为今年最适合买车的时间，因此12月一般是每年的最后一个消费旺季。相信有不少车企会在最后一个月发起销量冲刺，但不是车企降价优惠，就意味着销量就能稳步提升。</p><p>2022年，国内新能源汽车份额已经达到了25%。相比燃油车，新能源汽车中的主流产品纯电车其实普遍存在一个问题，那就是电池成本昂贵，导致纯电动汽车的价格居高不下。好消息是，产业链日渐成熟，今年锂电池的成本又下降了不少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_5a07a0890475454b8905c81e38f2ae1e@5687509_oswg30534oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年上半年，国内新能源汽车市场份额约28.3%，增速略微放缓，但结合下半年及12月冲刺，预计全年新能源汽车的份额可以超过30%，甚至接近35%。</p><p><strong>新能源汽车份额不断上涨，燃油车的份额难免下降，毕竟市场整体并不景气，国内外新能源车企的发展状态则会对国内汽车市场的份额产生一定的影响。</strong></p><p>2022年国内汽车市场自主品牌份额已达49.9%，其中新能源汽车领域自主品牌份额高达80%。今年国内新能源汽车市场，自主品牌依然占据主流，合资车、进口车除了大众和特斯拉外，其他车企并没有展现出太强的竞争力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_98b96b32949b47a793441801ab496a7a@5687509_oswg2751313oswg4032oswg1729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>预计今年国内汽车市场自主品牌份额将达到55%左右，新能源汽车领域，自主品牌份额预计将达到85%左右。</p><p><strong>整体而言，国产车依然一片欣欣向荣的局面，尤其是比亚迪、吉利、长安等头部老牌车企。造车新势力中，理想发展顺利，销量已经追上BBA，问界虽然经历了一波销量低估，但很快就已恢复正常，并且预计12月销量可达3万辆。智界汽车的到来，也给华为汽车业务带来了新的商机。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_1aedd93060ef4e6794f8079f49ecd8ba@5687509_oswg1271890oswg4000oswg2398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>零跑依靠性价比，最近表现不错，埃安维持住了优势，反而是曾为头部造车新势力的蔚来和小鹏，尽管月销过万，但对于他们来说表现却不算太好，未能持续扩大优势。</p><p>另外，新能源汽车行业飞速发展，令不少人忽视了新能源汽车当前存在的问题。<strong>当新能源汽车的基数达到一定程度，这些问题难免被放大，从而成为影响消费者购买的因素。</strong></p><h2>2024年，电车分水岭</h2><p>日前美国《消费者报告》杂志公布了2024汽车可靠性满意度调查，被调查的车型涵盖2000年到2023年发布的燃油车、纯电动车、插电式混合动力汽车、油电混合动力汽车等车型，结果却显示，新能源汽车可靠度远不如燃油车。</p><p>其中纯电动车的问题比传统燃油车高79%，插电式混合动力汽车比燃油车高146%，仅有技术相对成熟的油电混合动力汽车，出问题的概率比燃油车还要低26%。</p><p><strong>新能源汽车问题频率居高不下，原因主要有二：一是发展时间太短，技术不够成熟；二是更新迭代太快，产品没有时间打磨。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_4ed9a7478d044675a61b4e80915a4c25@5687509_oswg2393261oswg4000oswg2668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>传统燃油车两三年升级一次，四到六年才会换代一次，新能源汽车几乎是每年都要更新，两年就要换代。这个频率实在太快，导致产品没有太多时间打磨。</p><p>新能源汽车更新频率快的原因则在于技术不够成熟，几乎每年都有新技术发布，汽车若不升级新技术、新功能，就可能被市场淘汰。</p><p><strong>2024年将是国内新能源汽车的分水岭，那些撑不住的造车新势力会率先倒下，活下来的造车新势力将使出全力力求扭亏为盈，老牌车企的新能源产品线日渐丰富，竞争力攀升。</strong></p><p>至于合资车企，对待新能源转型的态度不够决绝，或许才是他们最大的问题。</p><p>本文来自“电车通”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542014897071618</id>
            <title>低成本生产，在越南行不通了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542014897071618</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542014897071618</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 11:01:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 成本优势, 越南, 跨国公司, 税收改革
<br>
<br>
总结: 越南长期以来凭借低税率吸引了许多跨国公司的投资，但随着全球税收改革的推进，越南政府决定提高企业所得税率至15%。这一举措可能会对越南的经济造成负面影响，因为越南经济高度依赖贸易与外资。此外，越南还面临劳动力成本上升和房地产泡沫等问题，使得其失去了一部分成本优势。然而，越南仍然吸引着跨国公司的投资，因为其临近中国市场和对珠三角供应链的依赖。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果失去了成本优势，去越南建厂还剩下什么？</p><p>今年年初，经济合作与发展组织（OECD）制定了一项有关税收的新规则，成员国们达成共识，集体将全年营业额超过7.5亿欧元（约合）的大公司跨国公司的税率提高到15%，以避免苹果、谷歌这些大型跨国公司在爱尔兰等低税率国家避税。</p><p>经合组织预计，这项改革将在全球范围内带来2200亿美元的额外税收收入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d1d42f80fdc94c68a003565dc989840e@000000_oswg119111oswg1080oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越南河内的国民议会大楼（图源：社交媒体）</p><p>乍一看，这些对跨国公司实行低税率的国家未来能获得一笔稳定的税收。</p><p>但从长远来看，这未见得是一件好事，尤其是那些凭借低税率获得跨国公司青睐的国家，比如越南。</p><p>当地时间11月29日，悬在越南头上的达摩克利斯之剑终于落下。</p><p>越南议会决定，从2024年1月1日起，将对跨国公司的最低有效企业所得税 (CIT) 税率提高至15%。</p><h2>01 曾是低税生产天堂</h2><p>长期以来，越南政府都对跨国企业实行极其优惠的税收策略，提供包括免税期、投资抵税、进口关税豁免等各种形式的补贴。</p><p>对于一般企业，越南的企业所得税为20%。但据越南税务总局副局长Dang Ngoc Minh介绍，越南向大型跨国公司提供的优惠税率为2.75%至5.95%，远低于其未来将实施的15%所得税。</p><p>这些享受优惠的企业，包括三星、苹果、索尼、英特尔等跨国科技公司，以及Crocs和阿迪达斯等鞋类和服装公司。其中，三星有一半的手机组装业务布局在越南，是在越缴税最多的跨国公司，英特尔全球最大的芯片组装、封装和测试工厂的所在地也在越南。</p><p>据路透社报道，2019年三星在其开展业务的越南省份享受的税率仅为5.1%，因此15%税率新政所导致的额外企业税将主要由三星承担。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ffa04e54904f4efea0ddc4ff55bd0412@000000_oswg1186552oswg1080oswg836_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">位于越南河内的三星总部大楼，三星是在越南缴税最多的跨国公司。（图源：社交媒体）</p><p>越南韩国商会表示，会员们对新税率感到担忧，但没有人表示打算改变在越南的投资。</p><p>一家在越南拥有大型业务的外国公司相关人士对《金融时报》表示，“税收的大幅增加对于在那里投资的企业来说将是一个很大的负担。越南可能会设立一个国有基金来支持外国投资者，以防止企业离开该国。”</p><p>跨国企业们仍然期待着越南政府会提供税收优惠。</p><p>根据越南投资部8月发布的计划草案，投资不低于12万亿越南盾（约合人民币35.2亿元）的高科技公司，将受益于拟议的税收减免。也就是说，既然越南不能违反OECD成员国共同制定的15%新税率体系，那么该国政府可以通过现金补贴企业培训、研究和基础设施的方式，来与企业进行利益交换。</p><p>但新一轮的税收优惠还能达到从前的水平吗？</p><h2>02 越南的困境</h2><p>在持续多年的高速增长后，越南经济已经陷入了增长困境。</p><p>根据国际货币基金组织的最新数据，由于需求疲软导致出口低迷，预计2023年越南的实际GDP增长率为4.7%，较去年8%有所降低，并且未能达到年初设定的6.5%的目标。</p><p>这是因为越南经济，高度依赖贸易与外资。</p><p>越南海关的报告显示，2022年外国直接投资（FDI）的公司出口了价值2740亿美元的商品，占越南商品出口总额的74%。</p><p>迄今为止，外国投资者已向越南投入超过4500亿美元，超过其一年的GDP总量。2022年，越南GDP总量为4088亿美元。</p><p>但外资的持续投入，没能显著提高越南的竞争力和风险承受能力，反而让其在外资的“溺爱”下过早地出现了劳动力成本上升、房地产泡沫虚高的问题。</p><p>目前，越南的城市最低工资为468万越南盾（约合人民币1400元），高于老挝和柬埔寨等周边国家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_a14f74f409714dcbb8715e045cec81ab@000000_oswg674259oswg1032oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在服装等产业，越南正在逐渐失去人力成本优势。（图源：社交媒体）</p><p>但这并不是当地人普遍的工资水平。越南统计总局人口与劳动统计司的数据显示，2023年第一季度，员工平均月收入为700万越南盾（约合人民币2056元）。</p><p>据《金融时报》报道，胡志明市24岁的商业开发商Tran Khanh Ly表示，与他同龄的越南青年一代，平均工资已经达到每月1500万至1800万越南盾（约合人民币4406元至5288元），为最低工资的三倍以上。</p><p>房价则更为离谱。根据新加坡调研机构城市土地学会（ULI）的报告，2023年胡志明市的房价中位数已超过70亿越南盾（约合人民币205万元），是家庭平均年收入2.17亿越南盾（约合人民币6.4万元）的32.5倍，位居亚洲第二。</p><p>根据ULI的2023年亚太住宅可实现性指数报告，越南胡志明市和河内市在亚洲房价收入比中，甚至高于北京、上海、首尔和东京等城市。</p><p>劳动力成本优势渐失，早期越南的低端制造业已经有了转移的趋势。比如柬埔寨有更低的工资，墨西哥则有着对北美市场而言更便利的交通成本优势。</p><p>但在上述越南自身的问题产生后，中高端产业仍然愿意持续投资越南的其中两个重要原因，是其临近中国市场，以及对珠三角供应链的依赖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ced15a851a3d48ee805341ec3b2c9f3c@000000_oswg1101471oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越南的DEEP C工业区（图源：社交媒体）</p><p>时至今日，越南著名工业园区Deep C的宣传材料中，仍然将“该园区距珠三角地区只有12个小时卡车车程”作为其区位优势来营销。</p><p>实际上，这给了越南政府降低对跨国企业税收补贴的理由。</p><p>尽管发展中国家普遍采取低税收政策，试图以此吸引跨国企业，但世界银行的一份研究指出，这些国家税收优惠政策的冗余率可能超过90%——也就是说，即便不采取税收优惠，90%的外资也会选择这里。</p><p>而如果减少对跨国企业的补贴，越南政府能将更多的资金投资在自己身上，比如近年来越南集中兴建机场、发展旅游和金融服务业。</p><p>越南政府的官方文件显示，随着新税率的实施，越南政府每年的税收将因此增加14.6万亿越南盾（约合人民币42.9亿元）。</p><p>（实习生杨昕雨对本文亦有贡献）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653308852&amp;idx=1&amp;sn=c643c626848ef326d5bffa1204adcec0&amp;chksm=bd79ea6f8a0e6379c6ebcdd5eeccc34ea446572eaa8c1350d04d7f023bc2aa5bc8643c0f5471&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：刘沐轩，编辑：梁励，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542005403330053</id>
            <title>“青山系”第一个IPO来了，估值300亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542005403330053</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542005403330053</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 10:50:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 锂电池独角兽, 青山集团, IPO, 业绩增长
<br>
<br>
总结: 锂电池独角兽瑞浦兰钧即将通过IPO上市，其背后是青山集团，瑞浦兰钧在青山集团的资源倾斜下实现了快速的业绩增长，成为全球第十大锂电池制造商。尽管面临锂电赛道的激烈竞争和利用率不足的问题，但在新能源和碳中和趋势下，锂电行业仍在向上发展，瑞浦兰钧需要在市场竞争中继续突围。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>四年之间，就将业绩从0做到近150亿。</strong></p></blockquote><p>11月30日，锂电池独角兽瑞浦兰钧通过港交所的上市聆讯，由摩根士丹利及中信证券担任其联席保荐人。瑞浦兰钧此前分别于2022年12月14日和2023年6月30日，两次向港交所递交招股书。</p><p>瑞浦兰钧距离上市再进一步，站在其背后的“镍王”青山集团，也将在新能源投资领域收获青山系的第一个IPO。</p><p>据悉，瑞浦兰钧是青山集团在新能源领域的重要布局，按2022年装机量计算，瑞浦兰钧是全球第十大锂电池制造商。在成长过程中，依靠青山集团的资源倾斜，瑞浦兰钧已是一匹赛道黑马。</p><p>在一级市场，新能源卷起的风口上，瑞浦兰钧在最后一轮融资后的估值已经超过300亿。但锂电赛道的激烈竞争，对于瑞浦兰钧这家成立只有7年的公司来说并不友好。锂电行业产能扩张潮带来的利用率不足，让瑞浦兰钧至今仍在亏损之中。</p><p>但在新能源和碳中和趋势下，锂电行业仍在向上发展。瑞浦兰钧在IPO之际，还需要着手如何在卷出新高度的市场态势中继续走下去。</p><h2>三年半亏超22亿，全球第十大锂电厂商即将IPO</h2><p>瑞浦兰钧是一家锂离子电池制造商，专注于锂离子动力电池产品和储能电池产品的研发、制造和销售。其业务体系为动储结合，在经过研发期后，分别在2019年和2020年向客户交付储能及动力锂电池产品，其第一家储能电池客户为浙江艾罗能源，第一家动力电池厂商为上汽通用五菱。</p><p>招股书显示，2020年、2021年、2022年及2023年上半年，瑞浦兰钧营收分别为9.07亿元、21.09亿元、146.48亿元及65.95亿元，其中在2020年至2022年间，复合年增长率为301.9%。</p><p>但作为行业后发者，彼时赛道内已经伫立着几家巨头，瑞浦兰钧需要在价格上做出一些妥协来获得市场，然而低价策略，也是造成毛利率较低和业绩亏损的重要原因之一。</p><p>2020年、2021年、2022年及2023年上半年，瑞浦兰钧净亏损分别为5327.9万元、8.04亿元、4.51亿元以及9.20亿元，在三年半的时间里，瑞浦兰钧合计亏损了22.28亿元。同期瑞浦兰钧毛利率分别为12.2%、-15.4%、7.4%以及4.1%。</p><p>其中，在2023年，由于原材料价格迅速下跌导致电池产品售价下降，但瑞浦兰钧使用的更多是此前的高价库存材料，导致其存货的可变现净值低于其成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_dd2278e6834e4586ad793961457134bc@5091053_oswg250142oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：瑞浦兰钧招股书</p><p>瑞浦兰钧在招股书中表示，业绩亏损的原因包括原材料价格波动、运营开支增加以及扩大产能导致利用率低，新能源车市场发展状况等因素。</p><p>据了解，瑞浦兰钧的设计年产能已经从2020年1月的2.3GWh增长到2023年6月30日止的35.2GWh。同时，瑞浦兰钧也在加大研发投入，2020年、2021年、2022年及2023年上半年，瑞浦兰钧的研发投入分别为7270万元、2.46亿元和7.68亿元以及5.05亿元。</p><p>2020年、2021年、2022年及2023年上半年，瑞浦兰钧向最大客户的销售分别占各期间收入的比例为38.6%、24.5%、11.7%及12.7%，而同期的五大客户分别占我们收入的69.7%、51.0%、38.2%及37.6%。</p><p>在业务端，2020年、2021年及2022年以及2023年上半年，瑞浦兰钧来自动力和储能电池产品的销售收入分别占比94.3%、87.3%、89.1%、88.2%及84.4%。</p><p>瑞浦兰钧的锂电池产品销量由2020年的1.55GWh大幅增加至2022年的16.61GWh，复合年增长率为227.4%。2023年上半年的销量更是达到7.77GWh。</p><p>招股书显示，按2022年装机量计算，瑞浦兰钧是全球第十大新能源应用方面的锂离子电池制造商。2022年以及今年上半年，在全球锂离子电池制造商中按全球储能电池装机量计算，瑞浦兰钧拥有8.8%以及5.7%的市场份额，分别排名第三以及第四；以在中国市场的动力电池产品装机量计算，拥有1.7%以及1.2%的市场份额，于这两个期间均排名第十。</p><p>瑞浦兰钧如今正是以这样的行业地位冲刺资本市场。</p><h2>背靠青山，瑞浦兰钧如何突围？</h2><p>从瑞浦兰钧的发展历程来看，其于2017年10月由青山集团及其他股东成立，旨在向快速增长且前景广阔的新能源行业扩展，2019年4月实现锂离子电池的批量交付。</p><p>招股书显示，大股东永青科技持有瑞浦兰钧约62.6%权益，包括约50.4%直接权益和通过温州景锂持有的约12.2%间接权益。而永青科技的背后是青山集团以及项光达。</p><p>青山集团经营全球最大的不锈钢及镍业务，市场中有“镍王”的称号，背靠青山集团是瑞浦兰钧与生俱来的优势。</p><p>由于业务相关，无论是瑞浦兰钧与青山集团的产品销售框架协议，还是瑞浦兰钧与永青科技签订的材料采购协议，瑞浦兰钧与青山集团的关联交易规模巨大。招股书显示，2020年、2021年、2022年及2023年上半年，瑞浦兰钧向青山集团及其关联方出售的电池产品的过往交易金额分别约为130万元、1530万元、8.6亿元以及8.33亿元。</p><p>此外，在2022年和2023年上半年，控股股东青山集团还是瑞浦兰钧五大客户之一，分别占总收入的5.9%及12.7%。这一比例的变化是瑞浦兰钧与永青科技、美国电动汽车制造商之间的安排，瑞浦兰钧向永青科技供应电池组件，而永青科技再向美国电动汽车制造商供应电池组件。</p><p>2023年，青山集团预计继续为瑞浦兰钧五大客户之一。</p><p>不只是业务往来。招股书显示，2020年、2021年、2022年，青山集团通过关联方向瑞浦兰钧及其附属公司分别贷款4.64亿元、52.7亿元和21.84亿元，总金额近80亿元。</p><p>前期有了青山集团的加持，瑞浦兰钧跨过了投入阶段，成长速度也吸引了资本市场的关注。据悉，瑞浦兰钧自成立以来完成3轮外部投资，累计融资额约85亿元。2022年1月，瑞浦兰钧完成A轮融资，产业投资方青岛上汽与嘉兴上汽分别增资5亿元及22亿元，上汽一举成为瑞浦兰钧最大外部股东，合计持股比例为11.29%。</p><p>在2022年8月及9月的B轮融资时，瑞浦兰钧的投前估值已达到248亿元，彼时IDG、深创投、芜湖闻名、平安投资、佛山基金等数十家机构入股。以芜湖闻名此轮投资8亿元，获得2.63%的持股比例计算，B轮融资后，瑞浦兰钧估值超303亿元。</p><p>估值超300亿的锂电池独角兽，如今面临的是一个内卷程度已经起飞的市场。进入2023年以来，锂电池材料价格不断下跌，锂电池价格也不断回落，彭博曾预测，明年锂离子电池组均价将会继续下跌。</p><p>对于瑞浦兰钧来说，如今毛利率转正，但市场竞争强度会加大，价格战并不能让行业良性发展。瑞浦兰钧应该如何突围？</p><p>瑞浦兰钧在招股书中强调，“强大的研发实力是公司取得成功的关键因素”。如今各大锂电厂商都有自己的看家本领，比亚迪刀片电池，蜂巢能源的短刀，宁德时代的麒麟电池等，瑞浦兰钧也有自己的“问顶技术”。</p><p>“问顶电池”的创新之处在于缩短极耳长度，改变其与转接片的连接方式，采用一体化焊接技术，使得电芯内部结构实现了一体化的连接，把原有的顶部空间由15mm缩减到了8mm，使电芯内部空间利用率有效提升7%以上。该技术实现了高安全+长续航+低成本兼得，可应用于磷酸铁锂电池产品以及三元锂电池产品。</p><p>瑞浦兰钧以动力和储能产品双线发展，2022年，瑞浦兰钧储能电池装机量全球第三，动力电池装机量中国第十。在储能领域，瑞浦兰钧的优势更大一些。</p><p>瑞浦兰钧在招股书中表示，IPO募集所得资金净额将主要用于扩大产能；先进锂离子电池、先进材料和先进生产工艺的核心技术研发；以及偿还银行贷款以及用作营运资金和其他一般公司用途。</p><p>据瑞浦兰钧董事长曹辉透露，预计到2025年，其锂电产能将达150GWh。值得注意的是，瑞浦兰钧也预计能够在2025年实现盈利并产生经营现金流入。</p><p>（封图来源：瑞浦兰钧官网）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zLsYd3cSF9Tg7M40A0pzNg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541995286814848</id>
            <title>把大模型塞进终端，能让消费电子市场回暖吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541995286814848</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541995286814848</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 10:48:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 终端AI, 生成式AI, 消费电子产业链
<br>
<br>
总结: 消费电子产业渴望通过大模型和终端AI的应用来改变低迷的市场现状，希望通过生成式AI的技术刺激新的增长。然而，目前仍存在“杀手级应用”缺位的问题，即消费者对于大模型的应用是否能够产生强烈的感性需求。因此，消费电子产业链上下游都在努力探索如何将大模型应用于终端设备，以实现消费电子市场的复苏。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去几个月时间里，“把大模型塞进终端”已然成了消费电子产业上下游心照不宣的共识。</p><p>高通、AMD、英特尔等上游的芯片厂商，争相喊出了混合AI、终端AI、AI计算等概念，努力向外界讲述终端AI化的想象空间；华为、小米、vivo等手机厂商，纷纷将“大模型”搬到智能手机上，示范了智能助手、AI生图等应用场景；联想代表的PC厂商，也顺势讲出了AI PC的新故事……</p><p>相较于几年前围绕NPU的“小打小闹”，生成式AI无疑让整个消费电子产业看到了曙光：在全民都在讨论大模型的环境下，AI和终端的融合被视为新的创新锚点，将带动产业链共振。</p><p>甚至有人断言，这将是消费电子的下一个“春天”。</p><p>无可否认，消费电子产业已经行至十字路口，而拥抱生成式AI已经是唯一的选择。但“大模型”对于消费电子的影响到底有多大，能否改变长期低迷的市场现状？目前来看还有不少待解的问题。</p><h2>01 消费电子渴望“春天”</h2><p>AMD和IDC联合发布的《终端AI化：AI笔记本电脑引发场景变革》中，不经意间写出了笔记本电脑市场的症结所在：“用户可以使用同一台设备更长时间，而不需要进行升级或更换，市场的增长随之放缓。”</p><p>这样的结论，不仅仅适用于笔记本电脑，整个消费电子产业都陷入了低迷期。</p><p>首当其冲的就是PC市场。</p><p>根据IDC等市场调研机构的统计，PC市场的疲软已经持续了十几年。2011年全球PC出货量为3.524亿台左右，同比增长1.6%，此后便进入了长达七八年时间的低迷期，直到2020年前后衍生出的远程办公需求，才短暂刺激了PC销量的增长。刚刚结束的2023年第三季度，全球PC出货量约为6820万台，同比下降7.6%，亟需新的因素刺激消费。</p><p>同样的一幕也发生在智能手机市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_363a517b85854ab6b9b159687ab72daa@1928957255_oswg61013oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（注：2023年出货量为IDC预估数据）</p><p>尽管不同调研机构的口径有所不同，但普遍认为出货量巅峰在2017年前后，之后市场开始进入下行周期。因为5G等新技术的出现，全球智能手机出货量在2021年短暂复苏，却未能持续太长时间。按照IDC的统计报告，2022年全球智能手机出货量同比下降11.3%，预计2023年的出货量比2022年减少4.7％，将创造10年以来的销量新低。</p><p>智能音箱、VR等新品类的表现一样不太理想。</p><p>经历过“千箱大战”的智能音箱，并未像预料中那般进入市场爆发期。以中国市场为例，洛图科技的调研报告显示，2023年第三季度，中国智能音箱市场全渠道的销量为481万台，同比下降16%，离预想中的爆发越来越远。至于VR眼镜，2023年第二季度的全球销量仅有144万台，且同比下滑37%，仍然处于市场酝酿阶段，远未表现出成为爆款的潜力。</p><p><strong>消费电子市场的低迷，所影响的不单单是终端厂商，整个上下游产业链的业绩都在承压。</strong></p><p>高通2023财年的营收为358.20亿美元，同比下降19%；AMD发布的2023年第三季度财报显示，PC业务部门的收入骤降40%；英特尔第三季度营收为141.58亿美元，同比下降8%，净利润同比下降71%。</p><p>产业链中游的企业同样不乐观。拿到华为Mate 60系列订单的欧菲光，2023年前三季度的营收依然有0.05%的下滑；“果链”概念股环旭电子，2023年前三季度营收430.57亿元，同比减少13.07%……</p><p><strong>也就是说，消费电子产业上下游对生成式AI的追捧并不单纯，本质上希望靠大模型的卖点刺激新的增长。风头无二的大模型，承载着消费电子市场走出寒冬的希望。</strong></p><p>正如天风证券的观点：“每轮消费电子景气周期主要是由技术进步引发的新需求所驱动，随着各类大模型的陆续发布，消费电子产品的用户体验有望在AI的赋能下被重新定义，加速下游消费电子产业的复苏节奏。”</p><h2>02 “杀手级应用”仍缺位</h2><p>大多数消费者属于感性和理性纠结的矛盾体，在钱包充裕的时候，他们愿意为一个新配色买单，而当收入预期不乐观的时候，哪怕是5G这样的新技术，也无法在消费者平静的内心里掀起太大的波澜。</p><p>现在需要产业链上下游回答的问题是：大模型的技术浪潮来了，可能否带来让消费者的感性战胜理性的“杀手级应用”？</p><p>最先答题的是智能手机厂商。</p><p>华为在8月份的鸿蒙4.0发布会上，官宣了智能助手的升级，原先局限于语音交互的手机助手，在大模型的赋能下，不仅支持用户使用自然语言进行交互，还能帮助用户输出小作文、图片、视频等内容。</p><p>短短两个月中，小米、vivo、三星、OPPO、荣耀等厂商，陆续公布了自研大模型的进展和特性。除了对语音助手进行大模型赋能，还给出了拍摄增强、检索照片、路人消除等应用。</p><p>即便是在新概念上以“保守”著称的苹果，也在财报中确认正在对AI和大模型进行布局：“我们将AI和机器学习视为基础核心技术，它们几乎嵌入到我们制造的每一个产品中，从今年秋天开始，iPhone将具备实时转录语音邮件的功能，我们将继续投资和创新。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_4d584196fa9d4bce9c8df7f615d903a6@1928957255_oswg145886oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，这个过程中离不开芯片厂商的身影。</p><p>2023年中国国际服务贸易交易会上，高通进行了Stable Diffusion的终端侧演示，不到15秒的时间里，就能够在手机端完成一系列的推理，将用户输入的文字需求，生成一张512×512像素的图像。</p><p>联发科也适时向媒体露出，目前已经在与终端客户商讨AI大模型嵌入的相关方案，下一代旗舰芯片将整合最新的APU，为终端设备带来更强的AI能力，打造出类似ChatGPT的服务体验。</p><p>不同于终端厂商的是，芯片厂商还在和中游的合作伙伴联合探索更轻量、聚焦的落地场景。比如高通与慧鲤科技合作推出的“照片扩充”功能，可以通过AI补全已拍摄照片的周围景观，创造广角效果；联发科贴近中国消费者的习惯，展示了快速生成表情包的“文生趣图”功能。</p><p>可站在普通消费者的立场上，终端AI化的布局如火如荼，但在“喧闹”的背后，那些贴上AI标签的终端，并未给出让人眼前一亮的创新。无论是主打自然语言交互的智能助理，还是内容生成、图片处理等生成式AI的典型应用，目前恐怕都不是让用户换机的理由：下载一个大模型APP就能满足的需求，为何要花几千块去购买一个新产品？</p><p>想要刺激用户的消费欲望，仅仅把大模型塞进终端还远远不够。倘若拿不出真正的杀手级应用，所谓的生成式AI浪潮大概率会和5G一样，可以在某种程度上提振销量，但无法制造新一轮的景气周期。</p><h2>03 终端扮演什么角色</h2><p>早在2011年iPhone 4S上市前夕，网景公司联合创始人马克·安德森就曾提出“软件正在吞噬整个世界”的观点，认为“计算机和互联网革命都是以软件为基础，软件不仅在定义整个世界，也在重构整个世界。”</p><p>沿循这样的逻辑，生成式AI可以说是最符合“软件吞噬世界”的创新，以至于有人坦言：ChatGPT和电脑、互联网一样，都是超级工具。问题在于，在大模型统治的世界里，终端将扮演什么角色？</p><p>在互联网和移动互联网时代，入口一词频频被提及，充当着用户获取信息、解决问题的第一触点。当越来越多的大模型开始打造自己的“应用中心”，不断降低应用开发的门槛，再加上对话式的交互方式，俨然在从简单的技术赋能转向平台生态入口卡位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_a75fb6bd8cb04c409ec72ba27eaec4ef@1928957255_oswg230933oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也许在相当长一段时间内，大模型的“入口论”只是一种假设。但对AI化转型的终端而言，势必要想清楚自己的站位：和大模型厂商对抗、合作，疑惑是沦为被大模型吞噬的对象？</p><p><strong>一种比较流行的思路是打造端侧大模型。</strong></p><p>目前主流的大模型主要部署在云端，需要经过一个终端接收信号、云端运算、信息传输、终端发送结果的过程，由此产生了两个已知问题：一是数据出端会影响传输速度，二是潜在的数据和隐私安全。</p><p>被引用最多的例子就是三星的数据泄露事件，有员工在使用 ChatGPT 时将数据上传到云端，导致机密数据泄露。如果大模型的数据、推理、训练、运行等全部部署在终端，不仅解决了网络传输导致了延时，且无需将数据上传到云端，规避了隐私外泄的风险。</p><p>但当前在端侧普遍使用的是10亿、20亿参数规模的“小模型”，或许在高通、AMD等芯片厂商的努力下，端侧可以运行百亿以上参数的大模型，仍面临用户隐私、算力和功耗的平衡。大多数消费者的需求预期中，体验永远排在第一位，然后才是隐私、安全等问题。</p><p><strong>另一种流行思路是端云结合的部署方式。</strong></p><p>按照高通在《混合AI是AI的未来》中的说法：在以终端为中心的混合AI架构中，终端将充当锚点，云端仅用于分流处理终端无法充分执行的任务，在终端通过运行不太复杂的推理完成大部分处理工作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b6210318582b4dc1aa3c1dda27cbd03a@1928957255_oswg241365oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>荣耀CEO赵明、联想CEO杨元庆、vivo副总裁周围等都曾表达过对端云结合方式的青睐，不排除在自研大模型外，和外部主流大模型合作的可能，但目前还没有对应的产品或应用。</p><p>借用元智能联合创始人罗璇的猜想：“未来可能出现的情形是，手机上运行一个140亿参数的大模型作为OS（操作系统）的’发动机’，而云端则运行一个比GPT-4更大的模型，作为整个下一代互联网的底座。这两者将相互配合，如同当前的本地软件与互联网。”</p><p>不管哪一种思路会占据主流，都揭示了这样一个事实：或许终端厂商笃信AI化的趋势，但大模型和终端应该怎么融合，现阶段都还没想好或者说明确的路径。不过，对于高通、英特尔、AMD等芯片厂商来说，只要终端AI化的热度不降，未来两到三年的芯片销量就有了保障。</p><h2>04 写在最后</h2><p>曾经有媒体问任正非，怎样才能“抢占”高新技术的一席之地？任正非回答：首先不要有“抢占”这个概念，一抢，就泡沫化。</p><p>回到终端AI化的课题上，急于在营销层面抢占“AI终端”的概念，极端化地夸张所谓的AI性能，可能并不是一个好的选项。怎么将生成式AI部署到终端，融入用户的日常使用，带来新的生产力和增量价值，才是AI能否驱动消费电子销量增长的关键所在。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GFiW0lB49fMl7wXjuUzdSw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Alter聊科技”（ID:spnews）</a>，作者：张贺飞，编辑：沈菲菲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541988532905474</id>
            <title>第四批高值耗材集采，平均降价约70%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541988532905474</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541988532905474</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 10:42:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国家组织医用耗材集中带量采购, 高值医用耗材, 降价, 中选名单
<br>
<br>
总结: 11月30日，第四批国家组织医用耗材集中带量采购在天津梅江会展中心皇冠假日酒店开标。本次集采主要针对高值医用耗材，包括人工晶体类和运动医学类。通过集采，产品平均降价70%，预计每年可节约费用106亿元。此外，有128家企业参与集采，中选率达98%。国产企业积极参与集采，有望获得更大市场空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月30日，第四批国家组织医用耗材集中带量采购在天津梅江会展中心皇冠假日酒店开标。本次高值耗材集采主要针对人工晶体类及运动医学类等高值医用耗材，本次采购周期为2年。按集采前价格计算，此次集采产品的市场规模约155亿元，其中人工晶体类耗材11个品种65亿元，运动医学类耗材19个品种90亿元。</p><p>据国家医保局介绍，本次集采中选产品平均降价70%左右，其中人工晶体类耗材平均降价60%，预计每年可节约费用39亿元，运动医学类耗材平均降价74%，预计每年可节约费用67亿元。</p><p>此外，今日共有128家企业参与类此次集采，其中126家企业进入拟中选名单，中选率达98%。</p><p>第四批高值耗材集采在竞价规则、分组规则上大致沿用了此前几批高值耗材集采的思路，同时沿用了骨科脊柱类耗材的保底中选降幅规则。人工晶体类的产品，如果企业报价小于或等于最高有效申报价的60%，即可获得拟中选资格；运动医学类的产品，如果企业报价小于或等于最高有效申报价的40%，即可获得拟中选资格。</p><h2>企业紧贴“保底价”</h2><p>据时代财经现场观察，与以往药品集采、国家医保谈判不同，此次参与人工晶体类及运动医学类等高值医用耗材集采的企业求稳大于竞价。以人工晶体类产品为例，不少企业都是卡着最高有效申报价的60%进的。</p><p>据国家医保局公布的数据显示，其中，美国爱尔康公司今年新上市的景深延长晶体从1.1万元/个降至3500余元/个，降幅约68%；高性能的三焦点晶体（非散光）从2.3万元/个降至8900余元/个，降幅61%；内资企业爱博诺德公司的非散光单焦点晶体为需求量最大的人工晶体产品，价格从2500元/个降至近800元/个，降幅为68%。</p><p>时代财经了解到，有不少企业是第一次参加集采，甚至有企业代表在现场给自己加油鼓劲，高喊“旗开得胜”。</p><p>一名申报人工合成骨类产品的企业代表对时代财经表示她的心情非常紧张，“由于负责系统填报的同事业务不太熟练，我们在填写阶段出了点小纰漏。我们在填写供应区域是否供应全国这一栏没有填写，导致医院无法填写报量，即是否供应全国为否，报量显示则为零，目前我们还不知道后面的结果会怎么样。我们肯定是想借此机会把产品做进去（医院）的，我们该参与的步骤一个都不会少的。”</p><p>在此前已经进行的三批高值耗材国家集采里，涉及的产品包括冠脉支架、人工关节、骨科脊柱类耗材等，中标产品的价格平均降幅超过80%。“灵魂砍价”案例在前，也让前来报价的企业代表也捏了把汗。</p><p>在竞价信息公布阶段，现场讨论激烈，不时传出鼓掌声、惊呼声。</p><p>上午10点15分左右，一家申报钛合金带线锚钉（1根缝线）的企业（竞价单元为B组）报出了300元／个的价格，据此前公布的集采文件的各产品类别最高有效申报价汇总表显示，该产品类别的最高有效申报价为3090元/个（1根缝线）和3400元／个（多根缝线）。有企业代表评价称：“这个价格也太低了。”“价格再低也影响的是他们自己。”</p><p>10点30分左右，重庆润泽医药有限公司的人工合成骨报出了6600元／包（0.25立方厘米／包）的价格，也就是26400元/立方厘米，人工合成骨的最高有效申报价为856元/立方厘米，润泽医药的出价是最高有效申报价的30倍。</p><p>有企业代表和现场专家均表示，该企业要么误填价格，要么是已经弃权了。</p><p>但在中选名单公布后，润泽医药的代表在现场表示，“公司花费了17年的时间进行研发，生产材料用的是最好的钽金属，所报价格很合理，实在没有降价空间。”这个小插曲再次引起现场一片哗然。</p><p>首都医科大学国家医保研究院院长助理兼价格招采室主任蒋昌松在接受包括时代财经在内的媒体采访表示：“目前来看，纳入集采的品种，组织方肯定都是经过详细的调研、论证，符合申报资格的企业，其产品的成本摸底也好，价值摸底也好，不会有太大的偏差。”</p><h2>国产企业报价积极</h2><p>对于第四批高值医用耗材集采选择了人工晶体以及运动医学类医用耗材，医疗器械营销培训专家王强曾对时代财经表示“并不意外”。运动医学是一门年轻的综合性学科，主要研究如何诊治与运动有关或影响运动的骨与关节、肌肉、肌腱、韧带、软骨、滑膜等损伤。随着，运动医学耗材被纳入集采，骨科领域的高值耗材已经基本实现“应采尽采”；人工晶体则是已经在多个省区进行了集采，试点经验丰富。</p><p>目前，我国的人工晶体和运动医学耗材市场，均由进口品牌占主导地位。</p><p>其中，人工晶体的进口品牌代表有爱尔康、强生视力康、博士伦、蔡司等，国产品牌的代表则包括爱博医疗（688050.SH）、昊海生科（688366.SH；06826.HK）等。</p><p>爱博医疗招股书显示，2019年，爱博医疗的人工晶状体产品销售数量口径的市场占有率大约为10%，销售金额口径的市场占有率大约为7%。但部分爱博医疗产品的价格只相当于同类进口产品的50%～70%。</p><p>运动医学耗材市场同样以进口品牌为主，以施乐辉、强生、锐适为代表。王强表示，国产品牌的市场占有率在10%-15%。</p><p>这意味着，集采有机会为国产品牌带来更大的市场空间。因此，多家国产企业的报价都十分积极。</p><p>奥精医疗在11月30日发布的投资者关系活动记录表显示，公司会积极参与本次集采，结合行业特点和奥精情况给出科学合理的报价。受人工骨国家集采因素影响，公司暂未制定海外销售指标，目前在不断推进海外渠道建设和招商工作。集采后，新开发了大量医院，公司正在扩充市场营销队伍，并将在人员招聘方面更加精细化、专业化。</p><p>国家医保局也透露，下一步将会同有关部门指导各地及中选企业做好中选结果落地实施工作，确保全国患者于2024年5月～6月用上降价后的中选产品。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247518722&amp;idx=4&amp;sn=fe50b99b1354013c9ca3472f54156983&amp;chksm=e9adfda8deda74be9374b4d07a7a5d589f53677abd1efe12b26b163540e538bcf82edb5fab47&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：张羽岐 李傲华，编辑：张常旺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541966089085056</id>
            <title>服务器界的「华为」，能吃到AI的红利吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541966089085056</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541966089085056</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 10:39:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 浪潮信息, 开源千亿参数大模型系列, 服务器行业, AI时代
<br>
<br>
总结: 浪潮信息发布了开源千亿参数大模型系列「源2.0」，在服务器行业中具有重要地位。然而，尽管AI时代蓬勃发展，浪潮信息却未能从中获得红利。这主要是由于传统业务的缩水、AI服务器起量困难以及云厂商绕过服务器厂商直接与上游供应商合作等因素所致。浪潮信息需要找到自身的价值锚点，以在AI时代中保持竞争优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>浪潮信息（000977.SZ）正在经历一场涅槃。</p><p>近日，浪潮信息发布开源千亿参数大模型系列「源2.0」。该系列模型免费可商用，有参数值102B、51B、2B三个版本。浪潮信息在其论文中称，「源2.0」在代码、数学和实施问答等方面的能力测试表现好于Meta的开源大模型Llama 2。</p><p>浪潮信息是中国最早一批从事大模型研发的企业之一，其2021年发布的「源1.0」是当时全球NLP领域的三个顶流单体大模型之一。剩下的两个顶流，分别是OpenAI的「GPT-3」，和微软、英伟达联合研发的「Megatron-Turing-NLG」。</p><p>今天，OpenAI凭着「GPT-4」成为了AI领域的当红炸子鸡，技术实力领跑全球。微软和英伟达，一个将大模型与旗下业务相结合，挖到了「AI+办公」的第一桶金，另一个靠GPU成为了AI时代的「卖铲人」，坐上万亿美元市值的宝座。</p><p>但令人困惑的是，浪潮信息，似乎没能吃到AI的红利。</p><p>今年前三个季度的财报显示，浪潮信息Q1、Q2、Q3营收分别为94亿、248亿、480.96亿，同比下滑46%、29%、9%，归母净利润分别为2.1亿、3.25亿、7.87亿，同比下滑37%、66%、49%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_1451fa65c611467589f305b56e1aca61@5958598_oswg115202oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为全球服务器领域的头部企业，为什么浪潮信息没能迎来泼天的富贵？它又在AI时代布局了怎样的蓝图？<strong>最关键的，浪潮信息乃至整个服务器行业，又将如何在来势汹汹的AI时代找到自身的价值锚点？</strong></p><h2>01、「服务器界」的华为，为什么吃不到AI的红利？</h2><p>浪潮信息称为「服务器领域的华为」。它的创始人孙丕恕，是业内公认的「中国服务器之父」。正是在孙丕恕的带领下，浪潮信息研发了国内第一款关键应用主机，使中国成为美日之后第三个掌握高端服务器技术的国家。</p><p>从规模上看，浪潮信息也是国内当之无愧的服务器一哥。根据Gartner、IDC发布的数据，2021年，国内X86服务器市场和AI服务器市场中，浪潮信息均位列第一，市场占比分别为30%、52.4%。2022年，人工智能服务器市占率全球第一。2023年服务器市场占有率中国第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_64de972b3acb4d35aec35774c86a0b9c@5958598_oswg276810oswg913oswg843_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>既然市场占有率这么高，今年AI又这么热，为什么浪潮信息却没能吃到AI的红利？</p><p><strong>第一重原因是传统业务的缩水。</strong></p><p>浪潮信息的服务器总体可以分为三种，业内传统采用的通用服务器、边缘计算服务器和今年大热的AI服务器。</p><p>今年以前，业界主要采购的是浪潮信息的通用服务器。而随着大模型带动大算力需求的发展，除非CPU技术再次得到重大升级，否则眼下的各类通用服务器很难用于大模型的训练和推理任务。</p><p>因此，今年许多互联网厂商的投资重点均放在了AI服务器上，通用服务器的需求大幅度缩水。TrendForce集邦咨询最新报告显示，百度（09888.HK）、阿里巴巴（89988.HK）与腾讯（00700.HK）等在内的互联网厂商，服务器采购台数均较以往减半。</p><p><strong>通用服务器采购量缩水的影响直接反映在了浪潮信息的合同负债中。</strong>合同负债就是订货公司采购前向公司支付的定金。半年报显示，从今年1月1日到6月30日，浪潮信息的合同负债仅从16.98亿元增加至17.59亿元，也就说是，半年只增加了0.61亿元。而2022年上半年的合同负债增加值，是4.16亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_1857841cd1d74b459e31fd0b18bacce2@5958598_oswg280757oswg984oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按理来说，通用服务器不景气，AI服务器能顺势顶上，不说给浪潮信息的业绩带来增长，至少不至于净利、营收连续三个季度下滑。</p><p><strong>这就要提到第二重原因了，AI服务器起量困难。</strong></p><p>对于上半年公司营收的大幅下降，在今年7月发布业绩预告时浪潮信息直言，其服务器产品营收「受到了全球GPU及相关专用芯片供应紧张等因素的影响」。</p><p>巧妇难为无米之炊。短时间全球范围内「缺芯」依旧是共同的焦虑，<strong>而缺少GPU供应，浪潮信息即便服务器技术再先进，也无法凭空造出AI服务器来。</strong></p><p><strong>主力业务需求萎缩，新兴业务受限于供应链难以起量，这些都是浪潮信息眼下实实在在的困境。</strong>但客观来说，仅仅是上述两种因素，那浪潮信息也只是短时间内日子不好过而已，熬过扩产周期就能迅速恢复。</p><p><strong>但真正动摇其价值根基的，是国内的云厂商们开始绕过服务器厂商，开始亲自和英伟达等上游玩家做生意了。</strong></p><p>服务器是算力产业链中的弱势环节。上游是英特尔、英伟达、AMD这样的芯片制造商，不仅技术壁垒厚，市场集中度极高，还有各种软硬件生态的加持，统治地位稳固。</p><p>下游则是资金和技术实力都非常雄厚的百度、阿里巴巴、腾讯等云厂商，它们既可以选择与浪潮信息、新华三这样的服务器厂商合作，也完全可以跳过浪潮信息直接向上游下订单，然后自行研发服务器，甚至后者还可能帮助其与芯片制造商建立更紧密的合作关系，抢先获得新技术，保持竞争优势。</p><p>不仅是浪潮信息没吃到AI的红利，它头顶的阴霾其实笼罩在整个服务器行业之上。11月23日，新华三CEO于英涛也在《致全体员工的一封信》中提到，中高层也将因收入增速放缓而主动降薪。</p><p>服务器厂商在算力产业链中的重要性逐渐下降，<strong>随着AI时代到来，行业也正经历一场大考，这张考卷上只有一道题——服务器在算力产业的价值究竟是什么？</strong></p><h2>02、在AI浪潮中做深服务器行业的价值</h2><p>俗话说，福兮祸所依，祸兮福所伏。<strong>尽管浪潮信息短期内并没有直接吃到AI时代的红利，但也带来了许多有益的变化。</strong></p><p>进入AI时代后，人们对「大算力」的定义发生了改变。放在过去，几百张GPU卡就能被称作大算力，而现在，由上万张GPU卡构建成的计算集群，也并非不可想象。<strong>算力规模的变化让过去一些稍显边缘的科研领域，被提升到了新的高度。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_565ad7c60928461aa7841e0db2060d0d@5958598_oswg67230oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021年的国际开源计算社区OCP大会上，浪潮信息分享了一份名为「分发浪潮信息硬盘敏感度专家模型」的研究成果，这份成果找到了声压影响硬盘读写性能的内在机理，提出了数学模型。</p><p>为什么要进行这项研究？</p><p>2019年前后，业界几乎同时遇到了一个问题，用于给高功耗、高密度算力集群散热的风扇一旦转起来，服务器的硬盘性能就有可能下降，甚至会掉线，影响了储存密度的提升。一系列实验后最终锁定，<strong>由于风扇转速已经超过顶级跑车的发动机转速，达到每分钟2至3万转，风扇声音的能量大到已经影响硬盘了。</strong></p><p>浪潮信息的研究是打开这一系统性问题的黑盒的钥匙，<strong>在大算力逐渐被越来越广泛应用的背景下，类似的问题只会越来越多，如何保障每一张卡的算力都能被有效调动，更是成为一门显学。而这些亟待解决的问题，正是浪潮信息之类的服务器厂商的价值所在。</strong></p><p>除了保障算力中心运行稳定，浪潮信息还不断迭代节能产品、技术帮助企业实现降本增效。</p><p>2022年，基于「双碳」战略背景，浪潮信息将「All in液冷」纳入了公司发展战略，全栈布局液冷，实现通用服务器、高密度服务器、整机柜服务器、AI服务器四大系列全线产品均支持冷板式液冷，并提供液冷数据中心全生命周期整体解决方案。</p><p>据上海证券报公众号报道，浪潮信息今年3月17日发布的全液冷整机服务器ORS3000S，已经被京东云数据中心引入，并为京东618、双十一提供算力保障，性能提升34%-56%。</p><p><strong>如果说在算力中心上下功夫，是浪潮信息服务器厂商的「本份」，那么助推构建算力生态，则让人看出这家「硬件老字号」清晰的自我认知，以及破局的勇气。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_1932fd8558a347acaf99f177a301a081@5958598_oswg1442832oswg1080oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今天英伟达之所以能在GPU领域堪称呼风唤雨，它一手搭建起来的软、硬件生态功不可没。但在很长一段时间内，生态的价值并没有在国内得到足够的重要。</p><p>而恰恰是在这一点上，浪潮信息或许走在了大多数人前面。从2019年推出元脑生态，到2020年上线AIStation平台，再到11月27日，开源「源2.0」系列基础大模型。浪潮信息一直在助推算力生态繁荣，一方面是因为自身的「卖水人」身份，行业越繁荣，潜在客户就越多，另一方面也是寄希望于通过这些动作增强自身在算力产业链中的存在感。</p><p><strong>其实，浪潮信息非常清楚自身作为服务器提供商的短板所在，并一直在寻找方法让自己更深度地参与到各个环节中去。</strong>例如，2015年，浪潮信息开始推行一种名为JDM（联合设计开发,Joint Design Manufacture）的服务模式，这种服务模式以与用户产业链的融合为基础。在JDM模式的帮助下，浪潮信息将新产品的研发周期从1.5年压缩到9个月，最快可以实现3个月完成从研发到供货。</p><p>当然，作为上述布局的背景，浪潮信息一直在持续迭代服务器产品，提高计算效率。</p><p>半年报显示，2023年，浪潮信息在融合架构技术取得重大进展，成功研发了「基于缓存一致性总线的串行内存扩展资源池系统」，实现大规模内存扩展的同时，有效提高内存资源利用率。</p><p>综上所述，浪潮信息的AI布局呈现出四个面向：<strong>提高算力中心稳定性，降低算力使用成本，提高服务器计算效率，推动形成具有浪潮信息痕迹的算力生态，这些动作既是为了适应时代转型，也是企业的长期战略。</strong></p><h2>03、浪潮信息的锚，挂稳了吗？</h2><p>另一个问题也随之而来，尽管为AI时代的到来做出了诸多准备，浪潮信息的锚，真的挂稳了吗？</p><p>而在「硅基研究室」看来，浪潮信息能不能最终站稳企业价值，主要看它抛下的「成本」和「生态」两把锚是否深深挂住了客户的需求。</p><p>首先是成本。</p><p><strong>眼下，高昂的算力成本，依旧是许多企业对大模型望而却步的主要原因之一，并且在短期内，算力成本可能还会继续上升。</strong></p><p>11月24日，观察者网报道，英伟达面向中国市场开发的三款芯片（L2、L20、H20）中，H20由于服务器制造商在集成芯片方面遇到了问题，将被延迟到明年第一季度推出。</p><p>据业内人士分析，本次芯片的互联速度与H100相近，即在进行大规模计算任务的速度上与H100相近，但将导致企业算力成本大幅度上升。</p><p><strong>算力成本的上升带动降本需求的扩张</strong>，因此浪潮信息的液冷技术将得到市场更大的关注。</p><p>但客观来说，这条路不但不好走，而且还很拥挤，浪潮信息想要真正锚住自身价值，至少要经受来自两个群体的挑战。</p><p>来自新华三、超聚变等同类服务器厂商的竞争自不必说，云厂商同样致力于通过全生命周期碳计算等方式降低能耗。</p><p>此前，蚂蚁集团与中国信通院发布了《面向算力应用环节的计算绿色化白皮书》，其中提出了「端到端的绿色计算」的概念，从电力生产、算力生产（包括智算中心建设商、硬件厂商、云厂商），到算力应用全产业环节，均将运营期间的能耗成本在建设初期就纳入考量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_4273237f0fca4a8ab780e8330f521095@5958598_oswg260611oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>换而言之，由浪潮信息来提供服务器，维护运营算力中心，能否比云厂商亲自动手更高效、总体算力成本更低？仍需要它在未来的日子里给出答案。</strong></p><p><strong>其次是生态。</strong></p><p>如前文所言，英伟达的芯片之所以在市场上一家独大，除了性能突出外，软硬件生态同样关键。具体来说，在过去接近20年的时间里，凡是需要用到GPU进行研究的领域，使用的都是基于英伟达的底层构架搭建起来的应用，这些应用和操作习惯构成了英伟达最坚固的护城河。</p><p>而作为服务器供应商，不论是出于供应链稳定性的考量，还是为了国产算力生态不受制于人，浪潮信息都必须更深入建立自身的生态。</p><p>从服务器本身来说，要求能够兼容更多种类、来自更多厂商的芯片。这件事其实浪潮信息也一直在做。</p><p>从应用层来说，浪潮信息与各类有云计算需求的企业频繁接触，比较适合扮演类似生态构建者的身份。</p><p>从企业战略来说，这也是符合浪潮信息发展方向的。从硬件商转型成为包含软硬件整合、高效网络解决方案、安全服务、数据分析工具的整体服务提供商，有助于增强企业竞争力。</p><p>整体来说，短期内，浪潮信息尚不能吃到AI的最大红利，在全球GPU供应紧张的背景下，作为产业链中的弱势环节，一时难以交出一张亮眼的答卷是可以理解的。</p><p>真正值得关注的是，从过往的战略布局和研发方向可以看出，浪潮信息一直在储备AI时代的「弹药」，也致力于让服务器这个环节在整条产业链中发挥出更大的价值。</p><p><strong>但这些提前量是否足以帮助它实现野心？或许合作会是比竞争更重要的关键词。</strong></p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>《国产服务器一哥，仨月跌没400亿》，市界</p><p>《浪潮信息：一群工程师怎么去“炼丹”》，数智前线</p><p>《浪潮信息深度报告：算力龙头，乘风破浪》，华西证券</p><p>《大模型风起云涌，浪潮信息却“擦肩而过”？》，数据猿</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NzcyODI1Mw==&amp;mid=2247485050&amp;idx=1&amp;sn=db78ce6efb69767d128982ba973ccd0a&amp;chksm=fc302ee8cb47a7fe859b11162f5b33c8eb8425d24b8a2a256f33854023b256542199c3c41235&amp;token=1878678634&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基研究室”（ID:gh_cef05ac13977）</a>，作者：白嘉嘉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541832995331968</id>
            <title>巨头迪士尼的“百岁生日”：从流媒体重新出发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541832995331968</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541832995331968</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 10:37:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 迪士尼, 百年华诞, 电影, 有线电视, 主题公园, 互联网, 人工智能, 2023财年四季度财报, 主题公园收入增长, 流媒体业务收入增长, 开支节省, 流媒体业务亏损减少
<br>
<br>
总结: 迪士尼作为一个百年老牌媒体巨人，在电影、有线电视和主题公园产业中取得了辉煌成就。然而，随着互联网和人工智能的发展，迪士尼能否跟上时代的步伐，施展新的魔法呢？根据2023财年四季度财报，迪士尼的业绩表现强劲，收入和运营利润都有显著增长。其中，主题公园和流媒体业务是收入增长的主要驱动力。迪士尼通过提高门票价格和节省开支成功实现了流媒体业务的盈利，展现了令人惊叹的经营能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上个月，迪士尼这个1923年10月诞生于洛杉矶的“媒体巨人”刚刚度过了自己的<strong>百年华诞</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b0e71d414f464bdc996924524ef94f56@12285630_oswg779678oswg1080oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去的一百年里，迪士尼在<strong>电影</strong>、<strong>有线电视</strong>和<strong>主题公园</strong>产业中都取得了辉煌成就。</p><p>在未来的岁月里，<strong>互联网</strong>和<strong>人工智能</strong>毫无疑问将是改变媒体产业最大的两个新技术驱动力。</p><p>迪士尼这个“百岁老人”还能跟上时代变化的步伐、施出新的魔法吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_aba46527129c4d62ae3b1c11195a27bf@12285630_oswg353224oswg624oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个月初，迪士尼公布了<strong>2023财年四季度财报</strong>，强劲的业绩其实是让市场为之惊讶的：</p><p>四季度<strong>迪士尼不光业务收入&nbsp;YoY 有了5%的提升（从202亿美元提升到212亿美元），运营利润更是从16亿美元暴涨到30亿美元</strong>。</p><p>最终每股盈利<strong>从0.3美元提升到0.82美元</strong>，大大超出市场预期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_3c683bd3d86e44b38a030f159e242796@12285630_oswg132906oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Disney2023年四季度财报</p><p>应该说，一年前罗伯特·艾格（Robert Iger）重新执掌迪士尼CEO之位，让这个媒体巨人的业务发展重新回到了正确的轨道上来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ab464fbce1f141f8a6296928e64eab89@12285630_oswg59534oswg976oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">罗伯特·艾格</p><p>如果我们仔细比较2022年四季度和2023年四季度的财报，就能够发现，到底是哪些业务带来了巨大贡献：</p><p><strong>在收入方面，最大的增长来自“主题公园”，提升了16%。</strong></p><p>这有赖于疫情之后线下活动和旅游的全面恢复，当然，迪士尼公园门票的提价也为收入增长提供了动力。</p><p><strong>另外一个收入增长发动机是“流媒体业务”，YoY 提升了12%。</strong></p><p>虽然传统电视业务仍然在萎缩（-9%），但<strong>媒体业务整体仍然增长了2%</strong>，最终让集团全部收入增长5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_3c2f8b48565f4cf3863e628bbc931acc@12285630_oswg76127oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2022财年四季度损益（点开看大图）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_105fd5e4d05849e387da4617208d66fa@12285630_oswg44196oswg680oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023财年四季度分类收益（点开看大图）</p><p>在支出方面，运营成本从196亿削减到183亿。<strong>开支节省了13亿——这是迪士尼运营利润快速提升的关键，而其中最大的部分，就是止住了流媒体业务的“失血”</strong>。</p><p>2022年四季度流媒体运营亏损15亿美元，而2023年四季度流媒体运营亏损4亿美元——光是流媒体开支减少的部分就占集团全部开支节省的85%。</p><p><strong>流媒体（Direct-to-Consumer）收入提升12%，而支出减少70%</strong>，这是什么样的神仙操作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_bad7f0524e2a4bf8b22eed0976b54272@12285630_oswg27014oswg519oswg125_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Disney2022年流媒体收入与运营支出情况</p><p>罗伯特·艾格不愧是执掌迪士尼超过二十年的“老司机”，精准把握了鲍伯·查佩克在掌舵期间<strong>“大力发展流媒体，但未能成功控制开支”</strong>的弊病，让公司的财报焕然一新。</p><p>这次，也是迪士尼使用<strong>新财务结构</strong>的第一个季度。</p><p>所谓“新财务结构”，是将公司分为三个部门：</p><p><strong>1、娱乐</strong>（Entertainment）：包括迪士尼的所有流媒体和媒体业务；</p><p><strong>2、体育</strong>（Sports）：主要就是 ESPN；</p><p><strong>3、体验</strong>（Experiences）<strong>：</strong>包括主题公园、酒店、游轮、线下营销和消费者商品等所有线下产品和服务。</p><p>财务结构变化的背后，彰显了公司对于未来转型的期望。</p><p>公司在四季度财报新闻稿中表示：</p><blockquote><p><strong>展望未来，有四个关键的机会对我们的成功至关重要：</strong></p><p><strong>流媒体业务中实现显著且持续的盈利能力、将 ESPN 打造成卓越的数字体育平台、提高电影片厂的产量和经济效益，以及推动公园和体验业务的增长。</strong></p></blockquote><p>我们接下来将着重聊一聊<strong>迪士尼未来流媒体发展的重要变化</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_a7913c19ccc945f885e2a2d90d7511b1@12285630_oswg33854oswg686oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01 流媒体业务终于止亏</h2><p>流媒体服务对于传统媒体行业的重要性，已经无需多言。而在过去的三年里，迪士尼的流媒体服务 Disney+ 作为 Netflix 最重要的挑战者，一直在紧追不舍。</p><p>应该说，Disney+ 在刚刚起步时势头很猛，一度快速接近已经陷入原地踏步状态的 Netflix；</p><p>但是让人没想到的是，2022年三季度开始，Disney+ 的用户数不升反降，<strong>在</strong>刚刚达到 Netflix 用户数的六成就摸到了自己的天花板。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d5937a74f4dc4822882049ecefe6b6e0@12285630_oswg207486oswg1024oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">流媒体订阅用户数发展情况</p><p>这对于一心希望赶超 Netflix 甚至取而代之的迪士尼实在是晴天霹雳。</p><p>订阅用户数只能反映流媒体平台竞争力的一个方面，<strong>户均价值（Average Revenue Per User, ARPU）</strong>则是另一个同等重要的指标。</p><p>按照研究机构的统计，以低价开局冲击 Netflix 存量市场的 Disney+，虽然用户数发展很快，但<strong>户均价值远远落在了 Netflix 之后——</strong>Netflix 户均价值在13美元以上，而 Disney+ 的户均价值只有不足5美元，甚至还在所有的流媒体竞争对手如 HBO Max、Paramount+ 和 Peacock 之后。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_843ceb1232ba40919b4d9104833629d4@12285630_oswg77450oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">各大流媒体平台的户均价值</p><p>应该说，疫情给流媒体行业的发展提供了火箭般的助推；但整个社会在过去的一年里已经从疫情中全面恢复过来，迪士尼的管理层也意识到疫情的结束已经极大地改变了流媒体的竞争态势，粗放式的“跑马圈地”战略不再有效。</p><p>对于像迪士尼和华纳媒体这样的大公司来说，在开辟新业务线条时，率先<strong>不惜一切代价追求市场份额</strong>是很常见的策略。</p><p>大公司经常允许“先驱者”冒险开发利基市场（Niche&nbsp;Market）或新业务，当确认利基市场足够大或者新业务足够成熟后，通过已有的资源优势进入新市场并快速扩大市场份额，以便迅速拉近和“先驱者”差距，甚至彻底反超。</p><p>这种情况下，在相当长的时间内，培育市场和摸索商业模式的成本就会由“先驱者”来承担。</p><p>但现在的流媒体市场已经不是这样的状态。</p><p>“先驱者” Netflix 已经足够大（市场份额）和足够强（原创内容库），短时间内迪士尼是不可能击倒 Netflix 的——于是<strong>“猎豹式的捕杀”变为了“马拉松式的长跑跟随”</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_efe562028ddf4286b3d3a79a8995e6d8@12285630_oswg25463oswg1024oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这种情况下的最优策略是：“大公司”必须转而专注于利润，并获得具有挑战性的市场份额和建立足够的利润空间——起码不低于行业平均水平。</p><p>如果对手犯错，那就有一举赶超的机会；如果对手不犯错，那就稳健跟随，缓慢扩大市场份额，并与领先者合力狙击新进入市场的挑战者，力争达到少数寡头垄断的局面。</p><p>事实上迪士尼也是这样做的。</p><p><strong>从去年四季度到现在，迪士尼一直在努力压缩 Disney+ 的亏损金额</strong>，分别是4亿，4亿，2亿和1亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_e8a6e562818c49bd9d8d8cd6c74a63ca@12285630_oswg38795oswg379oswg187_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">去年四季度到现在Disney亏损金额下降到1亿</p><p>当然，越往后，成本压缩越困难，但这是确保长期竞争优势的必然之举，没有别的选择。</p><p>如果我们在 Breakeven （盈亏平衡）的位置画一条线，就可以看到 整个亏损的转折点就发生在罗伯特·艾格重掌帅印之后 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_bef72570a367475e9c81e94cbaca0a33@12285630_oswg35470oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_e6aeb84267d1447eb281fa45cc26a00f@12285630_oswg111076oswg476oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">罗伯特·艾格重新执掌CEO后，Disney亏损逐渐减少</p><p>尽管亏损已经大大压缩，但接下来至少还要花3-4个季度才能真正突破盈亏点，让迪士尼的流媒体业务彻底止血。</p><h2>02 收购Hulu的意义</h2><p>迪士尼在流媒体业务的另一个重要举措，就是将在今年年底以86亿美元的价格从康卡斯特手上收购 Hulu 剩余的股份，以便全额拥有 Hulu 这一独立的流媒体平台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_c67b016f998b44098b2250a51b5677bf@12285630_oswg55634oswg508oswg178_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_5c3efb73246840ee8d313d9ead70ebc7@12285630_oswg39464oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Disney以86亿美元收购Hulu</p><p>迪士尼收购Hulu的原因主要有以下几点：</p><p><strong>首先，当然是增加消费者接触点。</strong></p><p>Hulu 提供<strong>更广泛的成人导向内容</strong>，有着自己独特的观众群体，这些观众与 Disney+ 家庭友好和以儿童为主的内容目标市场不同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b7a0a07e47ee41e1bcf1cd8027f47c09@12285630_oswg46329oswg711oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Hulu上的内容口味还都蛮重的</p><p>通过这种方式，迪士尼能够吸引更广泛的观众群体，包括那些对其传统内容（如迪士尼动画和家庭友好型电影）不感兴趣的观众。</p><p>在提供更加成熟的影视剧方面，HBO Max 是行家里手。从欲望都市到黑道家族再到权力的游戏，HBO 很多王牌剧集走的都是“逆”合家欢的路线。要获得这些“重口味”观众，当然需要有一个非迪士尼品牌的平台才好操作。</p><p><strong>其次，有了 Hulu ，也就有了“品牌组合拳矩阵式出击”的可能。</strong></p><p>明确的品牌分工有助于迪士尼在不同市场和观众群体中保持强有力的存在感，并提供绑定的优惠套餐来协同营销。当然，这一招还可以连 ESPN 一起绑进来。</p><p>所以，无论是从市场定位，还是从价格策略来说，Hulu 都是迪士尼可以用来对抗竞争对手的武器。</p><p>流媒体市场日益拥挤，迪士尼需要强化自己的位置，占位更广泛的受众市场来对抗像 Netflix、Amazon Prime Video 等强劲的竞争对手。</p><p><strong>完全控制 Hulu ，可以加强迪士尼在流媒体领域的竞争力。</strong></p><p>从现有的迪士尼流媒体订阅用户来看，Disney+ 已经超1亿，Hulu 超过了4000万，ESPN 超过了2000万，刚好是三个不同的用户规模。</p><p>而且，Hulu 作为已经上线十几年的流媒体服务，其用户数一直在稳步增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_f87a79fa61f4485c932965625b28ad34@12285630_oswg141821oswg624oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Disney流媒体订阅用户增长情况</p><p>完全控制 Hulu 意味着迪士尼可以合并其订阅收入，并且能够直接访问 Hulu 的消费者数据——这些数据对于理解观众行为、优化内容推荐、个性化营销策略以及开发新内容非常重要。</p><p>通过 Hulu，迪士尼能够获得大量关于观众偏好和行为的数据，这些信息对于内容创作、营销策略、以及个性化推荐等方面能起到关键作用。</p><p>对于迪士尼这样的流媒体业务新手，需要从 Hulu 获得更多的运营经验，以便了解广告收入和订阅收入之间的最佳平衡，并提升自己的户均价值（ARPU）。</p><p>反过来说，Hulu 也可以从迪士尼那边更多的受益。</p><p>迪士尼可以利用内容创作、技术和营销方面的专长，来提升 Hulu 的服务质量和用户体验，这些提升包括<strong>高质量的原创内容、获得改进用户界面和增加个性化元素</strong>等方面。</p><p>总之，Hulu 作为之前的第三方流媒体平台，对于迪士尼流媒体业务的差异化竞争是非常有价值的，所以迪士尼希望彻底控制，为自己所用。</p><h2>03 被迫与竞争对手合作</h2><p>11月8日，罗伯特·艾格宣布，<strong>将继续与 Netflix 合作，向其授权部分内容</strong>——这代表着迪士尼在流媒体竞争的态度有了改观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_2e4754693d3441e6811e50e003ab0fee@12285630_oswg73088oswg624oswg202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">罗伯特·艾格表示将继续向Netflix授权部分内容</p><p>此前，艾格曾对将内容授权给 Netflix 的想法表示不屑，他在2022年1月接受《纽约时报》采访时表示，这就像“向第三世界国家出售核武器技术，而现在他们却用它来对付我们”。</p><p>2023年随着流媒体行业竞争态势的改变，各家都开始聚焦于提升自己的盈利水平，而不是跑马圈地，这时竞争对手之间的合作就成为大势所趋。</p><p>毕竟市场足够大，<strong>谁也不能完全干掉对方，</strong>合作起来从用户口袋里掏更多的钱就成为行业的主旋律。</p><p>于是艾格在4月3日的公司年度股东大会上改变了立场，表示公司不会将其核心的品牌内容（迪士尼动画、皮克斯、漫威、星球大战等）授权给第三方，但会考虑授权其他产品。</p><p>这种既竞争又协作的方式，实际上是适应市场的一种体现：</p><p><strong>首先是改善收入和盈利状况。</strong>通过向 Netflix 授权内容，迪士尼能够从版权费中直接获得收入。</p><p>这是一种有效的盈利方式，尤其是对于那些可能不适合或不够吸引新客户来驱动迪士尼自有流媒体服务订阅的内容。毕竟很多长尾的内容并不合适 Disney+ 或者 Hulu，反倒在 Netflix 上有很多观众。</p><p><strong>由此就引申出市场覆盖和观众群的扩展。</strong>Netflix 拥有最庞大的全球流媒体用户群。通过 Netflix，迪士尼能够触及更广泛的观众群体，尤其是那些可能还没有订阅 Disney+ 的观众。</p><p>毕竟迪士尼品牌造梦是企业的核心竞争力，借助竞争对手的平台广泛传播自己的内容和 IP 往往是利大于弊。</p><p>从长远来看，迪士尼可能会评估那些授权内容在 Netflix 平台上的表现，以决定未来是否继续在自己的平台上独家提供这些内容——这种策略可以帮助迪士尼更好地了解市场需求和内容价值。</p><p><strong>向竞争对手提供内容授权的也不只是迪士尼。</strong>许多其他流媒体也已向 Netflix 授权内容，比如 NBC 环球的《金装律师》（Suits）以及派拉蒙的动画剧集《星际迷航：神童》（Star&nbsp;Trek: Prodigy）。</p><p>这些内容协作显示出<strong>各家媒体巨头已经放弃了斥巨资打造内容优势的努力，而代之以更现实的盈利导向的发展道路</strong>。</p><p>根据媒体披露，刚刚结束的2023财年，迪士尼的内容制作投资从2022财年的299亿美元减少到272亿美元，预计<strong>2024财年内容制作投资会进一步缩减到250亿美元</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b7ade32e35e5494eb9d022e0ab5d436f@12285630_oswg158770oswg523oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Disney在内容制作和授权内容上的投资</p><p>面对紧缩的市场和有可能软着陆的经济，各个媒体“地主”家余粮也不多了，需要做好长期发展的准备。</p><p>需要指出的是，迪士尼新的财务结构中的支柱之一：<strong>体育（Sports），也就是 ESPN，也将走上流媒体发展之路</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_5c2b41d6879a4121b97639d6c7166f89@12285630_oswg67016oswg780oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这部分的策略和变化，我会单独撰文分析。因为 ESPN 的流媒体转型一方面会和传统的剧集内容流媒体很不一样，另一方面 ESPN 还会在体育博彩方面大展拳脚，这将成为 ESPN 未来新的业务增长点。</p><p>最后提一句，<strong>未来1年内迪士尼可能还会面临外部的影响</strong>。</p><p>美国知名的对冲基金Trian Fund Management 在2023年第三季度对其投资组合进行了重大调整，增持了412%的迪士尼股票，总价值达 26.6 亿美元。<strong>该基金目前40%的资产投入在迪士尼身上</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_be42efcb686247199c3c2ae5ed44ace7@12285630_oswg119296oswg567oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年第三季度&nbsp;Trian Fund Management 的投资组合</p><p>这家基金的首席执行官兼创始合伙人、著名投资者纳尔逊·佩尔茨（Nelson Peltz）属于激进投资者。</p><p>他经常购买被认为低估的公司股份，然后游说公司内部进行变革，例如提高股息、股票回购、削减成本、管理层变动，有时甚至解散公司。</p><p>佩尔茨就曾经争夺百事可乐的董事会席位，以推动百事的饮料部门和零食部门剥离分拆。目前他重仓投资迪士尼的目的还不清楚。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Dq50pX187AvBxeC2typTiQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客电影”（ID:geekimovie）</a>，作者：我是二姐夫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541525964940800</id>
            <title>百嘉医疗董事长何为无：前沿医疗技术应用于精准健康管理与长寿科技 | WISE·医疗健康新风向大会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541525964940800</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541525964940800</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 10:08:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗健康行业, 确定性, 临床真痛点, 精准医疗
<br>
<br>
总结: 近日，36氪举办了一场寻找医疗健康行业商业之王的大会。医疗健康行业是一个发展潜力巨大的赛道，需要大量的投入和创新。新生代企业通过关注临床真痛点，突破技术难题，实现了社会价值和商业价值的双赢。精准医疗成为了医疗健康行业的核心理念，通过基因科技和影像科技等技术的进步，可以在早期发现和避免健康风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>谁能穿越迷茫寒冬，成为医疗健康行业的下一个商业之王？&nbsp;</p><p>近日，36氪「寻找确定性」WISE2023商业之王·医疗健康新风向大会在北京举办。大会携手科学家、创业者和投资人，从真实临床需求、技术革新出发，寻找值得被押注的产业“确定性”。</p><p>医疗健康是能够穿越周期、发展潜力巨大的赛道，需要“10年10亿美金”的投入，还需要肯坐冷板凳的苦功。当下中国基础研究能力正在勃发，创新势力正在崛起。大变局中，新生代企业正聚焦临床真痛点，突破技术卡脖子，跨越市场艰与险，步步为营，通过创新产品和服务，实现社会价值与商业价值的双赢。</p><p>当日，ETP致和道康基金创始合伙人、百嘉医疗董事长何为无博士受邀参加大会，并发表《前沿医疗技术应用于精准健康管理与长寿科技》主题演讲。何为无指出：其实很多疾病在非常早期的时候我们都可以发现，并且可以根治，这就是现在精准医疗的一个核心理念。每个人活着都会有健康风险，但大部分人不会因为健康风险而去看医生，实际上得益于现在基因科技、影像科技等各种科技的进步，晚期癌症等风险完全可以在早期去发现和避免。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ae9bacb5d360437b88e70d503792e68d@5452796_oswg4264730oswg3200oswg2133_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ETP致和道康基金创始合伙人、百嘉医疗董事长何为无</p><p><strong>以下是何为无博士演讲实录：</strong></p><p>我今天主要跟大家分享一下目前最新的长寿科技。我这里先问大家一个问题，你们觉得你们在座的人能活过100岁的请举个手。希望我讲完20分钟以后，能多看到几个举手出来。</p><p>长寿实际上是一门科技。中国建国的时候，1949年北京人的平均寿命应该是在35岁，如果说我们今天这个会是在1950年开的，我跟大家说你们现在平均寿命35岁，你们都会活到70岁，都没人信的。但今天北京人的平均寿命已经80岁了，我忽悠你们说，你们会活过100岁你们也不信，为什么？30年前你是很难想象iPhone 15长什么样子的，你们在座的人能想象iPhone 50长什么样吗？</p><p>我在这里讲一个简单的故事，这位是Semmelweis医生，1841年的时候他在当时的维也纳总医院发现一个现象，女生怀孕之后去医院生孩子，她们的死亡率可以高达30%，你们能想象得出来吗？进去10个有3个出不来了，但他也发现有钱人是不到医院去生孩子的，而且死亡率还低，他就去观察为什么在医院里面生孩子会走得快，然后就发现医生在楼下做尸体解剖完了以后也不洗手，直接冲到楼上去，就帮女性生孩子去了。当时因为巴斯德的细菌理论还没提出来，那时候看不见细菌，所以他就认为是医生手上带了个“鬼”，带到了楼上去把这些女生给干掉了，所以他就发明了一个洗手液，他在1847年的时候就发明了一个洗手液，而且这个洗手液里面是放了漂白粉的。他发现维也纳总医院只要医生一洗手，生孩子的女性死亡率一下就下降了。1848年的时候，他就把这篇研究文章发表在了《柳叶刀》杂志上。但后来的人花了50年时间才读懂了这篇文章。</p><p>我讲这个故事的主要原因就是说，其实我们今天是生活在医疗科技突飞猛进的年代，但就连洗手这么一个简单的事情，其实我们人类都是花了50年时间才搞懂的一个科技。今天我们有基因科技，有各种影像科技，有细胞治疗，有基因治疗，但这些科技真的要让大家都用上，却是一个非常漫长的商业化过程。</p><p>实际上我学习生物医疗已经40多年了，1981年开始学生化的时候，可能你们很多人还没出生，我后来想来想去，我这一辈子一直在做生物医疗，可能跟我外婆很有关系。在我小时候母亲被下放到了农村，所以我是跟着外婆长大的，但是我外婆很可惜，她在63岁的时候突然被诊断出晚期子宫颈癌，去了医院就再也没回来过，63岁就走了。但是今天我们知道，子宫颈癌其实是一个可以预防的疾病，如果你们在座的人没有去打过子宫颈癌疫苗的话，年轻人我都建议你们去打。在80年代的时候，子宫颈癌就被证明是由HPV病毒感染所导致，发现者因此而获得诺贝尔奖，梅艳芳也是因为这个病走的，所以如果当时有这个科技我觉得我外婆根本不应该在63岁就走了。</p><p>我后来去南京大学学生化，我的导师郑集先生是中国第一个研究长寿科技的教授，他85岁的时候，我是他最后一个硕士生，他就跟我讲，他一定会活过100岁，所以老先生一活就活到了110岁。这本书《不老的智慧》，是他在108岁的时候写的最后一版，你们要是有兴趣的话可以看看，我导师是编写中国第一本生化教科书的教授，他是1900年生的，直到2010年才去世。当然也是我导师忽悠我去（美国），他说你要对长寿科技感兴趣，对生物科技感兴趣，还是应该去美国，所以1986年的时候我被公派去美国读PhD，后来又在梅奥工作了几年，又去麻省总医院工作了几年，我一辈子都在做生物医疗的研究、投资跟创业。</p><p>1993年的时候，我实际上是被我现在的合伙人Craig Venter忽悠去创业了，做了人类第一家大规模的基因检测公司，这家公司叫Human Genome Science，已经被GSK 40亿美金收购掉了。2015年我阴差阳错去拜访我导师的时候，他已经功名成就，因为他在2000年的时候把人类基因组解码了，上了时代杂志，然后他又做了第一个活的合成细胞，再后来又做了一个轰轰烈烈的项目猪心换人心，当然目前这两个病人都只活了一两个月，但是我相信未来猪心换人心一定能够做成。他跟我说：“我的最后一家公司，我要用精准医疗来做长寿，就叫human longevity人类长寿公司。”所以我那时义不容辞，就投了一笔钱参加了董事会，到2019年的时候，我就去当这个公司的董事长，人类长寿公司的董事长。</p><p>这家公司为什么很重要？今天我想跟大家分享一下，人的长寿其实是门科技，你看人类其实在地球上活了几十万年其实平均寿命只有30来岁，人类的平均寿命从30岁到今天发达国家的人均寿命80岁，实际上是最近100多年的科技革命。当然，其中最重要的一个科技革命就是处理传染病，你看美国的平均寿命，它其实是从1900年开始就一直在涨，但是它中间有个坎，就是西班牙流感的时候，一下把人均寿命拉到了38岁，现在这条曲线有的时候尽管跌跌涨涨，但总的趋势是实际上人均寿命是越来越长。</p><p>你们在座的人，特别是年轻人，一定要相信你们是会活过100岁的，百岁老人其实也越来越多，这张图就是真实的世界上，每年活着的百岁老人究竟有多少？60年代时候只有2万人，这是个几何曲线，到2020年的时候其实全球已经有60万活着的百岁老人，我们人类的基因是有潜质的。狗永远活不到100岁，因为很难，我从来没见到过一条狗是活过100岁的，因为它的基因就决定了狗的寿命大概就10年到20年，老鼠的寿命也就是一年到三年，我们人是有潜质可以活过100岁的，只是我们有的时候没有把个人的潜能发挥起来，比如你去生孩子的时候，医生没洗手就把你干掉了，这就是一个科技的问题。</p><p>长寿科技其实主要有两类科技，一类科技可以理解为“修车科技”，这辆车设计年龄20年，我能不能把你这辆车保养到19.9年，这是一类科技；二类科技就像我刚刚讲的，其实这辆车如果你设计年龄是20年，你的发动机到19年的时候大概也差不多了，因为毕竟是个机械性的东西，它会有磨损，就像我们的心脏可能跳到八九十岁的时候出了问题，所以如果不去换心脏，想活过100岁可能就很难。比如你看美国有个副总统叫Dick Cheney，他是2012年换的心脏，到今天还活着，如果他没换心脏，我估计他早就不行了。这实际上就是我们说的二类科技，包括像干细胞，换器官，其实都是这类科技。硅谷很多大佬包括Jeff Bezos最近一下子投了30亿美金，做一个公司叫Altos，就是要用IPS细胞来做重编程，我认为这些都是长寿科技里面的二类科技。</p><p>今天我主要跟大家分享的是一类科技，因为一类科技是我们现在就可以用的，基因编辑的科技可能要等个5年、10年、20年才有可能会用。</p><p>一类科技的核心理念，就是我们每个人，只要你活在地球上都会有健康风险，但大部分人平时都不会因为健康风险去看医生，不会去301，也不会去协和。大部分人就像我外婆一样，我外婆就是一个不愿意去见医生的人，但他去见医生的时候已经是“森林大火”了，也就是就说已经是晚期。特别是癌症，比如说肝癌、直肠癌，各种各样的癌症到了晚期的时候是非常难治的。但实际上因为现在基因科技，影像科技等各种科技的进步，其实我们晚期癌症的这种“着大火”的风险，在非常早的时候，比如在“火种”或“冒烟”的时候，就可以去发现。一百年前我们没有这个科技，不知道谁要得子宫颈癌，但现在有PCR，有基因检测，有核磁检查，其实很早就可以知道这个信息，这实际上就是精准医疗给我们这一代人带来的福音，而且这个成本只会越来越低。</p><p>就比如说这两辆车，这两辆车是同一年1944年生产的，这辆车没人去维修，根本开不了，但这辆车是一个收藏家在收藏的，就像新的一样，该换什么换什么。其实我们的人的身体也是一样，我们的身体是需要去维养的，就像我外婆她被一个病毒感染了，她不去检查，她到晚期的时候这个人就不行了，实际上是同样的理念。我们长寿公司，从Craig Venter创始至今已经10年了，我们已经跟踪了10年大概1万多人的长期数据，当然Craig他忽悠能力比较强，所以这个公司已经是整整烧了6亿美金，做精准医疗这种算法什么其实特别耗钱，大家都觉得现在 openAI、Chat GPT多牛，几十亿美金烧完，但是人家也是默默无闻，烧了十几年，他才有今天大模型出来，其实建大模型是一个非常痛苦，要用长期的数据，要加上全球的数据来整合做算法，我们这个公司主要还是在做算法。</p><p>目前为止我们已经服务了大概有近1万人，我们现在的方案就叫100+方案，我们认为每个人都有潜质可以活过100岁，就看你用什么“修车科技”来运用。我们发现1万个客户里头大概会有10%左右的人，其实我们的医疗能力是没办法去帮他解决的，所以这方面我们是跟麻省总医院有长期合作。去年我们用基因跟影像学的科技，找到了三个最早期的胰腺癌病人，胰腺癌我们大家都知道是癌症之王，一般得了就活不了了。但其实我们现在证明其实是需要最早的时间发现，我们这三个病人全是送去麻省总医院，由麻省总医院的外科系主任Keith Lillemoe亲自开刀，他也是美国最著名的胰腺癌外科医生。这三个病人到今天为止，我们所有的数据看出来，到目前为止这三个胰腺癌病人都是全愈的。这就是我们跟优秀的专科医院合作的一个方案。</p><p>我们现在在全球有三个诊所，有旧金山，圣地亚哥已经快10年了，我们北京诊所你们有空的话也可以来参观一下，就在未来科学城，离机场也很近，我们是咬咬牙2019年的时候说一定要把Craig Venter建立的这套体系带到中国来，让大家也来体验一下我们的精准医疗服务。其实长寿科技非常复杂，有的人说我要打干细胞，有的人说我要吃NMN，要吃这个吃那个，其实我现在发现我对长寿科技研究这么久以后，我认为其中最重要的一个理念，就是不要死于重大疾病，因为我们人类现在最大的风险，除了像新冠这样的，其实就是心血管病跟癌症，你们在座的人如果不死于心血管病跟癌症，大概率就会多活10年20年。很多有名的人都会死于癌症，有的时候我们不得癌症的时候，大家觉得没事，但实际上连乔布斯这么成功的企业家，他都会死于癌症的。</p><p>那么，为什么我们需要用这套体系？时代杂志就讲了一个故事，你看为什么总统都活得长？总统有一套管理体系叫“总统保健医”，实际上有三个核心支柱：长期数据的跟踪，专业的医生，更及时的治疗，早治疗。我们现在要把这套体系做成数字化，变成超便宜，因为“总统保健医”是很难普世化的，我们要用数据来管理。</p><p>最后跟大家分享一下，在座的各位如果不用最先进的科技，终身大概有30%的几率会死于癌症，但是我可以告诉你，你用今天基因科技，影像科技，加上各种各样的科技，这个死亡率已经可以下降90%了，也就是说妇产科医生只要洗个手，女性生孩子死亡率就能下降。为什么说你的终身癌症死亡率我已经可以帮你下降90%了，为什么？实际上就是跟基因科技，跟全身影像科技，跟现在的液体活检技术发展有关，因为癌症的核心是早筛，要早知道，基因很重要。你看大家都知道安吉丽娜·朱莉的故事，她生下来就携带一个遗传基因叫BRCA1。现在基因越来越便宜，当年Craig Venter跟美国政府解码人类第一个基因组的时候是23年前，整整花了30亿美金解码第一个人类基因组，但现在我们基因组的解码已经低于1000美金了，完全可以普世化。像安吉丽娜朱莉这样的人，她生出来第一天就能知道她60岁的时候会有乳腺癌风险，有85%的几率会得乳腺癌，这个信息一旦知道了以后，她当然很勇敢就把乳腺给切了。我们得癌症的风险是有遗传的，有的人抽烟可以抽到100岁也不得癌症，有的人生下来就有一个乳腺癌的高遗传风险。</p><p>第二个就是影像学。现在你看影像学的科技越来越先进，我们肺上两毫米的肿瘤，现在用最好的影像学就能看得到了。所以在座的各位，你们如果过了40岁，我都建议要去做一个全身核磁检查。</p><p>第三个就是液体活检。美国最早的一个从粪便里面检查直肠癌的产品，就是梅奥的做出来的，我这里就不细讲了。这个是我投的一家公司叫泛生子，我们在无锡市做肝癌早筛，这是我们查出来的一个肝癌病人，他在非常早期就发现了肝癌，传统的肝癌在发现的时候已经是中晚期了，但现在都可以很早就发现，很早发现就可以通过一个非常简单的手术，你就痊愈了。</p><p>这是我们在PNAS发表的文章，证明用我们现在的科技，其实很多疾病在非常早期的时候我们都可以知道，而且可以根治，这就是现在精准医疗的一个核心理念。</p><p>我们目前是跟麻省总医院有合作，我们也特别希望未来可以跟梅奥一起合作，你们看到的这些麻省总医院的医生，都是帮我们客户做过医疗服务的医生。</p><p>最后我再跟大家分享一下，为什么我认为人类长寿公司是这么重要的一个项目？其实我们认为将来人类活100年，健康的时间比例应该越来越大，而亚健康的时间应该越来越少，疾病的时间会越来越短；另外，科技通过数字化的方式是可以去做普世的工作，一旦进入数字化以后，医疗的成本会大大下降，这是我们这个公司最重要的一个理念。感谢大家。</p><p>最后我想问一下在座的各位，你们有信心活过100岁的人请举手？确实多几个举手出来，感谢大家的支持。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541962124255366</id>
            <title>Vision Pro即将量产之际，苹果还是放不下中国供应链</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541962124255366</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541962124255366</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 09:37:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, Vision Pro, 供应链, 中国内地
<br>
<br>
总结: 苹果计划量产Vision Pro，该产品被视为下一代大众计算平台，苹果重新倚重中国内地供应链，显示中国供应链在前沿技术层面具有不可替代的地位。Vision Pro的成功需要博取中国消费者的关注，大规模启用中国内地供应链是赢得中国市场的关键一环。同时，中国消费电子供应链正强势崛起，各海外企业也开始分散产业链布局以降低经营风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>发布半年后，苹果口中的“革命性新产品”Vision Pro终于有了新消息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_38fff95e0c9741e7b66623dba76d7cdc@18567844_oswg43095oswg1200oswg675_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果</p><p>根据多家消费电子供应链公司核心人士消息，苹果计划于12月正式量产Vision Pro，首批备货40万台左右，2024年的销量目标为100万台，第三年达1000万台。</p><p>值得注意的是，Vision Pro一反近几年iPhone大举采购国际零部件的常态，重新倚重中国内地供应链。据悉，Vision Pro中国内地供应链比例约60%。</p><p>考虑到Vision Pro被业界视为下一代大众计算平台，苹果大举采购中国零部件，也从侧面说明，中国内地供应链在前沿技术层面具有不可替代的地位。</p><p>再加上华为手机几个月前携自研处理器以及更多的国产零部件王者归来，接下来中国供应链或将强势崛起，成为全球科技产业的重要组成部分。</p><h2>iPhone后继乏力，Vision Pro需要“一炮而红”？</h2><p>2023财年第四财季（2023年第三季度）财报显示，苹果来自iPhone的营收为438.05亿美元，同比增长2.77%，占总营收的48.95%；来自服务的营收为223.14亿美元，同比增长16.29%，占总营收的24.93%；来自可穿戴设备、家用产品及配件的营收为93.22亿美元，同比下滑3.4%，占总营收的10.42%；来自Mac的营收为76.14亿美元，同比下滑33.84%，占总营收的8.51%；来自iPad的营收为64.43亿美元，同比下滑10.19%，占总营收的7.2%。</p><p>不难发现，iPhone和服务业务始终是苹果最重要的营收支柱。不过，虽然这两项业务均处在增长轨道，但结合市场环境来看，苹果的发展焦虑也逐渐凸显出来。</p><p>手机业务方面，从全球智能手机大盘红利消逝的背景来看，iPhone的影响力已有触顶的迹象。Counterpoint Research披露的数据显示，2023年Q3全球智能手机市场中，iPhone的出货量同比下跌9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_bc6b1252aef14efcb0df69c4eeaa9a0e@18567844_oswg117061oswg753oswg441_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Counterpoint Research</p><p>要知道，三季度是iPhone更新换代的时间节点，在此背景下，iPhone的出货量下滑，也从侧面说明，苹果手机对消费者的吸引力已大不如前。</p><p>当然，因消费者换机动力不足，2023年Q3，前五大智能手机厂商的出货量均同比下滑。另外，据Counterpoint Research预计，2023年，全球智能手机出货量将达十年来最低水平。在此背景下，诸多智能手机厂商都开启了技术等方面的“内卷化”竞争，试图通过创新化设计等，分流其他品牌的影响力。</p><p>对比来看，iPhone现阶段的创新似乎并无惊艳之处，甚至有业内人士表示，“从iPhone15发布中，看到一个不确定的未来：创新停滞、性能过剩……”。随着行业内卷化程度不断加深，iPhone接下来或将面临更为严峻的挑战。</p><p>而在服务业务方面，可以看到，Apple Music、Apple TV+等服务业务依托的始终是苹果的硬件产品，硬件产品出货量下滑，也难免引起市场对苹果服务业务未来发展的担忧。</p><p>也正是看到现有软硬件业务想象力收窄的问题，苹果近年在积极布局新业务，以Vision Pro为代表的MR设备显然承载了苹果打造新增长点的希望。</p><p>对于苹果而言，虽然元宇宙遇冷之下，作为重要入口的相关设备产业面临较大的发展阻力，但随着产业链逐步成熟，集VR和AR优势的MR市场其实仍具有较强吸引力。PR Newswire调研数据显示，预计 2028 年，全球混合现实市场规模将达24.83亿美元，2022-2028年的年复合增长率为28.7%。</p><p>另一方面，苹果现有的iOS、MacOS等生态或可以直接赋能Vision Pro。</p><p>苹果的宣传片显示，Vision Pro可以以无线的形式直接接入Mac。此外，2023年11月10日更新的iOS 17.2 Beta 2还加入了空间视频功能，这些闭环生态，一定程度上可以推动Vision Pro快速成熟落地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_0c9a75702e3d47d890e8d4a21cbc64a0@18567844_oswg156291oswg1200oswg675_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果</p><p>但值得注意的是，iPhone后继乏力，很大程度上也受到中国市场的影响。根据苹果财报，公司第四财季营收为894.98亿美元，其中，来自大中华区营收为150.84亿美元，较上年同期的154.7亿美元下降2.5%。</p><p>因此，Vision Pro如果想要成功打开市场，无疑需要博取中国消费者的关注，而大规模启用中国内地供应链，或是赢得中国市场的关键一环。</p><h2>Vision Pro即将量产之际，中国消费电子供应链正强势崛起</h2><p>回顾来看，过去几年，受宏观环境因素影响，诸多海外企业都开始分散产业链布局，以降低经营风险。</p><p>比如，苹果正逐步从中国市场外迁诸多终端的产业链。日本经济新闻网曾发文指出，过去几年，iPhone的成本中，中国内地供应链零部件占比正逐渐下降，从iPhone12系列的4.5%、iPhone 14系列的3.8%，到iPhone 15系列的2%。</p><p>在这一产业链外迁过程中，iPhone 也频频暴露出质量问题。英国《金融时报》称，一家制造iPhone零件的印度工厂，生产的外壳大约只有一半质量合格。</p><p>而随着消费者的需求提升已经延伸至供应链，尤其是立足Vision Pro推出这个重要的时间节点，苹果也不得不重新拥抱中国供应链。</p><p>此前，苹果将Vision Pro定义为“一款数字世界和现实世界相结合的革命性产品”。在此基础上，苹果投注了极高的重视。正如库克在苹果全球开发者大会WWDC23上的发言：“Mac将我们带入个人计算时代，iPhone将我们带入移动计算时代，那么Vision Pro则将我们带入空间计算时代。”</p><p>如此高的定义下，生产端无疑将极大程度影响市场对苹果此款新品的反馈，在此关键时刻，中国供应链的价值更加凸显。</p><p>其实，经过多年制造与生产经验的积累，中国供应链体系已经十分先进和成熟。以MR领域为例。据了解，在MR产业链的整机组装、零部件、PC等环节，诸多A股上市公司均有布局。</p><p>比如，领益智造为下游企业提供高品质的精密功能器件产品，包括模切产品、CNC产品、冲压件、紧固件等；蓝思科技涉足前盖玻璃、摄像头镜片、透镜膜等零件生产；立讯精密的组装能力较为出色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_0825a082884e4b69b71240dfd2cb1d3c@18567844_oswg130350oswg1200oswg800_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果</p><p>而据公开消息，Vision Pro内地供应链占比最高的是领益智造，独家供应散热件模组和头带、眼罩和鼻托等，单机价值量约为250-300美元左右，占Vision Pro硬件成本的14.71%-17.65%。</p><p>此外，立讯精密将独家代工组装Vision Pro，价值量在150-200美元左右，占Vision Pro硬件成本的8.82%-11.74%。</p><p>整体而言，仅领益智造和立讯精密两家企业的代工成本，就能达到Vision Pro总成本的30%左右。对比iPhone最初在中国市场组装，富士康每部手机仅能赚4美元的过往，升级明显。</p><p>值得一提的是，近年来，中国内地供应链企业不仅在关键技术上有所突破，还频频大手笔收购境外果链工厂。比如，2023年8月，比亚迪电子宣布收购美国捷普在成都和无锡的生产制造业务。据悉，捷普是“果链”的重要一员，为苹果的智能手机、智能手表、TWS耳机等产品供应结构件。</p><p>无独偶有，2020年8月，蓝思科技还成功收购可成科技旗下可胜泰州和可利泰州两家厂商。据了解，可成科技是中国台湾地区的一家合金压铸厂商，主要从事合金的生产、销售与开发，为iPhone、MacBook等产品打造金属外壳。</p><p>随着产业链协同效应愈发凸显，苹果等科技巨头或将对中国消费电子供应链有更大加码。2023年3月举办的中国发展高层论坛上，库克就曾谈到苹果和中国供应链的关系，称“这是一种共生关系，我认为我们都很享受”。</p><p>总而言之，过去几年，“果链”外迁等事件给中国消费电子供应链产业造成了极大的负面影响，诸多企业的股价和业绩下滑。</p><p>但由于多年产业升级积蓄的势能，2023年以来，中国消费电子供应链终于走出了阴霾，不仅在高端自研处理器上取得了突破，并且还在MR时代重获苹果关注，成为制造Vision Pro的主导性力量。</p><p>可以预见的是，在华为、苹果等头部厂商的推动之下，中国消费电子供应链在全球科技产业的影响力将越来越强。</p><p>b本文来自“美股研究社”，作者：天宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541968581305860</id>
            <title>3年亏损12亿，氢燃料电池“第二股”来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541968581305860</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541968581305860</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 09:22:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国鸿氢能, IPO, 氢燃料电池, 亏损
<br>
<br>
总结: 国鸿氢能是国内氢燃料电池领域的龙头企业，通过IPO募资扩大产能和研发，预计成为国内第二家上市的氢燃料电池企业。尽管连续六年销量第一，但国鸿氢能一直处于亏损状态，且近年来售价下滑，亏损规模较大。然而，公司仍具备一定的利润空间，需要解决费用支出较大的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月27日，国内氢燃料电池龙头企业国鸿氢能正式启动H股招股。</p><p>据招股章程显示，公司此次拟发行7952万股，其中，香港发售部分占10%，国际发售部分占90%。每股的发售价定在19.35港元至21.35港元之间，按此计算，国鸿氢能最多募资16.97亿元。</p><p>此次IPO，国鸿氢能拟募投项目为扩大氢燃料电池电堆及氢燃料电池系统的产能；拨付氢燃料电池电堆、 氢燃料电池系统及制氢装备的研发；拨付对上游行业公司的投资、潜在收购或建立合作关系、对上下游的业务合作；以及团队建设、人才招募及培训、提高对关键人员的薪酬和激励以及升级信息技术基础设施。</p><p>国鸿氢能预计于2023年12月5日在港股主板上市，保荐人为华泰金融控股（香港）有限公司。<strong>此次IPO后，国鸿氢能将成为国内第二家上市的氢燃料电池企业。</strong></p><h2>01 二战上市</h2><p>国鸿氢能成立于2015年6月，主营业务为氢燃料电池电堆及氢燃料电池系统的研发、生产和销售。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_e700ed1461e44f3ca9b41763f0b14f3c@5091053_oswg159685oswg1080oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从公司业务变化历程来看，2015年，由于中国尚未完全掌握自主造氢燃料电池的技术，国鸿氢能与加拿大燃料电池领军企业巴拉德（BallardPower）合资建厂，生产和组装巴拉德9SSL电堆，并向巴拉德独家采购关键部件膜电极，实际上起到了代工厂的作用。</p><p>通过这种合作，国鸿氢能积累了丰富的经验。2016年，国鸿氢能获得BallardPower的许可，2017年建立了自己的氢燃料电池电堆生产基地。</p><p>2020年，随着公司技术研发的投入，国鸿氢能开始将氢燃料电池电堆装入氢燃料电池系统进行销售。在2022年下半年，国鸿氢能为满足部分客户的需求，开始提供更全面及随时可用的氢燃料电池解决方案。</p><p>至2023年5月31日，国鸿氢能共拥有224项专利及专利申请，包括了41项发明专利、87项发明专利申请以及96项实用新型专利。同时，公司的“高寒环境下重卡用大功率长寿命石墨双极板电堆技术开发”项目作为内蒙古12个科技创新重大示范工程项目之一，入选“揭榜挂帅”项目。</p><p>国鸿氢能建立了商业化应用的全场景布局，涵盖了包括中型及重型卡车、公交、物流车、叉车、轨道交通及船舶等的运输应用，以及包括分布式发电与备用电源的固定式应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_a03dee58b87e4914902ff0110b262681@5091053_oswg144578oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>氢能行业在国内刚刚起步，综合实力强劲的国鸿氢能很快占据了市场。</p><p><strong>2022年全年，国鸿氢能氢燃料电池电堆出货量达175.2兆瓦，占中国市场份额24.4%，这也使其连续六年排名市场第一；氢燃料电池系统出货量排中国市场第二，占整体市场份额21.8%。</strong></p><p>作为氢能行业的头部公司，国鸿氢能在成立的7年间多次受到资本青睐。招股书显示，国鸿氢能自2016年11月至2022年9月，共经过10轮外部投资。融资金额超26亿元，最新估值超过70亿元。2020年，国鸿氢能获得上市公司美锦能源控股1.8亿元投资，同年又获共青城水大鱼大、广东粤财、深圳嘉佳泰等5.25亿元的股权投资。2021年，国鸿氢能两轮融资9亿元，其中，上市公司昇辉科技通过控股子公司昇辉能源投资1亿元，重庆渝氢、共青城氢等也在列。</p><p>多轮融资推动下，国鸿氢能也展开了上市流程。此次是国鸿氢能第二次递表港交所，去年11月22日国鸿氢能首次递表港交所，后因招股书失效于今年5月22日进行二次递表，最终在11月16日通过聆讯。此次上市，华泰国际为独家保荐人，招银国际、广发证券（香港）、海通国际和利弗莫尔证券为联席保荐人。</p><h2>02 三年亏损12亿</h2><p>可惜连续六年销量第一的市占率，却并没有帮助国鸿氢能实现盈利。直到上市前，国鸿氢能都处于亏损状态，这很大概率会影响到它的开盘涨幅和后续走势。</p><p>招股说明书显示，2020-2022年国鸿氢能营收分别为2.27亿元，4.57亿元，和7.48亿元，对应净亏损分别为2.21亿元，7.03亿元和2.8亿元，3年累计净亏损约12亿。2023年1-5月实现营收1.43亿元，同比增长147%，亏损0.88亿，今年亏损幅度虽有收窄，但仍无法抹掉其多年不盈利的事实。</p><p><strong>近3年，国鸿氢能氢燃料电池系统的平均售价在波动下滑。</strong></p><p>招股书显示，国鸿氢能的氢燃料电池电堆的平均售价从2020年的2914.2元人民币/千瓦降至2023年5月31日的1727.6元人民币/千瓦，三年多时间降幅达40.7%；氢燃料电池系统的平均售价从2020年的1.04万人民币/千瓦降至2023年5月31日的3756.5元人民币/千瓦，三年多时间降幅63.96%。</p><p>2022年前5个月，国鸿氢能燃料电池系统的销售均价创新低，降至3756.5元/kW。值得注意的是，同期公司氢能燃料电池系统销量达到37090kW，同比增长267%。</p><p>在平均售价随成本快速下降后，氢燃料电池系统的销量从2019年的8300千瓦增至2022年的13.13万千瓦，三年复合增速高达151%，这带动了国鸿氢能收入的快速提升，2020至2022年，公司的总收入分别为2.27亿、4.57亿、7.48亿元，年复合增速高达81.66%。</p><p>从毛利率来看，国鸿氢能仍有一定的利润空间。2021年、2022年，国鸿氢能毛利润分别为1.28亿元、1.59亿元，对应毛利率为27%、21%。作为氢燃料研发企业，在当下的毛利水平下出现亏损，意味着企业存在费用支出较大或资产大幅减值等问题。</p><p>而在国鸿氢能的费用支出项目中，行政开支竟然是其目前最大开支。2020年、2021年、2022年及2023年前5个月，公司行政开支分别为1.5亿元、6.16亿元、1.81亿元及6570.3万元，3年5个月累计行政开支高达10亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_42e1e5c1981a46c7828ea94402109857@5091053_oswg40032oswg550oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>招股书显示，2020年-2022年，国鸿氢能股份支付开支分别为1.18亿元、5.46亿元及0.54亿元。据其介绍，上述股份支付被授予若干董事、高级管理及其他员工，其中以高管层为主。</p><p>其中，五名最高薪酬人士所获得的股份支付分别为7078万元、1.2亿元、1388万元。2020年至2022年，这五名高薪酬人士获得的股份支付分别占行政开支的47.3%、19.45%、7.7%。</p><p>招股书显示，国鸿氢能在上市前的股东架构中，华汇科技（陈晓敏为其普通合伙人）、陈晓敏分别持有99.99%、0.01%的鸿运氢能源，持股18.24%，为最大单一股东。华汇科技由陈晓敏、燕希强博士、刘志祥博士、杨泽云分别持股80%、5%、5%、10%。</p><p><strong>相比之下，国鸿氢能在研发上的投入远不及行政支出。</strong>2020年、2021年、2022年及2023年前5个月，国鸿氢能的研发投入分别为3590万元、7220万元、9180万元及3550万元，分别占同年收入的15.8%、15.8%、12.3%及24.8%。这就不得不让人怀疑，国鸿氢能是在拿着投资人的钱给高管发奖金。若上市后还如此操作，亏损可能还将继续。</p><h2>03 氢能燃料挣钱难</h2><p>随着双碳战略的提出，顶层设计持续推进，氢能产业发展迅速。</p><p>2019年，氢能首次被写入政府工作报告。</p><p>2021年10月，中共中央、国务院印发《关于完整准确全面贯彻新发展理念做好碳达峰碳中和工作的意见》，统筹推进氢能“制-储-输-用”全链条发展。</p><p>2022年3月，国家发展改革委、国家能源局联合印发《氢能产业发展中长期规划（2021-2035年）》，氢能被确定为未来国家能源体系的重要组成部分和用能终端实现绿色低碳转型的重要载体，战略性新兴产业和未来产业重点发展方向。</p><p>2023年8月，国家标准委与国家发展改革委、工业和信息化部、生态环境部、应急管理部、国家能源局等部门联合印发《氢能产业标准体系建设指南（2023版）》（以下简称《指南》）。这是国家层面首个氢能全产业链标准体系建设指南，在氢储运、制氢、应用、安全等方面都做了系统化规定，明确了近三年国内国际氢能标准化工作重点任务，部署了核心标准研制行动和国际标准化提升行动等“两大行动”，提出了组织实施的有关措施。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_644dbf3820064f2aab2dc4046c90edb5@5091053_oswg27744oswg640oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>不过密集的政策也说明了氢能产业还处于发展初期，还需要政策引导，在体量上远不如光伏、动力电池等其他新能源，技术创新也不如这些行业活跃。</strong></p><p>一方面，“制氢难"，"储氢难"，"用氢难"，三大难仍然困扰着燃料电池的发展与应用，距离大规模商业化应用还很遥远。再加上使用锂离子电池的电动汽车发展的如火如荼，充电慢、续航短的短板也在通过大量铺设超充桩、换电站来克服。最近十年，动力电池的能量从100Wh/kg提升到了300Wh/kg，成本也从大于4元/Wh降低到了小于1元/Wh。随着各国燃油车禁售时间表的相继出台，各大主机厂对纯电动车的态度从暧昧到清晰，让动力电池成为一条24K纯金赛道，涌现出了宁德时代、比亚迪等全球知名厂商。</p><p><strong>反观氢能燃料电池这边，无论装车量、加氢站数量还是参与企业数量，很明显还处于初始阶段，新技术的推出速度也较慢。燃料汽车、加氢站还需要地方补贴才能发展起来，密切依赖于政策支持和市场接受度。</strong></p><p>受限于多方面的制约因素，氢能行业尚未形成全产业链与合力。尤其氢能燃料电池处于产业化初期，市场规模小，成本较高，同时又需要大量的资金支持研发投入，甚至人才储备等，短期难盈利。第一家在科创板上市的氢能企业亿华通，至今都在亏损的阴影中挣扎。</p><p>作为朝阳产业，氢能大方向自然不必怀疑。不过，国鸿氢能需要在产业走向良性发展之前，先让自己实现盈利，才能在行业竞争大量出现之前树立起自己的先发优势。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/W6uGX7XPEasKZMWINPgmhw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零碳风云”（ID:case-study）</a>，作者：大蔚，编辑：凯旋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541920840900488</id>
            <title>良品铺子，脱下“长衫”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541920840900488</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541920840900488</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 08:52:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 良品铺子, 降价, 失速, 高端零食
<br>
<br>
总结: 良品铺子是一家面临业绩失速和股东减持的高端零食公司。为了应对困境，良品铺子启动了降价改革，降低了300多款产品的价格。然而，良品铺子的业绩仍然下滑，股价也大幅下跌。同时，新兴的零食品牌也在挤压良品铺子的市场份额。良品铺子的管理层也发生了变动，创始团队成员杨银芬重新担任总经理。面对困境，良品铺子需要寻找新的发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>最新的财报，让“失速”一词再次与良品铺子绑定。</strong></p></blockquote><p>“当下，摆在我们面前的已经不仅是活得困难的问题，而是活不活得下去的问题。”</p><p>一封公开信，将良品铺子的经营之困置于聚光灯下。</p><p>11月29日，刚履新的良品铺子董事长、总经理杨银芬烧出了上任的“第一把火”，称将启动新一轮改革，回归良品铺子邻家形象，走向品质好、价格亲民的路线。</p><p>这是良品铺子成立17年以来，规模最大的一次降价。300多款尖货和爆款产品平均降价22%，最高降幅达45%。</p><p>“刀刃向内”的降价背后，良品铺子的焦虑尽数体现。</p><p>进入2023年，曾经的“高端零食第一股”良品铺子，正面临着业绩失速、股东轮番减持、市值蒸发的困境，和2020年7月的最高点86.75元相比，良品铺子股价整体跌幅已经超过70%，市值蒸发了200多亿。</p><p>与此同时，零食赛道也发生着翻天覆地的变化。</p><p>零食集合店遍地开花，“赵一鸣零食”“零食很忙”等新锐品牌赢得资本青睐，加快了“跑马圈地”的步伐，以良品铺子、三只松鼠为代表的中高端休闲零食品牌，生存空间无疑遭到挤压。</p><p>内外交困之下，良品铺子打响降价“第一枪”，12月1日开盘后不久，良品铺子的股价冲高涨停，为21.32元/股，总市值85.49亿。这场砍向价格的变革，能否带领良品铺子穿越周期？</p><h2>良品铺子“动骨”</h2><p>“降价”的变革之下，隐藏着良品铺子人事变动的暗流。</p><p>11月27日晚间，良品铺子宣布了管理层的更替。其发布公告显示，公司原董事长兼总经理杨红春离任，而杨银芬将出任董事长兼总经理。</p><p>杨红春在本次换届后，不再担任董事长、总经理职务，仍任公司董事。</p><p>事实上，杨红春和杨银芬，均为良品铺子创始团队的核心成员，二人均曾就职于广东科龙电器股份有限公司。</p><p>2006年，杨红春从亲朋戚友处借来60多万，拉上老同学张国强一起，在武汉开了第一家良品铺子。两年后，杨红春把前同事杨银芬也拉来加入良品铺子。</p><p>2012年，良品铺子的规模突破1000家。随着三只松鼠等互联网零食品牌的出现，良品铺子开始筹划电商发展，而杨红春也在此时退居幕后，深入研究产品，把电商运营交给了杨银芬。</p><p>接近良品铺子相关人士表示，杨银芬作为公司创始人之一，曾带领良品铺子实现线上渠道布局、上交所主板上市等多项里程碑式突破，其对食品、零售行业有深刻的理解。</p><p>2022年9月，时任良品铺子总经理的杨银芬，因工作调整，提出辞去公司总经理职务。杨红春被聘任为公司总经理。</p><p>如今时隔一年，杨银芬再任良品铺子总经理。</p><p>据良品铺子，新一届董监高团队经过实控人团队认真考虑沟通、广泛征求意见和充分调研交流后选举产生，公司创始人团队将一如既往地支持公司的发展。</p><p>在公告中，良品铺子还提到，聘任柯炳荣先生、徐然女士、刘玲女士、李好好女士、金安先生为公司副总经理，聘任徐然女士为公司董事会秘书、财务负责人。上述高级管理人员任期与公司第三届董事会一致。</p><p>杨银芬在内部信中表达了感谢，“特别是来自杨总的信任和支持，我感觉到这种信任和支持是无价的。老实讲，在这个社会上，没有人能将几十亿的身家托付给我，让我全盘管理。我的内心，一直在要求自己，任何情况下，不能辜负这种超越兄弟情谊的信任！”</p><p>上任后，杨银芬把变革的第一刀砍向了价格。</p><p>在业务端，良品铺子围绕“降价不降质”的原则，同步实施17年来首次最大规模降价，300款产品平均降价22%，最高降幅45%，主要“集中在成本优化但不影响品质以及复购率高的零食上”。</p><p>今年，良品铺子被曝鸭舌卖出528.8元/kg的“天价”，陷入“零食刺客”的争论。据悉，良品铺子本次给出的降价商品包括夏威夷果、松子、开心果、腰果等坚果，猪肉脯、鸭脖、烤香肠等肉类零食，以及辣条、豆干、面包蛋糕、瓜子等复购率高的爆款。</p><p>杨银芬表示：消费者认为我们“贵”的现实问题，也表明我们的产品价格必须要更加亲民，我们的品质心智需要进一步夯实。</p><h2>良品铺子“失速”</h2><p>事实上，大刀阔斧地进行改革，与良品铺子遭遇的增长瓶颈不无关系。良品铺子此前反复强调的“高端零食”标签，似乎始终没能得到市场与资本的买账。</p><p>进入2023年，良品铺子的业绩虽然保持盈利状态，但是营收、净利均出现了下滑情况。</p><p>拉长时间线来看，2021年、2022年，良品铺子业绩表现稳定，分别实现营收93.24亿、94.4亿，同期净利润分别为2.82亿、3.35亿。</p><p>而2023年上半年，良品铺子仅实现营收39.87亿元，同比下跌18.55%；净利润为1.89亿元，同比下跌2.04%。这是上市三年来，良品铺子业绩最差的一份中报，并且上半年，良品铺子关店数量也高达250家。</p><p>进入第三季度，良品铺子净利润更是大幅下滑。</p><p>财报显示，良品铺子第三季度营收为20.13亿元，同比下降4.53%；净利润亏损207.88万元，同比下滑102.31%。</p><p>针对第三季度净利润的下降，良品铺子表示，主要系受市场及平台变化影响，公司线上渠道营业收入下降，且本报告期毛利率较同期有所下降，固定费用占比增加。</p><p>根据数据，良品铺子第三季度线上电商业务收入为8.52亿元，同比下滑19.42%，毛利率同比减少3.91%。</p><p>最新的财报，让“失速”一词再次与良品铺子绑定。低落的业绩情绪，也直接传导到了二级市场。</p><p>作为A股的“高端零食第一股”，良品铺子在2020年登陆资本市场后，收获十余个涨停板，美股最高涨到了86.98元，市值达到348亿。</p><p>上市之初有多风光，现在就有多失落。</p><p>进入2023年以来的较长一段时间内，良品铺子股价均呈现缓慢下滑趋势。截至11月30日收盘，良品铺子股价收跌0.77%，报19.38每股，距今年2月份40元每股的高点相比，跌幅超50%。</p><p>面对良品铺子日渐黯淡的业绩，曾经一度看好公司的投资机构，开始陆续撤离。</p><p>这其中，就有坚持做“时间的朋友”的高瓴资本。</p><p>良品铺子IPO时，高瓴资本通过珠海高瓴、香港高瓴、宁波高瓴（以下合称“高瓴系”）持有股份共计4680.03万股，占总股本11.67％。</p><p>自良品铺子2021年2月首发原始股东限售股解禁以来，高瓴系就先后对良品铺子展开过减持。</p><p>2021年2月26日，也就是限售股解禁后两日，高瓴开启对良品铺子的第一轮减持；第二轮减持是在2021年9月30日；第三轮减持是在2022年5月20日。</p><p>今年6月，良品铺子发布公告称，高瓴系资本计划再次减持良品铺子股份。</p><p>具体来看，高瓴系资本根据基金期限要求，计划在2023年6月28日至2023年9月25日，通过集中竞价方式减持良品铺子不超过401万股，合计不超过公司总股本的1%。</p><p>截至2023年6月30日，高瓴旗下HHLPPZ（HK）HoldingsLimited持股数量为1800.01万，持股比例为4.49%。</p><p>截至2023年9月30日，高瓴旗下HHLPPZ（HK）HoldingsLimited持股数量为1604.06万，持股比例降至4.00%。</p><p>同样不看好良品铺子未来发展的，还有被称为“风投女王”的徐新。</p><p>今年5月17日，良品铺子发布公告称，达永有限公司计划通过集中竞价或大宗交易方式减持公司股份合计不超过2406万股，即不超过公司总股本的6%。本次减持前，达永有限的持股比例高达30.30%，是良品铺子最大的外部股东。</p><p>9月5日，良品铺子发布公告，股东达永有限继续减持公司股份。截至目前，达永有限持股数量为1.08亿，持股比例为27.05%。</p><p>达永有限是今日资本徐新旗下的公司。公开信息显示，2010年，今日资本投资良品铺子，成为其早期股东。徐新曾盛赞良品铺子——一个传统企业走出了互联网的速度。</p><p>如今，陪伴良品铺子十余年的今日资本进行减持，无疑让市场对良品铺子的发展产生了更多的质疑。</p><p>当品牌出现增速放缓的迹象，企业的估值逻辑自然也会同时变化。资本此时抽身而退，也在意料之中。</p><h2>零食赛道“内卷”，行业洗牌加剧</h2><p>“不变，我们真的有可能失去在牌桌上的资格。”</p><p>杨银芬所言非虚。</p><p>从休闲零食行业来看，当下，线上消费流量转移，竞争加剧；线下各种零食模式全面开花。</p><p>几乎一夜之间，各种品牌的零食集合店遍地开花。2月份，赵一鸣零食完成了1.5亿元A轮融资；5月，零食有鸣斩获了B轮融资。一系列新物种的出现，给三只松鼠、良品铺子等传统零食品牌带来压力。</p><p>从用户的消费习惯来看，如今消费迈入理性时代，用户对价格更加关注。随着零食行业洗牌提速，“低价策略”成为当下企业发展的必然选择。</p><p>被誉为“高端零食第一股”的良品铺子，开始回归邻家形象，走向品质好、价格亲民的路线。</p><p>需要注意的是，良品铺子的低价，是以“降价不降质”为前提。在公开信中，杨银芬多次提到“品质”一词。</p><p>“零食集合店”为零食业带来新变化，但其本质还是低价走量。显然，良品铺子有截然不同的定位和发展路径。</p><p>“我们必须坚定不移地走高品质零食的发展路线，不走这条路，就是死路！”他要求全集团上下，都要从用户视角落实对“品质”的全新思考，让良品花在品质上的每一分钱，都能被消费者感知和认可。</p><p>坚持以用户需求为导向的产品创新，上半年，良品铺子儿童零食品牌“小食仙”共推出25款新产品，进一步丰富产品矩阵。</p><p>今年7月，武汉经开区开业了全国首家“零食王国”店，该店铺面积达1200平，包括3000余款产品SKU，从门店设计、空间布局、分区功能、产品陈列等方面提升服务体验，为消费者提供“逛购休”一体式的生活休闲空间。</p><p>这是良品铺子对线下门店功能和价值新思考的一次全面落地。只有有了足够规模的渠道，良品铺子才能更好地掌握消费者的喜好和口味，将高品质产品送到消费者的手中。</p><p>“17岁的良品，面临着创业以来最艰难的挑战。当下，这个挑战仍在加剧，要想突出重围，良品就必须像高飞的雄鹰那样，褪去衰老，重获新生。”执掌良品铺子的杨银芬，能否用降价的手段，带领良品铺子穿越市场周期，还有待时间来给出答案。</p><p>（封图来源：企业供图）</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xH-cZy8i-EZQpAJ9-22ScQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541849473197575</id>
            <title>“黑五”卷海外：喜报背后的隐忧</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541849473197575</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541849473197575</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 08:38:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黑五, 跨境电商, 亚马逊, SHEIN
<br>
<br>
总结: 今年海外的“黑五网一”，成为了中国跨境电商平台出海的核心角力战场。亚马逊在“黑五”期间的销量不如往年，而SHEIN、Temu等平台则表现出色。亚马逊的市场地位正在被中国互联网电商出海平台撬动。今年的“黑五”美国消费者在线上花费了98亿美元，其中亚马逊的份额被“电商出海四小龙”所分流和抢占。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一层层土黄色的编织袋在工厂仓库地面堆叠，里面装的是今年“黑五”刚刚卖出的、准备运往海外的国产服饰。</p><p>今年刚入驻Temu的Elena，在提前近1个多月的“黑五”预热周期中，已经按照3倍货量备货，参与活动后她店铺的平均销量十分可观。同样忙碌不止的还有从10月初就开始备货的SHEIN新手卖家老王，为了避免在“黑五网一”前后销量爆发下的退货率，他早就在安排人手努力优化包装细节。</p><p>很明显，今年海外的“黑五网一”，成为了中国跨境电商平台出海的核心角力战场。</p><p>比起往年卖家中流传着“黑五”期间拜亚马逊创始人贝索斯照片的场景，今年的“黑五”跨境圈似乎分化格外严重—— 多年以来的“黑五”跨境主场亚马逊相比往年显得有些哑火，而Temu、SHEIN，乃至速卖通、TikTok Shop等“电商出海四小龙”形态和独立站等多样化平台上，卖家们则各自发力，爆单声音频出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_1fc140361fe54037b524c75cf9aa76b9@000000_oswg108876oswg999oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">黑五卖家“爆单”情况。图源：小红书</p><p>“我们提前三个月就开始预测‘黑五’销量，备货到海外仓了。”一位亚马逊百货卖家告诉霞光社，他们“黑五网一”期间熬几个通宵，盯数据、盯广告、盯库存都是常态。“但今年确实单量一般，美区几大快递公司都因为快递太多而限量交货了，但爆单的明显不是我们。”</p><p>而SHEIN、Temu、速卖通和TikTok Shop，今年则开始了真正意义上的跨境电商出海大混战。其价格战、优惠战、物流战，以及“优惠券”“全托管”“长周期”等战术，甚至让“老牌王者”亚马逊都显得大为逊色，难以招架。</p><p>今年海外“黑五网一”电商热度究竟如何，为何市面上同时会出现“爆卖”和“爆冷”两种迥异的卖家口径？“电商出海四小龙”在“黑五争夺战”中，各家都使出了哪些“杀手锏”，能逼得亚马逊骤然失色？其中又有哪些出海“隐忧”呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_20d1a7ec28bc4878bbbe9a4cc4ec934e@000000_oswg142411oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">海外消费者对中国电商平台货品评价很好 图源：SHEIN官网</p><h2>01 今年“黑五”情形究竟如何？</h2><p>“不少人都说今年是‘最冷黑五’。”跨境卖家森森说。</p><p>“虽然时间拖得比往年都长，折扣力度也最大，但却单量最少。好多同行都说，广告费花了、折扣打了，单量还和之前一样，只剩下了点过年的钱，根本谈不上利润，只能看看圣诞节前后能不能再有明显增长。”</p><p>“黑五”即“黑色星期五”，是11月最后一周的周五，被认为是欧美市场年末最为盛大的全民购物节，商家往往通过极大的打折促销力度吸引消费者“血拼”。</p><p>网购场景愈发普遍后，“黑五”之后的首个周一即“网一（网络星期一）”，是各大电商平台纷纷推出优惠策略的时刻，热度堪比国内“双11购物节”的全球性电商折扣购物盛会。而在线上线下消费竞争越来越激烈的影响下，“黑五网一”的时间线早已扩展至11月整月，乃至更长的促销时间线。</p><p>“今年美区“黑五”确实有点“哑火”，但主要体现在亚马逊卖家的单量上。”一位跨境电商从业人士告诉霞光社。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_5d3ab652f6344e9ca4e9ab171535be05@000000_oswg84950oswg828oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书</p><p>由于黑五订单并没有显著上涨，许多亚马逊卖家都在运营群聊中表达了自己的不满。他们表示，今年亚马逊的预热期过长，导致接近“黑五”周内销量远不及预期，令人失望。与此同时，高额的仓储费用和艰难的清货过程，都让卖家们感觉腹背受敌，“压力山大”。</p><p>“今年‘黑五’，亚马逊的流量被Temu、SHEIN等平台分走几乎是必然。”卖家Elena告诉霞光社。“<strong>市场就是不断变化的，卖家不应该固守一个平台，应该分散入驻上新起店，利润是第一指标</strong>。”</p><p>毫无疑问，亚马逊的市场地位正在被中国互联网电商出海平台撬动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_8737049d51ad4022a28b02d0afb436f8@000000_oswg318311oswg639oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据Adobe Analytics数据，今年“黑五”美国消费者在线上花费了98亿美元（折合700亿元人民币），较去年增长7.5%。其中，亚马逊“增长退潮”的份额，被持续发力的“电商出海四小龙”所分流和抢占。甚至有卖家表示，在亚马逊上销量未达预期却带来了大额仓储成本的货品，最终是通过TikTok Shop才得以完成清货。</p><p>虽然不少卖家吐槽亚马逊此次效果不佳是因为“连续举办两场秋季Prime Day”“预热期过长”。</p><p>然而，比起几位“来自中国的竞争对手”：SHEIN、Temu、速卖通和TikTok Shop，亚马逊的大促时间反而是最短的那一个：</p><p>在美区大促时间最长的Temu，其大促周期一直从10月20日的预热期，一直到12月5日的网一大促结束，总计为期47天。同期亚马逊的大促时间为11月17日至11月27日，总周期仅为期11天—— 这还已经是亚马逊应对“中国对手”拉长购物节时间线之后的结果，是亚马逊近年来大促周期最长的一次。</p><p>当然，在中国互联网电商出海的不同平台中，卖家们也有不同感受。</p><p>一位假发跨境卖家告诉霞光社，SHEIN平台非常难以入驻门槛很高，然而在费力入驻之后，店铺“黑五”期间的单量数据较前一周也并没有明显增长，然而Temu店铺却带来了惊喜：上架的货品已经全部卖空。而另一位卖家则表示，Temu这边“滞销退供”的货品，她也会上传到SHEIN。</p><p>Temu是拼多多旗下的跨境电商平台，原意为“Team Up，Price Down（拼者愈多，价格愈低）”。</p><p>根据拼多多内部消息称，其跨境平台目前“每天出口包裹量超过40万个，日均货重达600吨左右。”</p><p>此次“黑五”期间Temu的异军突起，再加上今年11月28日发布第三季度财报后总市值上涨，直逼同在美股的阿里巴巴，拼多多可以说是一时“风光无两”“内外通吃”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b202ac6c30564b7a8eaed966856299e2@000000_oswg145100oswg1080oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Temu 90% OFF的打折海报 图源：Temu官方Facebook</p><h2>02 “外卷”争夺战，中国电商靠什么赢？</h2><p>电商出海平台“群雄并起”竞争激烈，各家“黑五”自然打得火热。</p><p>包括Temu、TikTok Shop、SHEIN、速卖通在内的以中国供应链为基础的跨境电商出海平台，以及亚马逊、Wish、Target、沃尔玛等北美本土零售平台，都卷入了这场全球化的“购物节之战”。</p><p>“目前3C产品比较多，传统卖得好的有3C数码配件，以及玩具、手办、服装，假发，以及节庆类用品、圣诞装饰、保暖用品等，低价去打亚马逊是有优势的。”某跨境电商平台内部人士告诉霞光社。</p><p>对比海外跨境电商平台，“电商出海四小龙”有着中国供应链的成本优势。</p><p>由于全球通胀之下的消费降级，海外消费者的价格敏感度正在提升，于是加大折扣力度成为众多零售商的选择。而主打低价的中国出海平台，正好满足了这一趋势。</p><p><strong>供应链成本优势，体现在托管服务模式。这一模式的最大特点是——取消中间商差价，让商品从工厂直达消费者。</strong>这让许多制造工厂省下了原本在销售链路中“赚差价”的品牌方、贸易商的环节，于是可以把价格压缩到最低。目前，包括SHEIN、速卖通、Temu在内的跨境电商平台都纷纷引入了“全托管”或类似的供应链模式。</p><p>在“全托管”模式下，平台掌握了极大自主权，能够在大促期间统一控制优惠力度，给出低价。同时平台也一力把控着渠道与物流，在减轻工厂负担的同时，平台也保证了“黑五”大量订单下的时效和体验。</p><p>SHEIN的“柔性供应链优势”也有着同样的底层逻辑。在大促活动供应顺畅的要求下，需要工厂有灵活反应机制来保障快速生产。</p><p>在“全托管”和供应链优势的基础上，“电商出海四小龙”的出海策略又各有倾向。</p><p><strong>速卖通赢在物流和服务。</strong>在其“2023年最重要的3件事”中，除了跟进“全托管”外，“提升到货时效”和“提升购买体验”，成为其另外两个“拳头”。速卖通还引入了“双11”，与菜鸟合作了“全球5日达”， 保证货品能在5天内送到海外消费者手上。此外，得益于速卖通今年在国内“双11”时期就发起海外购物节的“抢跑”优势，其也吃到了最早一波购物节红利。</p><p><strong>SHEIN赢在足够平价时尚。</strong>SHEIN卖家总是在忙着更新换代、快速测款上架，迎合海外年轻人喜好。在和几位卖家的访谈中，能明显看出他们更重视海外市场的消费和流行趋势，并以凭借无可替代的款式取胜为傲。而在“黑五”大促期间，SHEIN还推出了“闪购”和“直降”，甚至开始同Temu“卷”起了价格战，成为折扣力度最大的一年。</p><p>一位销售圣诞节日商品的SHEIN卖家直言，自己做了颜色和图案的迭代，“消费者一眼看上去就知道是新东西”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_d882aff845704524bdac74f24fa8d67d@000000_oswg274889oswg1080oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：SHEIN官网</p><p><strong>以低价、高折扣为主打思路的Temu，依然赢在“大降价”</strong>。Temu提供了高达200美元的大额优惠券，动不动就是“90% OFF（即一折起步）”，首页推荐的产品单价都低于3美元。一直以来Temu都要求“审核供货价”，价格不能高于国内同等批发网站，以致于逼得亚马逊将Temu从自己的比价系统中移除。</p><p><strong>TikTok Shop则有着内容电商基础，着重发力美国站点。</strong>尤其是今年10月后TikTok shop在美国全量上线，“黑五”成为TTS美国的第一场大战。再加上其将原本巴西、东南亚的一部分员工，都调来全力冲击美国市场，更显出了此次的“重点押注”。高达50%折扣的促销策略下，效果也非常明显，根据FastMoss数据，美国TikTok Shop在11月24日黑五单日GMV超过了3300万美元。</p><p>靠着“价钱压得更低、战线拖得够长”，Temu、TikTok Shop、SHEIN、速卖通作为“电商出海四小龙”在今年“黑五”围攻亚马逊的争夺战中，赢面逐渐越来越大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_5b904d96ec424470b3305e07c613f137@000000_oswg386883oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：SHEIN官网</p><h2>03 电商出海“打骨折”，背后的隐忧</h2><p>而“电商出海四小龙”虽然此次“黑五”表现突出，但仍存在隐忧。</p><p>首先在于亚马逊的市场份额和竞争力依然遥遥领先。虽然亚马逊已在中国跨境电商平台的围攻下连续几年“遇冷”，但因其体量最大仍不可小觑。</p><p>亚马逊一直都是跨境卖家、尤其是致力于品牌化大卖家的“必入驻平台”。</p><p>其在北美市场基础完善，有着深耕多年的物流基础，也影响着大多数消费者的消费习惯。虽然许多亚马逊卖家因“哑火”而失望，但在“黑五”当天，亚马逊销量数据呈现出恢复态势。许多卖家的销售额实现了翻倍。</p><p>Temu等中国电商出海平台在北美增速过快，也极容易引起关注。</p><p>“Temu虽然下载量好，但是GMV一般。枪打出头鸟。”一位跨境电商从业者说道。中国电商平台出海因合规问题而受限已非首次，TikTok Shop在印尼的折戟足以让中国出海电商提高警惕。而“电商出海四小龙”中的Temu和SHEIN，目前基本都将主力战场集中于北美，一旦遭遇合规打击，企业将面临极大风险。</p><p>尤其是海外本土合规方面，美国媒体已经多次将Temu形容为“亚马逊杀手”。而美国“美中经济安全审查委员会”也曾经发布报告，称中国跨境电商平台或存在数据风险、采购违规和贸易漏洞等风险。</p><p>靠超低价和高额折扣券占领市场的Temu在“出尽风头”的同时，也是对其出海本土化和长期性的极大考验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_0b58333455ce4da9a55589d52544776a@000000_oswg181378oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：SHEIN官方Ins</p><p>对于卖家侧来说，Temu“价格战”并非全部卖家都能参与其中并获益。</p><p>来自杭州的Temu跨境卖家李先生告诉霞光社，“参加活动的门槛最低8折，8折或者6折参加活动，对于大部分商家来说是参加不了的，除非利润很高或者愿意亏损。”许多商家本身利润空间并不大，所以选择“不参与”，单量自然没有明显变化。</p><p>“Temu目前做的好的都是跑量的，利润很低。”李先生说。“但我觉得Temu的好处在于转移剩余库存，要不然卖不出去到国外只能卷国内了。”他观察到在Temu上仅有个别利润高的商家，包括销售水龙头、花洒等品类，但大部分商家“没那么高利润”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_462b23afb8b04625b4efe8369085bc51@000000_oswg136725oswg899oswg830_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Temu黑五“爆单” 。图源：小红书</p><p>除此之外，中国电商平台在海外 “黑五”能打响价格战所依赖的“全托管模式”，也并非完全有利无弊。</p><p><strong>“全托管”以及“柔性供应链”，实则都是将工厂供应链端直接链接到平台侧。这样一来，不仅影响了原来许多中小卖家的利润，事实上部分工厂的利润也被压缩。</strong></p><p>尤其是在“工厂型卖家”更加集中的SHEIN，许多小作坊仅能靠“薄利多销”来维持经营。</p><p>有厂家反馈，“<strong>无法获得高利润的订单，虽然订单量很大但利润很低。接SHEIN的单子纯粹是为了养工人，仅能维持淡季的工人工资。</strong>”他们只能在保证接低价单维持住厂子里的长期工人之后，再接高利润单子获利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_4fe8facde6144b19a0c5ef101eedaecb@000000_oswg494589oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，近期的美元汇率下跌，也成为影响电商出海卖家战果的重要因素。</p><p>“汇率是大问题。”森森说，“美元汇率一直再跌，从11月1日的7.3177，已经跌到了30日的7.1018。对于体量可观的大卖来说，其中的汇率损失也非常可观。”</p><p>在这一轮“外卷”的“黑五”购物节中，许多商家都像森森这样并不喜欢过度的“价格战”。</p><p>在买家眼中“便宜到疯狂”的廉价衣物和生活用品，是牺牲了卖家和工厂利润才达到的。在遍地价格战的氛围下，连亚马逊也不得不入局延长预热时间、尽量压低价格，直接导致了部分中小卖家的“亏本赚吆喝”—— “利润空间稀薄，长期来讲对大家都不是好事”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDU1MDY1NQ==&amp;mid=2247558346&amp;idx=1&amp;sn=d62e8b542ec5cd43e5a693bdf89a076f&amp;chksm=ce8fb9daf9f830cce7aa2d73b321dfca6450d47ae5940c3808929516bccb33e99e55377ce576&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID：Globalinsights）</a>，作者：郭照川，编辑：刘景丰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541886984546055</id>
            <title>关停潮中，这些彩妆品牌“复活”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541886984546055</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541886984546055</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 08:13:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 彩妆市场, 品牌复产, 梦苇彩妆, 清仓闭店
<br>
<br>
总结: 近年来，彩妆市场遭遇重击，撤退、关停的彩妆品牌不在少数。然而，一些品牌如梦苇彩妆和DRAMO抓猫通过消费者的支持和关注，成功重获生机并复产上新。这一现象引发了人们对彩妆市场的关注，同时也展示了品牌复产的机会和潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，彩妆市场遭遇重击，撤退、关停的彩妆品牌不在少数。</p><p>前不久，已停产的彩妆品牌梦苇传出重启消息，品牌也已经在抖音开启了预售。与此同时，青眼号外注意到，也有其他曾宣布清仓退出的彩妆品牌已“转危为安”。那么，彩妆倒闭潮中，这些品牌缘何能重获生机？彩妆市场还有哪些机会存在？</p><h2>01 新品预售超3000件，梦苇彩妆重启</h2><p>今年（2023年）10月，抖音网友“小烨同学”发布的一条视频火了，视频浏览量接近千万，点赞数也达到22.7万。在视频中，因为使用了五六年的散粉停产，“小烨同学”向品牌方致电询问，没想到意外获得了回复，接电话的工作人员还表示愿意为其寄一份产品。</p><p>从评论区 “小烨同学”和其他网友的互动看，视频中提到的产品是梦苇moonway樱花三色散粉，也有其他消费者表达了对梦苇产品的认可，表示希望品牌复产。</p><p>随着该视频的走红，梦苇moonway品牌方也通过抖音账号“moonway国潮美妆”作出回应，表示 “之前因为各种原因不得不将梦苇停产......大家对于品牌复产的强烈呼声，有听到看到，目前已经在积极准备复产事项，相信很快能够跟大家分享好消息，梦苇会以全新的姿态出现在大众的面前。”</p><p>公开资料显示，梦苇moonway创立于2017年，定位为本土原创潮流专业彩妆品牌，曾推出樱花三色定妆散粉、麻将系列眼影、睫毛膏等产品，产品包装以夸张的涂鸦设计为主，瞄准90后消费者偏爱的个性时尚风格。值得一提的是，梦苇moonway也是平价护肤品牌千纤草的姐妹品牌。</p><p>青眼号外注意到，上海桃肌源电子商务有限公司（下称“上海桃肌源”）曾在2017年-2019年备案了25个梦苇moonway彩妆产品，但目前这些产品均显示取消备案”或“已注销”。今年8月，上海桃肌源因通过拼多多店铺“梦苇彩妆旗舰店”销售已取消备案的梦苇樱花亮肤三色蜜粉化妆品而被上海市宝山区市场监督管理局罚款1万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_fd5e84eff4244db18f16942eab98188d@5091053_oswg189932oswg865oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自国家药监局官网</p><p>随着“小烨同学”相关视频的走红，梦苇品牌也迎来重启复产的新进展。据国产普通化妆品备案信息系统显示，千纤草多款产品的备案人上海胡克电子商务有限公司，在2023年2月和11月先后备案了MOONWAY净透卸妆油和MOONWAY亮肤三色蜜粉两款产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_e2da93351fe8402fbc76d2f458e9c228@5091053_oswg172669oswg865oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自国家药监局官网</p><p>与此同时，抖音账号“小烨同学”和“moonway国潮美妆”也都在10月和11月也发布了关于梦苇新品散粉的预告。据了解，11月23日，淘宝店铺梦苇moonway美妆品牌店已开启新品散粉第一批预售，预售49.9元，上线1000单已经全部拍完；11月28日，抖音店铺梦苇护肤品牌店也开启了散粉预售，截至发稿显示已预定2389件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_0182abe8e29f44c186552e0d06e204d6@5091053_oswg193280oswg1080oswg1955_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自抖音</p><p>至此，在消费者复产的呼声中，梦苇散粉得以复产上市，梦苇品牌也迎来新生。</p><h2>02 清仓闭店、重启上新，新锐彩妆过山车</h2><p>事实上，梦苇并非第一个因消费者支持得以重启的彩妆品牌。青眼号外注意到，在2021年的彩妆品牌清仓倒闭潮中，外界的关注和消费者的抢购也曾让一些品牌重获生机。</p><p>这当中最典型的要数DRAMO抓猫。据了解，DRAMO抓猫成立于2017年4月，品牌Slogan为“源自野生，饱有天真”，曾推出口红、眼影、指甲油等产品。2020年末，DRAMO抓猫店铺发布了即将闭店的信息，消息一出即引发不少博主和网友关注，不少消费者也选择购买产品表达对品牌的支持。2021年3月5日，DRAMO抓猫微信公众号还曾发布文章《对不起，我们发货太慢了！》，其中提到“在2021年4月25日，我们将会整理库存开展一次清仓闭店活动”。</p><p>据了解，抓猫的一款眼影盘因为清仓绝版，还曾引发消费者抢购，在二手平台还有高价转售的情况出现。这一时期，国货彩妆的关停潮也引发了诸多博主和媒体关注，DRAMO抓猫也因此次“清仓闭店”活动吸引了更多消费者的关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_776206dc48d140d38a9eca6778db5548@5091053_oswg103986oswg1080oswg1078_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自微博</p><p>2021年4月1日，抓猫官方微博在评论中回复粉丝时曾表示，“清仓回血一下，年中争取出新品”，为品牌的存亡留下了悬念。同年6月19日，抓猫推出新品噪音冥想公园五色眼影盘，并开启了淘宝预售，此后也推出了多款新品眼影盘。</p><p>截至目前，抓猫品牌仍在正常经营，淘宝企业店铺DRAMO抓猫销量最高的月轮计划单色眼影显示已售出4万多件，全音符单色眼影也已经售出2万多件。今年10月，抓猫月轮计划系列还推出了与小红书博主“老菇”的联名眼影盘，定价198元，淘宝店铺显示已经售出1000多件。显然，DRAMO抓猫已走出“清仓闭店”的困境。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_79aa30adaa6e406981321aea23e5bf23@5091053_oswg157762oswg1080oswg1078_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自淘宝、小红书</p><p>无独有偶，主打洛丽塔文化的彩妆品牌Romance Baby Bear兔熊季也曾在2021年8月在品牌公众号发布“闭店函”，称“因为一些原因我们无法再持续下去了”，店铺也开始清仓促销。时隔近一年后，兔熊季在2022年7月又宣布重启，在公开信中，兔熊季品牌方表示，曾因某些原因导致了闭店，在这一年收到了很多留言和鼓励，“我们决定回来了！”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_5cd5ec2b3a2f4045bca06d9d93e7d542@5091053_oswg457244oswg641oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络</p><p>同年10月，兔熊季推出与日本插画师Mikko illustrations联名的彩妆系列新品，涵盖唇釉、卧蚕笔、眼影、腮红、粉扑等，售价在29.9元-89元之间。目前，淘宝店铺Romance Baby Bear兔熊季销量最高的单品为一款售价9.9元的眉笔，已经售出700多件，Mikko illustrations联名系列产品的销量也都只有百余件。</p><p>但也并非所有计划关停的彩妆品牌都能因此而重启。Woodzbeauty高木子本计划在2021年清仓闭店，但因为清仓的消息而从小红书获得了一波流量，品牌也曾在店铺详情页写到“被众姐妹奶起来了，也许还会再回来”。但截至目前，Woodzbeauty高木子品牌已经在线上销声匿迹。公开信息显示，高木子桃子小姐十色眼影盘已于2023年1月6日取消备案，高木子所属公司杭州高木子生物科技有限公司也因未按照规定期限公示2022年年度报告而在今年7月被列入经营异常名单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_13fd04ccefdc452bb0c16bb99702a29c@5091053_oswg468193oswg865oswg1269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源网络</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_298b25d295cf42d0ae957833b2c814c9@5091053_oswg161662oswg865oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自国家药监局官网</p><p>对于美妆品牌靠“倒闭”获得流量从而起死回生的情况，有新锐品牌负责人就曾表示，“不排除品牌之前确实有过闭店打算，但可能因为小红书的一波流量又支撑下去了。”</p><p>另一美妆品牌市场负责人也表达了类似的观点，在她看来，疫情期间彩妆普遍受冲击严重，资金、库存等压力可能会让一些新锐品牌难以为继，消费者对国货的支持和购买或许能让这些品牌暂时走出危机，但未来如何发展，还要看品牌后续的营销推广策略。</p><h2>03 有人做品牌，有人忙收割</h2><p>在国货崛起的浪潮中，最早被关注的就是新锐国货彩妆，但近年来彩妆市场低迷也让国货彩妆的存在感大大降低，一些头部品牌更是深陷信任危机。与此同时，彩妆品牌融资也彻底进入冰点。截至目前，今年国内仅有RED CHAMBER朱栈和CODEMINT纨素之肤2个彩妆品牌获得融资，近三年也少有彩妆新品牌出现。那么，如今活跃的彩妆品牌又呈现出怎样的状态？</p><p>根据青眼情报和亿邦动力统计的天猫、抖音和快手双11彩妆品牌榜单，青眼号外梳理部分国货彩妆品牌的基本情况发现，如今的国货彩妆品牌大致可分为两类，一类是带有鲜明特色，或者以特殊品类突围的品牌，比如化妆师品牌彩棠和MAOGEPING，以品牌创始人唐毅和毛戈平为品牌IP；另一类则是活跃在抖音、快手的美妆白牌，典型如抖音双11彩妆品牌榜第一的VC，快手头部主播推出的品牌奢貌、芈蕊、黛莱皙等，套用“海量通投广告素材+日不落直播间+主播背书”的公式在社交平台一站式完成种草和销售收割。</p><p>从品类来看，绝大多数能进入榜单前列的彩妆品牌都以底妆产品为主，包括粉底液、气垫、遮瑕、散粉、粉饼等，强调养肤、亚洲专研、敏感肌可用、纯净美妆等概念。除此之外，INTO YOU以唇泥这一创新品类强势切入唇部彩妆市场；酵色口红则以水波纹不规则的外观设计和独特的晶冻质地打开了知名度；RED CHAMBER朱栈最热门的产品是口红、腮红、眼影和高光四合一的多用膏；花知晓则主打少女彩妆，以充满少女心的原创包装设计闻名。</p><p>某美妆品牌运营负责人就表示，底妆强调功能性，也便于溢价，国内彩妆代工厂完善的底妆技术储备也为国货品牌做底妆提供了支撑，而色彩品类则强调时尚感，需要品牌紧跟潮流甚至是制造潮流。这种说法也与目前国货彩妆品牌的品类布局一致，多数彩妆品牌都选择全心投入底妆赛道，做色彩类产品的品牌则往往具备差异化优势和已经被市场认可的独特审美。一个典型例子是，曾面临清仓闭店的DRAMO抓猫一直都是以特殊配色的眼影盘为主推，并未受到市场环境的影响，不流俗套的审美也为DRAMO抓猫聚拢了一批忠粉。</p><p>值得一提的是，区别于抖快白牌快速收割的打法，也不同于此前新锐品牌的卖货思维，如今的新锐彩妆品牌大多在创业初期就已经关注到了品牌核心理念塑造和传播的问题，并开始强调给予消费者更多文化价值和情绪价值。</p><p>例如在疫情三年实现爆发式增长的方里，定位“专注研究亚洲肤质的底妆品牌”，鼓励女性自信、接纳全部的自己、自在从容地享受生活，其全线产品追求宛若天生的原生妆感。品牌创始人杨菊也多次出镜讲述品牌创业故事，传递品牌理念，其个人抖音账号从今年4月开始更新，如今已吸粉10万，成为品牌IP。</p><p>而今年11月才上市的彩妆品牌芳数则定位于“轻彩妆”，品牌关注到多数彩妆品牌都强调无瑕肌肤，一定程度上造成了容貌焦虑，因此选择把 “每个人天生都很美”的理念融入品牌哲理。芳数品牌战略投资人Nancy告诉青眼号外，芳数希望能向用户传递一份松弛感，通过我们的产品，让大家可以不需要太多技巧和手法，轻松方便地为自己化个妆。“我们整个初创团队都是女性，也希望芳数能为更多女性消费者传递坚韧的女性力量。”</p><p>在Nancy看来，如今的美妆消费者对品牌和产品的认知已经大大提升，仅仅用低价获得的用户很难有忠诚度，用户也需要品牌能给到更多精神层面的价值。“用产品说话，先谈产品价值，让用户接受，再谈品牌价值，让用户共情，这是现阶段一个优秀的品牌需要做到的两件事。”她进一步表示。</p><p>总结来看，在大浪淘沙之后，国货彩妆已经不再只是卖货，而来到了产品力建设和品牌价值输出的新阶段，这当中或许也将诞生能够引领全球潮流的中国彩妆品牌。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Lhrj3fHvYoM5NKM9c3iTnQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青眼号外”（ID:qingyanhw）</a>，作者：景星，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541883507451651</id>
            <title>中东土豪的大力，换不回高合的奇迹</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541883507451651</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541883507451651</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Dec 2023 08:00:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高合, 裁员, 自主品牌, 中国
<br>
<br>
总结: 高合是中国的自主品牌汽车企业，近期传闻称其裁员比例高达20%，但公司方面否认了这些传言。然而，实地调查显示高合的裁员情况确实存在，尽管裁员比例尚不明确。尽管如此，高合仍在稳定运营，每周有车辆运输和维保需求，同时也在加大营销力度，通过招募新员工和培训来推动业务发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>高端化的失败，是高合的痛，更是中国自主品牌的痛。</strong></p><p>在一众新势力中，高合是个存在感相对较弱的企业。</p><p>今年以来两次成为车圈话题中心，一次是在被曝收割了沙特400亿投资时，还有一次就是前不久，因为裁员传闻引发热议。</p><p>关于高合裁员这事，网上主要在传：“裁员比例高达20%”，“个别部门裁员50%”，“开始要求加班、要求考勤了”。</p><p>但高合方面并不承认这些传言，官方对近期人事变动的解释是：“公司目前正处于快速发展阶段，正在加大对人才的引进和培养。近期公司确实针对部分员工进行了优化调整，但这属于正常的管理行为，并非裁员。”</p><p>究竟是企业对自身困局讳莫如深，还是网友和自媒体为吸睛信口开河？为了弄清高合的现状和这家企业未来的走向，汽车公社先后来到高合位于上海浦东和闵行的两处分部。</p><h2>01 裁员是真，但情况没这么糟</h2><p>高合汽车浦东分部“负责新车交付和售后”，闵行分部“主要是研发、销售、行政岗位”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_3767353f71894028b707740d70cdede8@5091053_oswg85051oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>周三下午一点左右，当汽车公社来到高合浦东分部时，高合交付大厅一楼办公室内的三位工作人员正唠着嗑。</p><p>当被问到最近的裁员传闻时，三人短暂地愣怔了一下，随后讪讪一笑，相互对望了一眼。最右边一位工作人不置可否地说了句：“这事你去问高层领导吧。”旋即便埋头于手边工作。</p><p>这话既没承认也没否认，模棱两端的态度多少已能说明些问题。果然，下一刻汽车公社便从园区保安处证实了自己的猜想。园区保安告诉汽车公社：“我听他们高合的说，这里马上就要裁员了，不过现在还没开始。”</p><p>但高合闵行分部的裁员却已经开始了。</p><p>闵行分部的保安对汽车公社透露：“高合这段时间裁员是比较厉害，因为今年确实盈利不太好。”</p><p>在裁员的同时，高合倒也的确在“加大对人才的引进和培养”，不过这不是因为“公司正处于快速发展阶段”。</p><p>而是因为“老员工对薪资待遇的要求肯定比新人高，所以高合为了缩减成本，就把工资高的老员工裁掉，再招新人进来，他们对工资的要求会低一点。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ba7836279c8c4ea88b230b398da074d9@5091053_oswg437574oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说这话的时候，保安身后传达室的桌上赫然就放着一张名单，名单上有23个人，都是近期刚入职高合、而门禁系统尚未录入信息的新员工。</p><p>看来高合裁员是事实，但脉脉等社交平台上流传的裁员比例，其真实性如何尚有待考证。</p><p>工作日晚上七点，在高合闵行分部前的浦江12路公交车站台上，汽车公社遇到了一位正在等公交的高合研发部员工。</p><p>在谈到裁员比例时，他面露为难地表示：“说实话，我不知道，真不知道。我们平时主要都在忙自己的事，相互交流得不多，也没留意具体谁被裁了，也不知道具体裁了多少人。”</p><p>随后他凑近了些，压低声音解释：“有的公司裁员之前可能会事先开个会，通知一下要裁多少人，但我们公司不是这样，决定裁哪个就把哪个叫过去谈话。”</p><p>当然，也不排除是高合汽车高层人员在脉脉上曝光公司裁员比例的可能性。</p><p>不过，尽管裁员的传闻属实，可高合的情况未必像某些自媒体渲染的那么糟，至少现在，高合的各项业务仍在有条不紊地进行着。</p><p>新车销量固然低，但在浦东分部保安看来：“高合现在还算是过得去吧，每个星期都有从盐城工厂来的轿运车把车拉过来，再用小板车运到4S店去，说明人家也还卖得了”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b30f791f7fca43d8b7f15da6e80e5040@5091053_oswg281265oswg598oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“当然了，肯定没有前几年多，但还是比较稳健，每个星期都有车运过来，有时候来两三趟，有时候一两趟，但反正每个星期都有。”</p><p>“也有自己来这提车的，也有买了车叫代驾给开到家里去的，这种人几乎每天都有。也经常有车来做维保的。”</p><p>下一阶段，高合或许会在营销方面做更多倾斜。</p><p>“今年上半年，高合找了很多好像是网红的人来给自己做宣传，拍短片之类的东西。以前也有，但很少，今年上半年突然多了起来。估计是这段时间卖得不好，所以多找了些人打广告。我们经常在里面巡逻，今年已经遇到过好几批了。”</p><p>“下半年比上半年少了点，但是下半年有很多他们其他地方的员工，估计是4S店的人比较多，到这儿来培训，最起码已经来过五六批了。今天也有人来了。他们基本上要在这呆一个星期，周一来，然后周五下午背个包上车站。”</p><p>“多的时候一次来20多个人，少的时候也有10个人左右。这种培训一直有，但今年下半年频繁一点。”</p><p>培训地点在浦东分部办公楼二楼。贴着门，隐约能听到里头的声音：“……MVC它能提前通过方向盘的转向幅度、油门的转向幅度，预测出中间……”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_2036dc5b30da41d0962485cf9be1bd21@5091053_oswg281289oswg1080oswg1405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>门上贴着的标签告诉汽车公社，里头是在对新员工进行营销培训。</p><p>综合汽车公社调查的结果来看，高合虽然正经历着裁员，但这家企业仍在以自己的方式斗争在中国车市的战场上。短时间内，高合大概率还不至于成为下一个威马；可从长期来说，高合在高端市场拓展困难，品牌对目标用户的打动不及预期，如果这个问题长久得不到解决，销声匿迹便会是高合的必然结局。</p><h2>02 发财了也不买高合的车</h2><p>“我就算发财了，也不可能买高合的车。”汽车公社随机调研了部分用户对高合的观感，这句回答给人印象最深刻，它的背后是普罗大众对高合“高端化”标签的不接受。</p><p>这一点从高合的上险数中也能看出来。</p><p>2021年，高合汽车累计上险数4237辆；2022年4349辆；今年更惨，上半年上险数仅512辆。</p><p>而下半年发布的新车HiPhi Y并未如丁磊所愿，挑起走量的重担，8月份，也就是HiPhi Y发布后的第一个完整月，这款车的上险量仅1067辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_7c2be2a749f448518048bd900fa66382@5091053_oswg716203oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于HiPhi Y销量不济这一问题，高合体验店的工作人员认为：“一款新车刚出来没多久，就要求它销量有多好，这也不太现实。”可他忽略了，差不多价格区间带内的全新蔚来ES6在上市后第一个月内，销量便达到了4677辆，上市第二个月销量就已破万。</p><p>HiPhi Y的销量不及竞品，HiPhi X、HiPhi Z也是如此。可见高合销量萎靡并非因为定价太高，所处细分市场规模小，更主要的还是因为消费者认为它不值那么多钱。</p><p>从高合几款车型的定价来看，HiPhi X定价57万-80万；HiPhi Z定价60万-80万；HiPhi Y定价33万-45万，显而易见地，高合学的是特斯拉从上到下的打法，先推出高价车型树立高端的品牌格调，再把价格下探，抢夺市场份额。</p><p>但高合画虎不成反类犬。</p><p>特斯拉之所以能做到出道即高端，很大程度上得益于它的独创性以及颠覆性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_cacfe1aed4df4ce6958bda47029a5b64@5091053_oswg782740oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如特斯拉的开山之作Roadster能快速爆红的一个重要因素，是马斯克独树一帜的营销策略——把Roadster放在猎鹰火箭里送入太空。这样的营销前无古人，后面也很难见来者，正如威马创始人沈晖所说，特斯拉不是不打广告，只是它的广告你学不了而已。</p><p>如今，高合也在抓营销，但可以断定的是，高合请人拍的那些短片，无论如何越不过特斯拉这座高峰。</p><p>再比如Model S，它算是全球首款真正意义上的智能汽车，中控大屏、全液晶仪表盘、触屏操作，这些无不颠覆了消费者对汽车内饰的既有认知，如同手机界的苹果，特斯拉凭着颠覆性的产品让消费者心甘情愿献出他们的钱包。</p><p>反观高合，高合汽车的记忆点似乎有且仅有鸥翼门，虽然在价格上也达到了高端品牌的水平，这无疑只学到了特斯拉的皮毛。</p><p>一位产品专家曾说过：“从战略角度来看，跟随行业内的最强者不一定是明智的决策。说白了，特斯拉能干的事儿，行业里又有几家能做出来？”</p><p>高合将特斯拉的品牌高端化战略生搬硬套到自己身上，殊不知特斯拉的作业根本没那么好抄。</p><h2>03 高合的痛，更是中国自主品牌的痛</h2><p>高端化的失败，是高合的痛，更是中国自主品牌的痛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ae32416ac61a4fa39ea7bfda2e68c845@5091053_oswg35862oswg660oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在燃油车时代，自主品牌便做过冲击高端市场的尝试，奈何发动机和变速箱构成的动力系统，始终是自主品牌难以逾越的技术壁垒。</p><p>新能源的崛起为自主品牌突破技术壁垒提供了机会，但高端市场的进入门槛不只是技术这一硬门槛，还有软门槛。</p><p>比如企业的经营能力。</p><p>要想做高端产品，企业需要有稳定的发展前景，“有较好的经济基础和一定的盈利能力，长期亏损的高价值产品很难获得用户认可。”</p><p>这方面最典型的案例是蔚来。</p><p>靠着服务、社区构建，以及抢占BBA等传统豪华品牌产品切换不及时空出的生态位等一系列方式，蔚来在一定程度上已确立了高端的品牌调性。</p><p>但这家车企在亏损之路上越走越远，从2018年到今年上半年这5年多的时间里，蔚来累计亏损764亿，眼看就要超过亏了800亿的恒大汽车成为车圈亏损王。</p><p>目前蔚来究竟何时能盈利仍是未知数，这让消费者看不到企业正向可持续的前景，也让蔚来高端化的城墙出现了裂缝。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_e45fb0100ede4cd6a51e48121f55d1ee@5091053_oswg862072oswg1080oswg2468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蔚来近期被曝裁员后，网上唱衰声一片。其实经济下行时期，裁员本是再正常不过的事，但新势力、尤其长期未盈利的新势力但凡裁员总能让网友草木皆兵，这在一定程度上正是大家对该品牌不信任的体现。</p><p>由此可见，自主品牌冲击高端化对领导人的经营能力是种考验，有较充裕的现金流，“有稳定的发展前景，才能取得用户信赖”。</p><p>除了经营能力，品牌高端化还需要一定时间段内的市场信誉积累。</p><p>有专家曾这样总结丰田的高端化路线：“丰田汽车最开始没有高端品牌，但通过长期的积累，丰田的技术理念和产品被很多消费者接受，丰田顺势推出高端品牌，也很容易被消费者接受。”</p><p>自主品牌中，比亚迪的高端化路线和丰田最像。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_e50c375132a34eccbda6ba3aaf5e34ab@5091053_oswg78459oswg720oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经过在新能源领域多年的积淀，比亚迪已打造了较为完善的产品体系，去年问鼎国内销冠，后，企业声量空前。</p><p>在这种情况下，比亚迪顺势推出的高端品牌仰望，很容易就能获得消费者认可，上海车展比亚迪仰望展台上，涌动的人潮就是最好的证明。</p><p>除了这些，自主品牌要想跑通高端化的变现逻辑，还需要历史、文化的积淀。而这一点，很不幸，正是多数自主品牌都不具备的。</p><p>实际上，要想实现品牌高端化，现阶段所要做的，是锤炼自身一流的综合素质，再把剩下的事情交给时间。</p><p>相比之下，想靠抄作业实现高端化，除非真的有奇迹。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VesFJixpKMX70hbJcwpxGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“C次元”（ID:C_world2021）</a>，作者：樊舒琪，编辑：别致，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>