<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956884216413060</id>
            <title>胜业电气北交所IPO问询分析：毛利率被重点问询 “价格单向传导机制”有效性存疑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956884216413060</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956884216413060</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:56:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文 | 挖贝网 张窦</p><p>今天分析的是拟北交所上市公司胜业电气（873783）。</p><p>胜业电气主要从事薄膜电容器的研产销，产品包括电机电容器、电力电子电容器和电力电容器。产品除主要应用于家电行业外，还用于工业电机、新能源等行业，客户包括美的集团、惠而浦、美国特灵、上能电气等境内外知名企业。当前排队进展是，于9月3日回复完北交所二轮问询。</p><p>从业务特点来看，胜业电气从事业务与北交所定位十分契合，加之保荐券商对公司创新特征的概括与描述也比较到位，因此北交所未对公司创新特征发问。另外，公司客户以境内外知名企业为主，北交所也没有针对公司收入真实性重点提问。</p><p>需引起重视的问题是2023年净利润明显增长的真实性与合理性。2020年至2022年，公司净利润在2000多万元规模，这样的表现对于拟北交所上市企业来说不算突出。2023年公司在营收增长12%的情况下，净利润大增56%至4538万元，跨过北交所4000万元隐形利润门槛。</p><p>对此，北交所在第一、二轮问询中，对影响净利润规模的指标重点发问，尤其是毛利率波动、与客户价格传导机制的有效性。挖贝研究院观察到，胜业电气对多家大客户的价格传导机制，看起来是原材料涨价时对客户涨价、原材料降价时对客户不降价的“价格单向传导机制”，该机制长期运行有效性存疑。</p><p>另外，北交所也对公司所处市场空间、下游需求情况重点关注，这关系到公司过去业绩增长的合理性以及未来业绩增长的可持续性。</p><p><strong>关键问题：毛利率先降后升、</strong></p><p><strong>2023年增长近5个百分点的合理性</strong></p><p>根据申报材料，胜业电气2020年至2023年主营业务毛利率分别为28.35%、23%、22.2%、27.02%，先降后升，2023年增长近5个百分点，主要是受原材料价格波动、产品结构变化和行业整体环境等因素影响。</p><p>一轮问询中，北交所要求胜业电气进一步分析原材料价格波动、产品价格波动对公司报告期内毛利率先降后升的具体影响。</p><p>一轮回复中，公司逐年分析毛利率变动原因。2021年毛利率下降是由于国际原油、金属等大宗商品价格大幅上涨，原材料采购价格上升，且人民币汇率升值较多。2022年毛利率保持稳定原因是，虽然原材料采购价格继续上升，国际运力紧张也导致海运成本有所提高，但公司将成本压力向销售端陆续传导，积极上调销售价格，有效抵减了成本上涨对毛利率产生的不利影响。2023年毛利率明显回升原因是，原材料价格有所回落，同时人民币汇率以及海运成本等不利因素缓解，公司购销两端逐步恢复稳态。</p><p>二轮问询中，北交所继续围绕“销售价格下降及毛利率增长的合理性”发问，要求公司说明价格传导机制的具体条款，报告期内与主要客户、供应商的具体运行情况、对公司生产经营及主要财务数据的具体影响；说明完全传导价格的周期及是否能够完全消除原材料价格上涨、下降等大幅波动情形对公司的影响。</p><p>二轮回复中，公司一方面延续一轮回复中的口径，介绍了与客户、供应商之间建立的价格传导机制，表示能够发挥议价能力传导成本压力。另一方面，公司也重点阐述了“客户对价格敏感性较低”。</p><p>据披露，公司对大客户美国特灵的调价效果是，报告期内，对该客户毛利率稳中有升。2021、2022年连续两次上调价格，较好的消除了原材料上涨影响；2023年材料成本下降，因电容器在客户产品中占比较低，客户对价格敏感度不高，未提出下调价格。</p><p>公司对大客户开利集团的调价效果是，报告期内，对该客户毛利率呈上升趋势。2022年价格上调基本消除了成本变动影响，原材料价格下降后对应恢复了销售价格。同时，因电容器在客户产品成本中占比较低，客户以产品质量和稳定供应为重心，对价格敏感性不高，2023年后双方未再调价。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_5516e763d0a64aeea0bd941761f58da6@000000_oswg172886oswg798oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截图自：胜业电气二轮问询回复</p><p>胜业电气在二轮回复中强调，报告期内，公司与多数主要客户建立了价格传导机制，并能够有效运行，公司对该部分客户销售毛利率整体呈稳中有升的趋势。</p><p>同时也强调称，报告期内，公司成本端集中出现了多重压力因素，但凭借较好的议价能力和价格传导能力，确保了盈利水平未受到过大冲击，在市场不利因素尚未完全消解前，毛利率水平已快速恢复，且销售收入保持连续正增长。</p><p>不过，从具体调价过程来看，胜业电气对美国特灵、开利集团等大客户的价格传导机制看起来是“价格单向传导机制”，即原材料涨价时对客户涨价，但原材料降价时对客户不降价。</p><p>胜业电气通过“价格单向传导机制”来保障并提升盈利能力，或许不是长久之计。根据在二轮回复函中的披露，大客户美国特灵在2024年已根据价格公式计算提出降价要求。</p><p>除了上述问询回复内容，挖贝研究院还注意到一个细节，是公司原材料价格变动与毛利率变动趋势的关联性。</p><p>据招股书披露，薄膜材料、金属材料是公司重要原材料，采购金额占全部原材料采购金额的比例分别超32%、16%，合计占一半左右。2023年上半年，公司采购薄膜材料的单价为37.04元/KG，高于2021年35.2元/KG水平；2023年上半年采购金属材料的单价为0.84元/KG，高于2021年0.66元/KG水平。但从毛利率指标来看，公司2023年上半年毛利率达26.74%，较2021年23.27%的毛利率相比，高出3.47个百分点。</p><p>而根据公司在二轮回复中披露内容来看，原材料价格有所回落是2023年毛利率回升的主要原因之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_b63803b1c0bd4bbdb0dd6118e19da523@000000_oswg95440oswg873oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截图自：胜业电气招股书申报稿</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NjAxODgzNg==&amp;mid=2652213361&amp;idx=2&amp;sn=f250a0de0d1ca1c10b7b711c2d53cfbe&amp;chksm=85c3e7e0339ea39f6fa8c7cae6dba6aeac5bec4064ee4e3ebff2df67973e6776bb43832f323a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“挖贝网”（ID：wabeiwang）</a>，作者：张窦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956841376784260</id>
            <title>拒绝低价，喜茶说了算？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956841376784260</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956841376784260</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:52:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>当新茶饮品牌们都想跑到对手前面时，喜茶却选择了踩刹车。</p><p>近日，喜茶向事业合伙人发布内部信，信中指出，喜茶接下来将不做同质化产品、不做单纯的低价内卷，将推出更多差异化的产品和品牌活动。</p><p>同时，喜茶还表示不会追求短期的开店速度与数量，接下来几个月将会控制门店加密，更注重开店的质量与门店运营品质。</p><p>从这封内部信提到的几点策略变化可以看到，喜茶其实是想要摆脱行业持续内卷的现状，例如产品同质化严重、无休止的价格战，以及各品牌针对下沉市场持续进行的门店扩张。然而从另一方面来看，喜茶想要逃离的恰恰是当下的行业趋势。</p><p>作为一家创立于2012年的茶饮品牌，迎来自己“本命年”的喜茶已经随新茶饮市场穿越了不同的行业周期，在这个时候调转发展方向、逆势而为，独自清醒的背后或许也另有隐情。</p><h2><strong>一年关店13万家，跑马圈地进入冷静期</strong></h2><p>作为消费市场上为数不多仍然活跃的赛道之一，新茶饮领域近年来一直处于整体快速发展而内部竞争加剧的焦灼状态。</p><p>据窄门餐饮今年8月公布的数据显示，过去一年，“奶茶饮品”细分市场上的门店总量已增长至431753家，新开门店数量达到167347家。然而，门店的实际净增长数量仅为35518家。</p><p><strong>这意味着，在各家新茶饮品牌跑马圈地的同时，有超过13万家店铺在过去一年中选择关门结业，行业洗牌加速的趋势不言自明，而当初开启扩张竞赛的恰恰就是喜茶。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_0de29a01630542ce924d4742614f21dd@5460397_oswg1069777oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年底，喜茶开启事业合伙人业务打响“新茶饮三巨头”加盟第一枪，彼时这一举措令不少人感到意外。因为喜茶已经坚持直营模式长达10年时间，并且长期以“直营更利于把控品质”作为自身的差异化宣传点，喜茶创始人聂云宸也在2019年公开表示不想做加盟。坚持了10年的策略突然被喜茶推翻，自然事出有因。</p><p>2021年，奈雪以“新茶饮第一股”的身份抢跑上市。有了资本市场的加持，奈雪立刻进入加速扩张阶段，截至2022年三季度门店总数已达973家，实现了对“行业第一”喜茶的反超。</p><p><strong>如果只是门店数量被反超，喜茶还不至于着急，毕竟奈雪的扩张节奏主要围绕北部城市进行，对喜茶长期盘踞的南方市场影响较小。但是规模化经营带来的战略价值，让喜茶看到了扩张的必要性。</strong></p><p>受大环境影响，2022年的线下茶饮行业在疫情反复和消费疲软的两面夹击下隐忧重重。与此同时，咖啡奶茶化的趋势也使得一部分茶饮消费者流失。在此局面下，用更多的门店来争夺消费者成为品牌巩固市场份额的重要举措之一。</p><p>此外，继奈雪之后，蜜雪冰城也在2022年冲击IPO，而其招股书显示，仅凭加盟模式就能创造一年103.5亿元的营收和19亿元的利润。这对于陷入营收焦虑的新茶饮品牌来说，既是稳固当下战局的可观收入，也是打赢日后持久战的底牌。因此，即便是坚持了10年直营的喜茶也很难不动心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_e621225c1de1426383fe011f09e28067@5460397_oswg698608oswg1002oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>然而市场给予品牌扩张的空间是有限的。</strong></p><p>在一、二线城市成熟市场，品牌云集的同时，消费者的消费频次已经见顶。即使写字楼里的白领们雨露均沾、每天一杯，也无法“养活”市场上多达数十家的品牌。所以在2023年，大部分提出“万店”目标的头部品牌，都渴望在下沉市场建立新的增长点。</p><p><strong>但是，一个品牌扩张是商业布局，整个赛道一起扩张是行业灾难。</strong></p><p>与人口动辄上千万的一二线大城市相比，不过百万人口的三四线城市，同样难以成为给新茶饮品牌贡献规模化优势的第二战场。在部分城市，甚至还出现一条步行街，十几家奶茶店扎堆的“盛况”。</p><p>门店数量虽然上去了，但账本上的数字并没有明显增长。因此，“大干快上”的品牌们也开始进入冷静期。据壹览商业统计，今年7月份仅有9个新茶饮连锁品牌的开店数较6月有增长。</p><p><strong>用规模化扩张抢占市场很重要，但是新增门店之后如何持续健康运营，仍然是许多品牌未能解决的重大挑战。</strong></p><h2><strong>谁能拒绝低价？</strong></h2><p>喜茶在内部信中提到的“低价内卷”，也是从2022年开始的，且同样与喜茶有关。</p><p>2022年开年，定位高端品牌的喜茶、奈雪相继完成多轮价格调整。原本二三十元的商品降价到10元左右，其中喜茶旗下售价22元的“芝芝金凤茶王”价格降至18元，纯茶“纯绿妍茶后”则直接降价到9元。</p><p>针对当时这一轮价格调整，惊蛰研究所曾在《2022新茶饮“向下走”》一文中指出，不管头部品牌们愿不愿意承认，昔日的“网红”新茶饮已经放下身段，投身中端市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_306b9f80af0b4de2be779a26edc2bd8d@5460397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>为什么曾经的茶饮“贵族”，要突然转型成为大众品牌？归根结底还是市场需求决定了品牌定位。</strong></p><p>《2020-2021中式新茶饮行业发展报告》显示，57%的消费者更愿意接受单杯价格在10-15元之间的奶茶产品，选择单杯15-20元奶茶产品的消费群体占比只有27%。</p><p>这组数据表明，无论头部品牌们将自己包装得有多么高大上，也不论市场调研报告中的年轻消费群体如何深受“消费主义”的影响，新茶饮作为愈加常见的日常消费品，要想拥抱更广阔的消费市场，就必须在价格上更接地气。</p><p><strong>不仅如此，在2023年“咖啡奶茶化”的市场背景下，瑞幸、库迪掀起的“9块9”低价大战也重伤了新茶饮市场。</strong></p><p>面对15元的新茶饮，越来越多的消费者毫不犹豫地选择接受9.9元的“奶咖”，而咖啡品牌凭借低价带来的品类优势，使其与新茶饮之间的次元壁不断被瓦解。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_29ecd979338a412ea25982d6bc3ff869@5460397_oswg52933oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再加上近两年来，新茶饮品牌纷纷选择布局下沉市场，用价格换市场，用空间换时间。<strong>如今的低价竞争早已不是2022年初喜茶、奈雪们，基于目标受众需求选择的一种类似“自降身价”的市场策略，而是被行业内外的竞争者按头参与的价格肉搏战。</strong></p><p>在连锁消费行业，健康的低价策略应当建立在供应链体系之上。例如蜜雪冰城的4元爆款柠檬水之所以便宜，除了享有“万店规模”带来的议价权之外，还花了6年的时间稳定其原料供应体系。</p><p>在中国最大的柠檬产地四川安岳，蜜雪冰城设立了收储基地，这样在每年5月柠檬断货时，可以直接使用储备柠檬，将原本依赖进口的时间从5个月缩短至2个月，大大降低了成本支出。</p><p><strong>按理说，在新茶饮赛道深耕十余年的喜茶，理应具备了一定的供应链优势，在这个时候主动叫停价格战，无异于自废武功。但是从“不做单纯的低价内卷”的字面意思来看，极力避免低价竞争或许是从品牌角度考虑。</strong></p><p>一线城市增长乏力，下沉市场阻力明显增加的市场背景下，未来新茶饮赛道很大概率会出现中小品牌为了市场规模持续混战的情况，而在多品牌内卷的行业环境下，低价竞争虽然能够稳固市场份额，但更考验品牌的现金供应和管理能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_26cd5e85695f4f7a8e72b0b5fc3d2cc3@5460397_oswg70412oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要指出的是，对于拥有健康现金流的头部品牌来说，在存量市场坚持低价竞争的结果，是一部分缺乏实力和背景的品牌必然会被淘汰，拒绝低价竞争的品牌反而能坐享其成。</p><p><strong>喜茶、奈雪作为头部品牌，如果被拖进低价竞争的陷阱，对品牌价值造成的损失要远远大于通过低价竞争换回来的市场份额。</strong>因此，避免价格内卷的策略表明，喜茶已经看到了行业竞争的未来走向。</p><h2><strong>新茶饮卷什么？</strong></h2><p>在失去价格吸引力的前提下，如何继续保留自身的品牌竞争力，是喜茶未来要解决的核心问题。而问题的答案，或许可以从内部信中的“不做同质化产品”“推出更多差异化的产品和品牌活动”找到线索。</p><p><strong>事实上，以当下的市场环境来看，新茶饮的行业竞争正处于多维内卷状态，而且对于品牌来说，也并没有真正意义上的忠实消费者。</strong></p><p>艾媒咨询的调研数据显示，新式茶饮消费者购买产品时，口感、质量安全、价格是影响最大的3个购买因素。其中，看重口感的人群比例达到29.4%，关注质量安全因素的人群占比达到28.2%，关注价格的人群占比达到12.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_66751d2e849c45c88b92d1b720c041e1@5460397_oswg63021oswg940oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>换言之，排除质量安全的底线，口感和价格决定了新茶饮产品能够获得的市场空间。</strong></p><p>而在品牌忠诚度方面，71.2%的消费者会集中在几个固定品牌内进行消费，14.7%的消费者只购买自己喜欢的1-2个品牌，另有14.1%的消费者明确表明没有固定品牌偏好。</p><p><strong>值得一提的是，在考察消费者品牌忠诚度时，多选也意味着“非必选”，因此这组数据恰恰证明大部分新茶饮品牌并没有忠实消费者。</strong></p><p>相反，从实际情况来看，消费者具体选择哪个品牌，往往取决于需求产生时品牌是否在附近有门店，以及其他能够在需求产生到下单的短短几分钟内，吸引用户的新品上线、联名活动等营销手段。</p><p><strong>在新品研发方面，新茶饮品牌从未停止过，而当下品牌对产品的创新已经从单一的产品研发，向产品结构进行纵向拆解。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_0f774fb77e8c451cb856d9cc6e71c2e8@5460397_oswg87878oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《现制饮品创新趋势研究报告2024》显示，今年上半年96个代表品牌共推出了1150款现制饮品新产品。其中，茶基底作为制作现制茶的重要原料，其选用的茶叶品种所带来的独特风味正在被深度挖掘。目前除常见的桂花、茉莉花、栀子花等花香外，带有松烟香、木质香、米香等香气的系列产品，也在各大品牌的上市新品中有所体现。</p><p><strong>然而如同“生椰拿铁”曾经引发的“万物皆可椰”现象，在上新速度奇快的新茶饮赛道，产品创新往往只能够在时间维度上解决产品同质化的问题，更核心的竞争法则是如何让新品快速吸引消费者的注意，转化成为订单。这就又考验品牌的营销功力。</strong></p><p>惊蛰研究所在《2024新茶饮：不卷产品，卷周边》提到，除了在产品本身上不断创新外，新茶饮品牌们在周边产品和服务上下足了功夫，忙着联名和设计周边，部分新茶饮品牌几乎每个月都会推出至少一款联名产品，以此寻找新的增长点和突破口。</p><p>尤其是针对二次元爱好者，新茶饮品牌联合二次元IP、影视、文化非遗和游戏IP跨界打造的联名产品，几乎成为爆款秘籍。而借助IP联名和周边产品持续吸引目标消费者，本就是喜茶最擅长的事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_cd345459933d48ae9d10110e50ba8dcd@5460397_oswg1948285oswg1080oswg1087_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据媒体报道，2023年主流新茶饮品牌共联名122次，其中仅喜茶的联名活动就多达15次。当下新茶饮品牌之间的内部竞争，比的不光是产品上新的速度，还有对用户圈层的了解程度。</p><p>回到行业本身，这些差异化的竞争手段都只是打动消费者的因素，消费者也不过是保持了对符合自身消费理念的新事物的好奇。<strong>也就是说，行业竞争的游戏规则并没有发生大的变化，而变化更多来自于品牌本身。</strong></p><p>当市场仍然处于全面卷的状态下，喜茶一反常态选择拒绝低价、控制门店加密，有极大概率是为了减少不必要的竞争消耗，将资源集中到了自己更擅长的环节。而这也意味着，全面内卷的新茶饮赛道还将继续陷入持久战，而包括喜茶在内的头部品牌，仍将继续向内谋求突破与发展。</p><p>本文来自微信公众号“惊蛰研究所”，作者：初夏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956879209511811</id>
            <title>云天励飞七年半亏损近27亿元，实控人身家一年半蒸发超88亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956879209511811</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956879209511811</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:46:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_8194a97e82d547909e281debe5859c1f@000000_oswg80194oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>对于云天励飞而言，目前无疑是较为困难的时刻拥有大模型及算法芯片两大热门项目，让资本市场对公司存在期待，但缓慢的商业化进程及惨淡的业绩又让公司成长性遭质疑。</p></blockquote><p>上市一年半，AI大模型及芯片企业云天励飞仍未走出亏损泥潭。</p><p>自2023年上市到2024年上半年，云天励飞的业绩亏损尚有扩大的趋势。从近几年公司经营及业绩表现来看，未来云天励飞想要扭亏为盈，并不容易。</p><p>此外，由于数字城市运营管理竞争激烈，云天励飞盈利能力出现大幅下滑。在业绩持续亏损等众多不利因素影响下，云天励飞股价较高点已经跌超83%，较公司发行价也跌超50%。</p><p><strong>从公司经营业绩及现金流来看，留给云天励飞的时间不多了。</strong></p><h2><strong>&nbsp;因股权激励亏损扩大，7年半公司亏损近27亿元</strong></h2><p>公开资料显示，云天励飞成立于2014年8月，由陈宁、田第鸿共同出资设立。据悉，云天励飞是一家人工智能企业，公司基于算法芯片等产品，为政府、公安等客户提供数字城市运营管理等服务。</p><p>2019年，科创板顺利推出，业绩不再是科技企业上市的拦路虎，连续多年亏损的云天励飞看到了上市曙光。2020年7月，云天励飞成功完成股份制改革，2020年12月云天励飞首度递交招股书，计划在科创板上市。</p><p>值得注意的是，在递表前一年即2019年云天励飞归母净利润亏损还高达5亿元。由于持续亏损，加之在其他因素影响下，云天励飞上市所需时间并不短，直到2023年4月云天励飞才正式在科创板上市。</p><p>上市以后，云天励飞并没有改变亏损局面，2023年云天励飞净亏损3.83亿元。2024年上半年，云天励飞再度亏损3.10亿元。值得注意的是，自2017年以来云天励飞已经连续7年半亏损，累计亏损近27亿元。</p><p><strong>令人担忧的是，2021年之前虽然云天励飞持续亏损，但公司收入却在快速增长。近两年，云天励飞似乎失去了往日增长动能。</strong>数据显示，2021年至2023年云天励飞营业收入分别为5.66亿元、5.46亿元、5.06亿元，呈逐年下滑趋势。</p><p>值得注意的是，云天励飞所处的行业仍在蓬勃发展当中。以公司下游主要应用市场智能安防为例，中国安防协会发布数据显示，2022年国内智慧安防市场规模约为630亿元，同比增长约7.5%，预计到2023年底，我国智能安防行业市场规模将达到800亿元左右。</p><p>在下游需求不断增长的基础上，云天励飞收入不增反降，也反映在该领域市场竞争较为激烈。2024年上半年，云天励飞实现营业收入2.89亿元，同比增长97.40%，扭转了连续下滑的营业收入。</p><p><strong>在公司收入大幅增长的背景下，云天励飞亏损非但没有减少，反而在增加。</strong>同期，云天励飞亏损3.10亿元，2023年上半年则为2.11亿元。</p><p>对此，云天励飞则表示，公司2024年上半年亏损加大主要原因是股份支付增加所致。据悉，2024年上半年云天励飞仅股份支出费用便多达7862.31万元。</p><p>根据云天励飞披露的信息，公司股权激励涵盖了公司部分核心员工，云天励飞也提示，为留住人才，未来不排除继续大额股权激励的可能。</p><p>对于科技企业而言，股权激励有一定的必要性，但因股权激励导致本就亏损的业绩继续扩大，是否值得还有待商榷。</p><h2><strong>身陷“百模大战”，云天励飞毛利率断崖式下滑</strong></h2><p>2023年是AI爆发的元年，云天励飞是A股为数不多同时拥有大模型及人工智能芯片的企业，具有一定的稀缺性。<strong>因此投资者对云天励飞寄予厚望，也是云天励飞能超额完成募资的原因所在。</strong></p><p>发展之初，云天励飞还曾因为技术方向有过激烈争论，而这主要来源于公司两位创始人。据悉，云天励飞创始人陈宁、田第鸿两人均是美国佐治亚理工学院博士毕业生，且两人都是资深的科技工作者。</p><p>不过对于云天励飞的发展方向，陈宁、田第鸿却有不同的理解，长期在IC（集成电路）行业任职的陈宁主张芯片优先于算法，而田第鸿则认为算法优于芯片。</p><p>由于存在纷争，股权占比、话语权较小的田第鸿在公司递交招股书时，清空了公司股权，正式退出了云天励飞，套现资金仅数千万元。而云天励飞上市后，凭借手中持有的股权，陈宁身家一度突破百亿元。</p><p>在田第鸿退出后，云天励飞也加大了算法芯片投入，基于此，云天励飞还研发出了三代指令集架构、四代神经网络处理器架构。</p><p>在算法芯片突破后，云天励飞将该产品商业化布局数字城市运营管理，其中第一个落地方向便是智能安防。</p><p>截至2023年底，云天励飞来自数字城市运营管理AI产品及整体解决方案收入为3.92亿元，占公司整体收入比例高达77.39%，该产品主要在不同应用场景通过摄像头收集、分析、挖掘、管理数据，以提高城市管理的智能化水平。</p><p><strong>不过在该领域，云天励飞面临着极为激烈的竞争。</strong>IDC数据显示，国内计算机视觉前五强为商汤科技、旷视科技、海康威视、创新奇智、云从科技，合并市占率达到42%。作为对比，近两年云天励飞市占率仅为1%左右。</p><p>由于行业竞争激烈，加之公司下游客户主要以政府为主，因此产品议价能力较弱。在各种不利因素影响下，云天励飞整体盈利能力逐年走低。</p><p>数据显示，2023年一季度公司毛利率还高达50.64%，2024年上半年云天励飞毛利率下滑至15.76%，仅一年多的时间，公司毛利率便出现断崖式下滑。</p><p>近两年，由于大模型爆火，云天励飞还推出了千亿级“天书”大模型。左手芯片，右手大模型，让云天励飞在发行时受到资本追捧，刚上市时公司市值一度突破450亿元。</p><p><strong>但无论是算法芯片还是大模型均需要较大的研发投入。</strong>2021年-2023年，云天励飞研发支出分别为2.95亿元、3.47亿元、2.95亿元，这对于年营收仅5亿元的企业而言不可谓不多，这也是云天励飞持续亏损的重要原因。</p><p>2023年，云天励飞大力研发的算法芯片为公司带来的收入仅几千万元，而大模型又陷入“百模大战”当中，较大的研发支出恐进一步拖累公司业绩。</p><p>从经营业绩和成果来看，云天励飞目前的经营策略难言成功。</p><h2><strong>募投项目延期，实控人身家一年半蒸发超88亿元</strong></h2><p>业绩不佳，资本市场上对云天励飞的期待也降低了不少。</p><p>截至9月19日，云天励飞股价报收21.55元/股，较公司股价高点跌幅超83%。较公司发行价43.92元/股跌超50%以上。</p><p><strong>云天励飞股价大幅下跌，明面上来看，损失最大的便是公司实际控制人陈宁。</strong>截至目前，陈宁持有云天励飞8367.21万股，在此轮公司股价下跌中，陈宁身家蒸发超88亿元。不过由于陈宁持有成本极低，相较于初始投资成本，陈宁依旧挣得盆满钵满。</p><p>此外，云天励飞众多核心员工也受益匪浅。截至目前，公司前十大股东中有三大员工持股平台，分别是深圳云天创享、珠海云天创享一号及深圳云天创享二号，分别为公司第二、三、四大股东，合计持有公司13.65%，市值超10亿元。</p><p>该持股平台涉及人数众多，均是云天励飞核心人员，凭借公司不断的股权激励，加之公司成功上市，云天励飞部分核心人员也挣得盆满钵满。而在公司上市过程中，云天励飞成功募资39亿元，以中信证券为代表的多家保荐机构便分走了2.8亿元。</p><p>凭借该笔募资，解决了云天励飞燃眉之急，公司货币资金也由2022年底的3.91亿元增长至2023年3月31日的近40亿元。</p><p>不过由于持续亏损加之需要对外投资，截至今年6月30日，云天励飞货币资金及可交易性金融资产下降至23.55亿元，较2023年3月31日下降近20亿元。</p><p>有意思的是，在公司货币资金不断消耗过程中，云天励飞募投项目也选择了延期。</p><p>公司城市AI计算中枢及智慧应用研发项目、面向场景的下一代AI技术研发项目、基于神经网络处理器的视觉计算AI芯片项目此前预计2024年12月达到可使用状态，此次则延迟至2026年6月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_ecf80aab48c24cb8afea985b78be341a@000000_oswg87102oswg967oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 公司投入募资资金明细</p><p>而在补充流动资金上，截至6月30日，云天励飞已经投入11.29亿元。此外云天励飞还两次使用了超募资金，分别为1.5亿元及1.75亿元。</p><p>从云天励飞资金使用及募投项目延期来看，公司对流动资金需求度很高，若非公司IPO募资39亿元，公司是否有足够流动性支撑新项目研发还是未知之数。</p><p>从公司IPO结果来看，实控人及核心员工因为公司上市挣得盆满钵满，中信证券等保荐机构也拿到了一笔可观的保荐费用，云天励飞自身也因为获得30多亿元资金解决了燃眉之急。</p><p>但由于公司业绩欠佳、发行时估值较高、市场环境变化等多种不利影响，公司股价已经大幅度破发，让一众投资者损失惨重。</p><p>为此，云天励飞也推出了2500万元至5000万元的回购计划。截至9月3日，云天励飞已经回购3944.70万元，不过该笔回购未能阻止公司股价下跌。</p><p><strong>对于云天励飞而言，当前无疑是较为困难的时刻</strong>——拥有大模型及算法芯片两大热门项目，让资本市场对公司存在期待，但缓慢的商业化进程及惨淡的业绩又让公司成长性遭质疑。</p><p>基于行业现有的竞争格局及公司资金状况，云天励飞需要尽快提升经营业绩，才能让公司走得更远。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjQ0MTUyNw==&amp;mid=2247534397&amp;idx=1&amp;sn=559de63a5b796cc942d6d7f0dc2fe5aa&amp;chksm=c022a36cf1a6b7951993ef3bcec59ad2ffbc739a0d33ff41543de316a2fc9f944fa21fc93410&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID：chuangyezuiqianxian）</a>，作者：段楠楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956899256549000</id>
            <title>有望超1000万辆，这一行业彻底火了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956899256549000</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956899256549000</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:45:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在“以旧换新”政策加码下，汽车市场需求增长亮眼。2024年1—8月乘用车批发销量为1615.1万辆，同比增长3.3%。零售端，7月零售销量为177万辆，同比增长1.9%。&nbsp;</p><p>业内人士表示，今年以来汽车市场需求表现平稳，新能源汽车和出口增长表现强劲，叠加政策持续加码，随着旺季到来，汽车需求有望进一步提升。&nbsp;</p><h2><strong>全年国内新能源汽车销量有望超1000万辆</strong></h2><p>从新能源乘用车销量来看，今年恢复速度较快。在批发端，今年7月份新能源批发销量为95.3万辆，同比增长27.7%，对应渗透率为47.8%；2024年1—7月累计新能源批发销量为565.4万辆，同比增长30.8%，对应渗透率为40.5%。&nbsp;</p><p>东吴证券所长助理、汽车行业首席分析师黄细里表示，预计2024全年国内新能源汽车销量有望超过1000万辆，而2014年国内新能源汽车销量低于10万辆，可见过去10年中国新能源汽车发展速度之快，取得了瞩目成绩。&nbsp;</p><p>“在传统油车时代，国内市场一直是合资品牌主导，中国汽车品牌份额始终难以突破40%，而如今在新能源时代，国内市场中国汽车品牌已经突破了60%，诞生了一批优秀的车企。”黄细里称。&nbsp;</p><p>受访专家进一步表示，“以旧换新”政策加码，也进一步刺激了市场需求。&nbsp;</p><p>今年7月24日，国家发展改革委、财政部印发《关于加力支持大规模设备更新和消费品以旧换新的若干措施》，内容包括提高汽车报废更新补贴标准，单车补贴最高达2万元。截至8月31日报废更新补贴申请突破80万份，单日申请量持续增长。&nbsp;</p><p>长江证券汽车首席高伊楠对此表示，报废补贴新政金额加码效果显著，有望刺激老旧报废置换需求，支撑销量提升。同时，地方层面积极跟进，陆续推出汽车置换补贴政策，进一步拓宽政策覆盖范围，有望持续刺激汽车消费需求。&nbsp;</p><p>广发证券汽车联席首席分析师闫俊刚对此表示，短期内，我们主要关注到乘用车终端需求表现超预期，景气度持续回升；中长期我们主要关注乘用车需求结构，未来一定阶段的换购需求，有望成为乘用车内需总量成长的新动能，拉动总需求向上。&nbsp;</p><h2><strong>未来10年中国汽车将继续在全球崛起</strong></h2><p>在国内销量增长的情况下，自主品牌乘用车也在加速出海。&nbsp;</p><p>数据显示，2023年乘用车出口已达408万辆，超过日本397.8万辆，成为世界汽车第一出口大国。&nbsp;</p><p>2024年出口仍持续增长。根据中汽协数据，从累计出口销量来看，2024年1—8月乘用车累计出口317.5万辆，同比增长29.4%，乘用车出口景气度依旧不错。从出口能源结构来看，新能源占比近1/4。&nbsp;</p><p>出口爆发式增长的背后是车企全球化进程的加速，主流车企加快完善海外布局，奇瑞、上汽、比亚迪、吉利、长城、长安等在海外地区完善布局，海外产能不断扩张，加快产品导入。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>东吴证券黄细里表示，未来10年中国汽车将继续在全球崛起。其中，在国内市场，中国品牌汽车份额或有望挑战80%；在全球市场，中国品牌市场份额长期或有望挑战30%。而驱动中国汽车未来10年继续创造奇迹，或是“智能化”+“全球化”两大历史性机遇。&nbsp;</p><p>长江证券高伊楠也表示，随着汽车进入新能源的时代，国内自主品牌凭借电动智能化的优势挑战高端合资品牌的地位，份额持续提高，彰显了智能电动时代国产车企竞争力的持续提升。展望下一阶段，智电加持竞争力，看好自主高端化的进程和海外市场的持续扩张。&nbsp;</p><p>广发证券闫俊刚也认为，2024年以来乘用车出口景气度不错，短期出口需求，我们主要关注中国品牌海外终端市占率，今年上半年该指标提升斜率依然较快，出口依旧保持良好态势，增速亮眼。中长期出口需求，我们主要关注中国品牌海外竞争力及突破路径，我们认为“新品类”+性价比是中国品牌出海突破的两条路径。&nbsp;</p><p>“综合内需和出口来看，短中长期中国乘用车需求均有支撑。未来一定阶段内，内需增长及海外扩张双轮驱动下的需求依然值得期待，中国品牌乘用车也将在此过程中持续向上。”闫俊刚称。&nbsp;</p><p>得益于汽车行业整体平稳以及行业结构性的变化，乘用车板块业绩稳定向好。2024年上半年板块收入同比增长8.4%，归母净利润为305.9亿元，同比增长14.9%。其中，头部企业比亚迪竞争力强，单车盈利提升；长城出海贡献利润；赛力斯交付周期强，盈利持续向上。运营能力方面，今年二季度板块现金流和存货周期环比改善。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656143174&amp;idx=2&amp;sn=a291374890e1c8dd2e43b22fc2932b4b&amp;chksm=8af2b267660d727256c50d70ef7a1b2cf0e299aa0f925a19228c0c7dadec1ae93b859e8db4e1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：李树超 张玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956905163308416</id>
            <title>归母利润下降九成，解禁洪峰来临，果麦文化未来路难行</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956905163308416</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956905163308416</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:44:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>9月19日，A股普涨，果麦文化也“不负众望”，股价上涨了0.5%，以20.09元收盘，其市值不到20亿元。</strong></p><p>业绩大幅度下滑，解禁洪峰的来临，让许多投资者对其“敬而远之”。&nbsp;</p><p>8月28日，果麦文化发布公告称，公司限售股份约2373.85万股将于2024年8月30日解禁并上市流通，占公司总股本比例为24%；实际可上市流通股份数量约593.46万股，占公司总股本比例为6%。8月30日，果麦文化如期解禁。&nbsp;</p><p>事实上，出版业近年来正经历周期性下行。<strong>作为一家出版行业的公司，深受市场影响，2024年上半年，果麦文化业绩下滑，归母净利润下滑近九成。</strong></p><p>回顾果麦文化的发展史，也是波折重重。公司从近年来“不赚钱”的文化产业中艰难走出了一条IP之路，虽然拥抱互联网，但仍依赖“图书策划与发行”这一单一产品，如今公司投入的AI方向，是否能为其带来新的盈利增长点？&nbsp;</p><h2><strong>利润下降近九成</strong></h2><p>果麦文化所处的传媒行业，尤其是图书出版行业，近年来受到了互联网和数字化浪潮的显著影响。开卷数据显示，2015年—2019年，图书零售市场一直保持10%以上的增速。2020年开始，因需求萎缩出现一定程度的周期性下行。&nbsp;</p><p>2024上半年，分渠道来看，出版业在除短视频电商渠道依然正向增长但增速放缓之外，其他三个渠道均呈现负增长。&nbsp;</p><p>果麦文化作为一家民营书企，也正经历严峻局面。&nbsp;</p><p>公开资料显示，成立于2012年的果麦文化以图书出版发行业务、互联网业务为核心业务，其他衍生业务包括电子书、有声书业务以及IP衍生与运营业务如文创产品等。&nbsp;</p><p>大环境下的增速放缓，果麦文化也受到了很大影响。&nbsp;</p><p><strong>2024年半年度报告显示，受市场景气度等因素影响，果麦文化2024年上半年实现营业收入2.29亿元，同比下降3.15%。</strong> 分业务来看，果麦文化主营的图书策划与发行业务的营业收入同期略降了2.11%，互联网广告收入下降13.88%；同期实现归母净利润313.96万元，同比下滑89.32%；毛利率为46.94%，同比下降1.64%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_6eed5c2b46ae48fba703a333ef660891@46958_oswg246550oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在全网图书大促的背景下，果麦文化的费率水平提高。&nbsp;</p><p>折扣之下，果麦文化销售费用率同比增长4.6个百分点至14.52%，管理费用率则同比增长2.18个百分点至26.27%。 <strong>这导致果麦文化的净利率一直比较低，最终拖累净利润表现。</strong></p><p><strong>值得注意的是，利润总额中，有71.46%为投资收益，但该项收益风险较大，具有不可持续性，</strong> 这或许意味着果麦文化在成本控制与盈利能力承受着双重压力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_0229cf72ea8b49bf872bf95dfe582584@46958_oswg133936oswg1080oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>此前，果麦文化还曾因投资韩寒导演的《四海》产生亏损。</strong></p><p>果麦文化在2021年2月9日与亭东影业签署了《电影投资合作协议》，投资1300万元购买《四海》5%的投资份额。&nbsp;</p><p>由于票房未达预期，果麦文化在公告中称，经公司财务部门初步测算，公司投资该影片的亏损约为700万元至900万元，预计产生的亏损占上市公司最近一个会计年度经审计净利润的10%以上，且绝对金额超过100万元。这与预期能带来900万元至1300万元的投资收益相差甚远。&nbsp;</p><h2><strong>从写手到商人</strong></h2><p>回顾果麦文化的发展史，创始人路金波走出了一条文艺青年的资本之路。&nbsp;</p><p>2000年，榕树下文学网在年轻人中十分流行，其聚集了一帮文艺青年，一批活跃的作者脱颖而出，其中以韩寒、宁财神、安妮宝贝等一批名人。果麦文化的CEO路金波也以“李寻欢”的笔名混迹其中，是国内第一代网络文学写手的代表人物。&nbsp;</p><p>随后，路金波以内容总监的身份加入了榕树下。2002年，榕树下和贝塔斯曼共同成立了“贝榕书业”。<strong>但贝塔斯曼由于长期经营和发展不顺，在2008年全面退出了中国图书市场。</strong></p><p>路金波在合同期满后便带着原来“贝榕”旗下的大部分作者另起炉灶，与辽宁出版集团旗下的万卷公司合作成立了新公司“万榕书业”。&nbsp;</p><p>在转型为出版人后，2006年，31岁的路金波拿到了出版行业的最高荣誉：年度出版人。同时，路金波是畅销书作家韩寒的伯乐、合伙人，也是饶雪漫、安意如、安妮宝贝、郭妮、慕容雪村等一众畅销作家背后的推手。这也为其后来创办公司打下了业务基础。&nbsp;</p><p><strong>万榕书业始终经营窘迫，在成立四年后更是欠下不少债务。</strong></p><p>于是，在出版行业沉浮10年后，2012年，路金波出资270万元，持股90%，创办了果麦文化。<strong>2017年—2018年，果麦文化完成了数次增资，引入易中天、李继宏、张皓宸等多名作家合伙人。</strong></p><p>2021年8月，果麦文化敲开了深交所创业板的大门。&nbsp;</p><p>与找不到合理盈利模式的万榕书业不同，创业后的路金波适逢风口，改变传统文学等待作者来料加工的传统出版方式，变坐等作品为创造作品，把书从一个文学作品作为一个产品来运营，主动定制作品并寻找作者来完成，把出版变成了工业。在自己的博客里，路金波宣称公司将定位于“城市新兴中产阶层”，提供中高端的综合文化产品。&nbsp;</p><p>果麦文化的发展历程中，公司的业务模式不断创新，从最初的图书出版逐步扩展到数字内容和IP衍生。&nbsp;</p><h2><strong>依赖单一产品</strong></h2><p>据2023年年报披露，果麦文化目前定位是一家以互联网驱动的新出版公司，主要商业模式是通过“出版+互联网”交互驱动。&nbsp;</p><p>据悉，2020年，果麦文化打造众多KOL给图书带货，销售额超过千万，同时实现了250万元左右的纯广告收入。路金波在公司内部制定了一套“果麦基本法”，强调“从IP出发”。为了绑定IP的深度合作，果麦除了让一些作家持有股份，还为其提供社交媒体账号运营服务，基于长期信任进行资源置换。&nbsp;</p><p>在果麦文化的私域矩阵中，25%是帮作家运营的相关账号，包括韩寒的 “亭林镇无业青年”、易中天、罗翔、张皓宸等作家的账号，这些账号都分别归属于各地作家团队原本所在的部门。&nbsp;</p><p><strong>但一直以来，果麦文化还是以出版业务为核心，图书类业务营收占比超过九成。</strong></p><p>据其此前招股书，2018年—2020年，图书策划与发行占据了果麦收入的95%左右；而数字出版、IP衍生品收入占比都略低于同行读客文化、磨铁文化。&nbsp;</p><p><strong>依赖单一产品的状况并未在上市后改变。</strong></p><p>据其2023年年报，2022年、2023年， <strong>图书策划与发行业务分别占果麦文化营业收入的比重为95.54%及95.22%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_971e175d76e4485fa2cb84dbf2ea30b1@46958_oswg189390oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而IP衍生与运营项目占总营业收入不足1%。</strong></p><p>在探索业务丰富度上，果麦文化近年来将AI这一工具列入发展方向内。近年来，果麦文化在AI校对、AI漫画和AI读书数字人方向上投入了资源。在果麦文化2023年度业绩网上说明会上，总裁瞿洪斌也透露了果麦文化2024年的三大业务增长点规划：一是在图书出版策划与发行主业，二是在IP延伸上，三是在AI方面。&nbsp;</p><p><strong>未来，AI可否为果麦文化的业绩赋能？</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TE3J0YqsOupJsUCQbvynoA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IPO日报”</a>，作者：杨雪婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956905306668418</id>
            <title>进口药“消失”在公立医院，普通患者的出路在哪里？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956905306668418</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956905306668418</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:43:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>进口原研药，正从公立医院“消失”。</p><p>2018年，第一批国家药品集中采购试点开始，25种药品中选，其中23种国产药品，2种国外药品。</p><p>2023年11月，第九批集采完成，1600多个产品中选，国产仿制药中选1583个，进口原研药中选70个。</p><p><strong>从第一批到第九批，国产药/国产仿制药从两位数增长到四位数，而进口原研药才从个位数爬到两位数。</strong></p><p>公立医院，正是集采的主体。这意味着，没有拿到集采入场券的进口原研药，也将失去公立医院一大部分市场。</p><p>最近有一位父亲自述，在医院想为6岁高烧的孩子用上进口的阿奇霉素——辉瑞产的“希舒美”时，却被告知“无药可用”，只有国产替代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_2a64f9fc63454e0b981809107a2eb879@46958_oswg20751oswg449oswg139_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这位父亲所在的城市，还是有着1200万常住人口的新一线城市杭州。</p><p>这到底是个别现象还是普遍存在？</p><p>进口原研药为什么不能大面积进集采？</p><p>替代的仿制药，效果真的不好吗？</p><p>普通人又如何能买到进口药？</p><p>这些问题，都与我们息息相关。</p><h2><strong>进口药“消失”</strong></h2><p><strong>实际上，这不是舆论第一次关注到“进口药消失”。</strong>除开此次引起话题的呼吸道及生殖道感染药“希舒美”外，降糖明星药“格华止”在公立医院的“消失”，也曾掀起不小的讨论。</p><p>作为治疗糖尿病的二甲双胍原研药“格华止”，其自1999年在中国上市以来，一直是降血糖药物市场的绝对主力。米内网数据显示，二甲双胍在各类降糖药中销售量占比始终排名前三，2019 年国内二甲双胍市场达59.76 亿元。其中，<strong>格华止市场份额保持在80%左右。</strong></p><p>但到了2021年，糖尿病患者发现，“吃了十年的‘小神药’格华止在公立医院断货了，取而代之的是3块钱100片的国产二甲双胍……”</p><p>今年以来，也有多款进口原研药传出退出中国市场的信号。</p><p>1月，全球第一市值药企礼来，发布了关于<strong>择思达</strong>(盐酸托莫西汀胶囊）的撤网申请说明：礼来产品线战略调整，目前由礼来公司国外工厂生产、礼来贸易有限公司作为总代的产品将逐渐停止向中国市场供应，<strong>最终在2024年1月底终止供应</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_8c12409a3df043f682c68a6ff9682b42@46958_oswg202665oswg638oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>择思达是一款用来治疗多动症（注意缺陷多动障碍，ADHD）的药物，在2020年3月发布的《注意缺陷多动障碍早期识别、规范诊断和治疗的儿科专家共识》中提到，我国儿童ADHD患病率为6.26%，患病人数约为2300万人。</p><p>随着“撤网”的信息公布，择思达一时间内出现“哄抢”，E药经理人提到，<strong>有人“直接一次性购入了100盒”，有的炒至千元高价，有人从海外代购，价格是原价的3倍以上。</strong></p><p>除此之外，</p><p><strong>降压药“络活喜”</strong></p><p><strong>降脂药“立普妥”</strong></p><p><strong>化痰药“沐舒坦”</strong></p><p><strong>头孢曲松的“罗氏芬”</strong></p><p><strong>头孢克洛缓释片的“希刻劳”</strong></p><p><strong>用于止咳的“复方福尔可定”</strong></p><p><strong>治疗过敏性鼻炎的“恩理思”</strong></p><p><strong>主治胃炎、胃溃疡的“波利特”</strong></p><p>……</p><p>越来越多的常见进口药，近年都渐渐淡出人们的视线。</p><p>我们不禁发问，这些进口原研药，怎么消失了？</p><h2><strong>公立医院难进</strong></h2><p>先要明确的是，<strong>进口原研药并非真的大面积“消失”了</strong>，他们中许多依旧留存于市面，但是<strong>在公立医院，确实越来越难买到进口原研药了。</strong></p><p>背后，涉及集采、医保支付方式、“撤网”等多重因素。</p><p><strong>第一，集采的准入问题。</strong></p><p>所谓集采，指的是以“国家”为单位，进行药品的集中采购，好比“团购”，国家通过<strong>带量采购、以量换价，</strong>与药品生产企业进行谈判，达到降低药价、减轻患者药费负担的目的，而主体单位，正是公立医疗机构。</p><p>这样的规则下，进口原研药，大多价高难入。</p><p>以降糖明药格华止为例，他绝对地位的打破，正源于2020年“集采”。当原研药格华止的市场价格在20元/盒(0.5g*20片)上下波动，大约1.1元/0.5g时，中国多家仿制药企业直接把二甲双胍中标价格打了9折，比如盐酸二甲双胍片有八家企业中标，最便宜的单盒仅1.29元（0.25g*84片），约0.015元/片。</p><p>最终，格华止落选，并陆续退出公立医院。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_c05e0cc617d3490dbc8c90a887e7fc6e@46958_oswg308779oswg1080oswg1063_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此次引发舆论关注的原研进口药企辉瑞产的“希舒美”阿奇霉素同样如此，其口服产品、注射产品、阿奇霉素干混悬剂产品在集采中都没有中标。</p><p>于是，原本集采只为引导药品价格回归合理水平、减轻群众用药负担，并无本意挤走原研药，最后却因为集采的规则，又让<strong>高价的原研药落选成为必然。</strong></p><p>除此以外，为了确保“量”的完成，国家医保局还有一个前置条件：在一年周期内，参与集采的医院必须先完成集采中选品种的用量（由医院自主申报用量），然后才能用集采落选品种。</p><p><strong>简而言之，要用其他药，可以，但请先完成集采药品的KPI，这部分就占到医院70%-80%。</strong></p><p>于是，即便有医生想开原研药，医院的系统可能也会跳出提示，告之慎重。而另一边，余下的空间何时用、给谁用，也考量着医生、医院的用药公平和职业操守，执行起来并不容易。</p><p><strong>第二，医保支付方式带来的连锁反应。</strong></p><p>华中科技大学同济医学院药品政策与管理研究中心主任、国家医保局综合评审专家陈昊提到，当前，公立医院以医保收入为主，而对于同一通用名称的药物，也即药品成分相同的药物，<strong>医保只会支付基准的中选价，原研药价格通常远远高于基准价，</strong>那么超出的部分由谁来负担？如果患者不愿意，就没有人负担。</p><p>除此之外，<strong>当前推广的DRG（按病组）/DIP（按病种）为主的支付方式也让医院不敢用“贵价药”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_f9df53baf5374abcbec29d6c50769c27@46958_oswg87287oswg786oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此种付费方式的核心是通过对疾病诊疗进行分组或折算分值，进行“打包”付费，也就是总额包干，“一种病一个统一价格，不管过程中做了多少次检查，用了多少药，费用不变”。</p><p>国家医保局数据显示，截至2023年底，全国九成以上统筹地区开展了DRG/DIP付费，26个省份已实现省域内所有统筹地区全覆盖。</p><p>在此种支付方式推广下，使用“高价药”，对于医院而言，自然划不来。</p><p><strong>第三，坚持不降价的进口原研药，还有“撤网”(各省为医院搭建的医药采购平台）风险。</strong></p><p>辉瑞的希舒美阿奇霉素干混悬剂便是典例，在去年底落选集采后，今年4月，又因“价格高于上海红线价”，被河北省医用药品器械集中采购中心告知撤网。</p><p>这意味着，进口原研药如果不降价，<strong>不仅进不了集采，还将彻底失去医院这一大采购主体，只剩院外市场。</strong></p><p>综合因素之下，当一名普通人前往公立医院看病时，其买到仿制药的概率便大大高于原研药。</p><h2><strong>疗效问题</strong></h2><p>对于普通人而言，进口原研药消失多少、消失多快，并不是最要紧的。人们最关心的还是，<strong>替代的仿制药，疗效到底如何？</strong></p><p>对于这个问题，讨论之声不绝。</p><p>为此，2021年6月，国家医保局委托首都医科大学宣武医院牵头全国16个省份29家医疗机构对第二、三批国家组织集采的23个代表性品种，开展了临床疗效和安全性的真实世界研究。</p><p><strong>结果显示，集采中选仿制药的临床疗效和安全性与原研药相当。</strong>在国家医保局微信公众号上，我们也可以看到其多次发表文章，论证过评仿制药与原研药效果相同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_709efd40f98847c49472fa454872b3a0@46958_oswg22197oswg836oswg144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_1971fd34251a4bcb9873e97ce02fb433@46958_oswg26707oswg864oswg137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_e4a8353c90c5413e8fcb3019057e7b6c@46958_oswg31246oswg875oswg144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，<strong>这样的结果，似乎并没有完全打消人们的疑虑。</strong></p><p>一位同时服用过《我不是药神》中原研药“格列卫”和“印度神药”的患者苦笑：</p><p>“有些东西，你不体验真是不知道它们的差距，这就好像显卡里，型号同是GTX1060，但品牌却是影驰和盈驰的差距吧。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_8ee9351ce7dc43d3a4ed11f80c8b494e@46958_oswg3292oswg632oswg75_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_300b855898904b059c73d67e23acfadc@46958_oswg16479oswg812oswg90_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_5271be16c0404065988f90bcc2cd3542@46958_oswg12649oswg817oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_d0690927cfbe4adf9cc7ef518f0dd390@46958_oswg326393oswg854oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国药学会科技开发中心2022年发布的《中国居民对仿制药的认知及其相关因素的调查和分析》同样显示：</p><p>15046例中国居民中，<strong>超过60%认为过评仿制药与原研药中“临床疗效”或“安全性”上存在差距；</strong></p><p>在仿制药和原研药都使用过的人群中，<strong>49%的人认为原研药使用感受更好，47%的人认为没有差别，4%的人认为仿制药更好。</strong></p><p><strong>国内医生对于仿制药的认可度，也不算乐观。</strong>2022年，一篇发表于国际学术期刊Health Policy Open的研究，分析了中国医生对于仿制药的普遍看法。数据显示，相比于原研药：</p><ul><li>有26.4%的医生认可仿制药的质量</li><li>35.8%的医生认可仿制药的疗效</li><li>36.5%的医生认可仿制药的安全性</li></ul><p>在临床应用方面，34.1%的医生认同“仿制药可以替代原研药”这一观点</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_508319d48260409fa8df7c0527de4934@46958_oswg89133oswg782oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：He J H, Shang D W, Wang Z Z, et al. Physicians’ perceptions of generic drugs in China[J]. Health Policy OPEN, 2022, 3: 100067.</p><p><strong>此种整体调查结果与个体微观感知的温差，主要在于集采仿制药“一致性评价”的差异。</strong></p><p>所谓一致性评价，在我国，<strong>主要看药学等效性和生物等效性，</strong>当试验制剂和参比制剂的药动学参数的几何均值比值位为80%—125%时，即可认为生物等效。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_5a9402bda79e4ed986c7502f7c2880c4@46958_oswg930441oswg1031oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：福建省医疗保障局</p><p>过去，这样的做法确实是国际的“金标准”，但是目前而言，则略显滞后。</p><p>以大洋彼岸为例，美国食品药品管理局（FDA）于2022 年7 月发布了“治疗等效性评价供企业用指导原则”（草案）。其中规定，评价处方药品治疗等效性的科学和监管基本原则包括：</p><p>药学等效性、生物等效性，以及在说明书规定的使用条件下临床疗效和安全性相同。</p><p><strong>相较而言，我们的一致性评价主要还是“理论上”一致，而不等于临床效果一致。</strong></p><p><strong>此外，与大众认知不同的是，原研药企最大的“护城河”，实际并不是药品成分，而是辅料、生产工艺，而这些内容药企不必公开。</strong></p><p>所以仿制药即便做到与原研药成分一致，但是因为添加的辅料不同，也可能出现药物体内溶解性、生物利用度与稳定性、乃至疗效的不同，尤其是一些小剂量的药品。</p><p>工艺水平的差距，也会导致效果不同。最典型的例子就是头孢皮试，在国内，医院普遍要求患者在使用头孢菌素类药物前要做皮试，进口的原研药则不必如此。背后正是因为过去我国的提纯工艺无法严格控制药物的杂质含量。</p><p>与此同时，仿制者也可能存在投机、走捷径的行为，而忽视工艺、辅料、流程、晶型、异构等内在影响药物质量因素，难免存在纰漏。&nbsp;这一点，<strong>《仿制药的真相》</strong>这本书有详细的调查记录。</p><h2><strong>&nbsp;出路在哪？</strong></h2><p>世界上没有一个国家，能设计出完美的医疗保障体系，只能依据国情找到适合自己的路径。</p><p>中国作为一个人口大国、深度老龄化国家，在医疗保障与养老体系上面临着前所未有的挑战。</p><p><strong>一方面是参保人数的下降（这两年总参保人数减少了2908万人），而居民医药费用却在双位数增长，医保基金承压。</strong></p><p><strong>另一方面，我国社会结构还有着庞大的中低收入人群，经济承受能力相对薄弱。</strong>以2020年为例，中国有6亿人，平均每个月的收入只有1000元。这凸显了减轻民众医疗负担、优化医疗资源配置的紧迫性与重要性。</p><p><strong>我们无法既要又要。</strong></p><p>于是，一条分化的线路徐徐展开：</p><p>对于追求“性价比”的患者而言，公立医院依旧是最佳选择；</p><p>而对于有经济承受能力、想用进口原研药的患者而言，则可以选择<strong>不走医保的特需部、国际部、高端医疗机构，或者公立医院看病，外面买药。</strong></p><p>对普通人来说，拿着医院药方去药店买进口原研药是最便捷的方式<strong>。</strong>药店属于院外市场，进口原研药还有一定的生存空间。笔者去年在广州某三甲医院拿到进口原研药正是通过医生给单子，去外面拿药实现的。</p><p><strong>还有线上平台。</strong>互联网线上市场正成为外资药企一块重要战场。新华健康报道，在国家推行带量采购后，越来越多的跨国制药企业开始将目光投向中国互联网线上市场。</p><p>如诺华与腾讯、勃林格殷格翰与京东健康、好大夫在线、健客、医联、平安好医生、微医、妙手医生、阿斯利康与腾讯等，类似的合作案例很多。</p><p>以京东健康为例，笔者在其微信小程序搜索“希舒美”“格华止”“沐舒坦”等集采落选或者“撤网”原研药，都显示开方买药即可买到。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_e0d8c28e4aba45c0ac88babed1265cb9@46958_oswg124430oswg1051oswg1946_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_5a795812215f45f5b25f83e0e557befb@46958_oswg123366oswg1023oswg1956_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此来看，院外市场，正成为人们用药自由的另一块拼图。</p><p><strong>当然，最理想的情况是我们能在创新和仿制之间找到一种平衡，毕竟我们不仅要考虑今天有没有药，还要考虑明天有没有药。</strong></p><p>参考：</p><p>中国新闻周刊：医院为何难开进口药了？</p><p>He J H, Shang D W, Wang Z Z, et al. Physicians’ perceptions of generic drugs in China[J]. Health Policy OPEN, 2022, 3: 100067.</p><p>三联生活周刊：公立医院为何难以买到“进口药”了？</p><p>E药经理人：原研真比仿制“香”？原研药为何再次上演公立医院“消失术”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/r2DjStLBwgvHhPOv2E2_Tg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智谷趋势”</a>，作者：竹芒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956905885458311</id>
            <title>iOS 18体验：设计乱改、AI缺失，苹果活该被骂上热搜？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956905885458311</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956905885458311</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:40:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月17日凌晨，苹果推送iOS 18正式版更新，支持第二代iPhone SE及后续机型，内部版本号为22A3354，更新容量大小约4GB。本次大版本更新带来了许多新功能，比如果粉们一起期盼的应用上锁，或是通话录音等。</p><p>不过，iOS 18正式版的到来却让各方都彻底炸开了锅。</p><p>17日上午，话题「iOS 18还我妈生相册」、「iOS 18好丑」同时登上热搜榜，最高甚至冲进前十，讨论度甚至比即将发售的iPhone 16系列还高。<strong>但大部分用户都表达了对本次更新的不满。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_5d113fd377b04dc7ba517380cfe04668@1547419282_oswg159672oswg1179oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：微博）</p><p>比如，有些用户认为iOS 18实在是太像MIUI；另一部分用户则是对新改动的相册APP有很大怨言。值得一提的是，传闻中的苹果零部件加密也在本次更新中正式上线，iOS 18能够对非原装零部件实时监测，并发出警告。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_9e53eb96290d4662b7c1839cf6e8b871@1547419282_oswg190805oswg640oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：X）</p><p>可以说，iOS 18引起了众多不满，但它真的有这么糟糕吗？</p><h2><strong>iOS 18，为了更新而更新？</strong></h2><p>iOS 18正式版被骂上热搜，其实也不能怪果粉们玻璃心。</p><p>争议最大的是iOS 18全新相册APP，在设计上，它抛弃了此前简单的信息流逻辑，转而变成卡片样式。新版相册APP会将相册、精选集、回忆等功能同时展示在首页，相当凌乱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_819b0d88c55a431ea773b9e7dafe84c5@1547419282_oswg1395297oswg1306oswg1828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple Newsroom）</p><p>相册APP提供的视频播放功能，将原本缩略图形式的进度条简化成了时间轴进度条，目前只有手动拖动时才能正常显示每秒的影片截图，部分用户表达了对这种改动的不习惯。&nbsp;</p><p>小雷自己手持的iPhone 15 Pro在很早之前就更新到了iOS 18测试版，在初上手时的确对这个新版本相册APP不太习惯，尤其是那些来自苹果的「建议」，这不太符合我的日常需求。不过，其实我们可以手动取消一些相册建议，比如人物与宠物，这个相册是可以直接关闭的。&nbsp;</p><p>不难看出，苹果将智能精选放在了新版相册APP的首要位置上，这些通过机器学习精选的照片可能很有趣，但相册始终是要方便用户浏览的，而现在智能精选占据了主要地位，用户想要按顺序查看照片的习惯则会被打乱。<strong>这便是为何全网几乎都在吐槽：还我妈生相册。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_147f625e995c4622829bcba6a0ca34cc@1547419282_oswg167488oswg1179oswg2556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技制图）</p><p>另一项争议比较大的改动是控制中心，在iOS 18上，我们可以自由定制所需的小组件。之所以争议如此大，主要还是因为控制中心选择了圆形图标，这完全不像苹果的设计风格。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_bbec18fdc7af49c0a71d2e43ed7535d9@1547419282_oswg123419oswg1179oswg2556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技制图）</p><p>此前iOS向来遵循独特的圆角矩形设计，其曲率和iPhone的边框曲率相近，视觉观感会比较和谐。此外，一个控制中心里同时出现两种尺寸的圆角矩形和完全的圆形图标，这也是iOS历史上比较罕见的选择。</p><p><strong>不过，由于自定义程度足够高，新版控制中心也可以被整出很多花活：例如一整页的手电筒开关、一整页的飞行模式图标等。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_cbe7e4160514460598f17e0bd6b5ece5@1547419282_oswg146648oswg1179oswg2556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技制图）</p><p>整体来看，iOS 18被吐槽的地方的确是改动较大的部分，同时也是苹果在开放与自定义方向上撕开的一个口子。但糟糕的设计、粗制滥造的审美和意义不明的排列方式，让多数老果粉都表示不习惯。&nbsp;</p><h2><strong>越来越无趣，iOS被骂不冤枉？</strong></h2><p>作为iPhone的核心竞争力之一，iOS在诞生的前几年时间里一直都是定制化Android们的标杆，许多大厂前期的系统里或多或少也有一些「果味」。但近两年，以OriginOS 4为代表的一众深度定制化系统叫好声不断，反倒是iOS年年被吐槽。</p><p>首先，苹果在iOS 7上正式走进扁平化时代后，基本就是小修小补，设计风格没有太明显的变化。彼时，你可以说苹果过于超前，<strong>像是非线性动画、扁平化图标、毛玻璃效果等，都是一直都现在还在流行的元素。</strong>但这么多年来，iOS也确实是缺少新意。</p><p>其次，功能性上的缺失，让iOS变得不太实用。众所周知，iPhone X之后苹果就进入到了全面屏时代，iPhone也是一年比一年大，刚刚发布的iPhone 16 Pro Max，显示尺寸已经来到6.9英寸了。<strong>在这种尺寸下，iOS仍不支持侧面返回，这几乎让Pro Max用户失去了单手使用的可能性。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_70047a8d526049ce9765810bcba32477@1547419282_oswg669662oswg2440oswg1060_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：苹果官网）</p><p>iOS 18其实也带来了果粉们期待了很久的功能，比如应用上锁、通话录音等，但应用双开或是小窗模式，这些已经十分常见的功能，iOS始终没有。</p><p>或许苹果认为这些功能并不适合出现在iOS上，但这也让iPhone变得不够实用。另外，为了能保证旧款设备的持续更新，iOS几乎每个大版本都要对性能策略进行调整。外媒INIYSA在性能测试报告中提到，升级到iOS 18后的iPhone 15 Pro Max，在多项性能表现上高于iOS 17版本，尤其是AI和机器学习计算速度，高出数倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_e0441031ab5147a882598bde3a3bc43e@1547419282_oswg156352oswg1440oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：INIYSA）</p><p>但也有反面案例，比如iPhone 13系列用户就表示过，iOS 18使其性能下降严重，流畅度不及从前。INIYSA给出的最新数据也表示，iOS 18有意调整了单核峰值性能，主要为了控制发热和提升续航。</p><p>客观地说，iOS倒也不是每年都在原地踏步，比如随灵动岛一同登场的实况显示，目前已经成为各大定制系统争先模仿的功能。可整体看下来，iOS近几年的变化也的确不大，愈发无趣的新特性，难免让果粉们争相逃离苹果生态。&nbsp;</p><h2><strong>iPhone 16系列遇冷，iOS“功不可没”？</strong></h2><p>从市场的角度看，iOS 18引发的争议并不仅限于设计层面，它反映了苹果在当前竞争中的更深层次挑战。根据2023年第二季度的市场数据显示，苹果在全球智能手机市场的份额约为17.6%，仍稳居全球第二，但在部分地区，尤其是中国市场，苹果的表现不如预期。同一季度，中国本土品牌如华为、OPPO和小米分别占据了19.8%、16.5%和13.7%的市场份额，显示出强大的本地竞争力。</p><p>更重要的是，iOS 18是iPhone 16系列的预载系统，这意味着购买了这代iPhone的用户没有后悔药可吃，只能默默地接受新版iOS带来的变化。这或许会成为旧款iPhone用户选择静观其变的原因之一。</p><p>iOS 18风评不佳的同时，中国手机厂商也开始出手了：OPPO今日官宣ColorOS开发者大会定档10月17日、vivo也在此前暗示了OriginOS 5内测版即将上线，至于备受期待的鸿蒙，早在今年中旬就已确定年末上线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_80d75cdfc4844baa86a8fa8fd883bed8@1547419282_oswg922612oswg2304oswg1824_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：OPPO）</p><p>根据Counterpoint Research的报告，2023年上半年，全球Android智能手机的出货量占比超过72%，而iOS则占据了剩余的份额。虽然苹果仍然占据着高端市场的重要地位，但Android在中高端市场的渗透率正在不断上升，尤其是通过定制化系统，安卓在满足用户个性化需求方面的表现更加出色。</p><p>在酷安社区中，OriginOS 4的用户评分高达8.2、鸿蒙4.0用户评分高达8.4，而iOS 18只有7.4分，仅略高于realmeUI 5.0的7.3分。</p><p><strong>iOS 18正式版推出后，iPhone 16系列的预售明显出现了一些问题。</strong>比如，目前Apple Store上iPhone 16 Pro沙漠色钛金属显示10月11日到货，而iPhone 14、iPhone 15系列预售时，这个时间段预订基本已经要排队到11月了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_33ff16c15b624ebcbe0c00ca77e2cf65@1547419282_oswg143901oswg1179oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple Store）</p><p>当然，苹果iOS 18面对的压力不仅来自设计层面的吐槽，更是在市场策略上的滞后。即便iPhone在高端市场依旧有相当的用户群体，但全球竞争格局的变化正在对其形成巨大挑战。如果苹果继续在设计和用户体验上止步不前，那么随着定制化Android和鸿蒙系统的持续发展，iPhone的市场份额可能会进一步缩小。</p><p>未来，苹果要想继续保持在智能手机市场的竞争力，必须在iOS设计和功能体验上做出更大的突破。但这种突破可能未必会让所有老用户接受，正如iOS 18的设计，就引起了巨大的争议。假如你还没有从旧版本升级到iOS 18，那么小雷建议你慎重考虑。</p><p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956778784268165</id>
            <title>价格拉平之后，电商平台新一轮暗战已经开始</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956778784268165</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956778784268165</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:39:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p><strong>低价给电商平台留下了什么。</strong></p></blockquote><p>低价是自去年开始电商平台重点强调的核心能力，且逐步进入加速期，直到近两个月前，淘宝、抖音、拼多多先后将平台的第一目标变为实现GMV的增长。</p><p>但性价比是大势所趋，从聚焦低价，到强调GMV，不意味着平台不再重视低价，而是绝对低价在一些平台已经完成了阶段性使命——价格战历来是最直接有效的竞争手段。</p><p>加速此次低价竞争转向的还包括降至冰点的零供关系。当各平台用激进手段将价格拉平到几乎没有差异的阶段之后——相当于在流量优势之外，价格优势这个武器也被足够抹平了，竞争只会进入白刃阶段。且随着越来越多供应商成为整个交易链条里明显受损的利益方，如此的低价竞争，自然不可持续。</p><p>拉长周期来看的话，电商平台的竞争焦点可能是在供给-流量-价格-效率这几个核心因素间不断循环。仍留在牌桌上的平台，在接下来的竞争中，就要带着前几次竞争锤炼出的能力投入新一轮更激烈的竞争中。</p><p>我们观察此次平台核心目标从低价到GMV转向，就是<strong>看上一轮低价竞争给平台间留下了哪些核心能力，平台下一步的发展重心可能在哪里，经低价锤炼出的在供给、产品、营销上的核心能力，又会如何助力平台迈向下一阶段。</strong></p><p>当然，低价像一场风暴。如任何一场变革一样，风暴席卷而过之时，除了本身要实现的目标会不同程度地完成之外，也会产生些连带影响。低价也是如此，它除了直接影响到平台，还裹挟到下游的商家、产业带、消费者，并最终对整个电商行业的渗透率、成本控制力带来一些改变。</p><h2><strong>低价完成了阶段性使命</strong></h2><p>这一轮低价竞争始于2023年，淘天（以及京东）做低价的初衷，是通过低价把订单量、活跃度给拉起来。</p><p>当时，拼多多牢牢占据了电商多快好省中「省」的心智，并通过「省」形成流量吸引力，最终转化为GMV的不断攀升。抖音电商也通过内容吸引流量，抢走一部分市场份额。</p><p>因此对淘天和京东来说，通过低价实现DAU，尤其是DAC的提升便是一个关键动作。且从Q2财报来看，<strong>淘天已经阶段性地实现了用户活跃度、订单量的提升。</strong></p><p>阿里集团 CEO、淘天集团董事长兼 CEO 吴泳铭在最近一次的财报会上提到，「我们推出的直播和百亿补贴，带来较高用户回流率和复购率」。</p><p><strong>抖音电商通过低价丰富了货盘（主要是补充品牌之外的产业带供给），实现了货架场的基础增长，提高了商城日活。</strong>无论从产品形式、流量分配还是运营门槛来说，货架场都更低价友好，且可以通过低价来带动起步发展。</p><p>有品牌告诉我们，「之前抖音电商是公认的贵，低价对于抖音价格带的丰富度和货盘的广度的认知的建立是有帮助的。」</p><p>在抖音电商发展过程中，早期强调大品牌入驻，去年开始强调低价，今年强调GMV，也符合其电商发展阶段的节奏演化。</p><p>「天猫商家前1000被引入得差不多后，平台就要想办法留住消费者，那么低价、商城就是（做复购频次和拉升客单价）一种很好的方式。」上述品牌相关负责人说道，目前货架场在他们整个抖音电商的交易占比已经达到30%左右。</p><p>至于防守方拼多多把GMV作为第一指标，也不意味着要降低在低价上的领先优势，反而要继续强化低价——「自动跟价」等比价工具和「百亿减免」等商家政策的推出就是证据。</p><p>如同大家已经熟知的，拼多多的低价是一项系统能力，是通过流量机制和活动机制让品牌方主动给到低价。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_30a39eafbc6745549fb65c41fb7f316d@5657172_oswg472101oswg1080oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其他平台做拼多多式的系统性低价则各有局限之处。</p><p>有商家告诉我们，淘天因为用户庞大、订单量大，且因为最初补贴范围过于庞大，并没有将补贴聚焦在用户低价感知力强的大牌标品，导致很难做到或者很难传递出与其他平台同等的补贴力度。只到后来通过调动88VIP、聚焦标品补贴等策略，才算找到差异化的竞争优势。</p><p>京东自营为主的模式本身就是成本更高的，导致低价只能集中在有供应链优势的个别品类。</p><p>抖音电商要么因为有达人、机构等内容相关的中间环节，要么依靠内容场的爆发力成为单品爆品，才能形成规模性大团购和低价效应。</p><p>即使如此，真金白银的价格补贴，仍旧延滞了拼多多的发展速度。有券商预计，拼多多国内电商2024年全年的GMV增速将会保持在24%左右——这是一个绝对值放缓、但仍旧遥遥领先友商和社零增速的数字。拼多多管理层Q2财报会时激进管理市值预期，也大致与此有关。</p><h2><strong>低价给平台留下了什么</strong></h2><p>零售行业一个朴素的底层认知是：业态创新的根本动力是低成本进入市场。电商同样如此。</p><p>因此，我们格外关注各平台做低价的过程中，<strong>主动被动、有意无意沉淀出的一些能提高平台流量运营能力、价格控制力、供给筛选能力等有长期价值的产品、工具乃至机制玩法、组织思路等。</strong></p><p>对抖音电商来说，低价带动了货架场第一阶段的增长，推动了货架场也就是商城在产品、工具、玩法层面的完善，比如商城在「超值购」、「秒杀」上的玩法探索和心智沉淀。</p><p>尤其是超值购，据说力度非常大，有些商品价格能做到友商平台的1/2或者1/3。有品牌说，抖音电商接下来如果能「通过这套机制进一步去推标品，在销售提升上的潜力还是巨大的。」</p><p>当然接下来，在GMV为首要目标的前提下，抖音电商要继续思考，如何在低价促销和低价供给之外，让货架的GMV贡献越来越大，也就是要找到货架场下一步的增长引擎。</p><p>有商家预计，抖音商城的极致低价策略会持续；但内容场不会做极致低价，而是做到可感知的价格力，即让消费者感知到便宜的同时，保证商品质量。</p><p>无论如何，接下来，抖音电商全域流量池的打通可能是一个关键动作。</p><p>只有打通全域流量，才能让在直播间、在Feed流买过商品的用户逐渐养成到商城交易的习惯。流量畅通之后，再基于全域流量做路径指导、工具更新也会更顺理成章，而不会成为空中楼阁。</p><p>抖音电商最近推出的CORE爆品经营方法论就是建立在流量打通基础上，在新的流量结构下，商品基于产品、内容、营销、服务<strong>任意一个基础能力都可以自动吸引抖音电商流量池的流量，流量的来源多样，链路多样，不一定非要是低价或者是大品牌，不一定非要依赖大主播。</strong></p><p>且目前已有消费者体验到，在抖音刷相关商品的内容，多刷几次后，就会被平台针对性推送大额折扣券，「价格比其他平台都便宜」。</p><p>淘天通过低价吸引了一些中小商家回流，通过1688、淘工厂用类自营的方式引入了一些产业带供给。在营销能力和营销工具上，阿里妈妈也在变得更精细化，通过更多方式全网寻找新流量，同时从简单的通过流量赚商家的钱，向和商家一起更好地做生意转变。</p><p>结合了阿里AI能力的全站推广，能否解决淘天目前的难处，则是关键——数位商家都认为，目前的淘天流量比较分散，在聚焦流量打单品爆品的能力上与同行比仍有差距。</p><p>京东通过低价摸索出采销直播间这种形式，本质上是一种营销式低价，但也符合以及能够充分发挥京东零售渠道的基因定位，更系统的能力则有待京喜、京造等零售语境下更「自有品牌逻辑」的项目重新发挥功效。</p><h2><strong>连带效应</strong></h2><p>平台做低价对上游商家、以及更上游产业带也会产生连带影响，且是双面的。</p><p><strong>首先会因为低价改变平台在白牌、品牌层面的供给结构。</strong></p><p>有快消行业商家表示，过往淘宝前100的店铺都是品牌店铺，但现在前100的构成还有很多产业带商家和淘天的自营品牌（淘工厂）。</p><p>但这是品牌需要接受的一个确定性趋势。经由电商平台内容、算法、渠道的背书，一批消费者会从品牌消费（及信任）转向产品消费（及信任），直接体现就是渠道自有品牌和产业带优质白牌日益走到台前。</p><p>成本压力和平台流量规则暂时没有改变的环境下，一些有品牌力、有供应链能力、且愿意参与低价竞争的头部品牌，会进一步强化自己的头部效应，一些供应链能力有限、品牌力不足、难以抵御低价的商家，要么被迫放弃低价，要么转移核心经营阵地到更能赚钱的、ROI更高的其他平台。</p><p>当然对不同商家来说，流动的方向是不一样的。</p><p>前述快消品牌就表示，他们如今会把更多的品牌预算放在京东和抖音电商。京东的流量池虽小，但人为能调控的流量比较多，能赚钱；抖音的ROI比较确定，投入就有产出，还赚了曝光。</p><p><strong>平台做低价的另一个连带反应是加速并影响产业带分层。</strong></p><p>客观上，低价导向的竞争会筛选出一批低成本的、快反的先进供给，进而实现商家生产成本的降低。</p><p>比如对一些企业来说，工厂开工就要花钱，做低价可能是微利或者不赚钱，但不做就会亏钱。比如如果是真低价，在拼多多就能有稳定的订单，相当于降低仓储成本。</p><p>「确实有些企业通过在拼多多做低价把供应链的水分给挤掉了。挤掉之后，或许在拼多多不能赚钱，但可以在天猫赚钱、在京东赚钱、在抖音赚钱。」有品牌说道。</p><p>一批原本toB的产业带可能还会因此上翻到电商渠道，比如京东的京喜和京东京造、淘天的1688和淘工厂，有能力者甚至能在C端消费者中成为相对有认知的工厂品牌。</p><p>这批产业带的特点是供应链能力强、供给多元，能够适应电商打法。近期1688的一场发布会上还提到，越来越多小B和C端买家直接购买源头工厂货，供应链需要有更强的提供柔性生产能力。</p><p>珍珠产业带商家「天使之泪」就因为有这样的供应链能力，能够及时顺应低价趋势。原本他们只卖1299的产品，但在抖音电商的算法倾斜给低价商品后，便上架了399的产品。这也帮助他们在众多竞争对手中脱颖而出，「（在低价趋势下）竞争对手有一大批倒闭了。」</p><p><strong>难免的，也会有一些工艺好但价格高的供应链被筛选出去乃至倒闭，一些靠生产低劣产品迎合低价趋势的产业带反而存活下来。所谓劣币驱逐良币。</strong></p><p>东阳上岛钓具的总经理何宇迪就提到，市场上出现了许多五块九包邮的鱼线，他们尝试过许多方式降低成本，但最终发现只有降低原材料成本，才能做到这个定价。</p><p>最近还有不少人注意到，河北等地的产业带商家在抢夺义务商家的生意。但一位接近河北某产业带商家的从业者告诉我们，实际上，这帮河北产业带商家之所以卖得这么便宜，是因为不会算账，有的「年底做完才算总账，一算发现亏了30万。」</p><p>总之，在主导游戏规则的平台面前，商家如果只靠流量运营能力或者符合阶段性流量规则的优势是很难获得长期红利的。长期的红利只属于平台或品牌。</p><p>真正的品牌力是一个更综合的能力，比如能够多渠道尤其是有线下渠道的品牌，比如有差异化的产品和品牌认知。就像一位澄海玩具产业带商家所说，长期的价格战一定是亏钱的，因为工厂的各方面成本都在上升。他们也想要通过独家产品来建立差异化优势，甚至是进入品牌赛道。</p><h2><strong>更加激烈的新阶段</strong></h2><p>整体上，<strong>几家平台共同的低价行为，带来了整个消费市场电商渗透率的提升</strong>。接下来，低价仍是刚需，竞争仍在继续，电商在频次和客单上的渗透率会继续提升。</p><p>对平台来说，当低价已经不再能产生差异化，唯低价论可能在GMV上自损八百时，就意味着竞争进而更全面、更残酷的新阶段了。大家不止比拼低价，而是低价作为基础能力，服务于新一阶段的竞争焦点——新阶段的焦点，在总目标上表现为GMV，在具体目标上，我们认为，可能是优质供给（接下来《窄播》会有具体文章分析）。</p><p>在提出回归GMV之前，各平台已经在通过不同程度的策略调整与优化低价相关的动作。</p><p>淘天缩减和明确了低价范围，聚焦标品。有商家告诉我们，今年618之后，淘天陆续将活动补贴倾斜给更适合比价的标品品类，对于比价不比价都可的品类和不适宜比价的非标品类，则缩窄补贴的范围。</p><p>抖音电商则在今年三四月份取消了服装行业的比价机制，非标品类的核心是商品的多样和丰富，一旦陷入报价，就会陷入同款内卷，破坏行业生态和用户体验。一位商家告诉我们，「取消得最快的就是服装，因为他们发现，比价机制会导致大家靠低价追爆款，导致服装质量越来越差。」饰品、玩具等非标行业也逐渐取消比价。</p><p>拼多多一如既往，在其他平台通过和商家协商做补贴的时候，在618大促期间直接撒钱，以及对浏览了链接但是没有下单的用户静默补贴。</p><p>有商家告诉我们，拼多多在通过一些运营手段提件单价和客单价，比如做多件多折、满减等活动；供给上拼多多也想吸引更多高客单的品牌。</p><p>性价比消费仍是刚需，但接下来的竞争会是叠加了价格、供给、流量、服务等多重因素的竞争，可能还包括组织结构、组织管理等更深层的因素。</p><p>已经开始筹备的双11，可能电商的又一轮暗战会浮出水面。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OZW0retKZrnJPqY4HLZuvg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“窄播”</a>，作者：杨奕琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956785784617601</id>
            <title>山城啤酒保卫战，再次打响</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956785784617601</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956785784617601</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:36:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_085ff8a504b44f1695cfa08e5d8784d0@000000_oswg148306oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2014年6月24日，一条“重啤卖最后股份 老山城要消失了吗”的微博话题引起网友热议，也引发了人们对这一经典民族品牌未来命运的担忧。</p><p>曾几何时，在重庆，随便走进一家夜啤酒摊，都能听到喝得二麻二麻的人招呼店家：“老板，再拖箱老山城！”而今，陪伴重庆人半个多世纪的山城啤酒在市场上已难寻踪迹，一场“山城啤酒”的保卫战也再次打响。</p><h2><strong>“内斗” 升级</strong></h2><p>8月2日，一则《关于拯救“山城”啤酒品牌的声明》，让重庆嘉威啤酒有限公司（以下简称：重庆嘉威）与重庆啤酒股份有限公司（以下简称：重庆啤酒）之间多年来的“内斗”浮出水面。</p><p>重庆嘉威是重庆啤酒的参股子公司，主要负责生产“山城”牌啤酒。重庆啤酒的控股子公司——嘉士伯重庆啤酒有限公司持有重庆嘉威33%的股权。</p><p>重庆嘉威在声明中称，外资啤酒巨头嘉士伯自2013年收购重啤股份以来，基于自身利益最大化，对“山城”啤酒品牌进行了全面封杀和系统打击，使其濒临消亡，并向全社会公开呼吁，救山城啤酒于危难之际，以免其重蹈天府可乐的覆辙。</p><p>与此同时，重庆嘉威还在声明后附上了一份对嘉士伯、重庆啤酒等公司的函告，回顾了双方纷争的始末，要求重庆啤酒回归发展“山城”的轨道，并于15日内给出具体的品牌发展方案。</p><p>面对重庆嘉威的“发难”，重庆啤酒先是就双方8月1日开庭的合同纠纷案件发布了反诉公告，然后开始了正面反击，称重庆嘉威的声明内容严重不实，不存在放弃“山城”品牌啤酒的说法，公司一直坚持“国际高端品牌+本地强势品牌”的发展战略，并强调重啤在全国的销量中，本土品牌占比超过七成，在重庆市场，“重庆”和“山城”两大本地品牌占比更是高达近八成。</p><p>尽管双方各执一词，但从财报数据和市场表现来看，重庆嘉威关于山城啤酒销量下滑和嘉士伯违背收购承诺的指控并非空穴来风。</p><p>从重庆啤酒历年财报中不难看出，2014年开始，“重庆”品牌啤酒的销量在不断增长，而“山城”品牌啤酒的销量在不断收缩，二者此消彼长，合计占比近八成。重庆啤酒如此囫囵吞枣的说法，显然有失偏颇。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_131aa5dd5fcd42c091c61c5b79f9374a@000000_oswg97111oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲数据来源：重庆啤酒年度报告</p><p>2014年-2019年，山城啤酒的销量从73.68万千升下滑至11.56万千升，仅为高峰时期的10%。反观重庆啤酒和乐堡啤酒的销量却从2014年的10.12万千升和8.13万千升分别增长至2019年的54.68万千升和23.35万千升。</p><p>尽管重庆啤酒称“山城”品牌实现了健康增长，2023年销量较2019年增长了16%。<strong>但短期内的增长显然无法掩盖其销量整体下滑90%的事实。</strong>单从目前市场上很难买到山城啤酒来看，嘉士伯在收购时作出的种种承诺也大都没有兑现。</p><p>山城啤酒被边缘化也在重庆啤酒2023年财报中得到进一步验证，财报显示，2023年山城啤酒及其他经济型啤酒合计年销量已降至9.84万吨，销售收入为2.896亿元，销量占比仅为3.3%，销售金额占比为2%。</p><p>面对这种情况，与山城啤酒休戚与共的重庆嘉威，自然无法“坐以待毙”。</p><p><strong>事实上，重庆嘉威和重庆啤酒的纠纷早已不是第一次爆发。</strong>自嘉士伯入主重庆啤酒以来，双方之间摩擦不断。</p><p>早在2011年，嘉士伯就开始违反包销协议，利用境内公司与重庆啤酒开展“委托加工”“授权生产”关联交易。</p><p>2011年-2015年，该违约行为给重庆嘉威造成的啤酒包销量价差损失不低于2.11亿元，累计量差数额高达5万余千升。</p><p>为了解决这一争议，在重庆市经信委的主持协调下，重庆嘉威与重庆啤酒展开了长达597天的谈判，最终签订了《补充协议》，重庆啤酒承诺支付重庆嘉威3000万元补偿并保证后续履约。</p><p>但重庆啤酒并没有就此停止违约行为，反而变本加厉，大量嘉士伯境内关联公司生产的“外购酒”开始在重庆销售，进一步压缩了重庆嘉威的销售份额。重庆嘉威负责人称，2016年至2020年间，这些违约行为给公司造成了约2.4亿元的损失。</p><p>2020年，重庆啤酒与嘉士伯完成重大资产重组，嘉士伯境内公司均成为其“分子公司”，但重庆啤酒并没有将其分子公司特定销售和开票的啤酒纳入《包销协议》范围，进一步导致重庆嘉威损失超过1亿元。</p><p>随着矛盾不断激化，2020年，重庆嘉威一纸诉状将重庆啤酒、嘉士伯等告上法庭，称他们在包销期间存在诸多违约行为，挤占了山城啤酒的市场份额，诉讼涉及金额高达6.39亿元。</p><p>这起诉讼对重庆啤酒造成了重大打击，导致其三个银行账户共计2.1亿元资金被冻结，“山城”“重庆”等103个商标被查封。</p><p>这一事态发展使得双方的矛盾更加尖锐，至今仍未达成和解。</p><p>截至目前，围绕“山城”品牌的经营策略、市场定位以及双方的合作协议，重庆嘉威与重庆啤酒及其关联公司之间已经发生了8起诉讼纠纷。</p><p>一次次对簿公堂之后，重庆嘉威从昔日亲密无间的合作伙伴，变成了如今重庆啤酒口中的“代加工厂之一”，<strong>双方的关系已难复从前。</strong></p><p>持续的诉讼和舆论战，不仅给双方企业带来了巨大的法律成本和经营压力，也使得“山城”品牌的未来更加扑朔迷离。</p><h2><strong>辉煌与雪藏</strong></h2><p>走过66载风雨的山城啤酒，曾是重庆乃至全国啤酒市场上的一颗耀眼明珠。</p><p>1958年11月，重庆啤酒厂首次推出山城啤酒。凭借纯正的麦芽风味和浓郁的酒香，山城啤酒一上市便深受重庆市民喜爱，迅速成长为重庆轻工业“五朵金花”之首。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_0f7e1b1340654415a20c07eab2f599b3@000000_oswg146586oswg699oswg1022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>进入20世纪80年代，伴随着中国啤酒需求的兴起，全国各地纷纷筹建啤酒厂。民营企业家尹兴明看到了其中机会，于1984年在重庆市大渡口区创办了金星啤酒厂，开始生产“金星”牌啤酒。</p><p>1992年，为避免重庆本土啤酒品牌之间的恶性竞争，金星啤酒厂与重庆啤酒厂签订《联合协议书》，开展啤酒包销合作，共同做大做强“山城”这一品牌。为此，金星啤酒厂放弃生产自有品牌“金星”，转而生产“山城”牌啤酒。</p><p>在此之后，重庆啤酒厂改制为重庆啤酒集团有限责任公司（以下简称：重啤集团），金星啤酒厂也改制为重庆钰鑫实业集团有限责任公司（以下简称：钰鑫公司）。</p><p>1998年，为了延续此前良好的啤酒包销合作关系，钰鑫公司与重啤集团重新签订了《联合协议书》。</p><p>次年，重啤集团以“山城”啤酒商标使用权出资，与钰鑫公司共同设立重庆嘉威，并签订协议书。根据协议，重庆嘉威永久存续，且有权自主使用“山城”牌商标并不再向重啤集团支付商标使用费。</p><p><strong>这意味着，重庆嘉威获得了“山城”啤酒品牌的终身使用权。</strong></p><p>在双方的共同努力下，山城啤酒很快迎来了发展的黄金时期。2004年、2005年，山城啤酒连续荣获中国驰名商标、中国名牌等荣誉称号。《重庆日报》报道称，2006年，山城啤酒在重庆地区市场占有率在90%左右。</p><p>那时的重庆街头，几乎每个大排档、火锅店和便利店里，都能看到山城啤酒的身影。“山城啤酒，知心朋友”的广告语响彻川渝大地，吃老火锅喝老山城成了许多重庆人生活的标配。</p><p>就在山城啤酒埋头发展的同时，一场风暴正在酝酿。</p><p>2001年，中国男足首次闯进世界杯决赛圈，不少球迷喝着“绿棒子”通宵庆祝，喝啤酒、看世界杯自此流行起来。这一年，中国正式加入WTO，外资大规模进场，首先瞄准的便是啤酒这样的高利润行业。</p><p>彼时，刚上市不久的重庆啤酒由于多元化发展战略分散了资金和管理精力，错失了啤酒行业扩张与成长的良机。为促进企业发展，重庆啤酒开始尝试引入外资。</p><p>2004年，与重庆啤酒有着多年合作经验的啤酒生产商苏格兰纽卡斯尔进入中国市场，成为重庆啤酒的第二大股东。</p><p>2008年，丹麦啤酒巨头嘉士伯盯上了号称啤酒行业“西南王”的重庆啤酒，通过收购苏格兰纽卡斯尔，获得了重庆啤酒17.46%的股权，自此拉开了收购大幕。</p><p>此后，嘉士伯逐步增持股份和资产，到2013年持股重庆啤酒60%，获得了绝对控股权。2014年，轻纺集团出售掉剩余4.95%的重庆啤酒股权，重庆啤酒彻底易主嘉士伯。</p><p>嘉士伯入主重庆啤酒后，开始了大刀阔斧的改革，逐步剥离不良资产，推动其回归啤酒主业。在这个过程中，其野心也进一步暴露。<strong>通过大手笔的分红，重庆啤酒大部分利润都流入了外资的口袋。</strong></p><p>当初收购重庆啤酒之时，面对百威、华润等竞争对手，嘉士伯曾豪言壮语，承诺将山城啤酒推向全国。嘉士伯中华区总裁王克勤也曾公开表示，引入外资品牌的同时，本地品牌也要发展，而不是用外资品牌取代当地品牌。</p><p>但实际情况是，在市场上站稳脚跟后，嘉士伯很少提及曾是其主要利润来源的山城啤酒，反而以品牌战略调整的名义，大力推广嘉士伯系列品牌，<strong>山城啤酒正从昔日的市场霸主一步步沦为默默无闻的“小透明”。</strong></p><p>不少业内人士猜测，嘉士伯之所以“雪藏”山城啤酒，或许跟重庆嘉威拥有山城啤酒品牌的终身使用权有关。</p><p>2009年，重庆啤酒与重庆嘉威签订了一份新的20年包销协议，该协议将在2028年到期，届时重庆嘉威将有权自行生产和销售山城啤酒。</p><p>对于重庆啤酒和嘉士伯而言，这意味着他们将失去对“山城”品牌的控制和利润来源，也将面对来自重庆嘉威的潜在威胁。</p><h2><strong>山城之困，民族之困</strong></h2><p>山城啤酒的命运背后，是民族品牌改革开放以来对外合作过程中常常面临的经典困境。</p><p>20世纪90年代以来，随着改革开放的推进，中国曾出现过一波合资潮。许多本土企业试图通过与外国企业合资或者被收购，引入国外先进的技术、管理经验和国际市场资源来推动自身品牌的发展。然而，<strong>现实的发展往往事与愿违。</strong></p><p>不少外资企业将合资视为进入中国市场的跳板，更多关注的是自身品牌的推广和市场份额的扩大，而非合资品牌的长远发展。这种战略差异导致了许多民族品牌逐渐被边缘化，甚至被雪藏。</p><p><strong>同处川渝地区的天府可乐就是一个典型的例子。</strong></p><p>上世纪80年代，天府可乐风靡全国，是中国市场上唯一能与可口可乐和百事可乐抗衡的本土品牌，但这种辉煌的势头仅仅持续了六年便开始走向衰落。</p><p>1994年，天府可乐为了谋求更好的发展，与百事可乐合资设立重庆百事天府饮料公司。双方约定，在未来合资公司的生产中，天府可乐的产量不得低于50%。</p><p>然而，合资后不久，百事可乐就逐步减少了对天府可乐的支持，转而重点推广自己的品牌。合资第一年天府可乐的产量还能占到74%，第二年就降到了51%，第三年更是骤降至25%，到2006年完全卖给百事可乐前，其产量仅剩0.5%。</p><p><strong>这场本该共赢的合作，以天府可乐的黯然离场而告终。</strong>百事可乐不仅得到了天府可乐的销售渠道和生产线，实现了在中国市场的快速扩张，还成功为自己消灭了一个强劲的竞争对手。</p><p>与天府可乐的命运相似，国内八大汽水厂中的另外七家也先后被可口可乐和百事可乐通过合资并购等手段逐一吞并，几乎全军覆没。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_7f20ddbfe2444d9299af85096e4ebea8@000000_oswg122851oswg1027oswg789_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样的悲剧也在日化行业频频上演。中华牙膏的市场占有率曾高达40%，1994年，为换取先进技术，中华牙膏将经营权租给了联合利华，后者仅需支付2%的“品牌使用费”便能获得高额收益并掌控品牌命脉。如今，中华牙膏虽仍在市场上，但其市场份额持续下滑。</p><p>还有活力28，为了引进外资以求发展壮大，它在1996年与德国美洁时成立了合资企业。然而合资后，美洁时并未兑现自己的承诺，而是将“活力28”商标搁置，并大规模推广“巧手”品牌系列洗涤用品，导致活力28在市场上一度“名存实亡”。</p><p>包括国产护手霜小护士，在千禧年曾是国内市场份额前三的护肤品牌，2003年被欧莱雅收购后，迅速被其旗下的卡尼尔品牌取而代之，小护士遍布全国的28万个销售网点也尽数归于欧莱雅旗下。</p><p>这样的案例不胜枚举，揭示了一个残酷的现实：<strong>许多曾经家喻户晓的民族品牌在与外资合作或被收购后，都难逃被边缘化甚至消亡的命运，成为外资品牌扩张路上的牺牲品。</strong></p><p>2013年，《人民日报》在“觅迹老品牌”一文中提到，有媒体统计，最早的老品牌大概有6.5万个，现在市场上能见到的大概是1500个，经营比较正常的大约仅占10%。这些数字背后，隐藏着不少民族品牌被外资侵蚀走向衰落的故事。</p><p>山城啤酒的故事还在继续，重庆嘉威的奋力一搏能否挽救这一品牌，尚未可知，但若其失败，无疑将是民族品牌的一个悲剧性事件。</p><p>如重庆嘉威在其声明中所呼吁的那样，“山城”品牌不仅仅是一个消费品牌，更是一种文化、一种精神、一种传承，是山城人民的情感寄托与文化纽带。放眼整个民族品牌，这不仅仅是一场企业间的利益博弈，更是一场关乎自强与复兴的持久战。</p><p>参考资料</p><p>[1] 《重庆啤酒，突发》中国基金报&nbsp;</p><p>[2]《觅迹老品牌》人民日报&nbsp;</p><p>[3]《山城啤酒爆发舆论大战，外资股东被指雪藏本土品牌？》36kr重庆&nbsp;</p><p>[4]《嘉威啤酒发文称“山城”啤酒品牌遭“扼杀”重庆啤酒回应》重庆晨报&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NDA0NDkzOQ==&amp;mid=2650770984&amp;idx=2&amp;sn=dbc886553dee5f3859a242a348101b9a&amp;chksm=bf7df75934be39209fdc96b51b8cd8b5384d6fb71b39c6516cc7d8104637241ecd4ecaef4fca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华商韬略”（ID：hstl8888）</a>，作者：梁梁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956787363690884</id>
            <title>美联储4年首次降息，港股地产股普涨</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956787363690884</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956787363690884</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:35:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>受美联储降息利好提振，今日港股地产股集体冲高。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_c44a695842bc426584d7e37b62aaf458@000000_oswg164937oswg404oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自万得股票&nbsp;</p><p>截至发稿，佳兆业集团上涨13.86%，富力地产上涨12.31%，建发国际上涨10.74，鑫苑服务上涨10.71%，此外，雅居乐集团、万科企业、华润置地、融创中国、金地集团、贝壳等涨幅均超7%，龙湖集团、绿城中国、正荣地产等均超6%。&nbsp;</p><p>在为期两天的货币政策例会结束后，美国联邦储备委员会9月18日宣布，将联邦基金利率目标区间下调50个基点到4.75%至5%之间的水平。这是美联储2020年3月以来首次降息。&nbsp;</p><p>美联储在声明中称，最近的指标表明美国经济活动继续稳步扩张，就业增长放缓，失业率上升但仍处于低位。通胀率正进一步向2%目标迈进，但目前仍略高。美联储对通胀率持续向2%目标迈进的信心增强，并判断实现充分就业和通胀目标的风险大致平衡。经济前景存在不确定性，美联储会对其双重使命面临的风险保持关注。&nbsp;</p><p>声明称，鉴于通胀上的进展和风险平衡，美联储决定将联邦基金利率目标区间下调50个基点到4.75%至5%之间的水平。在考虑进一步调整利率时，美联储将仔细评估后续数据、不断变化的前景以及风险平衡。美联储将继续减持美国国债、机构债券和机构抵押贷款支持证券。&nbsp;</p><p>美联储当天公布的经济预测概要显示，与今年6月时相比，美联储将今年的GDP增速预期中值下调0.1个百分点至2%，将今年的通胀预期、核心PCE价格指数中值下调0.2个百分点至2.6%。此外，概要里的加息路径点阵图显示，美联储官员预测，联邦基金利率中值到2024年年末将降至4.4%，到2025年年末将降至3.4%，暗示未来还会多次降息。&nbsp;</p><p>美联储主席鲍威尔在货币政策例会后的记者会上表示，降息50个基点是美联储做出的“对美国经济正确的事情”，这一调整将有助于维持劳动力市场的强劲，并推动通胀进一步改善。&nbsp;</p><p>中信证券研报指出，美联储降息50个基点超出部分市场预期，这是一次提前发力的预防式降息，意在维持当前经济增长和就业市场的状态，同时保持后续政策灵活性，预计年内还有两次25个基点的降息。&nbsp;</p><p>美联储降息也开启了全球降息潮。&nbsp;</p><p>北京时间9月19日，中国香港金管局将基准利率下调50个基点至5.25%；科威特央行降息25个基点至4%；巴林央行下调隔夜存款利率50个基点至5.50%；阿联酋央行下调隔夜存款利率50个基点至4.90%；卡塔尔央行下调存款利率55个基点至5.2%。&nbsp;</p><p>业内普遍认为，伴随美国步入降息通道，人民币汇率压力将极大缓解，中国国内货币政策空间将显著扩大。面对当前的经济形势，预计国内降息的政策可能很快也会出台，且幅度可能不会很低。&nbsp;</p><p>自今年“517新政”实施以来，国内房贷利率持续走低。中原地产研究院统计数据显示，2024年8月全国首套房平均利率已经跌至3.25%左右，二套房贷款平均利率为3.6%。8月整体房贷平均利率在3.3%左右。&nbsp;</p><p>从调整幅度上看，各地对于房贷利率的降低呈现出差异性，多数城市的首套房贷利率已降至2.9%-3.4%。其中，一线城市5年期以上房贷利率最高的北京上海是3.4%，广州低至2.9%；二线城市普遍为3.1%，南京低至2.95%。&nbsp;</p><p>与此同时，对于国内房地产企业而言，海外融资成本也会降低，人民币相对升值的可能性加大，使得海外债务偿还变得更加轻松，这将有助于房企增加融资渠道，降低融资成本，利于房地产企业的资金周转和项目开发。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NDUzNzU5NA==&amp;mid=2247503370&amp;idx=1&amp;sn=2c0dd95a9dc8822b54e97ba40cfb1dac&amp;chksm=fd6481953e8182309dacace7f2b86e2157bcbb18327542f8c0b6186e9d6af49829da0532c275&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国网地产”（ID：housechinawx）</a>，作者：红榜君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956806557825415</id>
            <title>中国风电内卷告急？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956806557825415</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956806557825415</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:34:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_f312e55b768c453d8943e4a295f89290@000000_oswg742391oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>间歇性停战，持续性内卷，这就是中国风电。</p><p>9月4日，中国可再生能源学会风能专业委员会秘书长秦海岩发布文章《穿越周期，跨过险阻，中国风电的征途仍是星辰大海》。</p><p>文章指出，中国风电行业正在重现十多年前的恶性低价竞争，对行业百害而无一利。<strong>甚至已经有项目出现招标价比成本价还低的现象。</strong></p><p>亏本做生意是一种战略，全行业都想亏本做生意，那就有点不对了。要星辰大海，就要跨过这个问题。</p><p>但是反过来想想，如果真到山穷水尽，厂商早就不干了。现在必然还是赚钱的。面对未来，他们在想什么呢？</p><h2><strong>风电内卷告急</strong></h2><p>“中国风电行业面临严重的低价恶性竞争，突出表现为价格战加剧，叠加质量事故频发，严重阻碍了产业的健康可持续发展。”</p><p>翻译成人话就是，<strong>我们担心厂商以一种只关注现在、无所谓未来的态度内卷：</strong>去他喵的核心技术，去他喵的解决方案，去他喵的售后安全，我只管给甲方一个最低的价格，看完他脸都笑烂了，哪里还会关心几十年后的问题？</p><p>然而风电毕竟不是风扇，风电厂商大发慈悲，让甲方不需要把生命浪费在选择上，代价是厂商自己的生命力在被压榨。因为卖出去的扇叶子和塔筒不是泼出去的水，一锤子买卖是不存在的，后续成本不得不考虑。年末一算账发现自己在倒贴，还倒贴了不止一家，堪称心梗般的体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_8cbf48cb5df54462b2044fba7a5975dc@000000_oswg482453oswg567oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年6月的时候，全球风电行业都看到了一条新闻。沙特和中国风电供应商签了两个项目，沙特万德沙马尔500MW项目和阿尔加特600MW项目。项目最后算下来，每度电的成本分别只要0.11元和0.12元，高兴得沙特瞬间宣布自己的风电成本是全球最低。</p><p>但据业内分析，这项目背后似乎有非常多中国厂商的影子，所谓史上最低成本很可能源自中国风电的高性价比生产力。评论区有人担忧这个项目最后绝对要超预算被反噬。但是WHO Cares？明天会吹明天的风。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_0c937535ef5b460a8695167fa1b07d76@000000_oswg12018oswg371oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上半年7家风电整机商5家涨了营收，但利润在跌的也是5家。28家零部件厂商只有10家的营收比去年同期高，利润下降的达到18家。运营风电厂的36家发电企业有19家营收下降、16家净利润下降。说到原因，无一不是电价太低。&nbsp;&nbsp; &nbsp;</p><p><strong>电价低，成本低，中国风电所有的爱和温柔都送给了行业谋发展。今年第一季度，中国风电发电量2665亿千瓦时，历史首次超越水电，成为火电之下的全国第二大电力来源。</strong></p><p>在业绩上厂商走了一些弯路，在能源转型速度上那就跟开了挂一样。但是厂商是乙方，风电是制造业，再强的开挂水平也不可能跟得上行业的版本更新。</p><p>除非，把自己开挂的成果以相对合理的价格卖出去，卖给有需求的人。最好能让双方皆大欢喜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_689ddd80a4e249b88559892d6395c255@000000_oswg11505oswg330oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>众所周知，内卷的尽头是外卷。把产业优势对外输出的故事，光伏等兄弟行业已经打过样了。<strong>就像绷紧的皮筋，这边扯得越紧，那边弹出去的动力就越强。</strong>出海，So easy。</p><h2><strong>向着“双海”前进</strong></h2><p>风电是有点子勇气在身上的，不要以为他们只对内大搞竞争，对内它重拳出击，对外它还重拳出击。<strong>拳头硬就是最大的底气：</strong></p><p>日经中文网报道，2023年世界新开发的风力发电（116吉瓦）中，中国国内占到65%；2023年中国在风力发电机的专利竞争力方面首次跃居首位，反超了拥有欧洲最大风电企业维斯塔斯的丹麦。</p><p>于是，风电出海如火如荼。风电的“出海”有两种解释。比如你要去英国，一种是卡在一半的位置在英吉利海峡安上机组，让海风轻轻吹就把电给发了，一种是登陆英国本土去给甲方安上大风扇，做正儿八经的产品出海。</p><p>这个时候，不管哪种方案，甲方都绕不开中国厂商。因为中国风电真的又好又便宜，科学技术是第一生产力，到商业社会就会转变成赚钱能力就是核心竞争力。</p><p>德国《资本》杂志去年报了一个目标，布鲁塞尔希望到2030年将风能在欧洲电力供应中的贡献从目前的不到20%增加到43%。但是这一点上光靠自己是不行的，海外厂商略菜，而且本土成本很高：</p><p>丹麦风电项目开发商沃旭能源一年能亏几十亿欧元，欧洲最大的陆上风电场Markbygden Ett面临破产，维斯塔斯上半年业绩亏损2.31亿欧元，下调全年业绩预期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_39e7e21bbada4d9da422529d57178221@000000_oswg24553oswg593oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以别看中国厂商卷得压力很大，国外的朋友们扭亏为盈这一关都很难过。瑞银预测，2025年海外就可能出现供应短缺，未来3年的扩产计划也有限。</p><p>尽管受某些因素影响，欧洲风能行业在被同行吓晕的同时想要搞点新标准控制一下中国风电厂商的进军速度，结果大多数国家的潜在意见都是反对——中国产品又好又便宜，多出来的钱有人补吗？</p><p>英国去年搞了个风电项目竞标，结果自己又砍了补贴，发电商觉得政府定的电价也太低了，根本没人愿意蹚浑水，一开始连申报的都很少。后来大英终于醒悟，开始强化补贴加速风电大冲刺。</p><p>所以魔幻的一幕出现了，一面是该有的非议一直都有，一面却是市场实际需求大为增长，分给中国厂商的蛋糕越来越多。去年中国总共只向欧洲出口了85MW的风机，但今年7个月的订单已经超过546MW。</p><p>欧洲需求开花，中国厂商就笑开了花。难怪瑞银说，全球扩张将是未来5-6年中国风电企业销量扩大、毛利率大增的关键动力所在。</p><p>另外值得一提的是，海风项目上除了海外，国内的增量也是关键。以往我们不特别看好海风，是因为一提到它就需要过很多个招标审批关。但这些关一过了，后面就全是项目上马。现在，这个高峰期已经来了。</p><p>不管怎么说，拿捏“双海”，中国风电厂商是有点东西的。</p><h2><strong>全球扩张的“注意事项”</strong></h2><p>风电和光伏是一对“双子星”，你是我的老大哥，我是你的小老弟。</p><p>所以要发展风电，完全可以看看光伏踩过哪些坑。毕竟人不能两次踏进同一条河流，但厂商总是喜欢踩同一种坑，这是天下熙熙皆为利来的副作用，空头支票也会迷眼睛。</p><p>双子星一样的逻辑是，中国物美价廉产能输出强劲，所以输出过程受到阻挠的可能性就会更大。</p><p>就好像欧洲电动车发展失利，大众正在预备关闭德国工厂和大裁员，但欧盟反而在聚焦中国电动车的欧洲之行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_e998f1cd801e4bd891bac7bd2db0aec2@000000_oswg104463oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：第一财经）</p><p>所以同样是参考光伏行业，风电可能碰到两个海外的“注意事项”。</p><p>其一，可能出现的一些“传统调查”。2022年欧盟与中国在风电领域的贸易逆差达到创纪录的4.82亿欧元，2023年欧盟就宣布密切监测补贴出口到欧盟的风电产品。鞭子一旦到了手里，看谁都像牛马。厂商应谨防甲方在做完项目之后搞偷袭，闪电五连鞭。</p><p>其二，还是标准问题。虽然很多甲方比起标准其实更关心自己的利益——你反对你的，我执行我的，但不排除后续风能标准化会走向极其严格，以此来降低外部输入的风险。</p><p>还好，厂商的心眼子早已成熟，不管是争取标准上的话语权，还是主动补好碳足迹报告之类的薄弱处，中国风电都在自立自强。</p><p>除了这些，最好的方法还有不要在一棵树上吊死。虽然因为通胀等政策原因，中国风电厂商要进美国也比较难，但全世界还有一大堆新兴市场对风电翘首以盼。货币不同，赚到的钱都是真钱，并无两样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_148858c07d3c4e42aa167ac0a8d3affb@000000_oswg487900oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：毕马威）</p><p>去年，明阳智能制造了中国首台出口日本的风电机组，远景进入了印度市场，三一重能在哈萨克斯坦打下基础，金风科技和巴西再续前缘。截至2023年底，中国风电机组已出口至五大洲的55个国家。</p><p>面对中国风电的势如破竹，德媒《世界报》说：“中国风电产业正准备征服欧洲市场，而德国本土的风机制造商对此几乎无能为力。德国的能源转型本应为德国带来‘经济奇迹’，但现在看来不会发生了。”</p><p>这把，中国风电还是赢了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTc0MDgwMA==&amp;mid=2247540230&amp;idx=1&amp;sn=6ca8ff8c590fd2d135751d3694a70782&amp;chksm=c3ce99def25a79eae2a0bf9f04000d9e8429ba5b6a7a6c44434e461b392e336238a31e9703fc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“松果财经”（ID：songguocaijing1）</a>，作者：在辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956816277593985</id>
            <title>增程「神教」，越来越热闹</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956816277593985</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956816277593985</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:30:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_a883b2117c2a4a0ab1c98371ed5b816c@6062471_oswg128296oswg1265oswg814_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>增程神教，越来越热闹。</strong></p><p>除了<a href="" rel="noopener noreferrer nofollow">蔚来</a>这样纯电忠实的信徒外，不少的造车新势力，都开始或已经押注增程成为他们的下一增长点。</p><p>据36氪报道，截至今年9月，<a href="" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>小鹏汽车</strong></a><strong>的增程车项目已经明朗</strong>，今年上半年已完成核心零部件定点，首款增程车正在全力开发当中，预计2025年下半年量产。</p><p>具体来看，有消息人士透露，小鹏的增程车型“是以G9为原型车开发，主要针对20万元以上价格带”的中大型SUV，并且下线时间“不会晚于明年四季度”，届时小鹏也将形成纯电与增程两大车型产品阵列。</p><p>在小鹏之外，早在几个月前，<strong>小米也被曝出正在规划主打家用的增程SUV车型</strong>，或将在2026年上市。而继承小米精神的<strong>智己同样被传出，将在2025年一季度发布一款对标理想L7的增程式SUV车型。</strong>甚至<strong>吉利旗下聚焦纯电的极氪，也放出了要做增程的风声</strong>——CEO安聪慧也在009光辉的发布会上，面对媒体咨询未来是否有增程计划时称：“未来不排除做增程混动车”。</p><p>此外，今年下半年的<strong>重点增程产品零跑C16、阿维塔07、深蓝S05</strong>等车型也已经快要全部和大家见面了。</p><p>这也同去年年底李想的大胆预判，不谋而合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_6773a2a2b625480e9dc14ebb6bcad5f0@6062471_oswg173071oswg869oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：李想微博</p><p>遥想大众中国CEO炮轰理想力推的“增程式是最糟糕的方案”言论，已经过去了四年。在这四年时间里，增程车型的占比不断增加，甚至在过去的一年中进一步加速，销量占比增长超过5%。相比之下，纯电的新能源车的批发销量占比已经从一年前的接近七成跌落至今年7月的刚刚过半。</p><p><strong>那么，为什么增程这个被大众和长城等多个老牌车企高管公开宣称落后的技术，能够在电池续航屡创新高的当下“开历史的倒车”，还越发展越好？随着增程神教的“信徒”越来越多，本来在舒适圈中的理想和鸿蒙智行，是不是也该为自己纯电车型的未来担忧一下了？</strong></p><h2><strong>很懂技术的纯电车企，不懂中国消费者？</strong></h2><p><strong>想要了解为何如此多的新能源汽车企业会对增程“前倨后恭”，自然绕不开这项技术的缺点。而总结下来其实无外乎三点：馈电时动力衰减明显、充电速度较慢以及增程器发力状态下噪音较大。</strong></p><p>而这三大缺点，对于一个背着“充电宝”的增程车来说是无法避免的。</p><p>众所周知，增程车往往是“小电池+大油箱”的串联组合，在电量无法支持纯电模式的时候，就需要增程器的介入，来完成用油发电再转为动能的过程，但当前绝大多数发动机效率都是跟不上电耗的，也就电机基本都无法全力输出，自然而然会出现馈电时动力衰减的情况。</p><p>此外，跟不上电耗的发动机效率，也让增程器成为了增程动力系统“水桶”中最短的一块“木板”，馈电状态下自然需要高负荷或满负荷运转，这就导致了增程器工作噪音非常大，即便各车企做出了不少降噪方面的努力，但相比于纯电的体验，还是差了太多。</p><p>最后，小容量的电池同样决定了增程车的充电效率难以同主流的纯电车型相比，也闹出了不少充电站“拒绝”增程的笑话。</p><p><strong>放在四年前，无论是哪家纯电车企，看着正在不断突破上限的续航里程和加速铺设的补能设施，都憧憬着长续航、快充电、充电站充足的美好未来，对背着发动机跑来跑去的增程技术嗤之以鼻、认为背着油箱到处跑的电车是一项终将会被且很快会被淘汰的技术，也是情理之中的事情。</strong></p><p><strong>但是，自诩很懂技术的车企，却还是低估了中国消费者对于用油“安全感”的依赖性。</strong></p><p>作为增程式技术的主力车型，SUV的客户群体天然就有大比例的家庭用户。这类用户的日常生活几乎都集中在城市中，日常出行半径其实不高。以长距离通勤著称的北京、上海来说，来回一天通勤往返最多可能也就是百公里左右，增程的纯电续航完全可以满足。</p><p>在绝大多数通勤较短的同时，家庭用户又有着对极高补能效率的追求。</p><p>李想曾以亲身经历举例子：“我自己跑长途的时候，一个人在那里充电1、2个小时都无所谓，我还能看看手机，甚至有点像玩游戏一样拿手机去找充电桩。如果我带着老婆、父母、孩子到处找充电桩，在那里排着队充电，这就是很大的灾难了！尤其是节假日，因为节假日是潮汐效应，是平常排队的大概4倍-5倍。”</p><p>就这样，将增程车的纯电里程覆盖提高到150km之后，理想拿出了理想one这个经典“奶爸车”的原型，也拿下了中国家庭高端SUV的市场份额。</p><p>此后，被誉为中国车企中最优秀产品专家的理想，又将冰箱彩电大沙发的家庭配置搬上了车，也进一步提升了增程SUV产品的市场份额。</p><p><strong>跟随着理想脚步的“华为版理想”问界的成功和“平价版理想”零跑的大卖。新能源每份销量周榜前三几乎都被增程车包揽，也似乎在向其他车企喊话，“只要加入增程神教，就能享受到旗下产品畅销的感觉”。</strong></p><p>在这样一而再再而三的示范之下，曾经对增程嗤之以鼻的车企，也都在市场老师的教训之下，纷纷回头乖乖补课了。</p><h2><strong>增程“乱纪元”，理想华为加速突围</strong></h2><p>不过，虽说这些回头“补课”的纯电车企没有赶上增程发展的黄金时期，大家一拥而上之后的未来也未可知，但真要论当下最慌的究竟是谁，我想大概并不会是以小鹏、小米为代表的纯电车企。</p><p><strong>因为当越来越多的车企都想要进增程市场浑水摸鱼的时候，留给理想与鸿蒙智行这些原住民“突围”的时间也越来越少了。</strong></p><p><strong>毕竟，就当前来看，这两家还尚未拿出一款能在纯电市场中翻起水花的产品。</strong></p><p>其中，作为新势力电车品牌中一骑绝尘遥遥领先的尖子生，理想却在初入纯电市场之时，也被纯电市场的当头一棒打得嗡嗡作响。</p><p>在进入2024年以前，理想凭借L7、L8、L9三款爆卖的增程SUV巩固了自己绝对的新势力之王后，快速制定了向纯电发展的策略。</p><p>按照其去年年底的规划，3月发布MEGA ，下半年发布3款纯电SUV。其中，M9、M8将在2024年内量产，M7预计在2025年一季度量产。2月，理想创始人、CEO李想信心满满的表示，今年将是理想汽车史无前例的产品大年，到年底，理想将组成“4+4”产品布局（4款纯电车型和4款增程式电动车的产品矩阵）。</p><p>然而，MEGA标新立异的外观却引发了舆论风波。上市72小时大定仅有3200余辆。而原本预计年销8万辆的理想MEGA，本应大卖的前两个月中，仅分别卖出3229辆与1145辆。</p><p>面对MEGA的滑铁卢，理想快速做出了反思和调整。</p><p>据晚点报道，3月21日，李想在内部信中写道，理想误判了纯电战略节奏，错误地把MEGA的 “从0到1” 阶段（商业验证期）当成了 “从1到10” 阶段（高速发展期）进行经营。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_da82a5e76c7a404488244e9574e3eb4f@6062471_oswg424741oswg1544oswg1524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，理想在一季度财报发布的电话会议中，他也直言“公司今年不会发布纯电SUV产品，会放在明年上半年”，“现阶段销售中高端纯电SUV，足够多的自营超充桩是必要条件，我们认为，当自营的超充桩数量达到和特斯拉中国相近的数量时，才是产品推向市场的合适时机”。</p><p>无论如何反思、纯电车型怎样“跳票”推迟，高端纯电终将会是理想要踏入的领域。不过，就目前来看，就算理想做好像<a href="" rel="noopener noreferrer nofollow">蔚来</a>一样的补能设施，并像过去一样愿意低头倾听消费者的需求，也只是拿下纯电贴身肉搏的入场券罢了。</p><p><strong>而相比于被市场教育之后立马收缩的理想汽车，鸿蒙智行则显得头铁了很多。但可惜的是，即便其进行了多次尝试，但在问界之外，同奇瑞、北汽合作推出的智界与享界旗下的纯电车型，销量却难言成功。</strong></p><p>去年11月，华为和奇瑞打造的纯电中大型轿车智界S7发布，但在发布会后三个月，相关交付却仍然一拖再拖。</p><p>在交付都难以保证的情况下，智界S7前四个月的总销量刚刚超过2000台。不过，或是因为内部将智界滞销的原因归咎于产能问题而非汽车本身，在半年后的4月份智界S7进行二次上市，三款车型的价格全部下调两万元。</p><p>这样重新上市+降价的组合拳，确实在短期内提振了销量，但在两个月后销售数据迅速下滑，8月销量更是跌破千辆，也宣布了华为首次试水纯电难言成功。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_94d3f85138ae4fc090e08b87db4c613d@6062471_oswg107960oswg772oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：懂车帝</p><p>而就在智界的销量向下俯冲之时，第三界享界的销量，也难以复现问界的奇迹。</p><p>享界S9上市后，余承东曾晒图透露，享界S9上市72小时大定数量为4800辆。而根据车fans创始人孙少军在其微博给出的数据，享界上市近一周，累计锁单量已经来到7500-8500辆这一范围内。</p><p>按这样的销量来看，作为一款超过40万元的纯电轿车，其实已经不差。因为至今尚且没有出现一款在每个月稳定出售三千辆以上的豪华纯电轿车。但相比于上市两小时大定破万，上市三周大定超三万的问界M9，还是相差较远。</p><p>其实至此，无论是车企内部还是外界的有关人士都已经看清，理想与华为的关系已经不像去年一样剑拔弩张，李想也不会再因为华为的进场而焦虑到睡不着觉，反而在如何安稳度过从增程向纯电的阵痛期这个问题之上，成为了对方“过河”的重要参考。</p><p><strong>不过，随着增程领域的玩家越来越多，本来泾渭分明的增程市场即将迎来一轮重新洗牌，而理想与华为，则需要在这潭水彻底变浑之前，拿出自己有能力在代表未来的纯电市场立足的现实证明。</strong></p><p>参考资料：</p><p>1.《纯电不好卖，华为也没辙》，电动汽车观察家；</p><p>2.《纠偏“增程落后论”从阿维塔开始》，道哥说车；</p><p>3.《纯电生意不好做，理想取消今年纯电车发布计划》，晚点LatePost。</p><p>本文来自微信公众号“奇偶派”（ID：jioupai），作者：叶子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956827954756227</id>
            <title>库迪联营商违规转店，淡季来临前的止损焦虑？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956827954756227</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956827954756227</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:29:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_7e28f0011cba4792a16255e5ad738502@000000_oswg547565oswg782oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>库迪江西瑞金联营商跨省转店事件引发了广泛关注。目前，警方已介入该事件的调查工作。</p><p>靴子虽然还未落地，但此前已有爆料，库迪总部在得知此事后并未立即采取有效措施，导致事态进一步恶化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_0406b23ea96b4785a4ba8d3a6609b213@000000_oswg716529oswg1080oswg1717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小红书）</p><p>调查结果明确后，该库迪联营商将会受到法律制裁。不过，单一的极端事件背后，其实有着回本无望的库迪联营商的集体“止损焦虑”。同时，库迪盈利能力、管理能力双双拉垮也暴露无遗。</p><h2><strong>违规转店，伤及一片</strong></h2><p>库迪江西瑞金联营商跨省转店事件，大致是该联营商在未经库迪总部同意的情况下，擅自找人冒充运营经理，将同一家门店分别转卖给了多家买家。由于冒充的运营经理提供的虚假信息和承诺，多家买家在不知情的情况下支付了定金或全款，但最终未能成功接手门店。据称，有7家买家未能拿回定金，且后续又有6家买家上当受骗。</p><p>单一个例背后，潜藏的是库迪联营商的集体困境。这位违反法律法规转店的联营商将会受到法律的制裁，但还有很多旺季转店的联营商，深陷“止损焦虑”。</p><p>从今年进入茶饮旺季以来，不少库迪联营商就因为回本无望掀起了旺季转店潮。有库迪联营商在微信交流群中直言，“经营亏损八十万了”“这样下去只怕以后退保证金连渣渣都没有”……</p><p>有网友直接在抖音爆料，自己的朋友投入40万开库迪，结果血本无归。而评论区下，有人表示，投入了50万，硬撑。还有开了两家店的联营商，在理应生意最好的8月，就挂出了整店转让的信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_52de442c985e424fbae7972863a6fc7a@000000_oswg1417263oswg1080oswg1615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：抖音）</p><p>据凤凰网报道，去年6月咖啡旺季时，有库迪加盟商决定将开业仅2个月的门店转让，因为盈利困难，“越早脱手越好，否则以后连转手的机会可能就没有了”。还有加盟商开店不到7个月就选择了关店，“看不到盈利的希望，只好关闭了”。</p><p>就连大学校内、火车站这些人流大的选址门店，今天旺季也开始转让了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_98034ed256964914a758dbb4a4451218@000000_oswg1003888oswg1080oswg1015_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小红书）</p><p>旺季尚且如此，接下来的淡季可想而知日子会更加不好过。这种未来无望的灰暗，也促使了库迪联营商更加急切地想趁早脱手门店，止损为上。</p><p>有业内人士爆料，其认识的联营商，约70%自开店以来一直处于亏损状态，平均每月亏损额在5万至10万元人民币之间。其中，又有超过三分之一的联营商亏损超过50万元。</p><p>与此同时，这一事件刚开始时，库迪总部得知后并未立即采取有效措施，导致事态进一步恶化。</p><p>事件曝光后，社交媒体上关于库迪的负面评论激增，品牌信任度急剧下降。根据第三方舆情监测数据，社交媒体平台上，库迪相关负面话题讨论量在事件发生后一周内增长了300%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_f370529505ef46bab96f512b89a0cba9@000000_oswg194962oswg1080oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小红书）</p><p>这会对库迪的品牌形象造成严重负面影响，破坏运营稳定性，其他联营商将因此承受品牌信誉受损带来的连锁反应：不仅会让那些想转店止损的联营商更加难以脱手，同时，还会让潜在加盟商和消费者对库迪的信任度降低，让一部分还在坚持的联营商，更加步履维艰。</p><h2><strong>为何库迪难辞其咎？</strong></h2><p>这一事件的发生，虽然是个别联营商的个人行为，但刨根究底，库迪难辞其咎，本质上是库迪盈利能力、管理能力双双拉垮带来的恶果。</p><p>为了争夺市场份额，库迪一直打价格战，这导致利润空间被进一步压缩。低价策略虽然吸引了部分消费者，但也让库迪联营商陷入了盈利困境。</p><p>不少媒体根据采访联营商的实际情况后报道过，库迪9.9促销活动下，除掉人工、水电、房租、外卖扣点和抖音团购，每单的成本平均大概在6元-8.5元之间。</p><p>还有一批联营商的单杯成本高于售价。界面新闻采访到的一位库迪中高层干部拆解的成为本：5.7元原料+1.5元包材+1.9人工+0.2元水电+1.8元房租=11.1。一线城市的单杯成本还会更高。</p><p>成本高企，杯量却跟不上。这也导致不少库迪联营商盈利无望。有联营商曾对媒体表示，除了平台抽成，会员商家补贴2元，配送费补贴2元，折扣补贴18.1元，一杯32元的潘帕斯蓝到手2.54元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_eafaa285c9094e21aab49250aef206e8@000000_oswg131048oswg1080oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小红书）</p><p>上述业内人士还透露了，他了解到的库迪联营商，基本都是因为持续亏损，现金流出现严重问题，导致经营陷入恶性循环而转让门店。</p><p>同时，库迪在快速扩张过程中，供应链建设方面存在诸多问题，进一步增加了联营商的运营成本，蚕食了盈利能力，导致联营商不得不关店止损。</p><p>库迪快速扩张规模并未伴随着供应链能力的同步提升。供应商更换频繁、原材料供应不稳定导致影响门店经营、影响消费者体验的事情层出不穷。但其自建供应链的进展又非常缓慢，相对于其现有的门店数量和3年5万家店的扩张速度与目标来说，库迪在供应链上的缓慢低效的投入，还不足以支撑其供应链体系的完善和发展。</p><p>在库迪7000家店规模时，都无法保证原料稳定供应，还要继续开便捷店，又不及时同步补课供应链的话，联营商只怕会在对淡季的悲观情绪，再掀起一波闭店潮。</p><p>再者，库迪在加盟管理方面也存在诸多不足，如选址不严格、地域保护措施名存实亡、对接人无法联系等。这也表明库迪没有形成稳定的管理团队和高效的运营机制，导致联营商在经营过程中遇到诸多困难却无法获得总部的帮助与扶持。</p><p>此前有小红书用户发帖子吐槽，正在加密门店的库迪，让商圈保护政策成了一道摆设：“在距离原有门店129米的位置又新建门店，而且还是在一个仅有4000人的校区内，库迪的招商和运营只看门店数据，是不会管联营商死活的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_8746d51536454652a591ee270345135f@000000_oswg221325oswg435oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小红书）</p><p>如果库迪无法及时应对违规转店事件带来的负面影响，并采取有效措施恢复联营商信心，可能会危及其市场地位，导致忙活了好几年却是为其他咖啡品牌腾出更多的市场空间。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMDE2NTgzMw==&amp;mid=2650431887&amp;idx=1&amp;sn=6f5c957836429ce5354ec8bb6b50aae9&amp;chksm=821353ad0e63a1191677d8e01ac39b0a11e506d1b88d2c396d2e5a66e5498ad733e1d1416b7f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“师天浩观察”（ID：shitianhao01）</a>，作者：师天浩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956887624137862</id>
            <title>直降50基点，美联储才是多美股的终极大佬？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956887624137862</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956887624137862</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:24:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>如果以2022年初算起，经过两年半的美元加息周期，昨晚美元终于要进入一个新阶段——降息周期。而在市场最为关心的降息幅度上，美联储首降50个基点的操作，似乎是给市场送了一波“前味甜、后味苦”的药剂。为什么这么说呢？</p><h2><strong>一、降息前的“市场姿势”：预期有点混乱</strong></h2><p>从FedWatch工具来看，这两周市场对于美联储到底降息多少个基点如同过山车一样——美联储说基于数据来决策，于是市场就基于每次宏观经济的高频数据来回博弈：</p><p>就在一周前，因为8月CPI和PPI通胀数据表现都比较坚挺，市场直接25个点的降息预期打到了25%上下的小概率事件上。甚至之后发布的核心社零0.3%环比增长、也算不错的情况下，在一些大媒体喊降息50个基点的美联储并无反对的情况下，硬生生把降息50个基点又拉高成了60%的大概率事件。</p><p>尽管如此，预期来回波动的情况下，股权市场很多资金并未充分buy in 降息50个基点的前景。从预期管控的角度，这次似乎明显有点乱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_420b26c59175439ab4abe0f7ba1f4915@46958_oswg120293oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>二、降息能既“大”又“鹰”?</strong></h2><p>作为美元迈入疫后降息时代 的首降，这次降息可以概括为既“大”又“鹰”：大在首次降息直来50个基点，又鹰则是电话会以及点阵图中所传递出来的，不要线性外推这次50个基点的降息幅度，后面还是数据驱动的决策模式。这次的50个基点只是为了证明美联储护佑经济的决心。</p><p>从美联储最新的经济预测也能看到，它所引导是今年剩下两次议 席 会议每次降25个基点，至4.25%-4.5%。然后到2025年一整年降100个基点；然后到2026年再降50个基点，最终稳态的名义利率放在2.75%-3%之间。</p><p>整个路径相比市场，虽然开始的50个基点幅度大得有些出乎意料，但之后的降息幅度明显走缓，再叠加虽然有拉升，但始终在4.5%以内的中性失业率，以及持续回归2%的PCE和核心PCE指引，美联储这张经济预测图指向的就是一个“完美软着陆”路径——利率下行了、政策宽松了，但通胀回落还在持续，就业还在、经济增长还在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_67ebb0922b514cb99e3b72dacfb5007a@46958_oswg192325oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过整个电话会听起来一个有意思的地方是，当几个记者反复发问鲍威尔是否是在“补位”式降息时，鲍威尔虽然否认这次又“落后于曲线了”，而且强调目前通胀、消费等数据都还较好的情况下，大幅度降息更侧重于前瞻性降息，<strong>但他也承认了，如果提前知道了7月的就业数据的话，那么在上次，也就是7月31日的议息会议上确实可能已经降息了。</strong></p><p>这在海豚君看来，说明了两点：</p><p>a. 在一众经济数据中，当前失业率、新增就业才是真正的核心数据，因为后续所发的CPI和PPI报告并没有引起美联储的警惕。</p><p>鲍威尔指明了这次的政策目标是“在不引发失业痛苦性拉高的情况下恢复物价稳定（“restore price stability without a painful increase in unemployment”）”；而他对目前相对顽固的住房通胀，以及降息可能会导致住房去通胀进度进一步延长的回应：一个是降息了之后住房贷款利率走低有助于一部分二手房回流市场，第二是住房供给紧张，他也无能为力，更多是地产商和政府的事情。</p><p><strong>b. 美联储所发布的这个经济预测的点阵图一定程度上只是体现了美联储的愿望，并通过这个指引的方式，让市场也去交易这个愿望，并不代表这个路径就会落地。</strong></p><p>从这次经济预测的修订上能够看出，经济的根变量中，修正最大的就是<strong>失业率</strong>，大幅下修的政策利率预期，只是这个根变量导致的结果而已。</p><p>所以接下来一段时间，预期降息幅度的一个关键跟踪点就是劳动力市场：劳动参与率如何？劳动供给增加了多少？岗位需求又减少了多少？失业率增加了多少，是不是在4.5%以下的“可控”区间？</p><p>尤其是当前每次新增非农就业惯性下修的情况下，直接先给自己打一层保险，按照过去几个月的调降幅度，直接给自己考虑进去一些降幅，至少鲍威尔所表达的美联储在看这个数据的时候，就会这么思考。&nbsp;</p><p>进一步而言，海豚君也并不担心这次鹰式降息路径指引，关键还是看就业数据，尤其是就业数据走弱，如果主要是因为移民人员流入过多出现的供给侧过剩，而非企业岗位需求走弱，那么经济未必会有多弱。&nbsp;</p><h2><strong>三、 “美联储”机会主义？相比通胀，更讨厌通缩</strong></h2><p>这个节点，再回看这一波美联储在这一轮经济不确定中加/降息的操作：从一开始定性通胀只是“transitory”，到2021年底通胀持续走高，而且可以明确看到通胀会越走越高的时候，美联储虽然承认了通胀不是暂时的，但在2022年2月的首次加息中，还是只加息了25个基点，当然随着一路猛彪，它的加息的速度迅速从25走到了50个基点（一次），连续四次75个基点，连续加到了4.5%之后，到了2022年底才放缓到了50个基点，到了2023年才进入更缓慢的连续四次25个基点的加息幅度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_74366403cc0a4c24a5150f828006e810@46958_oswg183645oswg1080oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在明确的通胀前景面前，美联储被冠上了“too late，too slow”的标签。但在降息的时候，美联储很明显反映迅速，从去年年底的一轮降息信号释放，结果今年初通胀反噬，不得不后延。</p><p>到了年中，就业走弱之后，9月降息毫不犹豫地降50个基点，叠加这个鹰派的预期管控，更像希望在降息过程中通过预期管控稳住打通胀的成果，预期管控成功的情况下，最终较快的降息，减轻蓝领的现金流压力，以及政府的偿债压力。</p><p>同一个美联储、同一个掌门人，犹豫的加息 vs 干脆的降息的背后，显示的掌握货币生杀大权的决策者在政策选择上，似乎对于通胀的容忍度要远远高于衰退或者通缩，对于美国这样一个经过周期起伏大经济体来说，值得深思。</p><h2><strong>四、放缓是真的，但没大滑坡</strong></h2><p>我们现在再回顾一下8月初（上次议息会议）以来到目前为止的核心经济数据：除了三份6、7、8这三份被下修得亲妈都认不出来的就业数据（供给和需求都有原因），是一个明显的降息诱发因子之外，8月以来的其他数据明显指向经济要衰了。</p><p>比如说，最新发布的8月社零，看似疲软的消费背后，其实还是很有韧性。8月社零看似季调后的环比仅增了0.05%，似乎要停滞的样子，但这个的前提是上个月本身增速较高，而如果踢掉月度波动较大的汽车与零部件、加油站、建材，以及与实物零售关联不大的餐饮服务，剩下的核心社零增速还有0.3%，相比上个月的0.4%的增长并不差。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_4d88e16a8bc848d0a1c7e72dad3f5404@46958_oswg199927oswg1080oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，随着地产市场快速定价降息预期，美国地产行业已出现了回血势头，最新的8月营建许可和新开工私人住宅数环比均有回升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_f0bef45125b045f18a6c846b100bbfba@46958_oswg409628oswg1080oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但部分行业走弱的趋势也有清晰的体现，比如说餐饮服务作为整个居民消费中一个大的环节，它目前环比增长动能已连续走弱三个月，可能显示后续的消费动能确实越来越弱了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_c8bd024103454280bbac0ece79de266a@46958_oswg251503oswg1080oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，从最新发布的二季度居民资产负债表情况来看，到二季度结束，美国居民整体在手储蓄相对于居民负债的偿付能力也在逐步回归到历史趋势线附近。用挤压储蓄的方式来释放消费的空间也在变小。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_62f71013f0164f1a9a8ad910fe0abc51@46958_oswg222208oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但政府投资和消费仍在继续，8月份美国联邦政府又创造了3800亿美金的赤字，剔除掉付息支出，真实投入实体经济的赤字也有3000亿美金。按照这个节奏，海豚君估计，美国三季度的赤字可能又要冲高向上了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_c406c6a584e94645b32cb7f7aee0a083@46958_oswg200277oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以整体上可以看出，在这波降息当中，作为内需驱动型经济，这波三大需求创造部门的需求并没有明显收缩，而居民部分的资产负债表情况仍然比较健康，确实看不到降息过程中经济大滑坡的可能性。整体上，虽然这次降息力度较大，但指向的仍然是货币宽松+经济软着陆的路径。</p><h2><strong>五、终于降息了，机会来了吗？</strong></h2><p>从昨晚的交易来看，对于超预期的50个基点降息，市场一开始是激动的，但记者会开了一阵子，市场就觉得不对了，虽然降息幅度很鸽，但电话会上的表态明显偏鹰，规划的后续降息路径，也相对缓慢，而且还把稳态的政策利率上调了10BP。</p><p>这套组合拳下，降息的力度是够了，但是市场对降息的步伐开始更谨慎的预期，市场的反弹持续并不久。如果走出短期的指引预期差，美联储的本质托就业，以及基本相对积极的降息态度，海豚君认为在经济走弱幅度可能的情况下，宽松的货币政策对权益资产仍然是一个利好的因素。</p><p>尤其美股中是高息政策下被打压的顺周期资产，如地产、汽车等，此外科技中相对顺周期的资产，比如说互联网广告等也可以考虑起来。</p><p>同样在海豚君关注范围内，而且之前也一直在提的港股资产，在货币宽松的情况下，港股对美元的宽松环境反应更为敏感，加上目前估值确实较低，也有希望修复一段。而且由于外围降息，也会为国内调降借贷成本打开了空间，货币政策如果能够相比美元降息进一步宽松的话，还可以博弈一下政策上的发力。</p><p>只是修复之后能否稳得住，主要是靠内功，也就是自身的基本面能够立得住。而从刚刚结束的中秋假期消费来看，居民消费还是在进一步走弱的，这对海豚君所关注的互联网电商、广告等大多数已经熟透了的周期型资产并非好事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_1f889bf2ab3f489384e0ffe2b623b6fa@46958_oswg694761oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>六、组合调仓与收益</strong></h2><p>上周组合无调仓（截至9月15日），组合收益上行2.1%，跑赢中国资产指数——MSCI中国（-0.5%）、恒生科技指数（-0.2%）、沪深300（-2.2%），但跑输标普500（+4 %）。这里主要是因为中国资产在孱弱的假期季消费前景下进一步下跌，而美股资产部分资金提前定价了此次降息50个基点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_1223f5db42fb4522ab33b5e9f17a2582@46958_oswg138980oswg1080oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自组合开始测试到上周末，组合绝对收益是41%，与 MSCI 中国相比的超额收益是65%。从资产净值角度来看，海豚君初始虚拟资产1亿美金，目前回落到1.42亿美金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_d1f6be1213e3443380d8d317a95ce80e@46958_oswg217176oswg1080oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>七、个股盈亏贡献</strong></h2><p>9月15号周，因为英伟达黄仁勋讲话带动，整个AI股都在回升，而且由于降息在家，市场逐步开始博弈降息50个基点，对利率敏感的资产，如Unity与Palantir等在消息和基本面的刺激下，股价弹性也非常高。</p><p>但中国资产方面，临近中秋，由于与假期相关的白酒、月饼等消费指标再次走弱，且台风登陆下酒旅消费也偏弱，地产、消费等又出现杀预期的情景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_ece012c76986410d98da24c2d99fa8c6@46958_oswg600241oswg1080oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>八、组合资产分布</strong></h2><p>Alpha Dolphin虚拟组合共计持仓13只个股与权益型ETF，其中标配5只，8只权益资产为低配。其余分布在了黄金、美债和美元现金上，目前现金与类现金仍然较多，近期考虑加仓。截至上周末，Alpha Dolphin 资产配置分配和权益资产持仓权重如下：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_d5e8f9ed947a40b0974f1bfa56e9b1a7@46958_oswg323679oswg1080oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_08650f243a264745bca0fa520ad14aa0@46958_oswg146251oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/A4Jh46UuuVPpO3ZiBHquKQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956888153799812</id>
            <title>小杨哥美诚月饼风波背后，白牌和平替到底有啥区别？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956888153799812</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956888153799812</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:16:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近，小杨哥直播带货的“美诚月饼”事件引发了广泛讨论。这款月饼在直播中被宣传为“香港美诚”、“高端品牌”，这些字眼迅速吸引了大量消费者的关注并使他们下单。</p><p>然而，许多消费者很快发现，这款“香港月饼”并非他们想象中的香港知名品牌美心月饼，而是由广州和佛山的厂家生产的内地品牌。</p><p>这一营销手法引起了轩然大波，许多消费者开始质疑，这种宣传是否在误导消费者甚至涉及虚假宣传。</p><p>从法律角度看，美诚月饼确实拥有在香港注册的商标，生产方广州美诚科技公司也在法律上合规。<strong>但从消费者的角度来看，品牌的文化认同和情感归属远不止于法律上的商标注册问题。</strong></p><p>消费者通常会根据品牌背后的文化和产地做出购买决策，而美诚月饼虽然在香港注册，但实质上是在内地生产，这种品牌归属和产地的模糊性引发了不少人的不满和失望。</p><p>这一事件不仅揭示了营销手段与品牌认知之间的鸿沟，也让“白牌”、“平替”和“山寨品牌”等概念再次进入公众视野。</p><p>那么，美诚月饼究竟属于白牌、平替，还是山寨品牌？这篇文章就来聊一聊这个问题。</p><h2><strong>01&nbsp;&nbsp; 白牌和平替到底有何不同？</strong></h2><p>在消费降级的趋势下，白牌和平替商品逐渐受到越来越多消费者的青睐，市场规模不断扩大。这背后反映的是人们在价格、实用性和品牌附加值之间的权衡。品牌的概念我们都比较熟悉，不必多说，这里主要说白牌和平替。</p><p>先说白牌。</p><p><strong>白牌最早起源于制造商为零售商或其他公司生产无品牌商品的做法，称为白标（white-label）。这些商品由制造商生产，但不贴制造商的品牌，转而由零售商贴上自己的标签出售。</strong></p><p>这种模式最早出现在19世纪末、20世纪初，随着工业化进程加速，商品生产和消费不断增加，白牌商品逐渐成为一种高效的商业模式。</p><p>如零售巨头沃尔玛、家乐福等推出自己的自有品牌商品，通过与工厂合作生产白标产品，以低价策略吸引消费者。</p><p><strong>在今天，我们说的白牌不仅限于超市的自有品牌，它指的是没有明确品牌标识和商品，更多关注功能性、实际使用价值和价格优势。白牌商品常见于服饰、家电、电子产品、食品和日用品等领域。</strong>例如，无品牌的手机充电器、没有知名度的零食等。</p><p>白牌的范围比较广泛，以下都属于白牌的范围。</p><p><strong>完全无品牌的商品：</strong></p><p>这些商品在市场上没有品牌标识，消费者对其认知度较低。例如，90年代地摊上售卖的衣服、小电器、五金配件等，价格低廉，功能性强，但并不依赖品牌认知来吸引顾客。</p><p><strong>工厂或制造商的商品：</strong></p><p>这种商品由制造商直接生产，销售给批发商或电商平台，无品牌的特性使得它们在价格上具有很强的竞争力。</p><p>例如，1688平台上售卖的工厂货，都是标准化生产的无品牌商品，制造商为降低成本而直接批发出售。网易严选上有大牌的制造商，称为ODM，这些也是白牌。</p><p><strong>超市自有品牌商品：</strong></p><p>大型超市会推出自己的自有品牌商品，这类商品并不依赖于知名品牌，而是通过超市的渠道优势来销售。</p><p>例如，沃尔玛的自有品牌“Great Value”提供各种生活必需品，这些产品虽然有“沃尔玛”标签，但它们的核心是渠道品牌而非产品品牌。也就是说，消费者更多是依赖超市的品牌信任而非商品本身的品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_e9a150bb5512443da6c365cf55514497@46958_oswg119150oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>电商平台白牌商品：</strong></p><p>如今，电商平台也开始通过白牌模式销售商品。比如，京东推出的“京东京造”，通过平台的信任背书，将白牌商品打造成具有一定品质保证的产品；拼多多上也充斥着各种小商品，许多商品没有品牌标识，但通过低价策略获得大量消费者。</p><p><strong>总体而言，白牌是没有品牌的，这是最核心的一点。</strong></p><p>有人认为像沃尔玛的自有品牌，或者东方甄选这样的电商平台商品也属于品牌，但实际上，它们是渠道品牌，而不是产品品牌。</p><p>举个例子，蒙牛是一个牛奶品牌，因为它专注于生产和推广自己的乳制品，品牌价值集中在产品上。而东方甄选牛奶则不同，它并不是一个独立的牛奶品牌，而是东方甄选作为渠道平台，通过与第三方合作生产的白牌商品。</p><p><strong>消费者购买东方甄选牛奶，更多的是基于对平台的信任，而不是对产品本身的品牌价值认同。</strong></p><p>再说平替。</p><p><strong>平替是“平价替代”的简称，指的是那些价格亲民、但在功能、外观或使用体验上接近高端品牌的产品。</strong></p><p>当消费者发现某些高端品牌的产品价格过于昂贵，或者不愿为品牌溢价买单时，他们开始寻找那些外观相似、功能相近但价格更低的产品。</p><p>这类商品往往以模仿高端品牌的设计和品质为卖点，但价格更为亲民，因此深受那些希望获得“高端体验”但预算有限的消费者欢迎。</p><p><strong>平替并不一定是完全模仿高端品牌，也可能是在设计、功能和质感上接近高端品牌，但通过降低品牌溢价和营销成本，让消费者以更低的价格享受相似的消费体验。</strong></p><p>平替品牌的核心在于“性价比”，它们既不是完全无品牌的白牌商品，也不是昂贵的高端奢侈品，而是介于两者之间的产品，兼具价格优势和功能性。</p><p>比如完美日记是一款价格亲民的国产美妆品牌，其产品常常被认为是欧美大牌如“YSL”或“Dior”的平替。</p><p>H&amp;M、ZARA常常模仿奢侈品牌的设计风格，推出类似于“Gucci”或“Balenciaga”设计的外套，但价格要便宜许多。</p><p>早年，小米的手机外观、用户体验和功能与苹果的iPhone相似，但售价仅为苹果产品的三分之一甚至更低，成为后者的平替，被许多追求高性价比的消费者喜爱。</p><p>在戴森吹风机火爆的时候，中国出现了一个叫徕芬的品牌，其技术和设计都与戴森相似，但几乎以戴森1/5甚至更低的价格出售，成为戴森的平替。</p><p>总体而言，平替不同于白牌，它是有品牌的。</p><p><strong>平替体现了现代消费者对于品牌溢价的理性态度。越来越多的消费者意识到，许多高端品牌的溢价主要来源于品牌本身的附加值和营销成本，而非产品的实际性能或质量。因此，平替商品满足了消费者既想追求高端体验，又不愿为品牌附加值买单的需求。</strong></p><p>有时候我们会见到一些所谓平价品牌的平替，比如有人29元买平替优衣库99元的饺子包，其实这不叫平替，29元的包属于白牌，本质上是混淆了概念。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_965ba09e34b34c4287abace0f5dee36d@46958_oswg1926344oswg1080oswg2337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>白牌和平替在定义、品牌、价格、质量、目标人群、营销方式都有不小的区别</strong>，以下是二者的区别：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_d420f9367899469095974b891229f187@46958_oswg207288oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02&nbsp;&nbsp; 一些典型问题</strong></h2><p>关于白牌和平替，即使我已经清晰地解释了，也还有一些疑问，以下是一些可能的疑问。</p><p><strong>山寨品算什么？</strong></p><p><strong>算白牌。</strong></p><p>首先，山寨是没有品牌的，它只是模仿商品，尤其在外观上模仿，但性能和质量上远远不如正品，比如华强北的AirPods，差距跟苹果的AirPods是非常大的，所以山寨商品本质上属于白牌。</p><p><strong>名创优品产品属于什么？</strong></p><p><strong>本质属于白牌，但兼有平替特征。</strong></p><p>名创优品是一个渠道，它的商品都是由制造商制造，贴上名创优品的牌子，本质跟超市的自有品牌是一样的。</p><p>但名创优品本身也是一个有明确品牌的连锁零售企业，其商品都打着“MINISO”的品牌，虽然单个商品的品牌影响力较弱，但它整体有品牌认知度。</p><p>另外，虽然价格相对低廉，但名创优品在设计上常常模仿知名国际品牌，如日系、韩系和欧美的大牌。这种模仿和借鉴的策略符合“平替”的定义，即通过类似的外观或功能，以较低的价格为消费者提供高端品牌的替代品。</p><p><strong>山姆会员店自有产品属于什么？</strong></p><p><strong>属于白牌。</strong></p><p>本质上跟超市的自有品牌一样，是典型的白牌，不能因为它定位中产，就不是白牌了。</p><p><strong>假洋牌属于什么？</strong></p><p><strong>属于品牌。</strong></p><p>中国有许多假洋品牌，比如达芬奇、慕思等，他们一直给人是国外品牌的错觉，其实是中国生产、制造并营销的，他们其实投放了不少费用在品牌打造和营销上，假洋牌虽然有点无良，但它们本质不是白牌也不算平替，而是品牌。</p><p><strong>Polo sport，无印良品Natural Mill属于什么？</strong></p><p><strong>属于仿冒品牌。</strong></p><p>这些品牌的名称、标识、设计风格往往故意模仿知名品牌，目的是混淆消费者的认知，让他们误以为这是知名品牌的产品。本质上美诚月饼也属于这一类。</p><h2><strong>03&nbsp;&nbsp; 白牌和平替的未来走向</strong></h2><p>白牌和平替这两类商品，实际上自工业生产诞生以来就存在，只是过去人们并没有明确的定义。</p><p>在近几年消费降级的大背景下，消费者对价格的敏感度逐步增加，愿意为品牌附加值支付高价的人群减少。很多消费者开始倾向于选择价格更低、实用性更高的商品，因而白牌和平替商品迎来了新的发展机遇。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_052eb1d3a4ef43afaa45d50dea550ea5@46958_oswg167291oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>消费者不再追求品牌溢价带来的虚荣感，而是更加关注产品的实际功能和性价比。在这种趋势下，白牌和平替商品的市场都得到了迅速扩展。</p><p>尽管白牌在市场中的需求一直存在，但由于其无品牌的特点，未来它的命运也注定是不稳定的。</p><p><strong>消费者选择白牌商品时，主要关注的是短期的实用性需求，而不注重商品的品牌效应和长期使用价值。</strong></p><p>这种缺乏品牌忠诚度的消费模式，使得白牌商品的制造商和供应商经常处于被动替换的状态。</p><p><strong>白牌商品会继续存在于市场中，特别是在一些标准化和低门槛的产品领域（如基础日用品、电子配件等），但其制造商和品牌方随时都可能被更具竞争力的替代者取代。</strong></p><p>相较于白牌，平替本质上是一种品牌。虽然它们起初是通过模仿高端品牌而存在，但平替品牌具备品牌潜力和可持续性发展。<strong>如果经营得当，平替品牌可以通过不断提升产品质量、加大品牌建设，最终从模仿走向原创，从中低端市场扩展到高端市场。</strong></p><p>以小米为例，最初小米被视为苹果的平替品牌，以低价智能手机切入市场，模仿苹果的设计和用户体验，吸引了大量希望体验智能手机但不愿支付高昂费用的消费者。</p><p>然而，随着品牌的发展，小米开始逐步扩大自己的品牌影响力，投资于研发、创新和品牌塑造。如今，小米不仅仅是平替品牌，还在冲击高端市场，甚至进入了智能家居、智能电动车等新兴领域。</p><p><strong>总体而言，白牌会在市场中一直存在，但始终作为一种低价、无品牌保障的选择，随时会被更新的白牌产品替代。平替则有望通过品牌建设和持续投入，成为品牌市场中的稳定力量，甚至向高端化发展。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ppaqoICM-nMOyp2BsCvDzQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“寻空的营销启示录”</a>，作者：寻空，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956889261980804</id>
            <title>除了延迟退休，你更应该知道这件事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956889261980804</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956889261980804</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:15:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>近日，延迟退休实施决定的发布，一时间引起线上线下的无数讨论。</strong></p><p><strong>然而，在延迟退休的背后，一个更深层次的问题也值得被关注。</strong></p><p><strong>当前社会同时面临着老龄、少子、长寿化等问题，不同代的人共存在一个时间段的社会现象越来越普遍，学习、就业、消费等生活的不同领域正随之发生巨大变化。</strong></p><p><strong>全球趋势的持续观察者、宾夕法尼亚大学沃顿商学院的莫洛·纪廉教授称其为“多代社会”。</strong></p><p><strong>这样的社会趋势不得不让我们思考：</strong></p><p><strong>不同年龄、不同职业、不同背景的人该如何应对这一社会趋势？</strong></p><p><strong>我们固有的传统人生模式还依然适应社会的变化吗？</strong></p><p><strong>市场趋势、商业模式会随之发生怎样的改变？</strong></p><p><strong>消费市场、品牌定位、出海......创业者、企业又该关注哪些方面？</strong></p><p><strong>带着以上问题，近日，混沌商业研究团队专访了莫洛·纪廉教授。访谈基于中信出版集团出版的莫洛·纪廉教授的新作《多代社会》，内容涵盖四个方面：基于社会现实的启发；不同群体如何应对多代社会趋势；经济全球化市场趋势和中国企业的机遇；对未来创业者的展望。</strong></p><p><strong>以下是访谈全文。</strong></p><h2><strong>基于社会现实的启发</strong></h2><p><strong>混沌学园：在您的成长经历和职业生涯中，哪些经历和您从事多代社会研究息息相关？</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 我一直在思考不同的代际和年龄段的群体发展的可能性。如您所知，世界正在发生变化，出生率下降和平均寿命延长这两个趋势对人口、市场等方面产生了不同的动态影响。&nbsp;</p><p>疫情期间，我在家准备一场针对世界各地动物园和水族馆的市场趋势的演讲。在交流过程中，这些园区的CEO说目前各个园区最大的挑战是无法吸引年龄段处于儿童和老年之间的游客。针对这个问题的解决办法就是将宣传方案定位为吸引所有年龄段的人，而非仅仅局限于某一特定范围。那时我意识到，多代思考的思路中有很多潜力是我们可以充分利用的，由此激发了我写这本书的念头。&nbsp;</p><p><strong>混沌学园：您的研究是如何受到您的专业背景和工作经验的启发的？</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 我在几个方面受到了启发。&nbsp;</p><p>首先是我的职业背景。我在课堂上教书，教的是不同年龄段、不同职业的人。最年轻的是高中生，年纪大的有40岁以上的公司员工。在大学里，我们会根据年龄对人进行分类，然后给他们提供不同类型的课程。由此，我想在《多代社会》这本书中传达的一个信息是，学习的机会是多样化的。且研究表明，当课堂上有不同年龄段和代际的人时，学习体验会更好。&nbsp;</p><p>其次，一些经济问题已经摆在了桌面上，比如说随着生育率降低和人类平均寿命延长，未来年轻人的数量可能会少于老年人的数量，到那时，谁来为退休人士的养老金和医疗保健买单？我认为这在社会和经济学上都是很关键的问题，我希望自己能够对此发表见解，提供新思路。&nbsp;</p><p>最后，目前世界上关于代际冲突的讨论非常热烈。年轻一代的人，比如二十、三十多岁的人，会把气候变化和全球变暖的问题归咎于他们父母那一辈人，这也是我非常关注的问题。我们是要尝试寻找解决方案，还是继续互相指责？发达国家通常会被当作全球变暖的最大影响者，而现在绝大多数人要求节能减排，也给发展中国家造成了前进的阻碍。对于这三个方面的持续思考促使我写作了《多代社会》。&nbsp;</p><p><strong>混沌学园：所以，您希望通过这本书提供的思路让人与人、国家与国家找到某种共识，塑造和平相处的氛围，共同解决问题对吗？</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 确实，通过这本书我想表达的是，进行代际问题相关的思考有很多种方式。《多代社会》中的关键信息是，我们不应该过于被年龄差主导思想。新的经济需求、新的人口现实等等，本质上都把我们置于一种不利的境地。作为个体，我们不得不需要更加灵活地看待和对待生活的不同阶段。这对于我们应对经济、公司、政府以及其他类型的组织，还有科技变革来说，也非常重要。&nbsp;</p><p><strong>混沌学园：您在多代社会研究领域取得了显著成就，能否分享一下您的研究方法，给大家提供一个思考问题的思路结构呢？</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 我所做的实际上相对简单。首先，我会非常仔细地观察世界整体的变化趋势，以及世界上正在发展的与研究相关联的动态。正如我之前所说的，我们在世界各地的不同国家看到了年龄结构的非常戏剧性的重组，中国、欧洲、美国、日本和其他地区均是这样。第二步，基于对趋势的详细了解，我会继续分析它们所代表的含义。第三步也非常简单，那就是开始思考个人、公司和其他类型的组织需要如何调整，如何适应这些新情况。&nbsp;</p><h2><strong>大学生、单身妈妈、老年人、公司、教育机构......不同群体如何应对多代社会趋势</strong></h2><p><strong>混沌学园：随着越来越多的人接受再教育和再就业，社会将会出现一个涵盖所有年龄段人群的混合体。这似乎表明“新退休”现象正在取代旧有的退休观念。尽管每个人都会变老，无法从事某些工作，但趋势是，只要拥有相关技能，各个年龄段的人都有可能重返工作岗位。随着这种情况的发展，您认为退休的概念是否会被“半退休”所取代，或者最终消失，而一个永不停歇、“永动机”式的社会将登上舞台？</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 目前有几个相交的趋势。&nbsp;</p><p>在过去十年左右的时间里，我们在世界许多国家都看到了这样的情况：人们可以比之前更早地退休，因为他们有足够的储蓄，也因为许多地方政府在过去的二十年中一直在降低法定退休年龄。但当然，我们现在遇到了一个问题，就是没有足够多的人工作来支付税收，以支持养老金系统和医疗保健系统等的持续运作。&nbsp;</p><p>在过去十年左右的时间里，许多国家的政府改变了政策，开始引入改革。一方面，提高退休年龄，引起了很大争议，遭到了一部分人的强烈反对；另一方面，各地政府引入了激励措施，鼓励人们在原定的退休年龄段继续工作。所以我们现在有很多部分退休和半退休计划，在世界各地的不同国家都有人在推行。&nbsp;</p><p>人们可以随心所欲地利用六十岁之后的时间去做些什么，比如考虑参与某种工作活动。同时因为人们有更多的闲暇时间，所以可以支配自己的时间去接受再教育和再培训。例如在中国，政府多年前就针对大约五十五岁左右的人设立了一些特殊的高等教育机构。&nbsp;</p><p>上述的变化是一种积极的改变。因为许多五十、六十出头的人都接受了再教育，获得了新的、对他们来说很有用的技能。比如有些人学习音乐，然后成为音乐教师。这些退休年龄段的人喜欢做的事情，不仅能给他们带来一些收入，同时也让他们更加平静和充满活力，这真的很好。&nbsp;</p><p><strong>混沌学园：您提到，未来，人们会从事两种乃至三种不同领域内的职业，所以衡量标准很有可能从工作转变为职业。那么您认为，随着这种情况发展，会不会出现以下情况，即考取名牌大学的高等学位还不如直接去技术学校学习一门技能？</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 我认为二者是平行关系。&nbsp;</p><p>除了寿命和健康寿命增加，为大多数人打开了新的视野和新的机会之外，还有另一件事，就是技术变革。技术变革有一个非常重要的效果，本质上它让人们找工作变得更为困难。因为它让我们在学校里学到的任何东西都变得过时，并且比过去更快地贬值。因此，我认为现在比以前更需要再教育、再培训和再技能学习。&nbsp;</p><p>此外，当然，我也注意到我们现在有了学习技能的新方式。不仅仅是学校、大学，现在也有提供广泛技能教学的学习平台。考虑到这一点，我的想法是，如果把这三个变化联系起来：我们活得更久了，我们更健康地活得更久了，以及技术变革，那么我认为很多人已经在思考重新发掘自己，学习新东西，这是一件好事。&nbsp;</p><p><strong>混沌学园：“多代工作场所”指工作场所中有多代人共存，员工年龄结构包括20~30岁、30~40岁、50~60岁、和60~70岁。同时，结合各类人群再就业的可能，在这样的工作场所中，可能会出现老年人无法适应长时间的工作，或一些单亲妈妈们需要时不时地请假照顾孩子这类情况。那么，公司怎么做才能为不同年龄和背景的员工提供适当的福利支持和保护？</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 我认为这个问题已经存在很长时间了。我记得三四十年前，在公司工作的大部分人是男性，现在这种情况已经改变了。此外，如你所提到的，我们有了新的家庭结构，比如单亲家庭，例如单亲妈妈带着一个或多个孩子。&nbsp;</p><p>显然，我们需要更多的灵活性，需要为这些群体提供更多的支持。因为这些群体中的人有才能，有公司可能需要的技术，所以公司迟早会寻找吸引这些人才的方法。但这个过程需要时间来展开。还有一件事，更灵活的工作安排会有很大帮助。特别是在疫情期间我们学到的是，人们实际上可以远程地进行许多工作活动，不一定非要去办公室。对于某些类型的工作、对于那些有更多家庭义务的人来说，这会让职业和职位更具吸引力。&nbsp;</p><p><strong>混沌学园：根据以上结论，未来世界将迎来企业转型，人们的就业观和学习观也会发生改变，您觉得企业转型和人们转变观念的大节点是什么时候？</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 我认为我们现在正处于这个过程中，而且我们必然会经历这些变化。&nbsp;</p><p>需要时刻谨记的是，不是所有的公司、所有的组织、所有的国家都会在同一时间或以相同的速度变化。当世界发生这样大规模的变化时，总是有些国家、有些公司比其他同类进化得更快。因此，从这个角度来看，政府在这里扮演着重要的角色，他们需要引入激励措施，引入可能促进这种变化的措施。我认为这是非常重要的。&nbsp;</p><p><strong>混沌学园：这种变化像中国的一句古诗“润物细无声”所描绘的景象，即无声无息、不知不觉间，雨水已逐渐浸润世间万物。</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 正是，最终一切都将被雨所浸润。这就是为什么充满耐心地推进这些变化极其重要。&nbsp;</p><p><strong>混沌学园：宏观经济学之父凯恩斯说过，“开发新思路并不难，难的是摒弃旧观念”，这句话也出现在您的著作中。那么您认为人口结构转变给教育机构和企业带来了哪些启发？</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 这句话表达了来自经济学领域的一个观点，它本质上说的是，有时候前进的障碍是我们从过去继承的思维模式和心态。我认为在我们的语境中，障碍是“应该按照某种顺序生活”的观念。&nbsp;</p><p>首先，“玩耍，学习，工作，最后退休，这些阶段是相互独立的，应该从一个阶段为下一个阶段做准备”这个思考方式是我们一贯被灌输和延续的。现在这种思维方式正在受到三个非常重要的趋势的挑战：一是长寿化，二是健康寿命延长，三是技术变革。&nbsp;</p><p>所以这三个趋势正在改变以上的“顺序生活模式”，我认为这非常重要。因为这种模式并不适合每个人。从性别角度看，对男性来说这种模式曾经非常有效，他们接受教育，工作，然后退休，但这对女性来说并不适用，因为她们会受到生物钟的限制。对某些群体来说，这种模式也不适用，例如在许多国家都很常见的，青少年时期就生下孩子的单身母亲；还有高中辍学，或经历了其他生活变化的其他人群。&nbsp;</p><p>这意味着，我们无意中造成了人们无法进步的局面，因为系统太死板，不够灵活。所以我们需要让它变得灵活一些，这是关键。&nbsp;</p><p><strong>混沌学园：那么您认为企业如何适应其员工可能的多次职业转变呢？比如一些员工每两三年就会离开公司，或者一些重要员工在一家公司工作了几十年后突然想要辞职去尝试另一个不同的职业领域。</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 我认为这里的关键问题是，对大多数公司来说，员工流动率过高并不好，如果员工离开，公司就会失去他们所拥有的相应工作技能，因而不得不寻找新员工，或者花费大量资源来吸引和留住人才，这意味着更多成本。所以，这不是一件好事。&nbsp;</p><p>在危机时期或其他极端情况下，比如劳动力市场紧张，人们在一个公司工作后，看到其他公司有更好的机会，为了更好的待遇会换工作。但长期来看，其实是不存在过于频繁的职业或工作转换情况的，所以从公司的角度，工作或职位的更替频率很大程度会保持一个稳定的水平。当然同时公司也需要适当安抚员工，将现有的员工流动率保持在一个合理的水平。&nbsp;</p><h2><strong>经济全球化、市场趋势、中国企业的机遇</strong></h2><p><strong>混沌学园：您如何看待多代消费者对市场趋势的影响？您提到，营销策略需要适应年龄较大的群体。对品牌建设，您有哪些具体建议？</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 三四十年前，大多数消费者是二十、三十和四十多岁相对年轻的人。现在，由于婴儿数量的下降，年轻的消费者群体变得更小了，有了更多的五十岁以上、且预期寿命更长的消费者。换句话说，消费者市场年龄结构发生了巨大的变化。&nbsp;</p><p>过去，广告、营销以及所有与品牌建设相关的活动基本上都是针对年轻消费者的。大多数品牌都知道，除非他们能够吸引二十多岁或三十多岁的人消费，否则他们不会成功。但今天的形势不同了。举例来说，美国市场营销的一项调查中显示，千禧一代占消费者市场的占比不超过百分之二十五。许多市场营销或广告领域的专业人士仍然持有这样的心态——市场的主体是相对年轻的群体。而实际情况已经不再是这样了。我的预测是，到2030年，世界上许多国家——当然包括美国和中国——市场最大的消费群体将是六十岁以上的人。这是一个非常重要的转折，但我们还没有看到品牌定位和广告营销策略的转变。&nbsp;</p><p>我还要补充非常重要的一点：这并不意味着需要将营销或品牌定位从年轻转向老年，因为实际上年轻和老年的概念已经完全改变了。几十年前，45岁的人会被认为是老人。但今天六十岁或六十五岁的人不再被认为是老人了。换句话说，现在不同年龄人群的生活方式比过去更年轻。依然，品牌、营销和广告还没有适应市场上的新情况。&nbsp;</p><p>综上，品牌建设要考虑到消费者市场的中心已经随着年龄发生了变化，同时要考虑到“年轻”和“老年”的概念转变。&nbsp;</p><p><strong>混沌学园：关于市场，您认为中国市场有哪些发展趋势？</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 我最近一直在研究关于中国消费者市场的知识。&nbsp;</p><p>国家正在变得富有，各方面的发展和逐渐提高的收入正在全国范围内传播。同时，更大规模的消费群体分布在较高的年龄段。从外国品牌，例如欧洲或美国品牌的视角来看，还有一件令人担忧的事，即目前似乎存在中国大学生就业机会减少的趋势。年轻的消费者在减少，二十多岁大学毕业的人也找不到以前薪酬水平的工作，这可能会在未来几年对年轻人的购买力产生负面影响。&nbsp;</p><p>总的来说，中国经济正在经历转型，而毫无疑问，消费者市场是这些转型发生最集中的地方。关键驱动因素一方面是人口转型，另一方面则是就业困难，人们需要制定相应的解决方案已应对或改善上述情况。&nbsp;</p><p><strong>混沌学园：那么在走向全球化的过程中，您认为中国企业如何利用多代社会理论来增强国际竞争力，落地产品和服务，以满足不同市场的需求，比如美国？</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 我认为对于想要进入世界上其他市场的中国消费品公司来说，需要记住的基本方面就是人口结构的变化。因为这些变化在欧洲和美国也在发生。&nbsp;</p><p>除了这一点，我还想指出另一个在世界上一些移民程度高的国家非常重要的趋势。在这些国家，我们看到人口多样性的增加，特别是在年轻年龄组中。换句话说，我们看到一个非常明显的趋势或转变，即种族背景、种族多样性。这在一些市场，如美国或加拿大、澳大利亚、法国、英国、西班牙、德国等尤其明显。这些都是中国品牌想要销售产品或服务的巨大市场，因此，理解这些动态非常重要。不同群体在消费方面有不同的方法和观点，强调的商品和服务类型也有所不同。例如，一些种族群体倾向于更早结婚，当人们结婚或与某人生活在一起时，消费模式也会改变，比如需要更多商品和服务，汽车、保险等。所以，真正理解这些人口动态是非常重要的。&nbsp;</p><p><strong>混沌学园：《多代社会》提到技术在构建多代社会和工作场所中的作用，结合最近热度极高的AI，您认为人工智能将在多代社会中扮演什么角色？</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 人工智能是一种非常强大的技术，这一点毫无疑问。它有许多的应用场景，制造电动汽车，制造机器人，用于办公室应用等等，我们也用AI来理解市场营销、消费者市场。&nbsp;</p><p>我认为在多代社会中，当涉及到AI时，需要考虑的关键方面是：它是否能够帮助更多的员工进行工作，这是一个非常重要的问题。&nbsp;</p><p>一方面，关于重复或单调的工作，AI似乎对年轻而非老年人有更大的应用意义。例如年轻人应用AI工具可以提高生产力。另一方面，关于在需要更多创造性的职场环境中使用AI，它则有潜力帮助老年人。举例来说，ChatGPT可以给人生成答案，但它不会立刻给出人需要的或最好的答案。你需要提出好的问题，需要不断提示。这时工作经验就变得非常重要，因为经验丰富的老年员工可以更好地提出“正确”的问题。&nbsp;</p><p>所以我认为我们正处于AI融入生活的大规模过程的初期，我们需要稍等一下，看看事情如何发展。&nbsp;</p><p><strong>混沌学园：在中国，女性创业者和企业家的比例在上升，女性领导者正在获得更大的话语权。您也强调了女性在社会中影响力的增加，请问您认为女性领导力对于商业会有怎样的影响？</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 我认为这一点还需要持续地观察。&nbsp;</p><p>首先，越来越多的女性在读大学，越来越多的女性在公司工作。例如在美国，超过一半的大学毕业生是女性，随着时间的推移，这个比例会持续升高。尽管这是一个非常重要的趋势，但它还未达到顶峰。大多数公司高层或中层的职位仍然是由男性占据的。也许我们只需要给这个过程更多的时间。与此同时，对女性在薪酬和晋升率方面的歧视仍然存在。乐观主义者认为，随着时间的推移，越来越多的女性进入劳动力市场，这种情况会改变。&nbsp;</p><p>关于女性领导者与男性领导者的差异，我认为重要的是要考虑情境冲突中的领导力，真正重要的是人们如何以不同的方式对不同情况作出反应。显然相对大量的人数在决定事情如何发展时起着重要作用，而女性领导者在组织的某些层面上数量仍较少，所以，我们仍需要等待，有充分规模的女性进入职场各级的职位工作，才能得出相应的预测结论。&nbsp;</p><h2><strong>对未来创业者的建议</strong></h2><p><strong>混沌学园：最后一个问题是，关于未来的创业者您有什么建议？</strong></p><p><strong>莫洛·纪廉：</strong> 人们应该为创业者追求事业所承担的风险和不确定性赞扬他们。&nbsp;</p><p>因为我们看到的许多经济创新都来自初创企业和创业活动，市场经济需要创新，人们也需要新的活动、新的技术追求。当然，已经建立的公司也需要创业精神和创新。市场经济、全球经济之所以有效，是因为持续的新想法流动。&nbsp;</p><p>例如，所有数字平台，从根本上提出了一种不同的商业模式。在这种模式中，买家和卖家以新的方式互动，他们的关系可以是消费者和公司，也可以是公司和公司。这种创新不一定是技术性的，更加科学地说，它是资源的新组合，是组织市场的新方式，是构建公司与客户关系的新方式。&nbsp;</p><p>创业是现在全球经济中一个非常重要的力量。这是一个成为企业家的伟大时刻，因为无论何时，当世界上有如此多的变革，有新的技术出现，有人口变化，也有世界政治变化，就有大量的机遇涌现。这是我认为企业家需要记住的：如果你想抓住大浪潮，成为一个非常成功的企业家，你需要做的是用一个非常好的创意，去立足于那些大浪潮中的一朵浪花上，这才会给你的创业生涯带来巨大成功。&nbsp;</p><h2><strong>思考与建议</strong></h2><p>以下为编者根据访谈内容整理总结的纪廉教授的10个思考与建议：&nbsp;</p><p><strong>一、多代思考的思路中有很多潜力是我们可以充分利用的，例如摒弃以年龄为基础的市场细分假定，品牌定位更注重包容性、多样性。</strong></p><p><strong>二、当前社会知识和经验快速过时，学习-工作-再学习的模式逐渐成型，学习的机会是多样化的，要拥抱多种学习渠道和课程模式。</strong></p><p><strong>三、再教育和再就业为人们提供了增加收入、发掘自己和平衡生活状态的机会。</strong></p><p><strong>四、公司制定灵活的制度有助于吸引不同背景的具有相关工作技能的人群。</strong></p><p><strong>五、与多代社会相对应的企业转型和人们观念转变已经在进程中，我们需要耐心等待并拥抱这个变化。</strong></p><p><strong>六、以玩耍——学习——工作——退休为顺序的生活方式需要改变，以适应新的社会趋势。</strong></p><p><strong>七、长期来看，从公司的角度，工作或职位的更替频率很大程度会保持稳定。但公司需要适当安抚员工，将现有的员工流动率保持在合理水平。</strong></p><p><strong>八、品牌建设要考虑消费者市场的中心已经随着年龄发生了变化，同时要考虑到“年轻”和“老年”的概念转变。中国品牌向海外销售产品或服务，需要将人口转型和种族多样化结合考虑。</strong></p><p><strong>九、生成式AI对于经验丰富的老年员工是一个非常实用的创新工具。</strong></p><p><strong>十、经济的活力存在于流动的创新思想中，新的技术、人口变化，代表着大量的机遇涌现。</strong></p><p><strong>嘉宾&nbsp;|&nbsp;</strong>莫洛·F·纪廉 宾夕法尼亚大学沃顿商学院教授 全球趋势研究专家&nbsp;</p><p><strong>采访/翻译 |&nbsp;</strong>杨波 混沌内容编辑&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyMDQ5NzI5Mg==&amp;mid=2247599056&amp;idx=1&amp;sn=05422602600e17b161dc27ee2aa5a2d1&amp;chksm=f8dfc7f23dce2a285813a738097a40327dfca989b5e99a638356b347f0bb17e2e02edb3e6301&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“混沌大学”（ID：hundun-university）</a>，作者：混沌学园，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956893847550848</id>
            <title>美联储超预期降息，A股和港股受益几何？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956893847550848</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956893847550848</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:08:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_8866021db99d456eba146ca8cc8cfbed@000000_oswg83308oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>全球经济体期待已久的美元降息终于靴子落地。</p><p><strong>北京时间2024年9月19日凌晨，最新的美联储利率决议出炉，将联邦基金利率目标区间下调50个基点至4.75%-5.00%，美联储随后暗示今年还会降50个基点。</strong></p><p>在美联储宣布降息几个小时之后，中国香港金管局宣布将基准利率下调50个基点至5.25%，即时生效。</p><p>靴子落地后，全球主要市场出现异动，美股冲高回落，主要股指盘中转跌，标普500终结七日连涨，收跌0.29%；道指收跌103.08点，跌幅0.25%，报41503.10点；纳斯达克综合指数收跌54.76点，跌幅0.31%；美债收益率集体收涨，美元指数反而在下跌后再度转涨。</p><p>中国资产方面，9月19日开市后，A股三大指数小幅下行后迅速拉升，最终上证综指收涨0.69%，深成指涨1.19%，创业板指涨0.85%。港股涨幅更大，香港恒生指数收涨2%，实现五连升，恒生科技指数涨3.25%。</p><p>亚太其他市场上，日经225指数涨2.13%，韩国综合指数涨0.21%。</p><p>恒生银行经济研究部主管兼首席经济师薛俊升表示，美联储的决定显示美国正式展开降息周期，纵然美国利率不确定性仍然存在，但方向渐趋明显。从当局一众委员的预测可见，美联储对美国经济仍具信心，即使开展降息，但未来两年降息步伐未见加快，预计2025年降息幅度为100个基点，与此前预测相同，2026年则为50个基点。</p><p>降息时代来临，资金会发生怎样的转向？对于处在较低估值水平的港股与A股，是否能够吸引更多外资流入，触底反弹机遇能否就此开启？</p><h2><strong>降息50个基点超预期</strong></h2><p>市场对四年来美联储的首次降息期盼已久。</p><p><strong>美联储上一次降息还是2020年3月16日，究其原因，是为应对新冠肺炎蔓延造成的经济停摆推出的紧急救助措施。此后，美联储自2022年3月开始加息，最后一次加息是在2023年7月，其间，美联储连续四次加息75个基点。</strong></p><p>国寿安保基金表示，对本次降息市场已有预期。自2023年10月以来，市场已经开始交易美联储降息预期，但2024年初通胀数据高于预期，降息预期有所反复。从美国就业、通胀双支柱框架来看，近期美国就业人数系统性下调，失业率持续上行，职位空缺和失业人口之间的差距在明显收窄，清晰地体现了劳动力市场走弱的迹象。</p><p>不过，在美联储9月会议前，市场对美联储降息50个基点还是25个基点存在分歧。</p><p>业内人士普遍认为，近期公布的美国经济数据偏正面，比如刚出炉的8月零售销售数据高于预期，这促使了美联储以高于市场预期的50基点降息力度开启本轮降息周期，反映了美联储推动美国经济“软着陆”的决心。</p><p>中金公司在最新的研究报告中指出，<strong>以50个基点开局的降息周期并不常见，20世纪90年代以来仅有2001年1月、2007年9月和2020年3月这三次。</strong></p><p>瑞银财富管理投资总监办公室表示，美联储此次降息50个基点，这一幅度超过了其他主要央行。美联储主席鲍威尔表示，美联储致力于维持经济强劲，而不是担心即将到来的衰退，美联储有信心令通胀可持续地回落到2%的目标，使其能够强劲开启降息周期。</p><p>美联储是全球宽松周期的后来者。此前，欧洲央行已经两次下调利率。瑞士、瑞典、加拿大、新西兰和英国的央行也下调了利率。但鲍威尔强调，美联储并不认为其落后于形势。他表示，美国经济依然稳健，劳动力市场保持强劲。尽管首次降息幅度达50个基点，但委员会目前并“不急于”降息。</p><p>瑞银还提到，历史上，美国市场在非衰退期降息时的表现良好，此次也不大可能例外。瑞银维持标普500指数有望在年底升至5900点，并在2025年6月底进一步升至6200点的预测。</p><h2><strong>对A股及港股有何影响？</strong></h2><p>美联储降息打开了国内的政策空间，但谈及降息对于A股及港股的影响，多数受访者表示，后续需要关注国内稳增长政策的表态、落实以及基本面数据的变化，但均认同港股因对外部流动性更敏感，叠加联系汇率安排下香港跟随降息，或将比A股更早有所反映。</p><p>实际上，在美联储宣布降息前，恒生指数已连涨四日，9月19日续涨2%，成功实现五连升，9月12日至9月19日共涨835.8点。</p><p>中金研报提到，<strong>从海外宽松如何传导的思路考量，港股弹性较A股更大。此外，港股盈利相对更好、估值和仓位出清更为彻底，也支撑港股的相对表现。</strong>同理，在行业层面，对利率敏感的成长股（生物科技、科技硬件等）、海外美元融资占比较高的板块、港股本地分红甚至地产等，以及受益于美国降息拉动地产需求的出口链条，也可能会在边际上受益。不过，简单对比历史经验的平均规律并不可取。平均来看，降息初期港股往往大幅反弹跑赢A股，上涨概率也更高。</p><p>兴证国际则认为，<strong>可以将降息主要分为“预防式降息”和“纾困式降息”两类。</strong>两类降息的主要区别在于，降息时美国经济是否已经陷入了衰退。如果美国经济尚未陷入衰退，降息主要是面对不利因素进行政策准备，则为预防式降息，一般来说降息幅度较小，持续时间较短。2024年9月这次降息，更符合“预防式降息”的标准。因为从经济数据来看，无论是萨姆衰退规则指数，还是美国失业率、制造业PPI（生产者价格指数）、核心PCE（个人消费支出平减指数）等各项指标，都显示美国经济正在朝着软着陆的方向前进，尚未全面陷入衰退。</p><p>论及“预防式降息”周期中中国市场表现，兴证国际提到，1990年以来，A股和港股一共经历过六次美联储降息，其中“预防式降息”三次（1995年-1996年、1998年、2019年），“纾困式降息”三次（2001年-2003年、2007年-2008年、2020年）。在三次“预防式降息”中，A股与港股的走势不尽相同，港股市场指数整体呈现上涨趋势，1995年-1996年、1998年的两次降息中，恒生指数涨幅均超过20%。但在美联储三次“预防式降息”周期中，A股并未呈现出一致的上涨或下跌趋势。</p><p>港股与A股在降息时，为何会走出不同步伐？究其原因，主要有两点，首先，美联储“预防式降息”缓解全球流动性，外资为寻求投资回报更高的资产，会积极寻找海外性价比高的资产配置，因此港股大概率会迎来外资流入；其次，由于港股处于离岸市场，且香港实行联系汇率制度，港元与美元直接挂钩，因此，港股资产估值受美联储政策和美元流动性影响更大，对美联储降息也更加敏感，上涨更明显。</p><h2><strong>利率回落促进香港经济增长</strong></h2><p><strong>除降息带来的A股与港股不同走势，香港利率有望跟随美联储回落，将有助于香港经济保持增长。</strong></p><p>香港财政司司长陈茂波表示，降息周期启动，可望为香港经济带来审慎正面的影响。首先，联系汇率下，香港的利率走势大致会跟随美国利率走势，原本偏紧的资金状况有望逐步转为较宽松，有助于减轻企业经营的压力，支持固定资产投资。其次，随着美国降息，港元汇率亦将稍为回软，有助于吸引旅客，有利本地的消费和零售餐饮生意。不过，受资金流向及市场气氛左右，香港实际降息幅度与步伐未必会跟美国完全一致。虽然降息周期启动，但未来美国降息的速度和幅度，会受当地经济和就业状况、总统选举等多项因素影响；加上地缘政治局势持续等外围不明朗因素，必须继续保持审慎。</p><p>香港金融管理局副总裁李达志则在记者会上表示，美国降息周期刚开始，预计在可见的一段时间内，利率仍然处于较高的水平。未来美国降息步伐仍有不少变数，视乎通胀数据等，投资要注意环球市场风险。中国香港市场方面，市场流动性平稳，港元汇率稳定，对经济有正面影响。当美国进入降息周期，不会影响中国香港金融及货币稳定，但目前各个主要经济体货币政策不同步，不排除金融市场有波动。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNzY5NDI0Mw==&amp;mid=2247519304&amp;idx=1&amp;sn=d81b2e0284b0c31841292b406e21fab4&amp;chksm=c1dd02b47d5d441a7c7d0eb339c11331da188b49ec362d16a8e421c907eda6469d8492dd9844&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：成孟琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956899271212423</id>
            <title>折叠屏手机持续增长，产品创新与挑战并存</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956899271212423</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956899271212423</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:05:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>日前调研机构IDC公布的最新预测数据显示，预计2024年国内折叠屏手机市场的出货量或将达到1068万台、同比增长52.4%，至2028年国内折叠屏手机出货量有望超过1700万台，五年复合增长率可能会达到19.8%。此外，IDC方面预计国内折叠屏手机的出货量将会占据全球这一细分市场40%左右的份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_c7659aa1235c4be2b5553d11e7e0a877@000000_oswg27972oswg550oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前在2023年，国内市场便成为了折叠屏手机的主要战场。在IDC的年度分析报告中显示，2023年国内市场折叠屏手机出货量达700.7万台、同比增长114.5%。在同期全球折叠屏手机出货量约为1860万台的背景下，国内市场出货量占比就已提升至37.67%。</p><p>这一市场现状的背后，无疑是国内厂商在这一细分市场中持续创新的必然结果。随着小米、vivo、华为、OPPO、荣耀等国内头部厂商持续突破折叠屏的技术难点，并不断改善相关机型的耐用性、屏幕折痕、软件适配等关键痛点，也使得国产折叠屏手机在市场上受到了越来越多的关注，也实现了市场份额的快速增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_1c3a30078464426eb02384a467cc6ffc@000000_oswg27729oswg550oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>凭借独特的产品形态和相对更为灵活的使用方式，折叠屏手机不仅在国内市场持续升温，在全球范围同样也受到了诸多关注。据调研机构Counterpoint公布的数据显示，这类机型在西欧、拉丁美洲，以及亚太等多个重要市场的出货量均有显著增长。</p><p>事实上，如今折叠屏手机的兴起不仅是产品形态的进化，同样也是智能手机市场在日益激烈的竞争环境下，相关厂商探索产品差异化的实践。这类产品凭借着独特的屏幕可折叠设计、更大的屏幕尺寸，也满足了用户在更多场景中的不同需求，因此随着相关技术的逐步成熟，也有望成为未来这一市场新的增长点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_6d3ef4b4b8cd4662ae60659b60bcba71@000000_oswg20601oswg550oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近期，华为方面还推出了业内首款量产的三折叠机型Mate XT非凡大师，由于具备全新的产品形态，因此也引发了外界的众多关注。然而这一产品形态的实现显然并非易事，华为方面针对性地对目前折叠屏手机的“无人区”进行技术攻关，由此也实现了率先量产。</p><p>目前制约折叠屏手机向三折叠形态进化的痛点来自多个方面，其中屏幕两次折叠无疑是首要难点。由于屏幕折叠方式的不同，将会带来更多耐弯折的挑战，同时还需要兼顾外折抗挤压、内折抗拉伸的要求，不仅增加了屏幕应力的复杂度，也提高了对机身结构稳定性的要求。通过引入多向弯折柔性材料，Mate XT非凡大师的屏幕耐弯折能力提升了25%，配合非牛顿流体+322cm² UTG玻璃组成的复合超韧叠层结构，还将其抗冲击能力提升了30%，也在一定程度上保障了机身的耐用性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_8cc0591e1a7148828f89be8e1072b570@000000_oswg23816oswg550oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电池相关技术同样也是制约三折叠手机出现的难点，由于折叠屏手机的结构决定了其内部空间更加局促，不仅考验相关元器件的堆叠，对于电池体型的制约也更多。据悉，Mate XT非凡大师此次就搭载了全新架构的硅负极电池，采用三电芯并联方案，厚度低至1.9mm，为机身的纤薄化提供了帮助。</p><p>此外对于所有折叠屏手机都非常重要的铰链，依旧是实现三折叠形态的关键所在。由于需要再同一块屏幕上实现两种完全不同的翻折，因此不仅要求极高的精密度与联动性，还需要在耐用性和成本之间找到平衡。此次Mate XT非凡大师所采用的华为天工铰链系统就通过引入内嵌设计，将一体连杆结构外折铰链和嵌入式滑轨结构内折铰链整合，实现了双轨联动、并降低了厚度。</p><p>虽然有着诸多的创新点，但这款机型的部分技术并非华为首创。其中在电池方面，随着硅碳负极技术的进步，如今手机电池的能量密度、体形等方面均有了大幅度的进步，例如此前vivo X Fold3 Pro所采用的蓝海电池，能量密度就提升至780Wh/L，同时其体形方面的优势也帮助这款机型将屏幕展开后的机身厚度控制在5.2mm。</p><p>同时目前的多电芯并联方案也并不鲜见，例如realme方面更是有“卫星帆板”折叠电池的技术储备，其四块电芯中每个电芯的厚度仅2.9mm，这也是realme 320W超光速秒充的基础之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_630c42897645421bb1ef51d70738ecf0@000000_oswg31568oswg550oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>铰链作为折叠屏手机的核心零部件之一，各大主流厂商也早已在这一方向开卷。尽管早期的铰链还存在精密化、成本等方面的局限性，但如今随着工艺、技术、材料等方面的大幅升级，也已经带来了实打实的进步。例如小米龙骨转轴2.0就将零部件数量减少至137个，不仅降低了生产难度，还大幅减少了潜在故障点。</p><p>尽管折叠屏手机这一细分市场目前依然保持着高速增长的态势，并且相关厂商也在着力解决技术局限所带来的痛点，但要将其塑造为用户的刚需，仍面临着诸多挑战。这些困难不仅体现在技术层面的持续突破上，更涉及到用户体验和生态建设等更多的领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_739a3a115408480896a793b12bfc526c@000000_oswg17182oswg550oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，内屏适配问题作为现阶段大折叠发展过程中的一块“硬骨头”，始终是相关厂商难以回避的难题。尽管近年来折叠屏手机、特别是大折叠在生产力应用的适配上取得了一定进展，例如优化了多任务处理、分屏显示等功能，然而相较数量庞大的APP，这些提升并未能完全解决局限性。</p><p>因此当折叠屏手机进化至三折叠形态，屏幕面积的提升自然也就对内屏的适配提出了更高要求。毕竟更多的屏幕形态、更复杂的交互逻辑，也就意味着需要投入更多资源进行相应的适配。因此如何将软件适配进一步完善，将会是所有折叠屏手机厂商必须要面对的课题。</p><p>另一方面，折叠屏手机在形态不断创新的同时，自然就要面对轻薄与功能性之间的权衡。如今折叠屏手机的轻薄化已经成为趋势，现阶段的在售产品中，大折叠的重量通常都保持在220g左右。然而对三折叠形态的机型而言，屏幕尺寸的增加无疑就会对轻量化设计提出了更多的挑战。</p><p>尽管华为方面通过采用先进材料、优化结构设计等方式，在一定程度上减轻了Mate XT非凡大师的机身重量，但298g的重量势必会对用户体验造成一定的影响。因此如何在保证产品形态与功能完整性的同时，进一步减轻机身重量、提升便携性，后续还需要相关技术的不断提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_4b0092c98e3a40fc8efebd2569957a85@000000_oswg14127oswg550oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外硬件配置与顶级旗舰机型的落差，则是折叠屏手机如今所需要面对的另一项长期挑战。由于折叠屏手机在结构设计、屏幕技术等方面的特殊性，使得其硬件配置往往受到一定的局限。但从长远来看，两者的配置差异大概率会在相当长的时间内存在，所以如何通过其他方面来抹平体验上的距离，也将成为相关厂商需要解决的一个难题。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649871412&amp;idx=4&amp;sn=5e8e7507f708cb41526f2439acb9d5dd&amp;chksm=867e69f9086fe9f6cc9fa93c51aee7fb77a3b9003586bac8314bd196a54bdb3424c93f9812c3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956855947622785</id>
            <title>全球正式开启宽松周期</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956855947622785</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956855947622785</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 12:02:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>北京时间9月19日凌晨，美国联邦储备委员会宣布，将联邦基金利率目标区间下调50个基点，降至4.75%-5.00%之间的水平。点阵图显示，10位决策者预计，在今年剩下的两次议息会议中至少每次降息25个基点。同时，美联储将今年GDP增速中值小幅下调至2.0%，PCE小幅下调至2.3%，失业率上调至4.4%。</p><p>市场表现有些纠结：决议公布后，美三大股指先涨后跌，美元先跌后涨，美债收益率集体收涨，黄金盘中创历史新高后转跌。</p><p>这是美联储近四年来首次降息，标志着全球正式开启新一轮的宽松周期。不过，美联储超预期操作，是否意味着美联储看到了市场看不到的“魔鬼”，暗示美国经济将陷入衰退？全球大类资产价格将怎么走？投资者该如何操作？</p><p>本文分析美联储决议、大类资产价格走势和投资策略。</p><p><strong>本文逻辑</strong></p><p>一、超预期降息</p><p>二、周期性走势</p><p>三、投资者策略</p><h2><strong>超预期降息</strong></h2><p>简单复盘近四年美联储的货币政策：</p><p>2020年3月，受全球公共卫生事件冲击，美国股市接连暴跌熔断，失业率飙升。美联储极速应对，将利率降到零，同时实施无上限量化宽松；联邦政府调整财政政策，通过纾困法案将2.1万亿美元（占当年GDP的9.8%）现金发放给普通家庭。这一政策组合收得奇效，拯救了市场，美股迅速反弹，需求快速复苏。</p><p>2022年，受流动性泛滥、全球供应链危机、世界石油危机等冲击，美国爆发近40年最严重的大通胀。美国家庭把现金补贴迅速转化为购买力，就业和供给恢复严重滞后，工资和物价快速上升，CPI一度超过9%。</p><p>美联储果断采取近40年最激进的加息政策，将联邦基金利率推高至近20年最高水平，并在高位维持了14个月之久。期间，金融市场爆发了硅谷银行危机，美联储采取了结构性操作遏止了危机在区域性银行市场蔓延。</p><p>同时，还出现了内容生成式人工智能浪潮，以英伟达为代表的七巨头掀起了一轮大牛市，推动美三大股指在高利率周期屡创历史新高。</p><p>从2023年11月开始，金融市场开始押注美国经济衰退进而迫使美联储降息。我在今年年初预测美联储将在6月份降息。不过，一季度通胀粘性推迟了降息预期，不少人认为今年美联储不再降息。不过，我认为，下半年通胀将持续回落，坚信美联储9月份降息。</p><p>如今，通胀持续回落，美联储顺势降息。但是，关于降息的幅度——25个基点还是50个基点，市场存在分歧，我一直押注25个基点。直到议息会议前两天，50个基点的降息预期快速占上风。</p><p>美国时间周二收盘，芝商所（CME）的工具显示，期货市场预计美联储本周降息50个基点的概率从一周前的34%上升至63%，降息25个基点的概率从一周前的66%降至37%。根据当时的市场预期，我修正了自己的降息预测，从25个基点上调至50个基点。</p><p>通常，美联储的决议一般不会偏离临近的市场预期太多。本次决议声明显示，票委中共有11人赞成降息50基点，仅米歇尔·鲍曼一人反对，他支持降25基点，成为2005年来首位投反对票的联储理事。尽管出现罕见的反对票，但降息50个基点在美联储内部达成了基本共识。</p><p>怎么理解降息50个基点？</p><p>交易员们在最后时刻押注50个基点，但是当利率决议公布后，市场表现有些不知所措。通常，超预期降息将刺激股票上涨，但这也可能给市场释放不详的信号：美联储看到了市场没有的“魔鬼”。</p><p>美联储的工作是一种风险管理，货币政策和预期管理必须在通胀风险与失业风险之间保持平衡。市场与美联储之间是相互博弈的关系，交易员们在临近降息时也给美联储施压。当然，我的理解是，美联储本次并非“屈从”而是“顺从”市场。作为四年来首次降息便大幅度操作，至少说明美联储理事们担忧失业加剧的风险，并试图防止美国经济衰退。</p><p>本次议息会议发布的经济预测显示，美联储将今年美国GDP中值从之前的2.1%下调到2.0%，失业率中指从之前的4.0%上调到4.4%。其中，就业市场的快速降温可能引起了美联储的警惕。</p><p>数据显示，7月份美国失业率上升到4.3%（8月为4.2%），萨姆指数录得0.49%，接近0.5%警戒线。“萨姆规则”认为，这一指数达到警戒线，将引发衰退担忧。在美国历史上，萨姆规则在1960年以来一共9次美国经济衰退中全都得到了验证。</p><p>尽管4.2%-4.3%之间的失业率依然处于较低水平，但是失业率是一个滞后指标，当失业率快速上升时，说明经济压力已经传递到纵深领域，即企业迫于营收与成本压力而被迫裁员。</p><p>当然，我认为，尽管当前萨姆指数逼近警戒线，美国经济依然未进入衰退，降息50个基点反映的是美联储对美国经济走势的谨慎态度。或许，正如我年初预测的那样，或许美联储应该在6月份降息，而本次50个基点不过是对此前失误的一种“补偿”</p><p>在记者会上，美联储鲍威尔的预期管理做了“两手准备”：</p><p>他一方面打击市场的激进情绪，强调下调50个基点不是“新的步伐”。根据最新的点阵图，在今年剩下的两次议息会议中至少每次降息25个基点，明年累计降息100个基点。另一方面给市场打气，坚称美国经济没有衰退迹象，也不认为经济衰退即将到来，试图消除50个基点降息所引发的担忧。</p><p>总之，降息50个基点宣告美联储开启新一轮降息，全球正式进入新一轮的宽松周期。</p><p>过去短短四年时间，美国经济和金融市场经历了大波动、大震荡，但美联储的操作使其平稳着陆。这体现了美联储货币体系和政策的高效，也体现了美国经济的韧性。</p><p>美联储降息后，中国央行降息的外部约束减少，有助于降准降息通道开启。更何况，当前中国经济面临下行压力，流动性下降，价格持续低迷，货币政策需要更加主动，走在市场之前，采取超预期的降息扭转市场预期，同时财政政策当直接提升居民收入，以保护家庭资产负债表，促进宏观经济平衡增长。</p><h2><strong>周期性走势</strong></h2><p>美联储降息后，美元、美债、美股、港股、A股、黄金、原油价格怎么走？</p><p>逻辑上不难推演，在其他条件不变的情况下，仅就美联储货币政策这一因子来说，美元作为全球金融市场的定价货币，美联储降息促进美元流动性增加，进而推动全球大类资产价格上涨。</p><p>实际上，8月5日“黑色星期一”后，金融市场已押注9月降息，早已提前定价。汇率对利率表现敏感，美元指数从7月的106.05下降到当前的101.33；离岸人民币（美元兑人民币）从7.31升值至当前的7.06。美三大股指8月份均上涨，其中道琼斯指数、标普500指数近期再创历史新高。两年期美债收益率持续下跌，纽约黄金连续上涨达到2627的历史高位。</p><p>当降息的靴子落地后，早已提前定价的大类资产价格走势显得纠结，在利率决议公布后上涨，在鲍威尔记者会打压预期后回落。</p><p>我们重点关注未来资产价格的走势。</p><p>首先需要预测今年和明年美联储的利率走势。</p><p>结合最新的点阵图，我认为，今年11月和12月将连续降息，合计最少50基点，也可能75个基点。明年，考虑到通胀下降速度放缓，假设年底核心PCE降至2%，那么美联储可能在8次议息会议中5次降息，每次25个基点，全年累计降息125个基点。换言之，明年年底，联邦基金利率将降至3.25%左右。</p><p>基于以上对降息节奏的判断，在美联储持续降息的周期内，美元将对非美元货币走弱。但考虑到欧洲央行、英格兰银行、中国央行均处于降息周期，美元指数跌幅不会太大。非美元货币上涨，欧元、英镑小幅上涨，日元将随着日本央行加息而持续升值。人民币也将升值，在年底结汇高峰期，可能升破7.0。不过，受中国央行降息、经济潜在增速下降等影响，中美利差一直会存在，人民币这轮升值幅度有限，可能呈现先升后贬的走势。</p><p>美债尤其是短期美债对利率、通胀率敏感。根据历史经验，1982年以来，美联储降息后一年内美债均上涨。在美联储降息周期内，美债的融资成本降低，其收益率将下降、价格上涨。</p><p>当前美股已处于历史高位，美联储上涨后，美股还将创新高吗？</p><p>自1982年以来，除了这两次美国经济衰退（2000年纳斯达克泡沫危机、2008年金融危机）的情况下，美联储每一轮降息都推动美股在未来一年内上涨。经济衰退是美股最大的灰犀牛，在这两次危机中，美联储降息都没能在短期内力挽狂澜。</p><p>根据历史经验，在排除经济衰退这种条件下，美联储降息后一年内美股均上涨。其中，1987年“黑色星期一”、2020年股灾，这两次在基本面没有恶化的条件下，美联储实施应急式降息，效果颇为明显，美股迅速反弹。</p><p>所以，判断美国经济是否可能衰退（GDP连续两个季度环比下跌）非常关键。根据我对美国家庭和企业的资产负债表状况以及降息之后的市场流动性预测，美国经济基本面不会恶化到衰退状态，美联储降息为美国经济软着陆铺垫。</p><p>需要关注另外一个因素是今年美国大选。根据历史经验，美国大选之前金融市场波动率上升、美股下跌，大选之后一年内，不管是民主党还是共和党执政，美股均上涨。这说明资本市场将总统大选仅视为一种风险事件来对待。</p><p>综合以上，今年11月大选尘埃落定，同时经济基本面没有恶化，明年美股大概率上涨，其中道琼斯指数涨幅可能大于纳斯达克指数，后者还受AI业绩的不确定性影响。</p><p>美联储、欧洲央行、英格兰银行全球三大央行同步降息，通常会推动美股、欧股、港股等全球主要股票市场上涨。港股正在形成一股涨势，恒生指数将突破20000点，不过其成长性不如美股，势头容易被中美之间不确定性的事件打断。日股可能受日本央行缓慢加息、日元升值的抑制。A股受美联储政策影响小，走独立行情。</p><p>黄金价格走势，受到通胀、地缘政治、美联储货币政策等多因素影响。通胀下降利空黄金，美联储降息利好黄金，这次超预期降息刺激国际金价盘中创历史新高。未来，黄金价格依然维持高位。</p><p>原油价格走势，受产油国的限产政策、美联储货币政策、全球经济需求、化石能源政策等因素影响。通常，美联储降息将推动美国需求上升，进而推动油价上涨。但是，这存在一个传递过程。预计，到今年年底，原油价格还将走弱，明年伴随着美国需求回暖才逐步回升。另外，美国大选可能对油价产生影响，民主党哈里斯执政抑制原油开采更有利于油价上涨，共和党特朗普执政则采取鼓励政策更可能抑制油价。</p><p>美联储降息对中国楼市的影响几乎可以忽略不计。当前，楼市受房地产政策、宏观政策、市场流动性、宏观经济走势、市场信心、开发商债务风险等短期因素影响，还受人口形势、城市化等长期因素限制，外部不构成主要因子。</p><p>美联储降息将间接利好中国债市。美联储降息后，中国央行降准降息和购债的外部约束缩小，这将促进债券价格持续上涨。只是央行比较纠结，不希望债券收益率下滑太快，甚至不惜借国债做空债市。不过，债券收益率下降是大势。</p><p>全球宽松周期来临，投资者该怎么办？</p><h2><strong>投资者策略</strong></h2><p>今年以来，市场利率快速下降，大类资产价格收益率持续走低。</p><p>10年期国债收益率从去年年底的2.71%降至2.03%，预计很快将破2%。银行定存利率基本跌破2%，保险预定利率下调至2.5%。基于债券、存单的基金、银行理财的收益率也持续下降。</p><p>近三年，房地产市场全面下滑，投资、融资、销售和价格跌幅达到30%-60%之间，一线到四线城市的房地产投资回报率转负。A股稳步下跌，投资者不得不在上证指数上重建攀登三千点的目标。</p><p>市场面临“资产荒”，该如何投资？</p><p>经过这些年的市场教育，大部分人风险偏好下降，或急于提前还贷去杠杆，或被房子深套，或慎之又慎。</p><p>首先，房地产价格还将持续下降，预计还需要一年以上的时间止跌企稳；待企稳后，大部分城市的房价将延续低迷状态，只有一线城市、少部分大城市的核心区的优质物业可能缓慢回升。</p><p>房地产时代一去不复返，家庭部门需要把房地产的持有比例降至40%以下，可考虑卖出三四线、非核心区、老破小等投资性物业，包括住宅、商铺、厂房、写字楼。如果选择持有，可以租售比（参考国债、定存和房贷利率）来衡量投资价值。</p><p>待这轮房价止跌企稳后，房地产的投资逻辑从资产投资（炒房）转向租售比。房价稳定将推动一部分资金分配到人口流入、租金收益率较高的城市。</p><p>其次，利率下降将推动大类资产的收益率将持续下降，投资者需要在利率下行过程中提前锁定收益率。可以增配国债、保险和定存这三类无风险、低风险资产来锁定收益率。</p><p>其中，债券是迎来牛市，当然，这也反映了市场预期走弱。近两年，商业银行购买了八九成的政府新增债券。接下来，央行将亲自下场购债。这意味着国债收益率还将进一步下跌，价格将持续上涨。个人投资者缺乏购债的经验，对此不敏感。事实上，在经济增速下行周期，家庭购债是对冲风险的主要方式。</p><p>在经济下行、老龄化时代，保险也是对冲风险的重要资产。9月份开始，保险预定利率从3%下调到2.5%，预计明年还将进一步下调。投资者可以通过增持保险的方式提前锁定收益率。但是，需要注意的是，利率持续下降对保险公司的资产负债表构成很大的冲击，最好选择大型保险公司的稳健产品。</p><p>第三，当全球开启新一轮宽松周期时，投资者需要加入全球化资产配置，采取多币种、多品种、多市场的投资组合和风险对冲。</p><p>从2012年底至今，全球市场大部分时间处于宽松周期，全球资产价格普遍大涨，美股欧股日股出现了一轮大牛市。其中，道琼斯指数翻了3.1倍，标普500翻了3.9倍，纳斯达克指数翻了5.8倍。</p><p>开放经济体的投资者普遍参与了这轮全球流动性红利，金融资产普遍大幅度增长。欧洲、日本、新加坡、中国香港个人投资者可以直接参与，更多是通过金融机构间接参与。例如，日本家庭在泡沫危机之后大幅度减持了不动产，不动产持有比例从40%多下降至20%多，同时大幅度增持了金融资产。在金融资产中，日本家庭持有的现金最多，其次是保险和养老金。日本家庭通过持有保险等金融机构资产，间接分享了这轮全球资产盛宴。</p><p>在潜在增速下降时，尤其是遇到房地产下滑、资产荒时，投资者需要抓住新一轮宽松周期，找到一个稳健的经济体、一个流动性强的市场、一个稳健的货币予以对冲。</p><p>全球资产配置一定要控制好风险。美债（美国主权债）、美元存单、美元保单（大型保险公司）属于无风险、低风险资产，可以增加配置。美股、美国房地产、黄金、原油期货属于风险资产，谨慎配置。</p><p>其中，美股以中期操作为主，不要做短期也不要做长期，以美联储降息周期为操作周期，在降息之前进入，下一轮加息之前卖出。</p><p>去年11月2日，我发表文章《抄底美国》，之后美股连涨5个月。4月份回调，我指出，回调是买入的好机会。短暂回调后又连涨3个月。8月5日遭遇日股“黑色星期一”，第二日我发表文章《金融过山车：市场发生了什么》，认为美国经济基本面没问题，可以继续持有。之后，美股快速收复失地，涨至降息日。如今，美联储已降息，在年底之前，还是进入的机会。</p><p>在全球资产配置时，很多人纠结：什么时候换汇？</p><p>首先要清楚换汇的目的是什么。如果只是炒汇，重点关注美元兑人民币的走势。根据以上推测，人民币将在年底小幅走强，是换汇的好时机。如果换汇的目的是购买美元资产，重点要关注美元资产价格的走势。美元汇率与美元资产价格之间存在一定的跷跷板关系。美元走弱，美元资产走强，如果等到美元走弱时换汇，美元资产价格已上涨，收益率自然下降。美元强时换汇，尽管损失一些汇率，但美元定存、美元保单、美债的收益率较高，美股价格相对较低。</p><p>最后，我想说一声：“孩子，对不起！”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZriET0Z-QpGhKwTCZJudbw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智本社”</a>，作者：清和社长，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956741130352772</id>
            <title>从IPO到资产通证化再到IMO，Web3进入服务实体企业的拐点时刻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956741130352772</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956741130352772</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 11:57:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近，有个“圈外”的朋友给我分享了一则新闻：</p><blockquote><p>在2024年8月28日，香港金管局公布的Ensemble项目沙盒中，蚂蚁数科与朗新科技基于内地充电桩资产发行的RWA（现实世界资产），成为香港金管局Ensemble项目的首批四个用例之一。</p><p>RWA首单尝试中，朗新旗下新电途作为新能源数字化平台的运营方和服务方，将平台上运营的部分充电桩作为RWA锚定资产，基于可信数据在区块链上发行“充电桩”数字资产，每一个数字资产代表对应充电桩的部分收益权。</p></blockquote><p>常看本专栏的朋友肯定不会陌生，RWA指的是通过区块链技术转化为Web3的现实世界资产。而有形资产RWA的上链“通证化”，通常依赖于结合AIoT和Web3的DePIN（去中心化物理基础设施网络）。</p><p>发现越来越多的小伙伴对RWA和DePIN这个领域感兴趣，自然我也喜出望外！</p><p>“我们已经（实现了）从公司上市到现在资产上市。蚂蚁数科支持朗新案例的首单RWA，融资1个亿，相当于mini-IPO，就是把资产上市了。”蚂蚁数科CEO赵闻飙对于本项合作的点评直指本质。</p><p>“<strong>RWA与IPO有个显著区别，就是融资主体从企业变成了优质资产。</strong>类似企业融资需要尽职调查，实物资产融资也需要做可信调查，而Web3技术解决了实物资产的可信问题。”</p><p>“<strong>RWA作为链接数字与实体世界的桥梁，是金融回归本源，服务实体经济高质量发展的生动实践。</strong>”第十三届全国政协委员、中国证券监督管理委员会原主席肖钢称。</p><p>本次有形资产RWA的发行，也就是资产通证化，尤其具有里程碑式意义，因此今天这篇文章我们就围绕这则案例来解读Web3技术出海的创新路径。</p><h2><strong>RWA 打通传统行业的融资堵点</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_fe89f727f7ca4ab088649ba46d48b385@000000_oswg318955oswg1080oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以望见，不远的未来，10个充电桩、几十辆汽车、100块电池，都不再是普通硬件，它们都可能变成数字资产，为项目带来融资。</p><p>根据朗新科技董事长徐长军介绍，当前85%的充电服务商是中小企业，82%以上的运营商只有10个以下的充电桩，50%以上的运营商投资小于100万。目前，在朗新科技旗下第三方聚合充电服务平台上，聚合了1600个新能源运营商，有14万座充电场站，超过140万的充电枪/充电桩。</p><p>在上述案例中，朗新科技将9000多个新能源充电桩作为锚定资产，在区块链上发行并融资1亿元。</p><p>探究这个案例的技术原理，其实并不复杂，朗新旗下“新电途”将平台上部分充电桩作为RWA锚定资产，通过蚂蚁数科旗下蚂蚁链的Web3和AIoT技术融合，构成DePIN，使每一个数字资产代表对应充电桩的部分收益权。</p><p><strong>RWA现实世界资产具体包含什么？</strong></p><p><strong>RWA通常被划分为两大类别：有形资产和无形资产。</strong></p><p>有形资产的范畴包括房地产、艺术品、贵金属以及交通工具等。而无形资产则涵盖股票和债券、知识产权、投资基金、合成资产、收入分成协议、现金和应收账款等。</p><p>无论是实物资产，还是数据资产，只要资产优质，即使公司本身规模不够大、或者公司财务状况不够上市或银行融资，它都有可能通过RWA获得融资。</p><p><strong>什么是资产通证化？</strong></p><p>对于这一概念，许多人可能尚感陌生。为了更好地理解，我们可以将其与“资产证券化”进行比较。</p><p>由于“证券化”一词暗示了在二级市场，即交易所中的可交易性，而“通证化”则字面上理解为一种可以流通的凭证。</p><p>那么，通证化究竟应用于何处呢？答案是在Web3领域。</p><p>我们将两者结合理解，<strong>资产通证化意味着将现实世界中的资产通过唯一标识认证的方式转移到区块链上进行运作，并实现融资和交易。</strong></p><p>朗新集团的主营业务包括新能源配套服务，例如充电桩和虚拟电厂等。通常而言，此类企业在一级市场的融资途径有限，主要包括企业抵押融资贷款、发行企业债券、发行信托产品等。而且朗新集团作为一家上市公司，其在一级市场的融资行为显得尤为谨慎，原因在于对股价可能产生的剧烈波动的担忧。然而，为了企业的扩张与发展，资金需求巨大，因此出现了一种创新的融资方式——资产通证化融资。</p><p><strong>资产通证化的融资主体不再是公司，而是对应的实物资产，但是普通的实物资产并没有产权证明，难以融资，这是DePIN需要解决的问题。</strong></p><p>以充电桩为例，若要利用它们进行融资，传统上需要抵押其所有权和运营权。但充电桩不同于房产等具有产权证明的资产，无法直接进行抵押。也不可能将充电桩转移至仓库并加以锁定，除非愿意安排专人每日现场监督，这导致许多金融机构对这类项目望而却步，因为过程繁琐且成本高昂。</p><p>当前，区块链技术的应用使得为每个或每批充电桩创建一个“产权证明”成为可能，进而实现将这些产权证明用于抵押。这一过程允许以分批和分量的方式进行抵押融资。</p><p>这种科技创新所引领的新型融资模式，为实体经济与资本市场之间架设了一座桥梁，使得融资方式更加多样化和实际化。</p><p><strong>RWA这个市场规模有多大呢？</strong></p><p>花旗2023年发布的一份报告预计，RWA将会是带动区块链行业进入数十万亿美元规模的杀手锏，几乎任何能够以价值表示的资产都能被代币化。私人部门/非上市公司资产的代币化将增长80倍以上，到2030年将达到约4万亿美元的规模。</p><p>根据BCG和ADDX的研究，全球非流动性资产的代币化将会产生16万亿美元规模的市场（这将接近10%的2030年全球GDP）。</p><h2><strong>由AIoT+Web3构建的数字底座是资产通证化的基石</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_b9b9b25ef57e440ea7dcbee6baa060e5@000000_oswg611733oswg1080oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由AIoT与Web3共同构建的DePIN数字底座，为资产通证化提供了坚实的基础。</p><p>在这个数字化时代，AIoT技术通过智能设备和传感器收集大量数据，实现了物理世界与数字世界的无缝连接。而Web3，作为新一代互联网技术，利用区块链、去中心化应用（DApps）和智能合约等技术，为数据的可信度和安全性提供了保障。</p><p>DePIN作为结合了AIoT和Web3的数字底座，不仅能够实现资产的高效管理和实时监控，还能通过通证化将实体资产转化为数字资产。</p><p>通证化使得实体资产的流通和交易更加便捷，降低交易成本，提高市场效率。此外，通证化资产还可以实现去中心化管理，减少了中介机构的介入，进一步提升了资产的透明度和安全性。</p><p>通证化的背后是金融创新的力量。</p><p>其实金融创新一直是推动经济发展的重要驱动力。在不同的历史时期，各种资本形式在经济舞台上扮演了关键角色。例如，在机械化时代，财团资本发挥了巨大作用；进入电气化时代后，金融资本成为经济发展的核心力量；而在信息化时代，风险资本则成为推动创新和经济增长的重要引擎。如今，随着数字化时代的到来，加密资本逐渐浮出水面，也开始对经济发展产生深远的影响。</p><p>可以看到，每一次技术浪潮的兴起都伴随着金融创新的涌现。从早期的资产证券化，即将传统的实物资产转化为可交易的证券，到如今的资产通证化，即将各种资产转化为数字代币，金融创新不断推动着经济的变革和发展。这些创新不仅提高了资本的流动性和效率，还为投资者提供了更多的投资机会和风险管理工具。</p><p><strong>资产通证化并不是终点，CHIP（Community Hardware Incentive Program）或者IMO（Initial Miner Offering）或许是更加顺应加密资本崛起趋势的创新融资方式。</strong></p><p>在文章《技术革命,金融创新和组织变革的融合创新:DePIN+CHIP》中，我曾对CHIP做过介绍。</p><p>它通过激励措施，鼓励社区成员购买和运行硬件，参与网络建设的机制。社区成员购买和运行DePIN硬件，为网络的物理基础设施做出了贡献，并获得相应的功能型代币奖励。这种机制强调了激励措施对社区参与的促进作用，通过正向激励引导更多的社区成员加入到网络建设中来。</p><p>在传统的股权融资模式下，投资者购买的是项目公司的股份，从而获得了公司未来收益的分成权。而在CHIP模式下，投资者购买的是DePIN硬件等算力设备，从而获得了参与项目共识、获得代币奖励的权利。</p><p>需要特别注意的是，由于DePIN与物理世界高度相关，这些资产的运行直接关系到每个人的衣食住行等基本需求。因此，为了保障公众利益，维护市场稳定，这些资产的交易必须在合规的交易所进行。</p><p>合规交易所作为DePIN资产交易的重要场所，承担着至关重要的责任。首先，它需要对每一个上线交易的项目进行严格的审核和尽职调查，确保项目的真实性、合规性和可行性。其次，它需要提供一个安全、公平、透明的交易环境，保护投资者的合法权益。再次，它还需要与监管机构保持密切沟通和协作，遵守相关法律法规，共同维护市场秩序。</p><p>只有在合规交易所的保驾护航下，DePIN资产的价值才能得到真实反映，投资者的利益才能得到有效保障，这一新型基础设施形态才能健康有序地发展，为实体经济赋能，为人们的美好生活添砖加瓦。</p><h2><strong>DePIN是实体企业技术出海的新模式与新选择</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_64c0613d8f1046458968e97c68cd40ab@000000_oswg952039oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着全球经济放缓，投融资活动减少。2023年，东南亚的融资活动降至六年最低，88%的投资者认为退出环境更加艰难。这导致许多出海的中国企业面临资金难题。</p><p>如今，中国企业出海，已经从过去的产品出口，转变为制造出海、品牌出海。这意味着，中国企业要更深刻地走进海外市场，在海外扎根本地化。这不可避免地面临着海外投资、海外融资等需求。然而，与之配套的境外融资服务却相对滞后，使得境外融资难、融资贵，成为制约境外中资企业发展的主要问题之一。</p><p>这个问题有解吗？</p><p>当然有。</p><p>作为Web3在实体经济领域的重要落地场景，DePIN利用代币经济来激励和协调全球分布式物理基础设施的建设与运营，打通了虚拟与现实之间的双向通道。</p><p>朗新科技与蚂蚁数科携手打造的新能源资产通证化的案例，便是Web3技术出海具备独特价值的例证，这在新一波中国企业全球化浪潮中，具有更大的想象力，解决诸多现实的资金难题。</p><p><strong>未来DePIN将继续打造数字资产流通网络，为更多实体企业搭建起科技桥梁。随着未来越来越多从事实体经济的企业加入，Web3也将进入服务实体企业的拐点时刻。</strong></p><p>在DePIN打通实物资产通证化后，实体产业的数字资产化流动，也将完成最后一公里——让物理资产数字化，并将预期收益现时化。这也是数字时代，实体产业数字化从提升生产力，到重构生产关系的拐点。</p><p>一方面，DePIN为现实世界的数据上链、资产数字化提供了坚实基础。通过物联网设备采集的数据可以通过DePIN进行加密存证，并实现跨链、跨域的安全流通，助力数据要素市场的繁荣发展。</p><p>另一方面，DePIN也为加密货币等数字资产赋予了现实应用场景。通过参与DePIN生态建设，社区成员可以用劳动和资源换取相应的代币回报，让数字财富惠及更多人群。</p><p>Messari研究院预测，到2024年，DePIN的总可寻址市场空间将达到3.5万亿美元，是当前加密货币总市值的三倍之多。可以说，DePIN正在成为继DeFi之后，加密经济突破传统藩篱、服务实体产业的又一次伟大尝试。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>在DePIN的浪潮中，我们看到了一个全新的经济生态正在形成。这个生态不仅为传统行业带来了数字化转型的机遇，还为新兴的Web3领域提供了广阔的发展空间。</p><p>DePIN的崛起正在开启一个全新的发展纪元。在这场变革浪潮中，越来越多的AIoT企业开始从传统的中心化平台转向去中心化的DePIN生态，探索出海的创新路径。</p><p>随着海量物联网设备的接入和数据的汇聚，DePIN将催生出更多数据驱动的创新商业模式。企业不仅可以利用数据提升自身产品和服务，还可以通过数据交易和数据服务为其他参与者赋能，衍生出多元化的盈利模式，推动跨界融合的创新业态不断涌现。</p><p>参考资料：</p><p>蚂蚁数科CEO赵闻飙：公司DNA就是区块链，RWA就像一次小型IPO，来源：元界</p><p>内地资产在香港发行代币，大门被推开了，来源：零壹财经</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651319475&amp;idx=1&amp;sn=881de2593874b0ff130d4b41edda6c0d&amp;chksm=bcc87f4a344378152a21b2a11c97450e803f2e1d47b15b0ae92530c2870dc711c435c2f9c78b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：彭昭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956744088959366</id>
            <title>罕见：“90后”基金经理离职，出任上市公司董秘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956744088959366</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956744088959366</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 11:54:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>公募转行实业又添新例！&nbsp;</p><p>9月18日，国光电气发布公告称，原董秘已辞任，公司董事会同意聘任王尚博为新任董秘。&nbsp;</p><p>值得关注的是，王尚博在加入国光电气前，曾在公募基金行业从业超十年，并曾担任过基金经理。&nbsp;</p><h2><strong>新任董秘曾是基金经理</strong></h2><p>公告显示，该公司董事会于近日收到李泞的书面辞职报告，李泞因工作重心调整，申请辞去公司董事会秘书一职。辞任后将继续在公司担任董事、总经理等职务，且仍是公司的核心技术人员。&nbsp;</p><p>为保证董事会工作顺利开展，经公司董事长提名、提名委员会核查通过，公司于9月18日召开第八届董事会第十四次会议，同意聘任王尚博为公司董事会秘书，任期自本次董事会审议通过之日起至公司第八届董事会届满之日止。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_93cf9b8b308b4cbb88d630d7e1996164@000000_oswg211447oswg594oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>简历信息显示，王尚博出生于1991年2月，为香港中文大学国际政治经济专业硕士。他曾在多家基金公司任职，其中，2012年9月至2015年3月，历任诺安基金外汇交易员、股票交易员；2015年3月至2020年10月，历任宝盈基金股票交易员、宏观策略分析师、周期分析师、周期组组长、基金经理助理；2020年10月至2023年9月，历任红土创新基金专户投资经理、公募基金经理。&nbsp;</p><p>Wind数据显示，王尚博在红土创新基金期间，曾管理2只主动权益类基金，即红土创新智能制造、红土创新科技创新3个月定开，任职回报分别为-26.17%、-14.48%，两只产品合计规模不到2亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_e042253a431e4e089f31db8b1071e30d@000000_oswg122870oswg1080oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_c69487eed23d45989fe42f3652a6b51b@000000_oswg46695oswg1080oswg102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从红土创新基金离职后，王尚博于2024年1月至2024年9月在上市公司思科瑞担任投资负责人。&nbsp;</p><p>思科瑞和国光电气的实控人、董事长均为张亚。其中，国光电气创始于1958年，是我国微波电子器件主要科研生产基地之一，2021年8月在上交所上市。今年上半年，公司实现营收3.5亿元，同比下滑19.8%；归母净利润为5093万元，同比增长7%。&nbsp;</p><p>截至9月19日午间收盘，国光电气每股报36.99元，上涨1.4%，公司市值为40亿元。&nbsp;</p><h2><strong>已有不少基金经理转行实业</strong></h2><p>目前，基金经理离任后的去向除了私募、保险等其他金融机构外，也有不少“转战”实业的案例。&nbsp;</p><p>如璞泰来实控人、董事长梁丰曾任中信基金基金经理、权益投资部总监，友邦华泰基金基金经理、投资总监等；华懋科技前董事长袁晋清曾是国泰基金研究员。&nbsp;</p><p>2022年10月，原东吴基金专户投资总监刘浩宇宣布加盟东华能源，负责氢能事业部，主攻第四代核能高温气冷堆核能制氢的研发、试验、产业化。&nbsp;</p><p>此外，也有上市公司董秘辞职后投身公募行业的。如华宝基金的基金经理陈龙曾是上市公司海兴电力的董秘；东方红资管的基金经理张伟锋曾是上市公司汉得信息的证券事务代表、董事会秘书。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656143109&amp;idx=1&amp;sn=dffcb1a9284a1430ed14234c4aef96e2&amp;chksm=8aa8412acd247180dc43c19c4403af0df7ab9666a1617900f806beb9de47a4d0947499685324&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：忆山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956842338695559</id>
            <title>贾跃亭喜提2.1亿，没有一笔融资是一份PPT搞不定的</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956842338695559</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956842338695559</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 11:51:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>大洋彼岸的贾跃亭又拿到新融资了！</p><p>没有一轮融资是一条三寸不烂之舌和一份PPT搞不定的！&nbsp;</p><p>这次他又拿到了3000万美金，大概2.1亿元的新一轮融资。&nbsp;</p><p>险遭退市的FF再次合规上市，股价也应声大涨。这可把贾跃亭笑弯了腰。&nbsp;</p><p>这次又是拿着什么由头去忽悠资本的呢？&nbsp;</p><p>当然是什么最热，蹭什么了！这次， <strong>贾跃亭把他的FF套上了AI和EV的概念。</strong></p><p>我去了解了一下啊，这次被忽悠的金主分别来自中东美国和亚洲。&nbsp;</p><p>中东自古出土豪。 这次的中东金主是来自阿联酋拉斯海马投资公司Master投资集团。&nbsp;</p><p>集团老板甚至还亲自为贾跃亭站台发表讲话，说很高兴参与这次融资，成为FF的战略伙伴。 并且还特地强调了，他相信FF会有光明的未来。&nbsp;</p><p>三方资本出了3000万美金，也确实不算多， 那对中东土豪来说，可能更是洒洒水了，就当花钱买个高兴。&nbsp;</p><p>FF官方还说， <strong>这笔新钱会带来新的可能，会用来生产新车FF 91 2.0，以及更新产品和软件。</strong></p><p>但是，不知道这些土豪知不知道，仅仅在半年前，贾跃亭连几十万的房租都给不出，甚至还闹到了法院。 最终只能卖厂子地皮来抵，自己跑去租房子生产。可以说，这在国内外的造车届都算是奇闻了。&nbsp;</p><p>就在喜提新融资的当天，FF还向世界宣布了一则喜讯。 说是公司又满足了《纳斯达克上市规则》中的股价要求和定期申报要求，公司现已符合纳斯达克继续上市的所有标准。&nbsp;</p><p>那为什么又会有这声明呢？ 是因为今年上半年，FF的股价有连续十天的收盘价低于0.1美元，按照规则是要被退市的。这又可以称得上是另一奇观了。&nbsp;</p><p>你说他没造出车吧，那还真造出了几辆。八 月中旬FF终于在“租赁”的生产工厂中，完成了第2辆FF 91 2.0的交付，这也是FF成立十余年来、融资数百亿后交付的第13辆车。&nbsp;</p><p>这样的数量，其稀有程度堪比全球限量款的超跑了。 新拿3000万美金，对造车这项大工程来说，肯定是杯水车薪啊。&nbsp;</p><p>但老贾又开始忽悠，说要拿着这个钱去造新的子品牌， 说是这个子品牌主要打中低端的大众市场。&nbsp;</p><p><strong>你也不得不佩服贾跃亭，连房租交不起、险遭退市这种艰难时候，都能被他挺过来。还一直能找到接盘侠，这能力是多少人羡慕的？</strong></p><p>当然，这3000万美金，被霍霍完肯定用不了多久。不知道下一次，又会拿出什么新的PPT。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247559191&amp;idx=1&amp;sn=befb083f37cbc1862825846229fa29f2&amp;chksm=ce302911c1e3c7cdf1ccfd01dc264df327eb013ab875434bea92debb8cb81dceaea4f5bbaacb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“XCJ-YY”（ID：xincaijing）</a>，作者：锌财经编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956875924650886</id>
            <title>印度放倒钩，中国车企拒绝“上当”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956875924650886</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956875924650886</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 11:48:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文｜翟芳雪</p><p>编辑｜张博文</p><p>印度可能是世界上最有“松弛感”的国家之一。</p><p>对性暴力犯罪，他们屡禁不止；对城市环境，他们野蛮生长；对外企政策，他们朝令夕改；对政策执行，他们摇摆不定……如果世界是一个巨大的MBTI，印度很大概率是个P国。</p><p>从2017年开始，印度媒体就大张旗鼓宣扬：我们要汽车电动化了！4年后，印度政府制定了一揽子“印度制造”计划，其中包括要大力发展电动汽车。</p><p>这么多年过去了，计划进行得咋样？2023年，印度电动汽车销量占汽车总销量仅2%，而他们的宏愿是2030 年到 30%。还有5年就到截止日期了，印度的进度条几乎可以说是纹丝不动，他们终于坐不住了。</p><p>看看印度最近做了什么动作。</p><p>首先加大了补贴力度。据9月路透社报道，印度内阁已经批准了一项计划，将拨款1090亿卢比（约合92亿元）用于推动电动汽车的普及，以遏制污染并向更清洁的能源迈进。</p><p>再是向中国车企采购电池。印度《经济时报》援引Livemint网站消息爆料，印度最大的综合性汽车公司塔塔汽车公司将从中企采购电动汽车电池，以解决性能问题并实现供应和技术基础多样化。</p><p>最关键的一招：邀请外国车企在印度投资建厂。今年 3 月，印度出台了新的电动汽车政策，如果汽车制造商承诺投资至少 5 亿美元并在3年内在印度生产汽车，该公司每年能以 15% 的减税税率向印度出口最多 8000 辆售价 35000 美元（约24.8万元）或以上的电动汽车。这对车企来说极具诱惑，因为目前的进口税高达70% -100%。</p><p>虽然进度慢，但印度不傻，凭自己的产业链和研发技术，没办法“大变活人”，自己搞出一款有国际竞争力的电动汽车。所以他们的目标很确定，就是要把国外的车引进来变成自己的。一旦关键零部件和装备在当地生产，印度就有可能掌握这项技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_4a25801d2c16421faabcf5fbedd30ea8@6124857_oswg43193oswg720oswg465_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自Counterpoint</p><p>从表面上看，印度相当有投资吸引力：拥有14亿人口的超大消费市场，是全球增长最快的大型经济体；拥有人数庞大的廉价劳动力；拥有世界上最大的英语科学、技术、工程和数学学位毕业生群体，抚养比（即年轻人与老年人的比例）较低，为 31.2%，因此提供了稳定而大量的劳动力供应。</p><p>但对中国车企来说，商品出口归商品出口，建厂这个事……还是有待商榷的。</p><p>彭博社有消息称，中国商务部 7 月份与十多家汽车制造商举行了一次会议，并告知这些制造商不得在印度进行任何与汽车相关的投资。还有消息说，8家车企停止在印度建厂计划。</p><p>消息的真假未知，但可以确定的是，中国车企要是去印度建厂，大概率是肉包子打狗，有去无回。</p><p><strong>印度，外企的“坟场”？</strong></p><p>要是论最不愿意去印度建厂的车企，小米肯定在候选之列，因为它一直深受其害。</p><p>十几年前，中国手机厂商瞄准潜力巨大的印度市场，在当地建工厂、铺开产业链。回望过去，小米在印度建立了七家工厂，为印度创造了超过2万个就业岗位，并推动了当地整个互联网产业的发展，一路做到了印度手机销量榜首。</p><p>然而，在2022年初，印度财政部称小米逃税，向小米追缴人民币5.7亿元税款；同年5月媒体报道，印度执法部门声称小米涉嫌非法向境外机构汇款，扣押了属于小米印度约48亿元的资产，而2023年8月小米回应，还在通过法律途径解决这件事；就在前几天，有媒体报道，印度又盯上了小米、vivo等手机厂商，认为它们勾结电商平台垄断。</p><p>小米对前两项指控都已经予以否认，并表示小米印度非常重视确保遵守所有印度法律。以上事件的发生时间很微妙，2022年底中印冲突爆发，之前印度政府对中国手机厂商的刁难更像是冲突的预演；而在最近多国跟随美国同中国产生贸易摩擦，在印中企又不好过了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_760b5e8b481043c99402ca4d3c1512c7@6124857_oswg4043546oswg2132oswg990_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自AI制图</p><p>尽管最近印度频频对中国车企抛来橄榄枝，但印度对外企的态度一直摇摆不定，在限制和开放之间反复横跳。从过往的经验来看，印度对中国企业的态度可以称得上恶劣。</p><p>比如强迫MG暂停投资，直到它与一家印度公司合作，且在印度公司持股51%后，才被允许在印度进行新的投资；拒绝比亚迪与印度公司合作投资10亿美元建厂的提案，以“税费缴纳不足”为由，要求比亚迪补缴7.3亿卢比（约6360万元）的税费，那年比亚迪在全印度才卖了1960辆；拒绝长城投资建厂并使长城的印度工厂裁员倒闭。</p><p>当然，印度对其它国家车企的态度也没多好。比如对特斯拉，印度运输部长加德卡曾放言，“特斯拉要想进入印度市场，就必须实现百分之百的本地化生产。”他甚至还嘲讽说，“如果马斯克不愿意来印度，那就让他去中国吧。”</p><p>遭印度税收“大棒”打击的跨国公司也不只有中企，英国电信巨头沃达丰、美国IBM、法国烈酒生产商保乐力加等众多公司都曾遭印度“索债”。</p><p>据印度官方数据显示，近10年至少有近3000家外资企业退出印度，仅汽车行业就有菲亚特、日产旗下达特桑品牌、通用汽车、福特等知名跨国品牌均因持续大幅亏损相继退出。</p><p>印度的傲慢源自庞大的市场。但是对汽车行业而言，印度的市场优势并不是那么有吸引力。</p><p>最显著的问题就是人多不意味着消费能力就强。2023年印度人均国民总收入约2500美元（约1.8万元），是中国2007年前后的水平，仍属于国际定义的中低收入国家。稍微了解的朋友都知道，印度社会仍留存种姓制度，贫富差异极大，能买得起车的人少之又少。</p><p>有媒体分析，所谓“6亿中产阶级”日均消费支出仅为14-71元，其中占绝对大多数的是装修工、街头小贩、木匠等人群。这些人往往摆脱贫困不久，只能满足日常开销，对汽车这样的大宗商品的消费非常谨慎。</p><p>而印度为了吸引外国车企投资建厂，降低税率的范围也仅仅只是售价24.8万元以上的电动汽车，其客户群体数量并不多。</p><p>再者，印度的电动汽车产业的基础设施很不完善，如果外国车企要在当地建造一条完整的产业链，会是非常冗杂、耗资非常巨大但不一定有收益的事情。</p><p>在充电设施上印度远远落后。战略咨询公司贝恩在2023年的印度汽车报告中指出，印度每个商业充电点大约有 200 多辆电动汽车，而美国约为 20 辆，中国不到 10 辆。</p><p>电力基础设施很薄弱。由于依赖煤炭发电，近年来印度各地多次被曝出停电、断电等问题，根据印度民意调查机构对超过2万人的调查，三分之二的家庭表示会突然遭遇停电，三分之一的家庭报告每天停电约两小时或更长时间。这个问题无法在短期内解决，也不是外资企业能解决的事，是印度推广电动汽车非常大的阻碍。</p><p>航运和公路运输系统也很不发达。一艘船在新加坡可以在八小时内卸货并用卡车运往潜在的工厂，但同一艘船在印度则会被滞留在海关仓库里好几天。</p><p>由此可见，在种种因素的作用下，印度在2030年实现电动汽车30%普及率的目标，难度非常大。而且在所有外国车企里，中企面临的风险一定是最大的。</p><p><strong>重赏之下必有勇夫，福特四进印度</strong></p><p>印度的种种举措还是起效的。比如，可能是看到了印度推广电动汽车的决心，福特又杀回来了，这已经是第四次了。</p><p>据路透社报道，印度泰米尔纳德邦首席部长M.K. Stalin表示，福特汽车已与泰米尔纳德邦举行过会谈，探讨在当地生产并出口汽车的事宜。福特汽车三年前退出印度市场，而此次与泰米尔纳德邦的接洽可能意味着会在印度重启生产工作。</p><p>福特第一次进入印度是在1926年，福特印度私人有限公司开始生产活动，但由于实施了严格的进口限制，最初的福特印度公司于 1953 年 5 月破产清算。</p><p>第二次是在1995年，福特以马恒达福特印度有限公司的形式重新进入印度市场，这是与马恒达各占一半股份的合资公司。3年后，福特将其股权增至 72%，并将公司更名为福特印度私人有限公司。</p><p>截至 2012 年 4 月，福特汽车公司自 1995 年开业以来的总投资已达 20 亿美元。福特在印度推出六代欧洲福特 Escort、福特 Ikon、福特 Mondeo（第二代）、福特 Endeavour等车型。</p><p>尽管经营多年，福特在印度的市场份额始终没超过4%，甚至年年下滑，2020年已经跌至2.39%。一直到2021年 9 月，福特宣布将停止在印度的生产，理由是亏损不断扩大，且在该地区没有可持续的盈利途径。</p><p>第三次回归来得很快，在下一年福特就以电动汽车厂商的身份再次回到印度。2022年2月，福特印度分公司申请汽车行业的 PLI 计划，并已入围该计划的 20 家公司之一。但在5月，该决定被无限期取消。福特金奈工厂关闭后，9月福特印度公司向工会提出了最终遣散费方案。</p><p>这一次是第四次了，可见印度已经成为福特午夜梦回都想啃一啃的大饼。都说重赏之下必有勇夫，印度还是有效地吸引了一些车企的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_46bc1c078ce84f388a4de99c65cfa585@6124857_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来自福特官网</p><p>比如，现代汽车在印度申请首次公开募股，预计将募集 30 亿美元，这是该国规模最大的首次公开募股。中国汽车制造商零跑汽车及其合作伙伴 Stellantis已考虑在印度销售电动汽车。</p><p>特斯拉曾计划在印度投资 30 亿美元建造一座制造厂，自从埃隆·马斯克取消与印度总理纳伦德拉·莫迪的会面后，特斯拉尚未采取任何行动。但长期特斯拉多头、韦德布什证券公司分析师艾夫斯在接受采访时表示：“我们相信特斯拉会在印度建厂，但这要到2026年才会实现。”</p><p>印度想要取代中国成为世界上最大的汽车制造基地，并且后知后觉地开始押宝电动汽车。印度电动汽车到底能不能走起来无法预知，但可以预见的是，去当地建厂生产汽车的外资车企仍会陷入混乱的政令和纠纷中。中国车企不沾边，挺好的。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956860481191048</id>
            <title>大利好，发改委重磅宣布</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956860481191048</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956860481191048</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 11:46:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>对全球市场来说，美联储降息就是最大的不确定性落地。</p><p>虽然超预期地降了50BP，但对于国内股市来说，反而是一件大好事。</p><p>今天A股全天有4800个股上涨，深成指、创业板指盘中一度涨超2%，全天成交6270亿元，环比放量1477亿元。</p><p>涨势最猛的是港股，恒指涨超2%收复18000点大关，恒生科技指数涨超3%，大量消费、科技、资源的行业巨头涨幅超过5%。</p><p>板块中，<strong>两市大消费出奇地赢得“全场最佳”</strong>，概念涨幅榜清一色都是各细分消费市场，此外教育、医疗、地产、计算机等表现也显著走强，甚至早盘一度砸盘的大金融和能源都重新强拉了上来。</p><p>很显然，随着靴子落地，市场的风险偏好出现了大幅提升。从上证50、沪深300到中证1000/2000和微盘指数，一个比一个强势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_3a4f397b817f42e189b47c45a23b5f37@000000_oswg134636oswg849oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><p>按照机构的看法，对于美联储超预期降息，市场反应明显偏多，进而对于风险偏好也开始明显提升。</p><p>降息落地后，美元兑人民币、美元兑离岸人民币双双突破低点，再创出一年多新高。截至14时，美元兑人民币探至7.064，美元兑离岸人民币达7.0642，<strong>双双创出一年多新高。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_6e83dc08b263458397b34d1fc055a287@000000_oswg126275oswg861oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>今天传出的股市小作文也比此前明显要多得多</strong>，有因担忧“寻呼机炸弹”事件中东客户向国内某通信设备大量下单的、有“经济相关部委假期加班开会”的，有周五LPR或调降20BP的，有说下周一就开始降存量房贷利率的，甚至还有传给多孩家庭补贴等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_5879051f5bb54a94a69591c445c2c66b@000000_oswg22547oswg636oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网络疯传的小作文</p><p>这些小作文，真假难辨。不管如否，至少反映出了资金和股民的内心明显躁动。</p><p>早盘阶段，A股一度被昨天大涨的大金融带节奏下砸，但很快在大量资金持续涌入下，各大中小成长板块率先开启拉升行情。</p><p>比如寻呼机炸弹事件，这两天外围社交媒体确实都在激烈讨论，其中把中国的电子产品作为替代的话题很多，引发国内股市的手机链、通讯设备商的股价纷纷异动。</p><p>关于新一轮刺激政策的传闻，市面一直都有传，事实上，国新办举办<strong>“推动高质量发展”系列主题新闻发布会</strong>从今天就已开始，今天是自然资源部的发言，内容提到关于土地政策、矿产资源、经济圈建设。</p><p>央行货币政策司司长邹澜日前在国新办新闻发布会上就已表示，降准降息等政策调整还需要观察经济走势。<strong>“年初降准的政策效果还在持续显现，目前金融机构的平均法定存款准备金率约为7%，还有一定的空间”</strong>。</p><p>今天经济参考报在发布的《央地联动政策加力 四季度稳增长有支撑》报道中提到，记者获悉，为抓好三季度末和四季度经济工作、努力完成全年经济社会发展目标任务，多项政策将进一步加码发力，包括“两新”等政策将进一步落实落细，货币、财政等领域也将酝酿更多增量举措。</p><p>在上述多方面的刺激下，市场情绪快速回升，资金开始大量涌入股市，就连大宗商品的玻璃、铜铝锡镍等有色商品期货合约也大幅拉升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_2c2ec4ec891f4b01be4c9227fbfdeb5b@000000_oswg129512oswg861oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>多家券商机构分析认为，随着美联储超预期降息，给国内的货币政策工具打开更多空间，国内本身就早于预期9月会降LPR大概20BP，<strong>如今有美联储助攻，降LPR就基本毫无悬念了。</strong></p><p>同时上半年各大银行已经完成下调存款利率的准备，所以存量房贷利率下调的预期也在不断强化，但对于市场传闻的即将开启转按揭，或许并不会那么快，因为还有很多流程和规范需要讨论清楚，机构预期或许要到2025年一季度才能落地。</p><p>但对于销售情况持续不乐观的楼市来说，这已是难得的利好。</p><p>日前央行有关部门负责人的表态也证实了这一点：<strong>下一步，货币政策将更加灵活适度、精准有效，加大调控力度，加快已出台金融政策措施落地见效，着手推出一些增量政策举措，进一步降低企业融资和居民信贷成本。</strong></p><p>另一方面，无论是降存量贷款利率还是转按揭，对存量的贷款买房群体来说都能每月节省一笔现金出来，按照昨天文章《逆势上涨！风格大切换！》提到的，机构测算的如果是通过操作贷款利率可以下调80BP，那么每年可以省下大概3000亿的费用（不一定会有这么多）。对于居民来说，这就是可任意支配的现金。</p><p>再加上近年来各地方政府一直在筹划发放各类消费补贴（近期政策层也在讨论更大力度消费刺激方案，并预期很快推出），市场预期两者结合会大幅提振各行业的基础消费。</p><p>这或是今天A港股两市传统大消费板块全面爆发的原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_fcdc893665f54f3cbf101cd90a853836@000000_oswg190772oswg855oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今天盘后，发改委新闻发布会推出了多方面重磅重磅指示，进一步证实了市场的猜测，重点内容包括：</p><p>适时推出一批操作性强、效果好、<strong>让群众和企业可感可及的增量政策举措</strong>；</p><p>将会同有关部门抓紧完善落实<strong>支持新型城镇化的财政、金融、土地</strong>等政策；</p><p>配合推动相关部门研究提出户籍制度改革、加快<strong>保障性住房建设</strong>等具体政策措施；</p><p>全面推动基础设施领域<strong>不动产投资信托基金（REITs）</strong>项目常态化发行；</p><p>发挥政府投资对社会投资的引导带动作用，完善<strong>民营企业参与国家重大项目建设</strong>长效机制。</p><p>在市场较为关注的消费方面，发改委明确表示，将与各部门各地方一道，深入实施就业优先政策，多渠道增加居民收入，不断提高居民消费能力；用好超长期特别国债资金加力支持消费品以旧换新，进一步促进文旅、教育、医疗、养老、育幼、家政等服务消费提质扩容，积极打造消费新场景，培育消费新增长点。</p><p>从政策发布的流程来，发改委之后，接下来就是各地方因地制宜推出更具体的措施内容（目前多个城市已有推出部分方案）。<strong>结合小作文的“加班开会研讨”相关传言，或许在四季度，我们就会看到更多具体的消费刺激方案出炉，到时候，大消费板块或许还会继续迎来炒作热点。</strong></p><h2><strong>03</strong></h2><p>截至目前，上证指数的PE估值跌至12倍，来到了2010年来的新低，沪深300的PE只有10倍出头，中证1000等板块也处于历史低位，甚至一向高估值的创业板PE也只有23倍，无限接近历史最低水平。</p><p>行业来看，银行保险、煤炭、有色、医药生物、食品饮料、家电等大板块的PE水平已经普遍处于2010年以来的较低位水平，有些甚至是有史以来最低。<strong>从PB的视角看，A股几乎所有一级行业的PB甚至都已经是最低的了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_453172a29cc44f9d8788325585bad252@000000_oswg106287oswg853oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>个股层面，A股目前市盈率大于0且小于20倍的个股高达1500家，甚至其中市值大于100亿且市盈率小于10倍的个股都有超140家，很多的行业茅从2021年的高位至今跌幅超过70%，估值跌至上市以来新低，这是A股历史上都极罕见的情况。</p><p>这估值种情况，堪称遍地哀嚎，无一幸免，可说比港股还惨淡得多。</p><p>虽然也有不少机构基于当前几大关键宏观数据来研判，依旧得出不容乐观的基调观点。</p><p>但当前A股已经严重超跌，如今在美联储大幅降息，以及国内正在一致预期国家在加快推出新一批强刺激政策的强烈情绪下，市场迎来超跌反弹行情也就水到渠成了。</p><p>多家券商机构普遍认为，随着美联储开启降息周期，市场风险偏好将逐渐有所提升，而A股后市在货币流动性进一步宽松和多项经济刺激政策的合力刺激下，或许有望加快形成筑底。</p><p>对于投资，倾向保守的投资者可以继续关注高确定性且已经完成回调重新具备估值吸引的高股息方向。</p><p>而对于长线投资者，也可以关注那些显著超跌同时业绩出现回暖的医疗、消费、科技、材料等行业的龙头。</p><p><strong>格隆汇声明：</strong> 文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649855916&amp;idx=1&amp;sn=288329e838e2c81d6a6fa5f1f85bb5c6&amp;chksm=82f98518fd5f17e5121bd831add91e2c4ec64825ae070d7dd5587d79ef4e87477293dbb746d0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：哥吉拉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956862230568580</id>
            <title>瑞士机器人科技公司Verity研发仓库自主巡检无人机，实现零误差库存自动化管理 | 瑞士创新100强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956862230568580</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956862230568580</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 11:26:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_66df3d9e01aa4a4290c655c3d81ef0a4@5898759_oswg1272597oswg904oswg648_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源Verity</p><p>瑞士机器人科技公司Verity成立于2014年，其开发的仓库巡检无人机能完全自主执行库存扫描任务，实现库存管理、监控和检查任务的完全自动化，协助企业进行零误差库存管理。</p><p>Verity由Raffaello D'Andrea创立，Raffaello D'Andrea拥有加州理工学院电气工程博士学位，曾是Kiva Systems联合创始人，该公司后被亚马逊收购并更名为亚马逊机器人公司。Verity的团队由经验丰富的工程师、计算机科学家、软件开发人员、设计师和商业专业人士组成，拥有人工智能和机器人、供应链和无人机技术领域的顶尖人才。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_d29e68805cb6433d97f751502cc6e556@5898759_oswg73792oswg924oswg740_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源ACCESSWIRE</p><p>仓库管理的复杂性与精细度要求都很高，从卸货、入库、运营至拣选出库，每一个环节都需要保持精确。一旦出现货物实际库存位置与库存管理系统不符，就需要对整个仓库货物进行逐一盘点检查，依靠人工修正。这一过程不仅耗费大量时间与人力成本，还有可能拉低企业货物周转及运营效率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_2778e19aaa38459a9e1f91bec7a13ecd@5898759_oswg57204oswg725oswg401_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源Verity</p><p>Verity开发的仓库自主巡检无人机与仓库智能管理系统，即旨在通过完全自主的无人机系统，智能识别仓库管理系统指示的货物位置与仓库中货物的实际位置之间的差异并精确提示，减少盲目耗时的人工检查，提升库存管理效率。</p><p>Verity的无人机拥有5级自主性，可在无任何人工干预的情况下完成不间断仓库扫描。Verity的智能平台拥有100多项支持高级算法和分析的专利，能够在云端自动创建和管理巡检任务，并全面地分析仓库、运营和库存数据。Verity会根据历史与实时数据在云端自动生成仓库巡检任务，并指定具体执飞无人机、扫描点位与检查顺序。无人机会按指令自动起飞至指定地点对库存进行扫描，并将扫描的实时数据汇总至系统与库存管理系统数据进行比较分析，一旦发现异常则即时提示，从而快速纠正入库、拣选和其他错误。如果执飞期间无人机电量不足，该无人机会自动返回并进入充电状态，其他无人机会继续执行该任务直至任务完成，整个过程无需人工介入。</p><p>Verity的定位系统让无人机能以厘米级的精度在货架之间自主定位和穿行，并在遇到障碍物的情况下自动规划新路线，实时分享给其他无人机，即便在网络不稳定或质量较差的仓库中也能使用。Verity的定位系统基于其通过3D测绘构建出的仓库货架环境的精确数字模型。Verity的无人机搭载的智能摄像头可提取货架的物理尺寸，捕捉货架上的货物图像，测量每根货架横梁的高度，绘制出各个货架的位置，最终以高精度3D模型呈现出仓库全貌，包括实时显示当前可用的库存位置。Verity的无人机可在数天内完成仓库地图的绘制，并在每次巡检时进行更新，这不仅能支持无人机的精确飞行，提高库存管理的准确性，还能在仓库配置发生变化时轻松更新整个系统，降低仓库管理成本。</p><p>基于以上功能，Verity能够帮助企业减少90%的盘点工作时间，降低40%的存货丢失量，且其整体投资回收期小于1年。目前，Verity的无人机已应用于运动服饰、物流、航运、食品等领域的仓库管理，在全球20个国家的100多个设施中完成了超过25万次自主飞行，公司客户包括On、DSV、马士基、KeHE、三星SDS等行业领导者。</p><p>2023年，Verity完成了共计4300万美元的B轮融资，投资者包括高通、A.P. Molle、Exor等。自2015年底以来，Verity的融资额已达7400万美元。未来，Verity的无人机将进一步开拓其全自主仓库巡检无人机的应用领域和场景，协助企业提升库存智能管理水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_1c82e29dd37843d5a8822b1c0f8a08ea@5898759_oswg863376oswg720oswg965_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>Verity是2023年《瑞士创新100强》（TOP100 Swiss Startups）上榜企业。《瑞士创新100强》汇聚了最佳“瑞士制造”的初创及成长期科技创新企业，是瑞士科技创新领域最具国际影响力的标杆榜单。自2011年以来，该榜单每年在瑞士全国范围内评选出100家最具开创性和市场前景的瑞士创新企业和25家最具独角兽潜力的瑞士成长期企业，覆盖生命科学、工程机械、机器人、信息通信、低碳科技、食品科技等领域。《瑞士创新100强》及系列品牌活动是瑞士创新生态圈的标志性活动，代表着瑞士创新最高地和国际投融资最前沿。</p><p>2023年《瑞士创新100强》中文版由以明科技（Insight Tech）荣誉发布。以明科技是《瑞士创新100强》的中国授权合作方，负责《瑞士创新100强》在中国的运营推广并协助榜单项目对华商业合作。作为中欧（瑞士）科技创新投资与产业化运营商，以明科技为瑞士创新和中国产业的双向合作提供投融资和商业拓展服务并开展股权投资业务。</p><p>获取2023年《瑞士创新100强》完整榜单及行业榜单，请访问以明科技公号或官网。</p></blockquote>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956848211582848</id>
            <title>看懂美联储降息：我们该如何配置自己的投资？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956848211582848</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956848211582848</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 11:25:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_1d473d197d544ac9bebcbfc23aa32389@5065245_oswg166457oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>真不愧是常年占据财经媒体头条的美联储，四年第一次降息这个噱头还嫌不够，要给市场来个一次性大满足。</p><p>当地时间18日，美联储鲍威尔宣布将基准利率目标范围下调50个BP，降至4.75%-5%，这是该机构自2020年3月以来的首次降息。值得一提的是，如此大的降息幅度，在历史上的降息周期开局中非常罕见，上世纪90年代以来仅有2001年1月、2007年9月和2020年3月这三次。</p><p>而<strong>这三次毫无例外，要么是对重大危机的应对，要么成为了重大危机的先兆</strong>。</p><p>也是因此，这次降息鲍威尔真的在从各个角度给自己找补，也给市场释放鹰派信号。他表示，在美国经济仍然强劲的情况下，以重大举措启动其历史性的紧缩政策，将有助于限制经济衰退的可能性；但他也小心翼翼地坦承，<strong>美联储未来不一定会采取类似的步伐，还要看之后的经济数据表现</strong>。</p><p>总结下来，鲍威尔这一套操作就是“身体很诚实，但嘴上还得矜持”，明明已经给了市场预期最大幅度的降息，却还要坚持对未来的谨慎预期，这种“撕裂”，或者说有些纠结的态度，其实正是这一轮降息的<strong>关键信号</strong>。</p><p>一个明显的信号是，美联储理事米歇尔·鲍曼对50BP的降息投下了反对票，<strong>这是自2005年以来美联储议息会议中的第一次“异议”</strong>。显然，无论是市场预期还是美联储内部，对于25BP还是50BP都有很大的分歧，降息后整个资产端先涨后跌的走势也反映出，虽然是期待已久的大幅度降息，但美国经济的衰退风险并未被市场忽视。</p><p>因此，主要资产如美股、美债和黄金等，仍将是以波动为主，相比来说，在美国经济衰退没有得到证实之前，美股的表现会相对更好一些；外围方面，AH中的地产股终于迎来了喘息的机会，同时科网股则是一直被资金面困扰，成为全球市场中少有的科技题材估值洼地，短期内会有不错的表现。</p><p><strong>01&nbsp; &nbsp;纠结的降息</strong></p><p>从这次降息的关键词“纠结”开始，就能很好地理解目前整个美国的宏观环境，以及未来可能会出现的降息路径。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_e0138faa4e674cd8b724045ccef70f24@5065245_oswg148470oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>纳斯达克指数走势</p><p>在今年8月初和9月初，美股先后经历了两次大幅度暴跌，整个上半年暴涨背后积攒的泡沫焦虑爆发。在这背后，除了所谓的套利交易之外，美国经济呈现出的不良信号，<strong>开始让软着陆还是硬着陆的讨论再度回归</strong>，对于宏观环境的焦虑，成为这两次暴跌最主要的利空因素。</p><p>而这个不良信号，其实就是就业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_2c4bfc0d0cf4414f87d19039a807d129@5065245_oswg43014oswg615oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>平均工资和失业率情况，资料来源：美国劳工局，彭博</p><p>根据美国劳工统计局的数据，可以看到在最近一段时间，无论是平均工资（第一行）还是失业率（第二行），在2024年上半年都有恶化。其中，三月平均工资是2020年中旬以来的最低，最广义失业率则是2021年10月以来的最高。不仅如此，四五月份美国失业率达到“萨姆法则”的触发线，后者通过历史数据整理，被认为是经济衰退的前兆。</p><p><strong>在劳动力市场一系列的不良数据发布之后，让物价数据已经不再那么引人关注了</strong>。8月份，总市场篮子和核心市场篮子中超过50%的品类的年化月度通胀率低于2.5%，核心商品价格指数已恢复到轻微通缩。可以说，通胀问题现在已经不是困扰美国经济的核心因素。</p><p>而作为美国的央行，美联储首要关注的并非是通胀，而是宏观经济；什么数字对宏观经济的影响更大、呈现更直观，美联储就会拿什么数据作为行动的依据。在2021年美国大放水之后，这个数据是物价指数；在今年以后的相当一段时间里，这个数据是劳动力。</p><p>但是，和物价数据不同，虽然对宏观经济枯荣的反应更加直观且及时，但劳动力数据并不是一面普通的镜子，而是有多个面的“万花筒”，数据的统计口径不同，得到的结论会大相径庭。</p><p>例如，在今年8月21日，美国劳工统计局披露的报告显示，从2022年4月到2024年3月的一年内，美国经济创造的就业岗位比最初报告的少了81.8万个，实际的就业增长比最初报告的290万减少了近30%，也是2009年以来修正幅度最大的一次。<strong>即时的就业数据很有可能对决策产生误导，甚至会起到反效果</strong>。</p><p>于是，自从这次就业数据的大幅度下修之后，市场开始质疑美联储没有及时降息，劳动力市场的数字显示，美国经济远没有之前披露的那样乐观，且在失业率等指标上看，已经有了进入衰退的风险。</p><p>但是，如果从另一个层面观察就业数据，或许会得出完全不一样的结论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_0e656e3129d54ed9956d14d8c9774e34@5065245_oswg362329oswg1023oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>萨姆法则触发线&nbsp;</p><p>根据萨姆法则，如果‌失业率的三个月移动平均值比过去12个月内的最低点高出0.5个百分点或更多，则预示着美国经济可能已经陷入或即将陷入衰退。但是，上图红色线条展示的，25至54岁这一主要工作年龄段的就业情况却非常强劲，与萨姆法则的触发线走势截然相反。</p><p>而另据美国劳工统计局的数据，25至54岁这一主要工作年龄段的就业率，非常接近美国的历史高点——克林顿总统在位的末期，彼时的美国经济根本就不存在衰退的疑虑。因此，<strong>从主要就业人口的情况来看，美国并没有衰退的疑虑，美联储也没有必要在短期大幅度降息</strong>。</p><p>所以，美联储如此纠结的背后，就是主要参考数据从物价指数转换到就业情况，后者的多面性，让市场和机构本身很难对宏观经济有着一致性的判断，导致美联储甚至出现了快二十年没出现的内部矛盾。</p><p>面向未来，之后的每次降息很大概率会重复这次降息的纠结，直到新的数据出现，能够让市场产生相对统一的宏观环境判断。</p><p><strong>02&nbsp; &nbsp;资产走势如何</strong></p><p>本质上讲，50BP起步的降息，在历史上是比较罕见的，在短期会让市场担忧，美国经济是不是遇到了很大的困难，才需要更大幅度的宽松解救；因此，短期内美债和黄金这类避险资产依然有不错的空间，中小市值的股票（如罗素2000）、银行、地产等等，以及美股的中概股和香港的科网股。</p><p>但如果要仔细分析，不同资产在不同形态的降息路径下，表现是会有差异的。因此，想要了解未来的资产走势，就需要先了解降息的路径。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_79ee36e76584430a881556096a7dc5aa@5065245_oswg18043oswg625oswg262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>市场及政策预定者的利率预测，资料来源：彭博</p><p>在美联储释放了50BP的降息之后，市场开始定价美联储在今年剩余的两次会议上再降息70BP，而根据政策制定者们的预测，2024年将进一步宽松仅50BP。<strong>这反应出市场的立场比政策制定者要激进得多，对经济状况的担忧也比政策制定者高得多</strong>。</p><p>另外，从整体的降息路径来看，呈现出的趋势是典型的“先急后缓”，市场预期美联储将在今年内将政策利率降至4%至5%区间，并在明年三季度快速下探至3%以上。这意味着，到明年三季度，市场预计美联储降息总幅度高达250BP以上，让政策利率在短的时间内回归到3%左右的位置。</p><p>当然，你可以理解为市场对未来的经济预期很差；但这样的降息幅度在另一个侧面也反映出，<strong>美联储将会以“雷霆手段”，去避免美国经济出现硬着陆的</strong>。</p><p>在宣布降息之后，鲍威尔就明确表示，这一决定并不是为了应对危机而降息，而是让货币政策从极端紧缩的状态中“松绑”，回归正常化，同时仍不排除未来进一步观察经济走向调整政策的可能。鉴于无论是市场还是政策制定者，都对进一步降息抱有期待，<strong>一些对利率敏感的风险资产，很有可能在这段时间领跑</strong>。</p><p>从美股本身而言，小盘股、价值股以及受益于降息的周期股、地产股和银行股等等，在降息开始之后的表现会相对亮眼；其他资产方面，原油、铜等受益于降息，但在最近一段时间表现不好的资产，有很大可能会重拾涨势，走出一波不错的行情。</p><p>而传统上在降息初期表现比较好的美债和黄金等避险资产，由于前段时间对降息本身已经有了充分定价，再加上市场在50BP降息之后，对美国经济的担忧有所缓解，在降息开启之后虽然还有上涨空间，但表现和弹性相对来说会弱于前述这类风险资产。</p><p>当然，一个非常重点的话题是，之前在纳指中占比较高的大型科技股，如英伟达、微软等等，面对如今的降息环境会有怎样的反映。在我们看来，<strong>现在是一个板块轮动的绝佳机会，大型科技股的股价仍有基本面支撑，但短期在这些板块中获利了结，切换到对利率更加敏感的小盘股，将会是不少资金的选择</strong>。</p><p>相对于大公司而言，小公司往往在高利率环境中表现不佳，因为它们的债务水平普遍高于大公司，并且更严重地依赖浮动利率贷款。更便宜的融资和更好的收益可能会提振它们的业绩基本面，并进而提升他们的股价表现。</p><p>另外，和美国大型科技股相对的是，2023年至今的绝大部分时间里，中国的科技股们表现都是相对较差的，直到今年开始才有了一定程度的估值回归；但相对于这些公司们的业绩质量，目前的估值普遍还是相对低位，特别是对外部流动性更加敏感的港股，弹性会比A股更大，<strong>诸如阿里巴巴、京东、腾讯等等仍然有不错基本面的企业，会是不错的投资标的</strong>。</p><p>当然，真正能促使股市进一步回暖的因素，仍然在于国内能不能进一步释放流动性。美国这边已经有了不错的示范，进一步的宽松不仅会让股市上升，也会提振整个市场的信心；而对于国内来说，外部的宽松效果想要真正达成全方位的信心好转，自然需要来自自身政策端的支持。</p><p><strong>03&nbsp; &nbsp;结语</strong></p><p>降息的时代开始了，全球资产配置将会进入一个再分配阶段。在这段时间里，如何配置自己的投资、进一步优化目前的投资结构，是每个理性投资者都要深思熟虑的事情。</p><p>在这里需要强调的是，盲目认为外部宽松就一定会导致热钱流入AH市场，我们自己不需要额外做什么就能躺着收涨的观点，其实是已经落后了的。现如今，新兴市场对于大部分的外资来说，并不只是中国了，印度、越南、巴西和南非等等，所有经济体都在期待迎接从美国流出的资金。</p><p>“打铁还需自身硬”，从国家的角度，就是经济发展的主动权要掌握到本国手里，期待别的国家只能是杯水车薪；从投资的角度，那就是挑选投资标的，一定要选择那些“好公司”，<strong>无论外部环境如何变化，自身都能创造出源源不断地增长和盈利动能</strong>。</p><p><strong>声明：本文仅用于学习和交流，不构成投资建议。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OE4JjpYbBE-ObO7GjZaEeg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“躺平指数”</a>，作者：躺姐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956791436376704</id>
            <title>高端健身房跑路之后，年轻人花3元去社区健身</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956791436376704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956791436376704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 11:21:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_0920b7ac3ca54171970c8eb715e65bfb@000000_oswg45037oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>「核心提示」</strong></p><p>健身连锁危机四伏，消费者信任动摇，按次付费、社区健身等新模式能引领行业走出低谷吗？&nbsp;</p><p>最近，位于北京繁华地段的一家知名连锁健身中心“加州健身”，在毫无预警的情况下关门大吉。这一突如其来的变故，不仅打乱了数百名会员的健身计划，更让他们预付的高昂会费化为乌有。</p><p>事实上，类似的情况并非个例。近年来，大型连锁健身房、瑜伽、普拉提品牌频频爆出经营危机。去年，在瑜伽旺季到来之前，老牌连锁机构梵音瑜伽就因背负巨额债务宣布停业整顿；昔日风光无限的明星健身房“一兆韦德”，也因欠薪关店、老板失联，导致会员们不得不走上维权之路。进入新的一年，Space健身、卡莫瑜伽相继宣布停止经营。</p><p>健身房闭店潮背后，有数不清的消费者面临艰难的维权，大多无望而归；健身从业者也遭遇了前所未有的挑战。<strong>传统的预付制消费模式因此受到了广泛的质疑，消费者变得不再轻易为预付制服务买单。</strong></p><p>在这样一个不稳定性和信任度低下的行业中，一些新的商业模式正在悄然兴起——自由教练、按次付费、社区健身等形式正逐渐受到人们的青睐。然而，在这些新尝试的背后，健身行业能走出目前的阵痛期吗？</p><h2><strong>“跑路”的明星健身房</strong></h2><p>近几个月来，健身行业的持续低迷导致多家知名品牌相继停业，其中位于北京朝阳区六里屯街道炫特嘉园的“加州健身”门店也在9月初突然宣布关闭。门店大门上贴出的公告称，由于经营困难，他们正在积极与其他健身房协商转店事宜，并承诺绝不跑路。</p><p>然而，据微博用户“没药花园案件”爆料，会员们在察觉到该店疑似“跑路”后立即报警。尽管联系到了该店法人万某并得到他会前来解释的答复，但他最终并未现身，也拒绝接听后续的电话。</p><p>在健身房管理层失联的情况下，会员们开始自发组织维权。“没药花园案件”提到，截止至9月4日凌晨1点，维权群内的会员已缴纳的费用总额可能达到了57万元人民币。</p><p>在一个近百人的维权群中，老会员刘越告诉《豹变》，自己和老公都是该门店的会员，因为去年夏天报过游泳课，今年7月又花了5000元复购了25节课。直到门店关闭前一天，她还在那里正常上课，并且预约了下一次的训练。</p><p>得知门店关闭的消息后，刘越紧急联系了自己的教练，教练表示自己也被拖欠工资。此后，该门店再没有人主动联系过刘越，官方客服也只是让她等消息。</p><p>也有一些会员被告知可以选择转移课程至附近另一家名为“硬糖健身”的门店（公园1872店）。不过，多位会员告诉《豹变》，转移的过程并不顺利，他们不仅遭遇了强制推销，还被明确要求需购买与剩余课程数量相同的新课程。面对持续的骚扰，一些会员不得不选择屏蔽相关工作人员的联系方式。</p><p>与此同时，被指定转移课程的“硬糖健身”门店，与已经闭店的加州健身炫特门店并非毫无关联。企查查显示，这家主体为北京硬糖耀能健身服务的硬糖门店，法定代表人王幸君曾是加州健身炫特门店的股东。2021年，加州健身炫特门店的法人出现变更，前法人曾和王幸君同为加州健身炫特门店的投资人。</p><p>这些复杂的联系使得部分会员怀疑，加州健身炫特门店可能早就预见到关门的结果，而此次课程的转移或许是为了在最终撤退之前，通过硬糖健身来实施一轮连环“割韭菜”。</p><p>自炫特门店关闭以来，王西尝试用多种方式维权。目前，朝阳区法院已经受理了她的起诉，她还向信访部门及消费者协会提交了申诉，希望政府部门落实到具体街道，张贴相关宣传材料，保障更多居民权益。</p><p>在她看来，炫特门店的关闭很可能是职业闭店人的套路，“让消费者到硬糖去花一点钱续约，转接加州的债务关系”。对于起诉结果，她做好了心理准备：“大概率是打赢了也没钱赔。”</p><p>至今，该门店的维权活动仍在进行中，大多数会员对追回赔偿已经不抱希望，只是认为必须有所行动才能制止这类行为。也有更多人不敢再贸然办卡，有多年健身习惯的李斐连续遇到两家健身房爆雷，他自嘲道：“以后再也不办卡了。”</p><h2><strong>被“挤压”的加盟商</strong></h2><p>加州健身炫特门店的突然关闭，仅仅是当前健身行业普遍面临困难的一个缩影。</p><p>例如，被誉为健身行业标杆之一的一兆韦德，在去年接近倒闭边缘时，有会员在相隔两个月后重返健身房，却发现尽管游泳池仍然开放，但淋浴设施却已停用。</p><p>到了今年5月，另一家高端连锁健身品牌Space也宣布所有店面暂停营业并进入清算阶段。尽管有消息称Space在两个月后因获得新的资金支持而重开，但显然，会员们对其的信任已经大打折扣。</p><p>即便是国内最早一批倡导“月付”“24小时营业”的头部健身机构乐刻，前不久也传出多地关店的消息，有会员表示联系不到客服。虽然乐刻迅速否认了相关传闻，但该事件依然引发了广泛讨论，难道连月付制都不香了？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_269579feccd84f5abb01234775ad6cb6@000000_oswg43083oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>成立于2015年的乐刻，凭借场馆小型化、月付制等方式实现了轻资产运营，快速成为健身行业头部品牌。低价、便利、无推销的特点，不仅降低了消费者的决策成本，也降低了自身的运营成本。2018年，乐刻放开加盟，今年更是在行业低迷期推出了“百城万店”计划。&nbsp;</p><p>在轻量化模式的加持下，乐刻似乎建立了一个良性的增长循环，但并非没有隐忧。一位来自上海的乐刻加盟商告诉《豹变》，<strong>乐刻加盟店的总体成本并不低，即便是早期加盟商，在总部尚未强制要求装修的情况下，总成本也超过了120万元人民币，回本周期大概需要两年。</strong></p><p>该加盟商在2022年出售了他的店面，虽然没有亏损，但他指出，“每天自己守店打扫卫生、接待也是时间成本”。他还表示，随着加盟店越来越多，“后面入局的人很难赚到钱了”。</p><p>另一位来自北京的乐刻加盟商称，虽然有盈利，但收入较为微薄，乐刻精品馆的成本要200万左右，做得非常好的情况下，两年才能回本。此外，还要追加各种投资，包括器械维护费用等，回报率并不高。据他了解，“新开门店亏的居多”。</p><p>同时，该加盟商表示：“只要加盟门店表现不错，很快附近就会开新店和自营门店来挤压利润。”站在品牌方和消费者的角度，自然希望门店越多越好，但对于加盟商来说，门店的增加意味着跑店会员增加，“开店越多品牌收费越多，但对门店合伙人来说并不是好事”。</p><p>一般情况下，开放加盟的品牌会为加盟商提供一定的区域保护。但在乐刻这里，这一保护范围仅为方圆一公里，<strong>对于加盟商来说，这样的距离设定显得过于狭窄，会员势必会被分流，门店盈利状况很难不受到影响。</strong></p><p>上述加盟商向《豹变》表示，一公里的区域设置本身就过于近了，同时“区域保护现在并没有实行，一旦有空白区域，他们还会让合伙人开店去探虚实”。</p><p>随着加盟店铺数量的不断增加，店铺利润受到挤压，再加上高昂的成本和漫长的回收期，这让许多潜在的合伙人在考虑加盟时变得更加谨慎。同时，消费者对于预付费服务的兴趣也在减少，这对整个健身行业构成了更大的挑战。</p><h2><strong>“健身低价化”是未来吗？</strong></h2><p>曾经象征着中高端生活方式的健身，如今不得不寻求转型之路。</p><p>近年来，诸如乐刻、超级猩猩等品牌的兴起，使得“健身团课”和“单次付费”模式受到了健身爱好者的青睐。2014年创立的超级猩猩，以其“明星团课”的抢手程度闻名，成为一线城市中的头部健身品牌。当时，超级猩猩一节60分钟的团课价位均在百元左右，而且预约火爆。</p><p>然而，如今打开超级猩猩的官方小程序，虽然团课价格并未降低，每节课程均价大概在89-109区间内，但大多课程尚未约满，不似从前那样热闹。超级猩猩的发展似乎也失去了昔日的光彩。根据财联社的数据，截至2024年1月，超级猩猩在全国9个城市拥有245家门店，但过去两年间只新增了2家门店，增长速度显著放缓。</p><p>尽管发展势头减弱，超级猩猩并未采取大幅度降价策略。相比之下，另一家头部企业乐刻则选择了不同的道路。今年2月，乐刻取消了广受欢迎的“9.9元精品团课”，转而推出免费课程，并将课程时长缩短至45至50分钟，以此降低会员门槛，吸引新老客户。</p><p>但是该举措效果有限，在黑猫投诉平台，乐刻相关投诉近7000条。乐刻是行业内较早推行“月付制”的机构之一，这种付费模式的创新一度为其赢得了大量会员。</p><p>然而，<strong>在人们愈发注重性价比的趋势下，付费健身的意愿正在减弱。</strong>《2023年中国健身行业数据报告》显示，截至2023年12月，全国线下付费健身会员6975万人，环比下滑了2.38%。</p><p>当“月付制”也无法留住更多消费者，健身场景和付费方式逐渐发生改变。</p><p>社交媒体上，越来越多的个人教练开始涌现，他们大多有着全职教练的经历，现在转变为灵活的独立教练。</p><p>一位加州健身的前教练告诉《豹变》，自己在已经关闭的炫特门店担任了一年多的全职教练，现在则成为独立教练，每节课程收费350元，五节课起售。自由教练大多选择租用健身场地，需要提前一天在会员附近预约场地，一小时的场地费用约为80元。</p><p><strong>独立教练虽仍是较为小众的健身模式，但价格已经越来越卷了。</strong>《豹变》了解到，乐刻的私人教练课程普遍定价在每节220至350元之间，通常至少需购买八节课程；而独立教练的课程则更为灵活，价格从每节100元到350元不等，甚至低至几十元每节。</p><p>此外，<strong>在浙江、上海等地还出现了配有健身器械的社区健身房，不同地区价格各异。</strong>据《豹变》了解，社区健身房收费远低于商用健身房，有的每小时仅需5元、3元甚至1元。一位湖南用户在社交平台上分享，他所在社区的健身房每月收费仅为25元。</p><p>随着更加灵活、更平价的健身场景大量出现，势必对传统健身业造成挤压。在消费趋势的变化下，健身行业还需要持续变革，才能在健康与商业中找到平衡。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649960534&amp;idx=1&amp;sn=553f57f5542807d8e01079fbee7c8c7a&amp;chksm=f2a8e32b6ff4eca3833302aa5ea58fe4b6aa10acb4f8be2a6c03c8024a2f71d7009dd26038c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：高宇哲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956816919165314</id>
            <title>下架10年后，《Flappy Bird》突然诈尸，一上线就想割韭菜？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956816919165314</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956816919165314</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 11:19:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_e1c6f484f0b94afca4e734be26b83a56@46958_oswg87556oswg594oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>卖情怀游戏，这套路不管用了。</p><p>《<strong>Flappy Bird</strong>》的大名，应该互联网老人们无人不知。这款上架于2013年5月的休闲小游戏在iOS 6发布后迅速爆火，堪称手游界的一款传奇。</p><p>据报道，截至2014年1月底，该游戏在安卓和iOS应用商店上的下载量达到了5000万次，成为了当时最受欢迎的免费游戏，排名直接拿下位居100多个国家的榜首。</p><p>但由于游戏的上瘾性，《Flappy Bird》的开发者<strong>Dong Nguyen（阮哈东）</strong>在当年2月突然宣布将游戏下架。</p><p>在经历二次上架更新后，《Flappy Bird》魔力不在，最终消失在互联网的汪洋大海里，阮哈东本人也很少在公众场合露面。</p><p>然而就在该游戏下架十多年后，一群自称是"<strong>Flappy Bird粉丝</strong>"的团体突然宣布要重新上架这款经典游戏，并且带来新的游戏模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_060398d6aadf42f6b94ffe3572d8f70f@46958_oswg112759oswg1014oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而就在玩家们好不容易重燃起怀旧情绪后，阮哈东突然发声：<strong>新游戏与自己没有一点关系！</strong></p><h2><strong>真假“像素鸟”？</strong></h2><p>《Flappy Bird》回归的消息，最早发布在“<strong>flappybird.org</strong>”这个网站上。</p><p>通过浏览器搜索可以发现，以“flappybird”为名的网站非常多，但只有“flappybird.org”首页加上了<strong>注册商标标识（®）</strong>，因此该网站也就是名义上的“官网”。</p><p>在官网首页，有一段写给粉丝的感谢信，口吻非常类似游戏的开发者。</p><p>此外，首页还透露了新角色、新游戏模式，并标上了大大的“coming soon”，这让Flappy Bird 的忠实玩家们兴奋不已，不少人都在推上发帖庆祝这款游戏重获新生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_faa5151d5e474646ae8a8662a8710a30@46958_oswg88220oswg1002oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本来一款经典游戏的回归算得上一件皆大欢喜的事情，但很快网络安全研究员瓦伦-比尼瓦莱（Varun Biniwale）在这个官网里发现了一些隐藏页面，这些页面大量提及了Web 3、微交易以及加密货币等字眼。</p><p>Biniwale 还发现了该游戏的一个可玩版本，其排行榜上充斥着与加密货币相关的用户名。</p><p><strong>简单来说，这就是一款披着《Flappy Bird》外壳的Web 3游戏</strong>，玩家可以通过参与游戏获得虚拟资产（NFT）并通过进行交易，从而实现游戏资产的价值化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_bab8ec4f47d14d12afe7cf8c1cb201eb@46958_oswg357487oswg785oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在区块链技术爆火的那几年，这种Web 3游戏非常多，但其实大部分都是“割韭菜”，这些虚拟资产的价值充满了泡沫。</p><p>消息传出后，阮哈东本人突然在社交媒体上发布了澄清内容，表示他与该游戏没有一点关系，他自己也不会支持加密货币。</p><p>在这之前，阮哈东从2017年开始就没有更新过社交媒体。此时火速发贴撇清关系，可见他也怕惹上麻烦。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_48231104acc848f695e8fc0d3776df4d@46958_oswg5860oswg532oswg179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>都是版权惹的祸</strong></h2><p>除了被挖到隐藏信息以外，《Flappy Bird》商标持有人的身份也与Web 3关系紧密。</p><p>据外媒爆料的信息，目前“flappybird.org”背后运营机构——<strong>Flappy Bird 基金会</strong>的负责人是一位名为<strong>迈克尔-罗伯茨（Michael Roberts）的游戏设计师</strong>，而他同时也是1208 Productions的负责人，旗下拥有NET品牌<strong>Deez</strong>，这也是市面上比较流行的一款MEME NET。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_a78ff93daa1c4cb0b1312888cb159981@46958_oswg167305oswg468oswg261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结合这些信息可以猜测一下，<strong>Flappy Bird基金会大概是希望借助这个IP的知名度推广一波自己的NET产品，借此割一波老粉丝的情怀</strong>。</p><p>不过由于游戏目前并没有上架，还不能随意下定义。</p><p>不过说起《Flappy Bird》的现状，游戏的开发者阮哈东要“背大锅”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_c0ca6964935d4b699f3b34962fd37c48@46958_oswg312109oswg749oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阮哈东开发《Flappy Bird》的初衷，本来是想做出一个有挑战性但操作门槛极低的游戏，而《Flappy Bird》的唯一操作就是点触，通过控制小鸟穿过管道得分。</p><p>在游戏刚上架时，这款小游戏和阮哈东开发的其他像素类游戏一样很快陷入沉寂，阮哈东也仅仅在在推特上发布游戏截图，并没有投入任何营销成本。</p><p>然而数个月后，这款游戏在推特上突然凭借高难度和成瘾性迅速扩散，吸引了大量玩家的下载，让人们欲罢不能。</p><p>在2014年1月，《Flappy Bird》在无推广、无逻辑的情况下攀升至App Store和Google Play的榜首，阮哈东也成为了游戏圈的红人。</p><p>但阮哈东显然没能适应成名致富后的影响，当地狗仔队开始包围他的房子，让他无法外出、正常工作。另外，网络上充斥着对这款上瘾游戏的抱怨，这让阮哈东陷入纠结中。最终阮哈东在2月下架了这款游戏。</p><p><strong>然而阮哈东在开发《Flappy Bird》时，似乎并没有注意这款游戏的版权问题，因此网络上充斥着大量盗版的像素鸟游戏。</strong></p><p>而在下架之后，《Flappy Bird》的版权问题依然没得到重视，最终一家名为Gametech Holdings的公司在&nbsp;2023 年 9 月申请接管该商标，理由是<strong>阮哈东曾公开表示不再开发该游戏，因此他们有权购买该商标</strong>。</p><p>之后，Gametech Holdings又将商标卖给了Flappy Bird基金会，也就是开头提到复活《Flappy Bird》的公司，成了《Flappy Bird》名义上的拥有者。</p><p>就这样，阮哈东稀里糊涂就丢了《Flappy Bird》的所有权，也让这个经典游戏沦为加密货币的推广工具。</p><p>但换个角度想，作为10年前的过时老游戏，新时代的网友们真的会买单吗？</p><p>题图源：网络</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/V7wFqvY1yBWLxxf8NreUQQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镁客网”</a>，作者：MKWjh，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956829792975496</id>
            <title>合力抵制洗歌，音乐行业不准备再忍了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956829792975496</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956829792975496</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 11:13:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_6a450e51e3d04d93a7c378ba1f9455f4@46958_oswg376778oswg966oswg876_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“洗歌就是高级抄袭。”北京市伟博（西安）律师事务所高级顾问、北京市朝阳区人民法院知识产权庭原庭长李自柱说。</p><p>9月在厦门举办的2024中国数字音乐产业大会上，“数字音乐版权市场良性竞争与可持续发展论坛”中，“抄袭”“洗歌”再度成为与会各方热议的焦点。<strong>多年来，原创音乐人面对洗歌侵权，索赔难、流程长、赔偿低，问题已严重到破坏中国原创音乐生态。</strong></p><p>就在两个月前，疑似洗歌作品《与我无关》（陆鳐版）被歌手苏星婕指出盗用了自己的AI人声，苏星婕本人亲自下场怒斥该作品“难听！无耻！”《与我无关》原版为网易音乐人阿冗发布于2020年的原创作品，今年在全网翻红。</p><p>被声讨的音乐人“陆鳐”还陆续发布过与《声声慢》、《海底》等热歌同名的伪原创。类似蹭热度的洗歌行为，在业内已存在数年，并随着AI等新技术的应用愈演愈烈，侵蚀着音乐行业的根基。</p><p>洗歌顽疾困扰行业已久。借由大会之机，除了倾吐苦水，行业各方第一次聚集在一起商讨可行的解决之道。</p><p>“合力抵制抄袭”出现在此次产业大会发布的《促进数字音乐版权市场良性竞争与可持续发展倡议书》中，打响了行业自律第一枪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_d4e35b99133c468da7ee20a72f9351df@000000_oswg150605oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国音数协数字音乐工作委员会、网易云音乐、腾讯音乐等国内音乐产业最重要的组织、公司都参与了签署。倡议书还提出行业自律、建立协商机制等，为清除洗歌现象提出系统性解决方案。行业侧积极响应，规格如此之高，正说明洗歌已成为行业公敌，到了不得不除的程度。</p><h2><strong>华语音乐不行？洗歌至少背一半锅</strong></h2><p>音乐行业受困于洗歌已有些时日。</p><p>歌曲《删了吧》被洗歌曾引发最破圈的一次讨论。博主“路哥会写歌”在视频里举例，这首爆款歌曲被改编成同一歌名但不同词曲创作人，旋律又极其相似的所谓原创歌曲，不下20首。甚至这些蹭热度的歌曲，连演唱者的署名都模仿原唱歌手许佳豪，取名许家豪、许嘉豪、许佳嚎等等。</p><p>资深乐评人王磊曾在朋友圈吐槽一位音乐人“苏可可”。他的一首热歌和上世纪90年代的名曲《最远的你是我最近的爱》词曲均有雷同之处。作为原创音乐人，“苏可可”居然年纪轻轻就发了4909张专辑、57883首歌，其中不乏疑似洗歌的作品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_f9c4dacfef6440cb922de9ec8f2ca8c0@000000_oswg284285oswg1080oswg1275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了蹭热度、蹭流量，<strong>洗歌已形成产业链</strong>。</p><p>“凡有热歌，必有洗歌”，音乐创作完全变成快餐式的流量生意。大数据、流水线作业，可以低成本复制成功模式，但却打破了创作者和音乐行业的底线。</p><p>“洗歌带来最大危害是什么？就是<strong>劣币驱除了良币</strong>。很容易让创作者的积极性受挫，此外，也会让听歌的受众们对整个音乐行业的作品标准产生怀疑，到底听到的是不是优质的作品。”网易云音乐副总裁李巍痛斥行业洗歌现象，并表示网易云音乐坚决反对洗歌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_58b1357d32304a3abe8243bea5da590b@000000_oswg86506oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网易云音乐副总裁李巍&nbsp;</p><p>洗歌猖獗的背后，是被洗歌权益人维权难、判赔低。李巍介绍，网易云音乐针对《错位时空》被洗歌，维权费用超10万，获赔仅5万元，造成了“因为维权加剧了被侵权损失”的荒谬结果。</p><p>这种“侵权者盆满钵满、维权者得不偿失”的现象比比皆是。</p><p>曾有媒体检索司法判例，发现抄袭赔偿案件屈指可数。其中，索赔金额最高20万元，最低只有2万元。再除去诉讼律师费和耗费精力，<strong>音乐维权压根是赔本买卖。</strong>李巍也举例，公司调取了过去一年中17首洗歌的法院判决，涉及的法院有上海、深圳、广州、杭州、北京，遗憾的是17份判决的赔偿额最低300元，最高8万元。</p><p>更何况这类案件周期过长。按照法律规定，普通程序6个月，现实中很可能一两年才能获得判决。<strong>相比于洗歌行为获得的利润，权利人获得的赔偿是杯水车薪。</strong>这也导致面对巨大的利益诱惑，投机者一定会铤而走险。</p><p>对比而言，流水线生产下，洗歌速度可快至5分钟一首歌，成本低至千元的歌曲，快速收割一波流量和分成，丝毫没有顾忌。</p><p>曾多次被行业声讨的北京云猫文化，洗歌之路长达数年。旗下艺人韩可可标榜的代表作品类似所谓《错位时空》女版、DJ正式版、粤语版、DJ龙少版等，均是洗歌作品，还能堂而皇之出席商演。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_a54685f45f044848ac24812e8b11b96e@000000_oswg252665oswg1080oswg1320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于普通乐迷来说，最大的困惑就是分辨不清原版歌曲到底是哪首。<strong>各种裁缝、山寨作品占据热榜，干扰了搜索结果和注意力，让乐迷误认为当下原创音乐水平就是如此粗制滥造。</strong>更恶劣的是，真正的原创音乐人的收益和积极性被打击，劣币驱逐良币导致原创土壤持续萎缩。</p><h2><strong>挑战洗歌难度在哪儿？抄袭隐蔽、赔偿额低</strong></h2><p>大家都知道洗歌涉嫌抄袭，但为什么处理起来却如此吃力？这其中涉及到认定的问题、法律执行力度问题、技术能力滞后的问题等等。</p><p>正版《与我无关》翻红约半个月后，洗歌版本悄然上线。<strong>歌名完全一样，旋律上几乎原封不动地保留了原版的副歌部分，并在原曲基础上略作调整重写了主歌部分。</strong>歌词也只对部分词句进行了简单替换或微调。比如将“倾心交谈”改为“促膝长谈”，将“望眼欲穿”改为“昼夜期盼”。</p><p>“路哥会写歌”曝光的《删了吧》洗歌方式，也是以类似复制大量同名不同词曲作品实现的。《删了吧》（正式版）、《删了吧》（新版）、《删了吧》（原唱）和《删了吧》（抖音热搜烟嗓版）等，让乐迷几乎错乱，已然分辨不出原版作品到底是什么样了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_27e9f05e5c21492cb12c96e394909488@000000_oswg68475oswg1073oswg1003_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《错位时空》起诉洗歌胜诉一案中，法院认定“两首歌曲在动机、主要旋律乐句及其节奏型、主题发展、听感特征等方面均存在相同或相似之处”。</p><p>这种李鬼碰瓷李逵的洗歌，正是所谓<strong>“高级抄袭”</strong>，导致在司法实践中判决起来特别复杂。</p><p>一般，法律层面会从四个方面进行考量：接触、实质性相似、显著性相似、推定抄袭。其中，实质性相似是最重要的考量环节，但需要依赖法官、专业音乐人和普通听众的主观判断。因此，要在法律层面举证一首歌抄袭了另一首歌曲难度较大，而现实维权的过程和效果更不尽人意。</p><p>判断过程中，很多法官不具备音乐知识，还需要经过鉴别、鉴定，这个程序特别复杂，导致裁判周期特别长。</p><p>此外，虽然近年随着《著作权法》的修改，赔偿数额提高和执法措施更加严格，但关于音乐作品侵权的法定赔偿额度只有几百元起步。如果法官在执法中仅适用法定赔偿，一首歌的赔偿赔偿额只能从几百到几千不等。这种情况下，像李自柱这样来自法律界的嘉宾呼吁，<strong>判决要考虑到现实中“原告的实际损失、被告方的获利情况，不然并没有真正制裁到侵权人，</strong>也没有给权利人到位的补偿。”</p><p>除了这些，AIGC等新技术的出现，又给判断洗歌和音乐人维权带来新的课题。</p><p>像《与我无关》的洗歌版本就疑似AI生成，把原版的男声，改为男女对唱，女声已被苏星婕下场实锤是自己的AI人声克隆。单曲封面也疑似由AI生成。如果类似的现象普及开来，显然洗歌者又找到一条简单粗暴的变现之路。</p><p>中宣部版权管理局原副局长段玉萍在会议上指出，“AIGC写歌给版权保护带来了非常大的挑战”。新技术往往是把双刃剑，可以让音乐创作者的工作更便捷，同时也让洗歌行为变得越来越便捷、高效。AI学习模式更多地是扒取公开领域的素材，从而让洗歌、裁歌、借歌、填词、借曲变得更容易，甚至可以批量生产。但其隐蔽性更强，更难以追踪，举证难度更大，判断过程更加复杂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_1e48964acd8e437594081dfa7a9d2f01@000000_oswg1316263oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中宣部版权管理局原副局长段玉萍&nbsp;</p><h2><strong>全行业抵制，让洗歌者无处遁形</strong></h2><p>相比欧美已经十分成熟的音乐产业，中国的音乐产业在很多方面依然在起步阶段。欧美音乐圈，抄袭导致巨额赔偿的案例比比皆是。2015年Robin Thicke的《Blurred Lines》被判抄袭Marvin Gaye 发布于1977年的热门曲子《Got to Give It Up》，判罚740万美元。</p><p>即便不能在赔偿金额上与欧美看齐，但行业依然需要采取措施震慑猖獗的洗歌者。为推动行业回到健康的轨道，必须明确行业鼓励、倡导的方向，不让歪风邪气占据上风。</p><p><strong>打击洗歌，保护原创，不应是音乐人的单打独斗。</strong>行业协会、音乐公司、司法机关、社会舆论等全行业、全社会的抵制、打击，才是根除当前华语乐坛洗歌肆虐的出路。</p><p>借着2024中国数字音乐产业大会之机，行业相关各方坐在一起，决定为根除洗歌现象，讨论出切实可行的解决方案。多名与会嘉宾都提出建立行业准则和自律机制的重要性，洗歌、冒名、盗取他人歌曲等现象不应该是音乐从业者的追求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240919/v2_8d340e7bd00849edaf91c38d1e16652c@000000_oswg129920oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着与会者达成共识，大会现场发布了《促进数字音乐市场良性竞争与可持续发展倡议书》，第一次在全行业明确提出“合力抵制抄袭”，打响了行业自律第一枪。在分论坛现场，多名业内代表上台，承诺共同参与到推动中国数字音乐行业健康发展的实际行动中。</p><p>《倡议书》共提出<strong>八项重要倡议</strong>：“增强版权意识，尊重原创精神；合法获取授权，确保合规使用；鼓励扶持原创，合力抵制抄袭；完善基础设施，提升许可能力；公平合理定价，客观公正分配；加强行业培训，凝聚社会共识；维护和谐市场环境，倡导纠纷协商调解；制定行业鉴定标准，完善行业服务体系”。</p><p>尤为重要的是，配合《倡议书》的号召，行业各方共同提出了多项具体措施。音数协数工委秘书长刘阳就呼吁，行业各方应共同制定《音乐作品实质性相似鉴定技术要求》标准，<strong>明确音乐作品构成实质性相似的评估鉴定方法</strong>；倡导共同建立“音乐作品实质性相似行业鉴定机制”，旨在提供科学、客观的鉴定服务，为权利人及司法机关提供更专业的鉴定支持。</p><p>我们期待，未来更加健康的音乐市场上，<strong>洗歌作品要面对着各个环节的围追堵截。</strong>任何支持洗歌行为的音乐公司、平台，都将面对行业的共同抵制和声讨。任何为获取短期眼前利益，损害行业共同未来的行为，都将彻底暴露在阳光下。</p><p>此外，抄袭鉴定标准的达成可以为司法机构提供专业支持，未来推动实践中产生新的判例。协商机制的建立，可以通过行业内部的调解，在司法措施之外建立多元的纠纷解决机制。随着基础设施的完善和版权意识的普及，洗歌将在新技术的监控下无处遁形，在社会上人人喊打，彻底失去存在的土壤。</p><p><strong>而此次论坛及《倡议书》发布的重要意义，是迈出了最为关键的第一步。</strong></p><p>这是全行业第一次站在一起，大声对猖獗的洗歌产业链说“不”。全行业深恶痛绝的洗歌产业链，到了需要给出一个交代的时候。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzA0MDQ2NQ==&amp;mid=2653583554&amp;idx=1&amp;sn=4bc356f8607ab384e3ab133729419105&amp;chksm=bc343d238e13b4db6c3e57817cfb4582fdabaad7f0a46e73b14aa93927b5fc92ee1b3d859061&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新音乐产业观察”（ID：takoff）</a>，作者：朱力克，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2956830091082116</id>
            <title>“中国神船”复牌首日股价平淡，异议股东可以换股价八折离场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2956830091082116</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2956830091082116</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Sep 2024 11:11:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月18日晚，中国船舶（600150.SH）发布了吸收合并中国重工（601989.SH）交易预案的公告，披露了换股价格等事宜。</p><p>9月19日，历经10个交易日停牌之后，这两家千亿船企终于复牌，但资本市场上反应平淡。截至收盘，中国船舶涨3.32%，报36.06元/股，中国重工则跌2.41%，报4.86元/股。</p><p>具体来看，中国船舶全天成交量为113.66万手，成交额为40.78亿元，与停牌前最后一个交易日（9月2日）的32.61亿元相差不大。资金方面有所分化，主力净流出8555万元，其中超大单净流出4084万元、大单净流出4470万元，中单、小单分别净流入6573万元、1292万元。</p><p>中国重工全天成交量为448.83万手，成交额为21.70亿元，较停牌前最后一个交易日的11.21亿元近乎翻倍，盘后资金流显示，主力净流出4015万元，其中超大单净流出1.25亿元，大单、中单、小单分别净流入8489万元、2.45亿元、5036万元。</p><p>从本次预案公布的方案来看，换股价格上，两者均按照定价基准日前120个交易日的股票交易均价确定，中国船舶为37.84元/股，中国重工为5.05元/股，中国重工与中国船舶的换股比例为1:0.1335。换言之，本次交易的成交金额（中国重工换股价×中国重工总股本）为1151.50亿元。</p><p>《上市公司重大资产重组管理办法》第四十五条规定，上市公司发行股份的价格不得低于市场参考价的80%，市场参考价为本次发行股份购买资产的董事会决议公告日前20、60、120个交易日公司股票交易均价之一。</p><p>香颂资本董事沈萌对时代财经表示，规则只规定了不得低于市价的八成，但并未规定不能高于市价八成，依然留给了企业提高交易价格的空间。</p><p>根据《上海证券交易所上市公司自律监管指引第6号—重大资产重组》等规定，本次交易也为异议股东提出了利益保护机制。两家公司投资者可以换股价的八折“离场”，中国船舶异议股东收购请求权价格为30.27元/股，中国重工异议股东现金选择权价格为4.04元/股。</p><p>“另外，异议股东保护价格定得较低，是为了引导卖方股东选择持股而不是变现，降低合并交易的成本。因为合并是关联交易，方案在卖方股东大会审议时，大股东需要回避，如果中小股东认为条款设置不利，那么仍有可能否决方案。”沈萌表示。</p><p>2019年，经报国务院批准，中国船舶工业集团有限公司与中国船舶重工集团有限公司实施联合重组。当时为集团层面的重组，而本次则为两家上市公司的重组。</p><p>本次交易完成后，中国重工将终止上市并注销法人资格，中国船舶则成为存续公司、承继及承接中国重工的全部资产、负债、业务、人员等。</p><p>中国船舶聚焦船舶海工装备和海洋科技应用领域，中国重工主要从事舰船研发设计制造业务，二者业务领域重合度较高，构成同业竞争。同时，两者下属骨干船厂已形成了各具独特竞争优势的产业与产品，本次重组将统筹优化产业发展布局，深化核心技术资源整合，充分释放各大船厂在各自优势船型领域的生产效率。</p><p>但在预案中，中国船舶也提醒，并不排除存续公司未来的经营成果低于预期的情况，届时或将摊薄存续公司股东的即期回报和每股收益。</p><p>另外，鉴于本次交易所涉及的审计、估值等工作尚未完成，中国船舶董事会决定暂不召集股东大会审议本次交易相关事项。</p><p>9月18日晚，申万宏源发表《方案超船舶预期，上行周期同业竞争问题解决进程开启》研报称，后续较为关注中国重工旗下柴油机配套等非船厂资产、中国船舶旗下中船柴油机股权如何处理；另外未来如何进一步解决同业竞争时处理沪东中华、中船防务的具体方案及对价。</p><p>在2024年中报中，中国船舶曾称中船柴油机净利润增幅较大，主要由于船用低速发动机的订单价格和毛利率有所增长，销售规模扩大，订单大幅增长。</p><p>9月13日，中国船舶在与投资者调研问答中也曾被多次问及沪东中华何时注入上市公司体系中。沪东中华在LNG船制造、超大型集装箱船等领域经验丰富，尤其是LNG船领域，其在卡塔尔LNG船百船计划中拿下了多笔订单。</p><p>根据克拉克森和中国船舶工业行业协会数据，2023年全球造船完工量为8425万载重吨，新接订单量为10686万载重吨，手持订单量为21391万载重吨，同比分别增长5.17%、29.73%和17.61%。其中，中国相应指标占比分别为50.20%、66.60%和50.00%，市场份额继续稳居世界第一。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653317645&amp;idx=2&amp;sn=268beaed80101abba1b17484bce1957c&amp;chksm=bcc050fdabfe09ac9db2fc2dfd2e5d86d16f5174b39ea0203b088d2c42083f8fc6523a888a7f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：何铭亮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>