<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570457120843392</id>
            <title>怕降本的电动汽车，要做好消失的准备</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570457120843392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570457120843392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Dec 2023 00:23:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电动汽车, 续航里程, 自研电池, 降本
<br>
<br>
总结: 在智能电动汽车市场中，续航里程已经成为常态，超过1000公里的续航里程也不稀奇。为了降低成本，车企开始自研电池，通过材料和结构创新来提升续航里程和充电速度。自研电池成为降低电动汽车成本的第一性原理，而磷酸铁锂电池则成为降本的秘方。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>「一辆纯电汽车连续驾驶<strong>14 个小时</strong>」，李斌用一块电池、一次充电实现超过了 1000 公里的行驶成绩。</p><p>网友评价：「一块电池在冬季跑 1000 公里并不可怕，可怕的是有一个体力好的 CEO 愿意直播 14 个小时，亲测 150 度电池的实际续航里程。」</p><p>这番评价隐含了两层意思：</p><p>「不可怕」在于，能超越 1000 公里的车型有极氪 001 的 140 度电池包、广汽埃安 AIONLXPlus 千里版等车型，而 2023 年很有可能迎来 1000 公里续航之战。</p><p>「可怕」在于，很难看到有李斌这样的狠人出现。</p><p>而在眼下不断内卷的智能电动汽车市场，早就实现了比传统燃油车更高的续航里程：一次充电续航 700 公里是常态，1000 公里也不稀奇。</p><p>当「卷参数」渐渐卷到了尽头，产品差异化才是电动汽车市场致胜关键。</p><p>蔚来耗时三年自研 150 度电半固态电池包，配合灵活租用的方式，用户既可以获得超 1000 公里的续航里程，又无需全款买下这块大电池，还可以在五分钟内一键满电。</p><p>极氪推出了号称「<strong>全球首款量产 800V 磷酸铁锂</strong>」超快充金砖电池，这是目前国内首款量产超快充磷酸铁锂电池，主打一个成本便宜和超长续航。</p><p>以上这些电池共同的特点就是车企自研。</p><p>自研电池，意在降本。</p><p>作为占电动汽车成本接近 40% 的核心部件，电池就是降本的第一性原理。乘联会数据显示，新能源乘用车市场的平均降价幅度则由 0.56 万元波动上升至 1.19 万元，其中电池降本功不可没。</p><p>面对即将向 20 万市场持续厮杀的价格战，怕降本的智能电动车，要做好消失的准备。</p><p>而不怕降本的电车，已经准备好了从电芯到电池包自研自产。</p><h2>01 自研就能告别「电动爹」？</h2><p>2020 年，比亚迪 Pro EV 超能版的 NEDC 工况最大续航为 520km；</p><p>仅 3 年后，极氪 007 最大续航为 870KM，而充满这块大电池不到 30 分钟。</p><p>电池续航之所以突飞猛进，是因为车企从堆电池走向了材料创新、结构创新。</p><p>过去，大多数汽车品牌采用 1+1 式「堆电池」，这条路线优缺点明显：</p><p>优点是一步到位，续航超 600km 就能直接超越油车；</p><p>缺点是与续航息息相关的电池能量密度没变化，且充电速度慢、购车成本高。</p><p>在这样的背景下，坚持自研电池的车企开始将突破口转向材料和结构创新。</p><p>蔚来千里续航属于<strong>材料创新</strong>，通过固态电解质等新型材料的商业化应用，从电芯根源让续航里程变得更长。</p><p>比亚迪刀片电池、宁德时代麒麟电池、特斯拉 4680 电池、极氪金砖电池则是<strong>结构创新</strong>，本质上都是改变电芯或者电池包结构，提升体积空间利用率和续航里程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_cc325ec0a6c7420faaad145b9f81acde@000000_oswg962177oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如极氪金砖电池，采用的是一体化液冷托盘和电芯、上盖、底板的「紧凑三明治结构」，同时电芯之间的热阻隔材料使用航空级超薄材料。</p><p>电池降价怎么降？第一步：<strong>精简材料</strong>。</p><p>仅电池包中，除了电池模组，还有上壳体、下壳体、电芯控制器、电池控制器等等，但这些内部结构还可以有精简的空间。</p><p>比如通过电池包内部结构优化，金砖电池核心零部件数量减少 35%，采样线束单线总长减少 157 米，生产效率提升<strong>40%</strong>，整个电池的质量能量密度提升超过 10%。</p><p>拿 4680 电池、普通磷酸铁锂电池、三元锂电池的体积利用率作为对比，三者的数据分别为 63%、66%、72%，而金砖电池的利用率达到了<strong>83.7%</strong>，这是目前全球量产体积利用率最高的动力电池。</p><p>简单理解，金砖电池不仅在同样空间下提供更多电量，还降低了电池成本——单 kWh 成本<strong>降低 14.8%</strong>。</p><p>一个最直观的结果是：同级竞品高配的续航，极氪 007 卖出入门版的价格（22.99 万元起）。</p><p>第二步：<strong>以更低价格的磷酸铁锂，实现更快的充电速度</strong>。</p><p>在电芯材料上，金砖电池的正极材料引入纳米级磷酸铁锂颗粒，配合复合导电剂增强反应活性，加快锂离子在正负极之间的运动，提升充放电速度。</p><p>这点和宁德时代的神行电池有相似之处。其电芯材料同样从三元锂变成磷酸铁锂，并且用各种方法降低电化学反应中的「阻碍」，使电能充入和放电都更加高效，实现比传统磷酸铁锂电池更快的补能速度。</p><p>拉一组数据对比：</p><p>搭载 75.6 kWh 金砖电池包的极氪 007，4.5C 的充电倍率可实现充电 15 分钟补能 500km；</p><p>同样是 800V 平台的小鹏 G9 和智界 S7，同一组数据的成绩分别是 399km 和 352.5km。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_14d1362d64354fd08ef3c4201a48b3e4@000000_oswg654458oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对 800V 高压快充，行业的普遍做法是从整车<strong>电气架构</strong>+<strong>补能端</strong>的逻辑升级高压产品，电池依然走供应商路线。</p><p>这也意味着：要充电快、续航里程高、性能好，就不可能价格低。</p><p>相比之下，极氪从整车电气架构到电池包、再到补能端，几乎从车辆的最底层到终端全部重新适配 800V 高压平台，直接一步到位，无需增加其他环节的研发成本和零部件。</p><p>总体来说，低成本、长续航和高性能的上限，是极氪金砖电池的技术底色，也是极氪区别于其他部署 800V 玩家的核心。</p><h2>02 磷酸铁锂，电动汽车降本的「秘方」</h2><p>如果塑造高端，贵的当然有贵的价值——蔚来的 150 kWh 半固态电池能不充电、不换电跑 1044 公里，但成本达到 30 万元。</p><p>半固态电池将部分液态电解质用固态材料取代；而液态电池在成本上极具优势。报道显示，石墨半固态电池成本是现有液态电池的两倍。</p><p>但面对一个更为广阔的中高端市场，需要有一款成本低、效果好的电池。</p><p>此时大多数的厂商都选择了液态电池，接下来价格的比拼还要再下沉一个级别：比如液态电池中最为关键的正极材料——选择三元锂还是磷酸铁锂。</p><p>尽管三元锂具备较高的放电容量和较低的内阻，更适合快充。但极氪仍然选择了磷酸铁锂。</p><p>极氪 CEO 安聪慧的解释是，极氪主要聚焦于磷酸铁锂短刀型电池路线，这是目前的主流和趋势，现在还没有考虑三元锂方案。</p><p>这背后更深的原因是三元锂电池成本太高。</p><p>在降本增效大环境下，车企只有榨干材料端的利润空间，才不惧怕打价格战。</p><p>「面对价格战，极氪就是忍一下，而别人则是在流血。」极氪汽车副总裁朱凌表示。</p><p>据了解，车企磷酸铁锂电池系统采购成本约<strong>0.8 元/Wh</strong>，三元 NCM523 电池则为<strong>1 元/Wh</strong>。</p><p>公开资料显示，磷酸铁锂电池比三元锂电池成本节省约 15%，换算成电动汽车上普遍搭载的 75KWh 电池包，磷酸铁锂电池可为<strong>每辆车省下约 11777 元的成本</strong>。</p><p>显然，磷酸铁锂在低成本、结构创新和能量密度方面与三元锂的差距不断收窄。</p><p>当三元锂的性能无法取得绝对性优势，而磷酸铁锂电池却能轻易实现约 15% 的成本优势时，绝大多数车企会把票投给磷酸铁锂，成为性价比的忠实信徒。</p><p>另一方面，磷酸铁锂在安全性上更胜一筹，这意味着在电池结构上有更多做「减法」的可能性。</p><p>比亚迪的刀片电池就是把电池包内体积利用率提高了 50%，放入更多电芯，在占用空间不变的前提下尽可能的提升了能量密度，使用寿命也更长（续航衰退更慢）。</p><p>这并非磷酸铁锂首次成为行业的焦点。</p><p>过去两年，磷酸铁锂曾经历过两个高光时刻。</p><p>一是比亚迪刀片电池扭转了磷酸铁锂与三元锂电池的市占率格局。</p><p>比亚迪一直专注于磷酸铁锂的结构性创新，通过刀片式结构对磷酸铁锂电池进行彻底的变革，最终让全产业重新找到方向，刀片电池的生产成本相对普通磷酸铁锂电池<strong>降低了 30%</strong>。</p><p>二是宁德时代发布全球首款磷酸铁锂 4C 超充神行电池，实现「<strong>充电 10 分钟、续航 400 公里</strong>」的超快充，并达到 700 公里以上的续航里程。</p><p>凭借这款拳头产品，宁德时代的订单拿到手软，阿维塔、奇瑞、长安、极氪和哪吒都是神行电池首批客户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_338ddf0439f547c38a3476d30ee3a595@000000_oswg232155oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但还没等神行电池量产上车，极氪金砖电池先以 4.5C 的充电倍率，取代宁德时代全球首款磷酸铁锂 4C 电池，成为全球充电最快的磷酸铁锂电池。</p><p>一边是激烈的价格战，一边是居高不下的成本，磷酸铁锂成为了车企降价的资本。</p><h2>03 内卷极致：为省 4%，宁建一座厂</h2><p>车企有自研自产电池的必要吗？</p><p>动力电池厂商觉得没必要，车企觉得有必要。</p><p>SNE Research 数据显示，宁德时代、比亚迪、中创新航、亿纬锂能和国轩高科分别以 43.41%、29.86%、8.26%、4.35% 和 3.98% 的市场占比，位列今年上半年国内动力电池装机量 Top5，几乎占据了整个新能源汽车领域接近<strong>90%</strong>的电池市场。</p><p>随着市场份额的逐渐上涨，电池厂商们今年上半年的营收、净利润普遍都大幅增长，比如榜首的宁德时代在上半年实现营业收入 1892 亿元，同比增加 67.52%；净利润<strong>207 亿</strong>元，同比增加 153.64%。</p><p>但当电池厂商占据绝对话语权时，车企在定价权和供应优先级上会越来越弱。</p><p>这也是为什么车企们纷纷收购电池企业股份、搭建团队自研自产电池：</p><p>蔚来认为自研电池无法在 3 年内改变公司毛利率，但依然坚持自研电芯和 Pack；</p><p>广汽埃安旗下因湃电池工厂近期竣工投产，P58 微晶超能电芯正式下线；</p><p>长城力挺旗下蜂巢能源；</p><p>上汽扶持瑞浦兰钧…</p><p>电池就是车企命门。</p><p>首先整车成本中占比颇高，其次还与续航、充电速度等核心体验相关。</p><p>从成本角度看，动力电池占到整车成本的 40% ~ 60%，没有一家车企甘愿沦为电池厂商「打工仔」。</p><p>据麦肯锡估算，车企自己生产电池 PACK 和电池模组都能创造不错的经济效益，前者大约能节省 3% 的成本，后者则能节省 1% 的成本。</p><p>李斌曾在内部会议上分享过，如果按照电池 20% 的毛利率计算，自己造电池将增加 8% 毛利率，加上自研芯片，毛利率能多出<strong>10%</strong>。</p><p>如果聚焦到电池包单度电的成本，极氪金砖电池每度电可以降低 14.8%。</p><p>以当下磷酸铁锂电池包每瓦时 0.7 元为例，相当于电池包每度电的价格是 700 元，换算成极氪 007 搭载的 75KWh 的电池包，金砖电池可为 007 每辆车节省约<strong>7000 元</strong>左右的成本。</p><p>电池电芯自研自产的红利，比亚迪最有发言权。</p><p>在愈发激烈的价格战下，比亚迪不断通过新款车型压低整车价格，而毛利率却在持续新高。</p><p>这背后的核心原因是比亚迪在电池上实现了自研自产，实现整车最大效率优化。官方数据显示，比亚迪动力电池业务中约 95.3% 的份额来自内部的自供车型。</p><p>如今的比亚迪，已是历史最好的时期，今年三季度 22.12% 的毛利率超过了同期的特斯拉（17.89%）。</p><p>在汽车价格战以及插电混动汽车热销的背景下，压榨动力电池的成本空间，逐渐成为车企在消费端发起价格战的「热兵器」。</p><p>内卷的极致无非是，为<strong>节省 4% 整车成本</strong>，车企宁建一座厂。</p><p>这看似荒诞，但长期来看，随着头部新势力品牌销量持续突破，规模化效应将逐渐打开。</p><p>至少，以极氪、蔚来为代表的汽车品牌，以及未来更多头部玩家可能考虑自研自产动力电池满足降本需求。</p><p>而在疯狂内卷的价格战之下，怕降本的电动汽车品牌，会变得更加被动，甚至站在淘汰的边缘。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTAzNzcwMg==&amp;mid=2247530507&amp;idx=1&amp;sn=91b21f2ab365d683159bb1c80ed7dbe1&amp;chksm=e824110b0afebb816129778ed9b1d2ac2c7fe3165b0179205faf6596f383c13c6cedc785a363&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车之心”（ID：Auto-Bit）</a>，作者：郑森鸿，编辑：白雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2571117222716802</id>
            <title>困在跌停里的“最贵ST股”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2571117222716802</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2571117222716802</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Dec 2023 00:09:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股史上最贵ST股, *ST左江, 跌停板, 抄底资金
<br>
<br>
总结: A股史上最贵ST股*ST左江的股价暴跌，从200元高价跌至40.8元，仅经历不到10个交易日。股价连续跌停，陷入困境。抄底资金入场博弈，但未能占到便宜。自然人和中小投资者成为主要买入力量。牛散和私募机构加仓，但股价仍面临退市风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>A股史上最贵ST股*ST左江的暴跌之路仍在继续，<strong>股价从200元的高价俯冲直下到如今的40.8元也仅仅只经历了不到10个交易日</strong>，更让人揪心的是，陷在“跌停板”里的*ST左江仍不知道何时能等来拯救股价的白马骑士。</p><p>在上周经历了连续3个20cm跌停后，*ST左江的股价仍在跌停板反复缠斗，本周除周三大幅收跌17.66%外，其余三个交易日依旧是跌停状态。截至昨日收盘，*ST左江股价退守到40元附近，跌停封单超过8700手，自该股首次跌停以来，短短7个交易日，股价暴跌逾78%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_19662747c6d547218f6cda04b11d738a@5091053_oswg150517oswg1080oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，该股本周打开一字跌停板后，成交量明显放大，抄底资金入场博弈的迹象明显，近四个交易日，该股累计成交金额超过11亿元，不过面对迭创新低的股价，抄底资金并未占到便宜。</p><p>到底是何方资金敢于在“火中取栗”？深交所披露的数据能一窥端倪。据深交所披露，*ST左江在12月18日至12月21日累计下跌57.84%，跌幅严重异常期间，获自然人累计买入11.05亿元，占比97.41%；其中，中小投资者累计买入7.48亿元，占比65.99%。机构累计买入0.29亿元，占比2.59%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_7b8b3a75fbef49f08d9f374580f166f5@5091053_oswg45480oswg907oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从龙虎榜数据则能更加细致的看清这四个交易日短线资金对该股的交易情况。<strong>周一到周二的龙虎榜数据显示，游资抄底相对较为积极</strong>，招商证券武汉中北路营业部、中金财富湖州仁皇山路营业部、海通证券宁波解放北路营业部是主要买入力量，不过这<strong>期间也有不少游资趁机出逃</strong>，并且这两个交易日虽然该股打开了跌停板，但收盘依然是跌停状态，上述游资似乎撬到了“铁板”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_762ce4dae04d4f7882c4e909535bfc6a@5091053_oswg238658oswg1020oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>周三到周四买入该股的资金则主要换成了散户，游资“隐身”。有散户大本营之称的东方财富证券拉萨的几个营业部接力“抄底”，但买入力量仍然较弱，这也导致*ST左江周三、周四依然未能走出暴跌的困境。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_22e7ccfb9db84e71ba931ab437a21466@5091053_oswg245418oswg1015oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>牛散、私募三季度大幅加仓</h2><p>虽然*ST左江市值一度高达300亿，但支撑股价的底气却并不是来自投资机构，公司十大股东主要以自然人为主。公司三季报显示，<strong>前十大流通股东中，除了一家投资公司及一家私募外，另外八大股东均是自然人</strong>，十大流通股东合计持股比例约57%。</p><p>值得一提的是，公司此前发布的三季报显示，自然人投资者彭国华、印樱以及私募机构鸿道投资于三季度对*ST左江进行了增仓，其中彭国华的增仓力度最大，增持该股达38.76万股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_aef36b0af71a43a791fea36aab7bec35@5091053_oswg9994oswg1009oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>彭国华是知名牛散，于2022年第四季度进入*ST左江前十大流通股东之列后，连续三个季度加仓，截至三季度末持股占该股流通股比例为4.02%，为公司第六大流通股东。</p><p>印樱三季度增持*ST左江为47600股，自今年二季度新晋公司前十大流通股东后，印樱再度加仓该股，截至三季度末，印樱持股占该股流通股比例为1.21%，为公司第九大流通股东。</p><p>鸿道投资则在今年一季度新晋为*ST左江前十大流通股东，二、三季度连续加仓。截至三季度末持仓90万股，为公司第八大流通股东。</p><h2>公司股票存在退市风险</h2><p>面临退市风险是压垮*ST左江股价的最后一根稻草。<strong>周三晚间*ST左江发布了公司股票退市风险的特别提示公告，敬请广大投资者注意投资风险，审慎投资。</strong>在公告中，*ST左江披露了两条公司可能面临的终止上市风险。</p><blockquote><p>公司截止到2023年第三季度已经实现营业收入3372.21万元，若公司2023年经审计的净利润为负值且营业收入低于1亿元，则存在《深圳证券交易所创业板股票上市规则（2023年修订）》第10.3.10条第一款涉及终止股票上市交易的风险。</p><p>公司2022年度被出具了保留意见的审计报告，如若保留意见未消除，公司2023年被出具非标准的审计报告，公司则根据《深圳证券交易所创业板股票上市规则（2023年修订）》第10.3.10条第三款涉及终止股票上市交易的风险。</p></blockquote><p>昨日晚间，在*ST左江发布的股票交易严重异常波动公告中，公司再度就公司股票存在终止上市交易的风险进行提示。</p><p>*ST左江在公告中提到，公司2022年年度报告的审计报告意见类型为保留意见，形成保留意见的基础为公司部分应收账款会计师未能实施现场访谈，亦未能取得函证回函，无法判断相关应收账款的可回收性。<strong>如该事项导致公司2023年年度财务报告被出具保留、无法表示意见或否定意见的审计报告，公司股票将面临被终止上市的风险。</strong>此外，*ST左江再次强调了因财务指标不达标面临的终止上市风险。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OiWeHESmYKQhE6USxqQcDg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社”（ID:cailianpress）</a>，作者：张扬，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570539038434697</id>
            <title>海银财富“拉响警报”，上海贵酒急忙割席</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570539038434697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570539038434697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Dec 2023 00:07:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海贵酒, 岩石股份, 海银控股, 财富管理产品
<br>
<br>
总结: 上海贵酒（岩石股份）股价连续下跌，原因是海银控股旗下的海银财富出现项目迟延和赎回问题。海银财富分销的财富管理产品主要涉及房地产相关金融产品。海银控股与房地产有密切联系，而岩石股份与海银控股仅有酒类销售业务。近期有爆料称上海贵酒出现裁员和断缴社保公积金，引发关注。海银控股董事长表示已形成初步解决方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来声名鹊起的上海贵酒（证券简称：岩石股份），在12月18日再次遭遇跌停。在此之前，岩石股份的股价已经连续下跌4个交易日，而这场下跌风波的导火索来自于海银控股旗下的海银财富。</p><p>12月17日，海银财富官微发布公告表示，近期受经济下行的影响，项目出现迟延，海银财富主动退出，对存续业务进行梳理，相关方案将在月底前给到大家。据悉，该公司分销的财富管理产品中有很大一部分涉及房地产相关金融产品作为其基础投资。</p><p><strong>这一“即将爆雷”的消息，早已在二级市场引发轰动。Wind显示，从12月8日到14日的5个交易日里，海银控股的股价跌幅达到58.28%。</strong></p><p>同与海银控股相关的岩石股份也难逃股价下跌的命运，12月18日其便公告称与海银控股及其子公司仅有酒类销售业务，交易金额为4.88万元；除此之外，公司与海银控股无其他业务往来，并发布回购股份方案。</p><p>然而蹊跷的是，上海贵酒的业绩增速在今年保持高增长，但近期有爆料称公司出现裁员、断缴社保和公积金的情况，这又是为何？「界面新闻·创业最前线」试图进一步了解情况。</p><h2>1 “已形成初步解决方案”</h2><p>事实上，在海银财富于12月17日正式发布项目延迟的公告之前，传闻在四天前就出现了。</p><p>当时，有消息称“海银财富产品延期兑付”。随后海银控股公告称，其分销的部分资产支持产品出现赎回问题，未能与相关客户达成延期赎回协议，尽管公司仅为这些产品的分销商，但客户要求公司还款。</p><p><strong>那么，海银财富的这些产品包括哪些业务？</strong></p><p>据中国基金报报道，海银财富一文中所指出的“主动退出，对存续业务进行梳理”，指的是良性清退非标固收业务，这些非标准化债权产品，此前在金交所备案。</p><p>知情人士指出，这些产品有的是投向房地产，有的则是投向供应链金融。</p><p>海银控股与房地产可谓联系紧密，据其10月披露的2023财年年报，迄今为止，分销的财富管理产品中有很大一部分涉及房地产相关金融产品作为其基础投资。</p><p>截至2021年6月30日、2022年6月30日和2023年6月30日止年度，此类理财产品的总交易额分别占其经销的所有理财产品总交易额的58.2%、37.9%和28.0%。</p><p>在其招股书中，海银控股也曾表示自己是国内最大的房地产固定收益产品提供商，提供投资于房地产项目的产品，这些产品来自于知名的、具有良好信用评级的大型房地产开发商，如恒大和融创，期限为6-36个月。</p><p><strong>这或许为坊间“牵扯恒大、融创等地产债务达到30亿之多”的传言提供了来源。</strong></p><p>据时代周报报道，海银控股董事长韩宏伟在12月15日向投资者表示，“两周内，我们会出具解决方案。我不会跑，我公司状态很好”。18日，他又向媒体表示，已形成初步的解决方案。</p><p>这位起家于大货车队的豫商在临近耳顺之年见到了金融危险的一面，而此前多年来，金融为其带来了相当丰厚的回报。</p><p>天眼查显示，2008年，韩宏伟创办豫商集团，彼时经营范围以实业投资，投资管理，投资咨询（除经纪）等为主。</p><p>2015年，海银控股集团有限公司在上海注册成立，韩宏伟持股99%并出任法人，同年五牛控股有限公司在上海成立，韩宏伟之子韩啸合并持股99.7%，并通过五牛控股直接控制五牛股权投资基金。</p><p><strong>这些公司也成为构成“海银系”的中坚力量，目前海银控股持有豫商集团70%股权，韩宏伟本人持股30%。</strong></p><p>海银控股在境内主要通过子公司海银财富进行管理运营，韩宏伟直接持有公司71.16%股份。2021年3月，海银财富管理有限公司在纳斯达克上市，并自称“中国第三大且增长最快的第三方财富管理服务机构”。</p><p>2018-2020财年，海银财富主营业务财富管理收入分别为人民币10.82亿、10.62亿、11.83亿，其中，私募房地产产品收入8.05亿、8.38亿、10.51亿，占比高达74.4%、78.9%、88.8%。</p><p>截至2023年6月30日，海银控股实现净收入20.92亿元，同比增长7.71%；净利润1.20亿元，同比下降49.01%。</p><p>在这些财富的加持下，韩宏伟、韩啸父子以60亿元的身家登上《2023年胡润百富榜》，排名1008位。</p><p>然而，金融的风险也随之降临。目前，海银财富的兑付危机已蔓延到了与之有关联的资产，岩石股份首当其冲。</p><h2>2 上海贵酒撇清关系，回购1亿元</h2><p>A股上市公司岩石股份，也就是近年来突然出现且名声大增的上海贵酒，其股价近日与海银控股的股价一同大跌。</p><p>在12月14日、15日、18日连续3个交易日中，岩石股份收盘价格跌幅偏离值累计达20%，属于股票异常波动，其中12月14日、18日均跌停。公司回应称，目前经营情况正常，未发生重大变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_3389c531b54f47ef9c032e4ed1f5aac1@000000_oswg886654oswg1080oswg772_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 上海贵酒官微</p><p><strong>此前，「界面新闻·创业最前线」在《上海贵酒回应“传销式卖酒”，半年花3亿营销还要加码》一文中详细讲述了上海贵酒的“前世今生”</strong>，上海贵酒的前身是匹凸匹金融信息服务（上海）股份有限公司（下称“匹凸匹”），2015年底，韩啸成为新任法人并逐渐成为实控人。</p><p>当时的股东情况显示，五牛基金是匹凸匹的第一大股东，占股8.45%。而五牛基金及其一致行动人合计持有公司32%的股份。2016年，五牛股权投资基金资产管理规模已超过280亿元。</p><p><strong>随着国内地产行业进入下行期，五牛基金多次爆雷，在2021年被取消私募基金管理人资格，海银控股也开始对其分销渠道中涉及房地产相关的金融产品比例进行压降。</strong></p><p>截至2021年6月30日、2022年6月30日和2023年6月30日，其涉及房地产相关金融产品的总交易额分别占经销所有理财产品总交易额的58.2%、37.9%和28.0%。</p><p>也是在这期间，监管日趋严格，P2P业务停止，匹凸匹也因为业务与金融无关而将名字改回岩石股份。“海银系”开始寻找新的增量，白酒行业成为目标。</p><p>2020年，岩石股份已经改名为上海贵酒，以8900万从大股东贵酒发展手上买下酿酒企业江西章贡酒业有限责任公司25%股权及赣州长江实业有限责任公司25%股权，并接受贵酒发展“无偿赠与”的贵州高酱酒业有限公司52%股权。</p><p><strong>目前，天眼查显示，上海贵酒大股东为上海贵酒企业发展有限公司，持股42.88%，韩啸为公司实控人和最终受益人。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_20cbee9dd9fe4eb2bc3e66aa87e49bfc@000000_oswg557003oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 上海贵酒官微</p><p><strong>而海银财富传出延迟兑付的消息之后，上海贵酒在12月18日便与其撇清了关息，“割席”之举极其迅速。</strong>同日，又发布回购股份方案，称拟以公司自有资金回购不低于6000万元且不超过1亿元的股份，用于员工持股计划或股权激励。</p><p>这份“割席”公告和回购措施在一定程度上稳定了股民情绪，也挽救了下跌的股价，截至12月21日收盘，岩石股份报收18.32元/股，涨幅为6.7%。</p><h2>3 高速发展的背后</h2><p>在今年白酒行业回归理性发展的情况下，上海贵酒的业绩增速一直保持高增长。</p><p>2023年前三季度，公司实现营业收入13.54亿元，同比增长72.11％；归属净利润1.2亿元，同比增长153.63％。其中第三季度实现营业收入5.11亿元，同比增长76.19％；归属净利润6645.89万元，同比增长520.93％。</p><p>但其2023年前三季度销售费用比第三季度营收更高：前三季度销售费用高达5.52亿元，比第三季营收还多了4126.12万元，占前三季度营收的40.81%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_84dbf865eccf4934bea862c873ad76cd@000000_oswg53833oswg1080oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_507dc0614d074a4d9891ffbeab3a1c2f@000000_oswg55554oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 岩石股份三季报</p><p><strong>据华夏时报报道，上海贵酒股份有限公司总裁鄢克亚表示，上海贵酒目前还处于起飞期，当下行业调整是非常好的反周期操作时机，企业要把握住机会，在别人惶恐的时候，更应该大胆出击。</strong></p><p>然而，「界面新闻·创业最前线」注意到，近期脉脉上有疑似上海贵酒的员工爆料称，“目前员工11月份社保、公积金都断掉了，10号的工资到现在也没发，被优化的员工说好的10号发赔偿金也没动静”“在职的员工11月工资发了一半，被裁员工的11月一分钱没发呢”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_9b08438fb29644eb87d427b4db3386f6@000000_oswg39068oswg427oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_ea8b81b25e44443e96853855141d3a6f@000000_oswg36359oswg495oswg898_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_62e76419120e45a5a3b3d25a160cc84f@000000_oswg48969oswg521oswg951_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 脉脉APP</p><p>针对上述信息，岩石股份证券办工作人员对「界面新闻·创业最前线」记者表示，11月份的社保和公积金都已缴纳，公司会根据行业和业务情况变动裁员，但属于正常经营的情况。</p><p>不过，据江南都市报报道，因为在首单货款的现金补贴政策上出现较大分歧，有上海贵酒旗下白酒品牌“军星”经销商因现金补贴政策有变终止与上海军辉酒业有限公司(上海贵酒股份有限公司100%持股子公司)经销协议，但获批后两个多月了仍没能拿到退款。</p><p><strong>另外值得注意的是，近日岩石股份更换了董秘，聘任了中炬高新前任董秘邹卫东。</strong></p><p>同日，公司还发布了《特定对象来访接待管理制度》，意在“促进公司诚信自律、规范运作，提高透明度，完善公司法人治理结构。”其中规定了调研来访的特定对象（投资者、媒体、证券机构等）签署《承诺书》。</p><p>这份《承诺书》中要求，“在调研（或采访等）过程中不故意打探你公司未公开重大信息，未经你公司许可，不与你公司指定人员以外的人员进行沟通或问询”。</p><p>这两份文件看起来是自相矛盾的：既然想要“提高透明度”，那为何在《承诺书》设置这些限制？</p><p>中央财经大学副教授刘春生对「界面新闻·创业最前线」记者表示，这一条可能首先是要保护公司的商业秘密和被公开信息被泄露或者不当使用，有利于维护上市公司的信息安全和商业利益。<strong>但如果执行不当，可能会对上市公司的透明度造成一定的阻碍。</strong></p><p>“应该确保在保护商业秘密和未公开信息的同时，也要平衡信息披露的透明度和及时性。我觉得还是要制定详细的流程，明确哪些信息可以公开披露，哪些信息需要保密。”刘春生说。</p><p>目前来看，这场由海银财富“爆雷危机”引发的股价下跌因岩石股份迅速“割席”而及时止损，但韩氏父子遇此危局能否“全身而退”？上海贵酒以高举高打的营销方式能否持续高速发展？「界面新闻·创业最前线」将持续关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjQ0MTUyNw==&amp;mid=2247524687&amp;idx=2&amp;sn=71b9f907cc5e7d53404fdcf45f233162&amp;chksm=c060dc15d0a53dc7b5357ee88105eda0e54efc39fb91ab32f5fa244e747ef13782abaad8ff4e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID：chuangyezuiqianxian）</a>，作者：吴晓薇，编辑：蛋总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570522973447808</id>
            <title>收购瑞典户外品牌火柴棍，这一次李宁会如何点火？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570522973447808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570522973447808</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Dec 2023 00:03:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 莱恩资本, 李宁, 火柴棍, 收购
<br>
<br>
总结: 全球私募股权公司莱恩资本同意从亚瑟士公司手中收购了火柴棍品牌的100%股权。莱恩资本与李宁有着紧密的联系，这次收购被视为李宁的重要投资行为。然而，要将火柴棍打造成像始祖鸟一样的成功品牌并不容易，李宁需要具备通盘的商业运营能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月18日，户外圈传来重要消息，全球私募股权公司莱恩资本已同意从亚瑟士公司手中收购户外品牌火柴棍(Haglöfs AB) 100%的股权。</p><p>这次的收购标的火柴棍，由Wiktor Haglöf于1914年创立，总部位于瑞典布洛马，从制作背包起家的火柴棍现在已经成为颇有名气的综合户外运动品牌，北欧地区最大的户外产品制造商和提供商之一。</p><p>2010年火柴棍被亚瑟士收购，成为其旗下全资子公司，并就此开始国际化进程。2011年三夫户外拿到火柴棍在华代理权，让品牌得以进入中国。但这些年，火柴棍在中国市场的影响力一直限于核心户外玩家圈，在大众层面的存在感并不强。</p><p>如今，莱恩资本及站在其背后的李宁，是否能将这个百年品牌重新划亮？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_5dc57d26090343cfacba3dd65fe2dc23@000000_oswg122360oswg483oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>1 交易背后的李宁</h2><p>这宗收购受到关注更大的原因在于，收购方莱恩资本和李宁有着千丝万缕的联系。莱恩成立于2011年，创始人为华裔商人蒋家强，李宁本人为其非执行主席。2019年，李宁公司表示与莱恩资本共同成立私募基金，李宁向其投资6100万美元，希望通过这支基金投资国外合适的消费及体育品牌。</p><p>此后莱恩资本的代表案例是2021年完成了英国传统鞋履品牌Clarks的多数股权收购。这笔收购所用的资金有相当一部分来自李宁控制的非凡中国（非凡中国在今年已经更名为非凡领越，非凡领越现任集团主席就是李宁本人，同时非凡领越既是李宁的联营公司，也是李宁的第一大股东），而非凡中国又收购了莱恩资本SPV已发行股权的51%，获得了Clarks的控股权，这相当于非凡中国借莱恩资本实现了对Clarks的收购。</p><p>鉴于李宁和非凡中国的关系，对Clarks的收购也被外界普遍视为是李宁的手笔。</p><p>虽然这次莱恩收购火柴棍的消息爆出后，李宁方面回应表示：“李宁公司是莱恩资本旗下基金的有限合伙人，本次投资不是李宁公司的收购，李宁公司为跟投方，不参与收购公司的管理及运营。”但也证明收购的背后，确有李宁的身影。虽然此次收购不等同于李宁公司的收购，但可视作其一次重要投资行为。</p><p>这次收购的背景和意图可以做多重解读。</p><p><strong>一是对户外风口的追逐</strong>。近些年的户外热叠加始祖鸟破圈的示范意义，让国内公司和资本对有一定品牌资产的海外户外品牌格外偏爱。雅戈尔把挪威品牌Helly Hansen引入中国、波司登则带来了德国品牌Bogner，就是明显例子。今年安踏甚至亲自下场自己做户外，可见赛道的热度。</p><p><strong>二是同行的多品牌动作的刺激</strong>。安踏的成功自不必说，先是Fila和迪桑特的发展，成为安踏重要的现金牛。而2019年安踏联合财团以360亿元收购了亚玛芬体育，如今被视为极其重要的一步。近两年，亚玛芬旗下的始祖鸟和萨洛蒙在安踏运营下成功破圈，成为跻身“中产三件套”的现象级品牌。</p><p>就连规模在李宁之下的“老三”特步也在多品牌上发力，2019年陆续完成了盖世威、帕拉丁、索康尼、迈乐等多个国际品牌的收购，其中索康尼虽然占特步总体营收的比例仍小，但势头不错，2022年实现了营收翻倍。就在12月18日，特步国际宣布作价6100万美元，收购索康尼所在合资公司权益，同时收购索康尼在中国40%的拥有权权益，这次加码索康尼的动作也能看出特步对品牌发展的信心。</p><p>相比之下，近年来李宁集团则不断重申自身“单品牌、多品类、多渠道”的核心战略。在同行的多品牌动作下，李宁将会如何应对，这也一直是外界关注的焦点。</p><h2>2 复制始祖鸟并不容易</h2><p>收购火柴棍之后的下一步是什么？</p><p>如今外界对于李宁这起收购后的动作预测，已经很难摆脱现有市场的典型案例的影响——<strong>借鉴过去几年里安踏对始祖鸟的打法，把火柴棍包装成轻奢品牌，借助潮流化破圈</strong>。</p><p>但李宁是不是真的会这么做，目前很难得知。收购只是万里长征的第一步，让火柴棍成为第二个始祖鸟并不容易。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_d44e738de2a14cc095a0770e748ae2b3@000000_oswg833912oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先从李宁以往的战绩看，虽然其之前有过多次收购动作，但到目前还没有哪一个能大红大紫。</p><p>2008年李宁与意大利乐途签约，大手笔掷下10.65亿美元获得其在中国为期20年的特许经营权。但此后乐途连年亏损并大面积关店，到2012年，彼时自身难保的李宁只能将合约期限从20年缩短为10年，直到2021年7月27日，虽然李宁集团进入新阶段的增长轨道，但李宁控股的“乐途体育”却正式注销，标志着乐途的中国之路彻底折戟。这次的失利或多或少影响了李宁对自身运营多品牌的判断和信心，李宁在此后收购中表现出的小心翼翼也许正来自于此。</p><p>虽然李宁集团坚守李宁品牌，但李宁本人及家族仍然不忘看向海外的机会。</p><p>2020年，非凡中国通过控股的龙跃发展有限公司以约4662万港元收购了堡狮龙约66%的股份，成为其最大股东。不过，收购三年以来，堡狮龙尚未有被完全盘活的迹象，2018-2022年，堡狮龙的收入分别为17.83亿港元、14.88亿港元、10.92亿港元、11.64亿港元、5.85亿港元。同时2022年其归母净利润为-1.32亿元，处于亏损状态；非凡领越另外收购的意大利服饰品牌铁狮东尼，至今声量仍较低；情况相对乐观的可能只有Clarks，基于其原本的品牌力，但由于磨合刚刚起步，也未到收获的时候。</p><p>无可否认李宁在品牌和设计上一直颇为擅长，但<strong>盘活收购品牌本质上更加依靠通盘的商业运营能力</strong>。</p><p>外界对安踏如何运营始祖鸟如今已有太多的解读。回头看，这里头除了品牌营销之外，还需要对经销商和线下渠道的足够控制力，同时能在线上及时打击代购海淘，确保控价能力，这对高端品牌来说是关键性的。另外，则是安踏多年来对于操盘运营手的培养，由于有他们的落地，才能扛起安踏的多品牌战略。</p><p>但近年来由莱恩资本完成的收购，因为与李宁集团本身的区隔，无论是资源还是人才的调动和共享上都与其他品牌有不同。由于此次收购仍然是由莱恩资本完成，火柴棍下一步由谁来负责操盘是第一看点。</p><p>其次，品牌该如何重新启动是又一关注点。火柴棍在全球范围的品牌资产和认知度自然没有始祖鸟北面一类高，此前三夫户外运营时也更偏重于户外圈层。</p><p>“火柴棍在国内只有硬核玩家才认识，产品并不具备太多潮流属性，要打进大众市场不容易。”一位资深户外媒体人向懒熊体育表示。</p><p>另外，这次收购的时机也颇为微妙。收购前李宁经历了一个“漫长的冬季”，10月25日李宁公布的第三季度报告数据并不漂亮，这造成李宁股价在26日大幅下跌，跌幅达20.7%。虽然为了挽回局面李宁在10月26日和27日连续两天回购股票。但12月在李宁宣布斥资22.08亿港元在香港买楼后，其股价再次跳水，12月11日，李宁早盘挫逾16%，截至当天收盘，李宁报18.3港元/股，今年的股价已经跌去了超过7成。在这种情况下投资者也会考量，这次收购是不是在巨大压力之下，为了稳定市场情绪之举。</p><p>当然这些只是账面的东西，但商业也关乎心态。<strong>对李宁来说这次收购是否成功的关键是决心</strong>，它虽然玄，但影响却是巨大的。如果还是以试水的心态，那在当下越来越激烈乃至惨烈的中国运动鞋服用品市场中，很难奢望能有多大的回报。</p><p>谁来抓、用什么态度抓，才是当下的关键。某种程度上，李宁又到了背水一战的时刻，这宗收购能否成为往后回看的一个反攻节点？</p><p>现在是考验决心的时候了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjQzNDYyMQ==&amp;mid=2650484747&amp;idx=1&amp;sn=5cf1d6c20d23e20bcb82f8ea87fe9c10&amp;chksm=86904e12c7a6a1e9016c524e5a0771b5df318bb05e31b18e999ece912e57ae46dbd815afc4a1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“懒熊体育”（ID：lanxiongsports）</a>，作者：范明辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570516831757697</id>
            <title>七巨头继续领涨，美股需要“金发姑娘”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570516831757697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570516831757697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Dec 2023 00:01:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科技股, 美国经济, 小盘股, 人工智能
<br>
<br>
总结: 今年是科技股的不可思议之年，七巨头创造了巨大的市值增长。然而，对于未来一年，市场策略师们对于科技股能否继续领涨存在不同看法。一些人认为，科技股的领涨势头将持续到2024年，但前提是美国经济增长适度，通胀压力下降。另一些人则认为，涨势将扩大到其他盈利能力稳定增长的公司，尤其是小盘股。此外，人工智能被认为是下一个投资机会，通过选择与人工智能相关的公司，投资者可以挖掘到更多潜在赢家。然而，投资人也需要注意风险，因为所有这些公司都被看作是能实现巨大增长的赢家。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年对于少数几只美国科技股来说是不可思议的一年。</p><p>被称为科技“七巨头”的苹果(AAPL)、亚马逊(AMZN)、Alphabet (GOOG)、Meta Platforms (META)、微软(MSFT)、英伟达(NVDA)和特斯拉(TSLA)今年目前为止的平均涨幅为112%，创造了5.2万亿美元的新市值。</p><p>错过今年科技股意外反弹的投资者可能想知道，在预计美联储将降息以及通胀压力进一步缓解的背景下，2024年是否还有投资科技“七巨头”的机会。</p><p>今年目前为止，标普500指数上涨了23%，抹去了2022年的全部跌幅，“七巨头”占到该指数总市值的四分之一以上。</p><p>然而，2023年少数几只股票的出色表现引发了关于未来一年大型科技公司能否继续成为美股支柱的争论，一些人看到了大型科技股继续上涨的迹象，另一些人则对可能导致科技股再次暴跌的“逆风”感到担忧。</p><p>以下是市场策略师对未来几个月“七巨头”能否继续领涨美股的看法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_44cf4e420daf4916ae9d3baa9b11963b@000000_oswg729499oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>另一个“金发姑娘”是“七巨头”继续领涨的前提</h2><p>Richard Bernstein Advisor副首席投资官丹·铃木(Dan Suzuki)说：“大型科技股的领涨势头确实有可能持续到2024年。”但他同时指出，前提是美国经济的增长势头“既不能太强也不能太弱”，所以大型科技股继续领涨的可能性“非常小”。</p><p>铃木告诉MarketWatch，要想看到科技股明年继续扮演美股支柱的角色，美国经济就必须再次出现“金发姑娘”的状态，即经济在增长，同时通胀压力在下降。</p><p>铃木指出，如果经济加速增长，涨势将从“七巨头”扩大到其他盈利能够稳定增长的公司，盈利复苏将促使投资者转向更便宜的周期股。</p><p>铃木认为，到那个时候，投资者会“货比三家”，进而对少数几只科技股的主导地位构成威胁。</p><p>铃木还认为，在金融环境收紧给经济增长和企业盈利带来压力之际，为今年经济活动提供动力的“燃料”未来几个月可能会开始减少，进而给科技公司带来盈利风险。</p><h2>更多股票将参与上涨</h2><p>分析人士指出，投资者在经历了11月“所有东西都在上涨”后开始转向此前遭到打击的股票，有迹象表明涨势已经扩大到了“七巨头”以外的其他股票。</p><p>根据道琼斯市场数据(Dow Jones Market Data)，上周一纳斯达克100指数收盘走高，而“七巨头”均收盘下跌，这是2012年以来第二次出现这种情况。此外，12月小盘股指数罗素2000一直跑赢标普500指数，并创下2021年1月以来最大跑赢幅度。12月目前为止，罗素2000上涨了近10%，相比之下，标普500指数和纳斯达克综合指数分别上涨了3.8%和4.8%。</p><p>2014年关注“七巨头”之外的股票是理查德·伯恩斯坦顾问公司(Richard Bernstein Advisors)对投资者的重要建议，该公司在报告中写道：“认为全球股市只有七个增长机会的想法是绝对错误的，我们的投资组合包含了被投资者忽视的各种有吸引力的投资。”</p><p>伯恩斯坦认为，2024年投资者应该关注美国小盘股和周期股、工业股和国际股票，尤其是新兴市场股票。伯恩斯坦在报告中写道：“和科技泡沫破裂之后一样，现在有很多有吸引力的投资，它们只是目前不在投资者最喜欢的这7只股票之列。”</p><p>Royce Investment Partners也看好小盘股明年的前景，该公司认为，目前给“七巨头”带来提振的一些因素，也会给小盘股领域的一些公司带来提振，而后者估值更于吸引力，该公司投资组合经理劳伦·罗密欧(Lauren Romeo)称这些公司为“优质无名英雄”。罗密欧认为，与顶级科技公司相比，这些公司的风险和潜在回报之间的平衡更有吸引力。</p><p>Strategy Asset Managers首席执行官汤姆·胡利克(Tom Hulick)也认为，“七巨头”领涨股市的现象可能会消失，但会有更多股票参与上涨，因为人工智能正在给“落后者”带来提振，而且经济环境正变得更有利于一些市值较小的公司。</p><p>胡利克及其团队建议客户继续持有目前所持的所有科技股头寸，他们特别指出，英伟达将成为芯片领域的领头羊。</p><p>胡利克认为，2024年美股将迎来“一个牛市，这个牛市将超越过去你经历过的其他牛市”，过去的牛市由盈利预期驱动，现在这个牛市将由“未来主义的前景”驱动。</p><p>到了2024年，除了大型科技公司，寻找其他潜在赢家也大有裨益，而且越多越好。</p><h2>“七巨头”阵容可能会扩大</h2><p>相比老牌大型科技公司，一些市场策略师更看好“下一批采用人工智能的公司”带来的机会，包括那些通过利用人工智能让自己的产品变得更强大的公司。</p><p>晨星研究服务(Morningstar Research Services)首席美国市场策略师戴夫·塞克拉(Dave Sekera)认为，在不买超高估值股票的前提下挖掘人工智能主题的一个办法是选择其他和人工智能相关的公司，即那些将新技术融入工作流程并推动收入增长的公司，而不是英伟达等生产芯片的公司。</p><p>塞克拉告诉MarketWatch：“许多公司可能会把它们的人工智能外包出去，因为它们不一定有足够资金或专业知识来构建和测试自己的人工智能模型，所以明年投资者将更多地去寻找那些基本面稳定、能够参与人工智能增长和扩张的公司。”</p><p>Piper Sandler最新发布的企业支出报告显示，美国公司越来越关注人工智能支出，有支出意向的公司所占比列达到62%，较去年的31%翻了一番。</p><p>由罗伯·欧文斯(Rob Owens)带领的Piper Sandler分析师团队说：“73%的公司说它们将在在2024年计划、测试或实施生成式人工智能，这让我们感到非常意外。”</p><p>GPU被称为“人工智能的心脏”，预计到2027年底将成为一个超过4000亿美元的机会。Piper Sandler的分析师近日在研报中写道，预计英伟达将成为该领域的“最显然易见的领头羊”，该公司在这一领域的市占率超过70%，AMD和英特尔将争夺另外30%的份额。</p><p>在这种背景下，Richard Bernstein Advisors的铃木认为，押注人工智能热潮将带动所有科技股上涨，这其中也蕴含着风险。</p><p>铃木说：“投资者认为自己错过了‘七巨头’带来的好机会，所以会去寻找‘第二受益者’，问题是，到最后，所有这些公司都被看作是能实现巨大增长的赢家，不管主题是什么都能从中受益，但它们不可能都成为赢家。”</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247552629&amp;idx=1&amp;sn=2972cd3504b90838012ecd6a2acc0c1e&amp;chksm=fd36484e34966160ad2aa29d1fb4375458d99db092682308a236e3c3ff5878ee6e5a90cc2f98&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：巴伦周刊，编辑：郭力群，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570515769909379</id>
            <title>美光、英伟达大涨，AI引爆后，芯片行业寒冬已过？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570515769909379</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570515769909379</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 23:57:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 营收增长, AI热潮, 数据中心, 存储芯片
<br>
<br>
总结: 美光科技发布了第一财季业绩，营收增长16%，超出预期。AI热潮推动了数据中心对存储芯片的需求，帮助市场缓慢复苏。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>营收增长16%，AI热潮如何影响美光科技？</p><p>美东时间12月20日，美光科技发布了截至11月30日的第一财季业绩，总营收达到了47.3亿美元，同比增长16%，超出市场预期。在业绩公布后，美光科技盘后持续走强，一度增长4.84%，今年以来已累涨超56%，<strong>首次在六个季度内实现收入增长</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_603c79ddac1446a8832386be149707f1@5672220_oswg101136oswg662oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，美光科技上调了业绩展望，预计第二财季经调整营收51亿美元至55亿美元，调整后每股亏损0.21美元至0.35美元。</p><p>“随着数据中心基础设施运营商将预算从传统服务器转向内容更丰富的AI服务器，对AI服务器的需求一直强劲。”首席执行官Mehrotra表示，明年上半年个人电脑、移动设备和其他芯片的供应量将接近正常水平，并且数据中心运营商正在将采购转向AI芯片，这需要更多传统服务器的成员。</p><p>这表明在AI热潮的驱动下，数据中心强劲的存储芯片需求正在帮助弥补个人电脑和智能手机市场对于存储芯片的需求，市场在正在缓慢复苏。</p><p>Mehrotra还乐观预测，<strong>2024年将是芯片行业的“触底反弹大年”</strong>。</p><h2>AI浪潮给芯片行业打入了“强心剂”</h2><p>其实美光科技在本月前期，曾警告其经营成本相比于上年同期有所上升，导致股价下跌。但随着AMD公布了强劲的AI芯片市场规模预期后，在存储芯片以及HBM乐观需求预期下，美光股价才迅速回升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_f3e7390a36fa45129b64868e4ef71c9b@5672220_oswg366840oswg644oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>AMD正积极进军热门的GPU市场和PC市场。</strong>本月，AMD发布了一系列产品，包括备受市场欢迎的新GPU家族以及数据中心和PC端的新处理器，并预计其在AI GPU市场上的第一年销售额将至少达到20亿美元。这可能对其对手，“AI淘金潮”中那个卖“铲子”的人——英伟达构成重大挑战。</p><p>2021年全球遭遇了芯片荒，汽车及消费电子等产业都被“卡脖子”，但在2022年，仅一年时间，半导体产业就进入了下行周期，芯片出货全面放缓，消费电子芯片价格暴跌，全球芯片行业股市市值损失超过2万亿人民币。</p><p>而随着2023年AI技术的迅速发展，半导体行业也发生了翻天覆地的变化，英伟达凭借着在GPU市场中的领先地位，率先冲出了线，推出了诸如H200等一系列新产品。</p><p>据FactSet的数据，预计英伟达在2023年的年收入将达到562亿美元，超过英特尔的539亿美元，将成为美国收入最高的芯片公司，并且在2024年还有可能激增至892亿美元，比2023年增长59%，约为2022年的三倍。</p><p>与此同时，长达一年半的“手机寒冬”乍现回暖征兆，手机芯片龙头公司高通在今年直面“生成式AI浪潮”，推出了骁龙8 Gen 3和PC芯片骁龙X Elite。在今年11月2日高通发布了第四财季季报，收入、盈利情况好于预期，全年大赚了95亿美元。财报发布后，高通在美股盘后市场上涨3.83%，<strong>显示了市场对于端侧AI芯片的信心</strong>。</p><h2>AI浪潮继续带动芯片市场</h2><p>在如今大模型公司算力短缺的情况下，将一些AI模型的运算直接在用户端侧完成，既能保护用户隐私安全，也能给大模型公司缓解算力资源的压力。因此，端侧大模型的发展备受瞩目，<strong>首当其冲的就是消费电子中的PC以及手机</strong>。</p><p>对于AI PC的发展趋势，行业和第三方机构都持较乐观的态度。</p><p>根据IDC预计，在2024年，AI PC渗透率将会快速增长至55%，并且将在2027年达到85%，并且随着明年大量AI PC的推出，PC整体售价将大幅提升。行业研究公司Counterpoint称，AI PC很可能在明年推动新一轮出货反弹，并在2026年后主导PC市场，这意味着PC产品将迎来一次“大换血”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_13bd1c07d9564b72bc79a2230d66a9ec@5672220_oswg351182oswg631oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当前，<strong>英特尔、AMD以及英伟达等芯片产商已经集体在AI PC赛道上“开卷”。</strong>例如英特尔发布了酷睿Ultra系列处理器，可提供34 TOPS的AI整体算力；AMD则发布了新款8040系列AI PC处理器，整体标称算力位39 TOP等等。</p><p>而在手机行业，支持生成式AI已基本成为今年新款手机的标配。</p><p>华为首先在鸿蒙4.0发布会上展示了支持生成式AI的小艺；然后在今年10月份，小米放出消息，能在手机端侧运行60亿参数大模型；荣耀则提前展示了下一代旗舰机Magic 6的生成式AI能力；11月份，vivo、OPPO等发布的新旗舰机也都支持生成式AI，并将与AI实现深度融合；谷歌在本月发布的Gemini模型中的Nano未来也将集成在安卓14中，只剩苹果还迟迟未跟上AI手机的新潮。</p><p>很明显，PC和手机这类消费电子如果要在端侧流畅运行大模型，那么相应的芯片需求并且不低。因此，<strong>消费电子的更新换代，也将给芯片市场带来新的活力</strong>。</p><h2>国内芯片市场的未来</h2><p>不过由于美国出口的限制，诸如英伟达A100、H100等先进制程的AI芯片并无法直接出口到中国，此前中国大部分大模型公司只能购买英伟达为中国特供的A800和H800芯片，但在新一轮限制下，这两款芯片目前也无法顺利出口到中国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_c534b826d39d4aac8b4cdc8d8c3e0fad@5672220_oswg422816oswg668oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而据专家预测，2027年我国大语言模型市场规模有望达到600亿元，工信部赛迪研究院发布的我国生成式人工智能发展报告也显示，今年我国生成式AI的企业采用率已经达到了15%，市场规模约为14.4万亿元。</p><p>我国的AI市场规模并不小，当前国内的大模型也早已突破了200个<strong>，这其中有着旺盛的AI算力需求，也是AI芯片的巨大市场。</strong>但在美国出口限制的情况下，有大量的芯片需求并没有得到满足。没有得到满足的市场需求，必定产生相应的解决方案。</p><p>在美国新的出口禁令公布之后，科大讯飞就携手华为发布了“飞星一号”大模型算力平台，华为也立志成为世界算力的“第二选择”；此外，摩尔线程也在近期推出了国内首个以国产全功能GPU为底座的大规模算力集群——KUAE智算中心。</p><p>不过尽管国内已经有数十家公司在AI芯片研制和生产方面取得了进步，但这些国产芯片还尚未受到市场的广泛亲睐。重塑大模型算力生态，可能是解决方案之一。</p><p>国产芯片需要做好大模型训练相关软件的移植，如果基于国外芯片编写的软件能够较轻松地一直到国产芯片系统上，用户的学习成本降低，就可能更乐于去尝试国产AI芯片，因此，国产AI芯片需要进一步加强编程框架、并行加速和通信库在内的软件研发，做好算力生态。</p><p>行业内部需要摒弃硬件性能至上的思维，共同在软件侧和硬件侧方面开展联合优化，形成以AI芯片为核心的算力体系，才能够更好的满足国内市场的需求。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Crsiu4yNYosO_rSDahPmiw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新火种”（ID:gh_838b518e4b33）</a>，作者：一号，编辑：美美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570480637978244</id>
            <title>太突然，字节最新业绩曝光：7860亿，第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570480637978244</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570480637978244</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 23:47:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网公司, 腾讯, 字节跳动, 收入排名
<br>
<br>
总结: 中国最大的互联网公司是字节跳动，超过了腾讯。根据数据显示，字节跳动的收入在2023年已经突破了1100亿美元，成为中国最大的营收公司之一。字节跳动的增长主要依靠短视频和广告收入，通过短视频内容吸引了大量的流量，并通过AI算法将流量变现。与此相比，腾讯的主业增长乏力，正在收缩边缘业务。虽然腾讯也有小游戏、人工智能和视频号等增长点，但与字节跳动相比，腾讯的主业在衰退。字节跳动的主业是人工智能，未来的发展方向可能是由“AI+内容”延展为“AI+一切”或“大模型+一切”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国最大的互联网公司是谁？是腾讯吗？错，是字节跳动。</p><p>或许，从今天开始，商业历史将改写。商业世界，每年都有人上楼有人下楼。而这一次，下楼的是腾讯，上楼的是字节跳动。</p><p>据中国互联网协会数据，2022年中国互联网公司收入排名中，腾讯第一，字节第五。</p><p>据可靠媒体消息，字节2023年收入飙升，已经突破1100亿美元（约7860亿RMB）。原文着重讲述了以下几点：</p><p>1、字节已成为中国最大的营收公司之一。</p><p>2、增长速度与2022年相当，去年收入为800亿美元。</p><p>3、字节收入或超过腾讯、Meta，后者预计今年收入约860亿美元。</p><p>截至发稿，字节尚未对以上数字进行回应。</p><p>这个数字的标志性启发是：腾讯与字节的竞争，从此可能攻守易形。过去10年，腾讯的生态红利滋养了一大批企业。</p><p>过去10年，你曾经怎样重视腾讯（微信）红利；未来10年，你就要怎样重视字节红利，甚至要把它放在增长的第一位。</p><h2>01</h2><p>其实，字节收入超越腾讯的迹象早已出现。</p><p>2022年，字节收入约852亿美元（约6220亿RMB），同比增长约38%。而腾讯2022年收入约5545亿元，同比下滑0.99%。</p><p>一个体量更大，增长超30%；一个体量更小，增长为负。这场竞争游戏，孰优孰劣，已经比较明显。</p><p>当然，一年的胜负可能偶然，不能说明什么。但是2023年的数字一出，必然的概率就高多了。</p><p>据财报数据，今年1-3季度，腾讯累计收入约4538亿元。按照规律，腾讯全年营收很难突破6500亿元——而这，仅相当于字节2022年的水平。按照过去1-2年的增速，腾讯与字节的收入差距可能越来越大。</p><p>在经济下行周期，字节依然能有如此可观的增长，离不开2个关键词：短视频+广告。依靠短视频内容，字节汇集了全国数量最多的流量，并通过AI算法，把流量卖出了极致的价钱。</p><p>在广告收入方面，与竞争对手相比，字节跳动有着绝对的统治力。</p><p>2023年三季度，阿里的广告营收为686亿元，拼多多为397亿元，百度为197亿元，京东为195亿，美团为114亿，腾讯为257亿元。</p><p>按照此次传出的收入数字，字节每季度平均收入超1900亿元。按照收入结构特征，广告收入应占大部分。</p><h2>02</h2><p>当然，字节与腾讯，各有各的挑战。</p><p>两家的共同挑战在于：都在去粗取精，收缩边缘业务。</p><p>腾讯在收缩游戏、工具、内容等方向。</p><p>比如游戏，关停了无限法则、街头篮球、企鹅电竞；比如工具类产品，下线了WiFi管家、QQ影音、企鹅FM、腾讯待办等；比如内容产品，关闭了看点快报、腾讯看点、搜狗阅读等。</p><p>而字节也在收缩游戏，大砍PICO（VR硬件公司）团队，精简“朝夕光年”等游戏业务，考虑出售沐瞳科技。仅收购PICO、沐瞳科技两家公司，字节就花费了超370亿元。</p><p>而从主业看，腾讯的挑战可能更大一些。</p><p>据第三季度财报，腾讯的主业增长乏力：增值服务收入比重最高，达757亿元，同比增长仅为4%。增值服务中，游戏收入占比最高，而游戏目前处于下行周期。</p><p>那么，腾讯的增长点是什么？3个，小游戏、人工智能、视频号。</p><p>小游戏也是字节的增长点。据抖音官方数据，2022年小游戏用户规模增长45%，预计今年增长150%。</p><p>视频号与抖音是竞品，且收入体量较少：单季度收入约为30亿元；人工智能方面，腾讯发布了大模型“混元”，而字节也发布了“豆包”，进度不相上下。</p><p>相比而言，腾讯的主业在衰退，而字节的主业却在增长，这是前者最大的劣势。</p><h2>03</h2><p>当然，除去“AI算法+短视频+广告”的主业外，在探索“第二增长曲线”上，字节也付出了较大代价。2023年之前的节奏是“买买买+干干干”，2023年之后的节奏是“卖卖卖+停停停”。</p><p>在自己不熟悉的领域“大干快上”，是字节的扩张特征。比如2022年8月，字节甚至买了一家妇幼医院，100%控股，交易价格至少百亿级别。</p><p>但其实，字节的主业比较清晰。它起步于“今日头条”APP，路线是“AI算法+图文内容”；2016年它缔造了抖音，路线是“AI算法+短视频内容”。</p><p>从过往路径看，“AI+内容”是字节的成长路径，未来有2种延展思路：1、由“AI+内容”延展为“AI+一切”；2、由“AI+内容”延展为“大模型+一切”。</p><p>从本质看，字节是一家人工智能公司，AI才是其主业。自2023年以来，大模型的出现，让AI1.0时代进化为AI2.0。</p><p>铅笔道认为，AI2.0应该成为字节的“第二曲线”，而不是在陌生的领域“买买买+干干干”。</p><p>一位身家百亿级企业家曾向铅笔道透露，字节业务目前已横跨200多个行业，这将在很大程度上妨碍其“主业聚焦”。</p><p>“钱多也不该这么花，对不对？”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652504782&amp;idx=1&amp;sn=52fa5e58f19fe57c4429439879a81ead&amp;chksm=f36bd582c6fcd48ddf5fa2624880da165e13f8059510d9082ed1dc54161e646e98bedaa66957&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：直八，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570633809388936</id>
            <title>游戏研发不赚钱，这家公司靠美术外包上市了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570633809388936</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570633809388936</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 23:45:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 游戏公司, 美术外包, 上市, 唯晶科技
<br>
<br>
总结: 唯晶科技是一家起初以自研游戏为主的游戏公司，但后来转型为美术外包公司，并成功在新加坡上市。他们与腾讯、网易、米哈游等大客户合作，成为亚洲第三大游戏美术外包工作室。公司通过优秀的美术水平和口碑吸引了大厂的订单，与育碧、Bungie、EA等知名厂商合作。尽管自研业务有所收获，但美术外包业务成为公司的主要收入来源。唯晶科技是亚洲第三大、全球第四大游戏美术外包公司，且备受资本青睐。在游戏研发成本上涨的背景下，美术外包业务具有良好的前景和较小的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>游戏公司做到一定体量之后选择上市，已经相当常见。但美术外包公司能做到上市，听起来好像有点让人意外。</p><p>唯晶科技（Winking Studios Limited）在上海起步时，还是一家以自研项目为主的游戏公司。然而后来，美术外包业务逐渐成为了他们的主要业务，并且发展得风生水起，大客户遍布全球。两周前，他们作为亚洲第三大游戏美术外包工作室，成功在新加坡上市。</p><p>从这家公司的业务变迁中，我们或许能看到整个游戏产业的某种发展趋势——尤其是当腾讯、网易、米哈游都纷纷出现在他们的客户名单中时。</p><h2>无心插柳柳成荫</h2><p>其实在早期，唯晶科技及其前身的游戏业务也是有不错成绩的。或许谁也没想到，它最后会走上专业美术外包公司的路。</p><p>唯晶科技的前身，还要追溯到1997年。公司创始人詹承翰当时刚刚21岁，在台湾建立了「风雷」小组，隶属于日本TGL公司，领导七到八名美术、动画师和游戏开发者开展研发工作。他在那时就已经是研发主管了，带领团队做出了畅销的日式RPG游戏《守护者之剑》及续作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_59b4907c28f0401d8052741fdd9d39d2@000000_oswg99472oswg314oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《守护者之剑》系列作品</p><p>三年后，他创立了自己的公司「风雷工作室」（WindThunder Studio），仍然以自研游戏为主要业务。2002年，公司推出了红极一时的《圣女之歌》，次年推出了续作。这两部游戏延续了团队在日式RPG品类上的成功经验，并且展现出了极高的美术水平。詹承翰曾在台湾媒体巴哈姆特的一次采访中说，公司后来承接美术外包业务时「只要给外国厂商看《圣女之歌》的场景，对方就说OK了」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a4ae1784831a496e8e993f51080f3c8e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《圣女之歌》动画片段</p><p>尽管续作《圣女之歌2》同样获得了成功，但当时在线游戏正在崛起，单机游戏市场面临下滑的困境。2003年9月，詹承翰注销了原公司，随后在上海成立了现在的唯晶科技，在南京也开设了工作室。靠着《圣女之歌》的金字招牌，公司在自研项目之余也开始发展游戏开发外包业务，以填补收入。</p><p>将地址选定在上海，是为了吸收大陆的优秀人才，也是为了能深入大陆市场。成立新公司并启用新品牌名称，一方面是「想要有番新气象」；另一方面是因为詹承翰那时觉得，用风雷这个以自研著名的团队名称来做代工「很奇怪」。</p><p>然而之后的几年里，公司没能再拿出什么成功的自研作品，更别谈打开市场了。反而是一开始作为副业的美术外包业务越来越红火，成为了营收主力，还在香港开设了新的工作室。眼看自研游戏还不如做外包挣钱，<strong>2008年，公司正式将美术外包作为主要业务，</strong>决定了公司直到今天的发展路线。</p><h2>亚洲前三的美术外包公司</h2><p>之后的故事就有些顺理成章了。靠着此前积累下来的口碑，发展思路一经敲定，来自大厂的订单就多了起来。最先吸引到的是地缘更近的亚洲厂商，如韩国NCsoft、网易。后来育碧、Bungie、EA等知名厂商也前来合作，让公司的业务范围拓展到了全球。</p><p>可想而知，公司已经参与过不少知名的游戏项目，其中不乏我们耳熟能详的大厂作品：育碧的《刺客信条》、NCsoft的《剑灵》、Bungie的《命运2》、EA的《FIFA Online 4》《麦登橄榄球22》，以及我们更加熟悉的《原神》《崩坏3》《阴阳师》《明日之后》《第五人格》《王者荣耀》《幻塔》……等等等等。<strong>在全球排名前25的游戏开发公司中，有19家都与唯晶科技有合作关系。</strong></p><p>同时，自研业务也并非完全停滞。2009年推出的MMORPG《参天律》、2015年炒的冷饭《圣女之歌零》、2017年推出的VR游戏《揭秘计划（Unearthing Mars）》都有所收获，只是顺利完成的项目不多，而且远远赶不上外包业务带来的收入增速。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_3cfd5dcd88cf4b04a3e2cf08efe9246c@000000_oswg1194963oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《揭秘计划》</p><p>公司也顺带拓展了发行业务。2016年，他们正式与Epic达成台湾市场的发行合作，又在此后几年里，陆续在索尼、任天堂、微软旗下各自的主机平台获得了游戏发行资格。不过这方面的收入很少，几乎可以忽略了。</p><p>现在公司的绝大多数收入都来自美术外包业务，近三年里都能占到收入的八成以上。公司在南京、上海和台北共有七个工作室，拥有超过700名员工，其中有600名都是设计和美术人员。尽管曾有过自研的梦想，但它现在毫无疑问，已经是一家专业而知名的美术外包公司了——而且是亚洲第三大、全球第四大游戏美术外包公司，成绩斐然。</p><p>过硬的业务能力，以及良好且稳定的国际口碑，也获得了资本的青睐。到现在，公司已经先后吸引了4家银行和金融机构的投资。2021年，公司将总部迁到了新加坡，为上市做准备。去年，宏碁游戏（Acer Gaming）收购了公司44.4%的股份，并在今年1月加持到了55%，成为唯晶科技的大股东。</p><p>随着近年来游戏研发成本不断上涨，更多公司选择将部分工作外包来控制成本，美术外包业务也越来越有前景。近三年来，公司的收入一直保持上涨趋势，并且在游戏市场普遍低迷的环境下仍保持盈利。相比自负盈亏的自研游戏公司，以美术外包业务为主的唯晶科技面临的风险确实小得多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_618e1e281ceb4a1e974b8c3a3f91eaf3@000000_oswg410037oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>终于走到了上市这一步后，公司把目光放在了更长远的事情上。他们认为，尽管围绕AI仍存在知识产权侵权和版权问题等各种风险，但AI可以提高工作效率，并增强美术作品的视觉质量。因此，公司打算将本次上市募得的15%的款项（约120万美元，即约857万人民币）用于探索AI在美术外包业务中的应用。</p><p>尽管过程有些戏剧性，唯晶科技仍然找到了自己擅长的一条道路。观察这些上下游产业公司的生存状况，也能让我们对游戏产业的现状有更深入的了解。</p><h2>已成规模的流水线</h2><p>在唯晶科技的IPO文件中，我们还能发现一些有意思的东西。</p><p>公司展示了2020财年到2023财年第一季度期间，占公司收入5%及以上的客户。网易和腾讯赫然在列。平均算下来，仅在这一家外包公司，网易每年大约要花2500万元，而腾讯每年大约要花1300万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_f6b42c8f6c514e2cbbd7058adac9d599@000000_oswg76694oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还需要考虑到，他们显然不会只与一家外包公司合作，而且就算是同一个游戏产品也不一定只与一家外包公司合作。可以大致想象到，这两家大厂每年花在美术外包上的开销绝对不会少。</p><p>来自这两大巨头的订单，每年能占到公司收入的两至三成，也贡献了来自大陆及香港地区的收入的一大部分。在公司上个财年的收入中，大陆、香港、台湾三个地区的收入共计能占到约67%，看来汉语言区仍是公司的主要市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_b396f944e48a410f9b840eeb3a576dcb@000000_oswg221229oswg954oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，这些数据也会受到大额订单影响，每年的情况可能都不太一样。比如2021财年，腾讯「向我们集团授予了一项重大项目」，因此来自这个巨头的合同收入较上年大幅提升。或许腾讯还藏了什么重磅新品？</p><p>市场乃至政策的变化，也微妙地反映在了这家公司的收入情况中。例如来自网易的合同收入在2022财年较前两年大幅减少，「是由于在2021年底中国暂停发放游戏开发商的发行许可证，这影响了我们的客户基础。在2023年，许可证暂停政策得到放宽，因此我们的收入也有所增加。」</p><p>大额的美术外包费用，首先与控制成本有关，这在全球范围内都很常见。有报告显示，全球游戏行业的游戏开发支出已经从2017年的244亿美元增长到了2022年的331亿美元，2017年至2022年的复合年增长率为6.3%。其中，<strong>预计游戏编程和游戏美术相关的全球游戏开发支出在2022年至2027年间将呈现更高的复合年增长率，</strong>分别达到172亿美元和160亿美元。这种增长是由于程序员和游戏美术人员的劳动成本上升，以及生产更高质量游戏的需求。预计游戏行业全球总开发支出将在2027年增长至508亿美元，2022年至2027年的复合年增长率为8.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_db03a5d7093f478fab4973244c29282f@000000_oswg197354oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在游戏的各个开发环节中，美术是寻求外包的比例最高的一项。更方便协调和验收，或许是原因之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_f938405c8d3d4f58b7e3afdf8b66c9f7@000000_oswg99969oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一个例子是曾在2021年冲击A股上市的原力数字，这家美术外包公司以3D动画业务为主，腾讯、网易和EA都是它排名前五的稳定客户。从那几年的营收状况来看，来自游戏行业的合同收入无论是金额还是占比，都保持着增长态势。这可以从一个侧面印证，游戏公司的美术外包需求确实在上涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_b623147544a2474ea6041fe1db17df24@000000_oswg218855oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>文件还展示了一些公司业务的代表性案例，游戏新知在这里选出与国内游戏公司有关的部分。从这些描述来看，外包订单的技术含量还是很高的，也确实深入到了游戏的重要细节。美术外包公司正在深度参与到游戏制作之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_f5a013f0f1a64b22a9c25ce7364abca6@000000_oswg151082oswg1080oswg949_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，这也与产业的发展有关。游戏公司越来越多地将美术工作交给外包公司完成，也意味着游戏美术外包业务已经成长为一个成熟而且具有一定规模的产业，成为了整个游戏产业中的一个不可或缺的链条。所谓的「游戏工业化」，不仅仅体现在游戏巨头们内部越分越细的岗位安排，也体现在了上下游企业的发展壮大上。我们正有幸见证这个时代节点。</p><p>这一趋势同样能从「友商」的状况中看出来。前文已经提及过，唯晶科技在游戏美术外包公司中做到了亚洲第三、全球第四，那么位于它前后的公司都是哪些呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_bdbc2920b7d942ca9d5a5b4de110c28c@000000_oswg141557oswg1080oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>排名第一的维塔士年入约4460万美元（约合3.19亿人民币），拥有约1500名美术人员。这家总部位于新加坡的公司，是在2004年从上海起步的。它已经前后获得了四轮融资，就在2021年，它还获得了一笔1.5亿美元（约合10.71亿人民币）的融资，目前正在全球大肆收购新工作室。</p><p>排名第二的原力数字年入约3900万美元（约合2.79亿人民币），拥有约1400名美术人员。这是一家总部位于江苏的年轻公司，成立于2010年。前文已提及过，这家公司曾在2021年递交A股IPO招股书。虽然受到原创动画电影《妈妈咪鸭》大亏的影响，这次上市计划最后以主动撤回申请告终，但公司的外包业务体量已经可见一斑。</p><p>排名第四的成都夏尔年入约1670万美元（约合2.79亿人民币），拥有约800名美术人员。公司成立于2005年，已经在2016年和2020年先后进行了两轮融资。今年7月，公司旗下新成立了一家「广州梦灵科技有限公司」，或许要开始探索自研游戏的可能性了。</p><p>游戏美术外包行业呈现出一派欣欣向荣的气象，这证明游戏产业依然活跃，或许是寒冬中的一个好消息。我们也能看到，亚洲排名前五的游戏美术外包公司中，有两家是中国公司，还有两家是在中国起步的。在游戏工业化进程中，我们这次跟上节奏了。</p><h2>结语</h2><p>说到这里，只希望唯晶科技的未来也能一切顺利。毕竟在游戏工业化的浪潮里，它能挣钱，就意味着整个游戏行业还能挣钱，新的游戏还在源源不断地被开发出来、端到玩家面前、获得利润。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MzMzNjM3OQ==&amp;mid=2247535563&amp;idx=1&amp;sn=95930143e16bc478a39a91271ec72771&amp;chksm=cff2862a6f0d7fdaeaac4fa874014c77f9e8855d35c8b40a22dd72f172307e9c7b03e0ba7c40&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏新知”（ID：youxixinzhi）</a>，作者：夜风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570596444677511</id>
            <title>2023年全球游戏行业：腾讯网易米哈游挤进收入Top5</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570596444677511</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570596444677511</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 23:41:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 游戏行业, 收入, 手游
<br>
<br>
总结: 2023年全球游戏行业收入略有增长，其中手游收入占比最大，但相比去年有所下滑。主机游戏和可下载/盒装PC游戏收入增长，而PC网页游戏收入大幅减少。全球实体游戏收入占比较低。口碑最好的新游戏是《塞尔达传说：王国之泪》、《博德之门3》和《阿斯加德之怒2》。腾讯、动视暴雪、Playrix、网易和米哈游是全球手游市场前五发行商。国产手游《王者荣耀》、《PUBG Mobile》和《原神》收入排名前三。Azur Interactive是全球手游下载量最高的发行商，印度、美国和巴西是下载手游次数最多的国家。新手游《Monopoly Go》收入最高，国产手游《崩坏：星穹铁道》、《寒霜启示录》和《万龙觉醒》排名靠前。《星空》、《暗黑破坏神4》和《塞尔达传说：王国之泪》受到媒体密集报道，Xbox、PlayStation和任天堂是最受媒体关注的游戏公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年只剩下最后十天了，近日，英文游戏行业媒体GameIndustry.biz发布了一张信息图，基于对Newzoo、Sensor Tower、ICO Partners、GfK、Circana等第三方市场研究机构数据的整合，盘点了这一年内游戏行业在多个方面的重要数据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a5708b36bbee4c19984029c5798df85c@000000_oswg166518oswg733oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，全球游戏市场总收入约为1840亿美元，同比上升0.6%。如果按平台划分，手游营收占比最大(49%)，但904亿美元的数据与去年相比下滑了1.6%。作为比较，2023年主机游戏、可下载/盒装PC游戏的全球收入分别达到532亿和384亿美元，实现了不同程度的增长，但PC网页游戏全年收入仅19亿美元，同比大幅减少了16.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_5cef373d9415464a9d6747832867aa9f@000000_oswg110640oswg693oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，全球实体游戏营收95亿美元，同比下滑3.8%，数字游戏1745亿美元的收入则实现了0.8%的同比增长。在全球游戏市场总收入中，实体游戏收入的占比仅为5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_5f67b757d9ee4a25a95c19c14f358c8d@000000_oswg102163oswg765oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据著名电影、电视剧、音乐和游戏评分聚合网站Metacritic的统计，2023年口碑最好的三款新游戏依次是《塞尔达传说：王国之泪》、《博德之门3》和《阿斯加德之怒2》(Asgard’s Wrath 2)，媒体均分分别为96、96和94分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_fb1eb459d62e49c3a25f1a5608013ec2@000000_oswg104130oswg483oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在全球手游市场，2023年营收排名前五的发行商依次是腾讯、动视暴雪、Playrix、网易和米哈游。Sensor Tower的统计数据显示，腾讯拥有断层式领跑的优势，全年手游收入接近第2到第4名的总和，但排名第2到第5的几家发行商竞争非常激烈，数据相差不大。</p><p>产品方面，三款国产手游《王者荣耀》、《PUBG Mobile》(合并《和平精英》)、《原神》占据了2023年手游收入榜的前三名，《糖果传奇》和《Roblox》则位列第4和第5。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_2f1f0dede8594a7080d7cc2b1b021258@000000_oswg110989oswg700oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从下载量角度来看，Azur Interactive是2023年全球手游下载量最高的发行商，该项数据高达11.1亿次。2023年下载量排名前三的手游产品包括《Garena Free Fire》(2.1亿次)、《地铁跑酷》(2.1亿次)和《Roblox》(2亿次)，而玩家下载手游总次数最高的前三个国家则依次是印度(63亿次)、美国(32亿次)和巴西(29亿次)。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_6ba49fcbb59d4f20bf3a6ee3c09566c9@000000_oswg79829oswg460oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年问世的新手游中，《Monopoly Go》高居双榜第一，全年收入达到了19.1亿美元。在收入榜上，三款国产手游《崩坏：星穹铁道》、《寒霜启示录》和《万龙觉醒》排名第二到第四，第五名则是“怪物猎人”IP衍生的AR手游《怪物猎人 Now》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_2152f56eb06d467da591cbc9622c4958@000000_oswg274914oswg721oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>ICO Partners的数据显示，《星空》在2023年获得了媒体的密集报道，相关文章数量高达5.3万篇，《暗黑破坏神4》、《塞尔达传说：王国之泪》分别排名第二和第三，而Xbox、PlayStation和任天堂则是最受媒体关注的游戏公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_e9e737c9f5e449ee97956033751834cb@000000_oswg132278oswg725oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>短视频平台TikTok上，2023年最火的前十款游戏包括《堡垒之夜》、《GTA 5》、《Roblox》、《我的世界》和《原神》等。在即将过去的一年里，TikTok用户观看这些热门游戏视频的总次数都达到了数亿甚至数十亿次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_d316fee1cb1e4256a35845381980a39a@000000_oswg245763oswg693oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在游戏预告片观看量排行榜中，《GTA 6》的首支预告片毫无悬念地“遥遥领先”。值得一提的是，米哈游旗下两款游戏《原神》和《崩坏：星穹铁道》均有预告片进入该榜单前十。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDEwMTk2MA==&amp;mid=2651233661&amp;idx=3&amp;sn=db977705971cd08b067c6e8e6d5677c2&amp;chksm=bc668e8d18b2ae8625186bcef16cf4bdc789a247d5e87d67380541955486a5d3ba4581286ef9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“手游那点事”（ID：sykong_com）</a>，作者：泽塔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570526649788037</id>
            <title>工行官宣：12月22日起下调存款利率，建设银行、中国银行、农业银行、邮储银行将跟进</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570526649788037</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570526649788037</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 23:31:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 存款利率调整, 银行, 挂牌利率, 实体经济
<br>
<br>
总结: 在年末银行揽储的关键时刻，多家银行包括工商银行、建设银行、中国银行、农业银行、邮储银行等调整了存款挂牌利率。此次调整主要是为了缓解银行净息差压力，为银行进一步让利实体经济拓展空间。同时，由于国内定期存款比例偏高，也是此次降低存款利率的原因之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近年末，在银行揽储的关键时刻，新一轮存款利率调整落地，商业银行迎来年内第三次存款挂牌利率下调。据央视新闻报道，包括工商银行、建设银行、中国银行、农业银行、邮储银行等多家银行将从明天起调整存款挂牌利率。多家全国性股份制银行也将跟进调整。</p><p>12月21日下午，一建行工作人员对记者表示，国有大行将于12月22日下调存款挂牌利率，其中，1年及以内、2年、3年、5年期的定期存款挂牌利率分别下调10BP（基点）、20BP、25BP、25BP。</p><p>光大银行金融市场部宏观研究员周茂华表示，主要是部分银行充分利用存款利率市场化调整机制，缓解净息差压力，为银行进一步让利实体经济拓展空间；同时，目前国内定期存款比例仍偏高，也是此次降低存款利率的原因。</p><h2>三年期定存挂牌利率将调至1.95%</h2><p>记者注意到，工商银行APP上也发布了《调整人民币储蓄存款利率相关说明》。</p><p>《说明》指出，本次挂牌利率调整主要涉及12月22日起新开办（或支取）的通知存款、零存整取、整存零取、存本取息等存款品种，3个月、6个月、一年、两年、三年、五年期定期存款和大额存单。</p><p>其中，通知存款挂牌利率下调0.2个百分点，零存整取、整存零取、存本取息等挂牌利率下调0.1个百分点；3个月、6个月、一年期定期存款挂牌利率下调0.1个百分点，两年定期存款挂牌利率下调0.2个百分点，三年期、五年期定期存款挂牌利率下调0.25个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_b033caedcc7347e79e3634ee1dbb6f89@000000_oswg356647oswg1080oswg2089_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截图来源：工行APP</p><p>目前，四大行定期存款整存整取挂牌利率暂未变更。以目前挂牌利率测算，此次调降后，三个月期定存挂牌利率为1.15%，六个月为1.35%，一年为1.45%，2年为1.65%，3年为1.95%，五年为2.0%。</p><p>此外，各大行实际存款利率通常会在挂牌利率基础上有所上浮，挂牌利率调整后，居民实际存款利率也会跟进调整。</p><p>中国银行深圳某分支机构一工作人员表示，该行大额存单利率也会跟进调整。其中，1年期利率目前为1.9%，调整后为1.8%；两年期是2.15%，调整后为1.9%；三年期利率是2.65%，调整后是2.35%。从降幅来看，大额存单利率降幅较大，两年期下调25个BP、三年期下调30个BP。</p><p>“目前下调的幅度在10~30BP左右，一年期以上的，下降的幅度会相对较大一些。”一国有银行工作人员表示。记者注意到，与上一轮降息相比较类似，本次调降同样是存款期限越长、下调幅度越大。</p><p>“早存早受益，建议早点锁住收益。”深圳一大行理财经理对记者表示。</p><h2>国有大行年内第三次下调存款利率</h2><p>这已不是国有大行年内第一次下调存款挂牌利率。</p><p>早在去年9月15日，稳定了7年之久的国有行挂牌利率迎来了第一次调整，随后在今年的6月8日、9月1日分别再次调整。而此次也是年内国有行第三次下调挂牌利率，距上次调整时隔3个多月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_6eaa62235127483ca03834ba78c09325@000000_oswg54155oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>周茂华对记者指出，此次存款利率调降，主要是部分银行充分利用存款利率市场化调整机制，缓解净息差压力，为银行进一步让利实体经济拓展空间；同时，目前国内定存比例仍偏高也是降低利率的原因。“存款利率下调有助于缓解银行净息差收窄压力，推动银行进一步让利实体经济空间，助力消费和需求回升。”</p><p>周茂华表示，结合此前调降经验，国内有望采取大、中、小型银行梯次跟进调降存款利率的方式，确保存款市场平稳有序。</p><p>中央财经大学证券期货研究所研究员、内蒙古银行研究发展部总经理杨海平对记者指出，此次降息的背景，是12月份LPR按兵不动，且预期中的降准也没有兑现。“但是根据市场的判断，降准降息在近期仍然是有必要的，也是有空间的。”</p><p>值得注意的是，临近年末，正是商业银行揽储的关键时刻，甚至有部分中小银行调高利率吸收存款。杨海平指出，此次国有大行降息是意料之外、情理之中，“商业银行还要维持一个合理的净息差，只能是先下调存款利率。”</p><p>杨海平判断，此次大型银行下调存款利率，也会引领其他类型银行如股份行、中小银行跟进，“这一轮的下调，实际上是为LPR下调腾出了空间。”</p><p>对于存款利率是否仍有调降空间，周茂华表示，从趋势来看，以及结合目前市场利率、理财产品收益及10年期国债利率水平，银行存款利率仍存在一定调整空间。“后续银行存款利率下调更多取决于存款市场供求状况，各类型、各家银行自身资产负债、净息差压力及经营等方面情况。”</p><p>杨海平同样指出，如果既要下调实体经济的融资成本、又要维持商业银行的净息差空间，只能是商业银行先调降存款端的利率。“存款利率未来是否仍有下调空间，这取决于我国下一阶段的经济增长数据。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248267299&amp;idx=1&amp;sn=fa67a2b3fd89a8b8bdd1c832c64b8fb3&amp;chksm=cc65fd1c2d15538e236462809969b7fff3165e100158be42cfa7dd5e11c9631730d6f386fbad&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：赵景致 李玉雯，编辑：何小桃 廖丹 杜恒峰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570472442701441</id>
            <title>把科学变成生意：风口上的躺赢模式，无人生还</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570472442701441</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570472442701441</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 23:29:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创新药, 生物科技, Hub-and-Spoke模式, 风险投资
<br>
<br>
总结: 这篇文章讨论了创新药作为一门生意的内核，以及生物科技公司在市场中的发展路径。其中介绍了两种模式创新，即Flagship模式和Hub-and-Spoke模式。前者是通过风投孵化公司，而后者是通过控制多家公司来实现跨技术路径和疾病领域的发展。文章还提到了Hub-and-Spoke模式的代表公司BridgeBio和Roivant，以及它们的运作方式和优势。最后，文章指出在将科学变成生意的过程中，并没有所谓的躺赢模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>关于创新药这门生意，其内核可以看作是如何把科学变成生意。</p><p>因为biotech作为一种公司组织，尤其是已上市的biotech，其本分在于利用生物科技创造价值。这种价值，既包括寻求科学突破，打破基础科学和应用科学之间的壁垒，研发出大量新药，更包括为公司创造巨大的利润，为投资者带去回报。</p><p>围绕着科学能否变成有利润的生意，市场开始了各种探索，biotech也演化出多种发展路径。</p><p>近些年来，在技术进步与资本深度参与之下，为了与巨大的不确定性和风险作斗争，市场更是诞生了一些模式创新，想要规避风险。比如Flagship模式，再比如Hub-and-Spoke（中心辐射）模式。</p><p>前者是生物科技行业知名风投Flagship孵化biotech的模式。过去，市场认为相比于市面上的biotech，在Flagship模式下诞生的公司更具确定性，因为在面向市场前已经在内部进行了严格的筛选，并且机构还会搭建经验相对更加丰富管理层。Moderna就是在该模式下诞生的。</p><p>但进入2023年以来，该模式接连遭遇失利，其孵化的5家biotech相继倒闭，其中还包括Rubius这种美国国家科学院院士坐镇的明星biotech。</p><p>所谓Hub-and-Spoke（中心辐射）模式，则是指创新药公司控制着跨越多个技术路径和疾病领域的多家公司，母公司的优势不再是研发能力，而是募资、投资、制造、管理与商业化能力等因素。其核心更像是用风投的思路经营biotech，做一个新药的投资组合。</p><p>比如，该模式的代表公司BridgeBio，将每个项目置于自己的子公司中，母公司可以访问集中资源，能够根据需要在不同资产之间转移人员和资金。另一个好处是，一个子公司的临床失败，不会给母公司带来倒闭的厄运。</p><p>“我们下小而有风险的赌注；如果把足够多的人带入一个聚合平台，你就会开始得到一个财务回报的统计模型，它实际上没有风险，”BridgeBio首席商业官亨德森说。</p><p>前几年，市场正热的时候，人们也开始关注这种模式，并期待着其能够颠覆研发格局，并开辟投资、激励团队和塑造创新管线的新途径。</p><p>但风口短暂。领头羊的百亿美金市值转瞬即逝，甚至一度陷入靠裁员、卖项目维生的困境，其他如Centessa、Cullinan等采用该模式的biotech，受累于临床进度等因素，市值更早已跌去80%。</p><p>事实证明，在把科学变成生意这件事情上，并没有所谓的躺赢模式。</p><h2>01 新的“造神模式”</h2><p>“组学”革命是生命科学取得巨大进步的标志，在麻省理工学院的Andrew Lo博士看来，基因组学、表观基因组学、转录组学、蛋白质组学、代谢组学等等这些“组学”在过去几年中都取得了巨大的进步，但有一个例外，那就是经济组学。</p><p>Lo博士所谓的经济组学，实际上指的是生物科技的投融资问题。“事实上，我们仍然需要找到更好的方式来支付所有创新疗法的研发费用”。</p><p>一个成功的新药，有可能在十年内每年获得20亿美元的回报，而创造成本仅为2亿美元，当然，成功的机会很低（5%）。即使有这样的回报，许多投资者也不愿承担这种风险。</p><p>如果把风险集中起来呢？</p><p>Lo博士提出一种新思路，假设设立一个30亿美元的基金，为150家生物科技初创企业提供资金，这些初创公司都必须针对一种不同（且不相关）的疾病。也就是说，所有的创业者赌注都是完全不相关的，这意味着一个人的失败不会对另一个人产生影响。</p><p>2015年，Lo博士的学生Neil Kumar在这一思路基础上创立了罕见病治疗公司Bridge Bio，这家公司与Roivant Sciences和PureTech Health等biotech一起，开创了一种新的商业模式：</p><p>在这种模式下，创新药公司控制着跨越多个技术路径和疾病领域的多家公司，母公司的优势不再是研发能力，而是募资、投资、制造、管理与商业化能力等因素，这种模式在医药行业被称之为Hub-and-Spoke（中心辐射）模式，麦肯锡称之为Portfolio Model（组合模型）。</p><p>以BridgeBio为例，其背后站着KKR、Viking Global、卡塔尔投资局等华尔街资深玩家，旗下有Eidos Therapeutics、QED Therapeutics、Adrenas Therapeutics等20家子公司，子公司研发的Nulibry、infigratinib已获得FDA批准上市，另一款用于心脏病转甲状腺素蛋白淀粉样心肌病（ATTR-CM）的Acoramidis也已申请上市。</p><p>简单来说，BridgeBio将项目分拆给旗下子公司来推进，子公司的管理团队由不同背景的成员组成，包括企业家、经验丰富的科学家以及其他专业人员。</p><p>BridgeBio负责居中为各个子公司筹集和分配所需的资源，提供核心支持，同时，BridgeBio能够根据需要，在不同的开发计划之间转移员工和资金。这样一来，如果某几项计划失败，这些资源仍能够大比例流转共享到其他计划。这种资源复用的能力，能很大程度上biotech遭受致命性打击的可能。</p><p>Roivant也是最早采用Hub-and-Spoke商业模式的biotech之一。其成立后接连收购管线，围绕收购的管线，Roivant以单个或某几个药物成立一家子公司，让这些子公司以独立实体运营。</p><p>Roivant创建了20余家子公司，这些以Vant结尾的公司专注于不同的领域。比如，Myovant专注于女性健康和内分泌疾病，Dermavant专注于皮肤病学，Enzyvant专注于罕见疾病......</p><p>在这样的情况下，母公司产品管线丰富多样，能够提高命中率，即使一家子公司的药物研发失败，也不会影响到其他子公司。比如，研发阿尔茨海默的Axovant公司失败后，Roivant其他子公司并未受到影响，还在正常运作。</p><p>此外，同样重要的一点是，Roivant这样运作，能够招揽不少生物科技领域的顶端人才，比如制药行业的明星人物David Hung、曾领导GSK神经科学领域药物研发的Atul Pande等等都曾为Roivant效力。</p><p>无论BridgeBio还是Roivant，某种程度上，这类母公司变成了一个平台，通过向市场筹措资金，投向更有效率的药物研发项目（子公司），并居中为各个项目配置所需资源，希望以此达成一个良性循环。</p><p>其核心其实更像是用风投的思路经营biotech，做一个新药的投资组合，不把鸡蛋放在一个大篮子里，而是准备很多个小篮子。</p><h2>02 Biotech的“moneyball”</h2><p>人们天生会对看似具有颠覆性的创新抱有极高的期待，无论是商业模式还是产品技术。Hub-and-Spoke模式也不例外。</p><p>有人认为，这种模式是融合了风险投资和大型制药公司的最佳实践，能够为母公司、子公司和投资者带来不少的好处，包括增强专注性、提高运营效率，以及更灵活的募资方式、分散风险等。</p><p>更有拥趸者认为，这种模式能将运气和风险摒除在外，可能会颠覆研发格局，并开辟投资、激励团队和塑造创新管线的新途径。换言之，它们能够“点球成金”。</p><p>2020-2021年市场最热的那两年，这类biotech的一级市场融资活跃，包括Roivant、Cullinan Oncology在内的多家公司也顺利完成IPO，并在二级市场倍受追捧。巅峰时期，Roivant、BridgeBio市值均超百亿美元。</p><p>但风口短暂。</p><p>新的模式并没有改变新药研发的风险问题，也没有平滑这些另类的biotech的股价走势，看似建立了一个平台，但依旧是产品导向，即股价因单个核心管线临床的成败，而暴涨暴跌。这与传统模式下的biotech并无二致。</p><p>典型如BridgeBio，因子公司的核心管线acoramidis股价暴涨暴跌，更是一度陷入困境，不得不裁员、卖管线。</p><p>2021年12月，BridgeBio旗下子公司Eidos Therapeutics负责的ATTR疗法Acoramidis 宣布三期临床失败。</p><p>对于BridgeBio来说，这一临床失败的打击巨大，因为在市场预期中，这将是一个潜在的重磅炸弹药物，但临床失败了。消息一出，BridgeBio股价应声暴跌72%。此后，其股价一路下跌，2022年5月最低谷时，市值仅剩8亿美金。而就在一年前，其巅峰市值超过百亿美元。</p><p>更要命的是，2022年一季度，BridgeBio手中的现金和现金等价物也只有3.7亿美元，而2021年其总运营成本和支出为6.5 亿美元，如何降低运营成本并增加现金收入，是BridgeBio的当务之急。</p><p>为此，公司开始裁员，服务公司5年的首席战略官也离开了。而经历两轮裁员后，公司又开始寻求六个项目的license out，并以1.1亿美元的价格出售了一张优先审评劵。</p><p>当然，BridgeBio并没有放弃Acoramidis。为了支撑药物的继续研发，公司几乎赌上全副身家。幸运的是，BridgeBio赌赢了，在经过两年多时间的坚持后，Acoramidis三期临床起死回生，目前也已申请上市。</p><p>宣布临床数据当天，BridgeBio股价大涨75.85%，市值暴增24亿美金。</p><p>从这个角度来说，新的商业模式低风险论，或是颠覆研发格局的预期，似乎并不成立。而在BridgeBio近两年暴跌暴涨的经历中，似乎分散风险的初衷也未能达到。</p><h2>03 “不成功的投资”</h2><p>在Roivant CEO Matt Gline看来，这种模式是达到目的的手段，可以招募到优秀的领导者，并让具有适当专业知识的优秀人才负责重要的项目。Matt Gline表示，这让他看到了药物开发在规模上更有效率的机会。</p><p>Roivant似乎证明了自己。</p><p>2014年成立至今，Roivant成立了20多家子公司。其中5家子公司的股权在2019年，被住友制药以30亿美元收购；2022年住友制药又追加17亿美元收购Roivant子公司剩余股份。</p><p>同时，Roivant管线中，也有6款药物已经获得FDA的批准上市。</p><p>今年10月份，罗氏刚刚支付了71亿美元，从Roivant子公司Telavant处收购了用于治疗炎症性肠病的新型 TL1A 定向抗体 (RVT-3101) 的权利。</p><p>这是一种潜在的首创新型TL1A抗体，通过抑制TL1A靶向炎症和纤维化途径，目前主要用于治疗炎症性肠病，包括溃疡性结肠炎和克罗恩病。</p><p>此前，RVT-3101已在TUSCANY-2期2b研究中对中度至重度溃疡性结肠炎患者进行了研究。今年6月公布的数据显示，RVT-3101在治疗溃疡性结肠炎患者的2期临床试验中获得积极长期结果，展示了其成为“全类最优”的潜力。试验中，受试者CR（临床缓解率）达到了36%，安全性与耐受性方面也表现良好。</p><p>Matt Gline表示，正是这些数据最终促成了与罗氏的交易。</p><p>但他也承认，如果Roivant是一家投资公司，可以在管线数据读出之前随时出售股票，这将是非常成功的投资。但对于Roivant来说，这并不是一项非常成功的投资。比如Axovant研发阿尔茨海默症失败，几亿美元几乎清零。</p><p>核心在于，这种模式创新并不能降低单个项目或是子公司失败的概率，因为那是客观规律决定的。</p><p>在大多数行业中，技术的基本可行性对于项目研发来说，可能不是问题。比如汽车行业，工程设计师可能会努力解决与汽车相关的各种零件工程、功能问题，并担心设计能否被制造出来，客户是否会买单，但他们几乎可以肯定，最终车辆是可以工作。即使在半导体、计算机等高科技行业，通常也很清楚哪些研发项目在科学上可行，哪些不可行。</p><p>药物研发则不是这样。候选药物是否安全有效只能通过漫长的反复试验过程来确定，不到最后一刻，都无法下定论。尽管过去几十年，遗传学和分子生物学取得了非凡的进展，但是科学家仍然发现预测一个特定的新分子将如何在人类身上起作用极其困难。即使在今天，经过多年的努力，一个项目最有可能的结果仍是失败。</p><p>“全世界都知道，开发新药是科学上冒险的赌注。我们现在正在开发一些东西，这些东西可能会起作用，也可能不会起作用，”Matt Gline说，失败是建立生物技术的一部分，如果你学到的教训是不要冒险，那么生物技术是一个很难成功的行业。因此，他认为，要学会构建分布式投资组合。</p><p>换言之，尽管不太成功，但他仍认为，这种模式已经是最优解。</p><h2>04 总结</h2><p>追根溯源，Hub-and-Spoke这种模式为什么会出现？</p><p>原因可以大致归结为两点。首先，这是创新药行业发展日渐成熟的一种产物。</p><p>随着技术日新月异的发展，技术这一因素在创新药领域的发挥的作用在逐渐下降，而研发管理、合作与商业化等外部因素愈发重要。某种程度上，技术之外的能力、资源都是可复用的。</p><p>最重要的是，投资机构的推动。实际上，如果从已上市的biotech来看，采用Hub-and-Spoke这类模式的公司，其创始团队中都有或知名或非知名的投资机构。</p><p>通过这种模式，投资机构在为一些初创型团队提供被收购及IPO之外的融资选择，也将资产进行了组合打包，这可以看作是机构们从风险的角度，吸取了关于如何构建分布式投资组合的经验教训。</p><p>需要注意的是，表面看，这类biotech的命运不是靠单一管线来决定的，它们大多有多元化的投资组合（子公司），用风投的思路做药。但是，对资本市场来说，传统biotech因管线较少，结构简单而容易给出相对合理的估值，Hub-and-Spoke模式下的biotech因管线众多、涉及的治疗范围和技术领域较广，且股权和药物权益比例复杂，导致其估值难度较大。</p><p>再加上，由于子公司临床进度、潜在规模的不同，母公司也极易受到单一管线的影响。风险依旧如影随形。</p><p>无论何种模式创新，本质还是市场在追寻一个终极答案，科学究竟能否成为一门有利润的生意。</p><p>但从目前的实践成果来看，革命尚未成功，同志仍需努力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499224&amp;idx=1&amp;sn=098cedf5a0691a2fa999a929d8b84e28&amp;chksm=97df44e7077eb244ec88dc5dca019916cc044cb4114d28a77c775507234e31dc639237ca6eb8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：武月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570451712812417</id>
            <title>交个朋友股价连续大涨近30%：热度蹭爆，多个垂类账号带货凶猛</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570451712812417</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570451712812417</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 23:28:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 直播带货行业, 交个朋友, 罗永浩, 小作文事件
<br>
<br>
总结: 交个朋友是一家上市公司，近期在直播带货行业引起了热议。在东方甄选小作文事件中，罗永浩多次发声力挺董宇辉，并为其背后的交个朋友直播间带来了大量关注和流量。交个朋友的股价和业务模式也因此受到关注，市值不断攀升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>直播带货行业热度不减。在东方甄选小作文事件结束后，另一家上市公司交个朋友也开始粉墨登场。</p><p>这几天，无论是交个朋友的股价，还是业务模式讨论，都掀起小热潮。</p><p>今天（12月21日），交个朋友在港股盘中涨幅一度超过22%，近三日累计大涨近30%，势头凶猛。</p><p>截至今日收盘，交个朋友报收1.80港元/股，成交量1949.18万股，成交额超过3500万港元，创造新高，市值来到25亿港元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_99f93bbb03fe419185ad6469c7f7874a@000000_oswg147557oswg1080oswg1744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在东方甄选和董宇辉「小作文」事件闹得满城风雨的时候，罗永浩三番五次在微博、朋友圈、抖音直播等公共平台「挺身而出」，为董宇辉发声，频频登上各大社交媒体的热搜榜，这让同为头部主播的罗永浩成为流量聚焦的同时，也给其背后的交个朋友直播间吸引了一大波热度。</p><p>此外，12月17日，交个朋友旗下新直播间品牌「厂开卖」在抖音进行了直播首秀。</p><p>官方战报显示，「厂开卖」首播数据亮眼，销售额突破103万，累计观看人数超32.2万，全场销售破1.36万件。</p><p>外行看热闹，内行看门道。</p><h2>罗永浩力挺董宇辉</h2><p>在「小作文」事件中，除了两位主人公东方甄选和董宇辉以外，罗永浩可谓是吸引了一大波流量，连续登上微博热搜，抢戏十足。</p><p>12月15日，罗永浩在朋友圈发文喊话董宇辉，称真没必要再浪费生命去打工了，愿意攒局帮他创业。</p><p>当日晚上，罗永浩现身交个朋友直播间，公开表示不会去挖董宇辉，交个朋友也没有挖人计划，而且表示自己已经淡出管理层，没有权力挖人，并称预计其他人也挖不动，小董比较重感情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_c68c44a008234b7a883721563879c35a@000000_oswg176035oswg1080oswg1573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三眼查数据显示，开播两个小时后，交个朋友直播间登上带货榜第一名，最高在线人数达28.2万，总观看人数为1189.11万，带货销售额达1437.29万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_40d300d61f764124b108c0c67bfb9c87@000000_oswg49807oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12月16日，在「小作文」事件后，董宇辉首次亮相，在俞敏洪抖音直播间与俞敏洪同框对话。开播仅1分钟，直播间观看人数便冲到10万+。</p><p>随后，罗永浩在微博发表了自己的观点。</p><p>对于此次对话，罗永浩表示「看了一会儿，觉得观感很差，又是个昏招。纠正了错误，谈好了条件，让小董若无其事地回来播就行了，绝口不再提是最好最合理的安排。事实上心虚，又没心胸做到彻底坦诚地全盘说出来，那为什么非要在这个节骨眼上露面呢？」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a2288702d193455eb5cb1994b9fe6a1b@000000_oswg74371oswg863oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随后，罗永浩发布长文分析董宇辉与东方甄选，在长文结尾称，「东方甄选可能是直播电商在中国诞生后，我见过的最不公平、最荒唐、最欺负压榨年轻人的现象级公司，而且程度上是独一无二的。而且很可能因为小董性格上的问题，这个现象还会一直持续下去」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_b0c5c58e977343c799ff42a9adb23c99@000000_oswg119733oswg745oswg825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12月17日晚间，罗永浩在交个朋友直播间回应了为什么抓着东方甄选不放，其称目的是为了帮小董争取更公平公正的待遇。并表示，不让网友去骂东方甄选或者俞敏洪，不要传达负能量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_284a908427aa41fb85452cc31d29c7c0@000000_oswg13183oswg210oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该 场直播，同样也是让 交个朋友流量大增，三眼查数据显示，当晚 最高 在线人数达 31.3 万 ， 总观看人数为 1012.85 万， 带货 销售额达 2070.47 万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_0a632bf58c8a429d8b787cf0e629b439@000000_oswg49009oswg1080oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之后东方甄选和罗永浩并无后续回应，此场大型「宫斗剧」终于落下帷幕，罗永浩和交个朋友直播间赚足了流量。</p><p>热搜背后其实是单一IP的风险之争。</p><p>董宇辉罢播既让东方甄选疯狂掉粉300万，并同时带崩股价，一复播粉丝马上恢复，股价也大涨20%，足以看出单一IP依赖的风险。</p><p>交个朋友在这方面确实有发言权，他们早在两年前就成功去罗永浩化，将罗永浩变成了主播，公司经营和主播之间按照合约分成，化解了老罗依赖症。</p><p>目前，老罗在交个朋友的直播时长小于2%，GMV占比小于3%，但交个朋友在老罗淡出后整体GMV依然保持了强劲增长。</p><p>从MCN到电商供公司，交个朋友先走了一步，东方甄选正在走，去董宇辉化势在必行，但削藩手段引发了争议，幸好目前已经解决。</p><h2>多平台布局，垂类表现优秀</h2><p>今年7月，交个朋友发布了上市后的首张财报。</p><p>财报数据显示，2023年上半年，交个朋友营收3.3亿元，较去年同期增长215.5%，主要得益于新媒体服务业务的收入贡献，该业务板块呈现爆发性增长，同比增速达到640.7%。</p><p>在带货成绩方面，2023年上半年，交个朋友全网合计完成的商品交易总额超过人民币50亿元。</p><p>而在利润方面，2023年上半年交个朋友实现经调整净利润约人民币9500万元，较去年同期增长了1798%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_b38b2b05d7e1437082283376c36bb7fe@000000_oswg89489oswg746oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在此前一场 活动中，交个朋友副总裁崔东 升透露，交个朋友目前拥有30多个直播间， 横跨抖音、淘宝、京东等多个平台进行运营 。</p><p>值得一提的是，对比目前的东方甄选，交个朋友去IP的表现明显，持续降低罗永浩作为大主播的影响力，目前，大主播罗永浩每周现身直播间仅几个小时，或者不播。</p><p>鞭牛士查询抖音交个朋友矩阵号发现，除了新直播间品牌「厂开卖」的数据亮眼，旗下垂类账号数据也表现优秀。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_c04f9b2a8e00499e90ec661cc3aa2eac@000000_oswg205879oswg1080oswg2240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至发稿，交个朋友主号粉丝量达2290.3万。三眼查数据显示，近三日交个朋友主号累计销售额2225.83万元，日均销售额在741.94万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_85e143c840c449a3879ec746c01dfeb8@000000_oswg83439oswg1080oswg1308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「交个朋友生活家居」粉丝量达165.6万。三眼查数据显示，近三日交个朋友生活家居累计销售额428.19万元，日均销售额在107.05万元。</p><p>「交个朋友零食和方便食品」粉丝量达127.9万。三眼查数据显示，近三日交个朋友零食和方便食品累计销售额585.52万元，日均销售额在195.17万元。</p><p>「交个朋友运动户外」粉丝量达204.5万。三眼查数据显示，近三日交个朋友运动户外累计销售额546.88万元，日均销售额在136.72万元。</p><p>「交个朋友酒水食品」粉丝量达183.5万。三眼查数据显示，近三日交个朋友酒水食品累计销售额535.38万元，日均销售额在178.46万元。</p><p>除了列举出来的四个垂类账号以外，其余垂类直播品牌数据也较为良好，日均销售额均在100万元以上。</p><p>正如罗永浩在评价东方甄选「小作文」事件时所说「交个朋友的去罗化接近全部完成了，现在我播与不播，对公司收入的影响只有几个百分点。将来连周末的一两场都不播了，去罗化就彻底完成了。」</p><p>此外，随着交个朋友推出新的「厂开卖」模式，意味着头部直播带货公司已经开始涉足产业带领域，继续迭代和进化直播带货。</p><p>‍本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MTkyNTg1NA==&amp;mid=2247534094&amp;idx=1&amp;sn=79851faf90c8a54d528a5b99d2b926a3&amp;chksm=fa265e3bf994b87b8df3f9bc8a215eb163dbd9d002fb2841068e2f34b5d2a26129da0fcaf6eb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鞭牛士”（ID：bianews8）</a>，作者：winter，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570455893353863</id>
            <title>刚刚，上海交大发布10亿新基金</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570455893353863</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570455893353863</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 23:07:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科创母基金, 大零号湾, 上海交通大学, 科技创新基金
<br>
<br>
总结: 复旦大学和上海交通大学相继发布了科创母基金，其中上海交通大学的基金名为“上海交大-大零号湾科技创新基金”。该基金旨在支持上海交大科创项目，推动科技成果转化。大零号湾是上海打造的科创高地，将依托上海交大和华东师范大学的科技成果转化，建设成为世界级科创湾区。此举标志着大零号湾的创新生态迈上新台阶，同时上海交大还将与另一个国有投资平台合作，组建总规模20亿元的直投基金，进一步支持科技成果转化。上海交大在科创投资领域具有较大影响力，其校友和教授创办的上市公司数量不断增加，为上海交大校友创业提供了强大的支持。高校创投逐渐活跃，成为科创领域的重要力量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本月初，复旦大学刚刚发布了10亿元的科创母基金。这周，上海交通大学又发布了“上海交大-大零号湾科技创新基金”。</p><p>这支基金由上海国资母基金与上海交通大学等各方共同出资，总规模也是10亿元。基金将围绕上海交大科创项目布局，依托“大零号湾”功能优势，努力打通科技成果转化“最后一公里”。</p><p>大零号湾是上海打造的对标硅谷的科创高地。今年2月，上海市科学技术委员会印发《推进“大零号湾”科技创新策源功能区建设方案》。强调大零号湾将依托上海交通大学和华东师范大学的科技成果转化，建设成为“世界级科创湾区”。</p><p>本次“上海交大-大零号湾科技创新基金”正式落地，打通了“技术-产业”之间的资本链条，标志着大零号湾的创新生态更上一步台阶。</p><p>而且，据上海交通大学官方披露，上海交大还将与另一个大型国有投资平台合作，组建总规模20亿元，聚焦学校科技成果转化的直投基金。目前组建工作已进入收官阶段，即将正式启动。</p><h2>新基金=上海交通大学+大零号湾</h2><p>高校创投的星星之火已成燎原之势，上海各高校更走在全国前列。</p><p>继复旦之后，规模10亿元的“上海交大-大零号湾科技创新基金”也正式落地。这是上海交通大学携手上海国资母基金等单位共同组织的科创基金。该基金的定位，是依托上海交通大学的科技创新能力和成果转化项目，为大零号湾区域高质量发展注入推进剂，为上海科技创新中心建设贡献更大力量。</p><p>上海交通大学党委副书记、校长丁奎岭在基金发布会上的原话是：</p><p>学校将以此次科技创新基金的成立为契机，通过创新链、人才链、产业链、基金链的深度融合，持续支持‘教师圈'、‘校友圈'和‘朋友圈'的‘交大系'科创企业落地‘大零号湾'，为建设具有全球影响力的产业创新高地注入更多的活力。</p><p>所谓大零号湾，是指“大零号湾”科技创新策源功能区。这是去年7月，上海市正式设立的面向未来产业的科创区。其定位直接对标硅谷，希望通过大零号湾与浦东张江、杨浦国家创新型城区、青浦华为基地一起，共同支撑上海建设成为拥有全球影响力的科技创新中心。</p><p>按照今年2月上海市科学技术委员会印发的《推进“大零号湾”科技创新策源功能区建设方案》，至2025年，“大零号湾”基本建成，高新技术企业要达1000家以上，新增上市企业达20家以上，区域产值规模达千亿元级。至2035年，形成万亿市值的高技术企业集群，成为国际知名、国内一流的科创“新名片”和“新地标”。</p><p>很显然，要完成这样的目标，就必须依托区域内两所高校，特别是上海交通大学的科技创新及成果转化优势。所以，这次设立10亿元的科创基金，是上海交通大学科研成果转化落地，大零号湾科创中心建设的有力举措。</p><h2>半个创投圈，全是上交人</h2><p>当然，这不是上海交通大学第一次涉足科创投资。恰恰相反，上海交通大学是我国最早涉足一级市场的高校。</p><p>早在2001年，上海交通大学就发起成立了上海交通大学教育发展基金会，主要职能是接受和管理广大校友及社会各界给予上海交通大学的捐赠，促进学校教育事业发展。数据显示，上海交通大学教育发展基金会先后出资了青松基金、君联资本、紫江集团、达泰资本、联新资本、金沙江创投、红杉中国、启高资本等知名机构，而且还直投了景昱医疗、上海领微科技等项目。</p><p>在2018年，上海交通大学教育发展基金会又成立了专门的市场化资产管理机构“菡源资产”，通过主动配置管理优质资产为捐赠资金保值增值。据官网显示，菡源资产已投资一流的VC/PE和二级市场基金，并通过校友创业支持计划等助力搭建交大系创业和投资生态。</p><p>比如，2021年上海交大设立的“未来产业母基金”，就是由菡源资产所管理。这支母基金专门服务于上交师生科技成果转化，主要面向新一代信息技术、高端装备、新材料、新能源、生物医药等领域进行投资。启高资本、光速光合、小苗朗程、红杉中国、方广资本等知名机构都是未来产业母基金的合作GP。</p><p>虽然从表面上看，上海交通大学教育发展基金会及其旗下资产管理公司和母基金，出手的次数不多。但此前有媒体统计，其间接持股的公司达1000多家。其在中国创投界的影响力可见一斑。</p><p>除此之外，上海交通大学还堪称中国投资人的摇篮。</p><p>随便举一些名字，都耳熟能详。比如红杉中国的沈南鹏，是上海交大数学科学学院1988届本科校友，软银中国管理合伙人薛村禾拥有上海交大电子工程学士学位，华平则是上海交大电子信息与电气工程学院1982届本科校友。此外，君联资本董事长朱立南、金沙江创投主管合伙人朱啸虎、五源资本创始合伙人刘芹和石建明、IDG资本合伙人过以宏、光速中国合伙人朱嘉、云启资本创始合伙人毛丞宇等，均是上海交通大学校友。</p><p>此前业界流传“半个创投圈，全是上交人”并非虚言。</p><p>而如果我们再放眼创业端，上海交通大学校友已经支撑起万亿市值的企业版图。</p><h2>上交创业者，撑起3万亿商业帝国</h2><p>在企业端，上海交通大学更拥有“最强交友圈”。</p><p>“万亿宁王”创始人兼董事长曾毓群，系上海交通大学船舶海洋与建筑工程学院1989届本科校友。医疗器械龙头迈瑞医疗联合创始人成明和，系上海交通大学1985届生物医学仪器专业本科及1988届生物医学工程硕士校友……</p><p>据菡源资产旗下“上交新上院”公众号不完全统计，截至2022年底，国内A股上市公司中，交大校友或教授作为实控人、董事长或总裁，创办的上市公司共有85家，总市值已近3万亿。</p><p>还有一组数据更有意思，在2018年前，交大系国内上市公司数量仅为36家。但在短短5年时间，交大系上市公司开始倍增。最近2年交大上市的数据更是扶摇直上，2021年增加15家，2022年更是一举增加16家上市公司。</p><p>比如2022年上市的联影医疗，其创始人张强，是上海交通大学生物医学工程专业本硕毕业；人工智能公司云从科技创始人周曦，是上海交通大学博士生导师；</p><p>汽车智能化科技公司亿咖通，创始人沈子瑜，毕业于上海交通大学，获得工学硕士学位……医疗器械、人工智能、网联汽车，正是当下最为热门的产业赛道。</p><p>而今年，2006届计算机本科、2009届硕士校友戴文渊创办的第四范式，1997届计算机硕士校友孙仲斌创办的三态股份，1999届上海交大电院研究生校友胡晓东担任联合创始人的途虎养车，都相继登陆资本市场。其中被誉为“港股自动驾驶第一股“的第四范式，创始人戴文渊、首席科学家陈雨强、首席架构师胡时伟、副总裁郑曌 ——4位高管均是交大人。</p><p>可见，上海交通大学在中国硬科技创业中占据重要地位。难怪“大零号湾”的定位是建设“未来硅谷”。至少在科创上，上海交大的创业者实力斐然。</p><h2>高校系资本，正成为科创一极</h2><p>高校创投逐渐活跃，是科技创新时代的一个缩影。以上海交通大学为代表的一批中国高校，有机会开创中国的“耶鲁模式”。</p><p>在科技成果转化上，上海交通大学已经逐步摸索出了一条可行的路径。</p><p>比如，2020年11月，上海交大启动科技成果转化专项改革试点，要在未来2年内要完成一批科创企业“阳光化”、IPO申报，新设一大批科创企业，并培养百人规模的高素质技术转移人才队伍，全面激发师生创新创业创造活力，形成成熟定型、可复制推广的科技成果转化路径和模式。</p><p>2022年3月，上海交大又发起“天工计划”，旨在提升科学家创业成功率，助力构建交大系创新、创业、创投的良性互动生态，与此同时，“天工之家——科学家创业服务中心”也正式揭幕，未来将为科学家创业提供实体空间支撑，构建资本与科学家沟通的桥梁。</p><p>这些计划与举措都旨在解决科研工作者创业过程中，普遍面对的知识产权保护不足、所有权界限不清、激励不足、市场开拓艰难等问题，培养兼具科学家和企业家双重身份的优秀创业者。</p><p>而在“钱”上，上海交通大学也一样不缺。据“新财富”统计，2018-2022年中国内地高校基金会获得的社会捐赠排名中，上海交通大学以27.58亿元，位列第四，仅次于清华、浙大和北大。</p><p>在2021年2月，宁德时代就发布公告，控股股东为支持教育事业发展，拟向上海交通大学教育发展基金会捐赠其持有的公司200万股股票，占公司总股本的0.09%。2022年，睿远基金管理有限公司创始人陈光明捐资1亿元。普联技术有限公司董事长赵建军再次慷慨捐资9000万元。东方财富信息股份有限公司董事长其实捐赠设立“其实医学创新发展基金”，用于支持医学院浦东新校区的建设与发展……</p><p>而随着“上海交大-大零号湾科技创新基金”等科创基金的相继落地，将为高校创业者提供更优渥的融资环境。</p><p>如果说大学解决的是“从0到1”的科学问题，那么高校系基金则是为“从1到10” 而服务。未来中国创投界，必有高校系基金的一席之地。</p><h3>参考资料</h3><p>1， 交大新上院 ，年终报告|“交大创业帮”上市潮涌，跑出22家IPO，新晋49家硬科技独角兽。</p><p>2，IT桔子，出资百家GP，持股千家公司，看清北交浙等高校基金会如何布局创投圈。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247508994&amp;idx=1&amp;sn=3599a74f3a3dcd203c77dc97f5241ca2&amp;chksm=ea83d144815cec06a638dd95705a3b84ea518ca935135484a5cb966565fde0232c124d701857&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：杨博宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2571098355115397</id>
            <title>奇瑞昨天的新车，连它兄弟智界都没放过</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2571098355115397</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2571098355115397</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 23:05:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为鸿蒙智行, 智界 S7, 星纪元 ES, 双胞胎关系
<br>
<br>
总结: 华为鸿蒙智行推出了第一款轿车智界 S7，与奇瑞合作研发，形成了双胞胎关系。随后，奇瑞推出了星纪元 ES，两款车在外观和尺寸上相似，但星纪元 ES在配置上更加丰富，价格相对较低。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上个月，华为鸿蒙智行（&nbsp;原来的华为智选车&nbsp;）里头的第一款轿车智界 S7 上市，余承东也是带头进行了一波声势浩大的发布。</p><p>大家知道华为自己不碰整车这一块，智界 S7 也是它和奇瑞联合研发，相当于华为拿奇瑞的底子，再加上自己的技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_64fe48363de14306835346c59aaa6963@5091053_oswg136516oswg439oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而奇瑞这边，也同时在用这个&nbsp;“&nbsp;底子&nbsp;”&nbsp;开发自个儿的新车，<strong>星纪元&nbsp;ES</strong>。</p><p>简单来说，<strong>这两辆车可以看作是双胞胎的关系</strong>。S7 先上市，姑且当它是哥哥吧。</p><p>就在昨晚，弟弟星纪元 ES 也上市了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_8c858c72afd34dada7f1fc8b08287370@5091053_oswg29462oswg798oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>脖子哥也是去了现场，第一手摸到这款车。</p><p>既然是双胞胎车型，两辆车在车身尺寸这些基本参数，都差不多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_ac0daa1b0a9b4c3692a2538035e13d94@5091053_oswg52524oswg1033oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>外观就是萝卜青菜各有所爱，我个人会觉得星纪元的前脸造型和整个车的姿态要协调一点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_6fef41759bf947e1a3ffea5e9834111a@5091053_oswg948764oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_5cdf21d018a44ee4adf9ac1ceda51247@5091053_oswg923265oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，大家最关心的，肯定是这俩车内在的不同点了。</p><p>直接来个省流总结：</p><p><strong>星纪元 ES 和智界 S7 相比，便宜 1-2 万，少了华为的智驾和鸿蒙这些技术，但是在配置上却给了更多的东西。</strong></p><p>一个一个说，星纪元&nbsp;ES&nbsp;的售价是<strong>22.58-33.98&nbsp;万元</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_c61172672c8645859dc17cf4e8f55543@5091053_oswg458069oswg1063oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看到，和智界&nbsp;S7<strong>24.98-34.98&nbsp;万</strong>的售价比，星纪元不管是入门款，还是最顶配，都要低那么丢丢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_eba0c5d4b5b54f12bc336b74e488fc3f@5091053_oswg435386oswg951oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这小 2 万的价差嘛，正好和华为 ADS 智驾的费用对上了。</p><p>咱就是说有没有可能，奇瑞就是照着这个来定价的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_24186c9bd9a545abb22ac5a5463f9449@5091053_oswg410293oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但我们再细看配置，就会发现奇瑞其实留了一手。</p><p>先说最猛的，<strong>星纪元&nbsp;ES&nbsp;全系标配空气悬架&nbsp;+CDC</strong>，连最便宜 22.58 万的 Air 标准续航版都有。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_4a2f7fdc381b4dba96dcbb6783e7b595@5091053_oswg362887oswg912oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这在隔壁智界 S7 ，可是放在途灵底盘里，得花上 34.98 万才能买到的。即便是市面其他车型，这套配置也要掏出 30&nbsp;来万才会给你。</p><p>关键是，它的空气悬架还有终身质保。</p><p>车企喜欢在 Air 版里就不给你 Air （&nbsp;空气弹簧&nbsp;）的定律，从此被奇瑞打破！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_e6baa03e4cbe4a3c81f5bd3f514e243b@5091053_oswg242146oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>底盘的其他地方也不差，前面双叉臂，后头是五连杆。<strong>前轮是 6 活塞卡钳，百公里刹车距离是 33.1m 。</strong></p><p>然后后副车架、前后转向节、制动卡钳这些地方，都用了铝合金来减重，簧下重量降低 25%&nbsp;。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_14a7923b35e94924b3897e3d45064c66@5091053_oswg768552oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就是看来看去，我越感觉它和华为的途灵底盘很像。</p><p>比如说这个智能预瞄和辅助通过功能，在智驾和底盘做些融合，如果车子识别到前面有坑洼路，会让底盘提前做一些应对。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_80e9d462c4304a9f9af6f6661ea1d04e@5091053_oswg48240oswg1015oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有这个舒适制动，避免起步抬头、刹车点头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_7d48c5a6219a45dcb349a6c7f3ec826a@5091053_oswg59275oswg1016oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些功能，隔壁智界都有。</p><p>但不管怎么说，奇瑞标配空悬&nbsp;+CDC 这一点，就太狠了。<strong>真的是打起架来，连自家兄弟都不放过。</strong></p><p>除了底盘，星纪元的另一个特点是电耗控制的不错，<strong>百公里电耗只有&nbsp;11.7kWh</strong>。而智界 S7 的百公里电耗是 12.4kWh 。</p><p>其实智界电耗并不差，这个级别轿车，能做到 13kWh 就可以顶呱呱了。</p><p>但和它兄弟比还是有点差距，星纪元是 97.7 度的电池， CLTC 有 905km 。而智界 100&nbsp;度电池， CLTC 是 855km 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_a650084c6a8f4dd68e2fbf133b0ebd16@5091053_oswg35189oswg544oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>星纪元能做到这么低的电耗，当然 800V 高压平台和 SiC 电机，肯定都上了。</p><p>这就得说说奇瑞的小心思了，<strong>智界 S7 是把 800V 做成了标配，但在星纪元上是高配才有，低配还是 400V 平台。</strong></p><p>价差那就是这么压出来的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_cf7c3543d43949b7ba4c7d7900ab376c@5091053_oswg163787oswg426oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>再就是来看看它的智能化配置。</strong></p><p>车机上，星纪元用的是 8155 芯片，已经算不上第一梯队了。最近不少新车都换成更新的 8295 了。</p><p>奇瑞没赶上，所以可能后头的车型才会升级。</p><p>而在智驾上，虽说星纪元没有华为 NCA ，但人奇瑞整了自己的高阶智驾<strong>NEP</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_9fffffda67184cedaa2de42eed041a42@5091053_oswg513624oswg874oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>好家伙， NOA 的平替词汇又多了一个。。。</p><p>奇瑞用了<strong>2&nbsp;颗英伟达&nbsp;Orin&nbsp;芯片，算力&nbsp;508TOPS</strong>。而且不光有高速智驾、代客泊车这些功能，还要和华为一样，具备城区的智驾能力。</p><p>发布会现场，它也是向智界学习，一样用无人驾驶的方式登场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_e4ad048f95b340e3b61eb942bf3997bd@5091053_oswg563705oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，至于它能不能搞定城区的复杂道路，咱没看到实际表现，只能先打个问号。</p><p>其他值得说的配置是，这车有<strong>UWB&nbsp;钥匙，&nbsp;23&nbsp;个扬声器，还有电子架构是走千兆以太网的</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_bbf458abb59647589ac711a414c60ce9@5091053_oswg177284oswg418oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对了，它在车机里还整出了一个<strong>“&nbsp;一键下电&nbsp;”</strong>的功能。</p><p>翻译过来，就是电车&nbsp;“&nbsp;熄火&nbsp;”&nbsp;。</p><p>现在绝大多数电车上都没有启动&nbsp;/&nbsp;熄火开关，奇瑞搞的这个呢，是想让你在堵车的时候可以关闭电源，省点电。</p><p>所以车主们到时候可要记得有这个功能嗷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_8a9cfcdf95014d7e81c4621da7f682d7@5091053_oswg38183oswg1015oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总的来说，从星纪元这款车上，可以看出奇瑞是很想在新能源上搞点东西出来。</p><p>它把星纪元放在了高端品牌星途下面，目标也定得不低，<strong>什么&nbsp;“&nbsp;奇瑞的 BBA”&nbsp;，出口单价要超过百万。</strong></p><p>甚至把星纪元 ES ，和奔驰 EQS 、特斯拉 Model S 列在一起，简称 3S 。。。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_19c73526c7fd49d48d78118779c7eeb9@5091053_oswg355554oswg1011oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>口号是喊出来了，但从现在网上的声量来看，华为加持的智界 S7 ，关注度还是更高的。</p><p>不过，这个事儿也可以换个角度看。正是奇瑞选择了和华为合作，很多人才会同时关注到两个品牌的双胞胎车型。</p><p>这对于奇瑞来说，未尝不是一件好事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_087854f6e0884590a47a3ac4c2c25e19@5091053_oswg340721oswg795oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，关于这俩车该怎么选，逻辑也很简单。</p><p>如果你体验过华为的智驾，并且喜欢用智驾，那直接智界完事儿。</p><p>但如果你根本不需要智驾，买车想要一个量大管饱，那就建议去蹲星纪元了。</p><p>什么，你说都不喜欢？别急，极氪&nbsp;007 、小米 SU7 等一堆纯电轿车，马上就来鸟。</p><p><strong>图片资料来源：</strong></p><p>奇瑞官网、汽车之家、脖子哥的手机</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YWYXXzftVEkDBUTN4liKXA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评”（ID:chaping321）</a>，作者：白日梦&amp;TC，编辑：脖子右拧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570450385184393</id>
            <title>茅台高瓴共同青睐的公司，IPO终止</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570450385184393</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570450385184393</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 12:01:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿宽食品, 上市计划, 业绩增长放缓, 食品安全问题
<br>
<br>
总结: 阿宽食品的上市计划因业绩增长放缓和食品安全问题而受阻。尽管阿宽食品在市场上取得了成功，吸引了多家投资机构的关注，但其业绩增速开始放缓，且受地域限制影响较大。此外，阿宽食品也频繁遭到消费者的食品安全投诉。当前资本市场对于“吃穿住”类企业的审查和决策更为谨慎，给阿宽食品的上市之路增添了一层阴影。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>业绩增长放缓以及食品安全问题频发，给阿宽食品的上市计划蒙上了一层阴影。</p></blockquote><p>12月19日晚，深交所网站披露，阿宽食品及保荐人申请撤回发行上市申请文件。根据相关规定，深交所决定终止对其首次公开发行股票并在主板上市的审核。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_da44709ddf044023a9cab26e341d4b47@1743780481_oswg50904oswg886oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：截图</p><p>曾经，阿宽食品凭“红油面皮”火爆出圈，引来资本蜂拥入股，茅台、高瓴等明星资本纷纷押注。</p><p>早在2021年底，阿宽食品就提交了招股说明书，屡次站在上市的边缘。今年以来，“吃穿住”企业IPO呈现出阶段性收紧的迹象，给阿宽食品的上市之路增添了一丝迷雾。</p><p>对于撤回IPO申请，12月20日，阿宽食品方面表示，撤回上市申请是基于公司战略发展规划考虑。</p><h2><strong>“网红”红油面皮，茅台、高瓴都来追捧</strong></h2><p>阿宽食品的创始人陈朝晖是广告策划出身，2001年，他看中方便粉丝的风口，成立了四川白家食品公司，也就是阿宽食品的前身。</p><p>不过，当时方便食品的市场主要由方便面占据，白家食品方便粉丝的发展很快遇到天花板。</p><p>直到2015年，陈朝晖推出“阿宽红油面皮”，主打“宽面皮更有劲儿”“非油炸”等特点，很快在市场上站稳了脚跟。</p><p>2020年，“宅经济”吹起了方便速食的风口，阿宽红油面皮以1亿份的销量，在当年成为火爆的方便食品“网红”，该年度阿宽食品的营收也达到11.10亿元。</p><p>目前，阿宽食品自营品牌有“阿宽”“白家陈记”两大品牌，除经营自主品牌外，阿宽食品还为三只松鼠、麻六记、百草味、李子柒、网易严选等客户提供贴牌代工服务。</p><p>在贴牌代工这一业务方面，据阿宽食品官网显示，其公司旗下拥有全资及绝对控股的五大生产基地，分别是：成都龙泉驿工厂、北京顺义工厂、杭州富阳工厂、四川宜宾工厂、四川德阳工厂。</p><p>根据光大证券研究所数据，2018年-2021年，阿宽销售额复合增长率在行业前十厂商中排名第1，2021年的方便面销售额已位居内资品牌前3。</p><p>凭借产品在市场上取得的良好表现，阿宽食品吸引了多家投资机构的注意力。天眼查数据显示，仅2020一年，阿宽食品就完成了四轮融资。一旦冲刺上市成功，“方便食品第一股”的概念，将会给阿宽食品带来更大的想象。</p><p>2021年5月28日，阿宽食品的前身阿宽有限作出股东会决议，公司出资额由8800万元增加至9288.89万元，新增出资额由高瓴怿恒、茅台投资、霍普投资、常州彬复以货币资金认购。</p><p>IPO前，陈朝晖持股52.0573%；同创伟业旗下投资平台南海成长、青岛同创、奉化投资分别持有目前阿宽食品6.37%、0.76%、4.37%的股份，为持股份额最大的外部投资平台；高瓴创投持有6.21%的股份；茅台投资持股1.19%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_418ed093b960403e9cbeb09ed541dc6f@1743780481_oswg78242oswg872oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书</p><p>据悉，阿宽食品原拟募资6.65亿元，投向健康食品产业园（第一期）建设项目、研发中心建设项目，分别拟投入募资5.35亿元、1.3亿元。</p><h2><strong>上市卡在哪儿？</strong></h2><p>即便拥有豪华的股东名单，但阿宽食品闯关上市依然一波三折。</p><p>一方面，从基本面来看，阿宽食品的业绩成长性存疑。</p><p>根据阿宽食品招股说明书，2020-2022年，公司营收约11.1亿元，12.1亿元、12.5亿元，归母净利约7626万元、5897万元、6882万元。</p><p>可以看出，公司营收虽持续增长，但增速明显开始放缓，2020年-2022年，阿宽食品的营收增速分别为75.99%、9.37%、2.63%。</p><p>从产品来看，阿宽的主要产品品类及典型产品系列有红油面皮、红油苕皮、酸辣粉等等，口味均以酸辣、麻辣为主，符合西南地区的饮食习惯和口味喜好。与同行业其他公司相比，阿宽食品受地域限制影响较大，市场份额更难进一步扩大。</p><p>与此同时，阿宽食品的食品安全问题也屡遭消费者诟病。在黑猫投诉平台上，涉及阿宽食品的投诉多达四百多条，投诉内容包含“面皮中间夹了个异物”“材料包泄露”“油包变质”等。</p><p>阿宽食品曾公开回应称，投诉中所提及的黑点黑斑并非是异物，而是食品在高温挤压熟化过程中偶然产生的，但公司同样会针对该问题进行设备和工艺方面的升级改良，以减少类似情况的发生。</p><p>招股书中，阿宽食品也提到了食品安全风险，并表示方便食品在最终被大众消费之前须经过加工、储运、销售等多重环节，只有对各环节进行全面、准确、有效的质量把控才能确保食品安全。由于公司原辅材料品种繁多，其采购涉及众多供应商，如原辅材料质量出现问题将会直接对公司食品安全产生不利影响。</p><p>业绩增长放缓以及食品安全问题频发，给阿宽食品的上市计划蒙上了一层阴影。</p><p>另一方面，从大环境来看，当前资本市场对于“吃穿住”类企业的审查和决策变得更为谨慎，市场监管机构也在加强对IPO企业的审核。</p><p>今年下半年以来，多家“吃穿住”企业IPO终止，包括元盛和牛、青岛沃隆、福贝宠物、安徽老乡鸡、想念食品等。</p><p>在资金一定的情况下，资本市场可能更倾向于支持科技类企业，“吃穿住”企业相继撤单也是正常的市场调整过程。有观点认为，衣食住等大消费类行业，除非成立时间长、营业收入净利润远超板块底线要求，且必须是大行业龙头而非细分行业龙头，否则沪深交易所上市基本无望。</p><p>值得一提的是，在投资机构入股之时，多数机构与阿宽食品、陈朝晖等签署了对赌协议，涉及条款包括IPO受理时间，及受理后的上市期限。</p><p>具体包括，其一，公司IPO要在2022年6月底前IPO被受理，随着阿宽食品2021年12月首次提交招股书，这项对赌协议也随之解除。其二，如果IPO受理4年后仍未能实现上市，高瓴、茅台等其他投资人可要求陈朝晖按照约定价格回购股份。随着本次IPO终止，这家曾经的网红食品商或将会触发部分对赌协议。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FQAKfjQbl9EQShRvlgd75g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570446178313609</id>
            <title>“史上最贵ST股”，7天市值跌去近8成</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570446178313609</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570446178313609</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 12:01:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ST左江, 股价崩盘, DPU芯片业务, 信息披露违规
<br>
<br>
总结: ST左江是一家A股公司，股价经历了快速下跌，市值大幅蒸发。公司因为信息披露违规被证监会立案调查，业绩连续下滑，走到了退市边缘。股价崩盘的导火索是公司对监管问询的回复公告，其中涉及到公司的DPU芯片业务。左江科技作为信息安全领域的解决方案提供商，其DPU芯片业务备受市场关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月20日，*ST左江发布关于公司股票退市风险的提示公告。与此同时，这支A股的“史上最贵ST股票”，也经历了一场最快的股价“脚踝斩”。</p><p>自12月13日起，*ST左江一口气遭遇了连续5个20cm跌停。短短5个交易日内，股价从189.01元狂泻至12月19日收盘价61.94元。12月20日*ST左江股价继续大幅度下滑；21日再度盘中跌停，收报40.80元/股，总市值41.63亿元。7个交易日内，股价跌幅达到78%，市值蒸发了超过150亿元。</p><p>而在此之前，因业绩表现不佳“披星戴帽”的*ST左江，却自2022年4月起，股价从30元左右的低点一路青云直上，一度上涨至299.8元/股的高点，涨幅将近900%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_29a3373bd6ba4485a70217a1c24e5fd4@1743780481_oswg63741oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（*ST左江股价走势图，来源：雪球）</p><p>与股价飙涨形成鲜明对比的是，在消息面上，*ST左江在年内已连续收到了6次监管部门的问询或关注函，还因为涉嫌信息披露违规，被证监会立案调查。*ST左江的公司业绩也已经连续三年下滑、年度亏损过亿元，走到了退市边缘。</p><h2><strong>营收为0的业务，撑起300亿市值？</strong></h2><p>*ST左江的这次股价崩盘，始于一则对监管的回复公告。</p><p>在今年10月中旬，*ST左江披露了2023年三季度财报。其中显示，公司前三季度实现营业收入3372.21万元，净利润亏损9732.73万元。三个季度亏损近亿元，金额远超过了营收。</p><p>11月4日开始，深交所多次对*ST左江下发三季报问询函。一直拖到了12月12日，市场才终于等来了*ST左江姗姗来迟的回复。在回复中，*ST左江对监管重点问询的公司DPU芯片（Data Process Unit，数据处理芯片）业务收入进行了介绍。</p><p>这成为其暴跌的导火索。12月13日，*ST左江股价跌停报收，并开启了多个交易日连续20cm跌停之路。戏剧性的一幕出现在12月19日下午，公司股价突然因大资金进入一度直线拉升，但随后又再度大跌，依旧是20cm跌停收盘。12月20日，公司股价早盘短暂冲高后继续一路向下，尾盘几近跌停，最终收跌17.66%。</p><p>根据公开信息，北京左江科技股份有限公司（简称“左江科技”），是一家信息安全领域的软硬件解决方案提供商，主要从事信息安全领域相关的软硬件平台、板卡和芯片的设计、开发、生产和销售。在左江科技的产品中，主要包括网络安全领域的硬件主机，搭配自研的安全软件以及网络安全专用芯片等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_9585fbf3799740babc1ce2d4e270f8ee@1743780481_oswg80569oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在今年上半年，左江科技披星戴帽。4月27日，左江科技发布的2022年财报显示，公司营收仅有5896.12万元，同比下降50.18%，净利润亏损1.47亿元，同比下降2693.04%。这也预示着，公司将触发创业板上市规则“最近一个会计年度经审计净利润为负且营业收入小于1亿元”的退市指标。停牌一天后，公司股票变成了*ST左江。</p><p>有意思的是，早在今年1月，左江科技就发布了年度亏损的业绩预告，并多次提示风险。但是，这并没有遏止住公司的股价上涨势头。</p><p>从2022年4月起，左江科技股价从32.08元/股的低点开始上涨，并在今年7月14日盘中触达299.80元的历史高点，当日收报294.71元/股；市值也从30多亿元涨到了最高超过300亿元。</p><p>左江科技之所以能够获得市场看好，关键一点就是它的DPU芯片业务。</p><p>众所周知，近年来，芯片一直是个被热烈讨论的话题。科技行业内，在CPU和GPU芯片之后，DPU也被认为是新的“第三颗主力芯片”，包括英伟达、英特尔等芯片巨头，都已投入了对其的研发设计。</p><p>而在2021年起，就有消息传出，左江科技正在进行DPU芯片的研发。2021年11月，有投资者在投资平台上就此提问，左江科技回答说，该芯片处于研制阶段，进展顺利，预计2022年下半年流片。</p><p>在左江科技2021年的年报中，主要产品里也增加了“可编程网络数据处理芯片”，并称其是公司面向未来的重要布局；相对于一般的数据处理芯片，该芯片具有可编程特性，可应用于多种网络业务场景，包括网络通信、网络安全以及云服务器等。年报中还透露，其控股子公司成都北中网芯科技有限公司（简称“北中网芯”）持续进行研发投入，已完成全部设计工作。</p><p>在2021年底时，公司的股价就经历了一轮上涨，一度涨至将近100元。由于相关产品并未面世，很快股价也就逐渐回落，至2022年4月又回到了30多元。其后，随着信息技术应用创新和国产替代进程的推进，在市场对数字经济的看好下，左江科技的股价又重新开始回升。</p><p>关注到这一现象，在2022年12月1日，深交所就其DPU芯片业务对左江科技进行问询。左江科技回复称，公司正在与潜在客户进行沟通，但尚未签署DPU芯片及相关产品的销售合同。公司也提示，DPU业务属新兴领域，国内市场渗透率仍较低，相关业务收入受到影响因素较多，存在销售收入无法实现的风险。</p><p>如果说到此为止，事情还属于正常的概念炒作范畴的话，在2023年初，新的变化来临了。ChatGPT诞生后，随着大模型研发火爆，AIGC概念也得到了普遍关注。人工智能的发展，让大规模算力需求快速增长，英伟达公司的GPU（图形处理器）芯片供不应求，推动了整个市场都在关注新的算力来源问题。</p><p>在这种背景下，DPU芯片再次进入了大众视野。根据赛迪顾问数据，2020年中国DPU产业市场规模仅有3.9亿元，但预计到2025年市场规模将超过565.9亿元，复合年均增长率可高达170.6%。</p><p>与此同时，左江科技也在不断披露关于DPU芯片的信息。</p><p>2023年1月，左江科技公告称，目前基于可编程网络处理芯片及相关产品已与多个行业客户进行推广与合作开发，也在通用市场客户进行了商业推广和合作开发，达到市场推广预期。</p><p>在网络上，还出现传闻称，左江科技的DPU芯片研发团队来自于华为海思。这无疑也提升了市场对它的期待。在2023年初，有投资者就此向公司提问，但董秘并没有正面回答这一问题，仅表示“请关注公司定期报告”。</p><p>2023年5月，在回复监管的半年报问询函时，左江科技还公示了北中网芯的1260万元DPU芯片收入：交易对手为北京昊天旭辉科技有限责任公司，订购了400片NE6000系列DPU芯片，并已于2023年1月完成交付。</p><p>于是，令市场目瞪口呆的一幕出现了。尽管公司2022年净利润亏损上亿、年报中北中网芯的营业收入为0、面临退市风险，但是*ST左江的股价仍然保持了扶摇直上的势头，甚至股价逼近300元，成为了“最贵ST股”。</p><p>但在12月12日的回复中，*ST左江的DPU芯片销售真实情况浮出水面。</p><p>根据回复公告，这笔涉及到400片NE6000 DPU芯片的交易，公司之前披露的昊天旭辉仅是贸易分销商，并非终端用户。目前产品销售到了北京市巨贤科技贸易有限公司，400片NE6000芯片中，370片储存于仓库，20片由销售人员进行市场推广，其余10片研发领用，并未实现对外销售。除此之外，公司前三季度没有其他芯片销售收入实现。</p><p>在回复中，年审会计师还认为，巨贤科技尚未完成对DPU芯片实质性开发与销售，相关销售是否能最终在2023年度确认，还需要进一步判断。</p><p>空披着DPU技术企业的外衣，左江科技却至今为止都尚未产生确定的DPU芯片销售收入。公司因DPU概念而膨胀的股价，也终于开始崩裂。</p><h2><strong>业绩连续三年下滑</strong></h2><p>作为一家信息安全软件企业，左江科技在过去的业绩，也难言出色。</p><p>2019年，左江科技登陆创业板。在2016-2018年，左江科技分别实现营收6863万元、1.257亿元和1.342亿元；归母净利润分别为1764万元、4837万元和6448万元，呈现逐年上升的趋势。</p><p>根据公司的招股书，2014-2016年和2017年上半年，左江科技的主力客户为豁免披露客户，且豁免披露客户产生的营收占当期营收比例均达到了99%以上，在2016年该比例甚至达到99.96%。</p><p>如左江科技的这种情况，当时在拟上市公司中也是非常罕见的。它的营收极为依赖豁免披露客户，而外界并不清楚这些客户的数量，以及公司每一期的客户是否相同。因此，公司的可持续经营风险也是个难以忽视的问题。</p><p>但是，信息安全相关领域的潜在客户众多、市场发展潜力巨大，也是个不争的事实。因此，自2019年10月29日上市之后，左江科技就一口气经历了连续17个交易日的涨停，从发行价21.48元/股，涨到了154.20元/股。</p><p>上市后，公司业绩开始出现逐年下滑。2019年-2020年，公司的营业收入为2.19亿元、2.01亿元，净利润分别为8871万元、9364万元。在2021年，左江科技业绩突然“变脸”，实现营收1.18亿元，但净利润仅为566.50万元，同比下降了93.95%。</p><p>当时在2021年业绩预告中，左江科技表示，这是由于公司中标项目的研发投入增加，同时可编程网络专用芯片进入关键研发阶段、相关研发投入增加较大导致的。</p><p>根据财报，在2021年全年，公司研发投入为6372.26万元，较上年增长71%；营收占比为53.84%。2022年公司研发投入为1.28亿元，同比增长101.21%，占总营收比例为217.46%。但即使如此，其在2021-2022年的研发投入金额合计不到2亿元，仍远低于国内同行业的上市公司。</p><p>2022年，左江科技业绩持续下滑，净利润出现高额亏损的同时，其应收账款的账面余额也达到2.83亿元，坏账准备5120.93万元，账面价值2.32亿元。应收账款高企，也影响到了公司的现金流。截至2022年底，公司经营活动产生的现金流量净额为-1.82亿元，同比下滑232.5%。</p><p>财报发布后，面对监管问询，大信会计师事务所回复称，左江科技营收下滑、应收账款余额增长的主要原因为，一方面公司所处行业特殊，客户结算周期较长，另一方面公司客户高度集中，受单一客户影响较大。</p><p>这也意味着，在左江科技的运营模式中存在的风险，得到了集中爆发。</p><p>在公司股价上涨时，大股东也曾有过减持行为。2022年12月21日，*ST左江发布公告称，无锡左江未来投资管理合伙企业（下称“左江未来”）部分合伙人根据自身资金需求做出减持计划，减持公司股份不超过300万股，不超过公司总股本的2.94%。</p><p>根据公司年报，*ST左江的法定代表人为张军，公司控股股东、实际控制人为张军、何朝晖、张漪楠、何培翛，且四人为一致行动人。</p><p>其中，张军系公司股东之一左江未来的执行事务合伙人、普通合伙人；何朝晖系左江未来的有限合伙人。而张漪楠是张军的女儿；何培翛是何朝晖的女儿。</p><p>在三季报里，公司的前十大股东中，除了张军、何朝晖、张漪楠、何培翛和左江未来外，私募机构北京鸿道投资管理有限责任公司旗下的鸿道全球优选是唯一的机构投资者，其余均为自然人。在三季度，自然人彭国华、印樱，以及鸿道全球优选均选择加仓，自然人唐达远成为新进股东。</p><p>2022年9月时，公司股东户数低于8000户，此后不断下滑，截至目前公司股东户数已小于3000户。</p><p>今年12月1日，*ST左江已收到中国证监会下发的立案告知书，公司因涉嫌信息披露违法违规，证监会决定对其立案。这也意味着，其退市的风险进一步加大。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/A_POyEYMNOdrEykYPjzmDQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：杨洁，编辑：孙春芳，运营：解一帆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570444443706760</id>
            <title>背靠吉利，这位苏州工程师挣到23亿身家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570444443706760</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570444443706760</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 12:01:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 知行科技, 自动驾驶解决方案, 自动驾驶域控制器, 吉利集团
<br>
<br>
总结: 知行科技是一家为车企提供自动驾驶解决方案的供应商，专注于自动驾驶域控制器的研发和销售。其客户包括吉利集团等知名车企，为其贡献了超过9成的收入。知行科技的创始人兼CEO宋阳具有丰富的汽车行业经验，带领团队致力于攻克自动驾驶领域的难题。通过与以色列公司Mobileye的合作，知行科技开发了辅助驾驶导航方案和自主设计的域控制器产品。其业务主要集中在自动驾驶域控制器领域，销售收入占据了公司总营收的大部分。知行科技在港交所上市后，创始人宋阳的身价超过21亿港元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>23亿身家背后</strong></h2><p>12月20日，港股“自动驾驶第一股”——知行汽车科技（苏州）股份有限公司（简称“知行科技”）正式登陆港交所。</p><p>乍一听这名字像整车厂商，但其实知行科技是一家为车企提供自动驾驶解决方案的供应商。虽然这家公司名不见经传，但它的客户都是车圈内响当当的企业。目前，长城、奇瑞、东风等都与其展开了合作，尤其是吉利集团，为知行科技贡献了超9成的收入。</p><p>招股书显示，知行科技专注于自动驾驶域控制器，该控制器是自动驾驶解决方案的大脑，是L2级至L5级自动驾驶的任务关键组件。</p><p>最近，问界新M7和智界S7的接连问世，让不少车企大佬为智能驾驶吵疯了，也让越来越多的消费者尝试主动了解智能驾驶。</p><p>从辅助驾驶到自动驾驶，智能驾驶被分成几个阶段。国际汽车工程学会（SAE）根据人为干预的程度和驾驶场景的范围将汽车自动化分为L0-L5这六个级别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_aa962d57f9a14673b8b6a3aeb35e123b@1743780481_oswg126599oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，国内有很多厂商已经研发出了L2+级的自动驾驶技术，并将硬件装配到了量产车上。而知行科技就是为这些厂商提供可量产的辅助驾驶解决方案。</p><p>此次知行科技上市后，最受益的当属其创始人兼CEO宋阳。</p><p>现年48岁的宋阳，毕业于中国科学技术大学电子与信息工程专业，曾任职百利得汽车总经理，在博世汽车拥有超10年的从业经历。</p><p>他在博世的十年间，一步一步从初级工程师做到了博世中国智能驾驶研发部开创人，之后还加入到了全球四大汽车安全系统供应商之一的美国KSS。</p><p>2016年，正值自动驾驶行业发展的大浪潮，小马智行、百度自有自动驾驶部门Apollo、文远知行、黑芝麻等一批公司相继成立。</p><p>宋阳也在那时选择，跟许多“博世”系的老朋友一起创业。</p><p>知行科技高管的技术背景很深厚，比如联合创始人罗红，精通汽车电子控制器硬件开发，在博世电子事业部中国地区的创新项目中，负责硬件开发；CTO卢玉坤，作为研发专家，在汽车行业积累了超17年的经验，曾在博世汽车主要负责汽车被动安全技术及驾驶辅助系统研发。</p><p>副总裁李双江有着超14年汽车行业的经验，涉及软件开发、人工智能技术及机器学习领域，并拥有超过十年自动驾驶行业经验，曾在博世汽车专注于自动驾驶软件及传感器研发。</p><p>多年的行业积累，让出身工程师的他们看到了自动驾驶行业发展的痛点，也看到了赚钱的机会。不可否认，自动驾驶的关键环节和产品还在被博世等国际大厂所控制，但宋阳认为，如果中国企业能集中力量攻克好细分领域，还是有赶超的机会。</p><p>为此，在创业初期，他带领团队一头扎进了自动驾驶领域最难的部分，选择从高难度的“自动驾驶中央控制器”切入自动驾驶领域，这也是最核心最值得研究的部分。</p><p>在他的带领下，知行科技从最初提供自动驾驶功能的研发及测试服务，一步步跃升至为车企们提供L3级自动驾驶解决方案的研发服务、L4级别自动驾驶解决方案的研发服务。</p><p>按照知行科技2022年销售自动驾驶域控制器产生的收入，它已经成为了国内第二大的第三方自动驾驶域控制器提供商，市场份额达到了26.2%。</p><p>或许是踩中了这股自动驾驶火爆的风，以及创始团队大多出身博世的背景，知行科技从诞生之初，便被资本环绕。</p><p>公司成立后的第二年，知行科技就拿到了苏州南园融通创业投资管理有限公司的天使轮融资。此后8年时间里共获得9轮融资，背后包括讯飞创投、招商启航资本、混改基金、国中资本、明势资本、理想汽车等知名投资者。</p><p>IPO后，宋阳直接持有知行科技21.6%的股份，并通过蓝驰平台、紫驰平台、红驰平台和绿驰平台间接持股14.4%，合计持股36%，为知行科技的实际控制人。</p><p>截至12月21日收盘，知行科技报收26.1港元/股，市值达到了59.07亿港元。粗略计算，宋阳的身价超21亿港元（约合人民币23亿元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_b15c993aba4045139e952e295afabac9@1743780481_oswg67156oswg1080oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（全球发售完成后上市公司股权架构）</p><p>招股书显示，全球发售完成后，其他首次公开发售前投资者包括：北京车和家(4.1%)、元禾原点(0.6%)、 建银基金(2.5%)、粵财投资(1.6%)、中天佳创投资(0.7%)等。</p><p>据悉，北京车和家背后实控人是理想汽车创始人李想。知行科技此次成功上市后，李想也间接获得了2.42亿港元（约合人民币2.21亿元）的市值。</p><h2><strong>要赚吉利们的钱</strong></h2><p>知行科技的业务主要分两部分：一是自动驾驶域控制器产品，二是智能前视摄像头（iFC）产品。</p><p>其中，自动驾驶域控制器产品为公司营收贡献最大。</p><p>2022年，自动驾驶域控制器解决方案的销售收入为12.5亿元，占知行科技总营收的94.3%，截至2023年上半年，该占比进一步上升至94.9%。</p><p>该业务包含了两条产品线：一是与以色列自动驾驶技术公司Mobileye合作开发的SuperVision（辅助驾驶导航方案）。二是知行科技自主设计的IDC系列。</p><p>具体来看，知行科技和Mobileye于2018年达成战略合作，2021年起，Mobileye成为知行科技最大的供应商。2020年至2023年上半年，Mobileye分别占知行科技总采购额的13.6%、54.6%、69.2%及90.3%。</p><p>双方合作的技术方案于2021年10月量产，并在2022年向极氪批量交付。据悉，极氪001搭载的就是这套驾驶辅助系统，它也是这套系统的首发车型。</p><p>再看知行科技自主设计的IDC系列，包括iDC Mid（行泊一体域控制器）及iDC High（高阶行泊一体域控器）两种产品。</p><p>其中，iDC Mid 已于2023年完成量产交付，搭载在奇瑞汽车星途揽月及星途凌云上。但奇瑞并不是知行科技的最大客户。招股书显示，2021年和2022年，吉利集团为该公司带来了0.95亿和12.78亿元的收入，占知行科技总收入的53%和96.4%。</p><p>面对资本市场质疑其过分依赖大客户的问题，知行科技坦言，“大部分收入来自向吉利集团销售及由Mobileye提供基于自动驾驶域控制器基础版本的SuperVision，面临着过度集中的风险，倘若来自该等客户或产品的收入损失或大幅减少，可能会对其经营业绩造成重大不利影响。”</p><p>为此，知行科技已经有意在拓展更多的客户。</p><p>目前除吉利集团之外，该公司还获得了长城汽车、奇瑞汽车、东风汽车等16家知名OEM（整车厂）客户相关的定点函，覆盖车型超过30款。</p><p>知行科技表示，其他品牌车企今年开始贡献收入，预计下半年有一定放量，将在2024年的业绩中释放。iDC High产品预计2024年开始量产，有望获得更多品牌车企的青睐。</p><p>尽管营收在上涨，但目前知行科技还远未到盈利的时刻。</p><p>2020年至2022年，该公司亏损额分别为5382.7万元、4.64亿元、3.42亿元。2023年上半年，还亏损了9974.8万元。</p><p>对此，知行科技表示，公司专注于研发、产品开发及扩大客户群，而不是寻求短期回报或盈利能力。“未来，随著SuperVisionTM销量预期增长及iDC Mid量产， 我们预期将受益于不断增长的规模经济并进一步提高我们的盈利能力。”</p><h2><strong>苏州成赢家</strong></h2><p>不管怎么说，能够成功登陆港股，说明赢得了资本市场的肯定。对知行科技来说，一切故事可能从这一刻才正式开始。</p><p>天眼查App显示，知行科技成立于江苏省苏州市。而苏州，是众人皆知的“智驾之城”，“港股自动驾驶第一股”在此处诞生，并不让人意外。</p><p>因为在这里，除了知行科技之外，还有Momenta（自动驾驶技术研发商）、智加科技、图达通、九识智能等相关的自动驾驶企业。</p><p>近期，市场也传出智加科技计划登陆美股市场、Momenta计划登陆港股或者在美国公开募股的消息。</p><p>苏州，作为工业强市，在汽车产业上拥有整车、动力系统、底盘、车身、电子电气等环节的完整产业链，在全国汽车产业中占有重要地位，但对于新能源汽车这个香饽饽，苏州动作稍稍慢了一步。</p><p>近几年，苏州另辟蹊径，找到了另一条发展道路，那就是自动驾驶领域。</p><p>早在2017年，苏州就开始做规划了，计划2022年把智能车联网作为25个产业创新集群的重点细分领域，全力推进，大力引入相关的智能车联网企业。天眼查App数据显示，目前我国近6000家企业经营范围含“自动驾驶”“智能驾驶”“无人驾驶”，江苏企业占比超过5%。</p><p>为了更好地吸引企业入驻，苏州建立了278平方公里的工业园区，聚集了众多科技创新企业。目前，这里拥有国家高新技术企业近2500家，科技型中小企业超4000家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_35017afd8d304009a7e839f59b8c733e@1743780481_oswg212950oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（苏州工业园区地标建筑）</p><p>据宋阳回忆，他把公司总部落在这儿的时候，园区内还有个专门的中小企业服务中心，该服务中心在政策申报、知识产权以及人才服务等方面，给了知行科技很大的帮助。例如，申报项目的时候，企业服务中心的工作人员会协助他们具体核对硬指标与软指标，包括材料撰写方面也给予贴心指导。</p><p>再加上苏州多年的产业积累，该地区相关的自动驾驶人才都聚集于此，让知行科技在招聘人才上轻松了很多。宋阳也可以将更多的精力放在企业的研发生产与销售上。</p><p>除了周到的服务外，苏州在母基金、引导基金等方面发力，为科技企业们“输血”。例如，2021年，苏州市天使投资引导基金成立，基金规模为60亿元，为种子期、初创期的科技型企业提供资金支持；2021年，苏州设立了100亿元的专项基金，为企业提供支持。</p><p>苏州园区科创基金表示：“近年来，园区积极抢抓资本市场改革发展机遇，全力支持优秀企业加快上市步伐，通过打造‘科技型中小企业—高新技术企业—瞪羚企业—独角兽企业—上市企业’梯队，培育了一批成长性好、创新能力强、发展潜力大的上市企业军团。园区将持续为拟上市企业提供系统性、全周期的上市服务，助力企业早日登陆多层次资本市场。”</p><p>也因此我们可以看到，知行科技短短8年时间内获得了9轮融资，融资背后有不少苏州相关基金的助力。</p><p>比如2017年，苏州南园融通创业投资管理有限公司参与知行科技的天使轮融资，2018年，元禾原点旗下的苏州工业园区原点正则贰号参与投资了知行科技的A轮，到了2022年，苏州园区科创基金、雅枫资本等参与了C+轮融资。</p><p>在知行科技进入资本市场前，苏州相关的企业如浙江七新、苏州工业园区产业投资基金、润淼资产管理和嘉实国际投资，作为基石投资者参与了发行，累计认购规模6700万美元。</p><p>资金与服务支持到位后，苏州还要继续发挥自己“智驾城”的光环，扩更大的圈子，助力企业更上一层台阶。</p><p>《苏州智能车联网产业创新集群行动计划（2023-2025年）》中明确目标：2025年全市智能车联网产业规模超1000亿，集聚产业的相关企业超1000家，营运业务规模超100亿的企业1-2家，超50亿元的企业3-5家，超10亿元的企业10家，超5亿元的企业50家。</p><p>苏州给予了知行科技这样的科技企业很大的助力，宋阳带领的知行科技，登陆资本市场只是第一步，后续如何盈利以及扩充客户圈，是他要面临的更大挑战。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/68Yg4Ih3lXRXKW0_CMopaA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：杨俏，编辑：田晏林，运营：解一帆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570435254068616</id>
            <title>守住2900点，A股企稳了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570435254068616</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570435254068616</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 12:00:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, 2900点, 反弹, 市场情绪
<br>
<br>
总结: 2023年12月21日，A股成功守住了2900点，市场出现了反弹迹象，投资者对市场情绪充满期待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年12月21日，在市场一片紧张之中，A股终于守住了2900点。</p><p><strong>当日，上证指数跳空低开，失守2900点。但随后不久出现反弹。截至收盘，上证指数上涨0.57%，深证成指上涨1.08%。</strong>北向资金呈现了流入态势，截至收盘，合计净流入12.03亿元。</p><p>“近期市场悲观情绪得到宣泄，国内政策持续加码，外部环境也在改善，市场‘不破不立’，悲观情绪出清之后反转就会水到渠成。”明泽投资基金经理胡墨晗称。</p><p>“我们认为，3000点之下机会大于风险，当前位置大概率已经企稳。”胡墨晗向《财经》表示。</p><p>黑崎资本首席投资执行官陈兴文认为，当前的市场处于黎明来临前黑暗的低迷期，需要保持非常充足的耐心等待。</p><h2><strong>2900点失而复得</strong></h2><p>12月20日，上证指数报收2902.11点，险守2900点。因此，投资者尤为关注次日A股是否能守住2900点。</p><p>12月21日开盘，上证指数大幅跳空低开，随后一路震荡下行。开盘一个小时内最低跌至2860.88点，失守2900点。不过，随后上证指数开始强势反弹，2900点失而复得。截至收盘，上证指数报收2918.71点，上涨0.57%；深证成指报收9257.09点，上涨1.08%；科创50上涨1.45%，创业板指上涨1.65%。两市累计成交7324亿元。不过，北证50出现了6.90%的跌幅。</p><p>北向资金在下午开盘后开始流入。截至收盘，北向资金合计净流入12.03亿元，其中沪股通净买入8.03亿元，深股通净买入4亿元。</p><p>板块方面，光伏、白酒、储能、电池等涨幅居前。Wind（万得）光伏指数上涨3.01%，在86家成分股中，81家上涨。热门股隆基绿能上涨4.93%，清源股份、欧晶科技涨停。Wind储能指数上涨2.85%，52只成分股中有49家飘红。</p><p>酿酒板块也大幅拉升。所有白酒个股全部实现上涨。其中，皇台酒业涨停，酒鬼酒上涨7.24%，金种子酒、舍得酒业、水井坊、金徽酒等涨幅均超过3%。</p><p>国海证券在研究报告中表示，展望2024年春节，白酒行业有望在低基数上实现较快增长。从长期来看，白酒行业成长逻辑不变，价位升级和分化仍然是主旋律，稳健经营的公司能够穿越周期。<strong>目前板块估值已经回落至近十年低位，市场情绪和对宏观经济的预期有可能一夜之间扭转。</strong></p><p>此外，家居用品、纺织服装、家用电器、互联网等板块指数涨幅也居前。不过，券商、教育、电信等板块指数跌幅居前。</p><p>巨泽投资董事长马澄认为，12月21日大盘全面反弹，主要是因为短期市场持续下跌，估值再次到达历史绝对底部区间。数据显示，截至12月20日，上证平均市盈率为11.6倍，低于2018年年底2449点对应的12.43倍市盈率。而且技术上已经接近2022年的2863点，市场自身存在短期反弹需求。</p><h2><strong>A股企稳了吗？</strong></h2><p>“市场最近几个交易日一直阴跌，但实际上，近一段时间，政策面、估值、海外流动性预期变化等各个方面都是在回暖的，有利于市场企稳回升。” 融智投资基金经理夏风光表示。</p><p>他认为，<strong>在熊市杀跌末端、情绪面占据主导的情况下，往往很难站在理性的角度来分析，此时看空的唯一理由可能只是因为市场在下跌。</strong>“12月21日，A股市场出现了放量回升，有可能是见底的信号。”夏风光表示。</p><p>那么接下来，市场会企稳吗？</p><p>夏风光告诉《财经》，当前从年度、月度到周线、日线的技术指标全部都在低位，是比较典型的多周期共振窗口，再叠加美联储加息周期见顶和国内积极的政策配合等因素，市场经过短期的急跌后，完成见底反转的可能性是比较大的。</p><p>马澄也表示，市场下行空间不大，系统性风险不大，短期市场见底企稳可能性增大，但市场大概率以结构性行情为主。</p><p>陈兴文认为，市场反转的迹象越来越明显。“这两周我们并没有看到持续大跌，只有持续不断的情绪消耗性阴跌，可见市场在不断地试探市场的绝对底部，而系统性风险的下跌是看不到了。”</p><p>在他看来，新能源等权重股的多头拉抬就是大盘在低迷期反转的重要信号。三大权重股板块，大消费、大金融以及新能源已经跌得差不多了，风险敞口已经释放得比较彻底，下跌空间不大了。</p><p><strong>实际上，多头的信心也在不断加强。</strong>近期，挂钩中国股票ETF的期权显示出多头增强，空头转弱的信号。比如，看跌期权未平仓合约数量降至一年内低位；FXI看跌和看涨期权比率(Put/CallRatio)下降至0.4。这意味着市场情绪正在逐渐转暖，FXI多空对决中，多头的力量增强。</p><p>从宏观上看，中央经济工作会议定调积极而有力，针对当下问题的处理与解决方案，提出了夯实而接地气的应对思路。同时，当下市场的反应表达了对经济的预期。</p><p>而随着美国释放降息信号，人民币升值预期逐步显现，为A股的企稳止跌乃至反转回温奠定了基础。美联储近期不断释放的“鸽派”信号可以看出，美债利率回落有利于中国股市与人民币升值的预期。</p><p>“一般来说，在岁末年初，市场容易受到资金面的干扰，但是也往往是A股行情启动的时间窗口。中央经济工作会议对2024年重点任务已有布局和定调，加上国内的政策发力点往往在一季度，因此有利于在岁末探明底部，确认拐点。目前或可保持相对高仓位，积极布局成长方向。” 夏风光认为。</p><p><strong>“目前我们最需要的就是耐心等待，无论是满仓或是低仓位，其实现在都是在等待市场反转的到来。”</strong>陈兴文表示。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247520857&amp;idx=3&amp;sn=48ef9afd102c387793770b196aec149c&amp;chksm=fd03c0695a2b25f70b2c14d15a8bafde711541c0488c025ef1a38d3b5453d6110c9e70655e38&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：张欣培，编辑：杨秀红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570439432611209</id>
            <title>唯品会旗下消金公司，换帅</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570439432611209</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570439432611209</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:51:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 唯品富邦消费金融, 董事长变更, 姚芳, 沈亚
<br>
<br>
总结: 唯品富邦消费金融成立两年后迎来董事长变更，沈亚卸任董事长职务，由姚芳接任。唯品富邦消费金融是中国银保监会批准设立的消费金融公司，主营个人消费信贷业务。根据最新的消费金融公司管理办法修订意见，唯品富邦消费金融可能面临增资的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>成立两年后，唯品富邦消费金融首次迎来董事长变更。</p><h2><strong>沈亚卸任董事长</strong></h2><p>根据国家企业信用信息公示系统最新显示，唯品富邦消费金融董事长已由沈亚变更为姚芳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_4043ef6c2a644a9887214d9e35bdf023@1743780481_oswg45794oswg1080oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年11月末，唯品富邦消费金融发布公告称，此前公司董事会审议通过相关议案，选举董事姚芳为第一届董事会董事长。原董事长沈亚继续担任董事职务。近期，公司收到国家金融监督管理总局四川监管局批复，核准姚芳董事长任职资格，并于11月17日起履职。</p><p>据了解，姚芳曾任唯品会财务部负责人，目前还在逾20家唯品会旗下子公司担任监事职务，并担任浙江唯品会支付公司董事。</p><p>沈亚方面，作为唯品会联合创始人、董事长兼CEO，除唯品富邦消费金融外，今年10月末，他还卸任了上海唯品会小额贷款有限公司董事长职务，同时该公司法人也由沈亚变更为陈淙洁。另据天眼查显示，在唯品会涉金融业务上，目前沈亚仅担任浙江唯品会支付服务有限公司的法人、董事长。</p><h2><strong>新规下或将面临增资</strong></h2><p>资料显示，四川省唯品富邦消费金融有限公司是中国银保监会批准设立的消费金融公司，成立于2021年10月19日，是国内第30家开业的消费金融公司，主营个人消费信贷业务，面向全国展业。沈亚是该公司第一任董事长。</p><p>天眼查显示，唯品富邦消费金融注册资本5亿元，由唯品会（中国）有限公司、特步（中国）有限公司、富邦华一银行有限公司共同出资设立。其中，唯品会（中国）持股比例为49.9%，为该公司控股股东；特步(中国)持股比例为25.1%，富邦华一银行持股比例为25%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_889562765cc04b1286006b8f15016cde@1743780481_oswg100962oswg1080oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从产品来看，唯品富邦消费金融主要为客户提供个人消费贷，包括“小蓉花”和“小蓉贷”。另据11月初发布的业务定价及收费项目公告显示，如按利率计息，该公司产品年化综合利率为6%-24%（单利），提前还款时收取剩余未还本金的0%-3%；借款逾期时收取，按照利率上浮30%-50%；借款挪用时收取，按照利率上浮50%-100%。</p><p>今年4月，唯品富邦消费金融披露了开业以来首个完整财年业绩。2022年，该公司实现营收1.25亿元，实现净利润718.75万元；报告期末，总资产37.55亿元，净资产4.12亿元。</p><p>另据富邦华一银行披露的2023年上半年经营情况，截至2023年6月30日，富邦华一银行对唯品富邦消费金融的股权投资累计实现损益为-1939.69万元。</p><p>此外，值得关注的是，12月18日，国家金融监督管理总局发布修订后的《消费金融公司管理办法(征求意见稿)》，其中，将注册资本最低限额由此前的3亿元人民币提升至10亿元人民币；消费金融公司主要出资人持股比例上，由不低于30%提高至不低于50%。而从唯品富邦消费金融目前注册资本和主要出资人持股比例情况来看，均不满足该征求意见的最新要求，未来或面临系列调整。</p><p>业内人士指出，消金新规征求意见中对股东和资本金要求提升，有利于提高消费金融公司增强风险抵御能力，压实股东责任、更好发挥股东资源优势等。其在推动消费金融公司业务创新发展的同时，未来市场洗牌也或将加剧。对于唯品富邦消金等部分消费金融公司来说，未来仍面临不少挑战。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/233-sOy-RMRufucvl1T4Eg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：忆山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570435263227520</id>
            <title>万泰生物“抢跑”，国产九价HPV要来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570435263227520</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570435263227520</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:47:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 万泰生物, 九价HPV疫苗, 国产化, 疫苗注册管理
<br>
<br>
总结: 万泰生物发布公告回应股票交易异常波动，与其九价HPV疫苗研发进展有关。九价HPV疫苗有望在明年下半年获批，提前了预期。然而，九价HPV疫苗的审批及获得批准的时间尚存在不确定性。国产九价HPV疫苗的进度最快，对未来市场格局影响较大。九价疫苗能将宫颈癌预防率提升到90％，是最抢手的疫苗之一。国产九价HPV疫苗正在进行临床试验，有望提速上市。九价疫苗的增长空间备受关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月20日，万泰生物发布公告回应股票交易异常波动，此前自12月15日、18日、19日连续三个交易日内，其收盘价格涨幅偏离值累计超过20%。</p><p>外界认为这与万泰生物的九价HPV疫苗研发进展有关。万泰生物在12月14日回复投资者提问时表示，公司九价HPV疫苗Ⅲ期主临床试验V8期访视的现场工作已完成，正在进行标本检测工作。</p><p>“这个信息其实将我们对九价HPV疫苗获批进度的预期提前了，V8期有可能是药品提交上市申请所需的最后的一期访视了，<strong>虽然公司还没有确切介绍，但我们估计国产九价HPV疫苗最快有希望在明年下半年获批，而外界此前普遍预期是在2026年、2027年。</strong>”一位医药证券分析师对《财经∙大健康》说。</p><p>万泰生物在公告中强调，正在进行的标本检测种类较多且检测流程复杂，检测完成后还需要对数据进行质控，具体时间需要依据各环节的进度。</p><p><strong>但是，根据目前国家关于疫苗注册管理的相关规定，九价HPV疫苗的审批及获得批准的时间尚存在不确定性。</strong></p><p>对提交九价HPV上市申请的计划，万泰生物相关负责人在12月21日回应《财经∙大健康》称，目前九价临床按计划推进，具体以公司公告为准。</p><p>从透露九价HPV 疫苗III期主临床试验进展起，万泰生物已收获两日涨停，12月21日收涨8.04%；与此同时，作为默沙东九价HPV疫苗在中国的独家代理商，智飞生物则持续低迷，12月15日跌幅8.78%，此后股价呈下行趋势，21日收跌1.66%。</p><p>对未来九价HPV疫苗销售预期，截至发稿智飞生物和默沙东均未回复。</p><p><strong>“考虑到万泰生物九价HPV疫苗的进度当前是国产最快，对未来市场格局影响还是比较大的。”</strong>上述医药证券分析师说。</p><h2><strong>No.1 ​九价疫苗接连提速</strong></h2><p><strong>“现在主要看V8期访视的结果，如果数据足够好的话，那么国产九价疫苗才有希望提速。”上述医药证券分析师对数据持乐观态度。</strong></p><p>万泰生物也在公告中提醒，多种情况均可能导致九价HPV疫苗上市的时间延后，包括如果V8访视期内发现的持续感染病例不足，未能满足临床终点病例数要求，需在下次访视中继续收集病例；或商业化工艺验证无法按计划完成，导致具备商业化生产条件的时间延后等。</p><p>全球上市的共有三种HPV疫苗，分别是二价、四价和九价。<strong>“价”表示疫苗可预防的病毒种类，二价疫苗覆盖预防HPV16和HPV18型病毒感染，全球70％的宫颈癌和宫颈癌癌前病变与HPV16、HPV18型病毒有关；四价疫苗覆盖预防6、11、16、18型HPV病毒；九价疫苗则在此基础上又多覆盖了五种亚型。</strong></p><p><strong>目前只有二价HPV疫苗实现国产化，万泰生物和沃森生物的两款获批上市，二价疫苗基本就可以满足国人需求</strong>，“在中国84％的宫颈癌是由HPV16、HPV18引起的。”北京大学人民医院妇产科主任医师魏丽惠分析。</p><p>但市场未来的竞争在九价疫苗。</p><p><strong>九价疫苗能将宫颈癌预防率提升到90％，一直是三款HPV疫苗中最抢手的。</strong>在默沙东的九价疫苗还没有获批进入中国市场时，就有需求者出高价数次往返香港、新加坡等地区和国家接种。</p><p>随后，九价疫苗就如同安上了“加速器”。在2018年4月20日，默沙东的九价HPV疫苗上市申请被受理后，创纪录的仅用8天通过审评，25天拿到疫苗批签发，一个月后5月30日海南已落地首针接种。</p><p>可需求大、供货紧张，直到五年后，2023年一位上海市民在社区卫生服务中心预约九价HPV疫苗时，得到的答复是<strong>“现在预约九价，大概五年内可以接种”</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_4697d8c6e08943f9a53724daccd0657a@1743780481_oswg27168oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/pixabay</p><p>国产九价疫苗陆续进入Ⅲ期临床试验，对有注射需求的人而言无疑是个好消息。2023年7月，一项新政策发布再次成为上市助推器。国家药监局发布《人乳头瘤病毒疫苗临床试验技术指导原则（试行）》（下称《指导原则》），对于迭代疫苗上市终点做出了优化。企业基于第一代疫苗研发平台开发的疫苗，可接受以病毒学终点12个月高危型持续感染（PI12）申报上市。也就是说，已有二价或四价HPV疫苗在售的厂商，可以缩短在研九价苗的临床试验时间。</p><p>从这一新政中，直接获得利好的就是两家国产厂商万泰生物和沃森生物，因为其二价疫苗已获批，又均有九价疫苗在研。</p><p>根据万泰生物的九价HPV疫苗III期主临床试验共设计12次访视，V8之前每间隔半年访视1次，V9-V12每间隔12个月访视1次。此前《财经∙大健康》从万泰生物相关人士处了解到，去年受惠于国家对于迭代疫苗的相关政策，公司的九价HPV疫苗III期临床方案可以以12个月持续感染为终点来进行申报。</p><p><strong>这意味着，不必等到12个访视期都结束，只要累计的病例情况满足指导原则要求，即可发起上市申报。</strong></p><p>在7月，一名接近万泰生物相关临床研究人士曾透露，“我们期待明年（2024年）年终能把注册申请提交上去。”而如今外界认为有望再提早，“有希望上半年就提交。”上述医药证券分析师说。</p><p>根据公开信息不完全统计，目前至少有五家国内企业正在开发九价HPV疫苗，除万泰生物和沃森生物，还有北京康乐卫士生物技术股份有限公司（下称“康乐卫士”）、上海博唯生物科技有限公司、江苏瑞科生物技术股份有限公司（下称“瑞科生物”），且都正在进入或已进入到临床III期研发阶段。</p><p>随着各方发力，HPV九价之战也可能会更早到来。</p><h2><strong>No.2 更密集的九价之争</strong></h2><p>虽然国产九价HPV疫苗获批备受关注，但万泰生物二价疫苗上市两年就出现销售额下滑，也让业界对为未来九价疫苗的增长空间打上了一个问号。</p><p>自2019年12月获批后，万泰生物国产HPV疫苗在成人市场凭借低价优势，和政府合作的儿童接种项目，市场占有率在快速增长。<strong>根据公开数据，以批签发量计算，上市半年后市场份额达到约16%，2022年增长至44%。</strong></p><p>最先被挤掉份额的就是同样只有二价疫苗的跨国企业葛兰素史克(GSK)。根据天风证券数据，2019年GSK的二价疫苗批签发量为200.75万支，此时已经受四价、九价疫苗进入中国而减少。<strong>但到2020年，国产疫苗上市后，GSK全年批签发量只有69万支。</strong></p><p>此时的万泰生物在政务采购中还享有优势话语权，据《财经大健康》了解，定价329元一支的二价HPV疫苗，在最初的政府采购中也并未大幅降价。</p><p>只是竞争对手没有留下太多的领先空间，沃森生物的二价疫苗在2022年3月获批上市，随即引发降价。</p><p>2022年9月，沃森生物拿下福建省疾控中心HPV疫苗采购项目价值1.42亿元大单。采购信息显示购买量为58万支，折算单支中标价格为245元。到2023年8月，万泰生物也开始了降价：据广东省政府采购中心一份公告显示：<strong>万泰生物的二价HPV疫苗单剂价格从329元降至116元，降幅近65%。</strong></p><p><strong>同时，默沙东九价疫苗在2022年5月获批扩大适用年龄，从9岁—26岁的上限扩大至45岁，直接对二价疫苗市场造成冲击。</strong></p><p>根据2023年半年报，万泰生物上半年营业收入和归属于上市公司股东的净利润均有下降。前者41.64亿元，同比下降29.78%；后者17.02亿元，同比下降36.78%。万泰生物表示，因是公司的二价HPV疫苗及新冠相关产品销售收入出现较大下降。</p><p>虽然万泰生物的九价HPV进度保持领先，但九价HPV疫苗各家预计上市时间更为紧凑。瑞科生物在2022年的中报业绩中计划，于2025年向国家药监局提交九价HPV疫苗REC603的上市申请。康乐卫士2023年3月在北交所发布的招股书中预计，于2026年底提交九价HPV疫苗(女性适应证)上市申请。</p><p>并且，还有一个问题是，和二价HPV疫苗可以通过政府采购快速渗透市场不同，业内预期相当一段时期内，九价HPV疫苗将主要集中在自费市场，对国产疫苗的压力更大。</p><p>一位生物医药行业人士分析，通常一二线城市、沿海城市选择进口疫苗的人更多。</p><p><strong>好在九价疫苗市场增速为各家留有空间，华安证券研报预测2030年HPV疫苗市场规模将增长至690亿元，2020-2030年的复合年增长率为17.7%。</strong></p><p>11月20日，智飞生物在投资者关系会议上表示，2023年，九价HPV疫苗实现了批签发数量的显著提升。截至2023年6月末，批签发数量同比去年已实现了57.85%的增长，公司持续看好HPV疫苗的市场空间及潜力。</p><p>对于国产产品企业而言，出海也是一条需要提早布局的路。2023年上半年，万泰生物的二价HPV疫苗已顺利出口泰国；同时，它还在多个国家已提交注册和申报资料，其中在摩洛哥、尼泊尔、泰国、刚果（金）、柬埔寨、埃塞俄比亚、哈萨克斯坦已经获得上市许可。</p><p>这场从国内发起的HPV九价之战，最终是否会席卷全球，还有待观察。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/US0ZSSJEr3wJOqg2EhGy6g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经大健康”（ID:CaijingHealth）</a>，作者：辛颖&nbsp;赵天宇，编辑：王小，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570424872838790</id>
            <title>专利同样关键，智能可穿戴设备高端化已成大势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570424872838790</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570424872838790</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:46:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Apple Watch Series 9, Apple Watch Ultra 2, 专利纠纷, 健康监测功能
<br>
<br>
总结: 苹果与医疗科技公司Masimo之间的专利纠纷导致了Apple Watch Series 9和Apple Watch Ultra 2在美国市场可能被禁售。苹果正在寻求多种解决方案，包括通过WatchOS的系统更新来规避专利问题。这次纠纷揭示了具备高阶健康监测功能的智能可穿戴设备将继续在高端化方向发展，但也会面临成本上升的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前有消息显示，自美国东部时间12月21日下午3时起，Apple Watch Series 9与Apple Watch Ultra 2将无法从苹果美国官网购买，苹果零售店的库存也将在12月24日售空后不再补充。据悉这是由于苹果与医疗科技公司Masimo（迈心诺）的专利纠纷所导致，ITC（美国国际贸易委员会）此前曾判定苹果侵犯了Masimo的相关专利，并且这可能会导致Apple Watch Series 9和Apple Watch Ultra 2在美国市场禁售。</p><p>随后有传言称，苹果方面正在寻求此事的多种解决方案，其中之一便是通过WatchOS的系统更新来规避Masimo的相关专利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_88e078912cdd424b9197b637556cd81b@000000_oswg36234oswg550oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，苹果与Masimo之间的“恩怨”由来已久，此事的起源则在其2013年及2014年从Masimo“挖”来了首席医疗官Michael O’Reilly，及其子公司Cercacor的首席技术官Marcelo Lamego，并且这两人都深度介入了Apple Watch系列产品的研发。其中后者在为苹果工作的六个月时间里申请了12项专利，并被列为苹果公司多项未来专利的发明人，同时还声称其必须“格外小心避免知识产权冲突”。</p><p>而此次引发争议的专利，据苹果方面透露，是一项将光线发射到皮肤、以测量人体血液中的氧气含量，来帮助用户准确了解血氧水平，进而掌握相关健康状况。但在Masimo方面看来，苹果所使用的这一技术与其1995年发布的脉搏血氧仪技术，以及2005年发布的Rainbow脉搏碳氧血氧技术高度相似。其中尤其是后者，相关原理更是通过多种波长的光，以无创和连续的方式来对血液成分进行监测。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_4d978d95740f4695bf80013d47a11577@000000_oswg19528oswg550oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Masimo无创血氧监测相关专利矩阵</p><p>据悉，苹果早在2013年就曾与Masimo方面探讨过合作的可能，并试图将Masimo的相关技术（主要是各类无创监测）整合到产品中，但后续却没能取得更多的进展。随后苹果还曾试图以10亿美元收购Masimo，将未来产生纠纷的可能性降至最低，但这一方式同样也没有获得对方的响应。随后苹果选择了自行研发相关技术，而Masimo则指控其以“挖墙脚”的方式进行“自研”。</p><p>针对ITC的裁决结果，苹果方面其实也有相应的解决方案。例如可以通过司法途径，向美国联邦巡回上诉法院提起上诉，以否决ITC方面在今年10月做出的判决，或是通过游说来否决ITC的相关禁售令。除此之外，其还可以选择继续加码收购Masimo，从根本上解决这一问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_25cb8f62046a47b8ad0bc5c4f5e77ae6@000000_oswg33464oswg441oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Apple Watch Ultra 2的血氧监测功能</p><p>尽管一直以来许多用户对具备高阶健康监测功能的可穿戴智能设备在售价上颇有微词，但事实上，这类产品价格居高不下的原因就是成本、尤其是隐形成本相对较高。而所谓的隐形成本，所指的就是除硬件之外的部分，其中包括研发、认证、生产等多个阶段所产生的成本。并且值得一提的是，相关健康监测功能在智能可穿戴设备兴起之前，由于大多就已被应用在医疗器械领域，因此这类专利往往也被掌握在医疗相关企业手上，即便是后者通过专利授权的方式来向消费电子厂商开放，授权费同样也很可观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_bac1a12866f944b59db4ed385a7c4667@000000_oswg21796oswg550oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样，认证、合作的费用也是导致这类智能可穿戴设备成本居高不下的重要原因。以目前高端智能手表几乎已经普及的心脏健康监测功能为例，为了确保用户能够“读懂数据”、“看懂风险”，有部分厂商还会申请医疗器械资质，而这一流程所需花费的时间至少为6个月左右，包含检测和临床试验的费用则根据种类的不同，价格在几十万元到数百万元不等。</p><p>此外为了向用户提供差异化的体验，有些厂商还会通过合作的方式来整合医疗资源，借助“专属医疗顾问”、“专属医生”等方式来提供服务，而这显然也需要付出一定的成本。</p><p>需要注意的是，苹果与Masimo此次的专利纠纷，实际上也揭示了未来智能可穿戴设备、特别是具备高阶健康监测功能的产品，势必将会继续在高端化的方向深入。而想要实现功能方面的多样性以及监测数据的准确性，就必然需要提升算力（芯片性能）、优化监测算法、提升传感器精度、增加传感器数量，这些则必然会导致成本的进一步上升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_3268291859f24dd38fec3d2bcec83340@000000_oswg29314oswg550oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外值得一提的是，目前诸多厂商也在试图将更具突破性的健康监测功能应用到智能可穿戴设备上，其中就包括了传言中苹果方面正处于研发阶段的无创血糖监测、血压监测等功能。而提供了这些功能的设备，上市初期必然就会因为需要分摊研发成本等原因，在市场定位上定位更高。因此这同样也表明，智能可穿戴设备的高端化趋势已然成为了趋势。</p><p>并且这一专利纠纷的出现，未来也或将会使得相关厂商在研发产品阶段会有更多的顾虑，而这不仅会在设计、研发、前期测试的环节中花费更多的成本，专利拥有者的相关授权费用也可能会因此进一步上升，进而间接推动产品定位的高端化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_cf6d8c60ab594ed8a59d6a69c7cdff5f@000000_oswg33748oswg550oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，Apple Watch Series 9和Apple Watch Ultra 2因专利纠纷或将在美国市场禁售一事还没有最终的定论，但由于各方均存在一定的不确定性，因此最终的结果也还有待观察。但这一事件的爆发，极有可能会导致具备高阶健康监测功能的智能可穿戴设备进入新的阶段。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649854767&amp;idx=4&amp;sn=c749fdbb7b147ed2d998fc7bf708156c&amp;chksm=8614530dd2d820a00769893a14bd61228e1bcdcf619fc624e3d64bb96d3575cd0f7e8a218798&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570410723960451</id>
            <title>海外家长购买国内在线教育课程，或是一场“豪赌”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570410723960451</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570410723960451</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:42:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 画啦啦, 在线绘画教育平台, 退款, 赠课
<br>
<br>
总结: 画啦啦是一家在线绘画教育平台，近期涉嫌存在退款问题和赠课计算不合理的投诉。海外用户在购买课程后，遇到消费纠纷时投诉成本较高，感到无法解决问题。赠课在购买课程时是作为回报给用户的，但在退款时却被计算在内，导致退款金额减少。用户对于合同内容和退款规则缺乏清晰的了解，导致投诉难以解决。海外家长作为在线教育平台的典型用户，面临售后难题和投诉维权困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月13日，海蓉收到了画啦啦退款6340元，“新课包我只上了5节课，结果扣了我1748元。”</p><p>近日，《IT时报》记者接到读者投诉，在线绘画教育平台画啦啦退费涉嫌“霸王条款”“计费不合理”。在新浪黑猫投诉平台上，对画啦啦类似的投诉也有不少。</p><p>海蓉代表的是在线教育的一类“特殊”用户。她们身在海外，通过在线方式为孩子购买国内教育服务，却在出现消费纠纷时，感到“鞭长莫及”，“不知道去哪里投诉”“投诉成本太高”，无论对平台方案如何不满，最终也只能选择接受。</p><p>当教育跨境时，这些海外家长是“最没有安全感”的消费者。</p><h2><strong>“消失”的赠课</strong></h2><p>赠课，在海蓉的理解中，是没有现金价值的。</p><p>这种认知来自它的获取方式——打卡。作为一个在线教育平台，画啦啦的营销方式与大多平台类似，让用户转发海报或者天天打卡为其引流，作为回报，赠送一定课时。在第一次花费4500元购买48课时后，赠课、海报加上打卡，海蓉一共获得17节赠课，按照画啦啦的说法，使用时先用正课，后用赠课。</p><p>今年6月，在“班主任”不断推荐下，作为画啦啦老会员的海蓉，支付了8088元购买了新课包。彼时，旧课包里还剩17节赠课。然而，因为孩子年龄渐长，她渐渐觉得课程内容不太适合，可提出退款时，却被“班主任”告知，17节旧课被纳入新课包一起计算，最终，按照已使用22节课时退费。当然，如果不退款，17节赠课“理论上还在”，只是必须将新课包用完才能使用。</p><p>“如果不买新课包，这17节赠课我是可以用完的。”海蓉认为平台退款计算方式不妥，“相当于我旧合同还未执行完，却将权益自动加到了新合同里。”</p><p>事实上，海蓉没见过自己的合同。这是一次流程丝滑的“购物”：点击链接—下单—支付，客服没有提醒她哪里有合同。只有提出退款后，她才知道了详细的消课、退费计算方式，而此时已“骑虎难下”。</p><p>北京嘉维律师事务所律师赵占领认为，购课时是否有合同并不必要，如果商家在相关页面上已经提示了购买服务的内容和退费规则，消费者点击付款，也构成了事实合同，受法律保护。</p><p>但海蓉表示，自己并没有看到此类明显提示。</p><h2><strong>模糊的“退款条款”</strong></h2><p>海蓉并不是孤例。在黑猫投诉搜索“画啦啦”，有数百条投诉，大多关键词均为“退款”。</p><p>《IT时报》记者翻阅这些投诉后发现，争议的焦点在于，购买时“班主任”是按照总价除以总课时（包括赠课）计算单价，但申请退款时，却按照“实际课时”计算，从而导致单课时计算费用上升，总扣款额增加。此外，赠送的金币如果换成画币，也被作为“已消费”扣除，但这些画币一旦退费却无法再使用。</p><p>类似海蓉的案例也有。有消费者在黑猫投诉，他同时购买了两个独立课时包，每个包里有16个赠课课时，但最后退费时，赠课被计算到正式课之后，结果导致剩余可退费课时非常少。</p><p>上海锦赋律师事务所律师李立表示，如果确实如海蓉所言，她的第一个课包赠课还未使用完，便直接进入第二个课时包计时，要看当时的购买记录，商家有没有特别提示说明或协议。如果没有，可以根据《消费者权益保护法》判定商家违约。</p><p>画啦啦一位官方客服对记者表示，课程消耗顺序是首次报名付费课时—首次赠课—续费正课—续费赠课—活动赠课。</p><p>然而，另一位画啦啦客服则回复，不区分赠课获得的时间，只按照正课和赠课排序，也就是说只要购买的课程里有正课，都是先消耗正课。这个说法，与海蓉经历相仿。</p><p>两名客服回复截然不同，为了厘清“罗生门”，12月13日，《IT时报》记者向画啦啦公众号公示的媒体邮箱发邮件，询问具体退款规则和合同条款，截至发稿，未收到回音。</p><p>几经周折，《IT时报》记者获得了一份画啦啦在国内授课的《课程服务协议》，此协议在支付学费时需要用户点选，其中对于消课的规定是，“学员购买多个套餐的情况下，按照套餐购买的先后时间顺序依次消课；先消耗学员购买的首个套餐正式课课时，再消耗首个套餐赠送课时，再消耗续费套餐正式课课时，再消耗续费套餐赠课部分，最后消耗各类活动赠课、画币兑换课时等。”</p><p>当记者再度询问海蓉是否知道自己的赠课是何种类型时，她一头雾水。因为在App的课时包里，只有一个总课时，而没有对课时类型做清晰划分，她也分不清自己的赠课究竟属于何种类型。</p><h2><strong>出海平台的售后难题</strong></h2><p>“身边有很多朋友在上面买课。”居住在英国的海蓉，近几年通过互联网为孩子买了不少国内在线教育平台的课程，像她这样的华人家长，是正在启程出海的在线教育平台最典型用户。</p><p>2021年“双减”之后，出海成为不少在线教育平台的必选项，不过以往大多是国内平台的延伸，海外家长通过登录国内平台购课与学习。此后，在线教育平台开始陆续布局出海，主要包括美术宝、火花思维、斑马等素质教育平台。画啦啦母公司欢乐童年集团也于今年面向5~12岁海外华人儿童的海外学习平台Wonderclass，包括画啦啦少儿美术、豌豆思维、豌豆口才、咕比围棋等四门在线素质教育课程的海外板块。</p><p>海蓉便在今年升级为新版的Wonderclass App。她所居住的英国小镇缺少教育培训机构，在线上课方式这几年逐渐被接受，除了画啦啦，她还购买了另一家国内在线美术平台的课程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_3dde65dbb2f14ef680263a76baab3e51@000000_oswg469698oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>飞书点跃一份名为《2023年教育类应用出海市场洞察》显示，2022年境外在线教育市场收入保持两位数快速增长，预计2023年突破1200亿美元。</p><p>然而，对于这些海外华人家长来说，购买国内在线教育平台的服务有时是一次“赌博”。课程效果不及预期、退款难、被跑路都是常见风险，受限于信息差和时差，投诉维权也往往不了了之。当与客服就退款产生不同意见时，海蓉并不知道该向国内哪个机构投诉。</p><p>2022年国内最大的音乐陪练平台之一——VIP陪练的倒闭，便影响了诸多海外家庭。“再也不买国内平台的课了。”lily在VIP陪练里的200多节课已经烟消云散，如今她宁可在德国给孩子报线下课。公众号“今日悉尼”也曾报道，至少上百个在澳华人家庭受损，尚未使用的课时费总额高达数百万元人民币。</p><p>赵占领表示，如果这款App面向海外用户，且在境外的一些应用商店内上架，供消费者下载使用，应该要适用当地法律。但横亘于这些华人家长面前的困难是，谁会为了几千元去找当地律师呢？</p><p>网经社分析师陈礼腾表示，出海企业应受当地政策、法律制约，需要公司加强售后团队建设与完善服务体系，必要的话可以构建本地化的服务与售后团队。</p><p><strong>但仅以目前情况来看，这些出海教育平台最先要解决的，是让消费者可以放心下单。</strong></p><p>“真追不回来了吗？”得到几乎肯定的答复后，lily发来一个大大的叹气。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651584649&amp;idx=2&amp;sn=4b9ff25e324ef330011ee1a0674a93c6&amp;chksm=bc94f1aafa79811a8d902baa166669b62046fac7292b27a5cd9cb48db338605c8b054c035df9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：郝俊慧，编辑：郝俊慧 孙妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570398095451526</id>
            <title>零食很忙获10.5亿融资，三只松鼠良品铺子慌了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570398095451526</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570398095451526</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:41:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 零食很忙集团, 量贩零食赛道, 三只松鼠, 良品铺子
<br>
<br>
总结: 零食很忙集团成为零食赛道估值最高的公司，量贩零食赛道取代了三只松鼠和良品铺子，零食很忙涉嫌非法垄断，但合并涉及司法风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月18日，零食很忙集团正式发布公告：好想你、盐津铺子控股、零食很忙、赵一鸣零食在湖南长沙签署战略合作投资协议。</p><p>零食很忙集团获得好想你和盐津铺子控股的7亿元和3.5亿元融资，合计共10.5亿元人民币。增资完成后，好想你将持有零食很忙6.64%股权，盐津铺子控股则持有零食很忙3.32%的股权。据此推算，零食很忙集团的估值已达到105.4亿元。</p><p><strong>不经意间，零食很忙集团已然是零食赛道估值最高的公司。</strong>而之前的零食头部品牌三只松鼠市值为70.86亿元，良品铺子市值为80.28亿元。</p><p>比起市值来说，更重要的是零食赛道的商业模式发生了翻天覆地的改变，并且“零食新贵们”得到了众多资本的认可，这不由让三只松鼠和良品铺子心头一紧。‍‍‍‍‍</p><p>目前，良品铺子明确对外表态称，将坚持起诉零食很忙集团涉嫌违法。</p><h2><strong>量贩零食取代三只松鼠们</strong></h2><p>在中国，零食赛道有长达几十年的发展，从上世纪的旺旺、统一、康师傅等台资零食品牌，到新消费时代三只松鼠、良品铺子、盐津铺子等头部休闲零食品牌。</p><p>休闲零食赛道，从线下门店一直打到线上电商，不断上演着“长江后浪推前浪”的品牌更替迭代故事。</p><p><strong>只不过风水轮流转，曾经的旺旺为首的线下零食铺，被三只松鼠良品铺子代表的线上电商取代。现在，电商红利已经吃尽，零食生意又开始重新回到线下，并诞生了新的商业模式。</strong></p><p>成立于2017年的零食很忙，无疑是个新玩家，和主打线上电商的三只松鼠良品铺子不同，零食很忙专注线下渠道，以湖南市场为中心，并不断向周边城市扩张。门店也集中在住宅小区里或街边拐角处，方便上下班的打工人进店购买。</p><p>零食很忙店中售卖的产品包罗万象，有薯片、饼干、果脯、豆干、饮料等，价格均在五元以内，以散装零食为主，哪怕消费者只买一两个，同样可以按斤称重。而这种好像是低数量、低价格的零食批发模式，也被称之为“量贩零食赛道”。</p><p><strong>量贩零食赛道借助低线城市的消费逻辑，超越了以三只松鼠为首的前辈们，成为“零食新贵”，备受资本们的青睐。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_c1faf86f405f43ca9e59791f53ebd301@000000_oswg129809oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">零食很忙</p><p>根据星矿数据统计，2021年至今量贩零食赛道共发生融资事件十余起。今年2月，赵一鸣零食完成了1.5亿元的融资，由黑蚁资本领投，良品铺子跟投；另一家量贩零食品牌零食有鸣自2021年至今已获得包括凯辉基金、昕先资本、昇望基金等在内的5轮融资。</p><p><strong>相反，三只松鼠和良品铺子却被资本逐渐放弃。</strong>据天眼查显示，三只松鼠最后一轮融资停留在2019年7月，良品铺子最后一轮融资停留在2020年2月。</p><p>不但融资没了，就连资本也开始对其进行减持。</p><p>自2020年7月以来，三只松鼠第二大股东IDG便对其进行了多次减持。截止到目前，曾经天使投资机构IDG的持股比例，已经从上市初的24.89%降低到7.5%；另一股东今日资本对三只松鼠的持股比例从11.76%降低到6.54%。</p><p>同样，良品铺子也遭受到高领资本的放弃，自2021年2月至今，高瓴对良品铺子进行五轮减持，持股比例降至4%；继高瓴资本“清仓式”减持后，今日资本旗下达永减持了1700万股，占总股本的4.25%，减持总金额达4.04亿元。</p><p>一代新人换旧人，吃到第一波电商红利的三只松鼠们，逐渐沦为凭借年工序列吃老本的品牌，注定会被新的商业模式所取代。</p><h2><strong>零食很忙涉嫌非法垄断</strong></h2><p>借助量贩零食赛道的消费逻辑，零食很忙吃得满嘴流油。</p><p>据财报显示，零食很忙集团在今年上半年，实现营收37.81亿元，对应的净利润为1.2亿元；在2022年，零食很忙集团实现营收43.02亿元，对应的净利润6153万元。</p><p>赚到钱后，零食很忙第一件事就是保持以量换价的商业模式运转，通过加盟大规模扩张门店数量来解决采购库存和资金流动等问题。</p><p>数据显示，零食很忙自2021年刚获融资时的450家到1000家花费了一年时间，从1000家到2000家所花时间缩短至八个月，而从3000家到4000家只花了四个月的时间。</p><p><strong>如此疯狂的扩张速度依然不能满足零食很忙的胃口，于是在今年11月，零食很忙正式宣布和另一量贩零食品牌“赵一鸣零食”进行战略合并。</strong></p><p>交易完成后，赵一鸣零食成为零食很忙的控股子公司，两家公司在人员架构上保持不变，并保留各自的品牌和业务独立运营。晏周继续担任“零食很忙”CEO，赵定继续担任赵一鸣零食CEO，同时晏周兼任集团公司董事长。</p><p>赵一鸣零食同样是量贩零食赛道的头部玩家，2023年上半年营收为27.86亿元，仅比零食很忙的37.81亿元差上一截。</p><p>两个头部玩家的合并，意味着一个零食界的庞然大物诞生了。数据显示，截至2023年11月，零食很忙（含赵一鸣食品）在全国的合计门店数量已超过6500家，位列全行业第一。</p><p><strong>但是这笔交易时至今日都没有彻底完成，最大原因是因为它俩的合并涉及到了司法风险。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_9bbcb1c0f73b4f13b45221ad8da8305a@000000_oswg702895oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">赵一鸣零食</p><p>据了解，良品铺子旗下全资子公司宁波广源聚亿投资有限公司（简称“广源聚亿”）曾持股赵一鸣3%的股权，但在两家合并之前，广源聚亿在未通知良品铺子的情况下，将股权转让给第三方公司。</p><p>良品铺子则以“刻意隐瞒公司重大事项，损害小股东知情权”为由，于11月27日正式向法院提起诉讼，目前，法院已受理此案。</p><p><strong>除此之外，合并后的“零食很忙集团”已经达到反垄断法所要求的经营者集中事先申报标准。</strong>但据时代周报报道，截至12月17日，国家市场监督管理总局官网并未显示零食很忙、赵一鸣出现在“无条件批准经营者集中案件名单”中。</p><p>目前零食很忙已经聘请了专业的律师团队，按照相关规定进行经营者集中申报的相关工作。</p><p>不管是股权转移、还是反垄断申报，零食很忙都已经触及到法律的边缘。</p><h2><strong>积极转型的三只松鼠和良品铺子</strong></h2><p>在零食很忙获得10.5亿元融资之后，良品铺子再次回应称：零食很忙与赵一鸣正式合并也仅过去38天，就获得10.5亿投资事宜。从相关事项的常规流程来看，都显得“不可思议”。</p><p>良品铺子表示会“坚持诉讼维权”。</p><p><strong>但不管零食很忙和赵一鸣的合并成功与否，良品铺子都将面临量贩零食赛道的集体挑战。</strong>毕竟，量贩零食赛道的玩家并不只有零食很忙和赵一鸣，还有好想来、零食有鸣、爱零食、休闲果儿、老婆大人等其他品牌。</p><p>面对层出不穷的挑战，良品铺子进行了管理层调整，董事长、总经理杨红春辞职，杨银芬接任了董事长、总经理职务。并开始大刀阔斧的改革，废除原先的“高端零食战略”，改为“降价不降质”。</p><p>良品铺子这次的“大降价”波及300款产品，平均降价22%，最高降幅45%，也是良品铺子成立17年来最大规模降价。</p><p>走不起高端路线的良品铺子，只好重新捡起价格战，和量贩零食品牌贴身肉搏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_485107c7969d443c9dcb74b2c6ca92b6@000000_oswg988422oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">良品铺子</p><p>而良品铺子的老对头三只松鼠，则选择了“打不过就加入”。在今年6月开出了首批社区零食店，再次进军线下。</p><p>据了解，三只松鼠社区零食店整体风格全部向量贩零食品牌看齐，大量堆积散称规格的商品，并把原来线下门店300款SKU，升级500-1000款SKU，产品中高达70%是为社区零食店量身定制。例如三只松鼠的每日坚果系列就专门为社区门店推出了线下500g的量贩装。</p><p><strong>总体而言，三只松鼠和良品铺子为了应对量贩零食品牌的挑战，选择了降价和跟风，但是对于“积重难返”多年的它们来说，很难在短期内见到显著效果。</strong></p><p>与其坐以待毙，不如退而结网。零食很忙和赵一鸣的合并，成就了零食界巨无霸，就是个很好的例子。</p><p>不如三只松鼠和良品铺子也效仿一下？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247553628&amp;idx=1&amp;sn=e477366a8828692d6807ca70469a6c1b&amp;chksm=ce50557ec5acff26466ade86833e21d83590781ec1a80319ce3a5bcea2ec12b15ca2a1dc66f8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌财经”（ID：xincaijing）</a>，作者：孙鹏越‍，编辑：大风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570393971402376</id>
            <title>中国第一大民企诞生，坐拥60万员工</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570393971402376</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570393971402376</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:39:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪, 员工数量, 校招, 薪资
<br>
<br>
总结: 比亚迪是中国第一大民营企业，员工数量超过京东，阿里和华为，仅次于中石油、国家电网和中国邮政。比亚迪在校招方面非常活跃，校招人数超过小鹏汽车总员工数的2倍。比亚迪给予员工丰厚的薪资待遇，毕业生有机会拿到30万的年薪，并且还提供员工宿舍和低价购买房子的福利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国第一大民营企业，换人了？</p><p>全球知名杂志《财富》发布了2023年世界500强员工数量排行榜：</p><p>比亚迪，以57万的员工人数，<strong>超越45万员工的京东，登顶中国内地第一民企。</strong></p><p>榜单显示，比亚迪的员工数量，多于京东、阿里和华为。</p><p>在中国企业里，仅次于中石油、国家电网和中国邮政三家国企。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_8bd9293b86d34914ad972b7c7f6714fb@000000_oswg196383oswg608oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>一年间，员工翻倍</strong></h2><p>论收入，比亚迪以4240亿在2023中国民营企业500强榜单中排到了第10位，在所有中国车企里排名第1。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_502ee862879949148621d88aa502bd77@000000_oswg294351oswg619oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至今年11月，比亚迪在中国市场的全年累计销量，已经来到了<strong>255.6万台</strong>，超越了丰田和大众这两个过去前二的车企。</p><p>比亚迪吃到了技术的红利，继续在研发端发力，而想搞研发，<strong>除了要钱，还得有人。</strong></p><p>截至2021年，比亚迪员工总数仅有 28.82万人，其中技术人员4.43万人，占总员工数的15%。</p><p>而到2023年初，比亚迪的总员工数就来到了<strong>57万</strong>，直接超级加倍。</p><h2><strong>比亚迪的校招人数比小鹏的总员工多</strong></h2><p>据比亚迪内部员工称，在今年校招过后，截至今年11月的员工总数，<strong>实际已经超过了60万。</strong></p><p>相比于空降，比亚迪似乎更喜欢有朝气的年轻人们。比亚迪的员工增长点，主要集中在校招端：</p><p>比亚迪的校招人数是<strong>3.18万人</strong>。</p><p>其中，<strong>研发岗位的占比，超过80%</strong>。</p><p>3.18万人是什么概念？</p><p>截至2022年底，同为车企的小鹏汽车，员工人数为1.5万人；</p><p>比亚迪一年校招的人数，<strong>几乎是小鹏汽车总员工数的2倍。</strong></p><h2><strong>加入比亚迪，毕业生们的最佳选择之一</strong></h2><p>比亚迪想多招人，毕业生们也愿意来。</p><p>有网友吐槽，今年比亚迪校招在简历投递开启的当天，<strong>24小时以内就收到了12万份简历</strong>，校招网站一度陷入瘫痪。</p><p>而比亚迪的高校线下宣讲会现场，是这样的：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_69bbef8ca9524490b70997f04b4b9bee@000000_oswg384537oswg641oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪的offer如此抢手，原因也很简单：他们给的实在是太多了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_adeb6ea9b25b4d6d9b641977d0ccbabd@000000_oswg220134oswg536oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪的薪资和学历直接挂钩，从双非本科到985博士，第一年底薪在6000-22000不等，除此以外还有36%的绩效。</p><p>如果你是985院校毕业，同时又跟研发岗位专业对口，<strong>毕业第一年就有机会拿到30万的年薪。</strong></p><p>此外，比亚迪还有从I到A明确的岗位等级体系，并且各等级之间也有明确的晋升标准。</p><p>升职加薪，年薪百万，不是梦。</p><p>除了高薪资，深圳区的比亚迪还会提供员工宿舍，宿舍和办公地点还会有摆渡的大巴接送。</p><p>如果和公司签订劳动合同，还可以低价购买比亚迪自建的房子——亚迪村。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_0a3dedb27d1d49cea03efc55b4416ecc@000000_oswg574795oswg640oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪堪比公务员的待遇，毕业生们自然是削尖脑袋都想挤进去。</p><p>但三年前的比亚迪offer，点击就送；</p><p>到了今年，如果你的学历不过硬，很难在比亚迪取得工作机会。</p><p>科小编在知乎上刷到了相关的讨论：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_46ec72992bd44687ba009fcf9d824dc3@000000_oswg56890oswg600oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>双非本科能够提供的岗位已经很少，<strong>部分研发科室甚至要求“985博士起招”。</strong></p><p>当年的你，对比亚迪爱搭不理；</p><p>如今的比亚迪，已经让大多数毕业生们高攀不起了。</p><h2><strong>总结</strong></h2><p>在中国第一民营企业打工，要待遇有待遇，要体面有体面。</p><p>对广大应届毕业生们来说，加入比亚迪，就如同吃一顿湛江美食，光是想想都要口水流一地了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_ab672db38d0546cc90b51d0df774fe25@000000_oswg59577oswg779oswg1039_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也难怪，比亚迪有如此挑剔的底气了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzAwNzMyMA==&amp;mid=2660126924&amp;idx=1&amp;sn=467a49038de9ddd8837923ac42a0142a&amp;chksm=bc8b07612dada4bc64369cd7cc11b5373795c5d5face237c6fddb1f7f024fcf823490a15f5ac&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技每日推送”（ID：apptoday）</a>，作者：潘俊宏，编辑：汤安迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570388320953986</id>
            <title>达梦数据通过注册：拟募资超20亿，光谷79岁“扫地僧”冯裕才圆敲钟梦</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570388320953986</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570388320953986</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:38:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 武汉达梦数据库股份有限公司, 科创板上市, 数据库产品开发服务商, 实控人冯裕才
<br>
<br>
总结: 武汉达梦数据库股份有限公司计划在科创板上市，募资23.51亿元用于升级项目和新产品建设。该公司是一家数据库产品开发服务商，为金融、能源、航空等多个领域提供数据库产品和技术服务。实控人冯裕才是该公司的创始人和董事长，曾是华中科技大学教授，长期从事数据库技术和产品研究。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>武汉达梦数据库股份有限公司（简称：“达梦数据”）日前通过注册，准备在科创板上市。</p><p>达梦数据计划募资23.51亿元。其中，3.52亿元用于集群数据库管理系统升级项目，3.43亿元用于高性能分布式关系数据库管理系统升级项目，2.53亿元用于新一代云数据库产品建设项目，8亿元用于达梦中国数据库产业基地，6亿元用于达梦研究院建设项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_8f104e25898d4e8ea388f9768a965313@000000_oswg75166oswg1080oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一旦达梦数据在科创板上市，也意味着光谷将再诞生一家上市企业。</p><h2><strong>前9个月营收4.47亿，同比增10%</strong></h2><p>达梦数据是一家数据库产品开发服务商，向大中型公司、企事业单位、党政机关提供各类数据库软件及集群软件、云计算与大数据产品等一系列数据库产品及相关技术服务。</p><p>达梦数据服务于包括建设银行、交通银行、光大银行、兴业银行、广发银行、国开行、中国人寿、邮储银行、中国人保、国家电网、中国航信、中国移动、中国烟草、国家市场监督管理总局、各级人民检察院、各级人民法院、国家发改委、国家移民局、证监会、上交所、深交所等用户，应用于金融、能源、航空、通信、党政机关等数十个领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_fd93f67938044152b06ebecd81ff951e@000000_oswg127856oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>达梦数据2020年、2021年、2022年营收分别为4.5亿元、7.43亿元、6.88亿元；净利分别为1.44亿元、4.38亿元、2.65亿元；扣非后净利分别为1.32亿元、3.48亿元、2.59亿元。</p><p>达梦数据2023年上半年营收为2.87亿元，净利为7226万元，扣非后净利为6651万元。</p><p>达梦数据2023年前9个月营收为4.47亿元，较上年同期的4.05亿元增长10.2%；净利为1.16亿元，较上年同期的1.21亿元下降4.55%；扣非后净利为1.09亿元，较上年同期的1.23亿元下降11.48%。</p><p>达梦数预计2023年全年营业收入为7.2亿元至8亿元，较2022年全年增长4.64%至16.27%；归属于母公司所有者股东净利润为2.7亿至3亿元，较2022年全年增长0.37%至11.53%；扣非净利润为2.5亿元至2.8亿元，较2022年全年的变动率为-3.58%至7.99%。</p><h2><strong>实控人冯裕才曾为华科教授</strong></h2><p>IPO前，冯裕才直接持有10.1872%股份。由冯裕才担任执行事务合伙人并实际控制的梦裕科技、曙天云、得特贝斯、数聚云、惠梦源、数安科技、梦达惠佳、数聚通分别拥有达梦数据8.9754%、4.5614%、4.3304%、3.5767%、2.9163%、1.4281%、1.1509%、1.1456%的表决权，冯裕才通过上述由其实际控制的合伙企业合计控制28.0847%的表决权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a315319292bb494ab3b9f51a6fad2c9d@000000_oswg66017oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，冯裕才通过与韩朱忠、周淳等管理团队的一致行动关系，实际控制达梦数据2.2807%的表决权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_df0a8b56f5734d2fbbe7b1d6bc1d2ecd@000000_oswg98614oswg1080oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>韩朱忠为达梦数据副董事长、高级副总裁，直接持股为1.7544%，周淳为董事会秘书、高级副总裁，与陈顺利、周英飚均持股为0.5263%，</p><p>综上所述，冯裕才合计实际控制达梦数据股东大会40.5527%的表决权，对达梦数据股东大会决策构成重大影响，达梦数据的实际控制人为冯裕才。</p><p>冯裕才为达梦数据的创始人、董事长，原为华中科技大学教授、博士生导师，长期从事数据库相关技术和产品的研究。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_6da46a80f2574fcdb1c34e1760fc629f@000000_oswg519045oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>冯裕才，1944年12月出生，本科学历，教授，博士研究生导师。1969年8月毕业于哈尔滨工程学院导弹工程系（现国防科技大学），获学士学位。其主要工作经历：1970年8月至1972年8月，在江西435厂任技术员；1972年8月至1974年8月，在国防科技大学进修；1974年8月至1976年9月，在国防科技大学任教；1976年至1980年，在华中科技大学计算机系任助教；1980年至1984年，在华中科技大学担任讲师；1985年至1989年，在华中科技大学担任副教授；1990年起在华中科技大学担任教授；</p><p>冯裕才1993年2月至2019年3月，担任达梦研究所（已于2019年3月注销）法定代表人；1993年2月至2011年2月，在华中科技大学数据库与多媒体技术研究所担任所长；1993年3月至2011年2月，在华中科技大学担任博士生导师；2011年3月从华中科技大学退休；2000年11月，创办成立达梦有限（现达梦数据）并担任董事长至今。</p><p>据介绍，1978年，冯裕才到武汉钢铁参加技术学习。当时武钢热轧车间花费巨资从日本引进一套无人值守管理系统。为防止技术泄密，日本人在调试安装完设备后，把足足三卡车的技术资料当场销毁。</p><p>在现场目睹了这一幕的冯裕才内心中感到巨大的屈辱，于是痛下决心，一定要研发出中国人自己的数据库系统。</p><p>在没有任何商业产品参考可言的情况下，冯裕才查阅并翻译大量有关数据库的论文资料，潜心研究数据库的底层逻辑，遇到问题到处留意海外专家的讲座交流机会，经过8年持续不断的努力，终于用Pascal语言自主开发出我国第一个自主版权的国产数据库管理系统原型CRDS。</p><p>历经40年发展，达梦数据才走到今天，可以说，正是有冯裕才这样的光谷的“扫地僧”，达梦数据才能成为国产数据库的中坚。</p><p>此外，中国软件持股为25.2105%，中电天津持股为5.2632%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_1646046a036443ddb1405a0e1ff482b2@000000_oswg189353oswg1080oswg1216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IPO后，中国软件持股为18.9079%，冯裕才直接持股为7.6404%，梦裕科技持股为6.7316%，中电天津持股为3.9474%，曙天云持股为3.4211%，得特贝斯持股为3.2478%，北京鑫润持股为3.1579%，数聚云持股为2.6825%；</p><p>合旭控股、芜湖信湦、丰年君和、中网投分别持股为2.6316%，惠梦源持股为2.1872%，启航聚力、华工明德分别持股为1.9737%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661607034&amp;idx=3&amp;sn=67a9f0dabf3d8817c4b85f4c82d83d0c&amp;chksm=bc181d74a1590203102aa03ac805453b141de7a2daf9a4e45db07dfd35dcb970a249f90e232e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570388065003137</id>
            <title>电动滑板车企业Bird破产：曾借壳上市，作价23亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570388065003137</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570388065003137</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:33:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电动滑板车租赁先驱Bird Global, Inc., 财务重组流程, 盈利进展, 破产程序
<br>
<br>
总结: 电动滑板车租赁公司Bird Global, Inc.宣布进入财务重组流程，旨在加强资产负债表并实现长期、可持续增长。公司表示正在取得盈利方面的进展，并通过重组调整资本结构来加速发展。Bird已启动自愿的第11章破产程序，并签订了全面的重组支持协议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>电动滑板车租赁先驱Bird Global, Inc.（OTCQX：BRDS）今日宣布进入财务重组流程，旨在加强其资产负债表并更好地定位公司以实现长期、可持续增长。</p><p>在此过程中，Bird将照常运营，为乘客提供相同的服务，并恪守对合作城市、车队经理和员工的承诺。</p><p>Bird临时首席执行官Michael Washinushi表示：“我们正在实现盈利方面取得进展，并旨在通过这次重组调整我们的资本结构来加速这一进展。”</p><p>在重组过程期间和之后，Washinushi将继续担任临时首席执行官，并得到董事会主席John Bitove、总裁 Stewart Lyons 和首席财务官Joseph Prodan的支持。</p><p>Bird第一留置权和第二留置权贷款人还签订了全面的重组支持协议（“RSA”）。为实施 RSA，并从 MidCap Financial（阿波罗全球管理公司的一个部门）和公司现有第二留置权贷款人那里获得2500万美元的新债务人占有融资，Bird已在美国破产法典中启动自愿的第11章破产程序。</p><p>Bird Canada和Bird Europe（dba 为“Bird Rides Europe B.V.”）未纳入备案范围，也继续正常运营。</p><p>Bird已向法院提交了一系列惯常的“首日动议”，以促进顺利过渡到破产。这些文件规定了向员工支付工资和福利，并做出了其他规定，以使Bird能够继续照常运营。</p><p>早在2022年11月，Bird就曾警告称，除非它能筹集更多现金，否则它可能在未来12个月内面临破产。</p><h2><strong>曾借壳上市：作价23亿美元</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_717c8487be114a38a1126f994b94a86e@000000_oswg73737oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Bird曾风光一时，是2018年最快达到10亿美元“独角兽”估值的初创公司。</p><p>Bird作为一家美国共享滑板电动车运营商，通过使用与投放电动滑板车对应APP来进行租赁。消费者使用完成后将车辆停放在街边就能结束行程。</p><p>Bird致力于构建环保交通方式、倡导低碳出行的企业，鼓励大众选择清洁、环保出行替代方案。</p><p>2019年10月，Bird宣布在D轮融资中获2.75亿美元的投资，估值从当年1月的20亿美元上升到25亿美元，投资者包括CDPQ和红杉资本。</p><p>Bird于2021年11月以23亿美元的初始估值与空白支票公司SwitchbackII合并，并在纽交所上市。</p><h2><strong>从纽交所退市</strong></h2><p>风光过后就是落寞。早在2022年底，Bird就警告投资者它夸大了其历史收入数千万美元后，现在正为生存而战。</p><p>Bird管理层称，即使在关闭数十个城市的业务、整顿其管理团队并重新谈判其债务支付以削减成本之后，“对公司持续经营的能力仍有很大疑问”。</p><p>不过，Bird一直未能解决盈利问题。</p><p>财报显示，Bird在2023年第二季度营收为4830万美元，上年同期的营收为6680万美元；净亏损为930万美元，上年同期的净亏损为3.2亿美元；经调整EBITDA为-120万美元，上年同期为-2890万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_42562ecb90514b6b80c05c1ff977e3ca@000000_oswg135817oswg1009oswg856_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Bird管理层也十分动荡，总裁Stewart Lyons和首席财务官Joseph Prodan均是最近几个月才刚任命。</p><p>截至2023年6月30日，Bird仅拥有680万美元的非限制性现金和现金等价物。而2023年9月，Bird因未能满足上市最低条件，被纽交所强制退市。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661607034&amp;idx=5&amp;sn=36ad45f4e61f479d4debfad371c54ced&amp;chksm=bc695d51f5bd2c13ebddb5eb49c151d84c1550cef46deff32664057a9bd80b4ece8846bf2d24&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570384578027655</id>
            <title>折叠屏市场迎来新玩家，努比亚要做最「刚硬」的小折叠？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570384578027655</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570384578027655</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:31:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 折叠屏手机, 努比亚, Flip 5G, 小折叠
<br>
<br>
总结: 努比亚将推出一款名为Flip 5G的折叠屏手机，采用上下折叠设计，预计明年一季度上市。努比亚将搭载最新的骁龙8 Gen3处理器，并注重影像能力。努比亚手机以全面屏、屏下摄像头和大电池为特色，但在折叠屏手机上是否会保留这些特点还不确定。折叠屏手机市场正朝着轻薄、重影像和重交互的方向发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>让我们将视线转移到2018年10月，柔宇科技发布了全球首款折叠屏手机「柔派FlexPai」，过去五年时间里，折叠屏手机行业以无法忽视的态势高速增长。</p><p>华为、OPPO、vivo、荣耀、传音、三星、摩托罗拉、谷歌等厂商纷纷选择入局折叠屏，到了2023年，折叠屏手机行业显然已不再是以往用来测试行情产品，其单价高、市场规模增速快的特点吸引了更多厂商参与。</p><p>据外媒GSMChina报道，一款手机型号为NX724J的努比亚Flip 5G手机（下文简称为Flip 5G）出现在GSMA IMEI数据库中，同时GSM还表示这是一款全新的上下折叠设计的智能手机，并将于明年一季度上市发售。<strong>这也意味着努比亚将正式入局折叠屏手机，第一款新品就直接杀入小折叠（竖折）这个细分赛道。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a9786773834547fba0801bca3d869642@1547419282_oswg65536oswg768oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：GSMChina</p><p>目前关于这款新机的信息相当有限，外界对其配置参数仍处于猜测阶段。小雷结合努比亚日前刚发布的努比亚Z60 Ultra，大胆预测一下这款Flip 5G的相关配置。</p><p>首先在处理器方面，目前市面上相对受欢迎的小折叠手机大多采用上一代处理器，三星Galaxy Z Flip 5采用的是骁龙8 Gen2处理器，OPPO Find N3 Filp则采用天玑9200。而努比亚Flip 5G在拥有较充足的时间下，且努比亚旗下机型基本与高通进行合作，小雷猜测将有望搭载最新的骁龙8 Gen3处理器。</p><p>并且努比亚最新的NeoVision泰山影像系统和高定光学主摄与目前OPPO、vivo主打的女性向小折叠手机想法不谋而合，小雷相信努比亚Flip 5G自然不会放过这个已被证实可行的竖折方向，更好的影像能力是折叠屏手机的核心竞争力之一。</p><p>至于续航、系统等其他核心配置就看努比亚如何在追求轻薄化的同时，为用户带来更好的性能体验，平衡是这款机型能否成功的关键。毕竟距离明年第一季度已经非常接近，Flip 5G作为努比亚第一个折叠屏产品，相信努比亚也希望能凭借这款产品在折叠屏行业站稳脚跟。</p><h2><strong>新款折叠屏，还会有努比亚特色吗？</strong></h2><p><strong>说起努比亚，小雷脑中就浮现出几个关键词：「真全面屏」、「手机中的单反」、「大电池」</strong>……目前努比亚手机拥有Z、M、N、红魔四个系列，分别对应着不同用机人群。</p><p>努比亚是目前唯一坚持使用UDC全面屏的手机品牌，颜值对钟爱全面屏手机的用户来说，确实十分养眼。在绝大多数使用场景下，其实际观感都很不错，几乎看不到颗粒感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_1bf0290d9c19422c95f22816443959a4@1547419282_oswg995077oswg1351oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p>与全面屏相配套的，正是努比亚尤为偏爱的屏下摄像头技术，今年发布的红魔8 Pro、努比亚Z50 Ultra和努比亚Z60&nbsp;Ultra都是采用了该项技术。虽然据官方介绍屏下摄像头技术已经升级到了第五代，但屏下摄像头具有透光性削弱的先天劣势，相比起其他厂商不断强化旗舰机型的前置摄像头，努比亚的自拍成像质量更容易受环境影响。</p><p>尽管前置摄像头存在些许遗憾，但努比亚的主摄可一点不含糊。在其他厂商还在玩「拍月亮」时，努比亚就已经可以「拍星星」了，出色的影像能力帮助努比亚成功走在影像旗舰的前沿。</p><p>最新发布的努比亚Z60&nbsp;Ultra主摄三镜头就迎来了又一波加强，高定光学三主摄外加三OIS光学防抖，并且继承了遥遥领先的35mm黄金焦段主摄，以及85mm潜望长焦等诸多影像黑科技，影像技术无疑是努比亚的核心技术之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_73444348296546af9fd658dba6ac8655@1547419282_oswg434656oswg1504oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p>作为一个务实的手机品牌，努比亚给用户配备了影像等方面的高性能，自然也要给大家提供足够支撑发挥高性能的「生命能源」——大电池。我们抛开在电池容量上年年挤牙膏的苹果不谈，目前国内主流旗舰的电池容量大多集中在4000-5000mAh区间，而努比亚给用户配上了6000mAh的大容量电池。</p><p><strong>以上这些极具努比亚特色的功能，究竟有多少会被应用到努比亚Flip 5G上呢？</strong></p><p>这个问题小雷认为要从折叠屏手机产品本身出发，折叠屏手机的受众群体对这类产品的期望决定了厂商们的研发方向，目前小折叠手机市场正朝着更轻薄、重影像以及重交互的方向发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_00764e5fef1c4bdeabc57f973f8224e4@1547419282_oswg862920oswg1606oswg904_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：OPPO</p><p>努比亚在影像、续航等方面具有一定的优势，作为刚入局的新玩家，从自己最擅长的地方入手是最省力的打法。小雷认为如果条件允许的情况下，努比亚可能会把能加的技术都尽可能塞入这台手机之中。就像是汽车圈常说的家族化设计语言，手机圈也同样适用，某些特点能让用户印象深刻，一眼认出是哪个品牌的产品。</p><p>当然以上猜测都是基于忽略成本和技术的前提，折叠屏手机售价远超普通直板旗舰手机，更高的价格也给厂商更充足的操作空间。</p><p><strong>「这些功能真的能吸引折叠屏受众吗？」</strong></p><p>事实上，哪怕所有特色功能都加入到努比亚Flip 5G之中，在直板手机上广受欢迎的功能，来到折叠屏领域是否有效还是未知数。</p><p>我们参考OPPO、vivo主要面向女性市场的小折叠手机，其在外观设计和交互方面为了迎合女性，都做了专门的优化。其中vivo X Flip更是把外屏玩出了花，真正让外屏发挥出该有的作用。OV在女性向产品上深耕多年，能做出让受众满意的产品我并不意外，相反努比亚更偏向「直男」市场，能否令这类用户满意还很难说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_0195b6ce7a364719a077a3448f708036@1547419282_oswg711534oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p>更重要的是，屏下摄像头技术的自拍方面存在天然劣势，同样容易成为阻碍喜爱自拍用户购买的劣势。</p><p>除此之外，大电池也意味着大重量，对于主打轻薄化的小折叠手机来说，很可能优势变劣势。</p><p><strong>因此努比亚或许还需要权衡核心配置，堆料固然省心，但满足对应群体的需求才是决定这款产品销量的关键。</strong></p><h2><strong>折叠屏市场很大，但并不是每家都有位置</strong></h2><p><strong>「283万、144.4%」</strong></p><p>这两个数据分别是2022年中国市场折叠屏手机销量和同比增幅，根据市场调研机构CINNO Research公布数据显示，截至2023年第三季度，中国折叠屏手机市场销量已经连续12个季度同比正增长。</p><p>虽然我们还不能看到2023年的全年数据，但毫无疑问的是，按照目前的增长速度，折叠屏手机市场的未来空间还有很大很大。</p><p>至于努比亚杀入的小折叠细分赛道，从今年618销量数据来看，vivo和OPPO无疑是赢家。vivo X Flip和vivo X Fold2包揽了小折叠手机的前两位，OPPO Find N2 Flip则名列第三，三星、华为、摩托罗拉、荣耀、小米均有上榜</p><p>这些品牌也是努比亚即将要直面的竞争对手，为了能与它们作出区分，比对手更懂用户是努比亚成功的关键因素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_40ae8335ceab41d99da85b3f62d55bce@1547419282_oswg34644oswg546oswg956_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：艾瑞咨询</p><p>艾瑞咨询关于折叠屏手机的相关报告指出，<strong>小折叠手机的核心目标用户是「来自一线城市的18-29岁女性」。</strong>这类群体在所有用户中占据了最大的比例，能否抓住他们的心将很大程度上影响努比亚Flip 5G的销量情况。</p><p>这也是为什么OPPO、vivo在小折叠手机主打女性向市场的原因，瞄准核心用户，精准满足他们的需求，OV的小折叠手机能占据618前三销量并不是没有道理的。</p><p>道理大家都懂，拥有着庞大调研团队的厂商远比我们了解市场，但「了解」和「能提供」是两码事。<strong>在小雷看来，努比亚目前主攻的影像、全面屏技术都是能帮助其站稳小折叠领域的核心技术，但如果是单纯照搬，或许并不会发挥想象中的作用。</strong></p><p><strong>适配是折叠屏手机在用户体验上的老大难问题。</strong>部分厂商做折叠屏手机就真的只是改变了形态，丝毫没有考虑如何在使用中充分发挥折叠屏的优势。许多热门应用压根没有做折叠屏手机的优化，打开应用仅是等比例放大页面，那这和使用直板手机又有什么分别呢？不光是第三方App，甚至在相机这种原生应用的翻转识别上也存在不小的问题。</p><p>以上种种小雷可不是张口就来，<a href="https://www.leikeji.com/article/59746" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">是之前在做多款折叠屏手机评测发现的问题</a>。<strong>因此小雷也衷心希望努比亚能在发挥核心技术的同时，也能重视适配问题，相信这些见微知著的小优化同样能为品牌带来不错的口碑。</strong></p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>对于近些年陷入创新瓶颈的手机厂商而言，折叠屏手机的确是兼具创新和前景的新赛道。如果光是手机厂商自嗨，是不可能支撑折叠屏手机行业实现连续多年高速增长的。</p><p>一个新品类，既能符合厂商在创新、收益层面的要求，又能收获消费者的认可，还有什么理由不做呢？努比亚选择拥抱折叠屏手机也属情理之中，至于为什么第一款产品就选择竖向折叠这个赛道，努比亚必然有自己的考量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_d522400e67774a198ad7f694b7af6838@1547419282_oswg327262oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：传音</p><p><strong>如果让小雷来评价的话，此举也不失为一个明智的选择。竖折还是横折，本质来说是手机厂商对市场未来的判断，并不存在对错之分。</strong></p><p>区别于三星早早就同时开始横向折叠和竖向折叠两个方向的研发，国内大多数手机厂商都是从横向折叠切入折叠屏市场，咱们暂且不讨论销量情况，但从目前情况来看，华为、OPPO等厂商都陆续往竖向折叠的方向发力。</p><p>所以努比亚选择从小折叠方向进场，相信一定程度上也参考了其他厂商的发展路径。</p><p>目前我们除了努比亚会在明年一季度发售小折叠新机外，对于其他信息一无所知。小雷对于越来越多厂商加入折叠屏行业表示无限欢迎，正因为有一条条鲶鱼的加入，才能更快推动整个折叠屏市场的前进，最终形成「卷」这个永恒不变的核心。</p><p>在这个过程中必然会迎来「新王登基」和「败者淘汰」的交替轮回，但这对消费者来说肯定是好事，小雷也希望能早日看到一款真正能让我动心的折叠屏手机，</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570387518727554</id>
            <title>比亚迪投的长步道IPO被终止：年营收2.5亿，曾拟募资5亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570387518727554</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570387518727554</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:24:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 湖南长步道光电科技股份有限公司, 科创板上市, 机器视觉, 工业镜头
<br>
<br>
总结: 湖南长步道光电科技股份有限公司计划在科创板上市，该公司专注于机器视觉领域，以自主研发的工业镜头为主要产品，为智能制造和工业自动化提供支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>湖南长步道光电科技股份有限公司（简称：“长步道”）日前IPO被终止，长步道曾准备在科创板上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_42aa716672de468fa624153cf32595a6@000000_oswg61071oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长步道原计划募资5.06亿元，其中，2.54亿元用于高端精密光学产业基地建设项目，1.28亿元用于高精度光学镜头研发及光学检测中心建设项目，4342.2万元用于营销网络建设项目，8000万元用于补充流动资金。</p><h2><strong>年营收2.48亿</strong></h2><p>长步道立足于机器视觉领域，以机器视觉核心硬件工业镜头为主要产品，助力下游工业企业智能制造和工业自动化水平的提升。机器视觉作为智能制造和工业自动化的眼睛，工业镜头则相当于机器视觉的晶状体，是物体信息采集和传递过程的起点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_6abe0c5814794dc496e55db6533799d6@000000_oswg48149oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长步道称，公司自主研发的工业镜头可以达到超小的画面畸变、超高解像力、超大靶面等特性，能满足超大视场角、超高精度、超短焦距、移轴及不同波长光线的适用要求，应用于新能源、半导体、光伏、显示面板、3C电子、汽车、食品医药等工业领域，终端应用客户包括比亚迪、宁德时代、芯碁微装、先导智能、智洋创新、中科微至、博众精工、精测电子等知名企业，致力于为中国制造点亮“工业之眼”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_e02b48b88ac14d528a269c3cabc165be@000000_oswg129839oswg1080oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>招股书显示，长步道2020年、2021年、2022年营收分别为1.39亿元、2.08亿元、2.48亿元；净利分别为1495.9万元、3184.5万元、4660.4万元；扣非后净利分别为1378.5万元、2335.36万元、3809万元。</p><h2><strong>比亚迪买老股，成股东</strong></h2><p>2022年8月25日，李四清、李嵩彦、开东实业、戴先志与比亚迪、芯创智享、创启开盈分别签署《股权转让合同》。</p><p>同日，公司召开股东会并形成决议，同意李四清、李嵩彦、开东实业、戴先志将合计400万元出资额分别转让给比亚迪、芯创智享、创启开盈，公司其他股东放弃股权转让的优先受让权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_2e95f83e9dc241ff940dbdb0e8428bbb@000000_oswg108244oswg1080oswg974_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本次股权转让价格按照公司7.5亿元估值水平协商确定，转让价格均为12.42元/出资额。</p><p>此次转让过程中，李四清套现993.94万元，李嵩彦套现496.97万元，开东实业套现3106.08万元，戴先志套现372.73万元。</p><p>比亚迪一共花费了约3690万元买老股。</p><h2><strong>比亚迪是第七大股东</strong></h2><p>IPO前，开东实业持股为19.94%，李四清持股为19.25%，戴先志持股为5.5%，吴从周持股为4.54%，广州创为持股为4.21%，李嵩彦持股为4.15%，比亚迪持股为4.08%，芯创一号持股为4.03%，长沙创丰持股为3.85%，长沙创泽持股为3.46%；</p><p>中电中金持股为3.32%，致高光学持股为3.32%，唐镜洋持股为3.03%，长沙创升持股为2.82%，创真株式会社持股为2.61%，凌云光持股为2.23%，聚源芯创、雨花经开（SS）分别持股为1.66%；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a4c586910e274bf087570ed6ed1cc090@000000_oswg65545oswg1080oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>芯创智享持股为1.38%，行则至持股为1.34%，何峰、彭会舟分别持股为0.96%，南粤兴道、湘江智芯、雨花创投、基石景文分别持股为0.42%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661607034&amp;idx=8&amp;sn=f484309e28669c4b1cd6130adcebd39d&amp;chksm=bccbc418f196b52d7158ebb6c7bafd0a144cb3d95d5d987c28f78a6752771b35d8fb12cfa67a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570387672180358</id>
            <title>兴欣新材深交所上市：9个月营收5亿募资9亿，市值50亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570387672180358</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570387672180358</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:24:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 兴欣新材, 上市, 营收, 股权
<br>
<br>
总结: 绍兴兴欣新材料股份有限公司今日在深交所主板上市，公司主要从事有机胺类精细化学品的研发、生产和销售，产品主要覆盖电子化学品、环保化学品、高分子材料、医药等应用领域。公司在过去几年的营收和净利润呈现增长趋势，但2023年上半年营收和净利润出现下降。公司的控股股东及实际控制人为叶汀，持股比例为51.94%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>绍兴兴欣新材料股份有限公司（简称：“兴欣新材”，证券代码：001358）今日在深交所主板上市。</p><p>兴欣新材本次发行2200万股，发行价41元，募集资金9亿元。</p><p>兴欣新材开盘价为64.57元，较发行价上涨57%；收盘价为56.25元，较发行价上涨37%；以收盘价计算，公司市值为49.5亿元。</p><h2><strong>9个月营收5亿</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_e6423fb86bc94eca92bab0fb63d04e7b@000000_oswg108118oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>兴欣新材创建于2002年，主要从事有机胺类精细化学品的研发、生产和销售，产品包括哌嗪系列、酰胺系列等，其中哌嗪系列产品为报告期内主要产品，占各期主营业务收入的85%左右，主要覆盖电子化学品、环保化学品、高分子材料、医药等应用领域。</p><p>招股书显示，兴欣新材2020年、2021年、2022年营收分别为3.74亿元、5.08亿元、7.74亿元；净利分别为5127.6万元、1.16亿元、2.09亿元；扣非后净利分别为4937.9万元、1.14亿元、2.07亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_27ca8b17bdbd4a07bd1aa93eca79ccb0@000000_oswg156941oswg1080oswg933_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>兴欣新材2023年上半年营收为3.63亿元，净利为9424万元，扣非后净利为9278万元。</p><p>兴欣新材2023年前9个月营收为5.02亿，较上年同期的5.74亿元下降12.57%；净利为1.29亿元，较上年同期的1.76亿元下降27%；扣非后净利为1.26亿元，较上年同期的1.74亿元下降27.85%。</p><p>兴欣新材预计2023年营收6.8亿到7.21亿，较上年同期的7.74亿变化-12.2%至-6.9%；净利为1.63亿到1.83亿，较上年同期的2.09亿变化-21.97%至-12.4%；扣非后净利为1.6亿到1.8亿，较上年同期的2.07亿变化为-22.07%至-13.04%。</p><h2><strong>叶汀控制52%股权</strong></h2><p>报告期内，叶汀直接持有兴欣新材3250.94万股股份，通过璟丰投资间接持有兴欣新材177.31万股股份，合计持有兴欣新材3428.25万股股份，占兴欣新材股份总数的51.94%，为公司的控股股东及实际控制人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_842cc4ac678240b59601ac460210f2f0@000000_oswg37264oswg1080oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>吕安春直接持有兴欣新材708.46万股股份，通过璟丰投资间接持有兴欣新材59.11万股股份，合计持有767.57万股股份，占股份总数的11.63%。</p><p>鲁国富直接持有457.06万股股份，通过璟丰投资间接持有兴欣新材19.7万股股份，合计持有兴欣新材476.76万股股份，占股份总数的7.22%。</p><p>吕银彪直接持有365.67万股股份，占兴欣新材股份总数的5.54%。</p><p>璟泰投资持股为4.52%，何美雅持股为3.9%，沈华伟持股为3.46%，来伟池持股为2.77%，张尧兰持股为2.16%，薛伟峰持股为1.82%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a3dd8845e06d4f4685b06ee53dfc215d@000000_oswg112711oswg1080oswg882_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IPO后，叶汀持股为36.94%，吕安春持股为8.05%，璟丰投资持股为6.68%，鲁国富持股为5.19%，吕银彪持股为4.16%；</p><p>璟泰投资持股为3.39%，何美雅持股为2.92%，沈华伟持股为2.6%，来伟池持股为2.08%，张尧兰持股为1.62%，薛伟峰持股为1.36%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661607034&amp;idx=7&amp;sn=ebaad3eb54e07cb591c34a7585e9c8c7&amp;chksm=bc800cf0e1ad4756a1a073040a924b82a37aa54fc89ddde867c612fb3d9b85e1a037422e9fa4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570375508993670</id>
            <title>不到一年跌去70%，昔日光伏牛股怎么了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570375508993670</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570375508993670</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:13:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源板块, 昱能科技, 股价下跌, 逆变器行业
<br>
<br>
总结: 昱能科技是一家从事分布式光伏发电系统中组件级电力电子设备的研发、生产及销售的公司。今年股价下跌严重，主要原因是受逆变器行业整体下跌的影响。此外，公司业绩增速放缓和库存压力也是导致股价下跌的因素之一。逆变器行业竞争激烈，价格战已经开始，昱能科技计划拓展储能业务以寻求增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月21日，<strong>新能源板块反弹，昱能科技收涨6.07%，</strong>股价为110.78元，总市值为124.1亿元。</p><p>回顾今年走势，<strong>从2023年1月3日至12月21日，昱能科技累计跌幅达72.61%。</strong>截至目前，昱能科技在沪深两市的跌幅暂时排名第三。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_64f565fb35d84476a124b9e518aba707@000000_oswg8735oswg742oswg148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>昱能科技为何下跌？公司发生了什么？</p><h2><strong>股价“先扬后抑”</strong></h2><p>昱能科技主要从事分布式光伏发电系统中组件级电力电子设备的研发、生产及销售，主要产品包括微型逆变器、智控关断器、能量通信器以及户用储能系统等。截至2023年上半年，微型逆变器业务占公司营收比重为77.25%。</p><p>昱能科技于2022年6月份登陆科创板。</p><p>二级市场走势方面，昱能科技“先扬后抑”。</p><p>2022年6月、7月、8月，该公司月线走出3根大阳线，一度涨至517.36元（前复权）。之后，昱能科技震荡下行。截至最新发文，该公司股价已跌破120元关口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_b0ad02481360498eb3e06130579a2139@000000_oswg13060oswg676oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年11月23日披露的公告显示，有投资者就股价下跌对昱能科技进行提问。</p><p>昱能科技方面表示，对比同行业A股及美股逆变器上市公司的股价变动情况，同行业A股及美股逆变器上市公司股价年初至今的跌幅均值超过60%，同期公司股价跌幅与同行业逆变器公司基本保持一致，所以公司股价波动的主要原因是受逆变器行业整体下跌的影响。</p><p>数据显示，昱能科技三家光伏逆变器同行跌幅同样巨大：从2023年初至12月21日，禾迈股份、德业股份和锦浪科技跌幅分别达63.5%、63.34%、64.18%。而此前，这三家公司均为大牛股，曾上演过一波大行情。</p><h2><strong>券商分析师下调业绩预测</strong></h2><p>股价波动受多种因素影响，除了受外部因素影响，也与昱能科技业绩变动有关。</p><p>相比去年前三季度，今年前三季度昱能科技的营收、归属净利润增速放缓。</p><p>2023年前三季度，昱能科技实现营收9.685亿元，同比增长4.38%；实现归属净利润1.804亿元，同比下降28.65%。2022年前三季度，昱能科技实现营收9.279亿元，同比增长120.20%；实现归属净利润2.528亿元，同比增长337.50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_aa465a8e17cc45a584c9be564e5882c3@000000_oswg4886oswg662oswg157_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年9月1日，东吴证券分析师在出具的研报中，下调了昱能科技2023-2025年盈利预测，预计公司2023-2025年归母净利润3.5亿元、5.4亿元、7.5亿元（2023- 2025年前值为9.1/15.8/24.2亿元），同比增长-2%、52%、40%，理由是“考虑库存压力及微逆需求放缓”。</p><p>今年9月11日，华福证券分析师在出具的研报中，也下调了昱能科技2023-2025年业绩预测，预计公司2023-2025年实现归母净利润3.9亿元、6.9亿元、9.6亿元（前值为9.4/15.5/22.6） 亿元，理由是“考虑到海外库存压力及微逆需求相对放缓”。</p><p>不难发现，两位券商分析师均提到了“库存压力”。</p><p>昱能科技的存货情况如何？</p><p>2022年，昱能科技的微型逆变器的生产量、销售量、库存量分别约为185.26万台、93.52万台、99.68万台。<strong>不难看出，去年库存量占生产量的一半以上。2023年半年报，暂未披露相关数据。</strong></p><p>2022年、2023年前三季度，昱能科技的存货金额分别为13.04亿元、16.79亿元，同比增长633.50%、161.94%。</p><p>昱能科技此前公开表示，“目前从整个行业上看，欧洲市场的经销商库存积压情况可能严重一些，但市场上没有一个比较确切的数字。就昱能而言，我们的销售模式通常是在经销商处的库存较少，在公司自己手上的库存较多。去库存一直在进行，但因为整体的销售并没有一个非常大的流动，所以去库存还处在一个比较缓慢的过程”。</p><p>行业竞争也是外界关注的话题之一。</p><p>今年11月份，有投资者曾就“微逆行业的竞争格局”进行提问，昱能科技方面回复称，“公司认为微逆行业的竞争格局越来越激烈。特别是阳台光伏等方面的应用，有更多的新厂家加入.....相对而言，户用光伏以渠道商为主，有一定的准入门槛，工商业光伏系统的三相微逆，目前不是很多，竞争格局还是比较清晰的，有较高的技术和商业门槛”。</p><p>据媒体报道，光伏逆变器行业已上演“价格战”。据中国光伏行业协会数据显示，集中式逆变器价格从2014年0.28元/W降至2021年0.11元/W左右，组串式逆变器价格从2014年0.54元/W降至0.17元/W。</p><p>为了拓展公司盈利点，今年12月份，昱能科技宣布拟15亿元投建西北储能智能制造基地，拟加码布局储能领域。未来，该公司的储能业务能贡献多少增量，有待观察。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678708096&amp;idx=2&amp;sn=f28dd441511ddbefaceed2d78656ddb4&amp;chksm=bdb66c4c454a95d3fff095832ccc8551f4cd5070994436e65610270f4607e758909b048df893&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：杨万里，编辑：张佳儒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>