<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521157217560324</id>
            <title>国际集团十强三季报出炉：高露洁飙升TOP3，雅诗兰黛排名再跌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521157217560324</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521157217560324</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 02:18:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 巴西化妆品巨头Natura&CO, 2023年国际美妆企业TOP10, 欧莱雅, 联合利华
<br>
<br>
总结: 随着巴西化妆品巨头Natura&CO发布三季报，2023年国际美妆企业TOP10的最新排行出炉。在剥离非化妆品业务后，TOP10依次为欧莱雅、联合利华、高露洁、Kenvue、宝洁、雅诗兰黛、LVMH、拜尔斯道夫、资生堂、Natura&CO，10家公司营收总体量达9082.04亿元。其中，欧莱雅继续保持榜首位置，雅诗兰黛下滑至第六，高露洁冲进TOP3，Natura&CO和资生堂顺序调换。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着巴西化妆品巨头Natura&amp;CO 发布三季报，2023年国际美妆企业TOP10前三季度业绩已全部公布，全球十大化妆品公司的最新排行也随之出炉。&nbsp;</p><p>在剥离非化妆品业务后，国际美妆企业TOP10依次为欧莱雅、联合利华、高露洁、Kenvue、宝洁、雅诗兰黛、LVMH、拜尔斯道夫、资生堂、Natura&amp;CO，<strong>10家公司营收总体量达9082.04亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_123393d6cb6c4d7fb5c8808eca9734f0@000000_oswg326004oswg1080oswg1233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比去年，截止今年三季度国际美妆企业TOP10也出现了一些新变化：</p><blockquote><p>在<strong>欧莱雅继续保持“老大哥”榜首位置</strong>，有望冲击3千亿营收的同时；<strong>雅诗兰黛</strong>一路下滑，<strong>从前三跌至第六</strong>；牙膏巨头<strong>高露洁</strong>则相反，一路高歌猛进<strong>冲进TOP3</strong>；<strong>Natura&amp;Co和资生堂顺序调换</strong>，分别前进和后退一位。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_472f881d96964d269df2a72b0bc2d2cf@000000_oswg331871oswg1080oswg918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 三季报成绩单出炉，有人欢喜有人愁</strong></h2><p>从榜单来看，2023年国际美妆集团TOP10的名单并没有发生大变动，都是去年的老面孔，但具体而言，去细看各家财报，各家集团的发展现状其实各异，有企业冲击新纪录，也有企业迎来业绩低谷。</p><h3><strong>欧莱雅、宝洁，迎来业绩新高峰</strong></h3><p>典型如欧莱雅、宝洁，前者在今年第三季度创造了营收历史新纪录，后者达到了单季同期六年最高额。</p><p>据欧莱雅财报显示，今年前三季度<strong>欧莱雅</strong>实现营收<strong>305.77亿欧元</strong>(约合人民币2380.55亿元)，同比增长12.6%。据悉，自2020年遭受疫情导致营收下滑后，欧莱雅近三年来都在保持高速增长，而今年三季度是其首次前三季度突破300亿欧元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_c02a21364e2e4d6a85e92cf6d7dd8746@000000_oswg302497oswg1080oswg1011_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在历史新纪录中，今年前三季度欧莱雅四大事业部也是实现全线增长。尤其大众化品部门，创造了欧莱雅有史以来最佳的9个月业绩，旗下所有主要品牌和类别均实现了两位数增长，包括了巴黎欧莱雅、美宝莲、NYX等的彩妆线，及卡尼尔、巴黎欧莱雅的护肤线等。</p><p>同样，据<strong>宝洁</strong>财报显示，宝洁在今年第三季度净销售额为<strong>218.71亿美元</strong>(约合人民币1600.02亿元)，相比去年同期增长6%，净销售额为2019年至今六年同期最高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_ac87857c603348b68fd1988a08106dd9@000000_oswg292048oswg1080oswg1140_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，相比欧莱雅的全线增长，<strong>宝洁</strong>相关美容板块的增长相对有限，2024财年第一季度净销售额为<strong>40.97亿美元</strong>(约合人民币299.72亿元)，同比增长3%。</p><p>而除却上述两家企业的突出业绩，<strong>拜尔斯道夫</strong>的营收也是以<strong>两位数增长</strong>，剥离非化妆品板块的<strong>联合利华、高露洁、LVMH</strong>保持<strong>个位数增长</strong>，Kenvue则由于今年刚从强生拆分并不具有可比性。</p><h3><strong>资生堂、雅诗兰黛，拉响业绩警报</strong></h3><p>相比欧莱雅和宝洁的业绩辉煌，<strong>资生堂和雅诗兰黛的财报可谓“惨淡”。</strong></p><p>据<strong>资生堂</strong>财报显示，资生堂今年前三季度的净销售额为<strong>7224亿日元</strong>(约合人民币347.98亿元)，同比下滑5.3%；核心经营利润为368亿日元(约合人民币17.73亿元)，仅同比增长1.6%。</p><p>其中，第三季度资生堂的净销售额和核心经营利润更是出现双降：净销售额同比下滑15.3%，为2282亿日元(约合人民币109.92亿元)，核心经营利润同比大跌52.9%，为88亿日元(约合人民币4.24亿元)。</p><p>更值得注意的是，结合2021年Q1-2023Q3业绩来看，资生堂三季度的单季净销售额已经是11个季度最低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_3fe163f6674043b09a4eaa9b997e5de6@000000_oswg149661oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而从2022财年第四季度就开始连续净销售额、净利润双双下滑的雅诗兰黛，今年三季度依然未能重回增长，已达五季度净销售额、净利润双下滑“成就”。</p><p>据雅诗兰黛财报显示，<strong>雅诗兰黛第三季度净销售额同比下降10%</strong>，净利润同比去年更是大幅下滑超九成，仅为3100万美元(约合人民币2.69亿元)。</p><p>此外，<strong>Natura&amp;Co</strong>虽未如雅诗兰黛和资生堂下滑明显，但在其二季度亏损收窄的大背景下，其前三季度的净收入仍是保持下滑，同比下滑10.5%为75.17亿雷亚尔(约合人民币111.7亿元)。</p><h2><strong>02 香水、北美市场抗增长，昔日增量成隐患</strong></h2><p>而在这些TOP企业的业绩之外，我们也深入探究了支撑起业绩新高峰的增长要素，和陷入业绩低谷的重要原因。</p><h3><strong>增长关键词：香氛依然“吃香”、北美市场捷报频频</strong></h3><p>首先，从品类端来看，皮肤学级护肤、彩妆、个护，各大国际美妆集团们的表现其实各有不同。</p><p>例如，<strong>欧莱雅今年前三季度四大部门皆实现增长</strong>，其中皮肤科学美容和大众化妆品部门涨势明显，皆实现了二位数增长；联合利华的美容与健康业务和个人护理业务皆增，其中高级美容和健康幸福业务增长达两位数。</p><p>反观<strong>雅诗兰黛和Kenvue</strong>，前者皮肤护理板块出现大缩水，彩妆、香水维持增长；后者也是在Q3出现了皮肤健康与美容业务下滑，倚靠个护业务拉动增长。</p><p>但对比财报来看，香水板块的增长，其实是各大企业相同的“默契”，最高增幅近两成。</p><p>据<strong>LVMH</strong>财报显示，今年香水和化妆品部门前9个月销售额实现了12%的有机增长，其中第三季度销售额有机增长9%。对于前三季度的增长，娇兰、迪奥等香水的贡献是LVMH在财报中主要提及的原因；欧莱雅虽未公布具体数据，但披露高端化妆品部门情况时，点名了Prada香水、华伦天奴香水、YSL香水的出色表现。</p><p>甚至在迎来“业绩危机”的资生堂和雅诗兰黛中，香水也是其为数不多的亮点。</p><p>据<strong>资生堂</strong>财报显示，今年前三季度香氛品牌的合计销售额同比增长18%，已成为资生堂集团新增长点；在雅诗兰黛持续的下滑中，今年三季度香水板块净销售额为6.37亿美元(约合人民币46.62亿元)，同比增长5%，并且不止于单季增长，香水是其连续第11个季度实现销售额有机增长的板块。</p><p>而在全球市场各大区域分布来看，区别于之前国际美妆集团在中国市场高歌猛进带来的高增长，今年三季度国际集团的区域增长点，很大部分集中在了北美。</p><p>结合多家财报来看，<strong>已经有Kenvue、欧莱雅、雅诗兰黛、拜尔斯道夫4家企业在财报中指出了北美市场的增长拉动。</strong></p><p>雅诗兰黛在财报中表示，今年第三季度美洲地区净销售额为12.08亿美元(约合人民币88.41亿元)，同比增长8%，其中主要便是北美和拉丁美洲增长较为明显；拜尔斯道夫今年前三季度在北美洲销售额为7.58亿欧元(约合人民币58.74亿元)，有机增长19.8%。</p><p>北美市场作为Kenvue的第一大市场，今年前三季度也是保持着稳定增长，前三季度销售额同比增长6.1%为58.48亿美元；而北美市场虽并非欧莱雅的第一大市场，但在今年前三季度12.6%的增长下，其销售额已达83.11亿欧元(约合人民币643亿元)，成功超越北亚成为欧莱雅的第二大市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_5a3c4152a41843debe42e71808307da1@000000_oswg166580oswg1080oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>三大隐忧：中国市场、明星品牌、提价策略</strong></h3><p><strong>①中国市场难复苏</strong></p><p>正如上述所言，在国际美妆集团的财报中，由于复苏未达预期，<strong>原是增长亮点的中国市场已逐渐被其他新兴市场取代</strong>，部分甚至成为全球区域市场中的“扯后腿”板块。</p><p>就各大国际集团财报来看，目前Kenvue的全球区域板块中，中国市场所在的亚太地区已不再增长，今年前三季度净销售额为23.57亿美元(约合人民币172.43亿元)，同比下滑1.4%。</p><p>同样，陷于下滑困境的雅诗兰黛，今年第三季度亚洲、太平洋净销售额为10.58亿美元(约合人民币77.44亿元)，同比下降3%。并且，其在财报中针对皮肤护理板块的下滑，主要解释为亚洲旅游零售业务和中国大陆地区知名美容品牌复苏低于预期，以及政策变化带来的阻力。</p><p><strong>中国市场在欧莱雅、高露洁和资生堂虽并未下滑，但其增幅也远不及此前。</strong>具体来说，高露洁今年第三季度财报，亚太地区Q3营业利润同比上涨4%，但对其增长高露洁主要解释为，大中华区的有机销售额下滑被印度和菲律宾的增长所抵消。</p><p>在资生堂，亚太地区在今年前三季度的净销售额同比仅上涨0.1%。同样，以中国为区域总部的北亚地区，在欧莱雅今年前三季度的销售额增幅仅为1.3%，合并报告的数字甚至是呈下滑，为-4.1%。</p><p>此外，一部分企业在财报中虽并未具体提及中国所在区域市场数据，但也纷纷表示“低于预期”。如联合利华透露，今年Q3中国由于市场复苏速度慢于预期，消费者信心依然疲软，跌幅在中个位数；LVMH表示，除日本外的亚洲其他地区三季度销售逊于预期。</p><p><strong>②部分明星品牌“光环不再”</strong></p><p>除却在华的慢复苏，部分国际集团的明星品牌也似乎正“光环不再”，典型如宝洁的SK-II，拜尔斯道夫的La Prairie莱珀妮，雅诗兰黛的雅诗兰黛、海蓝之谜，在三季报中已成“拖累”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_9a637fdc5d5e44fd827ad7d03fa7c714@000000_oswg1241915oswg1080oswg1165_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据宝洁财报显示，2024财年第一季度美容板块的净销售额为40.97亿美元(约合人民币299.72亿元)，同比增长3%；其中，皮肤和个人护理有机销售额增长仅个位数，就是由于SK-II销售额下降导致的不利组合部分抵消了更高的定价和基于创新的销量增长。</p><p>并且，这种下滑并不是短暂现象。事实上，<strong>从2020年疫情以来SK-II品牌就已呈现下滑趋势</strong>，2022年第二季度开始受中国疫情等因素的影响，销售额出现下滑，2022财年四季度财报中，宝洁甚至公开表示因为SK-II销售额下滑，在大中华区市场护肤和个护产品有机销售额整体下跌约11%，后续宝洁更是在财报中多次指出SK-II业绩下滑。</p><p>为恢复SK-II业绩，宝洁曾多次采取“提价”策略，由此迎来了2023财年第四季度SK-II业绩的增长。但从结果来看，仅一季度后提价带来的销售额提振就已失效，SK-II业绩在2024财年第一季度再度走向下滑。</p><p>相比SK-II在宝洁中更多已成“沉疴旧疾”，雅诗兰黛和拜尔斯道夫明星品牌的下滑“病症”，发作时间仍较短。</p><p>去年La Prairie莱珀妮还是拜尔斯道夫的增长引擎，但今年以来，三季度连续下滑，截止<strong>前三季度La Prairie莱珀妮销售额已下降15.8%</strong>。针对下滑，拜尔斯道夫也给出解释，认为主要是受到“代购”业务对亚洲旅游零售市场的持续负面影响，以及零售商决定积极去库存和大力减少库存也有一定影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_92f4fb9211674a4cb663632cda45b168@000000_oswg140466oswg1080oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样，<strong>雅诗兰黛的海蓝之谜、雅诗兰黛也已分别连续三季度、四季度在财报中被点名下滑。</strong></p><p>如，在今年三季度财报中，雅诗兰黛就指出，皮肤护理板块The Ordinary、M·A·C的净销售额增长部分被雅诗兰黛、海蓝之谜的下降被所抵消；彩妆板块品牌M·A·C、Too Faced、TOM FORD、倩碧的净销售额增长部分被雅诗兰黛的减少所抵消，雅诗兰黛仅在美洲地区实现个位数的增长。</p><p><strong>③靠涨价提振业绩难持久</strong></p><p>探究国际美妆集团的发展战略，涨价其实早已经是部分集团提振业绩的重要一环。</p><p>如在<strong>联合利华</strong>的财报中，<strong>涨价已经成为其对抗通货膨胀、原材料涨价、提高利润率等重要手段之一。</strong>甚至针对2022年的展望中，其也强调了将进一步提价。</p><p>而就今年来看，联合利华上半年基本销售额增长9.1%，但价格增长达到9.4%，今年第三季度基础销售额增长5.2%，价格增长5.8%，都呈现出了价格增长超销售额增长的走向。并且，结合以往财报，今年以来联合利华每季度基础销售额和价格增长幅度都呈现出了下滑趋势。</p><p>而这其实也预示了价格拉动增长的有限性。如今年第三季度，联合利华的提价策略似已失效。据联合利华财报显示，联合利华今年第三季度营业额同比下滑3.8%为152亿欧元(约1173.68亿元人民币)，值得注意的是这是联合利华近3年来的首次单季度营业额下滑，同时旗下业务还出现了全线下滑。</p><p>在<strong>宝洁</strong>的财报中，涨价策略虽并未如联合利华般被视为重要战略，但在宝洁的增长中，<strong>价格上涨的推动也是集团业绩得以增长的重要要素。</strong></p><p>如，在2023财年全年，涨价就贡献了宝洁9%的增长；2024财年第一季度，宝洁净销售额同比增长6%，但这主要得益于宝洁在所有部门产品价格上涨带动，据财报显示，2024财年第一季度所有部门价格平均上涨7%。而这其实意味着宝洁一直在牺牲出货量来保证销售额的增长。</p><p>并且，在宝洁明星品牌SK-II的复苏中，涨价的重要性和频繁性也是不可忽略。据报道，在2022年10月和2023年2月，SK-II就进行过两轮涨价，核心单品涨价幅度在6%到12%左右。不过，从结果来看其效果也是有限。</p><p>而不同于上述两家企业将涨价写在财报中，近年来<strong>雅诗兰黛</strong>在财报虽并未过多提及涨价，但从实际运营来看，<strong>涨价策略其也是一直身体力行。</strong>据聚美丽不完全统计，自2020年至今雅诗兰黛已有6次涨价，多数涨价主要集中在10%以内，最高的是2021年9月白金系列精华水价格上调了17.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_79fc70820b1c4a74bfea68471f962f03@000000_oswg350115oswg1080oswg1283_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但显而易见的，从上述三家的财报业绩来看，<strong>涨价战略或许可挽回一时的业绩颓势，却并不能根治其业绩下滑危机</strong>，其业绩疲软正逐渐现出原形。</p><h2><strong>03 资本买卖、潜力市场挖掘？内生和外延增长双向并进</strong></h2><p>而撇开财报表现而言，<strong>在每个数据背后其实都是国际集团不间断的布局赋能，从内部积极改革瘦身，外部不断吸纳新鲜血液、投资“后备军”，到持续走近重点市场布局加码等</strong>，在现有的商业帝国雏形之外，不断探索业务增长的新支柱，是这些集团重要的战略任务。</p><h3><strong>三季度超20起资本事件，用买与卖撑起商业活力</strong></h3><p>作为全球TOP的美妆集团，在其商业逻辑中，多品牌是写在其成功路径中的清晰战略。今年以来各个美妆集团也是摩拳擦掌，买卖不断。据聚美丽不完全统计，今年以来国际美妆集团TOP10中已发生21起资本买卖事件。</p><p>其中，以<strong>联合利华和欧莱雅频率最高</strong>，且买卖频次相对平衡。目前联合利华已出售两个业务板块，并据外媒报道还有意向出售Elida Beauty业务，此外也投资了美发、个护、香水各一家品牌。</p><p>同样，欧莱雅在卖掉了Decleor和Sanaflore两个有机天然美容品牌的同时，从Natura&amp;Co手中以25.3亿美元买下Aesop伊索，并透露出了其对生物科技公司的“野心”，相继投资了中国生物科技公司杉海创新和美国合成生物技术公司Debut Biotech。</p><p>而不同于上述两家集团今年相对均衡的资本买卖事件，<strong>LVMH和雅诗兰黛的火力主要集中在对外投资上。</strong>目前LVMH已相继投资了3个高端护肤品牌，和一个中国生物科技公司创健医疗，雅诗兰黛则是在今年首次投资了中国美妆品牌codemint。</p><p><strong>宝洁和Natura&amp;Co则更偏向于出售品牌瘦身。</strong>目前，Natura&amp;Co已将Aesop伊索卖给欧莱雅，The Body Shop也在三季报次日披露以 2.07 亿英镑出售。一直在出售品牌瘦身的宝洁，今年也是出售了认为“偏离了宝洁的核心业务”的AI素颜仪品牌OPTE，且据外媒报道，或迫于中国市场的洗护品类高压，宝洁正考虑出售VS 沙宣中国业务部分或全部股权，不过其也收购了美发品牌Mielle Organics补位品牌矩阵。</p><p>而这种<strong>以出售劣势板块/品牌、投资收购潜力品牌的商业模式，也确让国际集团的品牌矩阵能有效跟进市场变化</strong>，助力品牌矩阵的完整性和价值可持续，甚至为集团带来下一轮增长。</p><p>如，就财报显示，欧莱雅近两年新收购的Prada美妆、Takami就取得了不错的成绩，多次在财报中被点名表扬；Tom Ford在去年被雅诗兰黛买下后，在其今年下滑的财报数据中，已成为其中重要的增长拉动品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_ec66100dac0c4f3ea3124aba3237daf4@000000_oswg353725oswg1080oswg1441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>加码中国、印度等重点市场</strong></h3><p>纵使中国市场为国际美妆集团带来的高增长风光不再，多数仍处在缓慢复苏状态，但各大国际美妆集团对其仍抱有很大期待。</p><p>如，在财报中，<strong>资生堂就重点强调了中国市场的重要战略意义</strong>，并基于中国市场的下滑和重要性，从品牌组合与营销改革、业务改革两个层面出发，针对性提出了应对中国市场变化的具体策略。</p><p>落实到运营层面来看，目前国际美妆集团对中国市场的加码布局，还可细分为推进本地化运营、加快中国市场布局、中国区高管的变动等战略动作。其中，仅以第三季度来看，国际集团已发布6个布局中国市场的举措。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_c0e23089c7ef430fa22cbdb0a5d154b7@000000_oswg418476oswg1080oswg1244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>7月，联合利华旗下高端洗护亚洲研发中心在天津揭幕，欧莱雅集团宣布对中国创新型生物科技公司杉海创新进行少数股权投资；8月，宝洁与菜鸟签署新战略合作协议，未来双方将深化渠道合作，聚焦打造数智绿色供应链；9月，Kenvue特意宣布了其中文名为科赴，并在上海举办中国首个创新开放日活动，欧莱雅集团宣布新设“欧莱雅中国区副首席执行官”职位，雅诗兰黛收购了中国品牌Code Mint的少数股权。</p><p>而在以各个战略提振中国市场业绩的同时，<strong>国际集团也将视线转到了印度这个世界上仅次于中国的第二人口大国上。</strong>其中，联合利华、欧莱雅、雅诗兰黛三家国际集团的布局已较为深入。</p><p>目前联合利华的印度上市子公司(HUL)在护发、护肤、洗浴及美容等个护品类市场中占据核心地位，占联合利华集团销售额的10.7%左右，或将超过美国成为联合利华销售额最大市场。</p><p><strong>欧莱雅印度已推出</strong>包括欧莱雅巴黎、卡尼尔、美宝莲纽约在内的<strong>15个美妆相关品牌</strong>，并已在印度设立了高级研究中心，今年还增设了皮肤科部门；雅诗兰黛则在2022年宣布与 NYKAA 合作，推出 BEAUTY&amp;YOU India 计划，以支持印度本土美妆发展，通过品牌培育来扩大知名度及影响力，针对未来印度市场的发展，其还提出，计划欧莱雅印度在三到四年内成为一家价值10亿欧元的企业。</p><p>此外，<strong>资生堂也逐步开启了印度市场试水。</strong>今年资生堂首次在印度市场引进彩妆品牌Nars，在该国的Shoppers Stop和Sephora开设品牌专卖店，预计将于11月开业。</p><p>当然上述动作也只是国际美妆集团稳固企业未来价值生态的重要战略缩影。</p><p>要知道，在化妆品市场遭受挑战的大环境下，国际美妆集团们要持续交出亮眼的业绩并非易事，原有业务如何保持活力，新挑战者的成长带来的市场竞争加剧，全球局势的变化等都是其需要面对的变化和挑战。</p><p>因而可以看到在近年来的国际美妆集团十强排名都是这些老面孔，但也一直保持着名次的变动，名次之间其实是各个国际集团在品牌力建设、各全球区域的市场本地化布局、营销推广等多维度能力的激烈较量。而这即意味着，如何在不断的自我审视中，优化原有的发展矩阵和方法论，是这些要在全球市场中占据前十强优势地位集团一直需要思考的问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0OTg1NTUxOA==&amp;mid=2247587782&amp;idx=1&amp;sn=5da9d4d2fc1246f49a13f56543b5d8e4&amp;chksm=e988fcb7deff75a1d273f2c7bf5b9246fb8bdde5fed463562ac4f00000b16439b558241dd0f1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“聚美丽”（ID：jumeili-cn）</a>，作者：Age，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521634581407237</id>
            <title>又有基金巨头出手，重磅ETF联接基金上报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521634581407237</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521634581407237</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 02:13:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科创板100ETF, 联接基金, 成长风格, 投资价值
<br>
<br>
总结: 11月16日科创板100ETF集体上市当天，华夏、易方达、华泰柏瑞等3家基金公司火速上报上证科创板100ETF的联接基金。科创100指数作为科创板第二只宽基指数，与科创50指数形成互补作用。公募坚定看好科创100指数的投资价值，认为成长风格已经到了更合意的位置，投资性价比凸显。首批科创100ETF上市两个月以来规模翻倍，总体已超过150亿元。第二批科创100ETF联接基金申报已上报，两批科创100ETF总规模超200亿元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>记者从证监会网站获悉，11月16日科创板100ETF集体上市当天，华夏、易方达、华泰柏瑞等3家基金公司火速上报上证科创板100ETF的联接基金。&nbsp;</p><p>科创100指数作为科创板第二只宽基指数，与科创50指数形成互补作用。相关ETF自推出以来，市场反响积极，资金布局意愿强烈。首批科创100ETF上市两个月以来规模翻倍，总体已超过150亿元。&nbsp;</p><p>展望后市，公募坚定看好科创100指数的投资价值。有基金经理指出，当前从时间、空间维度看，成长风格已经到了更合意的位置，以科创100指数为代表的成长风格指数投资性价比凸显。&nbsp;</p><h2><strong>01 第二批科创板100ETF联接基金申报</strong></h2><p>首批4只科创100ETF联接基金还在发行中，第二批3只科创100ETF联接基金已经上报。&nbsp;</p><p>11月16日，成立一周时间后，来自易方达、华夏、华泰柏瑞三家指数巨头的第二批科创100ETF上市。当天，科创板100指数跌1.76%，全天成交额147.67亿元。截至今日下午收盘，3只产品收跌均超1%，&nbsp;</p><blockquote><p>“逆风”上市之下，3只科创100ETF交投分化显著。截至16日收盘，第二批科创100ETF上市首日成交额合计达17.25亿元。&nbsp;</p></blockquote><p>从成交量来看，华夏科创100ETF成交额位居榜首，开盘半小时成交额便突破5亿元，全天成交超12亿，盘中频现溢价，买盘活跃。华泰柏瑞和易方达旗下科创100ETF全天成交分别为3.4亿元和1.68亿元。&nbsp;</p><p>当天盘后， 3家公司分别上报了易方达上证科创板100ETF联接基金、华夏上证科创板100ETF联接基金与华泰柏瑞上证科创板100ETF发起式联接基金，且申报材料均获接收。&nbsp;</p><p>按照监管要求，ETF上市才能申报联接基金。对于科创100赛道的布局，基金公司马不停蹄，选择第一时间上报联接基金。&nbsp;</p><p>首批科创100ETF 9月15日挂牌上市，在上市当天4家基金公司均上报相关联接基金。于10月11日集体获批后，鹏华科创100ETF联接基金在10月23日起正式发行；而博时基金、银华基金、国泰基金旗下科创100ETF联接基金于10月26日起正式发行。&nbsp;</p><p>第二批科创100ETF于10月24日拿到批文，并于10月30日正式发售，后于11月3日结募，到11月16日挂牌上市，在上市当天3家基金公司均向证监会提交了科创板100ETF的联接基金申报材料。&nbsp;</p><p>从产品获批到ETF上市及联接基金申请，第二批科创100ETF全流程用时23天，比第一批科创100ETF还要快两天。&nbsp;</p><p>值得一提的是，第二批3只科创ETF合计募资55亿元，平均发行规模较第一批产品略有上升。其中华夏100ETF单只最高募资规模更是逼近39亿元，创目前科创100ETF单只募资最高纪录，也是四季度以来募集成绩最好的权益基金，堪称“小爆款”。&nbsp;</p><p>对于此次积极上报联接基金的原因，一位基金公司人士表示，联接基金则可供银行、直销、互联网平台等更多渠道投资者购买，是对仅限于有股票账户的投资者在场内购买的ETF的有效补充，也是ETF产品线中的重要一环，有助于服务更广范围的客户。&nbsp;</p><p>“从指数推出，到ETF产品申报、获批，发行、结募，再到上市和联接产品申报，基金公司紧锣密鼓布局科创100指数赛道。主要原因在于对其投资价值的看好。”他补充道。&nbsp;</p><p>值得一提的是，目前首批4只科创100ETF联接基金正在发行，或继续给市场带来增量资金。鹏华科创100ETF联接基金在10月23日起正式发行；而博时基金、银华基金、国泰基金旗下科创100ETF联接基金于10月26日起正式发行。&nbsp;</p><h2><strong>02 两批科创100ETF总体规模超200亿元</strong></h2><p>近期一揽子“活跃资本市场”举措的落地提振投资者信心，不少资金也乘势布局高弹性、高成长的方向，以力争更好地把握投资机会，其中科创100ETF是资金借道布局的重要产品。&nbsp;</p><p>Wind数据显示，首批4只科创100ETF上市两个月以来规模激增，目前合计超151.63亿元，较成立时增加1.18倍。加上第二批科创100ETF55亿元的总成立规模，两批科创100ETF总规模超200亿元。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>就首批产品来看，鹏华科创100ETF规模增幅最大，为223.31%，较成立时激增32.16亿元，最新规模达到46.56亿元；博时科创100ETF最新规模较成立时也已翻倍，达到52.87亿元，目前在所有科创100ETF产品中排在首位。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_dd272bcdd13b4a78a9f2092b8bf7069c@000000_oswg215946oswg1080oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着市场情绪逐步升温，近期成长板块持续反弹，科创100指数表现突出，截至2023年11月15日，科创100指数近一月上涨5.63%，同期创业板指上涨0.94%，中证500指数上涨0.55%，沪深300下跌1.53%。&nbsp;</p><p>从近期科创100ETF表现来看，受益于科创100指数走强，首批4只ETF成立以来二级市场涨幅均超4%，成交量也明显放大，市场热度较高。&nbsp;</p><p>就第二批科创100ETF上市首日来看，首批产品也不甘示弱。截至11月16日收盘，博时科创100ETF全天成交9.49亿元，鹏华科创100ETF全天成交8.56亿元，国泰科创100ETF全天成交4.59亿元，银华科创100ETF全天成交3.86亿元。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>华泰柏瑞科创100ETF指数基金经理谭弘翔表示，“科技创新板块，从来不缺关注。特别在市场低位，硬实力、高成长的科创企业更是市场挖掘的焦点。&nbsp;</p><p>伴随着首批科创100ETF联接基金的结募成立，以及第二批科创100ETF联接基金的获批及发行，市场有望迎来更多增量资金。&nbsp;</p><h2><strong>03 持续看好科创100ETF投资机会</strong></h2><p>站在当前，多家基金公司表达了对科创100ETF投资机会的持续看好。&nbsp;</p><p>华夏科创100ETF基金经理徐寅表示，近两年受内外部因素影响，A股持续承压，科技板块调整居前，调整时间和调整幅度已较为充分，估值压力也得到较为充分的释放。&nbsp;</p><p>他进一步指出，随着国内经济逐步回暖、外围宽松预期渐强，压制市场走弱的因素正在逐渐得到缓解，未来相对宽松的货币环境或将有利于成长风格的修复。随着电子产业周期性需求回暖、医药行业企稳回升，科创板盈利有望逐步回暖，而前期承压较大的科创100指数具备更大的反转弹性。&nbsp;</p><p>“展望未来，科创板被赋予的使命任重道远，对于战略级别的‘卡脖子’问题不会一蹴而就， 正是这样的预期给了投资上足够的想象空间。” 徐寅说道。&nbsp;</p><p>市场弹性上，谭弘翔直言，科创100和科创50在过去三年多的走势基本上是比较贴合的，相关性较高，但科创100弹性更大，而回顾历史，在市场反弹阶段，弹性更大的科创100或是更好的配置选择。&nbsp;</p><p>行业分布上，他表示，科创100指数比科创50要更均衡一点，科创50第一大行业电子（52.40%）就已经占了超近一半的权重，相比之下科创100的医药生物、电力设备、电子、机械设备等行业都有10%以上的权重，行业分布更加均衡，且重点覆盖的医药、电子半导体等行业在未来可能有较突出的投资机会。（申万一级行业分类）&nbsp;</p><p>谭弘翔判断，医药可能是未来一段时间弹性较大且也确定性也较大的方向，尤其是科技类的医药企业。经历近几年的调整，医药大部分的利空或已反映，而长期看整个行业保持健康发展的态势，一些大单品的横空出世又让市场对医药的科技属性有了重新评估。&nbsp;</p><p>其次，电子半导体因为涉及到制裁因素，可能在短期遭遇一些情绪面的冲击，不确定性会大一点，但是长期来看半导体行业处于自身技术周期的一个拐点，考虑到新兴的 AI技术对于半导体需求有望形成持续性的增长，行业未来景气度或将提升。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2655984183&amp;idx=2&amp;sn=2ade8c3532602412683079644cf3c82d&amp;chksm=8babf008bcdc791e444fcd090bf112755d527ffbfdaf3fd2f4e66a41f3148f23bc7395f821f3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：张燕北，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521626181265153</id>
            <title>港股两年来最大生物医药IPO诞生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521626181265153</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521626181265153</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 02:13:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港交所, 生物医药IPO, 药明合联, 港股传奇标的
<br>
<br>
总结: 港交所最大的生物医药IPO诞生，药明合联成功上市。药明合联是药明系的第五家上市公司，IPO受到了众多资金机构的关注。药明合联的上市为港股打新市场带来了希望，也为生物医药领域注入了新的活力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今日，港交所自2022年以来最大的生物医药IPO诞生：药明合联在递交申请仅四个月后成功上市。昨日暗盘交易收涨超20%，市值约300亿港币。</p><p><strong>成立于2020年的药明合联是药明系的第五家上市公司，此番IPO可谓豪华又热闹</strong>：</p><blockquote><p>基石投资者Invesco、General Atlantic、卡塔尔投资局、UBS基金、红杉中国、诺和诺德基金会以及清池资本，均为万亿资产股权基金、主权财富基金和专业生物医药投资机构，份额占比66%；身处备受瞩目的XDC赛道，三年内营收增长近10倍、净利润增长8倍，造就今年港股最火散户认购。</p></blockquote><p>药明合联的上市不仅为逐步回暖的港股打新市场再加一把火，也为在冬日煎熬多时的生物医药领域增添了春意。</p><p><strong>万众期待的药明合联，能否成为新的港股传奇标的？</strong></p><h2><strong>01 港美股唯一ADC CXO公司，药明系豪赌成功</strong></h2><p>“龙头”是二级市场最受欢迎的概念，在港股和美股已上市公司中，药明合联是不折不扣的ADC等生物偶联药物CRDMO“第一”和“唯一”。</p><p><strong>按2022年收益计，药明合联在ADC等生物偶联药物CRDMO中排名全球第二，仅次于在瑞士上市的Lonza。</strong>药明合联在通过聆讯后的更新招股书中公布了完整的2023年上半年业绩，显示截至2023年6月30日止六个月的收益与净利润分别为9.94亿元和1.77亿元，均已超过2022年全年的9.90亿元和1.56亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_b705604c77ae44e8921459dd35d144f8@000000_oswg365960oswg783oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>药明合联快速发展，离不开药明系的强力支持与投入。</strong>药明生物从2013年起便切入ADC业务，药明合联起步正是整合了药明康德及药明生物旗下的ADC业务。</p><p>为提高收入，药明系直接与之建立交易。招股书显示，2020年至2022年，药明合联与余下药明生物的不获豁免持续关联交易金额分别为5150万元、2.53亿元、7.95亿元。同期，药明合联与药明康德的不获豁免持续关联交易金额分别为0、2330万元、1.38亿元，关联交易数额快速攀升。</p><p>药明合联还通过药明生物的集中采购系统获得大部分原材料，如各类液体容器及混合袋、导管、过滤器及化学品，利用药明系资源的同时，传承药明系一贯的成本控制与经营效率。</p><p>此外，药明合联一直在从药明系获得现金流，2021年、2022年以及2023年上半年，药明合联新获得关联方贷款分别为2230万元、1.37亿元、2850万元。</p><p>但输血并不可持续，尤其是药明生物今年自身受新冠结束带来收入缺口的影响，其净利润同比下跌10.81%。在投资者开放日上，药明生物披露2023年上半年（6月20日前）新增CDMO项目为25个，而去年全年的新增CDMO项目为120个。</p><p>好在药明合联已经背靠大树成长为ADC CXO的绝对旗帜。2022年药明合联已占据ADC等生物偶联药物CRDMO全球市场份额的9.8%，且根据招股书，公司收入对药明生物依赖大幅减少：</p><blockquote><p>截至2020年、2021年及2022年以及2023年上半年，公司五大直接客户分别占药明合联收益总额的98.0%、 91.1%、61.2%及53.3%，余下药明生物分别占收益总额的84.1%、81.1%、37.9%及13.8%。</p></blockquote><p>这是由于药明合联积攒了充足的外部客户：2020年、2021年及2022年末以及2023年上半年，药明合联的客户数量分别为49名、115名、167名以及169名。药明合联已在中国赢得所有在中国和美国双重提交IND及/或BLA的ADC候选药物的ADC开发合同，另外自2022年起，在海外将其ADC管线对外授权的10家中国公司中，有8家为药明合联的客户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_60f3b6079e524e14a7761a42f1c9f69b@000000_oswg237514oswg774oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至2023年上半年，在海外将其ADC管线对外授权的10家中国公司、14条管线</p><p>10年ADC耕耘与3年巨额投入，药明系的“豪赌”在今天看来无疑是成功的。全球发售完成后药明生物持股50.91%，随着药明合联上市，药明生物的“任务”告一段落，药明合联正式启航。</p><h2><strong>02 营收能否再翻10倍？</strong></h2><p>药明合联的业绩增长速度已足够抓人眼球，但从XDC药物研发进程、国内XDC公司势头，以及偶联药物的进一步发展三个方面来看，公司业务仍有很高的想象空间。</p><p><strong>首先是全球ADC上市药物尚且不多，目前整体市场处于市场爆发拐点。</strong>根据今年上半年的销售数据，几款ADC新药表现都让人振奋，例如：阿斯利康公布Enhertu DS-8201上半年全球销售额11.69亿美元，相比去年上半年的4.36亿美元大幅增长168%；罗氏第二款商业化的ADC新药Polivy上半年全球销售额5.13亿美元，也有希望突破10亿美元。</p><p>业界普遍认为在PD-1之后，ADC资产将成为MNC的“标配”。但是目前业界对ADC的应用探索还处于初期，其疗效的天花板较低，想往一线用药方向发展，可能需要通过联用才能进一步提升疗效。</p><p><strong>也就是说，ADC相关项目的发现与临床研究还将不断提升和推进，且临床阶段越靠后，服务合约金额越大。</strong></p><p>根据药明合联招股书，截至2023年上半年，公司有350个发现项目、67个IND前项目、27个临床1期项目、11个临床2期项目，以及5个临床3期项目。临床3期项目的合约金额范围，是IND前项目的五倍以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_05f71fd73ba54f3385767f9c17e30e6b@000000_oswg100805oswg813oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着药明合联服务的早期阶段客户逐渐向后期和商业化阶段推进，公司将拥有更丰厚的营收来源。招股书中已能观察到，公司通过IND后服务获取的营收比例不断攀升，2020年至2023年上半年，IND后服务营收占比已从44.9%升至62.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_637bde43b657489fbb1d94f46d3e5cac@000000_oswg66150oswg813oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>另一个增长点来自于国内企业在ADC等生物偶联药物的研发潜力。</strong></p><p>从药明合联招股书来看，虽然公司收入主要来自海外市场，但可以看到中国市场近一年来的占比回升：从2022年6月的29.3％增长至2023年6月的35.9％。这和国内药企越来越多投入ADC领域，尤其是更积极进行差异化设计有关。</p><p>ADC的生产制造要涉及多个环节，对药企的工艺与质控体系研发能力有很高要求，需要药企在大分子和小分子上都有足够经验，也要有深厚的连接子技术积累。ADC原理清晰但很微妙，抗体、有效载荷、连接子三个部分需要反复试验平衡，并针对不同的肿瘤、不同的组织组合。技术平台、临床数据，以及在生产制造上的经验和耐心，是国内企业所拥有与擅长的。</p><p>国内ADC在2021年进入爆发式增长阶段，从2022年下半年起看到初步成绩：国内潜在总金额超10亿美元的ADC出海交易在过去一年内发生数起，研发方既有科伦博泰、康诺亚等上市公司，也有映恩生物、宜联生物等强势 Biotech。</p><p><strong>不少国内企业坦言，管线能够出海离不开CXO的重要支持，可见占据国内市场可成为药明合联独特的优势。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_6666600ab27a4bd9afa37181e65a9c22@000000_oswg85801oswg838oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>最后是“偶联万物”的广阔前景。</strong>XDC行业正在急速扩张，两个连在一起的药物并非仅限于单抗、毒素小分子，还可以是双抗、多肽、合成聚合物与核药、酶等。</p><p>根据招股书，药明合联可提供的服务包括：放射性核素药物偶联物（RDC）、多肽药物偶联物（PDC）、抗体－螯合物偶联物（ACC）、聚乙二醇化蛋白质或肽（PEG）、抗体PROTAC偶联物、抗体 － 寡核苷酸偶联物（AOC）及脂肪酸偶联物等。</p><p>截至2023年上半年，公司有67个非ADC发现项目及12个非ADC整体项目，包括4个RDC项目、4个聚乙二醇化项目、3个抗病毒偶联物（AVC）项目及一个其他项目。</p><p>ADC等生物偶联药物市场预计将从2022年的79亿美元增至2030年的647亿美元。<strong>可以说，只要肿瘤治疗还没有到边界，那么XDC偶联万物就暂时望不到头，更不用说其创新设计已经向自免等领域拓展。巨大的市场规模，以及XDC的极高外包率，药明合联未来业绩可期。</strong></p><h2><strong>03 能否坐上行业头把交椅？</strong></h2><p>异军突起的药明合联短短三年就做到全球第二，但想要从全球第一、传统厂牌Lonza手中拿走市场头名，还有一定难度。</p><p>根据弗若斯特沙利文分析及公司年报统计，Lonza在ADC等生物偶联药物CRDMO的市占率为21.4%，远超过药明合联的9.8%。</p><p>Lonza于2006年进入ADC市场，是全球最早实现偶联生产的CDMO之一。2021年，药明合联仍在起步期时，Lonza就已得到了全球范围内大部分商业化ADC项目。近来Lonza不但继续扩建产能，更是直接加入了ADC并购买方行列，收购了ADC企业Synaffix。</p><p><strong>限制药明合联业务释放的主要原因之一就是产能，</strong>甚至因为业务增速太快，产能不足、原料生产项目外包而导致了公司的利润下滑。</p><p><strong>因此，可以看到此次IPO募资最主要用途便是新建产能</strong>：51%的募资额将被用于在新加坡基地兴建设施，建设四条生产线、预计占地面积18500平米，于2026年前开始GMP合规运营；16%的募资额将用于进一步提高在国内的产能，包括建设一条公斤级连接子及有效载荷生产线。</p><p>在中国的设施将为新加坡基地的运营提供所需的连接子及有效载荷，全球双厂策略将帮助药明合联更好地获取全球客户。</p><p>此外从项目数看，药明合联公司目前拥有的ADC及其他生物偶联药项目数量为全球第一，是全球第二的两倍还多，根据药明合联早先透露：<strong>公司已做过的项目超过100个，行业内所有的平台和技术都碰到过，可以满足未来客户的任何项目需求，技术积累到了爆发的时候。</strong></p><p><strong>最让药明合联引以为傲的是其全方位能力，</strong>公司称自身是唯一一家在ADC整个发现、开发及制造过程中提供全方位能力的公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_3b4d976e85ed4cf78252a56318ea652c@000000_oswg60965oswg833oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">节选自药明合联招股书，根据招股书信息，公司A为Lonza，公司B为Sigma Aldrich</p><p>即使是Lonza，在研究环节也逊色于药明合联，前文中提到药明合联的350个发现项目，就是其CRDMO中强力的“R”环节，将持续为公司发展提供驱动力。而占据市场份额3-5名的均为欧洲中小型CRDMO，包括德国Merck旗下Sigma Aldrich等，服务环节与公司能力不如药明合联全面。</p><p>随着产能提升、客户成长和业务进一步扩张，具备跨学科专业知识、产业链制造、工程师红利等核心壁垒的药明合联，或许有潜力冲刺“全球第一”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650614588&amp;idx=1&amp;sn=31584c0f6677f3f0e1f08c0ea41e82e4&amp;chksm=bebed55d89c95c4b3e562faf91ca18dd5bf2eef894ce7a6e73cce080486346e06df510ccdc89&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：张珏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521625289287174</id>
            <title>100% ORR，罗氏押注，这家Biotech创新NK细胞结合器疗法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521625289287174</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521625289287174</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 02:13:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生物制药企业, Affimed, NK细胞, ICE®分子
<br>
<br>
总结: 德国生物制药企业Affimed是一家专注于发现和开发癌症免疫疗法的公司。他们利用独创的ROCK®平台技术研发出了具有高亲和力的ICE®分子，能够激活NK细胞杀死癌细胞。Affimed已经开发了多个在研管线，其中的AFM13和AFM24在临床试验中表现出优异的疗效和安全性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，动脉网获悉，生物制药企业Affimed宣布获得纳斯达克股票市场上市资格部的批准，将其股票从纳斯达克全球市场转至纳斯达克资本市场上市。这一转移自2023年10月4日营业时间起生效，公司股票将继续以“AFMD”股票代码交易。</p><p>Affimed于2000年成立，总部位于德国海德堡，在纽约设有办事处，是一家致力于发现和开发癌症免疫疗法的生物技术公司。公司重点关注先天细胞接合器（innate cell engager，ICE）领域，专注于开发靶向激活NK细胞双特异抗体（双抗）药物。</p><p>Affimed利用独创的ROCK®（Redirected Optimized Cell Killing，重定向优化细胞杀伤）平台技术，研发出了专有的ICE®分子。该分子能够激活先天免疫系统杀死癌细胞。基于此，公司布局了三条全资管线，并与生物科技公司Genentech（基因泰克）达成了合作，开发NK细胞免疫疗法以治疗癌症。</p><p>2014年，Affimed成功IPO。</p><blockquote><p>目前为止，公司在14轮融资中筹集了共5.34万美元资金。凭借其出色的在研管线，Affimed获得了罗氏、Aeris Capital AG以及德国联邦教育和研究部（BMBF）等投资机构的青睐。</p></blockquote><h2><strong>01 独创ROCK®平台，ICE®分子亲和力比常规抗体强千倍</strong></h2><p>CD16蛋白是增强NK细胞ADCC（抗体依赖的细胞毒性作用）的重要蛋白，它主要分为两种亚型——A和B。</p><p>CD16A（FcγRIIIA）是一种具有独特胞质结构域的跨膜分子，它有两个胞外Ig样结构，在NK细胞、肥大细胞、巨噬细胞和单核细胞上表达。在功能上，CD16A是主要的细胞毒性受体，可识别并结合肿瘤相关抗原结合IgG的Fc段，生成细胞因子或者产生抗体依赖的细胞毒作用，也介导表达CD16A的细胞成熟和激活过程；另外，它可调节自分泌和旁分泌免疫，影响抗原的呈递和炎症过程，包括细胞因子的释放和趋化细胞的迁移。但是，CD16A多态性（V158F）会改变其与IgG结合的亲和力，进而造成个体间免疫差异。</p><p>CD16B（FcγRIIIB）主要表达于中性粒细胞上，介导颗粒蛋白的胞吐作用。需要注意的是，它本身不具有激活效应，并且与CD16A有96%的相似度。目前常规的CD16抗体不能区分A和B亚型，这导致抗体除了与CD16A结合外，还会与CD16B结合。但CD16B不能引发对肿瘤细胞的杀伤作用，甚至可能还会引发副作用。</p><p>因此，特异性靶向CD16A是激活NK细胞的核心技术之一。</p><p>Affimed凭借ROCK®双抗核心技术平台，在研发靶向激活NK细胞双抗药物的过程中掌握了主动权。</p><p>ROCK®由德国癌症研究中心（DKFZ）Melvyn Little教授开发，用于设计先天免疫疗法，可针对特定患者群体进行定制研发多特异性抗体。</p><p>ROCK®平台可以开发四价多特异性抗体，这种多特异性抗体可以招募NK细胞或T细胞到肿瘤周围并激发先天免疫或适应性免疫系统来对抗癌症。此外，基于其模块性设计，ROCK®平台可以根据不同的适应症和微环境对抗体进行工程化定制，可生成高亲和力的四价双特异性ICE®分子，该分子具有靶向特定的CD16A的能力。</p><p>Affimed所做研究显示，其ICE®分子对CD16A的结合亲和力可以达到亚纳摩尔级别，比常规抗体的亲和力强约1000倍。</p><p>ICE®分子通过与CD16A受体和肿瘤细胞上的特异性受体结合，将NK细胞/巨噬细胞与肿瘤细胞结合在一起。一旦二者被“拉”到一起，NK细胞就会被激活并启动免疫反应。当识别到肿瘤细胞时，NK细胞释放穿孔素，在肿瘤细胞膜上形成孔，颗粒酶通过孔进入肿瘤细胞，引发细胞凋亡，最终杀死肿瘤细胞。</p><p>此外，基于ICE®分子形成的CD16A抗体与IgG抗体的Fc段结合表位不同，因此，它而不受IgG和CD16A多态性的影响，即使在高浓度的IgG抗体环境下，它依然可以有效结合CD16A，介导高效的ADCC作用。</p><h2><strong>02 多条管线已进入临床，核心产品临床数据优异</strong></h2><p>目前，Affimed开发了3个在研管线，分别是AFM13、AFM24、AFM28。</p><h3><strong>AFM13</strong></h3><p>AFM13是一种四价双特异性NK细胞接合器，靶向抗体Fc结构域受体CD16A和CD30，CD30是一种在某些淋巴瘤中过表达的受体。AFM13的作用机制可以使其与NK细胞和巨噬细胞上的CD16A以及淋巴瘤细胞上的CD30高亲和力结合，从而将NK细胞和巨噬细胞募集到肿瘤细胞附近，诱发它们对CD30阳性肿瘤细胞的特异性杀伤。</p><p>AFM13的多项临床试验数据证明了其具有良好的疗效和安全性。</p><p>在针对复发/难治性外周T细胞淋巴瘤患者的2b期临床研究中，Affimed评估了AFM13作为单一疗法的疗效。数据显示，该研究的总体缓解率（ORR）为32.4%，中位缓解持续时间（DOR）为2.3个月。</p><p>当AFM13与脐带血衍生的NK细胞疗法联合使用时，能够加强NK细胞介导的ADCC作用。</p><p>Affimed在2022年AACR大会上公布的数据显示，在接受2期临床推荐剂量（最高剂量组）的24名CD30阳性淋巴瘤患者中，AFM13联合脐带血衍生的NK细胞疗法的ORR达到100%，完全缓解率（CR）达到70.8%。</p><p>所有剂量组的ORR为97%，CR为63%，且在中位随访8个月（范围1—23个月）的所有剂量水平患者中，观察到57%的无事件生存（EFS）率和83%的总生存（OS）率，没有出现严重的不良事件，治疗耐受性和安全性良好。</p><p>当与抗PD-1抗体联合用于治疗霍奇金淋巴瘤时，AFM13显示出良好的疗效。其1b临床阶段试验数据显示，联合疗法（最高治疗剂量下）的ORR为88%，CR为46%，并且ORR和CR率均高于单独使用抗PD-1抗体时的结果。</p><p>接下来，Affimed将继续推进新2期研究（LuminICE-203），评估AFM13与AlloNK®（AB-101）的联合疗法在治疗复发/难治性霍奇金淋巴瘤中的效果。AlloNK是制药公司Artiva Biotherapeutics研发的药物，它是一款脐带血衍生的同种异体NK细胞治疗候选药物，用于治疗系统性红斑狼疮。</p><h3><strong>AFM24</strong></h3><p>AFM24是一种靶向EGFR（表皮生长因子受体）的四价双特异性ICE®分子，能够将NK细胞和巨噬细胞募集到肿瘤部位并激活它们，以介导有效的ADCC和ADCP（抗体依赖性吞噬作用），从而特异性杀死癌细胞。</p><p>与常规的抗体不同，AFM24独立于EGFR下游信号通路和EGFR表达水平发挥作用。它仅使用EGFR作为对接位点，而不影响EGFR在人体中的正常功能和作用。这意味着，AFM24可用于所有表达EGFR的肿瘤，包括已对免疫调节剂产生抗药性的肿瘤。</p><p>AFM24正在三项临床研究中进行评估。</p><p>AFM24-101是一项 1/2a期开放标签多中心研究，旨在评估AFM24在晚期EGFR阳性实体瘤患者中的安全性、耐受性、药代动力学和初步疗效。研究结果证明，在接受AFM24单药治疗的患者中，观察到NK细胞的激活及其向肿瘤的迁移，8名患者接受给药后观察到疾病稳定。</p><p>AFM24-102是一项1/2a期临床试验，旨在评估AFM24与罗氏的PD-L1阿替利珠单抗（atezolizumab）的联合疗法在治疗晚期难治性EGFR+实体瘤患者中的疗效。</p><p>数据显示，在160mg剂量水平下，该联合疗法在2名患者显示出临床活性，1例胃癌皮肤转移患者获得了持续的部分缓解（PR），1例胰腺癌患者获得了4个月的疾病稳定（SD），并且在试验中未观察到剂量限制性毒性。</p><p>AFM24-103是一项1/2a期研究，旨在评估AFM24联合生物技术公司NKGen Biotech的SNK01（自体非转基因NK细胞）治疗晚期/转移性EGFR阳性实体瘤患者的疗效。数据显示，截至2023年6月，7名平均接受过5次既往治疗的患者接受了AFM24和SNK01的联合治疗，其中在3名患者中观察到病情稳定，并且在安全性方面未观察到剂量限制性毒性。</p><h3><strong>AFM28</strong></h3><p>AFM28是一种ICE®分子，靶向白血病细胞上的CD123和CD16A，用于治疗表达CD123的血液恶性肿瘤（包括急性髓性白血病（AML））患者。</p><p>AML是一种原发难治或耐药疾病，是最具侵袭性和最难治的血癌之一，发病率随着年龄的增长而增加，总体预后较差，死亡率高。根据美国国家癌症研究所公布的数据，AML患者5年相对生存率仅29.5%。</p><p>残留的白血病干细胞（LSC）是导致AML出现耐药性和复发的根本原因。LSC是具有自我更新和引发白血病能力的AML细胞亚群，且对传统抗白血病治疗药物耐药。因此，有效消除白血病原始细胞以及根除残留的LSC至关重要。</p><p>AFM28的临床前研究数据显示，在一组AML细胞系中，AFM28成功地通过ADCC与同种异体NK细胞结合，破坏了CD132阳性肿瘤细胞。值得注意的是，AFM28诱导的ADCC与白血病细胞突变谱无关，并且能有效靶向CD123表达水平低的细胞。</p><p>这一结果也在AML小鼠模型中得到证实，与未接受任何治疗的对照小鼠相比，接受AFM28与NK细胞疗法给药的小鼠，其体内的CD123阳性白血病细胞系裂解，且肿瘤生长速度得到控制。</p><p>目前，AFM28首个人体1期临床研究已启动，以评估AFM28单药治疗CD123阳性r/r AML患者的安全性、耐受性、药代动力学和药效学。</p><p>凭借在研管线多项良好的临床数据以及独有的ROCK®平台技术，Affimed与生物制药企业Roivant Sciences和基因泰克达成了合作关系。</p><p>2020年，Affimed与Roivant签订合作协议，以开发和商业化新型ICE®分子。根据协议，Roivant获得了Affimed临床前分子AFM32的开发许可权利，Affimed则获得6000万美元的预付款。目前，AFM32仍处于临床前研发阶段。</p><p>2018年，Affimed与基因泰克达成了高达50亿美元的合作，双方将共同开发和商业化基于NK细胞接合器的免疫疗法。目前，双方仍未公布相关管线的详细信息。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650614588&amp;idx=6&amp;sn=9fb9998bea36498dae0f6627cb724a33&amp;chksm=bebed55d89c95c4b041d9f0eb50e08f895d5e925c849dc4f0b7dfcef314f926fd25bccb09313&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：冯汝梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521604923860482</id>
            <title>“妖股”皇庭国际：亏损不止，股价飞天</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521604923860482</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521604923860482</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 02:12:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 皇庭国际, 股价疯涨, 股权收购, 意发功率
<br>
<br>
总结: 皇庭国际是一家债务缠身的公司，通过股权收购进入功率半导体行业，引发了股价的疯涨。然而，短期内意发功率对公司业绩贡献有限，且公司持续亏损，资产负债率高，面临流动性压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_4a80ab78a98b412c802d4805fc7924bd@000000_oswg59451oswg1000oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>连续8个交易日的疯涨之后，11月16日，皇庭国际终于用一个跌停，结束了这一股妖气。&nbsp;</p><p>去年以来，这家巨亏不止，债务缠身的公司，屡屡成为市场炒作的标的。&nbsp;</p><p>但是，<strong>基本面支撑不起股价</strong>，跟风炒作的中小投资者，稍有不慎，就有可能成为别人赚钱路上的垫脚石。&nbsp;</p><h2><strong>01 8天股价翻倍</strong></h2><p>对深圳熟悉的人，大概率知道，位于福田区的皇庭广场。这家商场，就是皇庭国际旗下最重要的资产。&nbsp;</p><p>皇庭国际（000056.SZ）的主营业务，就是从事商业管理服务，包括商业不动产运营管理、商业不动产资产管理、商业不动产配套服务及物业管理业务等。公司的业务范围为粤港澳大湾区及全国几个一二线城市。其最重要的收入来源，就是对自营商场的收租。&nbsp;</p><p>商管服务是一个很传统的业务，公司的成长性，取决于管理商场的多少及招商运营情况。皇庭国际重视商业项目的自持，资产重、扩张慢，短期内，更难实现大的增长。&nbsp;</p><p><strong>为何这样一家公司，会屡屡成为二级市场疯狂炒作的标的呢？</strong></p><p>最重要的原因，就是公司通过股权收购，进入的功率半导体行业。&nbsp;</p><p>今年5月以来，公司多次通过互动易平台回复投资者提问、接待特定投资者调研等方式，提及“子公司意发功率的产品广泛应用于光伏、风电、新能源汽车、储能、工业及家电等领域 ，主要客户包括斯达半导体、扬杰科技等行业龙头企业”，“预计 2023 年在功率芯片这个细分市场将实现 2 亿元销售收入”。 同时，还对外放风称，公司在高科技领域重点投资和发展半导体、物联网与智慧城市（ AIOT ）两个细分高技术行业。&nbsp;</p><p>11月6日，股价已在底部运行许久的皇庭国际，好像突然按下了点火键，一飞冲天。11月7日-11月15日，连续7个交易日涨停。期间，公司多次发布股价异常波动预警，仍挡不住市场买涨的心理。&nbsp;</p><p>6日-15日，皇庭国际股价连续8个交易日收盘价格涨幅偏离值累计超过100%。公司股票当前市盈率显著偏离行业平均水平，股价短期涨幅严重偏离指数，且远高于同行业公司的涨幅。&nbsp;</p><p>昨日，皇庭国际股价终于调转车头，收于5.42元，大跌9.97%，总市值65.59亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_a1184986ff904f0cbacaebbe62905de8@000000_oswg40693oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 炒作芯片概念</strong></h2><p>2021年，在传统商管业务陷入瓶颈的情况下，皇庭国际开始寻求战略转型，探索新的业务。&nbsp;</p><p>公司看中了从事芯片制造业务的意发功率。该公司总部位于上饶市，是江西省首家芯片制造企业。&nbsp;</p><p>2022年底，皇庭国际出资3.9亿元，取得了意发功率27.81%股权。同时，通过与其他股东签署协议，控制了对意发功率85.56%表决权，将其纳入合并报表范围。&nbsp;</p><p>该公司主要从事功率半导体器件及智能功率控制器件的设计、制造及销售，具备从芯片设计、晶圆制造到模组设计一体化的能力，其产品广泛应用于工控通信、工业感应加热、光伏发电、风力发电、充电桩和新能源车等领域。&nbsp;</p><p>据行业数据，2022年全球功率半导体市场规模为478亿美元，预计2027年将增至596亿美元。中国是全球最大的功率半导体市场，2022年市场规模为191亿美元，2027年预计增至238亿美元。特别是，近年中国新能源发电和新能源汽车取得高速发展，该产品的市场需求进一步扩大。&nbsp;</p><p>皇庭国际对外披露称，目前，<strong>意发功率拥有一条年产24万片6英寸晶圆的产线，公司正在实施建设二期“年产24万片新能源车用高端芯片项目”</strong>，该项目达产后，意发功率年产能将提升一倍，有望成为这一细分领域的小巨人。&nbsp;</p><p>近期，公司股价出现如此重大波动，交易所下发关注函，要求公司对意发功率目前的经营和在建工程的推进情况作出详细说明。&nbsp;</p><p>事实上，当前，意发功率对皇庭国际的业绩贡献极为有限。今年前三季度，该公司实现营业收入约1.37亿元，占上市公司总营收的13.50%，净利润亏损1641.30万元。&nbsp;</p><blockquote><p>收购意发功率的股权时，与转让方达成的业绩承诺是，2022年-2024年的收入目标，分别为1.5亿元、2亿元和2.2亿元，2023年和2024年的毛利润分别为3500万元和4500万元。&nbsp;</p></blockquote><p>如此来看，短期内，<strong>意发功率还无法从根本上撑起皇庭股份。</strong></p><h2><strong>03 血亏不止</strong></h2><p>然而，皇庭股份已经不能再这样拖下去了。&nbsp;</p><p>2020年-2022年及今年前三季度，公司持续亏损，归母净利润合计亏损接近32亿元。对于这家年收入不过十亿的公司来说，无疑是一个天文数字。&nbsp;</p><p>截至今年三季度末，公司拥有总资产94.40亿元，可资产负债率高，净资产仅有15.96亿元。&nbsp;</p><p>公司的资产中，超过83亿元为非流动资产，其中，70.75亿元为投资性房产，流动资产只有10.82亿元，同期，流动负债高达60.44亿元，存在巨大的流动性压力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_b38e886692e8443190a328861843ce3a@000000_oswg39599oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，公司巨额债务缠身，现金流严重吃紧，如何保证对半导体行业的持续投资？这也是一个大大的问题。&nbsp;</p><p>截至2022年末，皇庭国际有息负债44.40亿元，<strong>因逾期涉诉等原因尚未偿还债务的余额38.84亿元</strong>，仅对中信信托一家，就高达27.5亿元。&nbsp;</p><p>从2022年2月开始，公司就筹划出售子公司深圳融发和重庆皇庭股权，以缓解债务压力。&nbsp;</p><p>去年3月，公司两次挂牌出售深圳融发100%股权，价格从74.93亿元降至56.20亿元，仍没有征集到有效购买意愿。&nbsp;</p><p>直到去年11月，丰翰益港的出现，有意向参与公司的重大资产出售及债务重组。&nbsp;</p><p>公司相关公告称，丰翰益港的关联方光曜夏岚，已于今年4月，取得了中信信托对公司的债权。但直到现在，公司的债务重组和重大资产出售，仍没有最终尘埃落定。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247508534&amp;idx=2&amp;sn=d7daef88cc3d443d5c409ff1d99d5000&amp;chksm=e915b990de6230860c2cbbdb8e74e8ef38d0e92f6a31804e4ffe436b7e297556803a81d449bb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：范建，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521045873287043</id>
            <title>中国电信供应商经纬天地三闯港交所，创始人之一刘萍套现上千万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521045873287043</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521045873287043</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 02:06:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 经纬天地, 港交所, 招股书, 利润下行
<br>
<br>
总结: 经纬天地是一家电信网络支援以及信息及通信技术（ICT）集成服务供应商，尽管在相关领域中没有规模优势，但他们仍然决心向港交所递交招股书。然而，公司的利润连年下滑，导致员工人数暴跌超过70%。尽管如此，公司的高层管理人员的薪酬并未降低。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自2018年离开新三板后，经纬天地两次冲击港交所折戟，但仍没有放弃。</p><p>11月10日，经纬天地控股有限公司（以下简称：经纬天地）第三次向港交所递交招股书，铠盛资本、艾德资本为联合保荐人。</p><p>招股书显示，经纬天地创立于2003年，是一家电信网络支援以及信息及通信技术（ICT）集成服务供应商，主要从事无线电信网络优化服务、电信网络基础设施维护及工程服务、ICT集成服务以及电信网络相关软件开发服务。</p><p>但在这些领域里，经纬天地并没有规模优势。据招股书数据，于2022年，公司来自上述四个领域的收益分别占同年中国相关行业市场份额（按收益计）约0.8%、0.01%、0.03%及2.5%。</p><blockquote><p>IPO之前，贾正屹、林启豪、冯文瀚、丛斌、陈申茂共同持有公司100%股权，为共同控股股东。其中，贾正屹间接持股51.5%，为单一最大股东。由此也可以发现，经纬天地并未吸引到任何知名投资机构。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_5700d1ec1d1c4aae926541b6c5b5d102@612390847_oswg112571oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 经纬天地招股书</p><p>年仅20岁的经纬天地，还有新故事可讲吗？</p><h2><strong>01 利润下行仍派息，员工人数暴跌超7成</strong></h2><p>对于奔赴港交所，经纬天地早已筹谋多年。</p><p>在招股书中，经纬天地表示，终止新三板挂牌，考虑之一就是期望透过寻求于其他交易所接触更广泛的国际投资者及市场。于国内企业而言，港交所是不二之选。</p><p>为此，经纬天地分别于2022年6月29日、2023年4月28日向港交所递交招股书，均以失效告终。</p><p>在这背后，是经纬天地增收不增利的窘境。</p><blockquote><p>招股书数据显示，2020财年至2022财年，公司实现收益1.96亿元、2.03亿元、2.27亿元；溢利2966万元、2552.4万元、2425.9万元，净利润连年下滑。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_64ab187352b34da7b717b33f679d3997@612390847_oswg171486oswg1080oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 经纬天地招股书</p><blockquote><p>到2023年6月时，经纬天地一改颓势，实现了营收、利润的双双增长。报告期内，公司实现收益1.14亿元，同比增长10.3%；溢利1465.8万元，同比增长56.4%。</p></blockquote><p>从数据可以看出，公司利润增幅明显超越收益，这主要得益于降本增效。用经纬天地的话说，就是“经营溢利主要由于收益随主要经营成本比率下降而增加。”</p><p>「创业最前线」发现，降本增效的其中一刀就“砍向”了员工。招股书显示，于2020财年-2023年6月，公司员工平均人数分别为603人、490人、158人、145人。</p><p>短短3年半时间，公司的员工数量骤降76%。</p><p>至于公司为何人数骤降如此明显，「创业最前线」试图向经纬天地方面询问原因，但截至发稿仍未获回复。</p><p>招股书显示，2020年-2023年6月，公司员工福利开支总额逐渐下滑，分别为5566.4万元、4642.5万元、2004.1万元、910.8万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_5f0e74cdc86c4f948af2f7ea2dccb85a@612390847_oswg117143oswg1080oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 经纬天地招股书</p><p>&nbsp;</p><p>值得注意的是，集团五名最高薪酬人士的酬金不降反升。上述同期，五名最高薪酬人士的酬金数额分别为78.3万元、106.7万元、166.5万元、121.9万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_472b40d30b404828846aad393409e16a@612390847_oswg103757oswg1080oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 经纬天地招股书</p><p>其中，董事会主席兼执行董事贾正屹、执行董事兼董秘刘萍、执行董事兼副总经理丛斌合计分走了65.6万元、73.7万元、82.4万元、31万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_f1bebceaf9704efca5aa63031b4043f5@612390847_oswg52347oswg640oswg899_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 经纬天地招股书</p><p>不过，这几十万薪酬在上千万的分红面前几乎不值一提。</p><blockquote><p>招股书显示，2020财年-2023年6月，经纬天地派息0、2000万元、1460万元、1430万元，每年当期一半以上的利润都已进入了各位控股股东的口袋之中。</p></blockquote><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_c98a21389db34ff2ab31ddeead272aef@612390847_oswg197993oswg1080oswg261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 经纬天地招股书</p><p><strong>在利润本已承压的情况下，经纬天地为何如此豪爽地为高层、股东付薪金与分红？接下来，经纬天地是否会继续维持如此大力度的分红？「创业最前线」试图向经纬天地方面求证，但截至发稿仍未获回复。</strong></p><h2><strong>02 大客户依赖严重，现金流紧张</strong></h2><p>与在财务上完全掌控不同，经纬天地在业务上十分依赖大客户。</p><p>招股书显示，2020财年-2023年6月，公司来自五大客户的收益约占总收益的59.6%、61.0%、51.0%、46.8%。其中，最大客户的收益占总收益分别约21.2%、24.0%、23.8%、22.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_af3902e1f884486c88da012a0024e0f3@612390847_oswg49159oswg1072oswg188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 经纬天地招股书</p><p>不过，经纬天地与客户的合作并没有充足保障。经纬天地坦言，除就常规电信网络优化服务及电信网络基础设施维护服务与客户订立的定期协议外，并无与主要客户订立任何长期服务协议。“故无法保证主要客户将继续以相同程度或任何方式使用我们的服务。”</p><p><strong>实际上，公司的客户数量已经在降低。招股书显示，2020财年-2023年6月，经纬天地分别有65名、81名、78名、64名客户。</strong></p><p>此外，「创业最前线」注意到，已有大客户消失在五大客户名单之中。例如，经纬天地自2018年与中通服开展合作。于2020财年时，中通服成为经纬天地第五大客户，贡献了589.4万元收益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_8e750bbade5e4e00b9d2519ebbf569e3@612390847_oswg326597oswg1080oswg1038_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 经纬天地招股书</p><p>但在此之后，中通服于报告期内并未出现在五大客户名单之中。天眼查显示，中通服为中国电信、中国移动、中国联通的间接子公司。其中，中国电信为最大股东，间接持股48.9944%。</p><p>即便能和客户保持合作，随之而来的财务问题也难以解决。</p><blockquote><p>例如，一直以来，经纬天地的合约资产居高不下。2020年-2023年6月，其合约资产分别为6056.7万元、7426.6万元、7038.8万元、6544.9万元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_20fcb4ace34d4f91bc634dff534c6ebe@612390847_oswg204031oswg1080oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 经纬天地招股书</p><p>一般而言，合同资产是指企业已向客户转让商品而有权收取对价的权利。这也意味着，经纬天地已经将产品或服务转让予客户，若无法结算合约资产，势必对公司的流动性造成一定冲击。</p><p>除此之外，企业的贸易应收款项也在走高。2020年-2023年6月，分别约为2694.7万元、3194.1万元、3818.7万元、5213.8万元。</p><p><strong>对于当前的经纬天地来说，这些财务问题都是阻碍企业发展的绊脚石。毕竟，保持现金流稳健是企业发展的关键。</strong></p><p>招股书显示，于2023年9月30日，公司现金及现金等价物为2690.6万元，而一年内到期的银行借款2400万元，一年内到期的贸易应付款项及应付票据331.8万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_c41fbe09f4e145769b36d951e1041646@612390847_oswg411394oswg1080oswg1022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 经纬天地招股书</p><h2><strong>03 曾经的控股股东退出，创始人之一刘萍套现上千万</strong></h2><p>2003年3月，经纬天地的主要营运附属公司经纬天地科技成立，由贾正屹、刘萍、居建名及珠海市纬地技术有限公司（以下简称：珠海纬地）分别持有16%、16%、18%、50%权益。</p><p>但这段关系仅仅维持了1年多时间。2004年7月，珠海纬地就经纬天地科技的发展及未来规划与当时其他股东出现意见分歧，因而以45万元转让了其于经纬天地科技的50%股权，分别给居建名、贾正屹及刘萍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_7891de8edf314bffb6c4eacc935b61d3@612390847_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_60a83952f01c493b95ab71ec3a9fe1f8@612390847_oswg295537oswg1080oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 经纬天地招股书</p><p>5年后，居建名又甩卖了股权。2009年4月，居建名基于个人理由将所持经纬天地科技全部34%股权出售予贾正屹及刘萍，代价一共是34万元。</p><p>在此之后，经纬天地科技历经多轮股权转让，但大多在员工之间流转，包括王磊、陆妍、丛斌、陈申茂。</p><p><strong>就在经纬天地于新三板退市后一个月后，创始人之一刘萍就将全部39%股权转让，套现1080万元，原因是个人原因，以及为变现投资经纬天地科技的收益。（编者注：经纬天地2018年8月在新三板退市，2018年9月刘萍转让股份）</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_03de0f3c13914f3683f4b589e70fb550@612390847_oswg145496oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 经纬天地招股书</p><p>「创业最前线」注意到，刘萍与贾正屹关系匪浅，二人在20年前曾是珠海万禾的同事。其中，贾正屹担任销售工程师、刘萍为市场经理。</p><p>直到此时，经纬天地科技才引入了外部投资者林启豪。刘萍退出之时，林启豪以1170万元获得经纬天地科技42.5%股权。</p><p>20余天以后，林启豪又将经纬天地科技5%股权转让予投资者冯文翰，代价140万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_c57c30ecf7484c5fbfaa5c5c5e8820db@612390847_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_d774a041791042ff895b0c8f8faab188@612390847_oswg176754oswg1080oswg237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 经纬天地招股书</p><p>据悉，林启豪于公司担任非执行董事。除此之外，他还是珠海利佳电子股东、董事，珠海启烁电子股东、总经理。而冯文翰并未在公司任职，至于冯文翰是何许人，招股书并未披露。</p><p><strong>除林启豪、冯文翰两位自然人之外，经纬天地并未获得过其他资本的投资。另外，这些股权都在股东个人层面流转，并未进入到公司之中。</strong></p><p>如今，现金流紧张的经纬天地若想快速获得融资，上市的确是一条快速路。只是，过往20年都未获得过资本青睐的经纬天地，未来又该如何获得投资者的认可？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dRaAeexNvPD6c1fJ_7d6YA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID:chuangyezuiqianxian）</a>，作者：王亚静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521001123045252</id>
            <title>网易2023财年Q3业绩：营收273亿元，增长12%；净利润78亿，同比增长18%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521001123045252</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521001123045252</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 02:00:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网易公司, 财务业绩, 游戏及关联增值服务, 有道业务
<br>
<br>
总结: 网易公司发布了2023财年第三季度及前三季度的财务业绩报告。其中，游戏及关联增值服务是公司的核心业务，营收增长较快。有道业务也有不错的增长表现。然而，云音乐业务的营收有所下降。整体来看，网易公司的财务状况良好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月16日 互联网及游戏公司 网易近日发布其2023财年第三季度及前三季度财务业绩（ 截至 2023年9月30日）。</p><p>根据季报，网易公司2023财年第三季度营收为273亿元，同比上一财年Q3的244亿元，本季度营收增长11.6%。</p><blockquote><p>该公司本财年前三季度营收为763亿元，同比上一财年同期的711亿元，该期营收增长7.3%。最新季度营收增幅高于前三季度整体表现。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_9a9af7dea39d4312a24895e87c06f34e@5857174_oswg150026oswg1080oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中本季度网易公司来自游戏及关联增值服务营收为218亿元，同比上一财年Q3的187亿元，该项营收本季度增长16.5%。</p><p>本季度有道营收15.4亿元，同比上一财年同期的14.0亿元，增长9.7%。</p><p>云音乐本季度营收为19.7亿元，同比上一财年Q3的23.6亿元，该项营收减少16.3%。</p><p>创新业务及其他本季度营收为19.8亿元，同比上一财年Q3的19.7亿元，该项微幅增长0.5%。</p><p>即最新季度网易公司四分部业务中，核心业务游戏及关联增值服务营收增速最快，其次为有道业务。其中云业务本季度同比有所下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_1b24255aa9cb466c8e1701aba1a74f2a@5857174_oswg128121oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><p>前三季度网易公司游戏及关联增值服务营收为606亿元，上一财年同期为555亿元，本期该项营收增长9.3%。</p><p>有道前三季度营收为39.1亿元，同比上一财年同期的35.6亿元，该项业务增长9.8%。</p><p>云音乐业务前三季度营收为58.8亿元，同比上一财年同期的66.2亿元，该业务同比下降11.1%。</p><p>创新业务及其他该期营收为58.9亿元，上一财年同期为54.9亿元，本期该项业务同比增长7.4%。</p><p>即前三季度该公司有道业务增幅较快，其次是游戏及关联增值业务。此外，云音乐业务前三季度同比有所下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_f4667fb63f4b425c88cb0fd339eb5c3a@5857174_oswg138680oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据季报，网易公司最新季度收入成本为103亿元，同比上一财年同期的107亿元，该成本下降3.5%。</p><p>前三季度该公司收入成本为301亿元，上一财年同期为316亿元，本期该成本下降4.8%。</p><p>即本财年最新季度及前三季度，该公司收入成本分别表现为同比下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_0deeea4970c845678987ad7d48b5c87f@5857174_oswg157862oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本财年第三季度网易公司毛利为170亿元，同比上一财年Q3的137亿元，季度毛利增幅为23.4%。</p><p>前三季度该公司毛利为462亿元，上一财年同期为395亿元，该期毛利同比增幅为17.0%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_be34549d1be748d5b36c89e22c663ce7@5857174_oswg146293oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，最新季度网易公司游戏及关联增值服务毛利为150亿元，同比上一财年同期的121亿元，该项毛利增幅为23.7%。</p><p>有道业务Q3毛利为8.6亿元，同比上一财年同期的7.6亿元，该项毛利增幅为13.1%。</p><p>云音乐本季度毛利为5.4亿元，上一财年同期为3.3亿元，本季度该项毛利增幅为60.8%。</p><p>创新业务即其他本季度毛利为5.4亿元，上一财年同期为5.0亿元，本季度该毛利增幅为7.5%。</p><p>本季度该公司云音乐业务、游戏及关联增值服务毛利增幅较大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_79bd6f3d53ab48c699bc6e2fe0de8d9e@5857174_oswg84018oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从毛利率来看，本季度网易游戏及关联增值服务毛利率为69.0%，高于上一财年同期的65.0%。有道业务季度毛利率为55.8%，高于上一财年同期的54.2%。云音乐业务本季度毛利率为27.2%，高于上一财年同期的14.2%。创新业务及其他Q3毛利率为27.3%，高于上一财年Q3的25.5%。</p><p>即最新季度该公司四项业务毛利同比率分别有所提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_368832b838924e4895b764b7d4e533b8@5857174_oswg108031oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>根据季报，本季度网易公司总经营费用为94亿元，上一财年Q3为90亿元，本季度该费用增幅为4.5%。前三季度该费用为254亿元，同比上一财年同期的243亿元，该费用增幅为4.4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_481c44a2787f46bca242b84d8fbde5a3@5857174_oswg131615oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中本季度网易公司销售与营销费用为35.7亿元，同比上一财年同期的37.7亿元，该费用减少5%。</p><p>本季度一般与行政费用14.9亿元，同比上一财年同期的12.6亿元，该费用增幅为18%。</p><p>研发费用本季度为43亿元，同比上一财年同期的40亿元，该费用增幅为9.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_7b568633d83848e4833682815f8620d3@5857174_oswg161085oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据季报，网易公司本季度经营利润为76亿元，同比上一财年同期的47亿元，该利润增幅为59%。本季度该公司净利润为78亿元，同比上一财年Q3的66亿元，该利润增幅为18%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_b3826fe047894bff96218cba5e2b32d8@5857174_oswg105456oswg952oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从前三季度来看，该公司经营利润为208亿元，上一财年同期为152亿元，本期该利润增幅为37%。前三季度该公司净利润为227亿元，上一财年同期为160亿元，本期净利润增幅为41%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_57413499b11944038f6e73e2bc99b334@5857174_oswg120587oswg922oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03</strong></h2><p>根据季报，本季度网易公司经营活动现金净流入额为98亿元，上一财年同期净流入额为75亿元，本季度该项现金净流入增幅为31.5%。</p><p>前三季度该公司经营活动现金净流入额为235亿元，同比上一财年同期的187亿元，本期该项现金净流入增幅为25.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_f9956d71edc14ed3bf345df039ec05ff@5857174_oswg151412oswg1080oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业务进展上，季报称网易公司2023 年第三季度Justice手游收入和用户增长强劲，注册玩家超过5000万。该公司首款自主研发篮球游戏Dunk City Dynasty全明星街球派对 10月底登顶中国iOS畅销榜。其梦幻西游系列等旗舰游戏玩家持续活跃，Eggy party蛋仔派对、&nbsp; Identity V第五人格、Naraka永劫无间等新爆款游戏热度持续保持。</p><p>季报称，网易云音乐本季度加强了以音乐为中心的会员变现能力，并进一步提高了盈利能力。云音乐继续培育其音乐社区并推出优质产品，包括丰富的内容和创新功能。</p><p>在学习服务和在线营销服务增长的推动下，该公司旗下有道业务收入创历史新高，并通过持续努力大幅减少运营损失。</p><p>网易CEO丁磊在财报中表示，“我们稳健且日益多元化的游戏组合引领了我们第三季度的强劲业绩，总净收入达到人民币 273 亿元，同比增长近 12%，” “我们的旗舰游戏凭借《梦幻西游》系列等深受粉丝喜爱的作品，继续赢得玩家的喜爱。我们最新推出的Racing Master巅峰极速、Justice、《Dunk City Dynasty全明星街球派对等多款创新、一流的游戏也迅速获得了广泛好评。我们广泛的最新热门游戏受到欢迎，凸显了我们在研发方面的杰出人才，我们正在扩大我们在休闲游戏市场的影响力，同时也突破了传统 MMO 的界限，为玩家带来前所未有的全新游戏体验”。“在我们更广泛的网易业务中，云音乐和有道发展势头良好，在各自领域提供创新的内容产品...” 。</p><p>截至本文，网易公司今年以来股价上升50.5%，当前市值为742亿美元。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MjUzMzA4MQ==&amp;tempkey=MTI0NF9pR2Z6R3hFZlY1N1ZsUm5aVEMzZ0IwYmJoTDFJcWxBVFJ2ZWpNcWNYSlhOV0lUMXl6N1ZiNlZiM0xfWHBvd0JxdHZ1dU5XazNlcWE3THF6VDRkWHdYWTZ5S29OUk9NekhsZVdnYzFIQ1pRcHhQU3F2UEZlSWpXNjBOMzdleHhLeXliazFGN3cxZ2lSZUpNMzMySnNoUkZYYUV0NW1vU2szX2RKN2hBfn4%3D&amp;chksm=403dffac774a76ba0bfc97d712b6d6dabe9c37c4f38add9f95c6fdda8bcca39e96f9fc052698#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech商业”（ID:InnoBusiness）</a>，作者：Tech商业，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521191860987648</id>
            <title>326亿元，中国市场上季再成沃尔玛增长担当，CEO今天说这里有“不可思议”的山姆店</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521191860987648</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521191860987648</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 01:24:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国市场, 增长担当, 财报, 业绩
<br>
<br>
总结: 沃尔玛发布的财报显示，中国市场成为其增长的主要驱动力，中国市场的净销售同比增长25.3%，可比销售额增长18.6%，电商净销售同比上升38%。沃尔玛在中国市场的数字化渗透和创新方面表现出色，实体业务和数字业务几乎各占一半，通过抓住新机会和发展送货模式，为消费者提供全渠道服务。沃尔玛在中国市场的业务组合和运营效率提升，使其在中国市场取得了强劲的增长和营业利润上升。沃尔玛还在挖掘新的增长机会，如跨境电商和生成式人工智能。沃尔玛上调了2024财年的指引，预计净销售额将增长5.0%～5.5%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国市场再次成为零售巨头沃尔玛的“增长担当”。</p><p>沃尔玛发布的财报显示，2024财年第三季度（截至2023年10月31日的三个月），其总营收同比增长5.2%至1608亿美元（约合人民币11657亿元）；调整后营业利润为62亿美元（约合人民币449.48亿元），同比增长3%。</p><p><strong>其中，中国市场的净销售同比增长25.3%至45亿美元（约合人民币326.24亿元）；可比销售额增长18.6%；电商净销售同比上升38%；毛利率出现下滑，受业态和渠道组合变化影响。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_94885f6eb05d482b91e0a1a904a9a89f@000000_oswg45429oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">沃尔玛全球首席执行官董明伦（资料图片）&nbsp;</p><p>小食代留意到，在刚刚结束的业绩会议上，沃尔玛全球首席执行官董明伦（Doug McMillon）等高层谈到了最近走访中国市场的感受，并形容期间“留下了深刻印象”。&nbsp;</p><h2><strong>01 最新业绩</strong></h2><p>先来聚焦中国市场。</p><p><strong>“本季度的早些时候，我第一次在疫情后重返中国。在疫情前，我们的团队就在中国经营着一些世界上（好到）令人不可思议的山姆店。”董明伦在分析师会议上讲道，在数字化渗透和创新方面，中国一直是公司里的“领导者”。</strong></p><p>沃尔玛首席财务官John David Rainey则表示，<strong>在中国，实体业务和数字业务如今几乎各占一半，“他们通过抓住新机会和发展送货模式，快速、准确地为消费者提供全渠道服务，给我留下了深刻印象”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_535fc87bd156489ab00b5b8d7f70379b@000000_oswg67071oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第三季度，成绩亮眼的中国业务依然是沃尔玛国际市场增长引擎。</p><p><strong>其国际当季净销售同比增长10.8%至280亿美元（约合人民币2029.92亿元），由Walmex（注：墨西哥和中美洲沃尔玛）和中国带动。</strong>在各市场，食品和日常消耗品实现持续强劲增长，同时自有品牌渗透率得到提升。</p><p><strong>具体至中国，山姆会员店和电商继续带来了增长动力</strong>，其中电商业务渗透率已达45%。<strong>分业态来看，山姆和大卖场的到店客流量均有上升，两种业态在中秋节期间销售都录得双位数增长。</strong></p><p>此外，中国市场当季营业利润上升，营业费用下降，受惠于销售强劲增长、业态组合变化和运营效率提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_8fadd5380c9d4da8a61a5fc29aa0bf42@000000_oswg583868oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在会上谈及中国等业务时，沃尔玛国际业务CEO&nbsp;Kathryn McLay表示，“我们有一个非常让人感到兴奋的业务组合。<strong>上个季度，我去过墨西哥、中国和印度市场，光是看看它们的转型步伐，以及连锁企业如何应对挑战，在当地社区发挥作用，就是一件很棒的事情。</strong>”</p><p>这位履新已有三个月的女将还讲道，<strong>在不同市场之间交叉学习是管理沃尔玛国际业务给她的一份“礼物”，</strong>“我对我们公司的实力印象深刻，也对何将宗旨和使命转化为为人们省钱的行动印象深刻，因为这样，大家才能更好地生活，我们和人们的生活才能变得真正相关。”</p><h2><strong>02 新布局</strong></h2><p>在传统优势业务持续增长的同时，这家零售巨擘期内也在挖掘新的“潜力股”。</p><p>以跨境电商为例，董明伦会上表示，沃尔玛很高兴以这种方式增加产品种类，让购物变得更简单方便，客户能以他们希望的方式和时间内得到心仪商品。自去年年初以来，沃尔玛跨境电商在美国为消费者提供的商品数量增加了一倍多，这个业务正在快速增长，“不仅仅是在美国，我们在印度、墨西哥、加拿大和智利都有独特的增长机会”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_6b1c114d1f174434aa72d199df928ca8@000000_oswg124995oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他还提到，今年9月，沃尔玛跨境电商业务举办了首届卖家峰会。“我们接待了数千名现有和潜在的卖家，让他们亲眼看到沃尔玛对这项业务的承诺，以及我们将如何共同发展”。</p><blockquote><p>Rainey则补充道，举办卖家峰会旨在帮助沃尔玛加快在美国的跨境卖家市场上增长。在过去的一年里，该公司卖家数量增加超过20%。使用沃尔玛物流服务的卖家数量增加了55%以上。</p></blockquote><p>此外，沃尔玛也推进布局近期大热的生成式人工智能。Rainey透露，该公司已开始使用生成式人工智能来改善搜索和聊天体验，如向一些在iOS系统上使用沃尔玛公司App的消费者发布了改进的测试版搜索，增强这种体验。</p><h2><strong>03 上调指引</strong></h2><p>在发布最新业绩的同时，<strong>沃尔玛宣布上调2024财年指引，净销售额增长上调至5.0%～5.5%，调整后每股收益为6.40美元至6.48美元。</strong></p><p>随着2024财年进入尾声，Rainey表示，沃尔玛最近看到10月下半月起美国消费者放慢了购物速度，在本季度余下的时间里，这将是一种趋势。“随着季节性产品供应和假日活动开始，11月份销售额有所上升。<strong>但是，我们有理由比90天前更加谨慎地思考消费者问题</strong>”。他说，消费者非常期望大型促销活动，推迟更大规模的消费，直到他们开始看到特价商品。</p><p>Rainey称，<strong>目前仍预计第四财季的销售增长与前几个季度相比将有所放缓，但客流量和份额的增长令人鼓舞，并期待这将继续保持下去。</strong>在假日季节开启之际，沃尔玛正努力降低产品价格，以减轻消费者压力，让他们有更多能力购买产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_2d03d83a62cf40cca5747e53ed819f95@000000_oswg217628oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“我们的业务植根于一个永恒的目标，即为消费者省钱，让他们在任何经济环境下都能生活得更好。”Rainey说，<strong>“我们正在让沃尔玛和山姆店的购物变得更加方便，全渠道服务在继续推动业务的强劲增长，包括到店提货和门店配送。”</strong></p><p>对于沃尔玛的最新业绩，路透今晚消息称，该公司已连续第二个季度上调年度销售额和利润指引，这意味着假日旺季实现了强劲开局。<strong>尽管通货膨胀，这家美国零售巨头仍利用其规模和规模来保持较低价格，不仅吸引了低收入人群，还吸引了更多寻求更优惠选择来节省预算的高收入消费者。</strong></p><p>路透还指，近几个月来，对杂货、服装和礼品等低价产品的强劲需求，加上库存水平的提高，<strong>帮助沃尔玛从其他零售商手中夺取了更多市场份额。</strong></p><p>彭博则表示，尽管沃尔玛从许多竞争对手那里获得了更多销售额，但美国消费者支出仍存在不确定性。</p><p>该社引述沃尔玛首席财务官John David Rainey采访称，该公司十月最后两周的销售额出现了“更急剧的下滑”。虽然11月有良好开局，部分原因是促销和假日购物，但美国的更高利率和学生贷款偿还正对需求造成压力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTAxMDAzNA==&amp;mid=2688159149&amp;idx=1&amp;sn=4b6558eb7a8bd71a62ef8450afc5d75c&amp;chksm=ba5521b08d22a8a670cf1109f844537f293dad90998fdc980bd77573e03c689a22c4d6a2c8d2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“小食代”（ID：foodinc）</a>，作者：潘娴，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521172099950343</id>
            <title>必须拥有的ADC，自研还是引进</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521172099950343</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521172099950343</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 01:14:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ADC资产, 大药企, 自研, ADC平台
<br>
<br>
总结: 全球大药企纷纷购买ADC资产，但仍然选择自研ADC平台，以寻找更安全、更有效的ADC药物。再生元作为一家注重自研的Biotech公司，正在自建ADC平台，并尝试创造新的连接子和修改ADC药物载荷，以发现更好的ADC药物。其他大药企如艾伯维、罗氏、阿斯利康也选择自研ADC平台，因为当前的ADC药物仍有改进空间，药企们希望能够减少药物的副作用并提高针对性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对于全球大药企而言，ADC资产的重要性，毋庸置疑。</p><p>2023年，几乎所有的大药企都在大手笔买入ADC资产。从默沙东到辉瑞再到礼来......这些全球有头有脸的大药企都在为ADC疯狂不过。</p><p>只不过，如此重要的ADC，只靠买买买，显然是不够的。</p><p>艾伯维、罗氏、阿斯利康等大药企都在加码ADC研发，建立自己的ADC平台。哪怕是刚刚斥巨资引进第一三共ADC管线的默沙东，也并不打算将宝全都压在别人身上。在最新财报电话会议上，默沙东实验室负责人表示，希望在未来几年内将公司内部的ADC管线推进临床。</p><p>而一向走自研路线的再生元，再次成为ADC引进热潮中的一个另类，其坚定自己的自研策略，正在自建ADC平台，以寻找到一个安全性更高、效果更强的ADC药物。</p><h2><strong>01 再生元的自研ADC之路</strong></h2><p>作为Biotech的鼻祖，再生元的发展一向不走寻常路。</p><p>相比于其他大药企们，热衷于频繁收购、快速扩充管线，再生元向来注重自研。在ADC领域的布局上，再生元也是如此。</p><p>当全球大药企纷纷出手，抢购ADC资产时，再生元却在热闹之外。</p><p>并非再生元并非对ADC不感兴趣，只不过相较于外购ADC平台，再生元更相信自研的实力。</p><p>在采访中，再生元肿瘤学负责人Israel Lowy曾直言，“至少在如今，我们还不打算收购一家 ADC公司。”</p><p>眼下，再生元自研的ADC药物REGN5093-M114正处于1/2期临床试验中。同时，再生元还在试着将这款ADC药物与其他药物联合用药，以发挥药物更大的效果。</p><p>事实上，在这款ADC药物之外，再生元还在尝试搭建属于自己的ADC平台。为此，再生元一直在尝试创造一些新的连接子、修改ADC药物载荷，通过不同的ADC零件搭配，来发现效果更好的研ADC药物。Israel Lowy预测，在未来一年左右的时间，基于这一平台所研发的要去将会进入临床试验中。</p><p>不止再生元，已经有不少跨国大药企选择了自研ADC平台。比如，艾伯维、罗氏都有自研的ADC平台。</p><p>哪怕是已经和第一三共达成合作，并且在ADC领域获得了巨大成功的阿斯利康，私下里也布局了自己的ADC平台；默沙东也表示不会放弃自研，希望在未来几年推进内部ADC管线至临床。</p><h2><strong>02 为了寻找更好的ADC</strong></h2><p>促使这些大药企纷纷下场，自研ADC药物的原因在于，当前的ADC虽然效果强悍，但仍然还存在着很大的改进空间。</p><p>尤其是在药物的安全性上，以DS-8201为代表的ADC药物极大地提高患者的生存期的同时，副作用也同样不小。而理想状态的ADC药物，应该能更精准对肿瘤实施攻击。但是当下的ADC药物，归根结底仍然更像是一种化疗。</p><p>所以，当下的ADC仍然存在着优化空间，药企们也希望能够以更具针对性的方式进行这种化疗，从而进一步减少ADC药物的全身毒性。</p><p>此外，促使药企们开始自研ADC平台的原因还在于，并不是所有药企都如同阿斯利康一般幸运，能够通过外部收购获得一个稳健的ADC平台。</p><p>在这一点上，艾伯维颇有话语权。</p><p>2016年，艾伯维以高达58亿美元的价格收购Stemcentrx，获得了其ADC药物 Rova-T。然而在最终的临床试验中，这款药物以失败告终，给艾伯维带来了高达40亿美元的计提。所以，有过惨痛失败教训的艾伯维，如今也在ADC的布局上坚定选择自建ADC平台。</p><p>那么，这些选择自建ADC平台的大药企们，又能否交上一份更为精彩的答卷？我们继续看下去。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247498656&amp;idx=2&amp;sn=d17883f6804b9e6ac528ffab5dfa9227&amp;chksm=96de8c4da1a9055b6744892995affb920978464f30e36fef602f57257322e11070c573e3140a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2517892657533188</id>
            <title>户储降温，躺赚的时代一去不复返｜焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2517892657533188</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2517892657533188</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 01:00:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 户储电芯企业, 欧洲市场, 能源价格, 市场需求
<br>
<br>
总结: 今年10月，国内主要做户储电芯的企业开工率已降到20%以下了。户储市场加速降温已成行业公认的事实，与去年的盛况相比可谓“冰火两重天”。2022年被称为户储爆发元年，尤其欧洲成为最景气的主战场。能源价格持续攀升，欧洲的户储需求被推上制高点，让一大批国内户储企业赚得盆满钵满。然而，能源危机催生的市场需求不可持续，市场遇冷已在意料之中，并在今年加速到来。高库存和政府补贴政策收紧也是导致市场遇冷的关键因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>“<strong>今年10月，国内主要做户储电芯的企业开工率已降到20%以下了。</strong>”上海有色网储能高级分析师冯棣生向36碳表示，基于各家电芯厂商的产量和产能比值测算，截止目前约80%的户储产线都处于停工状态，第一要务都是清库存。</p><p>户用储能类似于家用的微型储能电站，与户用光伏搭配形成一套完整的户用光储系统，包括光伏+电池+储能逆变器，可以提升家庭户用光伏的自发自用率，不仅降低电费支出，还能作为应急电源使用。</p><p>但今年以来，户储市场加速降温已成行业公认的事实，与去年的盛况相比可谓<strong>“冰火两重天”</strong>。</p><p>2022年被称为户储爆发元年，尤其欧洲成为最景气的主战场。能源价格持续攀升，欧洲的户储需求被推上制高点，让一大批国内户储企业赚得盆满钵满。</p><p>“无论是传统的户储集成商，还是PCS、电池系统、电芯厂商，所有人都在挤破头往里冲，期望能分到一杯羹，去年的大市场也确实给了很多人可观的回报。<strong>但今年以来，我们已经明显感到水在变凉。</strong>”正泰电源户用储能产品经理李旸熙如此形容市场变化。</p><p>几组数据可以说明问题：</p><p>根据标普全球（S&amp;P Global）的数据，<strong>全球户用储能系统出货量在2023年第二季度首次同比下降，这也是有记录以来首次出现下降——同比下降2%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_79e497156f91470baa9e2d2ae04e6f7a@5802120_oswg96604oswg616oswg448_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：标普全球</p><p>头部企业的股价与财报表现更出现明显下滑。</p><p>市占率常年位列行业前三的派能科技，在今年10月底发布的2023年三季报显示：公司单季度主营收入4.92亿元，同比下降71.29%；单季度归母净利润-3831.03万元，同比下降110.05%。</p><p>派能科技今年以来的股价也大幅下跌，在11月2日更创下历史新低，最低触及106.88元。</p><p>遇到类似情况的不止派能科技一家，从2023年二季度开始，德业股份、固德威、科士达等企业的季度环比增速都在快速转负。</p><p>无论是市场需求还是企业营收，今年的户储市场的缩水速度都比预期更快。</p><h3><strong>当疯狂的市场急转而下</strong></h3><p>谈及2022年的户储市场，多位行业人士都用<strong>“疯狂”</strong>来形容。</p><p>特别在欧洲市场，多重内外因素推动下，去年的市场盛况几乎难以复制。</p><p>2022年，俄乌冲突造成能源价格飙升，欧洲居民电价飞涨，成为点燃户储需求的引线。以德国为例，2022年的居民电价达到40欧分/kWh以上，相比2021年初翻了三倍。</p><p>为缓解能源焦虑，欧洲政府也不断给予政策倾斜，如容量补贴、税收减免、低息贷款等，并采取分时电价、虚拟电厂等机制，提升储能经济性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_5ceebf40b40e4111b3d2851a1bf292a7@5802120_oswg214859oswg1334oswg899_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">户用光储系统。图源：Andan Power，36碳翻译</p><p>在此背景下，2022年欧洲户储新增装机约5.7GWh，同比增长147.6%。其中，德国和意大利分别成为全球第一、第二大市场，装机容量达1.54GWh和1.1GWh。</p><p>由于海外基础电价是国内的2-3倍以上，这给储能企业出海创造极大盈利空间，并拉动业绩大幅增长。</p><p>从已上市的储能企业表现来看，派能科技单是去年的营收就增加191.55%，净利同比增超3倍；鹏辉能源在2022年的净利同比增长近2.5倍。</p><p>市场也涌入不少新玩家，比如做电线电缆起家的远东股份，去年拿下10亿元的海外户储订单，并以此为契机开展储能二次创业。</p><p><strong>但能源危机催生的市场需求不可持续，市场遇冷已在意料之中，并在今年加速到来。</strong></p><p>年初以来，欧洲能源价格大幅回落，大部分地区电价已恢复至2021年水平，政府补贴政策开始收紧。</p><p>以欧洲第二大户储市场——意大利为例，2023年意大利将光伏储能总投资的补贴幅度由110%下降至90%，而后2024、2025年还会降至70%、65%，补贴幅度大幅退坡。而意大利的储能装机量，在今年第二季度出现了过去九个季度以来的首次放缓。</p><p>相比不花一分钱就能安装光储系统，一旦涉及自掏腰包，消费者就会产生心理门槛。</p><p><strong>海外户储市场遇冷，另一大关键因素是高库存。</strong></p><p>根据EESA的数据，2022年全球户用储能系统（电池）出货量约为24.4GWh，对欧洲户储市场出货量约9.8GWh。</p><p>但出货量并不等于实际装机：2022年欧洲的户储实际装机量为4.6GWh，意味着2022年底还有约5.2GWh的库存。</p><p>2023年上半年，欧洲整体储能市场增长约5.1GWh。<strong>这说明今年上半年，欧洲市场才基本消化掉2022年底的库存。</strong></p><p>但同时，消库存的节奏远不及上游厂商的出货节奏。今年上半年全球户用储能系统（电池）对欧洲的出货量整体约为6.3GWh。</p><p><strong>去年的库存，叠加今年的新货，欧洲市场仍有约6.4GWh的库存需要消化，这约是8个月的装机量。预计库存要出清，至少还要到明年二季度之后。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_ee37b2af88d049ea9669485fce98f76b@5802120_oswg35613oswg683oswg365_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：EESA</p><p>“一开始，大家都以为是海外安装商缺少足够多的专业施工人员，这个问题相对好解决，通过市场需求刺激，自然会有更多从业者入局。后来我们确实感到更大的压力，政府开始重新审视调整补贴的立场，整体需求量开始缩水，这就不是单纯去解决安装短缺那么简单。”李旸熙向36碳表示。</p><h3><strong>守住蛋糕，是第一要务</strong></h3><p>当高居不下的库存压力，遇上雪崩的碳酸锂价格，无疑给户储企业再添一道负担。</p><p>今年以来，受上游碳酸锂价格下降、电芯产能过剩影响，电芯报价大幅下跌近50%，储能电芯价格已跌破0.5元/Wh，行业甚至爆出0.25元/Wh的超低价，价格战愈演愈烈。</p><p>“不同于传统的逆变器产品，电池存储时需要定期补电来降低寿命损失，更高的库存和风险成本明显增大经销商去库存的压力。</p><p>同时，去年电池价格在高位，<strong>今年电芯价格下来了，没有库存压力的厂商可以用更低的成本去生产新产品，老产品去库存的难度又会显著上升。所以整体看，今年要比去年更卷。</strong>”李旸熙说。</p><p>冯棣生也向36碳表示，今年碳酸锂价格可能还会小幅波动，预期明年还会到达更低水平，既然企业当前的盈利性不清晰，那么大家都想等到未来价格触底之后再加大生产，这也是导致下游企业减少提货的一个原因。</p><p>户储蛋糕持续缩小，行业疯狂内卷下，企业如何<strong>“活下来”</strong>就成了第一要务。</p><p>相比更看重投资收益率的B端客户，户储市场直面C端，这意味着要把户储当成家电去做，走差异化打法。</p><p>“如果是专门做户储的企业，可以从一体化解决方案入手，比如向<strong>光储+热泵+充电</strong>的解决方案延展。这就不单是让光伏和电池协同配合，还能接入家庭大额用电设备，比如<strong>用更低价的电去供热泵、充电车，统筹解决C端场景的智能化用电需求</strong>，提供全方面、全优化的家用能源解决方案，比做单一产品更有吸引力。”李旸熙说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_5421635c04ae49799ba9e52a924e9bd4@5802120_oswg655472oswg1024oswg763_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年4月28日，英国伦敦的范堡罗国际车展，光伏+储能+充电解决方案展示。图源：视觉中国</p><p>另一种策略是把路走宽，目前几乎所有押宝户储的企业，都相继推出工商业储能解决方案，包括派能科技、古瑞瓦特、德业股份、锦浪科技、首航新能源、固德威、沃太能源等均已发布工商业储能产品。</p><p>但跨界工商业储能并非易事，若企业已具备成熟管理模式和渠道体系，可以结合底层技术的快速复用，打开工商业市场；但若没有一套好底牌，实则存在较高风险。</p><p>“现在市场竞争已和三年前有很大不同，<strong>不管是户用储能还是工商业储能，都处于市场分化的阶段。如果企业今年还没有走过从0到1、从1到n的阶段，很容易掉队。</strong>现在重新切换赛道，并不是一个稳妥时机。”乐创能源创始人潘多昭向36碳表示。</p><p>潘多昭认为，户用储能和工商业储能虽然在生产环节有共性，但商业模式存在很大不同。当前海外户储更多看重渠道能力，存在贸易行为的成分。而工商业储能更偏运营，看重智能运营策略和盈利能力。</p><p>“储能行业目前最缺的还是人才团队，人需要时间去培养，所以企业肯定要先选1-2个重点专注。如果在没有准备的情况下开辟新战场，资金、人才、业务模式都要变，很难快速形成竞争优势。”潘多昭说。</p><p>李旸熙也谈到，当前市场现状下，<strong>守住蛋糕</strong>是比较稳妥的手段。</p><p>当然，也有企业瞄上欧洲以外的市场。</p><p>根据标普全球的数据，欧洲户用储能出货量大幅放缓的同时，南非市场迅速崛起，其出货量同比猛增300%以上。</p><p>冯棣生认为，相比欧洲的大盘子，南非市场的整体规模还很小，而且当地消费能力也和欧洲市场存在不同，对价格更敏感。<strong>企业凭借更高的产品性价比会有一些机会，不过这个市场也很快就会被“堆满”。</strong></p><p>但现在断言海外户储市场熄火，则过于悲观。</p><p>若把光伏装机看作分母，光储系统的渗透率整体还处于低位，未来仍有较大增量空间。</p><p>比如德国政府明确，拟将小型阳台光伏系统并网免审批容量上限由600瓦提升至800瓦，并提出在2023年和2026年每年增加9GW、13GW、18GW和22GW的光伏装机目标，这也将拉动储能装机进一步增长。</p><p>InfoLink的统计也显示，今年上半年经销商耗尽库存后，户储市场的出货量将在下半年迎来稳步增长，预计今年全球住宅户用储能电池出货量将达35GWh。</p><p>从长期看，市场仍有回暖机会，回归正轨只是时间问题。而眼下，户储市场确实处于供需失衡的阶段，行业真正回暖前，肯定会先经历一轮行业洗牌。</p><p>“<strong>一派混战中，先活下来，至少要坚持活到市场回暖的时机。</strong>”这已成为当前户储玩家的共识。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521079138820227</id>
            <title>去拉美市场寻找BTS，HYBE的野心不止K-Pop出海</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521079138820227</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521079138820227</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 00:54:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: HYBE, 拉丁音乐市场, Exile Music, HYBE Latin America
<br>
<br>
总结: HYBE宣布收购拉丁音乐公司Exile Music，并成立HYBE Latin America，进一步扩大全球布局。HYBE在全球音乐市场攻城略地，通过与Exile Music合作，旨在将K-Pop的方法论应用到拉丁音乐上，并在拉美市场寻找自己的BTS。HYBE的野心不仅仅局限于K-Pop，而是致力于在全球市场进行革新计划。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>HYBE的全球布局，再落一子。&nbsp;</p><p>11月13日，HYBE正式官宣收购拉丁音乐公司Exile Music，并顺势成立新的音乐厂牌HYBE Latin America。据悉，厂牌总部位于墨西哥，Exile创始人Isaac Lee将担任HYBE Latin America的董事会主席，而YG娱乐前高阶主管Kah Jong-Hyun将成为该部门执行长。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_1c60eb62dd764380b9dfa539e9303b8f@441251_oswg115422oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近两年，从布局日本的HYBE Japan、NAECO到大举进军欧美的BIG MACHINE LABEL GROUP、QC Music，再到如今瞄准拉美音乐市场的HYBE Latin America，凭借着旗下各个独立开展活动的子厂牌，HYBE在全球音乐市场全方位攻城略地。&nbsp;</p><p>然而，在这背后，HYBE的野心绝非K-Pop出海这么简单。&nbsp;</p><h2><strong>01 去拉美市场寻找BTS</strong></h2><p>早在两个月前，当田柾国的个人单曲《Seven》和《3D》席卷全球时，方时赫接受了彭博社的采访。&nbsp;</p><p>在采访中，他再次声明了对拉丁音乐市场的乐观畅想，并表示<strong>将为拉丁音乐人才提供“模块化的造星公式与物质条件支持”，以“加速拉丁音乐人的成长与孵化创新”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_6f7be96e77f1404dbbf0558ce020e30a@441251_oswg163165oswg1080oswg1419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，HYBE选择了Exile Music作为它的合作伙伴，将面向拉丁音乐市场的布局扶上正轨。&nbsp;</p><p>据悉，Exile Music隶属于西班牙语娱乐工作室Exile，这家工作室由Isaac Lee在2019年创办，业务涵盖到故事片、有脚本及无脚本的电视节目、音乐和有声书。同时，Isaac Lee还在全球最大的西班牙语频道TelevisaUnivision担任首席内容官。此外，Isaac还为Netflix、Antena 3、亚马逊、HBO、国家地理、迪士尼等多家公司制作了电影、剧集、纪录片等内容，是业内颇受赞誉的制作人。&nbsp;</p><p>2022年，Exile被Candle Media收购。在HYBE收购了音乐业务之后，其他业务将继续保留在Candle Media，并由Isaac继续担任首席执行官。而在全新成立的HYBE Latin America中，Isaac将担任董事会主席。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_ffbcca12a1b64f7b889f7780a2839075@441251_oswg33841oswg773oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于Isaac的任命，HYBE方表示，它“将与Exile建立强有力的合作伙伴关系，旨在为拉丁市场创造优质内容，进而与全球和当地媒体公司建立起合作网络。”长远来看，HYBE表示，<strong>它的目标是“将已被证明的K-Pop的方法论应用到拉丁音乐上”。</strong></p><p>而全新的音乐厂牌HYBE Latin America，则“将成为HYBE旗下艺人踏上全球增长最快的音乐市场之一的桥梁以及挖掘新的音乐人与音乐内容的基础”。此外，HYBE Latin America将建立一个本地化的T&amp;D与A&amp;R系统，在拉丁音乐市场中招募“顶级制作人、作曲家 、经纪人和音乐人”，寻找拉美市场自己的BTS。&nbsp;</p><p>可见，HYBE为这一拉丁音乐厂牌设定了两个目标。其一是让旗下艺人走向拉美市场，其二是将韩娱的造星模式运用于当地市场。当我们回望近几年来HYBE的频频动作，不难发现，它的野心早已不止K-Pop出海了。&nbsp;</p><h2><strong>02 HYBE的野心不止K-pop</strong></h2><p>年初，HYBE与IT巨头Kakao对于SM娱乐的股份收购之战打得如火如荼。最终，这场你来我往持续数月的商业收购以Kakao获得SM绝大部分股份、HYBE退出结束。&nbsp;</p><p>随后，今年3月15日，HYBE董事长方时赫在首尔中区韩国新闻中心国际会议场举行的宽勋论坛上进行了演讲，在主题演讲后的问答环节中，他表示，“HYBE内部对于收购SM娱乐有意见分歧，赞成方认为有助于扩大全球市场，反对方则认为与其将这笔资金用来收购，不如专注于未来针对全球市场的革新计划。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_68d675be4fd54b0b8bf5f455cd1af9d4@441251_oswg23485oswg700oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，从HYBE的收购举措来看，反对方占领了上风。在这过程中，Scooter Braun发挥了不容忽视的作用。&nbsp;</p><p>2021年4月，HYBE通过HYBE America收购了由Scooter Braun创立的Ithaca Holdings，基于这一收购，HYBE获得了SB projects和Big Machine Label Group两大厂牌，让旗下的艺人向更加多元化的方向发展。&nbsp;</p><p>目前，HYBE America公司旗下厂牌SB Projects的艺人包括Justin Bieber、Ariana Grande、Demi Lovato和Kid Laroi；而Big Machine Label Group则有Tim McGraw、Thomas Rhett和Rascal Flatts。&nbsp;</p><p>在SM娱乐收购之争不久前，HYBE宣布Scooter成为HYBE America的唯一CEO。消息官宣不久之后，Scooter牵头收购了说唱音乐公司Quality Control（QC），将Migos、Lil Baby、City Girls和Lil Yachty等重量级说唱歌手纳入麾下。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_3cdad2c765fa4556aa56576fdd649889@441251_oswg500550oswg864oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据HYBE披露的监管文件，公司向Quality Control的两位联合创始人Kevin Lee和Pierre Thomas支付了2.5亿美元现金，并发行了总计5000万美元的股票。合计下来，这笔交易价值3亿美元。&nbsp;</p><p>这3亿美元不仅让HYBE大举进军嘻哈界，提振了在美国音乐市场的信心，更缓解了方时赫在BTS入伍以及K-Pop发展危机夹击之下的焦虑。&nbsp;</p><p>早在2022年，在BTS入伍之际，HYBE的致股东信中就明确指出“正通过多厂牌战略继续蓬勃发展，通过技术融合引领行业创新以及拓展业务实现持续爆发式增长”，来应对“BTS服兵役带来的不确定性”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_3566c483d73f406bbe120ad85375ffcc@441251_oswg89631oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，两年间HYBE不仅为Weverse上线直播服务、持续加码《In the Seom with BTS》这一游戏业务，还大举收购了人工智能语音初创公司Supertone。这些举措颇具成效，2019年时，BTS对HYBE的收入占比达到了95%。而如今，BTS对HYBE的收入贡献占比下降到了50%，没有BTS赚钱的HYBE没有想象中的那样迅速下滑。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_486f852c693148a99d64fbf03c32b624@441251_oswg178210oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然BTS暂停活动为韩娱带来了不小的动荡，但居安思危的方时赫认为，<strong>真正的危机在于K-Pop在整个东南亚音乐市场的萎靡。</strong></p><p>就在上个月，方时赫再次接受彭博社的采访，坦言了他所谓的K-Pop危机的背后逻辑。&nbsp;</p><p>在他看来，东南亚的音乐市场具有明显的下降趋势。以日本市场为例，方时赫发现“即使K-Pop所占领的音乐份额正在增加，但过去10年来日本的音乐市场总额并没有增长”。换言之，东南亚的音乐市场可利用的份额实际非常有限。与此同时，东南亚地区崛起的当地音乐也逐步取代K-Pop的机会，“那些国家的人，还是想听他们自己语言的歌曲”。&nbsp;</p><p>所以，方时赫选择“着重于美国市场”，“如果美国市场获得成功，可以抵消在东南亚市场的下降趋势”。&nbsp;</p><p>而异军突起的拉丁音乐，已为HYBE在美国之后遴选出了下一个“桥头堡”。2022年，IFPI发布的《全球音乐报告2022》就显示，拉丁美洲的录制音乐市场增长31.2%，是全球增长率最高的地区之一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_26164776f61946b48d7f211f78cecc2f@441251_oswg387555oswg1080oswg899_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时隔一年，拉丁音乐的势头不减。根据Luminate的一份报告显示，在2023年的前34周，拉丁音乐流在美国同比激增22%，接近580亿次播放量，2022年同期，这一数字为474亿次。&nbsp;</p><p>这些数据无疑激励着HYBE，志在找到下一个Bad Bunny。&nbsp;</p><h2><strong>03 测试，测试，还是测试，“这涉及到行业结构本身。”</strong></h2><p>当彭博社问及方时赫在HYBE America的运营过程中，是否发现了美国和韩国音乐行业之间的差异时，他如此回答。&nbsp;</p><p><strong>在美国，“艺术家是最核心、最重要的部分，他们是最主要、最重要的决策者。</strong> 艺术家将做出决策，随后这些决策产生的利润或收入将以版税的形式重新分配给唱片公司、经纪公司以及其他服务提供商。”方时赫表示。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_a573a3f744b44093a5e87c7437b1d90d@441251_oswg59759oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>相比之下，韩国的艺术家“通过与唱片公司、经纪公司签订合同来保证自身权利”。</strong> 他们是“娱乐公司在做商业决策时的合作伙伴”，“两者共同努力开发市场”。所有的决策并非基于艺术家个人，而完全是商业的决策。&nbsp;</p><p>那么，如此大相径庭的两种模式，HYBE能否成功将韩国的商业模式复用到其他地区呢？对此，方时赫给出的答案是“测试（test）”。&nbsp;</p><p>他表示，跟环球音乐合作的国际化女团选秀节目《The Debut：Dream Academy》就是HYBE在海外市场的关键测试，“看一看韩国流行音乐的方法论如何出口到全球音乐市场，并如何在这些市场顺利发挥作用”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_283ceec209964feab81a57f4505c4588@441251_oswg702348oswg768oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在他看来，确保HYBE不仅是在K-Pop领域，而是在全球音乐行业内发挥重要作用，才是HYBE长期成功的关键。</strong></p><p>当HYBE的商业触角伸向拉丁音乐，HYBE将面临更多的“测试”，毕竟拉丁音乐与K-Pop的商业上的成功具有天然的差异。&nbsp;</p><p>一方面，拉丁音乐具有音乐上的独特性和丰富性，它的崛起绕不开短视频对听众收听习惯的培养，不需要看到歌词，仅是强而有力的节奏、病毒性的旋律和舞蹈性的律动就足以席卷全球。正如RIAA主席兼首席执行官Cary Sherman所言，“拉丁音乐从未真正经历从实体下载过渡到数字下载，而是直接进入流媒体，这可能是拉丁音乐市场增长的重要原因”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_defb6654a67847c7bea38ab05c2868ca@441251_oswg35277oswg750oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，K-Pop的崛起是以剥离韩国本土特色为前提的。&nbsp;</p><p>SM的创始人李秀满曾用“文化技术”总结K-Pop成功经验，其精髓在于——不生产文化，只复制那些成功者。具体而言，韩国的娱乐产业借鉴了日本的偶像培训模式，又吸纳了欧美顶级的音乐制作技术，然后音乐的表达上也更向普世的价值观靠拢，成功将K-Pop打造成全球流行。&nbsp;</p><p>可以看到，在BTS排名前十的热门歌曲里，无一不是英文歌。歌曲主题往往是欺凌、抑郁、失恋和不确定的未来，这是一种波及全球的时代症候。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_00943b6ea72b40758eed27e54cab3316@441251_oswg1108475oswg1000oswg983_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当HYBE选择进入与K-Pop商业模式大相径庭的拉丁音乐市场，可以料想的未来将是一段在测试与调试之间来来回 回的过程，更考验着HYBE Latin America的决策与执行能力。相较于美国市场，在拉丁音乐市场可能要面临更大的“水土不服”的问题。&nbsp;</p><p>不过，方时赫早已表达了对未来的决心。面对在美国市场的“测试”，方时赫向彭博社总结道：“不管这次测试的成功率或失败率如何，在接下来的两到三年里，你都将继续看到我们用各种预算和技术进行类似的测试。”&nbsp;</p><p>也许，Exile Music中会出现一个像Scooter一样强有力的决策者，为HYBE带来唱着拉丁音乐的Justin Bieber。而K-Pop的造星方法论能否点燃墨西哥的追星热潮，抑或在拉丁音乐市场铩羽而归，HYBE的拉丁战事刚刚开局。&nbsp;</p><p>既然方时赫去意已决，坐等时间给出答案。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UQ67mK8PMEjYUJUiIWqylg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“音乐先声”（ID:nakedmusic）</a>，作者：范志辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521172351919879</id>
            <title>TikTok首度加入美区“黑五”热战，能否复制抖音电商神话？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521172351919879</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521172351919879</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 00:42:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商平台, 跨境电商, 黑五, TikTok Shop
<br>
<br>
总结: TikTok Shop作为一家跨境电商平台，在美国市场的“黑五”活动中取得了不错的成绩，其GMV创下历史新高，护理和美容、女士服装、手机和电子产品是销售额最高的品类。小店多数为DTC中小品牌或白牌商品的集合店，以高性价比的产品为主要卖点。通过爆品带动总体GMV上涨的打法也很常见。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在出海浪潮中，电商平台往往起到重要的风向标作用。2023年以来，中国跨境电商“四小龙”Temu、SHEIN、TikTok Shop、速卖通在美国地区动作频频，其中TikTok Shop首度在“黑五”这一重要的促销节点宣布入局美国电商市场，也让这一区域再度成为出海话题中的热土。&nbsp;</p><blockquote><p>所谓“黑五”，指的是每年十一月的最后一个星期五，是美国长达一个多月假日购物季的开始，也是中国电商平台进入美国的重要突破口。</p></blockquote><p>去年9月，拼多多旗下电商平台Temu在黑五期间推出首单7折、秒杀活动、90天内免运费退货等优惠活动，多次冲上苹果应用商店下载量榜首。</p><p>今年黑五，美国电商市场热闹非凡，除了亚马逊、沃尔玛等本土平台外，中国跨境电商也悉数卷入，这之中TikTok&nbsp;Shop究竟表现如何？在美国市场，TikTok&nbsp;Shop能为商家提供新的出海沃土吗？</p><h2><strong>01 “闯美”成为电商战略重要一环，TikTok首份“黑五”成绩单如何？</strong></h2><p>TikTok Shop本次“黑五”活动于10月27日开始，将持续至11月30日。这是TikTok Shop跨境电商年度最大规模的平台活动，首次覆盖美国市场，并汇聚美国、英国、沙特等国资源。据官方透露，本次“黑五”TikTok &nbsp;Shop “内容+货架”两种模式、自运营+全托管商家均可参与。为了打响在美国地区的重要一战，TikTok Shop给出了诸多商品折扣、资源位及流量扶持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_1b4b0a3fe0434c7c83963ec9dcb612c5@000000_oswg459785oswg932oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：TikTok for Business官方微信</p><p>在10月27日至10月29日为期三天的“黑五抢先购”活动中，已有不少小店商家脱颖而出。</p><blockquote><p>电商数据服务平台EchoTik数据显示，10月以来，TikTok &nbsp;Shop美国电商GMV呈现一路上涨趋势，在黑五启动当周，总GMV创下其在美国历史新高纪录—6120万美元（约4.5亿人民币），环比增长131%。单日最高出单达1710万美元（约1.2亿人民币），可见大促对TikTok Shop在美国地区的商业化有着不小的促进作用。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_8939d1b8bc8d4780974043c9a6528e7b@000000_oswg152944oswg1080oswg1019_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据亿邦动力联合EchoTik发布的黑五抢先购榜单，护理和美容、女士服装、手机和电子产品是黑五抢先购中销售额TOP3的品类。</p><p>其中，护理和美容品类在3天的活动当中，总共创造了600万-700万美元（约4300万-5000万人民币）的GMV，为第一大品类；女士服装以400万-500万美元（约3000万-3600万人民币）的GMV成为第二大畅销品类；手机和电子产品则排行第三，创下200万-300万美元（约1500万-2200万人民）的GMV。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_cd4925e9fabb4bfaacfd72413f7e3a6e@000000_oswg488876oswg975oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：亿邦动力</p><p>整体来看，护理与美容与女士服装仍然是TikTok平台的头部品类，表现出色的小店多数为DTC中小品牌或白牌商品的集合店，产品以高性价比为主要卖点。</p><p>例如《TikTokShop美国第三季度发展趋势报告》显示，第三季度女士服装热销小店TOP10中，多数上榜小店商品均价在30-50美元（约为220-360元人民币）左右；从热销产品的类型来看，以基础款服装和牛仔服装居多，如牛长裤、纯色工字背心、纯色连体上衣等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_b4599401f2c44704a0444fa479c7dea7@000000_oswg251986oswg1080oswg1435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小店打法也多为通过一个或者几个爆品带动总体GMV上涨。例如家具类小店Sweet Furniture的咖啡桌和办公椅两款产品贡献了大部分GMV，主要销售家用摄像头的Wyze以及打造出卷发棒爆款单品的The Beachwaver也均是如此。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_f5e3c1678a9f494b834ff3cf46f65589@000000_oswg100796oswg1080oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：kalodata数据</p><p>某跨境快时尚女装品牌联合创始人William（化名）向CBNData表示，品牌此次在TikTok &nbsp;Shop上表现很出色，“TikTok一直以来流量表现都非常好，此次‘黑五’相当于流量的一次集中兑付，所以从结果来看还是比较不错的。”这一说法也得到了其它中小跨境卖家的认同，TikTok Shop美国跨境卖家小P（化名）告诉CBNData，小店在申请参加平台黑五的活动后，店铺浏览量从以前的几百几千上涨到了3、4万。</p><p>对TikTok而言，做好美区电商有着至关重要的战略意义。此前因为合规化、政策等方面的原因，TikTok在广告业务上表现稍显逊色。根据《晚点LatePost》报道，2022年TikTok已经在全球范围内拥有超过 10 亿的活跃用户，大致为谷歌和Facebook母公司Meta活跃用户的三分之一，但在广告收入方面仍有较大差距。</p><blockquote><p>根据谷歌和Meta的2022财年财务业绩，谷歌在2022年的广告收入为2245亿美元，Meta为1136.4亿美元。相比之下，TikTok2021年广告收入为40亿美元，2022年的广告销售目标为120亿美元。在达到目标的前提下，TikTok的广告业务收入仅为Meta的十分之一。此外市场研究公司 Insider Intelligence 估计，2022年谷歌和Meta将合计拿下美国数字广告支出48.4%，TikTok的占比则仅为1.9%。</p></blockquote><p>因此，电商成为了TikTok商业化的重要抓手。2021年开始，TikTok Shop迅速覆盖了东南亚六个主要国家，并在印尼市场斩获了不错的成绩。根据电商报报道，2021年TikTok电商的GMV约60亿元，其中有70%以上来自印度尼西亚。今年 10月，掣肘于当地政策，TikTok印尼电商业务关停，在这一情形之下，美国作为消费力强劲的单一市场，成为TikTok电商战略中至关重要的存在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_9a062dc9e0eb40de949ef543860cde62@000000_oswg42091oswg696oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：kalodata 数据统计周期：2023.10.15-11.13</p><p>根据TikTok数据分析平台kalodata数据，近一个月以来，美国市场成交金额占比仅次于TikTok深耕已久的泰国。虽然同自身相比，TikTok &nbsp;Shop在美国市场的表现进步显著，但William认为，目前只能说是看到了些许曙光，真正在美国电商市场搅动风云的仍属Temu。</p><blockquote><p>根据IT之家报道，今年第三季度 Temu 的销售额已经突破 50 亿美元（约 365.5 亿元人民币），尤其是9月，其上线一周年之际，单日GMV 甚至达到 8000 万美元（约 5.85 亿元人民币），其中美国作为Temu 最先进入的市场，销售额占比达到 60%。相比之下，TikTok的电商“闯美”之路仍只能算刚起步。</p></blockquote><h2><strong>02 本土、跨境、全托管三管齐下，高门槛之下的“不确定”生意</strong></h2><p>从引导商家运用TikTok进行第三方引流，到正式上线电商服务TikTok Shop形成站内闭环，TikTok&nbsp;Shop在美国几乎是复用了抖音电商的发展路径。</p><p>目前，TikTok在美国已经基本形成本土店、全托管、跨境店三种模式共生的电商生态。从TikTok的脚步来看，平台试图不断引入更广大的商家群体，而实际上对于国内广大的品牌商家和跨境卖家而言，TikTok 美国站仍然意味着高门槛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_e86eee0719dc44349828b66d75d03a39@000000_oswg358034oswg1080oswg1027_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：TikTok for Business官方微信</p><p>一方面，TikTok &nbsp;Shop在对美国本土店的注册方面设置了严格的本地审核。跨境卖家小P告诉CBNData，平台在店铺的审核过程中设有严格的人脸识别的环节，国内卖家几乎没有钻空子的机会。满足入驻要求后，TikTok对本土店运营也执行“高标准严要求”。William透露，本土店起步阶段，平台会希望店铺能够达到出色的销售成绩，例如退货率5%以下，这之后才有可能进行下一阶段的放量。</p><p>另一方面，TikTok &nbsp;Shop针对跨境卖家的全托管和自运营模式均设置了较高的准入门槛，前者针对具备稳定供应链的工厂型企业，后者则要求店铺年销售额在200万美金以上，且目前处于定向邀约阶段。不难看出，TikTok &nbsp;Shop美区目前仍以吸纳成熟品牌和有着成熟跨境贸易经验的卖家为主。</p><p>TikTok &nbsp;Shop的高门槛直接导致了中国商家目前无法大规模涌入美国市场。根据EchoTik统计，今年10月，TikTok Shop美国小店数量有销售记录的达到3万家（已提交入驻的小店数量则高达25万家），而据Tiktok出海电商⾏业人士在相关分享会上透露，目前TikTok美区中国商家的数量不到1万。</p><p>这之中，还有不少在国内见证过抖音“造富”神话的中小商家，通过灰色手段开设本地店铺，试图挖掘TikTok &nbsp;Shop早期红利，小P便是其中一个。一年前开始，小P开始关注TikTok美国市场，在经过百货品类的试错后，小P将品类定在了美妆，并开设了多个TikTok 小店账号。小P直言自己是吃到红利的一波人，“美国市场利润空间大，基本上没怎么做就开始起量了，现在基本上小店的ROI能做到2.5”。对于中小跨境商家而言，现在仍处于自然流量的红利期，通过一些数据平台跟踪爆品，基本上自然流量就能实现稳定出单，“我2个月前上的一个品，第二天第三天就爆单了，做了3000单之后再换下一个品”。</p><p>流量不成问题，但发货却是小P这类跨境卖家的最大心病。为了保障美国本土的消费体验，TikTok Shop 要求美国本土商家必须本土备货，即从美国仓库发货。为此，一部分跨境卖家选择了虚拟仓的方式进行发货。所谓虚拟仓又叫虚拟海外仓，指通过技术手段标记当地国家发货，实际从中国发货，但物流轨迹显示当地国家。小P告诉CBNData，这种方式风险很大，最近TikTok官方正在开展大规模的虚拟仓查处行动，一旦被平台检测出来，便会进行降级、封店等处理。</p><p>眼看着TikTok Shop在美国站点审核与查处越发严格，小P透露，稳定的店铺正在成为国内跨境卖家的主要门槛。在这波资金回笼后，自己会放弃已有的几十个小店，往正规方向发展。找到稳定的店铺、做自己品牌的生意是接下来他将转型的方向。</p><h2><strong>03 在美国复现一个抖音电商，TikTok任重道远</strong></h2><p>相比中小跨境卖家，已经在海外站稳脚跟的DTC品牌的TikTok Shop之路更为平稳。William告诉CBNData，品牌已经和TikTok达成比较深度的合作，他目前的思路是跟随平台的战略进行积极布局。“平台推红人，我们就做红人，平台做美国电商市场，我们就跟进，做冲在第一批的人”。</p><p>目前，TikTok 域内的电商运营主要以商品卡、短视频、直播为主要抓手，根据TikTok相关人士透露，域内头部卖家的生意90%由短视频成交。此外，达人种草仍旧是品牌在TikTok重金投入的板块。William透露，今年TikTok Shop美国闭环的完成对商家最大的影响，便是红人营销的可追踪性大大提升。</p><p>此前，品牌主要通过两种路径追踪种草效果——达人带链和达人专属优惠码。William坦言，这两种方式都不够精准，达人和商家之间的合作只能按照CPM（按曝光计费）进行结算，“但这种方式其实没法区分能带货的达人和不能带货的达人，而且平均成本会更高，TikTok闭环形成后，就可以按照CPS（按销售量计费）计算，跟国内的生态更接近。商家能够更精准地选择达人，增强种草的稳定性”。</p><p>TikTok 美国电商闭环的形成，为品牌和商家带来了更多机会，但似乎暂未成为国内品牌出海的新变量。CBNData认为，这或许与这一市场的投入规模有关。TikTok美区对于本地货仓的硬性标准对于在该地并未尝试过出海业务的品牌而言，意味着一次全新投入，运营模式上的本地化也并非一朝一夕能够搭建完成。例如，TikTok在分享会上表示，商家在国内搭建直播间会影响流量的分发，而对于国内商家而言，要在美国本地搭建直播间，将会极大增加成本投入。</p><p>此外，TikTok本身也还面临着各方面的挑战。要从亚马逊、速卖通、Temu等电商平台手中抢商家，还要与Facebook、Meta等社交平台抢流量，TikTok在美国复现抖音电商“神话”的难度或许比想象中更大。</p><p>William也向CBNData坦言，如果能保持过去一个月的增速，TikTok 美区的电商发展希望很大，但这背后也存在一些隐忧。目前平台在价格补贴上的力度较大，例如此次黑五官方的折扣补贴达到了50%，如果回归到日常的价格水平，美国消费者能否接受并买单，这仍然是未经验证的问题。</p><p>对于中国品牌和商家而言，TikTok在美国市场的确是一座流量的富矿，但无论是进入的高门槛、相对较重的运营成本，还是市场本身的高竞争性与不确定性，都在阻碍其挖掘平台早期红利。正如国内出海营销科技服务商钛动科技所说，在当下阶段，对于已经通过亚马逊等平台做过跨境生意的商家而言，TikTok Shop会是一个不错的机会，但是对从0-1出海的品牌而言，并不见得是门好生意。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3Nzk0OTM2OA==&amp;mid=2651057362&amp;idx=1&amp;sn=6a6df07346b82daa456237d17a6137d5&amp;chksm=84bd7c05b3caf5136018b57e89822a6e76ca99cb6039b76b8b7e35e1952396b86981dd4613ac&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“第一财经商业数据中心”（ID：CBNData）</a>，作者：CBNData，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521161558533639</id>
            <title>三季度业绩下滑，光伏龙头通威股份、隆基绿能也坐不住了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521161558533639</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521161558533639</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 00:24:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光伏产业, 业绩下滑, 价格战, 产能过剩
<br>
<br>
总结: 2023年以来，光伏产业面临着业绩下滑和价格战的困境，主要原因是产能过剩。多家龙头企业的业绩都出现了下滑，光伏组件的价格也持续下跌。这一现象加速了光伏产业的洗牌，预计未来的竞争将更加激烈，大厂将获得更大的竞争优势。光伏产业的发展也越来越依赖于先进产能和技术升级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_d196c0597d5f444dbc5e8bc9dace600d@000000_oswg116224oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年以来，光伏产业产能过剩的声音不绝于耳。从年初至今，光伏产业链上诸多环节持续量升价跌，其中，硅料、硅片环节首当其冲，组件产业链企业业绩也开始出现分化。前三季度，多家公司业绩下滑，甚至龙头企业也难逃利润下降趋势。</p><p>大洗牌在即，淘汰赛开启，中国光伏产业又一次来到新的发展节点。</p><h2><strong>01 三季度光伏普遍下滑</strong></h2><p>在行业越来越“卷”的局面下，从各家光伏企业财报可以看出，2023年三季度，就连一些龙头企业都没能逃脱业绩下滑的态势。</p><p>根据通威股份（600438.SH）发布的三季度报告，2023年前三季度，该公司营业收入为1114.21亿元，同比增长9.15%；归母净利润为163.02亿元，同比减少24.98%。在第三季度，该公司的归母净利润为30.31亿元，同比下滑68.11%。</p><p>2023年前三季度，隆基绿能（601012.SH）营业收入达到941亿元，同比增长8.55%；归母净利润为116.48亿元，同比增长6.40%。但在第三季度，该公司的归母净利润为25.15亿元，同比下降44.05%，呈现单季度盈利下滑的态势。</p><p>天合光能（688599.SH）发布的三季度报告也显示，该公司虽然在前三季度内保持了利润的翻倍增长，但第三季度净利润增速下滑。前三季度，天合光能的营业收入达到811.19亿元，同比增长39.38%；归母净利润为50.77亿元，同比增长111.34%。第三季度，该公司的归母净利润为15.37亿元，同比增长35.67%，但环比有所下降。</p><p>三季度的中国光伏市场，伴随着企业业绩大面积下滑的还有光伏组件价格的下跌，已超出业内预期。</p><p>2023年11月初，在国家能源集团2023年度光伏组件集中采购中，在不计算运费的情况下，出现了P型组件每瓦0.971元的超低报价，这个价格比之此前华电集团招标中每瓦0.9933元的报价还要低。</p><p>2023年10月，在华电集团2023年度组件集中采购中，P型组件最低投标价格首次跌破每瓦1元，已经引起业界哗然。</p><p>隆基绿能副总裁李振国在业绩说明会上表示，光伏组件跌到每瓦1元，就已经是非理性价格，这个价格下，全产业链都很难盈利。这个价格即使对一体化企业来说也只能勉强维持生存。</p><p>中国有色金属工业协会硅业专家组副主任吕锦标也有类似观点，他认为，按照目前技术标准，组件价格如果低于每瓦1.1元，企业就很难盈利。</p><p>2023年初，光伏组件价格约为每瓦1.8元，不到1年就跌破1元/瓦，这确实出乎业界意料之外。基于此，有业内人士估计，年底前光伏组件价格可能会跌破成本线。</p><h2><strong>02 “失速”本质：行业洗牌</strong></h2><p>谈及第三季度业绩波动，龙头企业们给出了各自解释。</p><p>通威股份副董事长严虎表示，前三季度利润和现金流净额比2022年同期都有所下降，硅料利润贡献同比大幅减少是主要原因。严虎称：“受下游光伏需求高速增长和产业链供需矛盾突出的影响，2022年前三季度硅料行情价格持续上涨，最高突破30万元/吨。然而，自2023年开始，随着硅料新增产能的快速释放，供需关系逐步从紧张状态转向宽松，产品行情价格最低降至6万元/吨左右。”</p><p>隆基绿能在公告中也详细解释了净利润下滑的原因，即：“投资收益和汇兑收益减少，存货跌价损失增加，研发费用投入增加，以及股份支付加速行权所带来的影响。”</p><p>天合光能组件业务营收占比超过六成。该公司三季报显示，其组件出货量同比显著增长。但组件价格的下跌也拖累了组件业务利润的增速。</p><p>一体化战略提高了光伏巨头们的抗风险能力，但一体化造成的企业扩产反过来也加剧了行业产能过剩，从而让“价格战”更加激烈。</p><p>业界人士分析认为，2023年组件价格的“跌跌不休”，跟N型成本持续下降有很大关系，因为N型成本下降会倒逼P型产品降低报价。2023年以来，光伏行业从P型加速向N型切换，尤其下半年，N型电池比重的提升非常快。</p><p>在组件环节整体价格不断下跌的形势下，TOPCon产品的盈利优势却得到凸显。</p><blockquote><p>前三季度，TOPCon电池企业钧达股份（002865.SZ）实现归母净利润16.38亿元，同比增长299.21%。2022年第三季度亏损的组件企业协鑫集成（002506.SZ）扭亏为盈，这也同样受益于TOPCon产能释放。</p></blockquote><p>2023年第三季度，TOPCon技术的领头羊晶科能源（688223.SH）净利润增速更大幅提升。前三季度，该公司实现归母净利润63.54亿元，同比增长279.14%。第三季度，该公司的归母净利润达25.11亿元，同比增长225.79%。晶科能源称，业绩增长的主要原因是组件出货量增加及N型出货占比增加。</p><p>显然，近期光伏产业“价格战”和业绩波动加速了产业洗牌。预计2023年四季度和2024年一季度“价格战”会更激烈，业界认为，2024年下半年，随着落后产能的出清，本轮洗牌将结束，届时企业利润也将逐渐恢复，而垂直一体化的“大厂”则可能赢得更大竞争优势，因为经历行业洗牌后，市场集中度将进一步提高，“大厂”也将拥有更大的话语权。</p><h2><strong>03 光伏产业未来：巨头的游戏</strong></h2><p>像其他制造业一样，光伏产业发展也时常伴随着产能过剩问题。不过一个普遍共识是，光伏产业中，先进产能永远都不会过剩。尤其是电池技术由P型向N型迭代过程中，先进产能仍是紧缺状态。目前光伏市场呈现出的产能过剩本质上是一种结构性过剩。</p><p>淘汰赛无时不在进行，资本也在悄然收紧。随着市场集中度的提高，光伏越来越像是给巨头准备的游戏。巨头们则纷纷加快出海建厂、技术升级、一体化布局等战略步伐。</p><p>2023年9月11日，天合光能宣布，将在美国建造一座太阳能光伏制造厂，场地和设备投资超过2亿美元（约合14.58亿元），建成后年产能将达5GW。天合光能成为继晶澳、晶科、隆基、TCL中环、赛拉弗、浙江昊能光电之后，第7家赴美建厂中国光伏企业。</p><p>而随着“一带一路”国际合作高峰论坛举办，光伏企业海外建厂再次引起关注。</p><p>2023年10月17日，隆基绿能宣布马来西亚双文丹组件工厂一期正式投产，两期建成后，组件产能将达8.8GW。</p><p>TCL中环将与沙特Vision Industries公司共同推动在沙特建设的晶体晶片项目开工计划，一期设计产能20GW。</p><p>天合光能有意向在中阿（联酋）和阿布扎比哈利法建设垂直一体化基地项目，包含硅料、硅片、电池组件在内的光伏全产业链。</p><p>从产品“走出去”到海外投资建厂，成为光伏巨头们加速全球化布局的“新时尚”。</p><p>再来看技术升级。</p><p>实际上，光伏装机量每一次的大跃迁都离不开技术的进步，从多晶到单晶，PERC取代BSF，硅片环节166迭代……今天，N型电池TOPCON、HJT及BC技术的大发展又将带来一次新的跃迁。从P型到N型，还有BC叠加技术，可能会让晶硅电池转换率升到极限。</p><p>如今，中国光伏企业已经走到技术变革前列，面对“降低度电成本”这道题将交出不同的答卷，而有着先进技术的公司终将享受更长的红利期。</p><p>从当前情况看，大多数企业聚焦于N型TOPCon，包括TOPCon技术的领头羊晶科能源和正泰新能，不过，在TOPCon队伍中，各家在转化效率、成本、良率等指标上并不一样。也有一些企业选择了HJT路线，其中的技术引领者就是东方日升。不久前，隆基绿能还宣布押注BC技术，给光伏的技术路线之争带来新看点。</p><p>有人说，光伏行业最大的风险就是押错技术路线，而检验技术路线的最终标准仍然是度电成本。究竟谁对谁错，最终还是要看市场数据表现。</p><p>技术如此，整个光伏产业亦如此。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5ODA5OTQwOA==&amp;mid=2651003150&amp;idx=1&amp;sn=72167d9312a2f0bf23e6a7faa5a9ab70&amp;chksm=8b6170b1bc16f9a7fae5399e316d119f0b356eebd30f1dad4bb6ce9cb3dec31b8bf684226580&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“GPLP”（ID：gplpcn）</a>，作者：看平地长得万丈高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521051255218052</id>
            <title>在争议中成长的直播间，路在何方？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521051255218052</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521051255218052</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 00:12:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双11, 直播间, 直播电商, 增长
<br>
<br>
总结: 在双11期间，直播间成为了直播电商的主要战场。天猫、京东等平台都推出了采销直播间，而快手、抖音、小红书等新晋玩家也加入了直播带货的行列。直播电商通过解决用户的痛点和给商家带来实际增长，成为了基础设施。直播电商的发展也验证了过去的判断，它已经成为了一种生活方式，并且市场规模不断扩大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在刚刚结束的双11，直播间成了中心战场。</p><blockquote><p>天猫战报显示，双11期间一共出现了58个破亿直播间；京东今年主推采销直播间，双11期间采销直播总观看人数突破3.8亿，累计超过60个品牌销售破10亿元；新晋玩家快手、抖音、小红书均在主推直播带货，比如小红书就宣布，双11期间直播间GMV同比去年增长4.2倍。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_fa493762876a4e3a8ae42d6e5283a9d9@86347599_oswg319528oswg1280oswg853_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，在直播电商数据越来越亮眼的同时，关于它的争议也越来越多，最极端的说法是直播电商是破坏产业链的洪水猛兽，应该立即被彻底禁止。那么，我们到底应该如何看待直播电商的价值？</p><h2><strong>01 直播电商成了基础设施</strong></h2><p>记得2016年淘宝刚尝试直播带货时，直播电商面临的争议也不少，当时很多人认为直播电商只是电视购物的升级版，顶多只能算一种宣传方式，“直播+电商”是一个伪概念。</p><p>对于这些质疑，笔者并不认可，并在《为什么看好直播+电商？这里有两大理由，以及四个技术难题》这篇文章中表达了对直播电商的看好，7年后回头再看这篇文章，应该说笔者的判断大都得到了验证。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_250cbcb493024e7cb0f6b478f9e2784a@86347599_oswg248281oswg1280oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我当时看好直播电商的理由是这样的：</p><p><strong>第一，直播电商完全或部分解决了用户的一些痛点。</strong>它比图片和视频更立体、更全面、更真实地展示商品；通过主播们的讲解示范、回答问题等互动，它解决了“导购”这一电商平台的天生短板；它本质上就是“团购平台”，直播间通过精准选品、品质把控与规模议价，提供最高性价比的商品，让用户获得真实惠。</p><p>当然，直播购物要求用户看直播、蹲优惠，确实会让购物的时间成本更高，但就跟逛街一样，大多数人购物本来就是一种生活消遣或者是娱乐形式，不太介意时间成本。<strong>如今的直播间，用户跟主播，用户跟用户互动陪伴“陪逛街”，陪伴式购物早已成为一种生活方式。</strong></p><p><strong>第二，直播电商可以给商家带来实实在在的增长。</strong>对于商家而言，直播电商有以下好处：</p><ul><li>更全面地传递了商品信息，促进了用户的有效决策；</li><li>讲解从一对一变成一对多，降低了售前咨询的负担；</li><li>让电商有了“叫卖”的能力，提高了销售效率；</li><li>通过聚集人气营造团购氛围，进而提高转化效率。</li></ul><p>以上这些都是我在2016年那篇文章中的判断。现在看来，<strong>直播电商确实体现出这样的价值，它可以助力好产品精准获客、打开销路、放大品牌，获取实打实的增长。正因为此，越来越多的商家都将直播带货当成动销的常态化手段，不只是在双11期间，而是每天。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_d82b7d481ae34ac89e24b6e0649976eb@86347599_oswg130059oswg1080oswg867_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当时我也提到了直播电商的一个问题：会增加商家的营销成本。最初很多商家邀请明星或者网红去做直播，一场直播能卖到100万以上就是标杆案例了，对商家来说如果不是为了营销，投入产出比根本算不过来。我当时的判断是<strong>“网红和明星的成本只是暂时的，电商直播走向平民化”，</strong>我认为“未来的直播，可能会「小二化」，商家自己能做直播。还有，在淘宝模特等职业之后，电商行业会出现大量的「专职直播员」，为商家提供专业直播服务，可能颜值高，可能口才好……这就相当于实体店的导购员，成本会比明星、网红和达人低很多。”</p><p>今年双11，天猫上“店播”迎来大爆发，全平台58个破亿直播间中，店铺直播占比超过六成，451个店播成交破千万，FILA天猫官方旗舰店直播间“双11”预售前4小时成交即破亿，千叶珠宝成淘宝天猫珠宝行业首个破亿直播间，淘宝天猫店播渗透率已从一年前的5%增长至38.9%。这样看，我当时的“电商直播平民化”的判断也被验证了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_8536c22a18a747d6b9ea0cbfce6d26f7@86347599_oswg232685oswg1248oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来自“电数宝”的数据显示，今年上半年我国直播电商交易规模约为19916亿元，预计全年交易规模达到45657亿元，同比增长30.44%。几万亿的市场规模，验证了我在16年对直播电商的判断：<strong>“扎根于电商平台的直播电商，在基础的用户和商家体系上，能提升商品（服务）与人的连接效率，火是必然。”</strong></p><p>一边精挑细选优质商品供给，另一边聚集吸引海量精准用户，直播间成功地缩短了商家与消费者的距离，提高了商品的流通效率，给行业创造了可观的增量。<strong>直播电商也在事实上成为电商平台乃至零售业不可或缺且日益重要的基础设施。</strong>然而，在直播电商高速发展的进程中，相关问题也在不断涌现，2023年相关争议更是达到高潮，直播电商以及部分头部达人正深陷舆论风波。</p><h2><strong>02 在争议中壮大的直播电商</strong></h2><p><strong>2023年，关于直播电商最大的争议点在于佣金问题。</strong>商家商品要能进入到直播间，一般需要向直播间运营机构支付“坑位费”以及佣金，后者根据带货订单金额结算。部分达人直播间效果好，吸引了许多商家奔涌而至，由于“供需决定价格”，部分达人直播间的坑位费以及佣金也水涨船高，有的达人直播间“一坑难求”，商家要想合作还要“托关系”甚至给小二“好处费”。</p><p>随着成本增高，在一些人看来直播带货将不利于商家的正常经营，商家被迫给直播间“打工”，难以赚取足够的利润进行研发投入、产能扩张等，最终可能会形成恶性循环，难以实现高质量增长。不过据罗超Pro观察，高佣金高坑位费的现象大多常见于中腰部或者明星、网红的直播间，超头主播的直播间收取的费用基本属于行业合理水平。</p><p>应该说，上述争议都可归为“直播间与商家的利益博弈”，这样的博弈，在任何新兴渠道崛起的过程中都曾出现过，比如苏宁与国美主导家电渠道的“卖场”时代，再比如阿里与京东引领的平台电商阶段……当年的淘宝“十月围城”事件，与今年的拼多多“炸店”事件，其实<strong>都是商家与渠道利益博弈到极致的结果。</strong></p><p>天下熙熙皆为利来，天下攘攘皆为利往，商家都是精明的，如果说在直播间商家真的赚不到钱，也不可能有这么多商家去合作，就算合作对应的成本也会在“供需关系”下维持在一个正常水平，这跟商家在短视频/搜索/社交平台的流量成本、在电商平台的营销成本的定价逻辑是一样的，<strong>没有任何直播间可以真正垄断进而获取彻底的定价权。</strong></p><p>在“佣金”等成本问题外，一些不规范的直播间还出现过“假货问题”，抑或“劣质商品以次充好”。头部直播间在商品品质上相对有保障，一方面，头部直播间更注重品牌与口碑，在选品时会更严格，品控更标准规范；另一方面，头部直播间往往有“打假达人”以及媒体盯着，出现了商品品质问题往往需要付出“假一赔三”这样的经济代价，品牌也会受损。正因为此，包括李佳琦在内的头部直播间都会提供“正品保障”服务，在商品品质上给消费者兜底。</p><p>电商平台经过多年发展后，在商品“打假”上已积攒丰富的经验，虽然不可能100%彻底杜绝假货问题，但整体还是有保障的，因此隶属于电商平台的直播电商“小生态”的假货问题相对小很多。在一些缺乏供应链积累、缺乏品控经验的新兴电商平台以及去中心化电商平台的直播间，相关的问题则是比较明显的。</p><p>除了售卖劣质商品与假货外，一些不知名直播间还存在套路营销问题，比如宣称是最低价却不是真低价，甚至比其他平台要贵一大截；比如宣称可以抽iPhone送汽车结果却并不兑现，将消费者当猴耍；再比玩儿剧本营销，给消费者洗脑甚至忽悠消费者，这些种种乱象导致消费者购物体验变差了，也导致了直播电商行业的“污名化”。</p><p><strong>直播电商本身并没有“原罪”，有问题的是部分“不讲武德”的直播间。</strong></p><p>在消费分层分级多元化的趋势下，直播购物也已成为主流的购物方式，虽然有些人不想花时间去看直播，但更多消费者却已习惯在直播间买买买。</p><p><strong>有的消费者喜欢直播间是想得到实惠，“蹲优惠”。</strong>有一说一，直播间凭借着强大的“聚客效应”形成的议价能力，做到全网最低价的概率确实要大很多，直播电商本质就是团购，商家可以快速获取大规模订单的同时还能实现品牌营销的目标，自然也愿意尽可能地让利；</p><p><strong>有的消费者则是想省心省事“降低决策成本”。</strong>电商平台越来越多，商品越来越多，在物质供给高度繁荣的今天，消费者的筛选成本在增加，直播间可以帮助消费者做减法。比如一名小红书用户就直言，她支持李佳琦最主要的原因，就是“他帮我降低了踩坑的风险。比如说一个洗面奶，那么多的牌子，我也不能挨个买来试吧，他帮我挑好了几个品，我再从中选择，降低了踩雷的风险。另外，就算他卖的不是最低价，也和最低价差的不会特别多，我不会花大把的时间挨个直播间去比对。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_9ff5147eb1ee40b692d2a595dc7b604c@86347599_oswg360453oswg1179oswg2556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有的消费者将在直播间购物（甚至不购物）当成一种消遣休闲方式，就跟很多人看吃播或者看秀场一样，不一定有什么目的，就是喜欢这样的直播，喜欢有主播有用户这样的热闹氛围，从中得到陪伴感。</p><h2><strong>03 直播电商良性发展的关键</strong></h2><p>重视品控、童叟无欺、服务至上的直播间，给消费者带来了真实惠，给商家创造了新增量，给行业注入了新动力，因而也得到了飞速发展。<strong>直播电商要实现长期的、可持续的、高质量的增长，还得正视当前所面临的一系列问题，不断与产业链一起探寻最优解。</strong>在罗超Pro看来，直播电商要实现良性发展，关键在于以下三点：</p><h3><strong>以用户价值为依归</strong></h3><p>淘宝在电商行业摸爬滚打20年后，提出了“用户为先、生态繁荣、科技驱动”的新战略，返璞归真的背后是零售行业亘古不变的真理：<strong>顾客就是上帝。</strong></p><p>直播间的出现，源自于用户需求。在电商普及后，如何让用户足不出户或者随时随地地获取媲美线下的导购服务体验？行业此前曾探索过VR购物等等技术解法，收效甚微。<strong>直播电商作为一个“新导购”，恰好解决了消费者的痛点，因而快速风靡。</strong></p><p>不论什么直播间，其对用户的核心价值是：</p><p>1、精挑严选好产品，降低用户决策成本；</p><p>2、发挥团购效应以规模化订单，提供最具性价比的产品，乃至基于大数据进行C2M定制；</p><p>3、发挥专业导购能力，以专业消费顾问的姿态服务用户，做好产品（以及背后的商家）与用户间的沟通桥梁；</p><p>4、提供情绪价值，以直播、社区、社群等互动形式陪伴好用户。</p><p>正因为此，我们也能看到，头部直播达人如李佳琦们，正在将重点放在“用户价值”上，比如除了提供正品保障、品质客服这样的兜底服务外，也在不断强化“专业”性，基于对用户需求的洞察去严选好的产品，在商品源头做好“买手”的工作，在直播间通过专业内容策划，并与助播配合想法设法去以最佳形式呈现、讲解与演示产品。</p><p>在零售业声名鹊起的茑屋书店定位为“生活方式提案”品牌，它成了日本过半消费者的选择，其实不论是商超超市、电商平台抑或是直播间，本质都是在给用户提供“生活方式提案”，正因为此，<strong>直播间也应该围绕这一理念，不断去思考用户需要什么，在选品、导购、科普、SKU组合定价以及服务上，给用户更好的“生活方式提案”。看得更远一些，我认为未来所有直播电商机构都会成为生活方式推广机构，而不仅仅是“卖货的”。</strong></p><h3><strong>与商家共赢共生</strong></h3><p>达人直播间往往没有自己的商品研发、设计与制造能力，它们是连接消费者与商家品牌的桥梁。如果商家不能得到高质量增长，直播电商行业将难以为继。</p><p>在充分竞争的基础上，直播间的“佣金”问题理论上来说将不是问题，商家有大量的选择，商家也不是傻子，他们在决策是否要用达人直播以及用哪些直播间时，显然会先评估投入传出比。如果某直播间的佣金等综合成本明显偏高也很难得到商家的持续追随。前些年直播间招商政策确实比较混乱，在发展多年后头部直播间大都已实现标准化、透明化、规范化招商，佣金收费透明，选品规则清晰，这让商家特别是头部品牌商家可以更安心地去挖掘直播电商的红利。</p><p>不过，只是“佣金合理化”并不足够，<strong>直播间还要想法设法给商家带去真金白银的回报。直播间在提高带货能力外，还要重视数据反馈与效果评估，助力商家改进产品、优化定价以及提升品牌，获得持续的投资回报。直播间也要持续提升选品力、守住品控质检标准，推动“好产品”得到更好的销路，助力产业链更有的放矢地进行产品创新与品质升级，最终实现“良币驱动劣币”的目标。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_7f8c3833ff4c45d692add73d6ca0388c@86347599_oswg236229oswg1280oswg850_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>​<strong>与社会共享收益</strong></h3><p>直播间的达人们都是幸运的，在直播电商这一波新浪潮中，许多直播间快速发展壮大，直播电商从业者们也享受了时代红利。如今的头部直播间也大都成长为规模可观的中型乃至大型企业，产业链已出现多家大型公司，其中东方甄选、交个朋友先后“上市”，谦寻、宸帆等MCN机构陆续拿地盖楼。</p><p>“能力越大、责任越大”，直播间跟任何企业一样，都应该重视ESG（可持续发展，涵盖环境、社会和公司治理等维度），甚至更重要（因为有社会表率作用）。我们也看到，包括李佳琦、罗永浩、董宇辉、辛巴等在内的头部直播间也在更加在积极地承担社会责任，比如今年河北涿州暴雨期间，头部达人均有踊跃捐款且金额可观；再比如在李佳琦等头部直播间，新国货、新智造以及三农产品等类目的出现频率也在不断提升。不过，相对于外界的期待来说，直播电商达人以及所属机构在ESG上的投入远远不够，他们可以发挥自身影响力以及生活方式推广力，在环保、公益、慈善推广上更有作为，与社会更大程度地共享收益，以“取之于社会，用之于社会”的投入到ESG中。</p><h2><strong>04 写在最后</strong></h2><p>正如我在2016年的文中所说，“直播+电商，为什么不可以？”直播电商跟电商平台一样，只是一种商业模式或者说业务形态，它本身并没什么问题。从互联网到电商到短视频直播再到AI，每一个行业在高速发展阶段都会出现这样那样的问题，叫停直播带货无异于因噎废食。</p><p>直播带货是源自中国本土的创新零售业态，在TikTok等出海平台的推动下，正在世界范围内风靡。从今年双11来看，直播电商已日趋健康化，正在走向高质量可持续发展阶段，已成为商业社会中不容忽视的创新力量。不过，<strong>面对社会的舆论争议，直播间的经营者特别是头部达人们还是要认真倾听，回应关切，有所作为。</strong>期待明年的618、双11，我们能够看到更好的直播间，消费者、商家、平台、产业乃至社会都可以进一步受益。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VvRbA8AZqJ6ryPPaAGl52w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“罗超Pro”（ID:luochaotmt）</a>，作者：罗超Pro，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521163090306561</id>
            <title>邮储银行三季报净息差承压背后：单季业绩增速环比连降，资本补充压力显现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521163090306561</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521163090306561</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 00:00:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 邮储银行, 净息差, 存贷比, 业绩增速
<br>
<br>
总结: 邮储银行是六大国有银行中净息差最高的银行，但面临着下行压力。其存贷比和核心一级资本充足率都是六大行中最低的。邮储银行的业绩增速在连降，尤其是第三季度，营收和净利润都下滑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_a0e006c268b34c4091655b955740b51d@000000_oswg63246oswg800oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>邮储银行三季度末的存贷比及核心一级资本充足率，均在六大国有银行中最低，而引以为傲的净息差也面临一定压力。</p><blockquote><p>在六大国有银行中，邮储银行以2.05%的净利差位居榜首，也是在LPR下行、存量按揭利率调整背景下，利息净收入第二家保持正增长的银行。&nbsp;</p></blockquote><p>但与上半年相比，其净息差也环比下滑3个基点，同比更是下滑达18个基点。而反观其第三季度业绩，实现营业收入831.46亿元，同比下滑0.39%；实现归母净利润260.91亿元，同比下滑2.41%。营收、净利双双下滑。&nbsp;</p><p>值得注意的是，从单季度来看，邮储银行的前三个季度业绩已经环比连降。三季度末，其存贷比仅为59.44%，在六大国有银行中最低。核心一级资本充足率为9.46%，也处于六大行中最低水平。&nbsp;</p><p>截至2023年9月末，邮储银行资产总额达15.32万亿，较上年末增长8.87%。客户贷款总额8.02万亿，较上年末增长11.23%。客户存款总额13.49万亿，较上年末增长6.12%。&nbsp;</p><p>2023年11月16日收盘，邮储银行报收于4.54元/股，PE为5.1倍，PB为0.58倍，市值为4501亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_0ec6589326524eefa294cd6d95a4ff7f@000000_oswg374738oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">邮储银行上市以来股价走势（元/股）数据来源：Wind&nbsp;</p><h2><strong>01 净息差居六大行之首，下行压力已显现</strong></h2><p>银行利息收入的本质是以较低的利率吸收存款，然后以较高的利率发放贷款，在二者之间赚取差价。&nbsp;</p><p>目前，中、农、工、建、交五大国有银行，一年期整存整取利息为1.55%，而邮储银行一年期整存整取利息为1.58%，略高于前五大行。&nbsp;</p><p>尽管只高了0.03个百分点，但对于储户来说，把钱存到邮储银行显然更划算。而对于银行来说，支出的利息高则意味着成本高，势必挤压息差和利润空间。&nbsp;</p><p>但邮储银行既能做到较高的存款利率，又能保持较高的净息差，这种现象引发了市场关注。有业内资深人士表示，邮储银行背靠邮政集团，其净息差很特殊，并未完全反映全部利息支出成本。&nbsp;</p><p>从半年报中可以发现，在业务及管理费中，有一项名为“储蓄代理费及其他”的支出占比较高。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_5c8c1c07a2644059bf47ea634441384d@000000_oswg31535oswg704oswg194_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">邮储银行业务及管理费构成数据来源：公司中报&nbsp;</p><p>邮储银行在半年报里强调，本行持续强化资源回报理念，加强成本精细化管理，科学配置费用资源，有效支撑业务发展，业务及管理费1014.35亿元，同比增加91.37亿元，增长9.90%。其中，储蓄代理费及其他560.76亿元，同比增加64.09亿元，增长12.90%，主要由于邮政代理网点吸收个人客户存款日均余额同比增长13.26%带动；储蓄代理费综合费率1.25%，同比下降3BPS。&nbsp;</p><p>有资深投资者用扣除储蓄代理费计算而得邮储银行“真实净息差”不足2%。2023年前三季度邮储银行的净息差为2.05%，环比下滑3个基点，同比下滑达18个基点。&nbsp;</p><p>在三季度业绩会上表示，邮储银行资产负债管理部负责人解释称，息差下行的力量主要是来自于LPR的下行、存量按揭利率的调整。但是通过结构的持续优化也形成了向上的托举，这是其息差保持行业优秀水平最重要的原因。&nbsp;</p><h2><strong>02 业绩增速环比连降存贷比较低</strong></h2><blockquote><p>邮储银行前三季度实现营业收入2601.22亿元，同比增长1.24%； 实现归母净利润756.55亿元，同比增长2.45%。 加权净资产收益率为9.68%。&nbsp;</p></blockquote><p>虽然邮储银行前三季度营收和净利润还能保持正增长，但与去年同期相比，增速已经明显下滑，营收增速下滑6.55个百分点，净利润增速下滑12.03个百分点。&nbsp;</p><p>从单季度来看，邮储银行第一季度、第二季度、第三季度分别实现营业收入881.63亿元、888.13亿元、831.46亿元，同比增长3.51%、0.59%、-0.39%；实现归母净利润262.80亿元、232.84亿元、260.91亿元，同比增长5.22%、5.18%、-2.41%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_e474786dbba24a2a95cd7e753c078dc4@000000_oswg54017oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">邮储银行单季度营收同比、环比增速数据来源：Wind&nbsp;</p><p>从以上数据来看，邮储银行前三个季度营收和净利润增速都在环比下滑，尤其是第三季度，营收、净利双降。&nbsp;</p><p>值得一提的是，邮储银行的个人贷款业务要显著高于其公司贷款业务。数据显示，三季度末邮储银行的个人贷款为44031.22亿元，较上年末增加3570.17亿元，增长8.82%。而公司贷款为31580.04亿元，较上年末增加4886.42亿元，增长18.31%。&nbsp;</p><p>邮储银行表示，在个人贷款业务上，本行坚守零售银行战略定位，坚定落实国家乡村振兴发展战略，持续加大三农领域信贷投入。在公司贷款业务上，本行贯彻落实国家重大战略部署，深入推广公司“1+N”经营与服务新体系，加大对制造业、基础设施建设、专精特新、绿色金融等领域的公司信贷投放。&nbsp;</p><p>虽然邮储银行坚守零售银行战略定位，也有新“零售之王”的称号，但和招商银行相比，还有明显差距。数据显示，2023年三季度末，邮储银行ROA和ROE分别录得0.52%和9.68%，而同期招商银行的这两项指标为1.11%和13.04%。二者净利率分别为29.13%和44.17%，体现出盈利能力的差距。&nbsp;&nbsp;</p><p>在资产质量方面，截至2023三季度末，邮储银行不良贷款率为0.81%，较上年末下降0.03个百分点。拨备覆盖率为363.91%，较上年末下降21.6个百分点。虽然有所下降，但不良贷款率、拨备覆盖率仍居六大国有银行首位。&nbsp;</p><p>值得一提的，邮储银行的不良贷款余额为646.61亿元，较上年末增加39.25亿元，增长6.46%。&nbsp;</p><p>截至2023年9月末，邮储银行资产总额达15.32万亿，较上年末增长8.87%。其中，客户贷款总额8.02万亿，较上年末增长11.23%。客户存款总额13.49万亿，较上年末增长6.12%。&nbsp;</p><p>从存贷比（银行各项贷款总额除以各项存款总额的指标）来看，邮储银行在六大行中最低。&nbsp;</p><p>数据显示，2023年前三季度，邮储银行、工商银行、农业银行、建设银行、中国银行、交通银行的存贷比分别为59.44%、77.02%、78.66%、85.94%、87.04%、91.55%，从以上数据可以看出，邮储银行的存贷比最低，有很大的提升空间，但同时也反应出公司资金运用能力欠佳。&nbsp;</p><h2><strong>03 资本充足率下滑合规管理待加强</strong></h2><p>近两年来，不少股份行和城商行都出现了资本充足率下滑的问题，邮储银行也不例外。&nbsp;</p><p>数据显示，2023年前三季度，邮储银行核心一级资本充足率为9.46%，而工行、建行、中行、农行、交行的核心一级资本充足率分别为13.39%、12.92%、11.41%、10.44%和9.98%。&nbsp;</p><p>从数据来看，邮储银行的核心一级资本充足率最低，不及其他五大国有银行。WEMONEY研究室注意到，在2022年10月的时候，邮储银行就通过定增的方式募资450亿元，补充核心一级资本。&nbsp;</p><p>2023年9月，邮储银行又准备通过发行永续债——即2023年无固定期限资本债券（第一期），来补充一级资本，但最终被搁置。该行表示，综合考虑本行资本规划及近期市场情况，因而取消发行。&nbsp;</p><p>另外，需要注意的就是邮储银行的内控及合规管理。&nbsp;</p><p>据不完全统计，2023年以来，邮储银行及其分支机构已被监管部门处罚超70次，处罚金额合计超5000万元。其中，有一笔处罚金额达3186万元。&nbsp;</p><p>公开资料显示，7月7日，由于违反反假货币业务管理规定；占压财政存款或者资金；违反国库科目设置和使用规定；违反信用信息采集、提供、查询及相关管理规定等8项违法行为，邮储银行被中国人民银行警告，并处罚款3186万元。&nbsp;</p><p>与此同时，在黑猫投诉网搜索邮储银行，截止11月16日，其投诉量高达5166条，大多涉及哄骗办信用卡、暴力催收、诱骗老人买保险产品等等。&nbsp;</p><p>除多次被处罚以外，邮储银行领导班子今年以来也有一些变动。&nbsp;</p><p>4月20日，邮储银行一连发布两则高管变动公告，曲家文、张学文两位副行长均因年龄问题，辞去该行副行长等职务。据了解，上述二人均于2013年起开始担任邮储银行副行长职务，张学文此前在财政部履职，而曲家文则是长期任职于邮政系统内部。&nbsp;</p><p>6月8日，邮储银行收到《国家金融监督管理总局关于邮储银行牛新庄任职资格的批复》，国家金融监督管理总局已核准牛新庄先生担任本行副行长的任职资格。&nbsp;</p><p>随着新副行长的上任，邮储银行正式形成“一正四副”五位行长的管理架构。分别为行长刘建军，执行董事、副行长姚红，副行长徐学明，副行长、董事会秘书杜春野、副行长牛新庄。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTU2MzE0Mg==&amp;mid=2247494362&amp;idx=1&amp;sn=8ab868a31f4fa2ca39a504623a745ce5&amp;chksm=e92a9233de5d1b2588007cda44c03490bd7e1e984609e380e5d9627953bef3e0f7264ca05969&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“WEMONEY研究室”（ID：wemoney1）</a>，作者：王彦强，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521170681112320</id>
            <title>破200亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521170681112320</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521170681112320</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 23:48:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科创100ETF, 上市, 增量资金, 规模突破200亿元
<br>
<br>
总结: 11月16日，易方达、华夏、华泰柏瑞旗下三只科创100ETF正式上市，加上此前已经上市的四只科创100ETF，单日整体成交金额突破43亿元，为未来快速发展蓄势。首批四只科创100ETF自9月15日上市以来，平均净值涨幅超过5%，在科创指数体系中排名靠前。增量资金持续涌入之下，首批四只科创100ETF最新规模达到151.63亿元，相比上市之初增长了118%，加上刚刚上市的三只科创100ETF，科创100ETF整体市场规模突破200亿元大关。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>备受关注的科创赛道又迎来了“新力军”。&nbsp;</p><p>11月16日，易方达、华夏、华泰柏瑞旗下三只科创100ETF正式上市，尽管上市首日跟随着指数调整，尾盘有所下跌，但整体交投活跃，加上此前已经上市的四只科创100ETF，单日整体成交金额突破43亿元，为未来快速发展蓄势。&nbsp;</p><p>最近一个月，半导体、医疗等板块表现“一马当先”，因医药生物、半导体等公司在成份股中占比较大，科创100指数持续反弹，截止11月15日，首批四只科创100ETF自9月15日上市以来，平均净值涨幅超过5%，在科创指数体系中排名靠前。&nbsp;</p><p>增量资金持续涌入之下，首批四只科创100ETF最新规模达到151.63亿元，相比上市之初增长了118%，加上刚刚上市的三只科创100ETF，科创100ETF整体市场规模突破200亿元大关。&nbsp;</p><h2><strong>01 新一批科创100ETF正式上市</strong></h2><p>科创100ETF再迎“重磅玩家”进场。&nbsp;</p><p>11月16日，易方达、华夏、华泰柏瑞旗下三只科创100ETF正式上市，场内科创100ETF数量随之扩容至7只之多。&nbsp;</p><p>受当日市场调整影响，Wind数据显示，截止11月16日收盘，三只科创100ETF集体收跌，平均跌幅1.78%，与科创100指数表现基本相当。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_94365a62c3ed41a6a359f9b76b6160a8@000000_oswg62148oswg790oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，三只科创100ETF上市首日交投依旧颇为活跃，华夏科创100ETF当日成交金额达到12.17亿元，排名第一，华泰柏瑞、易方达旗下科创100ETF成交金额也分别达到3.40亿元、1.68亿元。加上其余四只科创100ETF，当日成交金额突破43亿元。&nbsp;</p><p>事实上，在半导体、医疗等板块行情回暖带动下，科创100指数近期反弹势头较好，截止11月15日，首批四只科创100ETF自9月15日上市以来，平均净值涨幅超过5%，在科创指数体系中排名靠前，吸引增量资金持续涌入，科创100ETF交投也日趋活跃，四只科创100ETF11月以来日均成交金额达到24.54亿元，相比10月份增长了121%。&nbsp;</p><p>折溢价方面，7只科创100ETF表现不一，华泰柏瑞科创100ETF11月16日小幅溢价0.09%，博时、国泰旗下科创100ETF也出现0.02%-0.11%幅度的溢价，而其余科创100ETF均出现微幅折价，不过折价均控制在0.1%附近，影响微乎其微。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>“当成交价格高于IOPV时，ETF就会出现溢价走势，从几只科创100ETF表现上看，溢价均出现在16日尾盘最后半小时，说明有增量资金正在进场。”一位基金公司人士分析。&nbsp;</p><h2><strong>02 科创100ETF快速突破200亿</strong></h2><p>自9月6日首批科创100ETF陆续成立以来，跟踪科创100的ETF的规模快速增长，短短几个月间就突破200亿大关。11月15日最新数据显示，目前科创100ETF合计规模达到206.71亿元。&nbsp;</p><p>数据显示，首批4只科创ETF在5个交易日内合计募资规模约69.5亿元，而第二批科创100ETF合计募集规模55.07亿元，仅从发行来看就有124.57亿元。&nbsp;</p><p>同时首批科创100上市以来二级市场获得净流入，规模节节攀升。具体来看，首批4只科创100ETF自9月15日上市以来，11月15日的最新规模已超过150亿元，达到151.63亿元，相较发行规模增幅达到118.17%，成为近期以来规模增长最为迅猛的ETF产品之一。&nbsp;</p><p>按照11月15日的规模来看，在全部科创100ETF中，目前暂时博时科创100ETF规模最大，达到52.87亿元。而鹏华旗下科创100ETF，规模也达到46.56亿元，此外，华夏科创100ETF规模也较大。从近期ETF二级市场表现来看，成交量均明显放大，整体价格也在走高，市场热度较高。&nbsp;</p><p>业内人士表示，科创100ETF为投资者参与科创板投资提供了更多的选择，而近期科创板指数有所表现，因此引发市场关注，投资者对科技创新方向的投资热情也较高。此外，目前不少头部基金公司积极发力科创100指数赛道，竞争非常激烈，从各大券商等渠道等都可以看到相关宣传攻势，也促使这一产品火爆加剧。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>“目前华夏、易方达、华泰柏瑞旗下ETF已正式上市，将加剧科创100赛道的竞争。”据一位业内人士表示，近期市场活跃度明显提升，投资者布局ETF热情高涨，而目前科创100赛道的竞争格局尚未完全定型，参与各方尚有一拼之力，或是近期头部基金公司发力的焦点。&nbsp;</p><h2><strong>03 看好科创100指数投资价值</strong></h2><p>在公募投资人士看来，上证科创板100指数有望迎来快速成长期，当前科创100ETF具备良好配置价值。&nbsp;</p><p>易方达基金指数研究部总经理庞亚平表示，在加快实现高水平科技自立自强的发展背景下，汇聚“硬科技”企业的科创板蕴含丰富的投资机遇，持续受到资金青睐。科创板作为注册制改革的“试验田”，自2019年7月开市以来，充分发挥服务“硬科技”企业融资需求和推动实体经济高质量发展的功能。当前，科创板已汇聚了一批符合国家战略、突破关键核心技术、市场认可度高的科技创新企业。科创100指数产品的发行及上市，有助于满足投资者对科创板不同市值规模上市公司的投资需求。&nbsp;</p><p>华泰柏瑞科创100ETF基金经理谭弘翔也认为，科创100指数的发布恰逢其时，通过25.21%的自由流通市值覆盖度，一定程度上弥补了科创50指数留下的空白，充实了科创板市场的指数架构体系。&nbsp;</p><p>“从宏观产业层面来看，科创企业正处在库存投资小周期和科技发展大周期的交汇点。” 谭弘翔表示，一方面，经济下行周期逐步进入尾声，国内外新一轮经济刺激政策蓄势待发，在房地产等传统行业由于供需关系根本性转变而缺乏充足动能的情况下，新兴产业的爆发或将成为拉动经济增长的核心力量。&nbsp;</p><p>另一方面，今年来技术进步路径趋于明确，并开始由想象力驱动的拉估值阶段向现实应用落地驱动的基本面增长阶段过渡，后续全社会研发资源投入将进一步集中，以需求为导向，依托于全国统一大市场的新型举国体制日益完善，中国制造能力强、产业链供应链完整、人才储备充足的优势将开始逐渐显现，在此背景下我国科创企业既有望获得政策与财政的倾斜支持，又将成为以平台公司为代表的民营经济的“绿灯”投资标的，还将作为后续中外新时代经济合作的重点领域得到外资的持续关注，从而能够利用国内国际两个市场、两种资源，在实现自身发展的同时，推动我国经济结构调整和产业转型升级。&nbsp;</p><p>谈及当前市场投资价值，华夏科创100ETF的基金经理徐寅表示，对当前的市场抱持一个谨慎乐观的态度，预计年底到明年初的市场可能开始Risk-On；但也必须清楚存量到增量的转换不是一蹴而就的，增量资金与行情的正反馈形成需要时间累积，结构慢牛的可能性更大，建议当下有配置需求的投资者，在警惕短期风险的同时选择自己相对熟悉的优势赛道逢低布局。&nbsp;</p><p>“看好科创100的投资价值，其一，历次科创行情中，科创100成长和上涨弹性更极致。其二，科创100指数行业分布多元均衡，对科创板具有较好的代表性。其三，政策利好下机构资金持续增配科创100成分股。其四，调整更为充分，科创100投资胜率、赔率俱高。”徐寅表示。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2655984066&amp;idx=1&amp;sn=c5fd4f443fcf452261af0680c0f48ea4&amp;chksm=8babf3fdbcdc7aebf9fea567a55ae9f0474281daaebc26b934bc2ab32a50fa24153a329c8287&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：方丽 陆慧婧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521183733360388</id>
            <title>“体虚”的Shopee，还要打一场硬仗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521183733360388</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521183733360388</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 23:42:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Shopee, Sea集团, 直播电商, 11.11大促
<br>
<br>
总结: Shopee在11.11大促中取得了巨大成功，但其母公司Sea集团的股价却暴跌。Shopee面临着来自老对手Lazada和新对手TikTok、Temu的强大竞争。Sea集团为了保住Shopee的地位，不得不大量投入资金支持其发展，但这种烧钱和降价的方式并不可持续。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在刚刚过去的“双11”，Shopee爆单了。&nbsp;</p><p>然而，Shopee母公司Sea集团的近日股价一度暴跌22.07%，市值蒸发约60亿美元。&nbsp;</p><p>这既跟集团其他业务表现萎靡有关，也跟Shopee的“虚弱体质”有关。&nbsp;</p><p>如今，<strong>体虚的Shopee左支右绌，</strong>除了要与老对手Lazada缠斗之外，还要面对两个迅速崛起的新贵强有力的竞争。&nbsp;</p><h2><strong>01 Shopee大爆单</strong></h2><p>Shopee这场11.11大促，覆盖了东南亚及拉美。在大促当天，Shopee平台成交额<strong>突破了10亿美元</strong>。&nbsp;</p><p>近年来，在直播电商方面，Shopee一直被TikTok Shop压着打。&nbsp;</p><p>在TikTok Shop在印尼被关停之后，留下了大片空白，Shopee立即投入更多真金白银发展直播电商。（文末扫码，入Shopee交流群）&nbsp;</p><p>因此，在晒11.11成绩单的时候，<strong>Shopee首先强调了直播战绩：&nbsp;</strong></p><p>1.Shopee Live累计观看量<strong>达67亿</strong>；&nbsp;</p><p><strong>2.卖家在直播中收获颇丰：</strong>比如，<strong>服装卖家浙里杭妃</strong>在直播间吸纳了6000多个粉丝，当天直播订单占比超过了20%，而<strong>美妆品牌SACE LADY</strong>推出大额优惠券，<strong>当天直播超40万人观看，</strong>直播订单占比超过30%。&nbsp;</p><p>二、从品类上看，<strong>电子、时尚、快消、生活类四大品类</strong>的销量都有倍数增长：&nbsp;</p><p><strong>1.电子品类：</strong>手机、平板跨境强势类目在东南亚站点表现良好，销量增幅超过平日11倍，烤箱、空气炸锅、低温烹调机为平日的10倍。其中，<strong>3C品牌Baseus</strong>的当天单量超过平日13倍；&nbsp;</p><p><strong>2.时尚品类：</strong>男女针织衫、毛衣、行李箱等销量超过平日的11-13倍，其中<strong>安踏（ANTA）当天全站点店铺销量</strong>达到了<strong>平日的46倍</strong>；&nbsp;</p><p><strong>3.生活品类：</strong>宠物食品以45倍单量增长成为引人注目的爆品。<strong>瑜伽运动品牌Moving Peach</strong>与MCN合作，多站点高频开播，加倍直播时长，收割了大量流量，<strong>直播间流量增长51倍，增粉139倍。</strong></p><p><strong>4.快消品类：</strong>婴儿湿巾、婴儿推车销量比平日增长10倍，保健食品增长14倍<strong>。国货美妆品牌Focallure</strong>当天单量为平日的9倍，而主营吸奶器、婴儿辅食机的<strong>母婴品牌Boboduck</strong>的销售额也增长了10倍。&nbsp;</p><p>总体看来，最热门的跨境品类为<strong>手机配件、美妆、时尚配饰、家居、女士服装五大类</strong>。&nbsp;</p><p>Shopee将11.11大促文化带到了巴西站。&nbsp;</p><p>巴西站的<strong>电子品类</strong>（手机配饰、耳机、智能穿戴）、<strong>时尚品类</strong>（眼睛、裙子、内裤）、<strong>生活类</strong>（户外服饰、装饰品、派对用品）、<strong>快消品</strong>（玩具、化妆工具、化妆品）都成了双11的大爆单的主要品类。&nbsp;</p><p>虽然爆单不断，但Shopee面临着其创立以来最严峻的形势。&nbsp;</p><h2><strong>02&nbsp;体虚的Shopee要打一场硬仗</strong></h2><p>Sea集团在去年陷入危机之后，通过砍掉冗员，关闭Shopee多个欧洲站点、同时也关停了阿根廷、智利等南美当地业务，终于喘了一口气，从去年Q4开始连续盈利三个季度。&nbsp;</p><p>然而，出人意料地，<strong>Sea集团在今年第三季度净亏损1.49亿美元。&nbsp;</strong></p><p>这一亏损，主要来自<strong>数字娱乐板块，</strong>同时也是因为又开始给Shopee大烧钱了。&nbsp;</p><p>数字娱乐板块一直都是Sea集团的现金奶牛，为“销金窟”Shopee源源不断地供血。然而，<strong>这只现金奶牛如今只能挤出血，而不能供奶了。</strong></p><p>在今年8月以来，Sea集团向Shopee押注了更多筹码，并不断加大烧钱力度。&nbsp;</p><p>这是因为，老对手Lazada紧紧咬住自己不放松，同时<strong>TikTok、Temu等新对手以病毒式的速度攻城略地，吞并越来越多的市场份额。&nbsp;</strong></p><p>TikTok抢走Shopee的订单，是有调研结果支撑的。&nbsp;</p><p>根据线上零售洞察公司Cube Asia的调查，印尼、泰国和菲律宾的消费者因为在TikTok Shop买了东西后，<strong>就减少了他们在 Shopee、Lazada和线下实体店的支出</strong>。&nbsp;</p><p>在这种情况下，Shopee既要保住基本盘（2022年占东南亚电商47.9%），同时必须实现更激进的增长，否则就得吞下“不进则退”的苦果，现有地盘还会被对手抢走。&nbsp;</p><p><strong>因此，Sea集团只能硬着头皮给Shopee多烧钱。&nbsp;</strong></p><p>Sea集团创始人CEO李小冬曾发了一份全员信，要求公司全员准备进入到<strong>“全面战斗模式“。&nbsp;</strong></p><p>接着，大量的真金白银投入到支持Shopee之上。&nbsp;</p><p>在这种背景下，Shopee的营销成本在第三季度急剧上升，达到了9.13亿美元，是第二季度的两倍左右。&nbsp;</p><p><strong>然而，其结果不太令人满意。&nbsp;</strong></p><blockquote><p>Shopee的订单量仅仅增长了 13.2%，GMV为201亿美元（总订单量22亿），同比增长仅为5%。&nbsp;</p></blockquote><p>这一增量除了是烧钱换来的，同时还是降价换来的。&nbsp;</p><p>第三季度，Shopee的<strong>客单价同比大幅下降了7%。&nbsp;</strong></p><p>“烧钱+降价”的方式换取订单量是不可持续的，因为钱不可能一直烧，价格更不能一直往下降。&nbsp;</p><p><strong>这让Shopee面临着巨大的困境：&nbsp;</strong></p><p><strong>一、Shopee母公司的子弹不多了：</strong>大金主腾讯也已经减持，Sea集团背后不再有资本大佬支撑，光靠前面几个季度的盈利攒下的钢镚儿资金，在电商烧钱大战中面对着背后都有大资金支持的对手们，Sea集团坚持不了太久；&nbsp;</p><p><strong>二、老对手Lazada的猛烈反扑：</strong>Lazada背后站着阿里巴巴，不断得到其输血，同时Lazada已经凭借自建物流体系实现了3天送达的跨境包裹时效，并推出了全托管，在资金和业务上步步紧逼；&nbsp;</p><p><strong>三、Temu的虎视眈眈：</strong>Temu已经杀入东南亚，其背后的拼多多备着海量资金，供其持续烧钱补贴，Shopee在东南亚的“低价定位”很大程度上会被其侵蚀。&nbsp;</p><p>鉴于Temu在北美成功抢走亚马逊的大量蛋糕，及其在日本、韩国的生猛表现，Shopee要抵抗其的兵峰，必然要打一场硬仗。&nbsp;</p><p><strong>四、TikTok兴趣电商与Shopee的货架电商也必有一战：</strong>TikTok正在用兴趣电商的新物种对Shopee施以新维度的进攻。&nbsp;</p><p>虽然TikTok Shop暂时在印尼被禁，但其重返已现曙光，且它在泰国、马来西亚、越南等市场还在不断扩张。&nbsp;</p><p>虽然TikTok Shop印尼站的暂时关闭，<strong>并不意味着Shopee可以抢到它的订单</strong>。&nbsp;</p><p>这是因为，禁令前TikTok Shop印尼每天近300万的包裹，大多是冲动性消费场景下产生的，是一种<strong>“内容电商+兴趣电商”</strong>场景下产生的订单，像Shopee这样的<strong>传统货架电商</strong>要直接要抢走这些单子是有困难的。&nbsp;</p><p>因为，任何消费行为，都取决于三个基本的决策要素：<strong>需求，触点（购买渠道），信任。&nbsp;</strong></p><p><strong>在兴趣电商的场景下，</strong>一个马来西亚的消费者闲来无事，在TikTok上看视频和直播。&nbsp;</p><p>此时，<strong>TikTok就是触点（购买渠道）</strong>，她刷了又刷，看到某个视频或者直播上一款很不错的裙子，觉得自己穿上这件裙子应该好看，也想买一件，<strong>此时就产生了需求</strong>，接着，她看到这个视频博主、主播或者小店的粉丝量和人气都不错，于<strong>是产生了信任，</strong>接着就下单了。&nbsp;</p><p>而Shopee作为货架电商，其购买决策的场景是完全不一样的。&nbsp;</p><p>比如，还是这个马来西亚消费者，<strong>她首先产生了需求，</strong>想要买一件裙子，然后，到Shopee平台<strong>（触点）</strong>去搜索，看到店铺的星级和好评，对该店铺产生了信任，最后下单购买了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_31cbacea0217406b946e2fdd768f4a2a@000000_oswg545321oswg1047oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/Shopee的货架电商场景&nbsp;</p><p>这两种场景是互不相同的。&nbsp;</p><p>因此，Shopee作为货架电商，要抢走TikTok Shop的订单会比较困难。&nbsp;</p><p>但TikTok Shop要抢走Shopee的订单，会容易很多，因为，<strong>TikTok是天然的流量大入口</strong>，其丰富多彩的短视频内容，吸引无数的用户（包括Shopee的用户）进来，并用内容去触动他们下单。&nbsp;</p><p>这足以让Shopee倒吸一口冷气。&nbsp;</p><p>因此，Shopee母公司在刚刚盈利两个季度、积蓄还很微薄的情况下，咬着牙要下血本去烧钱为其引流，并在直播上投入大功夫。&nbsp;</p><p><strong>这是因为，“狼”真的来了。&nbsp;</strong></p><p>除了TikTok，Shopee面对的另一只“狼”——Temu，同样凶猛。它一个背靠拼多多，资金充足，以疯狂“补贴+广告”模式攻城略地而不讲武功套路的对手。&nbsp;</p><p>它已经在高收入的欧美站稳了脚跟，而在更追求性价比的东南亚，Temu的扩张势头，应该会更为凶猛。&nbsp;</p><p>体质虚弱的Shopee，如何接招，我们拭目以待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NzgwNjM1MQ==&amp;mid=2247517481&amp;idx=1&amp;sn=1c142e8b4cd7f018fe47248bcc5b2f79&amp;chksm=fc9555c9cbe2dcdf349ea9ade98154c7ec349f41aba70c8f5d530d54aee4cd5f8f3e6b15f297&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝海亿观网”（ID：egainnews）</a>，作者：亿观分析组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521189221476099</id>
            <title>和特能源IPO：毛利率逐年下降，先分红后募资补流遭非议</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521189221476099</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521189221476099</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 23:32:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 福华化学, 和特能源, 毛利率, 分红
<br>
<br>
总结: 福华化学分红后募资补流引发争议，和特能源也存在类似情况。和特能源通过热电联产方式生产蒸汽和电力，但毛利率逐年下降。公司先分红后募资补流，两次分红几乎分掉了公司39个月的净利润。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>福华化学分红后募资补流的风波刚告一段落，但IPO公司中存在类似情况的并非仅此一家。</p><p>近日，有投资者注意到，拟于沪市主板IPO的和特能源（福建）股份有限公司（以下简称“和特能源”）或也存在类似的情况，虽然数额远小于福华化学，但两次分红几乎分掉了公司39个月的净利润。</p><h2><strong>01 毛利率逐年下降</strong></h2><p>从主营业务来看，和特能源通过热电联产的方式生产及供应蒸汽、电力。以煤炭作为主要燃料，同时掺烧部分污泥，依托高温高压循环流化床锅炉以及背压式汽轮发电机组，开展热电联产及污泥无害化、资源化处置业务。</p><p>主要产品包括蒸汽、电力、蒸汽管网运输及污泥处置服务，并依托规模化的供热管网设施，为客户提供蒸汽管网运输服务。</p><blockquote><p>2020年-2022年及2023年1-3月（“报告期”），和特能源分别实现营业收入3.14亿元、3.83亿元、4.55亿元及1.07亿元，净利润分别为1.16亿元、7374.89万元、7870.55万元及1839.9万元。</p></blockquote><p>其中，蒸汽是和特能源的主要产品，报告期内收入占比分别为65.72%、69.14%、69.95%、67.76%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_060cc508d7624fb0af77d80fbd2de642@000000_oswg155645oswg1080oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：和特能源招股书</p><p>蒸汽的生产主要靠燃烧煤炭，因此煤炭的价格对公司的经营有着重要影响。</p><blockquote><p>报告期内公司煤炭采购的金额分别为1.08亿元、2.02亿元、2.57亿元及2696.35万元，占各期主营业务成本中原材料金额的比例分别为94.89%、94.89%、95.07%及98.26%。</p></blockquote><p>近几年，煤炭价格在宏观经济波动、国际形势及市场供需情况变化等因素的影响下飞涨，报告期各期，公司采购煤炭均价分别为592.30元/吨、898.25元/吨、1183.62元/吨及957.61元/吨。</p><p>与此同时，蒸汽价格却无法及时匹配原材料价格波动，如2022年公司煤炭采购单价较2021年上涨了31.77%，但蒸汽销售单价仅同比上涨19.39%。</p><p>因此报告期各期，公司热电联产业务主营业务毛利率分别为33.73%、13.93%、5.83%和9.19%，2020年到2022年逐年下降。</p><h2><strong>02 先分红后募资补流</strong></h2><p>2012年6月，严勇和林建芳创办了和特能源的前身和特有限，林建芳股份由倪必鸿代持，于2020年12月整体变更为股份有限公司，变更时代持情况已消除。</p><p>2022年11月，和特能源以18.61元/股向51名股东定增369.10万股，募集资金6868.95万元。</p><p>2023年1月，和特能源进行股份激励，以9.32元/股向16人授予了260万股，合计共确认股份支付费用2415.40万元，并于2022年-2029年分期确认。</p><p>2023年3月，以18.61元/股向5名股东定增56.80万股，共募资1057.05万元，对应增资后公司估值约10.58亿元。</p><p>2023年6月，和特能源进行2022年度的分红，以未分配利润向全体股东每10股派发现金红利18元（含税），以资本公积金向全体股东每10股转增10股。</p><p>此次权益分派共预计派发现金红利1.02亿元，转增5685.9万股。现金分红的金额约占2022年净利润的130.04%。</p><blockquote><p>此前，2022年5月，和特能源审议通过2021年年度权益分派方案，以未分配利润向全体股东每10股派发现金红利38.60元（含税），合计派发现金红利1.93亿元。</p></blockquote><p>两次分红金额合计2.95亿元，占报告期内净利润总额的103.00%。</p><p>严勇、林建芳夫妇为公司实际控制人，合计持有公司87.94%的股份，林建芳的女儿林俊云为实际控制人的一致行动人，直接持股0.54%，三人合计控制公司88.47%的股份。</p><p>以此计，在两次分红中，三人约从中共获得2.61亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_6c9a566c23cb497f8bcfde4c337ec626@000000_oswg112482oswg985oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：和特能源招股书</p><p>值得注意的是，公司控股股东、实际控制人严勇曾经存在基于公司项目收益的民间集资行为。</p><p>招股书显示，严勇以自有资金向公司提供临时周转资金，并于2009年至2021年陆续以自身可从公司项目中获得的收益为基础，向其亲友及公司部分员工借款，并支付借款利息。</p><p>2020年、2021年及2022年年初，分别产生对外借款本金5511.55万元、7377.12万元及7409.62万元，借款人人数均为55人。</p><p>2022年7月14日至15日，严勇在收到公司2021年现金分红后，向55名借款人偿还了其个人借款，以及按相关借款协议及补充协议约定的利息，共计1.09亿元。</p><p>在大笔分红之后，和特能源又想通过IPO募集资金来补充流动资金。</p><p>此次发行，和特能源计划募资6亿元，其中4.9亿元用于管道建设及集中供气项目，1.1亿元拟用于补充流动资金及偿还银行贷款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_45ff47bd1ced43659da2525d20bc79a9@000000_oswg245505oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：和特能源招股书</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MjAwNDU2Mw==&amp;mid=2247495549&amp;idx=1&amp;sn=2f5b7177ee5f61ae8d25941418880830&amp;chksm=fc72b841cb0531574921efb0bf4a23c5dbfabd47fe3b1aab44bf615188c4ace3fe7df7f7b90d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“洞察IPO”（ID：dongcha-ipo）</a>，作者：苏杭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521232048612865</id>
            <title>不到一年，融资超50亿，全球最年轻光伏独角兽“火”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521232048612865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521232048612865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 23:32:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 异质结, 华晟新能源, 融资, 光伏独角兽
<br>
<br>
总结: 华晟新能源是一家全球领先的光伏企业，通过完成多轮融资，实现了快速发展。该公司以异质结技术为核心，致力于推动光伏产业的发展。华晟新能源的创始人徐晓华是一位光伏行业的专家，他对于异质结技术的发展充满信心，并认为它将成为光伏产业的主导技术。通过持续的创新和市场差异化，华晟新能源已经成为全球光伏领域的独角兽企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>全球异质结龙头公司华晟新能源近日宣布，公司顺利完成超20亿元C轮融资，由中国绿发投资集团领投。至此，华晟新能源2023年共计完成两轮超50亿元融资。</p><p>华晟新能源创始人徐晓华曾在汉能薄膜发电集团担任副总裁，2020年创业，仅用三年时间就将公司打造成全球最年轻的光伏独角兽。</p><p>值得注意的是，华晟新能源已于2022年9月公布上市计划，计划2023年8月开始股改，争取2024年启动IPO申报。</p><p>2023年3月，安徽证监局局长徐小俊到华晟新能源调研时表示，希望华晟要做好上市规划，打好上市基础，借力资本市场，加速推动“产业+资本”双轮驱动。</p><h2><strong>01 年内融资超50亿元</strong></h2><p>据安徽华晟新能源科技有限公司披露，公司近日顺利完成C轮融资。本轮融资由中国绿发投资集团领投，中银资产与中邮保险跟投，无锡国联金投致源与新兴资产继续加码，融资总额超20亿元人民币。本轮融资将用于华晟高效异质结产品的持续扩产，以及对于异质结-钙钛矿叠层电池等前沿技术的研发。&nbsp; &nbsp;</p><p>本轮融资领投方中国绿发是一家以绿色发展为主线，以绿色能源、幸福产业、低碳城市、战略性新兴产业投资为发展方向的央企。近年来，该公司在绿色能源领域持续发力，聚焦于关键技术攻关与产业化，异质结技术正是其关注的重点领域之一。不久前，中国绿发与华晟新能源达成深度战略合作，双方将携手推进光伏异质结技术的产业化和商业化，共筑产业新生态，共创绿色美好未来。</p><p>中国绿发表示，“华晟新能源的异质结技术在光伏领域走在前沿，引领着行业的发展站方向，在不断实现产品效率功率突破的同时，持续推进这一先进技术的产业化发展。可以看到，在华晟新能源的专注下，异质结正在吸引越来越多人的目光，汇聚越来越多的力量，相信在不久的将来，异质结将真正发力，为中国乃至全球的能源转型做出突出贡献。”</p><p>2021年11月，华晟新能源完成8亿元A轮融资，由合肥产投集团、宣城开盛集团联合领投，招银国际、中信创投等机构共同完成。</p><p>2023年1月，华晟新能源宣布获得超20亿元B轮融资，由中建材新材料基金领投，无锡金投致源、创合鑫材制造业转型升级基金等机构跟投，合肥产投、昆冈资本等老股东持续加注。</p><p>两个月后，洪泰基金宣布参与了华晟新能源的B+轮融资，至此B轮系列融资总规模超过24亿元，投后估值100亿元。</p><h2><strong>02 全球最年轻光伏独角兽</strong></h2><p>2023年5月，胡润研究院发布《2023年全球独角兽榜》（Global Unicorn Index 2023），列出了全球范围内成立于2000年之后，价值10亿美元以上的非上市公司。</p><p>榜单显示，截止2022年12月31日，全球共有1361家独角兽企业，其中508家为“新独角兽”。上榜企业的平均成立时间为9年，其中7家光伏企业的平均成立时间为8年。创立未满3年的华晟是榜单中“最年轻”的企业，也是首家入选的异质结制造企业，位列793名，企业估值100亿人民币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_f6c34cbb8a7b47e28775e533e3a5534e@5888275_oswg83876oswg1080oswg865_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>官网显示，成立一年后，华晟新能源的HJT电池单片效率就突破25.26%，一举追平世界纪录。截止2022年底，华晟HJT产能就已达2.7GW，占比接近全市场四分之一。</p></blockquote><p>2023年9月，华晟新能源宣布实现全公司运营盈利；11月，华晟喜马拉雅G12-132组件最高功率达750.54W，转换效率24.16%，再创异质结组件功率效率世界新高。据悉，到今年年底，华晟将拥有近20GW异质结产能。</p><p>因此，无论是技术创新、产能规模还是出货量及市占率，华晟已快速发展成为全球异质结领域的领军企业。</p><p>值得注意的是，华晟新能源已于去年9月公布上市计划，计划2023年8月开始股改，争取2024年启动IPO申报。&nbsp; &nbsp;</p><p>2023年3月，安徽证监局局长徐小俊到华晟新能源调研。徐小俊当时表示，希望华晟要做好上市规划，提高企业质量，打好上市基础，创新发展与规范运作并举，借力资本市场，加速推动“产业+资本”双轮驱动。</p><h2><strong>03 “异质结狂人”徐晓华</strong></h2><p>华晟新能源的创始人徐晓华毕业于北京师范大学物理系，曾在知名光伏公司汉能薄膜发电集团任副总裁，2020年到安徽宣城创办华晟新能源。</p><p>在汉能薄膜巨亏122亿，面临巨大舆论压力的2016年，汉能老板李河君辞任汉能薄膜发电执行董事及董事会主席，徐晓华随后被任命为公司执行董事。</p><p>对于N型技术之争，徐晓华曾在2023年7月明确表示，Topcon和异质结都是PERC之后的第三代主流技术路线，会主导接下来几年光伏产业电池技术的发展。</p><p>在他看来，当下Topcon的进度更快，2023年扩产产能会超过600GW，而异质结的产能也会在2025年达到150GW，“按照这个发展速度，相信异质结时代会比大家想象的更快到来，异质结会以更快的速度把落后产能淘汰掉，这是不可逆转的趋势。”</p><p>徐晓华认为，新的N型技术目标是解决绿氢的产业化和低成本的光储一体化问题，让光伏真正从辅助能源变成主力能源，“异质结+钙钛矿”的叠层技术或是光伏在成为主力能源道路上的关键技术支撑，“如果我们的目标只是平价上网，确实不需要异质结，甚至不需要TOPCon。” &nbsp; &nbsp;</p><p>在徐晓华看来，随着光伏产业化的深入，同质化不可避免，要在同质化的市场跑出竞争力，首先要坚持对技术路线的创新，坚定地走差异化市场。华晟在国内大多数企业选择Topcon的时候选择了异质结，成为了第一个“吃螃蟹”的人，也因此成功抢占了异质结技术产业化的先发优势。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RkTXLQpsaIgK1KfbKTMI5A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：卢鸰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520897022174722</id>
            <title>砸向餐饮的钱向上游，多家食材供应商获融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520897022174722</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520897022174722</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 11:49:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 食材供应链, 融资, 餐饮连锁化, 上游供应链, 数智化系统
<br>
<br>
总结: 近期，多家食材供应链公司获得新融资，显示出食材供应链成为资本关注的领域。餐饮连锁化的提升推动了上游食品供应链的发展，安全、稳定、高效、标准化的供应链有助于餐厅规模化扩张。资本对餐饮供应链感兴趣的原因是餐饮连锁化程度的提升和食品工业化发展的趋势。食材供应链面临的痛点包括上游源头分散、中游冷链技术不足、下游菜系和产品繁杂等，相关公司将针对性提升能力，加强数字化系统和冷链物流基础设施建设。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>拥有从田间地头到餐桌连接能力的食材供应链，再次成为资本宠儿。</p><p>近期，先后有多家食材供应链获得新融资。B端食材供应商“时食链”宣布已完成Pre-A轮融资，这是这家公司继今年1月份获得和君资本等投资的千万级天使轮融资后，获得的第二轮融资。</p><p>此外，肉羊食品供应商“壹起扬食品”宣布完成约千万元天使轮融资，由长春越达科技产业园投资。今年10月，以B2B食材供应为主业的“乐禾集团”完成了数亿元F轮融资，由广东省政府下属的农业供给侧结构改革基金及和智投资领投，粤茂基金、白云金控及广州产业投资基金跟投。</p><p>在消费投资的相对冷静期，这样规模的投资并不多见，而食材供应链也成为少数仍然可以拿到大笔融资的赛道。上述供应链公司则在各自领域有所侧重。</p><p>比如时食链早先以云南食材供应切入市场，为一二线城市的云南连锁餐厅提供食材，在2014年的北京云南食材供应市场中占比达到70%。如今这家公司主营B端食材源头直采、定制化加工与配送服务，覆盖政府机关、军队、大中小学食堂、品牌餐饮连锁机构、连锁商超等领域；以及在C端预制菜业务上布局，目前已开发出50多种云南风味的预制菜，并推出了“奔跑的小象”预制菜品牌。</p><p>壹起扬食品则是一家专注于肉羊品种改良及商品羊饲养的企业。乐禾集团的体量和规模都更大，它以B2B食材供应服务为核心，有净菜加工、冷链物流、餐饮管理、中央厨房、食品科技产业园等在内的多产业布局，在资本的助推下已经在全国布局数百家分子公司。</p><p>近年来伴随着预制菜和餐饮连锁化的不断发展，<a href="https://www.jiemian.com/article/8031707.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">上游的供应链大战早已浮出水面。</a></p><p>聚焦于消费投资的番茄资本创始人卿永也曾表示，资本对纯餐饮的投资兴趣下降，对餐饮供应链服务企业以及具备食品属性的新餐饮更感兴趣。</p><p>资本对餐饮供应链感兴趣的原因，实际上是餐饮连锁化程度的提升，与食品工业化发展的必然趋势。</p><p>根据2023中国连锁餐饮峰会上公布的数据，从2018年到2022年五年时间内，中国餐饮市场连锁化率从12%提高到19%。这与美国等市场50%以上的连锁化率相比仍有提升的空间。</p><p>前端餐饮连锁化率的加速，推动了上游食品供应链的发展。安全、稳定、高效、标准化的供应链可以有效帮助餐饮企业节省成本，有助于餐厅进一步规模化扩张。</p><p>餐饮连锁化率的提升一方面释放出餐饮连锁品牌的投资价值，同时也释放出餐饮供应链本身的资本化价值。防疫政策调整后，资本对纯餐饮的兴趣点向上游供应链转移的趋势得到了进一步加强。</p><p>例如光大控股消费基金在2021年正式提出聚焦食品全产业链的投资定位，称“抓住不确定性中的确定性”。其董事总经理吕志超透露称，从投资价值看，食品产业链条长、痛点多，解决每一个痛点都能创造巨大的社会价值。食品全产业链属于核心民生，受经济周期波动影响较小，行业政策也不具有敏感性，因此可持续性更高、可预见性更强。</p><p>而对于不少餐饮企业来说，在上游供应端布局发力也成为一种选择，“供应链为王”愈发成为共识。</p><p>以此番获得新融资的时食链为例，早在2015年时，它在北京开设了云南餐厅“壹霖·洱语”系列品牌。但在2020年时餐厅运转受到冲击，因此便重新回到供应链上寻求第二增长曲线，餐厅门店规模有所收缩，且至今并未大规模扩张。根据窄门餐眼数据显示，“壹霖·洱语云南菜”和“壹霖·小洱语云南米线”现有门店数量一共只有6家。</p><p>这家公司也加快了集配中心和工厂的建设。目前时食链已经在云南、北京、河北等地建成区域性集配中心。另外，它主营即食冷链食品的江苏泰州工厂预计将于2023年年底正式投入使用，主营沙拉净菜的北京昌平工厂、主营常温酱料和FD冻干食品的河北衡水工厂预计于2024年年底投入使用。</p><p>尽管食材供应链也有万亿市场规模，但格局高度分散，也给了资本入局、加速规模化整合的市场空间。</p><p>食材供应链亟待解决的痛点，包括上游源头分散、机械化、规范化程度低；中游冷链技术不足，链条冗长且渠道运输成本高；下游菜系和产品繁杂，难以标准化等。</p><p>于是上述获得新一轮融资的几家公司，则将针对性在这几方面提升能力。比如乐禾集团将加强数字化系统的升级迭代和冷链物流基础设施的全国落地，时食链则将重点投入供应链数智化系统打造、食品安全溯源体系建设及江浙沪生产集配中心的建设。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10402354.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：马越，编辑：牙韩翔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520894719108872</id>
            <title>李书福创办的星纪魅族集团完成20亿元融资，高层调整也同步进行</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520894719108872</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520894719108872</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 11:48:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 星纪魅族集团, 融资, 组织架构调整, 智能手机与汽车
<br>
<br>
总结: 星纪魅族集团近日完成了A轮融资，获得了亚投基金和嘉实国际的领投。同时，该集团进行了组织架构调整，沈子瑜担任CEO，苏静担任总裁，戚为民接替苏静成为CFO。星纪魅族集团致力于将手机与汽车进行深度融合，推出了魅族20系列手机和Flyme Auto座舱操作系统，并与极星汽车成立合资公司。该集团认为，缺乏手机软件赋能的汽车厂商将逐渐掉队，因此选择了这一路线。华为、小米等厂商也在积极布局智能手机与汽车领域，未来将再次竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月16日，星纪魅族集团宣布于近日完成A轮融资。本次融资由亚投基金和嘉实国际领投，QC Capital、武汉经开及产业链合作伙伴等跟投。截至目前，星纪魅族集团完成了总计20亿元人民币天使+轮及A轮融资，投后估值超100亿元人民币。</p><p>与此同时，星纪魅族还宣布了新一轮组织架构调整：联合创始人沈子瑜担任CEO，负责集团全面工作；联合创始人苏静担任集团总裁，负责公司日常运营；戚为民接替苏静出任CFO，负责财务及投融资相关工作。</p><p>苏静曾担任星纪魅族CFO，在星纪时代并购魅族科技以及集团与Polestar极星成立合资公司时，都起到了重要的推动作用。戚为民曾任魅族科技高级副总裁、CFO，负责魅族科技的财务管理工作。</p><p>星纪魅族由吉利控股集团董事长李书福创办。2022年7月，湖北星纪时代科技有限公司宣布收购珠海市魅族科技有限公司79.09%的控股权，并取得对魅族科技的单独控制。此后，两家公司正式合并为星纪魅族集团。</p><p>今年以来，星纪魅族动作频频。3月，星纪魅族发布了公司成立以来的首款手机魅族20系列，以及智能座舱操作系统Flyme Auto，强调要让手机与车机之间实现算力、数据、硬件及生态共享。</p><p>为了扩张Flyme Auto的朋友圈，星纪魅族还在今年6月与极星汽车成立合资公司。极星拥有合资企业49%的股权，星纪魅族集团则持有剩余51%的股权。未来，双方还将推出极星手机，定价万元以上，对标华为保时捷系列。</p><p>一手抓手机，一手抓汽车，星纪魅族的业务逻辑也是华为、小米等厂商选择的路线。华为手机与智选车品牌车机已经全面覆盖鸿蒙系统，小米近日发布的操作系统澎湃OS也被定义为“人车家全生态操作系统”。</p><p>“汽车厂商在软件生态方面以及智能座舱的建设方面欠缺经验，这是智能汽车发展过程中面临的主要困难，未来没有手机软件赋能的汽车厂商都将逐渐掉队。”星纪魅族CEO沈子瑜曾表示，这也是魅族选择这一路线的原因。</p><p>目前，华为已有搭载鸿蒙座舱系统的多款车型在售，搭载Flyme Auto车机系统的首款车型领克08也已上市，而小米汽车也在近日露出真容，上市似乎也只是时间问题。三家智能手机市场的老对手，不久将再次同台竞技。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10403316.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：陆柯言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520877415212544</id>
            <title>多家公司官宣算力服务提价，中长期涨价潮或将开启</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520877415212544</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520877415212544</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 11:44:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 算力租赁费用, AI芯片, 算力涨价潮
<br>
<br>
总结: 随着大模型的普及和AI芯片需求的增加，算力租赁费用不断上涨，引发了算力涨价潮。这是供应趋紧和需求上行的结果。为了满足大模型的训练和推理需求，算力云化、调优和调度成为关键步骤。算力涨价潮预计将持续，并且大模型的训练成本可能达到上亿美元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>随着各家大模型陆续向多模态迭代，训练、推理阶段的算力需求加速提升，GPT-4训练成本或达上亿美元。</p></blockquote><p>随着AI芯片缺货潮的持续发酵，算力服务/租赁端的费用水涨船高。近期，多家公司陆续官宣算力租赁费用提价。</p><p>中贝通信在昨日公告中表示，与北京中科新远科技有限公司签订算力服务框架合同，合同总金额为3.46亿元（含税6%），单价为18万元/P/年，合同价格为算力租用价格含技术服务与支持有关费用。</p><p>回溯其9月公示的订单，该公司算力租赁费用大涨50%。彼时，中贝通信与青海联通签订算力服务框架协议，服务费按照含税12万元/P/年计算，总金额为含税3.46亿元。</p><p>就在前一天，汇纳科技宣布，将英伟达A100芯片算力服务收费价格上调100%。</p><p>国盛证券在今日发布的研报中指出，算力涨价潮即将开启，火山引擎、腾讯云、微软Azure的A100租赁零售价相较此前的市场平均价均有不同程度上涨。在AI应用加速迭代等各方面因素作用下，此次算力集体提价并非短期波动，而是在开启中长期的涨价潮。</p><h2>算力供应趋紧，需求不断上行</h2><p>算力涨价是供应趋于紧张以及需求不断上行的直接结果。</p><p>从需求层面来看，AI大模型正在加速“燃烧”算力，AI芯片需求持续旺盛。据国信证券测算，以1750亿参数的ChatGPT大模型为例，按照一周日访客数量2500万、单字消耗350ms等标准计算，每天需要3.04万片英伟达A100 GPU同时计算，才可满足当前ChatGPT的访问量。</p><p>另外，随着各家大模型陆续向多模态迭代，训练、推理阶段的算力需求进一步提升。</p><p>多模态大模型训练阶段在数据源、模型结构、计算操作方面更加复杂，这导致其需要更大量的训练数据，从而进一步增加算力消耗。据国泰君安测算，GPT-4对于算力的需求在同等训练时长下相比GPT-3增长445倍，GPT-4训练成本或达上亿美元。</p><p>推理成本则受到计算集群的规模、能力、使用效率、批次大小以及集群的管理策略等因素的影响。上述机构进一步指出，GPT-4V计算集群庞大，推理成本远超GPT-3。随着应用场景的丰富，并发需求的增长，推理端所需的算力将持续提升。</p><p>供应层面，人工智能领域的主流芯片英伟达A100、H100持续供不应求，且价格高昂。以H100为例，近期，H100在eBay平台的售价已经高达4.5万美元，且货源较上半年也显著减少。业内代理商亦透露，英伟达GPU交货周期也被拉长。</p><h2>算力云化、调优、调度或成关键步骤</h2><p>历经数个月供不应求后，算力芯片的需求仍尚未见顶。</p><p>OpenAI开发者大会结束后不久，由于访问量远超预期，ChatGPT和API服务经历了将近2小时的故障，OpenAI的最大竞争对手Anthropic也遇到了服务器无法响应的问题。</p><p>OpenAI首席执行官Sam Altman在X平台上宣布，将暂时暂停新的ChatGPT Plus注册。“开发日后使用量的激增超出了我们的承受能力，我们希望确保每个人都有良好的体验。”他表示。</p><p>对此，国盛证券认为，云化、调优、调度是将纸面算力变为可用算力的先期步骤，云化使算力变成用户可以便捷调用的“数字能源”，调优则是从通信和模型层面压榨GPU利用率，实现算力降本增效的必经之路。调度是将全国乃至全球的算力资源统筹分配，实现成本优化、入网即有算力的核心环节。</p><p>具体来看，由于大模型训练时的主要壁垒依然是数据并行下的通信瓶颈和长期积累的AI大工程经验，这三个涉及显卡数据交换与流通的环节的竞争壁垒将不断提高，其发挥的价值也将持续显现——OpenAI单位token成本降低，或因OpenAI解决了此前算力利用率低、GPU平均故障时间较长的问题，算力调优从降本维度加速了AI飞轮的旋转。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Wli6AiRXXLtzHFKIG5pqIw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“TMT时报”（ID:gh_f7653dea6e99）</a>，作者：邱思雨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520870364686088</id>
            <title>深蹲两季度的小鹏，终迎起跳时刻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520870364686088</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520870364686088</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 11:42:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小鹏, 业绩, 销量, 毛利率
<br>
<br>
总结: 小鹏汽车在今年第三季度实现了销量和毛利率的反转，营业收入达到历史次高，但净亏损仍在扩大。销量逐步回升，毛利率实现环比增长，显示出小鹏汽车正接近业务转折点。尽管面临新能源汽车市场的竞争压力，小鹏凭借新车型和战略合作取得了增长动力。然而，净亏损仍在扩大，需要进一步努力提升盈利能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月15日晚间，小鹏发布了今年的三季度业绩，在经历了今年上半年连续两个季度的销量和盈利均不佳的至暗时刻以后，这次终于走出困境。</p><p>今年第三季度，小鹏实现了营业收入85.3亿元，同比增长25%，环比增长68.5%；毛利率也终于逆转了下滑趋势，同比降低16.2个百分点，环比增长1.2个百分点到-2.7%。</p><p>但净亏损仍处于扩大趋势中，达到38.9亿元，同比增长63.6%，环比增长38.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_f9a3da55883341cc85837b2ebf32facf@1743780481_oswg148085oswg640oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华尔街见闻·见智研究认为，在此前针对小鹏二季报的文章分析中就明确表示，随着小鹏的营业收入结束了连续数个季度的同环比下滑的不利局面。</p><p>整体产品的交付节奏得到加快，二季度将是黎明前最后的黑暗。</p><p>目前，小鹏汽车在第三季度实现了显著的销量增长，并且毛利率也首次实现了环比增长，打破了之前持续下滑的趋势。</p><p>同时，单车收入开始回升，费用端增长放缓。这些迹象表明，小鹏可能正接近其业务转折点。</p><h2>01 Q3终于迎来销量和毛利率的反转</h2><p>今年上半年，小鹏一直处于销量疲软、毛利率下滑和亏损加大的不利局面中，但是这一切却在三季度得到了不小的逆转。</p><p>今年第三季度，小鹏的销量达到4万辆，同比增长35.3%，环比增长72.4%，符合此前公司给出的3.9万辆-4.1万辆交付指引，基本上等同于今年整个上半年的销量4.1万辆，在最新10月的销量更是一度冲破2万辆大关。</p><p>小鹏今年呈现明显的出低开高走的局面，连续10个月出现环比增长，目前的月销量也基本上稳定在1.5万辆以上的水平，小鹏已经逐步重回往期的销量巅峰状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_e97fbfb588394b248828506289b57096@1743780481_oswg43129oswg523oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在新能源汽车行业的传统旺季——第四季度，小鹏汽车展现出乐观的销量预期。</p><p>公司预计本季度汽车交付量将达到5.95万至6.35万辆。</p><p>即便去掉10月份的2万辆销量，在11月和12月，小鹏依然预计保持每月约2万辆的高销量水平，与上半年每月不足1万辆的低迷销量形成对比。</p><p>这表明小鹏每月销量破2万辆的成绩不是一时现象，而是具有持续性的趋势。小鹏汽车在销量上实现了显著的反转，同时第三季度毛利率也出现了转折点。</p><p>上半年，小鹏毛利率连续创下近三年新低，二季度甚至出现了负毛利率，跌破盈亏平衡线。</p><p>幸运的是，第三季度毛利率未继续下滑，反而实现了环比增长1.2个百分点至-2.7%，摆脱了持续下降的趋势。</p><p>展望第四季度，小鹏有望实现毛利率由负转正。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_5f9d381edca248c981cf1747377b966d@1743780481_oswg33497oswg511oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华尔街见闻·见智研究认为，尽管新能源汽车的价格战延续到下半年，特斯拉、奇瑞汽车和零跑汽车等继续采取降价策略，但小鹏并未像上半年那样毫无抵抗力。</p><p>依靠上市即成爆款的G6车型，以及9月上市的2024款G9（上市15天即获得1.5万辆订单），小鹏成功抵御了竞争压力。</p><p>其销量和盈利能力均有所回暖，预计新车型将为小鹏持续带来增长动力。</p><h2>02 营业收入创下历史次高，但净亏损仍在扩大</h2><p>自2021年四季度以来，小鹏的营业收入就进入了下行区间，从2021年Q4的85.56亿元下滑至今年Q1的40.33亿元。</p><p>这种断崖式下降在今年第二季度被终结，并在三季度迎来同环比增长，小鹏营业收入在今年第三季度创下历史次高，达到85.3亿元，同比增长25%，环比增长68.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_264852b9a03944fbb234485091bb92a5@1743780481_oswg36002oswg543oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小鹏与滴滴的战略合作为其营收增长提供了一定保障，全新品牌MONA的销量预计达到10万辆，若按单价15万元计算，年营业收入将达150亿元，对于小鹏来说是一笔可观的收入。</p><p>加之滴滴的巨大流量和广告效应，将为MONA品牌提供几乎无成本的推广。</p><p>小鹏对今年四季度的营业收入也持乐观态度，预计将创历史新高，达到127亿元至136亿元，同比增长86.1%-99.3%。</p><p>此外，小鹏的单车收入也在今年跌破20万元大关以后，首次出现止跌迹象，第三季度环比增长0.5万元达到19.6万元。</p><p>小鹏此前推出了高价位的G9新车型，试图突破15-20万元的产品价格区间，提升单车收入和品牌定位。</p><p>然而，这款新车型未能获得市场和消费者的广泛认可，导致整体销量不佳，使得小鹏的单车收入从去年三季度的21万元下降至今年二季度的19.1万元。</p><p>幸运的是，小鹏从过去的经验中学到了教训，在后续新车型的研发和推广上取得了进展。</p><p>随着车型结构的逐步完善，中高价位车型如P7i和G6已成为小鹏产品销量的主要贡献者，这一变化帮助小鹏的单车收入重回增长轨道。</p><p>但今年第三季度，小鹏的净亏损并未收敛，还是在继续扩大，今年三季度小鹏的净亏损达到38.9亿元，同比增长63.6%，环比增长38.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_d05f54560def45f1b77cc97aeb55f98c@1743780481_oswg36321oswg531oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来看，三季度小鹏的净亏损突然大幅度加大主要原因在于，此前小鹏为大众集团的战略少数股东权益投资所发行股份相关的远期股权销售协议的公允价值有所变动，导致小鹏的衍生负债的公允价值变动亏损计入了9.7亿元的非现金亏损。</p><p>如果不考虑这部分因素，小鹏的净亏损应该是29.2亿元，与二季度的28亿元相差不大。</p><h2><strong>03 费用端有所收敛，刚性投资不再“刚性”</strong></h2><p>小鹏想要保住自己在智能化领域，以及新车型产品方面的优势地位，费用端尤其是研发投入的高支出此前一直保持刚性。</p><p>但在今年第三季度，小鹏的研发费用首度出现下滑，为13.1亿元，同比下滑12.9%，环比下滑4.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_bcae69c6e5ee4bc58dea75842d1aacd1@1743780481_oswg35345oswg520oswg257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一方面，此前小鹏的新车型和老车型改款层出不穷，导致研发投入一高在高。</p><p>但是小鹏在完成G6、G9和P7i这套三核车型阵容以后，短时间内的新车型应该是MPV车型X9，以及和滴滴的合作车型，都已经基本上打磨完毕，从研发进度来看，三季度的投入并不大。</p><p>另一方面，小鹏在最为看重的智能驾驶领域，大体上也完成了从高精地图模式向无图模式的转型。</p><p>最大的难关已经闯过，后续城市NGP的打开将会提速，今年11月和12月都将分别开放25个城市左右。</p><p>以智能驾驶为标签的小鹏在实现了领先其他新能源车企一步的同时也终于可以歇口气，无需像目前在智能驾驶领域还处于奋起直追的理想那般继续加大研发投入。</p><p>但是，从今年的小鹏汽车科技日上可以发现，小鹏的野心还是相当大的，想要做的事情也非常多，在分体式飞行汽车的研发、人形机器人PX5的量产、智能驾驶NGP的城市推广等方面都希望有所建树。</p><p>在销售网络的扩张、国内城市覆盖和广告支出方面，小鹏也并未盲目扩张，而是仍在继续淘汰低效率的门店。</p><p>截至三季度末，小鹏的实体销售网络数量达到395家，相较二季度不增反减了16家，所以销售费用增长不大。今年第三季度，小鹏销售费用达到16.9亿元，同比仅增加4%，环比增长9.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_073f0ff479d34446b4cc5ef6fe10b5cf@1743780481_oswg35993oswg517oswg257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总的来说，经历了二季度低销量、弱盈利和高费用的困境后，小鹏终于迎来了转机，希望这不仅是一时的亮点，而是小鹏真正的重新崛起。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pjx6gfUEyvF1v24Li_vpQQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：吴悠，编辑：申思琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520855087998723</id>
            <title>浙江又招GP了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520855087998723</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520855087998723</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 11:40:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 浙江, 专项基金, 生物医药与高端器械产业基金, 高端新材料基金
<br>
<br>
总结: 浙江省发布了两支专项基金，分别是生物医药与高端器械产业基金和高端新材料基金。这两支基金都在进行子基金遴选，投资方向分别是生物医药和高端医疗器械，以及新材料等领域的企业。这些基金对基金管理人的专业性和从业经验有较高要求，同时也要求管理团队具备一定的行业知名度和影响力。浙江省还推出了一组超级基金群，旨在引导优质项目落地，为一级市场带来活水。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>浙江依旧火热。</p><p>投资界-解码LP获悉，浙江省此前发布的“4+1”专项基金中最后一支基金——生物医药与高端器械产业基金在钱塘区设立，并且开启子基金遴选。</p><p>几乎同一时间，经浙江省政府批准，在衢设立衢州绿石新材料股权投资合伙企业（有限合伙）（简称“高端新材料基金”）也开启子基金遴选。</p><p>值得一提的是，两则公告受理截止日期均为<strong>2024年3月31日</strong>。</p><h2>浙江70亿基金，公开遴选VC/PE机构</h2><p>先来看第一支基金——工商注册名称为杭州钱塘和达大健康创业投资基金合伙企业（有限合伙），2023年10月16日注册成立，首期规模20亿元人民币，管理人为钱塘产业集团旗下杭州和达金融服务集团有限公司（简称“和达金服”）下属的私募基金管理公司。</p><p>根据公告，这是一支专业的生物医药或高端医疗器械类基金，或将生物医药、高端医疗器械作为主要投资方向之一的综合类基金；主要投资于早中期、成长期或成熟期，且具有核心竞争力、成长前景良好的企业。</p><p>具体来看，子基金规模要求不低于2亿元人民币，并在浙江省内落地，返投比例为2倍，出资比例为子基金认缴出资总额的30%以内（含本数）。</p><p>在存续期上，子基金剩余投资期不超过5年，存续期限原则上不超过8年且不超过出资母基金的存续期限。此外还有一定投资限制，一方面，子基金对单一项目的投资金额不得超过子基金认缴出资总额的30%；另一方面子基金在存续期内不得循环投资。</p><p>其中值得一提的是，管理团队要求至少有3名具备3年以上生物医药或高端医疗器械相关领域股权投资或股权投资基金管理工作经验的高级管理人员，核心团队稳定；此外，基金管理人或关键人士至少有3个以上股权投资的成功退出案例，至少1个为生物医药方向。</p><p>几乎在同一时间，今年3月设立的高端新材料基金也发布了遴选公告。</p><p>这支基金注册规模50.02亿元，由浙江省产业基金出资15亿元，衢州市政府产业基金（工业基金）出资15亿元，市工业集团下属衢州智造产业投资集团有限公司出资20亿元，由衢控集团下属衢州市国资信安资本管理有限公司（简称“信安资本”）担任基金管理人。</p><p>基金面向全浙江省，依据国家科技创新及产业升级的趋势进行股权投资，重点关注新材料等领域的企业。</p><p>返投比例上，浙江省为2倍，衢州市1.2倍，此外子基金的投资金额不超过单个子基金认缴总额的30%；关于存续期，高端新材料基金从参与投资起，子基金剩余投资期不超过4年，存续期不超过7年。</p><p>而在基金的管理机构上，同样提出需要具有一定的行业知名度及影响力；拥有细分领域专业投资团队，核心团队成员稳定性高、专业性强；以及来自头部投资机构或具有深厚相关产业背景等要求。</p><p>这在此前深圳“20+8”基金群招GP时也有相应描述。由此可见，当下引导基金对基金管理人在相关行业的专业性和从业经验上有了更高的要求。</p><h2>2000亿基金陆续落地，浙江招商拼了</h2><p>今年，一组超级基金群落地浙江。</p><p>5月，浙江省“415X”先进制造业专项基金群启动暨签约大会在杭州举行，会上“4+1”专项基金群正式启动，首批规模600亿元，近期目标规模1000亿元，目标规模2000亿元以上。</p><p>所谓“4＋1”基金群，由4大产业集群基金和“专精特新”母基金组成。其中，4大产业集群基金分别为新一代信息技术、高端装备、现代消费与健康、绿色石化与新材料等4个万亿级世界级先进产业群；而“专精特新”母基金则面向“新星”产业群和未来产业，聚焦“315”科技创新体系，支持投早、投小、投科技、投重大科创平台。</p><p>开足马力。今年9月，4支产业基金——50亿精密制造装备产业基金、50亿现代消费与健康股权投资基金、50亿高端装备产业基金及20亿新一代信息技术产业基金；以及2支“专精特新”母基金——20亿“专精特新”（金华）母基金、30亿“专精特新”（温州）母基金，开始正式遴选GP，合计规模220亿元。</p><p>放眼望去，今年浙江在基金招商上十分凶猛。</p><p>印象深刻的一幕是在5月，浙江省商务厅、浙江金控以及国投招商、中金资本、国科嘉和、基石资本、普华天勤、华睿投资等6家联盟代表共同发起成立浙江省“1+1+100”基金招商联盟，目标是汇聚100家投资机构，以引导优质项目落地。</p><p>同一个月，浙江温州立即宣布落地千亿产业基金集群，市级设立500亿元温州市产业高质量发展引导基金，并下设温州市重点产业发展基金、温州市国资创新投资基金、温州市科技创新创业投资基金三支基金。</p><p>随后，杭州也宣布设立“3+N”杭州基金集群，并成立杭州科创基金、杭州创新基金、杭州并购基金三支基金，在企业发展全阶段撬动招商。</p><p>不可否认，规模庞大的政府引导基金为一级市场带来一股活水，正如今年忙碌的投资人们飞往全国各地出差。</p><p>但需要注意的是，随着各地产业升级愈发迫切，投资人的产业能力正在受到考验——返投能力如何，渐渐摆上了桌面。</p><p>这是不同于以往的创投历史画面。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XTaRR_w9l0a7TO_Lyfo16Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码LP”（ID:LPdaily1945）</a>，作者：杨文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520845027403271</id>
            <title>字节和腾讯的猫鼠游戏，换位了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520845027403271</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520845027403271</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 11:37:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网公司, 字节跳动, 腾讯, 广告业务
<br>
<br>
总结: 字节跳动作为一家互联网公司，在广告业务方面表现出色，其二季度收入超过腾讯，增速超过40%。字节跳动的成功主要得益于其旗下的抖音平台，而腾讯则通过视频号等业务来提高广告收入。虽然腾讯的广告业务增长不错，但与字节跳动相比仍有差距。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>几天前，一位纠结保研还是去TOP2互联网公司工作的大学生，在社交平台寻求网友们的建议，他特地给这家互联网注明了“总部北京”。总部在北京的TOP2互联网公司显然是字节，而将阿里或是腾讯排到字节身后的这种排法，乍看并不准确。</p><p>但昨日外媒的一则报道证明了它的准确性。</p><p>据The information报道，字节跳动第二季度收入为290亿美元（以当下汇率换算约为2088亿人民币），同比增速超过40%，这一增长远高于其他以广告为主导的互联网公司。对比看，腾讯二季度营收为1492.08亿元人民币，不敌字节。</p><p>在中国互联网的“字母榜”中，原本BAT并称，百度掉队后，格局演变为AT争霸，随着移动互联网红利的展开，字节、美团和滴滴三小巨头获得了属于自己的缩写字母TMD，随着时间推移，字节不仅将美团和滴滴远远抛下，连公认的霸主阿里和腾讯，如今也瞠乎其后。如果非要给抖音找一个追赶对象，Meta可能更合适。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_60ffb60898784aa99600c0abd8690353@1743780481_oswg24924oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，字节营收超过腾讯的时间点还要向前推移数个季度。据The information8月报道，字节跳动去年总收入达到850亿美元，同比增长38%；在中国收入为690亿美元，同比增长25%。而去年，腾讯2022年营收为5545.52亿元，当时已经落后于字节。</p><p>The information报道字节二季度收入的同日，腾讯发布了三季度财报。</p><p>单看腾讯的业绩，这份财报表现尚可，特别是与字节可对标的广告业务，一改此前跑输腾讯整体增长的态势，成为腾讯新增长引擎。</p><p>不过，在现下的广告行业，同比30%+的增长尽管还算不错，但显然对手跑得更快，要和抖音争夺更多的广告份额，微信生态的新希望视频号，脚步得进一步加快了。</p><h2>A</h2><p>三季度腾讯收入1546.25亿，同比增长10%，非国际财务报告准则下，非国际财务报告准则下，净利润449.2亿元，同比增长39%。</p><p>其中增值服务收入757.48亿，同比增长4%；金融科技及企业服务业务收入520亿元，同比增长16%；网络广告收入257亿元，同比增长20%，成为本季所有业务中增长最快的一块。</p><p>财报将广告业务的增长归因于：视频号、移动广告联盟、微信搜索广告的强劲需求，并提出了一个新概念，泛内循环广告收入，是指以微信小程序、视频号、公众号和企业微信为落地页的广告，该部分同比增长超30%，并贡献了超一半的微信广告收入。</p><p>由于去年同期广告市场的低迷，最近几个季度腾讯广告业务增速一直高于腾讯大盘整体增速，当然增长还有另一个核心的原因，那就是视频号带来的新增广告。</p><p>财报披露了视频号的几项用户数据：视频号总播放量同比增长超过50%，用户时长增加，广告加载率百分比保持稳定。</p><p>财报电话会上，腾讯总裁刘炽平，视频号的使用正在快速增长。视频号提升了微信的整体使用时间，同时也正以高于腾讯平均水平的增速产生收益。</p><p>视频号广告收益的提高同样给腾讯带来了高毛利率。财报显示，三季度，腾讯收入同比增长10%，收入成本同比稳定，这带来了腾讯毛利率和利润的增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_a7d0742b9db444e684ceefdcb1c1f1da@1743780481_oswg60926oswg1080oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>刘炽平表示，视频号的广告收入利润率很高，且边际成本相对较低，腾讯还继续部署人工智能技术来提高广告点击率，因此视频号的广告收入还有很大的增长空间。</p><p>“我们业务中增长最快的收入流，也是利润率最高的收入流。因此，我们相信目前的毛利水平是可持续的，并且我们认为利润率还有提升空间。”腾讯首席战略官詹姆斯·米歇尔在电话会议上提及，广告业务板块毛利率已经从30%提高到了大约50%，腾讯最接近的全球可比公司的广告毛利率为80%。</p><p>腾讯曾有一段短暂的赚辛苦钱的日子。</p><p>2021年第四季度，金融科技及企业服务板块收入 479.58亿元，在总收入占比提升至33%，首次超过游戏板块。</p><p>金融科技及企业服务业务在营收中占比提高的好事是，为当时的腾讯找到的新增长引擎，但高投入的企业服务业务也拖拽了腾讯的毛利率和利润水平，腾讯陷入增收不增利的局面。</p><p>那一季度，腾讯收入增长8%，但收入成本增长了15.49%，毛利率从44%下降到40%，腾讯净利润同比大幅下滑25%。</p><p>如今广告业务收入增速的提高，让它成功接过游戏的增长接力棒，腾讯再次回到高毛利率时代。</p><p>视频号给腾讯带来的新收益还有视频号电商发展带来的带货技术服务费的增加，这项高毛利业务同样提升了毛利率。</p><p>显然，视频号依旧是腾讯现在以及未来很长一段时间的增长动力，甚至于给游戏业务留出了增长窗口，“在视频号，微信小游戏和电商等业务上的良好进展，让我们即便在三个月内没什么重要游戏产品发布上市，也能保持比较健康的增长速度”，詹姆斯·米歇尔直言。</p><h2>B</h2><p>纵向看视频号和腾讯的整体增长情况，腾讯在三季度表现尚可，但无奈字节的表现更为突出。</p><p>据The Information援引知情人士报道，由于广告和电商收入大增，字节跳动今年二季度营收达290亿美元，同比增长约40%。</p><p>相关知情人士还表示，字节跳动的大部分营收仍然来自中国市场，但营收成长的推动则主要依靠TikTok。字节跳动第二季海外市场营收占据公司总营收的约20%，海外市场的营收绝大部分来自于TikTok，其他少部分来自游戏和企业软件服务。</p><p>以此计算，字节跳动二季度来自中国市场的收入约为232亿美元，超过同期腾讯的收入。</p><p>毫无疑问，论流量规模，微信是中国移动互联网最大的流量入口，至今年三季度末，微信及WeChat合并月活为13.36亿，微信日活早已超过10亿。</p><p>根据QuestMobile 数据,2023年5月,抖音的月活用户突破 7 亿,月平均使用时长达到36.6小时；另据Fastdata数据,截止到2023年6月,TikTok月活跃用户达到11亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_6ba1f9481aa54b4387dadf8903102925@1743780481_oswg74455oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因微信的社交属性，其广告吸金能力尚不如字节系，当然这也与腾讯的主动选择有关。詹姆斯·米歇尔在电话会上提及，微信视频号平台的广告量目前占比只有3%，国内同行的数字超过10%。</p><p>电话会议上，腾讯高管也还提到了短视频同行，“国内从事短视频业务的同行公司，在推动完成闭环交易方面都非常有效率，因为这些交易产生了最多信息，这些信息能够带来最强大的广告定位能力”，这其中最有效率的显然是字节。</p><p>靠着抖音庞大流量体系，字节逐渐浇灌出了电商、本地生活两个闭环生态，这些新业务支撑起了字节的增长。</p><p>当然，字节跳动也有自己的增长烦恼。</p><p>2022年底，字节跳动CEO梁汝波在公司全员会议上表示，公司会持续地进行“去肥增痩”。梁汝波提到，公司营收增速减慢；产品DAU在增长，但低于年初设定目标的预期。</p><p>在扩张这条路上，字节同样交了不少学费。2021年8月，字节以90亿元的价格收购PICO，并开启了业务大扩张，不过两年后，上周，PICO CEO周宏伟在全体员工大会，正式宣布调整PICO组织结构，裁员300余名员工。字节在一项曾经重投的业务上开启了大撤退。</p><h2>C</h2><p>随着字节营收超过腾讯，中国互联网也正式告别AT争霸的时代，进入新的BAT时代，尽管在估值上，字节还与腾讯相去甚远。</p><p>11月8日，字节跳动开启2023年第二轮员工期权回购，此次回购的价格为税前每股160美元，相较于今年4月的每股155美元，上涨了3%。字节跳动目前的估值约为2235亿美元，比去年9月的3000亿美元下降了26%。</p><p>截止今日午市休盘前，腾讯总市值为3.06万亿港元，字节估值离腾讯市值还有近一倍的差距。</p><p>过去很长一段时间，互联网行业的竞争格局是以阿里和腾讯的竞争为主线，随着阿里一拆六，腾讯靠投资建立的盟友体系变得松散，长期看，腾讯和字节的全方位竞争是新的看点。</p><p>第一个战场显然是短视频和直播业务，竞争主角就是视频号和抖音，除了前文提到的广告份额，它们还要争夺交易份额。</p><p>据抖音电商发布的报告，10月20日至11月11日，抖音电商里的直播间累计直播时长达到5827万小时，挂购物车的短视频播放了1697亿次，抖音商城GMV同比增长119%。</p><p>腾讯二季度报曾公布，视频号也带动腾讯直播电商GMV同比增长1.5倍，当然，与抖音相比，视频号直播带货尚处于起步阶段。</p><p>腾讯和字节的另一个战场是游戏，与短视频、直播电商相反，这恰是腾讯的主场。</p><p>过去几个季度，腾讯游戏业务一直维持着相对平稳的增速。三季度，腾讯国际市场游戏收入增长14%至133亿元，排除汇率影响，增幅为7%；本土市场游戏收入增长5%至327亿元，财报提及，主要要是由近期发布的《命运方舟》和《无畏契约》，和《王者荣耀》和《DnF》等长青游戏收入增加贡献。</p><p>腾讯游戏急需新的增长点。</p><p>据Sensor Tower公布的 2023年9月中国手游发行商全球收入榜，腾讯旗下手游《王者荣耀》在全球App Store和Google Play吸金1.98亿美元蝉联全球手游畅销榜冠军。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_5f18a2d33fb8495a89c9b8689218b1cc@1743780481_oswg24654oswg465oswg215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据奇偶派统计，去年9月中国App Store手游收入TOP20中，腾讯有五款游戏进前十，八款游戏进入TOP20。今年9月腾讯进入前十的游戏剩下四款，进入TOP20的减少至七款。</p><p>另一面是，竞争对手的游戏热度不减。此前，网易《蛋仔派对》连续 10 个月保持国内 iOS 手游活跃用户榜第2名，并于9月初登陆东南亚和中国台港澳市场。</p><p>腾讯正缺少一款新的爆款游戏。</p><p>詹姆斯·米歇尔在财报电话会上提及，公司将部分游戏的研发周期拉长了6到18个月，“原因之一是公司发现表现最为优秀的游戏蕴含更大的机会，对于研发这些产品的游戏公司而言，我们会更有耐心，也会花更多时间，投入更多资源同他们一道打磨游戏产品，争取做到最好。”</p><p>另外，刘炽平提到，目前公司有9款游戏产品在筹划之中，未来几周内就会有一款新品发布，其他几款会在未来几个月内发布。</p><p>与腾讯相比，字节游戏的处境更不乐观。</p><p>昨日，据路透社报道，知情人士透露，TikTok 母公司字节跳动一直在与潜在买家会面，商讨出售旗下游戏部门沐瞳科技的事宜。2021年, 字节跳动以约40亿美元估值收购了沐瞳科技,但随着公司聚焦核心业务，字节也有出售沐瞳之意。</p><p>在游戏开发方面，字节始终未产出爆款，上述报告显示，字节游戏的《晶核》已从8月的第5位滑落至9月的11位。</p><p>腾讯有视频号，字节有抖音和TikTok，这使得两大巨头业绩表现领先整个互联网业界，但因基数庞大，怎样从大到更大、多到更多，就成为腾讯和字节共同面对的头号难题。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OHwDE6W8T4yFU3czj7_MJQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID:wujicaijing）</a>，作者：谭宵寒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520840758470146</id>
            <title>平安集团旗下两大公司资产腾挪，陆金所控股斥资9.33亿港元收购平安壹账通银行</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520840758470146</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520840758470146</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 11:35:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 平安集团, 金融壹账通, 陆金所控股, 平安壹账通银行
<br>
<br>
总结: 平安集团孵化的两家科技“独角兽”之一的金融壹账通，以9.33亿港元的对价将旗下的平安壹账通银行出售给陆金所控股。这次交易是为了金融壹账通能更专注于技术驱动型产品和服务，而平安壹账通银行作为虚拟银行业务板块，是金融壹账通唯一正增长的业务。这次交易也符合金融壹账通整体战略布局和股东利益，同时也有助于陆金所控股业务多样化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>平安集团孵化的两只“独角兽”，开启了一场资产交易。</p><p>11月14日，金融壹账通（OCFT.NYSE；06638.HK）公告称，将以9.33亿港元的对价向陆金所控股有限公司（下称“陆金所控股”）出售旗下的全资子公司——平安壹账通银行（香港）有限公司（下称"平安壹账通银行"或"PAOB"）100%股份。</p><p>本次交易的买卖双方，陆金所控股和金融壹账通同属中国平安集团的联营公司，也是平安集团内部的孵化的四家科技“独角兽”中的两家。</p><p>金融壹账通的主营业务则包括数字化银行板块、数字化保险板块、加马平台板块、虚拟银行业务板块。其中，本次的交易标的平安壹账通银行正是属于虚拟业务板块。平安壹账通银行也是香港首家专注于为中小企业提供银行服务的虚拟银行。</p><p>对于此次出售平安壹账通银行，金融壹账通公告称，是考虑到集团目前的业务战略，董事认为出售事项为集团提供了良机，可以更专注于需要较少资金的技术驱动型产品及服务等。</p><h2>卖出标的业务实现正增长</h2><p>从金融壹账通业务板块来看，平安壹账通银行所在的虚拟银行业务是公司内唯一正增长业务板块。</p><p>金融壹账通最新三季度财报显示，截至9月30日，虚拟银行业收入今年前三个季度收入为1.03亿元，较去年同期增加了39.6%；而金融壹账通的数字化银行板块、数字化保险板块、加马平台板块业务，今年前三个季度季度业务收入同比皆呈下滑状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_1d56900af93c49d982d4721d1425f9f0@1743780481_oswg119567oswg866oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自于金融壹账通2023年三季度财报截图</p><p>平安壹账通银行于2020年9月在香港开业，是香港首批拿到虚拟银行牌照的8家虚拟银行之一。</p><p>这些虚拟银行主要业务通过电子渠道提供银行服务，其服务范围与传统银行类似，但并无实体经营分行。这8家虚拟银行各自的股东背景实力都非常突出，如蚂蚁银行背靠蚂蚁金服，天星银行背靠小米集团及尚乘集团，富融银行则背靠腾讯。</p><p>时代周报记者向业内人士了解到，香港的虚拟银行牌照对内地的金融科技公司而言，有着较高的牌照价值，就金融国际化这一块而言，虚拟银行可以吸引内地客户做跨境理财。</p><h2>出售平安壹账通银行为发展轻型业务</h2><p>具备较高牌照价值的平安壹账通银行又为何会被卖掉？</p><p>一位接近金融壹账通的业内人士告诉时代周报记者，金融壹账通卖掉平安壹账通银行，主要是为了集中公司的资源，发展轻型业务。“平安壹账通银行和传统银行一样受监管约束，对资本充足率、存贷比率等指标是有要求的，平安壹账通银行这一业务是一种重资产的业务模式，随着业务越做越大，对资本的消耗比较大，而金融壹账通是一家科技公司，管理层还是想聚焦公司的资源，发展轻型业务。”该人士称。</p><p>对于此次金融壹账通选择出售平安壹账通银行，金融壹账通董事长兼CEO沈崇锋也表示，此次金融壹账通选择出售PAOB，符合公司整体战略布局和股东利益，公司将在下一阶段将继续专注于自身的科技定位及技术驱动型产品服务的提升，致力于通过"两提两降"的数字化解决方案、稳步推进与全球金融机构的深度合作。</p><p>收购方陆金所控股董事长兼CEO赵容奭表示，平安壹账通银行是一家拥有全牌照的数字化银行，其目标客户和业务与陆金所控股现有业务形态比较一致，使陆金所控股能够借助以往的运营经验和技术专长来发展业务。此次收购将补充陆金所控股业务布局，有助于业务多样化。</p><p>此外，金融壹账通出售平安壹账通银行或有来自改善盈利的压力。</p><p>在发布出售平安壹账通银行公告的同日，金融壹账通也公布了最新的三季度业绩报告，今年第三季度，金融壹账通实现营业收入8.44亿元，同比下降21.1%；实现归母净利润亏损0.91亿元，去年同期则为亏损1.33亿元。</p><p>上市以来，金融壹账通持续处于亏损状态。金融壹账通于2019年在纽交所上市。据Wind数据 ，2019年-2022年及2023年前三季度金融壹账通的净利润分别为-6.19亿元、-3.65亿元、-3.58亿元、-1.77亿元，-0.91亿元。连续多年亏损，亏损规模有所缩窄。</p><p>“我们将加快开发高价值产品， 并继续聚焦于改善毛利率及盈利。”在最新的三季度报告中，沈崇锋如此承诺。</p><p>金融壹账通首席财务官也表示，“我们的归母淨利润率由上一年度同期的-12.4%改善至-10.8%，显示亏损大幅减少，亦反映我们对加强财务健康的承诺。此外，我们亦一直致力于识别及改进我们表现不佳的业务领域。”</p><p>“未来，金融壹账通拟将所得资金用作一般营运资金运用，包括但不限于公司主营业务经营的提升、科技产品和服务配置资源的优化等。”沈崇锋在出售平安壹账通银行中的公告中表示。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/c2KhGVge6XCD7zKpx6ffUw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID:timeweekly）</a>，作者：周梦梅，编辑：魏琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520836197918464</id>
            <title>记忆中的乐百氏AD钙奶，要重出江湖</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520836197918464</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520836197918464</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 11:33:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 乐百氏, AD钙奶, 复产, 市场重启
<br>
<br>
总结: 乐百氏AD钙奶将复产，沿用经典配方和造型。乐百氏经历了两次“卖身”后，产品线收缩，只剩下桶装水业务。近年来，乐百氏发力瓶装水产品，但未能重回大众视野。如今重启AD钙奶，乐百氏能否东山再起，还需面临市场竞争和销售规模的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>80后、90后成长记忆中的乐百氏AD钙奶要重出江湖了。</p><p>据行业媒体“食品板”报道，从9月中旬起，乐百氏已经开始着手AD钙奶的复产事宜，将沿用此前经典的配方和造型。截至目前，乐百氏AD钙奶已进入产品和口味测试阶段，同时确定了AD钙奶的包装模具。</p><p>关于AD钙奶复产一事，时代财经致电乐百氏方面，但电话一直未能接通。乐百氏天猫旗舰店客服对时代财经表示，目前还未接到AD钙奶上架的通知。不过，在各大社交平台，乐百氏曾对网友回应称，“正在紧锣密鼓地重启AD钙奶，敬请期待。”而在乐百氏官网，关于AD钙奶的产品介绍一栏也标出了“敬请期待”的字样。</p><p>和大白兔、健力宝、太子奶等品牌一样，乐百氏是许多80后、90后的童年回忆。但在经历过两次“卖身”后，乐百氏高光不再，其产品线不断收缩，先后剥离了AD钙奶、瓶装水等业务，最终只剩下桶装水业务独自支撑业绩。</p><p>近年来，乐百氏开始发力瓶装水产品，同时推出气泡水、椰汁等新品，却依旧未能借助情怀重回大众视野。如今重启AD钙奶，乐百氏又能否东山再起？</p><h2>两度“卖身”</h2><p>1989年，来自广东中山小榄的何伯权创立了饮料品牌乐百氏。据新京报报道，上市之初，乐百氏采用朴实的营销打法，在1989年到1997年短短8年时间，销售额由几百万元上升到15亿元。</p><p>在众多产品中，乐百氏瓶装水与乐百氏AD钙奶冲到市场前端，其中，AD钙奶等乳酸菌产品更在全国城市居民消费品调查中连续六年(1993-1998年)市场占有率居同类产品第一位。乐百氏也成为一度成为娃哈哈、农夫山泉等品牌的强劲对手，一时风光无两。</p><p>但此后，面对激烈的竞争，乐百氏开始走下坡路，营收停滞不前，这也让何伯权产生了引入外资的想法。</p><p>转折发生在千禧年。2000年3月，外资巨头达能集团以23.8亿美元(结合当时汇率，约合人民币197亿元)的对价一举收购乐百氏92%股权，成为乐百氏最大股东，何伯权及合伙人则仅占3%股份。</p><p>但这场“联姻”并未能帮助乐百氏找回昔日辉煌。被达能收购后，乐百氏不仅没有借势扩大市场，反而逐渐沦为弃子。</p><p>在收购乐百氏之后，乐百氏的酸奶、牛奶等多个业务板块被逐渐剥离，最后只剩下饮用水业务。2001年，以何伯权为首的五位乐百氏元老先后出局，此后的5年时间，乐百氏先后更换4位总裁。2006年，达能开始大规模对乐百氏进行“架构调整”。</p><p>达能也曾公开反思，表示在乐百氏的问题上犯下了错误。2007年，时任达能亚太区总裁的范易谋表示，在乐百氏事件中，达能得到的最大教训是，在未来的合作中，文化的融合是最重要的。他认为，乐百氏之前太过于依赖个人的领导，这样并不利于其发展。</p><p>有行业人士曾告诉时代财经，在被达能收购前，乐百氏的主要收入来源是以AD钙奶为代表的乳酸奶及瓶装水业务，而相关市场推动也依赖何伯权等元老的个人关系，多需要他们亲自出面站台。</p><p>此后，乐百氏进入漫长的调整期。2013年乐百氏从原来的“乐百氏（广东）食品饮料有限公司”更名为“乐百氏（广东）饮用水有限公司”；2016年，达能将乐百氏品牌及位于广州、北京、天津、成都、重庆和中山的6家乐百氏工厂整体出售给盈投控股有限公司（下称“盈投控股”）。对于出售原因，达能方面当时称，是为在中国市场建立强健、可持续发展的业务模式。同时公司调整了在中国市场的饮用水战略，聚焦天然矿泉水业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_bd713d8241c0442da0fb8a1f27b9a9ba@1743780481_oswg37446oswg960oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Pexels</p><p>目前，乐百氏的实控方依然为盈投控股。天眼查显示，目前乐百氏（广东）饮用水有限公司的大股东为盈投控股，持股比例为51%，此外，深圳嘉年实业股份有限公司、深圳市前海富荣资产管理有限公司分别持股39%和10%。</p><p>相较于乐百氏的落寞，创始人何伯权则迎来事业发展的第二春。2003年，何伯权在广州创立今日投资有限公司，先后投了7天连锁酒店、诺亚财富、喜茶等明星项目，转身成为一名小有名气的投资人。</p><p>2018年，何伯权在向媒体谈起乐百氏“卖身”时曾提到，“企业就是一个商品，做出来就是要变换成价值，至于卖不卖、舍不舍得，应该看到价值。”</p><h2>重回市场</h2><p>两度“卖身”后，如今饮用水业务被乐百氏寄予厚望。</p><p>乐百氏官网显示，其主要产品是包装水与桶装水。2019年，乐百氏耗资数千万元上线一次性包装水生产线，开启饮用水升级。此外，目前乐百氏在全国共布局了六大水源地，其饮用水产品包括桶装水、纯净水、矿泉水等。</p><p>不过，目前国内瓶装水行业格局稳定，农夫山泉牢牢占据头把交椅，其他品牌很难再获取更多份额。即便AD钙奶重出江湖，乐百氏要想再铸辉煌，也不是一件容易的事。</p><p>食品产业分析师朱丹蓬对时代财经分析称，中国饮用水市场高度集中，饮用水又是一个极其依赖规模效应的品类，缺少足够的销售规模就无法降低成本，这也让乐百氏难以与农夫山泉等巨头竞争。</p><p>“从乐百氏的大本营广东市场来看，其发展进程非常缓慢，除了针对B端市场推出定制水产品之外，乐百氏的曝光率极其有限。AD钙奶所属的乳酸菌饮品这一品类的受众依然广泛，但乐百氏需要重新整合经销商网络后再进行推广，难度较大。”朱丹蓬说。</p><p>眼下，乐百氏遇到了一个翻盘的好时机。随着国货翻红潮的到来，一众老牌国货迎来了高光时刻，重新获得了大众的关注。在乐百氏的抖音和微信视频号，也有不少消费者不断喊话，要求AD钙奶回归市场。</p><p>不过，在经历两次“卖身”后，沉寂多年的乐百氏已错失了最好的发展机遇，想要重返昔日辉煌，依然任重道远。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZFQ4r6BbVzwmiZAdnh5hOg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID:tf-app）</a>，作者：王言，编辑：温斯婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520834836309509</id>
            <title>卖白菜价机票的廉航，比南航国航更赚钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520834836309509</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520834836309509</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 11:32:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春秋航空, 民营航司, 低成本航司, 国际航线恢复
<br>
<br>
总结: 春秋航空是一家民营低成本航司，在2023年前三季度取得了七大上市航司中的最高利润。其成功的原因在于采用单一的全A320系列机队，提高了飞机利用率，并且在成本控制方面表现优秀。然而，春秋航空仍面临国际航线恢复不及预期和四季度行业淡季的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年前三季度，民营航司春秋航空（601021.SH）以26.77亿元归母净利润，位列A股七大上市航司之首，同时领先于同为民营航司的海航控股（600221.SH）、吉祥航空（603885.SH）2倍有余。</p><p>在今年暑运加持下，三季度国内旅客运输量大幅回升，较2019年同期增长8.9%，因而七大航第三季度实现了集体单季盈利。不过，国际航线恢复进度仍是当前航司业绩修复的掣肘，国际旅客运输量仅恢复至2019年的52%。</p><p>作为民营低成本航司（廉航），春秋航空为何“一骑绝尘”？</p><p>时代财经通过采访和梳理发现，一方面，春秋航空采用单一的全A320系列机队，飞机利用率远高于宽体机占比较高的航司；另一方面，出于低成本航司的定位，春秋航空在成本控制方面优于同行。</p><p>不过，尽管前三季度业绩亮眼，但春秋航空也面临着国际航线恢复不及预期、四季度行业淡季的隐忧。</p><h2>前三季度利润居首</h2><p>从各大上市航司披露的三季报来看，2023年前三季度，除中国东航（600115.SH）、华夏航空（002928.SZ）归母净利润分别亏损26.07亿元、6.97亿元外，中国国航（601111.SH）、南方航空（600029.SH）、海航控股、吉祥航空归母净利润分别为7.91亿元、13.20亿元、8.85亿元、11.34亿元，而春秋航空实现26.77亿元归母净利润，位列七大航之首。</p><p>为什么是春秋航空？</p><p>在民航业中，营收水平与航司机队规模高度相关。2019年至今，三大国有骨干航司的机队规模均在700架～900架之间，而春秋航空仅有百架左右。疫情前的2018年、2019年，三大航营收规模均在千亿以上，春秋航空的营收则在140亿元左右。</p><p>2023年前三季度，国航、南航营收重回千亿；春秋航空为141.03亿，直逼2019年全年水平。而春秋航空今年前三季度盈利位列榜首也显得尤为珍贵。</p><p>目前来看，尽管三大航在营收上已快速恢复，但利润水平仍有待提升。究其原因，或许是庞大的机队未能“放开手脚”。</p><p>民航专家林智杰此前对时代财经表示，影响航司盈利最大的因素是国际市场的恢复。“截至10月末，国际市场的恢复率只有2019年的54%，也就是说有近一半的国际运力现在在国内市场上‘转悠’，这会带来市场的供过于求。所以，只有国际市场的改善才能够彻底巩固整个民航业的盈利基础。”</p><p>从机队结构来看，三大航以宽体机占比较大，因此国际航线尚未完全恢复的情况下更为侵蚀利润。</p><p>时代财经按2023年中报统计，国航、东航、南航的宽体机占比分别为14%、13%、12%，相比之下，春秋航空采用单一的全A320系列机队，未引进宽体机，飞机利用率较高。</p><h2>优势何在？</h2><p>春秋航空定位为低成本航司（廉航），在日常运营中与其他全服务航司有所不同。</p><p>11月14日，林智杰对时代财经分析称，“综合来看，春秋航空的差异化的商业模式，市场研判、决策反应速度、成本控制，令其经营能力较为突出。”</p><p>“比如航司的运力调整，要从一个机场调整到另一个机场，大航司内部决策流程长，春秋航空可能一两天就能完成。”林智杰说。</p><p>11月14日，一位曾在中外航司均有任职经历的航司人士对时代财经指出，相比全服务航司，低成本航司有一套更高效的运行体系。</p><p>“拿配餐系统来说，全服务航司要提供配餐服务，就要在各地成立配餐公司，配备人员管理、生产，或向第三方地面服务平台公司采购，但采购过程同样需要人来定服务、餐饮标准等，两种途径均会产生大量的人力成本。相比之下，低成本航司一般不提供餐饮服务（除非付费），春秋航空在这方面的成本完全可以省掉。”</p><p>他进一步解释，无餐饮服务对低成本航司来说有两大优势，一方面降低了客舱内乘务员数量，可以按民航局规定的最低安全标准来配置人员，减少人力成本；另一方面，在飞机构型上，餐车放置空间、烤箱冷藏柜的位置都可以改成卖票座位，以提高单机盈利能力。</p><p>该人士还认为，春秋航空总部所在的上海市场也具备一定的优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_dcf0a186e0b6481ebac46a66333fdf66@1743780481_oswg839410oswg1080oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Pixabay</p><p>“首先，上海市场对新进入者比较开放，今年上半年两家总部在上海的民营航司（春秋航空、吉祥航空）都获得盈利；其次，上海的区位优势比较突出，目前A320系列窄体机能发挥较优经济性的覆盖航程一般是3、4个小时。以3个小时能覆盖的航程在上海‘画个圈’，往东能到达东京、大阪、首尔，往西能到达北京、成都，很多大公司的地区性总部都在上海，商务旅客较多。”</p><p>林智杰也指出，目前在低成本航空领域，国内成规模的航司并不多，春秋航空处于一片蓝海当中。</p><h2>国际航班恢复率仅35.8%</h2><p>不过，即便前三季度业绩亮眼，但并不代表春秋航空“高枕无忧”。</p><p>一方面，三大航的规模优势依然在发力。2023年第三季度，三大航单季归母利润均在40亿左右，春秋航空尽管已实现单季历史最好业绩，但单季归母净利润仍未超过20亿。</p><p>另一方面，民航业内淡旺季明显。因暑运加持，第三季度历来是盈利旺季，但四季度大概率归于平淡。多位业内人士均对时代财经指出，今年第四季度国内航司业绩可能重归平淡，或面临扭亏压力。</p><p>11月14日，航班管家向时代财经提供的数据显示，疫情前的2019年，春秋航空国际航线共有548条，集中在东南亚、东亚地区。截至11月10日，春秋航空今年的国际航班恢复率仅为35.8%，其中三个重点国家泰国、日本、韩国的航线恢复率分别为42.1%、33.9%、62.0%。</p><p>除此之外，机长数量也是阻碍业绩修复的因素。</p><p>林智杰指出，目前全行业都缺机长，但对年轻航司来说，（机长数量减少）尤其是挑战。“从机队引进来说，大航司机队数量增速可能是8%，但年轻航司可能是16%，飞机引进更快对机长数量就更迫切，年轻航司本身养成机长的能力是跟不上的。”</p><p>他进一步解释，“从进学校成为飞行学员，到进航司执飞再到成为教员、能够带出新机长，整个过程可能需要10年～13年。换句话讲，新航司在成立的13年之内，没有办法依靠自己的实力来产出新机长，只能依靠从外面引进机长，或引进教员来解决。”</p><p>民航局发布的《中国民航驾驶员发展年度报告2022年版》显示，截至2022年末，春秋航空拥有的外籍机长为130人（按持有有效执照统计），数量在上市航司中最多，其机长总数为501人，外籍机长占比达25.95%。</p><p>今年上半年，春秋航空董事长王煜曾公开表示，“目前春秋航空飞机利用率还没有‘满血’恢复，主要是由于疫情期间我们的外籍飞行员大部分都回到自己的国家，现在欧美也比较缺机长，他们很多也找到了工作，我们在研究什么样的政策能把他们再吸引过来。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IdXQqA5-m4fmcDappnMpHA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID:tf-app）</a>，作者：何铭亮，编辑：兰烁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520846452270592</id>
            <title>安徽，今年最猛融资诞生了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520846452270592</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520846452270592</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 11:32:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源赛道, 华晟新能源, 异质结技术, 融资
<br>
<br>
总结: 华晟新能源是一家专注于异质结技术的新能源公司，通过多轮融资迅速发展成为安徽最年轻的光伏独角兽。该公司的崛起代表了安徽新能源产业的爆发，吸引了投资人的关注。华晟新能源的异质结技术在光伏领域处于领先地位，引领着行业的发展方向。融资的成功为公司的高质量发展提供了有力支撑，使其加速向IPO迈进。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新能源赛道迎来火爆一幕。</p><p>投资界获悉，华晟新能源宣布顺利完成超20亿元C轮融资，由中国绿发投资集团有限公司（下称“中国绿发”）领投，中银资产与中邮保险跟投，无锡国联金投致源与新兴资产继续加码。至此，华晟新能源今年共计完成两轮超50亿元融资，令人惊叹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_ef131432ca554d30bd12711836469164@1743780481_oswg768348oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>坐落于安徽宣城，华晟新能源是一家专注于HJT（异质结）电池、组件开发应用和产品规模化生产的公司，创始人徐晓华2020年带领团队来到宣城创业，仅用三年时间成为安徽最年轻光伏独角兽。经投资方透露，公司最新投后估值已近130亿元。</p><p>华晟新能源的崛起速度，无疑是安徽新能源大爆发的最佳写照。投资人组团出差，清电光伏、芜湖佳纳、英发睿能……不知不觉间，一批批独角兽正从安徽冲出。</p><h2>安徽最年轻光伏独角兽，今年融资超50亿</h2><p>一路走来，华晟新能源的融资历程令人印象深刻。</p><p>时间回到2021年11月，华晟新能源完成8亿元A轮融资，由合肥产投集团、宣城开盛集团联合领投，招银国际、瑞华资本、普华资本、诺延资本、西子集团、昆冈资本、优势资本、方正和生投资、民生股权基金、中信创投等机构共同完成。</p><p>今年1月，华晟新能源宣布获得超20亿元B轮融资，由中建材新材料基金领投，无锡金投致源、创合鑫材制造业转型升级基金（国投-厦钨产业基金）、普洛斯隐山资本、日初资本等机构跟投，合肥产投、昆冈资本、诺延资本、普华资本、九畹资本等老股东持续加注。</p><p>时隔两个月，洪泰基金宣布参与了华晟新能源的B+轮融资，至此B轮系列融资总规模超过24亿元，投后估值100亿元，一举成为安徽最年轻的光伏独角兽。</p><p>最新消息，华晟新能源年内第二笔超20亿元融资浮出水面。</p><p>具体来看，C轮领投方中国绿发是一家以绿色发展为主线，以绿色能源、幸福产业、低碳城市、战略性新兴产业投资为发展方向的中央企业。近年来，该公司在绿色能源领域持续发力，聚焦于关键技术攻关与产业化，异质结技术正是其关注的重点领域之一。正因如此，华晟新能源进入到中国绿发的视野中。</p><p>在中国绿发投资团队看来，华晟新能源的异质结技术在光伏领域走在前沿，引领着行业的发展站方向，在不断实现产品效率功率突破的同时，持续推进这一先进技术的产业化发展。“可以看到，在华晟新能源的专注下，异质结正在吸引越来越多人的目光，汇聚越来越多的力量，相信在不久的将来，异质结将真正发力，为中国乃至全球的能源转型做出突出贡献。”</p><p>谈及此轮融资，中邮保险则表示，是出于对华晟新能源的高度认可和对新能源市场的强烈信心。中邮保险通过投资华晟新能源，充分发挥险资投资优势，贯彻ESG投资理念，响应国家“双碳”政策号召，积极布局新能源领域，推动可持续发展。同时，中邮保险看好华晟新能源的发展前景，希望通过此次投资获得良好的投资回报，实现企业、社会共赢。</p><p>作为老股东，国联金投致源（江苏）私募基金管理有限公司董事长方健坦言，短短三年多时间，华晟新能源迅速成长为异质结光伏量产效率、产能规模、出货量的全球第一，近期降本增效的进展更是引领全行业走向HJT大规模商业化。“金投致源持续看好高效清洁能源技术和华晟公司团队，本轮继续追加投资。”</p><p>同为老股东的中国新兴资产也强调道，本轮追加投资是因为坚定看好中国新能源产业。中国是世界第二大经济体和最大工业国，能源安全和环保都很重要。放眼30年，以光伏为代表的新能源是协调二者发展的重要途径。中国光伏行业经过多年努力已实现了平价上网的重大突破，下一站是“光储平价”。要实现这个目标，光伏行业必须不断降本增效。以华晟新能源为代表的异质结技术具有转换效率高、实际发电多、碳排放少、适合钙钛矿叠层等优势，是业界公认的新一代光伏技术。“我们看好异质结、看好华晟，坚定选择追加投资。”</p><p>而在华晟新能源看来，央国企股东的加入为公司的高质量、可持续发展提供了有力支撑。正如董事长徐晓华所言，“华晟已经迈入高速发展的第四个年头，各位新老股东的信任，使我们可以充满信心，更加坚定的应对未来的种种挑战，加速攀登N型异质结技术的产业化高峰。”</p><h2>博士掌舵，落户宣城，要去IPO了</h2><p>华晟新能源的背后，是一位光伏老兵的创业故事。</p><p>1978年出生，徐晓华的职业生涯，始于曾经的汉能集团。早年他从北京师范大学物理系毕业后，来到了汉能工作，与光伏行业结下了不解之缘。期间，他还攻读了中国科学院电工研究所博士研究生。</p><p>回顾工作经历，一个光伏公益项目让徐晓华至今难以忘怀。那是在2008年，他来到陕北高原和陕南秦岭的窑洞村，为不通电的窑洞村落安装光伏发电系统。对于当地村民而言，电灯、电视都是从未见过的新鲜事物，这深深地震撼到了他。“电通了之后，他们难以置信又兴奋的样子，让人既心酸又欣慰。”徐晓华曾在《宣城日报》的采访中回忆道。</p><p>经此一事，徐晓华立志要一辈子从事光伏事业。此后，他带着团队从2011年起，开始研发HJT（异质结电池）技术。而这项技术自1991年被日本发明后，便一直处于技术保密的状态，挑战之大可想而知。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_f620fba7282b4057bf3d475885ce66fe@1743780481_oswg95964oswg610oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当地媒体报道——直到2019年初，徐晓华的团队取得柔性铜铟镓硒20.56%的转换效率世界纪录；同年11月，他们又刷新了25.11%的异质结技术转换效率世界纪录，从此打破了日本对此项技术长达20年的冠军效率垄断。</p><p>此时，创业的念头也在脑海中萌生。一开始，有不少城市都向他们发出了邀请，也给出了很多优惠条件，但徐晓华和团队思考再三，一致决定来到安徽宣城市扎根。</p><p>“不仅仅是因为宣城的区位优势，更吸引我们的是宣城政府的诚意。”谈及落户宣称的感受，徐晓华曾表示，宣城的招商环境让他觉得特别轻松，政府部门主动给他出主意、办实事，让他们能够心无旁骛地研究技术。“华晟的每一步成长，都倾注着宣城市做强做大光伏产业的信心和决心。”</p><p>2020年7月，华晟新能源正式宣告成立，专注于HJT电池、组件开发应用和产品规模化生产。虽然是光伏行业“新势力”，但华晟新能源的团队不小。官网介绍，华晟新能源核心技术人员超200人，其中行业科学家4人，国家级领军人才4人，博士8人，硕士63人，平均具备15年以上光伏行业头部企业技术开发和管理经验。</p><p>官网显示，时隔一年，华晟新能源的HJT电池单片效率突破25.26%，一举追平了世界纪录。截止2022年底，华晟HJT产能就已达2.7GW，占比接近全市场四分之一。</p><p>属于华晟新能源的里程碑仍在继续。今年9月，华晟新能源宣布实现全公司运营盈利；紧接着在11月，华晟喜马拉雅G12-132组件最高功率达750.54W，转换效率24.16%，再创异质结组件功率效率世界新高。据悉，到今年年底，华晟将拥有近20GW异质结产能。</p><p>今年以来，一级市场光伏融资火热，随之而来的，还有在一定阶段可能出现结构性过剩现象的讨论。目前，华晟新能源已经向IPO发起冲刺。去年9月，时任华晟新能源CEO周丹公开表示，公司计划于2024年启动IPO。董事长徐晓华也在去年年底对外透露，在IPO之前，华晟新能源计划于2023年8月开始股改。这也意味着，安徽又将迎来一个超级IPO。</p><h2>安徽凶猛，批量诞生新能源独角兽</h2><p>提到安徽的新能源产业，常常先想到的便是省会合肥；而提到合肥，自然又离不开蔚来汽车。1974年出生于安徽的李斌，后来创办了蔚来汽车。2020年，蔚来深陷资金困境之中，但幸运的是迎来了一位白衣骑士——合肥市政府，双方共同签订了蔚来中国总部落户协议，蔚来还获得了来自合肥国资共计70亿元的战略投资。</p><p>完成这笔投资后，蔚来一举扭转颓势，股价更是飙升数倍，合肥市政府也因此被誉为“国内最牛风投”。而李斌，更是成为了合肥市的招商专员，在蔚来的帮助下，已有四五十家公司落地投产合肥。</p><p>最新一例则来自于保碧新能源，总部迁到了合肥。今年6月，保利资本和碧桂园创投联合孵化的综合能源管理服务商保碧新能源，官宣再次完成5亿元人民币A+轮融资，由恒信华业、欣旺达，商汤国香资本、昱能科技等多家新能源产业链上市公司和产业资本联合投资。发起股东保利资本和碧桂园创投旗下基金、华美国际、钟鼎资本等持续跟投。叠加此前完成的A轮融资，保碧新能源首次对外融资合计完成近10亿元。</p><p>清电光伏也是一个典型案例。作为清电集团旗下光伏板块，清电光伏在今年2月将公司总部迁址至合肥，并作为未来光伏板块上市主体。不久前，清电光伏科技宣布完成15亿元A轮融资，由合肥产投集团及京能集团双领投，三一重能、博润资本、道格资本等跟投。在合肥举行的融资签约仪式上，清电光伏与合肥市政府共同认为，合肥干部战新产业感知力强、投融资操作力强，是个“合作共肥”的好地方。</p><p>安徽芜湖市，同样也是一个新能源重镇。去年3月，动力电池材料公司芜湖佳纳宣布获得一轮战略融资，金额高达14.4亿元。此次投资阵容颇为罕见，包括前湾基金、安泰基金、银湖实业、芜湖产投等安徽国资机构悉数出手。以公告披露的持股比例计算，芜湖佳纳的投后估值已达到113亿元。</p><p>还有坐落于安徽滁州市的光伏独角兽英发睿能。去年12月，英发睿能完成Pre-IPO轮融资，融资金额10.38亿元，由宜宾市高新投领投，建发新兴投资、晨道资本、华菱迪策、天府三江资本、毅达资本等共同参与完成。截至目前，英发睿能已经完成两轮融资，累计融资额达26亿元。上轮融资由国家绿色发展基金领投，宜宾英发睿能产业基金，苏州东合、金雨茂物、千乘资本、朋哲资本、宇纳资本、中节能等机构参与。</p><p>而来自安徽六安市的新鲜血液——明天氢能，同样不容忽视。去年6月，明天氢能完成B轮融资，融资金额超亿元，投资方为合肥创投、中信建投、国合基金。这是一家燃料电池研发制造的高新技术企业，拥有国内燃料电池领域唯一的衣宝廉院士工作站，并形成以中科院大化所、同济大学为技术来源的成建制一流研发团队。</p><p>时移世易，如今的新能源产业已进入“大争之世”。对于在这条新赛道上竞逐的玩家而言，欲争世界，必争中国。而拿下以新能源为代表的新兴产业，攸关着一座城市的未来。</p><p>安徽，拼了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/R5FUuo8uWlff5UkDh-triA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID:pedaily2012）</a>，作者：刘博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520862012319491</id>
            <title>WISE·双碳大会｜保利资本董事总经理朱峰将做主题分享</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520862012319491</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520862012319491</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 11:15:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双碳, 投资, 技术, 场景
<br>
<br>
总结: 当“双碳”的指针指向第三年，碳达峰、碳中和已经从概念、政策走向落地实践。乘着“双碳”战略的东风，双碳产业迎来了重大发展机遇，掀起了双碳赛道的投资盛宴。技术层面和场景方面的发展也相辅相成，各路投资机构在不同发展阶段的不同细分市场大显身手。保利资本作为代表的产业资本在双碳投资方面秉持着从核心资产和技术业绩出发的两大核心投资逻辑。分布式能源系统和技术快速迭代的产业背景下，保利资本通过掌握社区居住与工业园区作为两大核心应用场景，以及深度挖掘新能源产业链上下游，赋能投资企业，捕获双碳隐形冠军。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36碳编辑部</strong></p><p>当“双碳”的指针指向第三年，碳达峰、碳中和已经从概念、政策走向落地实践。三年回望，一场围绕绿色节能、低碳减排的经济社会系统性变革已经深入千行百业，走进千家万户。</p><p>乘着“双碳”战略的东风，双碳产业迎来了重大发展机遇，掀起了双碳赛道的投资盛宴。万亿、百万亿级规模的巨大市场上，绿色低碳相关的新技术、新场景层出不穷，吸引着投资者前赴后继。</p><p>技术层面，从成熟的BIPV/BAPV、充电桩技术，到仍在改良中的电化学储能、能源数字化/虚拟电厂技术，再到钙钛矿、CCUS等下一代颠覆性技术，不同发展阶段的不同细分市场让各路投资机构大显身手。</p><p>场景方面，面向不同的场景和终端客户，区域、产品、解决方案的差异化中也孕育出新的机遇：BIPV/BAPV在建筑场景解锁新应用，储能在园区场景中打开新市场——双碳技术能力、规模制造优势和终端场景、产业资源协同，焕发出更强的生命力。</p><p>新技术与新场景也是相辅相成的：双碳技术创新和产品发展的最终归宿是落地应用，也只有在场景应用中不断反馈，才能更快地实现落地并持续迭代。</p><p>对应新场景、新技术两大投资主线，保利资本在双碳投资方面秉持着两大核心投资逻辑，一是从核心资产出发的资产端逻辑，二是从技术业绩出发的供应链端逻辑。</p><p>当下，分布式能源系统正在引领全球能源结构的变革，大到工业、商业园区，小到社区和建筑，都是分布式能源的落地场景。保利资本依托自身产业以及供应链上下游产业资源，掌握社区居住与工业园区作为两大核心应用场景，可以串联起光伏、储能、充电桩、工业氢、虚拟电厂、微电网和碳资产等一系列高度商业协同的投资机会，并以潜在的集采与合作分成等模式赋能投资标的。</p><p>与此同时，在技术快速迭代的产业背景下，保利资本也在深度挖掘新能源产业链上下游，积极寻找技术业绩优异的行业隐形冠军。</p><p>针对不同的技术发展阶段，保利资本也采取了不同的策略：下一代技术，前瞻性地布局；产业化快速成长期的技术，布局上游材料及抓取逆周期投资机会；成熟技术，则布局产业配套服务及后市场机会。</p><p>今年，双碳依旧是机构扎堆的热门赛道，但已经从去年的“滚烫”逐渐回归理性，进入“挤泡沫”的下半场。只有去伪存真，才能穿越迷雾，行稳致远。在双碳投资的新周期，以保利资本为代表的产业资本如何赋能投资企业，捕获双碳隐形冠军？</p><p>2023年11月28日，在36氪“WISE2023 商业之王”大会中，<strong>36碳将举办「点绿成金 勇者入局」双碳同行者大会。保利资本董事总经理、股权投资负责人朱峰将以“双碳新周期，产业CVC的选择与布局”为主题进行分享。</strong></p><p>朱峰先生毕业于北京大学光华管理学院，现任保利资本董事总经理，负责保利资本股权投资业务。朱峰先生拥有丰富的股权投资经验，此前曾在国际咨询公司、美元基金工作超过十年，兼具国有资本和国际化视野视角，且在产业资源整合方面具备丰富经验。</p><p>在股权投资领域，朱峰先生重点关注消费、科技和新能源领域的投资，曾主导以及参与投资Cabana、Full of Hope希望树、顺造科技、山东嘉诺电子、弘正储能、保碧新能源、ICON cancer care、杉数科技、Sumscope森浦科技、喜马拉雅FM、美团等知名项目，搭建了以产业集团为核心、以上市公司和产业龙头为关键抓手、科研机构为前沿触点和以市场化机构为交易机会触角的多层次合作网络。</p><p>在基金管理领域，朱峰先生管理的资金主要来自于多个政府引导基金、金融机构、市场化母基金、产业链上市公司及国内多个家族办公室等出资人，为投资者创造良好的经济回报。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_b92cf704580443adb18522a111166396@594936739_oswg1132196oswg1417oswg2551_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36碳制图</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>