<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2891614323628935</id>
            <title>不是巴黎去不起，电影院看奥运更有性价比</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2891614323628935</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2891614323628935</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 10:12:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电影院, 奥运比赛, 观众, 氛围感
<br>
<br>
总结: 本文讲述了在巴黎奥运会期间，电影院举办奥运比赛直播的情况。观众们通过在电影院观看比赛，感受到了比在家里看电视直播更加浓厚的比赛氛围，增加了参与感和互动性。尽管影院收入并不多，但这种多元化经营的尝试为影院带来了积极的信号，也为观众提供了全新的体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“当郑钦文赢得比赛、躺倒在地的那一刻，电影院放映厅里几乎所有人都站起来了，欢呼声、鼓掌声此起彼伏。”这是巴黎奥运会网球女子单打决赛结束后，中新经纬看到的场景。</p><p><strong>买的就是氛围感</strong></p><p>8月3日晚，巴黎奥运乒乓球女子单打决赛打响。中新经纬浏览北京、上海、广州、重庆、苏州等地电影院排片情况，每个城市在售的场次大多数座位都被售出。</p><p>重庆共有3家电影院排片，中新经纬购买了重庆苏宁影城观音桥店的电影票，票价50元一张。达到影院后发现，大堂内已聚集了不少乒乓球观众，进入影厅后，除第一排外，其他排的观众席几乎坐满。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_38c60fe750514a88b81376b6e9ac7ba1@000000_oswg71681oswg800oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>▲电影院发放国旗 中新经纬&nbsp;实习生 李思桐摄</p><p>在乒乓球女子单打决赛前一天，北京几家影院的空余座位已寥寥无几。</p><p>网球选手郑钦文挺进女子单打决赛后，多地的电影院临时增加了8月3日晚的比赛排片。</p><p>中新经纬在北京英嘉国际影城金源Cinity店看到，由于网球决赛延后，购买了21时30分观看网球赛事的观众，也有幸看到乒乓球女子单打的决赛。一位观众称：“这也太赚了吧，花了一场的钱，看到两个夺冠瞬间。”</p><p>与看手机、电视直播相比，影院的比赛氛围更加浓厚。</p><p>重庆观众薯条（化名）和朋友一早就约好看乒乓球决赛直播，她说：“电影院屏幕大，看着很爽，而且全是粉丝。与在家里看电视直播相比，大家的情绪都很到位，感染了我。”</p><p>乒乓球比赛直播一开始，是韩国选手申裕斌对战日本的早田希娜，现场的观众已经进入状态。无论是谁赢球，观众都会惊呼一声“好球！”。比赛结束时，影厅里也响起掌声。随着金银牌争夺赛拉开帷幕，现场的气氛更加热烈起来。</p><p>“在电影院看太新颖了，这还是头一次体验。”北京年过八旬的王女士观看了乒乓球女子单打决赛的直播，她对中新经纬称，她已经有近十年没来过影院了。</p><p>巴黎奥运会开幕后，王女士一直在电视上跟进乒乓球赛事，但这次电影院的观赛过程给了她全新的体验，<strong>“这场比赛给我最大的感触是，在电影里看赛事就像亲临比赛现场一样。”</strong></p><p>重庆观众冉冉（化名）称，她较少看体育赛事，这次是偶然刷到电影院看奥运比赛直播的消息，正好当天有时间，她就决定体验一下。冉冉说：“我不怎么看球，但是那种气氛会让你忍不住紧张。有的球真的打得很好，在周围观众的影响下我也会不自觉地鼓掌或者喊出来。”她称，在家看电视直播的话，可能看不到比赛结束她就会走神把电视关掉，比赛赢了之后也没有那么强烈的感受。</p><p>购买了网球女子单打决赛电影票的小张，对网球比赛规则一知半解，但在影院观赛时，她不仅从周围观众的讨论中了解到什么是ACE球，还通过他们的讲解预测到比赛的进程。当郑钦文斩获冠军后，全场观众都沸腾了。在郑钦文躺倒在地的那一刻，电影院内所有人都站起来了，欢呼声、鼓掌声回响在放映厅中。</p><p><strong>“我总算理解了电视机还没有全面普及、有电视机的人家将设备放在街巷中央供所有人一起观看赛事直播的场景了。这跟自己拿手机看直播真的完全不一样，太热血、太激动了。”</strong>小张称。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_021f9c5e9463429fb2c2edcf8edb86d1@000000_oswg133469oswg800oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>▲电影院观看奥运赛事。中新经纬 实习生 李思桐 摄</p><p><strong>业内人士：影院多元化经营的重要尝试</strong></p><p>不过，相较于影院观众对观影效果的满意程度，到目前为止，各地影院斩获的票房收入却不算多。</p><p>在重庆，截至8月2日晚18时，有3家影院有网球女子单打决赛直播的排片。中新经纬购买了网球女子单打决赛的电影票后几个小时，却被告知影院因硬件问题不能正常放映，而剩下的2家影院中，UME重庆南滨店只有1名观众预约购票，另一家无人买票。最终，这3家影院均取消了网球女子单打决赛直播的排片。</p><p>北京两家影院有对网球女子单打决赛直播的排片，截至开场前，英皇电影城的电影票售罄，英嘉国际影城金源Cinity店绝大部分座席被售出。不过，中新经纬注意到，上海、广州等城市的个别影院也推出过网球女子单打决赛的排片，但最终因为预约人数没有达标而取消。</p><p>据灯塔数据，此次网球女子单打决赛的全国排片数量为11场，均在一二线城市，累计票房收入为3.8万元；乒乓球女子单打决赛的排片数量为54场，累计票房收入为28.7万元。</p><p><strong>根据灯塔数据，巴黎奥运会的影院票房收入中，开幕式的累计票房收入最高，为184万元；其次是7月30日的乒乓球混双决赛，累计票房收入为32.6万元；另有数次赛事直播的累计票房收入不足1万元。</strong></p><p>春秋时代影业董事长、出品人吕建民对中新经纬称，影院增加奥运比赛直播，是一件非常好的事情，在之前的世界杯、欧洲杯等大型体育比赛时也有过类似做法，这是影院多元化经营的一个重要尝试。</p><p>吕建民也认为，<strong>从电影院售卖的产品属性看，奥运比赛直播票房不高也是正常的。好的票房成绩需要高的上座率作为保障，而考虑到法国与中国存在时差等诸多不利因素，以及有免费的电视/网络同步直播，致使在固定场合付费观看的行为很难取得大规模高上座率。</strong></p><p>“尽管影院收入并不多，但很多事情不能单纯地以当下的结果来看待。影院直播体育赛事，有它积极的方面，比如版权清晰，这次影院直播是由央视和中影集团达成的版权合作，在版权上是清晰无误的，这是积极的信号。其次，作为非黄金时间段内容上的有益补充，电影院在未来可能出现‘片荒’的情况下，积极进行多方面的内容尝试，这都有非常现实的意义。此外，影院直播体育赛事，加大了影院社交属性的概念，让更多的人走入影院进行消费，这都是积极的。”吕建民说。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247581880&amp;idx=1&amp;sn=e65011b1b3fe4f881dd3952f12ba3719&amp;chksm=e8117619ee21bcec547f05f2ffc335ee84c4093b6e6e66a01256a52856b83e5b95701dc9b829&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：薛宇飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2891244754967169</id>
            <title>144万人的苏南小县，跑出34家IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2891244754967169</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2891244754967169</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 07:50:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 冯晓亭, 吾人, 张家港, 上市企业
<br>
<br>
总结: 张家港是一座位于长江经济带和21世纪海上丝绸之路交汇处的城市，以其天然良港而闻名。城市发展迅速，拥有多家上市企业，成为苏南地区的明珠。其中，资本市场上的“张家港军团”备受瞩目，企业背后科技含量高，推动了产业转型升级。同时，张家港也孵化了首个独角兽企业，展现出强大的科研实力和创新能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 冯晓亭&nbsp;&nbsp;</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;吾人</p><p>位于长江经济带和21世纪海上丝绸之路交汇处，以境内天然良港“张家港港”而命名，张家港市犹如一颗璀璨夺目的宝石镶嵌在江南腹地，声名远播。&nbsp;</p><p>关于张家港这座城市，可以用三个数字来介绍。第一个数据是“3”，因为张家港已连续30年位列全国百强县“前三甲”；第二个是“30”，因为张家港在全球有34家上市公司；第三个是“3000”，因为张家港在2023年的GDP是3365.8亿元。&nbsp;</p><p>毫无疑问，张家港是一座“富可敌省”的江苏小县，然而张家港也并非生来便是最强者。&nbsp;</p><p>最开始的张家港在江南这片富饶土地上并不显眼。作为一个以农业为主的农业县，张家港原是由常熟、江阴之间的贫瘠之地圈出的沙洲县（后改称“张家港市”），由于经济基础薄弱和经济结构单一，早年的张家港曾被称作苏南的“西伯利亚”。&nbsp;</p><p>纵观张家港过去几十年的发展历程，不难发现其实张家港相较周边苏南县市并不具备特别的“先天优势”。既没有江阴的发达乡镇企业，也没有常熟的成熟工业，更没有昆山紧邻上海的优越区位，但张家港另辟蹊径，在改革开放期间牢牢把握住机会，经济建设、城市建设、城乡社区建设和精神文明建设齐头并进、协调发展，各项事业全面进步。&nbsp;</p><p>自此，一个籍籍无名的张家港，一跃成为苏南的明珠。&nbsp;</p><p>目前，张家港已形成新能源、特色半导体、生物医药及高端医疗器械、数字经济等四大新兴产业链。一大批优质科创项目竞相绽放、破茧而出，带动城市创新能级持续攀升。&nbsp;</p><p>当然，这座小县城的魅力远不止如此。&nbsp;</p><p>资本市场藏着一支后劲十足的“张家港军团”、一批批企业正接力上市、一头头独角兽培育孵化中、一只只引导基金正如雨后春笋般出现……&nbsp;</p><h2><strong>跑出34个IPO的超级县</strong></h2><p>张家港这个拥有144万人口的苏南小县，目前已经跑出了34家上市企业，总量位居全国同类城市前列。&nbsp;</p><p>保税科技是张家港市首家上市公司，公司前身为云南大理造纸股份有限公司，于1997年3月上市。1999年6月，张家港保税区借壳上市，对该公司实施收购。自保税科技在上交所挂牌交易后，张家港地区企业上市的序幕就此拉开。&nbsp;</p><p>最引人注目一幕发生在2023年8月，在这一个月时间内，有3家张家港企业陆续上市，创下县级市单月企业境内上市数量最高纪录，向外界亮出了令人瞩目的资本市场“张家港风采”。&nbsp;</p><p>先是这月的3日，长华化学科技股份有限公司在深交所创业板挂牌上市；同月18日，苏州锴威特半导体股份有限公司成功登陆上交所科创板；同月21日，江苏协昌科技股份有限公司在深交所创业板挂牌上市。&nbsp;</p><p>透过上述三家张家港上市企业不难发现，企业背后科创元素显著，高技术水平、高附加值，是这三家上市企业的共性特征。与此同时，这三家上市企业也是张家港产业转型升级和新旧动能转换的见证者、参与者、主力军。&nbsp;</p><p>张家港，一直被认为是一座以工业为底色的经济强市。当下，该市正全面提速产业转型升级步伐。目前，张家港已形成新能源、特色半导体、生物医药及高端医疗器械、数字经济等四大新兴产业链。&nbsp;</p><p>众所周知，一个地区上市企业的数量，往往被视为衡量该地区经济潜力的一大硬指标，同时也是衡量地方经济质量的“晴雨表”之一。企业上市是经济发展的“加速器”、转型升级的“强引擎”、产业壮大的“快车道”，对打造产业创新集群起到了非常重要的推动作用。&nbsp;</p><p>近年来，张家港市委市政府深入贯彻资本驱动战略、高度重视企业上市工作，坚持高位部署、高效推动、高质培育，匠心打造最优上市服务。全省首创“港城上市通”服务，“一网通办”护航上市路，2019年来已服务16家企业登陆资本市场；创新募投项目“一点通”，保障企业发展要素，上市提档提速。&nbsp;</p><p>截至目前，张家港市34家上市企业首发募集资金超300亿元，再融资资金超500亿元。新三板累计挂牌企业76家，打造了宽领域、有特色、活力强的资本市场“张家港板块”。&nbsp;</p><p>除了上述提及挥起敲钟宝锤的上市企业，张家港地区还有一只正在筹备接力上市的IPO天团。&nbsp;</p><p>最新一幕发生在今年4月，证监会官网信息，苏州聚晟太阳能科技股份有限公司（以下简称“聚晟科技”）在江苏证监局办理辅导备案登记，拟首次公开发行股票并上市，辅导券商为国泰君安。&nbsp;</p><p>数据显示，聚晟科技成立于2012年，公司总部位于江苏省张家港市，是一家由美国海归团队与本土优秀人才共同创立的集研发、制造、销售、服务于一体的国际化高新技术企业。&nbsp;</p><p>此外，辅导备案报告显示，聚晟科技曾于2016年1月20日在全国中小企业股份转让系统挂牌，后于2020年7月23日在全国中小企业股份转让系统摘牌。&nbsp;</p><p>值得一提的是，聚晟科技的成长背后也离不开张家港的支持。在公司成立初期，聚晟科技由彭程个人出资创办，但在2014年这一年，聚晟科技经历着“创业死亡谷”，公司账面资产几乎耗光，但市场却还没打开。&nbsp;</p><p>彼时，面向发展陷瓶颈的聚晟科技，张家港市委人才办提供了200万天使基金和政府担保贷款，延续了其生存的机会。这成了聚晟科技成长历程中的首次增资，而如今聚晟科技正式启动IPO进程，也意味着张家港又将收获一个IPO。&nbsp;</p><h2><strong>首个独角兽价值近200亿</strong></h2><p>34个IPO，成绩足以让人艳羡。而张家港的资本奇迹，不仅限于二级市场，在一级市场，张家港同样表现优异。</p><p>日前，胡润研究院发布《2024全球独角兽榜》，列出全球成立于2000年之后价值10亿美元以上的非上市公司，全球共有1453家独角兽企业，其中，来自张家港的天兵科技是全市唯一上榜企业，且首次上榜的天兵科技就荣登中国商业航天榜首。&nbsp;</p><p>值得一提的是，天兵科技也是张家港地区跑出的首个独角兽。&nbsp;</p><p>天兵科技是我国商业航天领域领先开展新一代液体火箭发动机及中大型液体运载火箭研制的高新技术企业，也是全球第一家首飞即成的民营液体火箭研制企业。&nbsp;</p><p>这是一家具有深厚科研背景的企业。天兵科技核心团队均是业内资深专家。公司有数百名航天一线技术骨干和管理骨干，团队成员平均年龄在38岁，其中拥有高级职称及以上的人员占比67%，获得硕士研究生及以上学历的人员占比95%，凝聚了大量行业顶尖人才和技术精英的天兵科技，正以尖兵之势打造全球一流的商业航天企业。&nbsp;</p><p>与此同时，天兵科技也是一头非常年轻的独角兽。&nbsp;</p><p>成立于2019年的天兵科技，一路走来身后集结了一支庞大投资人队伍。在创立的2019年，天兵科技先收获了来自陆石投资领投，浙大联创、久友资本跟投的数千万元天使轮融资，后又完成由英诺天使基金领投，老鹰基金、宜来资本以及老股东浙大联创、久友资本跟投的天使＋轮融资。&nbsp;</p><p>此后天兵科技始终保持着一年融资2到3轮的节奏，据统计，天兵科技在成立至今5年时间内，已完成15轮融资，累计获得资金支持超40亿元，估值已近200亿元。&nbsp;</p><p>最近一次融资发生在今年6月，天兵科技宣布完成超15亿元C+轮新增融资。本轮融资由梁溪科创产业母基金、无锡产发、央视基金、国裕高华、德岳投资、乾瞻投资、中信建投投资、君度投资、鸿富资产、合肥瑞城、苏州资管、首发展创投、国投泰康、秉鸿资本、中财腾华等多家知名机构共同完成。&nbsp;</p><p>至此，天兵科技身后站着数十家知名投资机构。其中更是多家投资机构参与了天兵科技多轮投资中，可见这些投资方对于天兵科技的信任程度之深。&nbsp;</p><p>而天兵科技与张家港结缘，源自2021年。&nbsp;</p><p>2021年，天兵科技在张家港设立智能制造基地，在这里，天兵科技投资40亿元建成百吨级液体火箭发动机和大运力液体箭体等总装制造基地。全部投用后，每年可有30发火箭和500台火箭发动机生产下线。&nbsp;</p><p>2023年，天兵科技“天龙二号”成功发射，创造了全球民营液体火箭首飞即成功等8项商业航天纪录。今年，运载能力是天龙二号8倍、采用大推力可复用液体火箭发动机的“天龙三号”也在6月迎来了首飞，尽管结果不尽如人意，但短时间内迅速退出运载能力是“天龙二号”8倍、采用大推力可复用液体火箭发动机的“天龙三号”，背后离不开长三角强力的制造业支撑。&nbsp;</p><p>正如创始人康永来所言，长三角完整的工业门类和产业配套是当年吸引其将企业落地在张家港的直接原因，“以张家港为中心，方圆100公里内能找到制造火箭需要的95%零部件。”&nbsp;</p><h2><strong>苏南西伯利亚的“逆袭”</strong></h2><p>尽管张家港目前只跑出了一头独角兽，但在培育独角兽这条路上，张家港一直在努力。&nbsp;</p><p>今年年初，2023年度苏州市“独角兽”培育企业名单、苏州市瞪羚计划入库企业名单正式公布，其中张家港共86家企业入选。&nbsp;</p><p>其中，有6家企业入选“独角兽”培育企业，同比增长50%，增幅列苏州县市区第三；有80家企业被列入瞪羚计划入库企业名单，同比增长70.2%，增幅列苏州县市区第一。&nbsp;</p><p>众所周知，独角兽企业是衡量一个地区创新能力和创新生态的风向标。而瞪羚企业是指成功跨越初创期，进入高速成长期，具有跳跃发展态势的企业，普遍具有成长速度快、创新能力强、专业领域新、发展潜力大的特点。&nbsp;</p><p>独角兽的成长离不开资本，更离不开顶层政策支持。&nbsp;</p><p>近年来，张家港坚持创新是第一动力，全力以赴优政策、聚资本、搭平台，建立健全包括直投、ABS、知识产权质押、融资租赁、债权担保、小额贷款的全链条金融服务供给体系，着力构建从“科小”到“高企”“瞪羚”“独角兽”，再到“上市”的梯次培育体系，为广大科技企业铺设了纵横驰骋的黄金跑道。&nbsp;</p><p>此外，张家港还主动融入全球创新网络，发布全球引才“揭榜挂帅”机制，出台《归国八条》专项人才政策，打造全球人才服务企业工作站，为各类高层次人才搭建了展翅腾飞的广阔舞台。&nbsp;</p><p>可以预见，在天兵科技之后，还将有第二个、第三个，乃至更多的独角兽从张家港跑出。&nbsp;</p><p>此外，产业发展离不开资本助力、政策扶持。中国政府引导基金经过20多年发展，已经成为LP的重要组成部分，百强县同样是不可或缺的一部分。&nbsp;</p><p>《中国县域发展监测报告2023》中公布的全国百强县数据，2023年综合竞争力百强县涵盖16个省份，其中最多百强县的省份为江苏省和浙江省，分别为24个和23个，明显领先其他省份。&nbsp;</p><p>据不完全统计，百强县中有超四分之一的县市设立了政府引导基金，其中不乏单笔出资1亿以上的引导基金。其中，江苏省张家港市的张家港弘盛母基金是拥有最多个获投超1亿GP数量的政府引导基金，目标总规模为45亿，已经投出15.9亿，占比35.33%，从这只引导基金募得1亿以上资金的GP有泰康投资、博华资本、纪源资本、招商资本、方广资本、新东方、深投控资本、芯动能投资。&nbsp;</p><p>而作为当地政府引导基金，在生态赋能上也做了不少工作。&nbsp;</p><p>此前，张创投集团党委书记、董事长朱龙友作为嘉宾在融中2024有限合伙人峰会上围绕“赋智、赋效、赋力，LP保障子基金的政策效益和经济效益”，展开了讨论。&nbsp;</p><p>其表示，张家港创新投资集团投后管理和市面上大多国有LP差不多，首先是“制度+运营”，建立一个从投前到投后的管理制度；其次是组建了一个专门负责投后管理的队伍；最后是开发了一套专业投后管理系统，内部都按照这个投后管理模式来运作。&nbsp;</p><p>在投后赋能上，因为张创投集团旗下有投资板块和类金融板块全套生态链，所以能够对项目实现多轮加持。其次，张创投集团会用类金融品牌不断提供多元化服务，在投资的过程中首先引入银行投贷联动，会为初创型企业提供一些担保、融资租赁、保理业务，这样会更好解决其资金的困难，同时又保证初创项目的股权不会被稀释。&nbsp;</p><p>最后是从产业上不断给予赋能。“像我们集团旗下有非常成熟的产业园区，也有孵化器、加速器甚至一些产业载体。对于发展好的，并且需求大规模生产的初创企业，会定制化地提供土地、厂房方面的资源，从孵化器到加速器，再到产业规模化，最后朝着IPO这个目标全方位进行扶持。上述就是我们主要进行投后赋能的操作模式。”朱龙友分享说道。&nbsp;</p><p>不难看出，除了产业集群优势和位置优势外，张家港自身还具有诸多助力独角兽企业、潜在独角兽企业发展壮大的政策支持和资本优势。&nbsp;</p><p>为打造优势科技创新策源地，成为孵化独角兽企业、上市企业的资源沃土，张家港正在全力以赴。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650196244&amp;idx=1&amp;sn=c2f0ce9ae733f9e0062472ab438b86ef&amp;chksm=bf2d432ea33819ed28b563595c74d9b890a2dd0a2d372b71470899dea0195907b0839018037b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：冯晓亭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2891176317721728</id>
            <title>小游戏迎来“iPhone时刻”，猛挖“混变”富矿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2891176317721728</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2891176317721728</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 07:37:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小游戏, 增长红利, 用户结构, 开发者
<br>
<br>
总结: 小游戏市场正迎来增长红利，用户结构多元化，吸引了新用户群体，开发门槛低吸引了大量开发者入局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_15f72aed5a0a4542927674d051d937cb@779617520_oswg26582oswg690oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“小游戏其实并不小”，这是空岛科技CEO闫春路的肺腑之言。</p><p>总部位于河北邯郸的空岛科技，公司规模不大，只有60人左右，却靠着益智类小游戏《我最爱解压》的爆发，品尝到了小游戏的增长红利。</p><p>闫春路的幸运并非个例。</p><p><strong>以2017年跳一跳的上线为起点，六七年过去，从用户量级、供给丰富性、生态成熟度等指标来看，小游戏已经迎来了“iPhone时刻”。</strong></p><p>微信、抖音、QQ、支付宝、美团等，相继或深或浅入局小游戏。仅仅微信小游戏平台，就聚拢了40万+开发者，吸引了 10 亿量级用户，月活用户 5 亿+。</p><p>根据DataEye Q1报告，今年2月，微信小游戏月活峰值一度超过了手游APP行业。</p><p>高增长点燃了产业，吉比特董事长兼总经理卢竑岩乐观估计，“小游戏的市场规模可能会超越App的市场规模。”</p><p><strong>攫取到小游戏的红利，就如同拿到了游戏行业增长的遥控器，但小游戏的用户结构、产品形态、商业变现等，却与手游有所不同。</strong></p><p>这种独特性，是机会，也是挑战。</p><h2><strong>小游戏迎来iPhone时刻</strong></h2><p>“我爸妈过去从不玩游戏，现在小游戏可以玩很久”，闫春路颇为惊喜地发现，小游戏吸引了很多过去不玩游戏的非典型新用户。&nbsp;</p><p>他的这一发现，也得到了大盘数据的印证。&nbsp;</p><p>微信小游戏的用户结构，和传统游戏用户明显不同。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>第一是女性用户占比高；第二是三线城市用户占比一半；第三，用户年龄以 24-40 岁为主，与此对比的是，根据《2024年中国移动游戏行业全景图谱》披露的数据，从2019年-2023年，手游APP则是30岁以下用户占比过半；第四，两者用户的重合度并不高，腾讯在去年Q2财报电话会时披露， 50%的微信小游戏用户没玩过腾讯APP游戏。&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>综上，小游戏用户整体呈现出更加多元、全域、新增、地域分布广的特点。这意味着，游戏厂商布局小游戏，不是左手倒右手的零和游戏，可以轻松从1到N，攫取增量新用户。</strong></p><p>用户热捧之下，在游戏大盘内卷之下，小游戏却一枝独秀。&nbsp;</p><p>根据《2024年1-6月中国游戏产业报告》，1—6月，小程序移动游戏（现在我们一般俗称叫“小游戏”）收入166.03亿元，同比增长60.5%。目前，微信小游戏平台已有60多款游戏DAU过百万，有240多款游戏季度流水超过千万。&nbsp;</p><p>另据国海证劵估算，2023年微信小游戏市场规模大概为301~373亿元，预计中长期小游戏规模有望增加至750-875亿元。&nbsp;</p><p>高增长诱惑之下，小游戏对开发者的吸引力不断飙升。&nbsp;</p><p><strong>与APP游戏需要大制作、大投入、精品化不同，小游戏的门槛相对较低，大量长尾开发者，也能入局分食红利。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_6597a7764f86453d898365d316a14436@779617520_oswg55875oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《指尖无双》小游戏的项目团队早期只有9人，却在6月轻松登上了微信小游戏6月畅销榜第四名。&nbsp;</p><p>目前，在小游戏的开发者团队中，超过8成是30人以下的创业小团队。&nbsp;</p><p><strong>不止小公司，根据微信团队的观察，目前，对小游戏产品高投入的开发团队，大多数来自于传统游戏公司，会组建专门团队，拨付可观预算，布局小游戏。</strong></p><p>头部腰部厂商，如今正在加速入场小游戏。比如三七互娱、中手游、3K游戏、世纪华通、4399等，他们布局小游戏的原因各异：撬动新用户、看重增长机会、买量成本较低、ROI更可观等等。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>其中，三七互娱斩获颇丰，推出的《寻道大千》自2023年年中开始在微信小游戏畅销榜冠军霸榜半年，到了今年2月，活跃用户规模已经超过1.6亿。&nbsp;</p><p>成功试水后，三七互娱投资副总裁王自强断言，“小游戏在用户触达、使用场景、游戏体验等都具备自身独特的优势，将会成为存量市场中的新增量。”&nbsp;</p><p>如今，不愿意在存量市场内卷的三七互娱，已将业务重心，由传统APP手游全面调整为小游戏。&nbsp;</p><p>无独有偶，得益于小游戏业务2023年的高增长——营收超过6亿，中手游2023年扭亏为盈，其董事长肖健透露，2024年，中手游计划上线超10款小游戏产品。&nbsp;</p><p>与三七互娱布局原生小游戏不同，世纪华通则尝试在小游戏平台复刻爆款手游。&nbsp;</p><p>去年2月上线以来，世界华通子公司出品的海外版《无尽冬日》 ，一举拿下全球SLG品类手游畅销榜冠军。今年4月，《无尽冬日》小游戏登陆了微信平台，不足一月，就登到了畅销榜的第一，在消耗榜也位居前列。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_31016d140336412c8946342726007693@779617520_oswg85324oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>不独世纪华通，把成熟手游迁移到小游戏平台，获得新生机，也是不少游戏厂商的玩法。</strong> 今年6月，微信小游戏Top 100中，有26款是5月未曾上榜的产品，其中有15款游戏是重新入榜的老游戏，还有多个入榜产品，则是依托App游戏发布的小游戏版本。&nbsp;</p><p>“最开始，大家觉得小游戏平台只适合轻量级的游戏，但其实中重度游戏，做好适配，也能玩转小游戏”，一位游戏行业人士向《财经故事荟》分析，“很多APP手游改编过来的小游戏，大多是偏中重度的游戏”。&nbsp;</p><p>而在《无尽冬日》小游戏成功后，世纪华通复盘发现，小游戏用户量大，而且获客成本较低。据其内部人士向《财经故事荟》透露，公司目前正在探索更多小游戏产品。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p><strong>从整体而言，目前小游戏的买量成本，大约仅是APP的三分之一甚至四分之一，ROI转化较高。而且分成比例较低，厂商综合到手80%-85%，高于APP端，后者与应用市场的主流分成比例在五五开，甚至更低。</strong></p><p>“小游戏目前已经形成了独立于APP游戏的完整生态，对应用户更碎片化、更轻度的游戏需求”，王自强笃定。&nbsp;</p><p>经过七年探索，小游戏终于迎来“iPhone时刻”。&nbsp;</p><h2><strong>混变模式猛氪金，扛起增长大梁</strong></h2><p><strong>用户结构和产品形态不同于传统游戏，小游戏的变现模式，也独树一帜，IAA叠加IAP、既要又要的混合变现模式，成为了小游戏最主流的变现路径。</strong></p><p>所谓IAA，是To B的广告变现模式，用户观看广告，即可以获得道具、解锁权益等。IAP则是To C变现模式，用户直接付费购买道具、解锁游戏权益等。&nbsp;</p><p><strong>在传统游戏行业，两种变现模式通常适配不同品类。但在小游戏产品里，IAA和IAP有了水乳交融的可能。</strong></p><p>从2017年至今，小游戏的变现模式，历经了三个阶段：第一阶段以IAA小游戏为主，低门槛拉拢用户；第二阶段则开始探索IAP小游戏为主，以此提高厂商收入；目前则进入了第三阶段，既要又要的混变模式成为主流。&nbsp;</p><p>根据腾讯广告数据，目前头部小游戏50%以上采用混合变现模式，2023年混变小游戏产品数和广告消耗增速100%+，其商业渗透率对比 IAP 已经高出了近 3 倍，是2023年平台买量趋势中增速最快的赛道。&nbsp;</p><p>到了2024年，这一趋势还在强化。今年5月，混变产品买量消耗表现持续提升，5月微信小游戏消耗榜TOP20中，占比高达60%。3月份的消耗增长榜中，混变小游戏占比高达75%。&nbsp;</p><p><strong>从目前成功案例来看，混变模式，适合大多数游戏品类，</strong> 包括开箱子 like、放置类、模拟经营、塔防、roguelike、益智、消除等游戏品类，普遍验证过混变模式的可行性。&nbsp;</p><p>寰宇九州上线的几款小游戏，都采取了混变模式。其研发负责人张军透露，在6月微信小游戏消耗榜上排名第19名的《小鸡舰队出击》，就采取了混合变现模式。&nbsp;</p><p>平台也捕捉到了混合变现模式的潜力，尤以腾讯广告较早就开展了布局，与更多游戏厂商深度合作，通过打造标杆沉淀模式，同时针对混变产品在投放等方面进行激励等。&nbsp;</p><p>今年3月，微信团队更是动作频频，针对IAA小游戏，推出了增长激励计划，以广告金的形式对开发者进行激励。一个月后抖音小游戏平台跟进广告金激励。&nbsp;</p><p><strong>平台和开发者共同看好混变模式，是因为相比IAA、IAP单一变现模式，其综合优势凸显。</strong> 这点可从多款微信小游戏跑通混变模式看出。&nbsp;</p><p><strong>混变模式相比IAP模式，在拉新上更为得心应手</strong> 。&nbsp;</p><p>根据腾讯官方数据，小游戏的付费用户和原来手游市场的付费用户，重合度只有35%，这意味着小游戏拉新是其重中之重。&nbsp;</p><p>而混合变现模式，降低了用户转化的门槛，可以做大用户基本盘，尤其是对于初来乍到的新用户来说，内购导致的较高门槛，可能让他们望而却步。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>混合变现模式下，可以先通过IAA的免费低门槛，以更低的买量成本，吸引新用户上手试玩，再通过激励广告，解锁更好游戏体验、更多权益之后，提高留存，后续再择机转化为内购用户。&nbsp;</p><p>这一模式，已经得到了中手游、空岛科技等公司的验证。&nbsp;</p><p>中手游旗下小游戏新品《消个锤子》，采取了混变模式，今年6月名列塔防三合消除品类游戏TOP1，付费次留达75%。&nbsp;</p><p>而闫春路则向界面新闻透露，目前IAA模式用户的买量成本，只有付费用户成本的几十分之一，先通过免费模式，把用户导入，后期则植入付费点，进行内购转化。&nbsp;</p><p><strong>更显而易见的是，混合变现拓展了小游戏多元收入来源。</strong></p><p>目前，微信小游戏的用户已经超过10亿，在中轻度IAP游戏中设置激励广告，可以提升轻度、零氪玩家游戏体验，通过增加广告展示频次及提升eCPM增加收入。对于内购玩家，可以通过购买“广告卡” 避免受广告影响，又相比纯IAP游戏多了一个商业付费点。&nbsp;</p><p><strong>实践证明，只要广告植入得当，中重度或高品质的小游戏的核心付费用户（大R、中R）等，并不会因为加入广告而大规模流失。</strong></p><p>此前，腾讯广告、香港大学和3K游戏在后者开发的《巨兽战场》小游戏中，进行了一场实验，验证IAP游戏转型混合变现模式后，相关核心指标的变化。&nbsp;</p><p>30天的实验显示，在接入混变模式之后，《巨兽战场》小游戏的30日人均LTV（客户终生价值）增加了20%、30日付费留存提升了2个百分点，验证了混变模式的可行性——并不会导致付费用户流失以及付费金额下降，反而提升更多用户留存，提升付费率，抬高营收天花板。&nbsp;</p><p>不独《巨兽战场》，根据腾讯广告披露的大盘数据，混变小游戏的综合变现率高出纯IAP付费率3倍；混变游戏首日付费用户数占到7日总用户付费数50%，用户留存付费率更高。&nbsp;</p><h2><strong>跑通混变，如何闯关</strong></h2><p>如今，混变模式的氪金能力，已成小游戏行业共识，不过，<strong>如何进行取舍、平衡、侧重IAA和IAP营收模式，精准服务用户，</strong>这个命题还待继续求索。&nbsp;</p><p>目前，世纪华通旗下的小游戏《无尽冬日》，至今还是坚持内购模式。&nbsp;</p><p>“每家企业情况不同，小游戏产品的定位也不同，需要根据自身情况来定”，其内部人士告诉《财经故事荟》。&nbsp;</p><p>不过，世纪华通方面并未否定混变模式，表示接下来要考虑多元化的变现模式。&nbsp;</p><p>要想通过混变模式获得红利，<strong>认知层面要开放，大胆试错，紧跟风口。</strong></p><p>不少传统游戏厂商，其路径是游戏先行上线APP，后续发布小游戏产品后，刚开始延续了 IAP模式，随后大胆尝试混变模式。&nbsp;</p><p>在上述案例中，混变既是降低门槛的方式，亦是留住用户的策略。常规游戏可能一开始就需要花钱，现在通过混变有助于增加留存、提升付费。&nbsp;</p><p><strong>如何在精品游戏中增加广告，同时也不影响R、中R的付费率，也需要技巧。</strong></p><p>第一要提升游戏品质，只要游戏体验足够好，大R和中R不会因为广告退却，而广告用户在高品质游戏吸引下，也有望变成IAP用户；其次，要做好用户分层服务，如何加广告、加多少广告、怎么实现价值最大化，都需要不断试错。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>IAA和IAP的混变模式下，到底良性的变现结构如何把握？&nbsp;</p><p>目前来看，根据品类不同，并无统一的定论，不少从业者认为，轻度游戏混变模式下，内购与广告占比大该是 3：7，整体营收效果会实现最大化。&nbsp;</p><p><strong>此外，在游戏的不同生命周期，也可以有所侧重，IAA和IAP一主一次打配合。</strong></p><p>以《小鸡舰队出击》为例，刚刚上线时，广告狂飙，变现以IAA为主。到了中后期，沉淀了不少忠诚的高粘性用户之后，对游戏体验要求越来越苛刻，广告变现持续力下降，就转变为内购为主、广告位辅，为此，团队有意去掉了不少广告点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_39d821fc20ee4f5880534166f93672fa@779617520_oswg15796oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“如果某个产品某个阶段做内购为主，就尽量不要影响付费用户的体验，也不要投入过高价值的道具和数值在这个广告上面；要是以广告为主，就不能把付费提得太高，最好是做一些补充，卖卖广告卡之类的”，出品《小鸡舰队出击》的寰宇九州研发负责人张军如此总结经验。&nbsp;</p><p><strong>除了自发探索之外，游戏厂商也可以充分利用平台的资源和流量倾斜，把混变红利最大化。</strong></p><p>比如，利用视频号场撬动用户增长，用短视频任务分发小游戏，标杆小游戏已经达到单款10万+的单日注册量，贡献超80%的注册用户；在直播场景，单款最高超过百万的日场观，直播投入的roi可以达到130%。&nbsp;</p><p>也可以充分利用平台激励政策，比如当前从视频号来源的小游戏注册用户，所产生的IAA广告流水，将最高获得40%的广告加热金；IAP内购流水，将获得10%的广告加热金。广告金激励政策下，从即日起到9月30号期间，无需再做转充操作，直接投放消耗，即可以获得50%的广告金（最高为月流水的10%）。&nbsp;</p><p>新团队也可以利用腾讯广告推出的暑期返点等激励政策，降低投放成本、放大增长杠杆——一周日均流水首次达到5万元的新游戏，直到9月30号，投放消耗可以获得15%的广告金返点激励。</p><p>迎来iPhone时刻的小游戏，氪金力强劲。&nbsp;</p><p><strong>入场的玩家，只要从战略层面重视小游戏机遇，理解小游戏与APP游戏在场景、用户、玩法、运营、变现等各方面的差异，在研发与发行上做好协同，具备流量经营及发行中台能力，就能先入场先吃肉。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5MzE1Mzk1OQ==&amp;mid=2247506767&amp;idx=1&amp;sn=1e364b4a7f5416ab7824e1801d466bcd&amp;chksm=ec74e687db036f916d0b5989a40e963d474bea954b09ae6cfd4b71db2a8ae68e5fb924e7fab9&amp;token=1862624096&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经故事荟”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2891378009594496</id>
            <title>“药圈代工大王”缓过来了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2891378009594496</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2891378009594496</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 07:10:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 药明康德, 李革, 业绩下滑, 新药研发外包
<br>
<br>
总结: 药明康德创始人李革面临业绩下滑的压力，但公司在环比方面表现良好。受美国《生物安全法》影响，公司股价受挫，但在欧洲和中国市场业务增长。李革创立药明康德以来，通过新药研发外包模式成功打造了“千亿王国”，并通过投资布局生态圈，使公司成为行业翘楚。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文｜谭丽平</strong></p><p><strong>编辑｜张昊‍‍‍‍‍‍‍</strong></p><p>笼罩在药明康德创始人李革头顶上的乌云，终于有了“云开雾散”的迹象。&nbsp;</p><p>7月29日，国内CXO（医药研发生产外包）行业“老大”——药明康德披露了2024年半年度报告，上半年公司实现整体营业收入172.41亿元，同比下滑8.64%；实现归母净利润42.4亿元，同比下滑20.2%。&nbsp;</p><p><strong>业绩下滑，而且是过去5年来，药明康德的半年报业绩首次下滑。但连续两个交易日，股价收盘涨幅都超过4%，一改过往持续许久的颓势。</strong>&nbsp;</p><p>虽然“同比”不好，但“环比”却好得明显。环比来看，今年第二季度，公司实现收入92.6亿元，环比增长16%；经调归母净利润24.6亿元，环比增长28.5%。&nbsp;</p><p>针对这份“答卷”，多数股民表示“符合预期”，有股民认为“周期低谷+法案影响，都远比同行业绩好太多”。当然，其中也不乏诸多负面讨论。&nbsp;</p><p>在过去数年，伴随创新药的不断发展和医药外包流程的专业化，CXO行业连续保持高增长。但上半年以来，美国《生物安全法》（以下简称“法案”）事件的出现，让行业蒙上一层阴影。尤其是作为龙头、主阵地在美国市场的药明康德，更是被行业看衰。药明康德、药明生物股票曾在两个月内多次跌停，市值蒸发合计超千亿元。甚至一向低调的李革，也同高管团队一起频频站出来发声“救场”。&nbsp;</p><p>成立于2000年的药明康德，是业界公认的中国CXO行业的“拓荒者”。<strong>李革算是开拓了中国本土CXO行业，将一个小小的实验室服务，做成了业务遍布全球的“千亿王国”。</strong>&nbsp;</p><p>随着今年5月新版法案的修正，药明康德等相关企业在美业务获得8年“缓冲期”，李革迎来了“阶段性的胜利”，也给了他更多反弹的可能性。&nbsp;</p><p>李革透露，2024年公司预计实现自由现金流40亿元~50亿元，归母净利率也能保持与去年相当。对于业绩预期，他表示，尽管依然面临外部环境的不确定性，公司预计今年收入可达383亿元~405亿元，将保持正增长，预计增长率为2.7%~8.6%。&nbsp;</p><h2><strong>“代工大王”回归正轨</strong>&nbsp;</h2><p>美国《生物安全法》风波，是今年上半年“药明系”投资者最关注的事件之一。&nbsp;</p><p>影响的确巨大，药明康德上半年归母净利润同比下滑了20.2%。而从2018年以来，除了在2019年中报中这一数据下滑16.91%之外，其余每年中报都是维持14.61%~71.31%的高速增长。&nbsp;</p><p>从财报上看，药明康德开始有“计划”地触底反弹。上半年主战场——来自美国客户的收入为107.1亿元，同比下降1.2%，收入贡献占比也2023年的65%，降至62%。&nbsp;</p><p>但李革明显要求团队扩大了在欧洲和中国市场的业务，尤其是欧洲市场。<strong>来自欧洲客户收入为22.2亿元，同比增长5.3%；来自中国客户收入为34亿元，同比增长2.8%。</strong>&nbsp;</p><p>上半年，在维持现有超过6000家活跃客户群基础上，药明康德又新增客户超过500家。李革特意提到了二季度，“在外部环境挑战下，公司2024年第二季度收入及利润均按计划环比稳步提升。”他也没有否认当前面临的挑战，称近期美国国会拟议法案可能会对公司、客户以及全球医药及生命科学行业产生短期的不确定性。&nbsp;</p><p>尽管如今的李革和药明康德正处于低谷，但在药圈，从不缺少他的传奇——他算是重新定义了一个行业。&nbsp;</p><p>李革创业的起点始于1999年，他在考察国内市场时发现，中国的原研药大多掌握在外企手中，研发技术大多留存在科研院所和高校，药企和技术之间缺乏商业公司媒介，存在“产、学、研脱节”的情况。&nbsp;</p><p>于是2000年，李革回国创业，带着三位伙伴在上海外高桥创立了药明康德。最初，李革也想走制药路径，但从筹建化学实验室开始，他们就碰了壁——甚至实验室里的专用通风橱在国内都买不到，只能自己按照图纸动手做。&nbsp;</p><p>彼时，国内新药研发的基础薄弱，需要斥巨资、周期又十分漫长，这对当时药明康德这样的初创企业来说，并不友好。&nbsp;</p><p>一次机缘巧合之下，李革为公司找到了新的业务模式——既然难以独立开发新药，何不成为产业链的一环，承接国际制药巨头新药研发业务？也就是所谓的新药研发外包（CRO）模式，这并非他首创，但确是他将这种模式引入中国。&nbsp;</p><p>在制药行业，药品能提早上市销售，对应着巨大的获利空间。因此，各大药企无不想尽办法来缩短新药从研发到上市的周期。随着中国创新药行业逐渐成为世界产业链的重要一角，药明康德踩上风口。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_5962a1671fa64c8dba497ef4f666dab0@000000_oswg37183oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2005年，公司仅成立5年，药明康德的化学服务规模就达到全球第一，为80多家大型制药企业提供服务，包括诺华、辉瑞、礼来等全球排名前十的制药巨头。2007年，药明康德成功登陆纽交所，当时被媒体称为“华尔街首次为中国的头脑买单”。&nbsp;</p><p>除了善于发现市场机会，李革还以最懂资本的药圈企业家著称。药明康德在纽交所上市不久，金融危机来袭，股价大跌。2015年，李革决定让药明康德从纽交所私有化退市，启动回A股，并把公司一拆为三。&nbsp;</p><p>2015年4月，负责小分子化学药CMO（偏生产制造环节）业务的子公司合全药业，试水新三板（后于2019年6月退市）；2017年6月，负责大分子生物药业务的子公司药明生物，登陆港股；2018年5月和12月，负责小分子化学药CRO业务的药明康德，分别在上交所上市和港交所上市。&nbsp;</p><p>这一系列动作，使药明康德股价飞涨，迅速跻身到“千亿市值俱乐部”。&nbsp;</p><p>李革借此“一战封神”。但这并没完结，此后他首创地以投资为主要工具布局生态圈，让药明康德成为行业无法替代的存在。据媒体统计，从2016年至2020年10月，药明康德的投资数量分别为6、10、7、8、6笔，年投资金额也不断攀升。&nbsp;</p><p>“研发代工企业不能自己做新药生产，但可以投资新药”。曾有业内人总结，药明康德通过资本市场的高市值红利拿到钱，再把这些钱通过投资药企，锁定订单，撬动更多的行业资源，形成自己的生态圈。继而进一步推高市值，有更多的钱去投资，形成正循环。&nbsp;</p><p>在“2024胡润全球富豪榜”，尽管较上年财富大幅缩水，李革仍以415亿人民币财富，位列榜单第536位。&nbsp;</p><h2><strong>持续“卷”海外</strong></h2><p>正在经历的阵痛期 不再赘述，全行业都在盯着李革如何解局。&nbsp;</p><p>首先是整个CXO行业普遍面临压力。2024上半年，凯莱英、康龙化成等头部CXO公司的营收几乎全部同比下滑。国际巨头的日子也不好过，龙沙在中国的工厂关闭，康泰伦特“卖身”，德国CDMO巨头Evonik（赢创）将在全球裁员2000人。&nbsp;</p><p>药明康德也陷入裁员风波。2024年中报显示，药明康德截至6月底共拥有38134名员工，相比2023年末的41116名员工，减少2982人。药明康德 对此的解释是，公司员工数量下降是持续优化组织结构的结果，公司也在持续进行招聘，这是个动态过程。&nbsp;</p><p>作为医药行业的“卖水人”，在医药产业需求端陷入低迷，供给端竞争加剧的行业周期下，很难独善其身。&nbsp;</p><p>另一方面，《生物安全法案》的影响仍在持续发酵。药明康德方面提到，在法案颁布前，其立法程序仍需经历多个步骤。同时，草案内容仍有待进一步审议并可能变更，“公司继续积极地与咨询顾问一起努力澄清事实，呼吁修改草案”。&nbsp;</p><p>不过，李革在这个阶段一点也没“保守”，还在进攻。<strong>药明康德在持续扩规模，据了解，它在今年1月完成了在常州和泰兴两个生产基地多肽生产车间产能扩建项目，总产能提升到32000升。</strong>&nbsp;</p><p>在海外的动作幅度则更大。今年1月，药明生物宣布，将扩大美国马萨诸塞州伍斯特基地产能至3.6万升。5月，药明康德在新加坡的研发及生产基地正式开工建设，早在2022年，药明康德就宣布计划20亿新元在新加坡建立研发和生产基地。&nbsp;</p><p>在业内看来，“药明系”广泛布局海外产能，就是在布局“后路”，这能最大程度地平衡各国家监管的不可控性。李革明显要把药明康德做得更“国际化”，这是他对新形势的判断，也是未来十年药明康德商业模式基础。&nbsp;</p><p>只是，这个过程要比之前难得多。“药明系”横扫全球的核心武器是产能建在国内，有巨大的成本优势。现在布局海外产能，成本结构肯定受到影响，更何况药明康德还需要面临更为直接的竞争——全球的巨头也开始“卷”，尤其是来自韩国的直接竞对。&nbsp;</p><p>就在前不久，韩国CXO巨头三星生物就宣布，已与一家美国制药公司签署了价值10.6亿美元的合同定制生产协议，这是迄今为止三星生物所获得的最大一笔订单，占去年总订单量的42%。&nbsp;</p><p>产能方面也如此，三星生物表示，第二个生物园区Bio Campus II将在2025年4月建成。届时，总生物制造能力达到78.4万升。此外，公司还在该场地建设了一个ADC（新型靶向药技术）生产设施，计划于今年底推出。&nbsp;</p><p>另一大CXO巨头龙沙在经历了调整之后，开始继续扩产能。今年3月，龙沙宣布以12亿美元收购罗氏旗下基因泰克的生物制剂工厂。同时，也在扩大ADC和其他创新领域布局，去瑞士扩建了相关工厂，计划于2027年投产，它还收购了荷兰一家专注于ADC的创新型生物技术公司。&nbsp;</p><p>市场在向好，多家国内头部CXO公司在财报中不同程度地表示，伴随着全球行业投融资的初步复苏，公司全球客户询单和访问已经较2023年同期有所回暖。这是国内外各大CXO巨头开卷的重要依据。&nbsp;</p><p>但更大的“变量”是李革和药明康德。哪家竞争对手不想在他们最被动的时候，趁机抢一把地盘呢？不过药明康德今年二季度还不错的业绩，算是狠狠地回击了市场上针对“药明系”的抢单。&nbsp;</p><p>无论如何，李革都得面对接下来的一战。这也不是什么坏事，药明康德在2020年之前就开始密集布局海外产能，或许在他心中，早就做好了准备。如果说李革在过去十年凭借着国内先进的制造业优势，拿到了现在的地位。那么之后的十年，他将要去证明不打“低价牌”，药明康德在欧美市场依然“行”。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><h4>参考资料：&nbsp;</h4><p>《药明系狂奔》中国企业家杂志&nbsp;</p><p>《一季度投资净赚十亿，药明康德非典型模式扩张，能否“投”出个未来？》经济观察报</p><p>&nbsp;</p><p>值班编辑：王怡洁 &nbsp;审校：董斌&nbsp; 制作：姜辰雨&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650624371&amp;idx=1&amp;sn=ea9c7a53c8f713f041a1b47723403422&amp;chksm=7d76b551fea83e206f61cf87cdc82ed8f8816e21d17245bae042c9afb5268a674878e9c5bebb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：谭丽平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2891295520742017</id>
            <title>8年涨价7倍，共享单车刺伤打工人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2891295520742017</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2891295520742017</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 06:50:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 共享单车, 价格调整, 盈利压力, 服务质量
<br>
<br>
总结: 共享单车行业在面临盈利压力的情况下，不断调整价格以适应市场需求。随着运营成本的攀升和服务质量问题的频发，共享单车的价格逐步上涨，引发了消费者的不满和质疑。与此同时，高端餐饮行业却出现了降价浪潮，形成了与共享经济领域相反的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>犹记得，2016年的共享单车，仅需五毛钱便能轻松解锁，骑行之余，若累计里程达到5公里，更有机会抢夺红包。</p><p>而现在资本的热潮逐渐退去，<strong>曾经繁花似锦的共享单车赛道也迎来了洗牌，形成了美团单车、哈啰单车、滴滴青桔三足鼎立的局面。</strong></p><p>在这样的背景下，共享单车的价格也悄然间迈上了新的台阶。</p><p>近期，成都、广州等多个城市的共享单车用户纷纷发现，骑行费用有了显著调整。收费标准由工作日前15分钟1.5元调整为前10分钟1.5元，周末节假日起步费也由前15分钟1.8元调整为前10分钟1.8元，后15分钟收费1元。</p><p>以具体数字为例，工作日骑行半小时的费用从2.5元上涨至3.5元，上涨40%；节假日骑行半小时的费用从2.8元上涨至3.8元，上涨了35%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_a179a5c1f7604c8d9f470d0fc831634b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一系列变化，也标志着共享单车行业正式步入了“十分钟时代”。实际上不止共享单车，共享充电宝行业也频传涨价消息，同样引发了消费者的不满与质疑。与此同时，高端餐饮市场却相继推出了降价措施。</p><p>让人不禁深思：<strong>一边降价，一边涨价，这是为何？</strong></p><h2><strong>“单车刺客”刺伤打工人</strong></h2><p><strong>事实上，共享单车行业的价格调整并非首次。</strong></p><p>自2019年末，滴滴青桔就在全国范围内引领了“1.5元时代”的序幕。今年4月，以美团、哈啰及青桔再次掀起涨价潮，清明节假日期间，起步价从每15分钟1.5元悄然提升至1.8元。</p><p>回顾往昔，共享单车从最初的免费试用、充值优惠，到起步价0.5元/半小时、1.5元/半小时、2元/半小时、再到至1.5元/15分钟、1.8元/15分钟，直到如今1.5元/10分钟，涨至1.8元/10分钟。</p><p>从最开始的单次骑行0.5元/30分钟，涨至现在的最高3.8元/30分钟，短短八年间，价格飞涨超过七倍！这飞升速度，牛了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_0e4d2b5ae69f4db1b8733227a768b3c0@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这背后，是多重因素交织的结果。</p><p><strong>首先，运营成本的不断攀升是推手之一。</strong>共享单车企业需面对车辆维护、调度、折旧等高昂成本，尤其是在人口密集的大城市，这些费用更是水涨船高。</p><p>单车的高损耗率和短寿命是行业内的普遍现象，据哈啰出行招股书透露，其单车年折旧率高达60%以上，美团单车亦不例外，仅2023年一年，共享单车及电单车的折旧与减值就高达66.88亿元。</p><p>此外，各地管理部门对共享单车的管理要求不断提高，例如设置停车区、加强调度管理等，这些都增加了企业的运营支出。</p><p><strong>第二点也是最重要的，是各企业的盈利压力：</strong>共享单车行业在初期为了占领市场，采取了低价甚至亏本运营的策略，导致企业长期亏损。随着市场逐渐成熟，企业需要调整策略以实现盈利，涨价成为必然选择。</p><p>从各家的招股书和财报中可以看出，共享单车企业近年来一直处于亏损状态。例如，哈啰单车在2018年至2020年的三年中，累计亏损近50亿元。从美团公布的包含共享单车在内的新业务业绩看，成绩也并不理想，2023年新业务板块亏损高达202亿元。</p><p>中国道路运输协会最新发布的数据显示，共享单车服务已经覆盖全国超过410个城市，在2023年第一季度，共享单车的注册用户数量惊人地达到了17.68亿户，平均每位用户每日骑行约2.3次。</p><p><strong>从最初的免费试用到逐步收费，再到如今的多次涨价，这一趋势在外卖、共享充电宝乃至新兴的无人驾驶出租车领域亦有所体现，似乎成为一种市场扩张后寻求盈利的普遍策略。</strong></p><p>但消费者并不买账。以沪漂95后小李的经历为例，他每天骑行共享单车到公司需要15分钟，但现在的费用已涨至2.5元，甚至超过了部分公交票价。小李还算了一笔账，“一天就要5元钱，一个月就要花费150，那两个月就可以买一个便宜自行车代步了。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_935faee5318c494aa07bccfd7cc1f0ad@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，<strong>共享单车的服务质量问题也频繁被用户诟病。</strong>从网络投诉平台的数据来看，“单车质量差”“停放点难寻”“乱扣调度费”等问题层出不穷，近六成用户反映单车损坏率高，三成用户则认为单车停放区域设置不合理。</p><p>“以前上班下班高峰期，经常扫不到车，还经常有扫到坏车，很耽误时间。”小李直言“为了省钱，他已经在考虑购买自行车。”</p><h2><strong>高端餐饮纷纷降价</strong></h2><p><strong>有意思的是，共享经济领域纷纷提价，高呼盈利的号角的同时，餐饮行业却逆流而上，掀起了一股强劲的降价浪潮。</strong></p><p>近期，“太二酸菜鱼客单价跌至7年前”的话题迅速窜上热搜。九毛九集团发布的财报显示，太二酸菜鱼的人均消费已回落至69元，这一数字不仅与2017年持平，更是自品牌上市以来，首次踏入60元价格区间，相比去年全年75元的客单价，降幅高达8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_a9e0b19d97d44a8d9099e1749cabc271@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这股降价风潮并非孤例，陈记顺和、八合里牛肉火锅等知名品牌也纷纷跟进，打出“价格回归十年前”的旗号。如陈记顺和广州区域门店所有产品价格全线下调，一盘牛肉类产品降价4-10元，现售价基本为28元，蔬菜类产品则降价约4元。</p><p><strong>快餐连锁品牌乡村基与必胜客也加入了这场价格战</strong>，前者高喊要让“价格回到2008年”，“川式小煎鸡饭”“宫保鸡丁饭”等经典产品降价幅度约19%—25%；后者推出了平价版的必胜客wow，单品基本在10-20多元之间，价格逼近萨莉亚。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_c1339de1b3cc4c5fabc8dd371562b67b@000000_oswg58434oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为中高端面馆的代表，和府捞面也再次宣布降价，多款产品价格下调，价格总体降幅在30%左右，还加大了30元以内产品的比重。海底捞的单人火锅品牌“小嗨火锅”推出了50元左右的单人套餐，锅底9.9元起，鸭血豆腐可以无限续；呷哺呷哺也宣布调低价格带，单人套餐价格最高下调8元，整体价格降低幅度在10%上下……</p><p>就连高端餐饮品牌也纷纷脱下“昂贵”的外衣，投身到这场性价比的较量中。人均千元的新荣记推出398元的“穷鬼套餐”，精致粤菜品牌四季渔悦推出了598双人午市套餐、高端日料店也纷纷推出了平价omakase套餐。例如298元的“单人海胆热狗omakase”，“362元的寿司八贯”……</p><p><strong>这背后，主要是高端餐厅的日子不太好过。</strong>根据红餐大数据，作为餐饮在营总门店数全国第一的上海，截至今年7月30日，相比去年5月初，上海人均客单价在500元以上的餐厅占比从1.35%下降至0.76%，总门店数减少了1000多家。</p><p>高端咖啡同样如此，星巴克四季度财报中显示平均客单价同比下滑3%，十几块就能买一杯咖啡。此外还有TIMS咖啡、M Stand等高价格带咖啡品牌也在线上推出了降价力度足够的饮品券。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_99c97b8bf82d49d898f6dc5688732674@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只能说，在现在的经济背景下，中产们也不敢花钱了。吴晓波频道《2023新中产白皮书》也显示，受客观大环境、自身工作和投资的不确定性等因素交叠影响，大部分新中产对于消费的态度转向谨慎。</p><p>而<strong>曾经“高高在上”的品牌们，或主动或被迫地祭出性价比大招。</strong></p><h2><strong>降价策略：餐饮企业的双刃剑</strong></h2><p>从宏观视角来看，全国餐饮市场依然是一片繁荣。国家统计局的最新数据显示，今年前六个月，全国餐饮总收入达到了26243亿元，同比增长7.9%。</p><p>然而，当笔者深入探究这份繁荣背后的真相时，却发现了一幅截然不同的画面。创纪录的“关店潮”如同寒流般侵袭着整个行业，据统计，2024年上半年有超过百万家餐厅遗憾闭店，这一数字之庞大，几乎与去年全年倒闭的餐厅总数相持平，餐饮业的闭店率也因此攀升至历史新高。</p><p><strong>在如此严峻的市场环境下，降价策略成为许多餐饮企业求生的必要选择。</strong>但降价并非没有代价。部分品牌已经出现为了维持低价，不惜牺牲品质，采用偷工减料、使用过期食材或预制菜等手段，这已被消费者诟病“玩不起，就别玩”。</p><p>笔者认为，无论是共享单车价格的涨价、高端餐厅的降价、亦或是零售的“折扣店”、电商平台的“拼多多化”，这些看似各异的商业行为，都是企业在复杂多变的市场环境下，为求生存与发展所做出的正常经营决策。</p><p>但不得不说，频繁的打折、降价与补贴带来的负面影响也显而易见。长远来看，价格战往往难以支撑企业的“高质量发展”，反而可能陷入“流血式增长”的困境。低价策略下，商家每多售出一份产品，都可能意味着更多的亏损，这种恶性循环不仅损害了企业的盈利能力，也限制了其在产品创新和服务提升上的投入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_3d7c38e60337440e98407dbd5ec33d09@000000_oswg39661oswg600oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正如呷哺呷哺创始人贺光启所言：“整个餐饮市场都在降价，我们不得不调整价格以保持竞争力。”在这场性价比的较量中，无论是主动出击还是被动应战的品牌，都在这场降价浪潮中或深或浅地留下了自己的印记。</p><p>这让笔者联想到近年来全球消费趋势分析中的一个普遍现象，类似于美国经济学家或市场观察家所阐述的“后物质主义消费浪潮”。在这一浪潮中，随着传统增长型市场的逐渐成熟与饱和，市场竞争的重心转向了如何深挖并满足消费者更深层次的需求。</p><p>消费者行为模式发生了显著变化，开始展现出更加理性的消费态度，不再盲目跟风或单纯追求品牌与物质享受，而是倾向于根据自身的真实需求进行购买决策，更加追求“质价比”。</p><p>以日本社会为例，“后物质主义消费浪潮”时代催生了众多以平价、高品质为特色的品牌，如无印良品、优衣库、唐吉坷德、茑屋书店等，它们凭借精准的市场定位和优质的产品设计赢得了广大消费者的喜爱。</p><p>如今，这股“平价时代”的风潮也正以前所未有的速度席卷中国，对各行各业产生了深远的影响。</p><p>这也给未来的生意指了一条明路，那就是<strong>聚焦大多数人的需求，提供性价比高、符合内心感性的产品与服务，才是赢得市场的关键。</strong></p><p>&nbsp;</p><h4>参考资料：</h4><p>1、《酸菜鱼，价格回到了9年前 》棱镜</p><p>2、《共享单车又涨价了》界面新闻</p><p>3、《“共享单车又涨价”引关注，是“价格刺客”吗》澎湃新闻</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjE5ODA4MA==&amp;mid=2651784127&amp;idx=1&amp;sn=e97bc30d01cb3fe68d3cf198a3a83dff&amp;chksm=bc9830e2655b0c9552f0218bfeae1e881b6d79a128839f61ef885818d16cb9d4b823d3a31d17&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“首席商业评论”（ID：CHReview）</a>，作者：宁缺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2891236578253696</id>
            <title>一家明星公司，估值砍掉164亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2891236578253696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2891236578253696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 06:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 成功, 惨败, 收购, AI企业
<br>
<br>
总结: 一家AI企业Graphcore在E轮融资后陷入困境，最终被软银以低价收购，收购价格大约为4亿英镑，比上轮融资时估值缩水82%。Graphcore曾备受资本市场关注，但由于商业化进程不畅、亏损扩大等问题，不得不裁员关闭多地办事处。投资者对其失望，红杉资本甚至将投资减计至0。另一家AI企业Groq却融资成功，估值飙升，Graphcore的失败敲响了警钟。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>可能会成功，可能会惨败，要么一点痕迹也没留下。</strong></p></blockquote><p>作者丨李婉题&nbsp;</p><p>编辑丨曹玮钰&nbsp;</p><p>有一家AI企业被低价收购。</p><p>Graphcore，这家号称“英国版英伟达”的AI芯片企业，在E轮融资后因资金紧张、运营困难陷入困境，最终被软银收购。</p><p>按照业内传闻，整个交易总额可能达到约4亿英镑（约合5亿美元，35.60亿元人民币）。</p><p>尽管Graphcore联合创始人兼CEO Nigel Toon曾表示5亿美元的数字不准确，但按业内广泛猜测，该收购价格大约就在4亿英镑左右，比Graphcore上轮融资时估值28亿美元缩水82%左右，实际软银仅用2折价值买下Graphcore。</p><p>Graphcore的革新在于IPU，代表着一种新型AI加速器，也因此备受资本市场关注。自 2016年创立以来，四年内共筹集超6亿美元融资，估值一度达到近30亿美元。</p><p>投资者不乏AlphaGo之父、DeepMind联合创始人Demis Hassabis，OpenAI联合创始人Greg Brockman等AI领域的学术级投资人，还有红杉资本等明星机构投资者，微软、戴尔、三星、宝马等知名企业作为战略投资者亦参与其中。</p><p>不过，大笔融资并未助其站稳脚跟。</p><p>因商业化进程不畅，亏损不断扩大，Graphcore不得不裁员，关闭全球多地办事处。软银的收购虽然为Graphcore提供了一线生机，但其背后的原因值得探究，包括错失大客户订单、商业化战略的飘忽不定以及内部沟通的缺失，也为AI初创企业敲响了警钟。</p><p>值得深思的一幕还在于，红杉资本早已经将其手中Graphcore的投资减计至0。除Graphcore自身问题外，也反映出投资者对GPU市场的担忧，The Information曾报道，红杉资本认为GPU的限制已经达到顶峰，需警惕可能带来的损失。</p><p>一个对比是，几乎同一时间点，另一家号称要追赶英伟达的创业公司Groq，传出将完成3亿美元的融资，估值飙升至22亿美元，跻身行业新晋独角兽。有人谨慎，有人加码，在AI行业，投资理念再次走向新的分野。</p><h2><strong>一家E轮公司卖身始末</strong></h2><p>Graphcore由两位多年好友创立，其中一位联合创始人曾成功创办并出售芯片公司给业界巨头博通和英伟达。这一背景也带给Graphcore在AI芯片领域的前瞻性视角。</p><p>Graphcore的另辟蹊径在于其IPU，一款专为人工智能量身定制的芯片，它号称不仅能在边缘计算和终端设备上胜任，还被设计为同时提升AI训练和推理能力的高效解决方案，从而替代传统的CPU、GPU。</p><p>尽管市场上AI芯片命名繁多，如DPU（数据流处理单元）、NPU（神经处理单元）、EPU（情感处理单元）等，但 Graphcore 坚持强调 IPU 非营销噱头，而是真正意义上的智能计算革新。</p><p>Graphcore的高级副总裁兼中国区总经理卢涛曾指出现有计算架构的局限性。他解释说，尽管CPU和GPU在处理科学和高性能计算任务时表现出色，但它们在AI算法处理方面却未能充分发挥潜力。这为Graphcore的IPU提供了一个突破口，其设计能够同时高效地处理训练和推理任务，显著提升了智能计算的性能。</p><p>卢涛还提到了IPU在适应AI领域多样化需求方面的另一项创新。IPU不仅优化了对低精度数据模型的处理，还特别适配了AI中极为关键的贝叶斯和马尔科夫网络。这种多维度的优化策略，或许在一定层面展现了Graphcore在推动AI技术发展方面的前瞻性和专业性。</p><p>Graphcore的革新，甚至被英国半导体之父、Arm联合创始人Hermann赞誉为“计算机史上的第三次革命”：“在计算机历史上只发生过三次革命，一次是70年代的CPU，第二次是90年代的 GPU，而Graphcore就是第三次革命。”&nbsp;</p><p>自2018年推出首款AI芯片产品Colossus Mk1，到2020年公布第二代IPU GC200，Graphcore宣称在计算、内存和通信等性能方面取得了重要突破，超过了英伟达的A100 GPU，合作商也已囊括微软、百度、Qwant、Citadel、帝国理工学院、牛津大学等多个合作伙伴、云计算厂商、研究实验室及高校等。</p><p>随着英伟达在AI领域带火了加速计算的概念，Graphcore的IPU代表的一种新型AI加速器也备受资本市场关注。宝马、博世、戴尔、微软、三星等巨头纷纷参与投资，亦不乏红杉资本、BaillieGifford等明星机构，至2020年底，Graphcore累计融资获超6亿美元，估值也一度达到27.7亿美元（约合201.38亿元人民币）。</p><p>然而高点之后是一路滑坡。</p><p>自2020年底的E轮融资之后，该企业再未有新的融资进展。公司一系列困境也浮出水面。从2022年开始，营收大幅下滑，亏损也不断扩大，2022年，公司的营收仅为270万美元，相比上一年下降46%，亏损扩大11%至2.046亿美元，年末现金和短期投资为1.57亿美元。</p><p>这些财务困境导致公司在2022年开始裁员，并在2023年进一步削减员工人数，从631人减少至494人。业务规模也不断缩减，先是裁撤挪威、日本和韩国的办事处，再是宣布退出中国市场，大幅缩减在华业务。很难说清谁是因果，Graphcore的商业化进程并不顺利。</p><p>表面上看，Graphcore没抓住关键客户，尤其是错失了一笔微软的订单，但深层次原因或许源于管理不善。据其前员工透露，Graphcore高管在商业和技术战略上的失误，以及AI市场发展方向的误判，导致了士气低落和人才流失。</p><p>Graphcore的前机器学习工程师曾向Sifted透露，公司早期的战略失误在于过分追求与大型企业如微软的合作。这一决策导致公司忽视了与初创企业的合作机会，而这些合作最终被证明对Graphcore更为有利。然而，公司花了多年时间才意识到这一点。</p><p>此外据其前员工说法，由于定位不明确和缺乏有效内部沟通，团队方向感丧失，使得销售团队难以形成有效的销售策略。与微软的关键交易失败，部分原因还归咎于Graphcore软件的不成熟。前机器学习团队成员提到，软件存在多处漏洞和问题，工程师难以及时解决，导致交易最终失败。</p><p>商业战略的不明确以及对客户需求服务的不足，导致Graphcore的顶尖人才流失严重，包括硬件副总裁、系统高级副总裁和北美总经理，已转投Meta和英特尔等竞争对手。</p><p>如今被软银集团纳入麾下的Graphcore，获得了暂时性的安全。软银集团作为半导体IP大厂英国Arm公司的最大股东，被认为将实现Graphcore与Arm之间的协同。判断或许源自两则新闻：</p><p>今年年初，有传闻称软银计划筹措1000亿美元成立一家AI芯片企业，软银创始人孙正义表示，希望该公司将与Arm互补；而今年5月，又传Arm将成立新部门以开发AI芯片，目标是在2025年春季之前制造出原型产品，并于这年秋季开始大规模生产。</p><p>从长期来看，Graphcore的前景仍不明朗，Graphcore将需要更多资金来满足现有需求。因为在最新的年度报告中，Graphcore证实，它已经编制了一份截至2027年12月的详细现金流预测，该预测表明，在达到计划的现金流盈亏平衡点之前，集团需要进一步融资。</p><h2><strong>AI芯片的分野</strong></h2><p>Groq与Graphcore命运迥异：在Graphcore被收购同时，另一家号称要追赶英伟达的创业公司Groq传出融资消息。</p><p>The Information消息，Groq预计将完成3亿美元融资，由贝莱德领投，估值飙升为22亿美元，一跃成为新晋独角兽。Groq的上一轮C轮融资还是在2021年，当时也吸引了3亿美元的投资，投资者中不乏老虎基金等知名机构。</p><p>Groq诞生于2016年，与Graphcore一样，是AI芯片创业的先行者。公司研发的LPU（Language Processing Unit，语言处理芯片）专为大型语言模型量身定制，旨在降低能耗、提高效率，尤其在大型语言模型的推理任务上展现出卓越的性能。</p><p>割裂一幕由此产生。市场情绪两极分化：有人加码同时，也有人撤退。</p><p>据《星期日泰晤士报》报道，Graphcore的支持者红杉资本，已将其所持股份减记为0，而柏基投资也大幅下调了其投资份额，从去年7月的1190万美元下调至今年7月的280万美元。</p><p>与此同时，VC对GPU的需求和策略开始出现分歧。据The Information报道，A16z正在积极囤积GPU并出租给初创公司，显示出对GPU瓶颈的长期预期。相反，红杉资本则认为GPU的限制已经达到顶峰，随着GPU短缺状况的缓解，GPU短缺的高峰期已经过去，警告投资者谨防资金消耗。</p><p>a16z在生成式AI领域布局积极，过去两年领投了19笔交易，投资额估计为13亿美元，这还不包括对xAI的重量级投资，此外，A16z 还筹集专项基金，明确其对基础设施与应用的侧重。反观红杉资本，虽同样活跃，但注资规模较小，这些交易的总价值仅为4亿美元，聚焦小型初创项目。</p><p>市场分化趋势不止于AI芯片，一位投资人告诉我，人形机器人与大模型领域同样有分化迹象，今年尤为明显。</p><p>“与去年相比，仅凭概念拿融资已不再可行，投资人更关注产品和市场表现，有实际进展的团队更容易获得追加投资。而对于企业来说，融资环境变得更加严苛，高估值和昂贵的价格使得许多中腰部投资机构望而却步，市场呈现出‘看多投少’的现象。”</p><p>更直白一点讲，留给新进入者机会越来越少，而最终留在场上的人，“可能会成功，可能会惨败，要么一点痕迹也没留下。”</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247606332&amp;idx=1&amp;sn=06827751524d64cb5be9d9988888aad1&amp;chksm=c1782c78c72640d2dd201ff88a31ac23310bd11d8eef5843eab884e7bdb4a8416ef96ef22821&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：李婉题，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2890598976494208</id>
            <title>本周双碳大事：国办发文加快构建碳排放双控制度体系；国轩高科回应遭遇前高管组团“克隆”；老牌光伏企业ST爱康将告别A股</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2890598976494208</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2890598976494208</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 05:38:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国务院, 碳排放, 环境影响评价, 光伏企业
<br>
<br>
总结: 国务院印发文件，强调实施碳排放双控制度，重点行业企业需制修订碳排放规则标准，完善环境影响评价制度，光伏企业面临摘牌倒计时，光伏巨头发起专利战，锂电独角兽赴港IPO。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>整理 | 雪小顽</p><p><strong>国办：制修订电力、钢铁等重点行业企业碳排放核算规则标准</strong></p><p>8月2日消息，国务院办公厅日前印发《加快构建碳排放双控制度体系工作方案》，将实施以强度控制为主、总量控制为辅的碳排放双控制度。</p><p>《方案》指出，健全重点用能和碳排放单位管理制度。制修订电力、钢铁、有色、建材、石化、化工等重点行业企业碳排放核算规则标准。</p><p>根据《方案》，完善建设项目环境影响评价制度。将温室气体排放管控纳入环境影响评价，对建设项目温室气体排放量和排放水平进行预测和评价，在电力、钢铁、建材、有色、石化、化工等重点行业开展温室气体排放环境影响评价，强化减污降碳协同控制。制定重点行业建设项目温室气体排放环境影响评价技术规范，健全环境影响评价技术体系。（中国政府网）</p><p><strong>遭遇前高管“克隆”？国轩高科回应</strong></p><p>8月1日，针对国轩高科遭遇前高管组团“克隆”的市场传闻，国轩高科证券部工作人员回应媒体称，公司已经关注到这条消息，公司和网传的国科能源之间没有关系，后续以公司公开消息为准。目前公司经营一切正常。</p><p>网传消息称，国科能源的管理团队、技术来源均和国轩高科密切相关。公开资料显示，国科能源部分高管曾任国轩高科高管或股东。例如，国科能源总经理杨续来曾担任合肥国轩高科动力能源股份公司监事；国科能源股东王晨旭曾为合肥国轩电池有限公司法定代表人，两公司均为国轩高科全资子公司。</p><p>同时有媒体以投资者身份，向国轩高科求证。相关工作人员回应称，该消息不实，公司会考虑举报不实消息。问及高管是否签署竞业协议时，上述工作人员表示不清楚情况，还需进一步求证。（中国证券报、21世纪经济报道）</p><p><strong>ST爱康摘牌进入倒计时</strong></p><p>上市近13年，老牌光伏企业ST爱康将告别A股。8月2日，ST爱康公告称，于8月1日收到深圳证券交易所出具的《关于浙江爱康新能源科技股份有限公司股票终止上市的决定》，深交所决定终止公司股票上市。</p><p>深交所表示，ST爱康股票因触及交易类强制退市情形被作出终止上市决定，不进入退市整理期，股票将于作出终止上市决定后15个交易日内摘牌。</p><p>ST爱康成立于2006年，是国内首家光伏配件上市公司，于2011年8月登陆深交所，边框支架是其传统优势业务，历经多次业务转型，当前主要产品包括高效太阳能电池及组件、太阳能组件铝边框、光伏支架系统。今年5月21日-6月18日期间，ST爱康在深交所连续20个交易日的每日股票收盘价均低于1元，触及股票终止上市情形，并自6月19日起停牌。</p><p>ST爱康摘牌已进入倒计时，公司同时还面临着生产线停产、资产被拍卖、因涉嫌信息披露违法违规被证监会立案等一系列负面问题。（界面新闻）</p><p><strong>中国光伏巨头再起海外专利战，晶澳科技在欧洲起诉正泰新能</strong></p><p>8月1日，有消息称，晶澳科技已于2024年7月19日在UPC慕尼黑分庭对正泰新能科技有限公司，以及正泰太阳能科技在欧洲的多家公司提起专利侵权诉讼，指控后者侵犯其一件名为“太阳能电池”的欧洲专利EP2787541 B1。8月2日，晶澳科技向媒体证实了这一消息，并称涉及TOPCon电池技术。</p><p>晶澳科技表示，欧洲专利法院也公布了相关信息。“目前国家和整个光伏行业都在呼吁专利保护，公司也是出于保护知识产权的目的，现在处于提起诉讼阶段。”正泰新能则表示：“我司将积极应对，正在按照程序妥善处理推进，以恰当的方式捍卫我们的立场。”</p><p>晶澳科技和正泰新能都是全球光伏组件出货排名前十的知名企业。第三方机构Infolink Consulting公布的2023年全球光伏组件出货榜单显示，晶澳科技处于第一梯队，排名第四。紧随其后的第二梯队包括通威股份、阿特斯、正泰新能、东方日升和一道新能等。相比晶澳科技，正泰新能在光伏组件出货规模上仍存在一定差距。（中国经营报）</p><p><strong>晶科能源回应百亿元级定增终止：暂无其他公开市场再融资计划</strong></p><p>针对近期定增终止一事，晶科能源7月30日接受媒体采访时表示，公司定增募投项目建设所需资金已通过自有及自筹资金基本安排到位，公司目前整体现金流健康，暂无其他公开市场再融资计划。</p><p>7月26日晚，晶科能源发布公告，终止2023年度向特定对象发行A股股票事项。该定增事项原计划募资97亿元，主要用于“山西晶科一体化大基地”年产28GW单晶拉棒切方、年产28GW切片与电池、年产28GW组件项目。</p><p>关于终止定增的原因，根据晶科能源公告，自2023年8月公布定增预案以来，行业内外部环境与产业链上下游供需关系发生显著变化，带动资本市场的环境变化。综合考虑公司战略规划后，决定终止。</p><p>二级市场方面，晶科能源股价接连走低。针对公司行情，晶科能源表示，光伏行业股价近两年整体表现，反映了市场对行业当前激烈竞争和未来谨慎预期的判断，公司相较同业可比公司，股价回撤较少。公司已于2023年下半年完成回购股份2972.13万股，体现了对长期发展的信心。（北京商报、华夏能源网）</p><p><strong>美国光伏巨头First Solar二季度净利润3.49亿美元，同比增逾一倍</strong></p><p>7月31日，First Solar公布2024年第二季度财务业绩，其中销售额为10.1亿美元，同比增长24.6%；净利润为3.49亿美元，同比增长104.8%，摊薄后每股收益3.25美元。First Solar二季度组件产量达创纪录的3.7吉瓦，出货量达3.4吉瓦。</p><p>据此计算，2024年上半年，First Solar累计实现营收18.05亿美元（约合人民币130.5亿元），同比增长32.79%；归母净利润则达到5.86亿美元（约合人民币42.4亿元），同比暴涨174.92%。</p><p>对于业绩的显著增长，First Solar表示，主要得益于其组件销售量的增加，以及组件平均售价的上涨。</p><p>正是薄膜组件的稀缺性和相对有限的产能，使得First Solar在晶硅光伏企业面临困境的2024年，依然能够交出大幅增长的业绩。尤其在溢价超高的美国市场，First Solar更是如鱼得水。2024年上半年，First Solar的组件平均售价为31.6美分/瓦（约合人民币7.12元/瓦），几乎达到国内市场的十倍。（索比光伏网、华夏能源网）</p><p><strong>锂电独角兽正力新能赴港IPO，截至一季度仍未盈利</strong></p><p>近日，江苏正力新能电池技术股份有限公司正式递表港交所，联席保荐人为中金公司、招银国际。</p><p>正力新能自2019年正式成立，创始人曹芳，是福耀玻璃创始人、“玻璃大王”曹德旺的胞妹。招股书显示，2016年8月，曹芳与在福耀玻璃任职13年的陈继程共同创办正力投资，从事电动汽车核心部件领域的投资；同年12月，正力投资与蔚然（南京）储能技术有限公司合资创办了正力新能。</p><p>目前，曹芳为正力新能董事长，陈继程为正力新能总经理，截至最后可行日期，二人共同拥有正力新能已发行股本总额的64.6%。据招股书，作为动力及储能电池制造商，正力新能提供电芯、模块、电池包、电池簇、电池管理系统的一体化方案，致力于拓展电化学产品在陆海空互联全场景下的大规模应用。</p><p>数据显示，2021年至2023年，正力新能分别实现收入14.99亿元、32.9亿元及41.62亿元。今年一季度，正力新能实现收入7.37亿元。值得注意的是，截至今年一季度，正力新能仍在亏损中。（央广网）</p><p><strong>第二批CCER方法学征求意见稿发布，甲烷减排或成新重点</strong></p><p>7月30日，生态环境部发布第二批CCER方法学征求意见稿，涵盖煤矿瓦斯回收利用与公路隧道照明节能两大领域。</p><p>中信证券研报指出，方法学发布后，预计甲烷类CCER或将超越林业碳汇，成为最活跃的CCER类型，利好拥有较多低浓度瓦斯煤矿的煤炭企业。往后看，生态环境部将常态化、机制化持续开展方法学遴选工作，绿电制氢、生物质发电、森林经营、海洋碳汇、CCUS等项目未来或有望入选CCER方法学，建议关注首批项目进入市场的时间节点。（证券时报）</p><p><strong>国家能源局：新型储能已投运装机较去年底增长超40%</strong></p><p>在7月31日举行的国家能源局新闻发布会上，相关负责人介绍，我国新型储能装机规模实现稳步增长。截至今年上半年，全国已建成投运新型储能项目累计装机规模达4444万千瓦，较2023年底增长超过40%。</p><p>从地区分布看，西北、华北地区已投运新型储能装机占全国比重超过50%；从技术路线看，已投运锂离子电池储能占比97%。在新型储能调度运用方面，今年上半年，国家电网公司经营区新型储能等效利用小时数达390小时、等效充放电次数约93次，较2023年上半年分别提高约100%、86%。（央视新闻）</p><p><strong>国家能源局：在11个省份开展分布式光伏备案接网推进情况专项监管</strong></p><p>8月2日，据国家能源局网站消息，根据2024年能源监管工作安排，国家能源局决定在11个省份开展分布式光伏备案接网推进情况专项监管。</p><p>监管范围包括河北省、辽宁省、浙江省、安徽省、山东省、河南省、湖北省、湖南省、广东省、贵州省、陕西省；监管项目开发建设起止时间为2023年1月-2024年6月，可结合工作实际情况选取一定数量项目进行监管。</p><p>对地方各级能源主管部门的分布式光伏备案等政策执行等情况开展监督；对电网企业在分布式光伏接网、交易、结算等方面开展监管；专项监管可视情况延伸至分布式光伏开发建设企业。监管内容主要包括分布式光伏备案、接入电网、交易、结算等4方面，有关省份可结合工作实际情况选择监管重点方向。（中新财经）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2890493311605379</id>
            <title>来自中国手机厂商收入暴涨超50%！高通中国迎战联发科</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2890493311605379</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2890493311605379</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 05:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者, 编辑, 财报, 营收
<br>
<br>
总结: 近日，高通和联发科发布了最新季度财报，显示两家公司在手机芯片业务上表现良好。全球智能手机市场持续复苏，带动了两家公司的业绩提升。然而，高通和联发科在手机业务上的收入有所下降，但同比增速仍较高。未来，联发科预计第三季度的收入将有所下降至上升，而高通则预计下个财季营收略高于预期。AI智能手机市场的发展也将对两家公司产生影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者丨郭美婷</p><p>编辑丨林铭铭</p><p>值班丨森森</p><p>近日，两大手机芯片供应商联发科（2454.TW）和美国高通公司（QCOM.O）先后发布最新季度财报。</p><p>截至今年6月23日的第三财季，高通调整后的营收为93.9亿美元（折合人民币676.3亿元），同比增长11%；净利润为21.29亿美元，与上年同期的18.03亿美元相比增长18%。高通半导体业务QCT（Qualcomm CDMA Technologies）营收同比增长12%至80.69亿美元（折合人民币581.1亿元）。其中，来自手机芯片的营收为59亿美元（折合人民币424.9亿元），同比增长12%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_2670082021a048f2aaec96d1f032d68d@000000_oswg165476oswg1080oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：截图自高通财报</p><p>2024年第二季财报，联发科合并营收达1272.71亿新台币（折合人民币280.25亿元），环比下降4.63％，同比增长29.68％；净利润259.55亿元新台币（折合人民币57.15亿元），较前季减少 18%，较去年同期增加 62%。其中，联发科移动电话在第二季度占总收入的54%，同比增长52%，环比下降15%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_f560fa9a999f414a807e7f5264c0a3b3@000000_oswg68303oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：截图自联发科财报</p><p>今年第二季度，全球智能手机市场持续复苏。Canalys数据显示，2024年第二季度，全球智能手机市场出货量达2.889亿台。受到产品创新及营商条件改善的推动，全球智能手机市场已经连续三个季度正增长。</p><p>随着全球智能手机的回暖，作为手机芯片公司的高通和联发科业绩得到提振。</p><p>但两家芯片公司也正暗暗角力。目前，联发科已和OPPO、vivo、小米、华为等国内主流大厂均有合作，而高通迫于美国芯片出口限制失去一部分市场，高通表示失去华为将影响高通收入。</p><h2><strong>同比增长、环比下降</strong></h2><p>据Counterpoint最新发布数据，全球智能手机销量在2024年第二季度同比增长6％，为三年来最高的同比增长率。</p><p>但是对比上一季度，高通和联发科在手机业务上的收入均有所下降。</p><p>从最新季度的业绩来看，高通来自手机芯片的营收为59亿美元，同比增长12%，对比第二财季的61.9亿美元营收要低，但同比增速高于上一财季的1%。其中来自中国智能手机制造商的收入同比增长超过50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_31c09243ec084117baa05cf816dd3534@000000_oswg55668oswg1077oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：截图自高通财报</p><p>目前高通手机芯片营收占QCT营收的七成，占总营收的六成。另外汽车芯片业务同比增长87%达8.11亿美元，物联网相关营收同比下降8%至13.59亿美元。</p><p>联发科移动电话业务在第二季度占总收入的54%，同比增长52%，环比下降15%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_d2d3cfc2c91048f788529aa672275341@000000_oswg101545oswg1080oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：联发科财报</p><p>“一方面，全球智能手机第二季度的出货量本身相较于上一季度就出现了轻微下降。这种环比下滑的现象，主要是因为第二季度在全球范围内都是一年中出货量较低的季度，这符合季节性的市场规律。”Canalys高级分析师朱嘉弢告诉时代周报记者，另一个关键因素是，从去年第四季度到今年第一季度，手机厂商提前进行了大量库存储备。从物料采购的节奏来看，这将导致了第二季度芯片厂商营收出现一定程度的下滑，这完全符合行业内的常规运作模式。</p><p>朱嘉弢表示，事实上，全球智能手机市场的增长趋势早在一两个季度前就已开始显现，手机市场自去年的第三和第四季度开始展现出反弹迹象，当时销量基数较大，也早已在芯片厂商的业绩中显现。预计到今年下半年的第三、第四记得均不太可能出现显著增长，要么保持平稳，要么微幅提升。</p><p>联发科也在第二季度财报电话会议上提到，预计全年智能手机市场将以低个位数增长，而全球5G渗透率有望达到60%。预计第三季度4G SoC在新兴市场的健康需求，将被其5G SoC的下降所抵消。联发科预计第三季度移动业务将环比持平。</p><p>联发科预计第三季度的收入将在新台币1235亿元（折合人民币271.6亿元）至新台币1324亿元（折合人民币291.1亿元）之间，环比下降3%至上升4%，同比增长12%至20%。毛利率预计为47%，加减1.5个百分点。</p><p>而高通预计下个财季营收95亿美元（折合人民币682.5亿元）至103亿美元（折合人民币739.97亿元），略高于目前分析师预期为97亿美元（折合人民币696.87亿元）。</p><h2><strong>联发科冲击高通</strong></h2><p>AI终端浪潮下，AI智能手机狂飙，渗透率稳步提升。</p><p>7月31日，IDC发布最新预测称，2024年全球GenAI智能手机出货量将同比增长363.6%，达到2.342亿部，占2024年整个智能手机市场的19%。到2028年，GenAI智能手机出货量将达到9.12亿部，2024-2028年的复合年增长率（CAGR）为78.4%。</p><p>反映到芯片厂商，联发科和高通均在积极发力AI。联发科表示，在旗舰领域，联发科的天玑（Dimensity ）9300今年启用了几部5G AI智能手机。下一个旗舰SoC天玑9400预计将在10月上市，采用3nm工艺和ARMv9核心，以及All-Big-Core架构，进一步优化了Gen AI功能。</p><p>“我们看到了生态系统参与者积极开发Gen AI功能，这可能是未来缩短智能手机更换周期的催化剂。”联发科表示，与天玑9300对比，天玑9400客户中有更多的模型采用。联发科预计在2024年实现旗舰收入增长超过50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_f99e5888e99f4287a8aeadfe9e09b4b2@000000_oswg200958oswg651oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：截图自联发科官网</p><p>高通总裁兼首席执行官Cristiano Amon也在电话会议上表示，高通的骁龙（Snapdragon）移动平台在智能手机中继续获得了良好的进展。</p><p>Cristiano Amon提到，三星的Galaxy Z Flip6和Z Fold6都将搭载高通的骁龙8 Gen3 For Galaxy移动平台。</p><p>Counterpoint分析师告诉时代周报记者，高通旗舰手机的收入上升，得益于三星Galaxy Flip和Fold系列的推出。全球特别是中国的OEM厂商对旗舰芯片的需求强劲，预计高通在定价超过400美元的智能手机市场份额将从2023年的21%增加到2024年的31%。同时，Counterpoint预计于10月发布的骁龙8 Gen 4将是首款搭载定制Oryon CPU的智能手机芯片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_e0a0df6576fa47e5b0e467387ac4497c@000000_oswg55362oswg562oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：截图自高通官网</p><p>此前市场有消息称联发科成功抢单拿下三星全新旗舰平板处理器订单，是联发科首度打入三星旗舰款移动装置供应链。虽然联发科对此没公开回应，但两家正面对决的态势却非常明显。目前，联发科与OPPO、vivo、小米、华为等国内主流大厂均有合作。</p><p>而另一边，美国的芯片出口限制给高通在竞争中增添了不利因素。</p><p>“我们的很大一部分业务集中在中国，中美贸易和国家安全的紧张局势使它们（这些业务）变得紧张。”高通在前瞻性陈述的说明中直言。</p><p>华为曾是高通芯片的重要客户。“我们向华为出口产品的许可证将于24年末到期，但已于5月7日被吊销。这一变化将影响我们本季度和25财年第一季度的收入。”财报会议上，高通首席财务官兼首席运营官Akash Palkhiwala表示。</p><p>去年9月，天风证券分析师郭明錤曾在社交平台上表示：“华为在2022年与2023年分别向高通采购了2300万—2500万颗与4000万—4200万颗手机SoC（手机系统级芯片），然而华为预计自2024年开始，新手机全面采用自家设计的新处理器，故高通自2024年开始不仅完全失去华为订单，还要面临非华为的中国品牌客户因华为手机市占率提升而出货衰退的风险，预计高通在2024年对中国手机品牌的SoC出货量，将因华为采用新的麒麟处理器而较2023年至少减少5000万—6000万颗，并预计逐年减少。”</p><p>与联发科几乎同期，高通下一代骁龙8旗舰移动平台也将在10月份的骁龙峰会上揭晓。骁龙8旗舰移动平台是由高通定制的Oryon CPU提供动力的平台，结合了NPU AI能力。</p><p>“芯片制造商们希望通过集成AI技术提升其在手机芯片的市场表现，这在战略层面上是他们重视的方向。然而，AI手机目前尚处于早期发展阶段，对市场需求的刺激作用有限。”朱嘉弢在市场调研中发现，AI只是促使消费者更换手机的影响因素之一，且并非是压倒性的因素。换机决策更多受手机整体升级周期的影响。</p><p>朱嘉弢表示，芯片厂商所能掌握的是调整芯片的定价策略。例如，他们可能会因为新一代芯片融入了更多专用于AI处理的能力，支持更丰富的AI功能，导致研发和生产成本上升，进而提高芯片的价格，这也有助于提升芯片制造商的利润率。然而，若想通过这种方式大幅增加芯片的销售量不太现实，市场容量和需求才是决定销量的关键因素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_63a9120fa66e4fae9b1dce3d503e5067@000000_oswg110539oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：图虫创意</p><p>他进一步补充，AI手机是指那些具备强大端侧AI处理能力，而非依赖于云端处理的设备。目前AI手机真正的挑战并不在于芯片本身，而在于手机制造商如何最大化利用这些性能，开发出创新的AI应用，优化大模型的运行效率，以及平衡成本与功能。</p><p>“芯片层面的技术已经相对成熟，但考虑到成本，即便芯片平台已经具备了强大的AI处理特性，这些特性也不一定能迅速下放至更广泛的终端设备中，因为厂商需要在成本控制和技术创新之间找到平衡点。这一现状意味着，AI技术的全面应用仍局限于高端旗舰机型，普通用户可能还需等待一段时间才能享受到更高级别的AI体验。”朱嘉弢说。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653315889&amp;idx=2&amp;sn=4e1f5b215918eafced55b95ed36815cc&amp;chksm=bce438934aa1c47272c764f1df6552c18564cbe5216c5ed8caf5f2634b030718024305a72542&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：郭美婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2890321804057218</id>
            <title>大厂人才踏上“归途”，国货美妆走向2.0体系？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2890321804057218</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2890321804057218</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 05:10:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者, 飘, 人才, 美妆
<br>
<br>
总结: 中国国货美妆市场近年来吸引了越来越多外企人才的加入，这些人才不仅在创业领域活跃，还纷纷加入国内美妆企业。他们的经历和背景丰富了国货美妆行业的人才队伍，推动了行业的发展和创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者&nbsp;</strong> | 飘 飘&nbsp;</p><p>7月，上海家化、珀莱雅的多起人事变动引起业内热议，而与之关联是多位研发、营销相关的高管此前都曾在欧莱雅、科蒂和宝洁等外资大厂任职过。</p><p>而这背后，值得探讨的是，如今国货美妆中出现了越来越多的外企人才，其中还有部分上市A股企业在招聘广告中明确要求“拥有海外中高消费品牌资源”。</p><p><strong>“拥有海外中高消费品牌资源；本科以上学历，30-45……”这是某家国内快消上市A股企业招聘分公司合伙人广告上列出的条件。</strong></p><p>以上现象，足以看见如今部分国货美妆企业对于人才建设的重视。对此，深耕美妆、日化招聘领域十多年，雅杰猎头创始人兼总经理<strong>苏楚纯</strong>现身说法，大厂人才加盟国货美妆已是一种常态化。</p><p>“大概十年前，上海家化、丸美股份、环亚集团、珀莱雅等企业就开始招聘大厂经历背景人才。如丸美股份原销售副总裁康平(宝洁)就是在这个阶段入职。”<strong>苏楚纯如是介绍。</strong></p><p>这背后，恰好表明了中国市场逐渐成为全球美妆不可忽视的一个必争之地。在这样的背景下，外企人才走向国货美妆也是一种时代所趋。</p><h2>国产美妆近十年，引入大厂人才“常态化”</h2><p>纵观国内美妆市场，头部国货品牌/企业的创始人虽说多是由科研、化妆品批发/分销等起家，且不少创立于2000-2010年前后，都经历过线下渠道(专卖店、专柜、KA等)时期，但是其中也有少数从电商红利快速增长之际跑出来的“黑马”。</p><p>大约2016年，社交电商的兴起，新锐品牌凭借着操盘流量的优势快速占领美妆市场，这期间完美日记、花西子等实现飞升。不过，值得关注的是，珀莱雅、韩束等头部国货美妆经历“低谷”后，实现二次翻红。</p><p>在国货品牌翻红/飞升的背后，都少不了内部组织架构的完善，尤其是人才构建，在某种程度上是前进的推手。</p><p>从目前来看，昔日外资美妆巨头投身国内美妆产业的方式主要有创业、转型KOL或者入职国货美妆品牌/企业等。</p><h3><strong>1.外企人才投身创业</strong></h3><p>从目前的新锐国货美妆/企业来看，其中有不少创始人都有着美妆大厂的工作经历，如完美日记、第十四章Chapter XlV、华美康妍等。</p><p>从下图来看，一经推出便成为国货彩妆现象级爆款的完美日记，其背后便是宝洁系创始人的手笔。</p><p>据悉，完美日记母公司广州逸仙电子商务有限公司(以下简称“逸仙电商”)创立于2016年，其创始人黄锦峰曾在宝洁市场研究部CMK任职数年。</p><p>值得一提的是，市场研究部CMK多年来被市场认为是所“快消界黄埔军校”最具神秘感的部门之一，有业内人士认为，市场调查行业的诸多操盘方法都是借鉴了宝洁这一部门。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_fac9c77ab7714058b526253854d7f213@000000_oswg215023oswg1080oswg1808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅如此，除宝洁外，近年来还有莹特丽、徳之馨、欧莱雅等企业的昔日人才成为创业潮中的一员。</p><p>其中，创立于2020年的聚焦肌肤清洁赛道护肤品牌HUNGCHI红之，其创始人为抖音粉丝数达215.5w的美妆博主@乐乐团长。</p><p>据了解，@乐乐团长原名王杰，毕业于高分子化学专业，是一名化妆品检验师、配方师，曾就职于欧莱雅中国研发和创新中心、奥美广告等。</p><p>除了@乐乐团长之外，曾就职强生全球创新中心、欧莱雅全球研发中心的刘学东(美白、抗衰领域科学家)也在2022年创立巢归研究院，一家为美妆品牌提供定制化服务的平台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_7800bd4540824dc4aa623a9fc7a11976@000000_oswg139121oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：红之、第十四章</p><p>另外，也有曾在国际原料商、美妆代工巨头任职的高管，从大厂回到最初的“原点”，投身国内美妆市场创业潮。</p><p>其中，前莹特丽中国区CEO王邑华，在2021年后创立美妆代工企业华美康妍(苏州)生物科技有限公司(以下简称“华美康妍”)，以及新锐国货护肤品牌第十四章Chapter XIV创始人梅鹤祥为原德之馨化妆品原料部大中华区总监。</p><p>而针对大厂人才的创业潮，有业内人士告诉聚美丽记者，实际上这些<strong>新锐国货美妆/企业创始人，大部分的个人经历都是从大厂出来，并在国货美妆担任过高管。</strong></p><p>“在国货美妆的经历，也让他们对国内市场有了更深的了解，在这段过渡期以后，在人脉、资源等的积累下，也激发他们去创业。”该名<strong>业内人士</strong>如是说道。</p><h3><strong>2.入职国货美妆企业</strong></h3><p>2016、2017年左右，新锐国货美妆进入狂飙之际，部分大本营扎根在线下的国货美妆们也随之迎来“第二春”。</p><p>从他们的发展历程来看，这期间除了向外资美妆学习组织架构、经营策略等，也有部分外企人才加入国货美妆企业。</p><p>“十年前，头部国货美妆引进大厂人才几乎清一色的营销方面人才。现在则不一样，他们对于人才培养的需求更加多元化，因此也会有大厂出身的研发、营销或者其他方面人才陆陆续续进入国货美妆。”苏楚纯在采访中说道，近十年来国货美妆对大厂人才随着需要而更迭。</p><p>据聚美丽不完全统计，目前国货美妆企业中，珀莱雅、上美股份、逸仙电商和上海家化的部分高管此前曾在宝洁、雅诗兰黛等国际巨头任职，主要集中在前端的营销人才和后端的研发人才。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_9544a3d762e14b1eb235e7ff6d98abd3@000000_oswg781730oswg1080oswg1918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于这一点，<strong>苏楚纯</strong>也表示，目前猎头招聘大厂人才中，国货美妆对研发、品牌的人才需求是最多的，且这类高端人才除了高薪聘请，尤其重视能力结构、职业背景、落地实操能力，以及与企业文化的匹配度。</p><p>早在2018年，聘请宝洁前职员叶伟担任CMO(首席营销官)时，正好是珀莱雅转型的关键年，他带着宝洁从业经验参与到红宝石系列、双抗系列等大单品的推广之中。</p><p>上海家化则前不久刚上任的CEO林小海也是营销方面的高手，他曾在宝洁任职21年，2014-2016年期间，还担任宝洁(中国)营销有限公司大中华区营销总裁。</p><p>近几年，随着研发、成分、功效等需求提升，研发人才也是国货美妆企业关注的一大方向。</p><p>今年7月离职的珀莱雅原首席科学官魏晓岚，曾是科蒂亚太区研发副总裁，以及逸仙电商现首席科学官承静为原雅诗兰黛亚太研发部副总裁。</p><p>而创立于2019年的功能性护肤品牌溪木源，不仅创始人刘世超身上有着宝洁系基因，其研发合伙人、研发总经理张建华也是出自药企巨头强生，他曾任强生亚太地区药妆品牌研发总负责人。</p><p>尤其是在2022年，原宝洁中国研发中心奠基人黄虎，投身于韩束母公司上美股份，担任CTO兼全球首席科学家。</p><h3><strong>3.当美妆KOL</strong></h3><p>除了创业或是入职国货美妆之外，如今也有部分科普型美妆KOL曾在外企大厂任职。</p><p>如@乐乐团长创立HUNGCHI红之前，在2019年试水全职美妆博主，靠科普类型的视频圈住百万粉丝。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_4bdc365a514548df887d017212b34987@000000_oswg87622oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>@大嘴博士也是如今代表性的科普型美妆KOL，且与其他美妆博主差异化的是拥有高学历下，还在欧莱雅从事配方研发工作超10年。&nbsp;</p><p>据悉，@大嘴博士本名为郝宇，2001年毕业于中国科学技术大学，同年赴香港大学攻读有机化学博士学位。博士毕业后，他曾在复旦大学化学系担任讲师，之后入职欧莱雅中国研发中心，主要参与开发创新型产品，并把控产品的安全性。</p><p>2011年-2017年9月，@大嘴博士开始全面负责欧莱雅中国研发和创新中心在科学传播方面的相关工作，在此之后转型成为一名科普型美妆KOL。</p><p>以上种种可见，昔日外企人才呈现多元化的发展。尤其是在新锐狂飙、传统国货迎“第二春”的近十年中，一众大厂人才走向国货美妆市场的建设。两者之间可以说是相辅相成，前者为后者赋能，后者的成长也为人才的培养提供更大的舞台。</p><p><strong>而对于大厂人才加盟国货美妆，在日化美妆猎头行业沉浸十多年的苏楚纯认为，可以从企业、人才角度来看待这一现象。</strong></p><p>“从企业角度来看，国货美妆发展到一定的阶段，会面临三个方面的需求：一是，营销水平，或者可以理解为品牌管理水平；二是，企业管理水平提升的需求；三是，加强研发实力的需求，包括构建技术壁垒等，而这三点恰恰又是大厂的优势所在。从人才角度看，国货美妆经历了十多年持续的高速发展的同时，也释放了大量的高端人才需求，期间也面临组织架构调整、人才更迭等，这也推动了大厂高端人才加盟国货美妆。”</p><h2>身处舞台中央：宝洁系or欧家人</h2><p>上文已提到，国货狂飙的近十年中，踏上“归途”的外企人才不在少数，但在江湖上形成流派式说法，处在舞台中央的有宝洁系和欧家人。&nbsp;</p><h3><strong>1.宝洁系：重视市场研究、内容营销</strong></h3><p>长期以来，宝洁被誉为美妆届的黄埔军校。而国货美妆人才中，宝洁系确实也是其中较早创立新锐国货品牌的群体。纵观国货美妆近十年中，前有一经推出便成为爆款的完美日记，后有溪木源Simpcare、PMPM偏偏等后起之秀，而它们背后的创始人身上均流淌着宝洁的基因。</p><p>此前，聚美丽创始合伙人兼CEO<strong>许文君</strong>曾在《宝洁毕业生为什么获得了更高的创业成功率》一文中谈到“宝洁毕业生”们的特点。</p><p>她在与多位宝洁系创始人交流中，数据洞察这一概念被反复提及。而宝洁注重市场研究、内容营销的企业文化，也逐渐融入到宝洁系品牌操盘的过程之中。</p><p><strong>完美日记创始人之一兼营销副总裁Christy</strong>曾在宝洁旗下的高端护肤品牌SK-II负责市场研究工作，她曾告诉聚美丽：“宝洁非常重视消费者研究，对于消费者的洞察和研究几乎到了某种偏执的状态。在宝洁的经历，也导致完美日记在诞生之初便擅长研究消费者和数据分析。”</p><p><strong>花皙蔻创始人Victor</strong>也认为，HFP和完美日记的成功与其原始便有着宝洁基因，即天然的关注数据、关注转化有很大的关系。</p><p>另外，从下图来看，宝洁系的国货美妆创始人中有多位曾负责过高端美妆SK-II、OLAY的电商、营销、销售等相关工作。而回顾宝洁系国货美妆的发展路径，也能从中窥见一二，借鉴SK-II、OLAY等操盘模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_06281a213e49492cb1c778281d513d03@000000_oswg567727oswg1080oswg1795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>完美日记在诞生之初，便抓住了社媒兴起的红利，在一众国货彩妆靠卷低价或是仍扎根线下渠道之际，靠信息差和内容营销的打法快速占领消费者心智，其中包括2018年与大英博物馆联名；2019年因李佳琦直播间狗狗Never倍受喜爱而开发动物系列眼影；后与中国国家地理杂志联名，为祖国成立70周年献礼等。&nbsp;</p><p>基于此，在创立的第3年(2019年)，完美日记便成为首个登顶天猫双11彩妆榜单榜首的国货品牌。</p><p>只是随着电商红利的减弱、流量成本提高，以及消费者的认知和对成分、功效等科研基础、科学传播的内容越来越被重视下，仅凭内容营销博取流量并非长久之计。</p><p>因此，部分宝洁系品牌也转向重视基础研究，吸纳大厂研发人才。其中，原雅诗兰黛亚太研发部副总裁的承静于2023年3月入职逸仙电商，担任首席科学官。</p><p>不仅如此，溪木源研发合伙人、研发总经理张建华也是出身大厂，曾任强生亚太地区药妆品牌研发总负责人。</p><h3><strong>2.欧家人：多元化、创新力强</strong></h3><p>与宝洁系以品牌、创始人的形象在业内留下深刻印记不同的是，欧家人在国货美妆行业中的身影相对分散，包括美妆KOL、研发人才、品牌或研究院创始人等。聚美丽不完全统计了代表性的欧家人，从中能发现如下特点：</p><p><strong>（1）平衡能力体系</strong></p><p>在梳理、对比宝洁系后，不难发现，欧家人在美妆市场中的能力体系较为平衡，且能快速运用到品牌运营之中。</p><p>如，出身欧莱雅高管的上海家化前CEO潘秋生自2020年入职后便进行了大刀阔斧的改革。</p><p>2021年，潘秋生针对上海家化彼时情况，提出123经营方针：以消费者为中心；以品牌创新和渠道进阶为基本点；以文化、系统与流程和数字化为助推器。</p><p>2016年，张耀东入职阿芙之际，恰是电商渠道鼎盛之时，但他提出了品牌线上、线下均衡发展，全渠道扩张的策略。</p><p>从以上案例中，可以看到欧家人在操盘国货美妆时，更重视“平衡”能力体系的建设，同时还兼顾品牌全面性。</p><p>这也与欧莱雅多年来，左手右手一起抓有关。一手抓基础研究、大众美妆市场，一手发力高端美妆、研发创新、全球化扩张、数字化赋能和打通全渠道等的协调发展经营理念有关。</p><p><strong>（2）重视研发、渠道和品牌</strong></p><p>从欧莱雅的发展中，也能看出欧家人在品牌、研发、渠道三个关键点上的经验。</p><p>从研发层面来看，上海家化、环亚集团等知名国货美妆企业的研发高管都曾在欧莱雅研发领域担任要职。</p><p>不仅如此，部分欧家人在重视研发的同时，还聚焦在产品的科学传播上，美妆科普型KOL@大嘴博士、巢归研究院创始人刘学东等都是例子。</p><p>而从新锐国货护肤品牌东边野兽的创立故事中，也能看到欧家人原始的品牌基因——重视品牌、渠道与研发的建联。</p><p>其中，体现在东边野兽的创始人何一曾是欧莱雅集团法国总部产品经理，而联合创始人兼首席科学官白焱晶曾担任欧莱雅中国创新原料开发实验室首席科学家一职。这意味着东边野兽在孕育中便结合了研发、品牌和渠道的基因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_5c6939132d7c4420a084696d01a0ec30@000000_oswg342458oswg1080oswg3162_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，聚美丽记者从业内人士获悉，如薇诺娜、橘朵等国货美妆品牌团队中也有部分欧家人。</p><p><strong>3.宝洁系vs欧家人，有何差异化？</strong></p><p>虽说，宝洁系和欧家人当下已走向了国货美妆的舞台中央，但从企业文化、操盘方式等来看，两位大厂培养人才、经营理念有一定的差异化。</p><p>其中，在知名媒体人刀姐doris采访了同时在宝洁、欧莱雅任职过的<strong>前阿芙精油总裁张耀东</strong>时，有剖析了两个大厂间的差异化。张耀东认为，宝洁实行的是成本领先战略，欧莱雅则是差异化战略。</p><p>“宝洁是一个非常机械化、有组织有纪律的企业，欧莱雅是一家非常灵活、有野心的国际化大民企。”张耀东在访谈中如是回答。</p><p>另外，苏楚纯在十多年来与宝洁系、欧家人的接触中，也深刻地感受到这两个大厂出来的人才有着很强烈的企业基因，双方之间的不同之处也是<strong>十分鲜明，主要特点：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_e21d308a0e4d437b8f9efb09ffd23110@000000_oswg119394oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可见，在国货美妆发展的近十年中，背后少不了踏上“归途”的大厂人才助力，其中宝洁系、欧家人的佳话也数不胜数。同时，也有雅诗兰黛、联合利华、科蒂、资生堂等国际美妆巨头的人才走向国货美妆舞台之中，并渐渐向中央靠拢。</p><h2>大厂人才加盟国货美妆，背后的信号？</h2><p>根据以上内容，聚美丽发出灵魂拷问：一是，大厂人才加盟国货美妆，背后释放了何种信号？二是，现在国货美妆人才体系的建设有着怎样的走向？</p><h3><strong>1.大厂人才加入国货美妆背后的3大信号</strong></h3><p>在苏楚纯看来，大厂人才加盟国货美妆，并不能理解成为是量变累积而会导致较大的质变。</p><p>但从这一常态化现象的背后，略知国货美妆市场处在变迁之中的信号：</p><p><strong>首先，国货美妆在新生代消费者中的位置不一样了。</strong>新生代消费者对于外资品牌态度不再是一种仰视的视角，这从市场容量的角度而言，意味着国货美妆品牌的机会变多了。</p><p><strong>其次，国货美妆企业在文化和土壤的培育上，较以往更容易让大厂人才存活。</strong></p><p>苏楚纯认为，像完美日记、上美股份、丸美股份、自然堂集团、珀莱雅等知名企业，它们很早就在内部对大厂人才进行了职业化改造，包括现代化企业管理制度的升级等。</p><p>“因此，大厂人才在国货美妆的生存没有以前那么难。这背后也是一个时代变迁的信号，若倒退一、二十年，很多企业家都是60后、70后，他们管理水平、文化构建等各方面，对于外企人才的存活并不友好，但现在很多国货美妆有意识地提高这一方面的建设。”苏楚纯从一代、二代企业家地变迁中，看到这一现象。</p><p>实际上，聚美丽记者也发现，如今的头部国货美妆企业已经形成了各具特色的组织架构。</p><p>据财信证券研报内容显示，珀莱雅2017-2023年的组织架构，实际上已由垂直型转向网状型，目前已搭建了前中后台配合的模式，包括珀莱雅、彩棠等主要品牌事业部，以及海外项目组、新品牌项目组等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_b3d993d265494b00a4debc9d85a76b4d@000000_oswg62415oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：财信证券公众号</p><p>这背后实际上也表明，像珀莱雅这类的规模化国货美妆，在人才培养上重视多元化。</p><p><strong>第三，近几年来，在国内就业市场中，外企人才的光环是有所退却的</strong>，这也导致部分开始走向国货美妆。</p><p>在聚美丽来看，一方面是大厂祛魅化，另一方面也是有国货美妆市场崛起的因素所在。</p><p>如前莹特丽中国CEO<strong>王邑华</strong>，现为华美康妍总经理。她曾在2023年的聚美丽大会中谈到，国货彩妆有弯道超车的机会，特别是当下供应链、市场了解程度等都是优势。</p><p>“在彩妆类目中，越来越多的中国品牌开始抢占国际品牌份额。其中，国货彩妆一个弯道超车的机会点在于，可以依托国内强大的供应链体系，灵活地进行产品迭代、升级；也可以基于对本土消费者的深度洞察，推出细分人群、需求等产品。”<strong>王邑华</strong>如是说道。</p><h3><strong>2.国货美妆人才体系建设的3大走向</strong></h3><p>在苏楚纯来看，大厂人才加盟背后，体现了国货美妆人才体系建设的3大走向。</p><p><strong>首先，对于研发人才的重视。</strong>可以看到，当下部分国货美妆在加码核心原料、开发新原料或者基于原料开发新品有了竞争力，其中包括珀莱雅、上美股份在肽类原料上的创新，巨子生物、华熙生物分别基于重组胶原蛋白、玻尿酸两大主流成分上的产品创新等。</p><p>这背后恰好说明研发领域，尤其是尖端人才的需求在增长。“实际上，国货美妆不具备培养研发人才的土壤，因此大部分尖端研发人才来自外资大厂。”苏楚纯补充道。</p><p><strong>第二，国货美妆人才体系建设中</strong>，呈现年轻化、职业化（包括规范化、制度化等）趋势。</p><p>其中，年轻化体现在二代接班、80和90后投身创业等方面。如，前不久PL恋火主理人离职，丸美股份CEO孙怀庆之子孙云起接替该职位。而在大厂人才创业中，不难发现，部分新锐品牌的主理人为80、90后，如逸仙电商CEO黄锦峰是上市美妆企业中最年轻的“一把手”。</p><p><strong>第三，重视自主培养人才。</strong></p><p>以上美股份为例，目前有“星计划·管培生”项目。此外，早在2023年11月，上美股份临时股东大会通过限制性股票单位激励计划，以达到更灵活培养人才、建设人才梯队、吸纳新人才等目的。</p><p>对此，<strong>苏楚纯</strong>表示，实际上国货美妆重视自主培养人才，也是向大厂学习经验、吸纳大厂人才的一些经历中所得，从而形成自己的组织架构。</p><p>总的来讲，当下大厂的人才纷纷加入国货美妆这一现象，实际上是国产发展的时代缩影之一。不仅体现在中国市场越来越被重视，还表明了国内美妆市场的未来仍是有无限可能的大金矿可挖掘。&nbsp;</p><p>注：感谢聚美丽宇航对文章的支持。&nbsp;</p><p>视觉设计｜乐乐&nbsp;</p><p>微信排版｜衔枝&nbsp;</p><p>责任编辑｜高高</p><h4>参考文章：&nbsp;</h4><p>1、《张耀东和他的美妆30年：宝洁向左，欧莱雅向右，中国品牌向前》&nbsp;</p><p>2、《宝洁毕业生为什么获得了更高的创业成功率》&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0OTg1NTUxOA==&amp;mid=2247600832&amp;idx=1&amp;sn=174d2cd39b2b569465daf80d3b7238a1&amp;chksm=e874d3dfca95b4bb7e8ee1eb92fbbb3f2ab2800e518f613bbb33801339f6d3b6c0334f27cb02&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“聚美丽”（ID：jumeili-cn）</a>，作者：飘飘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2890312072551302</id>
            <title>东方甄选不是俞敏洪唯一的希望了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2890312072551302</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2890312072551302</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 04:50:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新东方, 业绩复苏, 教育主业, 直播带货
<br>
<br>
总结: 新东方的教育主业在2024财年实现了显著的业绩复苏，营收和净利润均有大幅增长。尽管直播带货业务曾经短暂爆发，但在整体业务中的贡献已经不如从前，甚至拖累了新东方的利润增速。新东方正在逐渐走出双减政策的阴影，通过新的商业模式和教育属性新业务实现了复苏。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>撰文｜薛亚萍</p><p>编辑｜谭霄寒</p><p>两年前曾托举起新东方的东方甄选，如今已经不再是俞敏洪唯一的希望了：<strong>一度陷入困境的教培主业正在回暖。</strong></p><p>新东方最新发布的财报显示，2024财年（2023年6月-2024年5月），新东方全年实现营收43.14亿美元，同比增长43.9%；净利润为3.1亿美元，同比增长74.6%。其2024财年营收已达到近五年最高水平，净利润也仅次于2020财年的3.99亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_1d86271f14c142bd8bd3078a1c76843e@000000_oswg59797oswg1080oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新东方财报</p><p>新东方的业绩复苏不难理解。<strong>2021年的双减政策让新东方另起了直播的新炉灶，随着教培业务复苏，两个炉灶自然烧得更旺。</strong></p><p>但从财报上看，东方甄选给新东方的贡献已大不如从前，<strong>在利润上，甚至拖拽了新东方的利润增速。</strong>2024财年上半年，东方甄选净利润为2.5亿元，同比下滑58%。</p><p>东方甄选的爆发式增长，只存在于2022年6月-11月，这一时期东方甄选长期霸榜抖音带货月榜，营收同比增长600%。<strong>2024财年上半年，东方甄选营收为28亿元，同比增长33.3%，低于新东方整体业务增速。</strong></p><p>实际上，教育一直仍是新东方的主业，东方甄选在新东方集团内部的营收占比维持在20%左右，毛利率也一直低于集团整体水平，而现在已经显露出拖拽新东方利润增长的迹象了。</p><p>在董宇辉和东方甄选爆火的2023财年上半年，东方甄选自营品和电商业务的毛利率达到最高点42.5%，但2024财年上半年，这一数据下滑至32.9%，而2024财年，新东方的毛利率为52.45%。</p><p><strong>现在，新东方已逐渐走出了双减的阴霾。</strong>俞敏洪也在财报中表示，2024财年最后一个季度，新东方的各项教育业务均出现同比增长，新东方预计2025财年第一季度的净营收（不包括东方甄选自营产品、直播电商业务）将为12.55亿美元至12.84亿美元之间。</p><p>直播带货这门生意虽看起来利润丰厚，<strong>但论商业模式，仍旧不如教培。</strong>即使是处于行业佼佼者的东方甄选，也面临营销费用狂增，导致利润率明显下滑的问题。2023财年上半年，东方甄选的净利润率为29%，但是2024财年上半年，其净利润率已下滑至9%。</p><p>这导致东方甄选股价连续下跌。在2023年1月达到75.5港元/股的高点之后，一年跌至28港元/股，小作文风波以来，股价再度跌至9港元/股。与之形成鲜明对比的，是新东方在美股的股价，从2022年3月的8美元/股，曲折上涨至60美元/股。</p><p><strong>东方甄选的流量危机尚未解除。</strong>在剥离了与辉同行，以及俞敏洪明确表示“东方甄选不会再出现某个主播成立独立平台”，东方甄选将面临着更大的流量获取压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_f924b03c5adc4744826ca4b84898af5c@000000_oswg25628oswg788oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>俞敏洪显然看到了这一点，也开始寻找新的商业模式，讲新的故事。不久前的股东大会上，俞敏洪说，未来东方甄选将依托800多个新东方地面教学点，试探线上下线结合的模式。“和全国新东方合作开设地面服务店、会员店、旗舰店。这种模式，成本比较低。”但众所周知，线下店并不好做，这种模式能否成行依旧存疑。</p><p>两年前，东方甄选成为新东方和俞敏洪的救星；两年后，<strong>面对东方甄选股价连连下跌的困境，今年1月底，俞敏洪和新东方出手7亿港元“救”东方甄选。两年过去，教育和直播正走出截然相反的两条曲线。</strong></p><h2>01</h2><p>2021年6月，双减开始，新东方K9业务停摆，在捐了桌椅后，俞敏洪重新讲述了两个故事：教育属性新业务和直播带货。</p><p>摸索了一年后，董宇辉和东方甄选在次年6月爆火，给新东方和俞敏洪带来了新希望。2023财年，东方甄选（前新东方在线）营收达到45亿元，同比增长650%，一度占据了新东方集团营收的20%左右，也带领新东方走出了亏损泥潭，新东方利润1.77亿美元，上年同期亏损11.88亿美元。</p><p><strong>而这一年，东方甄选净利润为10亿元，几乎等于新东方集团的整体净利润。</strong>此时外界普遍认为，蒸蒸日上的董宇辉和东方甄选，会带领新东方走向下一个辉煌，董宇辉更是被视为“远超罗永浩”“下一个李佳琦”的超级主播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_737c740e86dd4cb98b74feb3492832e6@000000_oswg116463oswg828oswg1034_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但俞敏洪仍然在多个场合表示，教育是重心，“基于外部平台所建立起来的热闹的商业模式，是有很强脆弱性的”，<strong>此时新东方已在同时着手布局教育行业的新业务：素质教育。</strong></p><p>2024财年一季度，新东方财报已经显露出教育业务复苏的迹象，其营收同比增长163%，净利润同比增长150%。当时俞敏洪表示，“经过逾一年的试验及发展，这些新业务（教育属性新业务）开始贡献重要的营收，并成为集团部分增长和利润率提高的主要驱动力。”</p><p><strong>四季度为新东方贡献了营收增长的依旧是教育新业务，营收同比增长50.3%，</strong>另外该财季，新东方的出国考试准备和出国咨询业务分别同比增长约17.7%、17.3%，针对成人及大学生的国内考试准备业务录得同比增长约16.4%。</p><p>在分析师会议中，新东方CFO杨志辉也预估了2025财年的业绩，其中教育类新业务收入增长将在45%到50%之间。相较于直播电商维持在15%左右的增长率，教育类新业务的增速明显具有优势。</p><p>“海豚投研”的报告指出，从中期视角，教育需求并不会很快放缓，尤其是素质教育，仍然在用户渗透的高速扩张阶段。据估算，2024财年四季度素质教育收入基本上能够填补K9学科培训收入的缺失。按照这个增长趋势，超过2021年的巅峰期水平没多少问题。</p><p><strong>显然，非学科培训的素质教育，成为了新东方的新引擎。</strong>而新东方也一反双减关店的状态，正在悄悄拓店。财报显示，到2022年2月28日，公司学校及学习中心数量降至847家，缩减近半。截止到2024年5月31日，新东方下属学校和学习中心的总数为1025所，比截止到2023年5月31日的748所增加了277所。</p><p>新东方的教育业务向好也是其个行业的一个风向标。聚焦教育业务的好未来正在走出亏损泥潭，其最新发布的2025财年一季度（截至2024年5月31日）显示，好未来一季度营收为4.14亿美元，同比增长50.55%；净利润0.11亿美元，而上年同期净亏损0.45亿美元。</p><h2>02</h2><p>尽管新东方交出了一份业绩增长的年报，但市场并未买账。7月31日美股收盘，新东方股价62.82美元/股，跌幅超9%。</p><p><strong>教育业务回暖的时候，东方甄选早已埋下的隐忧已，悄然来临并且集中爆发。</strong></p><p>直播带货这门生意，说到底就是一个死氪流量和依赖超级主播的生意。尽管东方甄选不买流量，但是随着董宇辉效应的逐渐减弱以及东方甄选的摊子越来越大，也不得不去增加营销费用。另一方面，东方甄选的利润来自于其和主播之间不采用分成模式，主播和机构的矛盾也早已埋下。</p><p>2023年的最后一个月，东方甄选爆发小作文风波；不久前的7月25日，尽管伤筋动骨，俞敏洪也选择彻底与董宇辉“分手”，将与辉同行剥离东方甄选。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_a56365a844d24e7599f4861cd632492e@000000_oswg69215oswg825oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而东方甄选已经影响到了新东方的整体业绩。</strong>新东方发布2023年12月-2024年2月的财报数据显示，新东方的毛利率从2023财年同期的51%下降至46.6%，下降的主要原因之一就是东方甄选业务的增长。</p><p>这段时期正是与辉同行成立的时间。而新东方三季度财报出来后，俞敏洪开始和董宇辉商量“切割”事宜。俞敏洪解释称，是由于两个直播间不能很好共存，东方甄选发展收到阻碍，自己和董宇辉也长期受到网络暴力。</p><p>东方甄选和与辉同行两个直播间的成本，确实也影响了新东方的毛利率，以至于2024财年新东方毛利率为52.45%，略低于去年同期的52.98%。</p><p><strong>另外，东方甄选自营产品以及直播电商的挣钱能力，也确实不如教育</strong>。2023财年上半年，自营产品及直播电商业务的毛利率为42.5%，2024财年上半年下滑至32.9%。与之形成对比的是，同期，大学教育的毛利率从73.6%上涨至77.6%。</p><p>2024财年，新东方教育逐渐走出阴霾，净利润同比增长74.6%至3.1亿美元，东方甄选的净利润则在逐渐下滑，从2023财年上半年-2024财年下半年分别为6亿元、4亿元、2.5亿元。</p><p>东方甄选虽不至于滑落至爆火之前，但下行趋势明显。最近半年，东方甄选的粉丝跌去了约200万人；东方甄选的GMV也后劲儿不足，达多多显示，东方甄选的最近三个月的日均GMV保持在500万元-750万元，远远落后于去年同期的1000万-2500万元。</p><p><strong>两年时间过去，新东方的教育和直播电商，似乎又走向了不同的方向。</strong></p><h2>03</h2><p><strong>东方甄选从救星到成为“包袱”，背后是整个直播电商行业的大变局：流量获取成本变高，平台告别“卷低价”时代。</strong></p><p>东方甄选的流量获取越来越难，导致其净利润下滑严重。2024财年上半年，东方甄选的销售及营销开支同比增长146%至5.6亿元，而东方甄选刚刚凭借董宇辉走红的那半年，即2022年6月-11月的营销开支仅为2.2亿元。</p><p><strong>随着与辉同行的剥离，东方甄选的流量获取将变得更为艰难。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_31777a38a7914cfda649947f3afadbf0@000000_oswg115944oswg903oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，平台也正收紧流量漏斗。不久前，抖音传出了正在降低对达人直播的流量分配比例，并将流量倾斜给优质短视频和品牌店播。尽管抖音方面予以否认，但不可否认的是，发展店播抖音电商的一个大趋势。数据显示，2023年抖音的货架电商占抖音电商GMV比重仅为30%，但是却同比增长277%，增速远高于包含直播、短视频等兴趣电商的44%。</p><p>此外，2024年，电商行业竞争发生巨变，平台纷纷弱化低价策略。多个平台结束了很长一段时间“低价才是零售核心竞争力”的策略，这意味着以低价来换取GMV的方法不再成为主流。</p><p>如阿里已在内部明确要以GMV为第一指标、回归货架电商，不再单纯追求低价带来的订单量。抖音电商总裁魏雯雯也在内部会议明确“抖音电商的价格力绝不是简单地追求绝对低价”，拼多多也被报道称，开始将GMV放回第一目标。</p><p>电商行业的监管也正在变得愈发严苛，今年7月份，《消费者权益保护法实施条例》正式落地实施，新规进一步明确了直播平台、直播间和主播等为了保障消费者权益应该履行的义务，对直播电商各个环节的主体有了更清晰的责任划分。</p><p>对于东方甄选来说，品控的重要性毋庸置疑。此前，东方甄选的带货产品多次陷入争议之中，如含有“糟头肉”的预制菜、自营冷冻南美白虾疑似检出“虾药”、养殖虾当野生虾售卖。产品陷入争议对于东方甄选的品牌造成严重破坏，东方甄选也不得不加大在品控上的投入。</p><p><strong>剥离与辉同行后，俞敏洪又站在新的十字路口。</strong></p><p>俞敏洪透露称，在流量方面他已经积极与抖音合作和谈判，“我也跟抖音的高层不断地表达了东方甄选愿意在抖音上继续发展的愿望。所以可预期的是，将来东方甄选或在各类活动中和抖音的合作会更加的密切，也会得到抖音更好的支持。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_fb47d1a75abe450ba4580742163ad133@000000_oswg51608oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是依附于别人总是脆弱的，这种脆弱或是来自于依赖某个渠道，或者依赖某个超级主播。<strong>俞敏洪深谙这个道理，于是他格外强调了自营产品和渠道的重要性，</strong>“一个公司光是靠流量，就像一个教育公司光是靠老师讲课，没有后面的教学系统，没有后面的教育产品，那这个教育公司应该就是非常不稳定的。”</p><p>新东方的最新动作是，布局线下，<strong>俞敏洪直言，要对标山姆，甚至超越山姆。</strong>2023年，沃尔玛山姆超市在中国实现销售800亿元，线下占比53%。</p><p>俞敏洪的优势是有线下门店做凭依。2024财年第四季度，新东方学校及学习中心的总数为1025间。所以俞敏洪说，“东方甄选将依托800多个新东方地面教学点，试探线上下线结合的模式。”</p><p>今年4月，东方甄选推出“小时达”前置仓到家业务，已在北京开设了17个前置仓。</p><p><strong>但是想要做“山姆学徒”的不止俞敏洪，盒马没能学会山姆，俞敏洪稍有不慎，就会成为下一个盒马。</strong></p><p>&nbsp;</p><h4>参考资料：</h4><p>《集体去低价化：商家重新拿筹码，平台价值要重估》界面新闻</p><p>《营收增净利降，业务复苏中的新东方还未跑赢成本》北京商报</p><p>《新东方：直播风口浪尖，教育烧火正旺》海豚投研</p><p>《俞敏洪和新东方出手7亿港元“救”东方甄选》界面新闻</p><p>《新东方预计2025财年学习中心扩张超20%，文旅业务或将营收12亿》多知</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247535756&amp;idx=1&amp;sn=85cfafb9b69987d96f0a2210d3ac88ab&amp;chksm=eb59d62adb8cb848f83f94caa4d17f5f7dbf539bb6476960968e093aeee62946f669bd23c4d9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2890135379729284</id>
            <title>84亿，合肥又将收获一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2890135379729284</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2890135379729284</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 04:30:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科大讯飞, 讯飞医疗, IPO, AI医疗
<br>
<br>
总结: 合肥名片级企业科大讯飞的子公司讯飞医疗计划分拆上市，以发展人工智能医疗领域。公司历经困境发展壮大，成为行业领先者，业务涵盖智能医疗产品和服务。尽管面临激烈竞争，但讯飞医疗在基层医疗领域取得成功，展现出巨大发展潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者丨黎曼&nbsp;</p><p>来源丨东四十条资本&nbsp;</p><p>又一家来自合肥的企业成长为独角兽并冲击IPO。我们对它并不陌生，其是属于合肥名片级企业“科大讯飞”的子公司——讯飞医疗。</p><p>早在2021年8月3日，科大讯飞就曾发布公告称，拟分拆讯飞医疗上市。对于分拆的目的，科大讯飞董事长刘庆峰就曾官方表示，“为了用更好更灵活的机制来引进更多的专业人才，来进行不仅是技术的持续研发，也要做商业模式更快的探索，我们希望奔着中国人工智能医疗领域未来的龙头企业去打造。”</p><p>讯飞医疗分拆上市的进展不算快，但颇受关注。2年多后，讯飞医疗才正式向港交所提交上市申请书。日前，其再度更新递表材料。</p><p>分拆讯飞医疗独立上市，是科大讯飞多年来的一大设想。一旦IPO成功，其将为母公司科大讯飞融资输血，这对公司面临的旷日持久的AI大战来说非常关键。这一步不仅让科大讯飞收获一个IPO，也让作为属地的合肥再次赢麻。</p><p>IPO前，讯飞医疗的估值达到84亿元，背后包括天正投资、淄博集智、顾屿南歌、合肥同创、国科瑞华、共青城汇智、安徽言知、上海裕源涌咨询、上海水遥等一众资本。</p><h2><strong>合肥又将收获一个IPO</strong></h2><p>先讲一段大家知悉的往事。合肥市政府之所以被私募大佬们赞誉为“中国最牛的风险投资机构”，出手科大讯飞便是其中经典手笔之一。</p><p>1999年，科大讯飞由来自中国科技大学的十几名大学生在合肥创立。这家初创公司致力于语音技术研究，但当时面临着资金短缺和商业模式不成熟的双重困境。作为一家注册资金仅有300万的初创公司，资金压力巨大，几乎走到破产边缘。</p><p>在了解到科大讯飞的资金困难后，合肥市领导亲自到公司考察，并想方设法为公司募集了3000万资金。这笔资金对于当时的科大讯飞来说无疑是雪中送炭，将其从鬼门关抢了回来。</p><p>不仅授人与“鱼”，还授人与“渔”。合肥市领导将合肥本地三家大公司的负责人带到科大讯飞开了个会，为其展示了语音合成技术，带来了技术与市场的指导。会后，这三家企业也分别出资1000万元投资了科大讯飞。在帮助科大讯飞渡过难关之后，这些资本便低调退出。</p><p>如今，科大讯飞已发展成为人员过万，市值近千亿，年收入超百亿，一年纳税近十亿的明星企业，成为合肥市乃至安徽省高技术产业和人工智能产业的一张靓丽名片。总而言之，合肥投资科大讯飞的往事是一段佳话，展现了合肥政府的眼光与魄力。如今，科大讯飞能够再度孵化出一家上市公司来，归根结底，依然需要感谢合肥市政府当初的慷慨解囊。</p><p>科大讯飞于2015年开始布局智慧医疗领域，属于行业先行者。时值AI医疗风起，由于NLP技术的发展、资本的关注以及创业的火热，也带动了一批像推想科技、森亿智能、深睿医疗这样的AI医疗创业公司在这一年前后如雨后春笋般冒出来。</p><p>2016年，讯飞医疗成立并于当年推出首款智能医疗产品“云医声”。其主要业务围绕着语音识别、图像识别、自然语言理解等核心技术进行展开，主要分布于AI导医导诊、语音电子病历、影像识别、辅助诊断、外呼随访等功能模块。</p><p>一年后，其与安徽省立医院合作打造了中国首家智慧医院，公司发布的智医助理解决方案成为了唯一一台通过国家医师资格考试的机器。2018年开始业务主攻基层医疗，目前已经服务100个区县。</p><p>从市场份额上来看，讯飞医疗一直占据鳌头。根据弗若斯特沙利文的资料，公司2023年收入规模在中国医疗人工智能行业中排名第一。</p><h2><strong>三年多营收15亿</strong></h2><p>科大讯飞共有八个主要业务板块，包括教育、智慧城市开放平台和消费者、运营商、智能汽车、智慧医疗、智慧金融及其他业务。在分拆之前，智慧医疗就属于是最突出的业务之一，是讯飞体系内仅次于智慧教育的第二大增长板块。面对这个公认的长坡厚雪赛道，无论是内部还是外界均给予了讯飞医疗较为乐观的上市预期。</p><p>实际上，讯飞医疗在过去三年的业务数据也确实不错，收入规模有较大增长。2021年、2022年、2023年以及2024年3月31日止三个月，讯飞医疗收入分别约为3.7亿元、4.7亿元、5.6亿元及1亿元。今年一季度的同比增长已经达到65.6%，远超2021年至2023年的16.2%、26.7%、17.9%。</p><p>公司总体亏损也在缩小。公司对应录得亏损净额约为人民币-0.9亿元、-2.1亿元、-1.6亿元及-0.7亿元。</p><p>亏损的大头来自于研发，接近总收入的一半。数据显示，2021年、2022年、2023年以及2024年一季度，公司研发开支分别为1.6亿元、2.42亿元、2.64亿元及0.63亿元，分别占同期总收入的42.9%、51.2%、47.5%及61.7%。公司也预计，由于继续投资研发活动，以开发、升级及优化医疗人工智能技术，2024年仍将产生净亏损及经营现金净流出。</p><p>医疗一直是一个非常传统且庞杂的体系，要用AI渗透，讯飞医疗有一个庞大的商业版图和构想。公司先通过AI技术服务到医疗机构（包括基层和等级医院），当这个面铺到一定程度必定会发生服务升级，链接到患者或居民并对其提供服务。当用户成规模后，最后通过用户数据的汇集与分析变成区域性的健康管理机构，再提供更多的服务。这是讯飞医疗的整个商业链路，层层深入，庞杂且覆盖到每一个环节。从目前来看，作为领头羊的讯飞医疗已经迈向了第二步。</p><p>截至2024年3月，公司的基层医疗服务产品分别覆盖5.2万家基层医疗机构、228家三级医院以及42家二级医院。</p><p>从讯飞医疗的业务数据及短期愿景（用人工智能赋能基层医疗）中皆可说明，当前AI医疗的真正实践主要在基层医疗上。实际上，大医院对AI技术的依赖并不是那么强，医院本身的人员配备比较充足，不大缺医生资源，其次其对AI产品的综合性能要求也比较高。基层则相反。</p><p>再单拎出来看，在当前的整个收入结构中，公司来自医院服务、患者服务的收入增长较大。</p><p>目前，讯飞医疗的基层医疗服务包括智医助理和慢病管理两部分。前者主要是为医生提供建议和辅助支持，后者则为病人提供管理及产品服务。随着业务的深入，2022年，公司推出了助听器业务，成为一大业务增长线。</p><h2><strong>估值约84亿</strong></h2><p>尽管讯飞医疗占据市场第一，但实际的市场份额仅为5.9%。这与其他竞争对手的差距并不大。招股书显示，第二名紧跟其后占据了5.5%的市场。目前的竞争对手包括联影医疗、深睿博联、卫宁健康、百度、云之声、数坤科技、推想医疗、惠每数科及森亿医疗等。</p><p>招股书也说了，中国的AI医疗行业高度分散且竞争激烈，拥有强劲行业认知及牢固的客户群的公司才具有先行者优势。实际上，人工智能一直是医疗领域落地的重点领域，国内外在近两年也涌现出多个大模型案例，其中包括华为、百度、谷歌等行业龙头均推出对应产品，讯飞医疗未来要面对的竞争压力可见一斑。</p><p>2023年，AI大模型被ChatGPT引爆。科大讯飞也迅速推出了讯飞星火认知大模型，其介绍称七项核心能力持续提升，整体对标ChatGPT，并在教育、医疗等领域做到业界领先。讯飞医疗的大模型叫星火。招股书中称，星火医疗大模型在专家级医学知识图谱问答、临床语言理解、医学文档生成、疾病诊断及治疗推荐、多轮医疗对话及多模态交互等六个维度医学场景中的自然语言处理（NLP）任务维度超越GPT。</p><p>这一波大模型技术的提升无疑对讯飞医疗的产品与服务带来量的积累和质的变化。这也为整个行业的发展与竞争提速。为了更好的竞争，也为了获得更多的资金支持，讯飞医疗单飞便是目的所在。从启动拆分开始到IPO递表这段时间，讯飞医疗业获得了多家机构的入资。</p><p>2021年11月，科大讯飞完成一轮融资，招商局中国基金旗下全资附属公司天正投资以5000万元的价格受让0.71%的讯飞医疗的普通股股权。以此作价推算，彼时讯飞医疗的估值已接近70亿元。此时参与认购的还包括淄博集智，其以1.16亿元获得讯飞医疗1.66%股权。</p><p>2023年12月，科大讯飞、上海顾屿南歌分别以1.8亿元、3000万元认购讯飞医疗2.14%、0.36%的新增股本。此时入局的股东还包括国资机构合肥同创、深圳市引导基金国科瑞华、共青城汇智、安徽言知、上海裕源涌咨询、上海水遥等。讯飞医疗在这段时期内的估值从约70亿元增加至约84亿元。</p><p>据招股书，科大讯飞持股讯飞医疗52.47%，为最大控股股东，刘庆峰和科大控股为讯飞医疗的实际控制人。此外，合肥正升持股17.1%，天正投资占比3.4%。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247511390&amp;idx=1&amp;sn=025a2e7385d078c70dcd6e8b7875a33a&amp;chksm=eadf8dbc31888b4b239e754220790d2a9c3507e01231f692b653f4a91ea39ae0817ef85ee157&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：黎曼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2890196881906311</id>
            <title>重庆今年最大融资，来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2890196881906311</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2890196881906311</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 04:10:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 重庆, 芯联微电子, 大基金二期, 半导体产业
<br>
<br>
总结: 重庆新兴半导体企业芯联微电子获得大基金二期的21.55亿元认缴出资，成为今年重庆最快独角兽。芯联聚焦于车规级MCU芯片等领域，得到国家级基金和地方国资的支持。大基金二期频繁在重庆投资半导体产业，重庆也持续大举投资半导体产业链，形成完整的产业生态链。重庆汽车产业也在新能源汽车和智能化转型中迎来增长，重庆全力发展智能网联新能源汽车产业集群。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 I 陈晓</p><p>报道 I 投资界PEdaily</p><p>刚刚，重庆跑出一个独角兽。</p><p>投资界获悉，近日重庆芯联微电子有限公司（简称“芯联”）发生工商变更，获得国家集成电路产业投资基金二期股份有限公司（下称“大基金二期）的认缴出资，金额达21.55亿元，缔造重庆今年最大一笔融资。</p><p>成立于2023年10月，芯联是重庆市重点打造的半导体项目，也是国家集成电路的西部重要战略备份。成立仅仅数月，芯联便拿到大基金二期的出资，也是公司首轮融资。按照增资比例计算，芯联估值达到87亿元，成为重庆最快独角兽。</p><p>这背后，正是重庆新兴产业崛起的一缕缩影。</p><h2><strong>重庆最快独角兽诞生，刚完成天使轮</strong></h2><p>这家独角兽有何来头？</p><p>官网显示，芯联成立于2023年，坐落在中国集成电路高质量发展十大特色园区之一——重庆西永微电子产业园区，是重庆市政府重点打造的一家12吋高端特色集成电路工艺线项目，总投资超250亿元。</p><p>芯联聚焦于55-28nm技术节点，规划总产能4万片/月，主要从事车规级MCU芯片、车规级射频芯片、电源管理芯片、车规级处理器芯片的研发、生产和销售，涵盖商用飞机、工业控制、轨道交通、医疗电子等领域。</p><p>直到刚刚国家大基金二期的入股，芯联才走入大众视野。</p><p>企查查显示，增资完成后，国家大基金二期持股比例为24.77%，与重庆西永微电子产业园并列芯联微第二大股东，第一大股东为重庆高新区智能制造产业研究院（简称：高新区研究院）。其次分别是庆铃汽车（集团）有限公司和重庆制造业转型升级私募股权投资基金合伙企业（有限合伙）。</p><p>换言之，身后集结了一支从国家级基金到地方国资，以及汽车行业的投资人队伍。</p><p>大基金二期大家都不陌生，作为国内半导体行业的风向标，它的一举一动备受瞩目。背靠着国家财政部，成立于2019年的大基金二期投资方向涵盖了晶圆制造、集成电路设计工具、芯片设计、材料以及应用等半导体上下游多个领域，至今撬动近6000亿元规模的社会资金。</p><p>另外，总部位于重庆的庆铃汽车集团，成立于1985年，是我国第一家中日合资的汽车生产企业，也是目前我国汽车行业的15家重点骨干企业之一。庆铃汽车集团的入场，被业界认为是在寻找未来汽车产业链生态圈的成员。</p><p>虽然成立时间不到一年，但芯联的愿景远大：以打造西部地区最先进特色工艺晶圆厂和世界一流的汽车芯片制造企业为目标。</p><h2><strong>大基金西进重庆</strong></h2><p>这已不是大基金二期首次落子重庆。</p><p>早在2021年6月，华润微电子子公司华微控股宣布，与国家集成电路产业投资基金二期及重庆西永微电子产业园共同发起设立润西微电子(重庆)有限公司，注册资本为50亿元人民币，由项目公司投资建设12吋功率半导体晶圆生产线项目，项目计划投资75.5亿元人民币。其中，大基金二期出资16.5亿。</p><p>目前，润西微电子已经在重庆拥有1条8英寸晶圆产线、12英寸生产线和封装基地。达产后，功率封装产量预计达到每月220万颗。</p><p>2023年，华润微电子的财报中披露了大基金二期在重庆的足迹——大基金二期出资10亿认购了华润微电子子公司华润润安科技（重庆）有限公司的股份。</p><p>资料显示，华润润安成立于2021年，主要从事功率半导体、智能传感器及智能控制产品的封装测试相关业务。</p><p>而在今年5月份，大基金二期还出手了重庆一家半导体零部件企业——臻宝科技。当中，大基金二期出资，位列第六大股东。</p><p>官网显示，臻宝科技成立于2016年，专业从事半导体和泛半导体设备核心零部件及先进陶瓷材料研发、制造及销售。截至2023年10月，臻宝科技实现年销售收入超过4亿元，产品供应于京东方、华星光电等企业。</p><p>从工艺、封测、晶圆、到零部件与先进材料，大基金二期在重庆频繁落子，令人印象深刻。</p><p>近年来，重庆持续大举投资半导体产业链，重庆市人民政府办公厅此前发布的《重庆市集成电路设计产业发展行动计划（2023—2027年）》提出，到2027年，全市集成电路设计产业营收突破120亿元，新增企业100家以上；集成电路封测产业营收突破200亿元，新增企业10家以上。</p><p>如今，重庆已经聚集了80多家集成电路企业，其中华润微电子、SK海力士、中电科芯片集团、联合微电子中心、三安光电、意法半导体等集成电路产业链重点企业，都已在重庆扎根落地。</p><p>放眼望去，重庆已形成“芯片设计-晶圆制造-封装测试-原材料配套”全链条，西永微电园产业园是核心功臣。功率半导体生产能力稳居全国前三，俨然一幅西部半导体之都的气象。</p><h2><strong>一场产业翻身战</strong></h2><p>如此一幕幕，于重庆而言并非偶然。</p><p>提起重庆，大家的第一印象或许是魔幻高楼和麻辣九宫格。但可能很多人还不知道，重庆坐拥着全球最大电子信息产业集群和国内最大汽车产业集群。</p><p>一直以来，重庆有着打造“中国底特律”的野望，早在上世纪90年代就名列全国六大汽车生产基地之一。2014年，重庆首次成为全国最大汽车生产基地，并连续三年蝉联。但2017年之后，重庆汽车产业迎来震荡调整期，2019年产量仅有138.3万辆，汽车产量排名一度跌落至中游。</p><p>不过，随着新能源汽车和汽车智能化的产业转型，重庆抓住机会，打了一场产业翻身仗。前不久，重庆公布今年上半年经济成绩单：15138.24亿元，同比增长6.1%，超过广州。</p><p>其中，汽车产业功不可没，今年重庆汽车产业同比增长30.3%，拉动全市工业增速5.1个百分点，新能源汽车产量同比增长1.5倍，带动汽车产量重返全国城市第一位。</p><p>押注核心产业，重庆全力以赴。犹记得2022年，重庆市政府印发《重庆市建设世界级智能网联新能源汽车产业集群发展规划（2022—2030年）》，其中指出：到2025年，重庆要基本形成世界级智能网联新能源汽车产业集群，智能网联新能源汽车产销量占全国比重达到10%以上；到2030年，建成世界级智能网联新能源汽车产业集群，产业规模达到全球一流水平。</p><p>2023年，重庆开始构建“33618”现代制造业集群体系，智能网联新能源汽车更是位于三大万亿产业集群首位，并以集群化、全链条思路推进产业培育，持续“外引内育”，完善产业生态。</p><p>期间，重庆宣布成立2000亿的产业母基金，投向聚焦在两个万亿级产业集群，即智能网联新能源汽车和电子信息等产业集群。同年10月，由重庆高新开发集团、西永微电园公司作为出资人组建设立了300亿的西部（重庆）科学城产业发展基金，重点投向智能网联新能源汽车及核心器件、集成电路、新型储能、生物医药等赛道。</p><p>强链补链，重庆新能源汽车产业已形成了以“长安系”为龙头，10多家整车企业为骨干，近千家零部件企业为支撑的“1+10+1000”汽车产业集群。长安、吉利、福特，以及长安阿维塔、金康赛力斯、福特野马等陆续落户重庆。</p><p>此外，重庆还聚集了整车芯片、毫米波雷达、操作系统、车路协同及智能交通、车辆检测等领域等多家智能网联汽车产业链上下游的企业，包括比亚迪电池、吉利电池、博世氢燃料发动机、西部智联、禾赛软件等200多家产业链企业。</p><p>汽车革命进入下半场，未来必将是围绕智能化、网联化展开竞争。放眼全国，新能源汽车产业，仍然是主要城市必争之地，但竞争的维度已然截然不同，大家都围绕着产业全链条，覆盖上中下游的全面竞争。</p><p>矗立在西部，山城重庆正奋力投身到这场产业战役之中。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247656148&amp;idx=1&amp;sn=ad087c31421260f33bd8d658286b7269&amp;chksm=edcba6cc15aab06351e551b41aec76786684ccd1cad620320cfa91a3984b941e5aff7e28b8a6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：陈晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2891290218208129</id>
            <title>大厂新人，现金为王</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2891290218208129</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2891290218208129</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 03:44:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大厂新人, 薪资结构, 期权, 现金
<br>
<br>
总结: 文中描述了大厂新人在选择薪资结构时更倾向于选择现金而非期权的现象。随着互联网行业的变化和风险增加，大厂员工开始更加注重现金收入，而期权的吸引力逐渐减弱。对于入职大厂的新人来说，现金更能带来安全感和稳定性，而期权的价值和兑现难度也成为他们考虑的因素之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>撰文｜马舒叶</p><p>编辑｜赵晋杰</p><p>当36岁的美卷儿在年初选择重回大厂，在和HR谈薪时，她只提了一个要求，“薪资包里，现金部分要有10%以上的涨幅”，至于曾经能让大厂人身价倍增的期权，已经被美卷儿“无视”。</p><p>“期权是你对公司有信心的情况下，才会去争取的，但现在互联网变化剧烈，个人的职业生涯就更加动荡，又怎么能把期待放在期权上呢？”</p><p>GAP一年，这是35岁选择重回大厂的美卷儿，在入职新公司时作为“大厂新人”的觉悟。</p><p>资深猎头张磊告诉字母榜，如今，像美卷儿这类<strong>大厂新人跳槽谈薪时，希望薪资结构尽量降低期权比例，甚至P7及以下的非技术岗位明确不要期权，或者期权在整个薪资包内仅占几万元的情况，已经非常普遍。</strong></p><p>经历过2022年的中概股大崩盘，2023年腾讯、阿里、美团、京东等互联网巨头市值继续缩水，随着股价下行，大厂原本用于激励高级别员工的“现金+期权/股权”的薪资体系，也成了“鸡肋”。</p><p>同样作为大厂新人，2023年校招入职字节时，章华曾听说，此前有同事将当年近20万元的年终奖全部换成了期权，“毕竟2021年前回购价还是每股48美元的期权，2021年涨了近两倍，比投基金、股票都更暴利。”</p><p>但这种用年终奖换期权的投资方式，对入职刚满一年的章华来说，却不再有吸引力。他算了一笔经济账，“<strong>年终奖低于16万元，买了期权就难以合理避税，说不定补得税比实际兑换的盈利还高。</strong>而能拿到高于20万元年终奖的技术岗，在全年应纳税的40万年包之外，期权的税率是30%，再算上用年计算的期权兑付时间，还不如拿现金省事。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_f7b46ba9d2a2497183ae8658200f6a87@000000_oswg73285oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更愿意选择现金的另一重顾虑，在于为了“随时会来的裁员”提前做准备。在离职率奇高的互联网大厂，入职一年往往就能成为“职场活化石”，章华已经熬走了两任直属leader，跳槽时，前司的base（底薪）、公积金、裁员的n+1等，都会以现金为基数计算，离职后，期权回购也要打折扣。</p><p>近期，得物也因卡在期权归属期前对员工进行裁员，使“员工80余万元期权打水漂”的事件引发热议。某大厂HR告诉字母榜，“不少互联网中厂，在高成本员工的期权归属前卡点裁员，已经成为基本操作。”</p><p>与其期待一份难以如约兑现的意外之财，不如现金到手落袋为安，已经成为越来越多大厂新人们的共识。</p><p>对于章华、美卷儿们来说，大厂早已不是过去“遍地鎏金”的造富场，当大厂开始降本增效，工作本身，充满了更多的不确定性。</p><p>“也许下个月我就被裁了，期权哪有现金香？”章华笑道。</p><h2>01</h2><p>“大厂校招入职一年，我攒了24万元。”</p><p>2023年3月，从某所985高校毕业的林彰，放弃了学校的保研名额，“读完硕士，我感觉可能就拿不到40万元年薪了。”彼时，面对手里的几个offer，他毫不犹豫地选择了身在深圳的某家大厂，原因也格外简单，“这家给的年包价格，高出其他offer近20万元。”</p><p>尽管工作岗位的内容与他前几份实习经历不同，深圳也是完全陌生的城市，但对于林彰而言，“反正大厂都是要求造飞机，进去拧螺丝”，高薪成了最简单粗暴的offer选择标准。</p><p>为了给自己准备退路，林彰不考虑买房、供车，加上本科时期的实习工资、奖学金，还有入职后的工资，一年就攒下了24万元。</p><p>与其被优化后等着（期权）折价回购，不如all in 现金，入职大厂一年后，同样追求确定性的章华，没有用年终奖兑换期权。</p><p>互联网大厂“期权造富”的神话，在新一批的校招生面前按下了暂停键。对于拼命挤进大厂的章华来说，3年一签的合同，每年按比例和绩效发放的期权，相比起能实际揣到口袋里的现金，显得颇为遥遥无期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_6f9c15a7cd614e628c1d0f1fe96b3170@000000_oswg37967oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在组织架构频频变动的大厂，章华在一年内已经送走了2个直属leader，对于能否在大厂待够3年，没人能给章华一个保障，甚至是他的直属老板。</p><p>更不用提，<strong>每年按比例发放的期权，想要让期权兑换，只能等着公司回购，但当大厂过日子也开始精打细算，回购期权也成了一件不容易的事情。</strong></p><p>“首先是需要归属满1年才有回购资格，而且归属满了一年，也最多允许回购所属的50%。”而一旦离职，没归属的期权也就作废了，归属的部分也要等着公司打折回购。</p><p>此前，章华的leader在离职前申请了几次期权全部回购，但用真金白银的年终奖兑换的期权，“每次公司都不会全批，会留一部分。”最终，章华的leader本想离职前套现走人，但后来发现，作为年终奖的现金是独立计税，但兑换后就要和月工资累计合并计税，最终期权回购后涨的钱，也基本被扣了税。</p><p><strong>现金至上，落袋为安，也因此逐渐成了更多大厂新人们的共识。</strong></p><p>同时，即便是已经在头部互联网大厂几进几出的美卷儿，在每家互联网大厂都拿到过期权，也从未因为期权拥有“躺平”的资格。</p><p>在互联网红利期，期权曾经是挂在大厂人眼前的“胡萝卜”，代表着一夕造富的可能性。</p><p>以快手为例，根据快手招股书，截至2020年9月30日，4551名快手员工认购5.24亿B类股份，按开盘价338港元计算，人均持股11.5万股的快手员工，身家超过3000万港元。“2014年，阿里刚刚赴美上市，P7的工资加上期权，身家能飙到300万-400万元。”但期权想要折现，要经历授予、归属、行权和变现退出，张磊直言，中概股今非昔比，现在大厂员工的离职率高，大部分员工，要么等不到期权全部授予，要么期权价值至少蒸发50%。</p><p>“今年，大厂高P，跳槽也更注重到手的钱了。”张磊表示。0302</p><p>在打工人迷恋现金，期权不再“性感”的背后，大厂新人们，正生活在随时可能被裁的恐惧里。</p><p>“入厂”第4个月，林彰无比焦虑于“产出”。有好的工作产出，才能“打个好绩效”，这些都关系着林彰校招是否能够转正，“如果没转正，工作时间不满一年，应届生身份也没了，再找工作也没有优势。”</p><p>但作为大厂庞大机器下的最底层，“杂活、脏活肯定是躲不过的。”林彰告诉字母榜，每天批量产出文档，上一个会还没开完，马上就被拉进下一个会，每天高强度消化各类黑话、新项目，而新项目刚做完PPT，写完需求文档，忙活了1个多月，项目最终没能上线也是常态。</p><p><strong>在大厂降本增效的当下，往往是“一个人当成3个人用”，“人效比”开始被越来越经常地提起，林彰并没有因为是校招生而得到宽待，在和leader聊天时，“入职就能独立负责业务”也被划了重点。</strong></p><p>最焦虑的时候，林彰会想“如果今天就是在公司的最后一天，我会做什么”，相比其他同事的工位上，要么摆放着讲究“发财”的绿植、不再“焦虑”的香蕉盆栽，要么用花花绿绿的盲盒造景，林彰的工位干净到只有一台电脑，一个水杯，外加一个用于午睡的抱枕，他时刻做好离开的准备。</p><p>“这对减轻被裁的不安定感，亲测有效。”林彰笑称。</p><p>当工作不再稳定，员工基于对公司的长期信心持有期权，似乎更难以实现。转正之后，林彰也习惯了攒钱，他干脆把住房公积金除了2000元以外的部分全提了出来，<strong>除了把钱存起来稳定生息，林彰不买基金、不买股票，更不会考虑内部换购期权，“现金拿在手里是最安稳的。”</strong></p><p>如今进入大厂一年，上班下班打卡时间间隔12小时的高强度工作，林彰已经完全适应。4月体检，对比入职时，他多了甲状腺结节、乳腺结节、血尿酸增高等等新症状，林彰难以说清这些是否与大厂的工作有关。</p><p>而在大厂，被裁的焦虑对于新人们，似乎都“一视同仁”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_f176b1ef80f34705898d38f6ec5bd885@000000_oswg84444oswg1080oswg885_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>即便是辗转多个大厂，在GAP一年后选择重回西二旗，美卷儿也在入职4个月的时候，干黄了3个项目。</strong></p><p>第一个项目，美卷儿仅用1周就写完了方案，但向上层层汇报的过程中，每次汇报都会迎来一波大改，2个月过去，最终项目被否决。</p><p>第二个项目，美卷儿试图争取与其他事业部共同合作，但“会后leader没了反馈”。</p><p>第三个项目，物料都已经全部产出，马上就要官宣，却因为合作的事业部业务调整，“拖了一个月后，直接架构调整，对接的整个部门都没了。”</p><p>距离转正仅剩不到一个月，美卷儿感到工作开始边缘化，直属leader对她的产出没有任何指导和建议。而在她以为试用期要考核不通过时，机会突然降临，美卷儿用1天写完了文档，迅速申请费用，距离转正不到20天，项目终于落地。</p><p>意外随时随地都可能发生，并不以在其中努力工作的打工人的意志为转移。尽管在GAP期间，美卷儿单个策划方案的要价从5000元涨到10000元，跳出大厂，她的每一项个人能力都有了标价，但在大厂内，这些能力，似乎都没有“老板”的肯定来得重要。</p><p>当工作本身不再稳定，相比起虚无缥缈的期权，现金无疑更能够为打工人提供一份安全感。美卷儿和HR谈薪时，也只要求了现金部分“给到一个满意的涨幅”。</p><h2>03</h2><p>当大厂光环褪去，期权激励失效，从把未来押注给公司，到信奉“现金为王”，<strong>大厂新人们不再信仰工作，甚至开始在工作之外谋求新的赚钱门路。</strong></p><p>2023年3月，35岁的美卷儿被裁，卡在尴尬的年龄线。曾经她过手都是上百万、上千万传播预算，但被“毕业”后，为了开源，她在市集摆摊卖过饮料、上门喂过猫。</p><p>摆摊收入最好的时候，美卷儿一天能进账4位数，但回到家时浑身酸痛，累得没力气洗澡。除了做体力活，美卷儿也作为大厂的乙方甚至丙方，为大厂提供策划方案，从查资料，到写PPT、美化排版，6个小时赚了5000元，后来，美卷儿涨到了10000元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_6dede2888ef643c4911dc25378181aea@000000_oswg1292426oswg1080oswg1262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图:美卷儿摆摊记录&nbsp; &nbsp;来源:@美卷儿 小红书平台</p><p>尽管已经经营起了自己的小红书账号，成了一名自由职业者，但2024年初，当再次收到某头部大厂的涨薪offer时，美卷儿还是决定“回厂”。面对大厂更丰富的资源支持，和更优渥的工资，在互联网大厂工作了十几年，美卷儿认为，如果再GAP下去，回到互联网的成本会越来越高，“如果有机会去到头部大厂，为什么不做第二次尝试呢？”</p><p>不过，尽管回到大厂，美卷儿也并没有放弃自己的小红书更新。“GAP让我知道，我一个策划方案就值10000元，所以老板的不满意，也不会再让我内耗了。”在离开大厂的一年间，她早已探索出了“不上班”的新生活方式。</p><p>对美卷儿来说，在大厂工作，也只是一份工作而已，这次重回大厂，也是她计划下的最后一次“打工”。</p><p>章华也打定主意，<strong>要在离职前薅大厂羊毛，努力将大厂的工作边际效益最大化。</strong></p><p>从实习期间他就开始在社交平台更新经验贴，在大厂博主的赛道里，也积聚了小几万的粉丝量。除了可以在粉丝群内接简历修改、面试培训，章华还能靠稳定的粉丝量接商单，“春、秋招的时候，靠小红书就能收入过万，平时稳定在2000-4000元。”</p><p>对章华来说，大厂已经成了他的流量密码，而即便被裁，“lastday知无不言”也能迅速聚集流量，“挂着大厂title，创业开手作蛋糕店也更好打广告。”</p><p>对于林彰来说，眼下努力攒钱，更像是为自己的人生准备一份“fuck you money”，是他一旦被大厂裁员后的退路。没有买房、买车的计划，除了旅行和日常支出，林彰的目标是“攒到300万就fire”，即便没有其他的理财计划，把300万存到定期，一年也能收入利息9万元，“可以靠着利息维持基本的生活。”</p><p>对于大厂新人们来说，当大厂红利消散，“光环都是平台的，现金却是自己的”。当35岁成为大厂隐蔽的劝退红线，大厂打工人们渐渐意识到，大厂只是一站，或长或短、总会到站，而依靠大厂，或者期权实现财务自由，越来越像是一场梦。</p><p>当“打工不能致富”成为共识，对于美卷儿们来说，“能赚的时候赶紧赚，赚不了了赶紧走”，或许是更为明智的选择。</p><p>（文中章华、林彰、美卷儿均为化名）</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247535789&amp;idx=1&amp;sn=31eda0b52e8a8e3eed71d82eba98b7ef&amp;chksm=ebeeb05d47bd56452b74c8722a6876e88af69949acd4b459592ecb363ed88442fad6936a0e1a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：马舒叶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2890656696769410</id>
            <title>郑钦文斩获奥运冠军，一年代言收金近4000万元，“霸王茶姬们”押对了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2890656696769410</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2890656696769410</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 03:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 郑钦文, 奥运冠军, 李娜, 中国金花
<br>
<br>
总结: 21岁的郑钦文在巴黎奥运会女子网球单打项目中夺得金牌，成为中国第一个入围网球奥运单打赛事决赛的运动员。她在比赛中展现出强大的逆转能力，被誉为“逆转女王”，并被寄予成为下一个李娜的期望。郑钦文的成功引发了人们对中国网球新生代的关注，她的商业价值也逐渐凸显，成为中国网球女运动员中的新宠儿。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>记者丨梁争誉 周嘉宝</p><p>编辑丨刘婷&nbsp;张常旺</p><p>值班丨森森</p><p>2:0（6:2、6:3）！郑钦文赢了，斩获巴黎奥运会女子网球单打冠军！</p><p>随着郑钦文打出正手制胜分，她在8月4日拿下了巴黎奥运会女子网球单打项目的金牌，整场比赛耗时1小时47分钟。这位21岁的湖北姑娘创造了一个新的历史，过去并没有中国运动员入围网球奥运单打赛事决赛。</p><p>巴黎的罗兰·加洛斯一直是“中国金花”的福地。13年前，也是在菲利普·夏蒂埃球场，中国运动员李娜拿下法国网球公开赛冠军，这是她的第一个大满贯桂冠，也是中国网球的首个大满贯单打冠军。</p><p>和当年的李娜一样，获胜后的郑钦文躺在红土场上，双手握拳，起身后的她，身披国旗，挥手向看台上的观众致意。</p><p>郑钦文的夺冠之路并不轻松。在16进8时，面对美国选手纳瓦罗，她先失一盘，而后完成逆转，整场比赛耗时超3个小时；在1/4决赛中，她同样上演逆转戏码，在3小时4分钟的鏖战中，战胜前世界第一、三届大满贯冠军得主德国名将科贝尔；在半决赛中，她以两盘拿下此前已连输6次的现世界第一，波兰名将斯瓦泰克。</p><p>“逆转女王”是郑钦文在本届巴黎奥运会上拿下的除“奥运冠军”之外的最大标签，她的夺冠也让更多的人认识了这位年仅21岁的中国网球新生代。</p><p>在两年内接连拿下WTA最佳新人奖和最快进步奖，在今年澳大利亚网球公开赛拿到第一个大满贯亚军，无数网球迷都将“下一个李娜”的期望寄托在郑钦文身上。要知道，在李娜的职业生涯中，她拿到过2个大满贯冠军、2个大满贯亚军，9个WTA冠军，排名最高达到世界第二。</p><p>21岁的郑钦文甚至在有些方面已经超过了同龄时的李娜，她拥有强有力的发球，进入过大满贯决赛，排名已经高居世界第七，身上背着至少8个高端品牌代言。</p><p>球场上的新星如今已经是商业宠儿，在《福布斯》杂志公布的2023年度体坛收入最高的女运动员榜单中，郑钦文以总收入720万美元（约合人民币5162万元）跻身第15，是李娜之后第一个登上福布斯榜单的中国网球女运动员。其中，赛事收入170万美元（约合人民币1218万元），场外代言收入550万美元（约合人民币3944万元）。</p><p>拿到金牌，走下球场，属于郑钦文的一个时代已经开启。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_b290029cb50f4eadad34ccd8e6152fa8@000000_oswg43700oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△郑钦文在巴黎奥运会赛场。图源：视觉中国</p><h2><strong>不甘只是“下一个李娜”</strong></h2><p>郑钦文和李娜，都来自湖北，她们年龄相差20岁，在很长的一段时间里，李娜的种种突破激励着郑钦文。</p><p>2014年1月25日，在澳大利亚罗德·拉沃尔球场，李娜击败齐布尔科娃，捧起澳网公开赛女单桂冠。</p><p>两个时区外的武汉市体育局江汉二桥训练基地里，一群孩子围坐在电视机见证了李娜的夺冠时刻。镜头记录了一个11岁女孩的网球梦——“我以后也想站上大满贯赛场争夺冠军。”</p><p>整整相隔十年。2024年1月25日，罗德·拉沃尔球场又一次为一个中国女孩尖叫，她以2:0的成绩横扫对手杀进大满贯决赛，成为李娜之后第一位进入澳网单打决赛的中国选手。</p><p>这个女孩就是郑钦文。</p><p>年初的澳网赛场上，郑钦文和李娜紧紧拥抱在一起。新京报体育评论员孙海光说，两人的历史性拥抱更像是一次时隔十年、跨越时空的交接，中国女网的接力棒交到了郑钦文这一代手中。</p><p>郑钦文和李娜，两代“中国金花”，频繁在各种场合和排名中被联系在一起。都是性格直爽的湖北姑娘，都是同一位启蒙教练，都喜欢进攻型打法，都曾独闯澳网决赛，“1月25日”甚至被中国球迷捧为网球吉日。</p><p>两条时间线收束，形成了互文。</p><p>中国网球职业化之路由李娜、郑洁等运动员率先开始，在二十多年的漫长岁月中摔打出一条成熟的培养路径。沿着李娜的轨道，一路火花带闪电，郑钦文逐渐站到了以前偶像的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_489a9ab950a84e92944c17c2c261f0bd@000000_oswg85180oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：视觉中国</p><p>有别于李娜的大器晚成，按照职业化路径培养的郑钦文早早就显山露水。</p><p>2013年，抱着“去看看自己在全球是什么水平”的心态，郑钦文飞到大洋彼岸，参加IMG学院一项面向全球青少年网球选手的公开赛。</p><p>IMG学院前身是由传奇网球教练尼克·波力泰利尼创办的网球学校，网球名将大威廉姆斯、小威廉姆斯、扬科维奇都曾在这里受训。现在，IMG已经是全球最著名的体育、演艺中介、经纪和营销公司，亦是郑钦文的经纪公司，谷爱凌、李娜等均签约于此。</p><p>当20岁的李娜还在体制里撕扯时，同龄的郑钦文已经转向职业赛，在世界网坛锋芒毕露。</p><p>2022年5月26日，法网第三轮比赛中，19岁的郑钦文2-1逆转罗马尼亚名将哈勒普，爆冷淘汰前世界第一，最终打进法网女单16强。今年1月，2024澳网公开赛开打，郑钦文作为12号种子出战。命运的齿轮转动十年，曾经在电视机前注视偶像的郑钦文，终于和李娜相遇了。</p><p>李娜在亮相今年澳网元老赛时为郑钦文送上祝福，“我喜欢她的击球方式，干净利落，充满力量。今天这场比赛，她只需站上赛场，尽她所能，战斗到最后一刻。”郑钦文不负期待，挑落对手杀进决赛，成为继李娜之后十年来第一位进入大满贯单打决赛的中国选手。</p><p>两天后的决赛场上，郑钦文拿下职业生涯首个大满贯单打亚军，世界排名升至第7。“没有哪一场比赛是我职业生涯的转折点，我都是一步一个脚印，踏踏实实走到今天的。”</p><p>奥运一举夺金、澳网一鸣惊人，外界给郑钦文打上“下一个李娜”的标签。郑钦文也曾深受李娜鼓舞，“在娜姐没有赢（大满贯冠军）之前，你会觉得那个舞台是不可触摸的。娜姐打破这层屏障后，我们才发现这也是我们能做到的，她把不可能变成了可能。”</p><p>但郑钦文并不想成为第二个李娜，“每个人都是不一样的自己，都有不一样的路要走。”</p><p>和前辈相比，郑钦文显然拥有更具想象空间的未来。她有更完善的团队、更国际的视野、更职业的规划，她才21岁，她有大把时间把曾经仰视的偶像变成平视的对手。</p><p>“听闻少年二字，本就前路浩荡。谁都无法预知下一刻会发生什么。”郑钦文唯一确定的是，保持上场，保持渴望胜利的饥饿感。</p><h2><strong>上榜福布斯的女孩</strong></h2><p>“想带走的巴黎纪念品，只有奖牌。”这是美国运动鞋服巨头耐克为郑钦文设计的“出征”海报。这家与郑钦文合作多年的重要“金主”，深知其决心与野心。在9岁的时候，郑钦文也看过耐克为李娜制作的那张大满贯海报，上面写着“用运动改变一切。”</p><p>被运动改变的，还有郑钦文的商业路径。</p><p>在耐克举办的全国青少年网球赛（Nike Junior Tennis）中，13岁的郑钦文被相中。同样是网球领域的合作，耐克与网球天王费德勒的签约时间是17岁，李娜则是15岁。</p><p>合作9年来，郑钦文为耐克带来强大的品牌势能，而耐克对她也尽显偏爱。今年年初的澳网赛场上，郑钦文的球衣上除了印着耐克Logo，同时还有“Alipay”字样。赞助球衣允许印上其他品牌名极为罕见，之前享受过“破例”待遇的，只有李娜和大阪直美。</p><p>郑钦文的商业价值与其赛场成绩，都在最近3年时间集中爆发。2022年，郑钦文在大满贯赛事崭露头角，世界排名进入前30，收获了WTA年度最佳新人奖。据《体育大生意》报道，同年，郑钦文与伊利的合约费用就已达千万元级别。2023年，郑钦文打进大满贯8强，获得了亚运会金牌，成为当年WTA进步最快球员。</p><p>奖牌傍身，让更多品牌看到了郑钦文的市场价值。目前，郑钦文握有耐克、蚂蚁集团、佳得乐、伊利、威尔胜、斯维诗、霸王茶姬、兰蔻等代言。</p><p>网球和时尚圈联系紧密，身量纤长、气质出众的郑钦文亦获得时尚大牌加持。</p><p>6月26日晚上，郑钦文在社交媒体晒出了与妮可·基德曼的合影。这一天，她戴着夸张的耳饰，身着黑色廓形西装与修身长裙现身奢侈品牌巴黎世家的秀场。郑钦文站在C位，右边是Vogue主编时尚魔头安娜温图尔，左边则是法国殿堂级影后于佩尔。</p><p>这是她的首次时尚大秀，以此为契机，郑钦文接到两本时尚杂志的采访，并被《时尚芭莎》称为“火一样的天才女孩”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_08e5e1482ae84c95bb63ac5f735592e9@000000_oswg54886oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：图虫创意</p><p>在时尚与商业资源的双重加持下，郑钦文身价一路飙升。</p><p>在《福布斯》公布的2023年度体坛收入最高的女运动员TOP20榜单，郑钦文总收入高达720万美元（约合人民币5162万元），一跃排进《福布斯》“全球收入最高女性运动员”榜单的第15位。这其中，郑钦文赛场奖金仅占据不到1/4，其余均来自代言、授权等商业合作。</p><p>可以确定的是，此次巴黎奥运会征程后的郑钦文，“钱景”更加可观。</p><p>体育经纪公司业务人士陈晨告诉时代周报记者，当前郑钦文的商业价值处于第一梯队。第一梯队的运动员代言费用基本是2-3年起签，费用在千万元以上，代言内容一般包括拍摄、线下活动和社交媒体转发。据其了解，此前郑钦文的代言费或在千万元级别，但此次巴黎奥运会后，价格会有变动。</p><p>北京体育大学教授黄海燕在接受时代周报记者采访时表示，李娜时期的“单飞”奠定了中国网球项目职业化改革的开始。在网球这个项目中，中国也逐步处理好了体制与市场的机制关系。</p><p>黄海燕认为，中国新生代网球运动员的商业价值，会随着中国网球运动职业化模式的成熟越来越高。但是，他同时指出，奥运会、亚运会等赛事成绩，对于网球运动员商业价值的影响并没有外界预期的大，更为核心的影响因素仍然是更多职业比赛的成绩，包括四大满贯赛事。</p><p>“就是不断造星。”黄海燕说，“如今，网球运动员的商业开发权是归属于个人的，他们可以投身国际顶级经纪公司，有自己的经纪人，进行个人商业价值最大化的开发。包括李娜、郑钦文在内的网球明星，他们在面对媒体、商务对接、形象气质管理等方面，都有严格的要求和约束。”</p><h2><strong>“霸王茶姬们”押对了</strong></h2><p>拿下澳网亚军，在巴黎创造历史，多个品牌押注这颗强势崛起的新星。今年以来，郑钦文新增多个商业代言，时尚资源亦有所拓展。</p><p>4月16日，兰蔻宣布郑钦文担任小黑瓶王牌先锋官；10天后，霸王茶姬邀请郑钦文担任品牌首位“健康大使”。官宣海报中，郑钦文一手球拍一手茶杯，小麦色的皮肤和紧致的肌肉线条，与“健康大使”的身份高度契合。</p><p>巴黎之后，郑钦文影响力和商业价值再进一个身位已是意料之中，从微博数据表现可见一斑。</p><p>截至8月3日11时，郑钦文微博粉丝188.9万，7日新增粉丝27.4万，位列热门体育博主排行榜第一，微博转发量、评论量、点赞量提升明显。</p><p>7月27日，郑钦文发布的出征巴黎奥运会微博转、评、赞数量在几十条至几千条之间。8月1日，博文“郑钦文创造中国单打奥运最好成绩”的转发、评论、点赞数量分别为2.3万、2.3万、24.3万。</p><p>中小型体育经纪公司业务经理杨晓向时代周报记者表示，由于奥运赛事关注度高、受众范围广，相比世锦赛、世界杯而言，奥运冠军的商业价值最高。</p><p>杨晓透露，奥运冠军的商业类目包括品牌祝福视频、产品翻包视频、签约仪式、手持产品照片等，代言费用差距极大，在上万元到上千万元之间，具体视运动员的全民热度、代言案例和所处赛道而定。</p><p>品牌牵手体育明星，和赛场上运动员们展示的竞技精神、健康形象强相关。郑钦文是其中的佼佼者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_bf49d9e6b12248dfa999381b1be22ac2@000000_oswg90234oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：图虫创意</p><p>“郑钦文在赛场上展现出的积极、健康的形象，以及卓越表现和坚毅拼搏的精神，与霸王茶姬追求卓越、传承创新茶文化的品牌态度不谋而合。”霸王茶姬相关负责人向时代周报记者表示，选择郑钦文作为品牌代言人，是基于双方对彼此价值观和理念的深度认可。</p><p>品牌与代言人亦是相互成就的关系。</p><p>郑钦文晋级巴黎奥运会网球女子单打决赛后，霸王茶姬宣布加码送出15万张免单券，为其举杯庆贺。郑钦文在微博发布的霸王茶姬推广内容，评论区前排都是粉丝消费晒单。</p><p>“相信随着郑钦文在赛场上取得的一系列突破性成绩，会让广大消费者对品牌有更深入、更多维度的认识，从而对产品销量产生积极的拉动作用。”霸王茶姬相关负责人表示。</p><p>郑钦文的商业价值天花板在哪？目前无法估量，但前辈李娜可以作为参照物。</p><p>据21世纪经济报道，李娜在2011年法网夺冠后，广告、代言收入增长了约30倍，手握代言品牌13个，包括劳力士、奔驰、耐克、泰康人寿、伊利等一线品牌。加上比赛奖金、商务费用等，李娜当年的收入高达1.38亿元。</p><p>巴黎时刻结束，回到巡回赛网前的奥运X牌得主郑钦文又要从第一轮打起，她将背着球包，独自上场。</p><p>（杨晓、陈晨为化名。记者李馨婷对此文亦有贡献）</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653315900&amp;idx=1&amp;sn=eb7a8543e7bc4222f8247c27947f5216&amp;chksm=bcd0bc8470355f4acabfbfed9f41553d3957cfd50867b5acd10ea5ee82db5896989803c3bab7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：梁争誉 周嘉宝，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2890468569864839</id>
            <title>全是预制菜的“穷鬼”西餐厅，一年狂揽100亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2890468569864839</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2890468569864839</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 02:50:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 萨莉亚, 便宜实惠, 性价比, 逆势增长
<br>
<br>
总结: 萨莉亚是一家以极具性价比的意大利快餐而闻名的企业，凭借着便宜实惠的价格策略和不断增长的门店数量，在疫情困境中逆势增长。其低价不涨价的经营策略吸引了大量消费者，尤其在消费降级的时期，萨莉亚的性价比优势更加凸显，让消费者回归理性选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>责编｜金木研&nbsp;&nbsp;</p><p>排版｜二月&nbsp;</p><p>萨莉亚，一个靠“抠”活成的百亿企业。</p><p>以极具性价比的意大利快餐，萨莉亚也被称为“餐饮界蜜雪冰城”“意大利沙县小吃”。</p><p>二十年几乎不涨价，却能在餐饮界屹立不倒，还越活越好。</p><p>这放眼整个餐饮界，也是相当炸裂的存在。</p><p>疫情三年，餐饮行业度日维艰。海底捞都要关店保命，西贝都要靠融资渡劫，多少餐饮企业都关店、破产。</p><p>不成想，萨莉亚却能逆势增长，不仅每年新增门店上百家，利润还翻了3倍。</p><p>尤其是，中国市场还贡献不小。</p><p>在萨莉亚海外市场中（截至2022年2月），中国总门店数占到了93.71%，超过400家；其中，中国大陆市场就为萨莉亚贡献了22.9 %的营收额，同比更是增长了21.9 %。</p><p>为此，萨莉亚社长堀埜一成还大力赞赏中国市场，“中国上海业绩超好，广州也作出贡献，2 个地区占亚洲业务利润的大半。”</p><p>是的，你没看错，这还是一家地地道道的日式企业。</p><p>虽然，知名度远不如肯德基和麦当劳，但人家也是穿越过两次经济周期，在日本经济危机和全球疫情冲击下，还能逆势增长的“长青”企业。</p><p>生命力之顽强，让人不得不佩服。</p><p>那为什么萨莉亚能有这么顽强的生命力呢？穿越经济震荡周期的秘诀是什么？当下经济收缩、消费降级的趋势下，萨莉亚又有哪些经验值得借鉴？</p><p>或许，答案就藏在这两句话里：</p><p>如果你去吃过萨莉亚，你会惊叹，它的菜品是真的是便宜！</p><p>如果你翻过萨莉亚的财报，你会惊叹，它是真的会“抠”。</p><h2><strong>秘诀一：便宜好吃，极具性价比</strong></h2><p>萨莉亚能在疫情中实现逆向增长，可以归结为三点原因：1.便宜实惠、极具性价比，消费者觉得物有所值；2.让利于消费者，二十年不涨价；3.疫情后消费降级，消费者回归理性。</p><h3><strong>便宜实惠，性价比高</strong></h3><p>极具性价比，是萨莉亚给人的第一印象，也是打动消费者的核心。</p><p>便宜到什么地步呢？打开菜单，100道菜品里，有72道是20元以下的。</p><blockquote><p>意面10-20元一款；</p><p>披萨系列18元起；</p><p>海带丝、烤菠菜、莴笋丝等前菜7元一份；</p><p>葡萄酒36元一瓶；</p><p>可乐、咖啡、奶茶等饮料8元一杯，还可以无限续杯！</p></blockquote><p>真的是做到了：三十块钱吃饱，五十块钱吃好，一百来块钱两个人吃不了。</p><p>虽然走的是快餐路线，但菜单上菜品丰富，包含有沙拉、披萨、意面、甜点、浓汤、饭类、焗类、葡萄酒、饮料等11大品类，约100种产品。可以满足大众口味，不管男女老少，都可以去萨莉亚来一份好吃不贵的意大利餐。</p><p>因为便宜实惠，萨莉亚吸引了一大批看中“性价比”的学生党和普通工薪阶层。</p><p>它的忠实粉丝还自创“萨门”，口号就是“永远年轻、永远没钱，永远需要萨莉亚。”</p><p>从2003年进入中国市场以来，主打平价意大利餐的萨莉亚，同样收割了大波拥护者，成为不少80、90后的西餐启蒙。</p><p>关于低价策略的思考，创始人正垣泰彦《萨莉亚革命：世界独一无二的餐饮连锁诞生秘话》一书，也曾说过：</p><p>“连锁的本质并不是要做出生意多么兴隆的店铺，而是要做出销售额平平、但仍可以产出足够多利润的店铺”。</p><p>正垣泰彦也不需要大家觉得有多好吃，只要让顾客觉得“有再去的价值”就好了。</p><p>“虽然，商品的价格降到某个水准线会增加点单量,但再往下降增加不了点单量。这个水准线，就是给人划算感又能提高点单量的最佳价格，再降价到这个价格水准之下，只会减少利润。”</p><p>这话听起来是不是很熟悉，拼多多黄铮说过类似的话，“拼多多的核心不是便宜，而是满足了用户占便宜的感觉。”</p><p><strong>所以，便宜定价的背后，还在于对消费者心理预期和运营成本的精准把控。</strong></p><h3><strong>让利于消费者，二十年不涨价</strong></h3><p>萨莉亚最打动人心的，还有另一大特点，“二十年几乎不涨价。”</p><p>有人翻出90年代日本萨莉亚的菜单，发现20多年前的价格，比现在还贵1倍。</p><p>尤其是，面对周围蹭蹭蹭往上涨的高物价，萨莉亚菜单上的意大利面仍是十几块。</p><p>要知道，萨莉亚目前主要还集中在北上广等一线城市，这个价格本身就难以置信，保持不涨价，更是难得。</p><p>还记得，去年疫情期间，悄悄涨价被骂上热搜的海底捞吗？以及疫情后，旅游、餐饮行业的“报复性”涨价，更是形成了鲜明对比。</p><p>而能坚持低价且不涨价的经营策略，或许可以追溯到萨莉亚的创立过程。</p><p>其实从一开始，萨莉亚也是打算走高端路线。</p><p>创始人正垣泰彦原本是学物理的，在大学兼职时却爱上了料理，索性就在大四时退学创业。</p><p>刚开始，也是装修精良、菜品精致，自然定价也不低，结果根本没人光顾。</p><p>为了招揽生意，正垣泰彦还想出了很多对策，比如，通过延长营业时间，以及将店内的菜品从西餐扩充到日本料理和烧烤等方式来提升人气。</p><p>几番试探都不见成效后，正垣泰彦干脆使出杀手锏——降价。先降低 30%，效果不佳，接着是 50%，最后降价70%。</p><p>价格打到骨折，终于把人都招来了，顾客蜂拥而至，餐厅也是座无虚席。</p><p>靠着低价的策略渡过生存难关后，这个特点也被固定下来。</p><p>后来，萨莉亚靠着“低价”的策略，不仅摸索出了自己的经营哲学和精细化管理体系，甚至发展为竞争优势，在行业里站稳了脚跟，一路从日本走向全球。</p><p>截至目前，萨莉亚在全世界的门店数已经超过1500家，中国的门店数则超过400家。</p><p>而便宜，也成为了萨莉亚无法磨灭的基因 。</p><p>甚至去年10月份，在日元急剧贬值，全球原油价格高涨等背景下，日本涨价潮达到30年来最大规模，萨莉亚还是坚持“不涨价”，也因此留住了忠实客户。</p><h3><strong>疫情后消费降级，消费者回归理性</strong></h3><p>尤其是疫情3年，大众的消费观回归理性，“性价比”的重要性再次被抬高。</p><p>一位餐饮创业者曾说过，“越是经济下行的时候，市场反而更成熟，衣食住行、吃穿用度的消费也会更偏向理智。”</p><p>毕竟全球经济下行、消费降级，大家手头都没那么宽裕，冲动消费的头脑再热也冷却了。</p><p>生活反而归于平静但实在的快乐。</p><p>就比如，前段时间大火的淄博烧烤，“小饼、烤炉和蘸料，灵魂烧烤三件套。”</p><p>一顿平价、朴实的街边烧烤，人均50，好吃还不贵，谁不想去试试呢。</p><p>而萨莉亚再次出圈，归根到底也是：<strong>在消费者心目中，它便宜、还极具性价比，复购率自然不会低。</strong></p><p>然而，萨莉亚如此低价、还坚持不涨价，有人就会好奇，便宜至此，还有利可图吗？能坚持活下去吗？</p><p>但事实上，萨莉亚不仅活的很好，还越开越多。每年新增门店上百家，毛利率维持在60%。</p><p>凭借公认的高性价比，萨莉亚在疫后这两年展现出了逆势增长的生命力。</p><p>在2019财年，萨莉亚营收就达到了1540亿日元（约100亿人民币）；2020财年，亏损34亿日元。</p><p>疫情爆发之后，依靠在低价餐饮市场无可比拟的优势，2021财年，萨莉亚营业利润为17亿日元，实现扭亏为盈。</p><p>2022财年，各大城市逐渐开放线下就餐，萨莉亚迅速回血，实现营收1442.75亿日元（约合71.53亿人民币），同比增长14%，净利润56.6亿日元（约合2.8亿人民币），是去年同期的3.2倍，</p><p>把这份成绩单置于大的行业背景中看，更为直观。</p><p>根据国家统计局发布的数据，今年1-8月份我国餐饮收入同比下降5%。聚焦到西餐赛道，过去的两年，不少品牌接连退场，曾风光无限的米氏西餐厅、新元素、绿茵阁等，要么轰然倒下、要么大幅关店。</p><p>此外，就连耳熟能详的必胜客、肯德基和吉野家等，都陷入了下滑、亏损的泥沼中。</p><p>在令人唏嘘的大背景下，萨莉亚的逆势增长，更显可贵。那么，在萨莉亚“3倍增长”的背后，是什么样的外部环境和内在特质在支撑着它？</p><p>简单来说，是萨莉亚将“抠学”发挥到了极致。</p><h2><strong>秘诀二：精细化运营，降本增效</strong></h2><p>萨莉亚，创立至今56年。</p><p>在大半个世纪里，萨莉亚能连续两次抗住经济下行的冲击，<strong>如果单用“低价、性价比”来解释，不足以看懂萨莉亚。</strong></p><p>1990年代，日本泡沫经济时期，大多数餐厅的生意都不景气，萨莉亚的连锁化扩张，却大获成功。</p><p>没成想时过20年，在全球疫情的冲击下，萨莉亚依然坚挺。</p><p>我们知道，在资源越匮乏的时候，企业的低成本、低消耗和高效率的运营就至关重要。</p><p>可见，在还没有数字化帮企业做“降本增效”时，萨莉亚就通过自己的一套精细化管理体系，实现对成本和效率的极致掌控。</p><p>这离不开创始人正垣泰彦，精打细算几十年。</p><p>围绕“平价意餐”这一定位，在餐饮三要素“原材料、人工、房租”上，把精细化管控做到极致。</p><h3><strong>降本1：食材自产自销，把控品质和成本</strong></h3><p>首先，低价实惠的产品，来源于对原材料和食品加工的全流程把控。</p><p>如今很多连锁餐厅，都在用的“中央厨房+供应链整合”模式。</p><p>而萨莉亚早在90年代，就已经投入实践。</p><p>中央厨房模式，通过将食材预加工，做成半成品统一派送到其他门店。</p><p>一方面，缩减餐厅的后厨面积，降低房租；另一方面，简化制餐流程，员工仅对食材加热、摆盘即可上餐。</p><p>中央厨房帮助萨莉亚成功实现连锁化，公司又将目光转向供应链。</p><p>为了把控成本和食材品质，萨莉亚几乎建立了自己的全套供应系统。</p><p>自建农场种植蔬菜，打造生产和物流基地，在各地开设半成品加工厂......</p><p>从上游到下游，从田间地头到餐桌，凡是能够自己承包的环节，萨莉亚都不放过，不留给中间商一点赚差价的机会。</p><p>比如，它在日本、澳大利亚都有自己的农场和加工厂，生菜是日本本地直采，肉类来自于自有的澳大利亚牧场，红酒则来自意大利的自有酒庄。</p><p>他们甚至参与到食材种植环节中，例如它家自主研发番茄种子，种出来的番茄比普通番茄果肉更紧实。</p><p>在规模化效应下，萨莉亚的“中央厨房+供应链整合”模式，不仅从源头到生产、加工，全面把控了食材的品质和成本，还大大降低了运营成本、提升效率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_506c14f720244c4d960e93f662e8f81a@000000_oswg66345oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>降本2：灵活用工，提高人工效率</strong></h3><p>由于食材都是半成品，只用简单加工即可。比如，沙拉全部切好一袋6人份；通心粉预先煮开，然后按一人份装袋；生菜也是加工好与切细的胡萝卜拌匀后送到各分店备用。</p><p>据悉，萨莉亚烹饪时间最长的一道菜不过8分钟。</p><p>因此，门店也不需要专业厨师，前台跟后厨简单培训都可以轮岗，大大降低了人工和培训成本。</p><p>另外，为了控制人工成本，萨莉亚实行全职+兼职的用人模式，除了正式员工外，也面向学生、家庭主妇等无经验人群招募兼职，挖掘临时工的价值。</p><p>以广州萨莉亚为例，其官网显示，公司的正式员工有1100人，小时工则达2000人，全职和兼职的比例接近1:2。</p><p><strong>降低人工成本的根本，是要提高人均效率。</strong></p><p>所以，与国内众多餐厅的绩效考核标准不同，萨莉亚看重的是“<strong>工时生产效率</strong>”。</p><p>工时生产效率=一天的毛利额÷所有员工当天的劳动总时间。</p><p>即一名员工一小时所能实现的营业额，讲究单位时间内的劳动效率，以此实现较少的人力维持经营，降低劳动力成本。</p><h3><strong>降本3：去中心化选址，节省租金成本</strong></h3><p>食材、人工、房租成本是餐企肩上的三座大山，前两者萨莉亚都有相应解决的对策，房租成本如何降低？</p><p>答案是：<strong>选址“去中心化”，装修“轻便化”。</strong></p><p>萨莉亚并没有为了降低租金选择去三四线城市或者郊区，反而选址是在一二线城市交通方便、人流量密集的商场等黄金地段。</p><p>但是，萨莉亚并不会去选择黄金铺位，而是商场里犄角旮旯的位置，租金相对比较便宜。</p><p>而相比于现在连锁门店追求风格统一，萨莉亚的门店装修可以用草率来形容。</p><p>只要挂上品牌logo，什么店面的形状和大小都不重要。</p><p>甚至，不少店铺还是承接了竞争对手关闭的门店，连装修、硬件设备等都直接“继承”下来用，省去很多装修费用。</p><p>萨莉亚认为，很多人就是冲着价格便宜、性价比高来的，这样的选址和装修，对生意也不会造成太大的影响，租金成本也降下来了。</p><p>对此，正垣泰彦解释道，“我要开新店的判断基准是ROI能否达到30%。为了达到这个ROI值,重要的是不要盲目投资,而要尽可能减少设备投资额。</p><p>我认为很多情况下可以把内部装修费、厨房器具费、押金等开新店所需的成本削去一半。有人认为不注重内部装修,就不会有顾客来,这是不对的。顾客生气不再光临,是因为在卫生方面存在问题。”</p><h3><strong>降本4：效率，效率，还是效率</strong></h3><p>萨莉亚极高的运营效率也是外界所熟知的，甚至成立了专门负责提升效率的“工学部”，通过各个细节处的优化来实现人效提升和成本管控。</p><p>而正是这个部门的存在，让萨莉亚不仅“抠”出了性价比和效率，还“抠”出了创意。</p><p>在日本综艺节目《原来如此高校》中，AKB48 曾前往餐厅体验打工生活，节目组总结出萨莉亚的低价秘诀只有六个字：<strong>效率，效率，还是效率。</strong></p><p>小到拖地、上菜、烹饪，就连挤沙拉酱，萨莉亚都能找出节省时间的方法。</p><p>比如，会出水的拖把：萨莉亚专门设计的拖把上装有自动加水器，只需轻轻一按，水就能从拖把中流出，省下打水的时间可以去后厨帮忙打下手。</p><p>自制番茄切割机：一般人切番茄拿刀一刀刀切，萨莉亚用自制的番茄切割机，五秒钟就能切得工整好看。</p><p>特制沙拉酱：一般的沙拉酱，又粘又糊，要拼命摇晃才能挤出来。萨莉亚的沙拉酱则经过特调，不会黏住瓶子，如丝般顺滑，省去每次3秒的摇匀步骤。</p><p>用部门负责人说的话就是：“假设摇晃沙拉需要浪费3秒，那么100个人就浪费了300秒，也就是5分钟。”</p><p>拖地不能重复：拖地的时候，按“U”字拖，一定要从不同的地方通过，不能重复做无用功，提高清洁的效率。</p><p>用手上菜，不用托盘：萨莉亚专门做过测试，员工上菜用手端比托盘效率高多了。还有上菜之后回厨房要顺手收走空盘子，绝不空手而归。</p><p>萨莉亚通过对企业运营管理中，各个细节、环节的“死抠”，精打细算，成本得以一点点节省下来。</p><p>而节省下来的这部分成本，就让利给了消费者，让消费者以最低的价格享受超值的就餐体验。</p><p>“精简料理不仅会减少食材的浪费，也会提高工作效率。减少了浪费，利润也会大幅上涨。这样一来，一部分利润就可以回馈给顾客，即降价。于是门店就会更受顾客欢迎，来店消费的顾客量也会增加。</p><p>也就是说，通过削减浪费，打造出物超所值的商品，就会受到顾客欢迎，最终增加营业额，所以一开始就不需要降价销售。”正垣泰彦曾说道。</p><p>总结而言，性价比、低成本、高效率，这些才是萨莉亚发家的核心秘诀。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>“天下大事，必作于细。”这是老子的名言。名言中蕴含的哲理被日本人发挥到极致。</p><p>精细化管理理论起源于美国，却在日本结出丰硕果实。</p><p>二战后，日本工业凋敝。为了节省成本，提高员工工作效率和产品质量，日本采用了精细化的管理办法，以丰田为代表的一大批企业依靠产品过硬的质量和低成本的价格成功崛起，并创造出著名的“丰田生产方式”。</p><p>日本餐饮精细化管理世界一流，这在全球零售业界已经有的共识。</p><blockquote><p>• 日本餐饮业，经过发展变革后，行业逐渐成熟，领先于中国餐饮数十年。</p><p>• 单品店火爆，一款爆品可以支撑一个品牌。</p><p>• 基层员工流失率低，经营稳定。</p><p>• 日本餐饮的“百年老店”众多，品牌生存力强。</p></blockquote><p>财经作家吴晓波曾说：<strong>日本餐饮有中国餐饮看得到的未来。</strong></p><p>借用吴敬琏先生的一句话：“精细化管理，就是把企业的内能提升到极致的一种管理方法，也是长久维系企业出品标准化的重要纽带。”</p><p>尤其是面临全球经济一体化的直接压力，缺乏技术优势和资金优势的企业必须实现产业专业化、管理专业化、资本专业化，坚持走“精细化发展的路子”。</p><p>对于餐饮行业而言，餐饮精细化管理，这是中国的餐饮从原先的粗犷化到今天，一条无法逃避的路。</p><p>萨莉亚探索出了一系列降低成本的运营和管理手段。而这些方法，对如今物价、人力都日益昂贵的中国餐饮行业，尤其具有参考意义。</p><p>&nbsp;</p><h4>参考资料：</h4><p>1、《超级平价、零营销，这家日本人开的西餐厅疫后利润翻了三倍》，36氪未来消费；</p><p>2、《30元吃到撑，活该萨莉亚能赚钱》，网易数读；</p><p>3、《人均37元的萨莉亚预计最新财年收入74亿元，门店规模已达1556家》，FoodBud食品资本局；</p><p>4、《如何做到极致性价比？萨莉亚告诉你》，味之家星厨学社。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxNTAzNzU0Ng==&amp;mid=2654870116&amp;idx=2&amp;sn=8625d8f8b2e24cd77fbbfa205a14bf6a&amp;chksm=8dd51a08f69ef24c45397b3ae39675979f57aa5cb8c4b9f828804a03ac56cd374c47d828e8a4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“笔记侠”（ID：Notesman）</a>，作者：聂敏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2890227478076036</id>
            <title>大崩盘！美股能抄底吗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2890227478076036</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2890227478076036</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 02:10:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者, 数据支持, 市场恐慌, 美联储
<br>
<br>
总结: 本文讨论了市场在黑色星期五遭遇的挑战，包括日经225暴跌、美股盘中全线下挫等情况。文章指出美股市场存在估值虚高的问题，市场对降息的预期高涨，非农数据带来的巨震也引发了市场恐慌。美联储可能会在年内剩余的三次会议上进行降息行动，而科技股和半导体股在这次市场动荡中成为重灾区。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 |&nbsp; 深鹏&nbsp;</p><p>数据支持&nbsp;|&nbsp;勾股大数据</p><p>心态崩了。&nbsp;</p><p>昨天，市场真实地体验了什么叫”黑色星期五”。&nbsp;</p><p>白天先是日经225 暴跌 5.8%，创下 2016 年以来最大跌幅，亚太股市扛不住日元加息重压。&nbsp;</p><p>晚上更是坐上了一回“过山车”，美股盘中全线下挫，半导体和科技股成为重灾区，遭到恐慌抛售；财报暴雷后的英特尔更是狂泻26%。&nbsp;</p><p>不得不说，因为估值有些虚高的美股市场早已风声鹤唳，衰退交易的趋势随着经济数据的公布后市场的表现，变得越来越可信。&nbsp;</p><p>在9 月份降息几乎板上钉钉的情况下，美联储是否会增加降息次数，又该采取什么策略应对？降息落地究竟会如何影响全球股市？&nbsp;</p><h2><strong>狼来了</strong></h2><p>8 月，美股连续第二天大幅回调。衰退警报引发市场恐慌跑盘，美股大幅低开，盘中迅速下挫。标普 500 收跌1.84%，道指跌 1.51%，纳指跌 2.43%，小盘股跌 3.52%，恐慌指数VIX大涨 26.04%，正反映了昨晚的大幅波动。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_9efe3207349b42c497fbd23666b0a349@000000_oswg247942oswg876oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其他外围资产也没能幸免于难，经济数据疲软，英国央行降息，加上地缘政治冲突令投资者避险情绪飙升，欧洲股市集体收跌，美元指数跌1.06%，金价盘中走高曾涨近1.3%，离岸人民币盘中涨近1000点，创1月份以来新高。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_f03cddf92ae046d8b50572c7b1da9b34@000000_oswg124199oswg870oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>近期财报季叠加货币政策的不确定性，使得美股一直风声鹤唳，影响最大的，便是非农数据带来的巨震。</strong>&nbsp;</p><p>美国7月非农就业人口增长11.4万人，为2020年12月以来最低纪录，远不及预期的17.5万人，较前值20.6万人（下修至17.9万）大幅下降；并且失业率升至 4.3%，触发了准确率高达 100% 的衰退指标。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_471a5f04c7634a0aa205aae184867a21@000000_oswg211273oswg892oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>非农数据公布后，交易员押注美联储将在九月份将利率下调50个基点的概率高达90%</strong> ，提高对2024年的降息押注，今年总的降息幅度可能会超过1个百分点。&nbsp;</p><p>再加上本周四美国公布的制造业数据同样逊于预期，市场现在认为，美联储降息行动太迟了。&nbsp;</p><p>目前预计，美联储将在年内剩余的三次会议上会有相当于4次、每次25个基点的降息行动，并暗示预计其中一次将是50个基点。&nbsp;</p><p>在本周二听证会上， <strong>鲍威尔本人已经表示，劳动力市场出现降温，目前不再是通胀压力来源，而此前一直将劳动力市场过热视为遏制通胀的风险之一。</strong>&nbsp;</p><p>美国国债表现也释放了非常鸽派的交易预期。本周美债收益率全线下跌，10 年期美债自2月份以来首次破4%，目前报 3.79%，对货币政策更加敏感的两年期美债在周五当天就下跌近30个基点，本周大幅下跌50个基点，这是从去年3月份SVB暴雷以来的最大跌幅。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_2e9b20ce6c0d4d98a4488417846cd8f6@000000_oswg85960oswg856oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>板块盘面上，标普500的11板块里，除了地产/消费/公用事业，其他均不同程度受创，估值本就有点浮囊的科技股成了重灾区。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_5e59bd88f0cd4f4e89d958bd26a52f09@000000_oswg125209oswg876oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大型科技股里，除了苹果（0.69%）外几乎全线下跌，苹果在前一天公布的业绩高于市场预期，而像谷歌、亚马逊、微软等压住 AI 的云计算厂商则没能给予市场惊喜，英伟达盘中一度跌超 7%。&nbsp;</p><p>芯片和 AI 股更是哀鸿遍野，费城半导体指数跌 5.18%，台积电跌 5.26%，ARM 跌 6.63%，高通跌 2.86%，博通跌 2.18%，AMD 跌 0.03%。&nbsp;</p><p>最惨的莫过于英特尔，盘中跌近 30%，英特尔最新披露的财报遭遇一系列利空：二季度业绩和三季度指引均远逊于预期、大裁员、暂停派发股息，最终收跌 26%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_a762b536bb0948a59f03b50c9bf7315b@000000_oswg134264oswg871oswg793_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对科技股影响非常大的，莫过于英伟达开始传出好几则利空消息，一个是英伟达芯片因为设计缺陷推迟发布，可能会推迟三个月以上，将会影响英伟达客户的使用。根据微软内部员工透露，英伟达本周已通知微软，其最先进的Blackwell系列AI芯片型号将会推迟发货。&nbsp;</p><p>其次是美国司法部正在审查英伟达对初创公司 Run:ai 的收购是否存在不当行为。另外，还有小作文在传B100 量产将推迟到明年一季度甚至取消，据说要给GB200和Hopper系列芯片生产让路。&nbsp;</p><p>可以看出，现在的环境，一点风吹草动皆能引起轩然大波，躲得过也要忍住。&nbsp;</p><h2><strong>要跌到何时？</strong>&nbsp;</h2><p>在上周末的文章中，我们对这周的财报有可能引发的行情波动，已经做了风险提示。&nbsp;</p><p>这周财报的结果，好坏参半。&nbsp;</p><p>微软、亚马逊、英特尔都不好，Meta、苹果也只能算勉强合格，但仍然无法抵消市场的忧虑。加上周五的非农数据太差，市场迅速转向交易经济衰退，股指、美债收益率、VIX、原油等价格指标也随之大幅波动。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_274cda7bb30943a994bebb76a7256a75@000000_oswg15910oswg525oswg132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（富途牛牛）</p><p>实际上，经济衰退的交易并非新鲜事，担忧一直都在，要点在于拜登政府的财政刺激计划能否持续，属于美股市场上的黑犀牛。但是，因为AI发展带来的乐观情绪，使得资金选择暂时忽视经济衰退风险，转而去交易这场史无前例的人工智能技术革命，半年时间内，就将各项市场指数推向高位。&nbsp;</p><p>当市场突然转向交易衰退时，很多人都未必做好准备，所以才容易手足无措。&nbsp;</p><p>这次市场的大幅下跌，虽然有各种原因，说法也很多，但归根结底，最重要的一点，就是炒得太高。以至于一旦有一点风吹草动，就会触发回调。&nbsp;</p><p>高估值，足以解释99%的下跌。&nbsp;</p><p>去年也是这个时候，美股指数在创出年内新高后，转向调整，上上落落，颇为波折，直到10月底，在美联储转鸽之后，才重新开启上涨。&nbsp;</p><p><strong>算下来，那次调整时间满满3个月，标普回调10%，纳斯达克回调13%。如果允许刻舟求剑，那么这次的回调，不管是时间和幅度，都未到上一次的水平。</strong>&nbsp;</p><p>所以，从稳健的角度出发，倾向于会有一次持续时间比较长的调整。&nbsp;</p><p>毕竟，上半年如此大的涨幅，需要一个相对长的时间去消化，也很合理。如果最后不用这么长的时间，就像4月份那一次调整一样，只花了一个月就转向，那当然更好。但既然是稳健角度，投资者应该做最坏的打算，就如买保险，永远去覆盖那个最大的风险敞口。&nbsp;</p><p>其实，调整是好事，这也是美股能够长牛百年的重要原因。因为及时将过高的泡沫清除掉，然后再重新转向上涨，市场运转起来也会更健康，更顺畅，投资者也能够真正赚到钱。&nbsp;</p><p>如果一直上涨，到了无法正常消化的地步，那就只能让绝大多数人倾家荡产作为代价，这不是一个正常市场应该有的状态。&nbsp;</p><p>如果一定要做出预判，就只能依靠数据变化，主要是三类，最宏观的，是经济数据，如GDP、CPI、就业数据、消费数据等等；其次是货币政策，这个相信已经是明牌，美联储明示过，市场也在押注9月份降息，这个预期目前看越来越趋向一致，应该不会有太大问题；还有的就是企业的经营情况，如业绩，鉴于6月份上涨太多，已经提前透支，所以财报miss，甚至暴雷的事情，估计后面还会有。&nbsp;</p><p>不过，因为mag 7中有6个已经公布财报，市场也跌了不少，一定程度上消化了高估值。就剩下英伟达了，当然这也是最重要的一个，不管关乎英伟达自身，还关乎整个AI产业链。如果英伟达月底的财报miss，那纳斯达克依然会大跌。&nbsp;</p><p>当然还有诸如地缘问题，现在情况也不乐观，甚至可以说是混乱。不过，好处在于，除非地缘问题能够引发国际油价、黄金价格剧烈波动，否则美股也只是意思一下，毕竟最根本的影响因素，还是人家的经济基本面。&nbsp;</p><p>需要提及的一点，是周五传出的英伟达Blackwell芯片存在设计问题，虽然还无法有官方的解释，但依然是一个不小的风险。现在各路媒体人也在大肆渲染利空，但英伟达的AI芯片地位仍然没有公司可以挑战，只不过因为股价处在高位，任何利空消息都会造成压力。&nbsp;</p><p>所以， <strong>控制好仓位还是很重要的，如果不是短炒高手</strong> <strong>，就不要简单看到下跌就加仓</strong> 。特别是当你无法判断，天上掉下来的，究竟是馅饼，还是飞刀的时候。&nbsp;</p><h2><strong>何时抄底？</strong>&nbsp;</h2><p>尽管市场波动加剧，跌到什么程度也无法预计。&nbsp;</p><p>但对于美股，长线看多的思维并没有错。因为经济基本面并没有改变，AI的大方向也没有改变。即使经济真的出现衰退，股市会提前下跌，然后美联储大放水救市，剧情和以前并不二致。&nbsp;</p><p>另外，做生意比较厉害的特朗普大概率会入驻白宫，市场也认为，他的政策倾向于利好美国经济。因此，经济的问题长远看，不用太担心。&nbsp;</p><p>目前看，下跌得多是因为前期涨得太高，以至于出现一定的估值泡沫，需要及时消化而已。&nbsp;</p><p><strong>抄底的想法也没有错，关键在于节奏。</strong>&nbsp;</p><p>投资美股，特别是在市场大幅回调之时，最关键的一点，就是始终聚焦于好公司。&nbsp;</p><p>这也是巴菲特投资美股最重要的一点 <strong>，除了好公司，还需要有一个好价格。</strong>&nbsp;</p><p>套用他的话，只要是好生意，好公司，市场下跌时应该觉得高兴，因为这意味着你的买入价格变低，未来的潜在收益变高。&nbsp;</p><p>这是一个非常简单的道理，读懂之后，你会发现投资股票赚钱，并不难。只要你在适当时候，懂得抽身就行。&nbsp;</p><p>每一次股市的剧烈波动，媒体也好，评论人士也好，七嘴八舌，但绝大部分的论调，只是简单的描述，然后给你供应无限的情绪价值，但说到投资价值，很少。回到市场中，你又会发现股指下跌，恐慌指数上升，各类数据又确实让你充满悲观。&nbsp;</p><p>实际上，这些只不过是噪音，只要始终坚持买好公司，并在合理的价格买，时间会馈赠你。如果遇到大跌的时候买，那就更好了。&nbsp;</p><p><strong>至于，何时抄底？</strong></p><p>答案就在乎你的资金成本和投资风格，如果是长线，也无需担心资金成本，每一次大跌，都是抄底机会，只不过注意不要一次把资金全加完，分批加，慢慢加。&nbsp;</p><p>那边的市场，很适合长线，也很适合价值投资。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><strong>格隆汇声明：</strong> 文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649854668&amp;idx=1&amp;sn=982519ccc2455ce92c495cb40a5ce6e1&amp;chksm=822aa2b036871228d7f56e2189f37c7f560865bb4a05657846a8ac27bf91f24f93e775161c16&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：深鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2891170995853960</id>
            <title>热度空前，“包治百病”的中药奶茶，是致富路or韭菜坑？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2891170995853960</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2891170995853960</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 01:56:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 传承千年, 中药奶茶, 养生茶饮, 中药冰淇淋
<br>
<br>
总结: 今年中医传承千年的中药奶茶突然走红，成为养生茶饮的新宠。不少中药奶茶店如雨后春笋般涌现，同时推出中药冰淇淋等新品。然而，线上热度并未转化为线下流量，中药奶茶面临着市场认可和经营困难。虽然中药奶茶市场潜力巨大，但仍需面对诸多挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>万万没想到，传承千年的中医，今年靠奶茶强势出圈了。&nbsp;</p><p>全国各地的中药奶茶店如雨后春笋，有不少品牌做到百店连锁，随之崛起的还有中药冰淇淋、中药面包。&nbsp;</p><p>受到中医熏陶的创业者们，似乎看到了一条绝对差异化的“致富路”，中药奶茶是致富路还是韭菜坑？我们一起掰扯掰扯。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_991deca396a244148465c66c89e3e2db@000000_oswg71751oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01</h2><p><strong>治愈“脆皮”年轻人</strong>&nbsp;</p><p><strong>养生茶饮再迎高速增长</strong>&nbsp;</p><p>一向被行业人认为“太小众，难做大”的养生茶饮，今年势头不减反增。&nbsp;</p><p>近日，一则“中药冰淇淋走红上海”的微博话题，让我忍不住再次观察这个赛道，我发现 <strong>养生赛道的天花板又一次被掀开了。</strong>&nbsp;</p><p>在手工冰淇淋中加入西瓜霜、姜汁、川贝、枇杷、八仙果等原料后，做成一杯中西结合的“中药gelato”。&nbsp;</p><p>更戏剧化的是，冰淇淋出品后还能选加“冬虫夏草、人参”等顶料，一杯冰淇淋能同时get润喉、润肺、暖身、大补等多重功效。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_e94d44d0f3f04023897b6f3363a83759@000000_oswg95769oswg1080oswg870_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>很多中药饮品店还跨界卖起了中药面包，</strong> 这种被称为“药食无界”的烘焙品类，每一款产品看起来都很“补”，比如麦冬吐司、枸杞原浆牛角包、茯苓榛子贝果等。&nbsp;</p><p>而流行了几年的养生茶饮， <strong>也开始向着更加小众的“中药奶茶”发展，</strong> 今年热度持续攀升。&nbsp;</p><p>短视频中：吧台上一排玻璃壶，菊花、枸杞、人参、斑斓、山药等原料在玻璃壶内翻滚，配上原木的装修，或辅以中药房的场景，“内服养生”的饮品，视觉冲击力极强。&nbsp;</p><p>既能吸引消费者打卡，又能吸引大量投资者开店，微博热搜一波接一波，热度空前。&nbsp;</p><p>“XX开个方子，XX煎付汤剂、X灵记、时珍X、花田X、茶X城等品牌不胜枚举，有品牌已做到百店规模。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_1045f147d79f4410890cc1371941709e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>产品也从日常的去火、润肺，进阶为“当代腰王”、“捍胃者”等具有护肝、养胃、补肾的功能暗示性。</strong>&nbsp;</p><p>被喻为：“脆皮青年救赎之路”的中药奶茶，能跑出大品牌吗？我一口气逛了十几家店，却发现这个赛道线上线下冰火两重天。&nbsp;</p><h2>02</h2><p><strong>线上强势出圈，店里门可罗雀</strong>&nbsp;</p><p><strong>“中药奶茶”冰火两重天</strong>&nbsp;</p><p>我看了开在中药房附近的中药奶茶店，下午2个小时内，除了零星的几个外卖单之外，几乎没有客人。</p><p>还看了开在高人气商场的中药奶茶店，晚八点高峰期大部分门店排队时，中药奶茶店顾客寥寥，即便店员卖力邀请试饮，也少有人愿意在快乐的周末喝一杯“药味饮品”。</p><p>也有一些中药房孵化的、看起来根正苗红的品牌，规模却一直停留在几家、十几家的阶段。</p><p>而在某社交平台上，一搜就能看到大量“中药奶茶月入8万”、“半年回本”的笔记，几乎清一色都是品牌方招加盟的广告贴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_a43eb8f15aa0421794e144a8140c4fb1@000000_oswg154842oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在短视频平台上，我看到了更多真实反馈，有大学生创业，3个月就亏完父母积蓄；有创业者投入30万，最后设备都卖不掉。</p><p>企查查数据显示，<strong>2024年1-7月，养生茶、养生奶茶/咖啡等企业注册数量仅88家</strong>，可见真正大刀阔斧入局的企业并不多。</p><p>养生茶饮赛道“闭店率特别高”也成为很多财经博主热议的话题，甚至有博主认为：“养生茶饮就是闹着玩儿，注多少水？加多少药？煮多久？放多久？都没有标准。”</p><p>更离谱的是，不少中药奶茶店因为营业资质问题被有关部门处罚，有人指出“没有配方资质却声称有治疗效果”是最大的问题。</p><p><strong>线上的热度并没有变成线下的流量，线下线下冰火两重天。</strong></p><p>一杯杯声称“包治百病”的中药奶茶，似乎正在把养生茶饮带偏，<strong>把本就小众的养生茶饮，带到一个更细分、更窄的路上。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_eb37bd16017d47568bdfb18617e6ec09@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这个看似正火的品类，实则还有很多难以突破的瓶颈。</p><h2>03</h2><p><strong>做饮品</strong></p><p><strong>“千万不要打中药的概念”</strong></p><p>椿风，是国内较早做养生茶饮的品牌，门店模型和产品框架已经经过多轮迭代，目前已逐渐找到明确的发展方向。</p><p>其创始人胡开基认为，<strong>养生茶饮本就是茶饮中一个小众赛道，如果再进一步细分到中药茶饮，那门店的存活就更受考验。</strong></p><p>而目前大部分中药饮品店，产品框架和门店运营或多或少都有椿风1.0门店的痕迹，胡开基告诉我，目前至少存在3大市场乱象。</p><p><strong>1、产品存在食安风险，标准化也难以保障</strong></p><p>以最常见的吧台煮药模式，玻璃壶内翻滚的药材和食材，拍照片很好看，拍短视频更好，但在出品上问题很大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_8da3c3c7ec314f7994975205dffc1e4c@000000_oswg106193oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先是一些药材煮30分钟、60分钟，呈现的口感差别很大，而有一些流转慢的门店，一煮就是两三个小时，甚至营业时间内不间断炖煮，最终<strong>“口感成迷”。</strong></p><p>其次，当炖煮完成关电后，玻璃壶内液体的温度会逐渐下降，40~50度是一个危险温度带，极易发生变质。</p><p>商场人流量高的门店还好一些，如果是街铺，这种食安风险更大。</p><p><strong>2、过于倚重“中药材”话题性，复购成迷</strong></p><p>做养生饮品“千万不要打中药的概念”，这是胡开基的第二个经验。</p><p>“中药奶茶”话题感十足，阿胶、人参、虫草等曾经名贵的中药材纷纷入杯。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_2b0086657088454cbe3f1d2c17a107c8@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，这些“药味”很足的话题产品，早已被椿风验证过，<strong>“复购率不高”</strong>。</p><p>早在2019年，椿风就曾凭借“人参大补水”“蜂王浆熬夜水”等产品赚足眼球，但现在已经成为菜单上的“话题性产品”，<strong>“主流产品还是围绕消食、养胃、清润等日常需求。”胡开基表示。</strong></p><p>也有业内人士指出，中药奶茶宣传上<strong>功能暗示性强，实则适口性较低，</strong>有伪需求的嫌疑。</p><p>“养生茶饮本来就是一个小众赛道，如果再细化到中药茶饮，那就更窄了，消费人群更少。”</p><p><strong>3、没有打磨出盈利的门店模型，就开始快速复制</strong></p><p>“各家都在尝试，找可连锁化的商业模式，但其实都处于探索阶段，我们做了这么多年，也刚刚摸到一点门路”，胡开基说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_8a6473b062604a30b97820c61dc61036@000000_oswg101250oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而很多养生饮品品牌，门店的盈利模式还没有打磨成熟，就在热度裹挟下快速复制，最终一地鸡毛。</p><p>目前在社交平台上，很多火热的养生茶饮项目，宣称帮加盟商选址、培训、引流，且开店只需20万，看起来非常诱人。</p><p><strong>但真正的茶饮，做的是面向消费者的复购生意，而复购率普遍成迷的中药奶茶，更多面向的是加盟者的生意。</strong></p><h2>04</h2><p><strong>消费认知已经建立了</strong>&nbsp;</p><p><strong>养生茶饮等待更多“破局者”</strong>&nbsp;</p><p>从00后练习八段锦，到95后三伏天晒背，以及大量年轻人到新疆火焰山祛湿，新一代消费者的健康认知极高，<strong>传统中医的“药食同源”理念也逐渐深入人心，消费需求日益旺盛。</strong></p><p>iiMedia Research（艾媒咨询）最新发布的一则数据显示，2023年中国养生茶饮市场规模为411.6亿元，同比增长27.3%，预计2028年将突破千亿元。</p><p>京东发布的《夏日水饮消费观察》显示：“中式养生水”人气飙升，其中薏米水、山药水增幅更是超100%。</p><p><strong>市场增量明确，养生茶饮赛道发展潜力毋庸置疑。</strong></p><p>市场也跑出养生茶饮椿风、荷田水铺、炖物24章等品牌，都探索出了属于自己的增长之道，<strong>而中药奶茶的起势，可以说是创业者抓养生需求的又一次大面积探索。</strong></p><p>虽然市场上出现了不少乱象，但同时也验证了需求和关注度。</p><p>养生茶饮这泼天的流量，<strong>还需要研发出更贴合消费者需求的产品框架，打磨出能可持续盈利、可复制的门店模型。</strong></p><p>我们期待这个赛道有更多“破局者”出现。</p><p><strong>统筹｜艳子&nbsp; 编辑｜少华&nbsp; 视觉｜江飞</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDA0NzE5MA==&amp;mid=2247594099&amp;idx=1&amp;sn=84036b9bab2c3aa9e92ec4ad5790ab9d&amp;chksm=fdf2aee0c3fdc794b6ac1ce194269cc797d6c2b2eed24deb99784f97449ddf7165df6aa43ffa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“咖门”（ID：KamenClub）</a>，作者：国君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2889953616534402</id>
            <title>1600亿扫货抄底，他们动手了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2889953616534402</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2889953616534402</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 01:20:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三个月, 海外PE, KKR, 黑石
<br>
<br>
总结: 近期海外PE市场活跃，KKR和黑石投资额大幅增长，KKR在2024年上半年总投资额达到370亿美元，同比增长90%，其中二季度投资额达到230亿美元，同比增长130%。KKR还宣布了其2024年以来金额最大的一笔并购，表现出PE巨头们的抄底行为。KKR的募资和退出活动也创下佳绩，AUM突破6000亿美元，Ascendant Fund募资火爆。PE市场全面复苏，KKR和其他PE巨头扫货式投资，每天都有新交易。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者丨陶辉东&nbsp;</p><p>来源丨投中网&nbsp;</p><p>三个月投出去1600亿元，KKR这个季度杀疯了。&nbsp;</p><p>经常看《投中网》的朋友应该能感觉到，近期海外PE的投资非常活跃，数十亿美元甚至更大规模的投资一笔接一笔。日前KKR公布了二季报，数据显示的确如此。2024年上半年，KKR的总投资额达到了370亿美元，与2023年相比增长了90%。其中，KKR在二季度的投资额达到了230亿美元（约合1662亿人民币），同比猛增了130%，是KKR历史上投资额最高的季度之一。&nbsp;</p><p>更早之前黑石也发布了季报，态势非常类似：黑石二季度总投资额337亿美元，同比增长达73%。&nbsp;</p><p>自从2022年美联储加息以来，全球VC/PE行业都进入寒冬期，投资和退出活动都锐减。而当下虽然美元利率依然高企，美股IPO也依然低迷，但这些PE巨头们已经迫不及待的要重新动起来了。&nbsp;</p><p>而且他们也毫不掩饰自己的意图。之前，黑石总裁乔纳森·格雷在财报会上表示，“二季度交易量的增加，显示出我们要在美联储降息之前，在一切恢复正常的信号出现之前，进行大规模投资。”&nbsp;</p><p>此次KKR的财报电话会上，KKR联席CEO Scott Nuttall也表示，到目前为止，2024年给他的感觉是一个“sweet spot year”，估值很有吸引力，交易也非常容易。相比之下，Scott Nuttall认为2023年估值水平虽然也不高，但卖家们普遍不愿意出售资产，导致交易不活跃。&nbsp;</p><p>就在几天前，KKR宣布了其2024年以来金额最大的一笔并购，以48亿美元的全现金交易，从另一家知名美国PE机构Thoma Bravo手中收购了美国教育科技公司Instructure。&nbsp;</p><p>抄底，PE巨头们率先动手了。&nbsp;</p><h2><strong>KKR的2024 —— 基金被卖爆，向万亿AUM进发</strong>&nbsp;</h2><p>KKR的乐观有充分的底气，在投资飙升的背后，是“募”和“退”都创下佳绩。&nbsp;</p><p>财报显示，KKR今年二季度的Realized Performanc Income（主要反映Carry收入）是4.8亿美元，与上年同期的1.5亿美元相比增长了220%。不过，2023年毕竟是一个历史性的退出低谷。KKR在2022年二季度的Realized Performanc Income是7.3亿美元。也就是说现在KKR的退出活动已经接近恢复到加息前的水平。&nbsp;</p><p>募资方面，KKR则已经全面超越了加息前。&nbsp;</p><p>今年二季度KKR的募资额高达320亿美元，是上年同期的2.5倍，也是KKR历史上募资额第二高的季度。在强劲的募资推动下，KKR的总AUM也突破了6000亿美元大关，达到6010亿美元，同比增长了16%。&nbsp;</p><p>KKR正在募集中的Ascendant Fund基金已经被卖爆了。Ascendant Fund是一只中型并购基金（专门用于收购2亿美元-10亿美元估值的中型企业），这也是KKR首次推出这类产品。KKR为Ascendant Fund设定的目标规模是40亿美元，上限是46亿美元。而KKR首席财务官Craig Larson在财报电话会上透露，在6月底这只基金获得的认购额就已经超过了上限，现在KKR不得不拒绝更多想要加入 的客户，并且还要尝试削减分配给每个客户的额度。&nbsp;</p><p>Ascendant Fund的火爆程度超过了KKR的预期。Scott Nuttall表示，Ascendant Fund如此受欢迎，表明私募股权市场正在重新活跃起来，退出在增加、投资也在增加，那些成熟的投资者已经发现了这一趋势。Scott Nuttall进一步表示，2024年下半年将会出现更多类似的热烈场面。&nbsp;</p><p>KKR另一位联席CEO Joe Bae更加乐观，他直接把2024年定义为新一轮“超级周期”的起点，而KKR的目标是在这一轮超级周期当中将AUM翻一倍，到2026年要让总AUM超过1万亿美元。&nbsp;</p><p>6月底，KKR启动了其第九期北美旗舰基金的募集，据路透报道其目标规模达到200亿美元，超过第八期190亿美元的规模。&nbsp;</p><p>除了传统PE基金外，KKR还有更大的野心。今年5月，KKR开始与资产管理公司Capital Group合作开发一种新的“混合型”的投资基金，这个产品将比KKR现在拥有的面向个人投资者的K系列基金门槛更低。根据KKR的测算，美国有5%的家庭能够达到K系列基金的投资门槛，虽然这已经是一个重大突破（传统PE基金只面向大型机构投资者），但KKR认为还远远不够。新的“混合型”基金的目标是彻底消灭投资门槛，让另外95%的人也能投资。&nbsp;</p><h2><strong>扫货式投资，每天都有新交易</strong>&nbsp;</h2><p>从各个角度看，2024年全球PE市场的全面复苏已经是一个显而易见的事实。&nbsp;</p><p>不单KKR，其他PE巨头们同样活跃。就像前面提到的，黑石二季度的投资额同样有大幅增长。募资方面，黑石有数量繁多的新基金正在募集或将于近期开始募集，其中包括黑石的新一期旗舰基金、S基金、生命科学基金、私募信贷基金、亚洲私募股权基金等。黑石没有披露这些基金的目标规模，而黑石总裁乔纳森·格雷说法是，所有这些新基金的规模都将“至少与它们的上一期规模一样大”。&nbsp;</p><p>要知道，这些基金的上一期基本都募集于2021年-2022年的市场热潮期，本身都有创纪录的规模。比如黑石的上一期S基金规模达到222亿美元，当时是市场上最大的S基金。&nbsp;</p><p>在充裕的募资之下，扫起货来也就有了底气。&nbsp;</p><p>比如，黑石在二季度已经发起了十多笔并购，其中仅6月份的一个月内发起的交易总规模就达到100亿美元。&nbsp;</p><p>KKR也不遑多让，我粗略统计了一下，在刚刚过去的7月份KKR宣布的交易规模远远不止100亿美元。&nbsp;</p><p>7月30日，KKR宣布收购美国光伏开发商Avantus，交易规模超过10亿美元；7月25日，KKR宣布收购美国教育科技公司Instructure，交易规模48亿美元。7月24日，KKR宣布收购消防设备公司Marmic Fire &amp; Safety，金额未披露；同一天，KKR宣布与T-Mobile联合收购光纤网络服务商Metronet，交易规模49亿美元；7月23日，KKR宣布收购财富管理公司Janney Montgomery Scott……名单太长，就不继续列举下去了。总而言之，说如今的KKR几乎天天都有新的投资出手，那是一点都没有夸张的意思。&nbsp;</p><p>另一个最能直观反映PE巨头们活跃程度的指标是招聘。我在此前的《扩招近10000人，PE巨头加速招人》中写到过，近两三年，尽管全球PE行业陷入寒冬，但PE巨头们却在悄悄的大规模扩张团队。黑石的员工数量在三年间增长了50%。其它PE巨头更加夸张，KKR和阿波罗全球资管的员工数量都增长了三倍之多，从1000多人增长到4000多人。&nbsp;</p><p>观察它们招聘的岗位，员工数量的迅猛增长，一是为了应对规模越来越大的募资，尤其是面向个人投资者募资需要大量人手，据了解KKR仅在香港的募资团队就有数百人的规模。另外一个方面，当然就是投资了。黑石总裁乔纳森·格雷表示，黑石要继续扩大团队人数，以应对2024年下半年的交易和募资活动增加。&nbsp;</p><h2><strong>冷热不同天</strong>&nbsp;</h2><p>显然，KKR、黑石们的抄底是动真格，不是嘴上说说而已。对比之下，国内外一级市场虽然经历了同一个寒冬，却有了不同的境遇。&nbsp;</p><p>数据显示，国内一级市场从募到投都继续低迷。投中CVSource投中数据统计，2024年上半年国内VC/PE市场新基金募集规模为15606.45亿元，同比下降38%，环比下降45%；投资规模为4863.24亿元，同比下降4%，环比下降29%。&nbsp;</p><p>相应的是国内IPO环境的持续紧缩。2024年上半年，中国企业IPO数量仅82家，同比下降62.4%，较2021年更是下降了87%。另一组数字是，2022年上半年中国有58家公司收获了3个或更多的IPO，2023年上半年是42家，而2024年上半年只有9家。退出，成了中国VC/PE机构们难言的痛。&nbsp;</p><p>一级市场向来讲究“以退定投”，没有退出，募和投自然就是无源之水。&nbsp;</p><p>而如果以国内一级市场的逻辑来看，当前美国PE市场的火爆有些不合情理，因为美联储的降息依然只是一个传说，美股IPO也没有真正复苏。2024年上半年美股IPO数量累计114家，同比仅增加9.62%，远没有恢复到2022年的水平。没有IPO这剂强心针，为什么这些海外PE巨头就敢于大举投资？&nbsp;</p><p>其中一个重要的原因，是海外PE市场的退出没有那么依赖IPO。根据安永披露的一份报告，2024年一季度全球PE基金的退出中，有26%是卖给了PE同行，比例创下了2023年以来的新高。另外还有65%卖给了战略投资者，只有9%的退出是IPO。某种程度上，一级市场本身就形成了一个闭环，通过PE基金之间、PE基金与产业资本之间的互相交易，资产就能获得较好的流动性，实现基金的退出。&nbsp;</p><p>可见，让退出不再依赖IPO独木桥是多么重要。&nbsp;</p><p>另外一个原因是，“钱贵”也未必是坏事。近期KKR的私募股权业务的合伙人Alisa Wood在KKR官网上发表了一篇研究文章，指出美联储接下来未必会降息。相反，她认为高利率仍将持续数年之久。理由是，从历史平均水平来看，现在所谓的“高利率”只是回归正常，过去十年的低利率才是异常。&nbsp;</p><p>而对PE基金来说，高利率时代正是一个抄底的绝佳时机。Alisa Wood认为，虽然高利率会提高融资成本，但估值水平也会相应下降，使得交易更加有利可图。并且，大型企业集团也会迫于高利率而分拆出售非核心业务以回笼资金，这提供了大量优质的交易机会。&nbsp;</p><p>Alisa Wood还认为，如今PE基金对杠杆的依赖度已经降低，优秀的GP更强调价值创造而非通过杠杆来实现回报。因此，Alisa Wood的结论是美联储快速加息导致的市场混乱，对KKR来说更加是一个机会，而不是障碍。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247606318&amp;idx=1&amp;sn=609c3bd33f4964f6ad0d6dba6c46891e&amp;chksm=c1dcc3f79c1febfca0f85f440c9b5d91c6314d63388e349e827a4989409155fc654595b54fc8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：陶辉东，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2889917238860673</id>
            <title>太二「认怂」降价，酸菜鱼顶流也顶不住了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2889917238860673</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2889917238860673</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高宇哲, 刘杨, 九毛九, 太二酸菜鱼
<br>
<br>
总结: 九毛九旗下太二酸菜鱼在其九周年纪念日前发布了盈利预警，显示净利润大幅下滑。餐饮行业竞争激烈，连锁餐厅纷纷降价以吸引顾客。太二酸菜鱼曾是网红品牌，但随着业绩下滑和翻座率降低，面临着市场挑战。2023年开始采取降价促销等措施，但2024年上半年净利润仍大幅下降，面临着更大的压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp; 高宇哲&nbsp;</p><p>编辑&nbsp; |&nbsp; 刘杨&nbsp;</p><p>在太二酸菜鱼庆祝其九周年纪念日前的三天，7月19日，其母公司九毛九发布了一份盈利预警。</p><p>该预警显示，预计2024年上半年公司的总收入约为30.64亿元人民币，较去年同期增长约6.4%；然而，归属于公司权益股东的净利润预计不超过6700万元人民币，同比跌幅高达69.8%。</p><p>与此同时，<strong>同一天发布的第二季度运营公告显示，太二酸菜鱼的顾客人均消费已从2023年的75元下降至69元，与7年前的客单价持平</strong>，并且是自2020年九毛九上市以来首次回落到60元的价格区间。</p><p>作为酸菜鱼领域的“天花板”，太二酸菜鱼的降价很快登上热搜。不过，在连锁餐饮行业中，降价的风早已吹遍各大品牌。例如，呷哺呷哺、海底捞、和府捞面等品牌都推出降价策略以吸引顾客，甚至高端连锁餐厅也纷纷推出了针对打工人的“穷鬼套餐”此外，喜茶、茶百道、古茗等茶饮品牌也集体进入了“10元时代”。</p><p>对于太二酸菜鱼而言，回到七年前的价格水平是否能帮助它在竞争激烈的市场中重获优势？当同行们都开启低价，昔日顶流还能否保住其忠实顾客群体？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_36924622ebc643ad98a9934c45f0b9fa@000000_oswg71428oswg820oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>网红酸菜鱼是怎样炼成的？</strong></h2><p>2020年，太二酸菜鱼母公司九毛九成功登陆港股，上市首日涨幅达到50%，总市值高达138亿港元。这一惊艳表现让市场对其寄予厚望，“复制海底捞辉煌”成为投资者们对这家公司的期待。</p><p>九毛九旗下的首个餐饮品牌，是一家创建于1995年的山西小面馆。随着店面的不断扩张，这家面馆逐渐发展为“九毛九西北菜”，并在创始人管毅宏的领导下，于2011年进入高速增长期，截至2015年，全国门店数量达到了143家。</p><p>然而，极速扩张带来了高额成本，导致九毛九的经营一度陷入困境，面临客流减少和营业额下滑等问题。为了扭转颓势，管毅宏选择了一个当时看似小众而垂直的细分市场——“酸菜鱼”，并在2015年以“老坛酸菜鱼”为核心产品，创立了第二个子品牌。</p><p>这个采用黑白主色调及漫画风格设计的品牌，不仅拯救母公司于“水火”，还在全国年轻人中引领了一股新的潮流。几年内，太二酸菜鱼的门店遍布全国，九毛九招股书显示，<strong>2016年至2018年，太二酸菜鱼的复合年增长率达到182.3%</strong>，2019年上半年实现收入5.38亿元，成为九毛九集团重要的增长引擎。</p><p>这种快速增长，很大程度上得益于太二酸菜鱼借助了彼时盛行的互联网玩法，成功吸引了年轻消费者的注意力。店内的“太二”标语、“酸菜比鱼好吃”的独特口号，以及“做鱼太专心以至于忘记开门营业”的品牌形象，每一步都精准地契合了网红品牌的营销手法。</p><p><strong>为了凸显品牌的独特性，店内实施了一系列规定，如不拼桌、不外卖、不加座、四位以上顾客不予接待等，这些特色使太二区别于其他餐饮品牌，迅速成为行业“顶流”。</strong></p><p>2019年8月，九毛九集团开始冲刺港股上市。受太二酸菜鱼这一网红品牌的影响，九毛九从招股、申购到上市的整个过程都受到了资本市场的高度关注。无论是比肩“海底捞”，还是在港交所成功上市，太二酸菜鱼都功不可没。2019年上半年，太二的营收占到了母公司业绩的43%。</p><p><strong>当太二酸菜鱼一路高歌猛进之时，同期的许多网红餐厅却日渐式微。</strong>2018年11月，初代网红“黄太吉”因未能偿还供应商贷款而被列入失信被执行人名单；2019年8月，“雕爷牛腩”创始人孟醒发文称，已将名下品牌雕爷牛腩卖掉。伴随着第一代网红餐厅的落幕，太二酸菜鱼成功承接了互联网餐饮的流量，顺利穿越了行业周期。</p><h2><strong>一夜回到七年前</strong></h2><p>对于餐饮业来说，2020年面临着疫情带来的严峻挑战。重压之下，九毛九的表现依然可圈可点。尽管2020年上半年因餐厅暂停营业而导致净利润下降，但2021年净利润达到了3.4亿元，同比增长超过174%，实现了扭亏为盈。</p><p>九毛九能够取得这样的成绩，主要得益于太二酸菜鱼。作为行业的优等生，太二酸菜鱼已经扛起整个集团的营收大旗，拉动着整个集团的营收增长。同时，为了满足新一代消费者的需求，九毛九还陆续推出了多个新品牌，包括2颗鸡蛋煎饼、那未大叔是大厨、怂火锅、赖美丽酸汤烤鱼以及山的山外面酸汤火锅等。</p><p>截至2021年底，九毛九在全球拥有470家门店，其中包括453家直营餐厅和17家加盟店。<strong>从营收结构上看，太二酸菜鱼的贡献日益增大</strong>，2021年收入达到32.85亿元，占集团总收入的78.8%。</p><p>然而，2022年九毛九集团的业绩出现了显著下滑。财报显示，2022年九毛九的总营收减少了4.16%，净利润从上一年的3.40亿元大幅缩水至0.49亿元，降幅高达85.50%。太二酸菜鱼的营收也从2021年的32.85亿元降至30.98亿元。</p><p>事实上，在2022年业绩下滑之前，太二的翻座率已经连续四年下降。据财报数据显示，从2018年到2022年，太二的翻座率分别为4.9、4.8、3.8、3.4，2022年更是下降到2.6，几乎为2018年的一半。</p><p>到了2023年，随着餐饮行业的逐步复苏，许多餐厅的盈利能力得到了恢复，九毛九的业绩也开始回暖。财报显示，2023年九毛九的营收达到59.86亿元，同比增长49.43%，归母净利润为4.535亿元，同比增长820.17%。然而，与营收上涨形成鲜明对比的，是2023年年初以来九毛九持续下跌的股价。</p><p><strong>在资本市场看来，虽然九毛九不断扩充新品类，但是依赖单一品牌的问题逐渐凸显。</strong>太二的发展并不尽如人意，更多是通过降价促销来吸引顾客。</p><p>2023年，太二的翻台率虽有所回升，但仍低于2021年疫情期间的4.4次/天。为了提高性价比，太二改变了之前的策略，推出了外卖单人套餐、允许拼桌、开放5-6人桌等措施。此外，人均消费也从2021年的80元降至75元。</p><p>到了2024年年中，九毛九集团的业绩表现更加令人担忧。虽然2024年上半年收入同比增长约6.4%，但净利润却下降了近70%。其中太二酸菜鱼的人均消费降至69元，回到了七年前的水平；翻台率进一步降至3.6次/天。</p><p>除了太二酸菜鱼之外，九毛九集团旗下其他品牌的表现也出现了不同程度的下滑。根据九毛九第二季度的运营公告，截至2024年6月30日止的三个月内，怂火锅和九毛九的翻台率分别为2.8和2.6次/天；而在2023年上半年，这两个数字分别是3.9和2.8次/天，表明这两个次要品牌的下降趋势也相当明显。</p><p>显然，经历了快速发展的扩张阶段，太二酸菜鱼的后劲似乎不足以支撑九毛九集团的整体增长。</p><h2><strong>如何打破低价魔咒？</strong></h2><p>回顾太二酸菜鱼的走红，创始人准确地把握住了单一品类的优势，并借助互联网的东风将其打造为网红餐饮。但<strong>在整个餐饮业中，“酸菜鱼”品类与海底捞这种火锅大品类相比，依然显得较为小众。</strong></p><p>《酸菜鱼品类发展报告2023》显示，酸菜鱼品类的连锁化程度相对较低，大多数酸菜鱼品牌的门店规模相对较小。截至2023年11月，32.9%的酸菜鱼品牌门店数在5家以下，占比最高；而门店数在200家以上的酸菜鱼品牌占比仅有5.1%，品类整体分布仍较为分散。</p><p>太二自带的网红属性，帮助其扩大了品牌传播度和影响力，在很长一段时间里起到了带动消费的作用。然而，随着各类餐厅的兴起，从太二近年不断下降的翻台率、翻座率都可以看出，单一品类对消费者的吸引力正在逐年下降。</p><p>这与行业的激烈竞争有关，太二的爆火促使酸菜鱼品类被迅速复制，类似“鱼你在一起”这样更具性价比的品牌的出现，分食了原本有限的市场。</p><p>根据《酸菜鱼品类发展报告2023》，<strong>截至2023年11月，全国酸菜鱼门店数超过了5万家。但是，酸菜鱼单品的尝鲜期已过，如何制造持续的新鲜感成为酸菜鱼品牌面临的难题。</strong></p><p>因此，太二酸菜鱼改变了以往的“傲娇”形象，着重加强品牌亲和力。不仅在部分下沉市场布局六人桌、上线外卖渠道，还进行了菜品调整和降价等措施，试图争取更多的市场份额。</p><p>在最新的财报公布后，为了庆祝九周年，太二在7月22日推出了价格为135.9元的两人餐，这一套餐活动通过美团到店的形式推广，人均价格降至67.95元。</p><p>然而，<strong>消费者对于品牌降价似乎习以为常。</strong>从去年开始，茶饮和餐饮品牌纷纷降价，消费者的选择范围变得更加宽广。此外，太二酸菜鱼的菜品质量也遭到了诟病，不少消费者认为菜量减少，甚至吐槽其“明降暗升”。</p><p>2022年，有消费者反映在北京朝阳区某商场的太二酸菜鱼门店点餐时发现酸菜鱼汤内竟然有烟头，这一事件曝光后引发了争议。2023年，有网友质疑太二酸菜鱼是否使用预制菜，为此太二曾在后厨直播做菜以回应质疑。</p><p>显然，比翻台率下降更严峻的是，太二酸菜鱼正面临品牌形象的巨大挑战。</p><p>此次业绩下滑，九毛九集团行政总裁何成效在接受《每日经济新闻》采访时提到，下半年公司将集中精力、谨慎开店、缩减促销。</p><p>此外，据《新京报》了解，目前九毛九已转让“那未大叔是大厨”“赖美丽酸汤烤鱼”两个品牌，集中资源到太二酸菜鱼和怂火锅厂。<strong>这意味着未来九毛九可能会集中押注在太二和怂火锅，适时调整甚至放弃那些“不赚钱”的子品牌。</strong></p><p>当消费者们习惯了“九块九”“穷鬼套餐”，未来餐饮行业很可能进入常态低价阶段，对于任何品牌来说，都将是一场艰难的持久战。而对于当下的太二酸菜鱼来说，只有留住顾客才能避免被挤下餐桌。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649959048&amp;idx=1&amp;sn=543f742709e15b5a94a4c91fce3d839f&amp;chksm=f2d02e0bb40072f394945997ad4989e146e1fb5acf593294af1c6d1fade68ed40af5c1f75d74&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：高宇哲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2890514596043652</id>
            <title>“人造子宫”快来了？但离男性“怀孕”还很遥远｜知料</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2890514596043652</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2890514596043652</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人造子宫, ECMO, 早产儿, 母体连接
<br>
<br>
总结: 人造子宫技术在医学领域引起热议，郑州大学团队成功进行了一项“去ECMO”动物实验，探讨了人造子宫对早产儿救治的潜在影响。这项技术的初衷是拯救极端早产儿，而非让男性怀孕，通过模拟母体环境促进早产儿发育。团队创下世界首例“去ECMO”成功案例，引发了全球关注和讨论。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>“人造子宫”技术被推上了舆论的风口浪尖。</p><p>近日，郑州大学第一附属医院宣布完成了一项“去ECMO（体外肺膜氧合）化人造子宫动物实验”，一只4月龄的胎羊通过被放进一个“特殊装置”和母体连接，靠母体维持生命体征的情况下，成功存活了90分钟。</p><p>该实验负责人、郑大一附院肺移植外科主任赵高峰在接受媒体采访时提到，在人造子宫技术中，这种去ECMO的思路是“我国首创”。这意味着，<strong>在血型相同的情况下，无论父亲还是母亲，都可以充当孕育胎儿的角色</strong>。</p><p>“任何人都能生孩子”的概念一下子给人带来了无限的想象空间。在社交媒体上，“流水线上的婴儿工厂”“男性怀孕生子”的讨论声量一度超过了技术本身。</p><p>人造子宫的应用前景，是否真的会成为科幻小说中的“美丽新世界”？</p><h3><strong>初衷：拯救极端早产儿，而非让男人怀孕</strong></h3><p>1920年代，英国生物学家霍尔丹首次提出“外生（ectogenesis）”概念，为人类带来有关人造子宫的第一次全面讨论。在其畅想中，21世纪将不再是一个利用传统本能生育的时代，一种更“理性、开明、完全在体外进行”的妊娠过程将取而代之；等到2074年，经“自然怀孕、出生的婴儿比例将不足30%”。</p><p>当今，这类想法在某些维度表现得更加激进。马斯克等“科技狂人”曾公开称，全球人口下降趋势下，应该投资人造子宫技术，“更快、容易、便宜地制造孩子”。</p><p>在国内的社交媒体上，郑大一附院团队的研究公布后，有关“男性生育”占据了大多数。</p><p>美国、澳大利亚、日本、以色列等国家均有科研团队在做人造子宫技术布局。但<strong>从最早的硅胶膜血氧合器、人工羊水培养箱，到21世纪后开始应用的ECMO技术、如今中国团队推出的“去ECMO”方案，实际上，全球的科研团队都没把它当成一种替代妊娠、实现子宫功能的设备来研究，而是作为一种可以“为新生儿重症监护提供可行替代方案”的方法</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_a0bc5d8a96594283963a01f683f7ceeb@5930287_oswg1544972oswg1260oswg702_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">人造子宫中的胎羊示意图（图源：E. A. Partridge&nbsp;et al./Nature Commun.&nbsp;(CC BY 4.0)）</p><p>美国密歇根大学人造子宫研究团队的负责人甚至在一篇论文中公开表示，让“婴儿完全在子宫外生长的想法是‘对科技的无知和思想上的白日梦’”。</p><p>赵高峰也曾纠正称：人造子宫并不是为了“批量生产婴儿，而是为了让没办法留在子宫的胎儿继续生存”。</p><p>科学界之所以强调这个问题，是因为无论在海内外，早产儿的救治都还面临许多困难。在医学上，小于37周胎龄就是早产儿，其中胎龄小于28周则被视为超早产儿，时至今日，其医学救治仍然是公认的难题；且随着近些年国内高龄产妇增多、辅助生殖等技术应用，早产率或将上升。</p><p>对于个体家庭来说，这也意味着沉重的经济负担。按照北京春苗慈善基金会的调研数据，超过85%的早产儿家庭出现“灾难性卫生支出”，救治费用超过了家庭支付能力比例的40%。</p><p>一位从事生殖相关工作数十年的医生对36氪解释，呼吸、感染等是较为主要的问题。以呼吸为例，胎儿在宫内时，胎肺中为羊水，所需氧气通过脐带从胎盘中获得，脐带剪短后开始靠自己呼吸；如果是身体器官未发育完全的早产儿，自主呼吸不稳定，哪怕是使用呼吸机辅助，也容易出现肺部感染、支气管肺发育不良等问题。而越小的孩子依赖吸氧的时间也就越长。</p><p>但如果能在人造子宫中继续发育，理论上“其肺发育会更好一些”。</p><p>在现有人工子宫技术的实验中，这也成为各团队着重论述的一点。比如，2017年，美国费城儿童医院团队公布的实验结果就提到，在他们设计的生物袋（包含一个透明塑料袋和一套体外循环装置）模拟的子宫环境中，8只相当于人类胎龄23-24周大的早产胎羊在存活的4周里，“正常发育、甚至长出了羊毛”；</p><p>密歇根大学团队的方案则是向实验动物肺部注入特制液体，再用系统通过颈静脉排出心脏血液，经体外充氧后输回。研究结果也提到，实验胎羊“存活116天，肺、大脑和其他器官发育良好”。</p><p>“如果说<strong>传统的早产儿抢救是给孩子更高级的生命支持，人造子宫技术则能为其提供一个模拟母体的环境让他/她继续发育，提高早产儿存活、健康发育的可能性</strong>。”前述医生认为。</p><h3><strong>中国团队创下世界首例：“去ECMO”意味着什么</strong></h3><p>目前，全球进展快的人造子宫技术团队已经早早走上了办公司、拉风投之路；2023年9月，美国FDA甚至已经在开会讨论人体试验的问题。</p><p>相较之下，刚做完一次动物实验的郑大一附院团队，为何会引起如此强烈的关注？</p><p>“去ECMO”的概念是实验最大的亮点。在一些媒体表述中，这也被称为“世界首例成功案例”。</p><p>过去数十年间，突破血氧问题是人造子宫技术取得核心进展的重要节点，其关键就在于ECMO的应用。因为，ECMO能为脱离母体的胎儿供氧，这种方法允许血液“绕过”心脏和肺部，让器官得到休息和愈合。</p><p>尽管也有海外科学家认为ECMO不适用于极度早产儿，但改进思路大多仍围绕设备而进行；实际上，就连郑大一附院团队自己最早做实验时，也在使用ECMO。那时，他们还把ECMO比作“人造子宫系统中至关重要，扮演着早产儿的肺”的角色。</p><p>36氪了解到，这是因为使用ECMO不涉及“任何其他附加的血液循环”，能够将血循环“圈定”在胎儿自身内部。</p><p>近期披露的成果中，团队虽未解释为什么会放弃这个成熟路径，但提到了活体替代的“去ECMO”思路，是将羊的脐动脉、脐静脉“与母体颈部的动脉和静脉相连，建立一个类似于ECMO的并体循环”。在该团队看来，“去ECMO”的方案有助于规避血栓、感染等风险，也不必再付出高昂的设备维护成本。</p><p>上海某三甲医院医生傅士博（知乎医学科普作者“菲利普医生”）对36氪表示，“<strong>去ECMO”的表述虽未阐明具体的连接方式，但应该也“采用了一种转换器，比如类似于透析的膜结构，将母/父与胎儿的血流建立某种联系”，从而避免母/父的免疫系统将胎儿识别为异物进行攻击的同时，确保血液中的气体、营养物质以及代谢废物等进行跨膜交换</strong>。</p><p>从效果上讲，这个实验思路的优势和弊端都相对明显。</p><p>首先在于成本下降。赵高峰在接受《健康时报》采访时提到，ECMO的“启动成本和每天的运营成本分别为6-7万元和1-2万元”。对于一个尚在起步阶段的科研团队来说，费用负担较重。</p><p>“‘去ECMO’方案有助于降低对海外高端设备及其配套膜耗材的依赖，尤其是在相关耗材产品尚无国产替代的情况下。此外，虽未对外公布，‘去ECMO’方案中使用的某种膜结构装置，大概率是有自主知识产权的自研设备，意味着整体装备成本会更低。”傅士博医生认为。</p><p>另外，从实验结构设计上来说，海外团队方案中的ECMO只负责氧合功能，“其他营养还要通过注射方式加入进胎儿的血液中”；而中国团队的方案同时解决了气体和营养的问题，更加简单。</p><p>不过，这位医生也提到，“去ECMO”方案中使用的膜结构设备在阻绝血型抗体等功能上，仍然无法和天然胎盘相比，可能会造成新生儿溶血等问题，因此限制因素就会很多，比如该团队自己也提到，“胎儿血型需与父/母保持一致”。</p><p>“整体来讲，我认为两类方案各有优势。从临床医生角度，我们希望郑大一附院的研究能通过论文发表，让大家更早、更详细地进行了解。当然也更希望中国方案能够领跑这个领域的研究。”</p><h3><strong>期待一只“活着出生”的小羊</strong></h3><p>当前，人造子宫技术不断走向现实的一个突破点在于，实验动物存活时间持续延长。</p><p>2017年，费城儿童医院团队的实验羔羊最长存活时间已经达到了4周；2023年，日本科学家们公布的另一项数据则称，利用人造子宫技术成功分娩了6只活下来的灯笼鲨，存活最久的一只撑到了7个月。</p><p>在国内，郑大一附院团队此前的使用ECMO方案中，实验胎羊存活时间曾达7天；本次“去ECMO”方案中，胎羊在人造子宫中的存活时间为90分钟。“国内团队确实提供了一种全新的、降低对设备依赖的技术路径。<strong>但人造子宫最早的报道是2017年，国内学者起步比较晚，而且从实验观察时间长度上看也是较短的</strong>。”傅士博医生认为，这也是郑大一附院团队的实验令人遗憾的一点。</p><p>不过，无论是国内、海外团队，当前都没能回答的问题在于：虽宣称胎羊在人造子宫内发育正常，但最终基本都被安乐死，并没有“成功的、活着的小羊被分娩出来，甚至生活一段时间”。</p><p>“这其实有点让我困惑，”该医生提到：“<strong>如果按照实验结果，胎羊的各系统发育正常，为什么不做更长时间，尤其是“出生”后的观察？</strong>或许还是有些固有的缺陷无法解决，比如当胎羊被从羊水中取出时，如何诱发它的第一次自主呼吸；如果采用了类似剖腹产方式在取出后刺激它，到底有没有成功？这些都还没有被公布出来。”</p><p>另一方面，当前所有研究进展均停留在动物实验的阶段。而从临床一线出发，医生们提到，最关注的问题仍然是“它能在多大程度上服务有相关需求的人类早产儿”。</p><p>2023年9月，美国FDA已召开独立顾问会议，讨论如何更好评估人造子宫技术的安全性和有效性，比如动物数据的局限行、人体试验的伦理困难等。但这次讨论并未对外公布具体的人体试验方案。</p><p>据外媒报道，<strong>费城儿童医院团队已经在向FDA递交相关设备的人体试验申请；而密歇根大学团队也提到，希望在3-4年内推进人体临床。</strong>但他们也提到，科学界对人类胎儿如何在人造子宫中生长的认识“存在根本性空白，在正式试验前，这需要重点研究”。</p><p>伦理也是科学家们在思考的问题。有海外学者提到，涉及极端早产儿的移植手术往往处在孕妇妊娠的早期阶段，子宫切口比足月妊娠时相对更大，存在子宫破裂、胎盘植入异常等风险，这就涉及到知情同意的问题。“我们会担忧，父母被告知胎儿的糟糕情况后会不顾一切地做任何事，即便这些技术完全是未经测试、存在风险的。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2889033337772679</id>
            <title>困在综艺里的华语乐坛</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2889033337772679</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2889033337772679</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 03 Aug 2024 06:55:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 综艺, 音乐市场, 品牌价值, 传播
<br>
<br>
总结: 综艺节目在音乐市场中扮演着重要角色，不仅可以提升品牌价值，还能有效传播作品和艺人形象，成为连接普罗大众和音乐的桥梁。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_71b5c4f915734c7a9674057387861049@000000_oswg702828oswg1080oswg1081_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>作者 | 易拾</strong>&nbsp;</p><p>跟一些业内朋友交流，问及哪个渠道推歌最有效，从做主流艺人的音乐公司到经营乐队的小厂牌，大家不约而同的回答，综艺。&nbsp;</p><p>短视频当然也是一个有效的渠道，不过，相比短视频的下沉流量，综艺能带来更高阶的品牌价值，更有助于作品的口碑营销和艺人的事业进阶，这不，海来阿木也得上综艺镀金。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_2b1cf0f5831e46768ed0a0d55f6f735e@000000_oswg474433oswg1080oswg941_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去这些年来，综艺节目也确实不断在证明自己的价值，从《歌手》到《乐队的夏天》，从《中国好声音》到《中国新说唱》，综艺节目为音乐圈贡献了巨大的热度，并让不少歌手和乐队受益匪浅。&nbsp;</p><p>邓紫棋的脱颖而出就得益于综艺节目，说唱市场的兴起当然也得益于综艺节目，从《乐队的夏天》唱到《歌手》的回春丹，可以说是综艺节目影响力的缩影。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_093b663f1dfb4d39b91faf72bd7234b1@000000_oswg19255oswg544oswg188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毫无疑问，一档热门综艺能够将背后的普罗大众跟音乐做有效的连接，但当我们听到不只一位业内朋友说出“除了上综艺，好像也没有什么很好的宣传方式了”这样的话，能感受到的也有一分无奈。&nbsp;</p><h2><strong>成功的天梯</strong>&nbsp;</h2><p>“如果不是因为《乐夏》，我肯定不会知道回春丹。”80后广西乐迷Soma说。 她从小就爱听摇滚乐，年轻时曾经给乐队做过经纪人，但远离音乐圈多年，尽管偶尔也会看看音乐节，但她认为是《乐夏》让她重新认识了一些新乐队。&nbsp;</p><p>对于一些习惯于主动挖掘音乐的硬核乐迷来说，通过各种方式获得新音乐并非难事，但对于普罗大众来说，综艺仍然是获知音乐最好的渠道之一。&nbsp;</p><p>Soma说，她虽然很喜欢音乐，平时也听很多歌，但隔行如隔山，“我常用的APP，get不到新乐队，这可能就是所谓的信息茧房吧。”&nbsp;</p><p>相比流媒体或短视频的精准传播，面向主流人群的综艺节目通过精心策划的多媒体内容，通过视听、氛围、情感、互动等多维度刺激观众，从而能够尽可能放大作品或艺人的魅力，从而带动跨圈层的传播。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_b20be5d1963e4d47801ca1dd8247318a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据海外的多项研究，人们通常在大约27岁时达到一个被称为"音乐麻木期"的阶段，这一时期他们主要听熟悉的歌曲，而不太愿意主动探索新的音乐。&nbsp;</p><p>国内各大平台上独播综艺节目的观众平均年龄介于26.7至28.3岁之间（云合数据），这可能表明，综艺节目可以成为那些进入"音乐麻木期"的观众重新发现音乐的一种途径。&nbsp;</p><p>而且，综艺节目往往能在大众舆论场里制造话题，引起广泛讨论，进一步带动音乐的传播。&nbsp;</p><p>说唱和乐队市场的先后升温，就是最好的例子。如果没有《中国新说唱》，Hip-Hop在国内或许仍然会是一个很小众的市场，如果没有《乐队的夏天》，乐队市场或许仍然死水微澜。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_50f2eac43550488db0de106ff6cf6ad2@000000_oswg46035oswg1056oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>综艺节目就像是音乐圈进入主流市场的“天梯”，总有人能够一步登天，也总有人想要一步登天。然而，综艺节目也有自己的“命”，相继扑街的电音综艺就没能成为电音市场的天梯。&nbsp;</p><h2><strong>被综艺撑起的华语乐坛</strong>&nbsp;</h2><p>从某种意义上说，华语乐坛从一开始就是被电视综艺给撑起来的。华语乐坛兴起的同时，正好是电视快速发展的黄金年代，借助电视（综艺和电视剧）的输出，音乐进入千家万户。&nbsp;</p><p>在中国台湾，邓丽君、凤飞飞、刘家昌等早年都曾靠着主持综艺节目积累了最初的知名度，&nbsp;</p><p>1983年，《综艺100》推出流行歌曲排行榜，华语乐坛由此进入了榜单时代，《金曲龙虎榜》的出现成为艺人宣传的重要舞台，从1990年代开始，“上通告”成为歌手们的必修课。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_b74f37788486465da724ee97e3ac2f72@000000_oswg160834oswg799oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在中国香港，从梅艳芳、张国荣、谭咏麟到“四大天王”，无不依赖于电视的支持，都不免要靠上综艺节目来获得更多曝光，叛逆如Beyond也得上综艺节目插科打诨。而TVB的《劲歌金曲》无疑是华语乐坛历史上最成功的打歌节目之一，一度左右了粤语流行音乐的流向。&nbsp;</p><p>内地的娱乐业发展相对较晚，电视的影响力相对滞后，但在21世纪之后，内地电视业引入了大量台湾人才，综艺节目快速发展起来，随之也影响了流行音乐市场的发展。湖南卫视便是其中的佼佼者，早年的“快男快女”，如今仍然活跃在内娱的各个角落。&nbsp;</p><p>近年来，网络综艺的兴起，偶像选秀、说唱节目和乐队节目先后火爆一时，全面搅动了音乐生态，综艺节目对于音乐圈的影响力表现得淋漓尽致。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_78f13b3d69f54cf3a51a944dde73b076@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与从电台时代发展起来的欧美唱片业不同，从一开始就跟综艺节目深度绑定的华语乐坛长久以来高度依赖综艺，我们甚至没有过被MTV改变的时代，从始至终，综艺都是华语乐坛的奶妈，哺育了一代又一代艺人和观众，定义了华语乐坛的审美：对大嗓门和煽情的迷恋。&nbsp;</p><p>从《歌手》的表演中，你可以看出，大多数歌手都在尽量迎合这样的一种审美，以至于黄宣的表演引发了不少争议，并被观众归类为“小众”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_49ae9bfe201f44838720f17c9d194235@000000_oswg52664oswg648oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>黄宣不仅仅在综艺节目上小众，在音乐圈里也是小众，综艺审美代表的正是华语乐坛审美的最大公约数。&nbsp;</p><h2><strong>有多元化的媒介，才有多元化的审美</strong>&nbsp;</h2><p>在外娱，尤其是欧美市场，歌手和乐队也需要上综艺宣传作品，不过，综艺节目对音乐行业的影响不像华语乐坛那么大。&nbsp;</p><p>一方面，欧美音乐市场从一开始就建立起了唱片+巡演这样一个固定成长模型，歌手们更多靠演出成长，像Nirvana这样在巡演中突然走红的例子比比皆是；另一方面，欧美音乐市场有多元化的媒介渠道，综艺只是锦上添花而非孤注一掷。&nbsp;</p><p>国外成熟的音乐市场里，既有大众型媒介（综艺节目），也有细分型媒介（比如《滚石》），既有较权威的榜单（比如Billboard和英国官方排行榜），也有刻薄的乐评媒体（比如Pitchfork），网络平台（不只是大平台，也包括Metacritic这样数据汇总平台）也提供了各自的数据维度。&nbsp;</p><p>每一个纬度都在帮音乐筛选自己合适的受众，同时也为音乐拓展了多元化发展的空间。&nbsp;</p><p>相比之下，华语乐坛的宣发渠道非常单一，除了平台流量和综艺热度，我们很难再找到另一个审视音乐的专业尺度。 于是，音乐圈想要多元化发展还得 指望更多的 综艺：说唱指望说唱综艺，电音指望电音综艺，民谣指望民谣综艺，乐队指望乐队综艺。&nbsp;</p><p>以至于一位玩乐队的年轻乐手会对新观说：“乐队能走通商业闭环好像只有一个路径，上综艺。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_f6f9de2c26b14b9ebf134ea9b20fe2e6@000000_oswg732723oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>音乐市场的多元化不仅取决于创作者的主观意愿，也取决于传播环境，每一种媒介都有自己的审美取向，有多元化的媒介，才有多元化的审美。 只是，正如马东所说，“我们只对节目负责”，综艺节目确实没有理由为音乐负责，音乐行业需要自己想办法。&nbsp;</p><p>回归作品+演出这一传统模式或许是一条必经之路，也是音乐行业的基本盘，这个基本盘站得稳，其他都是锦上添花。 演出市场的复苏，在向歌手们招手示意， 一位 音乐公司的从业者说，以后准备多办点巡演，另一位同行则觉得上综艺不太靠谱，他们想“回归传统”。&nbsp;</p><p>话说回来，随着华语乐坛的重心转向内地，起步较晚的内地市场并没有太多传统可以回归，所谓“传统”更多是海外市场的成功经验，这些经验是否适用于当下的华语乐坛还不得而知，但总得有人向前迈出一步。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzA0MDQ2NQ==&amp;mid=2653582868&amp;idx=1&amp;sn=632d91dc0c50f0aa7409edf8d16eda77&amp;chksm=bc7114998986d0430716404c254f1e31e9ec479620533b5511f00d6abd58bf8944dbbae7f478&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新音乐产业观察”（ID：takoff）</a>，作者：易拾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2889101004577671</id>
            <title>360控股股东奇信志成解散清算：周鸿祎成单一大股东 红杉持股4%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2889101004577671</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2889101004577671</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 03 Aug 2024 06:36:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三六零安全科技, 奇信志成, 周鸿祎, 股权变动
<br>
<br>
总结: 360安全科技宣布奇信志成解散清算，周鸿祎成为最大股东。奇信志成持有的股份将分配给各股东，可能导致360股价波动。周鸿祎持有公司股份比例增加，成为上市公司第一大股东。整个过程并非因奇信志成经营问题导致，而是根据股东协议提议要求。红杉等公司成为重要股东，股权分配完成后，奇信志成不再持有公司股权。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_6630ca10b0be421e97fa4129e877735e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>来源：雷递网 雷建平&nbsp;</strong></p><p>三六零安全科技股份有限公司（股票代码：601360，股票简称：三六零）今日宣布，控股股东天津奇信志成科技有限公司（简称“奇信志成”）解散清算，360创始人、CEO周鸿祎变成单一最大股东。</p><p>随着奇信志成解散清算，将所持股权分配给奇信志成各股东，这意味着，奇信志成各个股东后续可以进行减持，可能会对360股价造成巨大波动。</p><h2><strong>奇信志成清算完成后将不再持股</strong></h2><p>奇信志成成立于2015年12月2日，其股东为周鸿祎及36家投资人（参与三六零私有化买方团）。截至本公告披露日，奇信志成持有上市公司股份3,296,744,163股，占上市公司总股本46.14%，为上市公司控股股东。</p><p>上述股份来源为三六零重大资产重组非公开发行的股份，已分别于2021年3月1日、2021年5月17日解除限售并上市流通，不存在质押情形，其中41,355,861股处于冻结状态。</p><p>周鸿祎持有公司374,696,383股股份，占公司总股本的5.24%。周鸿祎与奇信志成二者互为一致行动人，合计持有公司51.38%股份（剔除回购专用账户中的股份数量后的比例为52.45%）。</p><p>奇信志成解散清算期间，其将表决权委托给周鸿祎行使，二者互为一致行动人，周鸿祎控制的三六零股份表决权比例没有变化，仍为51.38%。</p><p>奇信志成完成股份分配后，其各股东由通过奇信志成间接持有三六零股份变更为直接持股。</p><p>奇信志成持有三六零股权比例由46.14%下降至0，其上层股东天津欣新盛股权投资合伙企业（有限合伙）（简称“欣新盛”）直接持有三六零股权比例由0上升至6.06%。</p><p>周鸿祎由直接持有三六零5.24%股权和通过奇信志成间接持有三六零8.02%股权，变更为直接持有三六零13.26%股权，为上市公司第一大股东。</p><p>在奇信志成解散清算完成后，奇信志成不再持有公司股权。</p><p>360称，本次解散清算系奇信志成部分股东根据《股东协议》的相关约定（约定解散条款已成就）提议要求，非因奇信志成经营层面出现解散事由或资不抵债导致的破产清算。</p><p>本次权益变动系奇信志成拟将其持有的三六零股份通过非交易过户方式进行分配所致，不触及要约收购。</p><h2><strong>红杉变成直接持股4% 成重要股东</strong></h2><p>据介绍，奇信志成最大股东为周鸿祎，持股为17.38%，第二大股东为欣新盛，持股为13.13%，北京红杉懿远股权投资中心（有限合伙）持股为8.8%，天津信心奇缘股权投资合伙企业（有限合伙）持股为6.85%，浙江海宁国安睿威投资合伙企业（有限合伙）持股为5.25%；</p><p>深圳市平安置业投资有限公司持股为4.2%，金砖丝路（银川）股权投资合伙企业（有限合伙）持股为3.28%，南京瑞联一号投资中心（有限合伙）持股为3.28%，宁波博睿维森股权投资合伙企业（有限合伙）、汇臻资本管理（深圳）合伙企业（有限合伙）分别持股为2.63%，深圳华晟领优股权投资合伙企业（有限合伙）持股为2.36%；</p><p>阳光人寿保险股份有限公司持股为2.23%，北京融嘉汇能投资管理中心（有限合伙） 持股为1.97%，瑞金市华融瑞泽一号投资中心（有限合伙)、烟台民和昊虎投资中心（有限合伙） 分别持股为1.71%；</p><p>珠江人寿保险股份有限公司、招商财富资产管理有限公司、宁波执一奇元股权投资中心（有限合伙）、上海赛领博达科电投资管理中心（有限合伙）、上海绿廪创舸投资合伙企业（有限合伙）、杭州以盈投资管理合伙企业（有限合伙）、横店集团控股有限公、芒果文创（上海）股权投资基金合伙企业（有限合伙）、宁波建虎启融股权投资合伙企业（有限合伙）、金砖丝路（深圳）股权投资合伙企业（有限合伙）分别持股为1.31%；</p><p>宁波挚信一期股权投资合伙企业（有限合伙）持股为1.18%，锐普文华（天津）投资中心（有限合伙）、上海永挣投资管理有限公司分别持股为1.05%，苏州工业园区元禾重元并购股权投资基金合伙企业（有限合伙）、朗泰传富投资（深圳）合伙企业（有限合伙）、北京凯金阿尔法资产管理中心（有限合伙）、银河新安（天津）投资中心（有限合伙）、金华市普华百川创业投资合伙企业（有限合伙）分别持股为0.66%，嘉兴英飞投资中心（有限合伙） 、嘉兴云启网加创业投资合伙企业（有限合伙） 分别持股为0.59%，千采壹号（象山）股权投资合伙企业（有限合伙）分别持股为0.39%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_28764eed14f3406799d9b040f7ebb372@000000_oswg1410500oswg1080oswg3128_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>解散清算完成后，周鸿祎获分配8.02%股权，一共持有13.26%股权，欣新盛持股为6.06%，北京红杉懿远股权投资中心（有限合伙）持股为4.06%，天津信心奇缘股权投资合伙企业（有限合伙）持股为3.16%，浙江海宁国安睿威投资合伙企业（有限合伙）持股为2.42%；</p><p>深圳市平安置业投资有限公司持股为1.94%，金砖丝路（银川）股权投资合伙企业（有限合伙）、南京瑞联一号投资中心（有限合伙）分别持股为1.51%，宁波博睿维森股权投资合伙企业（有限合伙）、汇臻资本管理（深圳）合伙企业（有限合伙）分别持股为1.21%，深圳华晟领优股权投资合伙企业（有限合伙）持股为1.09%；</p><p>阳光人寿保险股份有限公司持股为1.03%，北京融嘉汇能投资管理中心（有限合伙） 持股为0.91%，瑞金市华融瑞泽一号投资中心（有限合伙)、烟台民和昊虎投资中心（有限合伙） 分别持股为0.79%；</p><p>珠江人寿保险股份有限公司、招商财富资产管理有限公司、宁波执一奇元股权投资中心（有限合伙）、上海赛领博达科电投资管理中心（有限合伙）、上海绿廪创舸投资合伙企业（有限合伙）、杭州以盈投资管理合伙企业（有限合伙）、横店集团控股有限公、芒果文创（上海）股权投资基金合伙企业（有限合伙）、宁波建虎启融股权投资合伙企业（有限合伙）、金砖丝路（深圳）股权投资合伙企业（有限合伙）分别持股为0.61%；</p><p>宁波挚信一期股权投资合伙企业（有限合伙）持股为0.55%，锐普文华（天津）投资中心（有限合伙）、上海永挣投资管理有限公司分别持股为0.48%，苏州工业园区元禾重元并购股权投资基金合伙企业（有限合伙）、朗泰传富投资（深圳）合伙企业（有限合伙）、北京凯金阿尔法资产管理中心（有限合伙）、银河新安（天津）投资中心（有限合伙）、金华市普华百川创业投资合伙企业（有限合伙）分别持股为0.3%，嘉兴英飞投资中心（有限合伙） 、嘉兴云启网加创业投资合伙企业（有限合伙） 分别持股为0.27%，千采壹号（象山）股权投资合伙企业（有限合伙）分别持股为0.18%。</p><p>按照目前适用的法律法规及交易所规则，任一股东同意与公司其他股东及胡欢女士共享大股东减持额度，在任意连续 90 个自然日通过集中竞价交易方式总计减持的股份总数不超过三六零股份总数的 1%、通过大宗交易方式总计减持的股份总数不超过三六零股份总数的 2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_7a442c00f711423687172aded77aedf9@000000_oswg412655oswg1080oswg1676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>周鸿祎获得了23.0138%的减持额度，天津欣新盛股权投资合伙企业（有限合伙）有10.5127%的减持额度，北京红杉懿远股权投资中心（有限合伙） 有7.0435%的减持额度。</p><p>这也是360再次重点股权变动。2023年4月，周鸿祎离婚，向前妻胡欢女士转让其持有的公司股份共计446,585,200 股（约占总股份的6.25%）。胡欢女士变身为360重要股东。</p><h2><strong>360股价承压</strong></h2><p>360在2023年营收为90.55亿元，较上年同期的95.2亿元下降4.89%。</p><p>报告期内，360互联网商业化及增值服务共实现收入56.2亿元，同比下降2.95%。其中互联网广告及服务业务收入为45.21亿，同比降4%；以游戏为代表的互联网增值业务收入为10.99亿元，同比增长1.62%。其中互联网全系产品收入1.38亿元，较 2022年提升65.58%。</p><p>2023 年，360将大模型与安全结合，融合大模型技术、方法论、全网数据和专家知识，发布安全大模型——“360 安全大模型”；同时将国家级能力云化，正式发布“360 安全云”。</p><p>360在2023年净亏损为4.92亿元，上年同期的净亏损为22亿元；扣非后净亏损为7.56亿元，上年同期的扣非后净亏损为18.64亿元。</p><p>360在2024年第一季度营收为17.19亿元，较上年同期下降12.53%；净亏损为1.09亿元，扣非后净亏损为3.31亿元。</p><p>整体来看，360的业务处于承压状态。随着奇信志成进行解散清算，不少股东可能都会进行减持，360未来的股价可能会进一步波动。</p><h2><strong>中国电子买奇安信老股&nbsp;超齐向东成最大单一股东</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_c0e0b0cfc6be4449b0c28cd2d135301e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>360股权发生重点变化之际，周鸿祎曾经的老搭档、前360总裁齐向东的公司奇安信股权也发生重大变化。</p><p>奇安信日前发布公告，称中电金投2024年7月31日与公司持股5%以上股东天津奇安壹号科技合伙企业（有限合伙）（简称“奇安壹号”）签署了《股份转让协议》，中电金投拟通过协议转让方式受让奇安壹号持有的奇安信34,258,619股无限售流通股，受让价格为22.73元/股，受让股份占公司总股本的比例为5%。</p><p>以此计算，中电金投此次买老股的成本为7.79亿元。</p><p>本次权益变动后，中国电子通过中电金投及宁波梅山保税港区明洛投资管理合伙企业（有限合伙）（简称“明洛投资”）合计控制公司158,242,784股，占公司总股本23.1%，超过齐向东个人持股的21.83%。</p><p>其中，中电金投持有公司股份数量为36,280,544股，占公司总股本的5.30%；明洛投资持有公司股份数量为121,962,240股，占公司总股本的17.80%。中电金投与明洛投资的实际控制人均为中国电子，因此，中电金投与明洛投资互为一致行动人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_67922ea958104d5d876727793b012669@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本次权益变动后，奇安壹号持有公司股份数量为6,395,281股，占公司总股本的0.93%。</p><p>截至公告披露日，公司控股股东、实际控制人齐向东直接持有公司股份数量为149,561,640股，占公司总股本的21.83%。</p><p>宁波梅山保税港区安源创志股权投资合伙企业（有限合伙）（简称“安源创志”）持有公司股份数量为49,679,460股，占公司总股本的7.25%。天津奇安叁号科技合伙企业（有限合伙）（简称“奇安叁号”）持有公司股份数量为22,247,460股，占公司总股本的3.25%。</p><p>齐向东与安源创志、奇安叁号为一致行动人，齐向东总计控制公司股份比例为32.33%不变。</p><p>虽然齐向东仍拥有奇安信最大投票权，但中国电子在公司的话语权明显大幅增加。</p><p>值得注意的是，奇安壹号合伙人：天津昕泽成科技有限公司持有 0.10%合伙企业份额；吴云坤、曲晓东、王文萍、林静、王伟、张聪、韩永刚、何新飞、张翀斌合计持有99.90%合伙企业份额。</p><p>奇安信2023年营收为64.42亿元，较上年同期的62.23亿元增长3.53%；净利为7175万元，较上年同期的5763万元增长24.5%；扣非后净亏损为9667万元，上年同期的扣非后净亏损为3.06亿元。</p><p>奇安信2024年第一季度营收为7.05亿元，较上年同期下降23.82%；净亏损为4.8亿元，扣非后净亏损为5.24亿元。</p><p>这意味着奇安信总裁吴云坤等人可以套现，这笔钱并不归奇安信，奇安信依然处于烧钱状态。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661622006&amp;idx=1&amp;sn=2e56edede061f4aa2b2c8d343fffc6c9&amp;chksm=bcd09b070c433eb6ee99d72b58308124ad06f1cd8caf6cd04bfd9a09c90036776da7fb815d5b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2889209647553160</id>
            <title>全线大溃败，英特尔 “黄粱一梦”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2889209647553160</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2889209647553160</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 03 Aug 2024 05:58:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, 财报, 亏损, AI市场
<br>
<br>
总结: 英特尔2024年第二季度财报显示，公司再次陷入亏损，主要受数据中心及AI业务下滑的影响。客户端业务是唯一增长项，但数据中心及AI业务难以打入市场。公司给出的第三季度业绩指引远低于市场预期，导致公司业绩继续下滑。面对亏损，公司开始裁员、降开支、停派息，但这些措施可能影响公司进入AI市场的竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>英特尔于北京时间 2024 年 8 月 2 日上午的美股盘后发布了 2024 年第二季度财报（截止 2024 年 6 月），要点如下：&nbsp;</p><p><strong>1、核心数据：再次陷入亏损。英特尔在 2024 年第二季度实现营收 128.3 亿美元，同比下滑 0.9%，略低于市场预期（129.5 亿美元）。</strong>季度收入同比减少，主要受数据中心及 AI 业务下滑的影响。<strong>英特尔在 2024 年第二季度净利润为-16.1 亿美元，远不及市场预期（-5.4 亿美元）</strong>。本季度公司亏损继续扩大<strong>，</strong>主要是受毛利率闪崩的影响。&nbsp;</p><p><strong>2、各项业务情况：难以打入的 AI 市场。</strong>客户端业务和数据中心及 AI 业务是公司最大的收入来源，两者合计占比达到 80% 以上。&nbsp;</p><p><strong>1）客户端业务</strong>：<strong>是公司本季度唯一增长的一项</strong>。本季度客户端营收 74.1 亿美元，同比增长 9.3%。业务收入与 PC 行业直接相关，当前需求面仍未完全改善。&nbsp;</p><p><strong>2）数据中心及 AI</strong>：虽然大厂频频上调资本开支，但英特尔相关收入依然维持在 30-40 亿的水平。这表明公司难以进入这波 AI 浪潮，并且公司原有的 CPU 份额可能受到挤压。&nbsp;</p><p><strong>3、英特尔业绩指引</strong>：$英特尔.US <strong>2024 年第三季度预期收入 125-135 亿美元（市场预期 143.7 亿美元）和毛利率 34.5%（市场预期 44.1%）</strong>。收入和毛利率指引远低于市场预期，公司业绩陷入亏损之中。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_8fb238e8746d45158522e9e76fc3941a@000000_oswg103767oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>海豚君观点：英特尔本次财报不太好，但公司给出的指引更差。</strong></p><p>公司本季度营收端略低于预期，但毛利率出现闪崩，远低于市场预期。<strong>公司亏损继续扩大，单季度亏损达到 16 亿美元。</strong>公司本季度毛利率大幅下滑，主要是受 AI PC 产品、晶圆产能调整及其他非经营费用影响。&nbsp;</p><p>相比于不佳的财报数据，公司给出的指引更差。<strong>2024 年第三季度预期收入 125-135 亿美元（市场预期 143.7 亿美元）和毛利率 34.5%（市场预期 44.1%）。两项核心数据，都大幅低于市场预期。</strong>由此可以看出，公司的季度亏损会将继续下去。&nbsp;</p><p><strong>在各大云厂商提升资本开支的同时，英特尔的数据中心业务迟迟不见起色，公司经营业绩也在不断变差。公司业务主要围绕于 CPU 及传统服务器领域，享受不到新增需求红利的同时，自身的市场份额还在被竞争对手蚕食</strong>。&nbsp;</p><p><strong>面对巨大的亏损，公司也开始对经营状况进行调整：裁员、降开支、停派息。</strong></p><p><strong>1）裁员：</strong>公司决定裁员 15%，大约 1-2w 人，年底前完成大部分；&nbsp;</p><p><strong>2）降开支：</strong>公司将 2024 年总资本开支减少 20%，降到 250-270 亿美元；2025 年总资本开支，进一步降低至 200-230 亿美元；&nbsp;</p><p><strong>3）停派息：</strong>从今年四季度开始停止派息，是公司 32 年来首次暂停派息。&nbsp;</p><p><strong>在 AI 产业链上，各家公司提升资本开支、扩产能的情况下，英特尔却在不断下调资本开支。此消彼长，给原本暗淡的指引又蒙上了一层纱。在亏损不断扩大的情况下，裁员&amp;降资本开支，是经营调整的必要措施。但缩减投入，公司将更难以进入 AI 的主战场。公司 32 年来首次停止派息，更进一步影响了投资者的信心。对于一家持续亏损并看不到转机的公司，股价将持续承压。</strong></p><p><strong>以下是具体分析</strong></p><p><strong>一、核心数据：闪崩的毛利率</strong></p><p><strong>1.1 收入端</strong>：<strong>英特尔在 2024 年第二季度实现营收 128.3 亿美元，同比减少 0.9%，略低于市场预期（129.5 亿美元）。</strong>季度收入同比减少，主要受数据中心及 AI 业务下滑的影响。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_e4dc443cc22c446297e406ae7c025891@000000_oswg68573oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1.2 毛利及毛利率</strong>：<strong>英特尔在 2024 年第二季度实现毛利 45.47 亿美元，同比下滑 2%。</strong>公司利润主要来自于 PC 客户端业务的贡献。具体毛利率方面，<strong>公司本季度毛利率 35.4%，环比下滑 5.6pct，远低于市场预期（42.1%）</strong>。<strong>毛利率大幅下滑的原因：AI PC 产品的增加、加快晶圆过渡至爱尔兰工厂、以及其他非核心业务的费用影响</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_065827fc51d54d28bc7d9efe629b78ee@000000_oswg67312oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1.3 经营费用端：英特尔在 2024 年第二季度经营费用为 65.11 亿美元，同比增长 15.2%。经营费用的增加，主要是研发费用增加所致。</strong></p><p>核心部分来看：&nbsp;</p><p><strong>1）研发费用：</strong>本季度研发费用 42.39 亿美元，同比增长 6.6%。研发费用率为 33%，研发投入仍是公司经营费用中最大的一项；&nbsp;</p><p><strong>2）销售管理及行政费用</strong>：本季度销售及管理费用 13.29 亿美元，同比下滑 3.3%；销售管理费用率为 10.4%，有所下滑。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_61360ab62ea84b0f98e0cb948dbeaf7c@000000_oswg77486oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1.4 净利润端：英特尔在 2024 年第二季度净利润为-16.1 亿美元，季度亏损继续扩大，远不及市场预期（-5.4 亿美元）。</strong></p><p>本季度公司亏损扩大，主要是毛利率的闪崩影响。营收端虽没有明显增长，但也保持相对平稳。而毛利率在 AI PC 及产能调整等影响下，出现大幅滑落。<strong>当前公司毛利率仅为 35.4%，而研发费用率就高达 33%。在这么低的毛利率下，公司的亏损难以避免。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_6d4c7eef4d154a229bb3e810b168a062@000000_oswg66795oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>二、细分数据情况：难以打入的 AI 市场</strong></p><p>英特尔的业务由客户端业务、数据中心及 AI、网络及边缘域、Mobileye 和晶圆代工服务等部分组成。其中<strong>客户端业务和数据中心及 AI 业务是公司最大的收入来源，两者合计占比达到 80% 以上</strong>。&nbsp;</p><p><strong>公司从 2024 年第一季度开始对报表再次调整，将数据中心及 AI 中分出了 Altera 的业务收入，以及英特尔的对外代工收入改写成了晶圆代工收入和内部业务抵消项。为了数据端的连续性，海豚君仍按原有业务结构来分析。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_dd132894118e4e5f881ebb17a7e175ed@000000_oswg46033oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2.1 客户端收入</strong></p><p><strong>英特尔的客户端收入在 2024 年第二季度实现 74.1 亿美元，同比增长 9.3%，是公司各业务中唯一增长的一项。</strong>在业务中，Desktop 和 Notebook 都有不同幅度的增长，整体受 PC 行业出货量影响。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_c30180c2658b41e6a84acf8174b3bdf9@000000_oswg73382oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从行业数据来看，全球 PC 出货量在经历季度出货底部后，出货量继续回升，但增速依旧保持在个位数。</strong>本季度全球 PC 出货量 6490 万台，同比增长 5.4%。PC 行业虽然已经走出低谷，但出货量仍在相对低位，当前市场需求仍然不太旺。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_9103546e37a6455e80c981e92a80c36d@000000_oswg73547oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2.2 数据中心及 AI</strong></p><p><strong>英特尔的数据中心及 AI 收入在 2024 年第二季度实 34.06 亿美元，同比下滑 14.9%。</strong></p><p>本季度公司继续将数据中心及 AI 业务拆分出 Altera 业务之后，纯粹的数据中心及 AI 业务仅有 30 亿美元左右，同比下滑 3%。&nbsp;</p><p><strong>为了数据连续性，海豚君仍从原来的业务划分来看。公司数据中心及 AI 业务整体保持稳定，没有明显受益于行业面增长的需求。这主要还是，数据中心及 AI 市场需求主要集中在 GPU 端，即使 AI 带出的新增 CPU 的需求，也被英伟达、AMD 打包的自有 CPU/GPU 产品组合填充了。</strong></p><p><strong>而传统的 CPU 随着云巨头们不断延长折旧周期，反而可能是降低的。随着竞争对手的入局，公司面临的压力将会更大。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_32045b83e85e497ca45fdd88fdc89769@000000_oswg73311oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2.3 网络及边缘域</strong></p><p><strong>英特尔的网络及边缘域收入在 2024 年第二季度实现 13.44 亿美元，同比下滑 1.5%。</strong></p><p>网络及边缘域业务仍相对低迷，公司受客户库存调整的影响。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_dd1b684c3dc7438383b64e47c249db79@000000_oswg72590oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2.4 其他主要业务</strong></p><p><strong>1）英特尔的 Mobileye 收入在 2024 年第二季度实现 4.4 亿美元，同比下滑 3.1%。</strong>公司上季度的重大库存调整没再发生，但受部分汽车市场环境的影响，公司下调了 Mobileye 的下半年的收入指引。&nbsp;</p><p><strong>2）英特尔的晶圆对外代工服务收入在 2024 年第二季度实现 0.66 亿美元。公司本季度将晶圆代工业务又做了重新的披露，披露公司晶圆业务和内部抵消项。海豚君将两者结合，来估算出公司对外代工服务的情况。</strong>虽然公司近些年在讲晶圆对外代工的故事，但数据上仍未看到明显提升的迹象。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_d449bbf8c9b94799911208404e36ad25@000000_oswg67174oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>&lt;此处结束&gt;&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247545008&amp;idx=1&amp;sn=72d5c623319a9d0af00969a9c8d3aa24&amp;chksm=ce759708d23481c2165bdcc04e59bbbc67219629797926510be9ac777098cf8d25c61ff4a600&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2889078372588419</id>
            <title>暑期档半程观察：全是“争议”，但市场还不够热</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2889078372588419</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2889078372588419</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 03 Aug 2024 05:23:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 暑期档, 电影市场, 国产电影, 口碑争议
<br>
<br>
总结: 今年暑期档电影市场竞争激烈，尽管票房不如去年，但国产电影口碑争议较多，缺乏正面口碑转化为购票效应。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_4ccfcef6d21d40c589e7385d3060db8e@000000_oswg531197oswg910oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>暑期档过半，达到去年206.3亿的票房高度是不可能了，但电影市场竞争却仍风起云涌，更加残酷。&nbsp;</p><p>读娱 | yiqiduyu&nbsp;</p><p>文 |&nbsp; 零壹&nbsp;</p><p>统计数据显示，2024年7月全国电影票房定格在53.77亿元，《抓娃娃》以24亿+一株独秀，《默杀》达到12亿+位居第二，《神偷奶爸4》《死侍与金刚狼》《头脑特工队2》三部进口电影位列月度票房三至五位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_769fc3cd5612405f8b2525a9094e73c1@000000_oswg281378oswg548oswg891_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年暑期档表现的确超出了平均水平太多，今年7月53.77亿元的大盘表现放在历年7月中算“中规中矩”——虽然大大低于去年7月的87.25亿，但与排在7月第二、第三的2018年69.64亿，2019年57.56亿相比差距不算大，也高于2017年的47.37亿。</p><p>在这个中规中矩的7月中，电影市场没能复刻去年的现象级热度。在巴黎奥运会同期举办的情况下，暑期档电影在社交平台上的讨论热度也大大下滑，反而是影院开始排起了奥运比赛的场次，成为了一道别样的风景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_3bd28694c84c4d808522b33959715ed8@000000_oswg282098oswg692oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>暑期档还剩下一个8月，达到去年206.3亿的票房高度是不可能了，但电影市场竞争却仍风起云涌，更加残酷。</p><h2><strong>7月国产电影在“争议”中度过&nbsp;</strong></h2><p>去年暑期档，国产片票房占比高达88%，是创纪录的最大功臣。但今年7月仅有《抓娃娃》一部国产片成为了中流砥柱，且国产电影市场的整体口碑舆论明显比去年差得多，像去年《八角笼中》《长安三万里》《封神》这样好评占明显优势的影片很少，几乎所有的国产电影在社交平台上都迎来了巨大的争议分歧。&nbsp;</p><p>《抓娃娃》《默杀》《异人之下》《云中有个小卖部》《传说》，今年7月主要的国产片基本都有不小的负面舆论出现。是观众更加苛刻了？还是今年电影本身质量的降低？又或是题材劣势导致的？&nbsp;</p><p><strong>在读娱看来，去年暑期电影市场的争议也很多，但争议同样意味着热度，是“一体两面” 的。区别在于，今年国产电影的争议整体太过偏向负面，流量没有转化为购票效应，反而更多成为了大众的“避坑指南”。</strong>&nbsp;</p><p>档期票房扛把子《抓娃娃》面临的口碑争议和去年的《消失的她》基本处于同一级别，大众认可电影商业属性上的成功。《抓娃娃》的喜剧效果和讽刺表达激发了良好的市场效应，但舆论对于其主题表达不够深入和直接仍有不少非议。好在主流舆论对纯喜剧还是比其他影片更宽容，并没有过多影响影片的票房强势表现。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_609c24b1532944c8b8f366b3b305aa93@000000_oswg136207oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而《默杀》和《异人之下》的票房差异走势，更能看出当下大众口碑对市场影响的复杂性。 以淘票票评价为例，《异人之下》的购票差评/好评分别为4261和8410，差评/好评比率几乎达到了50%，而《默杀》的购票差评/好评分别为1462和12526，比率仅为11%左右。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_5d33753d060c4d5fbc4f0a633a2151c6@000000_oswg94108oswg624oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_b6a2c791255d4b1385b81091032798f9@000000_oswg115728oswg627oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《默杀》豆瓣6.2分，和目前被不少人狂喷的《异人之下》是同一水平，但在购票平台上的口碑却完全不是同一级别。《默杀》是典型的输了评分但赢了市场，一些评论所批评的短视频电影化、情节逻辑、刻意猎奇问题几乎没有对电影票房产生太多影响；</p><p><strong>而《异人之下》只在一部分没有看过原著和剧版的纯路人观众中取得了及格口碑，而在其他群体中激起了很强的负面舆论效应，主创现在还才刚刚开始跑映后宣传，票房走势却已经近乎无法挽救了。</strong></p><p>暑期档头牌《抓娃娃》的这一比率为5%左右，同样十分优秀。但在国产动画《落凡尘》里，这种购票差评比的优势也没能转化为票房，这部影片的淘票票购票差评/好评分别为98和10632，比率不到1%，但影片的票房已经定格在了3300万左右。&nbsp;</p><p>所以仅从目前的情况来看，<strong>热度争议、正面口碑在转化为购票效应的过程中缺一不可</strong>——即使像《落凡尘》一样在豆瓣和购票平台上都取得了暑期最高一档的口碑，但若没有话题热议加持仍然起不到太多加持效应，但若像《异人之下》这样网络热度很高但却被负面舆情完全霸占，同样会在市场中惨败。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_95b881c5c6c84785bc19e4bd756216ca@000000_oswg792496oswg1080oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>归根到底是内容质量决定的，次要因素则是题材特征所导致，从中也能看到大众口碑的复杂性。大众在意的未必是评分，或许可以总结为是影片体验+社交货币+价值观站队的综合。</strong>&nbsp;</p><h2><strong>8月市场谁能成为“真黑马”？&nbsp;</strong></h2><p>去年8月市场主要是由《孤注一掷》《封神》《巨齿鲨2》撑起，合计票房为71.15亿元，比去年7月少了16亿，也不及2019年8月的72.51亿，是一个有希望的目标。今年6月、7月票房大幅落后，8月还有希望追赶一下吗？&nbsp;</p><p>本周末上映的《解密》《从21世纪安全撤离》将正式迎来市场考验；《逆行人生》还未上映就惹来争议无数；8月10日暑期叠加七夕档，《白蛇：浮生》《负负得正》在摩拳擦掌，《异形：夺命舰》8月16日同步北美上映；王俊凯主演的《野孩子》撤档后，另一部新片《刺猬》选择定档8月23日。&nbsp;</p><p>《解密》灯塔媒体预测票房为6-10亿范围，《从21世纪安全撤离》为1.2亿-2.3亿范围，两者都在7月开启了大规模点映，第一轮口碑已经得到释放。&nbsp;</p><p>从影片较大的体量和前期热度角度来看，《解密》是8月前半段市场的“种子选手”。购票平台的简介基本是影片卖点的综合，不难看出《解密》这部影片的类型之复杂：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_358a661468724bdb810395c92abca8b2@000000_oswg191133oswg606oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《解密》在上周末的点映上座率为17%、15%，低于《抓娃娃》，与《神偷奶爸4》基本持平，8月1日则已经实现领跑。 但整个点映期间《解密》的口碑、平均上座率表现均不突出，远低于去年《八角笼中》大规模点映期间周末最高25%、工作日14.7%的表现，从点映热度来说，没有呈现出《八角笼中》那样的“黑马体质”。&nbsp;</p><p>《从21世纪安全撤离》是表面看起来最有“黑马相”的影片，在影评人KOL中获得了今夏第一的整体口碑，不少影评人都给出了影史留名级别的高评价。不仅如此，在超前点映早期，影片的上座率接连上涨，最高在7月23日达到90%以上，可见口碑扩散后已经引发小规模破圈效应。&nbsp;</p><p><strong>但在读娱看来，《从21世纪安全撤离》没有太大可能成为有力的档期黑马，因为随着点映规模持续扩大，影片的受众范围已经出现明显的边界，票房上限不会太高。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_999ae314badb4369998f0b9ac4366adf@000000_oswg784393oswg462oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>表现之一是上座率则持续下降，在7月27日、28日影片的上座率为12.9%和10.1%，已经低于同日大多数影片； 表现之二则是购票差评好评比表现不如影评口碑那么一边倒的优秀，目前淘票票差评/好评数量分别为241/2566，比率在10%左右，评论中不乏“很抽象、理解不了”、“看不懂”、“吃菌子中毒了似的”、“镜头头晕”等评语。&nbsp;</p><p>当然，这些评语和差评率代表不了《从21世纪安全撤离》的质量。平心而论，这部影片的确称得上是国产电影中的“全新物种”，也撑得起影评人的极高评价，这是电影艺术角度的事情；<strong>但大众市场对这种风格到底能够接受多少，则是商业市场的事情，两者并不一定是一致的。</strong>&nbsp;</p><p>在此前的前瞻中，读娱提到过《逆行人生》面临的难题。此类题材最难处理的是喜剧外壳包裹下的悲剧内核，戏谑只是手法，究竟应该以一种怎样的姿态去讲述和总结？存在共情失败、冷清收场的可能。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_bbd6e22887ad48cebac2a6dfd807a0b6@000000_oswg590617oswg768oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《我不是药神》虽然悲情，但至少收在一个较为积极的结尾上，而外卖群体所面临的现实困境，几乎不可能被《逆行人生》所阐述和安抚。</strong> 所以当下的舆论已经出现了不少负面反馈，电影还未上映，就大有一种拍这个题材吃力不讨好的氛围形成了。但无论从社会议题还是电影市场角度发展而言，作为今夏唯一现实主义基调的影片，仍然希望《逆行人生》获得更中肯的评价和市场收获吧。&nbsp;</p><p>《白蛇：浮生》《负负得正》选择的七夕档期将会承载起市场较多的期待。今夏国产动画片全军覆没，《白蛇：浮生》将成为唯一希望。目前该片灯塔媒体预测在4.9亿-8亿之间；&nbsp;</p><p>《负负得正》是温仕培执导，朱一龙、邱天、蒋奇明主演的爱情片，考虑到朱一龙近年在电影领域的顺风顺水和选片眼光，勇闯暑期档的《负负得正》不应该没有水花。目前该片灯塔媒体预测在1.7亿-4亿之间。&nbsp;</p><p>顾长卫执导，葛优、王俊凯主演的剧情片《刺猬》临时定档暑期末尾，带来了一个新的惊喜。该片入选上海电影节主竞赛单元，在媒体场中收获了大量好评。读娱君也提前观看了本片，影片主题表达余韵悠长，预计会带来较大的惊喜，题材和演员表现也有很高的话题热度潜力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_af3d39459afa4f50a6915e530063e56a@000000_oswg736309oswg473oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在今夏的电影市场中，多元化趋势日渐明显。 国产剧情片、真人漫改、动画电影、引进片、重映经典等多种类型的影片共同构成了丰富的市场格局，期待电影市场能够继续保持多元化、创新化的发展趋势，但在具体环节上能做得更好吧。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDAwMzk4Mw==&amp;mid=2650316036&amp;idx=1&amp;sn=8a0cf949b6686f1a21dab6e8c561c527&amp;chksm=bf4578aad2b3581375489565ebf707b82fcc84f7810e9175e15a9c9fd38a4c36e2ade84ea2db&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读娱”（ID：yiqiduyu）</a>，作者：小读娱儿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2889198776523649</id>
            <title>7月新能源销量榜：谤满天下的理想、比亚迪，占了中国新能源汽车半壁江山</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2889198776523649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2889198776523649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 03 Aug 2024 05:11:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车品牌, 环比下跌, 头部企业, 科技竞争
<br>
<br>
总结: 2024年下半年新能源汽车品牌销量出现小幅下跌，头部企业占据市场主导地位，科技竞争日益激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_3eaea2028d8b4da6a58c53c0dd4d64bc@000000_oswg93073oswg1062oswg836_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>文丨智驾网 零酱</p><p>编辑丨浪浪山与明知山&nbsp;</p><p>虽然有了高层的定调，有了对周榜的群起而攻之，但卷与不卷，跟与不跟，正变得不再重要，因为结果已经出来了。</p><p>这也许不是终局，但至少在这一阶段正出现胜利者与即将被迫离场者。</p><p>2024年进入下半年的第一个月，24家新能源汽车品牌一共完成了70.3251万台的销量，相比上个月小幅下跌0.9%。</p><p>需要注意的是，在智驾表小编统计的24家品牌销量榜中，有9家品牌出现了环比下跌，而在此前提下，排名前二的比亚迪集团和理想汽车均实现了同环比双增，且二者的销量总和占表内销量的55.71%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_c73f495c00434636ba48f54e99e0a4e0@000000_oswg422000oswg1080oswg904_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>行业的目光和消费者的钞票越来越集中在头部企业，留给其他新能源品牌的缝隙正变得越来越小。</p><h2><strong>01 旋涡之中的两方</strong>&nbsp;</h2><p>7月13日，吉利集团高级副总裁杨学良在比亚迪公关总经理李云飞面前怒斥“内卷”（详见《中国汽车人已经坐不到一桌了：吉利与比亚迪「内卷」争论公开化》），与此前回应长城李瑞峰不同，此次比亚迪并没有继续加深这一争论。</p><p>7月底，蔚来董事长李斌和小鹏汽车董事长何小鹏接力反对“周榜”，李斌和秦力洪把“周榜”看做中国汽车低质量卷的体现，而何小鹏立意更高远，直接上价值到科技发展层面：</p><p><strong>“美国人在想怎么把端到端自动驾驶辅助技术做得更好，怎么能够做得比人更好，比如特斯拉，端到端大模型之后，FSD和之前完全不一样，明年美国智驾端到端系统产品就要比老司机更强。中国的科技公司还在干‘周销量榜’，这不是科技竞争该有的样子。”</strong>&nbsp;</p><p>蔚来公关负责人马麟为此还在微博上@李想，随后杨学良在微博表示同意该观点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_88ebbbf5611442be97f1699a85e01393@000000_oswg45580oswg1080oswg874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管已经被上门叫阵，理想汽车同样保持沉默，从上个月到这个月，官方未在公开场合参与任何形式的讨论，只有李想本人在朋友圈发了个图片，暗戳戳地表示“掩耳盗铃”。</p><p>汽车圈原本每月一次的口水战在七月变成两次，这两次的靶心也是销量榜的前两名。</p><p>是不是纯属巧合，倒也不太好说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_b5e9a9a163a84b16bfec236a26b8b757@000000_oswg408088oswg1080oswg953_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪在过去的七月全系新能源汽车销量破34万辆，这也是其连续第5个月单月销量突破30万辆，毫无疑问地又是榜单第一名。</p><p>在产品层面，7月比亚迪又推出了两款新的DM-i车型——2025款比亚迪宋L DM-i和2025款宋PLUS DM-i，本次上新的“双宋”均搭载比亚迪第五代DM技术，分别推出5款配置，售价区间为13.58-17.58万元。</p><p>另外本周方程豹宣布品牌一周年焕新战略，旗下主力车型—豹5全系直接降价5万元，不搞任何套路和玩法，售价不分版本全系下调至23.98-30.98万元，同时配置不变。</p><p>当然，这意料之中的引发了老车主的抗议。</p><p>作为比亚迪的两个高端品牌，腾势和方程豹的销量一直隐藏在动辄30几万的集团销量下不太受关注。</p><p>其中，腾势D9作为腾势的主销车型，在近几个月遇到了比较多的对手，小鹏极氪吉利相继推出MPV车型导致D9的销量有所下滑。而单看腾势N7，每月销量基本略低于方程豹豹5，在两千上下，比亚迪在25-35w区间的竞争力，显然没有其主战场强。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_33e42400eed6417e9be4fe22ba5d05fc@000000_oswg241624oswg906oswg1312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>理想本月完成5.1万辆的销量，在去年12月后实现第二次破五万的前提下完成了史上最好成绩，其本月的主销车型依然是L6，这款在MEGA失利、价格战紧逼前提下推出的（相对）低价车型成功冲散了理想的阴霾，连续三月销售破两万。</p><p>产品层面，理想在7月最后一天开始陆续面向理想 L 系列和理想 MEGA 用户推送 OTA 6.1 版车机系统更新，升级重点围绕智能驾驶、智能空间和智能电动，共计新增 6 项功能、优化 9 项体验。</p><p>本次升级通过 AD Max 新增自动紧急转向，全自动紧急转向（AES）能做到无需人为打方向盘辅助，快速唤醒并自动执行避让。对“防加塞”能力进行了升级，实现前车、骑行人更近距离的加塞防碰撞能力。新版本还对 NOA、LCC 等智驾功能的跟车能力进行了升级，</p><p>理想 AD Pro 也同样迎来了升级，新增连续锥桶告警功能，当车辆检测到相邻车道有多个连续锥桶时，将通过 HUD、EID 界面和系统声音预警提醒，提升行车安全性。</p><p>上文争论中的另外三个主角：蔚来、小鹏和吉利在过去的七月各自销量都还算尚可。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_2af60aa39cbc4bb9a77bc4445d60dbf8@000000_oswg794920oswg1080oswg877_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>吉利集团的7月整体销量为15.0782万辆，新能源销量5.9051万辆，同比增长 58%；1-7 月份新能源累计销量37.9236万辆。</p><p>如果以汽车集团来计算，那吉利应该列在比亚迪之后，排名第二，身后是奇瑞集团和长城集团。</p><p>银河和领克在7月的销量都比较稳定，但极氪同比出现了22.14%的下跌，结束了连续两月的过2万销量，这也是极氪在IPO之后首次出现销量下跌。</p><p>“极氪目标在三季度冲击月均销售2万台，四季度冲高单月3万台，有信心达成全年23万的销量目标。”</p><p>尽管吉利控股集团总裁、极氪智能科技 CEO安聪慧的态度很坚决，但需要注意，极氪目前前七个月销量10.3525万辆，完成销量45%，极氪真要在年底达成上市后首个销量目标，必将参与到更激烈的价格战中。</p><p>在产品层面，银河和极氪在7月各有新车上市。</p><p>7月24日，吉利银河L6创想版上市，售价12.98万元。</p><p>7月10日，极氪首款家用SUV正式命名为“极氪7X”，定位豪华大五座SUV。极氪7X基于SEA浩瀚架构打造，集极氪式体验之大成，预计全系搭载800V架构和碳化硅电机，提供磷酸铁锂、三元锂电池组，续航里程或将超过700km。</p><p>下旬，全新极氪009在7月全球上市，上市10天大定突破6000辆。7 月最后一天，极氪交付第30万台新车，从1到300000，用时33个月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_003f84da7c874ec0b656e47b49995c28@000000_oswg373284oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高举“端到端”大旗的小鹏汽车在7月也延续了今年以来销量缓步回升的态势，以环比7.93%的增速继续维持了超1万台的销量。</p><p>7月内，小鹏汽车陆续公布了MONA M03的外观和内饰，预计将于8月正式上市。略有变动的是，何小鹏此前将MONA定义为15万级别车型，在发布时已悄然升级成为20万级别。</p><p>7月30日，端到端加持下的小鹏自动驾驶XNGP从“全国都能开”正式升级“全国都好用”，何小鹏在“小鹏汽车AI智驾技术发布会”上宣布：将向全球用户全量推送AI天玑系统XOS 5.2.0版本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_28c67f2b37de472c95bef77903421775@000000_oswg162982oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蔚来在7月的销量出现了3.35%的环比微跌，但依然保持在2万级别。日趋稳定的销量让蔚来团队在聊起技术时候更为松弛：NIO IN 上，蔚来宣布自研芯片神玑 NX9031 流片成功、整车全域操作系统 SkyOS 天枢发布、第二代 NIO Phone 上市，“技术与体验领先”正在成为蔚来的愿景。</p><h2><strong>02 2万以上的头部</strong></h2><p>在声讨卷与不卷的一个月，还有一些品牌安静地卖了2万以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_f9817ce64c154d89a7c66e8ccda4a1f7@000000_oswg619069oswg1016oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原本咬的很紧的鸿蒙智行本月少了理想1万多，整体销量为4.409万辆，比上月小幅下跌4.45%。</p><p>具体到车型，售价最高问界M9交付最多，单月1.8047万辆再创新高，成为了50万以上车型销量第一。</p><p>其次是问界M7，共交付1.6562万辆，成为了今年1-7月中国新势力车型累计销量第一名，目前该车总销量已超20万辆，占据问界品牌的半壁江山。</p><p>问界新M5在7月份交付6926辆，上市15周累计交付17229台，比上两款车型稍弱。</p><p>问界的销量依然证明双方合作正确而成功。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_8ca2155367a64fe29b01aa18a2f7e371@000000_oswg150038oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在7月29日，赛力斯和跟问界官宣后续将继续联合打造问界品牌，这也是在华为转让问界品牌商标后二者合理打破“分手”传闻，智能汽车解决方案BU董事长余承东与赛力斯集团董事长（创始人）张兴海好好的秀了一波恩爱。</p><p>略显遗憾的是，尹同跃曾经表示作为第一重要项目的直接S7的7月成绩依然不佳，卖出了2555辆，好消息是，品牌第二款车型智界R7将于9月份上市，届时会带动智界品牌的销量。</p><p>而在几天后的8月6日，鸿蒙智行的另一界，享界S9将正式上市，此前公布该车的预售价格为45-55万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_3f895ec053624975bedb5731671d044c@000000_oswg1243036oswg1080oswg1228_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>奇瑞这次终于做到了第三名，距离看到“王传福的背影”还差一个身位，虽然比计划迟了一个月，还是可以小开香槟庆祝一下。</p><p>在各品牌销量如下，以新能源领域来看，仅有iCAR品牌的iCAR 03 全部为纯电产品，单月销量为6065，比上月小增158台，态势不错。智驾网一直认为奇瑞发布的销量“网感不够”，希望后续能发布热门车型的单月销量。</p><p>产品层面，奇瑞风云10和捷途X70 PLUS均在本月上市，其中风云T10采用插电混动的动力模式，三款车型售价18.99-22.99万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_cb502066010f4b8b906e51a4052a1ecb@000000_oswg1411061oswg1018oswg1142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在上月首度完成超2万销量后，零跑7月表现依然强势，22093的销量全表排名第六，新势力排名第三。根据零跑官方数据，C16 上市首月大定破万。</p><p>朱江明用近乎理想一半的价格做到了理想一半的销量，同时可以保持足够的单车的毛利，零跑正让自己成为不一样的造车新势力。</p><h2><strong>03 分水岭之下</strong></h2><p>7月，长期与吉利系在一万以区间缠斗的长安系在产品层面都有动作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_ad5f8d3313b1479f9e2bb3726c1a2f16@000000_oswg509519oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>7月25日，深蓝S07正式上市，四款“乾崑”车型售价18.99-21.99。深蓝S07是华为在“四个界”的之外，首个搭载ADS SE的Hi模式合作商。</p><p>在ADS SE发布之初，华为将该功能定义为“智驾普惠”，这既意味着搭载该方案的车型价格亲民，又需要车型具有更全面的动力模式。很巧合的是，上述两点深蓝S07都符合。因而此次华为纯视觉智驾方案与深蓝的合作，虽然起点晚于百度与极越，但效率之快与上车规模之大，让其有望在短期内占据首位。</p><p>与深蓝的顺风顺水不同，同门启源环比出现17.97%跌幅，这或许与其现有产品并没有太多特点，价格优势也并不突出有关。</p><p>但其在北京车展发布的首款可变形新车长安启源E07引发了不小的关注度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_4c888d1a01be42d484ef9acf5116182f@000000_oswg107933oswg850oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长安启源E07最大特点是具备“SUV、皮卡、轿跑”三种体态可变功能：即在尾部在全封闭状态下车顶线条持续下降，颇具轿跑SUV的风格，而它的上半部分能够犹如天窗一样电动打开，完全打开状态下就是一台皮卡造型。</p><p>7月，长安启源E07在长安汽车数智工厂正式下线，预计售价或将在30万~50万元，是其旗下售价最高的一款车型。</p><p>此外，长安内部还为E07启动一套独立的营销团队。这也意味着，虽然同样是启源品牌下属的产品，但销售团队分成了两部分，已有的三款产品由原来的启源销售团队负责，启源E07则有专属的团队运营。</p><p>启源收到的重视程度，与朱华荣形容的“长安启源是长安未来发展的基石”相当。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_2d5916c07d7740e986d7662c81ec1544@000000_oswg1109673oswg736oswg1214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为表内唯一一个合资品牌，ID.颇有些“一站到底”的风骨，不仅同环比持续保持双增，还不断推出新车型，在丰富产品线的同时，努力赢回市场。</p><p>7月31日，上汽大众推出了“聪明款”车型，其中大众ID.3共推出5款车型，售价区间为12.9888-14.7888万元。大众ID.4X共推出3款车型，售价区间为15.9888-21.1888万元。新车在智能语音、智能座舱及智能驾驶辅助方面迎来升级。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_817e2af076074b30b2d095510ecf5243@000000_oswg115539oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小米汽车的销量基本在雷军的年度演讲中已经剧透过了，10000+的数量并没有更多的变动。小米汽车在产品层面本月也并没有其他的消息。</p><p>至于雷军本人，在引发直播风潮之后，再度引发“赛照”热，在雷军公开自己及百余位高管拥有赛照后，目前已经有长城汽车董事长朱华荣，吉利集团高级副总裁杨学良跟进，不知道这波“雷军热”会持续多久。</p><h2><strong>04 10000辆以下也有春天</strong></h2><p>排在榜尾的极狐和岚图的表现明显突出：极狐连续两月销量超过8000，岚图连续四个月销量环比增加。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_f29b3996683c426f97d53f457dae3e20@000000_oswg278498oswg1016oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极狐考拉和阿尔法T5两款性价比车型，大概率仍是极狐销量突破8000台的关键，光是这两款车型，在6月就斩获了超7000台的订单。可惜的是，极狐此次并未公布双车的 7 月表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_b0bb2e42720c42f8b2c43ffa3bc95c41@000000_oswg76048oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>岚图在7月虽然没有产品层面的动作，但其高端纯电SUV——岚图知音即将在8月预售。新车基于岚图新一代自研纯电平台开发，配备 CLTC 901km 续航、800V 高压 SiC 平台、5C 超快充技术等能力。</p><p>此外一个需要注意的是，在表内销量没到1万的6个品牌中，有三个品牌与华为均存在HI模式合作。</p><p>额，有点耐人寻味。</p><p><strong>05.埃安与长城：两个不一样的故事</strong></p><p>与上月相同，智驾网的本月销量排行还是没有埃安，因为埃安的数据依然存疑。</p><p>在上个月的销量统计中，因为埃安销量海报公布数字和广汽集团产销快报公布数字差别过大，智驾网并没有将其计算在内。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_d4d6a2de344c457d97d6a1054ae968c9@000000_oswg136246oswg1028oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再次回顾一下，根据产销快报，埃安今年1-6月份，广汽埃安的销量总和为12.6329万台，相比去年上半年下跌39.65%，年目标完成率仅18%。</p><p>但计算埃安1-6月公布的海报，其销量数字为17.7366万台，二者相差5.1037万台，相当于每月有近万辆的误差，截至发稿，埃安并未回应这一“误差”的原因。目前，广汽埃安正在准备港股IPO，不知道最近销量的下滑是否会影响到埃安登录港交所的进展。</p><p>7月埃安在产品层面，发布了第二代AION V——埃安霸王龙，7款车型售价12.98万-18.98万元，其中激光雷达版支持无图城市NDA，覆盖35 类主场景、357 类子场景，实现超 99%的城市、郊区、村镇场景覆盖率。在8月份率先对部分用户开放，随后9月份面向全国用户开放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_cb96c7c72fb94787b193f0987b52c4aa@000000_oswg261624oswg862oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们会在下月销量汇总时按照广汽集团的产销快报计算埃安的销量，作为参考，埃安官方发布的7月销量海报数字为：35238辆。</p><p>与埃安相同，长城的销售数据也出现了下跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_502389413f3a404380ba8fc728b21737@000000_oswg697947oswg1080oswg1128_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从整体数据来看来看，长城汽车7月销售91285辆，同比下滑16.32%。比上月的同比下滑6.55%直接多了10个百分点，而产量也是如此走势，6月下跌13%，7月下跌22.5%。</p><p>长城汽车5月销量下跌9.51%，产量下跌6.75%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_dc9032684927413b84609629b13d64ee@000000_oswg239858oswg928oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从分品牌来看，除了坦克品牌外几乎所有品牌都出现了同比下滑。</p><p><strong>哈弗品牌本月销售52944辆，同比下降15.92%，1-7月累计销量352682辆，同比下降0.82%。WEY品牌本月销量2765辆，同比下降58.43%，今年1-7月累计销售22632辆。长城皮卡销售12028辆，同比下降24.07%，今年1-7月累计销售103944辆，这个同比增长3.6%。</strong></p><p>连着三个月，产销双跌。</p><p>这很容易让行业认为魏牌的下滑是受到新势力挤压，但对此长城有自己的看法。</p><p>在8月2日魏牌蓝山智驾版的直播过程中，魏品牌总经理刘艳钊表示：</p><p><strong>“我们是一个盈利的公司，我们每年有大量的持续的稳定的研发投入，我们一个健康经营的盈利企业，没有理由干不过一个可能还在亏损的新势力。”</strong></p><p>刘艳钊的所用“盈利”二字，略显保守。‍‍</p><p>7月10日，长城汽车发布2024年半年度业绩预告。内容显示，2024年上半年，长城汽车预计实现归属于母公司所有者的净利润为65亿元到73亿元，相比上年同期增加377.49%到436.26%。</p><p>作为参考，长城汽车2023年营业总收入1734.10亿元，归母净利润70.08亿元。今年上半年长城汽车的表现，基本上就是用一半的时间，实现了去年一整年的利润。</p><p>近几年，长城汽车在研发领域的投入持续加大，仅2023年一年就超过了110亿元，智能化领域公开专利1131项；拥有2.4万人的研发队伍，相当于在长城汽车中，每4位员工里，就有一位是研发工程师。</p><p><strong>“如果传统的大厂一旦想干一件事，我们把目标定下来，我们一定会做的更好。”</strong></p><p>四个字，财大气粗。</p><p>氪金之下，魏牌正在成为长城科技的旗帜。</p><h2><strong>写在最后：</strong></h2><p>连着三个月，产销双跌。</p><p>但是，7月10日，长城汽车发布2024年半年度业绩预告。内容显示，2024年上半年，长城汽车预计实现归属于母公司所有者的净利润为65亿元到73亿元，相比上年同期增加377.49%到436.26%。</p><p>作为参考，长城汽车2023年营业总收入1734.10亿元，归母净利润70.08亿元。今年上半年长城汽车的表现，基本上就是用一半的时间，实现了去年一整年的利润。</p><p>相比宝马等品牌主动退出价格战，长城可谓国内第一家以退为进的品牌，不大张旗鼓的全面电动化，跳出被动的价格战，虽然销量下滑，但保存了长期竞争最宝贵的现金流。当下，卷与不卷不再重要，而是各大品牌需要明白自己为什么可以在这市场中立足，你为什么被市场需要？</p><p>明白了这一点，才能跳出三界外，不在五行中。</p><p>2024年的下半年有了一点回归常识的样子。</p><p>不人云亦云，不随波逐流，不要活成自己曾经讨厌的样子，汽车的品牌性格背后是创始人的性格。</p><p>做自己，别被他人改变。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODE3MTM4Nw==&amp;mid=2653757598&amp;idx=1&amp;sn=bd65d9a30a49897d0bfbc87229a591ce&amp;chksm=bcbc416d4a14d4ee54d6488f481c861f941da1740768e4b198a4f8199840850400ea35c0ba00&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AutoR智驾”（ID：zhinengqiche）</a>，作者：关注AI与未来出行，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888848219052673</id>
            <title>“小杨哥们”线下开店，达人带货不行了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888848219052673</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888848219052673</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 03 Aug 2024 00:00:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网红, 线下开店, 直播电商, 主播
<br>
<br>
总结: 近年来，越来越多的知名网红主播开始将注意力从线上转移到线下开店。一方面，直播电商市场增速放缓，平台对头部主播的依赖性降低，导致主播们不得不寻找新的商业模式。因此，许多主播选择开设实体店作为探索新方向的途径。同时，不同主播开店的目的和方式也各有不同，其中包括刷脸做生意、将粉丝经济进行到底等不同策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“不会开店的网红不是好主播。”</p><p>你有没有发现，近两年越来越多头部带货主播打起实体店的主意，把生意做到了线下。</p><p>前有快手 3100+ 万粉丝的带货主播 @猫七七 在上海外滩开了一家美妆旗舰店。后有 @李佳琦 背后公司 美ONE 同样在上海开了一家咖啡店，开业当天，李佳琦现身门店，与粉丝合影。</p><p>几乎同一时间，B站 带货一哥 @Mr迷瞪 也开了一家线下家居体验店。</p><p>“现在很多厉害的主播，都开有线下门店。”</p><p><strong>似乎网红做到一定程度都想开一家自己的品牌店？还是说流量的尽头是线下？</strong></p><h2><strong>01 头部主播纷纷线下开店，难道直播电商不赚钱了？</strong></h2><p>@李佳琦 又又又一次因负面消息登上热搜了。</p><p>最近，职业打假人王海发文称， @李佳琦 和 @疯狂小杨哥 用假鉴定证书卖假和田玉，欺骗消费者。尽管李佳琦公司 美ONE 给予否认，其发表声明强调，产品符合国家标准，上播前已进行前置合规审核。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_298d193652084767b3f7aa58a02971cd@5091053_oswg77937oswg1079oswg1187_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但消息一经爆料，依然像长了翅膀一样“飞上”热搜，引发大量网友关注和讨论，有媒体在相关内容下顺势发起讨论：“你还在李佳琦直播间买东西吗？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_5479f07dc84846709376485d18068ce3@5091053_oswg34786oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>意外的是，很多人都表示“很久不买了”,“经常买”的消费者是极少数，占比仅 7% 左右。巧合的是，今年 5 月一次演讲中，李佳琦罕见地对外表示今年 618 大促有点难做，但他要逼自己一把。</p><p>@青眼情报 发布的数据显示，李佳琦今年 618 预售第一日，直播间的美妆类目 GMV 超 26.75 亿元，对比去年同期的近 50 亿，猛降了 46 %。</p><p><strong>看来 2024 年电商带货主播的日子真的不好过。</strong></p><p>与此同时，柜哥出身的李佳琦把目光从线上转移到线下。美ONE 旗下 IP 奈娃家族的首家咖啡店正式在上海开业，身为 美ONE 合伙人的李佳琦在现场为品牌站台。</p><p>无独有偶，同样陷入“假和田玉”风波的 抖音带货主播@疯狂小杨哥 也同样开启了线下零售的布局。</p><p>这个想法最早源于去年 3 月，小杨哥在直播中提到，他们会在未来开发更多自营产品，当 SKU 达到 100~150 个时，便考虑去线下开连锁超市，名字就叫小杨臻选。</p><p>根据 @小杨臻选 抖音官方账号发布的视频，该品牌目前已经在安徽落地了第一家超市。据了解，小杨臻选的模式可能采取加盟，小杨哥在直播中透露，“这个超市全部是小杨臻选的 （自营） 产品”，他们还会教店主直播，做线上线下结合的零售模式。</p><p><strong>不过，目前该品牌还未大规模复制，原因可能是小杨臻选的自营品类数量还不够多。</strong></p><p>有意思的是，快手的直播带货一哥 @辛巴 对开超市也非常有执念。</p><p>早在 2022 年 5 月，辛巴就宣布投资 20 亿元在广州白云区开一家超市，开业当天的直播中，辛巴直播间在线人气超 130 万，扬言未来要做全国连锁。遗憾的是，除了开业新闻该超市并未在行业内激起太多水花。今年，辛巴又曾在直播透露，如果顺利的话 2024 年辛选超市会落地。</p><p><strong>据运营社观察，押注线下不是个别主播的偶然想法，近两年越来越多“顶流”带货主播加入线下开店的行列。</strong></p><p>比如今年 2 月，在快手有 3100+ 万粉丝的带货主播 @猫七七，将品牌线下专柜开进位于上海南京东路的第一百货。在 B站 一年卖货 33 亿元的家居 UP主 @Mr迷瞪 在杭州也开了一家线下家居体验店迷住。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_86854d63e59745929735dc466eb1c977@5091053_oswg2303943oswg1080oswg1899_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">猫七七线下店开业现场</p><p>此外，视频号头部主播 @宝哥宝嫂夫妇 、快手头部主播 @陶子家 、被封杀的网红 @王红权星 均先后在线下开起了不同类型的门店。</p><p><strong>怎么主播做到“天花板”，就都开始惦记着去线下开店呢？</strong></p><h2><strong>02 花费千万线下开店，他们到底图啥？</strong></h2><p>为什么头部主播们纷纷都把视线从线上转移到了线下？</p><p><strong>一个很直接的原因是，头部主播的日子不好过了。</strong></p><p>一方面直播电商增速放缓，另一方面平台对达人直播、头部主播的依赖性降低。 艾媒咨询报告显示，2023 年中国直播电商市场规模 4.9 万亿元，其中店播占比 51.8%，超越达播成为直播电商的主要力量。</p><p>种种因素倒逼下，头部主播们不得不去干一点副业了，去线下开店被不少主播视为可探索的方向。</p><p>另外运营社还发现，同样是在线下开店，不同主播目的和方式也有区别，我们这里可以划分为以下三类：</p><p><strong>1）刷脸做生意，将粉丝经济进行到底</strong></p><p>美国知名媒体人、《连线》杂志创始主编凯文·凯利在其著作《失控》中，提到过一个“1000 个铁杆粉丝理论”。他认为，“一个人，只要拥有 1000 个铁杆粉丝，这辈子几乎可以衣食无忧。”</p><p>这个观点与当下盛行的“粉丝经济”如出一辙。事实上，很多主播、网红乃至明星去线下开店，也属于“粉丝经济”中的一环。只要主播粉丝够多，让 1 家乃至 100 家门店活得滋润并不困难。比如最近就有新闻爆料某顶流明星开烘焙店，一条面包 88 到 118 元，依然大排长龙。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_8060b4606faa459eb31fd71abaf49875@5091053_oswg939043oswg1079oswg1175_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>一部分主播跨界开店也属于这个范畴，本质是 IP 商业化的体现。</strong>就像在直播间呼风唤雨的 美ONE 开了一家咖啡店，挤入内卷到极致的咖啡赛道，但运营策略上还是会有很多 MCN 公司的影子。</p><p>咖啡店内的场景布置、咖啡杯、纸巾等都为 IP （奈娃家族） 专属定制。门店内还设置了多处打卡位置，售卖盲盒等周边产品。<strong>很明显，他们的核心策略还是聚焦粉丝需求，来消费的粉丝往往也不只是为了喝一杯咖啡，更多还是来为 IP 或者主播买单。</strong></p><p><strong>2）增强消费者认同感，用线下店为品牌造势</strong></p><p>@猫七七 在快手有 3100 + 万粉丝，是平台内粉丝数量最多的带货主播之一。在很早之前，她就开创了美妆自营品牌黛莱皙。数据显示，2022 年黛莱皙 GMV 总额超 10 亿元，在快手平台美妆类目位列国产品牌第一。</p><p>这个由主播创立、线上起家 、All in 快手的品牌增速迅猛。去年以来，猫七七在上海陆续开业了两家线下实体店，一家旗舰店位于外滩，一家专柜位于上海第一百货内。</p><p>猫七七开店的目的性很明确，<strong>旗舰店可以为广大粉丝提供一个与主播、品牌近距离沟通的真实场景。</strong>这一点从猫七七发布的视频就能看到，开业当天现场来了很多粉丝，仿佛粉丝见面会，日常也有很多消费者慕名打卡、体验。</p><p><strong>当线上自营品牌发展到某一个阶段，旗舰店有利于凝聚品牌影响力，提升消费者对主播的认同感，对品牌的黏性。</strong></p><p>不仅如此，在一些特别的类目线下体验店也有利于消费者体验、挑选商品。</p><p>@Mr迷瞪 是 B站 "带货一哥"，其主攻家居领域，年 GMV 高达 33 亿元，主要销售产品包括各类家具和家电。</p><p>去年 10 月，他在杭州租下一家仓库当作体验店，专供用户体验。据了解，该体验店只有周六、周日开放，而且需要提前预约，每天限定 500 组名额。</p><p><strong>与其说是门店，倒不如说是选品仓库对外开放了。</strong>目的很简单，家居类商品往往客单价高，单品单价动辄数千乃至上万元，消费者的决策链路长，尤其是沙发、床垫等产品不真情实感地躺一下真的很难做决策。</p><p>很明显，这样的“门店”重点是用户体验，不注重成交和交付。这种模式与线上美妆品牌开旗舰店有异曲同工之妙。核心是满足粉丝体验、互动、打卡等需求，最后还是为线上成交做铺垫。</p><p><strong>3）线上线下通吃，为自营品牌打造更多渠道</strong></p><p>比起前两类，第三类门店则更具野心。这类主播的想法是先通过自身的资源和名气，做供应链，沉淀自营品牌。</p><p>在线下开店则是为了给自营产品提供更多的销售渠道，代表案例是 @疯狂小杨哥 围绕小杨臻选开线下连锁超市。但目前因为其自营品 SKU 还不够丰富，超市模型还没大规模复制，能否走通还不好说。</p><p>不过，这类线下布局的设想，对主播而言有特别的意义，它是生意模式从线上往线下的延伸，一定程度上能起到对抗线上流量不稳定的风险。</p><h2><strong>03 结语</strong></h2><p><strong>头部主播去线下开门店是一门好生意吗？在运营社看来，答案可能并不乐观。</strong></p><p>尽管近年以来，很多主播都吐槽直播电商生意不好做了，但电商始终比实体店要容易很多。</p><p>国家统计局数据显示，今年上半年全国社会消费品零售总额为 23.5969 万亿元，同比增长 3.7%。同一时间，全国网上零售额为 7.0991 万亿元，同比增长 9.8%。<strong>电商行业的增速依然在全行业属于领跑位置。</strong></p><p>实体店不仅在增速上弱于电商，而且倒闭关店的几率很高。</p><p>据 @壹览商 业 不完全统计，2024 年上半年，国内至少有 6882 家门店宣布闭店，涵盖超过 100 家企业，其中不乏沃尔玛、永辉超市、大润发、盒马等大型渠道门店，以及瑞幸咖啡、蜜雪冰城等头部连锁餐饮品牌。</p><p>不仅如此，实体店运营难点还很多。成本不可控，一家门店的投入动辄几十上百万，利润率难以保证，而且经营细节很多，这些都不是 MCN 和主播们擅长的。</p><p>在运营社看来，线上直播带货与线下开实体店之间有明显壁垒。头部主播小规模试错无可厚非，但不建议其他主播去跟风。</p><p>如果实在想尝试，还是建议围绕打卡、粉丝聚集地做展开，用旗舰店服务线上业务，而不是把交易全盘落到线下。</p><p><strong>最后，你看好主播们的线下生意么？</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/e58PS1M-zk9pQK8mquDnjg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“运营研究社”</a>，作者： 张帆，编辑：陈维贤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888945895414403</id>
            <title>尼康佳能在裁员闭厂，相机怎么还越卖越贵了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888945895414403</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888945895414403</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 11:57:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 索尼A9M3, 相机厂商, 裁员, 相机市场
<br>
<br>
总结: 近期，美国前总统特朗普的遇袭照片让索尼A9M3相机备受关注，同时相机厂商面临裁员困境。尽管智能手机影像系统的崛起对传统相机构成挑战，但相机市场仍有增长。全球相机行业市场规模虽在萎缩，但厂商们依然保持一定的增长和盈利能力。为了转型应对市场变化，相机厂商们正忙于调整战略和投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前不久，美国前总统特朗普的一张遇袭照片，让索尼A9M3这款售价超4万元的专业相机突然火爆全网。而这一「决定性瞬间」，也让专业相机再次走进大众视野。</p><p>但和风光的索尼A9M3不同，相机厂商们正在经历冰与火的考验。</p><p>近日，有报道称，苏州佳能开始新一批裁员，由于市场收缩裁员规模涉及上千人。8月1日，针对网传“苏州佳能裁员赔偿N+12或2N+12”一事，苏州佳能官网接线员回应称，公司不是在裁员是再就业，再就业是可以自己选的。</p><p>据悉，近几年佳能陆续关闭了多项中国业务，2021年佳能中国员工从1月份的约1500余人，减少到1300余人，并关闭了全国10个事务所，以及天津、青岛、大连、哈尔滨4家分公司。2022年初，佳能又宣布关闭经营了32年的珠海工厂。</p><p>另一家相机大厂尼康的日子也不好过。今年4月，有市场消息称，尼康将于2025 年3月前裁员2400人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_c5ef277a655c40f78012587e97381b25@5091053_oswg50036oswg1080oswg795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自从智能手机诞生以来，相机市场在很长一段时间里都呈萎缩趋势，相机厂商们的没落似乎也符合大家的固有印象——越来越强大的智能手机影像系统，正在取代传统相机。</p><p>但另一边，最近两年，相机的火爆也超出大部分人的想象。今年3月，富士X100VI相机90周年限量版在国内发售，售价14200元，国内限量265台，采取预约抽签制的方式购买。这款相机在电商平台的预约人数高达120万，与2023年国内无反相机销量接近。虽然抢购人群中存在不少加价转卖的黄牛党，但售价过万的数码产品还能有如此高的热度依然相当罕见。</p><p>无独有偶，今年6月，尼康Z6III发布，官方售价18999元。相比上代，尼康Z6III的售价贵了足足5000元。</p><p>一边是相机厂商裁员、闭厂，另一边相机供不应求，大幅涨价，一冷一热之下，相机行业究竟走到哪一步了？</p><h2><strong>01 相机市场萎缩，但厂商仍在增长</strong></h2><p>据市场研究机构捷孚凯公布的数据，2023年中国是全球最大的单一相机市场，去年中国无反相机零售量为136.4万台，相比2022年的87.2万台大幅增长56.4%；卡片相机也从2022年45.4万台增至2023年69.1万台。</p><p>从市场表现来看，国内相机市场确实呈现出反常的热销态势。但中国市场的一枝独秀拯救不了整个相机行业，相比之下全球市场的表现就没那么亮眼了。</p><p>据相机及影像产品协会（CIPA）发布的2023年全球数码相机出货量数据，去年年全球相机总出货量为772万台，同比下降3.6%；但年度总出货金额约为7143亿日元（约合人民币350亿元），同比增长了4.9%。</p><p>这组一上一下的数据显示出，全球相机行业市场规模虽继续呈现萎缩趋势，但整体来说相机厂商们依然保持了一定的增长和盈利能力。</p><p>具体来看，三大相机厂商均有不错表现。</p><p>今年5月，尼康发布了截至2024年3月的全财年财报（2023年4月1日-2024年3月31日），财报显示，该财年尼康集团销售收入总额为7172亿日元，同比增长14.2%；营业利润397亿日元，同比增长10%。其中，影像业务部门表现最为突出，全年销售收入达2797亿日元，较去年同期的2271亿日元增长约23.2%；该业务营业利润也较去年同比提升了10%，达到465亿日元。基于该财年的出色业绩表现，尼康将下一财年的销售收入预期设为7450亿日元，相比上一财年提升3.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_2e81fa2a7a7443cca17cd94cbfb33a7d@5091053_oswg58867oswg824oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>佳能同样营收、利润双增长。7月25日，佳能集团公布2024年第二季度财报，该季度佳能集团营业额同比增长14.4%，达到1.167万亿日元，净利润同比大增37.4%。其中，影像业务领域该季度营业额2447亿日元，同比增长 11.6%。佳能在财报中表示，主要得益于全画幅专微EOS R6 Mark II及APS-C画幅专微EOS R50等产品销售坚挺，小型数码相机销量也实现增长。</p><p>索尼方面，营收虽也增长，但利润却没能像另外两大厂一样同步增长。2023财年（2023年4月1日—2024年3月31日），索尼影像及传感解决方案业务销售收入同比增长14%至1.6万亿日元，营业利润同比有所下降，至1935亿日元。</p><h2><strong>02 相机市场增长有限，厂商忙于转型</strong></h2><p>虽然财报看上去一片涨势，但相机市场的持续萎缩已是大趋势，各家也不得不考虑转型问题。</p><p>据市场研究机构Mordor Intelligence预计，2024年全球数码相机市场规模约为53.9亿美元，并预计到2029年将达到68.3亿美元，预测期内的复合年增长率仅为4.85%。</p><p>事实上，对相机厂商来说，转型早已开始。例如，尼康此前宣布将投资1000亿日元用于升级和改造镜头工厂等基础设施，转而聚焦于光控制零部件特别是镜头技术的深度挖掘。目前，这一战略调整已经初见成效，尼康的光学部件业务从2020财年的1亿日元营业利润增长至2023财年的168亿日元，成为仅次于相机业务的第二大盈利支柱。</p><p>此外，作为相机大厂，尼康聚焦镜头技术，并计划将其应用到太空产业和尖端半导体领域，同时涉足金属3D打印领域。其中最重要的动作之一，便是加对大光刻机的投入。</p><p>目前荷兰ASML掌握了全球光刻机市场份额的62%，排名第一；佳能以31%的份额排名第二；尼康虽排名第三位，但占比仅7%，与前两者相差甚远。</p><p>此前，尼康表示将于2024年投放新款光刻机，其采用i-Line光源技术，可以用于制造要求耐久性的功率半导体等，这也是尼康时隔24年再次推出采用成熟技术的光刻机。而这款光刻机的主要销售目标之一，便是中国。尼康精机业务负责人滨谷正人表示，正与日本经济产业省讨论，认为新款光刻机没有问题，将在中国市场积极销售。</p><p>而佳能的影像业务只占到整体营收的20%左右，被称为“印钞机”的印刷业务，才是佳能营收占比过半的核心业务，因此，佳能在转型方面显得也更加从容和随性。</p><p>2018年，佳能宣布进军火箭发射市场，将建设日本第一个民营火箭发射场。今年3月13日，由佳能电子参与投资的日本航天初创公司“太空一号”，发射了其第一枚商业火箭，在首飞过程中，火箭在升空后发生爆炸，发射宣告失败。看来，转型也得找准门路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_414add999121413c8ba62a5d0e1803c0@5091053_oswg25735oswg415oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比尼康、佳能的影像业务主要依赖相机不同，索尼既生产相机，也生产相机的核心零件图像传感器，尤其是智能手机传感器也是其影像业务的重要部分。</p><p>2023年，索尼以28%的市场份额，拿下了手机摄像头CMOS销量第一的宝座。因此，既然智能手机是导致相机市场萎缩的罪魁祸首，那顺势而为也是不错的选择。</p><p>今年5月，索尼高层在投资人会议上表示，上季度智能手机市场重新恢复增长，帮助该公司影像传感器部门重振旗鼓，并看好影像传感器市况转强，预计在2024财年，相关业务的营业收入利润将实现40%的大幅增长。</p><p>综合来看，索尼影像的转型最符合其自身发展，即便没有特朗普事件，索尼影像业务依然大有可为。</p><p>此外，另一家日本相机品牌富士则利用在胶片时代积累的技术，先后进军医疗健康、高性能材料、化妆品等新市场。例如，将抗氧化技术应用到化妆品中、纳米技术应用于制药工艺等。</p><h2><strong>03 相机厂商不是第二个柯达</strong></h2><p>2012年1月19日，柯达公司申请破产保护，这家成立了一百多年的影像公司曾是胶片摄影的代名词，但在数码相机时代来临时，却因为转型过慢，而最终被相机市场抛弃。</p><p>事实上，在十年前智能手机浪潮汹涌而至时，不少人认为一众数码相机厂商也可能会变成第二个柯达。尤其是当智能手机的摄像头越来越多，影像能力越发强大时，机身厚重、操作复杂的专业相机似乎已经越来越远离大众用户。</p><p>但如今市场证明，专业相机在新闻摄影、体育摄影，甚至对影像要求较高的个人摄影中，依然有着较高需求。全球相机市场销量下滑，但销售额却出现增长即说明，相机用户在减少的同时，相机均价却在提高，这意味着相机高端化趋势正越发明显。</p><p>总的来说，尽管面临智能手机相机技术快速发展的挑战，全球相机行业市场规模呈现萎缩趋势，然而，索尼、尼康等相机厂商通过技术创新和市场调整，依然保持了一定的增长和盈利能力。并且，有了柯达的前车之鉴，相机厂商们的转型之路走得也更积极了许多。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uwuPFpAqyeuq8OrEGnZBcQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“PConline太平洋科技”</a>，作者：刘凡，编辑：林炯佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888948161502345</id>
            <title>Intel超级大暴跌：PC大本营溃败，AI远水难解近渴</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888948161502345</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888948161502345</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 11:57:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, 财报, 股价, 技术创新
<br>
<br>
总结: 英特尔发布第二季度财报和第三季度指引，表现低于预期，导致股价大幅下跌。公司宣布大规模裁员计划，市场对其短期盈利能力和未来前景担忧。英特尔在技术创新和市场竞争中表现不佳，新产品推出受阻，面临多方面困境。竞争对手如AMD和高通推出新一代PC处理器，加剧了英特尔的市场压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当地时间 8 月 1 日，英特尔发布了第二季度财报以及第三季度指引，引起了广泛的关注和讨论。核心在于，英特尔在第二季度的表现远低于市场预期，且预计第三季度将继续低于分析师预期，同时还宣布了年内约 1.5 万人规模的大裁员计划。</p><p>这也就怪不得，在财报公布之后，原本收跌 5.5%的英特尔股价加速下跌，盘后跌幅先是迅速超过 10%，后持续扩大，一度超过 20%。</p><p>财报显示，2024 年第二季度英特尔的营收为 128.3 亿美元，略低于分析师预期的 129 亿美元。营收虽然看似只是一个很小的差距，但关键的问题在于，英特尔每股亏损 0.02 美元，而市场预期为每股盈利 0.10 美元，实际结果与预期的差距非常显著。</p><p><strong>现在的情况是，外界对于英特尔的短期盈利能力、未来前景都很担忧。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_cb194c7295f9469ab47ca0a1dbcb654a@1547419282_oswg155101oswg1484oswg1036_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/雷科技</p><p>事实上，自 2021 年开始，英特尔的股价一直在波动中，主要原因是其在技术创新和市场竞争中的表现不尽如人意。此次财报结果再次加剧了市场对其未来发展的不确定性。</p><p>英特尔首席执行官帕特·基辛格（Pat Gelsinger）在财报发布后的电话会议中承认，第二季度的财务表现「令人失望」，但同时提到，公司将通过一系列果断措施来提高运营和资本效率，同时加速 IDM 2.0 战略的推进。</p><p>IDM 2.0 战略是英特尔旨在通过内部制造和外部代工相结合的方式，提升其市场竞争力的核心举措，也是 Pat Gelsinger 上台后试图扭转英特尔态势的核心战略。</p><p>然而，三年过去了，市场对于 IDM 2.0 战略能否见效，更多还是持观望态度。</p><p><strong>在更具体的产品和技术进展上，英特尔也没有完全满足市场预期。</strong></p><p>新一代面向笔记本电脑的 Lunar Lake 迟迟还未上市，只能坐看高通骁龙 X 系列和 AMD 锐龙 AI 300 系列在 OEM 市场不断攻城略地。原计划 2024 年下半年的 20A（2nm）芯片量产，又预计要跳票到 2025 年下半年，18A 的量产计划自然也受其影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_bb945ffebf1649f3a1c5e11a1098d947@1547419282_oswg73008oswg1338oswg948_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Lunar Lake，图/英特尔</p><p>简言之，英特尔在第二季度的表现不仅仅是一次简单的业绩不佳，而是反映了这家芯片巨头在多个业务领域面临的困境。同时，英特尔能否通过其新战略和产品组合在未来扭转局面，也是很多人都关心的一件事。</p><h2>后院起火：AMD、高通冲击「PC芯片」</h2><p>长期以来，英特尔都在 PC 处理器市场上占据主导地位，即便是制程停滞在「14nm」的阶段，英特尔的地位也没有受到 AMD 过多地冲击。根据英特尔财报，自 2023 年 12 月以来搭载酷睿 Ultra 的 PC 已经出货超过 1500 万台，预计年底前将超过 4000 万台。</p><p>不过，技术的剧烈变化以及竞争对手的崛起，都可能在未来两年直接改变 PC 市场的格局。首当其冲的，就是过去大半年听到耳朵长茧的「AI PC」。</p><p>前几天结束的 ChinaJoy 上，AMD 领衔一众 OEM 厂商，宣布了首批搭载锐龙 AI 300 系列处理器的 PC 开始上市。而在此之前的 6 月 18 日，首批搭载高通骁龙 X Elite/Plus 处理器的 AI PC 也开始陆续上市发售。</p><p><strong>换言之，除了英特尔的 Lunar Lake 还「隐而不发」，Windows PC 阵营两家主要芯片厂商的新一代 PC 处理器，已经正式面向消费者了。</strong></p><p>英特尔还要再等 1 个月。前两天英特尔官方宣布，将于 IFA 2024 大展前夕——德国柏林当地时间 9 月 3 日 18 点，正式推出代号 Lunar Lake 的下一代酷睿 Ultra 处理器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_16b051fe7d094767b3e64d74b044d06e@1547419282_oswg1101728oswg5120oswg2880_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">两个月前的台北电脑展上，图/英特尔</p><p><strong>而在过去 1 个多月，PC 市场已经发生了很多变化。</strong></p><p>高通和 AMD 都拉拢到了更多的 OEM 厂商和机型，除了头部品牌如联想、戴尔、惠普、华硕、宏碁，还有微软、荣耀、小米、微星等重要品牌，都在更多机型上引入骁龙 X 系列、引入锐龙 AI 300 系列。</p><p>具体来看，高通基于 Arm 架构的骁龙 X Elite/Plus 理论上最能与酷睿 Ultra（基于 x86 架构）形成差异化竞争，一贯强调低功耗和高性能，吸引了包括微软在内的多家厂商采用其平台。</p><p>虽然在性能上，骁龙 X Elite 的实际表现还需要更多验证，但在功耗和 NPU 表现上已经展现出了一定的优势，在轻薄笔记本市场上对英特尔有着明显的威胁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_e84c4538b6c54850887799143cd5b321@1547419282_oswg3079639oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">骁龙 X Elite 笔记本，图/雷科技</p><p>另一边，不仅在 HPC（高性能计算）领域凭借 EPYC 服务器处理器赢得了许多大型数据中心的青睐，AMD 还凭借锐龙系列处理器在性能和性价比上的优势，对英特尔一直形成一定的压力，在桌面和笔记本电脑市场的份额不断攀升。</p><p>锐龙 AI 300 系列，更是 AMD 进一步挑战英特尔 PC 霸权的关键。作为最新一代面向笔记本电脑的 PC 处理器，锐龙 AI 300 系列配备了号称「移动端最强 NPU」的 XDNA AI NPU，NPU 算力可达 50 TOPS，在最新推出的锐龙 AI 9 HX 375 上，甚至继续推高了 55 TOPS。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_5ef1781b249541bd99f2cbc1ef5e413e@1547419282_oswg805280oswg1915oswg1150_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/ AMD</p><p><strong>此外，Arm 架构在 PC 市场的兴起对于英特尔也是一大挑战，尤其是在 AI PC 对低功耗需求越来越强的背景下。</strong></p><p>2020 年，苹果宣布转向自研的 M1 芯片，这一举动对英特尔的打击尤为明显。苹果的 M1 芯片基于 ARM 架构，具有出色的性能和能效比，迅速赢得市场好评。苹果的这一转型不仅削弱了英特尔在高端笔记本市场的地位，也给了高通等 Arm 芯片厂商更大的信心。</p><p>事实上除了高通，联发科计划于 2025 年推出基于 Arm 架构的 PC 处理器，AMD、英伟达也都在推进基于 Arm 架构的芯片计划。</p><p>而在微软主导的「AI+ PC」概念下，NPU 算力的重要性被提到了前所未有的高度，核心是在笔记本电脑的场景下，低功耗下的 AI 性能将是 AI PC 最核心的基础能力之一。</p><p><strong>但谁都能倒向 Arm，唯独英特尔很难抛弃 x86。</strong></p><p>面对这些竞争，英特尔希望通过更好的设计和工艺制造出更好的产品，如 Lunar Lake，以提高其市场竞争力。然而，这一转型过程并不轻松，市场份额的丧失和技术转型的风险使得英特尔在 PC 处理器市场上面临严峻挑战。</p><h2>AI 芯片红利，英特尔吃上了吗？</h2><p>在 ChatGPT 席卷全球之后，AI 芯片市场是可以说成为了科技行业最具潜力和竞争最为激烈的领域之一。吸引了包括英伟达、AMD 和谷歌在内的众多科技巨头的激烈竞争。</p><p>尽管英特尔在传统处理器市场上拥有雄厚的技术基础，但在 AI 芯片领域，与英伟达、AMD 等竞争对手相比，英特尔仍需加倍努力。</p><p>具体而言，英特尔在这一市场上面临巨大的机遇，但同时也面临严峻的挑战。通过其 Xeon 处理器和专用 AI 芯片（Gaudi 系列）在这一领域有所布局，<strong>但与头部厂商相比，仍存在差距。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_27dabb1ba1b14ba392184b713fbb4634@1547419282_oswg76841oswg1264oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">英伟达 B200 GPU，图/英伟达</p><p>目前，英伟达在 AI 芯片市场上占据了主导地位，其 GPU 被广泛应用于深度学习和高性能计算。英伟达的 CUDA 平台为开发者提供了强大的开发工具，使得其 A100、H100 等高性能 GPU 成为 AI 研究和商业应用的首选，这些都使得英伟达在 AI 芯片市场的份额遥遥领先。</p><p>AMD 则被普遍视为英伟达在 AI 芯片领域的最大的对手之一。</p><p>今年早些时候 AMD 就预计，今年 AI 芯片销售额将达到 40 亿美元，占公司预期销售额的约 15%。<strong>在最近的财报电话会议中，AMD 首席执行官苏姿丰表示，MI300 芯片的销售「高于预期」，今年第二季度收入超过 10 亿美元。苏姿丰更指出：</strong></p><blockquote><p>因此，我们现在预计 2024 年数据中心 GPU 收入将超过 45 亿美元，高于我们在 4 月份指导的 40 亿美元。</p></blockquote><p>相比之下，英特尔的 AI 芯片虽然在某些应用场景中具有优势，但整体市场接受度和性能指标仍有待提升。为应对这一挑战，英特尔在第二季度继续推进其 AI 战略，推出了新的 Gaudi 3 AI 芯片。</p><p>不过，Gaudi 3 还要等到第三季度才能正式推出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_6d60c86cf4e5480bb93b34edc2c513a1@1547419282_oswg212338oswg1099oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Gaudi 3，图/ ServeTheHome</p><p>而与英伟达数据中心收入（截止 4 月 28 日的第一财季）同比增长超 400%、AMD 数据中心收入（第二季度）同比增长 115%相比，<strong>第二季度英特尔数据中心和 AI（DCAI）业务收入，反而同比下降了 3%。</strong></p><p>在一定程度上，这也意味着 Gaudi 3 的成功与否变得更加关键了，如果失败将更沉重地打击外界对英特尔的信心，也包括英特尔对自己的信心。而面对英伟达和其他竞争对手的强大压力，英特尔的 AI 芯片业务需要在性能、功耗和生态系统建设方面实现全面突破 。</p><p>这显然不是一件易事，更何况是处于巨大转型阶段的英特尔。</p><h2>写在最后</h2><p>「半导体业自始至终就是一个脚步快而又无情的行业，」台积电创始人张忠谋在自传中说，「一旦落后，再赶上就很困难。」</p><p><strong>英特尔如今正面临这样的困境。</strong></p><p>在 PC 芯片市场上，英特尔的主导地位正受到 AMD 和高通等厂商的强烈挑战；在 AI 芯片领域，英特尔面临的挑战更为严峻，与英伟达相比，市场份额和技术优势仍有明显差距。</p><p>另一方面，尽管英特尔在技术创新和产品开发方面投入巨大，但短期内实现盈利和市场份额回升的难度依然很大，甚至选择裁员 1.5 万人、暂停派息等手段来节省开支。</p><p>当然，英特尔也在试图通过 IDM 2.0 战略和抓住 AI 的技术浪潮，来打破困境。但二季度财报的表现以及股价的暴跌，不仅充分说明 IDM 2.0 战略的推进、芯片技术的追赶都需要更多的时间和资源，也清楚显示了英特尔在市场竞争中的劣势和技术追赶中的困难。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_9c61e5f501d548fcb505d460d568ebbd@1547419282_oswg232603oswg2048oswg1363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">帕特·基辛格，图/ Web Summit</p><p><strong>在给员工的备忘录中，基辛格写到，「我不会幻想我们面前的道路会一帆风顺，你们也不应该。」</strong></p><p>总而言之，英特尔的未来仍然充满不确定性，这家成立半个世纪的芯片巨人到底能否实现「华丽转身」，关键还是取决于其在技术创新、市场营销和运营效率方面的综合表现。</p><p>历史上英特尔的发展谈不上一帆风顺但也是有惊无险，在AI浪潮的洗礼下，英特尔这个蓝色巨人能否继续留在牌桌上，我们拭目以待。</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888935237704584</id>
            <title>AI手机关注度大幅攀升，成本与体验的平衡是关键</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888935237704584</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888935237704584</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 11:56:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Canalys, 智能手机市场, AI功能, 用户群体
<br>
<br>
总结: 近日Canalys发布的报告显示，全球智能手机市场连续三个季度增长，主要厂商如三星、苹果、小米等正在推进AI功能落地战略，用户群体对AI功能表现出极高兴趣，尤其是25-44岁的中坚用户群体成为推动发展的核心力量。AI手机面临成本问题，中低端产品端侧算力不足，厂商引入云端算力解决方案，但也带来新的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日调研机构Canalys发布的相关报告显示，全球智能手机市场已连续三个季度呈现增长态势，出货量达到2.88亿台、同比增长12%，其中三星、苹果、小米、vivo和传音依次占据了前五的位置。对此有分析师认为，手机厂如今快速推进AI功能落地的战略，后续或将刺激出货量的进一步增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_08589010fabf45bb8b52c97258f80174@000000_oswg37784oswg550oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在相关调研结果中表明，目前国内手机用户对于AI功能展现出了极高的兴趣，远超其他区域，因此这也意味着这类产品将会拥有更大的发展空间。事实上，国内手机厂商自这一轮AI浪潮出现以来就已开始进行相关探索，虽然各家AI功能的具体落地形式存在差异，但在部署上早已是不甘落于人后。</p><p>例如vivo目前的中高端机型型普遍已将自研蓝心大模型作为标配，OPPO更是在不同平台的产品上实现了AI电话摘要、AI文章总结、AI抠图等功能，小米除了将小爱同学作为AI落地的一个方向以外，还通过AI来为小米影像大脑赋能、并命名为小米AI大模型计算摄影平台。这些头部厂商在AI功能落地上的“各显神通”，不仅推动了整个行业的升级，也极大激发了用户对于AI手机的兴趣与期待。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_caf3f0368ef04cef8cc59a19993cda52@000000_oswg19676oswg550oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这一趋势的兴起，也并非仅仅来源于用户自身的选择，而是多重因素交织的结果。智能手机产品的高端化趋势便是其中之一，由于定义AI手机的关键因素之一，便是端侧算力可以满足AI大模型的需求，但在AI手机这一概念兴起之初，只有诸如高通骁龙8 Gen3、天玑9300这类旗舰SoC能够达到要求，再加上内存等硬件方面的局限性，使得AI当时俨然成为了高端机型的专属功能。虽然如今随着AI功能向中低端市场不断渗透，这一现象如今已经有所改善，但旗舰产品在体验上明显还是相对更为出色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_81c89c5c26e54e149e9d50874d3fabe4@000000_oswg27976oswg550oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但需要注意的是，相关调研数据进一步揭示了目前AI手机的另一重要趋势，即25-44岁的中坚用户群体成为了推动其快速发展的核心力量。这类用户不仅在日常生活中高度依赖智能手机进行信息获取、社交娱乐，更是将其视为了提升工作效率、优化生活品质的重要工具，因此往往对于手机AI功能的需求也显得更为迫切。</p><p>虽然相关数据表明，AI手机在国内市场或将有着巨大的潜力，但同时也面临着诸多挑战，其中成本问题无疑是最为棘手、且急需解决的关键环节。尽管有数据揭示了一个趋势，即用户对AI功能的兴趣与购机预算成正比，即预算越高、对AI功能的期待与接受度也相应提升，但这并不意味着较低预算的用户群体对AI功能就毫无需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_ccc427d855f74b4b9e0cfe15ace0435e@000000_oswg28408oswg550oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今对智能手机而言，端侧算力不足无疑是制约AI功能快速发展的一大因素，虽然现阶段中高端主控的NPU算力已经大幅提升，能支持70-100亿参数的大模型，但即使是高通骁龙8 Gen3、联发科天玑9300这样的旗舰主控，在算力上与云端相比仍有指数级的差距，这也意味着即使是顶级旗舰手机也无法满足更大规模大模型的需求。旗舰机型尚且如此，受制于成本的中低端产品自然也不会例外，这显然就将影响AI功能向更多产品渗透。</p><p>为突破本地性能这一局限性，引入云端算力来实现AI功能是目前较为普遍的一种解决方案。对于手机厂商而言，这在技术上几乎没有什么难度，毕竟手机此时只需承担数据传输和显示结果的任务，不仅避免了因硬件配置升级所带来的成本提升，还有助于实现AI功能的快速迭代更新。对于用户而言，只需要网络连接稳定，就能用到高质量的AI服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_9f502ebfc2c042d2a546cab0e5eafdc0@000000_oswg35543oswg550oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这种方案也并非没有代价，由于云端大模型的每一次使用都会产生成本，所以即使抛开搭建云端服务器的成本，一旦用户量过大就会导致其使用成本大幅攀升。因此后续采取订阅或其他付费方式几乎不可避免，因为只有付费使用才能使得其可持续，例如三星方面就曾暗示其Galaxy AI服务未来可能会收费。然而在初期免费服务的基础上，要如何培养用户对此的付费习惯就将会是个不小的难题。</p><p>此外值得一提的是，引入云端大模型尽管能解决端侧算力不足的问题，但也会带来了新的矛盾。一方面为了降低成本、普及AI手机，厂商就会更多的依赖云端算力，但另一方面过度依赖云端，又可能会导致端侧算力的停滞不前。</p><p>更为致命的是，由于云端大模型无法享受到以往互联网行业规模效应所带来的加成，随着用户数量的不断上升，其使用成本也会随之增加。例如微软的AI编程助手Github Copilot目前价格为10美元/月，但增加一位用户就会导致20美元的亏损，这对于手机厂商来说显然会很难接受。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_29fb26f77e014331a9d9d4ddc0ce8b89@000000_oswg42314oswg550oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此现阶段对于手机厂商来说，除了继续推进AI功能在产品端的落地之外，如何平衡云端和端侧算力之间，并在硬件成本和使用成本上找到最好的解决方案，或将成为决定未来AI手机能否成为助推剂的一大看点。而除了基础的AI大模型之外，新的杀手级AI应用以及AI与现有功能的融合，显然也将成为帮助更多用户接受AI手机的关键所在。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649868633&amp;idx=4&amp;sn=1da1647dd37469c198fc0a441e8210bf&amp;chksm=8606eb5f69b7bc367a2af73b101f25890113069eb9aea3d7088e8c8b9952637f7140387bd498&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888933982428033</id>
            <title>特斯拉222起事故遭讨伐，纯视觉方案再引争议，黑暗场景无法识别障碍物</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888933982428033</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888933982428033</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 11:46:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, Autopilot, 事故, 自动驾驶系统
<br>
<br>
总结: 特斯拉的Autopilot系统因导致事故而受到质疑，华尔街日报调查显示特斯拉自动驾驶系统存在严重缺陷，其中纯视觉方案可能导致识别障碍物问题。特斯拉已提交1000多起事故数据，但大部分对公众隐藏，专家认为Autopilot功能存在严重缺陷。特斯拉已重构产品代码，更新了FSD V12.5.1版本，采用端到端技术，与AP系统不同。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>特斯拉智能驾驶的安全性，又一次受到了质疑。</p><p>车东西8月2日消息，日前，外媒《华尔街日报》发布了一段针对特斯拉Autopilot事故的深度调查视频。</p><p>其中，《华尔街日报》列举了特斯拉从2021年以来的上千次碰撞事故中的222起。</p><p>《华尔街日报》通过对这些视频的逐帧解读以及向专家咨询，认为特斯拉的自动驾驶系统导致的碰撞和特斯拉的纯视觉方案有关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_52dc752805c44a5783117d9d4d63fc40@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲视频中特斯拉Autopilot系统导致的事故</p><p>不过，需要注意的是，Autopilot是特斯拉辅助驾驶系统中最入门的版本，本质上属于L2级自动驾驶，在使用过程中，仍然需要用户去关注道路交通情况。</p><p>在特斯拉的辅助驾驶产品体系中，从功能的丰富度来看，共有AP、EAP和FSD三个版本，国内用户可以用的主要是AP和EAP两个版本，FSD目前正在海外进行测试。</p><p>按照马斯克的说法，FSD版本预计将会在今年进入到国内。</p><h2><strong>01.已提交1000多起事故，专家表示有严重缺陷</strong></h2><p>自2021年6月以来，NHTSA要求美国汽车制造商必须报告涉及L2级或更高级别自动驾驶系统导致的所有严重事故。</p><p>据报道，特斯拉已向NHTSA提交了与使用Autopilot有关的1000多起事故，但据《华尔街日报》称，由于特斯拉认为这些数据是专有的，因此大部分数据对公众隐藏。</p><p>然而，《华尔街日报》通过收集各州的报告并与特斯拉提交给NHTSA的事故数据进行交叉引用，绕过了特斯拉刻意的隐藏。</p><p>在《华尔街日报》的报告中列举出的222起事故中，有44起事故为在使用Autopilot功能的特斯拉突然转向，有31起事故是在未能识别出障碍物做出反应而导致的。</p><p>报告中指出，因为使用特斯拉Autopilot产生的这些事故导致了严重的伤害或死亡。《华尔街日报》让专家分析了一起致命事故，一辆正在使用Autopilot功能的特斯拉未能识别出高速公路上一辆侧翻的卡车，直接撞了上去导致了严重事故。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_5fcea00ebce04b69afe941fc451ba5a3@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲视频中特斯拉与侧翻卡车的事故</p><p>接受《华尔街日报》采访的一些专家表示，这是特斯拉目前的Autopilot功能有严重缺陷的证据。</p><p>与其他一些拥有激光雷达传感器来检测物体的汽车制造商不同，特斯拉的Autopilot功能主要依赖基于摄像头的纯视觉方案，只在少部分型号上将雷达作为备份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_1571480277754eb6adbd084bed021140@5091053_oswg300302oswg1000oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲特斯拉与拥有激光雷达传感器的车辆对比</p><p>2022年因发布特斯拉Autopilot功能失效视频而被特斯拉解雇的约翰·贝纳尔告诉《华尔街日报》，他发现一些特斯拉车型上使用的摄像头没有正确校准，导致不同的摄像头识别到的东西不一样。而当不同摄像头识别到的东西不一样时，Autopilot就可能在识别障碍物上出现问题。</p><p>《华尔街日报》从一名匿名黑客那里获得了一组罕见的特斯拉因使用Autopilot功能导致撞车事故原始数据，而数据验证了约翰·贝纳尔的说法。</p><p>当一辆被撞坏的车出现在路上时，特斯拉Autopilot系统中的其中一个摄像头识别到了它，但另一个摄像头没有识别。然后，随着障碍物越来越近，特斯拉的Autopilot系统没有做出动作，全速的撞了上去。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_b76624cfe5d94352acb2cad5384e2f41@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲《华尔街日报》从匿名黑客那里获得的事故原始数据</p><h2><strong>02.审查主要为入门版本，特斯拉已经重构产品代码</strong></h2><p>事实上，特斯拉辅助驾驶系统一直饱受争议，美国国家公路交通安全管理局（NHTSA）也对特斯拉的辅助驾驶系统进行了多次审查，但目前并没有实质性的结果。</p><p>不过，《华尔街日报》所调查的主要是特斯拉的AP系统，而这一系统并不代表特斯拉最新的技术实力。</p><p>多家外媒的报道，特斯拉已经更新了FSD V12.5.1版本，这一系统采用了端到端技术，底层代码和AP系统完全不同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_9ce62d7055bd4b3790fc1513b1075907@5091053_oswg910513oswg1000oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲特斯拉FSD</p><p>据海外媒体介绍，FSD V12.5.1版本与车辆的2024.20.15软件一起推出，已于近期开始向部分用户的车辆推送。</p><p>与之前的版本相比，该版本包含多项改进，包括更及时、更自然的车道变更，并首次支持Cybertruck车型。</p><p>马斯克曾表示这一版本可以大幅降低用户的接管频次，此外，新版本还允许驾驶员在启用FSD辅助驾驶时佩戴墨镜，而之前的版本会误以往驾驶员没有注意观察，而提示驾驶员保持注意力。</p><p>目前这一版本主要向搭载HW4硬件的车型更新，之后才会向其他车型推送。</p><h2><strong>03.结语：自动驾驶安全为王</strong></h2><p>随着自动驾驶技术的发展，其安全性问题一直是公众关注的焦点。《华尔街日报》的调查揭示了特斯拉自动驾驶系统在实际使用中存在的潜在风险，特别是其对摄像头的过度依赖可能导致的严重后果。</p><p>这一发现不仅对特斯拉公司提出了挑战，也对整个自动驾驶行业敲响了警钟。同时，这也提醒了消费者在使用这些技术时需要保持警惕，正确理解并使用自动驾驶功能，以避免可能的风险。</p><p>此外，行业内的合作、对伦理和法律问题的解决，以及对消费者教育的重视，都是推动自动驾驶技术健康发展的关键。展望未来，我们期待自动驾驶技术能够带来更多的便利和变革，但这一切必须建立在安全的基础之上。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZKbj6op9qzBcAr-AOoA9pA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：SR64，编辑：志豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>