<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2564859174545025</id>
            <title>6天涨粉百万，日带货超1000万，东方甄选“内讧”捧红了这家公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2564859174545025</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2564859174545025</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 18 Dec 2023 00:08:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, 高途佳品, 教培机构, 电商直播
<br>
<br>
总结: 东方甄选和高途佳品是两家教培机构转型为电商直播的公司。在东方甄选发生内讧事件后，高途佳品迎来了大量消费者和流量，取得了成功。这次事件引起了人们对教培机构转型电商直播的关注。东方甄选的抖音粉丝数量和股价都出现了下降，而高途佳品的股价则持续上涨。两家公司的创始人都曾在新东方工作，这可能是高途佳品能够成功的原因之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>连日刷屏的东方甄选“内讧”终于迎来大结局。</p><p>12月16日晚，俞敏洪和董宇辉双双现身俞敏洪“老俞闲话”直播间，坦诚回应风波。董宇辉表态不会离职，俞敏洪也解释了孙东旭被免职CEO后将依然“为东方甄选做贡献”。17日早上，新东方教育科技集团CEO周成刚发文称“昨晚在俞老师家，和宇辉一起喝了个大酒，展望新东方和东方甄选未来的发展，两个老头，一个年轻人”，并配上三人在俞敏洪家“喝大酒”的照片。事件终于尘埃落定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_f9122cd37e3b441f961ae64f19cfe0ac@000000_oswg151512oswg1080oswg1198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《天下网商》观察到，东方甄选抖音账号在17日也结束了掉粉，直播同时在线人数依然在10万+，粉丝也回涨了近10万，截至发稿前为2865万。</p><p>这次舆论风波之下，同为教培转型直播电商的高途佳品直播间，突然涌入大批消费者。与东方甄选的“焦头烂额”不同，借助董宇辉粉丝送来的流量，高途佳品直播间一派欣欣向荣，甚至在14日抖音食遍天下带货榜上，高途佳品一度超越东方甄选。</p><p>此前国内教培机构纷纷转型，电商直播成为一个重要方向。然而，在此事件之前，其他转型做电商直播的教培机构一直不温不火。借助这波舆情，高途佳品幸运地得以崭露头角，其他转型做电商直播的教育机构也开始受到人们的关注。</p><p>热闹过后，高途佳品能否接住东方甄选送来的这波“泼天富贵”，教培机构转型做电商直播的成功概率有多大，值得追问。</p><h2>高途佳品趁势崛起</h2><p>“东方甄选跌倒，高途佳品吃饱”，此前有网友这样概括卷入“小作文事件”中的两家公司现状。</p><p>随着连日来“小作文事件”持续发酵，大批董宇辉的“丈母娘”们为了向东方甄选“叫板”，涌入其竞争对手高途佳品直播间，刷屏“能不能把董宇辉挖过去”，导致高途佳品直播间热度暴涨。</p><p>公开数据显示，12月11日晚约有60万人涌入高途佳品直播间，开启了高途佳品的流量狂飙之路，观看人数和销售额节节攀升，12月14日，在抖音食遍天下带货榜，高途佳品一度超越东方甄选。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_2ec2465d578e4638be0f7cedb6a83854@000000_oswg434542oswg624oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据蝉妈妈数据，12月高途佳品总计涨粉超过100万，直播间在线人数最高达到18万，直播日观看人次从原本的寥寥无几，到12月16日超过2000万人次，直播日销售额也在15日冲上了1200万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_5f9e9825c50949aeba2ada4da3e5ddd3@000000_oswg23579oswg1080oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_761bc2176fd44716ba9cbed7f5bee3a3@000000_oswg21405oswg1080oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源 蝉妈妈数据</p><p>为了承接着这突如其来的“泼天富贵”，高途佳品直播间的主播们卯足了劲儿，轮番上演各种才艺，直播时间也从原本每天播6个小时改为每天播16个小时，高途董事长兼CEO陈向东更是亲自上阵直播带货，频频输出金句。</p><p>直播中，陈向东在回复网友提问“是否会考虑挖走董宇辉”时脱口而出的一句“董宇辉不是用来挖，是用来爱的”为高途佳品拉足了好感。</p><p>受高途佳品直播成绩影响，高途美股持续上涨。12月11日至15日短短4天内，高途的股价累计已上涨约70%。截至12月15日收盘，高途报收4.625美元/股，总市值达到12.07亿美元。</p><p>反观东方甄选，其官方抖音号在近期出现大量掉粉。根据公开数据，“小作文”事件发生前，东方甄选抖音号粉丝量为3116万，而12月17日粉丝量为2865万，累计掉粉250多万。不仅如此，东方甄选股价亦持续大跌。最近一周，东方甄选股价跌约22%，截至12月15日收盘，其总市值已缩水至266.44亿港元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_c08c5438ff44416b9712bfea30d3ff72@000000_oswg208821oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>最像东方甄选的平替？</h2><p>在此次事件中，为什么是高途佳品迎来了泼天富贵？这个问题，或许连陈向东也回答不上来。</p><p>最接近真相的答案，或许与高途佳品创始人陈向东曾在新东方任职、高途佳品与东方甄选同为教培机构转型电商直播有关。</p><p>公开资料显示，陈向东曾是新东方的执行总裁，在新东方工作的时间长达14年。离开新东方后，陈向东于2014年6月自行创建了教育机构“跟谁学”。2019年6月，“跟谁学”在美国纽约证券交易所成功上市，成为中国第一家在美国上市的K12在线教育公司。2021年4月，“跟谁学”更名为“高途集团”，继续在教培领域深耕。</p><p>更名后不久，教培行业“双减”政策的落地，令包括高途在内的教培机构转型。</p><p>转战电商直播是高途重要尝试之一。在东方甄选直播间大火前，高途就曾在电商直播领域进行探索，但由于缺乏经验，高途没有过多宣传，甚至连直播账号“高途好物”也未进行官方认证，最终导致惨淡收场。对此，有高途内部人士表示，“当时犯了一些错误，后面由于各种原因便没有持续。”</p><p>2022年6月，东方甄选直播间因董宇辉的“文艺带货”大火出圈，从而实现粉丝数量暴涨。或许是从东方甄选身上看到了直播带货业务的潜力，2022年11月，高途成立北京高途佳品科技有限公司，并于年底上线高途佳品直播间，由陈向东带队，再次入局电商直播领域。这一次，高途佳品开始走模仿东方甄选的路线，从选品到风格，再到背景，对东方甄选进行像素级复刻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_0c290c02b4a4424db479aa439a9eabb0@000000_oswg118393oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，模仿成功案例并不意味着就能成功，高途的电商直播业务表现并不理想。</p><p>根据财报，2023财年二季度高途共实现营收7.03亿元，其中由学习服务业务贡献的营收占比超过95%。尽管高途并未明确披露直播带货带来的收入，但即便按照最高的5%占比计算，该业务带来的营收贡献也不超过3500万元。</p><p>实际上，在此次东方甄选小作文事件之前，高途佳品直播间的在线人数常年维持在两位数。面对长期惨淡的直播数据，此前高途佳品主播还曾自嘲，“模仿不出来”“直播在线别低于15个人就行”。</p><p>在转型电商直播这件事上，高途佳品显然将东方甄选当做学习模仿的对象，也期盼着有一天能够追赶甚至超越东方甄选。然而，目前高途佳品和东方甄选相比仍然存在不小的差距。</p><p>首先，从渠道布局来看，东方甄选不仅在抖音上开设有8个账号，也入驻了淘宝直播，并自行搭建了APP，将社媒流量导向自有平台。而高途佳品则主要经营抖音平台，目前仅有3个账号。</p><p>其次，从粉丝数量来看，即便吃到了小作文事件红利，高途佳品的粉丝数也不及东方甄选的十分之一。截至目前，东方甄选在抖音平台的粉丝数量累计超过4500万，而高途佳品的粉丝数量总计不足1000万。</p><p>最后，从带货产品来看，目前东方甄选已经跑通了自己的渠道，直播销售的产品多以自营为主，而高途佳品直播间仍以代销为主。在带货数据上，高途佳品与东方甄选的差距也很显著。数据显示，在抖音渠道上，东方甄选销量最高的一款自营烤肠已经售出572.8万单，而截至目前，高途佳品抖音小店的销量总量仅约为91万件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_9fbd741bdcee4bf3b3bd7c86bee71506@000000_oswg185105oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>教培转型电商直播，几家欢喜几家愁</h2><p>在东方甄选一夜爆红、高途佳品捡漏的“神话”背后，还有许多同样转战电商直播的K12教培机构。据不完全统计，截至目前，国内8家头部K12教培机构有一半布局电商直播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_5f9b5a54b1854efab293ecb2dc006a83@000000_oswg54536oswg972oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>豆神教育是最早做直播带货的教培机构，但是却起了个大早赶了个晚集。相对于后来居上的东方甄选，豆神教育的直播账号豆神优品基本“查无此号”，将直播间改名豆神甄选“碰瓷”东方甄选后，其电商直播业务也未见起色。</p><p>豆神教育之后，好未来也加入到电商直播的阵营，同样以东方甄选为学习榜样，任用学而思老师作为主播，大举进军直播带货。</p><p>2022年8月，好未来旗下的学家优品直播间正式上线。不过，仅直播一年后，学家优品于今年9月份暂停直播。据悉，该直播间销量最高的一期直播销售额只有3万元左右，停播或与带货成绩不理想有关。</p><p>值得一提的是，随着东方甄选小作文事件持续发酵，好未来也想趁着这场风波成为获益者。在停播4个月后，日前学家优品紧急开播。据新抖数据预估，12月14日学家优品带货销售额达10万元以上，其直播间关注度和带货成绩均超过停播之前，但与行业头部的战绩相距甚远。</p><p>由此可见，从教培行业跨越至电商直播，虽然门槛不高，但多数机构破局不易。头部机构新东方的成功转型，得益于多重因素，并非轻易可复刻。自2022年12月28日东方甄选首播以来，从最初直播间仅有30-40人的流量低谷期，到搭上抖音拉长DAU、打造明星直播间的流量快车，再到董宇辉以“知识主播”爆火出圈，东方甄选赶上了一个好时机。</p><p>即便如此，东方甄选也依然有困境：具有IP价值的大主播难以批量复制，公司营收极度依赖主播个人。经历这场风波，明星主播董宇辉的粉丝已达到2063万，东方甄选则为2865万，两者已十分逼近，而俞敏洪最终免去孙东旭CEO职位、力保董宇辉的抉择，更证明了大主播难以撼动的价值。</p><p>借助这波舆情，高途佳品幸运地崭露头角，而对于它来说，在收获这一波粉丝红利之后，能否在直播电商上继续发力，还是要看其主播能否持续获得用户好感，以及在货源供应渠道上，能否找到自身的独特优势。</p><p>针对教培机构转战电商直播的经营情况，有业内人士分析认为，许多教培机构仅仅将电商直播当做一种转型尝试，而非重点押注的赛道。</p><p>比如，好未来开始加快教培业务出海进程，陆续在东南亚、北美等地区开设新分校，并向素质教育、智能硬件等多个领域转型。相对而言，电商直播只是其转型的尝试方向之一。</p><p>在高途的转型版图里，方向集中在大学生和成人教育、素质教育、职业教育和数字产品四个方向，其中大学生和成人教育、职业教育业务已经成为高途的业绩支柱之一。</p><p>即便是面临退市的豆神教育，也并未将鸡蛋全部放在直播电商这一个篮子里，而更多地在素质教育和教育信息化业务上探索方向。</p><p>从另一面来看，电商直播赛道竞争激烈——据浙江省商务厅2023年2月数据,杭州已有综合类和垂直类头部直播平台32个，近5万主播,直播相关企业注册量超5000家——想要突围越加不易。而俞敏洪和董宇辉的露面和合照，也代表事件结束，粉丝停止外流。在未来一段时间内，这一头部机构的势能仍将持续。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTUxNTE0Ng==&amp;mid=2247657071&amp;idx=1&amp;sn=9ca7a3d1876394f79c969adeea2a58bc&amp;chksm=c1467c7b0d8cddda6500e8b2e89344787bce6620800d496d62797c3c9a19e97f1839c5b844a7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天下网商”（ID：txws_txws）</a>，作者：天下网商，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2565366482986633</id>
            <title>低于71亿，它一口气出售13个美妆品牌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2565366482986633</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2565366482986633</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 23:54:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联合利华, Yellow Wood Partners, Elida Beauty, 业绩承压
<br>
<br>
总结: 联合利华正在与私募股权公司Yellow Wood Partners就出售旗下Elida Beauty进行深入谈判。这是联合利华频繁“卖子”的原因之一。联合利华的业绩承压，尤其是美容相关业务板块遭遇的市场挑战颇大，导致他们采取优化产品组合的业务简化举措。这也是多数美妆集团的战略动作之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，外媒援引知情人士报道称，联合利华正在与私募股权公司Yellow Wood Partners就出售旗下Elida Beauty进行深入谈判，该公司旗下包括旁氏在内的13个美容品牌，预计此交易价值不超过10亿美元（约合人民币71.18亿元）。</p><p>青眼号外注意到，这已不是联合利华在今年的首次“卖子”，早在今年2月，其就有“卖子”动作，且买方同样为Yellow Wood Partners。那么，联合利华为何频繁“卖子”？</p><h2>01 低于10亿美元出售13个品牌</h2><p>据外媒援引知情人士报道，Yellow Wood Partners已在Elida Beauty的拍卖中胜出，目前正在就交易的最后环节进行谈判，预计交易价值将低于10亿美元（约71.18亿元）。而据公开资料显示，2022年，Elida Beauty累计销售额约为7.6亿美元（约54.10亿元）。</p><p>据了解，此次出售的13个美妆品牌包括Impulse、Caress、Ponds（旁氏）、Brut、Moussel、Alberto Balsam、Matey、Q-Tips、Tigi、Timotei、Monsavon、St.Ives、Zwitsal，它们隶属于联合利华旗下的Elida Beauty业务板块。</p><p>不过，消息人士也表示，上述交易谈判仍有可能以失败告终。联合利华目前没有回应相关事件，Yellow Wood Partners则拒绝发表评论。</p><p>公开资料显示，Yellow Wood Partners是一家总部位于波士顿，专注于消费领域投资的公司。其投资的品牌包括日晒品牌Isleof、Paradise和足部护理品牌Dr.Scholl's。</p><p>实际上，这已不是联合利华和Yellow Wood Partners首次达成交易。今年2月，联合利华就将个护品牌Suave的北美业务出售给了Yellow Wood Partners。据了解，Suave主要产品包括护发、护肤、皮肤清洁和除臭剂。值得一提的是，此次交易只包含美国和加拿大地区，在以上两地区外，联合利华仍将保留Suave的所有条款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_7004695945b746b28d55925f38dc01f9@5091053_oswg59739oswg1072oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自联合利华官网</p><p>此外，在今年10月份，联合利华还宣布，将男士护理品牌 Dollar Shave Club 出售给美国私募股权公司 Nexus Capital Management LP，但联合利华仍将保留对该品牌35%的股权比例，根据交易惯例，该交易将于今年完成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_19ab45735f9645929c247d8888a54d9f@5091053_oswg459082oswg960oswg908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自联合利华官网</p><h2>02 频频“卖子”背后：业绩承压</h2><p>那么，联合利华今年数次“卖子”，这究竟是为何？</p><p>事实上，关于联合利华要出售Elida Beauty的举措，早在今年9月份就有相关消息传出。当时，该事件被外界视为联合利华首席执行官Hein Schumacher自今年7月正式上任后采取的第一个重大举措。据悉，Hein Schumacher的工作重点是在应对通货膨胀的同时精简业务。</p><p>据了解，Hein Schumacher在联合利华三季报中明确表示，“联合利华是一家拥有强大基础优势的公司，但我们近年来的表现与我们的潜力并不匹配。我们的增长质量、生产率和回报都没有达到预期。”他还表示：“我们将通过加强创新和投资来推动我们品牌的快速增长，也将充分利用我们运营模式的优势，以及通过强有力的领导和远大的目标来强化我们的绩效文化。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_8a6d0dd5dbfc49189f247ef282ea978a@5091053_oswg88344oswg920oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自联合利华官网</p><p>值得一提的是，Hein Schumacher还将绩效的提高归结于三点：更高质量和更快的增长、提高生产率和简化。</p><p>由此可见，多次“卖子”或是联合利华为优化产品组合进行的业务简化举措。不过，也有观点指出，频繁“卖子”或与联合利华当前面临较大的业绩增长压力有关，尤其是美容相关业务板块遭遇的市场挑战颇大。</p><p>据联合利华三季报显示，其第三季度营业额同比下降3.8%至152亿欧元（约1178.88亿元）；其中，美容与健康部分营业额第三季度同比下滑4.9%，为31亿欧元（约合240.43亿元人民币）；个人护理部分营业额为36亿欧元（约合279.21亿元人民币），同比下滑2.2%。</p><p>而观其前三季度的整体表现，可谓是表现较为平淡，联合利华前三季度整体销售额仅微增0.4%，达到458亿欧元（约3552.16亿元）。</p><p>当然，砍掉表现低迷的品牌组合并不意味联合利华想要缩小在化妆品市场的整体规模。显而易见的是，发力高端成为联合利华的战略选择。典型如，联合利华在过去几年收购了多个高端品牌，比如Hourglass和Tatcha。</p><p>就在前不久，联合利华集团旗下风险投资部门与投资公司True Beauty Ventures开展合作，宣布投资了加拿大高端香水品牌The 7Virtues，具体投资金额并未披露。这表明，联合利华正在积极探索新的市场机会，并希望通过强化高端品牌组合来进一步提升市场竞争力。</p><h2>03 竞争加速，转型提速</h2><p>值得注意的是，除了联合利华之外，精简品牌结构已成为多数美妆集团的战略动作。就在今年10月，欧莱雅集团宣布将停止生产和运营旗下水疗品牌Decléor，以及还出售了旗下有机美妆品牌Sanaflore（详情见青眼号外文章《欧莱雅又弃一子！》）。</p><p>同样是在10月，有外媒报道称，宝洁公司正考虑出售旗下高端洗护品牌沙宣VS Sassoon的中国业务全部或部分股权，并开出了10亿美元（约71.18亿元）的意向收购金额。</p><p>同样优化品牌组合的，还有日妆巨头花王集团。根据《日本经济新闻》9月份报道，花王希望重组或出售约10个化妆品品牌，约占其化妆品类总数的三分之一，这其中有7个品牌将属于佳丽宝化妆品（Kanebo Cosmetics）旗下。</p><p>另在前不久，花王旗下佳丽宝化妆品下属品牌Freshel（肤蕊）在官网宣布，将于2023年12月停产。以及另一美白品牌Blanchir superior（馥兰皙儿）和美发品牌SALA也都在官网发布公告宣布将在年底关停。</p><p>除了在品牌端的动作外，对组织架构进行大刀阔斧的改革也是美妆巨头们转型的一大看点。据青眼号外此前不完全梳理，疫情以来，全球美妆十强（以2023年上半年各企业化妆品销售额为参考值）中有9家公司对集团的组织架构进行了调整（详情见青眼号外《全球美妆十强大变革！》）。</p><p>聚焦今年，进行相关业务转型的就有欧莱雅、宝洁、资生堂等巨头。据了解，今年2月，欧莱雅集团将其活性健康化妆品部更名为欧莱雅皮肤医学美容部，促使其进一步实现科学健康护肤的整合与进阶。今年6月份，宝洁任命Colin Walsh为新成立的专业美容部门的负责人，进一步发力高端化。</p><p>另在本月，资生堂也发布公告，宣布将于明年起新设立价值创造战略总部、公司治理部，并成立品牌价值发展研究院并下设 “全球品牌价值发展中心”和“全球产品价值发展中心”；与此同时，资生堂集团还宣布将原有的D&amp;I（diversity &amp; inclusion，多样化和包容性）战略加速部更名为DE&amp;I（多元化、公平和包容性）战略加速部。</p><p>可以说，随着疫情结束，全球美妆行业已进入新的发展周期。为适应新的竞争格局，国际美妆巨头们针对自身实际情况和发展需求，积极进行转型已成为它们应对挑战的首要之选。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UaDixFMT2ruuL5hpSALsng" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青眼号外”（ID:qingyanhw）</a>，作者：陆拾柒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2565369910273672</id>
            <title>冬天的第一件“奢侈品”，抢不到了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2565369910273672</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2565369910273672</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 23:53:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 冬天, 军大衣, 价格实惠, 消费抗议
<br>
<br>
总结: 军大衣作为一种价格实惠的冬季服装，成为年轻人进行消费抗议的选择。虽然军大衣的保暖性能不如羽绒服，但其平易近人的价格和耐用性使其成为时尚的顶流选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当冬天的第一股冷风钻进胸膛，让人猝不及防地打了个寒战的时候，你就知道：该准备过冬的衣服了。</p><p>要论每年冬季服装永恒的热门话题，三个字足矣：羽绒服，几乎每年都会出现一个全民热议的品牌。2020年，加拿大鹅的出现，一举推高了羽绒服的价格；2021年，北面成了几乎人手一件的“街衣”；2022年，迪桑特和滑雪一起在中国掀起热潮。</p><p>谁也没想到，风水轮流转，今年这泼天的富贵泼到了军大衣的头上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_4f5de2ddeccf47be9d907cb174e43114@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一群人穿军大衣，至此已成艺术。（图/网络）</p><p>“一个人穿是尴尬，两个人穿是显眼包，一群人穿是引领时尚。”当年轻人发现，<strong>原来只需要百元以内，就能买一件五六斤重、货真价实、御寒能力似乎还能媲美羽绒服的纯棉军大衣</strong>，穿军大衣便成为了引领潮流的“行为艺术”。</p><p>当“不是羽绒服买不起，而是军大衣更有性价比”的调侃口耳相传，穿上军大衣、花棉袄的年轻人，不只是在进行消费降级，更是在进行消费“抗议”。</p><h2>01 军大衣，今冬“顶流”</h2><p>“诚心求一款能过冬的衣服，价位最好在1万元以内、50元左右，在线等，挺急的。”当“国产羽绒服卖到7000元”的话题登上微博热搜，不少年轻人急了：“努力了这么多年，我现在连羽绒服都买不起了？”</p><p>幸好，还有经久不衰的“东方时尚战袍”——军大衣——来保护年轻人的钱包。货真价实的纯棉军大衣<strong>不挑身材、不挑脸蛋，甚至不挑钱包，均价50—80元，最贵不超过200元</strong>。即便按80元/件的价格来计算，一件7000元的国产羽绒服也至少能换87.5件军大衣，难怪大学生们总是组团下单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_712df202893147c8aea0cc0c8d0070f4@5091053_oswg437062oswg670oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在影视作品中，军大衣也很常见。（图/《幸福像花儿一样》）</p><p>一群大学生裹着军大衣有说有笑地走进教室，是“早八人”的新晋仪式感；冬季运动会上，穿着军大衣、花棉袄的方阵，总是回头率最高的“时尚弄潮儿”；军大衣还成了当代男大学生最好的“医美”——勤俭、不炫富才是最大的美德。</p><p>某电商平台的数据显示，<strong>今年军大衣的销量同比增长181%</strong>，是这个冬天当之无愧的“顶流”。有商家表示：“差不多一个星期，就卖出了往年整个冬天的销量。”</p><p>除了价格实惠，军大衣还让年轻人觉醒了“顾客就是上帝”的身份，逐渐回归“实用第一”的消费理念。比起“伺候”不能机洗、不能手洗、不能刮蹭的羽绒服，军大衣显然更“平易近人”。</p><p>军大衣耐磨、耐脏的外层材质，<strong>穿起来丝毫不用担心弄脏或刮破，即使真破了洞，棉花也不会轻易钻出</strong>。出门能穿、睡觉能盖的军大衣，洗完手还能当毛巾擦手，穿完一个冬天，脏了直接丢掉也不会心疼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_a4520126cc25488db3b3be73cb21a41e@5091053_oswg78220oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">军大衣，成为一种时代的标签。（图/《梦中的那片海》）</p><p>对不少南方人而言，不算普遍的军大衣大多只存在于银幕里的北方故事中。军大衣在北方街头随处可见，但在广州甚至很难找到一家卖军大衣的线下门店。</p><p>虽然是土生土长的广东人，伟盛却和军大衣有着特别的缘分，“2008年的冬天，是军大衣‘救我一命’”。那时候，羽绒服在南方还是不那么普及的“奢侈品”——“0℃以上的冬天，棉袄捂一捂、腿抖一抖就熬过去了。”</p><p>“那年出奇地冷，我爸拿出压在衣柜底部多年的军大衣，我穿着看电视，把手揣到袖子里，腿也不抖了，那时候觉得真暖和。”最近军大衣上热搜，伟盛才发现军大衣这么便宜，但如今家里有好几件羽绒服的他，已经不再需要军大衣了，“军大衣真的太重了，就像加了一排扣子的厚棉被”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_37fa5997bb294eb39d6adb93abd5e125@5091053_oswg125842oswg1080oswg1002_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">市场上的军大衣，质量参差不齐，差评连连——“到处都是线头”“面料太差”。（图/购物平台截图）</p><p>某种程度上，军大衣可以抗冻，但不多。<strong>在真正极寒的户外环境里，军大衣的保暖性能其实并不突出。</strong>网友曾有一个形象的比喻：“军大衣后来被淘汰是有原因的，在东北大风雪里这玩意儿就像一层纸。”</p><p>为了测试军大衣的抗冻能力，有视频博主特地穿着军大衣到白雪皑皑的东北雪乡，得出的结论是：实用性略低，军大衣更适合拍照打卡，保暖还得靠羽绒服。</p><p>穿上五六斤重的军大衣，就像裹了一床棉被出门，再加上厚厚的积雪，可谓寸步难行。更何况这“棉被”，还有点漏风——均码的军大衣，不一定合身，宽松的袖口，呼呼往里钻风；没有纽扣的下摆，飘荡起阵阵寒风。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_59a149a8d84d4938b1c873f1a7da7aab@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">我们穿的，不是同一件军大衣。（图/《西出玉门》）</p><p>然而，小小的缺点并不妨碍“时尚是个轮回”这个规律在军大衣身上体现得淋漓尽致。20世纪80年代以前，军大衣就是每个中国人梦寐以求的“国民大衣”。后来，随着社会经济的发展以及羽绒服等服饰的出现，军大衣才逐渐淡出主流服装市场，却<strong>依然活跃在各个寒冬的影视剧组、登山租衣铺等场景</strong>。</p><p>军大衣不可撼动的实用性和超高的性价比，成为它长盛不衰、时不时掀起热潮的“软实力”。狂欢式热潮过后，军大衣也许不会火很久，但“实用先行”的消费理念看来会成为持续时间更长的风潮。</p><h2>02 羽绒服“刺客”，让人汗流浃背</h2><p>年轻人的嘴再硬，也无法撼动一个事实：除了便宜，又厚又重的军大衣，显然比不上轻盈又保暖的羽绒服。即使是在材料工程学高度发达的21世纪，人们也还没找到同等单位重量下保暖效果比鸟类绒毛更好的人造材料。</p><p>气绒服、摇粒绒、热皮等“革命性材料”掀起的小风小浪，暂时还无法撼动<strong>羽绒服在寒冬不可替代的保暖性</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_508683ae5f50426aa4d4c2eb8d84e65f@5091053_oswg65670oswg627oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">8.5万人参与的投票中，77.6%的网友认为羽绒服“比较贵，超出预算”。（图/网络截图）</p><p>12月的广东，依旧“入冬失败”。苏苏翻出了塞在衣柜深处的短袖，吹起了电风扇，在手机上挑选羽绒服，“听说12月中旬有今年最强寒潮，会断崖式降温”。</p><p>不少线下的服装门店，都将羽绒服、大衣等放在更显眼的位置，穿着短袖挑羽绒服，成为广东的一道独特“风景线”。预算1000元左右的苏苏，发现自己最后只能选择优衣库，“也不是买不起，只是觉得不值得”。</p><p>“羽绒服越来越贵”不是大众的错觉，据中华全国商业信息中心数据，2015年到2020年间，<strong>中国的羽绒服均价已经从438元升到656元</strong>。大型防寒服的价格更是突破了1000元，2000元以上的占比接近70%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_ef3de2f3b0134f00af96e5134517078f@5091053_oswg41008oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">留给你买羽绒服的时间不多了。（图/《小森林 冬春篇》）</p><p>根据中国羽绒工业协会信息部主任祝炜的建议，一般厚度的短款羽绒服充绒量为130克左右，中等厚度的为 180 克左右，适合北方冬日户外穿着的羽绒服充绒量要在180克以上。</p><p>均价四五百元的羽绒服，充绒量大多在130克以下，比较适合冬季温度在0℃以上的南方。而对于动辄零下十几二十摄氏度的北方，则需要购买<strong>充绒量更高的羽绒服才足够保暖，这也意味着价格至少在千元以上。</strong></p><p>前不久，波司登羽绒服均价升至1600元的话题登上热搜。其实早在2021年，波司登首席财务官兼副总裁朱高峰就曾公开表示，集团整体的羽绒服平均价格已升至1600元，未来三年均价将增至2000元，主要销售价位在1500—1800元之间。</p><p>下楼丢个垃圾都能撞衫的波司登羽绒服，虽然早已“滥大街”，但动辄两三千元的价格，显然不那么亲民。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_09a2b04b30484545bf3361c824338780@5091053_oswg113805oswg828oswg1099_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网友整理的羽绒服鄙视链，处于“腰部”的波司登已经让不少人“高攀不起”。（图/@靳老师想开了）</p><p>“仔细想想，买一盒感冒药才二十来块钱，还是买感冒药划算。”“一个月工资四五千元，一件羽绒服七千多元，我还不如在家躺几个月，等天气暖和了再去上班。”千元内的预算都买不到一件心仪的羽绒服，年轻人只能选择“摆烂”——不买了！</p><p>追逐高端化的羽绒服品牌，虽然通过“时尚设计”“品牌联名”“明星代言”“原创科技”“航空材料”等方式实现了溢价，却没有意识到<strong>连年上升的价格已经逐渐超过了消费者的心理预期</strong>。</p><p>毕竟想要挑一件足够温暖过冬的羽绒服，不应该只盯着品牌、价格、设计，而要学会看水洗标。影响羽绒服保暖程度的，只有三个因素：<strong>绒子含量、充绒量和蓬松度</strong>。这些全都清楚地写在水洗标上。2022年4月正式实施的《羽绒服装》标准，将“含绒量”修改为“绒子含量”，对填充羽绒的品质要求更严格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_eded7d5dc24c4ef0b82cf7e28148160f@5091053_oswg72307oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">羽绒服的绒子含量越高越好，最高为95%；充绒量克数越大越保暖；蓬松度大于800即为高品质羽绒，目前最高为1000。你购买的是功能，还是噱头？（图/网络截图）</p><p>买羽绒服前，你首先应该想清楚的问题是：究竟你需要的是一件“在隆冬，我身上有个不可战胜的夏天”的保暖羽绒服，还是一件能赚足旁人目光的“奢侈品”？</p><h2>03 拥抱军大衣的年轻人，想通了</h2><p>为了买到心仪的羽绒服，苏苏最后联系了一个在优衣库工作的老同学，用六折的员工价买到了原价1299元的长款羽绒服；伟盛那件充绒量292克的羽绒服，300多元就到手了，“反季购羽绒服，再加上断码清货，性价比很高”；还有不少人盯上了高校羽绒服，高达500克的充绒量，只需要千元以内，虽然“鸭子味”有点重，但至少价格比牌子货香。</p><p>钱包守住了，羽绒服到手了，他们才是真正的赢家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_abf0dabd2c5147e6b30b1c672424ed5d@5091053_oswg131602oswg1080oswg1094_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">清华、北大、中戏、北电等北方高校，会推出带学校logo的羽绒校服。（图/北大文创小程序截图）</p><p>韩剧《小小姐们》中，金高银饰演一个家境贫苦的普通女生吴仁珠，当她被问到“如果你有钱想买什么”时，她的回答不是市中心的豪宅或者奢侈品包包，而是一件冬季大衣。</p><p>“冬装很容易看出一个人贫穷与否，夏天勉强还能穿得跟别人差不多，但冬装太昂贵了。”<strong>将消费能力与财富、成功、快乐等挂钩，无疑是消费社会最大的“阴谋”。</strong></p><p>英国社会学家、思想家齐格蒙特·鲍曼在《工作、消费主义和新穷人》中指出，在当今的消费者社会，“新穷人”并不是在生存意义上活不下去的穷人，而只是“有缺陷”的消费者，因购买力不足、消费不足造成的精神“贫困”。</p><p>当“消费者”成为人的首要身份，快乐、价值感、社会阶层和自尊等标准，很大程度将取决于消费能力和消费体验。事实上，我们无法成为消费市场最渴求的那种想买什么就买什么的“完美消费者”，我们也不会是。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_6381b7ef81d246eda92d47127964f655@5091053_oswg102469oswg1080oswg1391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">消费中的攀比是无止境的。（图/《小小姐们》）</p><p>幸运的是，不少年轻人已经从消费主义的幻梦中清醒过来，大众消费的关注点，<strong>重新回归产品质量或体验感受本身</strong>，货比三家、寻找性价比更高的“平替”成为大势所趋。</p><p>选择军大衣的年轻人，抛弃了标签，找回了生活。</p><p>（文中人物均为化名）</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>[1] 军大衣之前，羽绒服之后丨济南日报</p><p>[2] 羽绒服上没有这几个字，再便宜也别买！丨科普中国</p><p>[3] 月入上万，仍然攒不下钱？消费主义是如何异化出“新穷人”的丨靠谱讲书App</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ieZUiL9jWEjqvhaeCP4plw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“惊蛰青年”（ID:wakinglism）</a>，作者：贾辉，编辑：草莓脆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2565403411555976</id>
            <title>纯爷们也开始戴珍珠了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2565403411555976</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2565403411555976</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 23:45:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 珍珠, 价格疯涨, 珍珠热, 珍珠市场
<br>
<br>
总结: 今年以来，珍珠市场经历了价格疯涨的情况，珍珠成为了热门商品。高品质珍珠的价格涨了两三倍，甚至有些品质平平的珍珠也跟风上涨。这股珍珠热席卷了社交媒体和明星名人，珍珠成为了年轻群体的新顶流。供需关系的变化和养殖工人无法出国工作等因素导致了珍珠市场的火爆。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>今年以来，除了黄金火热，珍珠也受到追捧。有高品质珍珠价格一年涨了两三倍，一些品质平平的珍珠也跟风上涨，甚至“一天一个价”。面对价格疯涨，有观点认为，目前珍珠价格已经有些虚火。</p></blockquote><p>从年初火到年尾，珍珠今年涨疯了。</p><p>有些老气的“小姨风”珍珠，前些年在首饰界的地位与黄金和钻石没法比，今年却突然翻红，身价水涨船高，「市界」了解到，一些品质稍好的黑珍珠，今年以来价格涨了一倍多；高品质的澳白维纳斯，身价直接飙涨近3倍，还到处缺货。</p><p>“最开始是‘澳白’涨得最凶，后来日本珠‘天女’也跟着上涨。”从事珍珠生意超过20年的Paderika品牌创始人董春利对「市界」表示：“两年前，我卖给某知名国际珍珠品牌的天女珠才13800元，那时还没涨价。但今年，同款天女珠进货价已经涨到了3.5-3.8万。”</p><p>最夸张的是，在珍珠竞拍会上，一家公司直接吃下了公盘上所有的黑珍珠。有几万颗，交易额5000多万，全被一家扫走了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_842469c858f040f5a47dd483ac82c09d@5091053_oswg129877oswg849oswg772_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（珍珠分类图。图源/华创证券）</p><p>在这股“珍珠热”的席卷下，不仅澳白、天女等高品质的海水珠在“狂飙”，连那些“一个蚌里塞几十颗的淡水珠”，价格也在嗖嗖地往上涨。</p><p>难怪有珍珠商调侃：“一年涨了两三倍，什么理财产品、哪只股票基金，能比得过珍珠啊？”</p><h2>01 一年涨了两三倍</h2><p>在各社交媒体平台上，不少明星名人和素人网友，都发帖分享自己买珠戴珠的经历。</p><p>“珍珠搭配皮草、大衣，超时尚。”有网友在小红书上写道：“自从入了珍珠坑，3个月真金白银地花了6位数。从淡水到海水，几百到几千上万，从耳钉到满珠串，能买的都买了。”</p><p>除了年轻女性重新爱上“小姨风”珍珠，据「市界」观察，不少男性也开始佩戴珍珠饰品。一男网友写道：“在传统印象里，珍珠是女生的配饰，但其实选好了款式和风格，男性佩戴珍珠一样可以很亮眼。不要太在意传统，传统就是用来打破的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_cfb729b1e3bc436db07025fae7be8f33@5091053_oswg711307oswg672oswg1036_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（男性群体也爱上了珍珠。图源/小红书）</p><p>社交媒体上，“倪妮电影路演戴30套珍珠项链”“大嫂高叶墨镜配珍珠”“王一博，戴珍珠耳环的男人”“张艺兴，最适合戴珍珠的男艺人”等词条，轮番登上热搜榜。一时间，珍珠似乎正取代黄金和钻石，成为年轻群体的穿搭新顶流。</p><p>而在明星效应和网友种草的轮番轰炸下，全国各地的珍珠市场，也都成了大家新的打卡圣地，甚至出现了“珍珠代购排长队抢购”的景象。这番热闹，也直接带飞了珍珠的价格。</p><p>在“京城珍珠第一家”红桥市场做生意的一珠宝店主称，自今年年初珍珠就开始涨价。他指着一款8-10毫米左右的大溪地（一般指塔希提岛，位于南太平洋）黑珍珠项链对「市界」表示：“在今年3月之前，它的售价还是八千多，现在涨到1.6万都不愁卖。”</p><p>「市界」走访了该珍珠零售市场三、四楼的珠宝档口，不少店主都表示：“今年以来，珍珠价格涨势凶猛，几乎一天一个价。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_ccad1ef477144e9d9cae5c9cba2fbdfa@5091053_oswg126025oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（北京红桥市场一珍珠档口。图源/市界）</p><p>“比如去年3月份，我卖给客人的一款维纳斯珠串，10-13毫米的点位，客人要求很高，要中间的8颗没有瑕疵，当时卖了6.5万。”董春利介绍道：“银白色的珍珠很难得；而且，一般来说吊坠的最高级别才是无瑕，珠链的最高级别是微瑕，但那一串珠链中间的8颗是无瑕的。”</p><p>从去年3月到今年3月，同样品质的珠链已经涨到了12万。今年6月，他参加香港珠宝展时，类似珠链的批发价已经涨到了15万，9月份又涨到了18万。</p><p>有人愿意出价18万从客人手中买回这条珍珠项链，但客人也不愿意卖，“我也不差钱啊！”</p><h2>02 6个人卖了6000万</h2><p>珍珠市场为何如此火爆？是什么原因导致了珍珠价格的“狂飙”？</p><p>其实，最开始涨价的是“澳白”，它属于分级珍珠，在普通商场中不常见。由于其产量不够，一年下来，全世界可能才产几百条，属于卖完了就没货可补的，所以很稀缺。</p><p>谈及高品质珍珠的稀缺程度，董春利提到一个细节：“之前有个知名国际珍珠品牌，他们的珠子划伤后，在我这里抛光。我发现，他们日本珠耳钉的正面，都出现了2个瑕疵，这就说明，他们的库存珍珠已经远远不足了。”</p><p>不光是这个品牌缺货，全行业都缺货。</p><p>另外，由于直播电商积极“种草”，更多人开始渴望拥有一款珍珠饰品。这种供需关系的变化，也是分级珍珠价格暴涨的主要原因。</p><p>一直以来，我国虽然是淡水珍珠的生产大国，有数据显示，产量占全世界的95%。但品质更高的海水珍珠，受限于养殖技术和自然环境等因素，则主要出产于日本、澳大利亚等地区。</p><p>“过去3年，受疫情限制，很多养珠工人无法出国工作，这使得原本产量就低的海水珍珠，比如澳白或者大溪地，其产量就更少了。”有受访者对「市界」分析道。</p><p>“按理说，这三年生意普遍比较难做。但也正是因为线下销售受阻，促使大家玩命似的做直播。”上述受访者表示：“有的商家，通过线上直播，6个人一年就做了6000万的销售额。而且，不是一家在做，是很多人都在做直播。”</p><p>比如浙江诸暨、广东深圳，以及北京的红桥市场，大家都在做直播。董春利公司给某明星主播供货，“不到40分钟，一款小米珠单品就卖了上千条，总销售额超过260万。深圳一家公司，做高品质珍珠的，一年营收就1个多亿，按10%的利润率来计算，一年就有一千多万的利润了。”</p><p>实际上，随着海水珍珠价格的水涨船高，淡水珍珠的身价也跟着上涨。有网友晒出了自己的购买记录：“去年8月花209元买的Baby珠链（颗粒很小的珍珠链），今年9月中旬已经涨到了539元。”</p><p>“好质量的淡水珠，在今年的涨价速度也快追上海水珠了。”有珠宝商表示：“高品质白亮极光的小米珠，在一个月内就涨了200块钱。”</p><p>在走访中，「市界」还注意到，虽然今年以来珍珠价格涨势喜人，但不少店主都直言不适应：“说真心话，我们不喜欢这种‘一天一个价’的行情。”</p><p>一珠宝店主用一条灰色淡水珠链举例：“你比如说这条淡水珍珠，我今天卖给你650块，但明天我去拿货，可能进货价就涨到了700块，你说我怎么卖？而且，涨价这么频繁，我要不要囤货啊？囤货后万一卖不出去怎么办？所以，我们更喜欢那种平稳上涨的市场，现在价格太疯了。”</p><h2>03 行情还能持续多久？</h2><p>随着珍珠走红，很多网友疑惑：珍珠还会涨价吗？现在该不该入手？</p><p>有不少业内人士认为：“和翡翠等玉石相比，珍珠属于有机宝石，是可再生的。而且，一颗淡水珠的生长周期大概1-2年，点位较大的需要4-5年，伴随着市场走向成熟，珍珠的品质和产量也会跟上来。”因此认定，珍珠价格目前有些虚火，建议消费者理性购买。</p><p>此外，珍珠的成分结构没有宝石稳定，新货市场和二手市场的行情并不对等。有浙江诸暨市珍珠商表示：“和翡翠、彩色宝石等珠宝相比，珍珠的消耗属性更高一些，时间久了，即使放在那里不戴，有些珠光也会发生暗淡的情况。淡水珠一般几年就会发生这种情况，海水珠可以保存十几年到几十年。”</p><p>不过，也有观点认为，由于珍珠养殖过程中对环境的影响很大，多个国家都缩减了珍珠养殖面积。此外，养殖技术也不是轻易就能攻克的。因此，在短时间内，珍珠市场的供需关系不会有质的变化。</p><p>比如我国，此前就关停了一批不符合生态标准的养殖场，珍珠产量也随之下降。据浙江省珍珠行业协会数据，2019年全国珍珠产量为120万公斤，到2022年就下降至70万公斤。</p><p>到2024年，出产大溪地黑珍珠的波利尼西亚岛，10片海域只允许保留2片养殖珍珠。另外8片不让养，怕影响环境。如此一来，产量还是上不去，但有需求的客户群体还在扩大，所以高珠价格的未来走势仍被看好。</p><p>董春利强调，“高质量的产品永远是稀缺的。特别是黑珠和金珠，价格还会再涨；其他高品质珍珠，在未来两三年之内价格应该不会降。”</p><p>而且，珍珠的市场空间还很广阔，即使在北京、上海这种一线城市，珍珠品牌店也就十几家。其中，国内的品牌一家没有，国际品牌有2家，分别是MIKIMOTO御木本和TASAKI塔思琦。</p><p>“其实大家常见的，都算不上特别大的珍珠品牌。”董春利直言：“什么叫品牌？得在终端达到一定的占有量，至少得有一两百家实体店。比如周大福，在国内有2000多家门店，是全世界珠宝销售额排第一的公司，无论哪家商场都有他，所以他能抢占消费者的心智，是品牌。”</p><p>目前，“大部分省会以下的城市，都没有卖珍珠的品牌。但在这些城市，比如山东烟台，有没有能消费几千、一万去买珍珠的人？肯定有。可目前他们在线下没地儿买。要买只能去济南，而在省会的品牌店中，大多珍珠都是1万起步，价格到5万、10万的。这中间剩下的市场，几百块到一两万之间，就是空白的。”他分析道。</p><p>所以，找好主播、运营、发货和加工，三五个人就可以组建一支直播团队，瞄准几百块到一两万之间的市场，这活儿就干起来了。</p><p>「市界」注意到，目前，海润珍珠、欧诗漫、京润珍珠、南珠宫、阮士等不少国内珠宝品牌，都在抖音、淘宝等平台开启了珍珠直播。这些直播间的商品定价也大都在几百到几千之间，不少链接的销量都超过了1000单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_dd64181d42da494b925cb4bfc8df62f0@5091053_oswg120127oswg1080oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（国内珍珠品牌直播）</p><p>不过，与国际大牌相比，国内珍珠品牌显得有些弱势。原因在于，在这两年的“珍珠热”之前，“国内缺乏消费需求，珍珠饰品定价低、利润率也较低。”此外，华创证券研报显示：“国内珍珠深加工方向主要发展珍珠粉药用、妆用需求，缺乏强势珍珠饰品品牌。”多重原因叠加下，导致国内尚无家喻户晓的、高奢定位的珍珠品牌。</p><p>今年，在培育钻石的冲击下，天然钻石价格下降了30%。珍珠和钻石相似，随着养殖技术的突破，相信会有更多高品质的珍珠问世。在可预见的未来，珍珠市场也将是诸雄争霸的局面。从这个角度来看，羸弱的国产珍珠品牌，趁着这股“珍珠热”，可要抓紧跑马圈地了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/z3V1D0tRkWFNqsE6W8mEyw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：路春锋，编辑：韩忠强，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2565423637374341</id>
            <title>“起底”跨境支付“虚拟信用卡”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2565423637374341</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2565423637374341</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 23:42:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: VCC, 虚拟信用卡, 跨境支付, 商业模式
<br>
<br>
总结: VCC是一种数字化的支付工具，以数字形式存在，不需要实体卡片。它在跨境支付领域中迅速崛起，成为“新一代网红”。VCC的开卡过程简便，无需繁琐的KYC流程，只需提供手机号和邮箱即可。虚拟信用卡平台已形成一套完整的商业模式，收费方式包括开卡费和交易手续费。虚拟信用卡的流行反映了跨境支付市场的增长和数字化趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>导读</strong></p><p><strong>壹||记者注意到，目前在互联网上，类似W平台的VCC开卡平台还有很多。以Visa、MasterCard为名义发行的这类虚拟信用卡俨然已经成为跨境支付领域的“新一代网红”。</strong></p><p><strong>贰||记者详细梳理了虚拟卡预付平台的产品信息后，发现其目前从开卡发行到充值消费都已形成一套完整的商业模式。</strong></p><p><strong>叁||境外主体、境内运营，是这类虚拟信用卡服务商普遍具备的一大特点。</strong></p><p><strong>肆||需要区别的是，境外虚拟信用卡的法律地位与境内信用卡有所不同，后者受到中国信用卡相关法律和监管的影响，而前者主要解决境外付款问题、受限于境外监管要求。</strong></p></blockquote><p>“只是因为ChatGPT火了，国内付费订阅又不方便，很多人才发现VCC（虚拟信用卡）解决订阅问题很方便，才开始引起一些注意，VCC用在ChatGPT订阅上都是‘大材小用’了，它本身支持的跨境支付场景有很多，比如旅游消费、个人海淘购物，又或者跨境电商开通账号、支付Facebook、Google、TikTok推广费用。”一家金融科技公司的员工Jan告诉记者。</p><p>VCC，全称Virtual Credit Card，中文称之为虚拟信用卡，是一种数字化的支付工具，其主要功能与传统实体信用卡相同，有自己的卡号、有效期和安全码，但却以数字形式存在，不像实体信用卡拥有实际的塑料或金属卡片。</p><p>这种基于Visa、Mastercard的支付网络运行，冠以其二者名义，却由第三方合作机构通过线上发放的“虚拟信用卡”，因“安全性强、操作便捷、全球通用”而在最近几年如雨后春笋般冒出，逐渐成为跨境支付领域中的现象级产品。</p><p>从海外电商平台相关费用支付，到海淘消费及商旅预订，只要在支持VISA/MasterCard的线上支付场景，拿着这张10分钟不到便可申请下来，同时又支持微信、支付宝充值的“虚拟信用卡”，就能轻松搞定各种交易。</p><p>尤其是对于那些国内信用卡不便使用或国际支付限制较多的用户，VCC似乎正在成为一种“有效的”的解决方案：它不仅解决了跨境支付的难题，似乎还提供了额外的隐私保护。</p><p>但这种“不需实体卡、无地域限制、无身份限制、申请过程极度便捷”的支付工具，真的能在全球范围内无障碍使用吗？在跨境交易中真的能提供合法且高效的支付保障吗？其背后是否又隐藏着安全性、合规性以及用户隐私等方面的潜在风险呢？</p><h2>01 跨境支付领域的“新一代网红”</h2><p>在W平台上，客服Daniel这样向记者介绍在自家平台开卡的优势：“无需上传身份证件，支付宝验证即可开卡；支持云闪付直接用国内银联卡充值。提现无需等待，随时发起，T+3到账。”</p><p>记者注意到，目前在互联网上，类似W平台的VCC开卡平台还有很多。以Visa、MasterCard为名义发行的这类虚拟信用卡俨然已经成为跨境支付领域的“新一代网红”。但相较于境内各家银行与VISA、MasterCard发行的双币或全币信用卡，VCC的路子显然看起来要“野”一些，只要提供一个手机号加邮箱，连过往在银行申请信用卡所需的繁琐的KYC流程，都可以简化为支付宝等第三方平台刷脸认证。</p><p>“低门槛、便捷性、灵活性、全球付”是这类产品最为明显的特点，亦是其迅速成为“网红”的原因。据经济观察报记者不完全梳理，目前互联网上提供VCC发卡服务的金融科技平台，基本都是在2020年至2022年间上线，其中大多数都支持VISA或MasterCard的虚拟信用卡发卡，且同时支持单一开卡和批量开卡。有一家P平台，甚至支持一个用户最高开1000张虚拟信用卡。</p><p>若进一步追溯相关公司的注册或运营地，则可以发现其总部大多集中在新加坡及中国香港等区域，并且在中国境内设有运营子公司，这些平台大多拥有美国、中国香港等地区的支付牌照。</p><p>而纵观目前市场中所有针对内地用户开设的VCC产品，其都具有一个共同特点：卡片需要充值方可使用，这又和传统的信用卡产品有很大不同。例如，在P平台上，用户可以开通556150、441112、531993等十余种卡BIN（发卡行识别码）开头的虚拟信用卡，开卡后，用户需要通过境内的第三方支付机构充值后，才能使用卡内余额进行消费。</p><p>“我们平台的卡都是跟VISA或MasterCard官方合作机构一起发行的，本质上其实叫虚拟预付卡，就是用户需要先向卡内充值，然后才能使用这些资金进行消费，更像是借记卡，不提供信贷功能，只能使用卡内已有的资金，消费支出的是用户自己的钱。虽然预付卡的信用和资金机制和信用卡不同，但它能提供和信用卡一样的在线支付功能，在商家处还是被视为信用卡。”Jan向记者解释说。</p><p>通过查询，记者发现这些针对跨境支付开设的虚拟信用卡都为美元信用卡，其中像531993卡BIN开头的虚拟信用卡，甚至能追溯到具体的发卡行——美国西北银行。在简单填写了个人基本信息及手机号后，用户便可以领取到一张拥有卡号、CVC/CVV，且有效期为两年的VISA或万事达卡。</p><p>在W平台的社群中，记者注意到每日都有上百位前来咨询虚拟信用卡开设服务的用户，其中既有需要海淘、出国或订阅诸如ChatGPT这样的软件服务的普通消费者，亦有需要开设海外独立站运营的跨境电商。</p><p>“使用这些虚拟卡进行国际交易非常方便，尤其是对于经常需要进行跨境购物或支付的用户来说，它们提供了更快捷的支付体验。”Jan补充表示，“此外，安全性也是其受欢迎的一个重要因素，由于卡信息完全是数字化的，因此可以有效减少信息被盗用或欺诈的风险”。</p><p>这种虚拟信用卡的流行，背后可能反映了跨境支付市场规模的日益攀升和数字化趋势。在跨境电商和其他小额海外交易场景中，消费者对于便捷、灵活和安全的支付方式的需求日益增长，在此背景下，类似P平台、N平台的这类服务提供商便开始利用虚拟卡来填补市场需求。</p><p>“我们也不止你一个用户，生意做了好几年了，要是有问题早就有问题了，我们也很重视监管合规，已获得多个国家及地区的支付牌照或许可，包括持有美国MSB金融牌照、香港MSO牌照等，我们都是运营和合法的支付业务，不需要担心这些。”对于记者提出的合规性相关疑问，一家F平台的客服如是称。</p><h2>02 已形成一套完整的“商业模式”</h2><p>记者详细梳理了虚拟卡预付平台的产品信息后，发现其目前从开卡发行到充值消费都已形成一套完整的商业模式。</p><p>对于这类虚拟信用卡平台来说，其主要的收费类型有两个，其一是开卡费，其二是交易手续费。以P平台的开卡费为例，该平台的虚拟信用卡开卡，一次性收取一笔开卡费，通常为2美元到6美元/张，但支付场景较为受限，许多跨境电商或软件平台不受支持。</p><p>Jan告诉记者，这类开卡较为便宜的虚拟信用卡，通常是挂靠美国一些和VISA、MasterCard合作的第三方机构或者银行进行发行，平台通过相关API接口或者合作计划，将这些虚拟信用卡整合到自己的支付系统中，从而为用户提供服务。</p><p>这种合作方式使得平台能够以较低的成本提供虚拟信用卡，但同时也意味着这些卡的适用范围和功能可能会受到一定的限制。出于风控或监管合规的需要，有些服务类网站，像Google Ads、Amazon Seller，只接受类型为信用卡的虚拟卡，预付卡会被拒付，此类卡在使用过程中还可能会遇到额度、货币转换等问题。</p><p>例如，记者注意到一个S平台，便支持相关企业基于其平台发行VISA及MasterCard，而该平台又通过其与支付卡组织以及数十个国家/地区的银行合作伙伴合作处理付款。</p><p>“你可以理解为经销商，他们可能没有获得相关牌照，这类虚拟卡平台的卡BIN，都可以查到具体的发卡行或者发卡机构。”Jan向记者解释说。</p><p>还有一些开卡收费较贵的平台，例如W平台，一次开卡收费可达15美元至20美元，通过其所发行的虚拟卡BIN也查询不到具体的发卡行或者发卡机构，此类卡片支持的支付场景更为广泛。</p><p>在N平台中，针对自家发行的虚拟卡，其做了较为明确的支付场景介绍：“电商平台 (Amazon、Walmart、Ebay.Dhgate、Newegg、Etsy、Aliexpress等） ，AI软件平台 (Chatgpt、Midjourney等）Facebook，Google，Steam等适用。”</p><p>此外，记者还注意到，目前这些虚拟卡平台支持的充值方式也各有不同，其中既有只支持数字货币充值余额的平台，也有能够覆盖支付宝、微信、云闪付等国内第三方支付机构的平台。</p><p>除了开卡费，交易手续费也是虚拟信用卡平台的一个重要收入来源。这类费用一般根据交易金额的一定比例收取，或者是每笔交易收取固定的费用。如W平台，其充值手续费为3.5%，在非美国商家/非美元消费场景下，还要额外收取每笔1%的消费手续费，如果用户想要退款或是撤销交易，也需要按照不同比例进行收费。</p><p>此外，记者还注意到，上述平台甚至还会定期维护不同卡段的信用卡发行，提供针对不同国家和地区的虚拟卡开设服务。</p><p>“【每日卡段推荐】欧洲卡段「474362、474359」支持全球消费，免AVS需3DS 。”12月7日，在记者注册了N平台后，就在平台内收到了这样一条公告信息。</p><p>“不同的卡段针对的支付场景和国家地区都不同，定期需要更新维护，通常来说，虚拟卡交易都会免AVS验证，只需要3DS验证，就是不会验证进行交易时提供的地址信息是否与发卡银行记录的账单地址相匹配，只会通过输入一个只有持卡人和发卡行知道的密码或接收一个短信验证码来验证。”Jan向记者解释说。</p><h2>03 “虚拟信用卡”服务商的普遍特点</h2><p>境外主体、境内运营，是这类虚拟信用卡服务商普遍具备的一大特点。</p><p>例如，上述宣称自家拥有美国及中国香港金融牌照的F平台，在与其平台企业微信客服沟通的过程中，记者注意到其微信认证主体是一家位于广州南沙的企业，名为皓鑫科技有限公司。天眼查数据显示，该企业成立于2019年，主营业务为游戏软件设计制作、信息技术咨询服务、计算机房维护服务、信息系统集成服务等。</p><p>在F平台的官网上，其如是介绍自家的企业背景：“是一家总部位于香港的全球领先金融科技公司，专注于为商家和金融机构提供跨境支付和一站式资金管理解决方案。目前国内有香港公司、广州运营中心、上海运营中心，海外有美国公司、新加坡公司。”</p><p>该平台还在官网强调其拥有多币种钱包、全球发卡、全球开户和全球支付等核心业务优势，目标是消除跨境贸易中的支付障碍，致力于为中国乃至全球跨境企业提供安全、合规、高效、便捷、低成本的支付解决方案。</p><p>记者还注意到，该平台创始人Kenny Zhang，自称是原阿里巴巴高级项目经理，并且强调其所带领的团队成员多数来自国内外知名科技企业，在金融科技和跨境支付领域具有丰富的工作经验及创业经验。</p><p>又例如，可以无需身份证件，只通过支付宝认证便能开卡的W平台，该平台的验证服务，是由一家名为You World（由我付） 的跨境支付平台提供。</p><p>从公开信息来看，该平台背后的主体公司，是位于深圳的由我科技有限公司，该公司自称拥有美国支付牌照，专注于帮助海外跨境消费者通过移动支付，使用金融创新手段使多国家间的钱包支付更通畅，还为消费者提供消费返现，解决消费者在购物过程中帮助遇到的换汇问题、跨国货币支付等问题。</p><p>值得注意的是，公开信息显示，由我科技曾在2021年获得由金沙江联合资本与昆仑万维共同领投的550万美元的A轮融资。</p><h2>04 “新型支付方式”风险几何</h2><p>在汉坤律师事务所金融资管部合伙人廖瞰曦律师看来，虚拟信用卡诞生的本质，是国内用户在跨境电商、出国购物等商业场景下，由于自身没有较为便利的海外支付手段，而出现的一种新型支付方式。</p><p>廖瞰曦律师表示，“虚拟信用卡在用户的真实商业需求下成为了一种解决方案，特别是在支付宝、银联等主流支付渠道无法触达的地区，例如，欧美的某些服务仅接受美国或其他海外信用卡支付，而不接受内地的银联或其他付款方式支付，在这种情况下，虚拟信用卡能帮助消费者快速解决支付问题。”</p><p>他还指出，从法律角度来看，跨境支付适用的法律和法规相对复杂，由于虚拟信用卡属于境外机构向境内居民提供的服务，因此，不能仅用中国大陆的法律法规来衡量，它还需要符合其所在地或其应用场景所适用的法律和监管要求，目前来看，市场上主流的境外虚拟信用卡，大多持有其所在地金融牌照、具有相关资质。</p><p>需要区别的是，境外虚拟信用卡的法律地位与境内信用卡有所不同，后者受到中国信用卡相关法律和监管的影响，而前者主要解决境外付款问题、受限于境外监管要求。</p><p>廖瞰曦认为，从中国境内监管来看，境外虚拟信用卡业务最大的问题，在于是否存在境外机构在境内展业的情况。</p><p>“目前我国的金融监管是有明确规定的，仅持境外牌照的金融机构，是不能在境内从事金融业务的。”廖律师说。</p><p>记者亦注意到，早在2021年，中国人民银行金融稳定局局长孙天琦就曾在“数字环境下金融牌照的地域边界和客群边界的实现”的主题演讲中明确指出，金融牌照是有国界的，扩大金融业开放是构建新发展格局的必然要求，但境外机构在境内展业必须遵守境内监管规则。</p><p>2022年初，其亦曾公开撰文表示，“已对外开放的金融业务，境外机构必须持境内相关牌照合法合规经营。境内禁止的金融业务，以及未对外开放的金融业务，境外机构不得在境内经营。境外机构在境内从事禁止的、未对外开放的金融业务或者仅持境外牌照在境内展业，属非法金融活动”。</p><p>就此，廖瞰曦亦向记者强调了跨境支付领域的两个关键点。首先，跨境支付的一个显著特点是涉及中间流转，包括付款和收款过程，这通常涉及两个不同的国家或地区。再加上中间的支付服务提供商，这些提供商可能既不属于付款方所在地，也不属于收款方所在地，比如他们常设在新加坡、中国香港或欧洲的荷兰、爱尔兰等地。这样的跨境支付服务构成了一个完整的服务链路，因此必须遵守汇入国家的监管和法律要求。</p><p>其次，监管的复杂性是所有跨境支付服务提供商共同面临的问题。随着业务的增长，涉及的国家和地区越多，面临的监管要求也就越繁多。几乎全球所有国家和地区对支付服务都实行持牌监管。</p><p>“如果要提供支付服务或具有支付功能的业务，通常需要在当地申请相应的牌照。例如，香港就需要申请第三方支付机构的牌照，而在美国，这种要求则因州而异。因此，当一个虚拟发行和支付服务提供商业务扩张时，必然会面临在不同国家和地区申请持牌的需求。这就是跨境支付的一个共性合规问题，即各国监管对支付的严格态度，要求所有相关企业在涉及的国家和地区确保持有相关牌照，或与当地持牌主体合作，以保证在支付链路中的整体合规性。”廖瞰曦进一步解释说。</p><p>在上述虚拟信用卡平台里，记者亦注意到，此类平台似乎都没有明确列示关于外汇限制方面的管理措施，平台内支持的由人民币充值为美元的金额，上限最高者能达到每日5万美元。N平台的客服甚至向记者表示，若有大额资金充值中转需求，该平台将派出专门的大客户销售与记者对接。</p><p>对此，廖瞰曦表示，虚拟信用卡这类业务，尤其是在其上线初期，可能会在额度方面对消费者提供较大的自由度。但在实际操作中，尽管平台可能声称没有上限，但实际支付时必定会受到前序支付方式的监控限制。</p><p>“就算虚拟信用卡平台设定了每日100万美元的上限，也只是平台自己的设置，问题在于用户根本不可能将这么多资金充值到卡上。比如支付宝或微信，从合规性角度出发，不会允许用户充入如此大额的资金，进行如此大额的外币交易。”廖瞰曦说。</p><p>他同时指出，对于普通消费者而言，此类虚拟信用卡服务最需要警惕的地方在于资金安全。</p><p>“如果消费者在境外完成交易但尚未收到货物时，已经将资金充值到了相应的支付平台，这就存在资金安全的风险。例如，用户先充值了1万元，但实际上预计的消费可能仅为1000至2000元。这就导致了大量资金在平台账户中沉淀，这部分资金的安全就成了一个问题。若发生平台管理不善或跑路的情况，这些资金很难追回，尤其是考虑到平台是境外机构的情况。对于境内用户而言，即便是向公安或其他监管机构寻求帮助，由于缺乏域外的管辖权和管辖能力，监管机构也很难对这类境外机构进行有效的监管和干预。”廖瞰曦向记者如是强调。</p><p>12月11日至15日，记者就提供跨境支付服务的虚拟信用卡（VCC）相关合规性问题，通过电话、网络等形式向国家金融监督管理总局及其广东分局、国家外汇管理局广东省分局等进行咨询，但截至发稿，仍未获得有效回复。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WSz0IIYQrMofF3WcOng8TQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：郑晨烨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2565454465328520</id>
            <title>中国新能源造车史：蓬勃十年的宏大叙事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2565454465328520</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2565454465328520</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 23:39:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车产业, 市场规模, 产品演绎, 政策与市场
<br>
<br>
总结: 中国新能源汽车产业经历了十年的发展，市场规模从2013年的1.5万辆扩大到2023年的600多万辆。这一过程中，产业经历了探索期、洗牌出清期和竞争与理性发展期三个阶段。政策的支持和市场需求的增长推动了产品的不断演绎，新能源汽车产业逐渐走向成熟。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>我国新能源汽车产业肇始于2009年-2012年的“十城千辆”工程，2013年，财政补贴从试点城市向全国无差别铺开，自此，新能源汽车产业开启了波澜壮阔又跌宕起伏的发展历程。</p><p>过去的十年，新能源汽车产业走过混乱、迷茫和狂热，逐渐步入富有激情的理性期，十年里，国家付出了真金白银，市场之刃也未对投机者手软，大浪淘沙始见金。筚路蓝缕已过，前行依然需要沐风栉雨。</p><p>新能源汽车蓬勃发展的十年，画就了一幅涵盖产品、技术、供应链、补能基建、智能化的宏大画卷。时值改革开放45周年，为回望也为展望，《车市物语》特出品“中国新能源蓬勃十年”系列文章，本篇为系列的第一篇。</p></blockquote><h2>#壹 从1.5万到600万，市场规模扩大背后的产品演绎</h2><p>2013年是中国新能源汽车产业全面启动的元年，在国家、地方两级财政补贴，减免购置税，不限指标与无路权束缚等红利的驱使下，新能源汽车的大幕从此拉开。</p><p>2015年，国内新能源乘用车批发销量首次超过10万辆关口，达到17.7万辆，同比增长202%；2018年突破100万辆大关，达到102万辆，同比增长83.3%。之后经过两年震荡出清，2021年销量首超300万辆。没有悬念，2023年将突破600万辆。</p><p>从2013年的1.5万辆，到2023年的600多万辆，规模上是天翻地覆的飞跃，内里更是一部政策与市场、车企与消费者的角力交锋史，以及产品和竞争的迭代史。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_6c11167d441b4557ac54f663b9efb9da@000000_oswg127579oswg1024oswg788_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大致上，我们可以将这10年划分为三个阶段：2017年之前的探索期、2018年到2020年的洗牌出清期、2021年之后的竞争与理性发展期。</p><p><strong>探索期，也可以说是野蛮生长期。</strong>在各类政策的庇佑下，2016年之前的新能源汽车行业像是被宠坏的小孩，加上技术平台水平不成熟，真正潜心研发造车的不多，如今回望，当时的不少产品几乎没什么用户价值可言，如果不是大城市限牌、限行带来的不得已，恐怕没人会买这些车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_49b4fca334524e419eb43510217cc275@000000_oswg90111oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">众泰E200三门两座科技版，NEDC续航155公里，售价18.18万元</p><p>产品也是“凑合”，这个阶段微型电动车是主流，彼时的微型车售价大部分在10万元以上，而且相当一部分是靠与车企关联的出行市场消纳，完全不能满足正常的私人消费。相关企业的盈利主要来自财政补贴，市场投机气氛浓厚。直到2017年补贴开始退坡，行业才开启了洗牌期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_88be33306b794314845c82f319ed1c2f@000000_oswg158870oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蔚来ES8开创了中国智能电动高端SUV新时代，打开了40万元以上新能源细分市场</p><p><strong>2018年开始的洗牌出清期，历经三年</strong>，尤其是2019年下半年的补贴大幅退坡，市场增长近乎停滞，产业进入阵痛调整期，隐秘地加速了良币驱除劣币的进程。微型车市场急剧萎缩，长续航、高端车型开始增多。2018年，首个中大型新能源产品蔚来ES8上市，2019年底，理想ONE开启交付，同年，Model 3以进口方式进入国内市场。</p><p>这一时期，越来越多贴近消费需求的产品上市，或者说能开、好用的新能源汽车终于多了起来，肯买单的消费者也越来越多，2020年新能源汽车的个人用户比重达到72%，比2019年增长了近20%，这一年被视为新能源汽车私人消费开启的元年，行业进入市场化竞争与理性发展期。</p><p><strong>2021年开始，历经三年滞涨调整的新能源汽车产业，蓄势爆发，第一波被市场筛选出来的“胜利者”出位。</strong>这个阶段财政补贴逐渐退出，以宏光MINIEV为代表的二代微型车重出江湖，蔚来、理想、小鹏和特斯拉的高端产品集中上市，新能源汽车出现了两极分化的供需局面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_ae3cfd27b051480c89deb50748996b1a@000000_oswg111965oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">秦PLUS：同时撬动15万元主流消费区间和主流海外品牌盘踞市场的产品</p><p>此外，随着比亚迪DM-i系列的上市和爆发，以及理想汽车在增程市场的独辟蹊径，插混市场在2022年下半年出现高速增长，2023年迎来爆发，10万-15万元主力消费区间产品大规模上市，平民消费启动，市场内卷加剧，燃油车消费增长受阻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_55c3d06ecf6649a3825c78c73f405f99@000000_oswg87049oswg1024oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>十年间，新能源汽车年度消费规模从1.5万辆到600万辆，保有量超过2000万辆，乘用车的新能源渗透率从微乎其微到占比趋于40%，新能源汽车从大海里的一滴水变成了半壁江山，快速改写了国内汽车的消费格局。</p><h2>#贰 颠覆传统格局，多个细分市场竞争排面被改写</h2><p>新能源汽车产业的发展已经改变了若干细分市场的格局，目前微型车已是纯电动的天下，小型轿车8成是新能源车，头部产品全是纯电动车，这两个市场已经被新能源车革了命。如今，主力中高端市场的产品迭代，对燃油车消费的侵蚀也初见端倪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_d0fa2f5590ad4330888a2847c3c8b521@000000_oswg72031oswg1024oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在2017年以前，微型车和小型车（含SUV）占到新能源市场70%左右，为数不多的中型产品是初代唐新能源、腾势、荣威e950等。2017年，微型车更是占到市场的一半，中型产品占比被压缩。2020年开始，中型、中大型车消费份额大幅增长，二者合计从不足10%增长到34%，到2023年前10个月已经接近40%，微型车和小型车的消费空间被急剧压缩。</p><p>小微车型之所以没有撑起新能源汽车产业，是因为它们与升级消费需求已不匹配，比如当年北汽新能源靠EC、EU系列收割北京市场、出租车市场走量，曾经取得七连冠的骄人业绩，却因没有与消费需求同步深陷连续亏损的泥淖。</p><p>2020年开始，市场迎来了一大批中型、中大型新能源汽车，这一年，Model 3国产落地，拿下当年新能源车市的销冠，理想ONE、汉、蔚来ES6也出现在年度Top 10榜单上。</p><p>这一时期的明星产品有个特点，就是贵，主打30万元甚至40万-50万元区间，并试图重新定义豪华，凭借全新的驾乘体验成功吸引了一批先锋消费者，也开启了新能源汽车的消费心智。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_29019d68f6f14b42977a995f9208b247@000000_oswg119105oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">理想L9：上市第一年拿下大型SUV年度销冠</p><p>短短几年时间，新能源车在中大型SUV、大型SUV、中大型轿车、中大型MPV等高端市场实现了突破，相关产品均成为所在细分市场的拳头产品，Model Y、理想L9、汉、腾势D9都曾力压经典燃油产品，拿下过年度销冠或者月度销冠。从2021年开始，中高端细分市场新能源汽车销量都出现了高速增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_63e8c46b81cf4210befa307e4c656317@000000_oswg79686oswg1024oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新能源汽车的高速增长给经典燃油车形成了巨大的压力，以目前新能源最为热衷的中大型SUV为例，在2020年之前，这是途昂、宝马X5、雷克萨斯RX、奔驰GLE主掌的市场，2021年，售价与途昂相近的理想ONE一举夺得年度销冠，理想ONE也是首个在高端细分市场取得销冠的新能源车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_44a8f299ee44459187a349f9546a7699@000000_oswg151016oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">汉 2022款 DM-i 121KM 尊享型</p><p>中大型轿车市场，长期以来都是BBA的天下，坚不可摧。2020年下半年汉上市，2022年拿下细分市场销冠，上市仅一年的极氪001也排到年度销量第6名，当年中大型轿车年度销量排在前10的，有4款是新能源车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_63e6ad047c504235afef2e65bb749bd9@000000_oswg74806oswg1024oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，大型SUV和中大型SUV市场的新能源渗透率已经超过了40%，基本上成了新能源产品主导的局面；中型SUV和中大型轿车市场的也超过了36%，均高于乘用车的整体渗透率。理想L9、理想L7、汉、Model Y都已稳稳成为所在细分市场的销冠。</p><h2>#叁 中国品牌领跑，助力实现萦绕多年的向上梦想</h2><p>“品牌向上”一直是中国车企的追求，燃油车时代，面对海外品牌的百年积淀，中国品牌追赶几乎无望。随着新能源汽车产业的发展，中国品牌车在消费者的选择图景中不再是靠低价取胜，而是成为拉动品牌向上的重要触点。</p><p>看几个细分市场的中国品牌占有率：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_9682d610b2984256a911a248ee594d7b@000000_oswg86181oswg1024oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大型SUV市场，在2020年之前中国品牌占有率不到1%，2023年前10个月，一举飙升到75%；中大型SUV市场，2016年之前不足5%，今年前10个月增长到45%；中大型轿车，2020年之前徘徊在2-3%，今年前十个月中国品牌的市占率达到34.5%。消费基数最大的紧凑型轿车，中国品牌的份额终于在2022年突破了30%的“不破天花板”，耗时20余年，今年前十个月已经达到了42%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_62263d2868eb4f2b9430aae77873e807@000000_oswg81031oswg1024oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正是凭借新能源汽车的领跑，中国品牌车在本土的市场占有率终于突破了40%，突破的契机，正是新能源汽车产业发展的理性竞争阶段，你看，一旦生产出了有竞争力的产品、启动了私人消费，何愁市场不买单？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_a27a73c607ae448ba629432d4f133bd5@000000_oswg116483oswg1024oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前新能源车市场上84%的是中国品牌，新能源汽车消费的增长也让中国车企在排位赛中开始逐年前移。一直排在第一的大众，已经被比亚迪赶超，长安、吉利等与日系两田的差距也在缩小，2022年，受新能源产品的影响，十四年连涨的BBA集体出现了罕见下跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_60267a631f514bf8840598b0cf4c997f@000000_oswg69147oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">仰望U8：首个中国品牌百万元级产品</p><p>中国品牌市场在燃油车时代靠微面、小型产品拉动，标签是低价、低品质。新能源车时代有了不一样的面孔，2023年，仰望U8的上市，揭开了中国品牌百万元豪车的序幕，昊铂SSR以百万元售价亮出了中国品牌新能源跑车的新名片，这些堪称中国品牌造车的里程碑。</p><h2>#肆 特斯拉入华，开放竞争催生更多市场活力</h2><p>中国新能源汽车产业的发展史，特斯拉绝对无法绕过，且值得浓墨重笔。</p><p>2014年4月22日，第一批中国用户从埃隆·马斯克手中接过属于自己的Model S车钥匙，从此，特斯拉开启了它的中国征程，也开启了中国用户对电动汽车的新认知。</p><p>2018年，走出产能陷阱的Model 3成为特斯拉绞杀全球多国市场的利器，全球销量15万辆，一举夺冠。当年国内销冠是北汽新能源EC系列，年销9万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_f6dbbc5ba5c54199aee4c2d16cc9a478@000000_oswg120561oswg1024oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2018年7月10日，特斯拉与上海临港管委会、临港集团共同签署投资协议，在上海独资建设超级工厂，年规划产能50万辆，这是在中国新能源汽车发展史上最重要的事件之一。</p><p>2019年，Model 3进口到中国市场，售价比现在贵10万元，但依然创下3.5万辆的年销量，在当年国内纯电动车销量榜排第四。这对于彼时还是微型车扛鼎的国内市场而言，可真是开了眼了。电动车还能卖这么贵？！而且还能这么火？！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_966c90258b9e4786af5ca29e3c0016b1@000000_oswg101442oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Model 3 2020款 标准续航后驱升级版</p><p>2020年1月，Model 3在上海超级工厂下线，正式国产交付，第一个月就拿下纯电销冠，并且一路开挂拿下当年新能源车的年度销冠。国产Model 3一炮而红。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_d1e71b275da64ebca0b7ff56b13367d8@000000_oswg125325oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Model Y 2021款 长续航全轮驱动版</p><p>Model Y比Model 3更火爆。2019年3月Model Y在美国发布，首次尝试使用一体化压铸技术，生产效率大大提高，2020年第三季度开始交付。2021年Model Y在上海工厂国产落地，旋即引爆了市场，上市第3个月销量突破万辆，第一年卖出16.04万辆，夺得中型SUV年度销量亚军，比冠军途观L仅少了6000多辆，2022年几乎翻番，以31.64万辆问鼎中型SUV年度销冠，至今王冠没掉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_865ab3ce15074dcdaac8d5dcc56cf1e3@000000_oswg111875oswg1024oswg1027_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>特斯拉在国内独资建厂，犹如鲶鱼一般搅动了新能源汽车的一池春水。Model 3国产的2020年，恰恰是国内新能源汽车产业发展的一个转折点，之后因Model 3、Model Y而生的大量新产品，改变了若干细分市场的竞争格局，国内不少中高端新车都是对标它而投放，形成了对特斯拉的围攻之势，实则也在竞争中催生了更多市场活力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_c2614b7096dd42bd9a6ec4de56410937@000000_oswg86717oswg1024oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>特斯拉进入中国市场也恰好是10年，2023年全年销量超50万辆没有悬念，是仅次于比亚迪的新能源品牌，在高端细分市场则稳坐头把交椅。不过随着越来越多的中国品牌高端车上市，被围攻的特斯拉的市场份额已经受到挤压：Model 3在中型新能源轿车市场的份额从2020年的76%下降到了目前的30%，Model Y在中型SUV市场的份额还是有41%之多，不过比起2022年也已下降了4个百分点。</p><p>特斯拉入华，带来的不仅是竞争活力，还有上下游产业链的壮大，甚至产业工人的福祉。众多品牌对特斯拉的围攻，犹如下棋与高手过招，虽无法招招制胜，但总能精进自身棋艺。</p><h2>#伍 淘汰率80%，造车新势力十年生死两茫茫</h2><p>特斯拉是汽车工业门口的“野蛮人”，狂人马斯克让一百年前被判过一次死刑的电动车重生，也激励了一批国内先锋冲上了这个新赛道，他们没有背景、没有积淀，被称为“造车新势力”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_0de62e566a264f35bda431c39b874c3d@000000_oswg224193oswg1024oswg850_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>粗略估算，从2013年开始，宣称进场造车的新势力不下40家。故事的开头都是意气风发，创始人有背景、技术够先进、产品有前途、融资上市有能力……不过有些故事讲着讲着就讲不下去了，从2019年补贴剧烈退坡开始，已经有20多家走向了终局，基本上以每年5家以上的速度在倒闭，即便是在2023年，不断有人离场的故事依然在继续。</p><p>这些离场的新势力，有造出来了车并且上市销售、拥有不少用户的，如威马、汉腾、云度；有PPT宣讲能力、融资能力超强的，比如奇点汽车、游侠汽车；有一度似有曙光却很快溟灭的，比如博郡、雷丁；有专为骗补而来夹着尾巴离场的，比如赛麟……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_1d7f582a13a74f3e99768c7231264808@000000_oswg64153oswg1024oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时间走到2023年，还活着、且有产品在售的造车新势力仅有8家，从四五十家到8家，淘汰率高达80%。2023年前10个月，这8家新势力的合计销量为72.5万，占同期新能源车总销量的13%。</p><p>目前看，理想、蔚来、小鹏还是稳定地处于第一梯队，零跑、哪吒体量相当，处于第二梯队，合创、高合和创维汽车年销量都不到2万辆，不过这三家车企都是在2020年才开始有产品上市、2021年开始较大规模交付的，不过“两三岁的年纪”。</p><p>这些活过第一波的造车新势力，以“理小蔚”为代表，在产品功能上刷新了消费认知，并具有产品迭代、持续优化的能力，这正是他们能够脱颖而出的关键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_1e8c362043254bf9bbe724c50fef76f5@000000_oswg78140oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蔚来ET5：2023年前10个月蔚来旗下销量最高车系</p><p>蔚来首款产品蔚来ES8定价50万-60万元，直指豪华车市场空间，后来推出蔚来ES6，在SUV市场完成用户与口碑积累之后，又推出蔚来ET7/ET5进军轿车市场。蔚来算是产品平均售价最高的新能源车企了，当然其目标消费群也主要锁定高收入人群。蔚来斥重资大举布局换电，以给用户提供优质体验为核心价值，保姆式极致用户服务这点，无人企及。</p><p>理想汽车更讲实用主义，最早的产品是SEV，但是嗅到国家对低速电动车的不明朗政策之后，果断弃子，转身高端SUV市场。在技术路线上也是独树一帜，选择当时不被看好的增程式混合动力，理想ONE一举成功，后又推出理想L9，以较低的定价切分奔驰GLS、宝马X7的市场份额，销量已遥遥领先，且占据了67%的大型SUV市场份额。理想L7/L8今年在中大型SUV市场的销售份额也达到了22.4%，稳坐冠、亚军席位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_c2ca3f802eb54701864fcc412fd2a681@000000_oswg77773oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">理想MEGA ：理想在纯电市场推出的大型MPV</p><p>理想汽车成功的秘诀是发掘并解决家庭用车的痛点，理想ONE当初定位奶爸车，执着于探索并解答“中国家庭到底需要一台什么样的车”，通过它，理想向市场传递了自己对家庭用车需求的感知力。理想ONE的成功所衍生的产品定义和迭代能力，或许是其携第二款量产车踏入50万元量级家用车蓝海市场的底气，而理想L7/L8以及即将上市的MEGA，则是将这一理念持续纵深。</p><p>小鹏汽车的数字化思维更强一些，“从创始之初就一直致力于做中国的自动驾驶第一”，所以早在2017年就挖来了曾在特斯拉从事Autopilot产品开发的谷俊丽。全栈自研的XPILOT辅助驾驶系统在迭代到4.0以后升级为智能辅助驾驶系统XNGP，今年推出的SEPA2.0扶摇”全域智能进化架构，则被称为 “黑科技”的集大成者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_b9a8fadd58be412fb6e3b1d88f8f54a6@000000_oswg77677oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小鹏G9：国内首个搭载800V高压平台的量产车</p><p>产品策略上，小鹏出手之初选择了最难的中型轿车市场，主打智能驾驶卖点，它也被认为是最像Model 3的产品。后来小鹏G9上市折戟，至今未达预期，但是G6为其挽回了颜面，目前销量已超同级的蔚来ES6。技术路线上，小鹏汽车专注于纯电路线，是国内首个实现800V高压平台量产车的车企，今年也携小鹏X9向中大型MPV市场发起挑战。</p><p>新能源汽车一度是资本市场上的好故事，但是造车的资金投入重量级以及投资回报的长周期，极度考验资本的耐心，随着传统车企的下场，以及价格屠夫特斯拉的不按常理出牌，造车新势力的生存环境并不比早年优越，更加激烈的竞争、甚至生死战，依然在前面等着谁。</p><h2><strong>#陆 扶上马送一程，政策一退再退终将让渡于市场驱动</strong></h2><p>没有主机厂背景、没有造车积淀、甚至没有资质的新势力们，之所以敢踏足新能源汽车市场，与政策的鼓励不无关系。</p><p>发展新能源汽车是我国汽车工业的战略选择，从2009年算起，财政给予了这一行业13年的补贴，耗费真金白银1500亿元。加上牌照、路权、免税等红利，延续13年的政策护佑，使得中国成为全球新能源汽车产业第一大国，产销占全球比重接近60%。</p><p>对行业影响最大的补贴政策本身，在13年中经历了多次调整，深刻影响了新能源汽车产业的走向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_1de07e4797194ca1940a88dff6cbc1e2@000000_oswg96802oswg1024oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2013年，财政补贴的标准是：纯电动车续航高于80公里的就能拿到3.5万元的国补，续航超过250公里的能拿到6万元，还有配套的地方补贴。看看这个力度，就不难理解当时为什么一夜之间冒出那么多各路势力一哄而上了，套利驱动也让一些企业萌生了不良动机。</p><p>2016年，以新能源客车为代表的“骗补”事件暴雷，政策开始反思并趋于理性。从2017年开始，为更好地推动新能源汽车的技术进步、贴近消费需求并兼顾安全、规范行业良性发展，财政补贴经过了一轮轮的缩减、撤退，几乎每一次政策的调整，都给行业带来了冲击，其中2019年的剧烈退补带来的震动最为巨大，给行业带来了一次“清创”，也正是这次补贴大撤退，刺激了产品的升级和私人消费的崛起。</p><p>这13年的历史说明，鼓励套利的制度是不可能促进创新的。</p><p>财政补贴在2023年已彻底清零，明年开始购置税减免也不再是普惠政策，唯一剩下的普惠就是牌照和路权了，有朝一日这最后一层护甲大概率也会褪去。奶头终究是要撤掉的。</p><p>当然，除了财政补贴，国家也先后推出了《汽车动力蓄电池行业规范条件》、《电动汽车充电基础设施发展指南》、《关于加快电动汽车充电基础设施建设的指导意见》以及双积分等等一系列相关促进与保障政策，此处不再赘述。</p><h2>#柒 如切如磋，BEV/PHEV/EREV多技术路线协同演进</h2><p>根据历次规划，早期的政策对纯电路线是有钦点和倾斜的，回看前面的补贴金额，纯电动车似乎是政策更为鼓励的对象，纯电路线也是最正统的路线，市场规模基本在80%左右。对于早期没有什么智能配置的产品而言，纯电路线是最简单的切入口，插混技术仅被比亚迪、荣威等极少数品牌所采用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_c93b268a94f24afaba19cdbfb9877cfb@000000_oswg78139oswg1024oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>政策的倾斜在一定程度上压制了插混路线的发展，插混车型的销量与增速始终与纯电车型有不小差距，2019年、2020年甚至出现了负增长，这也是王传福泪洒发布会现场，哽咽说出“2019年是比亚迪最艰难的一年”的背景所在。</p><p>补贴的退出却改变了这一状况。</p><p>首先是微型车出现第二春，宏光MINIEV用开挂的销量告诉市场，没有补贴电动车一样可以活的很好；其次就是比亚迪DM-i系列和理想的增程式混合动力车，上市迅速被消费者追捧，两个曾不被看好的技术路线又成了香饽饽。比亚迪活下来了，2021年旗下插混产品销量狂涨400%，2022年再涨244%，在群雄并起的2023年依然保持了60%的增长。</p><p>2020年底，国家《节能与新能源汽车技术路线图2.0》发布，明确指出：到2025年，国内混合动力新车要占传统能源车的50%以上，2030年达到75%以上，2035年传统能源车要实现全面混动化。按照这个路线图的规划，到2035年市面上将只有两种车：纯电动，混动【HEV+PHEV（含增程式）】。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_ef2560caa1164f3b87670ec439fb5a49@000000_oswg103676oswg1024oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新的路线图是对我国汽车电动化路线的合理修正，强烈的政策信号和技术发展驱动下，中国车企纷纷推出了混动车型开发专用平台，从2021年下半年开始，上市的中国品牌混动系超过了30款，2022年也因此被业内认为是“国产混动的崛起元年”。</p><p>市场的反应更是清晰，2022年、2023年，插混和增程式车型的增速大大超过纯电车型：2022年纯电动车销量同比增长73.1%，插混和增程式分别增长了165%和122%，2023年前10个月纯电动车销量仅增长了19.1%，而插混和增程式分别增长了71%和155%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_85cf9c1e257b4849863891245a3e055f@000000_oswg72799oswg1024oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而目前依然占有6成市场的纯电动车的进化方向是长续航、快充、换电，续航超过500公里的已经成为主流，长续航已经不是多么值得渲染的卖点，电池安全、底盘技术、智能驾驶、乃至舒适性配置成为新的比拼点。</p><h2>#捌 从1.0到3.0，新能源汽车产业中场战事即将开启</h2><p>再次回望十年新能源汽车发展史，我们可以将其分为三个小时代：</p><p>1.0时代，政策扶持为主，有探索，也有乱象，产品基本不为消费者所待见；</p><p>2.0时代，补贴淡出，造车新锐主导，高端产品迅速启发并占领了消费认知，私人消费开始放量；</p><p>3.0时代，传统车企下场，迅速启动10-20万元大众消费市场，新能源汽车消费面开始全覆盖，油电同价大幕拉开。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_3b2228a75e694e8c81902270b442f5b8@000000_oswg73480oswg1024oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据最新的数据，目前新能源车以20万元以下产品为消费主力，占到近70%，扣除10万元以下的小微车型市场，10-20万元也接近一半，这是紧凑型产品的市场，也是国内最大的新车消费基盘，目前在这一市场占主导的是比亚迪，但是情况正在起变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_b15227209c8b43318fa5d402d0c78578@000000_oswg152611oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">荣威D7 2023款 DMH 125km 超越版 指导售价12.58万元</p><p>在更为凶险的10-15万元售价区间，吉利、长安、哈弗、荣威都开始加紧了布局，银河L7/L6、长安启源Q05/ A05、宝骏云朵都已上市。更可怕的是还有更高级别产品，中型轿车深蓝SL03、荣威D7的平均售价直指15万元以下，中大型轿车长安启源A07，指导售价15.59-17.99万，这个价格在燃油车时代是极其罕见的。</p><p>而在20-30万元市场，传统车企也在快步进场，问界M5、岚图FREE、飞凡F7、魏牌拿铁DHT-PHEV、智己LS7、别克E5等产品已上市；30-40万元市场也不再是新势力的主战场，问界M7、智己LS7、魏牌蓝山DHT-PHEV、极氪001、阿维塔12等等，不少产品的呼声极高，新势力们该有些辗转难安了吧。</p><p>随着消费认知的普及、新产品密集上市、下场车企增多，新能源汽车产业的发展开始步入深水区，水深了，对于技艺娴熟的人，更好游泳，而那些技术还不成熟者，则意味着凶险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_541f4c2dc6ed4a4bafe35d7ca4d358c0@000000_oswg47505oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米SU7：当下最受关注的新能源车</p><p>2024年还将有更多令人期待的新产品上市，奇瑞重启风云系列，大型混动SUV风云T11已经曝光，搭载鲲鹏超能混动C-DM系统；吉利将上市中大型轿车银河E8，直指比亚迪汉；比亚迪还将进一步丰富其海洋网产品，推出中型SUV海狮07，更可怕的是将推出第五代DM-i系统；小米汽车首款量产车小米SU7即将发布，定位中大型轿车，搭载双电机、8295芯片、激光雷达和800V快充，手机价格屠夫会给首款量产车如何定价，盖头很快将被掀起……</p><p>一切才刚刚开始。两个颇有意味的小故事：11月问界M7的终端销量超过了理想L8，另一个是，华为官宣与长安合作“智选车”模式的当天，长安汽车股价涨停、比亚迪股价暴跌。</p><p>这一波，轮到“老势力”出招了。与新势力相比，传统车企的抗风险能力更强，他们下场，让竞争盘面变得更加风生水起。目前，长安汽车手握深蓝、长安启源、阿维塔三张牌，吉利汽车有极氪、银河、领克、几何上场，长城汽车的哈弗、坦克、魏牌已经快速转身新能源战场，上汽集团则有荣威、智己、飞凡……目前身处高位的比亚迪也有腾势、仰望、方程豹。</p><p>老将出马，能不能一个顶俩，在即将开启的下一个十年的酣战中，我们可见方休。更大的风浪，它就要来了……</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MDAxNjMxNw==&amp;mid=2247500782&amp;idx=1&amp;sn=58aeb96731fa69e923b9916ee00b7b80&amp;chksm=eb1d1fcb391a6eec644030afa9f49b4fa8c1d51ef6000309e7723a376f404ae4dc7fc07d4e04&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车市物语”（ID：autostinger）</a>，作者：王静波，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2565427842590340</id>
            <title>关店、倒闭，彩妆仍在过冬</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2565427842590340</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2565427842590340</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 23:32:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: LV旗下, 基金投资, 国货底妆品牌, 底妆市场
<br>
<br>
总结: LV旗下基金投资国货底妆品牌引发行业关注，底妆市场火热，但彩妆品牌却接连关停、倒闭。今年有7个海外彩妆品牌退出中国市场，5个国货彩妆品牌倒闭。彩妆市场面临运营困难，海外品牌欠缺精细化运营，国货品牌面临市场冷淡和竞争压力。彩妆工厂也表示市场行情不好，彩妆市场正在经历洗牌期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前，LV旗下基金投资国货底妆品牌的消息引发行业关注，这是今年第6个获得融资的底妆品牌。</p><p>然而，底妆市场火热的另一面是，色彩类彩妆品牌却接连关停、倒闭。据青眼不完全统计，今年退出中国的海外彩妆品牌有7个；而倒闭的国货彩妆品牌也达到了5个。与此同时，多家彩妆工厂负责人也均表示“日子难过”，彩妆仍在过冬。</p><h2>7个海外彩妆品牌退出中国</h2><p>12月22日，即将迎来中国24节气中的“冬至”，冬至来临也意味将进入数九寒天，一年中最寒冷的季节。正如当下彩妆市场，寒气逼人。</p><p>12月13日，BBIA海外旗舰店和cezanne海外旗舰店同时发布公告表示，即日起不接受新订单。对于店铺下架商品，暂停运营的原因，BBIA公告显示为运营调整，而cezanne未在公告中解答。</p><p>公开资料显示，创立于2004年的BBIA，最初仅在线上销售，通过极高的性价比，BBIA在韩国逐渐打开了知名度，近年来也逐渐走入线下美妆集合店，是韩国“网红”彩妆品牌。而CEZANNE则创立于1964年，是日本人气开架美容品牌之一，停运时，CEZANNE天猫海外旗舰店粉丝量为22w+。</p><p>两大美妆品牌同日闭店，且均是以彩妆为主打的品牌，再度引发行业对于彩妆市场何时恢复元气的讨论。据青眼不完全统计，近年来彩妆品牌退出中国市场或者品牌完全倒闭的外资品牌并不少见，仅今年以来就有7个海外彩妆品牌退出中国市场或是倒闭。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_673695a032fd49a985df5ee1c5f230f3@5091053_oswg96240oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>​典型如，今年3月，以“大牌平替”出圈的美国Top4彩妆品牌e.l.f宣布退出中国；同月，日本POLA集团旗下轻奢高端彩妆的品牌Amplitude也宣布将于今年内逐步关停。值得一提的是，与Amplitude一起关停的还有POLA集团旗下的另一高端护肤品牌ITRIM。</p><p>此外，迪拜知名美妆品牌Huda Beauty和日本天然有机彩妆品牌Naturaglace也在今年相继宣布撤退中国市场。前者是中东知名美妆博主Huda Kattan创立的个人品牌，Kattan凭借有趣高质量的美妆视频、跨文化的个人故事在社交媒体走红，品牌在Instagram上拥有4000多万粉丝，位居全球美妆账号第一。后者则在日本拥有较高的知名度，其母公司为日本最早研发有机天然化妆品的公司之一，品牌宣称产品不含矿物油、焦油系色素、合成香料等风险成分。</p><p>可以看到的是，今年以来接连败走中国市场的彩妆品牌不在少数，背后的原因虽然各有不同，但总的来说也具有一定的共性，即它们欠缺在中国市场上的精细化运营。</p><p>一般来说，海外品牌进入中国市场都是以海外旗舰店打头阵，但很多品牌开设线上店铺后，却并没有投入大量的运营，仅靠原有的口碑难以让品牌在中国立足。</p><h2>5大国货彩妆品牌倒闭</h2><p>如果说海外品牌在中国市场日子难过，是因为水土不服，那么本土彩妆品牌倒闭，无疑更真实地反映出市场的冷淡行情，以及说明彩妆并不是一个低门槛投入的领域。</p><p>据青眼粗略统计，今年内“消失”的国内本土彩妆品牌达5个，其中还不乏一些曾在市场上创造过良好业绩并具有较高知名度的品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_608a4639619b45329b13b49d30092ec8@5091053_oswg210775oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>譬如，今年8月宣布倒闭的新锐国货彩妆品牌Fomomy浮气。据悉，该品牌成立于2018年，曾推出在市场颇具影响的野马系列、棋盘格系列产品，并有多款单品跻身天猫、抖音销量排行榜前列。其中，棋盘格系列各单品都曾登上天猫、抖音的销量排行榜top1。然而品牌最终因背负近八位数的负债而不得不宣告倒闭（详见《曾卖到第一的彩妆，倒闭了》）。</p><p>在浮气宣布倒闭后，又接连有一批国货彩妆品牌闭店或者退场。如成立于2016年的Colorpediak卡乐说在今年8月发布了闭店消息。而早在今年1月 4日时，另一新锐国货彩妆品牌lt's Focus薏珂思就发布一则闭店公告，称“由于一些原因，我们 无法再坚持下去了”，品牌将进入闭店清仓阶段，并最终宣布在今年12月31日正式与消费者告别。</p><p>整体看，今年倒闭的这些国货彩妆品牌，其诞生的时间大多是在2016年至2018年之间，而这个时间段正是国货彩妆品牌高光时刻，彼时获得融资的新兴彩妆品牌不在少数。毫无疑问，诞生于这一时期的完美日记和花西子给了追随者动力，让外界看到了国货彩妆新的可能。一位资深业内人士即称，“2017年前后可是国产美妆的增长爆发期。”</p><p>过去不少分析也都认为，彩妆市场增速快、门槛低，是新锐品牌大量涌入的重要原因，国内也曾跑出改写市场格局的完美日记、花西子等新锐彩妆品牌。</p><p>然而，随着近年来资本投资热退却，再加之三年疫情对彩妆市场的影响，不少中小彩妆品牌最终没能继续走下去。也有数据显示，国产彩妆彩妆市场前3位品牌的集中度约在19%，前十位集中度约45%，也可见对新兴彩妆品牌来说竞争之大。</p><p>把时间拉到更长的维度来看，国货彩妆关停的现象可谓令人唏嘘。根据近期青眼号外的不完全统计，近三年关停的国货彩妆品牌达到18个。从时间线上看，这些品牌成立的时间大多在2017年—2020年，主打平价眼影、口红产品，注重社交媒体营销，以电商销售为主。</p><p>毫无疑问，从近三年的情况看，疫情冲击：投融资遇冷、渠道红利消退等多重因素叠加，让新兴彩妆品牌经历了一场大洗牌。甚至有彩妆资深人士认为，当下是新锐彩妆品牌的“退潮期”。</p><h2>养精蓄锐“过冬天”</h2><p>事实上，不止是国内外的彩妆品牌相继退出、关闭，上游彩妆工厂也在集体过冬。多位彩妆领域的从业人员均向青眼反映，“今年的彩妆市场行情不太好。”</p><p>广州某彩妆代工厂的负责人表示，“虽然基于和主播的合作，工厂总体的业务量下降的不算太明显，但是利润却下滑了20%。现在大家为了活命，都是越卷越便宜，没有最低只有更低，讲究极致性价比。”另一彩妆工厂的工程师也表示，“今年的彩妆市场行业简直是悄无声息，很多企业的开品上新很少，感觉不到复苏的迹象，比较茫然。”</p><p>广东尚品汇化妆品有限公司彩妆主任林丽隽表示，彩妆工厂的经营与品牌有所不同，虽然工厂可以通过股权置换、延长账期等方式续命，直接宣布倒闭的很少；但整体而言，今年的彩妆工厂，除了个别做titok客户海外市场的工厂外，其他工厂的情况都不容乐观。</p><p>一位不愿具名的业内资深人士称，一方面，疫情是其中很重要的一个因素，但也不能完全“归罪”于疫情，彩妆市场的增长乏力是多方面综合因素导致的，目前饱和度高、产品创新低以及流量红利见顶是整个彩妆市场的现状。林丽隽则补充表示，“消费信心不振也是不可忽视的因素。”在他看来，消费者不愿花钱了，这对各行各业都产生影响。</p><p>值得注意的是，如今的彩妆市场也呈现出了另一个重要变化，即消费者对彩妆产品的需求向产品质地、妆感、养护功能、品牌价值等方向转变。这意味着品牌在研发上要投入更多精力和金钱，诸如花西子、完美日记、彩棠、毛戈平等品牌在研发或生产端不断加码。</p><p>此外，部分国内彩妆品牌还在通过出海寻找新的增量市场，如滋色、完美日记、花西子等品牌均已开启了“出海”之路。</p><p>总的来看，疫情冲击后彩妆市场还处于“疤痕期”，中国彩妆市场如何破局，仍是一个值得全行业思考的话题。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/R68C32U_VgzbSoAEEBzHwQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青眼”（ID:qingyanwh）</a>，作者：葱白，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2565450791821447</id>
            <title>“服装设计第一股”倒计时</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2565450791821447</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2565450791821447</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 23:31:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 服装设计第一股, *ST柏龙, 退市风险, 财务造假
<br>
<br>
总结: *ST柏龙是一家服装设计公司，曾是A股的“服装设计第一股”，但由于连续多年亏损和财务造假的问题，公司面临着退市风险。公司创始人夫妇被执行逮捕，证监会调查发现公司虚增营业收入和利润，以及操纵股票市场的行为。此外，公司股价持续下跌，市值大幅缩水。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“服装设计第一股”或许到了最后时刻了。</p><p>12月15日，广东柏堡龙股份有限公司（下称，*ST柏龙）以跌停板开盘。截至当日收盘，其股价为0.57元/股，下跌5%，总市值3.07亿元。</p><p>这也意味着，如无意外，7个交易日后*ST柏龙在A股的表演将“剧终”。根据《深圳证券交易所股票上市规则》第9.2.1条的规定，若公司股票收盘价连续20个交易日低于1元/股，公司股票将被深圳证券交易所终止上市交易。</p><p>敲黑板！从11月29日，*ST柏龙收盘价为0.95元/股后，其已经连续13个交易日股价低于1元。</p><p>股吧里部分投资者发泄着不满。“手握柏龙两年，无语...2022亏的比2023还少一些”有网友留言道。也有部分网友质问：“<strong>砸到退市对主力有什么好处？</strong>”当然还有部分网友固执地认为：“大家不要被骗了，柏堡龙后面会被收购，吸收合并，手上的股票还有用处，没必要交出筹码。”</p><p>消息面也令人感到冰凉的气息。今年6月19日，实控人陈伟雄、陈娜娜被执行逮捕。证监会调查还发现，陈娜娜一共动用了92个证券账户共同操纵公司股票，最终却亏损1234.96万元。</p><p>8月31日，*ST柏龙的债权人深圳市世凡服饰有限公司向揭阳中院申请对公司进行重整及预重整。截至2023年9月5日，世凡服饰接到揭阳中院通知称，其提交的申请不符合规定。公司后续是否进行重整及预重整存在重大不确定性。</p><p>*ST柏龙称，目前公司尚未收到法院的相关通知或裁定。若法院依法受理债权人对公司重整的申请，公司股票将被叠加实施退市风险警示。如果公司因重整失败而被宣告破产，公司将被实施破产清算，根据深交所相关规定，公司股票将面临被终止上市的风险。</p><p>12月13日，*ST柏龙发公告提示存在退市的风险。种种迹象显示，*ST柏龙或是大概率的事件了。</p><p>那么，问题来了*ST柏龙发生了什么，为何会走到如此地步？</p><h2>01</h2><p>公开资料显示，柏堡龙公司于2006年成立，位于广东揭阳市，创始人是陈伟雄、陈娜娜夫妇，主要为客户提供面料等一站式服务。2015年6月26日，柏堡龙成功登陆深交所，每股发行价为23.29元/股，成为国内首家在中小板上市的服装设计公司。</p><p>A股成功上市后，柏堡龙在深圳开始打造“衣全球时尚设计生态圈”，通过构建平台，整合设计师、供应商和服务商等服装上下游资源，打通B端和C端，还拥有衣全球（1#wor）及柏堡龙（bobaolon）2个品牌，同时特步、匹克、七匹狼、李宁也是其品牌客户。据公开消息称，在柏堡龙鼎盛之时，曾开了超过80家的分公司。</p><p>与此同时，柏堡龙的股价也随之大涨。上市后，柏堡龙的股价通过半年的震荡攀升，在2015年12月24日达到了其历史最高点85.75元。然后，其股价步入下行通道。今年6月底开始，也就是实控人夫妇被逮捕后，已经*ST柏龙的股价从“2元股”再度开始快速下滑至今。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_afafd6e5a7da46c6bed392f0b2261ff5@5814142_oswg54203oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从财报上看，*ST柏龙从2016年开始其净利润就保持了同比50%左右的增长，甚至在2018年同比增长超过了一倍，到2019年其净利润仍然盈利1个多亿。但2020年出现断崖式下跌，亏损3.17亿元，2021年更是巨亏15.52亿元，2022年亏损8.18元。</p><p>如此大的波折确实令市场没有想到，更让外界无法想象的是，*ST柏龙的财报持续多年造假。</p><p>2019年5月，深交所对柏堡龙2018年年报提出了质疑，并要求其说明营业收入增长低于净利润增长幅度的合理性——*ST柏龙造假正式暴露在镁光灯下。</p><p>2020年7月，深交所再次发函就柏堡龙2019年年报发出问询，要求其说明报告期内经营活动产生的现金流量净额大幅下降且变动幅度与净利润变动不一致的原因及合理性。</p><p>题外话，有消息称，2020年，柏堡龙还借助其在时尚服装上的声望，涉足了医疗产业——建设防护口罩、防护服生产线，全面展开抗疫防护物资、检验检测车间等的研发，并且成为国家抗疫保障企业。</p><h2>02</h2><p>最终，2021年3月18日，证监会向柏堡龙下发《调查通知书》，因其涉嫌信息披露违法违规，决定对其立案调查。随后的10月30日，证监会向其下发的《行政处罚及市场禁入事先告知书》。</p><p>2022年4月20日，柏堡龙公告称收到证监会下发的《行政处罚决定书》（〔2022〕18号）及《市场禁入决定书》（〔2022〕6号）。调查显示，2013年至2018年柏堡龙累计虚增营业收入12.76亿元，累计虚增利润总额4.1亿元。</p><p>更让人啼笑皆非的是，证监会调查还发现，陈娜娜通过柏堡龙控制“陈某君”等9个银行账户，向杨杰、郑慧控制的“郭某樱”等9个银行账户支付8300万元，共同操纵“柏堡龙”。为实施操纵行为，杨杰、郑慧使用“曹某凤”<strong>等92个证券账户进行证券交易。但，近一年后这92个账户组亏损1234.96万元</strong>。</p><p>证监会对陈娜娜、杨杰、郑慧共同操纵证券市场的行为，处以300万元罚款，其中对陈娜娜罚款150万元，对杨杰罚款120万元，对郑慧罚款30万元。</p><p>除此之外，控股股东一致行动人陈秋明、陈昌雄于2019年3月至2020年2月期间合计减持柏堡龙股份3762万股，套现约5亿元。陈秋明与陈伟雄为父子关系，陈昌雄与陈娜娜为父女关系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_577ffb47f3c648ee84d8d6dc544c337f@5814142_oswg78692oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020年6月和7月，陈伟雄、陈娜娜接连与浙商财富（北京）投资基金管理有限公司-浙商投资合旭1号私募证券投资基金、浙江品润投资管理有限公司-品润FOF品人2期私募证券投资基金签署《股份转让协议》，分别以6.705元/股、7.46元/股的价格，向二者分别转让柏堡龙2690万股股份（占总股本的5%），陈伟雄、陈娜娜合计套现3.81亿元。</p><p>也就是说，“陈氏家族”在被逮捕前，已经套现了近9亿元。只是留下了*ST柏龙这个烂摊子。</p><p>最新的财报显示，2023年三季度，*ST柏龙净利润亏损3393.58万元。其货币资金仅519.19万元，而短期借款就高达8.28亿元，一年内到期的非流动负债55.26万元。显然，货币资金远远无法覆盖短期负债。*ST柏龙到了一个非常危险的境地。</p><p>奇迹或许就看谁能来接盘了。祝好运吧！</p><p><strong>【文章只供交流，并非投资建议，请注意投资风险。】</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTUyMjcwNw==&amp;mid=2247496389&amp;idx=1&amp;sn=30b51e6dcc60f9ee7227cf077f645863&amp;chksm=97702bb9a007a2afc3574a71482ec80f992c10c8eb4489387a56a3b0775c80115b775c83fffb&amp;token=852509074&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日N资本论”（ID:jinrizibenlun）</a>，作者：白开水的思考，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2565425868318344</id>
            <title>车企自造电池，有这个必要吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2565425868318344</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2565425868318344</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 23:25:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自研电池, 特斯拉, 金砖电池, 产业发展
<br>
<br>
总结: 近年来，车企自研电池的趋势逐渐增强。特斯拉作为非典型标杆，推动了自研电池的发展，并引领了产业技术革命。对于中国车企来说，自研电池对于竞争意义重大。极氪和广汽埃安等自主巨头也开始自研电池，但仍会采用自研+外采两条供给路线。自研电池的意义不仅在于市场层面，还在于技术领先和成本降低，形成核心竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>最近，两大车企接连公布了自研电池的最新进展。</strong></p><p>其中，广汽埃安发布了自研的P58微晶超能电池，极氪则宣布量产其首款全栈自研的金砖电池——一款800V磷酸铁锂超快充电池。</p><p>今年广州车展上，长安也宣布了自研电池的计划，其中既包括对液态电池的升级，也有固态电池的研发规划。</p><p>在车企自研电池这一发展路径上，前有特斯拉探路自研4680电池，到已经决定暂缓电池自研的蔚来，加上中国动力电池产业规模全球领先，动力电池产业的复杂形势，推动车企自研电池的趋势似乎愈演愈烈。</p><p>特斯拉、比亚迪等巨头们打造垂直供应链能力，已经可以依靠其强大的市场规模效应消化掉，而还在处于市场转型期的车企们，如果一旦投入自研，将面临大投入以及长回报周期的考验，很可能，自研会成为一个黑洞。</p><p>车企重金投入电池自研，真的有这个必要吗？</p><h2>自研电池，特斯拉非典型标杆</h2><p>特斯拉在2020年宣布自研4680电池——一款性能更高、成本更低的圆柱电池，到在德州工厂自建电池电池生产线，量产屡次延期，特斯拉成为很多车企决定投入自研电池的模版。</p><p>目前，特斯拉公布的最新4680电池产量为每周80万块，以每块电池约100瓦时，一辆车的电池组为65千瓦时计算，特斯拉目前4680电池的每周产量，可以供给1200辆特斯拉新车（不包括cybertruck），还远远匹配不了特斯拉新车交付的速度。</p><p>特斯拉的目标是德州超级工厂的电池产量可以达到10万兆瓦时，这对于已经实现电池量产的特斯拉来说，仍然需要相当长的时间。</p><p>这其中还包括，特斯拉在自研电池的同时，也在探索全新的生产工艺，试图将降本能力发挥到极致。</p><p>从引领产业发展的角度来看，特斯拉对新一代动力电池技术的探索，无疑掀起了一场产业技术革命，也让国内包括宁德时代在内的动力电池厂商纷纷推进4680电池的研发。</p><p>启动动力电池自研计划三年的特斯拉，在实现靠自研自产供给自家车型的能力上依然遥遥无期，它更大的贡献在于对产业发展方向的引导。</p><p>这在一定程度上奠定了特斯拉在动力电池技术上的话语权，它对外输出的是特斯拉自身的技术能力，也使其具有了更深刻的市场意义。</p><p>但，对于中国车企来说，自研电池对于现阶段的竞争意义更加重要。</p><h2>全栈自研电池，但不会脱离外采</h2><p>很长一段时间，对于控制动力电池的技术和成本能力，很多车企大多采用自研PACK包、外采电芯的方式，除了生产动力电池起家的比亚迪，和将动力电池项目剥离出去的长城外，没有哪家车企在自研电芯上取得过实质性进展。</p><p>12月14日，极氪正式发布全球首款量产800V磷酸铁锂超快充电池——金砖电池。这款电池是目前国内最快实现量产的具备超快充能力的磷酸铁锂电池。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_f21d8c647b4544bcbbb89724de968396@5091053_oswg37261oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：极氪官方</p><p>同时，极氪也透露，金砖电池会首先搭载在极氪007上，极氪007将在12月27日上市，并于元旦开启交付。<strong>这意味着，金砖电池的量产能力，已经可以匹配极氪007的交付进度。</strong></p><p>之所以能够实现快速量产，是因为早在极氪成立之初，自研电池的计划就已经提上日程，而打造800V超快充电池，也是吉利浩瀚架构开发之初就确定好的技术路径。</p><p>早在8月，宁德时代也发布了具备4C超快充能力的磷酸铁锂电池——神行电池，但是从量产时间来看，金砖电池的量产速度更快。</p><p>从性能上看，金砖电池最高充电功率可达500 kW，最大充电倍率达到4.5C；在10%~80%快充区间内，实现充电15分钟续航增加500&nbsp;公里以上，这种能力正是为了迎合目前用户对超快充体验的追求。</p><p>对于用户体验来说，电池安全也非常重要。为此，极氪也提升了三项安全测试标准，包括，行业首创的超压针刺测试，将传统的“针刺测试”全面升级，将满电状态的金砖电芯先以国标1.5倍的挤压力，让挤压形变量达到30%以上；静置1小时后，再使用5 mm钢针从弯曲程度最大的点进行针刺贯穿，让电芯直接短路，整个过程电芯不起火、无爆炸。</p><p>超越国标的外部火烧测试，在国家机动车产品质量检验检测中心的电池包火烧实验室，实验人员通过油盘直接火烧的方式对金砖电池进行测试，接触电池包的火焰温度在700℃以上，持续火烧时间长达240秒，远超国标130秒的测试时长，仍旧不起火、无爆炸。</p><p>以及6项极端工况串行测试，同一块金砖电池连续进行浸水、火烧、冰冻、拖行，再加上碾压、高坠6大极限测试，全行业绝无仅有的测试标准和难度，即便经历这样的地狱之旅，金砖电池依然不起火，无爆炸，保持“金身不破”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_81866a008fdd48ea8608fb3a26d523f8@5091053_oswg42367oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：极氪官方</p><p>而对于极氪自身来说，自研电池的真正意义，则在于成本。官方信息显示，金砖电池的生产效率提升超过40%，较同等性能的三元锂电池，金砖电池每度电可以降低14.8%的成本。</p><p>吉利控股集团总裁极氪智能科技CEO安聪慧说，<strong>技术要领先，同时成本要低，才能形成核心竞争力。</strong></p><p>当然，极氪安聪慧和广汽埃安总经理古惠南在最近也都表示，虽然自研电池，但是两个品牌仍然会采用自研+外采两条供给路线。</p><p>与此同时，极氪与广汽埃安也都没有公布自研电池的降本能力会达到多少，这与此后的新车交付能力也密切相关。</p><h2>自主巨头自研电池会成为必然</h2><p>与外界很多猜测，认为自研电池是为了脱离外采不同，事实上，现阶段包括极氪、广汽埃安在内的自研电池进入实质性阶段，有几层含义。</p><p>首先，无疑是市场层面的意义。</p><p>安聪慧回应对于明年市场预判的时候说，<strong>明年纯电汽车增长的比例较难还有大幅度提升，竞争会越加激烈，市场会越来越卷。</strong></p><p>这意味着，成本之战不会停止。而动力电池作为新能源汽车最贵的零部件，随着车企交付能力的提升，其所带来的降本能力必然会随之增强。当然，这对于现阶段的中国车企来说，其实是一项综合战略的能力体现。</p><p>就在极氪金砖电池发布仅仅2个小时，极氪007的订单就增加了487台，这也足以证明金砖电池对007的订单是有所助力的。</p><p>其次，<strong>自主巨头入局自研电池，很可能会成为发展必然。</strong>因为相比于新势力，他们有持续的资金能力，和规模更大的市场，不但后盾强大，还可以借助自研技术形成内部共享。尤其是今年自主品牌的市场份额正在不断增加，持续打造核心技术能力，也是这个阶段自主巨头们思考的新命题。</p><p>极氪，作为吉利体系下的转型先锋，通过不断拓展自研领域，一方面能够加深品牌护城河，同时，对于此后的全球化进程来说，也有着重要意义。</p><p>过去一段时间以来，从智能驾驶到电池、芯片，整个行业都在关注全栈自研的真正意义，以及是否有全栈自研的必要。</p><p>今年7月，当丰田宣布其在固态电池研发上取得实质性进展时，整个行业一度陷入技术落后的恐慌，是否自研电池，自研的深度和广度，再次成为行业探讨的话题。</p><p>而实际上，<strong>中国市场的激烈竞争，也让动力电池的技术路径开始脱离标准化，来寻求更加市场化的解决方案。</strong></p><p>如极氪智能科技副总裁谢世滨所说，近几年，新的技术出现后，大家对车型、电量需求的差异化越来越大，电池和车身一体化后，想要标准化是比较困难的。</p><p>在整个行业的激烈转型中，全栈自研能力的战略意义，会随着日趋激烈的市场竞争，而不断放大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_2ed6b013efd044c783014976df4e28f0@5091053_oswg56863oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自研高性能碳化硅四电机，极氪品牌在三电技术上一直保持着自研能力 图源：极氪官方</p><p>而对于自研能力的真正考验，是基于市场判断形成的。</p><p>这一步，也许不是谁都能走对，但是对于极氪们来说，这一步却是非常必要的。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CnhMsC0CTLREHEOSTIzg0w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“品驾”（ID:Ping-Drive）</a>，作者：董楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2564727198606978</id>
            <title>抖音内测“值得看看”，要让每一个视频都能带货</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2564727198606978</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2564727198606978</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 23:13:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, 抖音电商, 值得看看, 短视频带货
<br>
<br>
总结: 抖音电商推出了新功能"值得看看"，通过在暂停视频时出现商品链接的方式，提供了更多的短视频带货可能性。这一功能让用户在观看过程中不会被打扰，同时也提升了用户的主动权和付费转化效率。抖音电商意识到短视频带货可能影响用户体验，因此推出了这一改变。然而，对于没有能力进行直播带货或搭建自己的抖音小店的内容创作者来说，短视频带货仍然是主要的变现途径。因此，"值得看看"作为一个折中方案应运而生。这一功能的出现得益于字节跳动近年来发展的自研大模型，通过自动识别视频中的内容并推荐对应的商品，实现了闭环购物体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着字节跳动方面对朝夕光年按下暂停键，也意味着曾经大手笔投入的游戏业务变成过去式，电商成为了唯一的C位。日前，抖音电商又有新举措，正大规模测试新功能“值得看看”。事实上，“值得看看”是抖音小黄车的升级版，具体表现为在抖音中打开任意视频，用户只需暂停就会在视频中出现产品的超链接标签，链接的直接就是商品页面，并且一键即可跳转。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_a02d459494f8410eb0075797109d32f9@000000_oswg48018oswg562oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一设计可以说是相当有意思，暂停才会出现也就代表着在观看过程中带货元素并不会出现，也就不会打扰到用户的正常使用，而暂停出现商品跳转连接则为短视频带货提供了更多的想象空间。通过短视频下方挂载商品信息的“小黄车”跳转到淘宝购物，这是抖音电商业务的起点，所谓“兴趣电商”也正是从这里起航。后续随着抖音电商部门的成立，抖音方面就切断了外部平台的商品链接，试图将消费者的购买行为框在站内完成。</p><p>但作为抖音平台最“古老”的电商玩法，小黄车在如今直播带货高度发达的时代变得多少有些尴尬。毕竟相比于直播带货，挂载在短视频下方的小黄车链接在效率上逊色了不少，并且它的出现还会影响到用户观看，因为创作者挂小黄车的目的就是为了变现，所以自然而然会在内容中给小黄车的商品打广告，最终导致视频内容被广告割裂，进而影响用户体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_6d99d3a888f64eb5bd161e9730cc482c@000000_oswg35851oswg600oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据相关机构的统计，抖音在直播和短视频中的商品加载率在2021年达到了15%的峰值，而后其主动调整了加载率，2022年降至10-13%，并且在这一年抖音宣布将兴趣电商升级为全域兴趣电商，开始发展货架电商。这也就意味短视频带货会影响用户体验这件事已经被抖音察觉，所以也就有了后续的一系列变化。</p><p>但问题在于，并非所有的内容创作者都有能力去搞直播带货或是搭建自己的抖音小店，短视频带货到目前为止依然是相当一部分抖音内容创作者变现的核心途径。一方面是用户对于影响体验的小黄车愈发不感冒，一方面则是要靠短视频带货赚钱的创作者，所以“值得看看”作为一个折中方案也就应运而生了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_94cd5728ee864bdb84b9fc0cfba9cbdd@000000_oswg10801oswg600oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在用户层面，值得看看这个功能的触发是掌握在自己、而非创作者或平台手里，这其实是一项非常关键的改变，让用户掌握或者是自以为掌握了主动权，无疑就会极大提升用户的好感，并最终实现更有效率的付费转化。要知道，用户的时间和注意力是会被消耗的。</p><p>根据短视频&amp;直播电商数据分析平台蝉妈妈公布的数据显示，2023年上半年抖音直播的点赞数、弹幕数、增粉数，分别同比下滑了29.6%、18.5%和25%，此外观众的互动意愿降低、停留时长缩短。</p><p>虽然经过前几年铺天盖地的营销，抖音的直播电商确实站了起来，但代价就是越来越多的用户对于直播带货的兴趣一路走低。与此同时，被寄予厚望的货架电商发展也不那么顺利。据相关市场调研机构的统计，在今年的这个双11，抖音货架电商GMV同比增长49%，直播电商则有着43%的增长。这一数据也代表着抖音的货架电商在经过了一年的发展后，在双11这个极具代表性的场景中，相比基数更大的直播电商占比还出现了下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_9d9eabd870794753bc138fd14cc435bd@000000_oswg16354oswg600oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此在这个时候，抖音想起了培育自身电商业务的短视频也就不令人感到奇怪了。毕竟“值得看看”最大的魅力，就是理论上可以让每一条视频都作为带货视频，只要用户主动暂停，每一条视频都可以成为引领爆款的存在。事实上，用户在刷抖音时对视频中呈现的某个商品感兴趣，进而暂停去其他电商平台搜索一番，这是一个稀松平常的情况，而有了“值得看看”，上述行为就可以直接在抖音站内实现闭环。</p><p>当然，“值得看看”的出现也是有条件的，想要精准识别视频中的内容，大概率是得益于字节跳动近年来大力发展自研大模型的结果。自动识别图片或视频中信息、进而推荐对应的商品，这是OCR技术自出现以来就已经被谷歌、亚马逊等企业使用过的功能，但凡是使用过类似功能的朋友想必都知道，此前它们的识别率可以说是相当感人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_d6a0c8373d1147ab95db2c506b000406@000000_oswg27506oswg473oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以抖音目前数亿日活的体量，如果上线一个基于传统OCR的“值得看看”，效果想必会是灾难性的。可如果借助大模型的力量，“值得看看”的效果才能真正体现出来。</p><p>众所周知，大模型多模态能力中“文生图”是一个重要的方向，用户输入文字即可获得一个与之匹配的图像，而想要生成一幅精准的图像，自然就需要理解用户输入的是什么。所以文生图能力优秀的大模型，本身就是出色的识图高手。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_a9c9cde1dc09436890e1302e508b8d84@000000_oswg37602oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>换而言之，“值得看看”其实是字节跳动大模型扩展多模态能力的副产物，可以被视为一个大模型赋能互联网企业现有业务的典范。后续可能类似抖音的“值得看看”这样的功能，很快就会成为各大拥有短视频业务的互联网产品标配。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649854474&amp;idx=2&amp;sn=786ce0d0a5ac0496492ce360c30446ee&amp;chksm=86a5ecc441be5f1b08b80326b8b31dda2031c6edef4fa7bb7d41f10e9a8e69230560d44912a8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2564864088942211</id>
            <title>东方甄选的坎，不只董宇辉一个</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2564864088942211</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2564864088942211</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 23:12:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, 董宇辉, 直播电商, 自营品牌
<br>
<br>
总结: 东方甄选通过董宇辉的直播带货，成功转型为直播电商平台。董宇辉的双语直播带货突然走红，带来了大量流量和销售额的增长。东方甄选选择了自营品牌的路线，通过贴牌销售和自主研发的商品，实现了高毛利率和收入的增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>东方甄选和董宇辉向普通人演示了一把，最昂贵的小作文远不止一字千金。</p><p>短短700个字引发的风波，不仅能干掉一个上市公司的CEO，还能干掉70亿港元市值。截至12月15日收盘，东方甄选股价在五个交易日内累计跌幅21.99%。</p><p>12月16日早上，东方甄选董事会用一纸文件宣布了CEO孙东旭下台。紧接着晚上七点，俞敏洪在直播间里明确站了队，说孙东旭管理上有重大失误：“未来东方甄选事业发展决策上，董宇辉是一定会有话语权的。”</p><p>这场全网吃瓜的连续剧总算稍微落定。我们可以用一张图稍作回顾整件事是如何发展至今的：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_1e35cb0ab925491899fe69d5727b7925@000000_oswg137386oswg834oswg1078_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>复杂的过程，连续的反转，很容易让人忽视最初的导火索居然是小作文的原创权归属——这也太知识分子了。</p><p>从教培到电商，董宇辉是新东方转型路上的大功臣。这位年轻的英语老师凭借口才与知识出圈，在社交平台上影响力比肩俞敏洪本人。</p><p>但相比李佳琦“美One合伙人”、薇娅“谦寻创始人”的耀眼头衔，董宇辉的个人介绍相当朴素：“曾经是老师，现在是售货员”。</p><p>始终以打工人面貌出现，如今又被抢功劳的董宇辉，在粉丝看来已经早已受到太多位不配德的亏欠。董宇辉哽咽表示“不会走”的昨夜，一边是狂掉粉近250万人的东方甄选官方直播间，一边是涨粉1000万的董宇辉个人账号。</p><p>电商公司和当家主播之间剪不断理还乱的关系，在粉丝们的欢呼声中静静飘荡着。</p><h2>天降彩券</h2><p>董宇辉成为东方甄选直播间的主心骨，有赖天时地利人和。</p><p>教培转型直播电商后，东方甄选直播间一直非常冷清。俞敏洪首播拿下500余万销售额后，流量很快就断崖式下降。</p><p>他曾在个人公众号透露每天销售额“少得可怜”。14场直播带货，平均每场销售额仅为13.2万元，不及李佳琦播一个小时的零头。</p><p>最有知名度的老板尚且难开张，更别说手下青涩的英语老师了。董宇辉和Yoyo的直播间一度只有5、6名观众，其中4人还是悄悄捧场的父母。</p><p>有一次董宇辉从凌晨1点到7点通宵直播，他从哲学讲到艺术，从莫扎特讲到柏拉图，好不容易为直播间拉来一千四百名观众，“但就是卖不出去东西，说什么都没有人理我”。</p><p>转机发生在2022年6月10日，董宇辉的双语直播带货突然走红。边在白板上写英语知识点，边介绍牛排的片段，瞬间火遍全网。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_b436bdc31621483baca27c6e13e30b64@000000_oswg44776oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>没有比这更凑巧的时机了。当时薇娅消失，罗永浩退网，李佳琦停播，辛巴陷入假货风波。阴差阳错间，所有大主播集体缺席2022年618大促，全网流量都在等待一个新头部。</p><p>平台也有额外的考量，2022年上半年，抖音电商的净推荐值（一个用于衡量用户体验的指标）处于负值[5]，扭负为正成为首要目标。</p><p>于是在充斥“家人们、宝宝们、老铁们”以及高喊“321上链接”的直播界，拿着白板上网课的东方甄选，迅速迎来了澎湃流量的倾注。</p><p>十天之内，东方甄选粉丝数翻了10倍，带货超3.4亿，带动新东方在线股价大涨超300%。俞敏洪给董宇辉发来了私信，“代表新东方向你表示感谢”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_0a67484dcddf41f7ab558ccf808a2bc6@000000_oswg135915oswg1080oswg969_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>面对董宇辉带来的泼天流量，东方甄选又一次站在了新的岔路口。头部主播/机构依靠直播做大后，一般有两条路线可以走：</p><p><strong>1）走MCN路线，用坑位费和广告赚品牌商家的钱。比如选品基地有30个篮球场大的薇娅。</strong></p><p><strong>2）走零售商路线，慢慢用自营品牌代替第三方品牌。比如自己找厂家做9.9元卫生纸，上线“小杨甄选”品牌的小杨哥和“辛选”的辛巴。</strong></p><p>很显然，俞敏洪选了后者。</p><h2>路线问题</h2><p>创立东方甄选之初，俞敏洪就明确过自己的规划：</p><p>“新东方在线的未来，会转型为以农产品筛选和销售为核心的电商平台，为全国农民提供产品增值服务，做链接农民和消费者的值得信赖的平台[1]”。</p><p>隐含意味非常明显，东方甄选放弃了MCN路线。从其“代销+自营”的模式也可以看出来，俞敏洪的规划是照搬一个线上版的山姆或Costco。</p><p><strong>代销指售卖其他品牌的商品。</strong>在这方面，东方甄选的选品招商流程，与其他直播带货团队没有太多差别。</p><p><strong>自营则可以理解为东方甄选贴牌销售。</strong>东方甄选打造自身品牌，用包销方式选品采购，再在直播间卖出去。</p><p>从今年三月份开始，东方甄选开始加速上新自营品牌产品。背后原因并不复杂，自营品类的毛利率高达20%，比代销商品整整高出了10%。</p><p>在实际运作过程中，部分畅销的代销产品如每日坚果、牛肉丸、黄鱼酥等，后续也都被东方甄选贴上了自己的品牌。</p><p>在2023上半财年，自营产品给东方甄选贡献了近半数收入。到目前，东方甄选已经打造了200款自营商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_0938bc94052047a38a19106388cd76b8@000000_oswg229467oswg1080oswg1182_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>观察东方甄选有一个重要的前提：它不是小杨哥和辛巴这类被选中的草根，而是一家股价从199块跌到8块的上市公司。</p><p>作为上市公司，是学3000亿美元的Costco，还是学张大奕的如涵控股（已退市），并不难选。</p><p>这种发展规划也构成了东方甄选一系列经营决策：比如不能依赖单一的抖音平台。这也是为什么东方甄选在第一时间就做了App，销售自营商品为主。</p><p>俞敏洪曾在个人公众号解释道：基于外部平台建立起来的商业模式，有很强的脆弱性。</p><p>当时，在商战和抢公章上颇有造诣的李国庆曾锐评东方甄选做自有App：“要不是俞敏洪，要不是董宇辉，我真得笑话你”。</p><p>2023年10月，东方甄选朝山姆的方向更进一步，基于自有App推出“甄选会员”，定价199元/年，其中包含了百款自营产品88折等多项权益。</p><p>一系列布局的意图很明显：一方面脱离短视频平台的束缚，另一方面逐渐弱化直播的作用，把复购留在东方甄选App里。</p><p>山姆和Costco这类零售商能够用自有品牌代替第三方品牌，核心有两点：一是精简SKU，用低成本的供应链换来低价；二是利用自己的市场份额，倒逼供应链降低成本。</p><p>也就是说，山姆和Costco成功的前提是，自己是一个话语权非常大的零售渠道，才能用规模降低成本。</p><p>但在东方甄选，扮演这个角色的不是东方甄选App，而是董宇辉本人。</p><p>这就使得董宇辉的影响力，在东方甄选的战略里变的有些尴尬。</p><h4><strong>无奈的挽留</strong></h4><p>直播界广为流传一个段子：当一个头部能担起一间MCN公司的营收，MCN老板就只能把她娶了。</p><p>无论是翻车还是跳车，公司业务都有化为乌有的巨大风险。直播界无数前车之鉴也证明，《婚姻法》是比《合同法》更牢靠的保险。正面例子是薇娅和董海峰这对前后台分工明确的夫妻档，反面典型是打官司打到停更的李子柒。</p><p>大小杨哥牢牢控制着三只羊，辛有志也是辛选唯一的老板。交个朋友的大股东李钧非亲非故，但也是和罗永浩爬过雪山趟过草地的老革命了。</p><p>大多数公司里，CEO都更愿意给诸葛亮配个周瑜而非刘禅，当过《中国合伙人》人物原型的俞敏洪自然清楚。</p><p>东方甄选有心做中国山姆，但难以忽视董宇辉始终鹤立鸡群。</p><p>因此这两年来，东方甄选在董宇辉等早期主播外，陆续培养了乐乐、天权、超凤、大琪 、彤彤、韬韬等一众新主播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_06875b77ab164ab1ae109773ff6e44c8@000000_oswg143752oswg1080oswg1036_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，东方甄选在自营品牌的运营上，也在一点点“去董化”。东方甄选图书号曾去掉“宇辉力推”的标签，东方甄选自营牛排产品上的董宇辉形象也消失了。</p><p>东方甄选最想看到的情况，一是各大主播影响力难分伯仲，达到“你不播有的是人播”的效果；二是直播间的定位无限趋近引流，最终引导用户在App上实现日常复购。</p><p>可惜无论是顿顿、YOYO等老主播，还是大力培养的新主播，影响力都难以匹敌董宇辉。而刚套现两亿港币的前CEO孙东旭在直播间怒喷饭圈文化后，也证明了大家买东西认的是董宇辉而非东方甄选。</p><p>高途佳品是另一个从教育转行电商的公司，一直默默无闻，直播间观众甚至只有个位数。小作文事件后，众多顶着董宇辉橙色粉丝灯牌的“丈母娘们”涌入了高途佳品的直播间，为它数日涨粉百万。</p><p><strong>直播电商的头部困局，东方甄选终究难以越过。</strong></p><p>首先，直播电商的核心就是规模倒逼成本，艳冠群芳的大主播几乎是一种必然选择，百花齐放反而是违背商业逻辑的。</p><p>其次，主播出头确实是门玄学。微念没能找到第二个李子柒；淘宝没有下一个李佳琦；即便是与薇娅形影不离的助播琦儿，也未能带领”蜜蜂惊喜社”复刻薇娅的成功。</p><p>在董宇辉身上也重复着这一点：数据显示，单是今年3月，凡是有董宇辉出场的直播GMV均值为1745万，比平时增益高达35.8%[6]。</p><p>印证了业界的那句俗语，“小火能靠捧，大火则靠命”。</p><p>正如前文所说，东方甄选是家上市公司，它的目标是不断降低公司经营的风险敞口，把自己包装成资本市场的抢手货。</p><p>但持股机构用70亿港币的跌幅告诉俞老师，董宇辉就是东方甄选的核心资产。从这个角度看，孙东旭在直播间激情发言，就像台积电董事长带头打砸光刻机。</p><p>于是，东方甄选只能放下未竟的执着。在16日晚的直播中，俞敏洪以“小头爸爸”、“大头儿子”来形容自己和董宇辉的关系，孙东旭则成了他口中的“小兄弟”。</p><p>在这场直播里，俞敏洪说了一句很耐人寻味的话：</p><p>“我认为原来的东方甄选的平台对宇辉是不公平的，一定程度上限制了他的发展。未来在东方甄选的事业发展上、决策上，董宇辉是一定会有话语权的。”</p><h2>尾声</h2><p>2022年知名娱乐公司乐华上市，粉丝们认真钻研了一番IPO，发现王一博给公司贡献了超过六成收入。乐华老板的微博沦陷，粉丝们整齐划一地呼吁：“对王一博好一点。”</p><p>走红之初，新东方在线CFO尹强曾如此解释公司远超同行的利润率：</p><p>“第一，我们确实没有买流量，相比于其他的直播带货公司，我们省了市场费用的钱；</p><p>第二，我们又不是MCN公司，也没有给主播进行分成。我们这两块成本非常低，或者说几乎没有。”</p><p>相比传统夫妻搭档的传统MCN，领普通工资的董宇辉和一众英语老师们，让当时的资本市场看到了直播带货的另一个可能。</p><p>尽管随后分派股份的举动表明，东方甄选愿意为留住主播付出更大的成本——肯定比董明珠大方。但显然，粉丝们认为董宇辉值得更多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_3e1c5c0cae6446629bdab302d4aba1f0@000000_oswg606460oswg743oswg1133_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个毕业自名牌大学，从英语讲师变成带货主播的年轻人，身上承载了太过广泛的感情投射。</p><p>在他身上，年纪大的“丈母娘们”看到了农村孩子奋斗立足的艰苦历程；中年人看到了时代大潮下被迫转型后，始终与诗词文学作伴的自尊自矜；年轻人的共鸣更直白，他们想到了那个996但永远徘徊在公司边缘的自己。</p><p>当老牌教育公司被推向一个由流量、粉丝和全民舆论组成的陌生旷野，习惯了教书育人的东方甄选也被上了昂贵的一课：不要在直播间里教观众追星。</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>[1] 新东方转型之困，南方日报</p><p>[2] 新东方老师的下一站，剥洋葱people</p><p>[3] 如果我是董宇辉，笑来</p><p>[4] 东方甄选-多渠道布局见成效，自营品优势逐渐显现，华创证券</p><p>[5] 东方甄选：走向品牌化星辰大海，中泰证券</p><p>[6] 东方甄选3月总结：节后持续复苏，大湾区专场总GMV破亿，海通证券</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMDY2NTgwMA==&amp;mid=2247518840&amp;idx=1&amp;sn=890b2587eac865757fbfb968cfffe136&amp;chksm=975d55b4efef050e12a40dee94ec6830379a8bb66eaf4330dec593d8d8cbf73137e6ea32cf6e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川研究所”（ID：caijingyanjiu）</a>，作者：任彤瑶/郑鹏飞，编辑：李墨天，视觉设计：疏睿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2564627270280585</id>
            <title>本周双碳大事：COP28达成“阿联酋共识”；六大光伏巨头发布联合倡议；宁德时代被曝出竞业限制企业达百家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2564627270280585</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2564627270280585</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 12:00:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生态环境部, GDP增长, 大气污染治理, 绿色高质量发展
<br>
<br>
总结: 生态环境部表示，中国大气污染治理带动了5万亿元的GDP增长，促进了经济的绿色高质量发展。
<br>
<br>
关键词: 陈吉宁, 绿色能源促进会, 清洁能源, 绿色低碳转型
<br>
<br>
总结: 上海市委书记陈吉宁会见了美中绿色能源促进会首席科学家朱棣文，双方希望加强合作，推动清洁能源和绿色低碳转型。
<br>
<br>
关键词: COP28, 阿联酋共识, 化石燃料, 转型脱离化石燃料
<br>
<br>
总结: COP28在阿联酋闭幕，各国代表达成了“阿联酋共识”，制定了转型脱离化石燃料的路线图。
<br>
<br>
关键词: 宁德时代, 竞业限制, 索赔, 知名企业
<br>
<br>
总结: 宁德时代被曝出竞业限制企业达百家，员工离职因竞业限制被索赔，至少赔偿100万元。
<br>
<br>
关键词: 光伏企业, 700W+光伏组件, 标准设计, 应用
<br>
<br>
总结: 六家光伏企业联合倡议推动700W+光伏组件的标准设计和应用，共促光伏行业健康发展。
<br>
<br>
关键词: 三一重能, 新能源公司, 利润增加, 出售资产
<br>
<br>
总结: 三一重能计划出售两家新能源公司，预计将增加7.24亿元的利润。
<br>
<br>
关键词: 动力电池, 储能电池, 销量增长, 出口增加
<br>
<br>
总结: 中国动力和储能电池的销量和出口都呈现增长趋势。
<br>
<br>
关键词: 新型储能创新中心, 广东省, 新型储能产业, 高质量发展
<br>
<br>
总结: 中国新型储能创新中心在广州成立，将助力广东打造新型储能产业集群，推动新型储能产业的高质量发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>整理 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p><strong>生态环境部：大气污染治理带动GDP增长5万亿元</strong></p><p>12月11日，国务院新闻办举行国务院政策例行吹风会。生态环境部总工程师、大气环境司司长刘炳江介绍，中国大气污染治理全国直接间接拉动投资大约4万亿元，带动GDP增长5万亿元，环境治理促进了经济绿色高质量发展。</p><p>因为改善空气质量，国家自主开发的很多新的技术、新的产品得到了广泛应用，有力促进环保装备制造、综合技术服务、锅炉改造、新能源汽车等绿色节能环保行业的发展，目前全国已累计4亿多吨粗钢完成超低排放改造，超低排放改造还拉动投资2000多亿元，这是绿色发展的一个重要标志。</p><p>目前北京、天津、河北“两市一省”完成了1500万户农村居民清洁取暖改造，建设并改造电网、天然气管网设施改造拉动了2000多亿元投资，实现了高质量发展和高水平保护的协同。（央视新闻）</p><p><strong>陈吉宁会见美中绿色能源促进会首席科学家朱棣文</strong></p><p>12月15日，上海市委书记陈吉宁会见了美中绿色能源促进会首席科学家朱棣文一行。</p><p>陈吉宁介绍了上海城市绿色低碳转型相关情况。他说，前不久，上海与美国加州签署了关于气候与环境合作谅解备忘录。围绕应对气候变化和发展清洁能源、绿色低碳转型，双方合作基础良好、空间更加广阔。希望进一步畅通交流渠道，加强高效对接，围绕清洁能源、新型储能、智能电网、绿色建筑以及生态城市建设等，加强经验互鉴和成果共享，携手推动新技术、新工艺、新项目创新突破和落地应用，为全球绿色低碳转型贡献更多智慧力量。</p><p>朱棣文介绍了绿色低碳技术应用及发展前景，交流了下一步合作方向及领域。他表示，愿围绕清洁能源、低碳技术、绿色建筑等分享经验、深化合作，拿出更具前瞻性和创新性的能源利用方案，携手创造美好未来。（澎湃新闻）</p><p><strong>COP28落幕：“阿联酋共识”达成</strong></p><p>当地时间12月13日，COP28在阿联酋迪拜闭幕。大会原定于12月12日结束，但在谈判截止期到来前，与会各国代表未能就化石燃料的未来达成协议。当晚，各国代表就案文是否包括“逐步减少”或“逐步淘汰”化石燃料展开激烈谈判，使得大会被迫“延期”。</p><p>最终，各国代表就制定“转型脱离化石燃料”的路线图达成一致，这在联合国气候变化大会的历史上尚属首次。大会就《巴黎协定》首次全球盘点、减缓、适应、资金、损失与损害、公正转型等多项议题达成“阿联酋共识”，具有重要里程碑意义。而对于“逐步淘汰石油、煤炭和天然气”这一长期呼吁，协议中未能直接提及。（联合国微信公众号）</p><p><strong>宁德时代被曝出竞业限制企业达百家，索赔百万元起</strong></p><p>近日，宁德时代被爆出竞业限制企业达百家，如员工离职因竞业限制被索赔，至少赔偿100万元。</p><p>报道称，拿到宁德时代offer的应届毕业生表示十分担忧，不签竞业协议不给入职。在其展示的一份长达13页的竞业协议中，宁德时代列出了50家竞业限制企业的名单，其中包括：力神、比亚迪、亿纬锂能、中航锂电、长城汽车、威马、理想、小鹏、蔚来等多家知名企业。而业内知情人士称，这个名单是去年版本，今年已经增加到了100家，而且范围不限于这个名单。</p><p>另外，竞业协议中指出，违约金为离职前12个月税前总收入的5倍或100万元，两者取金额高者。这意味着，只要从宁德时代离职，因为竞业限制被索赔的话，至少是100万元起。（新浪科技）</p><p><strong>六家光伏企业联合倡议推动700W+光伏组件标准设计和应用</strong></p><p>12月11日，阿特斯阳光电力集团、东方日升、TCL中环、天合光能、通威股份、正泰新能科技股份有限公司等发布联合倡议，推动700W+光伏组件标准设计和应用：各单位700W+光伏组件设计延续既有标准的外形尺寸及安装孔技术规范（组件外形尺寸2384mm×1303mm，长边安装孔距400mm和1400mm），增加790mm孔位。同时，产业链上下游积极探索更高效、更领先的技术与应用方案，共促光伏行业健康发展。</p><p>联合倡议指出，伴随n型高效电池技术（TOPCon、HJT等）与G12大尺寸硅片技术的发展应用，光伏组件产品已从600W+升级到700W+。全面推动光伏组件产品的标准化与超高功率、超高效率组件的产业化，令产业链上下游企业均能得到巨大的发展空间和价值，实现最好的规模化效应，优化供给，提高生产效率、降低产业链成本，更大程度地释放产业价值、降低度电成本，推动应用端价值最大化，为“双碳”目标实现贡献光伏力量。（第一财经）</p><p><strong>三一重能拟出售两家新能源公司，预计增加利润合计7.24亿元</strong></p><p>12月14日晚间，三一重能披露关于全资子公司出售资产的公告。公告称，公司拟将通榆通昭新能源有限公司100%的股权，转让给吉林吉电绿色能源发展有限公司，转让对价暂定2.63亿元；同时拟将全资子公司持有的吉林省湘榆新能源有限公司100%的股权，转让给吉电绿色能源，转让对价暂定2.03亿元。</p><p>公司根据发展战略和投资计划而筹划上述交易。公司对电站运营业务采取“滚动开发”的整体战略，即新增电站资产不断投建过程中，持续对成熟电站项目择机出让，总体控制存量资产规模。上述交易完成后，预计将分别增加公司利润总额约3.05亿元、4.19亿元，合计7.24亿元。（财联社）</p><p><strong>11月动力和储能电池月度数据发布</strong></p><p>12月11日消息，中国汽车动力电池产业创新联盟发布2023年11月动力和储能电池月度数据。11月，中国动力和储能电池合计销量为84.2GWh，环比增长12.3%。其中动力电池销量为68.1GWh，占比80.9%，环比增长11.6%，同比增长22.6%；储能电池销量为16.0GWh，占比19.1%，环比增长15.1%。储能电池销量增速略快于动力电池。</p><p>11月，中国动力和储能电池合计出口17.9GWh，环比增长23.3%，占当月销量21.3%。其中动力电池出口13.0GWh，占比72.6%，环比增长13.5%，同比增长37.8%。储能电池出口4.9GWh，占比27.4%，环比增长59.7%。（中国汽车动力电池产业创新联盟）</p><p><strong>我国新型储能创新中心正式组建</strong></p><p>12月15日消息，中国新型储能创新中心近日落户广州，这也是新型储能领域唯一一个国家制造业创新中心，将助力广东打造新型储能万亿级产业集群，推动我国新型储能产业高质量发展。</p><p>该创新中心由广东省政府和南方电网牵头，联合13家新型储能材料、芯片、电池等上下游龙头企业共同组建。目前，创新中心已牵头成立广东省新型储能产业技术创新联盟，覆盖了新型储能领域超85%的国家级创新平台，并建立了10位院士专家组成的技术专家委员会。（央视新闻）</p><p><strong>爱康科技：拟21亿元新建4.6GW HJT电池生产项目</strong></p><p>爱康科技12月14日公告，截至目前，公司HJT组件在手订单约为2.95GW，公司HJT电池自有产能无法满足订单需求。根据公司的战略规划，全资孙公司赣州爱康光电科技有限公司拟投资建设4.6GW HJT电池生产项目，项目计划固定资产总投资21亿元（除主设备外，土地、土建及机电设施等固定资产投资已全部完成），新上1条600MW和5条800MW HJT电池产线。</p><p>本次投产计划为以销扩产，结合市场和客户需求预测、在手订单情况，分批次逐条线按订单增加产能，完成时间具体与市场增加订单保持一致。公司计划于2024年1月完成第一条HJT电池产线主设备进场。（中国证券网）</p><p><strong>保碧新能源完成A3、A4轮融资</strong></p><p>12月11日消息，保碧新能源宣布近日完成A3、A4轮融资，由普洛斯和芯联集成领投、奥牛资本跟投，老股东华美投资集团、蔚来资本、钟鼎资本持续超额加注。自此，保碧新能源集齐包括光伏产业链、储能电池、新能源汽车以及全球化不动产管理平台等领域的多家头部企业和产业资本股东。自今年起，公司先后通过4轮融资累计获得约15亿元人民币的投资支持。</p><p>公司目前主攻三大方向：分布式光储充资产的开发以及投资是有着优质回报率的投资赛道，也是切入综合能源管理服务的重要抓手；光储充资产的运维服务和设备节能改造也是核心可拓展业务；基于以上衍生出的综合能源管理系统、虚拟电厂和配售电服务、碳数据和碳资产管理等。（保碧新能源微信公众号）</p><p><strong>绿证核发工作启动，首批约1191万个</strong></p><p>12月13日，国家能源局召开绿证核发工作启动会，首批核发绿证约1191万个，涉及项目1168个、发电企业755家。随着可再生能源装机容量和发电量不断攀升，实现绿证核发全覆盖后，中国将成为全球最大的绿证供应市场。</p><p>自2017年中国试行绿证制度以来，绿证市场总体向好，初步推动全社会形成了较好的绿色电力消费意识。今年7月，国家发展改革委、财政部、国家能源局联合印发通知，对我国绿证制度进行了全面修订完善，明确由国家能源局负责绿证相关管理工作，对全国风电、太阳能发电、常规水电、生物质发电、地热能发电、海洋能发电等已建档立卡的可再生能源发电项目所生产的全部电量核发绿证，实现绿证核发全覆盖。（经济参考报）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2564288517973385</id>
            <title>营收单一、利润不稳，微医没了新故事？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2564288517973385</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2564288517973385</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 08:31:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马云, 互联网医疗, 盈利模式, 微医
<br>
<br>
总结: 马云曾预测互联网医疗将是下一个阿里巴巴，吸引了大量资本涌入该领域。然而，至今互联网医疗仍未找到明确的盈利模式。与京东健康和阿里健康不同，微医并不以卖药为重点，而是专注于问诊服务。然而，微医面临着营收模式单一、利润不确定以及AI问诊难以渗透等挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>多年前，马云曾预测：下一个阿里巴巴将诞生在互联网医疗领域。&nbsp;</p><p>此话一出，互联网医疗赛道吸引大量企业纷纷布局，资本热钱纷纷涌入。艾媒咨询数据显示，2011年至2021年，互联网医疗投融资规模超420亿元，2018年达到最高值142.6亿元左右。</p><p>大量资本进入，让互联网医疗过去十年间以“三年一阶段，一年一风口”的节奏先后经历移动医疗、互联网医疗、医疗互联网、数字医疗等阶段，并延伸出在线诊疗、慢病管理、医药电商、互联网医院、健康险、影像AI、生物医学、AI中医等多个细分领域。</p><p>但时至今日，互联网医疗仍未探索出清晰的盈利模式。京东健康、阿里健康虽有京东和阿里提供的商流、物流、资金流支持，但卖药依然是二者营收大头。</p><p>以2022年为例，京东健康销售医药和健康产品商品收入404亿元，占公司总收入的86.5%，且占比进一步增加。阿里健康医药自营收入约为235.92亿元，同比增长31.7%，占公司营收占比为88%。</p><p>政策对处方药监管的随时调整、药品销售具有强地域属性，且药企控价权极高，7+4带量采购，导致药品线上售价优势降低。种种因素叠加下，京东健康和阿里健康二级市场股价持续震荡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_296d377d3daa40c7baede2f56324535e@000000_oswg93224oswg1080oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;图源：雪球（京东健康股价）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_f04d853e3bbe438f907c82028e08c0fb@000000_oswg183467oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雪球（阿里健康股价）</p><p>除此之外，医联大规模裁员，春雨医生、好大夫摇摇欲坠，丁香园只做药企项目小富即安，医脉通名存实亡，杏树林互医业务尾大不掉。今年刚刚完成上市的药师帮和思派健康股价达到高点后，一路狂跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_f9a18d812ff64a4bbe6c559fe6106be6@000000_oswg72088oswg1080oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;图源：雪球（药师帮股价）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_3b57b11d6e424ddfaae238d1a35caf63@000000_oswg64329oswg1080oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;图源：雪球（思派健康股价）</p><p>尚未“上岸”的微医，据此前招股书显示，2018年至2020年三年累计亏损79亿元，经调整净亏损累计达20.41亿元。若考虑到今年线下就诊的完全恢复，保守估计微医亏损至少在百亿元。</p><p>在日前中国企业领袖年会上，微医国际总裁王阳指出，当前微医平台有8000多家医院，三十多万医生服务近三亿用户。微医的产品观为：注重数据+场景+注重产品支付的方式。为打造这一产品，只有通过AI将医生变成“数字人”，将知识变成机器，才可服务更多用户。</p><p>但营收模式的单一、利润的不确定，以及AI问诊短时间内的难以渗透，微医的转型之路充满太多挑战。</p><h2><strong>01.只问诊，不卖药，微医前路注定坎坷</strong></h2><p>和阿里健康、京东健康卖药求生不同的是，卖药并非微医重点。如在微医上搜索胃康胶囊仅显示厂家信息，多款小柴胡颗粒产品更是显示无货状态。微医客服虽对此解释道，平台统一要求，产品质量不存在任何问题，消费者可放心购买。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_3ac4ea272aa04507a26facda5d704109@000000_oswg561100oswg1080oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;图源：微医APP</p><p>但在黑猫投诉上却有消费者称，微医平台所售卖的药不仅价格贵得离谱，而且也无退款通道。更甚至，在消费者下单购买后，微医不发货不处理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_f038adb0800142169ef73ed9f2d72574@000000_oswg50497oswg658oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;图源：黑猫投诉</p><p>目前微医核心仍聚焦在问诊上，并延伸出电话、图文、视频、会员等不同付费方式。除在医保控费背景下，互联网医疗公司获得医保额度有限，获利空间或也有限外。付费问诊能带动微医多少营收，仍值得商榷。</p><p>从事中医30余年的王磊（化名）医生告诉DoNews，几年前曾有互联网医疗平台找到自己，让自己入驻并参与线上问诊，但入驻后很快发现问题所在。</p><p>传统中医讲究望闻问切，四者相辅相成，缺一不可。互联网医疗问诊所依赖的“问”和“望”，最多只能看患者舌苔、脸色，以及听患者描述当前症状。但因无法对患者进行切脉，难以判断引发症状的根源所在。</p><p>找到问题根源后，传统中药用药讲究君臣佐使、四时用药，且需考虑到不同中药之间存在互斥、不同患者身体情况对药物接受程度不同。冬季和夏季因外界温度不同，散发类中药也需酌情使用。只有这样，才能达到辨证施治、因人而治，让患者身体达到相对的阴阳平衡。</p><p>如王磊所说，传统中药讲究的个体独立化，并非AI通过算法对现有数据进行学习，就可进行“复制”。从这一角度来看，微医国际总裁王阳指出得用AI培育出更多的数字人医生，想要真正落地几乎不太现实。</p><p>当互联网问诊只提供“参考性意见”后，消费者只能回归线下就诊。</p><p>同时随着当前城镇职工医疗保险和城乡居民医疗保险在门诊端的逐渐打通，消费者门诊挂号报销后，实际支付费用可能只在10元-20元之间，这一价格远低于微医单次电话、图文问诊价格。</p><p>更深层来看，平台经济若想得以长期运行下去，需建立在供给端、需求端、平台端三方利益相对均衡的基础上。</p><p>若互联网医疗问诊平台，问诊量过少，每月只能给医生带来两三千元的收入，这对终日处在高压状态、满负荷工作的医生来说，吸引力有限。</p><p>即便是有些医生互医平台上运营，正如王航（化名）所说，有的医生团队里，领衔团队的教授很少出现，永远是团队里的小医生在回答患者的咨询，这让问诊效果大打折扣。</p><p>若是平台医生端利益过高，必然会引发大量医生离职。但一个医学生从本科到研究生需7年，实习加临床也需3—4年。类似于一些经验丰富、医术较好的医生，可能需要15年以上才能培养出来。</p><p>医生从业的高门槛，让其无法短时间内实现供给端的迅速增加。而且当互联网医疗问诊大量抢占线下医生资源，直接导致线下医疗体系供给严重不足。医院端、高层端必然会出台多种政策进行强限制。</p><h2><strong>02.死亡螺旋下，如何跑通HMO模式</strong></h2><p>互联网市场业务按价格和频次细分，可分为高频高价、高频低价、低频高价和低频低价。微医的问诊收费，让本就低频低价，做最吃力、最难做业务的微医雪上加霜。</p><p>伴随着当前互联网流量红利的加速退潮，当前不管是以华为、小米、OV为代表的安卓应用商店，或是苹果App Store自然流量越来越少。以微医为例，近一年微医在苹果App Store日均下载量只有2839，维持在较低水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_627d5d888cac4807a82ab0c438182a13@000000_oswg156372oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;图源：七麦数据</p><p>若扩大用户数量，微医只能增加应用商店投放力度。但考虑到从用户下载APP→打开APP→次日留存→七日留存，存在较大的漏斗模型。微医针对用户首次问诊收费，和用户习惯产生矛盾的同时，也难以形成高用户留存，广告ROI投放更是较低。</p><p>无法持续引入新用户，只能对平台慢性病患者进行反复清洗，医生端收入自然大幅度下滑。供需两侧无法扩大，让微医不仅难以形成规模经济，而且很容易陷入“死亡螺旋”。</p><p>进一步来看，微医采用的HMO模式（即健康维护组织模式）商业模式，短期内很难跑通。欧美国家以高健康投入、保险公司参与形成的HMO模式，保险公司作为医疗服务的主要支付方，用户购买健康保险，生病后产生费用由商保公司保险，形成医生+医院、保险、用户的三角闭环。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_8b1b77e2049346bfac9be4eca9de8681@000000_oswg169978oswg812oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;图源：公开信息整理</p><p>目前国内也有不少企业在探索这一模式，其中思派健康基于SMO业务链接医生与药厂，完成前期数据和患者的积累。</p><p>中期则从SMO业务积累的医生处获取特药药方与推荐，将患者引流至PBM业务，后期则从通过惠民保、企业健康保险业务持续引流+集中采购降低服务采购成本，驱动PBM 规模快速扩张。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_23f6d5b772f24e089b91ffec54c7e84d@000000_oswg200743oswg566oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;图源：思派健康2022年财报</p><p>平安健康基于自身在保险业务上的优势，构建管理式医疗+家庭医生会员制+O2O医疗健康服务生态模式。该模式下，通过家庭医生链接到网络，帮用户串联线上/线下服务中的断点，为用户提供连续、完整的闭环服务体验，建立医疗+健康一站式的服务平台生态。</p><p>但不管是上文所述思派健康持续暴跌的股价，还是平安健康多年的持续亏损，这皆在说明HMO模式对企业资金要求能力要求过高。相较于平安健康来说，保险并非微医优势所在，且微医平台已看不到任何保险类相关服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_67aa75d1d54f49079e9c0cff0138527b@000000_oswg17000oswg1021oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;图源：平安健康财报</p><p>同时，因国内每年健康护理投入较低、人均客单价有限，这就意味着微医提供的HMO需极高获客成本才能实现。但严重亏损下，微医现金流恐无法支撑其高投入。</p><h2><strong>03.遥遥无期的IPO</strong></h2><p>除在线问诊外，微医的另一大盈利方式来自帮助政府控费后，从医保基金结余中获得分成。国家医疗保障局局长胡静林指出，2022年，我国基本医疗保险基金（含生育保险）年度总收入为3.09万亿元，年度总支出为2.46万亿元，基金运行平稳，有所结余。</p><p>但综合考虑到各省市医保基金结余会有所不同且各地分成比例多由当地政府决定，这让微医所依赖的这种方式具有较强波动性和不确定性。</p><p>自身“造血”能力不足下，微医只能依靠资本市场“输血”。微医去年获得由山东省国有产业投资基金领投的10亿元战略投资。但国有资金进入的背后，更多是以建设互联网医院为主，具有强政策导向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_e4bfe77c889f4532ba785983d22927b7@000000_oswg115793oswg968oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;图源：企查查</p><p>然而现阶段互联网医院的低效率运营，让各地ToG端对建设互联网医院不得不冷静下来。海南省卫健委数据显示，在58家公立医院互联网医院中，真正有效运营的不到10%，其余90%以上处于“建而不用”的僵尸状态。</p><p>而对于VC/PE而言，目前和互医是双方互相看不上的状态。来自北京某投资机构的负责人张露（化名）告诉我们，对资本而言，互联网医疗缺乏稳定的盈利模型，一二级市场股价的破发，这对当前募资难、退出难的资本来说，几乎没有太大想象力，大家也不愿意再听互联网医疗企业的“故事”了。</p><p>对互联网医疗企业而言，他们正从此前的要资金，转变到要订单，且更青睐于业务协同度高的产业资本。</p><p>而阿里健康和京东健康通过卖药获得稳定现金流，让具备资金能力的资本，更青睐于内部孵化围绕ToB端的互联网医疗项目。如张露所言，高通资本内部孵化的高通医疗，曾豪掷数百亿元买下中国的上万家药店。</p><p>据彭博社和21世纪经济报道等媒体报道，高济健康或已在今年7月递表，拟申请香港主板上市。高济医疗和券商提出的预期估值为400亿-500亿元区间。</p><p>更让微医感觉到的寒意是，IPO曾作为资本退出前获利的重要方式，但随着今年注册制政策的持续推进，以及证监会8月份提出的要对IPO阶段性收缩，IPO正遭遇寒冬。</p><p>以微医此前想要上市的港股为例，相关数据显示，今年10月份有5家中国企业在香港IPO，数量同比下降16.67%，环比下降28.57%。在港股走势持续疲软、流动性未见改善的情况下，港股IPO不太可能回暖。</p><p>且港股IPO平均周期已超过450天，90%以上的企业都需要二次，甚至9月份上市的第四范式前前后后更是先后历经四次递表。</p><p>政策的调整不仅导致微医想要获得更多VC/PE融资难度增加，而且也让微医的上市遥遥无期。但每年都爆上市传闻的微医，侧面说明当前微医正面临其背后资本给到的上市压力。后续如何应对资本压力，以及因资本可能大幅度减持带来的紧张现金流压力，这是微医不得不直面最为现实的问题。</p><p><strong>结语：</strong></p><p>微医虽是国内较早一批互联网医疗企业，且是国内首个互联网医院开拓者。但在线付费问诊短时内难以渗透、遥遥无期的上市，以及持续亏损和资本给到的压力，让微医能成为行业首个跑通互联网医疗盈利的企业，估计压力极大。</p><p>靠着去年完成的10亿元融资，微医能否撑到国内互联网医疗商业化前景逐渐明朗的那天？真正迎来属于自己的高光时刻？恐怕仍需市场来检验了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247597000&amp;idx=1&amp;sn=6f298e9b82b859a6e4ba5f9a1813634b&amp;chksm=c137b6d84828b7ce241c674142a8da1dd5cdd60b66b7647ba1bc42ef2b17203e84ab983cbe6c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：曹双涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2564469971248777</id>
            <title>2023年爆火的新中式，真创新还是搞噱头？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2564469971248777</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2564469971248777</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 07:30:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人类简史, 虚构的故事, 新中式, 餐饮界
<br>
<br>
总结: 《人类简史》指出，人类有一种强大的能力，即创造并相信虚构的故事。金钱、荣誉和国家之所以有价值，是因为人们相信了对应的故事并为之努力。在餐饮界，新中式成为2023年最火的概念和故事，各种新中式的奶茶、点心和正餐涌现出来。然而，我们需要担心撑起新中式故事的要素是否真的可靠。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>《人类简史》说，人类有个极其强悍的能力：能创造并相信“虚构的故事”。&nbsp;</p><p>金钱、荣誉甚至国家之所以存在且有价值，是因为人们相信了对应的故事，甘愿为之努力。&nbsp;</p><p>造概念、讲故事的能力有多重要，不言而喻了。&nbsp;</p><p>在餐饮界，2023年最火的概念和故事莫过于三个字—— <strong>新中式。</strong>&nbsp;</p><p>做奶茶，有茶颜悦色、霸王茶姬、茶话弄、茉莉奶白等等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_f87927fad26b421193bba446cc4f2af2@000000_oswg85871oswg616oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>做点心，有新中式烘焙。&nbsp;</p><p>此前红极一时的虎头局，其创始人说过：“虎头局的产品，是复兴中式糕点。”还有墨茉点心局，其创始人曾放出豪言：“每三家茶颜悦色，就有一家墨茉点心局。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_b525c00ab98c4d4f8e1ea9b05a2bd463@000000_oswg633470oswg688oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>做正餐，以前流行中餐日做或西做，现在不论中外菜系，全都“新中式化”。&nbsp;</p><p>专门做寿司的品牌“昊来了”，公开声明要专注中式寿司。&nbsp;</p><p>走在前沿的广东餐饮人，今年推出了白切鸡寿司、肠粉寿司、毛肚寿司……&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_ac12ae491c5a443eb31b788bb7ccae1d@000000_oswg158623oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>哪怕是那些传统中餐也逃不过潮流洗礼，比如新中式麻辣烫、新中式麻辣拌等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_9f46d668fae146099c905b2f2f410412@000000_oswg111537oswg1018oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新中式餐饮席卷全国，菜市场大妈可能都已经吃上两口了。&nbsp;</p><p>这时更要担心一个问题： 撑起新中式故事的要素，真的牢靠吗？&nbsp;</p><h2><strong>奶茶、汉堡、馒头……</strong> ，<strong>都要用“新中式”再做一次</strong>&nbsp;</h2><p>新中式的威力，在8年前就让人上头了。&nbsp;</p><p>2015年成立的茶颜悦色，最让人印象深刻就是国风元素。&nbsp;</p><p>招牌是中国风美女图；奶茶产品里不知有啥，但名字里一定要满含古韵，比如“浮生半日”、“人间烟火”、“桂花弄”；官网品牌也清楚写着要致力于 “新中式趣致生活” ……&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_d2491e4da3aa4357891541f83d2ff799@000000_oswg14106oswg644oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截图自茶颜悦色官网&nbsp;</p><p>有这几板斧开路，茶颜悦色到哪都是排队顶流。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_d7e9675e993c43279b37fdca10e669df@000000_oswg411737oswg595oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近几年，霸王茶姬又将该套路发扬光大。&nbsp;</p><p>它对新中式的运用更直接：品牌名取材于“霸王别姬”的故事；品牌logo融合了中国戏曲元素；店内随处可见中国文化元素，从刺绣到榫卯，以此体现中国文化“视听嗅味触知”的六觉感知。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_d2d3de4d8d6240799228e0b8a67b97cd@000000_oswg104005oswg865oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一套升级后的连招，让2017年才成立的霸王茶姬，目前有超3000家店，自称是“国风茶饮门店数榜首”。&nbsp;</p><p><strong>被这份热闹所刺激，其他餐饮业态的新中式血脉纷纷觉醒。</strong>&nbsp;</p><p>比如想喝茶，有静谧的新式茶馆。&nbsp;</p><p>不仅有各式茶品，这些新式茶馆还非常重视氛围感，让消费者在都市里闹中取静，偷得浮生半日闲。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_62da0e82d0ee428aa84cef058d164549@000000_oswg51740oswg690oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，它们最显著的特点是：大空间+中式美学。&nbsp;</p><p>奈雪的茶在深圳华侨城开的奈雪茶院，双层面积超1000㎡；被称之为中国“纯茶版星巴克”的tea’stone，无论哪家门店，都主打盛唐特色。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_a7b5a2001e6e497e8e07ed9f3030d0aa@000000_oswg70835oswg755oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过为审美和情怀买单的代价不小，人均消费上百也不奇怪。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_7ebef95df0ef4a4d9f8ba9848633d5c4@000000_oswg46353oswg1080oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有阳春白雪，也有下里巴人。&nbsp;</p><p>喜茶开的喜茶·茶坊，茶颜悦色开的小神闲茶馆，就可以看作是古代平民茶坊的现代版。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_9108ab814e9d471db538d8efc667c20a@000000_oswg126177oswg1080oswg859_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更接地气的还有被新中式化后的馒头。&nbsp;</p><p>今年上半年，“90后辞职学做馒头”之类的创业故事出现在不少社交媒体上。&nbsp;</p><p>他们开的不是普通馒头店，而是新中式馒头店。&nbsp;</p><p>设计上，常见的是小清新的门头、原木风的装修、暖黄色的灯光；产品大多由“馒头+各种馅料”制作而成，比如玫瑰馒头、伯爵红茶奶酥馒头，还要贴上无糖无油、健康的标签。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_2e4fa96733da4716bfc9f53f2efe9da0@000000_oswg137732oswg1080oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后一个卖上3到8元——有新中式加持，连馒头都可以有溢价。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_1d4d4b2313554bbabaf21bac81fd9b78@000000_oswg94229oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样的诱惑下，以至于汉堡炸鸡咖啡等舶来品，也再度被本土改良。&nbsp;</p><p>根据窄门餐眼的数据， 国内市场上，品牌名中包含“中国汉堡”、“国潮汉堡”字样的连锁汉堡品牌不下10家。&nbsp;</p><p>最著名的当然是塔斯汀，凭借“北京烤鸭堡”、“麻婆豆腐堡”、“梅菜扣肉堡”等中国汉堡赚足流量，至今开了6400多家门店，一口气追上了国内的麦当劳。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_53cb46ee42d04c588f194967709a3fbb@000000_oswg1159453oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有西贝旗下的贾国龙中国堡，最近官宣开店数已达50家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_26d492827e434ff4894d564ea1a99680@000000_oswg60554oswg891oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从一日三餐到点心小吃，他们都想用新中式再做一次。&nbsp;</p><h2><strong>三双推手，铸就疯狂的新中式生意</strong>&nbsp;</h2><p>前不久，正新鸡排关店万家的消息登上热搜。&nbsp;</p><p>都是炸鸡，中式炸鸡的势头却是蒸蒸日上。&nbsp;</p><p>传承中国“炸八块”古法炸制技术的临榆炸鸡腿，门店数量超1800家，光是今年就新增了800多家。创始人透露： “计划在2026年达成万店目标。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_b252982b17954c059f057f7b33b7eb81@000000_oswg50667oswg437oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其他中式炸鸡品牌也在今年纷纷冒头。“腿老大”获得400万元天使轮融资、“解忧婆婆”获得天使轮融资、“虎头炸”拿下数百万元天使融资。‍&nbsp;</p><p><strong>资本的推波助澜，正是新中式生意的第一双推手。</strong>&nbsp;</p><p>比如2021年国潮点心兴起，当年国内烘焙赛道共12起融资事件，其中11起是中式烘焙品牌。包括上文提到的新式茶馆和中国汉堡品牌，近两年之所以能凶猛开店，无不是在烧资本的钱。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_df374c400fc34f0a9b4065f4baa04b8f@000000_oswg54298oswg659oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>投资机构自然不是对谁的创业梦想感兴趣。&nbsp;</p><p>更重要的是，新中式生意的另外两双推手，让他们觉得有利可图。&nbsp;</p><p><strong>首先是消费者对国潮、国风越来越买账了。</strong>&nbsp;</p><p>根据艾瑞发布的《新式茶饮消费洞察笔记》显示，在70到95后的不同年龄人群当中，各代际均有超过30%比例的茶饮消费者，偏好国风产品包装。&nbsp;</p><p>不光是奶茶，新中式正餐也很受偏爱。&nbsp;</p><p>在过去，不少中国消费者认为日本或西方的餐饮和理念才是更高级的，但这种想法基本是过去式了。就像味千拉面的“日本滤镜”早已破碎，去年净亏损为1.56亿元，同比下降787.23%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_73c888cada464c6db823d6878de06727@000000_oswg105049oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>反倒是新中式快餐，抢光了味千拉面之流的风头。&nbsp;</p><p>老乡鸡、大米先生，以及一批毁誉参半又开遍全国的网红面馆，都是新中式快餐。&nbsp;</p><p>它们不像传统中式快餐那样主打快速、实惠，更追求健康、享受，辅以简约雅致的装潢。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_41028f8c81e042f2810ba00096cb50c5@000000_oswg709549oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>吃快餐也能吃出格调，直击当下年轻人的需求。&nbsp;</p><p><strong>其次是新中式被当成了餐饮行业的破卷利器。</strong>&nbsp;</p><p>餐饮行业水大鱼大，但也内卷严重。&nbsp;</p><p>数据显示，今年前8个月餐饮相关企业注销、吊销的数量，超过了2022年全年。&nbsp;</p><p>例如今年上半年，奶茶店倒闭了约8万家，甚至连一点点、CoCo等老牌玩家，都走起了下坡路。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_b7c0e16550c54acf995622c16ea1d9ca@000000_oswg169955oswg1080oswg1158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在不确定性的环境里，新中式自带的差异化流量，就显得十分可贵了。&nbsp;</p><p>霸王茶姬的创始人张俊杰就曾表示，在创立品牌前，他就决定一定不能跟风，因为“做不同比做更好，更好。”&nbsp;</p><p>快速崛起的临榆炸鸡腿，也印证了新中式的破卷威力。&nbsp;</p><p>根据窄门餐眼的数据，整个“炸鸡汉堡”品类，近一年门店数净减了超过2万家。但在如此情况下，临榆炸鸡腿仅用2年时间，门店数量就干到了炸鸡品类第五。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_741d5b1e92614504a9a53a26c80815f9@000000_oswg164780oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一边是止不住的行业内卷，一边是新中式品牌珠玉在前，新中式被当成破卷利器而越发流行，也就没什么稀奇的了。&nbsp;</p><p>毕竟除了东方甄选，谁会和消费者过不去，谁又会和轻松赚钱过不去。&nbsp;</p><h2><strong>是真创新还是搞噱头，早就有了答案</strong>&nbsp;</h2><p>对于新中式餐饮，有人喜欢也有人不屑。&nbsp;</p><p>一方面，新中式产品的创新包装或口味，的确有一大批受众。&nbsp;</p><p>霸王茶姬的大爆品“伯牙绝弦”，一年能卖8000万杯。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_8e503bfefab140eb8828d7ce884f4b70@000000_oswg208680oswg1080oswg932_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中式炸鸡，不仅能炸鸡排、鸡胗、鸡脖、鸡叉骨等各个部位，还大都带有不同地方风味，比如临榆炸鸡腿自称是“老临榆老滋味”，虎头炸主打“潮汕南乳炸鸡”，京津炸鸡秉承的是“宫膳古法炸鸡”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_7f87d91cc45043b1985c22981bcbb8f1@000000_oswg153721oswg1080oswg772_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>冲这份新鲜感，应该也有不少人会买单。&nbsp;</p><p>另一方面，有些品牌搭上新中式，似乎只是为了提高溢价，被更多人避之不及。&nbsp;</p><p>新中式馒头店，上半年走红网络，下半年就开始关店、倒闭。一个馒头3到8元的高价，导致有人尝试，但鲜有人复购。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_a896a6ebf4b043bc918126c35abd8b01@000000_oswg126150oswg1080oswg1591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新中式雪糕的代表“钟薛高”，今年遭遇“互联网讨薪”，还被曝拖欠合作方款项，一副岌岌可危的模样。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_6accc8d5d87445e581595166134dfcbc@000000_oswg572618oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更早之前就偃旗息鼓的新中式点心，更是前车之鉴。&nbsp;</p><p>今年初，虎头局被曝“拖欠多名员工工资、供应商货款和房租”，从北京、成都、重庆撤离；到了6月，墨茉点心局在武汉的15家门店，也被曝出全部处于歇业闭店中。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_322842aa8b654eeb9bceb0cd5f756cc3@000000_oswg544221oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现实早已证明，新中式只是一种迎合潮流的称呼、一个吸睛的外壳。&nbsp;</p><p>它或许是流量密码，但绝不是生存和发展之道。&nbsp;</p><p><strong>相比之下，回归餐饮本质更关键：价格、产品、服务。</strong>&nbsp;</p><p>茶颜悦色经常被评价说走不出长沙，为了加快节奏，它补上供应链短板：去年成立了供应链管理公司，今年其研发生产基地也开始施工，建成后可以满足5000+家门店的原物料供应。&nbsp;</p><p>霸王茶姬，为了保证大爆品“伯牙绝弦”的标准化，在门店的生产端用起了自动化设备，自称可以 将口味差异点控制在千分之一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_aca31cd38a76422785ec30f3fac4d7df@000000_oswg85145oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>充满中式特色的塔斯汀，大杀四方的根基也从来不是新中式。&nbsp;</p><p>首先，塔斯汀的中式汉堡更多是噱头，它最受欢迎的还是传统的香辣鸡腿堡。&nbsp;</p><p>其次， 比起什么鱼香肉丝汉堡，性价比才是它真正的杀手锏。 窄门餐眼数据显示，塔斯汀人均客单价19.25元，和华莱士差不多，而且暂时还没有后者那么多负面消息。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_50b52a733bca42a9aa8628a8f10691b6@000000_oswg88135oswg1080oswg868_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>都在主打新中式，但突围的选手遵照的无不是老派打法。&nbsp;</p><p>反之，如果有谁折戟新中式，有问题的大概也不会是新中式，而是蹭风口的侥幸心理。&nbsp;</p><p><strong>从一开始，就不该指望锦上添花的东西，能成为复购的理由。</strong>&nbsp;</p><p>图片来源于网络，侵权请联系原作者删除&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzNDY0NzQwMQ==&amp;mid=2247963991&amp;idx=1&amp;sn=fa91315a62b0d29a82627bcff814a500&amp;chksm=fb34e4c9c68b9b4477684fa4b071c1b7fa13e2e8e69adc836cd940d4dffd5ddcd23c43ff6b65&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀”（ID：ijincuodao）</a>，作者：祥燎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2564302492016772</id>
            <title>“雷声大 雨点小”的分线发行，能为影院带来新增长吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2564302492016772</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2564302492016772</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 06:43:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 分线发行, 影片, 院线, 电影市场
<br>
<br>
总结: 分线发行是一种新的发行模式，旨在根据不同院线和用户需求，放映不同的影片。目前分线发行尚处于试水阶段，片方和院线在博弈中面临着一些矛盾。虽然分线发行有优势，可以优化影院资源利用效率，满足差异化市场需求，但也需要平衡片方和院线的话语权。对于电影市场来说，分线发行是寻找新的增长空间的一种尝试，有助于实现差异化竞争，提升观众需求和票房贡献。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进入贺岁档以来，除了接连上映的新片引人关注之外，行业近来讨论颇多的“分线发行”也迎来试水阶段。所谓分线发行，即区别当下影片在全国影院统一上映的发行模式，不同院线可以根据差异化的用户需求，放映不同的影片。</p><p>早在今年10月底，第二十四届全国电影推介会暨第一届全国电影交易会上，已经有《再团圆》《没问题》等24部影片的制片方和发行方与达成合作意向的院线签约，决定实行分线发行。其中，《你的婚礼》也将以分线发行的方式，在跨年期间重映。</p><p>随后，《非诚勿扰3》《一闪一闪亮星星》《年会不能停！》《金手指》等6部跨年档影片传出将尝试分线发行的消息，多部大体量影片入场，也为这一发行模式带来更多关注。然而，新的发行模式需要打破原有的行业平衡，在片方与院线的新一轮博弈中，分线发行带来的矛盾也逐渐浮出水面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_0e8278ccdce54d14bd18edd76def8896@103462879_oswg56532oswg828oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>院线与片方博弈，分线发行“雷声大、雨点小”</strong></h2><p>就目前来看，分线发行尚处在最初的尝试阶段，对于片方而言，摸着石头过河，意味着无法预知风险。而在资本市场，这样的尝试显然要面对更大的阻力。</p><p>最先迈出这一步的，是已经上映的《沉默笔录》，截至目前，该片累计产出141.6万票房，收益相对惨淡。当然，《沉默笔录》本身体量不大，映前热度也不算高，导致票房低迷的因素较多，很难说是否取决于分线发行的影响。</p><p>但可以肯定的是，分线发行开局不利，与此同时，《非诚勿扰3》和《一闪一闪亮星星》两部有望拿取高票房的影片，出现了两种极端化的走向。</p><p>先来说《非诚勿扰3》，该片是贺岁档的热门影片之一，该片的出品方中站着中影、华谊两大头部电影公司。从网络流出的该片分线发行的细则来看，片方不只要求中影投、横店、CGV、上影、万达、UME影城必须全部参加，还给出排片规模的硬性要求，严格限制上映第一周的影院排片场次占比，并对其余影院设置了不低的合作门槛，不合作便不能放映。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_6f4ae7aeb556414d84588f5dacc1f226@103462879_oswg1673918oswg1080oswg1016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网络流出的《非诚勿扰3》发行细则</p><p>若该信息属实，可以推测，《非诚勿扰3》基于自身影片的影响力，尝试拿到更大的话语权。但站在院线的角度，分线发行的初衷是放大院线自身的自主经营权，如果接受了片方的硬性排片，一旦影片未达预期，院线也无法随机应变，将原定的排片份额让给其他影片。</p><p>且就当前的市场趋势来说，不少影片也是在上映后，根据消费需求反馈去调整排片，比如《封神第一部》的首日排片为17.8%，影响力释放后，单日排片占比则一度增长至28%。因此，在分线发行的尝试中，如何平衡片方与院线的话语权，还需要进一步探索。</p><p>相比之下，《一闪一闪亮星星》在贺岁档的号召力呼之欲出。猫眼专业版数据显示，截至12月15日，该片的点映及预售总票房已突破2.4亿，甚至拿下中国影史国产片预售首日票房冠军。作为一部前期表现不俗的作品，如果仍然采取分线发行，或许能在合作的院线拿到更大的排片，但同时也意味着放弃一部分的市场，其间的利弊需要深入权衡。</p><p>目前的结果是，《一闪一闪亮星星》已经取消分线发行。此外，《金手指》《年会不能停！》也已确定不再分线发行，接连的转变之下，也意味着分线发行的适用门槛还需要更多考量，这一模式该如何更好地推进，目前还没有答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_c73f514479284a57a1ecc86f71de512c@103462879_oswg41266oswg828oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>伴随着大体量影片接连退出，留下的影响力相对较大的影片中，大多是像《你的婚礼》《人生大事》等已经上映过的作品。其中，《你的婚礼》将采取预约放映的模式重映，中影相关人士此前曾表示：“预约放映”其实就是在为分线发行做探索。</p><h2><strong>改革势在必行，寻求更高的大盘上限</strong></h2><p>尽管在眼下，分线发行的推进过程并不算顺利，但万事开头难，一时遇困也不能直接否认这一模式的优势。整体上说，分线发行的初衷，是优化影院资源的利用效率，同时满足差异化的市场需求，为片方谋求更大的收益空间，可以说是一个多赢的局面。</p><p>第二十四届全国电影推介会上，中国电影基金会理事长张丕民也谈道：“分线发行是电影市场进一步细化的体现，有助于电影市场实现差异化竞争，让各类影片都能够得到市场生存空间，同时提升观众对电影的需求和票房贡献。”</p><p>并且，从行业发展的层面来说，当下的电影市场确实需要寻找新的增长空间。要知道，在过去十多年时间里，电影市场为寻求大盘更高的天花板，除了从内容层面提升电影品质之外，主要从两个方面着手，一个是从宣发的维度，不断推进影片与市场的精准对接，互联网宣发的思路、产品、体系越来越完善即在于此。</p><p>另一方面，行业也在尝试去强化档期的影响力，除了早期影响力不俗的贺岁档、春节档之外，大到暑期档、国庆档，小到情人节档、端午档等中小档期的潜能被释放，都是近几年的事。伴随着这个过程，年度电影大盘的票房上限确实不断被突破，但同时也需要注意的是，这种突破带来的票房增长速度，正在趋缓。</p><p>具体而言，抛开疫情带来的非常规性波动，无论是年度大盘的票房走势，还是重要档期的票房走势，其增长速度都呈现出明显放缓的趋势。在这样的发展态势下，行业需要打开新的增长空间。而相较于愈发饱和的核心档期，如何将非档期的院线资源利用起来，就显得更加重要。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_51dc861feb644e3da7810d7c04645d22@103462879_oswg62326oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_d5c2d8a66ba24df5a6e81cb7365dbe13@103462879_oswg63131oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>博纳影业董事长于冬在第二十四届全国电影推介会上也提到：“国内的银幕数量跃升到8万张，电影院达到了1.1万家，在这样的体量和规模下，市场的精细化已经是一个迫在眉睫的问题。”</p><p>其间一个重要的矛盾在于，国内影院资源虽然很多，但并没有得到充分的利用，多数影片集中于重要档期，影院的内容承载力并没有真正释放出来。直观的表现是，在行业平稳发展的2019年，国内共上映影片551部，而同期，美国上映的影片数量为903部，日本为1278部。同时，国内每年产出的电影规模已在千部以上，在于冬看来，“要避免现在市场出现的大档期拥挤，平时形成长时期的空档期，片方不敢投入、不敢放映（的现象）”，分线发行是一个不错的思路。</p><p>且从当前行业的实际发展来说，影片在不同区域、不同影院的差异化已有体现。猫眼专业版数据显示，2021年上映的《爱情神话》中，由于带有鲜明的上海特色，其贡献票房的核心区域也集中在上海，影片累计2.6亿元票房中，仅上海市产出的票房就达到1.08亿元，占比超40%。</p><p>而在今年暑期档，《茶啊二中》的票房表现也呈现出鲜明的地域特征，猫眼研究院联合抖音发布的《2023暑期档电影数据洞察报告》数据显示，该片在华北、东北的票房表现明显优于档期大盘均值，其中，长春、沈阳等关联度更高的城市，对该片的消费积极性也更高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_5995db31fd474edfbb4b640b14401eb8@103462879_oswg131265oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此而言，市场需求驱动行业走向，且行业发展至今，也已经有能力支撑分线发行逐步落地，对于这一新发行模式的探索，眼下不失为最好的时候。尽管这一过程任重而道远，但迈出一步就会有第二步。</p><p>此前，《“十四五”中国电影发展规划》中已经明确提出，想要建设一个高水平的电影市场，必须要实现分线发行、分众发行和分区发行。显然，无论是寻求更高的大盘上限，还是改变影片分布与市场需求不对等，推进电影市场的精细化发展，围绕分线发行的改革已然势在必行。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTc0ODAyMQ==&amp;mid=2247499780&amp;idx=1&amp;sn=871b7858b8184dff627898834c24aba1&amp;chksm=cf3e4fdef849c6c8e88d1c2fe3a70008f83c19d68653f8029e4f3e18d57b57f80135cead0de1&amp;token=218615265&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜象娱乐”（ID:jingxiangyuler）</a>，作者：镜象娱乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2564280166064258</id>
            <title>小米汽车量产倒计时，雷军比许家印更懂车？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2564280166064258</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2564280166064258</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 06:22:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 目录, 小米SU7, 造车人
<br>
<br>
总结: 近期小米汽车成为车圈热议话题，小米SU7入列工信部目录，引发了关于小米汽车的讨论。小米汽车的内部高管团队强大，雷军担任CEO，洪锋、卢伟冰、于立国、李肖爽担任副总裁。于立国是北汽集团前高管，曾创立极狐品牌。小米汽车借用了北汽越野的生产资质，加快了生产进度。除了内部团队，小米汽车还挖来了外部高管黄振宇和胡峥楠。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日车圈最热议的话题莫过于“小米汽车真的要来了？”，随着<strong>小米第一款汽车SU7赫然入列工信部最新免征购置税新能源汽车车型目录</strong>（以下简称“目录”），关于对小米汽车的讨论也越来越多。</p><p>在小红书上，关于小米汽车的笔记已经超过2万篇，微博上小米汽车位列汽车超话前四；12月12日“目录”公布当天，小米汽车的微博指数超过4130万。</p><p>微博上多个博主发文称，小米汽车发布会定档12月28日，12月15日已经邀请汽车媒体拍照，并有多张疑似“小米SU7”的照片在微博上发布。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_915711121b3549aaae538361c53f88f1@5940768_oswg83460oswg640oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博截图</p><p><strong>对此，小米集团相关人士表示，目前不做评论，请等待官方消息。</strong>今年10月25日，雷军在个人微博回复相关问题时表示，“小米汽车目前进展非常顺利，明年上半年正式上市，等合适的时候，向大家集中汇报。”</p><p>车圈都在等待雷军的小米汽车发布会，让小米汽车从梦想变成现实。<strong>毕竟之前有许家印、贾跃亭、姚振华等很多“前车之鉴”，所以市场上对于“小米造车”有期待也有疑问</strong>；不过雷军虽然在造车方面也是门外汉，但赌上了“最后一次重大创业”的他，应该不会让市场失望。</p><h2><strong>01.小米汽车的“造车人”都有谁？</strong></h2><p>在小米SU7最高800公里续航等动力指标引人围观的同时，<strong>谁是小米汽车的“造车人”也同样备受关注</strong>——从内部团队到生产厂商再到各部件供应商，都受到车圈热议。</p><p>综合各方消息来看，小米汽车的内部高管团队十分强大，<strong>雷军任小米汽车CEO，配备四名“强力助手”（副总裁），分别是洪锋、卢伟冰、于立国、李肖爽</strong>。</p><p><strong>曾效力北汽集团的于立国是在2022年1月才正式宣布加盟小米</strong>，并担任小米汽车北京总部政委，负责统筹小米汽车综合管理工作、专项业务推进以及小米汽车北京总部组织和人才建设，向雷军汇报。</p><p>公开资料显示，于立国在圈内人脉极广，曾担任北汽集团战略规划部部长、北汽新能源党委委员 、北汽新能源执行副总经理，并兼任过蓝谷智慧能源公司董事长以及ARCFOX事业部总裁，<strong>极狐汽车这一全新品牌就是在于立国的主导下成立</strong>。</p><p>有业内人士称，小米汽车最为看中的是于立国在创立极狐品牌过程中的全能表现，<strong>正是于立国的加入，才给了雷军这个“造车门外汉”坚持造车的底气</strong>。</p><p>有意思的是，在工信部的备案信息中，小米SU7两款车型的企业名称为北京汽车集团越野车有限公司，注册地址为北京市顺义区赵全营镇兆丰产业基地同心路1号；但生产地址为北京经济技术开发区环景路21号院，而该生产地址实际是小米亦庄汽车工厂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_010d2cefe7674e959a2f0c1c64023f8c@5940768_oswg66615oswg640oswg153_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：工信部公告文件截图</p><p><strong>业内认为，小米汽车是借用了北汽越野的生产资质，有利于加快小米汽车的生产进度。</strong>而于立国这个“老北汽人”是否在其中发挥了作用，有待雷军日后解谜。</p><p><strong>除了于立国，另外三位副总裁洪锋、卢伟冰、李肖爽都是小米老臣。</strong></p><p>其中<strong>洪锋是小米的“联合创始人”</strong>，从2010年开始，就和雷军一同创办小米，主要专注于小米金融业务的发展推进。</p><p><strong>卢伟冰则是2019年正式加入小米</strong>，最初主要负责红米Redmi品牌。2020年8月，雷军宣布，小米开启“重新创业”的征程，<strong>卢伟冰成为小米合伙人，即小米下一个十年的“联合创始人”</strong>。</p><p>从近两年来看，卢伟冰坐上“联合创始人”位置后，在小米内部的升迁很快；除了进入小米汽车核心团队名单，今年以来，卢伟冰已经连续出任北京小米软件技术有限公司执行董事、小米集团经营管理委员会副主任、集团人力资源委员会副主任和小米集团品牌委员会主席。</p><p>而<strong>李肖爽则是“曲线入米”</strong>，2007年硕士毕业的李肖爽在一众高管中算是年轻人，早前曾在小米集团联合创始人王川的个人公司任职，随后小米收购了该公司，李肖爽也就此成为小米一员。</p><p>2020年2月，李肖爽出任小米大家电部总经理，1年后进入小米汽车核心团队，最初负责供应链管理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_ef071cfc23e54f0cb759836d78122483@5940768_oswg54398oswg640oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p><strong>除了副总裁这“四大金刚”外，雷军还从外部挖来了多位高管。</strong></p><p>其中，今年9月来自全球供应商麦格纳中国区副总裁的<strong>黄振宇</strong>加盟小米，接替李肖爽，任供应链部总经理；李肖爽则换任小米汽车市场部总经理；前吉利研究院院长<strong>胡峥楠</strong>出任小米汽车高级顾问；小米汽车外观则由前宝马IX车型外观设计师<strong>李田原</strong>设计。</p><p>另据业内媒体报道，<strong>黄振宇在麦格纳任职期间，曾参与麦格纳和北汽新能源的多项合作</strong>，包括“蓝谷麦格纳”合资工厂——“北汽蓝谷智造基地”的建立，以及极狐ARCFOX αT首款车型的量产。</p><p>从工作履历看，曾在北汽集团担任蓝谷智慧能源公司董事长以及ARCFOX事业部总裁的于立国和黄振宇或有业务上的交集，<strong>二人携手，小米汽车是否会有北汽极狐的味道呢？</strong></p><h2><strong>02.“华为”、理想、宁德、比亚迪……“闪烁”小米汽车朋友圈</strong></h2><p><strong>除了内部高管的履历光鲜，小米汽车的供应商也足够强大。</strong></p><p>工信部备案信息显示，小米SU7两款汽车分别搭载<strong>宁德时代三元锂离子电池、比亚迪弗迪磷酸铁锂电池，以及苏州汇川联合动力系统股份有限公司</strong>（简称“汇川动力”）<strong>和联合汽车电子有限公司的电机</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_1b9d5d7cb4d44569b4384258e0776a4e@5940768_oswg106894oswg640oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：工信部公告截图</p><p>宁德时代和比亚迪自不必多说。“宁王”全球市场占有率第一，特斯拉、理想、蔚来、哪吒、极氪等多家车企都在使用宁德电池；而比亚迪仅自家汽车就足够支撑其电池业务发展了。</p><p><strong>“趣解商业”梳理发现，给小米SU7提供电机的两家公司来头也不小</strong>。其中的“汇川动力”为上市公司深圳市汇川技术股份有限公司（简称“汇川技术”，300124.SZ）旗下子公司，<strong>而“汇川技术”实际由早期的“老华为人”班底打造</strong>。</p><p>公开资料显示，<strong>汇川技术多名董事及高管都曾在华为电气技术有限公司和艾默生网络能源有限公司任职</strong>，包括实控人“60后”朱兴明 、副总裁李瑞琳、副总经理杨春禄、副总裁易高翔、副总裁和董事周斌、副总经理和董事宋君恩、董事李俊田、董事刘宇川，年龄普遍在40~50岁上下。</p><p>这些早期的“华为人”，在华为将华为电气技术有限公司卖给美国艾默生之后，一起组建了汇川技术，并且<strong>在新能源汽车电机控制领域，成为仅次于比亚迪和特斯拉的存在</strong>。</p><p>据新媒体“NE时代”统计，汇川技术新能源乘用车电机控制器产品在国内市场的份额为9.2%，<strong>电机控制器产品份额在第三方供应商中排名第一</strong>；新能源乘用车电机产品在国内市场的份额为 3.7%，在TOP10 供应商中位列第七。</p><p>而<strong>汇川技术旗下的汇川动力目前正处于IPO辅导期</strong>，下设汇川新能源汽车技术（常州）有限公司、汇川新能源汽车技术（深圳）有限公司，并参股常州汇想新能源汽车零部件有限公司（简称“常州汇想”）。</p><p>其中，常州汇想新能源汽车零部件有限公司实际为理想汽车与汇川动力合资建立；股权关系显示，<strong>李想的北京车和家汽车科技有限公司持有常州汇想87.34%股份。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_c561bc6c59334478896055e4e6f2bc29@5940768_oswg68259oswg640oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：企查查截图</p><p>据“懂车帝”内容显示，目前使用汇川技术的的车企包括特斯拉、比亚迪、华为、五菱、理想、长安汽车等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_e3b36b9022e64d36aec28ee3e6c971d0@5940768_oswg118277oswg640oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：懂车帝截图</p><p>汇川动力之外，另一家<strong>给小米SU7提供电机设备的联合汽车电子有限公司，背后则站着上汽集团、德国博世等大型集团，还有A股上市公司隆盛科技（300680.SZ）为其提供马达铁芯产品</strong>。</p><p>此外，<strong>小米SU7的ABS（ESP10）也来自博世汽车部件(苏州)有限公司</strong>，博世作为全球市场占有率第一的品牌，自然有助于提升小米汽车的品牌力。</p><p>但有个问题是，<strong>2022年2月博世曾因为“缺芯”问题影响了对长城汽车、长安汽车等车企的供货，导致这些车企销量下滑较多</strong>；但对比亚迪、沃尔沃、宝马、丰田等车企却影响有限，主要是这些车企都有或具备研发车身稳定系统的能力。<strong>所以小米还应该要有个风险意识，在真正量产后不要轻易被供应商“卡脖子”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_7f90ab36d1cd40d8a155776a6b1264ed@5940768_oswg53407oswg640oswg188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博截图</p><p>&nbsp;</p><p>最后要注意的是，<strong>进入“目录”并不代表一定会实现量产</strong>。此前工信部于2018年11月发布的第二十一批“目录”中，共有141款车型在12个月内无产量或进口量，因此在2019年从“目录”中撤销。根据规定，已撤销但需恢复资格的车型，企业要按政策要求重新申报。</p><p>2021年，雷军宣布小米集团进军智能电动汽车业务，距今已经过了2年多；而雷军在这期间也多次对小米汽车的进度表示满意，似乎也是在对市场表示信心。另据小米集团（1810.HK）财报显示，小米集团今年三季度收入709亿元，经调整净利润60亿元；<strong>其中汽车等创新业务投入17亿元，并表示未来五年研发投入将超过1000亿元</strong>。</p><p><strong>期待小米汽车早日加入新能源汽车市场，和新老车企一较高下。</strong></p><p>本文来自微信公众号趣解商业，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2564275766126212</id>
            <title>合肥在全球抢名校毕业生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2564275766126212</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2564275766126212</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 04:07:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 安徽, 合肥, 投资, 独角兽企业
<br>
<br>
总结: 近年来，安徽以合肥为中心，通过精准投资和引进独角兽企业的方式，实现了经济的快速发展。合肥通过投资京东方、长鑫存储和蔚来汽车等项目，成功打造了“合肥模式”，成为各地学习的对象。安徽也因此成为内陆唯一超过10家独角兽企业的省份，取得了显著的成就。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>早在20年前，位处中国东部、长江下游的安徽，还是一个不起眼的省份。在很长一段时间里，因为“不东不西”的地理位置，几次与中国经济发展腾飞失之交臂。作为中国的农业大省，只能依靠传统产业“靠天吃饭”。&nbsp;</p><p>但近几年，依靠股权投资方面的佳绩，安徽以合肥为中心，实现了一次漂亮的“中部崛起”。&nbsp;</p><p>仅仅10年时间，合肥一路狂奔，跻身“万亿城市俱乐部”，并为自己打上了最强风投城市的标签。&nbsp;</p><p>“押宝”京东方、“投注”长鑫存储、下注蔚来汽车，一系列有魄力的精准投资，将一直低调的合肥推上了风口浪尖，而“合肥模式”也成为了各地学习的对象，一时间，走访学习调研不断。&nbsp;</p><p>在合肥的带动下，安徽省经济发展提速，一项数据显示，2022年中国独角兽企业中，共有357家，其中，11家独角兽企业来自安徽，这使得安徽成为内陆唯一超过10家独角兽企业的省份。&nbsp;</p><h2><strong>1.10年时间</strong> ，<strong>合肥做对了什么？</strong></h2><p>早在20年前，安徽合肥的城中心，还是荒芜一片。&nbsp;</p><p>建国前的合肥，只是一座默默无名的小县城。经济总量不足亿元，全部家当只有4个“5”：5平方公里、5万人、5条路、5家企业（含3个铁匠铺）。合肥本地人戏称，“五平方公里五万人，五条马路五盏灯”。转眼，不过数十年，箫鼓相逢迎,信哉佳城市。&nbsp;</p><p>谈及合肥近几年的出圈，与其一系列的投资息息相关。&nbsp;</p><p>一个最典型的投资案例，就是拿出合肥三分之一的地方财政收入，引入了当时亏损超过10亿的京东方。&nbsp;</p><p>该项目的投资长达十四年之久，可以说，是当前地方政府重仓招引项目落地的一个标杆案例。&nbsp;</p><p>14年前一场金融危机，导致了液晶行业的价格剧烈波动，当时，尚在发展阶段的京东方备受经营压力的同时，正在寻找最佳的6代线落脚点。&nbsp;</p><p>作为京东方的掌舵人，王东升最初想要去的城市是深圳，但不料，夏普横空插入，让落地事宜悬而不决。也就在这时，合肥政府出现，市委直接放话：“合肥就是砸锅卖铁，也必须要做成这件事！”&nbsp;</p><p>一个流传已久的故事是，前一天还在深圳喝的酩酊大醉的王东升，跌跌撞撞登上了去往合肥的航班，也就是这一次飞行旅程，结下了合肥与京东方长达十余年的友谊。&nbsp;</p><p>此后王东升回忆起这次合肥之行曾说，“人醉了，心没醉。所有城市的人都待我如上宾，但只有合肥，做到了这样坚定而执着的上下一心。”&nbsp;</p><p>合肥提出，开建的第6代TFT-LCD液晶面板线所需的175亿元人民币的资金，完全由政府托底，不仅在地块配套条件、土地价格、能源供应、财政政策、贷款贴息等方面给予政策性支持外，合肥市政府投入60亿元，战略投资者投入30亿元，如未能引入战略投资，剩下的85亿元在合肥政府的支持下贷款解决。&nbsp;</p><p>为了引进京东方，合肥真的吃苦了，不仅暂停了正在修建的地铁，还一度传出“公务员发不出工资”的消息。&nbsp;</p><p>但事实证明，正是这一果断的投资，为合肥带去了长尾的积极影响。&nbsp;</p><p>京东方产线落地合肥后，不仅使其一举突破美韩的技术垄断，更带动合肥整个产业链的发展，吸引了上千家相关产业，解决了三万个就业岗位。带动了半导体一整个产业上下游的集群式发展。&nbsp;</p><p>合肥已经成为全球最大的显示产业基地之一。&nbsp;</p><p>在拿下京东方之后，合肥又将目光放到了存储器芯片这一卡脖子领域上。&nbsp;</p><p>数据显示，中国在存储芯片上的需求占全球的30%，进口额接近300亿美元。但是从市场上看，却没有一家“能打”的企业，DRAM作为存储器的一种重要分类，96%市场被韩国三星、韩国海力士、美国美光3家寡头垄断。&nbsp;</p><p>2016年底，一家名叫合肥长鑫的新公司诞生在合肥。合肥长鑫由合肥市政府和一家叫做兆易创新的科技公司一起出钱打造的，其中由合肥市政府出资约为75%，兆易创新出资约为25%，并负责这个项目的运营和推进。&nbsp;</p><p>政府出钱让企业办事，这在当时是非常少见的。一个关键原因就是国资体系的风险管控。但即便承担风险，合肥仍然坚定地进行投资。&nbsp;</p><p>合肥长鑫成立4年后，我国首款纯国产内存条上市，其中芯片部分使用的是长鑫DRAM颗粒。这意味着，长鑫存储打破了海外半导体巨头长期垄断的局面。而合肥也以开拓民族产业的开创眼光，推动打造了“IC之都”。凭着后来兆易创新的上市，业内估计合肥市政府浮赢超过1000亿元。&nbsp;</p><p>除了京东方、合肥长鑫之外，合肥还帮助蔚来汽车走出了最艰难的时刻。如今，在这些超级项目的带动下，一批产业链上下游的项目纷纷到合肥落地。真正做到了“以投带引”，实现了“引进团队—国资引领—项目落地—股权退出—循环发展”的闭环。&nbsp;</p><h2><strong>2. “一个伪装成政府的风投机构”</strong></h2><p>伴随着合肥投资的成功，越来越多的地方政府不断带队去合肥学习经验，业内甚至流传，合肥是一个伪装成政府的风投机构。&nbsp;</p><p>合肥正在吸引着越来越多VC/PE。&nbsp;</p><p>今年5月，合肥新站高新区百亿母基金发布会暨子基金管理人全国招募启动仪式成功举行。新站高新区母基金由合肥鑫城控股集团有限公司发起设立，现场签约子基金8个。计划3至5年，建立“1+N”母子基金体系，撬动基金总规模达500亿元。&nbsp;</p><p>新站区发布的母基金为新站区首个产业引导基金，总规模100亿元。由新站区区属国企合肥鑫城控股集团有限公司发起设立，投资期限为“5+5+2”，即5年投资期，5年退出期，可延长2年。在未来3至5年内，母基金将在全国范围内遴选子基金管理人员，母子基金合计撬动500亿元总基金规模。&nbsp;</p><p>据悉，母基金按照“政府引导、市场主导、科学决策、专业管理、防范风险”的原则运行，以“参股子基金+直投”的方式运作，主要围绕新型显示、集成电路、新能源、新材料、大健康等重点产业布局，支持和推动新站区产业延链、补链、强链。&nbsp;</p><p>合肥新站高新区此前就十分重视以资本为产业发展赋能，截至目前，以区属国有企业鑫城集团为主体，参与设立市场化基金存续期内的共计15只，基金总规模182.54亿元，累计投放89个项目，撬动社会资本169.37亿元，为新站区产业发展集聚贡献了强大的金融力量。&nbsp;</p><p>最近几年，合肥正在通过母基金的方式，吸引更多VC/PE的到来：&nbsp;</p><p>比如2022年年初，合肥市政府设立总规模200亿元的引导母基金，引导社会资本合作设立各类专项基金，支持合肥科技创新发展。而为进一步激励股权投资基金扩大投资，政策规定。并且旗帜鲜明地指出，力争5年内培育5-10家具有影响力和美誉度的本地基金品牌，引进不少于50家行业领先的知名基金管理机构，实现备案基金管理规模不少于5000亿元的股权投资基金体系。&nbsp;</p><p>同年11月，合肥高新区正式发布《建设世界领先科技园区进一步支持科技创新若干政策举措》，即“创九条”，重点围绕平台、人才、转化、技术、孵化、企业、金融、场景、服务九个核心维度，在支持创新平台建设、促进科技成果转化、强化全生命周期服务等9大方面，出台了16条具体支持政策举措。&nbsp;</p><p>其中提到，将设立未来产业成果转化基金，提高基金风险容忍度到50%；创新金融产品，支持科技企业债权融资。&nbsp;</p><p>更值得一提的是，不仅是市级出资，合肥各区县也相继建立了产业投资基金。包括蜀山区、庐阳区纷纷建设相关产业基金。&nbsp;</p><p>而震撼的一幕是，去年7月初，安徽7只基金集中揭牌安徽省国资系统新兴产业发展基金、产业转型升级基金、碳中和基金、工业互联网基金、新型基础设施建设基金、混合所有制改革基金、战略投资基金。这7只基金中前6只为母基金，1只为直投基金，基金总规模超过400亿元，力争形成总规模1000亿元以上的基金集群。&nbsp;</p><p>仅2022年，安徽省完成或宣布设立的母基金超10只，包括肥西100亿元母基金、合肥200亿高质量发展引导基金有限公司、新能源汽车和智能网联汽车产业主题基金、阜阳市总规模100亿元的阜阳市电子信息及光电显示产业投资基金等等。&nbsp;</p><p>不仅如此，就在今年10月，合肥再一次升级。&nbsp;</p><p>日前，合肥国家高新技术产业开发区正式发布了《合肥高新区金融业发展规划（2023-2025）》。《规划》总体目标是力争到2025年，把合肥高新区建成科创金融改革先行引领区，将重点建设科创金融产业集聚中心、风投创投国际合作中心、多层次资本市场区域中心和新兴金融创新发展中心。&nbsp;</p><p>截至2022年末，合肥高新区基金总规模超2600亿元。在中基协完成登记的基金管理公司60家，占全省四分之一，管理规模约为全省三分之一，是合肥省体系最为完备、最具影响力的股权投资基金集聚区之一。&nbsp;</p><p>在大钱的吸引下，红杉中国、深创投、东方富海、基石资本纷纷前往……&nbsp;</p><h2><strong>3.打造金融3.0模式，合肥拼了！</strong></h2><p>上述《规划》提出，到2025年，合肥高新区要构建各类金融及辅助机构总数超500家的金融生态体系，新增2家总行级科创金融服务中心，科创金融专营/特色机构突破25家，力争新增1-2家外资金融机构，新增保险、证券等各类金融机构15家，中基协备案基金管理公司力争突破80家。&nbsp;</p><p>在风投创投领域，合肥高新区提高了国际影响力，即加强与国内外资本市场互联互通，吸引和利用国际资本。同时还要充分发挥政府引导基金作用，吸纳社会资本，构建区内集成电路、新能源、生物医药等战略新兴产业、平台经济与资本市场高效对接机制。到2025年，将区内风投创投基金规模扩充至3000亿元，基金数量突破300只。&nbsp;</p><p>企业IPO也是个重要的指标。《规划》显示，合肥高新区要通过参与“北上深”和长三角区域资本联动，提升资本市场综合服务和上市增值服务水平，推动企业发行各类债券，充分利用资本市场进行再融资，扩大基础设施不动产投资信托基金（REITs）规模。力争2025年入库培育拟上市企业累计达到600家，在审在辅企业累计达到80家，上市企业累计达到50家。&nbsp;</p><p>在打造更好的金融沃土之余，合肥的软性建设也没有停止。&nbsp;</p><p>在科教资源方面，合肥市目前拥有1个985高校（中国科技大学），3个211大学（中国科技大学、合肥工业大学、安徽大学），13个国家级实验室。&nbsp;</p><p>就在昨天，安徽省合肥市高新区第三届全球人才云聘会日前成功举办，中国科大先研院、人工智能研究院、数据空间研究院等31家重点引才单位与来自剑桥大学、帝国理工学院、新加坡国立大学等100多所全球知名高校的青年才俊开启了一场云端之约。</p><p>据介绍，按照“人才安徽行”系列活动总体要求，合肥高新区会同海英荟等服务机构，协助用人单位在全球范围内开展宣传。通过前期的岗位征集与筛选，合肥高新区内31家引才单位受邀参加本届全球人才云聘会活动，推出200多个岗位，岗位平均年薪达30万元，最高年薪达150万元，涵盖人工智能、量子信息、生物医药等多个重点产业领域。</p><p>经过3个多月时间的宣传与组织，共收到20多个国家和地区100多所高校近600份简历，其中，海外人才228人，博士高达190人，占比83%。</p><p>此外，为方便海内外人才全方位了解合肥人才发展环境，合肥高新区组织人事局从产业发展、创新平台、人才政策等九大方面进行了解读推介。在人才政策方面，对于通过全球人才云聘会引进的百万年薪人才，给予符合条件的人才最高100万元资助；对进入博士后科研工作站开展研究工作的人才，出站后留区或来区工作的，将给予个人20万元一次性奖励……为人才准备了一系列政策大礼包。</p><p>在金融资本方面，截至2023年6月30日，合肥市上市公司数量已达79家，其中科创板19家，居全国城市第6，省会城市第2位，科创板上市公司占比24%，位列全国城市第2位。&nbsp;</p><p>除了释放母基金和政策红利，打造优渥的科创环境，合肥最值得一提的就是贴地气的服务模式。合肥模式有几个特点：&nbsp;</p><p>其一，政府主导，市场参与。政府通过出资、出地、出政策等方式为项目提供支持和保障，同时吸引社会资本和金融机构参与投资和运营，形成多元化的投资主体。&nbsp;</p><p>其二，股权投资，风险共担。政府通过基金以股权投资的方式参与项目建设，而不是单纯的财政补贴或贷款担保。这样既可以提高项目效益和回报率，又可以实现风险共担和利益共享。&nbsp;</p><p>其三，产业链配套，集群发展。政府不仅关注项目本身的建设和运营，还重视项目周边的产业链配套和上下游企业的引进和培育，形成完整的产业生态系统，实现集群效应和规模效益。&nbsp;</p><p>但最重要的还是政府的贴身管家模式。&nbsp;</p><p>此前的一次采访中合肥兴泰金融控股（集团）有限公司党委书记、董事长郑晓静迎来了一批专程赴合肥调研交流的广州客人。她向客人介绍：“合肥投资理念正从产投向创投转变，投资招引方向从培育龙头向产业链前沿领域倾斜，精准挖掘产业链上下游及前沿领域衍生创投机会。”&nbsp;</p><p>这一理念在合肥被概括为“创投城市计划”，外界称之为“合肥模式2.0”。&nbsp;</p><p>国资出手，用股权投资带动杠杆效益的布局，已成为合肥迈入GDP万亿俱乐部城市的关键助力。有业界人士把“合肥模式”总结为“地方政府公司主义”：政府不单单是社会的“守夜人”，还是市场的参与者，强有力地主导本土产业政策。政府引导与市场化并举，才成就了合肥的“最佳政府投行”。&nbsp;</p><p>当全国竞相前来学习基金招商“合肥模式”，合肥却在悄然升级，在全市范围内纵深推进“创投城市计划”。&nbsp;</p><p>兔年新年伊始，合肥市召开“创投城市计划”2023年工作推进会，强调全市要统一思想、上下联动，将“创投城市计划”工作常态化、系统化、品牌化，全年将开展各类项目资本对接活动不少于50场，完成项目与资本有效对接不低于300次。&nbsp;</p><p>所谓“创投城市计划”就是“合肥模式”升级版，以基金为抓手，聚集资本、挖掘项目、判研项目、匹配项目与资本。自2022年6月18日正式启动以来，通过“线上+线下”等方式，“创投城市计划”累计推介产业项目70余个，吸引84家投资机构参与，成功为北京茗泽、科力北斗、正弦空间等企业争取到融资支持，签约项目总投资近40亿元。&nbsp;</p><p>合肥的“创投城市计划”，关键核心是母基金。2022年，合肥设立总规模200亿元市政府引导母基金，力争5年内培育5-10家领先的知名基金管理机构，引进不少于50家行业领先的知名基金管理机构，实现备案基金管理规模不少于5000亿元的股权投资基金体系。&nbsp;</p><p>“去年8月公司成立，很快，合肥种子基金就给我们投了200万元。”合肥安与合新材料科技有限公司董事长刘志启所说“种子基金”的母基金，是规模200亿元的合肥高质量发展引导基金。该基金去年成立，被视作“创投城市计划”的关键一步。&nbsp;</p><p>“当其他机构还在和我们谈判时，合肥的投资机构已经拿合同给我们签字了，而且签字第二天就打款。”对创业者来说，时间就是生命线，有方（合肥）医疗科技有限公司董事长朱磊道出了其归国创业最终选择合肥的原因。&nbsp;</p><p>穷则变，变则通，通则久。&nbsp;</p><p>自2005年，合肥提出工业立市、制造强市以来，这一思路一直延续至今。外界认为，这是合肥由“全国最大县城”向“中国最牛风投城市”蝶变的开端。&nbsp;</p><p>而探究合肥能孕育诸多独角兽的核心原因，是地方政府的坚定决心和超强执行力。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650181066&amp;idx=1&amp;sn=acc1331d110a5fb8eaaa4e993e875a67&amp;chksm=bf3839b31322f550fcfae7955af03d97b2462d4c6e3221aa5831e9f2ba2c88a9248ff4a7aa9a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：阿布，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2564149643060614</id>
            <title>考研上岸的人太多，宿舍不够分了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2564149643060614</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2564149643060614</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 04:01:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 呼声, 学生宿舍, 经济问题, 扩招
<br>
<br>
总结: 有人认为学生宿舍的问题与高校扩招和经济压力有关。随着学生人数的增加，学校无法满足所有学生的住宿需求，导致部分学生需要自行租房。尽管集体宿舍可能会限制学生的隐私和个人自由，但对于经济有限的学生来说，他们愿意放弃这些权益以节省开支。这种情况在扩招背景下尤为突出。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>有一种呼声认为，住在集体宿舍，学生会像孩子一样被学校管束。况且集体宿舍多是六人间、八人间，几乎没给成年人留隐私空间。但对价格敏感的大部分学生来说，在经济问题面前，隐私、个人边界自由等，统统可以被放在一旁。</strong></p><p>作者 |&nbsp;刘车仔&nbsp;</p><p>编辑｜晏非&nbsp;</p><p>住房焦虑，提前到了大学。&nbsp;</p><p>最近几年，越来越多研究生学子发现，自己正面临“无宿舍时代”。好不容易考研上岸，学校却不给研究生分配宿舍了。&nbsp;</p><p>根据多所学校的研究生招生简章，一般不分配宿舍的为非全日制学生、专硕学生以及户籍为本地的学生，这意味着部分学生必须自行租房。&nbsp;</p><p>这部分不提供宿舍的大学，很大部分是985大学，均分布在全国一二线城市。以市场租房价格来看，学生额外开销陡增。&nbsp;</p><p>为什么大学不再提供宿舍了？这显然与高校持续扩招、学生人数迅速增多有关系。在大扩招背景下，学校后勤管理为何无法跟上？当学校无法再提供宿舍，是否有更人性化的措施出现？&nbsp;</p><p><strong>这届研究生，多了一笔房租支出</strong></p><p>2022年7月26日凌晨，西南交通大学迎新网有五六千名硕博新生同时登录，他们为的是“抢宿舍”。&nbsp;</p><p>欢天喜地地收到录取通知书三个月后，这群学生在新生入学手册上发现，不是人人都能分配到宿舍，住宿名额需要“抢”。当天，由于同时登录迎新网的人太多，网站一度卡住。&nbsp;</p><p>早在2018年，北京大学就曾因为宿舍问题引发社会关注。当时开学在即，学校临时通知，由于宿舍资源紧张，需要靠抽签决定谁能住进万柳学生公寓，大约有45%的新生需要自行解决住宿问题。&nbsp;</p><p>为此，几名专硕新生给学校写了一篇名为《为了留在北大，我可能要花二十万元》的文章，在网络上形成刷屏之势。在汹涌的舆论下，北京大学改变做法，通过调整圆明园校区进修教师、访问学者原定住宿安排，帮助有需要住宿的学生解决住宿问题。&nbsp;</p><p>虽然当时学生的住宿问题得到了解决，但时间来到今天，高校不再为部分研究生提供宿舍的趋势，似乎已经成为一股不可阻挡的浪潮。&nbsp;</p><p>新周刊记者查阅各大高校公布的2024年硕士研究生招生章程发现，包括南开大学、清华大学、北京大学、北京理工大学、厦门大学、同济大学、中央戏剧学院、南京大学、东南大学等985、211学校，都不为非全日制专硕生或者定向生提供宿舍。&nbsp;</p><p>其中，也有大学延续住宿申请制。需要住宿的学生预先申请，学校将酌情安排。&nbsp;</p><p>围绕“不为研究生提供宿舍”的讨论，有一种呼声认为，住在集体宿舍，不仅会有内务要求，还有门禁的要求，学生会像孩子一样被学校管束。况且集体宿舍多是六人间、八人间，几乎没给成年人留隐私空间。&nbsp;</p><p>但对价格敏感的大部分学生来说，在经济问题面前，隐私、个人边界自由等，统统可以被放在一旁。&nbsp;</p><p>没有了公益性的学校宿舍，走读带来的读研费用陡升。根据往年数据，中国公办大学住宿费几乎20年没有涨过价格，费用基本在1000元/学年到2000元/学年之间，以1200元/学年居多。如果在校外租房，以一二线城市的地价，一个月的房租就几乎够得上一学年的宿舍费用。&nbsp;</p><p>小诺于2022年考上了北大的研究生。得知学校不予分配宿舍后，她在北大南门租了一个两人间，一个月2300元。好处是离学校比较近，日常上学、参加学校活动比较方便；坏处显而易见，就是贵。&nbsp;</p><p>她出身农村家庭，心里过意不去、也没办法向父母要那么多钱。读研3年的学费加上住宿费需要近30万元。入学后不久，她就开始了各种紧锣密鼓的兼职。&nbsp;</p><p>“又被没钱的生活叫醒了”，她在社交媒体上发布了自己每天满满当当的日程。&nbsp;</p><p>除了每个月600元的研究生补贴，她还通过在学校办公室实习、不定时接各种活动、帮人做翻译等兼职获取收入，这样下来，每个月能拿到3000元左右。但这也意味着，她要见缝插针地接活儿，合理安排兼职和学习的时间。&nbsp;</p><p><strong>扩招大背景下，宿舍迟早不够用</strong></p><p>筒子楼是上世纪流行的一种宿舍形态。1950年代后，受到苏联集体宿舍筒子楼的启发，中国高校纷纷建起了筒子楼形状的宿舍。新中国成立后，受到苏联集体宿舍筒子楼的启发，中国最早一批大学也建起了筒子楼形状的宿舍。&nbsp;</p><p>筒子楼的房间紧密排列在楼道两边，每层楼设有公共卫生间，可以最大程度节约空间。1952年中国高校院系调整后，基本上都采用了筒子楼的形式来建宿舍。&nbsp;</p><p>集体大宿舍，可以把学生、老师会聚到一起，既方便管理，也最大限度地保证了学生的基本生活。1998年起，学校基础设施改造之风盛行，甚至出现了“决不把高校的筒子楼带入21世纪”的呼声，后来这类宿舍才逐渐消失。&nbsp;</p><p>之所以会有如此举措，一方面是因为校舍越来越破，另一方面也与1999年开始的全国高校大规模扩招有关。1998年11月，经济学家汤敏以个人名义向中央提交了一份建议书——《关于启动中国经济有效途径——扩大招生量一倍》，建议中央扩大招生数量。这份建议被采纳了。&nbsp;</p><p>1999年，全国招生人数增加51.32万人，招生总数达到159.68万人，增长速度达到47.4%，到了2003年，中国普通高校本专科生在校人数超过1000万人。&nbsp;</p><p>当时的持续扩招，造成学校基础设施严重不足。著名的北大万柳公寓，便是为了缓解校内学生住宿紧张的矛盾而于2002年建设的。万柳公寓系外部承包商建设，是当时高校探索后勤社会化的产物。2003年，北大资源集团花了5.35亿元购买了万柳公寓的产权和使用权。&nbsp;</p><p>不仅本科生扩招，研究生也在扩招。1999年，全国研究生录取人数为7.3万人；2017年，这个数据达到了80.5万人，在读研究生总共达到263.9万人。&nbsp;</p><p>扩招是基本大趋势，并且这种趋势会持续一段时间。2021年5月13日，教育部在新闻通气会上宣布，研究生将再次扩招。有研究人员（论文《基于网络大数据分析研究生扩招后 校内、校外宿舍建设问题》）根据《中国统计年鉴》的数据分析预测，2023年扩招生率将稳定在约10%以上，并在5—7年内持续增长。&nbsp;</p><p>这样的研究生规模，是否能与高等教育资源承载力相匹配，有待商榷。更何况，近些年来，为缓解就业压力，部分高校还把研究生学制从2年调整为3年、博士学制从3年调整为4年。&nbsp;</p><p>另外，博士延毕现象也越来越多。教育部数据显示，2003年博士研究生延毕率为46.5%，这一数据在2012年突破60%，在2018年已经达到64%，超过六成的博士生无法正常毕业。&nbsp;</p><p>种种因素下，在校学生人数逐年增长，导致部分高校宿舍床位越来越紧张。&nbsp;</p><p><strong>为什么不多建宿舍？</strong></p><p>既然宿舍不够住了，并且未来5—7年扩招仍是大趋势，那为什么不多建宿舍？&nbsp;</p><p>1999年到2010年，为了满足教育部“生均一分地”的要求，很多高校开始扩建，或者搬迁新校区。当年教育部下发了《关于部属高校“银校合作”问题有关意见的通知》，鼓励学校向银行融资兴建校舍。也就是说，校园基础设施建设，很大程度上需要靠学校自筹资金。&nbsp;</p><p>2022年，论文《高校财务风险管理现状及存在的问题》中提到，有研究人员调查了中国某省份重点大学的财政状况，发现该高校只有约50%的预算来自财政拨款。&nbsp;</p><p>不少高校公开的宿舍建设工程招标文显示，全部由财政拨款的少之又少。多数情况下，资金来源有企业自筹、部分拨款部分自筹、公益捐赠等三种情况。&nbsp;</p><p>比如2021年，福州中医药大学在旗山校区新建宿舍，工程招标的4000多万元全部来源于自筹。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_799d29d59454412fa9b80c11d5f9b369@000000_oswg57099oswg1080oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>（图/福州市人民政府官网截图）</strong></p><p>再或者，寄希望于争气且舍得花钱的校友。2023年11月29日，小米创始人、武汉大学校友雷军便给母校捐赠了一笔13亿元的巨款，用于校园硬件、软件的建设。有赖于此，武汉大学一直显得财大气粗，曾于2020年兴建了4栋宿舍楼，保证了2021年9月的新生入学。&nbsp;</p><p>那份论文还指出，不少学校在借贷建设过程中，出现了借贷规模过大、逾期负债、利息负担过于沉重的情况。出于资金压力，高校近些年来也不敢贸然兴建基础设施。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_931249fd570e4b02a775f09a8d99c4a7@000000_oswg136637oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>兴建学校需要大笔资金。（图/Unsplash）</strong></p><p>在西方，人们在精英教育模式的影响下，形成了“宿舍条件好所以价格贵”的共识。在美国非虚构作品《一个乡下人的悲歌》中可以看到，许多家境普通的学生需要申请奖学金才能上得起好大学，更别说住进昂贵的学校宿舍。因此，西方高校的住宿模式对于中国而言，参考意义并不大。&nbsp;</p><p>事实上，在我国台湾，高校宿舍床位紧张的问题也越来越显著。2017年高教工会统计，台湾大学宿舍床位缺口为26万余床，近一半的学生无宿舍可住。位于大城市的大学，情况更为严峻。&nbsp;</p><p>2019年 ，台湾教育主管部门提出了“宿 舍提升计划”，预计在5年内花50亿台币推动改革。除了兴建宿舍外，还有加强校内弱势学生租金补贴、兴办校外社会住宅等举措。&nbsp;</p><p>所谓“兴办校外社会住宅”，即是由学校包租、担任“二房东”，并给出一定的价格补贴，优先租给学生。目前，我国高校周围的确有不少专门针对高校学生市场的住宿，但价格普遍比较高，租客鱼龙混杂，户型也不是专门针对学生而设计调整的。如能整合这些资源，既能缓解高校宿舍床位压力，也可以缓解学生的经济压力。&nbsp;</p><p>但实际上，房源开发需要一定专业能力，也需要配套的资源。在这方面，高校并不擅长。这样看来，在招生简章上打出“不提供宿舍”几个大字，也是一种无奈。&nbsp;</p><p>与大动干戈、兴建宿舍相比，给校内弱势学生补贴租金，看起来是最软性且容易操作的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_7292768cd8c64141940c6fd182b317dd@000000_oswg383761oswg968oswg1056_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>（图/《复旦大学专业学位硕士研究生交通补贴发放管理办法（试行）》截图）</strong></p><p>例如：从2019年起，复旦大学便给走读专硕生发放800元/月的交通补贴；北京大学教育学院硕士生若不住宿，可领500元/月的补贴。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_2c7821b9a861413c83d29154d05aa69d@000000_oswg97274oswg1080oswg901_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>（图/保研声公众号截图）</strong></p><p>在精细考察学生的住宿需求后，按照家庭条件划分；给予学生一定的租房补助；或者根据学生经济条件、课程、课时，决定学生是否可以申请宿舍……都不失为人性化的内部调节。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_9bb0041dcd104110b277e91b1e1f6147@000000_oswg2531oswg1050oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>西南交大研究生新生网上抢宿舍，未抢到的上百人需校外租房 | 大河报</p><p>廖庭辉、彭扬凯／大学生住宿问题有改善？体检教育部「宿舍提升计划」</p><p>新建校区对高校债务形成与偿还的影响——基于７５所教育部直属高校的实证分析 | 教育经济评论</p><p>高校财务风险管理现状及存在的问题 以S省重点高校为例| 曲阜师范大学财务处</p><p>为什么很多985大学的宿舍那么破烂 | 浪潮工作室</p><p>为了留在北大，我可能要花二十万 | 脂肪社会学</p><p>北大床位风波背后，不安排住宿的原因竟然是...... | 经济观察报</p><p>高校后勤服务从福利性到公益性的转变 | 黑龙江高教研究</p><p>基于网络大数据分析研究生扩招后 校内、校外宿舍建设问题 | 中国新通信</p><p><strong>运营：嘻嘻、排版：付赢、校对：赖晓妮</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;mid=2654386193&amp;idx=1&amp;sn=f2333aecaf662390696ac1d497c9e368&amp;chksm=bc4dca1a92bbe638c19e60a8a7beed7c396645210acdd6578a99d001d45f8d731fa3e6769753&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新周刊”（ID：new-weekly）</a>，作者：刘车仔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2564088975337096</id>
            <title>3年拿下超百亿融资，90后医疗创业者的时代正式到来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2564088975337096</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2564088975337096</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 03:53:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 90后, 医疗创业者, 创新企业, 医疗行业
<br>
<br>
总结: 90后医疗创业者们以创新企业的形式进入医疗行业，他们具有全球化的视野和学习能力，与前辈们一样拼搏努力。他们通过扎实的知识积淀和敏锐的商业嗅觉，创造了一个又一个现象级的公司，成为医疗行业创新的中坚力量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>90后们，正大举登上医疗创投的历史舞台。</p><p>这一年多以来，包括邦邦机器人、磅策医疗、博志生物、迪视医疗、恩泽康泰、富伯科技、芙迈蕾、辉大基因、剂泰医药、普瑞纯正、深纳普思、深势科技、图湃医疗、曦健科技、芯宿科技等一众创新企业拿下了数千万甚至数亿元的新一轮融资。而这些企业都有一个共同的元素，就是创始人（含联合创始人、董事长、总经理等关键岗位）均出生于1990年以后。</p><p>与2015年前后第一批90后创业者齐聚TMT领域并享尽高光时刻不同，<strong>医疗行业由于相对高壁垒、重经验等原因，入局门槛更高，所以90后医疗创业者直到现在才逐渐崭露头角</strong></p><p>“我见到的很多90后医疗创业者拥有全球化的视野与极强的学习力。更关键的是，他们与前辈们一样——非常拼。”君联资本执行董事戚飞告诉动脉网。</p><p>在经纬创投投资副总裁薛明宇看来，从新一代环境下成长起来的年轻创始人们，得益于良好的教育背景、人生履历，他们更不容易设限。</p><p>“90后创业者伴随着互联网产业成长，信息接触比较充分，决策前会充分调研，更加理性。同时在商业化领域，网感强，善于运用新渠道、新技术、新打法。”凯乘资本创始合伙人邹国文表示，“他们的成长曲线非常陡峭。”</p><p><strong>正是凭借扎实的知识积淀和敏锐的商业嗅觉，90后医疗创业者才得以缔造一个又一个现象级公司，</strong>且身后已云集了BAI资本、博远资本、DCM中国、高瓴、红杉、经纬、君联资本、联想创投、启明、水木创投、夏尔巴投资、源码资本、远毅资本、长岭资本、真格基金等明星机构，以及百度、美团、腾讯等巨头。</p><p>毫无疑问，90后医疗创业者们正在成为行业创新的中坚力量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_22867891f9f64831a87ca9a80147d596@000000_oswg460914oswg1080oswg2551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>投身产业化大浪潮，，90后医疗创业者崭露头角</strong></h2><p>7月12日的香港，正值盛夏，室外温度超30℃，天气十分炎热。虽然顶着高温，仍有不少从全国各地赶来的投资人、券商和企业人士前往中环德辅道中19号17层——这是港交所的所在地。</p><p>他们此时要见证的，是一家明星企业的IPO——毕业于北京信息科技大学的王宁在创业9年后成功敲钟，这代表着其耕耘的健身平台Keep正式上市。一时之间，Keep的商业崛起史被媒体广泛报道，而创始人王宁90后的标签也成为各方关注的焦点。不少行业人士坦言，90后创业者正接棒70、80后，真正开始站上新商业的历史舞台。</p><p>动脉网也观察发现，<strong>在医疗创新这一垂直领域，至少已有50位90后企业创始人：他们与王宁一样，往往在嗅到行业机会后，会不顾一切投身其中，并持续带领企业走向成功。</strong></p><p>例如出生于1990年的夏雨青，其在2021年时敏锐地观察到医美器械行业正在发生的底层演变，便毅然选择在该领域创业。</p><p>“医美光电器械行业属于多学科交叉整合的技术密集型产业，具有极高的技术壁垒。”夏雨青告诉动脉网，当时国内正规医美机构所使用的中高端医美光电设备几乎为进口产品，占比高达80%以上，处于垄断局面。“但其实，国内相关技术和人才已经具备，政策也在支持，高端医美器械领域的国产替代箭在弦上，加之国产设备成本优势的凸显，这必定是一个蓝海创业的机会。”</p><p>面对机会窗口，敢想敢做的夏雨青躬身入局，他携手北京大学生物医学工程系博士王国鹤，于2021年在苏州成立了芙迈蕾。</p><p>公司成立后不久，夏雨青发现，<strong>创业的想法很性感，落地却很骨感。</strong>无论是研发进展、质量体系的把控，还是公司的日常经营与管理，作为创始人都需亲力亲为，工作量非常大。</p><p>创业有多忙？就在动脉网与夏雨青邀约访谈的头一天，他正在接待三家行业顶级VC，到晚上八九点送完投资人后，又与研发人员到公司进行设备的系统调试，搞到凌晨一两点，睡了五个多小时后又到正在进行新装修的办公区监工。而这，只是创业后日常的一天。</p><p>“昨天还在与投资人、大专家侃侃而谈，今天就过来‘工地’当包工头，创业的感觉确实很魔幻。”夏雨青笑言。</p><p>尽管创业的过程很琐碎，但目标却很唯一。在夏雨青看来，<strong>很多事情想归想，但最后能不能做成，要用结果来说话。</strong>“一旦创业，实际上是没有回头路的。”</p><p>为此，芙迈蕾坚定聚焦高端医美设备领域，在此基础上做好产品研发、技术创新、专利布局及商业化落地。持续的积淀带来了不错的结果，就在今年2月，芙迈蕾旗下的智能水光机-ForeShine成功获批二类医疗器械注册证并顺利开启商业化，在2023年Q2季度就销售超百台；5月，<strong>芙迈蕾核心产品“ForePico皮秒激光治疗仪”已完成注册检测，检验报告显示产品性能参数完全不亚于进口同类产品，并于近期正式获得NMPA注册受理。</strong></p><p>面对未来发展，夏雨青认为<strong>一定要树立宏大伟愿，公司才能走得更远。</strong>针对此，芙迈蕾会做更大投入，进行更多探索，真正做出国际上没有的、基于本土特色的高端医美产品，从而推动行业发展，帮助更多求美者变美。</p><p>与夏雨青一样，狄赛生物创始人、90后的林贤丰也有一个宏大目标——让动物细胞可以通过光合作用获取能量，从而返老还童，逆转细胞的衰老退变。于是，作为浙大医学院骨科学博士和浙大医学院附属邵逸夫医院的特聘研究员、骨科主治医师，他与导师、我国知名微创脊柱外科专家范顺武教授共同创办了狄赛生物，专注于去免疫原性的脱细胞生物材料在组织损伤和再生修复方面产品的科研与产业化。</p><p>这并不容易。背后的原因在于，当下再生医学仍是一个十分前沿的技术领域，很多技术路径仍有待验证，并需从零做起。但林贤丰认为，<strong>做科技创新型企业，就是要有想象力，才可以发现更多可能。</strong>目前，得益于团队的持续突破，狄赛生物首款骨修复产品已提交国家药监局创新医疗器械申报。</p><p>1991年出生的微构工场副总裁欧阳鹏飞，也是在敏锐地嗅到合成生物学正经历产业化的关键时刻，于是决定选择加入到行业的创新中。</p><p>“读书的时候我就一直对生物学感兴趣，后来在清华大学生命科学学院完成了博士学位，合成生物学及生物化工领域进行了近10年一线研究，发表并申请多项SCI论文及发明专利。”欧阳鹏飞告诉动脉网，其博士导师是清华大学合成与系统生物学中心主任陈国强教授，后者在科研生涯中积累了大量合成生物技术以及PHA生产工艺的经验，也申请了一系列专利。“<strong>与模式创新不同，技术的创新需要更多时间的沉淀</strong>，非常感谢陈教授的积累，微构工场才能够顺利推进PHA在生物医用材料应用的一系列研发工作。”</p><p>具体来说，微构工场通过细胞工厂生产生物医用材料PHA，具备良好的生物可降解性、生物相容性，可用于软骨组织工程、口腔修复膜、食管组织工程、人工心脏瓣膜等领域的医用材料应用开发。在2023年工业和信息化部、国家药监局联合开展生物医用材料创新任务揭榜挂帅工作中，微构工场的PHA生物医用材料成功入围，揭榜这一国家级创新任务。</p><p>除了夏雨青、林贤丰、欧阳鹏飞外，在动脉网梳理与访谈的90后创业者中，他们绝大多数都是在敏锐嗅到行业的潜在变化与有了助推技术产业化的远大发心后，毅然决然投身到创新的大潮里，并深入生物医药、医疗器械、医疗服务、数字健康、生命科学多个方向。其中，医疗器械与数字健康占比最高，二者合计占到总体90后创业项目的近70%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_2f4b965ed7e84431b6212a6e1f40f95a@000000_oswg60716oswg816oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（90后医疗创业者创业动机与创业方向 动脉网制图）</p><p>&nbsp;</p><p><strong>浪潮奔涌下，敢想敢干的90后创始人已活跃在医疗创新的各个角落。</strong></p><h2><strong>勇闯医疗创新“无人区”，直面挑战与解决挑战</strong></h2><p>创新创业的路上往往布满荆棘。而对于经验相对缺少的90后创业者而言，挑战更是只多不少。</p><p>“<strong>创业的过程中面临最大的挑战是找到适合的人。</strong>”90后的深纳普思创始人、COO邱雨薇告诉动脉网，“因为对年轻创业者来说，在行业待的时间并不长，人脉相对欠缺一些，如何找到志同道合，且对创业富有激情的伙伴确实是一大考验。”</p><p>针对这一问题，每一家企业都给出了自己的解法。</p><p>1989年出生的芯宿科技创始人赵昕告诉动脉网，为了招聘到想要的人才，团队每次都会竭尽全力去到线下跟候选人深聊。有一次为了能在应聘者下班时与其能一起吃个饭、聊下天，赵昕与另两位创始人吴丹博士、董一名博士（90后）在一次会议刚结束时，<strong>三人立刻从苏州驱车超200多公里奔赴南京，与应聘者畅聊之后，三人深夜又开车返回苏州。</strong></p><p>除了拼劲和对人才的重视，富伯科技联合创始人、CEO孔令杰则向动脉网提到了诚意的重要性。2021年时，孔令杰正不停地去寻找适合公司发展的科学家，因为地处北京，所以首选是清华、北大、北航、北理工等院校。</p><p>经过一个朋友推荐，孔令杰认识了清华大学一位做相关领域研究的教授。“因为老师有很多的教学任务和科研任务，时间特别紧，并不是随时都能约到时间。正巧有一个时间合适，可我当时刚因消化道疾病住院第3天，医生不让外出。没办法，<strong>我就拔了留置针，签了一份自愿临时出院的声明去和老师第一次见面。</strong>半天的时间里，与老师交流了我对这个细分市场的理解，谈了对公司未来发展的规划。最终达成了我们之间的合作，从而为公司找到了一名非常合适的优秀科学家。”</p><p><strong>招人之后，更难的还在留人和人才管理上——90后由于缺乏足够的资历和经验，如何凝聚团队成为普遍的短板。</strong></p><p>对此，微构工场副总裁欧阳鹏飞认为，由于合成生物学领域聚集的往往都是高知人才，与传统偏严格的组织架构和绩效管理相比，创新型的合成生物学企业想要高效发展，就更需要用一个共同的愿景、目标、价值观去凝聚共识，去调动每一位员工的积极性和想象力。“客户第一就是团队最大的共识。”欧阳鹏飞说，“对新技术要有信仰，对市场更要有敬畏之心。”</p><p>深纳普思创始人、COO邱雨薇也有同感，她表示，从创业第一天开始，深纳普思另一位90后创始人、CEO王智华博士就给公司<strong>设立了一个非常大的期权池（30%）</strong>，以希望当公司走向成功时，能给每一位为公司做出贡献的员工以真正可见的回报，并在公司<strong>营造了良好的尊重技术的氛围。</strong></p><p>此外，公司的文化与愿景也是引人、留人的重要因素。邱雨薇提到，作为一家致力于研发、制造人工智能赋能医疗级智能可穿戴设备及数字化慢病管理算法平台的创新性技术企业，深纳普思所处的赛道是慢病管理和AI的结合，公司的愿景是通过技术提供普惠、有效的慢病管理手段真正提高慢病患者的生活质量，且创始人坚持“做正确的事”。这样的<strong>愿景让志同道合的员工能感同身受</strong>，因此深纳普思也更能凝聚年轻人。</p><p><strong>当然，在医疗创新的“无人区”探索，研发挑战亦不可避免。</strong>对此，邱雨薇告诉动脉网，“创业公司普遍具有的一个优点就是，我们并不是一成不变的，每天都在自我迭代。比如团队会经常去拜访优秀的企业，学习他们的经验，以学习市场上或者科研领域最新的一些技术，把它融入到我们的产品设计开发中。”</p><p>一个可以佐证的例子是，在此前一段时间，深纳普思的核心团队会在长三角与珠三角进行day trip，从早到晚开着车去友商、供应商、优秀的工厂等拜访，在交流的过程中快速的学习、提取知识和建立认知。在邱雨薇看来，技术型的公司其实离产品很远，对如何将技术转化成一个能够被可制造的产品的理解是不够的，所以需要大量的看和学习。“一旦认知不够，可能最后导致团队在闭门造车。”</p><p>富伯科技CEO孔令杰也表示，当下他们所处的智能康复外骨骼领域，亦尚无对标学习的对象，只能靠自己去学习和探索。“因此，<strong>解决问题一定要小步快跑，不要总停留在思考层面，</strong>先做，如果合适，可能运气比较好，如果不合适，也没关系，抓紧时间调整，再继续往前走。从创业开始到现在，我基本上每周工作时间都是 100 个小时。”</p><p><strong>研发之后，紧随而来的便是商业化的挑战。</strong>“创新研发和商业化是完全不同的两个逻辑。”芯宿科技联合创始人、首席科学家董一名告诉动脉网，<strong>最重要的一点是（创新公司）要跟一些成熟的大公司对标，去做出明显的区隔和差异化，这个差异化恰恰是客户可能最关心的问题。</strong>“做商业化的过程要有心理预期，大概会面对怎样的困难，以及客户有怎样的需求。除了解决基本问题外，还要关注客户的潜在痛点，保持开放的心态多去沟通，逐渐就能理顺。”成立仅两年多时间，芯宿科技的商业化开始启程，目前国内首款自主研发的短链CMOS芯片已流片成功。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_8b47cbcd163549519fd672029d64ebb3@000000_oswg249503oswg922oswg834_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（90后医疗创业者的挑战与解法 动脉网制图）</p><p>不难发现，基于大量学习与快速迭代，勇闯医疗创新“无人区”的90后创业者们逐渐解决了招人、管理、研发与商业化难点，取得了更多成绩，也吸引到资本的关注与押注。</p><h2><strong>3年获VC/PE超百亿投资支持，向未来持续探索</strong></h2><p>越来越多的投资机构开始出手90后的医疗项目。</p><p>据动脉网不完全统计，90后创业者参与创办的医疗创新企业，总计在近3年间获得了VC/PE超80起融资，融资总额逾百亿元人民币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_c7e90dbbd42849a9950f8c418d2da340@000000_oswg37347oswg762oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（90后医疗创业项目融资事件数走势图 动脉网制图）</p><p>&nbsp;</p><p>从出手的投资机构来看，这些90后医疗创新项目背后更是囊括了经纬创投、源码资本、腾讯、五源资本、BAI资本、纪源资本、红杉中国、水木创投、高瓴、夏尔巴投资、启明创投、深创投、BV百度风投、君联资本、长岭资本等一众知名机构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_2b581ed31b5a4381a9d4c2d7d5e85d5b@000000_oswg52927oswg1080oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（投资机构出手90后医疗项目次数分布情况 动脉网制图）</p><p>90后医疗创业者频频获得融资背后，资本究竟看重他们什么？</p><p>“相比起很多医疗产业的前辈而言，90后们产业经验会欠缺一些；但是<strong>年轻也会更灵活一些，更有想象力，更敢想、能说和敢干，迭代能力更强，爬出坑的能力更强，固有思路和包袱会更少，跨学科能力会更强。</strong>”天超资本管理合伙人王玥月告诉动脉网，“这是他们获得资本青睐的重要原因。”</p><p>在经纬创投副总裁薛明宇看来，<strong>简单、直接也是90后创业者获得押注的重要特质。</strong>他至今还记得与微元合成的90后创始人、CEO刘波第一次见面的场景，两个人在深圳蛇口的希尔顿酒店聊了4个多小时。“他穿了一件T恤和一条普通的长裤。整个交流节奏非常的快，也十分to the point（切题），完全没有花里胡哨的东西，非常符合90后创始人敢想敢干、‘all in一切’的闯劲。”</p><p>拿下融资后，<strong>多位创始人也表示，VC/PE在企业成长过程中给予的重要助力。</strong></p><p>“当时选择水木创投，对富伯科技能走到今天起到了非常重要的作用。”富伯科技创始人、CEO孔令杰告诉动脉网，“那个时候我们公司还没有正式员工，只有一个技术能够展示和一个未来规划可以讨论。但水木创投看准了我们的创业方向，<strong>他们有孵化器，有全球健康产业创新中心，还可以为我们配产品经理、配法务、配财务、找专家</strong>，使得我们能一步步走到现在。所以第一个种子或者天使投资人，一定要找那种真的是带有非常好资源的人，能够陪伴项目发展的机构。”</p><p>“<strong>90后的创业者在一开始的时候是需要有投资人在前期给他一些陪伴的，当他遇到一个事情，比如招人开多少薪酬、股权给多少等，投资人能基于过往经验给予一些指导</strong>。”水木创投董事总经理颜祎告诉动脉网。</p><p>以水木创投投资的图湃医疗为例，作为创始人，90后的王颖奇是典型的从学校走出来的创业者。“当年颖奇第一次向投资人讲PPT，就有些紧张。但他非常认真和较真，比如说像融资这件事，他就会走入一个比较好的自我迭代和循环的模式中去，会关注哪些方面做得还不够，哪些地方还需要改进。此外，我跟颖奇一起面试过一些40多岁的候选人，交流下来，大家都认为这个CEO是比较谦逊的，有很强的包容心，能够一起共事。”</p><p>帮助图湃医疗顺利拿下近3亿元最新一轮融资的凯乘资本创始合伙人邹国文对此也表示，“（王颖奇）最令我们印象深刻的有几个点：一是他的坚毅和执着态度，遇到困难不抛弃，不放弃，表现出了超出同龄人的心力。二是他的专业能力，某一次面对业内顶级投资人与顶级产业机构的路演中，通过扎实的专业知识，完美hold住投资人的提问，产品也获得了认可。三是关键时刻，能理性审时度势，接受专业建议，决策果断，同时留有足够的弹性和备选方案，表现出了成熟企业家的潜力。”</p><p>从上不难看出，<strong>在更为紧密的协同中，90后创业者们与投资机构们互相成就、彼此共赢，这也带动着项目持续向前</strong>：根据动脉网的统计，截至目前，已有超60%以上的90后医疗创业项目迈过种子期，走到了A轮及以后。其中，C轮及以后的项目也达到了18%左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_c1d93b39cd6a407588df7bd1ceefa27f@000000_oswg58642oswg535oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（90后医疗创业项目当下融资阶段分布情况 动脉网制图）</p><p>&nbsp;</p><p>在VC/PE的持续助力下，更多的90后医疗项目正不断地迈过成长期向成熟期跃进，甚至走到上市前夜。</p><h2><strong>世界永远属于年轻人</strong></h2><p>“2002年，马斯克创办了私人航天公司SpaceX，那年他31岁；2013年，张锋教授创立基因编辑公司Editas Medicine，那年他31岁。”经纬创投投资副总裁薛明宇告诉动脉网，在硬核科技领域，从来不缺乏年轻人。</p><p>在薛明宇看来，年轻创始人往往具备一些优秀的创业特质。</p><p>·一是不给自己设限，特别是在新一代环境下成长起来的创始人，他们的教育背景、人生履历使得他们更能接受风险，且有闯劲。</p><p>·二是十分好学，尽管在一些领域缺乏经验，但年轻创始人的学习意愿和能力很强，并常常有定义一个新领域的勇气。</p><p>·三是谦逊和有领导力，作为一个真正的创始人，关键的一点是要能够凝聚一个团队，很多年轻创业者在博士阶段已经开始尝试管理十几个人的小团队。</p><p>·四是年轻创业者身处一线，离战场特别近，能听见炮火声，让研发能跟着一线走。</p><p>“<strong>未来以医疗创新为代表的中国高科技公司，会延伸两条路径，一种是拥有丰富经验的大专家与科学家，搭配同样阅历丰富的管理层一起做出了不起的公司，比如百济神州；也会有另外一种类型的，比如像恩和生物、微元合成这类，由年轻创业者主导，去重新定义一个全新领域的企业。</strong>”薛明宇表示。</p><p>当然，君联资本执行董事戚飞也坦言，<strong>不管是80后创业者还是90后创业者，行业对他们的评价标准不会有任何差别。</strong>“所以要注意，里程碑是创业过程中极其重要的事情。虽然没有统一的标准，但是会与行业进度做对比，而<strong>不会因为创始人是一个年轻人，企业就可以慢一点，允许他们多走弯路</strong>。”</p><p>另外，90后创业者很少经历过社会“毒打”，缺乏社会经验，因此需要有一个时间窗口期。“在这个过程去看他的学习能力和拼劲，通过一段时间观察之后，若他真的把企业带跑起来，那公司很有可能会成为细分领域的头部企业了。而如果不行，就考虑是否换一个CEO。”一位不愿具名的投资人表示，“在<strong>管理上不要优柔寡断，要更杀伐果断一点。</strong>很多从高校出来的这种技术背景的创业者，他们这方面可能稍微有所欠缺。”</p><p>“<strong>希望90后创业者保持谦逊与空杯心态，多和有经验的产业大佬、投资人等业内资深人员成为朋友，获取多视角专业建议，把握好融资和发展节奏</strong>。我们也期待着90后创业者凭借技术改变生活的信仰，站在前人的肩膀上，能够给医疗产业一个新的面貌。”凯乘资本创始合伙人邹国文表示。</p><p>不可否认，在医疗创新征途中，这些踏入无人区的90后创业者有的可能会乘风而起取得巨大成功，有的也可能遭遇险滩急流或失败，但这些其实都不重要——浮浮沉沉之间，无论是曾经或正在台前的60后、70后与80后，亦或是当下的90后，未来的00后，都会遇到各种各样的问题，而代际观察只是窥见行业变革的一个切面，并不是要对一代人褒与贬。</p><p>因为只有当把视角放到整个产业创新的大历史中时，才能发现<strong>创新的拐角处，永远不变的是那些永不言弃、勇敢逐梦且一直年轻的一代又一代。</strong></p><p>这也是创新征途中最宝贵也最性感的注脚所在。</p><p>* 注：本文图表的数据源因统计样本（企业55个、融资数据158条）有限，与实际情况或存在较大误差。因此，图表结论展示仅做参考。</p><p><strong>* 鸣谢</strong>：在本文的撰写过程中，得到了芙迈蕾、富伯科技、华兴资本、经纬创投、君联资本、凯乘资本、深纳普思、水木创投、天超资本、微构工场、芯宿科技等（按名称首字母排序）企业/机构和多位不愿具名的资深行业人士的支持，在此一并表示感谢。</p><p>*封面图片来源：123rf</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650617695&amp;idx=1&amp;sn=7ae0a1bf116047dd8f1092aa797650fb&amp;chksm=bfe20b5958df13fd33313b05b9cf7b1d2af18994086b79618f9b82d6c8008791009cee8b8013&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：胡煊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2564134803301760</id>
            <title>​中国将咖啡馆开到全球第一，泡沫将破还是厚积薄发？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2564134803301760</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2564134803301760</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 02:02:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国人, 咖啡门店, 美国, 市场增长
<br>
<br>
总结: 2023年，中国人喜欢喝咖啡的数量超过了美国，成为全球拥有品牌咖啡门店最多的国家。中国的咖啡市场在过去的20年里迅速增长，中国品牌咖啡门店数量增长了58%，达到创纪录的49691家。与此同时，瑞幸和库迪等国产咖啡品牌也在快速扩张。中国的咖啡市场呈现出两大趋势，一是价格下探到10元以内，二是市场下沉到县域城市。中国的咖啡市场还有巨大的增长空间，因为目前年人均咖啡消费量仅有12杯，而且咖啡不仅是饮料，还是一种具备成瘾性的功能性食品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，爱喝咖啡的中国人，将美国赶下了全球第一。&nbsp;</p><p>12月13日，根据Allegra Group旗下研究机构World Coffee Portal发布报告显示，<strong>中国品牌咖啡门店总数已接近5万家，成为全球拥有品牌咖啡门店最多的国家</strong>，在过去的20年里，这个头衔一直属于美国。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_c86c87f981b14ca5aa64254ec0e9d55c@000000_oswg363720oswg700oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">东亚品牌咖啡店市场 图片来源：World Coffee Portal&nbsp;</p><p>根据报告，过去12个月中，中国品牌咖啡门店的数量增长了58%，达到创纪录的49691家，超美国9000多家，而同期美国品牌咖啡门店的数量仅增长了4%。</p><p>与此对应的是，瑞幸过去一年新开了5000家门店，目前瑞幸开店超过13000家，门店数几乎是星巴克中国的两倍，而库迪超6000家的门店数也与星巴克无限接近，超越只是时间问题。&nbsp;</p><p>这一年，大部分消费市场寒气逼人，而咖啡市场却是热火朝天，呈现两大向“下”趋势，<strong>一是价格下探到10元以内，二是市场下沉到县域城市</strong>。&nbsp;</p><p>数量向“上”，趋势向“下”，这一上一下之间，中国咖啡市场究竟是泡沫将破还是厚积薄发？&nbsp;</p><h2><strong>1.全球第一？中国咖啡才开始发力</strong>&nbsp;</h2><p>咖啡馆数量跻身全球第一，听起来有点魔幻，毕竟严格算起来，从星巴克1999年1月在北京国贸开设第一家门店开始，现磨咖啡文化在中国兴起也就20年出头。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_d71c488fc3514b47a55cb4ab27678dbd@000000_oswg108118oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">星巴克北京坊旗舰店 图片来源：星巴克官网&nbsp;</p><p>但对业内人士而言，这并不让人意外，星巴克传奇CEO舒尔茨在去年一档访谈节目里就明确表示，2025年中国将超过美国成星巴克最大的市场，也是在这一年，星巴克开启了中国三年3000家新店计划。&nbsp;</p><p>因为市场实在是太快了，并且还在加速中。&nbsp;</p><p>根据前瞻研究院发布的《2020-2025年中国咖啡行业市场需求与投资规划分析报告》，中国咖啡年均增速为15%，而全球咖啡市场平均增速仅为2%。&nbsp;</p><p>2018年，刚切入市场的瑞幸一年开了2000多家店。2023年，库迪直接将这个数字翻了3倍。在国产咖啡品牌将现磨咖啡价格“打”下来后，爱喝茶的中国人民对于咖啡的接受程度出人意料的快。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_84dc17b82ccf416ab7820cab3a2b2ab0@000000_oswg167185oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">库迪咖啡 图片来源：微博@COTTICOFFEE库迪咖啡&nbsp;</p><p>即便如此，中国目前年人均咖啡消费量也仅有12杯，不提咖啡文化久远的欧美，隔壁同样喝茶的日本年人均也要喝到200杯，尽管考虑到人均收入有所差异，但基于庞大的人口基数，我们的咖啡消费还有巨大增长空间。&nbsp;</p><p>毕竟，咖啡不仅是饮料，还是一种具备成瘾性的功能性食品。在人均emo的时代，它不但能提神“续命”，还能短暂化身“心灵鸡汤”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_90620c634e174e209f3778c89ebff679@000000_oswg48597oswg1080oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">咖啡豆不同烘焙程度图片来源：星巴克官网</p><p>也正是基于人均消费杯数，星巴克现任CEO纳思瀚认为，星巴克在华业务仍处于早期阶段，就在不久前举行的摩根士丹利全球消费者与零售大会上，他公开表示，<strong>“我听人说过，下一个中国就是中国。事实上，我们也赞同这一观点。”</strong>前一个“中国”意为“全球最佳投资目的地”。&nbsp;</p><p>为了让更多中国人喝上咖啡，今年年初开始，很多县城迎来了小资生活升级，从各大品牌到小众品牌到独立咖啡馆，2公里内能开到10家店。<strong>小红书上，关于“县城咖啡”的笔记已经超过3万。</strong>在安吉这个常住人口58万人的浙北山区县城，咖啡馆便超过了300家，按人口密度来算甚至超越了上海。一时之间，满城皆是咖啡香。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_d2d6df7fa19443a995ff15c9768415cd@000000_oswg668872oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书“县城咖啡”话题图片来源：小红书截图</p><p>县城咖啡的频上热搜，成为了咖啡市场下沉的典型缩影，也让生活在一线的媒体人开始关注它们的生存状况，激烈竞争下不少玩家惨遭淘汰，但这并没有阻止咖啡馆的继续扩张，反而倒逼出了各种创新升级，比如云南的“幸也”，在四五线城市走起了精品咖啡路线，反其道而行之，一年开出了50+店。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_6d28240e8d6e4012a6a482c93c37771b@000000_oswg205270oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">幸也咖啡图片来源：公众号@咖门</p><p>要知道，中国有3000多个县城，留给咖啡馆的空间依然巨大。并且有意思的是，县城咖啡创业成功后迈向一二线，一二线咖啡品牌纷纷下沉县城，以咖啡馆这个媒介，中国的各级城市罕见地进行着某种消费生活的彼此渗透。&nbsp;</p><p>2022年全年，中国人喝掉了近30万吨咖啡，这在5年前还是难以想象的数字，但在今天，谁也很难否认，<strong>中国不但会拥有全球最多咖啡馆，也将有可能成为全球最大的咖啡消费市场</strong>。&nbsp;</p><h2><strong>2.赔钱赚吆喝？其实越喝越赚钱</strong>&nbsp;</h2><p>今年，伴随咖啡店高速扩张的，还有大品牌之间大打价格战，从库迪8.8元/杯到瑞幸9.9元/杯，更不用说早已低至5元/杯的幸运咖，甚至星巴克都罕见地通过各种优惠券将单杯价格降到了20元以内。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_7bc00ad2b6024caf816fdc175a8e0847@000000_oswg181682oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">幸运咖图片来源：微博@幸运咖</p><p>很多吃瓜群众在薅羊毛的同时，也不免有个疑问，这种赔本赚吆喝真的可持续吗？降价容易涨价难，最后会不会像移动互联网时代一样，烧完钱打完价格战，就剩一地鸡毛？或者最终成本由消费者买单？&nbsp;</p><p>这次还真不一样。&nbsp;</p><p>局内局外人的看法是不一样的，定价对零售而言从来都是一场精密计算的结果。库迪首席策略官李颖波表示，“9.9元一杯咖啡的促销活动不是烧钱活动”，立普世（LipsCoffee）CEO尹翀认为，对瑞幸来说，9.9元/杯的活动价依然可以盈利。而事实更说明一切，瑞幸今年二三季度的财报告诉你，哪怕周周都有9.9，依然每季度都可以净赚10亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_147ffb7bc2b24e2ea4ed1a5992e3fecc@000000_oswg184827oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">瑞幸咖啡9.9活动图片来源：微博@luckincoffee瑞幸咖啡</p><p><strong>本质上，这是一场供应链的战争，而不是资本的游戏。</strong>&nbsp;</p><p>背后的逻辑并不复杂，其实是被中国制造业验证过无数次的规模效应，越高的销量，换来越大的供应链价值空间，瑞幸和星巴克都可以将单杯咖啡的成本控制在5元左右，体现在财报上，就是营收规模扩大的同时，综合费用率不断摊薄。&nbsp;</p><p>换句话来说，只要你想喝，就别担心人家卖不起。那问题就变成了，这个经济环境下，大家还愿意花钱喝咖啡吗？&nbsp;</p><p>这个问题就更没有悬念了，如果没有9.9活动，大家还会犹豫一下，现在9.9已经被瑞幸开发成一整套营销策略，用来拉动销量、助推新品、助力新店、清除库存等。&nbsp;</p><p>在“一杯咖啡高于30元”的多年消费背景下，低于10元的咖啡成了“口红效应”的完美代名词。&nbsp;</p><p>就在前两年，星巴克还在通过涨价以维持自身品牌价值，而今年，干脆彻底放下姿态加入价格战，5年前瑞幸以低价搅动市场时它没动，5年后库迪掀起价格战后它动了，并不是库迪带来的威胁更大，而是整个消费市场的变迁。&nbsp;</p><p>19.9元一杯的星巴克，和9.9元一杯的瑞幸，都可以卖的更好。&nbsp;</p><p><strong>在当下的中国，咖啡价格战打掉的只是品牌溢价，但做大的是整个市场，它并不是饱和期的绝地厮杀，而是增长期的市场争夺战。</strong>&nbsp;</p><p>这其中唯一受伤的，是同质化产品中的中小玩家，但庞大咖啡市场带来的长尾效应，也让中小玩家找到了自己的生存空间，在主流价格战之外，中国咖啡消费其实真正走向了百花齐放。&nbsp;</p><h2><strong>3.中国咖啡消费真正走向百花齐放</strong>&nbsp;</h2><p>就在上个月，上海6200元一杯的咖啡和杭州4988元一杯的咖啡纷纷上了热搜，两边店方的回应一致，它们用的是世界最高品质的瑰夏咖啡豆。这款豆子是今年BOP（最佳巴拿马杯测大赛）冠军咖啡豆，全球产量总共只有25公斤，以每公斤10005美元（约73000元人民币）的价格打破生豆竞拍价纪录，被称为“标王”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_5663ca078c17441c9232ef54ad7d0521@000000_oswg66443oswg1079oswg1075_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">6200元一杯的咖啡 图片来源：小红书@HEYKKA 嘿，咖啡！&nbsp;</p><p>以这个产量而言，“天价咖啡”的营销意味更浓，但关键在于，营销也得有对象才行，至少在商家眼中，上海和杭州存在为高品质咖啡买单的群体，从实际情况来看，这两地的确也是精品咖啡的密集分布地，有上海的咖啡爱好者表示，上海不缺高价咖啡，几百上千一杯的咖啡也并不稀奇。&nbsp;</p><p>今天，在上海和中国某个县城，花几百元喝一杯获奖咖啡豆手冲的咖啡爱好者，和花9.9元喝一杯奶咖的路人，共存在这片广袤的大地上，他们并不冲突。&nbsp;</p><p>被价格战掩盖的中国咖啡消费底色，其实整体依然处在“消费升级”的阶段中，<strong>这不是价格意义上的升级，而是基于个体普遍上对咖啡的认知变化，而体现出来的需求升级。</strong>&nbsp;</p><p>星巴克把门店开到中国县城，精品咖啡鼻祖蓝瓶咖啡、意大利百年咖啡品牌Lavazza拉瓦萨咖啡将门店开到中国一二线城市，对于所在地区而言都是消费升级。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_b8871d10dfb5493f9e0d196d35e806af@000000_oswg213039oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Lavazza拉瓦萨咖啡 图片来源：微博@Lavazza拉瓦萨咖啡&nbsp;</p><p>抛开这些不同定位的“洋品牌”对于中国市场的全面渗透，更具代表性的，是中国原生咖啡品牌的本土化创新，它们更能代表咖啡市场的全面繁荣。&nbsp;</p><p>在大品类上，以生椰拿铁为代表的各色花式配方，将奶咖的口味玩到了极致，让传统的意式咖啡口感都略显单一。&nbsp;</p><p>在小品类上，诞生了独具中式特色的“茶咖”，从去年夏天茶颜悦色开出茶咖子品牌“鸳央咖啡”，到今年春天瑞幸碧螺知春拿铁首周卖出447万杯，再到秋天各大品牌力推茶咖产品，大有小众走向大众之势。而冬天酱香拿铁的爆火，又让“酒咖”拥有了自己的“上头”粉丝。&nbsp;</p><p>在更小品类上，从广州的“凉茶咖啡”到山西的“煤球咖啡”，再到重庆的“花椒咖啡”，咖啡也“因地制宜”走出了城市特色，地域元素虽然无法复制，但胜在“限定”，在激烈内卷同质化严重的咖啡市场，无疑也是一种出奇制胜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231217/v2_8b0ed00f1c56444fb979653b074d915c@000000_oswg149184oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">花椒咖啡 图片来源：小红书@Peace.&nbsp;</p><p>当咖啡作为一种日常饮料被大众普遍接纳后，祛魅的同时也增进了亲和，它在认知层面也衍变成了一种“茶底”，可供商家组合创新出无数种产品。&nbsp;</p><p>无论是对手冲豆子风味的挑剔，还是对奶咖茶咖口感的多元需求，<strong>本质上都属于咖啡消费从功能性需求到体验性需求的消费升级。</strong>&nbsp;</p><p>除了现磨咖啡，中国实际上的最大咖啡市场——速溶咖啡，也在这几年发生着剧变，以冻干粉、咖啡液、挂耳为代表的精品速溶正在加速流行，不断蚕食传统速溶的市场，尤其在年轻人集中的电商平台，天猫数据显示，今年618期间，三顿半、浓遇咖啡（NESPRESSO）和永璞位列冲调品牌销售榜前三。</p><p>另外一边，越来越多人干脆直接在家做起了现磨咖啡。根据《2022咖啡机市场趋势洞察报告》，2022年上半年中国咖啡机销售额为14.71亿元，同比增长 43.99%；其中，家用咖啡机销售额占比高达70.73%，担任着市场主力角色。&nbsp;</p><p>这一切都在说明，中国咖啡市场正处于多层次、全方位的需求升级阶段，各种细分领域咖啡形态的产品都能找到对应的消费人群，在国产咖啡品牌的加速下，我们从过去的场景消费、身份消费、功能消费走到了今天的多形态百花齐放的消费。其中，在咖啡产品创新能力、咖啡数字化经营能力等方面，我们更是放眼全球无对手。&nbsp;</p><p>诚然，中国咖啡市场仍处在各种激烈内卷中，全面战争正在蔓延至不同的细分领域，但从长远来看，它依然是一个具备长周期可持续发展特色的庞大市场，中国咖啡的出海征程，也才刚刚启航。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODEzMjg5Mg==&amp;mid=2652664319&amp;idx=1&amp;sn=03402959e7b505dbc87ffd7d47dc2812&amp;chksm=858ebb62a8fbf536c9235a85cda418023a73abce428b0c9509e98f7593b19e5f997b861fdaca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FBIF食品饮料创新”（ID：FoodInnovation）</a>，作者：FBIF，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2564158425718913</id>
            <title>Temu再诉Shein，跨境电商开启无限战争</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2564158425718913</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2564158425718913</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 01:57:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特木, 希音, 诉讼, 反竞争行为
<br>
<br>
总结: 特木起诉希音，指控其反竞争行为愈演愈烈。希音则称特木抄袭其产品并进行不正当竞争。两家公司在美国市场竞争激烈，但都依赖中国供应商。特木助力母公司在市值上超过阿里，而希音在特木进入美国市场后估值下降。这次诉讼可能对希音的上市造成冲击。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>雷达财经出品 文|李亦辉 编|深海</strong></p><p>出海最凶猛的两个玩家，Temu和Shein之间再掀诉讼大战。</p><p>12月14日，有消息称，中国跨境电商平台Temu（特木）在美国起诉快时尚竞争对手Shein（希音），称其针对Temu的反竞争行为“愈演愈烈”。</p><p>Temu和Shein在美国市场打的不可开交，从商场到法庭，此前就曾相互起诉，但后来撤销了诉讼。</p><p>这次战火重燃，接近Temu的人士称，“他们（Shein）的行为太夸张了；我们别无选择，只能起诉他们。”诉讼文件称，Shein针对Temu提交了数万份版权删除通知，强迫时装供应商签订独家协议，并威胁甚至拘留 Temu商人。</p><p>Shein则称，Temu不但一直大规模抄袭其自有品牌产品、持续进行不正当竞争，还“颠倒黑白、贼喊捉贼”。</p><p>双方各执一词，谁是谁非只能交给法院去判断。激烈角逐背后，这两家来自中国的电商在美国市场都取得了不错的成绩，但其均高度依赖于中国本土的制造商，因此供应商成为了两者之间竞争的关键。</p><p><strong>作为跨境电商领域崭露头角的两大巨头，眼下Temu和Shein面临着不同的境遇。其中，Temu助力母公司在市值上反超了阿里，Shein则在Temu进入美国市场后估值下降了300多亿美元。</strong></p><p>前不久，Shein才刚刚向美国证券监管机构提交了IPO申请。在此关键时期，Temu发起诉讼，或对Shein上市造成冲击。</p><p><strong>重新启动法律大战</strong></p><p>两大出海巨头，从商战一路打到了法律大战。</p><p>据市场消息，12月14日，拼多多旗下跨境电商平台Temu，正式向美国哥伦比亚特区法院再次提起诉讼，指控快时尚平台Shein针对平台的反竞争行为。</p><p>据悉，总部位于波士顿、以Temu名义运营的WhaleCo公司，在给法院提交的一份长达 100 页的诉讼文件中，披露了与Shein日益升级的竞争中的一些细节。</p><p>Shein被指控强迫数千家供应商签署版权删除合同；通过“黑手党式”的独家交易协议，阻止并恐吓供应商接触Temu。比如，有供应商被叫到Shein位于广州的办公室，拘留并恐吓长达数小时，强制收缴其电子设备，被迫提供与Temu相关的账号密码和交易记录等商业信息。</p><p><strong>起诉书指控Shein滥用知识产权法，向版权注册机构虚假陈述，在美国发起了数以万计的没有真实版权支撑的虚假恶意投诉。仅Shein一家的投诉量，即为全世界所有品牌在所有地区的投诉总和的1.7倍。</strong></p><p>此外，Shein还被指控挖走了Temu的关键营销和广告人员，这些人可以接触到Temu的机密信息和专有技术，并在Shein进行复制。Temu要求法院“制止Shein对美国法律体系的欺骗性滥用和反竞争行为。”</p><p>Temu的一名代表称，这一最新诉讼是由于Shein不断升级的反竞争行为。“他们的行为太夸张了，我们别无选择，只能起诉他们。”</p><p>Shein这边也回应称，Temu不但一直大规模抄袭Shein自有品牌产品、持续进行不正当竞争，还颠倒黑白、贼喊捉贼，企图用恶意诉讼进行报复与抹黑，Shein绝不会对这种卑劣行为妥协，将会积极应诉、坚决通过法律手段维护自己的合法权利。</p><p>此前，两家公司曾相互起诉，但后来撤销诉讼。回溯发现，2022年12月，Shein称Temu故意冒充和模仿公司品牌账号，并诱导网红对Shein产品进行贬低。</p><p>今年3月份起，Shein先后在美国和英国等多地法院对Temu提起诉讼，指控Temu盗用Shein网站的商品照片造成不正当竞争，要求其支付高额赔偿金。</p><p>随后，Temu展开反诉。今年7月14日，Temu就曾在美国波士顿联邦法院提起新诉讼，指控快时尚竞争对手Shein违反美国反垄断法，“滥用市场支配力量，强迫服装厂商与之签订独家协议，锁定供应链，阻止他们与Temu合作”。</p><p>然而，双方又在今年10月撤回对彼此的诉讼。具有Shein商标并实际负责运营的Roadget Business撤销了对Temu母公司PDD Holdings的诉讼；同时，Temu方也已自愿撤回针对Shein的法律诉讼。</p><p>分析人士指出，此前法律层面和解，但双方的斗争并没有结束。这次Temu再次起诉希音，标志着这两家电商间法律战的进一步升级。</p><p><strong>背后是供应商的争夺</strong></p><p>在不少人看来，Temu与Shein之间的竞争不可避免，供应商又是双方争夺的关键点这一。</p><p>在商业模式上，Temu是全托管模式，供货方只需把商品提供给平台，后续平台将帮商家完成营销运营、物流仓储、售后服务等后续环节。同时，定价权，备货和货品品质亦是由平台决定。</p><p>但是这种模式下，商家在享受到平台流量、迅速起量的情况下，也面临着价格被压低的现实情况。</p><p><strong>据悉，Temu上的定价，要比与拼多多、1688上的同款价格更低；同时，引入竞价机制，鼓励商家互相竞争，从而让商品价格越卷越低。</strong></p><p>这一模式下，也让一些从1688进货，在Temu售卖赚差价的卖家，很难有生存空间；而那些拥有生产工厂的供应商，则能够在Temu平台上赚钱。因此，Temu十分重视这类反应快速、能够提供极致性价比的中小型供应商。</p><p>相比之下，Shein通过“小单快返”模式和柔性供应链建设，与大量中国服装工厂合作，帮助其实现生产提速和成本压缩，也实现了Shein以产品低价和快时尚属性在海外市场的迅速扩张。</p><p><strong>此外，Shein是自有品牌为主，在实时分析跟踪时尚趋势的前提下，针对所有SKU先从非常小的订单开始，然后利用实际市场需求来预测销售和控制生产数量。</strong></p><p>虽然模式有差异，但两者都属于升级版的超快时尚模式，特点是更多的SKU、更频繁的推出新款、价格更低、在线销售和直面消费者。</p><p>在超快时尚模式下，超快时尚制造商资源非常重要，他们创造大量新产品和款式，必须自己充当设计师，创造自己的风格，精通电商，并必须在微薄的利润下完成这一切。</p><p>而平台所做的，是绑定更多的供应商，甚至采用“独家经销”等方式。</p><p>今年7月份的起诉中Temu称，截至5月，“Shein已要求在Shein平台上供应或销售的所有约8338家制造商签署独家经销协议，这阻止了这些制造商在Temu平台上提供产品或向Temu平台上的卖家提供产品”。</p><p>Temu表示，为Shein供货的这8000多家制造商，占有能力供应超快时尚的商家总数的70%-80%。</p><p>Temu声称，Shein至少采取了四种遏制竞争的策略，包括对与Temu合作的供应商处以罚款，以及强迫供应商签署“忠诚协议”等。</p><p><strong>然而，这场法律斗争中，Temu并没有必赢的把握。</strong>长江商学院市场营销学教授陈歆磊等学者认为，如果产品的设计、深耕市场积累的海量数据带来的消费者偏好分析预测、平台的产品推荐与流量推送等属于平台的自有财产，那么为了鼓励服务的供给，解决搭便车问题，平台采取的某些渠道控制措施，可能被视为具备正当理由。</p><p>知识产权律师游云庭也分析称，Temu在美国起诉Shein的案件如果在中国法院审理，拼多多Temu要胜诉的难度也不小。市场份额高和有市场支配力是两回事，服装电商市场的竞争一直非常激烈，哪怕一家公司有先发优势也很难持久，本案的相关市场哪怕定为Shein有75%市场份额的超快时尚市场，法院也不会轻易认定Shein有市场支配力。而没有支配力，则滥用行为也就不适用《反垄断法》了。</p><p><strong>各自都面临着挑战</strong></p><p>起家于中国的Shein和Temu，不约而同都选择美国作为自己的主阵地，并在这里大打出手。</p><p><strong>公开资料显示，Shein的前身是成立于2008年的南京点唯信息技术有限公司，早期经营跨境婚纱电商；2012年以后转型跨境女装，2015年正式更名为Shein并在两年后进入美国市场。</strong></p><p>在国内，Shein显得异常低调、神秘，其创始人许仰天鲜少接受媒体采访，但不妨碍其跃升为跨境电商界的新兴巨头。</p><p>2022年4月，Shein进行F轮融资，估值已达1000亿美元。业绩方面，2022年Shein营收227亿美元，净利润为7亿美元。</p><p>然而一年后，在今年5月份的最新一轮融资中，Shein以660亿美元的估值筹集了新资金。</p><p>就在数周前，有报道称Shein秘密申请IPO，目标估值为800 - 900亿美元。这两个数字都低于该公司在2022年的1000亿美元估值。</p><p>在外界看来，Shein估值缩水，与Temu给的竞争压力不无关系。Temu由拼多多创立于2022年7月，应用程序于两月之后发布，发布当月即成为苹果美区App Store下载量榜首，不久又成为Google Play免费应用第一名。</p><p>下载量的暴增，也带来了交易额的同步增长，并实现了对Shein的反超。根据彭博Second Measure的数据，Temu在美国的销售额在今年5月首次超过了专注于快时尚的Shein，超出幅度约20%。数据显示，自5月份以来，Temu的领先优势每个月都在扩大，9月在美销售额已是Shein的两倍多。</p><p>一些分析师认为，Temu的极致性价比和全品类给自身带来了优势。欧睿国际的Fatima Linares表示，产品种类繁多，“可以说是推动Temu领先于Shein的最重要因素”。</p><p>另外，Temu用来打破Shein低价壁垒的，是更低的价格。<strong>据悉，Temu在登陆美国市场后上架了很多Shein同款商品，且价格更低，部分单品甚至价格低至30%。</strong></p><p>目前，Temu被视作拼多多的第二增长曲线，拼多多方面此前曾表示当前阶段并不关注Temu的单独财务指标。</p><p>但是Temu也面临一些挑战，激进的定价策略正在蚕食其利润。研究机构Sanford C. Bernstein估计，尽管今年全球销售额达到130亿美元，但Temu今年可能会出现36.5亿美元的经营亏损，这是其1月份预测的两倍。</p><p>这也意味着，即便Temu“不受财务指标驱动”，随着规模的快速扩张，拼多多也要考虑烧更多钱的问题。</p><p>而对于Shein来说，身负上市压力的同时，还要和Temu“贴身肉搏”。考虑到对手身后站着的是堪称“卷王”的拼多多，Shein这次算是遇上了劲敌。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qy2c5HD1Youv6G80w_lNJg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：X编辑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2563198074054025</id>
            <title>港交所宣布一位女CEO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2563198074054025</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2563198074054025</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 01:35:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港交所, 行政总裁, 陈翊庭, 女性行政总裁
<br>
<br>
总结: 香港交易及结算所有限公司（港交所）宣布陈翊庭将成为该公司历史上首位女性行政总裁。陈翊庭是一位经验丰富的律师，拥有30多年的法律和金融服务经验。她将在2024年接替现任行政总裁欧冠升，成为港交所的新领导。这一任命标志着港交所的历史性转变，也展示了女性在金融行业中的重要地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>历史性一幕诞生了。</p><p>12月15日，香港交易及结算所有限公司（港交所）董事会正式宣布集团行政总裁的退任、新行政总裁的委任，及其他高层管理职位的调整——集团现任行政总裁欧冠升在2024年5月任期结束后将不再连任，陈翊庭为港交所下一任集团行政总裁。</p><p>这意味着，港交所迎来历史以来首位女性行政总裁。</p><p>现年54岁，陈翊庭拥有香港大学法学学士学位及美国哈佛法学院法学硕士学位，在法律及金融服务方面拥有30多年的经验，曾先后两次进入港交所工作。2020年1月，陈翊庭正式加入香港交易所担任上市主管，如今4年过去，她将迈入职业生涯的重要一程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_0dae03e84fcd4745bd97ff3593e8f55f@000000_oswg313885oswg509oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>明年4月，港交所主席史美伦也届满6年任期需卸任。也就是说，2024年第二季度，港交所将迎来上市20多年来首次主席与行政总裁两名关键人物，同时换人的历史性画面。</p><h2><strong>港交所宣布一则重磅任命,新高管团队亮相</strong></h2><p>“现在是时候停下来思考下一步。”即将离任，欧冠升如是说。</p><p>来自阿根廷，持有美国宾夕法尼亚大学沃顿商学院理学士（经济）学位，欧冠升在香港工作了9年之后，于2021年5月正式出任港交所集团行政总裁。在此之前，他曾在摩根大通工作近30余年，担任过拉丁美洲首席执行官、亚太区主席兼首席执行官、私人银行国际市场首席执行官等职务。</p><p>在港交所任职期间，欧冠升领导了多项重大战略举措的落实以及香港交易所的国际推广工作，在纽约和伦敦开设了新的办事处，并领导了一系列产品和平台的开发和完善，包括推动香港交易所的衍生产品和ETF市场的增长。</p><p>“领导港交所是我一生的荣幸。”伴随这一次宣布明年5月任期结束后不再寻求连任，欧冠升表示。他在社交网站上发文感慨，过去34年无间断工作，虽然最近成为一名“空巢老人”，但仍感觉健康、年轻、充满活力，所以希望花时间反思、重新出发，并为未来制定计划。“透过尽早宣布离任行政总裁，交易所可确保有足够时间，实现领导层顺利过渡。未来几个月会与团队密切合作，实现有关目标。”</p><p>过去两年半，新冠疫情和全球市场低迷带来了格外困难的宏观环境。港交所主席史美伦代表董事会感谢欧冠升在充满挑战的时期领导港交所。史美伦表示，完全尊重欧冠升寻求新发展的决定，并祝愿他未来一切顺利。她认为，欧冠升在任期内对推动香港金融市场的国际推广、在后疫情时代重启对话和互联互通以及确保香港交易所的正常运营发挥了重要作用。</p><p>香港财政司司长陈茂波也表示，欧冠升在任内推动香港股票市场的发展，使香港继续成为全球重要的国际首次公开招股集资平台，并在加强港交所的国际化联系上发挥重要作用。</p><p>与此同时，港交所新高管团队正式亮相——</p><p><strong>现任联席营运总监陈翊庭</strong>，为香港交易所下一任集团行政总裁，自2024年5月24日起生效，任期三年至2027年5月23日。陈翊庭也将成为董事会当然成员。</p><p><strong>任命姚嘉仁为港交所副行政总裁</strong>，同时姚嘉仁也将继续担任港交所联席营运总监。除此任命外，他还将继续担任港交所全资附属公司——香港联合交易所有限公司及香港期货交易所有限公司的行政总裁。姚嘉仁现年54岁，在国际资本市场拥有超过25年的经验。他于2019年4月加入香港交易所。</p><p><strong>任命刘碧茵为香港交易所联席营运总监</strong>，同时刘碧茵也将继续担任香港交易所财务总监。现年51岁，刘碧茵在金融服务业拥有超过25年经验。她于2015年10月加入港交所，现任香港交易所集团财务总监。</p><p>如此来看，新高管团队均在港交所有多年任职经历。而伴随新人事任命出炉，陈翊庭将于明年正式接棒欧冠升，成为港交所自2000年合并及上市以来第五任掌门，也是港交所历史以来首位女性行政总裁。</p><h2><strong>港交所首位女CEO:54岁，港大毕业，律师出身</strong></h2><p>陈翊庭是谁？</p><p>现年54岁，陈翊庭律师出身，拥有香港大学法学学士学位及美国哈佛法学院法学硕士学位。而她的职业生涯，几乎围绕着交易所，与港交所渊源深厚。</p><p>根据公告，陈翊庭曾于2007年出任港交所上市科首次公开招股交易部主管，在此工作三年后，于2010年离任转而供职于达维律师事务所，担任该律所的合伙人，负责过香港和亚洲的各行各业的客户。</p><p>后来，陈翊庭还曾担任香港特别行政区政府税务委员会委员及香港金融发展局董事会成员，被认为是时任港交所主席史美伦当年在香港金融发展局担任主席期间的智囊之一。</p><p>2020年1月，陈翊庭重新回到港交所，担任上市主管。此间，她也曾担任香港公司法改革常务委员会当然委员。</p><p>时隔4年，这位杰出女性将接掌港交所。其实，早在2020年港交所前任行政总裁李小加宣布即将离任之时，陈翊庭就曾被认为是港交所CEO的热门接班人。虽然后来并未入选，但在港交所发展的重要时刻，我们都能看到她的身影，如港交所增设特殊目的收购公司（SPAC）上市机制、新增特专科技公司《上市规则》（18C）等等。</p><p>今年2月，陈翊庭升任港交所联席营运总监，负责香港交易所业务的所有营运事宜。身兼要职，她直接领导的部门包括首席中国经济学家办公室、企业传讯、集团战略、人力资源、内地业务发展和伦敦金属交易所的清算所（LME Clear）。</p><p>对于陈翊庭即将接棒港交所，港交所主席史美伦表示，陈翊庭是一位知名的资本市场高管，此前曾是一位优秀的律师，并曾领导香港交易所的上市科。“她非常了解香港交易所的业务及行业竞争格局，在过去几年，她对推动香港交易所战略的执行发挥了关键作用。”</p><p>“很荣幸成为香港交易所下一任集团行政总裁，我曾两次在香港交易所工作，而且整个职业生涯都和交易所紧密相关。”即将出任港交所CEO，陈翊庭表示，随着世界发展的重心转向东方，科技进步改变我们的生活和工作方式，气候变化以及脆弱的经济环境成为大家需要共同&nbsp;应对的重大挑战，香港交易所仍然拥有巨大的机遇。</p><h2><strong>港交所这一年</strong></h2><p>站在2023年岁末，我们回顾港交所这一年的一幕幕。</p><p>让创投圈印象深刻的是，今年3月31日起，香港交易所全资附属公司香港联合交易所有限公司（联交所）推出的新特专科技公司上市机制（即“18C”）正式生效。</p><p>这给港股市场添了一针强心剂。符合五大特专科技行业的公司，即便无盈利、无收入，但在达到上市门槛后依然可以实现港股IPO，被业内称为是“港股科创板”。而于VC/PE而言，无疑也是多了一种退出窗口和路径。</p><p>彼时，陈翊庭谈此表示，香港交易所一直致力建设面向未来的领先市场，持续推动制度改革与产品创新、不断提升市场吸引力和竞争力。最新推出的特专科技公司上市新规正是香港上市改革的又一里程碑，支持更多科技公司的融资需求和创新理念，亦代表着香港市场拥抱未来发展趋势的态度。</p><p>今年，港交所也再次优化了各项互联互通机制，进一步连接中国与世界。&nbsp;沪港通和深港通今年3月再次扩容，将香港上市的外国公司纳入港股通。这是意义深远的一项优化措施，让香港上市的国际发行人可以同时接触到中国内地投资者和多元化的海外投资者。全球没有其他市场能够做到这一点。</p><p>2023年，也是港交所H股上市的30周年。H股上市，开启了三十年互联互通的发展历程，是香港金融市场发展非常重要的一个里程碑，标志着港交所重塑全球资本市场进程的起点，并为香港国际金融中心地位奠定了坚实的基础。</p><p>回想1993年7月，首家H股公司青岛啤酒在香港上市，拉开了港交所H股上市的历史大幕。自此，共有300多家H股公司上市，筹集资金总额近3万亿港元。港交所官方披露的数据显示，截至2023年7月底，已有超过1400家中国内地企业（包括H股公司、红筹公司和内地民营企业）在香港上市，占香港市场总市值的77%。</p><p>这一年，我们也看到港交所与内地的密切连接，与南京、宁波、广西、青岛、黑龙江等地的市政府签订了合作备忘录，希望加强沟通合作，共同支持内地企业到香港上市。此外在今年6月，港交所还与北交所签署了合作备忘录，以建立长效合作机制，支持符合条件的企业在两地上市，同时将加强交流，推动京港两地资本市场的深入合作。陈翊庭也现身多个合作备忘录的签署仪式现场。</p><p>但问题同样摆在眼前。受美国密集加息、全球经济复苏进程、市场估值降低和市场流动性减低所打击，港交所新股市场今年持续低迷。</p><p>德勤近日发布的《中国内地与香港新股市场2023回顾及2024年前景展望》报告披露了一组数据——预计今年香港市场有65只新股，同比减少23%，集资约458亿港元，同比下降54%。</p><p>德勤中国华南区主管合伙人欧振兴表示，现时港股估值和流动性偏低，所以令有意推动来港上市的公司暂缓或延迟项目。但他对即将到来的2024年预期乐观，报告预计明年将诞生80只新股，募资1000亿港元。</p><p>2023年即将过去，最难的时候也经历过了。随着新一任领导团队就位，我们共同期待港交所的明年崭新一页。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247627510&amp;idx=1&amp;sn=0184d4e0b66a2a954ae58ecbc058a149&amp;chksm=ed68b1ecc080a2c1fd8d063e0ff4a4836f4cd566aebceb5fc49e462bd0f0d9f3c3d9a6ffdee1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2563358254292868</id>
            <title>挥别王健林，永辉超市苦熬寒冬</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2563358254292868</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2563358254292868</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 01:33:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双“12”, 赌危机, 太盟投资集团, 永辉超市
<br>
<br>
总结: 双“12”这一天，王健林对赌危机暂时解除的消息刷屏网络。太盟投资集团与大连万达商管集团签署新投资协议，永辉超市选择此时退出转让大连万达商管股份，以避免财务风险并回笼资金。这次转让使得永辉超市盘活资产并获得溢价6亿的收益，对于正处于亏损和盈利临界点的永辉超市来说，这笔资金至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>双“12”这一天，王健林对赌危机暂时解除的消息刷屏网络。</p><p>当天，万达集团官网发布消息，太盟投资集团（PAG）与大连万达商管集团共同宣布签署新投资协议。太盟将联合其他投资者，在其2021年的投资赎回期满时，经大连万达商管集团赎回后，对珠海万达商管再投资。</p><p><strong>在大连万达商管临近对赌“大限”的关键时刻，有人选择了进，也有人选择了退。</strong></p><p>这一消息发布次日，永辉超市便宣布，拟出售大连万达商管1.43%股份，转让价格高达45.30亿元，接盘方正是王健林老朋友孙喜双实控的大连一方。</p><p>此次转让之后，永辉超市不再持有大连万达商管的股份。</p><p>对于永辉超市选择此时退出，IPG中国首席经济学家柏文喜向「界面新闻·子弹财经」表示，“这应该算是一个比较合适的时间点”。</p><p><strong>他分析称，永辉超市自身本就面临一些财务压力，比如连续的亏损和流动性压力。此时转让股份，既可以避免这份投资发生财务风险，也可以回笼资金，用于自身的经营和发展。</strong></p><p>诚然，自2021年以来，每当人们谈及永辉超市时，都绕不过去亏损、现金流紧张、阵痛等关键词，其对资金的渴求可谓迫切。只是，获得这笔45.30亿元的资金之后，永辉超市的压力又能缓解多少？</p><h2><strong>1.溢价6亿，盘活资产</strong></h2><p>12月13日，永辉超市董事会在左海总部三楼召开了一场会议，主题是讨论出售大连万达商管股权，讨论之后，这项议案获得了全部9名董事的支持。</p><p>随后，这场交易的更多细节得以披露。</p><p>12月13日晚间，永辉超市发布公告称，大连御锦贸易拟向永辉超市现金购买公司持有的大连万达商管1.43%股份，转让价格为45.30亿元。<strong>对此，永辉超市解释是为了盘活公司资产，符合公司缩小投资规模战略。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_3f4530acc9fc4a8884e2494d8484b48e@2001086927_oswg88099oswg1080oswg169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 永辉超市公告</p><p>天眼查显示，穿透股权后，大连御锦贸易由大连一方全资控股。实际上，有关大连万达商管的股权，永辉超市本就是从大连一方手中购得。</p><p>2018年12月3日，永辉超市与大连一方、孙喜双签订股份转让协议，受让大连一方持有的大连万达商管6791.02万股股份，每股转让价格为52元，总价35.31亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_bf46e8282c1d4eae9f48cf0d920fae34@2001086927_oswg8380oswg1080oswg131_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 永辉超市公告</p><p><strong>永辉超市转让股权的时间点十分巧妙，恰逢大连万达商管的对赌协议危机解除。</strong>永辉超市为何选择此时出售这一资产？「界面新闻·子弹财经」试图向永辉超市方面进行了解，但截至发稿仍未获回复。</p><p><strong>不过，汇生国际资本总裁黄立冲认为，现在这个时间点应该出售。</strong></p><p>他向「界面新闻·子弹财经」解释，从标的来说，在对赌协议解除之后，大连万达商管的股权在资本市场的优质程度本身是下降的。原因是，对赌压力解除的同时，大连万达商管失去了对珠海万达商管的绝对控制权，这对公司未来的影响至关重要。</p><p>“因为没有绝对控股权，管理股东已经没有太大的动力强力支撑公司的业务，预计珠海万达商管未来的业绩会下降。”在黄立冲看来，控股股东变化之后，珠海万达商管今年注定无法上市，上市大概率还会拖下去。</p><p>他进一步表示，对永辉超市而言，公司近年的财务数据由增长转为下降，股价和市值也出现下降，公司亏损规模较大，承受着巨大的财务压力。既然如此，在舆论向好之际出售大连万达商管股权，既不用承担投资风险，还可以回笼资金缓解资金压力。</p><p>事实上，永辉超市的确在这场交易中赚了一笔。截止公告日，永辉超市转让的上述股权投资账面价值为39.18亿元，本次股权交易价格较股权账面价值溢价6.12亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_88e2b90e358c463ca5800a19180fa5d9@2001086927_oswg24742oswg1080oswg116_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 永辉超市公告</p><p><strong>可见，对于这场收购，孙喜双表现得诚意满满。</strong></p><p>孙喜双与王健林是多年好友，酷爱足球的王健林与孙喜双的足球俱乐部关联紧密。万达集团官网曾披露，万达向孙喜双控制的大连人足球俱乐部（原名：大连一方俱乐部）投入了巨额资金。</p><h2><strong>2.业绩承压，渴求盈利</strong></h2><p><strong>获得出售大连万达商管股权的这笔资金，对永辉超市至关重要。</strong></p><p>因为就永辉超市披露的2023年三季报业绩来看，公司正处于一个亏损、盈利的临界点。</p><p>财报显示，2023年前三季度，永辉超市净利润亏损1969.82万元，但归母净利润已经扭亏为盈，达到5229.12万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_8865a42aacf7470495770f5ca59ef327@2001086927_oswg127550oswg1080oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 永辉超市2023年前三季度财报（单位：元）</p><p><strong>而扭转亏损的局面，进而实现盈利，是永辉超市今年的重要目标。</strong></p><p>早在2022年10月，永辉超市CEO李松峰在接受中国证券报专访时便明确表示，“永辉超市力争2023年实现盈利”。他直言，只有盈利，才能实现公司可持续发展。</p><p>根据双方约定，永辉超市出售大连万达商管1.43%股份的45.30亿元交易款将分为8期进行，一直持续到2025年9月。</p><p>其中，第一期的付款时间正好是2023年12月30日。第一期股权交易完成交割后，2023年公司将增加税前利润2859.58万元，增加现金流量3亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_69da850126774ec7bd2321f649cf1b9e@2001086927_oswg53853oswg949oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 永辉超市公告</p><p><strong>由此可见，这笔资金能够完全覆盖前三季度的净利润亏损数额，并能够为四季度净利润预留部分亏损空间。也就是说，如果交易顺利进行，永辉超市2023年大概率能够实现扭亏为盈的目标。</strong></p><p>永辉超市不仅需要这一次的盈利来兑现承诺，还需要给予资本市场更多信心。</p><p>要知道，在此之前，永辉超市已经连续两年高额亏损，亏损额逼近75亿元。财报显示，2021年、2022年，其净利润分别亏损44.95亿元、30.00亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_447fafb0fd0e4536ba282d656bca747b@2001086927_oswg115526oswg1008oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 永辉超市2022年年度财报</p><p><strong>短短两年时间，永辉超市几乎将2015年-2020年这6年之间积累的利润全部亏完。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_6dd5f1be0e3f4cc29693db63aa923c3d@2001086927_oswg59849oswg430oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在资本市场上，永辉超市对投资者的吸引力也已经不足。过去，永辉超市也曾是市值过千亿的企业，如今市值却不足300亿元。</p><p>据Wind数据，截至2023年12月15日，永辉超市报收2.95元/股，市值仅有268亿元。自2021年至今，永辉超市股价累跌约58%，市值蒸发超400亿元。</p><p>若与盘中最高点11.72元/股相比，永辉超市的股价累跌约75%，市值缩水超900亿元。</p><h2><strong>3.市场生变，永辉煎熬</strong></h2><p>永辉超市有过高光时刻。</p><p>2001年，张轩松、张轩宁兄弟共同创立了永辉超市，依靠生鲜定位快速突围，仅仅用了9年时间，永辉超市便于2010年登陆A股，成为首家在上交所成功上市的民营超市企业，一时风头无两。</p><p>然而，零售商超市场变化日新月异。近年来，互联网电商、社区团购、仓储会员店等新模式快速更迭，迅速占领市场，永辉超市等传统商超面临激烈竞争。</p><p>国家统计局数据显示，今年上半年，我国社会消费品零售总额227588亿元，同比增长8.2%。其中全国网上零售额71621亿元，同比增长13.1%。与之形成鲜明对比的是，超市零售额同比下降0.4%。</p><p><strong>面对市场变化，永辉超市也在试图改革以适应市场变化，但效果却屡屡不尽如人意。</strong></p><p>例如，2021年5月，永辉超市开始试行仓储会员店模式。2021年财报显示，截止年底，仓储会员店共开业53家，获得可比同店32.9%的高速增长。但到了2022年财报时，关于仓储会员店进展的表述已经消失不见。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_12dc4914d3b9433f83aa25f8b945b961@2001086927_oswg49522oswg1080oswg202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 永辉超市2021年年度财报</p><p>而主打社区生鲜超市的永辉mini、对标盒马的超级物种也都草草收场。「界面新闻·子弹财经」梳理发现，自2021年以来，关于永辉mini、超级物种的进展情况，财报中已经不再提及。</p><p>而这些新业态却造成了巨额亏损。在2021年4月的一则公告中，永辉超市称，公司于2020年10月-2021年3月期间合计关闭336家mini店，预计造成损失2.54亿元；2021年1月至3月，合计关闭15家超级物种店，损失预计4332.17万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_0bec1c536cfe495abaed6de8c008e549@2001086927_oswg78772oswg693oswg177_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_626fa62030ae48878fda52c02772c258@2001086927_oswg81599oswg692oswg176_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 永辉超市公告</p><p>柏文喜认为，永辉超市在尝试转型和跟进市场节奏方面做出了一些努力，却没有取得太大的成功，原因是多方面的。例如，缺乏明确的战略规划、对市场变化不够敏感或者转型过程中出现管理问题等。</p><p>他建议，要想跟上市场节奏，永辉超市可能需要更深入地了解市场需求，加强内部管理和创新，提高服务质量和效率。</p><p>新业态难以维持，老战场也面临收缩。</p><p>财报显示，永辉超市的超市业态于2020年首次突破1000家，达到1017家。然而，12月15日，「界面新闻·子弹财经」在永辉超市官网查询发现，开业门店已跌破1000家，这一数字降为997家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_3019baba655c454c84f7edd66749f589@2001086927_oswg36877oswg1080oswg262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 永辉超市官网</p><p>未来，永辉超市是否还会尝试新业态？在战略上会有何调整？对此，「界面新闻·子弹财经」试图向永辉超市进行了解，但截至发稿，仍未获回复。</p><p>更致命的是，进退两难的永辉超市当前面临着巨大的财务压力，货币资金已无法覆盖短期债务。</p><p>财报显示，截至2023年9月30日，永辉超市的货币资金为67.95亿元，而短期借款47.63亿元、一年内到期的应付账款高达99.23亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_04e7fa5cb8954c40acc033628a4b7c1d@2001086927_oswg25070oswg969oswg257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 永辉超市2023年前三季度财报</p><p>不仅如此，一向保持在合理范围内的资产负债率在2021年快速飙升。</p><p>据Wind数据，2020年-2023年9月，永辉超市资产负债率分别为63.69%、84.47%、87.68%、86.54%，直追房地产开发商，永辉超市面临的流动性风险跃然纸上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_f34addad74c344b8a5ed32fa88d4844e@2001086927_oswg27067oswg975oswg183_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / Wind</p><p>今年8月，外界传闻京东洽谈全资收购永辉，双方的关键分歧在于收购方式。不过，双方对于收购一事均予以否认。</p><p>只是，在紧张的现金流面前，永辉超市没有太多时间来等待自己的“白马骑士”，最好的方式就是快速变现，但这也并非长久之计。</p><p>在没有找到一条合适的转型之路之前，永辉超市还得煎熬度日。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-krixbWnY70XriWekm7qgg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：王亚静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2563444551067270</id>
            <title>俞敏洪赢了，东方甄选输了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2563444551067270</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2563444551067270</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Dec 2023 00:51:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Fast Reading, 俞敏洪, 董宇辉, 东方甄选
<br>
<br>
总结: 东方甄选CEO俞敏洪在处理内部矛盾时，选择罢免孙东旭并留住董宇辉。董宇辉作为头部主播，通过双语带货爆火，帮助东方甄选实现了快速增长。然而，董宇辉与MCN之间的矛盾无法调和，最终导致东方甄选在这场博弈中失败。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>Fast Reading</strong></p><p>孙东旭曾回应“去董宇辉化”称，“就算去小孙，也不会去董宇辉。”如今看来，一语成谶。</p><p>俞敏洪不得不留住董宇辉，但能留住多久、需要付出多大代价，谁也不知道。</p><p>留住董宇辉对俞敏洪来说是一场人才争夺的胜利，罢免孙东旭则意味着，东方甄选在这场大主播与MCN之间的博弈中败下阵来。</p><p><strong>作者 | 瀚星</strong></p><p>短短几天时间，事发之初还试图“和稀泥”的俞敏洪迅速在左膀右臂之间作出抉择：罢免CEO，留住董宇辉。</p><p>12月16日晚，就在罢免孙东旭的公告发出几个小时后，董宇辉和俞敏洪一同现身直播间。董宇辉称，自己不想成一个卖货的，还是一个老师。这几天俞敏洪给了他巨大的关心，他会选择自己喜欢和在意的东西。</p><p>俞敏洪也对这场自己一手促成的“将相和”表态：“东方小孙是我的一个小兄弟，虽然这次从CEO（位置）上下来，还是会以自己的方式给东方甄选做贡献。”</p><p>催促俞敏洪断臂止损的，既是竞争对手明目张胆的挖角喊话，也有粉丝汹涌的情绪推动。但最根本的，还是对商业利益的权衡。</p><p>过去一年半，东方甄选从挣扎转型到一夜爆火，成为抖音顶流。在这个过程中，董宇辉扮演了“关键先生”的角色，他的双语带货爆火，让东方甄选的直播间一周内涨粉近500万。从去年6月1日到今年5月31日，东方甄选营收同比增长651%，全财年带货GMV达到100亿元。</p><p>但与东方甄选规模一同变大的，还有头部主播与MCN之间无法避免的嫌隙。</p><p>12月11日，一条东方甄选小编的置顶留言彻底将这份嫌隙公之于众。随后，CEO、创始人、头部主播先后卷入其中。矛盾最激烈的时候，东方甄选市值一天之内蒸发40亿港元。</p><p>12月16日，一纸公告为这场舆情风波画上一个暂停符。东方甄选发布人事任免通知，俞敏洪兼任东方甄选CEO，免去孙东旭CEO职务，即日生效。</p><p>这场董宇辉争夺战，俞敏洪赢了。但大主播与MCN之间永恒的博弈，东方甄选输了。</p><p><strong>董宇辉赢了</strong></p><p>俞敏洪在短短的几天内认识到，自己并不是东方甄选的灵魂人物。</p><p>12月15日，罗永浩在朋友圈喊话称，如果董宇辉老师本人想创业，他愿意跟一些做投资和做企业的朋友们攒一个局，支持董宇辉顺利创业。“在个人积累和时代机遇刚好契合迸发巨大能量的宝贵时刻（这个机会窗口应该不会很久，下一个什么时候来也没人知道），真的没必要再浪费生命去打工了。”</p><p>东方甄选“隔壁”的竞品高途佳品CEO陈向东也发文力挺董宇辉：“一个被那么多粉丝认可的英雄出来，还是老师出身的，在当下的这个时代，真的是非常非常不容易。”</p><p>虽然他嘴上说着“董宇辉不是用来挖，是用来爱的”，但东方甄选的粉丝们为了表达对董宇辉的支持，大量涌入高途佳品直播间。“小作文”风波后，高途直播间3天内粉丝突破100万，12月14日单日直播GMV超过1180万元，观看人数超1355万。</p><p>而就在一天之前，俞敏洪还一副端水大师的样子，试图平息这场舆论风波。</p><p>12月14日，俞敏洪在社交平台发布视频，在对董宇辉表达歉意的同时，也颇有技巧地批评了孙东旭，“小孙做事情年轻有冲劲，但是不够圆润，所以相信大家可以理解”。在他看来，这本来是公司内部的一件小事情，因为处理不当变成了汹涌澎湃的舆情。“小编的做法严重缺乏职业精神，也说明公司管理上有很大的漏洞。”</p><p>俞敏洪试图将此次事件定义为东方甄选的“内部矛盾”。但他低估了董宇辉对东方甄选的意义，也错估了大主播与MCN之间难以调和的矛盾。</p><p>事件的起因是12月5日，东方甄选小编在官方账号上发布了一条东方甄选吉林行董宇辉的预热视频，并置顶评论表示，文案并非全部出自主播之手，“每一篇小作文背后也有文案创作团队、拍摄团队、剪辑团队的小伙伴们协作。”</p><p>此举引发了董宇辉粉丝们的不满。随后，小编再次发表评论表示，吉林、山西专场的小作文都是出自文案团队，而不是董宇辉之手，并指责部分粉丝打着爱护的名义网暴小编。</p><p>眼见事态越来越严重。东方甄选CEO孙东旭试图通过直播平息舆论，在12月13日的直播中首先肯定了董宇辉的贡献，但也指出他不应该因为情绪而缺席10日的直播，并对外透露称董宇辉的收入不止网传的几千万元。言下之意，东方甄选并没有亏待这位头部大主播。</p><p>俞敏洪也在同一天回应小作文风波，希望大家都能用理性的方式表达观点。</p><p>但董宇辉并没有选择息事宁人，而是在当天晚上发布一篇千字“小作文”，称此次事件不是公司的本意，也不是粉丝的本意，自己并不想喧宾夺主，也不愿过多回应。</p><p>几轮回应下来，事态并没有平息，反而愈演愈烈。12月15日，东方甄选股价下跌5.58%至26.25港元，较一周前市值蒸发近75亿港元。与此同时，东方甄选的粉丝几乎一边倒地支持董宇辉，他们涌入高途直播间，并在直播间喊话，希望对方能挖走董宇辉。</p><p>罗永浩的下场挖角，可能是推动俞敏洪做出决策的最后一根稻草。他必须为这场大主播与MCN的矛盾画上一个休止符，并重新明确董宇辉对东方甄选这家公司的意义。</p><p>俞敏洪做出了选择。</p><p><strong>没有悬念的胜利</strong></p><p>罢免孙东旭，留住董宇辉，这是一个没有悬念的结局，即便是俞敏洪也不能逆势而为。</p><p>新东方在线成立于2005年，曾是一家以教培为主业的公司。2021年，新东方在线来到命运的转折点，教培时代落幕，公司需要寻找新的出路。</p><p>在这一年的9月，俞敏洪在一次高管会议上砸下狠话：“薇娅一年能卖一百多个亿，我带着几十个老师做直播，是不是一年也能做上百亿？”</p><p>随后，他身先士卒地冲在了直播带货的第一线，带着几十个新东方老师做农产品带货，联系供应商，考察农产品产地。可以说，在东方甄选早期艰难的转型期，俞敏洪是这家公司毫无疑问的灵魂人物。</p><p>如今，俞敏洪一年卖百亿的梦想已经实现，但帮助他实现这一梦想的，另有其人。</p><p>俞敏洪找对了方向，却一直不得门道。截至2022年6月初，东方甄选的直播间仅有约100万粉丝。直到一则董宇辉的直播切片，让一切开始发生变化。</p><p>这位小眼睛、长着一张神似兵马俑方脸的新东方老师，凭借在直播间侃侃而谈的文采和充满新鲜感的双语带货，一夜之间冲上抖音热搜。</p><p>董宇辉爆火后，直播间粉丝数在短时间内涨至千万，东方甄选一跃成为抖音的顶流直播间。在董宇辉火出圈的那段时间，曾经拿下过单场直播7.2亿元GMV的成绩，与同期的头部主播金额相当。</p><p>东方甄选也不遗余力地为董宇辉倾斜资源，物尽其用地把他的价值最大化。带小号、带新人、卖切片，董宇辉成了东方甄选不可或缺的摇钱树。</p><p>截至2022年12月底，东方甄选抖音账号从1个增加到6个，粉丝总量突破3600万，并推出52款自营产品，总销量达1825万单。在第三方平台统计中，东方甄选连续数月拿下抖音带货榜的首位。</p><p>东方甄选2023财年中报显示，截至2022年11月底的6个月，公司自营产品及直播电商分部的收入占比已达84.89%，其中自营产品总营收超10亿元，直播电商业务GMV达到48亿元，来自抖音的GMV占绝大部分。</p><p>东方甄选的股价在2022年全年累计上涨近900%。</p><p>渐渐的，东方甄选已不是转型初期那个靠着俞敏洪一己之力撑起的小众直播间。</p><p>董宇辉的号召力开始超过东方甄选，他的个人光芒甚至盖过了俞敏洪。俞敏洪不得不留住董宇辉，但能留住多久、需要付出多大代价，谁也不知道。</p><p><strong>隐患消失了吗？</strong></p><p>如果说留住董宇辉，对俞敏洪来说是一场人才争夺战的胜利，那么罢免孙东旭，则意味着东方甄选在这场大主播与MCN之间的博弈中败下阵来。</p><p>从直播电商兴起至今，围绕头部主播与MCN之间的话语权之争从未停歇，东方甄选也不例外。</p><p>事实上，东方甄选与董宇辉的蜜月期只有短短几个月。从今年春节后，双方的博弈、猜忌和岌岌可危的平衡，已经成为新常态。</p><p>今年春节期间，董宇辉因个人原因请假17天，东方甄选直播间的GMV从此前平均每半个月2.5亿~3.5亿元的销售额，跌落至1亿~2.5亿元。2月8日，休假归来的董宇辉回归东方甄选主号，公司股价连续两天上涨12%。</p><p>从那时起，“去董宇辉化”的传闻开始在粉丝间流传。彼时，孙东旭曾回应称，“就算去小孙，也不会去董宇辉。”</p><p>如今看来，一语成谶。</p><p>到今年9月，有近2000个董宇辉的直播切片账号突然在抖音风行，董宇辉本人亲自下场打假，称“没有收到公司任何关于我个人授权带货账号的通知”。但他很快得知，这些切片账号大部分有东方甄选的正式授权。</p><p>当时，俞敏洪和孙东旭接连出面，为此事道歉。</p><p>但不难看出，董宇辉的存在感在被有意弱化。年初至今，董宇辉的直播时长明显减少。东方甄选在淘宝开启的首场直播，俞敏洪和孙东旭坐镇直播间带领一众新人，而唯独备受期待的董宇辉始终没有出现。</p><p>在幕后，东方甄选也在试图减少对董宇辉个人IP的依赖。</p><p>在抖音上爆火后，东方甄选马不停蹄地开始全平台布局，先后建立自有App、开启淘宝直播，并打造自营产品供应链。就连自有品牌产品也在有意无意地“去董宇辉化”，比如抹去牛排包装上的“方脸老师”，去掉图书上的“宇辉力推”等。</p><p>“孙去董留”已成定局，或许俞敏洪应当停下来思考的问题是：“去董宇辉化”真的可行吗？</p><p>俞敏洪曾在个人公众号写道：“基于外部的平台所建立起来的热闹的商业模式，是有很强的脆弱性的，要夯实长期发展的基础，我们还有很长的路要走。”</p><p>那时他可能还没意识到，比起对一个平台的依赖，对一个人的依赖是一道更难解的题。</p><p>俞敏洪用30年时间树立起在新东方的绝对威信，但他仍然难以走出所有MCN公司都面临的困境：捧不出大主播就上不了牌桌，捧出大主播麻烦更多。谁说了算？谁分最大的蛋糕？都永远没有标准答案。</p><p>这一次，俞敏洪以牺牲小孙的代价试图平息不断严重的事态。但下一次，又该怎么办呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2OTY3Njk1Ng==&amp;mid=2247504919&amp;idx=1&amp;sn=7efd30fdf5c3b29dcfcb8b273b48d4b9&amp;chksm=cf214a21ceeea3a9df2a5aa034f8ace2c1913ef52facc16049dfa034141aa2334bb98cfd8f75&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雪豹财经社”（ID：xuebaocaijingshe）</a>，作者：瀚星，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2562102641452417</id>
            <title>宫崎骏“收官作”席卷北美</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2562102641452417</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2562102641452417</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Dec 2023 07:00:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宫崎骏, 苍鹭与少年, 北美公映, 票房冠军
<br>
<br>
总结: 宫崎骏的最新动画电影《苍鹭与少年》在北美公映后取得了巨大成功，首周末票房超过千万美元，成为票房冠军，并创下多项纪录。影评人和粉丝对该片赞不绝口，同时还获得了金球奖提名。这部电影有望在假日档期中保持强劲的表现，维持宫崎骏在影史中的地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>宫崎骏的疑似“收官之作”《苍鹭与少年》在北美公映。</p><p>不出所料，《苍鹭与少年》首周末便进账逾千万美元，力压好莱坞大片夺得票房冠军，并创下导演和原创动画等多项纪录；同时《苍鹭与少年》得到影评人和粉丝的齐声褒扬，叠加入围金球奖“最佳动画电影”提名的喜讯，有望在假日档中走出长线行情，维持宫崎骏超然的影史地位。</p><h3><strong>对手强劲无碍登顶，不俗口碑利好后市</strong></h3><p>据The-Numbers统计，《苍鹭与少年》在提前场便进账239万美元，超过前一周的《哥斯拉-1.0》（210万美元）。</p><p>从8号开始，《苍鹭与少年》铺开至北美2205家影院，首日票房达到560万美元，随后两天《苍鹭与少年》分别下滑28%和17%，首周末报收于1301万美元，单馆收益为5901美元，击退《饥饿游戏：鸣鸟与游蛇之歌》登顶，后者在公映近一个月后仍坚守亚军位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_30f38ed3831c4084a8d348fbf4977775@000000_oswg280525oswg1080oswg952_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一成绩在多个维度都写下历史。首先，《苍鹭与少年》勇创今年日本电影的首周纪录，赶超月初刚亮相的《哥斯拉-1.0》（1142万美元），为今年第三部开画破千万的作品。其次，《苍鹭与少年》也改写导演个人生涯新高，此前《崖上的波妞》于2009年登陆北美，在927家影院拿到逾358万美元，其后宫崎骏的作品便再无在当地大规模公映。</p><p>另外，《苍鹭与少年》也是第一部在北美夺魁的日本原创动画，以往问鼎宝座的《宠物小精灵剧场版：超梦的逆袭》、《鬼灭之刃 剧场版 无限列车篇》和《龙珠超 超级英雄》等都是剧场版，而新海诚尚未有导演作品实现登顶的壮举。最后，《苍鹭与少年》助专事日漫发行的GKIDS首次拿到周冠，去年1月《雀斑公主》首映时曾排在第7名，为彼时GKIDS取得的最佳位次。</p><p>从口碑来看，《苍鹭与少年》的烂番茄新鲜度冲至96%，影评人盛赞其“通过精美的动画镜头深情地探索发人深省的主题，是宫崎骏的另一部杰作”；同时《苍鹭与少年》的爆米花指数也达到90%，显示粉丝的满意度维持在高位，和《哥斯拉-1.0》的风评不相上下。在IMDb上《苍鹭与少年》则得到7.6分（共1.1万个评价），与《崖上的波妞》和《借东西的小人阿莉埃蒂》一致。在映后环节，《苍鹭与少年》的CinemaScore评分为A-。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_18b64e0e2c4f48cea7b4230aae1b1dd6@000000_oswg206811oswg1080oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在观众构成上，《苍鹭与少年》的购票者中54%为男性，且18至34岁组别的比例达到80%。按种族划分，白人以43%的占比居首，亚裔的份额则蹿升至27%，远高于通常的好莱坞作品，而西裔和非裔则各占22%和7%，凸显《苍鹭与少年》在营销定位上的精准性。进入周一，《苍鹭与少年》仍以破百万的成绩雄踞头名，有望在《旺卡》登临前持续掘金。</p><p>此外，百老汇音乐剧《女招待》舞台电影版自周四起在1214家影院亮相，以近352万美元的周末票房闯进前十强；《女招待》在烂番茄上的两项指标高达100%和98%，且IMDb平均分高达8.6分（共381个评价），在一众佳片中也毫不逊色。与其他音乐剧改编成的电影不同，《女招待》为其舞台表演的全程实拍，再加上Bleecker Street只计划放映5天时间，在一定程度上激活了其票房表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_48357fc7c0994ebab9a0a09687997064@000000_oswg159290oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《女招待》（图源：豆瓣）</p><p>在老片方面，由东宝出品并直接发行的《哥斯拉-1.0》新增232家影院，次周票房下跌25%至859万美元，累计收益更达到2559万美元，持续刷新日本真人电影的峰值。而前周冠军《碧昂丝：文艺复兴》则重挫75%，走势弱于《泰勒·斯威夫特：时代巡回演唱会》，未能兑现高口碑的续航潜能。</p><p>与此同时，两部经典之作—《虎胆龙威》和《真爱至上》—双双展开复映活动，分别以93万和28万美元排在第15和21名，印证其跨越世代的吸引力。而由安妮·海瑟薇主演的《艾琳》从6家影院增至532家，周末票房更应声上涨539%，后续尚有充足的扩展空间。</p><p>在《苍鹭与少年》等新片入市后，北美周末大盘下滑27%至逾7086万美元，仍比去年同期高出近88%，在传统淡季出现一波复苏行情；截至11日，北美年度总票房已攀升至83.61亿美元，比2022全年提高近10亿美元。</p><h3><strong>起步即受影迷瞩目，斩获金球提名喜讯</strong></h3><p>作为宫崎骏的最后一部动画长片，《苍鹭与少年》从立项起就备受影迷期待，无疑是今年最为重磅的日本电影之一。</p><p>早前《苍鹭与少年》在暑期档登陆日本院线时，曾实行罕见的“零宣传”策略，首周末便席卷16.26亿日元，折合约1322万美元，与北美同期数字难分伯仲。截至目前，《苍鹭与少年》在日本累计进账逾86亿日元，在年度票房排行榜上高居第3名，位列《超级马力欧兄弟大电影》（140.1亿日元）和《名侦探柯南：黑铁的鱼影》（138.3亿日元）之后。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_44f8cdcb46344c359eb0c52f7d0fdacd@000000_oswg65694oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《苍鹭与少年》剧照（图源：豆瓣）</p><p>即便《苍鹭与少年》未能如预期般加盟“百亿俱乐部”，但依旧维持宫崎骏超然的影史地位。值得一提的是，宫崎骏新作原名为略显艰涩的《你想活出怎样的人生》，在启动国际扩映后才变更为《苍鹭与少年》。</p><p>从10月初开始，《苍鹭与少年》便陆续在多个海外市场亮相，并收获不俗的票房成绩。据Comscore统计，《苍鹭与少年》共登陆22个国家和地区，北美之外累计突破亿元关，全球总收成更达到1.14亿美元。目前《苍鹭与少年》已在台港上映和定档，并在韩国、西班牙、菲律宾和俄罗斯等院线亮相，接下来还将进军科威特、墨西哥、英国、意大利、泰国和丹麦等，排映计划一直持续到明年2月，可见未来的上升余地相当可观。</p><p>与此同时，在正趋白热化的颁奖季竞争中，《苍鹭与少年》也得到重量级奖项的青睐。本周一，第81届金球奖正式公布提名名单，《苍鹭与少年》顺利入围“最佳动画电影”的六强之列，将与《疯狂元素城》、《蜘蛛侠：纵横宇宙》、《玲芽之旅》、《超级马力欧兄弟大电影》和《星愿》共同角逐这一荣誉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_9800694acfc34f43a27a40bceceac639@000000_oswg453043oswg1080oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>宫崎骏和新海诚的作品双双被提名，不仅凸显日本动画电影的强势地位，也将见证新老两代导演的正面对决。而《苍鹭与少年》还跻身“最佳原创配乐”的六个席次之一，与《蜘蛛侠：纵横宇宙》为仅有的两部入围该奖项的动画长片；若《苍鹭与少年》后续在颁奖季有所斩获，将对票房增长提供更多助力。</p><p>除《苍鹭与少年》外，还有多部大热之作出现在这份名单中。今年掀起观影狂潮的两部巨制—格蕾塔·葛韦格的《芭比》和克里斯托弗·诺兰的《奥本海默》—分别得到9项和8项提名，以数量计在所有电影中名列前两位，葛韦格和诺兰也同时入围“最佳导演奖”的争夺。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_670bf76ceafe49c795e724e698b8a1d8@000000_oswg144372oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《芭比》《奥本海默》（图源：豆瓣）</p><p>这对两片延续大银幕之旅无疑是一大利好：就在提名公布之前，《奥本海默》便率先启动扩映计划，从101家影院再度拓展至1316家，周末票房大涨20倍至36万美元，排位得以回到前20名之列。可以预期《芭比》在接下来也将重返更多影院，以期利用颁奖季的话题度持续掘金。</p><p>而威尼斯金狮奖得主《可怜的东西》也不甘人后，在金球奖上共拿到7项提名，与《花月杀手》并列第3多。携获奖之势，《可怜的东西》无悬念开出大红盘，在9家影院便斩获66万美元，单馆收益高达7.3万美元，在今年所有影片中高居第3名，仅次于《小行星城》（14.2万美元）和《博很恐惧》（8万美元）；《可怜的东西》同样博得烂番茄双90%以上的满堂彩，主流媒体称其“想象力丰富，令人兴奋不已，是导演欧格斯·兰斯莫斯和主演艾玛·斯通的一部奇异而精彩的杰作”，并在CinemaScore上得到A-的高分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_0134e4d80aa6415ab7d913c2b7789ef4@000000_oswg167305oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《可怜的东西》《花月杀手》《小行星城》（图源：豆瓣）</p><p>与此同时，在《可怜的东西》的观众中56%为男性，且70%的年龄在35岁以下；若以种族视之，白人、西裔、亚裔和非裔各占62%、17%、14%和6%。随着颁奖季渐入佳境，以《苍鹭与少年》为代表的种子选手前景看好，有望在假日档的影市高峰中博取长线收益。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjYxNTUyMQ==&amp;mid=2247580289&amp;idx=2&amp;sn=16f57299544982f543c575808faebf9e&amp;chksm=cf66ada711d7bfa0372d53f254018ae0456062f2406f2d585fefcc702c1f0e62e32857743343&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“毒眸”（ID：DomoreDumou）</a>，作者：陈镔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2562900053042820</id>
            <title>俞敏洪“挥泪斩马谡”：东方甄选CEO孙东旭被免职，公司要保董宇辉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2562900053042820</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2562900053042820</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Dec 2023 05:19:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, 董宇辉, 小作文, 网络纠纷
<br>
<br>
总结: 东方甄选公司发生了一场关于小作文制作的争议，引发了董宇辉粉丝与公司之间的冲突。董宇辉是公司的功臣，但他的粉丝对公司的态度和行为感到不满。公司高层对此事进行了回应，但回应不当引发更多争议。这场争议暴露了公司管理上的问题，也暴露了传统雇佣方式和协作机制的不合适。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月16日东方甄选宣布，经东方甄选董事会决定，董事长俞敏洪兼任东方甄选CEO职务，免去孙东旭的东方甄选执行董事、CEO职务，即日生效。</p><p>这之前，外界就传出东方甄选面临孙东旭与董宇辉二选一的传闻，让公司的不和进一步在外界面临展现出来。</p><p>最终，俞敏洪选择了保董宇辉，舍弃孙东旭，也算是“挥泪斩马谡”。</p><p><strong>小作文风波持续发酵</strong></p><p>此次事件起因是东方甄选近期的“吉林之行”视频赢得了赞誉。有网友询问出自谁手，东方甄选账号回应称，“每一次小作文制作，都是主播在镜头前，背后是文案创作团队、拍摄团队、剪辑团队的小伙伴们，大家协作，才有了一篇篇专场小作文。”</p><p>这一言论引发了东方甄选主播董宇辉粉丝与东方甄选之间的叫板，有粉丝认为这是东方甄选背刺董宇辉。</p><p>有网友评论称：“董宇辉及粉丝们很生气的原因就是，你这样子一说，让人误以为他所有的出口成章才华都是别人的功劳，都是虚假的。”</p><p>董宇辉是东方甄选转型的功臣，也是“树大招风”。而董宇辉粉丝的情绪和态度，正在影响他们对东方甄选的观看和消费行为。</p><p>这件事又随着董宇辉、孙东旭的回应，而火上浇油。</p><p>董宇辉在回应中称，“不是公司的本意，也不是粉丝的本意，不想喧宾夺主，不愿过多回应。”“小作文”一说，由来已久。去年被关注时，其卖产品，有人谬赞“金句频出”，“小作文”其实都是无暇准备的即兴文字。后来为了外场直播，也经常为了配合现场，需要即兴小作文。</p><p>“后来我们举办省级专场，需要宣传预热，这些文案，有我自己直接写的，如西安场，内蒙场，也有小编来找我的，我提供思路和建议，他们录音记录，回去创作，后期再双方讨论修改，最终形成的。也有小编按自己想法写的，如果我觉得很满意，会极少改动或不改动。”</p><p>董宇辉说，“吉林这场，小编写的时候，和我们一开始提的思路不同，但很好，所以基本没改动，这些我在直播也多次解释过。”</p><p><strong>孙东旭也进行了回复，主要有几点：</strong></p><p>1，批评了小编团队，工作带有情绪，沟通方式不恰当；2，董宇辉情绪受到影响，因此10日临时决定不进行直播；3，公司对董宇辉贡献认可，待遇上没有亏欠董宇辉，董宇辉的年薪不止网传的几千万；4，向公司客户表达歉意，但坚决向饭圈行为说不，希望部分粉丝冷静。</p><p>不过，孙东旭的回复引发了很多人的不满，原因是，消费者是客户，却被当成了员工被训话。</p><p>此后，俞敏洪也站出来，批评了小编和孙东旭，俞敏洪说，小编作为员工，在东方甄选官方帐号上发布自己的观点，而且一发再发，这种做法严重缺乏职业精神，也说明公司管理上有很大的漏洞。此外，东方甄选CEO孙东旭在对问题进行解释时，提及了董宇辉的薪酬，这样做也不恰当。</p><p>“我作为董事长负有领导责任，也对宇辉表达了歉意，小孙做事情年轻、有冲劲，但不够圆润，所以相信大家可以理解。”</p><p>此后，孙东旭发布道歉声明，称连续几天没有休息，内心焦虑导致的动作僵硬和失控，使得从神态语气表达都有点咄咄逼人，把手机放在桌上的动作也好像摔下去的样子，这种样子非常没有风度和气度。“我为提到董宇辉的薪酬这样不职业的行为，向大家也向董宇辉表达歉意。”</p><p><strong>罗永浩：我愿帮董宇辉攒局创业 没必要再浪费生命打工</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_05ae836b2017450fbe026fe9089a1b90@000000_oswg35031oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12月15日，锤子手机创始人罗永浩也发声了，罗永浩说，看了这两天跟董宇辉事件相关的新闻，勾起很多年轻时的回忆，有点百感交集。年轻人在社会上不容易，没有成绩前固然很难，即便做出了突出的成绩，积累足够的资源之前，想做点更大或是更有价值的事，也很难。毕竟这是一个事实上被中年人统治的残酷世界，也是一个“木秀于林，风必摧之”的二X世界。</p><p>“百忍成金，还是百炼成金？每个人都有自己的选择，但命运掌握在自己手里，才能成不成金都不留遗憾。”</p><p>罗永浩指出，在个人积累和时代机遇刚好契合迸发巨大能量的宝贵时刻（这个机会窗口应该不会很久，下一个什么时候来也没人知道），真的没必要再浪费生命去打工了。</p><p>“如果董宇辉老师本人想创业，我很愿意跟一些做投资和做企业的朋友们攒一个局，支持他顺利创业。”</p><p>罗永浩称，做这件事并不追求在这件事上有利益回报（当然如果对罗永浩的江湖声誉有加分，罗永浩会很开心）。“我可能是因为年纪大了，时不时会有类似这样的胡思乱想：如果能穿越到二十年前，我很想帮年轻的老罗解决一些对他可能很难或是很困惑，但对我只是举手之劳的问题。”</p><p>罗永浩早期也曾在新东方当老师，但他认为，私营企业内的“知遇”，不要轻易提什么“感恩”，这都是某些企业家无耻灌输给打工者的邪恶思想。“我自己打过工也创过业，私营企业提拔优秀员工，明明是企业和员工双赢，都得到好处了哪来的恩情？员工因此感谢企业，是他厚道重感情，不是本分。旁观者觉得员工应该感恩的，都是活该一辈子被奴役的笨蛋 。”</p><p>当然，罗永浩也批评了孙东旭，认为既然已经套现了2亿，就应该拥抱董宇辉，而不应该针对他。</p><p>东方甄选内乱后，大量头顶着“甄选团”灯牌的粉丝还涌入东方甄选竞争对手高途佳品等的直播间，让这些对手迎来“泼天富贵”。高途佳品近期股价持续大涨，外界传闻，高途CEO陈向东要挖董宇辉。</p><p>对此，陈向东表示，“这几天媒体问高途和我最多的问题，都是围绕‘高途会挖董宇辉吗’相关的问题，甚至连很多做高端猎头的都想法设法来找我，说可以代表高途去西安和董宇辉谈谈，善意地建议我赶紧找董宇辉的朋友也很多。我已经说过，董宇辉不是用来挖，是用来爱的，但还是每天都有不少人来找我。”</p><p>陈向东称，自己在新东方工作了14年多，对新东方非常有感情，对新东方创始人俞敏洪老师也亦师亦友那么多年，董宇辉确实是一个超级难道的人才，甚至可以说造就了一家公司，做直播电商谁不希望有宇辉这样的超级明星呢？</p><p>“但在这个时点上，别说主动去挖董宇辉，就算是动这样的念头，都不是人该做的事情。”陈向东说，高途当下最为重要的是，苦练基本功，用心服务好每一位来到高途佳品直播间的粉丝朋友，不辜负信任，配得上越来越多的优秀人才！</p><p><strong>本质是传统雇佣方式和协作机制不合适</strong></p><p>东方甄选此次利益冲突的背后，还是这两年公司成长太快，利益太丰厚。财报显示，截至2023年5月31日的财年，东方甄选年营收为45.1亿元，较上年同期的9亿元增长401.9%。东方甄选全年带货GMV达到100亿元，总订单数达到1.36亿单，自营产品数量超过120个。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231216/v2_fa04f0449b864504bdea0a674362a494@000000_oswg91343oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至2023年5月31日的财年，东方甄选年内盈利为9.7亿元，经调整利润高达10.89亿元，经调整EBITDA/(LBITDA)为12.07亿元。东方甄选上一个财年净亏损为5.34亿元。</p><p>东方甄选创造的成功，给公司管理层带来了巨大回报。</p><p>2023年上半年，东方甄选CEO孙东旭套现2亿元。当孙东旭大举套现的时候，很多粉丝就为董宇辉鸣不平，认为董宇辉没有获得应有的回报。</p><p>此次小编团队与董宇辉的矛盾，更本质上是幕后团队与主播团队的冲突。</p><p>有评论认为，甄选风波有一个关键原因（也是很多公司出事的根源）——没有达成共识，包括几个层面：</p><ol><li>公司未来的定位。公司未来是更像知识主播带货，还是更像自营大店/APP，还是垂直平台公司？这些战略的东西，中高层没有达成共识。</li><li>对超级主播的策略。当前是该强化少数，还是去名师化、培育更多？这些当前的事情，中高层没有达成共识。</li></ol><p>有行业人士指出，看到了一群财务自由的人，对普通人的傲慢，吃着流量的红利，又不想流量被裹挟，和李佳琦事件没有本质区别。</p><p>一位业内人士评论说，此次冲突的根本是，“主播是艺人，不是员工。传统雇佣方式和协作机制，不合适。各方都有错，尽快改吧。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661606629&amp;idx=1&amp;sn=822ef54dc1a7aab2980e27dd4486da76&amp;chksm=bcf1c30ad4e848d66a8767adfc38319f801c7f1b8a500aac0fcb9a54d5933ba0154d79fdcea6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561961654230152</id>
            <title>谁重伤了拜耳：搁浅的巨轮与消失的1000亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561961654230152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561961654230152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Dec 2023 05:00:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 德国勒沃库森, 拜耳公司, 韦纳·鲍曼, 专利悬崖
<br>
<br>
总结: 本文讲述了德国制药巨头拜耳公司在韦纳·鲍曼的领导下经历的危机。拜耳在面临专利悬崖的同时，还因收购孟山都而陷入债务和诉讼的困境。鲍曼失去了投资者的信任，公司股价持续下跌，市值大幅缩水。拜耳的衰落也暴露了管理团队的重要性，一个好的团队可以改变市场的不利因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2019年4月，德国勒沃库森乍暖还寒。</p><p>一个头发微秃的中年男士坐在会议室，承受着众多投资者对他一浪高过一浪的指责，以及失望而愤怒的目光。</p><p>2016年5月，同样在这个场地内，他享受着大家的掌声、赞美，以及充满期许和信任的目光。仅仅三年之隔，曾经的无限风光一去不返。</p><p>这位男士是德国制药巨头拜耳公司时任CEO韦纳·鲍曼，2016年5月是他刚刚就职的时间。</p><p>走过160年的拜耳，既有悠远的过往和神药阿司匹林的传说，也有2015年的辉煌时刻，但眼下，这艘巨轮早已搁浅。在鲍曼过去几年的领导下，拜耳正在经历重重危机。</p><p>一季度，拜耳因为重磅药物的研发进展，股价涨幅23%，到了年底整体跌幅接近40%。如果以近10年股价表现来看，拜耳可以说是最惨的大药企，没有之一，2015年巅峰时市值近1300亿美元，如今仅剩300多亿美元。</p><p>你可能会说，与辉瑞相比，拜耳10年蒸发千亿美元市值，辉瑞一年便蒸发掉1300亿美元，到底谁更惨？</p><p>不要忘了，辉瑞靠着新冠狠狠赚了一笔，也买到了一个所谓下金蛋的鹅；即使股价暴跌，也只回到了三四年前，暴涨之前的水平。拜耳呢？一场与孟山都的地狱联姻，让它深陷泥潭，股价跌至2007年以来的最低点，巨额亏损、天量诉讼、债务压顶、管线薄弱……</p><p>到底是谁重伤了拜耳，又或者说，拜耳何以至此？</p><p>过往，我们谈及大药企的危机，总是离不开一个老生常谈的问题：专利悬崖。拜耳今日之危机，也与专利悬崖脱不开关系。</p><p>但如果换个角度，就会发现，管理团队也是非常重要的因素。一个好的团队可以把糟糕的市场变成好市场，一个很糟糕的市场，往往不是市场原因，而是人的原因。</p><p>2月，失去投资者信任的鲍曼提前一年结束了自己的任期，新任CEO比尔•安德森在LinkedIn上宣布自己受聘于拜耳时，称自己迫不及待地想“释放公司的全部潜力”。</p><p>他能推动拜耳这艘巨轮再次转向吗？</p><h3><strong>不再被信任的CEO</strong></h3><p>进入21世纪，拜耳最大的三项并购是2006年以199.5亿美元的价格收购先灵公司，2014年以142亿美元收购默沙东的OTC业务，以及2016-2018年间以630亿美元收购孟山都。</p><p>这三项并购，都是在牛市半山腰上的竞购，价格昂贵。</p><p>在战略上，前两项并购起码还增强了拜耳的制药业务竞争力，最糟糕的是对孟山都的收购。</p><p>孟山都曾是世界最大的农药和转基因种子企业，昂贵的收购成本以及收购后大规模的社会争议，让拜耳深陷债务压顶、司法诉讼之中。</p><p>在收购孟山都之前的2015年，拜耳的净债务规模便高达200亿美元，在收购过程中，又向投行借了570亿美元贷款。如此高的债务，拜耳要多少年才能还清？</p><p>更糟糕的是，收购完成后，拜耳因为孟山都的“草甘膦致癌丑闻”，一直处于动荡之中，单在2019年就被判赔偿了109亿美元，直接让拜耳在2020年报告了创纪录的105亿欧元亏损；从2018年6月到2019年5月，不到一年时间，拜耳股价骤跌45%，市值蒸发近400亿美元。</p><p>赤裸裸的现实面前，投资者和媒体毫不客气地将这一收购称之为“地狱联姻”。而促成这一联姻的CEO鲍曼，也不再被投资者信任，这才有了文章开头那一幕。</p><p>在2019年4月举办的年度股东大会上，拜耳的全体股东普遍表达出对鲍曼的强烈不信任感。一位大股东甚至直言，“我们想知道，在如今这种状况下，持有拜耳的股票还能带给我们什么。”</p><p>这触发了拜耳在德国所有上市公司的先河，针对鲍曼举行的一次信任投票，其得分连一半也不到。在欧洲大陆范围内，接近90%的股东支持才是常态。</p><p>对此，监事会主席维纳·温宁表示遗憾。不过，他强调监事会依然选择和鲍曼站在一起。为了缓解众多股东的不满，拜耳宣布会加强对公司法律事务的监督，并增加聘任外部法律顾问，以应付孟山都的诉讼。</p><p>为了在逆势中重拾投资者的信心，拜耳于2018年底宣布重组计划，计划出售各种资产，同时裁员10%。然而，受裁员影响的员工进行了大规模的示威。这再次打击了投资者的信心。</p><p>2015年拜耳最辉煌时，一度被认为是全德国最有价值的公司，但那时，鲍曼还没有上位。2018年12月底，为了在溃不成军的状态下鼓舞士气并挽回自身形象，鲍曼公布了未来4年的销售预测。</p><p>他认为，在孟山都的帮助下，公司的销售额和利润在2022年前都将稳步攀升。可惜在头半年就遭遇到了极端气候，孟山都深受其负面影响，业务疲软，只能交出一份让鲍曼打脸的业绩。</p><p>拜耳股价继续一路狂泄。2016年宣布收购时，市值在900亿美元左右，到了2019年的股东大会之前，拜耳市值跌到了孟山都的收购价，630亿美元左右。</p><p>4年过去，拜耳还未走出孟山都的阴影，股价更是一路下探，创下2007年以来的最低点，市值也只剩347亿美元。</p><p>也就是说，经此一桩交易，拜耳自身价值以及孟山都近半的收购价，早已被蒸发殆尽。时也，势也。</p><h3><strong>盛极而衰</strong></h3><p>一个现代股份制企业，遇上一个合格的职业经理人，有些时候真的需要些运气。</p><p>鲍曼的前任是马林·德克斯，于2010年至2016年2月担任拜耳CEO，曾通过大规模重组，将资源投入到公司最赚钱的核心业务，一步步创造了赛默飞世尔的辉煌。</p><p>拜耳2015年的辉煌顶点，年销售额突破460亿欧元，净利润大幅增长约18%，创下超过100亿欧元的新纪录，市值最高接近1300亿美元，也可以说是由德克斯一手促成的。</p><p>这位深谙企业重组和整合的商业奇才，从默沙东手中收购了消费者产品业务，并将与主业相关较远的材料科学部门剥离，从而将整个公司聚焦于更为赚钱的生命科学领域。</p><p>事实上，过去十几年，拜耳一直在加速转型，降低对化工业务的依赖。此前，拜耳的庞杂业务可以分为医疗保健、作物科学、材料科学三大核心板块，虽然销售规模很大（2014年销售额达550亿美元），但利润低，净利率只有个位数，远低于同等规模的制药巨头。</p><p>为了提高利润率，拜耳逐渐将重心转向了制药，虽没有全面转型，但在保障其它业务发展的基础上，力所能及地加强医疗保健业务的发展，尤其是制药业务。</p><p>在这期间，利伐沙班、阿柏西普等重磅药物销售额稳步上涨，制药业务占据拜耳收入的半壁江山，盈利能力也随之大幅提升。2014-2017年间，拜耳的平均净利润水平达到14.1%，远超过2001-2010年的4.4%。</p><p>2015年底时，德克斯对外称：“在战略层面，我们已经采取了所有必要的措施，使拜耳成为一家纯粹的生命科学公司。”在属于他短短六年的CEO时代，拜耳的股价上涨超过200%，公司的实力和价值得到了极大提升。</p><p>当然，这并不能掩盖拜耳的危机。盛极而衰似乎是所有企业无法逃避的规律。</p><p>德克斯主导的拜耳史上第二大的收购案，事后也被证明并不成功，但真正加速拜耳衰落的是，鲍曼对于公司发展战略的大调整。</p><p>德克斯或许也没有料到，在他卸任后不久，这家“纯粹的生命科学公司”将被继任者改写。</p><p>作为横跨处方药，健康消费品及农化多领域的集团型公司，拜耳的优势是多元布局带来的覆盖领域广阔，挑战是当主要业务板块都出现问题时，对公司整体而言就显得相当棘手。</p><p>回头看，触发一连串动作的起因仍是老生常谈的问题：专利悬崖。</p><p>2016年至2020年，拜耳的两大重磅产品利伐沙班和阿柏西普的年收入，在处方药中的比例从2016年的27%增至2020年的39%。而随着时间推移，这两个药物离专利到期越来越近。</p><p>为了应对专利悬崖，并购是行业通行做法，不管是公司还是产品，拜耳的选择也是如此。不同的是，它选择重回多元化道路，收购农化巨头。</p><p>2016年，鲍曼刚刚接任德克斯CEO的职位不到10天，就马上发起收购孟山都。上任前一年，他曾提议收购孟山都，但遭到了德克斯的强烈反对。</p><p>彼时，全球农业化学行业并购潮风起云涌，杜邦公司“闪婚”陶氏，超越孟山都，成为全球最大种子和农药公司；中国化工集团以430亿美元的价格将瑞士农化巨头先正达收入囊中。</p><p>这两桩交易给全球农化行业带来巨震，显然也给拜耳带来不小的影响，这也是鲍曼坚持收购孟山都的原因之一。</p><p>最重要的是，鲍曼认为，随着人口增长，全球人均耕地的面积正在缩小，基于人类需要吃饱饭的刚需，农民必然要购买孟山都的转基因种子来提高单位土地的产量。而且，一旦买到了“前景辉煌”的孟山都，也能弥补专利到期后下跌的销售额。</p><p>收购计划披露后，股东们反应强烈。如果收购完成，意味着农化业务将占总收入的半壁江山，对于拜耳而言，这样的业务转型力度之大，无异于“壮士断腕”。</p><p>但是，鲍曼坚定自己的战略判断。</p><p>“收购孟山都过去是、将来都是拜耳正确的一步”，鲍曼在股东大会开幕致辞中这样表示。或许他以为凭此一战，自己将名垂拜耳青史，殊不知却将拜耳彻底拉向了深渊。</p><h3><strong>裂痕加深</strong></h3><p>如果没有接连不断的诉讼，转型中的拜耳已经实现农业帝国的诺曼底登陆，鲍曼本人也必将在商业史上留下其个人浓墨重彩的一笔。</p><p>遗憾的是，没有如果。</p><p>收购孟山都之后，拜耳的销售额虽再次超过400亿欧元，但盈利水平却回到10年之前的水平，净利润率降至10%以下；</p><p>巨资收购孟山都而债台高筑，2018年之后，拜耳既无力大规模投入药品研发，也难以发动高频并购来扩充产品管线；</p><p>更直接的代价是，孟山都诉讼的高价赔偿。2019年已支付109亿美元，今年11月17日，拜耳再次败诉，美国密苏里州的一个陪审团裁定拜耳向三名原告支付15.6亿美元。</p><p>而根据监管部门的文件，目前仍有约5万起索赔案悬而未决。</p><p>在孟山都诉讼连续失利的背景下，鲍曼治下的拜耳一切缺点都在被放大。保健品医疗业务的弱势，战略转型的混乱以及巨大的财务压力、暴跌的股价，都成为股东攻击鲍曼的口实。</p><p>实际上，早在2019年，相当一部分股东对更换CEO持保留态度。</p><p>“股价如此下滑，我们不可能投票支持鲍曼，但现在要求管理层解职只会带来更大的混乱。” 德国基金公司Deka代表认为，拜耳目前身处转型和孟山都纠纷的双重困境之中，贸然换帅风险太大。</p><p>股东和管理层之间的裂痕日益加深。</p><p>股东们一直要求拜耳将农作物科学部门分拆重组，尽早摆脱孟山都这一沉重包袱。但以鲍曼为首的董事会，一直顶着股东的压力，继续行驶在原定的航线上，“我可以向你们保证，我们会竭尽所能赢回资本市场的信任。”</p><p>近两年以来，在几乎所有大药企分拆、聚焦的潮流下，鲍曼领导下的拜耳似乎成了一个异类。</p><p>鲍曼没有机会了。由于股东们的异常不满，今年2月，鲍曼提前一年结束了自己的任期。</p><p>新任CEO安德森是罗氏前任CEO，在董事会备受欢迎。拜耳董事长认为安德森简直是担任CEO的“最理想候选人”，并称“他具有建立强大产品流水线和将生物技术突破转化为产品的卓越记录。”</p><p>言下之意，拜耳或将重回生命科学轨迹。</p><p>拜耳股东更看重的或许是，安德森在掌舵罗氏期间（2019-2022年），曾进行大规模改革，削减管理层并重新规划发展方向。</p><p>就当下而言，他们无疑希望拜耳找到一个强有力的改革者，带领拜耳重新出发。</p><h3><strong>能否力挽狂澜</strong></h3><p>11月19日，拜耳表示，由于预防中风的新抗凝药物Asundexian缺乏疗效，结束了Asundexian的三期试验。</p><p>这对拜耳和安德森而言，可谓雪上加霜。</p><p>在抗凝药物中，拜耳与强生合作研发的利伐沙班曾是全球销售额TOP10的重磅小分子药物，2022年销售额约60亿美元。不过，2020年，利伐沙班专利已经在中国到期；从2023年开始，在欧盟国家、美国、日本各国的专利也将陆续到期。</p><p>为了应对这一专利悬崖，拜耳一早便开始寻找接替者，Asundexian成为其最顶级的候选药物。拜耳此前预期Asundexian的年销售额能超过50亿欧元，但研究结果显示，其效果逊于辉瑞与BMS联合开发的血管稀释剂Eliquis。</p><p>德国第三大资产管理公司的基金经理表示，放弃的asundexian试验“对拜耳来说是一个重大挫折”。在他看来，Asundexian是拜耳制药管线中最有前途的药物。“没有它，制药部门就没有可持续增长。”</p><p>的确如此，就连安德森也直言，专利悬崖面前，拜耳的后期管线很薄弱。临床终止消息发布后，拜耳股价暴跌近20%，创下单日历史最大跌幅，股价也来到2008年以来的最低点。</p><p>事实上，出任拜耳CEO半年以来，安德森一直在试图寻求将更多发展重心放到核心业务上。“我们正在重构拜耳，使其只专注于对我们使命至关重要的业务，放弃其他一切。”</p><p>在发布三季报的同时，拜耳宣布将分拆重组。作为重组的一部分，安德森正在评估分拆其旗下的消费者健康或作物科学部门，但排除了将公司一分为三的可能性；与此同时，拜耳还将大幅裁员，首当其冲的是各个管理层。安德森指出，拜耳和客户之间隔着12层管理“实在太多了”，为了加快决策速度和经营效率，2024年将大幅削减管理层职位。</p><p>拜耳还可能对制药部门的资产进行重新梳理，比如加大CGT的倾斜。</p><p>数据显示，过去5年，拜耳对CGT的投资额已超过50亿美元。光是2020年10月宣布收购AskBio，交易就高达40亿美元。AskBio的产品组合，涵盖神经肌肉、中枢神经系统、心血管和代谢、罕见病等多个领域。</p><p>拜耳制药部门总裁Stefan Oelrich介绍，这些投资为公司提供了一系列价值管线，包括2024年将进入II期临床的帕金森病细胞疗法bemdaneprocel。10月，拜耳还投资2.5亿美元在美国新建了一座工厂，首先会为bemdaneprocel的生产服务。</p><p>11月，拜耳在一份临时声明中表示，预计公司的盈利能力将进一步下滑，自由现金流可能将为零。一些分析师认为，安德森此举是在寻求一次性迅速发布坏消息，以便重新规划各项业务。</p><p>21日股价暴跌后，拜耳又公布了一项全面改革战略，强调不会进行大规模并购，重点关注其早期管道，今年已经拿到了8个IND，并计划利用其在德国国内资源来降低成本。</p><p>但市场并未买单。暴跌次日，拜耳股价又跌去3%。巨轮仍在搁浅，安德森能否力挽狂澜尚未可知。</p><h3><strong>巨轮搁浅启示</strong></h3><p>如果将拜耳看作一艘巨轮，那么，战略决定着巨轮前进的航线，执行力好比发动机。战略错误了，无论执行力有多强，也无法达到目的地。</p><p>某种程度上，过去试图在两个行业中寻求平衡，造成了它今日的衰落。</p><p>巨型企业发展的长期战略，贵在围绕实力最强的业务来不断整合和积累资源。具体到医药行业，纵观海外大药企的发展，无论辉瑞、诺华、赛诺菲、艾伯维、还是安进，无一不是在数十年甚至上百年的时间内，通过持续打造主营业务的竞争力，而取得长远发展。</p><p>即使同样多元化的强生，其制药产业、医疗器材和健康消费品各板块都较强，这几块业务的相关性也相当高，但如今，为了更好地聚焦于其核心业务，进一步提高其在全球医疗保健市场上的竞争力，强生也选择了拆分消费者健康部门。</p><p>而5年前，拜耳舍近图远地放弃了本该进一步夯实的制药产业，买下孟山都，也彻底改变了拜耳的发展轨迹。</p><p>横向对比来看，同为化工巨头出身的诺华，则选择了与拜耳相反的道路，在制药航线上越驶越远。</p><p>1996年，瑞士化工巨头汽巴-嘉基与山德士合并，新组建的公司更名为Novartis(诺华，拉丁语“新技术”的意思)。2014年，从化工业中成功脱胎而出的诺华一度取代辉瑞，登顶全球制药巨头的榜首。</p><p>盛极而衰。</p><p>在随后几年间，由于营收下降、增长乏力，诺华的排名不断下滑，2022年全球排名第七。</p><p>为了重回增长，诺华又开始了改革，比如剥离山德士、精简管线、裁员，加速瘦身计划，进一步聚焦确定性，借此提高公司资产质量、盈利能力。今年一季度，诺华上调了全年销售额和利润预期，预计全年销售额将从中低个位数增长至中高个位数。</p><p>业绩增长超预期，让诺华再次“大象起舞”，全年股价涨幅超13%。7月市值更是创下历史新高，2095亿美元。拜耳与其营收体量相当，但当前市值不足诺华的1/5。</p><p>从拜耳与诺华的经历中，我们也能窥得现代企业发展的核心智慧。要将自己的业务聚焦在力所可及的最高利润行业内。唯有稀缺性的商品才具备最高的交换价值，而当今社会的稀缺性必须通过新的科学技术来成就。</p><p>在安德森的带领下，拜耳正在重新回到这条航线。</p><p>“我对我们的研发团队、我们的研发战略和早期管线的质量感觉非常好，”安德森说，拜耳正在运营一台机器，生产一系列有前途的新药。</p><p>与此同时，他不认为拜耳的制药部门规模太小、研发预算低，无法跟上更大的竞争对手。“十年前，研发支出最低的两家药企是礼来、诺和诺德，如今它们是世界上最有价值的两家制药公司。”</p><p>但在成为下一个最有价值的药企之前，他还需要解决前任的遗留问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499130&amp;idx=1&amp;sn=b39c0e4f7440ec0605b38da80d0d78e1&amp;chksm=97e80be3888c8f544b7d6b36ce0b9f66d0a72b1db9ca10eea0ee7325f807437990dbba3eab45&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：武月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2562113521868933</id>
            <title>年内三番拍卖股权，宗馥莉能带领娃哈哈走出中年危机吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2562113521868933</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2562113521868933</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Dec 2023 04:00:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 娃哈哈, 股权拍卖, 上市, 中年危机
<br>
<br>
总结: 娃哈哈近期在阿里拍卖平台上进行股权拍卖，引起了投资者的关注。虽然娃哈哈尚未上市，但股权拍卖信息仍受到高度关注。娃哈哈已经进行了三次股权拍卖，显示其在食品饮料行业中面临的竞争压力。关于娃哈哈是否上市的传言一直存在，但目前并无实质性的动作。娃哈哈的业绩在几年的快速增长后开始下滑，宗馥莉上任后推进了战略革新，但仍面临中年危机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，阿里拍卖平台上出现了一则关于娃哈哈的股权拍卖信息。</p><p>相关信息显示，娃哈哈将于12月28日13时公开拍卖10万股股份，起拍价格为184万元，折合每股18.4元。虽然娃哈哈尚未在公开市场上市，但投资者对于这则股权拍卖信息的关注度依然颇高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_414f71be0d8f49518f051115595eb85f@5782996_oswg180320oswg1269oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至目前，相关拍卖页面的浏览量已经突破2万，并有超1300人设置了提醒，还有1人进行了报名。若按往年分红情况初步计算，成功拍得娃哈哈10万股股份的投资者，每年收益约为3万-5万元。</p><p>而新消费财研社了解到，这已是娃哈哈今年以来第三次进行股权拍卖。如今，已经36岁的食品饮料巨头娃哈哈逐渐步入中年，在内卷愈发激烈的食品饮料赛道中，品牌创新与年轻化已是需要迫切作答的必选题。</p><h3><strong>年内已三番转让股权，是否上市仍存在不确定性</strong></h3><p>据阿里拍卖平台信息，娃哈哈实业此次股权拍卖属于资产转让，10万股股份所有人为浙江省饲料有限公司。</p><p>公开信息显示，浙江省饲料有限公司成立于1984年，是浙江省农村发展集团成员，是一家以从事批发业为主的企业。而本次拍卖则是因为浙江省饲料有限公司即将与浙江省粮油公司合并，正在处理相关资产。</p><p>浙江省股权交易中心相关工作人员表示，浙江省饲料有限公司所持有的10万股股份属于娃哈哈的社会法人股。该股权近十年每年每股分红3-5毛，最高5.6毛（税后）。<strong>据初步计算，若拍得娃哈哈实业10万股股份，每年的收益约为3万-5万元。</strong></p><p>而实际上，此次并不是娃哈哈集团首次拍卖股份。在今年6月，诸暨市人民法院曾在阿里资产平台拍卖16750股浙江娃哈哈实业股份有限公司股份，起拍价为7.5万元。这次拍卖共有17人报名参拍，经过124轮竞价、37次延时，最终以34.2万元的价格成交，溢价率高达356%，最终成交价格折合每股20.4元。</p><p>12月14日，杭州文化产权交易所挂拍个人转让娃哈哈5万股，平台显示其为“优质股权”，起拍时间12月18日9时58分，挂牌价格85万元，保证金15万元，目前1184次围观，84人设置提醒，暂无人报名。</p><p><strong>近年来，娃哈哈屡次被传出“上市”消息，今年三番转让股权的动作，再次让这一猜测甚嚣尘上。浙江股权交易中心的工作人员也表示，娃哈哈股份交易确实比较频繁。不过，以往关于上市的传言均被娃哈哈否认，当前也并无实质性的上市动作。</strong></p><p>据悉，目前娃哈哈公司股东包括发起法人股、内部职工和社会法人股，持股比例分别为43.03%、31.47%和25.50%。</p><p>自1999年起，娃哈哈开始试水员工持股计划，到2003年公司已实现全员持股，之后，娃哈哈也对其股权激励制度进行了改革。</p><p>知情人士透露，目前娃哈哈股东人数约1.7万人。而现行IPO政策中明确规定，拟上市公司申请上市的时候，员工持股计划需要进行股东穿透处理，穿透后最终股东人数不超过200人。而娃哈哈现有股东数已远超上市公司要求，因此可以判断目前娃哈哈上市可能性并不大。</p><p>不过，近年以来娃哈哈对于“上市”的口风也在不断变化。</p><p>多年前，娃哈哈集团董事长宗庆后曾对媒体表示，娃哈哈之所以不上市是因为有足够的资金，没有银行贷款和负债，银行账户里还有百亿存款，所以娃哈哈并没有所谓的资金短缺问题。</p><p>不过，在2017年娃哈哈30周年庆典上，宗庆后改口表态“上市以后能加快企业发展，在适当时候娃哈哈也会考虑上市”。2019年，宗庆后之女宗馥莉在接受媒体采访时也表示，娃哈哈上市是一个非常正常的举动。上市是为了让这个老牌企业更加“亲民”，而不是单纯找个合作伙伴或是资金，娃哈哈并没有这两方面的需求。</p><p>由此看来，娃哈哈未来是否会登录资本市场，仍然是一件难以预测的事情。</p><p>在中国食品产业分析师朱丹蓬看来，娃哈哈的模式正在改变，未来可能会步入资本市场。“当宗馥莉成为接班人之后，整个经营思维都是围绕资本市场，这匹配整个行业发展的趋势，也匹配娃哈哈可持续发展的中长期战略。”</p><h3><strong>宗馥莉创新动作频频，娃哈哈中年危机仍待解</strong></h3><p>宗庆后和宗馥莉对娃哈哈上市问题“松口”，或与娃哈哈近年来业绩增长乏力有关。</p><p>2013年，娃哈哈实现营收782.8亿元，达到近十年来营收最高峰。2010年-2013年四年间，宗庆后曾三次问鼎《福布斯》富豪排行榜中国内地富豪榜“首富”宝座。</p><p>不过经历几年迅速增长之后，娃哈哈的业绩便开始持续走低。2014到2020年，娃哈哈营收从720亿元一路跌至439.8亿元，业绩压力跃然纸上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_d27ae64f468f4e5eab9a526a7305adb9@5782996_oswg46355oswg718oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新消费财研社制图</p><p>2021年12月9日，宗庆后正式“交棒”女儿，宗馥莉开始出任公司副董事长和总经理职位，负责娃哈哈的日常管理工作，并开始推进战略革新。</p><p><strong>在宗馥莉上任之后，娃哈哈的业绩有了一定的起色。2021年和2022年分别实现总营收519.2亿元及512亿元，不过距离宗庆后曾订立的1000亿目标依然相差甚远。</strong></p><p>放眼整个行业，国内食品饮料赛道一年比一年“内卷”，无数新品牌和创新品类涌现出来，抢占着年轻消费者的心智和本属于娃哈哈的市场份额。而当代年轻人对于娃哈哈似乎并没有那么“感冒”，老品牌的标签早已深入人心。</p><p>成立于1987年的娃哈哈集团，至今已走过36个年头。在当今新品层出不穷的饮料市场，娃哈哈停留在消费者心中的产品仍然只是营养快线、AD钙奶和八宝粥等多年前的爆品。</p><p>但事实上，这些年来娃哈哈也意识到了“中年危机”，推出新品的动作从未停止。娃哈哈官网显示，集团产品涵盖蛋白饮料、包装饮用水、碳酸饮料、茶饮料等十余类200多个品种，但很难复制此前的爆品。</p><p>只不过，娃哈哈推新的策略基本都是模仿市场上销量好的新产品，例如最早的产品“儿童营养液”便是模仿广州太阳神，爆款AD钙奶也是模仿乐百氏钙奶，销量最好的营养快线则是复制小洋人妙恋，去年重启IP的非常可乐也对标可口可乐。</p><p>宗庆后在央视《对话》栏目中，也曾直言娃哈哈的衰落原因是缺少创新。即便拥有广泛的渠道优势，产品缺少自主创新、一味被动跟风模仿也并不是长久之计。</p><p>宗馥莉接手面临“中年危机”的娃哈哈之后，也深知创新改革的重要性，并迅速进行一系列革新动作。</p><p>去年8月，娃哈哈的年轻化品牌Kellyone推出气泡水“生气啵啵”，并请来当红明星王一博来代言。依靠着明星效应，生气啵啵在市场上有一定反响，不过与当前气泡水巨头元气森林销量相比仍是九牛一毛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_ad1f2f46726744d6b0b16de066f695de@5782996_oswg425589oswg665oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，娃哈哈在营销上也进行了年轻化改革，为营养快线、AD钙奶纷纷换上新款包装，还与钟薛高推出“未成年雪糕”，并积极跨界推出牙膏、彩妆、服饰等产品。</p><p>如今，宗馥莉已担任娃哈哈总经理满两年，期间公司业绩虽然有所回升，创新动作频频，但距离带领娃哈哈彻底走出“中年危机”、完成品牌年轻化依然任重而道远。不过，作为深耕实业的民族企业典型代表，娃哈哈未来能否在宗馥莉的带领下蓬勃发展，值得持续关注。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2562171773674885</id>
            <title>电影公司年终盘点：谁是500亿+市场的中流砥柱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2562171773674885</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2562171773674885</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Dec 2023 02:00:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电影行业, 复苏, 年票房, 阿里影业, 中影, 猫眼影业, 欢喜传媒, 坏猴子影业, 壹同传奇
<br>
<br>
总结: 2023年是电影行业的复苏之年，市场重回正轨，存货大规模释出。阿里影业在主要出品项目数量和票房产出能力上高居行业首位，超越了中影。中影保持住了领跑地位，多元化趋势显著。猫眼影业在主要出品项目数量仅次于阿里影业，但主控项目的品质及票房产出能力稍弱。欢喜传媒凭借绑定知名导演在行业立足，今年取得了不错的成绩。坏猴子影业由宁浩导演监制的两部影片取得了逼近40亿元的票房成绩。壹同传奇是今年收获最丰富的导演电影公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年是电影行业的复苏之年。</p><p>市场重回正轨，存货大规模释出，在观众高涨观影热情与丰富优质内容供应的双重提振下，截至今日，电影年票房已经达到了525亿元。</p><p>尽管贺岁档尚未揭开来自跨年档的最大悬念，但对于整个2023年来说，大局基本尘埃落定。而在又一个年末到来之际，我们不妨回望过去，一同复盘究竟是哪些公司在今年市场表现优异，又有哪些公司在激烈的竞争中落于下风。</p><p>在这篇文章中，犀牛君梳理了20余家电影行业头部阵营公司的主要出品影片，对它们的2023年成绩单进行观察。<strong>（注：根据猫眼专业版和灯塔数据的前三出品项目，数据截至2023年12月15日19时）</strong></p><p><strong>阿里影业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_9a16e72717c34e4ca3081e2b5400e9e6@000000_oswg72934oswg553oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>· 主要出品项目总票房约153.48亿元</strong></p><p>潜心布局多年，阿里影业终于在23年实现了“领跑梦”，在主要出品项目数量和票房产出能力上都高居行业首位，首次超越了中影。</p><p>可以看到，阿里影业今年不仅在出品题材类型上秉承多元化原则，押注爆款成功率也进一步上升。暑期档两部大爆款《孤注一掷》《消失的她》皆为阿里影业第二出品，动画领域有《长安三万里》，喜剧则有《人生路不熟》《前任4》坐镇。</p><p>不过相比传统电影公司的内容布局，作为互联网电影公司的阿里影业还是稍显稚嫩，三部第一出品项目的票房产出能力都比较平庸，还有一定提升空间。</p><p><strong>中国电影</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_0b354abd71334877b5f195314062a73e@000000_oswg55722oswg553oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>· 主要出品项目总票房约122.35亿元</strong></p><p>传统电影公司中的王牌中影在今年也保持住了领跑地位，参与出品的项目数量为传统电影公司中最多的一家，同时在各个体量、类型项目上都有所布局，多元化趋势显著。</p><p>具体来看，由中影主控出品的《流浪地球2》和参与出品的《孤注一掷》在春节档和暑期档表现优异，分别取得了40.29亿元和38.48亿元票房。其他影片中也不乏有《志愿军：雄兵出击》《无名》这样的优质力作和《宇宙探索编辑部》这样的小成本黑马。</p><p>相较去年成绩，今年中影的主控项目数量、表现有明显提升，而参与出品的项目数量也有大幅度的增长。</p><p><strong>猫眼影业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_394ddc833a41496087a24671b8514dc6@000000_oswg69623oswg553oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>· 主要出品项目总票房约54.9亿元</strong></p><p>猫眼影业在今年的主要出品项目数量仅次于阿里影业，这两家公司的共通之处是布局项目数量多、类型多元，而短板则在于主控项目的品质及票房产出能力稍弱。</p><p>今年猫眼的三部主控影片累计票房才将将突破2亿大关，不过好在广泛的内容布局依然能够成为猫眼影业的底牌。像其第三出品的《八角笼中》《长安三万里》均在暑期档取得了优异表现，而接下来的跨年档，猫眼也将有一部刘德华、梁朝伟主演的港片《金手指》等待与观众见面。</p><p><strong>欢喜传媒</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_98c30c86f8324dd08dc15af3af045b10@000000_oswg13419oswg502oswg151_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>· 主要出品项目总票房约51.58亿元</strong></p><p>靠着绑定知名导演在行业立足的欢喜传媒，今年又靠着这批“合伙人”光鲜了一把。</p><p>由欢喜主控出品的张艺谋导演影片《满江红》，在春节档一路领跑斩获档期冠军，累计票房超过45.44亿元。同时，由欢喜第三出品的《学爸》，也在暑期档头部项目混战之余顺利瓜分到一块市场，最终拿到了超过6亿元的票房成绩。仅凭这两部影片，欢喜就轻松交出了51亿+的高分年度成绩单。</p><p>而在不久之后的春节档，欢喜还将继续带来主控出品的宁浩导演新片《红毯先生》。这一次，欢喜还能继续笑到最后吗？</p><p><strong>坏猴子影业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_32ab7ee484a748b1a07240ca610160ea@000000_oswg13832oswg515oswg151_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>· 主要出品项目总票房约39.63亿元</strong></p><p>宁浩导演的坏猴子影业算得上是在今年收获最丰富的导演电影公司。由他担任监制、坏猴子主控出品的两部影片累计创造了逼近40亿元的票房成绩。</p><p>在坏猴子72变电影计划步入“七年之痒”之际，宁浩终于迎来了又一个丰收年。</p><p><strong>壹同传奇</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_a0158329b8124d6499a2f359f3855638@000000_oswg39375oswg502oswg161_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>· 主要出品项目总票房约40亿+</strong></p><p>屡次的精准押注，让陈思诚导演收获了“产品经理式导演”的新称号。而他毒辣的眼光和成熟的操盘能力也帮助他的壹同传奇影业在今年赚得盆满钵满。</p><p>一部主控出品《消失的她》就在暑期档力挽狂澜拿下35.23亿元票房，而由壹同第二出品的《三大队》在今日迎来公映后也有望轻松超越5亿元关口，成为12月上映新片中的首个爆款。</p><p><strong>光线传媒</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_551f3b49385d4039a222315089eaa930@000000_oswg24180oswg502oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>· 主要出品项目总票房约32.85亿元</strong></p><p>光线传媒在2023年的表现还是一如既往地稳健，主控出品了《坚如磐石》《茶啊二中》《这么多年》《照明商店》四部影片，同时作为第二出品方参与了备受观众期待的动画电影《深海》以及首部反家暴题材影片《我经过风暴》。</p><p>在此之中，国庆档头号种子《坚如磐石》不负众望全程领跑斩获档期冠军，累计票房达13.49亿元，而光线第二出品的《深海》也在春节档获得超过9亿元的成绩。其余几部重点影片也都在不同档期有着亿元级别的表现，光线的稳，依然值得信赖。</p><p>值得一提的是，随着市场逐渐回归正轨，我们发现光线在今年降低了“保底牌”小成本爱情片的布局力度。在继续保持在爱情片和动画电影领域的优势同时，也向犯罪、剧情、现实题材等更广泛题材类型伸出触角。</p><p><strong>横店影业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_fb203974ed3a4181a5a1b1e96eae84e2@000000_oswg21614oswg515oswg241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>· 主要出品项目总票房约21.74亿元</strong></p><p>相较去年的“大丰收”，今年横店影业的整体表现有一定下滑。</p><p>一方面是出现了主控项目的缺失，主要出品的5部影片皆为第二、第三出品；另一方面则体现在票房产出能力的下降，主要项目中票房表现突出的只有横店常年绑定的《熊出没·伴我“熊芯”》，累计票房逼近15亿关口。</p><p><strong>亭东影业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_a4de77bc487445dbb0440b12d3fd3663@000000_oswg17071oswg515oswg191_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>· 主要出品项目总票房约21.11亿元</strong></p><p>退居幕后的韩寒今年潜心筹备他的新片《飞驰人生2》，不过他的亭东影业倒是在今年动作频频收获颇丰。</p><p>今年以来，亭东共计主控出品了《人生路不熟》《长空之王》《念念相忘》三部影片，累计票房产出21.11亿元。而接下来，随着《飞驰人生2》的制作收尾，亭东的下一次亮相，已经进入了倒计时阶段。</p><p><strong>儒意影业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_8e18faca45dd4f3f804cc56abe852e4d@000000_oswg18502oswg502oswg221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>· 主要出品项目总票房约20.23亿元</strong></p><p>儒意绝对能够算得上今年行业里的赢家。</p><p>内容方面，其主控出品的《热烈》《保你平安》《交换人生》三部影片均在不同档期取得了良好表现。当然这主要得益于公司深度绑定的导演大鹏，凭一己之力就为儒意贡献了超过16亿元的票房成绩。</p><p>而随着资本层面的交割，接下来将绑定“接盘”万达电影的儒意也有望在明年继续保持领先身位。</p><p><strong>博纳影业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_bbe401dd91dd427cabc53df34a6e2f69@000000_oswg18308oswg515oswg221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>· 主要出品项目总票房约11.03亿元</strong></p><p>在挂牌上市重回A股后，曾经领跑行业的博纳影业突然就哑了火。</p><p>尽管今年博纳的四部主要出品项目中有三部都是主控影片，然而只有一部春节档的《无名》表现优异斩获9.31亿元票房，剩余的《爆裂点》《刀尖》两部第一出品影片和由博纳第二出品的《别叫我“赌神”》甚至难以破亿。</p><p>在主旋律红利即将消失殆尽的当下，博纳是时候应该重新考虑内容布局方向了。</p><p><strong>华谊兄弟</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_6071b5dc0a564298bd1129e02e08ae23@000000_oswg17010oswg515oswg181_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>· 主要出品项目总票房约10.28亿元</strong></p><p>许久没有推出新作的华谊兄弟终于重返主战场，在今年奉献了三部主控项目。</p><p>其中华谊的王牌IP《前任》系列新作《前任4：英年早婚》在国庆档上映斩获超过10亿元票房，但剩余的《爱很美味》《摇滚藏獒：乘风破浪》两部影片的票房产出能力不佳。再之后就是贺岁档的《非常勿扰3》，且看接下来的表现。</p><p>总的来说，华谊还是内容储备难以为继的老问题。</p><p><strong>联瑞影业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_47644e9745ae4311b625979fd85d87ca@000000_oswg19010oswg515oswg211_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>· 主要出品项目总票房约7.71亿元</strong></p><p>连续两年制造小成本现实题材影片黑马的联瑞影业在今年步入了一个小年，年内只有一部主控的《我爱你！》上映。该片仍然延续了联瑞擅长的高口碑高共情以小博大战略，不过由于同期遭遇强劲对手，未能激发出更强的市场表现，仅收4.28亿元。</p><p>除了这部影片之外，联瑞也以第三出品参与了《河边的错误》《惊天救援》和即将在年末上映的动画电影《舒克贝塔·五角飞碟》三部中等体量项目。</p><p><strong>爱奇艺影业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_16e49f4e34024f9a9fcec69d4a99b568@000000_oswg82252oswg502oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>· 主要出品项目总票房约6亿+</strong></p><p>今年爱奇艺影业继续坚持着着重主控出品的大原则，作为第一出品方出品了5部影片，作为第二出品参与了春节档影片《中国乒乓之绝地反击》。其中表现最好的《忠犬八公》在清明档上映获得2.86亿元票房，其余几部影片除了《怒潮》还未上映以外，均未能突破2亿元关口。</p><p><strong>其他公司</strong></p><p>相较过去三年的艰辛，今年市场的蓬勃复苏为广大从业者注入了信心，而很多在过去几年沉寂的公司，也在今年带着他们的好作品踊跃回场。</p><p>当然这其中一部分功劳源于积压项目的大规模释出，像北京文化的《封神第一部》、宸铭影业的《涉过愤怒的海》，都表现非常不错。华人影业也在今年一口气拿出《巨齿鲨2：深渊》和《莫斯科行动》两部大片，在暑期档和国庆档劲赚15亿票房。</p><p>也有一部分公司因好作品受到关注。如王宝强的乐开花影业，终于通过《八角笼中》为自己重新正名。还有《拯救嫌疑人》背后的恐龙影业和《河边的错误》背后的当当影业等。</p><p>而剩余部分公司在今年平淡的表现背后，有些是遭遇了公司层面的巨大变动，也有些公司是由于项目制作周期导致的阶段性低谷。无论原因如何，希望能够在明年看到他们的起色。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MDI4NjQ3Mw==&amp;mid=2247552281&amp;idx=1&amp;sn=b3772c83289508032238e69e88650e81&amp;chksm=eb506120c050d786b40e33ea37680c64dcfcd586047a6a41b917fa54222ae77965c052dd6acd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“犀牛娱乐”（ID：piaofangtoushijing）</a>，作者：小福，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2562152170546567</id>
            <title>董宇辉上演现实版“新闻女王”，东方甄选“去饭圈化”72小时？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2562152170546567</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2562152170546567</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Dec 2023 01:03:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港剧, 新闻女王, 东方甄选, 董宇辉
<br>
<br>
总结: 东方甄选公司内部发生了关于董宇辉的争议，他被指控不是原创作品的作者，引发了大众的不满。这一事件暴露了平台对于头部主播的依赖性和资源分配不均的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>港剧《新闻女王》刚刚完播，内地又上演了现实版的“新闻女王”。最近几天，东方甄选和董宇辉事件沸沸扬扬，直到现在，事情还在持续发酵。</p><p>事情起因是东方甄选小编称，董宇辉的小作文背后是文案、拍摄、剪辑团队的协作，也就是说，并非由董宇辉原创。这一言论很快引发了董宇辉支持者的不满，“董宇辉丈母娘”们纷纷打抱不平，随后东方甄选CEO孙旭东回应此事时，透露了董宇辉的工资，这一领导“背刺”员工的行为再度引发了大众的不满。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_146f340671c740f8812f1ee4718aa426@000000_oswg381513oswg640oswg889_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了平息众怒，新东方董事长CEO俞敏洪也发视频进行了回应，批评孙旭东做事欠妥当的同时也表示抵制“饭圈文化”。</p><p>矛头的根源被指向了“病态的饭圈文化”，但事情的本质真是如此吗？</p><p>最近董明珠跟其前助理孟羽童的矛盾再次在网络掀起热议，其实两者在一定程度上都可以用“功高盖主”总结。董宇辉作为东方甄选的头部，孟羽童在成为董明珠助理后也走上了网红之路，两人的个人IP太大，引发了上层的不满。不过不同的是，孟羽童变身网红是借助董明珠和格力的名气，而董宇辉则是凭借其才华对东方甄选产生了不小的助力。</p><p>在网友的猜测中，东方甄选似乎必须要在董宇辉和孙旭东中二选一，连罗永浩都站出来表示支持董宇辉创业，究竟是东方甄选离不开董宇辉还是董宇辉离不开东方甄选？</p><h2><strong>东方甄选“背刺”董宇辉，饭圈文化“背锅”？</strong></h2><p>“董宇辉不就是东方甄选man姐，当家主播，知名度极高，自身有很强的内容产出能力，但却并非管理层，孙旭东是飞爷，看似和稀泥，立场明显偏向压制董。俞敏洪毫无疑问就是方太，安抚各方情绪，却不表态，而东方甄选小编则是‘飞爷严选’的佐治。”有网友这样分析东方甄选的人物关系。</p><p>最近几天，东方甄选事件持续发酵，每一次相关人物的发言，都将东方甄选推上风口浪尖，甚至逐渐发展成为一场商战。</p><p>在东方甄选小编事件后，东方甄选对手的直播间反而被刷爆了。12月11日，不少头顶“甄选团”橙色灯牌的网友大批涌入高途佳品直播间，直播间人数从前一天的2.7万，暴涨至60万。董宇辉的支持者们以此来表达自己对于东方甄选“背刺”董宇辉不满。</p><p>为何说是背刺？</p><p>此前董宇辉就是因为各种小作文而俘获了一大批粉丝，东方甄选也成为直播间的一股清流，不走吵闹路线，反而是走文化路线。而东方甄选小编却表示，小作文的背后是庞大的内容团队，甚至后续还表示自己很憋屈，对于董宇辉在直播间说小编“自称很了解业务”、“胡回复”的言论表示很憋屈，“吉林文案是文案小伙伴独立创作完成的，主播只改了5个词。山西出圈那篇小伙伴独立完成，主播一个字没改。四川、甘肃也类似。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_38912130f7cb4623b8dfbca5dde58130@000000_oswg418046oswg640oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小编的言论似乎直接“打脸”董宇辉，这也直接冲击了东方甄选的直播数据。12月11日，东方甄选直播间观看人次只有818万，而此前三天的的观看人次都在1200万以上，甚至当天东方甄选股价下跌7.13%。</p><p>而12月12日，东方甄选CEO孙东旭的回应，无异于火上浇油。在直播间10分钟回应中，孙东旭首先批评了小编团队带情绪工作，沟通方式不恰当，紧接着又透露了公司没有亏待董宇辉，其年薪不止网传的几千万，最后孙东旭强调了“向饭圈行为说不”。</p><p>但新东方董事长俞敏洪很快否认了东方甄选有“饭圈文化”，并表示东方甄选小编严重缺乏职业精神，CEO孙东旭提到董宇辉薪酬也不恰当。</p><p>从多方回应来看，东方甄选内部似乎出现了难以调和的矛盾，但问题的本质并不在粉丝和饭圈文化。</p><h2><strong>为何平台纷纷“恐头部”？</strong></h2><p><strong>事情的核心其实是董宇辉不断壮大的个人IP和公司对主播逐渐失去掌控力的焦虑。</strong></p><p>董宇辉是跟东方甄选同步成长起来的主播，因为董宇辉等主播的出口成章和真诚的直播风格，东方甄选也逐渐立起了文化类直播间人设。董宇辉和东方甄选的关系可以说是相互成就，然而随着董宇辉个人IP越来越大，用户号召力也越来越强。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_dda42e9c06bd41a4980e85dcd7d73310@000000_oswg2321734oswg1080oswg2212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这也意味着东方甄选对于头部主播的依赖性更强，而平台对于头部主播过于依赖，并非企业的良性发展之道。</strong>纵观近几年直播带货的历史，淘宝培养出了两大头部主播李佳琦和薇娅，一方面头部主播话语权过大容易造成行业垄断，今年双十一李佳琦在口碑上的转变就是因为如此，另一方面，一旦头部主播出事，将会是一场巨大的打击。</p><p>此前薇娅因税务问题停播，淘宝直播也受到重创。要知道在2021年“双11”启动当天即10月21日上午，淘宝主播销售榜显示，李佳琦直播最终销售额达到106.53亿元，薇娅直播销售额为82.52亿元，两人一天的销售额就跟2019年“双11”当天淘宝直播的总GMV相当。</p><p><strong>近几年来，各个直播平台纷纷开始扶持中腰部主播、垂类主播以及商家自播，以此分担平台风险，从中也不难看出行业趋势。</strong></p><p>而在这场风波的背后，或许是关于利益的较量。</p><p><strong>董宇辉和小编的矛盾，一定程度上反映了资源分配不均的问题。</strong>董宇辉幕前头部主播收入不菲，有名有利，而幕后写文案的工作人员则只能拿着普通人的工资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_67e82478f017421092bf52237e7993ff@000000_oswg599552oswg789oswg904_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而董宇辉和公司在利益上的纠葛要更深。此前一位新东方高层人士在接受媒体采访时表示，董宇辉收入由年薪加期权构成，真实年薪为税后几百万左右，但期权尚未发放，预计明年四月第一批期权解禁。</p><p>也就是说，此前孙东旭所说的几千万年薪，期权才是年薪的大头，而董宇辉一旦在这之前离职，期权也随之放弃。这名高层还透露，董宇辉去年走红之后，曾有机构开出一年 2 亿的收入挖角东方甄选，但董宇辉并未同意。</p><p>随着东方甄选内部矛盾的日益凸显，其股价也坐上了过山车，继11日下跌7.13%后，13日东方甄选股价又大跌12.96%，12月15日东方甄选股价又持续下跌，收跌5.58%，总市值降至266.4亿港元，创7月以来的历史新低。</p><p>如今，事件的影响已经逐渐溢出了东方甄选公司内部，其对手公司股价纷纷迎来“春天”。</p><p>12月14日晚，高途佳品抖音直播间在线人数首次突破10万，几乎跟同时段的东方甄选直播间持平。据第三方统计数据显示，12月14日当天高途佳品涨粉48.4万，成为抖音平台当天涨粉排行第二名，而排名第一的是董宇辉，涨粉61.2万。事情发酵的6天来，东方甄选掉粉六十多万。</p><p>与此同时，高途美股股价近4个交易日已累计上涨72.83%，仅12月14日当晚的涨幅就达到了29.27%；同期好未来美股股价也累计上涨17.59%，12月14日当晚涨幅达5.22%。</p><h2><strong>董宇辉和东方甄选，谁离不开谁？</strong></h2><p>在大众的分析中，似乎东方甄选是要挤走董宇辉，尽管东方甄选和董宇辉都对离职之说未作回应，但已经有不少公司向董宇辉抛出了橄榄枝，甚至网友们主动开始给董宇辉“找下家”。</p><p>12月12日，高途创始人、董事长陈向东在直播时，有网友问“能不能把董宇辉挖过来？”陈向东回答称，董宇辉不是用来挖的，而是用来爱的。昨日陈向东再次回应称，自己不会主动挖董宇辉。“董宇辉是一个很难得的人，甚至可以说造就了一家公司，但是，当下主动挖董宇辉，‘不是人做的事’，除非董宇辉自己离开。如果是绝对的头部主播，就要给到足够待遇，他要什么就给他什么就行了。”</p><p>但罗永浩却很支持董宇辉出走，“如果董宇辉老师本人想创业，我很愿意跟一些做投资和做企业的朋友们攒一个局，支持他顺利创业。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_f89343c4382746fc813157c037ae35ab@000000_oswg567187oswg1080oswg1436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一张网络流传的截图还显示，刘强东的人力副总裁已拿着刘强东的亲笔签名前往陕西招募董宇辉，并且谈得很顺利，去京东的可能性很大。京东方面对此事件暂无回应。不过董宇辉表示：“不属实，目前没有接触任何公司”。</p><p>不论是对于东方甄选股价的影响，还是外界的反馈，都不难看出董宇辉的市场价值有着很高的认可度。<strong>在董宇辉停播的几天，东方甄选直播间观看人次的下滑和粉丝的流失也反映了东方甄选对于董宇辉依然有着不小的依赖。</strong></p><p>第三方数据显示，12月14日东方甄选销售自营产品的抖音店铺，日销售额突破6200万元，创下过去两年东方甄选自营品最高销售记录，全渠道自营品销量突破7000万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_fe98e9e8861a42229e9501a8914249d6@000000_oswg794741oswg1080oswg1559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过很快有直播间用户反馈，之所以有这样的上涨，主要是主播间的产品有了大幅度的降价，“之前专场买的大虾降30买了，昨天又降了40。”</p><p>“为了证明东方甄选没有董宇辉也行，甚至用促销换销量，吃相太难看了。”“东方甄选这波路走窄了。”</p><p><strong>尽管在销售额上再创新高，但东方甄选的用户口碑再度下滑，而一直走品质路线的东方甄选以低价换销量的模式终究不是长久之计，东方甄选“去董宇辉”化仍任重道远。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI2MTQwMA==&amp;mid=2651925819&amp;idx=1&amp;sn=b4dd76885c67b89b9bb90a1f42d1241f&amp;chksm=8a67b41a3f86296d31ca40968d93de1dd55bc8757e6eacb6f590f824ab61f9908e44824eaad8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“娱乐独角兽”（ID：yuledujiaoshou）</a>，作者：把青，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>