<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2590013818403458</id>
            <title>开年，东北招商火了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2590013818403458</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2590013818403458</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 08:15:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 招商引资, 东北地区, 冰雪旅游, 项目签约
<br>
<br>
总结: 2024年东北地区招商引资火爆开局，元旦假期冰雪旅游热度持续攀升。长春净月高新区签约了38个重点项目，投资总额达182亿元，拉开了招商序幕。哈尔滨成为冰雪游热门目的地，旅游订单量同比大涨158%，实现历史峰值。各地政府密集召开新年招商引资部署大会，招商竞赛提前开始。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024新年火爆一幕来了——</p><p>昨天（1月3日），长春正式签约今年第一笔招商引资——净月高新区一口气签约了38个重点项目，其中投资类项目22个，计划投资总额182亿元。至此，2024年长春市招商引资第一笔大单出炉。</p><p>这拉开了东北地区新一年的招商序幕。</p><p>在刚刚过去的元旦假期中，东北无疑是最火爆的存在——“南方小土豆”挤爆冰城、雪谷、大炕房、洗浴中心。东北三省扛起振兴大旗，尤其是哈尔滨，短短三天实现旅游总收入59.14亿元，达到了历史峰值，开创2024地方招商引资新局面。</p><p>回顾2023年，招商留给创投圈深刻印象，投资人成为各地培育新兴产业的“编外人员”。2024年新征程已开启，这两天，各地政府密集召开新年招商引资部署大会。今年招商竞赛，提前杀到了。</p><h2><strong>2024，东北招商第一枪：一举签约180亿</strong></h2><p>新年伊始，东北迎来招商“开门红”。</p><p>1月3日，2024中国长春净月潭瓦萨国际滑雪节经贸洽谈会暨生物技术与大健康产业峰会在长春召开。会上，净月高新区招商引资签下了第一个大单——38个重点招商引资项目成功签约，其中投资类项目22个，计划投资总额182亿元。总部经济类项目16个，预计首年营收达66亿元。</p><p>招商引资之外，“温带农业研究中心”“厚新健投Open Bio Lab联合实验室”以及“智能网恋汽车软件检测中心长春分中心”也在会上正式揭牌。其中，温带农业研究中心”与“厚新健投OpenBio Lab联合实验室”由净月高新区管委会、中国农业科学院特产研究所和北京厚新投资管理有限公司三方合作共建。</p><p>虽然东北历来在国内创投江湖的地图中存在感不强，但作为中国重要的工业基地，这里实力依然不容小觑。</p><p>我们可以略窥一二：2021年，长春净月产业基金正式成立，由长春净月高新区管委会设立，紧密围绕净月区影视文旅，现代农业，数字经济三大主导产业开展投资，不仅以母基金的形式投资子基金，还冲到一线做起了直接投资，在2023年实现了新跨越——6月，净月产业基金完成了首个直投项目，入股长春通视光电技术有限公司；9月，参与组建中金资本在东三省设立的首支子基金；12月，联袂国家中小企业基金出资中科创星等等。</p><p>截至目前，净月产业基金已累计组建子基金9支，总规模超60亿元，撬动社会资本45.63亿元、财政资金杠杆近15倍。</p><p>2022年初，长春振兴产业发展创业投资引导基金（简称：长兴基金）建立，基金规模300亿元，是当时东北三省最大的母基金。创立以来，长兴基金已先后引进中科母基金、国家科技成果转化基金、国家军民融合基金、中小企业发展基金、盈富泰克等国家级母基金共同参与子基金设立。</p><p>此外，长兴基金还计划设立种子基金10亿元、天使基金20亿元，强化与长春应化所、吉林大学、长春理工大学、长春工业大学等科研院所、高校对接合作，投早、投小、投创新。通过种子、天使、创投、产业基金集群联动，让更多科技创新项目走出实验室。到2025年，长兴基金将力争组建子基金200支，基金总规模超2000亿元，高占比投入科创项目，</p><p>这里还涌现出了独角兽企业——长光卫星和捷翼汽车。其中长光卫星作为我国第一家商业遥感卫星公司，颇受VC/PE关注，集结了包括中金资本、深创投、经纬中国、中科创星、科大讯飞、海通创新、普华资本、辰韬资本、中科院创投等一众创投机构，估值超120亿元。现在，这只商业航天独角兽正在闯关科创板IPO。</p><p>你可能不知道，东北还隐藏着许多不容小觑的硬科技企业，如“激光芯片第一股”长光华芯，市值超100亿元；高瓴、国投招商、CPE源峰、中芯聚源、原子创投、晨道资本、中科创星、方广资本等机构投资的长光辰芯正在冲刺科创板IPO；高分子材料公司中研股份已实现科创板IPO；光电领域企业通视光电将计划申报科创板……一个个来自黑土地的硬科技IPO走入大众视野。</p><h2><strong>东北爆火</strong></h2><h2><strong>“一个哈尔滨等于四个三亚”</strong></h2><p>2024年，东北火爆开局。</p><p>刚刚过去的元旦假期，冰雪旅游热度持续攀升。飞猪数据显示，元旦假期冰雪游预订量同比去年增长126%，哈尔滨、长春、白山、乌鲁木齐、张家口等是冰雪游热门目的地，东北地区尤其出圈，是南方游客的旅游主场。</p><p>据美团数据，假期前两天，东北区域的TOP3省外客源地分别是：北京、上海和深圳。东北人也将去北方玩雪的南方人亲切地称为“南方小土豆”。期间，“南方小土豆勇闯东北”“南方人对雪有多执著”“东北澡堂里挤满了南方人”等话题频频登顶热搜榜。</p><p>其中，哈尔滨凭借自身优势，成为冰雪游热门目的地。而为了招待五湖四海而来的游客，哈尔滨铆足了劲儿——太平国际机场空姐跳舞迎客，商场内交响乐团表演，鄂伦春族同胞带着驯鹿出现在哈尔滨街头与游客互动，冻梨、冻柿子等水果被餐厅切好摆盘再端给游客等一幕幕在社交平台爆火，哈尔滨瞬间成了网红城市。</p><p>就连本地人也忍不住调侃：“尔滨，你让我陌生。”</p><p>这个元旦，哈尔滨赢麻了，3天假期旅游订单量同比大涨158%。哈尔滨大街小巷人头攒动，马迭尔冰棍卖了10万支，万人蹦迪的哈尔滨冰雪大世界因太火爆在元旦假期第二日直接宣布暂停售票。</p><p>据哈尔滨市文化广电和旅游局提供大数据测算，截至元旦假日第3天，哈尔滨市累计接待游客304.79万人次，实现旅游总收入59.14亿元，游客接待量与旅游总收入达到历史峰值。一位东北朋友感慨：“这几天看到哈尔滨这么热闹，这么生机勃勃，全国各地的朋友们到哈尔滨、到东北玩，很感动。”</p><p>期间，黑龙江致信感谢海内外游客：“这个冬天，您的传扬，把很多龙江人都‘整不会了’。”据《哈尔滨日报》报道，黑龙江省委副书记张安顺到哈尔滨，他表示，今年哈尔滨冰雪季实现了“开门红”，充分展现了优质冰雪资源的独特魅力，要把握机遇、精心设计，优化服务、强化管理，积极回应市场变化和游客需求，进一步扩大冰雪旅游优质产品供给，千方百计提升游客满意度和体验感，带动全市冰雪经济整体提质增效，把哈尔滨冰雪旅游这块金字招牌擦得更亮，全力打造“冰雪文化之都”。</p><p>旅游业热火朝天，悄然为东北新年招商大计添加了一把火。</p><h2><strong>新年第一件事：招商</strong></h2><p>过去一年，招商留给创投圈深刻印象。风投机构作为距离新兴产业最近的一批人，意外成为各地招揽的对象。</p><p>而1月2日，新年上班的第一天，沈阳市就召开了2024年招商引资暨重大项目建设动员部署大会，通报了沈阳市2024年招商引资和重点项目工作实施方案，发布了重大项目市级领导包保工作方案以及项目“四比四看”、招商引资工作考核办法和激励机制、重大招商引资项目场景等。</p><p>会议强调，要发力招商引资，持续提高项目落地率。要坚持“一把手”工程，各级党政主要领导要亲力亲为研究招商、洽谈项目、推进落地，带头招引牵动力强的高质量项目。要实现“精准化”对接，坚持央企民企外企“三企”联动、“三资”齐抓，全力以赴引项目、落项目。</p><p>同一天，河南省商务厅党组成员、副厅长孙敬林在河南电视台《对话民生》节目中畅谈河南大力开展招商引资，并透露河南省商务厅将在春节后牵头组团，奔赴港澳地区开展春茗商务拜访活动。</p><p>孙敬林介绍，2024年，河南省商务厅将实施五大专项行动，包括外资专班产业招商行动，即加强对港澳台地区、日韩、欧美以及世界500强企业的招商引资；招商队伍培育行动，即选拔视野开阔、开拓进取的优秀年轻干部到长三角、京津冀等地区开展驻地招商，打造一支懂产业、通政策、善谈判、勤服务的专业化招商队伍，以及开发区提质行动、自贸试验区提升行动、营商环境深化提升行动。</p><p>长三角地区也在马不停蹄展开招商。新年第一个工作日，浙江衢州市举行了招商引资重大项目集中签约仪式。本次集中签约仪式共有79个项目签约，总投资924.6亿元，签约项目涵盖集成电路、智能装备、生物医药、新能源、新材料及数字经济、科技创新、城市商业等领域。</p><p>1月2日下午，浙江嘉兴市招商引资工作会议召开。市委书记陈伟在会议上强调，坚持“项目为王”，拿出“拼”的精神、“抢”的攻势、“干”的劲头，全力以赴实现招商引资大突破，“我们必须以强烈的责任感紧迫感，开年快行动、与时间赛跑，牢牢抓住招商引资这个关键招、胜负手。”</p><p>另一边，无锡高新区也吹响了新一年招商号角。2024年首日，无锡高新区召开2024年“招商引资、招才引智”工作动员部署大会。无锡高新区党工委书记、新吴区委书记崔荣国强调，全区上下要把做好“双招双引”工作作为开展“重大项目提速行动”的“主抓手”和“牛鼻子”，从头抓紧、开足马力，迅速掀起新一年全球“招商引资、招才引智”工作强劲攻势。</p><p>放眼望去还有，佛山三水区、湖南永州市道县、重庆市奉节县、四川船山区、四川宜宾市江安县、四川广元剑阁县、江西上饶市、浙江金华市、天津东丽区、陕西渭南高新区、山西铜川市印台区、内蒙乌海市......从南到北，多个地方的新年第一会以招商引资为主题，意义不言而喻。</p><p>众所周知，招商引资将带来发展需要的资金、技术，带动投资，增加就业，扩大消费，拉动经济增长，不仅是地方发展经济的“源头活水”，也是经济工作的生命线。在这场攸关城市经济与未来的激烈之争中，谁也不愿掉队，紧迫感扑面而来。</p><p>2024招商大战就这样轰轰烈烈地开始了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6OBaWMbyRfNvIns8UqJJ8w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID:pedaily2012）</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2590000886381448</id>
            <title>折磨上亿中国人的隐藏疾病，还没得到重视</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2590000886381448</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2590000886381448</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 08:15:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 年轻人, 痛风, 尿酸, 嘌呤
<br>
<br>
总结: 痛风是一种尿酸盐结晶沉积在关节内的疾病，近年来越来越多的年轻人受到痛风的折磨。尿酸高与嘌呤代谢紊乱有关，而嘌呤摄入过多会导致尿酸升高。海鲜、畜禽肉类以及一些植物性食物都含有较高的嘌呤，饮品中的乳酸和果糖也会增加尿酸生成。除了饮食因素，吸烟、家族史和代谢综合征等危险因素也会增加年轻人患痛风的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>做什么都要趁早的年轻人，如今生病也趁早了。</p><p>感冒头晕是老朋友，肠胃不适是家常便饭，连本应处于完美状态的关节，也可能拉响警报，例如一直被认为是“老年病”的痛风已经盯上年轻人。</p><p>原该是活蹦乱跳的年纪，一批二十多岁的脆皮小青年却半夜痛醒，捂着大脚趾，在请假条上写下理由“痛风”。</p><p>以往吃“痛风套餐”毫无负担的年轻人，开始对海鲜啤酒敬谢不敏，生怕尿酸一言不合就升高，痛得下不了床时欲哭无泪。</p><h2><strong>越来越多年轻人，受痛风折磨</strong></h2><p>以前，二十来岁的人恐怕分不清风湿与痛风，因为病不在自己身上，顶多只知道都是关节痛。</p><p>2019 年时，年仅 23 岁的郭麒麟录综艺《漫游记》痛风发作到坐轮椅的程度，给了观众一些小小的震撼：怎么这么年轻，也会得痛风？</p><p>痛风，曾经被称为“帝王病”，在古代是养尊处优的富贵之人才会得的罕见病。但随着大家生活条件改善，痛风的人也越来越多，从 1990 年到 2019 年，全国痛风患者从 586 万人增加至 1616 万人 [1]。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_bb1f267492d848358195c8c272e3adf4@5091053_oswg271792oswg1080oswg1567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>学术一点来说，痛风是血中尿酸含量过高而导致尿酸盐结晶沉积在关节内的疾病 [2]。</p><p>高尿酸血症是其临床前期表现 [3]，从高尿酸血症的全国性调查数据看，尿酸偏高的年轻人也越来越多。</p><p>中国疾控中心的中国慢性病及危险因素监测系统（CCDRFS）在 2015 年和 2018 年各展开了一次全国调查，2015 年数据显示 18 岁以上人群中患有高尿酸血症的比例是 11.1%，三年后这个比例上升到了 14%&nbsp;[4]，上亿人受到影响。</p><p>18-29 岁年轻人的高尿酸血症患病率，更是从 13.4% 上升至 18%，涨幅达 34%。</p><p>这些不到 30 岁的高尿酸年轻人如果痛风发病，在医学上会被认为是早发性痛风人群，而早发性痛风更容易出现肝肾功能问题 [5]。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_206e5ac133f74a36baa1bb733a8869d4@5091053_oswg184155oswg1080oswg1698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>像海鲜遍地的青岛，自然难逃成为痛风高发地的命运。</p><p>一项针对青岛近万名痛风患者的研究直接展示早发性痛风病例增加、痛风显现年轻化的趋势：2008-2012 年间就诊的痛风患者首次发病平均年龄为 46 岁，其中早发性比例为 11.7%，到 2013-2018 年间首次发病平均年龄就下降到 41.9 岁，早发性比例也翻倍至 23.7% [6]。</p><p>这个研究课题的作者之一李长贵教授提到情况还在变得更糟，青岛大学附属医院近年每年接诊的两万多名痛风病人中，约三分之一的患者都是在 30 岁前发病。</p><p>他接诊过的小的痛风患者年龄可能超乎你想象——那是一名仅有 11 岁的体型偏胖的小男孩，就诊时关节肿胀了 20 多天 [7]。</p><p>难怪现在有的年轻人，特别是有尿酸高前科的年轻人，收到年度体检报告的时候，除了关注身高有没有窜一窜、体重有没有蹭蹭上涨外，还额外关注尿酸这个指标是否跨过了“420μmol/L”的警戒线。</p><h2><strong>年纪轻轻的，怎么就痛风了</strong></h2><p>好端端地，尿酸怎么就升高了呢？</p><p>可以来回顾一下高中生物知识，尿酸是嘌呤代谢的最终产物。所以尿酸高与嘌呤代谢紊乱有着莫大关系，嘌呤摄入过多也会造成影响。</p><p>就像糖尿病患者不宜吃升糖高的食物、高血压患者不宜吃热量高的东西，尿酸高的痛风患者每日饮食嘌呤含量建议控制 200mg 以下 [8]，他们也有自己的食物红黑榜。</p><p>国家卫健委的《成人高尿酸血症与痛风食养指南》将每 100g 含 150mg 以上嘌呤的食物划定为高嘌呤食物 [9]。</p><p>按这个标准，海鲜尤为危险。像活草虾的嘌呤含量为 719mg/100g [10]，一只一两百克重的草虾入口，嘌呤摄入量直接大大超标。</p><p>不过在实际生活中，大多数人日常餐桌上摆的是猪牛羊鸡鸭肉，畜禽肉类食物日常嘌呤贡献率其实才是最高，能是鱼虾蟹贝类贡献率的近两倍 [11]。而在畜禽肉类中，尤其需要警惕肝脏，每百克鸭肝、鸡肝、猪肝，嘌呤含量都能飚上两三百毫克 [10]。</p><p>当然，还有一些不太为人熟知的“尿酸刺客”，例如黄豆、菌菇这些眉清目秀的益智强身食品，嘌呤含量也有大几百毫克 [10]。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_c75fd2571efb48139e3e6b52f9ef5aad@5091053_oswg580693oswg1080oswg2975_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>病从口入不止是食物的锅，饮品中也有危险分子，除了嘌呤外，乳酸和果糖也会为虎作伥。</p><p>“痛风套餐”里海鲜的另一半——酒，不仅会促进尿酸生成，还会在体内代谢时令乳酸浓度升高，进而抑制了尿酸排泄 [12]。</p><p>别以为“坐小孩那桌”的不喝酒人士就能远离风险，如果你对肥宅快乐水情有独钟，那恐怕也在劫难逃，含糖软饮、碳酸饮料会在体内代谢出大量果糖，从而转化为可以合成嘌呤的物质，使尿酸生成增多 [13]。</p><p>吃饭饮酒以外，痛风的诱发因素还有不少，包括利尿剂这类药物和糖尿病、高血压等慢性病 [14]。</p><p>而对于想避免痛风的年轻人来说，吸烟、家族史和代谢综合征这几个危险因素更值得警惕 [15]。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_33a12c0139e74bb383494bb789eb918e@5091053_oswg296488oswg1080oswg1310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有些年轻人因为遗传，不幸早早痛风，但也有不少年轻人因为肥胖，大大提高了痛风的“中奖”几率，可以说胡吃海塞、熬夜、懒得运动，这些年轻人喜爱的、易胖的生活方式正好都是痛风的雷区 [15]。</p><p>年轻人放纵生活时就像扔出了一支回旋镖，而痛风发作就是这支回旋镖扎向了自己。</p><h2><strong>痛风到底有多惨</strong></h2><p>一时放纵一时爽，痛风发作火葬场。当痛风急性发作的时候，到底有多痛？亲身经历过的人都含泪回答。</p><p>我们分析了知乎和小红书上痛风患者的经历，大部分人都会从大脚趾的关节开始，平时毫无存在感的部位突然发难，这种痛苦可能一路向上蔓延到脚踝、膝盖。病情较重时，肘部、手腕也在劫难逃，手指也像被容嬷嬷拿针扎过。</p><p>除了痛，还伴随关节红肿、发热，肿如猪蹄的脚伸不进鞋子，痛得令人质壁分离的关节支撑不住正常行走。</p><p>更崩溃的是痛风最爱半夜袭来，有人睡梦中被直接刺醒，有人没躺下就开始遭殃，总之在关节“被蚂蚁啃食”的夜晚，只能望着天花板一夜无眠。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_36fa85c6ac5f42e5b42a654a6ffc6288@5091053_oswg514483oswg1080oswg2158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>急性痛风发作如火山爆发，第一次受痛风毒打的人心里满是害怕和痛苦，这种痛苦就算是猛男也只能嘤嘤落泪，而久病的人心里更多是无尽的担心与折磨。</p><p>因为痛风控制不当、反复发作，还会演变成慢性痛风关节炎，甚至出现痛风石沉积 [16]，手脚变得比接骨木魔杖还畸形。</p><p>更可怕的是它会对肾脏有所损伤，代谢病、心血管疾病等并发症也容易随之而来 [17]。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_6cc4617c66c84815b0ea45c8d8dac402@5091053_oswg269095oswg1080oswg947_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尤其是心血管疾病，和痛风的共患率达到 74%-91% [18]，美国一项流行病学调查结果显示，痛风患者中 74% 有高血压，14% 有合并心肌梗死 [19]，而且痛风发作后 120 天内，心血管事件会更容易发生 [20]。</p><p>为了避免严重的后果，和所有慢性病一样，痛风需要药物手段辅助治疗。患有痛风的朋友可能都知道，发作时是靠秋水仙碱止痛救命，缓解期时靠非布司他降尿酸续命。</p><p>但药物始终是救火手段，想要真正釜底抽薪，还得是靠矫正不良生活方式。“管住嘴、迈开腿、多喝水”九字真言虽然看似泛泛，但对治疗痛风却也行之有效。</p><p>当代年轻人确实不易，高压的工作学习压垮身体、丰裕的物质供给放纵身体，防御力薄弱的躯壳不是被这个病盯上就是被那个病缠上。</p><p>被盖章为“脆皮”的年轻人，还是要早早领悟养生的精髓，哪怕是朋克养生，也能在病痛袭来前抓紧给自己多套几个盾。</p><p><strong>本文科学性已由女王大学病理及分子医学硕士伍丽青审核</strong></p><p><strong>参考文献</strong></p><p>[1] The Institute for Health Metrics and Evaluation. (2019). Global Burden of Disease. Retrieved December 14, 2023 from https://vizhub.healthdata.org/gbd-results.</p><p>[2] 默沙东诊疗手册(大众版）. (2022). 痛风. Retrieved December 14, 2023 from https://www.msdmanuals.cn/home/bone-joint-and-muscle-disorders/gout-and-calcium-pyrophosphate-arthritis/gout.</p><p>[3] Richette, P., Doherty, M., Pascual, E., Barskova, V., Becce, F., Castaneda, J., Coyfish, M., Guillo, S., Jansen, T., Janssens, H., Lioté, F., Mallen, C. D., Nuki, G., Perez-Ruiz, F., Pimentao, J., Punzi, L., Pywell, A., So, A. K., Tausche, A. K., Uhlig, T., … Bardin, T. (2020). 2018 updated European League Against Rheumatism evidence-based recommendations for the diagnosis of gout. Annals of the rheumatic diseases, 79(1), 31–38.</p><p>[4] Zhang, M., Zhu, X., Wu, J., Huang, Z., Zhao, Z., Zhang, X., Xue, Y., Wan, W., Li, C., Zhang, W., Wang, L., Zhou, M., Zou, H., &amp; Wang, L. (2022). Prevalence of Hyperuricemia Among Chinese Adults: Findings From Two Nationally Representative Cross-Sectional Surveys in 2015-16 and 2018-19. Frontiers in immunology, 12, 791983.</p><p>[5] 陈莉惠, 陈思, 刘风静, 等. (2020). 早发痛风患者的临床特征及相关影响因素分析. 中华内分泌代谢杂志. 36(09) 767-772.</p><p>[6] Gao, Q., Cheng, X., Merriman, T. R., Wang, C., Cui, L., Zhang, H., ... &amp; Lu, J. (2021). Trends in the manifestations of 9754 gout patients in a Chinese clinical center: a 10-year observational study. Joint Bone Spine, 88(6), 105078.</p><p>[7] 齐娟. (2021). 国内最小患者11岁！青岛痛风患者超30万 痛来如风如何缠上年轻人. 半岛网. Retrieved December 14, 2023 from https://news.bandao.cn/a/490103.html.</p><p>[8] 中国医学会. (2020). 痛风及高尿酸血症基层诊疗指南（2019年）.</p><p>[9] 国家卫生健康委. (2023). 成人高尿酸血症与痛风食养指南（意见征求稿）.</p><p>[10] 蔡路昀,冷利萍,曹爱玲,谢晶,励建荣,沈琳 赵葳.(2018).食品中嘌呤含量分布研究进展.食品科学技术学报(05),74-81.</p><p>[11] 黄佳乐,王新月 &amp; 李红卫.(2019).厦门市居民高尿酸血症与膳食嘌呤摄入的相关性研究. 营养学报(01),20-23+29.</p><p>[12] 李昌臣. (1998). 高尿酸血症与痛风高尿酸血症的定义及病型分类. 医师进修杂志(06),3-4.</p><p>[13] 李慧,苏悦,毛翠秀,李明珍 孙丽荣.(2016).含糖软饮料在年轻发病痛风患者中的作用研究.中国全科医学(18),2174-2178.</p><p>[14] Singh, J. A., Reddy, S. G., &amp; Kundukulam, J. (2011). Risk factors for gout and prevention: a systematic review of the literature. Current opinion in rheumatology, 23(2), 192–202.</p><p>[15] 齐涵,薛晓梅,季爱昌等. (2022). 山东省痛风年轻化趋势及相关危险因素分析. 中华内分泌代谢杂志,38(5),375-381.</p><p>[16] 徐东, 朱小霞, 邹和建, 林禾,&amp; 赵岩. (2023). 痛风诊疗规范. 中华内科杂志. 62(9)1068-1076.</p><p>[17] 朱剑, 赵毅, 徐东, 等. (2018). 痛风相关知识问答（四）：并发症和伴发疾病. 中华内科杂志, 57(12) : 930-931.</p><p>[18] 赵力, 邹和建, &amp; 薛愉. (2018). 痛风与心血管疾病. 中国实用内科杂志, 38(12), 1131.</p><p>[19] Zhu, Y., Pandya, B. J., &amp; Choi, H. K. (2012). Comorbidities of gout and hyperuricemia in the US general population: NHANES 2007-2008. The American journal of medicine, 125(7), 679-687.</p><p>[20] Cipolletta, E., Tata, L. J., Nakafero, G., Avery, A. J., Mamas, M. A., &amp; Abhishek, A. (2022). Association between gout flare and subsequent cardiovascular events among patients with gout. Jama, 328(5), 440-450.</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tEIrjQSwunzxZ_WKOoy3lA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“网易数读”（ID:datablog163）</a>，作者：苏晚水，数据：乐乐，设计：雁南飞度 起司司 盒子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2590003613727362</id>
            <title>85后大叔卖奶茶身家150亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2590003613727362</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2590003613727362</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 07:48:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新茶饮, 古茗, 蜜雪冰城, 茶百道
<br>
<br>
总结: 2024年开年，新茶饮行业迎来了IPO热潮，古茗、蜜雪冰城和茶百道都在争相上市。古茗作为新面孔，其核心营收来自加盟商，门店数量位居第二，市场份额达到8.3%。古茗在二线及以下城市的发展较为迅速，加盟商经营利润高于平均水平。创始人王云安是大学生创业的典型代表，通过不断改进口味和关注消费者需求，古茗逐渐发展壮大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>新茶饮开卷IPO了。2024年开年，老大蜜雪冰城和老二古茗选择在同一天交表冲刺IPO。一位业内人士看到后连连感慨：“新茶饮这是进入了战国时代，开启神仙打架模式了。”加上去年递表的茶百道，都赚加盟商钱的三家中，就看谁能率先上市了。</p></blockquote><h2><strong>01 在五环外闷声发财</strong></h2><p>2024年一开年，新茶饮赛道就热闹非常。1月2日，古茗和蜜雪冰城选择同一天递表港交所，向上市发起了冲刺。加上去年8月向港交所递交招股书的茶百道，目前三家都在抢跑上市。</p><p>相较于蜜雪冰城曾在A股递表，早已被探讨过一轮的经历，古茗算是资本市场的新面孔，在去年茶百道递交招股书后，古茗也一直传出将要上市的传闻，如今，传闻终于尘埃落定。</p><p>和蜜雪冰城、茶百道一样，古茗的核心营收也来源于加盟商，除了极少数的几家门店之外，古茗的门店均由加盟商所开，其收入来源靠向加盟商出售货品、设备以及服务赚钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_4729833c4957473f923ee262149f0f61@5091053_oswg148672oswg1080oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>古茗招股书显示，2021-2023年前三季度，古茗的收入分别为43.84亿元、55.59亿元、55.71亿元，同比增幅分别为26.8%、33.9%；净利润分别为9.81亿元、7.88亿元、10.45亿元，其中，2022年与2023年前三季度同比增幅分别为-19.7%、73.3%，来自加盟商的收入在各个时期的占比都达到了99.9%。</p><p>赚加盟商的钱，古茗并不完全靠收加盟费。在招股书中，古茗营收构成分三大板块，一个是销售商品及设备，一个是加盟管理服务，另一个是直营门店销售。其中，贡献度最高的是向加盟商卖商品和设备，2023年前三季度收入占比超八成，为44.78亿元；加盟管理服务占比不到两成，只有10.84亿元；直营门店收入可以忽略不计，仅为946.8万元。</p><p>从门店规模来看，截至2023年底，古茗在全国的门店数量为9001家，虽未如约完成年初的万店目标，但已仅次于蜜雪冰城，成为门店数量第二的茶饮品牌，占据着整个现制茶饮市场8.3%的市场份额。</p><p>古茗还喜欢加盟商多开店。截至2023年9月30日，古茗有七成加盟商经营着两家及以上的门店，在开店超过两年的加盟商中，平均开店数量为3.1家。而根据此前茶百道的招股书，在7000多家加盟店中，开设两家店以上的加盟商占比不到8%。</p><p>客单价在10-18元的古茗，还是五环外市场的另一个王者。</p><p>根据披露的数据，古茗门店数量腾飞的关键节点在2022年，这一年，古茗新增了2331家门店，平均每天都有6家门店开业，新增门店大部分位于二线及以下城市，共有1953家，占新开门店总数的84%。</p><p>此外，在这9001家门店中，来自二线城市及以下的门店共占门店总数的79%，GMV达到了147亿元。另外，古茗还有38%的门店分布在远离市中心的乡镇。根据灼识咨询报告显示，上述两个比例在国内前五大大众现制茶店品牌中均为最高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_fbfd4d53061e4da6a6430d7ec6183e86@5091053_oswg100668oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在四线及以下城市，古茗的加盟商单店经营利润为38.6万元，超过了平均的37.6万元。从GMV来看，来自乡镇的加盟商甚至比四线城市的加盟商赚得还要多，2023年，古茗在乡镇的单店GMV约为240万元，比四线及以下城市的单店GMV高出10万元左右。</p><p>能在下沉市场像蜜雪冰城一样迅速铺店，与其建设的冷链仓储、物流基础设施以及只在区域布局的策略有关。古茗表示，他们能够向97%以上的门店提供两日一配的冷链配送服务，并且是十大现制茶饮品牌中，唯一一家能够向低线城市门店频繁配送短保质期鲜果和鲜奶的企业。</p><h2><strong>02 老板身家150亿</strong></h2><p>古茗创始人王云安在1986年出生于云南省安宁市，名字中的“云安”是为纪念他的出生地而来。王云安标志性的外表就是他的黑框眼镜，学生气、温和、真诚，也是身边人经常形容他的词语。</p><p>王云安是当时大学生创业热潮的典型代表，在考入浙江理工大学以后，他对自己所学的材料科学专业并不感兴趣，反而走上了一条创业路。由于创业太成功，还收获了老师“没必要上班，直接创业就好”的评价。</p><p>他曾倒卖过收音机、卖过棉被，还帮同学办信用卡，靠着东赚西赚，在大学的时候，他就攒到了几十万元，这也成为了古茗第一家奶茶店的启动资金。</p><p>2010年，在王云安的祖籍浙江省台州温岭的大溪镇，古茗的第一家奶茶店开张，“古”是老的意思，“茗”代表着茶，王云安认为中国茶文化源远流长，想把它发扬光大。</p><p>不过刚开始的时候，奶茶店的生意并不如意，最差的时候一天营业额只有98元，靠另一个创始人阮修迪自掏腰包买了一杯奶茶，营业额才上了三位数。</p><p>生意好起来的契机源于他偶尔看到的麦当劳的经营之道，那时他突然发现，“当把自己当做顾客，再去看奶茶店时，你就不再仅仅关心成本和利润，而更多地考虑感受，店面干不干净，奶茶好不好喝，店员是否亲切。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_40c3f85d34354bc9bbfbf34b9c887672@5091053_oswg963763oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>于是他和阮修迪开始下力钻研口味，为了了解消费者的口味需求，他们甚至会用三轮车支起流动摊，邀请路人邻居品尝。到了第二年，奶茶店的生意好转，古茗也因此开放了加盟模式，有人愿意跟着他一起赚钱。</p><p>从大学创业开始，王云安就信奉“五五开”的平均主义，这也是古茗成立时间不长但跑得快的原因。在当时，王云安将渠道货价压到了只有5%的利润，将盈利空间大大让给了加盟商，有的加盟商一年的收入就有70万元，相当于两个创始人70家门店一共的收入。</p><p>古茗的供应链也是从这时起步的，王云安曾表示，自建供应链最初的目的就是为了让加盟商赚更多的钱，“加盟商应该把注意力放到开店上，不用提货，我送货上门”。从上游自建水果种植园，再到冷链物流实现“两天一配”，古茗的供应链体系逐渐成熟，在业内的名气也慢慢打开。</p><p>“2017年，很多人都在谈论喜茶，其实，还有一家叫做‘古茗’，今年开到了第1200家店，想不到吧？”在罗振宇2017的跨年演讲中，他提到了古茗，让这个彼时还不怎么出名的品牌进入到了大众的视野。</p><p>带着大学时的同学、创业伙伴，还有身后的四千多名加盟商，王云安已从当时的毛头小子变成了身家数十亿的老板。招股书显示，王云安的持股比例为43%，如果按照2021年古茗最后一次融资的400亿估值来计算，他的身家已经超过了150亿元。</p><h2><strong>03 能否杀入北方市场？</strong></h2><p>与蜜雪冰城、茶百道全面布局不同，古茗的开店策略相对保守，只主攻南方市场。截至2023年底，古茗只在八个省份开设了超500家的门店。其中，古茗在大本营浙江省门店数超过2000家。</p><p>之所以这么开店，是因为古茗倾向于在一个地区密集开店到一定数量后，再进入邻近地区，最终慢慢铺到其他省份。王云安认为，在单一省份的门店超过500家表示该地区具备了凸显规模效应的基础，并称之为关键规模。</p><p>因此，古茗具有非常强的区域特色，浙江是古茗的开店大本营，门店数占总数的近五分之一。与浙江相邻的福建和江西也是古茗的根据地，两个省份的门店数量加起来也将近2000家，门店GMV增速相比于其他地区来说是最高的。</p><p>在广东、湖北、江苏、湖南和安徽等省份，古茗也达到了其所称的关键规模，上述八个省份在2023年的GMV加起来已经占到了总GMV的87%。</p><p>古茗在南方地区如火如荼地扩店，在北方市场却是一片寂静。从招股书披露的门店地区显示，古茗最北的触达省份是山东，连投资不过的山海关都没有到达。</p><p>“古茗在北方的茶饮市场存在感一直很低”，有业内人士告诉「市界」，“2023年古茗重点拓展了山东市场，但效果一般，之前有加盟商做沪上阿姨，从去年开始做古茗后，盈利不如以前，一度表示十分后悔。”</p><p>到目前，古茗仍在全国19个省份0门店，在北京、上海两大超一线城市，古茗至今也没有入局。</p><p>在风险披露一栏中，古茗也表示，其“大量门店位于中国的少数省份，任何对该等地区现制茶饮行业造成负面影响的事件可能对整体业务及经营业绩造成重大不利影响。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_e093f373b6d44d078fc7e1a73babde40@5091053_oswg10917oswg459oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过从另一方面来看，大本营浙江省的GMV增速已为各区域最慢，还没有杀入的北方市场，也意味着古茗或将有新的增长空间。</p><p>为了打开年轻人对古茗的认知度，古茗也将目光移向了近年火热的茶饮联名上。2023年，古茗和影视IP《天官赐福》《莲花楼》的联名火爆出圈，由于古茗的强地域属性，许多消费者因无法购买到古茗的奶茶，还滋生出了“上海下单，南通代喝”等代买产业链。在“秋天第一杯奶茶”等网络热梗里，古茗也创造出了单日GMV超过1.3亿元的成绩。</p><p>只不过现在，奶茶加盟的战况已经十分激烈，就在古茗、蜜雪冰城交表的同一时间，喜茶发布了《2023年度报告》，报告表示，喜茶的全球门店已经突破3200家，整体门店规模同比增长280%，加盟店超过七成。</p><p>就连古茗引以为豪的加盟商根基，喜茶也在虎视眈眈，在这份报告中，喜茶表示超过65%的喜茶事业合伙人已开出2家及以上的门店，还有众多合伙人在各自区域开出十家以上门店。</p><p>靠品牌抢加盟商，靠联名抢消费者，靠供应链抢口碑，随着几大巨头纷纷开启上市路，2024年的新茶饮市场，注定会再迎来一场更激烈的厮杀。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xL-dfN8i7dw_XFc-jhSKTQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：张继康，编辑：陈芳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589950684232579</id>
            <title>承包了中国80%羽绒服，浙江小城凭什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589950684232579</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589950684232579</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 07:47:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 冬天, 羽绒服, 平湖, 生产基地
<br>
<br>
总结: 冬天，羽绒服是必不可少的御寒单品。中国最大的羽绒服生产地平湖，生产了全国80%的羽绒服。平湖拥有庞大的羽绒服产业链，包括设计、研发、生产和销售等环节。羽绒服产业成为平湖的支柱产业，为当地带来了巨大的经济收入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>冬天，羽绒服是必不可少的御寒单品。</p><p>中国是全球最大的羽绒服生产和消费国，浙江平湖，则是中国最大的羽绒服生产地。</p><p>这个县级市，生产了全国80%的羽绒服。</p><p>谢谢平湖，因为有你，温暖了四季。</p><h2><strong>01 羽绒服最大生产基地</strong></h2><p>浙江平湖，是嘉兴市代管的一个县级市。</p><p>让人难以想象，这个并不算冷的南方小城，却是中国最大的羽绒服生产地。</p><p>当地媒体统计，全国80%以上的羽绒服出自平湖，仅2022年这一年，平湖就卖出了2亿件羽绒服，带来400多亿的收入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_416e1d7c01894d23b27d7450758b4d7c@000000_oswg91754oswg720oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">平湖中国服装城是全国最大的羽绒服市场，年出货量1亿多件</p><p>平湖中国服装城，不仅是当地最大的羽绒服批发市场，也是全国最大最有影响力的羽绒服专业市场，还是中国商品市场综合百强。</p><p>在2020年冬季的高峰期，每天从这里发货的羽绒服超过120万件，一年的出货量差不多有1.5亿件。</p><p>在这个有2000多家商户的市场，清一色都是卖羽绒服成衣和辅料的商家，而几乎所有的门店，都有自己的加工厂和研发设计团队。</p><p>在一个销售季期间，一家店就能拿出来上百个款式的设计，整个市场每年能推出2万多个款式的羽绒服。</p><p>平湖不仅有数不清的自有品牌，还因为产业规模和技术、设备的精进，让一些国外的知名品牌，也选择在这里加工生产。</p><p>比如说优衣库的国内代工厂，就落户在平湖这个不起眼的县级市。</p><p>这家当地的龙头企业，每年仅为优衣库、波司登、安踏等品牌生产的羽绒服，就超过400万件。</p><p>平湖的羽绒服厂商凭借技术优势和产业规模，成为欧美日等国的品牌制造首选</p><p>除此之外，平湖的羽绒服企业，还在做设计、研发、销售三位一体的新型企业。</p><p>几年前平湖的一些羽绒服企业，就开始给波司登、七匹狼、罗蒙等国内一线品牌提供设计、打样生产、品牌运营等全方位服务。</p><p>在人口不到70万的平湖，差不多每7个人中，就有1个人从事和羽绒服相关的行业。</p><p>上面提到的平湖中国服装城，仅这一个专业市场，直接从事羽绒服行业的人数超过了8000人，而他们背后的生产、配送、设计等行业则带动了10多万人的就业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_20abc3c2db0549be82acd7cdce4b3bcd@000000_oswg64358oswg583oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">平湖2022年的GDP数据，其中羽绒服行业占了将近一半</p><p>2022年，平湖的GDP是959.6亿元，而一个羽绒服行业就贡献了400多亿的产值，占了4成多。</p><p>一个县级市，出产全国80%的羽绒服，把最难做的服装生意做成了当地的支柱产业。</p><p>是什么契机，让一个不产羽绒的江南小城，聚焦到羽绒服产业，成为全国最大的羽绒服生产基地的呢？</p><h2><strong>02 一波三折</strong></h2><p>其实，平湖从最早的服装制造业起步，到今天成为羽绒服行业的隐形冠军，经历的不只是一波三折。</p><p>上世纪70年末，平湖就开始成为最早的服装加工产业。</p><p>但在那时，这里只能靠疯狂踩缝纫机赚个辛苦钱，没人会想到几十年后，平湖能成为全世界羽绒服生产的中心。</p><p>能够打进服装加工行业，平湖有自己先天的区位优势。</p><p>平湖被上海、杭州、宁波、苏州包在中间，距离这几个城市都在100公里左右，这让当时平湖遍地开花的个体服装加工厂成为上海、杭州等地国营服装厂的“加工车间”。</p><p>平湖的“小作坊”在和周边大企业“联营”中，不仅得到了很多订单，还借助资金和技术的支持，快速积累了经验和规模。</p><p>上世纪90年代开始，凭借着外贸的兴盛，平湖成了阿玛尼、华伦天奴、耐克、锐步、LEE等世界知名品牌的代工基地。</p><p>尽管当时超过95%都是贴牌代工，但平湖的服装加工业也成了当地的支柱产业，不仅工业总产值连续27年排名嘉兴市的第一位，而且平湖的服装一度占了浙江全省产量的10%，全国服装出口产量的2%，成了外贸服装出口基地，以至于当时有“世界百件衣，平湖有其一”的说法。</p><p>不过，风光的平湖制衣业在2008年全球金融危机到来之后，迅速陷入了低谷。</p><p>当时的情况有多严酷？</p><p>仅2008年的前三个季度，平湖大一些的服装企业有一半都出现亏损，行业利润率也从2001年的7.7%，直接下滑到1.5%。</p><p>接下来怎么办？</p><p>单纯靠代工肯定是行不通了。</p><p>除了零星的企业开始自救、转向羽绒服之外，其实那时平湖的其他很多企业也不清楚以后的路该怎么走。</p><p>毕竟，羽绒服在当地服装产业的占比，只有可怜的3%，在当时没人会相信这么小的份额能做成什么大事。</p><p>转机出现在2014年。</p><p>那时的平湖服装城还是一个主打“名媛百货”，个体户扎堆的批发市场，各种杂牌仿款一大堆，虽然市场已经开了3年，但还是没能吸引多少服装企业主体入驻，想培育品牌更是无从谈起。</p><p>2014年，因为北方的极寒天气，市场里卖羽绒服的店铺突然火爆，吸引了许多企业跟进，开始转行做羽绒服。</p><p>服装城也看到了市场经营的转机，在随后2年间清退了“名媛百货”，把这个市场变成了只做羽绒服单品的市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_43d8406a96964d498c6583290501411e@000000_oswg538346oswg1080oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为全国最大的羽绒服制造批发源头，平湖也推出了全国第一个羽绒服指数</p><p>平湖上千家服装生产厂商，也在当地政府和资本的撮合下，开始整合生产线，利用以前积累的技术和渠道优势，聚焦到了附加值更高的羽绒服赛道。</p><p>2019年，只用了短短几年时间，整个平湖一千多家服装企业中，就有50%的企业在做羽绒服，产量占到全国的一半还多，到了2020年，产量更是占到了全国的80%。</p><p>果断抛弃了附加值低的低端制造业，去占领门槛更高的细分行业，平湖又一次抓住了大势，一下成了全国羽绒服最大的制造基地。</p><p>平湖低端羽绒服批发价在150元到280元，占整个市场的比重超过50%，中位区间是280元到380元区间，占整体的比重约30%，中高端价位在380元以上，占整体的比重约20%。</p><p>当地的数据显示，从2023年销售季开始到11月中旬，平湖服装城已经售出1亿件，销售金额200亿元，由此也可以看出，价廉物美是平湖羽绒服的底色。</p><p>但是，单纯的以量取胜，似乎仍是在走过去代工的老路。</p><p>平湖想在羽绒服这个细分市场里成为真正的赢家，似乎还要再继续升级。</p><h2><strong>03 未来之路</strong></h2><p>上世纪70年代，中国第一件羽绒服在一家板鸭厂里诞生。</p><p>如今，中国已经成为全球最大的羽绒服生产和消费国，同时也是最大的出口国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_8969a106f3e849d39d648bbda3377c14@000000_oswg19476oswg683oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>全球羽绒服市场规模预计到2025年将达到3845亿美元</p><p>有数据显示，中国的羽绒服市场规模在2021年是1562亿元，在2022年达到1692亿元左右，预计到2028年更是有望突破3300亿元的规模。</p><p>中国作为世界上最大的羽绒服消费国，国产产品的占有率是92.2%。</p><p>10年前的平湖服装行业从业者肯定想不到，一次“被迫”的转型，会为自己带来这么大的变化。</p><p>今天，一边是不断增长的行业规模的机遇，一边是面对“军大衣”这样更多元化的消费选择，平湖的羽绒服行业也迫切需要继续转型升级。</p><p>虽然国内市场规模在不断增长，但羽绒服行业也在悄然发生着变化，那就是市场格局两极分化得越来越明显。</p><p>在平湖羽绒服市场上，如今生意最好的商家要么是做原创款式的中高档羽绒服，要么是做高性价比的羽绒服。</p><p>这既是平湖羽绒服市场的真实情况，也是整个国内羽绒服市场“去中端化”的写照。</p><p>所幸，平湖的服装从业者从之前服装代工转型到羽绒服这个细分市场开始，就已经意识到这一点。</p><p>这一次转型，平湖也转向了品牌创造。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_e4b9c7b910fe436fb869a2845f7c3f5a@000000_oswg53030oswg634oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">平湖羽绒服品牌开始反向输出，成为美国媒体报道的时尚单品</p><p>2016年，平湖注册了“平湖羽绒服装”的集体品牌，2017年，平湖打起“原创品牌”的大旗，从广州、杭州等地引进人才，出台了“款式备案登记制度”，要把平湖打造成一个专业的羽绒服原创设计制造基地。</p><p>有数据为证，2016年，平湖中国服装城的羽绒服原创款式只有不到200款，到了2023年，这个市场上的原创款式增加到了2万多款。</p><p>有了原创的底气和保护原创的决心，平湖的羽绒服品牌开始在海外跑马圈地。</p><p>2018年，来自平湖的原创品牌“欧绒莱”羽绒服，就因为成了风靡纽约的时尚单品，而被美国的《纽约》杂志报道。</p><p>因此“出圈”的这个平湖品牌，连续三年排名美国亚马逊网站女式羽绒服销冠，2019年还曾一度冲上了亚马逊平台服装类第一名的位置，创下了2天卖出1万件羽绒外套的销售纪录。</p><p>如果说靠设计、质量和140美元左右的价格，成为纽约潮人时尚单品的欧绒莱走的是潮流路线的话，那去米兰、巴黎时装周亮相，和盟可睐（羽绒服奢侈品品牌）联名生产羽绒服的另一个平湖品牌，则代表着平湖羽绒服的时尚地位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_ff5a4b70de314e28a628b3ac9fa4f9c3@000000_oswg346342oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">盟可睐官网展示的瑞希联名款羽绒服，售价是34050元</p><p>2020年才正式亮相的瑞希（Christopher Raxxy），就来自平湖。</p><p>最近，世界知名的羽绒服奢侈品牌盟可睐（Moncler）就和瑞希合作，推出联名款的羽绒服。</p><p>瑞希和盟可睐联名系列的羽绒服最高价格是3万多元一件，而盟可睐选择与瑞希合作的重要原因之一，就是其独特性和创造力。</p><p>当然，当下的平湖羽绒服行业，除了高端的原创品牌之外，更多的品牌，还是把持着像拼多多、电商直播这样的普通消费场景。</p><p>随着越来越多的原创品牌不断涌现，谁又能断言，平湖的未来不会出现像加拿大鹅、波司登那样的巨头呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654862355&amp;idx=1&amp;sn=32363da282d6557ea747e74bf23487e9&amp;chksm=bc11c3dc78143fee76ab2903801ca497ef59faaede2f9dc10a23c0017c60e0e72bef4280b7c4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589904249567872</id>
            <title>今年北京新晋这 9 家独角兽公司，除海淀之外，丰台、昌平、朝阳也有收获</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589904249567872</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589904249567872</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 07:44:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 北京, 独角兽企业, 估值, 先进制造, 企业服务
<br>
<br>
总结: 2023年，北京新诞生了9家独角兽企业，总估值超过107.15亿美元。这些企业涉及大模型、航空航天、汽车交通、医疗健康等领域，主要集中在先进制造和企业服务行业。其中，智谱AI是估值最高的独角兽企业，达到15.38亿美元。海淀区是孵化独角兽企业最多的地区，这与其科技创新和高等教育中心的特点密不可分。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023 年北京新诞生 9 家独角兽企业，当前总估值超过 107.15 亿美元。</p><p>根据 IT 桔子「独角兽俱乐部」数据，2023 年北京新经济新晋独角兽企业涉及大模型、航空航天、汽车交通、医疗健康等领域，集中在先进制造和企业服务行业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_f04a51e9312540a6be9cd09797b30fac@000000_oswg197663oswg799oswg897_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就地区分布来看，海淀区孵化的独角兽企业最多，有 6 家，丰台区、朝阳区、昌平区各孵化一家独角兽企业。这与海淀「教育高地」的特点密不可分，海淀区是中国科技创新和高等教育的中心，聚集了众多大学、研究机构和高科技企业，这种科技创新生态系统有助于培育并推动新兴企业的发展。</p><p>就估值金额来看，智谱 AI 估值最高，达到 15.38 亿美元，是 2023 年北京市新晋独角兽中唯一一家估值超 15 亿美元的独角兽企业，其他企业估值均在 10-15 亿美元之间。行业估值总额最高的是企业服务，估值总额达 48.15 亿美元，先进制造行业估值总额为 35.23 亿美元，位列第 2。</p><p>具体来看：</p><p><strong>企业服务行业</strong>，集中在大模型和企业安全赛道。大模型赛道有 3 家新晋独角兽企业，分别是智谱 AI、百川智能、零一万物，企业安全赛道有 1 家新晋独角兽企业，为长扬科技。</p><p><strong>智谱 AI</strong>是由清华大学计算机系技术成果转化而来的公司，致力于打造新一代认知智能通用模型。2019 年 6 月成立，2019 年 8 月即获得由中科创星、清华控股、清华产业基金投资的数千万人民币，2021 年和 2022 年各完成 A 轮、B 轮一次融资。2023 年完成两次 B+轮和战略融资共 3 轮融资，9 月 20 日完成 B+轮融资，腾讯战投、阿里云战投等多家机构参与投资，投后估值达 10 亿美元，晋升为独角兽。</p><p><strong>百川智能</strong>成立于 2023 年 4 月 10 日，由前搜狗公司 CEO 王小川创立，致力于通过语言 AI 的突破，构建大模型底座。公司核心团队由来自搜狗、百度、华为、微软、字节、腾讯等知名科技公司的 AI 顶尖人才组成。百川智能成立不到 100 天，便发布了 Baichuan-7B、Baichuan-13B 两款开源可免费商用的中文大模型，且在多个权威评测榜单均名列前茅，下载量突破百万。百川智能成立即获得 5000 万美元天使轮投资，成立仅半年，获得阿里巴巴、腾讯、小米、心资本、愉悦资本 3 亿美元的 A 轮融资，投后估值达 12 亿美元，创下国内大模型初创企业最快晋升独角兽的记录。</p><p><strong>零一万物</strong>是李开复创办的创新工场 AI 工程院塔尖孵化的又一家公司，专注于人工智能应用软件开发、人工智能双创服务平台、人工智能理论与算法软件开发、人工智能通用应用系统、人工智能公共数据平台。它于 2023 年 5 月 16 日成立，2023 年 11 月获得战略投资，由阿里云领投，投后估值达 10 亿美元。</p><p><strong>长扬科技</strong>是一家工业互联网安全、工控安全态势感知和视觉 AI 安全大数据应用的国家高新技术企业。2017 年 9 月成立，成立至今共获得 12 轮融资。2022 年 6 月获得由鸿鹄致远领投、老股东上海鼎璋跟投的 1 亿元 E+轮战略融资、2022 年 12 月获得由曦域资本领投、景泰投资、安澜新扬共同投资的 3 亿元 F 轮融资。2023 年 11 月 29 日获得福建大数据私募基金管理有限公司、山东机场资本、北京市四季青农工商总公司和龙鼎投资等联合投资，据测算投后估值达 70 亿人民币。</p><p><strong>先进制造行业</strong>，航空航天、智能装备、新材料 3 个细分领域各有一家企业晋升为独角兽，分别是天兵科技、中科富海、蓝晶微生物。</p><p><strong>天兵科技</strong>是一家宇航推进系统供应商及航天飞行器提供商，2015 年成立，2019 年 6 月进行天使轮融资，至今已完成 7 轮融资。2023 完成 C 轮和 C+轮融资，2 月获得君度投资的 C 轮投资，7 月获得由博裕资本领投，中金资本、优山资本投资的 C 轮投资，10 月 25 日获得由中信建投领投，央视基金、德岳投资、鸿富资产、苏州资管、首发展创投等机构跟投的数亿元 C+轮融资，投后估值 89 亿元人民币。</p><p><strong>中科富海</strong>是一家低温系统工程与民族工业气体供应商，2023 年获得由诚通混改基金和建信股权共同领投，国投招商、工银投资、越秀产业基金跟投，原股东兴业国信、中科先行创投、中科创星在本轮继续跟投的 8 亿元 C 轮投资，投后估值 70 亿人民币。</p><p><strong>蓝晶微生物</strong>是一家可降解塑料生产制造商，2023 年 2 月完成 B+轮战略融资，由中平资本领投，江苏黄海金融控股集团 (黄海金控) 跟投，明德资本担任本次股权融资独家财务顾问。</p><p><strong>汽车交通行业</strong>新晋独角兽企业为镁佳科技。</p><p><strong>镁佳科技</strong>是一家互联网思维和人工智能技术驱动的汽车智能化和联网化零部件供应商。目前主要产品有智能数字座舱系统、车载网联控制器、智能车身域控制器、智能语音交互系统、车联网和汽车大数据平台等。2023 年 2 月完成 D1 轮融资，由 M31 资本、之路资本和南山资本领投，老股东慕华科创和红点中国跟投，华兴资本担任独家财务顾问，投后估值达 13 亿美元。</p><p><strong>医疗健康行业</strong>新晋独角兽企业为艺妙神州。</p><p><strong>艺妙神州</strong>是一家癌症诊治服务提供商，致力于将创新的基因细胞药物技术应用于恶性肿瘤治疗。2015 年成立，至今经历过 10 轮融资。2023 年完成 E 轮和 E+轮两轮融资。2023 年 5 月获得由中国太平投资的数亿人民币，由行远致同担任 FA。2023 年 7 月完成 E+轮融资，投资方有国联通宝资本、清源德丰（清源创投）等机构，投后估值 70 亿人民币。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649606444&amp;idx=1&amp;sn=28924650c113c8c7ea625080b977778d&amp;chksm=bf195b2dd6fa8219fb681aaa3da3adb2f6220dd88c3df9f2e29c0229aea562e53839c7ae234b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：霍英贤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589761706408585</id>
            <title>募46亿，高盛来抄底了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589761706408585</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589761706408585</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:55:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高盛资产管理, 生命科学一期基金, 生命科技股权投资, 另类投资
<br>
<br>
总结: 高盛资产管理宣布完成生命科学一期基金的最终募集，规模达6.5亿美元。该基金是生命科技股权投资领域史上最大的首期基金之一。高盛资产管理在过去一年内宣布了5只私募投资基金的最终募集，规模合计达260亿美元。高盛资产管理将专注于生命科学领域的成长型私募股权投资，重点关注精准医疗、遗传学、细胞疗法、免疫疗法、合成生物学和人工智能等投资主题。高盛资产管理的另类投资业务是其未来的增长引擎之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年1月3日，高盛旗下的高盛资产管理（简称GSAM）宣布生命科学一期基金完成最终募集，规模达6.5亿美元（约46亿人民币）。高盛透露，该基金为超募，投资者涵盖了全球多元的机构投资者、战略投资者、高净值人士及高盛员工等。</p><p>这是高盛的第一只生命科技主题的基金，高盛还特别提到，这是生命科技股权投资领域史上最大的首期基金之一。</p><p>高盛资产，在过去的一年之内，高盛资产已经宣布了5只私募投资基金的最终募集，规模合计达260亿美元。</p><h2>高盛首只生命科学基金</h2><p>高盛资产管理在2021年成立了以原高盛生物技术投资银行部全球主管阿米特·辛哈为首的生命科学投资团队，另外还设有由平均从业经验超过24年的学术专家、临床医生、科学家和企业家组成的顾问委员会。</p><p>两年之后，高盛首只生命科学基金落地，其推出的时机很有意思。无论全球还是中国，生命科技都是近两年多以来创业公司融资规模、融资数量以及估值下滑最明显的行业之一，biotech们正在为融资困难而发愁。</p><p>Novotech日前发布的白皮书显示，2023年全球对早期生物技术公司的投资相比于2022年下降了 40%，与两年前相比更是下降了55%，这一下降幅度史无前例。该白皮书认为：“经济压力、激烈竞争、不断变化的市场动态和监管变化等多种因素的融合正在重塑该行业，无论是初创公司还是成熟的制药巨头都受到了影响。”</p><p>在生命科技的资本寒冬之下，高盛来抄底了。</p><p>据了解，高盛生命科学一期基金将专注于生命科学领域的成长型私募股权投资，重点关注具有生命科学工具和诊断技术等多资产投资组合的中早期医疗企业。具体的，高盛资产管理已经确定了几个涉及行业基础创新和结构性变革的投资主题，包括精准医疗、遗传学、细胞疗法、免疫疗法、合成生物学和人工智能。</p><p>在官宣关闭的同时，该基金已经完成了约9000万美元的投资，投资了5家企业，分布在精准医疗、免疫疗法，以及人工智能技术在肿瘤、神经性疾病和罕见病领域的应用等生命科学创新前沿领域。</p><p>高盛也非常关注中国生科行业，此前已投资了乐纯生物（一次性生物工艺及解决方案提供商）和臻格生物（制药和生物技术行业药物开发及制造服务商）等企业。</p><p>高盛资产管理生命科学投资主管阿米特·辛哈表示，“我们正处于生命科学领域蓬勃创新的黄金时代，技术突破正开创疾病诊断和治疗的新方法。在当前环境下，我们认为正是投资下一代领先生命科学领域优质企业的良机。凭借高盛资产管理的全球平台能力，我们希望成为这些企业的首选资本伙伴，助其充分发挥潜力。”</p><p>高盛资产及财富管理全球主管马克·纳科曼则表示，“生命科学是私募投资市场最活跃的领域之一，技术进步正以前所未有的步伐改变医疗保健行业。我们与该领域的公司合作已久，期待世界一流的管理团队能够在高盛资源的助力下，持续推动行业进步。”</p><h2>过去一年，高盛大举募资2000亿</h2><p>高盛资产管理是高盛旗下从事资产管理业务的部门，截止2023年三季度末，其管理的资产规模已高达2.6万亿美元，是全球最大的资管公司之一。</p><p>2018年大卫·所罗门出任高盛CEO之后，将资产管理和财富管理视为高盛未来的增长引擎。以私募股权为代表的另类投资，是高盛资产管理尤为看重的板块。</p><p>不过，2022年以来全球资本市场交易低迷，大大冲击了老牌投行们的收入。高盛在2023年初裁员3000多人，是自2008年金融危机以来最大规模的一轮裁员。高盛不得不收缩战线，砍掉了一些烧钱的创新业务，提高公司的盈利能力。</p><p>实际上，在资产管理业务上，高盛2019年以来就在做战略调整。</p><p>一方面，高盛自2019年开始进行资产负债表“瘦身”，即减少其自身持有的另类资产，以外部资本予以代替。其首席执行官David Solomon计划筹集1500亿美元用于全球另类投资市场，该目标稍后上调至2250亿美元。高盛还在亚洲建立了公司史上首个筹款团队，积极筹措资金。</p><p>另一面，2023年9月，高盛就出售其个人财富管理（PFM）部门达成协议，退出了投资金额在100万美元至1000万美元之间的的高净值市场，把注意力集中在投资额1000万美元以上的超高净值市场。</p><p>在这一背景下，过去的一年中高盛资产管理已经官宣了5只私募投资基金的关闭，基金规模合计达260亿美元。</p><p>2023年1月10日，专注于气候环境解决方案的Horizon Environment &amp; Climate Solutions一期基金，最终募资规模为16亿美元。</p><p>2023年2月8日，成长型股权投资基金West Street Global Growth Partners一期基金，最终募资规模为52亿美元。</p><p>2023年9月20日，两只私募二级市场基金，Vintage九期基金和Vintage Infrastructure Partners，规模分别为142亿美元、10亿美元。</p><p>2023年10月23日，West Street Infrastructure Partners IV基金，规模40亿美元。</p><p>上述基金中，生命科学基金、气候与环境解决方案基金、West Street Global Growth Partners、Vintage Infrastructure Partners等基金都是首次募集，高盛在过去一年大大扩张了自己的另类投资版图。S基金则是高盛的传统优势业务，高盛在这一领域拥有超过25年的经验，第九期基金刷新了高盛该系列基金的募资纪录。</p><p>在2024年，高盛手中将握有充足的弹药，在低迷的全球一级市场上择机出手。高盛资产管理此前发布2024年投资展望称，看好另类投资贡献超额收益。</p><p>高盛资产管理亚太区另类资本市场与策略主管斯图尔特•里格利（Stuart Wrigley）表示，“投资者需要更灵活全面的解决方案来驾驭2024年的市场动态。在有望贡献超额收益的另类投资上采取积极策略，合理配置多元资产以及风险管理将非常重要。此外，我们认为可持续发展和人工智能等技术创新领域的长期颠覆性趋势应将取得激动人心的发展。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247509152&amp;idx=1&amp;sn=a34ae8845c4cb0b81d0c3fab5133eeee&amp;chksm=eac55f5838cb2feba6554680781ff5112665dc25188a9425ab3b0f1742f0212a122a16874552&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：陶辉东，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589750212967299</id>
            <title>魔力消失？美股“七巨头”连跌四日，苹果市值蒸发逾3800亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589750212967299</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589750212967299</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:54:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股科技七巨头, 下跌, 苹果股价, 市值蒸发
<br>
<br>
总结: 美股科技七巨头在过去四个交易日连续下跌，苹果股价累计下跌4.6%，市值蒸发约3830亿美元。这可能是投资者对2023年涨势的持久力的怀疑的信号。虽然这些科技巨头去年飙升了逾100%，但2023年下半年的涨势已有所降温，因为投资者担心美联储是否能实现美国经济软着陆。如果出现比软着陆更糟糕的情况，七巨头可能无法获得高盈利增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>①美股科技“七巨头”在过去四个交易日已连续下跌，创下一个月来最长的连跌纪录。</p><p>②苹果股价在这段时间里累计下跌了4.6%，市值随之蒸发约3830亿美元，这一数字几乎已相当于三星电子的总市值。</p></blockquote><p>随着属于美股“七巨头”的2023年正式翻篇，这些在过去一年里炙手可热的科技巨头们，在岁末年初似乎也突然失去了“魔力”……</p><p>根据彭博七巨头股价回报指数(Bloomberg Magnificent 7 Price Return Index)显示，包括<strong>苹果、亚马逊、谷歌母公司Alphabet、微软、Meta、特斯拉和英伟达在内的所谓美股科技“七巨头”，在过去四个交易日已连续下跌，创下一个月来最长的连跌纪录。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://file.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_77f1e4a651b54bb6bbff0de7af68e52d@1743780481_file_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，苹果股价在这段时间里累计下跌了4.6%，市值随之蒸发约3830亿美元，这一数字几乎已相当于三星电子的总市值。</p><p>与此同时，以科技股为代表的纳斯达克100指数在过去四个交易日里也出现了持续下跌。</p><p>Interactive Brokers Group首席策略师Steve Sosnick表示，“我们不知道去年的涨势是否已经完全结束，但市场在经历了我们所看到的那样的(猛烈)涨势之后出现回调，是完全正常的。若非年底的因素推动涨势，我认为我们原本就将看到狂欢逐渐趋于结束。”</p><p>不少业内人士也指出，<strong>美股“七巨头”在新年之交的回落可能是一个信号，表明投资者对2023年涨势的持久力的怀疑是有道理的。</strong>虽然这一科技巨头组合去年在AI狂潮的推动下飙升了逾100%，但2023年下半年的涨势已有所降温，因为投资者正在考虑美联储是否有能力实现美国经济软着陆，这很可能意味着美联储降息幅度将少于当前市场的预期。</p><p>Sosnick就认为，无论美国经济接下来能否实现软着陆，“七巨头”可能都尝不到甜头。<strong>“如果出现比软着陆更糟糕的情况，七巨头就不太可能获得高个位数或两位数的盈利增长。而在软着陆的情况下，美联储最终也不太可能会实现六次降息。”</strong></p><h2>新年“滑铁卢”</h2><p><strong>值得一提的是，上述美股“七巨头”中的一些“成员”，在今年年初也已经感受到了自身面临的压力。</strong></p><p>苹果股价在本周就遭遇了市场利空打压——巴克莱分析师本周初将这家科技巨头的股票评级下调至减持，称他们预计未来iPhone需求将陷入疲软。</p><p>特斯拉在过去四个交易日里也下跌了8.8%，创下四周多来最长连跌纪录。尽管特斯拉周二报告称，该公司第四季度交付的电动汽车数量超过分析师预期，但该公司纯电动汽车销量第一的位置已被比亚迪所取代。</p><p><strong>当然，可以肯定的是，现在就说科技股的涨势已经结束，还为时过早。</strong>这些科技巨头们2023年的大部分涨幅，只是收复了一年前的跌幅，其中一些公司——例如亚马逊、谷歌、Meta和特斯拉的股价仍低于历史高点，这表明它们可能还有一定的上涨空间。</p><p>但是，这些科技巨头想要在2024年继续维持强势，也许也还有着更多的工作要做。Sosnick认为，这些科技巨头不仅需要继续向外界展示其可靠的科技前沿技术，还需要继续提供能够实现稳健盈利的保证。</p><p>他表示，“在12月份，每个人都已下单，现在我们必须看看牛排是否好吃。”</p><p>本文来自“<a href="https://www.cls.cn/detail/1561574" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">财联社</a>”，作者：潇湘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589738270800516</id>
            <title>重庆银行追债，牵出重庆前首富被“坑”往事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589738270800516</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589738270800516</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:43:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 重庆银行, 债券发行中介, 爱普地产, 虚假陈述
<br>
<br>
总结: 近日，重庆银行状告3家债券发行中介公司，指控其在爱普地产债券发行披露文件中存在虚假陈述，导致重庆银行蒙受损失。这一事件揭示了重庆首富涂建华等资本故事，以及重庆银行与爱普地产、债券发行中介之间的纠葛。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>近日，重庆银行状告3家发债中介公司。重庆银行这一惊人之举，牵扯出昔日重庆首富涂建华出售地产公司而被“坑”的一段往事。</p></blockquote><p>没想到，银行买债券也有被“坑”的时候。</p><p>近日，重庆银行在向重庆爱普地产（集团）有限公司追债无果后，一纸诉状，将3家债券发行中介告上法庭。</p><p>据重庆银行公告，因中金公司、东方金诚、天职国际及相关个人，在爱普地产的债券发行披露文件中存在虚假陈述，致该行蒙受本金5亿元+利息及罚息2亿元的损失，故向成渝金融法院起诉，要求上述公司承担连带赔偿责任。</p><p>中金公司在金融界的江湖地位无需多言，另外两家公司，也都大有来头。其中，东方金诚是国内主要的评级机构，大股东为五大资产管理公司之一的东方资产；而天职国际也是本土十大会计事务所之一。</p><p>可以说，重庆银行这次是以一己之力，单挑债券发行中介“三巨头”。而重庆银行的这一举动，也将靠摩托车起家的“隆鑫系”，及其背后的重庆首富涂建华等一系列颇为神秘的资本故事，再一次暴露在公众视野中。</p><h2>债券违约背后</h2><p>重庆银行与爱普地产，以及三家发行中介的“爱恨纠葛”要追溯到2016年。</p><p>Wind信息显示，爱普地产2016年发行了2只债券，累计融资13亿元。其中在2016年2月初，发行“16隆地01”（代码118498.SZ），募资5亿元，期限为“3+2”年，前3年票息率6.8%，后2年票息率7.2%，资金用于偿还贷款和补充流动资金。主承销商为中金公司，评级机构为东方金诚。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_b89d81a4f03d41ee959595abaa3676a9@000000_oswg115894oswg1080oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源/Wind）</p><p>同年6月，爱普地产又发行“16隆地02”（代码118704.SZ），募资8亿元，票息率6.8%，期限5年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_c7f9490777a7411fafa70c6f257a8ec0@000000_oswg101575oswg1080oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从公开信息看，当年重庆银行一家承揽了“16隆地01”全部5亿私募债。</p><p>按理说，在拿到融资后，企业都会按照发行时承诺的用途使用。不过，爱普地产的资金处置动作却收到了深交所的关注函。</p><p>据深交所2017年5月关注函显示，爱普地产将募集到的资金，部分存储于子公司“耀隆农业”的帐号中，而该账户同时存放了子公司的自有资金。同时，“16隆地02”募集资金到账后，在未公告、未召开持有人会议、也未取得持有人书面同意的情况下，爱普地产董事会就将拟用于偿还债务的资金挪去补充了流动性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_d9ec45d0fe894842bc2b1c8ceb48e18d@000000_oswg160214oswg673oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源/深交所）</p><p>奇葩操作还没完。5个月后，爱普地产再收关注函：募集资金专户管理不规范—— “16隆地01”资金到账前，资金专户未清零，尚存余额4000多元。而且，爱普地产在2016年年报中披露的“受限资产金额为47.88亿元”，实际应为52.67亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_efd2f50077e6497685ea2b911a90376c@000000_oswg104470oswg1080oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源/深交所）</p><p>虽然爱普地产这两次资金处置操作，都收到了深交所的关注函。但「市界」在公开报道中尚未查询到当时重庆银行及三家发行中介的相关跟进动作。</p><p>在随后的3年里，爱普地产又先后出现“子公司未能如期偿还债务”“信用评级多次被下调”等事件。所以，在2021年2月“16隆地01”到期时，爱普地产违约也就不足为奇了。</p><p>爱普地产究竟是如何走到违约这一步的？从营收表现略可窥见一二。公开资料显示，2014-2015年，其营收稳定在27亿元左右，2016年发债当年，营收下降25.77%到20.42亿；此后2年，营收反弹至30亿元上下。不过，在2019年营收回落至20亿元附近，2020年则大幅下滑至了仅仅1.07亿元，净利润也亏损1.63亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_628c459499284a59b9c667ac46c62ed6@000000_oswg61256oswg1080oswg258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着营收跌入谷底，爱普地产也在2021年10月左右，主动向法院申请了破产重整，随后又在11月撤回了该申请。</p><p>不管爱普地产情况如何，从重庆银行的角度看，都是吃了一记闷棍。在“16隆地01”逾期11个月后，2022年1月重庆银行向法院提起诉讼，要求爱普地产及担保企业偿还本息及违约金等，共计5.8亿元。</p><p>7个月后，重庆银行一审胜诉。但判决书下发至今，爱普地产及相关担保人都“无可供执行财产”。</p><p>在拿到胜诉判决近1年半后，2023年12月，重庆银行又起诉了中金公司等公司。此时，算上罚息和违约金，索赔总金额已经高达7亿元。</p><h2>“胜诉也无法挽回所有损失”</h2><p>2021年下半年以来，地产行业进入深度调整期。重庆银行在爱普地产破产重整后，转而向发债中介索赔，这一举动引发了不小的关注。特别是中介机构虚假陈述责任认定、损失计算方式等成为关注焦点。</p><p>“业内对金融机构起诉发债中介的做法有分歧，一方面，金融机构通过法律途径追究责任是维护自身权益的合理做法；另一方面，也有观点认为这可能会增加金融市场的诉讼风险，影响市场参与者的行为。”协纵策略管理集团联合创始人黄立冲对「市界」表示。</p><p>“重庆银行首先要证明自身已尽到投资者注意及审查义务，自身无过错。其次要对发债中介‘未如实足额披露发行人负债及对外担保情况，存在虚假记载、误导性陈述及重大遗漏等行为’提供充足的证据。另外，因为发行人爱普地产在资金管理和信息披露方面有多次违规行为，其自身过错也可能会影响法院的衡量尺度，减轻中介机构的责任。”业内人士分析道。</p><p>至于重庆银行起诉发债中介是否会获得法院的支持？这取决于具体案件的事实和证据。“如果重庆银行能够充分证明债券发行中介存在未勤勉尽职的行为，并且这些行为直接导致了重庆银行的损失，那么法院可能会支持其诉求。”不过，黄立冲表示：“即使法院支持，能够挽回的损失程度也会受到多种因素的影响，如被告的偿付能力、损失的计算方法、法律责任的界定等。通常情况下，即使胜诉，金融机构也可能无法完全挽回所有损失。”</p><p>除了重庆银行，还有其他投资机构和个人也曾被爱普地产“拖累”，这其中就包括重庆建工、中信证券，以及个人投资者罗海芬。</p><p>2019年8月，重庆建工因建筑工程施工合同纠纷，起诉爱普地产等3家单位，涉案金额9666万元；而中信证券也自2018年12月起，多次申请强制执行爱普地产资产，金额超15亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_09bdc7bfef864be4868566a75332b2bb@000000_oswg215595oswg795oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源/中信证券公告）</p><p>个人投资者罗海芬，则是在2019年3月向爱普地产出借2500万元，月利率3%，期限6个月。裁判文书网显示，借款期满后，爱普地产及担保人未能足额清偿这笔债务。所以在2021年11月，罗海芬就爱普地产已无法清偿到期债务、且明显缺乏清偿能力为由，向法院申请对爱普地产进行破产清算。</p><p>此外在2020年11月，还有投资人反映，购买的“爱普集团2019直接债务融资工具”，逾期4个月都无法追回。据当时媒体报道，这名投资人本金10万元，期限12个月，到期后可获得利息6000元。</p><p>以上这些债务涉及总金额超过21亿元。在今年6月，爱普地产被大连银行重庆分行申请破产重组，目前尚未有具体重组方案出炉。</p><h2>让涂建华“扛不住”的神秘人</h2><p>此次爱普地产募集资金令人费解的剧情背后，有一个颇为神秘的公司——香港福佳国际有限公司。</p><p>而这家公司的出现，还要从涂建华打造“隆鑫系”的开端说起。</p><p>涂建华1963年出生于重庆的一个小山村。初中毕业后，在当地煤矿做电工。在他的回忆里，尽管这份工作有相当高的危险，但收入丰厚，这让当时的涂建华很满意。</p><p>1983年，一次井下作业时他遭遇事故，经过医治后还是无法继续下井，所以他不得不离开这份高薪工作，重新思考人生方向。</p><p>此后的十多年，他在重庆九龙坡区滩子口的几间破厂房里连续创业，先后做过金属拉丝厂、纸巾厂、预制构件厂等不少工作。上世纪九十年代，摩托车逐渐驶入大众生活。涂建华也在1993年，开始涉足摩托车行业。</p><p>当时，大批的知识分子和大学生下海创业，与他们相比，涂建华显得十分平凡。但他能够虚心求教并迅速行动。为了组装摩托车，他租了一间小厂房，在木板上搞实验。只有初中学历的涂建华并不懂技术和原理，为此他多次买来发动机做拆解研究，并邀请多位发动机专家参与指导。</p><p>最终在1993年的夏天，他成功研制成一台发动机，并通过检测达标。随后，他顺势创办了重庆隆鑫交通机械厂（后更名“隆鑫汽油机制造公司”），专门从事摩托车发动机与零部件的生产工作。</p><p>很快，隆鑫在摩托发动机领域便做出了口碑，涂建华也开始谋划产业链延伸，从发动机到整车制造、再扩展到通用热动力机械设备，隆鑫均有不俗成绩。2002年，隆鑫首次登上中国企业500强，其生产的通用发电机、三轮车等产品，也在全国范围、乃至越南等东南亚国家都有了知名度。</p><p>和那个时代的大多数老板一样，涂建华在起家后也开始“脱实向虚”，通过成立隆鑫控股有限公司，将业务版图从工业制造，扩张至金融服务、房地产开发、资源投资等领域。</p><p>2004年，隆鑫地产挂牌成立，主做房地产综合开发和房屋销售。公开资料显示，到2010年，隆鑫地产已跻身“中国房企50强”，并在此位置蝉联5届。</p><p>故事到这里开始变得神秘。</p><p>2014年2月，隆鑫地产的法定代表人悄然由涂建华变更为高晓东；此后，隆鑫地产的投资人也经过3次变更，最终归到新上邦实业名下。而在2017年2月，隆鑫地产的名称也变更为了爱普地产。</p><p>新上邦实业具体实控人不详，只知道是一家叫“香港福佳国际”的公司。这家公司目前在天眼查上并没有背后实控人的任何信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_54113bec7e9249f1adcd5110654c5f40@000000_oswg204683oswg1080oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（爱普地产信息变更记录。信息来源/天眼查）</p><p>“我们在2014年把房地产(业务)卖了，卖给谁我不太好讲，到现在还欠着我们60多亿元，欠了我们4年了……到现在为止，连利息加起来可能将近100亿元了，就活活把我们拖死了到现在。我觉得我扛不动了”。2019年初，涂建华罕见的公开讨债。</p><p>2018年，中国乘用车市场出现了近30年来少见的全年产销负增长，隆鑫的摩托车业务也受到影响，公司经营开始出现问题。但外界却始终没能弄清楚，涂建华是在向谁喊话？</p><p>据涂建华所言，他是在2014年卖出的爱普地产。「市界」注意到，接下爱普地产管理的高晓东，此前，曾在重庆农村商业银行担任高管，而在爱普地产任职仅10个月后，就又将公司交了出去。目前，高晓东在爱普地产的大股东爱普科技担任董事。</p><p>外界也普遍认为高晓东与涂建华有着千丝万缕的联系。例如2015年，在重庆本地房企“渝开发”披露的一份定增预案中，就直接将高晓东与涂建华定性为关联方。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_f5d8cb15adf74bdc87db3bd8b7f04c51@000000_oswg205276oswg1046oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源/渝开发定增文件）</p><p>而2014年8月，时任隆鑫地产副总裁的洪宇还在接受《重庆晨报》采访时曾表示：“涂建华和高晓东是多年的朋友，涂让高代理他管理隆鑫地产。”</p><p>另外，据天眼查信息，2015年7月，隆鑫集团有限公司从隆鑫地产退股，新增股东为新上邦实业。按理说自此时起，无论是叫“隆鑫地产”还是“爱普地产”，都已经与涂建华和隆鑫控股没有关系。但2018年7月，爱普地产竟然“自愿为隆鑫控股的15亿元债务提供担保”。</p><p>在经过了一系列频繁的投资人、负责人变更之后，如今的爱普地产已经蒙上了一层神秘面纱。重庆银行索债无门，“发债三巨头”便成了索债的一个抓手。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5NTM3NjAzNw==&amp;mid=2247543782&amp;idx=1&amp;sn=54387108c53e3553b3711d3db61851e5&amp;chksm=fffd8acb4b7b0cfa6ff3eecbce38cc21e46ad0de9b989d2a8156df6f671d38415f1b8fa0b6bb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID：newsseeker）</a>，作者：路春锋，编辑：韩忠强，运营：刘珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588851439352707</id>
            <title>莲花健康布局算力生意，监管两度关注，后续交付风险大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588851439352707</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588851439352707</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:38:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 莲花健康, 算力业务, 服务器采购, 布局风险
<br>
<br>
总结: 莲花健康在2023年上半年购买了英伟达H800智能算力芯片的服务器用于对外出租，使其市值暴涨214.3%。然而，该公司在该业务上的布局风险不少，其可用流动资金仅约2000万元，却花费6.9亿元购买服务器。此举引发了监管关注，并存在交付风险和美国制裁政策的不确定性影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>莲花健康2023年上半年可用流动资金仅约2000万元，却花费6.9亿元购买搭载英伟达H800智能算力芯片的服务器用于对外出租，使其市值暴涨214.3%，但“风口”也是“险口”，这家公司目前在该业务上的布局风险不少</p></blockquote><p>2023年12月30日，莲花健康 （SH:600186） 发布《莲花健康关于转型算力业务相关进展情况的公告》 （下称《公告》） 。《公告》按中国证券监督管理委员会河南监管局 （下称“河南证监局”） 的行政监管要求，对外公布了其转型算力业务相关进展情况。</p><p>莲花健康是一家食品与调味品的研发、生产和销售企业。主营产品包括味精、鸡精、料酒等。莲花健康2022年报显示，当年营收16.9亿元，其中味精等氨基酸调味品营收12.8亿元，在总营收中占比为76.1%。</p><p>莲花健康《公告》还披露了该公司服务器采购的交付风险。《公告》称，新华三已向公司交付12台英伟达H800 GPU系列服务器。截至2023年12月29日，剩余318台英伟达H800 GPU系列服务器尚未交付。美国制裁政策的加码使得相关服务器交付存在不确定性影响。《财经十一人》多次拨打莲花健康董秘电话，但截至发稿前，未获进一步回应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_afd296aaad974dee9af94931a1e6f517@000000_oswg261793oswg1076oswg1402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>被外界视为“味精企业”的莲花健康2023年开始布局算力业务。</strong>莲花健康2023年半年度报告显示，公司于2023年6月30日成立了全资子公司杭州莲花科技创新有限公司，聚焦探索科技创新业务，公司在做强主业的基础上，积极探索第二增长曲线。2023年9月27日，莲花健康旗下子公司莲花科创与新华三签订330台英伟达H800系列服务器采购合同，合同金额为6.93亿元。</p><p>不过，从该公司2023年12月30日发布的公告内容看，莲花健康在2023年10月从新华三公司购买到第一批服务器后即开展服务器机柜租赁业务。算力租赁业务截至公告发布日签订合同金额3888万元，实际收款410.4万元。</p><p>这种业务无需云化，是算力市场最原始、简单的业务形态。简单说，就是购买芯片和服务器，然后对外出租。</p><p>公开资料显示，2023年9月，莲花健康与新华三达成战略合作关系，共建智能算力中心，推动算力租赁业务，满足相关企业的算力需求，共同为政府、企业和个人客户提供更加丰富、多层次的通信、信息基础设施、信息内容及数字化服务。</p><p>H800是英伟达专为中国市场设计的智能服务器芯片，是目前全球性能最强的先进AI芯片之一。它常被部署在数据中心，用于大模型的训练和推理。2023年10月17日，美国商务部工业和安全局 （BIS） 针对中国更新“先进计算芯片和半导体制造设备出口管制规则”后，H800等先进AI芯片被禁止销售给中国。</p><p><strong>莲花健康宣布开展智能算力业务后，股价、市值不断攀升。</strong>2023年10月13日莲花健康股价攀升至当年顶点，收盘价为7.89元，市值高达141.5亿元。相比当年初2023年1月2日收盘时，市值暴涨214.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_758f2da873c347b5b770f08e4d197eb7@000000_oswg151520oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>莲花健康的业务跨界、股价波动及信息披露两度引发监管关注。2023年9月28日，上海证券交易所对莲花健康发出问询函，对其服务器采购合同提出了疑问。2023年11月29日，河南证监局公布《关于对莲花健康产业集团股份有限公司采取出具警示函及责令公开说明措施的决定》 （行政监管措施决定书〔2023〕65号，下称《决定书》 ），要求莲花健康后续每月定期公告，说明转型算力业务进展情况。</p><p>12月30日，莲花健康转型算力业务相关进展的《公告》发布后，1月2日收盘时股价小幅下跌2.15%，收盘价为5.92元。总市值为106.2亿元，仍处于一年来的高点。</p><h2>两度引发监管关注</h2><p>2023年9月以来，莲花健康转型算力业务的举动两度引发监管关注。</p><p><strong>第一次监管关注是在2023年9月28日。</strong>当时，莲花健康在前一天宣布与新华三签订合同金额为6.93亿元的330台英伟达H800 GPU系列服务器采购合同。上海证券交易所发出了《关于对莲花健康产业集团股份有限公司有关签订采购合同相关事项的问询函》 （【2023】3306 号，以下称“问询函”） ，其中提出了四点疑问：</p><p>其一，公司主营业务为食品与调味品的研发、生产和销售，本次采购合同所涉算力服务器及配套设备属于新业务，与公司主营业务不具有协同性，公司前期也无相关业务经验。</p><p>其二，本采购合同项下的服务器单价为210万元，合同总价为 6.93亿元。2023 年半年度报告显示，公司货币资金为13.8亿元，其中5.9亿元为募集资金，受限资金7.7亿元，公司可用流动资金仅约2000万元，规模有限，本次采购金额较大，远超可用资金规模。</p><p>其三，本次采购金额较大，且涉及开展与公司主营业务无关的新业务，公司本次交易未履行董事会及股东大会审议程序。</p><p>其四，公司近期股价波动幅度较大，请公司补充披露公司控股股东及董事、监事、高级管理人员在公告前 6 个月至今增持及减持情况；公司控股股东及董事、监事、高级管理人员未来6个月的减持计划；自查内幕信息知情人近期股票交易情况。</p><p>莲花健康在10月12日回复问询函公告称，基于算力租赁业务的发展前景和供不应求的市场状况，公司经过充分调研、分析后，审慎决定布局智能算力业务。莲花健康还介绍了其算力投资规划情况，并表示会综合公司的自有资金情况、金融机构授信和融资租赁的形式获得采购金额。</p><p>根据莲花健康的公告，莲花科创将以每台210万元的价格，向新华三下单330台服务器。计划分两个阶段部署20000PetaFlops算力。</p><p>为了实现目标，本业与算力业务相差甚远的莲花健康积极招募专业技术团队，截至2023年10月11日已入职11人，包括业务总监、供应链总监、系统运维岗、IDC运维经理、高级云平台开发工程师5位核心人员。</p><p>同时，莲花科创称已启动申请IDC经营许可证，以便加快获得“跨省及于全国范围内开展算力业务”的经营许可。为了尽快获得客源，莲花创科称已经开始推进与多个运营商、云计算厂家在算力租赁业务方面的合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_cc34e25b5e9c490fabd5bfa236110d62@000000_oswg132434oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：10月12日《莲花健康关于对公司有关签订采购合同相关事项的问询函回复的公告》</p><p><strong>第二次监管关注是在2023年11月29日</strong>，河南证监局公布《决定书》称莲花健康存在多个违规行为，其中主要包括四点：</p><p>其一，2023年8月26日起，公司通过官网、“莲花健康”、“莲花科创”微信公众号提前发布跨界开展算力业务信息、持续发布算力服务器采购进展信息。公司通过非法定信息披露渠道发布重要信息。</p><p>其二，相关信息披露不准确、不完整、不及时。其中包括，算力服务器采购合同风险提示不及时、不充分，信息披露不准确；算力服务器交付进展信息披露不准确；部分信息存在诱导性宣传。</p><p>其三，开展算力业务未履行相应审议程序。公司跨界开展算力业务、签订大额采购合同未依规履行审议决策程序。</p><p>其四，内幕信息知情人登记不规范。 公司内幕信息知情人登记管理制度不完善，算力服务器采购相关内幕信息知情人登记存在遗漏和错误。</p><p>《决定书》要求莲花健康后续每月公告定期说明转型算力业务相关进展情况。12月2日，莲花健康发布公告回复河南证监局《决定书》。<strong>该公告承认，算力采购存在交付风险，其中主要包括五点内容：</strong></p><p>其一，交付风险。与新华三采购合同剩余的318台英伟达H800GPU系列服务器尚未交付，且存在交付和交付日期的不确定性；</p><p>其二，交易价格不确定性。此前签订的采购单价为210万元/台服务器，目前市场供需形势发生较大变化，交易价格也存在不确定性；</p><p>其三，资金筹措风险。莲花科创的金融机构授信和融资租赁都未签署正式合同，能否按期获得资金仍存在一定的不确定性，且该融资方式可能对公司产生一定的资金压力。</p><p>其四，履约保障措施不足。合同中未对服务器交付期限和双方履约期限做明确约定，对双方不按合同约定履行采购、交付义务的违约责任也未作约定。合同履行过程中，政策调整、市场环境变化、供货能力调整或公司资金筹措等风险，都会导致合同无法全部履行或终止。</p><p>其五，技术积累与运营资质等相关风险。开展智能算力业务所需的运营资质主要为IDC经营许可证，目前公司不具备技术专利积累与开展智能算力业务所需的运营资质。</p><p><strong>也就是说，除了跨界做一个和主营业务毫无相关的“风口”生意这个问题，莲花健康也面临更多细节上的问题——2023年9月签署的算力采购合同，从数量、价格、交付日期都不确定。</strong>具体负责该业务的子公司莲花科创也尚未完全解决好采购资金和后续算力业务运营资质的问题。</p><h2>算力采购遇交付风险</h2><p>莲花健康遇到的算力交付难题早在预期之中。</p><p>2023年10月17日，美国商务部工业和安全局（BIS）针对中国更新“先进计算芯片和半导体制造设备出口管制规则” （详见《财经十一人》10月18日报道《美升级对华AI芯片制裁力度，美芯片企业提出担忧》） 。该管制要求美国企业禁止向中国企业出口H800/A800等先进AI芯片。英伟达、AMD、英特尔的一批先进AI芯片被限制销往中国。</p><p>其中，英伟达的H800/A800是此前中国企业能从英伟达等美国芯片厂商手中采购到最先进的AI芯片，也是中国科技企业在大模型训练推理中需求量最大的AI芯片之一。在此次出口管制规则正式出台之前，美国将限制中国H800/A800等先进AI芯片供应早已传闻数月。<strong>一位服务器厂商高管在2023年3月就曾对《财经十一人》判断，中国市场的H800/A800等先进AI芯片一定会被断供，只是时间问题。</strong></p><p>中国科技企业在相似的预期，以及大模型训练/推理需求的推动下，曾大规模抢购H800/A800芯片。2023年8月，有媒体报道称，包括阿里、腾讯、字节跳动、百度等在内的中国企业共订购了50亿美元的A800芯片，预计2023年-2024年交付。如果按照一枚A800芯片单价10万元 （人民币） 计算，中国市场对A800芯片的需求量超过5万枚。</p><p>2023年10月，一位服务器厂商人士表示，出口管制规则使得英伟达和中国企业签订H800/A800等先进AI芯片合同因此彻底作废，无法继续交付。另一位ICT企业高管在当时也曾向《财经十一人》确认，英伟达已经无法向中国市场发货。</p><p>这意味着，中国头部云厂商、服务器厂商已经难以通过合规途径获得英伟达的H800先进芯片。因此，新华三等服务器厂商，无法足量向莲花健康供应H800服务器。</p><p><strong>多位中小服务器经销商对《财经十一人》表示，它们仍可向市场供应极少量的H800服务器，每次销售数量仅为数台。其来源为两类：一类是出口管制前的库存服务器，另一类是海外层层转运进入国内市场的服务器。</strong>在美国出口管制影响下，H800系列服务器供不应求，价格连连攀升，其价格普遍超过320万元/台。这比莲花健康和新华三签订的210万元/台的合同价高出50%以上。莲花健康318台H800服务器的缺口也远超这些中小经销商的供给能力。</p><p>面临算力交付风险、监管两次问询，莲花健康在公告中仍表示，在推进算力转型业务。</p><p>11月3日，莲花科创与星临科技共同成立合资公司莲花紫星。星临科技是一家智算中心整体解决方案提供商。在莲花紫星股权结构中，莲花科创占股80%，星临科技占股20%。莲花健康通过莲花科创持有莲花紫星80%的股权。莲花紫星后续多次成为莲花健康采购服务器、对外租赁算力的签约主体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_5a409d4691b64e3cb1a17e1e3b8da859@000000_oswg90830oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>莲花健康在2023年12月2日、12月30日的公告中两次披露了算力业务进展情况。其主要举措包括采购GPU服务器，收购具备算力经营资质的企业，对外租赁算力资源等。</p><p>公告显示，莲花健康仍在在扩大GPU服务器采购来源。莲花健康旗下算力合资公司莲花紫星与新华三以外的3家供应商完成多台H800/A800服务器交易。12月30日，莲花健康公告显示，该公司再次与多家供应商完成数十台英伟达GPU服务器交易。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_f00c07d248284b14a070bef87a30646c@000000_oswg111312oswg1080oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：2023年12月2日，莲花健康《关于对河南证监局采取责令公开说明措施决定的回复公告》</p><p>算力业务运营资质进展方面，2023年12月13日莲花健康通过收购的方式获得一家具有增值电信业务经营许可证的公司100%股权。</p><p>融资进展方面，2023年12月18日，莲花健康、莲花科创与浙江稠银签署《担保合同》，担保授信金额6亿元。同时，莲花紫星已在12月底通过4187.96万元固定资产贷款。</p><p>莲花紫星已在开展服务器租赁业务，向市场提供服务器租赁等服务。12月30日公告显示，莲花紫星目前已签订合同金额3888万元，实际收款410.4万元。</p><p><strong>在大模型趋势之下，投资智能算力租赁是一个好生意。</strong>2023年10月，莲花健康董事长李厚文在首届调味品行业高质量发展大会暨莲花健康40周年庆典上发言称，“对莲花而言，开辟第二增长曲线，进军智能算力、AI等科技创新领域，绝不是短期要讲的故事，而是长期要做的实事。”</p><p>在那次大会上，李厚文强调，莲花开辟第二增长曲线，绝不是要削弱主业，恰恰相反，主业的地位只会持续加强。未来，莲花调味品和食品主业将与科创业务板块形成“双轮驱动”，为再造高质量发展的新莲花注入强劲动力。</p><p>跨界融合经营是诸多大型公司的正常布局。不过，莲花健康尚未向外界披露新布局的算力业务和主营业务之间如何协同发展，“双轮驱动”。</p><p>莲花健康财报显示，该公司2022年毛利率仅为14.1%，净利率仅为2.8%。该公司2018年以来，4年营收为负增长。在智能算力需求爆发的情况下，投入算力业务似乎成了一门可行的生意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_5a5d91b83ab14aaa98f068cc24445ef4@000000_oswg79886oswg950oswg954_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>H800/A800服务器原本在中国市场就供不应求，美国出口管制更使得H800/A800服务器租赁成了紧俏生意。只要有H800/A800服务器，企业就会处于卖方市场。这让一批缺乏技术、经验的企业也涌入市场。</p><p><strong>一位服务器经销商对《财经十一人》表示，莲花健康的H800服务器租赁是最原始的机柜租赁业务。</strong>目前在H800/A800租赁市场，一台8卡的H800服务器，月租金为9万-11万元，客户还需要支付机柜费、运维费。通常签约时间是3年，理论上2年-3年内可回本，净利润率在20%-30%之间。目前市场上高校科研、制造企业、金融机构甚至是中小创业AI企业都有类似的零散租赁需求。</p><p>另一位头部服务器厂商代理商证实了上述说法，他进一步解释，即使在第二年、第三年，也能按照原价的60%-80%出售二手机器。<strong>H800/A800服务器租赁，这对有现金流的企业来说，是门好生意。但对缺乏运维技术且现金流不足的企业来说，这是高风险的生意。</strong></p><p>一位算力企业高管告诉《财经十一人》，算力市场大客户数量有限，莲花健康现在能做的大都是散户生意。散单价格通常缺乏溢价，且签约时间也没有保障。“现在H800租赁合同签单一般是12万元/月。莲花健康如果能够做到80%年均使用率，通常不会亏损。但如果低于50%，亏损概率很大。”</p><p>在一位云计算厂商人士看来，美国商务部出口管制H800/A800之后，大型服务器、云计算厂商考虑到法律风险，一般不再销售、租赁H800/A800服务器。一些小企业因此找到了机柜租赁业务的市场空间。H800/A800目前有溢价，短期内确实有利润。但长远来看，随着未来云计算厂商智能算力供应逐渐充足，机柜租赁业务的空间会慢慢收窄。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjU2NTA1Mg==&amp;mid=2247585384&amp;idx=1&amp;sn=a8b22ef33e10b5efbed0b8b9fcd2c6ed&amp;chksm=e8fb89f16ccc997a140abd266cae3ac8759cf4f90875d653efcedbe9965abfdb7ef951f6f947&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经十一人”（ID：caijingEleven）</a>，作者：徐文璞 吴俊宇，编辑：谢丽容，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588851626343046</id>
            <title>2023年，公募基金业绩究竟有多差？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588851626343046</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588851626343046</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:37:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募基金业绩差, 数据, 金元顺安基金, 跌幅超30%
        
总结: 2023年，公募基金业绩差异较大。金元顺安基金是唯一一家取得正收益的基金公司，而国融基金和华宸未来基金则是跌幅超过30%的两家基金公司。数据显示，小型基金公司的单只产品对整体业绩影响较大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>都说公募基金业绩差，究竟有多差，拿数据来说话。</p><p>2023年收官后，我们按基金公司统计了各家权益类产品的业绩榜单。统计数据来源于Wind基金公司指数，加权方式为份额加权法。该系列指数分为三类，基金公司综合指数、基金公司偏股型指数以及基金公司偏债型指数，本文选取的是偏股型指数。</p><p>需说明的是，由于采用份额加权法，份额越多的产品对指数的整体表现影响越大。成分基金中既包括投资A股的主动权益产品、也包含指数增强以及海外权益类产品。</p><p>透过这些名单，我们可以看到在主动权益投资的大旗下，各家基金公司对于国内主动权益、指数增强、海外权益类产品三条线的不同布局力度和结果。此外，我们还统计了各家公司权重产品的具体表现。</p><p><strong>数据能够告诉我们，在已经过去的2023年，究竟是哪些“拳头”产品在亏钱，又是哪些公司的权益队伍成为公募基金“大跃进”的重灾区。</strong></p><h2>赚钱榜：四家基金权益产品取得正收益</h2><p>2023年，偏股基金业绩排名第一的是金元顺安基金，年内涨幅为14.15%。此后依次为华润元大基金、国金基金和国开泰富基金，涨幅分别为4.74%、1.17%和0.05%，这也是全市场上有正收益的四家基金公司。</p><p>下表为2023年偏股基金业绩前十的基金公司：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_be00226ab38549bdac278aa09a0f9d66@000000_oswg16081oswg738oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在金元顺安旗下，金元顺安优质精选和金元顺安元启两只产品业绩极为亮眼。金元顺安优质精选混合C近一年净值增长30.03%，金元顺安优质精选混合A近一年净值增长了29.56%，</p><p><strong>从风格来看，两只基金持仓极为分散，偏爱小市值公司，契合今年的微盘股行情。</strong>截至2023年三季度末，金元顺安优质精选前十大重仓股合计持仓仅为4.47%，金元顺安元启前十大重仓股合计持股比为11.43%，市值多在20亿元-50亿元区间。</p><p>值得一提的是，对于投资策略是量化还是主动投资，金元顺安曾发文否认市场对于“金元顺安元启是量化基金”的猜测，并表示这是“一只由宏观驱动、大类资产轮动的主观投资基金”，“持股分散、个股占比较小主要是为了尽可能地分散风险（降低个股风险和行业风险）”。由于该基金公司对旗下产品的投资策略信息披露较少，一直较为神秘。</p><p>目前缪玮彬管理的金元顺安元启单日限购50元，三季度末规模15亿元。周博洋管理的金元顺安精选单日限购10万元，三季度末规模不到7亿元。</p><h2>亏钱榜：两家基金权益产品下跌超30%</h2><p>从业绩排名前十的公司名单可以看到，全部为小型基金公司。对于此类公司来说，单只产品对公司整体业绩的影响较大。</p><p>下面为2023年偏股型基金跌幅最大的10家公司，多数也是小型基金公司：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_251950eab73842009f2621ee7c88ae3f@000000_oswg15597oswg738oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年偏股型基金业绩相对较差的公司包括国融基金、华宸未来、中银证券、鹏扬基金、东方阿尔法、东方基金、泉果基金、贝莱德基金、百嘉基金、弘毅远方基金。旗下偏股型基金整体跌幅超过24%。</p><p><strong>其中国融基金以38.7%的跌幅垫底，而华宸未来则以31.27%的跌幅排在排数第二，这也是仅有的跌幅超过30%的两家基金公司。</strong></p><p>从指数成分基金来看，权重最高的国融融盛龙头严选混合A2023年表现不错，收益近14%。然而另一只权重基金，同样是由周德生参与管理的国融融银近一年下跌40%。此外，其他权重基金收益也纷纷告负，因此整体表现不佳。</p><p>华宸未来基金成立于2012年6月20日，距今成立11年之久，但截至2023年三季度末管理规模仅有1.47亿元。目前旗下共有五只基金产品，仅有华宸未来价值先锋一只偏股型产品，年度亏损超30%。</p><h2>公募“大厂”业绩盘点：无一家实现正收益</h2><p>为了更全面地反映基金投资者的投资感受，《读数一帜》也对市场规模最大的20家基金公司偏股型基金业绩做了统计，数据如下：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_30904cc10dd0422cb148585e6eaa7171@000000_oswg27822oswg865oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大型公司中，表现最好的是天弘基金，偏股型基金整体跌幅-5.52%。<strong>从权重产品来看，好收益主要来自于海外新兴市场投资和对宽基指数基金的大力布局。</strong>具体包括天弘越南市场A（14.81%）、天弘中证500指数增强A（-9.18%）、天弘沪深300指数增强A（-7.66%）。</p><p>排在第二位的是主动权益大厂景顺长城，权重最高的产品是刘彦春管理的景顺长城新兴成长和景顺长城鼎益，去年下跌近20%。<strong>不过张靖、杨锐文、鲍无可等基金经理业绩相对亮眼，对指数整体表现起到了较大拉升作用。</strong></p><p>紧随其后的是富国基金。权重产品包括富国天惠（-9.83%）、富国中证红利指数增强（+6.94%）、富国沪深300增强（-6.13%）。<strong>从权重表现和分布可以看出，主动权益的龙头产品去年表现相对稳健，且红利和大盘指数的增强型产品带来了比较好的回报。</strong></p><p>博时基金的前三权重产品均为主动权益产品，整体表现相对温和，包括博时汇兴回报一年持有、博时成长领航A、博时主题行业，近一年跌幅均控制在15%以内。</p><p>以资产规模排序，公募龙头易方达基金旗下偏股产品整体收益为-14.26%，业绩位居大型基金公司的中下游。旗下权重较高的产品包括：易方达蓝筹精选（-20.99%）、易方达竞争优势企业A（-25.76%）、易方达高质量严选三年持有（-6.53%）。</p><p><strong>其中冯波管理的易方达竞争优势成立于2021年1月，即将成立满三周年。由于发行期间认购规模超过两千亿元而备受瞩目，创下行业纪录。然而该基金目前净值仅有0.51元，成立以来亏损近50%。</strong></p><p>规模排在第二位的广发基金跌幅为18.44%，也是20家大型公司中跌幅最大的一家。权重产品包括广发行业严选三年持有A（-33.97%）、广发科技先锋（-31.22%）、广发稳健增长A（-3.61%）。</p><p><strong>值得一提的是，2023年全市场收益最高的基金也来自广发基金，广发全球精选人民币（+67.63%）。不过由于份额较少，因此在指数中权重较低。</strong></p><p>以下为规模前20公司旗下偏股型基金权重前五的产品明细：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_bac644c94a7a4c19884c3e270122d588@000000_oswg553390oswg894oswg2152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上表中“成分权重”一栏反映了成分基金在公司指数中的权重。权重越高，对公司影响越大。从上表可以看到，部分公司的最大权重产品低于10%，可见公司在产品规模分配上相对均衡。包括富国、国泰、华夏、招商、华安等。</p><p>上表中标黄色为目前单位净值低于0. 7元的产品。少部分老产品的低净值源于分红等原因，多数产品单位净值与累计净值相同，可据此换算成立以来回报。</p><p>根据上表统计，多家公司旗下权重产品成立以来浮亏超过30%的比例超过了80%，包括南方、嘉实、博时、平安以及汇添富。其中除了汇添富沪深300增强为指数类产品，其余均为主动权益类基金。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247521057&amp;idx=1&amp;sn=3387ccac8f55c5d5321c0c659260be64&amp;chksm=fd5f60a16420f970b155c98de4064fe9849fe73846800ca979a1ba40358b9cd090cb5f33f816&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：黄慧玲 王蔓，编辑：郭楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588852019084160</id>
            <title>新增3500亿元，央行重启抵押补充贷款</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588852019084160</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588852019084160</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:36:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国人民银行, PSL工具, 三大工程, 低成本资金支持
<br>
<br>
总结: 中国人民银行重启PSL工具，为三大工程提供低成本资金支持。PSL工具是一种结构性货币政策工具，具有宽货币、宽信用功能，既有利于加大对经济薄弱环节的投资，助力中长期战略目标的实现，又有利于实现对实体经济的精准滴灌，助力短期稳增长。这次PSL重启有望支撑年初经济的“开门红”，并预示着今年一季度贷款将超预期增长。同时，市场对央行进一步降准、降息的期待也在增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>时隔10个月，中国人民银行（下称“央行”）重启PSL（抵押补充贷款）工具投放。</p><p>1月2日下午，央行官网披露，2023年12月，国家开发银行、中国进出口银行、中国农业发展银行净新增3500亿元PSL，期末PSL余额为32522亿元，利率为2.4%。</p><p>PSL是央行于2014年创设的一项结构性货币政策工具，曾为2015年前后的“棚改货币化安置”立下汗马功劳。近年来，当央行进行较大规模的PSL投放时，市场通常予以高度关注。</p><p>2023年12月初，央行行长潘功胜在接受新华社专访时表示，将为保障性住房等“三大工程”建设提供中长期低成本资金支持。彼时，PSL被认为是合适的工具之一。</p><p>上述PSL数据披露后，野村中国首席经济学家陆挺表示，本次投放资金大概率被用于“三大工程”建设，包括城中村改造、保障性住房和“平急两用”公共基础设施建设。</p><p>“若确实如此，对于大城市的房地产市场是个积极进展，但对仍存在大量未能完工楼盘的低线城市而言，可能耗尽其住房需求。”陆挺提醒，“这不足提振全国房地产市场信心。”</p><p>“总的来看，作为重要政策性金融工具,<strong>PSL兼具宽货币、宽信用功能，其既有利于加大对经济薄弱环节的投资、助力中长期战略目标的实现，又有利于实现对实体经济的精准滴灌，助力短期稳增长</strong>。”中国银行研究院高级研究员李佩珈表示。</p><h2>信贷有望开门红</h2><p>东吴证券首席宏观分析师陶川认为，PSL投放重启已有端倪，一是2023年12月建筑业PMI（采购经理指数）走高；二是“三大工程”中最先发文的城中村改造已有空间落地；三是年末投放利于新一年项目资金到位。</p><p>据国家统计局发布数据，2023年建筑业商务活动指数为56.9%，环比上升1.9个百分点，创半年新高。</p><p>12月19日，国家开发银行宣布，已向福州市双龙新居保障性住房项目发放首笔1000万元贷款，标志着全国首笔配售型保障性住房开发贷款成功落地。2024年1月1日，深圳市宣布首批13个配售型保障性住房项目集中开工，房源合计1万余套。</p><p>“在2024年财政发力路径不定与提高资金效益诉求的背景下，<strong>PSL重启能够接续此前增发国债的稳增长力度，用城中村改造等‘三大工程’来弥补市场出清带来的缺口，支撑年初经济‘开门红’的成色</strong>。”陶川称。</p><p>据央行官网介绍，PSL主要服务于棚户区改造、地下管廊建设、重大水利工程、“走出去”等重点领域，发放对象为开发银行、农发行和进出口银行。对属于支持领域的贷款，按贷款本金的100%予以资金支持。属于阶段性工具。</p><p>2022年9月-11月，为支持保交楼和基础设施建设，央行将PSL利率降至2.4%，并连续三个月大规模投放PSL，累计净投放6300亿元。</p><p>天风证券研究所副所长孙彬彬分析认为，2022年央行阶段性启用PSL工具，与前期的调增政策行信贷额度、设立专项金融工具等措施协同配合，有效提振了基建投资。</p><p>“PSL阶段性放量期间，微观层面表现为基建产业链数据好转，如石油沥青装置开工率回升、国内机械销量降幅持续收窄；宏观层面表现为社融信贷整体增速回落情况下，企业中长贷仍保持明显增长。”孙彬彬称。</p><p><strong>“PSL具有定向投放、期限较长和成本较低等特点，是金融支持重大项目、城中村改造、制造业高质量等领域的重要工具。”</strong>李佩珈表示，这次在年末重启PSL，表明央行正积极配合宽财政实施，为重大项目的推进和落地创造条件，这有利于形成实物工作量，并撬动信贷资金跟进。</p><p>“从上一轮棚改的经验来看，PSL对投资的撬动作用约为1：3.5，即发放1笔PSL资金可以带来约3.5倍的贷款增长，这预示着今年一季度贷款将超预期增长。”李佩珈补充道。</p><p>多位分析人士表示，预计3500亿元只是开始，后续央行还将继续增加PSL净投放。</p><p>值得注意的是，亦有研究人士持不同意见。</p><p>光大证券首席固收分析师张旭认为，PSL是结构性货币政策工具的一种，可以将其近似地理解为再贷款，两者在本质上并无区别。“研判市场走势时，投资者通常不太关注支农支小再贷款等结构性工具的发放规模，此时对PSL的规模也没必要过于关注。”张旭称。<strong>“我们宜更加重视实体经济从金融部门实际获得的金融支持，而不是央行向金融部门投放基础货币的方式和数量。”</strong></p><h2>降准降息可期</h2><p>结构性货币政策加码之际，市场对于央行的总量货币政策仍保持较高期待。</p><p>近日，央行货币政策委员会四季度例会指出，要<strong>“精准有效实施稳健的货币政策，更加注重做好逆周期和跨周期调节”</strong>。其中，“更加注重做好逆周期和跨周期调节”的表述被认为是央行进一步降准、降息的信号。</p><p>中信证券首席经济学家明明撰文称，“春节前后往往是央行降准、降息的重要窗口，从目前经济修复需求、实际利率情况等角度来看，一季度存在较高的降息概率，同时也不排除降准的可能。”</p><p>从市场表现来看，2023年11月末以来，活跃国债收益率持续下行，其中“23附息国债26”“23附息国债09”“23附息国债18”等品种在12月均下行了10基点左右。市场人士表示，国债收益率下行隐含了市场对央行降息的预期。</p><p>事实上，2023年末以来，市场持续在各类行动和数据中寻找央行即将降息、降准的蛛丝马迹。</p><p>2023年12月，六大行引领了商业银行在2023年的第三轮存款降息。陆挺认为，此举有利于缓解商业银行息差压力，为央行1月下调政策利率奠定基础。</p><p>几乎与此同时，在美联储停止加息的背景下，美元指数快速回落，中美利差倒挂幅度较此前高点下降近100基点，人民币汇率接连收复重要关口。多位分析人士认为，这为中国央行货币政策加码扫清了障碍。</p><p>物价更是屡次被提及的重点因素。2023年二季度以来，中国CPI（居民消费价格指数）同比增速持续在0附近徘徊，引起各方高度关注。</p><p>“近期我国物价节节走低，部分月份甚至出现负增长，这进一步引发了各界对‘通缩’问题的担忧和预期的恶化。”李佩珈表示。“尽管，我国并没有出现典型意义上的‘通缩’，但物价低迷态势也容易与社会预期形成负反馈循环，即‘物价下跌-预期欠佳-投资消费收缩-物价进一步下跌’。”</p><p>不久前召开的中央经济工作会议提出，要“社会融资规模、货币供应量同经济增长和价格水平预期目标相匹配”。李佩珈认为，这意味着物价水平或将成为未来一段时间判断货币政策有效性的重要参考指标，降准、降息政策可能继续实施。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MzY2MjI5OA==&amp;mid=2247600994&amp;idx=2&amp;sn=ccaf28508c3e3733870498f18302e83f&amp;chksm=ce53a76e7ffd3a1f2a5f780fc6a1dbe5ba947239f29b02ce7dab2516ed306beaf56a163e846c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”（ID：Caijing-MayFlower）</a>，作者：唐郡，编辑：张威 袁满，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588861582556039</id>
            <title>市场低估了央行大招的威力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588861582556039</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588861582556039</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:26:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2024年, A股盘中, PSL工具, 央行官宣
<br>
<br>
总结: 2024年A股市场开年遭遇下挫，央行宣布净新增PSL工具，为宏观经济提供低成本资金，可能投放于保障性住房建设、城中村改造、平急两用公共基础设施建设等领域，有望对经济拉动产生积极影响。同时，制造业PMI连续第3个月处于收缩区间，新订单和出口订单下滑，企业端可能仍在去库存，利润表现承压。服务业PMI略有回升，建筑业景气度回升是主要因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，满怀期待，但第一天就尴尬地遭遇了开门绿。</p><p>1月3日，A股盘中再度大幅下挫，尾盘沪指勉强翻红，深成指和创业板指仍悉数大跌。盘面上，风险偏好较低的煤炭、电力、港口领涨大市。而白酒、家电、半导体为首的顺周期则录得明显跌幅。</p><p>从技术面看，元旦节前大幅拉涨后再度出现日线级别的回踩也属正常，只要不破前期2900低点，那么市场是有可能做一个头肩底的。</p><p>短期市场走势并不好预判，但季度维度来看，做多胜率要远高于做空，这是毋庸置疑的。</p><h2>01</h2><p>1月2日，央行官宣，2023年12月，国家开发银行、中国进出口银行、中国农业发展银行净新增抵押补充贷款（PSL）3500亿元。期末抵押补充贷款余额为32522亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_7993d6b4dcae47fb9893b00960d3bcbb@000000_oswg111169oswg855oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>PSL是什么？历史上是如何使用的？对宏观经济意味着什么？</strong>以上问题，我们接下来一一做答。</p><p>2014年，央行创设PSL工具，主要用于棚户区改造、地下管廊建设、水利工程等重点领域。发放对象为三家政策性银行，包括国开行、农发行、进出口银行（后两家由2015年10月扩展而来）。</p><p>央行将低利率资金给到三家银行后，再按照央行的特定意图进行资金使用，贷款年限通常为3-5年。该工具相当于央行投放基础货币，具有定向宽松效果。且具备明确的杠杆效应，扩张效果应该在3倍左右。</p><p>2015—2018年，为支持地产脱困，棚改货币化起到了至关重要的作用。居民拿到棚改的钱，改善了其资产负债表，选择置办房产，资金流又回到了地产企业，极大助推了地产景气度由冷转热。到了2018年末，PSL余额高达3.5万亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_243dcea867e44d23836fde3d42bc081f@000000_oswg125791oswg882oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年9月—11月，PSL重出江湖，为基建提供低成本资金，一定程度上对冲因新冠疫情导致的经济下行压力。</p><p>本轮PSL从2023年12月起再度出山，信号意义重大。</p><p><strong>第一，单月新增3500亿元，创下PSL工具创设以来第三高</strong>。前两次是2014年12月、2022年11月，额度分别为3831亿元、3675亿元。</p><p>央行落地PSL时间和金额是超市场预期的。表明监管层对于稳经济是相对迫切的。</p><p><strong>第二，本轮PSL可能投放领域为“三大工程”</strong>——保障性住房建设、城中村改造、平急两用公共基础设施建设。而前两次分别用于棚改、基建。</p><p><strong>第三，央行应该还有后手。</strong></p><p>2015—2019年，央行发了4年的PSL，月均净增规模为600亿元，合计2.9万亿元。</p><p>另外一组数据显示，2016—2020年期间，全国棚改开工2300万套，投资额高达7万亿元，PSL为2.6万亿元，占比高达37%。其余商业贷款占比为33%，地方专项债为20%，一般预算支出为10%。</p><p>2022年，连续3个月月均净增2100亿元，合计净增6300亿元。从过往经验看，本轮PSL规模可能或在万亿元级别。</p><p><strong>第四，可以期待PSL对宏观经济拉动的效果。</strong></p><p>据中信证券明明，参考十三五期间棚改经验，PSL对于项目投资的撬动效果大约为1:2.5。PSL投放将对稳增长有着显著的拉动作用，假设新增5000亿元，不仅有望带动全年社会固定资产投资增长0.5~0.7个百分点，也有助于提振市场情绪，改变部分投资者的悲观预期。</p><p>央行昨日之举动，各大市场给予了一定的反馈。其中，商品市场黑色系表现亢奋，铁矿石主力合约突破1000元大关，大涨2.83%。焦煤大涨3%，玻璃大涨4.47%。</p><p>债券市场中，10年期国债主力期货在今日一度下跌0.13%，尾盘收涨0.05%。股票市场表现较为平淡，但一定程度上对冲了昨日因PMI数据大跌导致的负面市场情绪。</p><h2>02</h2><p>12月31日，国家统计局披露数据显示，12月制造业PMI为49%，环比下滑0.4%，连续第3个月处于50以下收缩区间，也低于市场预期的49.5%。</p><p>12月环比回落幅度高于过往。据统计，2015—2019年，制造业PMI同期环比平均下滑0.2%，2020—2022年环比平均下滑0.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_ff38890f79a14c8e8b8d8746bb28ff1d@000000_oswg223875oswg868oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>拆分看，12月新订单指数为48.7%，环比下滑0.7%。新出口订单为45.8%，录得全年最低值，表明海外消费季补库持续性较弱（出口季节性），也反应了海外经济基本面在持续转差。据数据显示，12月份美国和欧元区制造业PMI初值分别为48.2%和44.2%。</p><p>另外，从采购、库存等指标看，企业端可能仍在去库存。12月，采购量、进口、产成品库存、原材料库存指数均有所回落。此外，原材料购进价格指数为51.5%，环比上升0.8%，主要受美联储货币政策转向导致大宗商品价格整体有所抬升。而出厂价格指数为47.7%，环比却回落0.4%。一进一出，企业端利润表现将承压，亦是去库的重要因素之一。</p><p>12月服务业PMI为50.4%，环比上升0.2%，低于市场预期的50.5%。该指数反弹最重要因素源于建筑业景气度回升——建筑业商务活动指数回升至56.9%。而服务业受到低温寒潮以及消费淡季影响，其商务活动指数为49.3%，环比持平。</p><p>尤其值得注意的是，房屋建筑业和土木工程建筑业商务活动指数和新订单指数较上月均有所上升，土木工程建筑业的指数升幅更为明显，显示基建继续发力。或许12月PSL落地已经产生了一定的实物工作量了。</p><p>总体来看，12月PMI表明内外需均承受一定压力。<strong>在此大背景下，托举政策显得尤为重要。这或许亦是央行超预期落地PSL的重要因素之一。</strong></p><h2>03</h2><p><strong>元旦消费数据似乎为2024年经济复苏开了一个好头。</strong></p><p>3天假期旅游人数达到1.35亿，同比增长155.3%，旅游收入797.3亿元，同比增长200%。按照疫情前2019年可比口径来看，旅游人数增长了9.4%，旅游收入增长了5.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c9bd48b88a834edfa50b63dc347b4f3b@000000_oswg219806oswg886oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在2023年的五一、端午、国庆，旅游收入相较于2019年同比增长0.7%、-5.1%、1.5%。而这一次元旦直接上涨至5.6%，达到2019年同比2018年10.6%的一半，实属不易。<strong>这表明民众平均消费意愿有所回暖，暗示了当期收入以及预期有一定改善。</strong></p><p>以12月PMI以及元旦数据线性外推2024年的经济表现，并不是那么可靠。按照12月底召开的政治局会议和中央经济工作会议定调看，稳中求进，强调高质量发展，不会有大水漫灌式的强刺激，但财政政策、货币政策还是会比较积极。且伴随着疫情伤疤效应逐渐殆尽，以及房地产市场触底企稳（央行PSL），经济基本面其实也不用多悲观了。</p><p>还有外围美联储，较为确定的是大幅降息一定会来，美元指数和美债收益率均会趋势性下跌。这有利于人民币走出连续升值态势，利于外资流入，利于股票风险资产的回升。</p><p>当然，这存在的扰动因素是不少的。比如，美国经济没有预期的差，表现坚挺，那么市场对于美联储降息预期会发生变化。亦或是美国经济降温厉害，发生非线性衰退，即便联储提前大幅降息，可能也无法避免全球股票资产来一波大的回撤。但以上均不是当前的基准假设，发生概率都比较小。</p><p>在外围货币政策明确转向以及国内经济潜在可能改善的大背景下，估值洼地的A股确实有较为底层的驱动力，来一波像样的大反弹。当然，投资预期不要太高，更不应想单边连续暴涨。</p><p>A股已经熊了三年了，想要跳出熊坑，并不会容易。短期市场表现会反复，但或跃在渊，飞龙在天。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649835457&amp;idx=1&amp;sn=3a54dec65ce844b7bd64caad8df65847&amp;chksm=82cfbe62a9e1023e6f1eafef7cc0c33c80c4f413e701256a8577d07a4d206c569455537f8e8c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：莫羽枫香，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588874573560457</id>
            <title>电商新座次决战2024</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588874573560457</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588874573560457</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:24:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 阿里, 京东, 电商新风口
<br>
<br>
总结: 2023年，阿里和京东的一号位换人了，马云和刘强东回归，拼多多成为行业第一，低价电商时代降临，电商出海成为新风口。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，阿里和京东的一号位都换人了。</p><p>阿里撤下了张勇和戴珊，吴泳铭将集团和淘天CEO一肩挑；京东则换掉了徐雷和辛利军，许冉也同样身兼二职。</p><p>吴泳铭、许冉背后的马云和刘强东也频频发声，创始人们又回来了。</p><p>能把两大老牌电商逼到这种地步的非拼多多莫属，而拼多多也在这一年，上任了全新的执行董事兼联席CEO赵佳臻。</p><p>同时，这家市值一度超越阿里成为行业第一的低价电商平台，在2023年已经开拓出了跨境电商这个第三曲线，并用接近翻倍的营收增速几乎锁定了又一个细分行业第一。</p><p>在拼多多的这一轮高歌猛进之下，<strong>电商出海应该毫无悬念成为直播带货之后的电商新风口，又将在2024年展开一轮厮杀，而在这个领域的表现将决定电商行业的新座次。</strong></p><h2>01 低价电商时代降临</h2><p>2023年，拼多多市值史上第一次超越阿里。这被很多人看作中国电商市场从消费升级转向消费分级的标志性事件。</p><p>2023年11月28日，拼多多公布当年三季度业绩，营收同比增速高达93.9%。第二天，拼多多股价延续涨势，市值实现了首次对阿里的超越。</p><p>当天，马云在内网对一名忧心忡忡的阿里人回复，称“坚信阿里会变”。他在五年前的教师节正式宣布退休的那一刻，绝对不会想到电商行业还会发生颠覆性的变局。纵然有所怀疑，也料不到这会发生在淘宝一度称王、自己拱手相让的下沉市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_ed2a9e5979f24367b66ba3567531c1fb@000000_oswg19882oswg474oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>根据海豚投研的统计，剔除三年疫情美国流动性泛滥的影响，在港美上市的中概资产2023年比2019年整体下跌超过10%。这是近十年首次。而泛电商则是其中跌幅最大的板块，电商资产4年跌幅高的35%，而阿里的市值缩水相当于当下的拼多多、网易、美团、小米与京东的总和。</p><p><strong>阿里不得不变。</strong></p><p>阿里在2023年3月28日宣布了成立24年以来最大规模的改组计划——“1拆6”，但在半年后就叫停了阿里云、盒马和菜鸟的上市。</p><p>二级市场的估值过低是一方面的原因，<strong>但马云可能感受到比分拆提升效率更重要的是统一阿里人的思想，尤其是在国内电商和云计算这样的核心战略板块上。</strong></p><p>于是，2023年9月10日接替张勇兼任阿里云CEO之后，吴泳铭12月20日又替下戴珊成为了淘天集团CEO。</p><p>阿里的调整在一定程度上有些仓促。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_0882227a8e654f41b33a4c45111f9043@000000_oswg74360oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>100多天前，卸任集团董事会主席和CEO的张勇曾摆出了一副all in 阿里云的架势；而轰轰烈烈的“一拆六”也一度让投资者们认为阿里会变成一个类似巴菲特治下伯克希尔哈撒韦的投资集团。</p><p>然而，吴泳铭迅速集权了。在兼任CEO两天后，他发布淘天全员信，用六名“少壮派”完成了大换血。</p><p>执掌淘天用户平台事业部与阿里妈妈事业部的吴嘉，以及带领淘宝事业部、淘天商家平台部和淘天客户满意部的处端这两个核心人物，都是从其他集团调来的。<strong>这说明了集权的必要性。</strong></p><p>吴嘉做成了夸克，处端则是闲鱼的创始人，这两个产品均被吴泳铭列为阿里集团的战略级创新业务。<strong>重产品、抓技术创新将是技术出身的吴泳铭在AI电商时代的用人方向。</strong></p><h2>02 刘强东带兄弟冲锋， 马云有了自己的令狐冲</h2><p>今年5月，回国1个多月的马云就在淘天闭门会上提到了“回归淘宝、回归用户、回归互联网”。</p><p>这个战略看起来是没什么大问题的。淘天和京东之所以在拼多多的咄咄逼人面前节节败退，处理不好品牌和白牌的关系是一个重要原因。</p><p>毕竟，品牌是这两大老牌电商赖以生存的根基，是张勇、徐雷他们成功的法宝，<strong>让他们全心全意地带领各自的团队奔赴相反的方向并取得成功是不可能完成的任务。</strong></p><p>淘天前一任CEO戴珊一直在推进淘宝和天猫融合，但现在淘宝不得不按照马云的设想进一步与天猫区隔开，如果最终能形成“白牌在淘宝、品牌在天猫”的消费者心智当然是最好的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_b05fd34554ef439b8ab5aecf1fa68be3@000000_oswg35796oswg750oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>刘强东为了下沉市场，让在自己惹上官司期间带领京东高歌猛进的集团CEO徐雷退休，后来又贬黜了京东零售CEO辛利军，把这两个CEO的岗位给了之前的CFO许冉。</p><p>在上个月27日，京东宣布，从今年1月1日起，采销等一线人员的固定薪酬上涨100%，全员平均加薪幅度不低于20%。两天后，刘强东还在内网互动中表示，将拿出自己最喜欢的一辆猛士越野车作为京东独家冠名的湖南卫视跨年晚会互动奖品。</p><p>许冉的背后是刘强东，吴泳铭的背后是马云。</p><p><strong>但近来的一系列调整表明，刘强东是那个在背后更按捺不住的人；马云对自己重新出山的定位则如同他的花名风清扬一般，而吴泳铭则是他的令狐冲。</strong></p><p>除了拼多多的低价电商，抖音的直播电商也是老牌电商们的心腹大患。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_8ba706bd2b184271a334a0cecb9bc715@000000_oswg710952oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>淘天对抖音电商的反击是在内容化方面发力。但最终它发现抖音在进军货架电商时显露的疲态，于是欣然接受了自己在流量生意上的短板。</p><p>你有罗永浩，我有李佳琦；你有董宇辉，我有李佳琦；你有小杨哥，我还是李佳琦。淘宝直播毕竟还有大主播，也算能跟上没有掉队。</p><p>但京东在直播带货上一直以来乏善可陈，虽然此前罗永浩来访的成绩也不错，但始终没有形成自己的风格。</p><p>不过就在2023年双十一，京东找到了自己在直播带货方面的亮点：截至11月11日晚23:59，京东采销今年双十一期间累计观看人数突破3.8亿。</p><p>小杨哥的崛起印证了直播带货的下沉趋势，而男性消费的抬头或许将成为新的潮流。从这个双十一看，京东应该很有把握能吃到这块的红利。</p><h2>03 出海：下一个增量市场</h2><p>直播带货之后，电商的下一个增量市场非“出海”莫属。</p><p>2023年三季度营收环比翻倍的TEMU是拼多多的增长引擎。<strong>海外电商也有望成为拼多多自下沉市场和社区团购之后，第三个有望问鼎细分行业第一的业务。</strong></p><p>不爱谈理论、谈变革的拼多多让一切商学院教授汗颜。它和字节跳动、米哈游等新一代互联网巨头的管理方式看似粗糙而原始，但正是这种模式保证了在它们创始人退休之后公司的持续增长。陈磊、赵佳臻和顾娉娉三个人的集体领导让黄峥可以尽情忙于个人事务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d1b8c011dd2d4c4f916bf8276ad5e3d9@000000_oswg57329oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>正如陈磊所说，拼多多是一家很克制的公司，从2015年成立至今只干了电商这一件事。而每次在干一个新业务的时候，它都会驱赶成熟业务的骨干冲锋在前，仅这一点就是遍布事业部、事业群、子集团的老牌大厂们所比不了的。</p><p>除了TEMU之外，目前在海外风头正劲的还有以廉价服装“小单快反”起家的Shein，以及在全球接近10亿日活用户的基础上从国内输出直播带货的TikTok。</p><p>它们共同把孙正义在23年前提出的美国时光机理论倒转过来，<strong>宣告中国互联网在内容和电商两大领域都真正完成了“走出去”。</strong></p><p>阿里在出海领域虽然还没有能和几大新势力打的有来有回，但和自身相比已经是很有亮点的一块业务了。</p><p>在最新的2024财年二季度，阿里国际数字商业收入同比增速高达53%，居六大子集团之首。就算认为这是商业模式变更带来的计量方式变化，它这个季度的订单量增速也高达28%，比上季度的25%进一步加速。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d99d1b5d2c0d421c8635129fc87617cd@000000_oswg311877oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿里巴巴2024年中期财报</p><p>带领阿里国际数字商业集团的正是重新进入合伙人行列的蒋凡。他上任后最大的功绩是给速卖通推出了全托管模式的Choice服务，跟上了这波跨境电商新潮流。</p><p>蒋凡目前还身兼淘天和菜鸟两大子集团的董事。一方面，他可以协调和国内电商平台之间的关系，比如目前也要出海的1688；另一方面，菜鸟也需要阿里国际电商在全球市场去对抗TEMU和极兔。</p><p><strong>这类业务协同的必要性可能也是促使阿里减缓分拆力度的原因。</strong></p><p>而京东在出海方面似乎没什么布局，刘强东可能觉得自己的模式本来就来自亚马逊，在国内下沉市场还没做明白之前，实在没有底气出去班门弄斧。</p><p>无论如何，<strong>国内消费者们已经成了电商混战的最大受益者，将在2024年开始在几乎所有的主流电商平台享受到“仅退款”的服务。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_7af31b29cf784244a4e00d2525aca8a0@000000_oswg343792oswg800oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p><strong>另一边，商家们应该是开心不起来，因为这意味着新增的成本。</strong></p><p>品牌电商平台的员工们也面临更加严格的KPI要求，他们曾经是时代的宠儿，工作职级一度成了社会地位的象征。但在消费主义渐渐远去的今天，电商的风向彻底变了，一切虚妄的繁华也终将归于平淡。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNDIwODkwMA==&amp;mid=2247496976&amp;idx=1&amp;sn=1bc4e20b6d4268200877bb056f3145bc&amp;chksm=c06a060250d23b122e58a81d6060a4e81850102017973f4454e534c4667a16b3a6a4a9a2ebf6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹番YIFAN”（ID：finance_yifan）</a>，作者：太史詹姆斯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588876241517189</id>
            <title>重估上海莱士</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588876241517189</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588876241517189</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:23:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海莱士, 海尔时代, 血制品资产, 交易
<br>
<br>
总结: 上海莱士进入海尔时代，通过交易将血制品资产转让给海尔集团，市场对此交易持乐观态度。海尔集团具备资金实力和能力，可以为上海莱士提供资源和支持，使其在血制品行业发展更加有优势。血制品行业前景广阔，市场扩容和政策环境都对龙头企业有利，国内血制品产业正处于黄金时代。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上海莱士进入海尔时代。</p><p>自控制权转让消息传出以来，这块优质血制品资产的归宿就一直备受市场关注。如今靴子落地，前期布局的资金自然会选择获利出场，这也在一定程度上冲击海莱士昨天的盘面。好在市场纠偏及时，今天早盘便有大量抄底资金涌入，公司股价直线冲高。资本市场永远是对的，如果用一个词总结这场交易：</p><p>皆大欢喜。</p><h2>1+1+1＞3</h2><p>海尔集团以125亿元的价格从基立福手中接过上海莱士20%的股份，同时基立福将其持有的剩余公司6.58%股份对应的表决权委托予海尔集团或其指定关联方行使。据此测算，此次交易上海莱士总估值625亿，对应约26倍的动态市盈率。</p><p>对于海尔集团来说，这笔交易无论怎么看都是值得的。</p><p>全球最大血制品公司杰特贝林的PE超40倍，A股市场中，天坛生物、派林生物等直接竞品公司的动态PE也都在40倍以上，华兰生物、博雅生物市盈率略低，但同样高于上海莱士此次交易的估值水平。</p><p>如果再考虑上海莱士在业内的实力与地位，就更物超所值了。</p><p>论经营规模，截至2023H1，天坛生物拥有102家浆站，上海莱士有42家，华兰生物有32家，派林生物有38家，博雅生物有14家，卫光生物有9家，上海莱士稳居国内第二。</p><p>论产出质量，上海莱士遥遥领先，2022年公司吨浆产量约为13611瓶，同期博雅生物吨浆产出约10252瓶，派林生物约为10102瓶，华兰生物、卫光生物、天坛生物产出分别为9632瓶、7160瓶、6255瓶。上海莱士的吨浆利润大约110万，而华兰生物与天坛生物分别只有79万和59万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_e1a434e96d394c07bed6f2f893e2f880@000000_oswg115553oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">注：各公司吨浆产出（瓶）</p><p>简而言之，上海莱士顶着头部企业的身份，却连行业平均估值水平都没得到，妥妥的估值洼地。更何况，并入海尔的上海莱士还有价值再造空间。</p><p>海尔集团的能力人尽皆知，世界500强级别企业，到2022年末总资产约3860亿，年营收2911亿，管理能力、资金实力、影响力、信用力，要什么有什么。更关键的是，公司历史上就有通过外延并购拓展能力圈的传统，且已经被证明具备点石成金的资产盘活能力。最典型的就是收购美国GEA，后者在并入海尔后连续4年保持双位数增长，一举成为美国增长最快的家电公司。</p><p>就像过去海尔依靠在家电产业中积累的能力激活了GEA，今后其也将通过在大健康领域蓄积的资源赋能上海莱士。作为海尔大健康布局的承载平台，盈康一生此前已经拥有盈康生命和海尔生物两家上市公司，上海莱士加入后将有现成的资源可供调用。</p><p>举一个简单的例子，血制品从原料采集到生产、再到销售需要一个漫长的过程，在此期间必须满足血浆管理制度以保障血制品安全。其中存储是个技术活，低温保存要求达到零下30℃，且过程管理必须严谨精确。而盈康一生旗下的海尔生物是国内低温存储的绝对龙头，技术雄厚，经验丰富。此外，近两年海尔生物还围绕血液产业链做了一系列的延伸布局，这些今后都会成为上海莱士触手可及的外力。</p><p>此次股权转让协议明确规定，上海莱士将锁定基立福现有进口白蛋白独家代理权十年，十年后仍拥有优先续约权。这意味着上海莱士的基本盘未来很长一段时间内都不会动摇，海尔首先确保了标的资产的价值不受损，与此同时，基立福在股权上并未完全退出，大家仍是利益共同体，其在行业积累的底蕴与know how仍将继续影响上海莱士，再加上海尔在国内的影响力与资源，1+1+1＞3。</p><p>未来已来。</p><h2>黄金赛道的黄金时代</h2><p>如今的血制品，堪比金饭碗。</p><p>2022年，血制品总共批签发6761批次，同比增长7.88%，2023H1总共批签发3761批次，同比增长24.45%。今年Q3，血制品板块单季营收同比增长23%，是医药所有子板块中增长最快的。</p><p>供给端，“十四五”期间获批的新浆站大概率将于明年起密集建成开始采浆，血浆原料的供给瓶颈已经被捅破。需求端，疫情期间静丙治疗肺炎的临床价值得到凸现和放大，这一高附加值单品已经在今年被激活，目前国内静丙人均使用量还不到美国的十分之一，潜在空间相当可观——血制品已经站在大扩容的前夜。</p><p>比市场扩容更利好的是竞争格局与政策环境。</p><p>2022年，天坛生物、上海莱士、华兰生物、派林生物、博雅生物、卫光生物六家企业的浆站数量占全行业的近73%，采浆量占总体采浆量的62%，市场份额还在持续向头部聚拢。另外值得一提的是，国内自2001年起就不再新批血液制品生产企业，这意味着介入的窗口已经关闭，几乎不再可能有新玩家冲进来抢蛋糕，稳态的竞争格局下，龙头企业一步领先，将步步领先。</p><p>不仅如此，血制品还拥有相对宽松友好的政策环境。</p><p>据东北证券数据，2021Q4，上海莱士的2.5g/瓶静注人免疫球蛋白和0.5g/瓶的人纤维蛋白原的平均单价分别为538.20元、847.31元，而2022年广东联盟集采的中标价分别为561元、885元，价格分别上涨4.24%和4.45%。</p><p>长坡厚雪，却也任重道远。</p><p>一个不争的事实是，国内血制品仍处于追赶期，相较于发达国家还有很长一段路要走。2022年，基立福在全球拥有392家浆站，杰特贝林拥有330多家浆站，而同期国内全行业浆站数量总计不过327家。国内院内白蛋白供应72%来自海外企业，其中杰特贝林一家就占了30%。血浆中现已明确分子结构的蛋白有100余种，国外已经分离并使用于临床的有20余种，而国内企业只能分离出其中的14种。</p><p>在国家自主可控的战略指引下，血制品产业的国产替代必然会被推到新的高度，大并购、大整合已然浪潮滚滚。陕西国资委收购派林生物，华润医药控股博雅生物，卫光生物实控人可能变更为国药集团，再加上这次海尔集团收购上海莱士，巨头们的群体性入局彻底打开了想象空间。</p><p>仿佛躁动于母腹之中快要成熟的一个婴儿，中国血制品的黄金时代，已呼之欲出！</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTk4NDYzOQ==&amp;mid=2247641817&amp;idx=1&amp;sn=9c493c8cceeb8314af452c9ccc3f1839&amp;chksm=ceb17a6346da0c7101549545466edbb505d78922074d4032d6d334710d02300b9eda7200575c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值观察”（ID：shizhiguancha）</a>，作者：市值观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588890393934464</id>
            <title>古茗IPO临门一脚</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588890393934464</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588890393934464</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:21:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 品质更佳, 价格更优, 加盟政策更实, 新茶饮行业
<br>
<br>
总结: 新茶饮行业2024年开年第一波“内卷”正式启动，古茗控股有限公司向港交所递交招股书，预计最快2024年年初上市。古茗在中国茶饮市场中的地位较强，是中国最大的连锁茶饮品牌之一。古茗的收入和利润持续增长，门店数量超过9000家，覆盖约200个城市。古茗与蜜雪冰城作为市场体量的冠亚军，相继递表将推动茶饮市场竞争加剧。古茗主要专注于果茶饮品、奶茶饮品和咖啡等产品。古茗在门店规模上仅次于蜜雪冰城，还在意大利托斯卡纳开设了门店。新茶饮行业的连锁化率不断提升，市场规模稳定增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>谁的品质更佳、价格更优、加盟政策更实，谁就会成为消费者、加盟商、资本市场优先选择的品牌。</p></blockquote><p>新茶饮行业2024年开年第一波“内卷”正式启动，港股“新茶饮第二股”会花落谁家？</p><p>1月2日，古茗控股有限公司（以下简称“古茗”）向港交所递交招股书，保荐人为高盛、瑞银。</p><p>事实上，早在2021年奈雪成功赴港上市后，古茗就被传出要上市的消息。直至去年年中，有消息透露，古茗将选择高盛、瑞银来安排香港IPO的消息，募资额约为3亿美元，预计最快2024年年初上市。</p><p><strong>从该公司最新披露的数据和引述的第三方报告来看，古茗的“江湖地位”似乎比外界想象的要强。</strong></p><p>据招股书披露，2023年，古茗门店售出现制饮品12亿杯，GMV（总交易额）超过192亿元，同比增长37.2%。按2023年GMV计算，在10元-20元的大众现制茶饮市场，古茗是中国最大的连锁茶饮品牌，并且在全价格带中位列第二。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_f0d8e7dbd1e54c6d90fcf39beb104399@000000_oswg182467oswg821oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">古茗业务亮点 图源：古茗招股书</p><p>收入与利润方面，招股书显示，2023年前三季度，古茗收入55.71亿元，同比增长33.9%，经调整利润（非国际财务报告准则计量）为10.45亿元。2022年全年，古茗收入为55.59亿元，经调整利润为7.88亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_f5ce2ac747a6402190d7b19798b2cc9b@000000_oswg490096oswg1080oswg1190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">古茗收益情况 图源：古茗招股书</p><p>门店数方面，截至2023年底，古茗门店数超9000家，已覆盖包括中国各城市线级的约200个城市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_343d71baa33c4ac7b958c147f501a73a@000000_oswg153489oswg1080oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">古茗是全价格带下第二大现制茶饮店品牌，图源：古茗招股书</p><p>作为门店数量仅次于蜜雪冰城的“ 茶饮老二”，古茗走向资本市场，是茶饮市场存量博弈下的必选之路，但难点在于能否以理想估值上市。</p><p>值得一提的是，继古茗之后，1月2日晚 ，蜜雪冰城也向港交所提交了上市申请，保荐人同样是高盛和瑞银集团。</p><p>从市场关注的门店数据来看，<strong>蜜雪冰城与古茗作为目前市场体量的冠亚军，</strong>相继递表或将推动新茶饮行业竞争加剧，为茶饮市场带来新的可能性。</p><h2>跨界与扩张，寻求门店增量</h2><p>2010年成立的古茗， 最早将自己定位为一个中端茶饮品牌，产品价格在14-20元区间。</p><p>产品上，古茗主要专注于三类饮品：<strong>果茶饮品、奶茶饮品、咖啡及其他。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_533c78024c7d44858e78b5457ed7e05d@000000_oswg175504oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>招股书显示，截至2023年9月30日止九个月，古茗果茶饮品合计占售出总杯数的51%。</p><p>其中，果茶系列的“超A芝士葡萄”是古茗最畅销的饮品之一，从2021年至2023年前三季度，总销量超过1.3亿杯；2023年，为响应市场需求，古茗推出轻乳茶系列，其中，季节性饮品“云雾栀子青”在推出后的连续八周每周销量逾200万杯。</p><p>2023年，古茗售出约12亿杯饮品，全年平均季度复购率达到53%，根据灼识咨询报告，远超过中国大众现制茶饮店品牌平均低于30%的复购率。</p><p>在茶饮品牌中，<strong>古茗以超9000店的门店规模，仅次于拥有超36000店的蜜雪冰城</strong>。此外，古茗还远渡重洋，将门店开到了意大利的托斯卡纳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d7e38de4b31547d7a8b0e7492db7f38a@000000_oswg273358oswg1080oswg818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：古茗官网</p><p>前瞻产业研究院发布的《2023年中国新茶饮行业全景图谱》显示，2022年底新茶饮在业门店总数约为48.6万家；新茶饮的连锁化率从2020年的41.2%提升到了2022年的55.2%；2022年新茶饮市场规模预计为1040亿元，基本与2021年持平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d8d1bfeb858a4dfeb5c37ca006815f60@000000_oswg193512oswg936oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：前瞻产业研究院</p><p><strong>在开店策略上，古茗采用地域加密策略。</strong></p><p>古茗认为，在单一省份的门店超过500家表示该地区具备了凸显规模效应的基础，称之为“关键规模”，并借助在已具有关键规模的省份所积累的经验和优势，策略性地进入邻近省份。</p><p>截至2023年底，古茗已在八个省份建立超过关键规模的门店网络，这八个省份合计贡献2023年87%的GMV，且在2021-2023三个年度各年均保持了同店GMV正增长。其中，古茗在浙江省门店数超过2000家。</p><p>事实上，门店规模第二的行业地位并没有缓解古茗的增长压力，除了跨界推出新业务外，古茗还曾在今年年初宣布要新开3000家门店，突破10000店规模，只可惜这一数字最终停留在了9000+。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_74e14499a7814cd4b8cedf76877a19ee@000000_oswg451278oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：古茗招股书</p><p>招股书显示，除了极少数的几家门店之外，古茗的门店均是由加盟形式经营，收入也主要来自向加盟商销售商品及设备，以及提供加盟管理服务。</p><p>为了与加盟商保持稳定且良好的关系<strong>，古茗以相对稳健的“硬件”实力来吸引加盟商，其一体化的供应链管理包括原料采购、加工、仓储、物流。</strong></p><p>在<strong>基础设施建设</strong>方面， 古茗在中国现制茶饮店品牌中 拥有 最大的冷链仓储及物流基础设施， 逾 75 % 的门店位于仓库的 150 公里范围内， 向超过 97% 的门店提供两日一配的<strong>冷链配送服务</strong>， 2023 年前三季度，经冷链配送的原材料货值约30亿，为中国现制茶饮店行业最高水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_3961e7f635d9436fbfc548a0555b705d@000000_oswg963763oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源： 品牌</p><p>在<strong>产品研发</strong>方面，古茗宣称百人研发团队平均研发速度为0.65周/一款新品，门店端能够做到月月上新，产品自带流量。招股书显示，古茗目前拥有超110人的产品研发团队，还有超过100名专业人士组成质量控制团队和超360人的督导稽核团队。</p><p>加盟费用方面，据官网所示的加盟费用来看，前期预算23万元起，再加上品牌授权费、各类服务费、装修、设备、保障金等费用，想要开一家古茗至少得花56万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_a8fa96e845ab468f9959fc5495aa171b@000000_oswg188275oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">加盟费用预估&nbsp;图源：古茗官网</p><p>相比之下，蜜雪冰城的加盟总费用大概在40万左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_553af249933e4d399d5a3696dcf5a410@000000_oswg206893oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">加盟费用&nbsp;图源：蜜雪冰城官网</p><p><strong>就品牌形象而言，古茗缺少鲜明的视觉形象与品牌认知，不似蜜雪冰城般“魔性”。古茗虽有爆品但不集中，此前更是被称为“喜茶平替”。</strong></p><p>早期，古茗一直在发展二线及以下市场，如今迈开扩张步伐，势必要从低线市场这一舒适区走出来，向一线及新一线城市进发，与一众耳熟能详的新茶饮品牌展开更为激烈的竞争，又或是向北方城市扩张，开辟新战场。</p><p>进军高线城市意味着高租金与人工成本，考验着古茗的盈利能力与品牌力；触达新区域，则意味着品牌要进一步加强供应链建设及物流配送。</p><p><strong>如何更好地服务消费者和加盟商，古茗面对的不光是存量市场的博弈，还有自身精细化运营能力的提升。</strong></p><h2>谋求上市背后，规模体量与外部竞争的焦虑</h2><p>在2023年年中上市传闻出现之前，部分人士认为古茗短期内不会再谋求上市了，其中最大的原因是投资方红杉中国、美团龙珠在2022年9月从古茗退股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_58a0e8abc53e4ace865c9f73f4a64970@000000_oswg205530oswg1080oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：天眼查 红杉中国、美团龙珠退出股东行列</p><p>古茗于2020年7月获得红杉中国与美团龙珠的融资，此后在2021年8月有过一次上市传闻，也就是奈雪成功赴港上市之后，但最后却不见实质性进展。</p><p>同样是在2021年，古茗被曝出偷逃税款，并被台州市税务局处以1161万元的罚款。</p><p><strong>经此一事，古茗的品牌形象遭受重大打击。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_affc6c594b06452a9aca39e2dbad52bc@000000_oswg296275oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：企查查</p><p>2022年9月，<strong>红杉中国与美团龙珠从古茗退股一事引发了业内诸多猜想。</strong></p><p>企业上市前投资方退股实属少见，或许是投资方看不到上市希望，又或是古茗当下根本不具备上市的综合实力。内幕究竟如何我们不得而知，此后业内也并未再将古茗与“上市”联想到一起。</p><p>然而距“退股事件”仅过去9个月，古茗二度被传上市。这大概率与茶饮赛道回暖有关，去年6月茶百道拿到兰馨亚洲10亿元投资，估值达180亿元。有业内人士形容茶百道的这一轮融资是“久旱逢甘霖”。</p><p>企业上市前往往会引入一笔大额投资，随后就有市场消息称，茶百道正在为赴港上市做准备。</p><p>对比古茗两次融资的情况来看，企查查显示，2020年11月6日，红杉中国、美团龙珠、冲盈资本、寇图资本共认缴1434.7827万元；2022年5月24日，寇图资本又增加3394.2044万元。<strong>古茗的两次融资金额与茶百道相比，不过是杯水车薪。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_0162e8974f634223aaadd32c75e6f615@000000_oswg221613oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：企查查</p><p><strong>茶饮市场中，高端价格带已被喜茶、奈雪等头部品牌占据，低端价格带则几乎是蜜雪冰城的天下，只有腰部15-20元这一价格区间还未诞生出绝对的王者。</strong></p><p>品牌定位方面，茶百道与古茗门店数量相当，产品品类、市场布局相似，谁先上市即有可能先超 越对方，因此古茗有着充分的上市动机，二者前后脚被传上市也就不足为奇了。</p><p>如今，茶百道、古茗、蜜雪冰城先后向港交所提交上市申请书，霸王茶姬、沪上阿姨等也一度被传有上市计划。 虽然蜜雪冰城、古茗、茶百道目前均未上市，但是三者均已与上市公司建立联系。 比如，蜜雪冰城和茶百道是佳禾食品的客户，古茗和妙可蓝多是合作伙伴。</p><p><strong>当然放眼整个新式茶饮市场，古茗也正面对着更多外部竞争压力。</strong></p><p>首先是喜茶开放加盟，这对于古茗在低线市场的加盟业务几乎是降维打击。</p><p>尽管有不少消费者认为开放加盟，偏安县城小镇一隅的喜茶失去了原来的品牌调性，但对于紧跟潮流的小镇青年来说，短期内喜茶仍是县域奶茶市场里的名牌。</p><p><strong>因此，加盟商仍趋之若鹜，这就导致古茗的加盟优先级下降了。</strong></p><p>其次在高线城市，喜茶、奈雪等品牌的降价之举又使得品牌力不足的古茗陷入新一轮的品价比竞争中。当喜茶的价位来到古茗的水平，此前因为“喜茶平替”名号而来的消费者，自然也会回归喜茶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_aeb7bb2c27944909bcd753e68f10db62@000000_oswg219689oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：古茗招股书</p><p><strong>面对激烈的市场竞争，企业筹谋上市再正常不过。</strong>在奈雪成功IPO之前，其门店数量一直屈居喜茶之下，上市之后才反超喜茶。</p><p>然而就市场现状来看，古茗能成功上市的概率又有几成？红杉中国与美团龙珠的提前退场会是一个正确的决定吗？</p><h2>新茶饮赛道开年继续“卷IPO”</h2><p>古茗曾获得过两次融资且均集中在2020年，上半年获红杉中国、冲盈资本、美团龙珠投资，下半年则获得了寇图资本投资，彼时资本的投资逻辑是<strong>“押赛道，不押单一企业”</strong>，红杉资本合伙人孙谦如是说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_0474b9f0a4434dacafe38922b4d61b98@000000_oswg46359oswg1080oswg150_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：企查查</p><p>我们看到，高端茶饮的资本“站队”已经结束，中端茶饮品牌背后也都站满了摩拳擦掌的投资人。沪上阿姨背后是嘉御资本，茶百道有兰馨亚洲、书亦烧仙草则是肆壹伍基金等。</p><p><strong>具体到古茗，其良好的供应链能力与门店规模都是投资人看中的关键因素，以加盟为主的经营方式则能快速实现门店扩张、形成品牌声量。</strong></p><p>奈雪之后，蜜雪冰城也曾积极推动上市进程。2022年9月，蜜雪冰城股份有限公司A股上市申请获受理，并正式预披露了招股书，拟登陆深交所主板。</p><p>随着全面注册制落地，在审主板IPO企业多平移至沪深交易所获受理。然而截至3月4日平移时间窗口关闭，原拟在深交所主板上市的蜜雪冰城却“缺席”了平移申报企业名单。根据相关规定，蜜雪冰城如若想继续冲刺IPO，或需重新递交申报材料。</p><p>上市受挫后，有传言称蜜雪冰城将会转战港股，而古茗、茶百道的市场传言也是去港股上市，毕竟选择在港股上市的奈雪，是茶饮品牌里成功上市的第一例，也是迄今为止的唯一一例。</p><p>但奈雪上市后的成绩并不理想，上市当日即破发，此后股价一路下滑，从2021年7月1日的开盘价18.86港元/股跌至3.13港元/股 （截至1月3日收盘） ，较上市首日市值已蒸发超百亿港元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_7c27e0abcb924d9f91fc14512449a779@000000_oswg403680oswg1080oswg1174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雪球</p><p>与当前茶饮品牌主流的加盟经营模式不同，奈雪一直坚持直营。直营模式下品牌对门店及产品的掌控力更强，但即便如此，奈雪依然存在食安漏洞。</p><p>反观古茗，创业早期即确定了加盟模式，<strong>用资本和速度换取市场规模，后续的门店管理却并没有落到实处</strong>，自身的食安问题也层出不穷。</p><p>去年3·15期间，武汉市江汉区的古茗门店因生产经营感官不良的食材、擅自更改保质期，被市场监管局依法没收违法所得、施以行政处罚。此后又有工作人员在网络上晒照，声称自己会在备料时偷偷吃掉一部分水果，不少网友为此担心起食材的卫生状况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_5483b2f36dac4c569c993b5534489a3b@000000_oswg595433oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">武汉市江汉区被行政处罚门店 图源：企查查</p><p>据笔者不完全统计，近两年内，古茗旗下存续门店共有22家受到行政处罚，罚款总金额为17.65万元，其中涉及食 品安全问题的罚款金额超过10万元，包括原材料过期、食品腐烂变质等。而在黑猫投诉平台，古茗则累计收到1266条投诉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_86d7ec2d842d492cb378c2dbb184db23@000000_oswg89397oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：黑猫投诉平台</p><p>总的来说，食品安全、产品同质化、缺乏竞争壁垒等仍是各大茶饮品牌亟待解决的问题。</p><p><strong>作为服务性餐饮企业，茶饮品牌应该将食品安全问题放在第一位。谁的品质更佳、价格更优、加盟政策更实，谁就会成为消费者、加盟商、资本市场优先选择的品牌。</strong></p><p>至于因加盟模式导致的门店品控不一问题，古茗还需加强对门店的监督管理、对工作人员的统一培训，才不会轻易失去消费者。</p><p>潮流易逝，品质难寻，去做多数品牌不擅长的部分，或许才能成为古茗未来发展兼具实力与魅力的新突破口。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyMDA1MTgxMw==&amp;mid=2247740343&amp;idx=1&amp;sn=e0e6a26e15d8bf9e54fd17840857792d&amp;chksm=96f27206da5748e1a78390cb4c9f21e03b1bb3e461475ad06d9a65dd6ebe685022316ae79ff6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零售商业财经”（ID：Retail-Finance）</a>，作者：RBF内容组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588907880030087</id>
            <title>三季度营收下降，可转债转股率低，无锡银行仍欲获险资增持</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588907880030087</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588907880030087</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:16:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 无锡转债, 转股情况, 可转债转股率, 银行可转债
<br>
<br>
总结: 无锡转债即将到期，但转股情况不乐观。截至目前，无锡银行转股率较低，银行希望债主能转股成为股东。银行可转债存量持续上升，但银行业转股率普遍不高。无锡转债的转股价格较高，投资者的转股积极性受到影响。无锡银行经营表现良好，但面临营收能力下降的问题。长城人寿增持无锡银行股票，看好其投资价值。无锡银行需要寻找新的盈利增长点。无锡银行行长发生变动，可能与农信系统内部的人事调动有关。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>无锡转债还有不到一个月即到期，但截至目前该债权转股情况不乐观。</p><p>无锡银行1月2日晚间发布公告称，2023年10月1日至2023年12月31日期间，累计共有13万元“无锡转债”转换成本行股票，因转股形成的股份数量约为2.39万股，占可转债转股前本行已发行股份总额的0.00129%。截至2023年12月31日，累计共有约7911万元“无锡转债”已转换成公司股票，累计转股数约为1364.57万股，占可转债转股前公司已发行股份总额的0.74%。截至2023年12月31日，尚未转股的可转债金额约为29.21亿元，占可转债发行总额的97.36%。</p><p>无锡转债2018年1月30日发行，票面金额30亿元，根据当时的设定，在本次发行的可转债到期后 5 个交易日内，无锡银行将按债券面值上浮一定比例（含最后一期利息）的价格赎回未转股的可转债。</p><p>但将可转债大额赎回或并非银行初心。</p><h2>可转债转股率低</h2><p>根据WIND数据，截至1月2日，国内可转债总存量有8707.28亿元，从近五年时间来看，可转债存量持续上升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_1b04fb01642348faa7f8a2ccac141e12@5569433_oswg68974oswg1080oswg563_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从发行行业来看，有三大行业截至目前可转债存量为0，分别是建筑装饰、休闲服务、房地产，在发行可转债行业中，银行业则是独占鳌头，截至2024年1月2日，银行业共有17只存量可转债，余额达2458.64亿元。</p><p>从当前情况来看，银行可转债的转股率普遍不高。这种情况其实是银行不乐意看到的局面，内资银行时常处于资本“饥渴”状态，尤其是核心资本，可转债运用得当，能起到资本补充作用，因此“债主变股东”是理想状态。</p><p>因此在很多可转债协议里都会有修正转股价格的条款，当达到条件时，发行方可以选择考虑修正转股价格来促进投资者转股积极性。无锡转债在发行后就数次触发修正转股价格条件，根据无锡银行2023年半年报，该行约进行了9次转股价格修正，其中8次都是向下修正价格。</p><p>目前无锡转债转股价格为5.43元，根据1月2日收盘价，无锡银行当前正股价格为4.96元，即正股价格低于转股价格，这对无锡转债投资者的转股积极性不利。</p><p>无锡转债并不孤独，江银转债比其还将早3天到期，而江银转债与其情况类似，江银转债目前转股价格为3.96元，1月2日收盘价为3.57元，其未转股比例为87.89%，未转股比例好于无锡转债的原因为有国资国企配合购买转债并转股。</p><p>2023年11月，江南水务公告，公司拟不超过6亿元自有资金通过匹配成交、协商成交、盘后定价成交等可转债交易方式购买“江银转债”，具体购买金额以实际结果为准，买入“江银转债”后在转股期内进行转股并成为江阴银行的股东。</p><p>近期无锡银行股东也有增持计划。</p><p>12月28日，无锡银行发布公告称，近日，该行收到《国家金融监督管理总局无锡监管分局关于长城人寿保险股份有限公司股东资格的批复》，核准长城人寿保险股份有限公司股东资格，同意长城人寿保险股份有限公司自批复之日起六个月内增持无锡银行股票。</p><p>无锡银行2023年第三季度报告显示，长城人寿保险股份有限公司以自有资金持股无锡银行9764.63万股，持股比例为4.54%。</p><p>长城人寿将通过什么方式增持，公告中并未明说，是否也会是可转债转股？</p><h2>高拨备反哺利润</h2><p>作为一名机构投资者，长城人寿增持当然也图利益，必是看好投资标的有利可图才会进一步投资。</p><p>无锡银行作为农商行，其仅因地处江苏无锡，就能比很多江浙地域外的农商行更能获得资金的青睐。从上市行情况来看，江浙地区银行从城商行到农商行发展整体不错，这是地域经济带来的优势。</p><p>2023年前三季度累计营业收入34.92亿元，同比增长0.89%，实现归属于上市公司股东的净利润16.76亿元，同比增长16.14%。截至2023年三季度末，无锡银行总资产为2333.62亿元，比上年末增长10.28%；不良贷款率0.78%，较上年末下降0.03个百分点；拨备覆盖率547.39%，比上年末下降5.35个百分点。</p><p>整体上看无锡银行经营表现还不错，但该行现在也在面临营收能力下降的问题。</p><p>无锡银行上半年营收和净利是增长，但第三季度营业收入出现下降，同比下降3.03%。如果第四季度营收继续下降，那么该行2023年全年营收水平很难保持增长，当然其净利润仍能保持增长的概率很高，毕竟该行的拨备覆盖率还非常充足。</p><p>事实上，当前银行转债转股比例低与当前银行经营状况也相关。无锡银行在农商行体系属于相对还可以的银行，但其利息净收入、手续费及佣金净收入均在持续下降，2023年上半年，该行利息净收入就出现了下降，同比下降1.53%，主要是利息支出增幅高于利息收入增幅所致，手续费及佣金净收入从上半年到三季度末均处于下降状态。</p><p>2023年前三季度该行营业收入的勉强增长，主要是由于投资收益和资产处置收益上升拉动。同时信用减值损失下降带动营业支出下降，前三季度同比下降了40.4%。</p><p>三季报没有信用减值损失的明细内容，根据2023年半年报，该行信用减值损失中，贷款类信用减值损失大降，同比下降63.8%，但债权投资信用减值损失大增，从上年负的1200万飙升至正的1.06亿，当然因为贷款信用减值损失降低的绝对值大，故整体上信用减值损失为大幅下降。</p><p>资产质量从报表数据来看表现较好，虽然关注类、次级类、损失类贷款在前三季度都有上升，但是由于该行低的不良率加高的拨备率，这方面的忧虑倒不多。从罚单来看也可看出该行风控较好，2023年仅看到一张罚单，9月份因票据业务经营不审慎，被国家金融监督管理总局无锡监管分局罚款50万元，相关责任人张晓科被警告并处罚款6万元。</p><p>唯一的也是最难的点，就是前文所述主营业务能力减弱，如何寻找新的盈利增长点。</p><p>2023年11月，无锡银行行长发生变动，11月9日晚间，无锡银行发布一则公告表示，近期行长陶畅因工作变动，向该行董事会递交了书面辞职报告，辞去行长、执行董事、董事会专门委员会委员的职务。陶畅现年54岁，自2018年3月起担任无锡银行行长，本该是2024年6月任期满，如今离任期满不足一年便辞职，或源于农信系统内部的人事调动。公告中，无锡银行表达了对陶畅任职期间所做贡献的感谢。</p><p>资料显示，陶畅出生于1969年，曾任东北塘信用社副主任、主任，松鹤信用社主任，锡山区信用社主任，锡州农商行行长助理、锡山区支行行长，无锡农商行行长助理、锡山区支行行长，无锡农商行副行长，淮安农商行董事、行长。2018年3月被聘任为该行行长，直至最新因工作变动离任。</p><p>同时，无锡银行2023年第二次临时董事会会议同意聘任陈红梅为该行行长。</p><p>出生于1977年,是一名“75后”。陈红梅曾在江苏锡州农商行(无锡银行前身)担任风险管理部副总经理、风险合规部总经理等职务，在无锡银行担任过风险总监、风险合规部总经理、风险管理部总经理等，并挂职于江苏省联社法律合规部。</p><p>从履历看，陈红梅是风控“行家”，其是否有能力带动无锡银行寻找新的盈利增长点？且行且看。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rhQDrXgMd4FMnJE9IhntdQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全球财说”（ID:GlobalFinance1）</a>，作者：王莉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588908053101446</id>
            <title>大健康火热之下，谁在割“肠癌早筛”的韭菜？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588908053101446</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588908053101446</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:11:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 健康需求, 大健康产业, 肠癌早筛, 价格差异
<br>
<br>
总结: 随着生活水平的提高和健康观念的转变，消费者对健康的需求和关注不断提高，推动了大健康产业的发展。肠癌早筛作为大健康产业中的热门领域，不同产品的价格差异较大。然而，不同产品的效果并没有实质性的差异。造成价格差异的原因在于企业对产品定位的不同，有些企业将肠癌早筛产品作为重点盈利产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>眼下，生活水平的提高以及健康观念的转变，让越来越多的消费者对健康的需求和关注不断提高，这就带动了大健康赛道的火热，整个产业迎来巨大的发展机遇。</p><p>可以这么说，“健康”逐渐成为一种消费刚需。早两年，国家卫健委公布的我国卫生健康事业发展统计公报显示，民众对于健康的关注度明显提高。相关机构预测，2023年我国大健康产业规模将达到14.48万亿元。</p><p>中国健康管理协会会长姚军也曾对外表示，预计到2025年，我国大健康产业将达到17.4万亿；到2030年将达到29.1万亿元。</p><p>放眼整个大健康产业，肠癌早筛一直是个热门领域。顾名思义，所谓肠癌早筛，就是在早期发现癌症，尽早完成治疗，现在市面上获得监管准入资格的结直肠癌早筛产品，背后的原理都差不多。</p><p>但问题是，不同肠癌早筛产品的价格差距是比较大的。就拿目前国内两款知名度比较大的两款产品来说，诺辉健康的常卫清，一盒检测试剂的官方售价是1900元，而华大基因的华常康，它的粪便DNA甲基化检测，居然能作为华大营养999元益生菌套装的赠品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d311fb602cce4963a507b9101f28b2f5@000000_oswg185684oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">左诺辉健康常卫清/右华大基因华常康</p><p>那么价差如此大的背后，是否也代表着效果有巨大差异呢？</p><h2><strong>价格差异大，效果差异不大</strong></h2><p>要搞清楚不同产品间的效果，首先要搞清楚肠癌早筛的原理。</p><p>就拿目前市面上常见的肠癌早筛产品来说，它们基本都是多靶点粪便FIT-DNA检测。结直肠癌发生发展的过程中，细胞DNA的甲基化水平会出现异常。当肿瘤细胞从肠道表面脱落时，它们可能会随着肠道的蠕动混入粪便中，随粪便排出体外。</p><p>所以说通过检测粪便中脱落肠道细胞DNA的基因突变以及基因的甲基化情况，结合便隐血试验，就能计算出患肠癌的风险。</p><p>华大基因最新研究数据显示，多靶点粪便DNA甲基化的检测结直肠癌的灵敏性高达88%，其中I-III期的检测灵敏性分别为87.5%、90.0%和90.5%，而且对于癌前病变的检测灵敏性也高达46.2%。</p><p>对于受检者来说，这种检测方式的好处也不用多说，非侵入性、无痛、无创，可以直接在家里取样，上交后坐等检测结果出来就行了。</p><p><strong>需要认识到的是，肠癌早筛并不是新鲜事，国外很早就开始了相关领域的探索。</strong>Exact Sciences成立于1995年，是一家专注于非侵入性结直肠癌的分子诊断公司。早在2014年，它就推出了首款肠癌早筛粪便DNA检测产品Cologuard，在美获批上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_de635059567f41ffbbfa01a194a28995@000000_oswg57394oswg1014oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Exact Sciences</p><p>这款产品自上市以来，Exact Sciences又通过更多队列研究数据及临床试验，将产品的适用人群从50岁下降到45岁，进一步前移了结直肠癌的早筛时间线，降低了结直肠癌的发病率。</p><p>在国内市场，诺辉健康算是国内癌症早筛市场的早期拓荒者之一，“常卫清”就是其用于结直肠癌筛查的产品，在2020年11月获批上市。而“华常康”是华大基因旗下子公司华大数极研发多年的成果，同样也是主打无创肠癌粪便基因检测。</p><p>回过头来看，其实不管是国外的Cologuard，还是国内诺辉的“常卫清”、华大的“华常康”，检测方式和技术原理都是大同小异的，所以在效果上并不会有实质性的差异。</p><h2>超高定价，收割用户</h2><p>既然效果相差无几，造成价格差异巨大的原因又是什么呢？</p><p><strong>根本原因在于，大健康产业市场化之后，不同企业之间对肠癌早筛相关产品的定位不同。有一些企业把肠癌早筛产品当作重点盈利产品，所以也不难理解有更高的定价。</strong></p><p>就拿诺辉健康来讲，它作为一家上市公司，自然有盈利的压力，需要对股东的钱包负责。在公司的定位中，他们一直把常卫清视为获取利润的核心产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_15ab05f3bd8f43cd8e4e18b03d08e304@000000_oswg396889oswg958oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">诺辉健康</p><p><strong>从诺辉健康的半年报上就能发现，常卫清都成了其收入的主要来源了。</strong>财报数据显示，2023年上半年，常卫清销售收入4.9亿元，同比增长566%，占比半年度总收入的60.02%。其中，完成检测服务的产品，贡献了常卫清收入的96%。</p><p>诺辉健康还宣称，2023年双11期间，电商全渠道销售额突破8000万元人民币，同比2022年双11增长超30%。截至11月10日，常卫清2023年累计到检量达到88万份，确认收入突破10亿元人民币。</p><p><strong>可以说，为了让常卫清能在商业和资本层面，敲开国内癌症早筛市场的大门，诺辉健康是“尽心尽力”，甚至被诟病弄虚作假。</strong></p><p>2023年8月，市场上突然流传出一份名为《关于诺辉健康财务数据造假的调查报告》，发布方是一家叫Capital Watch的机构。报告声称，诺辉健康通过不断压货方式，营造九成虚假销售收入。根据推算，2022年诺辉健康全年实际销售额为7695万元，与其公布的7.65亿元整整差了9倍。</p><p>报告一出，二级市场立马做出反应，诺辉健康股价直线大跳水，一度创造了每股15.7港元的历史新低。</p><p>诺辉健康对此回应称，对方恶意做空，报告包含众多针对公司失实、毫无依据且具误导性的指控。但问题是，对于《做空报告》的分析与推导，诺辉健康也拿不出明确的证据来自证清白，整个事件成了扑朔迷离的“罗生门”。</p><p>说到底，在大健康市场化催生出的用户需求下，诺辉则是利用市场的需求，给了产品一个比较高的定价，难免有收割用户的嫌疑。</p><h2>低价普惠向左，高价驱利向右</h2><p>可以来算一笔账，现在大部分医院做普通肠镜的价格差不多在300-500元左右，有些人怕痛想做无痛麻醉的肠镜，麻药、心电监护加上麻醉医生的手续费，差不多再加个500-600元。一整套流程下来，最多也就1000元左右。</p><p>相比之下，诺辉健康的肿瘤早筛产品价格是做一次肠镜的两三倍，而且肠癌早筛发现了问题，还得去医院做肠镜（确诊+小息肉可直接切除）。对于这件事，诺辉健康CEO朱叶青的看法是，在用户决策中，医学产品的价格排在第二位，价值是第一位的。</p><p>他曾告诉过媒体：“作为肠癌检测的医学产品，用户首先关心的价值是最大程度上不漏检。对于健康来讲，每个人都没有办法再来一次，到了不能重来的时候，大家不会因为价格而放低对质量的追求。”</p><p><strong>而且朱叶青认为，当前在肿瘤早筛赛道还难以实现“以价换量”，“价格下降与适用人群扩大不是必然结果”。从诺辉健康的产品来看，现阶段对目标人群的渗透率上半年来看只有1%出头，公司认为这一数值需要达到20%时，“以价换量”才能长久。</strong></p><p>但问题是，对于企业来说，如果肿瘤早筛产品价格过于高昂，不仅影响了技术的快速普及，也不利于企业的长期发展。毕竟通常情况下，肿瘤早筛主要服务的是无症人群或者高危人群，人数众多，对价格也相对敏感，只有产品能惠及全民，企业才有机会保持长久的竞争优势。</p><p><strong>长远来看，肿瘤早筛技术，是人类共同的财富，要为公共利益服务。</strong>近些年来，我国中央和地方政府也在资金、政策上不断加码支持肿瘤早筛项目。卫健委官网数据显示，2018年中央财政安排癌症早诊早治补助资金超过2.8亿元。到2018年年底，中央财政累计投入近18.7亿元。地方上，上海、天津已经将结直肠癌纳入民生项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_7615cf1309a349c3aee7830af618b5fe@000000_oswg239564oswg554oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，在一些西方国家，癌症早筛成为了一项重要的公共服务品，政府可接受，企业可发展，人人可负担。以Exact Sciences公司的Cologuard为例，它已经被美国联邦医保Medicare覆盖。</p><p><strong>就国内而言，也出现了像华大基因这样的企业，它试图改变产业格局，坚持“普惠”才是肠癌早筛市场迈向“千亿”的正确方向。</strong></p><p>类似的事华大基因也不是第一次做了。</p><p>唐氏综合征是最常见的出生缺陷疾病之一，但过去技术条件有限，北京妇产医院每年的羊水穿刺量达到上千例，但其中诊断为唐氏综合征却不到2%。直到NIPT（无创产前基因检测技术）的出现，不仅提升了临床对唐氏综合征的筛查效率，也让产前筛查和诊断领域发生巨大变化。</p><p>华大基因就是我国最早参与NIPT技术研发的企业，其NIPT检测样本量已突破一千万例。为了让NIPT技术落地，华大先是跟北京妇产医院达成合作，后来又持续与国内的医疗机构进行技术的介绍和交流。最终在2014年，华大成为国内第一个拿到无创产前基因检测仪器和试剂盒的医疗器械许可证的企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_91b84b09be2a4c258f4a95c272d8084b@000000_oswg545569oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在这过程中，检测的成本费用也曾是限制NIPT技术推广应用的一大桎梏。</strong>当时华大做了件事，它大幅度地降低了检测服务费用，同时积极与各地政府达成合作，进一步推进出生缺陷防控建设，通过技术的不断更新迭代以及大样本量带来的规模效应，终于让NIPT技术能够人人可及。</p><p>要知道，各省市对NIPT的收费标准在1000-2500元左右，高价是导致使用率低的主要因素。但深圳市2016年将NIPT纳入医保后，检测价格降低到855元，后来更是采用财政支持和生育保险支付两种方式，实现全深圳市孕妇免费检测；河北省已经将NIPT项目完全纳入医保范围，为孕妇免费开展无创产前基因检测民生项目，这对整个NIPT市场都是利好的。</p><p>这一次，因为承载着华大“普惠早筛”梦想而成为赠品的华常康，又何尝不是华大希望打造的第二个“NIPT”呢？</p><p>不难发现，同样都是早筛企业，它们的生意逻辑却不太一样。</p><p><strong>打个比方，两家企业同样要赚20000块钱，第一家企业选择制造一份售价2000元的产品，卖给10个人，第二家企业选择卖一份200元的产品，卖给100个人。虽然最终两家公司赚到的钱是一样的，但背后的意义完全不一样。</strong></p><p><strong>前者很“聪明”，非常直接高效地追求利润，对于公司经营来说，少了很多麻烦；后者主动走上更“困难”的道路，却让技术红利走向芸芸众生，走向千家万户。因为只有低价，才能普惠，只有普惠，才能形成癌症早筛在“预防大于治疗”的真正闭环。像诺辉健康就选择了前者，而华大偏向于后者。</strong></p><p>或许在市场习惯“谈癌色变”的背景下，筛查只是第一步，对医药医疗企业这个特殊的行业来讲，应该有责任，在企业生存和用户的健康之间建立一个平衡。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247553900&amp;idx=1&amp;sn=5d90b1f70693f2664a7d612549bd90a6&amp;chksm=ceced110bab214e85ebf188a79d6d7ee0228ee6423545913d960da2304eb5a17b14140861a44&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌财经”（ID：xincaijing）</a>，作者：川川‍‍‍‍‍，编辑：大风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589712550371461</id>
            <title>美联储“耍太极”，又“鹰”又“鸽”的发言，市场好纠结啊</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589712550371461</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589712550371461</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:07:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股三大指数, 就业数据, 美联储会议纪要, 10年期美债收益率
<br>
<br>
总结: 美股三大指数因就业数据和美联储会议纪要显示降息乐观情绪减弱而下跌，同时10年期美债收益率上升引发市场震荡。美联储会议纪要显示2024年降息可能性较高，但存在不确定性。市场对2024年降息150个基点的期望未完全满足。股市和债市表现谨慎，美国职位空缺创2021年3月以来最低水平，反映劳动力市场持续降温趋势。辞职率和招聘人数下降，显示劳动力市场不确定性和波动。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>美股三大指数周三收跌，因为新的就业数据以及最新一次美联储会议纪要显示，对于快速降息的乐观情绪减弱，同时降息的时机仍然不确定。与此同时10年期美债收益率一度突破了4%，引发了市场的震荡。</strong></p><p>盘初，三大股指低开，这是因为美联储公布纪要前，<strong>里士满联储主席巴尔金表示进一步加息的可能性仍然存在，这打压了美股的多头情绪。</strong></p><p>大部分分析人士认为，本次会议纪要很有可能给那些期待今年大幅降息的投资者泼了一盆冷水。他们不希望抑制通胀的成果被过快下降的长期利率扼杀。有分析人士认为，美联储可能通过纪要传达了不急于降息的信号。</p><p>然而，在下午2点，美联储公布了12月会议纪要。其中指出，<strong>FOMC委员们纷纷承认了2024年降息的可能性较高，</strong>尽管利率路径存在高度不确定性。一些委员认为，在一段时间内，货币证策仍将保持相对紧缩，而另一些官员则表示利率可能会在峰值停留的时间比预期更长。</p><p><strong>总的来说，这份经过精心编撰的会议纪要确实展现出美联储逐步转向降息的态势。然而，仅仅依靠这份文件中的表述，难以完全满足市场对于2024年降息150个基点的迫切期望。</strong></p><p>在利率决议公布后，CME的“美联储观察”工具显示，市场对于今年底证策利率区间的预期几乎没有变化，仍然倾向于全年降息幅度达到150个基点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_4f1b44f06868440bb81d220a95640e3c@1743780481_oswg51103oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管纪要公布后股指几乎没有波动，但最终三大股指集体收跌。其中，道指跌幅为0.76%，纳指跌幅为1.18%，标普500跌幅为0.80%。这表明华尔街仍在继续出货。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_e6364478c12f49dab5fde9214752d2f3@1743780481_oswg38702oswg578oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_a962c4baa42a40a7a891551af67c097b@1743780481_oswg29292oswg640oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>与此同时，债市也出现了谨慎情绪的上升。</strong>根据截至1月2日当周的最新报告，摩根大通最新调查显示，美债客户的多头头寸净降幅为2020年5月以来最大。多头头寸的减少以及新建空头头寸的增加推动了仓位的转变，导致美债价格下跌。</p><p>在一段时间内，10年期美债收益率在盘中一度升破了4%。然而，随后大量逢低买入资金涌入，推动债券价格收复失地，使得收益率回落。</p><p><strong>总体而言，今日市场波动受到了美联储会议纪要的影响，同时股市和债市均表现出谨慎态势。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_91ae9465d2ae4077b9918da4f1b3add6@1743780481_oswg139789oswg550oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美联储将在1月30-31日举行下一次FOMC货币证策会议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_b19aed6c815543328b62a3ea64df41ab@1743780481_oswg133265oswg747oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>职位空缺创2021年3月以来最低水平</h2><p><strong>截至11月底，美国职位空缺数量降至879万，创下自2021年3月以来的最低水平，低于华尔街的预期。</strong>美国劳工统计局周三发布的最新数据显示，这一数字较10月的885万略有减少，与彭博社调查的经济学家此前预计的882万相比也有所下降。<strong>此次数据反映出劳动力市场在2023年底前持续降温的趋势。</strong></p><p><strong>值得注意的是，辞职率作为工人信心的一个指标，从上个月的2.3%下降至2.2%。</strong>此外，JOLTS报告显示，本月招聘人数为550万，较上个月的590万略有下降。这一系列数据突显了当前劳动力市场的一些不确定性和波动，对经济形势产生了一定影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_0c2d7b8704d94ade83a666bbdb61947c@1743780481_oswg131586oswg668oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近期，JOLTS报告成为了美联储官员密切关注的指标之一，他们希望从中寻找劳动力市场的变化趋势。货币证策制定者表示，他们仍然希望在不出现失业率飙升的情况下抑制通胀，以实现所谓的经济“软着陆”。</p><p>美国金融市场的经济学家Oren Klachkin在周三的客户备忘录中表示，“最新的JOLTS数据应该会让美联储官员感到满意，因为它标志着劳动市场正在向更加健康的方向迈进”。</p><p>Mizuho Securities的美国首席经济学家Steven Ricchiuto探讨了2024年劳动力市场的预期。Ricchiuto指出，目前的数据显示“劳动力市场仍然非常紧张”。他解释说，被解雇并重新进入就业市场的工人正在迅速找到新工作，而大量的职位空缺存在。Ricchiuto表示，这表明“劳动力市场依然保持旺盛”。</p><p>他补充说：“人们确实非常希望美联储降息。”然而，考虑到平均季度GDP增长率为3.5%，Ricchiuto认为这是一个“健康的经济”，并表示“经济并未提供支持降息的证据”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wJ8SiE4EVcg_D_LxIXmyVw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股投资网”（ID:tradesmax）</a>，作者：TradesMax，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589724069952135</id>
            <title>正新鸡排能蒸出好肉包吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589724069952135</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589724069952135</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:07:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 正新集团, 京包手工包子铺, 包子连锁品牌, 早餐市场
<br>
<br>
总结: 正新集团旗下的京包手工包子铺是一家新兴的包子连锁品牌，专注于早餐市场。京包以手工肉包子为主打产品，提供多种口味选择。该品牌在门店装潢上追求新中式风格，并设有堂食区域。正新集团通过开放加盟和销售原料等方式实现收入增长。京包的发展受到正新集团在供应链上的积累和保障的支持。然而，包子店的选址仍然是一个挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>正新集团旗下品牌“京包手工包子铺”（下称“京包”）加速进入消费者视野。这个品牌最近在深圳开出了三家门店。加上此前在广深已有的门店，它目前共拥有5家门店，均为直营。</p><p>按照京包招商相关负责人提供给界面新闻的说法，2023年12月，该品牌放开了加盟，已经吸引了不少意向者的咨询。其中有部分咨询者已交纳意向金。借助加盟，京包理应将更快铺开。但这位负责人未透露具体拓店计划。</p><p>从菜单来看，京包主打手工肉包子，且以小众肉口味为主。产品包括成都酱肉包、萝卜丝云腿包、牛肉汤包等超过10个品类，价格从2.5元-5元不等。除了包子外，该品牌也推出了多款米线面条和小吃粥品。大众点评显示，京包人均客单价为11元。</p><p>界面新闻在其广州番禺市桥店注意到，京包在门店装潢上试图追求近来流行的“新中式”风格。这个面积在60平方米左右的门店，专门划分了集中展示制作过程的区域，以强调“现做”的卖点。而且不同于此前即走即买的正新鸡排，京包的店内设有堂食区域。而这家直营旗舰店的员工数达到8人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_3cc59250194c415fa624146638ccb941@1743780481_oswg83327oswg700oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片拍摄：吴容</p><p>之所以愿意切入包子领域，正新集团看中的或是包子作为早餐的刚需属性。</p><p>餐饮行业分析师林岳对界面新闻表示：“包子连锁品牌会比鸡排更有前途，因为其主打的是早餐市场，而早餐相对来说比较刚需，这是与鸡排最大的一个区别，而包子又是大众喜闻乐见的品类。”</p><p>包点作为餐饮板块的一部分，其市场规模呈现逐年上涨的态势。红餐大数据显示，2022年包点市场规模达到627亿元，预计2023年市场规模上升至660亿元，同比增长5.3%，预计2031年有望突破千亿规模；2023年前11个月，包点相关企业新注册量约2.7万家。</p><p>尽管包子的存量市场可观，但分散度高，全国性的大连锁品牌不多见。而即使是已颇有规模的品牌，其也无法做到在全球市场内的强势。红餐大数据显示，包点品牌巴比馒头的母公司巴比食品虽然在全国有超3600家门店，但80%以上的门店都位于上海、江苏和浙江三地；另一品牌三津汤包在全国有近2000家门店，但其中有近70%的门店都在广东省内。</p><p>这一定程度上可以显示出这个市场的挑战性。但换个角度看，头部品牌的市场占有率低，也意味着该赛道整体仍有空间可挖掘。“如果产品具有性价比，并带有品牌特性，是有机会跑出来的。”林岳说。</p><p>除此之外，京包销售非包类产品，也使其能将就餐场景延伸至午餐和晚餐，<a href="https://www.jiemian.com/article/10369206.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">以顺应当下连锁快餐受到欢迎的发展趋势</a>。</p><p>“而堂食的增设，也提供了少许社交功能，相比纯外带具有拓展性。”林岳说。</p><p>正新集团着力发展“京包”，还有其需要寻找新增长点的原因。毕竟主力品牌正新鸡排早已风光不再。</p><p>2020年年中，<a href="https://www.jiemian.com/article/5123142.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">正新鸡排在全国门店数一度冲到22030家</a>，成为当之无愧的“街霸”。但是眼下它正在被抛弃。据窄门餐饮平台数据，<a href="https://www.jiemian.com/article/10451928.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">正新鸡排门店数回落到11000多家</a>，也就是它2017年时期门店规模。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_ba80777e7a9e4a2d98ee21a9dea43b6e@1743780481_oswg99217oswg700oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片拍摄：吴容</p><p>值得提到的是，正新集团在供应链上的积累，或许可以助力京包的发展。</p><p>根据官网显示，正新鸡排创始人陈传武最早从事的是生产和代理速冻食品，2000年开始业务转型，在浙江温州开设第一家正新休闲小吃店。这家店就是正新鸡排的前身。</p><p>正新集团近年来将更多的精力集中在产业链前端的原辅材料之上。《温州日报》一篇报道显示，近10年来正新集团在山东、安徽、浙江等地相继建立了13个工业园区和冷链物流园区。</p><p>在2021年中国餐饮产业峰会上，陈传武曾表示：“正新之所以能成为拓店之王，因为工厂、物流、装修等各个环节均已打通。前端做大带动后端发展，后端发展支持前端。”</p><p>这都给京包的后续扩张提供了保证。</p><p>不仅如此，当门店铺开，正新集团可以通过开放加盟获得收入，也可向直接加盟商出售原料。这些都将成为正新集团新的利润增长点。</p><p>和巴比食品类似，京包也采用基地统一制作馅料（蔬菜需加盟商自购）、冷冻储存及配送，门店自行发面并手工现包的方式。据巴比食品2022年财报，特许加盟店为公司带来了11.38亿元的收入，其中很大部分为售卖馅料、原料等。正新集团同样可以效仿这样的做法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_9197718b56e3489f895b0e029396f18f@1743780481_oswg99550oswg700oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片拍摄：吴容</p><p>不过，当供应链保障不成问题，开包子店仍然不容易。</p><p>最大的不易在于选址。</p><p>林岳表示：“包子店的主要对手是便利店、早餐档。这门生意的特别之处在于，对选址要求很高，既不能租金太贵，又得离消费者生活和工作地近，且网点需要足够密集。要找到适合的选址是关键。”</p><p>京包已经遇到了选址的难题。</p><p>此前它在深圳某地铁站附近开有一家门店，但由于租金高企、疫情影响客流等压力，最终选择关店。“（这家店）每月的租金要7万多元”，上述京包招商相关负责人说。为此，京包目前在给予加盟商选址建议时，都会优先建议社区店选址；地铁站门店则会建议加盟商更谨慎注意人流的方向。</p><p>事实上，从加盟商的角度看，撇开租金不谈，本身投资这样一家包子店的费用已不算低。</p><p>按照京包招商相关负责人的说法，加盟一家京包门店（非地铁站附近），最少需要配备五个人工；包括加盟费、装修费、租金等，至少需要25万元。</p><p>“无论是对于餐饮品牌还是加盟商而言，15万元是一个有吸引力的价格锚点，这样的投资金额，也更容易落在小吃和快餐这样的品类区间。”加盟评估专家、架梦数据创始人龙真接受界面新闻采访时说。</p><p>眼下，更多加盟商对于在15万-20万元之间的投资标的表现出更高的意愿，<a href="https://www.jiemian.com/article/10534367.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">而能拿出几十万乃至百万元的加盟商不多</a>。</p><p>包子店还有一个最不可省的成本就是包子的原材料。包子本身很难有较大的创新，它的品质好坏、好吃与否，往往依赖于面粉、肉类等用材的品质。“尤其肉包子最明显，肉的馅料稍微差点，就很难保持品质。”林岳说，压低原材料成本带来的直接影响是包子味道下降。</p><p>得益于猪肉价格下跌，包子店如今多少可以享受开店“红利”。中国养猪网的数据显示，<a href="https://www.jiemian.com/article/10443521.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">上半年生猪价格多次探底</a>，在7月1日跌至年内低位后开始反弹，但8月再次进入下行通道。11月23日，生猪（外三元）价格为14.86元/公斤，较8月3日的17.61元/公斤下跌15.6%。</p><p>只不过，上游原材料价格仍有波动的风险。而更重要的是，如何保持稳定的品质、口感以赢得复购，仍会是京包及加盟商们的长期考验。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10628578.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：吴容，编辑：楼婍沁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589733917916036</id>
            <title>徐姐，闷声赚了10个亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589733917916036</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589733917916036</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:02:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资案例, 徐新, 拼多多, 二级市场
<br>
<br>
总结: 徐新在二级市场上投资拼多多，通过追高操作赚取了10亿人民币的回报，这次投资案例展示了她在投资领域的成功经验和独特的投资策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>究竟哪些投资，配得上成为徐新投资的经典案例？</p><p>答案可以是贯穿互联网和移动互联网的网易、京东、美团点评、携程、Boss直聘，也可以是良品铺子、三只松鼠、Manner等消费品牌，还可以是她经常挂在嘴边儿的益丰药房。</p><p>现在我说，徐大姐经典portfolio中应该多加个名字——拼多多。</p><p>原因之一嘛，自然还是因为赚钱了，而且跟其他案例不一样，<strong>这次徐新买的是拼多多股票，玩儿的还是追高操作，回报惊人，仨月达到10亿人民币级别。</strong></p><p>都说“质疑拼多多，理解拼多多，成为拼多多”，意思是总得有个过程，徐新这次还真不是这么回事儿，因为她自己没讲前因后果，从外边看像“顿悟”似的——突然在去年三季度狂买拼多多，而且是集中建仓，金额更是占到了持仓比例的76.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_afd5d02890e34752ba5713ba7d5f508f@000000_oswg127433oswg865oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：whalewisdom</p><p>上图来自whalewisdom，二级市场投资者用来追踪对冲基金和机构投资者持仓变化的数据，来源是这些机构向SEC披露的13F文件。</p><p>这份拼多多的持仓数据截止日是2023年9月30日，显示今日资本于去年三季度买入245.39万股拼多多股票，占持仓的76.3%，平均持仓成本为82.89美元/股。</p><p>按照去年12月29日的收盘价146.31美元/股计算，三个月的时间，徐新赚了1.56亿美元，约合人民币11亿元。</p><p><strong>这不是巧了么？用76.3%的持仓，赚了76.51%的收益。</strong></p><p>说实话，要不是拼多多去年11月底市值一度超过了阿里，我无论如何也理解不了这种操作。要说常青基金，2014年就成立了；钱，徐新一直有；错过拼多多的反思，这些年她也经常挂在嘴边儿，怎么就在Q3突然决定建仓了？</p><p>况且连散户都知道，建仓要分步骤，股票哪有这么炒的，你就算再看好一支股票，也没有一杆子直接怼进去76%仓位的，何况一支规模几亿美元的基金？</p><p>研究下来才发现，这算徐大姐的“基操”了，没准能颠覆外界对她“价值派”的印象。</p><p>此前人们看到徐新投二级市场是这样的：比如她曾在2020年11月称，以5.5港币/股（一拆五之前）的价格买入了大量腾讯股票，而且“16年间一股没卖”，当时“收益达到了500多倍”，还是强调价值、陪伴，重点是这时离腾讯历史新高的股价，相隔只有三个月。</p><p>“<strong>还有个常被忽略的唯品会，今日资本在唯品会美股上市之后“抄底”入股</strong>，据说400万美元赚了1亿多美元，近50倍回报。”这是“捡烟蒂”，还是价值。</p><p>但这支常青基金就不一样了，2014年提交备案时发行规模为5亿美元，到2018年发行的规模变成了9.8亿美元。按规模说，想必是今日资本的主基金，可显然它是瞄准一级市场来的，因为直到2021年4季度，这支常青基金才有了首次二级市场操作，对象是理想汽车、知乎，其中理想汽车买了约4000万美元，占80%持仓。</p><p>此后几个季度也有一系列增减仓，做波段，范围也只有四支股票：理想汽车、知乎、叮咚买菜、Boss直聘（只有理想不在今日资本的一级投资组合）。2023年1季度，恰恰是把理想汽车直接清仓，而这时恰巧是2023年理想股价的最低点，只过了几个月，就创了47.33美元/股的历史新高。</p><p>包括对Boss直聘的短线操作，2022年4季度加仓，占到了总持仓的一半，还是2023年1季度，直接清仓了，关键下个季度马上又买回来了……</p><p>这支基金的一系列操作，要我说，跟价值投资没关系，买入、卖出的执行，我看不出逻辑端倪。当然，这并不代表今日资本没有决策过程和依据，我只是认为，这个阶段，“风投女王”还在扩边界，找手感。其实你去看看当时的一级市场，她也在消费走低之后试新东西，投了几个硬科技项目。</p><p>但结果却截然不同。<strong>科技徐新浅尝辄止，没再投下去，反而作为LP去投了一些科技赛道的头部VC；但二级市场，却慢慢把手感磨出来了。</strong></p><p>所以再回到文首的问题，怎么解读投资人的经典案例？</p><p>我在《人民想念徐大姐》中总结，徐新之所以能在美元基金最“丧”的年份，还为她那套“投资就是投人”、“陪跑”、“重仓大比例”的价值打法布道，底气就在于徐新赚钱了，而且还好还得有抄底、逃顶，这些大家喜闻乐见的”抓马”元素。</p><p>归根结底还是得赚钱，最好是大钱。</p><p>不过，这回徐大姐在拼多多身上赚的钱虽然不少，但跟高榕、红杉乃至腾讯的几十、上百亿美元比起来，都差了不止一个数量级，为什么我还愿意将拼多多归为徐大姐的经典投资案例？</p><p>除了上文所述，<strong>这次“狙击”拼多多的那些戏剧性元素外，我认为最重要的还是徐新再一次刷新了外界对自己，乃至对一个职业风险投资人的传统定义</strong>，尤其是在美元基金纷纷募人民币、投硬科技、搞DPI的当口，确定性渺茫的重大时刻，我很乐意替徐大姐的将这次操作解读为：</p><p>一级不好投，咱靠二级市场一样能赚钱。</p><p>在《“今年嘴最硬的投资人”》那篇文章中，我分析之所以其他美元投资人没话讲，就朱啸虎敢跟大伙儿出来聊天，因为他嘴够硬。那徐大姐这我再补一句，因为她手够硬。另外，如果第四季度的13F文件中，今日资本从拼多多持股机构名单中消失，我丝毫不会感到意外。</p><p>尽管此前包括我在内，投中网写了不少关于徐新的文章，自认为足够了解她，但是看到“永庆投研”对拼多多13F文件的研究，今日资本“首次大笔买入、持仓金额2.4亿美元，一个季度76%的收益”的内容，立马还想再写写徐新。</p><p>为什么这么执着于写徐新？一则她擅长讲故事，江湖上关于徐大姐的传说不少；二则她portfolio口袋足够深，知名、成功的投资案例多；三是足够老派，old school美元风格相当有时代感，挺让人怀旧；四是真金白银给LP赚了钱。</p><p>最关键的是，徐新在足够高的标准上，用几十年诠释、演绎甚至定义了什么叫优秀的投资人。</p><p>“资历深、武器多、胆子大、没路径依赖”，意味着随时准备掀翻外界度对自己的定义，徐新可能打心眼儿里不愿意给自己设限。</p><p>徐总二级到底能不能长期搞好还得看，但这次拼多多仨月赚了11个亿，却引出了一个有意思的问题，<strong>GP面对超过原本策略的“赚快钱”的机会，该不该干？</strong></p><p>我记得“拾日谈”栏目中，两位GP大佬给出过不一样的答案，其中一位表示从没被这类项目说服过，定好的规矩“得认”；另一位则表示，会给“赚快钱”设一条动态的线。</p><p>我拿这话问了问董师傅，他觉得，两位大佬不管给出什么答案，都是以“管理”为前提的，当你假一支团队之手去执行投资，必须得保证指令的稳定、清晰，所以这类0或1的问题必须要拎清楚。</p><p><strong>但对徐新来说，做二级市场，基本不存在这种顾虑。</strong></p><p>首先一点，徐新设立的常青基金是28年期限，这要跟LP达成一个比常规VC/PE更基础的共识——不管我做一级二级，长线还是短线，你得相信我的全部决策，把所有空间都留给我。</p><p>另外，二级市场是标准化产品，随时下单，随时交易，不需要假任何人之手。能不能做，该不该做，不用问同事，问自己就行，别骗自己就行。</p><p>显然，买单的LP对徐新拥有绝对的信任，所以你甭看徐大姐短线玩儿的这么溜，这也是老江湖的底气——<strong>收益不是最高的，但见的、会的肯定是最多的。</strong></p><p>此前投中网《谁能劝劝徐新别当“女王”了？》一文中，曾分析移动互联网时代，快手、字节、拼多多等超级平台，今日资本全盘miss，“中产口味”限定了徐新的边界。</p><p>到了消费赛道，案子到处开花，财务回报和话语权都拿在手里，终于坐实了“女王”的名号，而她花了大力气却中途退出的Manner，虽然拿到了近百倍的回报，也失去了VC完成“控股产业投资”的案例。</p><p>当时在文末留下了两个开放问题：徐新从理念到心态，是不是到了非升级不可的时候了？卸下“女王”的盔甲，是不是才能更强大？</p><p>现在我至少能给出后一个问题的答案，从投拼多多开始，徐大姐不是“风投女王”，不是对冲基金，也不是VC了。女王盔甲终于是卸了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247590903&amp;idx=1&amp;sn=f93483b83c1619f50f048c3b64edf418&amp;chksm=c146f9c30b1fba2f03c8f19b3805ff6da37618a601d455f99094a6c8b2a812310e1cffbd0112&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：张楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589735906458498</id>
            <title>大热必死？比特币大跳水，全因这份报告</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589735906458498</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589735906458498</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:59:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比特币, 跌幅, SEC, ETF
<br>
<br>
总结: 比特币在24小时内出现了超过10%的跌幅，机构预测SEC不会批准比特币现货ETF的申请，SEC主席认为加密货币行业需要更严格的合规要求，如果ETF不被批准，比特币价格可能会迅速下跌20%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>比特币24小时内跌幅一度超10%。机构Matrixport报告预计，1月SEC不会批准比特币现货ETF的申请，称SEC主席仍认为加密货币行业需要更严格的合规要求，他投票支持ETF的可能性很小；若SEC拒不批准ETF，比特币价格可能迅速跌20%，回落到3.6万至3.8万美元。</p></blockquote><p>1月3日，比特币突然暴跌，24小时内跌幅一度超10%，跌破了41000美元/枚，而在这之前的一天，比特币曾突破45000美元/枚大关，创下21个月以来新高，2023年全年比特币涨幅达到了160%。</p><p>分析师认为，1月3日<strong>虚拟货币的大幅波动与1月8日-10日比特币现货ETF是否会获批有关。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_1c43c2edd6084027a5554390bbdd36b7@1743780481_oswg43756oswg878oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数字货币呈普跌态势，以太坊（Ether）24小时跌幅超7%，艾达币（ADA）24小时跌幅近14%，狗狗币（Dogecoin）24小时跌幅超11%，波场币（TRON）24小时跌幅超5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_ff207f80cb814fcc9940d02881c9a34e@1743780481_oswg112286oswg1024oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据CoinGlass的数据，过去1小时内1.04亿美元的比特币多头被清算，过去24小时内，超过5.5亿美元的数字货币多头头寸被清算。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_6274c19dbf51496eb1541b61d0c1c1fd@1743780481_oswg38600oswg919oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虚拟货币的大幅波动也波及到了相关股票，数字货币交易所Coinbase股价盘前下跌了6.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_aaceb1468b764a1a927f5b4e1826d0ba@1743780481_oswg129437oswg1024oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数字货币托管公司Copper Technologies Ltd．的研究主管Fadi Aboualfa在今日的一封邮件中表示：2024年将是充满各种疑问的一年，市场开始衡量所有资产类别的风险，“<strong>因此短期内我们可能会看到波动性加剧</strong>” 。</p><h2>今年1月首个比特币现货ETF或不会顺利获批</h2><p><a href="https://wallstreetcn.com/articles/3705097?keyword=ETF" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">华尔街见闻此前提及</a>，今年1月首个比特币现货ETF有望获批，这在一定程度上刺激了去年12月比特币的大幅上涨。</p><p>但数字货币金融服务平台Matrixport分析师Markus Thielen在1月3日报告发布的报告中指出，他们预计<strong>美国证券交易委员会（SEC）1月会拒绝所有的比特币现货ETF提案，最终批准可能在2024年第二季度实现</strong>，预计在SEC拒绝ETF的提案后，比特币价格会跌到36000-38000美元：</p><blockquote><p>我们认为，当前ETF的申请没有能达到SEC批准前的一个关键要求，预计SEC将在1月拒绝所有提案。</p><p>自从交易员从2023年9月开始押注ETF批准以来，已有超140亿美元流入到数字货币相关资产中，其中一些资金可能与美联储转向有关，但有100亿美元可能与ETF批准的预期有关。</p><p>如果SEC拒绝批准ETF，<strong>我们可能会看到市场的连锁反应，比特币价格将迅速下跌20%，回落到36000美元-38000美元。</strong></p></blockquote><p>对于为何SEC1月会拒绝比特币现货ETF申请，Matrixport的报告强调了SEC内部的政治格局，暗示投票委员中民主党人居多，可能影响决策，认为SEC主席Gary Gensler对加密货币的谨慎态度令人更加怀疑能否批准比特币ETF的申请。报告写道，</p><blockquote><p>SEC目前有五名投票委员对ETF批准起到关键影响，他们大部分都是民主党人。SEC主席Gensler不会接受在美国推行加密货币，甚至期望他投票赞成比特币现货ETF的可能性都很小。</p><p>ETF会让加密货币整体起飞，而<strong>从Gensler2023 年12月的评论看，他仍然认为整个加密货币行业需要更严格的合规要求</strong>。</p><p>比特币现货ETF获批意味着比特币作为储值替代品合法化，从政治层面看，没有任何理由批准这种ETF。</p></blockquote><p>报告建议，假设到1月5日本周五，市场参与者还没有听到任何SEC批准的消息，交易者可通过买入1月末4万美元行权价的看跌期权，或者直接通过期权做空比特币，对冲他们的做多敞口。</p><p>期权分析网站Greeks.Live表示SEC批准ETF的可能性变得越来越小，市场出现了僵局：</p><blockquote><p>数字货币股的疲软以及几只数字货币相关美股的抛售也进一步强化了市场的怀疑态度。</p></blockquote><h2>比特币剧烈的价格波动是SEC审慎的原因之一</h2><p>比特币现货ETF以比特币现货为基础资产，是传统资本市场投资者持有比特币的一种合规投资工具。现货ETF能否在美获批，是市场最为关注的焦点。</p><p>美国资本市场提交的比特币现货ETF多次被SEC拒绝，<strong>理由主要是比特币市场价格波动剧烈、投资者保护不足</strong>。10月16日曾由于公开媒体上的一则假消息，致使价值近1亿美元的数字货币头寸在不到一个小时内就被清算。类似这种情况在数字货币市场并非罕见。</p><p>分析师指出，美国SEC已相继推迟对WisdomTree、Invesco Galaxy、Valkyrie、富达、VanEck、Bitwise和贝莱德的比特币现货ETF申请做出决议，目前主要的11个比特币现货ETF申请的最新审核时间将集中至10月中旬，最终期限在2024年3月。比特币现货ETF在美国市场的申请进入了高峰期。</p><p>与十年前相比，这一批比特币现货ETF申请机构已出现贝莱德等传统主流金融投资机构，若获批，则进入数字货币货币投资的资金有望以传统金融资本为主，这是与过去不同之处。</p><p>本文来自“<a href="https://wallstreetcn.com/articles/3705566" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">华尔街见闻</a>”，作者：葛佳明、李丹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588917622324099</id>
            <title>珍酒李渡，如何讲好上市后的增长故事？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588917622324099</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588917622324099</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:59:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 白酒消费旺季, 珍酒李渡, 品牌矩阵, 协同效应
<br>
<br>
总结: 岁末年初，白酒消费旺季到来，珍酒李渡通过营销造势抢得市场先机。然而，珍酒的知名度不高，缺乏协同性的品牌矩阵成为难题。虽然珍酒李渡拥有多个品牌，但各品牌之间缺乏协同效应，无法共享渠道资源和市场信息。要想出圈次高端酱香市场，珍酒李渡需要解决品牌矩阵的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>岁末年初，正值白酒消费旺季到来之际，一些白酒品牌已经率先开始营销造势，以抢得市场先机。</p><p>珍酒李渡就是其中一例，作为今年港股最大的IPO公司，上市融资给了珍酒李渡持续加码营销的底气。12月初，贵州珍酒（珍酒李渡核心品牌）推出的全新品牌宣传片接连刷屏央视，全国各大机场与高铁站的LED大屏。</p><p>宣传片以珍酒全新的品牌视觉形象，以及对珍酒产地生态环境的写实衬托出珍酒深厚的白酒文化底蕴与高品质形象。</p><p>不过与广告片大张旗鼓的渲染不同，在白酒终端市场上珍酒的存在感并不强。大多数消费者对贵州酱香白酒的印象仅仅停留在一瓶很难用预售价抢到的飞天茅台上。</p><p>对于圈内人而言，除了茅台之外，珍酒的知名度也不及郎酒、习酒、国台等酱香型白酒品牌，这样的品牌认知度或许正是珍酒着急用广告出圈的缘故。</p><p>而除了知名度的劣势之外，缺乏协同性的品牌矩阵以及多个品牌的全国化难题同样困扰着珍酒李渡。尽管今年珍酒李渡打破了白酒企业的“IPO荒”，不过留给它的成长之路并非坦途，接下来珍酒李渡该如何解决这些难题？</p><h2>品牌矩阵缺乏协同效应？</h2><p>查理芒格说，投资就是要去有鱼的地方钓鱼。</p><p>在国内上市公司中，白酒就是容易诞生“大鱼”的领域。一组公开统计显示：<strong>2012年至2021年十年间，A股总市值从23.04万亿元增长到91.61万亿元，增幅为297.61%，而白酒上市企业十年总市值增幅高达710.75%。</strong></p><p>这其中，贵州茅台、山西汾酒、酒鬼酒的股价涨跌幅更是超过10倍，同时五粮液、泸州老窖、古井贡、水井坊、舍得股价涨幅超过5倍，今世缘、老白干、鑫顺农业等超过3倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_5312cd30b49c4fa188a5445ea26a5f03@000000_oswg255486oswg1080oswg781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>白酒上市公司能普遍为投资者创造超额回报的原因无非在于“公司本身容易赚钱”。这一规律深得珍酒李渡创始人吴向东的认可。</p><p>早在上世纪末，吴向东就以五粮液贴牌白酒代理商的身份在白酒领域一战成名，其仅仅用3年时间就将贴牌白酒“金六福”打造成一个年销售额突破10亿元的知名大众品牌，要知道当年茅台的年收入也不过20亿元。</p><p>然而，白酒贴牌代理生意的销售额再高，其产能却严重受制于代工厂，这样的致命缺陷使得吴向东迈出了对品牌酒的收购之路。吴在经营金六福期间，持续收购了包括安徽临水酒业、邛崃酒厂、山东金缘春酒业、湖南雁峰酒业、黑龙江玉泉酒业、广西湘山酒业、江西李渡酒业、吉林榆树钱酒业和陕西太白酒业等10多家酒厂。</p><p>这些被收购品牌中的其中四个构成了当前珍酒李渡的核心资产，也以上市的方式放大了吴向东的个人财富值。</p><p>据珍酒李渡招股书，公司主要经营“李渡”、“珍酒”、“湘窖”、“开口笑”四大白酒品牌，珍酒李渡的上市公司名称直接取自“珍酒”与“李渡”两个销售额最高的品牌。与此同时，收购资产的上市也放大了吴向东的身价，据当前珍酒李渡320亿港元的市值，以及吴向东69%的持股比例计算，吴向东仅在珍酒李渡上的身价就超过了220亿港元。</p><p><strong>但这些身居异地，被吴向东打包在一块的白酒品牌却面临着缺乏协同效应，各自为战的处境。</strong></p><p>根据招股书，珍酒李渡收入最大的品牌为“珍酒”，珍酒主打次高端酱香白酒，其在2020年-2022年完整三个财年对上市公司的收入贡献平均值超过62%，但珍酒的出产地在贵州遵义，主要销售区域也在贵州等地。</p><p>贡献第二的品牌为“李渡”，主打兼香高端白酒，其在2020年-2022年完整三个财年对上市公司的收入贡献平均值超过14%，但李渡的主要产地在江西李渡，主要销售区域也集中在江西本地市场。</p><p>贡献第三、四的品牌为“湘窖”与“开口笑”，两个品牌在2020年-2022年三个完整财年对上市公司的收入贡献平均值在8.8%。其中湘窖主打次高端、涉及酱香、浓香、兼香白酒产品。开口笑主打大众产品，涉及酱香、浓香白酒产品，上述两大品牌均为湖南地方性品牌，产地与销售均集中在湖南本地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_acfcd9d458d1491f8c56e4518e324993@000000_oswg233863oswg932oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>也就是说，珍酒李渡看似是一家收入体量在60亿元，规模能够媲美舍得酒业，与迎驾贡酒等中间梯队的白酒上市公司，但实际上公司是“拼凑而成”的。这其中，无论是渠道端的共享，还是产品端的补充，珍酒李渡多品牌之间的协同性有待提高。</strong></p><p>拿同样经营多品牌业务的白酒企业洋河股份来对比，洋河旗下的第二大品牌双沟与主品牌洋河均扎根于江苏市场，两大品牌可以做到渠道资源及市场信息的共享，并在产品香型与价格段上做到互补，从而捍卫了洋河在江苏白酒市场上的主导地位。</p><p>与之对应，洋河收购的贵州贵酒就无法做到这种协同，贵酒自洋河2016年收购后业绩起色并不大，今年上半年贵酒实现收入3.02亿元，不及洋河总收入的2%。</p><p>节点财经认为，在白酒需求放缓，内卷加剧的当下，珍酒李渡缺乏协同效应的多品牌业务面临着一定的增长压力。</p><h2>何以出圈次高端酱香？</h2><p>2021年年末，在贵州珍酒产能新增1.1万吨，总产能突破2万吨之际，吴向东向消费者写了一份激动人心的信——《我心中的传奇珍酒》。</p><p>信中，吴回顾了珍酒的珍贵历史与自己在2009年入驻后倾尽心血的经营过程，其中提到的最大的亮点是——珍酒是茅台异地生产试验的产物。</p><p>当年，茅台厂为了解决茅台酒产能不足与价格贵的问题，决定在茅台镇以外的酿酒地试验茅台酒，珍酒所在的遵义汇川区石子铺就成了试验田，茅台原班人马经过长达10年的试验，最终在1985年成功做成了“与茅台口感相似”的酱香白酒。</p><p><strong>不过在业内人看来，“与茅台口感相似”的宣称其实也是一种失败，事实证明茅台就只能诞生在茅台镇。</strong>这也是试验结束后，珍酒并不被茅台重视，导致经营亏损最终被吴向东在2009年收购。</p><p>然而对于消费者而言，与其花两三千元购买飞天茅台，500元的珍十五就极具性价比了。不少购买过珍酒的消费者向节点财经给予了正面反馈，有人说“珍酒口感不错，好喝不上头”，有人说“比同价位段的茅台王子好很多，不是一个档次的”。</p><p><strong>但品质过关不等于能够出圈，次高端酱香白酒领域当前的关键问题是市场太卷。</strong></p><p>事实上，除了茅台之外，四川郎酒、贵州习酒、国台酒业、金沙酒业等级均是酱香白酒的有力竞争者。在灼识咨询发布的2022年酱酒热度榜TOP10中，珍酒仅排第六位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_5d1c7b738b0e4fd1b106443204c1efac@000000_oswg433631oswg755oswg1040_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>产品端而言，珍酒定位在次高端的核心大单品“珍十五”与同价位段的次高端酱香酒红花郎系列、习酒的窖藏系列、以及国台国标酒等相比并不占优势。节点财经查阅某电商平台数据发现，“珍十五”的累计评论数在2万＋，国台国标53度的累计评论数超过了5万+，习酒窖藏1988的累计评论数超过了10万＋。</p><p><strong>从累计评论这个单一维度可以粗略预估出，珍十五的销量与主要竞品差距较大，节点财经认为这或许主要来源在于品牌认知度的差距。</strong></p><p>这也是珍酒着急用广告开路的原因所在，不过广告开路策略的风险是销售费用的投入产出比是否能够达标，钱一旦花出去，产品的放量并不理想，珍酒将面临着净利率继续下滑的风险。</p><p>事实上，当前珍酒李渡已经出现了销售费用侵蚀净利润的现象。招股书显示，2020年-2022年，珍酒李渡的销售费用率从16.8%上升至22.9%，与此同时公司的净利率水平从21.7%降至17.6%。</p><p>如果未来这一趋势得以继续，珍酒李渡市场价值大概率会被打上折扣。</p><h2>唯有真正全国化才能解决增长问题</h2><p>与所有的消费品公司一样，白酒上市公司要想实现稳步成长，一个驱动力是来自提价，比如前段时间茅台提升了批价；另一个驱动力则来自销量的增长，比如补充产品梯队，拓展市场区域。</p><p><strong>通过复盘主要白酒上市公司的成长之道，全国化均是其主要逻辑。</strong>拿白酒老三洋河股份来举例，2020年-2022年三年间，洋河江苏省内的收入净增加了40亿元，省外收入净增加了58亿元。</p><p>2022年洋河股份的省外收入占总收入的比例接近55%，即便如此，市场仍然不满意洋河的全国化进程，这种情绪能从洋河落后于已经实现全国化的“茅五泸汾”等公司的估值中体现出来。</p><p><strong>市场为何如此看重白酒企业的全国化能力，这其实归咎于白酒产品的特殊性。白酒由于具有独特的口感与长期形成的品牌文化，消费者容易形成对当地品牌的依赖，从而阻止品牌力不强的省外入侵者。</strong></p><p>这种现象也投射到珍酒李渡身上。根据招股书，截至2022年年底，珍酒李渡的四大白酒品牌中，“李渡、湘窖与开口笑”均属于“地方性领先品牌”，三个品牌的绝大部分收入均由本地市场贡献。</p><p>珍酒李渡并未公布珍酒的全国化进展，不过从区域经销商收入分布看，珍酒贵州省外的收入占比要明显高于省内，这是一个好苗头。从过去的财报数据看，珍酒的收入增速也要远远胜过其它三个地方性品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d759f27a9ade4e4f99daa4bf586e34c0@000000_oswg289242oswg1012oswg754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，留给市场与公司管理层的问题是：<strong>珍酒李渡不能只靠珍酒，上市公司想要实现持续成长，其它三大品牌的全国化的进程也至关重要。</strong></p><h2>结语</h2><p>吴向东靠着敏锐的收购眼光，将茅台一度“遗弃”的珍酒重新支棱了起来，并通过“多品牌打包”方式登陆资本市场，这说明珍酒李渡背后的管理层拥有极强的资源整合能力与执行力，这在以国企为主的白酒界是加分项。</p><p>但珍酒李渡的问题在于四大品牌几乎没有业务上的协同性，加之珍酒在次高端酱香白酒领域的竞争力有限，以及公司其他三大品牌长期局限在本地市场，在酱香热褪去，消费缓慢复苏的当下，珍酒李渡的成长逻辑并不清晰。</p><p>被誉诚为“白酒教父”的吴向东接下来该如何处理上述难题，将是市场未来一段时间的主要看点。</p><p>节点财经声明：文章内容仅供参考，文章中的信息或所表述的意见不构成任何投资建议，节点财经不对因使用本文章所采取的任何行动承担任何责任。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1ODgwMDk3OQ==&amp;mid=2247523183&amp;idx=1&amp;sn=e97b9d872e901d6aa4b5f49b7d3fddbb&amp;chksm=eb4d5d26fe3fd58311b1569db03ed12827ba0166d888d3163f1986a3c24887cfac634201b92d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“节点财经”（ID：jiedian2018）</a>，作者：节点财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589572078451585</id>
            <title>2023年之“疯狂”的国资：亲自下场388次，投入近万亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589572078451585</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589572078451585</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:53:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国资, 医疗行业, 投资, 融资
<br>
<br>
总结: 2023年，国资在医疗行业发挥了重要作用，投资和融资活动明显增加。尽管整个医疗行业低迷，但国资的参与为行业提供了信心和支持。国资选择在医疗领域发力的原因包括医疗行业的创新需求和国资的多元评价维度，以及国资的赋能作用和地方招商需求。国资的投资和融资活动对医疗行业的发展起到了积极的推动作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>回望过去的一年，身处在医疗行业，相信很少会有人觉得满足和成就感，更多的可能是迷茫和无奈。而在这个诸多情感交替的过程之中，有一个关键词则无法回避，即<strong>“国资”</strong>。对此，有投资人笑称，“<strong>如果2023年没有和国资打过交道，那基本算白活。</strong>”</p><p>这虽然有些夸张，但仔细想来也不无道理。以事实说话，从2023年年初开始，各地百亿、千亿母基金层出不穷，据不完全统计，<strong>早在去年8月，多地发布的引导基金设立总规模就已超过万亿元</strong>。而在此后的几个月，各地政府也没闲着，时有重磅地方引导基金发布，甚至在2023年的最后一天，苏州还注册成立了<strong>500亿的苏州国有资本</strong>，可以说是从年初“卷”到了年尾。</p><p>再进一步聚焦到医疗领域，作为国资重点发力板块，其投入力度也是空前的。据动脉橙数据库不完全统计，<strong>2023年，我国医疗领域由国资直接参与投资的事件数388起，比2022年多出整整一倍</strong>。对此，有投资人感叹，“<strong>几乎每一个火爆项目的融资现场，都少不了国资机构的身影</strong>。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_aa3d08521d844d50884d22e47ca027bf@000000_oswg13155oswg992oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图1. 2019-2023年我国医疗领域总融资事件数与国资直投数（数据来源：动脉橙）</p><p>但在热闹之外，一个客观事实也不容忽视，即在2023年，整个医疗行业其实是低迷的。就以最直观的一级市场来说，虽然国资参与度高，但整体融资数量却下滑明显。据动脉橙数据库不完全统计，<strong>2023年我国医疗领域共发生1466起融资，同比下降19%</strong>。再看二级市场，受制于IPO收紧等多方面因素影响，<strong>2023年医疗IPO数量缩水量近60%</strong>，以2023年最后一个月为例，前前后后共有近10家医疗企业宣布终止IPO。</p><p>所以，当我们回望2023年时，一个疑问开始在“年终总结”里愈发响亮，即<strong>在市场寒冬之下，国资到底在“火”什么？</strong></p><h2>从幕后走到台前，国资也想“出风头”？</h2><p>事实上，国资很早就开始发力了。根据《2022年中国股权投资基金出资人解读报告》显示，<strong>从2018年开始，政策性资金（政府出资平台、政府引导基金等）就已成为我国第一大出资主体，并一直保持至今。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_47bf806321e742c19d381fc8a5bff9d0@000000_oswg47742oswg985oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图2. 2019年和2023年投资活跃机构背景对比（数据来源：清科研究中心）</p><p>之所以在2023年才开始“崭露头角”，主要原因有以下三点：一是出资力度大，据清科研究中心数据显示，2023年上半年，<strong>国有控股和国有参股LP的合计披露出资金额占比达71.2%</strong>；二是参与者明显增多，除北上广深外，大量新一线城市和区县相继在2023年设立政府引导基金，并重点加码医疗领域，于是有了“投资人上山下乡”的行业论调；三是国资纷纷下场做直投，与一线市场的直接接触更加频繁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_6ae2b7f61fbf4e6585ffdce8d09250bf@000000_oswg35320oswg952oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图3.2023年医疗领域出手次数Top10国资（数据来源：动脉橙）</p><p>那么，在国资疯狂“出头”的背后，内在逻辑到底是什么呢？</p><p>先从外看，也就是市场层面。正如前文所说，整个资本市场在2023年其实是相对遇冷的，那在这样一个大环境下，<strong>国资实际上是起到一个为行业提振信心的关键作用</strong>。而在此基础上，往医疗行业更深层次看，国资在2023年选择站出来其实也是必然的。</p><p>一方面是医疗行业的周期性变化，创新已经成为投资主题，而更有定力的国资，自然会站在行业最前面。对此，有资深投资人谈道，“创新的本质规律，就是需要大量且长期的资金投入，并且还要承担一定的风险，这也就注定了将会是由国家队或由国家资源向市场外溢来完成，这是因为相比于追求快速盈利的市场化机构，<strong>评价维度更多元的国资会更有耐性，这是创新所需要的</strong>。”</p><p>另一方面则是围绕国资的赋能展开。基于此，北京一家头部VC机构谈道，“除了背书站台，硬科技公司发展到一定阶段，肯定需要扩建产能，而<strong>国资刚好可以提供土地、税收优惠等服务</strong>”。事实上，在经历过去两年的行业火热之后，医疗领域已经集聚了一大批企业需要“增产”。</p><p>当然，这些都只是“外因”，向内看，国资选择在当下集中发力其实也有自己的“小心思”。</p><p>首要提到的就是招商，在疫情之后，<strong>各地对于经济社会发展和引进以及培育新兴产业的诉求都在显著加强</strong>。而在这个过程之中，医疗领域成为了各地地方的共同选择，这一方面是因为其是民生产业，同时又兼具硬科技属性；另一方面则是因为其市场体量大，完全能够支撑地方经济再向前迈进一步。</p><p>但随着行业遇冷，招商难度也在逐渐变大，以往单纯的招商模式在现阶段已经很难再引进优质医疗企业，所以<strong>不少国资都开始尝试“以投代招”的新模式，也就是从做基金背后的出资人过渡到亲自下场做投资</strong>。</p><p>而谈及其身份转变，合肥某国资人士深有感触，他谈道，“过去政府引导基金做母基金，找GP来投，是看中了GP的专业度和信息差。现在很多年过去了，政府的认知水平、投资能力、以及风控能力都在迭代，现在对他们来说，自己搞一个投资部门并不是什么特别难的事情。再加上GP的业绩现在普遍不行，返投任务完不成、DPI不足等一系列的问题都被摆在台面上，这就为国资亲力亲为创造了条件。”</p><p>所以，回过头来看，国资在2023年出尽风头，成为行业关键词，其实是众望所归。这是因为当医疗领域的创业机会不再局限于大城市的时候，<strong>绝大多数曾经默默无闻的城市都希望抓住新兴产业“逆天改命”的机遇</strong>，而在这个过程中，国资是重要手段，同时也是重要的筹码。</p><h2>国资，不能只有money</h2><p>一提到国资，对于很多人来说，首先想到的可能是有钱，尤其是在资本寒冬之下，这一特征就更加明显。</p><p>但对于产业发展，尤其是对于医疗产业来说，钱并不是唯一必要元素。也就是说，国资想要真正转型做医疗投资人，还需要做出一些改变，而据动脉网观察，这种改变其实在2023年已经在悄然发生了。</p><p><strong>首先是国资开始向专业和市场化靠拢，解决方案即向一线基金招募大量投资人</strong>。通常而言，国资直投平台团队往往不大，且人员基本都是政府属性较强，而资本属性较弱。但医疗行业的创新诉求正倒逼着投资机构更加专业，那么最快的弥补方法就是向一线基金吸纳专业人才，于是也就有了大量投资人跳槽进国资的行业现象。</p><p>对此，一位在2023年年初加盟某成都国资的专业人士分享了自己的亲身经历，“<strong>我们组有近一半的人最后都去到了国资机构</strong>，这其中有很多层面的原因，但在我个人看来，最关键的一点还是国资在当下已经成为产业之中很重要的一环，同时它也在脱离过去的刻板印象，正快速向市场化基金看齐。”</p><p>而沿着这一逻辑，就不得不提到国资的第二大显著改变，<strong>即在投资策略层面，重点选择投小投早投创新，但同时也会兼顾中后期医疗项目</strong>。事实上，资本市场有一个很有意思的现象，即社会资本很多时候都是摸着石头过河，而国资很多时候则是摸着社会资本过河。因此在过去，国资主要是以跟随为主，即跟投一些中后期的医疗企业，因为这一阶段的企业收入规模和体量都相对较高，并基本都有成熟的市场化路径，产业确定性更强。</p><p>但随着行业的不断发展，这一类型的医疗企业正逐渐变少，并且整体的收益率也在降低。除此之外，对于某些地方来说，投特别后期的项目其实也并没有太大优势，因为给不了场地，并且人力成本也都很高，企业很难扩产能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_b40a40db770e478d8e753b4d2107ad4d@000000_oswg26105oswg950oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图4. 2023年我国医疗领域国资投资轮次分布占比情况（数据来源：动脉橙）</p><p>而投小投早投创新，不仅符合当前的市场基本投资逻辑，同时收益率也是相对可观的，<strong>毕竟只要有一两个早期医疗项目能跑出来，整个基金的收益率就会有保证</strong>。于是，在2023年国资在医疗领域完成的388起融资事件中，<strong>A轮以前的融资比例为50.49%，占比超过一半</strong>。再聚焦具体的细分领域，<strong>CGT、医疗机器人、AI医疗、创新药、影像设备</strong>等前沿领域已成为国资加码的热门方向。</p><p>当然，在投早投小投创新的基础上，<strong>国资还更倾向于布局上下游，搭建完整产业链</strong>。对此，某合肥国资人士谈道，“目前在医药方向，合肥并没有花特别大的精力去把某家大企业的总部迁来，一是操作难度大，二是风险也很高。近一两年，合肥更多的目光还是聚焦在自身，重点在孵化自己的医药产业丛林，然后在丛林里培养种子选手，并推动其成为链主，从而打通产业上下游。”</p><p>不过，仍有一些国资会重点选择投中后期医疗项目，这是因为虽然难度大，但它能起量，能够用较低的成本快速落地，其次是它还有市场基础，并不需要完全从0到1。对此，金沙江联合资本合伙人汪晓燕谈道：“<strong>在现有市场环境之下，实际上是新增了一个退出渠道，就是to国资</strong>”。</p><p>最后要提到<strong>国资的求变与创新是在赋能上，正在变得更多元，同时也更系统化</strong>。基于这一点，某一线VC机构合伙人直言，现在只要企业来，地方政府就拿钱、拿地还有政策扶持，确实很有吸引力。</p><p>而一位聚焦于创新药领域的创始人对此也深有同感，他谈道，“现在创业，免不了要跟政府打交道，<strong>哪个创始人不认识几个政府高层</strong>。另外，相较于市场化GP而言，政府引导基金在投后赋能方面具备天然优势，比如充当牵线搭桥人，帮助企业对接产业上游材料，从下游要订单，然后最直接的，税务部门还能提供一些支持政策。”</p><p>而这种“显性赋能”，对于当前正处于市场寒冬的医疗企业来说，是很有价值的。首先从短期来看，它能解燃眉之急，而从长远视角来看，在初创企业逐渐成长的过程之中，从孵化器到产业园区，其基本都与国资有一定联系，所以提前引入，未来也更好谈合作。因此，有投资人总结了创投圈当前最新的融资顺序：<strong>会优先考虑拿产业资本和地方政府的钱，其次是国家队，最后才是纯财务资本</strong>。</p><p>于是，在2023年，不少国资都在强调赋能，这是因为他们逐渐意识到，国资不能只剩下钱，而在当下的市场环境之下，国资的核心竞争力也不再只是投资能力，更多的其实是资源整合能力。</p><h2>国资同质化竞争刚刚开始，如何突围？</h2><p>看待事物，不能只看一面，在国资大举加码医疗领域的背后，其实也波涛汹涌。</p><p>首先就是国资在当下过于饱和，这会在一定程度上阻碍医疗行业的市场化进程。对此，某一线投资人谈道，“在当前的市场环境下，国资作为参与方，支持下本地企业，其实无可厚非。但很多时候，一些企业的融资方，<strong>9个有8个背后都是国资背景</strong>，这就会造成有很多项目其实并没有经过市场的判断和筛选，而这些项目越往后走，问题往往会更加凸显。”这也就是行业里反复在强调的投资逻辑，即让市场回归市场。</p><p>而再往下延伸，<strong>国资自身还面临的一大矛盾点，就是作为政府机构的战略目标与作为资本方投资盈利的平衡</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_2f011b582c824f62a8c1be39bf2596f8@000000_oswg34922oswg850oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图5. 2016年-2023年1-10月土地财政收入走势图（数据来源：常垒资本）</p><p>事实上，国资虽然有钱，但其实也并不宽裕，以地方财政最重要的土地出让收入为例，据数据统计，2023年地方政府土地出让收入还不及2021年土地收入的一半。这也就意味着，国资拿了地方财政的钱，自然就背负了为当地建设添砖加瓦的使命，<strong>一方面既要项目满足产业落地和总部迁址，一方面又要项目方测算税收贡献，还要配合当地政府完成重大项目的落地配套，有时还要应付每年来自上级的审计和考核</strong>。</p><p>对此，某投资人谈道，“虽然支持创新创业的总体目标是一致的，但战略和盈利的利益诉求并非完全契合，当中还有一些堵点痛点如返投比例、投资方向、业绩回报等方面的考核要求，都给了投资人很多额外的压力，这就会使得留给投资人认真评估项目的时间和精力大幅压缩，自然也就谈不上认真去践行投资了。”</p><p><strong>最后一点顾虑当然是国资未来在所难免的同质化竞争</strong>。2023年，大量国资如雨后春笋般快速涌现，而进入2024年，这一趋势还将延续，这也意味着竞争将更加激烈。于是，一个问题已经显而易见，即面对竞争，国资未来要如何脱颖而出？</p><p>不过，在诸多投资人看来，其实这并没有什么好担心的，毕竟资本市场从来就是适者生存。对此，某资深投资人谈道，“在浮躁过后，出清一些并不具备核心竞争力的国资未必是一件坏事，因为这个行业的从业者永远都是过剩的，<strong>与其大家都在有限的空间内卷死，倒不如把投资留给最适合的人</strong>。”</p><p>而如何定义国资之中“最合适的人”，无外乎一点，即避免简单的“复制粘贴”或者“东施效颦”而造成的同质化，一定要充分理解医疗行业和资本市场的显著特点和内在逻辑，并结合自身优劣势，最终形成差异化核心竞争力。简而言之，就是<strong>善于用市场的逻辑谋事、用资本的力量干事</strong>。</p><p>所以，对于当下站在医疗领域的诸多国资来说，有一句经典语录特别合适，即<strong>前途一定是光明的，但道路仍是曲折的。而活下来，就会有机会。</strong></p><h3>参考资料</h3><p>1.《VC/PE这一年，众生百态》——常垒资本；</p><p>2.《最近，FA围着国资机构推项目》——投资界；</p><p>3.《“引导基金干起了直投，还有财务型GP啥事？”&nbsp;》——小饭桌。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650619145&amp;idx=1&amp;sn=48bfa6bac62ae8a45188874239f805d8&amp;chksm=bfa3546d8f168fe9cba684e57a065cad113cf11124b38c207ee3af75b68651ff5508ab55fcea&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：牟磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589626307666049</id>
            <title>首富钟睒睒加速“搬运大自然”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589626307666049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589626307666049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:46:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新年的第一天, 农夫山泉, 水源地壁垒, 饮用水市场
<br>
<br>
总结: 农夫山泉在新年的第一天宣布投资50亿元在浙江省建德市建设饮用水及饮料综合产业基地项目，这是他们抢占水源的最新一例。农夫山泉凭借水源地壁垒在饮用水市场称霸多年，但面临着增长放缓的挑战。为了寻找新增长点，他们加速跑马圈地，不仅在建德投资建设基地，还在其他地方进行投资项目。饮用水市场竞争激烈，不只有农夫山泉，其他品牌也在争夺水源地。农夫山泉目前正寻找新的增长动能，茶饮料板块有望成为其新的增长点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新年的第一天，中国首富钟睒睒旗下的公司就有大动作。</p><p>1月1日晚间，农夫山泉在港交所公告称，公司在2023年12月31日与浙江省建德市人民政府就“农夫山泉建德饮用水及饮料综合产业基地项目”签署投资协议，项目拟投资金额50亿元。</p><p>这是公司抢占水源的最新一例。过去一年，农夫山泉抢占水源呈现加速趋势，在山西垣曲、西藏林芝、广东河源等地开展投资。</p><p>农夫山泉自称“大自然的搬运工”，这简单的生意助力创始人钟睒睒三次登顶中国首富宝座。只是饮用水市场向来竞争激烈，而市场份额争夺的核心，则在于对优质水源地的竞争。</p><p>“优质水源是稀缺资源，水源地布局就是未来，也是农夫山泉区别其他饮用水企业的壁垒。”农夫山泉方面曾表示。</p><p><strong>有市场人士表示，目前市场进入存量阶段、同质化严重，农夫山泉的饮用水板块也出现增长乏力的迹象。这种情况下，为了构筑水源地壁垒，农夫山泉只得硬着头皮继续扩张；而在包装饮用水之外寻找第二增长曲线，成了农夫山泉另一件紧要的事情。</strong></p><h2><strong>加速跑马圈地</strong></h2><p>对于优质水源的争夺，农夫山泉首当其冲。</p><p>根据最新公告，公司与浙江省建德市人民政府就“农夫山泉建德饮用水及饮料综合产业基地项目”签署投资协议。</p><p>根据投资协议，农夫山泉已同意通过招拍挂形式取得约1000亩工业用地的使用权，并承诺本项目的总投资额为人民币50亿元，项目按两期多阶段实施，将于项目用地全部交付后的五年内完成全部投资。</p><p>杭州媒体报道称，浙江省委副书记、杭州市委书记刘捷见证签约，市领导朱华，农夫山泉董事长钟睒睒出席签约活动。</p><p>如今，农夫山泉在建德已投资建成五个厂区，投产38条生产线，年生产能力近450万吨，实现了从单一饮用水向多元饮料、从人工作业向智能化工厂、从生产制造向二三产融合的跨越。</p><p><strong>而此次签约项目计划投资50亿元，建设内容涵盖饮用水和饮料生产制造、原材料和原物料生产加工等多个领域。</strong></p><p>公告中农夫山泉也表示，投资协议的签署，旨在为本公司继续依托千岛湖优质的天然水资源，利用本公司的品牌及市场地位，进一步扩大产能，提高为消费者提供产品和服务的能力，从而提高本集团的整体竞争力和投资回报，巩固行业内领先地位。</p><p>事实上，建德生产基地堪称农夫山泉的“发源地”。早在1996年9月，农夫山泉的前身新安江养生堂饮用水有限公司在建德成立，首个取水点也建在此。</p><p>有资料显示，如今位于新安江水电站大坝脚下的农夫山泉最大生产基地，承担着每年生产超30亿瓶农夫山泉的重任。</p><p><strong>查看官网，现在农夫山泉已建成广西大明山、福建武夷山、河北雾灵山、黑龙江大兴安岭等12个水源地。相比之下，2020年递交招股书时，公司仅有10大水源地。</strong></p><p>但农夫山泉还不满足于此，公司仍在加速跑马圈地，仅在2023年下半年便传出了多个投资项目的消息。</p><p>比如8月初，农夫山泉黄山基地项目开工，该项目取水水源分别位于黄山区焦村镇双龙潭及耿城镇金珠源、三口镇紫云溪三个水源地，总投资12.5亿元，主要建设天然水生产线，计划2024年12月竣工。</p><p>同一月，钟睒睒还到山西垣曲调研考察，着力推进农夫山泉垣曲历山水源地水加工项目，拟利用垣曲历山原始森林西侧水源作为主供水源、利用王茅五龙泉水源作为补充水源，目前该项目正有序推进中。</p><p>另据“小食代”统计，10月，广东省河源市第四季度重大项目集中动工暨农夫山泉广东第三生产基地动工仪式举行，项目投资30亿元；11月，农夫山泉正式落户林芝，该公司拟投资2亿元，计划在巴宜区尼西村建设农夫山泉生产基地，其后农夫山泉（西藏林芝）饮用水有限公司成立。</p><p>在业内人士看来，农夫山泉在饮用水市场称霸多年，凭借的正是其较早开始布局的天然水的水源地壁垒。目前通过不断投资强化自身水源地的壁垒优势，也是农夫山泉抵御同行进攻的手段之一。</p><h2><strong>饮用水赛道竞争激烈</strong></h2><p>由于天然水及天然矿泉水的水源稀少、且具有开采限制，因此看中水源地壁垒的不只有农夫山泉。</p><p><strong>据公开消息，百岁山在广东、江西、四川、意大利、斐济建设了6个生产基地。华彬旗下芙丝水把基地建在了神农架、加多宝旗下昆仑山基地在6000米的雪山。</strong></p><p>去年10月，据十堰市商务局官网，华润怡宝已对郧阳区取水点的水深、水质等情况实地进行论证，正积极推动项目落地；11月，华润怡宝两大项目接连签约落地，先后在福建武夷山签约茶饮料生产基地项目，在浙江文成落地文成生产基地项目。</p><p>各大品牌对水源地的争夺，侧面反映出了水饮行业竞争激烈。对于农夫山泉来说，这家公司早在2000年就宣布转型天然水。</p><p>此后从2015年开始，国内天然矿泉水行业里农夫山泉已经不是唯一的“种子选手”，新的品牌不断涌现。这包括上文提及的百岁山、怡宝旗下的“怡宝露”，还有元气森林的“有矿”、“伊刻活泉”天然矿泉水等。</p><p>而作为领头羊的农夫山泉，较早在饮用水市场的布局让其赚得盆满钵满，但目前却面临着增长放缓的挑战。</p><p>财报显示，2023年上半年，农夫山泉公司实现营收204.62亿元，同比增长23.28%；归母净利润约57.75亿元，同比增长25.3%。</p><p>从收入结构来看，农夫山泉旗下有五个产品类别，分别是包装饮用水、茶饮料、功能饮料、果汁饮料及其他产品。</p><p>其中，营收比重占5成的包装饮用水业务，上半年收入104.42亿元，较去年同期增长11.7%。相比之下，2021年公司的包装饮用水产品营收增速高达22%，2022年的营收增速降为7%。</p><p><strong>农夫山泉主营业务包装水增长乏力，一定程度上与市场大环境有关。有分析指出，随着我国的新生儿数量下滑，消费市场正在走向存量。</strong></p><p>以华南地区最大的广东市场为例，2021年5月至2023年5月，广东省天然水的销售额复合增长率为2.04%，与此同时，纯净水销售额复合增长率则为-3.28%。</p><p>随着包装饮用水增速放缓，该板块在农夫山泉内部营收占比也逐年下滑。根据财报，2021年至2023年上半年，包装饮用水的营收占比分别为57.4%、54.9%和51%。</p><h2><strong>寻找新增长点</strong></h2><p>包装饮用水增速放缓后，农夫山泉亟需找到新的增长动能。</p><p>目前来看，增长势头正猛的茶饮料板块，有望承担起此重任。<strong>财报显示，2023年上半年农夫山泉的茶饮料表现较为亮眼，实现了52.86亿元的营收，同比增长59.8%。</strong></p><p>相比之下，去年上半年统一中国的茶饮、奶茶分别增长14%和7%，康师傅的茶饮增长9%，农夫山泉销售规模现已超过统一中国的茶饮料（奶茶除外）。</p><p>据悉，茶π和东方树叶是农夫山泉茶饮料类目里最大的两个单品，公司并未单独披露数据，但根据尼尔森数据，2022年东方树叶同比增长114%，超过即饮茶行业整体增速9倍以上。尼尔森数据估算，东方树叶2023年零售规模可能会达100亿元。</p><p>回想2011年，农夫山泉首次推出无糖茶东方树叶时，因口味不被消费者接受，一度被选入“最难喝饮料top5”。</p><p>然而，随着消费市场的转变，尤其2023年以来，无糖茶饮料成为潮流，东方树叶成功等来风口。</p><p>在中国食品产业分析师朱丹蓬看来，无糖饮品崛起有其必然性，背后是中国新生代消费思维和消费行为正在发生颠覆性的变化。</p><p>在东方树叶的带动下，农夫山泉的茶饮料收入保持了高速增长，收入从2020年的30.88亿元涨至2023年上半年52.86亿元，收入占比从13.5%提升至25.8%。</p><p>东方树叶很能打，但并不缺乏对手。其中，备受关注的对手之一便是日系品牌三得利。</p><p>据媒体报道，作为无糖茶饮代表品牌，三得利乌龙茶近年来在国内市场大受欢迎。在2023年上半年，原味和花式乌龙茶均有大幅增长，并支持三得利中国乌龙茶录得约200%增长，较好完成了销售目标。</p><p>在外界看来，由于产品定位、价格等方面的相似性，两大品牌的对决也不可避免。朱丹蓬也认为，未来3年无糖饮品领域将会处于消费扩容、市场扩容的阶段，这也是品牌进入的最好时机，但越是火热的行业，也就意味着竞争越激烈。</p><p>接下来，农夫山泉的茶饮料是否能继续保持亮眼的增长态势，还有待观察。而在其他新品类的探索上，农夫山泉则略显乏力。</p><p><strong>2023年上半年，公司的其他产品收入同比下降8.4%，其他产品包括苏打水饮料、含气风味饮料、柠檬汁饮料、咖啡饮料等产品。2021年，这一板块曾是农夫山泉增长最快的领域，但在次年便迎来营收下滑。</strong></p><p>事实上，从时间维度来看，东方树叶也是农夫山泉的老产品了。在竞争激烈的快消品市场上，面对年轻人变化多端的口味，如何找到下一个大单品成了农夫山泉的当务之急。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ret_PkJf1YZbGbN1drNv4A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：肖洒，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589690595326853</id>
            <title>2023，马拉松「全年无休」｜氪金 · 大消费</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589690595326853</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589690595326853</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:45:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马拉松之神, 乔爷, 全民马拉松, 超级跑鞋
<br>
<br>
总结: 本文介绍了肯尼亚运动员埃鲁德·基普乔格在马拉松领域的成就和影响力，他以世界纪录和多次冠军的成绩被称为“马拉松之神”和“乔爷”。文章还探讨了马拉松作为一项全民运动在中国的发展和受众群体，以及超级跑鞋在马拉松赛事中的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>谢芸子</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>潘心怡</p><p>“马拉松之神”基普乔格的INS帐号竟然上传了和自己的合影！&nbsp;</p><p>看到跑友发来的祝贺信息，正在奥森公园进行三十公里训练跑的Jasper激动得跳了起来。紧接着，他和身边的朋友们纷纷拥抱，分享着这份喜悦。&nbsp;</p><p>在马拉松领域，肯尼亚运动员埃鲁德·基普乔格是“神话”一样的存在，中国马拉松圈称他为“乔爷”。&nbsp;</p><p>基普乔格出生于一个贫困的家庭，从小营养不良，却对跑步表现出了极高天赋。经过不懈努力，在2019年的柏林马拉松赛事上，基普乔格以2小时01分39秒的成绩创造了世界纪录。去年的柏林马拉松，年近39岁的他，又以2小时02分42秒第五次夺得该赛事冠军。</p><p>2023年10月下旬的某一天，耐克邀请基普乔格在北京奥森公园5公里“轻松跑”，吸引了众多跟跑者，Jasper也是其中之一。&nbsp;</p><p>从一开始的群人，到最后只剩他一个人在坚持，呐喊着“No Human Is Limited”的Jasper被基普乔格注意到，并幸运地得到了合照的机会。&nbsp;</p><p>“我当时跟跑了好久，已经精疲力竭了，但仍想以这种方式向乔爷致敬。”</p><p>基普乔格是Jasper的偶像，每当跑不下去时，他都会在心里默念，甚至喊出来偶像的这句名言。&nbsp;</p><p><strong>与其他竞技运动相比，马拉松是难得能让专业运动员和大众选手同场竞技的赛事，不讲“阶级”、不论“贫富”。</strong> 在中国，跑步已是一项全民运动，打工人Jasper也能和世界冠军在跑道上握手。&nbsp;</p><p>进入2023年后，人们沉寂三年的运动热忱被唤醒，马拉松赛事更是“火山爆发”式地出现在全国各地。全民马拉松背后，离不开举办城市、主办方与体育品牌的合力。&nbsp;</p><p><strong>42.195公里的赛道，不仅洒满了跑者的汗水，也蕴含着无尽的商业可能。</strong></p><h3><strong>马拉松热潮</strong></h3><p>一直以来，国际上都有“马拉松周期”之说。即一个国家的人均GDP超过5000美元后，这个国家往往以马拉松赛事为依托，进入全民路跑的体育消费黄金周期。&nbsp;</p><p>在中国，这个时间点通常被定到2008年北京奥运会。&nbsp;</p><p>至2014年，每个省级城市，至少每年会有一场数万人参与的大型马拉松赛事。当时，以万科创始人王石、优客工场CEO毛大庆为代表的企业家，自发成为马拉松的代言人，潜移默化地影响大众对这一专业赛事的认知。&nbsp;</p><p>也正是在这样的背景下，“双创”兴起，踩中了体育产业与移动互联网的机遇，马拉松产业得到迅速发展，社交跑步APP悦跑圈在该年度2月上线。然而，行业的强势增速，因疫情的到来陷入停滞。&nbsp;</p><p>悦跑圈副总裁朱春明告诉36氪，2020年起，伴随线下场景的停摆，部分体育赛事公司被迫转行，却又在疫情放开后，快速回流。这更像是一种需求压制后的释放。&nbsp;</p><p><strong>36氪据中国马拉松官网统计，自2023年1月1日在山东省烟台市举办的“葡萄酒山地马拉松”起，至12月31日举办的深圳宝安马拉松，去年全国共计举办、获得该机构认证的马拉松赛事428场，平均每日举办1.17场，远超2019全年的329场。</strong></p><p>尽管如此，报名参赛的跑者络绎不绝，大型赛事仍“一签难求”。&nbsp;</p><p>据悉，2023年北京马拉松，13万人抢3万个名额；上海马拉松更甚，中签率仅13.7%。今年1月开赛的2024年厦门马拉松，预报名的中签率已低至5%。&nbsp;</p><p>此外，无锡马拉松的报名人数也接近12万，最终参赛人数33000人，中签率27.5%。景德镇马拉松、婺源马拉松等在市县举办的比赛，参赛人数也有15000人，达到了A级别的赛事等级。&nbsp;</p><p><strong>庞大的数字背后，究竟是谁在关注跑步？哪些人群热衷于跑马拉松？</strong></p><p><strong>至少从中国两大白金标赛事（上海马拉松、厦门马拉松）的数据看，参加马拉松的人群集中在30岁，甚至40岁以上的男性。</strong></p><p>据上海马拉松披露，在全马项目中，40至49岁的跑者为主力，30至39岁的跑者位居第二。&nbsp;</p><p>2023年4月的厦门马拉松，参赛选手的平均年龄为42.4岁，男子最大79岁，女子最大76岁。按性别划分，在30397名参赛选手中，92.77%的选手完赛。其中男子人数25108人，女子人数5289人，女子选手只占六分之一。&nbsp;</p><p>360创始人周鸿祎曾公开调侃，马拉松就是中年男人的“广场舞”。这部分人群，也往往被视作有消费潜力的“中产人群”。&nbsp;</p><p>据尼尔森调查数据，2020年，中国跑者平均每人花费超1.1万元，其中包含日常训练的装备、服饰、营养品等。另在衍生旅游方面，50%的跑者有外地参赛的经历，平均花费4598.84元。</p><h3><strong>超级跑鞋</strong></h3><p>多少双脚跑马拉松，就需要多少双跑鞋，超级跑鞋更是与马拉松赛事纪录紧密相连。&nbsp;</p><p>1981年9月27日，首届北京马拉松开跑，成为新中国成立以来第一场真正意义上的城市马拉松。也正是这一年，耐克与有着“梦之队”之称的中国国家田径队签约。&nbsp;</p><p>无论在国内还是国际，耐克都与跑步深度绑定。其联合创始人比尔·鲍尔曼，本身也是经验丰富的田径教练。鲍尔曼始终认为，一双鞋子应具备三大要素——即“穿着轻便、脚感舒适、经久耐穿”。耐克对于跑鞋的设计、制作，也始终践行这三大理念。&nbsp;</p><p>2017年，耐克发起“Breaking2”计划，突破性地推出了React缓震科技。相对于耐克此前的ZoomX科技，React耐用性更好，也提高了缓震效果和能量回收。最终，耐克诞生了顶尖鞋款Nike Alphafly和Nike Vaporfly。<strong>2023年的柏林马拉松，基普乔格正是穿着耐克的Alphafly夺冠。</strong></p><p><strong>另一边，埃塞俄比亚名将阿瑟法，则穿着阿迪达斯史上最轻的竞速跑鞋ADIOS PRO EVO 1，打破了女子马拉松的世界纪录。</strong></p><p>至于中国本土品牌，最先在跑鞋赛道“杀出重围”的，则是“耐了十多年寂寞”的特步。&nbsp;</p><p>早在2007年，特步集团董事局主席兼CEO丁水波就意识到，运动品牌要回归专业，并在众多细分领域里，聚焦跑步。&nbsp;</p><p>去年3月的无锡马拉松比赛中，何杰以2小时07分49秒的成绩获得冠军，刷新了中国男子马拉松的最佳纪录。12月3日，31岁的杨绍辉，又以2小时07分09秒的成绩获得日本福冈马拉松亚军，将何杰的全国纪录进一步提高了21秒。<strong>两位选手冲刺过线时，脚下穿着的都是特步的冠军跑鞋160X。</strong></p><p><strong>国产运动品牌的这一代创新，主要集中在中底技术。&nbsp;</strong></p><p>2019年，李宁推出标志性的“䨻”（beng，四声）轻弹缓震科技；2021年，安踏的氮科技发布，一年后，特步又推出独有的XTEP ACE科技。&nbsp;</p><p>朱春明认为，在同类型的中底科技研发上，国产运动品牌已可以与国际品牌比肩。“比如利用氮气去做超临界的中底发泡，国产品牌并不比国际品牌逊色。”&nbsp;</p><p>2023年上半年，搭载“李宁䨻”的三大核心跑鞋IP累计销量超过430万双。值得提及的是，李宁进入香港市场时被当地年轻人熟知，也是因其产品在香港马拉松赛事中曝光度较高。&nbsp;</p><p>手握众多头部运动员的特步，也是国内马拉松领奖台的常客。其累计助力的83位运动员，至今共斩获370个赛事冠军。&nbsp;</p><p>此外，安踏和李宁也在逐步扩充签约运动员的阵容。在不少专业跑者都已被品牌“锁定”的情况下，为吸引更多大众跑者，各品牌不约而同地为跑者提供装备与奖励。&nbsp;</p><p><strong>砸钱营销的方式简单且有效，不过运动品牌要想提升号召力及产品矩阵的深度，仍需加强创新。</strong></p><p>通过财报数据也可以看到，耐克、阿迪每年的研发投入占比始终维持在5%至10%的水平。与之相比，国产体育品牌的研发投入始终在2%至4%的低位。&nbsp;</p><p>同时，跑鞋市场的新玩家也在不断增加。近年来，Hoka One One、昂跑、Allbirds等国际品牌纷纷进入中国市场，也有必迈等本土品牌入局。&nbsp;</p><p>在36氪接触的部分跑者中，过半数人不约而同提到，自己穿过亚瑟士跑鞋，认为其有较强的稳定性、更贴合亚洲人脚形。&nbsp;</p><p>90年代后期，亚瑟士的中底材料“Gel胶”流行，这种材料虽然较硬，却能给到跑者一定的弹力。直到今日，亚瑟士仍未淘汰这一技术，相关产品仍受亚洲消费者追捧。</p><h3><strong>他们为什么跑步？</strong></h3><p>从市场规模看，中国或成为全球第二大的跑步市场。据艾瑞咨询测算，未来中国有近3亿的大众跑者，1亿核心跑者。&nbsp;</p><p>镜子的另一面是，以赞助企业、冠名企业为代表的社会资本，能投入的资金与精力有限，跑鞋也仅是马拉松经济中的一环。&nbsp;</p><p>据悦跑数据研究院数据，2023年中国主要马拉松赛事大众完赛成绩，都比以往有所提升，各大运动装备厂商在2023年所推出的新品数量也前所未有的丰富。&nbsp;</p><p>朱春明认为：“中国跑步市场的持续发展，让更庞大的消费群体视跑步运动为生活方式，必然会使行业的专业度提升，加速需求的细分化。”&nbsp;</p><p>“对于能‘破三’（全马跑进3小时）的人群，追求速度，轻质的碳板型跑鞋或许更合适。如果体重较重，轻质跑鞋造成伤病的风险就较大，能够提高稳定性、保障安全的宽鞋楦全掌碳板稳定性跑鞋，或更能满足需求。”&nbsp;</p><p>朱春明补充道，未来的跑鞋“竞速”，只会更细化。无论李宁还是耐克，都要针对不同阶段、不同场景的跑步需求，推出更合适的产品。<strong>且在中国市场，无论跑鞋科技、还是马拉松赛事，都需要更持久的文化沉淀。</strong></p><p>以有百年发展历史的波士顿马拉松举例，波士顿的城市发展几乎能与马拉松的赛事发展相契合。波士顿慢速轨道交通的建立运行，让波士顿马拉松留下了“人车大赛”的历史瞬间。&nbsp;</p><p>1967年，20岁的凯萨琳·维吉尼亚成为第一个正式站上波士顿马拉松赛道的女性，也为这一城市马拉松赛事打上了女权主义的标签。&nbsp;</p><p>“这些在赛事中折射出的城市文化及人性层面的延展，未来在北京、上海、厦门马拉松等中国顶级赛事上，也会得以沉淀并被津津乐道，从而吸引后来者不断参与。”朱春明说。&nbsp;</p><p>尽管跑步是属于一个人的修行，但细节却直接影响着赛事质量和参赛者的体验。</p><p>有跑步圈KOL向36氪抱怨，国内部分马拉松对临时工作人员的培训有待提高，城市居民或工作人员对赛事的热情不够。“除非有提前安排好的工作人员，否则，就算冠军选手冲线，也非常冷清，没有应有的欢呼与祝贺。”&nbsp;</p><p>对于绝大多数人，跑步没有太多技术挑战，慢跑更显得温和。只不过，一旦将跑步时间拉长，就全然变成了对体能与意志的“双重摧残”。要完成全马赛程，也至少需要2至5个小时，充满挑战。&nbsp;</p><p>刘玥任职于某外企，2015年接触马拉松，已跑全“六大满贯”，最好的全马成绩是3小时16分。&nbsp;</p><p>2023年，刘玥参加澳门马拉松时全程岔气，只能一直用手抵着疼痛部位。因为太痛苦，她不得不回想一些开心的事，在与自我对话的这几个小时中，刘玥所有的情绪都被无限放大，跑道上的任何鼓励都能让她提振信心。&nbsp;</p><p><strong>“当你跑完全程，至少会相信，未来的一切苦难都不会把你打倒。”</strong></p><p>说话间，她已经开始期待下一场马拉松赛事了。&nbsp;</p><p>（文中Jasper、刘玥为化名）&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_23e889e8f42041cca318a60bb33f7a56@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589705647258498</id>
            <title>美联储会议纪要：有点“鸽”，但最关键的问题留白了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589705647258498</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589705647258498</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:41:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美联储, 降息, 会议纪要, 鲍威尔
<br>
<br>
总结: 北京时间周四凌晨，美联储发布了12月议息会议的纪要。会议纪要显示，美联储逐步转向降息的姿态，但仅凭这份材料里的措辞，也很难撑起市场对2024年降息150个基点的热切期待。鲍威尔在会后新闻发布会上表示讨论了“降息的前景”，同时经济预期中2024年底的政策利率中位预期从9月的5.1%跌至4.6%，隐含官方预测“降息三次”的信息。然而，会议纪要并没有展现出有意义的讨论，也显示出美联储官员们内部的分歧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间周四凌晨，美联储如期发布了12月议息会议的纪要。由于在上个月会后的新闻发布会上，美联储主席鲍威尔一反常态地大谈降息，所以那场会议中到底发生了什么一直颇受关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_f2597f9b439d4e7a89315100a2f18c67@1743780481_oswg104994oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源：美联储）</p><p>总结来说，这份经过精心编撰的会议纪要的确展现出<strong>美联储逐步转向降息</strong>的姿态，但<strong>仅凭这份材料里的措辞，也很难撑起市场对2024年降息150个基点的热切期待</strong>。</p><h2><strong>有关降息：鲍威尔所言非虚 但也没那么“鸽”</strong></h2><p>在上个月的议息会议后，引爆市场的主要有两点：鲍威尔在记者会上表示讨论了“降息的前景”，同时经济预期中2024年底的政策利率中位预期从9月的5.1%跌至4.6%，隐含官方预测“降息三次”的信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_e8831d40123c4b019da467b9273d4ebf@1743780481_oswg93673oswg832oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>似乎是被华尔街的狂欢惊吓过度，美联储的会议纪要中，在股民们最爱看的降息预期后面，马上就紧挨着强调了不确定性。</p><p>会议纪要显示，与会者在讨论政策前景时，认为<strong>当前的政策利率“可能达到或接近”本轮紧缩周期的顶点</strong>，当然实际的政策路径仍需取决于经济的走向。</p><p>作为肯定2023年抗通胀业绩的表现，美联储最新的利率决议中终于不再使用“难以接受得高”（unacceptably high）来形容通胀，这也是2022年6月以来的头一回。所有与会者也都表示观察到2023年朝着通胀目标展现了清晰的进展。</p><p>另外在“可能影响未来政策决策的风险管理考量”一节中，与会者们也指出，虽然通胀仍远高于长期目标，且后续存在停滞的风险，但<strong>通胀的上行风险已经减少</strong>。一些参会者也指出<strong>与过度紧缩有关的经济下行风险</strong>。有少数与会者甚至提及，<strong>委员会未来可能会面对双重目标之间的权衡</strong>。</p><p>与此同时，几乎所有的与会者在他们提交的预测中，都暗示到2024年底的联邦基金利率目标区间都应该更低。然而，这些与会者也表示，<strong>他们的预期与不寻常的高度不确定性有关联</strong>，接下来经济的发展方式可能会令加息变成更加适宜的举动。参会者继续普遍强调保持谨慎、依赖数据，并重申为了确保通胀明显、可持续地回落，<strong>在一定时间内维持紧缩立场是合适的</strong>。</p><p>除了降息外，几位与会者也提到了停止缩表的事情。他们指出，当银行准备金“略高于被认为充足的水平”时，结束这一过程可能是合适的。这些官员表示，讨论将在缩表停止之前很久就开始，以便市场得到充足的通知。</p><h2>但...还有一个问题</h2><p>虽然会议纪要清晰展现鲍威尔在发布会上并不是夸大其词，但问题在于，光靠这份纪要的措辞，也撑不起市场对今年降息足足150个基点的预期。</p><p>利率决议公布后，CME“美联储观察”工具显示，市场对今年底政策利率区间的预期几乎没有变化，依然偏向于全年降息幅度达到150个基点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_8c4734e269d84780a098724173ac8c89@1743780481_oswg51089oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源：CME）</p><p>与会者在评估降通胀进展的时候也提到，<strong>降通胀的进程在各个组成方面并不是均匀的，并指出核心服务价格仍在以较高的速度上涨</strong>。</p><p>从数据上也不难看出，从今年8月开始，美国的核心CPI就一直徘徊在4%左右。所以今天的会议纪要也再度点出了美联储官员们对数据的核心关切。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_17946b27714a424a9aac927aaa6a038e@1743780481_oswg38451oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源：tradingeconomics）</p><p>更令市场皱眉头的是，整本会议纪要翻下来，完全找不到除了“2024年会降息”以外其他有用的线索。</p><p>知名宏观记者、被称为“美联储传声筒”的尼克·蒂米劳斯表示，<strong>对于何时降息这个重要问题，会议纪要并没有展现出有意义的讨论</strong>。</p><p>蒂米劳斯进一步指出，<strong>会议纪要也显示出美联储官员们内部的分歧</strong>。一些官员认为，随着供应链和劳动力市场从疫情相关的干扰中恢复，抗击通胀最容易的部分已经完成，接下来需要更高的利率来抑制经济活动。同时其他官员则认为供应侧改善的潜力仍有可能继续，从而延长通胀相对容易和无成本下降的状态。</p><p>正因如此，今日继续深度下跌的美股市场在会议纪要发布后，一度随着新闻标题拉升了一小会儿，后续又躺回了原来的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_852d3c5ed9914d29afa6a6f3a2beb2de@1743780481_oswg48873oswg960oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美联储下一次的决议将在1月31日（北京时间2月1日凌晨）公布。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/c16noDL_08ZXgFRohYGviQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社”（ID:cailianpress）</a>，作者：史正丞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589709535492741</id>
            <title>去非洲，复制“国美苏宁”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589709535492741</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589709535492741</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:37:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 非洲电商, B2B平台, 线下零售, 供应链
<br>
<br>
总结: 过去十年，非洲电商领域发展迅猛，尽管B2C电商仍处于早期阶段，但B2B平台和线下零售仍是主流。非洲电商面临着最后一公里交付、信任、智能手机普及率和供应链不稳定等挑战。然而，非洲零售市场潜力巨大，线下零售仍然是主要支撑，未来发展前景广阔。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去十年，是非洲电商领域最为活跃的十年。2012年，电商平台Jumia和konga在尼日利亚上线，拉开了非洲B2C电商发展的序幕，这其中不乏中国出海人的身影：2014年，湖南人杨涛在肯尼亚创立了“非洲版淘宝”Kilimall，2015年中国人投资的跨境电商平台KIKUU也在非洲上线。近几年，越来越多中国卖家入驻Jumia，中国人在非洲开的独立站也越来越多。此外，B2B赛道也很火热，仅2021年，非洲B2B电子商务初创公司便获得了1.645亿美元融资。</p><p>被称为“最后一块千亿级蓝海市场”的非洲大陆，其在电商领域的潜力可想而知，但现阶段，非洲在线零售份额仍只占非洲社会零售总额的1%不到。</p><p>非洲B2B平台Egatee创始人查九兰对智象出海判断，非洲正处于从B2B到B2C这一发展周期的早期阶段。在非洲，B2C电商的爆发还为时尚早，B2B电商和线下零售店仍将是接下来一段时间的主流。</p><p>Egatee成立于尼日利亚，与传音系有深度合作，成立近3年，已服务非洲近10万家本地中小零售商。2022年11月，Egatee拿到了数千万元A轮融资，由义乌小商品城领投。创立Egatee之前，查九兰曾在国内创建过一家大型快消品B2B平台，后又创立了一家小商品供应链平台，经历过中国B2B向B2C转变的历史进程。</p><p>同样是2022年，“非洲出海老兵”余滨在东非国家乌干达创立了产业互联网平台“友家UHOME”，通过在当地开办工厂组装制造并进行全渠道销售。余滨同样强调线下店与触达零售小B的重要性，如今，UHOME已在乌干达开出了4家自营店、32家加盟店以及近1800家合作的线下零售店，自建to B批发分销渠道网络，主要销售家电、消费电子及家居生活产品。</p><p>查九兰和余滨们，选择的路线是由东非或西非起家，但最终的目的是覆盖尼日利亚、加纳、科特迪瓦、乌干达、肯尼亚等东西非国家。对他们而言，东西非的线下故事依旧性感。</p><h2>聚光灯外的机会</h2><p>54个国家14亿人口、人口持续高速增长、预计2050年人口会增长46%、平均年龄只有19.7岁——就人口红利与发展潜力而言，非洲电商的故事充满想象力。麦肯锡全球研究院预测，到2025年，电子商务可能占非洲最大经济体全部零售额的10%，相当于每年750亿美元的在线销售额，未来10年非洲网络零售额将以每年40%的速度增长。</p><p>2012年，Jumia和Konga等电商企业的诞生，将非洲B2C电商推至了聚光灯下。媒体的报道里，在尼日利亚的南部经济中心拉各斯，Jumia提货点门口等待领取快递包裹的市民排成长龙。这种新兴的零售模式，吸引着当地的居民。</p><p>这条火热拥挤的赛道，在2019年Jumia赴美上市时达到巅峰。但神话诞生的前一年，与Jumia同年在尼日利亚上线的头部B2C电商平台——融资超过7000万美元的konga，则被IT公司Zinox收购。与此同时，一波初创B2C电商平台徘徊在倒闭边缘，还有一部分B2C电商平台则在谋求新的形式：比如Kilimall在肯尼亚开了400多家线下店，吸引当地零售商入驻，探索非洲“新零售模式”。</p><p>十余年过去，Jumia成了非洲B2C电商的绝对巨头，占去了非洲60%的在线购物市场。但这60%，却只是非洲整体零售市场的冰山一角。更不必提其他中国的B2C电商平台如AliExpress、KiliMall和Kikku等的市占率。目前，非洲在线零售份额只占非洲社会零售总额的1%不到。</p><p>非洲B2C电商的发展，面临着很多现实的门槛。</p><p>比如最后一公里的交付，面临着地址库不健全，道路基建差、交通拥堵，没有基础仓配设施等难题，导致现在很多做非洲市场的独立站，妥投率只有33%。这也可能导致无法交货、订单取消和退货，Jumia的退货率就曾达20%。在道路基础设施不发达的偏远地区，快递员配送货物主要通过自行车和摩托车，最后一公里的运输成本至少是发达国家的3倍。</p><p>Jumia中国区商业总监今年接受媒体采访时提到，在非洲当地，很多地方在地图上甚至都找不到，而且没有路标，抢劫事件在非洲也可能发生。在末端派送这一块，Jumia在非洲配置了超过4000家妥投网点和超6000名派送员。除了Jumia，Kilimall也建了物流配送团队和线下网点，Konga自建了物流KOS Deliveries，拥有由大篷车、卡车、摩托组成的车队，总数超200辆。对B2C电商平台而言，这样的“烧钱”必不可少。</p><p>比如信任问题，包括对电商平台与网上支付的信任问题都有待解决。以肯尼亚为例，仍有大量人口没有使用银行服务，且很多消费者仍不信任网上支付。在当地，货到付款依然是较受欢迎的支付方式；</p><p>比如智能手机的普及率，也是一大阻碍。据GSMA统计，2015-2020年，撒哈拉以南非洲地区的智能手机普及率已实现翻倍增长，但智能手机用户仍然只占总手机用户的一半左右。在东非地区，只有不到30%的人使用智能手机，大部分人还是以功能机为主。</p><p>再比如供应链的不稳定。非洲工业基础薄弱，全品类的商品主要依赖进口，而90%的进口商品主要来自中国。从中国到非洲，大部分的货物都需要通过海运，相对其他市场来说非洲的海运时效较长，例如，从中国到尼日利亚本土海运大概需两个月，到非洲其他国家大概一个月，时间是到东南亚的一倍左右。</p><p>这与许多新兴市场如中东，所面临的电商基础设施建设难题相似，都是短时间内难以解决的系统性生态问题。</p><p>西非一家家电连锁品牌的创始人告诉智象出海：“在非洲，现在做互联网其实还是太早。非洲本身的基础建设并没有做好，很多地方没有网，很多地方没有好的公路，运输物流没有建好，工业也不发达，这种情况下，互联网经济不一定能起到非常好的效果。”</p><p>B2B平台Egatee创始人查九兰在创立Egatee前也曾做过非洲2C电商市场的相关调研，他的判断是：在非洲，现阶段做2C难度不小，很多早期做2C的电商企业都徘徊在倒闭的边缘。至少在5-10年内，要做成B2C电商有两个前提条件：一是有一盘本地稳定的供应链货盘；二是具备一站式的履约交付能力。在此基础上，才可能推动to C电商爆发的时机。</p><h2>“在非洲，线下为王”</h2><p>据经济学人智库估算，预计到2025年，由非洲集市、售货亭、桌面小贩和街头小贩等构成的整个非洲零售支出将达到2.1万亿美元，而到2030年这一数字将增长至2.5万亿美元。据市场研究公司 Euromonitor 报告数据，在肯尼亚、尼日利亚和南非等非洲较大的经济体，非正规零售占到零售市场总量的三分之二。据粗略统计，整个非洲有超过1000万家零售小店。</p><p>非洲零售市场的发展状况，类似于上世纪八九十年代的中国，缺乏大型商超业态，品牌概念尚未形成，且渠道零散。</p><p>产业互联网平台“友家UHOME”创始人余滨告诉智象出海：“以乌干达为例，根据乌干达统计局UBOS的统计，截至2021年，全国有近5万多家小店铺，平均面积在30平方米左右，覆盖了80%的消费人口。乌干达线下零售依然是社会零售总额的绝对支撑主体，96%的零售来自线下。”</p><p>目前来看，非洲市场整体的消费还是以线下为主，线下零售店仍将是现阶段的主流，至少三年到五年之内不会变化。而对零售商们而言，省去中间商，直接在平台上从供应商、制造商那里在线进货，也就是B2B电商模式，正在成为新选择。</p><p>据麦肯锡的一份报告，非洲B2B电商到2025年市场总规模将达1.1万亿美元。近年来，非洲B2B电商赛道颇为火热，TradeDepot、Sabi、Alerzo、Omnibiz和Marketforce等非洲B2B电子商务初创公司在2021年共获得了1.645亿美元融资；Wasoko在2022年获得了非洲非金融科技初创公司最大的一轮融资，金额高达1.25亿美元；Sabi2023年5月获得3800万美元B轮融资，估值突破3亿美元。最近，非洲两大B2B电子商务企业Wasoko和MaxAB宣布正在进行合并谈判，合并后将拥有超过45万商家作为客户群，覆盖非洲八国。</p><p>但B2B电商赛道尚未“卷”出巨头，仍有机会。</p><p>近5年，当一波中国跨境电商奔向B2C潮流时，还有一波人选择了B2B电商，查九兰便是其中之一。</p><p>2022年，查九兰在尼日利亚创建了B2B平台Egatee。Egatee的业务模式包括自营和联营，自营模式，即由平台集中采购商品直接销售给零售门店，并提供仓储、物流、送货上门等一站式履约服务；联营模式，则是引入本地供货商入驻，由平台提供交易担保和三方履约服务。平台的商品覆盖快消品、医药、3C数码、家电等。截至2021年底，平台GMV已超过10亿人民币。</p><p>还有一部分人致力于发展线下渠道。</p><p>2022年底，余滨在东非国家乌干达创立了产业互联网平台“友家UHOME”，如今已在乌干达开设了5家工厂、4家自营旗舰店、32家加盟零售店以及1800多家合作零售店，并通过全国48家本地大经销商合作，渗透覆盖了乌干达全国的城市和乡镇。</p><p>“友家UHOME”发展线下渠道的思路是，通过自建本土工厂以及本土运营团队，链接本土的全渠道，建立合作或自营，再以自营+加盟的形式开拓新零售，为夫妻店提供匹配的供应链和物流服务，让店主聚焦服务周边的小镇或者村庄，发挥他们的销售优势。</p><p>余滨告诉智象出海：“东非的零售有八成是线下夫妻店，这些夫妻店处于非常初级的发展阶段，货品少、缺少资金、进货不及时，导致商品选择性较少。因此，友家的新零售板块，聚焦服务夫妻店、小B商家，为他们提供统一的供应链和物流服务，让他们聚焦服务周边社群消费者的购物需求。”</p><p>前文提到的西非家电连锁品牌也已在非洲开出了1000家线下门店，入驻门店超300家，其创始人告诉智象出海：“在非洲，线下为王，线下是目前非洲市场的主流。Jumia在非洲零售的销售额占比仅1%，很多华人在非洲做线上也做得比较慢。”</p><p>这位创始人还提到，非洲目前线下大部分是一些小的“夫妻门店”，以店为主的渠道模式，但缺乏渠道品牌，没有一个连锁的、标准化的、能够提供优质售后服务的渠道品牌，类似于中国的国美、苏宁。</p><p>上世纪八九十年代，中国诞生了国美、苏宁，非洲也正在步入这个阶段。</p><h2>线下的土壤，“传音路线”</h2><p>查九兰提到，Egatee在成立之初，借鉴了“非洲之王”传音的供应链和渠道体系。传音在非洲，大约相当于vivo和OPPO在印尼的线下实力，无孔不入的销售网络，是其在非洲得以迅速发展的原因之一。</p><p>华鑫证券2022年一份研究传音的研报中写道：“传音采用的是覆盖式宣传营销，在非洲的大街小巷，无论是电线杆还是围墙，随处印刷着传音旗下手机品牌的广告，从内罗毕的机场道路到坎帕拉的贫民窟，从肯尼亚的边境小城Kisii到卢旺达的旅游城市Rubevu，只要有墙的地方，就少不了传音手机的涂墙广告。”</p><p>这份报告同样提到，“由于非洲互联网渗透率有限，线上电商目前市场占有率很低”，传音在非洲总共有360个经销商，通过分销商大范围开设了线下零售店。同时，传音协助经销商不断下沉销售渠道，将销售网络由当地一二线的发达区域逐步向三四线区域下沉、覆盖，传音对于底层经销商的画像是一些夫妻店，以及当地人流密集地区的门店。2020年，传音销售人员数量超过5000人，占公司员工总数的30%以上。</p><p>此外，传音在非洲还建立了完整的售后服务网络，形成了自己的售后服务品牌Carlcare。一位在非洲开店的人士告诉智象出海：“当地人被没有售后的商品骗怕了。”传音完备的售后服务，也是其拿下非洲市场的重要原因。</p><p>非洲消费者的品牌意识尚未觉醒，传音的地面铺设能力，抢占了消费者的心智。而传音的成功，则验证了线下店在现阶段的重要性，也说明了线下店在非洲的生存土壤。</p><p>据Statista的统计，2023年非洲家用电器市场总收入的3.1%将通过在线销售产生。家用电器领域，线下销售仍占大头。</p><p>非洲家电市场，曾经是韩系品牌的天下，直到2010年到2017年期间，TCL、美的、创维等中国品牌出海非洲，才将韩系品牌市场份额挤到10%左右。但现阶段，中国品牌在非洲的市场份额仍只有15-20%，剩下70%的市场掌握在本地杂牌手中。</p><p>前文提到的西非连锁家电品牌的创始人认为，这是中国家电品牌的机遇，把握这一机遇的前提是占领线下渠道，打出品牌。他在非洲整合了大量线下门店，展柜、门头都打出自己的招牌，并承诺质量问题，3天内包退换。此外，除了电视，品牌还将为加盟店铺提供冰箱、冷柜等大家电产品的供货，形成渠道品牌，做非洲的国美苏宁。</p><p>余滨则将UHOME的自营旗舰店设在乌干达核心城市的市场核心位置，目前在首都Kampala以及西部重镇Mbarara都有布点，自营旗舰店的核心作用是作为线下产品的展示窗口，UHOME花费了较多时间进行装修设计，包括场景式的购物体验。</p><p>UHOME加盟店走的是与传音相似的“下沉路线”。余滨和他的团队几乎走访了乌干达的每个城市和乡镇，找到符合UHOME画像的零售店铺后，与他们建立信任，为他们供货，让当地店铺使用UHOME的门头或者货架，进行产品销售。余滨告诉智象出海，UHOME零售板块未来90%的线下店铺会采用加盟模式。</p><p>“当地的市场是逐级分销为主的销售网络体系，所以现阶段我们采用了线下渠道为主要的销售方式，一是贴合当地的经销网络来进行销售，二是建立直营旗舰店，来拓展大C客户。”余滨告诉智象出海。</p><h3>参考资料</h3><p>[1]《传音控股：奔跑的新兴市场，传音的长期主义》，华鑫证券，2022.4</p><p>[2]《非洲电商平台Jumia：14亿人口+90%进口需求=不容错过的蓝海市场》，作者：欧雪，南方财经</p><p>[3]《非洲的零售现状和B2B电商机会》，作者：张娆，窄播</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gArA0XCsCNv-4YIfrzeSMQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智象出海”（ID:zxchuhai）</a>，作者：王玮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589688138424455</id>
            <title>创新药年终盘点：龙头守千亿市值，黑马不断杀</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589688138424455</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589688138424455</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:24:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医药股, 市值风云, 营收榜单, 扣非净利润
<br>
<br>
总结: 2023年的医药股在经历了沧桑后，回归并备受期待。医药板块在反腐和减肥药研发方面备受关注，国产创新药的研发能力得到机构认可。进入2024年，医药股面临挑战和机遇，各细分领域有各自的压力和精彩。龙头企业稳住市值，与创新研发和商业转化能力密切相关。医药股的营收榜单中，集团化经营反哺创新研发，仿制药或化药贡献部分收入，推动创新药销售额增长。扣非净利润是衡量医药股的重要指标，既有CRO、抗肿瘤药，也有中成药的身影。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年的医药股，历经沧桑，归来仍被寄予厚望。</p><p>这一年的医药板块，在反腐中备受社会关注。同时，减肥药的研发不断被热炒。当国产创新药进入一个新周期后，机构愈发认可国产厂家的研发能力。</p><p>进入2024年，医药股的挑战和机遇并存。各细分领域有各自的压力，也有各自的精彩。千亿市值、百亿营收，这些听起来宏大的愿景被越来越多的上市公司实现。大浪淘沙，谁又是下一个医药明星企业？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_1b309ce485b54b398ce1f70976ee59bf@1743780481_oswg146238oswg560oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>市值风云：龙头守千亿，惊现黑马百利天恒</h2><p>历经创新药估值回调、医疗反腐后，医药板块的估值进入一个新阶段。</p><p>截至2023年12月29日，医药股市值前十的企业，最高者为恒瑞医药的2885.22亿元。千亿俱乐部中，还有药明康德、百济神州、智飞生物，对应市值分别为2160.07亿元、1882.75亿元、1466.64亿元。</p><p>这些企业的主营业务，涵盖抗癌药、疫苗、CRO等。俱乐部中的每家企业，都是各自赛道的龙头。能稳住市值，与各家在创新研发、商业转化能力息息相关。</p><p>以药明康德为例，该企业常规业务实现稳健增长。剔除掉新冠商业化项目，2023年前三季度收入增速实现23.4%。首创证券在研报里指认为，药明康德最大优势在于可持续产出成果的一体化赋能平台。</p><p>智飞生物则继续巩固疫苗龙头地位，报告期内，该企业与葛兰素史克签订协议，拿到重组带状疱疹疫苗的国内独家经销权（不含港澳台）。该产品被机构寄予厚望，被视为有机会复刻HPV疫苗的销售神话，因此拉升了市值。</p><p>百亿俱乐部中，各赛道的企业轮番登场。有复星医药、华东医药这样的大型集团，也有康龙化成、泰格医药这样的CRO第二梯队。较为显眼的是，是黑马百利天恒。</p><p>百利天恒是典型的Biotec企业，即未盈利的创新医药企业。这些企业因研发管线价值高、潜力大，即使创新药还没商业化，也能获得机构的高估值。从业绩看，2023年前三季度该企业营业收入3.78亿元，同比下降21.37%：归属于上市公司股东的净利润-5.15亿元，亏损较2022年同期扩大。</p><p>业绩下滑却收获高估值，依靠的还是创新药进展。2023年底，百利天恒公告与全球性生物制药公司BMS（百时美施贵宝）就BL-B01D1项目达成合作协议。金额方面，BMS将向公司支付8亿美元的首付款，以及一系列的里程碑付款，潜在总交易额最高达84亿美元，创下Biotec新高，引爆了一轮行情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_fc0d90d1613e4347a9cdefec7e1eb115@1743780481_oswg226078oswg594oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>营收榜单：集团化经营反哺创新研发</h2><p>市值有千亿俱乐部，医药股的营收则有百亿俱乐部。</p><p>根据Wind统计，今年前三季度营收前十的医药股，金额均超100亿元。第一名为上海医药，报告期内实现营收1979.39亿元，同比增长13.11%。</p><p>跻身榜单的医药股，基本以集团化经营为主，如上海医药、复星医药、华东医药、恒瑞医药、科伦药业、长春高新等。其中，报告期内复星医药实现营收310.04亿元，但同比下降2.92%。</p><p>这些医药集团，共同特征是仿制带动创新，即仿制药或化药贡献部分收入，以此来反哺创新药研发，并逐渐实现创新药的销售额增长。</p><p>比如华东医药，就对减肥药赛道投入较多，方式包括自主研发和引进，并成功上市利拉鲁肽注射液。而备受关注的司美格鲁肽，该企业也有2款药品处于研发中。需要指出，2023年12月该企业有意终止与美国vTv Therapeutics公司合作开发口服GLP-1受体激动剂小分子创新药，该药也有减重适应症，因此其逆势喊停也备受市场关注。</p><p>上海证券在研报里认为，华东医药打造的大健康产业，横跨了医药到医美。医美方面，该企业引进少女针、光电设备，前者在国内上市后成为年收入约10亿元的大单品。</p><p>相比之下，集团能做到多个细分领域的龙头，也能创造不菲收入。今年前三季度，中医药龙头步长制药实现营收近100亿元，拥有4个独家中成药注射液。</p><p>值得一提的是，步长制药立足中药现代化同时，兼顾生物制药和化学药物、疫苗，坚持“储备一代、研发一代、构思一代”的研发战略，始终走在创新药品研发的前端。今年前三季度，该企业在中药、化药、生物药、疫苗等研发占总研发投入比例分别约20%、25%、40%、10%，涵盖心脑血管、抗肿瘤、抗感染、妇科、消化系统、降糖等常见和多发病，在研项目层次多、领域宽。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_336ddb544af840cea3a5fa838746fec7@1743780481_oswg210179oswg838oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>扣非净利润：更客观的数据指标</h2><p>扣非净利润是衡量一个医药股的重要指标。近些年，有不少医药企业通过出售研发药物的权益拿到利润，但此类情况并非长期发生，所以采用扣非净利润更为客观。前十大榜单的企业主营赛道，既有CRO、抗肿瘤药，也有中成药的身影。</p><p>其中，2023年前三季度，凯莱英的扣非净利润同比下滑24.14%，达到20.36亿元。究其原因，主要是前些年该企业收获抗新冠药的订单，业绩得已大涨，但伴随常态化防控，失去红利导致同比下降明显。</p><p>同期，科伦药业的扣非净利润19.22亿元，同比上涨40.14%。业绩上涨，主要受益于该企业的品种结构调整，保持输液领域的领先地位同时，构建从中间体、原料药到制剂的抗生素全产业链，进而再投入到创新药研发。</p><p>另一个值得关注的是济川药业，同期扣非净利润同比上涨26.38%，达到18.29亿元。蒲地蓝消炎口服液、小儿豉翘清热颗粒等两个核心产品驱动该企业的业绩上涨。有鉴于2023年国内儿童流感疫情的持续发生，其感冒用药的销售额或创下新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_093d4b2c2c6c491895ef5552bce216da@1743780481_oswg147091oswg542oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>创新研发：主营相对单一价值高</h2><p>如前所述，医药集团在创新研发方面有着先天优势。他们有仿制药营收做支撑，并反哺创新药研发。因此，主营业务相对单一的医药公司若研发费用高，反而说明其在细分领域的深耕细作。</p><p>其中，主营麻醉药的人福医药和基因检测设备的华大智造就是典型例子。</p><p>麻醉药领域，正经历一次药品创新，即对已上市药品的结构优化和剂型改良，并解决至关重要的临床痛点。作为该赛道的龙头，人福医药成功推出苯磺酸瑞马坐仑和磷两泊酚，数量上领先同行。</p><p>今年前三季度，人福医药研发费用10.01亿元，同比增长57.4%，研发投入占营业收入的比例5.5%。此前，该企业曾收购多个资产，但之后采取“瘦身”行动，退出竞争优势不明显或协同效应较弱的细分领域，集中资源打造核心的麻醉产品线，现共有在研项目350多个，其中一类新药30多个。</p><p>无独有偶，今年前三季度华大智造的研发投入合计6.42亿元，同比增长22.24%，研发投入占营业收入的比例29.14%，同比增加13.17%。大手笔的研发投入，得到满满的技术成果。</p><p>华大智造已取得389项境内专利与347项境外专利，其中境内专利包括183项发明专利。核心板块基因测序仪领域，已形成“DNBSEQ测序技术”、“规则阵列芯片技术”、“测序仪光机电系统技术”、“自发光测序技术”等多项源头性核心技术。</p><p>2023年，该企业推出新的王牌产品——DNBSEQ-G99，产品是目前全球中小通量测序仪中速度最快的机型之一，支持临床方向多种DNA和RNA基因检测的需求，荣获过2023年“德国iF设计奖”，深圳国际工业设计大展TheGreatOne创新设计奖，优势为数据产出高效且优质。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_2c00c953371b41bb89ebea919228621f@1743780481_oswg140862oswg542oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>资本回报率（ROIC）：行业老二回报率更高</h2><p>想挤入ROIC前十榜单，相关数据得达到10%。医药股里，能达到该水准的都是百亿市值上市公司。主营业务看，覆盖生长激素、胰岛素、麻醉药、CRO、疫苗等。</p><p>其中，两家主营生长激素的上市公司上榜。2023年三季度，安科生物和长春高新的ROIC分别为18.39%、15.49%。有意思的是，虽然长春高新的规模大于安科生物，但后者的ROIC更高。</p><p>资料显示，安科生物的基因工程药收入占比超60%，拥有人干扰素和人生长激素等两大品类。相比之下，长春高新的生长激素产品收入超80%，该企业是唯一实现全品类商业化的国产厂家，覆盖短效、长效、粉剂、水剂等，市占率稳居第一。但长春高新还有疫苗板块，旗下的百克生物在科创板上市，为水痘疫苗的龙头。</p><p>麻醉药领域也发生相同情况。恩华药业的业务规模小于人福医药，但凭借增长的业绩获得更高的回报率。2022年底，该企业公告创新药富马酸奥赛利定注射液纳入国家医保目录，该产品被机构认为有望成为年销售额10亿元的大单品。</p><p>作为胰岛素的国产三杰之一，通化东宝的ROIC也达到11.13%。2022年，胰岛素板块因集采呈现估值下调，之后伴随集采逐渐落地，板块和公司的业绩和估值重新上涨，也让其投资回报率重新获得肯定。备受关注的是，近期通化东宝的利拉鲁肽获批获批上市，其研发实力得到体现。</p><p>（本文仅供参考,不构成投资建议,市场有风险,投资须谨慎）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ewSMk40t2U3B9QqBMYCRTA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：蔡俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589701160761987</id>
            <title>中国ADC投资地图2024：静待新王</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589701160761987</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589701160761987</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:23:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宜联生物, c-MET靶点, ADC管线, MNC
<br>
<br>
总结: 宜联生物与罗氏宣布BD交易，罗氏以10亿美元获得宜联生物的下一代c-MET靶点的ADC管线YL211。中国药企的ADC管线已成为跨国公司的供给站，中国ADC管线成为全球最具投资价值的前沿资产。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新年伊始，宜联生物就与罗氏官宣BD喜讯，罗氏将以10亿美元的总金额获得宜联生物下一代c-MET靶点的ADC管线YL211。</p><p>买家还是MNC，买的还是ADC管线，中国药企的ADC管线已经成为MNC的供给站。不论是传统药企，还是Biotech，但凡手上ADC管线数据还不错，MNC就会出手扫货。这种狂躁的氛围，甚至已经超过了当年MNC对于中国PD-1管线的关注，中国ADC管线悄然成为全球最具投资价值的前沿资产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_af5324bf3e9b434587a4a0045bb03f4e@1743780481_oswg214468oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：主要ADC管线BD交易一览，来源：锦缎研究院</p><p>复盘中国头部创新药企崛起史，PD-1红利是关键的核心动能。无论是百济神州，还是信达生物，它们被MNC认可依靠的是PD-1，获得投资者认可同样也是依靠PD-1。</p><p>如今ADC已经接过了PD-1的大旗，成为MNC集中布局的下一代平台技术。按照之前的逻辑，ADC如此盛世之下，这些国内参与者中一定也会诞生出新的王者。</p><p>谁会从众多参与者中杀出重围呢？谁又会成为中国创新药的新王呢？</p><h2>01 荣昌生物：中国最早的ADC玩家</h2><p>中国ADC耀眼舞台的帷幕，是由荣昌生物率先拉开的。</p><p>在DS-8201尚未获得“大魔王”称号的2021年，荣昌生物就已经完成了核心ADC管线维迪西妥单抗的BD出海。当年8月，荣昌生物与Seagen达成BD交易，以2亿美元首付款，26亿美元总交易金额获得了迪西妥单抗的海外权益。这一事件让世界看到了中国创新药企的ADC实力，让MNC开始关注来自于东方的创新力量。</p><p>作为首款上市的国产ADC药物，虽然其已经获批两年半的时间，但维迪西妥单抗却仍是唯一一款实现商业化的国产ADC产品，这足以表明荣昌生物的战略前瞻性。</p><p>目前，维迪西妥单抗已获批胃癌、尿路上皮癌两个适应症，且都已进入医保。基于巨大的先发优势，维迪西妥单抗上市首年就卖了8400万元，虽然进入医保后单价下降72%，但却销量却同比增长1513.23%，保持极为迅猛的增长势头。</p><p>尽管维迪西妥单抗增长迅猛，但投资者也不应忽略其所面临的挑战。由于尚未在海外上市，因此维迪西妥单抗的销售场景主要为国内市场。在HER-2靶点最大的乳腺癌适应症中，“旧王”Kadcyla和“大魔王”DS-8201展开激烈拼杀，迫于压力Kadcyla只能连续降价。虽然维迪西妥单抗以适应症差异性守住了一定市场份额，但却也需要面临来自于“大魔王”的强大威压，进击乳腺癌适应症更是难度颇大。</p><p>纵观荣昌生物后续ADC布局，依然以拓展维迪西妥单抗适应症为主，同时布局更多新兴ADC靶点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_a601511dcf60441f9bd3354d0cb980eb@1743780481_oswg127727oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：荣昌生物ADC研发管线，来源：公司公告</p><p>针对维迪西妥单抗，荣昌生物布局了多达11条研发管线，涵盖单药治疗乳腺癌、妇科恶性肿瘤、黑色素瘤，以及联合PD-1治疗膀胱癌、宫颈癌。除此之外，荣昌生物布局了6条后续ADC管线，涉及MSLN靶点（RC88）、c-MET靶点（RC108）、Claudin 18.2靶点（RC11）。</p><p>从这些管线布局看，Claudin18.2、c-MET靶点是市场关注度较高的ADC靶点，极有可能成为下一个产业焦点。不过，荣昌生物后续ADC管线的临床进度较慢，暂未获得更多MNC的认可。</p><p>中国ADC的崛起离不开荣昌生物的拓局，可仅依靠维迪西妥单抗一款产品显然是不够的，仍需孵化更多的后续潜力产品。</p><h2>02 科伦博泰：默沙东即价值</h2><p>如果说荣昌生物是中国ADC的开端，那么科伦博泰则是荣昌生物后的第一个重要推手。</p><p>在2022年中，科伦博泰创纪录的实现连续BD交易，与默沙东订立了多达九项ADC资产的许可及合作协议，交易总金额高达118亿美元。默沙东几乎买了科伦博泰所有的在研管线，与默沙东的深度绑定也成为科伦博泰最大的投资价值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_d88d345a4bf94db5976ca2762280902a@1743780481_oswg155762oswg1013oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：科伦博泰ADC研发管线，来源：国联证券</p><p>成也萧何，败也萧何。科伦博泰原以为绑定默沙东后就可以高枕无忧，但却没有想到后者居然是一个“渣男”。</p><p>2023年10月，默沙东宣布放弃科伦博泰两项合作中的临床前ADC管线，转而与“新欢”第一三共达成了总额220亿美元的新合作。被第一三共“插足”后，科伦博泰几乎没有任何反制手段，让不少投资者开始担忧起科伦博泰的未来。</p><p>虽然默沙东管理层表示，对于科伦博泰和第一三共间的合作会一碗水端平，但从交易金额看，其实默沙东早已心中有数。默沙东从第一三共引进的三个ADC靶点涵盖HER3、B7-H3、CDH6，属于新兴靶点；而从科伦博泰引进的Trop2和Claudin18.2靶点布局玩家已经不少，属于即将兑现的靶点。</p><p>对于科伦博泰而言，未来两年或是一次大考。如果默沙东所引进的Trop2和Claudin18.2管线不能抢得有利身位，那么默沙东极有可能转为侧重与第一三共的合作。默沙东与科伦博泰的BD交易虽然总额较高，但首付款较低，因此并不需要付出太多的沉没成本。</p><p>默沙东之外，科伦博泰其实也有自己的布局。2023年5月，CDE网站公示了科伦博泰HER2-ADC（A166）的上市申请，用于治疗晚期HER2+实体瘤，不过HER2靶点已经较为惨烈，后来者科伦博泰能获得多少份额需要画上一个问号。</p><p>科伦博泰的投资价值源于默沙东，但自身却并没有太多话语权，唯有拼命研发才能留住后者的芳心。</p><h2>03 恒瑞医药：老大哥的倔强</h2><p>PD-1之后，恒瑞医药已经在创新药领域沉寂了很长时间，急需一款爆款产品破局，大热的ADC药物无疑给老大哥提供了契机。</p><p>在ADC领域，恒瑞医药布局已久，但却并未开花结果。距离获批最近的是HER2靶点ADC（SHR-A1811），已四次被CDE纳入突破性治疗品种，分别用于治疗HER2阳性的复发或转移性乳腺癌、HER2低表达的复发或转移性乳腺癌、HER2突变的晚期非小细胞肺癌和HER2阳性晚期结直肠癌。</p><p>但由于HER2靶点已经较为拥挤，恒瑞医药想要获得市场肯定，就必须直面“大魔王”DS-8201的挑战，可想要依靠疗效战胜对方，这并不是一件简单的事情。在强劲对手的压力下，通过蓝海适应症破局或是最佳方法。去年12月27日，恒瑞医药就启动了SHR-A1811治疗结直肠癌的III期临床研究，以期获得一席之地。</p><p>除SHR-A1811外，恒瑞医药还布局了TROP2靶点（SHR-A1921）、c-Met靶点（SHR-A1403）、Claudin 18.2靶点（SHR-A1904）、CD79b靶点（HR-A1912）及多款未披露靶点的ADC药物。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_630b785ecaba45dca118b91bcc09f1c3@1743780481_oswg201426oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：恒瑞医药ADC研发管线，来源：国联证券</p><p>从这些布局不难看出，恒瑞医药对于ADC这项平台技术充满期待。虽然错失了HER2靶点的先发优势，但却仍希望通过大规模布局来获得突破。作为曾经的“制药一哥”，恒瑞医药拥有成熟的临床推进体系以及成熟的商业化团队，这是其他创新药企所不具备的。即使在立项上慢了一步，但它依然具备依靠临床执行力来进行弥补。</p><p>对于恒瑞医药来说，ADC或将是一次比PD-1更重要的机遇。在现阶段进度不具有优势的情况下，如果它能后来居上，那么是极有可能重新获得投资者青睐的。</p><h2>04 百利天恒：惊鸿一瞥</h2><p>早在2015年，百利天恒开始投身创新药，申请了第一个双抗专利、第一个ADC专利。不过这些都不足以体现百利天恒的激进，研发管线里一堆四抗药物才是投资者咋舌的主要原因。全球范围内，进入临床研究的四特异性抗体仅有百利天恒的三款“先驱”，一家默默无闻的公司凭什么如此前沿，也因此备受质疑。</p><p>但冷眼与嘲笑，在2023年底被终结。</p><p>12月11日，百利天恒与BMS达成天价BD交易，以8亿美元首付款，84以美元总交易额，完成了EGFR×HER3双抗ADC管线BL-B01D1的授权。这笔交易也刷新了中国创新药史上单个项目的License-out交易记录。</p><p>BL-B01D1作为全球首创的EGFR×HER3双抗ADC，从结构上说，确实具有诸多优势。大分子抗体部分为SI-B001，是基于百利天恒SEBA技术平台自主研发的重组人源双抗，该双抗临床已推进至II期，相对成熟安全；</p><p>小分子毒素部分为ED04，是基于百利天恒的小分子毒素技术平台合成的、具有自主知识产权的喜树碱类似物；连接子方面，基于自身的全链条一体化ADC药物研发核心技术平台。</p><p>在2023 ESMO大会上，百利天恒公布了BL-B01D1治疗非小细胞肺癌（NSCLC）的I期研究，各项数据表现优异。</p><p>百利天恒身上充满想象空间，但另一面也意味着，存在太多不确定性。</p><h2>05 迈威生物：重注ADC</h2><p>全年125%的股价涨幅，这或许是对于迈威生物重注ADC药物的最好认可。</p><p>ADC平台爆发之前，迈威生物被市场认可更多的标签在于“生物类似药”。2022年是迈威生物的商业化元年，阿达木单抗生物类似药和地舒单抗生物类似药2个产品获批上市，开始产生正向收益。但这样的表现却并未俘获投资者的心，公司股价在2022年暴跌58.5%，成为无数投资者心中的痛。</p><p>从迈威生物的研发管线和发展策略看，走的依然是以生物类似药为切入点，继而发展创新药的路线。这一路线的典型成功代表为复宏汉霖，其余还有博安生物、百奥泰等。</p><p>这一路线的确“稳妥”。一方面，由于并不需要创新，类似药的研发难度要小很多；另一方面，由于几大重磅单抗专利刚刚到期，有着巨大的可替代市场，并且国内类似药刚刚起步，尚处蓝海。</p><p>但对于投资者而言，它们更关注创新，而迈威生物就是很好的抓住了ADC的崛起契机。在创新管线的布局上，迈威生物布局了多个差异化靶点，其中包含三款ADC资产：Nectin-4靶点（9MW2821）、TROP2靶点（9MW2921）、B7-H3靶点（7MW3811）。</p><p>这其中，9MW2821是最为核心的资产，为国内首款、全球第二款进入临床的靶向Nectin-4 ADC药物。根据II期临床研究数据显示，至少完成1次肿瘤评估的尿路上皮癌受试者共12例，其客观缓解率（ORR）为50%，疾病控制率（DCR）为100%；此外，至少完成1次肿瘤评估的宫颈癌受试者共6例，ORR为50%，DCR为100%，安全性方面整体良好可控。</p><p>随着公司重点转向ADC，迈威生物也进入新的发展阶段，投资者也开始有了新的期待，但最终能够兑现几分，依然需要经过时间的检验。</p><h2>06 翰森制药：绑定GSK</h2><p>整个2023年的License-out事件中，翰森制药的ADC授出最让人意外。</p><p>先是在去年10月，翰森制药与GSK达成了BD交易，以0.85亿美元首付款，14.85亿美元总交易款，将B7-H4靶点ADC产品HS-20089的海外权益授予GSK。而就在两年月后，翰森制药再次与GSK达成BD交易，以1.85亿美元首付款，17.1亿美元总交易款，将另一款B7-H3靶点ADC产品HS-20093再次授予GSK。仅这两项交易，就收获了2.7亿美元首付款，交易总额更是高达32.8亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_1280ef58c5034f318974edd268307c96@1743780481_oswg154799oswg869oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：B7-H4 ADC产品临床布局情况，来源：国联证券</p><p>对于翰森制药这样的BigPharma来说，国际化战略通常都是选择自己努力，很少License-out给国际同行。或许是GSK的价格足够美丽让翰森制药动了心，亦或许是其国际化战略发生了变化。</p><p>这样的变化其实在恒瑞医药身上也已显现，2023年以来，恒瑞医药也在频繁地对外授权。仅10月份，恒瑞医药就对外达成了3笔License-out交易。</p><p>翰森制药与恒瑞医药有着千丝万缕的关系，它们态度的转变也意味着传统药企不再固执。</p><h2>07 更多的可能</h2><p>除了以上一众资本市场熟悉的面孔外，2023年的ADC对外BD交易案中，还出现了许多强劲的“黑马”。</p><p>映恩生物研发管线里的ADC资产几乎被一扫而光，继2023年4月BioNTech花费16.7亿美元引进其两款ADC后，8月再度共同推进第三个ADC候选药物DB-1305的开发；而百济神州给出13亿美元的总交易合同，才只拿到一款临床前ADC药物，可见其实力之强大。</p><p>宜联生物是由科伦博泰出走的ADC研发团队创建，其实力也被BioNTech所认可，斥资10亿美元拿下了其中一款HER3靶点ADC产品；罗氏也在2024年初抢下c-MET靶点的ADC产品。由技术平台TMALIN形成的ADC具有许多优点，已在多个体内药效模型与大动物毒理评价实验中，展现出相比于现有ADC技术更宽的药物治疗窗。</p><p>乐普生物虽然股价持续下跌，但其却在ADC领域布局较深。2023年2月，乐普生物/康诺亚合作研发的CLDN18.2 ADC在研产品CMG901被阿斯利康相中，以6300万美元首付款和超过11亿美元里程碑付款的代价收入囊中。同时，乐普生物还布局了EGFR靶点和HER2靶点的ADC产品，也已经进入临床后期。</p><p>礼新医药也是不可忽视的强大存在，目前已建立了以CCR8、GPRC5D、Claudin 18.2及SIRPα为核心靶点的4个临床及多个临床前管线。其中Claudin 18.2 ADC项目LM-302获美国FDA三项孤儿药资格认证；LM-108是国内首个获批正式开展临床研究的CCR8靶向抗体；LM-305是全球首款获批IND的靶向GPRC5D ADC。</p><p>此外，国内Biotech还有包括启德医药、信诺维等都展现出ADC领域非凡的研发实力。</p><p>一批新势力正在崛起，而以百济神州和信达生物为代表的中国Biotech第一梯队，虽然也布局了不少ADC项目，但主要精力似乎都不在于此，颇有错失风口的感觉，这让投资者甚是遗憾。</p><p>从各大MNC疯狂扫货的态势看，一个属于ADC的时代即将到来，其显然已成为决胜未来的关键性平台技术。在这个过程中，注定会有人成为赢家，甚至成为引领中国创新药研发走向的新一代王者。</p><p>*本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pGOiP0MqvvVZsG7Tk8VWkw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“医曜”（ID:yiyao-jinduan006）</a>，作者：黄仲平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589630318983815</id>
            <title>直播自救，天涯难成下一个东方甄选</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589630318983815</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589630318983815</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 02:21:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 天涯社区, 自救计划, 直播电商, 东方甄选
<br>
<br>
总结: 天涯社区创始人邢明透露了天涯社区的自救计划，计划通过转型直播电商来重启天涯。然而，天涯面临着时机选择不当、内容形式不适应以及用户群体不匹配等问题，使得天涯的自救计划中的转型直播电商难以成功。同时，天涯模仿东方甄选的转型思路，但事实证明并不是每个企业都能像东方甄选一样成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，天涯社区创始人邢明在采访中披露了天涯社区的一系列“自救计划”，并计划在元旦开启直播。</p><p>今年 4月时，天涯社区历经“断网”事件后曾掀起一波回忆浪潮，令不少网友感叹。</p><p>5月28日，天涯前员工宋铮和资深网友开启了一场目标300万元的“重启天涯”直播，但因为经验不足，直播事故频出，“没有声音，看不到主播，看不清商品”，最后结果并不理想，七天七夜的“重启天涯”直播销售额仅有36万元。</p><p>天涯社区的重启对于天涯的老用户来说自然是个振奋人心的消息。不过天涯创始人邢明提到的自救计划看起来是想做翻版的东方甄选，东方甄选和董宇辉之间的风波在前，一度“瘫痪”的天涯想要通过直播电商自救，还可行吗？</p><h2>天涯的自救计划，可行吗？</h2><p>天涯创始人邢明在采访中透露的自救计划大概可以分为三个部分。</p><p>第一部分为直播电商。天涯已摩拳擦掌准备入局，不仅成立了公司、注册“天涯臻选”商标，还在孵化自己的主播，准备与专业的直播运营团队合作。</p><p>自救计划中，天涯官方直播初期准备做内容，邀请天涯曾经的大咖、版主等结合热点事件进行讨论，唤醒大众对天涯这个IP的记忆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_d7abd568b1264eebbbb102e4f50fad2a@000000_oswg1639847oswg947oswg1717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">天涯的“重启”直播&nbsp;图源抖音截图</p><p>选品方面，天涯预计推出一些从天涯走出来的著名作者推荐的书籍和文创产品，围绕海南推出社交旅行服务、海南特色产品并经营跨境免税消费类精品。“精品”和“海南”是天涯做直播电商的两个关键词。</p><p>第二部分为引流至会员制电商平台。天涯计划打造一个会员制电商平台，区别于货架电商模式，先聚焦精选单品，稳定后再逐步开发自营臻品，还将推出官方版“天涯神贴”，作为会员制的产品之一。</p><p>第三部分是更遥远的商业计划。天涯预计2025年后结合线下推出新的免税电商模式，并利用天涯丰富的小说和版权库，转化为短剧。</p><p>总而言之，就是像新东方一样先转型直播电商，结合天涯的文化基因推出文旅产品和消费精品，待直播稳定后再发挥天涯的内容和地缘优势重启商业化，做短剧、做平台、做免税电商。</p><p><strong>从直播角度看，天涯能否像东方甄选那样做到成功转型？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_d03b69ad48674b0a9ddc5d46aa81e346@000000_oswg948606oswg828oswg1034_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源抖音截图</p><p>时机上，选择在2024年初入局直播电商算不上明智，天涯已经错过了2018到2019年和2020年两个流量风口。</p><p>直播电商发展的快速成长期在2018-2019年，直播电商的行业市场规模从2018年的1330亿元增长至2019年的4338亿元，连续两年保持200%以上的高增速。</p><p>2020年的黑天鹅事件带来“宅经济”的红利，电商成交额突破万亿，观看人数超过500亿人次。</p><p>众多头部主播在这一年拿出亮眼成绩，有数据显示，截至2020年12月21日，全网GMV总榜前1000主播累计带货2557亿元，薇娅带货销售额达到310.9亿，李佳琦销售额218.6亿，罗永浩的交个朋友直播间在2020年起步，一年内带货19.7亿元。东方甄选在2021年底开始带货，算是抓住了“宅经济”红利的尾巴。</p><p>经过21年、22年的全面爆发，2023年直播电商行业规模已经达到万亿，增长率和渗透率都在连年放缓。选择在此时入局的天涯，面对的会是流量红利将消耗殆尽，竞争激烈的红海。</p><p>其次，天涯直播的内容化思路与方向是正确的，无论是小杨哥还是董宇辉，都是以自己独特的内容吸引了大量粉丝，今后直播内容化也会成为一个趋势。</p><p>不过，天涯版主和用户更加熟悉的内容形式是文字，对直面镜头的直播形式可能很难快速适应。</p><p>“重启天涯”直播间的连线嘉宾曾向媒体表示，很多连线嘉宾其实已经很少使用社交平台，并不熟练连线操作，“以前活跃在天涯论坛的人更偏向于用文字表达，不一定特别擅长沟通跟讲话。”</p><p>即使不同的嘉宾们唤起了大众对天涯IP的记忆，天涯官方也很难捧出一个自带流量的“明星主播”。与拥有大量教师资源的东方甄选不同，人才的缺乏会是天涯“自救”之路上的又一个痛点。</p><p>第三个痛点即为用户，直播电商的受众与过去天涯用户的重合度并不高。“重启天涯”团队成员曾在采访中提到进入天涯直播间的老用户以男性为主，主要集中在70后、80后。</p><p>而根据《2023直播电商机会洞察报告》显示，抖音作为兴趣电商平台，用户画像以女性用户为主，80、90年轻用户居多，95后增速最高。</p><p>综合以上，天涯的“自救计划”中的第一步“转型直播电商”很难让人看好。</p><h2>不是人人都能成为东方甄选</h2><p>天涯社区的“自救计划”中，做直播电商、开发文旅产品、做会员制平台的模式，都是模仿新东方的转型思路，<strong>但事实证明，不是人人都能成为东方甄选。</strong></p><p>东方甄选在2021年年底正式入局直播电商，2022年6月到2023年5月，东方甄选全年直播带货GMV达到100亿。</p><p>以学而思为例，2022年11月，好未来学而思也开启了直播带货，同样主打农产品+全品类的方向，在东方甄选的风波事件后，账号@学而思优品 至今收获82.9万粉丝，根据公开数据显示，12月11日-18日，@学而思优品 的直播间销售额达到250-500万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_ebaf652b67dc4cb1b3a830517628d89e@000000_oswg1431676oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源抖音截图</p><p>但因为开始直播的时间较晚、粉丝数不高、主播影响力有限等原因，学而思账号即使站在“风口”上，直播销售额仍与东方甄选有不小的差距。</p><p>与俞敏洪老师一起工作过14年多，曾经的新东方高管、高途CEO陈向东创立的高途佳品同样是一个例子。</p><p>高途佳品与东方甄选的相似之处就更多了，账号背景页的创始人漫画大头、直播间的陈设布局和选品、主播风格都非常相似，选品以生鲜、零食为主，兼有服饰、生活用品，同时经营一部分自营商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_53e1b86464e844478c2b8be4af433e0a@000000_oswg1701004oswg1080oswg1405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源抖音截图</p><p>高途同样主打知识直播和才艺直播相结合。主播浩天是语文教师，被粉丝称为“高途郭麒麟”，他会在直播间讲相声和段子，例如在卖猪肉排骨时，他会给观众带来一段张飞的相声贯口，还会在直播间教一些语文知识，如“如何写作文开头”“如何跟着诗人学写作”等等，因为幽默风趣、干货颇多的风格受到网友喜爱。</p><p>因“董宇辉小作文事件”的影响，12月16日，高途佳品涨粉达到61.7万，销售额约为1000-2500万，现在高途佳品的粉丝量突破200万，直播的平均在线人数基本稳定下来。目前看来，高途佳品的成长空间和潜力还很大，不过在短时间内，高途佳品作为竞品还是很难与东方甄选抗衡。</p><p>转战直播的豆神教育旗下豆神甄选早已停播，豆神教育选择在有一定粉丝基础的CEO账号开设直播，并且做回老本行，回归知识付费赛道。</p><p>思考乐教育旗下专注直播电商的账号最后一条视频停留在今年9月，店铺内已没有再挂任何商品，旗下达人“文鲜生”转为了私密账号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_d1e070f0950b47baaef0e8e3c7fe75ee@000000_oswg1286786oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源抖音截图</p><p>新东方的成功转型依靠正确的战略方向和团队执行力，而制造董宇辉这样的明星主播还需要一些运气，还有整个直播运营团队支撑。即使内容相似，战略方向、资源不同，亦或是缺少部分运气、错过入局的时间节点，结果都会千差万别。</p><p>更重要的在于，天涯社区的团队还有自己的局限性。</p><p>2013年时，天涯曾经决定推出“微论”APP，喊出“三微天下，微博微信微论”的口号，但最终没能达到预期。快手兴起的2014年，邢明注意到短视频和直播业务的广阔前景，又在几乎打造出一个类似视频号的“天涯号”时遭遇资金链断裂。天涯还曾投资过旅行电商产业，入局区块链，但最终与每一个具有潜力的商业化机会擦身而过。</p><p>在风头正盛的时候缺乏定性的目标，也没能发挥自身的优势，天涯接连错过移动互联网、小说版权IP变现、直播电商多个商业化风口，这意味着团队对商业化的嗅觉，项目执行和落地能力的不足。在转型所需要的资金和人才、商业思维和前瞻性均有局限，天涯的“自救计划”在先天条件上就存在不足。</p><h2>内容社区的尴尬之处</h2><p>天涯的遗憾，是曾经错过的移动互联网浪潮。江湖却早就已经不是那个WEB2.0时代的江湖，移动互联网的内容社区已经走向成熟和稳定，女性社群中小红书独当一面，虎扑为男性和体育内容社区，豆瓣是文青聚集地，知乎专注于知识属性。</p><p>天涯如能重启，首先需要面对如何找回用户的难题，曾经的高质量天涯用户早已散落互联网角落，对内容的接受习惯也早就发生变化。</p><p><strong>即使天涯以“内容社区”的形式重启，面临的也将是和当下其他内容社区一样的难题——能否把握内容生态与商业化的平衡，实现多种商业化模式并行，支撑公司多条腿走路。</strong></p><p>以虎扑为例，虎扑的商业化一直是难题。虎扑创立于2007年，前身为hoopCHINA篮球论坛，是体育内容为中心的内容社区，后来转型泛娱乐内容社区，因为男性用户众多，被称为“直男天堂”。</p><p>除了在线广告之外，虎扑还积极探索社区与电商相结合的商业化模式。2007年虎扑推出交易专区，2009年上线电商平台卡路里商城，2014年创立导购网站“识货”，并在之后孵化购物社区得物，2017年虎扑旗下“识货”平台的交易规模达到20亿。在商业化探索上，虎扑一度走在很多内容社区的前面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_fac98a6fce57456d8e10ef8226502574@000000_oswg584970oswg1066oswg1066_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">虎扑的“识货”与“得物”详情页&nbsp;图源网络</p><p>但这样的虎扑却两度折戟IPO（首次公开募股）。2016年，虎扑递交招股书，第一次尝试IPO。根据招股书显示，当时的虎扑非常依赖广告业务，2013年至2015年的广告营收占比分别为55.64%、56.14和60.78%。因营收模式单一、抗风险能力不足、净利润营收不稳定等因素，虎扑这一次IPO在2017年终止。</p><p>2019年虎扑带着广告+电商+创新业务的新商业模式再次冲击IPO，不过虎扑的收入仍然集中于广告业务，广告收入占比高达48%，尽管已经实现了多种商业化模式并行，但虎扑依然无法摆脱对广告的依赖，也没能获得资本市场的青睐。2021年虎扑终止了IPO申请，并迎来两次大规模裁员。</p><p>而精英知识社区知乎也遇到过商业化模式的难题。</p><p>作为聚集大量行业专业内容的知识社区，知乎的用户注册数在2018年年底即达到2.2亿，由于平台泛知识的内容调性、庞大的用户注册数、“知识付费”的崛起等不同，其IPO之路相比虎扑更顺利一些。</p><p>根据知乎招股书显示，知乎2020年总营收为13.52亿元，主要收入都来自线上广告业务，占总营收62.4%。同主流的内容社区相同，知乎也面临着收入来源依赖在线广告的尴尬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_4ee07b916cbb42c69b7eedea6ecd46cf@000000_oswg95050oswg800oswg182_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">知乎IPO招股书中的营收部分&nbsp;图源网络</p><p>2019年起，知乎开始在用户身上寻找更多商业增长场景。例如推出知乎盐选专栏，开发小说版权与付费阅读业务，进入职业教育赛道，还在电商、直播和短视频领域进行探索。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_7758467411bf49b1972e6877da6f3bf1@000000_oswg1305370oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">知乎盐选专栏与知乎出品的微短剧&nbsp;图源网络</p><p>通过几年的努力，知乎的商业内容解决方案和内容付费业务的营收先后迎来大幅提升，营销服务的收入则迎来缩水。2019年营收占比高达86.2%的营销服务业务，营收占比在2023年缩减至39.4%。此外，知乎还面临着MAU增长缓慢，用户使用时长面临视频平台冲击、商业化空间有限等困境。</p><p>内容社区的商业化的“尴尬”，在当下的内容平台身上都是个难解之谜。当年没能“挺过来”的天涯如果真的能够重启归来，也肯定会再次遇到这个问题——内容社区的商业化之路，何解？</p><p>最后，如果天涯能够成功重启、自救，面临的不再是BBS社区或是移动互联网平台的争夺战，而是WEB3.0时代内容社区平台更快节奏、更加残酷的竞争。</p><p>每一个以图文形式的内容平台都还将面对短视频平台，快抖视频号们的冲击，希望这一次天涯社区真的准备好了，不再“拔剑四顾心茫然”。</p><h3>参考资料</h3><p>1.天涯创始人邢明的“自救计划”：复活靠直播电商，未来用AI做短剧&nbsp;来源：九派新闻</p><p>2.BBS不同命：天涯死得悲惨，铁血活得滋润&nbsp;来源：价值研究所</p><p>3.都2023年了，知乎还没赚到钱 来源：镜观台</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxNDA5OTgyNA==&amp;mid=2650893154&amp;idx=1&amp;sn=56b34efcce4d75f9a327d9a2ffc65aaf&amp;chksm=8d1ba053bde7c29575119caf82e6e57dcd2e17c7de0f57822b2311b2ad10f7a0eea791498273&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“TopKlout克劳锐”（ID：TopKlout）</a>，作者：来生，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>