<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595266474549125</id>
            <title>价格战后再无波澜，2024年微波炉借“菜”消愁</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595266474549125</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595266474549125</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 02:07:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 机遇, 挑战, 微波炉, 市场复苏
<br>
<br>
总结: 2023年是各行各业面临机遇和挑战的一年。尽管许多行业期望疫情后消费回暖和市场复苏，但厨房小家电市场却呈现出疲软状态。微波炉作为一款被大众遗忘的小家电，在2023年表现出色。然而，微波炉在2024年能否成为厨电市场的“宠儿”仍存在不确定性。微波炉的局限性和市场饱和度高是其失宠的原因之一。此外，微波炉的使用门槛较高，消费者对其认知仍停留在传统功能上。微波炉行业面临着发展问题，但通过借力新餐饮模式和下沉乡镇市场，或许可以扩大微波炉市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去的2023年对于各行各业来说，都是机遇和挑战的一年。很多行业都寄希疫情过后，消费回暖市场复苏。然而现实往往事与愿违，比如去年的厨房小家电市场就呈现出疲软状态，连空气炸锅、破壁机等爆款产品都出现了“卖不动”的窘境。</p><p>当然也有些小家电在2023年的表现十分亮眼，比如被大众遗忘的微波炉。据奥维云网数据显示，截至2023年11月，台式单功能微波炉线下市场销量同比增长了9.08%，线上销量相比去年仅下滑了2.23%，远远小于其他小家电品类。</p><p>从数据上看，微波炉似乎有翻红迹象。尤其2023年火出天际的预制菜更是让微波炉的优点体现得淋漓尽致。伴随着预制菜行业的日益强盛，近年来毫无波澜的微波炉赛道也逐渐活络起来。那么在2024年微波炉能成为厨电市场的“宠儿”吗？答案可能并不乐观。</p><h2><strong>新消费浪潮下，顶流沦为过气</strong></h2><p>随着我国居民生活水平的提高，食材和烹饪方法的多样性让厨房小家电市场迎来爆发，从传统的电饭煲、压力锅、微波炉到如今的早餐机、电火锅、料理机，小家电品类越来越多，市场细分做到了极致。</p><p>纵观近年来小家电的流行趋势，很大程度上依赖于大众对烹饪方式和健康理念的追求。例如烘焙行业带动了烤箱和面包机，分子料理让破壁机翻红，营养健康理念让电蒸锅出圈，零油炸更是让空气炸锅火爆全国。</p><p>在新时代新场景下，各种小家电火爆出圈，而微波炉头上的顶流光环却逐渐消退。为什么微波炉会“失宠”？除了烤箱、电蒸锅等小家电削弱了微波炉的功能外，更大的原因还是其本身的局限性。</p><p>微波炉诞生至今已经有近80年的历史，在欧美日韩等国家已经广泛普及，在我国也是大众熟悉的小家电。不过和电饭煲等电器相比，微波炉的名字更显得科技化，但也给国内消费者产生了一定的距离感。</p><p>例如微波炉辐射致癌、加热食物破坏营养的谣言至今还存在，甚至国内的中老年人对此深信不疑。同时微波炉对食材、容器的要求，相比其他小家电要更加挑剔。如果操作不当容易“炸炉”，产生安全隐患。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_6a86e4e189bf430aab64db4521b140b4@5627769_oswg525970oswg838oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说得通俗些，微波炉的使用门槛比较高。这就导致微波炉在国内家庭厨房的特有现象：熟悉微波原理的人能做出花样百出的美食，不熟悉的只能让微波炉成为闲置家电。</p><p>虽然格兰仕、美的等国内厂商前期做了大量的科普工作，但是大众对于微波炉的认知几乎还停留在热牛奶、热饭和解冻的老三样。在现如今百花齐放的小家电市场里，微波炉自然被边缘化。</p><p>闲置率过高也导致了微波炉行业发展的一系列问题。众所周知，现在连三四线城市房价都已过万，家庭厨房空间更是寸土寸金，大众在厨房家电的选择上趋于小型化。然而微波炉的定位则有些尴尬，虽然和洗碗机、集成灶相比占地空间小，但在小家电中又属于大件。</p><p>消费者往往会面临着非常现实的选择，买了烤箱、电蒸锅可能就没有微波炉的位置，这也是微波炉难以再进入国内家庭的原因之一。除了自身的天然缺陷，国内市场环境的大起大落也是微波炉过气的罪魁祸首。</p><h2><strong>行业元气大伤，市场饱和度高</strong></h2><p>2023年各大汽车品牌连绵不断的降价潮，让消费者体会到了什么是价格战。但是和家电行业相比，汽车领域的价格战只能算是小儿科。2000年美的和格兰仕的微波炉大战一触即发，并持续了十年之久。格兰仕甚至把微波炉价格降至300元以下，彼时美的一台微波炉利润低至2元。</p><p>这场价格战不仅让格力、长虹等众多家电巨头不再加码微波炉赛道，更令美的陷入了亏损边缘。厂商们日子难过，线下经销商、销售人员更是苦不堪言。</p><p>2011年美的放弃300元以下的低端微波炉市场，转攻中高端领域，意味着这场旷日持久的微波炉大战告一段落。尽管格兰仕和美的偃旗息鼓，但留下的是一个病态的微波炉市场。</p><p>首先，价格战之下，虽然微波炉的普及度大幅提升，销量上去了，但市场饱和度过高，再无增量空间；其次其他玩家纷纷退场，只剩下格兰仕和美的两大寡头，形成市场垄断，造成微波炉市场缺乏多元化发展。</p><p>对于消费者来说，价格战是好事，但对于整个行业却是灾难。2009年至2013年我国微波炉产量基本维持在6000万台左右。得益于房地产行业的爆发，微波炉市场才逐渐回暖。不过在2016年国内微波炉产量首次突破1亿台后便逐年下滑。</p><p>这是因为早期持久的价格战已经把微波炉贴上了低价电器标签，突然间价格上涨至500元甚至更高，消费者一时间难以接受。换而言之，在格兰仕、美的从价格战转向价值战后，国内微波炉中高端市场的开拓是不及预期的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_55c92a9bcc8043978db97ed448611391@5627769_oswg46089oswg838oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近年来格兰仕完成对惠而浦收购，补全冰箱、洗衣机等白电领域短板，转型为智能家电科技企业，也能看出微波炉产业已经很难成为其强大助力。与此同时，国内微波炉企业开始纷纷出海，在海外市场寻求生机。</p><p>然而近年因疫情等因素影响，海外的生意也不好做，据中商产业研究院数据显示，2022年我国微波炉出口量6052万台，同比减少16.7%；出口金额34.32亿美元，同比下滑10.5%。反观国内市场，虽然受益于宅经济，微波炉需求量有所上升，但远未达到爆发水平。</p><p>据智研咨询数据显示，2019年至2021年，国内微波炉需求量分别为2521.54万台、2586.06万台和2736.09万台。从这些数据可以看出，在轰轰烈烈的价格战之后，近十年的微波炉市场可以说是毫无波澜。</p><h2><strong>借力新餐饮模式，下沉乡镇市场</strong></h2><p>如何扩大国内微波炉市场一直是众多家电企业的难题，尽管格兰仕和美的两大巨头做出了诸多努力，包括推出变频微波炉、微光波一体机等新产品，在功能上也实现了“微烤蒸”，但消费者对微波炉依旧不太感冒。</p><p>从近十年两大巨头的发展战略来看，虽然价格战之后都在大力发展中高端市场，但在方向上稍有不同。例如2012年美的主打“平台化应用”，围绕微波食品和器具大做文章。格兰仕同年也推出过微波食品，但更侧重于挖掘存量市场。</p><p>以现在的眼光来看，或许美的更具有长远性，但格兰仕的做法也并无过错。微波生态和下沉市场，正是打开国内微波炉市场的两条出路，只不过近年爆发的预制菜，让微波炉厂商们在微波生态建设上看到了更大的希望。</p><p>因为方便快捷，预制菜受到了年轻人和餐饮企业的欢迎。据数据显示，2021年我国预制菜市场规模为4196亿元，同比增长21.3%。预计2026年将提升至万亿规模。尽管目前预制菜还存在诸多争议，但成为餐饮新模式已成事实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_335141a9a6744d138aab18a2f58edd8c@5627769_oswg156414oswg838oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而能快速加热的微波炉和预制菜正好是天衣无缝的组合。许多微波炉企业也想通过预制菜深拓市场。例如格兰仕在2022年就发布了行业首款预制菜微波炉，可以一键烹饪出鱼香肉丝、鳗鱼炒饭等数十道美食。</p><p>尽管微波炉在预制菜的烹饪上有着得天独厚的优势，但短时间内预制菜可能并不会助力微波炉市场的增长。</p><p>大量资本的涌入，确实让预制菜行业炙手可热，但不得不面对的事实是，预制菜在B端市场“真香”，在C端仍处于“虚火”状态。等到哪天预制菜在C端爆发，微波炉或许才被消费者重拾旧爱。</p><p>除了借力预制菜，下沉市场也是微波炉企业们一直在发力的方向，不过“下乡”也是微波炉的老大难问题。众所周知，微波炉在一二线城市的普及率非常高，但是在我国的大部分乡镇家庭中，还很难见到微波炉的身影。换而言之，微波炉在我国仍然有很大发展空间。</p><p>其实早在十几年前，格兰仕、美的就曾借助家电下乡政策，打开乡镇市场，然而至今都尚未成功。其中的原因还是微波炉老生常谈的问题：烹饪门槛高，科普不到位。</p><p>仅靠格兰仕、美的两家头部企业去完成全国性的科普宣传工作，显然不太现实，这也侧面反映出我国微波炉行业的另一个窘境：主力玩家太少，微波炉下乡仍是一个任重道远的过程。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>新消费时代下，微波炉越发变得没有存在感，但不可否认的是，微波炉仍然在厨电领域发挥着不可忽视的作用。尤其是在预制菜的加持下，微波生态正在不断完善，这对于国内微波炉企业来说是千载难逢的机会。</p><p>不过好生态还只是微波炉行业重生的第一步，如何吸引更多的家电企业参与到微波炉赛道，让行业多元化发展，在微波食品的加持下，集众家之长啃下乡镇市场这块硬骨头，微波炉才能成为真正的国民电器。</p><p>本文来自“于见专栏”，作者：虞尔湖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595273864641152</id>
            <title>2024怎么干？盯紧这8个男人就行了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595273864641152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595273864641152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 01:39:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人, 汽车行业, 关键人物, 影响力
<br>
<br>
总结: 2023年的汽车行业内卷离不开一些关键的人物，他们左右或主导了行业的趋势和方向，成为了舆论的中心。他们的行动和言论吸引了诸多流量关注，影响了消费者的认知，为企业和品牌的壮大带来了新的可能。这些关键人物的存在和影响力塑造了多姿多彩的竞争格局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>人，永远都是一个产业和行业最关键的要素。说2023年的汽车行业内卷也好，血色也罢，这背后离不开一些关键的人物。</p><p>他们有的左右或主导了行业的趋势和方向，有的成为了舆论的中心，一句话、一个行动，可能就是行业的大新闻，吸引了诸多流量关注，在漏斗式的机制中，影响了消费者的认知，筛出一批又一批新客户，为企业和品牌的壮大，带去了新的可能。如王传福、余承东、李想、雷军等，他们一定以自己辉煌的业绩和影响力活在大家的谈资中。</p><p>有人走向高光时刻，就有人活高光之后的阴影下。他们有的备受煎熬，在错误或失衡的战略中，在过去承诺的兑现中，承受了最多的质疑，或跌落低谷，或黯然失色，却依然推动这个品牌和企业，在血色的车圈商战中不断前行。正如李斌、魏建军、曾毓群、丰田章男等，即便不是2023最悲惨的人，似乎也难以用一个词或者一段话去准确解读他们的今年。</p><p>忙碌和悲惨、高光或低谷，竞争的残酷，思维、方向和选择的差异，让他们各自命运的齿轮朝着不一样的方向转动，开创和坚守，经验和教训，同样也铸就了多姿多彩的竞争格局。</p><h2><strong>高光下的舆论和人性</strong></h2><p>拿下全年300万辆年销量的王传福，可以说是中国汽车的奇迹了，这是中国车企历史上第一个300万辆，也是首次以大比分全面超越外资车企和品牌，这背后代表中国汽车新能源换道超车，中国汽车崛起的价值和意义，不言而喻。也再次推动王传福，重新站在了聚光灯之下，接受行业内外的赞誉、高光的洗礼。</p><p>比亚迪的确争气，王传福早在2009年就登上过胡润百富榜，问鼎中国首富。而从2022年至今，比亚迪新能源汽车累计销量一路狂飙，从300万辆、400万辆、500万辆到600万辆，打破纪录的时间越来越短。作为名副其实的新能源领导者，比亚迪用短短两年的光辉，带领中国汽车找到了新能源的正确前进方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_52c2910d098645098e2576f7a26b8e61@000000_oswg42888oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年8月，在第500万辆新能源车下线的现场，一向以冷静克制的工程师形象出现的王传福，提到四五年前比亚迪身处低谷期时的不容易，罕见地哽咽落泪。而将中国各家品牌的核心产品展出，喊出“中国汽车在一起”的做法，即便被议论纷纷，但至少也斩获了外界对王传福格局的好评。</p><p>从市场地位的全面领先，到盈利能力的再上台阶，从以腾势、方程豹、仰望不断打破中国品牌的定价上限，到喊出中国品牌三年内将占七成市场份额，王传福不断刷新外界对比亚迪的印象，让比亚迪无论是从产品到企业再到舆论，都赢得了更多肯定。</p><p>相比车市那个被用烂了的“卷”字，2023年听得最多的词可能就是余承东的“遥遥领先”了。2023年，在华为Mate 60和芯片突围的民族情绪助推下，华为和余大嘴又俘获了国人的傲娇之情。而余承东就是那个站在高光下，接受业内外和消费者敬仰的人。</p><p>问界从前8个月的哑火，到新M7改款后大定的破10万辆，在增程车市场的单车销量超过理想，余承东成功力挽狂澜，让问界起死回生，重现辉煌。而随后发布的智界S7和问界M9，以及产品破天荒地热销，再一次证明余承东顶住压力，下场搞汽车的正确性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_7ecaad0ba95a4952879c0a4ef445befc@000000_oswg33062oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，余承东带领的汽车业务，随着智选车模式下更多产品的导入，已经全面进入收割期。在消费者眼里，只要是余承东发布的汽车产品，都是华为造车的代表作。只要是余承东在的场合，那必然是流量的中心。无论是AEB的事情，还是懂车帝冬测的事件，无数事实也证明了，一位不能制造话题的顶流，当不了一名好销售。</p><p>华为深入汽车产业的这盘大棋，随着余承东在汽车圈的表演，变得愈加清晰。时至今日，华为造不造车已经不重要了，但至少其凭借真正的硬软件技术，正在重塑产业生态链，堪称最强幕后玩家。</p><p>都说造车新势力费力不讨好，但对于理想汽车来说，搞定中年男人，就迎来了泼天的富贵。作为造车新势力被喷技术最差的那一个，理想却率先在新势力中，以超30万元的单车价格、月销5万辆的实力、全年37.6万辆超额完成年销目标的能力，率先在新势力中实现盈利，成为了新势力实打实的顶流。</p><p>“吉利、长城都会加入增程大军”“2024年我们有信心实现总销量超过BBA”，作为理想汽车的创始人，这一年李想在良好的业绩下，强势为理想造势，继续把控着舆论的走向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_f4abbc11807d42ccb56bc10cb701a6ce@000000_oswg78441oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微博小作文写手、大小事儿强势输出观点、动不动就上热搜，被称之为车圈首席显眼包，新势力中最狂的人。虽然他每次言论并非无懈可击，甚至有些言论不值得鼓励，但他对互联网社会和传播规律的拿捏堪称完美。</p><p>即便是“没有人喜欢李想”，但不得不说的是，理想以家庭为定位的产品策略，用增程式这样成本和性价比最低的方式，和“冰箱彩电大沙发”的面子工程，确实非常符合中国中高端用户对产品的真实需求。这背后是对市场和需求的洞察，人性的把控，这一点倒是给行业带去了不少新的思考。</p><p>原本雷军应该是手机行业的热门人物，奈何他毅然决然加入了汽车产业大军，并在2023年最后几天发布了小米汽车的技术和产品。作为科技大厂，原本就拥有一批忠实粉丝的小米和雷军，随着“小米造车”“保时米”“偷偷领先”“SU7价格多少”“没有什么颠覆性改变”等话题点，成为行业内外热议的对象。</p><p>雷军也名副其实成为2023年汽车圈最后站上流量高地的人。</p><p>一方面是SU7的价格和定位，在谣言四起中不断试探消费者对小米汽车价格的感受和认知；另一方面则是如极氪007和银河E8这样同级竞争产品的率先发布售价，让外界对小米汽车的担忧又多了几分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_c876d3ce045643bf92db42a650cd3c35@000000_oswg67131oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过可以肯定的是，和华为一样，小米的品牌影响力，受众人群，以及强大的渠道能力，包括雷军个人的商业运作能力，一定会让小米汽车的商业拓展比“蔚小理”等新势力更有优势，就看最终小米汽车的定价是否具有足够的颠覆能力了。</p><p>当然，实际上车圈的顶流，远远不止上文提到的这4个男人。外界看到的流量和热度，其实背后更多是对舆论和人性的把控。在当下这个全新的竞争时代，这几乎成为商业世界中更重要的能力。</p><p>但不可置疑的是，没有人可以永远站在聚光灯下。造车这条马拉松赛道，即便如汽车发明者奔驰、抑或是全球最大的汽车集团丰田和大众，也会在周期的驱动下，在某个历史时刻进入低谷。相比流量和舆论，对企业有利的，其实是背后长久的、可持续发展的能力，以及更正向的商业价值。</p><h2><strong>谁是最惨的人？</strong></h2><p>之前都说李斌是2019年汽车圈最惨的人，到了2023年，这个关键词放在李斌身上，似乎也毫无违和感。</p><p>从年初李斌与维权用户沟通被以“我们不是来谈话的，我们是来谈判的”“斌哥，我和你的关系没那么近”“我有自己的底牌，就是1万多车主的口碑”这样的言辞威胁，到李斌说出“你们该骂我骂我，该恨蔚来恨蔚来，我都接受”“没打我就很给面子了”这样无奈的话语。</p><p>从李斌喊出“如果还是1万多辆，那我们就要去找工作了”，到最终依然徘徊在1万辆，离预期的3万辆/月颇有差距，以及以16万辆的成绩，交卷25万辆的目标销量；从年底蔚来决定裁员10%，手机和自研电池业务的摇摆不定、负责人员出走，到各项业务持续烧钱，组织架构臃肿，造车8年累计亏损近千亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_3ae675577e8f44eeac970ad285493575@000000_oswg43136oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从夸下海口绝不降价，到最后行业压力之下，不得不取消免费换电、调整权益被迫变相降价。眼看着整个体系即将绷不住了，关键时刻迎来了中东土豪的甘霖，又发布了旗下的旗舰轿车ET9，让蔚来在“濒死”和“高光”之间反复横跳。</p><p>可持续、效率、长期主义应该是李斌这一年提到最多的几个关键词，然而在大厂纷纷下场，豪华车电动化叠加价格战，以及竞争愈加白热化的今天，李斌惨不惨已经不重要了。特别是进入到2024年，作为新势力的头部代表，活下来可能将成为蔚来的第一要义。</p><p>电动车进程推动了电池产业链的完善和壮大，电池的庞大需求诞生了宁德时代这样的全球性动力电池巨头。曾经的宁德时代，以宁王著称，日赚超过1个亿的利润水平非常可观，今年将继续创下利润的新高，并继续稳坐全球动力电池的冠军宝座。</p><p>不过曾经不可一世的电池巨头，在2023年竟然出现了万亿市值的灰飞烟灭，股价从最高382跌至150元，已超过100%水平。过去各大车厂都“绑架宁德时代”，在电动车快速发展的时刻，有电池供应就有了市场份额。然而经历过2021年电池短缺之后，不少车企的新能源战略被宁王牵制，最后车厂们不得不选择新的路径。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_ba3ea5a465244efa8c337a0f71b99e54@000000_oswg62952oswg1080oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>包含极氪、蔚来、长安、广汽、宝马、大众在内的，至少有超过10家车企或汽车集团已经投入到了动力电池全产业链的布局中去，在发展规划中降低含“宁”量，加速与宁德时代脱钩，试图不再给宁德时代打工。</p><p>也有如比亚迪弗迪、长城蜂巢能源、中创新航这样的先行军，不断吞噬宁德时代的电池份额，改变宁王一家独大的格局。且在不到2年时间，宁德时代国内的市场份额缩减了9%左右。电池大王曾毓群的发际线，估摸着又得向上移了。</p><p>2023年的魏建军，在其步入花甲的年纪，更多的焦虑让他看上去比之前憔悴了不少，不仅仅是因为他带领的长城汽车，只完成了160万年销目标的123万辆，处在传统大厂的下游水平。还因为这一年，长城在社交媒体上，深陷水军和口水仗。</p><p>无论是捅出行业关注，但未有结果的“高压油箱”事件，还是方程豹豹5的“油耗门”事件，抑或是最近发生的“扳手掰大梁”事件，背后都折射出比亚迪和长城两家友商白热化的竞争事实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_75604d287aaf4502bab40454e57fd61a@000000_oswg66425oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“带节奏，一帮水军莫，须有的那些东西，非常TM没底线，非常肮脏。”去年11月，魏建军罕见在公开场合炮轰友商，虽然没有指名道姓，但那气急败坏的样子，看客们心照不宣。毫无疑问，押宝SUV产品打市场的长城，在SUV对手雨后春笋到来时，感受到了前所未有的压力。</p><p>SUV霸主H6从一线宝座上的陨落，高端品牌魏牌全年销量仅有4万辆的全面失败，新能源产品掌握市场话语权和利润的硬派越野车和皮卡市场被众多对手虎视眈眈，包括多位高管的相继出走，最终的一切还得魏建军一个人扛。</p><p>唯一值得欣慰的还是，长城的利润还保持着不错的增长，这也看得出魏建军选择了“让份额保利润”。但在价格战和行业全面求市占率、求影响力的存量竞争下，魏建军的选择对长城汽车来说是好是坏，一切都得交给时间。</p><p>国内的卷，让一众汽车人或焦虑或悲观，这种情绪无不传递到海外和全球市场。2023年，充满焦虑，不断炮轰找存在感的国际大咖，非已经退位的丰田章男莫属了。</p><p>“抵制电动车是正确的”“电动汽车离不开政策扶持，而且并不环保”“电动车不是新鲜事物，是低级产品，是低级技术”……关于汽车产业电动化的大方向，近两年来丰田章男频繁表现出反其道而行之的态度，坚定地站在了反对电动车的立场上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_fc1538dc30ac4cb1b730dc9c0222b1fe@000000_oswg529843oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很多网友和行业人士认为，丰田章男不仅有点酸，背后也展现出汽车巨头在面临产业转型、船大难掉头的惨相。从丰田的立场或者日本本土市场的角度看，电动车发展缓慢，甚至不推崇电动车无可厚非，但是作为全球汽车产业的大方向，电动车的进程不可阻挡。</p><p>对丰田来说，转型并不会那么容易。即便是日本，2023年的日本移动出行展，电动车依然是重中之重，成为未来出行的方向；即便是丰田，其也不断升级电动车转型计划，计划在2026年将电动汽车年销量提高到150万辆，丰田章男也曾一口气摆出16款电动车的宏大场面。</p><p>一面抨击着电动车，一面又投入电动车的怀抱，背后折射的是丰田在中国市场中的地位不断被蚕食，新推出的电动车产品市场销售情况糟糕、远不及预期的现状，看来丰田和丰田章男是真的急了。</p><p>作为车圈最典型的代表，这8个男人一定程度上代表了汽车产业不一样的经营思路和方向，有正向的，也有反向的，对每家车企而言，无所谓对错。面对更加残酷的2024年，这8个男人又会带来怎么样的结果？一切还得交给时间。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659250564&amp;idx=1&amp;sn=afa51f59b433b9377371753bfbaa54ad&amp;chksm=bcdb1c24ebcd4277206efb5c0c688cb2cdd52894afe1320dde5180a73192a7d1fbe7e7c3f9b9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：杜余鑫，编辑：靳鹏辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594138266811269</id>
            <title>估值千亿，埃安能有几分胜算？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594138266811269</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594138266811269</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 01:39:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 埃安, 广汽集团, 新能源汽车, IPO
<br>
<br>
总结: 埃安是广汽集团旗下的新能源汽车品牌，曾被市场寄予厚望成为科创板新能源汽车第一股。然而，埃安的销量在去年开始停滞不前，未能达成年初的销售目标。埃安过于依赖网约车市场，而该市场已接近饱和，埃安面临严峻挑战。此外，埃安的IPO进度也陷入停滞。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>埃安，广汽集团视之为新能源汽车板块“全村的希望”，一度被市场认为有望成为“科创板新能源汽车第一股”。然而，喊出IPO口号一年后，埃安似乎有些偃旗息鼓。</p><p>广汽挨安虽然在2023年取得48万辆的销售成绩，在新能源汽车这一赛道上，仅次于比亚迪，但其当下似乎遭遇了瓶颈。</p><p>自去年5月开始，埃安单月销量基本停滞不前，其身后的车企则在全力与之拉近身位。销量的停滞，也让埃安未能达成年初喊出的“保50冲60”的目标。</p><p>埃安不可谓不努力。根据多项数据对比，2023年，埃安不惜放任单车营收大幅下滑，上半年这一指标甚至缩水近三成，颇有“牺牲利润、以价换量”之意。</p><p>更为关键的是，在业内看来，有着“网约车之王”标签的埃安，正面临严峻挑战。目前国内网约车市场已经接近饱和，埃安过去赖以生存的B端市场出现瓶颈，正处于洗牌前夜。</p><p>目前来看，为了甩掉“网约车之王”的标签，埃安将“赌注”押在高端化和出海两方面。但尴尬的是，承载着埃安进军高端任务的“昊铂”，并未在市场上掀起多少波澜，月销量基本徘徊在1000辆~2000辆左右，其推出半年的昊铂GT车型，在最近一月内甚至仅卖出100辆。</p><p>至于出海，埃安才刚刚起步。相较于友商们已在海外站稳脚跟，埃安亟需补齐功课。</p><p>那么，估值千亿元的埃安，未来又能有几分胜算？</p><h2><strong>IPO和销量的停滞</strong></h2><p>2022年末，埃安完成了182.94亿元的A轮融资，成功将估值推升到了千亿元水平，一举成为国内估值最高的未上市新能源车企。这也是整个行业可查到的最大金额单轮融资。</p><p>拿到这笔巨额融资，埃安管理层似乎信心爆棚。总经理古惠南曾直言，“IPO之前公司不再有融资计划。” 在2023年初的上海国际车展上，广汽集团总经理冯兴亚也曾表示，“埃安成功完成A轮融资，力争年内实现IPO。”</p><p>而彼时，科创板也成为埃安IPO的首要目的地。按照这一进度，埃安将有望成为“科创板新能源汽车第一股”。尤其是在广汽旗下合资品牌广汽丰田和广汽本田销量下滑的背景下，埃安更是成为广汽新能源转型“全村的希望”。</p><p>“一般来说，新能源车企融资或者启动IPO，多数投资人关注的最重要指标是销量或者交付情况。”一位新势力车企人士告诉记者。在他看来，“车型卖得如何，与IPO进度有着直接联系，尤其是偏后期的融资轮。”</p><p>因此，就在风头正劲时，埃安定下了一个亮眼的销售目标，“全年销量保50万辆冲60万辆，到2030年产销将突破150万辆”。在2023年年初，埃安销量的确亮眼，从2月份的3万辆逐月增长至5月份的4.49万辆。在新能源车企排名中，埃安仅次于“一哥”比亚迪。</p><p>然而，埃安IPO的这股热度并未维持多久。从去年6月到9月的四个月，埃安的销量一直徘徊在4.5万辆左右，止步不前。而且，埃安10月销量更是下滑至4.15万辆。虽然在12月其销量回升至4.59万辆，但已经被身后的理想汽车超越。</p><p>尤其是其销售绝对主力埃安S，10月以来销量明显下滑。在此之前，月销2万辆以上对于埃安S而言是“家常便饭”。但在10月、11月，这一车型的销量均断崖式下滑至1.17万辆（根据第三方平台数据），几乎腰斩。记者试图向埃安方面了解销量下滑原因，但截至截稿时，该公司并未给出回应。</p><p>与此同时，埃安IPO进度似乎也陷入停滞。在2023年9月进行的广汽集团半年度业绩会上，曾庆洪改口了。在被问及埃安IPO进度时，他表示，“具体上市时间将取决于审核进展和资本市场状况。”</p><p>近期又有消息称，埃安今年将在香港上市，但广汽集团和埃安方面尚未证实此说法。反倒是销量并不及埃安的极氪，在去年12月已经向美国证监会递交申请，在IPO进度上实现后发赶超。</p><p>从2023年全年来看，埃安累计取得48万辆销量，虽然较2022年的27.1万辆相比增长77%，但不仅没能“冲60”，而且连“保50”的目标下限都未能完成。</p><p>而且，从年度销量增速来看，埃安脚步也明显放缓。2022年，埃安实现27.12万辆的销量，同比增长125.67%。而在2021年，埃安全年销量同比增幅也达到101.8%。</p><h2><strong>长期服用“抗生素”</strong></h2><p>在业内看来，埃安销量陷入瓶颈与其自身定位有着直接关系。在这家新能源车企身上，还有一道颇为尴尬的标签——“网约车之王”。</p><p>过去，埃安销量的快速增长主要依赖以网约车为主的B端市场。早在2018年，埃安推出首款以“埃安”为品牌名的车型埃安S。为了迅速提高销量，埃安S主要瞄准了B端市场，甚至提供定制车型，并确立了“成为B端市场王者”的目标。</p><p>当时国内网约车大行其道，出租车也逐渐更新为新能源汽车。因此，整个B端市场对新能源汽车的需求激增。</p><p>基于网约车红利，埃安实现了销量的迅速增长。2020年，埃安全年销量突破6万辆。其中，埃安S以全年4.6万辆的销量，跻身乘联会2020年新能源乘用车零售销量第4名。这一年，埃安S在出租租赁市场的销量为3.6万辆，占总量的60%。</p><p>除了埃安S，埃安又在2021年推出埃安Y，该车型同样是面向B端市场，几乎是网约车的定制版。数据显示，2021年，埃安12.7万辆的年销量中，43%来自于B端市场，其中埃安S有63%的新车投放至B端，埃安Y也有20.33%投放至B端。这两款车型的绝大多数版本目前价位在10万元~15万元之间，在埃安销量矩阵中无可替代。</p><p>据了解，目前国内网约车市场上运营着超过30万辆埃安车型，大约占据了网约车市场的25%。而在广东地区的网约车市场上，埃安几乎占据了半壁江山。据接近埃安的人士告诉记者，2023年埃安在网约车B端的销量约占整体的30%左右。</p><p>不过在业内看来，车企过于依赖B端市场犹如长期服用“抗生素”，固然可以令短期销售迅速放量，向市场交出漂亮的成绩单。但过于依赖B端市场，一方面会导致车企对C端市场风险抵御能力过低，犹如产生“抗药性”；另一方面也会降低车企在C端市场的敏感性，降低其对市场偏好的把握能力。</p><p>众所周知，包括比亚迪、理想、蔚来甚至极氪、零跑等在内的一众新能源车企，都是在C端市场一路摸爬滚打成长起来的。</p><p>一旦某家车企将C端市场份额拱手让出，其市场将会被竞争对手迅速分食。而车企若要重新返回C端市场则会难上加难，最为典型的例子便是曾经通过网约车打开市场的威马汽车，其目前已经完全出局。</p><p>对于埃安而言，需要高度警惕的是，网约车市场在2023年以来已经明显进入瓶颈期。2023年4月~5月，全国多地发布网约车行业风险预警提示称，当地网约车市场运力饱和。在出行需求有限的前提下，部分车辆因订单少导致闲置，供过于求致使车辆营运水平处于低位。多地建议，有意从事网约车经营的企业或个人理性评估、审慎进入网约车市场。</p><p>乘联会秘书长崔东树近日也表示，从国家保险数据分类的出租、单位、私人三大购买群体来看，目前出租网约市场的规模接近暂时饱和，网约车带来的拥堵压力加大，收入下降明显。“网约车市场面临的平台混杂、工作性价比下滑等问题，处于洗牌优化前夜。”他认为。</p><h2><strong>“押注”高端化与出海</strong></h2><p>埃安必定也认识到了上述问题。在过去一年，为保住销量，埃安不可谓不努力。</p><p>埃安2023年的一项数据指标令不少人所忽视。2023年上半年，埃安实现汽车销量为20.93万辆，同比增长108.81%，实现营业收入223.87亿元。也就是说，其单车营收（即当期营收/销量）为10.69万元/辆。（由于埃安全年营收数据尚未公布，因此以半年数据作为参考）</p><p>记者对比2022年埃安的经营数据发现，2022年全年，埃安单车营收为14.27万元/辆。而从2022年上半年来看，其单车营收更是达到14.76万元/辆。由此可见，埃安在2023年车辆价格上明显作出了让步。从2023年上半年来看，其单车营收同比下滑近三成。</p><p>单车价格下滑，显然会直接影响其毛利率。</p><p>当然，埃安也有其应对方案，即走向毛利更高的高端市场，这也是埃安手中的重要“筹码”。在业内看来，走向高端，一方面可以令埃安摆脱“网约车之王”的名号，另一方面可以提升其盈利状况。</p><p>广汽集团总经理冯兴亚就曾直言，埃安占领了普通私家车之后，接下来要进入中高端的豪华市场。“广汽不能停留在十几万元的车型上，还要在三十万、四十万元豪华品牌车型上尽快布局，单独靠埃安品牌不能完成这个高端化使命。”他表示。</p><p>在这一背景下，“昊铂”品牌的面世水到渠成。自2022年9月发布至今，“昊铂”已先后推出了3款车型，分别是定位为跑车的昊铂SSR，中大型豪华轿车昊铂GT以及中大型SUV昊铂HT。昊铂GT和昊铂HT两款为主力销售车型，售价在20万元~30万元之间。</p><p>“昊铂”在市场上的反响如何？答案是“不温不火”。</p><p>根据乘联会数据显示，昊铂GT在2023年7月开始交付，当月销量达到2003辆。此后销量逐月走低，在8月到10月三个月中分别实现710辆、706辆和506辆，而在11月更是仅售出100辆，销量跌至冰点。而昊铂HT在2023年11月的销量也仅为1910辆。</p><p>就在2023年末，某新能源车企创始人曾作出研判，“2024年，价格区间在 20万元 ~ 30万元的新能源汽车，竞争会相当惨烈。”</p><p>从过去来看，这一价格区间属于合资车企最后的“堡垒”。但现在，几乎每一个自主品牌车企都试图加入这一价格区间的竞争。肩负埃安品牌向上的“昊铂”主力车型，恰好就落在这一价格区间。因此，“昊铂”如要在市场上掀起波澜，将面临严峻考验。</p><p>埃安“押注”的另一条出路便是出海。</p><p>在2023年6月，埃安与泰国经销商签署了合作备忘录，宣布正式进军泰国市场。彼时，埃安官方称，“进军泰国市场，是埃安国际化战略的第一步。未来，埃安将深耕泰国市场，持续辐射东南亚及周边区域。 ”</p><p>而在2023年12月，埃安在柬埔寨市场发布AION Y PLUS，这也是继首站进军泰国之后，埃安在全球范围正式开启的第二个海外市场。</p><p>据记者了解，埃安目前也正在制定庞大的出海战略。但在埃安之前，比亚迪、吉利、长城以及奇瑞等车企已经逐步在海外站稳脚跟。这一背景下，埃安如何在海外市场分羹，尚待时间检验。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656009635&amp;idx=1&amp;sn=ca28ea537757ecacd5eab05ad93b3711&amp;chksm=8ae910508e9d61eea52ab473a475e5e8846e3aeb68b3f641463591e8bb3df2ae40beebcee94a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：冯尧，编辑：小茉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595263310477957</id>
            <title>比亚迪仰望，值不值100万？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595263310477957</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595263310477957</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 01:17:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 仰望U8, 比亚迪, 国产车, 豪华车
<br>
<br>
总结: 比亚迪推出了售价109.8万元的仰望U8，这是一款国产豪华车，过去两个月卖出了2001辆。尽管价格高昂，但仍有人愿意购买。仰望U8定位为硬派越野车，与奔驰大G和路虎卫士是竞争对手。购买这款车的人多为家境富裕、已拥有豪车的人群。尽管很多人在城市里开这款车，但它在拉风效果上不亚于奔驰大G。目前，仰望U8在深圳、成都和杭州等城市销量最高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>售价109.8万元的仰望U8，过去两个月卖了2001辆。这是少有的定价100万元以上，且真有人愿意买单的国产车。很多人想不到，做成这件事的，居然是比亚迪，毕竟它曾经是“低价打天下”的代表。</p><p>比亚迪在一年前发布新品牌仰望，U8是首款车型，一辆能原地掉头、在水中行驶的新能源越野车。当109.8万元的价格打在PPT上时，很多人说比亚迪飘了——花100多万能买辆奔驰S级，为啥要买比亚迪？</p><p>这个价格确实很贵。它不仅超过了包括蔚来、高合在内的中国造车新势力旗下绝大部分车型，也超过了豪华车的门面BBA（奔驰、宝马、奥迪）旗下的大部分车型，甚至跨过了保时捷的价格门槛。</p><p>请注意这可是比亚迪，它过去卖得最好的车——秦，均价只要10万元。很快我们就会看到，10万元的秦车主，和100万元的仰望车主，在街头“狭路相逢”。难怪比亚迪为新品牌取名“仰望”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_540c697bb89646c6ac6c9c00e670da87@000000_oswg80932oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>真有人愿意为这款车买单。「定焦」找到了几位已经提车的仰望U8车主，他们都是全款购车，加上购置税、保险之后落地价在120万元左右。他们有人家中已有一台奔驰大G，有人梦想着买一台大G，但选择了比亚迪。</p><p>这还只是个开始，售价比仰望U8更高的U9已经启动预售，盲订的定金为10万元（U8为5万元），有人晒出了盲订的订单截图。</p><p>曾经瞧不上比亚迪的奔驰车主调侃：买不起比亚迪，只能买奔驰了。</p><h2><strong>120万，买个大玩具？</strong></h2><p>豪掷百万人民币，买下仰望U8的，都是什么人？</p><p>仰望U8是一款大型SUV，定位硬派越野，车长5米3，宽2米，轴距3米，堪称“庞然大物”，甚至比奔驰GLS和宝马X7都更长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_cf29ca7084e4497b8c0763fbc884b331@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>既然是硬派越野，其主要的目标人群是男性。多位仰望U8车主对「定焦」说，接触到的女性车主相对较少，“车主群里几乎都是男的”。</p><p>在百万元的价位，可选车型一定绕不开两款车：奔驰G级（简称大G）、路虎卫士。其中大G是奔驰的标杆车型，入门款G350起售价140万元，最顶级的G63要200多万元起，而且要加价才能提车。路虎卫士也是路虎的经典车型，均价100多万，路虎在一定程度上就是越野车的代名词。</p><p>仰望U8，就是对标奔驰大G和路虎卫士而来，很多人也的确将它们放在一起对比。因此，这三款车的用户群有相当大比例的重合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_48e010e484ae4898962fd52540dea46c@000000_oswg110830oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源 / 奔驰官网</p><p>「定焦」接触的几位刚提车的仰望U8车主，有这么几个共同点：<strong>不缺钱，家里至少有一辆豪车，相信国产。</strong></p><p>广州的晓霞是为数不多的女车主，在11月下旬提车，此前家里已经有一辆奔驰大G、一辆丰田埃尔法。她对「定焦」说，买U8就是冲着科技含量高。提车之后，家里的埃尔法都被嫌弃了。</p><p>广西的刘绍家里有一辆奔驰G63，当时家里加价100多万才提到车，总价300多万。他自己平时开的是奔驰E300L。仰望U8发布后，他没见过真车，也没有试驾，直接在网上盲订，11月底提车。</p><p>深圳的玉澜本来想买路虎卫士，在一次车展上她专门去看卫士，结果先看到仰望U8。试驾的时候，她开了一段很喜欢，老公当场就决定要买。“确实是说买就买了，100多万还是不费劲的，再多就没这么潇洒了。”她说。</p><p><strong>对这些人来说，买一辆百万级的豪车不像很多普通人那样需要拼尽全力。</strong></p><p>“仰望是家里人一起开，不是一个人独享，车就是用来服务人的，不同场合用不同车。”刘绍对「定焦」说，“买车就是及时行乐，考虑太多会影响决策”。</p><p>他还想买一辆方程豹8，这是比亚迪即将推出的一款越野车，号称“青春版U8”，售价预计50万元左右。“今年想进藏进疆，所以想整一台耐造的。”</p><p>真正买大G或仰望U8的人，其实没多少会开着它们去越野，<strong>很多都是在城区里开，作用跟代步车差不多。</strong></p><p>玉澜对「定焦」说，U8对女生来说太大了，“有些路窄的地方我开得好紧张，更别提越野了。”刘绍也说，“仰望还是老老实实在城里开。”</p><p>100多万的比亚迪越野车，开在城市街头起到的拉风效果，丝毫不亚于奔驰大G。刘绍发现，仰望U8开出去，路人都拿起手机拍照，问这问那。“开大G都没人看，但我的U8是当地第一辆。”</p><p>仰望U8在9月开出全国首家直营门店，随后在东、南、西、北、东南五大区重点城市落地，11月开始启动交付，12月是第一个完整的交付月，重点交付城市包括上海、南宁、广州、宁波、天津、长沙等。</p><p>根据11月的上险量数据（12月的尚未出炉），仰望U8上险量为404辆（官方公布的销量为408辆）。其中，<strong>卖得最多的城市是深圳，有64辆，排在第二的成都有33辆，排第三的杭州是30辆。</strong>紧随其后的北京、西安、广州分别有23辆、19辆、18辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_3a083dd964844563828c1bda9b3ccc8e@000000_oswg30219oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">定焦制图</p><p>销量最多的省份是广东，以106辆占了总销量的四分之一。这一方面因为比亚迪总部在深圳，另外广东人均可支配收入在全国靠前，有钱人也是很多的。</p><h2><strong>要面子还是要里子？</strong></h2><p>有钱人买车，虽然出手阔绰，但钱也不是大风刮来的。无论是买大G还是买仰望，一定有一个打动他们的理由。</p><p><strong>过去很多土豪买大G，纯粹就是图个面子。</strong>“方盒子”的经典造型，再加上三叉星的标，啥也不用说了，开出去就是有排面。</p><p>有一个做了很多年大G梦的男生，特别喜欢大G关门时那清脆的子弹上膛的声音，战斗感营造得很满，“开着这车感觉自己都魁梧了，跟终结者在哈雷摩托车那种感觉似的”。</p><p>《狂飙》中有一集，几个飞车小年轻正在餐厅里调侃高启强，看到一辆大G开过来，说全市只有这一辆大G。再等高启强上车，小年轻们大为震撼。</p><p>大G的确拉风，很多人买大G，要么不买，买就一定要选最贵的G63，即便只买得起入门的G350，也要花十几万改装G63套件。<strong>但除去面子因素，似乎也没有更多吸引力了，更何况在中国能买得起大G的人不在少数。</strong></p><p>刘绍说，家里的大G自己平时开的少，只有去酒吧、夜店才开，代步都是开奔驰E。主要是因为大G太硬，长时间开下来腰酸背痛。</p><p>晓霞的大G也很久没开了，使用率不高，“孩子不喜欢，我开也很大，有些地方不能去。”她日常带孩子出门，有时候是司机或老公开，基本都在市区。</p><p>若要比回头率，仰望U8的原地掉头更有关注度。在仰望U8的上市发布会上，这辆车可是横着出场的，然后像坦克一样原地调个头，噱头十足，这个点打动了很多人。U8还有应急浮水功能，能直接开到河里，像开船一样涉水。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_39eb05a25bbe416f98409480e433b6c2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些“黑科技”目前没有几款车能量产，因而极具装X属性。</p><p>刘绍拿到车就迫不及待“表演”了一把原地掉头，引来众人围观，被他狠狠装到了。</p><p><strong>但他现在基本不用了。“地上一圈黑印，四个轮胎肉眼可见的磨损。</strong>”而且，换仰望原厂标配的轮胎，一个3680元，换一套就得接近1万5。“只适合沙地、草地、湿滑泥地，使用场景有限。”</p><p>至于浮水功能，那更是没机会试了，谁会没事把车往河沟子里开？</p><p>但对于富人来说，实用或许不是优先考虑的因素。这些功能，我可以不用，但不能没有。奔驰没有，所以他们买了比亚迪。</p><p>顶级的大G要300多万，门槛不低。如果把价格往下拉到100万元级，仰望U8和路虎卫士成了竞品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_8fe4758000b749c09fafabbdb427804a@000000_oswg977266oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源&nbsp;/ 路虎官网</p><p>刘绍在定仰望U8之前，跟卫士做过一番对比，最后排除了卫士，因为“卫士开起来还是有笨重感，但是仰望开起来是真的猛”，另外，他有个同事之前买过进口的路虎极光，“大问题没有，小问题天天烦”。</p><p>开不坏的丰田，修不好的路虎。这话还是有点道理的。</p><p>季奇也是在仰望U8和路虎卫士之间纠结，最终定了仰望U8，目前还没提车。他家里有一辆保时捷卡宴，一辆路虎揽胜运动版，都觉得空间太小。试驾卫士时，他觉得噪音太大。“奔驰大G外形不够好看，这种车一般都是买个标。”他对「定焦」说。</p><p><strong>究竟开什么车有面子，中国人的心态和观念也在发生变化。</strong>过去一定是选洋品牌，走进口渠道，但现在他们有了更多选择。</p><h2><strong>百万买国产，是人傻钱多吗？</strong></h2><p>今天的汽车行业，有点像十多年前的手机。一开始大家都选iPhone、三星、HTC等外资品牌，觉得洋气、时尚、有科技感，国产手机都是山寨货。于是外资可以卖大几千块一台，国产只能卖几百块。</p><p>后来小米、华为、OV等品牌的智能手机出来了，价格也提上去了，华为的高端机更是卖到一万多一台，买的人很多。国产的智能汽车也会经历这样一个过程，价格从十几万卖到二三十万，再到百万级。</p><p>但这个过程中会有很多争议。刘绍把U8原地掉头的视频发到网上，<strong>被很多人骂，说他人傻钱多，</strong>“都快半个月过去了他们还没喷够。”</p><p>过去他也喜欢买进口货，这几年慢慢开始转变思维，他对「定焦」说，有能力的话还是建议支持国产。他花120万买一辆比亚迪，一方面是觉得车不错，另外也是为民族品牌点赞。</p><p>这代表了相当一部分国人的态度。有一位车主先是买了一辆理想L9，然后又买了一辆仰望U8，他还带动全家人换了华为手机——两台Mate60Pro，一台Mate60Pro+，一台华为Mate X5。</p><p>晓霞告诉「定焦」，接下来准备把大G换成问界M9，把埃尔法换成别克GL8或极氪009。</p><p>刘绍打算把大G卖掉，大G的保值率很高，应该能卖个好价钱，<strong>“仰望估计没这么保值，只能开到报废。”</strong></p><p>花百万人民币买国产车值不值，是一个价值判断的事情。<strong>过去国产车只能提供工具价值，现在越来越多有了科技价值，甚至还有情绪价值。</strong>而比亚迪精准踩中了这三个价值点。</p><p>在工具层面把功能做好做全，在技术层面反复强调黑科技，在情感层面给自己贴上民族品牌的标签，比亚迪的玩法跟当年华为做手机一脉相承。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_b5f4922d9b8d49f792f67c85e97d8000@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年8月比亚迪举行第500万辆新能源车下线仪式，喊出“在一起，才是中国汽车”的口号。发布会上王传福讲述国产车的发展历程时哽咽落泪的视频，在网上疯狂传播，起到了极佳的宣传效果。</p><p>在国际关系紧张的当下，卡脖子之痛刺激着很多人，新能源汽车又成了大国博弈中的一个关键产业，比亚迪趁势站上风口，吃到了时代的红利。这也能从侧面解释，为什么华为新出的问界M9，均价50万上下，能拿到5.4万订单。</p><p>而在百万级豪车市场，国产品牌中，仰望没有竞品。埃安推出了百万级超跑昊铂SSR，但宣传作用大于实际销售，几个月加起来也没卖出去几台。</p><p>有人说，外资豪华品牌会反击，奔驰大G也会出电动版。刘绍一声冷笑，作为奔驰大G和奔驰E级的双车主，他并不看好。</p><p>奔驰的电动化转型亦步亦趋。EQG（即大G电动版）的概念车，早在2021年的慕尼黑车展上就亮相了，当时主打的亮点功能跟今天的仰望U8差不多，四个车轮均配备独立的驱动电机，能在原地360度连续旋转。但三年过去了，这款车也没有量产，最新消息说有望在2024年发布，2025年进入国内市场。</p><p>路虎卫士同样在研发电动版，最快要2025年首发亮相，2026年陆续开启交付。这几年时间里，国产车都不知道迭代多少遍了。</p><p><strong>而在新能源赛道，中国是全球最卷的市场，没有之一。</strong>新能源是在燃油车的战场之外，新开了一个战场，过去燃油车竞争的发动机缸数、加速等各种指标，现在都失效了。</p><p>不是BBA们不努力，而是国产车太拼命。进口豪车的神话正在破灭。</p><p>一位奔驰销售告诉「定焦」，现在买大G不用像过去那样加价了，如果做金融分期能很快提车。在三四十万级的用车市场，国产车抢走了BBA很多市场份额。甚至就连保时捷也不香了，2023年，中国是保时捷全球唯一下滑的单一市场，下滑幅度为12%。</p><p><strong>在整体市场不景气的大背景下，仰望的销量能否持续也是未知数。</strong>多位仰望U8车主都对「定焦」说，过去一年生意不好做，现在还能任性买，未来不好说。赚不到钱就不会再买了，还可能消费降级。</p><p>我们能做的，就是努力赚钱。毕竟，国产车都卖到百万级了，再不努力，都买不起比亚迪了。</p><p>*封图来源于比亚迪官网。应受访者要求，晓霞、刘绍、玉澜、季奇为化名。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODUxNTM2OA==&amp;mid=2247493662&amp;idx=1&amp;sn=9e0c451e17b429ea1959dd9d6890a3f3&amp;chksm=c3f2f710b4420642a8f50cc5210335f8fc0029db75da8498a2dcf6995fe88aa1379d82a0b647&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦”（ID：dingjiaoone）</a>，作者：黎明，编辑：魏佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595265480080262</id>
            <title>O2O买药平台，狂“卷”线下药店</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595265480080262</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595265480080262</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 01:16:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 外卖送药, 医药O2O, 低价销售, 夜间购药
<br>
<br>
总结: 在医药O2O行业中，外卖送药成为一种便捷的购药方式，消费者只需通过手机下单即可在家收到药品。医药O2O平台通过降低药品价格、缩短配送时效等方式吸引用户在线上购药。夜间购药成为医药O2O行业的增量市场，各大平台纷纷开展24小时营业，并邀请药店入驻。然而，药店在低价销售和支付佣金的同时，也面临着自身毛利率被压缩的问题。医药O2O行业的竞争也促使药店尝试搭建自己的O2O渠道，开设更多线下店并进行优惠活动，以吸引消费者进店消费。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在外卖送“万物”的时代下，消费者只需要动动手指，就能在足不出户的情况下收到药。</p><p>自从入冬以来，支原体、甲流、乙流、新冠等呼吸道疾病一轮接一轮快速传播，很多人不幸中招，甚至多次中招。仅以甲流为例，美团买药健康指数显示，进入12月以来，甲流相关用药在华北、华东及中西部地区的需求持续走高。对比11月，奥司他韦、速福达等药品在华东及中西部整体需求已经连续两周涨超6倍。</p><p>很多只能在家“葛优躺”的消费者们只好拿出手机，进入美团买药、京东买药等医药O2O平台下单买药。</p><p>在这之前，为了吸引用户在线上购药，美团买药、京东买药等平台从价格、配送时效等方面展开了“内卷”，将送达时间从小时达缩短到半小时达，有些订单的配送时长一度以分钟计算。</p><p>药品价格也被打了下来。在这些平台上，药价可能只有线下药店的二分之一，甚至是三分之一。再叠加24小时送药，免费检测、线上问诊等服务，医药O2O行业取得了飞速发展。</p><p>据智研瞻产业研究院《中国医药O2O市场深度调研及投资前景预测报告》，2023年上半年医药O2O产业市场规模已达110.2亿元左右，预计到2029年市场规模为408.92亿元左右。</p><p>医药O2O产业的繁荣离不开线下药店的助攻。</p><p>入驻平台的线下药店为美团买药、京东健康等平台提供了大量“弹药”。其中，低价销售是助力平台获取用户的关键。在社交网站上，到处都能看到网友吐槽药店“线下卖40元，网上卖10元”等评论。对于这些药店来说，互联网平台也为自身带来了更多流量和销售额。</p><p>但同时，药店在网上采取低价销售，以及给平台支付佣金的行为，也导致自身的毛利率被压缩。此外，近年来O2O平台还在加大对自营药店的投入，京东也开设了24小时营业的实体药店。这意味着，药店将迎来医药O2O平台的全面竞争。</p><p>而为了不受制于O2O平台，药店也尝试把自己也平台化。包括一心堂、老百姓在内的很多连锁药店，都开始搭建自己的O2O渠道。同时，积极开出更多线下店，并时不时做些优惠活动，吸引消费者进店消费。</p><p>双方之间正打响一场暗战。</p><h2><strong>01 “卷”向夜间场景</strong></h2><p>医药O2O市场前景广阔，各大平台都想进来“分一杯羹”。</p><p>为了抢占市场，近两年，美团、京东健康等老玩家迅猛发力，淘宝买菜、抖音等带有流量优势的平台也纷纷入局。</p><p>2023年9月，抖音本地生活中开放药店类目，尝试医药O2O业务。两个月后，抖音不再限制OTC药品进行短视频/图文推广。在此之前，抖音OTC药品仅允许以商品橱窗、抖音商城等货架形式销售。</p><p>很早就涉足其中的京东健康也加大了对该业务的投入。</p><p>此前，京东健康的重心一直放在快递发货、2至3天送达的B2C模式上。2023年，京东健康开始在医药O2O业务上采取更多新动作。这包括下调合作商家入驻佣金扣点，调整内部架构专门开设即时零售部，推出买药无门槛包邮活动，以及开启夜间购药场景等。</p><p>对于医药O2O行业来说，这是一个增量市场。</p><p>艾媒咨询发布的《2021年夜间用药行业研究报告》指出，近9成受访者有夜间生病或用药经历，但超6成人因为夜间买药难、买药不方便等原因选择“忍”。此外有8成以上用户希望能够在即时配送平台买药。</p><p>有待开发的“金矿”吸引更多平台加入其中。如今打开美图买药、饿了么买药的页面，会发现上面都标注着“24小时药店”“买药24小时”的字样。2023年5月，“淘宝买菜”也加入全天营业的大军，上线24小时买药服务。</p><p>为了发展夜间买药业务，各平台一边鼓励已入驻药店提供夜间服务，一边积极邀请开启24小时业务的药店入驻。饿了么就在通过发放夜间营业激励、夜间订单返佣政策来吸引商家入驻。截至2023年5月，饿了么买药共有20万+药店，其中超过1万家提供24小时营业服务。</p><p>美团买药同样关注夜间经济。截至2023年9月，美团买药联合药店、药企上线近13000个24小时数字化药店，分布在全国31个省、市、自治区的319个城市，覆盖了1467个区县。</p><p>平台“卷”向夜间场景也给药店带来了更多收入。</p><p>据美团医药业务部总经理李锦飞此前透露的数据，2023年上半年，开通24小时数字化服务的药店单店交易额是普通药店的9.2倍。官方数据显示，美团24小时药店每月完成晚上9点到凌晨4点的订单突破140万个。</p><p>然而，入驻平台的药店并非躺赚。</p><p>在买药平台打响价格战之际，无论是白天还是夜间，线下药店都要充当线上平台的“弹药库”，低价销售成为入驻药店的任务。</p><h2><strong>02 低价药“弹药库”</strong></h2><p>低价被O2O平台视为争夺消费者的关键要素。当下，美团、京东已经打响了价格战。</p><p>2023年11月，京东健康推出买药无门槛包邮活动，希望通过不凑单免邮费的方式吸引消费者。目前覆盖北京、上海、广州、重庆、武汉、成都等全国12大城市，参与门店超万家。</p><p>美团也在近两年的双十一推出购药优惠活动。在今年活动期间，美团买药为了拼低价，主打多盒补贴、爆品直降、上线“平价好药1元起”专区，宣称“无惧比价更省钱”。</p><p>即便双十一已经结束，美团买药的“多盒补贴”频道依然在线。频道上还打出“全网低价”的字样,一些药品的补贴费用达到76元。此外，京东买药和美团买药还长期运营着大牌直降、满减、折扣等优惠活动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_89631693ac5c40c7a74682522211dad7@000000_oswg205743oswg1080oswg2221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/美团买药“多盒补贴”补贴费用高达76元 来源/镜观台截图</p><p>即便是非活动区的药品，价格也比线下低很多。而线下药店正是为医药O2O平台提供低价药品的“主力军”。</p><p>很多网友在网上吐槽称，“实体店一瓶500ml的生理盐水卖我29.9元，直接比线上高出10倍”“同一家药店，进店买6盒330元，网上买6盒267元”“对比一下线上和线下的价格，终于知道为什么药店越来越多了”。</p><p>旺旺买退烧药的时候也发现了这个现象，“本来想着下班路过药店的时候顺带买一盒，但药价比我之前在网上买的贵很多。我搜了一下这家药店药品的网上售价，同样的品牌、同样的规格，价格便宜了将近9元钱”。据中康科技数据，药店的客单价为69元，医药O2O的客单价为35元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_abc5106be6c3419ab29654639c0c6b88@000000_oswg143117oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/同家药店销售同一退烧药的线上线下价格对比 左为线上价格，右为线下价格 来源/旺旺提供</p><p>发现实体店售价更高后，旺旺觉得自己被坑了，表示只要不是迫不得已，以后都会在网店购药。</p><p>在药店工作过的芋圆也直言线上更划算。“我之前的公司既做实体店又做网店，两个渠道都是同样的货源。但是因为线下门店涉及到租房、员工等成本，所以价格比线上更高。如果想少花点钱就在网上买，毕竟现在网上药品的管控也很严格。”</p><p>低价、品质有保障这两个因素让更多消费者涌入医药O2O，同时也反向推动更多药店加入美团、饿了么等平台。</p><p>目前，“淘宝买菜”已经和叮当快药、老百姓、益丰、泉源堂等超5万家线下药店达成合作；美团买药合作的实体连锁药店合作超25万家；饿了么买药合作商家数量突破20万家。有医药公司的高层指出，截至2022年底，超18万家零售药店加入医药O2O，占全国零售药店总数近1/3。</p><p>对于药店来说，线上销售将会压缩销售利润，但这却并没有影响药店入驻的热情。</p><p>同样在药店工作的毛毛称，“实体店的利润确实更高，销售药品的利率都是60%-70%起步，但这不并意味着做线上就不赚钱。虽然网店药品的定价低很多，但流通的也更多，公司整体还是赚钱的，同时还能为线下药店做推广。”</p><p>美团方面数据也显示，药店经营半径已经从过往500米延长到五公里。此外，实体药店还可以借助这些平台的用户数据，进行商品的精准推荐和营销活动。</p><p>这也让美团买药、京东买药在打价格战时更有底气。米内网预计，到2030年零售药店O2O的规模占实体药店的份额将升至19.2%，如果线上医保全面开放，2030年零售药店O2O的规模占实体药店的份额将升至32.1%。</p><p>这意味着未来几年，或将有更多药店成为医药O2O“卷”价格的利器。</p><p>但对于药店来说，O2O平台更像是一把双刃剑。</p><h2><strong>03 困于医药O2O平台</strong></h2><p>医药O2O带给药店的并非都是利好。</p><p>在药店为平台提供大量货源的情况下，越来越多消费者的买药习惯开始向线上迁移。中康CMH医药电商-O2O市场数据显示，2023年1-9月O2O市场规模增速相较去年放缓，但仍保持双位数增长，2023年总体增速为31%，销售规模达90亿元。</p><p>毛毛也表示，“近年来，实体药店的生意不太好，很多消费者转移到了线上。”</p><p>消费者广泛流入O2O平台虽然给实体药店带来了新的渠道收入，但由于药品的售价低，线上收入并没能为公司带来太大贡献。益丰药房、一心堂、老百姓这几家上市连锁药店的业绩也证实了这一点。</p><p>2023年前三季度，老百姓线上渠道销售额达14.9亿，占营收的比例为9%。益丰药房2023年上半年互联网业务收入9.11亿元，占营收的比例为9%。2023年前三季度，一心堂O2O业务销售额为4.83亿元，占营收的比例仅为4%。</p><p>这一方面归功于热衷刷医保的消费者，另一方面则与药店用各种方式提高进店消费者的客单价有关。</p><p>芋圆直言，“在线下药店，消费者可能只花10元钱就能治好病，但店员为了提成会推荐价格更高的药。有的时候，甚至还会推荐一些跟治疗病症无关的保健产品，这些保健品的利润都很高。”</p><p>习惯通过医保报销的消费者也为提高药店营收做出了贡献。三毛称，“对于使用医保报销的消费者来说，虽然实体店卖的药更贵，但用医保会支付很大一部分，所以他们会长期在线下购药”。</p><p>为了从线下持续获得丰厚利润，各大连锁药店还在不断增设门店，同时做一些优惠活动引流。</p><p>国海证券近期报告显示，中国药店数量正在稳健扩张，自2018年起以5%以上的增速持续增长，至2022年全国零售药店达到62.3万家。目前，老百姓、大参林、益丰药房、一心堂的门店数量均突破一万，分别达到13065家、12993家、12350家和10008家。</p><p>不过，在新政策出来后，线下药店的医保刷卡优势似乎也难以为继 。2023年11月，已经有几十家药店被纳入试点互联网药店医保支付的范畴。这意味着经常光顾实体店的这类消费群体将会被网店分流，包括O2O平台的自营网店。</p><p>近两年，美团买药、京东买药都开设了自营药店，与入驻平台的药店形成竞争。</p><p>尽管自营店采用的都是快递发货的B2C模式，配送时效性没有那么强，但也分流了一些不急于用药以及有囤药需求的消费者。最新官方数据显示，阿里健康医药自营用户会员数已经达到7700万。饿了么数据也显示，86%的消费者将线上（B2C、O2O）作为主要渠道。</p><p>为了应对这一情况，不想放弃互联网红利的连锁药店选择亲自下场。</p><p>近年来，包括一心堂、老百姓在内的很多连锁药店开始搭建自己的O2O渠道。此前，老百姓表示会通过私域、微信小程序等多渠道发展线上业务。怡康医药则通过自建APP，向消费者提供24小时下单送药服务。</p><p>与此同时互联网平台也开始进军线下渠道。近两年，京东健康在各地开设实体药房，抢夺传统药房生意。双方从最初的互利互惠走向竞合。</p><p>参考资料：</p><p>《资本风云｜医药电商围剿线下药店，老百姓大药店高管离职、负债高企》，来源：子弹财经。</p><p>*封图来源于视觉中国。</p><p>*文中毛毛、芋圆、旺旺均为化名。</p><p>*免责声明：在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见，均不构成对任何人的投资建议。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyNzcxNTgxOQ==&amp;mid=2247639543&amp;idx=1&amp;sn=472250eee537104dfbefa4ec4bb8568c&amp;chksm=fbce5d3eb9f867e03686c8639f39111c4b4cfb2723be8c00feff82628d69e5b5abeab3402a39&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜观台”（ID：JINGGUANTAICN）</a>，作者：谢媛媛，编辑：谢中秀 关珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595278729181833</id>
            <title>中国跨境电商巨头，为何海外火并不休？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595278729181833</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595278729181833</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 01:15:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国跨境电商巨头, 美国法庭, 诉讼战火, Shein, Temu
<br>
<br>
总结: 中国跨境电商巨头Shein和Temu在美国法庭上展开了一场持续一年多的诉讼战火。双方互相起诉对方侵权和垄断行为，每一次诉讼都引起了媒体的关注。这场诉讼战火不仅关乎双方的商业利益，也牵涉到了中国企业在美国市场的竞争和形象。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>同是出海最成功的两大中国跨境电商巨头，却在美国和英国法庭打起了一年多的官司，引发了欧美媒体的关注报道。这是怎么回事？</p><p>这两家在美国法庭“大打出手”的中国跨境电商网站，一家是已经在海外深耕数年，坐稳全球时尚电商C位的Shein，另一家则是起步不久却扩张迅猛的Temu，其背后就是中国市值最大的电商企业拼多多。</p><p>过去的一年多时间，两家公司已经在美国乃至英国展开了多次诉讼交锋，从伊利诺伊到马萨诸塞再到哥伦比亚特区，双方在多个联邦地区法庭先后提起了多起诉讼。双方见招拆招，有来有回，伺机而动，刚刚偃旗息鼓，却又重燃战火。</p><h2><strong>新一季诉讼战火点燃</strong></h2><p>刚刚过去的12月，Temu和Shein又掀起了新一季的诉讼战火。根据美国媒体报道，Temu已经在月初重启了对Shein的诉讼，在美国哥伦比亚特区联邦地区法院提起诉讼，指控Shein“协迫施压其供应商，扰乱Temu的业务，诋毁Temu的品牌”。</p><p>Temu发言人随后对美国媒体表示，“Shein的行为过于夸张，我们别无选择只能起诉他们。”而Shein则对媒体回应称，“这一诉讼没有根据”，他们对此绝不会妥协，将积极应诉，用法律手段维护公司权利。</p><p>实际上，这已经是两大中国跨境电商平台从2022年底以来，在美国诉讼大战的第三回合了。他们之间的每一次诉讼都会成为美国媒体的关注报道，中国企业在美火并，成为了流量焦点。</p><p>但这一次，Temu重启起诉Shein或许有另一层意思。据外媒报道，Shein此前刚刚在美提交IPO上市申请，预计最早2024年登陆美国股市。Temu选择这个时候在美国起诉Shein，或许存在狙击Shein上市，打压对手估值，扰乱投资者信心的可能。</p><p>Temu很快就遭受了Shein的反击。美国法律文书网Law360显示，美国伊利诺伊州北区联邦地区法院东部分院已经应Shein的申请，向Temu平台上的29个商铺在内的涉事方发布了TRO(临时限制令)，要求他们停止涉侵权Shein的行为。此次Temu平台上这些涉侵权的数十款产品涵盖男装、休闲装等范围广泛。12月19日的法庭文件显示，该临时限制令还被批准延续。</p><h2><strong>连续多回合法庭鏖战</strong></h2><p>过去一年多的时间，双方一直在如此“你来我往”。简单回顾一下两家公司在美国的“法庭鏖战”：2022年12月，Shein在美国伊利诺伊的联邦法院起诉Temu，指控后者“在社交媒体和网络营销中蓄意诋毁Shein，并且抄袭侵权Shein品牌及产品。”</p><p>具体来说，Shein指控Temu蓄意大量抄袭自己平台的服装设计与版式，无视Shein发出的侵权通知(包括DMCA通知)，或是对产品设计稍作修改就直接上市。</p><p>Shein还在诉状中提出，Temu在社交营销攻势中要求TikTok等平台的网红表示，“Shein并不是购买平价服装的唯一渠道，试试Temu，更便宜更优质。”在Shein看来，这是Temu在直接拉踩Shein的品牌价值。</p><p>面对Shein的侵权诉讼，Temu则选择通过反垄断诉讼来回击。去年7月，Temu在美国波士顿的联邦法院起诉Shein，指控后者违反美国反垄断法，利用市场优势施压阻止供应商与Temu进行合作。Shein当时表示“Temu的诉讼没有依据”。</p><p>去年10月，双方都撤销了在美国针对对方的诉讼，似乎有暂时休战和解的意图，直至12月Temu再次重燃战火。查询法律文书网Law360的信息显示，截止撤诉前，Temu诉Shein反垄断的案件尚无进展，但Shein诉Temu侵权却很快得到了美国联邦法院回应。</p><p>2023年8月1日，美国联邦法院针对Temu颁发了临时限制令，强制Temu停止继续侵权Shein。2023年9月，针对Shein提起的在Temu上发现上千张侵权图片，英国法院对Temu也颁布临时限制令，要求其停止对Shein的侵权行为。12月，在Temu重燃战火之后，美国联邦法院再次批准向Temu29个商铺在内的涉事方颁布TRO（临时限制令）的延续。</p><p>为何Shein起诉Temu总能得到法院禁制令？或许最重要的原因是，Shein起诉Temu主要是针对商品与图片侵权，而Temu起诉Shein的则是涉嫌垄断与打压竞争。这两种诉讼在诉讼进程和提交证据方面存在着明显差别。</p><p>去年8月，美国伊利诺伊州北区联邦法官巴尔德拉马(Franklin&nbsp;Valderrama)在发布临时禁令时曾经解释称，法庭下达临时禁令必须符合三项前提。第一，法庭认定两家公司的市场与产品相似，而且Shein提供了侵权的证据；第二，法庭考虑到侵权行为会对Shein的商誉带来损失，给消费者带来混淆；第三，Temu拒绝了Shein的停止侵权请求。而且，减少消费者的混淆符合公众利益。</p><p>总结一下，在过去半年时间，Shein已经连续三次成功获得美国和英国法庭支持，先后认可了Shein提供的侵权证据，对Temu及Temu上涉事商铺下达停止侵权的临时禁令。</p><p>连续在侵权诉讼被下达临时禁令，这对Temu来说无疑是个尴尬的打击。当然，临时禁制令只是Shein取得的初步胜利，侵权诉讼还在继续推进。而Temu则连续发起反垄断的反诉讼作为回击。</p><h2><strong>同是跨境电商巨头</strong></h2><p>为何这两大中国跨境电商平台会在美国陷入诉讼鏖战？不妨先回顾一下这两大跨境电商平台在美国的成功之路。目前Shein在全球超过150个国家运营，而Temu则涵盖了40多个市场，都在拓展海外方面取得了巨大成功。</p><p>以美国市场举例，他们的商品对于美国对手都有着明显的价格优势，两家公司都是主要从中国集中直接发货给美国消费者，相对于美国竞争对手，有着明显的价格优势。</p><p>根据物流数据公司ShipMatrix统计，两大跨境电商平台每天都会向美国发送100万个包裹，虽然还无法与亚马逊这样的本地电商巨头相比，但却保持着强劲的增长势头。而且，Shein已经在美国加州、伊利诺伊等地设立了仓储物流设施，开始了在美国市场的本地化进程。</p><p>但是两大电商平台也有着核心差别：Shein基本是一家电商渠道的时尚品牌，自己统一进行品牌定位与规划，自己负责生产制造物流销售等全流程，并统一在Shein品牌之下。</p><p>虽然去年开始了第三方平台商品，但Shein自有品牌服装服饰依然是Shein平台上的核心销售产品。在服装领域，Shein的主要竞争对手是H&amp;M和Zara等时尚品牌</p><p>而Temu是拼多多在海外的延伸，平台上销售的是第三方卖家自己的产品，从几美元的小商品到十多美元的服装，责任和库存也全部都由卖家承担。Temu的主要竞争对手是Dollar&nbsp;General和Dollar&nbsp;Tree这样的廉价零售商，以及亚马逊上的同类小商品。</p><p>总体来说，Shein和Temu是时尚品牌与聚合电商平台的差别，这也是Shein起诉Temu及平台上商铺侵权屡次成功申请法庭禁制令的直接原因。因为Shein可以向英美法庭提供直观的书面证据，证明Temu平台商铺与其自主品牌Shein商品的诸多雷同之处，从而争取到法庭尽快下达临时禁令。</p><h2><strong>打造全球时尚电商巨头</strong></h2><p>实际上，这两大跨境电商本就走的并不是一条道路，也各有自己的成功优势所在。Shein创办于2012年，在过去十年时间，Shein在中国组建了一个强大的数字化供应链，打造了自有品牌服饰。去年Shein的供应商数量突破了3000多家。</p><p>凭借扎根中国本土的完善供应商体系，以及其自身基于技术创新的数字化供应链，Shein实现了其他时尚品牌竞争对手都无法企及的优势：紧跟潮流，从追踪趋势到设计生产再到销售客服的全套敏捷反应，实现了按照市场实际需求进行供应和生产，甚至超过了此前的Zara。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_eead987de46e4acca6882ef08b3e1a16@5091053_oswg762707oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>敏捷按需的数字化供应链，能够系统化地实现降本增效，又给Shein带来了其他对手无法比拟的价格优势。Shein品牌直接减少服装行业成本最大的部分——库存，从而把终端零售品价格砍掉了百分之三十。这是Shein作为时尚品牌在海外迅猛增长的核心竞争力，也是其他竞争对手很难复制的优势。</p><p>在中国速度、中国制造和中国物流的优势下，Shein迅速成长为全球在线时尚巨头，大举进军欧美市场。新冠疫情爆发之后，Shein在美国市场迎来了爆发式增长，一度占据了苹果应用商店电商App下载首位，更成为美国地区谷歌搜索量最大的服装零售商。</p><p>Shein在海外增长有多猛？2022年Shein营收达到了230亿美元，同比增幅高达44%，已经超过了全球时尚品牌巨头Zara，相比2019年的50亿美元更是增长了四倍多。</p><p>在Shein的全球业务版图中，美国是重要的一个市场。为了进一步深耕美国市场，Shein从自有品牌平台逐渐拓展到第三方平台。去年8月，Shein还与美国快时尚品牌Forever21达成了深度战略合作。美国消费者可以在Forever21门店购买到Shein服饰，也可以在Shein网站买到Forever21的商品。</p><p>GlobalData的零售分析师桑德斯(Neil&nbsp;Saunders)对此认为，这两项扩张举措是Shein进一步下沉拓展美国市场，提升自己在美国品牌影响力的重要举措。</p><p>在这些下沉举措的推动下，根据电商研究机构ECBD的估计，Shein去年的全球营收中，美国市场贡献了近60亿美元，而且Shein现在已经成为美国第四大时尚零售商，仅次于沃尔玛、亚马逊和梅西百货，成为了美国市场的主流零售商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_4f0475437e2c4c8181acd2e6014eeccf@5091053_oswg142056oswg712oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美国市场调研公司Morning Consult发布的“2023年全美十大增长最快品牌”调查报告中，Shein位列第四位，仅次于ChatGPT、Starry和Zelle，成为唯一入选的中国品牌和时尚品牌，更压过了Facebook、Instagram和可口可乐。</p><h2><strong>Temu海外延续拼多多打法</strong></h2><p>而跨境小商品电商业务Temu的成功，则是将拼多多在国内的凶猛攻势搬到了美国市场。或许看到疫情期间Shein在美国市场的迅猛增长，中国电商巨头拼多多将美国选为了海外扩张的核心阵地。2022年9月在美国推出Temu业务，并在次年2月进入加拿大市场。</p><p>Temu延续了拼多多在国内的成功经验：大举广告营销与各种连环折扣。Temu真正引起美国市场用户的注意，是在2023年2月的美式足球大联盟总决赛。超级碗是美国收视率最高的电视节目，也是广告价值最高的电视节目，有着“美国春晚”的称号。</p><p>在去年的超级碗上，Temu一口气投入1400万美元买了两个30秒的广告，顿时成为了全美关注焦点。在超级碗广告之后，美国媒体和消费者都在问同一个问题：这个连买两个30秒广告的电商Temu到底是谁？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_b681fb1684eb4dabacd5a8ca8dcc049f@5091053_oswg341450oswg770oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了超级碗广告，Temu还在诸多主流社交网站上掀起了铺天盖地的营销攻势，通过网红宣传自己的网站，迅速打开了自己在美国消费者中的知名度。</p><p>当然，低廉的价格才是Temu的杀手锏。Temu平台商铺出售的中国小商品，售价只有几美元，不到一美元甚至几美分，不仅远远低于亚马逊上的同类产品，更让Dollar&nbsp;Tree等廉价超市完全失去了价格竞争力。</p><p>虽然物流速度不如美国本土商家，但价格就是Temu最大的核心竞争力。尽管产品质量良莠不齐，但是Temu提供了激进的售后服务：如果用户对产品质量不满意，10美元以内的产品直接退款，无须退货。这一退货政策甚至引发了美国媒体的讨论。</p><p>拼多多那套砍一刀的连环折扣更是吸引了购买小商品的美国消费者心理，或者这是他们此前从未见过的营销招数。移动应用调研公司Apptopia的数据显示，Temu用户每天的应用逗留时间达到了18分钟，超过了亚马逊和阿里速卖通的11分钟。</p><p>市场调研公司Earnest&nbsp;Analytics的数据显示，仅仅一年时间，去年11月Temu已经在美国低端折扣市场拿到了17%的市场份额，排在Dollar&nbsp;General和Dollar&nbsp;Tree两大廉价商家之后位列市场第三。而花旗银行分析师Alicia Yap预计，Temu第三季度的销售额已经达到了42亿美元。</p><p>Earnest&nbsp;Analytics营销主管马洛夫(Michael&nbsp;Maloof)在调研报告中写道，“相比威胁其他网络电商平台，Temu的低价家居小商品让他们给廉价超市带来了更大的威胁。”</p><h2><strong>彼此各有增长前景</strong></h2><p>实际上，Shein和Temu有着不同的业务结构和竞争对手，彼此都有着巨大的增长潜力。这场中国跨境电商巨头彼此都有美好的海外增长前景，本来并不需要上演这场海外法庭火并的鏖战。</p><p>美国电商市场保持着旺盛需求和稳健增长。去年第三季度美国电商市场规模2717亿美元，同比增长7.8%，而且电商占总零售额的比重只有15.6%，还有巨大的增长空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_69be1366deaa4a699983e2ca30efc69a@5091053_oswg120408oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美国也是全球最大的时尚电商(服装服饰)市场之一。市场调研公司ECDB的数据显示，2022年美国时尚电商市场总额约为1836亿美元，保持着稳步增长势头。沃尔玛和亚马逊分别以99.5亿和86亿美元的营收排名市场前两位，而梅西百货和Shein则以67.6亿和57.9亿美元排名三四位，Kohls以48.9亿美元排名第五。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_3ea191b4925548bead10c765456b9068@5091053_oswg116824oswg1080oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>ECDB在去年11月底预计，2024年Shein的网站净销售额可能会达到480亿美元，远远超过Zara、H&amp;M等时尚品牌网站。而且，Shein在美国Gen Z人群中的品牌知名度已经达到了83%，超过四成的年轻人购买过Shein的商品。</p><p>而Temu在仅仅一年后就拿到了美国低价商品销售领域的第三位，一举超过Five&nbsp;Below，已经逐渐逼近了排名第二的Dollar&nbsp;Tree，同样证明了拼多多模式在美国小商品市场领域强大的竞争力。</p><p>在美国经济前景并不明朗，通货膨胀严重的2023年，Temu的低价小商品无疑直接迎合了美国市场的消费趋势。在Temu杀入美国市场之后，这一领域的两大霸主Dollar General和Dollare Tree，今年的市场份额分别减少了14和4个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_1fa9867fb8bb479fac73e0a41b80baf0@5091053_oswg92279oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同为中国跨境出海巨头，奈何海外阋墙火并？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/on0-VO7CaaeeTAB_PGA9eA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”（ID:techsina）</a>，作者：郑峻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591790135131017</id>
            <title>蜜雪冰城IPO：一个东亚怪物房故事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591790135131017</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591790135131017</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 01:14:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蜜雪冰城, 现制茶饮, 上市, 品牌扩张
<br>
<br>
总结: 蜜雪冰城是一家现制茶饮企业，计划上市并集资用于品牌建设和业务数字化。现制茶饮行业近年来快速复苏，销售额增长迅猛，吸引了资本市场的关注。然而，现制茶饮市场竞争激烈，品牌需要不断创新以吸引消费者。同时，蜜雪冰城门店的国内扩张接近峰值，茶饮市场将进入存量博弈阶段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>跨年刚过，「雪王」再度冲刺上市。</p><p>1月2日，蜜雪冰城向港交所递交招股书，一年多前，蜜雪冰城冲击深交所未果，这次递表，加盟门店数量比之前几乎又翻了一倍，达到36153家，其中海外近4000家（截至2023年9月30日）。招股书中，蜜雪冰城自称在现制饮品企业里已经是「中国第一、全球第二」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_12bbae8b0df7402fb76047afc8fa5dbf@000000_oswg11264oswg886oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蜜雪冰城门店数 图源：蜜雪冰城招股书</p><p>就在同一天，排名第二、拥有9000家门店的连锁茶饮品牌古茗也向港交所提交了上市申请。而「三哥」茶百道上个月刚刚通过港股IPO备案。古茗、茶百道、书亦烧仙草离「万店时代」咫尺之遥，加上同样有意上市的沪上阿姨、新时沏、霸王茶姬。现制茶饮行业正迎来上市元年。</p><p>争相上市背后的主要推动力，得益于2023年以来茶饮行业快速复苏，客流量、销售额超过了疫情前2019年的数据。现制茶饮行业也在整个餐饮大类里集中度最高（55%），增速最快（每年20%）。</p><p>据早前市场消息，蜜雪冰城计划集资10亿美元（约71亿人民币），上一轮融资是高瓴资本、美团龙珠和CPE源峰领投的20亿元。但从招股书和过往财报来看，蜜雪冰城似乎并不缺钱。增长强劲的蜜雪冰城，销售额在5年里从25 亿增长至约200亿（2023预估收入）。去年三个季度卖出58亿杯饮品，<strong>相当于每个中国人在三个季度内都喝过4杯</strong>，（日均2125万杯）公司收入154亿元，同期增长46%，净利润25亿元，同比增长51.1%，毛利率29.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_5c48099ce7d9403db71569421f9597f2@000000_oswg53330oswg840oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蜜雪冰城财报 图源：蜜雪冰城招股书</p><p>这样的盈利能力无疑会受到资本市场青睐。蜜雪冰城称，IPO募集的资金主要用于加强端到端供应链的广度和深度、品牌和IP的建设和推广以及加强各个业务环节的数字化和智能化能力等。一言以蔽之，查漏补缺，稳步发展，听上去平平无奇。</p><p>上市也许还意味着另一种可能性：蜜雪冰城门店的国内扩张接近峰值，<strong>茶饮市场将迎来存量博弈。</strong>2022年极海品牌监测平台曾通过加盟商的选址逻辑推算，蜜雪冰城的最终门店规模将在3.13万~3.76万家之间，这与招股书中披露的数据接近。蜜雪冰城官方曾邀请专家为其做过研究，未来覆盖全国可开至少4.5万家店。以现在的扩张速度，只需一两年时间而已。</p><p>摸到了行业天花板以后，在极度内卷的东亚怪物房里发育而出，蜜雪冰城在想什么，难不成是品牌升级？</p><h2><strong>01&nbsp;高端化诅咒</strong></h2><p>「行业第一」的名头在消费赛道上，意义有限。2021年7月，茶饮品牌中首冲 IPO 的奈雪的茶，上市估值超过300亿港币。截至2024年1月5日港股收盘，奈雪的茶市值为56.26亿港币，仅剩IPO时的六分之一左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_9a53c46a0bce4b7e9c4751f5c6c5d8f8@000000_oswg95680oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：港交所</p><p>前瞻产业研究院数据显示，现制茶饮行业近年来的融资规模持续下滑，2021年现制茶饮行业拿到的融资额超过140亿元，2022年仅45亿元。<strong>冲刺IPO是一次巨大的品牌营销，对加盟商来说是重拾信心的强心剂，对品牌本身则意味着抢夺有限的安全感。</strong></p><p>安全感来源于消费者的持续认可。但在新品如浪潮般涌现的现制茶饮市场，这种认可从来都不持久。在做好一瓶矿泉水或一瓶可乐就能撑起一个公司的饮料时代，饮料的边际成本足够低，品牌效应能最大化销量，持续获得消费者青睐。相同的剧本拿到现制茶饮市场，不一定好使。</p><p>蜜雪冰城讲不出可口可乐的故事，后者极稳定的产品特质，很少的产品创新，却有着非常稳固的用户基础，这些躺赚特权，还没有哪家茶饮企业可以享受，大家都在疲于奔命扩规模搞研发。核心科技主打一个勤奋拼搏。</p><p><strong>现制茶饮可以看作是某种「即兴内容消费」</strong>，总要靠新噱头吸引人注意。从 CoCo、一点点的果茶、奶盖茶时代，到喜茶、霸王茶姬引领的新概念果茶、新中式茶饮时代，行业始终在通过不停添加内容进行更新换代。爆品带火一批品牌门店后，对手通过复制产品，将创新者的产品研发、持续上新能力转换为了自己的潮流红利。一个产品火了，就没有秘密。在「内容市场」，后发制人甚至有优势。</p><p>现在还有谁记得一点点是第一个做奶盖的品牌呢？</p><p>更不用说，有的「内容创新」，看似光鲜，实则充满坑。几年前，大学外一条街七八家茶饮店，身边还有在读博士去打听开奶茶店的生意。鲜果茶爆发时，有一家产品研发能力很强的饮品店，店主诉苦说，一杯牛油果饮品，至少要半个高品质牛油果，不然做不出醇厚口感。一杯卖21，赚3-5块钱，一天卖十来杯，只能当测试产品。昂贵的水果如樱桃、车厘子、桑葚做噱头吸引人，但保质期短，供应量少，得找专门渠道，隐形成本高得吓人，谁做谁死。店老板后来关了所有店，给喜茶做研发和培训去了。</p><p>行业里，产品赚吆喝不赚钱是常有的事。喜茶、奈雪的茶等品牌抢占高客单价、学习星巴克、占领用户心智时，普及了市场，也遭遇了「高端化诅咒」。</p><p>尽管单杯毛利率高达60-70%，但由于各方面都要求优中选优，如门店布局在一、二线城市的核心商圈或写字楼附近，店面较大，设有卡座，单门店平均需要 8 位店员，种种因素最终导致30一杯的奈雪最后「负债营业」。2022年奈雪的茶总收入为42.92亿元人民币，同比减少0.12%，净亏损额为4.75亿元，较上一年 1.45亿元的净亏损扩大了3倍多。高端化的品牌力，可载舟覆舟，极高知名度的喜茶，上一次被广泛讨论，还是联名翻车时。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ceea9ce9f67149b395cb3faa93610dfc@000000_oswg20987oswg852oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">奈雪的茶营收数据 图源：奈雪的茶2022年度业绩公告</p><p>为弥补亏损，去年开始，喜茶、奈雪纷纷进行了降价。喜茶对含纯茶、乳茶、果茶等品类进行降价，降幅在3元~7元之间。在门店的菜单中，19元以下的产品占比已近八成，并推出「喜小茶」瓶装产品。奈雪则全面告别「30 元时代」。高端品牌通过降价发券往15-20元的中端区间走，大店变小店，进一步导致中等价位竞争激烈。除了茶颜悦色这样尚未开放加盟的品牌依旧保持神秘感之外，如今，点喜茶的优越感、新鲜感逐渐消失殆尽。这不，2024年，霸王茶姬正在进入湖南地面，上演过江龙大战地头蛇。</p><p><strong>消费茶饮的竞争逻辑可以总结为低维优势，相同产品，用价格「以下克上」。</strong>「茶饮老二」古茗经常被人称为喜茶的 「平替」。喜茶芝芝莓莓28元，一杯古茗芝士莓莓售价是20元。根据招股书引述的灼识咨询报告，古茗是国内茶饮 10-20元价格带中出杯量最大的。古茗的葡萄系列水果茶从2021年至去年9月累计售出1.3亿杯。</p><p>高频次茶饮习惯正逐步养成，但消费者认可的是品类，而非品牌本身。根据东方财富证券的行研数据显示，以品牌作为选购原则的消费者仅占20.7%。</p><h2><strong>02 现制茶饮的利润空间在哪里？</strong></h2><p>古茗和蜜雪冰城的赚钱方式是类似的，都是通过开放加盟，向加盟商卖原料和设备赚钱。尽管两者的经营主业不太一样。蜜雪冰城最畅销的前三名分别是4元的柠檬水、2元的冰淇淋、6元的珍珠奶茶。古茗定价在10-18元之间，水果茶杯数占51%、奶茶38%，咖啡11%。古茗主要卖水果，蜜雪冰城卖材料。</p><p>卖水果的关键是强大的冷链物流能力，古茗的招股书中提到，古茗在全国 15 个省市的 21 个仓库到每家门店的平均配送成本仅占到单店收入0.9% 左右——「是唯一一家能够向低线城市门店频繁配送短保质期鲜果和鲜奶的企业」。超7 成的古茗门店在距离仓库150公里的范围内，97%以上门店提供两日一配。冷链战略的短板一定程度限制了古茗的区域扩张速度。古茗达成500家店以上规模的省份有8个，都是南方相邻省份。目前留有19省待开拓。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ddf7d0de79de48d1bf70522be985896d@000000_oswg143472oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">古茗门店分布 图源：古茗招股书</p><p>卖了10年柠檬水，常年35个SKU，蜜雪冰城对爆款撬动供应链非常熟悉，从消费端迈入农业生产端，将价格波动降至最低。根据招股书，2023前三季度，蜜雪冰城冰鲜柠檬水卖出9.13亿杯，是全国最大的柠檬采购商，在四川安岳建立的合作种植基地为其提供了4.4万吨柠檬。蜜雪冰城的其他原材料也同样如此，<strong>他们采购的糖总量占到全国的接近1%</strong>。原材料自产率达80%以上，融资后可能突破100%，即有溢出产能供给其他商家。</p><p>加盟核心竞争力是价格。蜜雪冰城加盟商毛利率低，但成本也不高。加盟商一年的单店成本模型，大致可以拆解为门店成本、设备、装修、加盟费、管理费、培训费和保证金以及原料。其中大头是装修（8万），不同城市加盟费在7000-11000，保证金2万（后期会退），门店转让费（一次性，与蜜雪冰城无关）。</p><p>一家开在地级市的蜜雪冰城加盟店，抛去各项成本，年利润率约为22.7%，收入约在70万至110万元不等，一般1～2年内能回本。蜜雪冰城去年毛利率 29.7%。相当于每一家加盟店去年每月贡献了4.7万元收入。</p><p>外部竞争在低位有优势，但内部竞争无法避免。蜜雪冰城取消了区域保护范围，只要有好位置就能开店。蜜雪的逻辑是，你不开，别的品牌也会开，竞争无法避免。它也禁止加盟商向其他供应商进货，或是将门店转让，会对此类行为处以罚款，但很难杜绝。加盟商也有自己的算盘，</p><p>蜜雪冰城倾向于小加盟商，因为在发展历史上遇过几次「背叛」，商家加盟后把招牌换成其他饮品。甜啦啦的创始人王伟就曾是蜜雪冰城安徽蚌埠的大加盟商。周口品牌蜜可兰淇，新乡品牌冰界饮品，都是蜜雪前加盟商改头换面而来。到 2022年10月，蜜雪门店数量超过30家的大加盟商只占5%。</p><p>正因如此，蜜雪冰城的「招聘式加盟」审核严苛，需要加盟商有自驱力和实干家本色。一位蜜雪冰城的高管曾把加盟商潜质总结为一个简单标准——<strong>想不想 「买奔驰」</strong>。蜜雪冰城要求加盟商本人亲力亲为，开第一家店时，必须完全在店 6个月以上，像店员一样进行基础操作，6个月之后，其本人每个月在店不能低于90小时。蜜雪冰城加盟商申请通过率仅5%，对应的关店率仅3%，远低于国内餐饮加盟品牌44%的平均关店率，说明加盟商管理是有效的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_b18f11fc65bf4d39a08f2c5bc998d32e@000000_oswg116450oswg1080oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蜜雪冰城加盟流程 图源：蜜雪冰城官网</p><p>加盟商多了，蜜雪冰城又重资投入供应链，维持极致低价。高层认为以前公司是卖水的，现在是做粮食的公司。蜜雪冰城的总部园区，最早投入的是生产冰淇淋粉的固体产线，然后是果酱车间、液体车间等等。工厂里甚至包含一个吹瓶车间，因为自己生产塑料瓶更便宜。据悉，蜜雪冰城未来还要在海南、广西、海外的越南等地设厂，初加工当地采购的草莓和椰子。</p><p>蜜雪冰城用自有供应链压成本，建立起了内部稳态，这可能是存量时代到来前的最优解。与其相比，茶百道从其他供应商那里采购各类原材料与包材，再转手卖给加盟商赚差价，导致了茶百道更依赖供应商，供应链成本浮动巨大。茶百道的招股书显示，2020年到2022年的货品成本分别为5.49 亿元、20.32亿元、26.04亿元，成本水涨船高的同时，占收入比重也从2020年的50.8%攀升至 2022年的61.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_84b2b0c09ba64cb89c891359c35a2c87@000000_oswg170136oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">茶百道成本数据 图源：茶百道招股书</p><p>播客「商业就是这样」谈到蜜雪冰城时，说它是<strong>「贩卖商业模式的商业模式」</strong>。蜜雪冰城的单店模型简单，坪效够高，多销但不算薄利，门店先款后货，营收账期短——门店收入2小时就能上到总部，供应链也足以撑起庞大的营销网络。26 年时间，张氏兄弟似乎找到了饮品连锁的局部「帕累托改进」方案，让各方利益均衡。</p><p><strong>相比于喜茶外显的「强品牌」能力，蜜雪冰城更强调「钝感力」，在管理上非常实用主义。</strong>张氏兄弟喜欢颗粒度很细、草根出生的实战派，讨厌PPT，喜欢数字，喜欢培训。张氏兄弟在总部培训中，常和几百个培养干部一起学习《中庸》《孙子兵法》《资治通鉴》和管理学著作。蜜雪冰城注册了 「蜜雪商学」的商标。这相当于一个内部培训机构，向高管、中层管理团队、基层员工、加盟商以及大咖工厂的员工提供一切经营管理知识。</p><p>张红超给蜜雪冰城设定的未来愿景是：「两美元让全球人民吃饱喝好」。造梦容易，但即使最简单的梦，也需要一个庞大体系来维系。</p><h2><strong>尾声</strong></h2><p>谁是现制茶饮真正的头部品牌，也许不重要。消费者在意的是体验和实惠的平衡，加盟商在意的是赚钱与否，而对品牌来说，简单的路径挤满了人，磨练独特的风格总需时日。对蜜雪冰城这样的公司来说，快乐面前，众生平等，规模化是必然的终局。中国本土好像很难诞生可口可乐这样的躺赚品牌，东亚怪物房里永无真正的胜利，胜者始终面临无止境的价格战，无休止的创新怪圈中。</p><p>蜜雪冰城和瑞幸都在各自的领域无法复制，现制茶饮市场在中间探索新的路子，逃离被卷平的可能。比如品牌「去茶山」主打产地茶，空间舒适，价格区间在 15-30，从流行茶饮到铁壶沏茶，地方小吃，让人眼前一亮，在成都深受一些高颜值群体的喜爱。主创21年开了16 家店，不是所有的体验都需要快速复制。</p><p>中国10万亿餐饮大市场，现制茶仅占2000亿，但构成多元、竞争激烈。从一家店，到百家、上千家，不同阶段对产品定位、经营效率和管理半径有不同的要求和考验。越来越多的玩家开始向加盟商敞开怀抱，但隐藏在加盟模式背后的管理隐患也成为了各大品牌不得不重视的问题。食品安全问题也是行业永远的达摩克利斯之剑。截至2023年3月14日，蜜雪冰城仅在黑猫投诉平台上的各类投诉案例就达到4435条，主要为食品安全问题。</p><p>巨量规模中还埋藏着一个隐忧：饮品同质化。<strong>一个供应糖料的大户，自产饮品原料，一条街道开三家店的高密度，让廉价糖水变得触手可及，海量供应，会对中国人的饮食结构和糖摄入量带来什么样的影响，可能会体现在若干年后的全民医疗统计数据里。</strong>《糖盐脂》的作者、普利策奖获得者迈克尔•莫斯就曾写过雀巢、奥利奥等食品巨头，如何通过产品和市场影响如何让美国人变胖的。在东亚国家的怪物房里，大家图便宜，商家图利润，关心者寥寥，这种趋势只多不少。</p><p>消费品牌有可能穿越市场周期，借全民之力成为巨头，也可能在风暴中逐渐被遗忘。娃哈哈、健力宝等饮品也曾乘风破浪红遍全国，如今像个复古品牌。这个时代造就了蜜雪冰城，它是否能基业长青，尚不知晓。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMDUxMDgzMw==&amp;mid=2247496569&amp;idx=1&amp;sn=a54e6f851108cce05705b4a0c1d7f2a9&amp;chksm=fba4ebc837daa46762764e9ca4f996682ab80ff31b2115316f471225300c4e5dcac71b89db5e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“周天财经”（ID：techfinsight）</a>，作者：向辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591747358096004</id>
            <title>2024年，00后会更不爱电影这件事吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591747358096004</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591747358096004</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 01:13:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电影市场, 票房, 观众喜好, 00后IP
<br>
<br>
总结: 2023年中国电影市场票房回暖，但观众喜好趋向单一，国产电影占比增加，好莱坞电影难以突破票房。主力观众群体年龄变化，00后IP崛起，但年轻观众流失。短剧的兴起对电影市场构成挑战，观众流失是电影行业面临的直接问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年电影市场总票房定格在了549.15亿这个数字上，业内仿若没有过于高兴的情绪表现，只能说这是一个表现回暖的“赛季”，站在这个成绩上，有人喊出了明年票房过600亿的口号。</p><p>2023年中国票房成绩只能用“表现平平”来形容，一方面大档期依然最能吸金，票房前十均在四大档期之内（春节、暑期、国庆和贺岁元旦），另一方面国产票房占比达到了史无前例的8成，而好莱坞电影即使出现口碑优势也没办法逆转票房毫无突破，这并不是一个值得高兴的现象，<strong>只能说明观众审美喜好在日趋单一，以及在普通工作日，单日票房跌破5000万已是常态。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_e60c593a48074152ba62e95002505531@000000_oswg45115oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">豆瓣8.5分的《蜘蛛侠：纵横宇宙》票房3.57亿</p><p>事实上，2023年暑期档，《封神第一部》《消失的她》《孤注一掷》《长安三万里》等多部电影持续爆火，一度给电影行业注入了一种“市场好到过分”的印象，但自此之后又回到常态。一定程度上，行业需要警惕过于乐观的看法，一如2023年的票房成绩是依靠前几年积压影片集中上映拿到的。</p><p>还有一些细小的电影消费者数据在变化。</p><p><strong>电影市场的主力消费人群在变老，已经成为了既定事实，2019年份额最大的是20-24岁用户群，到了2023年则是25-29岁群体，但另一方面00后IP正彻底崛起</strong>，一如目前正进行的元旦档《一闪一闪亮星星》在预售和前期阶段一度力压群雄，而冯小刚的经典IP《非诚勿扰3》已被评价为脱离了时代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_59a8352a269a48b8a0d83c280dff95f3@000000_oswg686321oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《一闪一闪亮星星》剧照</p><p>看似，电影市场的主流人群变老了和00后IP彻底崛起是一对矛盾体。但实则不然，年轻观众很重要，他们依然在影响电影，但这群观众正在流失，背后反映的是对电影市场未来的一种焦虑，在游戏、短视频甚至短剧的冲击下，有关电影市场的发展前景需要投入更多的思考维度。</p><h2><strong>00后们越来越不爱看电影了？</strong></h2><p>电影行业在2023年再一次感受到了危机，来自于“短剧”这个突然在今年爆发的新物种，类似于网络文学“爽文”，其成功拿捏了这个碎片化时代的人性。尽管大部分费用要交给短视频用以投流，但短剧在这一年的市场规模已经达到了373.9亿元。</p><p>“我认识一个公司，他说：导演我告诉你，如果我们不受到阻碍，我们三年内1000亿逼死你们电影”，2023年12月初，在北影大讲堂顶峰对谈上，导演、监制黄建新这样说到。他看过的部分短剧，觉得它有点像改革开放时地摊文学中写得最好的那部分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6b616f1c7a264ae4890e9daa62da40b0@000000_oswg296324oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：企查查</p><p>黄建新坦言电影市场正在面临大挑战。一方面，高强度和快节奏的生活让人们的注意力和娱乐方式都更加碎片化，另一方面，AI、VR等新的科技也极大地颠覆着整个电影行业。如今电影行业一年的总票房在500亿左右，<strong>由于时间成本和观众娱乐方式的碎片化，电影院观众每年都在流失。</strong></p><p>事实上，AI、VR等新的科技带来的是新机会，尤其是新技术首先造福的是同样依赖技术的动画行业，但观众的流失却是实实在在的新挑战，这是消费群体作出的最直接反映。</p><p>数据可以证明一切。</p><p>2023年全年观影人次达12.99亿，创近4年来观影人数新高，但是观影群体结构发生了很大的变化。根据灯塔专业版发布的《2023中国电影市场年度盘点报告》，其指出的三个变化为，一，女性观众连续三年上涨，女男比例接近6：4；<strong>二，25岁以下观众仍呈现下降趋势，25-29岁市场主力观众占比稳定；</strong>三，25-29岁女性主力群体占比提升，30岁及以上成熟群体占比连年上涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_dde4bb55ee504b7195c18b1793f24703@000000_oswg24131oswg594oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">灯塔专业版《2023中国电影市场年度盘点报告》</p><p>数据对比则更为直观。</p><p><strong>20岁以下群体，2019年占比为8%，2023年连续下降跌至5%。20-24岁这一群体，2019年占比为30%，2023年连续下降已经跌至19%。这代表着24岁以下这个最“年轻”的观影群体，正在流失。</strong></p><p>而年轻电影消费群体是否用脚投票，代表着电影行当是否拥有未来，消费者的选择才是最重要的市场风向标。</p><p>这个选择在这个跨年的元旦档来得更加猛烈。</p><p>在上映前，《一闪一闪亮星星》就刷新中国影史元旦档票房纪录、内地影史爱情片单日票房纪录，如今总票房易超6亿，虽然后期因为口碑问题以及圈层有限，票房涨幅超过初期预测，但这部小成本电影或将成2023年最具性价比投产电影，反观冯小刚的经典IP《非诚勿扰3》，至今票房还未过亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_2593c313d3f544ae98afe4fd331cdda4@000000_oswg696721oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《非诚勿扰3》剧照</p><p>作为依托于电视剧集的《一闪一闪亮星星》，这部影片完完全全是为00后量身定做的，上映期间的“雪花场次”也一度刷屏社交网络。据悉，这部电影25岁以下群体超过65%。在豆瓣上这部影片饱受诟病，但这并不重要，这完全是00后支撑起来的一部电影，一部深受年轻用户群体喜爱的粉丝电影。</p><p>事实上，在电影市场的过往的五年之前，粉丝电影多少带有一些贬义词意味，它是某种质量不佳只依靠粉丝买票支撑起来的电影，<strong>而在今时今日，粉丝电影代表着这部电影深受年轻群体的喜爱，因为只有年轻人才会狂热地去支持自己喜爱的事物。</strong></p><h2><strong>陈思诚，正在成为00后的“电影之王”</strong></h2><p>在12月末的又一场新浪潮论坛上，黄建新又说，“我们不用那么紧张，电影和碎片化内容有不同的美学特征，要把碎片化做不到的那部分做好，这样碎片化才没法替代电影”，电影院的沉浸感、给观众提供的梦幻感依旧是无法替代的。</p><p>这段话可以分两部分来论述。</p><p>一方面从今年票房前十来看，《满江红》票房领跑，《流浪地球2》《孤注一掷》《消失的她》《封神第一部：朝歌风云》《八角笼中》《长安三万里》《熊出没·伴我“熊芯”》《坚如磐石》《人生路不熟》位列二至十位。电影市场仍然是一个“大片当道”的行业，但这一事实也没能解答那个始终萦绕在行业面前的难题，当年轻观众流失了该怎么办。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3a90ae452d744d9a9475cef7c1c40dd8@000000_oswg407855oswg1080oswg1721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：灯塔专业版</p><p>另一组数据来看，2023年小于25岁观众占比最多的前五名影片分别为，《一闪一闪亮星星》《铃芽之旅》《照明商店》《这么多年》《芭比》，比重分别为66.7%、63%、59.5%、59.3%和55.4%。<strong>如果按照年轻观众掌握着电影市场未来的原理来看，这几部电影的重要性远被行业低估了。</strong></p><p>事实上，从今年主流卖座的电影来看，有两部电影同样深受年轻观众喜爱，一部是《满江红》，另一部是《消失的她》。</p><p>“国师”张艺谋近年来风评大受好转，一大原因是其并没有躺在自己过往的功劳簿上，而是一心求变，<strong>《满江红》就是这样的一部“剧本杀”电影</strong>，尽管有舆论认为其主要场景就在一座古宅里辗转腾挪不够大片，但影片的多重反转依然受年轻观众的喜爱，社交媒体上广泛传播的张艺谋之于“一镜到底”的受访桥段，也间接说明了年轻观众喜欢新尝试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_fb6ec50bb0c1497c8e215ee088ffd326@000000_oswg1257112oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《满江红》剧照</p><p>而陈思诚似乎成为了00后观众心中的“电影之王”。除去《外太空的莫扎特》扑街之外，无论是陈思诚自己导演的“唐人街系列”，还是其监制的《误杀》系列、《消失的她》以及近期的《三大队》，陈导没有失手过。尤其是这部《消失的她》在今年暑期非常好地利用了抖音这个宣发阵地，总票房超过30亿再一次地成为了票房黑马。</p><p>陈思诚擅长拿捏年轻人的情绪，也能让年轻人在映后产生分享欲，这样的“洞察”贯穿于其自己的IP电影以及他作为监制、培养年轻创作者的市场化作品里，毫无疑问，<strong>“陈思诚电影”影响着这一代年轻人对于商业片的认知。</strong></p><h2><strong>“情绪+仪式感”是留给2024年的解题思路？</strong></h2><p>对于2024年的电影市场而言，首要的问题有且只有一个，<strong>那就是从业者们首先去拍摄各种类型的影片出来，增加电影市场的供给。</strong></p><p>需要明确的是，2023年电影市场的成绩一部分是靠前几年积压影片造成的，后续电影市场的发展首先要靠的是进一步的市场供给。</p><p>在电影数量没有稳步提升的前提下，这个市场就已经按耐不住去做分线发行，无疑是缘木求鱼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_75c7c52454524fffbc538edacb83132a@000000_oswg446835oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拓普数据《2023年中国电影产业年报》</p><p>事实上，在建立起稳定内容供给的同时，市场创作者也要同步去与观众的情绪观影价值形成共鸣，这不再是一个创作者一味追逐个人创作的电影时代，当短视频、游戏等进一步耗费年轻人文娱时间的当下，<strong>电影内容更要解决的是，如何树立自己的优势打造社交仪式感，而社交仪式的前提建立在情绪观影价值之上。</strong></p><p>此前就有媒体总结道，2023年卖座电影主打的就是焦虑情感，《消失的她》提醒的是恐婚恐育、《孤注一掷》贩卖的是现实诈骗、《八角笼中》讲述的是阶层固化问题，在这个经济不景气的年代，人们躲进影院寻找更惨的生活真相。</p><p><strong>壹娱观察（ID：yiyuguancha）</strong>也曾多次提及，电影内容要玩出梗来，就应该去短视频平台上勇敢尝试，用营销内容去触及观众们的最大公约数情感。同此时的哈尔滨到尔滨类似梗一样，今年短视频创造的“你一票，我一票，闻太师快出道”、“轻舟已过万重山”、“张万森，下雪了”等爆火梗，影片票房即差不了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_4d21d1ceb65740458ae5246e07612f18@000000_oswg104535oswg960oswg930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>此外，<strong>作为最具有聚众内容消费仪式的电影，这个内容门类同时需要为大众创造更多的观影仪式感。</strong></p><p>例如，正在上映的《泰勒·斯威夫特：时代巡回演唱会》，观众被允许拍摄、也被允许挥舞荧光棒和唱跳，完美契合演唱会电影的情绪，这部电影也被打出了豆瓣评分9.4的高分，累计票房超5000万。</p><p>从过去几年来看，中国电影市场遭遇的问题发生了各种变化，疫情期间面临的是如何让观众重新回到电影院里，担心观众们的观影习惯正在消失，而2023年用实际行动挽回了此前的观众，全年12.99亿观影人次背后证明了卓有成效，但新的问题是，年轻观众们正在消失，他们被别的文娱活动所消耗了观影时间。</p><p>庆幸的是，从目前的积累来看，待映的头部影片藏着不少95后00后的“狂热”与“情怀”，无论是肖战、易烊千玺、王一博等流量演员的商业化试验，还是贾玲、陈思诚这批40亿50亿导演的再输出，又或者是《哪吒2》《大鱼海棠2》等国漫崛起时代的续作，以及《封神2》的如约而至，它们都对当下选择多样的年轻人有着无可比拟的吸引力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_242fc136a6b1474789f8ad117e6e9ae8@000000_oswg431571oswg764oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《哪吒之魔童闹海》海报</p><p>在抵抗年轻观众抛弃电影院的浪潮中，市场首先要做的是，<strong>以年轻人热度属性稳定头部影片阵营的同时，拍出更多的电影，拍出更多具有社交仪式感的电影，拍出更多大众口碑、情绪、仪式感共存的电影</strong>，而作为产业链上的片方、宣发方、影院方等每一处参与者需要进一步思考如何去运营电影。</p><p>当然，关于未来的电影市场，你也可以不用去讨好年轻人，正如很多人在说电影有一天也会成为圈层产物，那么，圈层人群考验的是对于圈层艺术的尊重，以及对成本的恰当控制，这也是另一条路径，但这条路上，请坚守口碑的价值，勿要主动引来非受众的“诈骗”声。</p><p>未来的电影市场，不该毁在那一声一声遍布社交媒体的“诈骗”评论里。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjM2NTY4Mw==&amp;mid=2247570005&amp;idx=1&amp;sn=fbbc32b56d2074c4cdb2cb6df7ac6bcf&amp;chksm=e81e781e9e59d9c232d156e31ef41f56f91bd54b81c181ccda9e75187eb8a001c3bc21fcc817&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹娱观察”（ID：yiyuguancha）</a>，作者：魔音甜菜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595204485167752</id>
            <title>用户、商家、平台，“仅退款”到底便宜了谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595204485167752</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595204485167752</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 00:25:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商平台, 仅退款功能, 商家盈利, 消费者权益
<br>
<br>
总结: 2024年电商平台间的大战起始于仅退款功能的争议。商家认为仅退款助长了白嫖行为，导致商家盈利受损，可能会提高商品价格。然而，仅退款功能对于一些消费者来说是一种保护，减少了售后成本，特别是对于弱势消费者。拼多多作为下沉市场的代表，最早推出了仅退款功能，吸引了这部分用户并提升了用户体验。然而，仅退款功能也引发了一些不良商家的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年电商平台间注定要有一场大战，但出乎意料的是，这场鏖战的起始点是“仅退款”功能。</p><p>2023年年末的最后几天，淘宝和京东相继更新了平台争议处理规则、售后服务管理规则，其中备受关注的变动为“某些情况下，消费者可以选择仅退款、不退货”。</p><p>在此之前，“仅退款”功能在拼多多存在已久。<strong>一端是用户拍手叫好，认为这是各大平台对于消费者权益的进一步保护与倾斜；另一端是中小商家破口大骂，“支持仅退款的平台，都是无脑站买家。”</strong></p><p>按理说，淘宝、京东推出新规后，天平两端的声量应该相差不大。 但目前，商家的叙述逻辑显然占据了上风： 仅退款是在助长白嫖党，长期下去将不利于商家的盈利，造成的最终结果就是，商家为了生存不得不整体提升商品价格。</p><p>与之相对的声音则很虚弱，几乎没有消费者在网络上为“仅退款”功能的优点据理力争，甚至不少消费者也对商家的观点表示认同，指出“超长预售”等问题更值得平台率先解决。</p><p><strong>一场涉及平台、商家和消费者的纷争，将要何去何从？想回答这个问题，还是要看看到底是谁在使用“仅退款”、哪些用户是仅退款的受益者？</strong></p><h2><strong>沉默的仅退款用户</strong></h2><p>先说<strong>刺猬公社（ID：ciweigongshe）</strong>一个颇具“反差感”的观察：在“仅退款”的用户里，喜欢早起排队买促销品的大爷大妈们几乎从不主动“薅羊毛”；恶意退款的反而是了解仅退款规则、能够熟练网购、有一定文化程度的年轻人，甚至是大学生。</p><p>也就是说，<strong>往往年轻的“互联网原住民”才是靠着仅退款薅羊毛的，而“互联网移民”由于不熟悉规则，不会或者说暂时还玩不透仅退款的法则。</strong></p><p>“淘宝和京东也推出仅退款功能啦？我不知道呢，我平时只用拼多多。”晓晓生活在沿海的一座三线城市，从最初帮朋友“砍一刀”开始，使用拼多多快四年了，是不折不扣的忠实用户。</p><p>作为一名全职宝妈，照顾女儿占据了她的大部分时间和精力，晓晓只能忙里偷闲地进行网购，购买的商品也大多是家里的生活用品和女儿的衣服鞋子。</p><p>四年的网购生涯中，晓晓的仅退款经历并不多。</p><p>“平时买到不喜欢的商品大多是选择退货、换货，有时候即便买到不太好用的商品，但一想价格很便宜，就觉得不值当退货了。”跟晓晓持相同想法的消费者不在少数。<strong>对于一些低价的商品，退货花费的时间和精力往往远超商品本身的价值，如果购买的商品没有运费险，买家可能还需自行承担退货运费。</strong></p><p>直到去年10月，晓晓收到期待已久的包裹后，却发现原本的针织外套变成了棉布运动衣，衣服的颜色也从黑色变成了绿色，便去找商家理论。“商家的意思就是，这件衣裳也不值钱，他不要了，让我选择仅退款就行了。”这是晓晓第一次使用仅退款功能，直观感受是售后体验很丝滑，虽然对于商家发错商品仍旧很气愤，但是看到退款飞速到账，还是忍住了想打差评的手。</p><p>实际上，在众多的仅退款案例中，和商家协商后确定仅退款是一种相对和平的方式。在某些买卖双方无法达成一致的情境下，平台会介入其中，以第三方的身份做出判决。</p><p>吴阿姨今年43岁，在某省会城市打工，同样是拼多多的老用户，忠实于拼多多的原因也很简单，“就是觉得便宜”。最近她迷上了在拼多多上购买各地特产尝鲜，不料却遇到了偷工减料的不良商家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_2d57eff23c8c48cbb4262f820b6a8b6b@000000_oswg232492oswg752oswg902_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">平台直接弹出仅退款窗口 丨图源 受访者</p><p>“我下单了两份南瓜酥，但商家只给发货了一份。”吴阿姨找到客服要求补发商品，对方却以“不赚钱”为由拒绝了，只同意返还给吴阿姨6元红包。 就在双方僵持不下时，拼多多的官方服务台直接在对话窗口弹出，显示可以全额退款，并注明商品自行处理即可，吴阿姨点击了“同意”按钮，完成了仅退款。</p><p>吴阿姨觉得仅退款的功能对自己来说是一种保护，她的原话是：“起码不用担心买到坏东西，或者货不对板，平台会帮助我们直接退款，省去了和商家扯皮的时间。”<strong>仅有初中学历的吴阿姨，道出了仅退款功能被设立的初衷——帮助消费者减少售后成本，尤其是保护弱势消费者的权益。</strong></p><p>众所周知，拼多多是靠着“五环外”的下沉用户起家的。</p><p>2018年是拼多多用户量开始激增的转折点，根据那年QuestMobie的数据，低学历、45岁+、女性（家庭主妇）是拼多多用户画像的关键词。这部分人群普遍较晚接触互联网，并不像一线城市的用户那样具有丰富的网购经验，像晓晓和吴阿姨，甚至直到拼多多出现后才开始密集地进行线上购物。在许多售后纠纷中，他们往往扮演的正是“弱势消费者”的角色。</p><p>用户群体的独特性造就了仅退款功能最先在拼多多上出现。仅退款简化了退货流程，提升了消费者体验，帮助拼多多留住了三四线城市的用户群，并逐步实现了“农村包围城市”的胜利。</p><p>某种程度上来说，仅退款讨好的是“沉默的大多数”，是一群几乎不会在网络上发表意见的人。<strong>至于那些让众多商家怨声载道的“白嫖党”，不占理的人当然不敢站出来说话，我们只能从商家的描述中猜测这部分人群的画像：精明、爱贪小便宜、道德感不强。</strong></p><h2><strong>“猫狗”效仿之后</strong></h2><p>安娜的钱没了，货也没收回来。</p><p>四个月前，安娜销售美容仪的渠道还只有线下店铺，为了提升营业额才开设了第一家线上店铺。原本是出于信任才选择了电商渠道，但刚刚出台的仅退款新规让她无法接受。</p><p>2023年12月25日，淘宝变更了《淘宝平台争议处理规则》的公示通知，其中最为关键的修改是<strong>“新增淘宝基于平台自身大数据能力，识别多维度结合，对于买家发起符合相关情形的售后，做出快速退款或退货退款的规则依据。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_8b1f429c88d5487881dbada249139a74@000000_oswg78671oswg592oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">淘宝仅退款规则 丨图源淘宝</p><p>京东在淘宝之后立马跟进，修订了《京东开放平台交易纠纷处理总则》，内容显示在交易纠纷中京东将支持仅退款，新的处理规范已于12月29日生效。和其他平台不同之处是京东的仅退款政策相对柔和，“用户需要和商家协商同意后才能仅退款”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_1e7900a9065543fa9969b07446b94569@000000_oswg1124061oswg1080oswg1523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">京东新增仅退款 丨图源京东</p><p>就在平台新规生效的当天，12月26日，安娜店铺中的一笔争议订单被直接判定为“仅退款”。那是一笔总价450元的订单，于12月10日被买家签收。</p><p>“对方一开始申请的是退货退款，我们收到退货后发现少件，并且包装也出现了破损，所以就拒收了，表示不同意退款或者只能部分退款。”安娜本想通过拒收退货结束退款流程，之后再重新与买家沟通，但没想到：</p><p>“买家直接申请了仅退款，小二（客服）介入后同意了买家的仅退款申请，所以我们最后钱没了，货也没收回来。”</p><p>安娜告诉刺猬公社，虽然新规年底才出，但淘宝在实际处理纠纷订单时，早在2023年下半年就出现过仅退款、快速退款的情况了。新规公布前，安娜在12月份还经历过另一笔退款纠纷，当时在商家没收到的退货前，平台就直接将730元的款项快速退还给了买家。</p><p><strong>无论是淘宝还是京东，效仿拼多多“仅退款”的目的无非是为了提升消费体验，进而唤醒平台用户的增长。但身处消费者与商家之间，电商平台自然也不会完全无视商家的利益。</strong></p><p>淘宝为避免白嫖党恶意退款给出的限制是，“平台会结合商品质量信息和消费者诚信模型，综合数据判定商品质量存在问题不适宜退货，高信用度用户支持快速退款”。与此同时，对于被恶意仅退款的商家，淘宝支持商家向人工客服申诉。</p><p>抖音电商则对仅退款给出了较为明确的准则，早在淘宝、京东之前，抖音电商就曾在2023年9月更新过一项关于仅退款的规定：对于商品好评率低于70%的商家，抖音有权在售后过程中支持消费者仅退款、退货包邮，直至商品的好评率连续7天恢复至70%以上即可解除。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_fda494a1479040aca7b02d762c4b863d@000000_oswg7982oswg910oswg158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">抖音电商仅退款规定 丨图源抖音</p><p><strong>但平台的仅退款政策，并没能给商家带去安全感。</strong></p><p>不止一位商家表露出对平台误判的担忧。理智的商家会分析：“平台的标准太模糊，说是依旧大数据模型进行判断，但大数据说到底不也是黑箱。”急躁的商家给出“暴论”：“他们有什么标准，我觉得他们其实没有标准，就是无脑站买家。”</p><p>商家乐乐在淘宝做代购，最近也遇到了仅退款的情况。“一开始买家投诉我因为缺货迟迟不发货，后来我们发货后，她又申请了仅退款。我们先后和四个不同的小二（淘宝客服）申诉，四个人给了我们四个不同的处理建议。”</p><p>有的小二判定这个顾客没有问题，坚持让乐乐按照买家的要求发货；有的小二建议乐乐给这位买家打标签，进行投诉或是私下协商解决。“平台的规则他们自己都说不清楚，你说遇到这种事儿，让我们卖家怎么处理？”</p><p>安娜决定起诉平台，她只花费了30分钟便将证据与诉状递交至了互联网法院：“我们的店铺一个月总共才卖几千块，两笔退款加起来就一千多了，坚持起诉就是为了‘钱’。”这样做的商家不在少数，在知乎和小红书，都有越来越多的商家分享自己的起诉经验。</p><p><strong>更普遍的做法是，依靠平台而生的商家们没有退路，但却可以将仅退款的损失纳入自己的运营成本，通过降低生产成本或提高商品价格等手段，确保即便有20%的仅退款比例也能盈利。</strong>这部分的成本，最终将由每一位普通消费者买单。</p><h2><strong>质疑，理解，超越？</strong></h2><p>很多人会用“质疑拼多多，理解拼多多，超越拼多多”来形容淘宝、京东这次的调整。</p><p>这其中实际上包含着三层递进。大家一开始“质疑”的是，拼多多为何选择这种看起来注定要“劣币驱逐良币”的退款模式；随后“理解”的是，在当下供大于求的买方市场里，平台想要增长就不得不讨好买家；至于“超越”，由于京东、淘宝平台高价商品占比更大，仅退款对于商家造成的影响确实超过了拼多多。</p><p><strong>手中的剑尚未舞出，另一面的锋刃就可能伤害到了自己。</strong></p><p>淘宝和京东在过去一年围绕着“低价”做出了一系列调整。2023年3月，京东上线了“百亿补贴”；双十一大促，淘宝同样的打出了“全网最低价”的口号，甚至内部目标定为“要比拼多多、抖音都低”。</p><p>随着拼多多已经成长为电商行业强有力的“后来竞争者”，传统电商平台的焦虑正与日俱增。在试图回归低价的同时，效仿竞争对手的“仅退款”功能也就不难理解了。<strong>但真正的问题是，其他平台很难通过模仿拼多多的招式，打出同样的效果。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_64f5c26f41664c8ea63a914824f812b1@000000_oswg20685oswg864oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多、淘宝、京东竞争加剧 丨图源网络</p><p>在消费者、平台、商家的“不可能三角”中，拼多多的平衡一直以来都是围绕着下沉市场建立的。这使得即便平台的仅退款比例很高，商家颇有怨言，但拼多多对于商家来说仍旧是“操作简单、出单容易、流量大获客成本低”的选择，从而三方之间能够维持平衡。</p><p>电商行业正处于实打实的买方市场。商家们虽然有怨言，但也能理解平台的无奈，商家毛毛叹了口气：“也不是淘宝、京东非要学拼多多，现在市场供大于求，为了争夺有限的用户资源，他们自然要想尽办法。现在淘宝、1688也学抖音的短视频带货，大家都想把用户留住。”</p><p>但也有相当部分商家，看重的往往是平台的内容生态及调性，比起快速出单，他们更在意自己所在的销售平台是否能够维持品牌价值。<strong>在这种情况下，一方面仅退款对于帮助品牌吸引优质客户的作用并不大，另一方面仅退款也无法帮助中小商家减轻运营压力。</strong></p><p>这很可能造成的结果是，消费者、平台、商家三方艰难维持的平衡将被打破，长此以往，“仅退款”将很可能成为一句口号，在落地上困难重重，最终不了了之。</p><p>（应受 访者要求，文中均为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247675109&amp;idx=1&amp;sn=6dea83289e023a8ba6d6462e77f02fe7&amp;chksm=c0527f61ea6196e523299c3283637b7281d3d420562e152ddb6d0f964baf2e35f3222798a0bc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：啊游，编辑：园长，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595223809915522</id>
            <title>2024年，你多少要了解下“公募REITs”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595223809915522</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595223809915522</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 00:24:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募REITs, 资产类别, 顶层设计, 宏观杠杆率
<br>
<br>
总结: 本文介绍了公募REITs作为一种新的资产类别，其背后的出发点是宏大叙事和顶层设计。过去四十年，投资一直是中国经济增长的重要驱动力，但高投资模式导致宏观杠杆率不断上升，限制了进一步加杠杆的空间。公募REITs作为一种资产证券化产品，可以通过将地方基础设施的现金流打包融资，化解地方债务并推动地方政府的思维方式发生改变。公募REITs的投资规律介于股票和债券之间，具有股性但相对较弱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。作者愚老头，在雪球设有同名专栏</p></blockquote><p>要说2023年表现最差的资产类别，公募REITs即使不能说是“最”，那也得是其中之一了。</p><p>截至2023年12月25日，中证REITs指数今年的跌幅将近29%，至少Wind综合屏里的36个指数，没有一个比它更惨的了。</p><p>对于绝大部分二级市场参与者来说，公募REITs是一个新物种。实际上，从2021年5月17日首批9只公募REITs获批到现在，已经过去两年多了。当然到现在，这个类别也不大，目前总共有29只公募REITs，加起来市值不到800亿。</p><p>我相信很多人的疑问是，A股都没玩好，换个场子自己就不是韭菜了？</p><p>我们先从公募REITs的背景出发，研究这个资产类别是不是有可以捡漏或者说套利的机会。</p><h2><strong>01 为什么要出公募REITs？</strong></h2><p>我们在炒股的时候，很忌讳宏大叙事。类似于军工市值还不如茅台这种，你越坚持，就容易亏得越多。</p><p>但是公募REITs的出发点确实是宏大叙事，得从顶层设计出发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_ae34007e0fea4dd6ae0213c9c48be33f@000000_oswg35768oswg708oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们都知道，过去四十年，至少从1978年起，三驾马车中的投资，在GDP增长中的贡献度就一直很高。大多数年份，GDP增长的来源中，投资能占到40%。这些投资除了个人投资，政府为主的基建投资占比最高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_6039aecdf86c4f86bc5961a8eb23292d@000000_oswg27257oswg718oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高投资的经济增长模式的结果就是宏观杠杆率的不断提升。根据国家资产负债表研究中心的数据，2023年3季度中国宏观经济的杠杆率已经超过280%，这个比例在国际上也属于前列了。这个数字蕴含的意义是，下一步的经济增长继续加杠杆的空间已经不大了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_c3a07becc5f7499f9720ba229bff67ec@000000_oswg6199oswg714oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最新的数据，2023年10月全国地方债余额已经超过40万亿，按照4%的年利率计算，一年的利息也有1.6万亿，何况还有到期还本。</p><p>地方债的资产端，对应的是大量的基础设施，代表性的比如高速公路、工业园区、还有供水、供暖等这些民生保障设施。</p><p>这些基础设施的实际收益率并不高，一个是本身是民生性质，另一个是因为背后有大量的银行贷款，很多贷款当时的利率并不低。如果单靠基础设施自然到期付息还本，化债遥遥无期。</p><p>这个时候，REITs产品的作用就冒出来了。</p><p>什么是REITs？英文是“Real Estate Investment Trust”。</p><p>Real Estate，大部分英文教材都翻译成“房地产”，所以REITs顺理成章的译成“房地产信托基金”。就是这个翻译，很长时间里让REITs处于一个非常尴尬的地位。众所周知，中国资本市场对于房地产融资一直都不友好，更不可能在衍生品上给房地产开一个口子，所以REITs业务就被高高的挂了起来。</p><p>直到市场发现，REITs是一个大的资产门类，而不是专门的房地产融资通道的时候，REITs的发行才开始进入决策层的视野。</p><p>REITs这个产品，是资产证券化的一种，本质上都是把一项资产的所有权和收益权分离，将现金流的收益权打包卖出去融资。</p><p>相比与一般的资产证券化产品，公募REITs最大的优点就是透明公开，流动性强。公募REITs，由证券公司投行保荐，公募基金作为管理人，在市场上发行资产证券化的公募基金进行融资。发行的基金是封闭式的，可以在二级市场交易，因而相比一般产品有更高的流动性。</p><p>公募REITs跟基础设施资产证券化相结合，“房地产信托基金”就变成了“基础设施信托基金”，化腐朽为神奇。券商和公募基金一起，把地方基础设施的现金流打包，融资之后替换原有的银行贷款，从而完成化解地方债务的宏观经济目标。</p><p>化解地方债务是公募REITs是最显而易见的作用，此外，公募REITs还有一个另外更加深远的影响，那就是推动地方政府的思维方式发生质的改变。</p><p>地方债数额很大，但对应的资产池更大。背负着“基建狂魔”称号的中国基建，多年以来积攒下了天量的基础设施投资。目前中国共有高速公路总里程17万公里，按照当前1公里1个亿的造价，对应着17万亿的资产规模，从1978年至今，中国在水务、供暖上累计总投资达到3.5万亿，此外，还有各地星罗棋布的产业园区。累积起来，各类可供证券化的基础设施，总规模远远超过现有40万亿的地方债务规模。</p><p>预算硬约束变软约束是一个老问题。因为地方承担的任务太多，公益性投资和收益性投资很难区分。公募REITs推广的过程中，会倒逼地方在新上项目时就带动中介机构比如投行、会计师事务所的加入，进行全流程核算，在前期就考虑后期退出的方案。这显然能够把原来偏软的预算约束做硬，提高全社会资金运用的效率。</p><h2><strong>02 公募REITs的投资规律</strong></h2><p>公募REITs跟地方化债紧密相关，理论上是介于股票和债券之间的一类的产品。从实操的角度，公募REITs更具股性，也有债券的性质，但会弱一些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_0c7f715d043248be9284913f4f405497@000000_oswg121618oswg632oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据平安证券的报告，从有正式数据的1972年至2021年，在这将近50年的时间里，美国资本市场中REITs的年化收益率大概在9.70%左右，高于标普500，低于纳斯达克。</p><p>也就是说，REITs产品的收益率，跟股票是一个数量级的。</p><p>从相关性的角度看，REITs产品的走势跟股票接近，跟债券相关性体现的不够明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_cb8473a73b024261a4397ee4e93e65e5@000000_oswg50760oswg668oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去两年里，债券市场相对的波动不大，我们看中证全债指数近乎是一条直线，但是中证REITs指数的波动就很剧烈，跟沪深300的走势非常接近。</p><p>也就是说，从投资工具的角度，公募REITs可以当成股票来炒。</p><p>公募REITs自身的收益率来自于两个方向，自身的分红再加上资本利得，通俗的说就是分红加上二级市场买卖价差。</p><p>公募REITs相比股票的特殊点就在于，它的分红相对确定，而且因为分红带来的收益率还不低。2023年3月份发改委就了一个文，规定“特许经营权类项目，IRR 原则上不低于 5%；商业与产业等偏产权的非特许经营权类项目，未来 3 年分派率原则上不低于 3.8%”。</p><p>公募REITs可以分成产权和特许经营权类。两者的区别就是产权类的存续期限可以认为跟股票一样，是永久的，只要项目不清算。而特许经营权是有期限的，最常见的比如高速公路，国家规定经营性公路收费期限不得超过30年。所以产权类收益率一般看现金分派率，特许经营权类看IRR。</p><p>现金分派率跟我们看到的股息率是一个东西，可能口径略有不同。产权类现金分派率一般在4%-6%左右，跟A股大金融的股息率接近。特许经营权类也有现金分派率，高的在10%以上，因为这一类REITs净值到期要归零，每年支付的股息其中有一部分是本金。特许经营权类REITs收益率看IRR，IRR是内部收益率，是我们测算项目到期收益率的一种方法，从计算上，这个IRR是未来现金流的折现率。一般特许经营权类REITs的IRR大概在6%左右。</p><p>资本利得对应的是估值。公募REITs看的是P/FFO，类似于股票的市盈率。FFO是Funds from Operations的缩写，翻译过来是运营现金流。FFO在会计上并不是一个标准指标，而是REITs特有指标，公式如下：</p><p>FFO=净利润+折旧+摊销-出售不动产所获得的非经常性损益等</p><p>P/FFO比较适用于产权类REITs，因为这个大类相对特许经营权类跟股票更接近。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_7dd9f43261124eb59eac57420387d069@000000_oswg158507oswg724oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现有的这些公募REITs，我们可以发现非常明显的特征，特许经营权类REITs是高的年化派息率，同时比较低的P/FFO，一般都在10以下。产权类REITs则刚好相反，年化派息率比较低，而P/FFO比较高，一般都要在20左右。</p><p>综合来看，公募REITs既有股性，又有部分债券的特性，如果是股债双牛的年份，通常表现会更好。从细分品种上看，特许经营权类REITs具有更多的债券的性质，产权类股性更强。想要投机，就去做产权类的REITs。</p><h2><strong>03 我们如何投资公募REITs</strong></h2><p>目前公募REITs主要是机构在交易。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_4506d6680eb6434ca6e98a18725aef52@000000_oswg57401oswg702oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照平安证券的数据，公募REITs的投资者中，只有0.1%的个人。除了原始权益人之外，两个最主要的投资者是保险和证券公司，各占10%左右。</p><p>此外，公募REITs采取的是公募基金+ABS 的产品结构，所以目前公募基金只能以FOF的形式参与，这就限制了公募的参与力度。</p><p>个人是可以参与公募REITs的，只要你开了证券账户，就可以在二级市场交易了，交易方式和时间跟一般的股票没什么区别。</p><p>很多人会说，股市这么多年，散户一直都被割韭菜，在公募REITs这种纯机构主导的市场，凭什么自己不是韭菜呢？</p><p>这个问题就问在点上了。</p><p>对一个新开的场子，我们首先要明白长期赚的是什么钱。</p><p>公募REITs长期的盈利来自于低利率环境下的分红和底层资产盈利能力的提升。</p><p>首先，中国利率水平长期看肯定是往下走的。</p><p>央行曾经发过一篇报告，结论是利率作为资金成本，长期应该与GDP的实际增长率相匹配，经通胀调整后的真实利率应该略低于潜在经济增长率，这是利率决定的“黄金法则”。</p><p>这其实也好理解，就是资本的成本不能高于实际的产出增量，否则社会就没有投资的动力。</p><p>王健林在接受采访的时候说过，他1988年创业，需要借100万元，先找了一家担保公司，手续费50万，贷款公司要25%年利率，并且一次贷5年。也就是说，王健林为了到手的50万，付出了50万手续费和5年125万的利息。王健林拿着这50万，3年后挣回了1000万。</p><p>但是那个时代已经一去不复返了。随着全社会GDP的增加，边际产出递减是一个经济学的常识。名义的GDP增速中枢从2010年之前的10%左右下降到现在的6%左右，再往后可能会降到4%-5%的长期均衡水平，如果再扣掉1%左右的CPI，实际的潜在GDP增长率大概就是3%-4%之间。按照上面利率决定的“黄金法则”，显然未来利率的上限就在3%-4%之间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_46e390d44f92439ba689ef494e2d8e1f@000000_oswg125494oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们一般将10年期国债收益率作为无风险利率，实体经济面临的实际利率水平可以看信托产品的预期收益率。2007-2016年这一段时间，信托产品的预期收益率在8%以上，整体偏高。2020年之后，收益率陡然下降，未来大概率还要往下走。</p><p>公募REITs目前4%-5%的股息率水平你看不上，但拉长看，会越来越香。要知道，中国上市公司中位数的ROE才8%。</p><p>公募REITs的盈利能力还来自于底层资产盈利能力的提升，这在产权类REITs中表现的比较明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_02fe31c7fa484d8196f7c3a9670edc95@000000_oswg47113oswg710oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1994-2020年，美国的REITs产品中，年化收益率最高的是基础设施、自动仓储和住宅（数据中心2015年才有数据），分别为17.0%、15.1%和 11.2%。如果把基础设施17%的收益率拆分，其中分红为2.6%，价格变动高达14.4%。考虑到这些REITs的股息率一直都比较稳定，显然价格的变动更多的来自于底层资产盈利能力的提升。</p><p>也就是说，按照美国REITs的收益率情况，这个市场能够为投资者提供10%左右，不低于股票市场的长期收益率。</p><p>到这里我们解决了一个基础问题，那就是公募REITs这个新场子，长期看你是能赚钱的。你赚到的，是分红加上底层资产盈利能力的提升的钱。</p><p>现在我们要回答最重要的一个问题，散户凭什么在这个市场凭什么不被割韭菜。</p><p>因为这个市场技术分析是有效的，或者说，没有人骗线&nbsp;。</p><p>投资上，当然是要选择自己对手最弱的场子。最好是“拳打南山敬老院，脚踢北海幼儿园”的那种，胜之不武，但却符合赢的逻辑。</p><p>不是因为对手弱，而是因为机构不会给你画线，所以趋势一旦形成，大概率就是有效的。</p><p>散户跟游资，就是一对食物链，当然谁吃谁有时候说不准。</p><p>没有散户就不会有游资。公募REITs相对专业小众，目前散户很少。如果游资进来，面对每天换手率不到2%，一只公募REITs每天最高不过七八千万的成交量，小尾巴根本藏不住。一旦出现这种情况，你猜其他的机构会无动于衷么？</p><p>所以在这种机构绝对主导的市场，你可以不太用看基本面，因为机构大概率上研究能力足够，价格已经大部分反应了基本面。</p><p>而且，还有一个加分项，这批机构投资者大部分都是债券出身，没有玩过股票的技术分析。</p><p>所以你看，这就是一个美好的股票菜鸟训练营。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247536849&amp;idx=1&amp;sn=f44fd58d928e09902c8acce83ee32ca8&amp;chksm=c03ba7301f02de7be6ed99dc79a8861fffacb500cb9721bd05d7f160eb5ba54d4c0658972623&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：愚老头，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595216348887680</id>
            <title>冯小刚也拉不动华谊兄弟</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595216348887680</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595216348887680</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 00:24:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 冯小刚电影, 非诚勿扰3, 华谊兄弟, 票房失利
<br>
<br>
总结: 冯小刚执导的电影《非诚勿扰3》在上映后票房表现不佳，成为华谊兄弟连续亏损的一个重要原因。这部电影原本有着中国电影市场经典的喜剧IP，但由于竞争激烈和观众对其热度不高，导致票房低迷。这也暴露出华谊兄弟在近年来缺乏拿得出手的大制作，以及冯小刚的影响力下降。这一系列失利将华谊兄弟推向了困境，难以摆脱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>去年12月初冯小刚电影《非诚勿扰3》官宣定档12月30日的时候，市场还是小小地激动了一下。</p><p>当日，华谊兄弟（300027.SZ）股价告别连续多日的颓势，大涨5.28%，随后几个交易日连续上涨至阶段高点。</p><p>毕竟，这也算是<strong>中国电影市场最经典的喜剧IP之一。</strong>2008年上映的《非诚勿扰》和2010年上映的《非诚勿扰2》，分别拿下了当年的中国电影票房冠军和亚军。</p><p>还是原班人马，冯小刚导演，葛优、舒淇主演，还加了一堆流量明星，岳云鹏、关晓彤、虞书欣等人。投资方，除了华谊兄弟，还加入了中国电影（600977.SH）作为主要的出品方和发行方来保驾护航。</p><p>没想到，在竞争并不激烈的元旦档，《非诚勿扰3》还是扑得如此彻底。首日票房2437.45万元，仅仅排到第五名；第一炮没能打响，之后便被扫到角落，最近几天的票房只有两三百万元。截止1月7日，总票房仅为7700万元。</p><p>猫眼专业版1月7日预测这部电影的内地总票房为1亿元——<strong>这可能是20年来冯小刚13部电影中，票房最低的一部。</strong></p><p>所以，《非诚勿扰3》上映后，上周华谊兄弟股价连续4个交易日下跌，累计跌去了7.84%，逼近1年以来的最低点。</p><p>更扎心的是，从定档到上映，再到票房失利，不管片方和冯小刚等人怎么出来预热，就是没能提高这部电影的热度，甚至连吐槽都很少。<strong>无视，成为观众给华谊兄弟和冯小刚，最响亮的一记耳光。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_04875980c3904a0aa84033303ff04af9@000000_oswg111891oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最近几年，除了影N代的《前任4》和《非诚勿扰3》，华谊兄弟再没有什么拿得出手的主投主控大制作。</p><p>《前任4》起码还拿下了10.12亿元的票房，在2023年的中国电影票房榜中能排到第11；片方分账3.73亿元，华谊兄弟可以小赚一笔。成本更高的《非诚勿扰3》，很有可能让华谊兄弟再度陷入亏损，加剧流动性压力。</p><p>现在，连冯小刚都拉不动华谊兄弟了，还有谁能将这家影视行业曾经的扛把子，从泥潭中拉出来？</p><p>想当年，华谊兄弟与冯小刚的合作，多么地相得益彰。老板王中军在不止一个场合公开表示，“中磊和小刚是我生活和工作中最亲密的兄弟”。</p><p>1998年，留学归来、靠广告公司完成财富积累的王中军，认识了已经声名鹊起的冯小刚。当时，冯小刚的《甲方乙方》上映，作为中国内地第一部贺岁片，以3600万元的票房成绩问鼎贺岁档榜首，并获得第21届大众电影百花奖最佳影片奖。</p><p>双方一拍即合，<strong>王中军兄弟开始投资冯小刚的电影，二人携手进入各自的黄金时代。</strong></p><p>1998年-2010年，13年时间，冯小刚上映了12部电影，绝大部分在贺岁档上映，其中11部进入当年的电影票房前三。</p><p>1999年的《没完没了》、2001年的《大腕》、2003年的《手机》、2007年的《集结号》、2008年的《非诚勿扰》、2010年的《唐山大地震》，均拿下当年的票房冠军，还有3年拿了亚军。</p><p>最牛的当属2010年，《唐山大地震》和《非诚勿扰2》，帮冯小刚拿下了当年电影票房榜的第一和第三。</p><p><strong>口碑和票房双丰收，让冯小刚成为当时中国最具商业价值的电影导演，“贺岁片之王”。</strong>这份荣耀，在中国电影史上，前无古人、后难有来者。</p><p>也正是靠着冯小刚电影在商业上的出色表现，华谊兄弟成长为最成功的民营电影公司。2009年上市，成为中国影视娱乐第一股，市值曾一度接近千亿级。</p><p>后来，影视圈内，资本+IP的绑定盛行，华谊兄弟在2015年斥资10.5亿元收购冯小刚的东阳美拉，深度捆绑冯小刚。</p><p>当时，东阳美拉已经储备和开发了电影项目《手机 2》、《念念不忘》、《非诚勿扰3》、《丽人行》以及电视剧《12封告白信》和综艺节目等。</p><p>没想到，2018年《手机2》引发风波，华谊兄弟和冯小刚的业务遭遇重创，7年后也仍然没能恢复。</p><p>从那以后，冯小刚就进入了影视创作的低谷期。《只有芸知道》反响平平，《北辙南辕》被年轻人们批评不接地气，《回响》也未能大爆。就能老IP《非诚勿扰3》，也未能上演翻盘戏码。</p><p>因未能完成业绩承诺，2021年，冯小刚向华谊兄弟补偿2.3亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_eb27357ef0624f79aa7e4a898f2f67e8@000000_oswg85120oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华谊兄弟的情况更糟糕。《手机2》被无限期搁置，一些大制作如《美人鱼2》、《749局》等，迟迟未能正常上映。</p><p>作品缺乏，导致公司收入缩水，<strong>2018年-2022年连续5年亏损</strong>，再加上未能扭亏的2023年前三季度，合计亏损超过77亿元。另外，流动性危机也多年伴随左右。至此，华谊兄弟的最新市值不到70亿元，较巅峰时期缩水九成以上。</p><p>更可怕的是，因为生产周期长、爆款概率低、投资风险大等原因，电影是一个非常依赖产业循环的行业。一旦陷入【电影没有票房-公司缺乏盈利-难以展开投资-出不了好作品】的恶性循环，便很难扭转。</p><p>从未能上映的《手机2》到票房不理想的《非诚勿扰3》，<strong>一次次失利，正在将华谊兄弟推向那难以自拔的泥潭之中。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247509253&amp;idx=2&amp;sn=f91753df677935a8541dfe01be14f340&amp;chksm=e8a11e6d056081ee5f7ef76f351152db5b2bd5534cf91d082fc1ae5dee3c1289feaa15c1b37d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：陈碧婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594514379078530</id>
            <title>成立不到3年被并购，拆解中国biotech卖身第二案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594514379078530</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594514379078530</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 00:23:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 并购, 国内biotech, 大药企, 信瑞诺医药
<br>
<br>
总结: 去年年底，麦肯锡认为国内生物科技企业不具备被并购的价值，但事实证明海外大药企开始并购国内biotech。这场并购浪潮可能会吸引具有差异化竞争优势的国内企业和作为引进方的国内企业参与其中。信瑞诺医药作为一家非典型发展路径的biotech，通过与Chinook合作，获得了治疗IgA肾病的两款药物在中国的所有权益。随着诺华收购Chinook并获得信瑞诺医药的股份，国内肾病市场的潜力使得诺华提出收购信瑞诺医药另外50%股份。这起并购案可能加速未来的并购浪潮。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>去年年底，跨国大药企并购势头渐起，但麦肯锡认为国内biotech将会缺席。</p><p>核心原因在于，大部分国内生物科技企业，因为管线过于同质化，不具备被并购的价值；跨国药企因为地缘因素，并不会贸然出手。</p><p>但事后来看，麦肯锡的观点并不完全准确。2023年12月以来，海外大药企开启了并购国内biotech模式，先是阿斯利康并购了亘喜生物，不到一个月，诺华则将信瑞诺医药纳入麾下。</p><p>参考这两起并购案，未来由大药企主导的这场并购浪潮，两类国内企业可能会参与其中。</p><p>一类，是在技术方面具有差异化竞争优势；另一类，则是作为引进方，享有海外药企管线的国内权益，随着海外药企被并购，它们也成为了谈判对象。</p><p>某种程度上来说，信瑞诺医药的卖身故事，就是如此。</p><h2><strong>01 海外biotech掘金中国的平台</strong></h2><p>从发展路径来看，信瑞诺医药是一家非典型发展路径的biotech，其成立初衷是：不具备国内临床商业化能力的海外创新药企，联合中美资本打造的一个本土化平台。</p><p>时间回到2021年底。彼时，国内的鼎丰生科资本与美国知名医疗基金Frazier联合生物科技公司Chinook，共同创立了信瑞诺医药。</p><p>作为一家biotech，Chinook技术入股，其在慢性肾病领域拥有技术积累。</p><p>Chinook的核心管线之一Atrasentan，是一种强效高选择性内皮素A（ETA）受体拮抗剂，可选择性阻断ETA受体。</p><p>ETA受体的激活，被认为是蛋白尿、肾细胞损伤的关键驱动因素，同时促进肾脏炎症和纤维化，所有这些都导致IgA肾病的进展。因此，Atrasentan具有治疗IgA肾病的潜力。</p><p>虽然艾伯维对于Atrasentan的开发不尽如人意，但在Chinook的挖掘下似乎又有了重新成药的可能。2021年3月，Chinook也是启动了一项名为ALIGN的研究，以论证Atrasentan治疗IgAN的可能性。</p><p>Chinook的另一核心管线是BION-1301。这是一种APRIL抗体，可阻断APRIL与其受体结合。</p><p>作为一种参与B细胞信号传导的TNF家族细胞因子，APRIL被认为与IgAN和其他适应症有关。事实上，IgAN患者的APRIL水平明显高于健康个体。因此，BION-1301也被认为是一种潜力的新兴疗法。</p><p>根据协议，Chinook将其旗下两款核心管线Atrasentan和BION-1301在中国及新加坡地区的所有权益及未来管线的优先谈判权，授予信瑞诺医药。</p><p>借此，Chinook将获得信瑞诺医药50%的股权。在后续的研发中，Chinook只需提供临床数据支持和技术指导，并不需要承担在两款管线在中国和新加坡地区的临床、商业化费用。</p><p>如果信瑞诺医药研发并且商业化成功，Chinook还将获得里程碑款和销售分成。</p><p>而鼎丰生科资本、Frazier等财团的身份，则是出资人。在成立之初，几家投资机构总共出资4000万美元，拿到了信瑞诺医药50%的股权。</p><p>至此，作为类似于Chinook“子公司”身份存在的信瑞诺医药，开启了其在国内市场的研发之路。只是，随着Chinook身份的变化，信瑞诺医药的发展轨迹也出现了变动。</p><h2><strong>02 一场并购引发的连锁反应</strong></h2><p>过去，肾病领域的发展不温不火，但随着海外biotech开始逐步拿出让人期待的数据，跨国大药厂也开始蠢蠢欲动。</p><p>去年6月13日，诺华曾发布公告表示，以最高35亿美元的金额收购Chinook，而这家公司吸引诺华的点，就在上文提及的治疗IgA肾病的两款药物。</p><p>在之一背景下，诺华继承了Chinook所有的资产，包括其持有的信瑞诺医药50%股份。不过，国内潜在较大的肾病市场，似乎让诺华并不满足只有50%的权益。</p><p>从流行病数据来看，IgA肾病具有显著的人种差异。在美国，IgA肾病属于罕见病，美国仅有13-15万名患者；亚洲国家发病率明显高于欧洲、美洲及非洲等国家，而在亚洲国家中，中国和日本的发病率又是最高的。</p><p>根据最新数据，在中国，2022年IgA肾病的新确诊人数在10万左右，存量患者的规模超过100万人。如果算上未明确诊断IgA肾病的患者，这一数字可能会超过400万。</p><p>要知道，由于有效治疗手段欠缺等因素，导致IgA肾病患者长期预后极不理想，患者10年累积肾脏存活率为83%，15年为74%，20年为64%。这些数字无疑表明了一点，IgA肾病药物在国内具有不错的市场前景。</p><p>也正因此，诺华提出收购信瑞诺医药另外50%股份并不让人感到意外。看到这里，你可能会有这样的疑惑，既然市场潜力巨大，那么信瑞诺医药的其他股东为什么要选择卖身呢？</p><p>答案可能是多方面的。一方面，资本寒冬依旧，在上述机构完成第一次注资后，信瑞诺医药并未拿到后续的融资；另一方面，随着国内药企引进或者自主研发的能力上市，肾病领域的竞争强度也在逐级上升。</p><p>在这样的背景下，卖身对于信瑞诺医药的其他股东来说，或许是一个更佳选择。</p><h2><strong>03 并购浪潮会加速吗</strong></h2><p>某种程度上来说，信瑞诺医药卖身，是特殊背景下的一起案例。</p><p>过去几年，国内医药市场的预期升温，吸引了资本、药企的关注，诸多前沿疗法通过子公司或者引进的方式，进入了国内市场；</p><p>与此同时，资本寒冬骤降，让所有人都始料未及。这也让部分海外biotech的发展战略，发生了根本改变，从单打独斗到投入大药厂的怀抱。</p><p>而这些变化，也随之影响到了国内biotech的选择。实际上，信瑞诺医药并不是“第一人”。在此之前，云顶新耀也遇到了类似的状况。</p><p>2019年4月，云顶新耀以6500万美元的预付款及7.7亿美元的里程碑款，从Immunomedics手中拿下了Trodelvy的权益。</p><p>云顶新耀眼光可谓“毒辣”。彼时，DS-8201还未显露拳脚，ADC也并未像如今一样火爆。</p><p>事后来看，这是一笔极为成功的引进。2020年9月，吉利德宣布以210亿美金的价格，收购Immunomedics，看中的便是Trodelvy。</p><p>虽然吉利德耗费巨资，但中国、韩国及部分东南亚国家的独家权益依然属于云顶新耀。</p><p>随后，云顶新耀的Trodelvy研发也一路顺利。今年6月，Trodelvy在国内成功获批上市，用于既往至少接受过2种系统治疗的不可切除的局部晚期或转移性三阴性乳腺癌成人患者，成为国内首款获批的TROP-2 ADC。</p><p>对此，吉利德在2022年选择将Trodelvy上述地区的权益赎回。借此，云顶新耀可谓收益颇丰，最高回报可达3.3亿美金，也就是20多亿人民币，是当年首付款和里程碑款的3.6倍。</p><p>如果说，吉利德收购云顶新耀Trodelvy权益的背后，更多是偶然；那么，如今信瑞诺医药当下的卖身，或许预示着这样的例子将会继续增加。</p><p>过去几年的引进大潮，或许会让国内药企以另一种方式，参与当前正在发生的药企大并购进程中。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499431&amp;idx=1&amp;sn=71a27f4e446ea012b32bc7957e6494ea&amp;chksm=97aa667ea660af7bf9c06708fa9d650e466a231e47645d8caa957af5fe6061b4b805f4c6ff0a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：黄恺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594533587565445</id>
            <title>基金经理限薪潮，与股民何干？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594533587565445</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594533587565445</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 00:09:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基金经理限薪, 变相裁员, 降薪, 公募基金经理薪酬
<br>
<br>
总结: 近期金融圈讨论了基金经理限薪的话题，同时也传出了变相裁员和降薪的传闻。这些传闻引发了公众对于基金经理薪酬的关注。虽然基金经理的薪酬在普通人看来仍然是天文数字，但对于金融业的明星基金经理来说，薪酬已经大幅降低。然而，投资者更关心的是基金产品能否带来可观回报，而不是基金经理的薪酬。目前，基金行业面临着诸多问题，包括基金产品表现不佳、费用管理不合理以及一些基金经理存在违规行为等。因此，合理设计基金公司的收费和基金经理的收入规则已成为投资者的呼声。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近几日，有关“基金经理限薪”的话题不断在金融圈谈起。</p><p>除了限薪，<strong>“变相裁员”、“降薪”</strong>等传闻也多了起来。此前网上还有一条<strong>“公募基金经理薪酬或封顶350万”</strong>的词条在网上一度冲上热搜榜单。这类传闻在这两年传了好几个版本，从封顶5000万，到1500万，再到现在的350万元，天花板越来越低。</p><p>动辄百万、千万年薪，对普通人来说，依然是想都不敢想的天文数字，但作为金融业的不少明星基金经理来说，其实真的够低了。</p><p>有人说，这是公募史上最大力度的薪酬改革正在逐步推进。</p><p>但说实话，基金“降费”也好，基金经理“降薪”也罢，并不是基民们真正想要看到的。</p><p>如果一个基金产品能为基民持续带来可观回报，那么即使管理费10个点，基金经理拿再多，基民都不会觉得有问题。</p><p>人家美国基金经理，单奖金就过亿美金的都不少见。</p><p>国内的基金经理，几百、几千万真算不了什么。</p><p><strong>但问题是，人家能为投资者带来巨大回报，我们能做得到吗?</strong></p><p>并不能。</p><p>但为什么，每次基金经理的薪酬限制传闻出来，都能迅速成为热搜呢？</p><p>因为这其中，确实有不少让无数基民感到气难顺的地方。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>截至2022年，中国的公募基金产品数量超过1.06万只，管理总规模27.25万亿，创下历史新纪录。同时，中国的私募基金产品超过3万只，总规模达到了13.77万亿。</p><p>两项加起来，等于41万亿，超过了A股总市值的一半。</p><p><strong>同时，中国的基民数量早在2021年底就突破了7.2亿人，也就是说，有一半多的国人都是基民。</strong></p><p>所以基金早就是直接关乎国民利益的超级大行业了。</p><p>而这两年，基金产品的整体表现差得有目共睹，2022年，中国偏股混合型基金指数收益-20.91%，平衡混合型基金指数收益是-7.34%。</p><p><strong>2023年，主动权益类基金复权单位净值增长率的中位值是-12.63%。即使是头部的公募“大厂”和很多明星基金经理，他们的偏股型产品指数跌幅也超过两位数。</strong></p><p>但就是这样的环境，基金公司收掉的管理费规模却依然大得吓人。</p><p><strong>2022年，27万亿的公募基金累计亏损就有1.5万亿，但它们还计提了1458亿的管理费用，单是头部十家就拿了近600亿，超过其中的40%！</strong></p><p>还有，这两年，还爆出了不少明星基金经理动辄千万奖金的新闻。</p><p>这谁能受得了。</p><p><strong>行情好的时候，基金赚钱，基金经理高薪酬没问题，但现在的表现差得让人骂娘了，还拿那么多钱，这凭什么？</strong></p><p>所以，合理重新设计基金公司的收费和基金经理的收入规则（也包括券商行业），其实也是响应投资者的呼声。</p><p>这两年，这两件事已经在切实推进了。</p><p>比如基金公司的“降费”，存量和新增的产品，管理费率和托管费率要逐渐分别降至1.2%、0.2%以下。</p><p>然后，到了最近的基金经理限薪、降薪和“优化”传闻。</p><p>尤其是后者，其实在业内的关注度是很高的。</p><p>最近有消息指，北京某头部公募开始裁员降薪：“<strong>研究员底薪立减25%，基金经理立减30%，2024年1月份生效。</strong>”据界面新闻报道，该公募的“投研条线，每个组都有10%的常规优化名额”，将会按照年底业绩完成情况决定去留。</p><p>所以这两年，基金圈也出现的两大较著名现象，<strong>“公奔私”</strong>和<strong>“离职潮”</strong>，其实就是导致了一些明星基金经理明星感到业绩压力和收入收缩的落差，转投监管更松和公众监督更少的私募，或者干脆主动离职。反映出了基金经理对监管加严、压力增大、待遇减少后的自我方向决策。</p><p>但这样能解决核心的问题了吗？</p><p>好像并没有。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>什么是核心问题？</p><p>很多方面，从监管制度、产品表现、费用管理等。</p><p>拿管理费率来说，<strong>别看是从1.5%降低到1.2%，看似低了不少，但它就一定是合理了吗？</strong></p><p>在基金产品表现接连烂得一塌糊涂的时候，凭什么要收如此高的费率。</p><p>据报道，<strong>美国的基金平均费率，早在十几年前就降低到了1%以下，通常规定公募基金收费不超过0.25%；法定最高数值为不超过0.75%，2022年美国股票型共同基金的平均费用比率也只有0.44%，股票ETF的费率甚至仅有0.16%。</strong></p><p>相比之下，我们的费用率还算是在天上飘着呢。</p><p>更大的问题是，公募基金在市场的表现，还经常陷入各种舆论风波。</p><p><strong>比如被市场质疑最多的，替其他机构或大股东在高位接盘或做所谓“市值管理”、老鼠仓等操作</strong>，严重影响了公信力。</p><p>有些基金经理，自己搞老鼠仓，或者替其他机构接盘出货，不把自己管理的基金当钱。</p><p>之前私募基金经理叶飞21年爆料事件已经说明了这一点，通过连续上百条微博，以“污点证人”的身份曝光了一出“私募资金联合上市公司哄抬股价”的密辛，涉及多达数十家上市公司，掀开基金联合上市公司、机构共同操控股价黑幕中的冰山一角。</p><p>叶飞仅是众多底层基金经理中微不足道的一个，也是因为被操盘方欺骗迫不得已跟下家撕破脸才选择曝光。</p><p>类似的事件，在这些年来并不少见。</p><p>还有另外一个很难确定是否存在违规行为但被吐槽较多的情况，就是基金经理孤掷一注式大力押注所谓赛道的操作。</p><p>这种操作，在碰到板块大行情时确实能让押注某些产业赛道的产品净值飙涨，让不少所谓“赛道型”明星基金经理横空出世。<strong>然后有些基金公司就趁机会大力包装美化，以便开始大量发布新产品，把基金规模做大，最终收取丰厚的费用。</strong></p><p>这几年，一些明星基金经理，从之前的一文不名的操盘手，迅速膨胀成为管理高达几百亿规模的明星基金经理。</p><p>然而，他们的产品并不能继续为基民创造神话，在板块行情过去后，产品净值不断暴跌，最终沦为被投资者唾弃的产品。</p><p>但他们在之前大规模发行新产品时已经收取了高额的费用，产品净值大跌也与他们再没有什么关系。</p><p><strong>一个基金经理，短短几年内管理产品规模从几亿迅速膨胀至几百上千亿，为什么要发行如此大规模？市场容量是否能有效消纳？行情是否适合配置？基金经理的投研能力是否能驾驭得住如此巨大规模的资金？公司层面在其中存在怎样的风控问题？这些都是值得严格慎重研判的大问题。</strong></p><p>然而，我们似乎只是看到了他们的产品规模在成功“造神”之后一路狂飙，以及狂飙之后，各种净值暴跌，人设翻车的结果。</p><p>这些结果，基金公司和基金经理到底要不要负责，似乎还是一个没有答案的疑问。</p><p>相对来说，降费降薪这点“让利”，根本算不了什么。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>在去年底，英国一家名为TCI投资基金的创始人克里斯·霍恩，从自己的基金公司中分到了2.76亿英镑的“分红款”，折合人民币高达25亿元。</p><p>这还不是他单年度挣最多的。</p><p>此前一年，TCI给克里斯·霍恩分了5.74亿英镑，是这一次的2倍，折合人民币50亿！</p><p>其实，国外的基金经理，在薪酬上以亿单位来算都不算罕见，稍微管理大一点的基金经理，薪酬普遍也是至少千万美元级别的。</p><p>之前有个报道，<strong>2020年，美国最赚钱的15大对冲基金经理总计获得了高达232亿美元的薪酬，平均每人十几亿美元。</strong></p><p>这与国内被传出“7000万”薪酬就疯狂上热搜的明星金经理来说，简直就是两个世界的天差地别。</p><p><strong>为什么会是这样的差别？</strong></p><p>归根结底，还不是市场差别，也不是分配制度，而是各自创造的财富贡献不同。</p><p>美国基金产品的费率远低于我们国内，甚至有很多产品可以做到免大部分手续费。</p><p>但人家管理的基金不仅规模庞大，能薄利多销拿到更多费用外，更关键的是美股十几年长牛，很多基金产品的表现长期优异，切切实实为投资者带来丰厚回报。</p><p>也就是说，<strong>人家的问题，更多是蛋糕越做越大，然后怎么分的问题。</strong></p><p>而我们的问题是什么？</p><p>A股十几年还卡在3000点无法向上突破，看似市场总市值不断增大，但很多时候根本就很难持续吃到蛋糕。</p><p><strong>我们的问题，是蛋糕增长缓慢，甚至有时候还变小，这种情况下，分都不够分，就很难持续做到给投资者带来明显回报。</strong></p><p>在这种难以“开源”情况下，其实基金公司也是挺无奈。</p><p>但这不代表对基金公司的降费和基金经理的限薪就是错的。</p><p>因为既然没法为投资者持续创造好的回报，那也就没有必要收那么高的费用，和给那么高的待遇。</p><p>这样，才能让基金经理与自身产品表现更深绑定起来，倒逼他们更好地提质增效，切实认真把产品负责起来，给投资者一个交待。</p><p>但除此之外，应该还有一个更重要的，也要去做的事情。</p><p>那就是要尽快完善股票市场的制度，让A股真正成为一个制度成熟的、公平的、股民都认可的市场。</p><p>这些才是无数投资者更关心的大问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649835504&amp;idx=1&amp;sn=79b81f959d42a7f54c092ca7b91ead14&amp;chksm=82100393693416dfc51367b6b1f4b65fc9f00b1f8df4be49595a2cebf25fc3fefe0f7a79e847&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：哥吉拉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595143761836679</id>
            <title>冯小刚抓不住年轻人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595143761836679</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595143761836679</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:48:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 非诚勿扰3, 冯小刚, 票房, 口碑
<br>
<br>
总结: 《非诚勿扰3》是冯小刚执导的一部电影，上映一周票房不佳且评分较低。尽管如此，由于广告植入，电影可能不会亏本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>上映一周的《非诚勿扰3》票房不足7000万元，6.1的评分，也刷新了冯小刚近十年执导电影的最低纪录。不过，在票房与口碑迎来“双败”的《非诚勿扰3》，却不一定亏钱。</p></blockquote><h2><strong>01 “贺岁档鼻祖”的惨败</strong></h2><p>用一间多巴胺色彩的房间和一对老年夫妻的爱情，撑起了全剧90%内容的《非诚勿扰3》，势必很难给横跨15年的《非诚勿扰》系列，画上一个完美的句号了。</p><p>2024年元旦假期后的傍晚，北京国贸附近一家影院，能坐上百人的影厅，观看《非诚勿扰3》的只有不到10人，且其中一半是老年人。一位工作人员表示，“看的老年人，确实比别的场要多一些”。</p><p>在影片放映时，一对老年夫妻看得很入味，大爷每当看到屏幕里的葛优插科打诨，或者影片中透露出一些暗示时，就会发出爽朗的笑声。</p><p>虽然《非诚勿扰3》中有亮点，葛优与舒淇也在卖力表演，但槽点同样不少。首先就是拼凑感较为强烈，除直接将前两部片段搬到新作中外，甚至还用上“投缘与头圆”、“你长得丑，但想的美”这种陈年老梗作为剧情上的过渡。而一位位前作老友的相继拜访，更是让影片颇具舞台剧风味。</p><p>在剧情上，李诚儒与岳云鹏的支线，给人一种硬凑上去的感觉，删除对剧情走向似乎也没有影响，而且最后也没有给出相关交代，搞得不少观众不明所以。至于影片最重要的场景，葛优居住的多巴胺别墅，甚至还被冯小刚称为“创新”，“这是过去中国电影里没有用过的，撞色的方式来拍”。</p><p>《非诚勿扰3》这部爱情喜剧片，没有给观众带来惊喜，观众也同样没有为冯小刚带来惊喜。2024年元旦档刷新了中国影史元旦档票房纪录，总票房超过15亿元，不过，截至1月5日，《非诚勿扰3》的周票房不过6700万元，仅排在当日票房榜的第8位，既不如“后辈”大鹏喜剧片《年会不能停！》的4亿元，也不及爱情片《一闪一闪亮星星》的6.3亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_63bf89feb8ee4d8098615994bd33b23b@5091053_oswg109466oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>灯塔专业版给出的《非诚勿扰3》票房预测，也只有8000万元，不仅远不及两部前作3.25亿与5亿元的票房，甚至不及冯小刚20年前拍摄的《天下无贼》高。有人说，“曾经的贺岁片之王冯小刚这是江郎才尽了，他加上葛优与范伟，三个人加起来快200岁了。从导演到主演，属于他们的时代已经过去”。</p><p>不可否认，冯小刚曾是打造贺岁片、贺岁档的重要推手。</p><p>贺岁片这一概念最早流行于上世纪80年代的中国香港，指每到年末，一些知名明星会自发凑到一起，不计片酬的拍摄几部热闹的喜剧影片，庆祝新的一年。90年代，随着内地影视行业的兴起，这一概念被放大，还产生了贺岁档这一概念，大致为每年11月底到次年3月初的电影档期。后来，随着春节期间电影吸金能力的上升，贺岁档也被各种更细分的春节档、元旦档等所替代。</p><p>1995年成龙的《红番区》是第一部以“贺岁片”名义引进中国内地的影片，1997年，冯小刚拍摄的《甲方乙方》火遍南北的同时，也开启了中国内地的贺岁片市场。当时在《泰坦尼克号》横扫中国电影市场之际，《甲方乙方》甚至被称为“中国电影的救市之作”。加上随后两年的《不见不散》与《没完没了》，更是巩固了冯小刚贺岁片之王的地位。</p><p>两冠一亚的票房成绩，在为冯小刚带来财富开端的同时，也令其遇到了王忠军、王忠磊这对兄弟，并开启与华谊长达20多年的“姻缘”。因此，不论是贺岁档对于冯小刚，还是冯小刚对于贺岁档，都有着一种难以忽略的情结。可《非诚勿扰3》的表现，无疑为这种情结增加了几分暗淡。</p><p>就像一位观众评价的，“无论埋了多少梗，也只能抱歉地说一句狗尾续貂，唯一感慨的就是时光荏苒。而人至中年对非诚勿扰的理解，都已和从前相差千里”。</p><p>“致敬自己，贩卖情怀”，是冯小刚这部电影的一个卖点，毕竟距离2010年上映的《非诚勿扰2》，都已过去了13年。只不过，能够为冯小刚这种情怀买单的人不多。在骂声不断的同时，也只有身为“同龄人”的胡锡进，站出来为冯小刚“喊冤”，直呼大家没看懂影片、没理解小刚。</p><p>2023年，其实是冯小刚沉寂一段时间，并被质疑远走美国后回归的一年，但其除在翻拍的《忠犬八公》中担任主演受到一定好评外，在导演方面，不论是网络电视剧《回响》，还是电影《非诚勿扰3》，都没有取得一个好成绩。</p><p>目前，《非诚勿扰3》的豆瓣评分只有6.1分，是冯小刚近十年来执导电影评分最低的一次，甚至比2019年的《只有芸知道》还要低0.2分，与之相当的是2013年上映，只有5.9分的《私人订制》，以及更早的《夜宴》。冯小刚四部评分最低的影片中，三部都出自近期的贺岁档作品。</p><p>冯小刚接连败在了自己一手带火的贺岁档上，不免令人唏嘘。</p><h2><strong>02 冯小刚的“小算盘”</strong></h2><p>虽然《非诚勿扰3》在票房与口碑上迎来“双败”，但却不一定亏钱，主要原因就是因为电影中的广告植入。</p><p>凭借冯小刚多年积累下的影响力，《非诚勿扰3》中涉及的广告品牌达到两位数，大到大众的汽车，小到鼎泰丰的包子和动辄几万一瓶的听花酒，品牌露出到了随心所欲的地步。虽然有些处理的还不算突兀，但大部分是直给。观影过程中，前面那位发出爽朗笑声的大爷都抱怨道“怎么广告没完啊”。</p><p>据业内人士透露，“在成功招商的项目中，植入取得的收入一般会占据成本的一到三成。但在极端情况下，通过广告植入获得的收入，甚至能让制片方在上映前就收回成本”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_bd00e2ae5b55486ca57f0191e456462c@5091053_oswg101138oswg1080oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而冯小刚的很多电影，就是后面这种“极端”情况。</p><p>早在1998年的《不见不散》，广告植入就已有所初现，还因此获得了“电影植入广告鼻祖”的称号。自那以后，冯小刚几乎所有的现代题材电影中都有广告植入，不仅种类多样，还“量大管饱”，甚至连《唐山大地震》这种灾难片，都被塞入了剑南春等品牌的露出。</p><p>网易娱乐报道，那时冯小刚作品的深度植入，需要1000万元以上。</p><p>其实，《非诚勿扰》系列，也可以看成一个横跨15年的“大型广告合集包”。冯小刚曾透露，第一部的广告植入达2000万元，能收回制作成本的一半，而第二部的植入广告更是达到6000万元，冯小刚当时还因此被新华社称为“广告大师”，并引发两方的一场“骂战”。</p><p>至于那部口碑极差的《私人订制》，更是成为冯小刚在广告植入方面的巅峰。华谊老板王忠军曾透露，“华谊以前的电影植入广告，最多一部约8000万元，《私人订制》已超过了这个数字”。再加上其衍生真人秀等带来的收入，就已经几乎可以覆盖成本，更何况还取得了7亿元的票房。</p><p>《非诚勿扰3》虽然没有给出一个具体的拍摄成本，但在几乎没有外景拍摄的情况下，成本大概率不会太高。更何况，这部影片是冯小刚的“随手拍”，从2023年6月21日开机到7月底杀青，满打满算不过40天，而冯小刚也对外坦言道，“原班人马再集结，一群好友的聚会，大家拍摄过程也很愉悦”。</p><p>对于冯小刚而言，仅靠广告收回成本，可能也并非一个无法完成的任务。更何况还有后续上架各类视频平台的版权费。</p><p>国家电影局备案公示查询结果显示，《非诚勿扰3》的备案单位有两家，分别是中国电影股份有限公司与浙江东阳美拉传媒有限公司，而出品方还包括中影创意（北京）电影有限公司、华谊兄弟电影有限公司、以及新疆博纳润泽文化传媒有限公司3家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_a418ad371d0d4f6fb0487bb3f67a2829@5091053_oswg37327oswg998oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果将这5家公司进行划分，就能看出背后大致的资本势力。</p><p>天眼查显示，中影创意（北京）是中国电影的全资子公司，新疆博纳润泽是博纳影业的全资子公司，余下的是华谊兄弟与冯小刚这对“捆绑”的战友，浙江东阳美拉的股东，就是持股70%的华谊兄弟与持股30%的冯小刚。</p><p>不过，虽然《非诚勿扰3》本身可能不会赔钱，但从长远来看，无疑会进一步降低冯小刚的口碑与票房号召力，甚至对其未来影片的商业化，造成一定的负面影响。</p><h2><strong>03 抓不住的年轻人</strong></h2><p>“看67岁的葛优，与47岁的舒淇谈恋爱，你不觉得这是一件很诡异的事吗”，一位明确表示不会看《非诚勿扰3》的90后表示。</p><p>步入晚年的冯小刚，似乎对于爱情片有种说不出的执念，最近几年拍摄的作品，不论是《芳华》，还是《只有芸知道》，都将其认为的爱情观，在片中进行展现。可《芳华》能取得14亿票房，不仅是因为爱情元素，更重要的是时代背景本身所赋予其丰富的可解读性。</p><p>到了《只有芸知道》，冯小刚将目光只聚焦于爱情后，票房便瞬间萎靡。正如当代知名学者王小波所说，“这是个让人肉麻心不麻的作品，导演强势呼唤主流观众心中的爱情乌托邦，但这部个人爱情追忆录空洞与单薄的表现，让日益挑剔的观众，似乎并不愿意为此买单”。</p><p>而《非诚勿扰3》，同样有类似问题，在冯小刚看来，“他们这一拨人，十有八九都离婚了”，所以他要歌颂爱情。可这对于影视消费主力，甚至可能还没结婚的年轻人而言，显然没有产生共情。</p><p>《2023中国电影市场年度盘点》显示，20~34岁的年轻人，占到购票总额的三分之二，其中女性占到一半以上，而40岁以上庞大的年龄区间，只占购票总额的16%。因此，谁能抓住年轻人，谁才能获得更高的票房潜力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_c31388d9e96d4c7a84b60b5f231cd308@5091053_oswg62440oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，冯小刚也并非不想抓住年轻人，《非诚勿扰3》不仅加入了火热的AI元素，还找来偶像明星虞书欣饰演机器人，色彩风格也充斥着多巴胺风格。不过仅仅把这些外在的流行因素强行捆绑，而忽略了当下年轻人所理解的爱情观的冯小刚，也很难吸引到年轻人了。</p><p>冯小刚最近几年的作品，表现普遍不好的原因，除贺岁档影响力降低等客观因素，以及冯小刚在影片中插入过多广告，导致观众“厌烦”外，归根结底，还是冯小刚“不懂”年轻人。正如他自己坦言，“我时常看见00后女儿的喜好，以及谈论的东西，不免感叹，这代人兴奋的东西，我其实不太懂”。</p><p>“真诚是必杀技”，这一点对于电影同样适用。贾玲的《你好！李焕英》爆火的原因，就是加入了导演对于母爱的真实感受，而这同样是打动年轻人的关键。</p><p>对于冯小刚而言，他还是更适合那些市井胡同，回到那些曾经通俗的大众生活中。冯氏喜剧之所以出名，依靠的也并非只有语言上的幽默，而是通过制造一种落差感，反映出某种社会问题，并将小人物在时代转折中的内心困惑表现出来。</p><p>其实，冯小刚也意识到了，自己的时代已经过去，“一代导演服务一代观众，这个市场永远需要喜剧，但并不是永远需要冯小刚的喜剧”。当然，或许有一天，冯小刚也能像张艺谋的《满江红》那样，再度找到吸引年轻人的方式，迎来自己的第二春，但或许不会是爱情片。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/63jNM4LOCtmH1jhW0-P8Ww" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：冯晨晨，编辑：刘肖迎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595136515029896</id>
            <title>始祖鸟正式去IPO，700亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595136515029896</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595136515029896</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:48:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 超级IPO, 亚玛芬体育, 安踏集团, 跨国收购
<br>
<br>
总结: 今年第一个超级IPO来了，安踏集团旗下的亚玛芬体育正式向美国SEC递交招股书，申请在纽交所上市。亚玛芬体育是安踏集团通过跨国收购获得的，其旗下的始祖鸟、萨洛蒙等品牌在中国市场表现强劲。这次IPO将成为中国企业赴美上市的首例，标志着亚玛芬体育的发展进入了新阶段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年第一个超级IPO来了。</p><p>投资界-天天IPO获悉，本周，安踏集团旗下Amer Sports（亚玛芬体育）已正式向美国SEC递交招股书，申请在纽交所上市。这意味着，估值100亿美元（约700亿人民币）的超级独角兽，正式奔赴IPO。</p><p>亚玛芬体育也打响了第一枪——这是2024年，首个赴美上市的中国企业。回想2019年初，安踏联合方源资本、腾讯等组成的财团正式收购亚玛芬体育，缔造了中国体育用品行业史上最大的一笔跨国收购。</p><p>大家对亚玛芬体育也许陌生，但它旗下的始祖鸟、萨洛蒙Salomon等品牌正在席卷潮流。<strong>所谓中年三件套——始祖鸟、萨洛蒙、Lululemon</strong>，不知从何时起，这些动辄一件数千元的运动鞋服成为了一种新的社交货币，进入中产的日常生活。</p><h2><strong>安踏又一个IPO</strong></h2><h2><strong>身后浮现腾讯、方源资本身影</strong></h2><p>当年一笔重磅收购，安踏把亚玛芬体育变成一家“中国公司”。</p><p>这一切要从5年前说起。2018年年底，安踏集团联合方源资本、Anamered Investments及腾讯组成财团，拟收购始祖鸟母公司亚玛芬体育Amer Sports。交易很快完成，次年3月，最终安踏等以371亿元完成收购。</p><p>“这是我创业到今天，所做的分量最重的一次决定。”2019年初，安踏集团董事局主席兼CEO丁世忠发了一封内部信，以这样的字眼来描述对亚玛芬体育的收购。这笔交易成为了中国体育用品行业史上最大的一次跨国收购案。</p><p>这被外界看作一场豪赌——要知道，截至2018年底安踏的现金及现金等价物总额才92.83亿元人民币。丁世忠的坚定或许来自寻找“下一个FILA”的执念，2009年，安踏3.2亿买下FILA中国区运营权，不仅将其扭亏为盈，还在2021年达到200亿营收，成为集团最重要的业务之一。</p><p>起初，亚玛芬并未给安踏带来多少现金流。从安踏历年财报不难发现，2019—2021年，安踏集团全资持有亚玛芬的合营公司AS Holding三年连亏近24亿，直到2022年，亚玛芬体育首次为安踏贡献了2.8亿元的利润，今年上半年，亚玛芬体育收益同比增长37.2%至132.7亿元。</p><p>更多的运营情况，在招股书中可见一二：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_72944b8e7b924fe3bd7415a44b8dbc8c@5091053_oswg136951oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>招股书显示， 2020年-2022年，亚玛芬体育营收分别为24.46亿美元、30.67亿美元、35.49亿美元；对应运营利润分别为1.25亿美元、1.87亿美元、5060万美元。2023年前9个月，其营收为30.53亿美元，运营利润2.43亿美元。</p><p>需要指出的是，2020年至2023年三季度，亚玛芬体育大中华区的收入占比逐年提高，从8.27%增加到19.42%，金额从2.02亿美元涨至2022年的5.24亿美元，2023年前三季度，大中华区为亚玛芬贡献营收5.93亿美元，同比增长约67.6%——在中国，亚玛芬体育开始占据越来越多的市场。</p><p>当年收购时，亚玛芬体育每股作价40欧元，安踏在其中投资15.43亿欧元，占股57.95%，此外，方源资本、Anamered Investments、腾讯均为持股超过5%的股东。如若成功挂牌，亚玛芬体育将成为丁世忠又一个IPO。</p><p>回想1991年，在遍地作坊式制鞋厂的福建，丁世忠给自家鞋坊挂上了“安踏”的名字，第一个提出要做自己的品牌，并在此后十余年间完成了从生产到品牌批发的构建。2007年，安踏赴港IPO，成为首家赴香港上市的福建系体育用品公司，2022年，安踏集团营收超500亿。</p><p>稳坐中国第一体育用品公司的宝座，安踏开启了疯狂的海外并购模式。除了亚玛芬体育，安踏还通过收购将FILA、KOLON SPORT、迪桑特DESCENTE等收入囊中，并成功把FILA打造成国内第五个营收超过两百亿的品牌。</p><p>如今，亚玛芬体育IPO近在眼前了。</p><h2><strong>一年卖250亿</strong></h2><h2><strong>体育用品帝国如何炼成</strong></h2><p>亚玛芬体育到底多庞大？</p><p>身后的创业历程十分有趣。1950年，四个教育组织——芬兰工程师学士协会、芬兰经济与工商管理毕业生协会、土地和水利技术基金会以及赫尔辛基经济与工商管理学院学生会，联手创办了一家烟草公司Amer。创业目的很直接，他们希望利用这家公司的利润，来为芬兰的教育和研究计划提供资金。</p><p>一炮而红，Amer凭借美式弗吉尼亚州混合烟草卷烟，获得了源源不断的利润。十几年后，Amer的利润已经远远超过教育需求，于是，几个创办方又开辟了一项新的航运业务。只不过后来随着空运兴起发展，这项业务利润越来越低，Amer慢慢退出航运市场。</p><p>随后，通过收购的方式，Amer渐渐把业务拓展到了出版、纸业、印刷、体育用品、汽车、塑料制造、纺织、冰球等各种市场，试图通过投资试错，找到一个最佳方向来代替烟草业务。</p><p>直到1986年，Amer成立了体育部，同时收购MacGregor高尔夫公司的80%股份，三年后花费2亿美金又收购了球类运动器材制造商Wilson——正是这次收购，让Amer看到了体育用品市场的巨大潜力。</p><p>此后几年间，Amer找准方向陆续收购了多家体育用品制造商，2000年正式完成了集团业务重组，剥离非体育业务。随着新世纪的到来，Amer又正式启用了Amer Sports Corporation新集团名，逐渐进入健身器材、高端滑雪装备等赛道。2004年，Amer Sports彻底退出烟草业务，但一个新时代开始了。</p><p>时至今日，Amer Sports旗下拥有13个品牌，包括三个最核心的品牌——萨洛蒙、威尔胜、始祖鸟，以及颂拓、Atomic、Louisville Slugger等，囊括了网球、户外用品、登山鞋、户外手表和滑雪装备等领域的头部品牌，俨然一个体育帝国。正如上述招股书提及，2022年公司营收35.49亿美元，折合人民币250亿元人民币。</p><p>其中，始祖鸟让亚玛芬体育声名大噪。这里先回顾一下始祖鸟的发展历程：1989年，一位痴迷攀岩的加拿大年轻人创办了一个全新的户外品牌Rock Solid，并在两年后为其更名始祖鸟Arc’teryx，在独立发展一段时间后，2002年，始祖鸟被阿迪达斯全资收购，归入Salomon 部门。但在阿迪门下，始祖鸟发展停滞不前。</p><p>2005年10月，找准机会的亚玛芬以4.85亿欧元的价格，整体买下了阿迪的Salomon 部门。就这样，始祖鸟从阿迪的“弃子”，成为了亚玛芬体育王国的一员，多年后又随着亚玛芬辗转到安踏集团——可谓三易其主。</p><p>当年收购亚玛芬体育后，安踏保留了始祖鸟品牌位于加拿大总部的管理团队，在亚玛芬体育陷入亏损之时，始祖鸟中国区收入年增长率却在2019年达到峰值，这让安踏颇为重视。</p><p>当我们把目光转到中国市场，始祖鸟正经历一场史无前例的“出圈”——这款运动服席卷中产。</p><h2><strong>当始祖鸟席卷社交圈</strong></h2><h2><strong>中产三件套火了</strong></h2><p>始祖鸟有多火？</p><p>“<strong>中年男人有三宝，茅台、钓鱼、始祖鸟”</strong>，相对应，女性也有三宝：lululemon、拉夫劳伦、始祖鸟。纵观社交媒体流传的各个版本中年/中产三件套中，始祖鸟几乎都在列。而在小红书搜索始祖鸟相关笔记，跳出来有超过20万条。</p><p>招股书中有更为直观的数据——其中显示，2018年，始祖鸟在大中华区仅有1.4万名会员，而截至2023年9月30日，会员数已经增长至170万名。</p><p>亚玛芬体育也提到：“虽然公司三个细分市场的品牌都获得了全球认可，但在有些特定市场，某些品牌表现更突出，即北美和大中华区的始祖鸟、欧洲的萨洛蒙以及北美的威尔胜。”</p><p>用轻便的冲锋衣代替笔挺的西装，始祖鸟密集出现在VC圈等金融人士群体中。与此同时，越来越多的年轻人在社交平台表现的“求鸟若渴”，他们不再觉得冲锋衣款式太土，而是愿意排上一个小时的队进店。然而爆款冲锋衣常常“一鸟难求”，买到的人又忙不迭到社交平台“晒鸟”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_3e8af3dca5b44273a306d59848f34965@5091053_oswg351149oswg864oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，在此前很长一段时间里，始祖鸟都是一个专业、小众、卖的贵又不算好看的品牌，国外大佬、专业人士的喜爱也并没有让它出圈。</p><p>直到随着安踏的收购，始祖鸟不再局限于户外运动爱好者。印象深刻的是2020巴黎时装周的LV秋冬男装闭幕式上，潮牌Off-White设计师穿上了始祖鸟的Alpha SV冲锋衣走T台，始祖鸟大范围破圈；在TikTok上，一位网友穿着始祖鸟冲锋衣淋浴而内衬依旧干燥的视频被疯传，引发大量的传播模仿；众多潮人、时尚界KOL纷纷把始祖鸟穿在身上……始祖鸟完成了从小众到大众的出圈之旅。</p><p>安踏也深谙“用户外运动奢侈品的标签来占领用户心智”之道，往往把门店开在奢侈品扎堆的地方，例如始祖鸟阿尔法中心，就位于上海的淮海路，与爱马仕隔街相望，再凭借昂贵的高科技面料，始祖鸟渐渐成为新时代的社交货币。</p><p>不仅如此，亚玛芬体育旗下的另一个品牌萨洛蒙也如此，拥有一双萨洛蒙户外鞋渐渐成为了一种潮流。</p><p>这些户外鞋服爆火的背后，是这两年中国户外市场井喷式爆发的缩影。国家体育总局发布的《户外运动产业发展规划（2022-2025年）》预计，2025年，中国户外运动产业总规模将超过3万亿元，2023年底，中国电子商务体育及户外用品市场将成为该领域的全球第一大市场，收入预计将达33.5亿美元。</p><p>如今，露营、骑行、飞盘、登山、溯溪、滑雪，一项项户外活动开始在年轻人群体中席卷，VC也从中看到了一条条隐秘赛道的崛起。例如热卖的Lululemon代表了崛起的千亿女性赛道，投资人开始投向瑜伽裤生意——安踏也在前不久买下了MAIA ACTIVE。</p><p>这或许便是国内中产消费崛起的一缕写照。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gaJjSX5FcZYehrW_G1xAXA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天天IPO”（ID:pedailyIPO）</a>，作者：杨继云，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595127453678470</id>
            <title>限薪350万？基金经理挥别“好日子”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595127453678470</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595127453678470</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:47:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基金经理限薪, 公募薪酬改革, 变相裁员, 降薪
<br>
<br>
总结: 近期基金经理薪酬受到限制，公募行业面临薪酬改革的压力。在基金整体业绩不佳的情况下，基金经理的薪酬不断下降，甚至出现了变相裁员和降薪的传闻。这一现象折射出公募行业的困境和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>这几天，“基金经理限薪”再次登上热搜。这也侧面说明，公募薪酬改革已驶入深水区。除了限薪，“变相裁员”、“降薪”等传闻也在市场上频频发酵。多重压力之下，基金经理的日子也开始“紧巴巴”了。</p></blockquote><p>这几天，敏感的基金经理薪酬又一次登上热搜，这次传闻中的限薪“天花板”则降到了350万元。</p><p>从最初传言的5000万、到1500万元，如今又缩水至350万元，曾经风光无限的基金经理，在基金整体业绩表现不佳的当下，被给了越来越低的心理“估值”。</p><p>遥想风光时期，明星基金经理动辄数千万薪水传言四起，如今的350万元限薪传言，不禁让人感慨“出来混总是要还的”，没有谁能一直站在高岗上。</p><p>“基金经理也只是一个工种，只是时代给它加上了耀眼的光环”。越过了高峰之后，当基金经理离职、降薪、裁员等消息频频传来，人们开始重新认识他们。</p><h2><strong>时代的光环</strong></h2><p>“我们没有听说这个消息”、“类似消息不新鲜，去年前年就有了”……针对“公募基金经理薪酬或将封顶350万元”的热搜话题，多位公募人士对「市界」表示，并未接到薪水限额350万的要求。</p><p>实际上，在公募整体业绩不景气的大环境下，有关基金经理限制薪酬的传言早已甚嚣尘上。</p><p>早在2020年初，一则“诺安基金蔡嵩松年终奖8000万”的消息曾在业内热传，随后诺安基金出面辟谣。紧接着就又有传言称，基金公司薪酬方案将要调整，上报方案中基金经理的薪酬封顶5000万元。</p><p>一年后，蔡嵩松又被传出“年终奖预计超7000万元”，还引发了基民的激烈讨论。当时，诺安基金辟谣称：“这个数字太夸张了”，公司实行密薪制，并不了解其他员工的薪酬情况；公司会根据优秀员工的表现给予一些激励政策，这也是诺安吸引人才、留住人才的方式。</p><p>时间来到2022年4月下旬，证监会发布《关于加快推进公募基金行业高质量发展的意见》，其中提到，要督促基金管理人严格执行薪酬递延制度，严禁短期激励和过度激励行为。</p><p>2022年5月又有消息传出，监管要求基金公司应抑制薪酬过高，增长过快，要有对少数冒尖情况的相关调控措施。</p><p>2022年6月，中基协正式出台《基金管理公司绩效考核与薪酬管理指引》，其中提到，基金公司应当建立实施绩效薪酬递延支付制度，递延支付期限不少于3年，高级管理人员、基金经理等关键岗位人员递延支付的金额原则上不少于40%。因此，业内也称这份文件为“限薪令”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_12eff437b6de4147b2ac935ef3c3de2f@5091053_oswg43297oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时至今日，关于基金经理薪酬限制的传言就没有停歇过。从最初的5000万、到1500万元，再到封顶1000万元，如今又降至350万元，薪酬“天花板”越降越低，也在侧面折射出在A股磨底的大背景下，公募的日子越来越不好过。</p><p>“再牛的偏股基金经理，都得拿着仓位运作，遇到市场整体下行，很难拿到收益。”有公募人士无奈地对「市界」表示。</p><p>“其实基金经理，他也只是一个工种，只是过去几年，时代给他加上了比较耀眼的光环，但那也只是时代大势给了他这个光环。”一业内人士指出。</p><h2><strong>有人年薪超过上市公司董事长</strong></h2><p>薪资，在任何一个行业都是比较敏感的话题，更不消说一向以高薪著称的基金圈，对薪酬问题更是讳莫如深。那么到底是为何，有关基金经理的薪酬屡屡被热议，甚至具体的奖金数额都能人言籍籍呢？</p><p>最直接的原因还是，最近两三年，大部分基金产品的业绩都难以令人满意。</p><p>据财信证券数据，2023年市场持续大幅下行，在3987只主代码（注：每只基金只有一个主代码，作为基金的唯一标识。主代码之下，不同份额类别也配有不同的基金编码）主动管理型基金中，仅477只年内的复权单位净值增长率为正，占比仅11.96%；而主动权益类基金复权单位净值增长率的中位值是-12.63%。</p><p>另据中原银行数据，2023年，全市场6555只主动权益类基金的平均亏损12.01%。</p><p>相比之下，固收类基金的业绩都比权益类要亮眼不少。在全市场3771只主代码固收类基金中，有3146只在2023年复权单位净值增长率为正，正收益率达到83.43%；特别是纯债型基金，业绩中位值+3.49%，而被动指数型债券基金的业绩中位值为+2.88%，均大幅优于权益类基金。</p><p>此外，那些被基民广泛信任的公募基金“大厂”的偏股型产品，在过去1年，也无一实现正收益。</p><p>「市界」统计了市场上偏股型产品管理规模排名前10的基金公司，2023年1月3日至2024年1月3日，这10家公募“大厂”的偏股型产品指数跌幅均超过了两位数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_6cfce0253d3249f598fba556aea1d987@5091053_oswg207707oswg1080oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（数据来源/Wind）</p><p>在这种情形下，频频传出基金经理千万年薪、上亿管理费……的确在挑动大众的敏感神经，也很难不让基民对主动权益类基金心生吐槽。</p><p>除了上面提到的蔡嵩松，易方达基金的“顶流”张坤，也在2023年9月被传“年薪有八九千万”。另外，一些中型公募的基金经理收入也很可观。</p><p>据裁判文书网一份民事判决书，2015年4月至2017年6月，长信基金给其国际业务部的原投资总监兼基金经理薛天，开出的税前月薪工资为8.3333万元，此外还包括绩效奖金。2015年薛天拿到的绩效奖金总计为121.33万元，算上每月工资，薛天当时的税前年薪约为220万元。</p><p>要知道，长信基金在2015年底的管理规模仅为488.93亿元，当时薛天管理的3只产品，巅峰时总规模也不过3.25亿元左右。另外，据每日经济新闻报道，2020年3580家A股上市公司，董事长的平均薪酬为103.46万元。也就是说，薛天早在2015年的薪资，就超过了2020年绝大部分上市公司董事长。</p><p>回到当下，“基金经理薪酬结构一般主要是固定工资+绩效奖金，另外还有公司统一的福利。有些基金公司有股权激励机制，相关基金经理还会享有股权激励的收益。”有公募业内人士对「市界」介绍道。</p><p>如果真的350万封顶，对基金经理的实际收入会有多大影响？</p><p>“如果以350万作为封顶线，可能会对行业整体的投研薪酬结构产生传导性影响，也可能加快股权激励机制的推广，促进基金经理以更长期的视角与公司成长深度绑定。”上述公募业内人士表示：“具体要看不同公司的薪酬政策和每个人的实际情况。不过，还是有很多基金经理的年薪没有达到350万的。”</p><p>“此外，也可能对在公募中那些投资业绩相对突出、对资方有一定吸引力的优秀人才的留存，形成一定的冲击。”该公募业内人士表示：“一般来说，这主要影响规模集中度更大的公司，但也可能会倒逼大公司培养更多新人、做强整个投研体系。另外，还有可能促使公募采取更大力度去卷指数赛道。”</p><h2><strong>公募裁减基金经理</strong></h2><p>由于薪酬问题确实敏感，再加上各家公募也都实行密薪制，所以公募人士并不清楚基金经理的具体薪酬结构。不过，通过上文薛天的案例，我们也可窥知一二。</p><p>该判决书显示，基金经理所在部门收入包括：公募基金管理费收入+主动管理专户产品管理费收入+通道类专户产品管理费收入50%+专户产品业绩报酬的55%。部门成本主要包括：基金尾随、相关税金、居间费用、分成费用、人力成本等。</p><p>按照薛天与公司达成的合意（类似约定），在2015年和2016年，以部门收支达到平衡和创造利润为主要考核标准。若产生利润，则利润的100%返还给部门作为员工的绩效奖金，其中薛天应获得当年绩效奖金的87%。</p><p>该判决书披露，2016年，薛天所在部门的管理费收入为1182.15万元，扣减部门成本332.04万元后，部门创造的利润为850.11万元。如按照薛天获得当年绩效奖金的87%来计算，他在2016年应拿到的绩效奖金为739.41万元。</p><p>如果再加上8万多的月薪，薛天在2016年的税前总收入接近840万。</p><p>还是回到那个问题，长信基金只是一家中型公募，在Wind统计的113家公募中，截至2016年底，在管规模排名第39位。如双方按照当时的约定履行，薛天在2016年的收入确实非常可观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_31701efca11549deb8b995c7fa90f00a@5091053_oswg173606oswg1080oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（数据来源/Wind）</p><p>当然，基金经理也不是躺着就能挣钱的。卷排名、卷待机时长、卷精神状态、卷健康、卷发量……某种程度上，他们所承受的压力与所享受的高薪是成正比的。</p><p>“在行情不好的时候，怀孕是会流产的。”一业内人心有戚戚地表示：我自己是有这个经历的，当时就差点流产。所以我个人的选择是先从行业里出来，换个赛道跑跑看。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_9c7a5547b2694fe88d8588baa1286c17@5091053_oswg45339oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>做出类似选择的基金经理不在少数。Wind数据显示，2023年全年，共有320位基金经理离任，其中就有明星基金经理，比如诺安基金的蔡嵩松。</p><p>更多人的选择是“公转公”。比如民生加银基金的原副总经理、FOF基金经理于善辉，在2023年4月离任后，加入博时基金出任投资决策委员会专职委员。</p><p>此外，选择调岗转岗退到中后台，负责数据、合同之类的支持性工作的人，也不在少数。“现在基金经理的名声确实不好，很多‘消失’的基金经理，很少人是真的赚饱了，更多人是换岗或者换了赛道。”该业内人认为：“这很正常，任何行业不景气时，都是洗牌的过程。”</p><p>能留下的也算幸运，还有一些基金经理被“优化”掉了。</p><p>最近有消息指，北京某头部公募开始裁员降薪：“研究员底薪立减25%，基金经理立减30%，2024年1月份生效。”据界面新闻报道，该公募的“投研条线，每个组都有10%的常规优化名额”，将会按照年底业绩完成情况决定去留。同时还表示，该公司作为激进派，虽然往年也有优化，但今年“迫于经营压力，动作要大一点。”</p><p>对此，有业内人指出：“其实公募已经市场化了，裁员是很经常的，特别这两年基金销售不行，那销售相关的团队肯定要被优化。”“不过，这应该是近几年该公募首次裁基金经理、研究员。”</p><p>当前A股市场持续磨底，类似降薪、裁员等传闻或许还将继续。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pXbYmwmF9K50E0yR0M_zdA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：路春锋，编辑：韩忠强，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594495443991425</id>
            <title>2100亿巨头大动作：狠砸100亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594495443991425</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594495443991425</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:46:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 饿了么, 新公司, 注册资本, 技术研发
<br>
<br>
总结: 饿了么耗资100亿成立新公司，可能是为了进军技术研发领域，但具体目的尚不明确。新公司的经营范围与饿了么母公司相似，可能主要从事华南地区的市场销售和政府业务。然而，饿了么在市场份额上的竞争力已经下降，新公司的注册可能对竞争终局影响有限。饿了么需要捕捉技术趋势，才能实现竞争的逆转。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，饿了么有大动作：成立新公司，注册资本100亿。根据最新公司法，这100亿5年之内是要实缴的。因此，说“饿了么砸100亿成立新公司”也不为过。</p><p>花费如此重金，饿了么究竟要干什么？坊间猜测，这是饿了么大举进军技术研发的信号，目的是科技化转型。但我个人观点，最终的结果可能会让大家失望。</p><p>新公司透露的信息很少。从经营范围看，大约有2个方向：一个是技术相关，如技术服务、软件开发、信息系统集成；另一个是办公用品销售、电子产品销售。</p><p>其实，这并不能说明什么。仔细观察，“饿了么”母公司的经营范围也包含这些。所以，新公司究竟用来干什么？有多种可能性。</p><p>另一个值得关注点是，该公司的法人是陈常晓。从履历看，这并非一位技术高管。据南方Plus介绍，陈常晓的最新职务是：阿里本地生活集团饿了么公共事务华南总经理。</p><p>个人理解，“公共事务”的一般职责包含：政府关系管理、公共关系等。</p><p>排除挂名高管的可能性之外，该公司指向着几种可能性：1、从地域范围看，业务主攻华南地区；2、从业务属性看，可能倾向于市场销售，而非技术研发。</p><p>从陈常晓的公开新闻看，也符合这一指向。</p><p>比如2023年3月，饿了么与佛山市南海区市场监管局合作，签署《共同加强网络食品经营管理合作备案录》，目的是让网络订餐更安全。</p><p>比如2023年12月29日，饿了么在中山举办美食嘉年华，目的之一——推广本地即时电商平台——工惠钉。所以，饿了么耗资100亿成立新公司，极有可能是为“推广华南业务”提供便利，尤其是政府业务。</p><p>我也期待饿了么能在技术领域有新动作，但了解过后，我有些失望。</p><p>饿了么曾是国内外卖第一平台：起步最早，成立于2008年，拥有5年先发优势。它最大的竞争对手——美团外卖上线于2013年。</p><p>在2017年的巅峰期，饿了么收购百度外卖，市场份额由前一年的30%提升至54%，居市场第一。</p><p>结果到2018年，创始人张旭豪以665亿元的高价，将饿了么卖给阿里巴巴，随后又与“口碑”合并，估值达到300亿美元（约2100亿RMB）。</p><p>但从市场份额看，2018年后的饿了么不增反降。</p><p>据艾媒咨询发布的《2022年中国在线外卖市场研究报告》，2022年Q4，美团市场份额占比约65.2%，而饿了么和口碑（阿里旗下本地生活平台）合计为33.6%。</p><p>按照“平台型公司”的竞争规律，此次耗资100亿注册的新公司，恐怕对竞争终局起不到太大作用。</p><p>平台型公司——尤其是这种8亿-10亿用户的平台——必须依靠全民级红利才能完成竞争逆转。全民级红利一旦出现，才可能改变行业秩序，才会有结构性机会。</p><p>这种红利一般分为3种：</p><p>第一种是硬件终端红利，如智能手机的出现，对PC终端的冲击。10亿级用户的需求改变，意味着一个新10亿级的平台可能出现。</p><p>第二种是系统（平台）红利，一般在硬件红利之后出现。如安卓系统对塞班系统的冲击，也会造成10亿级用户的需求改变。</p><p>第三种是全民级应用红利，如微信、抖音这种巨无霸应用，也会产生10亿级新用户。新的结构性机会，依托着应用生态红利而出现。</p><p>对于饿了么，更可能依靠前两种，因为饿了么本身就是全民级应用。</p><p>另一个关键原因：全民级应用，对用户行为的影响能力有限。</p><p>因此，尽管2023年以来，饿了么与抖音战略合作，但我个人认为，仍旧难以撼动局面。</p><p>而前两种红利，目前并未出现，未来在哪也不知道，并且与技术高度相关。</p><p>如果饿了么能提前捕捉技术趋势，或许能踩中下一代时代红利，或许才能完成竞争的实质性逆转。可能，这才是行业对“饿了么新公司”的真正期待。</p><p>但就这一点而言，主动权显然不掌握在饿了么手里，而是阿里巴巴手里。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652505026&amp;idx=1&amp;sn=465ed464226ee2ebb78565ce2ecb42df&amp;chksm=f38c8b706bc5eefac2fcb10e38d09e98e5afbcda081524b8bde8fde7d4596ec0e39a0cbcb8c2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：王方，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594975668478081</id>
            <title>《年会不能停！》逆袭：喜剧终于回归了讽刺</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594975668478081</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594975668478081</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:42:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 年会不能停, 国产喜剧, 大鹏, 白客
<br>
<br>
总结: 《年会不能停！》是一部国产喜剧片，由大鹏和白客等喜剧人合作主演。该片在喜剧片市场上取得了巨大成功，票房达到5.5亿，并且口碑也在逐渐提升。影片通过讽刺和荒诞的情节，揭示了当代职场的真实面貌，同时也展示了新一代喜剧人的才华和创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>《年会不能停！》上映后，观众很快把“今年国产喜剧天花板”、“超乎预期的喜剧片年度黑马”等好评送上，冷清已久的喜剧片市场，伴随着大鹏与白客两位初代互联网喜剧人合体，重新热闹起来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_be561e18266b4534a94c974a392ee1f4@103462879_oswg255982oswg1080oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_28c9d1f54fb1466ca0b7310f0a592d5f@103462879_oswg103542oswg1080oswg174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至目前，《年会不能停！》累计票房达到5.5亿，预计最终票房将落在12亿以上。且随着观影规模扩大，影片的豆瓣评分从8分上涨至8.2分，口碑还有进一步发酵的趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_67ae1d639b364f229640e3c7720cce8f@103462879_oswg267146oswg1080oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时值得注意的是，《年会不能停！》作为喜剧片，再度在档期内上演单日票房逆袭的戏码。元旦档最后一天，《年会不能停！》的单日票房反超《一闪一闪亮星星》，并逐渐走出更强势的票房曲线。喜剧片再一次成功调动市场需求，且这一次与市场的对接，伴随着新一代喜剧人走向台前。</p><h2><strong>扎“心窝”还是扎“胳肢窝”</strong></h2><p>从市场反馈来看，《年会不能停！》之所以好看，是因为戳中了大量打工人。</p><p>猫眼专业版数据显示，《年会不能停！》的受众群体中，25岁以上的群体占比超过76%，白领人群占比接近60%。片中透过胡健林（大鹏 饰）一次阴差阳错的升职，带出当代“大厂”的众生相，对齐了不少打工人的颗粒度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_febee02e32cf4783b40ad6177d17bb51@103462879_oswg72998oswg815oswg1304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人感叹，“没上过二十年班写不出这剧本。”</p><p>有人调侃，这不就是当下年轻人流行的“疯癫文学”。</p><p>从这个角度来说，《年会不能停！》在剧情结构和叙事文本上，都在尝试靠近年轻人。一方面，《年会不能停！》的导演董润年是编剧出身，他的从业履历覆盖到多部情景喜剧，并与宁浩合作过《心花路放》《疯狂的外星人》等作品。</p><p>另一方面，《年会不能停！》项目创作于2017年，同一年内，《吐槽大会》分别于年初和年尾各播一季，而在年中，《脱口秀大会》第一季也完成落地。与之相伴，脱口秀逐渐成为年轻一代更喜欢的喜剧形式，精准的吐槽也为《年会不能停！》的创作注入灵感。包括在后来的选角中，《年会不能停！》也尝试启用一些脱口秀艺人，和来自《一年一度喜剧大赛》的新一代喜剧人。</p><p>正因如此，《年会不能停！》给人的观感，有一种巧妙的“新老融合”之感。有人说，《年会不能停！》就是这个时代的《背靠背，脸对脸》，片中胡健林接连升职，也有刘宝瑞相声《连升三级》的影子，甚至整部片子看下来，有种看早期春晚小品的既视感。关键在于，《年会不能停！》的梗不是一股脑地堆砌，而是通过情节铺垫，让观众代入“错位”的情境，再一个接一个地抛出“包袱”，呈现出接连不断的笑点，以至于“点名”的桥段引发爆笑高潮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_138d43a624294a9a9af819266fa0e35d@103462879_oswg793576oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在这个过程中，《年会不能停！》之所以能戳中打工人，更重要的还是回归讽刺，这与以往大多喜剧沦为闹剧有着本质的区别。尽管《年会不能停！》的主剧情也有很多荒诞的部分，但由荒诞带出的情节、不同员工的反应又能落到真实的职场中，由此达成讽刺的效果。但这种讽刺又与当代脱口秀冒犯的艺术相融合，辛辣但不过于辛辣。</p><p>当然，这也与影视内容可表达的空间有关。《年会不能停！》的一条预告片中，白客在表达一句台词时与导演交流：“这没有危险吗？”得到的答案是：“我不知道”。后来的采访中，他坦言：“我们在拍摄过程中，有时候想往心里扎，但是呢，我们也会保一条扎胳肢窝的。” 喜剧可冒犯的边界还需要探索，而《年会不能停！》给了一次不错的示范。</p><h2><strong>新一代喜剧人走向台前</strong></h2><p>客观地说，《年会不能停！》的结局其实有些过于理想化，片中给出的解决方案在现实中几乎不可行。对大多数打工人来说，被《年会不能停！》爽到，并不妨碍其下一秒在工作群中回复：“好的，收到。”</p><p>但是，比起有瑕疵的结局，《年会不能停！》能够将当代真实的职场环境呈现出来，已经实属不易，即便回看近十年的喜剧片电影市场，《年会不能停！》依然非常能打，尤其是在带动讽刺喜剧回潮，加速喜剧人迭代方面，该片也有不可忽视的作用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_8584af85b6bc481bbcb78f951bfb7279@103462879_oswg294007oswg1080oswg1933_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在周星驰的无厘头喜剧火了之后，喜剧片市场经历了几次重要的迭代。</p><p>2010年，徐峥与王宝强主演的《人在囧途》，让市场看到小成本喜剧的诚意。两年后，《人再囧途之泰囧》拦下10亿票房，徐峥的生活化喜剧起势，喜剧片也开始连续多年拿下年度票房制高点，市场上相关的布局随之增多。</p><p>然而，2015年，《港囧》口碑滑坡，片中笑点流于低俗。同一年内，《夏洛特烦恼》打响开心麻花的喜剧招牌，沈腾、马丽等麻花系喜剧人接过交接棒。一年后，陈思诚带着《唐人街探案》走向大众视野，悬疑喜剧另辟蹊径，王宝强自“囧”系列之后，又一次站上喜剧高峰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_2c1e0e92142047139f55fb2e87588623@103462879_oswg1064380oswg1080oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但也是在这几年，井喷的喜剧逐渐被冠以粗制滥造的标签。《煎饼侠》《大闹天竺》等闹剧过后，市场对喜剧电影一再失望，被寄予厚望的麻花喜剧，也在口碑表现上一路下滑，票房号召力逐渐与“含腾量”挂钩，影响大不如前。后来，即便市场上也出现了《我不是药神》《你好，李焕英》等高票房的作品，但这些喜剧杂糅了其他元素，“纯搞笑”的喜剧电影则成了稀有产物。</p><p>以至于在2022年春节档，唯一的喜剧片《这个杀手不太冷静》，上座率位列同档期真人电影首位，走出超预期的票房曲线；而在2023年五一档，豆瓣评分仅5.8分的《人生路不熟》，成为档期内唯一一部双人及多人观影占比超80%的影片，最终票房接近12亿。</p><p>而今，《年会不能停！》成为一个转折点，让市场看到国产纯喜剧片仍有后继者。影片的主创团队中，大鹏和白客都是互联网的初代喜剧人，其中，大鹏虽一直坚持喜剧创作，但至今尚未有一部兼具口碑与票房的作品；白客在《万万没想到》之后，也一直没有产出新的代表作。而现在，“中年小人物”与“职场受气包”合体，碰撞出新的火花，童漠男、ROCK、肉食动物、宋木子、李飞等新兴喜剧人的加入，也让这部影片“乱炖”出不俗的效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_383466769e0a4484a272a4898e568933@103462879_oswg734333oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更重要的是，这种选角趋势正变得越来越普遍，据镜象娱乐统计，在待播的喜剧片电影中，新一代喜剧人正扮演着越来越重要的角色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_951f587e8a1c4bacb8613ee109e7accd@103462879_oswg266549oswg1080oswg1749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>直观的表现是，在未来的电影储备中，纯搞笑的喜剧片明显增多。其中，《动物园里有什么?》《好运来》《大场面》《粉墨江湖》等影片，演员列表中几乎全员喜剧人。除了麻花系喜剧人和德云社喜剧人之外，来自《脱口秀大会》《一年一度喜剧大赛》的新一代喜剧人，也逐渐成为喜剧电影的重要力量，甚至在中影布局的喜剧灾难片《大场面》中，所有演员几乎都参加过《一年一度喜剧大赛》，该片的宣传海报上已然打出“新喜剧天团”的名号。</p><p>不知不觉间，喜剧电影来到新的岔路口，以各种方式成长起来的喜剧人，也在一轮轮的喜剧创作中加速迭代着。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTc0ODAyMQ==&amp;mid=2247500001&amp;idx=1&amp;sn=a4df271d78a43a9f145e783ef4e0cc89&amp;chksm=cf3e4f3bf849c62d07c31f7b187182e279eb12b94ea34ee31f0eb852291c82b5f27fca77b750&amp;token=1931052156&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜象娱乐”（ID:jingxiangyuler）</a>，作者：栗子酒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594550894787202</id>
            <title>2024年三大一致性预期，会不会被破？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594550894787202</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594550894787202</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:39:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 逆向思维, 一致性预期, 筹码结构, 预期过度定价
<br>
<br>
总结: 投资中的逆向思维并非为了逆向而逆向，而是要根据一致性预期的形成和逆转条件来判断市场走势。逆转的信号包括筹码结构和预期过度定价两个方面，但这些只是参考指标，不足以确定逆转。在投资中，逆向思维在中长线投资中非常重要，但不应盲目逆向。了解一致性预期形成的原因和逆转的条件，可以帮助判断市场走势。高股息策略是一种有效的投资策略，但其逆转条件与一致性预期的逆转条件不同，需要考虑筹码结构和预期过度定价。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>1/5 不要为了逆向思维而逆向思维</strong></h2><p>投资中经常会有一些看似简单正确，但实际上没法用的判断。比如说涨多了会跌，比如说大热必死，比如说一次性预期必然造成反转……</p><p>以一致性预期为例，一旦市场上某个板块连续上涨，成交暴增，到处都在讨论，研报和各种段子小作文满天飞，自然就会有人觉得形成了一致性预期，忍不住想做反转。</p><p>股市中从来没有容易赚的钱，<strong>能赚钱的机会，要么大部分人看不懂，要么没有执行力</strong>，如果又简单又容易执行，最多是市场平均收益。</p><p>如果是短线，从分布上来说，<strong>在形成一致性预期之后，只有一次做反向策略的机会</strong>，自然继续趋势的概率高于反转的概率。</p><p>如果是中长线，做一致性预期的反转策略，胜率会大大提高，逆向思维在中长线投资中非常重要，但是我仍然<strong>反对那种为了逆向而逆向</strong>。</p><p>一致性预期的形成，有极强的基本面原因，你想下注逆转，首先应该知道形成的原因，才能够会不会反转。</p><p>本文的内容包括：</p><p>1、一致性预期如何形成？如何逆转？</p><p>2、2024年市场较为一致的三个判断。</p><h2><strong>2/5 逆转的两个信号</strong></h2><p>一致性的预期被反转，通常遇到了两个问题：</p><p>第一，筹码结构的问题。</p><p>一致性预期到了一定程度，就会出现<strong>“所有看好的人都已经买入，所有没有买入的人都不看好”</strong>的情况，只要预期稍有变化，筹码结构松动，就可能出现反转行情。</p><p>第二，预期过度定价的问题</p><p>股价体现的是对未来行情的预期，任何一次行情的大部分阶段，股价总是会存在过度定价的倾向，区别在于，行情中途经常能超预期，追上过度定价，<strong>而最终的逆转，都是缘于一次不预期。</strong></p><p>这两个问题，<strong>一个是资金情绪面的反转因素，一个是基本面的反转因素</strong>，理论上成立，但实际投资中，都有各自的缺陷。</p><p>第一，从筹码结构的角度，所谓“所有看好的资金都已入场”，只是一种理论状态，在现实中，真看好的资金不可能买完，他们会想尽办法去找到各种各样的钱，也会尽力向所有身边的人推荐；所谓“不看好的人不会买”也不尽然，有些人是三根阳线也改变不了信仰，一定要翻倍后才信，还有些人是没有遇上能说服他的人。</p><p>所以大部分时候，<strong>一致性预期一旦形成，要么去延续这个趋势，要么波段震荡中持续很久</strong>，如果筹码结构过于集中，就会用一次急跌来释放一些筹码，以重新获得上涨的空间。</p><p>第二，从预期过度定价的角度，同样也有另一种相反的常见现象——<strong>反身性，就是“预期的自我实现”</strong>。企业如果在一个比较积极的预期下，会有更多积极的举动，最后增强这个乐观预期的实现概率，反之亦然。</p><p>一致性预期形成后，<strong>超预期的概率更大</strong>。如果预期打得太满的话，那么股价也会用小幅下跌来修正现实与预期，在此选择重新上涨，而不是就此逆转。</p><p>所以以上两条都只是<strong>一致性预期逆转的参考指标之一</strong>，连“必要不充分”条件都算不上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_3d5c082bd2ed4465a9b8fc49579e0324@000000_oswg86057oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一致性预期能否被逆转，主要还是基本面的变化，看形成这一预期的关键因素是否被打破，比如去年美股形成加息做空10年期美债的一致性预期后，无论是硅谷银行的风险，还是股市的剧烈波动，都无法改变大趋势，只有核心CPI和就业这两个核心指标发生了趋势性逆转后，才会真正反转这个一致性预期。</p><p>理解了一致性预期被逆转的条件，我们就可以来判断一下，2024年市场较为一致的三个判断：小盘成长继续涨、高股息风格占优，还有一个是虽然没有任何策略敢公开提出来，但是在大部分投资者内心深处都存在的观点。</p><h2><strong>3/5 高股息策略</strong></h2><p>站在2023年的年初，可能谁也不会想到下面这些被冷落多年的大盘股在2023年会有以下涨幅：</p><p>中国移动+53%，中国石油+50%，农业银行+33%，中国神华+24%，紫金矿业+27%，中国核电+28%，华能水电+34%……</p><p>价值风格（也可以说是高股息、红利策略）策略其实已经有效了近两年多了，只不过在2021年被市场看成周期股行情，2022年看成资源股价值重估，2023年被称为“中特估”行情。</p><p>A股这种极度内卷的市场，涨了两三年后才形成一致性预期，很少见，原因在于这些板块跟过去A股的主流风格相差实在太远了。</p><p>A股的一致性预期形成的过程通常有两种：</p><p>第一种是那些符合主流审美风格的板块，<strong>市场总是先有一个逻辑传播出去后，边信边涨，形成一致性预期</strong>，最后逻辑能兑现的就兑现，不能兑现就跌回去。</p><p><strong>第二种就是价值风格这种不符合主流审美的板块</strong>，以补涨为主，再以另一个市场容易接受的逻辑去解释，比如周期股、比如能源价值重估，一直涨到市场所有的成长板块，不管是0-1的题材还是1-10的爆发还是10-100的成长，都没机会了，只有它们仍然在涨，市场才会去认真思考价值风格的基本面原因，才能形成一致性预期。</p><p>A股长期来形成了“成长独尊”的风格体系，行业空间、商业模式、增速这些成长股的属性成了投资者唯一的选股标准，像什么高分红一类的价值体系，基本上被边缘化了，导致<strong>一些典型的价值型公司，如果用成长股的标准去判断，都是问题一堆，没空间、没增速、周期性强</strong>，等等。</p><p>反过来说，价值风格如果真的形成一致性预期，基本上是很难逆转的，对照前面的那两个预期逆转信号，价值风格或高股息策略一个都不符合：</p><p>第一，从筹码结构来看，这个风格天生适合机构配置，但从去年三季度的持股比例来看，还是比较低的，<strong>机构长期形成的成长股思维一旦转换，调仓行情的空间还很大。</strong></p><p>第二，从预期过度定价的角度，这不符合。</p><p>高股息策略的过度定价非常好判断，<strong>一是看股息率是否下降，二是看企业的稳定分红的预期是否被打破。</strong></p><p>市场最担心的是短期内股价上涨过快导致股息率迅速下降，但即便出现，股价也更多是在高位横盘，<strong>以等候实施分红除权之后，股息率被动提升</strong>——这跟成长风格预期逆转后的暴跌，完全不同。</p><p>很多人认为企业分红缺乏可预见性，这就忽略了“预期改变现实”的反身性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_3974251b50c24807860aaa8219575030@000000_oswg78234oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去市场以成长为美，上市公司的导向就是做快增速，进入高成长的行业，不断地并购企业，一旦<strong>市场变成“以高股息为美”，管理层又对于分红有强行要求，上市公司变起来也很快</strong>，特别是央国企，本身各级财政就有分红的要求。</p><p>如果<strong>股息率成为最重要的估值指标，这就意味着企业只要把分红比例提高一倍，股价就能涨一倍</strong>，企业做高分红率比做高增速容易多了，特别是那些大股东持股比例很高、估值不高的公司，分红是左口袋的钱装进右口袋，还能做高股价减持、再融资，这么好的事以前都不敢想啊。</p><p>所以<strong>对于高股息策略，我认为还没有达到一致性预期的程度，更不要说逆转</strong>，最多就是短期震荡消化一些预期。</p><h2>4/5 小市值</h2><p>相比高股息策略，这是一个已经<strong>演绎了近三年、接受度非常高，也有很多人赚到钱的风格</strong>。所以从筹码结构的角度来看，符合了风格逆转的第一个条件。</p><p>是否符合风格逆转的第二个信号，可以看一下下图“中证2000/沪深300”近十年的趋势，高点是小盘风格的顶，大盘风格的底，低点是小盘风格的底，大盘风格的顶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_4b9899cee56f4ca7afae8caca6424233@000000_oswg49944oswg498oswg212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上一次小盘风格的最高点是在2016年10月的0.963，之后开始逆转，本轮小盘风格从21年1月开始，最高点是去年11月的0.741，目前回落到0.70的位置，没有达到上一轮最高点。</p><p>当然历史不会完全重复，不能说一定要到上一次的高点才会逆转，有可能提前，也有可能延续更久、更猛烈。只能说，目前的小盘风格的一致性预期，具备了一定的逆转可能，但具体何时逆转，还要看基本面。</p><p>我在之前的《令人绝望！20年涨30倍，今年还涨40%的指数，辛辛苦苦选股的意义何在？》一文中给出了大小盘逆转的判断。</p><p><strong>第一个条件，外资重新大规模持续净流入</strong>，而且必须是配置型的，而不是去年年初那种对冲资金，<strong>或者平准资金大规模进场。</strong></p><p><strong>第二个条件，风格极致化演绎后的自我崩塌</strong>，最典型的就是2021年春节后白马风格的自我崩塌。</p><p>可是，白马高估一眼可见，而小盘股本身就很难判断估值高低，风格的自我崩塌比大盘白马更难。</p><p><strong>第三个条件，大盘价值风格的干扰。</strong></p><p>前面分析过，价值风格方兴未艾，又以大盘价值为主，跟小盘成长风格完全不相容，但大盘价值与小盘成长并不是一个大的周期切换，而是在一个大周期中的风格轮流演绎，如果出现，只会让小盘风格延续更久。</p><p>所以，小盘成长风格虽然到了尾声，但难说不会有一段非常极致的演绎。</p><h2><strong>5/5 全球配置</strong></h2><p>这个一致性预期会不会遭遇逆转呢？毕竟有前车之鉴，2023年年头的一致性预期是“中国复苏，美国衰退”，导致外资加码买入中国资产，结果年中预期落空，又大举流出，成为A股下半年见顶的最大抛压。</p><p>如果今年的这个一致性预期真的被逆转，那倒是非常符合“中国经济光明论”的导向，可这个美好的愿望能否实现呢？</p><p>前面说过，能否逆转要看基本面，但由于大家都知道的原因，基本面没有办法展开分析，我只能从纯资金面和技术面，用那两个逆转信号进行判断。</p><p>从筹码结构的角度看，无法判断预期能否逆转。</p><p><strong>由于资本管制，中国市场跟美股市场的资金是完全分割的。</strong>正如近期一些外媒的调查分析，很多资金也认为A股市场存在低估，准备加仓的比例超过了三个月前。但<strong>他们主要还是抄底在美上市的中概股，其次是港股。最后才会是a股。</strong>国内资金更是如此，就算看好美股，也很难把A股全部抛掉，所以这种筹码结构造成的逆转，并不适用于这个一致性预期。</p><p>从过度定价的角度，是否美股涨得太多，A股跌的太多？</p><p>去年A股并没有那么惨，真正开始所有人都赚不到钱，是从12月才开始的，<strong>之前都是结构性上涨行情</strong>，全部A股中位数上涨4.04%，56%的股票都是上涨的；A股去年也有能打的指数，微盘股指数大涨49.88%，当然，这个指数设计上跟一般的指数差异很大。</p><p>相反，美股不如纳指看上去那么强，主要涨幅都是科技七巨头带来的，而A股与之对应的TMT各行业，涨幅也都在15%以上。</p><p>再看数量众多的小盘股，罗素2000小盘股指数2023年前11个月上涨4%，而A股代表性的小盘股指数中证2000前11个月上涨8%，超过美股，只是最后一个月才被追上。</p><p>此外，如果你把2022年再拉进来，纳指当年下跌-33%，沪深300的跌幅是-22%，实际上一部分是在纠正这一跌幅差。</p><p>所以很难说，<strong>宏观经济的预期被过度定价，中美股市涨幅的差异并不像你感受到的那么大。</strong></p><p>当然，我们不要把“全球配置”看成一种宏观择时，而应该回归其资产配置的方法。</p><p>资金配置的前提是“不相干性”，而<strong>A股这种特立独行又相对封闭的走势特点，正是外资投资者不可能不配A股或中国资产的原因之一。</strong></p><p>对于我们而言，<strong>美股并不是美国的上市公司，而是在美国上市的全球最优秀的上市公司，包括中国资产，配置美股并不是看好美国，而是看好全球最优质资产的持续成长价值。</strong></p><p>所以对未来的市场不需要悲观，只是单纯靠挖个股的时代已经过去，<strong>全球贝塔加中国阿尔法，这可能是未来最合理的投资方法。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MTk5OTY4Mw==&amp;mid=2649660085&amp;idx=1&amp;sn=30803cb9e17a138dfae5bec24839a25e&amp;chksm=89d41ebd23d14e5b994114cddf0fad4bd46ced0c1341ecbff89cf8a8370fb59e724dc2afbc36&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“思想钢印”（ID：sxgy9999）</a>，作者：思想钢印，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594278645774984</id>
            <title>上海，诞生今年第一个独角兽</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594278645774984</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594278645774984</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:38:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海启源芯动力科技, 重卡充换电站, 电动重卡, 车电分离
<br>
<br>
总结: 上海启源芯动力科技是一家专注于重卡充换电站的公司，通过车电分离的商业模式，提供电动重卡的充换电服务，解决了续航问题，降低了运营成本，成为2024年上海的第一个独角兽企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年第一个独角兽出现了。</p><p>投资界获悉，上海启源芯动力科技宣布完成15亿元B轮股权融资，正式迈入独角兽企业行列。</p><p>其中，中国电力、国家绿色发展基金、尚贤基金、中银金融资产、格力集团旗下格力金投、盈峰集团旗下股权投资基金、太行（深圳）私募股权产业基金等参与了本次融资。在此之前，宁德时代、九智资本，隐山资本，长江资本等也现身背后。</p><p>这是一个门槛极高的行业——换电重卡，相当于给重型卡车做的大型共享充电宝。成立短短三年，启源芯动力已经在全国31省区市全面布局重卡充换电站，成为崛起速度最快独角兽之一，也是上海2024年的第一个独角兽。</p><h2><strong>成立三年，融资25亿起</strong></h2><h2><strong>最快独角兽</strong></h2><p>资料显示，启源芯动力成立于2020年10月，是国家电力投资集团有限公司（简称“国家电投”）旗下的综合智慧能源服务商。</p><p>背靠着国家电投，启源芯动力开局顺利，首创了重卡“车电分离”商业模式，专注于商用车换电赛道，主营电动重卡、电池资产管理以及充换电业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_b580f5d27b114690a30450f620060197@000000_oswg227447oswg652oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所谓车电分离，即“车身与电池分离使用，电池可快速更换”的运营模式。换电技术通过换电站让换电重卡用户共享租用重卡动力电池，解决续程问题，可以理解成为<strong>大型的共享充电宝。</strong></p><p>根据官方介绍，启源芯动力换电重卡已经实现了手机一键扫码，5分钟满电出发。这种模式还减少了重卡用户的一次性购车成本，购车成本基本与油车持平，加上用电的能源费用低于燃油重卡。综合下来，换电模式将比燃油重卡的年运营成本低10万元左右。</p><p>成立三年时间，启源芯动力陆续在河北、内蒙古、四川等地开展换电干线布局，为沿线企业提供绿色低碳交通方式。截至2023年，启源芯动力累计共交付运营换电重卡及工程机械超23000台。据统计，市场上平均每10台换电重卡，就有5台使用启源芯动力的服务。</p><p>宁德时代也来了。2022年1月，宁德时代入股启源芯动力，目前为第四大股东，持股约7.2%。同时启源芯动力和宁德时代之间也是客户和供应商。同年9月，宁德时代宣布，首创的MTB技术将率先应用于启源芯动力换电项目。</p><p>较为轰动的是2002年8月，启源芯动力宣布完成10亿元A轮融资，引入产业链上下游知名企业、专业投资机构。而从工商变更上可以看到，这一次出现了楚天长兴（有限合伙），武汉杉江聚源企业管理中心（有限合伙），沅灏基金，鄂尔多斯，长江证券，中国农业银行，锦冠资本，九智资本，隐山资本，金能基金，长江资本，宁波城投，上海国盛集团等等。</p><p>2024年伊始，启源芯动力再次官宣完成15亿元B轮股权融资，正式踏入了独角兽行列。</p><h2><strong>新能源时代，谁会取代加油站？</strong></h2><h2><strong>一条超级赛道隐隐爆发</strong></h2><p>透过启源芯动力，一条隐秘的赛道浮现——换电。</p><p>长期以来，续航里程焦虑都是制约新能源汽车产业发展的障碍之一。而“车电分离”的换电模式相比充电而言，能缓解充电时间长、续航焦虑等痛点。于是，换电成为兵家必争之地。</p><p>据东方证券预计，到2025年国内换电车型占比有望达30%。中信证券研报显示，得益于换电出租车、换电重卡的未来前景，预计换电行业将在未来迎来井喷式发展。2025年我国换电产业链市场规模有望达到1334亿元。</p><p>没有人愿意成为围观者。目前，国内车企纷纷入局换电市场，包括蔚来、北汽新能源、吉利汽车、广汽埃安等。</p><p>尤其是蔚来。作为国内换电第一个吃螃蟹的品牌，蔚来汽车全系车型均可进行换电。从2018年第一座蔚来换电站的落地，到2023年蔚来三代站的亮相，5年时间里蔚来迭代了三代换电站。此前，蔚来汽车还正式宣布开放换电业务，先后与长安、吉利签署换电业务合作协议，“换电联盟”极速扩张。</p><p>与此同时，宁德时代、南方电网、国家电网、中石化、中石油等巨头也纷纷布局换电市场，投建了大量的换电站和电池银行。</p><p>风投机构也看在了眼里。去年1月，商用车换电企业「全路程物流科技有限公司」宣布完成2亿元C轮融资，由远景红杉碳中和基金领投。这次融资成为换电物流车赛道的标志性事件之一。</p><p>不过，换电赛道也一直备受争议。因为投入成本高，盈利难，被称为“难啃的硬骨头”，只有少数玩家在其中摸索前进。如今来看，国家队、能源巨头、造车新势力、投资机构的陆续入局，势必会搅动这池春水。</p><h2><strong>这里，正批量生产独角兽</strong></h2><p>一直以来，上海被认为是集成电路、生物医药和人工智能的“高地”。但现在，新能源产业正在愈发成为上海不可忽视的产业版图。</p><p>凭借巨无霸上汽集团、特斯拉超级工厂，还有一众造车新势力车企，上海在新能源车发展浪潮中形成了独一无二的城市产业格局。以新能源车产业为起点，整个新能源产业都在上海产生了化学反应。</p><p>以临港为例，围绕特斯拉工厂及智能网联汽车产业，这里飞速地引进产业链配套企业，短短两年内聚集了宁德时代、李斯特、均胜电子、地平线、翌擎智能等100多家企业，涵盖汽车芯片、自动驾驶系统、汽车内饰、车身、新材料、精密加工等新能源汽车全生态领域。</p><p>这只是上海争抢新兴产业的一缕缩影。回望过去一年，上海批量诞生独角兽的一幕留给创投圈深刻印象。</p><p>2023年10月，臻驱科技宣布完成D轮超6亿元人民币融资，由君联资本和元禾辰坤联合领投，跟投方则包括郑志刚联合创办的C资本、新尚资本、华泰宝利投资、敦成投资、九颂繁星以及奥飞娱乐创始人兼总裁蔡晓东等。彼时投资界从投资方核实，臻驱科技已跻身独角兽企业之列。</p><p>稍早前，燧原科技宣布完成D轮融资20亿元人民币，由上海国际集团旗下子公司及产业基金，包括国际资管、国鑫创投、国方创新、金浦投资旗下上海金融科技基金、国和投资联合领投，腾讯、美图公司、武岳峰科创、允泰资本、弘卓资本、红点中国、广发乾和、瑞安达泰、浦东投控等多家新老股东跟投。至此，上海最新AI超级独角兽出现。</p><p>当然，最轰动的要数来自上海临港的积塔半导体，宣布完成135亿元人民币融资，缔造了年度最大一笔融资。</p><p>这是上海“魔都”越来越硬核的一面。放眼当下，全国各地争抢新兴产业的迫切心情溢于言表，招商的大潮席卷而来，当逆袭的机会摆在了所有城市面前，上海的危机感也不是没有。</p><p>犹记得2023年春节过后，上海印发《关于新时期强化投资促进加快建设现代化产业体系的政策措施》，当中明确提出：支持设立总规模1000亿元的系列产业投资基金，助力上海高质量招商。</p><p>如今站在新一年起点，新兴产业争抢战又打响了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247633104&amp;idx=1&amp;sn=71591c83edff7e6ca030286ad2135d0f&amp;chksm=ed93d86e4987890a79a16bd30afee6f4bf4778139a42e25516821a8ff209079cb216a3bc1b63&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：陈晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2593817602128514</id>
            <title>募资120亿美元，投资Biotech的方法变了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2593817602128514</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2593817602128514</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:37:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高盛, 生命科学基金, Biotech, 募资市场
<br>
<br>
总结: 高盛宣布成立首只生命科学基金，投资了多家初创Biotech公司。过去一年，Biotech融资通道缩窄，募资市场回归冷静。然而，生命科学领域仍保持活跃度，特别是欧美地区的VC机构在布局和创新投资策略中展现出了Biotech的发展方向。生命科学行业需要长期投资，制药公司、养老基金等资金充裕的投资者成为该领域的主要投资者。变革性的技术与药物仍然是主角，而Tech Bio领域的投资也逐渐增加。股权投资并不适合所有的创新药企。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新年伊始，高盛高调宣布了其首只生命科学基金成立。旗下高盛资产管理的西街生命科学一期基金完成6.5亿美元首关，并已向五家初创Biotech承诺约 9000 万美元投资，包括ADC 药物开发公司 TORL BioTherapeutics，分子胶开发公司 Nested Therapeutics，ATP 酶靶向药研发公司 MOMA、CNS 药物开发公司 Rapport 和 GPCR 代谢药物开发公司 Septerna。</p><p><strong>高盛称其为有史以来最大的首期生命科学成长期私募基金之一，并迅速出手当下数个最热门领域的Biotech，被视为在Biotech低点进场扫货。</strong></p><p>过去一年，Biotech融资通道缩窄，Novotech日前发布的白皮书显示，2023年全球对早期生物技术公司的投资相比于2022年下降了 40%，与两年前相比更是下降了55%。</p><p>与之对应的是，过去一年生命科学领域的募资市场也回归冷静，Pitchbook数据显示，欧洲和北美地区2023年生命科学专项VC募资额前三季度为91亿美元，<strong>全年总募资额约在120亿美元，相比2021年的峰值下降约59%，为2020年以来的最低。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_3b05c2a14f0944c6963b97f6f438065b@000000_oswg136001oswg1080oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2013至2023 Q3生命科学VC募资金额与数量变化，地区：欧洲及北美，来源：PitchBook</p><p>但是在过去一年，仍发生了数起值得关注的募资事件，例如奥博资本完成三支新基金超过43亿美元的募资，Forbion完成了两支基金约15亿美元的募资。此外，Flagship也在寻求筹集其第八支基金30亿美元的募资。</p><p>国内，康桥医疗健康产业设施平台旗下第一个中国生命科学产业设施基金成功完成第二轮关账，累计募资8.75亿美元；君联资本医疗人民币四期完成首关募集，预计总规模30亿元；华平投资募集的第一支人民币基金，专注于大健康产业投资，总规模预计30亿元。</p><p>生命科学专项募资热度下降明显，但仍然保持了活跃度。<strong>尤其是从今年欧洲和北美地区的数家取得募资成绩的VC机构领域布局与创新投资策略中，我们可以看到接下来的Biotech发展方向。</strong></p><h2><strong>钱从哪里来，往哪里去？</strong></h2><p>动脉网统计了2023年23家欧洲和北美地区完成生命科学专项基金募集的投资机构，总融资额逾120亿美元，主要投资者类型包括制药公司、医疗保健机构、基金会、养老基金、主权财富基金、家族办公室等，银行、保险公司、基金公司等金融机构也有参与。</p><p>生命科学需要长钱，养老基金、主权财富基金等更关注长期回报而不是短期波动，且规模庞大、资金充裕的LP是该领域的最佳投资者；制药公司则希望能通过VC加强产品组合，例如BioGeneration Ventures的新一期基金获得来自礼来、BMS等大型药企的认购，这和BioGeneration Ventures过往在ADC、免疫和基因疗法等领域的优秀出手战绩有关。不论如何，其共同的特点都是懂得并容忍Biotech公司的高风险和失败可能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_50911a3c20c24ec6b740c57a6a9c1582@000000_oswg816962oswg1080oswg2437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年北美和欧洲地区生命科学基金募集事件，整理自公开资料</p><p>尽管去年生命科学领域的创新在资本市场上受挫，在年初遭受了硅谷银行破产带来的冲击，代表中小Biotech的XBI指数全年表现不佳，以及Flagship模式孵化的数家公司破产清算，但从募集基金的投资方向来看，变革性的技术与药物仍然是主角。从药物开发平台和计算方法的应用，到物理科学和计算科学与生命科学的交叉创新，以及高端个性化治疗模式，或仍有大量空白的治疗领域。</p><p>要注意的投资方向是近两年在北美热度持续攀升的“Tech Bio”，2023年有两支基金的募集特别指出将投资基于Tech Bio的生物技术公司。Tech Bio强调技术革命终于到达了生物领域，更关注使用对生物学的理解来编程生物和设计生物，而不是寻找单个药物资产。希望通过AI、量子计算、工程学等技术，与诊断、创新疗法和预后结合，Moderna、Ginkgo等公司可被视为Tech Bio的代表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_f77d14925c0b4912964642a94dd1bdfa@000000_oswg241109oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Artis Venture</p><p>据统计，已有超过60家VC机构在Tech Bio领域出手。比起传统药物研发，Tech Bio更加接近软件的投资逻辑，其回报模式和速度也更被科技VC熟悉和青睐。麦肯锡估计，Tech Bio有潜力改变全球经济，每年产生2万亿至4万亿美元的直接影响，其中Tech Bio的创新可以产生世界60%的实物投入，减轻世界45%的疾病负担。</p><h2><strong>股权投资不是唯一解法</strong></h2><p>与其他行业相比，生命科学行业本身具有一些独特之处。例如很多Biotech在创立之初就拥有一组5-8个分子组成的管线，但这些分子的相关性可能并不强，更多是为了分散风险。</p><p>此外，一款创新药物到了临床阶段之后，其风险和资金成本的曲线会变得非常陡峭，从资金上来看，一款药物的临床实验所消耗的资金至少为临床前所有项目总成本的3-5倍。</p><p><strong>因此，并不是所有的创新药企都适合“标准化”的股权投资模式。2023年新成立的生命科学基金中，有不少值得借鉴的创新投资策略。</strong></p><p><strong>● 特许权投资，管线变现</strong></p><p>奥博资本募集的Royalty &amp; Credit Opportunities IV是特许权使用费和信贷基金，在交易上更加灵活。</p><p><strong>药品特许权投资比起传统股权投资，呈现了些许BD交易的风格。</strong>其特性在于：寻找拥有可被商业化管线，分享公司的部分营业收入作为投资回报；交易直接针对某个分子，需要融资的企业获得资金的同时，不涉及股权稀释和估值定价难题，也可以渐次变现管线，自由度高。</p><p>这种投资模式的元老是Royalty Pharma。在超过20年的药品特许权投资中，Royalty Pharma 已经发起了50余项药物特许权收购，投资了超过 35 种已商业化的产品组合，其中营收超过50亿美元的重磅药物包括Symdeko与trikafta产品组合、Entyvio、 Januvia/JanumetXR、Imbruvica等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_d6dd431c67f145d8aecb2c4f96eb742f@000000_oswg1257971oswg1080oswg3648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Royalty Pharma投资的产品管线，来源：Royalty Pharma官网</p><p>2023年，Royalty Pharma对过去经手的案例进行了统计。结果显示，假如初期投入10亿美金收购一项特许权的话，在收购之后的5-10年内其现金流将达到顶峰，约为每年1.6亿-2亿，然后现金流逐年下降，通常会在顶峰之后的10年仍能产生不菲的收入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_d58cd2b5f28f49a2bce3e36e5fa9fef5@000000_oswg137885oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国内也开始有所尝试。去年，康桥资本旗下的瑞桥信贷基金通过这种方式实现对生物制药公司Paratek的成功退出。</p><p>2020年12月，瑞桥信贷基金向彼时药品尚未在中国上市销售的Paratek提供了总计6000万美元的投资，双方约定这笔投资的还款来源是Paratek的核心产品纽再乐®在美国一定比例的净销售收入分成以及其与大中华区合作伙伴再鼎医药签署的授权许可协议下大中华区的全部特许权使用费。</p><p>此次退出源自Paratek在约定时间内进行了提前偿还，这也使康桥在这笔投资中总计收到达8500万美金的还款及分成。这意味着在不稀释公司股权的情况下，康桥不到三年拿回了本金，并且获得了2500万美金的回报。</p><p><strong>● 共同开发，风险分摊</strong></p><p><strong>凯雷旗下的生命科学投资集团Abingworth利用的一直是临床共同开发（CCD）投资战略，这种策略开创于2009年。</strong>Abingworth会寻找处于临床后期阶段的产品，为Biotech提供临床研发费用，给予被投项目资金之外的资源支持，比如临床和监管团队，并尽量减少股权稀释的影响。</p><p>CCD投资规模通常在3000万美元以上，在整个资本结构中提供灵活的融资解决方案，并在适当的情况下与公司合作评估股权和CCD融资的组合。CCD尽调很快，几周后就会做出最初的投资决定。</p><p>CCD代表性案例包括Apellis，Abingworth为Apellis提供了2800万美元，总共融资1.28亿美元，CCD投资用于Apellis的C3补体蛋白针对阵发性睡眠型选红蛋白尿的临床3期试验，这是双环肽最著名的产品之一，于2021年5月获得FDA的加速批准。</p><p><strong>早期投资则可以共同进行科学转化。</strong>例如Cure Ventures的投资策略基于三个原则：种子资金模式，在初始阶段Cure与Biotech创业者一起进行关键实验，验证、探索和消除基础科学的风险，以确定突破性的想法有商业化潜力；提高成功概率的基因验证，用来阐明药物的作用机制，以及其功效、毒性和患者人群；与创始人的紧密合作，时刻了解公司需求与进度，以推动最佳的日常决策。</p><p>对比之下，生命科学风险投资进入中国已有时日，模式却呈现固化。这样一个希望“投资创新”的行业，其本身当然也要不断去进化和发展出更符合时代潮流的投资模式。生命科学技术日新月异，创新投资也到了需要做出一些改变的时候了。</p><p>参考资料：</p><p>1.Biotech投资观察，https://mp.weixin.qq.com/s/tUOTLFfXanfkmfJUqZNjgg</p><p>2.暗涌Waves，https://mp.weixin.qq.com/s/Pf-J73oKYrskAl9oswNqxQ</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650619362&amp;idx=1&amp;sn=5a58db68417fce18f69267c5341b6a49&amp;chksm=bf53f45200fa55a9ba6118d03bac01529bcda1889a242dbd2ffe3805b55c339dae7462f8605a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：张珏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594583867390852</id>
            <title>年收入20亿，小米、美的代工厂冲刺IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594583867390852</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594583867390852</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:11:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美的, 小米, 雪祺电气, 代工厂
<br>
<br>
总结: 雪祺电气是一家代工厂，为美的、小米等品牌生产冰箱和商用展示柜。虽然公司财务稳健，但缺乏自有品牌，过于依赖头部客户。雪祺电气的前景受到质疑，但通过与品牌商的合作取得了不错的增长势头。作为一家小厂，雪祺电气在规模、产销两端和入局时间上相对较弱。作为代工厂，雪祺电气的发展受到品牌商的掣肘，缺乏自主品牌成为制约其发展的一副枷锁。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美的、小米的代工厂，正在加速冲刺IPO。</p><p>1月2日，合肥雪祺电气股份有限公司完成新股申购流程。如无意外，它将在1月中旬正式挂牌上市。</p><p>招股书显示，雪祺电气是一家2011年成立的家电代工厂，为美的、小米、美菱等品牌生产冰箱和商用展示柜。其历年营收额在20亿元左右，预计2023年将达到22亿~26亿元，归母净利润1.4亿元以上。据奥维云网统计，雪祺电气的产品出货量在中国冰箱ODM市场、400升以上大容积冰箱细分市场均位列第一。</p><p>稳健的财务数字，给了雪祺电气递表深交所的底气。继长虹美菱、惠而浦等企业之后，中国三大家电产业基地之一的合肥，又将在上市公司名录上再添一笔。</p><p>但同时，雪祺电气的前景也屡屡遭到质疑：缺乏自有品牌，过于依赖头部客户，前五大客户（美的集团、太古集团、美菱集团、海信集团、云米科技）贡献了七成营收；由于家电行业账期较长，雪祺电气的现金流也较为紧张，公司应收票据账面价值达到了营收的75%。针对以上问题，深交所曾发出一份1.2万字的问询函，要求保荐机构答复。</p><p>2022年，雪祺电气最大客户美的集团的董事长方洪波曾表示，“未来三年，行业将迎来前所未有的寒冬，公司面临的最大挑战是不确定性，要稳字当头。”随着这股寒流传导到全产业链，雪祺电气势必要寻求更多“过冬”的粮草。</p><h2><strong>“小而美”</strong></h2><p>从规模上看，雪祺电气算是一家“小厂”。</p><p>首先，其代工业务主要局限在大型冰箱，并未涉足更多白电品类。招股书显示，雪祺电气每年生产冰箱100万台以上，展示柜等其他产品则仅有5万台。2022年，冰箱的销售额占据了雪祺电气总营收的88.82%。</p><p>其次，与同为冰箱代工厂的创维电器、奥马电器相比，雪祺电气在产销两端均偏弱。以2022年数据计算，奥马电器的销售收入达到78亿元，创维电器总收入接近44亿元，均在雪祺电气的两倍以上。</p><p>最后，它的入局时间也相对较晚。招股书显示，雪祺电气由占鸿鹰、周家玉二人在2011年合资创办，算是赶上了“家电下乡”的热潮，但那时的市场已被海尔、美的、海信等巨头瓜分完毕，雪祺电气选择以代工厂身份入局。</p><p>2017年，雪祺电气的控股权转交给如今的董事长顾维。资料显示，顾维出生于1964年，技术出身，曾在海信容声等企业任职。目前，他持有雪祺电气39.54%的股份和47.91%的表决权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_fe5587549a274385a8abc0f8b5b7c45c@000000_oswg609408oswg900oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，雪祺电气能够成功“闯关”深交所，也有其独到的优势：凭借在冰箱这个垂直类目深耕11年的积淀，雪祺电气与美的、美菱、康佳、小米、海信、太古集团、中粮集团等多个知名品牌缔结了合作。在容积400升以上的大型冰箱市场，雪祺电气覆盖的这些品牌商占据了95.49%的市场份额。</p><p>通过与品牌商的深度合作，雪祺电气取得了不错的增长势头。2020年至2022年，雪祺电气的营收从16亿元稳步增长至20亿元，预计2023年将达到22亿-26亿元，归母净利润达到1.4亿-1.6亿元，同比增长39%以上。</p><p>短期内可喜的成绩，并不意味着雪祺电气能够高枕无忧。代工品类过窄、缺乏自有品牌，始终是这家合肥代工厂的两块心病。</p><h2><strong>乙方的出路</strong></h2><p>代工厂的业绩受到品牌商掣肘，也在一定程度上依赖品牌的荫庇。可以说，没有中国白电品牌的崛起就没有今天的雪祺电气；但反过来，与品牌方的牵连过深，也成为制约它发展壮大的一副枷锁。</p><p>目前，中国冰箱行业的主要生产模式有OEM、ODM和OBM三大类。</p><p>OEM 即授权贴牌生产，品牌商掌握着核心技术，同时控制产品的设计、开发和销售，代工厂仅负责中游的产品生产流程。这种最原始的代加工模式利润较低，逐渐被市场淘汰。</p><p>ODM 由代工厂根据需求设计产品、生产加工，再交付给品牌方贴牌销售。在这个模式下，代工厂涉入的生产环节更多，对终端品牌的话语权更大。雪祺电气就采用了这一模式。</p><p>OBM 即全自营模式。在中国头部家电企业中，只有海尔采用这一模式。</p><p>从贴牌生产商起家，到创立自己的品牌，这是中国大多数家电企业的命运缩影。美的、格力等资深品牌早早走完了这条路，创维、长虹美菱等企业也在其后突出重围。如今，代工厂们也纷纷踏上这条转型之路，如奥马电器推出自有品牌“奥马”、比依股份的“比依”、新宝股份的“鸣盏”“东菱”等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_4882187fe39f40438bbd72afd1f65b91@000000_oswg711365oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，雪祺电气却坚持只做ODM代工。深交所也在问询函中提问：雪祺电气仅提供代工服务，没有任何自主品牌，相较同行业公司是否存在竞争劣势？对此，保荐机构中信证券的答复是：品牌建设和市场推广有风险，ODM模式能以较轻的资产实现技术积累，快速响应市场需求。</p><p>这个回答没有漏洞，但却规避了答案的另外一面。代工厂确实能省下培养品牌的成本，却也让出了“品牌影响力”这条重要的护城河。在半导体等有技术壁垒的领域，代工厂能获得足够的议价权，如鸿海精密、台积电等；但在冰箱这样的成熟市场，工厂之间的技术差距不大，作为乙方的代工厂很容易陷入被动。</p><p>有付出才有收获——这是商业世界的铁律。</p><p>近年来，越来越多代工厂不甘于扮演“为人作嫁”的角色。以雪祺电气的两家主要竞争对手为例，创维电器本就隶属于创维集团旗下，能做到代工业务和自有品牌两手抓；奥马电器则一边连续十多年位列中国冰箱出口（主要为ODM业务）总量第一，一边在国内布局自有品牌和部分代工业务。</p><p>2022年，雪祺电气的综合毛利率仅为12.21%，远低于奥马电器的24.56%。前者在招股书中也坦言，如果未来行业竞争继续加剧，主要客户的产品拓展计划不及预期，导致其市场份额下降，自身的销售收入和盈利能力也将受到不利影响。</p><p>一荣俱荣，一损俱损。代工厂们逐渐领悟到一个事实：ODM模式挣的本就是辛苦钱，一味把自己的命运托付给品牌商，或许并非明智之举。</p><h2><strong>寒流中的薪柴</strong></h2><p>目前，雪祺电气依然没有动“自有品牌”的心思。它在招股书中提出的策略有两条：一是押注嵌入式冰箱，二是加速出海。</p><p>根据奥维云网数据，2021年中国市场自由嵌入式冰箱销售额约为106.81亿元，同比增长48.35%，雪祺电气认为这将是冰箱行业新的增长点。它此次IPO募集的资金，也将有一大部分投入“年产100万台嵌入式冰箱”等产品项目。</p><p>此外，在雪祺电气的营收中，境外销售正在占据越来越高的比重，从2020年的14.79%逐年提高至如今的19.40%，产品销售区域涉及韩国、德国、美国等国家和地区。这也反映出中国电器品牌“出海”的大趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_d4a5e97cb12a4025b7262bb8e136bea0@000000_oswg77422oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">雪祺电气“年产100万台嵌入式大冰箱”项目奠基仪式</p><p>放眼未来，冰箱代工厂的前景堪称喜忧参半。</p><p>一方面，中国家电市场依然广大。据Statista数据，2021 年中国家电销售收入为1466亿美元，占全球家电总销售收入的 23.01%。Statista预测，中国还将长期保持全球最大家电市场的位置。</p><p>另一方面，冰箱产品在中国市场的渗透率见顶，由增量市场转变为存量市场。冰箱的境内销售量从2011年的5897万台下降到2021年的4265万台，抓住海外市场和线上市场两大新的增长机遇，已是厂商们的共识。</p><p>作为后发者，雪祺电气的选择其实并不多。强者恒强的“马太效应”遍布产业链的每个环节，从头开始培育品牌的成本实在太高，雪祺电气只能把自己捆绑在品牌商的战车上——或者说，捆绑在美的集团的战车上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_880c79d73065420db8e331849cc4bcec@000000_oswg213599oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当前，中国冰箱市场被海尔系、美的系、海信系等巨头主导，光是海尔、美的、容声三大品牌，就占据了2022年57.32%的线上冰箱零售量。幸运的是，雪祺电气与其中众多品牌保持着合作关系；不幸的是，头部客户占据过高的营收份额，始终是代工厂的一大隐忧。</p><p>2023年1-6月，来自前五大客户的收入占到了雪祺电气总营收的73.21%。其中，第一大客户美的集团的销售占比为48.26%，可以说，来自美的的订单是雪祺电气的“半壁江山”。</p><p>而作为中国白电巨头之一，美的集团的忧患意识闻名业界。2022年，美的集团消费电器收入下滑4.99%，美的随即加紧布局商用空调、工业机器人等B端产品，以分散经营风险。</p><p>在寒冬时节，品牌商可以多方下注、收缩业务，设法积攒取暖的薪柴。而像雪祺电气这样缺乏腾挪空间的ODM工厂，则不得不对自己的退路再作一番考量。</p><p>*图片来自雪祺电气官网和招股书</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTUxNTE0Ng==&amp;mid=2247658410&amp;idx=1&amp;sn=ac68a96987eb46e119639064883f1eaa&amp;chksm=c14aeeb944d4c4dcd17fbce688ffcc4f7a32e3958dc25587a2576f786253b20e0676de8ea096&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天下网商”（ID：txws_txws）</a>，作者：朱之丛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594412367575940</id>
            <title>本周双碳大事：工信部将试点推行“企业绿码”；隆基绿能与蔚来合作打造光储充换一体站；艾罗能源科创板上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594412367575940</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594412367575940</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 13:10:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 工信部, 企业绿码, 绿色工厂, 碳排放权交易管理暂行条例
<br>
<br>
总结: 工信部将试点推行“企业绿码”，对绿色工厂绿色化水平进行评价和赋码，以展示企业在绿色工厂中的位置。同时，《碳排放权交易管理暂行条例（草案）》获审议通过，加强对碳排放权交易的管理。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>整理 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p><strong>工信部将试点推行“企业绿码”</strong></p><p>1月5日消息，工业和信息化部近日印发通知，提出将面向绿色工厂试点推行“企业绿码”，对绿色工厂绿色化水平进行量化分级评价和赋码，直观反映企业在所有绿色工厂中的位置以及所属行业中的位置。</p><p>工业和信息化部印发的《关于公布2023年度绿色制造名单及试点推行“企业绿码”有关事项的通知》提出，国家层面绿色工厂按照自愿原则申领“企业绿码”，申领后可向其采购商、金融机构、有关政府部门等出示，证明自身绿色化发展水平。目前，“企业绿码”仅面向已获批的国家层面绿色工厂，且按照动态管理要求完成2023年度绿色绩效数据报送的企业。</p><p>此外，通知公布了2023年度绿色制造名单，1488家绿色工厂、104家绿色工业园区、205家绿色供应链管理企业上榜本批次名单。（新华网）</p><p><strong>《碳排放权交易管理暂行条例（草案）》获审议通过</strong></p><p>1月5日，国务院总理李强主持召开国务院常务会议，研究发展银发经济、增进老年人福祉的政策举措，审议进一步优化政务服务、提升行政效能、推动“高效办成一件事”的指导意见，听取保障农民工工资支付情况汇报，讨论《中华人民共和国会计法（修正草案）》和《中华人民共和国能源法（草案）》，审议通过《碳排放权交易管理暂行条例（草案）》。（新华网）</p><p><strong>隆基绿能与蔚来达成合作，打造光储充换一体站</strong></p><p>1月3日，隆基绿能与蔚来联合宣布签署战略合作协议。根据协议，双方将在充换电站使用光伏发电智慧能源系统、建设分布式光伏配合V2G项目和建立“出行碳中和”相关行业标准等方面展开合作，共同推进充换电基础设施使用清洁电力能源。</p><p>据悉，隆基绿能与蔚来合作的首座HPBC（Hybrid Passivated Back Contact，复合钝化背接触）光伏换电站现已投运。在这座电站中，隆基绿能Hi-MO X6组件通过量身定制的BIPV（建筑光伏一体化）解决方案与蔚来领先的换电站技术进行了融合，实现绿电出行的同时保证了安全可靠、装配式交付以及经济性。（中国证券报·中证网）</p><p><strong>比亚迪季度销量首次超过特斯拉</strong></p><p>1月3日消息，据美国《华尔街日报》网站报道，中国汽车制造商比亚迪的季度销量首次超过特斯拉，成为全球最大的电动汽车销售商。比亚迪在2023年第四季度销售了超过52.6万辆纯电动汽车，而特斯拉同期的销量接近48.5万辆。</p><p>特斯拉的全年销量仍领先比亚迪。特斯拉表示，该公司2023年在全球交付约181万辆电动汽车，达到其设定的全年目标，并略高于华尔街的预期。相比之下，比亚迪2023年销售了近160万辆纯电动汽车，比2022年增长了70%以上。（参考消息）</p><p><strong>宁德时代成立风电新公司</strong></p><p>1月4日，金乡润时风电有限公司成立，法定代表人为李吉金，注册资本1000万人民币，经营范围含工程和技术研究和试验发展、新兴能源技术研发、电池销售、软件开发、风力发电技术服务等。</p><p>公开信息显示，该公司由时代绿能（香港）有限公司、宁德时代旗下时代绿色能源有限公司及深圳先阳新能源技术有限公司共同持股。（华夏能源网）</p><p><strong>光伏储能系统供应商艾罗能源科创板上市</strong></p><p>1月3日，艾罗能源在科创板挂牌上市。本次公开发行股票4000万股，发行价55.66元/股，发行市盈率为8.69倍。此次IPO，艾罗能源拟募资8.09亿元。其中，2.81亿元用于储能电池及逆变器扩产项目，1.51亿元用于光储智慧能源研发中心建设项目，0.76亿元用于海外营销和服务体系项目，3亿元用于补充流动资金项目。</p><p>艾罗能源作为光伏储能系统及产品提供商，主要向海外市场提供光伏储能逆变器、储能电池以及并网逆变器，应用于分布式光伏储能及并网领域，欧洲为该公司的最大销售市场。（科创板日报）</p><p><strong>四部门联合发布实施意见，加强新能源汽车与电网融合互动</strong></p><p>1月5日消息，国家发展改革委、国家能源局等部门日前印发《关于加强新能源汽车与电网融合互动的实施意见》，提出大力培育车网融合互动新型产业生态，有力支撑高质量充电基础设施体系构建和新能源汽车产业高质量发展。</p><p>车网互动主要包括智能有序充电、双向充放电等形式，可参与削峰填谷、虚拟电厂、聚合交易等应用场景。《实施意见》提出，到2025年，中国车网互动技术标准体系初步建成，充电峰谷电价机制全面实施并持续优化，市场机制建设取得重要进展，加大力度开展车网互动试点示范，力争参与试点示范的城市2025年全年充电量60%以上集中在低谷时段、私人充电桩充电量80%以上集中在低谷时段，新能源汽车作为移动式电化学储能资源的潜力通过试点示范得到初步验证。</p><p>《实施意见》明确，初步在长三角、珠三角、京津冀鲁、川渝等条件相对成熟的地区开展车网互动规模化试点示范，力争2025年底前建成5个以上示范城市以及50个以上双向充放电示范项目。（人民网）</p><p><strong>中国首个多技术路线锂电池储能站投运</strong></p><p>1月3日消息，我国首个多技术路线锂电池储能站——宝塘电网侧独立电池储能站在广东佛山正式投运。这是粤港澳大湾区规模最大的储能电站，装机规模为300兆瓦/600兆瓦时，占粤港澳大湾区新型储能总量的五分之一，也是我国一次性建成的最大电网侧独立储能电站。</p><p>宝塘储能站形成了9条差异化的锂电池储能技术路线，各路线装机规模从5兆瓦到75兆瓦不等。按照每天“两充两放”测算，宝塘储能站每年可向粤港澳大湾区输送4.3亿度清洁电能，减少二氧化碳排放30万吨，满足20万户居民的用电需求，直接提高广东近20%的在运新型储能总量。（科技日报）</p><p><strong>我国自主研制的AG60E电动飞机成功首飞</strong></p><p>1月3日，由我国自主研制的AG60E电动飞机圆满完成首次飞行。AG60E是一型单发上单翼轻型运动飞机，并排两座，全金属结构，主要面向航空俱乐部、通航公司、私人用户等，用于飞行体验、基本飞行培训和私人娱乐飞行。</p><p>该型飞机机长6.9米、高2.6米、翼展8.6米，最大起飞重量600千克、最大平飞速度每小时220千米、最大巡航速度每小时185千米。（大众日报）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2593879241947781</id>
            <title>骂错了，《繁花》才不是中年版小时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2593879241947781</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2593879241947781</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 04:54:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 繁花, 王家卫, 上海味道, 好故事
<br>
<br>
总结: 《繁花》是一部以上海味道为特色的电视剧，由王家卫导演执导。该剧以繁花背后的故事为主线，讲述了一个充满沉重前尘往事的主人公阿宝的成长历程。尽管剧中的人物设定和布景有所争议，但《繁花》依然是一部备受关注的作品，因为它是一部好故事。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前段时间被骂惨了的《繁花》，出分了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_fd98475b9f8a4500a52532cc9ed6a673@000000_oswg373857oswg828oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">豆瓣截图</p><p>以8.2分的高分，成为2024年开年的头号现象级作品。&nbsp;</p><p>在前阵子网络一片骂声“王家卫拍 《繁花 》 是 郭敬明 《小时代》翻版”之后，很多撑完沪语版 前5 集的观众 却表示 ： 骂早了，我 真香了。&nbsp;</p><p>电视剧同名原著金宇澄的《繁花》，被看作21 世纪以来最重要的中文小说之一。&nbsp;</p><p>而很多人不了解的是，从各种意义上来说，王家卫可能确实是最适合拍《繁花》的导演。&nbsp;</p><h2>01</h2><h2><strong>《繁花》是王家卫的小时代吗？</strong>&nbsp;</h2><p>中国的影视剧，最缺的就是好故事。《繁花》的版权，从小说刚写好，就已经奇货可居。&nbsp;</p><p>2015年小说获得茅盾文学奖，前一年改编权就被王家卫买走，当时竞价的还有大导演娄烨。&nbsp;</p><p>娄烨听说王家卫捷足先登，还幽幽地感叹了一句：要是给我拍，明年就能上映了。&nbsp;</p><p>娄烨对王家卫“拍戏慢”的刻板印象，可谓分毫不差：<strong>从买走版权到今天我们看到剧版《繁花》，已经过去十年。</strong>&nbsp;</p><p>放眼华语影坛，算了别说华语影坛了，就是世界影史，像王家卫这样能拖的导演也不多吧？&nbsp;</p><p>偏偏所有人都愿意等。大家都笃定，王家卫，就是最好的那个人选。&nbsp;</p><p>连作者金宇澄都认为，王家卫的影像，最能捕捉到上海味道。&nbsp;</p><p>《繁花》的开篇第一句，就是王家卫的《阿飞正传》：&nbsp;</p><p>独上阁楼，最好是夜里。《阿飞正传》结尾，梁朝伟骑马觅马，英雄暗老，电灯下面数钞票，数清一沓，放进西装内袋，再数一沓，拿出一副扑克牌，捻开细看，再摸出一副。接下来梳头，三七分头，对镜子梳齐，全身笔挺，骨子里疏慢，最后，关灯。否极泰来，这半分钟，是上海味道。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_4f9c4f4b9da547dc8f1aaded1578c55d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电影截图</p><p><strong>一般观众只知道王家卫是香港导演，但王家卫自己，始终以上海人自居。</strong>&nbsp;</p><p>在《繁花》原著中，主人公阿宝有个哥哥，生下来便留在香港，与上海老家只有书信往来。&nbsp;</p><p>在现实世界中，王家卫5岁与父母一同赴港，哥哥姐姐则滞留上海，多年里凭鱼雁传书，互通消息。&nbsp;</p><p><strong>难怪王家卫见到金宇澄，便握着他的手说：你写的，就是我哥姐的故事。</strong>&nbsp;</p><p>懂上海、有品位，也就只有王家卫了。&nbsp;</p><p>王家卫拍《繁花》的十年间，娱乐圈已是风云骤变。&nbsp;</p><p>七年前有消息流出，说是某小鲜肉会出演男一号，粉丝轰动。最后被金宇澄亲自辟谣，风光一时的顶流偶像，如今已是服刑人员。&nbsp;</p><p>2019年出品方说，《繁花》筹备完成，次年开拍。&nbsp;</p><p>次年，剧组又遇到了始料未及的困难，这下王家卫想快，也是不行了。&nbsp;</p><p>连第一支预告片放出，都已经是两年半之前的事情了。&nbsp;</p><p>可以说，《繁花》是一枚引线超长的爆竹，所有人都早早让出空地，把耳朵都堵紧了，就等着那一声爆。&nbsp;</p><p>爆倒是爆了，但不是好的那种：&nbsp;</p><p>开幕雷击。&nbsp;</p><p>第一波剧评，几乎全是失望。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_547162f73c6840cd98ef41297b60d430@000000_oswg53238oswg738oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关剧评</p><p>人物不对。&nbsp;</p><p>原著里背负着沉重前尘往事的阿宝，变成了暴发户一般的宝总：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_fe30ebb633e7494e8fb6e8a6b2a0f644@000000_oswg44476oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">你是在cos了不起的盖茨比吗？&nbsp;</p><p>你是在cos了不起的盖茨比吗？&nbsp;</p><p>布景不对。&nbsp;</p><p>第一集就是车祸戏，胡歌饰演的阿宝倒在血泊里，漫天都是纸币在飞，好似风在数钱。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_cae7cf7f5ad94af5a5397549b12d0399@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">与其说是90年代的上海，不如说更像民国的上海滩。&nbsp;</p><p>黄河路霓虹闪烁，仿佛只有黑夜没有白天，与其说是90年代的上海，不如说更像民国的上海滩。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_381b35df67194b79a77fef8472ef4d02@000000_oswg107354oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_381b35df67194b79a77fef8472ef4d02@000000_oswg107354oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>故事也不对。&nbsp;</p><p>原著中的三条故事线，阿宝、沪生、小毛被砍掉了两条；&nbsp;</p><p>原著中两条时间线60年代和90年代，只剩下90年代一条。&nbsp;</p><p>《繁花》原著里细密的上海风情，变成了咋咋呼呼的中年版《小时代》。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_320ca151098c4643ace9a4b6e73a33d0@000000_oswg15247oswg1080oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关热议</p><p>有人把阿宝的旁白和林萧放在一起，让人想起一位上海歌手的作品：世界上的另一个我。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_5c52e963e1714567bfcd413380b3564b@000000_oswg109712oswg974oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一些评论截图</p><p>很多人痊愈已久的《摆渡人》PTSD再度发作，终于承认自己看走了眼：也许，王家卫只是一个中年版的郭敬明。&nbsp;</p><p>说不定，还不如。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_21492af5349a4cf083a8d768ae053dd4@000000_oswg125439oswg1046oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">评论截图</p><h2>02</h2><h2><strong>《繁花》真的扑了吗？</strong>&nbsp;</h2><p>《繁花》原著小说的精髓都在两个字：不响。&nbsp;</p><p>全书中总共出现了一千多处“不响”，留下无数暧昧不明、无法言说的空白。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_fe67c31d52b640fb914d6b9cea8f43aa@000000_oswg136183oswg1080oswg1417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">原著截图</p><p>但在王家卫的上一部作品《一代宗师》里，偏有这样一句台词：你一定得响啊！&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_0913778256604db9af64ed8d9d6cf2a5@000000_oswg528537oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《繁花》小说的主题是不响，但剧版《繁花》，必须响。&nbsp;</p><p>没争议，就不是王家卫了。&nbsp;</p><p>王家卫出道第一部大制作《阿飞正传》，云集了张国荣、梁朝伟、刘嘉玲、张曼玉等一票巨星，结果首映不到半小时就有现场观众破口大骂，最终血本无归，老板邓光荣气得住进医院；&nbsp;</p><p>《东邪西毒》上映，全香港观众都被摆了一道。王家卫自称是改编《射雕英雄传》，结果影片中的人物除了名字叫黄药师、欧阳锋，与《射雕》毫无关系，说是武侠片，却又没有什么动作戏。一堆人在沙漠里走来走去，差点把观众逼疯。&nbsp;</p><p>《繁花》里的浮华商战和《东邪西毒》里的武打一样，只是一道幌子。几集铺垫之后，熟悉的墨镜王味道回来了。&nbsp;</p><p>几天前还不忍卒读的《繁花》评论区，突然成了大型真香现场：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_793a9789ec4b4c2dbde76cac55de0172@000000_oswg89843oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">评论截图</p><p>第一批被打脸的，是指责《繁花》不够“上海”的观众。&nbsp;</p><p>大家发现，不是王家卫太放飞，而是咱太保守了。&nbsp;</p><p>饰演李李的辛芷蕾第一次看到片场的置景吓傻了，90年代连万元户都很稀罕，怎么在黄河路开个饭店需要3000万，这该不会是科幻片吧？&nbsp;</p><p>剧组找来了一位真正在黄河路上开过饭店的老板娘，她告诉辛芷蕾：属实。&nbsp;</p><p>被批评为浮夸的霓虹灯，是剧组特地找到了当年的老师傅，原样复刻的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_93a96731020145d6a00eb868518c1ab3@000000_oswg92448oswg690oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">90年代的黄河路实景&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>王家卫甚至提前就预判了观众的预判：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_d0398d08068848f1894c9256dd60afe1@000000_oswg34294oswg690oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">王家卫甚至提前就预判了观众的预判。</p><p>记忆与时间，一直都是王家卫作品的主题：&nbsp;</p><p>《阿飞正传》里椰风蕉雨，逼仄湿热的南洋，是阿飞精神世界的外化；&nbsp;</p><p>《东邪西毒》里欧阳锋走不出的，同样是内心世界的沙漠。&nbsp;</p><p>《繁花》中的黄河路，和《一代宗师》里的武林一样，不过是给人物搭的台子。&nbsp;</p><p><strong>忠于真实的，未必忠于记忆。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_91481f563d774fdfb481facac6155c54@000000_oswg65173oswg690oswg1021_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">忠于真实的，未必忠于记忆。</p><p>这部电视剧真正的主题不是什么商战、股灾，而是时代沉浮中的饮食男女。&nbsp;</p><p><strong>人物立得住，《繁花》就能响。</strong>&nbsp;</p><p>多机位的时代，王家卫用单机拍了三年，别人问原因，他说：这样拍女人最好看。&nbsp;</p><p>演李李的辛芷蕾说，拍完《繁花》看回放，把自己都吓一跳。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_9b06e05c2a704270a94128653a97590d@000000_oswg1101213oswg1058oswg1508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书博主@请让我多吃一点&nbsp;</p><p>王家卫拍片拖沓人人都知道，《繁花》开拍后胡歌和辛芷蕾还抽空演了其他的作品，只有唐嫣一入繁花深似海，三年没有任何消息。&nbsp;</p><p>粉丝急得跳脚，超话全是“进组”“唐嫣事业心”，就差给王家卫寄刀片了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_05c0f75044284df986cdd67c8c47ff98@000000_oswg27056oswg636oswg233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>结果《繁花》播出后，最响的就是唐嫣的汪小姐。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_e9af0c3b431541ec9100d16514bf17e3@000000_oswg46331oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电视剧还没播完，唐嫣的商务就开始原地起飞：</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_1477373634a349fbbd13b87b91fd895a@000000_oswg76678oswg690oswg1085_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>让唐嫣打了个翻身仗的汪小姐，其实是从原著魔改来的角色。&nbsp;</p><p>在小说里，汪小姐的终极追求不过是怀上魏总的孩子，但在王家卫的剧版里，<strong>汪小姐斩断情丝，决心要做自己的码头。</strong>&nbsp;</p><p>这是王家卫的有意取舍，这种闪烁着本帮精神的光辉，是原著里汪小姐没有的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_88e1d206935c49c294122e1c1e6ae17d@000000_oswg87545oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_05687abe224d42fc96b770b8e918a587@000000_oswg39035oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_8b815b9f9c1047ca8d333a00bb1552ac@000000_oswg37607oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_d23d9475c4f540aa9b5355827ea7e355@000000_oswg59290oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_03593eabb7e1420e8c77a24afc4f1b81@000000_oswg31535oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_35ac55cc56b145058ee52f1154aee832@000000_oswg58503oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_2c55dafed160467ea992eca131114168@000000_oswg37250oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_e81af4d3e9ac43198c59dbcf0d93fb9b@000000_oswg38117oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p><strong>没有这顿操作，浦西东方明珠的光彩，恐怕要下降一半。</strong>&nbsp;</p><p>王家卫现场没有剧本，最大的原因就是他永远不是让人物服务于故事，而是让故事服务人物。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_b118cba667254dd0bf26b2a15a1a27fa@000000_oswg282823oswg1080oswg911_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关评论</p><p>辛芷蕾说，王家卫像高定设计师，永远在观察演员，找到跟角色最契合的点，量身定做一个最符合你、也符合角色的人物。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_da6e7b1120d44ce88bc381b9e324cb52@000000_oswg55400oswg1080oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">出处：公号“一条”，《 辛芷蕾： 拍了〈繁花〉，我才意识到自己绝美 》&nbsp;</p><p>王家卫不仅能让职业演员重获新生，连客串的业余演员，都能无比熨帖。&nbsp;</p><p>房东葛老师，是上海人最喜爱的滑稽戏演员陈国庆；&nbsp;</p><p>至真园前身金凤凰老板娘，是上海女歌手黄龄；&nbsp;</p><p>演车间主任的是上海足球运动员范志毅；&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_ab022293f5434a01b34e5e12d6e34f33@000000_oswg417772oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电视剧截图</p><p>演菱红的是“徐汇区苏菲玛索”Papi酱&nbsp;</p><p>……&nbsp;</p><p>玲子的几位邻居，也全都是卧虎藏龙。&nbsp;</p><p>客串钢琴老师的，是上海钢琴大师孔祥东；&nbsp;</p><p>每天吊嗓的史老师，是梅派青衣名家史依弘；&nbsp;</p><p>暗恋玲子的画家陈老师，是上海画家陈逸鸣。&nbsp;</p><p><strong>半个上海文艺圈，都客串过《繁花》了。不客气地说，《繁花》就是上海人民的《哈利·波特》。</strong>&nbsp;</p><p>陈老师出场时，正在给玲子画肖像：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_017692eca5ed4aa284913f26705dd0cf@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>画架上是一张真迹，陈逸鸣本人在30年前创作的《少女肖像》，模特是当时上海戏剧学院的一位新生：&nbsp;</p><p>马伊琍。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_49d403f67bdb42189c007ba1d099c264@000000_oswg209002oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>连至真园墙上挂的油画，都是陈逸飞的真迹，王家卫特地从私人藏家手里借来拍戏。&nbsp;</p><p>细节狂魔王家卫，把《繁花》变成了一部上海版的《头号玩家》。&nbsp;</p><p>《繁花》评论区，很多上海观众在讨论剧里的演员是否发对了尖团音，或者应不应该文读，推广上海话的博主快感动哭了：多少年没见过这么多人关注上海话了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_486ea2d3cc41466288dcb8f0ee7a4ed4@000000_oswg263573oswg892oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关评论</p><p>剧里阿宝在和平饭店租的英国套房，现在已经改名繁花套房，标价16888，还不一定订得到；&nbsp;</p><p>至真园的原型苔圣园，连年夜饭都已经订满了：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_11dcf5162c334d53b294adf70c0d0e6f@000000_oswg141917oswg1080oswg1225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>黄河路成为新晋citywalk胜地：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_c3ada47185b344938a6712545ca6056e@000000_oswg125189oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>鲜得来的排骨年糕，托汪小姐的福，爆单了：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_86853555852a442fbdefeb4ed9d515cc@000000_oswg133117oswg1080oswg1322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>大早上的QQ音乐，4w多人同时在听《偷心》：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_23bd289689e5458f8a0d1a33b3ecf896@000000_oswg370080oswg708oswg1356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>一般的电视剧有一首主题曲出圈就不容易，王家卫硬是把《繁花》的BGM做成了全明星阵容：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_4dcad191a36e475d8716759b2c20804b@000000_oswg903274oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>别人当背景音的插曲，王家卫用出了《红楼梦》一般草蛇灰线的效果。&nbsp;</p><p>玲子在东京的冬夜，收到阿宝寄去的信，拆开后是一张手写机票，随后《东京爱情故事》主题曲响起，纯爱战神应声倒地；&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_dd8bee4d597640e1815a806c7da4554d@000000_oswg612966oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>玲子回到上海，阿宝第一次去阁楼看玲子，隔壁史老师的录音机开始播放越剧《红楼梦》选段“宝玉哭灵”：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_dd9bb8b381624f259ba7442a398bd523@000000_oswg831341oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宝玉-林黛玉，阿宝-玲子，王家卫你是懂BE美学的</p><p>汪小姐和阿宝初识，音乐主题是《友谊地久天长》；&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_84065388d61947c698df2e800b6d0f83@000000_oswg906733oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>四年后，变成了《偷心》与《执迷不悔》。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_2da2444e5cff4b51b817c73583026b09@000000_oswg388848oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>要给王家卫道歉的人，从黄河路排到了乍浦路，王家卫微笑地看着评论区，不响。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_10bafa432c35487396cb69761c473f54@000000_oswg48156oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><h2>03</h2><h2><strong>王家卫的财富密码</strong>&nbsp;</h2><p>参与了《繁花》的演员，现在都处在美滋滋的幸福眩晕中，没坐上这班快车的85花，这两天想必也没少收到事业粉的私信。&nbsp;</p><p>王家卫的同行们则投来了羡慕的目光：<strong>这个戴墨镜的，怎么又站着把钱挣了。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_b9772dbc595a4cb7b2332159bbfd9eb1@000000_oswg548091oswg690oswg1568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>《繁花》有这样的口碑之后，大家反倒不太计较是否“符合原著”了。&nbsp;</p><p><strong>说到底，电视剧版《繁花》是王家卫的《繁花》，不是金宇澄的《繁花》。</strong>&nbsp;</p><p>挂羊头、卖狗肉，是王家卫拍电影的一贯操作。如果我们 换个说法，那就是王家卫非常擅长“包装”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_acd9fbe3b5954647b2a1e7cb6333787d@000000_oswg37221oswg627oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>上世纪90年代，香港电影常常要靠“卖片花”的方式筹集拍摄资金。所谓卖片花，就是在电影开拍之前，就把版权卖掉、回笼资金。&nbsp;</p><p>想打动投资方，无非就是两个法宝：故事梗概、演员阵容。&nbsp;</p><p>1990年，向华胜只凭借“周星驰、刘德华、整蛊专家”10个字，就把《整蛊专家》的故事卖掉了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_7c984268f8f14f369b1eb6adea8947db@000000_oswg135858oswg675oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>王家卫拍的是艺术片，但他很擅长用类型元素包装自己的作品。&nbsp;</p><p><strong>其实他职业生涯中真正赔得比较惨的，只有一部《阿飞正传》。</strong>&nbsp;</p><p>《阿飞正传》之后王家卫面临信任危机，不管你有多少才华，首先要卖得出去才行。&nbsp;</p><p>从《东邪西毒》开始，用卖座的商业元素包装自己的电影，就成了王家卫的拿手好戏。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_82b96a2b15684858b1f91fff7e55deac@000000_oswg67229oswg812oswg179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>92年徐克的《东方不败》在香港大获成功， 王家卫马上拿着《东邪西毒》的构思去找投资：武侠片、大明星，还有林青霞女扮男装，这几个元素排列组合，果然打动了投资人。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_c291657f03604338b5d68e17a0833538@000000_oswg103930oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>90年代警匪片比较火， 王家卫就又找了林青霞、梁朝伟、金城武、王菲，声称要拍一部警匪片，里面有警察、杀手，还有毒贩。 这些都是卖座元素，拉投资异常顺利。&nbsp;</p><p><strong>这部电影就是后来的《重庆森林》，与警匪片不能说关系不大，只能说毫无关系。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_3517b1ae20d04ebaade64c11414bb33e@000000_oswg117164oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>不过投资人不是傻子，唬人的招数用一次两次还行，真正要实现可持续发展，还是要有自己的核心竞争力。&nbsp;</p><p>王家卫的核心竞争力，就是<strong>明星。</strong> 在华语影坛，他是最擅长把明星魅力发挥到极致的导演。&nbsp;</p><p>拍王家卫的电影能得奖，已经成为一条被反复验证的真理。&nbsp;</p><p>拍完《旺角卡门》，张曼玉说自己第一次开窍，原来演戏是这样的；&nbsp;</p><p>《阿飞正传》赔光了邓光荣的钱，却帮助张国荣拿到了人生中唯一一个金像影帝。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_0644e9bdb81b4191972ede7fc3e4f877@000000_oswg142661oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>这也是为啥张国荣虽然被NG了47次，还是愿意和王家卫合作。&nbsp;</p><p>王家卫能成就演员，明星也就乐得和他合作；&nbsp;</p><p>只要大牌明星愿意来，卖片花、拉投资就不成问题。&nbsp;</p><p>虽然“王家卫受害者联盟”的名单越列越长，但私下里，王家卫相当长袖善舞，绝不是那类不近人情的艺术家。&nbsp;</p><p>梁朝伟、张曼玉、张震……跟他合作过的不少巨星，都曾经把自己的经纪约交给王家卫的泽东公司。&nbsp;</p><p>除了艺人经纪，泽东还是一家广告公司。&nbsp;</p><p>说来也奇怪，一拍广告，王家卫的拖延症也好了。奔驰、宝马、迪奥、摩托罗拉……看这一串客户名单就知道，王家卫拖延、超支的底气是什么。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_1df5eddd83474983b031feb178471bef@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">王家卫为某威士忌品牌拍摄的广告&nbsp;</p><p>连NFT这种时髦，王家卫都能赶上。2020年泽东成立三十周年，王家卫拿出了一段从未公开的《花样年华》菲林做成数字藏品，拍了400多万港币。&nbsp;</p><p>上个世纪陆港两地最能赚钱的商业导演，一个刚扑得惨不忍睹（冯小刚《非诚勿扰3》），另一个只能发发微博羡慕王家卫。&nbsp;</p><p><strong>所有搞艺术的人都有一个梦想：这个加上这个，能不能站着把钱挣了。</strong>&nbsp;</p><p>王家卫，可能是最接近的一个。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1NDY5NDM3OQ==&amp;mid=2247955504&amp;idx=1&amp;sn=5f8f65b639a0c92b8328e7692aa860df&amp;chksm=e8f7a1466050bd14015f6d76a7a720648195870c9c3c5727412c154f59f5eb85a578e832459d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰周刊”（ID：phoenixweekly）</a>，作者：王动，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578290680882569</id>
            <title>主动和麦当劳“分手”，不用冷冻食品，一个年营收超610亿元的“任性”快餐品牌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578290680882569</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578290680882569</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 04:12:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 食品成本, 冷冻食品, 定制化, 不做早餐和Drive-Throughs
<br>
<br>
总结: Chipotle是一家快餐公司，它在食品成本上投入了很多钱，坚持不使用冷冻食品，提供定制化的菜单选择，并且不提供早餐和Drive-Throughs服务。尽管面临食品安全丑闻和其他挑战，但Chipotle的销售额仍在增长，成为一家非常成功的公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>它在食品上花了太多钱。</strong></p><p>Chipotle前首席运营官Selfridge曾表示，公司的食品成本堪比高档餐厅，当时Chipotle的股东麦当劳会说“天哪伙伴们，你们为什么要支付30%到32%的食品成本？这是荒谬的”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_a994b95ecd4149d4a67e6505edf8674f@000000_oswg6602oswg312oswg162_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">麦当劳曾是Chipotle的股东 图片来源：Nation's Restaurant News&nbsp;</p><p><strong>它坚持不用冷冻食品准备快餐。</strong></p><p>已成为墨西哥卷代名词的Chipotle，自称诞生于一种激进的信念——食物的饲养和制备方式，与食物的味道之间存在联系。&nbsp;</p><p>Chipotle在官网称，餐厅里没有冰柜、微波炉或开罐器。即使门店爆发过食源性疾病造成负面影响，品牌也坚持不用冷冻食品和罐头替换新鲜食品，从而一定程度上降低食品安全风险。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_4cc7412718fd4b14a855b7f13939e9cf@000000_oswg112920oswg1080oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Chipotle产品 图片来源：Chipotle&nbsp;</p><p><strong>它的菜单很短，但是定制化程度很高。</strong></p><p>Chipotle几乎不加新产品。消费者可以自主选择产品的主食、内料、蔬菜和酱料种类，还能决定量的大小。&nbsp;</p><p>它还向消费者喊话：“我们只使用53种您可以发音的配料”。品牌开玩笑表示，在Chipotle唯一难读的是“Chipotle”（作者注：Chipotle发音为Chih-poat-lay）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_851b9b9665714bfe9de0f6100bf6dfa8@000000_oswg43786oswg600oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">奥巴马在任美国总统时在Chipotle点餐 图片来源：Twitter@petesouza&nbsp;</p><p><strong>它不做早餐、不做Drive-Throughs（得来速）。</strong></p><p>Selfridge提到：“麦当劳有很多很好的建议，我们也总是保持礼貌。他们真的希望我们可以Drive-Throughs（得来速）。他们真的想让我们做早餐。但我们确实没有这样做。”&nbsp;</p><p><strong>然而，就是这样的一家快餐公司，在过去五年股价上涨400%，过去二十年营收上涨200%，2022年全年总收入达到86亿美元（超610亿人民币）。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_410e683c57b7421d87e2708e5d1a6062@000000_oswg16578oswg666oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">过去二十年营收上涨200% 图片来源：华尔街日报&nbsp;</p><p>目前，Chipotle在美国、加拿大、英国、法国和德国拥有超过3300家餐厅，还入选了《财富》2023年最受赞赏公司和《时代》杂志最具影响力公司名单。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_3127d427a4274b48b71bfd822dbe4525@000000_oswg81146oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Chipotle门店 图片来源：FRONTIER Building&nbsp;</p><p>过去十年中，Chipotle面临着食品安全丑闻、新冠和通货膨胀的影响，但销售额却在增长。华尔街日报在“世界上最成功的公司如何创收”系列分析它。纽约时报称“没有多少商业成功案例可以与Chipotle Mexican Grill相媲美”……那么这个品牌到底有什么特别之处？&nbsp;</p><h2><strong>一夜成名，麦当劳的“侄子”有些固执</strong></h2><p>Chipotle的创始人Steve Ells在1990年从美国烹饪学院毕业，搬到了旧金山，在传奇餐厅Stars担任副主厨。<strong>这家餐厅强调新鲜食材、打造开放式厨房的风格，也对Ells日后做快餐产生了潜移默化的影响。</strong></p><p>也正是在旧金山的日子，让Ells爱上墨西哥卷饼，发现了墨西哥快餐店的潜力。到了1993年，Ells在美国科罗拉多州丹佛市开出第一家Chipotle分店。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_554dd1f84245465db66af2a3d3f85402@000000_oswg46306oswg600oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Ells在第一家Chipotle分店前 图片来源：Chipotle&nbsp;</p><p>Ells表示，餐厅在开业的第一天就赚了几百美元，到了第二天收入就翻了一番。开业不久《落基山新闻》发表的一篇评价，更是推动餐厅达到每天供应1000个墨西哥卷饼的成绩。“一夜成名”的Chipotle，业绩迅速超过了Ells预设的第一年利润24000美元的目标。&nbsp;</p><p>在短短四年内，Ells就占领了丹佛地区，拥有14家Chipotle门店，年收入在1400至1800万美元之间。[3]&nbsp;</p><p>但是Chipotle想要发展，还需要一个更大的投资者。&nbsp;</p><p>在一位负责麦当劳业务开发的朋友邀请下，Ells带着Chipotle的产品参加了麦当劳董事会会议。带去的食物立即受到董事会成员的欢迎，Chipotle也获得了来自麦当劳的5000万美元投资。&nbsp;</p><p>作为餐饮巨头，麦当劳帮助品牌在资本、分销系统、房地产专业知识、建筑知识、人才组织结构上都获得了提升，Chipotle门店也在2005年增至约500家。 Chipotle前社交媒体负责人Stupp表示： “我认为麦当劳帮助我们了解了经营一家更大的连锁店是什么样子，而这是我们之前无法真正弄清楚的事情。 ”</p><p>到了2006年月，Chipotle在纽约证券交易所上市。其股价在第一个交易日就翻了一番。对此Thomson Financial表示，这一表现创下了自2000年以来美国IPO的最佳开盘日涨幅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1f9b549fc2ea41ff86deaed56c4d0eeb@000000_oswg65211oswg600oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Chipotle在纽约证券交易所上市 图片来源：纽约证券交易所&nbsp;</p><p>一切看似格外顺利，可是Chipotle却希望和麦当劳“分手”。&nbsp;</p><p>Chipotle前首席执行官Moran透露，Chipotle应麦当劳的要求特许经营了八家餐厅，这对Chipotle来说是一段不舒服的时期。最终公司不得不花一大笔钱买下这些特许经营商的股份。&nbsp;</p><p>甚至，Chipotle还直接不接受麦当劳的业务建议。麦当劳前首席财务官Paull在采访中透露：“<strong>Chipotle的创始人Steve Ells不是麦当劳总部最受欢迎的人，他拒绝了我们所珍视的一切——得来速、广告、显眼的商店布局。</strong>”</p><p>谈及和麦当劳的关系，Chipotle的前传播总监Arnold做了形象的类比。<strong>他认为麦当劳是富有的叔叔，而Chipotle是脾气暴躁的侄子。侄子拿着钱心存感激，但又顽固且意志坚强，无论如何都会用作自己想做的事。</strong></p><p>Chipotle并不想成为墨西哥版的麦当劳。最终，Chipotle在2006年和麦当劳“和平分手”。7年时间内，麦当劳向Chipotle投资了约3.6亿美元，最终拿到了15亿美元。</p><p>在当时，麦当劳出售股份的决定被广泛认为是一个糟糕的决定。再次独立后，已是上市公司的Chipotle门店数量迅速增加了两倍，并向海外扩张，确立了自己在快餐领域的地位。&nbsp;</p><p>同时，Chipotle开始强化自己独立的形象。甚至在其举办的流行音乐、美食、创意节——Chipotle cultivate festival上，品牌还放出了写有“不，Chipotle不属于麦当劳。”字样的海报。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_84f7c8c983e64834a22e726ce73408d9@000000_oswg43475oswg596oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Chipotle cultivate festival 图片来源：Chipotle&nbsp;</p><p>Ells表示：“最终我们发现自己和麦当劳非常不同。在两件大事上采取了不同的做法。一是我们对待食物的方式，二是我们对待文化的方式。”在他看来这两点不同之处，也是Chipotle成功的原因。&nbsp;</p><h2><strong>“快餐的问题不在于速度而在于食物”</strong></h2><p>Chipotle的创始人Ells曾表示，<strong>大多数快餐的问题不在于速度，而在于食物。</strong>Chipotle的使命是改变世界对快餐的看法和食用方式。</p><p>作为主打新鲜的品牌，Chipotle不使用冷冻食品，产品不含人工香料、色素或防腐剂。其公司还是首批致力于实现本地、有机农产品目标的全国性餐饮品牌之一。&nbsp;</p><p>可是随着Chipotle的发展，保持它的特性运营也变得不简单。&nbsp;</p><p>例如，Chipotle采购牛肉、猪肉、鸡肉生肉，而不像其他快餐店那样使用高度加工的冷冻食品。一旦处理不当，有害病原体就会大量繁殖。品牌还要消耗大量香菜，但大肠杆菌可以隐藏在香菜叶子的许多角落缝隙中......&nbsp;</p><p>如何才能在保证新鲜的同时确保安全？Chipotle设计了一套食品安全流程。&nbsp;</p><p>首先，Chipotle实行了<strong>供应商干预计划</strong>。一方面，企业对原料供应商实施高于监管要求的严格食品安全标准。另一方面，Chipotle为本地的种植者提供食品安全资金和培训，从而让其满足品牌的食品安全标准。&nbsp;</p><p>其次，企业使用<strong>更先进的工艺技术来制备食物。</strong> 通过使 用真空低温烹调工艺，品牌将食物放入真空密封包装中并在低温下长时间加热，从而有效控制有害细菌。品牌表示，其真空低温烹调工艺是在美国农业部的连续检查下推进的，还有复杂的数据进行监控。餐厅在处理食材过程中还加入了热烫步骤，将切成丁的墨西哥辣椒等进行焯烫减少细菌。&nbsp;</p><p>在强化餐厅食材处理和表面消毒规程、做好食品安全认证、员工健康检查、餐厅检查之外，Chipotle还展开了<strong>可追溯计划</strong>。&nbsp;</p><p>据了解，Chipotle是美国第一批以电子系统跟踪从供应商到每家餐厅的产品的餐厅之一。这种电子系统能在批次代码级别跟踪原料，了解特定成分在特定时间的位置以及它们曾经去过哪，有助于快速彻底地研究食品安全和质量问题并采取行动。&nbsp;</p><p>到了2016年，Chipotle还成立了由行业领先的食品安全专家组成的食品安全咨询委员会，通过独立的外部指导来补充内部专业知识的不足。&nbsp;</p><p><strong>“快餐的问题不在于速度而在于食物”，除了食品安全，Chipotle还关注食物的体验。</strong></p><p>不同于常规快餐品牌，Chipotle设立的“<strong>fast casual</strong>”品牌定位，让消费者不在full service restaurant（全服务式餐厅），也能获得高于fast food（快餐）的服务体验。&nbsp;</p><p>既然消费者厌倦于要在得到服务和获得便宜价格中二选一，Chipotle就帮助他们达到一个新的平衡。&nbsp;</p><p>接下来，我们可以来一起沉浸式体验下定制化点单。Chipotle的菜单非常简短，主要产品只有burrito、bowl、taco、salad四种，但是却有很高的定制空间。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_87ce299f47c14f2da16d5f4cb87c2af4@000000_oswg38542oswg512oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Chipotle主要产品种类少 图片来源：Fast Food&nbsp;</p><p>当你从大门进入时，会有一条路直接通向点餐区，有时，这条路甚至与“用餐区”被一小堵短墙隔开。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_39cd6e885b1a434d8a39d43d3974bf62@000000_oswg49048oswg600oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">通向点餐区的路 图片来源：Foursquare&nbsp;</p><p>在进入点单队伍后，首先选择的是产品类型，店员会为你的墨西哥卷饼拿一个玉米饼，或是为沙拉拿一个碗。然后店员会平行移动到旁边，并询问你想要哪种蛋白质（可以选择牛肉/鸡肉/猪肉/烤肉/豆腐/全素）。 此后你的食物可能会被移交下一位或几位员工，来完成后续不同种米饭、豆子、酱料、配菜、饮料的选择。 如果你想要调整特定配料的多少，还有三个程度的选项。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_451cee01fcdb41ba94d9e296878fae85@000000_oswg470885oswg828oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">从本图视角看，店员会引导你自右往左依次选择 图片来源：Medium&nbsp;</p><p>在所有内容都选择完毕后，会有店员包装你的食物并在收银台为你结账，如果门店特别繁忙，收银员还可能会询问你点了什么。此时只需告诉他们你的蛋白质选择+产品种类+额外加料就能计算出金额，不担心需要背出所有添加的配料。此后，你就可走进用餐区享用，或是带走食用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_bd96f463d1a44a7e9325adffc7685c37@000000_oswg56402oswg640oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Chipotle产品 图片来源：Chipotle&nbsp;</p><p><strong>Chipotle的“定制速度”也受到了许多餐饮连锁店的羡慕，这种定制不会降低吞吐量，也不会降低人们在队伍中的移动速度。</strong> 同时对于chipotle公司来说，fast casual的定位没有带来特别高的人工成本，也有助于盈利。&nbsp;</p><p>Chipotle前首席营销官Crumpacker就曾表示，<strong>大多数大型快餐公司不是食品公司，而是营销公司。</strong>如果公司的经济模式依赖于采购非常便宜的原料，并在餐厅外制作好可以二次加热的食物，那就很难改变。[1]在他看来，会有新公司带着正确的经济模式、正确的配料成分开始慢慢取代其他品牌。Chipotle，也在悄悄改变世界对快餐的认知。&nbsp;</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>被业内称为“穿越周期的消费冠军”的Chipotle，一直有着自己的坚持：不接受麦当劳建议、主动和麦当劳“分手”、不用冷冻食品、追求新鲜定制化.......这个“任性”的快餐品牌，带着改变世界对快餐的看法和食用方式的决心，打造出了一个特别的快餐帝国。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODEzMjg5Mg==&amp;mid=2652667699&amp;idx=1&amp;sn=0bb26ed4841ecdee3a4dd47f52b2ce5c&amp;chksm=850860f67c744f28bd22cae2a5b354b7a227732267fa2b2d2dc4a6e9f96b86720ecf48777270&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FBIF食品饮料创新”（ID：FoodInnovation）</a>，作者：FBIF，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2593284202330754</id>
            <title>中国中等收入人群，突破4亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2593284202330754</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2593284202330754</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 03:22:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中等收入群体, 4亿, 标准, 生活质量
<br>
<br>
总结: 近日央视栏目上，中国国际经济交流中心副理事长王一鸣表示，我国中等收入群体已经超过4亿人，其中大部分刚刚迈过中等收入门槛。然而，对于中等收入的标准并没有具体的定义，不同的统计数据和标准也会有所不同。此外，中等收入群体面临着教育、医疗和养老等压力，而实际购买力和生活质量并不一定随着收入的提高而改善。因此，在讨论中等收入时，需要考虑各种因素而非仅仅关注月薪的绝对数字。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日在央视一档栏目上，中国国际经济交流中心副理事长王一鸣，在视频连线时表示，我国中等收入人群，其中的大部分在中等收入标准靠近下限这部分，也就是说<strong>已经超过4亿了</strong>，里面大部分还是刚刚迈过中等收入的门槛。</p><p>这则说法引起了网友热议，要知道，在当下环境下收入是大多数最关心的事，此前关于工薪族薪酬多次冲上热搜，那么关于中等收入的标准是什么？真实情况是什么样？在不同的标准下，统计的数据结果也有区别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_bd1d953571c84ef98bb20e14d5da06ed@000000_oswg225933oswg654oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新闻截图</p><p>不过，对于大多数普通人来说，可能并不关心宏大的数据叙事，只有真实的就业、收入才是真正的生活。</p><h2><strong>01</strong> &nbsp;<strong>中等收入群体破4亿</strong></h2><p>收入一直是人们最关注的事情之一，在近日央视的一档节目中，中国国际经济交流中心副理事长王一鸣在视频连线时的一则表述，引起了网友们的热议。</p><p>在视频连线中王一鸣表示，我国中等收入人群，其中的大部分在中等收入标准靠近下限这部分，也就是说我们<strong>中等收入群体已经超过4亿了</strong>，里面大部分还是刚刚迈过中等收入的门槛。</p><p>与此同时，王一鸣认为这部分群体相对来说还是比较脆弱的，一旦遇到外部的冲击，这部分人受影响也最直接，包括对收入的影响、甚至对一部分人的就业也有影响，所以这部分人往往在体感上就更脆弱。</p><p>视频内容在传播后引起了网络热议，其实并非这一位专家认为中国中等收入群体突破4亿人。据多家媒体报道，有多位经济学者皆持这种观点。</p><p>比如在腾讯财经的采访中，浙江大学经济学者李实也认为，2022年我国中等收入群体<strong>规模已经达到4.6亿人</strong>，已是世界上最大规模的中等收入群体。</p><p>这种测算结果是以每个月3000元收入为标准进行统计的，当然，进入中等收入群体并不意味着生活水平的提高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_f4d8895958cd4bfb9e0dd7989a7cc572@000000_oswg320114oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">当然，进入中等收入群体并不意味着生活水平的提高。</p><p>事实上，这部分群体的压力也很大，包括子女的<strong>教育、医疗，以及养老</strong>等问题，也始终是中等收入群体面临的压力来源。</p><h2><strong>02</strong> <strong>标准是什么？</strong></h2><p>当然，也有很多人并不认为月收入3000元可以称为中等收入，也拒绝进入这一行列，那么判断中等收入的标准是什么？要知道，在当下社会，收入水平是衡量一个人或家庭经济状况的重要指标。</p><p>此前，国家统计局曾发布调查公报，统计数据显示，中等收入群体的<strong>月收入在2000-5000元区间</strong>，月收入1万元以上是高收入群体，按照这个标准来看，中国中等收入群体人口已经超过4亿人。</p><p>对比国外来看，世界银行对于中等收入的定义略有不同，成年人日均收入为10美元-100美元区间，折算人民币月薪则在2790元-27900元区间。</p><p>招聘平台上的数据也有参考价值，综合招聘平台发布的月薪数据，全国38个核心城市的平均招聘薪酬，每月大约为10420元，月薪同比有所上涨，但<strong>整体处于1万元左右水准</strong>。</p><p>而多数商业机构，综合各项调查数据，在报告中认为月薪8000元以上，才算中等收入群体。可以看到，关于中等收入薪酬数据，并没有具体的标准，再者在不同区域，其收入和消费水平也不相同，并不能一概而论。</p><p>值得一提的是，伴随着国家整体经济水平发展，人们收入标准也在变化，关于中等收入的<strong>进入门槛也是动态变化的</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_4753d9bd53fd46958b4837cfd488b7f1@000000_oswg454898oswg844oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关于中等收入的</p><p>而且，当前环境物价不断上涨，就算达到中等收入标准，其实际购买力也会受到影响，中等收入群体生活质量并不一定能随之提高。</p><p>此外，从整体收入角度来看，每个人对于理财的认知不同，对于风险的承受程度也不同，这也会影响中等收入群体的判断标准。因此谈论中等收入时，<strong>应该考虑各种因素</strong>，而非月薪的绝对数字。</p><h2><strong>03</strong> &nbsp;<strong>打工人最关心“粮食和蔬菜”</strong></h2><p>2023年，是产业变革最为深刻的一年，也是<strong>大部分人体感最差的一年</strong>，一方面，新兴技术蓬勃发展，产业变化速度加快；另一方面，经济发展不及预期，就业形势严峻，失业人数持续增加。</p><p>站在新一年起点上回望2023年，可以清晰看到世界正处于多种周期交汇之际，以ChatGPT为代表的大模型飞速发展，人工智能掀起全球性科技革命浪潮，此外，人类在航空航天、自动驾驶、新材料、人工智能等领域不断取得重大成果。</p><p>与此同时，经济发展却难言如意，康波周期末期叠加房地产周期晚期，极大影响经济发展态势，国际产业链进一步重构，制造业投资产能过剩依然突出。</p><p>从国内来看，受房地产市场等多种因素影响，我国经济发展放缓，对于习惯了中高速增长的人们来说，突然进入到中低速增长状态，体感上<strong>迎来强烈阵痛感</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_016a8104878349a38f1816339d99fa88@000000_oswg474981oswg847oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>民营企业面临挑战较大，尽管国家已经出台上百项扶持政策，但激发民营企业发展活力依然需要加码；<strong>就业市场不容乐观</strong>，年轻人失业率不断上升，挣钱、内卷、消费降级等等，成为困扰大部分人的关键词。</p><p>这些都是宏大叙事，都会切实影响人们的收入。如前文所述，如果以绝对数值来看，月收入3000以上就可进入中等收入群体，那么从实际生活水平来看，中等收入群体依然面临很大压力，并不能保证可观的消费水平。</p><p>值得注意的是，相比于宏大叙事，对于大部分普通人而言，就业、医疗、教育、养老可能是最为关切的话题，<strong>生活需要“粮食和蔬菜”</strong>，而宏观数据只是诗和远方。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_f96210f49146492bbea30d69b866ea4a@000000_oswg76559oswg1080oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_2cd17bf5ec2c40918586cae4295ea742@000000_oswg55792oswg1080oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>参考资料：</p><p>1.我国中等收入人群达4亿，月入3000就达标.腾讯新闻.</p><p>2.王志纲|穿越无人区.智纲智库.</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652711342&amp;idx=2&amp;sn=6e28531aaaa50e25904b46ded7917769&amp;chksm=8aef6338c7a766c9806d01945e3447aaa381af1b74a0fc355144d901454cbd375cd936417a03&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：飞飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2593785476053638</id>
            <title>擅长女性赛道的柠萌影视，为何失手《一念关山》？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2593785476053638</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2593785476053638</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 03:18:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 一念关山, 刘诗诗, 古装剧, 美丑, 癫剧
<br>
<br>
总结: 《一念关山》是一部备受期待的古装剧，刘诗诗的演技和美貌令人称赞。然而，剧情的改编和角色设定引发了观众的争议，导致剧集评分下滑。剧中的女主角任如意在感情和角色塑造上存在不平衡，使得剧集失去了“双强”的特点。观众对剧集的期待与实际情况不符，感到被背叛，导致中途弃剧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当一切纷争远走，是时候静下心来去讨论《一念关山》，这部让人有着“如坐过山车般追剧体验”的古装剧了。</p><p>作为刘诗诗的再次出山之作，《一念关山》在开播前几乎就预订了大热剧的位置，“刘诗诗”“古装女主”“高冷刺客”三个标签的结合，更像是叠buff，将所有人的期待值拉满——这一点，从开播热度刷新爱奇艺2023年站内首日开播热度值纪录这一点便能看出。</p><p>好看吗？</p><p>毫无疑问，无论是妆造还是仪态，刘诗诗的美都不减当年，甚至在前期的剧情里，《一念关山》在群像方面的塑造也十分突出。纯真忠诚的墨家后人元禄、风流幽默的阿修罗道都尉于十三、涉世未深但成长线扎实的礼王杨盈、带有疯批属性的长庆侯李同光……每一个人设拿出来，都可以成为古装剧的华点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_e200309783d04d3e87208984ea5d97b4@000000_oswg1271167oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">海报截图</p><p>一言难尽吗？</p><p>事实也确实如此。改剧本风云漫天，观众逐渐弃剧，以至于豆瓣评分从起始的7.5分，下滑至如今的6.5分，评论里有人爱男女主的大方互撩，有人建议砍断男女主互诉衷肠的感情线，喜欢的人毫不犹豫打下五星，但一星评论也隔三差五地出现。</p><p><strong>无论如何，“美丑”和“癫剧”成为了《一念关山》成败的关键词。</strong></p><p>《一念关山》背后的出品公司柠萌影视，本就擅长塑造女性和群像。就在2023年，它还出品了豆瓣评分8.2分的《爱情而已》和8.4分的《问心》；再往前推，这家公司的佳作也不在少数，《猎罪图鉴》《二十不惑2》《胆小鬼》……对比之下《一念关山》仿佛是好学生的失手之作。</p><p><strong>《一念关山》陷入的舆论争议，并不止是一部剧的问题，也是古装剧问题在年底的一次集中爆发；而一个优秀的制作公司，为什么没能完成一个好看的古装故事？这是柠萌影视需要复盘的问题，也是所有古装制作公司需要汲取的经验。</strong></p><h2><strong>双强，一个伪标签</strong></h2><p><strong>起初，女主任如意的出场都足够符合观众认知里的“美”和“飒”，丰富的群像人设也是吸引观众追剧的主要动力。</strong></p><p>然而随着故事的推进，本应如一棵树的任如意，渐渐有了“娇妻”的影子。一方面，她总在故事线紧凑时，突兀地生扑男主宁远舟，声称要与他完成生孩子的副线任务；另一方面，到了自己的地盘安国，强人设的光环更是被男主摘走，知道昭节皇后死因真相的她，倒在男主怀中以泪洗面，高冷刺客的柔软反差感还尚未体现，男主体贴入微的特质反而更加突出了。</p><p><strong>表面上是双强的人设，实际上是感情上的不对等。</strong></p><p>率先发起撩拨的任如意看似掌握了这段感情的主动权，实际上，掌握拒绝权的宁远舟才是这段感情的主导者，别忘了，让女性掌握感情主动权的《赘婿》，其实是一个大男主剧。任如意的主动撩拨并不能说明女主在感情上占据优势，“给男主生孩子”才是这个角色设定中令人不适的一面。</p><p>真相是，任如意与宁远舟仿佛拿错剧本的两个角色，任如意拿到了曾经的霸总剧本，只有霸道戏份没有总裁光环；宁远舟拿到的才是真正的大女主剧本，高冷睿智不容侵犯，永远只做正确的决定。</p><p>彼此的付出也并不对等。第10集，任如意被六道堂误伤后，身负重伤执意要走，而宁远舟的决定是尊重并放手；与之对应的，是第20集中，宁远舟同样身负重伤，任如意却痛哭流涕，想方设法以血救人。一路闯关，任如意看似杀伐果断，不断付出，实际上，男主总是在最后一刻力挽狂澜扭转局面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_c647d3f1323642238571eea604cd2667@000000_oswg852702oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">海报截图</p><p><strong>说好的“双强”，到最后只是主创团队不会塑造大女主的遮羞布——一边让任如意做最酷炫的杀手，让她叱咤江湖、力战群雄，一边又让她将“生孩子”挂在嘴边，后期无时无刻不用赞扬的目光看向宁远舟。</strong></p><p>一边声称独立女性，一边成为国产剧最封建的风景，人设的割裂感从剧中蔓延至屏幕外。在后期，女主更像是佐证男主强大的工具，让其屡屡救场，成为关山小队、甚至敌对国部分成员的主心骨，一度从“双强剧”演变为“大男主剧”。</p><p>互联网上，建议“抽掉感情线”的网友并不在少数，事实上，掐掉感情线，就是去掉女主的减分项，从而在人设上与男主“势均力敌”。</p><p>云合数据显示，2023年全网剧集有效播放霸屏榜中，2018年播出的《知否知否应是绿肥红瘦》仍以正片有效播放23.6亿的数据排名第六，2011年播出的《甄嬛传》以正片有效播放15亿的数据排名第十三。曾经优秀的大女主剧仍然被观众不断回看，明兰与甄嬛或许起始地位并不高，或许也有男性角色的加持，但却在时间的推移中，更多地靠自己完成了蜕变，将角色的立体性进行了极致的呈现。</p><p><strong>后来的大女主们，长相越来越美，地位越来越高，主创们试图以此证明其作为主角的光环，却忽略了内核的成长，因此变得徒有其表，输给在逆境中挣扎的配角们。配角上桌的现状，恰恰证明，主角在成长内核上，在情感变化上，无法真正让观众共情。</strong></p><p>在女性话题热议的当下，做好“双强”剧，并非要通过男性的完美来博得女性观众的认可，而是用闪光的女性角色赢得女性观众的共鸣。</p><p><strong>《一念关山》最大的误区便在于，通过弱化女主的强大，成全了男主的强大，让双强成为一道伪命题。</strong></p><h2><strong>被背刺的粉丝和观众</strong></h2><p>《一念关山》播出之前，全剧最大的噱头，非刘诗诗莫属，毕竟在演员的既往作品中，《步步惊心》《仙剑奇侠传3》已经是大多数观众的青春记忆。</p><p><strong>这也是问题的根本所在，因为刘诗诗开始追剧的观众，最终却发现“任如意”没有想象中的“强”，甚至沦为男主宁远舟的“背景板”，自然感到背刺，决定中途弃剧。</strong></p><p>在豆瓣评论中，大量给出一星评价的网友，写下男主颜值不够的评论，还有网友大胆给出解决方式：“如果男主换成陈晓，上8.5分不是问题。”</p><p>面对外形的攻击，男主粉丝也不遑多让，发出“女主演技不在线”的相关感慨。一时间，主角粉丝互呛掀起的舆论风波盖过剧集的热度，影响自来水观众对剧集的正常判断，《一念关山》也一度被称为“剧粉地狱”。</p><p>在影视行业，追逐大流量与大IP是把双刃剑几乎已成为普世道理，他们既能带来高热度，自然也要面临粉丝的审视。但仍有众多剧方乐此不疲，毕竟选择了流量就相当为播放量和招商上了一道隐形的保险，于是IP与流量依然是这个行业的有效法宝。</p><p><strong>与其说是饭圈掐架扰乱了影视创作的良好生态，不妨也思考一下，当初影视公司选择流量或者IP的考量。</strong></p><p>如果《一念关山》的女主角不是刘诗诗，群像再丰富，也未必能达到如今的热度。在选角这一环上，影视公司要想吃到更多的红利，也要在一开始就意识到其中的风险，毕竟今年属于“SY”宇宙的宋焰们，已经带来了太多教训。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_0780220055a14042a3c22840f9f5935d@000000_oswg1834960oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">海报截图</p><p><strong>即便没有令人不胜烦扰的饭圈掐架，《一念关山》也并非完美之作。</strong></p><p>2023年，观众被背刺的方式可以有很多，比如烂尾，比如难磕的CP，但最震撼的背刺方式仍然是剧情发癫。</p><p>《一念关山》前期的发挥还算稳定，加上配角突出，主任务线扎实，观众还可以看得津津有味。然而后期剧情完全超出观众想象，上一秒长庆侯发疯要娶任如意，下一秒嫁给他的已是公主杨盈，再一转场，任如意已经和宁远舟拜堂，丝毫不给观众反应的时间。</p><p>剧情也仿佛自带3倍速，每个人物都犹如弦上箭，随时脱轨。</p><p><strong>熬过爱情戏、躲过粉丝掐架带来的糟心，真正追剧的观众最后恐怕也要吐槽几句——癫剧情与全员BE的结局几乎耗尽了观众的耐心。</strong></p><p>导演辛爽曾在访谈中提到，如果非要总结爆款剧的诀窍，那就是“尊重观众”，或许这句话在癫剧不断的影视行业面前尤为振聋发聩。</p><p>人物发疯并不是不可以，全员BE也并非不能接受，只是这些都是必须的，合理的吗？市场在变化，观众审美在升级，在古装剧前赴后继的当下，《一念关山》要想博得观众的喜欢，还有更多关山要越。</p><h2><strong>柠萌古装剧的PTSD</strong></h2><p>柠萌在现代剧赛道，一直是影视行业的佼佼者，无论选角还是内容表达，都有着自己鲜明的风格。</p><p><strong>在其现代剧制作中，很难找到流量演员的身影。</strong>无论是《猎罪图鉴》中的檀健次、金世佳，《二十不惑》中的卜冠今、李庚希，还是《小舍得》系列的年轻演员们，柠萌影视在选角方面，都做到了高适配，将重心放在原创内容的开发上。</p><p>爆款剧也应运而生，《小欢喜》《三十而已》《二十不惑2》等，都可以兼顾口碑、热度与话题性，为演员带来知名度或代表作的加持。</p><p><strong>与现代剧的长板相比，古装剧更像是柠萌的短板。</strong></p><p>2019年7月，由柠萌主出品的《九州缥缈录》播出，在大女主盛行的时代，柠萌创新性地进行男频古装剧的影视化，不仅码盘刘昊然、宋祖儿、许晴、王鸥等众多演员阵容，甚至转场至新疆沙湾、库车等十余个地点拍摄。</p><p>历时九月，效果却一般。尽管收视率同时段排名靠前，但与真正的爆款剧相比，《九州缥缈绿》的收视率并不高，豆瓣评分也不及预期，只有5.9分。</p><p>在《择天记》《扶摇》《千古玦尘》等出品方中，都可以见到柠萌影视的身影。在这些剧中，流量的热度犹在，影后“下凡”也是看点，但观众似乎并不买账，剧集最后的豆瓣评分都定格在6分以下。</p><p>比起现代剧的舒适区，近年来，柠萌影视鲜少在古装赛道耕耘，2023年的《一念关山》不仅是刘诗诗的出山之作，也是柠萌影视古装剧的野心之作，只是在口碑上再次铩羽而归。</p><p><strong>柠萌懂现代人，却很难用古装剧戳中现代人的爽点。</strong>就在《九州缥缈录》试水男频失败后，同年11月，制作公司新丽交出了《庆余年》的答卷，刘昊然没能热起来的场子，成为了张若昀的主场。从《庆余年》到《赘婿》，柠萌没能拿下的男频古装剧，成为新丽的招牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_6a8306f48815467083f770199e0f6af5@000000_oswg942883oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">海报截图</p><p>市场在变化，柠萌在发展。2022年，柠萌影视在港股上市，该年版权剧播映权业务收入在总收入的占比已经超过90%，柠萌不仅业务结构单一，在版权剧中，现代剧的占比颇高，内容缺乏多样性。</p><p>与此同时，观众的喜好变幻莫测，曾经吃香的现实题材渐渐失灵，《爱情而已》《问心》的口碑固然不错，但在云合数据2023年剧集网播表现及用户分析报告中，全网剧集有效播放霸屏榜的前20名中，并没有这两部剧的身影。</p><p><strong>一边是舒适区已经不那么舒适，一边是古装剧霸屏全年的风向，焦虑的柠萌不仅要发力短剧的新赛道，进行IP衍生品的打造，丰富业务结构，也要让版权剧的内容多元化起来，这一点不难从公司公布的片单中看出——2024年，柠萌剧集片单覆盖现实、悬疑、言情、古装、创新五大赛道。</strong></p><p>柠萌在打造现实、悬疑和言情题材的实力不用担心，毕竟都有代表作在前，创新也是这家公司一直以来所追求的目标。只是来到乱花渐欲迷人眼的古装赛道，当同行纷纷交出武侠、仙侠、男频、重生、志怪的成绩单时，柠萌仿佛还是一个运气不佳的古装新手，没能抢占天时地利人和，也迟迟摸不出属于自己的门道。</p><p><strong>如果无法发挥长处，那么古装剧市场留给柠萌发挥的空间，也就不多了。</strong></p><p>（本文图片来源：@一念关山的关微 、@九州缥缈录）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247675076&amp;idx=1&amp;sn=19ff9b11254dd029c9c4d76db7c49bdd&amp;chksm=c06aae063ab13dbd3b478eecd660e23ef9bf03081430d51153bb97604182bde8f0aa172920a2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：刺猬公社编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2592667886254979</id>
            <title>感谢中年人，始祖鸟真要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2592667886254979</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2592667886254979</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 00:43:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 实锤, 亚玛芬体育, 上市, 中产三宝
<br>
<br>
总结: 亚玛芬体育作为中产三宝之一的始祖鸟母公司，计划在2024年在纽约证券交易所上市。亚玛芬体育在过去几年的营收和市场份额都有显著增长，尤其在大中华区的表现尤为突出。安踏作为亚玛芬的主要股东，希望通过亚玛芬的上市实现更多的成效。这次上市将成为中概股的一个重要里程碑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>实锤了。</p><p>始祖鸟母公司Amer Sports亚玛芬体育（以下简称“亚玛芬”）于2024年1月4日正式向美国证券交易委员会（SEC）递交了招股书，计划以“AS”为股票代码在纽约证券交易所挂牌上市。</p><p>而且不同于以往中概股上市的惨淡，亚玛芬的承销商相当豪华，有高盛、美银、摩根大通、摩根士丹利、花旗和瑞银担任联席主承销商，还有10多家投行参与了本次发行。</p><p>2024第一家赴美上市的中国公司，它来了。</p><h2><strong>2023年前三季度营收30.53亿美元</strong></h2><h2><strong>大中华区收入占比19.4%</strong></h2><p>不愧是传说中的中产三宝（拉夫劳伦、lululemon、始祖鸟）之一，打开亚玛芬的招股书，先看到的就是中产们穿着亚玛芬牌子的衣服进行登高滑雪等中产阶级爱玩的照片。</p><p>始于1950年，从1986年开始进军体育用品行业，拥有70余年历史的Amer Sports定位于高端，旗下拥有包括始祖鸟、萨洛蒙、威尔胜、壁克峰及Atomic等高端品牌，有业内人士称亚玛芬是体育用品界的劳斯莱斯。</p><p>亚玛芬的收入还是挺亮眼的，增长性很高，虽然依旧在亏损。根据招股书，2020年至2022年，亚玛芬体育的营收分别为24.46亿美元、30.67亿美元和35.49亿美元，复合年增长率为20.4%；毛利率分别为47.0%、49.1%和49.7%；调整后EBITDA分别为3.11亿美元、4.17亿美元和4.53亿美元，复合年增长率为20.6%。</p><p>2023年前三季度，亚玛芬体育的营收同比增长29.9%至30.53亿美元，毛利率从2022年同期的49.4%增至52.2%，调整后EBITDA则从2022年同期的2.62亿美元增加61.3%至4.22亿美元，净亏损从1.044亿美元增加到1.139亿美元。</p><p>大中华地区同样为亚玛芬带来了增长。比如，亚玛芬在大中华区占总收入中的比例从2020年的8.3%提高到2022年的14.8%，即5.238亿美元；在截至2023年9月30日的九个月内，这一比例高达19.4%。</p><p>截至2023年9月30日的九个月内，大中华区的收入为5.93亿美元，高于截至2022年9月31日的9个月内的3.538亿美元，年增长率为67.6%。</p><p>根据招股书，截至2023年9月30日，亚玛芬体育已经在全球24个国家拥有超330家自营零售店。其中，始祖鸟、萨洛蒙和威尔胜作为亚玛芬体育当前最核心的三大品牌，截至2023年9月30日，始祖鸟在全球拥有138家自营零售店、萨洛蒙在全球拥有114家自营零售店、威尔胜在全球拥有9家自营零售店。</p><p>截至2023年9月30日，亚玛芬体育在大中华区拥有63家始祖鸟自营零售店，占全球总门店数的接近一半。同时，在大中华区亚玛芬还拥有30家萨洛蒙自有零售店和67个萨洛蒙分销点（包括自有零售店及合作伙伴店），高于2019年的13个。</p><p>在招股书中，持股超过5%的股东有安踏、方源资本、Anamered Investments Inc、腾讯。据安踏上半年财报显示，目前其在亚玛芬母公司AS Holding的权益占比为52.7%。根据公开资料，方源资本持有亚玛芬体育21.4%的股权，lululemon创始人Chip Wilson通过其个人投资公司Anamered Investments获得20.65%的股权，腾讯则通过对方源资本的投资持有5.63%的股权。</p><h2><strong>亚玛芬的始祖鸟，安踏的亚玛芬</strong></h2><p>亚玛芬的名字远没有它旗下的始祖鸟，和它背后的安踏出名。</p><p>先说说始祖鸟。和男人的衣柜海澜之家不同，始祖鸟应该能满足中产阶级的衣柜。始祖鸟也是个老品牌，诞生于1989年，由一位加拿大攀岩爱好者创立，后来该品牌在2002年被阿迪达斯全资收购，并入萨洛蒙部门。2005年，亚玛芬以4.85亿欧元买下萨洛蒙，始祖鸟归入亚玛芬羽翼之下。</p><p>可以说，始祖鸟的重要性能在亚玛芬三大核心品牌（始祖鸟、萨洛蒙、威尔胜）中排在首位。招股书中尤其强调了始祖鸟在大中华区的发展态势，截至2023年9月30日，始祖鸟的忠诚度计划在大中华区拥有超过170万名会员，而由于该品牌能够利用微信等工具加快忠诚度会员注册，该计划的会员数量从2018年的1.4万人增加到现在。</p><p>始祖鸟在中国很有名，中国鞋王安踏同样不分上下。</p><p>自从2019年安踏安踏联合方源资本、腾讯、lululemon的创始人 Chip Wilso等组成的财团，以360亿元收购了亚玛芬体育，其中安踏支付了15.43亿欧元（约合人民币330亿元），创下了中国体育用品行业史上最大的一笔跨国收购。</p><p>倘若亚玛芬体育本次成功上市，将成为安踏旗下首个上市的子集团，当时亚玛芬的估值为46亿欧元（约合49亿美元），如果这次IPO估值真有坊间传闻的100亿美元（约合人民币700亿元）那么多，这代表亚玛芬的估值翻了足有一倍。</p><p>亚玛芬还背负了安踏走向全球化的野心，哪怕这是以安踏将要持续好几年亏损的代价。根据安踏财报，在2019至2021年期间，亚玛芬给安踏分别带来了亏损10.92亿元、11.4亿元和1.54亿元，三年连亏近24亿元。值得一提的是，收购亚玛芬也提高了安踏的资产负债率，在2018年之前几年，安踏的资产负债率基本不超过30%，即使2022年亚玛芬为安踏带来2.8亿元的利润，集团的资产负债率仍在45%左右。</p><p>不过事态到底从2022年呈现了好转的迹象。在2023年上半年，亚玛芬收益同比增长37.2%至132.7亿元，EBITDA同比增长149.2%，到达17.8亿元，是安踏收购后的最佳上半年业绩。如此表现在安踏的财报中，被评为“重大进展”。</p><p>自2019年亚玛芬被安踏收购以来，亚玛芬是否能为安踏带来一个IPO，一直是众人关注的热点。安踏显然迫切地希望从亚玛芬身上获得更多的成效，甚至前者还为亚玛芬定下了“2025年亚玛芬体育旗下品牌营收达1000亿元”的目标——安踏给旗下的FILA也才定了“未来3年将实现400-500亿流水的目标”。</p><p>不管怎么说，如此一个超级IPO，已经完成了赴美上市的第一步，作为新年来第一个寻求上市的中概股，希望亚玛芬能够带来好消息，开个好头。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247591052&amp;idx=1&amp;sn=a6f412a52678351c618895e8124b6952&amp;chksm=c1bedeb59a46b6b3349928e681c2e326628bae5227aa3c3fa727d962416d450ce8f017c8bc2f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：喜乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2592550858144649</id>
            <title>市值蒸发千亿美元，苹果缺乏创新力了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2592550858144649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2592550858144649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 07:31:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, 股价暴跌, 券商巴克莱银行, iPhone 15
<br>
<br>
总结: 苹果公司股价在2024年首个交易日大幅下跌，原因是券商巴克莱银行下调了苹果股票评级和目标定价。巴克莱银行认为新款iPhone 15的表现平平，销量和配置不及预期，且预计今年苹果服务业务收入增长不会超过10%。这次股价暴跌引发了对苹果创新力的质疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_24d29052564e49ba96d8a7a90b088b5a@000000_oswg701966oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">题图 | 苹果2023秋季发布会&nbsp;</p><p>2024年首个交易日，苹果公司股价大跌上了热搜。&nbsp;</p><p>1月2日周二，苹果股价午盘一度跌约4.5%，尾盘跌幅收窄到4%以内，收跌约3.6%，市值一夜蒸发1071亿美元（约合人民币7660亿元），创2023年8月4日以来最大单日跌幅，并创2023年11月9日以来收盘新低。&nbsp;</p><p>消息面上，苹果股价暴跌的原因，是由于当天券商巴克莱银行下调了该公司的股票评级和目标定价。巴克莱银行周二将苹果股票评级从“中性”下调至“减持”，并将未来12个月苹果的目标价下调至160美元。&nbsp;</p><p><strong>值得一提的事，在此之前，很少有券商给予苹果股票看跌评级。这也是该行2019年来首次对苹果降至这一评级。</strong></p><p>在一份研报中，以Tim Long为首的巴克莱分析师写道：“在过去一年大部分季度业绩都未达到预期的情况下，苹果股价表现却优于其他公司，我们预计这种情况将发生转变。”&nbsp;</p><p>该行分析师还指出：“新款iPhone 15表现平平，销量和配置均不及预期，且预计iPhone 16也会如此，没有什么更具吸引力的功能或升级。”他还认为，今年苹果服务业务收入增长不会超过10%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_5638478e6db14deba9f6e55176de713c@000000_oswg45562oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：IC photo‍‍‍‍‍‍‍</p><p>iPhone一直是苹果公司的“摇钱树”，但最近几年其带来的经济效益远不如前。事实上，在2023年10月，分析师和投资者就已经注意到iPhone在市场中的销售疲软。&nbsp;</p><p>Counterpoint Research在关于全球智能手机市场的报告中提到：“我们预计通常在第四季度凭借新机系列领跑市场的苹果，将在2023年第四季度录得3%的同比销量下滑，主要原因是华为在中国市场的大举扩张以及日本智能手机的换机周期延长。”&nbsp;</p><p>市场看跌iPhone，是因为其“没有什么更具吸引力的功能或升级”。&nbsp;</p><p>事实上，自iPhone X后的苹果新机，每款都给人一种「局部完善」的感觉，如外观设计、尺寸、摄像等。就连马斯克都忍不住吐槽：“不知道现在的iPhone和之前有什么不同，大概是相机好了10%？”&nbsp;</p><p>不只是缺乏新的吸引力，苹果对功能性上的缺陷也“懒得”再改进，最典型的案例便是一直舍不得抛弃“祖传”的5W功率充电器，从iPhone4用到iPhone X。另外，信号和续航也是iPhone的短板，但苹果选择视而不见。&nbsp;</p><p>苹果公司一直以颠覆性的创新设计闻名科技圈，1995年，苹果创始人史蒂夫·乔布斯在一次访谈中谈及对于产品创新力的看法：&nbsp;</p><p><strong>如果科技公司因为营销人员掌握了话语权，将不再注重产品研发而衰败。</strong></p><p>如今的苹果，似乎正逐步走向乔布斯的“预言”。曾经那个最具创造力、直接性影响了世界科技进展的公司，逐渐被打上挤牙膏、抄袭安卓、毫无创新的标签。虽然目前iPhone、iPad等产品依然受到不少消费者的喜爱，但相较于过去，苹果的创新光环褪色了不少。&nbsp;</p><p>苹果真如大众所说，失去了创新力吗？&nbsp;</p><h3><strong>苹果创新力的转移</strong></h3><p>史蒂夫·乔布斯被誉为“世界上最伟大的创业者”，他给了苹果近乎偏执的创新灵魂：创新分为三六九等，但三六九等的创新都不算数。&nbsp;</p><p>苹果需要的是顶级的、完全颠覆性的创新，并且要自上而下体现出冒险和理想主义精神。&nbsp;</p><p>2007年，乔布斯发布苹果初代iPhone，取消了实体按键。这一颠覆性的创新产品，彻底颠覆了手机行业的格局。在他的领导下， 苹果先后推出了麦金塔计算机（Macintosh）、iMac、iPod、iPhone、iPad等风靡全球的电子产品，经典产品iPhone4、iPhone6至今仍被津津乐道。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_fc06bc71ceac461fbaadea064a9858e7@000000_oswg56161oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>史蒂夫·乔布斯 图源：IC photo</p><p>但乔布斯的离世，似乎也带走了苹果的创新基因。&nbsp;</p><p>库克时代下的苹果不关心变化，更在乎「商业」。自他上任以来，苹果市值从2011年的3000多亿美元，上涨至最高超3万亿美元。与此同时，苹果也被外界吐槽很难有突破性的创新了。&nbsp;</p><p>难道苹果真的失去创新力了吗？&nbsp;</p><p>笔者认为，<strong>苹果创新力依旧，只是不愿继续放在手机的外观、屏幕、充电、信号这些方向上。</strong></p><p>我们看下即将于月底正式在美上市的Vision Pro，这是一款全封闭式头显，旨在将增强现实和虚拟现实（VR，Virtual Reality）相结合，苹果称之为“空间计算”。&nbsp;</p><p>Vision Pro采用 micro-OLED 屏幕技术，两块比邮票还小的微型OLED显示器，将4K分辨率展示在1.3英寸的屏幕上（目前很少企业能做到这一点）。每个显示器包含1100多万个像素，间隔仅6.3微米，比人类红细胞的直径还小。&nbsp;</p><p>另外，Vision Pro搭载了一套自研的计算芯片M2+传感器处理芯片R1和自研Vision OS操作系统。光这两个自研，就已经睥睨一众VR/AR/MR产品了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_3164d187daa8482e9b1fb95a1591d027@000000_oswg32018oswg866oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Apple Vision Pro 图源：苹果官网</p><p>为了增强Vision Pro的卖点，库克甚至把iPhone、智能家居也拉来壮声势，通过与Vision Pro联动使其带来更多的玩法。大胆猜测，如果Vision Pro能够取得消费市场的成功，相关产业也有可能因此获利。&nbsp;</p><p>库克对Vision Pro的期望颇高：&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>如同Mac将我们带入个人计算时代，iPhone将我们带入移动计算时代，Apple Vision Pro将带我们进入空间计算时代。”</strong></p><p>抛开近2.5万人民币的售价以及到底会有多少消费者愿意买账这些客观事实，Vision Pro在技术层面几乎达到了目前的行业天花板。&nbsp;</p><p>而被大众吐槽“挤牙膏”式创新的iPhone，也有亮眼的突破。&nbsp;</p><p>最新的iPhone 15 Pro/Pro Max，用上了全新的A17 Pro芯片，图形性能大幅提升，神经网络引擎速度也再次翻倍，16个核心的运算能力，每秒可以接近35亿次。&nbsp;</p><p>举个例子说明的话，目前我们在社交平台上看到的大部分视频内容，其实都是iPhone拍摄，且大概率是iPhone剪辑的。对于视频创作者来说，iPhone的视频拍摄能力是其他手机竞品绝对无法超越的。&nbsp;</p><p>当然，背后还有更深层的原因。&nbsp;</p><p>目前全球iPhone活跃设备超过10亿台，其中二手设备占比约一半，这就注定了苹果的市场逻辑与安卓手机厂商不同——后者还在想办法争取新用户，而苹果更关注是否可以留住老用户。<strong>手机创新的红利期已过，突破常规一旦出错，就会被对手迅速抢走市场，苹果（或者说库克）害怕承担这个风险。</strong></p><p>反面例子就是当年的诺基亚，经历了从塞班到meego到WP（Windows Phone）的巨大转变，让不少老用户无所适从，最终都流失殆尽；苹果的iOS 7也被广泛诟病是“抛弃老用户”，被口诛笔伐。&nbsp;</p><p>为了不重蹈覆辙，苹果选择在iPhone、iPad、Mac等产品线上小步快走地改进完善，甚至直接将安卓阵营早已实现的功能放到新iPhone上，被大众吐槽也是情理之中了。&nbsp;</p><h3><strong>2024，挑战不小</strong></h3><p>去年11月，苹果发布了2023财年第四季度的业绩，虽然营收降幅缩小，但连续四个财季营收下滑，创下自2001年以来持续时间最久的季度营收下滑纪录。&nbsp;</p><p>另从整个2023财年来看，苹果营业收入为3832.85亿美元，同比下降2.8%，归属于普通股东净利润为969.95亿美元，同比下降2.81%。&nbsp;</p><p>2024年，一切会好转吗？笔者认为，苹果依旧会面临不小的挑战。&nbsp;</p><p>苹果手机竞争力的下滑不争的事实。比如在中国市场，过去三年，由于华为淡出市场竞争，苹果在中国市场一家独大，市场份额高达六成。IDC数据显示，2023年上半年，苹果在中国高端手机市场占据绝对优势，市场份额高达67.0%。华为仅凭借着4G产品依然位居第二，市场份额达15.6%。&nbsp;</p><p>也就是说，国内市场中，除华为外其他手机品牌在高端市场还没有办法真正动摇苹果的地位。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_1813e2bce5c347ab92e00d46df3c9fe8@000000_oswg126638oswg1080oswg846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着华为Mate 60系列的发布，iPhone开始面临真正的竞争。在iPhone 15发布前夕，华为率先开卖Mate 60 Pro，因为采取了门店直接预定购买策略，多个华为旗舰店门口大排长龙。&nbsp;</p><p>苹果的iPhone 15系列发布会紧随其后，却让消费者觉得“挤牙膏、乏善可陈”。会后，苹果在美股市场跌幅一度扩大至2.53%，总市值跌破2.8万亿美元。&nbsp;</p><p>供应链端进而传出苹果减产的消息：苹果iPhone 15系列新机出货量由8000至9000万部下调至7800万部。而华为已经将Mate 60系列手机下半年的出货量目标提升了20%，全年新机出货量至少4000万部。&nbsp;</p><p>华为和苹果究竟谁能在高端市场“遥遥领先”，2024年或许会给出一个答案。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_88c0a6e7fbd94da0a3d3399acf6f4786@000000_oswg64441oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上海市民体验华为Mate60 Pro &nbsp;图源：IC photo</p><p>为了重振收入增长，苹果需要抓紧找到新的增长点。&nbsp;</p><p>Vision Pro头显是苹果挖掘增长点的一次尝试，但其昂贵的定价几乎不可能实现大量出售，能否带动营收也有待观察。&nbsp;</p><p>折叠屏手机在去年大热，不过苹果官方没有发出任何明确的消息，相关人士认为，苹果可能在2025年或者2026年才会进入该市场。&nbsp;</p><p>人工智能领域，苹果依旧表现谨慎，此前库克在被问及生成式AI工作进展时表示：“我们正在投资，而且规模相当多。”但他拒绝透露这项工作的具体细节。可见，人工智能在短期内仍无法对苹果营收作出贡献。&nbsp;</p><p>服务业务也是苹果在2024年需要攻克的难题。巴克莱分析师Tim Long预计，未来苹果的服务业务将出现增长放缓，部分原因来自监管审查。这几年，“苹果税”一直为人诟病，欧盟、美国和日本等地的反垄断监管，正在撬开苹果的第三方应用侧载和第三方支付，而这直接影响了苹果的服务业务收入。&nbsp;</p><p>2024年，苹果能否挽回失去的市值，还有待观察。但可以肯定的是，苹果必须正视如今的市场竞争和用户需求，要在变化的环境下积极回应、不断创新和优化运营策略，这将在未来发展中起到关键作用。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247599543&amp;idx=1&amp;sn=aa6f1a184aaad90b4e9a554341274c55&amp;chksm=c1e023a7d5d7e19ba21fa8062dafdcf1bad767d83646b6b50b1845a6a31db8dc25e7b25daee5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：雁秋，编辑：李信马，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2592660009925256</id>
            <title>连「男妈妈」都有的 emoji，成了价值几千万美元的「呈堂证供」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2592660009925256</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2592660009925256</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 06:31:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 表情包, emoji, 诉讼, 误导投资者
<br>
<br>
总结: 2023年，表情包和emoji成为互联网文化的一部分，它们不仅仅是用来表达情感的工具，还可能引发诉讼和金钱纠纷。一些表情包和emoji被用来误导投资者，导致投资者遭受损失。法院认为，emoji的使用需要负责任，否则可能会对他人造成误导和损害。因此，人们需要谨慎使用表情包和emoji，以避免不必要的法律风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_0a1c572cad674d58b8c9ce6ad6a99543@000000_oswg72389oswg261oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023 年火了很多表情包，各个都是精神代言人，我们用「吗喽」感慨打工的卑微，以「水豚」为榜样劝自己平心静气，借「Loopy」抒发想怨不能怨、敢怒不敢言的心情。&nbsp;</p><p>每火一个表情包，几乎都能写一篇洋洋洒洒的分析文章，仿佛高中语文的阅读理解，得到高分要比作者本人还懂他在想什么。&nbsp;</p><p>不过，哪怕是表情包资源极其丰富的现在，当我看到微信比蒙娜丽莎还神秘的「微笑」，仍然下意识虎躯一震，先确认对方是长辈，再回以两朵「玫瑰」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_6e7423fb9f5a48649df94b2612627f29@000000_oswg7177oswg459oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诞生 20 多年的 emoji，朴实无华但杀伤力不减，当「阴阳怪气」早已成为互联网冲浪文明，它们几十年如一日地证明，用错表情比不用表情更加可怕。&nbsp;</p><h3><strong>每个 emoji 都有可能成为「呈堂证供」&nbsp;</strong></h3><p><strong>如果一个 emoji 顶一千个字，那么它也可能在诉讼中价值数千美元。&nbsp;</strong></p><p>最近让彭博社发出这句感叹的，是眼前这个看起来欲言又止、眼睛乱瞟的黄色月亮，官方命名为「Full Moon Face」（满月脸），很难想到，它搅动了价值几千万美元的血雨腥风。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_5d0c2889308d49868dbf338284d96f89@000000_oswg70636oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022 年 8 月，某家居连锁企业的一条负面报道被发布在 X（原 Twitter）。Ryan Cohen 是这家企业的大股东，并在 X 拥有近 40 万粉丝，用「满月脸」评论了这条报道。&nbsp;</p><p>看似平平无奇的 emoji，其实是把媚眼抛给「懂行」的人看，它指向一句投资市场的流行语——「To The Moon」，暗示股价将会上涨，家人们赶紧上车买进股份。&nbsp;</p><p>然后 Ryan Cohen 增持了股票，股价也因为市场乐观情绪飙升，但他很快又高价卖出了所有股份，赚了 6000 多万美元，消息传出股价应声暴跌。&nbsp;</p><p>跟风买在高点亏了几百万美元的散户们，以「证券欺诈」的罪名起诉 Ryan Cohen，浓眉大眼的 emoji 被列为其中一项罪状。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_c6b52e27bcc042118da03d5ac27e4b5d@000000_oswg17734oswg560oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>律师百般辩护，说这不过是个卡通月亮何必当真，但在 2023 年 7 月，意见被驳回，法院认为结合语境看，emoji 并不清白，应该对误导投资者负责。&nbsp;</p><p>愿打愿挨、水深慎入的股票交易之外，买卖纠纷也是 emoji 常常摊上的金钱麻烦，用户往往贪图方便或者好心办了坏事，最普通的 emoji 反而最容易让人中招。&nbsp;</p><p>2023 年 6 月，一名江西男子因为微信回了个「OK」emoji 成了债务担保人，然后又因为担保对象没按时还款也成了被告。&nbsp;</p><p>无独有偶，加拿大一位农民和这位江西男子同病相怜，当一个买家向这位农民发去采购合同，并在聊天界面要求对方确认，农民回复了一个「竖起大拇指」的 emoji。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_3b25d928bed54c56b4005126ab5cd158@000000_oswg72539oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>买家没有按时收到货物，起诉农民违反合同，农民也觉得委屈，他发送 emoji 不代表同意这笔买卖，只是确认收到了消息。&nbsp;</p><p>2023 年 7 月，他们闹到了法庭，法院裁定「竖起大拇指」emoji 与电子签名同等有效，命令农民赔偿约 6 万美元。&nbsp;</p><p>农民的辩护律师质问：今天「大拇指」能签合同，那么常见的「碰拳」和「握手」是不是也可以，闸门一开，法院还要不要忙活其他事了？&nbsp;</p><p>法院还真这么觉得，他们不能也不应该阻止 emoji 的普及，也准备好了应对随之而来的更多挑战。&nbsp;</p><p>其实小众的 emoji 同样有风险，并且早有判例。以色列一对打算租房的夫妻，给房东发了一串表情：笑脸、彗星、香槟酒瓶、跳舞女郎、胜利手势，还有一只花栗鼠。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_58141c3e6b984096b29b6114d1934d58@000000_oswg29998oswg1080oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>房东以为这是同意租房的意思，就把房屋信息撤下，结果这对夫妻不再回复，房东怒而将其告上法庭，法官也支持了房东，虽然这些 emoji 不构成具有约束力的合同，但传达了极大的乐观情绪，判被告赔偿房东约 2200 美元的租金损失。&nbsp;</p><p>除了股市风云和买卖纠纷，emoji 还出现在形形色色、大大小小的案件里，贩毒、贿赂、性骚扰，甚至谋杀。&nbsp;</p><p>这些语境下，emoji 成了遮羞布、潜规则、黑道规矩，「糖果」「酒杯」代称违禁药品，「茄子」「桃子」「红唇」可能带有性意味。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_3d17a3b3a14f480a8c8a6661910fcfcb@000000_oswg15095oswg382oswg234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>和毒品有关的 emoji 黑话.&nbsp;</p><p>2016 年，法国一家法院判处一名 22 岁男子三个月监禁，原因是他给前女友发的短信用到了手枪 emoji，法庭认为这是「真正的威胁」。&nbsp;</p><p>不知是否和案件有关，「手枪」emoji 经过了多次改动，2016 年苹果率先把杀伤性武器改成了人畜无害的水枪，2018 年左右 Google、三星、微软、Twitter 等也纷纷效仿。所有人的快乐，建立在小李子一个人的悲伤之上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_0e62d799795b46da8535586bd054082f@000000_oswg15503oswg634oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>江苏高院曾在 2022 年提醒，2018 年以来，全国共有 158 起将 emoji 作为证据的案件，「点赞」「OK」「太阳」等 emoji 已经被写进了判决书，emoji 成为了合法的文字形式。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_b4628beb7ba342ceafab838d8afabf9f@000000_oswg13571oswg640oswg283_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>全球共此凉热，圣克拉拉大学法学教授 Eric Goldman 也发现，仅仅是 2023 年，美国就有 200 多起和 emoji 有关的法律案件，相比之下 2016 年仅有 25 起。&nbsp;</p><p>emoji 被视为互联网的通用语言，但在实际情况中，它们并不总是简单的「看图说话」，理解沟通时的意思，还得取决于语气和语境，「翻译」emoji 比较主观，也缺乏统一的标准。&nbsp;</p><p>这是让法官们最头疼的地方，但也是破局的地方，具体问题具体分析，「OK」在这个法院这个案件可能是表示同意，在那个法院那个案件就不一定。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_c163a3af79d44344af252598f651eb8b@000000_oswg52320oswg1080oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>emoji 的学问博大精深，法官也要从头学起。&nbsp;</p><p>Dictionary.com、Emojipedia 等词典或表情符号网站，往往会指出它们的表面意思和深层意思。法官判案既要看上下文，也要像翻法条一样，参考这些定义。&nbsp;</p><p>无论表情是啥意思，最好别随便理解意思，本来是为了意思意思，以后尽可能多用点心思，记得用文字补充意思，避免让法官拍板意思。&nbsp;</p><h3><strong>emoji 容易被误解，可能从一开始就注定了&nbsp;</strong></h3><p>抛开乱用 emoji 的人类不谈，emoji 自己就没一点错吗？&nbsp;</p><p>回到一切的缘起，emoji 起源于日本，由日语的「絵」（e）和「文字」（moji）组合而成。软银在旗下一款手机内置的 90 个黑白字符，被认为是最早的 emoji，可以在发短信时替换文字，但在手机失败后便鲜为人知。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_5d15764dad3f4e81b634f89f721c589a@000000_oswg26904oswg1016oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1999 年，emoji 之父、日本设计师栗田穰崇，从漫画、汉字和街道标志获取灵感，为所在的电信公司开发了 176 个 12 x 12 像素的彩色图像。它们指代天气、交通等日常事物，很快流行起来，也为后来的 emoji 奠定了基础。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_c92229499bf94d889e01faa9b7e50061@000000_oswg47137oswg720oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2010 年左右，emoji 因为苹果的 iOS 5 推出表情符号键盘才在北美和全球普及，并由 Unicode 联盟负责标准化，每个 emoji 从此有了唯一的字符编码，以便实现不同系统、设备、平台的兼容。同时，该联盟也负责每年审批和添加新的 emoji。&nbsp;</p><p>然而，emoji 在不同地方的画风并不统一，因为 Unicode 联盟只提供 emoji 的参考外形和文字说明，苹果、Google、微软等按照自己的设计指南微调，然后通过系统或软件更新推出新的 emoji。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_c0c6d94ff62b4575b97546c79fe613f2@000000_oswg35578oswg1080oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>误解也可能在这个过程里形成，比如「皱眉的人」emoji，苹果和 Google 的版本愁眉苦脸，但三星的版本看起来火气很大，好像随时要干架，好在 2023 年 10 月做出了修改，愁容满面地加入了这个家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_7d3138ec432946b1936e864a4b02e034@000000_oswg51801oswg604oswg1036_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从上到下依次是苹果、Google、三星.&nbsp;</p><p>不过，不要太高估人类的理解能力，就算看到相同画风的 emoji，也不一定能够理解同样的意思。&nbsp;</p><p>任何人都可以向 Unicode 联盟提交自己的 emoji 方案，所以其实每个申请文件都写明了 emoji 的初始意思，但到广大用户手里后，解释权不一定在设计者自己了。&nbsp;</p><p>你或许不知道，「男妈妈」emoji 的原意如此直白——「腹部肿胀的男人」，除了代表跨性别男性等群体，其实也可以传达吃撑了的意思。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_450e7830021146a6b05eacf3348f4ec2@000000_oswg22499oswg990oswg108_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也有设计者在 emoji 普及后才发现，考虑得不够周密，自己的心血被大多数用户误解了，但悔之晚矣。&nbsp;</p><p>日本的「温泉」emoji，被很多外国人看成了热茶、热汤甚至餐厅。日本政府痛定思痛，举办东京奥运会前就考虑往里面再加三个泡澡的人，但目前也没能推行，Unicode 联盟一般也不会接受 emoji 的底层更新。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_1c6ef861dcd7409d9f53728bcfcf3dd7@000000_oswg15208oswg580oswg218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「书呆子」emoji 存在类似的问题，被代表了多年的用户回过味来，才发现了不对劲。「书呆子」最初的各个版本，几乎都戴着眼镜、长着龅牙，但考虑到涉嫌刻板印象，Google、Meta 等去掉了龅牙，但苹果、三星、微软等仍然沿用龅牙设计。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_43334437306345b0a7b8f05ccffbf02c@000000_oswg34546oswg1080oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023 年 11 月，英国一名 10 岁的男孩对 iPhone 的「书呆子」emoji 心生不满，觉得它把戴眼镜的人描绘成了兔子或者老鼠的模样，并发起了线上请愿，要求苹果做出调整，但尚未得到回应。&nbsp;</p><p>和年年更新的流行语类似，emoji 不孤立存在，跟随文化而迭代，普通的 emoji 也可能在某种语境下造成冒犯。&nbsp;</p><p>让韩国男性破防、涉嫌嘲笑某部位尺寸的「捏手」emoji，2023 年闹出了很多风风雨雨，一家动画工作室还被逼道歉。不管是游戏宣传片、广告海报还是日本动漫，只要有一点嫌疑的，都遭到了他们显微镜扫射和集体声讨。&nbsp;</p><p>其实，找到「捏手」emoji 官方说明文件可以发现，它确实有表示某物小或少的意思，比如钱包不鼓、时间不多、离当场去世就差一点点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_256e518d2aea44f3b87df701bdb0c803@000000_oswg50169oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只是情绪激动的韩国网友又将它送到了艺术的新高度，从此「捏手」emoji 泛指变成了特指，是进军韩国市场不得不避让的「那个手势」。一劳永逸的办法，可能只有不画手了。&nbsp;</p><p><strong>文字通货膨胀了，emoji 也不能让人好好说话了&nbsp;</strong></p><p>emoji 其实还有一个「远方表亲」emoticon，后者起源于美国，是「情绪」（emotion）和「图标」（icon）的组合词。&nbsp;</p><p>1982 年，卡内基梅隆大学计算机科学家 Scott Fahlman 用标点符号创造出的 :-) 和 :-(，被视为 emoji 的纯文本「祖师爷」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_4ba20f61f6fd4db2b516fcd2e018e6da@000000_oswg37545oswg580oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Scott 看到，发帖人有时候会和他人起冲突，因而建议用 :-) 表示笑脸，表示开玩笑或者讽刺，用 :-( 表示哭脸，用在严肃的消息，减少误读的情况。&nbsp;</p><p>虽然 emoji 和 emoticon 起源不同，但都可以看作互联网时代的「象形文字」，融合了图像和文字的特性，可以更生动地在聊天时表达微妙的情感。&nbsp;</p><p>某种程度上，它们的初衷是用来让人「好好说话」，在无法面对面的时候，为短信或电子邮件弥补了不足。曾有研究者指出，「积极的 emoji 就像录音设备上闪烁的灯」。&nbsp;</p><p>现在的我们又有了更加生动的自制动图和表情包，但出发点很好的计算机科学家没有想到，人们越来越不能好好说话了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_5dd72ce036a6441fbad73d45990006cb@000000_oswg44634oswg720oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很多互联网行业的打工人，很可能患有「文字讨好症」，对谁都尊称老师，「收到」后面跟着「～」，结尾能用「啦」就不用「了」，如果对面是领导的话，再加上「抱拳」和「玫瑰」。&nbsp;</p><p>以前 emoji 是用来填补情绪，现在似乎是在表演和再造情绪，谁没有过回复一串「哈哈哈哈哈哈哈」但满脸冷漠的时候？当一个词被用得多了，反而不够真诚，要发明新的表达或者重复更多次，才能显得自己不那么敷衍。&nbsp;</p><p>我们已经离不开 emoji，未必是让自己更友好，而是怕别人觉得自己不够友好。&nbsp;</p><p>国外也有这样的企业文化，办公沟通软件 Slack 基于 9000 多名受访者调查发现，大多数人认为，如果没有 emoji，信息就显得不完整。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_2e34865bec084741a6635f5024b3e95f@000000_oswg46618oswg862oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图片来自：Slack&nbsp;</p><p>同时在微博、小红书等社交媒体，借表情包发疯才是主旋律，那似乎才是我们真实的样子。社交媒体的算法也在导向这个结果，大家都带着情绪上网，观点和立场太多，而事实太少。&nbsp;</p><p>Facebook 的研究发现，人在愤怒的时候，会更积极地回帖、消费、点击广告。在微博也常常看见一些点赞数很低、回复数很多的「升血压」评论，让人看到乳腺增生。&nbsp;</p><p>大概是一方水土养一方表情，微博 emoji 怎么看都是「脸上笑嘻嘻心里 mmp」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_fdef8f937306480497b6fb5ec2733561@000000_oswg51344oswg818oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不管从日常交流还是法庭判例层面，emoji 已经脱离了最初的「所见即所得」，要么毫无意义，要么万物皆可阴阳。&nbsp;</p><p>回归初衷，它本该是互联网的通用语言，用于更好地传递信息，但现在风险有余，作用不足。互联网非法外之地，emoji 很贵，请不要让人误会。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652321051&amp;idx=1&amp;sn=984a97f2d29e21896e759fb8f6fa1f6d&amp;chksm=9abbca69125557a780151e610f277e697b94cfcadfeb7e7212bdd27ea22cc9f17cae755a00b2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：张成晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>