<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587428652000641</id>
            <title>2024智能手机市场变天，华为荣耀米OV输不起的五场硬仗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587428652000641</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587428652000641</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 12:03:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2024年, 全球消费电子市场, 智能手机行业, 大模型, AI
<br>
<br>
总结: 2024年将成为全球消费电子市场的希望之年，预计市场规模将突破1万亿美元。智能手机行业结束了连续27个月的下降，迎来了5%的出货同比增长。手机行业的发展仍然是整个消费电子产业的核心驱动力。大模型和AI技术的应用将催生新的换机升级需求，消费者的购买力和购买欲望有所恢复。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>2024，成了全球消费电子希望之年。</strong></p><p>根据TechInsights预测，2023全年，全球消费电子市场收入会有个位数同比增长，整体规模接近9500亿美元，而今年（2024年），这一数字预计将正式突破1万亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_b40a6cd3e7ae43d781ab29071b2fb46c@000000_oswg34617oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲全球消费电子产业收入及细分市场占比，来源：TechInsights</p><p>对于在疫情后一直没能彻底恢复元气、仍然略显疲惫的消费电子市场，回暖来之不易。</p><p>与此同时，占据了消费电子市场收入四成以上的智能手机行业，也在逐渐走出严冬。去年10月，<strong>手机市场终于结束了连续27个月的同比下降，首次迎来了5%的出货同比增长。</strong>当然，这背后，离不开华为、苹果等巨头新品发布的推动。</p><p>Canalys预计，2024年全球智能手机市场可以实现较为“温和”的增长，当然，这样的增长是否能够持续仍然面临诸多挑战。</p><p>虽然当今各种新兴消费电子产品不断涌现，但不可否认的是，手机软硬件生态在驱动移动互联网创新以及IoT生态的增长，<strong>手机行业的发展仍然是整个消费电子产业的核心驱动力。</strong></p><p>最近几个月，<strong>手机市场内部也可谓是风浪渐起、暗潮汹涌，市场格局似乎正走向剧变前夜。</strong></p><p>华为归来短短四个月，已经完成从旗舰到中高端市场5G新机的全面铺开，其他国内手机厂商也在近两个月内密集发布新机，仅搭载高通骁龙8 Gen3和天玑9300的旗舰机就有十余款，魅族和realme更是将旗舰机售价杀至3300元档位。</p><p>仅3000元出头，就可以买到去年同期5000多元配置的旗舰机，这价格不可谓不“卷”。</p><p>在市场大盘未有明显增长之际，华为归来，必将会吃掉部分既有市场，国内手机市场格局将如何演变？AI大模型涌入手机又会迸发出哪些新的比拼焦点？</p><p><strong>自iPhone诞生所开创的智能手机时代，在过去十几年一直在享受移动互联网带来的发展红利，但也走入了增长乏力技术变化有限的瓶颈；现在由大模型与AIGC、MR以及人车家互联体验组成的三大技术和产业变革正在重构智能手机发展的新未来。</strong></p><p>全球消费电子回暖的2024年，必然是手机玩家们的“关键年”，也是“不太平”的一年。<strong>我们从产业变动中拎出的五大焦点战事，或决定着智能手机头部玩家的行业地位，虽不是“生死局”，但也是决定命运走向的关键之战。</strong></p><h2><strong>01.AI成搅动市场重要变量，手机需求回暖并非板上钉钉</strong></h2><p>以智能手机为核心的消费电子市场已疲软多年，为何2024年会成为各路市研机构和产业人士纷纷看好的一年？排除一些跟风炒作、希望从股市中获利的因素，这其中必然有更多有价值的点，以及产业动向值得关注。</p><p>首先，库存的问题是摆在最前面的。去年，手机市场的核心主题之一就是“去库存”。据产业信息，在华为受限之后，不少厂商都进行了一波加紧“囤货”，而长周期囤货加上消费需求的疲软，必然会给库存造成较大压力。</p><p>根据各路市研机构的报告，<strong>到2023年年末，各家的库存基本上会恢复到相对健康的水平，甚至已经留出来足够的库存空间迎接今年的“需求复苏”。</strong></p><p>当然，除了库存，需求本身能否恢复和增长才是行业能否回暖的根本性因素之一。</p><p>没人买，说再多也白搭。</p><p>最近不论提到哪个行业，大家都会不约而同地提到大模型，的确，手机行业亦是如此。</p><p>短短几个月内，华为、小米、OPPO、vivo、魅族、中兴、荣耀都已将大模型应用在了智能手机中，各家的智能小助手们也迎来了一波升级换代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_f04d528618a047bf87831078933285ad@000000_oswg165982oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不少机构报告都指出，<strong>AI大模型以及其他技术创新的刺激，会催生出新的换机升级需求，并且他们认为消费者们已经逐渐适应了高通胀环境，购买力和购买欲望有所恢复。</strong></p><p>我们可以看到，不少PC厂商已经开始用“AI PC”的概念来宣传自己的产品，不论具体使用体验是否真正的“AI化”了，但这至少对于厂商们来说是一个新的机会点，对于更多普通用户来说，相比近两年愈加匮乏的消费电子产品创新，AI或许是相对更有新意的产品特性。</p><p>vivo中央研究院院长胡柏山就在最近一次采访中提到，AI大模型会对手机交互模式有很大影响，新的市场空间将被创造。熟悉手机产业的人或许都会有感觉，胡柏山的话在很多手机厂商的发布会上都听到过，或者听到过类似的。</p><p><strong>各家都知道AI大模型对智能手机产业会有不小的影响，但就目前消费者的实际感受来看，似乎仍然是“雷声大雨点小”。</strong></p><p>其实相比AI大模型，苹果Vision Pro的正式发售，对于整个消费电子产业的潜在影响，也着实不容小觑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_b0980bd70297490cb2b03e6ebd88bdf1@000000_oswg528861oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果的这款头显，截至目前为止，可以说是2024年最受期待的消费电子产品，甚至没有之一，至少在它正式发售前是这样的。</p><p>虽然知名天风证券分析师郭明錤对苹果Vision Pro 2024年的出货量预估仅为50万部，但对于一款售价3500美元（约合人民币25000元）的产品来说，首发第一年达到这个产量并不低。</p><p>虽然不同品类对比之下或许有些不恰当，但英伟达售价13000元的RTX 4090显卡，在发售第一年也仅出货了约13万片。</p><p>近期各路研报对苹果Vision Pro的预期普遍较高，也点明其对于消费电子产业链相关厂商都会有比较明显的带动作用。</p><p>或许正如郭明錤所说，<strong>一旦苹果Vision Pro的表现优于预期，其成为消费电子产业的下一个“iPhone”也并非不可能。</strong></p><p>与此同时，我们看到，消费电子需求的短期增长往往与新技术、新特性的发布相关，例如AI大模型的落地带动PC、智能手机等产品的销量增长，而<strong>Vision Pro所带来的“空间计算时代”，包含着诸如3D视频拍摄等新产品功能，这是否会进一步催动安卓手机的跟进？如果空间视频、照片的拍摄能够成为一种流行趋势，那么智能手机或许将迎来一次大换代周期。</strong></p><p>当然，整个消费电子市场的回暖，既有上述这些积极因素在推动，同样也面临不少潜在风险和挑战。</p><p>郭明錤在文章中提到了一个值得思考的问题——我们是否会有“需求结构性改善的错觉”？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_207516c21e914806990f8a76265492cf@000000_oswg69290oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲郭明錤判断的2024年消费电子产业三大关键投资趋势</p><p>华为的回归必然带动了手机产业链相关零部件的出货，而国内安卓手机厂商们纷纷跟进库存回补力度，也一定程度上提升了市场的整体出货。</p><p>但<strong>这样的增长并非需求结构性改善所致，2024年智能手机市场需求是否真正会迎来增长仍然是一个“不确定”的事，</strong>毕竟，用户换机周期不断延长的事实并没有改变。</p><p>一位手机行业从业多年的渠道商告诉智东西，他对2024年整个手机市场的销量预估持谨慎态度，一些元器件会涨价，尤其是存储领域，对于手机市场整体，他们并不是很看好。</p><p>在这样的大背景下，<strong>厂商们的供应链管理将继续受到考验，产品线、产能、库存的调整是否具有足够灵活性，产品是否能够满足不断变化的需求。</strong>当然，地区冲突和地缘政治等风险因素也不可忽视。</p><h2><strong>02.2024手机市场格局或重塑：五大关键战事输不起</strong></h2><p>虽然智能手机市场能否在今年迎来明显的需求复苏仍然具有不确定性，但手机厂商们的行动确是实打实的。<strong>各家可谓是动作频繁，一系列新动作、新策略都值得关注，而因此形成的几大关键行业发展趋势，也成为各路厂商输不起的几场硬仗。</strong></p><p><strong>1、高端市场战事愈发焦灼，市场重新“分层”，OV压力陡增，中高端更焦灼</strong></p><p>对于国内手机市场来说，目前变数最大的还要属中高端市场，尤其是高端旗舰机市场。</p><p>华为先锋计划初期发布的Mate 60系列主要针对6000元以上的高端市场，而随着华为麒麟芯片产能的提升，目前中高端的nova 12系列也重新支持了5G，<strong>从3000元档到万元档位，华为的5G手机已经全面回归。</strong></p><p>根据Counterpoint Research的数据，在国内市场中，2023年三季度，华为的销量市场份额已经达到了12.9%，去年同期这一数字仅为9.1%，销量同比增长幅度达到了37%，也是Top 7厂商中增速最高的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_61377216c03242a2a5ac6c4123f590f9@000000_oswg81741oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲2023年Q3中国智能手机销量市场份额，来源：Counterpoint</p><p>根据一位从业多年的手机渠道商消息，近期OPPO的部分产品线出现了“调价”情况，价格下调幅度并不低。他特别提到，这种情况对于品牌方来说是很少见的。</p><p>另外值得一提的是，近期不少厂商都打出了“标准版打大杯”或类似口号，比如vivo X100系列标准版在与去年X90 Pro版配置看齐甚至更好的前提下，价格与去年的标准版相同，<strong>这是否是一种“变相降价”？</strong></p><p>与此同时，手机中高端市场的价格战愈发激烈，搭载高通最新第三代骁龙8的旗舰机型，起售价来到了3298元，这在往年是极为罕见的。并且，不止一家这样做，多家厂商同时采取类似的策略，比如魅族21系列和realme的GT5 Pro系列。</p><p>有业内人士认为，<strong>其他厂商可能会有意避开华为机型的强势价格段，将重点出货机型进行一些调整。</strong></p><p>国内手机厂商冲击高端市场的口号已经喊了很多年，2023年恰逢苹果iPhone 15系列在高端市场略显“乏力”，对于国内厂商们来说，这是一个迎头追一把的机会，但华为又恰好在这一年强势回归。</p><p><strong>多种因素交织在一起，对于华为以外的国内手机厂商们来说，冲击高端仍然道阻且长。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_75fb93a5d71944c8a0b9451939f50c09@000000_oswg224245oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如小米这边，小米14系列旗舰机各种“销量翻倍”，在口碑上也得到了不错的市场反馈，根据三季度财报数据，小米智能手机业务毛利率创了新高，整体毛利率也上涨了7.7个百分点。</p><p>但三季度小米智能手机的整体均价却跌破了千元，同比下降了5.8%，小米称这主要是由于海外中低端机型出货量大幅上涨所致。</p><p>在CINNO分析师看来，国内手机厂商仍然在重点提升自家高端产品线的竞争力，希望进一步巩固自己在高端市场的地位，从硬件设计到软件UI，都动作不少，这一趋势不可否认。</p><p><strong>2、折叠屏成香饽饽，安卓高端要靠折叠屏？</strong></p><p>在各家厂商冲击高端市场的路上，折叠屏这个品类似乎成了一个香饽饽，也成为不少厂商人士认为的未来手机业务重要增长点之一。</p><p>根据CINNO Research数据，2023年三季度，国内折叠屏手机销量已经接近200万部，同比增长175%，并且这已经是折叠屏连续第十二个季度实现同比正增长。</p><p><strong>在全球范围内，折叠屏市场的竞争都在加剧。</strong></p><p>根据荣耀相关人士透露，在荣耀Magic V2进入欧洲市场后，消费者们的反馈非常好，认为其在握持感和使用体验上相对三星折叠屏有一定优势，荣耀在欧洲折叠屏市场的市占率也在快速提升，给三星造成了不小的压力。</p><p>此外，联想旗下的摩托罗拉也在2023年上半年将折叠屏手机售价打到了3999元，看齐了直屏机型，2023年二季度，摩托罗拉折叠屏手机的全球出货量同比增长了2135%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_673e73d1d38a44d4891fbc05528ce679@000000_oswg80288oswg600oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲2023年Q2全球及各市场折叠屏出货情况，来源：TechInsights</p><p><strong>除了价格的下探，折叠屏产品的各项关键技术也在快速成熟。</strong></p><p>比如2023年三季度，中国市场中折叠屏手机采用UTG（超薄玻璃）的方案占比已经达到67%，提升了23个百分点，折叠屏屏幕采用LTPO背板技术的机型也达到了75%，上涨了36个百分点。</p><p>但从绝对体量上来看，折叠屏仍处于成长阶段，国内厂商一个季度的总销量，甚至不及华为、苹果等厂商旗舰机型首发一周的销量。</p><p>根据显示领域知名市研机构DSCC预测，苹果未来也将发布折叠屏手机，折叠屏必然是智能手机形态发展的一个重要方向，也会成为厂商们在高端市场布局的重要一环，折叠屏市场的较量，会长期成为产业关注的焦点之一。</p><p><strong>3、手机厂商掀起操作系统新一轮大战、AIoT产品生态竞争加剧</strong></p><p>2023年，智能手机行业中有一个非常明显的趋势，就是各家都在加码生态系统的建设，这其中，自研操作系统是较为重要的一环。</p><p>有分析师认为，<strong>安卓厂商正在通过生态系统方面的完善，增强自身与苹果iOS生态之间的竞争力。</strong></p><p>此前，手机厂商的“操作系统”，更多是针对智能手机产品的，例如小米的MIUI、vivo的OriginOS、OPPO的ColorOS、荣耀的MagicOS。</p><p>而进入2023年以来，各家发布的新系统，更多会隐去“操作”二字，比如vivo的蓝河OS、OPPO的潘塔纳尔系统。</p><p>看起来比较“混乱”，但实际上，<strong>厂商们在做的一个核心的事，就是强化自家生态内产品的打通、联动，强化生态内自家的产品体验，让自家生态内产品之间实现服务的流转和跨设备联动。</strong></p><p>“服务流转、跨设备协同”，已经成为了各家厂商发布会上几乎都不会缺席的高频热词。</p><p>在一位AIoT领域某三方头部厂商人士看来，华为的鸿蒙生态和小米的米家生态相对而言已经形成了比较明显的积累和优势，小米发力最早，布局最广，华为的鸿蒙近年动作也不小。相比之下，OPPO和vivo虽然也在做这方面的尝试，但目前来看仍然是处于起步阶段。</p><p>根据小米财报数据，截至2023年9月底，小米的AIoT平台连接的IoT设备数已经接近7亿台，同比增长了25.2%，并且这个数字里并不包括智能手机、平板和笔记本电脑。</p><p>在小米汽车发布之后，小米澎湃OS所瞄准的“人、车、家”生态也将补齐最后一块。</p><p>为什么厂商们如此热衷于“OS”？比较显而易见的一点，是<strong>帮助手机厂商们打开智能手机以外的更多营收增长曲线，</strong>例如IoT和新能源汽车，而<strong>更长远地来看，这或许也与AI技术的快速发展、AI大模型在智能手机中的落地密不可分。</strong></p><p><strong>4、AI大模型落地之战，与操作系统创新深度绑定</strong></p><p>我们可以从各家的发布会上看到，<strong>AI大模型和新的OS的发布往往是相伴而行的。</strong></p><p>vivo的蓝心大模型和蓝河OS，小米的自研大模型与澎湃OS，荣耀的自研大模型与魔法OS（MagicOS 8.0开始改名魔法OS）。</p><p>在与多为手机产业人士的交流中，我们似乎抓到大家有这样一个共识：<strong>对于国内安卓手机厂商们来说，最重要的不是去自研参数量巨大的AI大模型，而是真正做好AI大模型在手机中落地这件事，把终端体验这事给做好。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_ad56cdcf669842989396a7674675d394@000000_oswg40082oswg1000oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>提到体验，就离不开操作系统，这也是为何AI大模型的落地与操作系统是强相关的。</p><p>AI大模型在智能手机中的应用，并不是手机有了几个AIGC功能，能够进行文字创作、图片生成，就算万事大吉了。</p><p>实际上，各家手机厂商探索的方向，都是如何把AI大模型的能力融入到自家的操作系统里，让AI大模型的能力去赋能整个操作系统，以及在系统之上所开发的各类应用。</p><p>我们每个人拥有一个AI私人管家，已经是可以预见的未来，但真正实现这一目标，AI必然需要在手机这个终端上扎根，在操作系统的各个环节扎根，去学习大量的用户数据，用户习惯，了解用户接触应用、使用服务的各种特点，这是ChatGPT所解决不了的问题，这必须要靠每个手机厂商与其开发者生态共同来搞定。</p><p>目前各路分析师和市研机构基本都认为，AI是未来消费电子产业重要的趋势之一。在郭明錤看来，<strong>在AI涉及的产业链各个环节中，操作系统对于AI产品体验的影响是最大的。</strong></p><p><strong>5、决战海外！海外市场成败或成影响市场格局关键因素之一</strong></p><p>除了产品和技术本身，我们最后来看看出海。</p><p>有业内人士认为，<strong>对于国内科技公司来说，想要真正跟全球巨头看齐，走出去，并且把海外市场真正做硬做好，是非常重要的。</strong></p><p>从2023年二季度开始，全球Top 5手机厂商中突然没了vivo的身影，取而代之的是另一家我们“熟悉又陌生”的中国深圳手机品牌，传音。</p><p>根据Canalys 2023年三季度最新数据，传音的季度出货量达到了2600万台，与排在第四位的OPPO之间的季度出货差距已经缩小到40万台，并且传音的出货同比增速高达40%，也是Top 5厂商中唯一实现正增长的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_08df9328c20245e7b7eca8b4478ed6cb@000000_oswg117298oswg1015oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲2023年Q3全球智能手机市场出货情况，来源：Canalys</p><p>按照这个趋势，传音即将在第四季度成为全球第四大智能手机厂商，位列小米之后。</p><p>在国内市场中，传音的销量数据一直是“Others”，<strong>海外市场的成功，毫无疑问是传音走到全球第五的关键。</strong></p><p>最近，传音发布了年度业绩预告，预计2023年营收同比增长33%，归母净利润同比增长121%，约为55亿元，净利润率约为8.8%。</p><p>相比之下，2022年小米年营收约为2800亿元，净利润85亿元，净利率约为3%。</p><p>根据官方业绩预告，传音将增长的原因归为两方面，一方面是在海外新兴市场取得了比较好的开拓和产品升级，另一方面是产品结构升级和成本优化，带来了毛利率的增长。</p><p>根据CINNO Research报告，<strong>传音在中东市场的团队比较“强大”，在一些低价市场抓住了不少增量需求，在拉美市场的渠道建设和新品发布也带来了当地市场的进一步扩张。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_981b60039b4e4e4c83770a8c2458a698@000000_oswg91535oswg1080oswg1013_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲2023年Q3非洲智能手机市场份额情况，来源：Canalys</p><p>可以看到，传音在海外市场的强劲表现，帮助其成为全球Top 6厂商中唯一实现同比正增长的品牌，也帮助其坐上了全球第五大智能手机厂商的位置，海外市场，着实是无法忽视的一块大蛋糕。</p><p><strong>但海外市场既是一块大蛋糕，同时一可以说是一块“烫手的山芋”。</strong></p><p>整个2023年，以印度市场为代表，小米、vivo、OPPO等中国品牌受到了大量“不平等待遇”，不少企业的海外高管受到调查，海外资金遭到冻结，对这些品牌在这些市场中的手机业务造成了明显的负面影响。</p><p>与国内成熟的智能手机市场不同，其实目前非洲、印度、拉美等市场仍然存在大量因功能机向智能手机转换而产生的新需求，根据传音官方数据，其智能手机营收占比已经超过了80%，功能机占比越来越低。</p><p>2023年三季度，传音在非洲智能手机市场出货量达到了860万部，市占率接近50%。</p><p>目前华为在海外市场尚未有明显动作，小米OV在印度市场频频受挫，据手机行业内部人士透露，国内手机进入欧洲市场面临许多合规审查的挑战。</p><p>与此同时，荣耀这边已经开始大力拓展海外市场，将“全球化”作为重要目标之一，欧洲这类高端机为主的市场是他们目前重点布局的市场之一。</p><p>可以看到，<strong>海外市场对智能手机厂商们的重要性不言而喻，想要成为全球智能手机巨头，海外市场是不得不面对也必须要拿下的一块市场，但海外市场的复杂度、挑战同样很高。</strong></p><p>面向2024年，海外市场的成败或许会成为影响整个智能手机市场格局的关键因素之一。</p><h2><strong>03.结语：智能手机2024，从“不确定”中寻找“确定性”</strong></h2><p>整体看下来，智能手机市场的回暖虽然是整个行业所期待的，但仍存在诸多不确定性。面向2024年，智能手机厂商们仍面临多方面的考验，从供应链管理、产品线策略、技术研发、AI大模型落地、生态建设到海外市场布局。</p><p>2024年的智能手机市场必然会是充满“不确定性”的一年，但可以确定的是，聚焦在硬核技术创新和生态方面的较量会愈发激烈，AI大模型是否会催生出更多新的应用和服务形态，带来体验上的革新，带动消费需求增长，都仍待观察。</p><p>苹果Vision Pro的发布，也必然会成为抛向整个消费电子产业的一枚重磅深水炸弹。</p><p>从技术、产品到生态，2024年的消费电子市场，都充满机遇和挑战。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652766162&amp;idx=1&amp;sn=2428396ef4b5700c2e9d44cb0dc75722&amp;chksm=8581b50b2223a930aa3bd02208e2a87b30b10f8a832fe69bf83d46afbc0fff5a410d7b8c222c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：云鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587431274456710</id>
            <title>2023年大类资产关键词：AI、黄金、北证、QDII</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587431274456710</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587431274456710</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 12:01:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球经济, 美国经济, 风险事件, 大类资产配置
<br>
<br>
总结: 2023年，美国经济的强劲表现与市场预期背离，全球经济面临风险事件的挑战。在这种背景下，投资者将关注全球股市、黄金、北证和QDII等大类资产的配置。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>回顾2023年，全球经济走势与市场预期最大的背离就是，美国经济衰退不断被证伪。</p><p>美国财政“顺周期”扩张，紧张的就业市场，以及居民企业强劲资产负债表支持了美国经济，原本预期中的上半年“软着陆”变成了现实中的三季度增长4.9%（修正后）。</p><p>与此同时抗通胀成果渐显，CPI回落至3-3.5%一线，使得欧美英央行纷纷按下了加息的刹车键。</p><p>不过在堪比08年次贷危机前的高基准利率水平下，风险事件也在挑动资产市场的神经，硅谷银行倒闭、地缘冲突再起、OPEC减产安哥拉“退圈…</p><p>于是，风险与避险资产齐飞。</p><p>全球股市录得疫情以来最好表现的同时，金价创出历史新高。</p><p>对于投资者而言，AI、黄金、北证、QDII，无疑是今年大类资产配置的关键词。</p><h2><strong>01 海外股市：7巨头撑起纳斯达克20年最佳表现</strong></h2><p>美股在跑步加息和美债收益率新高的背景下，依然高歌猛进。除了经济基本面超预期外，也和AI产业周期催化的科技热潮有关。</p><p>被称为“七大科技巨头”的苹果、微软、谷歌、特斯拉、英伟达、亚马逊以及Meta，今年以来回报率高达75%。纳斯达克全年上涨了43.52%，引领了全球主要股指的风潮。</p><p>同时作为美国经济超预期和地缘冲突避风港的受益者，巴西、墨西哥、股市亦以22.28%和18.41%的涨幅靠前，考虑其货币相对美元的升值，国际投资收益被进一步提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_8d1064eb6fc34078a608740f0558a13d@5091053_oswg48402oswg640oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管面临衰退的边缘以及内部不均衡的加剧，欧洲股市以偏低的估值和企业盈利的改善默默占据了涨幅榜第二阵营，欧洲STOXX50上涨12.09%。</p><p>曾为欧债危机中笨猪五国的希腊、意大利、爱尔兰由于今年复苏良好，股市涨幅均位于欧洲前列达到39.08%、28.03%和23.23%。</p><p>另外，虽然俄罗斯股市以43.9%的涨幅超越纳斯达克，以及土耳其股市上涨34.26%仅次于希腊，但由于卢布和里拉贬值幅度较大，所以若以外币计价，收益或显著缩水。</p><p>在高企的欧美利率面前，亚太股市表现相对偏后，MSCI亚洲新兴市场指数整体涨幅为5.41%。亚太市场中以日、韩、印股市吸引了国际市场更多地关注。</p><p>日本股市上半年就大涨了27.2%（日经225）。宏观走出通缩以及企业业绩改善是一大原因，巴菲特的增持也吸引了众多海外资本蜂拥而至，而下半年，受到了日本央行政策调整预期的压制，下半年仅上涨0.83%。</p><p>与美股的大票行情不同的是，印度股市的上涨更为普遍，全年上涨18.74%。印度前三季度GDP增长7.1%，在主要经济体中表现亮眼。但与此同时，居高的通胀、超发的货币以及国内外资金的大举流入也是推高印度股指重要因素。</p><p>但花旗统计数据显示，经过期调整后的市盈率显示，印度股市估值已是全球最高，比新兴国家和地区平均水平高出将近一倍。</p><p>从国内相关可投跨境ETF来看，纳斯达克ETF平均收益率达到31%。标普和日本市场相关ETF平均收益率也达到了25%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_4bfd3336157640c3ac80b93aaffe105f@5091053_oswg22249oswg622oswg187_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 全球汇率：供应链重构，巴西雷亚尔、墨西哥比索站到风口</strong></h2><p>由于市场预期美联储将很快降息，而相对于美联储，其他几大央行可能会在更长时间内保持较高的利率。因而今年四季度美元指数快速回落全年下跌约2%，为3年来美元最差表现。</p><p>相对于美元，新兴市场国家的巴西雷亚尔和墨西哥比索汇率表现相当强劲，全年兑美元升值在10%以上。这是因为在全球供应链重新构建的背景下，两国出口和海外投资势头良好，导致其汇率强势。</p><p>其中巴西雷亚尔受益于大豆和玉米出口拉动。月度贸易顺差一度创下历史最高纪录。另外巴西简化税制导致企业活动趋于活跃的预期也是本币升值的主要原因。</p><p>另外，随着靠近消费地美国“近岸外包”投资建厂的增多。墨西哥比索因吸引企业设备投资而升值。电动汽车巨头特斯拉亦进军墨西哥北部新莱昂州。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_7d34b9769da44fa1ba9ef08cb0feda10@5091053_oswg50698oswg640oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年暴跌的汇率均来自于经济的崩溃和恶性通胀。</p><p>土耳其里拉继续开启暴跌模式。尽管土耳其央行已将基准利率调升至42.5%，但通胀仍保持在60%之上。标准普尔全球评级预测，今年土耳其的实际GDP增长率将同比下降一半以上，2024年里拉还将进一步贬值。</p><p>阿根廷新总统哈维尔·米莱为陷入困境的经济实施休克疗法的第一波措施，就是宣布将比索贬值54%，以及一系列削减开支的举措。但是，当地的通胀率已经超过140%，预计未来几个月价格还要上涨20%至40%。比索的长期贬值已被视为不可避免。</p><h2><strong>03 全球商品：黄金和黑金共同闪耀，比天然气更黑暗的是镍锂？</strong></h2><p>商品市场中，沪金（SHFE）全年涨幅达17.28%，带领整个贵金属板块位列全球大类商品涨幅第一。短期地缘冲突、中期央行增持以及、长期美债实际利率下行都提振了金价的表现。</p><p>在少有能望其项背的商品中，仅农产品中的小品类可可、红枣、咖啡跑赢了黄金。</p><p>今年铁矿石可以被成为“黑色黄金”。去库存周期使得工业品表现低迷，唯独铁矿石大幅上涨。基本面上铁矿石的上涨没有太多来自下游的支撑。被认为由于供应端高度集中，存在一定的市场炒作因素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_11cb3dfcdeb243cd98c01ec401b6f78c@5091053_oswg123756oswg640oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而表现不佳的商品中，天然气、镍、碳酸锂则年内跌幅都超过了40%。其皆来源于近一、两年价格过分炒作，最终脱离需求而大幅回归。</p><h2><strong>04 国内股市：三个上涨的指数，北证、微盘、红利</strong></h2><p>2023年最后一个交易日，国内股市红盘收官。但从全年走势来看，主要股指仍大多数收跌。其中代表年内三大主题的：北证50一骑绝尘全年上涨14.9%、中证2000和红利指分别上涨5.57%和2.67%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_297aa3898e5d4b6db1b1a95e33a3c256@5091053_oswg37153oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在整体缺少增量资金的背景下，全年结构性行情仍集中在两段：一是与全球AI一致的TMT热潮，二是高分红型的能源板块。通信、传媒、计算机、电子板块全年上涨25.75%、16.80%、8.97%和7.25%，石油石化和煤炭板块全年上涨4.32%、4.12%。</p><p>而地产链和下游弹性消费则表现垫底。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_90fae5aefc784588945344674e29fa0f@5091053_oswg48461oswg640oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>05 基金：QDII全年业绩霸榜</strong></h2><p>今年在基金中(开放式)，QDII基金在收益率前100位中仍是霸榜的存在。前二十基金排名中，仅有华夏北交所和东方区域两只股票型基金位列第4和16名。</p><p>QDII股票型基金整体收益率达到11.17%，最高的是广发全球全年收益率为67.63%。但也有表现不佳的QDII，全年下跌了27.28%。</p><p>商品型基金中主要以黄金为主，整体收益率排名第一为11.96%，但彼此差距较小。最好收益率来自华安黄金ETF16.97%。</p><p>债券型产品整体收益率为1.91%，但纯债型产品收益率平均在3.26%，负收益主要来自债混产品的拖累。</p><p>指数型基金中表现最佳的是国泰中证动漫游戏ETF，全年涨幅32.22%，最差的是浦银安盛中证光伏产业ETF全年下跌35.34%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_66dfc302cf084dd285536ab694a20690@5091053_oswg98837oswg640oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文不构成个人投资建议，不代表平台观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/a4TdUodr3Gl3U5JB2o-3BA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：周欣瑜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587439087216002</id>
            <title>台州跑出一个奶茶IPO，美团红杉都投了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587439087216002</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587439087216002</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 12:01:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奶茶店, IPO, 古茗, 供应链和研发能力
<br>
<br>
总结: 古茗是一家中国现制饮品企业，通过定期推出新品保持产品吸引力，拥有强大的供应链和研发能力。古茗在下沉市场和加盟拓店方面取得了成功，成为中国最大的大众现制茶饮店品牌之一。其门店数量和销售额持续增长，加盟商的经营利润率也较高。古茗的成功离不开其对新鲜食材的追求和高品质产品的制作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你爱喝的奶茶店，正式启动IPO进程。</p><p>1月2日，据港交所文件显示，古茗控股有限公司（以下简称：古茗）向港交所提交上市申请书，联席保荐人为高盛和瑞银集团。</p><p>作为中国现制饮品企业，古茗顶着“每天一杯喝不腻”的slogan，主要销售果茶饮品、奶茶饮品、咖啡及其他。</p><p>截至2023年9月30日止九个月，果茶饮品合计占售出总杯数的51%。其中，果茶系列的“超A芝士葡萄”作为古茗最畅销的饮品之一，从2021年至2023年前三季度，总销量超过1.3亿杯；2023年，古茗推出轻乳茶系列中的季节性饮品“云雾栀子青”，在推出后的连续八周每周销量逾200万杯。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_fabaab522cf44294b5ca09d514320a48@5091053_oswg49523oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：古茗招股书截图</p><p>截至2023年9月30日止九个月，古茗推出了107款新品。通过定期推出新品保持产品吸引力，古茗2023年第四季度的季度活跃会员人数超过3600万名，2023年全年的平均季度复购率达到53%。2023年，古茗门店售出现制饮品12亿杯，公司GMV达192亿元，较2022年增加37.2%。截至2023年12月31日，其门店网络共有9001家门店，较2022年12月31日增加35.0%。</p><p>根据灼识咨询报告，按2023年的商品销额(GMV)及截至2023年12月31日的门店数量计，“古茗”均是中国最大的大众现制茶饮店品牌（10元-20元价格带），亦是全价格带下中国第二大现制茶店品牌。按截至2023年12月31日的门店数量计，古茗是全球前五大现制饮品品牌。</p><p>招股书显示，2023年前三季度，古茗收入55.71亿元，同比增长33.9%，经调整利润（非国际财务报告准则计量）为10.45亿元。2022年全年，古茗收入为55.59亿元，经调整利润为7.88亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3011352a975649db9539de81654eae85@5091053_oswg89688oswg977oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：古茗招股书截图</p><p>消费者爱喝的背后，核心在于古茗的供应链和研发能力在做支撑。</p><p>据招股书，第一家“古茗” 门店于2010年由创始人王云安在其家乡大溪开办，该镇位于浙江省内，是典型的下沉市场。虽然彼时供应链基础设施尚处于发展阶段，且采用新鲜水果及其他优质食材制作的现制茶饮产品有限，但王云安坚信，消费者对新鲜食材的追求将推动现制饮品行业的相应变革，由此开启了以高品质、短保质期食材制作现制茶饮的征途，并为此搭建了古茗一体化的供应链管理能力。</p><p>在冷链仓储及物流基础设施上，古茗有21个仓库，总建筑面积超过20万平方米，包括逾4万立方米、可支持不同的温度范围的冷库，公司逾75%的门店位于仓库的150公里范围内，向超过97%的门店提供两日一配的冷链配送服务，2023年前三季度，经冷链配送的原材料货值约30亿。</p><p>在研发方面，古茗则不仅拥有超110人的产品研发团队，还有超过100名专业人士组成质量控制团队和超360人的督导稽核团队，来贯穿整个运营流程，包括产品开发、采购、仓储及物流以及门店运营。</p><p>而除了供应链和研发能力打基础外，古茗实现“超跑”还有两个关键：下沉市场以及加盟拓店。</p><p>如上文所说，古茗诞生于浙江省内典型下沉市场， 故而有着生于下沉市场、长于下沉市场的基因。通过在全国15个省份建立布局并将持续增加门店网络密度，古茗在二线及以下城市的门店数量占总门店数量的79%，有38%的门店位于远离城市中心的乡、镇。</p><p>古茗认为，在单一省份的门店超过500家表示该地区具备了凸显规模效应的基础，称之为关键规模，并借助在已具有关键规模的省份所积累的经验和优势，可策略性地进入邻近省份。故而在开店策略上，古茗采用地域加密策略，来稳步拓展门店网络。</p><p>截至2023年底，古茗已在八个省份建立超过关键规模的门店网络，这八个省份合计贡献2023年87%的GMV，且在2021-2023三个年度各年均保持了同店GMV正增长。其中，古茗在浙江省门店数超过2000家。在最早达成关键规模的浙江、福建和江西，古茗于同期在大众现制茶饮店市场份额达到45%以上。</p><p>而加盟商，于古茗而言是业务拓展、跑马圈地的又一关键。</p><p>招股书显示，除了极少数的几家门店之外，古茗的门店均是由加盟形式经营，收入也主要来自向加盟商销售商品及设备，以及提供加盟管理服务。</p><p>截至2021年、2022年及2023年12月31日止年度，古茗加盟店贡献约99.9%的GMV。截至2023年12月31日，古茗直接管理六家直营门店。在拓店上，古茗门店数量由截至2021年12月31日的5694家增加 17.1%至截至2022年12月31日的6669家，并进一步增加35.0%至截至2023年12月31日的9001家，增速显著。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_5045450e73fb4040b3ea2c3d5b8f2eed@5091053_oswg65689oswg1002oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：古茗招股书截图</p><p>其单店GMV于2021年为约220万元，于2022年增长至约230万 元，并于2023年进一步增长至约250万元。值得注意的是，于2023年，古茗在四线及以下城市的单店GMV为约230万元，在乡镇的单店GMV为约240万元。</p><p>于2023年，古茗加盟商单店经营利润达到人民币37.6万元，加盟商单店经营利润率达到20.2%，而根据灼识咨询报告，同期中国大众现制茶饮店市场的估计单店经营利润率约为10%-15%。截至2023年9月30日，在开设“古茗” 门店超过两年的加盟商中，平均每个加盟商经营3.1家门店，75%的加盟商经营两家或以上加盟店。</p><p>发展的同时，古茗也接到了一众知名VC抛来的橄榄枝，在2020年先后美团龙珠、红杉、寇图资本及Abbeay Street前来押注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_af7ecab416584839a2da33535667a3f8@5091053_oswg51023oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：古茗招股书截图</p><p>截至最后实际可行日期，王云安持股43.21%，为第一大股东；北京美茗企业管理咨询合伙企业(有限合伙)(“美茗”)及北京美岩企业管理咨询合伙企业(有限合伙)(“美岩”，连同美茗统称“龙珠”)合共持有本公司已发行股份总数约8.00%；Max Mighty Limited(“红杉”)持股约4.00%；Coatue PE Asia 34 LLC持股约1.00%；Abbeay Street Capital Inc持股约0.20%。</p><p>而通过此次IPO，古茗计划通过登陆二级市场，得以扩张门店网络；加强技术以提高运营效率；继续投资产品研发，优化并拓展产品矩阵；加强品牌建设和用户运营；加强供应链能力来推动进一步增长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HCWPKtmYgAyHOriNPZ6dFg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587375370265985</id>
            <title>10年转型一波三折，眼科龙头曙光在哪？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587375370265985</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587375370265985</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 11:53:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光正眼科, 营业收入, 业绩预计, 转型
<br>
<br>
总结: 光正眼科发布了2023年度营业收入预计情况，预计营业收入将提高约43%，并且进行了转型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月2日，光正眼科披露2023年度营业收入预计情况，称公司合并营业收入约为11亿元，较去年同期提高约43%。此外，11亿营业收入中，上海片区约为5 亿。</p><p>从内容和格式来看，光正眼科这则公告不同于常规业绩预告，而更像是“救火”公告。</p><p>光正眼科表示，上述2023年度业绩数据为董事长在元旦期间新年致辞中披露的数据，公司及时对相关文章进行了删除，并于元旦假期后首个交易日开市前，在公司指定信息披露媒体进行相关信息披露。</p><p>此外，公司董事会后续会对相关内部责任人进行认定并处理，并持续加强相关培训，保障信息披露合规性。对投资者带来的不便深表歉意。</p><p>1月2日收盘，光正眼科股价报6.54元，涨1.4%，总市值33.88亿元。2023年初以来，光正眼科股价累计涨幅为-8.4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_772997d1f62f496db5569314e7def900@000000_oswg44478oswg711oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不论是董事长致辞还是公司正式公告，光正眼科的营收情况基本水落石出了，不过净利润数据仍是悬念，尤其扣非净利润，2013年至2022年，光正眼科两度转型和更名，但扣非净利润均为负数。</p><p>2022年，光正眼科设置的业绩目标落空，2023年能扳回一局吗？</p><h2><strong>大跨步转型，从钢结构到大健康</strong></h2><p>2022年报显示，光正眼科是眼科龙头企业之一，主要从事眼科医院的投资、管理业务，已经在上海、成都、重庆、郑州、南昌等10个中心城市开设了14家专业眼科医院和2家眼视光诊所，为患者提供覆盖眼科全病种的专业性诊疗服务，技术水平及业务规模均处于民营眼科行业中领先地位。</p><p>年报中，光正眼科眼科医院在内的医疗行业营收占比达到了73%。除了眼科医院业务，光正眼科还有部分钢结构及能源业务。钢结构和眼科，业务跨度较大，光正眼科如何形成这样的业务结构？</p><p>2010年上市时，光正眼科的简称是光正钢构，公司主营业务是各类钢结构的设计、生产、安装等业务。</p><p>当年的年报显示，光正钢构是新疆地区钢结构行业综合实力第一名的企业。年报还披露，公司实控人、董事长周永麟为高级工程师，为实用新型发明专利“拉杆与檩条的连接结构”的发明人。</p><p>有专业背景的董事长，综合实力不俗，然而光正钢构上市后不久，就遭遇挫折。</p><p>2013年年报显示，钢结构业务受行业低迷的影响，工程订单减少，毛利下降。正因如此，光正钢构开启了转型之路，完成对光正燃气的控股，把天然气清洁能源作为公司的第二主业，正式跨入城市燃气行业。</p><p>光正钢构转型后，更名为光正集团。在钢结构+天然气的业务模式下，光正集团业绩如何？</p><p>2013年至2017年，光正集团营收从5.05亿元增长至5.54亿元，归母净利润亏多赚少，5个年度4个年度盈利但最高不到650万元，亏损的1个年度亏了8765万元，扣非净利润连续亏损。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_32e1c3d1c409496b95ec7f046f66c95c@000000_oswg22067oswg905oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这样的业绩背景下，光正集团再次转型。2018年，光正集团收购新视界眼科51%的股权。光正集团在年报中表示，公司由智能制造为基础，能源为中心，大健康为目标的战略发展模式，正式迈入“聚力眼科医疗业务，加快整合辅助产业”的发展战略。</p><p>2020年3月，光正集团收购新视界眼科49%股权，实现对新视界眼科100%控股。这一年，光正集团改名光正眼科。</p><h2><strong>净利润连续下滑，新视界眼科要“背锅”</strong></h2><p>在收购新视界眼科后，光正眼科在利润端没有实现良好表现。2020年至2022年，光正眼科归母净利润连续下滑，从4259万元减少至-7821万元，扣非净利润连续亏损。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_8cea5746004e412c94ac49d56cc05f2c@000000_oswg7230oswg548oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这背后，新视界眼科未达到业绩补偿协议承诺的业绩，由此产生了蝴蝶效应。比如，光正眼科因为追讨业绩补偿款，与新视界眼科原股东对铺公堂。不仅如此，在对新视界眼科商誉进行减值测试时，光正眼科方面计算有误，收到了警示函。</p><p>2022年12月，光正眼科公告公司及相关人员收到新疆证监局警示函，其中一个原因为商誉减值计提不准确。</p><p>警示函显示，光正眼科2020年末、2021 年末对合并新视界眼科形成的商誉进行减值测试时，包含商誉的资产组组合的账面价值计算有误，且2021年末测算的资产组组合可回收金额不准确，导致商誉减值计提不准确。</p><p>2022年10月，光正眼科披露了《关于前期会计差错更正的公告》等，其中2021年度对新视界眼科相关商誉计提减值574.14万元，归母净利润由4266.87万元调减为3692.72万元，2021年度财务报告出现较大会计差错，违反了相关规定。</p><p>周永麟作为光正眼科控股股东、实际控制人、董事长、总经理，未履行勤勉尽责义务，对光正眼科上述违规行为负有主要责任。</p><p>2022年，光正眼科归母净利润亏损7821万元，扣非净利润巨亏2.91亿元，也是受到了计提商誉减值的影响。年报显示，新视界眼科本期应计提商誉减值准备1.30亿元。</p><h2><strong>业绩目标落空后，2023年扳回一局？</strong></h2><p>2023年，光正眼科预计为11亿元，较去年同期提高约43%。值得注意的是，2023年8月，光正眼科推出股权激励计划（草案），首次授予考核年度为2023-2025年，考核目标为营业收入较2022年营业收入增长30%、50%、70%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_b0b21dcc3d5547e0879994666f38be7f@000000_oswg74510oswg614oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照光正眼科的披露，2023年度营业收入大概率可以完成考核目标。值得注意的是，光正眼科激励计划业绩考核目标是营收，而不是表现较为低迷的净利润指标。</p><p>目前，光正眼科的净利润数据仍是悬念。在2022年报中，光正眼科设置了2023年的经营目标，争取实现归母净利润3673.72万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_673e4dda8bb042a684569bdeda3fd004@000000_oswg29881oswg814oswg86_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年前三季度，公司的归母净利润数据是1043.59万元，同比下滑92%，第四季度的表现将关乎公司是否完成经营计划，业绩目标是否连续落空。</p><p>根据历史年报，2022年，光正眼科计划争取实现销售收12.54亿元，归母净利润3184.38万元。</p><p>实际来看，2022年，光正眼科实现营业收入7.67亿元，同比下滑26.52%；归母净利润-7821.76万元；扣非净利润-2.91亿元。2022年，无论是营收数据还是归母净利润数据，光正眼科均未实现经营目标。</p><p>加上2022年的巨亏，不断转型的光正眼科扣非净利润已经连续10年亏损，2023年前三季度的数据是280.04万元，全年能否扳回一局值得关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678708455&amp;idx=1&amp;sn=ebb27b2d3faafece5114065bb6d350ec&amp;chksm=bddf0c8da98d3accb1b5a43a1e06ffea892b12e9deaef9602ca68a6bb6e745bd354594f8ffd7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：尺度商业，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587357093504384</id>
            <title>中国股市为什么跑不赢美国和印度？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587357093504384</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587357093504384</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 11:38:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 印度股市, A股, 上涨, 下跌
<br>
<br>
总结: 近年来，印度股市持续上涨，成为全球表现最好的股市之一。相比之下，A股却一直在下跌或者跌跌不休。虽然A股指数在上涨年份的收益率高于其他指数，但上涨的年份少，累计涨幅低，年化收益率也低，波动率大，Sharpe比率低，最大回撤也高。从投资角度来看，A股指数不是好的标的。A股表现不佳的原因在于估值的下降。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，印度股市的不断上涨吸引了全球投资者的目光。从金融危机结束后的2009年初至2023年12月15日，印度Nifty50指数上涨了6.21倍，力压标普500指数的4.22倍、德国DAX指数的2.48倍，成为全球表现最好的股市之一。不但如此，从2009年至今的近15年中，Nifty50指数只在2011年、2015年下跌，分别下跌了24.62%、4.06%，其他13年均在上涨。</p><p>与此同时，A股给人的印象却是“跌跌不休”。从2009年初以来，沪深300指数上涨了0.84倍。在15年中，有8年是下跌的，并且在近三年连续下跌，分别下跌了5.20%、21.63、13.69%。</p><p>作为人口最多且接壤的两个发展中国家，我们很容易会把中国和印度两国股市放在一起进行比较。A股表现是否不如印度股市？背后原因又是什么？本文将对此进行分析。</p><h2><strong>印度股市持续上涨</strong></h2><p>印度有两家主要的股票交易所：孟买股票交易所（BSE）和国家股票交易所（NSE）。前者成立于1875年，后者成立于1992年，两个交易所总部均位于孟买。根据world-exchanges和CEIC的数据，截至2023年10月底，孟买和国家交易所的股票总市值分别为3.74万亿美元和3.71万亿美元，排在纽交所（25.30万亿美元）、NASDAQ（19.97万亿美元）、上交所（6.40万亿美元）、东京交易所（5.47万亿美元）、深交所（4.68万亿美元）和港交所（3.93万亿美元）后面。</p><p>Sensex30指数是孟买交易所的代表性指数，包括其中的30家规模最大、流动性最强且财务状况稳健的公司。指数发布于1986年1月1日，基数是1979年4月1日的100点，在2023年12月15日收于71483.75点。国家交易所的代表性指数是Nifty50，包含了50只交易活跃的蓝筹股。Nifty50指数发布于1996年4月22日，基数是1995年11月3日的1000点，在2023年12月15日收于21456.65点。Sensex30指数和Nifty50指数成份股市值分别占孟买和国家交易所总市值的比例大概是40%和60%，而沪深300和标普500指数成份股市值大约占A股和美股总市值的60%和80%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2706e2fc5a674893bfee926743255d8e@000000_oswg155665oswg1080oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>表1是中、美、印三国股市主要股指年收益率统计。从1993年初至2023年12月15日，上证指数上涨了2.3倍，而标普500、道琼斯工业指数上涨了10倍左右，纳斯达克指数上涨了20.9倍，Sensex30指数更是上涨了28.5倍。<strong>从年收益率的平均值上来看，A股指数并不比其他几个指数差。沪深300收益率平均值是最高的17.54%，上证指数、创业板指虽然比不上纳斯达克、Nifty50和Sensex30指数，但高于标普500和道指。</strong></p><p>在上涨的年份里，A股三个指数的收益率平均值都高于其他几个指数。在下跌的年份里，A股指数的平均跌幅在20%左右，和纳斯达克、Nifty50、Sensex30指数相当。<strong>A股指数的累计涨幅不如其他五个指数的原因在于上涨的年份少，上涨和下跌的年份相当，各占一半左右，而美国、印度股市指数在大概四分之三的年份是上涨的。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_0744cb5c7aeb44b8a381e02030528af8@000000_oswg295459oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>表2用周收盘价计算了各个指数在不同时间段买入并持有的年化收益率、年化波动率、Sharpe比率和最大回撤。A股指数的年化收益率要低于美国、印度股市指数，而波动率又要高于它们，因此A股指数的Sharpe比率要低于其他股指。从最大回撤来看，A股指数的表现也不好于其他指数。比如在整个样本期内，上证指数的最大回撤是-77.73%，是所有指数中最大的，沪深300、创业板指的最大回撤仅低于纳斯达克指数。</p><p>从最近的2013年至2023年12月15日十多年数据来看，沪深300、上证指数的年化收益率只有2.80%、2.59%，而道指、标普500、Nifty50和Sensex30年化收益率在10%至13%之间，纳斯达克指数的年化收益率更是高达16.10%。创业板指的年化收益率是9.31%，但它的波动率比其他估值大不少，因而它的Sharpe比率也是大幅低于美、印股市指数。</p><p>与美、印股指相比，A股指数虽然在上涨的时候涨得猛，但上涨的年份少，因而累计收益率低、年化收益率也低，而且波动率大，Sharpe比率低，最大回撤也高。<strong>从投资角度来看，A股指数不是好的标的。</strong></p><h2><strong>估值下降拖累A股表现</strong></h2><p>股票指数的变化由盈利和估值两个部分构成。图1用2005年一季度至2023年三季度的季度数据，计算了沪深300指数的累计收益率，每股盈利（EPS）以及市盈率（P/E）。为了方便对比，我们令2005年初的EPS等于1。图2、图3分别是标普500、Nifty50两个指数的结果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_d485a8be9c49408cb0e9b05feb9243d6@000000_oswg193140oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至2023年三季度，沪深300指数的累积收益率是292%，而当前EPS相比2005年初EPS增长了378%，指数的增长落后于EPS的增长，<strong>这表明沪深300指数表现不佳是因为估值的下降</strong>，这在图1中可以很清楚地看出来。差不多从2011年底开始，在大部分时间内沪深300指数的表现不如它的EPS。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_a0c60eda21bd4f3aba7fe86259ebee16@000000_oswg212373oswg1080oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至2023年三季度，标普500指数的累积收益率是260%，EPS相比2005年初增长了232%，指数的增长与EPS的增长相当，<strong>这表明标普500指数估值相对比较稳定，指数的上涨基本上来自EPS的增长</strong>。从图2中也可以看出来，标普500指数的走势与EPS的走势相当接近。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_a8d1a414a0f54d67b1667e68283e285e@000000_oswg202268oswg1080oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至2023年三季度，Nifty50指数的累积收益率是784%，EPS相比2005年初增长了125%，指数的上涨很大一部分来自估值的上升，小部分来自EPS的增长。从图3中也可以看出来，Nifty50指数的上涨要大幅度地快于它的EPS。</p><p>沪深300指数盈利的增长要快于印度Nifty50指数，但是沪深300的估值与2005年初相比下降了20%，与此同时，Nifty50指数的估值上升了293%，因此，沪深300指数的上涨要大幅度落后于Nifty50指数。</p><p>虽然沪深300指数的盈利在2005初至2023年三季度整个时间段内上升了378%，高于标普500（223%）和印度Nifty50（125%），但是与2017年底相比，沪深300的盈利只上升了16%，而标普500和Nifty50分别上升了70%、98%。也就是说，沪深300指数盈利的增长基本上来自2018年以前，自2018年至今，盈利基本上没有增长。标普500指数的盈利在不同时间段分布比较均匀，Nifty50指数盈利的增长大部分来自2017年以后。</p><p><strong>盈利从两个方面影响指数：一是盈利水平自身，二是盈利增速会影响指数的估值。沪深300指数的盈利自2018年起就几乎不再增长，无疑会压制指数的估值。</strong></p><h2><strong>如何提升A股估值</strong></h2><p>如果监管不严，从而财务造假普遍存在的话，上市公司的盈利会“虚高”，因而A股可能只是对应于“虚高”盈利的估值偏低，而其实际估值并不低。另一方面，财务欺诈等违法行为在股市的普遍存在，也会使投资者对股市失去信任，从而降低对上市公司的估值。</p><p>A股上市公司财务造假频发，而所受到的处罚往往是“轻描淡写”。2023年12月3日，*ST太安公告称，收到广东证监局出具的《行政处罚事先告知书》，经查明，公司在2018年至2021年合计虚增利润4.29亿元，相关定期报告存在虚假记载。广东证监局拟决定对*ST太安责令改正，给予警告并处以420万元罚款；对多名相关负责人给予警告，并处以罚款处分。</p><p>A股上市公司冠农股份，2021年年报、2022年半年报连续财务造假，虚增营业收入共计逾20亿元，收到证监会处罚事先告知书。其中，公司被罚款300万元，时任董事长被罚100万元，时任财务总监等三名责任人各被罚50万元，共计550万元。</p><p>这样的例子还有很多，比如东方园林、康得新、三安光电、康美药业等，相关上市公司以及涉案人员受到的惩罚和财务造假金额严重不匹配。</p><p>与此形成鲜明对照的是美国对上市公司财务欺诈等违法行为处罚极其严厉。安然是一家美国能源公司，其业务范围包括天然气、电力和电信等。2001年，安然公司涉嫌财务造假，虚增6亿美元利润的事情被曝光。紧随其后的是美国政府对安然公司的严厉惩罚。</p><p>安然公司的首席执行官被判24年监禁。此外，负责审计的全球五大会计师事务所之一的安达信也因此事件而破产。当初负责安然公司上市发行的三大投行：花旗集团、摩根大通和美洲银行，也向安然公司破产的受害者支付了43亿美元的赔偿罚款。此外，投资者还通过集体诉讼获得了71亿美元的赔偿。这一判决对于保护投资者的权益具有重要的意义，它表明了监管机构对于财务欺诈行为的零容忍态度。</p><p>与美股类似，印度监管机构对上市公司财务欺诈等违法行为也采取严厉的惩罚措施。Satyam是一家印度的IT服务公司，成立于1987年，曾是印度最大的信息技术服务提供商之一。2009年1月，Satyam爆发了一场严重的财务丑闻，公司被发现在财务报告中虚构了数十亿美元的利润，并夸大了公司的资产。Satyam公司丑闻曝光后，涉及其中的高管经历了一系列的法律程序和处罚。公司创始人和CEO（首席执行官）被判处七年监禁和5000万卢比（约合70万美元）的罚款，公司其他九名高管也受到了类似的判罚。Satyam丑闻推动了印度证券交易委员会（SEBI）等监管机构对上市公司的监管力度。</p><p><strong>因此，要想促进股市的健康发展，恢复投资者对上市公司的信任，监管力度必须加大。</strong></p><p>A股还有一个经常受人诟病的地方是现金分红不多。2018年-2023年，美股市场每融资1美元，给市场分红（包括回购）3.98美元；A股市场每融资1元，给市场分红（包括回购）0.86元。</p><p>现金分红主要有三个好处：一是可以佐证公司账上有真金白银，净利润并不只是账面数字；二是在公司没有更好的投资渠道下，将钱返还给股东自己打理，是管理层优秀的表现；最后，对于股票的长期持有者来说，可以不用卖出股票就有现金流入。适度地提高现金分红比例，特别是对于那些多年来只融资却从不分红的上市公司来说，可以减少财务造假的可能性，也能给股民带来实际的现金流入，有助于提升股民对上市公司的信任感。</p><p>此外，美国、印度股市也实行严格执行的退市制度。</p><p>印度股票市场史上共发生过两次强制“退市潮”。在2003年-2004年第一波退市潮中，从孟买交易所退市的公司共有1010家，约占2002年末其上市公司总数的17.4%。2016年-2018年的第二波退市潮中，孟买交易所退市公司861家，占2015年末其上市公司总数的14.6%。同一时期国家交易所退市公司为138家，占2015年末其上市公司总数的7.7%。这一举措充分展示了印度股市对于不良企业的零容忍态度，也确保了市场整体的健康运行。</p><p>在2022年，美股退市339家，当年上市419家公司。美股上市公司数量在1996年达到最高值，共8090家，此后逐步下降，近几年维持在5500家左右。A股在2022年上市发行股票428只，退市42只，退市率不足1%。1999年底A股上市公司数量是949家，到2022年底，上市公司数量达到5066家，在23年里新增了4117家上市公司。</p><p><strong>印度股市对于退市后的补偿机制也给投资者带来了保障。</strong>在企业退市时，投资者可以通过相关机制获得一定的补偿，减少了因企业退市所导致的投资损失。美股的退市大多数是因为私有化和并购。当然不是说股市里的上市公司数量越少越好，但是实行严格的退市制度可以有效地清理市场中的劣质企业，减少市场中的干扰，为投资者创造了更良好的投资环境。</p><p>投资者信心会影响投资者的风险偏好和交易活跃度。当投资者信心上升时，投资者的风险偏好会提升，从而增加对股市的投资，无疑会推升股票价格。另外，投资者信心上升时，他们的交易也更加活跃，提高股市的流动性，也会提升股市的估值。</p><p><strong>监管机构提高监管力度，严厉打击财务欺诈、市场操纵、内幕交易等违法行为，无疑会增加股票市场的公平性和透明度，增加投资者对股市的信任、提振投资者信心。</strong>另外，股市的平稳运行也会增加投资者的信心。国家金融稳定保障基金的主要作用之一就是稳定金融市场，从而提振投资者信心。</p><p>股市的波动常常会引发恐慌情绪，导致投资者的大规模抛售和市场资金的大量流失，进而形成恶性循环。稳定保障基金作为一种市场稳定工具，可以通过购买股票来增加市场流动性，稳定市场价格，并逆转市场情绪，从而缓解市场恐慌和压力。通过干预市场，稳定保障基金有助于防范系统性风险的发生，保持股市的稳定运行，提振投资者信心。</p><h2><strong>总结与展望：印度大选将是重大风险</strong></h2><p><strong>与美国、印度股市相比，A股的特征是上涨时涨幅大，但是上涨的时间少，股市在少数年份猛烈上涨、在其他时间“跌跌不休”。</strong>A股股指的年化收益率低、波动率高，因而Sharpe比率大幅低于美、印股指，而且最大回撤也不低于其他股指。</p><p>美股指数的估值变化不大，指数上涨主要来自盈利的增长。印度股指的盈利增长幅度不大，指数上涨主要来自于估值的上升。<strong>A股指数的盈利增长快于美国、印度两国股指，但估值的下降拖累了指数的上涨。</strong></p><p>A股监管机构虽然一直在加强对上市公司财务欺诈等违法行为的处罚力度，但远不及美国和印度对上市公司违法行为的处罚力度，对上市公司及其管理人形成的有效威慑也较弱。为了促进股市的健康发展，恢复投资者对上市公司的信任，必须加大监管力度。此外，设立金融稳定保障基金能够稳定金融市场，从而提振投资者信心。</p><p><strong>印度股市连涨了近八年，在火热的背后也不乏风险。其中一个很大的风险，来自2024年印度大选可能会造成的政坛动荡。</strong>有分析师认为，印度2024年大选是一个重大风险，如果莫迪所在的印度人民党无法巩固权力，股市将会大跌。印度历史上曾经有过类似的事件。2004年5月，因执政的全国民主联盟在大选中失败，三度出任总理的印度人民党创始人瓦杰帕伊递交了辞呈。消息一出，印度股市两天内一度下跌约20%。另外，印度股市的估值已经被推得很高，外资在2023年累计向印度股市投入超百亿美元后，后续可能会在其他新兴市场找到更好的交易机会。</p><p>（作者曹辉宁为长江商学院金融学教授，欧阳辉为长江商学院金融学教授、杰出院长讲席教授、副院长，叶冬艳为长江商学院研究学者）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247521036&amp;idx=1&amp;sn=a36c9b1de11d5ed719f8db9cefe669b0&amp;chksm=fdc6e0574b4648bb3d037ec7ab072fdb763df23cd6cf5323ef277b0131fc520255516e66d713&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：曹辉宁 欧阳辉 叶冬艳，编辑：陆玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587346891055232</id>
            <title>Vision Pro将发售，苹果引领XR硬件高端化，同行为何“鼓掌叫好”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587346891055232</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587346891055232</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 11:37:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, Vision Pro, XR厂商, 发售
<br>
<br>
总结: 苹果Vision Pro即将发售，引起了XR厂商的期待和关注。Vision Pro作为一款超前的头显设备，通过空间视听、五感交互和空间OS及内容生态的重构，将给用户带来更好的XR体验。苹果的入局让XR行业看到了发展的潜力，为市场注入了信心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前，一则苹果邀请部分零售店员工前往加利福尼亚州的库比蒂诺，培训他们如何使用和销售Vision Pro的新闻又上了热搜，这意味着Vision Pro离我们越来越近，从供应链获悉，苹果 Vision Pro 预计将在今年 1 月 27 日在美国上市。</p><p>尽管目前苹果Vision Pro尚未正式发售，但国内XR厂商们早已开始期待它带领行业“冲上新高峰”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_eda8730b09504e14bfc2df3b26098984@813924438_oswg289487oswg692oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在一众从业者眼中，苹果Vision Pro将成为行业标杆产品去叩响消费者的大门。事实上，在苹果Vision Pro发布后，国内XR领域头部厂商如雷鸟创新、影目科技、Xreal、 Rokid等公司的创始人，都针对这一产品发表了看法，可见行业对Vision Pro的重视程度。那么，随着Vision Pro临近发售，它对于整个XR行业又将带来哪些影响呢?</p><h2><strong>Vision Pro将发售，XR厂商跃跃欲试</strong></h2><p>今年，在XR硬件领域蛰伏已久的苹果终于公布了其备受关注的头显Vision Pro，这款产品一如当年苹果第一次发布iPhone时那样，发布后便在行业内外掀起了惊涛骇浪，而事实上，Vision Pro也的确是苹果继iPhone之后又一款精心打造的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2f8f491d32d2479da813dd66b6783044@813924438_oswg198948oswg691oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来说，Vision Pro从空间视听、五感交互、空间OS及内容生态三个方面重构了以往的XR体验。</p><p>首先，在视听方面，Vision Pro屏幕像素密度达到3386PPI，估算空间分辨率约为35左右，即视场角中平均每1°夹角内填充的像素点的数量为35，相当于每只眼睛分到的像素比4K电视还多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_23e34c6164fc4b0d9234fca2eed1cf13@813924438_oswg100448oswg692oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且，基于苹果AirPods耳机积累的空间音频技术，用户可以通过Vision Pro辨别声音从何方传来，获得更加精准的空间视听体验。</p><p>其次，在交互方面，Vision Pro采用“眼动焦点交互”和“手势交互”两种人机交互设计，无须借助手柄等其他外接设备，这种基于人类本能设计的交互方式被称为五感交互。</p><p>最后，在空间OS和内容生态方面，苹果一直擅长将软硬件开发相结合，用软件系统的创新帮助打造更好的产品体验。此次，苹果推出了空间操作系统visionOS。未来，或许会有更多应用接入该系统，促使它成为苹果产品体验的重要组成部分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_6ca989a419ef409293d52deb7539ddc2@813924438_oswg241433oswg692oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们认为，Vision Pro是一款超前的头显设备，苹果对它的定价和应用场景定位有自己的策略，而且，Vision Pro的生态还会在苹果的未来愿景中逐渐发展起来变得越来越丰富。</p><p><strong>很多业内人士不约而同地发出感叹：“三年内，无人能赶超苹果Vision Pro。”甚至，一位行业资深人士告诉我们：“苹果Vision Pro就像远处的灯塔，大家都能看到灯塔在那，就是不知道如何到那里。”</strong></p><p>毫无疑问，苹果Vision Pro对于XR行业已经产生了巨大的影响，而它更深远的长期影响其实才刚刚开始。以至于是好影响还是坏影响?也许我们有点“杞人忧天”了，因为整个行业都在期待着Vision Pro的上市，或许首批Vision Pro推出时，就会遭到XR厂商们的“哄抢”。</p><h2><strong>XR厂商们为何期待Vision Pro到来</strong></h2><p>不久前，有行业人士对元宇宙新声表示，XR厂商为苹果推出Vision Pro感到高兴。目前，XR市场的销量已经呈现下滑趋势，据Counterpoint Research的数据显示，2023年第一季度全球XR头显的出货量同比下降了33%，急需要一剂“强心针”来给市场注入信心。</p><p>这时苹果的价值就体现了出来，他们通过发布Vision Pro正式入局了头戴市场，作为全球科技领军者之一，苹果肯定了XR行业的必然性和未来发展潜力，让众多还在质疑XR未来的投资者和潜在从业者敲定答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_e13b5d434f474a4f97cbd6da959bd4fe@813924438_oswg304559oswg691oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>XREAL创始人兼CEO徐驰认为：“苹果实力很强，它入局对行业肯定是好事，可以给行业带来更多信心和关注，也能带来更多确定性和增长。”</strong></p><p>另外，我们发现XR产品也逐渐进入到技术瓶颈，比如，过去XR头显设备发展的一个关键限制因素是显示技术，受到技术和成本的限制，这类产品的显示分辨率通常被限制在4K以下。</p><p>然而，苹果采用了Micro OLED屏幕以突破这一限制，将显示分辨率提升至4K级别，Micro OLED屏幕的大规模应用也激发了供应链的活力。而且，在苹果的推动下，三星、LG和京东方等公司的显示部门也在积极研发Micro OLED技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_746d192736634c6f80eb900d8fb3f4aa@813924438_oswg354139oswg692oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更为关键的是，由于苹果Vision Pro高定价、定位场景不同，使得Vision Pro与当下的XR厂商没有真正的竞争关系。</p><p>随着苹果Vision Pro的推出，还为XR市场提供了非常大的学习和借鉴作用，比如，XR厂商们可以马上借鉴并列入开发任务的是系统UI交互设计、虚实融合环境优化、AR/VR切换优化等。</p><p>而且，在他们的下一代产品中可以尝试增加传感器摄像头，采用两个朝下摄像头捕捉手势交互，开发眼动追踪+手势的交互方式，并尝试标配单眼3K双眼6K显示分辨率。</p><p><strong>雷鸟创新CEO李宏伟表示：“苹果的产品发布确实促进了行业的发展。”</strong></p><p><strong>与李宏伟有同样想法的还有杭州灵伴科技联合创始人向文杰，他表示：“在当前阶段，所有AR厂商都期待苹果公司加入‘游戏’，作为行业里最具有影响力的玩家，苹果的加入可以助推市场快速成长，带领大家快速跨越‘鸿沟’，让更多的普通消费者知道并理解AR产品。”</strong></p><p>但需要注意的是，XR厂商们切记不要像手机厂商们一样搞“军备竞赛”，还是要考虑自身的资金投入和成本，比如，不要在下一代产品中就加入单眼4K双眼8K，这样也许会让厂商陷入“无底洞”。</p><p>目前来看，苹果进军XR行业后，已为自身产品定下了一个基调，那就是“既要又要”的高端化，那么，其他厂商会跟随苹果的步伐吗?</p><h2><strong>高端化会成为XR硬件常态吗?</strong></h2><p>传统上，XR头显制造商采取逐步升级的方式来推动市场发展，首先吸引用户购买高性价比产品，然后逐渐引导他们升级到更高阶的产品。本质上来讲，用户通常更倾向于一步到位的体验，这意味着在市场初期，高端或专业用户的XR头显可能会占据主导地位。</p><p>不过，此前XR头显的主要问题包括模糊的画面、低画质、狭窄的视野以及卡顿等，让用户体验大打折扣，进而也不愿意花费高成本来购买看似是“半成品”的设备。</p><p>随着苹果以Vision Pro入局，利用更高的成本、更先进的技术解决了这些问题，但也把价格推到了高更的区间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_a7f758dffb664d5b8d0958c426c3abfc@813924438_oswg99475oswg691oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，从如此高昂定价的背后，我们发现，Vision Pro可能并不是针对普通消费者的产品，而是更多用来推动整个生态系统的发展，苹果希望通过吸引更多制造商和开发者加入，推动XR市场的整体增长，从而吸引更多的消费者。</p><p>但无论如何，苹果推出Vision Pro表明，布局高端市场，一步到位的硬件配置是他们给出的答案。</p><p>但是，对于XR厂商来讲，进入到高端市场又谈何容易，目前，国内的PICO 4被认为是性能最好的国产VR一体机，但其销量并没有打破大众消费市场的壁垒，即使PICO 4采用Micro-OLED和高通骁龙XR2 Gen2芯片，且设备起价只有4999元，消费者购买欲望还是不强。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_22e68ac77e2b4119878e1bea2923c765@813924438_oswg234594oswg692oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一科技巨头谷歌在去年3月15日宣布停售企业版谷歌智能眼镜，并于去年9月15日起停止对该眼镜的软件支持。事实上，谷歌AR眼镜之路一直都不平坦，其高昂的售价、不完善的应用，让谷歌眼镜在发售之初就陷入遇冷境地，导致谷歌直接取消了消费者版本的迭代计划，转向研发企业版，直至后续又关停了谷歌眼镜的云端服务设施。这也意味着，谷歌目前没有任何在售的AR眼镜产品线。</p><p>而且，下一代XR硬件产品要想冲击中高端市场，还可能面临着一些供应链的限制。从供应链能力来看，目前的生产能力难以支持推出高价XR产品，这主要体现在屏幕和芯片方面。</p><p>下一代的屏幕技术Micro-OLED和Micro-LED的价格都相对较高，而芯片的制造又位于供应链的最上游，如果要推出高性能的产品，可能会面临更高的成本。</p><p>元宇宙新声认为，苹果与其他XR厂商最大的不同在于，他们有能力把产品的价格定到更高，而且大量现金流还可以让他们不在意产品短期的销量，但对于很多专注于XR产品的厂商来说，销量就是“红线”，将直接影响着品牌有没有下一代产品或者进一步研发的意愿。因此，厂商们可以参考苹果打造产品的路径，但千万不要照搬苹果入局行业的战略。</p><p><strong>写在最后</strong></p><p>近年来，关于什么产品能成为在电视机、PC、智能手机之后人类生活“第四屏”的话题，一直被热议。曾经，有很多“弄潮儿”曾被看好成为“第四屏”，比如谷歌眼镜、车载屏幕、智慧家居屏幕等，但也没了下文。现在，苹果Vision Pro重新点燃了科技领域的热情与想象。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7LYUXSHJyggPtzZJVE8TLQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙新声”（ID:NFTMall）</a>，作者：元时文化，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587337143984006</id>
            <title>五月天“假唱风波”，戳破了2023年演出市场的泡沫</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587337143984006</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587337143984006</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 11:37:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 演唱会, 观众, 门票涨价, 演出市场
<br>
<br>
总结: 2023年演唱会市场出现了一系列问题，观众对于演唱会的质量和服务提出了抱怨。演唱会门票价格不断上涨，但服务质量并未提升，观众对此感到失望。此外，演出市场的泡沫也开始显露，许多流量艺人的演出受到质疑，粉丝的热情也开始冷却。对于想要发展文旅的城市来说，举办音乐节成为一种吸引游客的方式，但有些城市缺乏经验和实力，导致出现了一些问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>回顾2023一整年，因为演唱会被骂的天王天后，可不止疑似“假唱”的五月天。</p><p>有的是因为观众“看不见”，去年5月梁静茹演唱会上海站，999-1599价位的区域均有被柱子遮挡视线的观众；有的是因为玩笑话，去年12月杨丞琳在郑州演唱会现场与粉丝互动时说：“河南人不可以这样，你们一直有一些名声，爱骗人的事。”惹怒广大河南人，还有的观众，则是因为抢不到票，毕竟跟你一起抢票的人，可能专门写了一个程序在抢。</p><p><strong>不止是演唱会，消费其他线下演出形式的观众，也有很多糟心事。</strong></p><p>因为一场舆论风波，原本火热发展的脱口秀行业按下暂停键，演员为讲新段子而开设的“开放麦”大部分被取消，一直到最近几个月活动才有了些起色。常年看音乐剧的老用户，在去年突然惊觉怎么有这么多国产剧改编的音乐剧在巡演：《唐朝诡事录》《隐秘的角落》《猎罪图鉴》……而老音乐剧观众，不少对这类剧目嗤之以鼻。</p><p>2022年，看着全球各地举办的巡演，社交媒体上满是“我想看演出”的呼唤。为什么才过了不到一年的时间，即2023年，大家消费演出的心情，就从期待变成了抱怨？</p><h2><strong>一、“朝圣”更贵了，也贬值了</strong></h2><p>如果要用一句话形容去年的演出市场，随时随地大小演也不夸张。而惹怒观众的，很多都是演唱会的老问题。</p><p>五月天、周杰伦、林俊杰等一线艺人的票，不是第一年这么难抢，抢到五月天演唱会的人，也不是第一次这样有较多的垫音配合狂欢动作，周杰伦演唱会“水分大”的争议陆陆续续也吵了几年。</p><p>只不过，蜂拥而至的演唱会过后，忍不了的人变多了。</p><p>首先，连轴开唱暴露了更多问题。周杰伦的“2023嘉年华世界演唱会”在呼和浩特、太原连唱四天，海口连唱三天，五月天则在“假唱”风波发生的11月，10天内演出8场。两位歌手的歌里还有不少在KTV吼着都会破音的歌，如此高频率的开唱，很难确保嗓子机能的质量。</p><p><strong>场次越来越多、问题越来越多，演唱会的价格反而越来越高。</strong>往年最高价档位1000多封顶，去年却多出了许多接近2000、2500甚至直逼3000的门票。放开后，各地都涌来了超越历史峰值的游客，演唱会也是大家前来消费的一环。<strong>过去，演唱会更多的受众是粉丝，而去年，多了更多顺便来消费的路人。</strong></p><p>对粉丝来说，“朝圣”现场冒出多高的价格都有其意义，但路人心里都有一杆尺，即使这高昂的门票并不会被他们购入，但既然你敢定这个价，就要提供这个价位匹配的服务。换言之：你敢给自己的演唱会定比三年前高出这么多的价格，那你总得有点东西吧？他们可不是能对问题视而不见的粉丝，而是大胆开麦的路人。也正是如此，许多有关演出的老问题在去年被反复提起，且来势汹涌。</p><p>很遗憾，绝大多数演唱会门票价格的增加，并不是因为服务质量的提高，只是朴素地因为每个环节的成本都在增加：<strong>从出行、住宿的费用，到演唱会场馆的租金，再到相关的演出制作费、设备租赁费，都在上涨。</strong>据南都娱乐报道，过去，一场演唱会卖到7成就能赚钱，而疫情之后，通常要卖到9成才可以回本。</p><p>门票涨价的不仅有演唱会，还有音乐节。上观新闻曾统计，去年的“五一”假期，全国有近20场音乐节，其中单日门票最贵的788元，有近四成音乐节的两日（或三日）通票超过1000元的。而在2009年的草莓音乐节，仅花80元就能在一天里同时看到老狼+张楚+旅行团。</p><p><strong>事实证明，放开后大家打卡的热情，也只够燃烧一个上半年。</strong>到了2023下半年，不少音乐节纷纷以天气、场地搭建、“不可抗力”等因素取消或延期，据不完全统计已经超过了50多场。这些理由，古巨基、刘若英、苏运莹、王嘉尔等歌手也用以取消或延期其演唱会，华晨宇、张韶涵、戴佩妮、张靓颖等具备受众基础的知名艺人，也难再现年初开票即售罄的火爆场面。</p><p>别说路人了，就连每每冲在最前线的粉丝，似乎都没有太多“朝圣”的热情了。值得一提的还有，<strong>去年的演出市场，对不少流量来说堪称“至暗时刻”。</strong></p><p>11月20日，“黄子韬原价2368内场票降至262元”的话题冲上了热搜第一。有网友晒出截图，其广州站演唱会原本为2368元的内场票，在二级票务平台却降到了262元，比最低价368元的看台票还便宜。场馆外，还有0元送票的火爆场面。原定连开两场的黄子韬，最终以“健康原因”取消了其中一场。</p><p>当初为选秀沸腾过的真情实感，到了去年稍有冷却。从《青春有你2》中C位出道的刘雨昕开启的“仙那度全国巡回演唱会”，480元至1980元不等的门票档位均有近一折折扣出售。其成都场在开唱前两天，480元、680元档位仍在售卖中。与刘雨昕一样参与过选秀的王琳凯、蔡徐坤、THE 9，售票情况都不算太理想。</p><p>“流量”何以至此？可以简单分为两种类型来分析。一类是“塌房”后的损耗，黄子韬在女朋友一事上的拉扯已经让不少老粉失望，蔡徐坤“一夜情致女生怀孕”的料，让他“纯情男孩”人设碎了一地。当粉丝已经无法在你身上投射亲密关系的想象，不少“仅粉丝可见”的音乐与舞台开始原形毕露，粉丝恐已没有动力再来“朝圣”了。</p><p>而没有“塌房”的“流量”，确实还有一群忠诚的粉丝无条件消费，但也有粉丝爬墙或热情不再。核心点在于倘若艺人长久以来，音乐与舞台迟迟无法出圈，既吸引不来新粉又无法满足其中一部分事业粉，自然演出很难卖座。<strong>某种程度上也揭露出一种现象：长期被粉丝“圈养”的爱豆，是没有办法在野生环境里占据竞争优势的。</strong></p><p>在kk看来，11月陷入舆论纷争的五月天，只是再次戳破了演出市场繁荣的泡沫。经过上半年的狂轰滥炸，粉丝“朝圣”的心情都开始冷却，来“打卡”的路人也在减少。毋庸置疑，演出市场走到了一个岔路口：如何能让粉丝大盘持续消费，同时还能吸引来新的路人？</p><h2><strong>二、“打卡”后的乱象</strong></h2><p>各地在这些年大力发展文旅，渴望更多人前来“打卡”，一定程度上加速了演出泡沫的形成。</p><p>诚然，对要发展文旅的二三线城市来说，音乐节是一条可以串起各行各业的线。来音乐节消费的人，带动的是当地一系列餐饮酒水、休闲娱乐、旅游住宿、露营灯相关的服务。如今，不少景区、以及文化属性不强的城市，都希望能通过组织一场音乐节，让年轻人好好了解这里，同时拉动当地消费。</p><p>根据腾讯音乐研究院统计，2023上半年，二线城市及以下的音乐节，占到了总数量的57.9%。河南南阳就是抱着这样的决心，与迷笛音乐节达成了10年合作。据新闻报道，南阳政府非常重视这次的项目，市委书记、市长甚至穿起志愿者红马甲，在南阳火车站欢迎各地乐迷。</p><p><strong>可惜，有了承接项目的热情，却未必能有承接项目的经验和实力。</strong>在南阳音乐节的露营区撤营之后，部分因为帐篷被淹、在市区住宿才返回营地的乐迷发现，不少财物消失，当地村民捡拾乐迷物品的视频在社交平台流传。</p><p>试图通过线下演出发展文旅拉动经济本是好事，但对大部分缺乏大型演出举办经验的县城来说，贸贸然开始也必将贸贸然结束。</p><p>甚至，连热门城市也容易翻车。海南省会海口自五源河文化体育中心建成后，近年来已经成为不少一线歌手巡演的必经之站。即便如此，去年请来许美静、周慧敏、郑秀妍、蔡健雅、梁静茹、孙燕姿六位歌手举办“天后之夜”，现场音响效果竟然差到全场大喊“听不清”、“退票”，好生尴尬。</p><p><strong>而在音乐节、演唱会被文旅选中，在县城办得如火如荼时，LIVEHOUSE似乎只能站在一个角落里，冷冷清清。</strong>“明年4月份档期都没有排满，这和2022年很像，该怎么办？”2022年12月19日，秀动CEO李琳在中国LIVEHOUSE行业峰会上说。</p><p>不少乐迷和音乐人，都在放弃LIVEHOUSE。峰会上，深圳的LIVEHOUSEHOU LIVE主理人木瓜称，国内头部乐队和音乐人去年选择在盈利更多的音乐节和演唱会演出，大多数海外艺人也只会选择在北上广深演出以保证票房收入，导致一些小城市LIVEHOUSE演出场次锐减。</p><p>乐迷们能分配的预算也有限，分给了演唱会、音乐节，分给LIVEHOUSE的可不就少了。去年上半年，声音玩具、鲸鱼马戏团、野外合作社乐队、音乐人“石磊4ROCK”都接连宣布取消LIVEHOUSE演出，售票不理想或是取消的主要原因。这让在过去三年里，本就因场地租金、减少的人流而难以为继的LIVEHOUSE，雪上加霜。</p><p><strong>没能共享演唱会、音乐节的热闹，去年不少演出类型，倒是共享了乱象。</strong></p><p>翻开售票平台，2023年国产巡演音乐剧里出现了不少熟面孔：《隐秘的角落》《猎罪图鉴》《沉默的真相》《一出好戏》《唐朝诡事录》等改编自影视剧的作品陆续登台。近些年，音乐剧+国产剧的IP开发路线慢慢跑通，两者都希望能互相导流，实现作品影响力最大化。上述音乐剧，也确实在巡演时上了几次热搜。</p><p>只是，对坐在台下的观众来说，这些音乐剧却并非都是享受。影视剧落地为音乐剧剧本，要做出不少取舍，首当其冲的是剧本上很难赢得原著粉的认可。请来知名音乐剧演员，却临时“换卡”的行为也难让粉丝心理平衡。主办方公司还有突然宣布取消场次、突然宣布要加签售等意外操作，更是引得骂声阵阵。</p><p>全民消费降级的当下，大众既要又要的心理需求亟待满足。大家在一众消费中选中线下演出，花了比往年更高的票价，却得不到应有的回馈，没有恼骚不现实。</p><h2><strong>三、库存去完后，能提高质量了吗</strong></h2><p>对演出方来说，2023年更像是在去库存，过去三年间反复延期的演出终于能如约与大家见面。但对大部分观众来说，这是不知不觉活成“韭菜”的一年。想去朝圣，发现更贵了，想去打卡，发现质量也就那样。<strong>上涨的价格，并没有带来更优质的服务。</strong></p><p>五月天“假唱”事件之后，不少业内人士都借此分析起了行业的情况。自媒体《电厂》采访的演出会主办方人士表示，当下的演唱会市场以情怀售卖为主，类型相对单一，缺乏具备国民认知的新生力量。</p><p>直观体感确实如此，<strong>如今市场供给的商品种类太少，无论是前来“朝圣”还是前来“打卡”的人，演唱会所能提供的价值还是只有“情怀”。</strong>在开售几天后，张韶涵海口场的票仍然只有最便宜的票与最贵的票售罄，这说明，死忠粉依然在买单，路人也愿意为了这个名字进场看一次，但也仅限于最低票价。</p><p>如果持续如此，演出市场也只是在不停地被消耗，无法形成更大规模的增量。好消息是，市场上已经出现了一些模范案例，他们身上或有拓宽增量的希望。</p><p>比如“电视剧开售后演唱会”这一模式。过去仅是耽美剧专属，在去年被更多热播剧采用，《长相思》《莲花楼》两部暑期档最火的剧都举办了演唱会。</p><p>不少艺人也在想办法，让自己的演唱会可以提供不一样的情感价值。鹿晗就在去年的两场演唱会里，让看演唱会成了一场“派对”。6月的重庆站，鹿晗向粉丝发出Dress Code邀请——撞色，8月的广州站，Dress Code邀请成了“食物相关”，这也让演唱会成了需要双方共同完成的创意。</p><p>华晨宇的演唱会，则做成了一个形式丰富的音乐节。凭一张票，可以看下午场和晚上场两场。大家可以带上野餐垫等露营装备，在这里躺着听歌。两场的间隙，可以到艺术装置区域拍照打卡、还有美食区提供多种食物。华晨宇的演唱会还会根据巡演举办地调整项目，比如到了成都，演唱会现场还设立了“川麻区”，报名后有机会被抽上台和华晨宇打川麻。</p><p>当然，这些设计，最多只能算锦上添花。<strong>观众花钱来到现场，最终还是为了享受到更精致的音乐与舞台，感受歌手现场演绎的独特魅力。</strong>这也是五月天诸多疑似“假唱”争议中，不少观众生气的地方：你可以10天开8场，但这真的能让你保持最佳状态吗？如果你不能保持最佳状态，观众来到现场听你放的垫音，那为什么不在家里直接放歌听？</p><p>杨千嬅在开巡演发布会时曾说，歌手为了演唱会需要提前很久做准备，包括体力上的贮备等。2017年，43岁的杨千嬅连开11场，场场都是近三小时的劲歌热舞。为了那次演唱会，杨千嬅进行了为期20周、每天至少三个小时的地狱式体能训练。为了达到最佳效果，她常在练习时将同一组动作重复五十多次。</p><p>在20岁出头的年纪就能做到全开麦演唱，唱完不大喘气的蔡依林，一直到今天仍然能在演唱会上完成一系列高强度的表演。这让蔡依林的演唱会成为保安们都争相打卡的现场，无论在演唱、舞美还是现场氛围的表现上都数一数二。但现在，有多少歌手能有这样的体力和唱功，支撑他们进行高频率的巡演？</p><p><strong>艺人需要加把劲，各地政府也在想办法。不少小县城都试图用多样的服务，让自己在年轻人的“下次再来”清单里留下一席之地。</strong></p><p>衢州去年承接薛之谦演唱会期间，政府提供三天的免费公交车，囊括十几条旅游路线。凡持有薛之谦衡阳站演唱会实名制门票的游客，都可凭票享受南岳衡山中心景区、南岳大庙景区门票半价优惠。重视程度可见一斑。</p><p>以上。</p><p>可以明确的是，2023年演出市场的一系列乱象，已经宣告了“卷价格”、“卷数量”的不可行性。要想在来年收获更多消费者的青睐，服务质量卷起来是方向之一。“模范生”的案例也侧面证实了，“朝圣”和“打卡”都还有更多好玩的方式亟待挖掘。最后想说，问题出现解决问题，在被观众放弃前，可先别放弃了自己。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RrcBHiUy4eFlk-z9E9_eqA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文娱Talk”（ID:wenyuTalk0506）</a>，作者：妮寇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587396870858120</id>
            <title>每10个年轻人，就有3个人在玩的卡牌，承载了几代人的情怀？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587396870858120</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587396870858120</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 11:22:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 线上代拆卡, 动漫IP卡牌, 卡牌收藏, 奥特曼卡牌
<br>
<br>
总结: 这篇文章讲述了线上和线下的卡牌收藏热潮，特别是动漫IP卡牌和奥特曼卡牌的受欢迎程度。人们通过线上直播和线下店铺进行卡牌交换和收集，卡牌成为了一种新的社交方式和娱乐方式。不同年龄段的人都参与其中，卡牌收藏成为了一种跨越年龄的共同爱好和社交密码。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c00439d96a434f39a5e990431635cf20@1267484143_oswg838170oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>“意中牌”</strong></h2><p>线上代拆卡，就像在游戏里爆装备一样让人期待。&nbsp;</p><p>带着好奇点进一个直播间，哪怕是在周四下午的18:31，同时观看人数也有2132人。今天主播拆的是一套动漫IP卡牌，她一边做着模式化的拆卡动作，一边用甜美的声音和评论区互动，评论区在持续滚动着，有人询问主播卡牌的价格，有人羡慕这一订单的买家抽到了UR的卡牌，有人和主播唠嗑问她几点下班，更是有人连连感叹，“怎么能做得这么好看？”&nbsp;</p><p>这种火热同样蔓延到了线下。&nbsp;</p><p>10月末一个周日的下午3点，位于北京市的一家卡游旗舰店，汇集了十几个青少年和家长们。尽管最近商场里节能减排，没有开冷气，呆一会儿就能让你汗涔涔的，却还是无法阻挡收藏家们来玩卡牌的热情。在旗舰店的正中间，是一个由奥特曼卡牌砖围起来的白色圆桌，店长告诉我这里是休息区，方便卡牌玩家可以坐在这里拆卡或者换卡。&nbsp;</p><p>坐在休息区的家长们正在默默地玩着手机，给孩子自己娱乐社交的空间。坐在这里的青少年们也人手一个卡册，里面全部都是奥特曼卡牌，不同系列、不同图案、不同IP的，按照规律摆放。<strong>他们互相交换着卡册，一张张仔细翻阅，眼睛紧紧地盯着卡册里的牌，不放过任何一张自己寻觅好久的“意中牌”。</strong></p><p>在众多家长中，有一个有些与众不同。他是一位4岁孩子的父亲，正在举着一张卡牌，询问另一个初中生模样的青少年能不能用来交换。他是这里的常客了，一周至少能来1次。最频繁的时候，周末的早上、中午、晚上都会花上十分钟开车带孩子来这里。&nbsp;</p><p>据他所说，自己的孩子刚接触卡牌两个月，就已经集了两个卡册，不过卡册里的牌大多都是他帮孩子收集的，因为孩子有些害羞，不好意思主动找其他玩家换卡，这位父亲便承担起了主动帮孩子换卡的责任。4岁小孩子的衡量标准只有“好不好看”，老父亲也是操碎了心，<strong>有时候线下换不到的卡牌，还会去网上与其他收藏者进行交易。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3d6e9ec747744056a9aa22f8e9ba7ae6@1267484143_oswg146116oswg620oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">父亲带着孩子一起收藏的奥特曼卡牌&nbsp;</p><p>几米之外，是这家旗舰店的竞技区。8张桌子，可以供64位玩家同时进行对决。每个桌子上都放着一个像桌布一样的牌布，规划好了玩卡牌的五个区域，有“牌库”“休息区”“能量区”“配置区”与“伤害区”，规范了对决形式。不过由于前一天这里刚举办了一场对决赛，今天来玩对决的玩家并不多，只有4位。他们玩着奥特曼的英雄对决卡，通过攻击值与应援值的高低来进行对决。往往一局会进行15分钟。&nbsp;</p><p>除此之外，其他那些坐在竞技区的玩家们都在进行卡牌交换。一位和女朋友一起来的男大学生，<strong>在给女朋友买了一个蛋仔派对拼装橡皮后，就抱着自己的黑色卡册去到竞技区和另一位小玩家进行卡牌交换了。</strong>他一边看着对方卡册里的卡牌，一边用手机打开小程序搜索卡牌的图鉴。&nbsp;</p><p>我在这间店里呆了两个小时，据粗略统计，一共来了146个卡牌爱好者，其中有80%都是年轻人，也有2成是已经步入社会的卡牌爱好者。看着门店里包装精美的卡牌盒，与那些年龄跨度比较大的玩家们，我不禁有些困惑，现在的卡牌玩法都已经进化成这样了？&nbsp;</p><h2><strong>新一代社交密码</strong></h2><p>我对卡牌的记忆还停留在上世纪90年代。&nbsp;</p><p>那时，《宝可梦》卡，《游戏王》卡，万智牌等国外诞生的竞技类卡牌开始在国内流传开来，卡牌竞技也成为不少年轻人茶余饭后的消遣。紧接着，1999年，小浣熊干脆面推出的水浒英雄卡更是借助着《水浒传》的IP影响力席卷校园，大部分年轻人也是从这时开始了人生第一次“收藏之旅”。为了集齐108张卡牌，更是费尽了心思。<strong>今年38岁的卡牌收藏爱好者侯峥，现在还记得那时和同学们为了把108位英雄的卡牌集齐，“吃方便面（抽到卡牌），把胃都全吃撑了。”</strong></p><p>“吃“到手的每一张水浒卡，都是青年时代的侯峥对自己英雄梦的寄托。而现在，在青少年群体中，更多是靠不同动漫作品中的IP人物来寄托自己的英雄梦。&nbsp;</p><p>同样作为一位6岁孩子的父亲，侯峥也向“后浪研究所”表示，从2021年底，自己的儿子和身边的同学们已经人手一本奥特曼卡牌册了。&nbsp;</p><p>侯峥是自己主动带着儿子入坑的。<strong>为了帮儿子在同学面前“长脸面”打开社交圈，就带着儿子凑齐了一整个卡册。</strong></p><p>在侯峥看来，奥特曼卡牌已经成为了小男孩之间的社交货币。不少同学都来主动找儿子换卡，无论是同龄的，还是年纪稍大一些的，这一IP都是他们英雄梦想的寄托。&nbsp;</p><p>一代人有一代人的记忆。水浒英雄卡和98版三国陪伴80后度过了消遣时光，三国杀和三国题材游戏在90后的青春里留下了痕迹，而卡游三国及英雄对决等新式卡牌，也在00后群体里掀起了收藏的狂潮。<strong>虽然时代不同，但这种因为相同爱好和同一梦想而汇聚起来的社交，完全可以不受年龄的限制与阻碍。</strong></p><p>80后卡牌收藏爱好者何睿，在去年偶然接触了竞技性卡牌后，在空闲时间去成都的线下卡游旗舰店打对决，也成为了何睿新的消遣。在店里，他总有机会和年轻玩家们一起对决，通过这种娱乐方式，何睿实现了跨年龄层的线下互动。&nbsp;</p><p>何睿与卡牌的渊源可以追溯到小学。他的第一个藏品是小浣熊干脆面围绕着《水浒传》、《天龙八部》、《封神榜》IP打造的食玩卡。长大后，他开始收藏邮票、钱币。近几年，高达模型、《火影忍者》卡牌和《变形金刚》卡牌也成为了何睿中意的收藏。&nbsp;</p><p><strong>每隔一段时间，何睿就喜欢把这些藏品翻出来，看着这些藏品，脑海中就能浮现出当时收藏的过程，都是珍贵的回忆。</strong> 对于每个藏品，何睿也没有具体的衡量标准，只要喜欢，就会收入囊中。&nbsp;</p><p>何睿的收藏行为也代表了一部分年轻人。为了进一步了解他们的卡牌收藏偏好，“后浪研究所”发布了年轻人收藏行为小调查。共有562人参与了调查。&nbsp;</p><p>在我们的调查中，有36.15%的年轻人都曾收藏过卡牌，仅次于书籍收藏爱好者与潮玩手办玩家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_f5f32bfa32a44594afce5667c5461c0c@1267484143_oswg28164oswg900oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而在这些卡牌爱好者中，有6成以上的年轻人都更青睐收藏性卡牌。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2e0dcf1ff6104fb4b1e7e390ab85c57d@1267484143_oswg17547oswg900oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这些收藏性卡牌玩家中，有64.07%会收藏动漫IP卡，也有近4成年轻人喜欢收藏游戏IP卡，还有29.94%的年轻人是文创国潮类卡牌的收藏者。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_16911a351c20477bb81eff4f7dd89b5b@1267484143_oswg16663oswg900oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在竞技性卡牌玩家中，49.7%的年轻人都喜欢玩《英雄对决》卡，26.95%是《宝可梦》卡的玩家，还有17.37%的年轻人是《游戏王》卡牌的爱好者。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_27ffb841d27e4f05a156de00ec334100@1267484143_oswg20416oswg900oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至于年轻人喜欢玩卡牌的原因，不同人也有不同的见解。<strong>有近6成的卡牌爱好者，是因为单纯喜欢、对卡牌感兴趣而入坑，</strong>也有55.09%的年轻人，是因为卡牌的颜值而选择收藏，还有50.9%的卡牌玩家，是因为对卡牌的内容有着特殊的情怀。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c3cb8db03cdf457983f3c6e35fa7e875@1267484143_oswg36727oswg900oswg913_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年21岁的任茜，是从去年11月开始玩卡牌的，只因为好朋友给她展示了自己收藏的叶罗丽卡牌，任茜就被卡面的颜值吸引，走上了卡牌收藏的道路。到现在为止，看中了卡牌“好看又好放”的优点，她分别入手了叶罗丽、小马宝莉和名侦探柯南系列。</p><p>不到一年的时间，任茜已经集满了两个卡册。其中她最喜欢的一张卡牌是小马宝莉第二弹的辉月SGR（卡牌等级），平时还会时不时拿出来端详欣赏。后来，她把收到的卡牌拍了张照片分享到卡牌社群里，社群里的朋友都很羡慕。<strong>这也给任茜带来了一种情绪上的满足感。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2ea80d98e07e4e3b9d0c4b9aaab7f9d2@1267484143_oswg101247oswg640oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">任茜的小马宝莉SGR</p><p>还有一部分年轻人，<strong>卡牌对于他们来说更是一种紧跟潮流的手段与证明。</strong></p><p>今年39岁的竞技性小卡爱好者小鱼，作为国内最早一批的桌游卡牌的玩家，从07、08年就开始接触了卡牌游戏。那时，他身边的同学都在玩《万智牌》、《游戏王》这些从国外发展过来的卡牌游戏，而大家接触卡牌的原因也都大抵相似，“市面上什么流行，大家就去玩什么”。&nbsp;</p><p>在一局一局的对决中，玩家的关系也因此变得紧密。&nbsp;</p><p>相较于可以一个人把玩的收藏性卡牌，竞技性卡牌的玩家粘性要更高一些，“因为它不是一个人能玩的东西。”小鱼说，想要完成一次卡牌对决，既需要线下的门店，又需要具备足够数量的卡牌。<strong>这虽然会提高入坑的门槛，却也大大增加了结交志趣相投的朋友的可能性。</strong></p><h2><strong>从小众到大众</strong></h2><p>一张巴掌大的四方卡片，唤醒了不少玩家的童年记忆。&nbsp;</p><p>一位年轻人就是看到儿子收藏的英雄对决卡牌，觉得卡面的工艺做得不错，深入了解后，入坑了《卡游三国》。看着卡片上的人物形象，思绪也总会飘到小时候，蹲在电视前看《三国演义》的日子，以及曾经玩三国IP游戏的幸福时刻。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_72c98d9f1a7541b3beb4984dc78d9af3@1267484143_oswg82027oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">卡游三国卡牌&nbsp;</p><p>所有卡牌中，他最喜欢一弹的豪杰关羽。这位武艺超群、英勇善战的忠将，是不少80、90后心中的英雄偶像。&nbsp;</p><p><strong>一代人有一代人的英雄。</strong> 哪一个玩家没曾为了集到一款自己喜欢的物品费了一番功夫呢？卡牌的魅力不止于此，它还连结着玩家之间的情感交流。&nbsp;</p><p>李明是一位9岁孩子的父亲，在2019年，儿子还在幼儿园的时候，李明就拉着他一起集卡。一方面是想让儿子通过卡牌上的数字与文字提升孩子的识字能力，另一方面，也是希望通过和儿子培养一些相同的兴趣爱好，“建立一些联系，避免以后没有什么话说的尴尬情况”。&nbsp;</p><p>就算是儿子上了小学，李明也从未想过要阻碍他集卡的步伐，“培养的一个爱好你突然打断他，对于他以后干事情的持续性也会有影响。”毕竟每个孩子都会经历这种沉浸于某个爱好的阶段，也将在这种爱好的熏陶下慢慢成长。&nbsp;</p><p>为了点燃儿子的学习热情，李明专门和他一起摸索出了一套奖励机制——只要上课举手回答问题了，李明就会根据儿子答问的次数，适度进行奖励，达到一定的标准，就会奖励对应的卡牌。&nbsp;</p><p>和儿子一起收藏了4年的卡牌，李明很惊喜地看到儿子的性格在开始玩卡牌后发生了质变，从之前出去吃饭都不敢主动提出自己的需求，变成现在可以主动去和其他小朋友沟通了。<strong>更进一步的，李明和儿子的相处也不再是传统的父子关系，反而更像是朋友，“他跟我的关系比他跟妈妈的关系要好。”</strong></p><p>而侯峥，也在收藏卡牌后，探索出了一条新的职业路径。&nbsp;</p><p>疫情三年，作为教培从业者，开设的线下教培店频繁遭遇大面积停工，最多的时候，一个月甚至能赔上十几万，连家里的奔驰E都换成了五菱宏光。决定陪着儿子一起拆卡后，出于兴趣，侯峥同步在视频平台上发布拆卡视频。意外地，两个月涨了两万粉。正好那时封在家里没事干，侯峥便和老婆商量，决定做“拆卡直播”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_4b88cef68b36425da6ef5a1b1a72de9c@1267484143_oswg1417039oswg721oswg1282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">侯峥带着儿子一起集卡</p><p>去年4月，侯峥进行了第一次直播。而后的每天晚上9点，都是他的直播时间，每天播上6-8个小时，风雨无阻。&nbsp;</p><p>最高的时候，侯峥的直播间有近一百人。虽然远不敌那些头部拆卡主播的2、3千同时观看人数，但用户粘性却很高。侯峥的粉丝大多是年轻人，有给孩子买卡牌的80后，也有自己入手卡牌的90后，<strong>他们在直播间里讨论着专属于自己的童年回忆，</strong>比如“这张（卡牌上的图案）是《圣斗士星矢》里的第X集！”&nbsp;</p><p>侯峥也因此结交了很多客户朋友，每当节假日，他们甚至会给侯峥一家寄特产，天津麻花、海河酸奶、荔枝、桂圆、枇杷、奶粉……侯峥觉得这都是卡牌带来的无形资产。&nbsp;</p><p>小鱼更是把爱好变成了职业。从复旦大学毕业后，小鱼在一家咨询公司工作了三年。偶然间，在2014年，他代表中国参加了WCA世界电子竞技大赛，拿下了《炉石传说》（由暴雪娱乐公司出品的策略类卡牌游戏）项目的亚军。顺理成章地，他便成为了卡牌职业玩家，去各地参加卡牌比赛，走上了一条非传统的职业发展道路。&nbsp;</p><p>那时，每天他都会用10个小时的时间去练习。先后拿下了中欧大师赛4强、Viagame House杯瑞典站4强，以及Dream Hack夏季赛冠军。2015年，他又创立了自己的卡牌俱乐部，虽然最终以失败告终，小鱼也没有放弃自己对卡牌事业的热爱。<strong>直到现在，已经离开赛场多年的小鱼，还是从事着卡牌相关的职业，入职了一家卡牌公司，一直在自己的兴趣领域内工作。</strong></p><p>二十几年来，在卡牌领域深耕的小鱼见证着卡牌行业的发展与变化——从最初的小众爱好、盗版云集，到现在变成了一种可以满足社交的大众娱乐方式，也催生了越来越多的国内卡牌公司。&nbsp;</p><p>“随着大家的有钱加有闲，整个卡牌领域其实也是一直在发展。”小鱼说，尽管卡牌不像网约车、外卖这些行业有着明确的爆发点和增长点，“但它一直是在一个平稳发展的过程。”&nbsp;</p><p><strong>不断扩张的卡牌行业也在致力于更规范、更专业的为年轻人提供更多玩法与价值。</strong></p><p>一方面，卡牌正致力于与更多年轻人所熟悉且感兴趣的IP联名，打造兼具收藏、娱乐、社交、竞技多元功能的卡牌。在10月份举办的第21届中国玩具展中，三国、红楼梦、漫威、奥特曼与变形金刚等耳熟能详的IP，就以卡牌的形式在展区里彰显着自己的别样魅力。&nbsp;</p><p>另一方面，卡牌也在传承中国传统文化的道路上默默地前行。以行业头部卡游为例，从2020年起，这家中国卡牌文化的领导品牌便开始布局国创IP产品，陆续推出了《斗罗大陆》、《秦时明月》、《卡游三国》、《长安三万里》等国创IP卡牌，更是在今年与国画家戴敦邦合作，获得其四大名著IP插画的授权，并以此为基础进行卡牌等衍生品的开发。<strong>有家长就曾表示，通过这些原创或联名的卡牌形式，能让孩子潜移默化地了解中国文化。</strong></p><p>而对年轻人来说，《卡游三国》这一IP，不只是让他们回想起了小时候喜欢的三国故事，更让他们童年藏在心里的英雄梦有了新的承载和寄托。<strong>每个年轻人都可以拥有英雄梦，每个年轻人也可以是英雄。</strong>在《卡游三国》的世界里，年轻人的英雄梦想燃起了新的火花。据悉24年初，卡游还将推出《卡游三国》主题视频，邀请了唐国强和tank两位不同时代的代表，演绎他们心中的三国英雄，让更多大众重新认知这一优秀传统IP。</p><p>越来越具有价值的IP，越来越精湛的制作工艺，与越来越完备的产业链条……在玩家与企业的相伴而行中，卡牌也在以崭新的形象进入更多消费者的视野。<strong>曾经小众、不被众人所熟知的卡牌，吸引着越来越多的年轻人的目光，也在一代代年轻人心中留下了美好的烙印，随着他们的记忆被保留与珍藏。</strong></p><p>新的收藏还在继续，新的梦想还在实现，年轻人与卡牌的故事也将在时代的浪潮中持续向前滚动。&nbsp;</p><p>（应受访者要求，除侯峥外，文中名字均为化名。）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gXqkKyMyg0LX8QCjiCZYBQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“后浪研究所”（ID:youth36kr）</a>，作者：杨小彤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587300167558792</id>
            <title>新能源汽车，请回答2023</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587300167558792</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587300167558792</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 10:49:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 锂价, 锂企, 新能源汽车市场, 电动汽车销量
<br>
<br>
总结: 2023年锂价大跳水对锂企造成重大打击，行业回暖寄托在下游新能源汽车市场的繁荣与否。根据市场研究公司RhoMotion的数据，2023年11月全球电动汽车销量达到140万辆，中国市场占据绝对大头。中国新能源汽车产销量持续增长，11月产销量首次突破百万辆，市场占有率达34.5%。比亚迪稳坐销量王者宝座，特斯拉和吉利汽车紧随其后。各车企销量目标即将完成，行业前景看好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不久前， DoNews 在《2023，跳水的锂价，苦熬的锂企 | 年度盘点》 中写到， 2023 年锂价大跳水，对不少锂企造成了重大的打击，而行业回暖的希望，就寄托在下游新能源汽车市场的繁荣与否。</p><p>据市场研究公司RhoMotion的最新数据显示，2023年11月，全球电动汽车销量创造了新的历史纪录，达到140万辆。其中，中国电动汽车的销量上涨25%，美国和加拿大的销量增长43%，而欧洲的销量与2022年同期相比下降3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_bc5def6db904471d9798fc56e3382674@000000_oswg282834oswg1080oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：RhoMotion</p><p>虽然增速并非最快，但总量上，中国市场却占据了绝对大头。中汽协数据显示，11月我国新能源汽车产销首次双双突破百万辆：产量为107.4万辆，销量为102.6万辆，同比增幅分别为39.2%和30%，市场占有率达34.5%，其中，国内销量为92.9万辆，环比增长11.7%，同比增长33.9%。</p><p>全年来看，今年1-11月，我国新能源汽车产销分别完成842.6万辆和830.4万辆，同比分别增长34.5%和36.7%，市场占有率达到30.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2770099b162441138835dcb808040111@000000_oswg117980oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据各家车企发布的产销快报，DoNews总结了新能源车企2023年1-11月销量排行榜Top15，比亚迪仍然稳坐第一名的位置，特斯拉中国的销量为82432辆，排在第二名，第三名是吉利汽车，销量为65034辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_451ee67624754b8cbec414af19fd848b@000000_oswg230722oswg1080oswg867_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>销量王者比亚迪今年1-11月的销量成绩如下：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_1ff2fc65478f4ab39d7fb0be92d3e15d@000000_oswg92086oswg1080oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由图可见，比亚迪今年的销量基本稳步上升，2023年11月，销量约30.19万辆，同比增长31.02%，前11月的累计销量约268.34万辆，同比增长64.8%。最大的功臣是比亚迪旗下的王朝网和海洋网，11月销售了28.85万辆车，同比增长27.4%；腾势汽车11月销售1.18万辆，同比大增243.2%。</p><p>此前，比亚迪制定的年度销售目标是300万辆，只要在12月销量达31.66万辆，就能完成了。作为对比，特斯拉2023年的全球交付目标是180万辆，截至前三季度，已经累计交付132.4万辆，进度达到73.6％，同样是完成在望。</p><p>吉利汽车将2023年的销量目标定为165万辆（包括领克品牌及睿蓝品牌汽车之销量目标），截至11月，已经完成了153.6万辆，环比销量也在持续提升，可以说表现不错，目标即将完成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2b73d715b0cf4594a212d090aa711c53@000000_oswg117270oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，极氪品牌的表现值得关注，今年前八个月一路高歌猛进，销量从1月份的3116辆冲刺至8月的12303辆，之后销量环比持平。不过在10月16日，极氪宣布旗下全系车型开启限时购车、限时增购及置换等权益，当月销量也随即小幅回升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_1b75f5614a8b4832b1f05129676a3193@000000_oswg115114oswg1080oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>广汽埃安在过去的11个月里累计售出了434056辆汽车，同比增长80%，但3月后明显后继增长发力了。其2023年的销量目标是保50万辆冲60万辆，目前来看，保50万辆都有点悬了。自2019年4月投产以来，广汽埃安的总销量近95万辆，即将突破百万大关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_b4fb30b080b846a09fea78625680625b@000000_oswg132838oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长城汽车的表现还不错，11月售出了31170辆新能源汽车，同比增长142.32%，前11月，长城汽车总计销售新能源乘用车23.2万辆，同比增长91.94%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_bc881b9e3d0841fbbdd372ef63aa6414@000000_oswg111574oswg1080oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再说下新势力，曾经的“蔚小理”如今要是按销量来算，应该是“理小蔚”。</p><p>前11个月，理想汽车累计交付32.57万辆，提前完成30万辆的全年销量目标，也是表单中唯一提前完成目标的车企。理想汽车董事长兼CEO李想表示，随着市场需求的增加，将继续挑战12月交付5万辆的目标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_b652a8e3d42d49babaab63a15610104b@000000_oswg117804oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小鹏汽车11月共交付新车20041辆，同比增长245%，连续两个月的月交付量突破2万辆，再创单月交付新高。不过，受累于上半年销量持续低于去年同期，截至11月末，小鹏汽车2023年累计交付量为12.15万辆，而小鹏汽车制定的年度销量目标为20万辆，只达成了61％，基本不可能实现了，但明年的表现可以期待一下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c343e1b8360641959a591cee75778b6f@000000_oswg110091oswg1080oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蔚来汽车就不太妙了，销量可以说是起起落落，只在7月突破了2万辆，其他月份平均只有一万出头的销量。今年以来，蔚来汽车共交付新车14.2万辆，同比增长33.1%，25万辆的年度销售目标只完成了56.8%，可以说完全没戏了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_604bb50b99af41c4bfed8a5481a883d4@000000_oswg143113oswg1080oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>进入元旦，各大车企12月的销量也逐渐公布，从结果来看，有人欢喜有人忧。比如刚刚提到的“蔚小理”，12月理想汽车12月交付新车50353辆，同比增长137.1%，小鹏汽车交付新车20115辆，同比增长78%，蔚来12月交付新车18012辆，同比增长13.9%，相互间的差距非常明显了，不知道在2024年，这一差距是会继续拉开还是会缩小。</p><p>看完了销量榜单，我们再看下不同价格区间，各自的车型销量排名，每个榜单都统计前五。首先是在10万元以下的区间里，不出意外，宏光MINIEV依旧是第一，不过，比亚迪旗下的海鸥距离第一的位置也不远了，是个有力的竞争者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_757b09624a7943d9abff87008145f5a1@000000_oswg151684oswg1080oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在10万元到20万元的区间，比亚迪则是绝对的王者，旗下的秦、元和海豚占据了前三甲的位置，之后只有广汽埃安的Aion Y有同等的销量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_4210f75cdba44664829729457890812c@000000_oswg154900oswg1080oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>进入到20万到30万的价格区间，特斯拉则是绝对的王者，Model Y和Model 3分别占据第一和第三的位置，比亚迪的汉排在第二，倒也不错，其他品牌则与这两家有着明显的差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_9360d1f0268d455eb3f55fa2bb20ace3@000000_oswg152646oswg1080oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，在30万以上的国产中大型SUV车型中，令人惊异的是，理想占据了前2个名额，可以说2023年，理想汽车真是“杀疯了、赢麻了”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_eb87d90e259f48148f7dd27fdecf350b@000000_oswg239418oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，问界M7在2023年11月的销量达到了惊人的17039辆，超越理想L7位居单月销售排行榜第一位。作为一款由华为和赛力斯联手打造的车型，新版的问界M7在下半年异军突起。</p><p>看完了销量，接下来，我们再看看，今年前三季度，成本支出排名前五的车企。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_6f28c4ee9f364b9eaf2139f07e8da5b1@000000_oswg306302oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪和理想汽车的钱算是用到了实处上，一个稳居销量榜第一名，另一个已经从新势力车企中脱颖而出，在30万以上的豪华车中占据一席之地。尤其是理想汽车，在销售、一般及管理费用一项，在“蔚小理”中以最少的支出，收获了最多的销售，令人不得不佩服其成本控制的本领。</p><p>据天眼查，仅2023年，比亚迪就申请到了多达1070个有效专利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c42659bb697445d18967064fc2ce2308@000000_oswg270859oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：天眼查</p><p>理想汽车与一家名为北京罗克维尔斯的科技有限公司关系十分密切，其属于理想汽车旗下子公司之一，这家公司在今年申请的有效专利也有122个之多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_45205ac6d87a4a9f9a0a34c030745fca@000000_oswg259414oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：天眼查</p><p>小鹏汽车在2023年的申请的专利数量为119个，与理想汽车差不多，而专利内容也与理想更为类似，新势力对于企业发展的重点发力方向可见一斑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2dc5a884f02e4859a8d57fb913c62b1d@000000_oswg283993oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：天眼查</p><p>蔚来这边就不太好了，各项费用支出了一大把，却没体现在销售成绩上。今年前三季度蔚来累计亏损超过了150亿，很显然，蔚来汽车必须尽快达到盈亏平衡，才能够继续保持竞争力。</p><p>在2023年的最后几天，新能源领域还有2款重量级的车型发布，DoNews认为，也许将引领2024年上半年的新能源市场。</p><p>首先是12月26日在华为冬季全场景发布会上发布的问界M9，余承东称之为“1000万元内最好的SUV”。增程版本综合续航达到1402公里（CLTC工况）；纯电版续航为630公里。全车满配10屏，搭载了车规级投影巨幕；智能驾驶方面，除了192线激光雷达，还搭载了12个超声波雷达，7个毫米波雷达，同时华为官宣12月底城区NCA全国都能开。</p><p>然后在12月28日，“只聊技术不聊产品”的小米汽车技术发布会上，虽然雷军对价格“有点贵”打的预防针，让不少观众稍微有点失望，但技术的确聊的不错。转速能到21000rpm的超级电机V6系列，电池是和宁德时代联手打造的800V碳化硅高压平台，还有首创的电芯倒置技术，都颇让人期待。</p><p>有趣的是，这两款车，都算是“手机厂造车”。在出行的需求基本被满足的情况下，新能源车越来越“智能”，变成行走的大手机，未来的市场竞争，很可能就像上一个时代那样，从“工厂”转向“办公室”。不止在硬件上，在软件上也占优势的新能源厂商，将引领新的潮流。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247599261&amp;idx=1&amp;sn=6029d41b7eb5158964839c5beef0863d&amp;chksm=c135b75d78c39e06d13d398626f3a289707262d75b0cb4dcba4c2d085d5fd8b9c89a6d034c35&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：小不董，编辑：李信马，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587323500340871</id>
            <title>中欧基金败退2023：“王牌”与天价管理费背离故事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587323500340871</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587323500340871</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 10:48:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中欧基金, 管理费, 葛兰, 周蔚文
<br>
<br>
总结: 中欧基金是中国顶流公募机构之一，但在2023年遭遇了一系列问题。首先，管理费陷入巨大争议，特别是葛兰的产品收取了巨额管理费，却亏损严重。其次，基金老将周蔚文的代表产品也表现不佳。此外，中欧基金还面临少壮派人才流失的问题，其中代表人物周应波离开后，中欧基金未能找到合适的替代者。最后，中欧基金的事业部机制也经历了变革，但具体改革的效果尚不明确。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国顶流公募机构版图上，中欧基金占有关键地位。2023年，这家公募巨头迎来了最失意的一年，不仅丢失了权益投资的王牌人物，而且旗舰产品损失惨重，更因管理费问题引来指摘。</p><p>中欧基金成立于2006年7月，作为行业首批公司治理结构改革和股权改革的公司，中欧基金聚焦主动投资管理能力，组建了主观基本面、基本面量化、固定收益、多策略投资投资研究团队，并诞生了周应波、葛兰、曹名长等明星基金经理。</p><p>可惜的是：中欧基金遇到了一些“坎儿”，并在2023年彻底暴露出来。</p><h2><strong>01 管理费陷入巨大争议</strong></h2><p>2023年，中国公募行业迎来了意义重大的费率改革，股票产品管理费普遍由此前的1.5%下调至1.2%。</p><p>这场改革前，市场就出现了对公募管理费收入的指摘。</p><p>其中，一个聚光灯就照射在中欧基金葛兰身上。</p><p>此前指数级牛市中，中欧基金“杀手锏”就是“兰兰”——很多基民对基金经理葛兰的亲切称呼。她是市场为数不多的的女性顶流基金经理。</p><p>据天天基金网，葛兰管理的公募资产规模为638亿元，这位基金经理可谓中欧基金的“扛把子”。</p><p>此前牛市中，医药股成为资金抱团的重点，葛兰的产品集中医药赛道投资，自然收益不菲。</p><p>然而，近三年这种赛道投资突然偃旗息鼓。</p><p>截至2023年12月31日，葛兰的明星产品“中欧医疗健康”年内收益为-20.95%，近三年收益率为-43.33%。</p><p>以2022年年报为例，上述产品亏损上百亿，却凭借巨大管理规模收取9.83亿元管理费，也就是中欧基金将上述接近10亿元的管理费塞入腰包，进入自家的财务报表中。</p><p>一家公募机构的利润核心，就是管理费收入，这是旱涝保收的收入，不管产品盈亏，管理费都是照收不误，毕竟这项基金费率白纸黑字写在合同中。</p><p>截至目前，2023年基金年报还未出炉，但截至2023年1月-6月葛兰的上述基金的管理人报酬录得4.53亿元。</p><p>“兰兰”此般业绩可谓十分“拉垮”，但其产品管理费收得“盘满钵满”。</p><h2><strong>02 基金老将“找不到感觉”</strong></h2><p>提起中欧基金，不得不提内部的一位老将——周蔚文，他不仅是个人股东之一，也是中欧基金“决策枢纽”——权益投资决策委员会的主席。</p><p>周蔚文是中国第一代公募基金经理，拥有北京大学管理科学与工程专业的硕士，历任光大证券研究所研究员，富国基金研究员、高级研究员、富国天合稳健优选基金经理、中欧基金研究部总监和投资总监等职务。</p><p>市场对其的吹捧到了“人中龙凤”的定位，曾有一篇报道称：中国市场累计超过5000名基金经理，能够穿越两大轮牛熊，且生涯年化在20%以上的基金经理只有2位，一位是富国基金朱少醒，另一位是中欧基金周蔚文。</p><p>更有报道称周蔚文是基金圈的“张三丰”。</p><p>不论什么样的标签，一位久经沙场的老将，其投资技艺更需要在熊市中进行证明。</p><p>天天基金网显示：周蔚文操盘的公募资产规模为442亿元，管理时间最长的产品为中欧新蓝筹，至今已超过12年。</p><p>然而，周蔚文这只代表产品同样业绩“拉垮”：截至2023年12月末，产品年度收益为-12.87%，近三年收益率为-22.47%。</p><p>非常可惜，这位老将并未展现出战胜市场的真正能力。</p><p>这么一盘点，中欧基金内部的数位名将都未能在近两年证明自己，而是“随波逐流”。</p><h2><strong>03 少壮派空缺</strong></h2><p>2019年，A股市场开启了一轮指数级牛市，中欧基金在内的机构获益良多，不仅收获了管理规模的增长，也打造了明星基金经理。</p><p>所谓明星基金经理，就是靠着一段“高企”的收益率曲线，短时间内获得了基民的热情追捧。</p><p>中欧基金其中一个“代言人”则是周应波——少壮派的代表人物！</p><p>资料显示：周应波毕业于北京大学控制理论与控制工程专业，毕业后曾在腾讯的即时通讯产品部担任产品经理。</p><p>他成为是基金圈少有具有互联网实业从业经验的基金经理。</p><p>2010年，周应波先后在平安证券、华夏基金担任研究员，正式踏入二级市场圈子。2014年，他正式加盟中欧基金，历任研究员、投资经理助理、专户投资经理。</p><p>2015年11月成为周应波的事业转折点，他开始管理第一只公募基金——中欧时代先锋，这也成为其成名作。</p><p>当他接手这只产品时，恰好受到2015年股市异常波动影响，成立时是一只迷你基金，自然也没受到多少关注，更不用说基民追捧。</p><p>最初让市场认识到周应波，是在2018年，当时A股市场悲观情绪弥补，他的这只产品顶着九成股票仓位，只跌了11.80%，而同期股票跌幅中位数高达35%。</p><p>2019年-2020年，周应波继续保持高仓位，持仓愈发集中，大市值白马含量增多，叠加其擅长的科技成长股，他的基金迅速获得基民关注，很快就晋升为百亿基金经理。</p><p>与很多知名基金经理一样，在公募战绩优秀之时，周应波选择“公转私”，追求激励更高的私募投资。</p><p>2022年，周应波离开中欧，转身创立了运舟资本，开始“单飞”，自此中欧基金流失了一位名气超高的人物。</p><p>名气，代表着募资的“吸铁石”，有明星在，规模就不愁。</p><p>十分可惜，中欧并没有能挽留住周应波。更为可惜的是：周应波运作私募之后，可谓相当不顺利，业绩拉垮让投资人失望。</p><p>到了2023年，中欧基金里谁能填补上周应波的“少壮派”位置，并没有明确的答案。</p><h2><strong>04 事业部机制剩下多少“荣光”</strong></h2><p>中欧基金是中国公募机构中，最早尝试市场化机制的。</p><p>所谓的市场化，就是给予基金经理更高的管理权重，以及更有市场竞争力的薪酬，类似于对冲基金模式，基金规模变化、收益率等因素与薪酬正相关。</p><p>据称，这场改革要追溯至2014年，相继锁定了曹名长、陆文俊、曹剑飞、刘明月等知名基金经理加盟，并形成了多个独立作战的小分队，借此招聘到诸多优秀人才。此后，这种模式在业内很快被借鉴，成为很多公募机构使用的分配机制模版。</p><p>业内消息称：最高峰时期，中欧内部组建了十几个投资事业部，使中欧的偏股型基金业绩迅速提升，规模突破千亿，并借此覆盖了更多的研究标的。</p><p>然而，2018年业内再次传出：中欧基金取消事业部，集中各事业部的研究人员形成大中央研究平台，为的就是减少单兵劣势，提高研究效率。</p><p>中欧基金总经理刘建平曾指出：事业部改革只是中欧基金改制的一个环节，整体改革是从股权改制开始的，给予管理层部分股份，可以有效解决代理问题，提升公司的经营效率。</p><p>基于此，股权改制就必然推动治理结构的变化，进一步进化激励机制的科学性和可持续。</p><p>虽然道理如此，但中欧基金在治理结构的改革上，最终走到了哪一步，目前成为未知之数。</p><p>诸多公募机构纷纷反馈，他们一度尝试数年的事业部，也都慢慢消散。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NzY5NjI5MA==&amp;mid=2247492767&amp;idx=1&amp;sn=6394abd944e5bb47f2a9a2185e8ce77e&amp;chksm=fcb6e202f97b80edc4bcd345573519ba7baab49afcb478071507343cd2c9dc4ede091712a64b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一视财经”（ID：yishicaijing）</a>，作者：翊天，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587350325208704</id>
            <title>36亿美元收购案，黄了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587350325208704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587350325208704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 10:46:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2024年, YY, 百度, 海外市场
<br>
<br>
总结: 2024年第一天，YY从“小甜甜变成了牛夫人”。百度与YY的并购案虽然遭到浑水做空，但双方仍然保持“热恋”。然而，百度最终宣告“退婚”，可能会返还天价彩礼。对于YY来说，作为“外嫁女儿”，回到娘家后面临着尴尬的问题。双方可能会进行长期的“拉锯战”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年第一天，YY从“小甜甜变成了牛夫人”。</p><p>三年多前，百度斥资36亿美元慷慨订婚，成为彼时互联网史上最大并购案。官宣三天后，YY就遭到浑水做空，但这并未影响双方“热恋”。</p><p>如今，“证”还没领到，百度在协议最终截止日后宣告“退婚”，天价彩礼或将悉数返还。</p><p>对于YY来说，身为事实上的“外嫁女儿”，娘家人欢聚集团的发展重心已然在海外市场，回门后如何自处，则是其不得不思考的尴尬问题。</p><p>在1月1日百度发布的公告中提到，其关联方Moon会就终止股权收购协议后交易未来安排寻求与欢聚进行协商，探讨合理解决方案。</p><p>随后，欢聚方面也表示，正在寻求法律建议，并将针对百度的通知考虑其可以采取的所有选择。</p><p>换言之，一切尚未尘埃落定，双方或将进行长期的“拉锯战”。</p><h2><strong>开局：李彦宏进，李学凌退</strong></h2><p>早在百度与YY传出绯闻时，就有业内人士分析称，“一个认为有得打，所以接盘；一个认为没得打，所以撤退。”</p><p>一方面，错过了短视频的百度，正在向长视频乃至直播发力。</p><p>2020年5月，百度上线直播，在随后的万象大会上，李彦宏宣布，宣布将“做以信息和知识为核心的直播”；6月，原YY游戏直播负责人、虎牙创始人古丰加入百度，成为直播团队负责人；9月，百度执行副总裁、百度移动生态负责人沈抖表示，“百度直播月覆盖用户已过亿”。</p><p>与此同时，直播电商骤然兴起，直播市场的新发展空间，李彦宏显然也不想再错过。</p><p>在百度庞大的用户覆盖之下，收购YY，能够为后者提供前端流量支持，推动YY在更大的生态体系里加快成长；对于百度而言，收购YY不仅能为其带来现金流，也能通过YY的团队收获其直播业务所需的资源支持。</p><p>另一方面，欢聚早在2016年就开启全球化尝试，逐步将重心转向海外市场，并已取得了不错的成绩。</p><p>2020年二季报显示，欢聚全球平均移动端月活跃用户同比增长21.0%至4.571亿，其中91%来自海外市场。李学凌当即表示：“欢聚将坚持全球化的战略大方向不动摇，在全球拓展更多市场。”</p><p>几乎在双方官宣的同一时间点，欢聚发布的三季报也显示，其海外业务已经可以撑起自身的未来：总营收达62.864亿元，其中BIGO收入达33.948亿元，已经占据了过半的收入，而净收入与直播收入的大幅度增长，都得益于BIGO的用户持续增长及直播收入持续增长。</p><p>而由于YY其他收入减少，第三季度，欢聚其他收入同比下降了20.8%。换言之，“甩掉”YY后，欢聚甚至可以更好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_7c87ccfa9c974223aa13a243871e6ed8@5091053_oswg86112oswg864oswg228_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企业供图</p><p>面对重心在国内市场的YY，李学凌或许也早已做好了告别准备。2020年10月，虎牙、斗鱼宣告合并（最终同样未能实现）。随后，YY将卖身百度的消息第一次传出。彼时，他在朋友圈中写下，“以前专注于战斗，总想着赢，今后要专注于给别人提供价值”，这也被看作是“告别感言”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_fd5efd1f992e4ea9a2d9bbca470924e8@5091053_oswg104919oswg610oswg234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：图源网络</p><h2><strong>插曲：浑水做空，无碍热恋</strong></h2><p>有意思的是，就在百度与YY正式签署“收购协议”三天后，知名做空机构浑水公司的做空报告紧随而来。</p><p>浑水在报告中称，通过研究了近1.5亿笔交易，预期欢聚旗下YY直播业务报告的营收中有近90%为伪造数据，且欢聚集团海外直播业务BIGO LIVE的营收数据也存在80%的伪造成分。按照浑水的估算，欢聚营收造假比例高达84%，即便是按最保守的估算该数据的造假比例也高达73%。</p><p>相关报告显示，直播平台上“打赏”主播的道具大多数为主播本人不断“内循环”此前收到的打赏，甚至还有部分“打赏”来自YY服务器。其中，YY直播有约50%的礼物打赏收入来自YY服务器，另外有约40%的收入来自外部机器人或者主播刷单。</p><p>浑水隔空发问：百度真的想购买一个几乎全是假业务的“增长”吗？</p><p>对于做空报告的发布时间节点，浑水方面也解释称，早在百度收购YY的消息发布之前就在撰写这份报告。</p><p>只是，彼时的百度与YY已然官宣，对于这种触霉头的糟心事，正在热恋期的双方也只能捏着鼻子认了。</p><p>百度与YY，选择“一致对外”。</p><p>欢聚集团回应称：浑水的报告充满了对直播行业和直播生态的无知，报告中逻辑不清、数据混乱、以偏概全，包含了大量的错误。</p><p>百度方面也表示，在订立有关收购的购股协议前及浑水发表有关JOYY的做空报告后，均曾进行财务、法律及商业方面的尽职调查。</p><p>如今，回头来看，如果浑水的报告再早三天，一切会不会不一样，谁又敢保证呢。</p><h2><strong>中局：YY遇冷，百度回AI</strong></h2><p>此后数年间，YY与百度直播的融合，并不尽如人意。</p><p>2021年年底，YY直播和百度迎来大规模人事变动，YY直播总裁、原欢聚集团高级副总裁张莹，百度副总裁、移动生态用户增长部负责人、互动文娱平台总负责人曹晓冬离职……</p><p>一位百度直播的前员工曾说，“YY和百度直播没有整合好，两者没有平衡到位”。两块业务都归曹晓冬负责，但经常掐架，百度直播抢YY的资源，YY后来也对百度直播毫不客气，毕竟两者一个在百度总部，一个远在千里之外的广州，协调事宜遇阻。</p><p>此后，市场瞬息万变，百度寄予厚望的直播业务终究未能腾飞，YY也悄然由曾经的“小甜甜”，终于变成了“牛夫人”。</p><p>2023年，大模型热潮，来势汹涌。百度2017年时“All in”的旧爱——AI，再次站上风口浪尖，并终于开始反哺百度。</p><p>李彦宏在2023年2月发布财报时就表示，“凭借在AI领域的长期投入，百度将抓住即将到来的AI拐点，为我们的整个业务组合——从移动生态到智能云、自动驾驶、智能硬件等——开拓全新的机遇。”</p><p>同时，在发给百度全员的财报信中，李彦宏重点介绍了百度将在三月份推出的生成式AI产品文心一言（ERNIE Bot），宣布计划将多项主流业务与文心一言整合。</p><p>后续，文心一言的发展也并未让百度失望。2023年11月发布的第三季度财报显示：近三个月内，文心一言向全社会开放，百度发布文心大模型4.0版本，目前文心一言用户数已达7000万。</p><p>最终，百度该季度的营收达344.47亿元，归属于百度的净利润（non-GAAP）达73亿元，同比增长23%，营收、利润均超市场预期。</p><p>李彦宏也在财报发布后表示，“在生成式AI和基础模型的新兴机遇背景下，百度不断强化技术、改进产品，特别是推出了文心大模型4.0，这是百度最强大的基础模型。我们还利用文心大模型和文心一言的能力，重构了消费级、企业级产品及自身运营，在带来AI原生体验的同时，不断提升效率。”</p><h2><strong>“退婚”：不是终局，而是起点</strong></h2><p>终于，在2024年开年第一天，百度通过一纸公告宣布“退婚”。</p><p>根据公告，百度关联方Moon曾于2020年11月16日与欢聚集团就YY在国内视频娱乐直播业务签署股权收购协议，并约定如未在最后期限日之前完成交易交割，交易的任何一方有权终止协议。</p><p>截至2023年12月31日即协议最终截止日，股份购买协议规定的交割前提条件未能全部满足。</p><p>此前，双方签订的收购协议显示，收购交割完成需满足某些条件，其中包括YY直播并无受到任何重大不利影响、YY直播的财务报表在所有重大方面都公允地反映其经营业绩、取得政府监管部门的必要审批、JOYY（欢聚集团）完成有关YY直播的若干重组步骤，以及JOYY订立为期10年的不竞争承诺，同意不会在JOYY直播业务的某些领域与百度竞争。</p><p>虽然，百度方面在公告中仅称“交割前提条件未能全部满足”，但据澎湃新闻消息，有知情人士表示，“YY一直在独立运营，收购一直没获批，就跟买房拿不到房产证、没办法过户一样，交易肯定没法继续下去。”</p><p>上述知情人士表示，交割条件没有满足，双方都清楚哪里没满足，在此期间百度为了维持业务的平稳，一直在代管，并且双方都在为交割条件满足作努力，“宏观环境的不稳定性确实给交易带来更多不可预料的影响。收购终止有利于百度，解套止损。”</p><p>百度可以潇洒“退婚”，但有人欢喜有人忧。尽管分析师认为，“该公告为双方协议日到期的正常动作，不会影响YY Live正常运营。”对于YY来说，显然不能坦然接受。</p><p>根据百度此前在年报中的披露，如果“拟议交易最终终止并解除，则可以通过退还预付款和释放托管金额的方式收回。”换言之，就是YY回到欢聚，欢聚退还收到的20亿美金并将百度放在托管账户的16亿美金释放。</p><p>三年多的青春，“终究是错付了”。欢聚方面当即表示，“正在寻求法律建议”。</p><p>需要注意的是，这并不是终局，反而是新的起点。双方的“拉锯战”，才刚刚拉开大幕。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/U_4USd6dg4UrkQA2ZvX5NA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587332180747905</id>
            <title>投资新势力，沙特开始“重仓”中国</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587332180747905</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587332180747905</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 10:46:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 沙特, 2030愿景, 中国, 合作协议
<br>
<br>
总结: 沙特通过与中国的合作协议，实现其2030愿景，从石油依赖转变为多元化发展。沙特在能源和基础设施领域与中国合作密切，同时在基金和私募等领域也有合作。沙特希望通过与中国的合作，成为全球投资强国，并在电动车领域进行布局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>或许，留给沙特的时间也不多了。</p><p>2016年，头顶白布，身穿长袍，脚穿拖鞋的沙特王储穆罕默德·本·萨勒曼宣布了他的“2030愿景”，旨在让沙特“走出去”，通过投资、合作等形式，使沙特在2030年从石油依赖转变为多元化发展，最终成为阿拉伯与伊斯兰世界的中心、全球投资强国以及亚欧非枢纽。现在，时间已过去了一半。</p><p>近期，想“走出去”的沙特，将“重仓”目标，聚焦在了中国。</p><p>12月28日，沙特国家信息技术发展计划（NTDP）与中国私募股权投资机构和玉资本（MSA Capital）的子公司MSA Novo签署了一项合作协议，旨在促进沙特科技行业的发展，并吸引更多中国科技公司在沙特开设总部。</p><p>（注：和玉资本成立于2014年， 总部位于北京、新加坡，在管基金累计规模超20亿美金，是一家全球风险投资和私募股权公司。其投资主要聚焦于生物技术和核心科技领域，MSA Novo 是其旗下一家专注于新兴市场的多阶段投资管理公司。）</p><p>而这，仅仅是沙特投资中国的“开胃菜”，单从今年开始，中国的各领域，都涌入了沙特的“热钱”，这个“头顶一块布，天下我最富”的投资新势力，正在全速追赶老牌“巨头”。</p><h2><strong>01 转型重头戏，基础设施、能源等领域</strong></h2><p>全球都在谋求能源转型，对于沙特来说，与一个基础设施扎实，在转型过程中有足够经验的国家合作，可以大幅减少花费的时间，而中国，或许是“最优解”。</p><p>今年12月12日，沙特投资大臣哈立德在中沙投资会议上已公开表示，在全球能源转型的浪潮中，沙特正努力追赶，同时，也为中国企业提供了大量的合作机会，邀请中国加入到沙特的住房、城市发展、智能城市等项目中。</p><p>其实，双方在能源相关领域的合作，早在2014年就已开始，彼时沙特阿美与中石化在沙特红海沿岸，合作成立了耗资100亿美元的炼油公司。在清洁能源领域，中企在沙特市场也占据很大份额，沙特国际电力与水务公司ACWA Power也与中国公司签署了多项太阳能、氢能源和海水淡化项目协议。而在今年，由中国企业总承包的全球最大单体光伏电站——阿联酋艾尔达芙拉光伏电站全面竣工。据了解，该光伏电站可供20万户居民用电，每年将减少碳排放240万吨，使清洁能源在阿联酋总能源结构中的占比提高到13%以上。</p><p>目前，沙特在风能和太阳能方面的发展速度远远快于“海合会”（海湾阿拉伯国家合作委员会）中的其它国家，中国在其中扮演的角色不容小觑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_be9932bd8196413188367fbc263e6d62@000000_oswg33590oswg717oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">海湾国家合作委员会的可再生能源发展（容量以&nbsp;MWp 为单位） 数据截至2023年9月</p><p>在“2030愿景”之下，沙特还会进一步释放在中国的投资。今年3月26日，沙特阿美与北方工业集团、盘锦鑫诚实业集团共同签署股东协议，计划在中国东北地区建设一座大型炼油化工一体化联合装置。同日，又与广东政府签署合作备忘录，提出双方将在能源、金融、科研创新、产业项目、人才交流等多个领域开展合作。此外，在今年12月的中沙投资峰会上，中国商务部副部长李飞与阿拉伯投资部长哈立德·法利赫共同签署了60多个备忘录和协议，合作协议总价值达250亿美元（约合人民币1800亿元）。</p><h2><strong>02 不止能源，沙特的“全链条”投资</strong></h2><p>愿景之大，需要全方位的转变与合作。在沙特的宏伟蓝图中，有一项是成为全球投资强国，为了实现这个目标，沙特制定了自己清晰的逻辑，做为手握重金的“狗大户”，沙特有足够的资本来实现这一目标。而随着中沙的合作深入，沙特的身影在中国的诸多领域出现的频次越来越高。</p><p>例如，在基金和私募等领域，12月14日，据路透社消息，阿布扎比证券交易所与中国深交所达成合作，推出了亚太地区首个跟踪沙特阿拉伯股票的交易所交易基金（ETF），这项合作的目的旨在加强跨境指数和ETF合作，以及探索国际融资机会。而在这之前，沙特在中国投资市场已有诸多动作，12月初，沙特管理规模达7000亿美元的公共投资基金PIF母基金Jada以约2亿美元，进一步注资其与阿里巴巴共同成立的科技风投公司eWTP Arabia Capital（易达资本）的二期美元基金，旨在投资创新初创企业。需要说明的是，易达资本的一期基金，也有Jada的身影。（PIF是沙特的主权财富基金，也是世界最大的主权财富基金之一，截至2023年，资产规模达7000亿美元。该基金于1971年成立，最初是代表沙特政府投资基金，2015年3月开始转型并对外投资。易达资本2020年成立，总部位于利雅得和北京，目前一期基金规模约4亿美元，二期正在募资，计划规模10亿美元，已投资18家公司。）</p><p>而在今年，PIF曾表示将在北京设立大陆办事处，这笔2亿美元的投资似乎对这一点更加表明了态度。</p><p>作为沙特的主权财富基金，PIF是“愿景”的重要组成部分，为了转变沙特国企和家族企业为主导的商业形态基因，PIF转向投资创新型基金，帮助提高沙特投资生态的活力，同时扶持中小企业、创业公司的发展。据公开资料显示，PIF在2017-2021年间，在中国的投资总额约122亿美元，占同期PIF海外股权投资总额的20%（海外总额约608亿美元）。其中，最大的一笔投资是450亿美元成为软银愿景基金最大的LP，而软银愿景基金在2021年前，有三分之一的资金都投在了中国。这意味着PIF间接投资了众多中国公司，其中包括蚂蚁金服、滴滴、字节跳动、小红书等超级独角兽，还有贝壳、平安好医生、满帮等上市公司。</p><p>同时，PIF旗下的另一只全资控股的基金— Sanabil Investments则瞄向更加年轻的体育产业，该基金计划每年向包括VC/成长型等全球私募股权投资基金承诺超过30亿美元的资本。</p><p>在其它领域，沙特为补充产业链，也有诸多出手，例如在电动车领域，沙特也开始布局。投资电动车的逻辑很简单，沙特在能源领域已有成熟的上游—光伏产业，需要用电动车作为行业下游的应用，去刺激能源转型。虽然中国在新能源等相关领域有成熟的产业链，但沙特也想手握部分产业，所以“到处搜罗”有竞争力的电动车企业。例如，在今年12月，蔚来宣布获得阿布扎比投资机构CYVN 22亿美元的战略投资，而今年7月，CYVN刚刚以11亿美元注资蔚来。今年以来，蔚来从沙特共获得了近230亿左右人民币的融资。（据公开资料显示，CYVN为阿布扎比政府的投资工具，是阿布扎比主权投资基金的一部分，管理规模约万亿美元。）</p><p>但这不是沙特的第一次出手。今年6月，沙特投资部以56亿美元投资中国电动车企业华人运通。华人运通旗下品牌包括高合汽车。此外，今年10月中国电动车初创品牌BeyonCa （宾理汽车，由雷诺和东风汽车共同创立）与沙特Al Faisaliah Group (AFG)&nbsp;共同签署投资谅解备忘录。同月，小马智行宣布获得沙特新未来城（NEOM）及旗下投资基金NIF（NEOM Investment Fund）的1亿美元投资。随着技术的不断更迭和产业的日趋成熟，相信会有越来越多的中国电动车企将获得沙特的青睐。</p><p>当然，极具成长性的年轻领域，也是沙特的布局方向。例如在今年3月，上海头部电竞直播企业英雄体育VSPO获得沙特主权财富基金PIF旗下Savvy Games Group 18亿元人民币现金（2.65亿美金）投资。同时，中国的股票市场，沙特也表示看好。据Wind数据显示，今年三季度末，阿布扎比投资局是A股24只股票的前十大股东，期末参考持股市值为95.09亿元，该项数据比2023年中报的73.13亿元增长了30.02%，其中包括万华化学、TCL中环、中国银行、星宇股份、宏发股份、华兰生物、丽珠集团、聚灿光电、吉鑫科技、常铝股份等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_51f1d0c94bc341b6bb9b4c1f559cdeac@000000_oswg228777oswg871oswg857_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图表来源：36氪</p><p>另一位沙特投资巨头科威特投资局则在27家A股企业占据前十大股东，持有市值为49.47亿元，虽然数据相较于年中有所下降，但仍高于去年同期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_d7b1aaa93b4549c4ad62fe222801a46d@000000_oswg255920oswg871oswg936_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图表来源：36氪</p><p>在对未来的投资展望中，今年6月12日，港交所行政总裁欧冠升（Nicolas Aguzin）则表示，预计到2030年中东主权基金的投资资本总量将跃升至10万亿美元，超一成资本将投向中国资产，也就是约1万亿美元。</p><h2><strong>03 沙特“重仓”中国的原因</strong></h2><p>不管是实物资产还是金融投资等领域，沙特“重仓”包括中国在内，具有增长潜力市场的趋势是显而易见的，一方面中国是沙特的“优质客户”，双方的合作从上世纪90年代便已开始，早期是在石油、军工等领域，随着时代的发展，中国已成为沙特石油的第一大客户，占出口规模的25%。随着合作的深化，沙特的“2030愿景”需要中国来帮助实现。实现这一目标需要更新产业，而中国拥有全面而价格服务俱佳的产业链条，“重仓”中国也是在情理之中。同时，从沙特在中国乃至全球的“加仓”投资也可以看出，其对于国家转型的意志之坚定，对于中国企业来说，是否能借助投资新势力—沙特的“热钱”走出低迷的环境，是一件值得想象的事情。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5ODA5OTQwOA==&amp;mid=2651003626&amp;idx=1&amp;sn=2db4ac0a812ebf1d0de26006f93d5e7b&amp;chksm=8a0057817da8669ff940abd4dc44a82802e68e0c2bc375c6b15574b8da81bf506d522f9858b5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“GPLP”（ID：gplpcn）</a>，作者：Perry，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587328659908224</id>
            <title>关于涨价、混战与监管，2024快递5大确定性趋势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587328659908224</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587328659908224</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 10:45:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 未来的焦虑, 不确定性, 快递行业, 七强混战格局
<br>
<br>
总结: 未来的焦虑不是经济向好或下滑，而是对不确定性的担忧。快递行业迎来了高速发展的黄金时代，但随着存量市场竞争的到来，连互联网巨头也开始感到焦虑。然而，2024年快递行业将迎来更多的确定性，尽管这些确定性并非以正向为主，但足以让我们早下决心。七强混战格局暂时稳定，快递企业开始从竞争转向合作，差异化定位和深耕主业成为胜出的关键。快递涨价难以实现，价格战导致行业疲惫不堪，但涨价又面临着内卷加剧和存量市场竞争的困境。全球化趋势加强，快递企业积极拓展国际市场以提升全球竞争力。行业监管将越来越严，反对低水平同质化内卷内耗，鼓励良性竞争和合作实现共赢。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对未来的焦虑，不是经济向好或下滑，而是对不确定性的担忧。哪怕是撤退，也要早做打算，有序撤退。</p><p>过去10年，快递行业迎来了高速发展的黄金时代。由于增量可观，快递江湖不必你死我活。10年之后，当存量市场竞争来临，连互联网巨头也焦虑起来。</p><p>展望2024年，经历了过渡性的2023之后，快递行业正在迎来不确定大时代中更多的确定性。<strong>尽管这些确定性并非以正向为主，但足以让我们早下决心。</strong></p><p>就像李大钊在《庶民的胜利》中写道:“须知这种潮流，是只能迎，不能拒的。我们应该准备怎么能适应这个潮流，不可抗拒这个潮流。”</p><h2><strong>趋势一：七强混战格局暂时稳定</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_5543a4268c49440983b916776580c3f5@000000_oswg36340oswg640oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年3月，极兔与申通先后接入京东商城，这意味着快递站队电商的时代正式结束，快递行业迎来真正全面开放竞争的新格局。</p><p>曾几何时，快递与电商站队的交锋还历历在目，互相封杀，关闭接口，如今来看，<strong>快递电商的江湖不止打打杀杀，</strong>更有合作共赢。</p><p>伴随极兔顺利完成上市，国内快递业正式进入七雄争霸时代，顺丰、京东（德邦）、菜鸟（申通）、中通、圆通、韵达、极兔同台竞争格局有望保持相对稳定。</p><p>实际上，在极兔进入中国前，传统三足鼎立的格局已经开始分化。随着拼多多、抖快的崛起，通达系快递不再过度依赖淘系平台的流量，中通、圆通、韵达开始构建自己的生态圈，试图从航空、快运、冷链、云仓等板块突围。</p><p>目前快递市场的这7支力量各有特长，从竞争到合作，从海内到海外，<strong>互相兼并重组的难度越来越大，</strong>庞大的中国快递市场足以容下他们同场竞技，差异化定位，深耕主业，才是胜出的关键。</p><p>快递恶性价格战告一段落，行业正在迎来相对公平的外部竞争环境。顺丰、京东物流相继承接抖音上门退货业务，极兔与通达系也开始承接多多上门服务，菜鸟裹裹也向极兔与通达系全面开放，快递企业从站队向竞合变化，过去依靠平台流量倾斜的日子一去不复返，低价高质成为争夺客户的唯一利器。</p><h2><strong>趋势</strong>二：<strong>快递涨价难于上青天</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_99b5b5de55404be0b9951e9babb5a030@000000_oswg132680oswg1080oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年11月22日，在第五届中国（杭州）国际快递业大会上，圆通董事长喻渭蛟提及创业经历时调侃道：“没想到当初像黄金一样按克计价的快递，如今成了白菜价。”</p><p>当天的大会在三通一达起源地桐庐召开，快递大佬悉数到场。的确，长期价格战导致整个快递行业疲惫不堪。国家邮政局局长赵冲久在发言中也明确表示，<strong>反对低水平同质化内卷内耗，</strong>鼓励以良性的竞争观推动共同进步，通过良好的合作实现共赢。</p><p>快递从业人士都明白，解决问题的唯一途径就是涨价，价格上涨末端网点就会稳定，小哥就会保障服务质量，这个行业就会重新焕发吸引力，派费回升到五六年前水平，谁又不想涨价呢。</p><p>数据显示，2007年快递行业的平均单价为28.5元，而到了2022年，平均单价已降至9.56元。上市快递企业的业绩同样显示，近几年单票收入同比持续下滑。</p><p>有人说，中国快递是世界上最具性价比的快递，<strong>殊不知这背后，是透支行业未来与牺牲小哥权益换来的，</strong>再这样下去，可持续发展无从谈起。</p><p>进入2024年，单纯从市场竞争角度看，在内卷加剧的情况下，目前的市场份额争夺依然焦灼，没有政策强制要求的前提下，在增速见顶的存量市场下，想要实现集体涨价，几乎没有可能。</p><h2><strong>趋势三：全球化较量加速到来</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_6223fecd77a84ed4ac84b526cfc4e44c@000000_oswg82445oswg1069oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>几年前谁也不会想到，12月1日，拼多多市值正式超越阿里巴巴,成为中国互联网市值最贵的电商平台。纵观国内电商发展史，拼多多的确是一个奇迹。两年交易额破千亿，三年完成上市，五年成为中国第四大互联网公司，八年坐上电商市值榜头把交椅。</p><p>支撑拼多多市值逆袭的，正是其跨境电商平台Temu，它已经成为拼多多第二增长曲线。回顾2023年，<strong>快递行业最引人瞩目的变化，就是全球化趋势的加强。</strong></p><p>顺丰谋求港交所上市走向国际、菜鸟持续布局欧美物流市场、极兔快递网络已覆盖13个国家、京东物流海外仓达90个、圆通航空成为国际网络覆盖最广的货运航司……各企业都在加快出海步伐，积极拓展国际市场，以提升其全球竞争力。</p><p>从宏观来看，被誉为跨境电商四小龙的速卖通、SHEIN、TikTok Shop及 Temu 的最大底气，是中国制造、中国市场迈向全球高速发展。而从微观上看，无论是哪家一个出海电商，都最终离不开物流的支撑。</p><p>数据显示，2022年跨境物流市场规模达到2.36万亿元，同比增长10.8%。而根据预测，今年跨境物流的市场规模将进一步扩大至2.52万亿元，面对出海的增量市场，就像此前拼多多在国内异军突起，<strong>快递企业如获新鲜血液一样，</strong>Temu们或许能给内卷的快递行业提供再次飞跃的机遇。</p><h2><strong>趋势四：行业监管将越来越严</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_cae4850664904cf9b349b36b9c80b30c@000000_oswg130673oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年底，四川雅安、陕西汉中相继发生网点停派事件，引发社会关注，在主管部门高压监管下，网点最终妥协恢复派送。在北京，2024年起快递三轮车全部挂京C牌、小哥持D本驾照上岗，小哥紧缺，导致不少网点快件积压。</p><p>同时，<strong>快递行业以牺牲服务质量来获取业务量的时代，</strong>已经成为历史。10月11日，国家邮政局就规范快递市场秩序，强化突出问题治理，对中通、圆通、韵达、申通、极兔等5家快递企业总部开展集中行政指导，重点解决服务质量问题和违规经营行为。</p><p>这场指导会透露的消息，就是要整改加盟制快递的价格乱象、违规收费、未按约定投递等行为，重点强调了总部对于加盟网点的统一管理责任，强化一盘棋意识，实现行业高质量发展。</p><p>在产粮第一大市，2023年7月，浙江金华九部门联合印发《快递行业合规指引》，成为浙江省首部预防性产业合规指引，围绕规范收寄、安全经营、信息安全、规范用工、安全生产、绿色环保等六个风险点展开，从源头减少快递企业违法违规行为的发生。</p><p>其中特别提到，快递企业不得为了排挤竞争对手或者独占市场，作出低于成本价格提供快递服务的行为。否则将面临违法所得五倍以下的罚款；<strong>情节严重的，将被责令停业整顿，或吊销营业执照。</strong></p><p>近期的一系列动作不难看出，无论是主管部门，还是各大总部，都在强化对加盟网点的管理，且愈发趋严，这也意味着网点的运营成本也将全面增加。</p><h2><strong>趋势五：进入靠实力赚钱时代</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_74669efc42084065a37f9d07f376ec2e@000000_oswg39342oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去几年，在快递业务量高速增长的时代，不同品牌的加盟商均有赚钱的空间，因为有庞大的增量市场，甚至连后来的极兔都生存了下来，没必要进行你死我活的竞争。</p><p>当增量放缓，各大快递为了存量市场争得头破血流，压力层层传导，末端的加盟商就几乎很难赚钱。2023年出现的多起网点停摆事件，<strong>就是内卷后遗症的典型显现。</strong></p><p>从一天一派到一天数派，从人工分拣到全自动分拣，从派费一块七八到低于一元，快递末端的变化不可谓不大，正因为变化太多、变化太快，网点老板反应慢点，市场与利润可能就被蚕食了。与以前靠运气赚钱不同，如今做快递必须凭实力。</p><p>对于快递总部来说，同样道理，业务量差不多的情况下，为何有的企业利润率就高出很多。对于总部与网点来说，市场变化是自然规律，你都无法改变。首先要做的是，<strong>抓住确定性的利润，掌握区域市场的主动权。</strong></p><p>每一次市场变化，都会有一批企业受伤，但同样也会有一批企业脱颖而出。只有第一时间去研究，第一时间走进市场，第一时间去尝试，才有可能成为受益的那一批人。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzU3MzQ2OA==&amp;mid=2652779786&amp;idx=1&amp;sn=859ebbce7af454d5befab8bdbc536666&amp;chksm=bcd5aa3536ebe42e66ef430a36d984dce385461f16609b8863c5dcafbb07b1bfc890b68d66e9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“快递观察家”（ID：exobserver）</a>，作者：晴空，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587335407707522</id>
            <title>这6个在海外赚翻的宠物创新机会，靠不靠谱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587335407707522</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587335407707522</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 10:33:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宠物, 2023年, 增长赛道, 异宠
<br>
<br>
总结: 2023年，宠物市场规模持续增长，成为电商大促战报中的关键词。国内宠物行业相对年轻，但发展迅速。除了猫狗，异宠也有机会浮现。精细喂养趋势逐渐兴起，宠物餐开始有了“菜系”的概念，宠物也开始喝饮料。环保意识增强，宠物素食需求提升。宠物行业的增长赛道充满了机遇和创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果关注 2023 年电商的大促战报，你肯定会发现，增长赛道中总有一个词——宠物。《宠物行业蓝皮书—2023中国宠物行业发展报告》显示，2023 年我国宠物市场规模以近 5 年复合增长 13.1% 增至近 2500 亿元，除 2020 年受疫情影响外，增速始终高于全球。</p><p><strong>时刻陪伴，抚慰人心。宠物赛道不只“未来可期”，眼前也“有利可图”。</strong></p><p>而国内宠物行业尚且年轻， 1992 年小动物保护协会的成立，一般被视为起步标志，2010 年后迎来快速发展期。</p><p>相较之下，欧美宠物行业的历史更长，整体成熟度也更高。如美国宠物连锁店巨头 PetSmart 成立于 1986 年，而近几年才在国内受追捧的智能猫厕所，美国品牌「Litter Robot」早在 2000 年就已推出初代自动铲屎机。</p><p>这意味着，国外可以为我们的“2024 年宠物创新创业计划”提供灵感。于是我们盘了一下海外宠物行业的最新融资，看了看大家在玩什么、卷什么，总结了 6 条创新趋势。</p><h2><strong>01 猫狗之外：来自异宠、小宠的机会</strong></h2><p>2023 年 11 月，「Grubbly Farms」获得 A 轮融资，这家宠物食品品牌有 3 个特点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_f8f25b0febb24ec3ad11ea0114bc0088@000000_oswg1104042oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「Grubbly Farms」主要针对的对象，是后院的宠物鸡。据品牌表示，鸡是在猫和狗之外，美国第三大宠物。</p><p>主打环保，「Grubbly Farms」的实现方式是通过黑水虻幼虫处理厨余垃圾，然后将前者当成优质蛋白质，制成鸡饲料，目前公司已帮助回收了近 400 万磅的食物垃圾。</p><p>不同于猫狗，鸡的特点是可以产蛋。<strong>所以“鸡粮”不只是鸡吃，通过鸡蛋作为中转站，人也会间接受到影响。</strong>「Grubbly Farms」表示旗下食品能让鸡拥有更好看的羽毛、更坚硬的鸡蛋外壳。而 2023 年的新品 Omega Mix ，加入了富含 Omega 的原料、超级食物等，声称可以增加鸡蛋中 Omega-3 的含量，有益于人体。</p><p>虽然具体表现形式不同，但猫狗之外的异宠，在国内也已有机会浮现。</p><p>《2023水族小宠场景趋势白皮书》显示，淘系水族小宠市场规模逐年递增，近 5 年 CAGR 达 11.8% ，高于宠物市场整体增长。京东超市 2023 年双11 数据中，水族小宠消费已经占到了宠物行业的 16% ，增速同比达 47% 。其中智能鱼缸成交额增长 413% ，仓鼠造景笼成交额增长 284% ，鹦鹉用品成交额增长 155% 。</p><h2><strong>02 精细喂养：分“菜系”、喝饮料，活成主人的样子</strong></h2><p>拟人化趋势，不只意味着宠物吃得更好了，还吃得越来越像主人了。</p><p><strong>比如，宠物餐也有了“菜系”的概念。</strong>2023 年 9 月发布的宠物食品品牌「REÁL MESA」，由多次获得米其林星级的大厨 José Andrés 联合创立，配方灵感来自他的食物哲学和传统地中海饮食。</p><p>秉承“把人类第一的饮食带到宠物碗里”的目标，「REÁL MESA」的食品由鸡肉、野生鲑鱼、糙米、鹰嘴豆、胡萝卜、无花果、羽衣甘蓝和一种草药和香料混合物制成。食谱包括为成年狗准备的地中海鸡肉和米饭，野生鲑鱼大餐和羊肉和番茄炖肉，为小狗准备的鸡肉蔬菜烤肉。当然，也有零食。</p><p><strong>「REÁL MESA」CMO表示，希望让包括狗狗在内的一家人聚在一起吃顿美味的饭。这种“亲子餐”，满足的是宠物主的归属感和分享感。</strong></p><p><strong>再比如，宠物也开始喝饮料。</strong>11 月，琼斯汽水推出了一系列狗狗饮料，狗狗苏打系列由兽医合作开发，可以作为零食，还有增强膝盖关节的功效。初始包括三种口味：鸡汤、牛肉汤、火鸡和肉汁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c5ab83ca6664401cbb851420caf8b378@000000_oswg164939oswg660oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为此，琼斯汽水还以跟狗狗对话的口吻拍了一支短片。“每天同样的饭是不是吃腻了？无聊无味的水是不是喝腻了？看你的主人喝汽水不带你是不是看腻了？”，<strong>看似在跟狗狗对话，实则句句戳的是主人的心。</strong>在食品安全和营养的需求满足之后，人们会很自然地将自己的喜好投射到宠物身上。</p><p>你喜欢吃什么，给你家宝贝也来点吧。<strong>这也是为什么跨界玩家在这里大有作为：</strong>以健康为卖点的人类半成品生鲜配送商 Hello Fresh ，也在 2023 年推出了高端宠物食品品牌。</p><h2><strong>03 ESG 落地：猫狗也吃素、猫粮碳减排化</strong></h2><p>虽然多为肉食、杂食动物，但宠物吃素也并不新鲜，比如 veggiepets 这种宠物素食购物网站成立已经 20 年。有的人购买是因为宠物对肉制品和奶制品不耐受，更多的则是出于道德/宗教原因，<strong>而随着人均环保意识日益增强，宠物素食的需求也正在提升。</strong></p><p><strong>不少新技术和新公司已经瞄准了这个领域，美国公司 Bond Pet Foods 就为此走过一条曲折路。</strong>一开始，他们秉承着“没有必要为了喂养一种动物，而伤害另一种动物”的理念，将重心放在素食和植物基上，推出了素食零食等产品。但后来公司发现，与人类自身的消费习惯类似，肉也依然是宠物饮食中的主导，于是他们转而开始研究改变肉类的制造方式。</p><p>2022年，Bond Pet Foods 宣布完成 1750 万美元 A 轮融资，也宣布使用微生物发酵技术，生产出了人造鸡肉蛋白，具有与传统鸡肉相似的主要营养成分，包括猫狗体内必需的氨基酸。他们也曾考虑过自己成立宠物食品品牌，不过由于 Hill’s 等大型宠物食品制造商纷纷抛出合作的橄榄枝，公司决定专心做宠物行业的新型肉类供应商。</p><p>类似方向的品牌不少。2023 年 5 月，宠物营养初创公司「Petaluma」宣布推出专为老年犬设计的植物基狗粮。2023 年 9 月，狗狗食品品牌「THE PACK」在植物基湿粮的基础上，宣布首次推出干粮系列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_d171763788e04cec9ea5b04ba91fbc4e@000000_oswg679914oswg1001oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了植物基和人造肉，碳减排也是落地 ESG 的一种方式。2023 年 10 月，雀巢旗下宠物营养品牌「普瑞纳」在欧洲推出了第一款碳减排猫食品 ONE DualNature 。据公司称，与 2019 年基准相比，该系列的碳足迹减少了 15.7%。</p><p>背后是多个方面举措的共同推动，如购买可再生电力为食品工厂提供燃料、在选择配方成分时将碳足迹纳入考虑范围、包装袋中 40% 为可回收塑料、避免在包装中使用原生塑料、尽量通过公路和铁路等公共交通方式运输。</p><h2><strong>04 宠物护理：送医上门、24小时、会员制，开卷</strong></h2><p>兽医人手短缺，宠物诊所分散且质量不一，宠物也有看病难、看病贵的困扰。</p><p>自然，这方面的创业和融资这几年也在不断涌动。2022 年 1 月，提供居家护理的宠物医疗保健平台 The Vets 获得 4000 万美元种子融资。同年 12 月，兽医护理公司 Small Door Vet 获得 4000 万美元 B 轮融资。2023 年也陆续有 Felix&amp;Fido、Airvet、Bond Vet、Petfolk获得资金支持。</p><p>从宠物护理的服务形式来看，逃不开诊所就诊、上门服务、线上远程 3 种，各个品牌各显神通，在擅长的领域进行整合，提高客户整体体验。卷到后来，出现了两种新玩法。</p><p><strong>一种是推出会员制，如 Small Door Vet 、 Felix&amp;Fido 。</strong>以前者为例，会员费每年 169 美元，权益包括 1 次免费年度检查、 7 天 24 小时远程健康服务、可预约当天或明天的诊所服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_d57f21b11ef949dea07a53ec3f82d3a7@000000_oswg618900oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>一种是 ToC 转 ToB 。</strong>宠物远程医疗公司 Airvet 成立于 2018 年，2023 年 7 月获得 1820 万美元 B 轮融资。在目睹了同类公司 Fuzzy 的倒闭之后，他们深刻意识到了盈利和健康利润的重要性，于是瞄准了企业端的机会，与 Adobe 、 Ceridian 等公司达成合作，将宠物护理做成员工福利的一部分。虽然拒绝透露具体收入，但他们预计明年将与 50 个企业客户达成合作，收入则“实现了迄今最快的增长”。</p><p>当然了，所有初创公司都要面临巨头的竞争，如 Chewy 、 PetSmart 和 Petco，他们都表示兽医服务将成为主要增长动力，甚至包括行业外的玩家，如 2023 年开设了首家宠物服务中心的沃尔玛。此时，<strong>是否能提供常规检查和护理之外的疾病治疗，可能成为一个分水岭。</strong></p><h2><strong>05 减负喂养：支持女性，给宠物买吃的不只是“家务”</strong></h2><p>除了将目光聚焦于宠物，也有食品初创公司将心思放在了宠物主上。</p><p>狗食品品牌「Bundle x Joy」成立于 2022 年，2023 年获得 100 万美元的新一轮种子融资。</p><p>创始人 Jess Berger 有 15 年宠物行业经验，曾就职于 PetSmart 和雀巢，自己出来创业，是<strong>觉得行业里有些群体和需求被忽视了。具体来说，群体指女性和少数族裔，这也是她本人的身份特征。需求，则主要指“快乐”。</strong></p><p>为什么她这么说，又是如何解决的？先来看产品，「Bundle x Joy」以超级食品为核心，包括由植物基超级食品和益生菌制成的主食、超级食物混合制成的零食、功能性成分制成的营养品等。跟许多初创消费公司一样，他们也采用订阅制盒子的模式。</p><p>在这个基础上，「Bundle x Joy」主要通过 2 个方向，来满足上述被忽视的群体和需求。</p><p><strong>1.让买宠物食品，更像给自己买健康食品，而不是买大米。</strong>首先，「Bundle x Joy」不希望自己的产品让“消费者只想藏在橱柜最里头”，而是像给自己买超级食物那样，彰显品味和审美，所以在包装上使用可爱插图，保持色调柔和。</p><p>其次，品牌为宠物准备了小测试，不仅用于判定订阅制盒子里应该放些什么，还会判断狗狗的性格，比如活力满满的、勇敢无畏的，并融入到官网的交互中，让购物过程更加有趣和个性化。最后，品牌还会在每个快递中放入小礼物，比如宠物小玩具。</p><p>这些让购物更有趣的“小把戏”，都是为了让消费者多体验到与宠物互动的乐趣，而不是觉得买宠物食品是个家务活，只想快速草草结束，这也是 Jess Berger 认为目前行业缺乏关注的点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_4a3a685e829a4916b3593423a95fc5b3@000000_oswg641967oswg1001oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2.设立 3% 的回馈计划，帮助女性。</strong>「Bundle x Joy」在包装上，醒目地写了“We fund women”。Jess Berger 表示，女性创始人获得风险投资的概率更低，「Bundle x Joy」将利润的 3% 捐赠给创业女性和当地社区。品牌还会与援助女性的非营利组织合作，例如 BestyBnB ，一个在主人遭受家庭暴力、心理健康等危机时，为宠物提供暂时住所的组织，而遭受这些危机的，更多是女性。</p><p>而「Bundle x Joy」对女性的吸引，反过来助力了品牌进军线下。因为女性+宠物主，是传统零售渠道商原本相对空白的画像，属于生意的增量。2022 年，「Bundle x Joy」拓展至线下，进入了 Sprouts 、 Whole Foods 等近 450 家商店。</p><h2><strong>06 丧宠慰藉：以玩偶寄相思，丧宠人群也值得被关注</strong></h2><p><strong>与宠物食品相比，用品的特点是宠物主也成为了使用者之一，所以在卷智能这种功能价值之外，抓住情绪非常重要。</strong>宠物用品公司「Cuddle Clones」是这个方向的优等生。</p><p>「Cuddle Clones」的代表产品，是一款宠物仿真克隆玩偶，用以纪念丧宠，承载思念。官网定价 349 美元，上传照片和文字描述特征之后，由艺术家手工制作，到货后不喜欢可退款 100% 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_f9ac05ba4d2547b8a33cc270c2bc319c@000000_oswg47215oswg625oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>相较于养宠人群，丧宠人群受到的关注更少，整体规模却在无可避免地往上走。</strong>而从营销的角度来看，丧宠人群更有故事感和冲击感，「Cuddle Clones」就很好地在社交媒体上放大了这一点，他们在 TikTok 上坐拥多条爆款视频，主题多为丧宠家庭收到玩偶后的激动和感动瞬间。</p><p>成立于 2010 年，借助于社交媒体，「Cuddle Clones」在近几年获得了飞速发展，社交账号累计粉丝超过 200 万。2018 年实现收入 327 万美元， 2020 年则达到了 1167 万美元，增长 256% 。2022 年，他们被人工智能电商公司 Dianthus 收购，据后者 CEO 在 2022 年透露，2021 年收入为 1500 万美元，2022 年预计为 2600 万美元。</p><h2><strong>07 分析师点评</strong></h2><p>宠物行业的一大魅力在于，养宠这件事对于宠物主来说，是完全的精神消费，是“没事找事”，来源于对快乐的追求。</p><p>但对宠物来说，衣、食、住、行，都是功能消费，是日用刚需，可以把人类的一切再做一遍。“弹性需求下做刚需”，这让整体用户旅程和营销链路显示出特殊性，品牌可以发挥的空间很大。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MTk4NDA3NA==&amp;mid=2247609518&amp;idx=1&amp;sn=170a1b2f8782fb951146814890b52f40&amp;chksm=cfdac2faded6c34ac05f97c0851b36baf6238ee811ea98971fd72567baa4f28c4ac91d8d4d59&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刀法研究所”（ID：DigipontClub）</a>，作者：小媚，编辑：Siete，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587291963795079</id>
            <title>年销300万辆，比亚迪掷20亿奖励门店？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587291963795079</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587291963795079</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 09:55:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪, 销量奖励, 门店, 2023年
<br>
<br>
总结: 比亚迪在2023年完成了总裁王传福设定的300万辆销量目标，成为中国汽车市场销量最高的车企，并蝉联全球新能源汽车销量冠军。比亚迪根据销售任务给门店发放了销量奖励，但有些销售人员表示未收到官方通知。尽管有人对奖励金额表示怀疑，但比亚迪的销量和财务状况都在持续好转。此外，比亚迪也在加大海外市场的布局，建设海外生产基地，预计在2024年将推出更多车型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_68b8ac82121e4937901e0b4df9b0aba3@000000_oswg874217oswg960oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">比亚迪汉EV，时代财经摄。</p><p>1月1日，知名汽车市场调研机构车fans负责人孙少军透露称，当天起比亚迪开始给所有门店发放300万销量完成的奖励红包。据其表示，完成销售任务的门店，按照每辆车666元的奖励进行发放，全国门店基本都完成了任务。</p><p>1月2日，时代财经就上述奖励消息向多位浙江、广东、江苏以及北京市场的比亚迪销售人员核实。江苏及北京两店销售人员表示“未收到此消息”。受访的北京某比亚迪门店销售人员称：“我们没有接到官方通知，但是我觉得不大可能。”在他看来，一辆车奖励666元，“厂家（比亚迪）给不起这么多”。</p><p>另一位比亚迪经销门店销售人员对时代财经称，即便厂家发放奖励，也只是针对门店的奖励，销售应该拿不到奖金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_aa19ac51622844bd931ddd224ee27ffc@000000_oswg158127oswg960oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博截图</p><p>不过，两位在浙江、广东的比亚迪门店销售人员确认了上述消息。广东某销售人员称具体奖励金额按照2023年真实提车数据统计。</p><p>针对上述信息，比亚迪方面对时代财经称，“没有听说（此消息）”。</p><p>在部分经销门店销售人员看来，比亚迪发放奖励并不意外。</p><p>比亚迪1月1日发布的产销快报显示，在去年12月，比亚迪共销售34.1万辆汽车，同比增长45%，月销量高居国内各车企之首。纵观全年，比亚迪累计销售302.4万辆汽车，销量同比增幅高达61.86%。</p><p>在2023年，比亚迪完成了比亚迪总裁王传福于去年年初定下的300万辆目标，使得比亚迪成为中国汽车市场销量最高的车企，超过其他所有车企和品牌。同时，比亚迪也蝉联全球新能源汽车销量冠军。</p><p>销量大幅增长的同时，2023年比亚迪财务状况也在持续好转。</p><p>比亚迪第三季度财报显示，前三季度比亚迪营收为4222.7亿元，同比增长57.57%；前三季度比亚迪归属于上市公司股东的净利润为213.7亿元，同比增幅更是高达129.47%。比亚迪方面解释称，公司新能源汽车销量持续创下历史新高，是业绩改善的关键原因。</p><p>国投证券指出，预计比亚迪2023年全年净利润将达到320亿元。</p><p>基于此，即便比亚迪按照单车666元的标准向门店发放奖励，结合其全年302万辆汽车的销量，整体奖励金额将达到约20亿元。这一数字或为比亚迪全年净利润的6.3%。</p><p>事实上，比亚迪全年销量包含海外市场销量，其是否向海外市场门店发放奖励不得而知。在海外市场，2023年12月比亚迪共销售新能源乘用车合计36095辆，全年共销售242765辆汽车。</p><p>相较于长城汽车、奇瑞汽车等自主品牌，比亚迪新能源乘用车进入海外市场较晚。在2022年下半年，比亚迪才开始大规模布局海外市场。2022年7月，比亚迪首次在产销快报中公开其海外新能源乘用车销量，彼时其海外市场单月销量仅有4026辆。</p><p>在2023年中期报告中，比亚迪表示其新能源乘用车正在加速进入日本、德国、澳大利亚、巴西、阿联酋等50多个国家和地区，多款车型销量快速增长，比亚迪元PLUS（海外市场名为BYD ATTO3）多次获得泰国、以色列、新西兰、新加坡纯电动车月销冠军。</p><p>此外，比亚迪还在去年3月、7月、12月，宣布分别于泰国、巴西、匈牙利开工建设三座海外生产基地。</p><p>北方工业大学汽车产业创新研究中心主任、教授纪雪洪对时代财经表示，相对于直接出口到当地，在海外建厂可以有效降低物流及关税成本，有利于扩大当地市场规模。同时，海外建厂也有利于提高自主品牌海外竞争力。</p><p>1月2日，时代财经向比亚迪方面了解2024年其销量目标。截至发稿，比亚迪方面未就此进行答复。不过国投证券指出，预计比亚迪在2024年将向海外市场投放更多车型，能进一步推动比亚迪盈利和销量增长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247519693&amp;idx=1&amp;sn=498404cabbd1a4baf156dc04caea2b19&amp;chksm=e858e036ef181df3c3f22599bd911ef852aa84a5dbee7896f9e152af6fd3b382878b428d28d4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：武凯，编辑：史成超，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2582494355547783</id>
            <title>卖个好价？2023年Biotech并购启示录</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2582494355547783</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2582494355547783</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 09:52:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生物医药行业, M&A交易, Biotech, 公司收购
<br>
<br>
总结: 生物医药行业的M&A交易在今年更加活跃，涵盖了各个治疗领域，交易金额达到了新高。这些交易不仅指出了生物医药行业的发展方向，也为初创公司提供了更广阔的发展机会。成功的M&A交易对于员工、股东、技术发展以及整个行业的未来都负有重要责任。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近年末，当生物医药行业在盘点今年表现最佳的公司或CEO时，有一个条件应该在目前的环境中被特别重视：那就是<strong>将公司卖出了好价钱的Biotech，以及其背后的决策者。</strong></p><p>比起融资和IPO，并购以及收购活动在今年的生物医药行业更加活跃一些，M&amp;A事件几乎涵盖了所有治疗领域——从肿瘤、免疫，到CNS、代谢，再到眼科、罕见病；大额案例不断，全年30亿美元以上的M&amp;A交易达12起；此外，第一个被MNC完整收购的中国创新药企出现了：阿斯利康在年末宣布将以12亿美元完成对亘喜生物的收购。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_07a5830a45ac404b80c3c9c44f384b37@000000_oswg174369oswg953oswg881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>生物医药全年M&amp;A数量接近40起，金额超1400亿美元。最大10起事件总额累计为1169亿美元，而去年同期这一数字仅有757亿美元。对比6年以来的M&amp;A数据，50亿美元以上大额交易达到了新高。二级市场Biotech表现不佳的情况下，12起M&amp;A溢价超过75%。</p><p><strong>这的确是双向奔赴的一年，MNC认为“此时不扫货更待何时”，Biotech觉得“卖出价钱”也是尊重科学研究和商业世界的表现。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_dc3679d9c32a44fdba656ee664418164@000000_oswg42692oswg914oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_dee53fdf0a1844f8bcf8787c3965cf49@000000_oswg69653oswg1067oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：Biopharma Dive，动脉网制图</p><p><strong>M&amp;A交易以及其动机不仅为接下来生物医药的发展指出了方向，也是Biotech的经营启示。</strong>大额交易和美好归宿背后，是厚积薄发，也可能是悬崖勒马，或是激流勇退。成功的M&amp;A为Biotech员工和业务、为股东利益、为技术发展，甚至疾病领域的未来负责。</p><p>M&amp;A有助于促进更有效的分配整个行业的稀缺资源：能够把初创公司具有前景的项目在尽可能短的时间内将它们带给全球最广泛的患者群体，释放了大量资金、而这些资金会循环回生物医药的生态系统，此外还可以提高人才市场的规模和整体流动性。</p><p><strong>“并非所有Biotech都要成为‘被选中的那个’，Biotech创始团队可以做自己擅长的事情，成功卖出后重开新的game。”对今年的M&amp;A盛况，有行业人士评价道。</strong></p><p>从被并购主体的最快管线进程及交易金额分布可以看到，拥有已上市和临床3期产品的公司仍然是最受青睐的，但也有被开高价的临床2期Biotech，且不乏临床1期及之前的Biotech选择结束独立运营。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_dd7bd5aab53c4223ae5bd68b945ca46b@000000_oswg91240oswg1080oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">不含Seagen及技术平台交易，单位：百万美元，动脉网制图</p><p>识时务者为俊杰。但在一起令多方满意的M&amp;A交易背后，展现肌肉和优势、对接卖家并多方斡旋，同时准备着上市或进行市值管理，每一项工作都是复杂多变的，只有出色的Biotech管理者才能完成这一切。<strong>今年有哪些公司的董事会和高管运筹帷幄，为Biotech M&amp;A贡献了新的商业案例？我们选取了2023年五个事件在年末重温。</strong></p><h2><strong>今非昔比的Cerevel，贝恩资本爆赚10倍</strong></h2><p><strong>Cerevel</strong></p><blockquote><p><strong>收购方</strong>：艾伯维</p><p><strong>价格</strong>：87亿美元</p><p><strong>领域</strong>：CNS</p><p><strong>CEO</strong>：Ron Renaud</p><p><strong>明星管线/产品</strong>：Emraclidine</p><p><strong>最快管线进度</strong>：Tavapadon处于临床3期</p></blockquote><p>12月7日，艾伯维宣布将以总额约87亿美元收购Cerevel Therapeutics并囊获其丰富的神经科学管线。Cerevel最引人瞩目的是2期阶段精神分裂症药物Emraclidine，有可能改变精神分裂症和其他精神疾病的护理标准。尽管Cerevel有两个2期临床试验被推迟，但没有影响公司最终卖价，艾伯维认为Cerevel的产品组合具有数十亿美元的销售潜力，对艾伯维其现有的神经科学产品是非常好的补充。</p><p>Cerevel曾是辉瑞的“边缘资产”。2018年辉瑞决定削减神经科学研发、分拆部分相关资产，与贝恩资本合作成立了Cerevel。贝恩资本看到了其CNS产品潜力，为Cerevel注资3.5亿美元，2020年Cerevel通过SPAC在纳斯达克上市，融资4.45亿美元。</p><p>上市为其后续发展提供了资金保障。在整个发展过程中，Cerevel都保持了良好的资金状况，支撑中后期临床试验和公司运营提供支撑。Cerevel账面现金达8.251亿美元，足以支撑到2025年运营，这也为并购评估提供了有利条件。</p><p>从2021年开始，Cerevel的多个管线产品进入关键的临床2期阶段，但监管审批较慢，临床试验进度落后预期。2022年至2023年，Cerevel多次推迟公布关键试验数据时间，多次临床和数据读出的延误不仅会让投资者丧失信心，也意味着可能在CNS领域的药物竞赛落后。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_73e726b929254864a98508a8eb1b259f@000000_oswg109524oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中后期临床试验需要大量资金，更不用说上市之后的艰巨商业化之路，贝恩资本和Cerevel都意识到了这点。各大MNC资金充足、Emraclidine被看好，寻求并购的最佳时机已经到来。</p><p>Cerevel于今年5月任命了新CEO Ron Renaud，这位CEO是贝恩资本的合伙人，有丰富的并购和运营经验，曾领导包括Idenix（默克38.5亿美元收购）和Translate Bio（赛诺菲32亿美元收购）。他上任后，Cerevel管理团队快速升级，Cerevel接连宣布了新任首席财务官、新任首席业务开发和战略运营官。</p><p>Renaud上任不到半年，Cerevel就完成了这笔87亿美元的并购。而最大的赢家，也暂时不是艾伯维，而是获得了丰厚回报的贝恩资本。贝恩资本持有Cerevel约58%的股份。按照每股45美元的价格计算，贝恩资本将获得约50亿美元的收益，总计达成约10倍的回报。</p><p>贝恩资本在生物技术领域擅长识别被低估资产并进行业务改造，Cerevel是其又一成功作品。有意思的是，Cerevel被重金收购，也让一些行业人士为辉瑞CEO今年不佳的表现再记了一笔。但在MNC的战略决策中，这种戏剧化的场景也是不可避免的。</p><h2><strong>敢想敢做的Carmot，递交IPO半个月后被罗氏溢价收购</strong></h2><p><strong>Carmot</strong></p><blockquote><p><strong>收购方</strong>：罗氏</p><p><strong>价格</strong>：31亿美元</p><p><strong>领域</strong>：代谢</p><p><strong>CEO</strong>：Heather Turner</p><p><strong>明星管线/产品</strong>：CT-388</p><p><strong>最快管线进度</strong>：CT-388与CT-868处于临床2期</p></blockquote><p>12月4日，罗氏宣布与Carmot Therapeutics签订收购意向，将向Carmot支付27亿美元的预付款以及4亿美元的额外里程碑付款，罗氏将获得Carmot所有的管线组合，一部分Carmot员工也将加入罗氏。Carmot是GLP-1领域的实力Biotech玩家，拥有自己的药物发现平台，管线进展顺利，涵盖口服和注射，其中呈现了惊艳减重效果的CT-388有BIC潜力。</p><p>Carmot最开始是一家代谢、肿瘤、自免领域并进的公司，后来在2020年将研发重心放在针对糖尿病和肥胖的GLP-1药物上，押宝成功的Carmot因为专注和管线质量在资本市场上备受欢迎，2022年至2023年融资3.1亿美元，并于2023年11月递交了IPO申请。当时市场都认为，Carmot将为生物科技IPO带来一波久违的热度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_b5c5260af8e64bba9bdc5e2c4a878f6c@000000_oswg95562oswg1080oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但很快罗氏以31亿美元总价将IPO变为了一场溢价收购，事实上这不是Carmot第一次收到报价，今年下半年彭博社报道Carmot拒绝了10亿美元的收购报价——这对一家总融资额4亿美元的高潜力Biotech来说确实没有太大吸引力。</p><p>不过Carmot CEO Heather Turner称，公司的确是一边准备IPO，一边寻找着更合适的买家。今年7月份，Carmot新任命的董事会成员Charles W. Newton到任，Newton此前在美银美林集团、瑞士信贷、摩根士丹利等金融机构任职，为2000亿美元的并购项目提供过咨询服务，并完成了总金额600亿美元的并购。最终在新高管坐镇下，Carmot与罗氏谈妥，收购交易总额高出此前估值两倍。</p><p>罗氏是个优质的买家：截至2023年10月，罗氏账上可用现金超过600亿美元；缺乏减肥资产，急需差异化的GLP-1产品以参与接下来的MNC竞争，Carmot被收购后也会较受重视；罗氏正在研发的抗肌肉生长抑制素抗体，虽然是为了治疗脊髓性肌萎缩症（SMA），但拥有了一种可以支持肌肉发育的药物，可以和减肥的同时导致肌肉损失进行联合。</p><p>Carmot的IPO计划可能更多是考虑到自身融资和发展需要，而非仅仅是为了让罗氏出高价。当罗氏提出足够优惠的条件时，Carmot也基于自身最大利益选择了接受收购。更何况罗氏有意继续使用Carmot的药物发现平台，并保留团队。毕竟，在这种慢病领域，Biotech的独立生存难度太高了。</p><h2><strong>见好就收的ImmunoGen，ADC龙头终委身MNC</strong></h2><p><strong>ImmunoGen</strong></p><blockquote><p><strong>收购方</strong>：艾伯维</p><p><strong>价格</strong>：101亿美元</p><p><strong>领域</strong>：ADC</p><p><strong>CEO</strong>：Mark Enyedy</p><p><strong>明星管线/产品</strong>：Elahere</p><p><strong>最快管线进度</strong>：Elahere已上市</p></blockquote><p>论经历生物科技周期，ImmunoGen绝对有话语权。但作为一家已经经营40年的公司，ImmunoGen依然只能算作是一家Biotech，几十年来主要依靠技术授权费过活。</p><p>11月30日，艾伯维宣布以101亿美元的价格收购ImmunoGen及其核心 ADC 药物（Elahere）等，以进一步充实艾伯维的肿瘤资产。这家ADC龙头终于在今年的并购大潮中，找到了自己的归宿。</p><p>ImmunoGen已上市的Elahere是公司的重要收入来源，系全球首款FRα ADC药物，今年前三季度累计销售额2.121亿美元，也正是这款药物让ImmunoGen在漫长的40年中首次实现了盈利：第三季度ImmunoGen实现净利润3000万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_dc5012337c914d44bf5847f4fe564399@000000_oswg341255oswg1080oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管ImmunoGen在ADC领域具有明显的技术优势和先发经验，但长期以来无法把优势转化为成功的商业化产品。公司股价表现疲软，除个别时期以外，并没有给股东带来可观回报。ImmunoGen之前还为应对经营压力，不得不出售公司债券筹资。此外，ImmunoGen规模长期保持了“小而美”状态，员工人数多年来变化不大，并没有组建有力的商业化团队。</p><p>在今年第二和第三季度，伴随着股价提升，ImmunoGen的CEO Mark Enyedy和众多高管选择了减持套现，此时公司也在同步进行收购谈判。最终，艾伯维的收购交易价格每股31.26美元，远高于ImmunoGen最近的股价，实现了高溢价收购。</p><p>此次收购交易正值艾伯维的肿瘤业务陷入困境之际。截至2023年前9个月，艾伯维的旗舰药物Imbruvica的收入同比减少了五分之一以上。完成收购后，艾伯维不仅拥有了Elahere这款治疗铂耐药卵巢癌的首创药物，也能继续借助ImmunoGen的ADC平台和工具箱开发新一代创新型ADC药物。</p><p>在接下来的ADC大战中，ImmunoGen若继续独立发展将面临诸多不确定性和风险。趁盈利良机，这次收购完成算得上是Mark Enyedy给股东的完美答卷。</p><h2><strong>只有一款罕见病药物的Reata，让渤健开出史上最高价</strong></h2><p><strong>Reata</strong></p><blockquote><p><strong>收购方</strong>：渤健</p><p><strong>价格</strong>：73亿美元</p><p><strong>领域</strong>：CNS</p><p><strong>CEO</strong>：Warren Huff</p><p><strong>明星管线/产品</strong>：Skyclarys</p><p><strong>最快管线进度</strong>：Skyclarys已上市</p></blockquote><p>7月28日，渤健以73亿美元收购了罕见病企业Reata。通过这次收购，渤健将获得Reata在今年2月获美国FDA批准的药品Skyclarys，这是首个也是唯一一个获FDA批准用于治疗弗里德赖希共济失调的药物Skyclarys。Skyclarys没有市场竞争压力，预计美国销售潜力可达4亿美元。</p><p>这是渤健历史上最大一笔收购，且就在宣布收购Reata的三天前，渤健才刚发布了裁员1000人的计划，目的是到2025年节省10亿美元年度运营成本。</p><p>一方面裁员减成本，另一方面通过收购Reata获得增长动力。Reata的Skyclarys虽然因mFARS评分改善缺乏临床意义而存在争议，但可以填补渤健核心产品带来的销售下滑，此外Reata还有很多处于早期阶段的在研项目，渤健表示对这些项目给予了非常合理的标价，并指出Reata的Nrf2激动剂可望用于适合治疗阿尔茨海默氏症和肌萎缩侧索硬化症等疾病。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_e8b27bff6a2a4e01b70a8e710d2f3c5c@000000_oswg275350oswg1080oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一家罕见病Biotech能走到今天，Reata的CEO Warren Huff功不可没。证券律师出身的Warren Huff在Reata担任了超过20年CEO，坚持在少有其他公司涉足的创新领域开展研究——Reata长期研究Nrf2激活因子，后续研发出Nrf2激动剂Bardoxolone和Omaveloxolone。2021年其一代Nrf2新药被FDA拒批，股价一度暴跌40%。之后二代Nrf2，也就是Skyclarys成功上市，彻底改变了Reata的命运。</p><p>收购Reata是渤健新任CEO推动的首笔大交易，并提出要在罕见病领域做大做强。渤健拥有治疗脊髓性肌萎缩症（SMA）药物Spinraza，为渤健带来可观收入；新批准的治疗肌萎缩侧索硬化症（ALS）药物Qalsody，继续显示出其在商业化复杂的罕见病药物方面的实力。</p><p>Nrf2激动剂成就了Reata，拜耳、阿斯利康等MNC也纷纷布局Nrf2，接下来就要看渤健是否能承接住Reata在这一领域的先发优势。</p><h2><strong>专注IBD的Prometheus，或是默沙东放弃Seagen的原因</strong></h2><p><strong>Prometheus</strong></p><blockquote><p><strong>收购方</strong>：默沙东</p><p><strong>价格</strong>：108亿美元</p><p><strong>领域</strong>：免疫</p><p><strong>CEO</strong>：Mark McKenna</p><p><strong>明星管线/产品</strong>：PRA023</p><p><strong>最快管线进度</strong>：PRA023处于临床2期</p></blockquote><p>4月16日，默沙东宣布计划以108亿美元现金为代价收购Prometheus，获得新的溃疡性结肠炎（UC）、克罗恩病（CD）和其他自身免疫性疾病候选药物来增强其免疫领域产品管线。炎症性肠病（IBD）是近两年的热门领域，病因复杂、患者群体庞大，现有生物制剂疗效有限。</p><p>Prometheus自成立以来经营状况持续亏损，2018-2022年的营业总收入仅有681万美元，但净亏损逐年增加，2022年已经达到了1.42亿美元。截至2022年底，Prometheus的现金储备还有2.92亿美元左右，考虑到其持续的高额净亏损，这笔现金维持运营的时间有限。</p><p>华尔街的反馈认为默沙东的开价高了，不过收购Prometheus可以帮助默沙东进一步布局免疫学领域，提升在这一快速增长治疗领域的地位。PRA023的2期临床试验数据显示了良好的安全性和有效性，如果3期临床继续验证疗效，这款产品获奖成为一线治疗UC和CD的潜在新选择。IBD市场预计在五年后增长至将近500亿美元，优秀的临床2期资产和广阔的市场前景，促使默沙东采取行动收购Prometheus。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_810fe99f0d9c47b69c5861384ec275af@000000_oswg87745oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>CEO Mark McKenna对Prometheus的发展起到了举足轻重的作用。2019年，Mark McKenna加入Prometheus担任CEO。在他的领导下，Prometheus管线快速扩张，多款候选药物进入临床，主导产品PRA023的2期临床试验为下一步开发奠定了基础。同时McKenna也带领Prometheus成功在资本市场完成IPO，为公司获得资金支持其战略目标。凭借自身在制药行业丰富的管理经验，以及与资本市场的良好互动，McKenna最终达成与默沙东的并购交易。</p><p>对默沙东来说，虽然不如收购Seagen带来的影响直接快速，但一张自免领域的门票是十分珍贵的。而从Prometheus的角度出发，至此的结果对一个连年亏损的自免Biotech已经是美满，毕竟3期不是每个药企都擅长的。</p><p><strong>附录: 2023年全年医药M&amp;A事件</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_c7577a98f46c44039da3db4cbfa14b44@000000_oswg958415oswg1080oswg2361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650618851&amp;idx=1&amp;sn=8e270c50b5f43a1f0a9bc28da0d577bf&amp;chksm=bf7739c819898e83a9e2e6c7e9b59a17458ad257acf2a986520f712e398219954ba5fc1262de&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：张珏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2581928992269953</id>
            <title>小红书成2023影宣新阵地？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2581928992269953</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2581928992269953</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 09:42:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小红书, 影剧综, 宣发, 文娱内容
<br>
<br>
总结: 小红书作为一个以生活方式图文内容起家的平台，近年来越来越受到小红薯们的喜爱，尤其是在影剧综方面。影剧综在小红书上的宣发姿势多种多样，包括影剧综主创入驻加运营、直接解读影剧综内容以及巧借影视元素衍生二创等。小红书的宣发潜力还未充分发掘，但随着影剧综内容对全站流量的贡献越来越突出，小红书正在成为一个重要的宣发平台。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年小红书影剧综内容井喷。</p><p>《新闻女王》热播期间，随处可见金句解读、同款穿搭以及高海宁暴涨粉至56万；神综《花少5》被扒路人偶遇及同款Citywalk路线相关笔记阅读量破了1万+；无论商业文艺，《孤注一掷》《河边的错误》等院线片也总能在全站掀起讨论热潮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_779747cb112548eca1f222a696c5e867@000000_oswg957271oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>剧方也更频繁下场去小红书宣发。</p><p>8月，《莲花楼》剧方联动小红书官号「娱乐薯」以「小红书造楼了！」主题为剧粉策划了线下展活动；9月，《云之羽》剧方发起了「无锋训练营」主题活动鼓励用户在美学、情感、时尚、推理、塑形五大主题下创作笔记，以争夺与剧集元素挂钩的“魑魅魍魉”奖牌。</p><p>通常而言，影剧综做宣发多半会选微博、抖音，很难考虑到以生活方式图文内容起家的小红书。但近年一个显著趋势是，小红薯们越发偏爱影剧综（据千瓜数据显示，2023年1-7月小红书影视相关种草笔记数达到70万+，同比去年同期增长130.81%，互动总量高达2.4亿+），小红书正在养肥它的影视沃土。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_a182da0152cd4edfb66be5821cf0aa77@000000_oswg1022907oswg1080oswg894_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，作为刚崛起的新军，小红书目前在宣发界只能说刚刚“上桌”，从早期内娱明星开号运营分享生活，到如今规模化操盘文娱项目宣发，小红书要走的路还很漫长。</p><h2><strong>影剧综扩军小红书，宣发姿势有几种？</strong></h2><p>如果要给片方在小红书上做宣发一个不能拒绝的理由，应先从宏观平台生态考虑。一个很鲜明的信号是，影剧综内容对全站的流量贡献正越发突出。</p><p>在最近「新榜」统计的小红书创作人气月榜中，今年3月TOP30图文创作者里，影视综创作者占比高达66%、位居第一。而小红书负责文娱版块的官方号「娱乐薯」目前粉丝量已触达480万，该数字也证明了小红薯们对文娱内容的某种偏爱。</p><p>另一组有关“剧推人”的数据也很说明问题：</p><p>今年8月因《长相思》《孤注一掷》热播，檀健次（目前190w粉）和金晨（目前230w粉）成为小红书涨粉最多的演员，凭4亿浏览量的 #檀健次相柳# 话题檀的涨粉率更高达51.15%；到了9月《云之羽》播出时，该剧女二号卢晓昱在小红书周涨粉量就超过9万，小演员在小红书的吸粉力也间接说明站内文娱流量之丰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_4555885cd80d478c80f0c2659c5e745a@000000_oswg859815oswg1080oswg851_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正因为看到小红书未待充分发掘的营销潜能，今年《云之羽》《莲花楼》《装腔启示录》《新闻女王》《繁花》《孤注一掷》《河边的错误》《宇宙探索编辑部》《花少5》都在该站“大放异彩”。他们的宣发姿势、营销手段大概有以下几种：</p><p>一是影剧综主创入驻加运营。</p><p>项目主创下场运营的好处，是能借明星效应拉动用户的讨论、二创热情。比如都市剧《装腔启示录》热播期间，该剧导演、美术、妆造等主创都入驻了小红书，尤其是声称小红书氛围比较chill的导演李漠，频繁在站内发布剧集拍摄轶事并与网友深度互动，引得小红薯亲切回应“导演别太懂小红书，还加了宝宝辅食（标签）”。</p><p>二是直接解读影剧综内容。</p><p>与短视频“一分钟看完XXX”式轻解读不同，小红书用户更能接受深度内容解读，这就给很多文艺向作品提供了宣发空间。比如今年《河边的错误》热映时，诸如「全网最暗黑解析凶手是谁」、「千字复盘十大细节」等超5万+笔记引发站内热烈讨论，促使该文艺片很罕见地多日占据小红书热搜第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_a22629ba1e6542d28461159ceaa67b66@000000_oswg1144217oswg1080oswg823_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三是巧借影视元素衍生二创。</p><p>可以巧用热梗整活儿。</p><p>比如电影《封神第一部》火了一个“商务殷语”梗，小红书上「杰里德和苏苏」等英语教学博主、「猫眼电影」等文娱号就火速跟进，再造了学术殷语、职场殷语、反诈殷语等二创内容将相关话题持续带热。</p><p>还可以扒同款穿搭。</p><p>尤其对都市剧而言，剧里人物的精致穿搭很容易被安利给小红书主力女性用户。比如《新闻女王》带火许诗晴11套显身材穿搭、晓薇小香风穿搭等，今后这类剧宣内容亦可与小红书电商做联动营销。</p><p>还可以扒皮取景地。</p><p>《花少5》这季出圈后在小红书上涌现了一大批安利图文，有旅游博主扒皮花少团同款克罗地亚巡游路线、有base海外的博主发布游客版自制花少团花絮、更有剧中导游大哥惊喜现身独家爆料录制幕后，这些多维度图文都是在给节目花式带流量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_ef7b69ab3c17496bb836d038e6bf0e5e@000000_oswg260538oswg1080oswg1541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至还可以重塑美学风潮。</p><p>比如院线片《芭比》一举打破粉色等于傻白甜的偏见后，自此粉色被重塑成象征天生反骨的拽姐色，小红书有大批时尚博主妙用“芭比美学”二创市场视频，向更多人传递了与电影灵魂相契的独立女性价值主张。</p><h2><strong>本质是精英用户社区，适配影剧综有限？</strong></h2><p>很显然，从以上宣发姿势来看，小红书的影剧综宣发带有很多平台原生的差异化特色，这里面暗藏着小红书做宣发的机遇，也潜伏着风险。</p><p>首先来说，从内容属性上看，小红书本质上是图文社区。而以视频为呈现载体的影剧综，他们更契合的宣发场域一定是视频社区，而非图文社区。</p><p>所以我们会看到，目前小红书上的影剧综内容还是以图文为主，且大量内容属于“再加工”的穿搭、旅游、美食、生活类图文，这些“衍生图文”有多大程度能转化用户去看影剧综正片是存疑的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_bbcc81c1c8f646a6b7d4fb649a295cfa@000000_oswg153537oswg1080oswg976_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，小红书也有“短视频”功能，但就影剧综内容而言，我们发现该平台创作者自制的短视频素材极少，大部分以搬运其它平台短视频为主，其内容活性大打折扣。</p><p>再者，从用户画像上看，小红书本质上是精英用户社区。它的起家，一开始就源于高线城市精英向用户在社区里分享“海外购物经验”，再慢慢将内容延伸至美妆、护肤、家居、旅游、运动乃至触及“生活方式”的方方面面。</p><p>换言之，小红书所倡导的“生活方式”本就是不太下沉的、精英向的，以致于它积累的核心用户以一二线城市用户居多，女性占比达七成以上。适合给这个以都市精英女性为主的人群投放的影剧综内容，其实是很有限的。</p><p>拿犀牛君开头提及案例来说，目前在小红书做宣发的剧集多以符合都市女性口味为主，特别是《新闻女王》《装腔启示录》《繁花》等剧极为明显；而愿意主动在此营销的院线片里，《河边的错误》《宇宙探索编辑部》等小众文艺片占了多数；综艺营销方面，则几乎还没有看到“官方下场”的身影。</p><p>所以从目前在小红书做宣发的影剧综数量和体量来看，小红书距离主流的影视宣发平台还差得很远。犀牛君在小红书上特意搜索平台型账号发现，目前仅有猫眼电影、优酷娱乐等少量平台愿意在该平台开号、运营，但这些账号的粉丝量并不尽如人意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_838c267ceaa2492fbadfa6b10353d724@000000_oswg137456oswg1080oswg962_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，小红书做影剧综宣发还是有很多机会的，关键问题有二：什么项目适合在小红书上做宣发、要怎么在小红书上做精细化运营。</p><p>关于第一个问题，由于小红书用户普遍审美品味较高，有一定品质和审美的项目才适合投放小红书（比如制作精美的剧集、有深度的文艺电影），对品控没信心的项目就可以不用考虑这里了。</p><p>第二个问题更关键，若要在小红书上做宣发，项目方需要找到影剧综与小红书用户偏好的价值观契合点。最近千瓜数据发布的《2023「她研究」深度数据报告》将小红书站内女性标签定义为自由自我、独立勇敢、松弛从容、智识清醒、纯粹真我，任何项目方做宣发一定要细致考量到能否与这些新兴价值观倾向契合才行。</p><p>如此来看，在当下做影剧综宣发，可能要树立一个“见人下菜碟”的思维，提高针对不同平台生态做精细化营销的综合能力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MDI4NjQ3Mw==&amp;mid=2247552538&amp;idx=1&amp;sn=3a0beaeb84762cb699b289b1558de30a&amp;chksm=eb259bdb821c033a9563aef960cd0893ffee4434732390cf077151a4415ff17fc1977198bf8c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“犀牛娱乐”（ID：piaofangtoushijing）</a>，作者：方正，编辑：朴芳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587263232321152</id>
            <title>SHEIN高速成长背后暗藏“二选一”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587263232321152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587263232321152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 09:09:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: SHEIN, 快时尚, 知识产权, 侵权诉讼
<br>
<br>
总结: SHEIN是一家快时尚跨境电商，2023年成为热门话题。虽然其快速生产和销售模式带来了商业成功，但也引发了知识产权和侵权诉讼的问题。SHEIN在设计环节上压缩时间，导致原创性受到忽视。此外，SHEIN通过修改商家协议，强制要求商家转让知识产权，使商家失去对自己创作的控制权。这些问题使得SHEIN在2023年面临了诸多争议和风波。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年刚刚翻页，梳理过去一年的得失，一些公司堪称天然的“话题制造机”。</p><p>比如SHEIN，这个原本神秘的快时尚跨境电商在2023年一度大出“风头”：数百亿美元高额估值冲击上市，有望刷新年度IPO纪录；又遭美国官方势力精准狙击，称其业务可能涉及多方面违规；与此同时，背靠中国供应链崛起，却被曝为上市悄然离境转移控制权。到了年末，国内另一跨境电商新秀Temu的百页诉状，更让<strong>SHEIN一时间暴露诸多问题，甚至强迫商家“二选一”</strong>，业内一时哗然。</p><p>SHEIN对此的回复是，Temu“颠倒黑白、贼喊捉贼”。但从众多公开新闻可以看到，SHEIN的问题和麻烦确实不少。至少，<strong>知识产权这个问题，SHEIN很难避开。</strong></p><h2><strong>SHEIN，“风头”和风波一体</strong></h2><p>SHEIN在2023年的话题度已然拉满，原因可能是 它的巨额估值，和为了兑现估值进行的一系列“骚操 作”。但要<strong>细数这些事情的根源，还是它把小单快反模式做到极限，带来了以“快”制胜的商业模式。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_83cd3e6bef3b499b8fc8776db9741ab1@000000_oswg234300oswg949oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：中泰证券）</p><p>比如，中泰证券就在研报中统计，<strong>Zara每年上新新品12000件，但SHEIN一周时间就能产出这个数量多几倍的新款。</strong>因为后者采用小批量生产一百件进行销售试验，市场反应好再扩大生产的模式。</p><p>借着这个优势，SHEIN在去年屡传冲击美股上市，估值超过660亿美元。但从经历来看，SHEIN每次上市消息都没能成真。而在上市消息背后，来自设计师和同行业品牌的起诉更让SHEIN陷入舆论风波。</p><p><strong>这种形象上的对立究竟如何产生？从SHEIN以快为亮点的模式中，我们能看出一些端倪。</strong></p><p>SHEIN小单快反的具体表现是<strong>设计-生产-上架-流转</strong>这个服装业常规周期被高度压缩，一周内完成一个完整的销售试验。所以，这个模式有一个前置条件：设计时间无限挤压，以最快速度满足上新测试的需求。相比之下，<strong>设计的原创性等因素并不会被首先考虑。</strong></p><p>对此，SHEIN曾有一个公开消息，可以作为它关注设计环节的佐证。今年1月，SHEIN在官方微信公众号上发布“设计师赋能项目”，宣称要给全球3000名设计师提供支持。但是，3000名设计师设计两万多款原创作品可能要两年，而SHEIN不到一周时间就会把这些原创设计消耗一空，变成小单快反市场实验的素材。当原创设计这种极度需要时间沉淀的产物变成一种“快消品”，要长期保证原创的可持续性，恐怕靠一点补贴根本无法如愿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_dbd5a16abc024ea89e933e0555cfcaf8@000000_oswg176594oswg705oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：SHEIN微信公众号）</p><p>中金公司的研报曾提及，SHEIN女士品类每日上新能超过2000款甚至4000款。那么，一旦其<strong>原创设计供应不上，如何满足终端高压的需求？</strong></p><p>SHEIN为此形成了三种设计来源模式：<strong>自有买手团队、自有设计团队和上游供应商团队。</strong>但在这种有意识的分割下，我们看到了SHEIN在面对知识产权诉讼时的一种现象：2023年7月25日，全球快时尚巨头H&amp;M在香港起诉SHEIN侵犯版权和商标，SHEIN反手摆脱责任：<strong>侵权产品和图像都是商家提供的。</strong></p><p>这是否属于“甩锅”，需要法院的审理判决。不过，在Temu这次起诉披露的信息中，确实出现了商家应有的权利被剥夺的现象。</p><h2><strong>要产权，不要霸权</strong></h2><p>Temu向美国哥伦比亚特区地方法院提交的长达100页的文件中，披露了SHEIN强迫数千家供应商签署版权删除合同、要求商家签署独家交易协议、阻止并恐吓供应商接触Temu等不合规的行为。</p><p>在外界常规印象中，SHEIN遇到的侵权诉讼大多来自时尚行业的同行，比如澳洲泳装品牌Tribe Tropical、美国牛仔裤制造商Levi Strau、H&amp;M、Zara等等，这还勉强可以视为商业上的不良竞争。但是，2022年8月下旬，<strong>SHEIN通过修改商家侧的经营协议，对排他性做出了强制规定，商家需要转让产品相关的大部分甚至全部知识产权，以独家形式给SHEIN。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_9916fdd1892446b598d2e9f58569781d@000000_oswg230452oswg1016oswg1021_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：媒体报道）</p><p>这样做的影响是，针对那些由商家提供原始设计的ODM模式订单，SHEIN原本会在新款下单后通过和商家的数次沟通修改做出成品，但到这个节点，<strong>产品的知识产权已不再属于商家，而是转移给SHEIN。</strong>让商家不安的是，一旦这些产品面临侵权诉讼，SHEIN又反称其来源是商家，所以撇开了自身风险。</p><p>并且，由于独家许可的存在，商家在短时间内将没有权利对自己的创作进行二次使用，相当于只能给SHEIN“打工”。这样一来，商家一旦进入这个生态循环，除非完全另立门户，否则将很难脱身寻求生意的更多可能性。触电新闻甚至在报道中援引诉讼文件指出，SHEIN曾以配合内部反腐或商讨合作等名头，将一商家关在其办公室内长达十小时，要求其遵守SHEIN的知识产权条款。</p><p><strong>显然，商家对此没有选择权。</strong>原本以为出卖的是创造劳动和产业资源，没想到却出售了自身独立生存的“灵魂”，难怪会积攒了较多的诉讼证据。</p><p>实际上，在2023年夏天遭到H&amp;M起诉的同时，美国也有三名独立设计师克里斯塔·佩里 （Krista Perry）、拉里萨·马丁内斯 （Larissa Martinez） 和杰伊·巴伦 （Jay Baron）在加州起诉SHEIN侵犯版权和违反《反敲诈勒索及腐败组织法案》。</p><p>对内让商家不得不选择独家为SHEIN服务，对外则因侵权诉讼不断。SHEIN这把“快”刀，也许积攒了太多剑走偏锋的负面影响。</p><p><strong>诚然，快时尚这种商业模式离不开批量产出不同的设计。但如果用错了手段，就注定会在拿到一部分商业成果的同时，带来很多负面影响。</strong>时尚是个永续行业，唯有真正加大原创设计投入，让整个生态形成良性循环，让所有商家和创作者公平受益，才能真正产出不灭的价值。只追求“快”的SHEIN，应该把这些因素重视起来了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3NjI2NzQ3Mg==&amp;mid=2247554933&amp;idx=1&amp;sn=8ba2cc67103b258a2867829ba7665ff5&amp;chksm=eafe9881d9cad622412912298beecfe08dcb4e550fd469261e02b82a2e2b23409ee6e87aa331&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“港股研究社”（ID：ganggushe）</a>，作者：半夏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587220141368704</id>
            <title>狂跌5年，卖房还债，2024最“老实”国货，为何敢自曝家丑？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587220141368704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587220141368704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 08:34:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 韩后, 王国安, 债务, 品牌复兴
<br>
<br>
总结: 韩后是一家曾经风靡全国的国货品牌，创始人王国安因个人债务问题而卖房还债。他坦言个人债务拖累了公司发展，导致品牌销售额大幅下降。韩后曾通过大量投放广告和疯狂砸钱营销取得成功，但如今面临品牌复兴的巨大压力。王国安表示将继续战斗，希望通过解除债务重拾韩后的辉煌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你还记得<strong>韩后</strong>吗？</p><p>曾经风靡全国的韩后，时隔多年，却是以这样的形象回归。</p><p>前几天，创始人王国安在自己的抖音账号上坦言要卖房还债，一个亿万富翁对着百万观众老老实实反思自己，剖析问题。</p><p>因为这一幕太过罕见，很多网友感叹，“第一次轮到我给老板上课”。</p><p>王国安解释说： “很多人都是个人不欠钱，公司欠钱，但我反过来，我们公司不欠任何一分钱，反而是我个人欠钱。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_696cf8c6f0294dd5ba7f9d6631e14d2a@000000_oswg278371oswg360oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他还表示，之前有3套房产，都是约20万元/平方米的。现在根本没有资产，现在自己租房子住，住宅全卖掉了，个人名下房产只剩下一个车位。</p><p>卖房就够难受了，王国安还说了一件糟心事。</p><p>他坦言，个人债务在过去五年中拖累了公司，导致公司错过了发展的良机。</p><p>据他透露，近五年来，韩后的年收入已经从14亿—15亿缩水至4亿—5亿。</p><p>这次拍卖，王国安希望能够解除身上的债务，从而能够轻装上阵。</p><p>确实，很多人似乎很长时间没听过韩后这个牌子了，曾经到处刷屏的国民级品牌，现在的存在感越来越不明显。</p><p>品牌最怕的，不是被人骂，而是销声匿迹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c8343c9b66b24277b764ea132470d982@000000_oswg490718oswg676oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论向外还是向内，韩后都有不少硬仗要打，王国安坦言自己面临巨大的经营压力，但不会离开“牌桌”，而是回归企业，继续战斗。</p><p>不甘心的韩后，还能重新翻身吗？</p><h2><strong>01 最大胆老板：过去砸2亿上广州塔，现在自曝软肋</strong></h2><p>韩后，听起来像个韩国品牌，实际上是个地道的国货。</p><p>20年前，在广州起家，迅速火遍当地，靠的是：</p><p>成为屈臣氏的“钉子户”。</p><p>当时，哪里有屈臣氏，哪里就有韩后，霸占了线下门店，不知道的还以为韩后是屈臣氏开的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_6962d73aa28b4d1eb783ed9f0cfa0740@000000_oswg563823oswg845oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>屈臣氏这么爱 韩后，当然 也离不 开一点：</p><p>当时的美妆同行，比韩后能宣传的，没他的产品力；有实力的，又没韩后敢打广告。</p><p>所以，在与同行的各种对决中，韩后几乎没在输的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_b78f08ee97954c8cbf4a7eeaba8657b8@000000_oswg279969oswg601oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>刚在广州站稳脚跟，2009年，王国安就为韩后在湖南卫视投放了数百万元的广告，又以1500万季度广告费成为湖南卫视金鹰剧场特约品牌。</p><p>哪里火就投放哪里，2011年至2012年，韩后又以超2亿元拿下江苏卫视幸福剧场和《非诚勿扰》的冠名权。</p><p>上了电视还不够。有一天，王国安看报纸上登了‘小蛮腰’的招标广告，1.52亿再加上租赁费，5年两个多亿。当时大家都觉得它不值，没有一个人去投，但王国安却直接交了500万元定金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_ef9eaa3a517a4f80bcca49f6fbf63768@000000_oswg107466oswg354oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现实却很奏效，韩后的广告登上小蛮腰，引来了大量人群围观，一下就扩大了知名度。</p><p>直到2017年，韩后仍在狂飙：处处复制过去的模式。在砸钱投广告方面，韩后是毫不吝啬。</p><p>“假如我现在手上只有100万，而登广告需要花200万，我无论如何都要把它拿下来，大不了将房子抵押去”。</p><p>在疯狂砸钱营销的背景下，韩后曾在2013年创下了1天卖1亿的行业记录。多年后，韩后还公开喊话，未来十年要冲击百亿元销售额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_030f3feaa67e431b9814d98a95f6467e@000000_oswg366019oswg572oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这话的底气是，据当时十周年期间的媒体报道，过去十年，按照零售价计算，韩后卖出的产品已累计达45亿。</p><p>王国安还在庆典现场放言：“无论是实现‘百亿’的突破还是让韩后上市，韩后将用实际行动向世界展示。”</p><p>不过，大家没等来韩后的百亿突破，却是卖房还债。</p><p>就算是卖房还债，韩后也是一如既往的“高调”，毫不遮掩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_bf29f7dd34634714965cf86620c91ec4@000000_oswg257722oswg657oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一般的企业家，对卖房、债务都是讳莫如深，绝对闭口不谈，甚至欺骗公众，只有韩后，活成了一股清流。</p><p>对于外界质疑，王国安不仅没有否认，反而还直接自揭伤疤，个人名下房产只剩下一个车位。</p><p>为何这么敢说？用王国安的话说就是：</p><p>“江西老表最重要的一点，就是非常老实。”</p><h2><strong>02 “10年要卖百亿，自己把自己给骗了”</strong></h2><p>“当你把老实变成企业文化的时候，它就是一种企业精神。”</p><p>韩后，骨子里就是个老实人， 这不是第一次公开示弱了。</p><p>早在2019年，王国安在接受外界采访时就曾透露，2018年是韩后增长最缓慢的一年。</p><p>2020年，王国安又自曝家丑：“2019年末，我甚至连公司上千名员工的工资都差点发不出。”</p><p>“大家说韩后掉队的说法是对的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_ea04c93779b64e87a7ab22c9fbdc7ab6@000000_oswg191688oswg479oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这么说并不是博噱头，现实残酷，大屏广告和传统渠道流量不再，韩后过去重营销的一招逐渐不灵了。</p><p>王国安曾认为，把别人不愿意做的或者是别人做不了的事情，将其中一个点做得足够极致就行了，也就是现在常提的“重度垂直”，做一个最小的细分领域，成为别人的互补。</p><p>但这个极致，并没有想象中的那么简单。</p><p>用户的注意力一直在变，不再只是电视，短视频和直播大行其道，连电商都成了老玩法。</p><p>2019年起，韩后的电商渠道店铺仍有产品销售，但已经逐步消失在各大媒体的广告位中。韩后的官方微博仍在更新，但从评论和转发来看，与粉丝很少互动。</p><p>和同时期的国货美妆品牌相比，韩后的差距也是越来越大。目前韩后抖音官方旗舰店的粉丝为67万，不及珀莱雅和韩束的十分之一。“韩后确实遇到了瓶颈”。</p><p>销售额更是差的不是一点半点。韩后的收入规模从2018年就开始下降，其它品牌的销量是韩后的十倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_7f869a335a8346058aebe8ed660a6205@000000_oswg255279oswg652oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>意识到问题的韩后，也开始转变打法。</p><p>形象和曝光度，都要改变。最重要的一点：让自己先活下去。</p><p>首先，是尽快调整心态，尽快摆脱烂摊子。</p><p>韩后曾经的土豪式撒钱，给自己惹来了不少纠纷。</p><p>因多次涉诉导致公司及王国安被强制执行，因为诉讼，公司在银行的授信也受到波及，直接影响到公司经营，也就有了差点发不出工资的窘境。</p><p>后来王国安自己老实反思，我觉得我挺对不起公司，我原来认为，我个人的事情跟公司有什么关系呢？后来才明白一个道理，<strong>所有都是因为我的问题导致的公司问题。</strong></p><p>一旦认清问题的本质，韩后的恢复也很快。</p><p>王国安放下面子，老老实实去卖房还债，去年年初，王国安说“韩后已经从ICU出来了”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_dd04a658e35844809f3b7a39ff461650@000000_oswg193650oswg649oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，聚焦新业务。</p><p>在财务上甩掉包袱，重新开始的韩后，也要重新啃下硬骨头。</p><p>过去，因为创始人精力不在公司，很多新的业务不敢开展。例如直播，公司的“粮仓”底子很薄，这也让对手趁机反超。</p><p>这一次，韩后果断宣布两件事：未来的转型重点，一是直播带货，二是推出新的爆款产品。</p><p>王国安还表示，韩后会加大研发上的投入，减少广告投入，“再向国家交税100亿”。</p><p>曾经的“十年百亿”目标，王国安自嘲，那时候可能自己把自己给骗了，但也并非完全不可实现。</p><p>要知道，从0到近百亿，珀莱雅用了10年，花西子用了5年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_aa0572011faf43c28e35f91ae767fa9a@000000_oswg249501oswg626oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>想要重现曾经的风光，只要方向清晰，并不是绝非易事。</p><h2><strong>03 韩后们想逆袭，还有两个解题思路</strong></h2><p>和韩后一样，很多美妆国货也正在咬牙死撑。</p><p>还能坚持的是少数，很多干脆直接被洗牌，去年不少彩妆品牌纷纷宣布倒闭，8月，彩妆品牌卡乐说宣布关停；9月，网红彩妆品牌浮气也发出公告，“不是营销，我们真的倒闭了”。</p><p>其实，对于还没倒下的韩后们来说， 现在虽然难，但也是最好的时候。</p><p>这几年，在“国潮”带动下，中国化妆品在韩彻底火了，去年前8个月出口额同比上涨190%，有韩国用户表示：“现在日常化妆，离不开中国化妆品。”、“连韩国明星都在用。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_50025ff42c774836a86ab05b18094048@000000_oswg449764oswg678oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>瞄准两个思路 ，美妆国货想翻身，也不是不可能。</p><p>一个，死磕研发，走高端路线。</p><p>化妆品牌被外界诟病最多的“重营销、轻研发”问题。有业内人士指出，研发投入就是一个漫长的过程，至少需要1至3年才能看到成果的回报。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_d94437f855a842d8940023fce59bd1cd@000000_oswg438170oswg664oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果韩后，能在很多同行曝出质量问题时狠抓品控， 也完全有时间去应对网红美妆的冲击。</p><p>虽然各家都声称在搞研发，过去一年，集体增加科研投入，但目前依然没有哪家拿出足够强悍的竞争力，对于韩后来说，这也是个机会。</p><p><strong>“找准自己的坑深挖下去，把坑变成井，挖深了，自己能生产水出来。”</strong></p><p>另一个， 走老国货翻新的路子，打爆性价比。</p><p>现在的用户已经不愿意为“溢价”买单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_8f48c92a848d4bc89afb6109fbbb3a3d@000000_oswg683387oswg743oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毕竟爆款生命周期太短。</p><p>很多新国货美妆缺乏稳定的分销渠道作为兜底，很容易出现库存挤压、现金流短缺问题。</p><p>浮气创始人Double曾指出，新兴国货彩妆品牌赌对了新品，趁热度还在，抄袭品又没蔓延开，把上新的货品卖完后果断下赌桌，是能赚到钱的。</p><p>但人性总是贪婪，商家的第一反应就是补货，等补货完成，这个单品可能已经过时，于是便有了滞销与库存。</p><p>爆款容易昙花一现，性价比却永远是吸引用户的尖刀。 纵观过去翻红的老国货，哪怕传出破产传闻，只要性价比足够强悍，9.9元4斤的活力28、10几块一大瓶的蜂花，照样可以东山再起。</p><p>总之，只要不下牌桌，韩后就仍有机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_b70964d6598a4ee5a873910c047a5687@000000_oswg377833oswg655oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>早在十几年前创立韩后的时候，王国安还是租房，那时候女儿刚出生，同样也是创业失败，最终还是挺过来了。</p><p>如果韩后能对消费潮流方向更敏感一些，尽快摆脱个人危机，如今翻身甚至可能是一夜之间。</p><p>回顾过去一年，有多少失落，也有多少意外。</p><p>活力28，本来都处于快要倒闭的边缘，却意外抓住了直播的救命稻草，几天之内涨粉几百万，从ICU快进到直接出院。</p><p>王国安曾说，“每个创业者都应该承认自己的能力是有限的”，就算遇到困境，只要底子在，也不必狼狈应对冲击。</p><p>如何继续活下去，韩后必须要当成紧急且重要的第一事务去做了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzNDY0NzQwMQ==&amp;mid=2247971043&amp;idx=1&amp;sn=8aae418a6e054c6d15344f7c1197cec5&amp;chksm=fb8d0795c0ae1e9b17a0a7e08c935f9cf936203853ee2be56404e8199bcf4ef0a2a4f0760175&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀”（ID：ijincuodao）</a>，作者：江源，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587220457645696</id>
            <title>最壕校友，又捐10个亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587220457645696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587220457645696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 08:23:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 段永平, 浙江大学, 捐赠, 校友
<br>
<br>
总结: 2023年最后一天，浙江大学宣布校友段永平再次向学校捐赠超过10亿元人民币，累计捐赠达到15亿元。段永平是浙大的最壕校友之一，他在中国商业史上留下了浓墨重彩的印迹，从实业起家到投资领域取得巨大成功。他的捐赠项目涵盖了多个领域，为学校的发展做出了重要贡献。他的慷慨捐赠也激励了其他校友回馈母校。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年最后一天，浙江大学官宣了一笔重磅捐赠——校友段永平再度向浙江大学教育基金会进行大额捐赠，合计超10亿元。相似的一幕是，在2022年最后一天，他也向母校捐赠1亿元人民币。</p><p>江湖总流传着段永平的传说。1978年考入浙江大学无线电系，段永平在中国商业史上留下浓墨重彩的印迹——实业起家，盛年退休，专职做起了投资，当年大手笔投向网易堪称一战封神，在投资苹果、腾讯等公司上也赚得盆满钵满。</p><p>四十年韶华匆匆，当年那个还在浙大读书的段永平，如今已是一派“富贵闲人”模样，炒炒股，打打高尔夫。</p><p>回望2023年，段永平意外投出一个超级IPO——10月，极兔速递在港交所挂牌上市，最新市值超1300亿港元。公司创始人李杰师出OPPO系，与段永平颇有渊源。段永平曾透露，自己在早年间友情出手投资了极兔，没想到成就了一段投资圈佳话。</p><h2><strong>段永平又捐10亿</strong></h2><h2><strong>浙大最壕校友：累计捐赠15亿</strong></h2><p>这是段永平最大一笔母校捐赠。</p><p>时间回到1978年，段永平顺利考入浙江大学无线电系，期间休学一年至1983年毕业。在浙大，段永平度过了一段难忘岁月，之后被分配到北京电子管厂——一家老牌国资企业，捧上了很多人挤破脑袋都想进去的“铁饭碗”。</p><p>后来的故事大家也都知道了。在那个遍地是机遇的年代，段永平毅然放弃稳定的工作，南下广东闯荡，凭借着“小霸王”一战成名。34岁时，他又出走创办了步步高，后面更是孵化了OPPO和vivo，扛起中国本土手机品牌的半壁江山。让人意外的是，正值盛年的他却选择放下功与名，早早隐退江湖做起了投资，逍遥人生。</p><p>即便如此，从浙大走出的段永平，一直情系母校，在浙江大学建设发展的各个关键阶段多次给予捐赠。</p><p>尤其是这两年，段永平多次回赠母校。先是2022年5月，适逢浙江大学125周年校庆之际，段永平携手其家族向浙江大学捐赠了1.7亿元人民币，用于专项支持紫金港校区西区公共教学楼宇的建设。2022年的最后一天，他再次向母校捐赠1亿元人民币，专项支持学校信息与电子工程学院新大楼的建设。换言之，段永平在2022年累计向母校捐赠了2.7亿元。</p><p>时隔一年后，他再次向浙江大学教育基金会大额捐赠超10亿元，鼎力支持学校“双一流”建设。加上2006年与网易创始人丁磊联袂向浙江大学捐赠的4000万美元，段永平已累计捐赠近15亿元，堪称最壕校友。</p><p>浙江大学官微记录着：自2006年起，段永平在母校陆续设立了“浙江大学等额配比基金”“浙江大学永平贷学金”“浙江大学永平奖学金”“浙江大学永平奖教金”“浙江大学信电学院人才引进基金”等项目，支持“浙江大学浚生基金”等，支持建设浙江大学图书馆基础馆、段永平教学楼，以及正在建设的浙江大学信电学院大楼、生命科学研究交叉中心大楼、文体中心等。</p><p>近20年来，凭借着“做触手可及的事情”的公益理念，段永平一直在用行动回馈母校，一个个“永平”捐赠项目拔地而起。用他的话来说就是，影响是一个潜移默化的过程，“而在浙大本科四年的学习，给我的感觉，让我快乐，印象深刻。”</p><p>“钱捐给浙大，我放心。”多年前在谈到捐赠浙大，段永平曾如此表示。2023年初，他在个人雪球账号“大道无形我有型”中进一步阐释，“在浙大这么多年，对浙大确实有很大的信任度，但不意味着我捐给浙大的钱100%放心的。不过到目前为止，我看到的资料显示，浙大对受捐的钱的使用是让我满意的，“所以我对浙大的支持还会继续，也希望更多校友一起支持。”</p><h2><strong>创投圈崛起一支浙大系</strong></h2><p>历经百年沧桑，浙江大学桃李满天下。</p><p>梳理浙大长长的商界校友名单，段永平之外，拼多多创始人黄峥也是广为津津乐道的一位。作为师兄弟，二人的处事风格有着异曲同工之处，而段永平也被黄峥称为“人生导师”。1998年，成绩优异的黄峥直接被保送到浙江大学竺可桢学院进修计算机专业。2007年，黄峥从谷歌离职，开始自主创业，才有了后面拼多多的故事。2020年，年仅40岁的黄峥在拼多多激流勇进之时宣布卸任CEO，引发圈内一片哗然，一如40岁当年告隐的段永平。</p><p>饮水思源，退隐后的黄峥同样不忘回馈母校。2021年初，黄峥的一笔捐赠让浙江大学教育基金会出圈。2021年3月，浙江大学教育基金会和繁星公益基金签署捐赠协议，设立“浙江大学上海高等研究院繁星科学基金”，以推动浙江大学在生物、医疗、农业、食品等多领域交叉方向展开基础研究及前沿探索。而捐赠方繁星公益基金，正是由黄峥发起成立。</p><p>而黄峥所在的竺可桢学院，堪称是浙江大学最牛学院之一。1999年起至今的20余年探索，竺可桢学院培养了上千名具有很强创新能力、创业精神的高层次复合型人才。据不完全统计，竺可桢学院的毕业生中已有超过200人走上创业道路，128家创业公司从强化班的孕育中诞生，总市值高达千亿。强化班同学们在毕业五年后创业率超过20%，远高于国内其他高校班级，被誉为“中国创业第一班”。</p><p>这只是浙大创业者的冰山一角。诸如巨人网络史玉柱、OPPO陈明永、海康威视陈宗年、通策医疗吕建明、一加手机刘作虎、泰格医药曹晓春等知名企业家均是浙大学子。当然，投资界中也不乏浙大人的身影，如IDG资本合伙人俞信华、源码资本合伙人黄云刚、线性资本王淮，赛伯乐投资朱敏等等，可谓藏龙卧虎。</p><p>最近这几年，浙大还涌现出一批新鲜力量。《2023浙江大学校友独角兽、未来独角兽榜单》显示，截至2023年6月30日，浙大校友共有30家独角兽企业，202家未来独角兽企业，其中30家独角兽企业总估值超过万亿元人民币。与2022年相比，2023年浙大系独角兽榜单增加5家，未来独角兽增加72家。</p><p>具体来看新上榜的浙大校友独角兽企业，包括浙大校友徐驰创造的AR独角兽Xreal（由Nreal更名）、校友任远程创办的芯迈半导体、校友王世全缔造的机器人独角兽非夕科技、校友屈丽佳联合创办的金融技术领域独角兽灵犀科技、校友蒋忆创办的大数据独角兽城云科技等。</p><p>一代人有一代人的使命，不同于前辈们在传统行业以及互联网模式创新上的突破，新一代的浙大校友们渐渐活跃在信息技术、工业、可选消费、医疗保健、材料等高精尖领域，正在奔赴另一片星辰大海。</p><h2><strong>这一年</strong></h2><h2><strong>他们比拼捐赠母校</strong></h2><p>站在新一年的起点回望2023年，捐赠母校蔚然成风。</p><p>最为轰动的是雷军。去年11月底武汉大学130岁周年之际，作为武大1987级计算机系校友，雷军个人向母校捐赠13亿元人民币，一举刷新了武大建校以来单笔最大捐赠额，这也是全国高校收到的最大一笔校友个人现金捐赠。雷军表示，此次捐赠主要聚焦三个方向：支持数理化文史哲六大学科基础研究、支持计算机领域科技创新、支持大学生培养。</p><p>武汉大学党委书记黄泰岩介绍，近10年来武大校友向母校捐款累计已达56亿元，校友捐赠位居全国前三。正如他说，武汉大学校友不一定是最有钱的，但一定是最有情怀的。</p><p>过去一年，校友捐赠成为一股崭新潮流。12月20日，联想集团董事长兼CEO、中国科学技术大学校友杨元庆以个人名义，向母校中国科学技术大学捐赠2亿元，用于支持中国科学技术大学少年班学院楼建设，助力基础科研创新和人才培养。据悉，该笔捐赠是中国科学技术大学建校以来金额最大的一笔校友个人捐赠。</p><p>印象深刻的还有，9月深圳大学建校40周年捐赠签约仪式上，广东喜之郎集团有限公司向深大捐赠1亿元，深圳市京兰投资有限公司向深大捐赠1.6亿元，深圳市叶澄海慈善基金会捐赠5000万元。彼时，深大40周年校庆获赠总额超10亿，轰动一时。</p><p>6月，为向母校120周年校庆献礼，新产业投资股份有限公司向华中师范大学捐赠1亿元。据了解，这也是华中师范大学建校以来收到的最大的一笔捐赠。紧接着，中南大学一校友向母校捐赠6亿元人民币。</p><p>还有复旦。2023年5月复旦大学118周年期间，复旦大学校友联合向母校发起捐赠。此次捐赠总共包含科创母基金、龙盛发展基金、微电子学院学生培养基金、mRNA研究发展基金、杨福家教育基金、南芯人才基金、基础研究专项基金、刘祖洞人类遗传学奖教金等8个项目。之后的12月，复旦科创母基金正式启动，首期规模预计10亿元，全力构建校内科技成果转化“生态圈”。</p><p>如此种种，凝结了中国高校圈波澜壮阔的一幕。</p><p>而于创投圈来说，其中意义更是深远——在海外，校友捐赠历来是VC/PE机构的优质出资人之一。而国内，越来越多校友捐赠基金正在出资VC/PE机构，成为创投圈一股崭新活水。</p><p>滴水之恩，涌泉相报，校友捐赠开始成为各家大学比拼的一道风景线。这是一个良性循环：校友基金给了很多校友回馈母校的机会，也给很多校友带来创业和科研的水分和土壤。涓涓细流，生生不息。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247632812&amp;idx=1&amp;sn=16222c0e1a81f37f5534e7fa64f7b600&amp;chksm=ed5af254fef4dc86d4ebfa661254c8dc5b27197b705509a3ab5df35f4e1631ba4cfd5220ed81&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587041923080322</id>
            <title>微短剧，风再起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587041923080322</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587041923080322</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 08:22:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 短剧, 微短剧, 影视公司, 市场规模
<br>
<br>
总结: 2023年，短剧成为热门话题，各大影视公司纷纷投资微短剧项目。微短剧是指单集时长几十秒到15分钟左右的网络剧集，市场规模不断扩大。根据调研机构的报告，2023年中国微短剧市场规模预计超过373.9亿元，远超过电影票房。微短剧吸引了许多导演和演员的参与，成为暴富的机会。付费模式也逐渐出现，用户开始接受付费观看微短剧的模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>短剧是刚刚过去的2023年绕不开的热词。</p><p>近日，出品了《坚如磐石》《满江红》《照明商店》等影片的影视公司光线传媒回应投资者提问，称已有具体短剧项目在推进中。此前华策影视、柠檬影视、万达电影等国内头部影视公司也已纷纷入局。</p><p>依照国家广电总局的定义，微短剧是单集时长从几十秒到15分钟左右，有相对明确主题和主线的网络剧集。网络一般将之简称为短剧。</p><p>自2022年6月1日起，国家广电总局对包含微短剧在内的网络剧片正式发放行政许可。获得许可的数量颇能说明2023年短剧热度之高：2022年下半年获发行许可的微短剧共83部，平均每天不到半部；2023年1月至9月获得许可的微短剧则有349部，平均每天1.2部，翻了一番不止。</p><p>市场规模的变化显而易见。</p><p>调研机构艾媒咨询发布的《2023-2024年中国微短剧市场研究报告》显示，2021年国内微短剧市场规模为36.8亿元，2022年为101.7亿元，2023年则为373.9亿元，同比上升267.65%，预计2027年中国微短剧市场规模会超过1000亿元。可供对比的是，据国家电影专资办数据，2022年国内电影总票房约300亿元，2023年已超过500亿元。</p><p>微短剧有着追赶乃至超越电影的架势，无怪乎许多影视公司乃至导演、演员投身此列。2023年11月底，由香港著名导演王晶担任总编导的微短剧《亿万傻小子》在横店举行开机仪式。微短剧中也能看到杨蓉、刘芸、高亚麟等知名演员的身影。</p><p>热钱涌入，群雄逐鹿，微短剧正从蓝海转为红海。行业的暴富故事令人眼花缭乱，本质却是流量与人性。</p><h2><strong>01 付费逻辑之变</strong></h2><p>微短剧的声量由来已久。</p><p>国内微短剧早期以喜剧为主，“段子拼盘”居多，比如2012年的《屌丝男士》，2013年的《我的极品是前任》《万万没想到》，始于2014年的《陈翔六点半》等。自2017年开始，剧情类微短剧逐步增多，包括西瓜视频的《不思异》系列、快手小剧场相关内容、在抖音上线的《不过是分手》等。长视频平台亦有布局。2018年爱奇艺推出的《生活对我下手了》和2019年腾讯视频推出的《通灵妃》，均有一定话题度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_15e6959a743149beb61c6dd3925c42dc@101741_oswg124120oswg1050oswg1050_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着2020年国家广电总局在重点网络影视剧备案后台新增“网络微短剧”类目，“微短剧元年”到来。</p><p>正名之后，微短剧的成绩不断刷新：2021年单集时长2分钟的竖屏剧《如梦令》累计播放量破亿；单集10分钟的横屏剧《大唐小吃货》累计播放量超过2亿，分账金额超过1000万元；2022年单集6分钟的横屏剧《大妈的世界》豆瓣评分高达8.1分；芒果TV的横屏剧《念念无明》单集10分钟，《虚颜》单集12分钟，两者累计播放量均超过6亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_5433084b246e4f3395b1392aa6f50c27@101741_oswg52633oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这时微短剧与普通剧集的区别只在时长及受时长影响的内容节奏，微短剧走的仍是传统影视制作To B的路，与平台合作分账。彼时腾讯视频、优酷等长视频平台和抖音、快手等短视频平台都公布过微短剧合作计划，微短剧制作方收益以保底和分成为主，以点击量或会员观看量来计算。</p><p>换句话说，平台出钱以微短剧引流，换取用户规模增长和粘性增强。而剧方的变现方式除了保底和分账以外还有广告，不出传统影视行业变现的范畴。抖音、快手也曾试水过付费模式，但未有很大效果。</p><p>变化发生在2022年。</p><p>据《中国网络视听发展研究报告（2023）》，截至2022年12月，网络视听用户规模达10.4亿，看过3分钟以内的微短剧、微综艺等视频内容的用户比例已达50.4%。越来越多的用户习惯于竖屏模式，也能够接受微短剧的情节和视听效果，To C付费的模式便到来了。</p><p>抖音2023年初上线的精品短剧《二十九》即是一例。这部由柠檬影视子公司制作、演员杨蓉主演的微短剧单集3-4分钟，共20集，累计播放量达8.3亿。短剧讲述了全职太太袁裴与丈夫情人陆筱杉的斗争故事，最后4集需要付费观看，单集解锁价格为2.5元，打包解锁价格为6元。</p><p>依照前16集平均点赞量60万，后4集平均点赞量1.2万推算，其转化率约为2%。尽管转化率并不算高，但口碑说明用户已经逐渐接受了这种模式——《二十九》在豆瓣上有7.2的评分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_f64dbb30ba784311a4f132bd484bef89@101741_oswg49881oswg1080oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但成绩亮眼的并非这种精品短剧，而是类似于网络文学“爽文”的“爽剧”。</p><p>这类短剧单集1-2分钟，集数可达80-100集，有的甚至超过100集。它们往往会在抖音、快手等平台投放素材后引流用户进入小程序，让用户充值观看。据海克财经观察，这些小程序的充值金额设置从几十元到几百元不等，有的是用户观看时单集扣费，有的是打包或全站通看；剧集价格也各有不同，有的几十元即可看完全剧，有的甚至需要上百元。</p><p>微短剧小程序2022年就已出现，2023年大规模火了起来。制作方发布的各类喜报使这种短剧成为暴富神话：《前妻攻略，傅先生偏要宠我》上线24小时充值超过1000万元，《哎呀！皇后娘娘来打工》上线24小时充值超过1200万元，《腾龙》上线24小时充值超过2200万元；最夸张的是2023年8月上线的《无双》，24小时充值超过2000万元，8天后突破1亿元。</p><h2><strong>02 链路以销定产</strong></h2><p>可以说，微短剧“拿捏”了这个碎片化时代的“人性”。</p><p>剧集单集1-2分钟，用户进入门槛和试错成本极低，几乎不存在“熬到后面就好看了”这种普通剧集的问题，不想看可以随时放弃。想要在极短的时间内吸引用户，剧集必须充斥“爽点”，让用户看得身心舒畅，欲罢不能。对此，行业内有公式可循：15秒有冲突或反转，30秒要推进剧情，最后10秒给出悬念。</p><p>2023年11月蹿红又迅速被下架的《黑莲花上位手册》即是如此。《黑莲花上位手册》改编自番茄小说的《昭华乱》，讲述的是护国公庶女宋昭进入后宫提升地位的故事，以复仇和宫斗为主线。</p><p>该剧共120集，单集时长1.5-2分钟，剧情进展极快。如果将全剧当成3小时的整体来看，女主角宋昭8分钟时入宫，16分钟时封才人，20分钟时胜过与之结怨的李昭仪，30分钟时反转巫蛊案，1小时设计杀死嫡母，1.5小时杀死嫡姐，不到2小时杀死父亲护国公并被封为宋嫔，结尾时斗倒宠妃宸妃并发现了皇后的阴谋。用人物、情节相似的《甄嬛传》作比，该剧3小时走完了《甄嬛传》30小时的内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_ddad851ac5ca4952a037a51b0e7c87f3@101741_oswg80543oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>网络流传的说法是，《黑莲花上位手册》上线后24小时收获了近2000万元充值。可以看到的时，在下架之前，该剧需要付费的最后1集有近10万的播放量。按照此类微短剧单集1-2元的价格来看，2000万元并不算夸张。</p><p>在国家广电总局宣布开展为期1个月的网络微短剧专项整治工作后，《黑莲花上位手册》便很快因渲染极端复仇、价值导向负面而下架。这进一步推高了市场对微短剧的关注度——《黑莲花上位手册》背后的MCN公司与当初微信公众号的头部玩家咪蒙关系密切，人们在看到微短剧吸金能力的同时，也看到这种能力来自于对用户情绪的调动，与当初咪蒙的文章如出一辙。</p><p>不少走红的微短剧，情节高度同质化，以男性为主角的无非逆袭、暴富、复仇，以女性为主角的则多关于霸道总裁、虐恋、失忆等，正是男频和女频爽文的影视化。只要剧情让用户足够“上头”，剧方就能抓住用户的钱包；要是用户离开了跳转的路径，可能连自己看到的是哪部剧都找不到。</p><p>更重要的是，微短剧从立项到上线只需要两周到1个月的时间，其中拍摄周期大多不超过1周。一部电影从立项到回款的周期以年为单位，微短剧一两个月就够了。</p><p>也就是说，快和准是微短剧财富密码。</p><p>而“准”不仅仅指剧情设计的精准，更指微短剧变现当中最为重要的“投流”这一环。在剧集上线后，制作方会购买短视频平台的流量以提升素材曝光量。行业共识的ROI（投入产出比）及格线为1.2，也就是投入1万元购买流量，就要拿到1.2万元以上的付费观看量。投流时间按天计算，逐步扩大，不达标便不会继续追投。</p><p>由此，下游投流数据能够实时反馈至上游生产端，微短剧精准实现以销定产。</p><p>东吴证券2023年12月发布的一份研报指出，截至2023年10月，抖音短剧大盘日耗超过5000万元，腾讯峰值超过800万元，百度和快手峰值都在300万元左右。</p><p>不少业内人士表示，如今的微短剧成本主要在于流量，总成本100万元的剧集，投流成本能占80万-90万元；业内虽有“8天过亿元”的传奇，但实际上能盈利的剧集，10部里可能只有1部。</p><h2><strong>03 拓展更多可能</strong></h2><p>微短剧的火热使相关剧组挤满了横店影视基地。不少网友戏称，横店已成了“竖店”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_f70b93c1395b4d688d773a98b567d965@101741_oswg166947oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也证明了微短剧的商业模式已广泛受到认可。除了前述原本以电影或电视剧为主业的影视公司和从业者入局，还有九州文化、容量短剧、点众科技等玩家。这些多是原先做小说分销的团队，曾拍摄短视频作为小说的投放素材，正好符合微短剧的种种需求，用户的跳转链路也十分顺畅。</p><p>长视频平台多设立微短剧频道，如优酷的“小剧场”、爱奇艺的“竖屏控剧场”和腾讯视频的“十分剧场”。据海克财经观察，长视频平台的微短剧多是横屏，制作比小程序微短剧更为精良，以会员观看为主，部分微短剧结局需要另外付费“超前点播”。这些微短剧显然无法从根本上改变长视频平台的盈利问题。</p><p>小程序微短剧本身也在进化。之前这些小程序不少是单集扣费，极易造成用户解锁剧集时对价格没有感知的情况。12月20日，微信出台规则，要求小程序价格透明，在用户付费时必须明确单集价格和剧集总价，同一部剧每集价格一致，且要提供清晰的自动扣费协议。这使越来越多小程序从单集付费转为打包付费或会员通览。</p><p>从盈利方式来说，单集、打包付费或会员费都属于IAP（在应用内购买）模式。而类比手游和网文行业，微短剧也有了IAA（应用内广告）的免费模式。用户通过观看广告解锁需要付费的剧集，小程序或平台向广告主收费，即“羊毛出在猪身上”。从趋势来说，免费短剧适应消费降级和盗版多发的环境，IAA或IAA加IAP的模式有不小的发展空间。</p><p>微短剧的高光同样带动了微短剧营销，即剧方直接与品牌方合作制作商业定制剧。在抖音上，韩束、珀莱雅、茶百道等多个品牌均有定制微短剧，剧集超过20部。OPPO则与快手合作上线微短剧《我绑定了爱情系统》，把OPPO手机设计成具有魔法的爱情系统以推动剧情，全剧累计播放量达2.4亿。</p><p>市场更为关注的还有“短剧出海”。</p><p>在“网文出海”的基础上，霸道总裁、虐恋、玄幻、修真等类型的小说培养出了大量海外受众，为微短剧聚拢了相当的受众。这些网文同时还为微短剧提供了已经经过市场验证的IP储备。投流的模式已在国内跑通，海外同样可以利用Instagram、Facebook、YouTube、TikTok等平台导流。</p><p>中文在线旗下海外公司Crazy Maple Studio于2022年8月推出的产品ReelShort就是一例。ReelShort主攻北美市场，内有以狼人、复仇、霸道总裁等海外网文常见主题为主的微短剧，解锁1集付费剧集的价格在0.5-1美元不等，也可以选择观看广告免费解锁。此前ReelShort在美国iOS畅销总榜上的排名一路走高。类似产品还有新阅时代的GoodShort、安悦科技的Flex TV等等。</p><p>日新月异的AIGC技术也在加速微短剧出海。一些视频生成工具能够切换语言、口型，这使国内微短剧输送海外的成本更加低廉。</p><p>从“微短剧元年”至今，3年的发展使国内微短剧步入监管日趋严格的正轨。而人们对微短剧的需求一如网文，必然长期存在。IAA也好，出海也罢，现在看，微短剧未来仍有广阔天地。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mqKHGqQPL-JcdYl-iqoFYg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海克财经”（ID:haikecaijing）</a>，作者：许俊浩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587130727196032</id>
            <title>AI基金年终盘点：一文看懂2024年AI趋势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587130727196032</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587130727196032</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 08:17:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Coatue, AI, 编程语言, 多模态大模型
<br>
<br>
总结: Coatue是一家总部位于纽约的对冲基金，他们认为AI的最好时代还未到来。他们预测未来编程语言将是英语，AI将让更多人更容易上手编程。他们还指出多模态大模型是前沿创新方向，可能颠覆现有的注意力机制系统。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>PART1</strong></h2><h2><strong>Coatue——最好的AI还没到来</strong></h2><p><strong>Coatue</strong>是一家总部位于纽约的对冲基金，以持之以恒地对TMT赛道押注受业界关注，自1999年由<strong>Philippe Laffont（菲利普·拉丰）</strong>离开老虎基金之后创办至今，它的管理规模已从4500万跨越到190亿美元。Coatue在11月发布题为'Al:The Coming Revolution'（《AI：即将到来的革命》）研究报告，讨论了AI的革命性影响，以及AI技术如何正在改变我们的世界。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_44d038ff64a443b7b7547e7081ba6685@000000_oswg121569oswg1024oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Coatue &amp; Philippe Laffont |&nbsp;图源：Institutional Investor</p><p><strong>Coatue认为AI最好的时代还未到来，未来AI的发展将更加普及、可扩展和实用，并分享了以下的观点及预测：</strong></p><p>未来编程语言毋庸置疑是英语。未来AI会让更多人更容易上手编程、调试和部署软件。</p><p>设备上的AI会被广泛应用，以后每个人的口袋里都会有一个强大的AI助手，十亿的苹果用户都将成为AI用户。</p><p>扩展AI模型会是一项工程挑战，自GPT-3 发布以来，OpenAI 的工程师数量增加了3倍多。</p><p>多模态大模型是前沿创新方向，基础架构会有新的发展。Coatue指出，一项由斯坦福大学和Mila研究人员提出的新架构“Hyena”正在自然语言处理领域内备受关注，被认为可能颠覆现有的注意力机制系统。虽然目前不少大模型都以对算力需求较高的Transformer为架构，但也会有逐步被对算力需求少的架构取代的可能。</p><h2><strong>PART2</strong></h2><h2><strong>Radical Ventures&nbsp;与人工智能有关的10项预测（2024年版）</strong></h2><p><strong>Radical Ventures</strong>成立于 2018 年，专注于投资AI、机器人和量子计算等前沿领域的早期项目。 两位创始人在2017年联合Geoffrey Hinton等人发起Vector Institute for Artificial Intelligence，目前是一个汇集1700多名世界顶级人工智能研究人员的研究机构。此外，目前李飞飞在担任该机构的Scientific Partner。</p><p>Radical Ventures 合伙人<strong>Rob Toews</strong>一直在Forbes有自己的专栏，12月21日，他发布了Radical围绕AI趋势的10项预测<strong>：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_0c750c2790c04c38a9e71cf2bbb7de82@000000_oswg54406oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Radical Ventures &amp; Rob Toews |&nbsp;图源：TED Talks</p><p><strong>英伟达将加快进军云计算。</strong>随着云计算提供商都在开发自己的原生AI芯片，英伟达也推出了名为 DGX Cloud 的云服务。Radical 预测在进入 2024 年后，英伟达与大型云计算提供商之间的关系将变得更加复杂。</p><p><strong>Stability AI 将倒闭。</strong>Stability 最近几个月正在大规模裁撤，加之，Stability 的月支出为 800&nbsp;万美元，而带来的收入杯水车薪，预估5000&nbsp;万美元的投资将撑不到 2024 年底。虽然Stability已开始寻找收购方，但迄今为止感兴趣的并不多。因此Radical预测Stability将在2024年彻底倒闭。</p><p><strong>“大型语言模型”和“LLM”这两个术语将不再常见。</strong>虽然最初的生成式AI模型（如 GPT-3）都是纯文本模型，但是，随着AI变得越来越多模态化，“大型语言模型”和“LLM”将变得越来越不准确。因此Radical 预测2024 年，随着模型变得越来越多维，用来描述它们的术语也将越来越多维。</p><p><strong>最先进的封闭模型将持续领先。</strong>虽然AI开源社区活跃度很高，但大多数前沿AI模型开发商（如 OpenAI的GPT-4）都是闭源的。很多开源倡导者认为，封闭模型与开放模型之间的性能差距正在缩小，但Radical持相反观点，即最好的封闭式模型在 2024 年及以后将继续明显优于最好的开源模型。</p><p><strong>世界500&nbsp;强公司将设立一个新职位——首席AI官。</strong>Radical 预计，明年大型企业都将任命一位“首席AI官”的新角色来领导企业的AI战略。拜登总统最近发布的AI行政命令中，也明确要求每个联邦政府机构任命一名首席AI官。</p><p><strong>Transformer 架构的替代方案将出现。</strong>谷歌在 2017 年发表的一篇开创性论文中提出的Transformer 架构，是当今AI技术的主流范式。但是，以Mamba为代表的下一代AI架构开始崭露头角，在不同方面都优于 Transformer。Radical预测在 2024 年Transformer 的替代方案将出现。</p><p><strong>云提供商对 AI 初创企业的战略投资或将受到监管机构的质疑。</strong>今年以来，包括微软、Alphabet、英伟达都向一些自己看好的AI初创公司大量注资。这些投资的动机至少部分是为了确保这些高增长的AI初创公司日后可以成为其长期客户，而这可能会涉及会计规则中的一个重要灰色地带。Radical预计明年美国证券交易委员会将对AI投资中的返程资本流入进行更严厉的审查，有可能会影响AI投融资环境。</p><p><strong>微软与 OpenAI 的关系将开始出现裂痕。</strong>微软和 OpenAI 有着不同的组织架构，对AI的未来有着不同的愿景。随着 OpenAI 积极拓展其业务，未来将越来越经常地与微软直接争夺客户。就微软而言，为其更多元化的发展，未来也会和OpenAI的竞争者合作。</p><p><strong>2024年风投或将转向加密圈。</strong>AI的许多知名风险投资家、企业家和技术专家，在 2021-2022 年的牛市期间都对加密货币情有独钟。如果明年加密资产价格飙升回来，一些投资人或将追随这一方向的热度，而AI的投资热度将会下降。</p><p><strong>AI 生成内容的版权问题依然是“达摩克利斯之剑”。</strong>目前领先的生成式AI模型是在大量受版权保护的内容上训练出来的，这一事实未来可能会引发巨大的法律责任，并改变行业格局。因此，Radical指出，像GPT-4和Midjourney这样的生成式AI模型如果被法院裁定侵犯了版权，并且建立这些模型的公司要对训练这些模型的知识产权的所有者负责，也并不意外。</p><h2><strong>PART3</strong></h2><h2><strong>a16z年终报告：2024年颠覆性趋势</strong></h2><p>12月6日，美国顶级VC机构<strong>a16z</strong>发布了一篇题为“Big Ideas in Tech for 2024”的趋势预测报告，这其中涵盖美国社会、医疗、消费科技、加密货币、金融科技、游戏、成长期科技、基础设施及企业服务等领域，邀请a16z的合伙人对2024进行展望。而其中与AI相关的预测如下：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_379d32f7f99044748f46b00ed4a6adeb@000000_oswg589233oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：a16z</p><p><strong>AI将助力医疗健康领域的飞速发展。</strong>从行业的特征来看，在其他行业已使用非AI软件也能高效运行的情况下，医疗健康行业还在依赖寻呼机、传真机和大量手工数据输入，因此AI工具的出现将极大满足医疗健康领域提高生产力的诉求，并跳过现有软件，彻底改变医疗技术。</p><p><strong>消费者技术领域：语音优先应用、专业化AI助手，同时AI在教育和艺术创作领域将会大放异彩。</strong>到2024年语音应用将变得更加普及，AI语音交互的电子邮件功能将被集成到Gmail中；专业化的ChatGPT AI助手将会推广到各垂直领域中去，比如专门为研究人员打造的AI学术助手、针对记者的AI写作生成工具，以及专为设计师设计的AI渲染平台等。到2024年，我们可能会看到为儿童精心设计的突破性AI教育工具，同时，随着AIGC技术将创作的边际成本降至接近零，在艺术创作领域也将有新的消费行为出现。</p><p><strong>AI与区块链技术将会深度融合。</strong>目前，像ChatGPT这样的AI模型只能由少数科技巨头来训练和运行，但是有了区块链技术，就有可能创建多边、全球性、去中心化的市场，任何人都可以贡献——并因此得到报酬，极大地降低开发成本，进而促进AI技术的发展。</p><p><strong>金融科技领域：</strong>AI技术将提高金融专业服务的效率，改变银行和交易行业的工作方式。利用LLM技术能够捕获传统金融软件难以处理的数据。</p><p><strong>游戏领域：AI将创造出永不结束的游戏。</strong>到2024年，我们将看到第一批以利用AI大型模型来开发的新颖游戏系统和机制。AI将彻底改变游戏的本质——游戏世界本身将不再被渲染，而是在运行时使用神经网络生成。大型语言模型也将创造出极其逼真的AI伙伴和新型社交行为，从而创造永不结束的游戏，长期吸引并留住用户。娱乐将继续从被动体验转向主动体验，现实与虚拟的界线将变得越来越模糊。</p><p><strong>企业服务领域：出现由AI数据驱动的客户关系管理（CRM）。</strong>生成性AI将直接解决企业服务的核心数据问题，未来大量公司将不再依赖于销售代表对客户直接的交互，而是从实际客户互动（如会议记录、电子邮件和电话录音）自动捕获或由AI生成相关数据。AI技术将增强人类的创造力和问题解决能力，改变未来的工作方式。</p><p>最后，用ChatGPT对以上内容做个总结，新的一年:</p><p><strong>AI将更普及和实用。</strong>预计将在编程、设备上的AI助手、私域数据集应用等方面发挥作用、解锁新的使用场景。</p><p><strong>AI将迎来技术创新</strong>。多模态大模型和新的架构将推动AI技术的前沿创新。将出现如Hyena、Mamba等下一代解决方案。</p><p><strong>行业应用和影响将逐步扩大。A</strong>I将在医疗健康、消费、金融科技、游戏和企业服务等领域产生重大影响。语音应用和专业化AI助手将在教育、艺术创作等领域大放异彩。AI与区块链技术的融合将促进AI技术的全球发展和应用。</p><p>而这些预测的共性，ChatGPT认为：</p><p>- AI技术将在多个领域继续深化应用，特别是在提高效率和创造新体验方面。</p><p>-&nbsp;技术进步和创新是推动AI发展的关键，包括新的模型架构和多模态能力。</p><p>-&nbsp;行业应用的广泛化和商业模式的变革将由AI技术驱动。</p><p>-&nbsp;法律、伦理和监管问题将成为AI发展中需要关注的重要方面。</p><p>-&nbsp;投资和融资环境可能会随着市场动态和行业趋势的变化而调整。</p><p>文末小编也要感谢AI，参与此篇推文，提高了写作的生产力。</p><p>展望即将到来的2024年，期待AI的发展无论在基础学科层面，还是渗透到各行各业的应用层面，都将为人类的社会发展的自动化、智能化贡献其革命性的力量。</p><p>参考来源：</p><p>1.AI: The Coming Revolution——Coatue</p><p>2.10 AI Predictions For 2024——Rob Toews</p><p>3.Big Ideas in Tech for 2024——a16Z</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MDUzMTc3Mg==&amp;mid=2247602577&amp;idx=1&amp;sn=81dafbb80c20d858c7eac5c979335975&amp;chksm=ea3e05706f3b65c9e186dad4ff1faedd063f13ba8dbd7e06e6fa496b09a32d782be2e3eea4f5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔赛跑”（ID：sv_race）</a>，作者：Otter，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587192444839561</id>
            <title>宝马电车的“虚假繁荣”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587192444839561</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587192444839561</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 08:15:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 销量, 宝马i3, 新能源车, 降价
<br>
<br>
总结: 宝马i3通过降价策略取得了销量的增长，成为中国销量最高的新能源车型之一。宝马的电动车外观保留了品牌家族化特征，吸引了许多消费者。尽管有人认为宝马的电车是“油改电”，但实际购车客户并不太关注这一点。宝马i3的用户对车辆的操控和舒适性满意，但对智能化和电池布置存在一些不满。宝马的其他高价位电动车型销量不佳。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>销量好不好，看企业每个月哪天发销量。当然也有不发的。比如BBA中现在就只有宝马每个月公布自己的新能源车销量，因为后者的销量“遥遥领先”。</p><p>今年前11个月，宝马在中国累计销售了近9万辆纯电车型，同比增长211%。</p><p>其中销量最高的新能源车型是宝马i3：前11个月累计卖出4.76万台。<strong>这一台车的销量就快赶上奔驰和奥迪全年新能源车的总和了。</strong></p><p>原本，去年3月全新i3上市后接近一年的时间里，这款“中国特供车”的月销量都徘徊在三位甚至两位数区间——毕竟34.99万元的售价、526公里的NEDC续航，在中国的主流电动产品面前毫无竞争力。</p><p>痛定思痛，今年上半年宝马i3在开启近乎疯狂大甩卖一般的降价之后（折后价格20万出头），销量立刻就支棱起来了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2e420805d286467da4c0912d6f85c8f4@5091053_oswg193093oswg1080oswg995_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一台也还算走量的车型宝马iX3，也拿着差不多的剧本。</p><p>于是有人说，宝马i3卖的好全是靠降价换来的。这话说对了一半。</p><p>奔驰、奥迪的电车也动辄十万+的让利幅度，为啥就没六折i3卖得好？</p><p>另一个原因是，宝马的电动车外观依然保留了明显的品牌家族化特征，没有像奔驰奥迪一样作出电动车与燃油车的明显区别化设计。比如奔驰EQ系列改成了比较明显的纯电车特征，车头使用了封闭式设计，并未保留传统的格栅，一眼就能看出它的新能源车身份。</p><p>宝马电车“保守”的选择反而成为很多人选择它的理由。</p><p>而且有意思的是，尽管网上很多人吐槽宝马现在的几款电车都是“油改电”，但汽车产经走访了几家4S店，得到的反馈是：实际买车客户很少提到这个点。</p><p>总之，<strong>你以为i3热销是因为宝马的新能源转型成功迈出了一大步，但其实大家爱的依然是那个从前的宝马。每一辆卖出的宝马i3，都是车主对内燃机时代“蓝天白云标”的致敬。</strong></p><h2><strong>NO.1 [&nbsp;抄底“蓝天白云梦”&nbsp;]</strong></h2><p>“去年刚上市的时候，当时i3客户主要是来自看油车3系和iX3客户的主动推荐和转化。现在也有客户主动关注了，这真是经销商赔钱赔出来的关注度。”</p><p>一位4S店销售这样吐槽i3降价换量，也算是掏心掏肺了。他还总结道，到店看iX3和i3的客户画像基本相似——目的就是想买BBA的电车，80后90后居多。老客户增购仍旧是宝马电车的主力人群。</p><p><strong>“现在20w出头就能落地，所以卖的多。虽然入门级，但是还是很多人为宝马标志买单的。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_0d9f1732d70940c2abc3e2e7660d8d16@5091053_oswg95496oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>逛一圈各个汽车论坛也可以发现，宝马i3的用户多少都有对“蓝天白云”标的信仰：</p><p>小李同学说，“我是宝马内燃机换电机的，油车看似加油小意思，后期老马保养要掏光你钱包。加不起油了，油车卖掉，准备开i3啦。”</p><p>“宝马i3和油车的3系其实外观差不多的，但这也是我喜欢的地方。现在很多车为了区分油车和电车，会可以把电车弄得很花哨，就很刻意。经典设计就是经典设计并不需要特意的进行大改。”喜欢驾驶自己的i3小白到处拍照的赵赵，傲娇地说。</p><p>85后“吴太帅”则表示自己基本没有对比其他电车品牌，“我这边家里是有固定车位的，充电桩的安装也不成问题。偶然在网上看到了i3的图，又重新燃起了20几岁时的蓝天白云梦。”</p><p>梦是圆了，但是用车生活还是有不少操心的地方。</p><p>绝大多数i3用户对车的操控、舒适性满意，认为有宝马燃油车的风范，<strong>吐槽的点主要集中在智能化、和电池布置上：弱智的车机系统，和油改电导致的后排座位下面凸起的“大鼓包”。</strong></p><blockquote><p>“车机垃圾……我设定的唤醒词是‘小马’在车内说话只要说话有‘妈、嘛、玛、骂…’斜音带ma的，它都能冷不丁的乍出来跟你对话。”</p><p>“总体来说用车感受不错既有油车的操控也有电车的安静。唯独两点不太喜欢就是车机不够智能有点低能儿的感觉，再就是后排地板的凸起确实太高坐三个人不舒服五座车活活整成4座车。”</p><p>“我之前去试驾，通过语音让车子导航回去4s店，结果车子一直处于懵逼状态，不知道回家了，哈哈哈，搞得销售非常尴尬，销售自己用语音也不行。”</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_764df510335a4d52afb29130fe402863@5091053_oswg39501oswg630oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宝马i3车机系统‍‍</p><p>至于对宝马品牌本身没有信仰的客户，基本是试驾完头也不回地走掉。</p><p>“最开始我也是准备入手i3，当时试驾没什么问题，主要是智能太落后，就去试驾TSL M3，这一试就没i3啥事了。我个人没有品牌情结，适合自己的就好。”</p><p>另外一位想要给老婆买车的“戴蒙”，对宝马4S店看车的情景印象深刻：</p><p>昨天带老婆去店里看i3和iX3， 看过极氪和理想的老婆坐进去久久无语。&nbsp;没看之前我们商量还是搞个BBA，看完立马放弃了。这内饰外观和气质，真的看不下去。</p><h2><strong>NO.2 [&nbsp;电动？智能？迈不开腿，跟不上溜&nbsp;]</strong></h2><p>除了i3和iX3，宝马另外几款纯电产品i4、i7和iX这几个价格更高的车型，即便降价也是无人问津的状态。</p><p>毕竟到了七八十万元的价格区间，还在玩油改电的宝马没有任何优势可言。</p><blockquote><p>宝马全新i3和宝马3系共用CLAR后驱车平台，iX3则是在宝马X3基础上“油改电”而来，纯电动四门轿跑宝马i4和iX同样是基于CLAR平台打造。</p><p>兼容ICE、PHEV、BEV的高兼容性的CLAR平台，骨子里依旧传承了燃油车的DNA架构。</p></blockquote><p>除了油改电，车机拉垮、智能驾驶落后也是BBA们的通病。</p><p>这个月奔驰、宝马相继营销了一波“获得国内L3自动驾驶测试牌照”。乍一看不明觉厉，但无论奔驰还是宝马的L3级自动驾驶其实都对使用场景有严格的要求。比如奔驰的DRIVE PILOT L3级自动驾驶只能以最高60km/h的速度在高速公路上使用。</p><p>国内一位自动驾驶公司高管对汽车产经说：这样的L3完全不适合中国市场。更别提跟国内第一梯队的华为、小鹏对标了。</p><p>至于国内已经普遍落地的L2+系统中热门的高速领航、城市领航辅助功能，在宝马们的所谓L2+车型上也几乎看不到。</p><p>值得一提的是，为了追上国内汽车智能化的速度，大众这两年找了好几家国内合作伙伴：地平线、小鹏，奥迪也在联手上汽，奔驰则投资了momenta。但宝马几乎没有相关动作。</p><p>今年2月四维图新公告将为宝马集团在中国市场的下一代自动驾驶功能提供ADAS地图、高精地图及LBS(基于位置的服务)等产品及服务。</p><p>仅此而已了。也就是说，<strong>迄今宝马在智驾解决方案上并没有选择一家国内的tier1供应商深度合作。</strong>难道是因为够自信？</p><p>乘联会秘书长崔树东曾公开表示，“即使降价，奔驰的电动车也难以抢到'蔚小理'的份额，因为前者和后者仍处于两个赛道上。”</p><p>这句话对宝马同样适用。</p><h2><strong>NO.3 [&nbsp;“新世代”会更好，确定？&nbsp;]</strong></h2><p>2011年2月，宝马在慕尼黑总部发布了旗下全新的子品牌——宝马i。随后陆续发布了两款新车——i3和i8。2014年11月末，i3被《时代》周刊评为年度最佳发明，称其为“令电动车变得动人的汽车”。</p><p>但这些动人的成就，已成为上个世代的往事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_4f7b99f9af7b40f8987336bb22ad585e@5091053_oswg50558oswg738oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">已经停产的宝马i3</p><p>由于i3和i8的名气并没有为宝马带来相应的销量成绩。尝试之后，宝马在电动车上似乎有点后劲不足了。2016-2020被业内公认为是BMW在电动化转型上丢失的5年。</p><p>但这5年恰是特斯拉引领汽车产业革命、国内蔚小理们崛起的关键时刻。</p><p>2019年中宝马掌舵者科鲁格下台，齐普策继任，重拾电动化项目成为重要一环。2020年7月，宝马电动SUV车型iX3亮相。</p><p>但齐普策也并非完全激进，他选择的是纯电、PHEV+氢燃料电池一把抓。用官方的说法就是，“把选择权交给消费者”。2022年齐普策曾说：宝马要小心，不能过于依赖少数几个国家而专注电动车，内燃机的市场仍然广阔。</p><p><strong>在销量和利润之间作出完美平衡，是一个国际大型上市公司的基本修养。所以，注定不会all in电动化的宝马，也不会把全部精力放在一个篮子里。</strong></p><p>这个思路看，宝马当下“降价出奇迹”的电动车销售方式也就不难理解了。</p><p>当然，按照规划宝马将从2025年下半年开始加大力度投产新世代车型，并在随后的24个月内至少实现6款新车型的量产。宝马的首个专属纯电平台Neue Klasse也将从2025年开始，搭载于宝马推出的所有电动车型上。</p><p>对于宝马来说，2025年将是一个关键的转折点。</p><p>“因为届时无论电池、电机、电驱，还是自动驾驶、控制单元等所有技术都有了足够的成熟度。”齐普策说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_d9e3e6f89c5c4ce7bef07b16a23d8c5f@5091053_oswg74536oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">9月2日，BMW发布BMW Vision Neue Klasse（BMW新世代概念车）</p><p>改革在继续，不激进也不完全保守。</p><p><strong>对于一家百年历史、CEO而非创始人主导的企业，历史的惯性已经注定了船大难掉头的结果。</strong></p><p>尽管我们理解宝马当下对于电动车的“权宜之计”，但是这种安全、保守的策略是绝不适合大变革时代的。没有三万五千里长征的勇气，就吃不到革命最终的胜利果实。</p><p>那么对于两年后才到来的新时代纯电产品，我们又能抱有多大期待呢？</p><p>当然，2025年，宝马的掌门人或许又是下一任了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6po3V6Lg5bKsU_SRS-GNPg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AutoReport 汽车产经”（ID:autoreport）</a>，作者：于杰，编辑：杨光，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587187162981764</id>
            <title>2024年，新能源汽车往哪卷？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587187162981764</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587187162981764</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 08:14:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车行业, 内卷赛, 关键一年, 竞争格局
<br>
<br>
总结: 2024年，新能源汽车行业将迎来激烈的内卷竞争，各大车企和造车新势力将展开关键一年的竞争，竞争格局有望发生明显变化。尽管比亚迪仍将保持领先地位，但理想、蔚来等新势力的表现也备受关注。此外，华为系新能源汽车品牌和小米汽车的市场表现也将成为关注焦点。然而，新能源汽车行业仍面临增速放缓和结构调整的问题，同时还需要关注行业标准化、用户数据管理和车辆安全标准等方面的提升。最终，长期耐力和持续发展才是决定赢家的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，新能源汽车行业迎来极度内卷赛，会往哪卷？</p><h2><strong>01 新能源汽车2023年度成绩单盘点</strong></h2><p>2024年的第一天，新能源汽车赛道的2023年度成绩单出炉了。</p><p>整体看，<strong>比亚迪一骑绝尘，广汽埃安紧随其后，新势力理想狂飙，蔚来、零跑、小鹏依次跟着跑。</strong></p><p>“带头大哥”比亚迪2023年累计销售新能源汽车302.44万辆，同比增幅达62.3%，达成年销300万辆目标。</p><p>广汽埃安紧随比亚迪身后，2023年销量48万辆，较2022年的27.1万辆，同比增长77%，都说网约车撑起广汽埃安，可广汽才不在乎这些言论。</p><p>比亚迪、广汽埃安是传统车企，其销量增长表现直接反映出：比亚迪率先转型的优势，广汽新能源也交出了不错的成绩单。</p><p>再看，造车新势力赛道圈的成绩单和故事更精彩。</p><p>理想顺利拿下2023年造车新势力的销冠，也是一骑绝尘！理想2023年卖了37.6万辆，比2022年的12.3万辆，同比增长182%，翻了1.8倍，看来理想奶爸的消费力很惊人。</p><p>2023年，蔚来卖了16万辆，较上年同比增长31%。零跑卖了14.41万辆，较上年同比增长30%。小鹏卖了14.16万辆，较上年同比增长17%。</p><p>“蔚小理”三家，理想的成绩绝对让小鹏和蔚来羡慕，蔚来单车售价高于小鹏，所以说，小鹏成绩垫底。</p><p>不过，有两家车企的成绩让《新品略财经》感到有些意外。</p><p>2022年的销冠哪吒汽车，在2023年卖了12.7万辆，同比下降16%，是唯一一家销量负增长的新势力。</p><p>排名第9的问界2022年卖了9.43万辆，同比增长24%，问界在上半年的声音很小，直到9月问界新M7上市之后才爆火，订单虽多，产量跟不上。</p><p>极氪2022年也取得了不错的好成绩，销量11.86万辆，同比增长65%。岚图2023年销量较2022年增幅160%，但只卖了5万辆，存在感不强。</p><p>可见，<strong>这份年度榜单整体符合市场预期，王者依然是王者，狂飙者依然狂飙，玩家各显神通，热闹非凡。</strong></p><h2><strong>02 2024年，新能源汽车往哪卷？</strong></h2><p>2023年的新能源汽车行业很内卷，降价潮、碰瓷营销、口水战不停、狠踩友商……精彩不断，不少热点刷新三观。</p><p>2024年，新能源汽车赛道的内卷已经开始！那么，今年的新能源汽车会卷向何方？</p><p>在《新品略财经》看来，<strong>2024年，新能源汽车肯定会比去年更卷，极度内卷，行业竞争格局将变，细分赛道竞争加剧，新玩家入场……精彩故事继续。</strong></p><p>2024年的新能源汽车行业竞争会进一步加剧，<strong>行业竞争格局预计会出现比较明显的变化。</strong></p><p>毫无疑问，在2024年的新能源汽车赛道中，初步预计一哥比亚迪将会继续一骑绝尘，但比亚迪也会面临不小的竞争压力，理想的成绩将会很有看点，榜单后面的排次大概率会出现变化。</p><p>值得关注的是，华为系新能源汽车品牌，特别是问界品牌的市场表现预计将会不错，可能会出现井喷式增长。</p><p>在华为光环效应加持下，2023年9月上市的问界新M7销量猛增，号称是“1000万以内最好的SUV”的M9刚上市7天就已获得3万辆的大定订单。</p><p>要知道，问界M9是一台46.98万元起售，最高接近60万元的车，这款车会抢走理想、蔚来的一部分准用户和潜在用户。</p><p>2024年，新能源汽车赛道中的另一大看点：<strong>新玩家小米汽车将高调强势入场。</strong></p><p>刚开完不久首场技术发布会的小米汽车，已经发布了首款车型SU7，虽然还没有公布售价，但关注度很高。</p><p>小米作为一家造车新势力插班生，还是能激起不小的行业浪花，小米SU7未来上市，预计对小鹏的冲击力是最大的，因为小米能让年轻人开上第一辆“保时捷”。</p><p>在细分领域赛道中，<strong>2024年的新能源MPV赛道竞争势必会加剧。</strong></p><p>2023年，比亚迪旗下腾势品牌D9车型取得了不错的销售成绩，连续多月销量过万，让很多车企羡慕。</p><p>沃尔沃紧随其后，在去年11月12日发布了豪华纯电MPV车型EM90，引发了不少关注，成绩如何还有待市场检验。</p><p>不过，新能源MPV最大的看点还是理想的MPV车型MEGA，该车型已经在去年11月的广州车展亮相，虽然较原发布时间推迟了两个多月，理想官方最新表示，将于3月1日上市。</p><p>理想MEGA虽然充满争议，比如山寨现代Staria，没有配备后轮转向，甚至某位车评人直接评论奇丑无比，但都要经过市场检验，最终由消费者买单。</p><p>开年第一天，售价35.98万元至41.98万元的小鹏汽车首款MPV车型X9正式上市，小鹏X9抢先理想MEGA上市，火药味很浓。</p><h2><strong>03 前景可期，也要看多面</strong></h2><p>2023年是新能源汽车行业继续狂飙的一年。据中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟预计，2023年新能源汽车全年销量（含出口）950万辆左右，同比增长约37%。</p><p>2024年，市场普遍预计新能源汽车会持续增长。张永伟表示，2024年中国新能源汽车产销规模有望达到1300万辆，增速约40%，整体渗透率超40%。</p><p>不过，值得关注的是，<strong>新能源汽车总体销量在增长的同时，也将会面临增速放缓，出现结构调整的问题。</strong></p><p>比如，网约车市场饱和，会导致新能源汽车购买量下降。个人市场中限购城市的新能源占比下降。大城市金融、IT金领等高端群体购买电动车占比下降。</p><p>有意思的是，市场目光基本上聚焦国内各大车企和造车新势力，但我们还是忽略掉在中国市场的另一个主力玩家：<strong>特斯拉。</strong></p><p>据特斯拉中国数据，截至2023年12月6日，特斯拉中国去年累计销量已超52.7万辆，这直接赶超了2020年特斯拉全球销量之和。</p><p>比亚迪有很多混动车型，而特斯拉是纯电动汽车品牌，虽然没有可比性（特斯拉中国还未公布2023年度销售数据），但如果把特斯拉纳入2023年新能源汽车赛道榜单中，特斯拉的排名还是很抢眼的。</p><p>各位中国新能源车企和造车新势力玩家们，大家不要忘了还有特斯拉这个强劲对手存在。</p><p>同时，<strong>我们也需要关注新能源汽车行业的更多面。</strong></p><p>比如，在行业标准化、用户数据管理、甚至是车辆安全标准，还需要规范管理，还有很大的提升空间。</p><p>2024年必将是新能源汽车赛道竞争的关键一年，行业格局还未正式形成，决赛还未到来，精彩故事将会继续。</p><p>但《新品略财经》一直认为，<strong>造车是长跑，比耐力，跑到最后的才是赢家。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyMjU0OTQwNQ==&amp;mid=2247488886&amp;idx=1&amp;sn=64cb8d4830e98f7faafa26f3cd72f1fa&amp;chksm=f825ec7934c74b71766b27d1188d0433c509da3519f8b7961129b9b34edbd6faa0933c3c9e47&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“NBS新品略”（ID：nbscaijing）</a>，作者：吴文武，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2586996678272384</id>
            <title>“替我算命的法师，出资1000万，做了我们的LP”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2586996678272384</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2586996678272384</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 08:13:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创投圈, 大师, 个人LP, 私募股权投资基金
<br>
<br>
总结: 创投圈中的大师们不仅有智慧的眼光，还有财力支持。近年来，一些大师们开始成为个人LP，参与私募股权投资基金。他们不仅帮助基金大佬选办公地点、规划战略和人生，还通过算命盘等方式参与投资决策。投资人们相信风水、命盘等神秘力量，将其作为投资的参考。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>创投圈的魔幻事，每天都在上演。</p><p>前几天还在找大师算卦，这几天大师都出资做个人LP了。到底是大师算法准，还是GP口才惊人？</p><p>“今年募资比较困难，不过临近年关，我们落地了两只个人LP为主的小基金。里面还有一位老板的‘大师’。”钱克伦是深圳某机构的IR。</p><p>这位大师，过去不仅帮助该基金大佬选办公地点、规划战略和人生，如今，居然成了个人LP。“我们都感叹啊，大师们真是不差钱。”</p><p>就在两周前，《私募办法》中进一步完善合格投资者标准。其中，对投资者投资于单只私募股权投资基金的实缴金额，从原来的不低于100万元，提高至不低于300万元。</p><p>这意味着，无论对于个人LP还是机构LP，300万元已经是参与私募股权投资的最低门槛，而专项基金则需要1000万元起步。</p><p>大师们，不仅有智慧的眼光，更有财力支持。</p><h2><strong>01 “我的LP把7个合伙人照片打印下来给大师算命盘”</strong></h2><p>“过去大师也来过我们公司，大多是私下吃饭。” 钱克伦回忆，“偶尔也会在饭局上指点一下我们同事。但没想到，最近给我们出资了。”</p><p>“出手1000万。”可以想见，大师们，确实不差钱。这或许给了一部分合伙人们募资新方向，“反正也得在大师身上花钱，不如也给他们传道授业，拉来当一个个人LP也不错。以后看项目命盘，还能免费。”</p><p>今年来，和投资行业挨不上边的法师们在创投领域火了一把。</p><p>9月，杭州市临安区南天目山千佛寺的宣云法师点燃了投资圈。</p><p>宣云大师的个人简历中写到，“法师出家前为风险投资人，从事VC/PE多年，曾参与众多投资项目……多年商业经历感悟到世事无常，不应追逐世俗利禄，遂舍业出家”。</p><p>本来就苦于募资难、投资难、退出难的投资人们，乐呵呵的转发了这则消息。“投资人也太不容易了，都看破红尘了。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c42104b9408643a9a1a98df030fc292a@000000_oswg180820oswg554oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>宣云法师不是第一个顿悟的创投人。</p><p>今年的某档节目中，也有一位。中国道教协会理事会副会长、天台山桐柏宫方丈张高澄道长，节目中，张高澄道长表示自己大学的专业是“电脑”，而且还是在美国“学电脑”，在80年代创办了一家“电脑公司”。</p><p>今年，融中财经记者和一位军工机构合伙人聊天，他提及，个人LP算基金、算项目的事比较普遍。“我们有一只基金募资本来马上就完成了，突然一位出资人打电话给我，说投不了了。”他无奈的说，“结果一问，LP说他的大师算了，我们意向出资的某个项目和他‘不合’，会赔钱。”</p><p>“本来马上就要完成募资了，突然撤资弄得我们很被动。”</p><p>过了三年，这只基金投资项目发展良好，其中被大师算“不合”的项目甚至跑出了超额预期，“我再跟投资人吃饭提到这个‘克他’的项目赚了大钱的事儿，出资人跟我说‘那个大师算的不准，我现在换了一位更厉害的’。”</p><p>找大师算命盘，个人LP做了不少这样的前置功课。</p><p>比如某深圳机构去募资，LP把7、8位合伙人的照片从官网打印下来，找到大师一一核算，“主要是看面缘，合不合我、会不会克他。”</p><p>另一家深圳机构在面向个人LP阶段也遇到过类似的事，“找个人LP现场签字，一定要算好日子，我们有个LP签字当天出门就遭遇了车祸，小剐蹭，人没事。本来我们以为没戏了，结果他回头找大师算了一卦，说一定要投，不仅要投，还要投个大的。”该机构IR告诉融中财经，“我们也不懂，可能是破财免灾？当然了，我们这只基金是赚到大钱了。”</p><p>总之，对于投资人而言，风水、五行、命盘，这是一种神秘的力量。</p><p>风水，古称堪舆，为相地之术。传说最早起源于伏羲时代，后经过几千年的发展，在三国两晋时期，风水理论逐渐完善。</p><p>两晋时期，郭璞《葬经》有云“气乘风则散，界水则止，古人聚之使不散，行之使有止，故谓之风水”。</p><p>自此，正式对“风水”一词下了定义。到了明清时期，“风水学”发展到了顶峰。</p><p>在解放后，风水学被归类于“封建迷信”，在破四旧之后，北方地区的风水之说渐弱。即便如此，北京一些金融机构，仍然坚定的进行一些摆设，以求“金融市场风调雨顺”。沿着地图向南，风水已经植入到不少地区的日常生活。</p><p>上到达官贵人，下到平民百姓，小到搬家嫁娶，大到高楼建设，都会请风水师指点。</p><p>就连投资股票，也会有风水的参与。其中最为著名的莫过于中信里昂证券每年发布的《风水指数》。</p><p>最早一年，还要追溯到1992年。彼时，全港各大证券公司都流行为客户准备春节贺卡，一般而言，就是祝福语。具有外资背景的里昂证券也免不了俗。为了迎合当时香港人对风水的偏爱，这一年，里昂证券用风水学对那年的港股进行预测，作出一份港股风水报告，作为那年的新春贺卡送给了客户。</p><p>无心插柳柳成荫，没成想，本来只是凑个热闹博君一笑的贺卡，押中了当年恒指7个转折点。</p><p>自此，《里昂证券风水报告》一战成名。</p><p>如今的《中信里昂证券风水报告》不仅涵盖了最基础的恒指走向预测，还会有对去年恒指的总结，以及根据五行来对预测当年的行业板块走向，根据生肖来给予股民投资建议。</p><p>漂洋过海，A股票券商投资顾问也纷纷效仿，比如《2022年中国股市预测》《2023从风水看投资》。</p><h2><strong>02 “出差去北京，最后一行雍和宫”</strong></h2><p>不仅是投资指南，如今，更魔幻的一幕也在上演。</p><p>华南某项目创始人董腊告诉融中财经，今年某知名头部美元基金到公司做了三次尽调，结果一直没投，不死心的董腊加了机构创始合伙人的微信，再次推荐了自己，结果业务刚介绍完，对面回了一个问题：“给我你的生辰八字”。</p><p>董腊懵了，“这是什么情况？”但还是提供了自己的生日。</p><p>三天后，对方合伙人突然热情的打招呼，并拉了一个微信群，“该项目由我们合伙人陈总继续对接。”一个半月后，完成了打款流程。</p><p>董腊事后得知，对方创始合伙人，把他的生日发给了自己的投资顾问，“后来陈总告诉我，这个投资顾问，就是所谓的‘易经大师’，通过命盘算大运。这位大师告诉合伙人，我的命格属水，而他是木格。对他未来5年人生有助力，所以才投资的。”</p><p>其实，投资人信风水的数量确实不少，所谓投项目就是投人，尤其是早期、天使投资，很多时候，项目只有一个PPT，所谓投人，无非就是看项目创始人的格局，根据他的言谈举止推断他的个人格局，再辅以过去的经历加以佐证。</p><p>但仅仅几个小时的面谈并不能穿透看懂一个人，投资人们的看人之法也更加玄学。从星座、到命盘，全都算一个遍。</p><p>最典型的还是办公室风水。</p><p>融中财经记者听闻，华南某机构老大会邀请命理师在华山为其安排法事调节命理，祈求财富亨通。经过一番“采气”，以及放置神像等物品做法事后，该董事长遵照命理师傅的说法，将相关物品带回家中摆放，并将寓意“升官”的木制“升”放置家中。</p><p>更有甚者，会研究祖坟的位置，比如在在新坟墓处建造石亭、石塔，并做法事祈求事事顺畅。</p><p>对于投资人而言，这股神秘的力量，似乎不得不信。今年，融中财经报道了雍和宫的红火，和门口costa中隐藏的投资人。</p><p>没成想，咖啡馆的投资人更多了。不少投资人去北京出差，还会特意抽出时间去一趟雍和宫。“替我的被投拜一拜。”</p><p>“也给我们公司拜一拜，希望来年募资顺利吧，要是公司倒了，我不得被裁员啊。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_4da81ca1b6844c6497595a592934e8ae@000000_oswg237008oswg554oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 “每5个富豪，就有一家来自江浙”</strong></h2><p>事实上，对于投资人而言，很多人对风水之水也就是半信半疑，但伴随着募资难度的持续加剧，不确定性的外界环境，人的本能总希望获取更多确定性。</p><p>嘴上说着拜佛求经的投资人，手上的工作也没闲着。关键还是要在农历春节前，完成新一期基金的关账。“起码首关吧？再不济，规模缩小一点。起码募个小的，我们也过个好年。”</p><p>基金规模缩水，那么短期内确定不了大钱，就要关注小钱的来向——个人LP。</p><p>如果要提取个人LP的2023年，谨慎一定是关键词。</p><p>虽然多数机构在2017、2018年前后完成了机构化转型——在募资端，开始面向机构而非个人募资。但2019年开始，因为前一年的资管新规落地，很多机构不得不回头重新向个人LP募资。</p><p>这一现象在2020年加剧，个人LP重回牌桌，是当时一个隐而不发的事实。尤其是人民币基金，每年募、期期LP都不相同的情况下，哪有那么容易募新的钱？</p><p>2023年，问遍头部机构的IR，都谈到了个人LP更加保守的现象。</p><p>一方面，个人LP对风险更加敏感。虽然他们的出资流程相较于国资、机构更短，但是他们对整个市场的波动更加敏感。</p><p>另一方面，个人LP主业在出资GP时，大多是一种资产的配置需要。但从现实看，如今能落袋为安，赚到真金白银的机构仍是极少数。</p><p>经济周期下行的背景下，个人LP出资愈发谨慎。</p><p>今年8月，中国证监会发布消息称，证监会充分考虑当前市场形势，完善一二级市场逆周期调节机制，围绕合理把握IPO、再融资节奏作出安排。其中提及了对减持条款的收紧。</p><p>根据证监会要求，从严控制其他上市公司股东减持总量，引导其根据市场形势合理安排减持节奏；鼓励控股股东、实际控制人及其他股东承诺不减持股份或者延长股份锁定期。</p><p>据悉，证监会正在抓紧修改《上市公司股东、董监高减持股份的若干规定》，提升规则效力层级，细化相关责任条款，加大对违规减持行为的打击力度。</p><p>一时之间，个人LP沉默。</p><p>有个人LP直接发文表示，未来一段时间将不再对股权投资行业进行投资。</p><p>“减持收紧会误伤一级市场的PE/VC，富人在投资VC/PE时会更保守。主要原因是，个人LP最主要关注的就是收益，如果到期不可减持，那么这笔投资没有意义。”一位投资人直言。</p><p>确定性将使交易恢复活力。如果不确定性持续存在，那么个人LP将犹豫不决。</p><p>12月，《私募办法》也对个人LP提出更高要求，对于盲池基金，投资者从原来的不低于100万元，提高至不低于300万元。对于“专项基金”，单个自然人投资者实缴规模不得低于1000万元。</p><p>更高的出资标准，筛选掉一部分LP。</p><p>“我们前几年内部要求，个人出资300万起，但是最近几年，因为巨大的募资压力，这个标准逐渐下探到200万。对于财富个人，这个额度压力不太大，对于他们整体资产盘子而言，风险相对可控。”周游是华南某基金的合伙人，“但是必须关注的是，这一两年来，他们更希望投资的是专项基金——那些标的明确的、单一的基金中。新规一出，对我们影响还是比较大的，可能有一批LP都会暂停，起码是暂缓出资，先观望一段时间。”</p><p>但是，是否个人LP没有出资能力呢？并非如此。</p><p>虽然临近年关，但周游仍在忙于募资，“我们最近的主要方向就是江浙一带。”</p><p>《胡润财富报告》显示，中国富裕家庭数量增加10万户，增长率2％，其中增加最多的是上海、北京、广东和浙江，占全国增加总数的六成。</p><p>中国拥有600万人民币资产的“富裕家庭”数量已经达到518万户，其中，上海639000户，浙江552000户，江苏311000户，浙江上海占比超20%。</p><p>这意味着，全国每5个富裕家庭就有1个在浙江或上海。</p><p>江浙的富户众多，投资人们已经开始行动起来。</p><p>（应采访嘉宾要求，钱克伦、董腊、周游为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650182073&amp;idx=1&amp;sn=9af25005b670e912aa63b36e22673e59&amp;chksm=bf40b24ef9a9f902a5644efdcb8eb49397b6f5f95cae1e9f06948942c2b765aceb626452d105&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：安多，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2581249398251652</id>
            <title>山寨董宇辉后，西方臻选“起死回生”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2581249398251652</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2581249398251652</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 08:12:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, 小作文事件, 山寨明星, 网红
<br>
<br>
总结: 东方甄选的小作文事件落幕后，山寨明星和网红现象再次引起关注。在短视频时代，山寨明星和网红成为吸引流量的捷径，他们通过模仿流量范本来快速引流变现。然而，走得多远才是重点，模仿者往往难以长久。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>东方甄选的“小作文”事件，落下帷幕。</p><p>“销冠”董宇辉留在东方甄选，成立个人工作室，个人账号15天涨粉超过1000万，新开设的账号“与辉同行”短短三天涨粉170万，背后的东方甄选也在12月27日公告以15亿元出售教育业务，专注电商运营。</p><p>与此同时，另一位走红又被封禁的“山寨董宇辉”，悄悄回到网友视野。这个在“西方臻选”直播，长相酷似董宇辉的国字脸主播，在被抖音封禁后又借着“普通人优选”账号重生归来，转而蹭起于文亮、闻会军等“普通人”的热度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_bd91e7f2a9b24532a51461e8e4363c3a@1790414937_oswg75652oswg1070oswg1043_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>山寨明星、网红并不是什么新鲜事，有人备受争议，有人却赢得不少关注和好感。在短视频时代，山寨明星、网红成了快速吸引流量的捷径，一场场“模仿游戏”在多个平台上演，背后的利益也超过大多数人的想象：山寨鹿晗的“鹿哈”自曝7个月带货赚了3500万元，山寨小杨哥的“暴躁小鹏哥”在视频号上的带货销量已经超过19万……</p><p>从成为流量范本，到模仿流量范本，游走在灰色地带的山寨账号走着快速引流变现的捷径，在一定程度上已经赢了不少同一起跑线的人。只是，“学我者生，似我者死”，在流量速生速死的时代，走得多快不是重点，走得多远才是重点。</p><h2><strong>从西方臻选，变身“普通人优选”</strong></h2><p>12月17日，东方甄选的“小作文”事件还在发酵中，一个名叫“西方臻选”的账号突然火了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_eb56c7064faa417fa2f29025c1e59fd6@1790414937_oswg203273oswg1025oswg1962_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">西方臻选的直播</p><p>这个账号的视频中，长相与董宇辉神似的男子讲着“我去西方臻选直播间啦”，吸引了不少网友涌入直播间，调侃“这是董雪辉吗”“这应该是无语辉吧”。这场直播在线人数达到了4万，观看量接近100万。</p><p>但好景不长，12月18日，抖音就搜索不到相关账号了，抖音相关负责人表示，“西方臻选”账号涉及仿冒假冒，不当蹭热，平台已将账号封禁。</p><p>西方臻选则注册微博账号，直言被东方甄选举报，还晒出身份证，“脸长得像都有罪，我们团队有创意有点子，不偷不抢，不坑不骗，都变成了罪过了，只能有东方不能有西方”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_103897920a274870831412a48f06fc49@1790414937_oswg305028oswg413oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为自己“喊冤”没多久，西方臻选就重出江湖，注册“普通人优选”这一抖音账号，简介上写着“作为芸芸众生的一群普通人，惟愿对他人有益”，对媒体表示之后将会注重内容的制作，直播工作也在筹备中。</p><p>虽然说着要专注内容的制作，但账号的整体风格依旧偏向东方甄选与董宇辉个人账号。酷似董宇辉的主播在雪地拍照，轻松获赞1.3万，除此之外，还有女主播讲着优雅文案以及介绍重庆文旅的，只是点赞都不及第一条短视频，评论区大多数网友依旧在玩梗，“我已经注册好东万甄选了，就差找一个董宁辉了”。</p><p>相比于之前没有上架商品的西方臻选，目前粉丝数量为2964的”普通人优选“还没有开始直播，却已经开通了橱窗，上架了41件商品，其中18件是零食食品，15件为居家日用品，客单价集中在9.9—40元，目前橱窗销量为0。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_1e1a0cbc6cc44a319cf17f88db9f7d85@1790414937_oswg203568oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从西方臻选转变到“普通人优选”，幕后运营者似乎转变了方向，因为闻会军这个普通人的突然爆火，他们蹭热度的方向也从东方甄选转到了“普通人”身上。</p><p>在被封禁的西方臻选之外，抖音、快手和小红书等平台上，“北方甄选”“东方臻选”“东坡甄选”等东方甄选的高仿账号并不在少数，不少账号已经开通橱窗，开始直播带货，甚至直播间、主播风格也真假难辨。</p><p>疯狂涌现的高仿账号背后，是诱人的利益在驱动。互联网时代，流量就是金钱，如何打造流量范本并没有明确的方案和路径，而模仿已经成功的流量范本，显然是一条门槛低又更好走的捷径。</p><h2><strong>模仿流量范本，赚快钱的捷径</strong></h2><p>头部主播的流量魅力，早已经被不少人证实，只要带上他们的名字、头像，就能吸引到流量，进而实现变现。</p><p>最为直接的体现，就是切片授权号：用着头部主播的名字、头像、直播切片内容，就能吸引众多粉丝，再通过小黄车橱窗赚取不菲的收益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_8248beb473c6442899f2263ed3253a42@1790414937_oswg181805oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">疯狂小杨哥的众多切片号</p><p>在今年4月14日的三只羊网络发布会上，小杨哥表示，2022年共有11000多人获得其公司的切片授权，人均收入17000元，其中316个品牌通过切片带货销售额破百万元。仅计算切片账号运营者的收入，就达到了1.87亿元，带货的金额数量则是一个更庞大的数字。</p><p>众多高仿账号，也是瞄准头部主播背后的流量，靠着流量范本走起快速引流变现的捷径。</p><p>最简单的模仿，就是从名字开始，东万甄选、南方甄选和北方甄选等单纯使用名字引流，在闻会军走红后，用着相同名字或是类似名字的账号也不在少数。</p><p>进一步的模仿，则从直播间设置、直播风格甚至主播本人开始出发。</p><p>这次的“西方臻选”，就找来神似董宇辉的主播，还模仿“文化带货”，虽然后续被封禁，但被众多网友讨论、登上抖音热议榜单，已经达成引流的目的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_9648462da2514b6f81e407ec0adf0faa@1790414937_oswg187653oswg1024oswg1004_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">东方甄选与东坡甄选，售卖类似商品</p><p>在西方臻选被封后，不少网友还提到“东坡甄选”这一账号，蝉妈妈数据显示，其近30日的销售额达到25万—50万元。而东坡甄选直播间整体风格类似东方甄选，甚至带货的生鲜和农副产品的摆盘都有些相似，让人傻傻分不清。在东坡甄选发布的短视频评论区中，还有网友吐槽，“我就奇怪了，（东方甄选）不是说团建停播了吗，仔细一看，原来有个字不一样”。</p><p>此前，蹭着鹿晗长相火起来的“鹿哈”凌达乐就在直播间自曝，带货7个月挣了3500万元，还因此登上微博热搜第一。蝉妈妈数据显示，其近30天直播带货金额也达到1000万元—2500万元。</p><p>模仿小杨哥的“暴躁小鹏哥”，直播间不仅挂上了和小杨哥一样的“一生一世兄弟们”牌匾，直播风格也模仿着小杨哥“反向带货”，还顶着相似的发型、穿着，找来了复刻版“小杨嫂”，将模仿进行到底，以至于有不少视频号用户以为小杨哥在视频号直播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_e30869477b61429fb3e41d0fa8454bab@1790414937_oswg105737oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">暴躁小鹏哥与疯狂小杨哥的直播间</p><p>颇受争议的模仿秀，引流带货效果却非常有效。小鹏哥的微信视频号橱窗显示已售19.1万件，而小杨哥官方的微信视频号橱窗带货不过1万件。</p><p>山寨版的高仿小杨哥，视频号的带货成绩已经超越了原版。</p><h2><strong>山寨，能持续变现吗？</strong></h2><p>众多“高仿”账号吸引了一波流量，但不可忽视的是，有了流量后还需要观众愿意买单。</p><p>凌达乐、小鹏哥和东坡甄选，虽然靠高仿蹭热度走红，但本身也有不小的优势，能够让观众为自己的直播带货买单，实现流量变现。</p><p>凌达乐大多数直播的时间都定在晚上十一点，避开了大主播开播的黄金时段，转型吃播，带货低客单价的零食饮料商品，甚至因为在直播间“吃得卖力”吸引来了不少真情实感的粉丝，被人调侃是“奶枣小王子”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_e961d6f0f84a4d83840ae6e55bb0179c@1790414937_oswg1238509oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">凌达乐转型吃播</p><p>小鹏哥将主营阵地定在微信视频号。对于大多数头部主播而言，微信视频号并不是运营的主阵地，同时，微信视频号还没有平台内原生的头部网红，算得上是一块流量洼地，他们能靠着模仿小杨哥获得不少关注与流量。发力直播带货的视频号，也给了小鹏哥更多机会，在社交平台上，就有不少人表示视频号主动给自己推送了小鹏哥的直播间。</p><p>东坡甄选则靠着主播个人魅力吸引到不少粉丝。虽然风格趋同，但东坡甄选的主播确实有几分真功夫，弹唱、展示才艺环节不少，也丰富了直播间和账号的内容。</p><p>但不可否认的是，高仿的山寨账号其实一直游走在灰色地带，抱着的就是正主不追究的侥幸心理。</p><p>在西方臻选被封禁前，模仿东方甄选的“东方绿选”，因为高度雷同的Logo、直播间设置等被东方甄选告上了法庭，法院判定其侵害了东方甄选的作品著作权，构成不正当竞争，现在账号的整体风格已经改变。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231229/v2_04690373f14b4cb2840209fde5270cb0@1790414937_oswg76739oswg649oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">被告上法庭的东方绿选</p><p>小鹏哥也被小杨哥隔空喊话，“你不能声音模仿，背景模仿，穿着模仿，样子都是模仿，这不叫模仿，完全叫抄袭”。小杨哥还表示，之后可能会采取维权措施。</p><p>同时，随着直播带货走入下半场，李佳琦、辛巴和小杨哥等头部网红都已经上探供应链，从供应链端打造出自己的竞争优势。靠着高仿走红的大多账号却没有这样的优势，在竞争越来越激烈的直播带货行业，淘汰或许只是早晚问题。</p><p>已经被封禁过一次的西方臻选改名“普通人优选”，是顾虑灰色地带的风险，也是发现抖音打造普通人网红，想要靠着“普通人”这一话题吸引平台流量和用户视线。但是目前看来，“普通人优选”的两位主播并没有拿出什么独特的创新，橱窗内的商品多来自官方选品池，视频点赞也不断下滑。</p><p>“学我者生，似我者死”，流于表面的山寨复刻或许是赚快钱的捷径，但在热点稍纵即逝的互联网时代，走得长远比走得快更重要。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9mfBX92Oa_Cc82TlHEox0A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电商在线”（ID:dianshangmj）</a>，作者：王崭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587190488245889</id>
            <title>市场日报 | 中泰将永久免签，旅游股飙升！煤炭、核电、航运股齐爆发；宁组合、茅指数下挫</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587190488245889</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587190488245889</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 07:55:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 沪指, 核电板块, 电力板块, 煤炭板块
<br>
<br>
总结: 1月2日，沪指低开，个股方面，兴业银行跌超7%。核电板块开盘活跃，中信证券研报表示，国常会新核准太平岭及金七门核电项目，核电发展加快并非孤立现象。电力板块震荡拉升，浙能电力涨超7%。煤炭板块走高，光大证券研报表示，煤价短期上行空间有限，中长期煤价中枢仍将下行。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月2日，沪指低开0.07%，深成指高开0.03%，创业板指低开0.12%。</p><p>个股方面，兴业银行跌超7%，公司上个交易日尾盘被大单直线封涨停，经上交所初步核查，为某投资者以明显偏离股票最新成交价的价格大笔申报成交所致。</p><p>核电板块开盘活跃，尚纬股份3连板，南方路机2连板，宝色股份、中核科技、中广核技等纷纷高开。</p><p>中信证券研报表示，国常会新核准太平岭及金七门核电项目，2023全年核准数量增至10台；可充当基荷电源的核电在电力系统中重要性将日益提升，预计2030年前，国内年均核准核电机组约为8台；核电发展加快并非孤立现象，建设新型电力系统需要新旧电源协同发展，各类电源建设投资将均有不同程度提速。</p><p>电力板块震荡拉升，浙能电力涨超7%，皖能电力涨超5%，建投能源、江苏国信、华电国际等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_7befde3ad5d04fc2923c74702e7a0a7c@5569321_oswg144702oswg1080oswg957_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：wind</p><p>煤炭板块走高，安源煤业、云煤能源午后双双封涨停，华阳股份、平煤股份、中煤能源涨超5%。</p><p>光大证券研报表示，受到下游需求修复较弱的影响，2023年煤化工上市公司股价表现较弱。全年来看，2023年主焦煤价格上行，而动力煤、无烟煤价格持续下降。在保供政策持续发力的背景下，煤价短期上行空间有限，中长期煤价中枢仍将下行，成本端有望对煤化工利润持续支撑。此外，2023年煤化工下游需求修复，甲醇、尿素价差明显改善，煤价下行叠加下游需求进一步修复，看好2024年煤化工企业盈利能力的回升。</p><p>航运股震荡拉升，国航远洋涨超10%，宁波远洋涨超5%，华光源海、锦江航运、海通发展、中远海控等跟涨。消息面上，12月31日消息，全球第二大班轮公司马士基今日宣布暂停48小时的红海运输。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2879c8666d3a4c0cb8c3dbc85a97c810@5569321_oswg144888oswg1080oswg980_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：wind</p><p>半导体板块盘初下挫，存储芯片方向领跌，佰维存储跌超13%，拓荆科技、唯捷创芯、华海诚科、江波龙、朗科科技、恒烁股份等纷纷走低。</p><p>混合现实概念股反复活跃，联建光电20cm涨停，力鼎光电4连板，可川科技、时空科技、道明光学涨停，亚世光电、双象股份、五方光电等涨幅靠前。</p><p>环保、核污染防治概念震荡拉升，捷强装备20cm涨停，神雾节能封板，中电环保涨超10%，富春环保、建工修复等跟涨，此外水产股大湖股份涨停。消息面上，据日本《读卖新闻》报道，东京电力公司1月1日发布消息称，日本石川县当日发生的地震导致柏崎刈羽核电站燃料池中的冷却水出现溢出情况。</p><p>午间休盘，沪指跌0.21%，深成指跌0.91%，创业板指跌1.38%。</p><p>午后，据中央广播电视总台环球资讯，泰国总理赛塔·他威信表示，中泰两国将从3月起永久互免对方公民签证。</p><p>消息发布后，旅游股走高，众信旅游直线拉升，长白山涨停，大连圣亚、峨眉山A、三特索道、曲江文旅等跟涨。</p><p>有色金属板块异动拉升，闽发铝业直线涨停，西部矿业、常铝股份、豫光金铅、怡球资源、江西铜业等纷纷跟涨。</p><p>截至收盘，沪指跌0.43%，深成指跌1.29%，创业板指跌1.87%。宁组合、茅指数齐跌，宁德时代、中国中免、隆基绿能跌超3%，贵州茅台跌超2%。北向资金净流出52.69亿元。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587172313703809</id>
            <title>元旦破新纪录，2024电影市场开门红了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587172313703809</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587172313703809</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 07:32:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电影市场, 元旦档, 贺岁档, 口碑效应
<br>
<br>
总结: 2023年电影市场票房恢复，元旦档票房暴涨173%，贺岁档表现超预期，口碑对票房影响愈发重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一句“电影市场红红火火”，暖和了被疫情困扰了三年的电影人们的心。</p><p>根据国家电影局统计数据显示，2023年全国电影票房549.15亿元，虽然不及2017年最终558.8亿的成绩，但相比疫情三年203亿、470亿、299亿的票房成绩，今年电影市场的惊喜还是大于遗憾的。相信以这个恢复速度，电影市场也有望在2024年重新恢复到600亿的体量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_5ded722d987f4a35b5b6ca8570c7e132@5091053_oswg144972oswg750oswg1860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，作为2024年的第一个档期，今年元旦档报收15.17亿，不仅对比去年元旦档5.55亿的成绩暴涨173%，对比之前的元旦档影史冠军——2021年元旦档13.03亿的成绩也有着16.4%的增幅，可谓给2024年电影市场开了一个好头彩。</p><p>而在票房数字背后，今年贺岁档以及元旦档究竟表现如何呢？元旦档结束后，持续一个多月的寒假以及备受期待的2024春节档又会有什么样的票房表现呢？</p><h2><strong>贺岁档六周，表现超预期</strong></h2><p>和过去几年贺岁档因为影片稀缺到被压缩到只有2-3周，也就是基本上只有从12月中旬到元旦跨年不同，因为疫情三年的积累，今年贺岁档影片无论是数量还是质量对比前几年都有着质的提升。时间上也提前到了11月最后一个周末开启。</p><p>贺岁档首个周末，曹保平导演《涉过愤怒的海》就赢得了开门红，影片于11月25日周六正式开画，首日票房顺利破亿，也打破了8月《孤注一掷》以来电影市场长达三个月没有电影首日票房破亿的窘境。同时，动画电影《蜡笔小新：新次元！超能力大决战》上映，依靠合家欢动画电影的韧性，最终在贺岁档取得了破亿的票房成绩，成为今年6部票房破亿的动画电影之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_df94ef2d1ba8405b9be4ce49ee26b1aa@5091053_oswg69063oswg1080oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而贺岁档经过了开局的回暖之后，第二周和第三周影片体量有所下降。尽管如此，亲情宠物片《再见，可乐李》、犯罪悬疑片《瞒天过海》以及漫画改编片《照明商店》也都找到了属于自己类型的受众，获得了还算不错的票房表现。</p><p>贺岁档第四周，《误杀2》导演戴墨带着《三大队》再次闯入贺岁档，影片其实提前两周进行点映就获得了极佳的口碑成绩，而在正式公映后，影片口碑也进一步发酵，持续霸占单日票房榜冠军位置。最终《三大队》在档期内也斩获了5.79亿的票房成绩，位列档期票房第二，目前来看影片有望在未来一个月内持续走高，最终冲击8亿票房。</p><p>随后的第五周，《海王2：失落的王国》也是贺岁档票房榜中唯一一部冲进前十的进口片。五年前的2018年贺岁档，《海王》独占鳌头狂揽20亿+票房，而伴随着近几年进口片的逐渐势微，上映6天后单日票房就被《三大队》反超，《海王2》最终票房也将止步5亿大关。</p><p>第六周，也是整个贺岁档的最高潮。《潜行》《年会不能停！》《一闪一闪亮星星》《金手指》等片也都取得了不错的市场回报。尤其是跨年12月31日当天，单日票房达到7.32亿，远超五一、暑期、国庆档期的大盘高点，成为春节档后最高的单日票房表现。</p><h2><strong>口碑效应愈加明显，评分平台新势力</strong></h2><p>今年暑期档时我们就发现并提出，“电影市场的票房规律与市场逻辑已经发生了不可逆的变化”——首日票房在档期中的作用越来越小，而依靠影片口碑的后劲也愈发重要。</p><p>而这一点在今年贺岁档同样适用，映前有着剧版以及“下雪场”概念加持的《一闪一闪亮星星》，无论是想看数还是预售表现都极高，这要是放在疫情前肯定是能有首日票房5亿+、最终累计15亿的表现的。但是在后疫情时代，影片首日虽然相对比其他影片已经算是高的，但并没有实现超强的爆发，而影片从第三天开始，票房表现就已经表现出疲态，目前看最终票房也很难突破8亿了。</p><p>与之对应的是《三大队》《年会不能停！》等片，两部影片都提前两周开启了点映，获得了极佳的口碑反馈，虽然首日票房表现并不算突出，但是都呈现了不同程度的逆跌走势。上映已经进入第四周的《三大队》目前单日票房依然能排进前五，反超了后续上映的多部影片，而《年会不能停！》最终也有希望冲击10亿票房大关。</p><p>另外，今年贺岁档对于电影市场来说还有一个惊喜，就是淘麦VIP评分的上线。我们也总结了贺岁档目前主要影片豆瓣评分与淘麦VIP评分的一个大致的对比。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3096100f4bb349deac0aa5791f1343da@5091053_oswg251286oswg1080oswg906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与其他售票平台评分动不动就是9.5+不同，淘麦VIP评分还是具有很大的区分度的。从7分多到9分多不等。其中也能看到，《三大队》与《年会不能停！》是整个贺岁档中评分最高的两部，也是唯二评分上9分的两部。</p><p>目前来看，与只聚焦影迷群体的豆瓣评分以及覆盖绝大多数路人观众的淘票票、猫眼评分来看，夹在两者中间的淘麦VIP评分，目前来看更具备市场参考性。对于行业从业者来说，淘麦VIP评分的出现也为市场多提供了一个更客观的参考评价，对于分析影片的票房走势以及制定相对应的宣发策略都提供了更好的数据依据。当然目前影片评分的样本量也相对较少，我们在未来的市场分析文章中也会持续关注这一数据，相信会成为未来评判影片真实口碑和票房走势的重要参考依据。</p><h2><strong>2024春节档，不求超级大爆款</strong></h2><p>距离2024春节档倒计时只剩40天。而截止目前，只有《熊出没》和《红毯先生》两部影片官宣定档在2024春节档。据悉，贾玲《热辣滚烫》、张艺谋《第二十条》、古装战争片《敦煌英雄》、韩寒沈腾《飞驰人生2》以及成龙的《传说》等片都有着定档2024年春节档的计划，但目前基本都处于按兵不动的状态。</p><p>与过去不同，今年大片集体延后官宣定档，据情报君所知并不完全是政策的限制，也有影片片方对后疫情时代营销宣发节奏的重新调整——压缩宣发期以求更有密度的预热。2023年的几部票房爆款，例如《满江红》《孤注一掷》《坚如磐石》《前任4》，定档窗口期都被压缩到了两个月以内，这样也就能够保证至少最后公映前的3周内，至少每3天就持续有新物料推出。考虑到影片开画票房重要性降低，留好更多的“子弹”运用到影片公映后的口碑发酵以及二次口碑传播或许也成为未来电影宣发的一大趋势。</p><p>在2024年电影市场的开门红过后，我们也应该抱有更平和的心态，不求每一个档期都有大黑马和大爆款，只求每一部影片都能获得与质量相匹配的市场预期成绩，而市场也总会给我们带来惊喜，相信2024年春节档也不会让我们失望。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LjgMdfg9-LQoyVf9EOH5oA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电影情报处”（ID:dianyingqingbaochu）</a>，作者：坦克，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587159615432321</id>
            <title>比特币现货ETF，美国政府的一盘大棋？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587159615432321</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587159615432321</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 07:18:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国证券交易委员会, 比特币现货ETF, 加密交易所, SEC
<br>
<br>
总结: 2024年1月10日是美国证券交易委员会（SEC）对比特币现货ETF批准的最后期限。如果通过，人们可以通过购买ETF来投资比特币，无需了解币圈知识。市场从去年下半年开始进入狂欢模式，比特币价格不断上涨。华尔街和美国监管机构经过七年博弈，最终批准了比特币期货ETF。尽管美国对比特币现货ETF持谨慎态度，但其他国家已经发行了多支比特币现货ETF。SEC目前正在审查比特币现货ETF的申请，市场对批准的前景持乐观态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年1月10日，是美国证券交易委员会（SEC）针对是否批准比特币现货ETF作出答复的最后期限。如果顺利通过，意味着以后人们无需弄懂什么钱包、公钥、私钥等币圈知识，通过购买ETF就可以投资比特币。</p><p><strong>市场从去年下半年就进入了狂欢模式。</strong>比特币在2023年10月接连突破3万、4万美元，今天站上了4.5万美元。而加密交易所Coinbase股价则从2023年10月的 70美元一路涨到12月的最高187美元，因为目前申请发行的8家比特币现货ETF，有5家选择Coinbase为托管机构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_50ab780f8cf940f5a5b9080756f087ee@5091053_oswg75625oswg1065oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">比特币过去一年走势</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_26f2ff2a69b1474a91a78ac26ddeb057@5091053_oswg141969oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">coinbase 2023年股价走势</p><p><strong>为了推出比特币现货ETF，华尔街和美国监管机构经历了七年的博弈。</strong>从2017年开始，就有多家资产管理公司申请发行比特币现货ETF，均被SEC拒绝。当时的SEC主席克莱顿认为，比特币不是证券，更多是一种存储和支付机制。且主流加密交易所都不在SEC的管辖范围内，如果比特币价格被操纵，现货ETF会将风险带给普通投资者。</p><p>2021年，SEC新任主席Gary Gensler对比特币期货ETF松了口。因为早在2017年，芝加哥商品交易所（CME）就推出了比特币期货，一切交易都在监管之内。<strong>2021年10月，SEC批准了ProShares Bitcoin Strategy ETF上市，这是美国首只比特币期货ETF</strong>，在纽约证券交易所股票代码为BITO。</p><p>此后美国陆续上市了多只比特币期货ETF，包括ProShares Bitcoin Strategy ETF、VanEck Bitcoin Strategy ETF、Invesco Bitcoin Strategy ETF等。根据福布斯的统计，截至2023年12月，规模最大的比特币期货ETF是BITO，资产规模为9.04亿美元。排名第二的BITI也是ProShares发行的，规模则小得多，只有6900万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_5dbf7e778e9f41b38d977336dd689b58@5091053_oswg26048oswg877oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年12月比特币期货ETF排名（福布斯）</p><p><strong>尽管美国对比特币现货ETF持谨慎态度，但一些国家却大胆地走在它的前面，</strong>包括加拿大、德国、澳大利亚、巴西，还有避税天堂泽西岛、列支敦士登、根西岛和开曼群岛。<strong>根据CoinGecko 在2023年9月的统计，全球8个国家共发行了20支比特币现货ETF，资产规模共41.6亿美元。</strong>其中加拿大以7支位居榜首，资金规模为20亿美元，占了半壁江山。</p><p>Purpose Bitcoin ETF 于 2021 年 2 月推出，在加拿大多伦多证券交易所交易，是北美第一个比特币现货 ETF，也是目前规模最大的比特币现货ETF。截至 2023 年 9 月，它持有超过 25, 000 枚比特币，资管规模超过 11 亿美元。</p><p>但想发行比特币ETF的金融机构从未放弃过。著名的方舟基金Ark Invest早在2021年就和21Shares合作提交了比特币现货ETF提案，但于 2022 年 3 月被拒，2023 年 2 月又第二次被拒，到2023年4月Ark Invest再一次提交申请。</p><p><strong>而2023年6月，全球最大的资产管理公司贝莱德提交比特币现货ETF申请，成为全球瞩目的历史性拐点，这也被视为美国监管机构将批准比特币现货ETF的信号。</strong>在贝莱德之后，富达、VanEck、Bitwise等机构也提交了申请。</p><p>SEC这次看似真的转向了。根据媒体报道，过去几个月，SEC已经与提交比特币现货ETF的申请人举行了一共约24次会议，贝莱德已经对申请资料做了6次重大修改，包括删除实物赎回两种模式，选择现金赎回模式。</p><p>根据SEC公布的现货 ETF 申请流程，申请公布后就正式进入 240 天的决议时间。ARK Investment 预计最早将于 2024 年 1月 10 日得到回复，贝莱德预计将于 2024 年 3 月 15 日得到回复。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_805774ca5fc942499c4ff0301b2e93aa@5091053_oswg179182oswg831oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">比特币现货ETF申请进度</p><p>SEC是否真的批准比特币现货ETF很快将分晓。虽然现在还未尘埃落定，但市场却非常乐观，<strong>毕竟SEC顾虑的加密交易所不受监管的风险，其实已基本清除。</strong></p><p><strong>2023年，在经过多年的调查和酝酿后，美国政府终于出手把主流加密交易所狠狠地“修理”了一番。</strong></p><p>先是将2022年11月崩盘的知名加密交易所FTX创始人SBF从巴拿马引渡回美国，于10月份展开了为期近一个月的审讯，最后判定SBF犯有欺诈罪。</p><p>接着，11月22日，美国司法部、财政部金融犯罪执法网络、商品期货交易委员会、外国资产控制办公室联合宣布，与最大的加密交易所币安达成和解。而后者支付了高昂的代价：承认犯有洗钱和违反美国制裁的罪行，认罚43亿美元，赵长鹏辞去CEO之职。币安完全退出美国，财政部将通过监督员保留对币安账簿、记录和系统的访问权，为期五年。</p><p><strong>SBF和赵长鹏这两个曾经叱咤加密市场的大佬，如今都在等待判刑。</strong></p><p><strong>就算在纳斯达克上市受SEC监管的Coinbase也未能幸免。</strong>2022 年，Coinbase被纽约州金融服务部审查， Coinbase同意支付5000万美元罚金，并同意于2024年底前将 5000万美元用于完善合规，以此达成和解。</p><p>2023 年6 月，SEC 指控Coinbase上市交易了至少 13 种发行前须向监管机构注册的证券资产，包括Solana、Cardano和 Polygon。Coinbase将在 2024 年 1月 17 日安排口头申辩。若本次指控未能得到妥善处理，Coinbase可能面临处罚。</p><p>值得注意的是， 2022 年Coinbase公司40%的用户和84.0%的营收都来自美国市场。而且Coinbase主要做现货交易，且多为比特币、以太坊这样的主流加密货币。<strong>根据SEC的披露，美国有 56%的比特币交易在Coinbase上进行。</strong></p><p>2022 年的全球加密货币现货交易，前三家交易所币安、OKX、Coinbase分别占总交易额的 59.0%、9.1%和 7.7%。<strong>如今币安和Coinbase纳入监管，两者加起来近70%的份额，可以说加密货币的现货交易已基本在美国的掌控当中。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_15e1320ee86149409f87015897de589a@5091053_oswg66600oswg670oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">交易所现货和期货的市场份额</p><p>这一切为比特币ETF的推出扫清了道路。人们有理由猜测，先是比特币现货ETF，下一步SEC有没有可能批准ETH现货ETF？然后是其它的主流加密货币ETF？<strong>而透过加密货币ETF和传统金融机构，美国政府就可以逐步将所谓“抗监管”的加密货币纳入监管范畴。</strong></p><p>甚至还有消息传出，<strong>比特币现货ETF将进入美国养老金储蓄计划401（k）</strong>，退休储蓄者将可以通过其个人退休账户购买比特币ETF，并享受税收优惠。而此次提交了比特币现货ETF申请的富达，就是美国最大的401（k）管理公司。</p><p>这意味着将有大量资金涌入比特币ETF，从而推高比特币的价格。Valkyrie 首席投资官 Steven McClurg甚至放言，比特币的价格2024年可能会高达 10 万美元。</p><p><strong>当大部分人吹呼时，一些比特币的信仰者却在担忧，现货ETF将摧毁比特币的价值。</strong></p><p>加密交易平台 BitMEX 创始人 Arthur Hayes认为，加密货币代表了货币和金融与国家分离的运动，比特币和加密货币是对抗法币贬值的最佳途径，与黄金、标普 500 指数、纳斯达克 100 指数相比较，比特币自 2020 年以来的表现都远胜于其它风险资产。</p><p>Hayes强调，比特币的价值在于其流动性和使用，而不仅仅是持有。如果 ETF 由传统金融机构大量持有并存储比特币，而不利用比特币区块链，则可能会对比特币的价值和存在构成威胁。</p><p>但事实上，根据Glassnode的最新报告，<strong>比特币现有1975.4万枚，其中有1490万枚存放在交易所之外，超过155天没有被交易过。有流动性的比特币大概只有231.7万枚，占总量的比重仅11.7%，达到了历史最低点</strong>。可见，比特币已经成为一种重要的储备资产。</p><p>最近看到有经济学家认为，美国经历了一轮暴力加息将全球很多资金吸到了美国，接下来将面临如何退出加息的问题。美国股市在这轮加息周期中没有下跌，反而大涨，是不是已经存在泡沫？如果降息，资金往哪里去？</p><p><strong>比特币ETF及未来更多置于美国监管下的加密货币ETF会是一个好的蓄水池吗？这是美国政府的一盘大棋吗？</strong>这是我的一些思考，欢迎对宏观经济和加密货币有研究的朋友在下面留言讨论。</p><p>祝你的2024有一个好的开始！</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7KSfDaAF8AjaYc6VtVccKg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技资本论”（ID:Tech_Capital）</a>，作者：卢爱芳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2586948832568712</id>
            <title>ESG热潮：从投资指引到营销工具｜氪金 · ESG</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2586948832568712</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2586948832568712</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 04:48:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ESG投资, 指标, 企业财务价值, 风险控制
<br>
<br>
总结: ESG投资指标的丰富多样为投资者提供了更多的参考，ESG表现良好的企业在现金流、风险管理和市值管理方面具有优势，ESG评级较高的公司更善于规避重大业务风险，具有较低的系统性风险和资金成本，长期来看，ESG投资可以为企业带来正向的经济价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;王晗玉</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;郑怀舟</p><p>从“雾里看花”多方指引，ESG投资可参考的指标正变得越来越丰富。</p><p>12月22日，深交所全资子公司深圳证券信息有限公司将发布4条ESG指数，包括深证国企ESG指数、深证民企ESG指数、深证ESG成长指数、深证ESG价值指数等，多维度反映深市ESG表现领先的上市公司的股价变化情况。</p><p>今年6月，国际可持续准则理事会（“ISSB”）正式发布两项可持续披露准则；7月，国资委下发文件，进一步规范央企控股上市公司ESG信息披露工作。</p><p>这些变化意味着，企业ESG信息披露又需作出更严格的“改版”。而与此同时，ESG的功能已逐渐从投资指引拓展到营销工具。</p><p>今年以来，咨询机构纷纷将ESG营销加入热门课题，商业品牌等运营方也纷纷向对外打出ESG标签。那么从投资角度看，ESG究竟能否正向推动企业的财务价值？市场又应如何辨别切实的绩效和单纯的营销？</p><h3><strong>77%ESG基金存活&nbsp;VS 54%传统基金阵亡</strong></h3><p>12月，国际权威指数机构MSCI新发布的一篇报告再次印证了ESG管理水平与企业长期价值的强相关性。</p><p>这份主要分析机构投资者如何考量企业ESG评级的报告显示，尽管ESG体现的是一家公司在非财务价值层面的能力，但统计长期数据表明，<strong>ESG表现良好的企业在现金流稳定、风险管理和市值管理三方面均有突出优势。</strong></p><p>MSCI在分析了100家样本企业的现金流、股息收益率之后，发现在2007年1月至2017年5月期间，ESG评级处于前20%的公司利润更高，股息也更高。因此其认为具有优秀ESG形象的公司比同行更有竞争力。</p><p>“这些公司能够利用其竞争优势获得跑赢大盘的表现，最终带来更高的盈利能力，进而让投资者获得更高的股息。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_a0ecfa1931614692ad7d5ef4ca894ff1@5623968_oswg112571oswg825oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">伴随ESG评分的变化，公司盈利能力体现的变化，横轴1-5为ESG评分由低到高 &nbsp;图源：MSCI报告</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_78342281f82444c799f2aa8275c2141c@5623968_oswg92441oswg825oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">伴随ESG评分的变化，公司股息收益率体现的变化，横轴1-5为ESG评分由低到高 &nbsp;图源：MSCI报告</p><p>同时在特殊风险渠道，该机构以特殊风险事件数量为因素，对比了样本公司中ESG评分最高的前20%和最低的后20%，观察到前者股价大幅下跌的可能性较小，这表明ESG评级较高的公司更善于规避重大业务风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_b4c5fce824b249e6a22f2cb2a002de66@5623968_oswg159752oswg825oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">样本公司发生股价大幅回撤的概率对比，蓝线代表ESG评分最高的前20%，黄线代表后20% &nbsp;图源：MSCI报告</p><p>据此MSCI分析，高度关注ESG的公司通常在整个公司及其供应链管理中具有高于平均水平的风险控制和合规标准。因此，这些公司往往较少遭受欺诈、贪污、腐败或诉讼案件等严重事件的影响——这些事件可能会严重影响公司业绩，从而影响股价。</p><p>而较少的风险事件最终就使得公司股价较为平稳或尾部风险减少，这提高了公司在市值管理层面的优势。MSCI研究认为，具有突出ESG表现的公司通常不太容易受到系统性市场冲击的影响，因此系统性风险较低。较低的系统性风险则能转化为较低的资金成本。</p><p>“ESG评级较高的公司表现为收益波动小、资金成本低、股价系统性波动少。其在新冠肺炎大流行等背景下，股价也表现出了韧性。”MSCI在报告中表示。</p><p>安永大中华区金融服务气候变化与可持续发展合伙人、ESG管理办公室主任李菁在出席36氪WISE资本市场峰会时也提到，其过去几年做过跟踪统计，拉长线来看，3年、5年后，ESG 表现好的企业，风险均相对可控，收益都相对稳健。<strong>“拉长时间线到5年以上的时候，ESG业绩表现好的企业都是跑赢大盘的。”</strong></p><p>因此，从长期价值创造角度上来看，ESG确实可以为企业带来正向的经济价值。</p><p>反映到投资收益层面，美国金融服务公司Morningstar发现，在10年的时间里，有80%的混合股权基金，其可持续投资表现优于传统基金。此外，<strong>10年前的ESG基金中，有77%至目前仍在存活，而传统基金的这一比例为46%。</strong></p><p>不过，也是基于这种“专注长期”的投资视野，导致ESG投资在当下资金成本较高、投资者更强调收益的环境下，愈发受到更频繁、更直接的质疑。</p><p>从今年年初开始，华尔街逐渐兴起“反ESG”风潮。在贝莱德2023年的公司年会上，该公司只支持了7%的环境和社会提案。而在这之前，贝莱德CEO一向强调ESG的重要性。这或表明，该公司对于可持续发展的关注重点已经发生改变，逐渐转向对盈利的关注。</p><p>一位基金公司研究人员告诉36氪：“北美‘反esg’某种程度上也是存量市场的博弈。<strong>实际上ESG跟互联网一样，都是美联储大放水的产物。</strong>资金便宜的时候大家有能力关注ESG，现在利率很高，很多人就没那么有耐心了。”</p><h3><strong>从投资热潮到营销热潮</strong></h3><p>不过对比国内市场，ESG投资依然流行。12月发布的《中国责任投资年度报告2023》显示，今年我国责任投资市场整体规模仍然保持较高速增长态势，截至三季度，可统计的中国责任投资市场规模合计33.06万亿元。</p><p>伴随这一趋势，企业在ESG层面也逐渐做出更多关注和投入。</p><p>去年9月，知乎发起首届“灯塔计划”，从科学、人文、社区精神三个方向评选顶尖创作项目，并给予每个项目最多100 万元的支持。项目涵盖少数群体利益、疾病科普、野生动物保护等社会、环境议题。</p><p>今年3月，携程集团启动“乡村旅游振兴”战略，包括投入10亿乡村旅游产业基金、规模化赋能100个旅游村以及培养10000名乡村旅游振兴人才等；11月，上海进博会上，宜家通过22平方米的空间展示了可持续家居综合解决方案，并承诺到2030年所有宜家产品使用的塑料都采用可再生或可回收材料制成；12月，名创优品宣布捐赠1000万元成立“名创优品小动物保护公益基金”项目。</p><p>“双碳”大背景推动了国内市场对ESG的关注，各行业头部公司带头践行ESG理念，也带火了ESG营销的热度。目前ESG已经成为不少企业的营销策略。不过前述研究人员也观察到，不同于上述企业公开计划或捐赠公益性项目，部分企业对ESG的投入只是停留在营销层面。</p><p>“我了解到过一部分这样的案例，很多公司其实并没有实质性地提升自己的ESG绩效，<strong>它是靠买一些带有ESG增益性质的投资</strong>，比如环保项目的债券等，来提升自己的ESG形象。而且这些环保项目很多也有‘漂绿’的问题。”他说道。</p><p>与此同时，对于切实在ESG这一层面作出长期计划，并已切实投入资源的企业来说，在大环境缺乏统一评价标准的现实下，如何通过合理、规范的信息公开应对“漂绿”“营销”等质疑，也是一个挑战。</p><p>面对这一问题，携程ESG事务负责人认为，判断企业是否存在“洗绿”，核心是看企业是否有切实的措施，而不是纯传播或者只是写入ESG报告。</p><p>如携程在今年推出的“携程低碳酒店标准”，目前已带动超过1500家合作伙伴入围，首批入选酒店的订单量环比提升43%，实现了环保对业绩的带动。此外，在整个携程集团低碳体系中，已有超1600万全球旅客选择低碳出行，其中超9成旅客为首次体验低碳出行的美好。</p><p>面对ISSB在今年6月发布的最新ESG报告标准，携程ESG事务负责人表示，携程2022年的ESG报告已经按照ISSB的框架进行发布，成为第一批沿用ISSB框架的企业。“ISSB是更高的要求，框架更加完善，在中国ESG正在快速追赶的背景下，ISSB的框架可以让携程等企业少走弯路，而且也是体系更为完善的标准。”</p><p>前述研究人员则认为，从被动合规到主动管理，这是ESG进入国内市场认知必会经历的几个阶段。</p><p>“国内近几年开始流行ESG这个概念，开始大家可能会觉得这是一个纯控制成本的工具，不合规会被罚款、会更容易陷入风险等；如果公司很‘绿’，可能税后利润就更多，给的股息也更多。所以开始可能企业会本着股东利益最大化的原则，花最少的钱达到合规标准就可以。”</p><p>但随着后期市场认知的变化，以及消费者群体对产品的选择更关注社会责任、环保等，<strong>他认为企业会从被动变为主动。</strong>“比如我看一些企业披露的跟踪数据，确实是带动了一些低碳消费的提升。这个阶段ESG影响着客户的选择和忠诚度，进而影响的就是企业绩效了。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_23e889e8f42041cca318a60bb33f7a56@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>