<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853563181537666</id>
            <title>华为押宝的三折叠，能让折叠屏手机逆转小众命运吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853563181537666</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853563181537666</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 13:10:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 折叠屏手机, 三折叠屏, 技术和工艺, 市场竞争
<br>
<br>
总结: 近两年，折叠屏手机市场发展迅猛，各厂商推出了众多产品，包括华为的“三折叠屏”手机。这种新形态的折叠屏手机结合了内折和外折设计，展开后屏幕更大，市场上独一无二。消费者对于更大屏幕的需求不断增加，折叠屏手机在满足多种需求的同时，也在软硬件方面不断创新，以提供更好的体验。三折叠屏手机作为折叠屏形态的新探索，各厂商都在积极研发，市场竞争激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近两年，折叠屏手机的发展势头十分强劲。我们先后见证了MIX Fold 3、华为Pocket 2、OPPO Find N3、vivo X Fold3、荣耀Magic VS等一众好产品的诞生。</p><p>不管是更轻更薄的机身，还是越来越成熟的技术和工艺，乃至系统方面的持续优化，都有让折叠屏越发有着取代影像旗舰，成为各厂商产品线中最顶级存在的趋势，同时售价也变得实际了许多。</p><p>许多此前更像是新技术尝鲜的产品形态，现在也逐渐变得平常。消费者可以选择的产品也变得多元起来，无论哪种产品形态，无论对厚薄、功能、造型有怎样的要求，都能找到更符合需求的折叠屏。</p><p>不过，这显然还远远不够，有厂商已经盯上了区别于横向和纵向折叠屏的新产品形态。</p><h2><strong>01 华为“三折叠屏”手机，在路上了</strong></h2><p>博主@数码闲聊站透露，某厂商正在开发一款采用了内折和外折结合的双铰链设计的“三折叠屏”手机。完全展开后的屏幕大小约为10英寸，比市面任何一款折叠屏手机都要大。短时期内，市场上不会出现类似的竞争产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_2f2bb8dc87a54743a2dbb3371f545477@1547419282_oswg126492oswg801oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博</p><p>虽然该博主并未明确指出厂商名称，但从“三折叠屏”、“遥遥领先”等关键词来看，几乎可以确定这款新形态折叠屏手机来自华为。过去，华为尝试过内折、外折两种折叠方案，Mate X5、Pocket 2等折叠屏产品在市场均收获了不俗的口碑和销量，而“三折叠屏”相当于在一款产品中融入了两种折叠方案。</p><p>此外，中国台湾地区《经济日报》透露，华为这款三折折叠屏手机的屏幕面板由京东方提供，拥有28:9或18:9屏幕比例设计，在展开后，可与市面上主流的平板电脑的视觉尺寸接近。知情人士表示，与其将这款产品称之为三折折叠屏手机，不如说是一款折叠屏平板。</p><p>值得注意的是，今年3月，华为公布了一款“折叠屏设备”专利，该专利于2023年2月21日申请。从公告来看，该专利正是针对三折设计的折叠屏设备，这意味着华为在较早前就对折叠屏新产品形态进行了相应布局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_3dd1ada5fc6440f496d02c7fa33fb9d6@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：国家知识产权局中国专利公告</p><p>该博主在评论区回复网友时表示，该厂商已经在量产线做验证测试，进度远超其他厂商，相信离正式上市不会太远。</p><h2><strong>02 折上加折，是没活硬整还是用户刚需？</strong></h2><p>可折叠智能手机的设计目的是满足用户更加复杂的需求。它拥有的小尺寸显示屏，适用于浏览网页和回复信息等日常使用场景；而当有需要时，它的大尺寸显示屏可以展开，提供更好的观看和游戏体验。</p><p>当前折叠屏手机展开状态下的屏幕尺寸，已经能达到接近8英寸，不过用户对更大显示面积的追求是没有止境的。而且，当下折叠屏手机被赋予了大量生产力特性，折叠屏屏幕尺寸的进一步增加，有助于提升其生产力场景下的体验。</p><p>三折叠屏手机拥有三个壳体和两个连接处，通过铰链将三部分进行连接。<strong>在折叠状态下，设备依然能够保持直板手机常规大小，而展开之后，设备则可以获得远超市面所有折叠屏手机的屏幕尺寸，用户能更高效的进行信息获取和交互。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_64f3580f0759418fa984021b1bf3ea52@1547419282_oswg411050oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：华为</p><p>纵观消费电子产品的发展历程，大多数人对大屏幕有着偏爱。例如，三星Galaxy Note系列手机因其大屏幕而迅速受到欢迎，iPhone 6 Plus也因其大屏幕成为史上最畅销的iPhone之一。电视屏幕的尺寸也不断增大，甚至达到了百英寸级别。在智能手机领域，全面屏技术之后，限制屏幕尺寸进一步增大的主要因素是人类手掌的尺寸。</p><p><strong>按照小雷个人的观点，手机用户会希望屏幕越来越大。</strong>用户想让手机能够同时进行多种任务，比如一边聊天一边阅读新闻；一边查看游戏攻略一边玩游戏；甚至希望在手机上直接拖拽文字、图片或文档到微信，或者进行Word文档编辑和PPT制作等办公工作。</p><p>随着消费需求的复杂化和应用场景的多样化，这促使折叠屏产品在软件和硬件方面不断创新，以提供更好的体验。小窗功能是软件方面的一个尝试，而折叠屏技术则带来了更根本的变革。</p><p><strong>消费者想要的是更好用的折叠屏手机，无论是内折、外折，还是更新奇的三折和卷折，都只是折叠形态其中一种形式。只要能符合他们用机需求，折叠形态对消费者购机不会产生太多影响。</strong></p><h2><strong>03 三折叠屏，是更好的产品形态吗？</strong></h2><p>三折叠屏手机是折叠屏形态的又一次新探索，不光是华为，还有其他厂商也看上了三折叠屏这个新玩意。比如，TCL华星在2024 SID活动中展示了Tandem三折柔性折叠屏，它采用阶梯式外观设计，整体厚度17mm，折叠时可在“G”字或“Z”字折叠方式之间自由切换。</p><p>而三星早在2021年的国际信息显示学会上，就向业界展示了“三折方案”的雏形，原型机采用了“Z”字折叠结构，完全展开后，这款机型拥有7.4英寸显示面积。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_0a98c7354ece447497165ae3ae603c2f@1547419282_oswg163370oswg1491oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：TechnoPat</p><p><strong>从行业角度来看，厂商们对三折叠屏手机的态度是积极的，虽然这不代表各品牌会全力梭哈，但起码愿意尝试这类新方向。</strong></p><p><strong>如果从产品本身实用性角度出发，那么需要考虑更多现实问题。</strong>折叠屏手机刚推出时，其耐用性是消费者对这类新型产品最担心的问题。然而，经过5年的演变和改进，大多数制造商现在已经提供了令人信服的解决方案，以缓解消费者的这些顾虑。比如华为Pocket S和OPPO Find N2 Flip等主流国产折叠屏手机宣传的折叠寿命均在40万次左右，即便按照每天折叠200次的频率，也能稳妥使用5年。</p><p><strong>三折叠屏手机由于增加了屏幕数量，需要更多的折叠动作来展开，这对其折叠寿命提出了更高的要求。</strong>同时，这种设计引入了新的铰链，增加了物理结构，从而增加了损坏的风险。此外，由于折叠屏通常使用的OLED面板本身较为脆弱，这使得维修成本可能大幅增加。显然，这些风险和维修成本最终需要由消费者来承担。</p><p>除了使用寿命外，三折叠屏手机比主流的折叠屏手机还要多一层，其折叠状态下的厚度如何控制，能否保持轻薄化机身是一个非常大的问题。我们能看到折叠屏手机市场正在朝着轻薄化方向发展，例如荣耀Magci V3、华为Mate X5，都是将便携贯彻到底的机型。为了让机身足够轻薄，荣耀Magci V3搭载第三代青海湖电池技术，实现了24.7%电池整机体积比，为机身轻薄创造更好的条件。</p><p><strong>三折叠屏手机能否令用户在使用时忽略掉多出的一层壳体，将直接影响用户对该产品的接受程度。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_8143ed1c8cd349458eb9ebc0bf9c9b4f@1547419282_oswg395169oswg1200oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：华为</p><p><strong>系统适配问题一直是所有折叠屏手机需要面对的挑战。</strong>目前，主流的折叠屏手机在展开后通常保持4:3的显示比例，这与大多数平板电脑的显示比例相一致，因此许多应用程序，如抖音和小红书，已经能够很好地适配这种比例。然而，对于三折叠屏手机，展开后的显示比例可能达到28:9，这可能给用户界面的适配带来一定的困难。</p><p><strong>如果上述问题都能得到有效解决，那么三折叠屏手机对手机市场而言将是更好的折叠屏形态。</strong>正如我们之前讨论的，折叠屏手机的诞生是为了满足那些既需要便携性又追求大屏幕体验的用户。三折设计提供了更大的显示屏，对于需要移动办公的消费者来说，这可能是一个效率极高的生产工具。</p><h2><strong>04 折叠屏的未来形态，将走向大一统还是多元化？</strong></h2><p>手机作为随时使用的移动设备，设计的根本矛盾是，消费者对大屏的需求和移动便携性对机身尺寸控制的需求之间的矛盾，而折叠屏，是这个矛盾新的解。</p><p>更轻、更薄、更便宜将成为折叠屏未来几年的大趋势，三折的折叠屏形态固然可以让用户在展开状态拥有更大的手机屏幕，但其展现出来的产品特性显然是与大趋势相违背的。<strong>相对来说，三折方案只是当前折叠屏手机某种特殊需求的延伸，在本就不算广阔的市场里，还要再进行一次用户筛选，余下的机会可就非常小了。</strong></p><p>智能手机的未来发展是不可预知的，以三星为代表的上游供应链，为手机市场提供了多种创新的可能性，包括折叠屏、卷轴屏，甚至折叠与卷轴结合的屏幕技术。</p><p>市场调研机构艾瑞咨询在今年初公开的一份用户调查报告，充分地展示了折叠屏手机用户的期待。报告显示，有96%更期待软件功能的升级，希望操作更加智能便捷化，对于分屏操作灵活性、办公软件兼容以及切屏体验流畅度方面均有更多期待；64%用户期望未来硬件设备方面有所突破，能够研发出体积更小、屏幕更大、具有更多折叠方式的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_ac2f135a0a2f4ab0879f59e94fc2a6fc@1547419282_oswg49521oswg1043oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：艾瑞咨询</p><p><strong>这份调查报告还是很能说明问题的，对于绝大多数用户来说，通过软件升级让当前形态的折叠屏产品更好用，远比开拓新产品形态重要。</strong></p><p>现阶段，随着技术成熟和市场需求的明确，折叠屏手机行业逐渐在屏幕折叠方式、铰链设计、显示比例等方面形成相对统一的行业标准，以便于应用开发者和用户更好地适应和使用。</p><p>同时，不同的用户群体和使用场景对折叠屏手机的需求可能存在差异，这将推动制造商开发具有不同特点的产品，如不同尺寸、不同折叠方式、针对特定使用场景的定制功能等，以满足多样化的市场需求。</p><p>最终，折叠屏手机的演化方向可能会在统一的技术标准和多样化的产品特性之间找到平衡，既能够提供广泛的兼容性和便利性，又能够满足特定用户群体的个性化需求。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3zmdd4wTaR1UrEatvsJg-A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”（ID:leitech）</a>，作者：雷科技AI硬件组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853532262845317</id>
            <title>美国软着陆=巨头硬控+小散失落？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853532262845317</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853532262845317</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 13:02:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国消费, 劳动力市场, 就业数据, 经济增长
<br>
<br>
总结: 美国消费作为经济增长的支柱，劳动力市场在疫情后出现供需缺口，就业数据显示白领就业增加，蓝领就业需求下降，劳动力供需趋于平衡，私人企业时薪增速保持在舒适区，这些因素共同影响着美国经济的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在上周的策略周报《美国消费火车头泄了，还能交易软着陆吗?》中提到美国居民收支表的时候说过，作为美国经济增长的绝对支柱，居民消费支出一方面看收入的最大来源——全社会就业的边际变化，而另外一方面看储蓄率趋势的变化。</p><p>上周，美国最新的6月最新的居民就业数据公布，这个数据背后隐含的经济走势信号。</p><p><strong>以下是详细分析</strong></p><h2><strong>01 美国劳动力：供给“外循环”+需求“内循环”=经济增长正循环</strong></h2><p>如果以2018年为一个分水岭，美国的劳动力市场在此之前一直相对充裕，但2018年之后需求开始逐步稍超劳动力供给，但直到疫情前，美国劳动力市场只能说是紧平衡，供给缺口并不算大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_f620dae3a7754011a55c2f50751138a9@5888275_oswg226788oswg1080oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但2020年疫情引发了劳动力市场的两大地震：a. 作为美国劳动力供给的主要来源之一——川普的政策就排除移民，进入美国的移民流入几乎暂停；b. 疫情导致部分人口提前退休，劳动参与率几乎永久性从63%以上滑落到了现在的62.5%上下波动区间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_cf321f086ed14a858a992c75e2981091@5888275_oswg281285oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这两者共振的结果是，走出疫情后，劳动力供需之间形成巨大缺口，只能靠a. 高息压制企业招工需求；b. 放宽移民来填补。海豚君原本估计这个过程去年下半年应该就能结束了。</p><p>而事实上是，美国靠着移民涌入来提供供给上的外循坏，而居民内需上，每月20-30万的新增非农就业除了填补了岗位的空缺以及就业岗位上蓝领的倾斜，每一个多增岗位和每一枚多增收入的背后，居民的消费需求也在放大，劳动力的外循坏，同样还投喂了居民消费需求的内循环。</p><p>而在旺盛的居民内需之下，企业招聘需求并未快速走弱，而是反反复复，走缓得犹犹豫豫，导致疫情带来的巨大劳工缺口到了2024年年中，才真正回归到了疫情前供给微缺的状态，而不是海豚君原本预估的2023年三四季度。</p><h2><strong>02 供需拐点过后，就业还能驱动经济正循环多久？</strong></h2><p>这个过程虽然走得非常缓慢，但终究还是到来了，也是因为这个原因，海豚君在上周的周报中说过，接下来美国的就业很难再维持25-30万的月新增非农就业，就业数据恐怕也很难再反复大幅超出市场预期。</p><p>而最新出炉的6月美国劳动力数据基本描绘的就是这样一个图景：</p><p>1). 21万的非农新增就业，与美国每月19万新增的潜在劳动力人口（含劳动力和非劳动力）基本相称，不再像之前月份大幅跑超；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_b743f950548f492aaf5839c4ab949b63@5888275_oswg253847oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2). 新增就业白领化+公务员化：</strong>详细看非农就业分布，按企业和政府单位来分的话，最近两个月政府单位，尤其是地方政府招工需求旺盛，企业相对平平。</p><p>再细看企业领域的新招工，先看商品生产当中：招工较好的只剩<strong>建筑</strong>行业一枝独，制造业中除了耐用品中的<strong>机动车制造</strong>和非耐用品中的<strong>食品</strong>制造，其他招工需求均较为低迷。</p><p>其次再看用工最为密集的服务行业：医疗教育一如既往表现较好。其他如终端零售行业整体偏弱，已是净裁员；交通稍好，主要是靠飞机和地面市内交通。</p><p>这里真正变化和对比最大的是蓝领 vs 白领性服务就业的对比：</p><p>a. 金融中的证券&amp;保险、专业商服中的法务、会计、建筑工程、设计、计算机、管理、研发、广告，甚至影视、体育、博彩等等白领性岗位全部为净添人状态。</p><p>b. 专业商服中的临时工就业、出行预定，甚至之前一直需求旺盛的<strong>餐饮服务的招工</strong>都出现了净裁员。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_7b25d78fbcc64fd095af815cd9ac7263@5888275_oswg201819oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很显然，当劳动力供需趋于平衡的过程中，白领就业在新的技术浪潮带动下，巨头们再次进入投入期，裁员不再，转而走向招工，白领岗位再次回归，但蓝领岗位占比边际减少（可能是社会中下层的超额储蓄已无），财富再次开始重新向中产以上分配，对应着两个结果：</p><p>a. 美国私人企业用工的时薪增速仍在，6月名义时薪环比增长了0.3%，属于不高不低的舒适区；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_24bb2e781906443ab354dda2b36598e5@5888275_oswg241203oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>b. 白领vs 蓝领：当蛋糕重新分配，全社会的储蓄率还能再降吗？</p><p>上面海豚君说了，每一个就业和企业给员工发的薪资的背后，对应的也是居民的需求。当这些薪资+资产上涨的财富更趋于向白领集中，而储蓄率更低的蓝领分到的粥边际变少的时候，全社会的储蓄率是否持续走低值得怀疑。而过去三个月储蓄率已连续三个月回升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_f44525a61b0e4d4c8d66f385e7c2886a@5888275_oswg207837oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>3) 就业人数持续下调：</strong>每个月美国劳工部公布上个月非农就业岗位的时候，都会提供再之前一个月的数。通常最初公布的数，和次月公布的修正数会有偏差。</p><p>但是，最近几个月的数据普遍向下偏差，比如说4月当初公布的非农就业人数是17.5万人，次月修正数变成了16.5万人，而这次公布的5月修正数就更离谱了，直接下调了5万多人，这个下调主要集中在住宿餐饮中的餐饮服务上。服务业，尤其是蓝领集中的服务业用工正在走弱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_8e8e50d89d0b4d93bf80c4d7045bf34d@5888275_oswg34052oswg982oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，与此呼应的另外一个前瞻指标——服务业景气度PMI在6月急剧下滑，关键指标如商业活动和新订单等回落均较为明显，不过由于这个指标过去也曾高波动过，是否噪音还要留意。但考虑到目前核心物价的构成要素中，商品基本确定性泄通胀，如果服务业活动也能回落的话，通胀回落的趋势确定性会变得更高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_847a3ddbc93f4139afa9d57d2a40946d@5888275_oswg165433oswg1062oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>综上，6月截止到目前的经济指标，无论是PMI还是就业、薪资，基本都恰到好处地指向经济增长的动能在逐步走缓，但又没有缓慢到开始让人实质性担忧衰退，所以美元和美债收益率高位回落，但权益资产在降息预期下还是在涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_ff5e135685024467b1ceff1e2e49b24a@5888275_oswg305414oswg1080oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 关注流动性边际边际变化</strong></h2><p>之前虽然海豚君说过，美联储大力度放慢量化宽松的步伐，已经决定了今年不需要的担心市场流动性问题。这段时间以来，流动性上确实也没有出大的问题。</p><p>但接下来还是要关注两点：a) 美国截止10月的年度赤字预算加大；b) 而美联储6月底没有净新增债务，而TGA账户余额目标目前还有1000亿美金待补），所以不排除接下来财政部发债力度可能会加大。</p><p>由于计划中主要是以短债融资为主，不会新增付息的中长债，新增的债务很可能靠逆回购的8000亿美金余额的消耗来提供，但这里并不排除可能也会消耗到银行准备金。换句话说，当前情况下逆回购可能已经很难为权益资产提供额外的流动性。</p><p>资金逐步存量的情况下，资金可能进一步向优质资产集中，而不是像年初流动性四溢时从散户股、小盘股罗素2000、虚拟资产等的全面上涨行情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_b1e89cdf36be4202a205398db0b97967@5888275_oswg332347oswg1080oswg887_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>04 组合调仓与收益</strong></h2><p>海豚君上周组合未调仓。上周结束，组合收益上行2.2%，强于沪深300（-1%）、标普500（2%）、MSCI中国（0.7%）与恒生科技指数（1.2%）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_915556cdbb194537b890fd32f88543a1@5888275_oswg142490oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自组合开始测试到上周末，组合绝对收益是34.4%，与 MSCI 中国相比的超额收益是57.6%。从资产净值角度来看，海豚君初始虚拟资产1亿美金，目前回升到1.39亿美金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_e7aac9e2c0b349cab4d77218358fe5d2@5888275_oswg218234oswg1080oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>05 个股盈亏贡献</strong></h2><p>由于海豚君组合在权益资产中倾向于选股价较稳的优质资产，所以当资金重新回流优质资产时，组合容易跑超。上周海豚君持仓权重较高的美团、亚马逊、台积电、脸书等涨幅均较客可观，组合中仅剩的几个低配消费股还在回撤中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_e746dd2190f34a8cbc32d8cbc194be10@5888275_oswg525196oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>06 组合资产分布</strong></h2><p>Alpha Dolphin虚拟组合共计持仓20只个股与权益型ETF，其中标配5只，其余权益资产为低配，剩余为黄金和美债和美元现金。</p><p>截至上周末，Alpha Dolphin 资产配置分配和权益资产持仓权重如下：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_669c521fd1b347b0a841f513f073978f@5888275_oswg384361oswg1080oswg796_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_12a7c15a261b44fd82bb85e883b48564@5888275_oswg178464oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OBPDE2h9ePehvhGDehyH0Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID:haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853499296697222</id>
            <title>被绕过的App分成：国产手机厂商正沦为游戏厂商的嫁衣？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853499296697222</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853499296697222</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:59:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手游, DNF, 渠道, 分成
<br>
<br>
总结: 一款名为DNF的手游因为与安卓渠道的分成问题而被腾讯下架，引发了关于游戏内容和渠道之间利益分成的争议。游戏厂商认为安卓渠道抽成过高，而安卓渠道的影响力也在逐渐下降，导致游戏厂商开始转向其他方式获取用户。腾讯选择下架DNF手游，显示了安卓渠道的强势期已经过去，游戏厂商对于渠道分成的不满也在业内引起了讨论。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>“ 打个比方，我赚 100 块钱但是要分出去 50，和我自己直接赚 75，那我肯定选自己赚 75 啊。”</strong></p><p>当知危就最近腾讯《 地下城与勇士：起源 》手游（ 下简称 “ DNF 手游 ” ）不再上架部分安卓的应用商店一事询问某游戏大厂发行负责人齐夏（&nbsp;化名&nbsp;）时，他这样回道。&nbsp;</p><p>6 月 19 日下午，DNF 手游发布公告称，因合约到期，6 月 20 日起将不再上架部分安卓平台的应用商店。<strong>游戏将从华为、小米、OPPO、vivo 等手机厂商的应用商店中撤出，停止更新手游包</strong>；特别是对于 vivo 应用商店，DNF 的下载通道已经关闭。&nbsp;</p><p>而这，是腾讯首款下架安卓渠道的手游。&nbsp;</p><h2><strong>01</strong></h2><p>齐夏告诉知危，“ 大概率还是 DNF 手游太挣钱，腾讯不愿意再给安卓渠道分 50% 的钱了。”&nbsp;</p><p>作为腾讯跳票四年的重磅手游，DNF 从上线前一天预约抢注游戏 ID 起，就大有爆款之势。&nbsp;</p><p>之后事态的发展也确实如此。</p><blockquote><p>Sensor Tower 数据显示，自 5 月 21 日上线后的 11 天里，DNF 手游在国内 iOS 市场的收入已经超过《 王者荣耀 》和《 和平精英 》收入之和，月流水或达 50 亿，并且 DNF 手游之后连续 30 天稳居国内 iPhone 畅销总榜榜首。&nbsp;</p></blockquote><p>而与此同时，<strong>国内的安卓应用商店，一般对渠道服的游戏流水抽成 50% 。</strong></p><p>DNF 手游如此吸金之下，腾讯不满应用商店的高比例抽成也正常，毕竟对安卓渠道抽成有意见的游戏厂商也不止它一家。&nbsp;</p><p>但，<strong>与其说是腾讯这次 “ 揭竿而起 ”，倒不如说游戏开发商和渠道商之间的博弈已经来到了一个新阶段</strong>，腾讯这次不过是顺势而为。&nbsp;</p><h2><strong>02</strong></h2><p>事实上，游戏内容和渠道之间的利益分成争议，也不是第一次出现。<strong>吵来吵去的背后，都是双方在产业链地位的变化。</strong></p><p>另一知名游戏厂牌发行负责人宁秋水（&nbsp;化名&nbsp;）向知危介绍，<strong>国内手游渠道变迁，大概分为四个阶段：</strong></p><p>2012~2014 年，<strong>行业刚开始从端游转向手游。</strong>彼时，360、百度等互联网公司以PC链接手机的形式形成了第一波手游主流渠道。&nbsp;</p><p>2014~2018 年，<strong>手游进入渠道为王阶段。</strong>手机厂商以硬核联盟（ OPPO、vivo、华为、荣耀、联想等公司组成的安卓渠道联盟 ）为主依靠手机销量和应用商店成为手游主流渠道。硬核联盟最初约定了联盟成员与游戏厂商 5：5 的收入分成比例，为行业打了个样板。&nbsp;</p><p>“ <strong>这个阶段安卓渠道手里掌握着大部分手机用户，其中很多用户还没有手游习惯。</strong>在那种蓝海情况下，游戏发行商去上安卓渠道，拿渠道的资源，能获得大量的新增用户。<strong>这时候安卓的五五分成和苹果的七三分成，都是属于游戏厂商可以接受的比例，是大家都有得赚的情况。</strong>” 齐夏这样说道。&nbsp;</p><p>2018~2020 年，<strong>手游买量时代到来。</strong>头条、广点通以及 TapTap 作为软件或者广告类分发方式，结合广州厂商（ 指小程序游戏厂商，这类厂商多聚集于广州附近 ）的崛起，成为了一股不可忽视的新渠道。&nbsp;</p><p>此时手机越来越普及，手游也越发多样化，游戏厂商发现安卓渠道的带量能力也越来越差。<strong>在这种情况下，安卓渠道的曝光量已经满足不了厂商宣传的需要，游戏厂商开始拿着钱去各种 APP、各种社媒里投，通过买量的方式来买用户。</strong></p><p>齐夏补充道：“ <strong>在这个阶段，其实安卓渠道的整体影响力已经下降了很多了，已经会有一些品质比较好，不担心自己用户新增的游戏选择放弃渠道了</strong>，比如说《 原神 》。”&nbsp;</p><p>在被问到 <strong>“ 是否买量的费用比渠道分成要低很多 ” </strong>这个问题的时候，齐夏向知危表示，“ <strong>买量的费用不能说比渠道低，应该说买量的费用更可靠。</strong>投多少钱能带多少用户，然后每个用户在他游戏生命周期里大概能给游戏带来多少收入这些东西都是可预期的，只要数据模型做好，比上渠道会靠谱很多。”&nbsp;</p><p>从 2020 年开始至今，手游又进入了内容为王的主题。主要是由于上海游戏厂商们（ 米哈游、鹰角等为代表的厂商 ）的崛起，使得自有渠道的建立在逐步的成行，以上的原主流渠道逐步衰退或者弱化了。&nbsp;</p><p>齐夏表示，<strong>现在的手机用户大多都玩过手游，市场对于游戏的认知和基础教育已经完成了。在这种前提下，渠道那边哪怕给推资源，实际上能够转化产生的收入也是有限的</strong>，而游戏厂商还得花大量时间精力去维护渠道关系，渠道还是要求五五分成不肯降低比例。所以从游戏开发商的视角看，显然自己的付出和产出就不成正比了。&nbsp;</p><h2><strong>03</strong></h2><p>“ DNF 手游这个事，简单来说就是，上上个赛季的版本之子还想躺着赚钱。但是现在渠道能带给游戏厂商的收益，已经快跟分成齐平了，这种情况下，还需要额外的人力和资本去维护渠道关系，有点累赘了。” 齐夏总结道。&nbsp;</p><p>游戏厂商现在对于安卓渠道最大的怨念，就是在于它干的活，不值它拿那么多钱，甚至觉得它啥都不干，凭啥拿那么多钱。&nbsp;</p><p>所以腾讯这次下架部分安卓应用商店，会显得在业内有点 “ 民心所向 ” 的意思。&nbsp;</p><p>不过，市面上对于这个事件，大有一种把腾讯渲染成要和高额分成割席抗争的形象，这倒是大可不必，因为腾讯自家的应用宝和微信游戏也是这个分成比例。&nbsp;</p><p>另外，华为和腾讯关于这个分成的纠纷也不是第一次了。三年前，双方没谈拢分成比例，华为应用商店可是直接下架了《 王者荣耀 》《 和平精英 》等腾讯系手游产品。&nbsp;</p><p>18 个小时后，经双方 “ 友好协商 ” ，华为重新上架了腾讯游戏。&nbsp;</p><p>只不过这次，轮到腾讯选择主动下架了，是 DNF 手游比《 王者荣耀 》《 和平精英 》更强了吗？也不是，<strong>只是安卓渠道的强势期已经过去了。</strong></p><p>当然，虽然版本环境变了，但也就只有爆款游戏有议价权以及某些垂类游戏不需要泛用户 ，它们才能和安卓渠道争一争。&nbsp;</p><p>可以预见的是，短时间内，安卓应用商店还是手游最大触及用户的平台，其它渠道很难完全替代其能带来的曝光和增长。&nbsp;</p><p>而且另一方面，宁秋水表示，“ <strong>这就是市场的一个变化过程，不应该单一的去从某个角度去看。</strong>苹果税30%也会有人觉得不值这个钱。有的 CP ( 指游戏公司 )&nbsp;自己做营销，自己做 IP，最后一半的钱要分给安卓渠道，自然觉得贵了。<strong>有的 CP 依靠这些渠道的流量活着的，自然觉得还是应该理所当然。</strong>有的 CP 依靠于头条系买量，利润率还不到 50%，会觉得渠道的利润率还可以的。所以，需要从不同的角度来看。”&nbsp;</p><p>另外，还有一个不容忽视的视角： <strong>安卓渠道厂商们，一直都在给整个行业提供隐形的价值，他们通过很低的硬件利润让更多人用上了功能强劲的手机，理应分一杯增值服务的羹。</strong></p><p>宁秋水表示： “ &nbsp;你站在安卓渠道本身来看，这就应该是手机厂商的一个利润来源，因为人家市场份额摆在这。 <strong>手机厂商要有的赚，才能卖得便宜，才有更多人玩手机啊。</strong> 就像小米电视的广告广受吐槽，但是这些广告降低了电视的售价。 ”&nbsp;</p><p>从这个角度来看，<strong>手机厂商用低硬件利润卖出手机，指望着通过渠道抽成这种增值服务来回血的模式，现在成了游戏厂商的嫁衣。</strong></p><h2><strong>04</strong></h2><p>所以，游戏厂商和硬件厂商之争，说不出个谁对谁错，各方都有合理的收钱或者不交钱的理由。&nbsp;</p><p>宁秋水说，<strong>“ 不管 50% 还是 30%，其实都会有人吐槽。本质上还是发行渠道格局这些年变化太快，产品成本提高的速度超过了流量成本的提高速度。”</strong></p><p>在这种情况下，内容和渠道之间的利益分成纠纷很难停歇。&nbsp;</p><p>而当被问到，双方这种博弈之后会朝哪个方向发展的时候，宁秋水停顿了一下，回了一句，“ 希望真正内容为王的时代能早点到来吧。”&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fjphL7EH12acO8-CRY3xeA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“知危”（ID:BusinessAlert）</a>，作者：知危编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853501787540103</id>
            <title>超级大港，中国有二十个</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853501787540103</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853501787540103</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:56:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国港口, 集装箱, 水运规模化, 绿色环保
<br>
<br>
总结: 中国东部拥有世界百大集装箱港口中的20个，其中排名前十的有7个，反映了中国水运规模化程度。集装箱港口的排名反映了港口效率、基础设施保障和联运连接质量，同时也体现了绿色环保和低碳发展的新要求。中国港口不仅要走量，还要向着高质发展，吸引了外资合作。随着绿色转型的趋势，中国港口正积极建设绿色智慧港口，迎接未来发展挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国东部，大大小小的港口如珠链般串在一起，勾勒出漫长的海岸线。世界百大集装箱港口，这里坐落了二十个。</p><p>近日，美国交通杂志（AJOT）公布2023年全球100大集装箱港口排名，中国共有20个港口入选。</p><p>排名前十中，中国港口占比更高，占有7位，分别是上海港（第1）、宁波舟山港（第3）、深圳港（第4）、青岛港（第5）、广州港（第6）、天津港（第8）、香港港（第10）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_49452faa7e3347e695420d2bc8a94376@000000_oswg165011oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>集装箱港口排名，一定程度反映了该国水运规模化程度。</p><p>简单来说就像搬家，人们通常都会把散落的物品收纳到箱子里，方便搬运和存放。货物也是如此，几乎所有类型的货物都能被装进集装箱，走水运的通常是对时效性要求不高的。</p><p>评价港口，标准有三。首先是效率，港口需要快速装卸货物，确保不“堵船”；其次是作为基础设施的保障功能是否完善，服务是否到位；第三是联运连接质量，当货物抵达港口，如何高效转运也是重点。</p><p>随着时代的发展，绿色环保低碳成为对港口的新要求。中国港口不仅要走量，也要向着高质发展。近年来，多部门发布政策提到优化交通运输能源消费结构，建设绿色智慧港口，建设新型基础设施。</p><p>这一举措吸引了不少外资，法国第一大港HAROPA港相关人员对我们表示，已经和一些中国企业达成绿色合作，共同为减少碳排放而努力。</p><h2><strong>01 全球十大港口，中国占七个</strong></h2><p>在美国交通杂志（AJOT）公布的2023年全球100大集装箱港口排名中，排名前十，中国有七，它们分别是上海港、宁波舟山港、深圳港、青岛港、广州港、天津港、香港港。</p><p>这里所说的集装箱港口，是指能够容纳完整的集装箱装卸操作过程的场所。海上集装箱运输最初起源于美国，也让水运运量迅速提升。通过标准化箱体，提高装卸效率，缩短船舶在港时间，节约单位成本。</p><p>随着规模化效应影响，水运单位成本越来越低，运输船舶体积也越来越大，对港口水深和陆地区域面积提出更高要求。</p><p>中国港口之所以吞吐量大，港口面积大，首先得益于中国重视港口和海洋建设，在2005年就提出“东方大港”设想，并不断投资建设港区。</p><p>如集装箱吞吐量排名第三的宁波舟山港，由19个港区组成，能够停靠数百艘超大型巨轮，总面积甚至超过新加坡国土面积，2023年货物吞吐量达13.24亿吨，为世界第一。</p><p>集装箱港口数据，一定程度反映了该国水运规模化程度。</p><p>总体而言，全球集装箱港口格局稳定，相比2022年，前八名排名均未发生变化，杰贝阿里港上升两位，香港港下滑一位。增速方面，前十名中绝大部分港口稳步增长，青岛港表现亮眼，增速达12%，深圳港和香港港出现负增长，增速分别为-0.53%和-14.05%。</p><p>此外，百大集装箱港口中，中国港口还有厦门港、高雄港、太仓港、北部湾港、日照港、连云港港、营口港、大连港、福州港、洋浦港、台中港、台北港、基隆港港口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_50c8a45fcd7e4c17ae3a9bbb9359aa1d@000000_oswg174108oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，由于统计口径问题，中国部分港口并未进入排行榜中，其中包括锦州港、唐山港、烟台港、嘉兴港、泉州港、东莞港、海口港等。</p><p>据交通运输部数据，2023年全国完成港口货物吞吐量169.73亿吨，比上年增长8.2%；其中，沿海港口货物吞吐量108.35亿吨、增长6.9%；集装箱吞吐量达3.10亿标准箱，增长4.9%，实现超预期增长。</p><p>交通运输部水运科学研究院认为，这是受到价格下降、政策调整、储备增长、出口回升等因素，带动大宗商品进口运输。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_b543979a74ec455f95b29290f6dd319f@000000_oswg138527oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年1—11月沿海主要港口集装箱增速图源：中国港口</p><p>从区域方面看，南北差异明显，北方港口增速明显快于南方，大连、营口、青岛、连云港港均实现两位数增长，南方上海、宁波舟山、厦门、深圳、广州港增速均在5%以内。</p><p>外资也看到中国港口实力，希望与中国港口深化贸易与投资合作，如在2023年，中国成为法国第一大港HAROPA港的最大进口市场和第二大出口市场。</p><p>“2024年初已经感受到中国航运业正在复苏，中国政府也发布了一系列有关稳外资的政策，我们也接收到强烈的信号，这对法国以及整个欧洲的双边贸易和港口发展都是有利的。”HAROPA港相关人员对我们表示。</p><h2><strong>02 绿色港口是大势所趋</strong></h2><p>新能源变革不仅体现在汽车上，也体现在海上运输和港口上。</p><p>过去十几年，如果你靠近港口通常能闻到一股浓重的柴油味。这不仅是停靠船舶发动机排出的废烟，还有一部分是港口在装卸、运输货物过程中，机械和车辆中大量柴油消耗释放的黑烟。</p><p>早在2011年，交通运输部就印发《公路水路交通运输节能减排“十二五”规划》，提出要进一步提高公路水路交通运输能源利用效率，优化能源消费结构，降低二氧化碳排放强度。2019年，《关于建设世界一流港口的指导意见》出台，直指建设绿色港口。</p><p>克拉克森研究（中国）总经理幸月认为，航运市场的绿色转型体现在两方面，一是燃料转换，港口作为基础设施，也在快速转型，例如目前上海港、宁波舟山港和深圳港已可以为远洋船舶提供液化天然气（LNG）船对船加注服务，还有不少港口正在开发。</p><p>另一方面是能源转型，克拉克森预计到2050年，海上风电在全球能源结构中的占比有望从当前的0.3%上升至7-9%。随着海上风电的发展，对风场运维服务性港口的需求增加，2023年中国大陆有59个港口为海上风场和相关船舶提供服务。</p><p>河海联运也是一个减少污染、降低碳排放的方式，HAROPA港相关人员向我们介绍，当海运船舶停靠勒阿弗尔港，后续将采用河运方式接力运输，尽可能减少陆运。</p><p>“我们也已经和一些中国企业达成绿色合作，有的项目是将引擎系统改为电力系统，以此减少碳排放。” HAROPA港相关人员对我们表示。</p><p>2024年初，国家能源局公布了全国首批能源绿色低碳转型典型案例名单，天津港成为唯一一个港口案例，为后续港口绿色转型提供借鉴意义。</p><p>天津港作为全球首个“智慧零碳”码头，在建设阶段就配备了两个4.5兆瓦的超大陆上风机，年发电量可达2500万千瓦时，还铺设了太阳能光板与出电站，目前北疆港区C段已经实现绿电供能100%自给自足。</p><p>不同于往日，如今港口已经焕然一新，自动化机械和无人驾驶集卡在港区内按部就班，井井有条，呛人的黑烟也不见踪影，在港口也能吹到清新的海风。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Njc4NTAzMg==&amp;mid=2247508232&amp;idx=1&amp;sn=72ae59ee4413629b94561affc403f0f9&amp;chksm=fc10ade2dbc7ba7d859476c44440191571a54ae7dfc7baab0ca0e6bbb6dcb1b08092f5ee3971&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“vampirejo”（ID：carcaijing）</a>，作者：施智梁团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853500196211589</id>
            <title>被医疗把脉的大模型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853500196211589</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853500196211589</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:54:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 制药公司, 大模型, 互联网医疗, B端
<br>
<br>
总结: 一家制药公司购买了大厂提供的药品数据，展示了大模型在互联网医疗领域的应用。随着互联网医疗发展，B端市场逐渐成为关注焦点，而传统的线上问诊模式面临挑战。医疗大模型虽然备受关注，但在实际应用中并未带来显著提升，尤其在AI诊疗方面存在一定局限性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>6月，一家头部制药公司迎来了几位客人，他们手握基于某大厂模型能力打造的“半成品”系统，希望以该厂商提供的用户数据做敲门砖，达成初步合作。&nbsp;</p><p>会议室的空调未能驱散盛夏的暑气和湿热，在长达数小时的焦灼磋商后，这家制药公司最终仅以4角/人的价格购买了集团名下某款药品的相关数据，并且承诺会在区域内试用“附加”的大模型产品。&nbsp;</p><p>“如果是大厂自己来谈，这单下不来”，市场部领导李学勤（化名）简单估算了一下一来一回的成本，决定维护好与这家制药公司的BD关系，争取在产研把模型产品捣鼓出来前就把这个客户彻底拿下。&nbsp;</p><p>这仅是时下垂直大模型“火热落地”中的一隅。李学勤告诉光子星球，自去年下半年起，便有多家大厂的互联网医疗品牌与他们接触，希望透过他们的渠道将模型能力卖出去。&nbsp;</p><p>当腾讯、字节跳动、百度等厂商在2020年这个节点，各自推出自己的互联网医疗品牌的时候，估计其未曾料到这条赛道会在短短几年内如此跌宕起伏。&nbsp;</p><p>截至7月5日，过去市值一度高达数千亿的阿里健康与京东健康的市值总计分别为514.94亿、674.57亿。互联网医疗的高估值神话破灭，能卖药的勉强守住了品牌，没法卖药的只能暂时边缘化。&nbsp;</p><p>然而在大模型这股东风下，这些边缘资产有了被激活的迹象。&nbsp;</p><h2><strong>01 转向to B</strong></h2><p>众所周知，互联网医疗爆发起始于三年特殊时期，用户对于求医问药的需求。彼时公立医院通常负载较重，而互联网也需要进一步增长的新领域，二者一拍即合。&nbsp;</p><p>然而随着时间推移，线上问诊逐渐被认为是一种“痒点”。&nbsp;</p><p>须知随三年“黑天鹅”同步进展的是用户对日常疾病认知的深入，通常的小病小痛已无需求医，公开数据显示居民健康素养已自2012年的8.8%提高至2022年的27.78%。至于需求仍然旺盛的重病慢病管理需求，线上问诊则显得“有心无力”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_e40f6faa5f4a44cfa0f9f250039ed488@5888275_oswg50908oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需求不断被证伪，导致商业模式始终跑得磕磕绊绊，问诊与医疗管理难以触达用户，“以医疗之名，行卖药之实”便成为唯一可行的选项。以阿里健康为例，截至2022年9月30日止六个月，其收入为115亿元，其中来自医药电商的营收占比近88%。&nbsp;</p><p>即便如此，过于依赖既有零售体系，以及医药流通偏重即时性的特点，仍然限制了互联网医疗讲出新故事的可能。&nbsp;</p><p>以抖音旗下的互联网医疗品牌“小荷”为例，在缺乏配送能力与网售资质的情况下，其于2022年试图建立“线上问诊——线下转化”的商业链条。然而缺少价格补助的线上诊疗往往相较线下三甲医院挂号更贵，流量也未能帮助小荷走出“O2O医疗”的困局，to C的小荷健康App早已于去年初关停。&nbsp;</p><p>不过，缺少了“黑天鹅”对互联网医疗的价值催化，一度在内部被认为是创新业务的to B方向却顽强地撑过了互联网医疗的寒冬，最终拿到了进入大模型时代的船票。&nbsp;</p><p>“To C方向的诊疗、药品销售与重/慢病管理等业务，用互联网思维很难做成，因为找不到明确、稳定的支付方。相比之下，B端无论是药店、诊所还是医院，用户支付的集中度都高得多”，一位接近一心堂的人士表示。&nbsp;</p><p>有趣的是，恰恰是医疗电商对药品流通的冲击，倒逼线下流通的多个环节如药店、诊所等以及制药企业加码数字化。另一方面，医药线下零售也让追求透明高效与轻资产的互联网企业望而却步，即使是互联网视域下最“重”的京东，其线下自营药店的门店数量也未能超出200家，与大型药店连锁动辄“万店”相形见绌。&nbsp;</p><p>我们自某华南地区的医药SaaS企业处了解到，自去年中起，已有包括抖音小荷、腾讯医典、百度健康等互联网医疗品牌与之接触，希望借这些“中间人”啃下国内药店数字化的新蛋糕，其中抖音小荷更是早已与之有过线上导流相关的合作。&nbsp;</p><p>据国家药监局统计数据，截至2022年12月，全国药店数量合计已达到62.3万家。据我们了解到的单位药店数字化系统单价300元/年来计算，这条B2B2C的赛道俨然逐渐成长为十亿乃至百亿级。&nbsp;</p><p>何况在这次数字化浪潮中，还增加了大模型这个新变量。&nbsp;</p><h2><strong>02 医疗大模型不赚钱？</strong></h2><p>作为典型的高人效比行业，在人工智能向垂直领域进发的征途中，医疗一直是所有玩家都高度关注的赛道。&nbsp;</p><p>早在上一轮互联网医疗概念爆发时，AI诊疗便成为发力AI的互联网厂商的新故事。就算2022年推出的，首个针对互联网医疗的文件《互联网诊疗监管细则(试行)》划定了禁止AI替代医师接诊的“红线”，行业还是借“辅诊”之名保留了一定AI提效的空间。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_a7ac511e49a348eda51d4a7f0c4d3af9@5888275_oswg76062oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也就是说，医疗行业对AI并不陌生，甚至现实情况是，医疗相关的不同产业角色都在试图拥抱AI。不过自近一年的实际应用看，大模型并未对过去的医疗AI带来本质上的提升。&nbsp;</p><p>光子星球了解到，诊疗作为AI切入医疗场景的“排头兵”，大模型对其性能提升并不大，过去AI诊疗与辅诊的问题仍悬而未决——并不是AI能力不足，而是用户“能力不足”。&nbsp;</p><p>“假如一位感冒患者求医，AI诊疗需要他输入自己的具体症状来‘对症下药’，但患者往往连症状都描述不清楚。一旦输入有偏差，AI生成的内容偏差会更大”。一位东南地区疾控中心主任表示，“鼻涕状态、舌苔状态、发热畏寒等等，任何错误都可能导致误诊。”&nbsp;</p><p>于专业人士而言，AI辅诊的能力他们看不上。但从业者素质相对偏低的药店药师，却又缺乏对AI辅诊生成内容的判断能力。因此，与诊疗相关的内容，自始至终是医疗AI中落地情况最不乐观的一种。</p><p>不过，除AI诊疗、辅诊以及自此衍生的用药方案之外，AI大模型的提效正逐渐得以验证。&nbsp;</p><p>据悉，东南地区两家医科大附院便早在去年便采购了文心一言大模型，用来“写材料和研究申请、跟进研究项目动向以及商标设计”。“我们医科大的二附院，在今年初因为大家用得太疯狂，还让领导注意到了。后来他们就被禁止使用大模型了，理由是‘学术不端’”，一附院的一位主任医师调侃道。&nbsp;</p><p>也就是说，以医院医生为代表的使用群体将大模型聚焦在科研以及考评评审中，在用户画像与使用目的上，与高校高度重合。不可否认这些需求即使在垂直行业视域下也相对小众，商业化价值也不算高，但需求确认且集中，不失为是一个合适的小规格产品的落地思路。&nbsp;</p><p>相对而言，更具商业化空间的是连锁药企。不似前述疾控中心一般，有基于全国调研的疾病预防管控数据作为支撑，这些零售巨头往往呈现高度区域化，包括库存药品SKU、门店分布、数据来源等方面。这意味着更进一步的市场拓展缺乏相关数据支撑，药品采买与供应同样是两眼一抹黑。&nbsp;</p><p>而基于向量数据库的AI能力可以打造药品信息大脑，在相对宽泛的现行药品标准的基础上提高颗粒度与精确性，同时基于上下文理解来区分药品描述中难以避免的同义多样表达问题，为药店的库存管理提效。“好比同样是感冒药，中成药与西药的症状描述相似，大模型可以帮我们快速区分并落在SKU管理上”，李学勤表示。&nbsp;</p><p>在人口老龄化以及慢性病年轻化的当下，以数字人为触达媒介的智能药事管理与重、慢病管理同样值得注意。相比隔壁电商的数字人主播，医疗数字人需要在适老性与专业能力上下更多功夫。&nbsp;</p><p>经初步验证的产品方向已有许多，不过就目前而言，大模型于医疗相关行业的应用还处于产品化的初期。套用一位医疗大模型BD的原话是：“能赚钱的（地方）用不上，不赚钱的倒是挺好用”。&nbsp;</p><h2><strong>03 信任危机下的中间商</strong></h2><p>是个大模型都想拥抱千行百业，分发是第一道坎。&nbsp;</p><p>随着腾讯与字节两个移动互联网的流量捕手，分别推出了自家的AI智能体开发助手，依附于不同生态的分发权之争已现雏形。然而这局限于流量的明争暗斗，对“大模型进入千行百业”而言，聊胜于无。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_c39aa78d56444f328f5820bbf756a43c@5888275_oswg1559712oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>场景多寡与使用频率是造成这一局面的直接原因。一个AI开发应用的社群可以轻松拉出数十上百个500人的微信群，其对大模型的访问与开发调用更是另一个数量级。而面向企业侧，尤其是大型企事业单位的模型能力与服务却少有被采买。&nbsp;</p><p>除了相对偏向C端语境的教育业务外，大模型对医疗、法律、工业等社会财富集中的行业的渗透都不尽如人意，尤其是在人效与数据价值较高的领域。除了老生常谈的大模型“幻觉”与“黑箱”等问题外，信息安全与信息自主成为老板们担忧的首要问题。&nbsp;</p><p>以医疗行业为例，一家大型连锁药店的一把手就曾在一次讨论上表达了自己对互联网行业的不信任，大致意思是：“美团京东做即时零售是来抢食，腾讯阿里做大模型是来偷数据”。&nbsp;</p><p>垂直领域的龙头企业最担忧的是，自己用了大模型，把积累的数据资产交给云厂商，这部分数据以及精调的模型会不会被厂商多次销售。&nbsp;</p><p>不容置喙的现实是，李学勤之所以能与前文提到的制药公司达成初步合作，关键在于源自大厂的用户数据这块“敲门砖”。&nbsp;</p><p>既然数据倒卖已然是行业内“不能说的秘密”，而且前文已述连锁药企与诊所等医疗组织呈高度区域性，而数据则是消弭区域性的关键。那么，模型服务商难以深入医疗行业也就不奇怪了。&nbsp;</p><p>信任危机下，大模型赛道中的云厂商玩家开始为自己“找代理”，希望让更贴近垂直行业的SaaS企业做那个触达大型企业的“中间人”。与此同时，这些行业中不甘于为模型厂商掣肘的企业与组织也开始捣鼓自己的大模型，如中医爱好者耳熟能详的“问止中医”、智云健康的ClouDGPT与叮当健康的HealthGPT等。&nbsp;</p><p>一条不算大的赛道，短短一年多时间内便被大厂、医疗SaaS企业、制药企业等包了个圆。甚至有大厂为了抢夺“中间商”的份额，在报价单上明明白白地为三家大厂互联网医疗比价。&nbsp;</p><p>至于价格之外的竞争，大厂的优势在于内部生态的打通与搜索流量，而药企、连锁药店等医疗AI新势力的优势则在于聚焦与灵活性。&nbsp;</p><p>随着医疗AI的B2B2C的链条逐渐打通，沉寂许久的互联网医疗终于迎来了大模型的新故事。终于，互联网医疗不止于卖药了。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ndWjIepBa-5dyUu4bkEJdQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“光子星球”（ID:TMTweb）</a>，作者：吴坤谚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853499737459333</id>
            <title>沙特疯狂烧钱，电竞走出寒冬？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853499737459333</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853499737459333</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:53:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电竞世界杯, 电竞产业, 沙特阿拉伯, 寒冬
<br>
<br>
总结: 电竞世界杯在沙特阿拉伯举办，引发了对电竞产业的关注。电竞产业曾经蓬勃发展，但近年来面临寒冬，许多公司陷入财政困境。沙特投资电竞产业，希望改变现状。 EWC是一项规模宏大的赛事，吸引了全球电竞俱乐部的参与。沙特的重金投资对电竞产业来说是双刃剑，既有机遇也有挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>首届电竞世界杯（EWC）已经在利雅得正式开赛，高达6000万美元的总奖金和种类齐全的比赛项目引发了广泛关注。除此之外，沙特官方还承诺，要将首都利雅得打造成电竞中心，给全球电竞粉丝带来更加丰富的观赛和游玩体验。</p><p>近年来，沙特阿拉伯大力投资高尔夫、拳击等体育项目，不断拓宽自己的体育版图。电竞世界杯的举办，是该国家在体育方面开疆辟土，追求国际影响力的重要一步。但海湾国家为何如此重金投资电竞产业，又将如何影响这一产业的未来？</p><h2><strong>01 电竞产业步入“寒冬”</strong></h2><p>在2018年前后，电竞产业作为朝阳产业的一份子，吸引了许多资本投入。投资人们认为该产业受众广泛、资源丰富，拥有很大的发展潜能，便争先恐后地向游戏公司、比赛举办单位和俱乐部等产业相关组织投入大笔资金，以求不久后的回报。突如其来的疫情也为这一产业的蓬勃发展添了一把火：因为传统体育项目的日程被大幅削减，许多人在此期间首次接触电竞。虚拟F1赛车和FIFA对决游戏成为了体育观众们对传统体育项目的“赛博代替品”，电竞比赛因此吸引了更广泛的观众，相关产业也迎来了新一轮的投资。</p><p>然而，自疫情初期的这一风波之后，电竞产业的命运就变得喜忧参半：不断入场的大品牌不但大手笔投入赞助，还动手组建自己的战队。电竞比赛的上座率却一直不温不火，难以触及四年前的高峰；部分投资人渐渐不耐烦，开始计划止损，撤出资金。这样一来，虽然粉丝们的观赛热情依旧不减，但很多老牌俱乐部受到重创，不少游戏公司也没能幸免于难。再加上这一时期的公司经历了全球经济下行等一系列因素的影响，电竞产业“蓬勃发展”的道路似乎有些崎岖。</p><p>美国知名电竞俱乐部FaZe Clan的遭遇很好地反映了这点。该俱乐部旗下有多个战队，涵盖《使命召唤》、《反恐精英》、《无畏契约》等多款游戏。两年前，这家俱乐部通过与一家公司合并，在纳斯达克上市，当时市值高达9.87亿美元，是当之无愧的最“贵”电竞俱乐部。</p><p>但好景不长，这家俱乐部在纳斯达克的表现并不好，仅仅一年时间，公司就面临宣告破产，最终在去年十月以1700万美元的价格被另一家电竞公司Gamesquare收购。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_8326e2e6e5fa4a5ca6586a3ee1e21979@5888275_oswg8601oswg624oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然FaZe Clan的遭遇并不能代表电竞产业正在走下坡路，但整个游戏行业的财政困难是有目共睹的。据《纽约时报》报道，今年年初起，多家游戏开发商和出版商大面积裁员，赞助商削减了广告预算，许多俱乐部和队伍也入不敷出，处于亏损状态。对于大部分综合公司来讲，电竞版块的最好成绩也仅能维持收支平衡，不太可能实现盈利。</p><p>在“电竞寒冬”的舆论氛围中，沙特阿拉伯异军突起，抓住了为电竞产业注入新动力的机会。电子竞技世界杯基金会（EWCF）的首席执行官拉尔夫·雷克特（Ralf Reichert）希望这次比赛能够改变产业现状，激发投资热情。</p><h2><strong>02 什么是EWC？</strong></h2><p>电子竞技世界杯（EWC）是Gamers8的延续，后者是沙特阿拉伯本土一项旗帜性的电竞赛事，首届在2022年举办，去年一届的总奖金就高达4500万美元。2024年7月3日至8月25日，首届EWC在沙特首都利雅得举行，该赛事由沙特公共投资基金（PIF）出资、电竞比赛组织者ESL运营的电竞世界杯基金会举办。整个赛事包括21个游戏项目，如《英雄联盟》、《反恐精英2》和《Dota 2》等，涉及超过500支队伍和1500名选手。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_a32a1485c0a5446e88a3162f8341439b@5888275_oswg100305oswg1000oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该赛事拥有超过645,000平方英尺的场地空间，并设有四个独立的电竞赛场。组织者表示，主办方会提供一系列精彩比赛、娱乐活动和互动机会，还将举办两场音乐会以及六场无人机和烟火表演，旨在将利雅得打造成电竞爱好者的中心。而这次比赛中，最引人注目的自然是有史以来最大的电竞奖金池，总额超过6000万美元，而排名第一的俱乐部更是可以独享高达700万美元的巨额奖金。</p><p>如此慷慨的手笔吸引了众多电竞豪门俱乐部的注意，参加排行的30家俱乐部大部分来自欧洲和北美，如G2电子竞技俱乐部、100 Thieves、FaZe Clan和由贝克汉姆投资的俱乐部Guild Esports等；来自亚洲的有四次《英雄联盟》世界冠军得主T1；Furia Esports和Loud来自南美；而Team Falcons和Twisted Minds则位于中东。除去单项奖金之外，这些俱乐部还将争夺总额为2000多万美元的俱乐部排名奖金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_f6ee95530ef74f21b7b0a798899d8e68@5888275_oswg57714oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电子竞技世界杯基金会表示，参赛俱乐部有资格每年参加其俱乐部支持计划，获得数十万美元的融资以改善基础设施、进行内容创作和开发新（游戏）项目。</p><h2><strong>03 沙特“下重注”是把双刃剑</strong></h2><p>自EWC这一项目公布以来，各项工作都在紧锣密鼓的筹办当中。出手阔绰的沙特吸引了来自多个国家的投资和赞助。到目前为止，日本科技行业巨头索尼以官方创始合作伙伴的身份加入合作，而雀巢、阿迪达斯、百事和沙特电信等公司也与EWC主办方签订了协议，负责参赛选手在比赛期间的衣食住行。</p><p>EWC还和多个直播平台签订了协议，不能亲临现场的电竞粉丝们可以选择在Youtube，Twitch和Tiktok上随时关注赛事情况，观看现场直播。国内也有虎牙、斗鱼、Bilibili等多个平台享有比赛转播权。7月8日凌晨，《英雄联盟》项目的总决赛如期举行，仅Bilibili平台就有数十万人观看，电竞粉丝们的热情程度可见一斑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_a6725399e7994f26b37c175f7e85234e@5888275_oswg589082oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Guild Esports的首席执行官Jasmine Skee在1月接受采访时表示，EWC的举办可以为电竞产业提供“顶流赛事”，增加国家在该行业影响力的同时，帮助竞技类游戏组织在中东地区扎根。他补充说，与沙特合作是一种十分美妙的体验，因为他们举国上下、老老少少似乎都热爱游戏和电竞，既然这一活动如此受欢迎，他们所举办的赛事能够成功也是显而易见的。</p><p>不仅参赛队伍对这一赛事表示好评，全球电竞联合会（GEF）首席执行官Paul Foster也称这项比赛“在很短时间内创造了令人印象深刻的成就，是电竞产业向前迈出的一大步”，并盛赞主办方团队之专业、准备之充分。</p><p>尽管沙特的火热气氛和资金注入颇有解冻“电竞寒冬”之势，其作为主办方是否合格也饱受争议。首当其冲的便是其对少数同性恋群体的态度，电竞粉丝中有相当一部分来自LG BTQ+群体，他们对这一赛事由沙特主办表示强烈不满。他们认为，沙特的这一举措仅仅是为了转移人们对这一海湾国家对LG BTQ+和妇女权利立场的关注。几位知名电竞人士因此抵制该赛事或限制其报道。而据沙特官方称，这一赛事的举办完全是出于热爱。</p><p>除了可能有“体育洗白”、“电竞洗白”的嫌疑，沙特对EWC乃至整个电竞领域的巨额投入，也引发了专家对这种做法可持续性的质疑。如果该赛事未达到预期，相关国家的热情可能会降温，投入资金也会一降再降，这将使电竞产业再次陷入危险境地。</p><h2><strong>04 光靠土豪不长久</strong></h2><p>EWC是沙特“2030愿景”计划的一部分，旨在实现该国经济多元化，摆脱对石油行业的依赖。该赛事也是沙特国家游戏和电竞战略的关键组成部分，目标是在本世纪末前增加该行业对GDP的贡献超过500亿里亚尔（约合133亿美元），并创造超过3.9万个就业机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_adb95178b0a6468e81943b0a25fa60c0@5888275_oswg875526oswg1078oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近年来，沙特不断加强其在电竞和游戏领域的影响力。PIF不仅持有动视暴雪、EA、任天堂等多家知名游戏公司的股份，收购并合并了ESL和FACEIT电竞平台，还创建了总额为1.2亿美元的风险投资基金，专门用于投资游戏和电竞产业。</p><p>沙特的王储穆罕默德·本·萨勒曼在接受采访时表示：“电竞是当今世界最重要的娱乐方式之一，而电竞产业是增长最快的产业之一，每年增长高达30%。同时，沙特皇室成员费萨尔·本·班达尔是全球电竞联合会的副主席，该联合会是电竞领域最突出的全球权威机构之一，与国际电竞联盟（LESF）齐名。今年初，这对竞争对手达成战略合作伙伴关系，预计还会迎来进一步的整合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_0d631c0a3f0646d8bcf4ffe866b01afa@5888275_oswg1078309oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>沙特对EWC的预期直截了当，该王国希望将自己定位为电子竞技的中心和技术层面的前沿地带，并把这一赛事当作其雄心勃勃的电竞战略的核心，以吸引投资和年轻游客。但仅就刚刚结束的《英雄联盟》系列赛来看，这一赛事的导播专业程度、比赛设备和选手福利都没能达到预期，电竞产业“重回巅峰”的道路似乎还很漫长。</p><p>无论如何，沙特的资金支持和EWC的举办，为恰逢挑战之际的电竞产业注入了一股强大动力。然而，要想使该产业蓬勃稳定，实现可持续发展，只靠来自海湾国家的慷慨投资是远远不够的。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TYx_QSKA5oKH6ew2HlLYEw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“体坛经济观察”（ID:titansportsindustry）</a>，作者：睿子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853496019634821</id>
            <title>广东两兄弟，吓坏了股民</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853496019634821</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853496019634821</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:50:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 广东潮汕, 激光雷达企业, 速腾聚创, 股价暴跌
<br>
<br>
总结: 广东潮汕兄弟邱纯鑫、邱纯潮创立的激光雷达企业速腾聚创，在2024年初上市后股价波动较大，股价暴跌引起市场担忧，解禁股带来扰动，公司丢失问界客户等因素导致股价下跌。速腾聚创在激光雷达领域地位重要，但股价暴跌引发市场关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>广东潮汕兄弟邱纯鑫、邱纯潮创立的激光雷达企业速腾聚创，在2024年初上市之后的5个多月里，股价并无太大起伏，然而在临近部分股票解禁的一个多月前突然暴涨，此后又突然暴跌。目前股价，已较发行价跌了62%。股价大跌背后，除了限售股解禁带来扰动，市场还担心速腾聚创的未来前景，比如公司丢了问界的单子。</p><p>上个周末，对于激光雷达巨头速腾聚创来说，有些难熬。&nbsp;</p><p>7月5日，伴随着IPO半年限售股的解禁，公司股价开盘即跳水，全天跌幅为68.56%，报收16.02港元，市值72.24亿港元，一天没了157.53亿港元，创下历史新低。&nbsp;</p><p>在激光雷达领域，速腾聚创的地位不可忽视，背后有阿里菜鸟、小米、比亚迪、北汽等各路雄厚资本站台，2024年1月5日，该公司IPO上市首日市值为193亿港元，系“全球市值最高”的激光雷达企业。&nbsp;</p><p>2024年6月，速腾聚创股价一度涨至137.5港元，市值更是超过600亿港元。为何这样一家光环压顶的公司，在短短一个月时间市值就蒸发了500多亿港元？仅仅因为解禁期到来的缘故吗？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_b7ecfc37e45d435aa862f1416a2d4555@5888275_oswg35816oswg761oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（速腾聚创上市以来股价走势图。数据来源/百度股市通）</p><h2><strong>01 解禁惹的祸？</strong></h2><p>对于7月5日的股价下跌，速腾聚创对「市界」回应称，“我们理解股价的波动应该是由于部分股东的股票解禁，属于股票市场正常现象。 但是，我们也理解，解禁会让公司的股票流通量增加。 ”并强调公司业务一切运转正常，正处于高速发展阶段，管理层对公司业务充满信心。&nbsp;</p><p>公开资料显示，速腾聚创成立于2014年10月，主营业务是激光雷达及解决方案的开发和销售。&nbsp;</p><p>在速腾聚创之前，“中国激光雷达第一股”禾赛科技抢先于2023年2月在美国纳斯达克上市。2024年1月5日，总部位于深圳的激光雷达生产商速腾聚创完成港股上市，因此，速腾聚创被称为“港股激光雷达第一股”。&nbsp;</p><p>所谓激光雷达，顾名思义，就是利用激光来探测和测量物体的位置、形状、速度等信息的一种技术。根据灼识咨询报告，汽车行业是激光雷达解决方案市场增长的主要增长驱动力。安装了激光雷达的汽车，具备更高级的自动驾驶或辅助驾驶功能。&nbsp;</p><p>而速腾聚创的激光雷达产品，主要就是为汽车而生。公司ADAS（高级驾驶辅助系统）产品收入占比不断升高，2022年约占总营收的30%，2023年达到70%。加上用于机器人及其它产品上的订单，2020年至2023年，公司总体激光雷达交付量分别为0.72万台、1.63万台、5.70万台和25.6万台，营业总收入随销量增长同步扩张，分别为1.71亿元、3.31亿元、5.30亿元和11.20亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_9615438681e245aab1e88cb49f00cc5e@5888275_oswg57474oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（上海车展，速腾聚创展示的自动驾驶汽车激光雷达）</p><p>截至2024年5月，速腾聚创已获得22家主机厂的71款车型的量产定点订单。 其主要客户既包括吉利、长城、比亚迪等传统车企，也有小鹏、极氪、威马等汽车新势力。&nbsp;</p><p>值得一提的是速腾聚创的行业地位。目前，国内激光雷达市场主要被速腾聚创、禾赛科技、图达通、华为几大供应商所统治。放眼全球，据知名咨询机构Yole Group发布《2024车载激光雷达市场报告》，国产激光雷达占据全球84%市场份额。&nbsp;</p><p>具体到各企业来说，禾赛科技2023年占据37%市场份额，速腾聚创为21%，位居第二。同时，速腾聚创也是增速最迅猛的激光雷达企业，2022年其市场份额还仅有9%。&nbsp;</p><p>据盖世汽车研究院2024年1-5月激光雷达供应商排行榜显示，国内激光雷达供应商装机量累计超44.5万颗，速腾聚创以43%市占率位居首位，激光雷达装机量持续加速渗透，车型标配率增长至6.3%。&nbsp;</p><p>照此来看，速腾聚创的规模无疑已经足够大了。且解禁日解禁的，只有速腾聚创的基石投资人——南山战略新兴产业投资的1816.6万股限售股份，占其已发行股数4.04%，涉资9.26亿港元。&nbsp;</p><p>这却导致速腾聚创股价受到上市以来最大重创，Wind显示，7月5日，速腾聚创成交量2153.42万股，成交额3.78亿元，换手率4.78%。“这或许反映出了资本市场对一家公司的真实期待，相比短期交付量，他们更关注速腾聚创未来增长和盈利能力。”激雷达赛道资深人士侯唐（化名）评价道。&nbsp;</p><p>侯唐所言，代表了部分市场的担忧。</p><blockquote><p>2020年至2023年，受益于激光雷达大卖，速腾聚创营收从1.71亿大涨至11.20亿元，涨了4倍多。但公司却一直处于亏损状态，2020年为2.21亿，此后越亏越多，2023年扩大至43.37亿元。&nbsp;</p></blockquote><p>此外，侯唐告诉「市界」，速腾聚创这一波股价波动，还有一部分原因是公司丢了问界客户。2023年初，速腾聚创官宣与获得了汽车界“当红炸子鸡”赛力斯的订单。“但今年，问界M7、M9车型都改为使用自家激光雷达产品，这无疑会对速腾聚创的销量情况造成不利影响。”&nbsp;</p><p>不过，另有业内人士对丢单问界的说法存疑。其称，速腾聚创的雷达和华为雷达，是有外观差异的，很明显就能看出来。据他观察，问界仍有新老车型在搭载速腾雷达。</p><p>“抛开问界，其实速腾聚创销量贡献大的大客户有好几家大车企，比如比亚迪、吉利极氪、智己、小鹏等。”上述人士补充道。</p><p>解禁事件发生后，速腾聚创稳定市场的动作很快。7月5日当晚便发公告称，拟斥资不超过2亿港元于公开市场上回购股份。7月8日，速腾聚创股价每股报收16.3港元，涨1.75%。&nbsp;</p><h2><strong>02 潮汕兄弟创业</strong></h2><p>速腾聚创的创始人——邱纯鑫和邱纯潮，是一对来自广东潮汕的兄弟。哥哥邱纯鑫是一名80后，2007年7月于中国燕山大学取得自动化专业工学学士学位，并分别于2010年1月及2014年7月于中国哈尔滨工业大学取得控制科学与工程的硕士学位及博士学位。</p><p>2014年博士毕业后，邱纯鑫与导师朱晓蕊教授以及实验室同门师弟刘乐天一同在深圳南山区创立了速腾聚创，杀入车载激光雷达领域。&nbsp;</p><p>相比学霸哥哥，年龄小6岁的邱纯潮的学业履历却没有那么亮眼。邱纯潮2012年6月于中国广东科学技术职业学院取得计算机应用技术专科证书，并于2022年10月在中国香港获得中国香港中文大学工商管理硕士学位。但邱纯潮相比于哥哥，更具商业头脑。&nbsp;</p><p>上市前，哥哥邱纯鑫在速腾聚创的身份是联合创始人、董事会主席、执行董事兼首席执行官。弟弟邱纯潮的身份是执行董事兼执行总裁。上市三个月后，兄弟俩分工变得明确清晰，邱纯鑫的职位变为首席科学家，逐步退居幕后。弟弟邱纯潮接过CEO的棒，负责监督本集团的整体战略、业务发展及管理的执行。&nbsp;</p><p>投资方阵容方面，首先是东方富海凭直觉的千万天使轮融资开了个头，此后，多达14轮融资、超36亿资金涌向速腾聚创，投资方包含复星集团、北汽产投、比亚迪、吉利控股、广汽集团、小米长江基金、云锋基金等等。以最后一轮融资价格计算，速腾聚创的估值已超过160亿元人民币。&nbsp;</p><p>招股书中，速腾聚创表示，2022年前10家销售最好的国内汽车主机厂，有9个是速腾聚创的合作伙伴。公司援引灼识咨询资料，强调了多个“全球第一”：截至2023年3月31日，公司已成功取得21家汽车整车厂及一级供应商的52款车型的前定点订单，位居全球第一；在2022年，公司在机器人行业客户的累计销量方面排名全球第一；在2021年6月，M平台产品的量产及交付使公司成为全球第一个实现搭载自研芯片的车规级激光雷达产品量产交付的激光雷达企业。&nbsp;</p><p>众投资方和种种战绩加持，邱纯潮一度登上2023胡润U35中国创业先锋榜、2023年《财富》中国40位40岁以下的商界精英榜。&nbsp;</p><p>2023年年报显示，加上工资、分红等，邱纯鑫总计酬金为176.6万元，邱纯潮为1.22亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_9bf75755e8c54eb9ae78c116972fcfc6@5888275_oswg57309oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（速腾聚创 CEO邱纯潮（左）、小鹏汽车董事长兼CEO何小鹏（中）、RoboSense董事长兼首席科学家邱纯鑫（右）于2024北京车展合影。图源/速腾聚创官方公众号）</p><h2><strong>03 价格卷翻天</strong></h2><p>速腾聚创股价大跌，处于同一赛道的主要竞争对手禾赛科技，资本市场上的表现，也并不十分乐观。 尽管市占率领先，但禾赛科技股价却从上市之初的20多美元，降到如今的5美元以下。&nbsp;</p><p>与此同时，像速腾聚创一样，禾赛科技深陷亏损怪圈。2023年，公司年激光雷达出货量为22万台，同比增长176.1%；同期实现营收18.77亿元，净亏损4.76亿元。再往前追溯，2021年和2022年，公司也录得3亿元和2.45亿元的净亏损。&nbsp;</p><p>显然，激光雷达“双雄”都存在盈利难的痛点。究其原因，是它们把激光雷达的价格卖得太低了。&nbsp;</p><p>「市界」注意到，近年来，激光雷达产品价格一路下探，不断突破行业底线。以速腾聚创为例，结合相关研报及公司财报，该公司用于ADAS应用的产品平均售价从2021年的约1万元下降至2022年的4300元，2023年又减少为3200元。&nbsp;</p><p>一边是价格下跌，另一方面，研发开支、销售及营销开支两项费用不断走高，2020年速腾聚创这两项费用为3.77亿，2023年骤增至7.21亿，这直接导致公司利润被压得喘不过气。&nbsp;</p><p>而激光雷达降价背后，与车企有脱不开的关系。以往，由于高昂的成本，只有高端车型才配备激光雷达。随着智能驾驶、自动驾驶的普及，庞大的30万以下的车型也开始有了激光雷达的需求。&nbsp;</p><p>但激光雷达价格是包含在车价里面的，车企不会为了激光雷达付出额外成本，而为了抢到车企客户资源，激光雷达生产商只能拼命挥刀降价。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_9810234ed65747d39fcef98313b0ad3e@5888275_oswg23128oswg800oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>邱纯潮曾公开表示，速腾聚创要做的就是把激光雷达贵的标签撕掉，利用芯片化和平台化，再以规模化作为杠杆把成本降低，期待能够由20万以上的车装配，下探至15万，甚至12万的车就能装配激光雷达。&nbsp;</p><p>有业内人士用“卷王”来形容速腾聚创。最明显的动作是4月15日，速腾聚创发布了M平台新一代中长距激光雷达 MX，宣告车载激光雷达行业进入“千元机”时代。几天之后，禾赛科技便重磅推出基于第四代芯片架构的超广角远距激光雷达ATX，虽没透露具体价格，但对外描述是“具有竞争力”。&nbsp;</p><p>不光是这两家，比亚迪也在下场推进激光雷达自研，董事长王传福放话成本可能只需900元。&nbsp;</p><p>可以预见，在未来的很长一段时期内，价格战还会是激光雷达生产商的主旋律，且愈演愈烈。“如何在保证价格具有竞争力的前提下，还能挣到钱（维持合理的毛利率），这是激光雷达厂商进入商品时代都会面临的新问题。”侯唐总结道。&nbsp;</p><p>然而，生产商卷生产商的，当把订单选择权交给车企客户，用侯唐的话说，除报价因素外，产品性能和质量、公司稳定长期供货的能力，都是车企考察的重点，毕竟一个浅显的道理是，“一味的低价并不能让企业持续，万一哪天供应商都垮了，还怎么供货呢？”&nbsp;</p><p>业界有一句话，激光雷达看中国。就目前的全球格局来看，这绝不是一句空话。未来，这个口号只会更响亮。&nbsp;</p><p>中商产业研究院分析师预测，2024年中国激光雷达市场规模将达139.6亿元，2026年将达到431.8亿元。灼识咨询报告预测，中国车载激光雷达解决方案市场规模在2022-2030年间的复合增长率为104.2%，到2030年中国市场将占全球市场的34.6%，成为最大的车载激光雷达解决方案市场。&nbsp;</p><p>庞大的市场前景诱惑足够大，赛道中的玩家即便不挣钱也要干下去。而它们也深知，想要生存下来，极其考验企业的资金实力、耐力、产品价格力、出货力等等。“今年还不能实现大规模（月交1万以上）量产出货的激光雷达厂商，不管国内还是国外的，都会出局。”侯唐这样形容行业竞争的残酷现状。&nbsp;</p><p>对于速腾聚创来说，外界只能看到出货量等表象化的数据，其真正的内核实力，只能交给市场来判断了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1JhORolvzoQ7Q2GqSwGKlg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：让商业更具价值，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853494316043145</id>
            <title>“北美腾讯”名不虚传，EA要在3A游戏里加广告</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853494316043145</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853494316043145</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:42:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 游戏行业, 广告植入, EA, 财务困境
<br>
<br>
总结: 游戏行业曾经是赚钱的“现金奶牛”，但如今面临着越来越大的挑战。一些游戏公司开始考虑在游戏中加入广告来增加收入，比如EA。然而，这种做法引发了争议，尤其是弹窗广告。EA在财务困境中，裁员和调整开发工作，试图寻求新的商业模式。整个游戏行业正面临着如何在保持游戏体验的情况下实现盈利的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为互联网中最经典的“现金奶牛”之一，游戏一直以来无疑是以日进斗金的状态展现在大众视野中。诸如腾讯《王者荣耀》团队年终奖发100个月工资、《原神》开发商米哈游年终奖高达108薪等传闻之所以能有市场，无疑都来源于做游戏很赚钱的刻板印象。</p><p>然而游戏行业的好日子可以算得上是已经一去不复返了，近期各大厂的掌舵人不是出来诉苦，就是将不择手段赚钱的想法写在了脸上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_67b455a8c0a14f239bda76c3081b5a02@000000_oswg12862oswg600oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日前，任天堂社长古川俊太郎就站出来表示，他认为公司游戏开发所需时间将会随着时间的推移而增加，制作难度也会更大，游戏开发“不可避免地”将在未来变得“更加冗长、复杂和精良”。</p><p>紧接着，艺电（Electronic Arts，EA）首席执行官Andrew Wilson在财报电话会议上谈及，“当我们考虑到花费了数十亿小时的游玩、创造、观看和联系，并且其中大部分参与恰好在传统游戏体验的范围内时，我们的期望是广告有机会成为增长动力。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_f13c3375935a40b7b80e301386c5d5bd@000000_oswg20143oswg600oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><p>据悉，在EA内部已经有专门的团队在研究，如何在确保体验的情况下在游戏中添加广告内容。也就是说，EA方面希望能够利用已建立的玩家社区来打破游戏的边界，也就是在游戏中发掘更多赚钱的业务。</p><p>对于当下的EA而言，更积极地寻求营收规模增长，以获得更健康的财务状况无疑是重中之重。继2023年的两次大规模裁员之后，2024年的EA依然在困境中徘徊，为此其不得不在今年年初进行了一项成本削减计划。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_f857906729ac4d8ba2d66379f51411a2@000000_oswg79940oswg600oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在相关计划中，EA将又一次裁员5%（约670人），并且旗下大批工作室的开发工作也被迫调整。例如重生工作室（Respawn）正在开发、以《星球大战》为主题的射击游戏被取消，开发《战地》单人剧情模式的山脊线工作室（Ridgeline Games）被解散，并且EA方面还宣布放弃开发未来不会取得成功的授权IP。结合此次高管放风将在游戏内加入广告，EA几乎是将迫切希望赚钱的想法写在了脸上。</p><p>当然，在有付费买断传统的海外游戏市场，EA是为数不多认可游戏即服务（GaaS）商业价值、并以此作为公司主要业务发展方向的厂商，以至于被国内被玩家戏称为“北美腾讯”。那么在游戏里增加广告、以获得更高的收入，这种方式能不能为大型游戏开辟新的商业模式呢？在相当多的从业者看来，EA这或许是属于是急病乱投医，更是好了伤疤忘了疼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_4aad6f05edb64b9e8b2e9fa507ab18a8@000000_oswg25172oswg600oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>广告作为现代商业体系中最为常用的变现手段，其实早在游戏行业的萌芽期，就有识之士就发现了电子游戏可以被用来展示广告。例如在1983年Marvin Glass and Associates开发的《酒保》（Tapper）中，百威啤酒（Budweiser）的标志就贯穿于游戏始终，并成为游戏植入广告的经典案例。在后来的《极品飞车：地下狂飙2》里，更是曾出现了类似电影一般琳琅满目的植入广告。</p><p>不仅仅是海外，在国内市场，诸如《街头篮球》有可口可乐的广告、《和平精英》有京东和网易云音乐的广告、《逆水寒手游》也有吉利中国星的广告。不过这一类的广告植入通常都属于“润物细无声”，除了对于游戏的品类和世界观设计都有极高的要求之外，广告最终能实现的效果其实也难以被量化，广告效果归因更是无从下手，毕竟沉浸于游戏的玩家又哪里有精力去关注广告？因此这类广告大多是属于加强品牌形象的品牌广告，而非追求投入产出比的效果广告。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_cbfb66ff894d4b0ab60a5d44a32403ed@000000_oswg28448oswg600oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，目前在游戏中出现更多、更被玩家非议的是效果广告，也就是弹窗广告。IAA（游戏内广告变现）就是其中的典型，它是通过向玩家弹广告来挣钱，玩家则通过看广告来获得游戏中的奖励。然而轻度休闲游戏搞搞免费体验+广告很容易让人接受，但在需要付费的大型游戏里加入弹窗广告，显然就很容易让玩家沸反盈天了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_dbc262350617415b9bc95d450bd9f667@000000_oswg45337oswg600oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如2020年EA发行了格斗游戏《UFC4》，结果在其发售半个月之后，玩家突然发现在游戏的回放阶段出现了美剧《黑袍纠察队》第二季的全屏广告。</p><p>虽然现实世界中的格斗比赛在回放精彩片段时确实有插播广告的传统，EA这一操作也堪称“贴近现实”，但毕竟现实是现实、游戏是游戏。这种操作最终引来了玩家在社交平台的广泛批评，最终EA也不得不道歉，并表示，“我们积极听取关于回放和慢动作期间玩家对广告信息的反馈，目前广告已经停用，我们对此造成的不便深感抱歉。”</p><h2><strong>03</strong></h2><p>将3A游戏与广告结合在一起为什么少有成功？答案是目前几乎还没有哪一家能够同时满足为之付费的广告主和玩家，并且顾此失彼才是大概率事件。如果采取《和平精英》与京东的合作模式，即类似电影中植入广告的做法，虽然确实不会对游戏本身造成影响，但代价就是广告效果很难保证，无法说服广告主花大价钱来买这样的广告位。因此这种细水长流的方式，显然也很难满足当下急需改变财务状况的EA。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_fe3fb1271877447c9a618ad8db0e0978@000000_oswg14992oswg600oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在游戏里直接加入弹窗广告的效果确实出类拔萃，但代价就是玩家的感受是花钱看广告，这种操作几乎属于败坏路人缘，拿企业的品牌形象去做一次性消费。即便EA在玩家群体中的口碑一直不怎么样，但如果再来几次在《UFC4》中加入全屏广告的操作，EA在玩家眼里可能就会变成神憎鬼厌了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_28ffee88bc5f4420ac8b8e1afd793dd5@000000_oswg29402oswg600oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此在游戏中添加广告、尽可能发掘玩家在游戏中的剩余价值这个想法虽然很有前景，但至少现阶段实际操作起来还问题多多，毕竟EA把这件事办砸的可能性实在是太大。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649866920&amp;idx=3&amp;sn=285d3507710818d6010b448ac3797b79&amp;chksm=86d72b6fc5f09d87a33fec21b8b0881d57cada166a0d4e5c9a8bbbd47d3d6a94b30d0227cda1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853486363871880</id>
            <title>年亏上亿，广东贵妇的“庇护所”，只是表面风光</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853486363871880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853486363871880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:34:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 月子中心, 价格, 服务, 奢侈消费
<br>
<br>
总结: 中国妈妈们在选择月子中心时面临着高昂的价格和奢侈消费的困境，尽管服务质量较高，但月子中心仍然面临着亏损的困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国妈妈们，快坐不起月子了。&nbsp;</p><p>在小红书上搜索月子中心，会发现6万以下的月子中心统统被判了“死刑”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_4d95d6073fda4b6896f8b28f7b44d5aa@000000_oswg896776oswg1080oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_9794f7718da64fc8bb20a1ad19ad21d4@000000_oswg450346oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>女明星们更是一己之力抬高了坐月子的成本，周杰伦妻子昆凌入住的月子会所，单日消费就在12000元上下；陈慧琳更是在几年前就花400多万坐了个“天价月子”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_69b2fc3598ed402abd8feeb3735cf94b@000000_oswg1055394oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>越来越贵，似乎成了月子中心的普遍现象。</p><p>据调查，我国一线城市月子中心的平均收费水平多在6万元左右，而在近几年，客单价高达数十万的奢华月子中心也多了起来。</p><p>令人意外的是，价格动辄数万起步的月子中心，也在哭穷。</p><p>行业数据显示，目前全国有70%的月子中心处于亏损状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_9eef58e4901c444b9f697022101b11c7@000000_oswg116781oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>被称为“行业天花板”的爱帝宫月子中心，在2023年的净利润也为-1.77亿元。</p><p>今年年初，上海一家打着“高端”旗号的月子中心悦阁突然停止运营，留下了傻眼的用户和被拖欠工资的员工。</p><p>都已经是“奢侈消费”了，为何月子中心还是这么难赚钱？</p><h2><strong>01 花30万坐月子，到底图什么？</strong></h2><p>被月子中心劝退的理由，有且只有一条：<strong>贵。</strong></p><p>有襄阳的90后妈妈在网上吐槽说，在人均工资不到5000的襄阳，月子中心最便宜的套餐也得19800元起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_e8d9de37759447cab528a74aeb07f4c4@000000_oswg577197oswg1080oswg863_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这还只是价格的下限，在高端月子中心，日销过万仅仅是基操。</p><p>在“雇佣全职护士，24小时看护”的圣贝拉，最基础的“悦己套餐”就得16.88万起，最高的“女王套餐”则高达38万；</p><p>并不是所有妈妈都这么宽裕，很多人直接称呼月子中心是“智商税”且“没必要”。</p><p>但很多妈妈在怀孕之后都会第一时间要求预定月子中心，对她们来说，<strong>住月子中心不只为了享受，更像是避难。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_33cfb58c5933453bbdefecd04be78565@000000_oswg48031oswg840oswg929_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在家坐月子，不光自己费心费力，搞不好还得经常跟婆婆妈妈吵架，心力交瘁。</p><p>相比之下，住月子中心的体验“如同皇后”。</p><p>早上有护士嘘寒问暖，晚上有医生端来中药泡脚，床单也是定时更换，完全没有在家坐月子的狼狈模样，自己和宝宝都全程有医护人员看护，方便舒心。</p><p>越是高级的月子中心，服务更是“尊贵到牙齿”，比如北京圣贝拉的月子餐，是由米其林粤菜餐厅凰庭负责的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_5535bce421b54182b332ea2344fdcd6b@000000_oswg83715oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了避免坐月子无聊，不少月子中心给产妇配备瑜伽课、书法课甚至化妆课；此外，出院后还会给妈妈和宝宝拍满月写真，大的小的都照顾到。</p><p>最关键的是，月子中心会照顾到妈妈们的“隐形刚需”。</p><p>比如，我国有60%~80%的产妇会在产后出现抑郁情况，其中又有20%会转化为产后抑郁症。</p><p>而专业的月子中心，都会给妈妈们提供心理健康服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_1c42e4e949a541d88022a09380c6eb84@000000_oswg349464oswg640oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在圣贝拉，即便是最便宜的套餐里也包含产后抑郁量表测评以及心理辅导；一些平价的月子中心也会把聘请专业心理医生作为主要卖点。</p><p>就算不做心理辅导，在月子中心享受被“重点看护”，也能提供满满的情绪价值。</p><p>小红书有评论说：“月子中心是真的在关注你的营养均衡，在家里坐月子感觉吃很多大鱼大肉只是为了下奶。”</p><p>也有入住过爱帝宫的妈妈分享：“只是念叨了几句想吃火锅，结果月子中心在出院前真的给安排了一顿。”</p><p>一位爸爸的在知乎说：月子中心9万，服务3万，当妈的开心值6万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_1a07bbb16735460a9a10c1a2d026f2aa@000000_oswg2449oswg382oswg95_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中日韩三国都有坐月子的习俗，在韩国市场，月子中心市场渗透率有50.8%；而在台湾省，月子中心渗透率高达62.50%。</p><p>也就是说，两个产妇中至少有一个会在月子中心坐月子。相比之下，大陆市场的渗透率才不到5%，还是蓝海一片。</p><p>有调查显示，大陆地区月子中心市场规模预期在2025年达到455亿元人民币，2030年达到1038亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_245613d9390c47d4b56d0617a82b75e5@000000_oswg99071oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在“月子习俗”最浓重的广东省，月子服务的相关企业就多达7369家，其余的人口大省，月子中心的普及率还不到广东的十分之一。</p><p>妈妈需要，市场更需要，从各种角度来说，月子中心都是一项潜力无限的生意。</p><p>但前景不代表钱景，对于月子中心来说，赚钱比想象中难太多了。</p><h2><strong>02 越贵族越亏钱，“妈妈钱”咋这么难赚？</strong></h2><p>在不少人看来，月子中心是个很“暴利”的行业。</p><p>毕竟一单消费高达数万元，每天的平均消费基本看齐五星级酒店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_0f6582c6ffec4844adbc5b6b41bec5f8@000000_oswg210392oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但月子中心不仅没能赚到酒店同档次的钱，薄利乃至亏损反而成了常态。</p><p>且不说爱帝宫一直深陷盈利泥潭，就连早前上市的喜之家、喜喜母婴、大美股份在上市之后都没有盈利过。</p><p>看似暴利实则亏本，是因为月子中心自带的两个大坑。</p><p><strong>第一个坑，就是居高不下的土地成本。</strong></p><p>月子中心一般都在三种地方：私立医院、酒店里边，或者豪华的独栋公寓。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_ed51d047facb496fba91679d138cd4d7@000000_oswg450531oswg512oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不少高端的月子中心，选址就处处透露着奢华。</p><p>比如上海的圣贝拉月子中心位于黄浦江畔，且有露天江景房，基本是上海房价天花板区域。</p><p>禧月阁月子中心曾经使用的是独栋别墅模式，单店有60张床、占地一万平米，总投资高达7000多万。</p><p>这样一来，土地成本就是月子中心的大头。根据招股书披露，圣贝拉在2023年的房租成本支出就有1.26亿元，占整体营收的22.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_feabefd35d4346eab8e575bbed9a1221@000000_oswg170601oswg1080oswg1738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相对平价的“喜之家”月子中心使用的是租赁酒店模式，即便如此，31间房屋的年租金也高达378万元，成本着实不低。</p><p><strong>此外，人力和耗材成本是另外一个大坑。</strong></p><p>月子中心卖的不仅是环境，更重要的是服务。</p><p>据重庆某平价月子中心老板介绍，一个妈妈+孩子，就得有日常护理护士、查房专科医生、营养师等9个岗位专职照顾。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_f5844e9bb51544ada2746e5dc908df0f@000000_oswg1223375oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于护工来说，照顾刚刚生完孩子、情绪和身体都处于虚弱状态的母亲，不仅对专业素养要求极高，也很考验抗压能力。</p><p>有月子中心的护士接受采访时说“普通护士还要上夜班，两班倒，一天8个小时，一个月上24天，工资也只有3000多块。”</p><p>即便如此，在人力成本方面的支出，也往往会占到月子中心经营成本的35%左右。</p><p>而由于行业的特殊性，每个用户在离店后的大部分生活、护理用品都无法重复使用，这也是一笔不小开支。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_1cb41c1ced8e475eaab70518d6b78602@000000_oswg982978oswg1024oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个普通档次的月子中心，每月的成本就要在22000~24000元左右，相比4万不到的套餐价格，毛利率普遍不到50%，万一遇到行业打价格战，更是分毫不赚。</p><p>有了高成本掣肘，月子中心注定是一个“如履薄冰”的行业。</p><p>对于大部分家庭来说，月子中心更像是一锤子买卖，用户一生可能就消费1～2次。</p><p>而且由于产妇的状态不稳定，每个月子中心的消费时间都会出现一些偏差，想要良好运营下去，不光得保持一定程度的入住率，也得时刻预留房间应对突发情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_c84c1dd7a60347569205865c1ea34ee5@000000_oswg491747oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>想要保证一间月子中心长期、稳定地运作下去，十分考验商家的运营能力。</p><p>一旦有大型的公共卫生事件，或者有大规模扩张的需求，亏钱运营就会成为常态。</p><p>都说妈妈的钱好赚，但想赚到手也是一件难事。</p><h2><strong>03 把前景变“钱景”，还有两步要走</strong></h2><p>尽管月子中心生意难做，但月子中心行业却持续火爆。</p><p>近几年，腾讯、字节跳动等互联网资本巨头都纷纷开始下注月子中心行业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_9587bc3462c1446888e052a7a48328e8@000000_oswg425141oswg799oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管生育率在逐年下跌，但是“坐月子”的刚需，仍然没有触及每个家庭。</p><p>但想要把“前景”变成“钱景”，月子中心必须走好两步。</p><p><strong>第一步：不要只盯着高端。</strong></p><p>现在连锁月子中心，卷高端似乎成为潮流。</p><p>圣贝拉、爱帝宫等高端月子中心，以天花板级别的服务和超高的客单价获得了资本认可，也以一己之力抬高了消费者对月子中心的刻板印象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_fc3fdd6c11fb4a109bfba292b58ad6ed@000000_oswg34226oswg851oswg234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，月子中心不应该等同于“奢华”。</p><p>在台湾省，月子中心的平均客单价在1.8万～5万左右，虽然也有价格相对奢侈的高端月子中心，但是大多数月子中心面对的是普通收入人群。</p><p>在满足产妇的基本需求之后，减少一些“奢华噱头”也许是月子中心的一条新出路。</p><p>在我国5%的月子中心渗透率中，一线城市独占了7%～8%，而在更加广袤的下沉市场，渗透率才不及4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_8b26a9f93f0743cf8e13dfffaa999b1e@000000_oswg552461oswg814oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>让人均收入远不及北上广白领的“县城妈妈”花费一家数个月的收入去坐月子，估计不会有前景。</p><p>但是这些普通收入的妈妈们，也应该享受更专业、更标准的月子服务。</p><p><strong>第二步：不要只盯着利润。</strong></p><p>利润低，是所有月子中心的通病。</p><p>大部分月子中心都会提升客单价来保证健康的利润率，但是有不少月子中心则会在降低成本方面想“歪招”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_c7360674560a48e48a92a1a465fab151@000000_oswg325629oswg677oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不少月子中心会选择简单粗暴的外包模式，直接租个酒店，从护工到厨师都交给外包。</p><p>有一位母亲在知乎吐槽，说自己在入住月子中心后，被不专业的月嫂气到情绪崩溃，结果月子中心非但没及时道歉，后续更换的月嫂更是槽点满满。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_7b8dd9570fec4bc5a9796b4e147fd8cf@000000_oswg18329oswg846oswg211_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>后来一打听，才发现这是一间把看护服务外包出去的中心，花数万元在这坐月子，就相当于住酒店+请月嫂，完全失去了月子中心的意义。</p><p>无独有偶，去年9月份，一家陕西的月子中心就监控拍到一位护士剧烈摇晃婴儿，并且使劲拍打婴儿头部的行为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_1a6ba18b28794ca9a0182f62a5fffc27@000000_oswg463890oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>商家水平的良莠不齐，很大程度上损害了月子中心的行业形象。</p><p>而行业内卷更是会加重“不专业”现象的出现。</p><p>有重庆的月子中心从业人员抱怨道，一段时间内，重庆的月子中心纷纷在打价格战，有的中心客单价甚至低于成本价。</p><p>为了保持盈利，不少月子中心都会在服务方面偷工减料，甚至不惜自己打脸，安排许多“智商税”收费服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_3e78d8dc72eb48ff9b9ab4d0b901a093@000000_oswg565845oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>后来，本地一些有影响力的大品牌联合起来制定了行业标准，让月子中心客单价不得低于2.3万元，内卷乱象才得到抑制，行业才能正常运转。</p><p>想让所有中国妈妈们想坐上安全、舒心的月子，行业还有很长的路要走。</p><h2><strong>04 结语：</strong></h2><p>关于“坐月子”的争议从未停止过。</p><p>有人认为，坐月子是“伪需求”，因为西方人从不坐月子，并且还会搬出传统文化中关于坐月子的种种迷信说事；</p><p>也有人认为，花费数万元坐月子完全就是“公主病”，说长辈坐月子都没那么多事，凭什么现在年轻人就如此“矫情”？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_ef756b98b1564f7ba5998b0ee69c2c2e@000000_oswg1127342oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但不可否认的是，在经历了10月怀胎后，产妇和婴儿都值得在这段时间内接受更专业和体贴的照顾。</p><p>月子中心这个行业正是为此而生，相比于其余“赚快钱”的行业，月子中心更考验从业者的良心和耐心。</p><p><strong>月子和月子中心，都不该被“妖魔化”。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzNDY0NzQwMQ==&amp;mid=2248036280&amp;idx=1&amp;sn=eaf1d371531b21d68f913552198b900f&amp;chksm=fbe2e5a3e4681790e4d32196d514f250c2e2793360140aed6dcf9414e18eaade1bbdb638a14c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀”（ID：ijincuodao）</a>，作者：宸希，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853478540053125</id>
            <title>又一个玩家入局新茶饮市场，主打一个贵</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853478540053125</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853478540053125</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:31:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: BEAUTY TEA, 奢侈, 健康标签, 市场竞争
<br>
<br>
总结: BEAUTY TEA作为新茶饮品牌，以奢侈和健康标签为卖点，致力于打造茶饮界的“BVLGARI”。然而，在市场竞争激烈的情况下，其宣传效果可能因为缺乏具体的产品信息而受到质疑，面临着严峻的市场环境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新茶饮也开始走“奢侈”路线了。</p><p>6月27日，茶饮新品牌“BEAUTY TEA”全国首店在上海正式营业。该门店位于兴业太古汇LG1层，距离南京西路地铁站5号口步行不到100米。据其官方介绍，BEAUTY TEA以打造茶饮界的“BVLGARI”为目标，提供全球奢侈概念的饮品，将超级食物融入每一杯茶饮。</p><p>从现场情况看，整体装潢以墨绿为主色调，门店logo呈现为白色，形似四叶草。由于是全新的茶饮品牌，从正式开业前至今，BEAUTY TEA已经在社群内开展了两次大型活动，目前正在筹备第三次活动。</p><p>茶咖观察从BEAUTY TEA的小程序上看到，目前BEAUTY TEA总共上线了包括茶饮、面包、甜点、饰品、周边在内的45款单品、3款套餐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_20aa0d0ec1d6463fa1b73f2fd453ad31@5888275_oswg112922oswg944oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在产品方面，含茶的饮品均使用咖啡萃取技术进行提纯，且部分产品可选择添加6元的胶原蛋白肽。在价格方面，与“全球奢侈”定位相匹配，不论是茶饮还是饰品，都比较高端。菜单显示茶多酚、花青素、免疫饮系列价格在22元-38元不等，饰品价格在88元-128元不等。</p><p><strong>值得一提的是，BEAUTY TEA似乎还想将自己打造为茶饮界的“保健品”。</strong>其微信官方号发表文章宣传“超级食物”，并称超级食物可以打造“不生病的身体”。除此以外，在其小程序的商品详情页上，也为每款饮品标注了功效，或美容养颜，或补充维生素，或排毒解郁，目标直指健康饮品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_24e70d834b73450a9e1aeb25046155d4@5888275_oswg245195oswg786oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>BEAUTY TEA想打造健康标签无可厚非，这也是目前新茶饮的发展趋势。《中国新式茶饮大数据研究及消费行为》调查显示，49.4%的消费者会担心健康问题。这些都意味着年轻人的茶饮消费观念正悄然转型，从单纯追求“好喝”，到如今愈发重视健康价值，直接催生了“中医酸梅汤”“养生茶饮”等创意单品的兴起。</p><p>除了它自己，喜茶、霸王茶姬等头部新茶饮品牌也在往该方向努力，放弃植脂末、使用真奶；推出低糖减脂产品；升级奶基底等等。<strong>而这些做法的基础，都是公开产品信息。但BEAUTY TEA不仅没有公布原料来源，还没有标注配料信息，让其宣传的效果显得有些空洞且立不住脚。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_1bf47090783640c5877b50a0b06ce6f8@5888275_oswg91812oswg944oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前消费者更加理性，若BEAUTY TEA不能提供具备说服力的论据，只会令消费者觉得这是“虚假宣传”，难以维持品牌的长期经营。</p><p>而且，随着新茶饮赛道愈发拥挤，马太效应也愈发明显，小品牌、新品牌存活的难度越来越大。据壹览商业统计，3月26家新茶饮品牌现存门店量有114906家，4月结束却仅有110814家。门店数量净减4000+。</p><p>据统计，2021年，围绕新茶饮品牌进行的融资共24笔融资，总金额83.22亿。到了2022年，全年关于新茶饮展开的融资数量26起，总金额断崖式下跌，仅46亿。而在过去的2023年，该数据遭遇双降，融资数量仅茶百道、荷田水铺2起，其中茶百道获融资金额10亿。</p><p>也就是说，不论是品牌门店的经营情况还是资本市场的活跃程度均不如往年。这也意味着BEAUTY TEA面临着极其严峻的市场环境。</p><p>此外，茶咖观察发现，BEAUTY TEA售卖的标价动辄几十、上百的饰品，在淘宝搜索同款，价格相差近10倍，而且不仅款式相同，所使用的宣传图也完全一致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_611b6ed52db548e2b5b658fd57228534@5888275_oswg130526oswg944oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>综合下来，只会让消费者对BEAUTY TEA产生质疑：你究竟凭什么可以把自己打造成茶饮界的“BVLGARI”呢？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NBRdq0c8JQyTBFgZVED5OQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“茶咖观察”（ID:newbp-）</a>，作者：蒙嘉怡 薛向，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853478351325828</id>
            <title>好莱坞，美剧已死</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853478351325828</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853478351325828</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:29:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 好莱坞, 美剧, 制作人, 流媒体
<br>
<br>
总结: 在好莱坞，美剧制作人在流媒体平台上面临着利润分成减少的挑战，传统的电视剧制作模式正在发生变化，导致制作人和演员的收入减少。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在好莱坞，如果你还想通过拍电视剧赚大钱，这条路似乎已不再行得通了。</p><p>即便是横扫了2023年艾美奖的《熊家餐馆》第三季，主演杰瑞米·艾伦·怀特（Jeremy Allen White）这一季每集的片酬为75万美元，但正如一位资深的经纪人所说：“如果现在是2021年，我估计他的片酬能到达每集120万美元。”</p><p>此外《熊家餐馆》的制作人斯托弗·斯托勒（Christopher Storer）年收入还不及格里格·伯兰蒂（Greg Berlanti，CW电视台播送的《绿箭宇宙》）、泰勒·谢里丹（Taylor Sheridan，《黄石》）、珊达·瑞姆斯（Shonda Rhimes，《实习医生格蕾》）等老牌美剧制作人的十分之一。随着美国娱乐业风向的转变，创造这种革新性节目的价值比过去低了数亿美元，美国的演员和制作人也正在大行其道的流媒体系统中显得有些挣扎。本篇文章将告诉你，好莱坞的美剧是如何衰落的！</p></blockquote><p>在不久之前，制作出《熊家餐馆》这样的热门剧集能让电视编剧们一生都衣食无忧，还有极少数人甚至能获得数十亿美元的财富。这部每集半小时的电视剧的第三季将于周三晚在Hulu上回归，自2022年6月首播以来，它已经揽获了现代电视剧渴求的一切——拿奖拿到手软、收视率常居高位，同时还包含着丰富的文化含义。</p><p>即便是在十年前，这样的成功也可能意味着获得多份22集的季播订单，并最终达成联合播出协议，为制片厂、剧作家甚至演员带来巨额经济收益。在某些情况下，剧集的演员甚至还能分得一部分播出利润。</p><p><strong>但在如今的电视和流媒体环境下，利润分成几乎绝迹，甚至连利润本身也难以保证。</strong></p><p>2023年的好莱坞编剧大罢工让美剧的制作停摆了大半年，随之而来的是对又一场经济衰退的担忧，导致整个行业都陷入了萎靡不振的境地——到处都在削减预算、裁员、压低报价，节目的订购量也大幅减少。随着资金减少，艺人经纪人和电影公司的高管们也只能为如何瓜分迅速缩小的蛋糕而争论不休。</p><p>一位代表知名电视制作人和演员的律师说：“我一直对制片厂方面的合作伙伴说的是，‘我对你们的评价就是，你们所做的一切都是在欺骗我们和隐瞒钱财，你们就是这样的人——50年来，你们所做的一切都是在欺骗人才’，而我非常痛恨这一点。而制片厂方面的说法是，‘简直不敢相信我们当时会让这些该死的人和我们共分利润，他们就是一群演员罢了，钱都是我们出的，他们怎么敢这样做。’”</p><h2>01</h2><p>《福布斯》估计，对于像《熊家餐馆》这样的热门剧集来说，该剧主创克里斯托弗·斯托勒（Christopher Storer）每年与FX签订的总合约收入为500万美元，其中还包括他的编剧、制片和导演的费用。</p><p><strong>一般来说，电视剧制作者在过去数十年间通常都会持有一定比例的剧集利润分红，但现在，情况有了改变。</strong></p><p>斯托勒和他的联合主创乔安娜·卡洛（Joanna Calo）并没有像几十年来电视创作者那样拥有剧集利润一定比例的分成，而是根据一系列成绩，例如续订季数、奖项提名和流媒体服务排名等，通过奖金池来获取奖励。</p><p>就《熊家餐馆》第三季而言，它横扫了2023年艾美奖，将最佳喜剧、最佳男主角（杰瑞米·艾伦·怀特）、最佳女配角（阿尤·艾德维利）、最佳男配角（艾邦·摩斯-巴克拉赫），以及最佳编剧和导演奖统统收入囊中。据《福布斯》估计，斯托勒和卡洛收获的奖金将略高于100万美元。二者相加，足以让他们跻身现代电视制作人的上层。但即便如此，这个数字还不到迪克·伍尔夫（Dick Wolf ），《法律与秩序》）、格里格·伯兰蒂（Greg Berlanti，CW电视台播送的《绿箭宇宙》）、泰勒·谢里丹（Taylor Sheridan，《黄石》）、珊达·瑞姆斯（Shonda Rhimes，《实习医生格蕾》）等老牌美剧制作人年收入的十分之一——还想通过电视剧集赚大钱这条路，似乎已经行不通了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_3d8dedc15c1b43bbbe4115075d75e6da@000000_oswg75246oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">到第三季结束时，《熊家餐馆》的剧集总数才不过28集，远远低于联合播出协议过去要求的100集门槛。图片来源：FX</p><p>在传统的电视剧联合播出体系中，像《宋飞正传》（Seinfeld）和《犯罪现场调查》（CSI）这样的热门剧集很有可能催生出它自己的周边产业。一旦制片厂支付了制作费用，本质上就是把剧集无限次地出租给了分销商——首先是广播网络，然后是有线电视频道、海外市场，最后是流媒体服务。虽然大多数剧集都很难做到收支平衡，但一部热门剧集播出时间越长，最终就越有可能实现盈利，并能在联合播出协议中获取天价利润。</p><p>在这种体制下，各方都有动力尽可能多地制作剧集，而当长寿剧的合同到期续约时，剧集的编导和演员就有了相当大的谈判筹码，以争取更高的片酬和利润分成。</p><p>一个很经典的例子就是《老友记》（Friends），它每年都能赚到数亿美元，足以让华纳兄弟制片厂（Warner Bros. Studios）和美国全国广播公司（NBC）喜上眉梢，也足以让演员们笑得合不拢嘴。众所周知，在第三季中，六位主演集体谈判，要求在节目播出期间同工同酬，并在最后两季中获得了每集100万美元的片酬以及节目利润的 2%。《福布斯》估计，在《老友记》停播几十年后的2023年，詹妮弗·安妮斯顿（Jennifer Aniston）仍然因为这部剧有1750万美元入账。</p><h2>02</h2><p><strong>然而随着流媒体的兴起，这一切都变了。</strong></p><p>在新形势下，一家流媒体公司既是制作节目的制片厂，也是首次播出节目的网络，还是重播节目目录的联合播出网络，这意味着从一部爆剧中获利的门路变少了。通过订阅获得的收入只能说是不温不火，而电视剧的制作成本却与日俱增，从而让续订更多剧集和更多季的动力化成泡影。</p><p>虽然《熊家餐馆》的口碑不错，但到第三季结束时，它的剧集总数才仅有28集，远远低于联合播出协议过去要求的100集门槛。而且，由于订阅收入不能直接归属于平台上的任一节目，该剧集的制作团队和演员都无法要求获得利润分成。</p><p>尽管如此，在过去十年间，Netflix 等流媒体服务商还是吸引到了众多的剧集创作者和演员，因为它们能提供高高昂的前期费用，加上额外的后端参与买断，基本上是把每部剧都当做已经小有成功的剧集在付钱。而且，流媒体平台不像广播或是有线电视频道一样，受一次只能播放一部的限制。它们每年都能在几十部新剧中大浪淘沙，做出一到两部能红极一时的新剧。</p><p>SVB金融集团旗下研究部门MoffettNathanson的高级研究分析师罗伯特·菲什曼 （Robert Fishman）表示：“当今世界碎片化趋势愈发明显。在现如今的流媒体领域，热播的定义显然和传统电视世界有所不同，这就是当今商业运作的现实。”</p><p><strong>与此同时，在华尔街只关注订阅用户增长的大环境下，流媒体正当其道。</strong></p><p>电视用户退订导致有线电视用户数量和广播电视收视率持续下降，尤其是在年轻一代的观众当中。尼尔森（Nielsen）的数据显示，美国黄金时段电视观众的年龄中位数约为69岁，对于广告商来说，这个年龄段的人可不是香饽饽。因此，在传统经济模式下，能够实现盈利的电视节目越来越少。</p><h2>03</h2><p>为了找到一个折衷的办法，2021年，迪士尼（Disney）推出了全新的电视工作人员薪酬模式，名为“剧集奖金大赏”（Series Bonus Exhibit，简称SBE），适用于旗下品牌（ABC电视集团、Fox、FX、Disney+以及Hulu）的所有新剧。</p><p>对于像《熊家餐馆》这样的剧集来说，SBE给出了50点的积分，由剧集编导、制片人、试播集导演和主演们瓜分。当满足某些特定条件时，每个积分都能换取相应的现金奖励。比如每续订一季，就会给出“长寿剧奖金”（Longevity Bonus）——第二季和第三季约为20,000美元，到第四季将增至近100,000美元。如果剧集在相应的流媒体收视率中挺进前十或者摘得桂冠，就会获得“当季剧集排名奖金”（Current Series Ranking Bonus）。如果剧集获得艾美奖或金球奖（Golden Globe）提名，就能获得“好评奖金”（Critical Acclaim Bonus）。</p><p>对迪士尼来说，SBE是一种将薪酬与业绩挂钩的方式，而不用去计算节目的财务盈亏平衡点，因为这个平衡点一般要到第七或第八季才会出现，而且有好几次还导致了激烈的法律纠纷和审计。例如，在Fox的警匪片《识骨寻踪》（Bones）中，演员和制片人将电视台告上了法庭，并因此获得了1.79亿美元的和解金。</p><p>在实际操作中，SBE让花更少的保证金，产出更多剧集成为了现实，但消除了所谓“全垒打”的可能，即避免了在几十年内支付给所有有权获取利润的节目制作人数十亿美元。</p><p>对于那些已经打出“全垒打”的制片人来说，他们曾经可以通过强劲的整体制作协议市场来弥补这个差距，例如据报道，Netflix于2018年和《美国恐怖故事》（American Horror Story）的制作人瑞恩·墨菲（Ryan Murphy）签订了一份为期5年、价值3亿美元的协议。但如今，好莱坞的经纪人和律师们纷纷表示，这种协议已经一去不复返了——就连墨菲和Netflix在去年合约到期后也已经分道扬镳。如今，一个成功的首次上任执行制片人的平均年薪可能都不到150万美元。</p><p>近几个月来，多年来一直在为后端买断费用掏钱的苹果（Apple）和亚马逊（Amazon）频频与好莱坞演员经纪人会面，介绍各自版本的奖金模式，以征求反馈意见。亚马逊一直在强调其在剧集大获成功的情况下获得更高回报的潜力，而苹果则对超出预算的剧集制定了新的惩罚措施。但在演员经纪人听来，这很像是流媒体出现之前的电视薪酬方案。</p><p>“房间里的每个人都笑了，”一位在场的顶尖演员律师表示。“因为这和亚马逊十年前的做法恰好相反，当时他们说的是这种（买断制）对演职员工更有利，因为即使不会再有‘全垒打’，也会有人攻下一垒和二垒。”</p><p>与此同时，Netflix和亚马逊正在强化他们的商业服务，甚至在今年的广告客户推介会上做演示，以吸引广告商的入驻，这更加剧了这种似曾相识的感觉。除此之外，华纳兄弟探索公司（Warner Bros. Discovery）从去年开始，将旗下HBO的部分节目授权给了Netflix，这种第三方联合播出的形式在以前是不可想象的。与此同时，华纳兄弟和迪士尼也宣布，他们将把自己的流媒体业务进行整合，以形成一种类似老式有线电视的服务。</p><h2>04</h2><p><strong>然而，即使电视的未来似乎又退回到过去，它也不再可能为单独的电视节目创造价值。</strong></p><p>在广播电视中，广告商会在特定的节目时段投放广告，以吸引该节目的观众，然后根据收视率和人口统计数据调整收费。这就是为什么在今年的超级碗期间，一则广告的费用可达700万美元。</p><p>而数字广告则是通过算法锁定目标观众，并根据观看人数收费。一家公司可能会在Netflix平台上投放广告，但它永远不知道广告会在什么节目的间隙播出。虽然Netflix可能会关注一部热播剧增加了该平台的订阅量或是用户使用时间，但广告商的大量涌入不会突然增加单个节目的价值。</p><p>韦德布什证券公司（Wedbush Securities）董事总经理迈克尔·帕切特（Michael Pachter）表示：“流媒体上的广告不是为了赚钱，而是为了扩大你的覆盖面并降低价格。你要努力在广告收入上赚取足够多的钱，这样你就不会在意用户会不会为去广告付费了。”</p><p>对于今天的演员来说，每集七位数的片酬和《老友记》时代一样，仍然是这个行业的高收入水平，尽管现在距离当时已经过去了20年，也经历了20年的通货膨胀，每季的剧集数也从网络电视时代的每季22集减少到了流媒体时代的每季10集左右。</p><p>据《福布斯》估计，《熊家餐馆》的主演杰里米·艾伦·怀特在第三季中每集的片酬可达75万美元，比起去年有了可观的上涨，但正如一位自资深的经纪人所说，“如果现在是2021年，我估计他每集的片酬能达到120万美元。”</p><p>问题的核心就在于商业利益和艺术利益之间的脱节。《熊家餐馆》是一部充满现代色彩的电视剧，讲述的是一位才华横溢的芝加哥厨师（怀特饰）和他雄心勃勃的徒弟（艾德维利饰）试图将一家低端餐馆改造成高档餐厅的故事。很难想象，一部如此紧凑的电视剧能在经过数个22集的剧季后仍能维持其活力。</p><p>即使那条路可行，对斯托勒和演员们来说，这个提议也没那么诱人，因为自从2022年第一季播出以来，他们都变得炙手可热。有报道称，该剧今年春天在芝加哥拍摄了番外，因此很多人猜测，第四季可能就是最终季。</p><p>这位经纪人还表示：“不幸的是，在流媒体争得你死我活之际，人们全然忘记，从历史上看，电视一直是一种B到B+的内容模式，目的是通过用户粘性来销售广告，而不是制作10集A+级别的电影，然后变成每个人都必须看的东西，每集花费1000万美元，这种模式对此并不奏效。”</p><h3>本文译自</h3><p>https://www.forbes.com/sites/mattcraig/2024/06/26/future-of-tv-business-television-showrunners-bear-season-three-christopher-storer/</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247589685&amp;idx=1&amp;sn=cfff41a764a0d027372b035083afcfc9&amp;chksm=9612aa26530f6f9d8e5649e7ab8d7f85022f8ab9ecbb245562cc0223932a39c18bc53d691475&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Matt Craig，翻译：Sunny&amp;Bella，校对：Vivian，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853476984818312</id>
            <title>脑动极光获证监会备案，冲击“数字疗法第一股”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853476984818312</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853476984818312</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:27:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 脑动极光, IPO, 数字疗法, 谭铮
<br>
<br>
总结: 中国数字疗法公司脑动极光成功境外发行上市，成为“中国数字疗法第一股”。公司致力于将脑科学与人工智能技术相结合，开发医疗级数字疗法产品，获得多轮融资并吸引资本关注。公司在商业化初期，营收主要来自医疗领域软件解决方案等服务，面临亏损挑战。谭铮的加盟加速了融资速度，公司在不断推进研发和商业化的道路上取得进展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7月4日，脑动极光医疗科技有限公司（以下简称“脑动极光”）境外发行上市获中国证监会备案。脑动极光距离“中国数字疗法第一股”更进一步。</p><p>据悉，脑动极光此前分别于2023年8月8日及2024年3月28日，两次向港交所递交招股书，此次IPO，脑动极光将计划发行不超过415980000股普通股并在香港交易所上市。</p><p>2011年，在一个与脑科学研究相关的某互联网在线小区，一群对脑科学领域有兴趣的人（包括科学专家及初始投资者）得以相识。2012年9月，脑动极光在浙江成立，最初的团队也由上述脑科学专家学者王晓怡与向华东，以及几位投资人组成。</p><p>脑动极光是中国首家将脑科学与人工智能技术相结合，开发针对认知障碍的医疗级数字疗法产品的公司，产品管线管线涵盖由血管疾病、神经退行性疾病、精神疾病及儿童发育缺陷等诱发的广泛的认知障碍的测评和干预。</p><p>成立之初，脑科学的数字疗法还处于概念阶段，脑动极光率先着手研究。2019年5月，脑动极光在代表认知障碍临床研究顶级学术水平的权威同行评审期刊A&amp;D期刊上发表了其系统的临床试验结果，该论文在全球范围内首次通过随机对照临床试验的循证数据证实数字疗法对VCIND的有效性。</p><p>在前期研发阶段，脑动极光也获得了资本的关注。招股书显示，2015年3月，上海飞马旅和中卫成长各自以现金对价256.4万元对脑动极光进行天使轮投资，为脑动极光投后估值3662.85万元。</p><p>2016年6月，脑动极光获得来自北极光创投与斯道资本合计400万美元的A轮投资，公司投后估值达到1.29亿元。</p><p>在前两轮融资后，脑动极光开始在商业化方面进行探索。2020年5月，免疫治疗药物研发企业永泰生物董事长谭铮，通过合作医院的介绍结识王晓怡，表示看好认知障碍数字疗法市场的潜力。而时任总经理的向华东却在2020年7月因个人原因辞职。</p><p>而在当年12月，谭铮不仅斥资5000万元参与了脑动极光的B轮融资，还以估值三分之一的价格从王晓怡收购了部分股权。谭铮也在同期进入脑动极光董事会，担任公司首席战略官。</p><p>有了谭铮的加盟，脑动极光的融资速度也跟着加快。招股书显示，在2021年之后，脑动极光又先后完成了4轮融资。截至IPO前，脑动极光累计完成约5.32亿元，在2023年3月的C+轮融资后，脑动极光估值达到26.91亿元。</p><p>招股书显示，截至IPO前，谭铮持股比例为25.38%，为最大股东；王晓怡控制16.95%的投票权；北极光创投持股11.69%；中国方大资本持股6.47%；李明秋通过Crusky Limited持股11.38%。</p><p>此外，脑动极光此次IPO的保荐机构之一的中金公司也持股1.79%。据悉，中金公司是在2023年8月4日，即首次递交招股书的前四天，谭铮以700万美元的价格向中金公司转让部分股权，较半年前的C轮融资时的估值溢价14.55倍。</p><p>尽管脑动极光在融资阶段相对顺利，但创立12年，其仍然是一家还在商业化初期的公司。招股书显示，脑动极光在2022年、2023年营收分别为1129万元、6720万元；毛利率分别为29.2%、47.7%，期内亏损分别为5亿元、3.59亿元；经调整净亏损分别为1.2亿元、1.5亿元。</p><p>从收入构成来看，脑动极光营收主要来自向医院提供的院内系统集成软件解决方案，向个人提供的院外系统集成软件解决方案，研究机构的项目研发服务，辅助培训服务等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_ac88219555f647e28db35b75749d4e15@5888275_oswg61045oswg1000oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：脑动极光招股书</p><p>按2022年收入计，脑动极光在中国认知障碍数字疗法市场及中国医疗级认知障碍数字疗法市场于所示年度分别拥有25.0%及91.6%的市场份额。</p><p>近年来，为不断推进研发和商业化，脑动极光各项开支大幅增长。其中，脑动极光的销售及分销开支从2022年的1192.8万元增至2023年的3839.9万元，行政开支则从2776.2万元增至了5439.8万元，研发开支则从6762.7万元增至了9073.3万元。</p><p>在获得证监会备案后，脑动极光开始冲击“中国数字疗法第一股”。当年那一群脑科学专家将收获一个IPO。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TELB8QCgAdb2tmvMKhbPPw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853461579828105</id>
            <title>草原燃起万亿AI军备赛</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853461579828105</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853461579828105</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:26:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 乌兰察布, 绿色智算中心, 电算一体化, AI领域的军备竞赛
<br>
<br>
总结: 乌兰察布是中国北方文明发祥地之一，同时也是草原丝路和万里茶道的重要节点。在这片草原上，山高控股与世纪互联合作打造绿色智算中心，展开电算一体化的未来宏图。全球AI领域的军备竞赛正在加剧，乌兰察布也成为这场竞赛的一部分。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>乌兰察布，中国北方文明发祥地之一，草原丝路和万里茶道的重要节点。</p><p>鲜有人知，这片承载着古老文明与自然诗意的草原，会与最前沿的科技产生深度交叠。</p><p>今年3月，山高控股（00412.HK）旗下的山高新能源和世纪互联，与乌兰察布市政府共同许下一个绿色智算中心的约定。</p><p>以此为锚，在这片广袤草原上，山高控股电算一体化的未来宏图徐徐展开。</p><p>无独有偶，美国科技巨头不约而同地重金押注AI时代。</p><p>市场预测，今年Alphabet、亚马逊、Meta和微软的资本支出总额将达到史无前例的2000亿美元，主要集中在数据中心、芯片、等用于构建或部署生成式AI模型的设备。</p><p><strong>一场AI领域的军备竞赛在全球开启，时代车轮正以燎原之势驶过乌兰察布草原。</strong></p><h2><strong>天时：逐鹿中原</strong></h2><p>3月15日的乌兰察布，山高新能源、世纪互联如约而至，与当地政府签署一份战略合作协议。</p><p>三方约定，将斥资210亿元共同打造直流驱动的绿色电力与智能算力深度融合重大示范项目。</p><p>这一动作的落地，意味着山高控股打造“源网荷储一体化”协同产业生态迈出关键性一步。</p><p>时间倒回至三年前——</p><p>2021年下半年，山高控股决定由金融投资集团向产业投资集团战略转型，聚焦新能源和新基建等战略新兴产业。2022年，即出手并购港股上市公司山高新能源。</p><p>山高新能源是一家以绿电为主营的企业，集光伏发电、风力发电投资、开发、建设、运营于一体。公司在境内外拥有54座集中式光伏电站、分布式光伏电站及19座风力电站，发电装机规模超4.5GW。</p><p>收购后，山高控股发挥国有资本优势，从资金、资源、品牌、机制等方面，对山高新能源进行全方位投管赋能。<strong>在激烈的新能源市场角逐中，仅一年后，山高新能源主要发展指标就创出历史新高。</strong></p><p>彼时，在国家政策的大力支持下，新能源产业如火如荼，产能迅速扩大。如何让产出的新能源高效消纳，成为摆在行业面前的共同课题。</p><p>山高控股注意到，随着全面推进数字经济和AI技术，算力的地位愈加重要，算力基础设施规模突飞猛进。相应的，对电力的消耗与日俱增。</p><p>《纽约客》杂志的一篇报道指出，“ChatGPT每天为响应用户的约2亿个请求，可能要消耗超过50万千瓦时的电力”。这相当于一个中国普通家庭100年的用电量。</p><p>国内机构一项统计显示，2022年，我国算力总规模达到315EFlops，数据中心耗电量已达2700亿千瓦时，约占我国耗电总量的3.13%，超过2座三峡水电站的年发电量。</p><p>在日益深入的低碳目标驱动下，发展绿色算力成为新的市场需求。“绿电+算力”也在山高控股“源网荷储”一体化的规划版图中应运而生。</p><p>巧合的是，时隔不久，2023年11月，国家发展改革委等部门联合印发《深入实施“东数西算”工程加快构建全国一体化算力网的实施意见》，提出到2025年底，算力电力双向协同机制初步形成，国家枢纽节点新建数据中心绿电佔比超过80%，为数据中心供能用电划出清晰的准线。</p><p><strong>这一政策的推出完美印证了山高控股“电算一体化”的前瞻布局。</strong>当年底，山高控股即宣布战略投资美股上市公司世纪互联，入局算力赛道。行动之迅速令业界惊叹，可以想象这桩风口交易背后早已筹谋许久。</p><p>世纪互联是国内数据领域的“老大哥”，最大的第三方独立数据中心运营商之一，也是中国第一家美股IDC上市公司。在全国30多个城市，世纪互联运营了超过50座数据中心，拥有超过93000个机柜，每年用电成本巨大。</p><p>显而易见，如果山高新能源的绿电能供给世纪互联，将形成一对完美的商业组合——山高新能源为世纪互联提供稳定的绿电供应，后者为前者带来稳定的就地消纳，双方形成“源网荷储”一体化能源综合体，实现增效、降本双向赋能。</p><p>带着这一设想，两个月后，山高控股即携两家公司联合布阵乌兰察布。</p><p>只是，“醉翁之意不在酒”，山高控股此番目的并不只是两家公司的合作，而是意在打造一个“电算一体化”的样板间，将最终目标指向整个草原。</p><h2><strong>地利：草原诱惑</strong></h2><p>山高控股选择乌兰察布，与这片草原的地域优势和新时代使命不无关系。</p><p>在气候上，乌兰察布素有“中国草原避暑之都”之称，夏季平均气温只有18.8摄氏度，年平均气温4.3℃。数据中心可利用自然冷却时长达10个月，同等技术条件下节约能耗20%—30%，机房运维节约降温成本，竞争优势明显。</p><p>在地理位置上，乌兰察布地处京津冀、环渤海、呼包银榆三大经济圈；境内6条铁路、6条高速公路纵横交错，100分钟高铁即可进京；是全国唯一的中欧班列非省会枢纽节点城市、首批国家陆港型物流枢纽城市。</p><p>同时，这里风光富集，年有效风时7300—8100小时，全年日照时长超3200小时。全面发展清洁能源趋势下，草原上风力发电机组林立，绿电充沛，被誉为“空中三峡”“风电之都”。千万千瓦级清洁能源基地可为大数据企业提供稳定电力来源，降低企业运行成本。</p><p>此外，乌兰察布地质结构稳定，远离地震带，自然灾害少，是建设大型数据中心的理想区域。</p><p><strong>基于得天独厚的天然优势，乌兰察布从2013年开始，围绕“数字”“大数据”做文章，优化产业结构，建设重点项目，打造算力基础设施。</strong></p><p>2021年，乌兰察布迎来“东数西算”战略机遇，被列入全国一体化算力网络国家枢纽节点城市。肩负新的历史使命，乌兰察布举全市之力，从区域基础设施、算力产业链配套、营商软环境、产业人才培养等方面大力投入，高标准、高质量建设数字新城。</p><p>于是，一大批数据企业陆续云集于此——华为、阿里等数据中心已投入运营；优刻得、快手、亚信等数据中心加快建设；中保信、万国、中国人寿、PCG等数据中心签约落地……</p><p>华为问界汽车、盘古大模型、上汽集团、大疆无人机、复旦大学等企业、院校先后将智慧模型、智能驾驶、仿真模拟等模型训练部署在乌兰察布。</p><p>在北京、深圳、苏州等8个城市，平均每天有超过500台智能网联汽车进行道路测试，所有车辆测试数据在10毫秒内就能实时传输到乌兰察布算力中心进行同步模拟和分析……</p><p>乌兰察布对算力中心行业的绿电使用率提出了具体规划，到2025年算力中心绿电占比提高到80%，2030年实现算力中心绿电占比100%。</p><h2><strong>人和：燎原之势</strong></h2><p>近水楼台先得月。面对乌兰察布的绿电资源和算力资源，山高控股深入其中，建设“电算一体化”样板间，其更大的野心已不难窥见。</p><p><strong>随着“绿电+算力”一体化运营的“山高模式”的打通，公司赋能更多算力企业的可能将成为现实。</strong></p><p>从星星之火到燎原之势，离不开乌兰察布政府战略眼光、山高控股团队的资源整合与前瞻布局。</p><p>可以预见，此次合作项目落地后，将形成“发电即用、用电即有、合理定价、互惠互利”的“绿电+算力”生态闭环，双方产生的实际成效将在乌兰察布形成一定的示范效应，为山高新能源“绿电+算力”的融合能力进行有力背书。</p><p>这一绝佳案例有望激发当地数据企业海量潜在订单加速转化，既会推动山高新能源“源网荷储”规模不断壮大，也将助推当地高耗能数据中心向绿色低碳转型，实现产业生态优化，提升企业竞争力。</p><p>截至3月底，乌兰察布市已签约落地34个数据中心项目，总投资额突破1000亿元，签约机架规模超105万架，算力达16409P。</p><p>按标准机架用电量计算，乌兰察布现有机架每年将产生约250亿千瓦时用电量。这正是山高新能源未来在当地算力领域的绿电市场空间。</p><p><strong>放眼全国，一场宏大的算力军备赛风起云涌，“AI的尽头是电力”已成为业内共识。</strong></p><p>作为八大国家算力枢纽节点，内蒙古还拥有十个国家数据中心集群之一的和林格尔集群。该集群服务器装机能力目前已超过370万台，通算、智算、超算等多元算力产业规模不断壮大，发展成为“东数西算”标杆。</p><p>其中，和林格尔片区成为亚太地区最大的互联网数据交互中心，已建成国家互联网骨干直联点和国际互联网专用通道，总投资超过2300亿元的电信运营商、金融机构、互联网头部企业、国家部委数据中心也在加快建设，算力总规模达到2.4万P。</p><p>在下一步规划中，内蒙古将会同北京共同打造“京津冀蒙”算力供给走廊，协同联动长三角、粤港澳大湾区、东三省算力需求，进一步打造最强绿色算力供给者。</p><p><strong>当算力成为经济发展和社会进步的新引擎，这场关于算力的“军备竞赛”才刚刚开始。</strong></p><p>按照《数字中国建设整体布局规划》，我国算力规模年均增长率将保持在30%左右。不可避免的，耗电量也将随之大幅增长。预计到2025年，我国数据中心耗电量将增长到4000亿千瓦时，占全国用电量比重高达5.8%。</p><p>绿电之于算力的历史机遇也正在于此。在万亿军备赛中，山高控股在乌兰察布打造的“电算一体化”样板间，正以星火燎原之势高歌猛进。</p><p>当绿色智算中心辐射华北，AI基础设施初具规模之时，为国产算力赋能，为数字经济献力的华章将在这片草原落下浓墨重彩的一笔。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjQ0MTUyNw==&amp;mid=2247532250&amp;idx=1&amp;sn=1147a66189b10ffc507f8adc0a586de2&amp;chksm=c0c6812deb4d0052120ab632ab9ce5ce7c9b48d5bcd30146b7a960c9e1d78b704c4a6b63d732&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID：chuangyezuiqianxian）</a>，作者：白帆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853460376177543</id>
            <title>小熊电器斥资1.5亿收购罗曼智能，这项收购意图何在？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853460376177543</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853460376177543</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:25:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小熊电器, 罗曼智能, 个护小家电, 品牌合并
<br>
<br>
总结: 小熊电器决定收购罗曼智能，以加强个护小家电业务。罗曼智能在个人护理小家电领域有一定优势，但自主品牌业务亏损严重。小熊电器看中罗曼智能的研发和生产能力，希望通过合并提升市场份额和产品品类。收购后，小熊电器将加强个护小家电业务发展，推出自有品牌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>小家电龙头小熊电器决定加码个护小家电赛道。</p><p>7月4日，小熊电器（002959.SZ）公告称，拟以现金1.54亿元收购广东罗曼智能科技股份有限公司（下称“罗曼智能”）61.78%的股权。收购后，小熊电器将拥有罗曼智能的控股权地位，罗曼智能也将纳入小熊电器的合并报表范围。</p><p>长期以来，小熊电器以厨房小家电为支柱业务，个护小家电份额较小，且主要靠代工生产。罗曼智能进入个人护理小家电行业多年，总部位于广东东莞。其主营业务为个人护理小家电产品，主营产品有电动牙刷、无刷电吹风、直发器等。</p><p>罗曼智能主要通过ODM/OEM方式为海外市场客户提供产品代工服务，客户中包括日本雅萌、日本松下、荷兰飞利浦、法国赛博等全球知名品牌。</p><p>其实，早在2006年，罗曼智能成立了自主品牌“ROAMAN罗曼”。然而自主品牌业务的规模始终不大。2023年，罗曼智能80%收入来自于代工业务，自主品牌收入仅占20%。</p><p>自投入运营以来，罗曼智能的自主品牌业务便持续亏损，对整体业绩拖累较大，直接导致公司2023年净利润为负数。2022年、2023年，罗曼智能收入分别为5亿、5.1亿元，净利润却从1750万骤降至-372万元。</p><p>小熊电器收购罗曼智能，看重后者的优质资产，即在全品类个护小家电领域已建立起成熟的研发、生产和销售体系。</p><p>公告显示，罗曼智能的研发团队超120人，新产品快速迭代研发能力和创新能力较强。公司拥有授权专利超900项，其中发明专利超20项。另外，罗曼智能的产品生产供应链体系成熟、高效，关键核心部件高速无刷马达已实现自研自产。且小熊电器可借助罗曼智能的海外ToB（企业）客户拓展海外市场，提升公司海外市场市占率。</p><p>至于亏损的自主品牌业务，去年12月，罗曼智能召开董事会审议通过了拟关停自主品牌业务运营的议案。在此次交易交割后3个月内，罗曼智能需完成自主品牌业务的剥离工作。剥离后，预计公司经营业绩将会得到显著改善。</p><p>界面新闻记者注意到，以罗曼智能近两年的盈利水平，要完成此次收购中的业绩承诺目标并非易事。根据公告，2023年至2026年，罗曼智能控股权转让方的年度目标净利润将分别不低于1500万、2500万、4000万元。</p><p>为了达成这一业绩目标，管理上，小熊电器将协助罗曼智能降本增效，提高组织运营效率和供应链响应速度。同时，罗曼智能的产品也将导入到小熊电器国内市场的各个渠道，以提高罗曼智能的产能利用率。</p><p>7月5日，小熊电器相关人士向界面新闻记者透露，剥离自主品牌业务后，上述业绩目标还是有望达成，因为罗曼智能代工业务的收入并不低。</p><p>小熊电器收购罗曼智能，瞄准的是背后的个护小家电“蓝海”市场。</p><p>公告中，小熊电器表示，此次收购有助于公司扩充个护小家电产品品类，重点布局更有增长潜力的新型功能小家电产品电动牙刷、高速电吹风，增加新的拳头产品。</p><p>上述小熊电器相关人士告诉界面新闻记者，近几年，在小家电市场，像电吹风、电动剃须刀、电饭煲等刚需品类仍维持增长，空气炸锅等非刚需品类则出现下滑。从小家电单品看，2023年市场容量超百亿的单品可能也就5、6个，其中有2个是个护小家电，电吹风和电动剃须刀，出海和增速也不错。对比之下，厨房小家电增长乏力。</p><p>该相关人士坦言，小熊电器在个护小家电领域的份额不算大，产品主要靠代工生产，目前仍处于探索过程中，公司重点业务还是厨房小家电。之所以收购罗曼智能，是看重两家公司协同带来的增量价值，罗曼智能有产品和研发能力，小熊电器有渠道。</p><p>以酸奶机起家的小熊电器，主营业务分为厨房小家电、生活小家电和其他品类。其中，厨房小家电是公司的支柱业务，营收占比常年达75%以上。</p><p>在三年“宅经济”刺激下，厨房小家电行业的增长红利被迅速预支。据奥维云网（AVC）统计，2023年厨房小家电整体零售额549.3亿元，同比下降9.6%；零售量26543万台，同比下降1.8%。也是在这一年，小熊电器的厨房小家电业务增速降至个位数，营收占比5年来首次跌破80%。</p><p>厨房小家电遇冷，个护小家电却在升温。奥维云网（AVC）线上推总数据显示，2023年电吹风零售额90.6亿元，同比增加29.9%；电动剃须刀零售额93.7亿元，同比增加11.2%。</p><p>奥维云网（AVC）小家电大数据事业部研究经理刘亚丽在接受界面新闻记者采访时表示，在悦己经济的推动下，个护小家电正处于蓬勃发展之中，前景广阔。个护三大品类中，高速电吹风正加速普及，性价比之争愈演愈烈，电动牙刷、电动剃须刀在智能化、外观、便携性等方面亦有发力。此外，按摩仪、美容仪等品类也需求旺盛。</p><p>小熊电器的小家电品类繁多，当然也卖电动牙刷、电吹风和电动剃须刀。不过，个护小家电营收占比极低，2023年，包含个护、母婴和厨具等品类的“其他小家电”营收占比仅为11.58%。</p><p>以当下大热单品高速电吹风为例，界面新闻记者注意到，小熊电器的高速电吹风价位集中在100元至500元。同等价位区间内，已有徕芬、飞科等竞争者，小熊电器如何能做到差异化竞争？</p><p>对此，上述小熊电器相关人士表示，高速吹风机不算新产品，可以迭代的方向也很有限，很难有明显的差异化。各家能做的方向相似，无非就是转速更高、噪音更小、吹头效果更好等。企业还是得综合考量多个因素而定，比如自身品牌定位、竞品发展情况等。</p><p>收购罗曼智能后，小熊电器将会加强发展个护小家电。该相关人士向界面新闻记者透露，公司计划在个护小家电领域推出自有品牌。虽然罗曼智能的自主品牌业务会被剥离，但罗曼这个商标还在，也有一定影响力。未来会根据实际整合情况而定，暂时还不确定用哪个品牌。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/11380906.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：方诗琪，编辑：文姝琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853458356915072</id>
            <title>欧洲杯未能让电视面板市场升温，下半年降价压力浮现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853458356915072</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853458356915072</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:24:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 欧洲杯, 美洲杯, 电视面板市场, 618大促
<br>
<br>
总结: 体育赛事热火朝天，电视面板市场持平，618大促销量下滑，电视销售不振，大尺寸面板需求增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>欧洲杯、美洲杯赛事正酣，四年一届的巴黎奥运会也即将开幕。然而，火热的体育赛事没能拉动电视面板市场升温。</p><p>据TrendForce集邦咨询最新研报，7月上旬，电视、显示器、笔记本面板价格与前期相同，延续6月的持平状态。32吋、43吋、55吋、65吋电视面板均价，分别为37美元、65美元、130美元、178美元。</p><p>界面新闻记者注意到，今年3月至4月，电视面板曾出现一轮涨价潮；5月以来，备货动能减弱迹象明显，面板价格增速回落；进入6月，液晶电视面板的价格便开始环比持平。</p><p>2024年是“体育大年”，不少厂家上半年积极提前备货，618大促却销量惨淡。奥维云网（AVC）推总数据显示，618期间（5月20日至6月23日），中国彩电线上市场销量为247.9万台，同比下降18.1%，销售额为84亿元，同比下降9.1%；线下市场销量为83.6万台，较上年同期下降5.8%，销售额达54.8亿元，同比下降1.7%，整体量额双降。</p><p>国内电视销量惨淡背后，是电视开机率的断崖式下跌。据《人民日报》报道，2016年中国电视开机率还有70%的水平，到了2022年已不足30%。</p><p>集邦咨询分析师范博毓认为，7月份整体电视面板需求动能放缓，品牌客户在618促销结果不佳的状况下，也大多先放慢采购步调，希望可以争取更多采购价格的谈判空间，以利于下半年接踵而至的促销旺季。面板厂虽然已开始进行产能的调控，但在电视面板整体已有获利的前提下，减产幅度并不大，更倾向于向部分品牌客户提供特殊专案，以确保出货量与价格的稳定。</p><p>比如，在上半年电视面板涨价潮下，夏普原本打算6月关闭面板厂，后又延期至9月。LGD在广州的8.5代线工厂出售计划也是反复变卦，出售时间从4月推迟到6月，至今买家是谁仍无定论。</p><p>供需角力之下，多家机构预测，全球液晶电视面板宽松的供需环境有望提前到来。下半年，液晶电视面板价格是否再度下跌成为业界关注重点。</p><p>相较于中小尺寸面板，大尺寸面板上涨势头良好，多家上市公司也持乐观看法。TCL科技（000100.SZ）在今年的多场投资者调研活动中表示，面板行业的下游需求不仅要观测需求量，更重要的是看需求面积。需求面积由需求量和产品平均尺寸共同驱动，全球需求面积有望保持稳定增长。</p><p>TCL科技表示，从需求量来看，尽管国内近年来由于地产行业调整，家电销量出现一定下滑，但电子行业是高度全球化的产业，全球范围内的电视需求一直呈现相对稳定的水平。过去十年间全球电视销量每年稳定在2亿台左右，出货量级稳定。</p><p>全球电视销量则在低位企稳，大尺寸化趋势推动全球平均尺寸提升，电视面板需求面积保持稳定增长。根据第三方数据，全球电视平均尺寸在2024年一季度达到50.7吋，同比去年同期增长2.4吋。</p><p>从供给侧来看，行业没有新的大尺寸产能投入，且海外低效产能仍在不断退出，供给侧格局在持续优化。随着行业格局向好，按需生产逐渐成为行业共识，正进入有序发展的新阶段。因此，在需求面积保持稳定增长，而供给侧格局持续优化的背景下，大尺寸面板供需关系有望实现稳步改善，大尺寸产品的价格也将保持向好态势。</p><p>京东方（000725.SZ）亦在6月12日的投资者调研活动中表示，2024年受益于大型体育赛事的举行，电视终端及面板需求恢复有望加速，尤其是在电视大尺寸化趋势延续的背景下，电视面板出货量和面积有望实现双增长。</p><p>不过，具体到实际的电视销售情况，还要看这些赛事是否真的能吸引消费者去更新换代，为大屏而买单。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/11386304.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：方诗琪，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853444090497673</id>
            <title>香港楼市“撤辣”效应减弱：“降价30%才好卖”，中介练好普通话内地客却少了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853444090497673</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853444090497673</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:23:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 普通话, 撤辣, 内地客, 香港房产
<br>
<br>
总结: 香港房产中介赵睿发现，学会普通话后，内地客户数量减少。香港政府实施“撤辣”政策吸引内地客涌入，但随着效应减退，房产市场出现下滑。中介们通过社交APP和联动店吸引内地客，豪宅降价出售，发展商采取“抽奖送房”等策略刺激市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苦练几个月普通话终于可以顺畅沟通后，香港房产中介赵睿（化名）却发现，来自内地的客户开始变少了。</p><p>今年2月底，香港特区政府宣布全面“撤辣”，境外客、新港人等群体在港购房缴税负担与本地居民同等。港府此举吸引大量来自深圳、广州、上海，甚至北京的内地客涌入，房产中介们操起磕磕巴巴的普通话接待远道而来的买房人，中介门店也拉起了写着简体字的宣传横幅。</p><p>“这几个月我沟通、带看的客户，九成是内地人，被逼着不停地和客户说普通话，说错了他马上就纠正你，现在沟通已经没太大问题了。”赵睿说。</p><p>然而，中介们练好口语后，“撤辣”效应开始减退，从业者再次感受到了寒意。</p><p>赵睿告诉时代周报记者，“撤辣”之初，他所在的门店一天有一百多批客户预约看房，但现在好的时候只有三四批，有的时候连续几天都没有客户看房。</p><p>骤减的带看量传导至成交端。根据香港中原地产研究部统计，6月香港新房成交回落至约660套，创“撤辣”后新低。二手房表现亦不乐观，中原地产十大屋苑6月录得129宗成交，环比下降24.1%，同样创“撤辣”后新低。</p><p>市场回落明显，但从业者积极看待。香港中原地产亚太区副主席兼住宅部总裁陈永杰认为，预计发展商为求去货，新盘售价仍将有吸引力，加上下半年美国有可能减息，全年一手住宅成交量预计约1.6万套，较去年增加近5成。</p><p>今年上半年，香港一手住宅市场已录得约8800宗成交，同比增长近40%，总值约1110亿港元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_058cde755a4647dfa0e4f9da95c6f422@000000_oswg147150oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中介门店张贴欢迎世界各地买家购房的广告，时代周报记者摄</p><h2><strong>内地客买走香港过半豪宅</strong></h2><p>内地客坐大巴、高铁、飞机冲进香港楼市，为了接住这“泼天的富贵”，中介们主动玩起了内地的热门社交APP。</p><p>在小红书上，以“香港买房”作为关键词检索，能够得到大量IP在香港的卖房账号，粉丝数量在数十到数万之间，博主们发布笔记少则数条，多则几百上千条。</p><p>赵睿也开通了小红书账号，“我们之前是在Facebook（脸书）针对本地客户发布放盘影片、楼盘资讯，现在也发小红书，小红书很多内地人在用，跟FB差不多了。”</p><p>“撤辣”以后，赵睿带看的客户大部分来自内地，“我接的客户9成是内地人。”他带时代周报记者在港岛黄竹坑看房时，就在电梯间偶遇了三位讲普通话的业主。</p><p>中介平台也在内地设立两地联动店导流。</p><p>据港媒报道，有香港大型地产代理在福田设立香港楼盘买卖联动店，挂牌做相关房产生意，解答内地客在港置业问题。中原地产则牵手长实集团旗下楼盘在深圳湾开设专门店，启动内地城市路演计划，引导购房客到港看房。</p><p>多方联动“助攻”，内地客的成交比重全面上升。</p><p>美联物业研究中心综合港府土地注册处资料统计发现，按已知买家姓名作分析，今年第一季度内地买家占个人买家于香港楼市一二手住宅注册量比率攀升至约20.6%，金额占比则达29.8%，均创季度历史新高。</p><p>一手市场多见内地客身影。</p><p>今年第一季度，内地买家占个人买家于香港楼市一手私宅注册量比率攀升至约37.2%，创逾12年来的季度新高。4月，内地买家一手私宅注册量占比进一步攀升至约44.2%的高水平，启德、黄竹坑等新区的内地买家比例则高达77.6%、58.7%。</p><p>由于豪宅更受青睐，内地买家的交易金额占据半壁江山。今年第一季度，内地买家于一手私宅注册金额占比上升至约49.5%，4月的一手金额占比增长至约57.1%，一举超越本地购买力。</p><h2><strong>祭出“抽奖送房”大招</strong></h2><p>“泼天富贵”袭来，但香港楼市并未出现“量价齐升”的势头，二手业主和一手楼盘，都在降价出货。</p><p>据《大公报》报道，4月底，知名歌手王菲卖掉位于港岛黄竹坑深湾9号豪宅，初始挂牌价8000万港元，挂盘多时乏人问津，最终降价近20%以6450万港元成交。值得一提的是，王菲邻居刘嘉玲在4月初以7380万港元卖出同户型单位，差价近1000万港元。</p><p>香港中原地产最近促成的一宗土瓜湾环海‧东岸的交易，原业主于2019年以793.4万港元购入，持有5年，以545万港元出售，亏本约250万港元，跌幅高达31%。</p><p>一手楼盘降价更为普遍。“每个发展商都在减价卖房，没有一个敢不减，减得少也没人买，平均减30个percent（30%）才卖得掉。”赵睿说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_5684133f69b64695b8f599e6455440ce@000000_oswg2707144oswg1080oswg1245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">黄竹坑一在建楼盘，时代周报记者摄</p><p>长实集团旗下洪水桥新盘 LYOS 5月中旬以先到先得形式推出28套房，包括14伙分层户、14伙花园复式户。长实集团称，该批单位与2021年项目价单定价相比，分层户与最高时有25%折让，复式户与最高时有32%折让。</p><p>由新世界发展和远东发展开发的启德柏蔚森I于7月4日公布首张价单，推出60套房，折实平均呎价约17188港元，最低总价约386.4万港元，创下同片区新盘历史新低。“启德柏蔚森I的定价比同片区二手房低约一成，比一手尾盘有近三成折让，定价属蚀本价（亏本价），史上最平（便宜）。”陈永杰表示。</p><p>小型发展商则另辟蹊径卖房。7月1日，大鸿辉集团旗下西营盘尚逸入市。开盘当天，发展商“买楼送楼”，以抽奖的形式送出一套面积最小的开放式单位，价值约400万港元。</p><p>“以价换量”策略收效显著，敢于让利的发展商跑赢市场。</p><p>“销冠”新鸿基地产在5月、6月密集低价推盘，一共卖出约1200套房，吸金近160亿港元，超越长实集团成为上半年销售金额最高的发展商。</p><p>新鸿基地产旗下位于元朗的现楼项目THE YOHO HUB II，于4月30日公布首张价单，折实平均呎价14338港元，较2021年12月推出的前一期单位THE YOHO HUB的19889港元下降约28%。</p><p>新鸿基地产董事副总经理雷霆将这批价单称为“随行就市价”，“集团素来以贴市价推盘，是次定价已考虑和上期位置及景观有差别，相信该价格为买家所接受。”THE YOHO HUB II开盘9天去化98%，收金超过37亿元。</p><p>长实集团凭单盘百亿的成绩位列排行榜第二。</p><p>“撤辣”以来，长实集团旗下港岛黄竹坑新盘Blue Coast以“捞低价”（底价）多次推盘，已累计售出超560套，销售金额约107亿港元，是今年上半年全港唯一销售金额达百亿港元的新盘。</p><p>根据中原地产统计数据，今年上半年，香港五大发展商新鸿基地产、长实集团、会德丰、信和集团、恒基地产累计售出约4900套房，收金逾587亿港元。</p><h2><strong>楼市远离最坏时刻</strong></h2><p>“撤辣”4个月里，香港楼市一度极速升温，但由于需求逐步消化，政策效果开始减弱。</p><p>港府土地注册处统计数据显示，今年1-6月，全港所有楼宇买卖合约数目分别为4401宗、3189宗、5013宗、9880宗、7361宗、5245宗，同比增幅分别为-1%、-47%、-42%、72%、39%、10%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_767b2931c3544e2196644940deee6721@000000_oswg61138oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">楼宇买卖合约数目同比升降趋势图，来源：土地注册处</p><p>“撤辣”效果在4月集中爆发。中原地产研究部统计数据显示，今年4月香港一手私人住宅成交录得3619宗、442.9亿港元，环比分别增长143%、223%，成交宗数创2006年9月2924宗后的211个月新高，成交金额首次突破400亿港元，创1995年7月有记录以来近29年的月度历史新高。</p><p>“政府取消买家印花税和新住宅印花税，令到新港人和外地人直接减了15%的税，所以购房需求一下子集中释放，推高了成交量。”赵睿表示。</p><p>但随着需求逐步消化，市场开始降温。</p><p>根据中原地产研究部统计，6月香港一手成交回落至月660宗，创“撤辣”后新低；十大屋苑录得129宗成交，环比下跌24.1%，亦创“撤辣”后新低。</p><p>中原地产港岛西南区首席分区营业经理卢镜豪表示，年内减息预期升温，不少用家转买为租以观望后市，海怡半岛6月二手成交宗数及呎价均录得微跌，暂录得10宗成交，环比下跌16.7%，平均实用呎价下跌5%至12989港元。丽港城6月录得11宗成交，环比下跌35.3%，是九龙区四大指标屋苑跌幅最大的。</p><p>房价亦处下行区间。</p><p>中原地产研究部最新发布的中原城市领先指数CCL（按周发布的楼价指数）报142.79点，环比下跌0.41%，创逾7年新低，重回2016年10月水平。</p><p>中原地产研究部高级联席董事杨明仪表示，由于美国减息时间尚未确定，香港仍处于高息环境，加上银行收紧按揭，买家趋向观望，新盘销售放缓，二手成交疲弱，整体楼价持续下跌。最新CCL较2021年8月191.34点历史高位下跌25.37%，较2023年4月168.40点高位下跌15.21%。</p><p>美联集团主席黄建业认为，香港楼价暂时难有上升空间，但“撤辣”后楼市已经远离最坏的时刻，住宅物业成交已恢复，人口流入更持续带来新的置业动力，相信可支撑楼价不会大跌。</p><p>“一旦落实年内减息，楼价可能受利好消息的刺激而上升。”黄建业强调。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653314863&amp;idx=1&amp;sn=3cf5dc1c6f4a0b1b31024d92955e6ba9&amp;chksm=bc39f368a2cc3aa757e940884fa9120df1217e9dcfa9857995d0398f8fdc2b1dd364065a8211&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：梁争誉，编辑：刘婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853427219352198</id>
            <title>“开倒10家店后，我劝大家还是找个班上”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853427219352198</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853427219352198</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:22:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小店, 城市, 创业, 失败
<br>
<br>
总结: 人们常将小店比作“城市的毛细血管”，一批开业，一批歇业，周而复始地供养城市这具躯体的活力。小店经济是城市消费品零售总额的重要组成部分，但很多创业者开店后却陷入失败循环。开一家小而美的店并不简单，需要面对各种破事儿和严肃的经营问题。开店前需要慎重考虑赚钱对象、方式和策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>人们常将小店比作“城市的毛细血管”，一批开业，一批歇业，周而复始地供养城市这具躯体的活力。若将小店作为坐标，我们会发现一座城市如何在时间与空间的尺度上缓慢变化。</p></blockquote><p>2023年年初，青年创意人XXL在成都城郊找了个空置多年的铺面，成立了“治丧委员会”，打算在这里替50家倒闭的小店办一场“葬礼”。这个铺面位于一个创意园区，空置多年，未通水电——从某种意义上来说，它也算是城市代谢出的“废弃物”。</p><p>XXL想，在这里办“葬礼”，也是冥冥之中的巧合。她在《成都日报》的中缝发布了“小店讣告”，追悼会的花圈、丧席、白事演出一应俱全。这些小店歇业时或无声无息，但告别时算得上轰轰烈烈。</p><p>参加“葬礼”的小店，一大半是餐饮店，其余的则遍布各行各业：打印店、足疗馆、服装店，等等。这些小店就在附近，但人们鲜少留意它们的诞生与消亡。</p><p>2023年全国社会消费品零售总额为47.1万亿元，小店经济是其中重要的一部分。人们常将小店比作“城市的毛细血管”，一批开业，一批歇业，周而复始地供养城市这具躯体的活力。若将小店作为坐标，我们会发现一座城市如何在时间与空间的尺度上缓慢变化。</p><p>城市地图中那些歇业的小店，以宏观视角看或许微不足道，但于个体而言，一家小店，也是一段微观史料的记述。《新周刊》找到三位创业人，聊了聊他们的小店故事。我们试图厘清这样一个问题：为什么青年梦想着开一家小而美的店，却总是反反复复地陷入失败？</p><h2><strong>半佛仙人：开倒10家店，我佛了</strong></h2><p>“近些年我差不多开倒（闭）了10家店，各种类型的店都有。我投资过朋友的幼儿园，做过民宿、宠物、奶茶、咖啡、剧本杀，还开倒（闭）了3家外卖店，有做粥的，有做炸鸡的。其中民宿赔得最多，总之没一家好的。”</p><p>2014年，自媒体人“半佛仙人”（下文简称“半佛”）与朋友在杭州合伙开了一家饭店。这是他第一次创业，以与朋友拆伙告终。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_2e50e8b53b98479d9b06238953ea8020@000000_oswg169045oswg933oswg1400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">半佛仙人。（图/由被访者提供）</p><p>此后10年，半佛一直维持着“开店—关门—再开店”的循环。这些年唯一一次赚到钱的，还是与朋友合伙开饭店的经历——中途，他因经营理念不同被合伙人退股，但他随后拿着那笔退出来的股金在杭州买了一套房。10年过去，当初开的那家饭店倒闭了，他买的那套房升值不少。</p><p>2024年年初，半佛在播客《三五环》中讲述了自己近些年的开店故事，发誓说：“再去开店，我是狗。”这一期分享，被听众认为是“金字塔尖”级别的“开店失败说明书”，完全可以结集成册。近些年，半佛在自己的社交媒体账号上，也持续在不遗余力地“劝诫”年轻人——没事儿别老琢磨开店。</p><p>如果你想要逃离“996”，去开一家小而美的小店，即将面对的很有可能是365天无休的“007”，以及梦想七零八落后的一地鸡毛。对于开店的人来说，很多时候“直面现实”这四个字并不是一句鸡汤，而是一条硬性的要求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_127b71119c7c4b049bdddf4920b1651c@000000_oswg58454oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/《咖啡时光》剧照）</p><p>“很多人在开店之前，要么只上过学，要么只上过班，人生里从来没有做到为自己经营的一切负责和买单。我开过很多店，最终发现自己能将30%的时间放在店铺的运营上就不错了，剩下70%的时间全在处理各种‘破事儿’。”</p><p>具体而言，这些“破事儿”指的是生活中可能出现的一切意外，它们甚至可能与实际经营没太大关联。“比如有厨师一边炸鸡一边拿手机看小说，不知道怎么，手往油锅里伸了一下，最后你还得赔钱；一早来开店，发现玻璃被人砸了；有人专门到你的店门口呕吐；有些顾客往剧本杀的剧本上乱写凶手，还有偷桌游道具的；还有的业委会内部搞分裂，头一天一拨人来收过钱，第二天另一拨人又来了，这钱你给不给？怎么给？”</p><p>此外，办理各类合规文件、计算财务数据、处理税务和消防手续，还有选址、招聘、产品研发等，每一样都是问题，它们无法像廉价网页游戏一样，靠“氪金”就能被一键解决。用半佛的话来说，“打工人做梦都梦不到的问题，以做梦都梦不到的角度，出现在做梦都梦不到的时间里——折磨你”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_8da706a0f1d748278cce604257591665@000000_oswg64416oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/《咖啡时光》剧照）</p><p>对于“小而美”的浪漫想象，是经历过失败的人所踩的另一个坑。职场打工人对开店的终极期许是“自由”。但层出不穷的问题出现后，人们才意识到开店后第一个失去的就是自由。因为开店是一件无法逃避的事情，从某种程度上来讲，开店也算体力活。</p><p>或许大部分年轻人想要的只是一家面积不足20平方米的小店。但“小”跟“简单”之间，并不构成因果关系。半佛建议人们在真正拿出积蓄开店之前，或兼职或摆摊，总之要以尽量低的成本来买一张行业“体验卡”。</p><p>半佛曾和朋友尝试出早餐摊。那段时间，他每天凌晨1点起床备料，5点多出摊，10点左右再收摊；然后回去继续准备第二天的材料，每天也没什么睡觉的时间。出摊一个礼拜后，半佛浑身上下没有不疼的地方，“太可怕了”。</p><p>“这（开店）是一件很严肃的事情。开店之前，要想清楚几个问题：你要赚谁的钱？你以什么方式赚钱？你怎么找到他？你怎么说服他为你掏钱？这些事情，每一件都要围绕对方、围绕为你买单的人去思考，而不是‘因为我喜欢这个，所以一定有人给我买单’。”</p><p>开一家小店，你所面对的并不总是阳春白雪。半佛有一位从大厂离职后开事务所的朋友，他的产品相当垂直：“许多‘大厂人’有离婚代理的需求，也有一些人不希望自己拿到的股权被分走。这当然很残酷，但这确实是现实世界里的刚需。他的工作就是帮这些人做筹划，怎么分财产、保护财产、隐藏财产。收入非常可观，并且客户络绎不绝。”</p><p>时至今日，创业的门槛似乎越降越低，人人都在谈论下沉市场和县域经济，看起来遍地是机遇。但从现实的角度来看，县城也很难成为都市人避世的后路。回到县城，“人的问题”反而更难解决。</p><p>“如果你是外地人，尤其不要在你家以外的县城开店。”半佛认为，县城是一个非常封闭的圈层。“你会发现县城里的加盟店基本是同一圈人开的。店铺是他们自己的，他们无所谓这家店赚或亏。对于一个外来者来说，如果没有混进这个圈子，是挺残忍的一件事。”</p><p>一线城市行之有效的行事法则，未必适用于县城。当半佛的民宿装修好，还在散甲醛的时候，隔壁同期装修的民宿已经开始迎客。半佛问隔壁老板是否担心甲醛问题，隔壁老板回复：“不会。每人每次住两个晚上，只吸一点不影响。”</p><p>半佛喜欢玩一个叫作《冰汽时代》的策略类生存游戏。当玩家历尽千辛万苦，做了违背自我的抉择存活下来之后，游戏反而会质问玩家：“但这一切值得吗？”半佛说，打出这个结局，屏幕上出现这句话的那一刻，他突然与自己过去开店的经历和解了。</p><p>“（我）就突然意识到，自己不适合开店。没那么心狠，还有退路，也做不出很绝的事情。那就的确竞争不过人家。”半佛最后说。</p><p>“告诉苍天，我认输。”</p><h2><strong>XXL：在“追悼”之前，我也是店主</strong></h2><p>“经营不当，发财无望”，“小店追悼会”发给宾客的吊丧袖标上如此写道。</p><p>为50家小店举办“追悼会”的想法，源于XXL自己的失败经历。2014年，当XXL经营的果蔬汁店被转让出去时，她看见自己亲手设计的招牌被新店主当作废品扔掉。关店5年后，她开始尝试收集那些废弃的招牌。“后来，捡回来的招牌在家里越堆越多，我觉得需要有一种方式去呈现，就有了这个展览。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_bffb029bb70a489e94e088f6f7b69a2e@000000_oswg111008oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">XXL为50家小店举办“追悼会”。（图/由被访者提供）</p><p>召集这些倒闭小店的店主时，XXL也见识到许多开店人所经历过的荒唐时刻。令XXL印象最深的，是一家倒闭的自助成人用品店铺。理想中这类自助店铺占地面积小，装修、维护成本都低，是打工人搞副业的不二之选，但现实是，店主几乎每个月都报过警。</p><p>“店主每天早上起来看监控都心惊胆战的。有些男性顾客在半夜酒后购物，机器反应迟缓、出现故障，他们可能就会有打砸行为。还有人直接放火，虽然没烧起来，但还是对机器表面造成了一定损伤。”疫情期间，这家店还能勉强维持收支平衡；但当疫情防控放开后，人们的娱乐选择更多，店里的生意反而差了不少。劳心劳力 又不赚钱，最终店主索性“关门大吉”了。</p><p>XXL说，许多店主在关店时并没有人们想象的那样戏剧化。许多小店就是极其平淡地结束了最后一天的营业，没有一句告别，只是这扇店门此后再也没有打开过。</p><p>对于“追悼会”来说，XXL是举办者，也是参与者。在“追悼会”的角落，XXL也为自己倒闭的小店立了一座“墓碑”。“墓碑”上写着这家寿命不足1年的小店的高光时刻与“墓志铭”——“一家压力很大的冷压果蔬汁店”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_4c83a3550c714a71834af38bb40c9271@000000_oswg90706oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">XXL为倒闭的小店办展。（图/由被访者提供）</p><p>这家死于2014年的小店，同样也生于2014年。</p><p>这一年，从上海某广告公司辞职回到成都的XXL决定开店，从设计、拍照到产品，XXL都亲力亲为。店址方面，她选中了当时成都的几个最有调性的街区，“我刚回成都，不知道成都的平均租金水平”。XXL挖空心思想要找一个看起来“有档次”的店铺。“它旁边都是一些书店、日料店，以及一些比较文艺的店铺。但其实现在看来，那个店铺太大了，有五六十平方米，空间利用率很低。”</p><p>10年前，这家店铺的租金就已经达到1.5万元。XXL说，办展后，她发现很多小店的租金甚至只有她当年这家店的十分之一。加上街区的人流量不大、店内的果蔬汁价格偏高，小店的收入一度难以支撑房租。为了缓解经营压力，她也做了许多尝试，比如开辟一片区域卖进口商品，在平台刷单吸引客流，但收效甚微。</p><p>当一家小店经历过长时间持续性的亏损后，创业者的心态也会发生改变。XXL说：“以前你会想怎么把这个产品做好，但当你后面要去负担这么高的经营成本之后，你想的可能就不一样了——不管三七二十一，我得先卖出去。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_22e30080d4de41208c98eb1c35d72008@000000_oswg284821oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/由被访者提供）</p><p>面对令人头痛的经营问题，XXL开始觉得“没有意思”。最终，这一场创业以亏本30万元收场。“年轻的时候会比较‘虚荣’一点，想着我这个店要很有个性、很有态度，但其实这些东西都是要花钱的。这更多是满足自己的理想主义，但从经营角度来讲，这对转化没有太大的实际意义。”</p><p>回到职场的XXL，在成都的广告公司沉淀了几年，准备出来二次创业。这一次，她在街边开了一家小小的创意工作室。有过经验后，这次选择的门店月租只需1700元。目前工作室生意很好，甚至还因为玩梗“大冰的小屋”，在社交媒体上小火了一把。</p><p>办展期间，XXL回到那条曾经萧条的商业街，看到曾经歇业的商铺有了新主人。一批店关掉，还有一批新的店开起来。XXL对《新周刊》说：“很多年轻的店主回去上班了。不过我问他们之后考不考虑再开店，他们并不排斥。”</p><p>XXL始终觉得，虽然店开倒了，但大家不会对开店本身失去信心。就像“追悼会”的“治丧”致辞所写：“祝大家不要被失败吓倒，继续好好上班，继续转发锦鲤，继续保持乐观。”</p><h2><strong>六零：将理想变成现实，是最难的部分</strong></h2><p>在这次的采访中，六零和阿仁是以实体店创业成功的店主。</p><p>2022年年中，六零面临大厂裁员危机，与此同时，六零的男友阿仁也敏锐地察觉到他所处的行业正处于下行阶段。阿仁萌生了创业的想法，正在裁员焦虑中挣扎的六零决定加入，一起开一家采耳店。</p><p>经过大半年的筹备，六零和阿仁最终将小店开在广州人流量最大的网红街区。在这里，六零见过许多店铺来了又走。人们把店开在网红商圈，并不意味着它一定会成为网红店。“现在有开店想法的人比较多。我隔壁的一家店，今年3月份刚开业，5月份就关门了。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_2f8f3493bbe9422e9614e0c39b856a12@000000_oswg91950oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">六零和阿仁的“得闲采耳铺”。（图/由被访者提供）</p><p>对于这些“朝生暮死”的小店，六零总结说：“网红社区的租金较高，有些店的转让费达到几十万元。新手开店，如果前期经营不理想，现金流很容易断掉。那些能在这里开下去的店，要么就是产品力很好，能保持较高的复购率；要么就是很会营销，能够把量走起来。”</p><p>一些小店经营不善，很大原因是一开始没想清楚商业模式。对于新手店主来说，理想中的商业模式可能与现实境况有很大差距。这一点，也是六零和阿仁在经营中走过的弯路。起初，他们想做一家不推销的采耳店，但前期没有稳定客流支撑时，很难实现他们的理想。直到六零想方设法将线上流量做起来，能够吸引足够多的自然客流到店，这个“不推销办卡”的设想才能够真的落地。</p><p>“我见过很多没有想通商业模式的年轻店主。比如说我身边有朋友开了一家书店，他想靠卖书和咖啡盈利，但是后来发现很多人只是来拍照打卡，所以他又加卖瓷器，还做了收费的活动。商业模式变得很复杂，运营起来也很累。其实这家店的线上流量也不错，但是没有成功地变现。所以初期最难的，其实是要想办法跑通我们理想中的商业模式。”六零说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_2513d36fb89d49f4947f0b00570ca25d@000000_oswg155033oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">六零。（图/由被访者提供）</p><p>而年轻店主在开店上吃的另一个亏，可能是无法轻易摆脱“乖乖仔”和“好学生”的身份。一毕业就在大厂工作的六零说：“大厂很像一个象牙塔，而开店则更像人们要在都市丛林里面去打猎，这是完全不同的体验。开店要面临很多意外状况，小到修水管、处理邻里纠纷，大到报警抓小偷、堵物业维权，有各种各样你想象不到的问题。”</p><p>太守规则、不懂成本，是首次创业最容易踩的坑。装修也是六零交过的“学费”之一。“第一次装修时花了十几万元，很多东西都很较真，导致装修延期，空付房租，最终超支许多。”到第二次扩店时，六零已经了解坑点和套路在哪里，将成本控制在五六万元，而两次装修的最终效果并没有太大差别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_679a620598e04135880a92efa3aed9d1@000000_oswg143333oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/由被访者提供）</p><p>“不计成本的完美主义，有时是有害的。有朋友在装修上砸了十几二十万元，花时间和精力去打磨那些圆拱形的门，挑选摆放在店里的瓷器。不是说这些不重要，但开店的人一定要有成本意识，要计算投入的时间成本、金钱成本，以及能否回本。”</p><p>去年10月，隔壁店铺倒闭，六零考虑许久决定接手，将两家铺面打通。今年年初，六零的采耳店已经排在美团的广州采耳店销量榜榜首。但对于现阶段的六零来说，采耳店并不是她的生活重心，她还在尝试做远程职业，尝试运营个人的自媒体账号。</p><p>一次成功的创业经历，除了现实的收入增加之外，更大的意义或许在于让她跳出了一个巨大的系统。</p><p>“我的人生好像突然间有了许多自己想要去做的事情，我的人生不是只有上班这一条路。以前我总是很焦虑，害怕部门变动，担心被裁。但跳出来后，我发现世界上能做的事情还有很多，这个世界上还是有你的一个位置的。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;mid=2654591007&amp;idx=1&amp;sn=2f7841a600ecf2ae0315de1c043284b8&amp;chksm=bcca036920b3556fbef0a7e3cb40fdd502e429ac97b08cc71269cd4ae65a253a2d81edffefb8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新周刊”（ID：new-weekly）</a>，作者：王一旦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853426023877511</id>
            <title>3个月募集不到2亿？3000亿级长城基金发新失败</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853426023877511</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853426023877511</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:18:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长城基金, 发行失败, 主动量化产品, 雷俊
<br>
<br>
总结: 长城基金发行的主动量化产品由于未能满足基金合同中的生效条件而失败，基金经理雷俊管理的主动型量化产品表现不佳，可能影响了投资者判断，导致发行失败。长城基金在权益类产品上存在相对短板，需要在保持固收优势的同时增强权益类产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>长城基金发新失败了！</p><p>7月6日，长城基金发布公告称，长城量化选股鑫选六个月持有期混合型证券投资基金（下称“长城量化选股鑫选”）在募集期内未能满足基金合同中约定的基金生效条件，基金发行失败。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_38380325b5894dc4934a579dd77b47a6@000000_oswg60022oswg820oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据基金合同容，在募集期内，基金产品需要满足募集资金不低于2亿元且持有人有效户数不低于200人的条件，基金才可成立发行成功。</p><p>过往发行失败的公募产品都是未在募集期内募够2亿元资金，长城量化选股鑫选也可能是未募集到2亿元而发行失败的。</p><p>公开资料显示，长城量化选股鑫选是2022年7月14日获得监管部门许可，定于2024年4月8日开始公开募集发行，截止日期为2024年6月7日，募集时长2个月时间，基金经理拟由雷俊担任。</p><p>就在基金募集截止日的前一天，长城基金发布公告称，决定延长长城量化选股鑫选募集日期，将截止日期延长至2024年7月5日末，延长一个月时间。</p><p>不过，即便长城量化选股鑫选延长了一个月募集期，但是最终还是未能满足基金合同中生效条件，基金发行失败了。</p><p>梳理发现，拟任基金经理雷俊任职基金经理超过8年时间，此前曾在南方基金担任基金经理。2017年11月从南方基金离职后，加入长城基金，目前担任基金经理、量化与指数投资部部门总经理、公司总经理助理。</p><p>雷俊擅长管理量化型产品，特别是指数型量化产品。在南方基金任职基金经理时就管理多只指数型产品，来到长城基金后，管理的基金产品多数都是指数型产品，同时也有部分主动型量化产品。</p><p>从雷俊管理的产品表现来看，指数型量化产品多取得较好的回报，而主动型量化产品中部分业绩下跌。天天基金网数据显示，以初始基金主份额为例，雷俊管理多只指数产品5年多时间，任职回报都是正收益，最好表现达65.54%。</p><p>而主动型量化产品中，雷俊管理长城量化精选股票A管理5年多时间，任职回报-5.62%，管理长城量化小盘股票A基金4年多时间，任职回报仅7.07%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_05c89008310f4fa6ab4e2cf635b24e35@000000_oswg21602oswg979oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对比来看，雷俊管理的指数型产品长期任职回报较好，而管理的主动型量化产品1只负收益，明显不如指数产品表现。</p><p>长城量化选股鑫选是一只主动型量化产品。雷俊管理主动型量化产品和指数型产品回报差距明显情况下，他发行新的主动量化基金，或许影响了投资者判断，进而基金可能发行失败。</p><p>此外，据证券时报报道，截至2024年7月7日末，公募量化基金总份额较2024年年初减少了145.71亿份，降幅6.03%。其中，依托基金经理能力、捕捉市场超额收益的主动型量化基金成了基金份额减少的“重灾区”，累计减少123.15亿份，占比高达84.52%。</p><p>并且wind数据显示，目前可以统计到的含有量化主题的公募量化产品为214只（多种份额合并计算），截至2024年7月7日末，有163只2024年以来基金净值下跌。其中，雷俊管理的长城量化小盘年内跌幅达19%，管理的长城量化精选股票年内跌幅达18%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_0d2af50a33c042d98353c7a7f828204f@000000_oswg268316oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公募主动型量化产品业绩表现2024年以来下跌较大，雷俊管理的主动型量化产品也均跌幅超过10%。因此雷俊再发行主动量化产品，不排除投资者参考过去的业绩做出判断。</p><p>从管理人长城基金来看，长城量化选股鑫选发行失败，背后是长城基金在权益类产品上存在相对短板。</p><p>指数型的量化产品还是主动型的量化产品都归属权益类产品。</p><p>目前公募还未披露二季报，以一季度为例，wind数据显示，截至2024年一季度末，长城基金公募管理规模达3088.59亿元，规模在全市场排37位。</p><p>一季度，长城基金的权益类产品（股票型和混合型）规模为274.23亿元，固收类产品（债券型和货币型）规模为2812.26亿元，权益类产品规模占比仅8.87%，不足10%。</p><p>目前从规模上来看，长城基金的优势依旧是固收类产品。对于长城基金来说后期需要在保持固收优势下，增大增强权益类产品。</p><p>对于长城基金发行新产品失败的情况，你怎么看呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678713953&amp;idx=2&amp;sn=796ce55eed4ead5cb4b7d0b574fed0d2&amp;chksm=bdf1704d662bfffcc49892bd0ccd597a7b5faccf2e5efcc46d6dd17eb5b5762b648f11d9e086&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：刘振涛，编辑：张佳儒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853405447228036</id>
            <title>一个“外来户”砸百亿元，闯入牌照稀缺的血制品业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853405447228036</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853405447228036</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:11:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 家电企业, 医疗行业, 并购潮, 血液制品
<br>
<br>
总结: 家电企业集体向医疗行业发力，海尔集团等家电企业通过并购进军医疗领域，特别是血液制品行业，利用牌照稀缺性和产业链优势，加速布局和扩大市场份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>家电企业集体向医疗发力。</strong></p><p>2024年6月26日，夏季达沃斯论坛活动期间，海信和天津市滨海新区等合作方签下协议，围绕智能医学装备技术研发中心建设、AI诊断技术研发及应用等深化合作。</p><p>一周前，<strong>海尔集团斥资125亿元，入主血液制品龙头公司上海莱士（002252.SZ），成为该公司的实际控制人。</strong></p><p>这是海尔集团的第三家医疗行业公司，还有海尔生物（688139.SH）和盈康生命（300143.SZ），分别从事生命科学、临床医学。三家公司均归在海尔集团的大健康品牌盈康一生麾下。</p><p>“会有互补性。”一位关注上海莱士的投资者表示，现在的海尔集团已成为一个庞大的商业网络体系，并不只生产电器设备，大健康产业和物流供应链也涉足很深。</p><p>一位盈康一生相关人士表示，现阶段希望延续上海莱士既有的业务线，“和上海莱士在战略上达成了共识”，并且上海莱士与原股东基立福续约，继续作为人血白蛋白产品中国市场独家代理商，以保障公司经营业绩的稳定、可持续。</p><p>来自青岛的两家家电巨头不约而同做医疗，是有前人可鉴，<strong>在全球市场包括西门子、飞利浦、松下、东芝等都走通了这条路，中国企业亦在寻找优势领域迎头赶上。</strong></p><h2><strong>No.1 牌照稀缺，并购成主要操作手段</strong></h2><p>此次被海尔集团收入麾下的上海莱士，属于血液制品行业。这一行业最显著的特点，就体现在牌照的稀缺性上。</p><p><strong>从2001年5月至今，20多年，中国就没有再批准过新的血液制品生产企业。</strong>行业准入壁垒高，且监管严格，国家对血液制品生产企业实行总量控制。</p><p>目前，全国正常经营的血液制品企业不足30家。前六家头部血液制品企业，天坛生物、上海莱士、华兰生物、泰邦生物、远大蜀阳、派林生物等年采浆量超过千吨。2023年，六家合计占中国血浆采集量的70%—80%。</p><p><strong>与无偿献血的公益性组织——血站不同，血液制品生产企业被允许设置的是单采血浆站，其并非公益机构。</strong></p><p>单采血浆站的设立、管理，有一系列严格的规定，只能由血液制品企业设立，而且是一对一的供浆关系。</p><p>按规定，<strong>在一个采浆区域内，只能设置一个单采血浆站，&nbsp;因此血浆站数量难以在短期内快速增长。</strong>其采集的血浆，供应企业制作白蛋白、丙种球蛋白等血液制品。这些企业加工生产的血浆，不能用作临床输血使用，只能作为原料提供给生产企业。</p><p>中国的血浆采集政策相较于美国、欧洲更加严格，血浆采集间隔期长，单次采集量也较少。加之牌照的稀缺性，导致其他公司想要进入这一行只能靠并购。</p><p>因此，<strong>这些头部血液制品企业，多年来不乏大集团竞逐。</strong>如华润集团，前后累计耗资近48亿元，在2021年拿下博雅生物的控制权，从而进入血液制品行业；国药集团是天坛生物的实际控制人，2023年6月，又将另一家血液制品企业卫光生物收入囊中。</p><p>整合潮正在影响着整个血液制品行业，包括派林生物、卫光生物、广西冠峰、上海莱士等多家企业，实际控制人先后都出现了变更。</p><p><strong>地方国资亦参与进来。</strong>2023年，陕西省国资委入主派林生物，交易总价约38.44亿元。</p><p><strong>这场并购潮是内外并行的。</strong>从血液制品企业内部看，上海莱士的并购集中在近十年间。从2013年至今，该公司收购了郑州莱士、同路生物、浙江海康、广西莱士等公司股权，以拓展血浆资源。</p><p>在整个血液制品的产业链中，处于上游的单采血浆站的数量和质量，是血液制品企业发展的核心。</p><p>截至2023年底，上海莱士拥有单采血浆站44家，分布于广西、湖南、海南、陕西、安徽、广东、内蒙古、浙江、湖北、江西、山东等11个省（区），浆站数量、分布区域及全年采浆量均处于行业前列。</p><p>上海莱士亦曾引发求购者竞逐，直到海尔集团斥资125亿元入股，结束了其自2021年8月起的无实控人状态。</p><p><strong>中长期看，全国原料血浆的供需矛盾依然突出。</strong>因此，入主上海莱士后，海尔将后者的经营策略概述为“拓浆”和“脱浆”齐步走路线。</p><p>上述盈康一生相关人士表示，上海莱士将在提升采浆量的基础上，拓展更多临床适应症及临床应用，促进其总体生产能力以及血浆综合利用率的提升。</p><p><strong>海尔的进入，让上海莱士可以讲以血液衍生药品为支点、布局全球化的生物制药公司故事。</strong></p><p>“海尔是一个全球化的企业，上海莱士加入后，后者能整合资源的范围扩大了，这是显而易见的。”上述盈康一生相关人士认为。</p><p>然而，双方能否亲密无间地让制造业的“基因”契合到医药研发中，是一个巨大考验，毕竟前辈如西门子、通用电气公司蹚得最顺的路，还是从家电制造业到医疗设备制造。</p><p><strong>那么，双方第一步要整合什么样的资源?</strong></p><h2><strong>No.2 在内部打造一条产业链</strong></h2><p><strong>以家电起家，海尔集团涉足医疗行业至今已近20年。</strong></p><p>海尔集团起初做冰冷产业，也就是冰箱，在这个领域有技术优势，往深低温和超低温领域探索的时候，把该技术的应用延伸到医疗领域，在2005年成立了一家名为“特种电器”的公司，主攻超低温技术，即上市公司海尔生物的前身。</p><p><strong>海尔收购的第一家医疗上市公司则是盈康生命，它的重要业务之一就是医疗器械，如用于头部肿瘤的伽玛刀，还有乳腺疾病检查设备、影像增强类设备等。</strong>可以说，海尔拥有的前两家医疗公司，都和自己的优势“基因”相契合。</p><p><strong>上海莱士加入后，三家上市公司的业务将可能形成一个完善的血液制品产业链。</strong></p><p>在这条产业链上，海尔生物医疗有上游的采浆、分离设备、耗材等硬件制造能力，以及为血浆站提供数字化场景解决方案的软件；中游，血液制品的生产环节，主要由上海莱士做；下游是产品应用以及临床研究，盈康生命有自己的医院。</p><p>2024年6月，盈康一生刚促成了一项与中国医学科学院天津医学健康研究院的合作，这可算是推动血液制品的临床研究和转化实践的一步。</p><p><strong>以2023年业绩表现看，新收进来的上海莱士，是三家医疗公司中最优质的资产。</strong></p><p>2023年，三家公司均实现了十亿规模级营收，但个体差异大。上海莱士达到79.64亿元，海尔生物次之，22.81亿元，而盈康生命是14.71亿元。净利润同样是上海莱士更优渥，17.79亿元，海尔生物在4亿元规模，盈康生命则是1亿元。</p><p>自海尔集团2019年接手盈康生命成为实控人后，双方交手的第一年，盈康生命的财务报表即出现大额亏损7.03亿元，原因除了公司业务层面上战略重塑、经营策略调整，导致短期内研发、市场、营销等投入和支出加大，还有大额的商誉减值。</p><p><strong>除了医疗设备，盈康生命的另一大板块是民营医院。</strong>盈康生命经营管理着八家医院，既有综合性的医院，也有专科医院，比如康复、肿瘤方向，在上海还有护理养老院。</p><p>民营医院的生意不好干。从2015年以来，盈康生命收购玛西普、中卫医院、四川友谊医院、友方医院51%股权等一系列外延式并购，积累了巨额商誉。比如四川友谊医院，一家民营三级综合医院，由于其经营业绩明显低于收购时的预期，盈康生命在重新评估该医院价值后，就需要计提商誉，也就是说之前收购的资产买贵了。</p><p>盈康生命在2019年报里表示，公司将通过加大对医疗健康领域的投资，提高经营管理效率等方式，为并购企业的发展提供支持，从而降低未来发生商誉减值的可能性。</p><p>事与愿违。对盈康生命而言，商誉减值如雷悬顶，逐年爆破。2021年该公司再度告亏，原因之一就是对另一笔收购进行商誉计提减值准备约4.5亿元；2022年亏损5.96亿元，主因依然是计提商誉减值损失。</p><p>直到2023年，苏州广慈医院成功实现了盈康生命并购时的业绩承诺， 终于不需要计提商誉减值了，这一年盈康生命成功实现了盈利。</p><p>“<strong>我们围绕着整个产业链布局，去看并购标的。</strong>”上述盈康一生相关人士表示，接下来整体的投资并购，也将围绕既有的生命科学、临床医学、生物科技领域，希望继续完善产业链。</p><h2><strong>No.3 谁更受家电巨头青睐</strong></h2><p><strong>同属制造业范畴，在医疗领域里，有不少做家电出身的企业。</strong></p><p>家电企业面临的危机是，“家用产品耐用性不断提高，产品更新的周期较长，若新功能无法有效改善消费痛点，更新换代的需求就可能萎缩。”中国宏观经济研究院产业所研究员徐建伟说。</p><p>家电公司纷纷做多领域布局，医疗即是一个方向。不仅海尔，诸如美的、海信、TCL、长虹、海信等国人熟知的家电品牌，在医疗领域均有不同程度的涉猎。</p><p>美的医疗成立于美的集团2020年组织架构调整后，旗下上市公司万东医疗，主攻CT（计算机断层扫描成像系统）、DR（数字 X 射线摄影系统）等医疗影像设备。</p><p>2023年，国内市场二、三级医院的 CT 招标数量减少，而基层医疗采购持续增加，市面上的CT企业已超过20家。一片红海中，2023年万东医疗的CT销量比2022年有所提升，公司整体业绩亦较上年增长。</p><p><strong>家电巨头容易向医疗器械领域拓展业务，但选择的产品线是有一些差异的。</strong>以冰箱起家的海尔，从生物医疗的低温存储设备开始做起，而长虹做的则是癌症放射治疗器械。</p><p>2024年6月，长虹控股集团旗下中玖闪光医疗公司的e-Flash放疗系统，进入型检阶段，意即产品已研发成型并送检。在智慧健康、生物医疗领域，长虹亦在涉猎。</p><p>医疗板块也是海信重点打造的业务板块，主打方向是内窥镜，目前，海信医疗的4k荧光内窥镜取得国家药品监督管理局的二类医疗器械注册证，向微创外科领域拓展。此前在智能AI消化道显示屏产品，与相关公司合作研发了搭载人工智能技术的智能消化内镜显示器。</p><p><strong>这些国产家电品牌做医疗，也是遵循着跨国企业发展起来的成熟路径。</strong></p><p>在全球市场，西门子、飞利浦、通用电气公司、松下等家电品牌，都有自己擅长的医疗产品，以医疗器械为主，通过自身发展和外部并购，既覆盖磁共振等高值大型设备，也有家用呼吸机、血压计等偏向于消费类家电属性的产品。</p><p>然而，<strong>转向医疗，对家电企业而言并非一个一劳永逸的解法。</strong></p><p>医疗市场看似广阔，但涉及人类生命健康，企业在产品设计、制造上稍有不慎便会遭遇冲击，对品牌的伤害更是持续性的。</p><p><strong>以照明、家庭电器起家的飞利浦，近三年来，医疗产品召回的阴云不散。</strong>2021年6月，飞利浦宣布召回数百万台睡眠呼吸暂停和呼吸机，称患者使用这些设备时，可能吸入一种会降解并释放有害的、可能致癌的泡沫颗粒和气体。这只是个开始，随着事件发酵，2021年该公司全球召回的呼吸设备数量高达520万台，远超最初预期。而且召回产品的型号不断增加，时间也延长，到2023年仍在召回。</p><p><strong>2024年，飞利浦宣布，将关闭其伟康业务在匹兹堡的总部，并削减该地区的数百个制造工作岗位。</strong>伟康就是飞利浦旗下专门从事睡眠呼吸机、家用无创呼吸机的公司，来自飞利浦2007年的一次并购。</p><p>受上述事件影响，飞利浦亦调整了在美国地区的睡眠及呼吸业务线产品结构，伟康此后专注于包括面罩在内的耗材和配件的销售，不再销售医院呼吸机产品。</p><p><strong>对于长袖善舞、精于并购和资本运作的中国家电公司来说，医疗产业同样危机四伏。并购潮虽已开启，但前路很长。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8S4B01Qr0ZERLHQFIDewGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经大健康”（ID:CaijingHealth）</a>，作者：赵天宇，编辑：王小，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853404305644425</id>
            <title>群体智能在车路协同领域的可能性</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853404305644425</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853404305644425</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:07:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 车路协同, 群体智能, 协同感知, 自组织
<br>
<br>
总结: 在当今科技日新月异的时代，车路协同成为了交通领域的热门话题。群体智能展现出令人惊叹的可能性，有望彻底改变我们的出行方式和交通系统。群体智能是大量个体通过相互协作和信息交流展现出的一种超越个体能力的智慧。通过模拟自然界生物群体行为来实现人工智能的方法，群体智能的核心在于多个简单而基本的个体通过局部交互和协作，展现出超越单个个体能力的集体智能。协同感知技术通过智体共享信息，突破自身位置的限制，实现对被遮挡或远距离环境的感知。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在当今科技日新月异的时代，车路协同成为了交通领域的热门话题。而在这个领域中，群体智能正展现出令人惊叹的可能性，有望彻底改变我们的出行方式和交通系统。</p><h2><strong>什么是群体智能？</strong></h2><p>咱们先来聊聊啥是群体智能。想象一下，一群蜜蜂在一起工作，它们没有一个中央指挥者，但却能非常高效地建造蜂巢、采集花蜜，仿佛有一只无形的手在引导它们。这就是群体智能，简单来说，就是大量个体通过相互协作和信息交流，展现出的一种超越个体能力的智慧。</p><p>官方对群体智能（Swarm Intelligence, SI）的说法是这样描述的，其是一种通过模拟自然界生物群体行为来实现人工智能的方法。它主要研究分散、自组织的生物群体智慧，以实现分布式、去中心化的智能行为。群体智能的核心在于多个简单而基本的个体通过局部交互和协作，展现出超越单个个体能力的集体智能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_3f01cc9a24ae458689d2d92409b9c021@35930_oswg213032oswg865oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>群体智能的概念最早由Gerardo Beni和Jing Wang于1989年提出，用于研究细胞机器人系统，如兰顿蚂蚁和康威生命游戏。群体智能算法包括粒子群优化（PSO）和蚁群优化（ACO），这些算法在多个领域的复杂优化问题中取得了良好的效果。</p><p>在有的文献中也称为集群智能(collective intelligence,CI)。在动物社会里,有些个体微不足道,例如,蚂蚁、蜜蜂、鱼等,然 而,这些个体组成的群体能够解决单个个体难以解决或不可能解决的复杂问题。群体的协调能力都令人难以置信,可以更容易地捕捉到更大的猎物,或者更好地保护自己免受捕食者的攻击。对群体行为的研究促使人们认识到,群体生活 也可以帮助解决超出单个动物能力范围的认知问题,虽然个体动物在认知上相对简单,在其能达到的目标上受到限制,然而,群体的能力则能做出惊人的成就。</p><p>可以用图1-1来说明群体中的个体比个体或小群体中的个体做出更好决策的 过程[7]。个体用黑色圆圈表示,从源头到接收者的信息流用箭头表示。如图1-1(a) 所示,当个体认知能力水平提高时,个体之间就没有信息流动。相反,在一个群体 中可以减少对捕食风险的感知,允许个体将更多的认知资源分配到其他任务中,或 者在风险不受(或更少)被捕食群体规模影响的情况下 对 捕 食 者 保 持 警 惕。如 图1-1(b)所示,信息可以从所有或部分成员集中,在那里进行处理,并作出总体决策,或将信息提供给群内成员使用。如图1-1(c)所示,在领导力方面,信息从一个(或几个)具有相关知识的个体流向其他群体成员。如图1-1(d)所示,在群体智能 中,只有信息交流,没有明显的集中者领导关键个体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_1bf3ece3dc0148a5828bc3cee419d738@35930_oswg63722oswg865oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在自然界中,通过群体中个体间的相互协作完成任务的例子有:</p><p>(1)白蚁建造的大巢穴结构的复杂度是单个白蚁凭借自己的能力所无法实现的;(2)在一个蚂蚁群中,在没有任何中心管理者和任务协调员的情况下,其任务 都是动态分配的;(3)蜜蜂通过摆动跳舞实现了最佳的觅食行为,觅食行为作为简单的轨迹跟 踪行为也在蚁群中出现;(4)鸟群中的鸟和鱼群中的鱼会自组织成最佳的空间模式,鸟群或鱼群通过 声音和视觉感知的通信基于少量的邻近个体来确定它们的行为(如调整自己的方 向和速度);(5)猎食者(如一个狮群)表现出的猎食策略比被猎食者更精明;(6)细菌利用分子(类似信息素)通信,共同保持对环境变化的跟踪;(7)黏菌由非常简单且能力有限的分子有机体组成,然而,在缺少食物的时 期,它们会聚集形成一个移动的块,以便将聚集在一起的个体运送到新的食物区域。</p><p>由于群体智能算法的灵感主要来自于模拟不同生物群体,按照不同群体的方式进行分类,可以分为昆虫类、细菌类、鸟群类、水生类以及陆生类等。新的模拟生物群体的算法仍在不断被学者提出,目前,每种算法经过改进后可以衍生出较多算法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_fd3659df2ae24d6096eeaadaefcbb893@35930_oswg466871oswg775oswg1052_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>群体智能的应用非常广泛，涵盖了智能制造、无人机、机器人、共享出行等多个领域。例如，在智能制造中，群体智能算法被用于加工、装配、管理以及服务等过程，以提高生产效率和质量。在农业中，哈尔滨工业大学研发的群体智能自主作业智慧农场技术，展示了其在农业生产中的巨大潜力。</p><p>此外，群体智能还被应用于互联网场景下，如维基百科的编辑工作，通过众多用户的协作，形成了强大的群体智慧。在游戏领域，群体智能也被用于多人在线游戏中，通过多个玩家的交流和合作，提升游戏体验。</p><h2><strong>协同感知的重要性</strong></h2><p>提到车路协同，我们先谈一下协同感知。</p><p>感知是自主驾驶系统的主要任务之一,然而单智体有限的感知和计算能力、高昂的成本导致单车感知能力达到瓶颈。为了解决这个问题,协同感知技术应运而生。通过协同感知技术, 单个车辆可以与附近智体共享信息,使其突破自身位置的限制, 感知到被遮挡或远距离环境的情况。</p><p>协同感知算法根据环境传感器类型可分为两类,即基于视觉(Vision-based)的算法和基于点云(Point-cloud-based)的算法。</p><p>基于视觉(Vision-based)的算法:&nbsp;基于相机传感器的数据的感知方法通过分析法或人工智能技术剖析图像像素以检测环境中的车辆、行人以及其他障碍物。基于视觉的算法使用几何、光流、颜色或者其他图像特征进行检测。</p><p>基于点云(Point-cloud-based)的算法:&nbsp;基于点云的感知主要依赖于LiDAR&nbsp;传感器输出的对空间描述的3D点云数据。算法可以通过点的密度、几何形状或图案从大量点云数据中检测出物体。在自动驾驶领域,3D&nbsp;点云数据一般通过LiDAR(激光雷达)传感器进行扫描采集获取,LiDAR获取方式据有高精度、高密度以及快速等特点,也可以通过双目视觉图像进行三维重建获取。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_4fa6b06c8fdf43fe9804d733971badd8@35930_oswg445922oswg865oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>群体智能在车路协同领域的发挥作用</strong></h2><p><strong>1、让交通更高效</strong>现在的道路上，车辆常常会因为各种原因拥堵，有时候就是一个小事故或者一个红绿灯设置不合理，就可能导致一大片区域的交通瘫痪。但如果每辆车都能成为一个智能的个体，它们之间能够相互交流信息，比如自己的位置、速度、行驶方向等等。同时必须结合道路上的智能设施提供的路况信息，车辆就能提前做出更明智的决策。这其中同样需要一个路侧计算系统，基于路侧感知设备的原始感知数据或结构化数据，通过高性能的实时数据处理、感知融合、计算、分析，得到高精度的结果信息，为云控基础平台和智能网联车辆提供实时动态交通感知数据。例如蘑菇车联AI 数字道路基站及其系统(MRS)便能满足感知覆盖范围 150 米，覆盖率 99%，系统感知时间精度、感知时延均超过 SL3 标准。这样，从车辆端就可以提前选择更通畅的路线，或者调整速度，避免不必要的刹车和加速，这样一来，交通流量就能得到更合理的分配，拥堵问题就能得到很大程度的缓解。</p><p><strong>2、保障交通安全</strong></p><p>交通事故是大家都不愿意看到的，但很多时候是因为驾驶员的视线盲区、反应不及时或者判断失误导致的。如果车辆之间能够通过群体智能相互“沟通”，提前告知彼此的意图和潜在危险，那么就能大大减少事故的发生。比如说，一辆车突然要变道，如果它能提前告诉周围的车辆，周围车辆就能提前做好准备，避免碰撞。而且，道路上的智能设施也能实时监测路况，一旦发现危险情况，比如道路损坏或者恶劣天气，就能及时通知所有车辆，让大家提前做好防范。</p><p><strong>3、赋予自动驾驶高可靠性</strong></p><p>群体智能还能让自动驾驶更加可靠。虽然现在自动驾驶技术发展得很快，但要完全实现可靠的自动驾驶还有很多挑战。其中一个就是如何应对复杂多变的路况。但如果有了群体智能，自动驾驶车辆就能从其他车辆和道路设施那里获取更多的信息，更好地理解周围的环境，做出更准确的决策。比如说，在一个十字路口，一辆自动驾驶车辆可能因为视线受阻看不到另一侧的来车，但如果其他车辆能把自己的位置和行驶信息分享给它，那么它就能更安全地通过路口。</p><h2><strong>群体智能在车路协同应用，需要做些什么？</strong></h2><p><strong>1、先进的通信技术</strong>。就像人与人交流需要语言一样，车与车、车与道路设施之间交流也需要一种高效、可靠的“语言”。目前，5G 技术的出现为车路协同提供了很好的通信基础，但还需要不断优化和完善，确保信息能够快速、准确地传递。</p><p><strong>2、强大的数据处理能力。</strong>每辆车、每个道路设施都会产生大量的数据，如果不能及时处理和分析这些数据，那么群体智能就无从谈起。这就需要云计算、大数据等技术的支持，能够快速地对海量数据进行处理，提取有用的信息。</p><p><strong>3、完善的法规和标准。</strong>车路协同涉及到众多方面的利益，包括车辆制造商、通信运营商、交通管理部门等等。如果没有统一的法规和标准，就会出现混乱。所以，需要制定一套完善的规则，明确各方的责任和义务，保障车路协同系统的有序运行。</p><h2><strong>群体智能在车路协同领域面临的挑战</strong></h2><p><strong>1、可靠的通讯</strong></p><p>高效的协作依赖于可靠的通讯, 为此通信的鲁棒性显得尤为重要。然而在实际应用中, 通信仍面临各种问题。</p><p>受带宽的限制,&nbsp;当车辆数量增大时,&nbsp;网络会拥塞。不可避免地通讯延迟会导致车辆在协作时无法收到实时信息。通讯可能会遭到恶意干扰。</p><p>因此,在未来的研究中可靠的通讯方式和高鲁棒性的协作系统会是一个热点方向。</p><p><strong>2、跨模态技术的应用：</strong>当前的大多数协作方式都是基于激光雷达的3D点云信息。然而,在实际应用中很多可用于感知的有价值的信息, 例如声音信息, 非机动车物体识别等信息被忽略了。未来的发展可以向多模态信息融合的方向发展。</p><p><strong>3、大规模数据集：</strong>在当前深度学习研究环境下, 数据集已经成为继算法和算力之后,第三个限制技术发展的因素。在领域内出现公认的,&nbsp;大规模的,高质量的数据对自动驾驶领域的发展至关重要。</p><p>尽管面临着众多挑战，但群体智能在车路协同领域的发展前景依旧无比广阔。群体智能不仅是新一代AI的重要方向之一，而且对于AI的其他研究领域有着基础性以及支撑性的作用。随着互联网及移动通信技术的发展，人类群体、物联网和大数据已经实现了广泛和深度的互联，使人类群体智能在万物互联的信息环境中日益发挥重要作用。</p><p>想象未来某一天，我们开车上路，不再需要担心拥堵和事故，车辆能够自动选择最佳路线，安全、高效地把我们送到目的地。城市的交通变得更加顺畅，环境也变得更加美好。这一切都不再是遥不可及。</p><p>本文来自微信公众号“山自”（ID:shanzi2024），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853393801677697</id>
            <title>Anthropic CEO：大模型训练成本暴涨，2027年将达1000亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853393801677697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853393801677697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:06:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Anthropic, AI模型训练成本, GPT-4o, AGI
<br>
<br>
总结: Anthropic首席执行官表示，当前AI模型训练成本已经高达10亿美元，未来三年可能会上升到100亿美元甚至1000亿美元。AI行业收支鸿沟引起广泛讨论，担忧AI泡沫破裂可能导致经济危机。目前尚未出现商业化落地并实现大额盈利的「巨物」，但AI训练成本不断攀升，预计会呈指数级增长。Amodei预测，AI模型训练成本将在短短三年内飙升至100亿美元甚至1000亿美元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>Anthropic首席执行官表示，当前AI模型训练成本是10亿美元，未来三年，这个数字可能会上升到100亿美元甚至1000亿美元。要知道，GPT-4o这个曾经最大的模型也只用了1亿美元。千亿美刀，究竟花在了哪里？</p></blockquote><p>AI行业巨大的收支鸿沟近日引起了广泛讨论，仅仅按照现在的训练成本计算，已经达到了5000亿美元的天文数字，许多人都在担忧AI泡沫被戳破之后，有可能会导致新的经济危机。</p><p>目前来看，能够商业化落地并实现大额盈利的「巨物」还未诞生，但是AI训练的成本却还在攀升，并且会逐年呈指数级增长。</p><p>Anthropic首席执行官Dario Amodei在In Good Company播客节目中表示，目前正在开发的人工智能模型的训练成本高达10亿美元。</p><p>GPT-4o已经成为了历史，因为像它这样的模型「仅」需花费约1亿美元，跟现在正在开发的模型相比，可谓是小巫见大巫了。</p><p>Dario Amodei预计，从现在开始，短短三年内，AI模型的训练成本将上升到100亿美元甚至1000亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_e7c506f54c7b4de08a7a9dfbbecc62d8@5888275_oswg483741oswg970oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Dario Amodei，OpenAI前研究副总裁，2021年创立Claude大模型母公司Anthropic</p><p>预测来自于Amodei在讨论AI如何从生成式人工智能（GenAI）发展到通用人工智能（AGI）时的一段分析。</p><p>他说，「我们不会在某一点上突然达到 AGI，这将是一个循序渐进的发展过程，模型建立在过去模型发展的基础上，就像人类儿童的学习方式一样」。</p><p>如果人工智能模型每年强大十倍，我们可以合理地预期训练它们所需的硬件也至少强大十倍。</p><p>因此，硬件可能是人工智能训练中最大的成本驱动因素。「卖铲子」的英伟达又要赚得盆满钵满了。</p><p>早在2023年，就有报道称ChatGPT将需要超过30000个GPU，Sam Altman证实GPT-4的训练成本为1亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_525106f2ec2047b2acd1769ffda26e42@5888275_oswg90184oswg640oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年，超过380万个GPU交付给数据中心。鉴于英伟达最新的B200 AI芯片的成本约为 30000-40000 美元，两个数字相乘，我们就能明白Dario所言非虚——2024年AI训练成本已经高达10亿美元。</p><p>如果模型继续以当前的指数速度增长，那硬件资源也得跟上，缺口会越来越大，除非像Sohu人工智能芯片这样更高效的技术变得更加普遍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_fc0b28b7897d4e6cbd00dace7d7902d8@5888275_oswg38180oswg500oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们已经可以看到这种指数级增长的发生。</p><p>埃隆·马斯克计划采购30万个B200 AI芯片，据报道OpenAI和微软正在计划建造一个价值1000亿美元的 AI 数据中心。</p><p>考虑到所有这些需求，如果英伟达和其他供应商能够跟上市场的步伐，明年GPU数据中心的交付量将激增至3800万个，是去年的10倍！</p><p>芯片硬件不是唯一掣肘的因素，电力和相关基础设施也是重要的成本损耗之一。</p><p>据估计，去年售出的所有数据中心GPU的总耗电量可为130万户家庭供电。</p><p>如果数据中心的电力需求继续呈指数级增长，那么当前足够的价格经济的电力将会被消耗殆尽。</p><p>此外，这些数据中心不仅需要发电厂，它们还需要一个完全升级的电网，以处理耗电量巨大的人工智能芯片运行所需的所有电子。</p><p>因此，包括微软在内的许多科技公司现在都在考虑为其数据中心采用模块化核电，微软正在寻找一位关键人物来领导其核技术战略，重点是为其数据中心实施小型模块化反应堆 (SMR) 和微反应堆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_0d54fb19fe32442f8b480b0546e45851@5888275_oswg461179oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，3年之内，AI训练成本真的会达到Anthropic所预测的1000亿美元吗？有没有更多的证据支撑呢？我们一起来算笔账看看——</p><h2><strong>1000亿美元怎么花？</strong></h2><p>根据斯坦福大学《人工智能指数数据报告2024》显示，AI模型的训练成本呈现飞速增长，短短几年间从四位数跃升至九位数。</p><p>例如，2017年训练最初的Transformer模型的成本仅为约900美元，而到了2019年，RoBERTa Large模型的训练成本已经升至约160000美元。</p><p>到了2023年，OpenAI的GPT-4和Google的Gemini Ultra的训练成本更是分别达到了约7800万美元和近2亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_94943e10b13445968832c3052299caaf@5888275_oswg52985oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>报告指出，随着AI模型参数数量的激增，其训练所需的算力和能耗也随之水涨船高。</p><p>大参数模型通常意味着更高的训练成本，因为它们需要更强大的硬件设施、更长的训练时间以及更大的数据集来支撑。</p><p>这种关联性在报告中通过图表清晰地显示出参数数量与训练成本之间成正比例关系，参数越大，训练成本越高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_3d312ea3948241a2ae71c1b76b58e02c@5888275_oswg38827oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2亿已经数额颇为惊人了，那么十个指头都数不过来的千亿美刀会怎么花？</p><p>首先大头必定花在硬件成本上。</p><p>主要包括购置和维护高性能计算设备（如GPU、TPU、CPU集群等）的费用。这些设备是执行大量计算以训练大规模模型所必需的。</p><p>硬件成本占比较高，尤其是在需要大规模并行计算和高吞吐量存储的情况下。</p><p>前几天马斯克刚透露花40亿美元购买10万张H100训练Grok 3，这会儿Amodei预言千亿训练模型，老黄屏幕背后微微一笑，又可以靠卖铲子买新皮衣了！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_bddd020ea788451e81e74d7716d57cb0@5888275_oswg263961oswg600oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>reddit网友也指出，千亿美元一大半要被老黄赚走。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_7ab7ffbbfdb94fe88aadc88aa66bf810@5888275_oswg25770oswg741oswg157_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>黄仁勋：（兴奋地搓手手）</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_d013fbdbc6454e739525f7418c913bea@5888275_oswg27475oswg691oswg145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>老黄家GPU产生的热量，把亿万资金烧的付之一炬。</p></blockquote><p>也有网友打趣到，不管是GPU烧的热量还是未来百亿大单让人想想就红温，皮衣战神可以脱下他的经典皮肤散散热。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_75d4feb159df487d9b1b51d2378acbcf@5888275_oswg25632oswg648oswg142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次成本的重头还在于能源消耗。</p><p>有数据显示，全美AI数据中心的耗电量占全美总用电量的2.5％，足以点亮整个纽约市。</p><p>GPT-3的训练约消耗1300兆瓦时电力，如果连续播放视频可持续播放约186年。</p><p>由此可见，AI模型训练是一个高度能源密集的过程，涉及到大量的计算操作和数据交换。</p><p>数据中心的电力消耗、冷却设施运行以及潜在的碳排放成本构成了能源成本。随着对可持续性和碳中和目标的关注增加，这部分成本的重要性愈发凸显。</p><p>奥特曼曾经就表示，AGI的尽头可能是能源问题，核聚变或是AI能源战的最终方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_42ea5438ff23471bb4b71057655d7ec2@5888275_oswg31552oswg814oswg178_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>微软已经表示，他们正在考虑建造一座价值1000亿美元的设施，其中最令人震惊的是对电力的投入。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_8ea6fc44d8b3458c982daa39e7b805b2@5888275_oswg39048oswg862oswg187_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>首先需要解决能源问题，否则就不会有 AGl。大脑使用约20瓦特的功率，而粗放的使用方法消耗的功率相当于一个国家的使用量。</p></blockquote><p>第三是人力资源的支出。</p><p>训练AI模型需要一支专业的工程师和科学家团队，包括数据工程师、AI研究员、软件工程师等。他们的薪资、福利、培训和发展成本构成了人力资源成本。</p><p>AI人才也是AI军备竞赛中一个不可忽视的兵家必争之地。大佬们纷纷开百万年薪，亲自发邮件挖人，亲自打电话留人等等，只为获得AI人才青睐。</p><p>第四就是数据成本的花销，高质量、大规模的训练数据对于AI模型的性能至关重要。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_6eba69a9a5df4351bb53be36da4cbad2@5888275_oswg398400oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数据采集、标注、清洗、存储和传输等环节会产生相应的成本，包括人力、工具、平台使用费等。</p><p>对于某些特定领域的数据（如医疗影像、金融交易数据），数据获取可能涉及购买许可证、支付版权费等额外支出。</p><p>例如，Scale AI CEO就开出时薪40美元招聘高学历博士训练AI数据标注，只为获得专业性强的高质量数据。</p><p>最后要考虑运行维护和管理成本。</p><p>包括数据中心运维、网络带宽、安全防护、故障恢复、备份系统等的建设和维护费用。</p><p>随着模型规模的扩大和模型复杂度的提升，对基础设施的稳定性和可靠性要求更高。</p><p>其中，硬件成本和能源消耗占比较大，特别是在训练超大规模模型时，这两部分成本可能会占到总成本的大头。</p><p>随着AI技术的发展和应用规模的扩大，能源消耗问题的解决迫在眉睫。许多研究和实践已经开始探讨如何通过优化算法、提高硬件能效、采用可再生能源、采用液冷系统等方式降低AI训练的能源成本。</p><p>总体来说，资金在未来大规模流向AI领域早就可以预见，不过也有人怀疑如此大规模的千亿巨单钱从哪儿来？投入产出比又会如何？</p><p>虽说AI被类比为人类儿童的学习方式，但它可比「训练」人类小孩花费多得多，网友在投入产出比这块儿调侃道「请训练我好不好」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_2c16576d87564d498ed929703ab9d47c@5888275_oswg29041oswg913oswg160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>谁在我身上花一千亿我搞不好也能达到一样的目标，训的比大多数人厉害呢。</p></blockquote><h3>参考资料</h3><p>https://www.tomshardware.com/tech-industry/artificial-intelligence/ai-models-that-cost-dollar1-billion-to-train-are-in-development-dollar100-billion-models-coming-soon-largest-current-models-take-only-dollar100-million-to-train-anthropic-ceo</p><p>https://www.reddit.com/r/technology/comments/1dxkyt5/ai_models_that_cost_1_billion_to_train_are/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/f0uhYTprICvjhnYkF3JBGA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：耳朵 庸庸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853391377615492</id>
            <title>起猛了，在苹果官网看到小岳岳了，到底是怎么回事？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853391377615492</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853391377615492</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:05:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小岳岳, 苹果, 安全, 明星联动
<br>
<br>
总结: 苹果官网突然出现小岳岳的消息引发热议，这是苹果与相声界的跨界合作，通过幽默的广告讲解iPhone的安全功能，提高公众对信息安全的意识。此次合作不仅让功能更易被接受，也反映了信息安全教育需要娱乐化手段。苹果与明星的联动越来越多，借助名人效应普及重要的安全功能，是品牌营销的创新尝试。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7月8日，一则令人摸不着头脑的消息在网络上迅速传播开来：在苹果官网看到了小岳岳(岳云鹏)!此消息一出，迅速占领热搜榜首，引发无数猜想和热议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_1c7fe64927024d74a4d5d82063ac5787@5888275_oswg124260oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大家都在讨论：苹果怎么了，咋跟相声界扯上了关系?</p><p>其实，这只是苹果与相声的一次跨界合作，但苹果为这次合作可谓是下足了功夫，专门为小岳岳量身定做了一系列的广告。</p><p>这些广告主打接地气，用普通人能理解的话术，把iPhone上的高科技功能讲明白。在这些生动的广告背后，除了让我们看到了小岳岳的喜剧天赋外，再次提升了大众对于安全的关注。而除了与小岳岳的联手外，苹果还与哪些明星有了联动呢?</p><h2><strong>苹果邀小岳岳讲安全</strong></h2><p>今日，当大家打开电脑，浏览苹果官方网站，准备关注最新款iPhone或是MacBook的动态时，一个熟悉的面孔跃然屏幕之上——这不是我们的“国民笑匠”小岳岳吗?</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_b40281b195234b80ab41f981292e1824@5888275_oswg504189oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>没错，那个在相声舞台、电视荧幕上逗乐无数人的喜剧明星，竟然在苹果官网“闪亮登场”，并奉献出几则幽默的短片，这一突如其来的跨界合作瞬间引爆了社交媒体，成为当下科技与娱乐领域的一大热门话题。</p><p>一时间，“起猛了在苹果官网看到小岳岳了”的话题就冲上了热搜，在短片中，岳云鹏以其特有的幽默感演绎了自动强密码、隐私相片加锁、Safari无痕浏览、面容ID等“四大功能”，让原本枯燥的网络安全知识变得生动有趣。</p><p>这场跨界合作迅速在网络上引起热议，一部分网友表示赞赏，认为此举巧妙地借助明星效应，提高了公众对个人隐私保护的意识;而另一部分则质疑，是否信息安全教育也需借助娱乐化手段，担心信息本身被娱乐效果冲淡。两种声音的交锋，实质上反映了公众对信息安全认知的多样性和深化个人信息保护教育的迫切需求。</p><p>其实，我们认为，这次苹果邀请岳云鹏参与短片拍摄，无疑让这些功能更接地气，更易于被大众接受，特别是对于那些对技术细节不敏感的用户来说，这种轻松愉快的学习方式更具吸引力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_b44af531685b4f649df736ea3b1178d3@5888275_oswg512495oswg1080oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>科技旋涡认为，苹果与岳云鹏的这次跨界，不仅是一次品牌营销的创新，更是对当前社会信息安全教育模式的一次积极探索。在数字化时代，数据泄露、隐私侵犯事件频发，个人信息安全已成为社会关注的焦点。苹果此番举动，虽有娱乐化倾向，但其核心在于利用名人效应普及重要且实用的安全功能，不失为一种创新尝试。</p><h2><strong>苹果为何与明星联动越来越多?</strong></h2><p>在我们看来，一直以来苹果与明星之间的联动其实不算多，近段时间这一情况在正在发着变化。比如在年初，苹果CEO库克的中国之行，与演员郑恺在外滩偶遇，很多人都认为这是一次营销事件。</p><p>网友认为，郑恺是国内的演员，库克是苹果公司的CEO，两个人应该没有交集，而且库克此次来上海是出差，并不是游山玩水，日程表应该安排得很满，所以偶遇这个说法纯粹是虚假的，就算偶遇了，拍照合影也就会分开，怎么可能一直聊，而且还去吃饭呢?</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_4cc5ec79529b4c4495e8e064a32e31e4@5888275_oswg338775oswg640oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且郑恺发完后，库克随后也发了动态，内容和郑恺的差不多，只是少了偶遇这个词，多了对上海的赞美，如果是偶遇，库克会为此发个动态吗?显然不会，所以两人的“偶遇”是他们团队促成，库克心里装的是生意，郑恺可能想给苹果代言，不过大家显然不看好这个组合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_669e4016591b44afacf30df862632463@5888275_oswg317265oswg640oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前，在去年10月份，歌手江映蓉偶遇苹果CEO库克，她拿出自己最新款苹果手机，与库克合影。</p><p>此事件也在当时成为微博热搜话题，也让更多人了解了江映蓉的同时，也让全球关注到了苹果公司的动态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_e21514573d4a46f4a24fe6e9856e3713@5888275_oswg418418oswg640oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>江映蓉与库克的合影已经成为成都街头的一道风景线。这一幕不仅展示了明星与商业领袖之间的友好互动，更反映出成都这座城市的开放与包容。</p><p>在这个瞬息万变的时代，人们对于跨界合作的渴望越来越强烈。而江映蓉与库克的偶遇，正是这种渴望的体现，他们通过自己的影响力，将不同领域、不同文化的人聚集在一起，共同探索未来的可能性。在商业价值方面，这一偶遇无疑为江映蓉和苹果公司带来了巨大的曝光度和关注度。</p><p>科技旋涡认为，此前我们很少看到苹果与明星之间的互动，也许苹果认为自己已经有了足够大的影响力，但近年来，随着华为、vivo、OPPO等品牌的发展，让他们有了极大的危机感，所以我们也看到了苹果与明星更多营销事件的发生，未来这样的事件肯定会越来越多。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>其实，这样的短片我们是支持的，不仅为大众带来了娱乐，而且还能简单地把科技的发展呈现在大家面前，让更多人了解到科技变革带来的时代变化。</p><p>也许，在不久的将来，我们会在更多的科技平台上看到各类艺术家、演艺明星的身影，他们将用自己的才华与魅力，赋予冰冷的科技产品以温度与情感。而小岳岳与苹果的这次联手，无疑为我们开启了一扇窗，让我们得以窥见一个充满乐趣与可能性的未来科技世界。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CYjpUGp5mEJEPE4EJPKNAA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技旋涡”（ID:TechVortex）</a>，作者：元时文化，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853376139577984</id>
            <title>波动与稳定之间，人民币何以波澜不惊</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853376139577984</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853376139577984</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:01:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 央行操作, 国债借入, 金融市场, 汇率波动
<br>
<br>
总结: 央行通过国债借入操作回收流动性，稳定长期收益率，市场解读为对经济环境和金融市场的高度关注，特别是对防范系统性金融风险的重视。同时，人民币面临压力，央行可能需要采取更宽松的货币政策以支持经济增长，而美元强势使人民币汇率面临贬值压力。同时，央行将二级市场国债买卖纳入货币政策工具箱，以更好管理流动性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>有别于以往的流动性注入，央行此次操作旨在通过金融机构借入国债并在二级市场抛售，以回收流动性，稳定长期收益率。这一操作被市场解读为央行对当前经济环境和金融市场的高度关注，特别是对防范系统性金融风险的重视。</p></blockquote><h2>01</h2><p>时间来到2024年年中，主要国家大选结果不确定性增加，市场避险需求上升，美元指数走强，包括人民币在内的亚洲货币承压。</p><p>7月3日，离岸人民币对美元汇率一度跌破7.31，创去年11月中旬以来新低。</p><p>7月1日下午，中国央行公告近期将向金融机构开展国债借入操作。“央行借券，借的又何尝不是时间。”中信建投首席宏观分析师周君芝认为，借券是为卖券回笼流动性做准备，且借券需还，央行未来或需买入国债偿还。这也意味着，央行二级市场买卖国债的时间越来越近。</p><p>有一个细节值得关注，央行为何在跨季刚过的7月1日公告？答案是可避开季末流动性异动。时点选择说明央行仍在意金融市场稳定。周君芝分析，央行借券背后的动机也愈发清晰：汇率承压之下，央行需要提示市场，利率下行不宜过快。</p><p>有别于以往的流动性注入，央行此次操作旨在通过金融机构借入国债并在二级市场抛售，以回收流动性，稳定长期收益率。这一操作被市场解读为央行对当前经济环境和金融市场的高度关注，特别是对防范系统性金融风险的重视。</p><p>央行此举与其之前的政策基调一致，即通过稳健的货币政策，保持流动性合理充裕，同时防范金融市场的过度波动。近期央行的多次政策吹风也表明，央行关注的是长期利率的稳定，防范利率过低带来的金融风险。</p><p>今年以来，债券可谓是表现最强的中国资产。在周君芝看来，近期10年国债收益率已经下行跌破2.3%，50年国债利率下行跌破2.5%，利率债2.5%时代全面终结，这样的债券表现在历史上少见；债券牛市亦是如此。自2021年下半年开始，债券收益率持续下行，债券牛市已持续约三年时间。与之对应的则是：同期房地产实现了从投资品模式向消费品模式的历史性转变。“目前房地产依然在探底，债券牛市底色不变。”周君芝认为。</p><p>之前央行主管的《金融时报》多次发文，提示10年期国债利率应该稳定在2.5%以上水平。然而，市场看多债市的情绪依旧浓烈。近期，30年期以及50年期国债收益率持续下行。直到7月1日，央行发布信息，将向金融机构借入国债。债市利率当日因此波动。</p><p>央行为何要在利率下行趋势中，提示长端利率不宜过快下行？“答案在汇率。”周君芝分析。其逻辑是：1—5月抢出口有所降温，预计未来一段时间出口走弱带动人民币汇率走软。在国际层面，当下中东地缘政治博弈延续，全球避险情绪较浓，日元和欧元走弱，美元指数走强。</p><p>一位资深私募人士分析，监管层对“炒债与套利”导致的中长期国债收益率过低看不下去了，于是入场操作，提振国债收益率其实对人民币汇率有间接好处，但由于日元、韩元等货币太过弱势，人民币汇率亦被拖累。</p><p>在这样的时期，投资者如何摆布金融资产并非易事。</p><p>理论上，约瑟夫·熊彼特提出的“创造性破坏”揭示了经济发展背后的动力机制：通过创新和技术进步，旧有的产业和模式被淘汰，新的产业和模式得以崛起。这一过程尽管会带来短期的波动，但从长期看，是推动经济进步和转型的必然路径。</p><p>中国经济正从过去依赖房地产、金融和土地财政，向依靠制造业效率提升、技术驱动和消费增长的模式转变。在房地产投资、销售和新开工持续下滑的背景下，名义GDP（国内生产总值）增幅仍保持4%以上，这背后是经济结构调整的结果。</p><p>回归经济基本面，“地产风险与出口的下行压力”会影响人民币汇率的韧性。天风证券分析师宋雪涛认为，市场对当前经济存在两大“恐惧症”，第一是担心地产的量价下行引发金融系统风险，第二是担心出口在贸易摩擦的影响下大幅下行。之所以叫“恐惧症”，原因是叙事和现实之间存在差异。</p><p>2024年6月份的中国综合PMI（采购经理人指数）产出指数为50.5%，较上月下降0.5个百分点。平安证券首席经济学家钟正生认为，制造业景气度仍然较高，但服务业和建筑业景气度出现回落。制造业生产扩张快于需求扩张，呈现被动补库存，工业品价格环比回落。制造业新出口订单指数表现仍然偏弱，但其对出口的指示意义有所下降。</p><p>平安证券分析，今年中国出口面临的整体外需环境较为稳健，出口增长的不确定性主要在于经贸冲突带来中国出口市占率的不稳，而目前这一影响尚不明显。</p><p>钟正生表示，人民币扮演了亚洲货币“压舱石”的角色。在近几次美元显著上涨的过程中，人民币成为非美元货币中的强势货币。</p><p>现在，“人民币汇率来到关键位置，央行可能使用逆周期工具进行调节。”银河证券认为。6月初以来，美元指数最高升至106，涨幅为1%；人民币表现相对稳健，贬幅约0.38%；日元则是贬值2.55%；新加坡元贬值约0.55%。</p><p>中银证券全球首席经济学家管涛表示，与二十多年前相比，日本与中国在亚洲地区的经济和金融影响力此消彼长，人民币成为越来越多亚洲货币的名义锚，人民币汇率保持基本稳定。</p><p>经济转型中的人民币汇率，在波动与稳定之间，何以波澜不惊？</p><h2>02</h2><p>受内部和外部因素影响，短期内人民币或仍面临贬值压力。</p><p>美联储6月会议纪要显示，联邦公开市场委员会（FOMC）成员对通胀向2%目标移动的信心依赖于更多有利的数据。尽管通胀压力有所缓解，但风险仍然存在，包括地缘政治发展、贸易紧张局势、持久的住房价格通胀、金融状况的变化以及美国财政政策的扩张等。</p><p>就此，巴克莱银行预测，2024年FOMC可能仅会降息一次，最早在9月；如果通胀数据不如预期，则可能推迟至12月；2025年FOMC会降息四次。</p><p>美联储的货币政策仍处于紧缩状态，这使得美元保持强势，而人民币汇率会面临贬值压力，人民币资产的吸引力可能减弱。</p><p>由此，有市场观点认为，中国央行可能需要采取更加宽松的货币政策，如降息或降准，以支持经济增长。而在未来货币政策框架演进的思考方面，中国央行行长潘功胜6月19日在陆家嘴论坛上表示，过去，货币政策曾对M2（广义货币）、社会融资规模等金融总量增速设有具体的目标数值，近年来已淡出量化目标，转为“与名义经济增速基本匹配”等定性描述。</p><p>潘功胜指出，未来将逐步淡化对数量目标的关注。当货币信贷增长已由供给约束转为需求约束时，如果把关注的重点仍放在数量的增长上甚至存在规模情结，显然有悖经济运行规律。需要把金融总量更多作为观测性、参考性、预期性的指标，更加注重发挥利率调控的作用。</p><p>潘功胜还表示，将二级市场国债买卖纳入货币政策工具箱，作为基础货币投放渠道和流动性管理工具。2014年以来，随着外汇占款减少，中国央行发展完善了通过公开市场操作、中期借贷便利等工具主动投放基础货币的机制。</p><p>在汇率方面，潘功胜指出，人民币汇率在复杂形势下保持基本稳定。央行坚持市场在汇率形成中的决定性作用，保持汇率弹性，同时强化预期引导，防范汇率超调风险。</p><p>华泰期货对比分析央行货币政策委员会二季度例会和一季度例会新闻通稿发现，相较于一季度，二季度例会调整了外汇政策表述的顺序，将“保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定”这一表述提前，体现出二季度以来外汇市场波动压力进一步增加，外汇风险管理的需求上升；同时，将“坚决防范汇率超调风险”和“防止形成单边一致性预期并自我强化”的顺序互换，相比较汇率超调，央行对市场形成单边一致性预期的管理将更为看重，尤其是在美元指数开启被动走强的背景下，人民币贬值预期的管理显得更为紧迫。</p><p>而美联储对通胀的谨慎态度也表明，未来全球利率环境可能仍然不稳定。这将影响投资者对人民币资产的风险评估。若中国能够有效平衡量价关系并推动经济转型，提高人民币资产的回报率，将有助于吸引更多国际投资。经济基本面才是人民币资产与人民币汇率真正的底气。</p><p>诚然，自5月下旬以来，A股市场出现较为明显的回调，上证指数也回落至3000点附近。</p><p>联博基金资深市场策略师黄森玮认为，从外资角度而言，近两周确实出现了较大的净流出，而美联储的降息时点不断延后是原因之一。</p><p>联博基金观察全球市场的历史经验发现，当美元利率走高时，资金倾向流出中国股市；当美元利率走低时，资金倾向回流中国股市。其中的道理不难理解，当美元利率较人民币利率高时，美元通常相对强势，而美元计价的资产（美股、美债等）就显得更具吸引力，因此资金通常倾向赎回中国资产，并买入美元资产，反之亦然。</p><p>“年初时，市场普遍预期美联储将于2024年多次降息，我们当时也看到外资有明显地回流A股（事实上，今年以来北向资金还是净流入达70亿美元）。然而，随着美国通胀下行的速度不如预期，美联储降息时点延后，外资也开始流出A股。”黄森玮认为，这并非针对中国资产，而是基于对美元利率走向的短期反应，中国以外的新兴市场股市也面临着卖出压力。</p><p>诸如，今年二季度以来，虽然北向资金净流出约25亿美元（主要集中于近两周），但同一期间外资也净流出新兴亚洲（不含中国）股市约17亿美元。显然，外资4月份以来的卖出动作并非针对中国资产，更多是对美联储政策不确定性的反应。“虽然市场短期震荡，但联博基金看好A股后势的立场不变。”黄森玮说。</p><p>黄森玮给出的理由是：一、市场情绪见底。即使中国当前的宏观基本面尚未全面复苏，股票市场最坏的情况却可能已经过去。市场Beta（贝塔系数，指被动投资收益）即使可能出现一段“锯齿形”的磨底震荡行情，但是进一步下探的空间通常有限。二、估值水平偏低。从历史经验来看，目前整体A股的估值水平确实是长期布局的好时机。三、改革政策发力。</p><p>黄森玮称，毕竟中国正处于经济转型的过程中，可能无法再复制2010年代，甚至是2020年代初期的高速成长，但正在摆脱过度依赖房地产等债务驱动的成长模式，这不代表股市完全没有投资机会。</p><p>“改革是由问题倒逼而产生，又在不断解决问题中得以深化”，现在转型到了需要深化改革来解决发展问题的关键时刻。”宋雪涛分析。他认为，改革不是搞刺激，如果指望改革就是货币宽松，或者财政加杠杆，大规模投资到某个领域，那是对改革的误解。尽管改革在经济上最后见效需要漫长的等待，但改革本身就是最大的积极信号，降低系统风险，释放潜在增长，修复社会预期。</p><p>展望未来，按照管涛的话说，现阶段人民币汇率影响因素多空交织。从今年以来的情况看，影响人民币汇率走势的主要因素是国内经济修复、海外货币紧缩及央行汇率调控情况，人民币强弱将取决于国内经济修复的利好能否对冲美联储紧缩政策和美元强势的利空。而美联储更迟、更少降息的预期将继续成为2024年人民币汇率的“逆风”。</p><p>下半年，在社会预期修复的背景下，双向波动的人民币亦将不断自我强化、“逆风”而行。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8WDc2xFmgezd7oZuEhx1zw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：欧阳晓红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853374199466631</id>
            <title>亚洲股市下半年或跑赢美股？多数外资基金经理看好A股和印股</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853374199466631</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853374199466631</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 12:00:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股, 亚洲股市, 中国股市, 印度股市
<br>
<br>
总结: 今年上半年，美股不断创下历史新高，下半年投资者将涌向亚洲股市，特别是中国和印度股市有望表现强劲。亚洲股市可能跑赢美股，受访者认为中国和印度股市将超越其他国家股市。美联储降息是中印两个市场的利好因素，中国股市估值低，印度股市在大选后表现乐观。中国股市下半年有望转暖，全球基金回归和中国企业盈利改善将推动中国股市前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年上半年，美股连连上涨，不断创下历史新高。而下半年，不少分析师表示，更多投资者将涌向亚洲股市，尤其是中国和印度股市将表现强劲。</p><h2><strong>亚洲股市有望跑赢美股？</strong></h2><p>近日，美媒对19名亚洲策略师和基金经理进行了非正式调查。超过一半的受访者表示，到2024年底，亚洲股市的表现可能会好于美国股市，理由是美联储降息和亚洲股市估值低廉。不过，他们中的大多数人认为，亚洲股市的增长空间只有10%以内。</p><p>"在美联储降息周期中，亚洲有可能跑赢大盘，" 安本投资（abrdn Plc）东南亚多资产投资解决方案主管 Ray Sharma-Ong表示。“除了政策降息，我们还看到亚洲经济增长和盈利潜力上升，股票估值处于更低的水平，货币相对于美元的利差上升。”</p><p>在受访者中，<strong>约三分之一的人表示，他们认为中国股市在未来6个月将超过大多数其他国家股市。</strong>同样数量的人选择印度作为首选。相比之下，日本股市的支持率位列第三，但远低于中国和印度。</p><p>美联储降息被视为中印两个新兴市场的最重要利好因素。此外，中印两个市场也有各自的利好因素：受访者提出，中国股市估值低，且预计有望出台新的支持性政策；印度股市在大选后预计表现乐观，且相对不那么容易受地缘政治紧张局势的影响。</p><p>汇丰资产管理全球首席策略师约瑟夫•利特尔（Joseph Little）在其年中展望报告中写道：“我们认为，估值低廉和全球经济增速提升，为新兴市场（尤其是亚洲新兴市场）提供了一个在今年下半年领先的机会。”</p><h2><strong>中国股市下半年有望转暖</strong></h2><p>自印度大选尘埃落定，印度总理莫迪获得关键盟友的支持，足够组建联合政府以来，印度股市就再次开启了涨势。今年6月，随着莫迪承诺将确保政策的连续性，外国投资者重返印度股市，印度股市市值首次超过5万亿美元。</p><p>另一方面，尽管中国股市上半年的表现可能相对较弱，但随着全球基金回归和中国企业盈利改善，多数分析师和基金经理对中国股市未来6个月的前景持乐观态度。</p><p>比如，汇丰控股亚洲股票策略师Herald van der Linde表示，预计“中国股市目前极端负面的情绪将慢慢转变”。鉴于“中国经济活动预计改善”，他将会增加下半年的中国股票头寸。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VzM7hUGXJLliirNOhF7zDw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社”（ID:cailianpress）</a>，作者：刘蕊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853373433203591</id>
            <title>这届毕业生，花2万元买电子全家桶</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853373433203591</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853373433203591</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 11:58:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高考查分, 换机潮, 数码全家桶, 暑期购物
<br>
<br>
总结: 近期高考查分引发了换机潮，学子们在暑期购物中热衷于购买数码全家桶，各大品牌和电商平台也在竞相推出活动，抢占用户市场。家长们为了奖励或犒劳孩子，纷纷购买万元购机套餐，但也有些家长感到负担。高考后的换机潮已经成为一种约定俗成的习惯，成为了一个独特的消费节点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近段时间，高考查分名场面频频登上热搜，填报志愿的焦虑更是衍生出了一门生意。在这些或雀跃或低落的情绪之后，对于大学校园的期待则催生出了更强烈的经济趋势。</p><p>学子鼓鼓囊囊的行李中，更新换代的电子全家桶当然稳坐C位。无论是出于奖励还是出于犒劳，高考后的暑期换机潮已经成为了一种默契的约定，也成为了品牌与平台们短兵相接的战争之一。</p><p>因此在线上，天猫、京东、拼多多等电商平台加大补贴力度、推出全家桶折扣，在线下，各大品牌也在自己的门店里设置多重活动，争抢用户。</p><p>总之，谁能在这份仅有一次的高考红利中杀进决赛圈，就算是胜利。</p><h2><strong>万元购机套餐，家长难说“不”</strong></h2><p>“高考完换手机进决赛圈了，求推荐。”高考后第三天，杨娇娇在网上发帖询问换哪款手机最适合。需求是手小，不想要太大的手机，打游戏和拍照需求都还过得去，希望手机能够使用的时间长一点。</p><p>杨娇娇给出的“决赛圈”包含小米14、vivo X100s、iqoo12和红米k70。不到一天时间，超过了30人给杨娇娇作出了推荐，并且给出了具体的参数对比分析，最终杨娇娇购入了小米14。</p><p>和她一样刚刚结束十多年寒窗苦读，正在享受最肆意的一个暑假的准大学生们，最近正借着618大促购入数码全家桶。这可能是毕业生在考试前就与家长达成的一种协议，也可能是家长为了犒劳子女或奖励子女的一种表示，总之，高考后的换机潮已经在近些年中成为了约定俗成的习惯。</p><p>区别在于，是单一更换手机还是包含手机、电脑、平板的三件套，又或者是还需要包含耳机、手表在内的全家桶。另外品牌、产品配置的选择，也会决定这笔奖励的分量究竟有多重。</p><p>只是也有家长感叹，虽然在高考前和孩子达成了约定，但并没有商定具体的金额范围，等到高考结束后，孩子要求的全家桶金额总价却超出了预期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_232675818392482e9b401360f3b5cc72@000000_oswg606059oswg1013oswg848_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">不少家长对孩子选择的全家桶总价感到负担</p><p>6月10日，方鸣看着儿子昨晚默默添加在购物车里的换机五件套，心里有些苦涩。“iPhone、ipad、iwatch、Airpods，再加上一台联想电脑，总共要两万多元，我一个月工资也不过8000多元，这一下子花出去，等于三个月不吃不喝了。”方鸣表示，虽然这是一个不用再花补习费的暑假，但数码全家桶、旅游、大学学费一下子成为了更大的负担。</p><p>可想着这的确是事先做好的约定，儿子也确实一直挺努力的，所以方鸣最终还是咬着牙下单了。</p><p>这样的“豪华套餐”只是一部分家长的选择，但无论出于哪种原因，高考后的 换机潮已经成为了一个独特的消费节点，当考生卸下学业压力，怀揣着对大学校园的期待，也面临着成年后更丰富的世界，一部新手机既像是对过去几年戒手机的补偿，也像是迎接新生活必不可少的工具。如此一来，家长很难说出一个“不”字。</p><p><strong>高考换机潮当然不是新鲜事，只不过随着移动互联网技术的日益成熟，这一需求不再停留在单一的更换手机上</strong>，像方鸣儿子一样想要购入数码全家桶的考生越来越多，哪怕选择价格更低的品牌，也要凑齐全家桶。</p><p>这算得上是一种“报复性消费”，也可能被说成是仅有一次的高考红利。这种风潮已经成为传统，品牌与平台们也盯上了这群具有强劲消费力的人群。</p><h2><strong>谁能抓住泼天富贵</strong></h2><p>高考换机潮产生的购买力已经被具象化，根据市场调研公司 Counterpoint 的数据显示，2023 年中国智能手机市场在 6 月至 8 月期间的销量比其他月份平均高出 17%。这一增幅主要归功于高考后学生群体的集中购买行为。</p><p>艾瑞咨询也有报告显示，高考结束后三个月内，超过45% 的中国考生选择购买新手机。</p><p>甚至有人调侃，“苹果发布会就应该在6月开，抓住这波泼天的富贵。”那么，今年的高考换机潮叠加618大促活动，究竟让谁接住了这场泼天富贵呢？</p><p>事实上，虽然互联网上关于苹果全家桶的讨论声不低，引发的争议不少，但从真实销量来看，选择给孩子换上苹果全家桶的家长还是较少，只是单从手机产品来看，由于苹果公司推出了一系列降价优惠措施，因此销量不错。</p><p>根据京东手机竞速榜，截至6月18日17点，在手机单品累计榜单中，排名前三的机型分别为iPhone 15 Pro Max、iPhone 15 Pro和iPhone 15，这主要就归功于iPhone在618期间的大额优惠。</p><blockquote><p>除了苹果15系列的三款机型之外，6000元以上的累计销量榜上，华为 Pura 70、华为 Pura 70 Pro＋、华为 Pura 70 Pro、华为 Mate 60 Pro、vivo X Fold 3等六款机型则包揽了销量前十中的六个席位。</p></blockquote><p>售价更低的机型同样拥有着更大的发挥空间，从618大促的第一波开门红活动到618落幕，Redmi K70包揽下京东、天猫、拼多多、抖音618国产手机单品销量第一的宝座。可以说，2299 元的亲民价格，是这款手机的绝对竞争力。</p><p>线下门店也是不可忽视的经营渠道，如 OPPO在线下门店举办了“漫游一夏 毕业焕新”主题活动，毕业生凭毕业照、毕业证或准考证，就可以抽取包含OPPO Find X7 Ultra、OPPO Pad 2、OPPO Watch X和OPPO Enco R3在内的“万元毕业旅行装备”、以及“毕业焕新礼包”和满减消费券等奖品，目的也是为了借暑期换机潮提振销量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_16b6c7b99e3a443d95d94445d20e8fed@000000_oswg454717oswg1050oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">毕业生对于平板的需求增加</p><p><strong>除手机外，平板与电脑也是准大学生会在暑期考虑购买的数码产品</strong>。在锌刻度的采访中，大多数准大学生分配给电脑的预算不会太高，因为目前市面上5000元左右的笔记本就已经基本能满足大多数学生的学业需求了，只有对打游戏或专业软件有特殊需求的学生，才会考虑更贵的电脑。</p><p>但对于平板的选择，学生们则有了更多考量。“我在考虑是买基础的iPad air还是买华为Mate Pad Pro，其实生产力对我来说是次要的，我主要考虑系统生态，所以估计最终要看我选哪个牌子的手机。”高三毕业生蒙冉对锌刻度聊到自己的想法。</p><p><strong>在准大学生的考量中，平板是介于手机与电脑之间的生产力补充，也是适配更多场景的休闲娱乐设施，因此在大学生活中的存在感越来越强</strong>。在苹果入门机型与安卓平板之间的价格差距逐步缩小的情况下，系统生态、外形、配置则成了影响消费决策的重要因素。</p><h2><strong>暑期经济决定品牌策略</strong></h2><p>纵观全球智能手机市场，自去年第四季度结束了连续七个季度的销量下滑之后，2024年的复苏态势越发清晰。</p><blockquote><p>群智咨询预测，2024年全球智能手机出货量约为11.4亿部，同比微增3.1%。而在2023年，全球智能手机出货量约为11.1亿部，同比下滑3.9%。据Counterpoint分析，第一季度全球智能手机出货量增长的主要原因，是新兴市场的强劲势头。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_c7272fd58aca4061ad6817a61633ae8d@000000_oswg209218oswg795oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中国市场手机出货量</p><p><strong>历年来，暑期的购机潮都是各大品牌的必争战场，在整体市场复苏的前提条件下，今年的暑期大战更加激烈。</strong></p><p>有人奉行“只选对的不选贵的”，有人则决定放肆一把，只选贵的。总之，从入门款到旗舰机，都有可以“拿捏”毕业生的优势。</p><p>从上述各大品牌与电商平台的策略也能看出，给主推机型设置一定的折扣、推出数码“全家桶”或者以指定优惠券提升增量，都是较为常见的促销手段。从数据来看，除了本就占据一定消费者心智的机型之外，促销力度的确会影响销量。</p><p>但从市场的另一角度看，科技日益进步，大学生对于手机的需求越发精细化，也并非一再品牌至上，高性能、设计感、卓越拍照能力、持久续航以及性价比，都会是他们考量的要素。</p><p>还有一个趋势是，<strong>过去的暑假换机潮更多集中在更换手机上，但如今需要配备“全家桶”的毕业生越来越多</strong>。有毕业生告诉锌刻度，哪怕每一样产品的预算都往下降，也希望可以配齐手机、平板、电脑和手表，因为不同产品有不同的适配场景，例如平板作为介于手机与电脑之间的补充产品，正在发挥出越来越多的功能，游戏、画画、追剧等，所以对平板产生需求的学生群体也越来越广。</p><p>总体而言，得益于“暑期经济”，华为、苹果、OPPO、vivo、一加等一众智能设备厂商都从中分到了一杯羹，天猫、京东、拼多多等电商平台也借此拉升了618大促的成绩。</p><p>这股热潮未来还将持续下去，不过毕业生们的需求仍在不断发生变化，无论是对手机、平板、电脑等产品的选择侧重，还是对价格、性能的敏感度，都将决定着品牌与平台们之后的策略走向。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNzMwMTc1OA==&amp;mid=2247514929&amp;idx=1&amp;sn=4fc5667df34168359d3cdcec8d0d6cf3&amp;chksm=c3088d657def67324ee01b40ccd8d128cab8386ba9612577a94a6bd9185eea5fb7ba0fe615a8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：李觐麟，编辑：陈邓新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853358126779267</id>
            <title>银行理财规模接近30万亿，能否再现“大象起舞”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853358126779267</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853358126779267</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 11:52:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 存款搬家, 银行理财产品, 规模突破30万亿元, 费率下调
<br>
<br>
总结: 多位受访的分析人士认为，受存款利率下调、“手工补息”行为被禁带动下的“存款搬家”，以及银行理财产品降费等措施的综合影响，银行理财产品规模有望在下半年突破30万亿元。银行理财产品规模正在迎来快速攀升期，各类产品中固定收益型和现金管理型最受欢迎。银行理财产品的吸引力在于存款利率下调和费率下调，以及稳健的投资选择。银行理财公司也在不断加大投研和风险管理能力，以提升产品的核心竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>多位受访的分析人士认为，受存款利率下调、“手工补息”行为被禁带动下的“存款搬家”，以及银行理财产品降费等措施的综合影响，银行理财产品规模有望在下半年突破30万亿元。</p></blockquote><p>银行理财规模正在迎来快速攀升期。</p><p>7月4日，上海地区某股份制银行理财经理李聪告诉经济观察报，今年以来，前来网点咨询或者购买银行理财产品的客户明显比去年多了起来。其中，最受欢迎的产品还是固定收益型和现金管理型产品，尽管这两类产品今年的收益有所下滑，但客户对收益的预期值也在下调，稳健的产品更受青睐。</p><p>根据普益标准统计数据，截至6月中旬，银行理财产品规模一度接近30万亿元大关。随后，受季末回表压力影响，整体规模有所下降，但整体影响较小。</p><p>华西证券宏观联席首席分析师肖金川测算，6月银行理财规模合计下降了6402亿元，但远低于2020年以来同期降幅。历史数据显示，2020年至2023年每年6月理财规模分别下降了1.47万亿元、1.40万亿元、0.80万亿元、1.18万亿元。</p><p>多位受访的分析人士认为，受存款利率下调、“手工补息”行为被禁带动下的“存款搬家”，以及银行理财产品降费等措施的综合影响，银行理财产品规模有望在下半年突破30万亿元。</p><h2><strong>逼近30万亿</strong></h2><p>普益标准统计数据显示，截至6月中旬，银行理财存续规模已超29万亿元，达29.85亿元。截至6月末，受回表影响，银行理财存续规模回落至28.06万亿元，不过仍较2023年年底增长约1.26万亿元。</p><p>从产品类型方面看，上半年固收类、现金管理类理财产品规模显著增长，混合类和权益类理财产品规模则出现下降，这也意味着，投资者避险情绪仍然较高。</p><p>在李聪看来，银行存款利率一再下调，以及“手工补息”被监管明令禁止，是导致存款资金开始向银行理财产品倾斜的重要因素。“现在三年期的定期存款产品利息只有两个多百分点，以往客户特别喜欢的大额存单，现在各家银行是否发售都存在不确定性。退一步说，即使有发售，客户能不能抢到，以及只有两个多百分点的利息对客户的吸引力又有多少？这些问题都需要客户考虑清楚，对比之下，银行理财产品可能是当下一个不错的选择，可以在风险和收益之间找到一个平衡点。”李聪说。</p><p>对于本轮银行理财产品规模的快速增长，盘古智库高级研究员江瀚表示，存款利率的下调降低了存款对理财产品的替代效应，并且经过前期市场调整和修复，投资者对银行理财产品的信心逐渐回升，因此投资意愿也在增强。同时，债券市场的良好表现也为固收类理财产品提供了稳定的收益来源。“当然，监管部门陆续出台的行业政策以及加大查处力度，也在不断规范和引导银行理财市场朝着更合规、更健康的方向发展。”江瀚称。</p><p>6月28日，因理财业务存在违规行为，招银理财、信银理财、平安理财、建信理财和中银理财在内的5家银行理财子公司收到国家金融监督管理总局开出的罚单，合计被罚2900万元。罚单信息显示，银行理财产品未能有效穿透识别底层资产以及存在信息披露不规范，已成为监管部门处罚的重点。</p><p>华东某股份制银行人士表示，信息披露其实是保障投资者权益的重要手段，但目前部分银行理财公司在这方面还是存在不规范、不及时、不全面等问题，导致投资者难以全面了解产品风险和收益情况。此外，投资者未能有效穿透识别底层资产，也可能会让一些潜在的风险被忽视或隐藏。</p><p>在江瀚看来，季末银行理财产品存续规模有所下调也在意料之中，由于银行季末对存款需求有所上升带来回表压力，但今年数据可以看出来受季节性影响不大。</p><p>中信证券首席经济学家明明认为，相比往年，大行6月末理财回表可能高达1.5万亿元。由于母行季末考核、理财产品到期设置等因素，历史上季末理财规模多为环比下降，且下降幅度较大，这一现象在母行存款压力较大的3月和6月尤其明显，两者在2018年—2023年环比降幅均值分别为1.30万亿元和1.27万亿元。</p><p>理财规模回落后能否再度攀升？对此，明明认为，从历史数据看，银行理财公司有在下半年冲量的惯例，其中国有银行旗下理财公司最为明显。预计在国有行带动下，2024年下半年理财规模有望重新站上31万亿元的历史高位。</p><p>李聪表示：“目前看来，客户对银行理财产品的投资热情还是比较高的，特别是既往业绩表现不错的产品，一般发售很快就能卖光。再加上近期有消息说银行定期存款还要迎来一波下调，因此预计下半年银行理财对客户的吸引力还是比较强，规模也将继续增长。”</p><p>李聪称，今年新发行的银行理财产品的年化收益率普遍能达到3%以上，甚至有部分可以到4%，对客户有较强的吸引力。</p><p>随着理财产品客户群体的逐年上涨，多样化的客户需求应运而生。宁银理财方面表示，自2024年年初以来，风险评级R3以上的理财产品的发行数量以及募集规模较去年有所提升，多家机构已经开始布局红利、高股息、黄金、量化等主题型产品。未来，银行理财产品布局多元化的趋势预计仍将延续。</p><h2><strong>银行理财降费留客</strong></h2><p>除了外部因素影响外，银行理财公司主动下调产品费率，也是吸引投资者的因素之一。</p><p>经济观察报注意到，6月份以来，包括农银理财、交银理财、招银理财、光大理财、中银理财、上银理财在内的十多家银行理财公司纷纷下调部分产品的费率，甚至有部分产品推出“零费率”。</p><p>比如，招银理财此前推出的“招银理财招赢日日金20号现金管理类理财”“招银理财招赢日日金8号现金管理类理财”等多只现金管理产品将管理费率调至0。</p><p>银行理财通常会收取以下费用：固定管理费、托管费、销售费、超额业绩报酬、认购费、申购费以及赎回费。其中，认购费和申购费在投资者购买理财产品时收取，赎回费在赎回产品时收取。</p><p>普益标准统计，今年以来，收取认购费和申购费的理财产品比重不及1%，收取赎回费的理财产品比重不超过5%。今年以来，银行理财固定管理费率和超额业绩报酬计提比例呈现下降趋势，而托管费率和销售费率则呈现上升的趋势。</p><p>从下调费率的银行理财产品类型来看，主要是以固定收益类和现金管理类为主。</p><p>对此，李聪表示，考虑到最近业绩比较基准整体有所下调，银行理财产品主动下降费率也是给到客户一定的收益补偿。</p><p>江瀚认为，受国内“资产荒”的影响以及市场竞争愈加激烈，理财产品的“阶段性降费”可能会成为一种常态，并且从盈利角度考虑，后续下调空间有限。“降费虽然能够在一定程度上吸引投资者，但并非长久之计。随着金融市场的成熟和投资者理财意识的提高，银行理财公司需要更加注重产品的创新和差异化发展，以提升产品的核心竞争力。”江瀚表示。</p><p>实际上，为了应对市场变化，银行理财子公司也在不断加大公司投研、风险管理等方面的能力。</p><p>宁银理财方面表示，公司沿袭母行基因，大多擅长固收类资产投资，但在混合、权益或衍生品类等其他多元投向产品方面，与公募基金相比存在一定短板；同时，在银行理财净值化转型后的市场环境下，客户的理财需求也日益丰富，对财富多元配置的要求逐步提升，对理财子公司全方面的经营提出了挑战，理财子公司在投研、营销、风控和科技等方面都加大了投入。</p><p>“数字化转型赋能资产管理业务，已成为各家银行理财子公司在大资管行业竞争中实现突围的发力点。得益于数字化转型，不仅升级了我们的业务模式，还显著提升了运营效率和服务质量，都为我们在未来竞争中提供了助力。”宁银理财方面表示。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dkFmquf1LXGiFTR3uaYfkQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：汪青，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853365096434305</id>
            <title>00后为何涌向吉林？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853365096434305</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853365096434305</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 11:49:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网红城市, 大学生旅游, 吉林, 免费门票
<br>
<br>
总结: 今年以来，一些网红城市消声匿迹，但吉林通过发放免费门票吸引大学生旅游，成为热门目的地。吉林的景色和性价比吸引了年轻人，特别是在夏季避暑方面有优势。吉林的夏季气候适宜度高，吸引了大量游客。通过实际行动，吉林文旅成功将概念转化为产业，吸引了更多游客。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>01</strong></h2><p>最近，我发现今年以来相似度极高，堪称批量生产的“网红城市”消声匿迹了。</p><p>但千万不要低估这届00后找乐子的能力，一些自带“先天避暑圣体”的目的地成了大学生们的出游刚需。</p><p>比如，吉林。</p><p>前几天，一封《吉林文旅：致高校学子的一封信》突然火遍全网，我认真看了下，原来是吉林文旅在向全国招募爱旅游、爱记录、爱分享的大学生，发放价值千万的20多万张免费门票，包括6个国家5A级景区，17个4A景区和多个网红打卡景区，可谓诚意满满。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_dc83dfcc163041f3856446f951f1ad22@5888275_oswg553736oswg438oswg909_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>消息一经扩散，很快，<strong>#大学生夏季扎堆勇闯吉林#、#吉林送20万张免费门票喊话大学生#</strong>登上了热搜，这帮年轻人好像约定好了一样集体北上，扎向这个主打“22℃的夏天”东北省份。</p><p>年轻人在社交媒体上晒出了吉林的花式玩法，越来越多的新兴打卡地雨后春笋一样诞生了。</p><p>从爆火的商旅综合体长春“这有山”到延吉“网红墙”，从净月潭到长白山，网友们在小红书上发布的“不是新疆去不起，而是吉林更有性价比”、“东北小瑞士”等帖子均获得高赞。</p><p>吉林蹿红，看似意外，仔细想想，好像也在情理之中。</p><p>瑞士是很好，新疆也挺美，但也是真烧钱啊，关键很多00后孩子刚毕业，你让他们砸锅卖铁出去旅游一趟，大多数人是做不到的，关键很多旅游，它确实也不值这个价。</p><p>出门玩一趟，还是得量力而行，超过自己能力就不礼貌了。</p><p>尤其毕业旅行，就是那种大学同窗四年最后联络联络感情，上班前再high一次，这种旅游场景首要就是景色要感人，成本要可控。</p><p>所以，我似乎突然就悟了，前段时间去了趟长白山天池，拍了一些不错的照片，为啥瞬间朋友圈炸了，尤其一些年轻人想旅游的心感觉都要跳出屏幕了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_2a434d76a96e4f9fbf2ada1bd45041ca@5888275_oswg72918oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就像我刚大学毕业的侄子一串三连问，“叔，长白山的湖面已经解冻了吗？那边夏天泡温泉会热吗？500元以内预算的住宿有推荐吗？&nbsp;”</p><p>搞懂了侄子的需求，就搞懂了为什么这段时间吉林看似很低调，但火爆程度一点也不差，皆因吉林旅游真的很有性价比，对年轻人这一点就够了。</p><p>当然论景色长白山天池在全国也是“天花板”一样的存在，从北京等北方城市出发又有6小时左右的高铁，真的不要太方便，不仅能作为机票动辄五六千元的新疆阿勒泰“平替”，周边延吉、长春、珲春等吉林城市也是各有特色。</p><p>一站式能解决年轻人的所有“旅游烦恼”，吉林盛夏出圈并不意外。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>如果认真剖析吉林“22℃的夏天”背后是如何由概念变成产业的，是件蛮有意思的事情。</p><p>“吉林自古以来是避暑胜地”值得默诵三遍，在这个夏天自带清凉效果。</p><p>以冰雪旅游见长的吉林省属于温带大陆性季风气候，四季分明，又处于世界长寿纬度带，是中国四大避暑区域避暑资源和条件最好的省份之一。</p><p>另据中国气象局公共气象服务中心、中国旅游研究院《吉林省夏季避暑旅游气候适宜度分析报告》，2008年－2017年的近10年中，吉林省消夏旅游期白天旅游活动时段有效平均气温为22.1℃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_a8a7a352056f479782db4de0731a0fd3@5888275_oswg67337oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>应该说，吉林省夏季平均避暑旅游气候适宜度指数明显优于全国平均水平，位于全国前列。</p><p>天越热，吉林省这个光环就越耀眼。</p><p>所以，为啥吉林“22℃的夏天”这个口号能深入人心？主要就是这个底子确实好。</p><p>但要想从概念变成产业，就需要地方做点实事了。</p><p>台面上我们看见的是00后涌入吉林，水面下的却是吉林文旅在背后默默做了很多事情。</p><p>种瓜得豆，种豆得豆，相比很多自己都不知道自己怎么就红了的“网红城市”，吉林文旅把很多前置工作做得很扎实，暑期针对大学生这一群体的营销工作也是紧锣密鼓。</p><p>6月7日，由吉林省文化和旅游厅、共青团吉林省委共同主办的“青春续‘吉’，伴夏出发——吉林文旅大学生共创活动”正式启动了，活动面向全国高校招募爱旅游、爱记录、爱分享的大学生“青年旅行家”，并发放了价值千万余元超20万张免费门票。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_7856e2f650694c38b2bbb2ea039dbccd@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对年轻人来说，出门交通不能省，酒店可以选择自己能力范围内的，唯有景区门票容易陷入纠结，都去太贵，去一两个又有遗憾。</p><p>现在不用纠结了，我看了这次免门票活动的范围，长白山景区、长春莲花岛影视休闲文化园、长影世纪城、长春动植物公园、净月潭国家级风景名胜区、中国朝 鲜族民俗园、嫩江湾旅游区、查干湖景区、六鼎山文化旅游区、防川景区龙虎阁、三角龙湾景区、高句丽文物古迹旅游景区尽皆在列，基本涵盖了全吉林省所有有特色的景区。</p><p>虽然说到底能拿到哪个景区的门票“各凭天命”，但吉林的各大景区里“长满”大学生这事它确实不是偶然。</p><p>比方说，现在天气很热，免门票景区大安嫩江湾旅游区清澈的嫩江水从伊勒呼里山一路蜿蜒南流，看着就透心凉。</p><p>再比方说，研学现在很火，以“创新创造”“新质生产力”为主题，长光卫星、中车集团、长影旧址博物馆、长春一汽红旗文化展馆就有很多故事可以讲，天然适合组织大学生夏令营。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_830aaf8e255c44ca95e5b5ac1af0214b@5888275_oswg298289oswg513oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，我认为吉林文旅也是很懂这届00后毕业无处安放的灵魂，这个夏天，组织全国高校一起交流、大学生角度创作新颖新媒体作品、师生文旅共创情谊，均调动了年轻人出行积极性，充分满足了年轻人的仪式感。</p><p>其实现在的年轻人出门讲究个性价比，【有羊毛可薅】+【是那个领域里最好的】这两个条件一结合，你就发现能去旅游的目的地，实在是少之又少，满心诚意的吉林文旅也就这么胜出了。</p><p>花得不多，逼格拉满，这就是最成功的目的地营销。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>吉林暑期的蹿红也引发了一些我的思考，过去我们这些国内城市、度假胜地总是围绕着流量做宣传，想着说在网上哪怕聒噪热闹一番就够了，过把瘾就死也行。</p><p>但现在看不是这样的，B端硬造的社交媒体宣传无法持久，而唯有像吉林一样打造好基础设施，年轻人才会主动会分享到很多社交媒体平台的，然后在抖音、小红书、B站这些社交媒体上互相种草。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_02c2d4e9b5b3485f9b37592a5dd2e7b4@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>举个例子，电视剧《去有风的地方》爆红后，激起了许多年轻人去大理开民宿，在风景秀丽的地方，过慢节奏生活的心愿，大理能承接的住，那是因为大理本就是旅游胜地。</p><p>《我的阿勒泰》带火新疆同理，而一些原本没啥旅游资源，硬凹造型的城市即使一时蹿红也无法长久。</p><p>回到吉林也是，除了大学生这一波营销到位，外地是40度的，地面是60度的，但这的夏天是22度的，毕业了班是非上不可的，上班前让自己凉快一把也是未尝不可的。</p><p>由此，应该说，地方政府的“硬功夫”和网络推手这两者是相辅相成的，叠加形成了一个完整的营销闭环，才能为目的地锁住我们的年轻用户。</p><p>说起来，前几天，我看到悠游吉林公众号推送了一篇《第一波“00后”大学生，已经到吉林景区整活啦》，里面的学生来自天南地北，共赴吉林这场约会，让我这个自诩的“旅游达人”看到了一些不知道的吉林旅游资源。</p><p>比如穿梭于光影交错间的长影世纪城《山海奇妙夜》表演，再比如带你重回老东北的“梅河口知北村”，再再比如东北夜晚独属浪漫的东北不夜城，这些玩法挺小众，很年轻，但确实吸引人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_adb0bfcb3cce47c09640c695e917b943@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>吉林这个夏天被会玩、爱玩的00后们带火了，也有可能是我们很久以来就忽视了这个“22℃的夏天”省份的独特魅力。</p><p>今年6月，我和长白山景区一名负责人曾有过深入交流，他认真地看着我，说出一句话，“长白山乃至吉林一年到头早就已经没有淡季，暑期是旺季里的旺季。”</p><p>存在即合理，原来是我们out了，当00后海量涌向吉林，先天避暑圣体名不虚传。</p><p>今日话题：你如何看待这个暑期吉林旅游异军突起 ？欢迎在下方留言框与旅界君互动。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0G-WnXMSoJU_eqVeRoq2pg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“旅界”（ID:tourismzonenews）</a>，作者：theodore熙少，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853360299445121</id>
            <title>为了健康，你可能越来越难离开你的智能穿戴设备</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853360299445121</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853360299445121</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 11:48:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手表, 可穿戴设备, 医疗技术, 传感器
<br>
<br>
总结: 手表和可穿戴设备已经成为医疗技术的一部分，通过传感器监测健康指标，为患者提供更多便利和预警服务。科技巨头和医疗技术公司正在合作推动这一领域的发展，但临床级可穿戴设备的数量仍然有限。医生们正面临如何处理大量患者数据的挑战，而技术的普及也受到临床试验和医疗保险等多方面因素的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你的手表将你送往医院的那一天即将来临。</p><p>世界上第一台便携式心电图仪是一个85磅重的背包，如今，一块贴在你胸口的10克贴片可以连续两周不间断地传输心电图信息。据统计，有1亿人佩戴苹果手表，它可以在人们心跳不规律时发送短信作出提醒。</p><p>现在，手臂、手腕和手指上的可穿戴传感器可以报告心律失常、血糖水平、血氧和其他健康指标。有医学期刊还提出了一个更宏大的愿景——可穿戴设备能够监测慢性病患者，从而无需经常去医院就诊。它们可以在中风或糖尿病发病之前发现潜在的健康隐患。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_716cbcfcd00643958f83eb975f283aa8@5888275_oswg611643oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>健康技术和可穿戴设备两股力量正在走向融合。苹果（AAPL）和字母表（GOOGL）旗下谷歌等科技巨头正在其产品中添加健康功能。像心电图贴片制造商iRhythm Technologies或血糖监测仪制造商德康医疗（DexCom，DXCM）和雅培实验室（Abbott Laboratories，ABT）等医疗技术专家正在将它们的设备带到诊所之外的地方。</p><p>“在传感器世界中，人们开始于消费端，并且希望进入医疗保健领域，”德康医疗首席执行官凯文·塞耶（Kevin Sayer）说道，“在医疗保健方面，我们正试图更加向消费者倾斜，我认为所有这些事情都在某种程度上发生了碰撞。”</p><p>早期的押注有利于科技巨头，苹果、谷歌或三星电子（Samsung Electronics）发布的每一条与健康相关的消息都对医疗科技股产生冲击。但要改变医生的做法，还需要对临床试验进行持续投资。大型科技公司已经削减了对医疗保健的投资。现在看来，医疗技术专家将成为数字健康革命的先锋——智能手表和智能戒指将为它们带来更多需要进行诊断的客户。</p><p>专注于医疗保健的对冲基金公司Bridger Management的联合创始人布莱克·古德纳（Blake Goodner）表示：“一批专注于数字健康的医疗科技公司正在走向成熟，他们所达到的规模不仅可以盈利，还能进行投资，与更大的科技公司竞争。”</p><p>科技巨头们并没有退出健康业务。苹果的智能手表内置能够产生单点心电图的电子心率传感器、手腕温度传感器以及可以检测剧烈摔倒的加速度计。数以亿计的人正在佩戴着苹果或其竞争对手三星以及佳明（Garmin）旗下具有健康功能的智能手表。</p><p>2018年，美国食品药品监督管理局（FDA）批准了苹果手表在心房颤动（简称房颤）导致心律失常时发出警报的功能。房颤时一种会增加中风和心力衰竭风险的严重疾病，现实生活中不难发现人们在苹果手表发出警报后去看医生，最终经过医学检查证实是房颤的案例。</p><p>与此同时，智能戒指制造商Ōura已经售出了200多万枚智能戒指，该戒指用于测量心率、提问、血氧以及睡眠模式。公司医疗保健副总裁杰森·奥伯费斯特（Jason Oberfest）表示，智能手表必须从手腕上取下来才能在夜间充电，而戒指充一次电可以使用一周时间。“手表是绑在你身上的另一块屏幕，”他说，“我们的戒指就像消失在背景中一样。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_952f0b9e6a0e4c8eaf746add747e56e8@5888275_oswg97955oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">可穿戴健康设备是一股日益壮大的力量，各种设备使佩戴者监测到从血糖水平到房颤发作的一切情况</p><p>传感器和数字处理技术的进步也推动了医疗技术领域中一些高速发展的公司。在截至2021年的四年里，德康医疗的股价从每股10美元飙升至165美元，因为医生和健康保险公司支持其为使用胰岛素的糖尿病患者持续提供粘附式连续血糖监测仪。此外，由于Zio心电贴片可以确定心脏搏动是否真的是发生房颤，在长期监测方面赢过大部分医疗市场，iRhythm股价在类似时期从30美元增长至285美元。</p><p>“可穿戴传感器已经将诊断行为从实体诊所中分离出来，”明图·图拉希亚 （Mintu Turakhia）博士说道。去年，他辞去斯坦福大学数字健康中心主任一职，成为iRhythm的科学负责人，“我们之前一直在这样做，后来新冠肺炎加速了这一进程。”</p><p>尽管如此，与数亿只智能手表或近4000万只Fitbit手环相比，临床级可穿戴设备的数量仍然很少。iRhythm表示，今年公司将售出约200万个心电图贴片，而德康医疗和雅培将销售约1000万个血糖监测仪。</p><p>随着近一半数量的美国成年人佩戴智能手表，医生们正在寻找有效利用患者所生成的数据的方法。苹果手表的售价在400美元以上，但仍比专用临床传感器更便宜。耶鲁大学纽黑文医院健康信息与分析中心临床负责人罗汉·赫拉（Rohan Khera）博士表示，捐赠或共享的设备可以为缺乏医疗设施的社区提供心脏监测。</p><p>然而，耶鲁大学纽黑文医院结果研究与评估中心心脏病专家哈伦·克鲁姆霍尔兹（Harlan Krumholz）指出，许多医生不知道该如何处理从患者那里涌来的大量苹果手表心电图数据。他说：“我们正处于尴尬的青春期，还没能从这些设备的功能中获益。”</p><p>医生们已经因此感觉超负荷工作了。北加州萨特医疗系统首席临床创新官、心脏病护理医生理查德·米拉尼（Richard Milani）说，现在患者希望他们在不增加额外报酬的情况下解读智能设备数据。他正在组建一个团队，负责监测慢性病患者的传感器数据，并将研究结果整合到初级保健医生的记录中。</p><p>技术之所以在医疗实践中缓慢普及，是有一些合理原因的。美国FDA要求任何用于诊断或治疗的设备都必须提供安全性和有效性证明，这可能需要漫长而昂贵的临床试验过程。在此之后，医学专业协会决定是否在实践指南中增加新的治疗方法。最后，像医疗保险等支付方再决定是否报销。</p><p>杜克大学-马戈利斯卫生政策研究所所长、前美国FDA负责人马克·麦克莱伦（Mark McClellan）表示，因此，大型科技公司专注于消费者可以使用的东西，而没有强调治疗或诊断功能。</p><p>上周三，美国FDA和数字医学协会举办了一场聚焦于医疗设备数据的临床试验使用的公众研讨会，会上有机构和行业发言人表示，他们希望可穿戴传感器在未来五年内成为医学试验和患者护理的常规部分。美国FDA数字健康卓越中心医疗负责人马修·戴蒙德（Matthew Diamond）告诉《巴伦周刊》，他希望在健康和医疗设备领域进行负责任的创新，并能使医疗保健从应对向预防转变。</p><p>当苹果和字母表在2015年左右首次推出数字健康产品时，它们就曾计划颠覆医疗实践。苹果的一个项目研究了将智能手表数据与软件和服务相结合的方法，从而形成一种苹果可以授权给医疗系统的医疗模式。谷歌X还推出了“Verily Life Sciences”，这是一个旨在在整个医疗保健生态系统中提供工具和服务的大胆尝试。</p><p>在苹果最新的健康报告中，公司首席运营官杰夫·威廉姆斯（Jeff Williams）将其技术描述为人类健康“智能守护者”，“这样他们就不再是自己健康之旅的乘客。相反，我们希望人们稳稳坐在驾驶座上。”</p><p>“谷歌的产品和服务不在于提供诊断的医疗设备，”公司战略健康解决方案总监艾米·麦克多诺（Amy McDonough）在一份声明中说道，“但它们可以通过帮助用户和医疗保健专业人员跟踪趋势、识别风险和违规行为并采取预防措施来产生重大影响。”</p><p>消费者的可穿戴设备有多出色？根据克利夫兰诊所今年发表的一篇比较研究综述，当有人出现心悸时，智能手表几乎可以像黄金标准的临床传感器一样检测到房颤。但误报也是问题，尤其是对于年轻人来说，心律失常更有可能是房颤之外的原因所致。联合健康集团（UnitedHealth Group）和信诺集团（Cigna Group）会为使用iRhythm贴片的患者支付监测费用，但不会为佩戴智能手表的患者支付。</p><p>哈佛大学医学教授卡勒姆·麦克雷（Calum MacRae）正在领导进行一个项目，旨在识别心脏病早期阶段。他表示，消费级健康传感器可以引导人们关注自身健康，而这个设备无需达到医疗设备的标准。</p><p>事实证明，苹果手表和Fitbit手环已成为iRhythm的最佳潜在客户来源。“患者来到医生办公室，说他们认为有什么问题……最终他们带上了Zio贴片。”iRhythm首席执行官昆廷·布莱克福德（Quentin Blackford）说道。</p><p>iRhythm首席医疗官图拉基亚（Turakhia）表示，专业协会的指导方针仍然需要黄金标准的心电图进行诊断。“你不能仅仅因为手表显示脉搏不规律就去治疗，我也不能因此使用抗凝剂。”他还补充说，一些医疗保险优势计划会对患者进行房颤筛查，检查使用的是Zio贴片，而不是智能手表。</p><p>像德康医疗的连续血糖监测仪就更不用担心了。智能手表公司已经着手研究葡萄糖等生物分子的无创测量，但它们不太可能在短期内实现连续血糖监测设备放置在皮肤下的细线传感器达到良好准确性。</p><p>威廉布莱尔分析师玛格丽特·卡佐尔·安德鲁（Margaret Kaczor Andrew）认为，临床级传感器公司在医疗市场拥有广阔增长空间。她将iRhythm、德康医疗和雅培的评级设为买入。每年约有1500万美国人因心悸而就医，还有1200万人可能患有无症状房颤。最近，德康医疗和雅培都获得了美国FDA的批准，能够向2500万无需胰岛素的2型糖尿病患者销售连续血糖监测设备。在美国，约有1亿人被认为患有糖尿病前期。</p><p>如果说大型科技公司已经减少了对智能可穿戴设备临床试验的投资，制药和设备公司仍处在投入阶段。强生（Johnson &amp; Johnson）是一家专门从事心律失常治疗的公司，它招募了26000名65岁以上老人，用于研究苹果手表对心律失常的早期检测能否减少中风等不良后果。Ōura也利用智能戒指进行一系列预防性健康研究。</p><p>iRhythm正在美国和欧洲对数万名受试者进行随机试验，用来测试使用Zio贴片进行房颤筛查能否降低中风或心力衰竭的风险。早期的研究并未给出有力结论，无法说服美国预防服务工作组将Zio纳入筛查指南。</p><p>临床传感器公司正在谨慎地推进筛查和预防工作。因为他们看到，血氧传感公司迈心诺（Masimo）在2022年斥资10亿美元进军消费品业务后，其股价遭到腰斩。面对维权投资者的攻势，迈心诺最近宣布将剥离消费者业务。</p><p>“我们必须沿着敏锐度曲线向下移动，”德康医疗首席执行官塞耶说：“但我认为我们不能直接跳到曲线尽头。”</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tPJCIBmU42JZbGFCBpH9iw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦中文”（ID:barronschina）</a>，作者：比尔·阿尔珀特（Bill Alpert），编辑：杜心怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853333143899009</id>
            <title>不甘沉默的小城，能靠旅游“逆天改命”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853333143899009</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853333143899009</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 11:46:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 旅游消费下沉, 小城镇, 旅游市场, 旅游体验
<br>
<br>
总结: 旅游消费下沉是中国不可逆的趋势，小城镇成为新的旅游热点，吸引年轻人和个性化旅游者。小城镇需要保持特色，避免同质化，同时面临发展机遇和挑战。小城镇渴望出圈，旅游企业需要适应新变化，做好准备。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>旅游消费下沉在中国已经是不可逆的大趋势，旅游主体客人正逐步从一线城市人群为主向着新一线、二三线城市居民转移，且旅游目的地也更趋县域，出圈小城越来越多。</strong></p><p>这些小城往往透露着浓浓人情味，没有大城市的996、没有高楼大厦车水马龙，但却有生活的烟火气，人文、美食、景点风景，都沉淀着独属于这座城市的历史印记和标签。对于年轻人而言，这样的小城如同等待被挖掘的“宝藏”，不喜欢随大流的他们在这样的“冷门”目的地更能体验旅游的放松与惬意，并在走街串巷中获得精神“力量”。</p><p>对于小城而言，因为有这样趋势催动，也等到了可以唤醒城市活力，重新走进大众视野的新机会。但在这一过程中，应该要如何去适应市场新变化，做足怎样的准备来承接流量与热度，从产品供给到产业链重构又带给目的地政府、旅游企业怎样的机遇与挑战？值得更深度分析和讨论。</p><h2><strong>01 小城才是亟待被唤醒的“沉默的大多数”</strong></h2><p>小城应该如何被定义，数量究竟有多少？在近日举办的2024新京报贝壳财经年会“小城镇大市场”主题论坛上，中国旅游协会休闲度假分会代会长、北京联合大学中国旅游经济与政策研究中心主任曾博伟分享了这样一组数据：</p><p>如果从商业魅力和房地产商视角来区分，我国一线城市数量有4个，也就是大家所熟知的北、上、广、深；新一线城市有15个，多是一些省会或者沿海经济活跃的城市；此外、二线城市数量有70个，三、四、五线城市则分别为70个、90个和128个。</p><p>“如今我们讨论的小城镇，并不局限于社会学家费孝通1983年研究时提出的小城镇，而是更广范畴，包括了三线以下城市、大城市周边的小城市、中小城市的城区、县城的城关镇等，这些小城小镇才是‘沉默的大多数’。” 曾博伟这样讲到。</p><p>而这些占据大多数的小城镇发展，在他看来是被夹在了大城市和乡村的缝隙中，既没有大城市的市场自发聚集和资源倾斜优势，也没有乡村来自政府政策，不遗余力振兴发展的后天支持，如同“二本院校”一般，缺少关注和重视。</p><p>但近些年的消费下沉趋势，特别是<strong>大众旅游趋于年轻化和个性化，让更多沉默已久的小城开始被关注，成为爆火目的地，</strong>比如延吉、泉州、一次次挤进节假日旅游热门目的地，都在印证<strong>旅游已经成为唤醒小城活力，打造新的城市形象和“名片”，促进城市经济发展的重要抓手。</strong></p><p>而一份由新京报贝壳财经联合中国旅游协会休闲度假分会发布的《2024中国“宝藏小城”旅游报告》也提到，旅游市场下沉化趋势，体现在旅游订单同比增速上，一二线城市增速慢于三四线城市，三四线城市增速慢于县域市场。</p><p>根据携程平台数据分析，洛阳、秦皇岛、威海、桂林、开封、淄博、黄山、泰安、上饶等是比较热门的三四线城市目的地，旅游订单平均增长11%；安吉、桐庐、都江堰、阳朔、弥勒、义乌、婺源、景洪、昆山、平潭是热门县域旅游目的地，旅游订单平均增长36%。</p><p>这份报告还统计了2024年上半年热门小城的区域分布，受北京周边游带动，河北省热门小城数量最多，其次是江苏省和山东省；而热门县域则集中分布在江浙地区，占比能达42%，其次是河北和云南。</p><h2><strong>02 小城旅游重在保持特色不能盲目跟风</strong></h2><p>值得关注的是，在小城旅游发展火热的趋势下，一些隐藏的问题和挑战已经逐步显现。</p><p>中国旅游协会休闲度假分会秘书长陈瑶提到，城市基础建设水平、住宿餐饮接待能力不足是当下很多小城突然爆火之后会出现的问题，再有就是服务人员的素质和服务管理水平参差不齐，游客体验感也会受到影响。</p><p>此外她还提到非常重要一点，就是小城文旅项目及产品存在严重同质化，缺乏心意的体验很容易就让游客失去游玩兴趣，仅靠出圈元素也难吸引游客多停留、深度游玩，对于带动城市消费而言成效也会大打折扣，旺丁不旺财。</p><p>对于这一点，文化和旅游部全国公共文化发展中心乡村公共文化服务研究院学术委员、闻旅CEO周海涛也谈到，旅游是长久生意，想要以旅游带活城市经济绝不能仅靠一时的出圈爆火，而是需要沉下心来，深度挖掘城市特色来打造升级产品体验，做到人无我有，人有我优，人优我特，才能最终凸显差异性，形成持续不断的城市品牌影响力。</p><p>而要如何深挖特色，他进一步表示，站在高层视角要明确一点，建设和升级文旅项目一定不能做“面子工程“，看上去高大上但脱离了市场的实际需求，对游客没有吸引力的项目很难存活，因为体验感不好、缺乏心意、商业运营不顺而荒废倒闭的特色小镇、古城也不在少数。其中很多也是盲目跟风投资建设，但缺乏专业人才运维结下的”恶果“。</p><p>“我们看到的那些因为旅游而出圈的小城，很大一个共性是具有人情味，有人文历史底蕴在，吸引游客来的可以是某一元素，能把游客留下，让游客常来的，还是旅游的体验感和独特性，小城想要接住‘泼天富贵’就得想清楚游客为什么而来，产品与项目的升级也一定是以游客需求，给游客带来超预期体验为根本。” 周海涛这样讲到。</p><p>如是海度假村董事长王瑞君则以企业的切实感受给出了自己中肯的建议，那就是小城旅游在产业升级到一定程度后要学会做减法，且不能做低端产品。其运营的如是海度假村就坐落在秦皇岛北戴河新区黄金海岸核心度假区域内，从商业魅力和房地产商视角看，秦皇岛也是一座小城，只不过这座城已经火了很久，是京津冀区域内难得的滨海度假城市。</p><p>之于北戴河，已经有阿那亚“珠玉在前”，在考虑如是海度假村的项目定位时，她的想法就是一定要做出差异性，比如降低建筑密度，做到75%的森林覆盖率，在旅游旺季闹中取静，给客人舒适从容，安静惬意的体验。</p><h2><strong>03 小城渴望出圈带给旅企的机遇与挑战</strong></h2><p>可以预判，未来旅游消费走向小城小镇的趋势还将继续，也会有越来越多的小城渴望能够有机会出圈，即便不能一次大爆，通过持续不断的话题营销产生热度，能够吸引更多游客前来旅游也是很好的。</p><p>于是看到了各城争相举办明星演唱会、二次元动漫展等契合年轻人兴趣爱好的展演活动，把自家风景、美食软植入到影视剧、综艺节目中，想让城市表现得更加包容开放、充满年轻活力，甚至连营销方式也更趋年轻化，文旅官方账号在抖音等新媒体平台化身“营销号”花式整活，依靠另类方式实现出圈目的得也有不少。</p><p>曾博伟表示，小城镇需要通过文化和体育等活动，重建在小城镇生产生活的精神意义空间，进而重新唤醒小城镇的自信，重新焕发小城镇的活力，小城镇是有大有未来的。但同时也需要来自政府的支持，希望未来政策能够更多向小城镇倾斜，而小城自身一定要厘清产业优势，争取土地、资金、人才、制度等要素支撑。</p><p>从投资机会来说，周海涛表示，小城旅游投资更考验经验和判断力，对未来趋势的判断。旅游项目投资特别是大项目，本身就周期长，回报慢，哪儿热投哪儿往往就不赶趟，项目建造好热度还在不在很难说，所以还是要奉行长期主义，看得清、想明白热度不在后还能不能回本盈利再砸钱。</p><p>而他认为未来还值得入局的领域就是住宿市场，投资酒店从投资回报以及周期来看，已经是旅游行业里见效比较好的。另外就是特定区域的精品民宿产品，也还是有赚到钱的机会，比如新疆阿勒泰。新疆暑期年年爆火，一个旺季能够把一年的钱赚回来，再把淡季的生意想方设法的提一提，依然还是赚钱。</p><p>尚美数智酒店集团副总裁兼尚客优酒店CEO谢厚利也谈到，小镇青年确实带动了小镇文旅的消费升级，站在酒店投资角度，则需要想清楚“小城用户或者小城流量是谁”，2023年年底根据尚客优运营数据库，小城酒店会员中，90后和95后占比达67%，也就是说用户变得越来越年轻化。</p><p>对于酒店投资来说，就需要满足年轻用户的需求，既有颜值，又有体验，要做到兼顾效率价值，顾好情绪价值。而从小城酒店投资结果看，谢厚利拿尚客优举例，五六十间房的经济型酒店大概投资300多万，两年半至三年就可以实现非常好的回报，所以才有很多投资人转投了小城酒店。</p><p>另有中青旅遨游智慧文旅总经理程建滨提示，文旅行业看似门槛很低，但对专业要求非常高，政府、企业、酒店、餐饮甚至是导游，一个停车收费员，都可能影响到游客对地区文旅的口碑评判，所以在投资小城旅游的时候，也要考察当地的文旅认知和管理水平，这对于后续项目成败来说也至关重要。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MjAwMDUwNw==&amp;mid=2247661297&amp;idx=1&amp;sn=955912fbc0ddae1b062b3d43b4075109&amp;chksm=cf97f72b22905478b5e8cec7b896013321a6f02d35c61f65c42e713ca15b03da2abd3b0baab8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“闻旅”（ID：wenlvpai）</a>，作者：郭鸿云，编辑：李怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2853461871090053</id>
            <title>赢了“苹果税”诉讼，苹果为何仍不满意？——从国内首例“苹果税”案看未来反垄断民事诉讼新发展趋势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2853461871090053</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2853461871090053</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jul 2024 11:42:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果税, 市场支配地位, 反垄断诉讼, 新司法解释
<br>
<br>
总结: 苹果公司向中国最高人民法院提出上诉，希望修改关于“苹果税”案的判决。法院认定苹果具有市场支配地位，但未滥用。判决反映了反垄断诉讼中的难题，引发了新司法解释的出台。争议集中在市场界定、市场支配地位和“苹果税”的合理性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果公司近日向中国最高人民法院提出上诉，希望最高人民法院修改上海知识产权法院就“苹果税”判决书中的部分措辞，包括删除下级法院判决书中提及苹果“支配地位”的内容，并反对判决中暗示“不公平定价”等措辞。</p><p>这一上诉源于2024年5月29日中国消费者针对“苹果税”发起的反垄断诉讼的一审判决。法院驳回了原告金某的诉讼请求，认定苹果公司虽然具有市场支配地位，但并未滥用这一地位实施垄断行为。</p><p>这一判决结果一方面反映了当前我国反垄断诉讼中原告面临的举证难题，另一方面也实现了一定的“突破”。在判决宣布后，最高人民法院随即在6月出台了新的《反垄断民事诉讼司法解释》。新司法解释究竟有何亮点？其对未来我国反垄断民事诉讼有何影响？苹果公司赢得诉讼后，究竟在担心什么？本文重点讨论上述三个问题。</p><h2><strong>苹果公司的“隐患”——“苹果税”案三个关键问题</strong></h2><p><strong>1.苹果公司市场占有率100%——相关市场界定</strong></p><p>本案中，法院使用了需求替代分析法进行裁判。显然，原被告双方都认同相关市场应界定为“交易市场”，但<strong>分歧点在于该交易市场的范围应仅限于iOS系统内部，还是应扩展至包含安卓等其他系统</strong>。究竟谁是谁非，关键就在于对用户而言，其他系统的交易市场是否可以和iOS系统内的交易市场形成紧密的替代。</p><p>在此前的执法和司法实践中，全球各司法辖区的界定存在较大差别。例如，Epic Games败诉苹果案中，法官最终裁定Epic与苹果的相关竞争市场为全球移动游戏交易市场，并指出苹果在2018至2020年间的市场份额约为52%至57%，此份额未达到构成垄断的标准。依据美国的反垄断判例，市场占有率需不低于65%方可视为垄断，而我国《反垄断法》的相关规定是50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_f0067940194a41e4beb3e3db752b1b57@5888275_oswg12854oswg474oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>笔者认为，本案中被告的主张正是借鉴了“Epic诉苹果案”中法院对相关市场的认定的观点。因此，考虑到原告是使用iOS系统的普通消费者，法院认为不需要根据APP划分细分市场，可以认定相关商品市场为iOS应用交易平台，苹果的市场占有率是100%，采纳了原告的主张，这也为后续认定苹果公司具有市场支配地位奠定了基础。</p><p><strong>2.苹果具有“市场支配地位”的认定</strong></p><p>此次<strong>法院认定苹果公司具有市场支配地位，被业界视为一个重要的突破</strong>。尽管在判决的最后一步，是否滥用市场支配地位的认定上，法院没有给予支持。但在相关市场界定以及苹果确有市场支配地位认定上的突破，已是重要进展。这是判决中最微妙的地方，也正是触动苹果公司最敏感神经的地方。</p><p>原告方通过援引多方信息试图证明苹果应用市场在移动应用市场上占据了很高的市场份额，虽然这些努力在一定程度上支持了其主张，但实际上在iOS系统的封闭性背景下，这些论证并非必要。更重要的是，<strong>原告应该聚焦于证明在iOS系统内部，苹果应用商店的唯一性和竞争对手难以进入的相关市场特性。</strong></p><p>被告方虽然提出了多个反驳理由，包括市场份额较低、不具有控制相关市场的能力以及财力和技术条件不具备明显优势等，但这些理由要么与本案的相关市场界定不一致，要么证据支持不足。特别是被告将自己在国内申请的专利量与其他企业进行对比，这一论据在论证市场支配地位时显得苍白无力，因为<strong>跨国企业的专利布局策略并不能直接反映其在特定市场的支配能力</strong>。</p><p>值得注意的是，在美国司法部对苹果的最新诉讼中，司法部指控苹果限制“超级应用”（即小程序）的开发。相比美国，中国市场上“超级应用”如微信、支付宝、抖音等更为普遍，均能调用小程序。按美方观点，<strong>“超级应用”或将大幅削弱苹果对生态内开发者和消费者的控制力。在未来的诉讼中，这或许将成为在认定市场支配地位时的考虑因素</strong>。</p><p><strong>3.“苹果税”的合理性争议</strong></p><p>所谓“苹果税”，指的是苹果用户通过苹果App Store进行App付费下载或购买数字商品及服务时，苹果公司会通过其支付系统收取一定比例的费用，并与App开发者进行分成。这一分成比例，即被视为“苹果税”的税率。然而，从本质上分析，其仍属于商业契约中的一项约定条款，并非传统意义上的税收。这种做法固然有助于苹果公司保证其稳定的收入来源，但同时也招致了大量开发者和消费者的不满与质疑。</p><p><strong>关于“苹果税”的合理性，案件中存在激烈的争议</strong>。金某认为苹果收取的高额佣金损害了消费者的利益，而苹果则辩称这是行业通行做法，且有助于维护平台的安全和稳定。<strong>法院在判决中并未直接评价“苹果税”的合理性，而是指出没有足够证据证明苹果佣金过高或不合理</strong>。不过，从全球数据对比的角度来说，苹果公司也很难证明，中国地区“苹果税”处于最高水平的合理性。</p><p>目前，中国“苹果税”抽成比例高达30%，这一比例在全球范围内处于最高水平。相比之下，欧盟、日韩等国家和地区的费率均低于中国。根据第三方数据统计机构Sensor Tower的分析数据显示，仅在2023年，中国的“苹果税”就为苹果公司贡献了超过400亿元的收入。若未来五年内该佣金率维持不变，那么中国市场预计将累计“缴税”超过2800亿元。</p><h2><strong>新司法解释的亮点</strong></h2><p>在案件宣判后不久，最高人民法院发布了《关于审理垄断民事纠纷案件适用法律若干问题的解释》（以下简称“新《反垄断民事诉讼司法解释》”）。这部司法解释的出台恰逢《反垄断法》修订两周年之际，旨在进一步细化反垄断民事纠纷案件的审理规则，提高审判效率和公正性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_36eb037dcb6c450d803f8318bf350717@5888275_oswg170120oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>亮点一：相关市场界定的细化与创新</strong></p><p>新《反垄断民事诉讼司法解释》在相关市场界定方面进行了细化和创新，特别是在数字经济背景下，针对传统以价格竞争为核心的分析框架提出了挑战。<strong>数字经济领域，质量、多样性、创新等非价格竞争因素日益重要</strong>，因此第十五条第二款特别规定了质量下降、成本上升等假定垄断者测试分析方法，这是对数字经济特性的一种积极回应。</p><p>此外，针对平台经济中可能存在的双边或多边市场特性，第十六条和第十七条第二款分别对相关商品市场和相关地域市场的界定提供了具体指引，这有助于更准确地识别平台经济中的垄断行为，维护市场公平竞争。</p><p><strong>亮点二：对垄断协议认定的深化与扩展</strong></p><p>在垄断协议方面，第二十四条针对经营者利用技术手段达成、实施横向或纵向垄断协议的行为作出了明确规定，特别<strong>强调了利用数据、算法、平台规则等手段的垄断“共谋”</strong>。这一规定不仅反映了技术进步对市场竞争的新挑战，也体现了对技术滥用行为的规制决心。</p><p>同时，第二十五条还涉及了<strong>跨平台最惠待遇可能引发的垄断行为</strong>，为处理这类新型垄断协议问题提供了司法路径。</p><p><strong>亮点三：滥用市场支配地位的细化分析</strong></p><p>在滥用市场支配地位方面，第三十条第二款和第三十二条对平台经营者市场份额的计算及市场支配地位的判断进行了细化规定，考虑了平台经济的特殊性。还就不公平价格、低于成本销售、拒绝交易、限定交易、搭售及附加不合理条件、差别待遇等行为的分析认定提供了基本原则和分析思路，并强调了信息技术和数字经济领域竞争的特点和规律。</p><p>此外，还有两个“首次”。</p><p>一是<strong>首次规定被告反证其不具有共同市场支配地位的考量因素</strong>。第三十四条首次从被告的视角提供了反驳的依据，明确指出在个案中，当被告与其他经营者的合计市场份额达到《反垄断法》第二十四条所规定的推定市场支配地位标准时，被告有权提供反证以证明其并不具备共同的市场支配地位。</p><p>二是<strong>首次将收益率作为分析不公平高价行为的重要考量因素</strong>。在此之前，《禁止滥用市场支配地位行为规定》等相关法规主要侧重于将经营者的价格与其成本、其他经营者的可比价格以及该经营者在其他可比区域的价格进行比较。而本次新颁布的《反垄断民事诉讼司法解释》在此基础上更进一步，<strong>创新性地引入了“收益率”这一维度</strong>。结合最高人民法院此前发布的“枸地氯雷他定原料药滥用市场支配地位案”这一典型案例中的认定，收益率能够更为准确和可靠地反映企业的投入回报和盈利能力，相较于传统的利润分析和价格比较，<strong>收益率在分析不公平高价行为时具有更为优越的地位，因此可作为重要的参考指标</strong>。</p><p><strong>亮点四：强化反垄断民事诉讼的衔接与效率</strong></p><p>新《反垄断民事诉讼司法解释》在提升反垄断民事诉讼效率方面也有显著亮点。例如，第十条规定了反垄断执法机构认定构成垄断行为的处理决定在民事诉讼中的证据效力，<strong>减轻了原告的举证责任</strong>。这一规定通过强化反垄断行政执法与民事诉讼的衔接，提高了诉讼效率，有助于更好地维护市场公平竞争秩序。</p><p>同时，在第十一条还明确了当事人可以申请专业机构或人员出庭就专门性问题进行说明，为复杂经济分析提供了专业支持，增强了司法审判的科学性和公正性。</p><h2><strong>我国未来反垄断民事诉讼的发展趋势</strong></h2><p><strong>1.消费者维权意识的觉醒与诉讼模式的创新</strong></p><p>首例中国“苹果税”案标志着消费者对于数字市场中不公平交易行为的维权意识显著增强。消费者金某勇于挑战科技巨头苹果公司的行为，不仅体现了个体权益的保护需求，更激发了公众对反垄断问题的广泛关注。这一案件预示着未来我国反垄断民事诉讼中，消费者将更加主动地寻求法律救济，推动诉讼模式的创新。随着法律意识的提升，消费者可能通过集体诉讼等形式，集合力量对抗市场垄断行为，增强诉讼效果和震慑力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_2cdfe684c6b7466ab52bb75f2ebb06b5@5888275_oswg82686oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，2021年亚马逊平台上被封禁店铺的中国卖家超过5万家，造成行业损失额预估超千亿元。多家中国公司，就封号事件在美国加州北区地方法院，对亚马逊发起了集体诉讼，但至今，亚马逊仍在持续封禁中国卖家的账号。2023年8月，<strong>广州某公司起诉亚马逊滥用市场支配地位，该案也成为了全国首例起诉亚马逊封号反垄断法案</strong>。</p><p>在全球化的市场环境中，消费者的维权意识正在迅速觉醒，他们不再愿意忍受不公平的市场行为，而是选择通过法律途径来保护自己的权益。这种趋势不仅在中国，全球范围内也同样明显。</p><p><strong>2.反垄断民事诉讼证据标准的明确与司法实践的深化</strong></p><p>“苹果税”案在审理过程中，法院对相关市场界定、市场支配地位认定及行为分析等方面进行了深入探讨，虽然最终判决结果存在争议，但无疑为我国反垄断民事诉讼的证据标准提供了重要参考。未来，随着司法实践的深化，反垄断民事诉讼的证据标准将更加明确，有助于提升案件审理的透明度和公正性。</p><p><strong>3.反垄断监管与司法审判的协同作用加强</strong></p><p>“苹果税”案不仅是一次司法审判的实践，也是对反垄断监管效果的检验。未来，<strong>中国反垄断民事诉讼的发展趋势将体现在反垄断监管与司法审判的协同作用上</strong>。监管部门将通过加强执法力度、完善法律法规等手段，为司法审判提供有力支持；同时，司法审判也将通过典型案例的判决，引导和规范市场行为，促进反垄断法律制度的完善。</p><p>不过，根据新《反垄断民事诉讼司法解释》第十三条规定：“反垄断执法机构对被诉垄断行为已经立案调查的，人民法院可以根据案件具体情况，裁定中止诉讼。”因此，除了京东诉阿里巴巴滥用市场支配地位案是后继诉讼外，<strong>不排除“苹果税”案会因为市场监管总局或地方反垄断执法机构的公开立案调查，中止审理</strong>。这样的处理方式能更有效地利用反垄断执法机构在调查与取证方面的专业优势，进而提升反垄断法实施的整体效率，规避因诉讼周期冗长而给原被告双方带来长期困扰的问题，并确保更多遭受潜在违法行为侵害的民事主体能够及时获得法律庇护，减轻其损失。此外，<strong>在案件处理过程中，反垄断执法机构极有可能参照新《反垄断民事诉讼司法解释》中关于实体法应用的阐释，系统地收集证据并严格论证，以确保案件的严谨性</strong>。如此，即便案件结束后遭遇相关当事人的行政诉讼，执法机构也能依据该司法解释的详细说明，更加自信地呈递证据并积极应对诉讼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240708/v2_da75e6557f064f84add25be2c5af27d8@5888275_oswg90911oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“苹果税”案不仅引发了学界与实务界的深入讨论，更可能在未来成为类似案件的重要参考，其示范效应不容忽视。此案的审理，无疑向所有企业，尤其是科技巨头们发出了一个<strong>明确的信号：必须高度重视自身的市场行为是否符合反垄断法规的规定</strong>。应当积极建立健全反垄断合规体系，加强与反垄断执法机构的沟通合作，主动报告潜在风险，寻求合规指导，共同维护良好的市场竞争环境。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/y1mbqgbp5j8-WqXIXmnQmQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Internet Law Review”（ID:Internet-law-review）</a>，作者：孙晋 帕孜丽娅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>