<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520353809014662</id>
            <title>双11后，又有带货主播“倒下”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520353809014662</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520353809014662</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 03:14:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双11, 主播, 偷漏税, 直播电商
<br>
<br>
总结: 一位网络主播在双11期间被曝涉嫌偷逃税款，引发了网友的关注。该主播在直播电商行业有一定影响力，虽然粉丝数量不多，但销售额却很高。她主要售卖自家服装厂的产品，以高品质、高性价比为卖点，吸引了很多女性粉丝。然而，她被发现偷逃了大量税款，受到了税务部门的处罚。这一事件引发了对直播电商行业规范化的讨论。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>双11刚落幕，一条主播偷漏税的消息就引发了网友的关注。</p><p>11月13日，国家税务总局消息显示，大连市税务局第一稽查局根据精准分析，发现网络主播王纯善涉嫌偷逃税款，依法对其开展了税务检查。经查，带货主播王纯善在2020年至2022年期间，偷逃个人所得税218.30万元、增值税142.41万元。并根据相关法律法规对王纯善追缴税款、加收滞纳金并处罚款，共计653.61万元。</p><p>热爱吃瓜的网友火速涌入王纯善的社交平台账号，不过受此次事件影响，抖音上与王纯善相关的“爱自然”账号显示已被禁言，与其相关的几个账号也转为了私密账号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_09a8eaf6df1f4a10a2476394871ac516@1790414937_oswg79035oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从2016年走到今天，直播电商发展了7年，逐渐从野蛮生长走向规范化，行业督促着主播和商家开始遵守相关法律法规，进行更精细化运营。</p><p>达人主播的黄金时代可能正在远去，但一个更加理性、规范和健康的直播电商行业，正在出现。</p><h2><strong>01 偷逃税360余万元，王纯善是谁？</strong></h2><p>王纯善偷漏税的新闻下，大多数人都在疑惑：她是谁？</p><p>比起各个平台颇有影响力和声量的头部主播，王纯善的名气小了不少，她主营的抖音账号“爱自然”粉丝数不过84.3万，日常发布的短视频点赞数也大多在50—200之间。</p><p>就是这样一个表现不算突出的账号，近30天的直播总销售额已经达到了2500万—5000万元，比肩明星朱梓骁、王祖蓝等主播。</p><p>一位王纯善的老粉告诉我们，她之前了解到，王纯善所售卖的商品几乎都是自家服装厂的产品，主打的是一个“高品质、高性价比”，“纯善一直打造的就是独立成功女性的形象，很多去买女装的人都是她的粉丝”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_ba02395a27be46dc820df2647bd59bcd@1790414937_oswg146170oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">王纯善曾发出的工厂情况</p><p>大连市消费指导促进会的一篇报道也佐证了这位粉丝的说法。报道中，王纯善表示，“我们在进入抖音直播带货之前就已经拥有完整的供应链，早年是韩国服饰代工厂，从产品设计、工厂加工到渠道分销一应俱全，所以这也是我们的一些优势”。2020年受疫情影响，工厂压货过多，王纯善开始寻找新分销渠道，选择进入直播电商领域，由工厂老板转型成为了一名网红主播。</p><p>目前，王纯善所有的存续企业就有5家，其中，与她直播账号强绑定的大连爱自然服装有限公司成立于2020年3月12日，公司名下还有13个商标信息，已注册成功的就有9个。</p><p>“独立女老板”的人设吸引到了不少女粉。蝉妈妈数据显示，王纯善的直播有90%的观众都为女性，且年龄集中在31—50岁，她直播所售卖的商品中，有91.34%为女装，在设计上偏向于简约大方的成熟女性风格，且不少都打着“明星同款”服饰。</p><p>为了贴近“高品质”这点，背靠服装厂资源的王纯善在直播时并没有将场景选在工厂内，而是选择了一个颇具“韩范”的家居场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_82681eb6f89a453d8db221b4bcd4bee8@1790414937_oswg162098oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">王纯善本人</p><p>“爱自然”在11月10日进行了账号被封前的最后一场直播，通过蝉妈妈查询可知，这场直播所带货的服饰客单价达到了173.76元，虽然低于行业平均水平客单价208.83元，但除去她带货的诸如电动牙刷、羊毛洗涤剂等产品，从其名下的“爱自然服饰”抖音小店来看，客单价其实达到了289.61元。</p><p>王纯善带货转化率达到了5%—10%，高于同行的0%—5%，观众平均停留时长也达到了3分39秒，远高于行业平均水平的1分钟1秒。</p><p>这个手握完善供应链资源的网红，最初吸引粉丝靠的就是服饰产品，她的短视频下，最多类型的留言就是“什么时候上新开播”“这款什么时候出”等，待开启直播带货后，这批被垂类内容吸引来的粉丝也愿意为商品买单，贡献出高达2500万元的销售额。</p><p>同时，走红后的王纯善在抖音、小红书和微信平台亦有多方位的布局。</p><p>抖音上，除了“爱自然”这个大号，与王纯善相关的还有“我是cs”“纯善”和“AJDE品牌女装”三个账号，以及“RELAX服饰”“举个例子服装店”和“例如服饰”三家抖音小店，目前“AJDE品牌女装”的主播为店铺模特，并不是王纯善本人，这个账号也未被禁言，还于11月13日、14日进行了三场直播带货，其中，13日的直播销售额也达到了10万—25万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_ac179b50bd5e4fe99aa00c10b99e4908@1790414937_oswg117123oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小红书上，王纯善也有两个用于种草引流的账号，但目前已被禁言。微信上，“Nature Love纯善家”这个小程序依旧在正常运营，售卖相关商品。</p><p>身陷偷漏税风波后，王纯善本人的IP显然已经失灵，但早就在多平台精细化布局，还陆续注册了多个服装品牌的她，或许还能继续在幕后做着直播电商的工作，将自己成功的运营经验复刻到其他账号之上。</p><h2><strong>02 直播下半场，店播补位上场</strong></h2><p>作为双11后购物狂欢后首个“倒下”的带货主播，王纯善收获了不少关注。而今年年初，网络主播贾亚亚、姚振宇、二驴和吴川等先后因为偷漏税被查，近期引发广泛关注的“秀才”，也被人实名检举涉嫌税收违法行为。</p><p>这些主播分布在快手、抖音和斗鱼等多个平台，有的主要收入来源为直播打赏，有的同样也是带货主播，但这些主播被查，证明了税务部门正在聚焦直播行业，监管制度的完善，让整个行业从草莽阶段转向了更加规范的下半场。</p><p>直播行业也逐渐呈现出一个更真实的面貌：中国演出行业协会等联合编制的《中国网络表演（直播与短视频)行业发展报告（2022—2023)》显示，截至2022年末，我国网络表演（直播）行业主播账号累计开通超1.5亿个，以直播为主要收入来源的主播中，95.2%月收入为5000元以下，0.4%的主播月收入在10万元以上。</p><p>与直播行业息息相关的直播电商，同样呈现出这样的趋势。曾经充满着“一夜暴富”神话的直播行业，也需要主播开始更加精细化的运营，不再抱有侥幸心理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_4bd9183f197e467190cb48960a51e68f@1790414937_oswg861925oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2016年，淘宝直播正式上线，直播电商就此拉开帷幕，京东、抖音和快手等电商平台与短视频平台也相继发力直播电商，并诞生了薇娅、李佳琦、辛巴和罗永浩“四大直播天王”，他们也吸引着越来越多人投身直播电商行业，不断打造出一个个行业神话。直播也逐渐成为商家经营必备的一个工具。</p><p>这个时期，是各个平台需要打标杆和直播电商行业野蛮生长的时候，平台流量和资源倾斜，让各个超头主播迅速打造起了个人的IP，火速出圈。而被称为“人形聚划算”的主播们，也是彼时商家品牌最好的直播带货选择——通过用个人IP吸粉的主播给店铺引流，打造爆品，甚至愿“亏本价”进入头部主播的直播间，比起求利润更像是求曝光和影响力。</p><p>但2021年双11后的仅一个月，薇娅偷税漏税事件引发了全网关注，随着薇娅被罚，超头主播独大的局面逐渐被打破，越来越多腰部主播开始出现，众多主播背后的机构开始走向台前，让行业的风向发生了变化。头部主播不再独大，开启矩阵号，多平台布局，还陆续打造出了多个IP，优化后续履约环节和服务环节，逐渐上探起了供应链。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_b083d62d6f0a431fbabafe45135b78b1@1790414937_oswg755636oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">今年双11，罗永浩出现在“交个朋友”直播间</p><p>“交个朋友”选择“去罗永浩”化，早早开出了“运动户外”“美妆护肤”等多个垂类直播间，还布局起了淘宝、京东等多平台开启直播带货。去年双11后，李佳琦陆续开了“所有女生”“所有女生的衣橱”等账号，由助播和模特直播带货，在淘内打造起了矩阵号；辛巴、小杨哥和"东方甄选"等主播和机构，开始上探供应链，逐渐打造自己供应链公司。</p><p>随着行业从野蛮生长走入规范化，步入下半场，平台和行业的方向也转向了打造更丰富繁荣的生态。</p><p>始终处于行业中心的店家，也开始对头部主播“祛魅”，一方面，达播个人IP的不稳定性就像一个隐藏炸弹，品牌开始和达人“解绑”；另一方面，当曾经和手握流量的达播争夺话语权、定价权的品牌商家，发现直播电商回归到了电商本质上的“货”之后，手握自主供应链的品牌商家有了天然优势，逐渐布局起不需坑位费、佣金，在商业模式上更容易形成闭环的店播，通过补贴金、红包、满减等精细化运营，把低价优势放在了自己的直播间中。</p><p>艾瑞咨询此前曾预测，2023年直播电商规模将超过4.9万亿元，届时，店播成交额占整体直播电商的比例将从2020年的32.1%增长至50.0%。而今年双11，天猫双11淘宝直播的收官战报显示，89个破亿直播间中，25个为达播直播间，64个为店播直播间。而834个破千万直播间中，159个为达播直播间，675个为店播直播间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_a8e27778da9b41739a25b060130864c8@1790414937_oswg813496oswg750oswg1411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>店播，正在成为直播电商下半场的重要角色，但店播之外，达播依旧有着不可忽视的资深优势，颇具个人魅力的IP能快速吸引流量，丰富的品牌和品类、优秀的组货能力让直播间更像一个大卖场，能快速吸引丰富流量，这是经营单一品类的店铺所不能达到的优势。</p><p>长期来看，自带流量的“人形聚划算”达播，可以作为种草阵地，吸引爆发性的流量，而自带自主供应链、围绕品牌和店铺做运营的店播，则能成为商家经营阵地，留存被吸引而来的流量。两条腿同时走路，才能更稳前进。</p><p>行业的规范也在逐步推进。早在2020年7月份，人社部就在“互联网营销师”职业下增设“直播销售员”一职，电商主播成为正式工种，中国广告协会发布的《网络直播营销行为规范》也同时发布实施。近期，争夺“直播电商之城” 的杭州，则在近期杭公开征集《直播电商产业合规指引》的意见建议，力图通过地方性规范打造一个更好的直播电商环境。</p><p>王纯善不是第一个被查的主播，也不会是最后一个被查的主播，可以预见的是，当直播行业进入下半场，一个更加稳定、规范的环境开始出现。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-Ai7_KvykFqgytJTOUp_Qw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电商在线”（ID:dianshangmj）</a>，作者：王崭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520316600182531</id>
            <title>半年亏损3.78亿，传统商超巨头加速跌落，渠道怎么更难了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520316600182531</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520316600182531</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 03:07:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 亏损扩大, 同店销售下滑, 可比销售额下滑, 平均客单价下滑
<br>
<br>
总结: 大润发面临着亏损扩大的困境，主要原因是同店销售、可比销售额和平均客单价都出现了下滑。尽管公司进行了降本措施，但仍无法抵消门店扩张带来的压力。与竞争对手相比，大润发的转型进展较为艰难。然而，通过数字化转型和差异化商品力建设，大润发正在努力提升运营效率和用户价值，以应对市场竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_9e401274b30b42319df2630228e33901@000000_oswg668917oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>面对止不住的亏损，大润发该如何自救？</p><h2><strong>01 亏损扩大</strong></h2><p>在2023财年年报中，大润发母公司高鑫零售实现了扭亏为盈。然而，仅半年后，公司再次陷入更深的亏损泥潭。</p><p>近日，高鑫零售发布2024财年（2023年4月1日-2023年9月30日）中期业绩报告。报告显示，公司营收为357.68亿元，同比下滑11.9%；净利润为-3.78亿元，相比去年同期的亏损0.89亿元，同比扩大334.5%；公司拥有人应占亏损3.59亿元，同比扩大420.3%；毛利率为24.9%，与去年同期持平。</p><p>高鑫零售在财报中称，净利润亏损扩大的原因在于同店销售下滑、可比销售额下滑以及平均客单价下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_7a569f05e42c4a07bcbfec8a8d5d4893@000000_oswg686515oswg1080oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从收入结构来看，高鑫零售的收入主要来自销售货品及租户的租金收入，前者为其总收入提供了超九成的账面数据。报告期内，该集团来自销售货品的收入为人民币342.25亿元，较2022年同期（390.84亿元）减少48.59亿，降幅12.4%；佣金收入所得为人民币15.43亿元，较去年同期增加0.16亿元，增幅1%。</p><p>更细分地看，公司销售货品的收入主要源自线下实体卖场及在线销售渠道，商品类型包括食品、杂货、纺织品及其他一般商品。不过，受猪肉及鲜菜消费者物价指数下降的影响，再加上保供业务收缩、平均客单下滑等影响，报告期内高鑫零售同店销售下滑5.9%。</p><p>在这半年中，为了弥补毛利亏损的窟窿，高鑫零售也在致力于降本，其通过数字化转型能力提升驱动门店用人模型持续优化、管理层降本增效等方式，成功减少了人事开支超3.72亿元。</p><p>不过，“三费”的减少仍不足以抵消高鑫零售门店逆势扩张带来的压力。据统计，六个月内，高鑫零售新开3家大润发大卖场、7家中型超市（大润发Super）及1家M会员店。</p><p>更尴尬的是，大润发的竞争对手永辉超市为了实现扭亏而进行了业务调整，并于2023年上半年关掉了25家业绩不理想的门店后，实现净利润3.74亿元，成功扭亏为盈。</p><p>一业内人士表示，近十年，随着电商的崛起和居民生活方式、消费习惯的巨大转变，传统线下零售业受到了强烈冲击，加上三年疫情，这导致大润发在高速发展之后颓势尽显，风光不再。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_d673bcd7a8f84a1a88cd944c36a57bd0@000000_oswg1046160oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>进入2023年，对于大部分商超企业而言，经营的首要任务不是保住基本盘，而是如何控制基本盘的下滑速度。对于大部分商超企业而言，在供应链优势，尤其是自有品牌竞争力严重缺失的情况下，唯一的选择就是继续关掉不盈利的门店以求先活下来。</p><p>不过，这份年报也有一些值得期待的“亮点”。例如，受益于数字化效率的提升以及店仓一体化能力的优化迭代，线上客流和业绩均实现了双增长，线上B2C营收增长4.7%。</p><p>对此，高鑫零售首席执行官林小海表示：“线上履约能力已经成了所有线下门店的标配，竞争也已从商超之间的竞争走向了全渠道竞争。在此市场环境下，大润发母公司高鑫零售聚焦目标用户（带娃一族、灰发一族、汽车客），持续推进差异化商品力建设，坚定以质价比为基础，创造健康快乐的用户价值。”</p><h2><strong>02 艰难转型</strong></h2><p>不久前，大润发曾受益于“菜市场文学”话题热度，并因“我在大润发杀了10年鱼，我的心早已像手里的刀一样冷了”这句电影台词式的营销金句走红网络。随后，大润发借此做了大量的营销创新。例如，围绕着“杀鱼师傅、鱼、杀鱼”三个概念，它时常在其官方微博和小红书营业，并和霸王、天猫、高德地图等官微互动。</p><p>业内观点认为，在这些具有互联网属性的营销动作背后，是大润发急于落实的差异化商品力建设。它也是林小海在2024财年开始制定的四大战略（提升商品力、加强线下体验、确保线上品质服务以及多业态、全渠道布局）之一的落实举措。</p><p>据了解，大润发于2020年底正式由高鑫零售首席执行官林小海执掌后，加速了提升运营效率的卖场改造，门店重构的逻辑基于“购物+体验+服务+社交”的用户价值，快速推进商品策略。2022年，高鑫零售重组了自有品牌团队，并重新定义了自有品牌的定位。</p><p>最新成果是，报告期内，高鑫零售已形成以自有品牌（呷无忌、荟尚、睿德宝瑞、润发有质）、RT100宝藏商品、趋势品类为核心的差异化商品矩阵，并初具成效。截止今年9月30日，高鑫零售研发自有品牌商品100余款，业绩渗透率占所涉分类整体业绩近10%；以大润发独家或与品牌商合作独家定制为核心的商品已推出170款。</p><p>近两年，除了在传统卖场的商品和改造上下功夫，大润发还涉足了会员店，在华东区域与山姆及Costco抢夺一些更具消费实力的客户。彼时，林小海给会员店模式定下“3年内不打算盈利”的基调。同时，“在第一年没有给团队下利润目标，只下了两个指标：一个是会员数量，一个是续卡率。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_a32b296b5dfc4219b8084323a52f33a5@000000_oswg155674oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>财报显示，截至2023年9月30日，高鑫零售共有485家大卖场、19家中型超市以及1家M会员店。其中，M会员商店今年4月在扬州开出全国首店，截至报告期末付费会总数已达到近10万，2024下半财年，分别位于南京和常州的两家自有门店将被改建成M会员店。</p><p>大背景是，会员制商超赛道虽然越来越被认为是传统商超支撑业绩的出路，但业态也逐渐内卷。</p><p>一个标志性的例子是，2023年以来，沃尔玛在中国相继关闭了位于长春、陕西、江西、山东、北京等地的卖场。与此同时，沃尔玛旗下的山姆会员店正在加速拓店步伐，中国第43家山姆会员店于5月份在上海真如正式开业。预计年底山姆会员店门店总数将达48家。</p><p>据不完全统计，目前全国入局仓储会员店的企业至少有11家，门店数量超过150家。越来越拥挤的市场下，围绕门店、供应链、渠道等维度的竞争也更加激烈。</p><p>值得注意的是，老牌商超转型会员店以失败收场，已有前例。例如，家乐福就在今年4月接连关闭上海成山路店和上海中山公园店两家会员店，成山路店也是其首家会员店，营业时间尚不足两年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_a828eda811db435f998940784dca46ee@000000_oswg104039oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，会员店“降价潮”也在山姆等头部企业的带动下接踵而至。</p><p>据了解，2022年底，山姆会员店对10款复购率和渗透率最高的“会员年度心选”商品继续做出长期价格下调。2023年5月，山姆再度宣布新增10款长期降价商品。值得注意的是，山姆多次的价格下调，不仅没有影响公司的整体盈利，反而为公司带来了会员的大幅增长。</p><p>特别是近几个月，随着盒马等企业高调下调商品售价之后，业内观点普遍认为，更多零售企业会跟进降价，将会员店拖入又一轮的内卷。</p><p>近十年，作为中国内地公认的“超市一哥”，大润发的表现在某种程度上代表了“大卖场”这个传统零售业态在当前国内市场的处境，以及它的浮沉际遇。值得庆幸的是，当下虽然顶着“亏损”，仍不断“折腾”的大润发，在阿里体系里至少不是“莫名其妙的被收购，然后莫名其妙的被冷落”的存在了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMzAwMTE2OA==&amp;mid=2686241257&amp;idx=1&amp;sn=e8d9e4a7245e82b14843d16a9e386d49&amp;chksm=be4121568936a8401c445974ad46c4846343d2847d7820785c9a5dd28f9dd43a3cfe37710d34&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“快消”（ID：fbc180）</a>，作者：李珂，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520331198080774</id>
            <title>9000亿央企巨头，连发重磅公告</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520331198080774</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520331198080774</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 02:53:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国华融, 更名, 中信金融资产, 股份转让
<br>
<br>
总结: 中国华融拟更名为中信金融资产，同时与中信集团签订股份转让协议，收购中信股份5.01%已发行股份。这一系列重大事项体现了中信集团对华融改革发展的支持，对华融回归主业的肯定，以及对中信综合金融服务的进一步深化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>央企金融巨头中国华融11月15日晚间披露了包括公司更名等一系列重大事项。</p><p>中国华融公告称，根据该公司整体战略规划及定位，为进一步提升品牌影响力，该公司拟变更公司名称为“中国中信金融资产管理股份有限公司”，简称“中信金融资产”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_66a096cd58b544ad8d5306c6b5e92516@5888275_oswg205291oswg748oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，中国华融15日晚同步公告了人事变动。</p><p>卢敏霖获委任为董事会战略发展委员会委员、关联交易委员会委员、审计委员会委员并担任审计委员会主任；徐炯炜获聘任为公司副总裁。</p><blockquote><p>中国华融晚间还在公告中宣布，11月15日，公司与中信集团及其全资子公司中信盛星签订股份转让协议，收购价为9.35港元/股，合计136.27亿港元。收购事项完成后，中国华融将持有中信股份5.01%已发行股份。</p></blockquote><p>据第一财经，有市场分析认为，公开披露的更名、入股中信股份等系列事宜，是中信集团持续全面加强对华融改革发展支持、进一步深化中信综合金融服务效应的体现，也是对华融一年多来回归主业等改革发展良好成效的肯定。</p><p>官网资料显示，中国华融资产管理股份有限公司（简称“中国华融”，股份代号︰2799）前身为中国华融资产管理公司，成立于1999年11月1日，是为应对亚洲金融危机，化解金融风险，促进国有银行改革和国有企业脱困而成立的四大国有金融资产管理公司之一。</p><ul><li>2012年9月28日，本公司整体改制为股份有限公司。</li><li>2015年10月30日，中国华融在香港联交所主板上市。</li><li>2022年3月，中国华融党委划转至中国中信集团有限公司党委管理。</li></ul><blockquote><p>目前，公司股东包括中国中信集团有限公司、财政部、中保融信私募基金有限公司、中国人寿保险（集团）公司等。截至2022年末，中国华融总资产达人民币9553.26亿元。</p></blockquote><p>目前，中国华融设有33家分公司，服务网络遍及全国30个省、自治区、直辖市和香港、澳门特别行政区，旗下拥有华融金融租赁、华融融德、华融实业、华融国际等子公司。</p><p>据财政部官网，中国华融名列财政部《中央金融企业名录》内。</p><h2><strong>01 中国华融拟更名，已完成5家附属公司股权出售</strong></h2><p>对于建议变更公司名称的原因，公告提及：</p><p>中信集团是中国华融第一大股东，持有其26.46%的股份。2022年以来，中国华融围绕中信集团“五五三”战略，制定“一三五”发展战略，扎实推进各项工作，已形成整体向好的发展态势。中国华融实施更名，有利于体现该公司深化改革、化险取得的积极成效，展现积极的精神面貌，树立全新的企业形象；有助于依托中信集团品牌价值，促进业务开展，进一步推动该公司高质量转型发展；也有利于突出该公司的行业特征与牌照优势，体现防范化解金融风险、维护金融体系稳定的功能定位，彰显企业价值。</p><p>公告显示，有关建议变更公司名称的议案已经董事会审议通过，将提呈公司股东大会审议批准。</p><p>中国华融同日发布的另一则公告显示，该公司已完成华融中关村不良资产交易中心股份有限公司、华融消费金融股份有限公司、华融证券股份有限公司、华融湘江银行股份有限公司、华融国际信托有限责任公司等5家牌照类附属公司的股权出售，合并报表实现收益约35亿元（母公司层面实现收益约92亿元），有效补充了公司资本及流动性，支持了公司主业的转型发展，维护了公司经营及价值稳定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_8ce76248ba5340f29ee3bf6d8aa47913@5888275_oswg229403oswg751oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有市场分析认为，中国华融此次更名一方面彰显了中信集团的全面支持，有利于公司甩掉历史“包袱”，实现重新出发；另一方面，新名称对中国华融作为金融资产管理公司的功能定位体现更为清晰，符合监管部门长期对AMC进一步回归主业的要求。</p><h2><strong>02 拟136.27亿港元，收购中信股份5.01%股份</strong></h2><p>中国华融晚间还在公告中宣布，11月15日，公司与中信集团及其全资子公司中信盛星签订股份转让协议，股份收购价为9.35港元/股，合计136.27亿港元。收购事项完成后，中国华融将持有中信股份5.01%已发行股份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_7f08ae5e3b1543c0a1d2f5285779a291@5888275_oswg149765oswg750oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公告显示，中信股份为一家于香港注册成立的有限公司，在香港联交所主板上市。中信股份是中国最大的综合性企业集团之一，也是恒生指数成份股公司。中信股份业务涵盖综合金融服务、先进智造、先进材料、新消费和新型城镇化等五大板块。</p><p>中信股份经营业绩始终保持良好增势。2023年1–6月，中信股份实现营业收入人民币3340亿元，较2022年1–6月增长2.8%；实现归属于普通股股东净利润人民币321亿元，按不含上年同期中信证券并表一次性重估收益的可比口径，归属于普通股股东净利润同比增长2.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_df17dee97c8f4a65ae7667feaf3084b2@5888275_oswg113446oswg722oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国华融在公告中表示，收购事项有利于提高本公司资产质量，优化产业布局，帮助本公司改善财务状况，有效补充资本，增强可持续盈利能力，是优化国有资产布局的重要举措。中信集团还将通过品牌授权、人员互相交流、资产互相交易，在市场化、法制化的原则下，支持公司转型发展，提高国有资产运营效益。</p><p>收购事项正式获批后，中国华融拟向中信股份推荐一位董事，在市场化、法制化原则下进一步深化与中信股份的战略合作，充分依托中信股份产融并举优势，发挥“融融协同”及“产融协同”效应，实现优势互补，有助于全面推动本公司业务转型发展。</p><h2><strong>03 再次官宣高管变动，管理层已进行全面“换血”</strong></h2><p>中国华融晚间同步公告人事变动。</p><p>据中国华融发布公告，经董事会会议审议通过，卢敏霖获委任为董事会战略发展委员会委员、关联交易委员会委员、审计委员会委员并担任审计委员会主任。卢先生的董事会专门委员会任职自金融监管总局核准其董事任职资格之日起生效，任期与其担任公司董事的任期一致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_34c8324108af4e12b83fe2b6c8167f4e@5888275_oswg235624oswg756oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经董事会会议审议通过，徐炯炜获聘任为公司副总裁，其任期自金融监管总局核准相关任职资格之日起，至董事会另聘或解聘时止。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_b55ad210de884bb9938b040801684db8@5888275_oswg172687oswg752oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，自加入中信集团以来，中国华融管理层已经进行全面“换血”，包括中信集团党委委员、副总经理刘正均接任王占峰，出任中国华融董事长；曾长期任职于中信信托并兼任中信旅游集团董事长的李子民成为新任执行董事、总裁。此外，公司现任副总裁、财务总监朱文辉也来自中信系。&nbsp;</p><p>今年7月，中国华融董事会宣布聘任总裁助理温金祥（58岁）为公司首席风险官，聘任袁彩平（57岁）为公司总裁助理，聘任王永杰（43岁）为公司董事会秘书及联席公司秘书。其中，温金祥来自中信系；袁彩平此前为中国华融江苏省分公司党委书记，前期在中国银行任职多年；王永杰此前长期任职于财政部金融司。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bADxtHJdVwMgl90fsK28pg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID:nbdnews）</a>，作者：每日经济新闻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520334049978115</id>
            <title>零售换帅、主营业务增速回落？京东Q3表现如何</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520334049978115</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520334049978115</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 02:38:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东, 零售业务, CEO许冉, 服务收入
<br>
<br>
总结: 京东宣布CEO许冉兼任京东零售集团CEO，其零售业务微增0.1%。服务收入占比首次超过20%，强调供应链效率提升价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_f4b1f2f753f8449e9e0ce27387fc334a@5888275_oswg102338oswg1024oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今日，京东宣布旗下零售子集团更换负责人，京东集团CEO许冉将兼任京东零售集团CEO，原京东零售集团CEO辛利军另有任用。</p><p>同日，京东公布了2023年第三季度财报，其收入为2477亿元，同比增长1.7%，在非美国通用会计准则下归母净利润为106亿元人民币。</p><p>具体到细分业务，三季度其零售业务的营收为2121亿元，同比增0.1%，而上一季度增速为5%；经营利润为110亿元，去年同期为109亿元。服务收入达到524亿元人民币，占整体收入的比例首次超过20%，达到21.2%，其中物流及其他服务收入的同比增长19.3%。</p><p>在业务方面，2023年京东全面推进低价策略，包括推出“百亿补贴”频道、单件到手价功能、买贵双倍赔服务、下调自营包邮门槛等一系列举措。同时，京东今年开始争夺第三方商家，让渡部分自营的流量和资源给商家。</p><h2><strong>01 零售业务微增0.1%，CEO许冉兼任京东零售CEO</strong></h2><p>自2022年年末刘强东“回归”后，京东开启了一系列的组织变革。而今日京东再次宣布旗下零售子集团更换负责人，CEO许冉将兼任京东零售集团CEO，原京东零售集团CEO辛利军另有任用。</p><p>相关资料显示，辛利军于2012年10月加入京东，历任京东零售生活服务事业群总裁、京东健康CEO。2021年9月，京东宣布组织架构调整，辛利军接替徐雷继任京东零售CEO。许冉则于2018年7月加入京东，并于2020年6月升任集团CFO。今年5月，京东集团CEO徐雷宣布退休，许冉接替他成为京东集团新任CEO。</p><p>从财报来看，京东三季度零售业务的营收与去年同期基本持平，<strong>仅微增0.1%</strong>，而上一季度增速为5%。不过，<strong>京东高管透露，在GMV数据表现上，目前京东的增速仍然高于国内零售行业平均增速。</strong></p><p>面对投资者反复关心的公司利润问题，许冉表示，京东不追求过高的利润率，而是零售商合理利润率，公司明年以及中长期增长目标没有改变。预计京东整体和零售业务将在2024年恢复正常增速，同时也可以实现高质量的业务增长。</p><p>针对今年电商零售行业的明显上升的竞争态势，许冉表示，竞争永远存在，“对于京东而言，不太关注竞争对手在做什么。<strong>”今年零售行业重视提升用户体验、低价，让市场感到竞争比较激烈。但从数据表现来看，京东利润率没有因行业竞争受到明显影响</strong>，平台用户体验的提升并不建立在牺牲公司合理利润率和股东的基础上。</p><p>值得关注的是，三季度整体商家数量同比保持三位数增长，尤其是商超、时尚、家居领域商家数量同比大幅增长。</p><p>对此，在财报发布后的电话会上，京东集团现任CEO许冉透露，平台生态是我们过去两三年以来长期投入的方向，我们也将继续深耕这一方向。消费者究竟是选择京东自营品牌还是第三方商家是自然选择的结果。</p><p>在经营数据上，低价策略和平台对第三方商家的倾斜也给京东带来了一些明显变化。<strong>2023年第三季度，京东商品收入较2022年同期減少0.9%，对应同期服务收入较2022年同期增加12.7%。</strong></p><p>同时，面对大量第三方商家的涌入，京东仍需要调整适应。据透露，京东内部针对第三方商家的工具建设、管理模式仍有较大提升空间，对第三方平台商家的变现不是平台短期的首要任务，只是近期随着大量商家的进入三方商家的广告收入保持双位数增长。</p><p>在电话会议上，京东高管透露，<strong>随着平台生态的逐步完善，长期来看，我们预期第三方上级订单占比将超过自营，目前转变需要一个过程。但越来越多三方商家的加入，可以给用户提供更好的消费体验、更多元化的产品和更优势的价格。</strong></p><p>此外，京东还在发力线下市场。京东MALL、京东之家等超过50家线下门店在宁波、上海等地开业。京东3C数码门店在三季度累计推动47家京东之家、京东电脑数码新店开业，覆盖北上广深等城市。</p><h2><strong>02 服务收入占比首超20%，强调供应链效率提升价值</strong></h2><blockquote><p>财报显示，三季度京东集团的服务收入达到524亿元人民币，占整体收入的比例首次超过20%，达到21.2%，其中物流及其他服务收入的同比增长19.3%。</p></blockquote><p>截至三季度末，<strong>京东的供应链基础设施资产规模同比增长17%，达到1486亿元。</strong>京东物流运营超过1600个仓库，包含云仓生态平台的管理面积在内，京东物流仓储网络总管理面积超过3200万平方米。</p><p>另一方面，京东物流提供的出海一体化供应链业务也取得明显增长。目前，京东物流已逐步扩大同一家以女装为主的海外电商平台合作的国家范围，覆盖北美洲和欧洲诸多国家，进一步助力其全球业务拓展。</p><p>据规划，京东物流未来3年将建设覆盖全球主要国家的供应链物流网络，构建包括海外仓网、国际转运枢纽、海外国家本土的运配网络及跨国干线运输网络于一体的全球供应链网络。</p><p>单就第三季度来看，京东物流总收入为416.6亿元，同比增长16.5%；归属于公司所有者的利润2.1亿元，上年同期亏损2亿元；经调整后净利润为8.4亿元，同比增长89%，达到上市以来同期最好盈利水平。</p><p>其中，外部客户收入达到298亿元，占比提升至72%。具体业务方面，三季度京东物流包含快递、快运等在内的其他客户收入同比增长25.7%，达到221亿元。</p><p>京东物流已在全国运营仓库可以根据各类商品的销售及周转特点，在不同区域内进行合理分配，帮助客户优化存货布局，提升存货周转，并实现高效履约。同时，京东物流还管理着超千万种sku商品，在支撑自营业务单量提升的基础上，持续降低库存周转天数。</p><p>关于供应链效率，京东多名高管也在电话会中多次强调了其价值。公司的目标在于通过效率提升所带来的额外利润空间与合作伙伴分享，并将多余的利润用于持续提升用户体验。<strong>“长期来看，京东利润的改善还是来自于供应链的提升和平台生态的逐步完善。”</strong></p><p>关于未来发展战略上，京东高管在电话会上强调，零售业务仍然是京东的核心业务，整体零售战略在方向上不会有大的变化。</p><p>此外，在达达集团负责的京东到家高峰日的交易额也达到历史最高，促销期间的交易额也得到了强劲增长，多个类别包括酒类、母婴用品、家居用品和便利店出现了三位数的增长。带动达达高峰日的订单履行量再次达到了创纪录的1500万，促销期间的总订单履行量达到了2亿。</p><p>在2023年三季度，达达集团总营收为29亿元人民币，较去年同期增长20%，经调整净利润率同比提升11个百分点，盈利能力同比显著优化。</p><p>不过据京东高管透露，<strong>目前京东商超品类的增速比上半年有所改善，2022年京东生鲜业务受到疫情配送需求利好有较高的增长，预计明年该部分业务增长将回到更加健康的增长势头上。“长期来看，我们坚信商超品类仍然是京东最重要的增长驱动力。”</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/b6-mohQHBCeKWVkIJXd94Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费日报”（ID:cls-xxfribao-01）</a>，作者：黄心怡&nbsp;梁又匀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520343449511689</id>
            <title>“我们去县城募了40亿”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520343449511689</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520343449511689</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 02:38:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长丰县, GDP增速, 合肥基地项目, 百亿母基金
<br>
<br>
总结: 长丰县是今年GDP增速最高的县城之一，其经济增速的暴涨与承接合肥主城区的产业外溢有关。比亚迪、中创新航和优信汽车等合肥基地项目的设立，以及百亿母基金的签约，进一步推动了长丰县的发展。长丰县通过依托合肥的科技与资本优势，培育新产业，取得了显著成效。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>长丰县——一个可能许多人都没有听说过的地方，却是今年GDP增速最高的县城之一。</p><blockquote><p>它是合肥市下辖县城，位于合肥主城区以北，与淮南市相连。根据官方发布的数据，2023年前三季度GDP总量633.5亿元，名义增长率18.5%。</p></blockquote><p>经济增速的暴涨，与承接合肥主城区的产业外溢有关——比亚迪、中创新航和优信汽车的合肥基地项目，都设立在此。</p><p>早在2001年，长丰县就制定了“与市俱进”的发展方向，简言之，就是当好合肥的配角，依托合肥的科技与资本优势，培育新产业。</p><p>这一战略在最近几年“合肥模式”的加持下，取得了显著成效。一个在2012年才摘掉国家级贫困县帽子的县城，现在已经是全国百强县之一。</p><p>上周，长丰县百亿母基金新签了三支子基金——安徽国控慕华股权投资基金、安徽国控基石混改升级产业基金和安徽省诺延北城股权投资基金。分别对应着慕华创投、基石资本、诺延资本三家GP。总规模高达43.5亿元，主要投向当下热门的新能源汽车、新材料、人工智能、先进制造等赛道。</p><p>一口气落地3支基金，且总规模40多亿，非一般区县所能比拟。三支子基金的管理机构既包括了早期机构，也包含了知名PE，既有综合性的大白马，也有垂直赛道的黑马。合肥创投市场的成熟度，也可从此处观之。</p><p>今年3月，长丰县百亿母基金签约了北城华富基金、北城信息技术基金、合肥国家科学中心种子基金和北城科创基金4支子基金，今年6月又签约了国控基石混改基金、慕华基金、创新成长二期基金和华颖汇成基金四支子基金。再加上这次新披露的安徽省诺延北城股权投资基金。一共已经披露遴选了9支子基金。</p><p>身在2023年，GP端命题明确，募资；政府端命题也明确，招商；但两项需求如何嵌套、结合才是问题之本。<strong>本文从9只基金里随机选两家GP来分析，希望能一窥当下GP和政府携手的秘密。</strong></p><h2><strong>01 600亿AUM的基石，去长丰县搞混改？</strong></h2><p>“你可以把基石看成半个安徽机构”，这是一位深圳投资同行，对基石资本的评价，“张维是安徽人，在老家很吃得开”。他说的没错，地域认同，是中国人信任纽带里很重要的一环，也是基石来安徽的先决条件，网上也有盘点马鞍山富人的帖子，张维位列其内，马鞍山前几年遭洪灾，张维还捐了钱。</p><p>但是，地域认同也不是充分条件，一家GP想深度、长期合作一个地方政府哪儿那么容易？更何况在各个地市县都能吃得开？</p><p>基石2012-2013年前后就来安徽了，当时芜湖、合肥都有落地。我是想说，基石去安徽，是个独立的过程，远在资管新规之前，就在铺地方政府合作这条路了，不好说张维一定多前瞻，但占了先机是一定的，不服不行。2017年基石投了劲旅环境，这是家标准的本地公司，企业前身是合肥劲旅环卫设备有限公司，其现任董事长于晓霞，以前则供职于合肥市通用铸造厂。</p><p>劲旅环境IPO挂牌时，陪同挂牌的就有基石安徽总经理王勇。我前阵子去深圳基石拜访过，但这位王先生我不认识，显而易见，他在安徽很活跃，关于长丰县，还能看到另一条信息，2020年9月中旬，陪蓝色星际副总经理去吴山镇考察的也是王勇，接待的是副镇长。</p><p>蓝色星际是什么公司？总部北京，主营安防，三板挂牌，2017年，基石资本就和国泰君安创投联合向这家公司增资1.17亿元。</p><h3><strong>关于蓝色星际有几个看点：</strong></h3><p>一是基石资本早在三年前，就在安徽帮政府并且是县级政府做招商执行了，你说和直到2023年为了募资才正式落场招商的GP来说，基石早走了不止一步棋；</p><p>第二是执行，招商多卷啊，一家县级政府，如果现在去北上广深这种城市招商，能有多少竞争力？操作链条又要有多长？但三年前，基石就能从portfolio里直接介绍企业过来，效果不说了，各位可以查，看蓝色星际有没有开安徽分公司。</p><p>总结一下，基石此次落地长丰县，大面上我们有这几个结论：第一是乡里乡亲的信任；第二去得早；第三执行力强，做了实事儿。</p><h3><strong>具体再看，为啥基石此次落地的是混改基金？</strong></h3><p>从政府这边看，长丰县去年底就签了20个项目落地的协议，总规模120亿，这是瞄着“新能源汽车之都”的合肥通盘战略去的。而在发布“百亿母基金”以后，提出的聚焦领域包括新一代信息技术、高端装备、集成电路、新能源、新材料；而阶段呢？打的还是“通盘”的算盘，原话是这么说的：</p><p>在设立“投早，投小，投科技”天使期、种子期子基金的同时，积极布局专注投向战略性新兴产业和混合所有制经济的成长期基金，覆盖企业从初创到成长的全生命周期阶段，推动产业龙头企业落户长丰县。</p><p>所以这就清楚了，对于AUM早就达到600多亿的基石来说，跑去县级政府那边搞天使？不现实，而双方需求正好对上的部分，恰恰是“混改”。</p><p>基石搞不搞得了混改？答案是肯定的，张维以前讲过一个混改的故事：</p><p>早在2011年底，基石投资了一家化工国企，持有六分之一股份，通过改技术路线、改工艺，企业产量增长266倍，收入从0到9亿，净利盈利4亿。按当时同类企业PE估值，能估到小200亿；但此时地方政府突然提出将这家企业送给某知名新能源车企，目的当然是招商，这就给基石搅局了，最后政府礼没送成，基石也没搞成IPO，于是卖了老股，赚了点小钱（相对小）。</p><p>这故事证明了两点：第一，基石搞得了混改，有成功案例；第二，混改搞好了，真的能挣钱，前提是跟政府利益目标一致；</p><p>基石搞混改案例很多，失败也多，或者咱不提“失败”，说“遗憾”很多。那如今要在长丰县搞混改基金，当然应该选“遗憾经验”丰富的基石。</p><p>能否实现利益目标协同？想必这次也从容得多。看看基石投资长鑫存储的出手就知道了：12亿——你什么时候见过深圳人民币机构的这种投法？张维也说，12亿算是基石目前的能力边界了。</p><p>所以，最大的押注，最有信心的大钱，正是放在长鑫存储，这个合肥重大项目上。证明了基石和合肥的信任至深，互动之良好，而落在长丰县的这笔募资，可不顺理成章么。</p><h2><strong>02 清华系黑马，落子合肥</strong></h2><p>相较来看，另一家慕华科创显得脸儿生，为啥双方此时达成了合作？梳理一下信息，也能看到不少线索。</p><p>先看看慕华科创的宣传文案：</p><p>清华大学资产管理有限公司的一级全资子公司慕华集团发起设立的创新科技投资平台；重点关注新能源车、半导体、人工智能、企业SaaS服务、教育科技等行业；管理团队来自清华大学和中金公司；注重投后服务，慕华科创与多地政府建立了良好合作关系。帮助被投企业在苏州、南通、南京、合肥、广州、成都、重庆、郑州等地进行落地；定期举办内部交流会和专题培训，促成被投企业间业务合作，主动挖掘被投企业与清华科技成果转化企业的协同潜力，进行对接。</p><p>仔细理一理，画像有了：</p><p>第一，清华旗下GP；</p><p>第二，以前投教育，如今搞科技；</p><p>第三，团队金融和院校的根基都有；</p><p>第四，招商经验丰富，还有清华科技成果转化资源。</p><p><strong>慕华还有个特点，团队小。</strong>按照官网信息，连后台团队，满打满算挂出来七份履历，履历中的关键词包括清华、中金、中信、证监会等，换句话说，有清华资源，懂投资，还懂资本市场。可以说能力比较互补，但毕竟人少，能力边界有限，这类小团队的通常特点是：有服务意识，能当节点，善用资源，寻求杠杆。</p><p>此前慕华创始合伙人张妤在一次直播里谈过这个问题，能给背书的核心资源有二：第一，智囊团，导师包括人工智能界的泰斗张钹院士。第二，科技成果转化上，有专家及清华校友帮助。</p><p>要和地方政府合作，招商拼的是什么？拼的是路径。对比基石看，如果你没有那么高的基金规模，那么多的portfolio企业，那么就要有能触达科技企业的最有效的抓手，而这里的顶级专家，顶级院校科技转化，就是最好的路径。</p><p>再具体一点，慕华和合肥，和长丰县的合作节点又是什么？如果说基石的关键词是混改，那么慕华的关键词就是车。</p><p>慕华早先可以说是一家教育投资机构，是清华控股当年布局在线教育的战略举措，翻翻过往投资案例，投过网易有道，也投过少年得到。但从2021年开始，这家机构的投向明确转向科技，或者准确地说，转向新能源车，最先出手投向的是小哈换电和哪吒汽车，还有做软件的镁佳科技，做芯片的地平线，做自动驾驶的DeepWay等。</p><p>慕华这支基金，除了签了长丰县，还拿了安徽省混改基金，芜湖两个平台、网易有道等几家诉求不一而同的LP的钱，但这些诉求，都可以用“车”串起来。所以你能看得出，一家机构的业务转向，有一条明确的、高权重的线索是如此之重要。也正是转型时及时抓住了“车”这条当下最热、最重要的条线，当你再遇到旨在打造“省域副中心”的芜湖，以及遇到合肥在“创投城市计划”继续落子智能网联汽车时，再次牢牢抓住机会。</p><h2><strong>03 合肥模式，创投圈流动的盛宴</strong></h2><p>聊了GP，重点再看LP。</p><p>长丰县原是一个名不见经传的小城。在被外界熟知前，它用了10年时间（2001-2012）才摘掉了国家级贫困县的帽子。之后，又用了4年时间（2012-2016）跻身全国百强县。2022年，比亚迪合肥项目在长丰开工时，其GDP总量冲到了安徽所有区县的第六位。今年前三个季度，长丰县的经济增长率18.5%，这个数据放在全国都屈指可数。</p><p><strong>长丰崛起的故事，仿佛是合肥故事的翻版</strong>——合肥承接长三角的产业与人才，长丰承接合肥的产业外溢；合肥招引上市公司扩产项目，长丰如法炮制来做大产值，聚集产业链。长丰的领导说要“与市俱进”，是市场的“市”，更是合肥市的“市”。做主城的配角经济，长丰也站到了台前。</p><p>既然都站到了台前，那为何不再往舞台中央靠一靠？于是，<strong>长丰县设立了百亿产业引导母基金，这是安徽第一支县级百亿母基金。</strong></p><p>这支母基金的发起单位是合肥北城资本。它成立于2017年，股权向上穿刺，由长丰县财政局全资控股。目前北城资本参与发起设立的基金共28支，基金总规模超400亿元，投资金额超100亿元。除了做LP外也做直投，今年7月，阿里巴巴领投了AR眼镜初创公司“致敬未知”天使轮融资，跟投方里就有北城资本的身影。</p><p>从过往的出资和投资历史来看，北城资本不是为招引上市公司扩产项目或者重大产业项目而设立的，而是具有明显的科创属性。细节处可见一斑：今年3月举行的长丰母基金发布会，是由合肥市科技局、长丰县人民政府、中科大国际金融研究院、中科学大科技商学院联合主办——“科创”与“院校”含量最多。</p><p>这一点也体现在当天签约的子基金中，除了三支北城系的机构外，还出资了合肥国家科学中心种子基金，与投资慕华创投，链接院校资源的逻辑如出一辙。</p><p>百亿母基金的设立，标志着长丰县从产业投资向科创投资延伸，也同样意味着合肥模式进入2.0版本。</p><p>合肥将2.0版本称为“创投城市计划”，相关文件和报道很长，梳理下来有三点值得强调：</p><p><strong>其一，母基金层级分明，体量庞大。</strong>“安徽省级母基金+合肥市级母基金+区县级母基金”，层层分明，且形成了母基金群，规模庞大。</p><p><strong>其二，形成全生命周期的基金矩阵。</strong>种子基金、天使基金、产业基金、创投引导基金、科创基金，覆盖企业全生命周期。超越了过去重产投轻科创的局面。</p><p><strong>其三，容错机制更为合理。</strong>合肥天使基金、种子基金风险容忍度分别提升至40%、50%，成为全国天使基金、种子基金风险容忍度最高的城市之一。</p><p>以上三点，说明不论是投资体量、投资能力、还是手上的投资工具，合肥的国资机构都已经提升了一个档次。它拥有更合理的机制，去做投资回报周期更长、风险更高的早期科创项目；也拥有足够的“原始积累”去做许多看上去并不赚钱的“投后服务”。</p><p>这里涉及到了一个关键问题——“边界”。正如我们在上文所述基石资本也有投资边界一样，合肥模式从1.0到2.0，核心也是一个拓展能力边界的问题。</p><p>只不过这里的“边界”显得更为宽泛。它的界定，从根本上讲取决于当地经济发展状况与财政状况。这决定了国资机构可以“如何参与投资”，又可以“参与到何种程度”。</p><p>在合肥模式1.0的时代，我们就可以看到合肥国资能力边界的拓展轨迹。</p><p>2008年投资京东方，合肥财政预算收入301亿元，归属地方仅161亿元。如何在此基础上，投建一条投资175亿元的6代线？在相关的叙事中，地方领导人的魄力和勇气是重点描述的对象。风险、“赌城”和不得已而为之的“保大舍小”（舍弃地铁建设计划），都是见诸报端的故事。</p><p>而到2020年引进蔚来汽车时，情况就变了。当年合肥一般公共预算收入762.9亿元。投资蔚来就显得从容多了。</p><p>在相关故事中，写了合肥“兵分四路”研判项目：除了与企业进行详细、周密的谈判，并签订了带有“对赌”性质的协议外，还积极对接专业投资机构，全方位研判蔚来技术、供应链和市场情况；高度关注国家政策对引进项目的支持情况；委托专业法务和财务机构等对企业进行全面的尽职调查。</p><p>从这些描述中就可以看出，合肥国资机构的投资能力被着重强调。以至于市委书记出来喊话：我们不是风投是产投，不是赌博是拼搏。</p><p>其实合肥还佐证了一点，地方政府招投的成长路径，应该和市场化机构正相反：先求效率，在慢慢把效率降下来——没错，降效率，讲投后，做服务，才有机会扩大盘子。</p><p>甚至可以从财务投资开始做，搭建链条，建立洞察，扩张边界。如果说一开始通过定增投资京东方的动作还像个财务投资者，那么到后来引进蔚来，就是在执行标准的产业投资策略。</p><p>如今合肥已经被视为“城市投行”了，从创投，做到产投，再做到投行，从投资的角度，效率在降低，但从产业招引的角度，这条路才是进境。</p><p>其实，究竟是风投、产投，还是赌博、拼搏，定义不重要，概念不重要，边界最重要。投资行为的属性是沿着合肥能力边界的移动而定义的。</p><p>而到了当下，合肥的经济发展状况已经今非昔比。2022年GDP增长至1.2万亿。2022年，合肥全市一般公共预算收入完成909.3亿元，按自然口径计算增长7.7%。</p><p>如果经济数据显得过于抽象，那么反映在企业端就鲜活了：在合肥，平均每天诞生5家国家高新技术企业。截至2022年国家高新技术企业总数达到6412家，国家科技型中小企业8200余家，国家专精特新小巨人139家。</p><p>拥有如何庞大的科创企业群体，且处于不同发展阶段，他们的经营模式、团队、技术、市场都不一样，所面对的风险也迥异。怎么可能再按照传统产投的逻辑进行服务和投资呢？合肥模式必然面临一次大的迭代。</p><p>所以，所谓合肥模式的2.0版本，其实是合肥国资机构能力边界的持续扩展。它并非一个静态的模板，而是“国有资本与社会资本”“政府能力与市场机制”两组关系不断调试的一个过程。从动态的角度观察，合肥无疑是当下创投圈的一场“流动的盛宴”了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247587323&amp;idx=1&amp;sn=8f24eefa16dac302f905baa804be5b8d&amp;chksm=c0a78855f7d0014309062276b6242c32f455c42ee859d366078387d7daf8927c2f278f49c52e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：杨博宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520192638641923</id>
            <title>业绩起伏的隆基绿能，股东还涉嫌违规减持</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520192638641923</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520192638641923</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 02:36:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 隆基绿能, 股东调查, 股价下跌, 业绩下滑
<br>
<br>
总结: 隆基绿能近期因股东调查而引发市场关注，股价大幅下跌。除了股价的波动，公司业绩也出现下滑。与同行相比，隆基绿能的业绩增速较低。公司还下调了全年出货目标。面对这些挑战，隆基绿能未来的发展仍需观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，隆基绿能（601012.SH）公告披露，股东HHLR管理有限公司（以下简称“HHLR公司”）因涉嫌违反限制性规定转让隆基绿能股票，已由中国证监会正式立案调查。</p><p>这一事件在市场间引发了广泛关注，对隆基绿能的股价产生了显著影响。近年来，隆基绿能的股价持续下滑，市值大幅缩水，给公司的市场形象和投资者信心带来了一定的冲击。</p><p>除了股价的波动，隆基绿能的业绩也表现得有些不尽如人意。根据公司近期发布的2023年前三季度财报，公司营业收入和净利润同比增速下降至个位数。</p><p>相比之下，同行业的晶科能源（688223.SH）等公司却实现了净利润的猛增，这也使得市场对隆基绿能的竞争力产生了质疑。</p><h2><strong>01 股东遭立案调查</strong></h2><p>11月9日，隆基绿能发布公告称，股东HHLR公司收到中国证监会立案告知书，因涉嫌违规转让隆基绿能股票，中国证监会决定对HHLR公司进行调查。虽然隆基绿能在公告中表示公司生产经营活动不会受影响，但市场对此消息反应敏感，导致隆基绿能股价在后续交易日中经历了震荡下跌。</p><p>根据公开资料，HHLR公司是高瓴资本旗下的基金管理机构。2020年12月19日，高瓴资本与隆基绿能的重要股东李春安签订了一份股权转让协议。根据这份协议，李春安决定将其持有的2.26亿股隆基绿能股份，占总股本的6%，以协议转让的方式转让给高瓴资本。每股的转让价格定为70元，整个交易的总额高达158亿元。</p><p>今年3月21日，隆基绿能发布公告称，HHLR公司将其持有的部分隆基绿能股票参与转融通证券出借业务，出借期限为182天。这次权益变动导致HHLR公司在隆基绿能的持股比例从5.85%减少至5%。然而，令人注意的是，针对此次的股份变动，隆基绿能并未发布相应的减持公告。</p><p>不过，隆基绿能在该公告表示，HHLR公司将其持有的部分股份参与转融通证券出借业务并不属于股份减持，也不会导致公司控股股东、实际控制人发生变化。同时，HHLR公司计划在未来90日内，继续将其持有的0.15%的股份用于参与转融通证券出借业务，出借期限不超过182天。</p><p>根据隆基绿能发布的三季度报告，HHLR公司的持股比例已进一步减少至4.98%。同时，报告还表示，截至报告期末，HHLR通过转融通方式出借的股份已全部到期归还。</p><p>另一方面，隆基绿能的股价表现也不尽如人意。在光伏产业繁荣的推动下，隆基绿能的股价曾在2021年1月达到125元/股。然而，之后股价开始震荡回落。截至2023年11月14日收盘，公司股价已跌至23.73元/股，较2021年1月高点下跌超过80%。这一显著的股价下跌使得隆基绿能的市值大幅缩水。</p><blockquote><p>除HHLR公司外，隆基绿能的其他大股东持股比例也发生了变化。2023年一季度，陆股通（香港中央结算有限公司 ）的持股比例为15.31%，至今年三季度末已降至8.31%。</p></blockquote><h2><strong>02 下调全年出货目标</strong></h2><p>除了股价的波动，隆基绿能的业绩也经历了一些起伏。</p><p>根据最新的财报数据，2023年前三季度，隆基绿能的营业收入达到了941亿元，同比增长8.55%，净利润为117亿元，同比增长6.54%。加权平均净资产收益率17.37%，综合毛利率为19.61%。</p><p>拉长周期来看，可以发现隆基绿能虽然在营业收入和净利润上均创下了历史新高，但增速相比往年已经显著下滑。例如，在2022年同期，这两项数据的增幅分别高达54%和45%。</p><p>与此同时，与同行相比，隆基绿能的业绩增速也处于低位。</p><blockquote><p>2023年前三季度，晶澳科技（002459.SZ）的营收及净利润增幅分别为22%、106%，天合光能（688599.SH）则为39%、111%，晶科能源则为61%、279%。相比之下，隆基绿能的业绩增幅最低。</p></blockquote><p>分季度来看，2023年第三季度，隆基绿能的营收及净利润则分别同比下降19%、44%。这无疑给公司的短期表现带来了压力。</p><p>在产品出货方面，2023年1-9 月，隆基绿能硅片对外销售37.45GW，电池对外销售4.71GW，组件出货量43.53GW，总体保持了出货量的持续增长。但对于2023年的全年硅片和组件的出货目标，公司作了下调。</p><p>在最新的投资者关系活动表中，隆基绿能表示今年光伏市场价格发生了明显的波动，公司也没有预期到产业链价格会在今年第四季度降至目前的水平。在今年第一季度硅料价格快速波动的时候，公司硅片盈利水平受到了一定影响，在组件签单方面公司保持了谨慎的态度，除了维护公司声誉必须交付的订单，公司不会签署预计亏损的订单，这也符合公司一贯稳健的风格。</p><p>因此，预计公司2023年硅片实际出货量占年初目标的90%左右，组件实际出货量占年初目标的85%左右。</p><p>尽管隆基绿能在光伏行业中具有重要地位，但其近期面临的挑战并不小。从股东违规减持的调查到股价的大幅下跌，再到业绩增速的放缓，这些问题都对其未来的发展构成了一定的压力。未来市场将如何看待这些问题以及隆基绿能将如何应对这些挑战，仍需进一步观察。</p><p>而对于明年的行业需求，隆基绿能在投资者关系活动表里表示，公司认为2024年全球光伏需求还会有所增长，但是增速将会放缓，预计在今年的市场基础上增加20%。国内尚有很多积攒的项目处在实施过程中，所以国内市场需求还会在今年的基础上有所增长。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Uw19g5XemIUBamV7BQ9P7Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：乔丹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519494848898563</id>
            <title>与巨头抢食，Biotech需要做的4个准备</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519494848898563</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519494848898563</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 02:33:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 复杂的市场环境, 生物技术, 成本优化, 市场准入计划
<br>
<br>
总结: 在当前复杂的市场环境下，生物技术公司面临着严峻的经济现实。为了在竞争中取得成功，生物技术公司需要关注成本优化和市场准入计划，以提高自己在传统和新兴市场的成功概率。同时，他们还应该认识并抓住非核心市场的机会，并时刻关注外部形势，为新的机遇和挑战做好准备。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在当今复杂的市场环境中，各行各业都面临着严峻的经济现实，作为一个与风险同行的行业，生物技术尤其如此。</p><p>而当前的环境，导致大多数投资者异常厌恶风险。这种情况下，传统的商业模式变得更具挑战性。土耳其的医药分销商Er-Kim CEO认为，生物科技公司必须探索生存和发展方式的改变，以提高自己在传统、新兴市场取得成功的概率。</p><p>成本层面，从公司成立第一天就要关注销售商品成本，如果要与大药企竞争，在设计制造和供应链计划时，就要将成本优化作为战略计划的关键部分；</p><p>临床层面，在设计临床方案时，就需要考虑市场准入计划。尤其是在欧洲等发达国家，监管会着眼于药物在治疗模式中的地位及其成本效益。因此，在设计III期试验时，药企需要关注针对的患者类型，以及如何在长期患者结果、安全性和成本效益方面提供价值。</p><p>出海层面，在看到欧美等传统市场的同时，还要认识并抓住其他非核心市场的机会。通过寻找区域合作伙伴，在不承担额外成本和运营风险的情况下，实现出海价值的最大化。</p><p>最后，药企还需要时刻关注外部形势，生物技术领导者要不断跳出常规框架，思考新的战略经营方式，为新的机遇和挑战做好准备。</p><h2><strong>01 更早关注销售商品成本</strong></h2><p>中小型生物技术公司和大药企之间的最大区别之一是，中小企业无法进入的市场数量，因为价格竞争使它们的产品在销售成本（COGS）层面无利可图。</p><p>相比之下，大药企一般会倾向于提供大量保密折扣，以实现或加速进入新市场。虽然中小企业可能会放弃低价市场来保持价格，但需要注意的是，对COGS的同样限制意味着他们正在放弃高价市场的毛利率。因此，在设计制造和供应链计划时，成本优化必须作为战略计划的关键部分，特别是如果公司有可能与大药企竞争。</p><p>关于成本，还需要注意，在美国市场之外，除了报销价格之外，很少有额外的折扣，销售、营销和医疗成本也更低。这导致美国以外地区的毛利率明显提高。</p><h2><strong>02 设计临床方案时的市场准入计划</strong></h2><p>如果从数据规则出发，特别是在英国、德国和法国等欧洲国家的报销方面，健康技术评估（HTA）当局着眼于药物在治疗模式中的地位及其成本效益。但不幸的是，让FDA或EMA批准产品的数据可能不足以确保报销。提供给HTA当局的数据将影响产品的事实标签以及报销价格的顶线。</p><p>换句话说，除了安全性和有效性，HTA当局还将寻找患者与成本相关的实际价值。有什么数据支持这些说法？任何缺口都将由假设和模型填补，而付款人的方法将是保守的。因此，在设计III期试验时，药企需要关注针对的患者类型，以及如何在长期患者结果、安全性和成本效益方面提供价值。当然，尽管存在监管和成本限制，但这样做不仅可以更好地设计试验，而且有助于建立现实世界证据或第四阶段试验所需的空白。</p><p>归根结底，大多数付款人都要对纳税人负责，以最有效地使用他们的钱。拥有强大数据集支持的公司，以高昂的价格通过定价和报销流程，但其他公司仍在围绕成本建模假设、利用率或净价进行谈判。</p><h2><strong>03 认识并抓住非核心市场的机会</strong></h2><p>在商业地理战略方面，药企将世界分为两个空间：核心市场（美国、英国、法国、西班牙、意大利和德国，以及日本）和国际市场。虽然传统商业模式中的大多数收入来自更可预测、价格更高的核心市场，但其他市场即使不是超大，也可能代表着巨大的机会。药企与市场趋势保持一致并制定长期战略是很重要的。</p><p>因此，药企必须做到几下几点：</p><ul><li>确保足够灵活，能够识别机会</li><li>努力组织起来抓住这些机会</li><li>要明白，在任何一个市场工作都没有“传统智慧”</li><li>在不承担额外成本和运营风险的情况下，实现进入国际市场的上行价值</li></ul><p>如何做到？通过建立一个敏捷的合作团队来减轻风险，避免承担太多的额外成本。区域合作伙伴可以通过提供项目管理系统来帮助简化制造商的运营复杂性，从而在不产生额外负担的情况下顺利完成流程。他们还将帮助指导您完成可能阻碍审批的监管、后勤和报销程序。</p><h2><strong>04 时刻为竞争做准备</strong></h2><p>确保在非核心市场取得成功的，从来都不是真正的预算或大型营销团队，而是明智、有效的战略。这种策略总是从可靠、可操作的数据开始，然后是竞争性定价和市场准入计划，然后是医疗事务、营销，最后是销售。这是一个3D国际象棋游戏，但好消息是，生物技术行业具有与生俱来的敏捷性、创新性和斗志来获胜。</p><p>最后，药企还需要要经常评估国际关系、政治和经济的兴衰。全球各地不断出现紧张局势，及时了解这些问题将有助于公司做出正确的决策。</p><p>经济时代在不断变化。虽然在过去十年左右没有看到过这种投资环境，但它以前也发生过，值得庆幸的是，它已经过去了。与此同时，生物技术领导者要不断跳出常规框架，思考新的战略经营方式，为新的机遇和挑战做好准备。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247498639&amp;idx=2&amp;sn=19b7bc7f9d33ce92c36151b10cabc692&amp;chksm=96de8c62a1a905742e400ba9515f45a54bec2c47bd9c212c35c4908a34276fd1e4ef5b71a551&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520315722147588</id>
            <title>金融圈爆大雷，多家信托遭殃，知情人士：最大的一家30亿左右，监管已启动调查</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520315722147588</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520315722147588</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 02:31:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 杭州私募跑路事件, 华软新动力, 信托公司, 风控体系
<br>
<br>
总结: 本周杭州私募跑路事件引发关注，其中华软新动力是受到舆论关注的私募基金管理公司。该公司管理的部分私募基金产品因合作方违约导致兑付困难。监管方已启动对华软新动力的调查，并有多地监管机构对相关事件进行调查。此外，多家信托公司也受到波及。华软新动力的风控体系失效可能与其产品涉及多层嵌套结构有关。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本周杭州30亿量化私募跑路风波，将百亿私募证券FOF机构北京华软新动力私募基金管理有限公司（下称“华软新动力”）推上了舆论风尖浪口，震惊了投资界。</p><p>11月14日，华软新动力发布声明称，公司管理的最终实际投资至深圳汇盛私募证券基金管理有限公司（下称“汇盛私募”）的部分私募基金产品，因汇盛私募发生违约行为导致兑付困难。公司目前持续经营，其余在管基金产品均正常运作。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_d535d56658fc4996ad36eb9c15845c0b@5888275_oswg229308oswg1080oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据财联社11月15日消息，记者获悉，<strong>监管方面已启动对华软新动力调查。此外，各地监管也有对相关事件进行调查。记者还了解到，相关机构在上周五即已启动各种沟通、核查并上报监管。</strong></p><p>据了解，华软新动力是市场上管理规模最大的证券私募FOF基金之一，管理规模超过百亿。&nbsp;</p><h2><strong>01 多家信托“踩雷”杭州私募跑路事件</strong></h2><p>据第一财经11月15日报道，在杭州私募跑路事件中“踩雷”的机构，除了华软新动力之外，还有多家信托公司。其中也包括云南信托。&nbsp;</p><p>云南信托方面15日对记者表示，针对"杭州30亿量化跑路"事件及有关公司个别TOF产品合作方涉嫌违规违约的传闻，公司进行了排查。&nbsp;</p><p>“经核实，公司已经严格依照信托文件的约定全面履行了受托人职责，TOF相关产品的投资操作均遵循投资者的意愿，并按照其指定的投资顾问指令执行。”云南信托称，后续，公司将按照信托文件约定和投资者意见采取相应措施，维护投资者的合法权益。&nbsp;</p><p>有知情人士告诉记者， <strong>云南信托“踩雷”规模在十亿级，另外还有多家信托机构涉及，最大的一家信托涉及资金规模在30亿左右。“确实有云南信托，但是云南信托合作的不是磐京。”该人士称。</strong></p><p>据第一财经，记者从多个信源获悉， <strong>“踩雷”的机构还有多家信托公司。</strong> 另有知情人士告诉记者，华软新动力上周开始向投资人进行了风险披露，并着手采取法律手段，也因此率先曝出“踩雷”，预计其他机构后续也会陆续向投资人进行披露，并采取相关措施控制损失。&nbsp;</p><h2><strong>02 百亿私募踩雷</strong></h2><p>11月14日上午，一则“有家杭州私募造假跑路，并且将客户的资金全部转移，引发百亿FOF私募华软新动力踩雷”的传言在业内引起轩然大波。相关内容显示，百亿私募FOF机构华软新动力投资了相关私募产品，中间存在多层嵌套，“华软新动力投资了杭州汇盛，再下投至杭州瑜瑶，再下投磐京”，据称，“投前的估值表和投后的业绩全是假的”。&nbsp;</p><p>据界面新闻，华软新动力做了公开解释，称新动力旗下FOF投了杭州汇盛，而汇盛先前声称自己是做量化对冲策略，后来经华软新动力调查发现，汇盛只是将资金投了瑜瑶投资的产品，后华软新动力迅速采取行动，上周已经报案抓捕产品造假的私募管理人杭州汇盛。华软新动力对下投方面的失误以及由此引发的一些不实市场传闻给投资者带来的困扰深表歉意。&nbsp;</p><p>公开资料显示，华软新动力实缴资本6310万元，总部位于北京。 华软新动力是市场上管理规模最大的证券私募FOF基金之一，目前基金资产管理规模超过160亿元，服务对象涵盖了多类型机构投资人，包括银行、券商、期货、信托等金融机构，以及央国企、上市公司、家族客户等高净值客户。&nbsp;</p><p>据悉，华软新动力致力于成为中国交易金融市场上专业的多资产多策略资产管理机构。通过多资产多策略的战略战术组合配置、基于量化评测的对冲基金遴选体系，以及实战和创新的投后管理与风控系统，华软新动力在“配”、“选”、“管”全流程上构建稳健配置型FOF组合基金产品，为投资者提供低风险低波动、稳健有吸引力的投资回报。 &nbsp;</p><p>中国基金业协会披露信息显示，汇盛私募已被提示注册地与办公地不在同一辖区，杭州瑜瑶2022年6月曾被浙江证监局采取出具警示函的行政监管措施，已被判定为异常经营。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_6dd4a17715b3421b9daace904e13721a@5888275_oswg52936oswg999oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：中国基金业协会网站&nbsp;</p><h2><strong>03 风控体系为何失效</strong></h2><p>华软新动力官网显示，公司基于私募基金全覆盖数据库，构建不同策略对冲基金分类指数，多方面创新比较基准。&nbsp;</p><p>同时，通过五大类60项对冲基金风险因子分类度量模型，更主动更优化的认识、评估、监控和管理投后风险。&nbsp;</p><p>此外，公司后台IT系统支持，为对冲基金提供基于多语言的模拟测试平台，以及全面准确的底层数据库支持。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_184504afd04642b9b6bc3be3fe005172@5888275_oswg673609oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：官网截图&nbsp;</p><p><strong>为何华软新动力的风控体系会失效？</strong></p><p>据21世纪经济报道，有业内人士表示， 华软新动力的相关产品可能涉及，私募借助信托通道发行结构化产品，投顾管理人再向下投资私募，中间存在多层嵌套，这其中可能存在一定漏洞。&nbsp;</p><p>龙舫表示FOF的资金投到子基金以后，很难实时跟踪资金的底层资产投向，因为不一定能及时拿到子基金详细的资产估值表，更没法进行资金投向的层层穿透，只能大致根据子基金的净值表现来进行研究推测。&nbsp;</p><h2><strong>04 高净值投资者表现出不安，要求核查底层资产真实性</strong></h2><p>另据21世纪经济报道11月15日报道， 受此影响，众多高净值投资者纷纷紧急要求私募证券FOF机构核查底层资产真实性。&nbsp;</p><p>15日早，一位私募证券FOF机构负责人向记者直言，过去两天他已接到10余位高净值投资者的电话，均要求他们对所有底层资产再做一次全面核查，确保所有底层资产(子基金)都在正常投资且投资业绩真实可靠，不存在所谓的“机构跑路风险”。&nbsp;</p><p>“我们内部也在迅速撰写FOF产品投资报告，将每家子基金的最新业务发展状况与投前尽职调查结果汇总，力争尽早发给高净值投资者(LP)，尽可能安抚他们的不安情绪。” 他向记者透露。&nbsp;</p><p>一位第三方财富管理机构产品总监向记者透露，受华软新动力深陷量化私募跑路风波影响，近期他们将不再向高净值投资者代销私募证券FOF产品。&nbsp;</p><p>“即便私募证券FOF机构对子基金的净值调查工作做得再严谨细致，在当前环境下，高净值投资者仍然心有余悸，宁可选择用脚投票。” 他直言。&nbsp;</p><p>记者还了解到，高净值投资者对FOF底层资产真实性的担忧，还波及私募股权投资类FOF机构。&nbsp;</p><p>一位私募股权投资FOF基金合伙人告诉记者， 受华软新动力深陷量化私募跑路风波影响，高净值投资者要重拾对FOF策略产品的投资信心，仍需时日。目前，他们正与众多高净值投资者LP加强沟通，向他们解释私募股权FOF产品与私募证券FOF产品的投前尽职调查流程不一，希望私募股权FOF产品不被“误伤”。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/z84hp3AOgSMSN0amsTJu7w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID:nbdnews）</a>，作者：每日经济新闻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520314174268937</id>
            <title>又有券商要合并？回应来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520314174268937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520314174268937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 02:22:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 方正证券, 合并传闻, 股价涨停, 平安证券
<br>
<br>
总结: 方正证券和平安证券之间的合并传闻引起了市场的关注，方正证券的股价连续两个涨停，涨幅接近40%。方正证券董事长表示，公司将按照监管部门的规定进行相关工作，并及时披露进展。根据监管层的要求，证券行业鼓励头部公司通过并购重组等方式做大做强，打造一流的投资银行。方正证券和平安证券作为同业竞争对手，合并后需要解决同业竞争问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>除了中金和中国银河的合并传闻之外，方正证券和平安证券之间的合并传闻近日也传得沸沸扬扬。方正证券的股价更是在3个交易日内连续两个涨停。</p><p>截至11月15日收盘，方正证券的股价从11月3日7元/股左右涨至10元/股附近，股价涨了近40%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_46b03c64e48c48e9a0092cddb6bea337@5888275_oswg381104oswg1080oswg1182_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于合并传闻，在今天举办的业绩说明会上，方正证券董事长施华进行了回应。</p><h2><strong>01 方正证券回应合并传闻</strong></h2><p>11月15日，方正证券召开2023年三季度业绩说明会，针对投资者提及的中国平安成为公司实控人后，解决平安证券和方正证券等同行业竞争问题方案，方正证券董事长施华表示，<strong>方正证券正与各方一起，严格依照金融监管部门的规定、指引，开展相关工作。后续有新的进展，会及时披露。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_071d3def876a4a01a229744fe9a09958@5888275_oswg126377oswg1080oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该说法与数月前，方正证券召开的2022年业绩说明会时，施华对解决与平安证券的同业竞争问题时的表达一样。</p><p>此前对于股价异动，方正证券11月8日发布公告称，经公司自查并向控股股东发函查证，公司及控股股东不存在应当披露而未披露的重大信息，包括重大资产重组、股份发行、重大交易类事项、业务重组、股份回购、股权激励、破产重整、重大业务合作、引进战略投资者等。</p><h2><strong>02 靴子或将于12月落地</strong></h2><p>与平安证券的同业竞争问题，始终围绕在方正证券的各个交流场合。</p><p>原控股股东方正集团在2020年2月被裁定重整。直到2022年底，方正集团及其一致行动人方正产业控股有限公司将23.63亿股股份全部划转至新方正集团，公司控股股东变更为新方正集团。</p><p>而中国平安间接控股新方正集团，在“一参一控”政策要求下，方正证券和平安集团旗下的平安证券有望吸收合并，成为市场多个猜想之一。</p><p>在今年的半年报中，方正证券也提及，平安证券与方正证券主营业务相似，故在本次重整投资完成后，平安证券与方正证券存在同业竞争关系。平安信托作为平安证券的直接控股股东，<strong>已出具承诺函，承诺将保障方正证券全体股东利益，通过合法合规的方式解决平安证券与方正证券的同业竞争问题。</strong></p><p>据记者了解，中国平安成为公司实控人后，依据中国证监会证监许可〔2022〕3157号文，中国平安需要在今年12月19日前提交解决同时控股方正证券和平安证券问题的方案。</p><h2><strong>03 监管层再提“券商合并”</strong></h2><p>在11月3日的证监会新闻发布会上，相关负责人表示，将支持头部证券公司通过业务创新、集团化经营、并购重组等方式做优做强，打造一流的投资银行，推动证券公司投行、投资、投研协同联动，不断提升服务实体经济、服务注册制改革能力，助力构建为实体企业提供多元化接力式金融服务体系。</p><p>记者梳理发现，近年来，鼓励头部券商做大做强已成为重要方向，监管层也多次明确提及。比如在2019年，证监会明确提出，为推动打造航母级证券公司，将鼓励和引导证券公司充实资本、丰富服务功能、优化激励约束机制、加大技术和创新投入、完善国际化布局、加强合规风险管控，积极支持各类国有资本通过认购优先股、普通股、可转债、次级债等方式注资证券公司，推动证券行业做大做强。&nbsp;</p><p>彼时，中信证券与中信建投、国金证券与国联证券就曾先后传出并购传闻，带动相关公司股价大涨，只不过这一传闻最终被证伪。</p><p>此次监管再次提及“打造一流投行”，中信证券在研报中表示，在当前环境下，同一股东控制下的证券公司有望凭借政策东风，加速自身并购进程。</p><p>无疑，方正证券和平安证券，国联证券和民生证券等多家券商均符合这一标的。</p><p>“证券行业并购进程仍是渐进式过程。”中信证券称，证券行业并购需要重视治理结构层面，以及并购后的整合问题，合并后的业务团队整合、渠道网点取舍、企业文化融合、管理结构设置对新券商的管理能力和执行力均需要重点关注。</p><p>对此，中信证券直接指出，在 方正证券 与 民族证券 的合并未能有效实现1+1&gt;2的效果，对方正证券在2019年后的经营发展产生了较大影响。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tSgnaGhLWReCDIntG-awSw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：中国基金报，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520192523380229</id>
            <title>休闲食品三季报冰火两重天，拐点期谁将成为新晋“黑马”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520192523380229</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520192523380229</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 02:22:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 零食公司, 渠道转型, 零食量贩店, 休闲食品行业
<br>
<br>
总结: 休闲食品行业面临着渠道转型的迫切需求，零食量贩店成为新兴渠道之一。零食量贩店通过改良线下渠道和品牌合作模式，吸引了下沉市场新流量。然而，行业竞争激烈，零食公司需要应对转型滞缓和业绩分化的问题。同时，转型也是一个考验和超车的机会，随着供应链的稳定和健康饮食风潮的兴起，休闲食品行业有望恢复增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>零食公司渠道转型迫切。</strong></p><p>作为食品领域的重要分支，休闲食品已经成为居民日常消费，尤其是年轻“吃货“们最青睐的品类之一。随着经济增速放缓，消费者的消费习惯也在发生改变，具体表现为电商销售规模持续下滑，下沉市场零食量贩新渠道应运而生。&nbsp;</p><p>拉开零食行业差距的关键因素在于渠道转型速度。以零食很忙、赵一鸣零食、零食有鸣为代表玩家的零食量贩店赛道正处于扩张阶段，迎合多快好省的消费新趋势。&nbsp;</p><p>凭借对线下渠道和品牌间合作模式的改良，再加上赛道消费爆发的势头，以及靠近社区的地理位置等优势，零食量贩店吸引了众多下沉市场新流量。&nbsp;</p><p>在竞争激烈的市场中，休闲食品行业“内卷”加剧。万亿零食市场，谁是零食界“新王”，拭目以待。&nbsp;</p><h2><strong>01 行业渠道竞争成新焦点</strong></h2><p>目前，国内新兴食品渠道正在快速崛起，以山姆、盒马等为代表的高端会员店，以及零食很忙、零食有鸣、赵一鸣等等零食量贩店高速发展，呈现稳步拓店趋势。&nbsp;</p><p>盐津铺子（002847.SZ）在最近一次投资者关系活动中提到，自己是最早拥抱零食连锁渠道的企业，零食连锁渠道的销售占比已达到17%左右。今年前三季度，该公司营收约为30.05亿元,同比增长52.54%；归母净利润为3.96亿元,同比增长81.07%。</p><p>甘源食品（002991.SZ）也享受到了零食量贩的红利，该公司三季度营业收入达到13.14亿元，同比增长35.56%；归母净利润2.14亿元，同比增长139.21%。“今年零食量贩和电商渠道收入增速较快，商超渠道增速略低于新兴渠道。”</p><p>劲仔食品（003000.SZ）亦是零食量贩的受益者，其在产品包装规格上更注重“大包装+散称”的产品组合，并在零食量贩店上市，今年前三季度，劲仔食品营业收入14.93亿元,同比增长4747.85%；净利润1.33亿元,同比增长47.49%，其中“大包装”产品营收同比增长50%。</p><p>与此同时，休闲食品在线上渠道有所下滑。受此影响，以线上平台为重要收入来源的三只松鼠（300783.SZ）、良品铺子（603719.SH）营业收入大幅缩水。</p><blockquote><p>2023年三季报显示，良品铺子营收59.99亿元，同比减少14.33%，净利润1.91亿元，同比减少33.43%；而三只松鼠营收45.82亿元，同比减少14.07%，净利润1.70亿元，同比增加81.42%。</p></blockquote><p>行业龙头企业市占率受到冲击。最主要的因素是来自渠道端的影响，即流量去中心化、社区团购、零食量贩等新兴渠道崛起，另外，食品采购成本持续提升，棕榈油、豆油、大豆等休闲食品主要原材料价格在波动中走高，给休闲食品公司带来了成本压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_31f12a71dd334a64a2034957063ca441@5888275_oswg265158oswg823oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 转型滞缓导致业绩分化</strong></h2><p>休闲食品行业业绩分化已是不争的事实，对于巨头选手而言，在大型商超渠道滞涨的背景下，调整渠道战略、提升运营效率成为行业必须直面的挑战。</p><p>面对成本上涨压力，甘源食品、洽洽食品（002557.SZ）等纷纷提价，而良品铺子、盐津铺子、三只松鼠等公司则通过供应链提效、调整渠道布局策、聚焦核心单品获取规模效应等提价之外的方式应对。</p><p>以良品铺子为例，其在线上布局社交电商、社区电商，线下布局流通渠道等新渠道。据开源证券统计，今年二季度，公司净增直营门店197家，增厚公司收入；加盟渠道因门店结构调整，老店升级节奏的影响，净减82家门店至2076家，拖累销售额同比减少7.15%至6.25亿元。</p><p>财通证券表示，市场担忧如果门店数量逐步达到天花板，各大品牌是否会因为争夺存量市场而展开价格战。在行业饱和阶段出现价格竞争是符合正常的商业逻辑，但是考虑到零食量贩本身的利润空间有限+当前消费赛道融资并不容易+核心是效率的竞争，不会出现长时间、大规模的价格战。</p><p>值得一提的是，市场对零食提价似乎不买账。以有友食品（603697.SH）为例，这家以泡椒凤爪为主营单品的公司对部分产品进行了提价，但提价后市场反应并不理想。今年前三季度营业收入7.59亿元、归母净利润1.06亿元，同比分别增长2.79%和1.96%。</p><p>而受商超客流下滑、产品结构调整等因素影响，部分传统商超销售代表公司业绩表现不佳，老牌零食企业没能延续涨势。</p><blockquote><p>好想你（002582.SZ）处于转型期。公司聚焦“红枣+食药同源”战略，在新品研发、促销、渠道等多方面均处于投入期，费用率有所上升。今年前三季度，好想你营业收入约10.91亿元，归母净利润约-4083.62万元。</p></blockquote><p>在行业出现共同问题的情况下，以好想你为代表的公司业绩下滑，主因可能在于调整速度滞缓，费用投放较高，原材料价格持续走高，业绩未能及时释放。</p><p>不过机构普遍认为，未来食品公司的短期影响因素会逐渐减弱，行业有望恢复增长。食品饮料报表业绩韧性较强，长期成长逻辑清晰，因此更容易获得资金的偏好。</p><h2><strong>03 既是考验也是弯道超车的转机</strong></h2><p>在传统电商销量下滑的同时，这部分零食需求并没有消失，而是转移到了价格更低且更为易得的渠道，例如美团、朴朴等即时零售平台和线下零食量贩门店，这也让零食公司渠道转型变得尤为迫切。</p><blockquote><p>前瞻研究院最新数据显示，预计2023到2028年我国休闲食品行业市场规模年复合增长率在10%左右,到 2028年规模可达到2.6万亿元左右。</p></blockquote><p>休闲食品正进入新的拐点期，对于赛道的选手来说，既是考验也是弯道超车的转机。根据欧睿数据，截止2023年三季度末，万辰和零食很忙门店数量均在3000家以上，赵一鸣和零食有鸣在2000家以上，在开店速度和抢占空白市场方面都表现得比较积极。</p><p>随着供应链逐渐稳定，各品牌零食量贩门店在全国范围内持续扩店将是大势所趋。尽管可以看到量贩渠道待开拓的广泛需求前景，但如何在更多地区复制成熟产品供应链仍存在一些不确定的挑战。</p><p>另一个行业转型的关注点在于近年来的健康饮食风潮，这被休闲食品企业视作消费升级的标志。</p><blockquote><p>随着人均收入的提高和消费升级的持续，用户消费需求越来越多元，体闲零食消费从“能吃饱”向“能吃好”的趋势发展。对健康、营养、安全以及高品质体闲食品的需求越来越高。</p></blockquote><p>良品铺子建立35天快速产品上新机制，推出以少糖、少脂肪、少添加为特征的单品，如黑麦吐司、大波浪面包等，多款上市不足6月即实现销售额过千万。</p><p>盐津铺子则瞄准深海零食新兴市场，推出子品牌“31°鲜”，定位中高端营养、健康零食，百草味正式宣布品牌定位升级为年轻人首选的坚果果干健康零食品牌。</p><p>机构研报指出，这一调整主要是为应对网红品牌依靠特色强烈、定位精准的单品快速崛起的情况。当前休闲食品龙头正从全品类食品转变风格，逐渐形成品牌差异化，打造各具特色的大单品，预计此举将有效改善行业增收不增利的现状。</p><p>值得注意的是，从主打产品不太健康的食品生产企业的收入增速来看，不健康食品的销售增速并不比健康食品差。如绝味食品（603517.SH）前三季度营收56.31亿元，同比增长9.99%；净利3.9亿元，同比增长77.57%。</p><p>中信建投指出，每一次消费红利的爆发，大多数被当时体量较小、新兴的公司享受最多，现阶段新兴零食渠道下代表性上市公司包括盐津铺子、劲仔食品和甘源食品等。</p><p>休闲零食模式核心本质低价走量，在资本大幅涌入、价格战激烈打响环境下，未来能否带来爆发性增长，还有待时间验证。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5RQj8xYNuixHajQtoXcnEw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：谢莹洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520190966654722</id>
            <title>最后一击，两大拐点同时出现 ，最困难时期过去了……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520190966654722</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520190966654722</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 02:22:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 经济周期, 人民币汇率, 债务, 基建
<br>
<br>
总结: 经济是一个周期，即将度过最困难的时期。从中国角度看，人民币汇率压力开始缓解，债务和基建空间也打开，货币宽松制约条件正在消失，最友好的阶段即将到来。国际宏观最困难的阶段即将过去，国内也将迎来宏观最友好阶段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>经济就是一场周期，而我们即将熬过最困难时期。</p><p>从中国角度看，人民币汇率压力开始缓解，债务、基建等空间也突然打开，货币宽松制约条件也正在消失，最友好的阶段开始到来。&nbsp;</p><p>总体来看，国际宏观最困难的阶段即将过去，国内也将迎来宏观最友好阶段。&nbsp;</p><p>经济就是一场周期，而我们即将熬过最困难时期。&nbsp;</p><p>从国际宏观看，最艰难的阶段就是美联储加息周期，全球资本回流美国，美债收益率飙升，全球风险资产压力很大。&nbsp;</p><p>对中国来说，由于受到国际环境的制约，国内货币政策也投鼠忌器，同时汇率压力使得问题更复杂。再加上之前的债务灰犀牛，以及融资困难，宏观环境也比较艰难。&nbsp;</p><p>现在情况变了，不仅国际宏观开始转向，国内宏观也开始出现拐点，宏观最友好时代即将到来。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_463ca988812b408c9bc975dca80c8745@000000_oswg47335oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 完成最后一击，美联储逻辑大调整！</strong></h2><p>天下苦美联储久矣！&nbsp;</p><p>历次美联储加息周期，全球金融市场都神经紧绷，新兴市场国家甚至会爆发金融危机。&nbsp;</p><p>这一次，美国先是史无前例的扩张货币和财政，然后又从一年多以前开始收紧政策，大开大合之下，全球宏观环境相当紧绷。&nbsp;</p><p>11月14日，美国通胀数据完成最后一击，美联储的逻辑即将调整，全球宏观即将出现拐点。&nbsp;</p><blockquote><p>美国劳工部数据显示，美国10月未季调CPI同比升3.2%，为今年7月来新低，预期为升3.3%；季调后CPI环比持平，为去年7月来新低，预期为升0.1%。&nbsp;</p></blockquote><p>更关键的是，美国10月未季调核心CPI同比升4%，为2021年9月以来新低，预期为升4.1%，前值为升4.1%；核心CPI环比升0.2%，为今年7月来新低，预期为升0.3%，前值为升0.3%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_c605292ed133403280d92016ad839e87@000000_oswg173411oswg1080oswg898_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这传递出两层含义：&nbsp;</p><blockquote><p>第一、美国的通胀在下滑；&nbsp;</p><p>第二、美国通胀下滑速度超市场预期。&nbsp;</p></blockquote><p>如今美国的通胀水平，已经从9%的高位回落至3%附近，距离长期2%的平均水平一步之遥。这意味着什么？ 美联储的通胀没那么可怕了，治理通胀也没那么紧迫了。&nbsp;</p><p>更关键的是，从今年6月份开始的这波通胀反弹，被证明只是暂时的，投资者完全可以松一口气了。而且从目前情况来看，今后美国通胀也不太可能大幅反弹了。&nbsp;</p><p>这是一个非常重要的信号。&nbsp;</p><p>另一个重要信号是，美国10月就业数据超预期下滑。&nbsp;</p><p>11月3日，美国劳工部数据显示，美国10月新增非农15万人，低于市场预期的18万人及前值29.7万人。&nbsp;</p><p>此外，8月和9月新增非农共下修10.1万人；私人部门新增9.9万人，较前3个月月均的16.8万人显著回落。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_c9b174df7c634537ab99ad41bc407858@000000_oswg179395oswg963oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之前，美国实施史无前例的货币和财政刺激政策，以及为了制造业回流美国对企业各种威逼利诱，美国的经济确实一飞冲天，全球一枝独秀。&nbsp;</p><p>终于，美国火热的经济开始要冷静下来了。&nbsp;</p><p>为何关注通胀和就业呢？ 因为美联储是否加息，主要看两个因素，一个是通胀，另一个是就业。&nbsp;</p><p>这两个因素某种程度上是相互制约的，比如政策制定者都希望就业率高，因此更倾向于放松货币政策，但是货币政策刺激力度过大的话，通胀又会起来，所以他们必须得找到平衡。&nbsp;</p><p>过去一年多，全球宏观的主逻辑是，为了遏制美国高通胀，美联储不得不加息，但是又不能加息太猛，因为这会伤到美国的就业。&nbsp;</p><p>现在，这两个信号结合起来看，全球宏观拐点即将到来。&nbsp;</p><p>一方面，美国通胀压力真正掉头向下，而且即将达到目标区间范围之内；另一方面美国的就业数据也没那么强了，对衰退的讨论也开始起来了。&nbsp;</p><p>这意味着， 美联储可以结束加息了，同时市场对美联储降息的预期也开始升温。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_68b2cff8093c4d269abe94da12b9e532@000000_oswg109209oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在此前的美联储加息周期，美联储的策略一直是“大棒+萝卜”，即每次加息，市场就实质性挨一棒槌，然后美联储官员就赶紧安抚市场，发出“鸽派”讲话，给个萝卜吃吃。&nbsp;</p><p>现在，从经济逻辑和数据来看，美联储策略为了将转向为“萝卜+大棒”，即不会实质性加息，甚至可能会降息，同时美联储会释放一些“鹰派”讲话，提醒市场别太着急。&nbsp;</p><p>接下来，再从市场角度看一下这个拐点。&nbsp;</p><p>去年8月份，美国通胀拐点出现，从9%的高位掉头向下。而其公布的时间是9月份，直接导致美元指数出现拐点，从115掉头向下，最低跌至100关口。&nbsp;</p><p>也就是说， 当美国通胀出现拐点的时候，美元指数拐点其实也出现了。&nbsp;</p><p>在全球金融市场，虽然美元指数是一个重要参考，但是更重要的参考是10年期美债利率。它是全球所有资产的基础，跟风险资产负相关。&nbsp;</p><p>只要10年期美债利率还在上升，全球的资本还都继续回流美国，所有新兴市场国家还都神经紧绷。同时，全球的风险资产就受到抑制，投资者也不敢放开手脚做多。&nbsp;</p><p>所以，我们看到，即便美国通胀掉头向下，即便美元指数掉头向下，全球风险资产的表现仍然不尽人意。&nbsp;</p><p>因为， 美债利率背后，不仅反应了美国通胀水平，还反应了美国的经济水平，即实际利率。它要想出现拐点，需要更广泛的因素，并且拐点出现的也比较晚。&nbsp;</p><p>现在，10年期美债收益率拐点确立了，完成最后一击的是本次通胀数据。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_3f580986436e40949563a138e189a7df@000000_oswg93305oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看上图，10年期美债收益率第一次躁动是，11月初期美国就业数据公布时，市场认为美国的经济可能承受不了再次加息了。&nbsp;</p><p>这一次躁动是，国10月份通胀数据“低位”掉头向下，市场认为美联储完全没必要再次加息了。&nbsp;</p><p>总结一下， 这次通胀数据属于“低位”掉头向下，即将进入“合理区间”，而且美国就业数据也不再那么强势，这意味着美联储没必要加息了。&nbsp;</p><p>而且从市场上看，这次通胀数据属于完成了最后一击，10年期美债收益率拐点正式确立。自此，美元指数、美债收益率均出现拐点。&nbsp;</p><p>全球宏观最友好的时代即将到来。&nbsp;</p><h2><strong>02 中国宏观机遇拐点出现</strong></h2><p>全球宏观进入拐点的同时，中国的宏观也出现了拐点。&nbsp;</p><p>跟国际环境相关的有两个，一个是中美关系，另一个是货币政策和汇率。&nbsp;</p><p>从这几天释放出来的信号来看，中美两国关系确实在回暖，虽然不能奢望两国经贸拐点就此出现，但是两国关系的缓和确实提供了更友好的国际环境。&nbsp;</p><p>再看一下我国的货币政策和汇率。&nbsp;</p><p>在现在经济和金融制度下，放宽货币政策能解决很多问题，但是也有两个关键制约因素： 国内制约因素是通胀，国际制约因素是汇率。&nbsp;</p><p>过去的现实情况是，通胀压力并不存在，甚至出现了通缩压力，也就是说放松货币的国内制约因素不存在。&nbsp;</p><p>但是， 最大的制约是国际因素，即人民币汇率贬值压力大。&nbsp;</p><p>由于人民币贬值压力大，又反过来影响中国的金融市场，比如A股。每次人民币汇率走软，A股市场就会下跌。&nbsp;</p><p>尤其是7月份以来，随着美国通胀再次反弹，美元指数从100上升至107，这让人民币汇率进一步承压。&nbsp;</p><p>现在市场出现了拐点。&nbsp;</p><blockquote><p>11月初美国超预期差的就业数据公布后，美元指数大幅下跌，从107一度跌至105关口。昨天美国通胀数据公布后，美元指数进一步下跌，从106跌至104关口。&nbsp;</p></blockquote><p>相应的，人民币汇率也从7.34关口一路下跌至7.25关口，升值幅度接近900点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_8aa62cad32f44e77bbcd39301d57e0c0@000000_oswg142195oswg1080oswg775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尤其是，美债利率也开始掉头向下，美元指数再次掉头向下，人民币汇率拐点隐现，投资者可能会想：虽然把人民币换成美元能够获得高一点的利息，但是万一到时候美元贬值，人民币汇率升值，说不定那点利差收益还不够弥补汇差损失呢。&nbsp;</p><p>因此，市场预期自我实现。&nbsp;</p><p>现在有一点确信的是，美元指数重回下行周期，人民币汇率贬值压力暂时得到了缓解。&nbsp;</p><p>在新的冲击到来之前，货币政策的制约开始放松，汇率贬值的大难题暂时解决了。&nbsp;</p><p>第二个是国内宏观拐点。&nbsp;</p><p>之前市场信心为啥一直起不来，主要两个经济基本面问题：&nbsp;</p><blockquote><p>首先，大家都看到地方债灰犀牛狂奔而来，但是都束手无策。&nbsp;</p><p>其次，都说拉动经济增长，搞财政刺激，搞基建，但是账上没钱。&nbsp;</p></blockquote><p>现在这两个大问题都解决了，一方面出台了一揽子化债方案，另一方面中央财政借一万亿特别国债搞基建。&nbsp;</p><p>新债换旧债，地方债灰犀牛又延迟了。新发1万亿特别国债，今年、乃至明年一季度的经济增长都有保障了。&nbsp;</p><p>现在每年发行10万亿国债，其中5-6万亿替换之前的国债，剩下4-5万亿搞财政刺激，拉动经济增长。&nbsp;</p><p>最关键的是，其融资渠道也畅通了，货币宽松的制约因素也正在消失。&nbsp;</p><p>所以，从中国角度看，人民币汇率压力开始缓解，债务、基建等空间也突然打开，货币宽松制约条件也正在消失，最友好的阶段开始到来。&nbsp;</p><p>总体来看，国际宏观最困难的阶段即将过去，国内也将迎来宏观最友好阶段。&nbsp;</p><p>我们又熬过了一次经济周期。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTA3NTA5Mg==&amp;mid=2652594776&amp;idx=1&amp;sn=07c742892c0867060069946c9dc86780&amp;chksm=f2c06823c5b7e13594196df2bcb2bc80f7adbc2561b045b856f490b712e167fd89eec7577b1e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“功夫财经”（ID：kongfuf）</a>，作者：时晨晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519515486593161</id>
            <title>价格战告一段落，特斯拉涨价刺痛了谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519515486593161</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519515486593161</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 02:17:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉股价, 松下减产, 涨价, 价格战
<br>
<br>
总结: 特斯拉股价因松下减产消息下跌，马斯克选择涨价应对市场质疑，涨价频繁且与之前承诺不符，引发消费者不满。涨价原因可能包括利润压力、成本上涨以及股东压力。特斯拉面临动力电池成本上涨问题，尚未找到解决方法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自从10月下旬发布三季度财报后，特斯拉股价曾出现一波罕见的9连跌，一度跌破200美元关口，市值蒸发超过1300亿美元。主要电池供应商松下承认减产消息，让投资者更加担忧特斯拉的需求。</p><p>面对股市的震荡，马斯克并没有像往常一样站出来指点江山。面对外界对特斯拉需求前景的质疑，他也没有作出正面回应，而是用实际行动反击了所有人——涨价。</p><p>11月14日，特斯拉Model 3和Model Y后轮驱动版官宣涨价，这已经是近一个月内的第三回。仍在等候最佳购车时机的准车主们不禁揪心起来：印象中还打得火热的新能源车价格战，就这么悄然调转风口，朝着涨价之路一去不回了？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_9d0968f49e034c5e8c9a966d7e603ca2@1547419282_oswg377304oswg1297oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自特斯拉官网）</p><h2><strong>01 一月三涨，特斯拉又“杀疯了”？</strong></h2><blockquote><p>“涨一两千算什么英雄，有本事涨一两万啊，价格战是你挑起来的，打到一半退缩了啊？”</p></blockquote><p>当涨价的消息再次传来，有网友在社交平台上留下这段评价表达自己的不满和疑惑。<strong>的确，从价格战的始作俑者，转而成为涨价的坚定拥护者，一个月内三次提价，特斯拉的掉头来得果断且迅速。</strong></p><p>本轮涨价始于10月27日，特斯拉官方宣布将中国大陆地区出售的Model Y高性能版售价上调1.4万至36.39万元，刚好对应两个月前的降幅。</p><p>针对这一轮涨价，外界猜测可能和产能有关。但官网数据显示，该款车型的交付周期为2-6周，属于正常范围，并未出现供不应求现象。加上长续航版和后轮驱动版Model Y价格保持不变，消费者也并未太过在意，猜测这只是特斯拉“找补”的行为，只因此前的降价力度太大。</p><p>谁知道，11月9日第二轮涨价的消息来了。这一次，涨价的幅度更小，但涉及的车型更多：Model 3和Model Y长续航版售价分别上涨1500元和2500元。也许特斯拉也意识到涨价来得有些频繁，在官宣之前已经事先透露风声。这种“挤牙膏”式的涨价虽和特斯拉过往作风不符，倒还不至于引发大范围关注。</p><p>直到11月14日，一个月内的第三轮涨价不期而至，质疑、不满等各种情绪才开始不断发酵。在最新一轮涨价中，特斯拉后轮驱动版Model 3售价上调1500元至26.14万元，后轮驱动版Model Y售价则上调2500元至26.64万元。至此，特斯拉在华销售车型全部进行了至少一轮涨价，可以说是人人有份永不落空。</p><p><strong>客观地讲，对比此前价格战时期，特斯拉涨价幅度并不算大。</strong></p><p>官方数据显示，自今年1月6日特斯拉中国官宣全系车型大降价以来，大部分车型的降幅在2-4.8万之间，国产版Model 3和Model Y都跌穿“地板价”。而在上半年的历次降价中，此次重点涨价对象Model Y长续航版、高性能版曾出现过4.8万、3.8万这样的单次降幅。</p><p><strong>事实上，本轮涨价之所以让消费者们直呼“看不懂”，主要是因为涨价太过频繁，且和此前的官方口径不一致。</strong></p><p>10月18日，特斯拉发布了三季度财报，当中列明了该季度的几个主要目标：降低单车生产成本、最大化交付量和保证自由现金流。马斯克还在财报电话会上承诺继续降低汽车价格，并对购车用户所面临的高利率环境表示担忧。</p><p>“我们（的汽车）必须更实惠，这样人们才能买得起”，马斯克说出这番话不到两个星期，特斯拉就开启了近年来最频繁的一轮涨价潮，用户难免会有被背刺的感觉。</p><p>事出反常必有因，从降价转为涨价，沉默的特斯拉肯定遇到了一些无法轻易解决的麻烦。</p><h2><strong>02 股东“逼宫”、利润承压，特斯拉这价不得不涨</strong></h2><p><strong>最先冒头的，是一种未经证实的“阴谋论”：特斯拉想通过挤牙膏式的涨价迫使潜在车主提前购车，以释放产能。</strong></p><p>有网友给出的理据是，11月14日特斯拉官宣涨价之余，还在官方微博宣传年底前部分车型的1750元抵扣券，以及90天EAP、7000积分等优惠。涨幅和抵扣券基本抵消，加上官方的宣传话术，让不少人怀疑这是特斯拉自导自演一出“早买早省”的好戏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_1e8e10896a074765b4f0a9b961dc6a4d@1547419282_oswg192403oswg922oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自特斯拉官方微博）</p><p>这种说法不能说毫无道理，很多商家都玩过类似把戏。但特斯拉涨价的原因，肯定不是那么简单：<strong>利润的压力、成本的压力还有股东的压力在年初发动价格战后便不断堆积，必须找到一个释放的出口。</strong></p><p>11月9日那一轮涨价官宣前，特斯拉就承认成本压力正在上升。</p><p>众所周知，新能源车的主要成本来自芯片、电池等重要零部件，以及生产、组装的人力成本。进入2023年以来，芯片的供给问题已经大有改善。马斯克还一直强调汽车设计的替代方案，比如曾将2019款Model 3的扬声器控制、语音和手势识别控制芯片减少一半。所以即便在汽车芯片荒最严重那段时期，特斯拉也能保障基本的供应，如今也没有太大问题。</p><p><strong>然而，动力电池的成本上涨问题，特斯拉暂时还没有解决方法。</strong></p><p>2021年3月，特斯拉中国宣布将Model Y价格上调8000元，给出的解释就是电池成本上升，这一情况直到现在还没有太大改善。只因动力电池上游原材料大部分时间处于供不应求状态，且受气候、物流影响较大，具有明显的周期属性，价格波动在所难免的。</p><p>国信证券年初的一份研报就预判，今年的碳酸锂价格将进入“挤泡沫”阶段，下半年才会回归正常。这番预测大部分都是正确的，今年二季度电池级碳酸锂价格曾上涨至30万元/吨的周期高点。</p><p>近段时间碳酸锂价格高位回落，一度逼近15万元/吨的关口，让外界看到了动力电池降价的希望。只可惜上游价格要传导到开采商、电池厂商再到中游的车企，还需要一个过程。问题在于，车企等不起了。成本上升、价格下降的双重冲击，早早传递到利润端。</p><p><strong>三季度财报中，利润率是外界最关注的指标，而特斯拉并没有交出太亮眼的答卷。</strong></p><blockquote><p>数据显示，特斯拉该季度汽车销售毛利率（剔除积分收入）为15.7%，远低于市场预期的18%；经营利润和经营利润率则分别录得18亿美元和7.6%，远低于去年同期的37亿美元和17.2%，也不及市场预期。</p></blockquote><p>将时间轴拉长来看，特斯拉的汽车销售毛利率和整体毛利率都已连续四个季度下滑。<strong>高层还坐不坐得住不好说，反正股东已经急了。</strong></p><p>早在今年二季度，特斯拉股东就向马斯克为首的管理层频繁表达不满，韦德布什证券公司分析师Dan Ives曾建议特斯拉以打广告代替降价，SHI国际创始人、特斯拉最大散户股东Leo Koguan还要求董事局通过回购股票的方式快速拉高股价。</p><p>很难说特斯拉是向股东妥协，还是向现实低头，反正三轮涨价已成为现实。股东的诉求是实现了，特斯拉当前股价较今年8月的阶段性低点反弹近60美元，市值稳定在7000亿美元上方。</p><p>而普通消费者最关心的，是特斯拉会不会再次成为行业风向标，带动新一轮涨价潮。</p><h2><strong>03 历史惊人相似，马斯克能否再次拿捏竞争车企？</strong></h2><p>贴着特斯拉打、跟着特斯拉走，在新能源车行业算是一个不成文的潜规则。无论是在技术发展方向、产品设计理念，抑或者是定价策略上，大部分竞品都会主动参考特斯拉的做法。</p><p>原因无他：特斯拉几乎每一次都能赌对，而且对消费者的影响力也越来越大了。<strong>即便不是特斯拉的目标客户，也会以特斯拉的行动作为参照，试图推测整个市场的走势，继而调整自己的购车计划。</strong></p><p>比如年初那一轮轰轰烈烈的价格战开启后，原本预算够不着特斯拉门槛的消费者在等下一轮降价，希望能踮踮脚、咬咬牙直接一步到位买“梦中情车”；的确买不起、不想买特斯拉的用户，也寄希望于其他车企跟进降价，宁愿推迟买车时间。</p><p>结果大家都看到了，其他车企确实没法对抗特斯拉一己之力掀起的降价潮，纷纷跟进，而且一个比一个狠。从本质上讲，车企争夺的不只是价格和一小撮核心用户，更是对整个行业的话语权、定价权。</p><p>当然，涨价的影响往往比降价更大，而且更容易形成消极效应，车企肯定会小心应对。<strong>最好的结果，自然是特斯拉小心控制涨幅，其他车企不盲目跟进，继而通过提高生产效率、压缩供应链成本、寻找替代方案等各种方式缓解成本压力。</strong></p><p>比如特斯拉中国一直强调的供应链本土化，就值得期待。</p><p>11月10日，特斯拉全球副总裁陶琳出席进博会并接受媒体采访时透露，特斯拉中国供应链的本土化程度已经达到95%以上，上海超级工厂99.99%的员工都来自中国本土。以上海为圆心，以苏州、宁波、南通等地为轴构建的“四小时”朋友圈效果显著，为降低采购、物流成本和提高生产效率做了巨大贡献。</p><p>如今上游原材料价格已经逐步回落了，只要车企、供应商的生产效率能跟上，相信很有机会吃到周期底部的价格红利。</p><p><strong>站在用户的角度，也不是完全抗拒涨价，只是希望自己每一分钱都能花得有价值。</strong></p><p>在涨价的同时增配，尤其是在软件端创造更多商机，也是各大车企的努力方向。马斯克不久前就在社交平台上透露，用户很快就能用到FSD V12，这个最新版本的自动驾驶服务方案最快会在“约两周”内上线。</p><p>涨价不是问题，怎么让用户相信涨价是合理的，相信各个配置的车型是具有性价比的，才是一门学问。希望这一次特斯拉能给其他竞品打个样，也希望车企日后的每一次涨价，都能给出令人信服的理由。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zMUppgOw8b5LvuC8hjLaAw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”（ID:leitech）</a>，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520152081145989</id>
            <title>上交所18问昆仑联通：背靠微软获返利、净利润7千万却分红近1亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520152081145989</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520152081145989</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 02:14:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 昆仑联通, 冲刺上交所, IT基础架构解决方案提供商, 转板之路
<br>
<br>
总结: 昆仑联通是一家IT基础架构解决方案提供商，客户包括微软、字节跳动、百度、阿里等知名企业。尽管业绩不错，但昆仑联通决定转板上交所的道路并不容易。在回复上交所问询函时，昆仑联通涉及到创始人出走、实控人大额分红理财等问题。尽管公司现金分红高达9993.60万元，但其资金面并不宽裕。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在新三板终止挂牌2年后，昆仑联通走上了冲刺上交所的道路。</p><p>作为一家IT基础架构解决方案提供商，昆仑联通客户名单中不乏微软、字节跳动、百度、阿里等知名企业。从业绩来看，其近年来的营业收入节节攀升，2022年时已突破20亿元门槛。</p><p><strong>即便如此，昆仑联通的转板之路仍不轻松。</strong></p><p>此前，在昆仑联通递表后不到一个月的时间（7月25日），上交所便向其发送了问询函，要求其就销售、客户、采购、供应商、应收账款、现金分红等18个问题进行回应。</p><p>11月3日，昆仑联通和保荐机构足足用了近400页内容来一一回复问询函，再次引发外界关注。</p><p>当初，昆仑联通声称基于公司长远战略发展规划而终止在新三板挂牌，不知其对如今坎坷的上市之路是否有所预判？是否为此做好了充足准备？</p><h2><strong>01 创始人出走7年回归，实控人大额分红理财</strong></h2><p>1998年，昆仑联通的前身昆仑有限由汤文彩、黄河、晋健、胡衡沅共同出资成立。</p><p>昆仑有限成立3年时（2001年），晋健由于创立世纪永通等其他公司，无法兼顾昆仑有限，将其持有的昆仑有限股权全部转让给胡衡沅，但是创业结果并未达到晋健预期，于是选择在2008年回归昆仑有限。</p><p><strong>自2009年7月至2015年1月期间，晋健选择以胡衡沅代持的方式五次增资昆仑有限，出资额达到1100万元。</strong></p><p>不过，「子弹财经」注意到，这笔资金起初并非是由晋健支付，而是胡衡沅代为支付，晋健的股权也由胡衡沅代持。从2013年开始，晋健才陆陆续续将资金偿还予胡衡沅，累计支付1135万元，包括股权代持款本金和资金占用补偿款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_8c97aa6d06904b09a474c2abed297466@2001086927_oswg110743oswg971oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 昆仑联通回复上交所问询函资料</p><p>在晋健偿还完全部款项的2015年，胡衡沅才将代持的股份转让予晋健。</p><p>关于这些代付与代持，昆仑联通披露的资料中提及，胡衡沅与晋健是多年好友，彼此之间十分信任。</p><p>但上交所却对此有所质疑。在问询函中，上交所要求昆仑联通解释上述股权代持的背景、原因及形成过程，是否通过代持规避相关法律法规等一系列问题。</p><blockquote><p>截至招股说明书签署日，胡衡沅合计控制昆仑联通48.66%股权，已经是公司控股股东、实际控制人。而作为公司的前两大股东，胡衡沅、晋健也将公司的利益牢牢掌握在自己手中。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_0a59a7a645514cfb92083d0796b8bf03@2001086927_oswg26644oswg692oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 昆仑联通招股书</p><p><strong>招股书显示，在2020年，昆仑联通现金分红高达9993.60万元。其中，胡衡沅、晋健分红最高，分别获得了3628.94万元、2160.88万元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_a03901d3b93d4523becada0b65e06ad3@2001086927_oswg172153oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_243ae3b7997b4754876717afa6e260df@2001086927_oswg183435oswg963oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_979eb1b94a0141df8987da83c53f679f@2001086927_oswg187906oswg1031oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，这一年，昆仑联通的归母净利润只有7473.09万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_bb5eb795af154f57ac239022f8475691@2001086927_oswg77871oswg1080oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>实际上，在2020年时昆仑联通的资金面并不算宽裕。招股书显示，截至2020年12月31日，企业的货币资金仅有1.47亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_79dd81ad5b414771b6fa89a1395302a7@2001086927_oswg32636oswg1080oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 昆仑联通招股书</p><blockquote><p>而资产负债率更是远远高于行业平均水平。2020年-2022年，公司资产负债率分别为66.60%、64.62%、66.95%，同行可比公司平均值分别为49.90%、50.60%、49.04%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_fde60274fe224fa18411e65a9cf0137d@2001086927_oswg62089oswg699oswg241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 昆仑联通招股书</p><p>既然如此，为何公司还要大手笔分红？上交所也要求昆仑联通说明，实控人、董监高现金分红去向及最终用途，是否存在最终流向发行人客户、供应商或密切相关方的情形，是否存在体外资金循环。</p><p>但在回复上交所的资料显示，胡衡沅、晋江在分得高额现金分红后，均拿出超千万资金用来理财、炒股。</p><h2><strong>02 获微软高额返利，应收账款快速走高</strong></h2><p>历经25年发展，昆仑联通的客户、供应商列表中，积攒了一众知名企业。</p><p>按照昆仑联通的说法，2020年-2022年，公司累计服务客户数量超过4500家，其中包括宝马、大众、蔚来、特斯拉、字节跳动、京东、百度、阿里、微软、神舟数码等国内外知名企业。</p><p>在这些企业中，微软、神舟数码、阿里云既是客户又是供应商。其中，与昆仑联通关系最为密切的当属微软。</p><p>招股书显示，微软与其在中国大陆地区云服务商上海蓝云网络科技有限公司（以下简称：蓝云网络）于报告期内一直占据着昆仑联通前两大供应商的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_0fb262ba43544f31a05c53f7b350831d@2001086927_oswg186554oswg1080oswg1019_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 昆仑联通招股书</p><blockquote><p>招股书显示，2020年-2022年，微软和蓝云网络合计的采购金额分别为3.52亿元、4.16亿元、4.96亿元，占当期采购比例的31.1%、29.9%、28.38%。</p></blockquote><p>作为昆仑联通的重要供应商，微软还反手向昆仑联通提供大量返利。</p><p>2020年-2022年，公司获得供应商返利2103.29万元、2361.02万元、3219.71万元。其中，来自微软的返利分别为892.12万元、853.09万元、1546.68万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_adde872782d04ac4bfa1f987cca4ae75@2001086927_oswg46977oswg658oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 昆仑联通招股书</p><p>同期，昆仑联通也从蓝云网络分别获得了541.86万元、473.19万元、606.48万元的返利。</p><p>对此，昆仑联通的保荐机构、申报会计师回应上交所询问时表示，相关返利政策在行业中较为普遍，原厂商一般会根据自己的销售策略，制定面向下游统一的返利政策。</p><p><strong>但这一返利究竟是否属于行业平均水平，也无从知晓。上述两家机构坦承，同行业可比公司并未披露具体返利金额和返利比例，因此无法与同行业可比公司进行比较。</strong></p><p>与轻松获取供应商的返利不同，昆仑联通面对客户时仍然处于一定劣势地位，表现就是应收账款正在快速走高，而应收账款周转率却逐渐走低。</p><blockquote><p>招股书显示，2020年-2022年，公司应收账款账面余额分别为2.24亿元、3.63亿元、6.28亿元，占同期营业收入的比例分别为16.91%、21.96%、30.37%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_7451742abbd64d1cab6eee0572528e0e@2001086927_oswg144341oswg1080oswg263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 昆仑联通招股书</p><p>同期，公司应收账款周转率分别为6.45次/年、6.01次/年、4.46次/年，同行可比企业平均值分别为6.57次/年、7.54次/年、5.96次/年，昆仑联通逐渐拉大了与同行的差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_3fdd45ab036d4f15bac6dccfef51077e@2001086927_oswg79517oswg1080oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 昆仑联通招股书</p><p>对此，昆仑联通解释，公司应收账款增速较快主要系公司业务发展较快，新增客户较多，以及公司原有客户业务规模不断扩大所致。</p><p>但仍不能忽略的是，如果公司不能逐步提高应收账款管理水平，将有可能出现应收账款持续增加、回款不及时甚至出现坏账风险，从而对公司经营成果造成不利影响。</p><p>毕竟，昆仑联通已经踩雷融创集团、观致汽车、乐视控股、祥生地产、中弘地产等多家被列为失信被执行人的企业。</p><blockquote><p>截至2022年12月31日，上述企业应收账款余额691.34万元，公司已100%计提坏账。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_6eb6e2740e564bf5a6aca737d1ab1cc9@2001086927_oswg394525oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 昆仑联通招股书</p><h2><strong>03 行业“掉队”，客户量断崖式下滑</strong></h2><p>近年来，IT服务行业快速发展，行业内参与竞争企业较多，单一企业市场份额较低，行业整体呈现高度分散的竞争格局。</p><p>从自身角度而言，昆仑联通近年来营收、利润双双上涨。</p><blockquote><p>招股书显示，2020年-2022年，其收入分别为13.25亿元、16.51亿元、20.67亿元，净利润分别为7473.09万元、7825.83万元、8986.94万元。</p></blockquote><p>但放至整个行业中来看，昆仑联通明显跟不上头部企业的节奏。</p><p>上述同期，同行可比公司营收平均值分别为69.74亿元、73.06亿元、73.03亿元；净利润平均值分别为3.07亿元、2.95亿元、2.58亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_ff9715c88d3c4df6ad0ee8b2b59f1db9@2001086927_oswg236930oswg1080oswg1202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 昆仑联通招股书</p><p><strong>更致命的是，2023年上半年，企业实现营收9.16亿元，尚不及2022年全年的一半，昆仑联通未来能否保持增长还是个未知数。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_fde7f9fa599340e886a0b352fa797462@2001086927_oswg102613oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 昆仑联通回复上交所问询函资料</p><p>此外，「子弹财经」注意到，到2023年上半年时，昆仑联通的客户数量下滑近4成。昆仑联通回复上交所的数据显示，2022年，企业客户数量4283家；2023年前6月，客户数量降至2642家，下滑38%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_4564609fb2de43278b47c8fd016ba367@2001086927_oswg200442oswg965oswg875_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 昆仑联通回复上交所问询函资料</p><p>2022年至2023年前6月期间，销售规模为1000万元以上的客户从29家下滑至10家；500万元至1000万元的客户从25家下滑至14家。</p><p>同时，销售规模为200万元至500万元的客户从126家下滑至60家；200万元以下客户从4103家下滑至2558家。</p><p>对于客户数量的减少，昆仑联通提及，IT基础架构建设涉及的软硬件并非消耗品，除了头部客户外，多数内部对于IT系统建设通常有明确的年度预算，因此，部分客户的采购行为也并非每年均会发生。</p><p>但奇怪的是，在2020年-2022年，昆仑联通的客户并未呈现如此明显的“断崖式下滑”。在这期间，其客户总量分别为3498家、4582家、4283家。</p><p>这是否意味着，昆仑联通开发新客户的力度不够？对此，「子弹财经」试图向昆仑联通方面进行求证，但截至发稿，仍未获回复。</p><p>更令外界感到忧虑的是，在这样的情况下，昆仑联通投入研发的力度明显不如同行。</p><blockquote><p>2020年-2022年，昆仑联通的研发费用率分别为1.78%、1.88%、1.71%，同行业可比公司平均值则为4.13%、4.59%、5.09%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_b5f6a53c27674c4aadd16e8ed13f5cf7@2001086927_oswg75046oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 昆仑联通招股书</p><p>不仅如此，昆仑联通与其他同行可比企业相比，研发人员占比、软件著作权数量同样落后。</p><blockquote><p>于2022年末，昆仑联通的研发人员占比17.35%，软件著作权数量为115件，同行业可比公司平均值分别是28.24%、528件。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_9a85001945c749408a0b2698f0df9663@2001086927_oswg84450oswg1049oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 昆仑联通回复上交所问询函资料</p><p>「子弹财经」注意到，昆仑联通将更多的资金投入到了销售之中。</p><blockquote><p>2020年-2022年，昆仑联通的销售费用率分别为4.35%、4.89%、4.13%，同行业可比公司平均值则为3.38%、3.85%、4.55%。</p></blockquote><p><strong>由此可见，直到2022年，昆仑联通的销售费用率才几乎追平行业平均水平。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_750b033bc9504bc6a518eba1059ba6ba@2001086927_oswg75046oswg1080oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 昆仑联通招股书</p><p>在分红和股权之外，北大高材生胡衡沅或许应该重新审视企业研发的重要性，无论是冲刺IPO、还是在市场上继续保有一定地位，都需要不断的创新，毕竟保持技术的先进性才是企业立于不败之地的关键所在。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6sSnzlD0dJ09Fy4hbcB99w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：王亚静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519578918659586</id>
            <title>500亿节点，中小成本电影不再是“锦上添花”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519578918659586</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519578918659586</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 02:10:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电影票房, 中小成本电影, 11月档期, 好莱坞电影
<br>
<br>
总结: 今年11月电影票房突破500亿，标志着国内电影市场的复苏。与往年不同的是，中小成本电影在11月档期中占据了重要地位，打破了好莱坞电影的垄断。这一现象反映出国内电影市场的成熟，需要更多中小成本电影的参与来保持市场的热度和观众的选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>用时</strong>317天，2023年度电影票房近期破了500亿。</p><p>这是疫情以来全国票房首次重返500亿，但与此同时，市场在8月18日达到400亿之后到500亿的速度明显变慢。</p><p>进入11月，《拯救嫌疑人》《无价之宝》《刀尖》《涉过愤怒的海》《我本是高山》等国产片纷纷定档，整体而言对比往年的11月电影市场开创了一个中小成本电影定档的小高峰。其中接连提档的《拯救嫌疑人》拔得头筹，总票房已突破4亿。</p><p>这打破了往年好莱坞电影占据11月的档期格局。随着好莱坞电影在国内的式微，以及线下恢复带来的市场回暖，片方形成了一定的共识，见机抢占11月档期。但随着时间的推进，也出现了《红毯先生》撤档转向春节档的情况。</p><p>近年来，处在贺岁档前的11月已经成为众多中小成本电影入市的选择。尽管市场依然有很大的不确定性，但更多中等体量电影的出现，正给到市场持续的热度，带给观众更多选择，增加进入影院的频次。这是国内电影市场成熟的标志。</p><p>而借助金鸡等临近电影节形成对11月档期的辐射，国内的片方们或许也看到打造一个独属于国内的“颁奖季”的机会。</p><h2><strong>01 中小成本电影的“见机行事”</strong></h2><p>目前11月档期已经过半，尽管中间出现了《红毯先生》撤档的情况出现，11月共有20余部国产电影定档，一度引发行业关注。</p><p>11月夹在国庆档和春节档两个黄金档之间，且以往11月均被好莱坞大片承包，作为贺岁档/元旦档的预热，11月可以说是一个不具备重要性的月份。</p><p><strong>一位宣发公司负责人认为，整体这是一个理性的市场化的市场逻辑下指导下的选择。</strong></p><p>这种理性是基于今年市场格局的策略选择。</p><p>因为节假日的分布关系，每年的10~11月都可以算作是好莱坞电影的高爆发期，同时也是所谓“奥斯卡颁奖季”，好莱坞电影也就自然而然地占领11月的国内电影院线市场。这种情况下，很少有国产片敢于选择与好莱坞电影正面对抗，也就是所谓“冷档期”。</p><p>但这种情况也在发生变化，近三年的11月电影票房均已由国产电影领跑。</p><p>早在2018年，饶晓志执导的荒诞喜剧电影《无名之辈》成功在一众好莱坞电影当中突出重围，最终票房7.94亿。这也让片方们看到了中低成本电影突围的可能性。</p><blockquote><p>2019年，不断改档的《少年的你》悄然在10月末上映，力压一众高人气进口片，在十一月单月斩获了6.93亿的票房，最终票房15.58亿，而2021年，《扬名立万》以足够的悬疑成色与社会话题度，最终斩获9.26亿，成为了当年的“票房黑马”。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_ca130195e8ba425d8fb7608843e0deb2@000000_oswg599801oswg784oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年，本受疫情的影响进口片式微，好莱坞A级大片供给缺位，加之今年受到行业罢工的影响，大量引进电影选择纷纷撤档，其中就包括原本应在11月上映的科幻巨制《沙丘2》。今年目前已定档的进口片只有五部，这其中还包括《红猪》的重映。</p><p>“空档期”的出现，也让众多国内影视从业者们看到了机会，或许可以趁着这一“拐点”博得一席之位。</p><p>在这样的背景下，11月一度有一个较好的市场排布，类型较为丰富，悬疑推理系列的电影话题性都比较高，其中包括原本定档11月17日，现已改至春节档的《红毯先生》。</p><p>对于此时多部电影的定档，院线经理认为无疑<strong>鼓舞了淡季月份的行业士气</strong>，“今年是疫情后的开局年，一是多部优秀作品定档，填充了行业‘空档期’，市场上中下游均需要持续扩容，形成良好的运营市场环境；二是对于影院和大盘来说是拉升大盘票房走势、提高影院票房营收方面具有重要的积极意义。”</p><p>其实，长时间被搁置的“积压片”过审上市算得上是今年的主要现象，包括《封神第一部》、《孤注一掷》、《坚如磐石》、《第八个嫌疑人》等。</p><p>近期已上映或即将上映的积压片项目就包含《涉过愤怒的海》、《刀尖》、《二手杰作》、《普通男女》、《我爸没说的那件事》、《靠近我一点》等。其中最受影迷瞩目的就是“灼心系列”导演曹保平执导，黄渤、周迅共同主演的《涉过愤怒的海》。</p><h2><strong>02 “成熟的电影市场，要靠更多腰部力量”</strong></h2><p>11月的定档调整，事实上也反映出目前电影市场档期消费特点。</p><p>尽管在春节档与暑期档的带动下，到目前为止今年国内总票房呈现了一个较为漂亮的数字。但今年的票房强势期也就基本集中在这两大档期，而其他时段整体表现却极为平淡，市场总体来讲“冷热不均”。</p><p>往年能适当拉动票房的“五一档”与“十一档”在今年表现不及预期，又给从业者泼了盆冷水。</p><p>一位影院从业者表示，能理解片方想在大档期内上映影片的需求，但作为院线工作者，希望有更多好片、大片在平时档期上映，一是让影院有保持长期活动运营策划的内容依靠，二是重新培养观众平时走进影院的习惯，当习惯养成，档期落差就会逐渐拉平。</p><p>众多影片挤入到火爆档期妄图分得一杯羹，但最终表现未必如人意。毕竟热门档期里的大体量电影特别多，影院放映的场次是有限的，很难做到真正的平衡。</p><p>一位从业者也表示非常欢迎各种类型的电影能够分散到日常周期当中。“成熟的电影市场，不能只靠某几个档期，或某几部电影，而是要靠腰部力量。只有更多的中等体量电影的出现，市场才会有持续的热度，观众也会有更多选择，增加进入影院的频次，整个电影市场才能正常运转。”</p><p>实际上今年以来，各个传统理解上所认为的冷门档期都有一些真正有质量、有话题、会营销的电影最终能够突出重围：今年3月10日由大鹏执导的喜剧《保你平安》成功斩获7亿票房；同样由大鹏主演、9月9日上映的《第八个嫌疑人》则最终获得4.39亿票房。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_00c2b313cd89415faf11a6c471a5c34f@000000_oswg112235oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前述院线经理表示，冷门档期突围的关键是影片题材和影片质量。“我们不能仅依靠流量明星和商业模式来推动电影市场的发展，而是应该更注重提高电影创作的水平和质量，满足观众多样化的观影需求。”</p><p>举例来说，今年暑期档主要以现实题材胜出，例如《消失的她》、《八角笼中》等，因为现实题材电影能够抓住观众的共鸣和重要的社会意义，精准营销也不必可少。</p><p>一位影院从业者表示，11月大量中小成本的定档如果能得到市场好的反馈，后续会有更多的片方选择常规日期上映，而不是集中在重大节假日档期上映，这样就能形成更良性的市场资源配置。大档期也有弊端，影片过于密集，票房产出空间就会相对受限，而其余常规日期因大体量影片缺失，易导致观众的观影热情减退，观影频率降低。</p><p>也有从业者提出，11月最大的潜力因素在于同时段亚洲多个电影节展同时开幕，尤其是国内最重要的电影奖项——“金鸡影展”已稳定在11月左右落地。</p><p>伴随着金鸡影展逐渐形成规模，一些对自己影片有信心的片方或许可以借助其影响力进行口碑营销，打造一个中国电影市场此前从未有过的“颁奖季”，如同北影节、上影节的口碑效应对于暑期档的前期影响，<strong>金鸡影展或许也能辐射到离其最近的冷档期。</strong></p><p>未来如果依靠观众对于11月上映的“优秀电影”的“观影惯性”，再加上主流影展的口碑效应，今年这种“佳片云集”的现象或许还将在未来持续。11月有望成为中小成本影片展露的舞台。</p><p>在1997年之前，没人会想到冯小刚能凭借《甲方乙方》直接创造出档期市场，而如今包括“贺岁档”在内的档期格局已经基本确定，而春节档从营造到火爆也不过最近十几年的事。</p><h2><strong>03 从贺岁档到2024</strong></h2><p>接下来一个半月的走势将决定全年的票房成绩。11月过后，“贺岁档”与“元旦档”也将纷至沓来。</p><p>12月1日由忻钰坤导演、周冬雨领衔主演的电影《热搜》将率先开画，陈思诚监制、张译主演的的《三大队》也在近期开始预热。</p><p>另外贺岁档还将有刘德华主演的两部影片上映，一部是与林家栋、彭于晏合作的《潜行》，另一部是与老搭档梁朝伟合作的《金手指》。</p><p>除了上述电影，包括改编自高口碑悬疑片的《瞒天过海》、《红海行动》导演林超贤新作《爆裂点》、电视剧《长安十二时辰》原班人马打造的《敦煌英雄》、演员马浴柯转型导演之作《怒潮》、热门网剧IP改编的《一闪一闪亮星星》、大鹏与白客两大笑匠主演的《年会不能停！》、以及好莱坞电影《旺卡》与《海王2》……</p><p>贺岁档来势汹汹，或许能够为2023年电影市场画下一个完美的句点，亦或许能够帮状况未知的2024年开一个好头。</p><p>目前来看，11月最后一个周末可能会是目前大盘的一个突破口。11月的最后一个周末往往是贺岁档第一部大片的标志，也是贺岁档的起点。今年《我本是高山》和《涉过愤怒的海》两部拥有着话题度和关注度的影片或许会给市场带来一些惊喜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_ecbbf346d59643c0acde26d16e468de2@000000_oswg781176oswg779oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但对于贺岁档之后的票房走势，影视从业者也还没有一个真正明朗的答案。</p><p>一位院线经理表示，尽管对于年底的走势不好下判断，但经过近期院线推介会等多个片单发布，对于明年的趋势，他大胆判断<strong>明年整体票房预期高于今年。</strong>“不论从数量还是质量，都让从业者对未来电影市场抱有更大期望。”</p><p>前述宣发人士也表示，或许年底有一些爆发，但其结果还是很难确定。“这要看具体的消费心态与消费心理是否适应观影的主流群体。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNDk2NDc5OQ==&amp;mid=2247610620&amp;idx=1&amp;sn=59a85664bac8d4cf41fb7907d3d75694&amp;chksm=9b20982cac57113ad0aa49d77c91d8c8d25b6814d846b877635688ed5ce6701bf58704eafa48&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东西文娱”（ID：EW-Entertainment）</a>，作者：东西文娱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520253022070277</id>
            <title>小鹏三季度营收同比增25%，大众汽车入股尚未完成交割</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520253022070277</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520253022070277</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 02:03:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小鹏汽车, 三季度财务业绩, 交付量, 毛利率
<br>
<br>
总结: 小鹏汽车公布了2023年第三季度财务业绩，营收同比增长25%，环比增长68.5%。三季度交付量达到历史高位，首次实现月交付2万辆，并连续9个月环比增长。小鹏汽车上调了Q4业绩指引，预期交付量和总营收将创历史新高。毛利率仍未转正，但预计在四季度会有所改善。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_9cb9faaea721498080165d9d90ad976a@000000_oswg746339oswg900oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>11月15日，小鹏汽车（XPEV.US，09868.HK）公布了2023年第三季度财务业绩。</p><blockquote><p>财报显示，公司三季度营收为85.3亿元，同比增长25.0%，环比增长68.5%；净亏损为38.9亿元，同比增加63.6%，环比增加38.6%。&nbsp;</p></blockquote><p>三季度，小鹏汽车总交付40008辆智能汽车，同比增长35.3%，环比增长72.4%，强势回归历史高位。10月的月交付量更是达到20002辆，环比增长31%，同比增长292%， <strong>首次实现月交付2万辆</strong> ，实现了 <strong>连续9个月的环比增长</strong> ，开始进入正循环。&nbsp;</p><h2><strong>01</strong></h2><p>基于积极的销量预期， <strong>小鹏汽车上调Q4业绩指引</strong> ，预期交付量达59500-63500辆，同比增速168%至186%，预期总营收达127亿-136亿元，同比增长约147.1%至164.6%，突破历史新高。&nbsp;</p><p>研发方面，小鹏汽车第三季度研发开支为13.1亿元，较去年同期下降12.9%，与新车型研发项目的时间与进度相关。1024科技日上，小鹏汽车宣布，年底前XNGP智能驾驶辅助系统将在50个城市落地，此外还发布了智能座舱系统天玑、车载计算中心XCCP等新技术。&nbsp;</p><p>毛利率方面，第三季度小鹏汽车毛利率为-2.7%，较上一季度环比收窄1.2个百分点，仍未转正。同比下降是由于与G3i有关的存货减值，对2023年第三季度汽车毛利率产生了2.9个百分点的负面影响；销售促销增加及新能源汽车补贴届满所致。此前二季度财报会上，何小鹏曾表示预计小鹏汽车毛利率将在四季度转正。&nbsp;</p><p>9月开始，小鹏汽车开始了名为“木星计划”的渠道调整措施，扩大代理经销商的规模。三季度末， <strong>小鹏终端门店数量为395家</strong> 。&nbsp;</p><p>截至9月30日，小鹏汽车现金及现金等价物、受限制现金、短期投资及定期存款为364.8亿元，环比增长8%，较上季度增加27.4亿元。&nbsp;</p><h2><strong>02</strong></h2><p>此外，三季度因公允价值变动计入9.7亿元人民币“非现金亏损”，原因在于小鹏股价上涨，大众股权投资的股份价值相应增加，根据公认会计准则，需将该变动的公允价值计入小鹏汽车财报损益。 <strong>该部分“非现金亏损”与企业实际经营状况无关</strong> 。三季度非公认会计准则净亏损（不含公允价值变动亏损）环比基本持平，并未明显扩大。&nbsp;</p><p>小鹏汽车方面表示：大众7亿美元入股小鹏汽车，相关投资款将在外商投资相关监管审批完成后入账，双方合作事宜正按流程推进中。&nbsp;</p><p>小鹏汽车联席副总裁顾宏地表示：“我们预计随着新产品和技术降本驱动毛利率显著改善，第四季度自由现金流将会更大幅度地改善，这是走向长期规模盈利的起点。”&nbsp;</p><p>小鹏汽车董事长何小鹏表示：“从今年第三季度开始，我们进入了初步的正循环。我相信今年起一系列变革的效果将会在2024年及以后体现得更加明显，到明年第四季度进入高速发展的正循环。”&nbsp;</p><p>“扶摇”架构下的首款旗舰车型小鹏X9将在年底正式上市、公布定价，1月初开始交付，目标成为大型纯电MPV市场销量第一的车型。与滴滴战略合作的全新品牌首款A级智能纯电轿车（项目代号：MONA）的研发进展顺利，预计将于2024年三季度上市。未来，小鹏汽车将在主流15万元级市场区间率先推出支持自动驾驶的车型，并与同价位段车型拉开代际差距。&nbsp;</p><p>何小鹏在随后的财报会上强调，智能驾驶至2025年相当于2020年新能源汽车市场的快速发展期，目前尚处于技术铺垫准备期。随着越来越多的友商在智能驾驶领域进行铺垫和准备，全栈自研的优势将愈发明显。其中，本地化场景应用和成本解决，以及包括大语言模型在自动驾驶的落地，都将依赖全栈自研。</p><p>因此， <strong>全领域和部分领域的全栈自研竞争将更为激烈</strong> ，也更为困难。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI5ODI0NQ==&amp;mid=2247546021&amp;idx=4&amp;sn=3cb6692fffc687768535e991d673310e&amp;chksm=a6448d4f913304593717e8aefe3bb525bfba85915c9c14c501d097b34c6ba4d0da59098965d2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经涂鸦”（ID：caijingtuya）</a>，作者：公司情报专家，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520259592347527</id>
            <title>全球流动性框架系列（一）——“美元潮汐”运作机理</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520259592347527</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520259592347527</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 02:03:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 信贷, 杠杆, 资产价格, 美元潮汐
<br>
<br>
总结: 当今世界，信贷、杠杆、资产价格存在着显著的全球协同特征，「美元潮汐」就是其中最重要的一个推动机制，即美联储通过收放美元来不断冲刷全球资产。美元可以造成如此大的影响，一方面是因为自上世纪布雷顿森林体系建立开始，美元先后和黄金、石油进行绑定，确立了在全球贸易结算和外汇储备中的霸权地位。随后，美国通过「美元潮汐」不断侵蚀全球生产力来巩固扩大自身优势，其中既包括美联储降息扩表形成的「涨潮」，也包括加息缩表的「退潮」。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>当今世界，信贷、杠杆、资产价格存在着显著的全球协同特征，「美元潮汐」</strong>就是其中最重要的一个推动机制，<strong>即美联储通过收放美元来不断冲刷全球资产。</strong></p><p>为什么美元可以造成这么大的影响呢？一方面，自上世纪布雷顿森林体系建立开始，美元先后和价值之理-黄金、大宗之王-石油进行绑定，确立了在全球贸易结算和外汇储备中的霸权地位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_48e7eaa6cf0544d497fd00dde4519d3f@5790227_oswg74734oswg810oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随后，占据金融市场C位的美国继续通过「美元潮汐」不断侵蚀全球生产力来巩固扩大自身优势，<strong>其中既包括美联储降息扩表形成的「涨潮」，也包括加息缩表的「退潮」。</strong></p><p>接下来我们就从「涨潮」开始，来看一下美元潮汐的运作机理，以及其是如何影响到我们普通老百姓的财富的。</p><h2><strong>01「涨潮」的打开方式</strong></h2><p>美国为了刺激经济，大致有两种操作：一个是比较常规的<strong>「降息」</strong>，即降低借贷成本；另一个是源自日本，08年后发达经济都说好的<strong>「量化宽松」</strong>，也就是我们常说的QE。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_054376892de74f62994753dbedfb4257@5790227_oswg29117oswg659oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>降息</strong></h3><p>美联储的降息，<strong>是指的降低联邦基金利率</strong>（Federal Fund Rate, FFR），<strong>这是美国短期利率体系中的核心利率，也是美联储利率走廊系统的中枢，</strong>直接关系着商业银行的资金成本，也间接影响了整个美元体系的利率水平。</p><p>其效果主要是通过降低金融体系和实体经济的融资成本来促进企业借贷投资，同时降低人们存款的欲望进而刺激消费，来综合推动经济运转。</p><h3><strong>量化宽松</strong></h3><p>相对于影响短期利率的「降息」来说，<strong>量化宽松（QE），原名“大规模资产购买计划”，</strong>可以看成是<strong>聚焦影响中长期利率的一种货币政策。</strong>最初是上世纪末日本为了增加货币供应量而采用的政策工具，08年后欧美等发达经济体为了<strong>「将长期利率维持在低位」</strong>来挽救经济而开始纷纷效仿。</p><p>具体到原理的话，<strong>就是当美联储从各大银行收购国债以及住房抵押贷款支持证券（MBS）时，这些证券就进入了美联储的资产负债表，同时市场中的同类证券的供应量就减少了。所以要想持有这些证券，投资者就需要为其支付更高的价格，即接受更低的收益率。</strong>因此，量化宽松成功的降低了长期国债和政府支持型债券的利率。同时，当国债和政府支持型债券的价格上升时，投资者也就更倾向投资其他类型的证券（如公司债券），进而提高其他证券的价格，降低其收益率。</p><p><strong>所以一句话总结就是，QE的净效应是降低大范围内证券的收益率来将整个社会的利率压低。</strong>通常来说，较低的利率对经济增长是有刺激效应的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_634210903add46e79afe879d13cf0f25@5790227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>那么问题来了，美联储用哪里的钱来购买这些证券呢？</strong></p><p>笔者以为，这是理解量化宽松的一个关键问题。我们经常听到“印钞”购买证券，以及“直升机撒钱”之类的说法，其实是不准确，或者说是错误的。</p><p><strong>真正的答案是，通过银行在美联储的“存款”，即准备金来直接支付的。</strong></p><p>具体来讲，美联储是银行的银行，所以商业银行会在美联储开立账户，并在里边存钱来赚取一个叫IORB的利息（详细我们会在下篇讲述），这笔钱也就是我们常说的准备金。<strong>银行系统有大量类似的准备金，它们以数字的形式躺在美联储账户上，既不流通也不属于任何广义货币供给的一部分。</strong>这部分钱在货币层级的视角来看是人类社会除了黄金外真正的“钱”（这点我们也会在后续货币层级的讨论中聊到）。所以，<strong>银行存在美联储的准备金，属于基础货币的一部分，更靠近货币系统的根源，但不是流通的现金。</strong></p><p>所以，美联储在进行QE购买证券的时候，会直接拿对应银行的准备金来抵扣购买证券所花的钱，<strong>所以流通中的货币量不会受到影响。</strong></p><p><strong>唯一受到影响的是美联储的资产负债表，</strong>资产增加，因为多了很多的证券，同时负债增加，因为花掉了银行存在美联储的准备金，相当于欠了银行的钱。<strong>所以整个QE的过程又叫做“扩表”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_4d9478fcaea642b3af9ebd5ec0cfd358@5790227_oswg26837oswg544oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而我们经常听到的<strong>「缩表」</strong>指的就是缩减或停止QE，<strong>即美联储通过减少购债规模或持有债券到期后不再续购来减少目标证券（多为长期国债）需求，进而降低其价格抬升长端利率，来反向抑制经济。</strong>美联储资产负债表上的变化也和QE相反，所持有证券资产减少，同时欠银行的钱也少了，所以资产负债同时收缩，也就是「缩表」了。</p><h2><strong>02「涨潮」之全球扩散</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_c8b6139e7820416c9f071ae27c8e5e88@5790227_oswg519182oswg709oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>主动扩散</strong></h3><p><strong>首先，当美国开启降息周期，或启动QE后，美国金融体系和实体经济融资成本骤降，资金持续不断的从银行体系溢出。</strong>这些资金就像嗷嗷待哺的娃，会在本能的驱使下汲取高收益，便率先涌入了本土的股市、债市和楼市，造成美股和房价齐刷刷的往上窜。</p><p>与此同时，很多美国的金融机构也把目光移向了潜力无限的海外市场：<strong>一方面，这些资本通过「套息交易」，即本土低成本融资，再投资于新兴市场的股票、债券、地产等资产来赚取利差；另一方面，它们也会通过成立合资公司、商业收并购、受让股权或增资的方式，投资海外项目来获取收益。</strong></p><p>这个过程中外来资本大量涌入，像黄牛一样低买高卖赚差价，就会相应的拉高海外各类资产的价格。</p><h3><strong>被动扩散</strong></h3><p>随着美联储持续降息扩表，美元融资成本降到了极低的水平（甚至趋近于0）。<strong>这种低息美元对海外有融资需求的企业来说简直是无法抵挡的诱惑，</strong>毕竟在【融资→投资→获利→再融资】的套利车轮下，负债端的低成本才是王道。所以像国内的很多企业就会发行大量中资美元债“薅羊毛”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_b29aa9ebc22841188d8471f931dca8a5@5790227_oswg64701oswg1000oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>但是需要注意的是，海外企业借贷美元也会引起本币的增加。</strong>举个栗子，中国某企业在海外发行了100亿的美元债，融到的是美元所以没法在国内直接使用，需要通过银行把这笔钱放到央行的外汇储备池子里换取等量的人民币出来用。以目前的汇率来计算的话，上述企业借到的100亿美元就会变成约700亿的人民币，比如房企的话就会用这些钱去拿地、偿还工程款、发工资，最终流入市场。</p><p><strong>一句话来讲，就是企业用自己的信用做担保，凭空创造出了一份外汇储备和一份等值的人民币。</strong>借贷美元的中资企业多了，国内市场上就会凭空产生很多钱，超量的货币追逐有限的资产，资产价格也会相应被推高。</p><h3><strong>全球共担</strong></h3><p>因此，企业背负美元债会增加本币的流通量，叠加涌入的外资一同推升资产价格上涨；<strong>但同时，攀升的资产价格又会使得负债逐步向下游消费者转移。</strong>我们举个例子：</p><p>假设2015年的时候房价是2万一平，买100平米要花200万。但是由于外资流入以及境内流通货币的增加，叠加楼市具有较明显的赚钱效应，资本涌入楼市令房价从2万涨到了4万，那么原本100平米的房就会从200万翻倍上涨到400万。但是同一时间内，居民收入增速落后资产价格的上涨速度，这就意味着要借更多的按揭抵押贷款才能够买得起房子。以前借150万就够了，现在可能得借300万，这就引起了个人的负债率大幅上涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_655e42a8ee3c43009f0f22b2072074b6@5790227_oswg72912oswg640oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>回顾整个过程，境内外企业凭借信用，即承诺未来的盈利预期来低息融资，推升资产价格，最终推高了全民的负债率。其本质是其信用的共担与负债的向下转移。</strong></p><p><strong>所以，美元「涨潮」是资本外溢，全球资产价格膨胀，负债不断积累的一个过程。</strong>这就好比吹泡泡，整个过程伴随着经济的增长，是相对温和的。</p><h2><strong>03 潮汐反转，「退潮」之时</strong></h2><p>当美元「涨潮」时，廉价流动性不断注入市场，短借长贷、借新还旧的债务滚动持续运作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_775aa45c134645dc82c443b13f06d302@5790227_oswg60677oswg1080oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>但是当方向反转，潮汐褪去，美联储由降息扩表转向加息缩表时，全球流动性将会逐步收缩和冷却：</strong></p><p><strong>一方面，外资回流。</strong></p><p><strong>加息缩表推升了美债收益率，增强了美元吸引力，</strong>海外资本兑换美元购入美债的倾向开始变得明显；叠加美元融资成本的攀升，<strong>国际市场上的美元愈发稀缺造成“美元荒”，推升美元走强，进而加剧了美元回流的趋势。</strong></p><p><strong>另一方面，本币收缩。</strong></p><p>由于美元变得稀缺，且融资成本增加，低息环境下手到擒来的债务滚动难以为继，<strong>「债务刚性」会倒逼背负美元债的企业用本币去挤兑外汇储备中的美元来还债，造成本币紧缩。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_436f0ae9f6cd4d14b025db11050639e5@5790227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，外资回流叠加本币收缩，一国在流动性充裕环境下搭建起来的资产价格之楼（股市债市楼市），往往会在出现钢筋水泥被抽走而后崩盘的惨状。<strong>同时，高息环境下各方面成本增加，经济逐步失活，一切都变得越发困难，极易诱发美元偿付性危机，</strong>然后引发资产抛售、美元挤兑、资产价格崩盘、资本外逃等等，形成恶性循环。</p><p><strong>所以美元「退潮」就好比戳破泡泡的过程，急剧而猛烈。</strong></p><h2><strong>04 写在最后</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_89ce51207bcc485e9859cea6862ec195@5790227_oswg230704oswg751oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以上我们讨论的事件发展路径没有考虑政策的干涉，现实中各国央行是可以通过一系列逆周期调节措施对其进行一定程度的修正的。<strong>但是就像洪灾爆发一样，所有措施都只是干涉与补救，事件波动的大方向是难以改变的。</strong></p><p><strong>08年全球金融危机后，美国等主要发达经济体将利率压到极低，同时资产负债表得到空前扩张，全球流动性溢出效应明显，</strong>发达国家的低成本资金在趋利的本质下涌向全球高收益的资产，包括新兴市场及各类大宗商品，资产价格“水涨船高”；<strong>2013年美联储逐步退出量化宽松，美元潮汐转向，流动性收缩，大规模的资本外流与本币收缩将新兴市场冲击的支离破碎。</strong></p><p><strong>历史总是押着相似的韵脚，</strong>2020年3月为应对疫情冲击，美国再次以超低息配合QE来刺激经济，释放出的美元如洪水般涌向全球资本市场，资产价格再次被推高。直到2022年地缘冲突携通胀卷土而来，美联储政策转向，持续强烈的加息下风险事件频发：日债危机、英国养老金暴雷、瑞士信贷被收购、美国银行业危机等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_fc84cd99b6a74b589b1b009dd7f37a7f@5790227_oswg26382oswg484oswg220_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>当前，抗击通胀的最后一公里道阻且长，加息步伐似止非止，经济持续隐忍承压；另一方面，缩表不减的同时大量美债发行箭在弦上，这就意味着银行负债端将会有越来越多的流动性被国债的海绵吸收掉，挤压其资产端的准备金水平，为风险事件埋下隐患。</strong></p><p><strong>笔者一直以为，此次高通胀货币层面是表象，其本质是逆全球化下产业链重构导致的成本增加，是结构性和趋势性的，所以未来全球大概率会在「通胀黏性-加息与否-经济承压-危机事件」的大漩涡中持续煎熬，这是对前些年造作的弥补，也是过分透支未来理应支付的代价。</strong></p><p>所以，<strong>把握好美元收放的节奏，理解每个节点的细节至关重要，因为所有节点都有可能是下一个暴风眼。</strong></p><p>接下来，我们就从美元的利率体系开始，逐步挖掘整个美元潮汐中那些关键的节点，如美联储资产负债表、美元层级、影子银行等等。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/V3vvFDVx41JjE58urKTmBg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资喵喵喵”（ID:xyqqyyl）</a>，作者：投资喵喵喵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519811857491456</id>
            <title>通威股份逆势扩产的是是非非</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519811857491456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519811857491456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 01:42:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 产能过剩, 通威股份, 光伏行业, 扩产
<br>
<br>
总结: 中国光伏行业存在产能过剩的风险，通威股份作为硅料巨头在业绩下降的同时仍在扩产。由于市场供需关系改善，硅料价格下降，通威股份的业绩也出现了下滑。然而，通威股份通过低价中标等方式进军组件市场，继续扩大产能。光伏行业的未来发展仍需关注光伏装机量和终端需求量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>产能“过剩”的达摩克里斯之剑最终还是落下了。</p><p>11月15日，中国工业和信息化部有关负责人表示，当前中国光伏行业确实存在一定阶段性和结构性过剩风险，但总体属于行业发展正常范围。</p><p>随着三季报的披露，产能过剩问题也体现在了业绩之中。</p><p>部分上半年营业收入和净利润还能稳住增长的公司，到了第三季度，最终还是撑不住大幅下降。</p><p>其中最受关注的公司之一，硅料巨头通威股份三季度营收、净利润双双下降，且跌幅均达到了2016年以来之最。</p><h2><strong>01 业绩骤降，仍逆势扩产</strong></h2><blockquote><p>2023年前三季度，通威股份的营业收入为1114.21亿元，同比增加9.15%；归母净利润163.02亿元，同比减少24.98%。</p></blockquote><p>具体到第三季度，通威股份收入373.52亿元，同比减少10.52%；归母净利润30.31亿元，同比减少68.11%。</p><p>2020年以来，在国内政策、国际局势等众多因素的催化下，尤其是2022年，财政、金融等领域对光伏产业的支持政策频发，产业链坐上了增长火箭，各大厂商纷纷开足马力扩产，但与此同时，市场上“产能过剩”的声音始终未停过。</p><p>由于硅料的扩产周期长于下游硅片、电池片等行业，导致在装机需求大幅增长时越发供不应求，2022年硅料价格一度攀至30万元/吨以上。</p><p>但进入2023年，此前新建的产能逐渐投产，供需关系改善，硅料价格也逐渐走低。</p><p>11月1日，中国有色金属工业协会硅业分会发布的N型料成交均价已经来到7.52万元/吨，复投料、单晶致密料、单晶菜花料成交均价分别为6.97万元/吨、6.79万元/吨、6.50万元/吨。</p><p>而近几年多晶硅已经成为通威股份增长最重要的引擎。2022年，通威股份多晶硅及化工板块收入618.55亿元，占总收入的43.72%，毛利率达75.13%。</p><p>作为硅料龙头的通威股份，在过去一年获取了产业链中的大部分超额收益，如今业绩下降更多是理性回归的结果。</p><p>根据同花顺统计，截至2023年8月底的6个月内，33家机构预测通威股份2023年净利润均值为191.22亿元。</p><p>市场早有预期，但三季报出炉后，西部证券、海通证券、国信证券等机构还是先后下调了对2023年全年业绩的预测值。</p><p>根据同花顺，截至11月15日的6个月内，30家机构对通威股份2023年净利润的预测均值为182.96亿元，预测值较去年实际净利润同比下降28.88%。</p><p>10月30日，硅料巨头大全能源发布了一份推迟扩产计划的公告。公告显示，受市场环境、供需关系等客观因素以及公司实际建设进度的影响，公司决定将“二期年产10万吨高纯多晶硅项目”达到预定可使用状态日期延期至2024年第二季度。</p><p>这份投产计划是大全能源在2021年12月抛出，一期10万吨多晶硅项目于2023年6月达产，二期原计划于2023年底建成投产。</p><p>就在这个众人都认为是下行周期开始的时刻，通威股份却依旧在扩产。</p><p>三季报显示，2023年2月、6月、8月，通威股份分别通过了三起议案，拟分别投资60亿元、105亿元、200亿元，建设年产12万吨高纯晶硅及配套项目、25GW太阳能电池暨20GW光伏组件项目，以及两项16GW拉棒、切片、电池片项目。</p><p>除组件项目外，其余均预计于2024年建成投产。</p><p>有关此轮扩产的逻辑，在2023年股东大会上，刘汉元表示，2023年下半年、2024年上半年会是第一轮相对过剩的时点。2024年半年甚至全年多晶硅会供过于求、处于可能的价格低点和盈利低点。</p><p>在此期间，公司硅料计划2024年能实现调试投产，2025年完成扩产。</p><p>等到此后供需关系发生变化，扩产的产能或能在小波段上行期获利。</p><h2><strong>02 进军组件市场，屡次低价中标</strong></h2><p>通威股份的扩产计划并不局限于晶硅，还包括硅片、电池片、组件项目等下游延伸，理由也很明显，从价格走势来看，越向下游曲线越平滑，波动幅度越小。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_52f7d8dd7e6c4c5c8cc0ef8c8943f05a@5888275_oswg262246oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：东兴证券</p><blockquote><p>2022年8月，通威股份旗下通威太阳能以58.27亿元的投标价格成为华润电力第五批3GW光伏组件集采第一候选人，低于同场竞标的隆基绿能近2.4亿元。</p></blockquote><p>而此次通威太阳能的低价出击成为“导火索”，直接带崩了次日的大批光伏股。</p><p>2023年6月，刘汉元接受《南方人物周刊》的采访时曾表示，在布局光伏组件业务的问题上，没有给团队提具体目标，只是提醒了三点：第一，在这个时候进去要站得住；第二，要对行业的商业生态产生最小冲击；第三，要可持续。</p><p>但从结果上看，通威股份还是保持了一贯的“要做就做第一”的豪气，根据产能规划，其组件产能将在2023年底达到80GW，而2022年全球组件出货量第一的隆基绿能单晶组件产能85GW，出货量约46GW。</p><p>如此大规模的产能如何消化也成了一个问题，而低价竞争显然是捷径之一。一位通威高管指出，目前刚进军光伏组件板块，价格偏低，但并不是最低。</p><p>刘汉元在采访中曾提到：“合理控制过度竞争和无序竞争，是从业者的共同责任。”</p><p>“我们的电池和多晶硅反而是行业里较高的价格，包括光伏组件也会加这一条，至于什么时候加、什么时候倾斜，会根据管理和战略需要来调配。”</p><p>显然，现在还不是倾斜的时候。</p><p>11月13日，国投若羌县90万千瓦光伏市场化并网发电项目光伏组件设备采购（第二批）候选人公示，其中通威太阳能投标报价10.41亿元，位列第一候选人，报价低于同为候选人的晶科能源和协鑫集成的10.55亿元、10.47亿元。</p><p>事实上，看硅料或其他产品的过剩、平衡还是紧缺，最终仍需要看未来光伏装机量或终端需求量。</p><p>据不完全统计，“十四五”期间有明确规划的28个省、市、自治区计划新增光伏装机量约370GW，截至2023年7月仅有6省进度过半，仍有较大的空间。</p><p>但在近几年光伏企业不断跑马圈地下，一些光伏项目出现了指标空转等问题。</p><p>根据《华夏能源网》的不完全统计，2022年至今，全国拟被废止的光伏项目超过150个，规模超过15.2GW，占2022年新增光伏装机规模的17%。</p><p>集中式光伏的用地问题、分布式光伏的并网问题、规范问题等仍有待解决。</p><p>值得注意的是，与其他光伏巨头不同，通威股份除了光伏还有农牧业务做支撑。</p><p>虽然现在市场已经习惯于将其归类于光伏行业，但实际上通威股份从未放弃过发展老本行农牧业务，近几年一直在推进“渔光一体”。</p><p>2022年，通威股份农牧业务收入316.46亿元，同比增长28.69%，只是需要注意的是，当年该业务毛利率仅7.89%，比上年减少1.59个百分点，而2017年-2021年该项目的毛利率分别为14.32%、14.05%、12.57%、10.68%、9.48%，到2022年已连续5年下降。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ACDQ_HiEUxyRZHEprVUIBg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全球财说”（ID:GlobalFinance1）</a>，作者：高珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519821637805825</id>
            <title>多家公募“打折”让利</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519821637805825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519821637805825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 01:36:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基金公司, 费率优惠, 打折促销, 投资者获得感
<br>
<br>
总结: 近期，多家基金公司通过降低费率、打折促销等方式让利于投资者，以提升其获得感。除了直销渠道费率优惠外，还有超40只固收类基金产品销售服务费率出现打折。此外，基金公司还与代销机构联合打折促销，开展费率优惠活动。然而，业内人士表示，基金公司应注重提升投资能力和长期业绩，这才是投资者更重要的考量因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月以来，近10家基金公司发布直销渠道费率优惠，最大折扣直接降至“0折”。除了认/申购费率优惠，今年下半年以来，超40只固收类基金产品销售服务费率也出现打折，平均折扣低至约1.4折。此外，近40家基金公司还借助“外力”，与代销机构联合打折促销，开展费率优惠。</p><p>多位业内人士表示，通过“打折”、落实降费优惠等各种形式让利于客户，或可以提升基金投资者“获得感”，与此同时，公募也应不断修炼“内功”，基金长期表现和投资价值才是投资者更重要的考量因素。</p><h2><strong>01 多家让利，基金费率“打折季”再现</strong></h2><p>11月以来，多家基金公司发布旗下部分基金新增代销机构及参与其费率优惠活动的公告，同时，更有基金公司直销渠道费率优惠，折扣直接降至“0折”。</p><p>比如11月13日，明亚基金发布公告表示，为更好地满足广大投资者的理财需求，明亚基金决定自11月13日起在公司直销柜台和网上交易系统开展基金申购（含定期定额投资）费率优惠活动。具体来看，投资者通过上述提及渠道申购明亚价值长青混合A、明亚中证1000指数增强A、明亚久安90天持有期债券A时，申购（含定期定额投资）费率为原费率的0折。优惠活动自2023年11月13日起至2024年2月13日止。</p><p>此外，11月9日，兴证资管也发布相关公告表示，自11月9日至17日，投资者通过公司直销柜台申购兴证资管金麒麟兴睿优选一年持有期混合集合资管计划A类份额，申购费率在原申购费率的基础上实施0折优惠，原申购费率为固定费用的同时实施0折优惠。</p><p>11月以来，仅从直销渠道看，东方红资管、长城基金、华商基金等近10家公募纷纷公布对旗下基金认/申购费率优惠的公告。其中，有的享受认/申购费率4折优惠，有的优惠费率按照原认购费率的1%执行。</p><p>除了认/申购费率优惠，一些固收类基金产品销售服务费率也出现打折。今年下半年以来，已宣布参与基金销售服务费优惠活动的固收类基金产品（不同份额分开计算）超40只，销售服务费率的平均折扣低至约1.4折。其中，德邦锐兴债券E、华润元大稳健债券C等产品的销售服务费率低至0.1折优惠。此外，兴全天添益货币A、交银天利宝货币C、信诚智惠金E等规模在10亿元以上的较大规模固收产品，近期的销售服务费也纷纷跌破1折。</p><p>除了多种费率折扣优惠，此外，基金公司还借助“外力”，与代销机构联合打折促销，开展费率优惠。截至11月14日，就有近40家基金公司发布了关于旗下部分基金新增销售机构并参与其费率优惠活动的公告。</p><h2><strong>02 打折让利“锦上添花”，应更看重投资能力和长期业绩</strong></h2><p>对于一些公募“打折”让利投资者，多位业内人士表示，通过“打折”等各种形式让利于客户，或可以提升基金投资者“获得感”，同时，公募也应不断修炼“内功”，基金长期表现和投资价值才是投资者更重要的考量因素。</p><p>沪上一位基金业内人士透露，各家基金公司为了提升用户的体验感，开始逐步打造自己的直销平台，不仅以个性化的投资者陪伴与互动为投资者提供增值服务，还通过“打折”等各种形式让利于客户，全面提升基金投资者的“获得感”，从长远的角度来看，基金公司为投资者带来长期持续的业绩，以及用细致的沟通和周到的服务换取投资者满意和信任，这两者同样重要，这是基金业发展至今的重要推动力。</p><p>“一些费率优惠虽然让利给了基民，降低了客户交易成本，但同时也加剧了基金竞争。一方面头部基金可以利用规模优势降低降费带来的影响，以此争夺市场份额。另一方面，中小基金由于不具备这样的优势，将面临更大的竞争压力。如果“价格战”持续激烈，那么肯定会有一些弱势的公司被淘汰出局。”北京一位基金业内人士认为，优惠折扣也需要控制在一定幅度内，基金公司应该通过产品创新、优质服务、提高投研水平来更好满足客户，这才是良性竞争，毕竟，基金长期的业绩表现才是给客户创造价值的核心要素。</p><p>深圳一家公募销售部门负责人告诉记者，对于以往费率较高的产品，降低费率虽然可以提高投资者的购买意愿，但是也要看投资者对费率是否敏感，有些机构客户由于购买体量较大，费率降低对降低成本的吸引力较大，但是对于一些体量不大的个人投资者，其购买基金的积极性更多地取决于市场是不是有赚钱效应。目前市场处于低位，基金公司应该多做逆向推荐，以鼓励投资者信心为主，降低费率可以看作是鼓励投资者逆向布局的一个策略，也体现了监管政策导向。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/J0UN03yZYj7Dd_Zg3dfI5g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：曹雯璟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519547779557123</id>
            <title>超级英雄电影时代结束了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519547779557123</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519547779557123</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 01:36:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 惊奇队长2, 票房腰斩纪录, 漫威, 审美疲劳
<br>
<br>
总结: 漫威大作《惊奇队长2》意外获得票房腰斩纪录，这引发了对漫威是否已经审美疲劳的讨论。影片在内地和北美市场的票房都大幅下滑，甚至可能成为漫威亏损最大的影片。这也暴露了漫威模式的弊端，过度依赖续集和超英题材，导致创意创新停滞，观众对漫威的热情逐渐消退。这次票房失利可能会对整个好莱坞体系产生重大影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>破纪录！万万没想到，漫威大作《惊奇队长2》竟然获得了一个票房腰斩纪录。</p><p>早在2010至2020年，这十年间里，火热的漫威已经彻底征服了世界观众，全球所有观众都有一个问题：漫威到底何时才会审美疲劳？但观众一边问，却又一边纷纷买票支持，这种“身体很诚实”的行为，也在不断滋生漫威的自傲。如今这个巨大的泡沫终于破了，不单单是破，甚至已经跌到地板上了。</p><h2><strong>01 内地1亿，北美1亿美元</strong></h2><p>其实已经对《惊奇队长2》的票房有一个大致的预判，但当真实的表现和数字到来时，依然还是非常的震撼，已经远远超出了预期，观众对一个东西的抛弃速度实在是太快，剧情的反转实在太快。这才短短三四年时间，漫威已经从一个极端，走向了另一个极端。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_d6509b843fcf48b78899c4ab77da8f00@000000_oswg3470138oswg1080oswg1601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《惊奇队长2》在内地首日仅开出2700万+的成绩，截止目前尚未突破1亿大关，工作日已经跌至200万+的级别，以这个走势来看，最终票房将落在1.1亿左右，这意味着影片较前作的下滑达到了89%，这便是前面提到的所谓破纪录，即下跌幅度创造了历史。</p><p>时间回到2019年，当年《惊奇队长》并未在内地有着太多的造势，跟那些钢铁侠、美国队长、雷神等一线英雄存在着热度上的巨大差距，但依然在内地首日开出了超过2亿+的成绩。而惊奇队长的名气，更是在后面《复仇者联盟4》中达到了家喻户晓的程度，最后的力挽狂澜引发了千万观众的尖叫。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_7909647dcb3848d4ba32188008b9c82c@000000_oswg372860oswg1080oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此火爆的架势，让惊奇队长迅速成为了漫威最头部的英雄之一，配合着漫威超强的造星能力，惊奇队长大有接班初代漫威，成为漫威新领袖的架势。《惊奇队长》可不仅在内地大获成功，在北美同样斩获了超过4亿美元的成绩，全球收割11.3亿美元的惊人成绩，可谓是横扫全球。</p><p>如今已经彻底进入了另一个极端，这种极端同样不单单是内地市场。影片在大本营北美市场更是惨淡，打破了漫威电影一系列的新低，映前已经在不断下调它的预期，殊不知真正的开画更加低迷。如今影片在工作日已经低至200万美元+，最终北美甚至将仅有1亿美元的体量，同样将成为漫威北美票房最低的一部。</p><p>内地票房1亿、北美市场1亿美元，其他海外市场同样大不如从前，以《惊奇队长2》目前的走势和表现来看，甚至全球票房将止步于2亿美元。要知道影片的成本高达2.7亿美元，这将成为近年来好莱坞亏损最大的影片，将是漫威亏损最大的影片，同时也是彻底让漫威为傲慢买单的影片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_e2bb476fbee94f659046c9ad418bb55b@000000_oswg54556oswg606oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前《惊奇队长2》北美烂番茄在62%，处于漫威最差的梯队中。内地方面，豆瓣，目前保持在5.4分。而更离谱的是，影片在猫眼仅有6.8，淘票票仅为6.5，要知道于购票平台来说，低于9分都属于不及格，《惊奇队长2》6分+的数据，完全属于年度最烂的范畴。</p><p>综上来说，所谓的内地市场在抛弃好莱坞市场、抛弃漫威，这句话是不严谨的。对于这种大烂片来说，全球观众都在抛弃，甚至北美观众的抛弃速度是最快的。漫威早年发展的有多快，如今下滑的就有多快。站在《惊奇队长2》内地1亿、北美1亿美元、全球2亿美元这个重要节点上，终于可以说，漫威彻底审美疲劳了。</p><h2><strong>02 漫威模式弊大于利</strong></h2><p>在过去漫威电影统治世界的时代，其实整个全球电影在某种程度是下滑的，这种下滑更多体现在创意创新的停滞、原创项目的压缩等等，尤其是受漫威电影的启发，好莱坞几乎都在复制这种续集产品，原创项目极为稀缺，电影已经沦为了复制粘贴的产品。</p><p>但这个泡沫始终顽强，屹立不倒，甚至还在不断的扩大。漫威在横冲直撞中，已经成为了整个好莱坞电影的标杆，演员以出演漫威为最高荣誉，导演也是对漫威项目非常追捧，漫威打造了一个庞大的体系生态，拿到了整个好莱坞的顶部话语权，漫威掌门人凯文·费奇亦是成为了好莱坞最具权势的人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_251d03a60c93434284f5eaf92f577228@000000_oswg83338oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">凯文·费奇</p><p>于是，在过去十余年，几乎半个好莱坞演员都参与过漫威的创作，尤其是随着票房的水涨船高，不论是漫威本身，还是其粉丝，都尤为膨胀，根本不把漫威以外的项目放在眼里。在野蛮生长过程中，也在不断滋生漫威的自大与傲慢，这也为以后的破裂埋下了伏笔。</p><p>在漫威统治全球大银幕的很长一段时间，很多好莱坞大导都纷纷站出来给予抨击，不乏马丁·斯科塞斯、詹姆斯·卡梅隆这种超级大导，漫威这种流水线作业，确实在严重阻碍创意的进步，甚至是反创意的产物，在这个体系之下，大大削弱了导演的价值，沦为了流水线的某个环节。</p><p>如今，当年有多追捧，如今就有多唾弃。观众恨不得立马跟漫威划清界限，漫威早已成为了烂片的代表，不再是曾经品质的保障。相信随着《惊奇队长2》的超级扑街，整个漫威生态、超英模式，甚至整个好莱坞体系都将遭受重创，市场结果将倒逼好莱坞，不得不做出改变。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_b20eb1f467dc4c57a989b6c503adcb58@000000_oswg117234oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就目前漫威的结果来说，三年疫情无疑是对它最大的伤害，当然钢铁侠、美国队长等初代英雄的退役也非常关键，导致后续的英雄跟观众的共情不足。当然最为重要的，依然还是漫威错误的评估了形势，它们高估了观众对于英雄的黏贴度，误以为观众始终会为自己喜爱的英雄买单，以至于在内容端不断的注水，品控的下滑才是漫威真正失去民心的关键。</p><p>《惊奇队长2》的扑街甚至对好莱坞都是一个重要的节点，或许超级英雄的时代将彻底结束，曾经的纸醉金迷已成过往，漫威的统治力、权势将瓦解。这种洗牌固然痛苦，但不破不立，好莱坞是时候专注于原创内容的挖掘了，是时候重新审视内容的重要性了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MDI4NjQ3Mw==&amp;mid=2247551453&amp;idx=1&amp;sn=ecf9425e8de0ed225420f7d3a9b5361e&amp;chksm=ea69b8bbdd1e31ad6439529fe6e5333d71305ba500035e839407043b30a29761cdb026ac0b27&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“犀牛娱乐”（ID：piaofangtoushijing）</a>，作者：犀牛娱乐编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519534053760905</id>
            <title>英特尔酷睿Ultra系列曝光：AI是核心卖点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519534053760905</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519534053760905</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 01:34:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, 酷睿Ultra系列, 移动端处理器, AI计算时代
<br>
<br>
总结: 英特尔发布了新一代移动端处理器酷睿Ultra系列，该系列处理器具备AI计算能力，标志着PC进入了AI计算时代。酷睿Ultra系列采用了全新的架构和工艺，性能表现优秀，功耗低。这一系列处理器将给笔记本电脑市场带来巨大的变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年九月份的发布会上，英特尔正式公布了新一代的移动端处理器——酷睿Ultra系列，作为下一代移动端PC的核心，酷睿Ultra系列从工艺、架构到功能都发生了很大的变化，所以英特尔直接为其启用了一个全新的产品名。</p><p>当然，英特尔倒也没有完全抛弃以往的名字，依然保留了“酷睿”的产品名，只是从以前的酷睿xx代，<strong>变成了酷睿Ultra，以3、5、7来区分性能级别的习惯也被保留了下来。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_736e688402bb437d9144ab5932fbd64d@1547419282_oswg795943oswg1655oswg1124_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：英特尔</p><p>不过，酷睿Ultra系列的相关产品并没有与桌面端一同上市，或许是因为架构及工艺上进行了很大的改动，所以上市时间延后了不少，直到最近才公布正式上市时间为12月14日。</p><p>酷睿Ultra系列会给笔记本电脑市场带来怎样的变化？该系列处理器值得买吗？如果你有这些疑问，不妨往下看。</p><h2><strong>01 PC进入AI时代</strong></h2><p>在美国亚马逊等电商平台，首款搭载酷睿Ultra系列的产品已经开启预售，型号为MSI Prestige AI EVO，预计戴尔、惠普等品牌的相关产品应该也会在近期开始陆续公开。</p><p>有意思的是，微星这一次的产品命名与以往有着些许不同，仔细留意型号，你会发现其中多了个“AI”，AI不仅仅是产品的特性，也是酷睿Ultra的最大卖点。<strong>作为英特尔为AI时代定制的一款处理器，酷睿Ultra系列处理器全系都内置了专门的AI计算核心，能够让用户进行端侧的AI大模型部署，无需联网即可使用AI功能。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_4c758979f1ed49acbe9174be313afe59@1547419282_oswg126574oswg964oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：英特尔</p><p>所以，也有人称酷睿Ultra系列是英特尔过去40年里最大的改革，PC处理器正式进入AI计算时代。在英特尔之后，高通最新公布的PC处理器同样提供了专门的AI计算核心，虽然AMD方面还没有透露太多消息，但是想必也不会缺席太久的。</p><p>可以说，PC正在快步迈入AI时代，相信在未来一两年里，PC的AI端侧部署能力将会得到明显的提升，不过现在谈论这些，倒是还早了些，毕竟目前只有酷睿Ultra系列支持且即将商用化，而高通和AMD的产品还需要再等等，没有对比的情况下也很难看出谁优谁劣。</p><p>不过，AI能力无法直接对比，传统性能还是可以聊聊的，著名数据库Geekbench 6中已经出现了多个酷睿Ultra 7 155H的跑分记录。如无意外应该是厂商内部测试的结果，考虑到距离上市仅有一个月的时间，这下新的跑分基本上也代表了酷睿Ultra 7 155H的真实水平，相较于此前的工程版有着更高的参考价值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_5a7dde5dfaaa4681a6ab9e7f3fc80921@1547419282_oswg88263oswg815oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Geekbench 6</p><blockquote><p>从Geenkbench 6的数据来看，酷睿Ultra 7 155H的单核分数都在2350分以上，多核性能则在12700—13100分之间浮动，单看数据与上一代的移动端旗舰i9-13900H非常接近，考虑到两者在核心数上的差距（酷睿Ultra 7 155H为6P+8E+2LPE，i9-13900H为8P+16E），可以肯定新的架构在多核性能上有着不少突破。</p></blockquote><p>作为对比，我们再来看看AMD的PC处理器分数，AMD目前的旗舰型号为Ryzen9 7940H，单核性能约2500分，多核性能约为12000分，从数据上看，在多核性能上要略输于酷睿Ultra 7 155H，单核性能则略微超过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_000be7b1bcee4b56b790407dd0f685a3@1547419282_oswg83707oswg809oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Geekbench 6</p><p>据英特尔透露，酷睿Ultra系列得益于4nm工艺的帮助，在功耗上的表现非常不错，让该系列处理器在低功耗下也有不错的性能表现。<strong>从网上泄露的数据来看，酷睿Ultra 7 155H的TDP为28W，实际使用时功耗应该在35—40W之间，以这个功耗来看，性能比确实不错。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_73073da7107b4779b544445a5ae99cca@1547419282_oswg117911oswg767oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：推特</p><p>那么单就性能来看，酷睿Ultra 7 155H至少与目前的旗舰移动端处理器是基本持平的，至少在正常的应用中是没有问题的。而在日常应用之外，酷睿Ultra系列所搭载的NPU，则能够为用户提供更高效的AI处理，单就英特尔公布的数据来看，在效率上的提升非常明显。</p><p>如无意外，NPU的最大用武之地就是与微软的Copilot搭配，组成本地的AI智能助手，可以在无网络或是隐私模式下使用，某种程度上来说， 对于商业公司而言酷睿Ultra系列的价值很高。</p><h2><strong>02 酷睿Ultra，值得买吗？</strong></h2><p>单从技术和功能角度来看，酷睿Ultra系列的提升无疑是巨大的，但是对于普通用户而言，应用场景在哪，普通用户又是否需要AI加速核心的支持呢？</p><p>在讨论实际应用场景前，我们先来看看酷睿Ultra的价格，目前公布价格的只有MSI Prestige AI EVO，共有三个型号可供选择，分别搭载酷睿Ultra 5 125H和酷睿Ultra 7 155H，价格从1049美元起，最高为1649美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_5c38cd46876f4af381ce439490f419ca@1547419282_oswg224921oswg1609oswg963_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：NEWEGG</p><p>考虑到全系均不搭载独立显卡，以价格来说并不算便宜，不过MSI Prestige系列产品的售价本身也不低，在同一个平台中查询到的价格显示，搭载i7-13700H的MSI Prestige要价也高达1679美元。</p><p>如此推算，基本上可以确定酷睿Ultra系列的成本并不高，甚至比高性能版移动端酷睿处理器还更便宜一些，因为搭载酷睿Ultra 7 155H的同配置价格要比i7-13700H低400美元（1649美元版本为酷睿Ultra 5 125H的高配版，拥有更大的固态和内存）。</p><p>从价格生态位来看，国内厂商应该可以将其做到5000元左右的中端价位，基本上取代原有的标压版处理器市场是没有问题的。<strong>对于办公用户而言，如果你有需要在本地进行AI大模型的部署，或许希望更好的利用离线AI功能，那么酷睿Ultra系列是个不错的选择。</strong></p><p>而且，从曝光的规格表来看，酷睿Ultra系列的价格浮动空间很大，从四五千的低端到一两万的高端都不奇怪，主要还是看届时英特尔的供应价格，考虑到4nm工艺的成本，估计低端市场是见不到酷睿Ultra系列的了。</p><p>但是，如果是游戏玩家，买酷睿Ultra系列显然是没有必要的，一方面酷睿Ultra系列的主频并不高，在游戏体验方面的表现是不如传统的高性能版酷睿的。而且，英特尔也确定了酷睿14代桌面版将在明年发布移动版本，据透露睿频高达5.8GHz，理论性能高于桌面端的i7-14700K。</p><p>有意思的是，MSI Prestige AI EVO已在相关网站下架，看来应该是误操作导致的提前上架。酷睿Ultra系列的国内上市时间同样为12月15日，届时雷科技将为大家带来现场报道，敬请期待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zMUppgOw8b5LvuC8hjLaAw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”（ID:leitech）</a>，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520208859211271</id>
            <title>超8亿美元合作资金，多家药企看重，这家Biotech有何过人之处？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520208859211271</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520208859211271</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 01:33:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双特异性抗体药物, Affibody, Albumod™平台, Izokibep
<br>
<br>
总结: 2022年，全球上市的双特异性抗体药物数量超过了过去12年的总和。Affibody是一家研发新型双特异性抗体药物的生物制药企业，利用其独创的Albumod™平台，将Affibody®分子与血清白蛋白结合，提高药物的分子量并延长半衰期。其中，Izokibep是Affibody的重点候选药物，通过皮下注射可达到与一般抗体药物相似的药物吸收水平，并在临床试验中显示出对脓肿和炎性结节的显著减少率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022年，全球共有5款双特异性抗体（以下简称“双抗”）药物上市，超过了过去12年的总和。</p><blockquote><p>根据弗罗斯特沙利文数据，2020年双抗行业市场规模25亿美元，2024—2030年行业增速预计29.3%。未来3—5年，双抗药物或将进入上市井喷期。</p></blockquote><p>Affibody Medical AB（以下简称Affibody）正是一家重点研发新型双抗药物的生物制药企业。公司于1998年成立，是帕特丽夏工业（Patricia Industries）的控股子公司。基于专有的Affibody®分子和Albumod™技术平台，Affibody布局了多条管线，Izokibep是其主要候选药物。</p><p>而凭借其创新型在研管线，Affibody与多家生物制药企业达成了合作。</p><p>2020年5月，Affibody与创响生物就Izokibep达成全球战略合作协议。根据协议，Affibody将获得1000万美元的首付、最高2.15亿美元的注册及销售里程碑付款。创响生物获得Izokibep在中国和韩国等国家的独家开发和商业化权利，以及在日本以外的亚太地区进行临床开发的权利。</p><p>2023年3月，Affibody与意大利生物公司Chiesi签署了合作许可协议。Chiesi向Affibody提供高达6.37亿美元投资，以使用Affibody专有技术开发和销售呼吸系统疾病吸入性创新疗法。</p><h2><strong>01 独创Albumod™平台，Affibody®皮下制剂每注射剂量提高10倍</strong></h2><p>亲和体（affibody）分子是一种衍生于葡萄球菌A蛋白（SPA）B结构域的人工蛋白质分子，分子质量约为6.5 ku。affibody螺旋结构中的13个特定位点可被随机突变，形成理论上可与任何靶蛋白分子结合的affibody文库，筛选该文库可获得能与某一靶蛋白分子高特异性结合的affibody。</p><p>affibody与靶蛋白分子的结合特性与抗体相似，但与抗体相比，它具有一些独特的优势，如通过体外筛选即可获得，以化学合成方法或原核表达即可大量制备；分子质量小、在生物体内组织穿透性强、血浆清除率高，理化稳定性好；可通过交联或融合表达与标记分子（如荧光蛋白、生物素等）结合而不影响其与靶蛋白分子的结合能力。</p><p>因此，affibody特别适用于肿瘤分子靶向治疗和体内分子成像诊断。</p><p>基于affibody的优势，Affibody研发了一种新型抗体模拟物——Affibody®分子，其特性优于单克隆抗体（mAb）和抗体片段。它积仅为6kDa，具有惰性形式（无Fc片段），且可特异性捆绑大量靶蛋白。同时，它固有的亲和体特性使得其可以通过多特异性构建体来成药，其候选药物将可能具备更好的疗效。</p><p>目前，Affibody®已获得了30多项专利保护，并已在欧盟、英国、瑞士、美国、日本、澳大利亚、中国等国家成功注册。</p><p>尽管与传统抗体相比，Affibody®具备多种优势，但其本身仍有缺点。因其分子量小且无Fc片段，Affibody®易被肾小球滤过并通过肾脏排泄，并且无FcRn的再循环作用，易被靶细胞溶酶体降解，这些特征导致其半衰期较短（通常仅2小时）。</p><p>针对这一弊端，Affibody创建Albumod™平台，该平台由超过一百亿个Affibody®分子组成，这些分子都具有独特的结合位点，可与特定靶点结合。利用Albumod™技术，Affibody将Affibody®与血清白蛋白结合，提升它的分子量并借助FcRn的再循环作用，将其半衰期延长，从而达到和抗体药物类似的用药周期。</p><p>Affibody的研究证明，小体积的Affibody®分子可制成理想的皮下制剂，每次注射体积的剂量比mAb高10倍。另外，因为分子的小尺寸及其稳定性优势，Affibody®也可以通过吸入等其他途径给药。</p><h2><strong>02 核心管线进入临床3期，脓肿和炎性结节100%减少率高达33%</strong></h2><p>目前，Affibody临床上布局了多条管线，而Izokibep是其重点候选药物。</p><p>Izokibep由Affibody与创响生物以及抗体药物开发商Acelyrin共同开发，是一种新型双特异性融合蛋白药物，可有效靶向白细胞介素-17A（IL-17A）和血清白蛋白，有类似抗体的半衰期，并可能随白蛋白在病灶富集。此外，它的分子量（18kDa）约是传统抗体的1/8，对IL-17A的表观亲和力是典型IL-17A抗体的约1000倍。</p><p>因此，Izokibep皮下注射能达到一般抗体药物需要静脉注射才能达到的药物吸收水平。此外，更小的分子量使其能够更好地到达传统抗体无法到达的目标组织，如皮肤、关节以及眼睛等，进而可产生更好的药物疗效。</p><p>值得注意的是，Izokibep在大肠杆菌系统中生产，据Affibody估算，在量产阶段，其单位剂量的生产成本可能小于在哺乳动物细胞系中生产的典型抗体药物。</p><p>截至目前，Izokibep已在临床试验中被用于多种适应症，包括化脓性汗腺炎（HS）、银屑病关节炎（PsA）、中轴型脊柱关节炎（axSpA）以及葡萄膜炎（Uveitis）。</p><p>Izokibep 的I期首次人体临床试验结果显示，在接受Izokibep治疗的健康志愿者和PsA患者中没有发现任何安全问题，所有PsA患者服用一剂后均见效迅速，接受多剂治疗的患者疗效进一步改善。</p><p>其临床结果证明该药物具有良好的耐受性，且安全性与抗IL-17A类药物一致。目前，已有近500名患者接受了Izokibep的治疗，其中大多数患者用药已超过三年多。</p><p>今年3月，创响生物在美国皮肤病学会（AAD）年会发表了Izokibep 在治疗中重度HS的临床IIb/III期研究数据。该研究在美国9个中心共纳入了30例受试者，他们接受每周160毫克的Izokibep皮下注射，并分为A（开放标签试验）和B（随机、双盲、安慰剂对照研究）两个对照组。</p><blockquote><p>A组结果显示，在接受Izokibep治疗12周后，患者的HS临床反应（HiSCR）显著增高。数据显示，脓肿和炎性结节减少至少50%（HiSCR50）、75%（HiSCR75）、90%（HiSCR90）、100%（HiSCR100）的患者比例分别为71%、57%、38%、33%，目前尚未有其他药物在这个治疗时间段内达到如此良好的疗效。</p></blockquote><p>此研究的临床安全数据与之前的Izokibep研究和整个IL-17A拮抗剂类药物的安全性特征一致，最常见的不良事件为局部轻度至中度注射部位反应（ISRs）。并且研究中没有发生念珠菌感染，也没有证据显示治疗后感染风险增加。</p><blockquote><p>目前，Affibody与创响生物以及Acelyrin在HS、PsA和Uveitis中继续评估Izokibep，预计于2024年第一季度获得PsA IIb/III期临床试验的主要数据。</p></blockquote><h2><strong>03 300余款在研药物，超30家企业撬动百亿级双抗市场</strong></h2><p>我国双抗药物开发起步相对较晚，但发展势头高涨。随着国内企业双抗技术平台日益成熟，未来，获批双抗药物种类将不断增多，我国双抗市场也将高速扩张。</p><p>根据西南证券发布的《创新药专题——双抗潮头，倍道而进》报告，2030年我国双抗市场规模预计将达108亿美元，2022—2030年复合增长率高达81.7%。目前，国内已经有超30家生物医药企业布局双抗药物管线，共有300余款双抗在研药物，进入临床阶段的药物近100款。</p><p>目前，国内已获批上市的双抗药物有3款，分别是安进的贝林妥欧单抗（Blinatumomab）、罗氏的艾美赛珠单抗（Emicizumab）以及康方生物的卡度尼利单抗。其中，卡度尼利单抗是首个完全由中国创新生物科技企业自主研发的肿瘤双免疫检查点抑制剂双抗。</p><p>而国内双抗企业的竞争也处于白热化阶段。根据智慧芽全球新药情报库数据，目前，国内有193款双抗获批临床试验，其中，有17款双抗药物进入III期临床试验，包括康方生物的AK112、康宁杰瑞的KN046、百济神州的ZW25以及智翔金泰的GR1801等。</p><p>此外，信达生物、泽璟生物、友芝友生物、四川百利等企业的关键双抗管线也都推进到II期临床阶段；翰雄生物、绿竹生物、盛禾生物等创新公司也都布局了双抗赛道，在研管线已推进到I期临床试验。</p><p>从国内双抗开发的适应症领域来看，肿瘤适应症占比超90%，而肺癌是企业研发的首选，其次是淋巴瘤、胃癌、乳腺癌等常见恶性肿瘤。此外，双抗开发还涉足自身免疫系统疾病、眼科疾病、罕见病等领域。</p><p>在即将开启的双抗黄金时代，众多创新药企纷纷入局，未来，我们或将看到更多双抗药物诞生。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650614483&amp;idx=6&amp;sn=96e46d6a2f888d0b95d740057b18dfae&amp;chksm=bebed4b289c95da49bb7fb7a405739dcd5197b786efe1c169ea258f24905036355601350f65d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：冯汝梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519797308319238</id>
            <title>突然大涨，万亿英伟达带火这一赛道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519797308319238</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519797308319238</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 01:30:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, AI芯片, H200, HBM
<br>
<br>
总结: 英伟达宣布推出H200 AI芯片，采用HBM3e高频宽存储器，突破了带宽瓶颈，提高了输出速度和推理速度，同时降低了能耗。HBM作为新一代内存解决方案，将成为明年DRAM大厂的主力。预计HBM市场规模将翻倍增长，成为2024年DRAM大厂营收的重要来源。SK海力士作为HBM巨头，已率先发布HBM3，并计划在2024年量产HBM3e。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，英伟达官宣了其“地表最强AI芯片”H200，支撑这一称号需要两大关键技术：即台积电主导的CoWoS高端封装和头部存储厂持续迭代的HBM（高带宽存储）。&nbsp;</p><p>根据英伟达方面透露，相比上一代A100和H100，H200主要变化便在于内存，其成为首款采用HBM3e（高频宽存储器）的GPU。&nbsp;</p><p>业内普遍预计，AI芯片演进有望拉动存储需求，HBM也将成为明年为DRAM（动态随机存取内存）大厂贡献营收的主力。&nbsp;</p><p>近两日，A股存储概念股集体异动。其中为HBM巨头SK海力士代理产品销售的香农新创在15日一度涨逾18%。近两个交易日内，其股价涨幅高达18.69%。另外，协创数据15日也收涨13.43%，万润科技在两个交易日内也涨逾10%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_557de26efc894db894479cd1b6589bf1@5888275_oswg76823oswg631oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_13b82a4720fe47e18562f8d413b6fc59@5888275_oswg84060oswg672oswg852_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 突破带宽瓶颈</strong></h2><p>当地时间11月13日，英伟达宣布在AI芯片H100的基础上，发布新一代H200芯片。基于Meta的Llama 2大模型的测试表明，H200的输出速度大约是H100的两倍。另外，H200在推理速度上几乎达到了H100的两倍，带宽增加了2.4倍。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_940a4950521248f2a295f7921efa73a0@5888275_oswg75971oswg979oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而相比上一代A100和H100，H200主要变化在于内存，成为首款采用HBM3e（高频宽存储器）的GPU，使得带宽从H100的每秒3.35TB提高至4.8TB，提高1.4倍，存储器总容量从H100的80GB提高至141GB，容量提高1.8倍，同时推理能耗大幅降低。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>资料显示，HBM（High Bandwidth Memory）即高带宽存储器。HBM属于图形DDR内存的一种，通过使用先进的封装方法垂直堆叠多个DRAM，与GPU通过中介层互联封装在一起，在较小的物理空间里实现高容量、高带宽、低延时与低功耗，已成为数据中心新一代内存解决方案。&nbsp;</p><p>英伟达创始人黄仁勋曾表示，计算性能扩展的最大弱点就是内存带宽。以谷歌第一代TPU为例，其理论算力值为90TFOPS，但最差真实值仅1/9，即10TFOPS算力，因为其相应内存带宽仅34GB/s。&nbsp;</p><p>此外，在传统架构下，数据从内存到计算单元的传输功耗是计算本身能耗的约200倍，而用于计算的能耗和时间占比很低，数据在内存与处理器之间的频繁迁移带来严重的功耗问题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_70ba4d9407f4457cbad6fad7e503d1b4@5888275_oswg126396oswg1005oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据Trend Force集邦咨询研究指出，当前HBM市场主流为HBM2e，包含英伟达 A100/A800、AMD MI200以及多数云服务厂商自研加速芯片皆以此规格设计。&nbsp;</p><p>而作为AI芯片追赶者的AMD，对于HBM的使用也较为激进，其最新发布的MI300X GPU搭载容量高达192GB的HBM3显存，为H100的2.4倍，其内存带宽达5.2TB/s，为H100 的1.6倍。HBM正成为AI加速器芯片军备竞赛的核心。&nbsp;</p><h2><strong>02 三年市场规模料翻2.5倍</strong></h2><blockquote><p>方正证券一份研报提及，2023年主流HBM从HBM2e升级为HBM3甚至HBM3e，HBM3比重预估约为39%，2024年则会提升至60%。&nbsp;</p></blockquote><p>根据集邦咨询最新预测，全球HBM生产总量有望翻倍增长，成为贡献2024年DRAM大厂营收“重头戏”。方正证券也提及，2022年全球HBM市场规模约为36.3亿美元，预计至2026年市场规模将达127.4亿美元。&nbsp;</p><p>为顺应AI加速器芯片需求演进，各原厂计划于2024年推出新产品HBM3e，预期HBM3与HBM3e将成为明年市场主流。据了解，当前HBM市场仍由三家大厂主导，2022年全年，SK海力士占50%，三星占40%，美光占10%。&nbsp;</p><p>近期，三星、美光等存储大厂正在不断加快扩产步伐。&nbsp;</p><p>市场份额最大的SK海力士早在2021年10月率先发布HBM3，今年4月实现了全球首创12层硅通孔技术垂直堆叠芯片，容量达到 24GB，比上一代HBM3高出50%，SK海力士计划在 2023年年底前提供HBM3e样品，并于2024年量产，其目标2026年生产HBM4。&nbsp;</p><p>实际上，作为龙头，由于DDR5、HBM的需求强劲，SK海力士用于AI服务器的DRAM销售额已经出现大幅增长趋势。该公司今年三季度收入6.08万亿韩元，环比增加34.3%，出货量环比增长20%。要知道整体来看，存储芯片当前仍未走出“寒冬”。&nbsp;</p><p>为应对HBM市场需求，三星电子已从三星显示购买新建筑物和设备，用于建设新HBM封装线，总投资额达到7000-10000亿韩元。有消息称，三星电子打破了SK海力士为英伟达独家供应HBM3的局面，该公司计划从明年1月开始向英伟达提供HBM3。&nbsp;</p><p>而美光在此前的财报电话会议上表示将在2024年通过HBM3e实现追赶，预计其HBM3e将于2024年三季度或者四季度开始为英伟达的下一代GPU供应，初期产品设计为24GB 8-Hi堆栈，带宽超1.2TB/s，计划之后推出更大容量版。&nbsp;</p><h2><strong>03 存储概念股闻风而动</strong></h2><p>相对于HBM三大巨头，国内产业链目前整体位置较为边缘。不过，在二级市场上，相关概念股股价依然闻风而动。&nbsp;</p><p>其中为HBM巨头SK海力士代理的香农新创在15日一度涨逾18%，近两个交易日内，其股价涨幅高达18.69%。据了解，该公司目前约95%的营收来自于电子元器件分销业务，分销产品为应用于服务器级别的存储芯片。&nbsp;</p><p>该公司近期在互动平台中提到，其目前主要代理产品是SK海力士的存储器及MTK联发科的主控芯片，前者与后者的比例大致在80%和20%。在存储器中，DRAM占比约70%，NAND和SSD业务占比约30%。&nbsp;</p><p>不难看出，与SK海力士的合作关系引起了市场遐想。另外，雅创电子15日也透露，该公司全资子公司WE主要代理海力士的存储器，而上述产品后续将作为未来布局的重点方向。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>而在国产存储厂商方面，由于存储行业话语权仍由海外大厂主导，多数国内厂商业务仍聚焦于中低端产品，但也正在发力企业级存储产品，布局算力服务器市场。&nbsp;</p><p>佰维存储最新在互动平台表示，该公司的企业级SSD和服务器内存条可应用于算力服务器，目前该类产品出货占公司总营收较小。据悉，该公司高端的存储芯片包括用于智能手表、AR/VR等旗舰穿戴产品ePOP存储芯片，面向中高端手机的UFS3.1、LPDDR5、uMCP存储芯片等。&nbsp;</p><p>江波龙方面在机构调研时则表示，公司的企业级存储产品组合中，eSSD产品和RDIMM产品主要用于服务器为主的高端企业级应用场景。据该公司透露，其eSSD、RDIMM 产品已经通过包括联想、京东云、BiliBili等重要客户的认证，并且已经取得了部分客户的正式订单实现了量产出货。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mtP1fW3qC55f0eruiNhB6A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：文夕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519737413920265</id>
            <title>手机相机做到1亿像素后，年轻人抢起上万的数码相机｜硬氪专访</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519737413920265</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519737413920265</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 01:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 相机, 富士胶片, 数码相机, 供不应求
<br>
<br>
总结: 近两年，相机市场逐渐回暖，富士胶片的X系列相机成为紧俏货，供不应求的情况下，富士胶片面临着全球缺芯的困境。与其他相机厂商不同，富士胶片在市场上有着独特的胶片气息和差异化战略。然而，财报数据的大幅增长可能会导致高端产品市场策略面临反噬，因为仍有大部分用户希望购买性价比较高的数码相机。在趋近饱和的相机市场中，巨头们需要平衡好研发及生产资源，以应对未来消费者逐渐趋于理性的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;韦雯</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;袁斯来</strong></p><p>近两年，在消费品中，相机突然火了起来。在某电商平台，买一台相机已经需要提前预约。更令人惊讶的是，预约也并不难保证买得到货。</p><p>其中，富士胶片的X系列相机是十足的紧俏货。X-T5、X-T30、X-S10等型号数码相机万元价格，一机难求，甚至在二手市场的价格已经高于原价，拥有富士胶片的人被称为“富家子弟”。</p><p>作为和柯达齐名的胶片厂商，在银盐时代逝去后，富士胶片跨越了经济周期。在数码相机的顶峰时刻，富士胶片于2012年推出了X无反系列数码相机。作为数码相机赛道的后起之秀，富士胶片相机与同为日系厂商的尼康、佳能、索尼、松下位列全球top5。目前，<strong>五家日系厂商已经占据全球数码相机90%以上市场。</strong></p><p>区别于其他相机厂商，富士的相机带有浓厚的胶片气息。由于外观复古，且富士带有胶片色彩、原图直出等拍照效果被摄影爱好者青睐。在接下来的相机对抗手机的产业发展历程中，富士胶片也与索尼、尼康等相机厂商有着差异化战略，这也源自于企业的独特风格。</p><p>当索尼集团在做除相机外，游戏、音乐、电影等更“软”的业务时，富士胶片以胶片材料科技基础，涉足譬如医疗设备、高性能材料等更硬核的行业。<strong>换句话说，富士相机背后的富士胶片更像一家科技TO B公司。</strong></p><p>近两年，富士相机供不应求的背后，有多种原因一同催化，其中主要原因与供求关系相关。富士胶片（中国）投资有限公司副总裁孙东亮向硬氪解释，相机年产量有限，面临突然的需求，富士的确供不应求。</p><p>这背后是全球缺“芯”的困境，数码相机厂商正在与手机厂商争夺为数不多的芯片、镜头的玻璃镜片等原材料份额。事实上，从供给端来看，不仅富士胶片的多款型号机器供应短缺，同为数码相机行业的其他品牌在某些大流量型号上也面临供不应求情况。</p><p>需求侧方面，我们能够发现，数码相机厂商纷纷加大高端产品的研发投入，产品定位中高端，平均售价已经是10年前的6倍。</p><p>可以理解的是，在核心资源紧缺的情况下，相机厂商们将优质资源配置到高端机型，进而谋求高客单价及高收益。数码相机市场需求逐渐回温，销售数据传导到财报是欣欣向荣状态。<strong>根据日经中文网，2022年4-12月，佳能、尼康、富士胶片的相机部门的营业利润合计约为2200亿日元（约合人民币107.61亿元），逐渐回暖，达到7年来的高点。</strong></p><p><strong>但是，财报数据的大幅增长，这是否是个好现象？</strong>各个厂商包括富士胶片都需要看到数字背后假象，仍有大部分的用户希望购买到5000-7000元性价比的数码相机。在财务数据大幅增长后，高端产品市场策略可能会面临反噬。</p><p>硬氪近期在富士胶片影像周FUJIKINA活动上专访了富士胶片（中国）投资有限公司副总裁、电子影像事业部事业部长孙东亮。其在影像行业拥有25年从业经验，加入富士胶片后，富士数码相机销售规模十年内翻了将近7倍，以下是Q&amp;A实录（经编辑）：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_ada33efeb80441ee85c76cb3e7898540@5612643_oswg142648oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">富士胶片（中国）投资有限公司副总裁、电子影像事业部事业部长孙东亮</p><h2><strong>一机难求的背后：供不应求</strong></h2><p><strong>硬氪：近两年相机逐渐回暖，这是为何？</strong></p><p><strong>孙东亮：</strong>第一，受疫情的影响，疫情状态下放大了我们的情绪，更有记录生活、去拍摄的冲动；第二，十年前数码相机市场被手机蚕食，<strong>但换个角度来看，手机品牌宣传产品时都在讲拍照质量，也在替相机品牌做用户摄影基础教育工作；</strong>第三，我认为是消费潮流变化，当这一代群体开始认为手机拍照很容易的时候，在某些摄影领域，相机可以让他们有更出彩的图片，比如，夜景、超广角大风光、超长焦画面、微距拍摄等。相机能帮助大家更好地实现自我表达的诉求。</p><p><strong>硬氪：富士胶片的相机在市场上很紧俏，存在供不应求的情况。网上会有富士相机饥饿营销之类风评，您怎样看待？</strong></p><p><strong>孙东亮：</strong>富士胶片不存在饥饿营销。因为2023财年规划中，集团给了中国区数码相机业务同比增长26%的目标，<strong>但是上半年中国区已经同比增长了148%。</strong>中国市场的需求远超预期。业务同比增长148%是积极进取的结果，一定不是饥饿营销这种做法能带来的。关于未来，我们已经在和总部一起进行更积极的规划探讨。</p><p><strong>硬氪：富士能否加快速度生产抓住市场机会？</strong></p><p><strong>孙东亮：</strong>从市场导向生产端需要半年时间。但能否够量，又关系到包含但不仅限于芯片等零部件及原材料的供应问题。相机需要和其他行业的产品去赢取半导体等资源。</p><p>我们预测<strong>今年国内数码相机品牌总计相机销量在140万台左右，以平均客单价1万元计算，就是150亿销售规模的市场。但是手机一个品牌动辄就是几千万至上亿台销量。手机的镜头比我们小，但是数量庞大。</strong>从芯片及原材料供应端，会更倾向于量大的市场和产业。如果我们希望上游原材料零部件的供应向相机行业倾斜，身处相机行业的所有品牌需要共同努力 。</p><p><strong>硬氪：对您和富士胶片来说，资源紧缺情况下，接下来在产品上有何打算？</strong></p><p><strong>孙东亮：</strong>面临缺芯，将有限的芯片用在高客单价产品上，所以相机的客单价提升，反映在财务报表上，利润增加，使得公司把高客单价产品定为未来开发的主流产品。<strong>但这是一个数据假象，我们忽略了低客单价客群，消费大概率是循序渐进的。</strong>当低客单价产品因此消失，用户不得不去购买高客单价产品，所以原来只有5000-7000元预算的消费者不得不去买1万-1万5000元的产品，而我认为这可能会造成一个物极必反的结果。</p><p>未来消费者会逐渐趋于理性，我们希望商品开发部门能看到数据背后真正的原因，拿出一部分资源去开发制造满足年轻用户群体需求的产品，去平衡好研发及生产资源。</p><h2><strong>趋近饱和的相机市场，巨头如何生存？</strong></h2><p><strong>硬氪：近期的回暖是否利好相机整体产业？</strong></p><p><strong>孙东亮：</strong>近两年相机产业是在复苏，尤其是疫情之后，其中中国市场是状况最好的。但是我们行业在2010-2011年是顶峰，现在尽管有所复苏，但数量规模远未恢复到行业顶峰时期的水平。好的现象是，当代年轻用户群体热爱摄影的目的已经从以往的记录为主转为自身意识及观念的表达，这也是我们为什么举办影像周的原因。</p><p>办这样的影像展，我们希望用户看到相机在记录与留存这两个价值以外，专业的相机与更高的画质能够让我们捕捉到与手机不同的领域与画面，这大大地丰富了我们的生活，让我们更好地了解我们身处的世界。手机和相机图像质量及功能上是有差异的。手机可以很方便地拍摄与分享，而相机可以获得不同地视角与画质更佳的影像，这两个产品事实上是可以互补的，就目前而言，双方都无法被彻底替代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_dd972ffe857d45748bca1c252c45de03@5612643_oswg133698oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">富士胶片影像展</p><p><strong>硬氪：您怎样看待竞争对手在相机上的创新？</strong></p><p><strong>孙东亮：</strong>富士胶片目前会有一些相机的个性化，只是步子还没有迈大。但是一些品牌做过，相机拍出的自己比本人更漂亮。相机像手机一样，更多用到AI模型，预设算法让相机懂人，就像美颜。</p><p>曾经有段时间这是一个风潮，但是潮流所谓潮起就会有潮退。网红脸用户不接受的原因是，美得很类似，其抹杀掉了每一个个体鲜明的特征与个性。因为AI认为，美是下巴拉尖。但是每个人都有独特的美，慢慢大家就排斥掉了。与此相较，相机是更忠于真实的存在。</p><p>也有品牌尝试把手机系统植入相机里，可以打电话，但会发现电池续航能力不够。就像我们用手机会有电池焦虑，一旦需要再加大电池体积，相机轻便的功能就没有了。</p><p>富士胶片是小试牛刀，我们将相机色彩化了。最早我跟总部争取要做彩色的相机，但是他们认为专业的相机就应该是黑色的，彩色的会有玩具的感觉。但是年轻人需要彰显个性，我们很愿意让用户拥有更多的选择。</p><p>最后还是说服了总部，我们开发了鲜艳、亮色系的相机，开发了旁轴复古的相机，一开始不太理想，随着时间推移接受度越来越高。我们看到其他品牌也开始做这样的产品。对于相机制造商来说，越个性化差异化意味着标准化越低、生产制造成本越高，因此我们在有限的范围做出满足消费者个性化的需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_52dab90c30634a9dbe5bec19aaf419f8@5612643_oswg58334oswg1080oswg790_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">富士X-A5</p><p><strong>硬氪：富士胶片的用户群体是怎样的？</strong></p><p><strong>孙东亮：</strong>我们相机的用户现在有两个极端，一个是从前我们认为客单价高的群体是我们的核心用户，但这只是因为他们更倾向于专注现有相机的逻辑，不太习惯去改变相机品牌。我们发觉业内新产品更新换代速度大幅放缓。</p><p>另一个极端是入门级摄影消费者的增长十分明显，未来两年这种需求还将持续，我们在这次的展览里也看到很多年轻人在认真地欣赏作品、研究摄影。</p><p>在商业摄影、新闻摄影、野生动物及体育摄影领域，数码相机天然具有护城河。但事实上用于这些领域的相机只占到相机市场总销售额的小部分，更多的是基于日常记录、基于兴趣爱好以及自我展现与表达等的用户群体。</p><p><strong>硬氪：富士胶片有怎样的产品矩阵？</strong></p><p><strong>孙东亮：</strong>富士目前分为三类，一类是GFX中画幅系列针对商业摄影以及摄影工作室，100S刚刚调价到29900元；另一类是刚刚进入商业摄影领域，需要性能不错可以半工作型机器，是我们的H系列，在15000元左右；最后一类纯粹记录和表现自我生活，入门型机器，大概在7000-10000元左右。</p><p>2012年之前，富士胶片作为相机品牌的后来者，并没有很清晰培育用户；当时它只是一个以胶片为主打产品的专业影像品牌。后来胶片时代落幕，富士胶片开始大规模制造相机，但是当时主流业务80%是客单价2000元左右的机器，不够专业；一直到2019年，我们的GFX系列1亿级像素机器出来后，我们开始明确规划专业领域，商业领域客户需要什么，高端摄影发烧友、爱好者需要什么。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_b274c3b15b6e43c780d132ea74d9d7f2@5612643_oswg26861oswg1080oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">富士产品矩阵</p><p><strong>硬氪：富士胶片的营销策略不单单是做广告，还在办展，做线下空间。</strong></p><p><strong>孙东亮：</strong>相机这个东西很有意思，不像买瓶水喝完了就好，相机买了要用。所以我们提供服务，告诉消费者买了一万元的机器，用很多功能，怎么发挥机器的功能获得更漂亮的照片。</p><p>我们发觉到，<strong>最近一年时间，用户回归实体店欲望明显了。</strong>摄影需要有人告诉他，带着一起玩，这方面电商提供不了。所以富士在上海、北京办了X-SPACE富士影像共享空间。在一部分购买需求消亡同时，产生了服务型需求，它也有转化商机的可能。</p><p><strong>硬氪：FUJIKINA展览把用户的照片搬到了上海展览中心，也在办一些workshop，对于您和富士胶片来说意味着什么？</strong></p><p><strong>孙东亮：</strong>这次在上海展览中心办影像展，也是一次非常大的突破，是我们在国内积极市场营销的一个缩影。</p><p>从预热、选址到布展，我们投入非常多，但这些并不能为企业带来直接收益。我们认为，一款相机只有在被使用、在通过用户的手获得理想的画面时，相机才真正展现其价值。</p><p>摄影不但可以记录与留存情感与历史，除此之外，引用我们的一位合作伙伴的话，摄影也许不能改变世界，但至少可以展现世界。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_da7a1a2bba024732a9e5f42ba86e47fb@5612643_oswg147583oswg1080oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">玛格南图片社摄影作品</p><p>我们很多人学摄影基本上是手把手的方式，上摄影课，有一套固定的模式。富士胶片想提供一种另一种摄影风格，希望能展示图片和摄影乃至这个世界的多样性。</p><p>这是我们长期持续对线下空间与展览投入的原因。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519559427860228</id>
            <title>美国消费者马上就能买中国电动汽车了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519559427860228</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519559427860228</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 01:24:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国电动汽车, 美国市场, 成本优势, 增长速度, 欧洲市场渗透率
<br>
<br>
总结: 中国电动汽车具有成本优势和快速增长的特点，尽管面临美国市场的障碍，但未来可能逐步进入美国市场。此外，中国电动汽车也在欧洲市场渗透率上有所增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年三季度，中国电动汽车巨头比亚迪（002594.SZ、1211.HK）的电动汽车销量几乎与特斯拉（TSLA.O）持平。然而，这些电动汽车没有一辆流向美国市场。&nbsp;</p><p>近期，比亚迪公布了截至9月的最新季报，报告期内实现利润14.2亿美元，较去年同期增长82%。该公司正在快速向海外市场扩张，但其高级副总裁斯特拉·李（Stella Li）今年早些时候告诉彭博社，美国市场“不在我们目前考虑范围之内”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_0e3b0d4c44cc4dd88d8737b0b555dfad@000000_oswg151956oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪并非个例。中国生产一些全球最便宜的电动汽车，但由于（美国）贸易保护主义政策、零售网络缺失以及世界两大经济体的政治纠纷，美国消费者无法购买这些汽车。&nbsp;</p><p>不过， 尽管存在障碍，中国电动汽车在未来几年可能 逐步走向 美国市场。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_906c1ea5666b439f812af7757fbc601f@000000_oswg1404823oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 更低的成本</strong></h2><p>得益于中国政府慷慨扶持、廉价劳动力和技术快速进步，中国电动汽车与西方同业相比有着巨大的成本优势。同时，这种成本优势还在扩大，而欧洲和美国的情况则相反。&nbsp;</p><blockquote><p>汽车咨询公司JATO Dynamics数据显示，2023年上半年，中国电动汽车平均价格为 31165 欧元（32920美元），比去年下降2%，是2015年成本的一半。相比之下，电动汽车在欧洲市场的平均售价为66864欧元，在美国售价为68023欧元，分别较去年上涨20%和7%，较2015年增长35%以上。&nbsp;</p></blockquote><p>另据凯利蓝皮书统计，2023年，美国电动汽车平均价格接近55000美元，低于JATO的预期。尽管如此，这个价格仍比中国的同类产品贵得多。&nbsp;</p><p>对于那些犹豫是否放弃汽油和柴油汽车的消费者而言，价格尤其重要。在美国和欧洲，低端电动汽车的成本可能比入门级汽油动力汽车高出50%。而在中国，最便宜的电动汽车成本已经低于燃油驱动的同类产品。&nbsp;</p><h2><strong>02 更快的增长</strong></h2><p>上面的数据解释了中国电动汽车市场增长速度为何远远快于西方——目前销量约占全球市场总销量的三分之二。&nbsp;</p><p>中国汽车工业协会数据显示，2022年，中国汽车制造商销售了680万辆电动汽车，其中包括530万辆纯电动汽车以及150万辆插电式混合动力汽车。与之对比，根据Cox Automotive数据，美国消费者在2022年购买略多于80万辆的纯电动汽车——约为中国纯电动汽车总销量的15%。&nbsp;</p><p>高销量背后不仅因为中国人口更多。2022年，美国人购买或租赁近1400万辆新型轻型汽车，而中国的乘用车销量为2300万辆。这意味着，中国新销售的乘用车中有五分之一是纯电动汽车，而这一比例在美国仅为6%。&nbsp;</p><p>根据中国乘联会统计，比亚迪是中国纯电动汽车市场的领导者，2023年前八个月的市场份额达到26%。比亚迪的竞争对手包括广汽集团（601238.SH）、五菱汽车（0305.HK）、吉利汽车（0175.HK）和重庆长安汽车（000625.SZ），以及造车新势力蔚来（NIO.N、9866.HK）和小鹏汽车（XPEV.N、9868.HK）。特斯拉则是唯一进入中国市场销量前十的外国卖家，市场份额为13.5%。&nbsp;</p><h2><strong>03 欧洲市场渗透率</strong></h2><p>随着国内市场的稳步增长，中国汽车制造商一直在努力走向海外。据中国海关总署称，中国电动汽车出口额从2020年的16亿美元跃升至2022年的200亿美元，2023年至今已达到250亿美元。其中，大部分出口流向欧洲市场。&nbsp;</p><p>虽然大众（VOW.DF）仍是电动汽车行业领导者，但中国品牌正在快速成长。根据施密特汽车公司研究，2023年前九个月，约有40万辆中国制造乘用车进入西欧，其中约三分之二来自中国品牌，如上汽集团（600104.SH）的MG、吉利的极星，以及比亚迪。&nbsp;</p><p>中国汽车制造商目前约占西欧整体汽车市场的3%，但占该地区电动汽车市场的8.4%。根据施密特数据，这一数字高于去年的6.2%，而2019年几乎没有增长。&nbsp;</p><p>中国品牌快速增长已经引发了欧洲汽车行业的担忧。9月，欧盟委员会针对北京对中国电动汽车行业的补贴政策展开调查，讨论补贴是否人为压低了价格。中国政府对此回应称，此次调查是“赤裸裸的保护主义”。&nbsp;</p><h2><strong>04 美国市场的障碍</strong></h2><p>中国电动汽车正在向东南亚、中东以及拉丁美洲的其他海外市场迅速扩张。然而，它们尚未在美国市场取得任何进展。高关税、缺乏经销商网络和品牌认知度低，是中国汽车制造商必须克服的一些障碍。&nbsp;</p><p>美国采取了多种措施将中国电动汽车拒之门外。2018年，前总统唐纳德·特朗普（Donald Trump）对价值数千亿美元的中国进口商品征收关税，其中包括对中国制造的汽车征收25%关税。拜登政府维持了这些关税。&nbsp;</p><p>同时，美国于2022年通过的《通胀削减法案》（The Inflation Reduction Act），为电动汽车的购买方提供7500美元折扣。不过，这些折扣有严格的当地采购要求，例如汽车制造地、电池组件和原材料的来源。多数情况下，在国外组装的进口电动汽车没有资格获得税收抵免，除非是租赁用汽车。&nbsp;</p><p>此外，中国汽车制造商还将与众多当地企业展开竞争——他们在美国市场深耕已久，拥有全国经销商网络和数十年品牌忠诚度。美国消费者普遍对购买外国汽车持开放态度，但鉴于中美之间紧张局势日益加剧，对中国汽车制造商的态度可能有所不同。&nbsp;</p><h2><strong>05 下一步是什么？</strong></h2><p>过去几年，许多中国汽车制造商已经或正在考虑在美国边境以南——墨西哥设立工厂。制造商在墨西哥生产汽车不仅有助于降低成本，还能避开美国对中国制造汽车征收的25%关税。如果某天厂商决定这样做，那么可能会为他们进军美国市场奠定基础。&nbsp;</p><p>有些制造商试图通过更有创意的方式进入美国。近期，Stellantis（STLA.N）宣布，向中国电动汽车制造商零跑汽车（9863.HK）投资16亿美元。双方将组建合资公司，并由Stellantis持股51%，负责“零跑汽车在大中华区以外地区的出口、销售以及制造”。&nbsp;</p><p>北卡罗来纳州立大学供应链管理教授罗布·汉德菲尔德 (Rob Handfield) 表示，未来，大家或许会看到更多这样的合资企业。&nbsp;</p><p>最近，美国汽车工人联合会（UAW）击败“底特律三巨头”（福特汽车、通用汽车、菲亚特克莱斯勒），可能迫使美国汽车制造商削减对电动汽车的投资。福特汽车（F.N）已经表示，UAW合同将使每辆汽车增加850美元至900美元的额外成本，并且计划推迟电池工厂和其他电动汽车项目的120亿美元资本支出。&nbsp;</p><p>“当‘三巨头’之一意识到，自己可能不再具有竞争力，并且没有资金用于持续电动汽车创新时，他们和中国汽车制造商或许会成立合资公司。”汉德菲尔德说：“合资企业也能让中国制造商找到规避关税的方法。”&nbsp;</p><p>事实上，中国电动汽车已经进入美国市场，只是很多人并未意识到。极星是瑞典品牌沃尔沃（VOLVB.ST）旗下电动汽车初创公司，现由吉利控股。该公司在中国工厂生产汽车并出口美国。去年，该公司通过精选零售经销商在美国销售近10000辆汽车。&nbsp;</p><p>极星计划，到今年年底在美国开设40个零售点，并于2024年开始在南卡罗来纳州工厂生产汽车。极星2的价格范围与特斯拉Model 3类似，约为40000美元至60000美元。美国制造的极星电动汽车将免征25%关税，价格可能更低。&nbsp;</p><p>即使没有在美国市场销售电动汽车，中国也已通过对电池生产、原材料供应等许多关键环节的把控，牢牢掌握着美国电动汽车市场。美国电动汽车制造商在某种程度上依赖中国供应商，可能很快就会发现自己也与中国同行竞争。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247551670&amp;idx=2&amp;sn=bf4c4bd137111910ad910a4606055bd8&amp;chksm=fcebb9c0cb9c30d64327739c1ead6630e37cb0f80e8e7de9e7316da74db95a6d1d707fa34a70&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：刘伊薇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519704132265732</id>
            <title>腾讯的流量，吃饱了谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519704132265732</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519704132265732</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 01:00:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 流量, 电商, 广告, 变现
<br>
<br>
总结: 同样的流量，电商的赚钱能力有时候可以达到广告的5倍以上。虽然腾讯的广告规模大幅度增长，但相比电商、游戏这样的强力变现手段，用广告来变现微信的流量，多少有点“便宜别人”的意思。电商打了一年的仗，竟然便宜了腾讯。腾讯发布的三季度财报显示，广告收入同比增长20%，主要增长来自本地服务和快消品行业。电商行业和本地生活行业的促销和营销为互联网广告提供了大量的投放。微信的商业化程度越来越高，广告创收能力越来越强。腾讯广告的收入二季度增长了34%，三季度再次保持着20%的高速增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_d8779b79e3f545639ef3b64d0d985471@000000_oswg70085oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样的流量，电商的赚钱能力有时候可以达到广告的5倍以上。虽然腾讯的广告规模大幅度增长，但相比电商、游戏这样的强力变现手段，用广告来变现微信的流量，多少有点“便宜别人”的意思。</p><p>电商打了一年的仗，竟然便宜了腾讯。</p><blockquote><p>11月15日，腾讯发布三季度财报，收入达到1546.25亿元，同比增长10%。三大板块中增长最快的是广告：同比增长20%，而主要增长就来自本地服务和快消品行业。</p></blockquote><p>从年初开始，国内电商行业和本地生活行业不停的“打仗”，密集的促销和营销，为互联网广告提供了大量的投放。与此同时，微信，特别是视频号的商业化程度越来越高，广告创收能力越来越强。</p><p>最终的结果是，腾讯广告的收入二季度增长了34%，三季度再次保持着20%的高速增长。</p><p>当然，在变现能力上，卖流量的生意往往比不过买流量的生意。——毕竟如果广告真的比电商赚钱，抖音和快手就不会绞尽脑汁的做电商业务了。</p><p>特别是对于腾讯来说，只靠50亿左右的广告业务增量，放到1500多亿的总收入里，显然不足够保障它的成长性。</p><h2><strong>01 基本面</strong></h2><p>三季度，腾讯收入1546.25亿元，同比增长10%，基本符合预期。在去年同比下滑2%的低基数下，腾讯三季度的收入只能算合格。而结合两年数据，腾讯的复合增长率与宏观经济的数字基本接近。</p><p><strong>腾讯三季度最大的亮点来自利润。毛利增长23%。净利润Non-IFRS净利润达到449.2亿，同比增长39%。</strong></p><p>在收入同比增长10%的情况下，三季度的收入成本维持了稳定，使得毛利率从46%提升至了51%。并且是增值服务、网络广告、金融科技及企业服务三大业务的毛利率全部提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_669fab8192e44231bf6af6ede5467cd6@000000_oswg274366oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毛利提升的原因财报写得很清楚：低毛利收入减少，特别是音乐直播和游戏直播的减少，而高毛利业务的增多，如小游戏平台服务费、视频号广告、带货技术费等。<strong>更简单的概括，就是直播不行了，微信崛起了——这也是贯穿腾讯多季度的持续变化。</strong></p><p>在花钱方面，腾讯不算抠门。</p><p>销售和市场开支同比增长11%，达到79亿元，略快于收入增长。一般及行政开支为263亿元，同比基本一致，说明人员并未继续收缩。</p><p>不过由于税率的调整，腾讯所得税开支大涨55%，再加上投资所得收益的扣除等影响，最终使得在会计准则下，腾讯归母净利润出现下滑。</p><h2><strong>02 各大业务</strong></h2><p><strong>在去年下滑3%的低基数下，三季度腾讯的现金奶牛增值服务业务仅同比增长了4%，为757亿元。</strong>增值服务分两块：游戏，和以视频、音乐、直播为代表的社交网络。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_ff7b1025690249a6bd42afe12b5a81cf@000000_oswg63883oswg663oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最大头当然是本土游戏市场，为327亿元，同比增长了5%。不过去年同期，腾讯本土游戏业务同比下滑了7%，基数偏低。</p><p>国际游戏市场的收入为133亿元，同比增长14%。财报介绍是《和平精英》的外服版本，也就是《PUBG Mobile》收入回升带来的，《瓦罗兰特》、《胜利女神：妮姬》也为增长做出了贡献。</p><blockquote><p>社交网络收入为297亿元，基本没有增长。其中，腾讯音乐出现了10%的下滑。具体来看，三季度腾讯音乐付费会员同比增长21%，达到1.03亿，并且单个用户收入还涨了17%，最终使得在线音乐服务收入同比增长32.7%。不过腾讯音乐的现金奶牛社交娱乐业务（K歌、直播为主）减少了近20亿。</p></blockquote><p>腾讯视频付费会员数继续同比下滑，付费会员数同比下降3%，但环比增长1%。这并非今年腾讯视频会员数第一次下滑，二季度，腾讯视频付费会员就同比下降了5%，一季度也出现下滑。不过财报披露，长视频会员收入有所增长，或许与客单价的提升有关。此外，腾讯的游戏直播服务收入也出现下降。</p><p>这些下滑被来自微信的小游戏平台服务费、手游虚拟道具销售等增长所抵消。</p><p>再看企业服务和金融业务，该板块同比增长16%。这其中很多增长都来自微信支付和理财服务，另一方面，视频号的带货技术服务费也算在这一版块。</p><p>至于传统理解的“TO B收入”企业服务，财报的用语是：”企业服务收入相较上一季度实现更快的同比增长。“而上一季度，腾讯对企业服务中的云服务的用词则是“轻微增长”。所以企业服务具体表现如何，请自行理解。</p><h2><strong>03 电商的流量，便宜了谁？</strong></h2><p>三大业务板块中增速最快的，无疑是20%的广告收入增长。</p><p>二季度，网络广告业务收入达到257亿元，同比增长20%。<strong>继上一季度腾讯首次披露了视频号广告收入为30亿元后，本季度财报并未披露视频号广告收入的增速，但财报表示“增长显著”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_372e02a93a9d47b7b85b58ba688523e3@000000_oswg213153oswg1080oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微信的泛内循环广告收入，也就是以小程序、视频号、公众号和企业微信为落地页的广告，同比增长超过30%。最终，网络广告在腾讯业绩中的占比也小幅度提升。</p><p>这不奇怪。从今年1月开始，国内的电商、本地生活、旅行行业就一直在打仗，几乎所有平台都在密集地推出促销和营销。互联网行业广告投放大规模增加，自然也会普及到腾讯和微信身上。早在二季度，腾讯广告就增长高达34%。</p><p>腾讯内部也积毕竟转向广告。毕竟微信和视频号是现在“全村的希望”，而视频最天然的变现方式就是广告。今年9月，腾讯广告刚刚解锁了可能是国内最大的广告主：阿里巴巴。微信中的流量可以直弹淘宝APP，完成下单。这无疑能给腾讯带来大量的收入。</p><p>当然，尽管腾讯从电商那赚了不少的广告费，但客观来看，广告和电商的变现效率根本不在一个级别。</p><p>同样的流量，电商的赚钱能力有时候可以达到广告的5倍以上。比如京东和微博的月活都在6亿左右，但都以二季度为例，京东一个季度的净利润有60多亿，微博不到10亿人民币，收入更是差了约100倍。</p><p>因此，<strong>虽然腾讯的广告规模大幅度增长，但相比电商、游戏这样的强力变现手段，用广告来变现微信的流量，多少有点“便宜别人”的意思。</strong></p><h2><strong>04 消化自己的流量</strong></h2><p><strong>比起如何卖流量，腾讯要思考的，或许是如何消化自己的流量。</strong></p><p>在PC端时代，尽管腾讯有QQ这样杀手级的应用，但它不是主要靠QQ变现挣钱。原因很简单，相比游戏这种简单直接的充值，通讯软件不那么好变现。</p><p>虽然此后腾讯推出了QQ秀、黄钻会员等变现手段，但整个腾讯最大的现金奶牛仍然是游戏。QQ在其中，更多是一个导流的生态工具。到了微信时代，逻辑仍然没有太大变化。微信和QQ导流，再用手游、K歌、直播等变现。</p><p>但来到今天，变现的机制出了点问题：行业治理和短视频的挤压下，直播业务迎来寒冬。游戏行业更是迟迟无法再出国民级爆款，仍然依赖《王者荣耀》、《和平精英》甚至是《DNF》等老游戏提供增长。</p><p>简而言之，腾讯的变现手段已经不是快速增长的行业了。</p><p><strong>变现的节点失速后，腾讯开始需要用微信直接变现。而通讯软件最直接的变现方式就是广告，因此，广告一直是最近两个季度腾讯增长最快的业务。</strong></p><p>但是广告创造的收入是有限的，在连续的高速增长下，腾讯广告的占比也只有16%。对B站和知乎这个级别的玩家来说，广告可以成为“重要增长引擎”，但腾讯不是知乎，它需要的是更大体量的增长点。</p><p>在当下的环境两个里，或许最容易的两个，也是目前视频号发力的两个重点是本地生活和电商。这一直是腾讯布局的重点，视频号也大举参加了本届双十一，不过腾讯并未公布GMV等数据，结果不得而知。</p><p><strong>对腾讯来说，这是舒适区外的钱——从门户时代到今天，腾讯擅长的交易一直都是虚拟物品交易。但为了维持成长性，走出舒适区可能是无法逃避的。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODQyNDEyMQ==&amp;mid=2257524341&amp;idx=1&amp;sn=98b94884d2acce7f0ea86d34c3a931fe&amp;chksm=a5b14d2392c6c435fd2b0c65ec3174dfe2d42f5f9b857ff9d09c4a377b63d608a76782b8961e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“略大参考”（ID：hyzibenlun）</a>，作者：杨知潮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519559535273730</id>
            <title>观众们似乎有点厌倦迪士尼电影了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519559535273730</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519559535273730</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 00:42:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 迪士尼, 电影, 票房, 超级英雄
<br>
<br>
总结: 迪士尼是一家制作电影已有百年历史的娱乐公司，虽然他们创造了许多标志性的电影，但最近迪士尼的电影票房表现不如以前。分析师认为观众可能对超级英雄题材感到疲劳，而且现在人们可以在家里获得更多的内容，而且通货膨胀也导致电影票价上涨。尽管如此，迪士尼仍然关注其电视资产的未来，并计划扩大其主题公园和流媒体服务的投资。他们希望通过推出新的动画电影来提高票房表现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>迪士尼（DIS）已经制作电影100年了。在过去的这个百年里，这家娱乐公司创造了一些有史以来最具标志性的电影，从《灰姑娘》这样的经典到《冰雪奇缘》这样的新作。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_f3eb2f743f8443569733df12737f2a78@000000_oswg580102oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是围绕着迪士尼新电影的兴奋已经不像以前那样了。迪士尼的最新电影《惊奇队长2》（The Marvels）在上映的第一个周末在国内票房收入为4700万美元，低于预计的7500万至8000万美元。这也远远低于其前作《惊奇队长》(Captain Marvel)在2019年首映周末在国内带来的1.534亿美元。&nbsp;</p><h2><strong>01</strong></h2><p>Rosenblatt Securities 分析师巴顿·克罗基特（Barton Crockett）周一在接受《巴伦周刊》采访时表示: “观众们似乎开始出现令人担忧的超级英雄长期疲劳。”&nbsp;</p><p>虽然《惊奇队长2》是漫威漫画历史上首周末票房最低的一部，但这并不是迪士尼首次出现票房低于疫情爆发前的情况。&nbsp;</p><p>根据 Box Office Mojo 的数据，2019年全球票房前五名全部都是迪士尼电影，其中《复仇者联盟: 终局》(Avengers: Endgame)的全球票房总收入为28亿美元。而在2023年，全球票房表现最好的五部电影中，只有一部是迪士尼电影，它就是排名第四的《银河守护队3》，仅获得了9.49亿美元的全球票房收入。&nbsp;</p><p>“当你看到另一个像这样的失败，你开始怀疑: 魔法消失了吗?”克罗基特说。克罗基特补充说，其他因素也可能影响本周末的结果，包括演员罢工导致明星无法宣传该片，以及迪士尼的内容有点被生产得太多了。&nbsp;</p><p>迪士尼没有立即回应记者的置评请求。不过，首席执行官鲍勃·艾格(Bob Iger)过去也承认存在问题。他在今年7月接受 CNBC 采访时表示，在公司试图增加内容的过程中，“最终，我们从观众身上榨取的时间和精力远远超出了他们原来的水平”，他补充说，漫威电影和电视节目的增加“稀释了焦点和注意力”。&nbsp;</p><h2><strong>02</strong></h2><p>不仅仅是迪士尼公司发行的电影票房比过去要低。</p><blockquote><p>2023年票房最高的电影是《芭比》 ，全球票房达14.4亿美元，低于2019年排名第三的《冰雪奇缘 II 》(Frozen II)的14.5亿美元。</p></blockquote><p>克罗基特说，目前电影环境的困难有几个原因，因为人们在家里可以获得比以往更多的内容，而且通货膨胀仍处于历史高位。&nbsp;</p><p>“这是一个非常可自由支配的开支，对人们来说，这个门槛可能有点高”，克罗基特说: “鉴于生活必需品比以前要贵得多，他们是否愿意花钱买一张电影票和价格过高的爆米花?”&nbsp;</p><p>虽然迪士尼电影没有达到预期效果，但该公司和投资者仍然关注其电视资产的未来。艾格此前曾表示，迪士尼将考虑出售某些电视资产，其中可能包括美国广播公司(ABC)等频道。《华尔街日报》上周还报道称，该公司正在探索将部分电视网络投入其与赫斯特(Hearst)的合资企业的可能性。&nbsp;</p><p>该公司还宣布，计划在大约10年的时间里，将其迪士尼公园体验和产品部门的投资扩大到约600亿美元，并在运营成本高企的情况下，最近提高了迪士尼主题公园和流媒体服务迪士尼 + 的价格。&nbsp;</p><p>接下来，迪士尼将于11月22日发布其最新的动画电影《愿望》（Wish）。&nbsp;</p><p>“我认为这也是迪士尼希望11月晚些时候这部电影票房能比《惊奇队长2》好得多的‘愿望’，”克罗基特说，“如果这部电影能获得票房成功，它可能会大大减轻我们今天看到的一些担忧。”&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247551670&amp;idx=3&amp;sn=860225d886518af79f4ee2b476f68b6a&amp;chksm=fcebb9c0cb9c30d6e8e3a0aeae31d22ef02dfc03d3fadf44829d7698347cf3f22a83572d78b2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：安吉拉·帕伦博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519418671507205</id>
            <title>焦点分析 | 小米汽车来了，智能车的“小米时刻”属于它吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519418671507205</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519418671507205</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 00:30:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 造车之战, 小米SU7, 小米SU7 MAX
<br>
<br>
总结: 小米汽车终于在工信部公告中确认了两款车型，分别为小米SU7和小米SU7 MAX。这标志着雷军的造车之战正式开始。小米汽车将在北京亦庄的自建工厂中生产，但资质主体为北京汽车越野集团有限公司。小米SU7是一款主打性能的大型轿车，外观设计简洁流畅，动力方面搭载襄阳弗迪电池生产的磷酸铁锂电池，而小米SU7 MAX则采用宁德时代的三元锂电池，具有更高的驱动电机峰值功率和最高车速。小米汽车的机会在于其丰富的智能生态、供应链经验和商业筹码，以及背靠小米集团的资源支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>在官宣造车32个月后，小米汽车的两款车型终于得到确认。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_af0fdf9357e141cabf61b044d8f5592e@17715901_oswg150697oswg2400oswg1800_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米汽车SU7</p><p>11月15日，工信部发布第377批《道路机动车辆生产企业及产品公告》新产品公示，其中包括产品商标为“小米牌”两款纯电轿车。</p><p>工信部的公告目录，是一款车的准生证，这意味着雷军最后一次创业的造车之战，将正式出牌。36氪PowerOn梳理了公告中的小米汽车信息，从其中可知，小米汽车将在北京亦庄的自建工厂中生产，但资质主体为北京汽车越野集团有限公司，这也就能解释小米汽车的尾部标识字样为“北京小米”，类似“北京奔驰”。</p><p>小米汽车首款车为一款轿车，沿用了小米的品牌名，为小米SU7。如36氪此前独家报道，这款车采用了简洁SKU策略，只规划了低、高两个配置，分别为小米SU7和小米SU7 MAX。</p><p>从公告图能够看出，小米SU7的外观像是保时捷轿跑Taycan和特斯拉Model 3的结合体，线条简单流畅，姿态满是运动感。产品信息也显示，这款车是一款主打性能的大型轿车：</p><p>两款车型均为5座，轴距达到3000mm，相比保时捷Taycan，小米汽车更大，SU7 MAX的长宽高为4997/1963/1440mm，整车总质量为2655kg，配备激光雷达；而SU7在SU7 MAX的基础上，高度增加了15mm，整车总质量则轻了225kg，无激光雷达。</p><p>动力方面，小米SU7搭载襄阳弗迪电池生产的磷酸铁锂电池，采用单电机，驱动电机峰值功率为220kW，最高车速为210km/h；<strong>SU7 MAX采用宁德时代的三元锂电池，采用双电机，前后驱动电机峰值功率分别为220kW/275kW，最高车速可达到265km/h。</strong></p><p>从车型尺寸和配置来看，小米的第一款车的确不太可能标着“19.9万”轰然问世，成为年轻人的第一台车。它承载着雷军和小米冲击中高端品牌的野心，这样的小米汽车能成功吗？</p><h2><strong>智能电动车的“小米时刻”未至</strong></h2><p>当下的新能源汽车市场各品牌间的厮杀，犹如小米手机诞生时般凶猛。</p><p>2010年，小米公司在北京中关村成立，它面对的，不仅仅是诺基亚、三星、苹果等知名厂商，同时还有“中华酷联”等一众本土劲敌。根据statista数据显示，2010年第一季度，仅诺基亚就占据全球手机市场38.8%市场份额。</p><p>小米公司成立一年后推出首款手机，以能与4000元级手机掰手腕的硬件配置，售价却仅为1999元一战成名。当年12月，小米手机出货量接近40万部，米聊活跃用户超百万。</p><p>至此，小米手机一跃而起。2015年，小米手机全年累计销量超过7100万部。IDC公布的2015年中国智能手机市场研究报告显示，小米手机占据国内智能手机市场份额15%，超越华为、苹果，成为国内第一大手机品牌。</p><p>小米迈入智能电动汽车市场虽然姗姗来迟，但在其缺位的几年中，市场始终没有出现“小米时刻”。</p><p>中国智能电动车的强者不少。比亚迪以2022年全年184.77万销量力压特斯拉，成为全球新能源汽车销售冠军，但这家公司的智能化能力难言完备；理想深耕增程市场，月销量向5万辆迈进，<strong>但该公司因为定位大车市场，将市场区间的下限从15万元一路提高到了25万元。换而言之，智能车的“小米时刻”的确还是空缺。</strong></p><p>但小米汽车想复制这样的角色吗？从首款车SU7的定位来看，雷军维持了小米手机后期冲击高端市场的倔强，其跑车造型和性能参数都预示了这款车不俗的价格底色。</p><p>这不难理解，过去数年，小米手机冲击高端化的确取得了一定的成果，例如，其在售主力机型，大都已经冲到3000元往上，而小米13曾登上全球高端手机热销榜。但回到汽车行业，规模是更为紧迫的生存要素，雷军也深知这一点。</p><p>36氪此前曾报道，小米汽车的目标是推出3年后将销售达到百万辆规模。这样的激进目标，没有一款超高性价比的扛鼎车型，即便是在小米的巨型流量池，也难以实现。</p><p>而小米汽车也已有筹谋，例如规划增程产品，用更低的成本结构和购车门槛，扩大市场空间。换言之，不管小米对汽车的定位和期许如何，借助过往的基因、形象，乃至供应链、渠道等商业优势，复现智能车的“小米时刻“都是难以回避的路径。</p><h2><strong>小米汽车的机会</strong><br />&nbsp;</h2><p>小米手机的成功，离不开定制OS及小米生态，而这两部分正是主机厂所缺失的。正如多家主机厂正在研发智能手机及操作系统。小米汽车已先行一步。</p><p>目前除了智能手机之外，小米还有包括智能汽车在内，超过200多个品类的智能生态。雷军曾表示，小米新一代操作系统“小米澎湃OS”不再局限于智能手机，通过该系统，小米的“人车家全生态”即将完成闭环。这也是小米与华为不遑多让的优势。</p><p>而收购Deepmotion、搭建智能驾驶自研团队后，小米汽车的智能驾驶能力显然也将紧随主流节奏。</p><p>在供应链上，小米手机的经验同样可以复制到汽车行业。自宣布造车至今，小米系资本已投资智能座舱、传感器、自动驾驶、锂电池、半导体、集成电路等公司，覆盖汽车上下游产业链。</p><p>同时，小米汽车几乎一出生就拥有足够的商业筹码。<strong>据PowerOn了解，小米汽车已经向供应链开出优厚的结款条件，争取后者优惠的价格，再加上不小的销量预期，小米可以让大量供应商“平价出货（没有利润）”。而这是蔚来、小鹏等经营多年的新造车公司都难以企及的能力。</strong></p><p>经过两年自研，小米汽车的技术有所积累。国家知识产权信息显示，截止9月25日，小米汽车共申请专利660项，涉及制造工艺、动力系统、自动驾驶、车辆控制管理等方面专利。</p><p>在市场商业端，小米也有成型的全国渠道和营销体系，从公开报道来看，小米汽车和手机的大销售体系都将由集团总裁卢伟冰负责。而这较之华为的智选车模式，还将减少更多商业博弈环节，让效率最大化。</p><p>此外，更为关键的是，小米汽车还背靠小米集团这个能量大树，获得长线资源。“背靠小米集团，盈利也行亏损也没关系。方向确定后，比对手多一点资金，慢慢熬吧。”一位小米汽车人士向PowerOn直言。</p><p>车市竞争虽然惨烈，但从供应链和商业积累来看，小米造车都仍然有足够的筹码参与市场角逐。只是，对于小米和雷军而言，可能需要尽快找到自身的产业角色。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519717934081795</id>
            <title>荃信生物产品仍未商业化，持续亏损亟待上市“输血”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519717934081795</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519717934081795</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 00:25:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自身免疫及过敏性疾病, 市场规模, 药物, 商业化
<br>
<br>
总结: 自身免疫及过敏性疾病作为全球第二大治疗领域，市场规模巨大。尽管中国市场发展滞后，但预计到2030年将会增长至415亿美元。药企纷纷布局该领域，但荃信生物作为一家专注于自身免疫及过敏性疾病生物疗法的公司，尚未实现产品商业化，持续亏损。公司亟待上市以获得资金支持，但近两年医疗健康行业公司上市趋缓，上市之路依旧困难重重。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自身免疫及过敏性疾病作为仅次于肿瘤的全球第二大治疗领域，其市场空间正在持续放量。&nbsp;</p><blockquote><p>根据弗若斯特沙利文的资料，2022年自身免疫及过敏性疾病药物的全球市场规模为1875亿美元，占所有药物总额12.5%。但在中国却发展相对滞后，2022年市场规模约90亿美元。不过预计到2030年，中国自身免疫及过敏性疾病药物市场将会增长至415亿美元，前景巨大。&nbsp;</p></blockquote><p>面对蓝海，众多药企瞄准该领域，纷纷进行布局。&nbsp;</p><p>2023年3月，江苏荃信生物医药股份有限公司（下称“荃信生物”）向港交所提交IPO申请，由于在6个月内未通过聆讯，其IPO申请状态转为“失效”。近期，荃信生物向港交所主板重新提交上市申请，中金公司为其独家保荐人。</p><h2><strong>01 尚无产品商业化持续亏损中</strong></h2><p>荃信生物成立于2015年，是一家专注于针对自身免疫及过敏性疾病生物疗法的临床阶段生物科技公司，产品管线涵盖皮肤、风湿、呼吸道和消化道四大疾病领域。</p><p>招股书显示，在荃信生物的管线产品中，包括两个自研核心产品QX002N、QX005N，就两项核心产品就有19项专利及专利申请。此外，公司还有其他7种管线候选药物，其中4种处于临床阶段。</p><p>截至目前，荃信生物尚未有产品商业化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_8599453976bc4e73aa8ab51b19ba1631@000000_oswg250395oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：荃信生物招股书</p><p>详细来看，QX002N是一款处于临床3期的一种靶向IL-17A的高亲和力单抗，主要用于治疗强直性脊柱炎（AS）及狼疮性肾炎（LN）的IND批准。另一款核心产品，QX005N是一种阻断IL-4Rα的单克隆抗体（mAb），主要用于治疗特应性皮炎（AD）、结节性痒疹（PN）、哮喘等病症。</p><p>不过，两款产品距离正式商业化均非常遥远。</p><p>目前，在荃信生物的管线产品中，进展最快的为QX001S，已于2023年8月提交BLA（生物制品许可申请），并获得国家药监局受理。荃信生物预计，QX001S将于2024年下半年获BLA批准。</p><p>据了解，QX001S是一种用于治疗银屑病的IL-12/IL-23p40抑制剂，是首个在中国提交BLA的国产乌司奴单抗生物类似药，并计划开发用于治疗溃疡性结肠炎及克罗恩病。</p><p>值得一提的是，目前该类型药品在2022年纳入医保，但价格较高，拥有一定的市场空间，该款药物成功上市预计将给荃信生物带来收益。</p><p>为确保QX001S的成功商业化，2020年8月，荃信生物与华东医药（000963.SZ）附属公司中美华东就QX001S在中国的联合开发及独家商业化订立战略合作协议，双方计划于2024年下半年开始商业化QX001S。</p><p>同一时间，华东医药还对荃信生物进行了3.7亿元战略投资，并因此成为荃信生物第二大股东，持股20.56%。</p><p>不过，即便背靠大树，依旧无法确保荃信生物自研药品的商业化进程。在招股书中，荃信生物也表示，其候选药物存在无法获得市场认可及商业化失败的风险。</p><h2><strong>02 亟待上市“输血”</strong></h2><p>对于荃信生物而言，实现产品商业化是一个持久战。现如今，尽快推动公司上市进程，拓宽融资渠道才是当务之急。</p><p>困于商业化的荃信生物，目前仍处于零收入状态，但研发创新药物需要投入大量的研发费用。</p><p>2021年-2022年及2023年前五个月，荃信生物研发费用分别为1.52亿元、2.57亿元、1.43亿元。其中，核心产品QX002N及QX005N的研发开支在2023年前5个月占研发开支总额的16.1%及35.6%。</p><p>大量的费用开支，导致荃信生物持续亏损。2021年-2022年，荃信生物期内亏损分别为4.26亿元、3.12亿元。进入2023年亏损继续，仅2023年前五个月就亏损2.24亿元。</p><p>于是，对于尚未商业化、持续亏损的荃信生物来说，现金健康则显得至关重要。</p><p>2021年至2022年及2023年前五个月，荃信生物经营活动所用现金净额分别为-1.23亿元、-2.25亿元、-1.42亿元。</p><p>好在此前荃信生物深受资本青睐，一直通过外部融资来获取资金支持。</p><p>2021年至2022年及2023年前五个月，荃信生物融资活动所得现金净额分别为2.81亿元、2.11亿元、2.38亿元。</p><p>招股书显示，自2015年至今，荃信生物共完成了6轮融资，从Pre-A轮到C轮，荃信生物的投后估值不断增加，从8400万元增至35.28亿元，增长逾40倍。</p><p>不过，从时间线来看，最近一次C轮融资发生在2022年3月，距今已有一年半的时间。</p><p>截至2023年5月31日，荃信生物现金及现金等价物为3.64亿元，以荃信生物如今研发力度来看，不知还能坚持多久，荃信生物亟待上市“输血”纾困。</p><p>但不可忽视的是，近两年医疗健康行业公司上市趋缓，尤其是港股市场，荃信生物的上市之路依旧前路茫茫。</p><p>自2018年港交所推行25年来最大的上市制度改革，尤其是新政对生物医药开辟的“绿色通道”，允许未有收入和盈利的生物科技企业上市，大大降低上市门槛，一定程度上解除了“商业化落地难”对生物医药企业上市的桎梏。</p><p>随后生物医药类公司不断南下入港，并在2021年度达到顶峰。Wind数据显示，2021年有34家医疗行业类企业挂牌港交所，合计募资额达到789.26亿港元。</p><p>然而随着资本的退潮，2022年及2023年赴港上市的生物医药企业减少了许多，且上市融资难度远超以前。</p><p>2022年，共有23家医疗类公司在香港上市，合计募资额约102.21亿港元，金额同比下滑87.05%。进入2023年寒气持续蔓延，截至11月15日，有11家医疗类企业挂牌港交所，合计募资额66.33亿港元。</p><p>对此，有专家分析，这轮寒冬形成是经济周期、技术周期、政策周期叠加的产物。这波寒冬下的杀估值就是之前资本市场针对医药行业吹起来的泡沫太大了，正在做理性重构，仍在进行，还没结束。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MjAwNDU2Mw==&amp;mid=2247495539&amp;idx=1&amp;sn=7f61f58fe2831577bf41d442c5c55456&amp;chksm=fc72b84fcb053159ecd4a1560e02d3f9b1a0b0b620abd90f8d76625f2e54baefd6aebe85db7f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“洞察IPO”（ID：dongcha-ipo）</a>，作者：潘妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519535441553158</id>
            <title>“我在北京开了一家零食折扣店”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519535441553158</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519535441553158</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 00:24:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生鲜很忙, 零食不忙, 零食折扣店, 价格便宜
<br>
<br>
总结: 本文介绍了一位80后创业者在北京开设的仓储折扣店的经历。由于疫情封控的原因，生意不景气，于是她决定改变经营策略，将店内的品类调整为零食折扣赛道。零食折扣店近年来发展迅猛，其优势在于品类繁多、价格便宜，同时在三四线城市扩张，提高了消费者的消费效率。零食折扣店还能与休闲零食品牌合作，提供个性化的定制产品，增加收入来源。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>01 生鲜很忙，零食不忙</strong></h2><p>2021年11月份，80后的张婷在北京的南五环租了一间30平方米的门面，当时仓储折扣店火热，她也跟着参与了进来，零食、水饮品类占到了店内总品类的80%，其余的20%是大米、粮油等。&nbsp;</p><p>“开业前几天人流量很大，可能是新店开业的原因，很多人也都是进来看看，有的也能带走个一两件，但开业没到一个月又遇到封控，生意谈不上惨淡，而是根本就没有生意。”张婷对《灵兽》称。&nbsp;</p><p>张婷的门店属于典型的社区店，而且临近地铁，周边也是比较成熟的居民社区，所以租金也并不便宜，“30平方米的小店，一年租金将近15万，当时签了两年的合同，按季度付房租，相对来说压力也并不大，但是没想到生意竟然这么不景气。”张婷很无奈地诉说着。&nbsp;</p><p>“有时刷抖音也能在上边学到一些东西，例如上边很多提醒大家怎么变通、怎么赚钱的大咖会传授一些经验，要学会抓风口，学会变通才能做好生意。当时就想生意既然这么差也没有必要一直坚持下去了，我的目标是赚钱，也不像有些人在坚守一份事业。”张婷在考虑不久后，便决定重新更改门头，加入比较火热的零食折扣赛道。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_d5095a8ba5d7470eb76b32d11b3e7e5e@000000_oswg141489oswg796oswg948_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“当时，身边有朋友在安徽的一些小县城已经连续开了好几家零食折扣的门店了，生意说是很不错。” 张婷称。</p><p>2022年10月，张婷的零食折扣店又重新开业了，跟之前相比店内的品类和价格有了些许的变化。&nbsp;</p><p>“增加了些散装零食，价格都比较便宜，而且我们在结账的时候都会要求顾客扫码进群，按折扣价结账，不进群的消费者便没有相应的折扣。”张婷称，重新开业的几天依旧跟之前一样，人流量并不低，大家也都是好奇，进来转悠一圈，但没过多久，生意又开始陷入冷淡，就像中了魔咒。&nbsp;</p><p>“看着别人家的生意都做得很火热，怎么到我这儿就这么惨淡呢？后来一想也有可能是别人开店都在低线城市的原因。此外，我们附近的一家干果店门前常年都有应季的蔬菜、水果等生鲜品类做引流，生意很不错，所以我们也开始在门前加了生鲜品类。”张婷称，之前有一些天津的进货渠道，加上前些年的社区团购的经验，现在建群推相关产品也有一定的经验。&nbsp;</p><p>“现在每天在店门口卖的牛羊肉以及海鲜品类，都很抢手，鲜活大虾商超一般在35元左右，我们100块钱5斤，大虾每天都能走1000块钱以上的量。”张婷称，前几天榴莲也比较火热，商超在30元左右一斤时，她进到一些品相并是不太好的榴莲，一斤19.9元，量走的也很快。&nbsp;</p><p>“现在主要是门口的蔬菜、水果、水产以及牛羊肉等撑着生意，店内的零食根本走不动，后期再调整一下品类，增加一些低价米面粮油。”张婷称。&nbsp;</p><h2><strong>02 优势究竟在哪儿？</strong></h2><p>今年以来，零食店一路狂飙，被业内称为最疯狂的赛道。&nbsp;</p><p>从店内销售的品类来看，专门售卖大牌折扣零食和白牌零食的店铺，普遍采用低价实现规模化销售的策略，以价换量、薄利多销。&nbsp;</p><p>从零食折扣店近年来的发展来看，其火爆程度也可从以下几组数据中看出。&nbsp;</p><p>先从资本市场来看，今年2月，“赵一鸣”拿下了黑蚁资本、良品铺子的1.5亿融资；而零食很忙、零食有鸣、爱零食等品牌都分别拿到过融资。&nbsp;</p><p>品牌也开始了跑马圈地的加速扩张阶段。起源于江西宜春市的赵一鸣零食店，2019年开了第一家零食店，第二年10月放开加盟，开始走出江西，进入安徽、广东、广西、福建等省份的三四线城市和县城扩张。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_a66912d905ef488484bb81ba96051a3c@000000_oswg1532069oswg1080oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>发源于长沙的零食集合店品牌“零食很忙”，起步于2017年，门店数量如今已经突破2000家。随着零食集合店的跑马圈地，在小红书等社交平台上，也经常看到这样的帖子，“一个路口开5家零食集合店”、“零食集合店在老家扎堆开”“家乡最近开了好几家零食集合店，遍地都是”。</p><p>另一家“零食有鸣”品牌，自从2021年4月份品牌全面升级后的第一家店开始，2023年3月，该品牌已经在西南、华南、华中开店超过1200家，并计划到2026年将门店规模数量扩大到16000家。&nbsp;</p><p>零食折扣店能够火起来也有一定的原因。&nbsp;</p><p>第一，品类繁多，价格便宜。如果是品牌零食的话，零食集合店或比其他渠道的价格便宜约20%至30%。一些白牌产品（小厂商生产的没有牌子的零食，或者零食集合店自己的贴牌产品）毛利率也普遍在30%以上，为零食集合店的利润提供了不小的想象空间。&nbsp;</p><p>第二，除了价格便宜外，更高的效率也是零食集合店的优势。零食集合店走的是三四线城市包围一二线大城市的路径，下沉市场遍地开花，租金不高，有助于提升品牌的认知度，而与消费者的生活相邻近，既提升了消费者的消费效率——下楼可能就买得到，也提升了零食集合店产品的周转效率。&nbsp;</p><p>除此之外，随着零食集合店规模的扩大，议价能力不断提升，也能够从厂家拿到更加优惠的出厂价格，进一步压低零食的零售价。&nbsp;</p><p>就比如，几大休闲零食品牌纷纷与零食集合店达成合作，为零食集合店品牌提供个性化的定制产品，这成为休闲零食品牌的一大收入来源。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_242c8c6c718742939ac606de3c8c495e@000000_oswg1091352oswg1080oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>以盐津铺子为例，其2022年的财报显示，零食很忙已经成为盐津铺子的第一大客户，为盐津铺子贡献了2.11亿元的营收，占年度销售总额比例为7.31%，超过了沃尔玛和步步高两大传统商超。</p></blockquote><p>但事实上，当下品牌零食折扣店爆火背后的根源在于零食“有品类无品牌”的行业特性，这也决定了其天然适合做大众性价比的生意。</p><h2><strong>03 诱人的大饼</strong></h2><p>因零食行业市场准入门槛相对较低，叠加产品规格较小以及产品繁杂，不仅子品类丰富，且子品类内部单品之间的可替代性强，消费者对于零食天然拥有不断尝新和试错心态。&nbsp;</p><p>因此，除少数品牌能以“品牌即品类”的心智换得消费者复购，从而拥有一定程度的品牌势能外，其余多数零食品牌往往受制于较低的单品复购率，难有现象级大单品出现，品牌溢价空间也天然有限。&nbsp;</p><p>为让自家的零食“便宜”，品牌零食折扣店也纷纷放出组合拳。在门店宣传上，品牌零食折扣店往往会以工厂价、批发价、“我们超便宜”来培育消费者对门店低价的认知。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_9ae19dbcab8b4082bfb62cbf07b52263@000000_oswg856538oswg1080oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在产品上，针对知名度较高的品牌，品牌零食折扣店直接走厂家大批量直采模式，绕过传统经销商“层层加价”后，实现低价目的。&nbsp;</p><p>但考虑到因大批量采购所带来的商品库存、资金流动等问题，当下品牌零食折扣店也需依托大量门店动销才能解决这一问题，这也正是品牌零食折扣店们纷纷推出各类加盟政策，持续增加门店数量的原因所在。&nbsp;</p><p>在白牌商品上，和品牌零食走上游代工、中游渠道、下游加盟商模式不同的是，品牌零食折扣店并不找厂家代工，而是在店内通过散称的方式直接售卖大量白牌产品。&nbsp;</p><p>且因这些白牌商品的厂家供货价格并不像知名品牌公开程度那么高，消费者缺乏比价渠道，也给品牌零食折扣店腾挪出了利润空间。&nbsp;</p><p>但问题是，零食集合店一些问题已经渐渐凸显出来——同质化问题非常严重，彼此之间缺乏足够的辨识度和核心竞争力；扎堆开店，比如一条街竟然开了四五个零食集合店，区域市场空间容量严重饱和，客流被不断分流，利润率降低，回本周期就更长了。&nbsp;</p><p>而零食集合店能够在如此短的时间内跑马圈地，主要归因于加盟商模式，然而，加盟成本并不低。&nbsp;</p><p>比如之前“赵一鸣零食”官网的加盟信息，公司收取加盟费3.8万元、保证金2万元及管理费用800元/月，其余费用包括装修（80000-120000元）、道具设备（70000-100000元）、首次进货（180000-250000元）及流动资金（30000-50000元），综合费用约60万元-80万元。&nbsp;</p><p>零食集合店品牌往往会给加盟商画出诱人的大饼——单店的日营业额在1万至1.5万元，毛利润约在15%-20%，加盟者可获得的净利润在8%，大概一年半到两年就可以回本了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_660ead738f7d447b91f4723af052a48f@000000_oswg1480786oswg802oswg920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但现实却并非如此，试想一下，开在三四线城市的线下零食店，一天销售额要达到1万至1.5万元，又谈何容易。&nbsp;</p><p>特别是一些零食集合店扎堆、市场饱和的区域，每日的零售额显然并不乐观。社交平台上有一些关店的加盟商痛陈掉坑经历，有时一天营业额就几百元，连成本都无法收回，回本更是遥遥无期。 所以，时下零食集合店的狂飙，一定程度上是建立在加盟商的真金白银基础上的，加盟商也承担更多的风险。&nbsp;</p><p>零食集合店看起来特别火爆，加盟却必须谨慎。而对于品牌来说，在第一波的厮杀中如何能存活下来，已经成为了当务之急。&nbsp;</p><h2><strong>04 洗牌加速</strong></h2><p>11月10日，赵一鸣零食创始人赵定分享了品牌与零食很忙合并的消息，并如此配文——道阻且长，做难而正确的事。&nbsp;&nbsp;</p><p>此消息一出引起热议。同处于集合零食赛道，几个月前两家品牌厮杀的景象还历历在目，如今近180度大转弯的整合并购，比行业预想得要快。&nbsp;</p><p>近两年，新消费创业和投资遇冷，除了咖啡奶茶，平价零食店大概是仅存的还能吸引资本关注的热闹赛道。此次交易的双方正是此前该赛道的第一名和第二名。当行业竞争加剧、资本环境又遇冷时，并购成为一种自然而然的选择。&nbsp;</p><p>事实上，当价格战打到一定阶段，零食行业下半场的洗牌速度势必会加快。在这个门槛低、玩家多的赛道里，只有形成护城河、巩固竞争壁垒的品牌才能在新秩序中脱颖而出。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_0b8db433e06d4e689a4afa4f0c567154@000000_oswg1423933oswg792oswg946_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从国内市场来看，休闲零食是一个万亿级的市场。</p><blockquote><p>根据Mob研究院发布的《2022年中国休闲零食行业报告》，2022年，休闲零食的市场规模超15000亿元，随着市场渗透率的提高，年复合增长率已经维持在11%以上，而欧睿数据显示，休闲零食头部前三的市占率仅超过了15%。</p></blockquote><p>这意味着，零食是个缺乏巨头，又极为分散的行业，行业的格局一直在变化。&nbsp;</p><p>当然，市场越大，机会越大，如赵定所言，吃零食的会比喝奶茶的体量大很多，所以零食不应该是一个垄断性的生意，而是非常多元化的生意。&nbsp;</p><p>对于零食行业而言，零食很忙牵手赵一鸣零食，或许会加速中小企业的退出，但很难阻止头部零食企业的跨行。&nbsp;</p><p>在这次合并官宣之前，零食很忙的门店主要集中在湖南、湖北、广东、广西、江西、贵州等地。&nbsp;</p><p>赵一鸣零食则深入江西、广东、广西、安徽，而迅速改变行业格局的好想来，则重点布局安徽、河南、山东、河北、江苏、重庆及福建等地。&nbsp;</p><p>具体来看，零食很忙与赵一鸣零食合并之后，将与好想来形成南北对立的态势。&nbsp;</p><p>尽管零食很忙与赵一鸣零食的合并官宣并未透露太多关键内容，但合并的影响已经非常明显——行业格局再次改写。&nbsp;</p><p>梳理起来，这并不是零食店第一次迎来合并。最值得一提的是万辰集团——这本是一家专注于鲜品食用菌的上市公司，去年通过旗下子公司进军零食行业，此后一直动作频频。今年9月，万辰生物宣布将旗下的来优品、好想来、吖嘀吖嘀、陆小馋正式合并为“好想来品牌零食”，10月，又宣布收购江浙知名量贩零食品牌“老婆大人”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_a58098efa6b4497f9e51f88ec3bdd1c6@000000_oswg1356623oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>完成一系列的并购后，“好想来零食”以超过3700家门店数量，一举超过赵一鸣零食成为赛道第二。&nbsp;</p><p>结合此次的合并案，有消费投资人称，消费的整合并购将成为接下来一个大的趋势。&nbsp;</p><blockquote><p>例如，11月12日，孩子王发布公告，称拟以支付现金的方式受让乐友国际65%股权，收购价格为人民币10.4亿元，交易完成后，乐友国际将成为孩子王的控股子公司。这也是国内母婴行业时尚最大一笔收购案。&nbsp;</p></blockquote><p>在当前的大环境下，细看起来各行业都在历经洗牌，而接下来的并购大潮也将会使行业格局重写。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTIyMTg0MQ==&amp;mid=2247519683&amp;idx=1&amp;sn=610c8e9d4e54c02f2127e0bb995cad62&amp;chksm=ea7efdfddd0974eb508b5ef2fa339eb804995380a5adc237989c411e6449f29262578f54e90c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“灵兽”（ID：lingshouke）</a>，作者：晴山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2519699315910150</id>
            <title>App 想尽办法借钱给我，吃相真难看</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2519699315910150</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2519699315910150</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 00:24:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 狐妹手机, 借贷App, 借钱, 潜在危害
<br>
<br>
总结: 狐妹手机上的借贷App让人眼花缭乱，几乎每个平台都能给用户提供高额的借贷额度。这些App分为两类，一类是让用户提前消费，次月按时还款，有息或无息；另一类是提供24期分期免息的策略，刺激用户换新、过度消费。然而，这些便利的平台对于不理性的消费者来说可能是个坑，因为逾期的利率非常高，而且平台并不会明确标记出来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>狐妹手机上这些 App ，用着用着，似乎都在想办法借钱给我。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>不知道从什么时候开始，狐妹我导航， App 上能收到 “ 极速借钱 ”&nbsp;的提示；</p><p>我点外卖，外卖的 App 上，也把可 “ 借钱 ” 的额度，直接显示在页面上；</p><p>我刷个短视频，一天要收好几条&nbsp;“ 放心借优惠券到账 ” 推送；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_ff7f88f04cfc43f18402b97713056cc4@000000_oswg23826oswg286oswg168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>查个旅游攻略，App 提醒我，可以&nbsp;“ 借去花 ” 、&nbsp;“ 拿去花 ” ；</p><p>还有更离谱的，在追剧的 App 上，甚至还有借贷 App 大汇总。</p><p>各个借贷平台的入口，被链接到一个页面上，生怕你不够花、不够借。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_d9e48ae70e12457b982dc2733ec1722f@000000_oswg106981oswg297oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>安逸花、宜享花、拍拍贷、甜橙贷等等，各种借贷 App ，让人眼花缭乱。</p><blockquote><p>“ 最高可借 20 万元 ” 、 “ 最长借款期限 12 期 ” 、“ 立即申请还可以最高领几个月的平台会员 ”，各种关键词，真够显眼的！</p></blockquote><p>而且！这些 App ，似乎都达成一致了，几乎每个平台都能给到用户，最高几十万的借贷额度。</p><p>这样算的话，<strong>不开玩笑，简单一总计，狐妹我其实也是有百万身家的人了。</strong></p><p>讲真，啥时候出来这么多借贷 App 了？</p><p>狐妹对借贷 App 的接受能力，还停留在几大购物 App 的初印象阶段。</p><p>例如最熟知的：支付宝的 “ 花呗 ” 、“ 借呗 ” ；</p><p>京东的 “ 京东金条 ” 、 “ 京东白条 ” ；</p><p>微信的 “ 微粒贷 ”&nbsp;......</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_dcc45347de174f9bb3422477b8cd8c0b@000000_oswg179719oswg1037oswg899_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实话说，这些都已经够多了！</p><p>不知道为什么，狐妹我真的非常排斥这种搞借贷的 App 。</p><p>狐妹认为，<strong>每多一个这样的借贷 App ，某种意义上，其实都会多一份潜在的危害。</strong></p><h2><strong>02</strong></h2><p>平台借钱给用户，无非两大类。</p><p><strong>一类是让用户提前消费，次月按时还款。</strong></p><p>这种又细分两种情况：有息或 “ 无息 ” 。</p><p>有息的情况大家都很熟悉了。</p><p>各大购物 App 上，几千块的东西，按平台设置的分期不同，支付不同的利息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_989feee012084c5a9e761ccd05f44ad4@000000_oswg32408oswg319oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种，分得越久，利息越贵。</p><p>另外一种就更常用了。尤其是喜欢换新手机的朋友，应该都清楚：<strong>“ 24 期分期免息 ”</strong>。</p><p>这种为了刺激用户换新、给商家冲销量的策略，给大家创造足够的提前消费、过度消费空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_13e655324b85426b94c31b83046295df@000000_oswg225834oswg692oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样便利的平台，对于不太理性的消费者来说，不见得是好事。</p><p>毕竟以上这两种，还有一个潜在的坑，逾期。</p><p><strong>逾期的话，平台有逾期的复利计算方式，真的超级贵！</strong></p><p>而且，逾期的利率，平台并不会详细直观的在产品购买页面标记出来。</p><p>平台是默认用户能有信用、按分期还上的，只有去问平台客服才有详细的参考。</p><p>狐妹去咨询了某东的分期逾期利率，客服是这么回复的：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_f4c38a2d7c3d4deab05e6bc2086012a3@000000_oswg61640oswg310oswg211_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按天计算逾期费用；服务费和违约金一起加收，合计 0.065%&nbsp;的日利率。</p><p>看着还是不够清楚对吧。</p><blockquote><p>狐妹来算个账，如果你分 3 期，购买了一款 5000 元的手机，3 个月后你没还上这笔费用，之后每个月，都会额外再多大概 100 块钱的逾期费用。</p></blockquote><p>仔细想想，咱这每个月工资才多少钱，直接到手就又少 100 。</p><p>最核心的，<strong>有多少用户，选择分期购买的时候，就搞清楚了逾期的情况呢？</strong></p><p>说实话，估计平台还盼着你搞不清楚呢！</p><p>一旦有用户过度消费，还不上这些钱，真的太容易陷进 “ 还贷 ” 的坑里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_2ab810433921470194ef650e31c5d468@000000_oswg34453oswg267oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03</strong></h2><p>再来说平台借钱给用户的另一大类常规操作：贷款。</p><p>平台先把钱转到你的卡上，然后你去用，他给你按天算利息。</p><p>这种，平台就直接给用户挑明，年利率多少。</p><p>狐妹去看了下，年利率 7.2% 现在都算常规操作，某大平台的年利率都到 18% 了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_f5c2f359bfd340f59cb3eed109748a1b@000000_oswg22904oswg296oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果有朋友对借钱的 18% 年利率没概念，可以想想现在银行给到老百姓存钱的年利率是多少。</p><p>就算存定期，银行能给到 3% 的年利率，就已经很不错了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_ab0eafccebc445cc8888a563e278c39e@000000_oswg127715oswg1080oswg1633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看来，花钱容易存钱难，还有更深层次的含义！</p><p>这种暴利的借贷服务模式，再结合各个平台打着让你&nbsp;“ 放心借 ” 的提示，真的很拙劣，且令人反感。</p><p>还有！各平台会用一些优惠券、现金红包的形式，去进行伪装、引诱用户注册开通平台的借贷服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_448fd5ba81444670a8f99229c408fcf3@000000_oswg13242oswg279oswg167_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>分享一个狐妹的亲身经历：</p><p>本来我没有在直播间去买东西的习惯，但是“ 双十一 ”期间没忍住。</p><p>在某短视频平台直播间去买了瓶洗发水，准备结账的时候，手机页面会多一个 “ 再优惠&nbsp;” 入口。</p><p>看到这种，狐妹还以为是购物节平台给补贴，加上手快，我就直接点进去了。</p><p>结果，直接给我跳转到借贷的页面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_e4d1280d1efa4ea193cda5c8afb61c5a@000000_oswg38486oswg181oswg231_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种 “ 引诱式 ”的宣传，真的很无语。</p><p>要是为了自己买这单商品能少更多钱，那就点进去注册开通了，想着自己只是开通，反正不用。</p><p>可是，这种借贷平台，注册前基本都会进行信用授权，就这一步，就有很多隐患。</p><p>有过这种操作的家人们，可以在评论区说下，自己收到过多少相关内容的垃圾短信和推送。</p><p>平台都让用户 “ 放心借 ” ，狐妹搞不懂是说给平台自己听的，还是说给用户听的。</p><p>毕竟，<strong>为啥要让用户放心？难道是可以借了不还吗？</strong></p><h2><strong>04</strong></h2><p>狐妹更担心的是，这些借贷平台，真的会害了很多不够理智的人。</p><p>很多人，都有因为什么事情而急用钱的时候，如果自己手头紧张，又不想麻烦亲戚朋友，都会去看一些借贷平台。</p><p>有分期付款的，也有借来后还的。</p><p>这种，一开始平台帮你把需要还款的数额，由大拆分到小，看起来一天最低几块钱的利息，创造很划算的错觉，但实际都是坑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_f9453b8a619d41a7a76fef478a1d8d53@000000_oswg24857oswg314oswg164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>狐妹身边就有对数字不敏感的朋友踩坑。</p><p>有天接到一个催款电话，电话那头让我联系下我的一位不常联系的朋友，让我提醒她什么逾期了，让她尽快还上。</p><p>挂完电话狐妹就去问这位朋友怎么回事，才知道她有笔网贷逾期了几天。</p><p>这种，就真的很恐怖！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_1eb3352ce3914119b569a1f5bc711d33@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然现在国家对借贷平台的监管越来越规范，但真的，借贷门槛仍然极低，基本上一个身份证信息就能搞定。</p><p>一旦有人走上借贷、分期还、再借、再分期的循环里，基本打工就是为了还利息了。</p><p>所以！尽管这种事情已经很常见了，但还是继续提醒大家！</p><p>如果自己赚钱的速度，跟不上自己花钱的速度，及时控制自己的消费欲望，借贷的坑，尽量远离......</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247778648&amp;idx=3&amp;sn=a440e316e7b378900676f644c5f5662a&amp;chksm=fc5b1de8cb2c94fee595718deea30b123672922f1e96da3c94e9b994fe9be8adf92dbb459102&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：狐妹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>