<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2478274034538376</id>
            <title>奇瑞汽车销量创下新高，但与新能源无关</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2478274034538376</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2478274034538376</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 09:45:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奇瑞汽车, 新能源汽车, 销量, 挑战
<br>
<br>
总结: 奇瑞汽车在新能源汽车领域发展面临巨大挑战，销量远远落后于同类企业，尤其在小型车市场上表现较好，但市场逐渐下滑。奇瑞汽车计划推出多款新能源车型，希望能够进入全球头部位置。然而，目前奇瑞汽车的新能源车型销量占比仅为7%，远低于其他自主品牌。这反映出奇瑞汽车在新能源汽车领域的发展面临巨大挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_f5497d764dac49629ca6a0c38f7d1014@000000_oswg11775oswg539oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>远远落后同类企业新能源汽车销量占比，反映出奇瑞汽车在新能源汽车领域发展面临着巨大的挑战，这也成为奇瑞汽车不愿意提及的一面。</p><p>“绝不靠亏损来换取销量”，“明年一定会进入全国头部位置”，奇瑞控股集团董事长尹同跃在10月16日举行的2023奇瑞科技DAY上表示，要在新能源汽车领域做到“后来者居上”。</p><p>作为国内自主品牌汽车的代表，奇瑞汽车在新能源汽车领域发力并不算晚，旗下奇瑞新能源汽车股份有限公司（以下简称“奇瑞新能源”）成立于2010年，距今已经有13年。</p><p>尽管新能源布局已久，但奇瑞汽车当前的新能源车型销量占比仍不高，远低于同类型企业的占比，且在整个新能源汽车市场上知名度和影响力仍集中在小型车市场。</p><p>用尹同跃的话来说就是“起了个大早却赶了个晚集”。鳌头财经注意到，自2008年开始发力新能源汽车领域到现在，奇瑞汽车新能源车型上新的频率并不快，从最早的奇瑞E5，到奇瑞小蚂蚁，再到奇瑞QQ冰淇淋，平均约5年才推出一款新能源车型。</p><p>此外，奇瑞汽车的新能源车型销量主要来自QQ冰淇淋等小型车，而这些车型所在的市场是一个内卷较为严重、热度逐渐下滑的市场，销量压力不断增大。</p><p>面对新能源汽车快速发展的浪潮，奇瑞汽车展现出加速拥抱的态度。根据规划，未来两年，奇瑞汽车将陆续推出包括奇瑞风云A8、星途瑶光C-DM、iCAR03在内的多款全新新能源车型。这些能否帮助奇瑞汽车进入“全球头部位置”，打响“开启全面新能源、全球智能化新时代”的第一枪还有待进一步观察。</p><h2>新能源车型销量占比仅7%</h2><p>国庆假期的第一个工作日，奇瑞控股集团便发布了9月份的销量成绩单。数据显示，9月份销售汽车19008辆，同比增长30.7%，单月销量首次突破19万辆；1月-9月，累计销量为125.32万辆，同比增长40.2%，已经超过去年全年的销量。</p><p>从具体品牌来看，奇瑞品牌毫无疑问是销量的主力，该品牌9月份销量为136041辆，同比增长20.4%；1月-9月累计销量为90.94万辆，同比增长33.8%。星途品牌9月份销量为15199辆，同比增长93.9%；1月-9月累计销量为8.10万辆，同比增长122.4%。捷途品牌9月份销量为32129辆，同比增长68.9%；1月-9月累计销量为19.4万辆，同比增长67%。</p><p>细看奇瑞汽车的销量，独少了一份新能源汽车销量数据。在新能源汽车快速发展的当下，多数车企按惯例都会在每月的产销快报中披露其新能源车型的销量数据，但奇瑞汽车是个例外。</p><p>原因无他，就是奇瑞汽车的新能源车型销量没有亮眼的地方，占奇瑞汽车总销量的比重也长期低于10%。</p><p>根据乘联会发布的数据，9月份奇瑞汽车新能源乘用车的批发销量为1.34万辆，同期奇瑞汽车的批发销量为18万辆。以此测算，奇瑞新能源车型的销量占比仅在7%左右，低于国内其他自主品牌。</p><p>公开数据显示，吉利汽车（00175.HK）9月份新能源汽车销量达到5.37万辆，占比突破31%；长安汽车（000625.SZ）9月份自主品牌新能源汽车的销量为5.10万辆，占公司总销量的比重约为20.32%；长城汽车（601633.SH）9月份新能源汽车销量为2.19万辆，占公司总销量的比重也达到了18%。</p><p>远远落后同类企业新能源汽车销量占比，反映出奇瑞汽车在新能源汽车领域发展面临着巨大的挑战，这也成为奇瑞汽车不愿意提及的一面。以至于不知从何时起，奇瑞汽车便不再单独公布新能源车型的销量数据。</p><p>实际上，奇瑞汽车涉足新能源汽车领域的时间并不晚。资料显示，2008年，奇瑞汽车便已经着手加大新能源汽车领域的投入，提升研发力度。两年后，奇瑞新能源成立，并推出了第一款纯电轿车奇瑞E5，取得了一定的市场反响。此后很长一段时间，奇瑞汽车再没有推出具有一定影响力的新能源车型。</p><h2>受困于小车市场</h2><p>奇瑞新能源官网显示，当前在售的新能源车型主要为小蚂蚁、QQ冰淇淋、无界Pro、艾瑞泽E、奇瑞舒享家等。</p><p>懂车帝数据显示，9月份，奇瑞汽车旗下新能源车型中销量最好的是奇瑞QQ冰淇淋，为7235辆。其次为是奇瑞小蚂蚁，为2684辆，艾瑞泽e和无界Pro的销量分别为1035辆、12辆。</p><p>很显然，以QQ冰淇淋、小蚂蚁为代表的小型车是奇瑞汽车在新能源汽车领域的销量主力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_fa93c2402e0c4973a232b2b3b0923164@000000_oswg853388oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前者是奇瑞汽车于2021年末推出的纯电微型小车，主打A00级乘用车市场，直接竞品为五菱宏光MINI EV。今年1月-9月，QQ冰淇淋全国零售销量为4.42万辆，月均销量在5000辆左右。</p><p>后者是奇瑞汽车于2017年3月推出的，定位纯电小车，主打A0级乘用车市场。作为奇瑞汽车重点打造的新能源车型，奇瑞小蚂蚁借独特的外观设计，相对宽敞的空间，以及高性能电动机和电池组，受到消费者的青睐，自上市以来，累计销量达到35万辆。</p><p>进入2023年以后，奇瑞小蚂蚁市场遇冷，月均销量长期徘徊在2000辆左右，与此前月销量大几千的成绩相比逊色不少。今年8月，奇瑞小蚂蚁又因电车系统软件策略问题进行大规模召回。</p><p>可见，无论是QQ冰淇淋、还是小蚂蚁，奇瑞汽车在新能源汽车领域依靠的主要还是小型车，但随着市场消费环境变化，新能源小型车市场告别此前高速增长的态势，成为一个下滑较为严重的乘用车细分市场。</p><p>以QQ冰淇淋所在的纯电微型车市场为例，乘联会数据显示，2023年上半年国内电动微型车市场累计零售销量只有30.0万辆，同比跌幅达到42.1%，是所有级别乘用车市场上跌幅较大的细分市场之一。</p><p>这也成为奇瑞汽车在新能源汽车领域掉队的重要原因。乘联会数据显示，今年第一季度，奇瑞汽车的新能源车型零售销量仅有1.61万辆，同比下跌67.8%；上半年奇瑞汽车旗下新能源车型的累计零售销量为4万辆，与去年同期相比也下滑了66%。</p><p>面对这种情况，奇瑞汽车显然有些着急了。今年4月，奇瑞汽车在北京举办“2023奇瑞汽车新能源之夜”，发布了新能源领域的新战略、新技术、新品牌和新产品，加速向新能源转型。</p><p>而在10月16日举行的2023奇瑞科技DAY上，新能源车型的发展也成为奇瑞汽车重点对外传播的内容，不仅公布了奇瑞汽车在新能源汽车领域的技术路线和战略布局，而且加快了产品推出节奏。根据规划，奇瑞汽车预计将在今年第四季度发布5款新能源产品，未来两年内将拓展至24款包括超能混动3.0和15款E0X高端电动新品。</p><p>这些措施能否帮助奇瑞汽车扭转在新能源汽车领域被动的局面，实现尹同跃所说的进入全国头部位置的目标，鳌头财经将持续关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247555334&amp;idx=2&amp;sn=838f31a27b731b926631d7d0e6e6374d&amp;chksm=fd76d866ca015170ce38b1acac112b1c39226666207ebc28df5e2283fa6983955f1f9539bf5b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：宁晓敏；见习生：李琳&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2478273877645445</id>
            <title>一年吸金66亿的养乐多开始走“下坡路”？逆势涨价推新恐难再“乐”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2478273877645445</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2478273877645445</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 09:45:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 养乐多, 乳酸菌, 销量下降, 涨价策略
<br>
<br>
总结: 养乐多是一款乳酸菌饮料，在中国市场曾经非常成功，但近年来面临销量下降的困境。为了保持利润增长，养乐多采取了涨价策略。然而，产品质量频遭消费者投诉，加上市场竞争加剧和被山寨等问题，导致养乐多的市场地位逐渐下滑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_7b5519dff0ee47509468a7bb39a585fa@000000_oswg12559oswg539oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>让人不解的是，竞争激烈、销量下降，养乐多却采取了涨价策略来保住利润增长，这是长久之计吗？&nbsp;</p><p>“活的乳酸菌”“养乐多，活力守护每一天”。养乐多，因为“活的乳酸菌”“助消化”吸引了消费者目光，借此在中国大陆市场风光21年后，正在走下神坛。</p><p>2020年，养乐多日均销量曾达760.9万瓶，一年吸金66亿元左右。今年3月，日销量降至506万瓶左右。</p><p>养乐多的崛起，源于抓住了中国市场乳酸菌盈利的空档期。养乐多跌下神坛，除了市场竞争加剧外，与其产品新的健康消费需求不符，且公司营销翻车，产品被山寨，都有较大影响。</p><p>颓势之下，养乐多采取了涨价策略，20多年来中国大陆市场首次“推新”，“小金瓶、大人饮”。双管齐下，但大众对于养乐多的喜爱下降已成事实。</p><h2>销量下滑遇上被山寨</h2><p>在中国市场称霸了20余年的养乐多，光环正逐渐黯淡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_fbf4e427db9540bb98d5a495378bb3dc@000000_oswg436356oswg690oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上月下旬，上海知识产权法院对一桩不正当竞争纠纷上诉案作出驳回上诉，维持原判的二审判决。株式会社养乐多本社成立于1955年，经营范围包括益生菌及乳制品的制造、销售及进出口等，系“养乐多”“Yakult”系列商标专用权人。在中国市场，“养乐多”乳酸菌乳饮品的单瓶容器及五连排包装装潢为消费者熟知，但有一家公司及其分公司在其生产、销售、许诺销售的“优菌乳酸菌乳饮品”“优植乳酸菌乳饮品”上使用了与“养乐多”乳酸菌乳饮品近似的包装装潢。</p><p>养乐多方面起诉至法院，索赔230万元。一审法院判令当事公司及分公司停止不正当竞争行为，赔偿养乐多方面35万元。</p><p>2010年，养乐多方面也曾起诉当事公司优菌饮品的包装装潢侵权，后双方达成和解。</p><p>法院支持了养乐多方面的侵权诉求，原因是，侵权公司产品销售渠道、消费群体等养乐多方面均存在一定程度的重合，易引起相关公众的混淆，且实际已有消费者对两者产生了混淆。</p><p>被山寨的养乐多曾经也是非常受大众喜爱的。</p><p>2001年，养乐多由广州（在该地区被称为“益力多”）进入中国内陆市场，养乐多（中国）投资有限公司（以下简称“养乐多中国公司”）在同年合资成立了广州益力多乳品有限公司。目前，养乐多中国公司已拥有广州（2处）、上海、天津、无锡、佛山6处生产基地和50家（子）分公司。</p><p>进入中国大陆市场后，养乐多凭借大单品“小红瓶”活菌型乳酸菌迅速占领了中国大陆市场。数据显示，2002年，养乐多在中国大陆市场日销量为5.9万瓶，2016年增长至582.5万瓶，14年，销量复合增速最高达到39%。2020年，其日销量更是达到760.9万瓶，较2002年增长128倍。</p><p>如果按照单瓶2.36元计的价格计算，一年销售收入约为66亿元。</p><p>然而，2020年是养乐多中国市场的巅峰。</p><p>日本养乐多株式会社公布的财报显示，2018年、2019年，其营业收入增速分别为6.1%、1.35%。在中国市场，2021年、2022年，养乐多的日销量分别为701.2万瓶、626万瓶。今年一季度，日销量降至489.5万瓶，降幅扩大。</p><p>凯度消费者指数数据显示，2020年8月至2021年8月，养乐多在中国市场的销售额下降了16.2%、渗透率下降了3.4%。</p><h2>产品质量频遭消费者投诉</h2><p>毋容置疑，养乐多仅靠一个品牌、一种乳酸菌饮料闯天下，且横行全球30多个国家和地区数十年，且一直未升级迭代，堪称奇迹。但是，这一奇迹很难再延续。</p><p>养乐多“活的乳酸菌”究竟有多少？养乐多能否真的促进身体健康？</p><p>养乐多的配料表为，水、白砂糖、脱脂奶粉、食用葡萄糖、香精、肝脑乳杆菌，水和糖排在前两位。“小红瓶”养乐多一瓶的糖含量高达15.7克，“小蓝瓶”低糖养乐多糖含量为4.5克。一般而言，碳水化合物超过5克就是含糖量高。</p><p>至于脱脂奶粉，有专业人士称，脱脂乳粉一般要经过两次高温加工，会导致营养成分严重流失。</p><p>因此，有人士称，养乐多实际就是糖水，因其口味较好，受消费者青睐，至于有助于健康，并不现实。相反，喝多了还容易导致摄入过多糖分引发肥胖等症状。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_f887e4ffee8f47a8a331ea9d8bb86b66@000000_oswg281586oswg640oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，2021年8月，上海益力多乳品有限公司因违规宣传被处罚。根据2021年8月31日上海市浦东新区市场监督管理局作出的行政处罚决定。经查，上海益力多乳品有限公司在中国新冠疫情尚未结束之前，宣传“益生菌在新冠病毒防治中有重要作用”，并引用《新型冠状病毒感染的肺炎诊疗方案》为依据，极易增加消费者对其养乐多乳酸菌产品的关注度和信任度，误以为益生菌对新冠病毒有防治作用。</p><p>监管部门表示，上海益力多乳品有限公司宣传“肠道内的有益菌会随人体正常排泄而流失，所以需要每天补充活性益生菌，保持肠内菌群平衡。”会使人误以为每天不服用益生菌会对身体造成不利影响。其宣传“养乐多100毫升的小小一瓶足足含有100亿个以上的干酪乳杆菌代田株，每天一瓶可满足成年人一天所需的益生菌”，会使人误以为每天喝一瓶养乐多乳酸菌就会满足人体所需益生菌，而忽略对除干酪乳杆菌以外其他品种益生菌的补充。这种宣传行为有利于提高养乐多乳酸菌的销量，获取竞争优势，排除或者妨碍其他品种益生菌饮品的竞争，该公司的上述行为，违反了《反不正当竞争法》相关规定。因此，监管部门对其罚款45万元。</p><p>养乐多在官微“养乐多活性乳酸菌”发文致歉，称误导影响已经造成，公司对此深感愧疚。养乐多方面还表示，这一事件表明，公司旗下子公司在产品宣传上缺乏严格的审核，管理上存在严重漏洞。</p><p>值得一提的是，针对养乐多的产品质量投诉也不少。黑猫投诉平台上，投诉内容集中于瓶内有异物发臭、喝了拉肚子、包装破损、过期等。</p><p>另一方面，由于产品不合格，养乐多还被海关“拒之门外”。海关总署发布的2022年11月全国未准入境食品化妆品信息显示，一批“养乐多乳酸菌饮料”因标签不合格被拒入境。该批次养乐多产地为中国香港，生产企业为中国香港益力多乳品有限公司，进口商为山东闻瑞国际贸易有限公司，进境口岸为深圳，重量达9000公斤。</p><p>2022年1-11月，养乐多有7批次共计24.28吨产品因为不合格而被海关拒之门外。</p><h2>推新涨价难挽颓势</h2><p>面对销量下滑的颓势，多年不变的养乐多终于变了，涨价推新双管齐下。但效果，恐怕难达预期。</p><p>一直以来，养乐多以“小红瓶”“小蓝瓶”闯天下，即原味和低糖两种产品，一个品牌。今年2月6日，养乐多推出500亿活菌型乳酸菌乳饮品低糖金色包装“小金瓶”产品，售价为16.8元，高于原来的100亿活菌型产品。</p><p>这是养乐多首次在中国大陆市场推出新产品，这一产品的对象为“大人饮”。</p><p>养乐多的另一个变化是涨价。今年1月，养乐多宣布自今年1月起提高在中国全境销售的乳酸菌饮料“养乐多”和“养乐多低糖”2款商品的售价，涨价幅度为8.7-14.3％。</p><p>在广州，是养乐多2015年初以来的首次涨价，在广州以外地区则是自2018年1月以来首次涨价。</p><p>产品涨价，也许是原材料成本上涨。养乐多的主要配料之一白糖涨价幅度较大。今年初，一级白糖均价为5786元/吨，6月30日，均价为7150元/吨。</p><p>推新、涨价两大策略，恐怕难以改变销量下滑的趋势。今年2月、3月，在中国大陆市场，养乐多的日销量分别为425万瓶、506万瓶，3月份的日销量为去年同期的87.1%。</p><p>在中国大陆市场，养乐多拥有绝对的先发优势，养乐多甚至是乳酸菌饮料的代名词。但是，养乐多正面临着竞争加剧。</p><p>养乐多的火爆引起了国内企业的关注，低温乳酸菌饮料的发展潜力，吸引了一批入局者。伊利（600887.SH）、蒙牛（02319.HK）、光明（600597.SH）、君乐宝、味全、均瑶、娃哈哈等品牌都看中了这个庞大的市场，包括伊利每益添、蒙牛优益C、君乐宝君畅、味全活性乳酸菌等，各式各样的品类涌现在超市货架。相比之下，这些品牌的乳酸菌饮料更具价格优势。京东平台上，伊利每益添100ml售价1.99元/瓶、蒙牛优益C100ml售价约为1.98元/瓶，而养乐多涨价前100ml售价约为2.36元/瓶。</p><p>让人不解的是，竞争激烈、销量下降，养乐多却采取了涨价策略来保住利润增长，这是长久之计吗？</p><p>分析人士认为，养乐多面临的挑战将会是越来越大。一方面，是乳酸菌饮料本身的价值受到了怀疑，养乐多的价值并不符合Z时代消费者的健康消费趋势，这是一个较为突出的问题。另一方面，行业竞争加剧，且消费者有了更多新的选择，无论是牛奶还是酸奶，细分的品类越来越多，新品会更加追逐消费者的消费趋势。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247555334&amp;idx=1&amp;sn=7d70f2f879317637833fcf946fbb745b&amp;chksm=fd76d866ca0151708e6f8357bcfa6b16dc93c3fc0520c7437b9a404f2392dfd6ec2b6736db07&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：宁晓敏；见习生：陈力，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2478279685609352</id>
            <title>告别高增长后，资产配置需防范六大风险</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2478279685609352</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2478279685609352</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 09:27:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高增长时代, 转轨国家, 中国经济, 内生增长动力
<br>
<br>
总结: 中国经济在告别高增长时代后，进入了转轨国家的常规增长阶段。过去的高增长是中国国家转型时期的特殊现象，依赖于大规模的国际资本、技术和信息的输入。然而，随着转轨国家的廉价劳动力和土地资源红利的逐渐衰退，中国经济将面临内生增长动力不足的挑战。未来中国经济走势将进入中低增速的常规增长阶段，需要解决投资与消费结构问题，以实现更持续的经济增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>告别高增长后，中国经济怎么走？房地产价格下跌后，存款利率持续下降，家庭资产该如何配置资产？需要规避哪些风险？抓住哪些机会？</p><p>智本社正式发布《<strong>中国宏观经济走势及家庭大类资产配置报告</strong>》（1.8万字），本文为精简版。</p><p><strong>本文逻辑</strong></p><ul><li>一、高增长时代：一个特殊事件</li><li>二、大衰退时代：日本如何应对</li><li>三、中低速时代：如何配置资产</li></ul><h2>01 高增长时代：一个特殊事件</h2><p>下一个阶段，中国宏观经济走势很大程度上决定着家庭大类资产配置。判断未来中国经济走势，则需要重新认识、理解过去持续几十年的高增长——为何增长、能否持续。</p><p>如何解释中国经济奇迹？</p><p>我们需要清楚地意识到：<strong>过去四十年的高增长，并不是经济增长的常态，而是一种“特殊事件”，是转轨国家一种经济特例。</strong></p><p>通常，国家在转轨期间都经历过一段时间的高增长。例如，日本、韩国五六十年代和八十年代的高增长，马来西亚、泰国、菲律宾、印度尼西亚八九十年代的高增长，越南、印度最近十几年的高增长。</p><p>这些在经济上表现成功的转轨国家，其经济持续增长的共同原因是什么？</p><p>转轨国家通过改革和开放的方式，引入国际资本和技术，激活本国丰富廉价的劳动力和土地，启动国内市场，投资制造业和基建设施，出口廉价商品，赚取大量的外汇。这种模式被称为东亚模式。<strong>引入国际资本、技术和信息，尤其是欧美国家积累了200年的工业技术转移，是转轨国家经济增长最重要的动力</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_ba734548a8b1455281248ce420398071@46958_oswg69973oswg1080oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国经济增长的逻辑与转轨国家没有什么不同，而其中的差异在于中国采用的是激进的东亚模式。所谓“激进”，主要体现在三个方面：</p><p>一是中国更大规模地吸纳国际资本与技术。</p><p>进入千禧年，中国加入世界贸易组织后，正好遇上了美联储两次前所未有的宽松周期以及信息技术革命浪潮。2001年-2004年，以及2008年金融危机到2016年，美联储实施了两次低息政策，大量廉价美元涌入中国。21世纪前二十年，中国爆发了一场由国际资本与技术驱动的工业化、信息化革命。</p><p>二是中国更执着于压低出口制造业成本，包括劳动力成本、土地成本、环境成本等。中国政府压低工业土地价格，以较低工业土地价格招商引资，吸引制造业投资，然后通过提高居住用地价格来补偿工业用地的损失。同时，中国创造了一种特殊的工会环境，一定程度上压低了用工成本。</p><p>三是中国更大力度地投资基建、房地产和制造业，政府、企业与家庭三大部门均大规模借债投资。</p><p>2015年开始，在棚改货币化的推动下，中国掀起了一股庞大的借债投资浪潮。在新预算法的支持下，地方政府大规模发行专项债投资基础设施，地方城投公司大规模借债投资土地及房地产。</p><p>实际上，中国是一个加强版的“强投资、强出口”模式，该模式给中国带来更高更持久的经济增长。但是，我们依然需要清楚地认识到，这种持续高增长是一种特例，是中国处于国家转型时期的特殊现象。</p><p>将其定义为“特例”，主要原因有两点：</p><p>一是转轨国家的经济高速增长更多依赖于外生变量，即大规模的国际资本、技术与信息的集中输入，而以新知识、新技术、新制度为核心的内生增长动力不足。</p><p>二是转轨国家的廉价劳动力、土地等资源红利逐渐衰退，基于天然禀赋的比较优势在国际资本流通的作用下逐渐削减，劳动力、土地等价格优势趋于均等化，而基于人力资本的动态比较优势不易形成。</p><p>我们做大类资产配置，需要对未来中国经济走势有一个最基本最清晰的判断：过去四十年的高增长是中国国家转轨时期的一个特殊事件，当下及未来中国经济将告别高增长时代——那种出口、消费高增长，制造业、房地产和互联网高增长，房地产资产快速膨胀的时代将一去不复返。</p><p>一个转轨国家一旦告别高增长时代，那么下一个阶段，经济走向何方？</p><p>在告别高增长时代后，转轨国家普遍进入常规增长时代或叫中低速时代。</p><p>韩国经济在1997年亚洲金融危机之后失去了高增长，开始“换挡降速”，21世纪第一个十年基本维持中等增速水平；2008年亚洲金融危机后增速进一步下降，21世纪第二个十年进入中低增速。马来西亚、泰国、菲律宾、印度尼西亚等亚洲国家在亚洲金融危机后进入常规增长状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_64b354eac7f3451dbdd00d5e39799681@46958_oswg75576oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，最糟糕的结局是在高增长后陷入经济危机、经济不稳定以及大衰退。</p><p>日本在八十年代中后期实施错误的低息政策，企业过度借债、大力投资房地产和金融资产，诱发资产泡沫危机，经济出现长达30年左右的大衰退。俄罗斯等前苏联国家因政治与经济体制改革不成功，经济增长极为不稳定。非典型的转轨国家阿根廷、墨西哥等拉美国家在经历六七十年代经济高增长后长期陷入货币崩溃危机与主权债务泥潭。这一现象也被称为“中等收入国家陷阱”。</p><p>总结起来，在告别高增长时代后，转轨国家普遍进入中低增速的常规增长，理想状态是具备内生增长动力的常规增长，通常状态是内生性不足的常规增长，糟糕状态是陷入经济危机、经济不确定与大衰退。</p><p>那么，未来中国经济走势如何？</p><p>不少人将近些年经济增速下降归结为疫情因素。其实，把时间拉长来看，中国GDP增速的拐点发生在2010年。从2010年开始，中国经济开始进入“换挡降速”，到2019年已经告别了高增长，增速下降到6%。2020年到2022年疫情三年平均增速进一步降到4.5%，进入中低增速区间。即便不爆发疫情，或者后疫情时代，中国经济也无法回到高增长时代。</p><p>中国经济面临的挑战不小，尤其是经济结构：‍</p><p>一是投资与消费的结构问题。</p><p>中国家庭可支配收入占GDP的比重长期维持在40%多，远低于国际平均水平的60%。中国家庭可支配收入占比低，决定了居民消费不足。中国固定资本形成总额占比长期在40%以上，但是居民消费占比只有30%多，远低于国际水平的60%-70%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_45ef85f31fea41d594d929a9a054c246@46958_oswg53755oswg1080oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_57c604a44afe4031b63ce5a1bc44de7a@46958_oswg64391oswg1080oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>普通家庭可支配收入占比低、购买力不足，是一个长期的结构性问题。如果不采取重大的制度改革以及收入分配改革，中国投资率过高、家庭消费率的经济结构难以改变，那么意味着中国经济将失去最重要的内生动力。</p><p>二是资产与债务的结构问题。</p><p>从2008年到2020年，是中国经济全面加杠杆的时代，政府、企业和家庭三大部门杠杆率大幅度攀升。实际上，在2015年之后的高增长一定程度上依靠过度借债投资来维持，而过度借债一定程度上透支了经济增长的潜力，同时带来巨大的债务隐患。</p><p>2022年，中国整体宏观杠杆率达到发达国家水平，其中地方政府杠杆率为全球主要国家中最高，企业杠杆率、家庭部门杠杆率超过欧美国家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_855291fb37eb4d3cbb0b24c601d0d620@46958_oswg77142oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>地方政府债务隐患重重，截止到2022年底，中国地方政府债务规模高达92万亿，其中显性债务35万亿元，城投债高达57万亿元。一些地方政府丧失偿债能力，依靠大规模“借新还旧”滚续债务，中央政府及省级政府正在启动新一轮的债务救助计划。受困巨额的债务和债务整顿，不少地方政府失去了借债扩张投资的能力与动力。（以下省略“中国经济底层逻辑”和“资产价格走势”两大部分）</p><h2>02 大衰退时代：日本如何应对</h2><p>1990年泡沫危机终结了日本的经济奇迹，日本经济此后遭受了长达30年的大衰退，陷入低增长、低通胀、低利率、高债务时代。</p><p>日本股票、房产及主要资产惨遭屠杀，可以用付之一炬来形容。从1990年到2005年的十五期间，日本各类股票、不同城市的土地价格下跌了50%-90%不等，仅地产和股票两类资产损失达到1500万亿日元，这个数字相当于日本全部个人金融资产的总和。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_9c79636eb9de4a7092b7a4b168e36d54@46958_oswg72882oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>资产泡沫破灭后，企业的银行贷款和市场融资快速下滑。日本央行慢半拍1991年开始降息，然后加速降息，到1995年利率已接近零。然而，银行贷款和市场融资却加速下跌。从1995年到2005年，利率长期为零，日本企业新增银行贷款和市场融资严重坍塌。直到2006年，新增银行贷款和市场融资才逐步转正。经济学家辜朝明将这种现象定义为资产负债表衰退。</p><p>1997年亚洲金融危机和2000年互联网泡沫危机对日本经济来说是雪上加霜。互联网泡沫危机对日本银行系统造成威胁，日本商业银行投资的股票资产规模大幅度缩水，资本充足率从2000年底的11.1%下降到2002年底的9.6%。日本央行为拯救商业银行直接采购股票，开启量化宽松（QE）。此举冲击了汇率市场，2002年4月，日元对美元汇率跌破130大关。</p><p>2008金融危机后，日本央行又探索了双宽松（QEE），采购日经股票指数ETF，同时还实施负利率（NIRP），日本率先进入负利率时代。</p><p>在大衰退时期，日本生育率下跌，老龄化加速，养老负担迅速增加，日本政府不堪重负。在安倍执政时期，日本央行实施收益率曲线控制政策，无限量采购国债，为日本政府提供廉价融资。</p><p>如今，日本央行成为日本政府最大债权人，国债占总资产比重已上升到85%左右，成为日本商业银行和股票市场最大股东，是约40%日本上市公司的前十大股东之一。</p><p>复盘日本大衰退，其原因，主要是日本央行在八十年代中后期实施了错误的货币政策，先以低息政策释放了大规模流动性，推高了债务规模和资产泡沫，后快速加息刺破了泡沫。泡沫危机后，日本央行降息反应慢，同时未及时采取量化宽松政策以拯救资产价格，导致资产价格一泻千里，直接击穿了资产负债表，导致企业无力扩负债，银行无力扩资产。另外，日本快速进入老龄化，社会养老负担繁重，经济活力衰退，政府债务规模扩大。</p><p>日本央行在大衰退时期的表现，基本上印证了“债务-通缩-降息&amp;量化宽松”的逻辑。实际上，也正式因为日本大衰退的教训，让全球央行官员意识到，在资产价格崩溃时，大规模降息的同时，必须快速实施量化宽松，保护资产价格，以捍卫家庭、企业、银行和政府的资产负债表。</p><p>在大衰退中，日本央行货币政策和财政政策虽然没能提振国民经济，但是影响着资产价格的走势。主要表现为：</p><p>房地产价格一败涂地，日本土地及大部分中小城市的房价一泻千里，长达30年的单边下跌，而东京和大城市核心区的房价在2005年之后触底反弹，价格持续上涨，收复部分失地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_acba421ea0b94ca0835a404aa6ce1d0d@46958_oswg80192oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>股票同样一败涂地，但后期表现要比房地产更强。2000年泡沫危机后，日本央行直接采购股票，推动股价上涨。2012年，日本央行实施更彻底的量化宽松政策，日本股票迎来一轮大牛市。2023年，日经指数突破33000点，逼近泡沫巅峰水平。</p><p>债券在大衰退时期迎来了大牛市，日本央行持续无限量购买国债，日本国债成为全球做空者的噩梦。而日本政府债务规模迅速扩大，日本成为全球主权负债率最高的国家。</p><p>最终，日元扛下了所有。与日债大牛市相对应的是日元“大溃败”，日本央行无限量购债，释放超级流动性，长期打压日元汇率，日元从2012年初的75一路贬值到2023年10月的150。由于日元贬值，日本金融资产便宜，日元又成为了国际金融机构的融资货币，吸引全球投资者大量买入日本股票、债券，推动金融资产价格的上涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_385f605f097c405fbadd46d36b76305d@46958_oswg193669oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从1990年到2023年，日本大类资产表现不算理想，股票经历漫长熊市后才逐步回升、分化，债券表现极为稳定但收益率很低，房地产及土地大溃败后严重分化，仅东京核心区房价回暖，日元被债券收益率曲线控制政策长期压制、且持续下跌。</p><p>在大衰退时期，日本家庭和企业遭受了资产大缩水，他们投资理念发生了变化，更加追求稳定性、安全性和流动性，主动调整了资产配置方式：</p><p>一是大规模出售土地和房产，削减固定资产的比重，同时优化房产持有结构，出售流动性差的中小城市、非核心区房产，将资本转移到大城市核心区。</p><p>二是将资金更多地配置在稳健型、流动性强的金融产品上，主要是存款、养老金、保障型保险以及固收类债券。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_800723cef9cb48578fa2be704025368e@46958_oswg69649oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三是股票配置呈哑铃状：一端是年化收益率偏低但更稳定的ETF基金、市盈率偏低但分红偏高的大型公司股票，另一端是高风险、高成长性的科技股票。‍</p><p>四是增持海外资产（基金、保险公司投资海外证券），主要是美元资产，采用全球化资产配置，对冲宏观下行和日元下跌的风险。</p><h2>03 中低速时代：如何配置资产</h2><p>在告别高增长后，中国经济将进入常规增长时代，基本判断是：制度改革预期改变；国际关系及贸易条件紧缩；国际资本、技术转移红利衰退；人口老龄化、低生育、负担重；降杠杆、长期化债；房地产资产缩水、扩表能力受限；央行持续降息、存款收益率持续下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_28365127871143f1a9e729997d9b1f86@46958_oswg55646oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在下一个阶段的大类资产配置中，我们需要规避以下六大风险：</p><p><strong>宏观</strong>：随着制度改革预期改变，叠加国际政治风险增加，非经济因素以及行业监管的不确定性对宏观、行业、市场、企业、资产价格以及家庭财富带来的影响增加，家庭需要关注房地产税、遗产税、个税稽查等政策，以及罚款等非税收收入的上涨。</p><p><strong>减值</strong>：告别高增长时代，意味着财富大爆炸时代结束，“买到就赚”的时代结束，二三四线城市房价持续下跌，一线城市房价除了核心区外难以维持，房地产“负资产”数量将增加，全国城市家庭资产因房价下跌而全面缩水，多数中产及以上家庭房产“黄粱一梦”，无法锁定房产价值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_2104abe04b144e6a8891d6626abc4564@46958_oswg230554oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>债务</strong>：债务将是牵引未来经济走向的主要问题，地方债务、开发商债务都可能影响经济走势，对家庭构成外溢性债务风险，如无法收回工程款、烂尾楼无法交付、失业引发房贷断供、三角债纠纷等，而通缩带来的实际偿债负担增加将给家庭带来广泛压力。</p><p><strong>利率</strong>：利率持续下降将削减中国家庭最大规模的金融资产——存款的收益率，将引发资产配置难题与焦虑。</p><p><strong>汇率</strong>：人民币长期贬值趋势将全面削弱以人民币计价的所有资产，包括房产、土地、股票、商品、工资等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_fa6c937c468845fd9c2ab37b8a13ab1e@46958_oswg81909oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>代际</strong>：中国老龄化进程将比日本更快，加上养老金不足、地方政府债务规模庞大，未来养老负担沉重，普通家庭需要高度关注养老保障以及下一代的教育保障。</p><p>在下一个阶段的大类资产配置中，我们需要抓住以下机会<strong>：跨境资产对冲的机会、锁定房产价值的机会、稳健投资的机会。</strong></p><p><strong>未来，中国家庭大类资产配置的基本逻辑是：安全性、对冲性、流动性。</strong>具体包括以下六个要诀：</p><p><strong>安全第一，远离不确定性</strong>。降低投资预期，保卫资产安全，远离充满不确定性的经济体。</p><p><strong>宏观对冲，全球资产配置</strong>。全球投资思维，寻求成长性经济体，实现资产配置有效对冲。</p><p><strong>远离债务，避免被割韭菜</strong>。远离高负债经济体、高负债政府、高负债行业、高负债企业。</p><p><strong>锁定资产，锁定房产价值</strong>。在房地产价格最高时，通过出售、抵押等方式锁定资产价值。</p><p><strong>外汇对冲，配置美元资产</strong>。谨防人民币长期贬值风险，配置美元及美元计价资产以对冲。</p><p><strong>稳健投资，追求长期回报</strong>。投资向稳健型、保障型资产回归，重建长期投资、代际投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_558e90d12ffa4f77a24f76263b2b271b@46958_oswg52211oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>未来，中国大规模的主流资金将流向何方——这决定着下一个阶段的资产配置。预计，主流资金将流向：一线城市核心区房地产、国债及高信用债、国家战略性科技概念股、高分红型大型国有股及ETF、存款、黄金、保险、跨境资产。</p><p><strong>所以，在未来大类资产品种配置上，建议中国家庭：减持房地产，谨慎配置股债，择优配置保险，增持美元资产。</strong></p><p><strong>房地产</strong>：降低房地产持有比例、锁定房产最高价值、增持全球核心城市核心区房产。</p><p>持有多套房者建议优化房产持有结构，出售三四线城市房产，增持全球一线城市、全球核心城市的核心区房产。</p><p>在房地产价格最高时，通过如抵押贷款的方式锁定资产价值，获取现金后可考虑投资跨境对冲资产，如全球核心城市房产、跨境美元储蓄保险等。预判中国未来抵押贷款利率持续下降，而全球核心城市房产投资回报率（房屋租金收益率）、跨境美元储蓄型保险收益率相对稳定，套利空间将逐步扩大，收益率持续提升。&nbsp;</p><p><strong>股票</strong>：谨慎配置股票资产，考虑两种类型的股票，一是国家产业政策主导、引导投资的高风险高收益的科技概念股，该类不股票多为结构性行情，不建议长期持有，需要把握操作时间；二是低市盈率、稳健型、高分红的大型国有股和ETF，当银行存款利率大规模下跌，各项资产收益率非常低，可考虑持有高分红型股票和ETF。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_1529d4479e5a4b33bfa76bc199ca4c8d@46958_oswg226637oswg1080oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>债券、理财、基金及存款</strong>：谨慎配置债券、银行理财及基金。持续降低利率和对地方政府债务的流动性支持有助于债市的稳定，可考虑适当配置国债及高级别信用债，回避低级别信用债、城投债，以及经济弱省发行的一般债、专项债。同样，可考虑适当配置基于国债、高信用债券的银行理财及基金。整体来说，固收类债券资产收益率偏低。由于存款利率持续下跌，可减少对存款的配置。与此同时，银行存款利率下降将拉低基于货币基金的收益率，不建议过多配置该类品种。但是，由于投资品匮乏以及出于流动性的考虑，预计未来依然有不少资金流向存款。</p><p><strong>黄金</strong>：未来可适当配置黄金，基于两方面考虑，一是作为短期避险品种，在遭遇通胀及地缘政治风险时持有；二是作为规避人民币长期贬值风险而长期持有。在以人民币计价的资产中，黄金是鲜有的国际硬通货，是能够规避汇率风险的不多的避险品种。每当人民币快速贬值、且央行加大对黄金进口的限制时，国内黄金价格快速上涨，并与国际黄金的溢价率走高。但是，也要考虑国际金价下跌的风险，建议适量持有。</p><p><strong>保险、美元及跨境资产</strong>：应当择优配置保险资产，可考虑国际储蓄型保险。为了规避经济下行及不确定性的冲击，家庭通常会增持保险资产，但国内保险收益率也将持续走低，可择优配置国际保险品种。</p><p>跨境资产配置是一种宏观对冲、汇率对冲的投资。但是，需要注意国际金融风险，中国投资者并不熟悉美股、美债以及国际期货类金融产品，在跨境资产配置时应当以稳健为主，可考虑配置美元储蓄型保险。</p><p>未来，在全球大类资产配置中，家庭配置美元储蓄型保险的特征：一是宏观对冲，规避宏观不确定性带来的风险，保障资产安全；二是外汇对冲，规避人民币长期贬值的风险，实现外汇套利；三是如果以房产抵押获得现金投资美元储蓄，相当于锁定房产最高价值，随着国内贷款利率走低、储蓄型保险利率稳定，两边利差扩大，实现套利增收；四是保障型投资，降低养老风险及下一代教育焦虑，完成财富代际传承。</p><p>实际上，美元储蓄型保险的资产配置，包含四项投资：外汇投资、套利投资、房产（保留房产）投资、保险投资。</p><p>备注：</p><p>本报告通过预判宏观经济走势和货币财政政策，推演大类资产价格走势，提供大类资产配置信息，但不作为涉及具体买卖时间、持仓比例等内容的投资建议，不对任何个人及企业的投资行为负责。市场有风险，投资需谨慎，建议投资者独立谨慎决策。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nABSYX8BLh87Qbxi6YjJKA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智本社”（ID:zhibenshe0-1）</a>，作者：清和社长，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2478258079833984</id>
            <title>极兔上市之路：步步高系背景、拼多多式崛起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2478258079833984</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2478258079833984</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 09:14:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OPPO, 极兔速递, 步步高系, 错位竞争
<br>
<br>
总结: OPPO与极兔速递共用一座总部大楼，两者都有步步高系背景。极兔速递通过错位竞争的方式在快递行业崛起，而拼多多也是通过错位竞争在电商领域崛起。两者都遵循“第一性原理”思维，回归消费者最本质的需求，以低价和优质服务赢得市场份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_9e618930cb144f4db48464ba954eadc4@46958_oswg81710oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当你走进位于印度尼西亚首都雅加达的OPPO印尼总部时，你可能会感到困惑，因为前台大屏幕滚动播放两家企业的介绍片：一家是OPPO，一家是极兔速递。</p><p>但你也没必要太惊讶，因为OPPO与极兔在印尼共用一座总部大楼。</p><p>其实，不仅仅是共享办公楼，极兔与OPPO背后的步步高系，渊源颇深。</p><p>极兔的创始人李杰出自步步高代理商体系，亦是OPPO印尼业务的开拓者，他创办极兔也是因为OPPO使用的印尼快递公司满足不了业务需求，因为他们周日不配送。</p><p>甚至，极兔、OPPO，以及与步步高系同样渊源匪浅的拼多多，都有相同的企业价值观：本分。极兔第三大机构股东ATM Capital的创始人屈田曾表示：</p><p>“有的极兔员工言必称本分。”</p><p>当然，李杰和OPPO创始人陈明永、拼多多创始人黄峥等一样，是步步高创始人段永平的又一位门 徒。</p><p>现在，“段氏门 徒”即将涌现出一家新的上市公司：极兔于今年6月递交招股书，10月16日至19日启动招股，计划10月27日在联交所主板挂牌上市。</p><p>招股书显示，极兔速递2022年实现收入72.67亿美元，总包裹量高达146亿件。</p><p>为实现近150亿件的全年总包裹量，中通快递用了约18年，圆通速递用了约21年，韵达快递用了约22年，极兔只用了约8年。</p><p>极兔，这个超新星一般的快递帝国还在扩张，除东南亚及中国大陆外，其已经进入拉美、非洲、中东等新兴市场。</p><p>拥有步步高系背景的极兔速递，崛起与发展路径却与拼多多有几分神似，在这家快递帝国背后，又是一众企业与创始人“众人拾柴火焰高”的故事。</p><h2><strong>错位竞争与第一性原理</strong></h2><p>黄峥早年接受《财经》专访时曾谈到他对市场竞争的看法，他认为：拼多多在看似没有机会的饱和领域找到新的商业突破，不需要浪费资源来过度竞争。</p><p>“我们（拼多多）与淘宝是错位竞争。”</p><p>拼多多与极兔速递都是在2015年成立，当年，投资人认为国内的平台型电商“已无机会”，而快递领域的行业CR5（前五名公司所占的市场份额）高度集中。</p><p>但两家新贵平台通过错位竞争的方式，快速崛起。</p><p>最早，拼多多并非主要依靠APP直接与传统电商进行平台竞争，而是借助微信社交拼团模式拉新促活，积累早期种子用户。</p><p>搭上微信的“顺风车”，拼多多依托庞大的用户流量池迅速走上发展“快车道”。</p><p>2016年，腾讯首次投资拼多多，为其提供微信分享、支付页入口等流量支持；次年，“拼多多“微信小程序上线，其一度为平台创造超80%的订单、超60%的活跃用户。</p><p>流量场景的红利发生转移，微信入口的获客能力比独立APP更强、成本更低，这是拼多多“错位竞争”思路的体现，类似策略还包括引进原先淘宝的部分白牌商家、主攻传统电商没做成还差点放弃的下沉市场、一改货架式电商“人找货”的逻辑，借助推荐算法与游戏化实现“货找人”模式。</p><p>极兔速递也是错位竞争的践行者。</p><p>极兔成立之初率先在印尼起网，赶上东南亚电商崛起的浪潮，并且在技术和服务能力上快速超越竞争对手，也避免了与国内快递巨头的直接竞争。</p><p>当时印尼的老牌快递公司JNE一度占据约70%的市场份额，但其技术和服务能力不足，比如JNE的后台系统无法与电商平台对接、包裹轨迹无法实时更新等。</p><p>相反，极兔一上线就推行“7X24小时无休”的服务，后台与电商平台实时对接，率先在印尼做免费揽件，很快从JNE手中抢走大量订单。最高峰时，极兔一度承运Shopee 70% 以上、Lazada 50% 以上的包裹。</p><p>当然，极兔背后还有OPPO这棵大树。起网初期的极兔能生存下来，主要依赖于配送OPPO在印尼的订单。</p><p>错位竞争的战略帮助拼多多与极兔“旗开得胜”，但更激烈的市场竞争随之而来，淘宝和京东注意到拼多多的崛起，并开始正面进攻；极兔在中国起网，免不了与头部快递公司“替身肉搏”。</p><p>如何在激烈竞争中再次胜出？拼多多和极兔都遵循“第一性原理”。</p><p>第一性原理是特斯拉CEO埃隆·马斯克推崇的一种思维方式，他认为解决问题要回溯事物的本质，重新思考怎么做。</p><p>特斯拉入局电动车行业时，传统锂电池组价格居高不下，马斯克便回溯思考电池组的基本要素，改变过去直接购买成品的方式，从外部采购原材料再由特斯拉建厂研发制造，最终投产的电池价格较之前下降30%。</p><p>同样地，2016年前后，淘宝、京东纷纷押注消费升级，拼多多却回归消费者购物最朴素、最本质的诉求——低价，平台坚信只要把“多快好省”中的“省”做到极致，消费者会一定程度放低对其它指标的要求。</p><p>正如黄峥对拼多多“低价”的理解：“我们的核心不是便宜，而是满足用户心里占便宜的感觉。”</p><p>最初，拼多多引入低价的白牌商品、工厂货等，再到打造“百亿补贴”，三年来（2020-2022年）为此累计投入营销费用超1400亿元，彻底建立起“低价”的消费心智。</p><p>反观极兔，在国内起网后不久就在义乌打响“八毛发全国”的快递价格战，平台同样坚信，把收件的价格优势做到极致，订单就能源源不断地增长。</p><p>据《晚点LatePost》，2019-2021 年，极兔投入大量补贴，在不同地区以低于当地快递30%-50%不等的价格揽收快件抢夺客户。</p><p>拼多多和极兔所面对的不同赛道，当时的江湖座次已经相对稳固，两家平台不得不用更“草莽”的方式突围，用最直接的“低价”挑动市场神经，最终一飞冲天。</p><p>2019年，拼多多只用五年就突破万亿GMV，同比阿里用了10年、京东用了13年。</p><p>截至2022年5月，极兔日均快递单量高达4000万单，同期仅次于中通（5700万）、圆通（5000万）和韵达（4790万），超过圆通和顺丰位列市场第四。</p><p>从错位竞争打开局面，到遵循“第一性原理”以继续增长，拼多多和极兔速递有着相似的发展路径和命运，而二者不仅有相似的成长轨迹，更是有一批参与局中的企业和企业家。</p><h2>草蛇灰线</h2><p>李杰和黄峥，二人创业都有段永平的贵人相助。</p><p>李杰早期在步步高代理商做销售时，因为出众的能力得到段永平的注意，之后他被段永平推荐到OPPO，同样受到陈明永的赏识，李杰便被任命为OPPO苏皖地区负责人。</p><p>李杰加入OPPO是2008年，在这两年前，段永平用62万美元竞得与巴菲特共进午餐的机会，他便带上黄峥一起参加。</p><p>黄峥与段永平在2002年相识，当时黄去美国读研究生，段已经在美国定居，二人住得很近，交情渐深，之后黄峥从谷歌离职创业，也是听从段永平的建议。</p><p>“我觉得在我的天使投资人里面，对我影响最大的是段永平。”黄峥曾说。</p><p>段永平本就是投资人，更愿意支持徒弟们的项目。黄峥的第一个创业项目——B2C电商网站欧酷网，段永平正是天使投资人之一。</p><p>同样，段永平也是极兔的天使投资人之一，“确实投了，算是友情支持一下。”段永平曾公开承认自己投资过极兔。</p><p>段永平看好自己门 徒的创业项目，其背后的步步高系也在全力支持黄峥和李杰。</p><p>2009年，黄峥开始第二次创业，成立电商代运营公司“乐其”，四个月后就拿下三家大客户：欧酷、步步高和OPPO。</p><p>步步高系也为极兔提供重要帮助，极兔用于业务启动的近百亿资金，主要来自OPPO总部、工厂、OPPO一级代理商的直接投资；之后极兔在国内招募的区域代理商，大部分出自OPPO代理商体系。</p><p>另据极兔招股书显示，一家名为“Team Spirit Group Limited”的公司持有极兔约4.3%的股权，该公司控股股东为“广东欧加控股有限公司工会委员会”，该委员会又是OPPO主体公司“广东欧加控股有限公司”的控股股东。</p><p>无论在资本还是社交层面，李杰、黄峥、段永平，三人连同步步高系都关系匪浅，而作为段氏门 徒的创业公司，极兔与拼多多又有“剪不断理还乱”的联系。</p><p>2019年，极兔在华起网，正赶上拼多多推出百亿补贴后单量高速增长，每日发送快递包裹的件数一度占全国日均快递包裹数的1/3。</p><p>合作高峰时期，拼多多90%的快递包裹均由极兔速递承运。即使到2021年，仅按中国区收入计算，拼多多为极兔贡献的收入占比高达78.7%。</p><p>短短几年，拼多多与极兔速递互相成就，前者拥有相对稳定的快递合作方，解决了单量猛增后的履约问题；后者依托新电商平台的发展，快速在国内市场站稳脚跟。</p><p>虽然拼多多一再澄清与极兔没有“特殊合作关系”，其快递合作方也逐渐多元化，但拼多多与极兔依然交集颇多。</p><p>2022 年，Temu发往美国的包裹中近 50% 由极兔跨境业务负责承运；今年2月起，部分极兔加盟商开始承接拼多多上门退货业务。</p><p>李杰与黄峥，两位低调的创始人因为段永平被联系在一起，二人所创办的企业，更是在不同赛道沿着相似的发展路径快速崛起、跻身上游。</p><p>现在，极兔与拼多多，各自处在新的发展阶段，又面临新的问题。</p><h2>未来之战</h2><p>2021年，继“百亿补贴”后，拼多多提出第二个“百亿”项目——百亿农研，致力于推动农业科技发展的同时，企业发展模式由“重营销”向“重研发”转型。</p><p>转型效果很显著。从2020年一季度到2023年一季度，拼多多的营销费用率从111.6%大幅缩减至43.2%。</p><p>切换商业核心驱动力背后，每家互联网企业的核心业务都会经历从高速增长到平稳趋缓的过程，而应对这一周期律的办法，除横向延伸发力第二曲线外，向内深耕、继续做好服务体验和平台生态更是企业的必经之路。</p><p>今年，拼多多又推出“百亿生态”，旨在对优质商户和商品进行资源倾斜，推动中小企业、优质商家实现有质量的增长，提升平台商户的整体服务效率与品质。</p><p>两年上马两大百亿项目，拼多多正在向纵深发展主站业务。</p><p>现今的极兔亦是如此。</p><p>招股书显示，2021-2022年，极兔国内包裹量的年度增长率从300%降至44.29%；另据《晚点LatePost》，2022年下半年，极兔的日均单量保持在3500万-3700万之间，再无此前的高增速。</p><p>极兔在国内的日单量、市场份额似乎已经十分接近阈值上限，向内深耕、强化供应链的任务变得迫在眉睫。</p><p>据相关媒体报道，一位投资人曾在过去两年中调研过极兔华南地区多个中转场，他发现，极兔的关键设施与中通存在3-5年差距。</p><p>中通的市场份额排名国内第一，这背后是其持续投入对仓库、自动化设备、车辆、网点等核心资源的建设。</p><p>中通财报显示，2020-2022年，其资本性支出高达275亿元。</p><p>快递企业要提效、要提升履约体验，必然要改造整个链路中的低效环节，而自有供应链的革新不仅意味着流程可控，更是要建立一套适应自有体系的供应链标准、强化服务能力。</p><p>极兔正在行动。招股书显示，2020-2022年，极兔已累计投资13.45亿美元用于购买物业、厂房及设备。</p><p>一面向内深耕供应链，另一方面，极兔也在扩大外部联盟。</p><p>今年5月，极兔以11.83亿元收购顺丰旗下丰网控股的全部股权。同时，顺丰集团亦是极兔的股东之一，持股1.5%。</p><p>顺丰的快递包裹量虽不及三通一达，但优势在于其布局“天网”的飞机与航线：截至2023年3月31日，顺丰运营95架飞机，覆盖全球208个国家和地区。</p><p>中信证券的调研更是指出，顺丰航空的干线装载率仅为51%，低于 FedEx 和 UPS 的 61% 和 73%&nbsp;，可开发的潜力巨大。</p><p>事情正在起变化。</p><p>再次回到第一性原理的法则，当极兔在扩张时遇到既有竞争者的挑战时，它总能找到最本质的解决办法，比如价格战，再比如投资并购。</p><p>2019年，极兔收购龙邦快递以获得在中国直接经营快递的资质；2021年，极兔并购百世集团国内业务，继续扩大网点数量和市场份额。</p><p>今年与顺丰结盟，极兔又将补齐自身的供应链能力，提升履约效率。</p><p>在海外，极兔同样在扩大联盟的地盘。2021年；极兔收购了泰国区域代理的13个实体的多数股权；同年，极兔又对印尼区域代理建立的25个实体进行增资。</p><p>不过，海外市场的快递竞争愈发激烈。在印尼，Shopee近年来正扶持自营物流SLS。据南方周末，在当地，好派送的快递，Shopee会向SLS倾斜；要转运多次的包裹会给极兔。</p><p>在新兴市场巴西，拉美电商平台Mercado Livre去年在当地投入40亿雷亚尔新建五大配送中心，以增加可当天交付的品类；2022年7月，亚马逊收购巴西当地老牌快递公司Total Express 9.68%的股份，后者网络覆盖巴西全国，其68%的订单已经实现次日达。</p><p>海外市场的挑战不止来自于市场竞争。今年9月，由于印尼贸易部的新规，TikTok Shop在当地被禁，而TikTok Shop是极兔全球业务的重要客户，一度贡献其收入的7%。</p><p>未来，TikTok Shop的禁令是否会出现在更多国家？这对极兔的全球化进程同样是风险。</p><p>对拼多多与极兔而言，未来之战都困难重重。拼多多深耕平台生态的故事，不会比GMV与用户的逐年增长更性感，但对平台自身很重要；极兔仍需在一片红海的中国市场深耕供应链，并对外扩张更多的新兴市场，与当地巨头直接竞争。</p><p>这不禁让人遐想：两家不同领域的超新星企业，未来是否会再次建立“隐秘的联系”？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZwHf3td8nS0LE47d0TwNfw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT老友记”（ID:itlaoyou-com）</a>，作者：韩志鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2478229126387841</id>
            <title>小红书电商折叠：一手轻奢，一手拼多多</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2478229126387841</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2478229126387841</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 08:57:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小红书, 买手电商, 生活方式, 轻奢直播
<br>
<br>
总结: 小红书通过买手电商的模式，以个人体验构建真实的消费场景，链接用户消费。平台上推出了“号店一体”机制，吸引了商家开店，但也出现了一些问题，比如有商家选择在拼多多“一件代发”，造成了一场“小红书美好生活在拼多多”的闹剧。小红书通过名媛直播和高价选品机制，打造了轻奢直播的形象，吸引了高购买力的女性用户。平台上不仅有轻奢产品，还有平价甚至低价产品，满足了用户对不同消费领域的需求。然而，小红书与拼多多的关系紧密，一些商家在小红书上进行“一件代发”，利用信息差提价赚取差价。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>小红书开始跑步进入买手电商时代。&nbsp;</p><p>在今年8月底的电商大会上，小红书正式宣布了买手电商的愿景，即通过买手的个人体验构建真实的消费场景，以此链接用户消费。会上，小红书骄傲地公开了数据：过去一年半，小红书电商买手和主理人规模增长27倍，动销商家数增长10倍，购买用户数增长12倍。&nbsp;</p><p>小红书距离购物更进一步。这种趋势越来越明显，在主页随意刷新几下，一定会跳出多条或标有“赞助”字样，或有购物链接的笔记。&nbsp;</p><p>而“号店一体”机制的推出则让平台迎来一波“开店潮”，不过具体实践下来，这依旧是一项有门槛的生意。有货源在手，或是前期运营经验十足的商家自然可以傲视群雄，无货源的商家则选择在拼多多“一件代发”，当中间商赚差价，<strong>也就造就了一场“小红书美好生活在拼多多”的闹剧。</strong></p><p>在电商发展初期，野蛮生长的生意会带来诸多混乱，抖音、快手都有过类似时期。踌躇满志的小红书已迈出了重要一步，但剩下的路也十分关键。&nbsp;</p><h2>挥霍与抠门</h2><p>今年年初，董洁在小红书开启直播首秀，超5000万的总销售额，不仅让她一跃成为小红书首位带货标杆，<strong>也一举奠定了小红书“轻奢”直播的基调</strong>，令平台走上名媛直播道路——董洁直播间内200+的选品中，高客单价产品比比皆是，例如5200元的开衫、4932元的芭蕾舞鞋等。之后，“做自己生活的主理人”作为董洁的直播slogan，更像是为小红书女性量身打造的消费buff。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_eb113097b9a7470cab1d963c62f8a2d4@000000_oswg75830oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">@董洁 小红书账号&nbsp;</p><p>“接棒”董洁直播的香港名媛章小蕙，本身气质也十分符合小红书调性，其直播也延续了高价选品机制，强调对品牌血统的坚持，一套高颅顶洗发套装、两瓶焕活发膜，单价都在600元以上，而直播间的高销售额则进一步加深了小红书女性用户高购买力的印象。&nbsp;</p><p>小红书向用户兜售生活方式，用户们也追求生活品质，各有偏爱的消费领域，<strong>因此一些小众服装设计、家居用品、奢侈品在平台能很快跑通。</strong></p><p>平台上的确不乏“轻奢”产品。高端品牌、设计师产品、手工艺品都在小红书占据一席之地。在某一时间段翻看小红书带货榜，排名第一的@上海siiinko中古奢侈品，以奢侈品包包售卖为主，价格在1万至十几万不等。&nbsp;</p><p>小红书12万粉丝的@麦琪啦，在主页标注自己是“周游过89国女装CEO”，直播间有着“最高的品质，最低的价格”，单裙的价格将近500元，一件外套则超过千元；再如13.5万粉丝的@邱黎，直播间选品包括Morris手提包、手串等，客单价也多在300元以上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_5c20189fbaa44a1aa10f9e23831b3707@000000_oswg174205oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书博主@麦琪啦、@上海siiinko中古奢侈品&nbsp;</p><p>虽然对外有着“高购买力”的刻板印象，<strong>但广泛活跃在平台上的其实还是平价甚至是低价产品。</strong></p><p>在小红书经营穿搭内容的博主@牛角包，内容主打1688购物分享，后来因为怀孕增加了更多母婴元素。靠高性价比的好物安利，牛角包积攒起14W的粉丝，在陆续分享两年的服装内容后，她决定整合这几年的经验，在深圳找了仓库，直接在小红书开店。&nbsp;</p><p>“没有算仓库、运费险、包邮等费用，利润全都是在衣服产出的原基础上薄利多销，希望好好做，把量冲起来。”开店第一天，她的店铺总支付金额达到15000元。而在价格定位上，店内女装以88、128为主，前期价格稍低，后期偶尔有超过200元的单品。&nbsp;</p><p>在小红书，牛角包的价格相对平价，更低价的服装并不在少数，19元的背心、39元的裤子，很难不让人联想起以低价著称的拼多多，只不过多了更多小红书特色。“太香了，49元全款拿下这件连帽卫衣”“几十R巨好穿的香蕉裤”“好舒服啊，服了，真的很需要这样的正肩长袖”“救命，我真的太爱这种版型了”类似的表达堪称夸张式表达“四件套”，在商家之间流传。&nbsp;</p><p>除了利润空间较高的服饰，小红书也充满了大量的低价小物，例如几毛钱的透明小抓夹、6块钱的帆布包等。这种低价逻辑很好理解，一方面，用户消费习惯的建立往往起于9.9的手机壳等低价小物，这类产品更容易触达消费者，唤醒消费欲望。&nbsp;</p><p>另一方面，虽然是公认的潮流聚集地，但小红书与拼多多也脱不了干系。平台内部本身就有着大量拼多多好物推荐内容<strong>，在小红书种草、拼多多拔草曾经是用户们非常熟悉的购物路径。而活跃在平台上的，不只是有经验、有货源与仓库的商家，还有更多无货源商家，在拼多多玩起了“一件代发”</strong>。一度，“小红书的件都是拼多多发的“吐槽十分盛行，甚至成为平台内部一项隐秘的共识。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_23fb662a722f42698c7db86227e328cc@000000_oswg169395oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书的拼多多好物安利笔记&nbsp;</p><p>在小红书流传的教程笔记里，有人教达人如何做好一件代发，例如与商家协商使用小红书面单，避免被平台判定无货源。 低价只是相对的， 擅长操纵流量的无货源商家赌了一把“信息差”，提价赚取差价。&nbsp;</p><p>在这种机制下，卡思浏览的多家店铺评分都在4分左右，超过4.5分已经算好评率较高。相比于服装，个人手工业者的店铺更容易获得好评。&nbsp;</p><h2>扩张和无序</h2><p>小红书的电商之路称得上一波三折。&nbsp;</p><p>最近一年，小红书迎来了用户的快速增长，截至2022年年底，其月活达到了2.6亿、月活创作者达到2000万，庞大的用户体量带来的是需求和供给的双重增长。&nbsp;</p><p>而在社区电商摸爬滚打后，小红书也终于确定了自己的“买手电商”道路，开始大刀阔斧修正以往业务，先是在今年10月正式关停旗下自营电商平台“小绿洲”，紧接着又宣布告别自营店铺“福利社”，于10月16日停止商品售卖。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_e9e8f5594f274441b6bc337c4db5cb96@000000_oswg157472oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;小绿洲、福利社“告别信”&nbsp;</p><p>在小红书直播负责人的愿景里，“小红书买手以人为出发点，电商主播以货为出发点”，这是小红书理想的买手电商状态，<strong>即买手依靠日常笔记积累粉丝，传达自己的审美态度，进而通过笔记带货或直播触达消费者，完成种草、转化链路</strong>。&nbsp;</p><p>这一点从小红书对“买手”的定义中也可以看出——买手是“用自己的真诚、热爱和审美，用自己的选品、服务和沟通，创造购买场景，通过直播间或笔记连接用户和商品”的群体。此定义下，这类群体包括具有选品能力或自产自销的个人创作者、拥有扎实供应链的品牌主理人、品牌店店员等，几乎囊括了所有在小红书卖货的人，由此勾勒出小红书官方理想的卖货图景。&nbsp;</p><p>只不过，刚刚靠大力治理才勉强脱离“站内种草，站外转化”命运的小红书，买手电商正处于矛盾最繁多的“垦荒期”。&nbsp;</p><p>一方面，<strong>内容平台加速电商化，带来的后果之一必然是原有生态的失衡</strong>，尚在“阵痛期”内的小红书也未能幸免。“小红书现在到处都是软广。”小红书重度用户小C对卡思吐槽，商业内容见缝插针地出现在她的首页，在其他平台玩得炉火纯青的卖货路数，改头换面进小红书依然有效。比如在某一求衣服推荐的笔记下，清一色的网图占据了评论区。&nbsp;</p><p>而对于洗发水、洁面这类洗护产品，为了隐藏自己的广告意图，博主们会将种草产品安插在有着大量产品的测评或“红黑榜”中，再请水军在评论区积极响应，“实测，非常好用”，进一步引导用户下单。接连遭遇类似“假测评，真收割”笔记后，小C也开始对“小红书风很大”的产品望而却步。&nbsp;</p><p>另一方面，全力奔向消费时代的小红书不再拧巴，但电商发展的草莽时期，平台、用户与商家之间的磨合依然痛苦，鱼龙混杂的店铺、不完善的基础设施，让不少用户的首单体验十分糟糕。在平台内搜索“小红书购物”关键词，跳出来的笔记大多指向负面。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_b096a899708c40f4ae22bbc41ddf306e@000000_oswg185620oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书&nbsp;</p><p>概括而言，这类吐槽大多可归纳为产品质量与后端服务，集中于产品质量不过关、延迟发货以及退货过程中与卖家、平台发生扯皮。&nbsp;</p><p>这其中，最受诟病的是产品问题，例如小红书下单，收到货发现是拼多多商家发出；产品货不对板，质量不佳。更令人恼火的是差价。“一模一样的东西，小红书118，淘宝78，拼多多可能更便宜。”“同款商品，小红书价格是淘宝的三倍”，花着高价买同款同质产品，让不少用户都难以接受。&nbsp;</p><p>“非常糟心慎重购买，小红书没有售后。”小红书用户在笔记中吐槽了她十分糟心的一次购物，在退货商品寄回后，卖家声称衣服影响二次销售不予退款，平台客服介入也没有解决问题，只提出补偿优惠券。<strong>退货难、投诉难，享受过淘宝、京东的优秀售后体系的用户，显然并不满意小红书的处理方式。</strong></p><p>这类避雷贴中，还有用户提及自己遭遇的虚假发货情况，“物流显示24号就出货了，四天过去才告诉我没货”，另一位用户则下单了榴莲，因物流异常客服承诺补发，但直到快确认收货都没有补发。诸如此类，加之客服处理不及时，愤怒的用户们将矛头指向平台，指明平台偏袒商家。&nbsp;</p><p>这并不是小红书首次遭遇这样的难题，自营电商福利社初开时，售假风波、不成熟的售后体系就带来过信任危机。&nbsp;</p><p>面对这样的难题，小红书也并非没有做出治理的尝试，例如打击“一件代发”店铺与店群，与丰巢达成战略合作，补齐物流短板等。 但 平台对于“无货源店铺”的打击有时也难免误伤手工商家。 从事手工耳钉制作的阿岛就遇到过这样的情况，店铺被冻结后，评论区有人提醒她，“发货单50%没用小红书就算无货源”。 平台整治的“一刀切”，也没有令商家们满意。&nbsp;</p><p>实际上，小红书购物目前存在的乱象，除了自身基础设施搭建不完善，还有相当一部分源于“无货源”商家。对电商平台来说，“无货源”是一把双刃剑。想要招揽更多商家，丰富产品供给，平台就必须容忍“无货源店铺”的存在，尤其小红书渴望普通创作者成为“买手”，就必须接受创作者无力自建仓库的现实，转而选择相信买手的选品能力。&nbsp;</p><p>小红书抛来的橄榄枝，被一部分人精准接到。在平台内部，“一件代发怎么去和商家沟通？”“小红书无货源很简单就搞定”等教程并不在少数。但从消费者层面，不管购物兴趣点起于“货”还是“人”，最终重点一定会落在货上。&nbsp;</p><p>与此同时，用户长期以来对于平台的时尚滤镜，让他们不能将小红书与拼多多等同，而是更希望小红书做出特色，这一点倒是与小红书“买手”蓝图相吻合，但如何才能达成目标，漫漫长路，还需小红书继续探索。&nbsp;</p><p><strong>参考文献</strong></p><p>5、涨粉量大缩水，小红书博主何去何从？</p><p>4、霸占带货榜TOP3，珠宝直播虚火正旺</p><p>3、一条视频获赞935万，短视频卷起了高级感</p><p>2、3个不通网的“老头”，正在救活70岁老品牌</p><p>1、外国博主，还能“坐地吸金”吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMjI1MzkyNw==&amp;mid=2247531557&amp;idx=1&amp;sn=a91343584c10ff7b4bade6fac70b8749&amp;chksm=fab421adcdc3a8bb1ba2197b574eae090243edaaf3033259928b5afaea3d0ac50c97985af90a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“卡思数据”（ID：caasdata6）</a>，作者：林午，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2478152264587139</id>
            <title>ETF的战争还要打多久</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2478152264587139</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2478152264587139</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 08:41:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基金经理, ETF, 主动权益, 股票牛市
<br>
<br>
总结: 基金经理们在股票牛市中的表现备受关注，但随着市场萎靡，他们的个人英雄主义故事逐渐消散。与此同时，ETF在股票牛市中规模扩大，成为公募基金的突破口。主动权益基金的寒冬使得基金公司转向ETF，并通过卷速度、抢首发和降费率等手段推广。ETF的种类繁多，交易便捷，能满足投资者的需求，而且与基金经理的能力关系不大。然而，ETF市场竞争激烈，只有少数基金公司能够在这场烧钱战中获胜。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不知从何时起，基金经理们的离职公告日期几乎总是要等到公众假期才出现。很大程度上，这种分散注意力的策略源于基金公司们对「流量明星」的恐惧，但凡市场还没起来，围绕在这些人身上的话题就永远都是坏消息。</p><p>但好消息是，不论是顶流们假期加班卸任产品，还是前「一哥」王亚伟究竟现身何处，舆论对这些二级金领民工仔的好奇已经随着市场萎靡日久而逐渐消散，个人英雄主义的故事在基金行业以肉眼可见的速度塌陷。</p><p>然而，整个基金行业在淡化伤痛记忆的同时，也需要用一种新的叙事占据人们的心智，历史进程的重担也随着资源投入的重心变化，来到了ETF的战场。</p><p>股票牛市里，很少有人注意到，主动权益火热的三年同样也是ETF规模大幅扩容的三年。2018年，国内股票ETF市场规模由2017年底2333份增长至4462亿分，同比翻倍，这一年也被人们称为「ETF投资元年」。在此之后，权益明星的流量掩盖了ETF的风口。然而时移世易，随着基民对明星的表现失望，留了一手的基金公司转头又给ETF造起了一波巨大的营销攻势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_b9c39052581840d89849fe61fd72e7e7@000000_oswg264593oswg1080oswg1093_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>ETF成为了今年公募基金最重要的突破口，卷速度、抢首发、降费率……为了上规模，基金公司动用了所有的资源。根据Choice相关数据显示，截至2023年三季度末，非货ETF规模达到了1.77万亿元，相较于年初增长了32.35%，同时百亿俱乐部的数量也扩容至了34只。</p><p><strong>行情火热到，即便在北上持续流出的光景里，像巴克莱银行、UBS这样的外资大行，也出现在近期成立的ETF的前十大持有人名单中。</strong></p><p>但盛景之下少有人意识到，随着ETF从幕后走向台前，这场关于ETF的战争也悄悄步入到了尾声阶段。</p><h2>弱市的繁荣</h2><p>行情好坏通常是基金发行的晴雨表，但令基金公司们没想到的是，主动权益的寒冬会来得如此猛烈。</p><p>今年年初以来，A股几乎免疫了所有工具的效果，不仅先前发行的主动权益基金开始出现大面积的亏损（截至2023年三季度末仅24.66%的主动权益型产品录得年内正收益），新基金的发行也成为了难题。</p><p>根据华宝证券相关研究报告，上半年公募发行了160只偏股混合型基金，在发行数量同比减少55只的同时，规模也减少了20%，更有多家基金公司今年以来“只基未发”。即便是发行规模最大的主动偏股基金也仅仅募到了54.53亿元。大多数基金公司的诉求也几乎只剩下一个——产品顺利发行和成立。</p><p>可当寒意正在席卷主动投资之时，被动指数却展现出了高光时刻。</p><p><strong>前有华夏中证动漫游戏ETF在半年斩获93.25%的收益，吊打所有主动权益类产品；后有华泰柏瑞沪深300ETF在行情刺骨之时，成为了国内首只千亿ETF产品。</strong></p><p>而近期中证2000指数一经发布，更有10家基金公司同日上报中证2000ETF产品，不到两周时间就被获批。同时还有30只指数相关的产品处于审批中，ETF成为了诸多基金公司们的兵家必争之地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_d36debc80d774e36ab5da347ab889828@000000_oswg335827oswg818oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>规模井喷之下，华泰柏瑞沪深300ETF、华夏科创50ETF、华夏上证50ETF、南方中证500ETF，四只产品规模突破了500亿。8月份以来，前两只“巨无霸”获得加码资金最多，分别增加了285.3亿元、174.11亿元。</p><p>随着越来越多赛道投资的基金经理跑不赢行业主题ETF，投资人对买基金这件事多了一份现实和清醒：<strong>ETF相比主动权益产品有他自身的性价比。</strong></p><p>一方面，ETF种类繁多，从宽基到行业，几乎可以涵盖大部分投资者的需求；另一方面，ETF作为场内交易的品种可以同股票一般看到产品收益的实时波动，在基金净值不再公布的今天可以满足投资者的交易心理。</p><p>最重要的是，ETF和基金经理的能力关系并不大，被主动权益伤害过的投资者忘掉心理阴影，松弛地通过ETF去获取市场上的各种β。</p><p><strong>在投资者的拥趸之下，大批量申报和发行的ETF产品宛如回到了2020年的主动权益一般的光景。但略有所不同，这张关于ETF的入场券，并非所有人都能拿到。</strong></p><h2>贵族的游戏</h2><p>不是所有的基金公司都能踏上这趟ETF的时代列车。如果把争夺市场份额的每一个要素叠加在一起，就不难发现，这是一场注定只属于「贵族」的烧钱战。</p><p>事实上，在头部基金公司ETF产品呈现出百花齐放状态的同时，不少基金公司却在ETF产品上频频碰壁。</p><p>以中证云计算与大数据指数为例，受到人工智能的加持，该指数今年涨幅一度超过60%，即便是在三季度TMT有所熄火的情况下整体涨幅也十分喜人。但反观跟踪该指数的ETF产品，业绩涨幅相差无几，规模却差距极大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_cef23f8ea81f43098f3ec88944061e3a@000000_oswg264105oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有从年初2.31亿元规模迅速扩张至12.47亿元的产品，也有徘徊在1亿元以下的产品，更有部分追踪其他云计算指数的ETF产品，因为连续多个工作日基金资产净值低于5000万元而面临清算的风险。</p><p>这不是孤例，根据Wind相关数据，<strong>截至2023年10月11日，市场上688只股票型ETF中共有218只产品净资产低于1亿元，占比达到了31.69%。</strong>同时年内共有34只ETF产品正在/已经退市摘牌，其中还包括了部分跟踪沪深300的相关产品，与华泰柏瑞沪深300的境遇天差地别。</p><p>同一个赛道，不同的结果，马太效应表现得淋漓尽致，当ETF开始逐渐沦为一场贵族间的游戏时，ETF背后的那套特殊玩法也开始逐渐浮于水面。</p><p>首先对于基金产品来说，规模永远都是衡量产品实力的重要标准之一，而ETF产品对于规模的需求尤其强烈。</p><p>一方面，ETF的费率普遍要比主动权益类产品要低，据Wind数据统计，截至9月15日，全市场855只ETF的最低管理费年费率、托管费年费率分别为0.15%、0.05%；平均分别为0.44%、0.09%[3]。相较于主动权益产品的动辄1.2%的基金管理费和0.2%的基金托管费，ETF产品需要更多的规模来获取收入。</p><p>另外ETF大多以场内交易为主，因此和股票一样，流动性既能减少投资者的冲击成本，也能促使交易进出便利。<strong>对于ETF产品来说，规模就是生命。</strong></p><p><strong>在此基础上，基金公司们众多的宣传也大多围绕着“如何扩大产品规模”展开，而最直接的办法就是降价。</strong></p><p>9月上旬，易方达、工银瑞信、华安3家头部公募基金相继宣布降低旗下部分ETF的费率。其中华安基金是直接把产品进行“骨折甩卖”，将华安上证科创板50ETF管理费率由0.50%降低至0.15%，托管费年费率由0.1%降低至0.05%，达到彼时市场上ETF基金的最低水平。</p><p>除此之外，基金公司还会以交易量置换销售规模，即基金公司为了争取更多渠道销售资源，通过向券商贡献交易佣金的方式置换ETF销售规模。</p><p>有基金公司曾向券商渠道许诺，以20倍交易量为条件置换销售规模，即券商每帮助基金公司销售10亿元的中证1000ETF，基金公司将承诺把公司200亿的交易额放在该券商，以此为券商贡献交易佣金。对于话语权较小的中小基金公司来说，上述以交易量为条件置换销售规模的倍数可能会更高[4]。</p><p>但不论是降低费率抑或是置换交易规模，都只有拥有一定规模的基金公司才能够做到沉浸式参与。</p><p><strong>对于中小基金公司来说，其资源有限，体量较小。既做不到在系统、营销、做市等方面长期持续地投入；也很难在整体规模有限的情况下，贡献足够的交易量和交易佣金来进行资源置换。</strong></p><p>同时由于ETF本身就是低费率产品，能够产生的收益有限，如果没有很强的先发优势或是扎实的基本盘，中小基金公司要想参与其中并获得较高的成就非常困难。</p><p>对于他们来说，<strong>「ETF乾坤已定，你我皆是陪跑」</strong>，而由头部基金掀起的ETF战争也将要迈向尽头。</p><h2>战争的尽头</h2><p>翻开公募权益ETF的榜单，不难发现当中小基金公司逐个掉队之时，头部基金公司也基本确定了整体的格局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_338dcef1df51436e802400438430dd03@000000_oswg226594oswg811oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>位于整个榜单头部的基金公司多以「大而全」出名，他们无疑在整个公募ETF行业中处于引领地位。</p><p>以华夏基金为例，自2004年推出境内首只ETF产品——华夏上证50ETF开始，就逐渐在ETF产品线上进行全方位布局。2018年，在整个公募ETF规模爆发的元年，华夏基金凭借着过往丰富的经验以及战略上的重视抓住了这一波机会，从而实现了ETF产品规模的迅速扩张。</p><p>相关数据显示，2018年末华夏基金非货ETF产品规模由年初的650亿元增长至年末的931亿元，2022年底更是达到了2808亿元，自此奠定了其在ETF行业的霸主地位。</p><p>相较于做ETF超市所需的大量资源支持和历史积淀，更多的基金公司选择走精品化的道路，即做几只具有代表性的ETF产品，这样既不会错失ETF的风口，对资源的要求也会相对更低一些。而华泰柏瑞基金无疑是精品化一道中的佼佼者。</p><p>2012年，华泰柏瑞率先发行了沪深300ETF，首发募集资金便高达329亿元。或许华泰柏瑞基金也没想到，该产品在十年之后成为了国内首只千亿权益ETF，完成了一次里程碑式的跨越。</p><p>相关数据显示，截至2023年年中，华泰柏瑞1316亿元的非货币ETF规模中，单沪深300ETF一只产品就占据了半壁江山，CR3更是高达79.21%。仅凭借着在沪深300ETF上的先发优势，华泰柏瑞基金就已经在ETF的竞争当中，稳住了下限。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_67f57b7a10bc4aceb6dd954b5db30b8a@000000_oswg124101oswg1080oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再譬如汇添富基金，就于2022年11月16日发布了“指能添富”的指数子品牌，汇添富基金总经理张晖更是明确表示：“我们也将进一步加大对指数业务的投入，构建和打造汇添富指数投资管理能力的口碑和生态圈，为客户提供更加丰富的底层资产，以及更加便捷的、一站式的指数投资解决方案[5]。”</p><p>从过往「选股专家」转变为如今的「指能添富」，不难看出汇添富基金正在ETF这一赛道不断发力，呈现了一种后发制人的态势。</p><p>超市型、精品化以及追赶者，这场头部基金公司的ETF之战的竞争格局初步形成。</p><p>至于未来能否出现海外富达、vanguard这样的超级指数专家犹未可知，但如果借鉴美国成熟市场的ETF发展路径，ETF的战争恐怕已经来到了终局。</p><p><strong>海外ETF市场经过多年的竞争之后，形成了3个“80%”，头部公司占据了ETF的 80%市场份额，股票ETF占整个ETF规模的80%，宽基ETF占整个股票ETF的80%。</strong>这也能解释，为何当下一有宽基类指数推出，各家抢先报批，倾斜大量资源布局相关ETF产品[6]。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_1ef73c9d2e5640649420bf18fce7c3ba@000000_oswg125808oswg1070oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_d9852a12a7f6494d8c6e1cf16731ba73@000000_oswg308639oswg815oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然目前A股宽基指数规模占比仅为50%，但从细分结构上来看，几乎所有的宽基指数都已出现了巨无霸产品。尤其是伴随着中证2000指数的尘埃落定，未来可供中小基金公司实现弯道超车的机会已经越来越少了。</p><h2>尾声</h2><p>「将组织提供的产品或者服务标新立异，形成一些全行业范围内与众不同的特征」，是迈克尔·波特差异化竞争理论的核心。在同质化竞争严重的基金行业中，这一理论也被众多基金公司们奉为圭臬。</p><p>但对于ETF产品来说，这恐怕并不适用。</p><p>不论是宽基指数抑或是行业主题型产品，指数一经编制，现有竞争格局下的头部基金公司们都可以快速响应，依靠着渠道、资源、规模以及品牌等方面的优势实现快速扩张，最终在每个品类赛道形成1-2只具有主导权的ETF，目前从沪深300到中证2000，各大宽基指数已经布满了ETF产品，先发的公司已经占满了坑位。</p><p><strong>而后发基金公司，特别是中小基金公司，不会有参与这场竞争的机会，更别提差异化竞争的空间了。</strong></p><p>当现有的格局无法打破时，中小基金公司想要盲目地冲入并试图抓住这波ETF红利的尾巴，去花费昂贵的成本去搭建ETF系统、支付指数供应方以及产品营销，其实得不偿失，最终只能加速自身竞争力的流逝。</p><p>身处行业之中其实未必能判断准未来的方向，就好比去年60万/吨碳酸锂去接盘的正极厂，有时会因“公交车效应”裹挟其中，推着向前。</p><p>所以在ETF赛道格局即将定型之际，是聚焦自身的长处，还是举全公司之力跟风上马ETF，是一道决定基金公司命运的选择题。</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>[1]&nbsp;2023H1基金发行市场透露了哪些信息？——2023H1公募基金发行数据点评，华宝财富魔方</p><p>[2]&nbsp;经观头条 | 弱市下的狂飙，揭秘ETF生态，经济观察报</p><p>[3]巨头突然出手！ETF降费战打响？，中国基金报</p><p>[4]ETF销售"潜规则"显现？这样操作成常态，中小公司吐槽："贵族游戏"，券商中国</p><p>[5]做指数投资界的主动选择者，汇添富发布“指能添富”指数子品牌，上海证券报</p><p>[6]主动到被动腾挪的持续：美国ETF市场增量来自何方？，长江指数</p><p>[7]ETF基金的发展现状、持仓规律与未来展望-机构投资和系列专题（一），易斌策略研究</p><p>[8]重磅！2万亿ETF市场迎来大利好，中国基金报</p><p>[9]ETF基础知识系列之二——ETF的起源与发展，上交所ETF之家</p><p>[10]上百只股票ETF规模不足1亿！同质化竞争下，后来者如何破局？，国际金融报</p><p>[11]指数投资风口大年！五张图透视2023年ETF的蓬勃发展状态，惠聚信达集团</p><p>[12]ETF庄家生存现状：朱门酒肉臭，路有冻死骨，投资搜神记</p><p>[13]年内142只基金“离场”，同比增近5成，清盘股基数量激增，第一财经</p><p>[14]ETF浪潮汹涌，光述Lightell</p><p>[15]勾沉！10年落十子 解析华夏基金ETF帝国版图，霄哥投资圈</p><p>[16]华泰柏瑞：不是每一次破局都会成为王者，阿尔法工场DeepFund</p><p>[17]首只千亿级权益ETF诞生的背后，难掩华泰柏瑞指基独大的“硬伤”，环球老虎财经app</p><p>[18]历史罕见！超1600亿，爆了！，中国基金报</p><p>[19]卖新能源车和卖基金的区别，表舅是养基大户</p><p>[20]征战ETF决赛圈，读数一帜</p><p>[21]从“8折”到“3折”！公募基金的“费率战”之风刮到了ETF？，ETF之王</p><p>[22]连续6个月低于10亿份！基金发行继续遇冷，70家公司“只基未发”，每财网</p><p>[23]最新业绩来了！，中国基金报</p><p>[24]前三季公募超8成主动权益基金收益告负 首尾业绩差95%，常盈投资</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTg0MDQ4OA==&amp;mid=2247496670&amp;idx=1&amp;sn=6743c698a2a2c85903b6fa2ea07fea1c&amp;chksm=fc701bd9cb0792cf989a0e9a2f7a06ea8fa4ed0010e158212f756148065a945882e3dcf4f559&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川投资评论”（ID：caituandzd）</a>，作者：吴文涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2478095731627908</id>
            <title>市场日报丨华为“花瓣支付”又带火两大概念；公开道歉后，四连板“减肥牛股”直接跌停；券商股强势拉升；CPO概念仍回调</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2478095731627908</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2478095731627908</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 08:31:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 沪指, 深成指, 创业板指, 跨境支付
<br>
<br>
总结: 三大指数集体高开，沪指高开0.09%，深成指高开0.2%，创业板指高开0.36%。跨境支付、数字货币概念股开盘大涨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>三大指数集体高开，沪指高开0.09%，深成指高开0.2%，创业板指高开0.36%。</p><p>跨境支付、数字货币概念股开盘大涨，华峰超纤20cm涨停，科蓝软件涨超11%，四方精创、拉卡拉等纷纷高开。消息上，近日央行网站显示，同意华为旗下深圳市讯联智付网络有限公司变更公司名称为“花瓣支付(深圳)有限公司”。</p><p>减肥药概念股集体下挫，百花医药一字跌停，翰宇药业跌超6%，科源制药跌超5%，华森制药、常山药业等跌幅居前。</p><p>消息上，10月16日晚，四连板百花医药公开道歉，表示前期在互动平台的回复内容可能对投资者产生误导。此前有投资者提问：公司全资子公司南京华威医药的官网产品与服务-仿制药列表中显示有治疗糖尿病同时兼顾减肥功效的利拉鲁肽注射液和司美鲁肽注射液。请问以上情况是否属实？百花医药回复称其全资子公司华威医药可以为客户提供相关药品研发服务。</p><p>油气股下挫，贝肯能源、蓝焰控股跌超3%，新潮能源跌超2%，广汇能源、国际实业跌超1%，上海石化跌1%。</p><p>汽车零部件板块走低，光洋股份一字跌停，福赛科技跌超8%，凯众股份跌超7%，山子股份、朗博科技、模塑科技等多股跌超5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_e0d9fd223ca548e692759511be89252c@5892437_oswg10933983oswg1281oswg2130_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>医药股走弱，金凯生科跌超6%，片仔癀、健民集团跌超5%，美诺华、华森制药、葫芦娃等多股跌超4%。</p><p>CPO概念股震荡走低，铭普光磁、剑桥科技跌超7%，通宇通讯、博创科技跌超6%，光库科技、联特科技、太辰光跌超4%。</p><p>跨境电商板块异动拉升，跨境通涨停，赛维时代、华凯易佰、朗姿股份等跟涨。消息上，第134届中国进出口商品交易会近日开幕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_9606492727af40ceba93c00aece6d673@5892437_oswg10120153oswg1280oswg1973_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>液冷超充概念股震荡走低，永贵电器跌超10%，中恒电气跌超8%，京泉华、远东股份跌超5%，亿嘉和、双杰电气等跟跌。</p><p>银行、保险、证券等大金融板块盘中持续拉升，华创云信涨停，首创证券涨超7%，国联证券、中国银河涨超5%，瑞丰银行、信达证券、指南针、新华保险等跟涨。</p><p>消息上，上市央企集中发布增持、回购公告。10月16日，中国移动、中国电建、中国铁建、三峡能源、华润微等中央国有上市企业集中发布增持（进展）公告。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_496bd0d0afd74fb4a1da53cdddb0b547@5892437_oswg10969923oswg1281oswg2137_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>半导体板块午前反弹，龙迅股份涨超5%，中芯国际、华虹公司涨超4%，中微公司、源杰科技等走高。消息上，证监会表示，将适时出台资本市场支持高水平科技自立自强的系列政策措施。</p><p>午间休盘，三大指数集体上涨，沪指涨0.26%，深成指涨0.24%，创业板指涨0.58%。</p><p>卫星导航概念股午后拉升，上海沪工直线封板，中国卫通涨近6%，盟升电子、航天智装、天银机电、海格通信等纷纷跟涨。</p><p>消息上，我国“宏图一号”商业遥感卫星搭载的、由中国科学院空天信息创新研究院（空天院）研制的合成孔径雷达（SAR）系统，在国际上首次获得星载单航过多基线干涉SAR高精度地形测绘数据产品，标志着我国首个多基线干涉SAR全球测绘系统成功在轨应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_a7c48358e40c42ec99c001b15b378fa5@5892437_oswg11979314oswg1283oswg2330_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>三大运营商走强，中国移动、中国电信涨超3%，中国联通涨超2%。消息上，中国移动招标与采购网披露华为Mate 60权益版等5款手机产品终端采购项目—单一来源采购信息公告。</p><p>存储芯片股异动拉升，万润科技7天3板，航天智装涨超6%，德明利、同有科技、澜起科技等跟涨。据TrendForce集邦咨询，由于供应商严格控制产出，存储器NAND Flash第四季度合约价全面起涨，涨幅约8%至13%。</p><p>个股方面，金地集团盘中多次触及跌停，并刷新近5年股价新低。截至收盘，金地集团跌停，报5.52元/股。消息上，昨晚，金地集团发布公告称，近日收到董事长凌克的辞职报告，凌克因身体原因申请辞去公司董事、董事长和董事会战略委员会委员职务。</p><p>截至收盘，三大指数集体上涨，沪指涨0.32%，深成指涨0.15%，创业板指涨0.26%；北向资金净卖出30.58亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_40f069e499d8476ebb09a6c933c42925@5892437_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477931392964743</id>
            <title>引领PHEV，又斩获欧洲重磅订单，这家动力电池实力派强在哪？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477931392964743</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477931392964743</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 08:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宝马汽车, 90GWh电池订单, 蜂巢能源, PHEV
<br>
<br>
总结: 宝马汽车发布了价值400-600亿人民币的90GWh电池订单，蜂巢能源成功中标并获得了这个巨大的订单。蜂巢能源凭借其独特的飞叠技术和短刀电池，在EV和PHEV领域都取得了成功。特别是在PHEV领域，蜂巢能源的短刀电池得到了广泛应用，满足了市场对小容量电池的需求。这些成就对蜂巢能源的业绩增长和市场地位有着重要意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>宝马汽车，90GWh电池订单，400-600亿人民币价值量，这对每一家动力电池企业都诱惑十足。</p><p>而根据36氪消息，宝马在年初启动了160GWh的EV动力电池招标，其中约90GWh的订单，就被本次招标的最大黑马蜂巢能源斩获，剩余约70GWh订单则将由宁德时代或亿纬锂能提供。</p><p><strong>2022年，蜂巢能源的营业收入总额为99.7亿元，这笔至少四倍于公司22年营收的大订单，无疑对蜂巢能源业绩的持续增长有着巨大的意义。</strong></p><p>好消息也接二连三。</p><p>根据乘联会9月公布的数据，2023年1-8月我国PHEV（包含增程）累计零售量同比增长89.6%，8月份单月同比增长69.9%，远远跑赢新能源车行业累计36%/单月34.5%的整体增速。</p><p><strong>而PHEV大火后，最受益的动力电池企业，实际上也是蜂巢能源。</strong></p><p>在工信部近期公布的第371批、372批、373批次申报车型中，蜂巢能源累计配套PHEV乘用车车型达到20余款。</p><p>此外，蜂巢能源近期也因为理想L7 Air、岚图梦想家提供增程动力电池而成为资本市场的网红企业。据悉，岚图梦想家车型已于10月12日上市，并在预售开启首日订单突破4000台。</p><p><strong>那么，蜂巢能源为何能在2023年同时在EV和PHEV领域打出“双响炮”呢？</strong></p><h2><strong>01 飞叠+短刀，突破生产瓶颈</strong></h2><p>经过多年的“蒙眼狂奔”，行业普遍的认知是，动力电池已经进入了阶段性、结构性的产能过剩。在这个大背景下，如何提前卡位需求，在同质化的竞争中走出差异化，就成为动力电池企业的核心战略方向。</p><p>因此我们也可以看到，目前仍然在动力电池舞台上活跃的巨头玩家们，往往都拥有主打差异化的明星产品，例如比亚迪的刀片电池，宁德时代的麒麟电池，以及特斯拉的大圆柱电池等。</p><p><strong>而蜂巢能源也拥有业内特点鲜明的电池产品和技术路线：飞叠技术+短刀电池。</strong></p><p>与刀片电池类似，短刀电池同样采用了CTP的技术，由电芯直接集成PACK电池包，不再经过模组环节，从而实现电池包体积空间利用率的大幅提升。但与刀片电池不同的是，蜂巢能源的短刀电池电芯长度更短，产品长度覆盖范围在300mm-600mm之间。</p><p><strong>更短的电芯长度意味着对新能源车型更广泛的适用范围，这既包括适用于PHEV的电池，同样也包括EV电池。</strong>蜂巢能源也在公开交流中指出，其短刀磷酸铁锂电池可以做到对主流乘用车80%的场景覆盖。</p><p><strong>从电池制造端来看，蜂巢能源的飞叠技术同样惊艳市场，并与短刀电池形成“绝配”。</strong></p><p>众所周知，在电芯的生产制造过程中，主要采用卷绕与叠片两种生产工艺，将“片状”的正负极、隔膜制成“立体”的电芯。</p><p>两种生产方式各有利弊，卷绕工艺主要用于生产圆柱和方形电池，优点是工艺成熟，自动化程度高，最终产成品一致性强，成本相对较低，其劣势则在于卷绕折弯处会有空间浪费，导致PACK空间利用率低。叠片工艺主要用于生产方形电池，优点在于空间利用率高、体积能量密度大，但劣势则是生产效率偏低、成本偏高。</p><p><strong>但是，蜂巢自主研发的超高速叠片生产技术（飞叠技术），却突破了传统叠片技术的“效率”困境。</strong></p><p><strong>短刀电池的形态天然就适合叠片技术。</strong>为了发挥出短刀电池最大的体积能量密度，蜂巢能源早在2019年就将叠片确认为主要的技术路线。</p><p>到目前为止，蜂巢能源的叠片技术已经经历了三个版本的迭代，其全新的飞叠技术融合了极片热复合与多片叠融合技术，<strong>在叠片效率方面实现了颠覆性突破，达到0.125秒/片，相比第二代效率提升超过200%，可与卷绕效率相媲美。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_c4534eb2289642889e90303dbdc8263b@11416942_oswg220161oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蜂巢能源叠片技术迭代路线 &nbsp; 资料来源：蜂巢能源，36氪整理</p><p>同时，蜂巢能源也披露，在同等产能下，使用飞叠设备占地面积相较于上一代叠片机缩减45%，叠片机设备总价可降低一半，即每GWh投资成本节省50%，大幅降低了产线的设备成本。</p><p>从0.6秒/片，到0.45秒/片，再到目前的0.125秒/片，蜂巢能源在不断地突破电池制造成本和效率的边界，这也成为公司最强大的竞争优势所在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_9ec32650d94143ac9f28e0f4e41653aa@11416942_oswg256637oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蜂巢能源叠片设备 &nbsp; 资料来源：蜂巢能源，36氪整理</p><h2><strong>02 PHEV率先吃到短刀电池红利</strong></h2><p><strong>蜂巢能源短刀电池正式进行产能爬坡后，首先在PHEV领域吃到了第一波红利。</strong></p><p>过去，PHEV被当做是燃油车向BEV转变的过渡产品，且由于PHEV售价往往远高于同档次燃油车，因此在市场上并不受重视，2021年以前PHEV在新能源车中的占比仅不到20%。</p><p>但从2022年开始，情况发生变化，各大车企掀起“油电同价”的热潮后，续航更长的PHEV在中低价位（20万以下）车型中的吸引力大幅提升。最终，PHEV的渗透率开始不断提升，销量增速也逐渐与BEV拉开差距，<strong>到2023年，PHEV在新能源车中的占比已经突破到30%以上。</strong></p><p>PHEV需要的是小容量电池，但行业内的动力电池企业却主要以大容量、大电芯产能为主，转产会受到成本约束。因此，在激增的需求下，专用于PHEV的小电芯最终出现了结构性的紧缺。</p><p><strong>这时，短刀电池的优势开始凸显。</strong></p><p><strong>前文我们提到，短刀电池电芯长度更短，对新能源车型适用范围广，因此其恰好可以应用于PHEV动力电池，而得益于飞叠技术的高生产效率，蜂巢能源的短刀电池可以有效满足下游车企的需求。</strong></p><p><strong>最终，凭借短刀电池的性能优势，蜂巢能源就在PHEV动力电池市场快速崛起，装机量从年初的第八提升至8月份的第六名。</strong></p><p>目前，蜂巢能源的盐城基地承担了PHEV短刀电池的主要生产需求。公司披露，就主要应用于PHEV的L400短刀电芯而言，从5月份第1支电芯下线到7月22日止，L400电芯单线稳定日产超过10000支，累计生产50万支，蜂巢能源用时2个月，创造了公司迄今为止全新产品、全新产线的生产爬坡最快纪录。这也是蜂巢能源“飞叠技术”的优势所在。</p><h2><strong>03 短刀EV突破爆发临界点</strong></h2><p>蜂巢能源在PHEV短刀电池一路攻城略地后，市场也对其EV短刀电池的进程充满期待。毕竟，尽管PHEV行业增速远超EV，但从渗透率的角度来看，EV占比依然在60%以上。</p><p>实际上，EV一直以来就是蜂巢能源的传统强势业务。</p><p>从公司的发展历程来看，<strong>蜂巢能源缘起长城汽车动力电池项目组，从很早开始就为长城汽车供应EV动力电池，并将客户结构拓宽至标致雪铁龙、小鹏、吉利商用、哪吒等知名车企。</strong></p><p><strong>在蜂巢能源磷酸铁锂短刀电池全面铺开前，蜂巢能源已经是EV三元方形电池的领军者。</strong>在电池材料方面，蜂巢能源在三元材料的基础上，还开发了NMx无钴、四元正极材料。</p><p><strong>而在公司短刀电池全面铺开后，其对EV动力电池也始终保持重视，并逐渐将短刀电池导入到纯电车型。</strong>蜂巢能源在媒体交流中披露，公司EV短刀从去年就开始批量出货，今年又增加了新的客户，同时，公司的EV短刀电池还会开发3C、4C等更快的快充。</p><p><strong>而蜂巢能源拿下宝马汽车90GWh的电池订单，无疑向市场表明其短刀电池在EV领域也具有强大的统治力。</strong></p><p>据36氪此前了解，蜂巢能源初期将为宝马规划两条电芯产线，以及配套的模组与PACK产线。<strong>所供给的电芯类型是蜂巢能源主打的大单品——短刀电芯。这些电芯将采取CTP模式在宝马新一代平台的纯电车型上使用。</strong></p><p>要知道，宝马对动力电池供应商的要求一向很严格，本次宝马愿意押注蜂巢能源的短刀电池，自然也是对蜂巢能源技术实力的认可。</p><p>除了前文提到的叠片效率大幅提升外，叠片3.0技术还集成了极片放卷、裁切、叠片CCD在线监测、热压等多种功能，大大缩短了极片卷料到叠片之间的片料转运，并降低了极片裁切到叠片间的加工精度差，大幅度提升短刀电池的良品率。</p><p><strong>生产效率与生产成本做到兼顾，这也是宝马选中飞叠+短刀电池最主要的原因。</strong></p><p>实际上，除了宝马这次的大单以外，蜂巢能源的EV短刀电池也在其他车企逐渐铺开，并逐渐迎来产能释放期。</p><p><strong>据悉，就国内主流车企而言，极越01、欧拉闪电猫等车型已经开始搭载蜂巢能源的EV短刀电池。</strong></p><p>在产能释放方面，早在今年5月份，蜂巢能源第二代L600短刀叠片电池196Ah电芯就在南京基地二期项目产线顺利量产下线，并搭载首款LCTP电池包成功交付客户，<strong>而极越01采用的也是蜂巢能源的磷酸铁锂L600短刀电池。</strong></p><p>根据蜂巢能源披露，目前南京基地一期项目2条电芯产线、2条模组PACK生产线已具备134Ah、106Ah电芯稳定供货能力。二期项目1条电芯及2条模组PACK生产线已实现SOP，其余线体也已在上半年陆续实现量产。届时蜂巢能源南京基地将建成4条电芯生产线，6条模组PACK生产线。</p><p><strong>因此，蜂巢能源未来在EV短刀电池的表现也十分值得期待。我们认为，公司EV短刀电池的风头在未来甚至会压过PHEV电池。</strong></p><h2><strong>04 EV和PHEV齐突破，是偶然吗？</strong></h2><p>在前文我们就已提到，蜂巢能源飞叠+短刀电池的组合能够精准卡位PHEV的结构性紧缺，主要源自短刀电池对新能源车型广泛的适用性。</p><p>而蜂巢能源之所以押注短刀电池，则源自其<strong>对行业前瞻性的眼光，以及技术的超前布局</strong>。</p><p>在行业的判断上，蜂巢能源抓住了新能源汽车里程焦虑这一最核心的因素，<strong>在中低价位（20万以下）车型上布局PHEV用的磷酸铁锂短刀电池，在高价位车型则布局EV用的800V快充短刀电池。</strong></p><p>根据公司披露，<strong>为了在EV市场巩固竞争优势，蜂巢能源正在持续开发800V的快充电池以应对未来市场需求。</strong></p><p><strong>战略方向确认后，蜂巢能源又开始着手解决另一核心问题，即成本控制。</strong>近年来大火的油电同价之所以能够让PHEV快速崛起，实际上背后的最大支撑就是动力电池成本的不断下降。动力电池成本的下降不仅给消费者让了利，也为产业链留下了利润空间。</p><p><strong>蜂巢能源采取的降本方法，一是在技术端，通过不断升级叠片技术来提高生产效率，二是在制造端，通过大单品战略+后向一体化降低生产成本。</strong></p><p><strong>大单品战略通过预判并抽离不同客户的共性需求，从而研发生产兼容性高的动力电池，做到一款动力电池产品供应多个客户。</strong>此举可以大大提高动力电池生产的规模效应，降低制造费用。在产业一体化方面，蜂巢能源主要通过控制上游矿产资源等方式，降低原材料的价格波动。</p><p>整体来看，蜂巢能源对行业的深刻理解，以及对技术的持续钻研，使得公司在PHEV的火热浪潮中站稳了身位。随着蜂巢能源EV动力电池产能的不断释放、以及大单品战略的全面铺开，动力电池行业将会增添又一个业务结构丰富、生产效率领先的新星巨头。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2478010517674120</id>
            <title>985下场做孵化，VC守在校门口拉项目</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2478010517674120</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2478010517674120</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 07:44:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光电晶体材料, 飞锐特, 电子科技大学, 硬科技创投军团
<br>
<br>
总结: 电子科技大学是一所位于西南地区的985高校，近年来成为硬科技创投领域的重要力量。飞锐特作为一家成立不到半年的创业公司，由电子科技大学孵化，专注于磁-光-电综合信号处理的光电晶体材料及相关元器件。电子科技大学还涌现出一批优质硬科技项目，如芯进电子、芯思源科技等，成为硬科技项目的“孵化器”。电子科技大学通过校友基金和科技园等方式加码创投孵化，推动校友企业成长，形成了完整的科技产业生态链。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_edd35f0b605c4101a610d5931b0c6fc2@46958_oswg123332oswg745oswg391_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然偏居西南一偶，但这所985正崛起成为一支硬科技创投军团。</p><p>近日，光电晶体材料及元器件厂商飞锐特获北极光创投天使轮融资。</p><p>飞锐特是一家成立不到半年的创业公司，有着鲜明的电子科技大学标签，由电子科技大学电子薄膜与集成器件国家重点实验室孵化，主攻磁-光-电综合信号处理的晶体材料及相关元器件。而飞锐特CEO张鼎也是电子科技大学博士。</p><p>自1956年诞生起，电子科大便肩负改变我国无线电工业落后面貌的使命，建校之初，学校定位为中国培养无线电工业干部（人才）的主要基地，被誉为“中国民族电子工业摇篮”。</p><p>六十多年的发展，电子科大逐渐涌现出一批创投军团，走出过网易创始人丁磊、华为董事长孙亚芳、腾讯首席运营官任宇昕、贝塔斯曼中国总部CEO龙宇、魅族科技总裁和创始人之一白永祥、极米科技创始人及董事长钟波、亿纬锂能董事长刘金成，还走出过两位华为“天才少年”……</p><p>与此同时，基于电子科大在电子科学技术和信息通信工程方面的深厚积累，电子科大也涌现出了一批优质硬科技项目，除了飞锐特，还有芯进电子、芯思源科技、芯擎科技等初创公司在今年相继获得融资。</p><p>还有一批发展成熟的从电子科大走出的项目相继登陆资本市场。根据不完全统计，2020年至2022年，有10家电子科大校友企业上市，而成都一半的科创板企业也都是电子科大校友企业。</p><p>如今，电子科大不仅仅是“中国民族电子工业摇篮”，还是硬科技项目的“孵化器”。</p><h2>01 电子科大成硬科技“孵化器”</h2><p>虽然飞锐特成立时间不到半年，但飞锐特团队早在2006年就开始研发法拉第旋转片生长工艺，经过十余年的技术积累，飞锐特已经突破大尺寸法拉第旋转片晶圆液相外延生长技术，并且其产品综合性能已达到国际先进水平。</p><p>据悉，法拉第旋转片具有在外加磁场的条件下使光的偏光方向进行旋转的特性，是光通信、数据中心等领域的关键晶体材料之一，主要应用于光隔离器等元器件，其可以保障系统稳定性。</p><p>但长年以来，法拉第旋转片产品主要被日本以及美国垄断，国内需求几乎依赖进口，这意味着存在供应链安全等问题。</p><p>飞锐特的技术则打破了这一核心供应链国外垄断的问题，除了法拉第旋转片，飞锐特还在拓展以毫米波环行器为代表的通信器件产品线。</p><p>这也是北极光创投投资飞锐特的最核心原因，拥有全球领先的光电磁晶体材料技术体系，并已在光通信/数据中心、毫米波通信所需的核心材料领域取得突破，这对中国的关键产业发展具有重要意义。</p><p>能达到这个水平，飞锐特离不开电子科大电子薄膜与集成器件国家重点实验室等研发平台的支持。</p><p>该实验室致力于新型电子薄膜材料与集成电子器件的研究和开发，促进材料、器件、微电子技术的交叉和集成，磁电薄膜与微型器件；功率半导体器件及集成技术以及电子聚合物与微结构传感器都是该实验室的三个重点研究方向。</p><p>2012年及2017年，电子科大的这个实验室被科技部组织的国家重点实验室评估中被评为优秀类实验室。</p><p>飞锐特正是由该实验室孵化而来。</p><p>除了飞锐特，今年以来，芯进电子、考拉悠然科技、芯思源科技、电科星拓等等电子科大走出的公司也都获得了融资。</p><p>其中，芯进电子是一家模拟和混合信号芯片设计研发商，为电子科技大学西区科技园在孵企业，其创始团队陈忠志、彭卓、赵翔都是电子科大2000级校友，分别就读于微电子与固体电子学院和电子工程学院。</p><p>今年8月，芯进电子拿到了比亚迪、深创投等投资的B轮融资。</p><p>考拉悠然科技则是一家多模态AI行业大模型与算法服务提供商，由电子科大院长和教授联合创业，其中董事长申恒涛是电子科大计算机学院院长，CEO沈复民是电子科大教授、博士生导师。</p><p>这样的创始团队背景，考拉悠然深受资本青睐。今年，考拉悠然便接连完成两轮融资，投资方包括成都创投，策源资本、四川发展，蜀杉资本等。</p><p>除了考拉悠然之外，电科星拓也是由电子科大教授创办，其董事长为电子科大副教授闫明明，在电子科大的前10年中，闫明明在科研上取得不少成果和专利。</p><p>2019年，为了让更多的科研技术进行转化，闫明明萌生了创业想法，成立了电科星拓致力于提供技术领先的企业级互联芯片。2023年，电科星拓一举拿下三轮融资，投资方包括招银国际、嘉御资本、湘江力远投资、策源资本等。</p><p>可以看到，这些获得资本青睐的电子科大校友项目清一色都是硬科技项目，电子科大正在成为硬科技项目的“孵化器”。</p><h2>02 电子科大加码创投</h2><p>之所以能看到电子科大涌现出来如此众多的项目，源于电子科大近年来正在不断加码创投孵化。</p><p>去年10月，电子科大参与的校友基金“成电邦基金”正式宣布成立，由电子科技大学、成都市郫都区以及知名校友共同发起。</p><p>校友基金一直以来是校友生态圈的重要组成部分。一方面，可以将资金通过市场化方式投给优秀的校友企业；另一方面，可以加深校友与母校的连接，形成良性循环的校友生态圈。</p><p>据悉，该基金总规模10亿元，首期规模2亿元，计划通过电子科大和其校友资源优势，通过权益性投资和资源赋能来推动校友企业成长。</p><p>除此之外，电子科技大学还有国家大学科技园，作为首批22个国家大学科技园之一，电子科大的科技园全域布局“微电子与电子元器件、智能硬件与精密仪器、大数据平台、通讯与互联网、光电子技术与光通讯”等高新技术产业，构建了从创业苗圃、孵化器、加速器、规模化的完整的科技产业生态链。</p><p>上述提到的芯进电子正是电子科大科技园在孵企业。</p><p>据不完全统计，电子科大科技园培育孵化的企业超过500多家，毕业的优秀企业超过200家，包括专注消费类电子产品研发的上市公司视源股份，2019年入选《财富》中国500强；移动通讯技术中高端射频芯片及滤波器研发生产商频岢微电子入选成都市“双百工程”优秀企业；移动终端芯片设计研发商瓴盛科技的SoC芯片项目已被列入全国第二批重大外资项目；成都申威，具有完全自主知识产权的处理器，并得到了国家“核高基”专项资金支持；瑞迪威科技自主研发设计的瓦片式毫米波相控阵天线达到国际一流水平，成长为成都市“瞪羚”企业，并被评为“2023年度四川省企业技术中心”……</p><p>除了通过科技园内部孵化之外，电子科大还在积极“走出去”，今年，电子科大还与成都市温江区达成了校地合作，计划加快形成“城市+母校+校友”的协同创新生态，加速打造成渝地区双城经济圈重要的生物医药、电子信息、数字经济产业承载地。</p><p>电子科大还在走出成都，辐射整个四川。前不久，绵阳市人民政府与电子科大签署校地合作协议，计划共同推进科技创新平台建设。</p><p>除此之外，今年10月，电子科大创新人才培养项目正式在在成都未来科技城国际教育园区落地，也是其重要的校地合作办学项目之一。</p><p>此前，早在2015年，电子科大曾与成都高新区实施“一校一带”行动计划，参考“斯坦福+硅谷”的发展模式，计划打造培育基地、孵化器、加速器、产业园等四级业态，从而通过共建共管共享模式，建设环电子科大的知识经济圈。</p><p>校地合作之外，电子科大还积极布局校企合作。今年10月，四川长虹电子控股集团有限公司与电子科大签署战略合作协议，共建联合创新中心，做优做强联合实验室，从而推进科技成果转化。</p><h2>03 电子科大涌现出一批创投圈人才</h2><p>成立六十多年来，电子科大走出了一批校友活跃在创投圈。据电子科大校友会此前统计，国内IT界公司、企业、研究所等中层以上技术负责人和高层管理人员中，超过三分之一的人毕业于电子科大。</p><p>曾经的中国首富网易创始人丁磊，便来自电子科大。1989年，丁磊以高于重点线1分的成绩考入电子科技大学。</p><p>丁磊曾回忆自己的大学生活表示，成电让他推开了电子信息领域的大门。他当时在电磁场微波技术系学习，“这是全校最小的一个系，一共两个班，60人。”不过，“学校有个超级巨大的、电子科技方面的图书馆。”他表示，通过图书馆，自己看了许多电子信息领域的书籍，极大地拓展了视野。</p><p>被称为“华为女皇”的孙亚芳也是电子科大校友，毕业于电子科技大学的她，对电子信息有着极为丰富的了解。因此，任正非十分欣赏孙亚芳，他知道孙亚芳确实如朋友所说，“懂这个”。</p><p>1999年孙亚芳正式上任董事长，凭借过人的智慧和胆识，帮助华为多次度过难关，并助力华为崛起名扬国内外。2010年，孙亚芳上榜福布斯，成为“最有权势女性”榜单中唯一的中国女性。</p><p>被业界称为“中国液晶显示产业之父”的京东方创始人王东升同样毕业于电子科大，曾在电子科技大学经管学院学习，取得硕士学位。</p><p>1992年，王东升接手京东方，十几年时间，王东升便带领京东方一跃为全球显示领域头部企业，填补了中国半导体显示产业的空白，并且重塑了全球显示产业格局。</p><p>毕业多年，获得成功后的王东升也不忘回馈母校，2017年9月，京东方与电子科技大学签约共建了联合创新研究院，双方在科学研究与科技创新、人才培养、产学研合作和双创领域展开了全面合作。</p><p>亿纬锂能董事长刘金成也是电子科大校友。1981年，他以优异的成绩考入成都电子科技大学，主修物理化学专业。</p><p>毕业后刘金成进入国营725厂研究锂电池，从此开始于锂电池结缘。其创办的亿纬锂能如今已经是中国最大、世界第五的锂亚电池供应商。</p><p>刘金成曾说：“在创业的几十年当中，校友的支持和鼓励给了我莫多的帮助。在我经济困难的时候，有校友及时、慷慨地为我提供资金，帮我渡过难关；在我想要联络重要客户而找不到突破口时，有校友不顾手头繁忙的工作为我牵线搭桥；在我的企业需要技术支持时，有校友及时帮我引荐专家。”</p><p>因此，刘金成对母校一直保佑感恩之心，也想回馈母校。据悉，自2012年起，亿纬锂能在电子科技大学微电子与固体电子学院设立“亿纬锂能寝室长奖”和“学业奖学金”，每年捐赠12万元。</p><p>除此之外，电子科大还走出了腾讯首席运营官任宇昕、贝塔斯曼中国总部CEO龙宇、魅族科技总裁和创始人之一白永祥、极米科技创始人及董事长钟波、数之联科技董事长傅彦、亿纬锂能董事长刘金成……这份名单还有很长很长。</p><p>中科创星创始合伙人米磊曾评价，他所接触过的电子科大创业者的专业度都很高，在电子信息的细分方向上都有深厚的积累，做事也很扎实，都是很有硬科技精神的创业者。</p><p>如今，这所985正在积极孵化更多的硬科技创业者，相信这份电子科大创投圈校友名单将越来越长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650176676&amp;idx=1&amp;sn=222696c3186f793722b30a57ef2646e5&amp;chksm=beabe57189dc6c6792d4ff9f9cf32ddcf6a555775f1b445f25a658b8e2d3072f1135e6c20cf2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：沈忻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2478123764635784</id>
            <title>太火爆，突破1000亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2478123764635784</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2478123764635784</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 07:10:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中金山东高速REIT, 公募REITs, 基础设施, 募集规模
<br>
<br>
总结: 10月17日，中金山东高速REIT以29.85亿元的首募规模宣告成立，成为今年第5只成功发行的公募REITs产品。随着新产品的成立，全市场公募REITs达到29只，总募集规模达到1005.16亿元，突破千亿大关。中金山东高速REIT的底层资产是山东省菏泽市的重要高速公路，发行有助于盘活基础设施存量资产、拉动新增投资，助力金融服务实体经济。中金基金作为基金管理人非常重视存续期管理工作，致力于打造公募REITs运营能力行业标杆。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月17日，中金基金旗下中金山东高速REIT首募29.85亿元宣告成立，成为今年发行成功的第5只公募REITs产品。&nbsp;</p><p>随着新产品的成立，目前全市场公募REITs达到29只，总募集规模达954.52亿元，若算上首批公募REITs扩募净认购金额50.64亿元，全市场的公募REITs总规模已达1005.16亿元。&nbsp;</p><p>自2021年6月7日我国首批公募REITs产品成立，历时2年4个月，公募REITs市场正式突破千亿整数关口。&nbsp;</p><h2>首募规模29.85亿元，中金山东高速REIT宣告成立</h2><p>10月17日，中金基金发布中金山东高速REIT基金合同生效公告，该只基金于今年10月10日-11日募集，在2天募集期内，认购户数1.32万户，首募规模29.85亿元，已于10月16日正式成立。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_c91080d59ae84faaa344f64eb8f43ed0@000000_oswg570352oswg915oswg1127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，中金山东高速REIT的底层资产鄄城至菏泽高速公路，是国家高速公路网德州-商丘-上饶高速公路（G0321）在山东省菏泽市的重要组成部分，是贯通鲁西、沟通京津冀、连接河南中原腹地的南北向省际大通道。中金山东高速REIT的发行，有利于盘活基础设施存量资产、拉动新增投资，助力金融服务实体经济，是建设交通强国的有益实践。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_43c447ba94ab4356be2c1bcad6d8b2d6@000000_oswg708778oswg813oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据了解，中金山东高速REIT的相关参与主体综合实力强，专业度高。原始权益人是山东高速集团有限公司，简称山东高速集团。&nbsp;</p><p>山东高速集团是山东省交通运输领域内最重要的投融资、建设、运营和管理主体，主营业务涵盖高速公路、桥梁、铁路等多个交通基础设施领域的投资、建设、经营和管理。截至2023年3月31日，山东高速集团控股运营高速公路里程达8266公里，其中山东省内运营里程达6657公里，占全省高速公路总里程的82.7%。山东高速集团较大体量的资产规模也为本项目后续扩募做好了丰富的资产储备。&nbsp;</p><p>外部管理机构是山东高速股份有限公司，简称山东高速股份。山东高速股份为山东高速集团控股重要上市平台，主要从事交通基础设施的投资及运营，具有丰富的高速公路运营管理经验和较强的管理能力，截至2023年3月31日，山东高速股份运营管理路桥总里程2887公里，其中所辖自有路桥资产1555公里；受托管理的路桥资产里程1332公里。&nbsp;</p><p>业内人士表示，存续期管理是公募REITs的重中之重，只有做好存续期管理才能真正实现公募REITs的资产上市平台的作用。中金基金作为基金管理人非常重视存续期管理工作，致力于打造公募REITs运营能力行业标杆，并在行业内率先上线了“长安公募REITs管理系统”，不断探索通过数字化、流程化打造运管能力，与行业领先的运营管理机构协同做好存续期管理工作。&nbsp;</p><h2>总规模达1005亿元，我国公募REITs正式突破千亿大关</h2><p>随着中金山东高速REIT的成立，今年新成立公募REITs产品达到5只，分别为嘉实京东仓储基础设施REIT、中航京能光伏REIT、中信建投国家电投新能源REIT、中金湖北科投光谷产业园REIT、中金山高集团高速公路REIT。资产类型涵盖了仓储物流、能源基础设施、园区基础设施、交通基础设施等领域，募集总规模超过170亿元。&nbsp;</p><p>中金山东高速REIT的成立后，全市场公募REITs达到29只，总募集规模达到955亿元，若算上首批公募REITs扩募净认购金额50.64亿元，全市场的公募REITs总规模已达1005.16亿元，正式突破了千亿关口。&nbsp;</p><p>不过，从新产品的发行热度上，相比此前公募REITs产品在网下和公众投资者中较低比例获配，在今年公募REITs二级市场表现低迷阶段，发行市场也大幅降温，新产品网下有效认购确认比例从此前不足3%到超过80%；公众投资者获配比例也从同期的不到6%升至33%。&nbsp;</p><p>一位公募人士对此分析，主要是今年公募REITs二级市场价格表现低迷，缺乏赚钱效应，叠加高速公路相关REITs二级市场跌幅靠前，可能会导致发行市场也出现遇冷的情况。&nbsp;</p><p>不过，该人士也建议，在新产品发行乏力、二级市场表现不佳的市场环境中，该类资产的投资价值也非常突出，目前部分交通设施REITs二级市场价格出现了较大折价，是逆向布局的较好时机。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_4948131c0e9c4ecaa089d21536198d44@000000_oswg162947oswg992oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，公募REITs是一种具有长期配置价值的产品，其收益的主要来源是基础设施提供的现金分派回报。作为基金管理人，中金基金也表示，将致力于提高运营能力，通过积极主动的专业化管理，发挥在研究、投资、管理等方面的优势，保障基金平稳运营，努力实现可供分配现金回报，为投资人创造长期稳定的收益，从而提升产品的竞争力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_005ff0886d7342c6b17cf4bcf63c852d@000000_oswg362173oswg815oswg1466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2655967996&amp;idx=1&amp;sn=65b3b13c86a204db4952d3551fca0648&amp;chksm=8baa30c3bcddb9d5b8fad9549adc170c28cccd3b3d8dcdbbab43f185f2ed579c4d3dbd18ec45&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：李树超，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477925918381960</id>
            <title>多肽疗法风靡硅谷，美国科技圈打针、吃药求长寿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477925918381960</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477925918381960</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 04:58:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 追求长寿, 硅谷, 肽疗法, 生长激素
<br>
<br>
总结: 追求长寿已成为硅谷的主流趋势，人们通过肽疗法来延长寿命，刺激生长激素释放，帮助恢复肌肉、减少脂肪。肽疗法在健美运动员、运动员和生物黑客中广泛应用。预计到2028年，全球长寿市场规模将达到近1830亿美元。肽疗法可以减缓细胞衰老、提高认知功能、延缓慢性疾病发作。然而，肽疗法的效果取决于个人需求和环境，重要的是要确保适当的睡眠、营养、锻炼和社交互动以优化治疗效果。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><ol><li>随着越来越多的人寻求逆转衰老过程的方法，追求长寿已在硅谷成为主流。</li><li>为了延长寿命，人们开始求助于红光疗法、激素疗法、冷冻疗法以及间歇性禁食等。</li><li>肽疗法在科技工作者中越来越受欢迎，这种方法会刺激大量生长激素释放，帮助更快地恢复肌肉，减少脂肪。</li></ol></blockquote><p>长久以来，追求长寿始终是世界上许多最富有企业家关注的焦点。但如今，它已在硅谷成为主流。为了保持长寿，硅谷的生物黑客们不再仅仅依靠冷潜水、间歇性禁食和严格的锻炼计划。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_0eb8ad78a6fd42408334077da0f08817@1743780481_oswg135422oswg853oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>硅谷生物黑客正在追求更极端的长寿秘诀，比如服用二甲双胍(Metformin)等处方药，求助于肽疗法（包括服用药丸、注射合剂以及外用乳膏等），并采用各种行为疗法以期逆转衰老。这些疗法可以提高表现、改善皮肤弹性、增加性欲，甚至可以对抗疾病。</p><p>商业情报公司Grand View Research公布的市场报告预计，到2028年，全球长寿市场规模预计将达到近1830亿美元。</p><p>研究表明，其中有些方法可以帮助减缓细胞衰老的过程，提高认知功能，甚至延缓慢性疾病的发作。不过，专注于长寿的医疗保健公司Modern Age的首席医疗官阿南特·文贾莫里博士（Anant Vinjamoori）说，重要的是，要把这些做法简单地视为工具，就像“锤子或螺丝刀”，本质上没有好坏之分。它们的价值最终取决于它们实施的环境，因此有必要根据个人需求进行调整。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_31753a52b0104e5abb12d2a171ce61ec@1743780481_oswg41217oswg638oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>肽是一种广泛用于抗衰老和提高表现的治疗方法，近年来在健美运动员、运动员和生物黑客中得到了广泛的应用。</p><p>硅谷的资深神经科学家安德鲁·休伯曼博士（Andrew Huberman）最近参加Flagrant播客节目时说，肽本质上是氨基酸的短链，介于“补充剂和处方药之间”。目前，许多硅谷最流行的健康和健身肽疗法是释放人类生长激素，如舍莫瑞林（Sermorelin）、替莫瑞林（Tesamorelin）和伊帕瑞林（Ipamorelin）等。</p><p>休博曼博士补充说，在睡觉前，也就是你几个小时没吃东西的时候服用，它们会刺激大量生长激素的释放，从而帮助你更快地恢复，减少脂肪，修复肌肉。</p><p>在加州圣何塞的再生健康诊所NextGen Health，最常见的肽疗法包括CJC 1295/伊帕瑞林(一种刺激生长激素产生的肽混合物)和GHK-Cu(一种改善皮肤的抗衰老肽)。NexGen Health经理洛林·麦卡锡（Lorraine McCarthy）说：“我只是觉得每个人都对它们感到兴奋，这是一种负担得起的治疗方法，而且效果很好。”</p><p>麦卡锡说，患者来到诊所进行血液检查，然后得到如何在家里进行注射肽混合物的指导。他们选择的治疗通常会得到一个月的供应量，每月费用大约420美元。</p><p>科技创业加速器Y Combinator扶持的创业者杰夫·唐（Jeff Tang）此前在X上表示，他计划飞往哥伦比亚麦德林接受治疗，那里有一家提供肽疗法的健康公司Blue Phoenix。</p><p>唐通过提高睾丸激素的创业公司T-Party和送餐服务Blueprint service等努力，融入了硅谷的生物黑客文化。他称自己计划注射伊帕瑞林/BPC-157(一种用于组织修复的肽)和“NAD+”(一种促进细胞健康和大脑功能的肽)。Blue Phoenix的发言人透露，根据剂量的不同，这些肽疗法的价格通常在250美元到500美元之间。</p><p>长寿领域的主要投资者克里斯蒂安·安格迈耶（Christian Angermayer）此前曾说过：“事实上，生物黑客对此感到非常兴奋，因为你实际上可以对自己的身体做些事情。”</p><p>据媒体初创公司Semafor称，自2019新馆疫情爆发以及Wegovy、Mounjaro和Ozempic等减肥药兴起以来，肽疗法开始盛行。此前很长时间里，肽疗法只在运动员中流行，以帮助增强肌肉和恢复肌肉。</p><p>第三方调研机构Precedence Research的一份报告显示，到2032年，全球肽疗法药物市场规模预计将达到近770亿美元。</p><p>据悉，当患者在NexGen Health等健康诊所、整体医学中心和医生办公室寻求肽疗法时，有些消费者也直接向纯粹用于研究的成分供应商寻求肽疗法。对肽的高需求甚至催生了新的黑市交易。</p><p>休伯曼博士建议，与任何治疗一样，重要的是要确保你得到适当的睡眠、营养、锻炼和社会互动，以优化你的治疗效果。</p><p>本文来自“<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231016A00P9800" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477928230770563</id>
            <title>高瓴投的“夫妻店”上市了，市值95亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477928230770563</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477928230770563</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 04:09:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 驱蚊, 上市企业, 夫妻创业, 婴童护理
<br>
<br>
总结: 本文介绍了一家以驱蚊产品起家的夫妻创业公司润本生物成功上市的故事。润本生物在驱蚊产品领域取得了良好的市场地位，并逐渐将业务拓展到婴童护理领域。随着人们对驱蚊需求的增加，润本生物的业绩持续向好，吸引了资本的关注。上市后，润本生物将进一步加强在婴童护理领域的研发和生产能力，提升品牌影响力和市场占有率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>事实上，人们对驱蚊的刚需，已经造就了多家上市企业。</p></blockquote><p>小小的驱蚊生意，竟也催生出了一家上市公司。</p><p>10月17日，润本生物技术股份有限公司（以下简称“润本生物”或“公司”）登陆上交所主板上市，发行价格17.38元/股，开盘涨26.58%至22元/股；截至发稿前，每股为23.49元，涨幅达35.16%，总市值95.04亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_34d3b344ff064f60bdb5b1c31dd096b5@1743780481_oswg58353oswg597oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：百度股市通截图</p><p>这是一个夫妻联手创业的故事。</p><p>十七年前，赵贵钦和鲍松娟夫妇在广州创立了品牌润本，从驱蚊类产品起家，主打“安全”“舒缓”“温和”“卖点，润本品牌的知名度快速上升，成为了“网红”驱蚊品牌。</p><p>一路走来，润本生物打动的不仅是用户，同时打动了资本市场，2021年，高瓴以投前20亿元的估值，完成了对润本股份的投资。</p><p>如今，润本终于迎来资本市场的圆梦时刻，这对70后夫妻和高瓴资本将共享上市成果。</p><h2><strong>70后夫妻卖驱蚊产品，年入8.5亿</strong></h2><p>润本生物的故事，要从一对70后夫妻说起。</p><p>1995年，彼时才20岁的赵贵钦做起了个体经营，一直到2006年，他便与其妻子鲍松娟共同创立了“夫妻店”润本生物。</p><p>成立之初，润本生物还没有自己的品牌，主要为各品牌“贴牌加工”，后来才推出自有品牌，并把驱蚊这个“小品类”，做成一个实实在在的“大生意”。</p><p>根据招股书，润本股份主要从事驱蚊类、个人护理类产品的研发、生产和销售，目前已形成驱蚊产品、婴童护理产品、精油产品三大核心产品系列。</p><p>2020年-2022年，润本营收分别为4.43亿元、5.82亿元和8.56亿元，净利润分别为0.95亿元、1.21亿元和1.6亿元。</p><p>润本股份预计，今年1至9月实现营收8.7亿元至9.2亿元，同比增长27.72%至35.06%；实现净利润1.8亿元至2亿元，同比增长36.91%至52.12%。</p><p>传统大型电商贡献了润本生物的主要收入。公司主要通过与天猫、京东、抖音、唯品会、拼多多等大型电商平台合作，采用线上直销、线上平台经销、线上平台代销等互联网销售模式为消费者提供优质产品。</p><p>2020年-2022年，线上渠道对公司销售收入的直接贡献度分别为78.73%、77.72%、78.04%。</p><p>根据灼识咨询数据，2022年润本驱蚊产品在整个线上渠道的市场占有率约为19.9%、婴童护理产品在整个线上渠道的市场占有率约为4.2%；2020年-2022年，润本蚊香液产品销售额占比分别达到16.42%、18.32%和19.99%，连续三年排名天猫第一。</p><p>润本业绩的持续向好，也引来了资本的关注。</p><p>2021年，与高瓴资本同一主体JNRY VII以19.53元/股的价格入股润本生物，增资完成后，润本股份的估值达到了22.39亿元。</p><p>截至本招股说明书签署日，JNRY VII持有公司3439万股，上市前持股比例达10%，位列第三大股东。公司实际控制人为赵贵钦和鲍松娟。赵贵钦与鲍松娟分别直接持有发行人 21.09%、5.61%的股份，两人通过卓凡投控间接持有发行人 52.45%的股份，同时，赵贵钦通过担任卓凡承光的执行事务合伙人间接控制发行人6.23%的股份表决权，赵贵钦与鲍松娟夫妇合计控制发行人 85.38%的股份表决权，系发行人的共同实际控制人。</p><p>润本生物于2022年5月递交了招股说明书，拟募资9.02亿元。从发起IPO到成功上市，润本冲刺A股之路只花了一年多的时间。</p><h2><strong>开始“卷向”婴童护理</strong></h2><p>在户外出行活动盛行、用户需求转变等因素的影响下，国内驱蚊行业的增长持续而稳定。数据显示，国内驱蚊市场（不含杀虫）的零售额由2017年51.81亿元增加至2022年的74.59亿元，复合增长率为7.56%，预计到2027年，市场规模可达101.70亿元。</p><p>事实上，人们对驱蚊的刚需，已经造就了多家上市企业。</p><p>国民品牌六神花露水的母公司上海家化早在2001年就已上市；2020年，主营家用取暖电器、卫生杀虫用品的彩虹集团在深交所上市；2021年，杀虫驱蚊品牌“超威”母公司朝云集团，成功登录港交所……</p><p>目前，我国驱蚊行业企业数量较多，市场集中度较低，润本所处的赛道，行业竞争比较激烈。加上驱蚊生意的季节性太强，且受制于天气变化，行业天花板较为明确，于是以“驱蚊”起家的润本生物，便将目光瞄准了婴童护理赛道。</p><p>在润本的三大主营业务中，起家的驱蚊系列产品是公司的核心品类，2020年、2021年均是三大业务中营收最多、占比最大的业务。</p><p>值得注意的是，2022年，婴童护理板块业务已占总营收的45.59%，驱蚊产品占 31.82%，精油产品占17.10% 。婴童护理成为对公司业绩贡献最大的业务板块。</p><p>也就是说，婴童护理业务正在取代驱蚊业务，成为润本股份的第一增长曲线。</p><p>据最新招股书显示，润本生物的的婴童护理产品主要包括婴儿舒缓霜、婴儿紫草护肤油、紫草舒缓膏、舒缓走珠冰露、湿巾、洗发沐浴露等。</p><p>根据灼识咨询数据，2022年中国婴童护理市场规模约为297.11亿元，其中线上市场规模130.94亿元，占整个市场的比例约为44.07%，线上渠道已经具备较大市场规模且呈逐年上升趋势；2017年-2022年，国内婴童护理市场线上渠道的年均复合增长率约为25.08%。此外灼识咨询预计，婴童护理行业线上市场规模2022年至2027年预计仍将保持超过20%的高速增长，远高于线下渠道增速。</p><p>在婴童护理细分赛道，包括上海家化的“启初”、上海上美的“红色小象”、天津郁美净等在内的国内企业均有所布局，此外还有国际品牌贝亲、强生强敌环绕。</p><p>从2006年至今，润本能够不断把握行业的发展机遇，挖掘消费者的产品需求，逐渐构建起自身的产品体系和经营模式，按照润本的计划，上市后将加强其在婴童护理领域的研发和生产能力。</p><p>招股书显示，此次上市，润本将募集资金分别用于“黄埔工厂研发及产业化项目”“渠道建设与品牌推广项目”“信息系统升级建设项目”和补充流动资金，其品牌影响力和市场占有率有望借此进一步提升。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_AlGBR_mSrOqXYlyPC8BDA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477812893751172</id>
            <title>被全网平反的“味精大王”前三季度利润翻倍，却要花7亿跨行做科技</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477812893751172</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477812893751172</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 03:43:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 莲花健康, 味精, 业绩增长, 跨界计划
<br>
<br>
总结: 莲花健康是一家主营味精和鸡精等调味品的公司，近年来业绩持续增长，主要得益于味精产品的销售增长和公司盈利能力的提升。然而，公司担心味精市场的竞争压力，因此开始尝试跨界计划，进军智能算力领域，以寻找第二增长曲线。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>四十岁这一年，莲花健康表现得格外活跃，并不像一个稳健的中年企业。频频操作的背后，是公司急于突破味精天花板的焦虑。</p><h2><strong>主业增长仍靠味精</strong></h2><p>自2020年完成破产重整后，“味精大王”莲花健康已逐渐走出阴影，继上半年业绩创近10年新高后，公司日前又披露了一份不错的三季报。</p><p>数据显示，今年前三个季度，莲花健康实现营收16.14亿元，同比增加22.77%；实现归母净利润9459.28万元，同比增长93.80%，创下十年来同期新高。其中，第三季度实现营收6.41亿元，同比增长40.98%；实现归母净利润4443.32万元，同比增长162.82%。</p><p>对业绩增长原因，莲花健康表示，主要是主产品味精量价齐增，带动主营业务增长；公司盈利能力提升，同期毛利率增加带来净利润增长。</p><p>公开信息显示，莲花健康成立于1983年，前身为河南莲花味精股份有限公司。公司主营业务是食品与调味品的研发、生产和销售，截至目前已经形成以味精、鸡精为主，其他调味品系列、小麦面粉系列产品组合的产品结构。</p><p>其中，味精、鸡精仍然是公司的支撑业务。今年前三季度，莲花健康味精等氨基酸调味品实现营收12.23亿元，同比增长26.12%；鸡精等复合调味品实现营收1.95亿元，同比增长30.55%。两项业务收入之和在公司总营收中占比近9成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_83aa375e00694224a5917519847c1b18@000000_oswg221059oswg830oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相较而言，公司拓展的副业表现并不稳定。其中，面粉和面制品前三季度实现营收7616.9万元，同比下降48.19%；有机肥和水溶肥实现营收1876.66万元，同比下滑8.17%；新增的矿泉水业务实现营收5549.43万元；其他品类实现营收4100.97万元，增幅达75.28%。</p><p>业绩向好的同时，莲花健康在社交媒体平台上的品牌声量持续扩大，公司股价也屡创新高。</p><p>一个月前，新国货品牌花西子的“翻车”事件，使得部分沉寂许久的良心老国货品牌意外迎来了一场“泼天富贵”。莲花健康也借此“东风”、凭借推出79元套餐、花样直播等操作加入国货商战，迎来热度的同时，也使得不少博主充当“自来水”，在社交媒体上为其“申冤”，再次辟谣“味精致癌论”。</p><p>事实上，去年10月，自海天味业陷入添加剂风波之时，莲花健康的主打产品莲花味精就因“配料表干净”而翻红，在网络上迎来一波关注度。公司及时抓住这波流量、发起“品牌复兴”战略，在各大社交媒体平台上表现活跃，为自家产品种草的同时，也积极为味精“正名”。</p><p>与此同时，股价曾连续多年维持在2元左右的莲花健康，股价今年第三季度开始波动，截至10月16日收盘，公司股价报收于每股7.73元，相较于年初股价涨幅已接近200%，市值接近140亿元，创8年来新高，成为今年调味品行业在资本市场表现最亮眼的企业。</p><h2><strong>苦寻第二增长曲线</strong></h2><p>值得一提的是，莲花健康对资本市场的“刺激”，并非源于业绩，更多的是受公司一项出乎意料、但尚未落实的跨界计划所驱动。</p><p>此事最早可追溯至8月底，彼时在公司披露的半年报中，莲花健康称已于6月30日成立全资子公司莲花科技，聚焦探索科技创新业务，在做强主业的基础上，积极探索第二增长曲线。</p><p>9月28日，莲花健康再发公告，称子公司莲花科技已于9月27日与新华三集团有限公司控股子公司“新华三信息”签署《采购合同》。合同显示，莲花科技拟向新华三信息购买330台英伟达H800GPU系列算力服务器，合同总价为6.93亿元。</p><p>接连的消息释出，为莲花健康跨界智能算力行业造足了势，公司股价也因此迎来了快速上行，短短一个月涨超100%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_aa50662cbb4a4bc99737e5f93036c2a2@000000_oswg236644oswg830oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，由于跨界幅度和所需采购金额较大，莲花健康此举很快迎来了上交所的问询。函中重点问询了公司是否具备相关业务运营资质、是否与意向客户签署意向合同、采购所需资金的筹资计划是否可行、相关风险如何应对等问题。</p><p>综合公司的回复，快消君注意到，截至目前，莲花科技尚未获得开展智能算力业务所需的运营资质，相关资质还在申报中；同时，公司也未签署意向合同，关于算力方面的相关合作还在推进中，尚未落地。</p><p>另外，由于此次采购所需资金高达6.93亿元，半年报显示，今年上半年，莲花健康的可流动资金仅2000万元。对于资金缺口，莲花健康在回复中称——资金来源将通过莲花科创注册资本金、金融机构授信、融资租赁方式筹集。按照投资计划，算力中心投入运作最快也要到2024年，目前还处于初期筹备阶段。</p><p>虽然，未来仍充满不确定性，但公司董事长李厚文近日在公司40周年庆典上表示：“对莲花而言，开辟第二增长曲线，进军智能算力、AI 等科技创新领域，绝不是短期要讲的故事，而是长期要做的实事。”</p><p>事实上，在布局算力产业之前，莲花健康近年就一直在尝试寻找新业务。仅就今年，公司就陆续宣布进军高端水饮、预制菜、科创等领域。从成效来看，该公司已正式进军水饮市场，陆续推出了矿泉水、苏打水、儿童水等系列产品，前三季度水饮业务实现营收0.55 亿元。</p><p>预制菜方面，莲花健康今年3月份宣布拟高溢价收购自嗨锅母公司“杭州金羚羊”时，曾表示将与自嗨锅一起开发预制菜业务。今年8月，随着该项目收购计划终止，莲花健康的预制菜业务也未迎来下文。如今，公司索性跳出食品板块，入局未有相关经验和资质的算力领域。</p><p>频繁跨界的背后，是公司对主营业务持续增长的担忧。虽然莲花健康的业绩正重回增长，但宏观层面来看，随着复合调味料行业的快速发展，消费者面临的调味、调鲜选择越来越多，味精的生存空间正受到挤压。第三方数据显示，中国味精消费市场总量从2013年的114.6万吨，降至2018年的89万吨，预计今年消费总量约77万吨，呈逐年下滑的趋势。</p><p>这对味精业务仍占据公司七成收入的莲花健康来说，是一个危险信号，由此也不难理解其动作不作、急于突破天花板的焦虑。开辟新战场固然重要，只是公司主业刚恢复正向增长，</p><p>实力根基并不牢固，如果多元化布局太过激进，对公司而言或许是又一次伤筋动骨之举。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMzAwMTE2OA==&amp;mid=2686239325&amp;idx=1&amp;sn=fabfb033baf79ce9c70278b4c45eee36&amp;chksm=be412ae28936a3f415579d39330be2ea58e76ef3610b0f831c8235682b82670af97cb9acbcc6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“快消”（ID：fbc180）</a>，作者：李欢欢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477741111466113</id>
            <title>押注近60个早期医药标的，合肥能赌到一个“蔚来”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477741111466113</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477741111466113</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 03:24:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 万邦医药, 安徽CRO, 合肥医药领域, 医药投资
<br>
<br>
总结: 近年来，合肥医药领域发展迅速，万邦医药成为安徽CRO领域的第一家上市公司。合肥在一级市场的医药投资活动频繁，过去三年完成了60起融资，涉及超过50家医药企业。合肥希望通过投资医药领域来实现经济发展，但要成功发展医药产业，需要结合本土产业资源，从0开始孵化初创项目，并注重投资早期、小型、硬科技企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，<strong>万邦医药</strong>在深交所创业板成功上市，<strong>这是安徽CRO领域的第一家上市公司，同时也是合肥近三年来的第五家上市医药企业。</strong></p><p>相比于二级市场，合肥医药领域在一级市场更加热闹。据动脉橙数据库不完全统计，<strong>过去三年，合肥在医药领域共完成60起融资，覆盖超50家医药企业。</strong>不过这还只是冰山一角，水面下的投资项目还有很多，据合肥某国资人士透露，<strong>“我们医药团队目前有近10个投资经理，每个人基本都手握着三四个医药项目。”</strong></p><p>从这也不难看出，合肥近几年对医药领域的投入力度相当之大。但其实，合肥近些年的名气并非是源于医药，而是得益于对京东方、长鑫存储、蔚来汽车的三次“豪赌”，也正是因为如此，合肥才有了“风投之城”的名声，而快速复制“合肥模式”，也成为一些省市这些年来希望做成的事情。</p><p>不过到目前为止，还没听说过特别成功的案例，反倒是盲目上马的不少，这是因为好的招商和投资，一定是在特定时间下的特定产物。一位经手过合肥数次投资项目的招商人员表示，<strong>即便是合肥，如果再来一次，也不能保证自己一定能成功。</strong></p><p>因此，当合肥将投资视角大举转向医药时，大家心中都有一个疑问，即<strong>合肥这“泼天的富贵”，是否能轮到医药领域呢？这很值得期待。</strong></p><h2><strong>自我复制，“合肥模式”能直接套用吗？</strong></h2><p>过去十年，合肥通过缓建地铁押宝京东方、千亿资金投注长鑫存储、联手战略投资者接盘蔚来汽车等重磅投资，不仅快速跻身万亿产值俱乐部，还培育出新型显示器件、集成电路、人工智能三个国家级战略性新兴产业集群。</p><p>不过经过近几年的快速发展，不少主体产业在现阶段已经趋于成熟。以新型显示器件为例，随着京东方、维信诺、康宁等头部企业集聚，合肥目前在新型显示产业已成为国内产业链最完整、技术水平最先进的产业集群，年产值已突破千亿，其中液晶显示器件主机业务收入超过全国1/5。</p><p>眼看着优势产业正逐渐逼近天花板，合肥也在极力寻找下一个潜力市场，而目光很快就聚焦到生物医药领域，这一方面是因为医药产业极具硬科技属性<strong>，另一方面则是因为其庞大的市场体量完全能够支撑合肥向前更进一步。</strong></p><p>那么，合肥究竟是如何突围医药产业的呢？这还得从一个“失败案例”说起。</p><p>2013年，合肥宣布与北大未名集团合作，投资200亿共同在合肥建设医药产业园。据悉，合肥选择与未名合作，很重要的一点是看中了其拥有北大背书和上市公司的光环。但事与愿违，2019年，由于资金链断裂，未名集团宣布破产重组，而留给合肥的最新一条消息是在今年1月，未名医药全资子公司合肥未名拟出售房地产及车位，以盘活低效资产。</p><p><strong>在未名碰壁的合肥逐渐意识到，仅仅依靠光环就促成的医药产业投资显然行不通。这是因为医药产业的特殊属性，就决定了其很难依靠某一家明星企业，就能够带动整个产业链的横向发展。</strong></p><p>对此，已在合肥落地五年的登特菲科技CEO黄开先感触较深，他向动脉网谈到，“生物医药跟半导体以及新能源汽车还是不太一样，虽然市场体量都很大，但生物医药分布的领域更广，换句话说，就是<strong>产业维度更多也更复杂，并不像半导体或者新能源汽车，它的产业上下游很清楚，然后也很垂直，构建起来相对容易。</strong>”</p><p>因此，<strong>对于合肥来说，想要发展医药产业，就不能简单地复制京东方以及蔚来的引进模式，而是应该结合本土产业资源，从0开始孵化初创项目，</strong>即近几年投资界一直在提的<strong>“投早投小投硬科技”</strong>。</p><p>通过观察数据，动脉网发现合肥近几年始终都沿着这一产业逻辑在集中布局。据不完全统计，<strong>合肥过去三年在医药领域完成的近60起融资中，A轮以前的投资比例达到68.21%，其中药和器械的覆盖比例达到95%，</strong>并且大多都是近几年的热门方向，包括AI医疗、创新药、影像设备等等。</p><p>对此，某合肥国资人士谈到，“目前在医药方向，合肥并没有花特别大的精力去把某家大企业的总部迁来，一是操作难度大，二是风险也很高。近一两年，合肥更多的目光还是聚焦在自身，重点在孵化自己的医药产业丛林，然后在丛林里培养种子选手，并推动其成为链主，从而打通产业上下游。”</p><p>而在这背后，少不了合肥国资背景机构的身影。据动脉橙数据库不完全统计，以<strong>合肥产投、合肥创投、合肥高投</strong>为代表的的一批合肥本地国资，过去三年已在医药领域共完成30起融资，占总投资比例超过一半，<strong>并且大多都是A轮以前的早期投资。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_6145a5eda4af4c1db1e36a56c358441c@000000_oswg71238oswg1027oswg878_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图1. 近三年合肥国资医药投资情况（数据来源：动脉橙）</p><p>近期，总规模5亿的合肥产投科创种子基金已正式揭牌，首批13家基金合伙人集中签约，标志着合肥市种子基金再扩容，基金总规模增至10亿，将重点聚焦生物医药与大健康等产业集群建设。这表明合肥国资对于医药领域的投资力度仍在加强。</p><h2><strong>反其“道”而行，合肥底气在哪？</strong></h2><p><strong>“合肥在医药这块，起步还是稍晚了”，</strong>这是某国资人士对当前合肥医药产业的感慨。</p><p>不过事实也如此。与合肥相邻的苏州如今医药产业产值已超过2000亿，并诞生了BioBAY这样的世界级生物医药产业园区，追根溯源，其起源点就在于2007年成立的元禾控股。而在同一时期，合肥还沉溺于与京东方的“爱恨情仇”。</p><p>时间快速拨到2020年，我国医药产业正迎来第二次发展浪潮，不过此时的合肥已将所有的精力都放在了蔚来身上，毕竟彼时的蔚来资金链断裂，最低股价仅1.19美元，几乎触及了退市红线，因此就连创始人李斌也多次调侃，认为是合肥将蔚来从“重症监护室”转到了“普通病房”。</p><p>虽然从最后的结果来看，京东方和蔚来都成为了合肥的典型投资案例，但两次错过发展机遇，合肥如今再看医药产业已完全是另外一番景象。进入2023年，整个医药市场持续低迷，初创企业难以融资，中后期企业上市之路又困难重重，近期就有多家医药企业宣布终止IPO。当然，投资人的日子也没好过到哪儿去，募资难度加剧，好项目又少又内卷，半年不上投决会已成常态。</p><p>所以，逆风而行的合肥，想要后发制人啃下医药这块硬骨头，就必须得拿出更多的真本事。</p><p><strong>而从医药产业发展的核心要素倒推，合肥第一张底牌就是中国科学技术大学。</strong>作为全国唯一由中科院直属的“双一流”高校，中科大代表的是超强的科研实力以及全球顶尖的科研资源。据悉，中科大SCI论文篇均引用连续11年保持C9高校第一，另外NI指数常年稳居全球高校前十，2022年则高居第五。</p><p>此外，中科大近些年还一直在加强与医院端的合作，并在2017年将安徽省立医院以附属医院形式并入，成立中国科学技术大学附属第一医院，这不仅为医药研发提供了临床场景，也推动培养更多医疗高端复合型人才。而这都意味着，未来会有大量医药项目走向市场，这在一定程度上保证了项目来源。</p><p><strong>但好项目终归还需要人才来支撑，所以合肥在医药产业的第二张底牌就是人才资源。</strong>根据近期发布的《2022年度中国城市活力报告》显示，合肥是新一线城市中近3年常驻人口增长率最大的城市，增幅达到13.3%。具体到增长方式，一方面是迁移增长，2022年合肥市迁移增长人口13.5万人；而另一方面则是本地留存，以高校毕业生为例，根据政府数据，2022年毕业生留皖就业率74.2%，创历史新高。</p><p>在此次动脉网对合肥多家医药企业的调研中，谈到为何要落地合肥时，大家都提到了合肥人才密度和厚度的优势，而这都得益于合肥近些年对于人才需求的理解。</p><p>登特菲科技CEO黄开先向动脉网讲述到，“近几年，我个人感觉合肥整个就业面是越来越宽了，一方面是落地了各种各样的国家级科研机构，为研发人才提供了平台，而在产业方面，不仅有头部企业，同时还有大量新兴初创公司可以选择，再加上合肥相应的人才政策、配套以及待遇都在不断地完善和提升，对于顶尖人才的吸引力也在增强。”</p><p><strong>不过有好的项目，好的人才还不够，对于医药产业来说，好的产业环境和配套也至关重要，而这恰好也是合肥最后一张底牌，但这得从多个维度来看。</strong></p><p>一方面在政府端，通过京东方和蔚来的成功案例，产业里感受到的不仅仅是合肥政府在投资项目时的魄力和决心，同时还有合肥政府的专业和高效。据内部人士透露，合肥市投促局每年都会编写一份<strong>《合肥市重点产业招商指南》</strong>，其中不仅参考大量文献资料和行业报告，对每个细分行业都有专业细致的分析，并且每年还会根据产业趋势进行增减。</p><p>而除了自身修炼，合肥政府也非常善于借用外力来为自己的专业能力加码。据悉，为了让真正懂科技懂产业的人来参与投资项目的运作，合肥开创性地引入高校人才挂职的方式，在合肥选了20多所大学里面的教授、副教授直接作为招商顾问，并成立目标产业领域顶级专家数据库，为科学决策提供智力支持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_4ebb1f8d592d4e85afdd4ab1497d4035@000000_oswg22875oswg934oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图2. 2018-2023年合肥备案基金数量（数据来源：清科创业）</p><p>也正是因为如此，合肥在投资医药项目时才更有底气，也更游刃有余。在登特菲医疗过去几次的投资事件中，几乎都有合肥国资参与的身影，对此，黄开先感触颇深，“相比于其他机构，合肥国资还是有很大的不同，<strong>第一点就是比市场化机构更积极，对于项目的渴望度非常高；第二点是非常专业，不仅针对不同阶段的项目都有相对应的基金，并且从投前、投中到投后，整个运作流程也完全遵从市场化；第三点是对于项目有很强的包容性，尤其是当项目遇到困难的时候，会竭尽所能地为项目提供支撑。”</strong></p><p>也就是说，合肥在投资产业逻辑上，已经形成了<strong>“国家出资+专业运作+市场退出”</strong>的先进模式。</p><p>在这一点上，其他省市或许咬咬牙、努努力也能学会，<strong>但合肥有一点是各地省市后天学不来的，即其独特的地理位置优势。</strong></p><p>据悉，目前的合肥既参与了长江中游城市群省会城市合作行动计划，同时又被纳入了长三角一体化发展国家战略，与南京、杭州并列，成为长三角城市群副中心城市。简而言之，<strong>合肥拥有着一个“优质朋友圈”</strong>，而这必然会对合肥医药产业发展产生协同作用。</p><p>近几年，随着上海、苏州医药市场在到达一定高度后，已逐渐趋于饱和，其中有大量项目正在向内陆城市快速迁移，而正处于“朋友圈”的合肥无疑有先发优势，因此对于上海苏州的医药项目也更有吸引力。</p><p>以一个具体场景为例，从人口地理学来看，合肥正好在胡焕庸线以东部分的中心位置，这个中心位置最直接的意义就是节省物流费。京东方创始人王东升在落地合肥前曾算过一笔账，在合肥做生产基地，一辆车能省4000元左右的物流费，包括进厂物流、整车物流，那么100万辆车，就能省出40个亿。<strong>背后的原因，就是从合肥运到主流消费者目的地，平均里程是最短的。</strong></p><p>因此，合肥医药产业向外的吸引力正愈发明显，某合肥国资人士对此深有同感，<strong>“近一两年，有不少来自上海和苏州的医药项目最终选择落地在了合肥，这其中的考虑除了离核心客户圈近，经营成本能够有效控制之外，最关键的一点是相比于上海和苏州，合肥当前能给到项目的扶持力度更大，同时也更聚焦。”</strong></p><p>当然，除了这些，在医药产业方面，合肥还有载体的支撑，比如孵化器、医药产业园等等，以及还有去年刚成立的、聚焦于创新成果转化的“科大硅谷”，这都是合肥在推动医药产业的重要筹码。</p><h2><strong>是等还是赌？合肥能拥有一个医药领域的“蔚来”吗？</strong></h2><p><strong>看待事物不能只看一面，在医药产业的发展上，合肥也有一些担心和焦虑。</strong></p><p>据内部人士透露，虽然合肥当前将医药列为重要产业方向，也纳入了<strong>“芯屏汽合”“急终生智”</strong>现象级产业地标中的重要一环，但由于医药产业的高风险和长周期回报属性，再加上合肥本身在这一领域的专业能力和产业积淀还不够，<strong>所以合肥并不会在现阶段特别强推这一产业，而是保持谨慎，持续观望，投资也多是以跟投为主，</strong>希望在不断的市场变化之中寻找机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_7f47e8d841e44528bfd50bb0894f2c07@000000_oswg57200oswg1015oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图3. 合肥“芯屏汽合”“急终生智”产业解析</p><p>这也就意味着，在合肥医药产业发展这条故事线上，可能并不会产生像京东方、蔚来这样轰轰烈烈的情节，更多的可能是细水长流的磨合和积累。</p><p>不过这也刚好契合合肥本身的产业逻辑，<strong>虽然大家都认为合肥近些年的成功是一蹴而就的，是靠“All In”的豪赌换来的，但事实上，合肥在“赌”之前都经过了深思熟虑，并且也都进行了提前布局。</strong></p><p><strong>以合肥当年引进中科大为例。</strong>1970年，在北京重点高校纷纷外迁之际，中科大最终落地合肥，但此时的合肥物资匮乏、条件艰苦，很多时候都满足不了中科大的需求，所以中科大在刚落地合肥的那几年也一直想再度外迁。</p><p>即便如此，合肥对中科大始终都拿出最大诚意，不仅将铁路直接修到校门口，在电力不足的情况下，合肥仍然将中科大列为优先于省政府的供电单位，此外地处淮河之南，合肥并没有暖气，但还是为中科大校园实现了供暖。最终，中科大留在了合肥，并在日后成为整个合肥乃至安徽最好的大学。而这，也被认为是合肥投资史上最成功的一笔，后续合肥多个产业的发展都离不开这一笔投资。</p><p>事实上，合肥“押宝”京东方也是如此，虽然大家那时看到的京东方是处于亏损状态、市场销售不理想的“烫手山芋”，但对于合肥来说，如果不狠心拿下这条产线，那些彩电企业就可能出于降低物流成本的考虑而迁到离液晶生产基地近的地方，这对合肥家电制造业的地位将产生致命冲击。所以也就有了合肥市委“就是砸锅卖铁，也要做成这件事”的决心。</p><p><strong>因此，眼下站在医药市场，与其说是合肥是等一个医药领域里的“蔚来”，或者是京东方，不如说是合肥在等待又一次“豪赌”的机会。</strong></p><h3>参考资料</h3><p>1.《靠手艺还是靠手气？风投之城合肥的发迹史》——财经新知；</p><p>2.《成为中国「风投之城」，合肥不只是靠豪赌&nbsp;》——豹变；</p><p>3.《江淮还没盈利，合肥却已赢麻》——远川研究所。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650611308&amp;idx=1&amp;sn=f41f08aa069beacacde0cdbdccc216b7&amp;chksm=bebee00d89c9691bed9b5e0fd79bb290c5ec472e4b5b349c239b0b9f08a0d7aa88b14e1b08fe&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：牟磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477919694952323</id>
            <title>萨莉亚预计中国业绩还能涨，因为它足够便宜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477919694952323</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477919694952323</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 03:21:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 后疫情时代, 餐饮平价化, 萨莉亚, 亚洲业务
<br>
<br>
总结: 日本连锁餐饮品牌萨莉亚在后疫情时代通过平价化的定位取得了成功。2023财年，萨莉亚的销售额同比增加27%，营业利润增长约17倍。亚洲业务是其营利增长的主要驱动力，占据了80%的营业利润。萨莉亚预计2024财年的销售额将增长15%，营业利润将增长81%。萨莉亚在中国市场的发展也很迅速，目前在中国有约450家门店。萨莉亚通过合理的价格和积极开店吸引顾客，并计划继续增开门店以及宣传合理的价格来吸引更多顾客。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>后疫情时代餐饮平价化的趋势，让来自日本的意大利餐厅萨莉亚信心满满。</p><p>萨莉亚发布的2023财年财报显示，该公司报告期销售额同比增加27%，营业利润增长约17倍。同时，萨莉亚预计2024财年（截至2024年8月）的销售额将增长15%，达到2110亿日元；营业利润将增长81%，达到131亿日元，超过疫情前2019财年的水平。</p><p>这个售卖平价意面、牛排等西式餐饮的连锁品牌，因为客单价较低的定位，一度被戏称作“意大利沙县”。实际上，萨莉亚是一个日本连锁餐饮品牌，自1973年开业至今已经开出超过1500家门店。2003年，萨莉亚进入中国内地，在上海开出第一家门店。</p><p>萨莉亚2023财年的营利增长主要来自两方面驱动。</p><p>首先是萨莉亚的亚洲业务迅猛发展，该地区占据了萨莉亚营业利润的80%。这家公司表示，除了合理的商品价格受到欢迎之外，积极开店也将做出贡献。但萨莉亚没有在财报中披露具体的增长门店数量。</p><p>从中国市场来看，根据窄门餐眼的统计，目前萨莉亚在中国的门店数量在450家左右，且全部是直营。在2023年5月-8月，萨莉亚陆续在上海、无锡、苏州等地开了5家门店。</p><p>此外，从2020财年开始出现营业亏损的日本业务，也将因客流量恢复而扭亏为盈。</p><p>为了留住客人，萨莉亚社长松谷秀治针在今年7月特地强调了萨莉亚今后不涨价，采取确保客流量的战略。“为了让日本国内业务走上成长轨道，顾客人数是最重要的，基本上不会涨价。”他说。</p><p>整体上看，萨莉亚现在颇为看好亚洲市场未来的发展潜力，尤其是中国。</p><p>这家公司在财报中预计，2024财年，中国大陆、中国香港和中国台湾等地的亚洲业务销售额预计会增长21%，达到760亿日元；营业利润将曾增长29%，达到109亿日元。萨莉亚表示，将继续通过增开门店以及宣传合理的价格来吸引顾客。</p><p>如今这样的平价连锁餐厅确实颇受中国消费者欢迎。</p><p>《中国餐饮经营研报2022》显示，一批餐饮品牌在后疫情时期迈出了更快速走向全国的步伐，它们很大程度上瞄准的“小吃小喝小聚”社交场景，相比高客单价的消费升级品牌，高性价比的餐饮品类受到欢迎。</p><p>萨莉亚在上述财报中也如此提到，“在中国，虽然经济放缓，但萨莉亚的价位比竞争对手更便宜，顾客数量将会增加。 ”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_250f012ae4ff44fe90a1600e6ce420b1@1743780481_oswg69708oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：界面新闻 范剑磊</p><p>事实上，性价比一直以来都是它赢得中国市场的重要原因，只不过在如今的市场环境中被放大。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/8028933.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">外界总结萨莉亚成功的经验</a>，离不开低价策略抢占市场，并采用高度标准化的运营模式压缩成本这些因素。</p><p>16元的肉酱意面、17元的黑胡椒鸡排、18元的蒜香蜗牛、16元的海鲜烤饭和9元的奶油蘑菇汤……萨莉亚最为显著的标签在于将原本具有高级光环的西餐做到平价，且口味适应大众。47元左右的客单价，已经与一线城市的不少快餐定价接近。</p><p>在选址方面，窄门餐眼数据显示，萨莉亚的商场店占比最多，达到75%以上。</p><p>但它并未选择核心商圈的热门铺位，而是尽量选择在一级商圈的非核心地段或者二级商圈，比如广州天河区的百福广场店、天娱广场店，北京的西单华威、崇文门新活馆、双榆树华宇购物中心等等。这类区域租金相对便宜，也接近工薪阶层以及学生这样的目标消费群体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_1369cb736082497cbbafdcc2fd0bc2b5@1743780481_oswg95576oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：界面新闻 范剑磊</p><p>实现这样极致性价比的前提，在于供应链的完善和高度标准化的运营。</p><p>与很多连锁餐厅一样，萨莉亚使用中央厨房的半成品和预制食材。但与中餐相比，西餐的标准化和工业化程度更高，效率更快。</p><p>根据餐饮行业媒体“筷玩思维”报道称，萨莉亚门店的厨房甚至可以没有菜刀，即使是番茄这样需要现切的食材，也配备了切番茄机，方便员工快速上手。以及，在服务员与后厨人员的配备上也可以压缩成本。</p><p>而在今年7月，这家公司也表示，还将通过合理配置员工和引进传菜机器人等措施降低成本，以满足实现预期营业业绩。</p><p>尽管在后疫情时代餐饮平价化的趋势下，主打性价比的连锁餐厅会更受欢迎，但这也意味着，这一赛道的竞争会更加激烈。</p><p>很大程度上来说，在中国互相竞争的餐饮都在跨品类争夺消费者——中餐本身的精细与多样化，让消费者对于单一品类的餐饮忠诚度并不高。也就是说，无论是米饭、粉面、火锅，还是西式的汉堡、披萨和意面，在同一个价格带内，它们都有可能成为潜在的竞争者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_dbbb3c694ffd464fa82a9b89799eecc4@1743780481_oswg180861oswg600oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：cfp</p><p>聚焦到萨莉亚本身，它起家的底牌正在被模仿。</p><p>早年间它可以凭借中国消费者对于西餐的光环感，用平价的方式早早占领消费者心智。但现在很多餐饮门店的平价牛排、意面和披萨已经变得常见，甚至有尊宝比萨、塔斯汀这样快速扩张的本土连锁出现。</p><p>而随着中国餐饮连锁化率的不断提升、强调性价比的品牌增加，加上加盟模式的快速扩张，也让平价餐饮这个赛道变得更卷。</p><p>萨莉亚的成功离不开时代的因素，而面对新的消费市场变化，想要在迭代率变高的中国餐饮市场保持优势，这个日本品牌也要时刻保持敏感度做出调整。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10233657.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：马越，编辑：牙韩翔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477803450406789</id>
            <title>“买手”能解小红书的电商“渴”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477803450406789</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477803450406789</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 03:20:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 买手, 小红书, 带货, 商业化
<br>
<br>
总结: 小红书通过引入买手概念，希望通过用户和内容来推动商品销售，打造电商生态。然而，目前小红书的买手还处于起步阶段，博主转型买手面临内容压力大的问题。买手给小红书带来了新的商业化故事，也吸引了中小品牌的投放。然而，买手本质上仍是带货，只是换了一种说法和人设。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“买手”成了小红书上的“香饽饽”。</p><p>今年8月，小红书COO柯南在link电商伙伴周喊出“买手时代已来”，并透露，小红书每天有求购意图的用户数近4000万人，求链接、求购买等相关的评论近300万条。</p><p>平台重视与引导之下，“买手”也成为小红书博主“掘金”的希望之池。</p><p>比如2022年底入驻小红书，从今年8月开始，成为第一批做“买手”的博主“兔兔吖”（以下简称“兔兔”）就直言，现在运营小红书的收入，已逐步超过主业收入。</p><p>对于“买手电商”，小红书的设想美好，据柯南表述：小红书买手具备专业知识和深刻理解用户需求的能力，能够更好地传递商品价值、与用户建立信任关系，并持续为用户提供服务，他们是商品与用户之间的连接者。</p><p>在多数消费者的一般概念里，买手也意味着精挑细选、匹配供需。</p><p><strong>而目前来看，小红书“买手”包括商家、个人，渠道为图文笔记或直播。在不少博主看来，与现有情况无异，“买手”更多只是给了一个差异化的“人设”</strong>。</p><p>“本质上依然是‘带货博主’，只是‘买手’是更符合小红书调性的概念。”兔兔就表示。</p><p>从事中小品牌营销投放工作的叁斤也说道，在他看来，“买手”就是一种人设，本质上的功能还是通过笔记、直播带货，小红书只是借用了“买手”所传递出来的更会选产品、挑东西、更有品味的特点。</p><p>这似乎也是小红书想打出的“差异化”。</p><p>有业内人士分析指出，电商无外乎人、货、场，而每个平台也要有自己的优势和特点，比如某电商平台就以低价为主要特色，而小红书最核心的特点，也是最大的差异化，便是用户和内容，也是因此小红书着力“买手”这一概念，旨在通过用户和内容，更好地将商品卖出去，再吸引更多的商家，打造电商生态。</p><p><strong>小红书“买手”刚刚起步，不少转型做“买手”的中小博主也直言，在小红书做“买手”并不容易，首当其冲的便是内容压力大的问题</strong>。</p><p>不少生长于小红书平台的中腰部博主、甚至体量更小的博主也反映，从博主转型买手看似水到渠成，但这背后仍是博主要有持续产出优质内容的能力。</p><p>“小红书的用户对内容要求很严格。有时一篇笔记流量差，复盘时就会发现，是笔记本身内容质量差，没有利他性，好的内容确实会更容易被更多人看到。”兔兔就表示。</p><p>在All-in“买手”，几乎全站用户均可变身“买手”的大背景下，“打开笔记全是商品链接”也成为用户的吐槽点。</p><p>有小红书用户抱怨道，现在许多笔记点进去左下角就是带货链接，“从平台到博主赚钱的心思都太明显，有点失去了小红书种草、分享的初衷。”</p><p>对于在商业化上行路不顺的小红书来说，“买手”给了小红书一个新的故事概念。但从目前来看，小红书买手距离理想的“买手电商”也仍有差距。</p><p>也有“买手”直言，今年8月小红书才官宣“买手时代到来”，现在小红书“买手”仍处于起步阶段，流量扶持明显，对于博主而言，是一个值得尝试转型的方向，但“买手”的商业化价值能够持续多久，还要等时间给出一个答案。</p><h2><strong>“买手”成了香饽饽</strong></h2><p>兔兔成为第一批做“买手”的小红书博主，大约是“笔记带货”功能扩大权限前不久（2023年5月前后），“还在内测时，一些‘商业嗅觉’比较灵敏、或者说是和小红书平台走得比较近的品牌方，就过来问我是否对‘买手’感兴趣。”</p><p>“当时我‘带货’的第一个产品是一款毛毯。”兔兔介绍。</p><p>兔兔的小红书账号显示，在5月5日笔记链接带货这款毛毯之前，她账号笔记均未挂商品链接。而在5月5日之后，在左下角显示“购买同款”的带货链接笔记，明显增多。</p><p>据了解，在“笔记带货”功能扩大权限之后，小红书“买手”增长很快，增量也很高。</p><p><strong>“买手”似乎是一个博主、品牌、平台三赢的局面</strong>。</p><p>对于有带货意向的博主来说，此前在小红书发布笔记带货，难免会遭遇到走不走平台都流量堪忧的窘境。</p><p>兔兔介绍，“在小红书平台，品牌通过创作者商业服务平台‘蒲公英’下单，下单后博主发布的笔记，才是小红书认可的带有广告推销性质的笔记。”而通过“蒲公英”平台的笔记，常常会被打上“赞助”等标签，用户看到即明白是广告，也容易略过。</p><p>从2022年底之后，小红书开始对那些不走“蒲公英”平台，俗称不报备的“软广”增加打击力度，“过去平台睁一只眼闭一只的软广，现在会更容易判定为广告。”兔兔表示，“这样一来平台就不给这条笔记流量，博主和品牌方的合作几乎没产生任何推广效果，这对二者而言都是伤害。”</p><p>如今，通过“笔记带货”功能，个人、博主都可以挂链接，且不限品类，品牌可以纯佣金形式与达人进行合作，不再只有广告一种合作模式，同时利好博主和品牌方。“现在看来，我觉得‘笔记带货’、直播等功能的不断完善，是小红书在为推出‘买手’铺路。”兔兔直言。</p><p><strong>对于品牌来说，“买手”也踩中中小品牌投放偏好</strong>。</p><p>叁斤介绍，中小品牌在小红书上投放，主要通过“自播投放”和“达人投放”两种，“而现在，我们实践下来发现，对于中小型电商企业而言，若想在小红书上实现快速变现，相较于自己建账号运营，其实最快方法就是去投‘带货博主’，也就是所谓的买手。”</p><p>部分品牌也亲自上场，不想错过“买手”这波红利。</p><p>成立于2018年，专注于红薯的研发、种植、深加工和销售的现代化农业食品品牌“陈薯”，就是其中之一。</p><p>其主理人刘滢分享表示，品牌今年开始有了一些新的规划，主要目的是破圈，因此选择来到小红书，恰好赶上“买手”这波流量红利，“小红书平台也给予了一些帮扶，比如说经常给我们推送一些头部合作（达人）的机会，以及会邀请主理人参与官方发起的话题内容等。”</p><p><strong>对于小红书来说，“买手”更是商业化之路充满想象空间的新故事</strong>。</p><p>在柯南喊出“买手时代已经到来”的同时，小红书还宣布，将会投入500亿流量扶持更多小红书买手成长，同时投入500亿流量来支持商家。10月9日，双11即将到来之际，小红书也表示，“将投入百亿流量投入和亿级补贴，全面扶持买手、商家成长。”</p><p>9月，小红书还连出两剑，先后关闭了自营电商平台“小绿洲”与福利社，“自断”自营电商业务。其背后便是：为了更好地满足快速增长的用户需求，集中资源和力量，服务更多买手、主理人、商家和品牌在电商的发展。</p><p>“买手”，成了小红书不愿错过的新故事。</p><h2><strong>换一种“人设”带货</strong></h2><p>但无论故事讲得如何，“买手”本质上仍是带货，只是换了一种说法和“人设”。</p><p>柯南也曾公开表示，“买手”可以是包括主理人、商家创作者等任意一个个体，买手们筛选出符合自身标签、粉丝调性的商品，最终通过直播或图文把货卖出去。</p><p><strong>“小红书或是想用‘买手’这个人设，来区别于其他平台直播带货时只有优惠、低价的特点，让用户感受到，虽然同样是‘带货’，但在小红书上‘买手’会为你分享好货、精选好货。</strong>”叁斤表示，“如果小红书的电商化也只是通过强调低价、优惠、福利来吸引用户下单的话，那小红书就很难和淘宝、抖音、快手等平台打出差异化。”</p><p>在这方面，小红书已有成功案例，其代表便是今年小红书出圈的章小蕙、董洁两大“买手”主播。</p><p>经常蹲守董洁直播间的小园就表示，董洁直播间刚出现时就像股“清流”，小众但很有风格的选品，像聊天一样温柔介绍产品，自己一下子就被吸引住了。</p><p>“在董洁直播间，我发现她并不会只是一昧的卖货，而是对商品娓娓道来。”小园说道，“我可能不会全程跟完整个直播，但每次浏览她直播间的商品，感觉会像在逛一家很有品味的店，而店主是董洁自己。”</p><p>章小蕙身上“买手”的特点，或更突出。一直以来，“老牌名媛”“会买”“有品位”都是章小蕙身上的鲜明标签，而其在直播间带货时，也很清楚自己粉丝的“调性”——上架商品多为小众和贵妇品牌，在产品介绍中夹杂自己故事、观点，而非刻意强调低价、实惠。</p><p><strong>如今看来，小红书是想将章小蕙、董洁的“成功论”扩大到更大范围内的小红书博主上，以求商业化的成功</strong>。</p><p>对于兔兔来说，“买手”这一定位符合她的想法和规划。2022年底，兔兔开始运营自己的小红书账号时，就不是“闹着玩”来的，而是奔着变现带来收入的目标。</p><p>“买手”的人设，在兔兔看来，也符合小红书的调性。</p><p>当前，兔兔在接商务广告时，也会进行调性的匹配，“我的账号因为有人物出镜，还有家居生活场景，所以在‘笔记带货’时，我能够挑选到服饰、配饰、包包、香薰、水杯等类型更多样的产品。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_427dc5a9e98a4a8ebec87dfe358d1170@000000_oswg1004279oswg900oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/兔兔的“带货笔记”，来源/小红书截图</p><p>兔兔介绍，博主粉丝量过1000后，即可以在小红书号的“买手中心”进行选品，这一步也就是“申请样品”，如果申请通过，商家会将样品邮寄到家，博主再通过直播或者笔记带货的方式，去将产品推广出去。此外，商家也会主动找调性相符的博主带货。</p><p><strong>只是客观来看，目前“买手”对商品的精挑细选仍处在品类、风格上，对于品质、质量等的把握还未见体现</strong>。</p><p>此外，目前涌入小红书“买手”热潮的，多数为有带货计划，或者本身就在带货的博主。以及在一些垂类赛道中风格较为鲜明，带货能力较为出众的博主。</p><p>兔兔一开始便有变现的规划和想法。</p><p>近期计划转型做“买手”的“小王同学”，此前也已经尝试过为一些学习用品、学习资料等产品“带货”，2022年11月，小王同学还在小红书平台上开了店铺，所售卖产品也与自身“人设”贴合，以学习用品为主。</p><p>尽管平台大力扶持“买手”，且通过“笔记带货”、直播推流等方式拓展了博主带货的方式，但多个博主都坦言，除了直播带货风格不同外，本质上“买手”工作就是“带货”，只是叫法不同而已。</p><p>而对于消费者来说，无论是什么概念的带货，最重要的还是“物美价廉”。<strong>即使小红书打出“买手”概念，试图走出差异化道路，其价格竞争力如何，还有待观察</strong>。</p><p>有消费者就直言，“现在刷小红书看到笔记带货内容，虽然容易‘上头’，但还是会去其他电商平台搜索，比比价。”</p><h2><strong>是希望，也有挑战</strong></h2><p>目前，兔兔对自己做“买手”的表现和收入感到满意，特别是在“笔记带货”功能的上线后，兔兔账号能够接触的产品种类增多。</p><p>毕竟“买手”是当下小红书商业化之路的重押之选，除了拓宽笔记带货，让“买手”更容易上手之外，为了扶持“买手”，小红书还加大了直播的流量支持。</p><p>兔兔也表示，“和我同一个赛道、粉丝量级差不多的博主都表示流量扶持非常大。比如博主直播期间，平台会给他的过往笔记推流，公域流量可以通过他的过往笔记进入直播间。”</p><p>有个博主朋友，直播“剪视频”3个半小时，涨粉150个，“直播之后的数据反馈显示，平台给了过往笔记15万左右的流量曝光。”</p><p>博主“是小王同学啊”（以下简称“小王”）则通过实践还发现，连续直播后，平台的扶持力度似乎会更大，“特别是如果你连续几天，在一个固定点直播，后面几天你的流量会越来越好。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_a9a0cf3560aa47f68ed402bba4f1709e@000000_oswg670184oswg900oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/小王同学的直播数据，来源/小王同学提供</p><p><strong>然而尽管“买手”成为小红书上的香饽饽，但要想做好“买手”却不容易</strong>。</p><p>据了解，虽然目前小红书对“买手”有流量扶持，但这并非“阳光普照”、洒向每一位“买手”博主，而是仍旧以内容为基础，更好的内容才能获得更多的用户支持以及平台支持。</p><p>定位“学习博主”的小王就表示，“许多观点认为，做买手可以从0开始，但这个0，其实指的是从0开始不断输出优质内容，为粉丝、平台用户提供利他性，而后慢慢转化部分用户成为愿意为自己品味、价值观、生活方式买单的粉丝。”</p><p>兔兔也直言，“买手需要形成、传递自己的态度、风格，获得粉丝的喜欢和信任，而后再开始‘带货’。”</p><p>更何况，小王实践了抖音和小红书两个平台后则发现，前者更娱乐，后者更专业。而小红书平台对于“更专业”“更利他”的底层需求，也直接使小王直面了“流量焦虑”。</p><p>即便成为“买手”，商业化的道路也并非一帆风顺。</p><p><strong>受制于账号定位的兔兔，感受到了“商业化”中存在一些难点</strong>。兔兔的账号目前整体的收入情况达预期且仍在输出内容、风格，但也被评价“账号有点带不动货”。</p><p>“之前一个品牌老板驳回我账号的理由是，我的账号主要是在教人如何赚钱，不是在教人怎么花钱，给用户种草的内容太少。”兔兔坦言，<strong>“那些希望看到‘即时带货效果’的品牌方，未来可能更青睐‘强种草’型的博主，而对于我这种软植入类型的账号预算，可能会相应降低。”</strong></p><p>想转型“买手”的小王也遇到了一些困境，“我目前虽想从博主转型买手，但因为没有擅长的领域，且已被平台贴上了学习博主的标签，所以即便是有了一定的粉丝量，日常的流量也不达预期。”</p><p>小王介绍，进入2023年后，账号的流量相较于过去开始“断崖式下滑”，“去年双11前后，来自小红书的收入可能会有2000-3000元/月，但现在基本上已重回养号阶段了。”</p><p>现在，小王已经开始谋划从学习博主向生活博主转型，“之前我会分享许多学习内容，但是现在我会更想往生活博主转型，这个领域能够对外传递的内容可能会更多，未来商业变现上的机会也会更多。”</p><p><strong>在小红书All-in“买手”，小红书博主人均带货的背景之下，用户对于“满屏广告”的不满又将如何平衡，也是难题</strong>。</p><p>不过，上述业内人士对此指出，每个内容平台或社区其实都会有一个营销广告占整体内容的比，目前来看，小红书电商营销广告的占比还未触及警戒线。此外，用户反感的其实不一定是广告，而是质量差的内容，如果保证好内容质量，即使带货用户也不一定会反感。</p><p>“买手”意味着小红书终于在电商混战的当下，摸出了一条路子，但存量竞争之下，用户因“买手”带来的附加值，而在小红书上完成下单的意愿有多大，仍有待观察。</p><p>同时，对于成长于小红书平台上的博主们而言，小红书电商化步伐加速，现阶段仍有流量扶持的“买手”也是一个新机会。只是如何平衡好“内容”和“变现”，不仅值得每位“买手”持续思考，或许也是小红书持续商业化时，需要兼顾的重要部分。</p><p>*文中小园、叁斤为化名。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyNzcxNTgxOQ==&amp;mid=2247634665&amp;idx=1&amp;sn=13c0438165d33bcb86d76d9f6f73e43e&amp;chksm=fa77d26dcd005b7b14e06da403a0c8d3735069902dad6d11d35b5b968af5d1327f30a267d47e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“燃次元”（ID：chaintruth）</a>，作者：李欣，编辑：谢中秀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477801312442497</id>
            <title>10年期美债利率升至16年来最高，股票、黄金等大类资产影响几何</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477801312442497</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477801312442497</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 03:19:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美债, 利率, 供需平衡, 经济数据
<br>
<br>
总结: 从供给端出发，以10年期美债为代表的长端国债供需平衡已经趋稳，利率已经寻找到在年内的底部区域。然而，中长期来看，美债规模的持续上行难以避免，可能导致美国财政赤字进一步扩大。美债收益率的上升是由一系列超预期的经济数据推动的。在美债收益率高企的背景下，对美元、黄金、原油、铜、股票等大类资产的影响需要进行谨慎的资产配置。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>从供给端出发，国泰君安证券认为，在美债到期及发行的高峰期已过、未来暂无边际增发压力的情况下，以10年期美债为代表的长端国债供需平衡已经趋稳，利率已经寻找到在年内的底部区域。</p></blockquote><p>被称为“全球资产定价之锚”的10年期美债收益率在过去两个季度节节攀升。10月上旬，10年期美债收益率升破4.8%的关口，在创下年内峰值的同时，也行至2007年8月至今16年来最高点。</p><p>截至10月12日，10年期美债收益率虽小幅回落，但仍处于4.70%的高位。2年美债收益率维持在5%左右。“美联储9月议息会议对市场产生了显著的冲击，有部分投资者将10年期美债利率峰值预期上修至5.0%甚至更高的水平。与此同时，市场也似乎出现了一定的恐慌和观望情绪。”谈及投资者的预期，国泰君安证券如此表示。</p><p>从供给端出发，国泰君安证券认为，在美债到期及发行的高峰期已过、未来暂无边际增发压力的情况下，以10年期美债为代表的长端国债供需平衡已经趋稳，利率已经寻找到在年内的底部区域。</p><p>但是中长期来看，“在利息支出增长，社保、医疗支出居高不下的预期下，美债规模的持续上行难以避免。这也意味着，美国财政赤字的进一步扩大仍然是一个不容忽视的‘灰犀牛’风险事件。”国泰君安证券称。</p><h2><strong>升至16年来最高</strong></h2><p>刚刚过去的“十一”长假期间，10年期美债收益率升破4.8%的关口，创下16年来最高点。</p><p>自9月20日美联储议息会议以来，10年期美债收益率上行了43基点，而10年-2年美债利差走扩了47基点，同期2年期美债收益率小幅下行。</p><p>美债收益率上升背后是一系列经济数据超预期。10月2日发布的ISM制造业PMI指数为49，是连续第三个月上行；10月3日发布的JOLTS职位空缺数为961万，环比大幅上升（前值892万）；10月6日发布的新增非农就业为33.6万人，再次超出市场预期。</p><p>兴业证券认为，这一系列数据强化了市场对美国经济软着陆甚至是不着陆的预期。10年-2年美债利差上升，曲线走向牛陡，是对基本面乐观预期强化的映射。</p><p>彭博分析，虽然美联储利用升息来降温美国经济，但美国经济特别是就业市场显示出持续的韧性。10月6日披露的9月非农新增就业为33.6万人，大大超出市场预期的17万人。受就业市场数据以及其他超预期生产与调查指标推动，彭博美国经济意外指数自5月份以来一直处于正区间，显示出经济表现持续超出市场预期。</p><p>彭博称，除经济预期之外，债券供给增加与利率市场的高波动预期也助推长端美债利率走高。过去一个季度，美国国债的总发行量与净发行量一直维持较大规模。为缓解赤字，美财政部也预期第四季度依然维持超8000亿美元的净发债规模。大规模的国债供给推动市场定价更高的利率水平。此外，虽然通胀有所稳定，但MOVE指数代表的利率市场波动率也一直维持在较高水平，推动市场对长期限国债计入更多的期限溢价来补偿风险。</p><p>不过，近三个交易日，10月10、11、12日巴以冲突导致避险情绪升温，加之美国亚特兰大等地方联储行长都表态支持放慢加息步伐，10年期美债收益率高位回调。</p><p>截至10月11日，2年期美债收益率跌破5%关口至4.99%的水平；10年期美债收益率一度下跌至4.58%的水平；10月12日，10年期美债收益率回升至4.7%，2年期美债收益率在5%左右。</p><h2><strong>缘何狂飙</strong></h2><p>美债收益率一路狂飙，背后的原因成为投资者的关注的焦点。</p><p>国泰君安认为，美元供给“泛滥”带来美债利率加速上行。回归到商品定价的本质，供需关系是决定价格走向的根本原因，美债也不例外。</p><p>国泰君安数据显示，在今年6月初美国债务上限和新的预算法案调整后，美债规模迎来了史诗级爆发，在历时8个月突破32万亿美元规模后，此后仅仅用时3个月便刷新33万亿美元“新高”。美债供给端的“泛滥”打破了原有的供需平衡，并进一步放大了市场对于美国中长期通胀中枢抬升的担忧，各期限美债收益率急速飙升，在美债大幅放量的6月初、9月末至10月初两段时间中，10年期美债收益率分别上升了20基点、50基点。与此同时，美国新冠疫情期间“补贴式”抗疫的副作用正在逐步显露，在巨额新增国债发行量下，美国财政部利息支出压力逐步增加，由于债务上限谈判一直悬而未决，财政部账户（Treasury General Account，TGA）余额自2022年5月以来一路下行，并在2023年5月几乎“见底”。</p><p>国泰君安表示，在债务上限的协议达成后，美国财政部通过大量发债缓解了“囊中羞涩”的窘境，这也带来了短期的美债供给压力。截至2023年9月末，美国财政部账户余额恢复至6,800亿美元，已经超过了新冠疫情前的平均水平。基于当前TGA余额水平考量，美国财政部已经度过了大规模回补库存的阶段，未来的发债节奏会趋于常态化。</p><p>东海证券也分析，从债券供求关系上看，6月以来债务上限谈判通过后的美国政府债发行规模远超历史同期，国债供求关系扰动市场流动性。从经济基本面来看，超预期的劳动力市场、芯片法案引导制造业回流、超额储蓄的前期支撑、前期油价回暖，美强欧弱的经济格局均支撑美债利率高位。</p><p>东海证券称，但需警惕超额储蓄年内接近消耗完毕后美国2024年财政退坡的风险点。9月议息会议亦对年内及2024年的经济预期较6月会议明显上修，资产表现则更多源于利率决议中美联储官员的偏鹰派表述和实际数据与预期间的博弈，国际金价亦短期表现承压。</p><h2><strong>大类资产影响几何</strong></h2><p>美债收益率高企的背景下，对美元、黄金、原油、铜、股票等大类资产影响如何，投资者该如何进行资产配置？</p><p>回顾以往，浙商证券研报指出，寻找历史可比时段应具有两大特征，一方面，市场预期短期内降息概率较小；另一方面，加息周期临近尾声，不一定是最后一次，且从加息周期临近结束到首次降息之间的时间间隔应足够长。</p><p>根据上述标准有三段可比区间，其一，1969年1月至1970年5月，70年代美国大滞胀起点；其二，1973年9月至1974年10月，石油危机背景下的美国大滞胀；其三，2006年5月至2007年2月，全球总需求提升并驱动通胀较高。</p><p>关于对大类资产的展望和分析，浙商证券表示，针对美元，在美国经济仍有韧性，美国通胀未见大幅回落甚至短期有小反弹的背景下，美元有望维持强势。</p><p>从大宗商品角度看，浙商证券认为，针对黄金，美国经济仍有韧性，美国通胀未见大幅下行，短期内降息概率较小，在此背景下，预计短期黄金上涨动力有限；针对原油，受减产影响，短期内供给端有一定冲击，同时美国经济增长仍有韧性，全球制造业PMI有筑底回升迹象，原油有望保持强势；针对铜价，目前供给较为稳定，需求端美国经济虽有韧性，但在高利率和高通胀环境下上行仍有约束，短期来看上涨动力有限。</p><p>浙商证券分析，针对美股，短期来看，美国经济仍是核心变量；中期而言，如果美国经济已经放缓，博弈行情底部反转的核心变量则转移至美联储政策宽松预期，此时通胀是否筑顶下行是核心变量；针对A股，核心变量是中国经济周期和产业趋势，2023年是产业周期和大势周期的双重拐点，产业维度是人工智能引领新一轮产业周期，大势维度是结构牛市特征的新一轮大势周期。</p><p>对于未来美债收益率走势预期，汇丰亚洲私人银行认为，美债收益率已经处于顶部区域，不过短期仍不排除“超调”风险，5%可能是关键点位，即便突破，持续时间预计也不长。</p><p>其认为，市场已过度调整，实际收益率不可能持续处于现水平。如果收益率保持目前高水平，将会令金融环境大幅收紧，增长放缓，最终因为资金流向避险资产，使美债收益率下跌。期限溢价为投资者提供高于政策利率潜在路径的额外收益，为环绕增长和美国财政预算的不明朗环境，向投资者提供补偿。</p><p>国泰君安也认为，美国经济的韧性虽然超预期，但简单线性外推可能带来对风险的漠视，在目前的时点上，更倾向于强调美国经济可能面临的逆风，基于此也认为不必过度高看美债长端利率的上行空间。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PGfgV7ulVMJ325lTp3ZpcA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：蔡越坤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477907486562433</id>
            <title>4×7.3万亿元，这些“巨无霸”什么来头？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477907486562433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477907486562433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 03:14:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全新概念（三亚）投资集团, 注册资本, 9500亿欧元, 海南省三亚市吉阳区迎宾路荣耀世纪大厦
<br>
<br>
总结: 全新概念（三亚）投资集团是一家注册资本高达9500亿欧元的公司，与其他三家公司一同在海南省三亚市成立。这四家公司的注册资本均为9500亿欧元，且注册地址均在海南省三亚市吉阳区迎宾路荣耀世纪大厦。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>全新概念（三亚）注册资本高达9500亿欧元，折合人民币7.3万亿元；与全新概念（三亚）一同成立的还有三家公司，分别是万昇兆业（三亚）投资集团有限公司、闽鸿（三亚）科技投资有限公司、联欧弘汉（海南）产业投资集团有限公司，注册资本均为9500亿欧元。</p></blockquote><p>四家“巨无霸”投资公司突然落地海南三亚的消息，引发市场关注。</p><p>其中，一家名为“全新概念（三亚）投资集团”的公司在三亚成立。</p><p>天眼查显示，<strong>全新概念（三亚）注册资本高达9500亿欧元，折合人民币7.3万亿元。股权穿透显示，NGC Global Holdings Limited为其唯一股东。</strong>这家公司颇为神秘，是中国香港成立的私人股份有限公司，成立时间几乎与全新概念（三亚）相差无几，均在2023年9月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_821bf462c6fa42a186332f8153d5a707@1743780481_oswg76280oswg640oswg1327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>与全新概念（三亚）一同成立的还有三家公司，分别是万昇兆业（三亚）投资集团有限公司、闽鸿（三亚）科技投资有限公司、联欧弘汉（海南）产业投资集团有限公司，且这三家公司注册资本均同为9500亿欧元，折合人民币7.3万亿元，注册时间均在10月7日-8日之间。</strong></p><p><strong>更为巧合的是，在注册地址上，四家公司均在海南省三亚市吉阳区迎宾路荣耀世纪大厦10楼。</strong>其中，全新概念（三亚）在1003号，万昇兆业（三亚）在1009号，闽鸿（三亚）在1007号，联欧弘汉（海南）在1002号。</p><p>但从股东信息来看，四家公司均无交叉股权关系，万昇兆业（三亚）的全资控股股东是“万升兆业有限公司”，闽鸿（三亚）全资控股股东为“PINWHEEL INTERNATIONAL INVESTMENT LTD”，联欧弘汉（海南）是“TALIYA HOLDINGS GROUP PTE.LTD”。法定代表人上，全新概念（三亚）是李桉豫，万昇兆业（三亚）是蔡清龙，闽鸿（三亚）是姜婷婷，联欧弘汉（海南）是吴中原。</p><p><strong>从主营业务上看，在这四家公司中，全新概念（三亚）和闽鸿（三亚）是从事资本市场服务的企业，万昇兆业（三亚）和联欧弘汉（海南）则是从事商务服务的企业。</strong></p><p>对于上述四家注册资本高达9500亿欧元的新公司，一位投资人告诉创投日报记者，<strong>这些公司注册实行的可能是认缴制，而非实缴制。“认缴制下，股东可以自由约定出资额、出资时间。”</strong></p><p>在这位投资人看来，要看企业的真正实力还得看实缴资本。<strong>在工商信息中，创投日报记者注意到，这四家公司均未填写实缴资本信息，且参保人数也为0。</strong></p><p><strong>由此，上市投资行业人士认为，未来需要关注这四家公司的后续动作。</strong></p><p>据海南省自贸办披露的数据显示，今年1-8月，该省新增市场主体61万户，全省实有市场主体突破200万户。</p><p>对此，上述投资行业人士表示，<strong>在海南注册公司有诸多税收优惠。</strong>比如，在海南注册运营的公司可享受最高15%的企业所得税；个人所得税也是15%封顶等。</p><p>针对这四家“巨无霸”投资公司的最新进展，创投日报记者将持续追踪报道。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FLGZMfok2Y628SJGVxkUqA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477909504595843</id>
            <title>深创投，刚投了王小川</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477909504595843</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477909504595843</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 03:06:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 百川智能, 独角兽, 大模型, 创业
<br>
<br>
总结: 百川智能宣布完成3亿美元的融资，成为国内大模型初创企业最快晋升独角兽的记录。创始人王小川是清华大学计算机系出身，曾在搜狐和搜狗等公司有过成功经历。百川智能的大模型在知识问答和文本创作领域表现突出，已有超过300家合作伙伴使用。清华系的创业公司在AI大模型领域也备受关注，展现出清华人才的实力和创新能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天，百川智能宣布已完成3亿美元的A1轮战略融资，阿里、腾讯、小米等科技巨头及多家顶级投资机构均参投了本轮融资，公司正式跻身科技独角兽行列，创下国内大模型初创企业最快晋升独角兽的记录。</p><p>投资界独家获悉，“本土VC之王”深创投也是本轮投资方之一。不久前，百川智能创始人王小川出席在深圳举行的深创投2023投资年会，以被投企业身份发表了主题演讲。此笔投资，极具意味——深圳正在重注AI产业。</p><p>说起来，创投圈对王小川并不陌生。1996年，王小川被点招入清华大学计算机系，研究生毕业后便加入搜狐。从搜狐到搜狗，王小川在互联网时代留下了不少记忆。直到今年4月，他官宣自己的大模型创业之旅，旨在打造中国版OpenAI。</p><p>今年以来，AI大模型成为了国内一级市场最火爆的赛道之一，挤满了形形色色的投资人。不止如此，城市也加入了——如深圳一般，国内几乎各大城市都悄悄投身这场未来超级产业之战。</p><h2><strong>第二次创业，王小川干出10亿美元估值</strong></h2><p>这是王小川的第二次创业。</p><p>出生于1978年，王小川从小学习优异，尤其在数学和计算机竞赛中成绩不俗。1990年，他以成都市第一名的成绩考入成都七中数学实验班，三年后又以全国数学联赛一等奖被保送入成都七中高中部。</p><p>即将升入高三的那个暑假，王小川偶然有机会亲身进入清华大学计算机系实验室，看到了研究生在里面做实验。“我第一感觉是高级、神秘，这就是科研在我心中代表的至高无上的方向。”王小川曾在清华计算机系的采访中回忆道。</p><p>这次近距离接触，最终引领王小川来到了清华计算机系。1996年，他凭借国际奥林匹克信息学竞赛金牌，被点招入清华大学计算机系，在清华先后获得工学学士、工学硕士、EMBA学位。</p><p>在本科期间，王小川加入华人青年社区ChinaRen创业项目实习，首次接触到了“搜索”，甚至开发了提问式搜索引擎“孙悟空搜索”。而随着次年搜狐收购了ChinaRen，王小川由此进入了搜狐。完成研究生学业后，他正式加入搜狐，先是担任高级技术经理，做出了第三代中文搜索引擎——搜狗，在2005年晋升为搜狐当时最年轻的副总裁。</p><p>2006年搜狗输入法面世，紧接着推出了搜狗浏览器，与搜狗搜索构成了“三级火箭”，让王小川和搜狗声名鹊起。2010年，搜狗从搜狐分拆单独运营，王小川成为搜狗公司CEO。时隔三年，腾讯以占比36.5%的股份、4.48亿美元战略入股搜狗，后者也在王小川的带领下于2017年登陆纽交所。</p><p>转折点发生在2020年7月，腾讯向搜狗发出全资收购要约，这笔11.8亿美元的收购案最终在2021年10月尘埃落定，王小川宣布卸任搜狗CEO。</p><p>直到今年4月，王小川再次亮相，官宣了自己的大模型创业之旅——和前搜狗COO、清华1998级校友茹立云联合创立人工智能公司——百川智能。据王小川介绍，百川本意是众多的河流汇集奔赴海洋，象征着众多数据、行业知识汇聚成为一个强大的智能体系，生生不息。</p><p>谈及新的创业，王小川直言，要比当年搜索引擎时候的成就感更大，现在做大模型与搜索的模型做了一定程度的结合，事情比原来更吸引人。“其实挺愉悦的，我们的进度是在一个快乐的状态。”</p><p>此后，王小川与百川智能动作迅速，成立半年，便接连发布baichuan-7B/13B，Baichuan2-7B/13B四款开源可免费商用大模型及Baichuan-53B、Baichuan2-53B两款闭源大模型。其中Baichuan-7B/13B两款大模型在多个权威评测榜单均名列前茅，累积下载量突破六百万次。Baichuan 2更是在各维度全面领先Llama 2，引领了中国开源生态发展。8月31日百川智能率先通过《生成式人工智能服务管理暂行办法》，是唯一一家今年创立的大模型公司。9月25日，百川智能开放Baichuan API接口，正式进军To B领域，开启商业化进程。</p><p>百川智能表示，Baichuan大模型，融合了意图理解、信息检索以及强化学习技术，结合有监督微调与人类意图对齐，在知识问答、文本创作领域表现突出。目前已有阿里云、腾讯云、火山引擎、浪潮、顺丰科技等超过300家合作伙伴使用Baichuan大模型。</p><p>随着融资消息发布，百川智能也宣布启动2024届校园招聘并发起“星耀计划”。本次校招将面向海内外学生，同时覆盖北上广深等多个城市多所高校，目前百川智能是2024届校园招聘规模最大的大模型初创企业。</p><p>据介绍，“星耀计划”是百川智能面向全球精英科技人才的专项校园招聘计划。岗位涵盖了自然语言处理、计算机视觉、强化学习、基础架构等多个人工智能关键技术方向，旨在寻找有技术理想，热爱AI领域的精英。</p><p>成立之初，王小川曾透露，公司早前已获得5000万美元启动资金，来自自己与业内好友的个人支持。而在今年8月初的一次媒体交流中，王小川再度表示百川智能第一次融资时，估值已超过5亿美元。如今，百川智能成立不到半年时间便跻身科技独角兽行列，创下国内大模型初创企业晋升独角兽速度之最。</p><h2><strong>AI崛起一支清华系，排队宣布融资</strong></h2><p>不只是王小川，眼下最火的AI大模型赛道，清华系可谓是一骑绝尘。</p><p>这当中，王慧文率先打破平静。今年年初，王慧文宣布进军人工智能领域，为自己参与创立的AI公司光年之外招揽人才，本人率先出资5000万美元。作为清华老同学，王兴鼎力支持，参与了光年之外的A轮投资，并出任董事。</p><p>期间，光年之外还与一流科技达成并购，后者成立于2017年，创始人兼CEO袁进辉同样为清华校友，是该校计算机系工学博士，曾任微软亚洲研究院主管研究员。但可惜的是，王慧文在6月底被曝出因病离岗，光年之外随后也被美团全资收购。</p><p>最新案例则是大模型创业公司月之暗面——由清华大学交叉信息学院、智源青年科学家杨植麟教授领衔，两位联合创始人周昕宇和吴育昕也均出身清华。投资界获悉，公司已获得红杉、今日资本、砺思资本、真格基金等知名机构近20亿元投资。</p><p>同样来自清华系的深言科技也备受关注。今年6月，企查查显示，北京深言科技有限责任公司发生工商变更，股东新增腾讯旗下广西腾讯创业投资有限公司等。据了解，深言科技创始人兼CEO岂凡超为清华大学计算机系博士，是孙茂松教授的学生；联合创始人兼COO李潇翔则是清华大学电子系博士。</p><p>稍早前的4月份，面壁智能完成由知乎领投的数千万元天使轮融资，种子轮股东智谱AI继续跟投。这同样是一家清华系AI公司，创始团队来自于清华大学计算机系自然语言处理与社会人文计算实验室，联合创始人刘知远为清华大学计算机系长聘副教授，智源青年科学家；联合创始人以及CTO曾国洋为悟道·文源中文预训练模型团队骨干成员。</p><p>值得注意的是，本轮跟投方智谱AI同样出自清华，由清华大学计算机系知识工程实验室的技术成果转化而来。核心团队中，CEO张鹏毕业于清华计算机系，董事长刘德兵系中国工程院高文院士弟子，总裁王绍兰为清华创新领军博士，清华大学计算系教授唐杰也参与孵化。此前，智谱AI获得数亿元B轮融资，由启明创投、君联资本联合领投，身处大模型风口之上，公司估值水涨船高。</p><p>再早之前，聆心智能宣布完成Pre-A轮融资，由 SEE Fund 领投，老股东超额跟投。公司成立于2021年11月，孵化自清华大学计算机系，致力于打造“超拟人大模型”。联合创始人黄民烈师从于清华大学计算机系教授、博士生导师朱小燕，他也曾参与智源“悟道”大模型的研发。</p><p>为何清华系AI创业者备受投资人的青睐？</p><p>在同样是清华校友的源码资本合伙人王星石看来，清华系AI创业者拥有强烈的科技创新愿景，善于深度探究事物的本质和规律，践行上坚守务实态度。</p><p>这离不开清华的底层文化。王星石说，清华一直推崇务实与创新，秉持为国家持续输出优秀高科技人才的理念，鼓励创业创新。因此在整体文化和氛围的烘托下，更容易催生和激发创业意识。“当一些行业如AI有创业创新机会时，这些专业知识过硬，又有创新思维和创业精神的同学，就会抓住机会，从而冲出不少顶尖创业者。”</p><h2><strong>为何会是深圳？1000亿人工智能基金群</strong></h2><p>深创投此次出手百川智能，并非偶然。</p><p>这背后是深圳重注AI产业的一抹缩影。其实自2017年以来，深创投及管理基金累计推动260余家科技企业签约落户深圳。尤其近年来，深创投也围绕深圳市委、市政府重大战略部署，加大服务“20+8”产业集群发展支持力度。“国家需要什么，深创投就投资什么。”一定意义上来说，“深圳需要什么，深创投也投什么。”</p><p>而如今，AI正成为深圳的一张“新名片”，更是坐拥两个“全国最多”——《中国人工智能产业图鉴》公布的数据显示，截至2022年底，深圳人工智能企业的存续数量达到63763家，全国最多；从2016年至2022年期间，深圳人工智能产业链相关企业增长总量为42598家，全国最多。</p><p>还有另外一组数据：《深圳市人工智能产业白皮书(2023年度)》显示，2022年，深圳市人工智能产业规模达2488亿元，同比增长32.10%；2022年深圳市人工智能企业数量达1920家，同比增长14.22%。</p><p>毫无疑问，深圳已崛起为全国乃至全球范围内的一块AI高地。这里既是工信部第一批认定的人工智能创新应用先导区、科技部确定的人工智能创新发展试验区，也是国家发改委认定的人工智能产业集群，聚集了腾讯、华为、平安等AI领军企业，以及晶泰科技、云天励飞等AI领头羊和独角兽企业；还坐拥一批知名的人工智能研究机构，如鹏城实验室、粤港澳大湾区数字经济研究院等。</p><p>去年7月，3D视觉感知独角兽奥比中光登陆科创板，最新市值115亿元。奥比中光背后，是一位“非典型”的潮汕科学家——黄源浩。早年北京大学毕业，他曾在海外求学深造，2013年回到深圳创办奥比中光，在42岁收获人生第一个IPO。</p><p>谈及奥比中光创业落地深圳南山区，黄源浩曾表示是被深圳强大科创优势及良好营商环境、创新环境所吸引。“这几年，深圳从空间场地、人才服务、产业链配套等方面都给予我们巨大的支持。比如得益于政府的产业发展政策，奥比中光通过挂牌取得了产业用地，自建研发大楼。”</p><p>还有云天励飞，今年4月在科创板成功上市，上市首日股价大涨137.04%。背后的掌舵者陈宁也是一位海归博士，1997年毕业于上海交通大学，随后赴美深造。2014年8月，他来到深圳创立了云天励飞，缔造了一家拥有算法、芯片和大数据全栈式能力的人工智能企业。</p><p>随着AI浪潮席卷而来，深圳不敢掉以轻心。2022年8月，深圳发布了《深圳经济特区人工智能产业促进条例》，提出补齐深圳在人工智能领域基础研究的短板，强化对人工智能基础研究与技术开发的支持。</p><p>随后在今年5月，深圳又印发《深圳市加快推动人工智能高质量发展高水平应用行动方案(2023—2024年)》，同步发布首批“城市+AI”应用场景清单，统筹设立规模1000亿元的人工智能基金群，着力打造国家新一代人工智能创新发展试验区和国家人工智能创新应用先导区。</p><p>由此，深圳构筑起了“一条例、一方案、一清单、一基金群”的人工智能政策体系。</p><p>放眼望去，AI的战火早已在城市中蔓延开来——上海、北京等超一线城市同样全面发力，争抢之势跃然纸上。毋庸置疑，由ChatGPT掀起的AI浪潮正席卷全球，没有人愿意错过这场科技盛宴。而深圳，更没有理由掉队。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247620813&amp;idx=1&amp;sn=24fd2793c1468b46ec9690e941ed23f8&amp;chksm=ec9ebac8dbe933de6a22856090f49d0d7137bd7bd160103603934426073420348d7fe2e05367&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：刘博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477812654168192</id>
            <title>来势汹汹，治疗支原体肺炎进口药更管用？专家提醒</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477812654168192</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477812654168192</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 03:05:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 肺炎支原体感染, 阿奇霉素, 供应情况, 儿童肺炎
<br>
<br>
总结: 近期多地医院出现肺炎支原体感染患者，主要以儿童为主。阿奇霉素是目前治疗肺炎支原体的首选药物，但有网友称其已在部分平台售罄。多家厂家表示有阿奇霉素的供应，但个别商品库存较少。肺炎支原体感染在今年7、8月份出现高峰，相关药品销量也有所增长。进口与国产抗生素治疗效果应该差别不大，但生产过程可能影响副作用和疗效。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，全国多地医院出现较多肺炎支原体感染患者，多以儿童为主。公开报道显示，罗红霉素、阿奇霉素目前为支原体肺炎的首选治疗药物。2月国家卫健委印发的《儿童肺炎支原体肺炎诊疗指南（2023年版）》（下称指南）也提及了前述药物。</p><p>不过，有网友称，眼下阿奇霉素已在部分平台售罄。那么，目前厂家的供应情况如何？</p><h2><strong>供应情况如何？</strong></h2><p>有报道称，今年肺炎支原体感染发生期提前，在7、8月份就出现就诊高峰。今年7月以来，上海儿童医学中心收治支原体肺炎患儿近400名，与往年相比，占比翻了一番，达到了80%左右。</p><p>根据指南，肺炎支原体肺炎指肺炎支原体感染引起的肺部炎症，可以累及支气管、细支气管、肺泡和肺间质，多见于5岁及以上儿童，但5岁以下儿童也可发病。</p><p>在网友的讨论中，大环内酯类抗生素阿奇霉素与罗红霉素被反复提及。有网友称已将阿奇霉素加入家中常备药。</p><p>也有网友称“医院阿奇霉素不够，让去外面药店买”。</p><p>不过，16日下午，中新经纬切换多个城市收货地址后看到，阿奇霉素在方舟健客、药房网、1药网、美团买药等电商渠道并未出现售罄的情况，不过个别商品显示库存较少或需调货。</p><p>目前相关药品的厂家供应情况如何？多家上市企业近日在投资者问答平台回应产品情况，葫芦娃、罗欣药业以及长江健康下属子公司海灵药业均表示公司抗生素类药品包括阿奇霉素。</p><p>长江健康14日在投资者互动平台表示，公司下属子公司海灵药业现有注射用阿奇霉素，可用于肺炎支原体感染。16日，中新经纬以投资者身份致电长江健康董秘办，工作人员介绍，<strong>海灵药业注射用阿奇霉素年产能最大1100万支，去年年产能在140万支左右，是否继续扩大产能还需要根据备货情况以及市场需求来安排。</strong></p><p>另外，京新药业、亚太药业、千金药业子公司千金湘江药业均有阿奇霉素与罗红霉素产品。</p><p>“<strong>产品保证市场需求，没有断供，库存都能保证市场需求</strong>。”16日，中新经纬以投资者身份致电京新药业董秘办，对方如是表示。京新药业官网显示，公司相关抗感染药物有阿奇霉素片、罗红霉素胶囊、左氧氟沙星片和环丙沙星片等。</p><p>亚太药业16日表示，公司目前在产的抗生素类药品主要包括阿奇霉素分散片、注射用阿奇霉素、罗红霉素胶囊等。同日，中新经纬以投资者身份致电亚太药业董秘办，工作人员表示，<strong>公司以销定产，如果一段时间内对药物的需求在增加，那么销售部门和生产部门会进行沟通，加大药品供应。</strong></p><p>根据亚太药业在5月披露的《关于深圳证券交易所年报问询函的回复公告》，2022年，阿奇霉素与罗红霉素产品是亚太药业销售金额前十大产品。其中，注射用阿奇霉素销量达到3156.94万支，同比增长169.18%。阿奇霉素分散片销量达到3460.73万片，同比增长63.21%。罗红霉素胶囊销量达到4623.05万片，同比增长48.85%。</p><p>另有企业的阿奇霉素产品取得新进展。9月，人福医药公告称，控股子公司宜昌人福药业有限责任公司的阿奇霉素干混悬剂获批上市，用于治疗由指定微生物敏感菌株所引起的轻度至中度感染，包括社区获得性肺炎、急性中耳炎等。</p><p>米内网数据显示，2022年，阿奇霉素干混悬剂型在中国城市、县级、乡镇三大终端公立医院及城市实体药店的销售额约为10亿元，主要生产厂商为Pliva Croatia Ltd.和石药集团欧意药业有限公司等。</p><p>同月，上海医药控股子公司上海上药新亚药业有限公司（下称上药新亚）的注射用阿奇霉素通过仿制药一致性评价。注射用阿奇霉素主要适用于敏感病原菌所致的社区获得性肺炎和盆腔炎性疾病。</p><p>IQVIA数据库显示，2022年阿奇霉素注射剂医院采购金额为4.57亿元。2022年，上药新亚未销售该药品。</p><p>6月，四环医药公告称，附属公司吉林四环制药有限公司研发的抗细菌感染药物阿奇霉素干混悬剂获得国家药品监督管理局颁发的药品注册批件，视同通过仿制药质量和疗效一致性评价。</p><h2><strong>专家：进口与国产抗生素疗效差别不大</strong></h2><p>今年1-8月，阿奇霉素销量同比也在上涨。中康CMH的数据显示，从整体销售情况看，今年1-8月，不区分品牌的阿奇霉素在全国零售市场的销量同比增长6.80%；另外，罗红霉素的销量同比增长了0.39%。</p><p>“往年，一个季度就呈下降趋势，而今年却持续了5个多月。”广州市妇女儿童医疗中心儿内科门诊专科主任李淑华在接受媒体采访时表示，今年6月起，肺炎支原体感染阳性率开始上升，截至目前，儿童各种呼吸道感染来势汹汹，就诊的患者中除了感染呼吸道合胞病毒、偏肺病毒、鼻病毒、流感病毒外，有20%至30%的患者感染了肺炎支原体，所占比例较大。</p><p><strong>从往年全年的销售数据来看，2022年，阿奇霉素与罗红霉素的销售量在秋冬较高。</strong></p><p>中康CMH的数据显示，2022年12月，阿奇霉素的销售量达到年内高峰，同比增长85.19%；罗红霉素的销售量在9月达到年内高峰，同比增长128.26%。此外，2022年1月为阿奇霉素与罗红霉素销售量次高峰。</p><p>与此同时，网上有声音称，“口服国产阿奇霉素效果没有进口的希舒美好”“北京儿研所进口阿奇霉素无货”。</p><p>公开资料显示，化合物阿奇霉素最初由普利瓦制药公司研发团队发现和研制。1986年，普利瓦制药公司与辉瑞签署授权协议，辉瑞获得西欧和美国的独家市场销售权，1997年辉瑞注射用阿奇霉素（商品名：ZITHROMAX）在美国获准上市，2007年进口原研（商品名：希舒美）在中国国内获准上市。</p><p>中新经纬在国家药监局官网上查询发现，目前在中国获批上市的“希舒美”包括阿奇霉素片与阿奇霉素干混悬剂，均为辉瑞制药有限公司生产。</p><p>16日下午，中新经纬在多家电商渠道看到，方舟健客的进口阿奇霉素片（希舒美）缺货，其他平台并未出现缺货的情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_ca8192e3938541aeaad9ff6e2a538cff@000000_oswg103236oswg828oswg1586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">方舟健客截图</p><p>香港大学李嘉诚医学院生物医学学院教授、微生物学专家金冬雁接受中新经纬采访时表示，原则上进口与国产的抗生素治疗效果应该差别不大，但生产过程中可能因为质控、辅料、剂型和纯度等差别而影响副作用及疗效。</p><p>“用抗生素治疗支原体肺炎一般需要使用几天后症状才有明显改变，不会立杆见影。支原体肺炎大部分比较轻微，无症轻症居多，多数健康人可以自愈，如滥用激素很可能会适得其反。”金冬雁表示。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247569461&amp;idx=1&amp;sn=bc91a7a83a102c18fe064846ce458b23&amp;chksm=e958c1acde2f48ba9010fb1be1528262c407d7ee591980465eddcc790bf22b066ac6b97b24cc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：林琬斯，编辑：李晓萱，审校：常涛&nbsp;李中元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477817449633666</id>
            <title>欣旺达动力正式启动IPO：动力电池装机量国内前五，估值超355亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477817449633666</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477817449633666</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 03:05:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO早知道消息, 欣旺达动力科技股份有限公司, A股IPO进程, 动力电池资产资本化
<br>
<br>
总结: 据IPO早知道消息，欣旺达动力科技股份有限公司已与中信证券签署上市辅导协议，正式启动A股IPO进程。欣旺达动力计划通过分拆上市，实现国内优质动力电池资产资本化，并利用募集资金进行技术研发和产能建设，推动中国新能源行业的技术升级和国际竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据IPO早知道消息，欣旺达动力科技股份有限公司（以下简称“欣旺达动力”）已于2023年10月15日同中信证券签署上市辅导协议。</p><p>这意味着，欣旺达动力正式启动A股IPO进程——7月14日，欣旺达就已发布公告称，拟将其控股子公司欣旺达动力分拆至深交所创业板上市。本次分拆完成后，欣旺达仍将维持对欣旺达动力的控制权。</p><p>欣旺达彼时在公告中指出，欣旺达动力的分拆上市，将在实现国内优质动力电池资产资本化的同时，利用上市募集资金深入进行动力电池先进技术的研发储备及优质产能的建设，从而实现更规模化的技术研发投入，加速产业的技术升级迭代，推动行业的良性竞争发展，对中国新能源行业实现技术升级、保持全球技术领先优势、持续引领国际市场竞争具有重大战略意义。</p><p>完成分拆后，欣旺达动力将强化核心技术的投入与开发，加快产能的爬坡速度，保持在新能源汽车锂离子动力电池制造领域的创新活力，增强核心技术实力，深化欣旺达动力的产业布局，有利于打造具有全球影响力的中国动力电池品牌。</p><p>成立于2014年的欣旺达动力作为一家动力类锂离子电池制造商，以汽车动力电池系统为核心，坚持纯电动与混动并重的产品策略，专注于为全球新能源车企提供从电芯、模组、BMS到电池包的动力电池系统整体解决方案。</p><p><strong>根据中国汽车动力电池产业创新联盟的统计，2022年欣旺达动力的动力电池装机量已位列国内前五、全球前十。</strong></p><p>目前，欣旺达动力拥有广东深圳、广东惠州两大研发中心，江苏南京、江西南昌、广东惠州三大锂离子动力电池生产基地，并在山东枣庄、四川什邡、湖北宜昌、浙江义乌等地逐步建立生产基地。</p><p>财务数据方面。<strong>2020年至2022年，欣旺达动力的营收分别为4.32亿元、29.64亿元和129.22亿元；归属于母公司股东的净亏损分别为7.07亿元、10.53亿元和10.94亿元。</strong></p><p><strong>成立至今，欣旺达动力已获得IDG资本、深创投、国家绿色发展基金、理想汽车、蔚来汽车、小鹏汽车、美团、上汽、广汽、东风汽车、碧桂园创投、尚颀资本、恒旭资本、源码资本、基石资本、星纳赫资本、博华资本、金镒资本、日初资本、凯辉基金、盈科资本等约70家知名机构和产业方的投资。</strong></p><p>IPO前，IDG资本持有欣旺达动力6.01%的股份，是唯一一个持股超5%的外部投资方；IDG资本合伙人俞信华担任欣旺达动力董事。</p><p>在完成IPO前最后一轮融资时，欣旺达动力的估值为355亿元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzI1OTI3Nw==&amp;mid=2247622282&amp;idx=1&amp;sn=c2d05c5d76407e6b0dd127bd694a3edf&amp;chksm=c37acc68f40d457e7b502532dd20e9d345fb5a8eeff268c0c4265c2d9bb5c8255a6505df8f48&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IPO早知道”（ID：ipozaozhidao）</a>，作者：Stone Jin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477717704710016</id>
            <title>日播时尚“赤膊上阵”豪赌新能源</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477717704710016</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477717704710016</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 02:54:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 服装行业, 股权转让, 资产置换, 募集资金
<br>
<br>
总结: 服装行业上市公司日播时尚进行了重大转型，包括股权转让和资产置换。公司创始人王卫东将控制权让渡给新的实际控制人梁丰，同时公司还进行了股权转让给其他股东。为了实现新能源转型，公司计划通过资产置换和发行股份募集资金。这一系列转型举措对公司的发展具有重要意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>从服装到新能源，日播时尚的这一次转身，有点猛。</strong></p><p>为了完成重大转型，上市公司设计了一套复杂的交易：控股股东股权转让、实际控制人变更；重大资产置换及发行股份购买资产；同时，公司还需募集配套资金，以维持新产业的持续投入。</p><p>以上的每一步，都需要时间去打磨。</p><h2><strong>转让控制权</strong></h2><p>在服装行业打拼近30年，在一手创建的日播时尚，遭遇成长危机之时，王卫东<strong>决定将上市仅5年的公司，拱手让予他人。</strong></p><p>今年5月，日播时尚（603196.SH）实际控制人王卫东、控股股东日播控股与梁丰、上海阔元共同签署《股份转让协议》。约定，王卫东和日播控股合计将持有的上市公司7100万股（占公司总股本的29.63%），以10.8932元/股转让给后两者，交易完成后，梁丰将取代王卫东，成为上市公司新的实际控制人。</p><p>值得注意的是，一般情况下，上市公司大股东股权转让，涉及控制权变更时，股权转让价格大多会有一定溢价，但是，王卫东让渡日播时尚控制权，股权转让价格不仅没有溢价，还比协议签署前最后一个交易日收盘价11.09元/股低。交易所在问询函中，专门问到了这一问题，上市公司尚未就此作出明确答复。</p><p>与此同时，日播控股还以同样的价格向鲸域资管、胡博军和上海岱熹，分别转让8.30%、5.77%和 5.96%股权。</p><p>以上股权转让全部完成后，王卫东和其一致行动人仍合计持有上市公司21.08%股权，同时将一举套现近13亿元。</p><p>根据协议要求，在股权转让完成后，公司董事会和监事会将改组。于是，就发生了王卫东等公司董事会和监事会成员集体辞职的情形。</p><p>梁丰领衔的新的董事会，已开始介入公司管理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_9008bc9a5ce245f789584329dad0353d@000000_oswg73529oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>资产置换</strong></h2><p>日播时尚的控制权转让，是在为公司正在推进的业务转型铺路。</p><p>1995年，王卫东通过在洛阳开设蓝海贝服饰店起家，3年后，他远下广州，创立自有服饰品牌“播”。</p><p>“播”定位于中高端女装，抓住了国内女装品牌的空白，通过时尚的设计和品牌打造，俘获了都市成长性女性这一消费人群。过去，公司规模虽然不大，但盈利稳定，于2017年5月，在上交所主板挂牌上市。</p><p>上市之后，日播时尚营业收入一举突破10亿元大关，但业绩表现却持续下滑。2020年，受外部环境影响，公司首次出现亏损。</p><p>2021年，公司经营呈现出了较好的复苏态势，可次年再次急转直下。</p><p>从今年4月起，日播时尚筹划重大资产重组，拟通过资产置换和发行股份购买资产的方式，从服装行业彻底向新能源转型。</p><p>重组的标的，即为梁丰、上海阔元等持有的上海锦源晟新能源材料有限公司100%股权。</p><p>实施方式为，以上市公司现有的全部资产和负债，与上海阔元持有锦源晟股权的等值部分交换，差额部分上市公司以发行股份的方式，向锦源晟的所有股东进行支付。</p><p>置出的上市公司相关资产，最终又会回到王卫东的手中。</p><p>截至今年6月，日播时尚合并层面的总资产为10.88亿元，净资产为7.90亿元。</p><p>锦源晟成立于2011年，主营业务为新能源电池正极前驱体材料及上游关键矿产资源一体化的研究、开发和制造业务。未经审计的财务数据显示，2020年-2022年，该公司的总资产分别为38.0亿元、59.56亿元和96.15亿元；净资产分别为19.29亿元、32.70亿元和53.29亿元；营业收入分别为10.71亿元、19.04亿元和30.44亿元；归母净利润分别为0.87亿元、2.14亿元和0.76亿元。</p><p>由于目前交易相关的审计、评估工作尚未完成，锦源晟整体作价几何，尚是未知数。</p><p>2018年以来，该公司已进行了多轮增资及股权转让，整体估值不断上升。2020年11月，估值为50亿元、2022年1月估值增至121.60亿元。今年5月，公司进行了新一轮融资，投前估值已达196亿元。</p><h2><strong>募集资金</strong></h2><p>锦源晟所从事的业务，重度依赖资源，因此公司在刚果（金）、印尼等地，需要投建多处资源开发与金属冶炼加工基地。公司主要资产均在海外，且后续还有大量的资金投入需求。</p><p>据锦源晟估算，公司在刚果（金）、印尼以及四川、贵州项目，在未来数年来，预计分别需要投入资金27亿元、96亿元和40亿元，合计高达163亿元。</p><p>而截至今年3月末，该公司货币资金余额约为14.07亿元，预计可使用资金余额约10.89亿元，还有6.61亿元股权融资款项可以到账，加之剩余贷款授信额度18.19亿元，合计拥有可使用资金约35.69亿元，存在上百亿缺口。</p><p>作为重大资产重组同时推进的项目，公司拟通过非公开发行股份募集配套资金，用于置入资产项目建设、补充上市公司及置入资产流动资金、偿还债务等。</p><p>不过，募集配套资金成功与否，并不影响日播时尚重大资产重组的推进。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_68b57732d31e47a59d5313f8c0313816@000000_oswg72374oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要注意的是，重组预案披露，本次发行股票的价格为6.97元/股，约为协议签署前最后一个交易日收盘价的62.85%，发股价格较低。交易所在问询函中质问，<strong>是否存在潜在利益安排或损害上市公司中小股东利益。</strong></p><p>今年4月25日，日播时尚尚未披露控制权转让及重大资产重组等相关事宜，公司本如死水一般的股价，突然连续两个交易日涨停。</p><p>5月16日，公司复牌，更是连续9个交易日涨停，于5月29日达到28.70元/股的历史高位，十几个交易日，股价上涨超过3倍。</p><p>6月以来，公司股价持续回调，10月16日收于16.41元/股，总市值39.17亿元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247508085&amp;idx=2&amp;sn=b15dd19b25c48514887ed0eb4f3fa251&amp;chksm=e915bbd3de6232c5465bbdd2ccda0d941de017e6ec0330acc082b761d90013c36fd76342b332&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：范建，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477708814210953</id>
            <title>TikTok印尼惊魂夜：600万卖家，惨遭“一锅端”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477708814210953</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477708814210953</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 02:42:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TikTok, 电商行业, 印尼禁令, 直播购物
<br>
<br>
总结: TikTok在电商行业发展迅猛，成为中国跨境商家的重要机遇。然而，印尼政府的禁令打破了TikTok在印尼的美梦，禁止社交媒体平台直接进行商品交易，对TikTok造成了重大打击。印尼市场是TikTok电商业务起航的地方，但也是最先画上句点的地方。这一事件使得中国电商的出海之路变得困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当TikTok入局电商行业仅两年，就敢定下230亿美元的GMV目标时，“机会”“风口”“入局不亏”是TikTok身上承载最多的形容词。在亚马逊频频封杀中国卖家的大背景下，TikTok Shop一度是大部分中国跨境商家最重要的救命稻草与赚钱机遇，鲜有人会质疑它的未来。</p><p>直到印度尼西亚政府的一纸禁令，打破了所有人的美梦。</p><p>自9月27日起，在印尼，社交媒体平台禁止直接进行商品交易。 据印尼公共传播司司长乌斯曼·坎松（Usman Kansong）所言，Facebook、Instagram和WhatsApp并不包括在内，而像Shopee或Tokopedia等具有直播购物功能的电商平台也不包括在内。<strong>因此，显而易见的是，该禁令最终指向的只有TikTok。</strong></p><p>10月4日，直到TikTok电商业务即将关闭的最后一天，印尼的TikTok商家们仍在坚持。主播们不顾已经嘶哑的喉咙，奋力卖货，试图抓住最后的时间弥补即将产生的损失;习惯于在TikTok购买商品的买家们，同样也在抓住最后的时间购买喜欢的商品。对于很多并非头部的小直播间而言，他们在印尼市场进行TikTok直播的最后一天，甚至是浏览和点赞最多的一天。</p><p>印尼西部时间17点，TikTok官方下线“小黄车”以及TikTok Shop的一级入口，所有的一切都在最火爆的时刻，消失。</p><p>正如印尼曾是TikTok电商业务起航的地方，是GMV最高、成绩最好的市场，但如今也是最先画上句点的地方。</p><p>至此，今年以来频繁被监管的TikTok，惊弓之鸟的其他电商平台，600多万措手不及的商家，不得不面对残酷的现实：中国电商的出海之路，不太好走了。</p><h2><strong>还是封了</strong></h2><p>东南亚电商从业者阿杜告诉<strong>刺猬公社（ID：ciweigongshe）：“今年7月，印尼拒绝TikTok的S项目，味道就已经不对了。”</strong></p><p>TikTok创建S项目（Project S）是为了在海外电商市场拓展全托管模式，该项目今年7月份最先在英国市场试水，在应用上线了名为“Trendy Beat”的新功能。“Trendy Beat”会向TikTok用户推荐并售卖短视频内容中备受好评的产品，很重要的一点是这些产品全部来自于中国境内的商家。TikTok的目标是借助S项目形成对亚马逊自营、Shein以及Temu的竞争力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_8872829206ad459284606e816903712b@000000_oswg60734oswg500oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">TikTok的全托管模式</p><p>尽管这一项目并未在印尼上线，但消息传出后，印尼合作社和中小企业部部长特登·马斯杜基（Teten Masduki）随即表达了担忧与不满，认为该项目可能会对印尼的中小企业构成威胁。即便TikTok在印尼的公司回应称S项目将不会进入印尼，马斯杜基（Masduki）还是坚持敦促贸易部修订有关电商贸易的相关规定。</p><p>实际上，印尼对于跨境电商的打压一直都存在。2021年，印尼总统佐科·维多多（Joko Widodo）甚至曾在贸易部的活动演讲中公开号召民众抵制外国货，指出“导致（印尼）本土企业衰败的罪魁祸首是电商平台。”</p><p>“但是出于某些原因，相关的政策一直没有出台。”阿杜说道。</p><p><strong>导火索发生在禁令宣布的前一周。</strong></p><p>9月19日，马斯杜基（Masduki）前往Tanah Abang市场进行视察。位于印尼首都雅加达的Tanah Abang，是印尼，乃至整个东南亚最大的纺织品市场。据印尼企业通数据显示，巅峰时刻，每天光顾Tanah Abang市场的采购商高达8万余人，交易额最高一天可达5000亿印尼盾。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_b4c89d05b84b4567a97a33d4673120ee@000000_oswg1308477oswg960oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Tanah Abang市场 | 图源： beritasatu</p><p>然而，自2020年前后开始，印尼人在电子商务上花费的钱越来越多，在Tanah Abang市场上进行交易的线下商家们，赚得却越来越少。</p><p>市场情报公司Cube Asia的一份报告显示，2022年印尼的直播购物销售额累计达到了50亿美元，该国约有55%的互联网用户在Facebook、Instagram、TikTok、WhatsApp、Line和Zalo等社交媒体平台上进行购物，平均每人每年会在社交电商上花费100美元。而在众多的社交电商中，TikTok占据了极高份额（46%）。</p><p><strong>于是，印尼不少线下商家开始抱怨TikTok的发展致使他们的利润损失超过50%，价格低廉的进口产品让他们无力招架。</strong></p><p>抗议有效。9月27日，印尼贸易部正式发布了2023年贸易部长第31号条例，旨在保护本地的中小企业及消费者，防止社交电商平台形成垄断和不公平竞争。新规主要提到了三方面的要求：</p><p>禁止社交媒体平台直接进行商品交易，只能跳转到第三方电商平台完成付款交易；</p><p>禁止销售低于100美元的进口商品；</p><p>社交平台必须保护用户数据，不能用于电子商务及其关联公司。</p><p>利益天平的另外一端开始不安。 Koh Cun是一名拥有 140万粉丝的TikTok电商从业者，禁令公布后他发布了一段视频，讲述TikTok的电商业务是如何帮助他从一个线下业务日益萎缩的小城市搬到首都雅加达的，他在视频中说道： “因为TikTok Shop，我的孩子可以得到更好的教育。 ”类似的视频不在少数，它们打着#kamiumkmditiktok（我们是TikTok小微企业）的标签，共同声援TikTok。</p><p>抗议无效。10月4日，雅加达时间下午5点，TikTok Shop在印尼市场的业务正式关闭。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_f371996327f642e7beea5e24052ffa7c@000000_oswg446644oswg660oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">TikTok的关停通知</p><p>“这次事情发生得比较突然，背后原因比较复杂。”据报道，6天后的10月10日，TikTok电商负责人康泽宇在内部沟通中如此总结，并表示：“（TikTok）仍在与有关当局积极讨论，以找到持续为印度尼西亚企业和用户提供良好服务的最佳方式。”</p><p><strong>禁令一下子把TikTok拽回了曾经的“半闭环模式”“外链时代”，即商家依旧能发布与商品相关的内容进行宣传与引流，但最终的支付需要借助独立站或Shopee、Lazada等其他电商平台完成最终交易。</strong>尽管这类方式对于TikTok平台来说并不能产生收益，但为了使商家尽快渡过难关，TikTok Shop的官方经理还是建议卖家通过快速搭建商品落地页来引流，从而减少部分损失。</p><h2><strong>卖家心碎，TikTok受损</strong></h2><p>“TikTok Shop的关停快速且紧急。 ”</p><p><strong>全球营销大数据平台有米云的产品总监吴静怡告诉刺猬公社，禁售100美元以下进口商品的规定将使大部分印尼跨境商家受到影响</strong>：“印尼的人均收入每年约为4000美元，100美元以上的产品消费动力并不足，因此印尼绝大部分电商产品的客单价都在100美元以下，这项禁令波及到的商家范围很广。”</p><p>阿杜在印尼当地做电商生意的朋友，清仓的清仓，转运的转运，甚至有部分“心灰意冷”的已经回国了。不少刚入局印尼TikTok Shop不久的商家，更是瞬间心碎，哀嚎“刚打好地基，地没了！”</p><p>据21世界经济报道，行业媒体调研数据显示有33%的TikTok Shop卖家在印尼当地有大量库存，有22%的卖家有少量库存。而库存，恰恰是能够压垮不少中小商家的致命稻草。</p><p>阿杜透露：“个别朋友因为有当地的关系，可以把自己的货物转给线下店换个方式销售，但是鉴于线上线下销量的悬殊，这也相当于是‘断臂’了。”至于所谓的转做其他电商平台，或是将货物运输到东南亚的其他市场，阿杜认为“如果此前没有运营过其他平台，在没有相关经验储备的情况下，受周期和资金的影响，马上转做Shopee、Lazada是不现实的。”“转运货物需要一定成本，对于许多客单价并不高的商品而言，这条路径未必适合所有商家。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_79cd9f6bdf63447d9db1861f866e44c7@000000_oswg643432oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">商家正在直播 | 图源：美联社</p><p>心碎的不止中国商家 。</p><p>据外媒报道，印尼经济与金融发展研究所（INDEF）公共政策研究员表示，<strong>印尼约有64%的中小企业在通过TikTok这类社交电商进行销售，只有25%的中小企业会使用传统的电子商务平台进行交易。</strong>有印尼商人表示，自己在TikTok Shop上的销售额是其他电商平台上的三倍，但是现在，这个收入来源消失了。还有人吐槽：“关闭TikTok Shop并非在拯救中小企业，而是在拯救其他电商平台。”</p><p>事实的确如此。在过去，印尼电商市场上向来以更为成熟的传统电商平台Shopee、本土平台Tokopedia占据大量市场份额，但TikTok Shop上线两年就占据了印尼市场5%的电商份额之后，“老牌”平台们感受到了空前的危机。上个月，Shopee母公司Sea的创始人李小冬发布全员信，全篇字字显露着对于竞争加剧的焦虑，并鼓励员工们进入“全面战斗模式”。</p><p>如今，这份焦虑暂时换至TikTok肩上。</p><p>TikTok全球用户排名第一的是美国，第二就是印尼。曾经，这1.25亿的月活用户帮助TikTok Shop在东南亚缔造了60%的GMV（25亿美元），据FastData发布的《2023上半年TikTok生态发展白皮书》显示：印尼是TikTok平台上销量大于一万的小店数量最多的国家，也是TikTok带货直播总时长与总观看人次最高的国家。如今，在TikTok Shop印尼站被封后，这1.25亿的当地月活用户将无法继续为TikTok Shop提供任何收益。</p><p>在吴静怡看来，印尼的电商消费趋势仍然还在，TikTok未必舍得就此放弃电商业务，因此TikTok未来将电商单独分拆成独立应用是有可能的。但这么做的问题在于：“TikTok做纯电商的话，目前它在当地还没有搭建起支付和物流体系的优势。”</p><p>TikTok的商业化处境愈发窘迫。广告和电商是目前TikTok商业化的两条腿，分开来看，全球大部分企业在经济下滑的背景都选择了将广告预算一缩再缩，因此TikTok的广告业务至今尚未有明显起色；与此同时，电商业务在印尼的折戟更是让TikTok痛失发展前景最好的市场。</p><p>流量，是TikTok最大的优势，但当这份流量不再能为TikTok换取直接的商业利益，平台该怎么办？</p><p><strong>一些细小的线索是，TikTok正在尝试更多元的盈利方式。</strong>2022年5月，TikTok就曾测试过TikTok LIVE订阅服务，当时曾有创作者表示，TikTok LIVE的分成比例与Twitch类似（平台收取创作者订阅收入的30%-50%）。2023年10月，TikTok又被曝出正在进行无广告订阅服务，用户只需支付4.99美元的月费，即可在没有广告的情况下浏览短视频内容。</p><p>订阅制也许是一条值得探索的新路，但印尼封禁社交电商的冲击波仍在蔓延，TikTok尚未争取到喘息的时间。</p><h2><strong>电商出海，路在何方？</strong></h2><p>东南亚开始“围剿”TikTok。</p><p>10月7日，越南政府称已经完成了对于TikTok为期5个月的调查，认定TikTok违反了电子商务、信息安全和儿童保护方面的法律。越南信息和通信部要求TikTok在30天内进行整改，如若不删除违规内容，TikTok将被封禁。同天，根据马来西亚邮报报道，马来西亚的几家大型商店也对TikTok平台的低价产品表示了不满，对此，马来西亚政府紧急传召TikTok管理层，要求其作出合理解释。与此同时，菲律宾也有消息传出，当地政府正在考虑是否需要禁止特定人员使用TikTok……</p><p><strong>TikTok的处境不容乐观，其他电商平台则趁机推出了一系列吸纳TikTok商家的举措。</strong>据伊恩网报道，Lazada印尼CEO在员工大会上表示正在准备吸收受印尼最新电子商务法规影响的卖家，并推出了“3个月零佣金、2个月免运费以及价值30万印尼盾”等优惠政策。</p><p>另一边的Shopee同样也在行动，由于本身Shopee就同样有直播带货的板块，因此TikTok商家转入Shopee也是顺理成章的选择，据悉，目前已经有部分成熟品牌和代播机构转而入驻Shopee。</p><p>但这并不意味着其他电商平台的处境毫无风雨。国外有专家指出：“印尼目前的政策并没能完全消除印尼市场中存在的掠夺性定价。TikTok以外的平台上也存在着掠夺性定价的做法。这一点正变得越来越紧迫，因为电子商务的销售商可能会发生转移。”</p><p>在吴静怡看来，虽然印尼禁令中大家最关注的是“社交平台无法再进行电商贸易”这一条，但实际上，更为关键的一点是“禁止销售100美元以下的进口商品”这一条，<strong>法案针对的不仅是TikTok Shop，更是整个的跨境电商行业。</strong></p><p>就在TikTok关停的第二天，10月5日印尼总统办公室又放出消息称印尼正计划加强对部分进口商品的海关监管，商品范围包括化妆品、鞋子、衣服、玩具以及电子产品等。印尼经济部长在声明中表示，印尼海关将对上述范围内的进口产品进行监控，并要求进口商提供相对应的许可证和检验报告。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_53118374921f4dd4aa0b75debc8e4e19@000000_oswg448282oswg1080oswg1256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Shopee的变动通知</p><p><strong>一时间其他电商平台亦如惊弓之鸟般迅速做出反应。</strong>Shopee随即发出了“印尼站点跨境店铺商品变动通知”，通知里写到Shopee将按照印尼政府政策要求，逐步停止展示和售卖印尼站点的跨境商品。此外，2023年12月31日前，Shopee印尼站的海外仓及第三方仓将全面停止向跨境卖家开放。Lazada方面则是发布通知称即日起将下架与印尼最新政策相冲突的全部商品。</p><p>“趋势是，越来越多的国家会针对性地出台禁止垄断的政策。没有政府会允许其他国家的平台用明显低于市场价格的低价销售模式来伤害本国的就业、税收和中小企业。”阿杜认为：“（如果商家）现在要入局，那就不要再想用低价掠夺的模式了。可以有优惠，可以有特点，但是明显是要靠低价抢夺市场、垄断市场的模式，玩不下去了。”</p><p><strong>价格倾销型的商家，生存空间将被压缩。</strong>吴静怡分析，从电商平台的进化过程来看，刚开始平台可能会为了振兴当地市场，为了能让平台上的商品循环流动起来，接纳大量低价、低质的商家进入；但随着竞争状态以及相关规定的变化，这部分商家将被清理出局。</p><p>因此，“（这次事件）对于跨境商家提出了更高的要求，未来将不能单单以贸易作为唯一的出发点，而要去思考，怎样才能真正给当地用户提供更好的产品。对于平台来说，未来如何更深入地做好本土化，如何更好地融入当地市场，同样需要探索。”</p><p>（文中阿杜为化名 ）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247670522&amp;idx=1&amp;sn=d647b74343b3907811a3fd26833f1666&amp;chksm=c14b5d5cf63cd44a7ba229ba5450f7c65b90ed6e5ec1091c54dbb70d316d701d303548e807bd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：啊游，编辑：园长，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477882041784456</id>
            <title>“募资，成了年终考核的加分项”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477882041784456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477882041784456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 02:42:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全员募资, 募资KPI, 投资机构, 薪酬挂钩
<br>
<br>
总结: 全员募资在投资机构中逐渐兴起，不仅是一种鼓励性的激励机制，还成为绩效考核的一部分。募资KPI被分摊给全员，与薪酬挂钩，对员工产生了较大的影响和压力。尽管全员募资的作用有限，但在募资困难的情况下，投资机构将其视为一种“求生”尝试。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在公司明文让全员背上募资KPI后，林洋最终还是选择了离职。</p><p>虽然募资成功会有一定奖励，但要是失败那将直接影响自身的薪酬。对于林洋而言，由于几乎没有LP资源和缺少募资能力，公司这样的安排无异于变相降薪。</p><p>从数年前开始兴起，可以说全员募资的现象一直存在，并且随市场的变化上下起伏。当募资变得愈发艰难，全员募资不仅呈现“机构传机构”的趋势，而且投资机构实施的力度还在不断加重。</p><p>这样的要求，原本主要集中在中小型人民币基金，而且大多只是一种鼓励性的激励机制。如今，已有头部机构将其当作绩效考核的一部分，还出现了林洋所在的知名人民币基金（简称“A基金”）将与薪酬挂钩的募资KPI摊派给全员的操作。与此同时，甚至连知名美元基金也出现了全员募资的倾向。</p><p>从实际情况来看，虽然有不错的业绩支撑及可能存在的运气加成，但受益于全员募资的A基金最终还是成功募到了钱。</p><p>当募资成败关乎机构存亡，已经成功的经验显然具有不小的吸引力。可以预见的是，哪怕全员募资大多数时候起到的作用相对有限，众多投资机构大概率还是会选择尝试，甚至会进一步加码实施的力度。</p><h2><strong>连行政也背上了募资KPI</strong></h2><p>“感觉全员募资已经是大家心照不宣的事实了。”</p><p>与多位投资人和IR交流后，周星发现无论是美元还是人民币，不少中小机构都存在全员募资的情况，“我在的上一家投资机构也存在全员募资，基本上都是鼓励所有人参与募资，募到了有奖励，而且只有IR有KPI。”</p><p>事实上，已经有头部机构鼓励全员募资，目前也将其当作绩效考核的一部分。</p><p>马凡的上一家公司在圈内相当有名，内部同样也是鼓励全员募资，中后台可以通过提供线索参与募资，募资成功会按比例提成，“除了IR，完不成也没有惩罚。”</p><p>在实施全员募资的投资机构中，有些也会通过内部打分来考核员工的配合度。据负责募资的张伟介绍，“不同的投资机构要求各异，通常包括介绍LP的数量、访谈LP的数量、返投落地完成情况等。”</p><p>这种软性的要求，更多起到一种号召作用，实际上并没有强制约束力，对投资机构人员的影响相对有限。不过一种硬性的要求已经出现，A基金不仅要求全员募资，还将募资的KPI分摊到员工头上，并且写进规章制度。</p><p>“从2023年开始，公司通过发布全员文件，明确了不同部门需要负责的募资KPI。”据林洋透露，上至合伙人，下到行政，所有人都需要背募资KPI。</p><p>由于募资变成KPI，再加上KPI与薪酬挂钩，对投资机构员工的影响自然很大。在林洋看来，这也意味着做得好只是完成分内工作，做得不好就会扣工资，“虽然完成募资也有奖励，但对于没有资源和募资能力的人来说，压力会非常大。”</p><p>与此同时，知名美元基金也出现了全员募资的倾向。</p><p>多位知名美元基金投资人的感受是，虽然公司内部并没有明确要求全员参与募资，但从老板经常强调募资的重要性来看，希望员工多参与募资已是心照不宣的事实。</p><p>“我们在年终考核时，已经把募资当做一个加分项，老板倾向于给为募资做出贡献的员工打高分。”白宇在一家知名美元基金工作，在他的观察中，公司原本不负责募资的MD，现在参与募资的工作越来越多。同时，美元投资人与LP打交道也越来越频繁。</p><h2><strong>募资艰难下的“求生”尝试</strong></h2><p>在募资变得困难的情况下，全员募资开始逐渐兴起。</p><p>早在2018年，资管新规的出台，使得传统银行募资通道变窄，导致投资机构面临募资难的困境。那个时候，市场上就开始出现全员募资的传闻。</p><p>“当时基金目标规模大，光靠募资团队压力不小，所以内部鼓励全员募资。”陈枫那时在一家知名投资机构工作，除了老板和募资部门，投资部等也都参与了募资。</p><p>了解到银行的前同事背着募资KPI被投资机构挖去后，冯军在2019年便发现创投行业内存在全员募资的现象。据他观察，背后的原因是，在募资难的环境下，投资机构希望接触更多有出资能力的人，并将高净值群体变成自己的LP。</p><p>在政策有所调整后，投资机构的募资压力得到缓解，关于全员募资的公开讨论也变得少了起来。不过受宏观环境影响，当募资又变得困难起来时，投资机构对全员募资的要求也变得“高”了起来。</p><p>2021年，上文提到的头部机构已经在探索优化全员募资激励机制，虽然只是鼓励性质，但目前已将其变成绩效考核的一部分。从2022年开始实施全员募资后，A基金现在直接将募资KPI变成硬性要求，完不成会影响薪酬。</p><p>近年来的募资有多难，想必圈内人士都深有体会。不管是人民币投资人为了募资而将主要精力用在招商引资上，亦或是美元投资人为了加码人民币而深入小县城，甚至还有上百家投资机构远赴中东找钱......</p><p>“从全行业的角度来看，全员募资的出现，是资金端的需求与供给不匹配。”王敏认为，投资行业的马太效应更加明显，很多中小机构需要花费更多精力在募资上面。</p><p>不难发现，全员募资已经变成一些投资机构应对募资难的一种手段，同时投资机构对全员募资的态度也随着市场的变化而变化。</p><p>从规模来看，先是从中小机构开始，然后变成头部机构加入；从币种来看，原来以人民币为主，现在则是美元也有不少；从程度来看，已经从原来没有惩罚的鼓励性质，开始出现强制摊派的情况。</p><p>募资难，其实也意味着生存压力变大。都没有钱成立新基金，那投资机构也很难再继续长期存活下去。有投资机构负责人直言，“目前创投行业处于出清阶段，投资机构会进一步头部化，真正能生存下来的不多。”</p><p>为了活下去，不少投资机构不得不拼。随着该现象的再度兴起，甚至一步步加码，也意味着全员募资已成为一些投资机构的一种“求生”尝试。</p><h2><strong>当投资机构成功募到钱</strong></h2><p>事实上，全员募资大多数时候起到的作用相对有限。</p><p>在多位投资人和IR看来，大多数投资机构的员工没有合适的LP资源，而且也不具备专业的募资能力，更多只是配合募资团队做一些辅助性工作。</p><p>即便如此，如果真能在募资中起到一定正向作用，那么对于投资机构和有资源的员工来说就是赚了。“有些投资人还是有很多的资源。”从投资人的角度出发，马凡认为全员募资很正常，只要有合适的激励措施就会有人愿意去做。</p><p>虽然在张伟的理解中，全员应该配合募资，因为募到的钱是给投资团队用，这样也能让对方知道钱来之不易，投资时会更加珍惜。不过对于大多数投资机构其他员工而言，自然会更关心其中的奖惩机制是否合理，毕竟大概率会直接影响到自身的薪酬和职业规划。</p><p>因为将募资KPI强制安排给非募资人员，A基金内部也存在争议，从而出现员工离职现象。不过最终的结果是，这家投资机构后来还是成功募到了钱。</p><p>这当然离不开此前不错的业绩支撑，同时可能也存在运气的成分，只是从多位非募资人员因积极参与募资而获得奖励来看，也意味着该基金的全员募资措施还是起到了一定的作用。</p><p>随着募资市场环境的变化，投资人与LP打交道的方式也发生了改变。从原来的德扑和红酒，到如今的掼蛋和白酒，为了拉进与LP之间的距离，从而更好地进行募资，投资人也在适应新的变化。</p><p>“现在LP的钱都有诉求，在募资越来越难的情况下，不少GP也开始放下身段。”冯军发现，不管是招商引资，亦或是参与决策，甚至是分管理费，现在接受LP开出的这些条件的GP也变得多了起来。</p><p>这也意味着，随着成功募资的案例的出现，不管是准备开始尝试全员募资，亦或是进一步加大全员募资的力度，出现的概率可能会越来越高。</p><p>（林洋、周星、马凡、张伟、白宇、陈枫、冯军、王敏均为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247585156&amp;idx=1&amp;sn=e884a443a0a98ab84ed503adc871252e&amp;chksm=c0a7902af7d0193cd6f538057f47fded0e8f59ba10891178fdb707c0f30cdcd17829efdfaa2d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：鲁智高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477796673951624</id>
            <title>风险资产开启“过山车”模式：经济好转，市场在纠结什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477796673951624</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477796673951624</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 02:41:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国际金融市场, 海外金融风暴, 市场预期, 信贷狂飙
<br>
<br>
总结: 始于国庆黄金周期间的海外金融“风暴”叠加巴以冲突升级，令全球市场又添几分新愁。市场仍在寻底、仍在纠结。最强“政策加速期”后，市场预期的信贷“狂飙”却落空了吗？ </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>壹||始于国庆黄金周期间的海外金融“风暴”叠加巴以冲突升级，令全球市场又添几分新愁……</p><p>贰||市场仍在寻底、仍在纠结……当下的问题或在于最强“政策加速期”后，市场预期的信贷“狂飙”却落空了吗？</p></blockquote><h2>01</h2><p>一周后，受挫的国际金融市场仍惊魂未定，风险资产更是开启了“过山车”模式。始于国庆黄金周期间的海外金融“风暴”叠加巴以冲突升级，令全球市场又添几分新愁……</p><p>黄金、原油大涨大跌；美股、美债收益率、汇市等跌宕起伏；VIX恐慌指数在狂欢，10月13日的涨幅超15%；而黄金大涨逾3%，原油暴涨逾5%，三者如此同步飙升颇为罕见，暗示危机又在敲门？</p><p>即使“国家队”汇金公司增持四大行股票“托”市，最新公布的经济金融数据好转，A股亦被累及。10月13日，A股收跌，北向资金又转向流出；不过，银行板块上涨，中、农、工、建等汇金增持的四大国有银行涨幅居前。美东时间当晚，伦敦金报1945.9（+3.34%）美元/盎司，美元指数报106.64（+0.05%），离岸人民币报7.311；美原油报86.37（+5.59%）美元/桶、布伦特原油报90.80（+5.58%）美元/桶。可见，当天的黄金与原油涨势凶猛。</p><p>10月13日，据海关总署公布9月份进出口数据：9月商品出口2991亿美元，同比下降6.2%，商品进口2214亿美元，同比下降6.2%，贸易顺差777亿美元。但如果以人民币计价，中国9月出口则同比下降0.6%。</p><p>同一天，中国人民银行发布三季度金融数据显示，9月社融新增4.12万亿元，高于市场预期。新增社融同比多增5638亿元，主要得益于政府债券、表外未贴现银行承兑汇票支撑；9月末社融存量为372.5万亿元，同比增长9%，增速较上月持平 。</p><p>9月信贷口径下人民币贷款增加2.31万亿元，不及市场预期。信达证券认为，整体来看，虽然在高基数效应下，信贷总量不及预期，但随着我国消费市场继续恢复，8月底以来涉房利好政策集中发布，以及“金九银十”、中秋国庆假期的催化，居民中长贷出现明显改善，释放出一些积极信号。</p><p>信达证券分析称，政府债继续放量，企业债延续改善。9月直接融资同比多增3960亿元。其中由于2023 年新增专项债需于9 月底前发行完毕，政府债同比多增4386亿元，仍然是社融主要支撑项。企业债同比多增268 亿元，继续呈现向好态势。9 月表外融资同比多增1558 亿元，主要源于未贴现银行承兑汇票同比多增2263 亿元，或一定程度上体现经济景气度回升。</p><p>贸易数据方面，出口额超预期，海外经济景气边际回升。中国银河证券分析，首先，海外整体需求呈恢复态势。9月出口订单继续回升1.1个百分点至47.8%。其次，我国产品出口韧性较强。出口额连续4个月稳定在2800亿以上，9月份的出口金额达到2991亿美元，环比增长5%，为过去五年来最高增速，远高于过去五年环比增速均值（+2.7%）。此外，我国汇率处于低位，也一定程度地助力产品竞争力。</p><p>再者，出口底部确认，四季度出口额和出口增速持续回升。中国银河证券认为，随着四季度基数开始回落，可以确认三季度是今年出口增速的底部。四季度，随着超级购物节、年末的圣诞节生产需求，海外需求有望维持较高韧性，四季度出口额和出口增速将持续回升，预计四季度的出口同比增速为1.06%，全年出口增速约-4.02%。</p><p>9月国内生产好转带动进口增速降幅持续收窄，显示了国内生产的恢复，我国进口的进一步上行需要国内需求的恢复，稳增长政策将推动未来进口继续回暖。</p><p>而此前的高频数据，包括制造业PMI连续4月回升，9月制造业PMI为50.2%，重回荣枯线上方；以及“双节”数据，均昭示中国经济在回温。“双节”助攻居民短贷同比多增177亿元。东吴证券分析，疫后首个“黄金周”刚性出行需求释放叠加旅游价格上涨，今年双节客单价超疫前水平修复至912元/人次。假期国内航班执飞量达近三年同期高位。据携程Flight AI数据，9月截至19日，中秋国庆假期预售国内机票价格较2019年上涨36%，国际以及港澳台票价较2019年上涨46%，显示节前旅游订单“量价”齐升。</p><p>日趋改善的经济金融数据昭示积极信号在积累，加之汇金增持提振信心，但奈何内外因素掣肘，市场仍在纠结。A股方面北向资金流出居多，呈净流出状态，由外至内，资本市场起伏不定。</p><p>尤其10月13日，美元指数、VIX指数、黄金和原油的同时上涨非同寻常，其可能是市场参与者对不确定性和风险加大的反应。这种情况下，全球投资者更倾向于寻求避险资产，同时对市场的未来走势感到担忧。尽管这不一定意味着市场会迎来崩溃，但它表明市场情绪已经发生变化，可能需要更谨慎地评估投资决策。</p><p>A股市场亦然。一些外部因素，如全球市场动荡和国际突发事件，导致投资者对市场感到不安，进而抑制市场表现。</p><h2>02</h2><p>如此，政策层面又当如何呢？</p><p>10月13-14日，国际货币基金组织在摩洛哥马拉喀什召开第48届国际货币与金融委员会（IMFC）会议。中国人民银行行长潘功胜出席会议时指出，今年以来，中国经济持续恢复、总体回升向好。近期，中国经济运行中的积极因素在积累，亮点增多，预期好转。工业、服务业增速均有所提升，市场销售加快恢复，固定资产投资规模继续扩大，高技术产业投资保持较快增长。下一步，中国将更加关注经济增长和可持续性方面的平衡，在保持合理增速的基础上，积极推动高质量、可持续的发展。</p><p>潘功胜表示，中国稳健的货币政策精准有力，加大逆周期调节力度，有力有效应对国内外风险挑战，巩固经济回升向好态势。下一步，要持续用力、乘势而上，更好发挥货币政策工具的总量和结构双重功能，着力扩大内需、提振信心，加快经济良性循环，为实体经济提供更有力支持。</p><p>而IMFC会议认为，全球经济呈现韧性，但复苏仍然缓慢且不平衡。当前的工作重点是持续控制通胀，维护金融稳定，在保护弱势群体的同时确保财政可持续性，促进包容性和可持续的长期增长。</p><p>聚焦国内经济，国盛证券首席经济学家熊园认为，综合9月出口、社融、PMI、高频等数据表现，确认了经济环比好转的趋势，三季度GDP也可能超预期，但本质上看，当前经济应仍处底部、内生动能尚需提升，预计年内还会有政策，包括一线松地产、化债、城中村改造、降息降准等。</p><p>“前三季度金融数据显示，流动性合理充裕，信贷结构持续优化，实体经济融资成本下降，为经济回升提供了适宜的货币金融环境。”在10月13日的2023年三季度金融统计数据有关情况新闻发布会上，中国人民银行调查统计司司长、新闻发言人阮健弘表示。</p><p>阮健弘表示，从结构看，信贷结构持续优化，金融支持更加精准有力。从利率看，推动实体经济融资成本下降，减轻居民利息负担。</p><p>阮健弘表示，下阶段，中国人民银行将继续精准有力实施稳健的货币政策，充分发挥货币信贷的政策效能，支持实体经济实现质的有效提升和量的合理增长，不断推动经济运行持续好转、内生动力持续增强、促进经济良性循环。</p><p>存款及利率方面，中国人民银行货币政策司司长邹澜表示，针对存款定期化长期化倾向，引导银行下调一年期及以上存款利率10-25个基点，促进企业居民加大投资消费。“目前一系列利率政策已取得显著成效，市场反映积极正面，后续效果还将持续显现。”</p><p>邹澜表示，降低存量房贷利率工作已基本接近尾声。他说，8月31日相关政策发布后，金融机构积极主动研究推动以市场化方式让利客户，分门别类不断细化具体执行措施。法治化前提下，力争最大幅度、最快速度降低存量房贷利率。在实施过程中，加班加点完成系统改造，以电子化批量操作等简便易行的方式，最大限度不让客户跑腿。</p><p>然而，即使如此，市场仍在寻底、仍在纠结……当下的问题或在于最强“政策加速期”后，市场预期的信贷“狂飙”却落空了吗？</p><p>“流动性”仿如市场的血液，资本市场若过度“失血”，则无法“活跃”。从成立近两周年的“北交所”之近期表现，便可见一斑——政策礼包不断，市场却很理性。当前成交额仅为个位数，以10月12日市场成交额为例，200余家股票成交金额仅5.86亿元，市场活跃度有待提高。</p><p>据东吴证券报告，9月信贷新增投放2.31万亿元，不及去年同期的历史极值。经济活动触底反弹叠加去年同期基数走低的背景下，年内信贷的持续扩张看似无虞。话虽如此，近期地产数据对政策反应温和、基建增速放缓，反映经济复苏尚不牢固。</p><p>考虑到8月“政策脉冲”的效力还未完全显现，东吴证券认为，四季度信贷投放或有两处“踏空”风险：一是企业中长贷的投放“透支”隐患，意味着四季度投放需要增量项目的支撑；二是居民部门的发力尚受制约。与经济回暖相伴的零售信贷扩张特征还不显著。楼市对“831”地产调控放松反应逐渐走向温和。</p><p>这样情况下，便不难理解市场为何纠结了？流动性，如此让人欢喜让人忧。</p><p>值得一提的是，中国证券登记结算有限责任公司差异化调降股票类业务最低结算备付金安排于2023年10月16日正式实施。实施后，备付金缴纳比例将由原先的16%降至平均接近13%的预期目标，较9月份释放资金近400亿元。结算备付金可谓证券行业的“存款准备金”，此次下调被形象称之为证券行业定向“降准”。</p><p>如果说汇金的增持令银行板块受益，那么，A股市场又会如何反馈或响应最低结算备付金这一利好呢？这种利好会被巴以冲突升级、VIX恐慌指数上涨、黄金和原油的飙升所抵销吗？</p><p>10月16日，A股收跌，上证综指、深证成指、创业板指数分别报收3073.81（-0.46%）、9924.92（-1.42%）、1956.72（-2.00%），北向资金净流出64.77亿元。</p><p>国际市场的骤变也伤及A股，市场交易预期已从美国党派博弈、美联储加息扩散至地缘冲突。光大期货点评称，巴以冲突还可能损害以色列和全球第二大产油国沙特之间关系改善的可能性，供应的脆弱性再度对油价上涨有所加持。不过，从需求角度来看，近期成品油裂解价差持续走低，汽油库存大幅累库，需求环比回落，若无中东地缘扰动，油价走势或呈现出季节性走弱的特征。因此，若本轮巴以冲突未升级成中东大国冲突，油价反弹空间或将有限。</p><p>资产配置来看，德邦证券研报建议，当前国际市场不确定性高，市场预期切换速度快，资产价格的波动也会更加剧烈。短期在中东冲突持续、市场避险情绪升温的背景下，建议关注黄金等避险资产，以及美股中能源周期相关的板块。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BzvgOMsMzvsNlp3vJMlo7w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：欧阳晓红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477265969485954</id>
            <title>罕见，进军公募：两家券商同一天出手了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477265969485954</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477265969485954</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 01:54:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 一参一控, 券商资管, 公募牌照, 申请队伍
<br>
<br>
总结: 近期，随着一参一控政策的放开，券商和券商资管对于公募牌照的申请热情高涨。中原证券和国金证券也加入了申请队伍。公募业务已成为券商资管业务的重要突破口，申请公募牌照有望为未来业务发展打开增量空间。这将引入更多优质的管理人，壮大公募基金管理人队伍，提升公募基金服务实体经济与居民财富管理的能力，推动行业实现高质量发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“一参一控”限制正式放开以来，券商和券商资管申请公募牌照热情持续高涨，近日又有两家券商加入申请队伍。</p><p>证监会网站显示，10月16日，中原证券申请设立公募基金管理公司，也就在同一天，国金证券资管也递交了公募基金管理人资格核准的申请。</p><p>今年以来，拥有公募牌照的券商资管名单迎来扩容。7月下旬，招商证券资管正式获批公募基金管理资格，成为去年5月《公开募集证券投资基金管理人监督管理办法》“一参一控一牌”新规发布之后，首家获批公募资格的券商资管。截止10月13日，还有包括广发证券资管、兴证资管、光大证券资管、安信证券资管在内4家机构正在等待公募牌照获批。</p><p>多位业内人士表示，目前，公募业务已成为券商资管业务的重要突破口，在政策鼓励下，申请公募牌照有望为未来业务发展打开增量空间。公募基金市场引入更多优质的管理人入场，有望壮大公募基金管理人队伍。提升公募基金服务实体经济与服务居民财富管理的能力，构建多元开放、竞争充分、优胜劣汰、进退有序的行业生态，从而推进行业实现高质量发展。</p><h2><strong>中原证券再次“冲刺”公募牌照</strong></h2><p>在公募基金领域“折返跑”的中原证券，再次向这一领域发起新的冲刺。</p><p>证监会网站显示，10月16日，中原证券正式递交设立公募基金管理公司的申请，目前该申请处于接收材料状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_a3202811ffcb49489a4065de994fe097@000000_oswg114108oswg1080oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，中原证券已经是基金行业的“老面孔”，早些年前，中原证券也有过布局公募基金业务的尝试。</p><p>早在10多年前，中原证券与安石资产共同发起设立中原英石基金，公开资料显示，中原英石基金于2013年1月23日成立，注册地上海。创立之初，公司注册资本为人民币2亿元，其中中原证券股份有限公司的出资占注册资本的51%，安石投资管理有限公司的出资占注册资本的 49%。</p><p>但在此后几年时间里，中原英石基金发展惨淡，中原证券自2016年起陆续将股权转让给太平资产，直至2020年初完全退出该基金公司的股东名单。</p><p>而到了2021年6月，中原证券萌生通过增资控股老基金公司的方式二次进军公募基金行业，合煦智远基金成为当时中原证券的目标对象。</p><p>不过到了2022年5月，中原证券公告称，由于外部因素发生变化，公司经审慎考虑并与协议方协商一致，决定终止合煦智远基金的增资控股。</p><p>今年9月末，中原证券决定采取发起设立新基金公司的方式重新“涉足”公募基金行业。</p><p>9月28日，中原证券在第七届董事会第二十次会议决议公告中称，公司董事会同意中原证券与江苏苏豪投资集团有限公司共同发起设立中原苏豪基金。基金公司拟注册地为河南省郑州市，组织形式为有限责任公司，注册资本2亿元人民币，其中中原证券出资1.6亿元，出资比例为80%；苏豪投资出资4000万元，出资比例为20%。如今时隔半个多月，中原证券正式递交此次申请。</p><h2><strong>国金证券资管剑指“一控一牌”</strong></h2><p>就在同一天，国金证券资管也向证监会递交了公募基金管理人资格核准的申请。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_5c709fd0e81c4cf5ad117f1a490ad11c@000000_oswg49564oswg1080oswg84_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据国金证券此前的公告，早在今年5月30日，国金证券就审议通过《关于向国金证券资产管理有限公司增加注册资本金暨其申请公募基金管理业务资格的议案》。</p><p>根据议案，国金证券拟以自有资金向资管子公司进行增资，增资总金额为8亿元人民币。增资完成后，同意资管子公司在满足业务资格条件的前提下，向中国证监会申请公募基金管理业务资格，并制定相关业务制度、流程以及办理其他业务资格申请所需的相关事宜。</p><p>在走完相关流程之后，国金证券资管也正式向监管层递交申请。</p><p>据公司官网介绍，国金证券资产管理有限公司为国金证券的全资子公司，目前注册资本11亿元人民币，注册地在上海。</p><p>根据国金证券2023年半年报，截至2023年6月底，国金资管管理的存续的集合资产管理计划共有122只，管理的份额规模为1034.97亿；存续的单一资产管理计划共有80只，管理的份额规模为231.58亿；存续的专项资产管理计划共有35只，管理规模184.96亿。</p><p>截至2023年6月30日，国金资管总资产3.80亿元，净资产3.27亿元。报告期实现营业收入6,587.59万元，净利润2,647.28万元。</p><p>事实上，除了目前全资子公司国金证券资管正在申请的公募牌照之外，国金证券还控股国金基金，持有其51%的股份。若此次国金证券资管顺利拿到公募基金牌照，国金证券将在公募基金领域形成“一控一牌”的布局。</p><h2><strong>多家券商加速进军公募市场</strong></h2><p>最近一两年，多家券商机构正通过直接申请公募资格、受让股权、增资等方式加速布局公募业务。</p><p>7月24日，招商证券旗下全资子公司招商证券资产管理有限公司（简称“招商资管”）公募基金管理业务资格获得中国证监会核准。招商资管由此成为去年5月《公开募集证券投资基金管理人监督管理办法》“一参一控一牌”新规发布之后，首家获批公募资格的券商资管；也是2020年底国泰君安证券资管之后，两年多后又有券商资管获批公募资格。</p><p>今年以来，广发证券资管、兴证资管、光大证券资管、安信证券资管相继递交公募基金管理人资管申请，目前上述申请处于材料补正状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_2a9408a97bc24a00b9aa3840692e3a62@000000_oswg165998oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华宝证券分析师卫以诺在近期发表的研究报告中指出，目前证券行业在资管子公司方面的三大特征为：设立热情高、增资动作多、申牌较积极，基于资管新规后券商资管规模压降，去通道类业务带来的规模压力，需要通过主动管理型产品去补填，所以多数上市券商都希望通过资管子公司渠道申请公募牌照，入局公募基金市场进行业务增量拓展。</p><p>但是，在他看来，目前，公募基金公司内卷程度趋高，行业让利降费背景下，新发基金难推广，存量竞争使尽浑身解数，券商资管的入局挑战重重。从集团化角度来看，设立资管子公司提高资管产品的专业化运营，申请公募牌照后加强和母公司协同，提高整体营收增长可能也是一种破局战略。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2655967779&amp;idx=2&amp;sn=7b56425d3a8216ec48648f010680102d&amp;chksm=8baa301cbcddb90a98a3a24f285e724b6631c8e00b69a7839d20d5ca220e9ae1589c8e8fb6e6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：若晖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477699320389765</id>
            <title>8部高分金融大片，投资者必看，提高认知</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477699320389765</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477699320389765</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 01:49:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金融剧, 投资者, 金融市场, 影视剧
<br>
<br>
总结: 这篇文章介绍了几部关于金融的影视剧，它们不仅展示了金融工具和证券法规等知识，还还原了资本操纵市场的细节。这些剧集通过紧凑的故事情节帮助观众深入理解复杂的金融术语，并揭示了大资金的投资策略和背后的思维逻辑。这些剧集不仅适合金融专业人士，也能提升普通观众的金融知识水平。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>金融圈都在看的8部爽剧！如果你也想成为一名成功的投资者，想更深入了解金融市场背后的运作方式，掌握投资的必备技能，这八部金融影视剧绝对是你学习投资的最佳选择。</p><p>它们不仅涉及到金融工具、证券法规等诸多知识点，而且1 : 1的还原了资本操纵市场每一个细节，绝对让你大开眼界。让我们一同踏上这趟启发之旅，深入剧集的世界，汲取来自屏幕背后的智者经验，掌握商业成功的诀窍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_5ba0bebb868f47039e8f149b95439493@5576020_oswg92264oswg797oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>《亿万》</strong></h3><p>《亿万》（billions），这部剧是金融剧的天花板，经典中的经典！是华尔街金融大鳄的巅峰对决，很好的揭秘了投资世界的残酷与真实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_9f9c6b9cdb9a40e5b6bc1870efd53419@5576020_oswg90996oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这部剧以金钱、权力、欲望、内幕交易以及华尔街与司法部门之间，天然的冲突为背景展开引人入胜的故事。主角是“911事件”中，唯一一个没有在大楼开会的人，侥幸躲过一难后整合了公司大量的资源，并以此打造出一家全美顶级的对冲基金，但树大招风，吸引来了纽约检察官对他涉嫌欺诈的调查，两方之间的展开激烈的较量，斗智斗勇。</p><p><strong>该剧由真实事件改编，主角Bobby Axelrod在现实中是对应于华尔街对冲基金巨头SAC的创始人Steve Cohen。</strong>在这部剧中，还有许多知名金融大亨客串出演，比如<strong>高盛的CEO 大卫·所罗门饰演自己，在剧中的出场增添了许多真实感。</strong>此外，全球最大的空头基金公司尼克斯的创始人吉姆·查诺斯等众多华尔街金融大佬也都在剧中露面。</p><p><strong>而这部剧最吸引人的地方在于通过紧凑的故事情节，帮助观众深入理解复杂的金融术语，并揭示了各种大资金的投资策略，以及这些策略背后的思维逻辑，确实开阔了视野。真的是让人大开眼界。</strong></p><p>投资，最终是人性的博弈。该剧真实地展现了利益相方对人性的把控，以及每个人内心的恐惧和对金钱的欲望。在金融精英的世界里，感性的人无法生存，这种现实的揭示让剧情更加生动。</p><p><strong>《亿万》并没有过多使用干涩难懂的行业术语，即使是金融小白，也能轻松享受观影体验。整个剧集贯穿了许多金融知识，所以不仅适合剧迷们欣赏高品质的剧集，还能提升你的金融知识水平。</strong></p><h3><strong>《黑色星期一》</strong></h3><p><strong>《黑色星期一》（Black Monday），这是一部视觉和情感的盛宴，相信你在观看这部剧时，既会被情节的惊险紧张所吸引，也会被角色的复杂性和黑色幽默所折服。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_8c9d3885afc24e0a907b570eee1f97bf@5576020_oswg58705oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这部剧完美演绎了美国史上最惨烈的股市暴跌，向观众呈现了那段令人惊心动魄的金融历史-1987年10月19日"黑色星期一"，</strong>这一天道琼斯工业指数暴跌508点，跌幅高达22%，许多百万富翁一夜之间沦为贫民，一天之内市值蒸发的金额超过了1929年华尔街大崩盘时的两倍。</p><p>通过观看这部剧，观众不仅可以欣赏其生动的故事情节，还能深入了解这一股市崩盘对全球金融体系产生的深远影响，以及人们在危机面前的生存和挣扎。</p><p>剧中的主要角色之一是一位投行老板，他是一个典型的话不离脏字的黑心商人。他不仅向黑帮借高利贷，还毫不留情地将垃圾股票卖给自己的客户。他的行为不仅颠覆了金融世界一直崇尚的理性和克制，更是揭示了金钱和权力对人性的巨大诱惑和腐蚀作用。观众在看到这个角色的时候，不禁会思考，在金钱的诱惑下，自己会变成怎样的人？</p><h3><strong>《硅谷》</strong></h3><p>《硅谷》（Silicon Valley），这是一部强烈推荐给对于科技创业，互联网创业，初创融资感兴趣的朋友，它告诉了我们如何从零开始，白手起家的创业和拿到融资，看完后你会对科技型公司的创业过程有个清晰的了解，并对以后投资科技型公司也大有裨益。</p><p>脸书创始人扎克伯格对本剧的评价就是，“此剧和硅谷实际创业情况相似度达到85%！”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_4970f4ffd141406982dbc05baaa5105c@5576020_oswg95699oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>故事描述四个不善社交但绝顶聪明的计算机程序员的创业之路。试想一下你是主角，你突然研究出一个跨时代技术，“压缩算法” 这个技术应用理论上讲有千亿甚至万亿美元的应用价值，但实际上你到底能不能实现这个价值位置，并且这辈子你可能只能研究出一个这么有创意的技术，一边是1000万美金直接买断你的公司，你可以稳稳的拿着这1000万度过你的整个余生，不过呢你也就和你的公司，你的技术永远的SAY GOODBYE!把另一边是先拿200万,把你20%的股权，但是你可以掌握自己公司的发展。有那么1%的可能性，你经历九九八十一难，最终你的企业终于成长为一家千亿规模的超级独角兽，不过还有那么99%的可能性就是你们创业失败，一切归零。</p><p>如果是你的话，你会怎么选？我们的主角毫无意外的选择了第二条路。一路上可以说是各种意外状况频出，创业的钱永远不够花，每季都是以最意想不到的方式完成Mission Impossible，<strong>这部剧真的是让我深刻的理解了为什么最好的技术不等于最好的生意，创业从来就不只是有一个好想法好技术好产品这么简单，真的是大大的提升了对于商业的理解，对于初创公司科技投资的玩法的理解。</strong></p><h3><strong>《金融恶魔》</strong></h3><p>《金融恶魔》（Devils）这个剧情的灵感，来自于2008年席卷全球金融危机，那这个剧就是围绕一家美国大银行驻伦敦代表处，而男主人公，就是这投行工作的一名出色的交易员。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_7e17ad0e857e4c83b480faf4b5874f8d@5576020_oswg104110oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>揭秘了他出色的交易技巧，如何在2008年成功地做空美国房地产，然后在希腊债务危机爆发时，再次准确预测并做空希腊国债。然而，尽管他的交易才能超群，但他的职场充满了困难和挑战。他需要与反派老板展开激烈对抗，也要摆脱揭开金融内幕的正义金融记者纠缠，同时还要面对自己内心的矛盾和道德挣扎。</p><p>这位男主不仅要应对职业生涯中的高压力局面，还要面对个人生活中的成长和道德觉醒，这使得他的角色非常丰满和引人入胜。此外这个剧牛逼的一点是很具体地展示了金融机构、证府财证、普通人生活、金融从业人员之间是如何产生各种联系的，涉及的关联方非常广，都有深刻的探讨。金融只是工具还是恶魔呢，人心的贪婪和无知才更可怕。</p><p>这部剧不像华尔街之狼的娱乐，不像大空头的好莱坞叙事，不像半泽直树的热血，也不像billions过于刻意为了制造冲突而冲突。是一部非常值得一看的剧。</p><h3><strong>《风投这东西》</strong></h3><p>《风投这东西》(Something Ventured)，它是一部备受赞誉的纪录片，被《商业周刊》评选为MBA必看的30部电影之一。这部电影扣人心弦地记录了风险投资的诞生、发展以及它对社会和科技产业带来的巨大影响。尽管它拍摄于10多年前，但它依然是了解硅谷早期历史和风投行业起步的绝佳选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_0501cc097ecf4189af9525def4fb2090@5576020_oswg42493oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>影片深入挖掘了一系列令人瞩目的公司，包括苹果、英特尔、谷歌、思科等，它们都在风险重重的创业道路上脱颖而出。这些公司的成功不仅改变了产业格局，还深刻影响了我们的生活方式和社会结构。在风投这个行业的早期，这些公司之所以能够崭露头角，是因为有一批看见别人看不见的机会的人，他们愿意冒险支持这些创新项目。在风投这个词汇出现之前，支持和建立公司的实践就是风投的雏形。正是这些风投先驱们促成了微处理器、个人电脑和网络等技术领域的超凡增长。</p><p>影片向我们证明了一个重要观点：伟大的事物往往是由有远见和动力的人创造的，他们坚信他们可以改变世界。技术是基础，但没有风险投资，很多创新将无法付诸实践。</p><h3><strong>《利益风暴》</strong></h3><p>《利益风暴》（Margin Call），《纽约客》评价它算得上2011年好莱坞制作的“最有种”的电影，也是以华尔街为背景的影片中的佼佼者。这部剧特别适合非专业的投资者观看，因为它提供了极为宝贵的风险提示教材。</p><p>还把投行的生活、投行众生象一一展现给我们，投行人物从低到高挨个出场，让观众“观其言，察其行”，顺便了解一下其背景、收入、消费，然后再作评判。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_671244a364b84007a2092b64468b4ce2@5576020_oswg89492oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>故事的背景是2008年的金融危机，但影片以华尔街投行的分析师视角切入，将观众引入了危机爆发前夕的内部世界。</p><p>起点是一名年轻分析师意外地发现公司财产评估中存在巨大的漏洞，这一可能导致公司破产。他毫不犹豫地将这个问题上报给了公司高层。</p><p>随着问题的上报，公司高层的紧张和焦虑也愈发显著，因为他们意识到这个问题可能引发一场金融风暴。整个故事发生在令人窒息的36小时内，这段时间内，高层决策者们必须面对艰难的决策，其中包括是否公开这一问题，以及如何应对可能的后果。</p><p><strong>影片的另一个角度就是对普通人的质问。金融危机以后，示威者举牌抗议，发起占领华尔街运动。可是，没有普通人的贪婪，金融危机能发生吗？把责任都推到华尔街精英身上，公平吗？</strong></p><p>在金融危机中，普通人真的无罪吗，每个人都要美梦成真，要香车豪宅，2：8原则决定了这是不可能的事情。但证客必须迎合这种贪婪才能获得选票，于是证府有意放松监管鼓励买房，于是金融业放大杠杆并转移风险，最终一地鸡毛。这部影片深刻的警示了我们，在投资和金融决策中要保持警惕，风险往往潜伏在看不见的地方。</p><h3><strong>《颠倒乾坤》</strong></h3><p>《颠倒乾坤》（Trading Places），这部剧讲述了一个黑人乞丐无意撞倒了一个白人，试图帮忙捡起公文包却引发了误会，导致警察追捕和以抢劫犯的名义被捕。然而，两个富豪却以此为赌局，打赌如果把他和总裁的身份互换，看他是否能管理好公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_bfe50fc6a53342ea8b4089fe957eefd9@5576020_oswg197403oswg720oswg1025_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>是的你没有听错，确实让一乞丐去管理公司！乞丐能经营好这家公司吗？能在新的身份中取得成功吗？乞丐和总裁的身份互换，会发生什么样的戏剧性故事呢？</p><p>第二天一早，总裁精神抖擞地来到公司，准备开启新一天的忙碌。然而，他万万没想到，等待他的竟是锒铛入狱的命运。原来，富豪早有预谋。他们安排手下的人在会议上故意撞了总裁一下，然后诬陷他偷了钱。在警察的审讯下，总裁百口莫辩，最终被判入狱。</p><p>另一边，黑人却过上了奢华的生活。富豪给他安排了一套豪宅、一辆豪车，还给他发了一份年薪8万的总裁工作。黑人原本以为这一切都是梦，但当他失手打碎了价值5万的花瓶时，他才真正相信，自己已经成为了一名富豪。</p><p>黑人并没有沉迷于享乐，他很快就适应了新的身份，并在工作中展现出非凡的才能。</p><p>有一天，富豪和黑人正在商讨一笔期货交易。富豪认为应该以66.8元的价格买进猪肉，而黑人却认为应该等到价格下跌到64元再买。富豪起初不以为然，但黑人却坚持自己的意见。经过一番激烈的讨论，富豪最终决定听从黑人的建议。</p><p>果不其然，猪肉价格果然下跌了。富豪因此赚了数百万，对黑人刮目相看。在富豪的帮助下，黑人不仅成功摆脱了贫困，还成为了一名成功的企业家。</p><p><strong>这部揭示了投资领域的风险和机会。乞丐发现了一些投资的机遇并把握住了机会。他学会了如何在适当的时机买入和卖出，以及如何分散投资风险。这些经验不仅对投资者有很好的启示作用，还能够帮助观众在投资领域取得更好的成果。</strong></p><h3><strong>《抢钱大作战》</strong></h3><p>《抢钱大作战》（Boiler Room），这部电影因其丰富的商业知识和销售技巧而备受瞩目，甚至被列为哈佛商学院学生必看的10大商业电影之一。虽然有人将其剧情与《华尔街》相比，但它不仅更励志，而且以紧凑的情节和鲜明的主题，深刻触动观众，引发反思和共鸣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_9b1d3cf36aa347a6a88c8c232c19df97@5576020_oswg70527oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>影片讲述了一个19岁野心勃勃的年轻人辍学，决定在股票经纪行业闯荡江湖。他一度沉迷于贪婪，不择手段地敛财，但最终醒悟，意识到公司的腐败氛围，选择远离邪路。</p><p>电影将观众带入了金融世界中，揭示了做市商的内幕操作，但更重要的是，通过主人公父子的感情变化，赋予了影片一丝淡淡的温情。</p><p><strong>其中有一句经典的台词值得分享：“这个世界上没有所谓的不成功的销售电话。每通电话，要么你成功地卖出了股票，要么你知道了为什么客户不愿意购买的原因。无论如何，都是一次宝贵的经验。”这句话反映了电影中的销售世界，传达了不断学习和成长的重要性。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DKfaHm9I2ISOB1YcyN1WWg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股投资网”（ID:tradesmax）</a>，作者：TradesMax，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477784088893569</id>
            <title>不想吃到核食？这种“沙子”能追踪海产的来路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477784088893569</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477784088893569</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 01:23:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日本, 核污染水, 海鲜市场, 供应链溯源技术
<br>
<br>
总结: 日本将接触过福岛泄露反应堆的核污染水排入太平洋，引发了人们对海鲜市场的担忧。由于供应链溯源技术有限，消费者无法追踪食品的原料来源，这导致了食品安全监管的困难。然而，通过使用条形码、二维码和RFID标签等技术，可以实现全流程的食品产业链追踪。最近，一种沙粒大小的芯片p-Chip被提出，它可以通过激光照射来广播自身的身份信息，为食品追踪提供了新的解决方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>相信大家都知道，前些日子，日本把接触过福岛泄露反应堆的核污染水，给排进太平洋里了。</p><p>具体的危害也没有定论，托尼也不是核污染治理或生态上的专家，没法给一个负责任的回答。</p><p>但从海鲜市场情况上来看，不管实际影响如何，大家在感性上还是比较担心的。。。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_b1a3dd77b31c4aacae4816310698b362@1743780481_oswg41904oswg655oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毕竟现有的供应链溯源技术水平有限，基本没法实现从原料到货架的追踪。</p><p>比如说一罐带鱼罐头，根据法规，我们可以从包装上知道最终是谁把带鱼做成了罐头；</p><p>但对于罐头里的鱼是从哪来，却完全两眼一抹黑。</p><p>但是，&nbsp;“&nbsp;讲不清原料来源&nbsp;”&nbsp;并不是法规的要求低，而是现在的整个追踪体系做不到。</p><p>可以想象一下，捕捞船一天捞那么多次鱼，罐头厂当然没法确认罐头里面用到的某段带鱼具体到经纬度和时间的捕捞信息了。。。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_bad6edb03323446e9905983cf965a3ca@1743780481_oswg798314oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种供应链上的模糊，不仅让消费者为了安全，误伤可靠的商家，还让食品安全监管变得异常困难。</p><p>在这个数字时代，难道真的没有一种技术，能低成本、全流程的追踪食品产业链吗？</p><p>其实是有的，而且并不需要使用什么全新的概念。</p><p>因为早在五十年前，我们就有可能追踪一切包装商品的来路。</p><p>1970&nbsp;年代的条形码、 1990&nbsp;年代的各式二维码、新世纪的 RFID 标签，它们都能清晰的表明商品的身份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_900629c185ea4e0ba15ff260f43df5d4@1743780481_oswg170974oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">RFID&nbsp;标签纸</p><p>但是，这些手段仍然解决不了一个问题：</p><p>商品得有包装或标签，才能使用传统的识别措施。</p><p>无论是印刷的条码、二维码，还是先进的 RFID 标签，它们都只能出现在包装上，而不是真正混在商品里。</p><p>但是在产业链上，最初级的原料往往是无包装的。</p><p>仓库里的小麦、渔船里的海鱼、冷库里的肉类。。。</p><p>不给它们加上包装，传统的通用追踪手段就毫无办法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_05639e9fa55b4680ab2e62f754b96f04@1743780481_oswg850538oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">位于澳大利亚的谷物筒仓</p><p>但放眼全球，今年光小麦就有 7.85 亿吨，如果 25 千克一包，那得准备三千五百亿个包装袋。</p><p>亦或者说回水产，刚捞上来就给鱼身上贴上 RFID 追踪线圈？</p><p>多少有点不现实。</p><p>如果要实现从原料到货架的全流程追踪，只能把追踪的标记直接混进散装的货物里。</p><p>但这就是不是传统二维码和 RFID 标签能做到的了。</p><p>不过，解决方案或许已经出现了。</p><p>前段时间，《 IEEE 综览&nbsp;》杂志介绍了一种沙粒大小的芯片， p-Chip 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_750764706899473ca507d5fc3bbe3c1a@1743780481_oswg447267oswg723oswg976_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它在功能上，像是一种&nbsp;“&nbsp;硬件二维码&nbsp;”&nbsp;。</p><p>每当 p-Chip 芯片被特定频率的激光照射时，就会用无线电向周围广播自己的身份信息。</p><p>是这么回事：p-Chip 是通过光刻机生产的超微型芯片，沙子大小的小方块里包含了一块太阳能板、一颗处理器，以及一个微型天线。</p><p>受到激光照射时，&nbsp;“&nbsp;太阳能板&nbsp;”&nbsp;就会发电，从而驱动天线发射信号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_db562361d9b04daa86490b2a9985483c@1743780481_oswg254564oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总体上看， p-Chip 和传统追踪的思路是一样的，只是实现功能的硬件非常不同。</p><p>如果说条码二维码是纸片、射频标签是精密芯片，那 p-Chip 就是沙子。</p><p>不但大小像沙粒、材料也像沙粒（&nbsp;石英砂&nbsp;）、成本也跟沙子差不多！</p><p>非常便宜、非常微小、非常坚硬、耐冷耐热、耐酸耐碱。。。</p><p>一句话，<strong>便宜耐艹，能反复使用</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_cd48ae67668b44a48a4b786cba20d695@1743780481_oswg194154oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，它能凭借与自然界沙子相似的体型和性质，无害的混进各种无包装原料里。</p><p>以开头提到的&nbsp;“&nbsp;带鱼罐头&nbsp;”&nbsp;为例，整个体系差不多是这样运作的：</p><p>首先，远洋渔船在捕捞到带鱼后，会对带鱼进行初步的加工处理，然后丢进冷库冻着。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_54da78503b864fd0bacc9226ae8b0aec@1743780481_oswg1722672oswg960oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">处理后冷冻的渔获，图源：威海新闻网</p><p>渔船只需要把一批&nbsp;“p-Chip 沙子&nbsp;”&nbsp;标记为&nbsp;“X 时间在 Y 海域捕获的带鱼&nbsp;”&nbsp;，然后在带鱼冷冻之前把&nbsp;“&nbsp;沙子&nbsp;”&nbsp;撒进去，让它和鱼一起冻着就行。</p><p>罐头厂收到带鱼后，就能从分离出来的&nbsp;“&nbsp;沙子&nbsp;”&nbsp;里得知，这批带鱼里有&nbsp;“X 时间 Y 海域&nbsp;”&nbsp;的成分，并且能够在罐头包装上，用二维码或者回收来的 p-Chip 通知顾客这一点。</p><p>如果事后发现&nbsp;“X 时间 Y 海域&nbsp;”&nbsp;有污染的可能，无论是安全监管、产品召回还是消费者避坑，都比现在方便多了。</p><p>全流程数字化追踪的最后一环，就这样被圆上了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_caf993e4460b4721a8831f5d8310e8a4@1743780481_oswg110844oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看完这个资讯之后，我觉得这个小玩意确实不错，但我还有一个问题好奇：</p><p><strong>和食品一起混装，误食了怎么办？</strong></p><p>所以我又去额外查了查资料，发现这件事其实也有成熟的解决方案：</p><p>首先，这玩意的显性特性和沙子差不多，真被误食了，可能就跟金针菇一样&nbsp;“&nbsp;原样进出&nbsp;”&nbsp;。</p><p>其次，针对&nbsp;“&nbsp;筛沙子&nbsp;”&nbsp;这个事，农产品上面早就有一套成熟的办法了。</p><p>比如说利用大小和密度差异来分离砂砾的清选机，或者是自动化根据颜色来分离异物的色选机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_4e18d9fd4afd4326ae30d31a8a6f790a@1743780481_oswg137418oswg712oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而针对水产品，除非这个鱼太好奇把芯片给吞了，不然 p-Chip 只会存在于水中。</p><p>假如真吞了也不要紧，反正吃鱼之前第一件事就是&nbsp;“&nbsp;掏内脏&nbsp;”&nbsp;， p-Chip 也不会混进菜里。</p><p>这么看下来，这个小玩意确实不错：</p><p>有了这种&nbsp;“&nbsp;追踪沙子&nbsp;”&nbsp;，整个产业链的溯源流程可以完全自动化、标准化。</p><p>而这种低成本的标准化技术方案，就是全流程全产业追踪的技术前提。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_2a25a2d523ec4f72b79c41b102d0268b@1743780481_oswg223822oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许有人要说，即使有了可行的追踪技术，真正的全流程溯源也还非常遥远。</p><p>毕竟各种利益上的纠葛，协调上的障碍，只要有一个没有解决，统一溯源的未来都不会出现。</p><p>但托尼认为，只要需求存在，技术合格，形势总是会向目的前进。</p><p>在追踪溯源领域，条形码就是最好的例子。</p><p>在激光条码扫描器诞生前，条形码已经被雪藏了二十年——不是需求不迫切，而是技术不过关。</p><p>在那个年代，扫描条码需要一整套电子管电影摄像机才能完成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231017/v2_d565bb0afea148649be1cd466843c1de@1743780481_oswg449237oswg1080oswg754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高昂的成本，是最好的技术杀手。</p><p>但是，随着 1968 年激光条码扫描器的诞生，短短几年间，条码立刻流行了起来。</p><p>1970&nbsp;年代，全球纷纷建立了自己的条码识别体系，世界飞速迎来了数字化追踪的时代。</p><p>对于全流程追踪来说， p-Chip 可能就是那个&nbsp;“&nbsp;扫码器革命&nbsp;”&nbsp;。</p><p>可能现在它的实现成本还是有点儿复杂，但随着时间的前进，技术的门槛终将会被抹除。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Tj-YdJjFXg7KNxTe-rUgyg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评”（ID:chaping321）</a>，作者：鹤然，编辑：米罗、面线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477210814568323</id>
            <title>手握逾50亿美元比特币，美国政府正悄然膨胀为一头“币圈巨鲸”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477210814568323</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477210814568323</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 01:22:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国政府, 比特币, 缴获, 法律程序
<br>
<br>
总结: 美国政府是世界上最大的比特币持有者之一，持有的比特币主要是从网络犯罪分子和暗网市场上缴获的。政府持有的比特币价值超过50亿美元，但政府在将这些比特币兑换成美元方面的速度很慢。法律程序可能需要数年时间，但这对政府有利，因为比特币的价值在不少年份里都出现了大幅上涨。政府在处理这些资产时必须做大量的尽职调查，案件通常比较复杂，而且有很多繁文缛节。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美国政府是世界上最大的比特币持有者之一，但与其他加密货币巨鲸不同的是，它本身并不在乎这一数字货币价值的涨跌。</p><p>这是因为美国政府持有的数十万枚比特币，主要是从网络犯罪分子和暗网市场上缴获的。这些比特币主要离线存放有着密码保护的存储设备中——即所谓的硬件钱包，由美国司法部、美国联邦税务局或其他机构控制。</p><p><strong>根据加密货币公司21.co对公开文件的分析，仅最近三次扣押就为政府带来了20多万枚比特币。分析显示，即使在近期出售了约2万枚比特币后，美国政府持有的比特币价值仍超过50亿美元。</strong>而政府的总持仓规模甚至可能最终比这一数字还要大得多。目前，每枚比特币的价值约为2.7万美元。</p><p><strong>长期以来，美国政府如何处理这些缴获的比特币，一直是加密货币交易商们颇为关心的话题，因为任何出售行为都有可能对这一市值约1万亿美元的数字资产市场，造成价格波动或其他连锁反应。</strong></p><p>而美国政府在将这些缴获的比特币兑换成美元方面的速度，本身也是出了名的慢。当然，美国政府显然并没有打算“HODLing”(加密货币术语，意为坚定长期持有、死也不卖），他们也并不想等着比特币“飞上月球”，好出售手中的比特币大赚一笔。相反，那一大堆停留在政府账户上的比特币与其说是有什么投资规划，不如说是漫长的法律程序的副产物。</p><p>美国国税局网络和取证服务部门的执行董事Jarod Koopman近期在接受采访时表示，“我们不玩市场。我们不参与市场竞争，在我们的工作过程中，我们基本上都是被(走流程的)时间安排好的。”</p><p>从没收非法比特币，<strong>到收到将这些代币变现的最终指令，法律程序可能需要耗费数年时间。但也正是因此，在很多情况下，这似乎对政府有利，因为这些加密货币的价值在不少年份里都出现了两位数乃至三位数涨幅的飙升。</strong></p><p>例如，2016年，当加密货币交易所Bitfinex被加密货币界“雌雄大盗”伊利亚·利希滕斯坦(Ilya Lichtenstein)和他的妻子希瑟·摩根黑客攻击时，比特币的交易价格仅约为600美元。2022年，司法部宣布对约9.5万枚比特币进行有史以来规模最大的币圈查封时，比特币已攀升至了4.4万美元。</p><p>在去年备受瞩目的加密交易所FTX关门事件中，美国政府没有没收任何加密货币，但它确实接管了数亿美元的资产，主要由现金和经纪公司Robinhood Markets的股票组成。</p><h2><strong>美国政府这头币圈巨鲸并不想干扰市场</strong></h2><p>从法律流程上讲，当政府机构控制了非法加密资产后，美国政府并不会立即拥有该资产。只有在法院下达最终没收令后，政府才会取得所有权，并将代币移交给负责清算被扣押资产的主要机构——美国法警署。在案件悬而未决期间，政府会将比特币作为证据或犯罪所得来保管。</p><p><strong>卡内基梅隆大学计算机科学教授Nicolas Christin表示，“政府处理这些资产的速度通常非常缓慢，因为他们必须做大量的尽职调查，案件通常比较复杂，而且有很多繁文缛节。”</strong></p><p>值得一提的是，随着币圈的不断发展，美国法警署的清算流程也正随着加密货币行业的发展而持续演变。</p><p>在加密货币发展初期，该机构还停留在举行拍卖会的传统模式，将加密货币直接出售给感兴趣的买家，其中许多买家至少在纸面上获得了丰厚的利润。2021年1月，美国法警署首次决定在加密货币交易所清算部分被扣押的数字货币持仓。</p><p>从历史上看，法警署基本都是分批出售加密货币资产，而不是一次性全部出售，以避免大量卖单对市场造成不利影响。在目前的做法中，该机构也采取了更多措施来确保市场不会受到不利影响，包括在更长的时间窗口内清算加密货币。</p><p>今年3月，美国政府就通过加密货币交易所Coinbase出售了9861枚比特币。一位法警署代表表示，“我们的目标是以公平的市场价值及时处置资产。”</p><p>而美国国税局的Koopman则感慨称，“我们其实也很难快速适应变化。加密货币在不到10年的时间里所发生的一切，金融业用了100年的时间才做到。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TsO-4VXN7g4YujUiGTPSgA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙NEWS”（ID:Blockchain_Daily）</a>，作者：潇湘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2477230229378952</id>
            <title>这支200亿母基金，不仅投GP，还要参建母基金</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2477230229378952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2477230229378952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Oct 2023 01:22:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 引导基金, 母基金, 增量LP, 水下市场化LP
<br>
<br>
总结: 温州市近期推出了200亿的母基金，不仅投资GP，还要参建母基金。温州拥有大规模的增量LP阵容和优越的产业资源优势，对VC/PE形成了超倍速吸引力。同时，温州作为老牌手工业城市，拥有丰富的产业底蕴和营商环境，成为VC/PE挖掘项目的摇篮。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>一边是新设立的引导基金，一边是水下优质产业型LP，温州拥有大规模的增量LP阵容，同时兼顾有利的产业资源优势，无论是找大钱还是找市场化LP的钱，都是好去处。尤其是地处长三角，GP出差也更方便。</p></blockquote><p>近期的一级市场情绪有些复杂，有人消失，有人躺平，有人继续绝望，也有人另寻出路。</p><p>LP躺平观望的也不少，但引导基金的招商动作依然没有停歇，尤其是江浙地区。</p><p>日前，浙江省温州市也发力了，200亿母基金来了，<strong>不仅投GP，还要参建母基金。</strong></p><p>值得关注的是，今年温州已经有多家增量LP陆续落地，同时水下市场化LP阵容强大，对VC/PE形成了超倍速吸引力。</p><h2><strong>200亿母基金来了</strong></h2><p>根据温州市国有金融资本管理有限公司官微发布：10月10日，《温州市重点产业发展基金管理办法（试行）》正式印发。</p><p><strong>《管理办法》明确，市重点产业发展基金对外投资采用投资子基金、参建母基金、直接投资等三种方式，一般以投资子基金为主。</strong></p><p>据悉，温州市重点产业发展基金总规模200亿元，投资领域为温州市“5+5+N”产业，重点投资数字经济、智能装备、生命健康、新能源、新材料等五大战略性新兴产业，并聚焦新能源、眼脑健康等细分优势产业。</p><p>温州市重点产业发展基金对子基金的出资额一般不超过子基金规模的25%，市县合作设立子基金的，市、县（市、区、功能区）两级对子基金合计出资一般不得超过子基金规模的50%；子基金存续期内，累计投资于温州市内项目的资金总额一般不低于重点产业基金实缴出资金额的1.5倍。</p><p>而对于参建母基金，重点产业基金对母基金的出资额一般不超过母基金规模的30%。</p><p>当前，行业募资难题进一步加剧，不仅是直投基金面临募资难题，母基金也同样面临募资困境。此次，温州200亿元母基金不同于的策略更加多元，将为直投基金和母基金均提供募资机会。</p><p>资料显示，温州市产业发展基金有限公司由温州市国有金融资本管理有限公司发起设立，注册资本200亿元，已于今年6月份完成注册。</p><p>如今，温州市重点产业发展基金管理办法公布，意味着这只200亿的母基金正式来了。</p><p>在一级市场募资困境的当下，<strong>能出资的“新”LP们，</strong>是GP所挖掘的对象，而浙江温州，不仅今年新设立的母基金远不止这一支。</p><h2><strong>温州发力母基金</strong></h2><p>今年上半年，"VC/PE去XX城市"系列内容席卷整个创投圈，基本每周都要上演一城，核心原因在于<strong>这些城市陆续有大规模、新的引导基金设立。</strong></p><p>这些地域中已不单单是省会城市或一线城市的专属，不少发达地区的地级市也赫然在列，这其中就有温州的身影。</p><p><strong>今年温州在招商层面的发力不比省会城市差。</strong></p><p>6月份，温州市人民政府办公室印发温州市加快基金业集聚促进股权投资高质量发展若干措施，其中提到力争到2025年末，全市集聚约100家股权投资机构，管理基金规模超过500亿元，注册基金规模超过1000亿元。</p><p>年初开始，温州市各级母基金陆续宣布设立或出资。</p><p>3月份，温州市大罗山基金（天使）村产业母基金宣布招募母基金管理人，该母基金规划总规模100亿元。</p><p>今年5月份，温州市举办创投大会暨浙江基金招商大会，在会上，温州市宣布设立500亿元温州市产业高质量发展引导基金，按照“1+1+1”的总体框架组建，即温州市重点产业发展基金，总规模200亿元；温州市国资创新投资基金，总规模200亿元；温州市科技创新创业投资基金，规模由50亿元逐步扩至100亿元。</p><p>据了解，除了市级设立500亿元引导基金外，温州还提出在现有产业基金的基础上，温州各县（市、区）、功能区再谋划设立超700亿元产业基金，合计形成超千亿产业基金集群。</p><p>7月份，《温州市鹿城区政府产业基金管理办法（试行）（征求意见稿）》公布，管理办法提出鹿城区产业基金规划总规模100亿元，主要采用投资子基金方式，重点投向传统产业智能制造、数字经济、未来产业等领域，促进“1+1+X”产业集群建设。</p><p>百亿规模母基金频出，吸引一众VC/PE赶往温州。</p><h2><strong>产业LP与政策型LP频出手，一众VC/PE去温州</strong></h2><p>而实际上，温州的吸引力远不止千亿规模增量LP的魅力。作为老牌手工业城市，<strong>温州的经济一直十分活跃，尤其是民营经济。</strong>近年来，温州的新兴产业发展也十分迅速，在新能源、医疗领域已收获多家上市公司。</p><p>数据显示：截止今年6月份，<strong>温州市境内外上市公司总数达58家</strong>，正泰电器、森马服饰、报喜鸟、万控智造、合兴股份、意华股份、通力科技、金卡智能等耳熟能详的龙头企业均在列。</p><p>值得注意的是，上述上市公司中，不少企业都是一级市场的活跃LP。</p><p>据FOFWEEKLY统计，仅今年，温州市上市公司就有7笔出资，包括正泰电器、报喜鸟、源飞宠物等，其中正泰电器、报喜鸟今年均有多笔出资，是<strong>募资市场相对隐匿的水下LP。</strong></p><p>一边是新设立的引导基金，一边是水下优质的产业型LP，温州拥有大规模的增量LP阵容，同时兼顾优越的产业资源优势，<strong>无论是找大钱还是找市场化LP的钱，都是好去处。</strong></p><p>此外，作为老牌手工业城市，温州市过往的营商环境及产业底蕴，也成为<strong>VC/PE孕育和挖掘项目的摇篮。</strong></p><p>今年在温州落地基金的GP越来越多，已经完成备案的基金数量也呈直线上升趋势。</p><p>据FOFWEEKLY不完全统计，截止今年9月底，在温州落地并完成备案的基金近40只，是去年同期的2倍，瑞力投资、天堂硅谷、钛信资本等GP纷纷选择在温州落地基金。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>寒冬下，VC/PE的出差节奏有所收缩，但去温州的投资人越来越多了。</p><p>一方面是增量LP或水下市场化LP阵容强大，可以为GP带来募资机会，另一方面地方产业基础及政策支持力度，使得温州成为挖掘项目的摇篮。</p><p>同时，温州地处长三角区域，GP出差更加方便。</p><p>随着近期多只百亿规模母基金的陆续落地，前往温州出差的VC/PE又将增加一波了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1TrEr3HPCy1R0U2qzdUwbA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”（ID:FOF_weekly）</a>，作者：FOFWEEKLY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>