<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2701732934701698</id>
            <title>“削藩”谢振宇，TME为何选在此时</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2701732934701698</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2701732934701698</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Mar 2024 08:50:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯音乐娱乐集团, 谢振宇, 酷狗音乐, 集团整合
<br>
<br>
总结: 腾讯音乐娱乐集团宣布总裁谢振宇因个人原因离职，标志着集团内部的变革和整合。谢振宇在集团中扮演重要角色，特别是对于酷狗音乐业务线的影响。集团在调整收入结构后，决定完成对酷狗的整合，这一举动可能是为了实现长期可持续发展的商业模式。整个过程反映了腾讯音乐娱乐集团内部的权力斗争和战略调整。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>3月22日，腾讯音乐娱乐集团（TME）发布公告称，公司总裁、首席技术官（CTO）及集团董事谢振宇，因个人原因将离职。当然像京东的徐雷一样，谢振宇后续还是将以顾问身份关注公司长期发展。同时，首席财务官（CFO）胡敏被新任命为集团董事。</p><p>谢振宇上次职位变动是在2019年5月，当时谢国民因个人原因辞任集团董事以及联席总裁职务。跟谢国民辞职同时公布的，是谢振宇兼任集团首席技术官（CTO）。&nbsp;</p><p>谢国民跟谢振宇两人都是当初QQ音乐和中国音乐集团（CMC）合并时进入腾讯体系，是酷我和酷狗两条业务线的利益代理人。从组织渊源说，他们都不是腾讯嫡系。因此就时间节点上说，谢国民辞职，谢振宇兼职履新，这一上一下之间，不排除腾讯系高管对海洋系领导层有安抚之意。&nbsp;</p><p>不过跟几乎所有收并购案例的标准结局一样，五年过后谢振宇所代表的“残余势力”最终也不得不离开，一个全新的纯粹的<strong>“腾讯”</strong>音乐集团至此才算真正成型。当初谢国民宣布辞职后，腾讯音乐股价第二天大跌8%。好消息是，这次市场的反应没那么激烈了：刚刚结束的这个交易日，腾讯音乐美股收盘下跌3.95%。&nbsp;</p><h2><strong>谢振宇必须走</strong></h2><p>从2016年QQ音乐跟中国音乐集团合并成立腾讯音乐娱乐集团起，谢振宇就开始担任腾讯音乐的联席总裁。整合后的腾讯音乐娱乐下面有QQ音乐、酷狗音乐、酷我音乐和全民K歌四大品牌，而某种程度上酷狗音乐在这其中的地位是最特殊的。&nbsp;</p><p>首先QQ音乐肯定是腾讯音乐毫无疑问的嫡系，作为“中央军”在组织信任和服从领导指示这方面毋庸置疑。全民K歌的情况跟QQ音乐类似，是梁柱在担任QQ音乐总经理期间主导推出的产品，因为营收表现强劲，还在2017年跟《穿越火线手游》一起入选腾讯“名品堂”。&nbsp;</p><p><strong>而剩下的酷狗跟酷我虽然都是由跟中国音乐集团合并带进来的业务，但两者的命运在合并后很快就出现了分化。</strong></p><p>酷我的创始人是“百度七剑客”之一的雷鸣，他是2005年拉着老同学怀奇创办的酷我。到了2013年因为盈利困难，海洋音乐的谢国民以不到一亿美元的作价将其收入囊中。谢国民在操盘海洋、酷狗、酷我三家合并的同时，很快迫使雷鸣本人靠边站了。雷鸣在将要出局时，曾无奈的感叹：“现在音乐完全成了版权的生态游戏，而我是个工程师，决定逐步退出管理层。”&nbsp;</p><p>所以到TME成立的时候，真正的创始人雷鸣早就离开公司了，酷我的话事人成了谢国民。而随着谢国民在上市后也事了拂衣去，酷我音乐在TME内部的“割据”状态就注定要宣告结束。&nbsp;</p><p>但酷狗这边，局面就直接两极反转了。&nbsp;</p><p>我们在上面提到过，谢振宇在谢国民辞职的时候，不但没有跟着离开，反而是额外加了个集团CTO的头衔。这个CTO实际的职权可能有限，但传递出了很强的象征意义，酷狗系老班底接收到的信息是“我们老大还在而且还能说话能管事”。&nbsp;</p><p>除了谢振宇以外，酷狗音乐另一个创始团队成员陈琳琳也表现强势的一面。界面新闻曾提到，在去年一场集团管理层会议上，“Linda（陈琳琳）指名道姓的批评史力学（酷我音乐负责人）”，认为后者应该为酷我音乐的业务数据和营收下滑负直接责任。&nbsp;</p><p>陈琳琳在酷狗体系内的位置肯定跟谢振宇没法比，但她是传达谢振宇意志的一个关键媒介。&nbsp;</p><p>所以在这样的组织和人事基础上，酷狗一直保持着远高于酷我的独立性。从媒体报道透露的信息看，不管是新项目的立项，还是财务预算的审批，酷狗一定程度上都是自成体系。酷狗的日常运营很多时候并不需要向集团负责，而是谢振宇自己拍板。&nbsp;</p><p><strong>因此，除非谢振宇退居幕后去干干顾问之类的活，否则TME要彻底整合酷狗跟集团的其他业务线就基本难如登天。换句话说，谢振宇有必须走的理由。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_4a4ed27b613842c0b04a21f1945448aa@5603302_oswg686836oswg699oswg824_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，上面这些有关谢振宇离开的幕后细节，可能会令读者对这场带有派系斗争意味的人事调整感到厌恶。但这其实并不是笔者的目的。&nbsp;</p><p>科斯曾经对现代社会中企业为什么会存在，给出了一个简单而又精辟的结论：企业之所以会存在，是因为它降低了交易成本。如果内部交易成本大于外部交易成本，企业就会达到扩张的极限。&nbsp;</p><p>所以在《新立场》看来，TME有充分的理由破除酷狗这个独立“城邦”跟集团其他部分的壁垒，因为这正是TME这个企业成立的原因。&nbsp;</p><p>事实上，在更早之前的TME架构中，由于负责酷狗的谢振宇和负责酷我的谢国民都是集团联席总裁，当时只有QQ音乐负责人、TME副总裁侯德洋向CEO彭迦信汇报。<strong>即便没有管理常识的人，大概都能看出这种组织形式的弊端。在企业内部，业务线可以有独立性，但那必须是自上而下的，是建立在管理层同意和授权的基础上。</strong></p><h2><strong>为什么是现在</strong></h2><p>从2016年TME成立起，到今天谢振宇离开，已经过去了八年时间。我们在上面已经提到了自成立起，TME集团内部就存在的“藩镇割据”问题，这显然很大程度上影响了彭迦信和梁柱的战略实施。&nbsp;</p><p><strong>与其考量谢振宇要走的理由，不如问为什么这个对TME尤为必要的动作到今天才算真正尘埃落定。这个问题的答案当然涉及谢振宇跟集团博弈的细节，但这里《新立场》同时也认为有一个“削藩”的关键背景需要指出来，那就是TME在过去一段时间完成了收入结构的调整。</strong></p><p>在去年的股东大会上，彭迦信致辞时说了下面这段话：&nbsp;</p><blockquote><p>今年一季度，得益于高质量增长的战略驱动，在线音乐业务的付费用户数再创新高，同时在线音乐 ARPPU 也稳健提升。<strong>量价齐升不仅带动音乐订阅收入强劲增长，不断丰富的商业化工具也助力在线音乐业务收入首次追平社交娱乐服务收入，标志着我们长期致力于探索可持续发展的在线音乐商业模式已初见成效。</strong></p></blockquote><p><strong>这里提到的“在线音乐业务收入首次追平社交娱乐服务收入”，可能促使集团完成了“削藩”谢振宇的最后一击。</strong></p><p>国内在线音乐行业因为竞争格局和发展阶段的原因，一直都不太容易让用户掏钱，只能说比隔壁的长视频好一点。TME的营收分成在线音乐业务和社交娱乐服务两个部分，并且自2016年集团成立以来，主要的营收来源都是社交娱乐服务。&nbsp;</p><p><strong>下面这个表格中，《新立场》整理了最近五年TME营收构成。可以看到其整体趋势是，在线音乐服务收入稳步增长，而社交娱乐服务在2020和2021两年到顶后一路下滑。在</strong>2019年社交娱乐服务于总营收中占比超过70%，妥妥的带头大哥；但到2023年，在线音乐服务第一次超过社交娱乐服务，占比已经超过60%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_98533bd8b7504b48b38a9a4faedb34e9@5603302_oswg59084oswg1080oswg205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>社交娱乐服务版本业绩的持续下滑有多方面的原因。像是抖快都颇有携短视频令直播的态势，斗鱼、虎牙和B站与其说面对的是竞争，不如说是挤兑。2022年6月30日生效实施的直播新规也对这块营收造成了压力。在最近的年报中，TME列出的理由是“我们调整了部分直播互动功能并实施了更严格的合规程序，以提升服务及加强风控惯例”。&nbsp;</p><p>在线音乐服务取代社交娱乐服务既代表着营收的结构调整，同时也意味着TME内部“腾讯派”和“海洋派”的势力对比发生了转换。支撑社交娱乐服务的直播，主要来自酷狗音乐的业务体系（繁星直播）。甚至此前酷我音乐体系下的直播业务，也交给了酷狗音乐的团队负责。&nbsp;</p><p><strong>当企业内部的某个团队贡献了大笔的营收，参与哺育了集团最多的利润，要对这个团队动刀进行改革就会面临最大的阻碍。还记得陈琳琳此前对史力学的批评吗？史力学先生早在2008年就担任腾讯网络媒体事业部助理总经理，论关系是嫡系，要资历有资历，一般大概还轮不到陈琳琳来训话。</strong></p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>2021年4月，梁柱接手彭迦信，担任腾讯音乐集团CEO，后者升任董事长。两个月后，腾讯音乐娱乐集团宣布组织架构升级，制定“内容”与“平台”两大核心战略方向，“一体两翼”，融合发展，在内部通告成立专门内容业务线，内容战略第一次被提高到了前所未有的高度。&nbsp;</p><p>有业内人士，曾把“梁柱从PCG调入腾讯音乐担任CEO职位，前任CEO彭迦信转任集团董事长”视为彭迦信从腾讯总办那里得到的第二次机会。目前，彭迦信负责集团的长期战略制定，同时负责集团整体内容生态的管理工作。梁柱则更直接管理Q音、酷狗、酷我等在内的业务线，负责产品和平台搭建。&nbsp;</p><p>从过去三年TME的发展看，这两人的搭配还算互相得力。而在谢振宇离开后，TME原先某些艰难而无法推进的改革将会取得进展，当集团内各条业务线都能收获更大的协同效益，TME或许还会给外界惊喜。&nbsp;</p><p>*题图及文中配图来源于网络。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxODUwNTgyMw==&amp;tempkey=MTI2Ml9YaUpFT1orRzErVDRISWszOUdKcGM4a1dUZ3NKN0dGODNpMHFwTVY2c0FxMDN4SE1KNFdJQnZMNkdBSEQzVVNmeVdKNVVGVmgwbjVsS3g2NkE5RGswcXhZbm1UNzVDNnpMd3pWNlJGbFJOWHJ3UXg0YVJrbTJwcW1pMkhaZWJ4OEY2ZG1OYVNpNlA2Rk1pMHNmQThYRlNhVWkyWkpRTWFVOGg3Q3ZRfn4%3D&amp;chksm=41b11ced76c695fb9c8d3a8e2426b181fbe1629fefbb9232a975fdd6392e9a9ee0138a86a959&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0323SMXZLfUCQAZ3bi5JPh5z&amp;sharer_shareinfo=a91d13f7c14eb7c519dc55ffe804bcfa&amp;sharer_shareinfo_first=a91d13f7c14eb7c519dc55ffe804bcfa#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新立场Pro”（ID:xinlichang66）</a>，作者&nbsp;：B&nbsp;哥，编辑：李凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700817605621889</id>
            <title>快递新规20天：菜鸟驿站转让潮袭来，老板都期望新规落空？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700817605621889</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700817605621889</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Mar 2024 08:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 菜鸟驿站, 快递新规, 送货上门, 消费者选择权
<br>
<br>
总结: 快递新规对菜鸟驿站等模式的影响引发了社会关注，菜鸟驿站的核心商业模式将面临改变，消费者选择权得到强调，但实际落地情况并未得到明显改善，导致多位消费者和老板感到困惑和不满。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_c4a9e237e1be4966a954805c72b90ed1@000000_oswg60477oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>倘若新规顺利落地，菜鸟驿站、菜鸟速递都受很大影响。菜鸟驿站最核心商业模式将被迫改变，“不止没钱赚，其他副业也难以做下去。”</p><p>作者｜杨 铭</p><p>编辑｜刘珊珊</p><blockquote><p>“少一些价格，我们也是可以转让的。”</p><p>“正在急转，你可以上门来面谈么？”</p><p>“转让价格再少1万，连房租、冰柜都送你，也帮助你和其他快递公司谈判承包合同。”</p><p>……</p></blockquote><p>以上对话，是最近一段时间内，多位急迫想将菜鸟驿站转让的老板，对“极点商业”的说法。</p><p>很长一段时间，盘下一个数十平米小店，加盟菜鸟驿站，就能月入上万。自2013年菜鸟驿站诞生以来，这就被广泛宣传为，撑起普通人和年轻人梦想的创业方式。</p><p><strong>也正是菜鸟驿站等模式的盛行，让快递行业饱受诟病、乱象频频</strong>——大量未经消费者同意的快递，不再送货上门，被擅自将快递放到驿站。快递丢失、踩踏损坏、要求送货被拒、服务态度差屡上热搜外，去年10月，还发生过青年作家妻子菜鸟驿站取快递被摔成重伤的悲剧事件。</p><p>为解决快递员、驿站和消费者之间这一核心矛盾，3月1日，交通运输部《快递市场管理办法》正式施行。《办法》明确规定，快递企业如有未经用户同意擅自使用智能快件箱、快递服务站等方式投递快件等情形，最高将被处罚3万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_42850f0d3acb4cfaa56b92f142fdfd84@000000_oswg148829oswg1080oswg1136_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>快递新规被视为影响驿站、快递员的“重磅炸弹”，引发社会各方关注。20多天过去，快递新规对菜鸟驿站影响几何？为何在“极点商业”走访过程中，众多菜鸟驿站老板，迫切需求想转让驿站？</p><p>其实答案很简单：<strong>倘若新规顺利落地，那么菜鸟驿站最核心——甚至是赖以生存的商业模式将被迫改变，“不止没钱赚，其他副业生意也难以做下去。”</strong></p><h2><strong>驿站每天900票，仍没有一票送货上门</strong></h2><p>新规核心要求，是把快递接收方式选择权交给消费者——简单来说，无论是选择送货上门，还是驿站、快递柜代收等服务方式，都需快递员在派件时明确告知用户，遵循用户选择权利。</p><p>“送货上门”曾是网购服务特色之一，只是在驿站、快递柜出现后，被卡在“最后100米”。新规之前，只有京东、顺丰的快递员，会主动电话通知或“送货上门”，圆通、菜鸟、申通、极兔、韵达、中通快递员基本上直接把快递放驿站或快递柜。</p><p>新规实施20多天后，根据媒体报道、消费者反馈，以及“极点商业”走访多家菜鸟驿站来看，尽管有少部分消费者接到其他快递公司电话，大部分地区依然只有京东、顺丰会送货上门或“电话通知”，其余快递仍只会送到菜鸟驿站，落地情况整体并未得到多大改善。</p><p>甚至，即便用户有明确要求，很多菜鸟驿站或者快递员，也不会选择送货上门。</p><p>“<strong>目前我这个驿站每天约有800票-900票（件），目前没有一票快递是送货上门。</strong>”在重庆杨家坪街道的一家菜鸟驿站，程姓老板多次坦承：他也知道驿站新规，但快递新规施行20多天后，所有包裹都仍是放在驿站内。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_eca830b1628d47d9b678aebe2ff74320@000000_oswg137783oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">3月20日晚，程老板的菜鸟驿站</p><p>3月20日晚19点，“极点商业”在该驿站注意到，来该菜鸟驿站取件的人络绎不绝，取件方式仍是把取件码或手机号码后四位告诉给程老板和妻子，再由他们从货架满满当当的快递包裹中翻找。</p><p>该驿站大概40多平方米，营业时间早9点到晚9点，服务周围好几个小区，且部分小区老旧没有电梯，不少消费者是中老年人。这也意味着，<strong>不少消费者有着“送货上门”需求。</strong></p><p>因此，短时间内就有多位来取件的消费者，对程老板直接抱怨：“明明出了邮费，为什么不能享受送货上门服务？”“国家都有新规了，为何这里还不能送上门？”</p><p>程老板并未给出具体回复，而是假装没听到，被问急了就回怼一句“你投诉去”。重庆其他6家菜鸟驿站体验来看，也几乎是相同情况。</p><p>不止重庆，在成都、长沙、武汉等地，多位菜鸟驿站老板、快递员也称，“<strong>快递新规对他们几乎没有影响，基本是放驿站。”</strong></p><p>“物流和快递依旧我行我素，电话不打直接放菜鸟驿站。”“新规后快递依旧不打招呼直接丢驿站，已经投诉第三次，第四次依然直接丢驿站。”“以前还有短信，现在连取件码短信都收不到了。”在黑猫投诉、社交平台以及诸多媒体报道中，<strong>多位消费者抱怨称，自己依然没有选择权，甚至情况比新规前还要糟糕。</strong></p><p>快递新规落地为何如此难？<strong>业务量巨大、快递员人手有限，且每票快递利润微薄，此前被认为是无法切实履行快递新规一大重要原因。</strong>甚至此前有消息称，近年2月底出现过“快递人员离职潮”的现象。</p><p>从模式看，快递的确是薄利多销，规模换利润的典型行业。特别是近年来，各大快递企业竞争激烈，单票收入持续下滑成为事实。比如，一件三通一达的快递，快递员每单派费0.8元，如果送到菜鸟驿站或快递柜，还要每单给出0.3元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_65897b0d99584de781cdc7e9b9ece5a2@000000_oswg54161oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>一种声音最近开始兴起，快递配送费太低，只有消费者愿意付出更高的配送费，才能更好享受送货上门服务，保证履约率。</strong></p><p>这并不为外界所接受，毕竟京东、顺丰一直都是送货上门，特别是自2022年底京东大打“低价战略”后，“9.9元包邮送货上门”也是常态。</p><p>因此，快递<strong>“不送货上门”明明是快递公司—快递员—菜鸟驿站三者之间的利益分配矛盾，却在新规实施后，有些啼笑皆非地被转移成“快递员—消费者”之间的矛盾。</strong></p><h2><strong>送货上门，老板们还怎么赚钱？</strong></h2><p><strong>一个菜鸟驿站，每天派件800-900票，却没有一票送货上门的真正秘密，还隐藏在“秘密商业模式”里。</strong></p><p>菜鸟驿站模式是加盟，不要加盟费，装修、设备，包括监控、数字化平台之类需要由菜鸟驿站提供，加上门面租金、水电费、人力成本。</p><p><strong>其明面商业模式，是收件、寄件这两项业务。</strong>快递员每天将货物拿到菜鸟驿站，摆放、上架，发短信给消费者——菜鸟驿站承担的其实是一个“中转站”角色，驿站老板收件每票大概0.3元至0.5元（每家快递公司支付的每票费用不同），寄件每票4元左右。</p><p>想要赚钱，就只有多寄件，但现在竞争激烈，加上很多人寄件时都是选择京东、顺丰直接上门，驿站寄件增长有限。“如果仅靠收件、寄件，每天我收入只有300多元。”程老板就说，这根本赚不了多少钱。</p><p>如何通过收件增加收入呢？答案是，<strong>部分菜鸟驿站老板以快递员名义，中间省去快递员这个环节，并赚取其中的派件费。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_f2afce77236042ef9861956ffaf26418@000000_oswg173006oswg1080oswg1209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这就是菜鸟驿站暗里的“赚钱”秘密。“<strong>我们会跟上级快递公司网点谈合作，直接承包这个区域，所有快递都是我们自己找车，直接去网点将快递拉到菜鸟驿站。</strong>”程老板就称，他和京东、顺丰外几家大的快递公司上一级网点——主要是四通一达都签订了承包代理合同，每家快递的快递员都是自己或家人的名字。</p><p><strong>这样“绑定”下来，驿站代替了快递员的功能，虽然这个区域实际上没有一名真正的快递员</strong>，但菜鸟驿站会将好几份快递员的人工成本直接赚走，同时还能赚取正常驿站收件的费用。</p><p>“其中考验的是你的商业谈判能力，有一部分可能会作为回扣返回一部分给上级快递公司。”程老板称。</p><p>按照新规，理论上程老板的驿站需要给每个收件人打电话，或者按要求送货上门。不过，驿站只有自己和妻子两人，没有聘请其他员工，他大部分时间都在外面拉货，只有妻子一人在店里管出入库。“每天快递量大约800-900票，根本不可能送货上门，能发短信就不错了。”</p><p><strong>这给消费者带来的问题是，遇到配送问题或者有送货上门需求时，根本联系不到快递员，而且菜鸟驿站和诸多快递网点强“绑定”之后，投诉也会往往不了了之。</strong></p><p><strong>“我们是加盟，除了丢件会被罚款外，其它菜鸟平台对驿站没有任何处罚措施。”程老板就说。</strong></p><p>这并非个案。知乎、贴吧、微博等有多个“XX菜鸟驿站想转让，承包了一个镇的三家快递公司，能转让吗”类似提问，而在《新周刊》最新一篇文章中，提及河北廊坊某小区菜鸟驿站老板，所在小区长期都是由驿站直接从快递站点收件，根本没有负责配送的快递员，每件快递1元多派送费都被驿站老板赚走的案例。</p><p>“以快递员名义入职快递公司，垄断区域快递派送，这个现象挺普遍。”长沙一位资深快递行业人士称，加盟模式外，很多菜鸟驿站老板，名义上上就是其他快递公司的快递员，因为这会赚更多，又不用送货上门。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_97c0e982b4f94be6ba0fc6c019faa174@000000_oswg102534oswg1080oswg776_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也有消费者曾打电话到中通、圆通等快递公司，想为快递不上门求个说法，得到的答复却是：“快递公司和社区菜鸟驿站签了协议，因此必须把货品放到驿站里，快递公司网点也没有办法。”</p><p>事实上，菜鸟驿站也早有“送货上门”服务。按照菜鸟消息，2021年以来，各地就陆陆续续在开通“送货上门”服务，其中就包括重庆。2022年6月，当地一篇官媒文章曾提及，经过一年发展，已有80%菜鸟驿站开通此服务，超过三分之一是送货上门单。</p><p>到了2024年，情况可能也并非如此。“这并非强制执行，而是按需派送，你只需要不开通这个功能，就完全可以不去管它。”根据程老板的说法，<strong>他的菜鸟驿站，截至目前就未开通“送货上门”服务，也完全没事。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_34ff9093728a42a094f81f5c310cef68@000000_oswg98927oswg1080oswg1529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“极点商业”所在小区菜鸟驿站同样未开通该服务，从用户端来看，在菜鸟“收货偏好设置”里，<strong>无从选择“送货上门”选项，而是自动被选择“帮我暂存，有空去拿</strong>”——所有快递，也就会被自动放入菜鸟驿站中。</p><p>目前，无从得知像程老板这样的菜鸟驿站，具体数量。<strong>某种程度上，这样赚走快递员利润，却从未履行快递员职责的菜鸟驿站，或许才是快递新规难以真正落地推行的最大阻碍。</strong></p><h2><strong>转让潮再次袭来，老板们期望新规落空</strong></h2><p>部分菜鸟驿站成为新规落地最大阻碍外，另一个趋势也正在出现：<strong>越来越多的菜鸟驿站，在新规落地后，正试图转让，寻找“接盘侠”。</strong></p><p>菜鸟驿站寻求转让，并不少见。“家中有事”“忙不过来”“换工作”“搬家”“老婆怀孕”等等五花八门理由，都可能是转让原因。“但实际上，真正转让原因不会给你说。”多位快递业内人士称。</p><p>这是因为，真实原因或许只有一个：<strong>转让的菜鸟驿站绝大部分都不赚钱。</strong></p><p>大部分人都是在“不收加盟费”“0基础”“时间自由”“收入高”等低门槛诱惑下，做起菜鸟驿站。然而大多数都事与愿违，尽管很多也做起超市、洗衣、水果店等副业，但能否赚钱与选址、人流、服务质量息息相关，接盘后菜发现哪怕常年不休，也赚不到什么钱，于是开始一轮又一轮的转让。</p><p><strong>在快递新规开始实施后，这一轮菜鸟驿站转让潮，相比以往却格外凶猛。</strong></p><p>在闲鱼上搜索“菜鸟驿站转让”，筛选地区重庆，不完全统计下来，有近百家“菜鸟驿站转让”。而搜索北京、广东、四川、上海等任意地区，每个地区同样都是几十上百家菜鸟驿站在急寻“接盘侠”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_4d1bc830aba44256961c11b7bafee830@000000_oswg158307oswg1080oswg769_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“一天500多票，目前接手还不到一年，急转。”在重庆汽博，邓先生一年前以5万多元将驿站接手过来，如今不到一年，为少亏一点钱，不得不赶紧转让，哪怕转让价格从原来接手的5万多元，目前大降到1.5万元。</p><p>在“极点商业”与多家寻求转让的菜鸟驿站的交流中，可以清楚感受到他们的急迫心情，比如一位叫“荞米的杂货铺”的菜鸟驿站，短短半天内，发来多条邀请面谈消息，“你可以上门来面谈么？”“小姐姐你好久有空过来看下店吧。”“这几天其他都有人陆陆续续找我们谈价格了。”“少一些价格，我们也是可以转让的。”</p><p>其心情，一次比一次急迫。</p><p>这与快递新规有着直接关系——<strong>倘若各大快递公司能很好落地“送货上门”服务，大部分快递就会由快递员直接上门投送，也就绕过菜鸟驿站这一中转站，驿站也就失去收件这一核心营收模式。</strong></p><p>春江水暖鸭先知。尽管各地新规落地执行情况不算理想，但对众多菜鸟驿站老板来说，却敏锐认识到快递送货上门已成大趋势。极目新闻就曾报道，“快递新规”施行近一周，南京有快递网点送货上门量增长1/3。</p><p>“旁边驿站已经倒闭了，因为他没有和其他快递公司签订区域承包协议，导致现在一些快递公司不愿意给他派件。”程老板就提及称，身处食物链最低端的驿站，没有“生存话语权”。</p><p>施行“送货上门”服务不只影响驿站“收件量”，对超市、团购、小超市、生鲜等副业同样有很大影响。</p><p>发力团购、洗衣、回收等副业，是菜鸟驿站近年来布局多元业态，从单一快递业务升级为数字社区生活服务站的重心，也是吸引创业者加入菜鸟驿站，能实现长效增收的噱头——其中关键，取决于驿站人流和消费频次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_f670f03b3ca343c69988bd9c0189d24d@000000_oswg135880oswg1080oswg966_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>快递少了，副业没了。</strong>这正是他们如今担心之处，多位经营副业的菜鸟驿站老板明确称，<strong>倘若快递新规落地，那么驿站人流肯定会受到很大影响，降低场景消费的频次，“到时谁又来消费副业？”</strong></p><p>因此，看到“危机”的诸多驿站老板，选择在浪潮大规模袭来之前，选择逃离。问题是，现在很多人已经意识到加盟菜鸟驿站，目前已不是一个好生意，愿意尝试的并不多。</p><p>“<strong>我们现在最大期望，是快递新规执行落空。</strong>否则如果迟迟转让不出去，就只有关门大吉。”一位菜鸟驿站加盟老板无奈说。</p><h2><strong>招不满人的菜鸟速递</strong></h2><p>今年1月中旬，菜鸟驿站和菜鸟旗下另一末端物流服务平台——菜鸟乡村完成合并。这是继去年宣布IPO后，菜鸟又一重大动作，合并冲刺IPO意图明显。</p><p>如今，伴随新规落地，逐渐暗流涌动的菜鸟驿站，需要重新梳理业务逻辑，换个故事讲给创业者、加盟者和投资者了。</p><p><strong>对早已提交港交所上市申请，仍苦苦等待“路条”的菜鸟集团来说，绝不是什么好消息。</strong></p><p>最近两年，面对连年巨亏，为菜鸟资产和估值加分，菜鸟将送货上门列为“最重要的事”之一，用多种方式力推“送货上门”。菜鸟驿站视为网点覆盖战略重心外，还在去年发力自营快递，补齐快递业务上下游产业链。</p><p>去年6月，菜鸟集团亲自下场做快递，推出由“丹鸟”升级而来，同时接入菜鸟供应链的“菜鸟速递”，借力菜鸟半日达、菜鸟标快自营产品，扩大自营网络半径，对通达系乃至京东、顺丰的份额造成潜在渗透。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_044e380fdbe34214acdb1f0915e9febc@000000_oswg75264oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年成立前，菜鸟速递主要服务淘系电商。此后，菜鸟欲试图渗透至外部场景，于是开放揽收、砸钱补贴、高薪招人，在今年2月开启快递员“抢人大战”，以快速扩大规模。</p><p>从“极点商业”了解来看，面对快递新规，菜鸟速递未来，也有了诸多变数。</p><p><strong>一是在快递新规施行后，由于工作量增大，菜鸟速递在多地招聘情况或许并不理想。</strong></p><p>“我们这里菜鸟速递还在招人，但没多少人愿意去，一直招不满，人力存在问题。”在湖南长沙，一位快递行业资深人士称。</p><p>上述人士称，他从各大快递公司了解到，他所在区域，很多快递员考虑到收入、稳定等问题，愿意去的还是顺丰和京东。</p><p>“目前菜鸟速递快递员，在我们这里每月差不多六七千元，和其他三通一达快递员收入差不多，月薪想上万很不容易。主要靠送个人快递到驿站挣钱，基本不收快递。”上述人士称，尽管菜鸟速递宣传的是“派前电联、送货上门”，其实很多仍是直接放在菜鸟驿站。</p><p>问题是，即便菜鸟速递可以根据用户按需派送，把取舍权利交给消费者。<strong>在一线快递人员短缺情况下，是否会把压力强加于快递员头上，又如何保证履约的时效性？</strong></p><p>二是新规对任何物流企业仓配、运力、人力等都将是一场“大考”。对快递自营来说，最大壁垒是物流基础设施的建设。这也是顺丰、京东能保障送货上门的基本盘。</p><p>最近几年，菜鸟也在跟随友商脚步，重仓供应链、末端仓储。根据此前数据，菜鸟全国仓配枢纽有7个，仓库数量超过230个，仓库面积超过3000万平方米。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_e7fe2f27d61849e5a1de120bfd18ca65@000000_oswg184567oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>由于成本巨大，菜鸟物流基建主要集中在沿海、长三角、重点经济圈一带，在广袤西部、乡镇等地区仓库建设上，相比邮政和京东已经完成全距离、全类型的物流快递布局，还有较大差距。</strong></p><p>显而易见，如果物流基础设施护城河不够深，那么末端最后100米“上门服务”的真正打通和保障，包裹履约时效的掌控，也就无从谈起。</p><p>对菜鸟来说，当前监管加强，驿站故事难讲，自营快递成本增加——并且随着组织架构变革，失去阿里集团“哺乳”情况下，此前三年亏损70多亿的菜鸟，是否真能让网购物流体验变得更好？</p><p>无论如何，“送货上门”本来就应包括在快递服务项目中。声音喧嚣中，对所有快递企业、末端驿站来说，一个事实相当明确：<strong>市场竞争，不能以牺牲末端用户服务质量为代价，更不能以此作为“涨价”的理由。对消费者来说，“涨价”何尝不也是一种“绑架”。</strong></p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MTMyMzg0MQ==&amp;mid=2247493271&amp;idx=1&amp;sn=457dfc33c70708b01973bce70be670ad&amp;chksm=eb360c4e783c9032b3905d0acc9a3bde433d470e1e9c5adcc9903583fd5dc454ee074fdf4abe&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极点商业”（ID：jdsy2020）</a>，作者：极点工作室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2701617770608517</id>
            <title>80 亿美元！Altman+腾讯做大股东，「美国贴吧」苦熬 19 年终上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2701617770608517</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2701617770608517</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Mar 2024 06:41:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Reddit, IPO, 用户数据, AI合作
<br>
<br>
总结: Reddit是美国第五大网站，19年来首次上市，股价大涨。拥有3.3亿月活跃用户，与AI公司合作赚取数据授权收入。Reddit以细分社群吸引用户，提供多重属性的娱乐、内容、社交平台。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_9234e6376b9942d6ad224f31281bba6d@000000_oswg298244oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>作者 | Moonshot</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;靖宇</strong></p><p>当地时间 3 月 21 日，有「美国贴吧」之称，创立 19 年的 Reddit 正式纽交所上市，它也成为今年首个登陆资本市场的大型科技公司。&nbsp;</p><p>据招股书显示，Reddit 想以每股 31 美元至 34 美元的价格出售 2200 万股股票，IPO 可筹集至多 7.48 亿美元，Reddit 寻求 65 亿美元的总估值，然而在 3 月 21 日的上市当日，<strong>Reddit 最终收涨 48.4%，股价达到 50.44 美元，公司市值超 80 亿美元</strong>。&nbsp;</p><p>鲜有人知的是，目前 Reddit 是美国第五大网站，流量仅次于 Google、YouTube、Facebook 以及 Amazon。招股书里显示，Reddit 有 3.3 亿月活跃用户，7310 万日活跃用户，10 万个活跃子社区。&nbsp;</p><p>然而，Reddit 正式员工只有 2013 人，而且不同于其他科技互联网公司，Reddit 的办公室分散在旧金山和纽约和世界各地。甚至许多用户都多年来以志愿者的方式，参与着 Reddit 的建设。&nbsp;</p><p>因此在这次 IPO 里，与其他公司不同，Reddit 给核心用户和版主、<strong>员工的亲朋好友们预留大约 176 万股股票，占发行总额 8%</strong>，要知道 Reddit 创始人兼 CEO Steve Huffman 的持股只有 3.3%。而且在 Reddit 上市后，<strong>这批总估值能达到 5.2 亿美元的股票不会受到禁售期（常规是 6 个月）的限制</strong>，也就是说这些用户可以在上市当天就把自己的股票卖掉。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_a5b0bb5e10cb4492a1ae7aa87ebe2e36@000000_oswg131278oswg1080oswg862_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>非常漂亮的用户数据｜图片来源：Reddit&nbsp;</p><p>然而 Reddit 上个月也表示，自 2005 年创立以来 19 年里都未实现盈利，2023 年净亏损 9080 万美元。但为什么市场依旧对 Reddit 保持乐观？&nbsp;</p><p>Reddit 在 IPO 招股书中透露出了它的「钱途」，<strong>Reddit 已经与多家 AI 公司签订数据授权协议，已实现合计 2.03 亿美元的收入</strong>。尽管招股书中未透露具体公司，但此前路透社曾报道 Google 和 Reddit 签订了 6000 万美元的数据授权合同，另一个 Reddit 更有可能合作的公司则是 OpenAI。&nbsp;</p><p>毕竟&nbsp;<strong>Open AI CEO Sam Altman 是 Reddit 从建立之初就开始使用的资深用户，Reddit 近年来每轮融资 Altman 都参与其中，他个人的持股比例已经达到 8.7%</strong>，仅次于先进出版公司和腾讯，是 Reddit 第三大股东，他甚至还担任过八天 Reddit 的 CEO。&nbsp;</p><p>在各大内容平台纷纷引入各类 GPT 的时候，Reddit 已经做起了给 AI 公司卖内容的生意，在各大社交平台被极端化倾向和网络巨魔不堪其扰的时候，Reddit 选择 IPO 并且给用户买股票的权利。&nbsp;</p><p>两千名员工，十九年不盈利，美国第五大网站，这些数字组成了 Reddit，这个可能是当下互联网最独特、最宝贵的一个娱乐、内容、社交平台。&nbsp;</p><p><strong>01 聚集的人群，细分的社群</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_9c39eea4a7f3496a97082f1061421f18@000000_oswg260024oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>左侧是用户参与的社区，右侧是社区内容｜图片来源：Reddit&nbsp;</p><p>诞生自 2005 年的 Reddit 有着 Web 2.0 时期的显著特质，Reddit 的基本单位是帖子，而帖子存在于不同主题的 subreddit（社区），用户可以根据自己的兴趣爱好订阅社区。&nbsp;</p><p>Reddit 形成了一个庞大的社区网络。用户可以发布、评论、投票、讨论、学习、辩论、支持并找到同好，建立联系。每个社区都有自己独特的氛围、内部梗还有书面和不成文规则。因此 Reddit 兼具了娱乐、内容、社交的多重属性。&nbsp;</p><p>就像当年的百度贴吧一样，基于社区的区分，得以让志趣相投的同好迅速聚集起来。同时，Reddit 也有许多「泛化」的大类社区，翻看 Reddit 前十社区，就是最简单的「搞笑」「问问」「游戏」「世界新闻」「音乐」「电影」这种兴趣爱好关键词。&nbsp;</p><p>但翻到排名一万左右的社区，则是「这个镜头怎么拍的」「法国历史梗」「坦佩雷 (芬兰西南部城市)」这种非常细分的社区。正如创始人 Steve Huffman 所言「<strong>Reddit 是任何人都能与志同道合的人建立联系，并深入研究任何话题。从崇高到荒谬，从琐碎到存在，从幽默到严肃。</strong>」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_c03d162454cd464d8d433036b6091d3e@000000_oswg171350oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">社区细分到「诺兰梗」社区都有 1.3 万用户聚集｜图片来源：Reddit&nbsp;</p><p>因此 Reddit 的内容组织形式五花八本，<strong>套用到国内互联网语境里，它就像百度贴吧+小红书话题+豆瓣讨论组</strong>。Reddit 上每个社区都是一个独立的小圈子，管理方式高度自治，用户在社区发帖后，靠点赞排序来显示内容。&nbsp;</p><p>Reddit 官方采用一种类似「联邦制」的管理方式，在制定八项诸如尊重隐私、拒绝网络暴力等基本互联网规则后，Reddit 下放给每个社区的管理者（也就是版主）充分的自订规则权。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_e46bfb2023234ce797c047a138735fd2@000000_oswg40070oswg618oswg1176_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">社区制定的专属规则｜图片来源：Reddit&nbsp;</p><p>比如在 Reddit 的印度女性社区「r/TwoXIndia」上，<strong>版主就可以规定男性用户只能在周三发表评论，否则删评</strong>。又比如，一个不信气候变化和进化论的人，在「sub/科学」社区发帖会被版主删除（这是该社区的规定之一），但到「sub/阴谋论」小组，多匪夷所思的设想都能有许多认可的人一起讨论。&nbsp;</p><p>这就是 Reddit 最独特的生态，每个人都能找到属于自己的「信息茧房」并享受其中。每个社区都由社区成员定义，版主制定的社区规则，社区成员的发帖、赞成和评论，相辅相成下形成了不同的社区文化，继而让成员感受到被尊重和归属感，更自主地维护社区。&nbsp;</p><p><strong>正是这种不依托于具体的用户，而是一个个社区，核心用户不是大 V，而是愿意去维护社区的志愿者们</strong>。因此在 Reddit 上没有「网红用户」，也不会出现其他社交平台「用户流失」或「大 V 出走」的困境。&nbsp;</p><p>许多内容社区，在这几年保守主义浪潮下，通常会进入一个「用户聚集，氛围良好，用户激增，巨魔来袭内容下降，好用户败走」的恶性循环。但已成立 19 年的 Reddit 的风评反而越来越来越好，甚至在 AI 时代重新焕发生命力，找到了自己独特的内容价值定位。究其原因，我们或许能发掘出互联网本身的魅力。&nbsp;</p><p><strong>02 Reddit 的有所为，有所不为</strong></p><p>Reddit 的有所为，体现在从规则到工具上，都在警惕「劣币驱逐良币」的平台低劣化。&nbsp;</p><p>在 Reddit 八条准则的第一条就写的是「记住别人的存在，Reddit 是一个创造社区和归属感的地方，而不是攻击边缘化或弱势群体的地方。每个人在 Reddit 上都有不受骚扰和威胁的权利。」&nbsp;</p><p>除了下放充分自治权给版主们，Reddit 官方也开发了许多防骚扰工具，同时非常严格地做了底线规范，比如严格禁止类似人肉搜索，让 Reddit 的巨魔问题不像其他平台一样严重。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_03df483bce7644c0a3bc747a02114aa0@000000_oswg214074oswg754oswg1498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Reddit「宪法」｜图片来源：Reddit&nbsp;</p><p>此外，Reddit 一直秉持着创始人 Steve Huffman 所信奉的，同样也是用户们认可并捍卫着的网络中立性和互联网匿名性。就如同 Huffman 坦言「Facebook 只知道用户愿意公开什么，而 Reddit 知道用户的阴暗秘密。」<strong>Reddit 的价值正在于此，它是一个能让用户放心大胆地去讨论自己真实想法的平台</strong>。只要用户不触及人类底线（譬如儿童色情）和伤害他人（网暴和人肉搜索），Reddit 通常会允许各种声音的存在。&nbsp;</p><p>Reddit 在内容守则上就写道「不是每个社区都适合你（你可能会发现一些令你反感的社区），社区应该为其成员创造一种归属感，而不是为了社区外的人，让成员没有归属感。将心比心，Reddit 上的每个人都看重自己的隐私和安全，所以也请尊重他人的隐私和安全。」&nbsp;</p><p>这就是 Reddit 的风格，它散发着早期互联网那种自由进出，兼容并蓄的开放感。无论你是哪种人，真实的想法，喜爱的事物，小众的癖好，地狱的笑话……你可以放心地在 Reddit 千篇一律的卡通头像上吐露，这个平台捍卫互联网的匿名性，认同「真实」比「正确」更难得，尊重他人不同的想法。它是无数个「圈地自萌」组成的人间百态，也是互联网上难得能把「狂野」、「私密」和「真实」、「安全」这几个关键词凝聚到一起的平台。这让 Reddit 的价值，在 ChatGPT 内容充斥互联网的前夕，成为了更宝贵的存在。&nbsp;</p><p>Reddit 的用户数据也佐证了这份包容和独特。根据 Comscore 对美国 18 岁及以上 Reddit 用户的数据，截至 2023 年 12 月 31 日，<strong>Reddit 41% 的用户年龄在 18 岁至 34 岁之间，其中 50% 为男性，64% 用户家庭年收入为 75000 美元或以上</strong>。而且许多 Reddit 用户在其他主流平台上并不活跃，32% 的人不活跃于 Facebook，37% 的人不活跃于 Instagram，53% 的人不活跃于 X。&nbsp;</p><p>因此面对 AI 对内容平台涌来的浪潮，用户优质且忠诚，内容能深入到人性幽暗之处的 Reddit，有自信也有底气不选择拥抱 AI，甚至可以反向「收割」：向 AI 贩卖真实且独特的数据。&nbsp;</p><p><strong>03 小众、真实、狂野的 Reddit ，会站在 AI 和用户的对立面吗？</strong></p><p>Reddit 成立 19 年以来都从未盈利过，2023 年还保持着近亿美元的亏损，因此如何给潜在投资者展示出 Reddit 在未来赚钱的能力，成了 IPO 前最大的难题。此前 Reddit CEO Huffman 曾尝试各种方法让 Reddit 走出传统之路。&nbsp;</p><p>在 Twitch 大火时，他曾在 Reddit 上推出流媒体直播频道 RPAN，但 Reddit 用户头像都不想用自己照片，怎么可能暴露自己去直播呢？于是 r/pan 三年后下线了；&nbsp;</p><p>而后 Reddit 模仿 Clubhouse，又推出语音社交功能 Reddit Talk，结果惹来一些极端用户在频道里发表爆言，因此哪怕曾达到 1500 万用户，Reddit Talk 搞了两年也关了；&nbsp;</p><p>同期，Reddit 收购了 TikTok 早期竞争对手 Dubsmash，想在 Reddit 里做短视频，但用户还是更喜欢基于社区去浏览内容，最多发点儿动图 Gif，短视频也无疾而终；&nbsp;</p><p>Reddit 也想开拓美国之外的市场，毕竟一半的流量都来自美国境外，但无奈语言限制，Reddit 上 90% 的新内容仍然使用英语，甚至搞出过 Reddit 员工带头翻译英语帖子，结果被版主当成 Bot 删帖的乌龙。Reddit 成长了 19 年，但依旧「初心不变」，网站翻新了设计，但没有改变 Web 2.0 时期图、文、帖的形式。&nbsp;</p><p>所以折腾一堆业务都不见成效，最传统的变现方式：广告占据了 Reddit 98% 的收入，但这远远不够，毕竟 Reddit 十分看重用户的匿名性，在广告商面前，越匿名就等于用户画像越不精准。Reddit 还相当捍卫用户言论自由，导致内容风格不太可控，广告商可不在意具体是哪个社区发表了暴论，他们只会考虑这个平台是否适合投放品牌广告。&nbsp;</p><p>这么看来，Reddit 对互联网精神的理想主义坚持，在商业化上似乎也就成了它 19 年尚未盈利的桎梏。直到这波 AI 浪潮的来临，让管理层感觉真正能利用好平台的优势，找到了赚钱的途径：<strong>Reddit 内容以经验至上，绝对人工制造，真实且实时更新，AI 大模型想抓取就得收费</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_bcfe2e72cab84dd8bdcbd4632349d565@000000_oswg884862oswg1080oswg1087_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">「听劝风」早就在 Reddit 上挂起来了｜图片来源：Reddit&nbsp;</p><p>2023 年 4 月份，在接受《纽约时报》采访时，Huffman 表示，Reddit 的数据语料库非常有价值，不能将所有价值免费提供给世界上最大的一些公司。随后 Reddit 就宣布，<strong>要对用其 API 训练 AI 聊天机器人的公司收取数据使用费，其中包含微软、谷歌、OpenAI 等；6 月，Reddit 收费标准被曝出：每调用 5000 万次 API 收费 1.2 万美元，高于行业平均标准</strong>。&nbsp;</p><p>原本这一政策和定价是针对大公司的薅数据行为，但一刀切的政策导致大量第三方 Reddit 开发者突然面对高昂的官方「抽税」，据最受欢迎的第三方软件 Apollo 的开发者 Christian Selig 透露，<strong>相当于每个月要给 Reddit 交 200 万美元</strong>。&nbsp;</p><p>于是在 Reddit 和大公司僵持和谈判阶段，用户们坐不住了。能够免费调用的 API 和其延伸工具，正是让 Reddit 在用户自治下能稳定运行这么多年的关键因素。&nbsp;</p><p>体验更好，设计更优雅，多年来也屏蔽了 Reddit 官方广告的第三方客户端纷纷停摆；优化低视力用户体验的开源客户端 RedReader 也歇菜了；版主们用来追踪垃圾 Bot 的 BotDefense 也停用了……&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_bb656fc55c4e4ccba169e494606d3d0d@000000_oswg209514oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">运行了八年之久的第三方客户端 Apollo 因 API 的高昂价格停运｜图片来源：Apollo&nbsp;</p><p>要知道 Reddit 的版主每天总共工作 466 小时，每年的无偿工作总额高达 340 万美元，大致相当于 Reddit 年收入的 2.8%。十万个社区的日常管理和维护离不开这些第三方软件。&nbsp;</p><p>于是在大公司签字交钱之前，众多版主发起抗议活动，他们在/Mod Support 里发布公开信，在版主的自治下，8000 个子社区主动封锁，把社区设定为「私有」状态，而且需要管理工具去经营社区的版主，通常社区规模也都不小。Reddit 服务器也一度崩溃。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_17a4a4110011448b8358808ca29f6d18@000000_oswg19327oswg699oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Reddit 第三大板块「游戏」也参与了抗议｜Reddit&nbsp;</p><p>似乎是面对 IPO 前的营收压力，对这次大规模抗议活动，Reddit CEO Huffman 不为松动，甚至表示「在实现盈利前，我们都将是利润驱动的公司。不像某些第三方平台，我们到现在都还没赚钱。」版主们则为自己多年来的义务劳动不被重视而愤怒。&nbsp;</p><p>这种剑拔弩张的氛围持续了半个月，在普通用户妥协转向官方应用，Reddit 也表示不赚钱和管理类的应用可以免费调用 API 之后，「罢工」风波平息了。&nbsp;</p><p>这次风波甚至从另一方面又印证了 Reddit 的魅力所在，用户宁可放弃体验更好的第三方客户端，但仍旧不愿离开这个平台，在 Wired 采访过的所有核心或非核心的 Reddit 用户，无一表示想离开 Reddit。相反，许多第三方应用程序开始收费使用后，失去了大量用户，数百万用户回到了 Reddit 官方应用上。&nbsp;</p><p><strong>而在这次 IPO 里，Reddit 拿出 8% 的股份，来展示出平台对核心用户多年来志愿工作的认可和重视</strong>。&nbsp;</p><p>而根据招股书，<strong>Reddit 已经与多家 AI 公司签订数据授权协议，已实现合计 2.03 亿美元的收入</strong>。外媒透露，其中一家公司就有谷歌，它与 Reddit 签订了 6000 万美元的数据使用协议。&nbsp;</p><p><strong>同时，别忘了 Reddit 第三大股东、OpenAI 创始人 Sam Altman，两家公司是否会达成、或者说早已有数据方面的合作，显然是个非常值得探讨的问题。</strong></p><p>无论是在内容还是运营上，Reddit 展现的中立主义或许是一个处理互联网社区问题的范本，它作为平台，在内容上保持中立和开放，而作为需要维持运转的公司，又能在坚定地执行商业化政策和回应核心用户需求之间找到平衡点，而后在商业化时让核心用户参与其中。&nbsp;</p><p>在招股书里，Huffman 概述了他眼中 Reddit 未来的盈利方向：广告、API、电商。他还想利用好社区里同好之间的信任，以平台方作担保，建立起线下或线上的交易。&nbsp;</p><p>但用户更关心的是在 IPO 之后，不得不开始面对股东的 Reddit 会做出怎样的转变，是否还能坚持捍卫用户隐私，尊重版主们的志愿服务？更进一步，在算法驱动内容，形成了一个又一个过滤气泡和回音室的当下，Reddit 这么一个混乱又美丽，诡谲又神秘，友善又阴暗的游乐场，是否也会变得无聊、单一和利润至上。&nbsp;</p><p>在商业化问题上，IPO 不是解决方案，甚至是 Reddit 考核的开始。但 Reddit 目前上浮的估值，或许也反映出了人们对它，更是对它承载的互联网精神的怀念、肯定和希许。&nbsp;</p><p>*头图来源：Reddit&nbsp;</p><p>本文为极客公园原创文章，转载请联系极客君微信 geekparkGO&nbsp;</p><p><strong>极客一问</strong></p><p><strong>你看好&nbsp;Reddit 未来的发展吗？</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653036699&amp;idx=1&amp;sn=e09e11f8ececf0febbf9215d54cb74eb&amp;chksm=7f503038f219ad249660fc808ada7e4ccbb2f68dd5fc23d23418ccdeebe3e7c65d1d4f2609fc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：Moonshot，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2701650222528386</id>
            <title>林奇被害案落幕，走出黑暗森林的游族还要靠“三体”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2701650222528386</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2701650222528386</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Mar 2024 06:15:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国奈飞版电视剧《三体》，林奇被毒杀案, 许垚被判死刑, 三体宇宙CEO
<br>
<br>
总结: 美国奈飞版电视剧《三体》上线后，林奇被毒杀案揭开了一段内幕，凶手许垚被判死刑，曾是三体宇宙CEO。案情显示许垚还在办公室内投毒，导致多人中毒。林奇一手打造的《三体》IP引发了游族内部斗争，林奇去世后，游族陷入危机，最终易主。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>3月21日，千呼万唤始出来的美国奈飞版电视剧《三体》正式上线。就在各路三体迷在网上品头论足的一天后，曾经全力推动这一IP的游族网络创始人林奇被毒杀一案，也在上海进行了一审判决。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_8cf2636ac8db4ebda005098dff94c6f6@000000_oswg613026oswg831oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据上海一中法院公号消息，2024年3月22日，下手毒害林奇的凶手，曾经担任三体宇宙CEO的许垚以故意杀人罪被上海一中院判处死刑。这位亲手配制毒药，毒害曾经提携自己的老板林奇的凶手，最终获判极刑，实属意料之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_7636a1970d314524884ab939bb343003@000000_oswg484735oswg831oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本次上海一中院公布的案情还显示，除了被害人林奇之外，凶手许垚还在2020年9月至12月，多次在办公室内饮品等物品中投毒，导致赵某甲等四人中毒。这里四人很有可能指的是林奇的一位助理和当时身在北京的三体宇宙的副总裁赵骥龙，而后者接替许垚担任了三体宇宙的CEO，有报道称，当时的赵骥龙被发现慢性中毒，体内汞超标近10倍。</p><p><strong>手握这个中国最大的本土科幻IP，游族发生了一场怎么样的内斗？在林奇去世后，游族又深陷了怎么样的危机？林奇一手打造的《三体》IP能否让游族继续走下去呢？</strong></p><h2><strong>拿下《三体》，他们走进了黑暗森林</strong></h2><p>24岁创业，28岁创办游族。林奇早期的创业经历堪称传奇，从软件工程师到游戏巨头的老板，他的人生轨迹本该沿着大部分互联网大佬发展的路径走，但命运却让这位少壮派企业家有着深厚的科幻情结。</p><p>2014年，在几位圈内人士的鼓动下，林奇成立了游族影业，目标便是影视化刘慈欣的科幻小说《三体》。然而在之后的两年时间里，经历停拍和版权纠纷后，《三体》的影视化迟迟没有动静，就在外界嘲笑林奇把《三体》这个大IP烂在手里的时候，许垚登场了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_80bce365df8545be9a892fab908b45b6@000000_oswg213483oswg831oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">游族创始人林奇</p><p>和林奇同样出生于1981年，许垚先后在法国、美国留学，曾在美国律所担任律师，后来还做到了复星集团法务部经理。有报道称，许垚在复星任职期间，完成了30多笔，估值约达142.6亿美元的交易。其中还包括复星收购葡萄牙千禧银行股份、收购德国H&amp;A私人银行等知名的跨国并购案。</p><p>2016年，许垚加盟游族，先是担任首席风控官，之后出任三体宇宙CEO，具体负责《三体》IP的孵化和开发。据说许垚在游族的一路高升，源于在拿下《三体》版权的过程中扮演了关键角色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_509caf15a8554a20b0d14aab2dc84f39@000000_oswg189764oswg831oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，许垚和林奇的蜜月期在2020年戛然而止。在被林奇罢免CEO职务后，许垚开始设定毒杀曾经上司的计划。有报道称，<strong>许垚的犯罪计划周密到堪比好莱坞大片，在被调离三体宇宙的一把手后，许垚便在日本设立商贸公司买卖运输有毒化学品，还在上海郊区设立制毒场所。为了逃脱惩罚，许垚还提前做了大量精神病鉴定。当然这些把戏在今天看来都是徒劳的。</strong></p><p>根据公布的案情可知，现任的三体宇宙首席执行官赵骥龙其实是许垚当时的另一个毒杀目标。据说，为了毒杀赵骥龙，在投毒林奇后，许垚还坐飞机到北京，幸好当时赵骥龙人不在办公室，否则他也难逃一劫。由于许垚在日常生活中的不间断投毒，林奇毒发身亡后的赵骥龙也马上住院治疗。有知情人士告诉媒体，赵骥龙在医院里“全身血来回地洗”。</p><p><strong>《三体》里的黑暗森林法则认为，一旦某个宇宙文明被发现，就必然遭到其他宇宙文明的打击。不巧的是这一宇宙间文明的暗黑法则正好应验到了林奇、许垚的身上。</strong></p><h2><strong>出局的林奇家族，易主的游族网络</strong></h2><p>林奇的去世事发突然，数十亿的游族股权何人继承，公司何人运营曾经一时成为焦点。2021年1月，游族网络宣布，林奇的股份将由其三个未成年子女继承，公司实控人变更为林奇的妻子、三个子女的母亲许芬芬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_2f5a56f43a8f4961960a2f83a269a519@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而这个垂帘听政的局面并没有坚持多久，仅仅半年后，游族就传出许芬芬正筹划股权转让的消息。恰巧在林奇去世的当年，上市9年的游族网络出现了亏损，当年的净利润为负1.88亿元。</p><p>此后几年里，游族网络被各种大厂收购的传闻一直不断，然而随着游族业绩和股价的一路下滑，接盘方直到2023年1月才浮出水面。<strong>游族网络公告称，第一大股东拟变更为上海加游，上海加游的第一大股东和实控人宛正在4月出任游族的新任董事长。至此，游族林奇的时代也正式画上了句号。</strong></p><p>半路杀出的上海加游，被曝其实只是一家成立于2022年5月的“壳公司”，而董事长宛正的公开信息也不多，资料显示，宛正出生于1984年，毕业于东华大学拉萨尔国际设计学院。</p><p>有担任多家游戏公司的高管的经验。而在入驻游族网络之前，上海加游的股东名单中还有著名投资人冯涛的身影。</p><p>游戏业内人士普遍认为，由于许芬芬此前并没有参与游族管理和运营的经验，她的离开似乎只是时间问题。对游族网络而言，转让股权对提升已经只有10元每股的公司股价有利。此外，对股东、管理层和员工也有信心作用。<strong>当然新股东的加入更重要的还是继续完成《三体》这个IP 的商业化运作了。</strong></p><h2><strong>百年IP背后的手游世代交替</strong></h2><p>2023年，三体宇宙CEO赵骥龙对媒体表示：希望《三体》IP的开发至少能做100年。<strong>这个让林奇引而为傲的IP，兜兜转转还是游族目前最主要的业务。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_b6eb2b0589774d9ca76512ac1d62bf13@000000_oswg594549oswg767oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只不过，林奇的突然去世，一定程度上打乱了三体宇宙的原有计划，但《三体》的整个IP从2021年起，仍在有条不紊进行。2023年，动画版《三体》登陆B站，有心细的网友在片头也看到了“总策划 林奇”加了框的名字。</p><p><strong>作为《三体》IP项目的具体运营公司，三体宇宙近年来，上线了广播剧、电视剧、动画、人文综艺等多个IP三体系列的IP项目。</strong>未来计划每年推出1-2部内容作品。据当前的三体宇宙CEO赵骥龙表示，截至2022年，三体IP含消费和体验的商业运营项目，市场价值累计20亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_09069efef4784b24a76331ec2dbf3f07@000000_oswg754552oswg831oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>除了影视剧制作之外，三体宇宙还进行了商业授权的合作方式。</strong>赵骥龙透露，目前商业化授权业务约占三体宇宙整体收入的40%，未来还可能合作一些新零售业务，自营销售“三体”商品。从三体官网可以看到，与三体直接合作的品牌，不仅有华为、小米、vivo这样的3C品牌，还有覆盖了汽车、时尚、科技、服饰、食品、电商平台等多个领域。</p><p><strong>目前三体的IP产业链基本实现了2020年林奇提出的构想：《三体》IP的视觉化形象的呈现和商业化模式，可惜的是他本人已经无缘得见了。</strong></p><p>就在林奇被害的前三个月，就在游族位于上海漕河泾总部附近的另一家游戏公司米哈游，正式公测了一款名为《原神》的开放世界冒险游戏。在游族经历股权纷争，业绩下滑的时候，米哈游靠着《原神》的IP在游戏领域异军突起，一跃成为中国最具国际影响力的手机游戏开发商。游族由于业务调整空置出来的园区，大部分被米哈游接手。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_023b1762322a4171857eac8ca74d3577@000000_oswg575102oswg831oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在2023年业绩预告中，游族网络对外宣布将在未来一年时间里，正式推出正版授权的游戏《我的三体：2277》。然而游族的开发能力持续能维持高水准，依然有待验证。</p><p><strong>曾经抢到了早期页游风口的游族，过去在游戏的体验和产品上表现平庸，也没有特别亮眼的产品。未来是否有运作宏大RPG游戏的能力后续仍值得观察。</strong></p><p>依靠小说《三体》积累的“三体迷”来进行IP和游戏变现，无疑是正确的方向。然而对于小说《三体》的读者而言，和手游玩家的重合度并不一定很高，未来的游族依靠《三体》游戏来变现的潜力可能还不如影视制作来得稳定了。</p><p>&nbsp;</p><h4>参考资料</h4><p>1、林奇被毒杀案一审宣判，投毒者许垚被判死刑，游族网络早已不“姓林”，红星资本局</p><p>2、游族网络林奇逝后余波未平，《三体》游戏能否成解药？融中财经</p><p>3、《三体》背后的毒杀案，这才是真实的黑暗森林，啄木鸟杂志社</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjE5ODA4MA==&amp;mid=2651775245&amp;idx=1&amp;sn=405d2b3e34d343dcb338d2312f404b94&amp;chksm=bc8b3c0a74f9aa87341af8631d928c19fa314b3a7a2a06013f7e2e34a75874cd46d2e9219939&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“首席商业评论”（ID：CHReview）</a>，作者：星影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2701468696524677</id>
            <title>淀粉肠“塌房”一周，小摊主们怎么样了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2701468696524677</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2701468696524677</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Mar 2024 04:23:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 淀粉肠, 热搜, 摆摊, 食品安全
<br>
<br>
总结: 这是一篇关于淀粉肠事件引发的热搜，涉及到摆摊卖淀粉肠的小摊主们在食品安全问题上的困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>这是一根在315之后变了味道的烤肠和一群以它为生的普通人的故事。</strong></p></blockquote><p>作者 |&nbsp;崔斯也&nbsp;</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;詹腾宇&nbsp;</p><p>3月20日晚上6点，北京市朝阳区某地铁口。</p><p>卖淀粉肠的刘姐喊站在一旁的老公：“给我再拿两根‘火山石肠’！”</p><p>“火山石肠是纯肉的，我这几天紧急上的货，我寻思这不是淀粉肠出事儿了，加一个这个，看看有没有人买。”刘姐边烤边说。</p><p>3月15日晚上，她刷到“淀粉肠塌房”热搜，吓得第二天不敢出摊：“我这几天一起来就是刷手机，看看到底啥情况。昨天看到好像澄清了才敢继续卖，但昨天生意也不好。以前好的时候一天能卖一百来根儿，昨天几乎就没人买。”</p><p>“淀粉肠塌房”的消息随着3·15晚会一起登上热搜，大量转发里称“淀粉肠以‘鸡骨泥’为原料，而鸡骨泥用于添加在宠物粮，人不建议食用”，直接粗暴地让淀粉肠和“不符合食品安全标准”画上了等号。而几天后，又有大量账号“辟谣”，解释说个别不符合标准的淀粉肠并不代表所有的厂商都是如此，而鸡骨泥也并非“人不可食用”的原料。</p><p>淀粉肠被推上舆论的风口浪尖，而烤肠小摊主们的心也随之跌宕起伏。&nbsp;</p><h2><strong>我刚创业，它就“塌房”了</strong>&nbsp;</h2><p>35岁的刘姐和老公都是黑龙江绥化人，一起来北京七年。孩子今年八岁，在老家由婆婆带。白天刘姐干保洁，老公送外卖，晚上一起出来摆摊卖淀粉肠。刘姐烤肠，老公在不远处备货和盯梢。&nbsp;</p><p>盯梢是因为有时候城管会来驱赶，他们也早已习惯。淀粉肠卖了快两年，这是他们第一次遭遇真正的危机。&nbsp;</p><p>“攒点钱可费劲了，北京房租也贵，我平时化妆品都不买，我俩吃饭也是对付。这淀粉肠一出事儿，我可闹心了。”刘姐说。&nbsp;</p><p>做小本生意的摊主们对突然的变故显得很无奈。在北京通州区的一条夜市里，51岁的莉姨和老公刚刚摆了几个月淀粉肠摊。去年下半年，儿媳妇生了孩子，他们从老家山东来到北京，白天帮上班的小两口照顾孙子，晚上为了尽可能少打扰他们，也想找点事儿干，莉姨夫妻俩便出来摆摊。一开始她不好意思吆喝，但时间长了，她会主动问经过的年轻人：“来根肠不？五块钱两根。”&nbsp;</p><p>“本来就是赚个生活费的水平吧，前几天人特别少，剩了挺多肠。这活儿不好干，有油烟，冬天还冷，我们这调料都是自己做的，白天备料也费时间。”莉姨说。在北京摆摊不是长久之计，等到孙子上幼儿园，她就打算回老家。</p><p>但刘姐还年轻，感觉还能在北京干上十几年，因为老家还有孩子要养，房贷也得月月还。我问刘姐，以后不打算攒点钱，做个有店面的生意吗？刘姐说：“别提了，我可不干了。以前在档口卖过熏鸡，也开过麻辣串小店，但是前两年给干黄了，赔了十来万。”</p><p>下班晚高峰，从地铁口涌出的人群经过刘姐的烤肠摊，不少人会停下看看。刘姐有点尴尬地跟一位走上前看的人主动解释：“都澄清了，我们都是进的大品牌的货，放心吃。”但那个人看了看，还是走了。&nbsp;</p><h2><strong>“不买行，别骂人”</strong>&nbsp;</h2><p>在突然上热搜之前，“摆摊卖淀粉肠”一度是互联网社交平台上的热门兼职推荐。不少年轻人都曾心动。&nbsp;</p><p>家住成都的小张刚大学毕业一年。起初她在教培行业，但加班严重，觉得心累，又总是刷到“摆摊兼职”攻略。于是去年年末，她冲动之下决定裸辞，摆摊卖淀粉肠。&nbsp;</p><p>她和朋友在网上花700多元购入了全部设备和一批原料。每根肠成本1.2元左右，她们在家附近小学门口每天摆摊一小时，3元一根，一天大概能卖50根。有时候赶上周边有露营活动，她们也过去卖，销量比平时好不少。</p><p>几个月下来，小张感觉自己赚的钱和上班时候差不多，她原本规划是以后白天在家里接一些文字类工作，傍晚出来摆摊做兼职。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_aaafcf1240394af5b52fd5317fabf70b@000000_oswg204336oswg981oswg1325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/微博截图）</p><p>“不敢卖了，我也不知道真假。万一真有什么问题，也不能卖给小孩吃啊。”小张打算停掉淀粉肠的生意，转而试试卖自制的柠檬茶。</p><p>上班族小婉同样看中了兼职的风口。她刚刚在小学门口摆摊八天，每天下班后都飞奔到外面，但这门生意好像还没开始就被迫宣告结束：“昨天崩溃了，收摊时蹲在路边哭了很久，才卖了11根，感觉人生好无望啊。”</p><p>相较于现实，网上对淀粉肠的“讨伐”似乎更加激烈。家住吉林的视频博主“李掰掰摆摊记”平时主要拍摄摆摊卖淀粉肠的日常。他说，淀粉肠热搜出来后，他账号的评论区和私信里涌进来许多负面言论：“什么难听的话都有。有人直接说‘还卖淀粉肠，没良心’，有的说 ‘淀粉肠狗都不吃’。”消息多得视频平台都发消息，询问他是否被网暴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_bcecd0d7c53e44308fe9ccdcb82c35b9@000000_oswg289153oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">李掰掰的摊位。（图/受访者提供）</p><p>李掰掰摆摊的地点离学校很近，因此近几天他还被一些学生家长举报。有关部门来调查时，李掰掰出示了相关的从业证件和食品检测报告，才被允许继续经营。</p><p>李掰掰犹豫要不要换个品类，做汉堡或者火鸡面。但他认真查询了网上关于淀粉肠事件的详细说法，想了想还是没换：“我又没错，为什么不能继续卖呢？”他希望大家可以更理智一些面对这一争议：“一些网友开始无脑骂人，去直播间攻击摆摊卖肠的大学生。很多人真的只是跟风地骂，并不想了解真实的情况，也不关心具体哪个厂出问题。我觉得真正应该整治的是网络环境。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_1c9d8232c9c74c458618c7eb1380cc60@000000_oswg1053535oswg1042oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/抖音视频截图@李掰掰摆摊记）</p><p>后来李掰掰也想开了，他觉得能搞清楚真相的人不需要多说。最近几天，他摆摊时会主动和顾客调侃：“来根‘骨泥肠’啊？”</p><p>除了淀粉肠摊主，受到影响的还有各大淀粉肠的生产厂商。市面上淀粉肠的主要供应厂商包括双润、夫宇、开开、芮源等等。厂商们出于“求生欲”纷纷开始直播澄清：山东某淀粉肠厂的董事长直播自己吃淀粉肠；各家品牌公开自家淀粉肠的配料表、食品检测报告，称其中未使用骨泥；也有厂家实时直播工厂里的生产流程……但这些直播间大多人数寥寥。</p><p>夫宇淀粉肠的一位下游经销商说，“淀粉肠塌房”的消息出现后，他的个人销售量比过去减少了近三分之二，仓库里的货都被迫囤积着，很多老客户一下子不敢进货了。</p><p>另一位淀粉肠经销商在朋友圈里发消息：“库存堆积，厂家开始接受退货。”</p><h2><strong>“肠妃”回宫了吗？</strong>&nbsp;</h2><p>“我都看了，人家3·15晚会根本没有说过淀粉肠这个事儿，是一个网上的报道被一些美食博主转发。我听顾客讲，那个用泔水、用回收的骨头做的，都是谣言。我这个肠的厂家，现在都拍视频发到网上了。我都寻思，要不我也贴一个检测报告在这？”刘姐说。</p><p>在粗制滥造的“垃圾新闻”充斥互联网的当下，谣言会以极快的速度冲垮某个行业与相关人群。一句“骨泥不能给人吃”非常容易激起人们的抵触情绪，但要解释和自证，为淀粉肠重新争取一个普通路边食品的位置，可能得花费不少口舌。</p><p>刘姐也看明白了：“我也不能来一个人说一遍，显得挺心虚。我看今天这生意也恢复了一些，挺多老顾客还是会买。”</p><p>淀粉肠的确没有出现在3·15晚会当中，而是始于某媒体在3月15日当天发布的一篇文章。在这一天发布的与消费质量相关的内容，都可能引发特别的重视和恐慌。文章提到，河南某淀粉肠厂工作人员表示“淀粉肠里很少有肉，都是用的鸡肉或鸡骨泥”。文章称，以“鸡骨泥”为关键词上网搜索，基本都是宠物商家在卖，商家表示不建议人吃，这一消息迅速被发酵成“淀粉肠塌房”的热搜，随后又有网友补刀：“骨泥都是饭店剩下的骨头渣、屠宰场的边角料制作的。”</p><p>很多人指出，这篇掀起巨大波澜的最初报道里，针对“鸡骨泥”的指控似乎是抓错了重点。</p><p>《中国食品报》在3月18日发布视频称，“鸡骨泥”的标准名称为“机械分离肉”，是国际上广泛被应用在食品中的原料，宠物食品的骨泥原料标准和人食用的标准也完全不同，并列举了食品研究领域的相关论文。</p><p>至于淀粉肠，作为一种常见而廉价的食物，真正需要严肃关注的并不是“骨泥”概念，而是淀粉肠加工厂的生产和储存环境，产品的理化指标是否合格，等等。</p><p>全国肉禽蛋制品标准化技术委员会秘书长刘振宇表示，标委会将开会研究是否要制定淀粉肠国家标准，后续会向公众发布结论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240323/v2_f873060ef02a4a5d91d9f1a421503c0c@000000_oswg96774oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/抖音视频截图@李掰掰摆摊记）</p><p>风波似乎已经结束，健忘的网友开始转而恭迎“肠妃回宫”，但对摊主们来说仍然是一个严肃的问题。他们还在犹豫，等着淀粉肠不再被污名化的那天。</p><p>晚上八点半，刘姐收摊回家，她觉得今天卖得还行，但突然一脸严肃地问我：“本来我都想转行了，章鱼小丸子你们现在还爱吃不？”</p><p><strong>校对：遇见</strong></p><p><strong>运营：嘻嘻</strong></p><p><strong>排版：梁柠彦</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;mid=2654506100&amp;idx=1&amp;sn=28d3a6b5568df418c7f2542fff55f50c&amp;chksm=bccee3cd7e56fc565304956429538aa928844a57e92ad09e4a5e7101e52d63c99203419d3a5e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新周刊”（ID：new-weekly）</a>，作者：崔斯也，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700857149060997</id>
            <title>娃哈哈还能吃多久流量红利？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700857149060997</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700857149060997</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Mar 2024 04:10:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 顶流产品, 线上销售, 线下抢购, 宗馥莉
<br>
<br>
总结: 3月新晋顶流产品“娃哈哈”在网络爆火，销量空前双高，但随后开始“降温”。宗馥莉接手后对员工进行奖励和涨工资，线上线下销售均受到热捧。娃哈哈在线下渠道重构计划中加大冰柜投放力度，以争夺消费者的注意力和市场份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜Tin</p><p>3月新晋顶流产品“娃哈哈”在网络爆火，自3月4日官方旗舰店直播后，流量销量空前双高，然而在爆火了15天之后，线上的娃哈哈开始“降温”了。</p><p>3月20日，“娃哈哈旗舰店日销额下降90%”词条登上热搜，其实这很正常。<strong>在经历18、19日已经连续两天销售额在20万元的娃哈哈卖空了货。娃哈哈官方旗舰店客服也称，现在只有预售商品，会不定时补货。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_e8d29b78686647e88d1577e0155160ad@000000_oswg338120oswg1080oswg2574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了线上，线下娃哈哈产品也超级抢手。前不久，一封署名娃哈哈“致全体销售人员的一封信”在网上被曝光。信中专门提到娃哈哈被抢断货的情况，并称“现在是娃哈哈受到空前关注的时刻”；要打好终端铺货突击战，目标是“让所有人看得到、买得到娃哈哈产品”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_ce7560288bc74bbe9f0cb4b57e5e932a@000000_oswg387108oswg646oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随后，正式接手娃哈哈的宗馥莉对所有参与一线生产发货的员工进行奖励，称3月15前对所有生产分公司（含精机）员工进行500元/人的一次性生产发货奖励，对各部门员工协助配合生产发货的进行300元/人的一次性生产发货奖励。没几天，宗馥莉又给销售团队发出第二封信。这一次，不只是发奖金鼓舞干劲，还宣布了涨工资——5月份起，娃哈哈销售人员工资上调150%。</p><p>这几天“娃哈哈纯净水线上卖断货”、“娃哈哈官方店铺销量2天涨超500%”轮番上热搜，种种迹象表明网友对宗庆后的缅怀，直接转变成了对娃哈哈产品的抢购。线上渠道，娃哈哈电商店铺在订单量暴涨后，开直播鼓励消费者理智下单，因为提交订单后基本要等一个多月才发货。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_c65dcb38d8134c459955b44c1286b22b@000000_oswg765236oswg769oswg875_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在线下更是，有不少网友表示，自己随便走进一家超市，老板都会把娃哈哈放在了一进门最显眼位置，货架上娃哈哈AD钙奶、营养快线等，基本都被抢购一空，不少货架上只放着一瓶产品作为展示，标签写着“暂时缺货”。与此同时，以前从没见过的娃哈哈产品，比如娃哈哈的无糖茶、咖啡以及各种口味的营养快线均被上架。</p><p><strong>面对消费热情，线下商超不甘示弱地积极开展活动</strong>，比如“纯净如一，不改初心一一娃哈哈请你喝水”买10赠1活动，原本都被农夫山泉覆盖的商超，纷纷换上了娃哈哈。有店主将娃哈哈放进了农夫山泉的冰柜，结果，因违规遭到了农夫山泉的撤柜，但娃哈哈很快就加班加点送来了自己的展示柜。父亲去世后，娃哈哈集团接班人宗馥莉开始“趁热打铁”行动了，正全力投放线下冰柜，赶在夏天饮料消费旺季铺货就能说明这一点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_34b96a834dd049a19598991af024b263@000000_oswg6307oswg968oswg222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在线下，娃哈哈的变化正在悄然发生。</strong></p><p><strong>这背后正是宗馥莉目前在力推的线下渠道重构计划。</strong>网络视频显示，娃哈哈正在加大线下冰柜的投放力度，意图通过增加产品曝光率来提升销量。要知道之前大家看到更多的还是农夫山泉红色冰柜，一位位于江苏盐城的娃哈哈代理商证实了这一消息，他表示目前娃哈哈正积极向线下终端投放冰柜，每个县城投放数量达几十台之多。在社交平台上，也有网友发帖称，最近，娃哈哈冰柜已入驻了自己学校的食堂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_25907f4c666d41fdb27e7c5b4ab4c415@000000_oswg551882oswg830oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另据山西一家大型连锁超市的卖场主管称，他所在的卖场水饮区域近日关注到娃哈哈的流量优势，在卖场通道临时新增了娃哈哈纯净水、AD钙奶的堆头，连原本销售一般的营养快线最近也有了小幅上涨的销售额。</p><p>要知道，饮料行业来自电商渠道的销售仅占6%，94%来自超市、便利店以及餐饮等线下渠道。宗馥莉深知娃哈哈在线下的重要性，投入冰柜这一举措不仅提升了产品的市场覆盖率，也进一步加深了品牌在消费者心中的印象。</p><p>娃哈哈全力投入冰柜当然是为了争夺消费者的注意力，当这些线下店投入冰柜的素材被传播到网上也算一种品牌树立，借流量向大众传递娃哈哈要努力的决心。之前农夫山泉在终端门店大量投放的冰箱，商超老板一般会付一个相对低的“押金”，然后在陈列上达到公司相应要求再逐月返还。除此之外，品牌商激励终端主要靠“陈列费”等形式实现，如商超在显眼的位置摆放公司产品或以品牌货架的方式陈列等，商超则能拿到一笔营销费用，这些费用均以货物兑现。</p><p>这些都是娃哈哈之前没怎么做到的。所以，这次开始趁热打铁“补短板”。当下，宗馥莉的动员信也说明娃哈哈准备主动出击，挽回一些市场占有率。因为两家舆论的发酵，终端渠道商只会关心哪个更赚钱，会暂时对农夫山泉前景担忧，进货积极性也会下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_4ff47dfcdb214eea83f757e8da1d6550@000000_oswg322918oswg1080oswg1690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，娃哈哈公司也在积极招聘业务员，有网友上传的招工现场，排队盛况堪比春运。现在年轻人更贴近的一二线市场，长期被可口可乐、农夫山泉、康师傅等企业占据，为加强线下市场的拓展力度、赢回之前错失的市场，娃哈哈需要更多的业务员，所以销售员涨薪的消息来的并不意外。了解快消行业内基本都知道，农夫山泉的销售人员收入水平高，也十分“抢手”。</p><p>浙江杭州一家商店的老板透露，宗庆后去世后的第九天，娃哈哈的区域经理就来到了他的门店，这也是他开店多年来首次见到娃哈哈的业务员。这一细节不仅反映娃哈哈在重构线下渠道方面的决心和行动力，也显露出过去娃哈哈“倦怠”，这恐怕也是跟娃哈哈这家公司多年来的行事风格决定“不屑为之，不愿为之”，牢牢靠着1994年宗庆后打下来“联营体”经销商体系。</p><p>何为联营体，它最显著的特点是建立在“信用契约”的基础上，该模式通过实行保证金制度和保证金贴息奖励的政策，使经销商和企业形成合力，降低了企业成本，但有个问题是渠道层级较多，一般为“品牌总部-各省区分公司-经销商/批发商-分销商-零售终端”。</p><p><strong>相比于可口可乐、百事可乐等采取直营，农夫山泉从省区分公司到经销商，再直达零售终端的模式，娃哈哈的产品从出厂到消费者手里，要经过五个环节，这也导致娃哈哈对于终端的掌控力度较弱。</strong>与此同时，过多的分销层级，也让娃哈哈推新品的难度加大。由于新产品的运作费用大，如果没有足够的利润，经销商也很难有动力去推新品。</p><p>据官方统计，娃哈哈的分销商已经超过3000家，遍及全国各省市。这些分销商涵盖了大小不一的连锁超市、便利商店、餐馆以及独立分销商。在这种情况下，娃哈哈一直在尝试对线下渠道进行改革，2023年，除了联销网络，娃哈哈也加大了与便利店系统的合作，重点开拓各类场景的特通新消费渠道和集团消费业务，与餐饮店、健身房、电影院、以及西湖景区等均达成了业务合作。</p><p>早在娃哈哈集团2024年销售工作会议上，宗馥莉就明确强调，2024年娃哈哈要在抓牢强势市场的同时，瞄准特通渠道，开拓新市场。在品牌营销侧，娃哈哈也是不留余力，直播间主播面对大批网友呼吁娃哈哈生产啤酒表示，已将建议反馈给娃哈哈研究院，会认真考虑。</p><p><strong>此前，2024年春晚，娃哈哈更是投放植入式广告</strong>。曾被网友戏谑，整个春晚什么都没记住，甚至也无心看刘谦表演魔术，只记得魔术时被抢镜的左右两位女生喝AD钙奶的场景。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_2379234c4ea3483aa5560c459a322666@000000_oswg533024oswg830oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_7f53a94345524d8c8032b04d77086773@000000_oswg6095oswg968oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在快消品行业有着一个不争的事实——<strong>“得渠道者得天下”</strong>，但除了渠道争夺战，摆在娃哈哈眼前的困境还有品牌老化。现在娃哈哈看似迎来了“泼天”流量，正好可以趁此机会把线下渠道升级，但最为本质的问题还在于产品。</p><p>首先这几年娃哈哈让人能叫出名字的新品很少，还是纯净水、AD钙奶和营养快线老几样。现在娃哈哈能更多地出现在线上商超里，算初步扭转局面，但如何走进年轻人、更长久留在货架上，可能是娃哈哈需要突破的产品创新问题。当前，因为买瓶水上升到爱国情绪的消费是被激烈情绪裹挟着的，一旦冷静下来，产品好喝、健康和实惠才是重要的，所以娃哈哈需要有好的产品来支撑。</p><p>娃哈哈创建于1987年，除了王力宏代言纯净水出圈外，还靠着儿童饮料AD钙奶起家，但那个时候的核心消费群体都是50后和60后，买给他们孩子喝，这些孩子基本是80后，所以，80后成为了娃哈哈最核心消费者。“喝了娃哈哈，吃饭就是香”的广告语，几乎成为一代80后的最有影响的记忆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_41b12f56b92f4d6dad4d9e00b9173d15@000000_oswg158769oswg844oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管娃哈哈一开始的产品是儿童产品，但慢慢的就发展成青年消费品牌，它的瓶装水、饮料和营养快线等产品。娃哈哈想把核心对象从儿童转向消费力更强大的青年人，不是说它这几年没生产新产品，但就是不再有出圈的新产品，整体营销思维的老化成了娃哈哈“眼前的大山”。</p><p>拿娃哈哈的品牌形象来说，好像也一直没变，王力宏代言的形象一直留存在消费者得记忆里，营销上短暂有几次被《狂飙》、春晚带火后也没被延续，品牌年轻化升级总感觉没做到位，于是很难让人感到新意。实际上，随着时代发展，品牌也会有过时的印象很正常，除非企业为此做出很多的改变，比如logo创新改变、不断有新产品推广、启用更年轻的形象代言人，或者营销方式更迎合当下等等；而这些恰好都是娃哈哈的短板。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_f382d367ea7947f880dd6403541178a0@000000_oswg309598oswg578oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但宗馥莉并没有不努力。在2016年，宗馥莉推出了以自己名字命名的全新品牌Kellyone，这款定位于高端消费者的个性化果汁产品，与娃哈哈的亲民路线形成了鲜明的对比。此后，宗馥莉又相继推出了生气啵啵、一茶、CHACHA等一系列高端品牌，但在市场没溅出什么水花。</p><p>相比竞品农夫山泉则有众多成功的品牌运营案例，其中农夫山泉的东方树叶、维他命水都围绕“健康”营销，一以贯之农夫山泉“天然水”健康概念，宣传口号也搭配“不生产水，只是大自然的搬运工”，主打一个纯天然、无污染。这得益于农夫山泉从20年前就开始输出一个“长期饮用不含矿物质的纯净水对健康无益”的概念，消费者从纯净水消费转向更“健康”的山泉水消费。</p><p>纵观整个快消软饮行业，近些年各家上新产品内卷化。另一方面，当前大众消费热情下降，商家推新品同时为保利润，会更加看重终端的销量，但这对很多品牌来说都是一个挑战。老品牌想永远焕发出青春力量，只能针对不同的消费者，推出针对性的产品和品牌。而且国民老品牌不能走传统老路，而应该创建引导消费者导向，比如卫龙、旺旺等都拥有先天性人格化的原创品牌力，品牌的营销核心也是满足消费者的精神需求而非物质产品推广。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_58fd07fcbbbe4708bd9de2e000767464@000000_oswg12338oswg968oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这次由宗庆后逝世后舆情引起的一连串连锁反应，反倒让大家看清楚了，其实饮用水的产品可替代性特别大。无论是矿泉水还是纯净水，成分都是水，作为快消品，消费者选择哪一家，无非是凭着对品牌的印象去买的。&nbsp;</p><p>除了产品，先解决渠道是错不了的，比如货架上最显眼的位置在消费者心里就代表好产品，也意味着消费者顺手可拿。品牌营销得好，能够为产品锦上添花；营销一旦翻车，那就会直接连累产品的销量。</p><p><strong>若品牌没有足够的核心价值作为护城河，大家就只能卷附加价值</strong>。这次围绕娃哈哈、宗庆后引发的纪念、缅怀、追忆，以及由此带动的消费热潮消散之后，娃哈哈可能面临经销商、产品和用户持续考验。</p><p>还记得三年前河南水灾，鸿星尔克紧急捐赠5000万元物资、瞬间收获800万+的点赞量后，网友一冲而上抢购球鞋、但事后纠纷颇多、消费热情被浇灭的事情吗？这种民族情绪营销背后还是需要有好的产品跟渠道支撑，网上舆论本就是双刃剑，未来还有多少优质品牌会经历，我们不得而知。毕竟对于一个品牌，流量只是一时的，质量才是长久的，因为大家还是会为了实力而买单。</p><p>在追思会上，宗馥莉说：“娃哈哈是父亲毕生的心血，他曾说我们之所以选择成为企业家，并非来自我们的本能，也并非我们真正的性格使然，我们是在一个找不到出路的年代里，使劲地在为自己找一条出路。”<strong>当热度消散，宗馥莉或许要持续为娃哈哈寻找出路。</strong></p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MTcwMjk2OA==&amp;mid=2247530696&amp;idx=1&amp;sn=fecefe808534637f143d7aa995e3ce25&amp;chksm=cf764c444b36ee4961c147363df8ac2362c7670d2d728adad2a6dc40eeeb90eda746efc071f0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“剁椒娱投”（ID：ylwanjia）</a>，作者：Tin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700756216608902</id>
            <title>屈臣氏中国业绩下滑，罕见“联席CEO”上任求变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700756216608902</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700756216608902</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Mar 2024 03:50:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 屈臣氏, 换帅, 业绩疲软, 中国市场
<br>
<br>
总结: 屈臣氏中国近年业绩疲软，换帅与此密切相关。新帅上任面临重重难关，包括品牌形象下滑、O+O模式推行困难、消费者不满等问题。中国美妆市场变化巨大，消费者更注重情感体验和性价比，新兴美妆零售店抢占市场份额，给传统零售商带来挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>屈臣氏中国“换帅”客观上与业绩疲软的现状息息相关。</strong></p></blockquote><p>作者｜罗文彬&nbsp;</p><p>排版｜嘉欣&nbsp;</p><p>编审｜鹤翔</p><p>出品｜零售商业财经（ ID：Retail-Finance）</p><p>3月21日，屈臣氏母公司长江和记实业有限公司（以下简称“长江和记”）发布了2023年业绩报告。虽然屈臣氏全球业绩呈现双增态势，但其中国市场的表现却不容乐观。</p><p>值得一提的是，就在前不久，屈臣氏中国迎来两位新帅。屈臣氏集团宣布陈志豪、聂薇担任屈臣氏中国联席董事总经理，原中国区CEO高宏达转任长江和记实业旗下玛莉娜集团（Marionnaud Group）行政总裁，这两项任命将于今年4月正式生效。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_709be9e98bdc4cd4881d3cdee6efc348@000000_oswg119660oswg1023oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：屈臣氏中国区“联席CEO”陈世豪、聂薇</p><p>结合屈臣氏中国区近5年的业绩情况，虽然门店数量在今年有所微增，但仍未扭转颓势局面，下滑态势自然为换帅埋下了伏笔。</p><p>事实上，国际美妆品牌高层人事变动频频发生，欧莱雅、丝芙兰、强生等均在近两年变动了中国区CEO，其共性均指向了<strong>品牌在中国区的销售疲软</strong>。</p><p>那么，面对变化莫测的美妆赛道，作为推动屈臣氏“O+O”模式转型关键人物的陈世豪和聂薇，会是带领屈臣氏中国迈向新发展阶段的最佳人选吗？</p><h2><strong>新帅上任，重重难关亟待解决</strong></h2><p>屈臣氏中国“换帅”<strong>客观上与业绩疲软的现状</strong>息息相关。</p><p>从刚刚公布的2023财年年度业绩报告中可以看到，在中国市场上，屈臣氏集团保健及美容产品的全年收益总额为164.53亿港币（约合人民币151.45亿元），同比下滑6%；EBITDA（注：税息折旧摊销前利润）为10.42亿港币（约合人民币9.59亿），同比下滑4%；EBIT（注：息税前利润）为3.48亿港币（约合人民币3.20亿），同比增长33%；店铺数目为3840家；同比店铺销售额增长1.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_aa04cf3cfc3a48ec8323786ccebc5724@000000_oswg112769oswg678oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：屈臣氏财报</p><p>显然，留给屈臣氏中国联席CEO亟待解决的难题并不少。</p><p><strong>首先，屈臣氏曾经的辉煌时代一去不复返了。</strong></p><p>以前提到屈臣氏，映入消费者脑海的可能是品类齐全、便捷、大众化，但远场电商与即时零售的发展不断削弱其品牌优势，直播带货更是将化妆品的获取利润空间压到极致。在这样的大环境下，屈臣氏可替代性增加，业绩增长显得力不从心。</p><p><strong>其次，“O+O”模式在推行过程中，渠道也存短板。</strong></p><p>“O+O”模式的初衷在于转公域流量为私域流量，客户通过添加企业微信、注册屈臣氏会员，可以实现在小程序上选品、下单，并通过线下门店配送，本以为能实现线上线下共同收益，可线上小程序中的优惠卷与不定期的折扣使得消费者把屈臣氏当成了薅羊毛的地方，线下门店越发无人问津，成了一个门店租金、人力成本高昂的“发货仓库”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_e8c44379d3fd453d875cb55ff66b4da1@000000_oswg28395oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p><strong>实际上，也有很多消费者对于屈臣氏这种新模式持不满的态度。</strong></p><p>一是认为该模式的推行方式迫使导购不择手段完成KPI，屈臣氏虽不会直接要求员工辅助顾客添加企业微信，但可能会给每个员工设定拉新任务，员工为了完成指标，就会采用各种方式使消费者加上微信。有消费者吐槽称，“仅仅买两瓶水，导购却一直说要加上企业微信才能付款，颇有点强人所难的意味。”</p><p>二是质疑屈臣氏“玩不起”，前有“0元购”，后有“一分钱买面膜”，但也有不少消费者反映，在线上购买、线下却无法提货，进而质疑屈臣氏门店搞虚假销售，这样的问题在黑猫投诉平台上竟高达221条。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_7ea746a30eb94ca69e44a43adc853db9@000000_oswg291956oswg1035oswg747_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：黑猫投诉平台</p><p><strong>种种营销翻车的背后，也反映了屈臣氏内部管理的弊端。</strong></p><p>比如，导购很多但专业性不强，人力成本增加但服务却未真正到位，过度干扰下反而会引起消费者反感。</p><p>毫无疑问，企业践行“消费者为核心”的理念不是靠导购数量、KPI完成度来体现的，而是以服务者的姿态，真正从消费者的诉求出发。</p><p>近五年来，<strong>中国美妆零售市场发生了翻天覆地的变化</strong>。首先，消费者的购买意愿相比以前，不再过多追逐品牌本身，而是更加注重情绪、体验和性价比。其次，越来越多主打性价比和体验感的新兴美妆零售集合店、国货美妆线下门店赢得了消费者的青睐，抢占了原本属于屈臣氏的市场份额。</p><p>发展历史悠久的屈臣氏，虽曾是70后、80后眼中的时尚潮流的代表，但在各类新兴业态的冲击下，渐渐活成了缺乏性价比与吸引力的生活用品集合店，进入内地市场35年的屈臣氏如今正面临“中年危机”。</p><h2><strong>商品窘境：大牌不便宜，便宜不大牌</strong>&nbsp;</h2><p>“不是贵的买不起，而是便宜的更有性价比。”大众的购物观念趋于理智和成熟，“大牌”不再是衡量商品价值的唯一标准，<strong>平价零售的风终究吹到了美妆市场里</strong>。</p><p><strong>在产品价格上，屈臣氏显然没有跟上时代的脚步，其定价一直被认为过高。</strong></p><p>翻阅小红书、知乎、豆瓣等平台不难发现，部分消费者对于屈臣氏“不满”集中体现在知名化妆品品牌的售价甚至超过了品牌自营的电商渠道。</p><p>同一产品因为没注册会员甚至会产生高达40元的差价。例如蜜思婷粉底液，在天猫旗舰店上售价是89.9元，附加粉底液小样、美妆蛋和洗脸巾，而屈臣氏官网会员价为93元，非会员价为139元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_fd530fdfc7ec485c992a8cdac9f7cbba@000000_oswg470870oswg963oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书</p><p>再比如，上海闵行区消保委2022年公布的一份价格监督调查样本显示，“屈臣氏燕窝滢亮水光套装”线上标价108元，标称“减89”后为19元，也就是1.8折。但该商品线下标价仅为38元，线上线下标价相差70元，消费者实际得到的优惠仅有19元，会员还能以25元的价格购买该商品。</p><p>无论是线上线下标价有差异，还是和消费者玩营销噱头、文字游戏，并非长久之计。作为大型美妆零售集合店的屈臣氏，<strong>其核心能力主要体现为渠道资源与顾客资源</strong>，本应具备较强的议价能力，为消费者提供最优惠的价格，而屈臣氏却没有将这种优势最大化。</p><p>换言之，屈臣氏应该重新梳理定价标准。<strong>强化供应链优势的同时降本增效，继而制定更为合理的产品价格体系</strong>，让消费者入店有惊喜。</p><p>当然，降价的背后离不开实力的支撑。屈臣氏更应该做的是顺应消费者期待，不搞噱头，不为了完成kpi搞虚假营销，而是诚实坦然地面对用户，为其提供更为优质的产品和服务。</p><p>自有品牌的发展方面，现阶段美妆品牌开发自有品牌大多聚焦<strong>“有品类、无品牌”</strong>的商品，这类商品为消费者日常所需但又对品牌要求较小，能带来较为可观的销售额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_63a7f3be3dbc4e6bb873c891167feef5@000000_oswg782236oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：屈臣氏自有商品</p><p>尤其在竞争日益激烈的市场环境下，通过创建独特的产品线，能区别于竞争对手，带来更高的利润率。同时相比起其他品牌，自有品牌供应链较短，突发情况发生时，通过快速改变产品配方、包装或营销策略可以及时适应市场新的需求。</p><p><strong>虽然自有品牌是企业弯道超车的机会之一，但始终是建立在主业的优势基础上的。</strong></p><p>此前有媒体报道，屈臣氏店员的“贴身导购”模式，来源于屈臣氏偏袒自有品牌的特殊条款和强势的销售指标。导购在售卖第三方品牌的商品时，必须按一定的比例同时售出屈臣氏自有品牌的产品。</p><p>这也意味着，<strong>屈臣氏自有品牌的销售业绩一定程度上损害了服务品质</strong>。再者，除了蒸馏水，屈臣氏鲜少出过爆款，且产品只能在自己店里或者特许店销售，渠道较为单一。对比更多优质平价美妆品牌，屈臣氏自有品牌能获取的利润空间显然有限。</p><p>在行业人士看来，<strong>能把大牌卖便宜，能把自牌卖高级</strong>，才是屈臣氏真正需要去下功夫的地方。</p><h2><strong>联席董事上任，能否开启新征程？</strong></h2><p>屈臣氏业务涵盖了化妆品、保健品、家庭日用品、食品等多个品类，其特点就是将多种品类的产品整合在一起，为消费者提供一站式购物体验。也正因如此，很多人认为屈臣氏专业性不强，越来越像是一个“杂货店”。</p><p>随着市场与消费偏好的变化，屈臣氏原有的业务模式和产品线可能无法再带来显著的增长，而可持续的增长空间往往需要不断创新和适应消费者的变化需求。尤其在健康与美容行业，特别依赖于新产品的创新和市场趋势的快速响应。</p><p><strong>品牌老化，新生势力冲击了屈臣氏的发展。</strong></p><p>资深连锁产业专家文志宏认为，不管是产品创新，还是营销方式的创新，屈臣氏的发展节奏都比较慢，就会显得比较保守，“它跟现在的年轻人在美妆消费方面的需求，双方的节拍好像没有完全对上来。”</p><p><strong>比起新型美妆集合店，屈臣氏显然不够年轻、多元、有趣。</strong>类似“WOW COLOUR”“H.A.T喜燃”“调色师”等美妆集合店，他们的关键就在于“新”：装修风格活泼、主题活动新颖、入驻品牌丰富，契合年轻人的心理。</p><p>有网友形容道：“五花八门没一个小时逛不出来。”与此同时，许多彩妆价格例如口红、眼影、腮红均价都在40-50区间，护肤品也在100-200区间，性价比较高，使得它们成为女生爱逛的彩妆天堂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_1f675395b7b94e7394f39f6e2c93a386@000000_oswg1164006oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：wow colour门店</p><p>公开资料显示，陈世豪和聂薇是推动屈臣氏“O+O”模式转型的关键人物，两人长期深耕中国市场，了解国人需求，陈世豪此前一直负责销售营运，而聂薇则负责为销售增长提供辅助支持，两人在工作职责上可谓“黄金组合”。</p><p>面对年轻人的疏离，这对“黄金组合”能够引领屈臣氏中国摆脱低迷境地、重返黄金时代吗？我们期待屈臣氏的新故事与行之有效的改革策略。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyMDA1MTgxMw==&amp;mid=2247747765&amp;idx=1&amp;sn=38c8fff95285f6e77ddd90ea2b6142ba&amp;chksm=96118f8a4c371d9419c24415e9b1a7ef395d1f7fc485c2f659bb0e57597b3c6a649b4078f11e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零售商业财经”（ID：Retail-Finance）</a>，作者：罗文彬，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700862478317704</id>
            <title>腾讯不想跌落王座</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700862478317704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700862478317704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Mar 2024 01:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 财报, 股价, 回购计划
<br>
<br>
总结: 腾讯作为互联网巨头，通过回购计划和高额分红来维系投资者信心，但面临股价下滑和营收增长压力的挑战。游戏业务增长乏力，广告和金融科技成为主要增长动力，而视频号商业化也成为重要抓手。腾讯需要找到新的增长方向，修复估值，以应对竞争和投资者的期待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 黄昱&nbsp;&nbsp;</p><p>编辑 | 周智宇</p><p>手握游戏+社交两大王牌业务，腾讯在“互联网带头大哥”的位置上，已经坐了十多年，其市值远远将其他公司抛在身后。&nbsp;</p><p>最新的财报显示，腾讯经历了2022年的业绩下滑后，在2023年重获增长。去年四季度，其Non-IFRS（非国际会计准则）归母净利润实现约426.8亿元，同比增长44%，已连续6个季度增长，让外界看到了这家互联网市值之王的业绩韧性。&nbsp;</p><p>然而“带头大哥”也有烦恼。去年字节营收首超腾讯，成为中国科技公司营收之王；资本市场上，大股东的持续减持让腾讯也让股价持续承压，在低位徘徊了两年。&nbsp;</p><p>腾讯希望维系住投资者的信心。马化腾计划要掏出去年自由现金流的六成，在2024年耗资千亿回购股份，这让投资者们为之一振。财报次日，腾讯股价跳空高开2%，收于291.2港元/股。&nbsp;</p><p>不过，回购计划只能在当下为腾讯股价托底。更重要的是，腾讯要找到让自己发“新芽”的方向，向投资者讲出新的故事，才能让公司估值逻辑发生变化，股价重拾升势。&nbsp;</p><p>在全球AI浪潮和科技巨头竞争背景下，这是场持久战，马化腾还远没到可以松口气的时候。</p><h3><strong>豪气</strong></h3><p>这是腾讯过去三年里最为豪气的一次。&nbsp;</p><p>3月20日，腾讯首次在财报中披露了全年回购计划，并且金额较去年全年的490亿港元翻倍，来到1000亿港元，相当于去年腾讯产生自由现金流的60%。&nbsp;</p><p>同时，在行业龙头公司都强化分红的背景下，腾讯去年现金分红为每股3.4港元，总计约320亿港元，同比增长42%。&nbsp;</p><p>大手笔回购的背后，是腾讯方面认为其股价被低估。过去三年，腾讯从市盈率超30倍一路下滑，低点时不到9倍。曾经的互联网带头大哥似乎失去想象力，成为与电信商类似的移动互联网基础设施服务商。&nbsp;&nbsp;</p><p>腾讯总裁刘炽平表示，历史上腾讯一直持续向股东派发现金股息，并在认为股价被低估时定期回购股票，尤其是在现金流利润创历史新高且不断增长的今天，管理层建议提升现金股息分红，并计划将今年股份回购规模至少翻倍。&nbsp;</p><p>有投资者认为，腾讯大手笔分红、回购是想维系住市场对它的信心。从业绩层面来说，虽然净利润表现不错，但其整体营收仍面临增长压力。&nbsp;</p><p>去年第四季度，腾讯营收为1552亿元，同比增长7%，低于市场预期；就2023年全年而言，虽然转跌为涨，但与2021年之前20%以上的增速差距不小。&nbsp;&nbsp;</p><p>尤其是游戏业务增长乏力。财报显示，2023年全年腾讯国内外游戏收入仅为微增，四季度甚至双双出现了下降！&nbsp;</p><p>腾讯方面解释，这主要是因为老游戏《 王者荣耀》及《和平精英》的贡献减少。这在一定程度上反映出，腾讯过去打造的两款国民游戏，已显现出疲态，同时新游戏后继乏力。&nbsp;&nbsp;</p><p>广告、金融科技成为腾讯目前收入增长的主要动力。腾讯财报显示，去年网络广告业务收入同比增长23%至1015亿元，主要受视频号、微信搜一搜的新广告库存以及广告平台持续升级所带动。&nbsp;</p><p>在广告发力、游戏疲弱的综合作用下，腾讯在2023年有遗憾，也有亮点，但还未能彻底打动投资者，要维持股价，大手笔回购成为必选项。&nbsp;</p><p>此外，腾讯的ROE（净资产收益率）上市后首度跌破20%，更是敲响了警钟。Wind数据显示，腾讯截至2023年末的ROE为15.06%，是上市后首次来到20%以下。2020-2022年，腾讯的ROE分别为28.12%、29.77%、24.64%。ROE是长期投资者投资时的重要参考指标。&nbsp;&nbsp;</p><p>去年对投资性资产处置大幅减少，以及主营业务利润的中规中矩，是腾讯ROE下降的主要因素。2021年、2022年，腾讯大幅套现京东、美团股份，维持了ROE在25%左右；去年，腾讯处置投资收益净额，则从2022年的1727亿元大幅降至43亿元。&nbsp;</p><p>作为腾讯第一大股东，南非媒体巨头Naspers从2022年6月开始启动的一轮长期减持计划，也给腾讯股价造成压力。事实上在过去一年，腾讯已花费490亿港元回购，一定程度上对冲了大股东减持的影响。而现在，1000亿的规回购计划，显然更有利于提升投资者的信心。&nbsp;&nbsp;</p><p>华西证券分析师赵琳认为，高分红及回购计划彰显公司对股价的长期信心。大股东减持有望进入尾声，股价抛压可能逐步减弱。</p><h3><strong>转身</strong></h3><p>作为中国互联网、科技公司长期的市值之王，腾讯曾是投资者心目中“定海神针”一样的存在，然而在过去几年，受制于互联网监管、自身业务增长乏力，腾讯的股价出现了大幅的震荡。&nbsp;</p><p>巅峰时期，腾讯市值曾高达7万亿港元，这两年则维持在3万亿港元左右。&nbsp;</p><p>在游戏主营业务见顶后，腾讯曾大幅转型To B业务，并想要依靠投资来维持营收和利润的持续增长，但投资这条路几乎已被政策堵死，To B也异常艰难。&nbsp;</p><p>对于腾讯眼下的困境，马化腾也看得透彻。&nbsp;</p><p>在2024年的年会上，马化腾痛批游戏不能躺在功劳簿上，也称腾讯面对友商“无所适从”、“好像毫无建树”；他也肯定了视频号商业化的成果，让腾讯重新有了一个坚实的抓手。&nbsp;</p><p>然而如今互联网大厂、电商牌局已大变，座次重排。拼多多靠着“低价”赶超电商老大哥阿里巴巴，市值过万亿；就连失落了十年的百度和李彦宏，也在AI浪潮里找到了自己的抓手，想要大干一场。&nbsp;</p><p>稳坐国内社交流量头把交椅的腾讯和马化腾，在电商领域面临字节跳动、阿里、拼多多的挑战。尤其是在营收被字节超越后，腾讯“互联网带头大哥”的地位不再稳固。&nbsp;</p><p>尽管腾讯手头仍有数千亿股权资产可以处置，在需要时可用以安抚投资者。腾讯也可以继续用令人咂舌的分红、股权回购保卫市场对它的信心，但这不是长久之计。&nbsp;</p><p>在游戏、广告业务上，腾讯接下来还有提升的空间，能够带着它的主营业务继续回暖，修复估值。&nbsp;</p><p>腾讯管理层在业绩会上指出，游戏收入疲软的状况预计从2024年第二季度开始会有所改善。据介绍，腾讯游戏后续储备上比较重磅的就是《DNF》手游，打算在今年第二季度推出。&nbsp;</p><p>另外一个有望抬升腾讯估值的业务就是视频号。视频号的商业化从最容易变现的信息流广告切入，但显然不会是终点。在中长期，随着商业生态的繁荣，视频号也有望通过多种商业模式变现，其中最大的看点当属直播电商。&nbsp;&nbsp;</p><p>不过与抖音、快手等过万亿的GMV相比，视频号目前不过千亿的电商体量还有很大差距。腾讯今年会全力发展视频号直播电商，但本身存在的挑战也是显而易见的。&nbsp;</p><p>中娱智库首席分析师高东旭对华尔街见闻表示，视频号要想在短视频和电商领域跻身第一梯队，还需要付出更多的努力。如今视频号不仅面对强劲的竞争对手，还存在微信流量见顶的挑战，需要更多优质的内容来吸引用户，并探索适合视频号的商业模式，以实现盈利和可持续发展。&nbsp;</p><p>此外，它还必须尽快做出更彻底的业务变革，找到破局之道。&nbsp;</p><p>当前全球AI浪潮风起云涌，科技巨头之间的竞争已然进入新时代，英伟达、微软、特斯拉成为投资者心目中的佼佼者，就连苹果也全盘押注AI了。&nbsp;</p><p>腾讯也在努力抓住AI的风口。除了企业服务、广告业务之外，腾讯还将AI大模型的能力置入到了视频号、腾讯会议、企业微信等诸多的业务场景之中，努力重塑传统业务。马化腾、刘炽平也在业绩会上多次表示，AI对腾讯的广告已有了明显赋能，刺激了腾讯广告增长。&nbsp;</p><p>刘炽平还透露，接下来腾讯的AI能力会在C端应用，通过小程序或者APP，让用户能够进一步使用混元大模型。&nbsp;</p><p>时代终会淘汰那些落后的企业。腾讯要想守住“铁王座”，就必须在加深传统业务护城河的同时，抓紧AI带来的新机遇，才能让自己永立潮头。&nbsp;</p><p>这是另一个激动人心的时代。马化腾和腾讯肯定不想也不能错过。 &nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MjA5NDM5OQ==&amp;mid=2247516538&amp;idx=1&amp;sn=3dee177e1f1bbdb952b0dce6f24273c8&amp;chksm=fd8083e6c031a9dc6f7cf10f7a66a7939dfffd978e10ba937f69295563ee29f18e9185cf0697&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全天候科技”（ID：iawtmt）</a>，作者：全天候科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700795345581952</id>
            <title>今年美股的两大“输家”：特斯拉和波音</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700795345581952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700795345581952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Mar 2024 01:11:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 波音, 盈利预期, 股价下跌
<br>
<br>
总结: 今年以来，特斯拉和波音成为标普500指数中表现最差的两只股票，盈利预期下调导致股价下跌，投资者对两家公司的未来表现持谨慎态度。特斯拉面临需求增长放缓和竞争加剧的压力，而波音则因质量问题和生产速度放缓受到影响。两家公司都在纠正过去的误判，重新赢得投资者信任，等待新的决定取得成果。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 艾尔·鲁特（Al Root）&nbsp;</p><p>编辑 | 曹妍&nbsp;</p><p>两家公司都要纠正过去误判，然后等待新的决定取得成果。&nbsp;</p><p>今年以来，特斯拉（TSLA）和波音（BA）成为标普500指数中表现最差的两只股票。尽管市场存在随机现象，但结果也反映出一个关于投资、策略和心理学的故事。</p><p>今年年初至3月21日收盘，特斯拉股价下跌30.45%，波音股价下跌27.99%。而标普500指数今年上涨约9.89%。</p><p>从市场学角度来看，上述情形是有道理的，较高的盈利预期带动股票价值，指数变化源于预期变化。</p><p>反观波音和特斯拉，盈利预期均没有上升。分析师将特斯拉2024年和2025年盈利预期分别下调21%和25%。波音2024年盈利预期下降约26%，2025年预期则下降约9%。</p><p>波音2024年盈利预期下调更多，因为此前质量问题反复出现——例如一架新波音飞机门塞飞出，导致接受监管审查、产量下滑。波音的客户对于公司生产速度放缓感到沮丧——当前，市场对新飞机需求接近创纪录水平，航空旅行也超过疫情前数字。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_666fb0e395d548bc93de6754a8cb2fb3@000000_oswg37020oswg639oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>特斯拉不存在质量问题，但面临着需求增长放缓、电动汽车竞争加剧的压力。此外，特斯拉的产品线比较陈旧，最畅销车型Model Y上市于2020年。</p><p>波音和特斯拉的问题看似不同，可根源却较为相似——两家公司都在承担多年前战略误判的后果，股东们现在才意识到失误。</p><p>波音现阶段问题源自2011年，当时公司发布了737 MAX机型（737改进版），以应对空客A320neo系列喷气式飞机的日益成功。</p><p>航空顾问和分析师为此争论，波音是否应该设计一款全新机型，而不是改装一架服役超过55 年的737飞机。许多参与者希望波音生产更昂贵、更长久的新机，但公司最终选择了后者。2024年，股东们为这一决定付出了代价。</p><p>特斯拉的先锋派电动皮卡（Cybertruck）在2019年亮相，优先于其他低成本车型。当时看来，这个决定是正确的——电动汽车的定价不是问题，而且全尺寸卡车占美国新车销量的很大一部分。</p><p>如今，这一决定看起来不再明智，电动皮卡昂贵且难以制造。特斯拉仍然无法为3万美元以下汽车买家提供产品和服务。与之对比，比亚迪（002594.SZ、1211.HK）凭借低价车型，成为全球最大新能源汽车制造商。</p><p>市场不会一下子就意识到错误。2019年3月，上市数年的MAX喷气式飞机发生悲惨事故后，波音股价约为每股440美元。2021年11月，电动皮卡亮相两年、CEO埃隆·马斯克 (Elon Musk) 相信特斯拉可以实现自动驾驶三年之后，公司股价突破每股400美元。到了3月21日，波音收盘价为187.70美元，特斯拉收盘价为172.82美元。</p><p>市场心理就是如此，成功的公司会被长期看涨。投资者本质是乐观的。但是当他们不再乐观，预期就会急转直下。</p><p>如今，两家公司都处于市场心理的“向我展示”阶段。马斯克对特斯拉未来市值的预测不再超过苹果（AAPL）和沙特阿美的市值总和。波音出现一系列问题后，投资者也忽视了公司新订单，转而卖出股票。</p><p>特斯拉和波音必须重新赢得投资者的信任——波音需要在增加飞机产量的同时，展示更高的产品质量；特斯拉则需按计划开发新的、有吸引力的全新车型，无论其自动驾驶技术进展如何。</p><p>简而言之，两家公司都要纠正过去的误判，然后等待新的决定取得成果。特斯拉计划于2025年推出更低价位车型，波音暂时没有开发新款飞机的打算。</p><p>迄今为止，标普500指数中表现最好的股票是英伟达（NVDA），今年已经上涨了84.64%，这家公司讲述了与人工智能相关的故事——投资者渴望参与到人工智能热潮之中。</p><p>&nbsp;</p><h4>版权声明：&nbsp;</h4><h4>《巴伦周刊》（barronschina）原创文章，未经许可，不得转载。英文版见2024年3月14日报道“Tesla and Boeing Are the Worst Stocks in the S&amp;P 500 This Year. They’re Paying for Decisions Made Years Ago.”。&nbsp;&nbsp;</h4><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247554479&amp;idx=1&amp;sn=5b7474c63703d870907a7da8e53dd896&amp;chksm=fd96f1dfc0f61c2a0a987a6e088612dc9b3bab9e4a1000b9f8939a38d8a29f6e216fe56a243c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：艾尔·鲁特，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700890546943878</id>
            <title>Temu，拼能力之大成者</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700890546943878</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700890546943878</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Mar 2024 01:09:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Temu, 宇航公会, 香料, 跨境电商
<br>
<br>
总结: Temu是拼多多能力的集大成，通过全托管的模式将中国商品和物流打包成整体服务，快速拓展到50个国家和地区，类似宇航公会依赖香料航行一样，Temu依赖中国商品和物流实现跨境电商业务的迅速崛起。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>Temu，拼能力之大成者</strong></p></blockquote><p>作者 | 贾阳&nbsp;</p><p>在《沙丘》里，权力最大的不是皇帝，也不是占领厄拉科斯星球的公爵，而是掌握着星际航行能力的宇航公会。</p><p>但宇航公会要想航行，离不开香料。香料在沙丘宇宙中是一种万能神药，除了发挥“能源”的作用，它还能延年益寿，改造基因，也能开启祖先记忆和预言之力。</p><p>Temu的迅速崛起让我想到宇航公会+香料这一组合。</p><p>Temu开创了新一代的跨境电商模式，用全托管的模式，将物美价廉的中国商品（香料）和物流（宇航公会）打包成整体的服务，把中国工厂的销售困境和海外市场的通胀之困对接起来。Temu的天时地利，跟随它的业务从美国市场快速拓展到了欧洲、日本等50个国家和地区。</p><p>Temu是拼多多能力的集大成。拼多多不是在创造新需求，而是用做题家般的解题能力，在海内外电商行业经验的基础上迭代出一个模式，去满足全球人民亘古不变的对物美价廉商品的需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_60f360cd8b0e4a898b6d9b63af2d76f5@000000_oswg6388oswg1080oswg78_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Temu迅速攻城略地</strong></p><p>拼多多最新财报显示，集团2023年全年营收达2476.39亿元，比上年同期增长90%。Q4增速更高，营收888.81亿元，同比增长123%，超市场预期近100亿元；其中Temu营收所属的“交易服务业务”营收402.054亿元，同比增长357%。</p><p>Temu对拼多多集团业绩的贡献正在加速提升。据海豚投研测算，Temu在Q4的收入应该从去年同期的基本为零拉到了260亿元上下，即使看环比，增长也达到40%左右。</p><p>借用海外用户的评价，Temu从发音开始就“gaslighting”用户——到底读“tea-moo”还是“tech-moo”都能在社交媒体上争论不休。加上拼多多擅长的社交裂变和购物体验游戏化玩法，Temu的“病毒式传播”让用户欲罢不能。零售分析师尼尔·桑德斯&nbsp;(Neil Saunders)&nbsp;评价，Temu就像是“打了类固醇的亚马逊”。</p><p>连续两年在美国顶级赛事超级碗上投放天价广告后，Temu在美国的用户开始滚雪球。</p><p>据分析机构Earnest Analytics数据，2023年1月至2024年期间，Temu在美国的销售增长了840%。而WSJ的统计显示，Temu在美国的月活达到5100万，跟Amazon的6700万已经处于同一量级。在“黑五”期间，不少Temu商家销量大增，有卖了100多万顶帽子的，有保温杯销量环比翻倍的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_3b8c0b5707b147b68f968f996bcb44c4@000000_oswg483100oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在欧洲国家，Temu这种电商体验带来的冲击更明显。据德国《商报》此前报道，上线短短几个月内，Temu成为去年德国下载最多的应用程序，在德国访问量已排名第四，多达26%的德国公民在Temu上购物过。</p><p>而在日本上线半年多之后，Temu走出了相似的曲线。据数据分析企业VALUES，Temu今年1月的月用户人数为1550万人，已经达到日本Top 3电商平均月活数的5成以上，每月还在以220万的速度增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_2561580f3f2b49c9a4c9fd812ce28b9f@000000_oswg197326oswg728oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两国的消费市场情况也相似。德国等欧洲国家消费者正在经历通货膨胀、能源价格上涨的冲击，日本也在经历数十年来终于到来的通胀。这与Temu进入美国时，美国本土的高通胀情形如出一辙。</p><p>各个国家的消费者都有着相似的心路历程。在苹果App Store和Google Play上，Temu分别得到了4.7和4.6的高分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_63bb3366c2ee4ea6ab00b997e4cd2649@000000_oswg121877oswg1080oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_45b72d5be49645479081d4e3a0f98108@000000_oswg154931oswg1080oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Temu的滚雪球式增长还在继续。自2022年9月在美国上线至今，Temu已开通了50个国家和地区的站点。据汇丰估算，2023年，Temu贡献了拼多多集团总收入的23%，2024年这一数字升到43%，在2025年将超过50%。高盛对Temu 2024年GMV的最新预测，则从350亿美元上调到了450亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_940631e7a3874c6eb7b7cd85588c95a5@000000_oswg7713oswg1080oswg78_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Temu滚雪球的基点在于“多赢”</strong></p><p>Temu的广告词是“像亿万富翁一样购物”，不是让你收入增加，而是让你的有限预算下获得更多的实用商品和体验。这是Temu给用户端带来的价值。</p><p>而Temu模式能够在全球落地，还在于能够让全环节上的参与者都获得价值。</p><p>Temu可以说是中国沉淀深厚的制造业喂养出来的新模式。以往的外贸模式，要么是为国外客户生产批量订单，要么是自己冒着重重风险出海在Amazon等平台上博爆款，在自建的独立站引流做品牌，这对运营能力要求极高。</p><p>而中国广大的产业单中小工厂无力探索，疫情更是让原本如鱼得水的工厂也陷入困境。Temu在全球供应链上看到了受挫的环节，盘活了生产力过剩、传统外贸失落之下的产业带工厂。</p><p>这就要说到开创性的全托管模式。拼多多擅长将成功公式变得极简。Temu包揽了跨境电商流程上成本最高的跨国运输和本地履约，包揽了对运营能力要求极高的海外营销获客，将这两者打包成整体的服务。</p><p>Temu相当于一个跨国平价版的Costco，砍掉了中间环节。消费者能够得到集采价，工厂能借助平台的力量触达全球用户，在全球市场拿到爆单。</p><p>这一模式的成立，既在于拼多多对全球供应链问题的洞察，更在于拼多多将国内扁平的组织决策架构和超强“做题”执行能力平移到了Temu。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_bb834f86e0594fb7a0407b748ef6fec8@000000_oswg729383oswg1080oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Temu在超级碗的广告</p><p>据山东一家帽子厂的“厂二代”柳文海称，在传统跨境电商平台做生意，人工、物流等方面成本要占产品售价的30%，但是“在Temu上，这部分成本仅为10%。”而在去年“黑五”期间，他的工厂销售了至少70万顶帽子，“机器都要踩冒烟了。”</p><p>集采价是一个新的动态平衡。对一些同类竞标的工厂来说，不少工厂借此得到了比传统外贸更高的话语权和利润。柳文海的工厂就是一例，过去他的父母外贸加工卖一顶帽子赚5分钱，如今柳文海在Temu能赚几块钱，毛利提升到了40%。</p><p>而对于想从零开始做品牌的厂家来说，这也是一个起点和机遇。随着Temu站点的开拓，工厂们进入不同语言、消费习惯国家的难度大大降低。</p><p>Temu就是承载着成千上万这样的厂商，携带着巨大的势能，在海外市场原本的产业格局中成为一个举足轻重的参与者。</p><p>据WSJ，2023年Temu是Meta平台最大的广告客户。而在Temu每天发送往美国的60万个包裹（据去年6月美国国会的一份报告）助推下，FedEx和UPS等落败于Amazon的物流巨头获得了不断增长的新业务。</p><p>据独立电子商务分析师安德鲁·利普斯曼&nbsp;(Andrew Lipsman)&nbsp;对美国《现代零售》杂志的分析，Temu的用户粘性不断增强。2022年9月，Temu的日活与月活用户之比为9%，到2023年10月这一比例达到了20%左右。</p><p>一个崛起的玩家带来的价值增量，是上下游都喜闻乐见的。而Temu的大手笔营销、业务滚雪球的基点正在于此。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_f6e765ae6b9241d2b47b65293da790d5@000000_oswg8397oswg1080oswg78_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Temu的下一步</strong></p><p>拼多多在三四五线城市大获成功之后，就开启了农村包围城市的策略，用“百亿补贴”等项目去攻占对商品/服务要求更高的高净值用户。</p><p>Temu的发展曲线跟拼多多主站非常相似。</p><p>Temu相较于欧美传统零售商、电商平台的优势就在于商品便宜，用户愿意为此等待漫长的运输时间，容忍商品质量、退货等服务水平不高。为了提高用户满意度，Temu也配齐了拼多多的“仅退款”服务。</p><p>而就在近期，在全托管模式之外，Temu面向美国和部分欧洲市场推出了半托管模式，吸纳本土的商家。</p><p>据Marketplace Pulse估计，目前已经有1000个卖家开始自行配送商品。</p><p>本土商家能够帮助Temu降低运输成本，销售更高价格的产品，拓展更多的类目，提供更好的保修、退换货等服务。</p><p>平台在发展，工厂们的需求也在升级。Temu上已经聚集1万多中国制造的厂商，很多工厂最初的需求很简单，就是清库存。但经历过以前吃代工订单不愁产能的日子，经历过要自己找渠道找市场的阶段，有些工厂也筹谋借由Temu的小单快反和大市场开始打造自己的品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_7a01280f48be4170a8ece3cd53b56e79@000000_oswg686773oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Temu的热卖榜单</p><p>浙江台州的一家眼镜厂就是一例。厂长金炜烽曾经想自己做跨境，但团队都组不齐，还是给跨境贸易商代工为主。在上了Temu之后，金炜烽注册了自己产品的商标，提高品质、改进包装，其品牌产品很快跻身Temu男士太阳镜Top2，售价和利润都提升了近50%。</p><p>“浙江的优势制造产业带，比如湖州童装、温州鞋业、台州塑料制品等，这些产业带之中，有不少是传统的代工型工厂，平台希望跟他们一起抓住产业转型机遇，培育、打造全球性的自主品牌。”多多跨境相关负责人表示。</p><p>当海外用户越来越习惯在Temu上购物，Temu上会自然而然地诞生更多的T品牌。</p><p>尽管正常的市场环境下Temu的发展前景可观，但它也面临着极为复杂的海外局势。近期，在美国众议院通过法案，要求字节跳动出售TikTok，否则将在美国被禁用。</p><p>全球市场上的民族主义意识在不断增强。这一极，和消费者们对抗通胀需求的另一极不断交锋，Temu注定要面对这交锋带来的风浪。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTMyMTQ5NA==&amp;mid=2247498629&amp;idx=1&amp;sn=13b6abd8f1f54df512576005485c01db&amp;chksm=c31188b130c819d89fa5a619eae5fc6b093ac8533122ed4f6a1656a0b791d44bec08011c9359&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“20社”（ID：quancaijing_20she）</a>，作者：20社小罗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700665753270148</id>
            <title>金山办公年营收46亿：同比增17%，净利13亿，将派息4亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700665753270148</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700665753270148</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 12:00:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金山办公软件, 财报, 研发投入, 利润
<br>
<br>
总结: 北京金山办公软件发布了2023年财报，显示营收和净利润均有增长，公司研发投入也有所增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京金山办公软件股份有限公司（公司代码：688111，公司简称：金山办公）日前发布财报。财报显示，金山办公2023年营收为45.56亿元，较上年同期的38.85亿元增长17.27%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_3b289eb9d4da48b580541f8d7422e743@000000_oswg69698oswg1080oswg1048_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>金山办公2023年计入的政府补助为2477万元，上年同期计入的政府补助为4508万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_f75fafbd5d3e466d8d3a5e191cc0271d@000000_oswg59824oswg1080oswg991_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>报告期内，公司研发投入14.72亿元，同比增长10.60%，研发费用率约32%，研发人员共计3087人，占总员工数比例约68%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_77944d8bd022453980cf74a1aa429bd1@000000_oswg115665oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>金山办公2023年净利为13.18亿元，较上年同期的11.18亿元增长17.92%；扣非后净利为12.62亿元，较上年同期的9.39亿元增长34.45%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_5caaf2be34624e3baee0b1fe934ef1b1@000000_oswg72145oswg1080oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，金山办公2023年第四季度营收为12.86亿元，净利为4.24亿元，扣非后净利为4亿元。</p><p>金山办公2023年度利润分派方案（预案）为：以实施权益分派股权登记日登记的总股本扣减公司回购专用证券账户中的股份为基数，拟向全体股东每10股派发现金红利8.8元（含税）。以此计算合计拟派发现金红利406,291,755.76元（含税）。</p><h2><strong>个人办公服务订阅业务营收26.5亿 同比增29%</strong></h2><p>金山办公称，2023年度，公司围绕“多屏、云、内容、协作、AI”战略，持续投入协作和AI领域研发，实现新质生产力在办公领域的切实落地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_edca5f5ede034b2b8bb86f4901ac4c2a@000000_oswg96614oswg1080oswg1333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>金山办公主要产品包括WPS Office办公软件、金山文档等办公能力产品矩阵以及金山数字办公平台解决方案。其中WP SOffice办公软件及金山文档等产品可在Windows、Linux、MacOS、Android、iOS、HarmonyOS等众多主流操作平台上应用，主要服务包括基于公司产品为客户提供涉及日常办公和文档相关的增值功能、互联网广告推广等服务。</p><p>金山数字办公平台可根据组织级客户需求以对应的赋能方式及交付模式为其提供一站式、多平台应用的解决方案或服务。</p><p>WPS 365是金山办公面向政府、企业等组织级用户推出的办公新质生产力平台，提供内容创作、办公协作、开放生态及数字资产管理等能力，为组织提供全方位的数字化办公支撑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_52c6aef1d815479aa18b1016ba3c6a5b@000000_oswg41645oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>WPS 365既包含WPSOffice套装、云盘、在线文档、轻维表、表单、脑图等内容创作工具，也包含企业IM、音视频会议等协作软件，通过统一工具、统一协作、统一管理的数字办公理念匹配业务发展，实现整个组织的高效协作。WPS365可满足组织安全管控和开放集成的需求，接入WPS AI后，通过开放接口赋能客户自有业务系统，进一步实现智能办公。</p><p>主营业务中，国内个人办公服务订阅业务收入26.53亿元，同比增长29.42%；国内机构订阅及服务业务收入9.57亿元，同比增长38.36%；国内机构授权业务收入6.55亿元，同比减少21.6%；互联网广告推广及其他业务收入2.88亿元，同比减少6.05%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_18ec70bf8990496797e1169864689ab6@000000_oswg86684oswg1080oswg1011_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>报告期内，公司发布基于大语言模型的智能办公应用WPSAI，锚定AIGC（内容创作）、Copilot（智慧助理）、Insight（知识洞察）三个战略方向发展，将AI在国内办公软件领域落地的成果带给用户。WPSAI于第四季度完成备案并正式开启公测，赋能智能办公新场景，培养用户AI办公习惯，为后续推进商业化进程打下良好基础。</p><p>报告期内，公司收缩并于2023年12月正式关停国内第三方商业广告业务。</p><h2><strong>金山软件控制52%股权</strong></h2><p>截至2023年12月31日，金山软件持有金山办公51.63%股权，雷军是金山软件最大股东，持有15.61%股权，求伯君持股为6.96%，雷军一共控制金山软件22.57%股权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_5108c48214c84e97bebee1c58d2aec24@000000_oswg29885oswg646oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>金山办公其他股东包括天津奇文五维企业管理咨询合伙企业（有限合伙）持股为4.76%，招商银行股份有限公司－华夏上证科创板50成份交易型开放式指数证券投资基金持股为3.95%，香港中央结算有限公司持股为2.9%，中国工商银行股份有限公司－易方达上证科创板 50 成份交易型开放式指数证券投资基金持股1.33%；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_755564aba5cb4f2a86d00a01e93c972c@000000_oswg289331oswg1080oswg2023_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截至2023年12月31日，金山办公股权结构</p><p>天津奇文四维企业管理咨询合伙企业（有限合伙）持股为1%，天津奇文七维企业管理咨询合伙企业（有限合伙）持股为0.79%，中国人寿保险股份有限公司－传统－普 通 保 险 产 品 －005L－CT001 沪持股为0.67%，中国工商银行－上证 50 交易型开放式指数证券投资基金持股为0.61%，J. P. Morgan Securities PLC－自有资金持股0.47%。</p><p>截至2023年6月30日，金山软件持有金山办公51.82%股权，天津奇文五维企业管理咨询合伙企业（有限合伙）持股为4.95%；</p><p>香港中央结算有限公司持股为3.39%，招商银行股份有限公司－华夏上证科创板50成份交易型开放式指数证券投资基金持股为2.1%，天津奇文四维企业管理咨询合伙企业（有限合伙）持股为1.03%，天津奇文七维企业管理咨询合伙企业（有限合伙）持股为0.81%；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_b02a67c56cc34824b0bcaae3f35e05fb@000000_oswg246776oswg1080oswg1760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截至2023年6月30日，金山办公股权结构</p><p>中国工商银行股份有限公司－易方达上证科创板 50 成份交易型开放式指数证券投资基金持股0.72%，J. P. Morgan Securities PLC－自有资金持股0.65%，全国社保基金一一七组合持股为0.36%，UBS AG持股为0.29%。</p><p>对比可发现，招商银行股份有限公司－华夏上证科创板50成份交易型开放式指数证券投资基金增持1.85个百分点，香港中央结算有限公司持股下降0.49个百分点。</p><p>曾经金山办公的重要股东，腾讯已退出金山办公主要股东行列。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661613841&amp;idx=8&amp;sn=9541eb9c41605549c250ee770d372220&amp;chksm=bc188253eb010ea669118ff45a5b7370d9142c1a8725d1fa88bd3282ad7778409a8daf4fd201&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700460036952713</id>
            <title>1937只发起式基金大半自发自购，“播种”后48%没开花结果？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700460036952713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700460036952713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 11:37:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节, 国内A股, 发起式基金, 基金公司
<br>
<br>
总结: 春节过后，国内A股市场在国家队出手后逐渐企稳，市场对权益产品的看法有所改观。为了抢占市场份额，许多基金公司开始布局发起式基金，这成为它们提前播种的首选。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>春节过后，随着国家队出手，国内A股走势企稳，市场对权益产品偏淡看法有所改观。为了抢位，不少基金公司开始布局权益产品，发起式基金成为这些公司提前播种的首选。</p><p>选择发起式基金，关键在于其可以规避200户有效认购户数、2亿元募集规模的基金最低成立门槛，只要发起方认购金额不低于1000万元，持有期限不少于3年即可。</p><p>当然，3年期限到后，相应的发起式基金规模要达到2亿元，否则将被清盘。3年后的事情，谁也说不清楚。但是，眼下机会自然不能轻易放过。因此，2024年以来，不少基金公司纷纷推出发起式基金。</p><h2><strong>01、国寿安保2只发起式基金新手上路，公司自购1000万外部投资不足千元</strong></h2><p>Wind数据显示，截至3月20日，以基金成立日计算，今年以来共有242只基金成立（仅计算初始基金），其中发起式基金就有78只，占比达32.23%。换句话说，今年每3只新基金中，大约就有1只是发起式基金。</p><p>不过，公司研究室注意到，这些发起式基金新产品中，有七成的募集规模低于2000万元，而且多数是基金公司自己认购，外部投资者参与热情不高。</p><p>近期新发产品中，至少有6只发起式基金认购户数在5户以下。比如，国寿安保基金公司旗下新发的3只发起式基金，属于比较典型的“自弹自唱”。</p><p>第一只是1月26日成立的国寿安保景气优选，1天募集获得了5户有效认购，公司自己认购1000万元，自家员工认购30元，外部投资不足500元。</p><p>第二只是2月27日成立的国寿安保高端装备，1天募集获得了5户有效认购，公司自己认购1000万元，自家员工认购26元，外部投资为0.</p><p>第三只是3月14日成立的国寿安保数字经济，1天认购时间，公司自己认购1000万元，自家员工认购200元，外部投资仅996.02元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_1b42984110874e718111be7404d2a227@5463445_oswg33582oswg466oswg237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_0dbd7b0c9a1546d58d819e0c31aa093b@5463445_oswg50593oswg480oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公司研究室注意到，截至2024年3月22日，国寿安保这3只新发基金，实际上都包含A/C两类产品，A类产品规模均为1000万，C类产品规模目前暂时为0。</p><p>这些产品的基金经理中，国寿安保景气优选基金经理吴闻，累计任职超过8年；另外2只产品的基金经理严堃、闫阳，累计任职均85天，属于典型的嫩鸟。</p><p>业内人士坦言，国寿安保刚发的这两只发起式基金，显然是当作两位新手上路的“试驾”产品了。</p><h2><strong>02、1937只基金规模不足2亿者934只，部分清盘产品亏超40%</strong></h2><p>其实，现存发起式基金中，类似国寿安保这3只产品者，远不止一家两家。</p><p>对于公司员工申购几十元的现象，一位业内人士分析，“这种情况，大概率是内部员工测试购买流程。不过，这类产品当下的募集情况，也确实不是很好。”</p><p>至于募集期仅仅1天，据他分析，这些公司在发起式基金满足成立条件后就迅速结束募集期，一方面是以免占用其他产品的销售档期，另一方面则是为了迅速上市“占坑”。</p><p>对于“占坑”一说，另一位基金公司内部人士表示认同：“如果我们看好某一赛道的未来机会，但又判断产品不好卖，我们会选择以‘发起式’入局，争取先成立，后面再用业绩做大。”</p><p>这大概是多数基金公司热衷发起式基金产品上新的主要原因。</p><p>上述业内人士坦言，基金公司这种操作可以理解，关键是“播种”后，种子能否发芽、开花、结果？如果3年过去，这些种子不发芽，发芽了长不大，那么，无论发多少只产品，最后也不过白忙一场，落了个寂寞。</p><p>Wind数据显示，截至3月15日，市场共有1937只具有可比数据的发起式基金，其中规模不足2亿元的934只，占到了近半数；规模不足1亿元的有787只；而规模不足5000万元的迷你型多达602只。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_fe59979a860d4203ab620e688b963450@5463445_oswg35264oswg794oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，那些“长不大”的发起式基金，未来如果不能跨过2亿的规模门槛，最终难逃清盘命运。</p><p>事实上，根据Wind数据，截至3月20日，近1年已有40只发起式基金（仅计算初始基金）被清盘，其中有36只是因为“基金资产净值低于合同限制”。</p><p>导致发起式产品净资产规模做不大的原因很多，其中一个重要原因就是业绩。</p><p>数据显示，上述清盘的发起式产品中，有27只产品成立以来收益为负，其中18只亏超10%。例如，截至最后一个运作日（2024年3月19日），浙商智选家居A成立以来的累计回报为-42.6%，2023年年底时净资产规模为0.11亿元，属于典型的长不大产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_2694528ac46a490db0557f9cc84fbe18@5463445_oswg39329oswg954oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</strong></p><p>本文来自微信公众号“派财经官微”（ID:paicj314），作者：雪梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700519369881481</id>
            <title>苹果陷入垄断困局：遭美国司法部多次起诉，市值蒸发近8000亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700519369881481</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700519369881481</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 11:37:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果CEO库克, 反垄断法, 美国司法部, 商业模式
<br>
<br>
总结: 美国司法部指控苹果公司违反反垄断法，库克亲自揭幕苹果零售店后，苹果在美国面临诉讼，指控其通过违法手段获得市场主导地位。苹果被指控限制竞争，可能改写商业模式，面临巨额罚款和产品服务调整。这是科技巨头反垄断浪潮中的一环，反映了华盛顿政客对硅谷的不满。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>3月21日晚7点，苹果CEO库克还在上海，亲自揭幕了全球第二大苹果零售店——静安旗舰店的开业。然而在短短五个小时后，苹果在大洋彼岸的“家被偷了”。</p><p>当地时间3月21日，美国司法部与15个州法院和哥伦比亚特区，一同对这个硅谷巨头提起诉讼，指控苹果公司违反了《谢尔曼反垄断法》第2条。</p><p>苹果在美国智能手机市场的整体份额超过65%，但美国司法部长梅里克·加兰首次表示，这一市场主导地位并非自然竞争所得，而是“通过违反联邦反垄断法”获得的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_a721aeefab624efc97e96918c18869bc@000000_oswg60662oswg894oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△造车失败、AI掉队的苹果，已经陷入低谷了吗？（图源：社交媒体）</p><p>他表示，“我们指控苹果巩固了其垄断权力，不是通过让自己的产品变得更好，而是通过让其他产品变得更糟”，并指出消费者不应该因为公司违法而支付更高的价格。</p><p>事实上，这并不是美国司法部第一次起诉苹果。在过去14年里，美国司法部还曾两次起诉苹果公司违反反垄断法，但这次却是第一次指控这家iPhone制造商的主导地位是“通过违法所得”的。</p><p>据《纽约时报》报道，在这起诉讼之前，苹果公司多次会见了美国司法部官员。</p><p>也就是说，库克应该也知道这一天终会到来。</p><p>消息公布后，市值2.66万亿美元的苹果公司股价应声跳水，美东时间3月21日收跌约4.1%，创2023年8月4日以来最大单日跌幅，蒸发超1100亿美元（约合人民币7919亿元）。今年以来，苹果累计跌幅已超过11%。</p><h2><strong>商业模式或改写</strong></h2><p>这一次的起诉，击中了苹果“围墙花园式的商业模式”的核心。</p><p>“苹果的每一步行为，都筑起并加强了围绕其智能手机垄断地位的护城河。”美国司法部等原告在诉讼文件中如此写道。</p><p>在新闻发布会上，美国司法部部长梅里克·加兰宣布对苹果公司的指控包括：</p><p>1.利用对iOS（iPhone操作系统）的控制来阻止公众使用创新的新应用程序和云流媒体服务；</p><p>2.降低Android消息在iPhone上的显示方式；</p><p>3.限制竞争智能手表与iPhone配合使用；</p><p>4.阻碍竞争对手的支付解决方案。</p><p>对此，苹果公司当然倍感不满。</p><p>该公司在当地时间3月21日上午的一份声明中回应称，美国联邦政府的司法行动将开创“危险的先例”，指出这是一种强制压制技术创新的行径。</p><p>具体的诉讼官司可能要打上数个月甚至数年，这对陷入“中年危机”的苹果而言，绝对是雪上加霜的。</p><p>没能赶上AI的浪潮，投入十年时间、“烧”了至少数十亿美元的造车计划也放弃了，就连现有的业务，也因中国区手机销量下滑而面临市场的质疑。</p><p>此前，库克在2月初发布苹果的2024财年一季报（即2023自然年四季度业绩）时表示，考虑到汇率因素，iPhone在中国大陆的销量下降了4%到6%左右。</p><p>但这个跌幅并未止步。根据消费电子研究机构Counterpoint公布的数据显示，今年前6周，iPhone在中国的销量下降了24%，在各大手机品牌中排名第四，市占率也由2023年的19%下降到了15.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_897e94a8939d45bcb355ef3a1ded2646@000000_oswg1255462oswg1068oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△库克亮相位于上海静安寺的苹果零售店，这是中国最大，同时也是全球第二大Apple store零售店。（图源：社交媒体）</p><p>CNN的分析指出，除了罚款之外，该案的判决还可能会波及苹果的产品、服务和商业模式。</p><p>比如，苹果可能被迫允许用户在其他应用商店下载或直接安装应用，使得抽成最高30%的“苹果税”收入不复存在。围绕iPhone生态的手表、耳机等可穿戴设备的竞争力，可能也会直线下降。</p><p>这个分析不是没有缘由，从今年3月起在欧盟地区实施的新规定就导致了相似的结局。</p><p>在被欧盟相关机构起诉垄断后，苹果面临18亿美元的罚款，还需要开放第三方应用的下载，并将“苹果税”从30%减少到最低10%。</p><h2><strong>联邦政府“敲打”科技巨头</strong></h2><p>苹果的遭遇并不孤单，它只是这场席卷欧美、针对科技巨头的反垄断浪潮中的一环而已。</p><p>自2020年，一份详实的美国众议院报告推断苹果与Meta、谷歌和亚马逊全都拥有“垄断地位”以来，苹果公司是唯一尚未受到美国联邦政府起诉的科技巨头。</p><p>此前，外界一度推测，在这场横跨了特朗普、拜登两届政府的美国科技巨头反垄断大潮中，苹果可能是“最后生还者”。</p><p>值得一提的是，美国司法部公布了诉讼内容后，奥巴马政府时期曾负责反垄断事务的助理司法部长比尔·贝尔也出面表示，这起诉讼“看起来很彻底、写得很好、重点突出”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_76943d0e9b4843589befd52f1229ce85@000000_oswg1058292oswg1048oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△美国司法部长梅里克·加兰（图源：社交媒体）</p><p>这也许说明，无论民主党还是共和党主政，华盛顿的政客们已经看硅谷不爽很久了。</p><p>这一天，还是来了。</p><p>2023年，美国司法部对谷歌母公司Alphabet进行了起诉，指控其压制竞争搜索引擎，并胁迫出版商和广告商使用该公司专有的广告技术产品。而在特朗普政府期间提起的另一项针对谷歌的反垄断诉讼，则指控谷歌不应作为数百万设备的默认搜索引擎。</p><p>亚马逊也被来自17个州和联邦贸易委员会联合起诉，指控该公司非法阻止用户和卖家同时使用或注册沃尔玛、塔吉特等其他在线零售商。</p><p>最幸运的可能只有Meta（前Facebook），美国联邦贸易委员会曾试图起诉Meta滥用数据促进垄断，并试图将其拆分。但美国联邦上诉法院于2023年4月裁定，原告未能提出有说服力的证据，证明该公司的数据政策损害了竞争。</p><p>但逃过一劫的Meta在2023年10月又被美国42个州起诉，指控其让年轻人高度上瘾，从而造成心理健康损害。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653311341&amp;idx=1&amp;sn=3418c957ac64db60688426e92cbbce8b&amp;chksm=bcfb9fc4c97ed21faea7672f0f8c88101d710dada2a35e415761e2345e1a5fae02802687c5e1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：刘沐轩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700609695020930</id>
            <title>发新疆6元包邮，集运模式下快递与卖家有苦难言？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700609695020930</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700609695020930</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 11:36:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新疆包邮计划, 集运模式, 物流成本, 电商蓝海市场
<br>
<br>
总结: 淘宝宣布启动“新疆包邮计划”，通过集运模式降低物流成本，解决新疆网购痛点，探索新疆电商市场，促进快递业务增长。新疆成为电商蓝海市场，各平台合作提供包邮服务，但集运模式也带来快递时效问题，商家和快递承压，需要平衡利益，新疆成为快递企业竞争焦点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>3月16日，淘宝宣布启动“新疆包邮计划”，联合申通、邮政等快递公司向新疆消费者提供上千万种包邮产品。在“新疆包邮”频道，无论商家位于哪里，均显示到疆“免运费”。&nbsp;</p><p>此前，拼多多、抖音等电商平台也与快递企业合作，在西安、成都等地设立新疆中转集运仓，实现部分产品包邮。集运仓模式为偏远地区用户带去了福音，在降低成本的同时，如何提升快递时效，也成为各方面临的新难题。&nbsp;</p><h2><strong>集运模式运费降80%</strong></h2><p>长期以来，由于物流成本偏高、商品往返周期长、部分商品具有时令性等，“不包邮”“不发货”一直是新疆人网购的一大痛点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_d3be37f78410471d9ba539774bb92310@000000_oswg703063oswg800oswg918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年10月，淘宝先后在杭州、西安两地设置新疆集运仓，为此次推出新疆包邮政策提供了基础设施条件。目前，<strong>商家可以选择自行直发新疆和订购新疆中转集运服务。</strong></p><p>亿豹网获悉，选择自行直发新疆的商家需自行承担运费，需与快递企业协商价格，首重成本普遍在15元左右起步。而选择订购新疆中转集运服务的商家，则仅需承担发货地到集运仓运费和3元/单的二段运费，其余费用由平台出资补贴，<strong>整体运费不超过6元/单。</strong></p><p>集运仓，顾名思义，就是通过集中运输模式，经中转集运拼单后，来降低物流成本。这种“全国发集运中心，集运中心发新疆”的新模式，发挥集约化、规模化的优势，大大减轻了商家和消费者的运费成本。&nbsp;</p><p>淘宝提供的数据显示，中转集运让新疆不包邮订单平均邮费下降了80%。虽然新疆全面包邮计划暂未启动，但越来越多的电商和平台正在探索之中，包括一些嗅觉敏锐的商家已从“包邮”这个角度切入新疆市场。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_91d6729999b84076bcc56036c6a4eb0b@000000_oswg1093338oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有数据显示，2023年新疆的网络零售额同比增长23.68%，达640.93亿元，增速高于全国10.57个百分点。相对于国内其他消费市场，新疆显然仍是一块值得挖掘的电商蓝海市场。&nbsp;</p><p>这从快递业务量增速的角度可见一斑。国家邮政局发布的数据显示，2023年新疆快递业务量与业务收入分别同比增长88.1%、77.89%，<strong>这两项指标均位于全国第一位。</strong></p><h2><strong>卖家与快递承压</strong></h2><p>新疆包邮，老百姓网购更方便了，电商平台在新疆打开了市场，快递企业增加了业务量，商家也拓宽了客源，新疆特产出疆的速度也更快了。</p><p>但与此同时，也有不少用户吐槽，集运仓固然可以实现包邮，<strong>但也降低了快递时效。</strong>一位阿勒泰的用户告诉亿豹网，现在集运仓在路上大概需要13天到15天，有的东西路上还会坏掉，原来直邮的话大概一周左右即可送到。</p><p>由于集运拼单模式的特性，如果全程仅有6元的运费，同样给末端快递网点带来压力。从目前各大电商平台新疆集运模式来看，包括三通一达、极兔、中国邮政在内都有所参与。</p><p>有新疆快递加盟商表示，往往平日货不多，<strong>但集运模式一旦来货时非常多，</strong>有的收件人甚至一麻袋货，而集运模式下末端派费并不高，网点还需要承担增加的派件成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_09523b9862c9467ab15bd5de9fcebddd@000000_oswg191830oswg664oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>包邮之下，有些电商卖家同样害怕被薅羊毛。有人利用“仅退款”规则，大量下单后申请“仅退款”，甚至恶意投诉，让商家损失惨重，也有不少让末端快递小哥承担“签收未收到”考核罚款的情况。</p><p>亿豹网认为，电商平台除了维护消费者利益之外，还要保障商家的利益，调动快递企业的积极性。只有商家与快递企业积极参与，新疆包邮才能包得更多、邮得更快。</p><p>尽管集运仓也面临着不少问题，但高速增长之下，<strong>新疆正在成为快递企业下一个必争之地。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_937ca61aa9854303a9502f23dd6fcff5@000000_oswg45718oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>继京东物流新疆“亚洲一号”开仓，乌鲁木齐80%的订单实现当日达、次日达之后；2023年天猫超市新疆仓，通过仓配一体的供应链服务实现次日达；中通冷链新疆运“海鲜”项目去年启动，为新疆“海鲜”提供一体化的冷链运输解决方案。</p><p>数据显示，新疆快递日处理量在2023年“双11”首次突破500万件，创历史新高；去年，乌鲁木齐市快递业务量首次突破2亿件；阿克苏地区、吐鲁番市、喀什地区的快递业务量同比增长均超过了130%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzU3MzQ2OA==&amp;mid=2652783615&amp;idx=1&amp;sn=32dc6f95d26cf875f792eb1b9ecb9bca&amp;chksm=bcdb56142f654e450c9cd5cad8dd64f0fb98c9c830ae3754b8d38b6835cf099062fd234a9333&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“快递观察家”（ID：exobserver）</a>，作者：桑迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700622577176450</id>
            <title>美团：谁在赚钱，谁在“吞金”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700622577176450</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700622577176450</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 11:35:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 财报, 本地生活, 抖音
<br>
<br>
总结: 美团发布2023年第四季度和年度财报，显示营收增长稳定；抖音进军本地生活服务领域，对美团构成竞争；美团通过直播和营销活动抢占市场份额，积极调整策略以维持竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_be0c713e71a84256bd6f54ceb60a911f@5433365_oswg93847oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3月22日，美团发布2023年第四季度和年度财报，财报显示，去年全年美团实现营收2767.4亿元（人民币，下同），同比增长25.8%，经调整净利润为232.5亿元，同比增长721.6%；第四季度实现营收737.0亿元，同比增长22.6%，经调整净利润为43.8亿元，同比增长427.6%。</p><p>2017至2020年，美团全年营收增速逐渐减缓，分别为161％、92％、50％、18％，而2021年营收增速较2020年增加38个百分点至56%。2022年，再度放缓，增速为22.8%。2023年，同比增长25.8%。受各种因素综合影响，美团营收增速波动较大，但均能保持两位数增长。</p><p>2022年二季度开始，美团将旗下业务划分为“核心本地商业”和“新业务”两大分部：核心本地商业包括餐饮外卖、美团闪购、到店酒旅、交通票务等；新业务包括美团优选、美团买菜、餐饮供应链（快驴）、网约车、共享单车、充电宝、餐厅管理系统等。</p><p>2023年全年，核心本地商业分部收入2069亿元，同比增长28.7%，经营溢利由2022年的295亿元增长31.2%至387亿元。</p><p>新业务分部收入698亿元，同比增长18.0%，经营亏损由2022年的284亿元收窄至202亿元，经营亏损率改善至28.9%。</p><h2><strong>壹 | “本地生活”战况如何？</strong></h2><p>美团以团购起家，“本地生活”无疑是美团的根据地，是推动美团营收增长的核心业务。不过一家独大的“安全期”早已远去，“本地生活”这个消费服务场景如今已成为各大互联网公司眼中的“香饽饽”，谁都想上桌，美团作为早早入场的“食客”，日子也没那么好过。</p><p>2021年，抖音同样以团购为先招杀入了本地生活服务赛道。根据官方报告，2023年抖音生活服务平台总交易额增长256%，入驻门店超450万家，共覆盖370+城市；入驻服务商数量增长1.79倍，服务商合作的商家数提升近2倍，服务商总交易额实现近8倍增长。</p><p>同时，抖音平台入驻团购达人数量增长2.89倍，达人探店助力实体商家增收946亿；相比2022年，平台短视频交易额增长83%，平台直播交易额增长5.7倍。据36氪数据，抖音生活服务在2022年完成了约770亿元的GMV，较年初定下的500亿元目标高出约54%——已达到美团到店业务2360亿GMV的近三分之一。凭借8亿日活用户的流量底盘、海量达人商家，加之具有竞争力的价格优势，抖音“攻城略地”的速度显示出其强劲的增长势头。</p><p>美团在2010年成立，2015年与大众点评合并，到2016年在线商家数目才达到440万。数据显示，2022年，美团平均日活跃用户为8000万，活跃商户突破880万。</p><p>一年前，美团认为抖音对自己不构成威胁。原因有二，首先，抖音无法迅速建立起一支成熟的配送队伍；其次，在团购券的到店核销率上，抖音不如美团。但抖音恰恰是既有天赋又肯努力的竞争对手。很快，抖音在首页“同城”频道上线“附近美食”板块，挪用消费者会打开美团使用优惠券的消费习惯。目前，用户能够在抖音APP顶部菜单栏找到团购入口，点进去可发现，仿佛来到了“第二个美团”，是一次较为成功的复刻。</p><p>上下滑动查看</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_760697201b774a1d801cdfbf77271fb8@5433365_oswg253110oswg1080oswg1975_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>抖音团购界面</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_751a99faf2ab47fb93d82437a1c48c83@5433365_oswg237543oswg1080oswg1897_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美团界面</p><p>为什么“本地生活”是块香饽饽？其实“本地生活”接近于“到店”。美团在2022年一季度报中最后一次披露到店、酒店及旅游的业绩情况，这部分总收入76亿，占总收入比16%，利润率高达46%，而餐饮外卖总收入242亿，占总收入比52%，利润率仅为6.5%。这么看来，“到店”业务承担了贡献利润的主要责任。</p><p>抖音也涉足过外卖业务。2022年，抖音与饿了么达成合作，同时开始在北京、上海、成都通过与顺丰、达达等第三方平台的合作试点高客单价的团餐外卖业务。</p><p>据“晚点LatePost”2023年6月披露，抖音外卖业务已放弃年内达成1000亿元GMV的目标，将重心转向跑通业务流程；而到了年底，据“鞭牛士”报道，抖音外卖正在缩减业务，抖音与部分地区的外卖代理商将不再进行续签洽谈。</p><p>及时止损，寻求最佳解法，冰山的全貌正被抖音不遗余力地探索，美团也坐不住了。</p><h2><strong>贰 | 谁在赚钱？谁在“吞金”？</strong></h2><p>坐以待毙注定死路一条。面对抖音的来势汹汹，美团积极应战。</p><p>2023年，美团在APP首页上线了短视频和直播的一级入口，适应用户喜好，培养平台流量，同时采取营销及补贴的策略抢占市场。推出多款营销活动，“拼好饭”“神抢手”等，满足消费者低价外卖需求，同时通过直播促销助力商家释放增长潜力。据“36氪”报道，直播一级入口刚上线的7月，美团直播单月GMV约5-6亿；至10月，美团直播单月GMV已突破20亿元。</p><p>同时，推进补贴力度，针对餐饮到店消费，于2023年2月上线了“特价团购”板块，并降低对商家的抽佣。据报道，美团将部分餐饮商家服务费率由8%降到4%。此外一位餐饮商户称，美团方面甚至提出“如果停三个月的抖音团购，美团代金券和团购佣金将由5%降至1%。今年1月，美团到店总裁在内部公开信中表示，2024的关键在于天天低价。可见，价格战不会过时，通过补贴来吸引消费者的招式往往一击即中。</p><p>“补贴”意味着“烧钱”。</p><p>可以看到，美团2023年Q1销售及营销开支为104亿，同比增长14.6%。</p><p>2023年Q3销售及营销开支为169亿，同比增长55.3%，环比增长16.2%。</p><p>2023年Q4销售及营销开支为167亿，同比增长55.3%。</p><p>美团表示，销售及营销开支金额及占收入百分比的增加主要是由于消费恢复、商业环境以及商业策略变化导致交易用户激励、推广及广告开支增加。经营利润的下降主要是由于较高的补贴率。</p><p>不过，低价策略的成效同样显著。2023年第四季度，核心本地商业收入同比增长26.8%至551亿元。经营溢利同比增长11.1%至人民币80亿元，第四季度经营利润率为14.5%。</p><p>在核心本地商业分部中，配送一直位居收入之首。</p><p>2023年，配送、佣金、在线营销收入分别为822亿、746亿、402亿；同比增长分别为17.3%、35.2%、31.2%。</p><p>财报显示，餐饮外卖业务实现稳定、高质量增长，单日订单量峰值突破7800万单。</p><p>不过值得注意的是，配送服务赚的多，亏的更多。</p><p>2021年Q3，配送服务收入154亿，相关成本200亿，亏损率高达30%。</p><p>2022年以后，亏损改善，但尚未实现扭亏为盈。</p><p>2022年全年，配送服务收入701亿，相关成本802亿，即时配送交易笔数177亿笔，亏损率14.4%，相当于每配送一笔亏损0.57元（2021年每配送一笔亏损0.97元）；</p><p>2023年，配送服务收入822亿，即时配送交易笔数219亿笔，同比增长23.9%。虽然美团未披露配送相关成本，不过年报表示2023年餐饮外卖及美团闪送业务的配送相关成本增加，同时单均配送相关成本下降。</p><p>虽然配送服务亏钱，但亏损似乎逐渐收窄。“亏损”是抢占市场的有效策略，不过随着体量的膨胀，亏损的“雪球”也将向利润增长施加一定的阻力。</p><p>作为核心业务的核心，配送无疑在亏钱，既然美团能保持整体的利润增加，那么必定有更赚钱的业务。可以看到，到店、酒旅、线上营销等业务为美团打开了利润增长的阀门。</p><p>2022年，核心本地非配送业务毛利润为397亿，毛利率为43.8%。</p><p>2023年，美团的到店、酒店及旅游业务交易金额同比增长超过100%，年度交易用户及年度活跃商家同比增长分别超过30%和60%。</p><p>美团的非配送业务在发展过程中逐渐形成了独立的流量基础，在业务调整之前，到店板块便具有一定程度的增长实力。这也是美团重视“本地生活”的原因之一，并且在抖音的刺激下，美团不会“躺平”，而是紧锣密鼓调整策略，以应对对手的强势进攻。</p><p>新业务中，美团买菜显示出强劲的增长势头。美团买菜2019年上线，截至2024年3月22日，仅在9个城市开通此业务，扩张步伐较为谨慎，不过，交易金额、用户规模、购买频次以及客单价均实现稳步增长。2023年12月，美团买菜升级为小象买菜。在三季度财报电话会上，美团CEO王兴表示，管理层对公司的长期增长潜力有十足信心。</p><p>数据在一定程度也支持王兴的乐观。</p><p>2022年，新业务收入592亿，同比增长39.3%；经营亏损284亿，亏损率47.9%。</p><p>2023年，新业务收入689亿，同比增长18.0%；经营亏损收窄至202亿，亏损率由2022年的47.9%改善至28.9%。美团表示亏损收窄主要由于运营效率的改善。</p><p>从整体来看，2023年美团的财务表现出了一定的韧性。至于谁在赚钱，谁在“吞金”，或许只是阶段性的决策导向，又或许是时局之下试探出路。2023年，行业内外风波不断，随着互联网公司逐渐都赚到了钱，市场所剩的“蛋糕”已不多，寻求新的增长模式也不单单是美团的任务。</p><p>2024年3月18日，美团内部信宣布成立平台产品部，整合部门资源，进一步细化组织架构，这是一次聚焦在核心本地商业业务内部的化零为整。现在左边的抖音生活、阿里本地生活集团将迎来大变阵，右边的快手、小红书，正在加码布局本地生活赛道。场内硝烟弥漫，早在2016年，王兴就放话“互联网下半场到了”，如何赢得胜利，2024年，唯一确定的是美团需要更努力。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzMzQ0NzU1Ng==&amp;mid=2247493116&amp;idx=1&amp;sn=1c06d31a413a07a21bf99d46c9d6b43c&amp;chksm=c24ef717f5397e01bb80405451daae1091b4cb5c15134e585f74823942602f469805e9ff4f17#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经思享汇”（ID:caijingsxh-）</a>，作者：赵田禾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700633101793412</id>
            <title>出海不足两年，Temu再造一个拼多多</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700633101793412</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700633101793412</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 11:35:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, Temu, 跨境电商, 业绩报告
<br>
<br>
总结: 拼多多发布了2023年第四季度及全年业绩报告，显示出惊人的高增长，其中跨境电商Temu成为其第二增长曲线。Temu通过全/半托管模式帮助商家走向海外，业绩贡献巨大，有望再造一个拼多多。拼多多对Temu寄予厚望，通过大量营销投入，希望在海外复制拼多多的成功模式。Temu在海外市场表现强劲，面临着挑战和竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_77de43f9a8a1405db69f922dfd263fcf@46958_oswg186193oswg926oswg616_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Temu正在再造一个拼多多。</p><p>3月20日，拼多多集团发布截至12月31日的2023年第四季度及全年业绩报告。财报显示，该季度，拼多多集团营收为889亿元，同比增长123%；美国通用会计准则下经营利润为224亿元。去年全年营收为2476亿元，同比增长90%。</p><p>在几乎主流的互联网大厂口径都强调稳健增长的当下，拼多多依旧实现了惊人的高增长。</p><p>除了整体消费稳步回升之外，业内普遍认为拼多多在过去一年的强势增长，源于出海业务，也就是拼多多旗下跨境电商Temu。</p><p>2022年9月Temu正式上线，此后一路狂飙突进，不仅推动了国内多领域制造企业走向更加广阔的海外市场，自身也迅速成长为跨境电商风口下的主要玩家。</p><p>虽说拼多多目前仍没有在财报中披露Temu的具体数据，但本次亮眼的业绩，无疑也再次证明了，Temu已经成为了拼多多的第二增长曲线。</p><p>财报数据显示，在Q4，拼多多来自在线营销服务及其他服务的营收约为487亿元，同比增长57%；来自交易服务的营收约为402亿元，同比增长357%，后者则正包含了Temu的营收。</p><p>可见业绩贡献之大。</p><p>甚至Temu若持续延续如此强劲势头，也未必没有可能再造一个拼多多。</p><p>这也意味着，此前出海寻求广阔增量的动作，拼多多赌对了。</p><h2><strong>狂飙的Temu</strong></h2><p>在Q4，基于拼多多的“质价比”以及促销策略等，商业生态潜力进一步释放。</p><p>据拼多多联席CEO赵佳臻在财报会议中披露，去年双十一期间，拼多多“百亿补贴”的用户突破了6.2亿，“百亿补贴”的订单量也同比翻倍，一线城市用户订单量同比增长113%，四五线城市下单金额同比增长167%。</p><p>这是在用户端。</p><p>于商家端，双十一活动期间，拼多多的秒杀频道为超10万个中小商家提供增量引擎，农货、国货及全球好物等超40个细分类目实现翻倍增长。入驻百亿补贴的农货、国货商家同比增长了2倍以上；全球购业务中，排名前100的品牌中有21个品牌实现同比300%以上的增长，单日销售额过百万的单品达到59个。</p><p>并且，还不只是在国内消费市场。</p><p>出海方面，拼多多旗下跨境电商Temu，同样是一片火热。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_9a49401a843a4d6db24a045f1029bb35@46958_oswg646469oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以2023年“黑色星期五”为例，根据官方信息，Temu的整个大促涵盖了“黑色星期五”以及这之后的“网络星期一”，活动从10月20日开始，到12月5日结束。其中10月20日至11月1日为大促的“预热期”，11月2日至26日为“黑五大促期”，11月27日至12月5日为“网一大促期”，整个促销季的时间达到了42天之久。</p><p>如此力度的背后，一方面得益于拼多多过去多年对供应链的深耕厚作，另一方面也源于Temu推出的全/半托管模式，让产业带和工厂能够以效率更高的方式走向海外。</p><p>拿Temu的全托管模式来说，作为一种外贸新业态，Temu为商家提供包括网站引流、跨境物流、法务、知识产权等在内的一站式服务，这意味着，商家只需要负责产品设计和生产，其余什么都不用操心。</p><p>基于此，越来越多的外贸工厂和商家通过Temu走出去“卖全球”，触达了更多海外消费者。</p><p>而这也帮助了Temu在海外的持续攻城拔寨，一路狂飙，势不可挡。</p><p>网站分析工具SimilarWeb发布的数据显示，截至2023年12月，Temu的独立访客数量达到4.67亿，仅次于亚马逊，排名全球第二。而此时距离Temu上线，也就一年三个月。</p><p>截至目前，Temu已开通的站点数量达到50多个，随着南非站点的开通，当前Temu业务已实现了覆盖所有大洲，其中欧洲站点数量最多，美国市场当前体量最大。</p><p>并且，Temu已实现对国内制造业品类的全覆盖，先后推动服装、数码、家电、箱包、户外、配饰、玩具、文具等上万家制造业企业成功出海。</p><h2><strong>再造一个拼多多</strong></h2><p>拼多多同样也对Temu寄予厚望。</p><p>财报显示，Q4，拼多多销售和营销费用为266.4亿元，同比增长了50%。全年销售和营销费用为821.9亿元，同比增长了51.3%。</p><p>此项费用增长的主要原因便是，促销和广告活动支出增加。而其中很大程度上正是花在了Temu身上。</p><p>有市场消息显示，过去一年，Temu的营销预算在 20 亿 - 30 亿美元之间，甚至将Temu评价为拼多多成立多年以来投入力度最大的新业务。</p><p>比如就在去年2月，美国超级碗赛事上，Temu无预警亮相。公开资料显示，美国超级碗是每年开春美国人最重视的一项全国性的体育赛事，据NFL官方数据，2022年超级碗的观众总数达到了2.08亿。</p><p>在Temu“像亿万富翁一样购物”这条广告播出后，彼时下载量瞬时激增45%。</p><p>公开消息显示，今年2月，Temu再度承包“超级碗”广告位，且投放的广告播放次数是去年的两倍多，同时赠送价值1000万美元的赠品、价值500万美元的优惠券和积分。</p><p>种种动作都意味着，拼多多对旗下跨境电商Temu的重视，要通过Temu在海外再复制一个“拼多多”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_8d2d74ab01c848839a24e11013c35d98@46958_oswg54597oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然并不是没有挑战。</p><p>除了市场竞争之外，TikTok近期在美国遭遇的压力，也给Temu带来了一些不确定风险。</p><p>不过，对于这些挑战，拼多多管理层也有非常清醒的认知。</p><p>拼多多集团董事长兼联席CEO陈磊，在回答出海等相关问题上就表示，目前业务处在早期阶段，无论市场环境的竞争格局如何改变，消费者对于电商平台“多实惠”“好服务”的诉求不变，会坚定将高质量发展战略，贯彻到全球化的业务中去，做好长期投入的准备。</p><p>一方面是不断修炼内功，抱着向消费者、市场学习的真诚态度，积极探索更多技术和模式的创新，另一方面，则是长期投入。</p><p>是的，跨境电商，大有可为。</p><p>据海关总署测算，2023年我国跨境电商进出口总额2.38万亿元，增长15.6%，比全国进出口增速高出15.4个百分点。其中，跨境电商出口1.83万亿元，增长19.6%；进口5483亿元，增长3.9%。</p><p>商务部数据也显示，五年来跨境电商占中国对外贸易的比重从不到1%上升到5%左右，行业规模增长近10倍。这其中，Temu、SHEIN、TikTok Shop、速卖通等跨境电商企业都身处风口，发展迅速。</p><p>俨然一片蓝海。对于Temu来说，时下正是大展身手的好窗口，其再造一个拼多多，也从想象逐步走向现实。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lbgbXIo1ifEsfIp-Q2Cepg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI蓝媒汇”（ID:lanmeih001）</a>，作者：叶二，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700431109601161</id>
            <title>智氪｜质价比时代，拼多多跑出质速双升新曲线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700431109601161</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700431109601161</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 10:45:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, 财报, 高质量发展, 电商平台
<br>
<br>
总结: 拼多多发布2023年第四季度及全年财报，实现营收和利润同比增长，积极应对消费者需求转变，提出高质量发展作为核心工作，助力消费者得实惠，优质商家多卖货，拼多多在质价比时代通过多举措助力消费升级，持续提升平台能力和服务水平，构建更高质量的平台生态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>3月20日晚，拼多多发布2023年第四季度及全年财报。第四季度，拼多多集团实现营收889亿元，同比增长123%；美国通用会计准则下经营利润为224亿元。去年全年，拼多多集团实现营收2476亿元，同比增长90%。</p><p>放眼全行业，近年电商整体增速放缓，同时消费者下单决策日趋理性，这一阶段，拼多多平台打出的“性价比”标签正对应上广大消费群体消费观念转型的需求。但追求性价比，并不意味着消费者放弃了对品质的追求，而是希望通过更优惠的价格获取更优质的产品以及更完善的售前、售中、售后服务。</p><p>这对电商平台提出了完善商家货品把控、提升整合供应链能力等更多挑战。</p><p>面对市场新趋势，拼多多在2023年将高质量发展作为全年核心工作，推出系列举措助力消费者得实惠，优质商家多卖货，巩固了平台生态的正向循环。</p><p>反映到经营质量上，抢眼的业绩表现也为其拥抱高质量发展的开局之年交出了一份超预期答卷——除营收、净利润同比增速接近翻番之外，拼多多每股股价全年累计上涨71%，并在去年11月成为美股市值最大中概股。</p><h2><strong>01</strong></h2><h2><strong>业绩抢眼，质速双升</strong></h2><p>财报数据显示，拼多多集团2023年第四季度营收888.81亿元，同比增长123%；当季净利润为232.8亿元，同比增长146%；调整后净利润254.77亿元，同比增长110%。相比上一季度，增速更进一步。</p><p>放眼全年，拼多多集团实现营收2476.39亿元，同比增长90%；净利润600.27亿元，同比增长90%；调整后净利润为678.99亿元，同比增长72%。</p><p>在行业走过高速发展、整体增速放缓的大背景下，仍能保持陡峭的成长曲线，实属难得。</p><p>拼多多集团执行董事、联席首席执行官赵佳臻表示，“平台的营收增长是我们推行有效的促消费举措以及整体消费回升的结果，也是我们为消费者和商家创造更多价值的结果。”</p><p>这意味着，拼多多实现这一增速不是基于对外推行低价策略的竞争，而是对内整合制造、供应链和技术能力、修炼内功的成效。</p><p>此前在2023年4月，赵佳臻首次提出全面拥抱“高质量发展”，将提升质量作为首要目标。随后适逢“五五购物节”这一消费节点，拼多多为上海消费者送出40亿元消费大礼包，面向上海全市16个区、1.3万个居民小区投放6000万张买菜专用消费券，通过加大补贴、创新场景、扩充品类等举措提升消费体验。</p><p>而在去年四季度这一传统消费旺季，拼多多在“双11”、“双12”等促销季期间，通过百亿补贴上线“单件立减”、“天天折扣”等活动，在“0佣金”基础上继续加大补贴规模，助力陕西苹果、山西脆柿、丹东板栗、广西皇帝柑等应季农产品累计销量突破100万单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_0e9923ac0e1f44a0bfe6bea4980f5580@39566_oswg5530716oswg2512oswg1404_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在“中国桔橙之乡”丹棱，曾夺得当地不知火技术大比武“果王”称号的赵刚入驻拼多多后，借助直播将优质桔橙卖向全国各地</p><p>至“双11”大促开启的头三天，拼多多百亿补贴用户已突破6.2亿，一线城市用户订单量同比增长113%，四五线城市下单金额同比增长167%。</p><p>反映到四季报上，拼多多集团业绩增速明显优于全年，营收同比增长123%，净利润同比增长146%，经调净利润同比增长110%。</p><h2><strong>02</strong></h2><h2><strong>质价比时代：多举措助力消费升级</strong></h2><p>几大消费节点可视作拼多多向高质量发展转型的高光时刻，而实际上，提升质量是拼多多贯穿全年的举措。</p><p>具体而言，拼多多提出的“高质量发展”包含“高质量消费”、“高质量供给”、“高质量生态”三个维度。</p><p>在高质量消费方面，拼多多在过去一年继续提升“多实惠+好服务”的平台能力。如“水果自由消费季”期间，借助拼多多百亿补贴，在拼多多万人团上线的金枕榴莲单果仅售32.8元。同一时期，平台外动辄200-300元的榴莲则常被称为“水果刺客”。</p><p>而除像榴莲一样的优质农产品之外，拼多多百亿补贴亦覆盖手机、家电、化妆品等各品类商品，消费者可以更普惠的价格体验消费升级的生活。</p><p>如河南商丘的外科护士徐永莉，原本操持两个孩子加一双父母全家五口人的生活，让她不得不精打细算。而在拼多多平台上，每个月1000元预算就能满足一家五口的蔬菜、水果和日用品需求。</p><p>除了基本生活所需，徐永莉还能买些时下流行的荞麦面、燕麦片、全麦面包自制减脂餐，也能下单奶酪、果冻粉之类的配料，为孩子复刻甜品。这对之前整日围着医院工作和一家五口生活打转的年轻母亲来说，是难得的生活小情趣。</p><p>在向用户提供更多价格实惠合理的产品之外，拼多多平台的售前、售中、售后服务也在去年进一步升级。如今在该平台内，店铺3分钟回复率不低于80%，绝大部分品类支持48小时内发货，新疆、西藏等地区也已升级为“包邮区”。</p><p>在高质量供给层面，广大如徐永莉一样的消费者尽管注重价格优势，但把好质量关仍是他们的刚需。面对这一需求，拼多多在2023年持续推进“农云行动”，投入优势资源培养和支持既懂得农业、制造业知识，又擅长电商运营的复合人才。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_31c08e999faf4ddabd9c58e14a0e0d52@39566_oswg4904155oswg5311oswg2988_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多农云行动作为全国县域振兴典型案例入选《中国式现代化县域实践调研报告》</p><p>去年二季度，拼多多深入山西运城、四川成都、陕西西安等水果大产区以及湖北潜江小龙虾、福建霞浦海产、山东金乡蔬菜、苏州大闸蟹等农产带，为当地商家提供电商运营专场培训及一对一定向运营指导。</p><p>在需求、供给两侧给予补贴、支持的同时，拼多多也在过去一年积极构建更高质量的平台生态。</p><p>实际上，自去年4月赵佳臻就任拼多多执行董事和联席CEO以来，平台生态建设就一直是拼多多的“一号工程”。</p><p>此后，拼多多合计清理低俗广告图片逾10万条；处置饰品、家居摆件等品类的违规商品超30万件；下架危险化学品商品链接3000多条、劣迹艺人违规日历台历637件，在各大电商平台中率先实现全网禁售“亚硝酸盐”，并实施了“非厨刀具”实名售买。</p><p>除此之外，伴随药品相关及未成年人保护相关等专项行动，拼多多也在持续推进绿色健康、现代化的平台生态建设。</p><p>短期来看，上述各项工作或许是一项投入难以体现在业绩端的工程，但拉长周期来看，注重平台内部治理、社会责任表现的企业，往往都能对抗波动、穿越周期、跑赢大盘。</p><h2><strong>03</strong></h2><h2><strong>对美好生活的向往：拼多多的新增量</strong></h2><p>当前，伴随消费人群进一步细分，电商平台面对的用户需求的确更加细碎，但广大消费者对于对美好生活的追求永远不会改变。消费决策向性价比靠拢，并不意味着消费者一味追求低价，放弃了品质需求，而是经历最初的狂欢后，当下正逐渐回归理性和实用主义，步入质价比时代。</p><p>另一方面，只要消费者不放弃对生活品质的追求，拼多多就有加码投入高质量发展的动力和价值，而这样的公司也更有希望跑出陡峭且持久的成长曲线。</p><p>展望后市，2024年政府工作报告指出，要把恢复和扩大消费摆在优先位置，着力扩大国内需求，多渠道增加城乡居民收入，稳定大宗消费，推动生活服务消费恢复。</p><p>同时，国务院印发《消费品以旧换新行动方案》，要求推动先进产能比重持续提升，高质量耐用消费品更多进入居民生活，让这项工作更多惠及广大企业和消费者。此外全国消协组织也将2024年消费维权年主题确定为“激发消费活力”。</p><p>在此背景下，市场观点普遍认为，2024年国内消费将延续2023年的复苏态势，而提前布局支持、引导高质量消费的企业主体，也将成为抓住本轮复苏红利的主要群体。</p><p>提及后续计划，赵佳臻表示“2024年将是拼多多深化高质量发展战略的重要一年。”</p><p>“这次的业绩也激励着我们更加积极、坚定地围绕高质量发展进行长期投入，从‘多实惠’和‘好服务’两方面继续加大投入，助力消费者实现高质量的消费升级。”&nbsp;</p><p>宏观基本面继续释放利好，叠加管理层持续深化高质量发展战略，在电商渗透率触及高位的当下，拼多多或有望在存量市场挖掘更多新增量，实现经营业绩的持续上涨。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700571930785924</id>
            <title>第四范式上市后首份成绩单：亏损在收窄，行业大模型贡献超4亿元收入｜最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700571930785924</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700571930785924</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 10:04:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者｜武静静, 编辑｜邓咏仪, 第四范式, 人工智能企业
<br>
<br>
总结: 人工智能企业第四范式发布了上市后首份年度业绩报告，显示公司收入和毛利持续增长，亏损在进一步收窄。公司核心业务包括先知AI平台、SHIFT智能解决方案和式说AIGS服务，覆盖多个行业并拓展新场景。大模型技术已经为公司贡献了不少收入，但高昂的研发投入也是一个值得关注的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜武静静</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>3月20日，人工智能企业第四范式发布了上市后首份年度业绩报告。</p><p>从基本面数据来看，公司的<strong>收入和毛利在持续增长，亏损在进一步收窄</strong>。财报显示，2023公司营收人民币42.0亿元，同比增长36.4%。毛利为人民币19.80亿元，同比增长33.2%，毛利率为47.1%。年度亏损为人民币9.2亿元，较上年减少44.3%。</p><p>第四范式的核心业务有<strong>三块</strong>：先知AI平台，第四范式SHIFT智能解决方案，和第四范式式说AIGS服务。目前公司覆盖的行业有金融、能源、电力、运营商和交通运输等，同时还在新开拓智能制造、医疗、零售等场景。公司披露，2023年全年有445个企业用户，其中139个企业是全球财富500强企业或上市公司，是公司的标杆用户，平均每个标杆用户的收入是1838万元。</p><p>其中，先知AI平台<strong>收入占比最高的业务板块</strong>，主要帮助企业客户开发和部署各种AI模型。目前该板块业务收入为25.06亿元，同比增长68.0%，占总收入的59.6%；</p><p><strong>SHIFT智能解决方案是公司第二大业务板块</strong>，主要针对特定行业需求提供定制化智能产品和服务，比如为金融行业提供解决方案，用于信用评估、欺诈检测等。2023年，该业务收入为12.83亿元，同比增长7.4%，占集团总收入比例 30.5%。</p><p><strong>"式说AIGS"是大模型出现之后，第四范式打造的新业务板块</strong>，2023年2月，公司发布了自研的行业大模型产品式说，主要提供一系列基于大模型技术的产品及服务，比如用AI编程助手、AI代码审查工具、AI测试平台等产品，帮助企业提升软件开效率和软件质量。</p><p>第四范式的创始人戴文渊表示，“第四范式基于式说大模型打造的AI软件开发平台AIGS平台，解决了B端软件长期困局重塑开发模式。2023年经测算，使用AIGS平台可以帮助开发人员实现开发效率提升超过30%。”</p><p>戴文渊提到，第四范式在落地大模型的过程中，希望技术落地“两手抓”，“从技术的角度来说，我们是追求AGI的，但我们的愿景也是通过在各行各业不断的和客户锤炼各个领域的能力，拥有足够多的能力之后，第四范式的式说模型也就达到了AGI的效果。”</p><p>具体的模型落地过程中，公司会针对客户的具体场景，<strong>做一定的模型“裁剪”</strong>，“比如，如果只是参加数学考试，模型就不一定需要有物理能力，只要有数学的能力，这是一个性价比更高的状态。”</p><p>目前，<strong>大模型技术已经通过式说AIGS贡献了不少收入。</strong>财报数据显示，2023年，该板块收入为4.16亿元，同比增长 4.7%，占集团总收入比例9.9%。公司透露，目前，式说大模型业务已在金融、制造、医疗、零售、地产经纪、教育、能源等领域广泛落地，为上百家企业及合作伙伴提升生成式相关服务。</p><p>另一个值得关心的问题是大模型高昂的成本投入，从财报来看，2023年，公司研发投入超人民币17亿元，研发费用率超40%，这意味着公司每收入1块钱中，有超过4毛钱都用在研发上。</p><p>对于这种巨大的投入，戴文渊认为，未来对盈利的影响不大。“公司每一年都在持续的加大研发投入，因为这可以提升产品竞争力，此外，公司的营收增长和利润逐年减亏是平衡的。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700542828001153</id>
            <title>腾讯投的“美版贴吧”上市，首日最高大涨70%，市值95亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700542828001153</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700542828001153</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 10:03:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, Reddit, IPO, 市值
<br>
<br>
总结: 腾讯收获了一个百亿美元市值的Reddit IPO，Reddit作为一个社交媒体平台，拥有庞大的用户群体和活跃社区，其商业模式主要依赖广告收入，尚未实现盈利。腾讯作为Reddit的第二大股东，持股11.7%，在Reddit的上市中扮演重要角色，其持股价值达11.115亿美元。Reddit的上市表现将成为观察科技行业IPO复苏的重要窗口，为科技行业注入了一针强心剂。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>腾讯，收获了一个百亿美元市值IPO。</p><p>周四隔夜，“美国贴吧”Reddit在纽交所挂牌上市，发行价为34美元/股，开盘价为47美元/股，涨幅达38.2%。开盘后，股价更是一路狂飙，盘中最高触及57.8美元/股，较发行价大涨70%，以该股价计算，最高市值达91.89亿美元。截至首日收盘，Reddit股价为50.44美元/股，涨幅为48%，市值为80.19亿美元。</p><p>包括股票期权和限制性股票单位在内，Reddit完全摊薄后的上市首日收盘市值为95亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_5f5c49f2039c4ad482b2b34f220a89bc@46958_oswg147109oswg1080oswg1847_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：腾讯自选股截图&nbsp;</p><p>虽然该市值低于其2021年的100亿美元估值，但较此前发行预计的65亿美元估值计算，收盘市值已增加30亿美元，涨幅达46%。&nbsp;</p><p>值得一提的是，Reddit 为部分满足条件的用户和版主（Redditor）预留了大约 176 万股股票。用户必须在 2024 年 1 月 1 日之前创建账户，才能参与此次 IPO 并购买股票。与其他投资者不同，这些用户不受锁定期限制，可以在 Reddit 上市后立即出售股票。&nbsp;</p><p>而Reddit的成立，可以追溯到2005年。&nbsp;</p><p>彼时，Reddit创始人Steve Huffman和Alexis Ohanian（网球冠军Serena Williams的丈夫）在弗吉尼亚大学的一个宿舍中创建了该网站，早期是供匿名用户讨论电视、音乐、化妆品等种种话题的社区。&nbsp;</p><p>自上线以来，Reddit就成为社交媒体文化的基石之一，注册用户可以将文字或链接在网站上发布，更像是电子公告栏。注册用户可以对这些帖子进行投票“赞成”或“反对”，决定帖子在网站上的排位。&nbsp;</p><p>这种模式类似于国内的百度贴吧和知乎，用户自己制定规则，成立子版块和不同的类目。&nbsp;</p><p>招股书显示，如今Reddit拥有7300万日活跃用户（DAU）、2.67亿的周活跃用户和超过10万个活跃社区，累计发帖数达10亿条。几乎覆盖了从娱乐、科技到个人财务等所有领域的讨论，其最著名的子版块是WallStreetBets交易论坛。&nbsp;</p><p>作为一个聚集大量UGC（用户生产内容）的平台，用户和内容是Reddit商业模式的核心。Steve Huffman去年6月在Reddit上发帖称，该公司主要通过广告产生收入，并提供按月付费的高级访问服务，但尚未实现盈利。&nbsp;</p><p>去年，Reddit的营业收入从2022年的6.667亿美元同比增长21%至8.04亿美元。2023年，其净亏损为9080万美元，较前一年的1.586亿美元净亏损有所改善。Reddit毛利率为86%。&nbsp;</p><p>根据招股书中披露的信息显示，Reddit前三大股东分别为持股34.5%的美国出版公司Advance，持股11.7%的腾讯以及持股8.7%（包括 4.5% 的 A 类股以及 9.3% 的 B 类股）的Open AI老大Sam Altman。&nbsp;</p><p>这就意味着这个百亿市值IPO背后，按收盘95亿美元市值计算，腾讯持股价值达11.115亿美元（约合80.3168亿元）。&nbsp;</p><p>而Sam Altman与Reddit也渊源颇深，不仅与Reddit创始人同为创业孵化器YC在2005年的首批创业人员，还担任过为期8天的Reddit临时首席执行官，曾于2015年至2022年担任Reddit董事会成员，同时对Reddit进行了几轮投资。&nbsp;</p><p>在科技行业IPO市场经历了两年寒冬后，追求盈利的公司成为上市主流，而Reddit这种主要依赖广告收入、且累计亏损超过7亿美元的公司，其上市表现将成为观察科技行业IPO复苏的重要窗口。&nbsp;</p><p>作为美国今年首个大型科技股上市项目，以及继2019年Pinterest上市后首个社交媒体 IPO，Reddit的IPO一直备受关注。&nbsp;</p><p>从这方面来看，Reddit上市即飙涨的表现算是给科技行业IPO注入了一针强心剂。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/x5cxdH-a7E7-AjqPrE1mSw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700565161654400</id>
            <title>美团第四季度营收737亿元，净利润22亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700565161654400</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700565161654400</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 10:02:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 财报, 营收, 净利润
<br>
<br>
总结: 美团发布了2023年第四季度及全年财报，显示营收和净利润均有增长，核心本地商业和新业务表现分别有所改善和收窄。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新浪科技讯 3月22日下午消息，美团（03690.HK）今日发布了截至12月31日的2023年第四季度及全年财报。第四季度，营收737亿元，同比增长22.6%。净利润22亿元，而2022年同期亏损11亿元。调整后净利润43.7亿元，而去年同期为8.3亿元。</p><p>2023年全年，营收2767亿元，同比增长25.8%。净利润139亿元，而2022年亏损67亿元。经调净利润为232.5亿元，而去年同期为28.3亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_3795ec3d75b644708720df94cc3cdfc2@46958_oswg51515oswg550oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>分部财务资料：</strong></h2><p><strong>核心本地商业：</strong></p><p>财报显示，2023年第四季度，美团核心本地商业分部收入同比增长26.8%至551亿美元。经营溢利同比增长11.1%至80亿元，经营利润率为14.5%。</p><p>2023年全年，美团核心本地商业分部收入同比增长28.7%至2069亿美元。经营溢利同比增长31.2%至387亿元，经营利润率由2022年的18.4%提高至18.7%。</p><p>（注：美团核心本地商业，主要包括原有的餐饮外卖和到店、酒店及旅游分部，还有美团闪购、民宿以及交通票务）</p><p><strong>新业务：</strong></p><p>财报显示，2023年第四季度，美团新业务分部的收入同比增长11.5%至186亿元。经营亏损同比收窄24.1%至48亿元，经营亏损率环比收窄至26.0%。</p><p>2023年全年，美团新业务分部的收入同比增长18.0%至698亿元。经营亏损同比收窄至202亿元，经营亏损率继续改善至28.9%。</p><p><strong>其他收益净额：</strong></p><p>2023年第四季度，其他收益净额为21亿元，而2022年同期为5.885亿元。</p><p>2023年全年，其他收益净额为63亿元，而2022年为42亿元。</p><h2><strong>其他方面：</strong></h2><p>2023年第四季度，销售与营销开支由2022年第四季度的108亿元增长55.3%至167亿元，所占收入百分比由17.9%同比增长4.8个百分点至22.7%。</p><p>2023年全年，销售与营销开支由2022年的397亿元增长47.5%至586亿元，所占收入百分比由18.1%同比增长3.1个百分点至21.2%。</p><p>2023年第四季度，研发开支为54亿元，同比保持稳定，占收入百分比由8.7%同比下降1.3个百分点至7.4%。</p><p>2023年全年，研发开支为212亿元，同比保持稳定，占收入百分比由9.4%同比下降1.7个百分点至7.7%。</p><p>2023年第四季度，一般及行政开支由2022年第四季度的25亿元增长10.2%至27亿元，占收入百分比为3.7%，同比保持稳定。</p><p>2023年全年，一般及行政开支为94亿元，同比保持稳定。占收入百分比由4.4%同比减少1.0个百分点至3.4%。</p><p>截至2023年12月31日止年度，美团经营活动所得现金流量净额为405亿元；</p><p>投资活动所用现金流量净额为247亿元；</p><p>融资活动所得现金流量净额为28亿元。</p><p>截至2023年12月31日，美团持有的现金及现金等价物和短期理财投资分别为333亿元及1118亿元。</p><p class="editor-note">本文来自<a href="https://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2024-03-22/doc-inapevxn6114831.shtml" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，作者：张俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700489119856774</id>
            <title>从低空经济说起：新质生产力的创新该怎么做？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700489119856774</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700489119856774</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 10:01:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新质生产力, 低空经济, eVTOL, 技术创新
<br>
<br>
总结: 本文讨论了低空经济作为新质生产力的代表性产业，以eVTOL为核心引擎推动其发展，分析了电动化、长续航、智能化等三大技术趋势，展望了未来低空出行的发展方向和市场前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_094dddcbec664552bdc218bf54ba1374@000000_oswg52637oswg1023oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>引言：</strong></p><p>新质生产力是创新起主导作用，摆脱传统经济增长方式、生产力发展路径，具有高科技、高效能、高质量特征，符合新发展理念的先进生产力质态。两会政府工作报告进一步提出，大力推进现代化产业体系建设，加快发展新质生产力，积极培育新兴产业和未来产业，积极打造商业航天、低空经济等新增长引擎。低空经济是当前我国新质生产力的代表性产业，本文分析低空出行发展的“电动化、长续航、智能化”三大技术趋势，对技术、政策、基础设施、产业链和应用等方面提出创新的思考。</p><p>低空经济是当前我国新质生产力的代表性产业，其发展由无人机技术、电动垂直起降器技术、新能源电池技术、新材料技术和数字技术共同驱动，将重新定义未来出行的形态，加速人类对空中飞行的想象和向往转化为现实，并通过开发新的要素——空域资源创造新的产业生态和经济增长亮点。</p><p>由电动垂直起降飞行器（electric vertical take-off and landing，eVTOL）驱动的低空空中交通被视为推动低空经济发展的核心引擎。eVTOL采用以新能源电池为动力的分布式电推进系统（distributed electric propulsion，DEP），能有效降低飞行噪音和提升操作系统的安全性，同时实现垂直起降、无需跑道，是一种绿色智能交通工具。eVTOL现阶段最主要的是替代直升机的应用场景，广泛应用于城市和区域出行的空中载人客运以及测绘、消防救援、电力巡线、警用巡查、医疗救护等领域。行业内普遍认为eVTOL会率先在载货物流、城市服务、消防救灾场景开始运营，随着技术发展和市场成熟向载人客运的核心方向发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_b45a33f2eeba411dbd775f66bc8f4a8e@000000_oswg169445oswg752oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：腾讯研究院&nbsp;</p><p>当前eVTOL的展示和试飞日趋火热，2024年或开启“eVTOL元年”。2023年巴黎奥运会公布了“空中出租车”试运营计划，巴黎市政府已经开始启动“空中出租车”网络和各类基础设施的建设，这将成为全球瞩目的空中交通里程碑。国内，亿航智能在去年10月取得了全球首个无人驾驶eVTOL的型号合格证(TC)，峰飞科技在今年2月开展了深圳-珠海航线的eVTOL演示飞行并且旗下载物eVTOL即将取证，这有望加速全国各地接受、发展和推广eVTOL的行动。</p><h2><strong>技术创新，加速低空经济奔赴新时代</strong></h2><p>腾讯发布的《2024数字科技前沿应用趋势报告》提出了低空出行的技术创新趋势。目前eVTOL在关键核心技术，特别是飞行器构型设计方面，仍处于验证比较、市场选择到大规模应用的“前夜”，但新能源技术的突破、数字技术加速和赋能已成共识，并在实践中落地。总体而言，eVTOL的发展呈现“电动化、长续航、智能化”三大趋势：</p><p>纯电推进的eVTOL成为主流，细分技术路线的优势需在场景中体现。eVTOL普遍采用分布式电推进系统作为动力装置，利用电力驱动多个推进器来提供飞行动力，能有效提升飞行器气动效率、载运能力、环保性和鲁棒性等。传统直升机使用内燃机或涡轮发动机作为动力装置，噪音大、污染严重、能效低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_078c7d7298ad44d28834537b4ca5bf09@000000_oswg107706oswg652oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：腾讯研究院&nbsp;</p><p>eVTOL在市场化的过程中形成了不同构型或技术路线。全球900多个eVTOL设计研发项目的统计数据显示，约320个项目选择矢量推进构型，约260个选择多旋翼构型，约150个选择复合翼构型，其他项目选择悬停自行车和个人飞行器、电动旋翼机设计。其中多旋翼构型实现技术路线简单，但有效载荷和航程相对有限；矢量推进构型（倾转旋翼、涵道）和复合翼构型eVTOL在航程、巡航速度和载重比方面优势明显，具有较好的有效载荷、最大起飞重量和运营经济性，更适合在城际出行和运输这样的商业场景中应用推广。随着电池技术发展，复合翼及矢量推进构型相对于多旋翼的续航优势会越来越明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_9e0b1d434d13467095c1f38c3050aa86@000000_oswg146681oswg636oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：腾讯研究院&nbsp;</p><p>高能量密度锂电池的技术突破，将提升eVTOL续航里程，实现中长距离城际飞行。锂电池因其高能量密度和安全性成为大多数eVTOL主机厂的首选动力来源，尤其在目标航程约200-300公里的范围内，其能源效率和成本优势明显。头部企业在接受访谈的时候，提出电池能量密度在300Wh/kg以上，eVTOL性能已经展现出比较好的商业化能力，当电池能量密度有望达到500Wh/kg，将会极大提升eVTOL续航里程，有潜力支持现有厂商的机型飞行400-500公里。总体而言，eVTOL电池的下一步研发目标是在保证航空安全的前提下，提高电池能量密度并以业界可接受的成本实现量产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_b8942fc4435b49bda9836dcb95ac1284@000000_oswg62075oswg778oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：腾讯研究院&nbsp;</p><p>氢能应用潜力大但受限于总成本高和技术成熟度低，导致氢能源飞机的商业化进程缓慢。长期来看，氢燃料电池的能量密度最高可达锂电池的数百倍，具有广阔的应用前景。短期内，由于成本、重量、储运和潜在安全风险等因素的限制，氢能电池的应用空间仍然有限。德国创业公司H2FLY近年推出了一款液态氢飞机HY4，该飞机为双体式、四座位、单发设计，主要用于技术验证和演示；空中客车等公司则计划在2035年前推出氢能飞机。</p><p>&nbsp;“软件定义飞行器”和空中交通管理智能化共同加速无人驾驶愿景。得益于智能技术发展与政策支持等有利因素，eVTOL飞行器正逐步从传统的有人驾驶模式过渡到更高效的无人驾驶模式，呈现出“软件定义飞行器”的趋势。未来eVTOL在空中交通竞争中的关键既包括飞行器设计和性能，也包括以AI为核心的软件技术，同时还需要配备高效的数字化空中交通管理系统来支持大量无人驾驶eVTOL运行。在早期推广阶段，为了使eVTOL符合适航安全要求以及更容易被乘客接受，主机厂可能会为早期机型配备飞行员或安全员、延后无人驾驶eVTOL研发计划，或同时研发无人驾驶和有人驾驶eVTOL。然而，从长远来看，实现自主飞行、取消飞行员是降低运营成本、提高经济效益的必然选择，可以看到亿航、峰飞和波音公司旗下的Wisk均专注研发无人驾驶飞行器。</p><p>eVTOL在低空运行、服务公众，流量大于现有通航直升机。尽管eVTOL数量远低于城市内网约车，但其运行环境为三维，受天气等因素影响，复杂性和不确定性较高。低空数字基础设施建设将助力高效安全空中交通管理，加速低空空域开放和利用进程，例如：（1）低成本、高精度、高可靠性的通信、导航、监视系统，实时获取航空器信息，降低航空器间隔，提高空域流量和安全性；（2）基于传统气象雷达以及激光雷达等新一代传感器收集的气象数据，结合AI大模型等技术，为低空飞行带来更精准、网格化的气象服务；（3）基于云计算、边缘计算、深度学习和人工智能的管控和调度系统，为eVTOL飞行提供决策支持，如实时航路规划、起降场选择；（4）集成多种技术的空域数字化平台为空域管理部门进行空域设计、航道规划、模拟测试提供数字化工具。</p><h2><strong>低空经济的创新之路，始于技术，超越技术</strong></h2><p>低空经济实现可持续发展，必须在技术、政策、基础设施、产业链和场景等方面进行全方位创新。同时，还要利用我国超大规模市场和完整产业链供应链来巩固创新形成的优势。</p><p>技术创新是行业长久发展的核心命题。目前低空经济所依赖的技术底座，虽然已取得较大进展和突破，但是距离成熟到大规模商业应用还有很长的路。目前来看，不同技术路线的eVTOL整机的还在继续研发中，行业并没有收敛到单一的技术路线，基于飞行器构型的创新还在涌现。此外，适航进展较快的eVTOL虽然体现了一定程度的技术先进性，但主要是针对特定场景（如旅游观光、消防物流），因此eVTOL技术的场景适配性是未来商业成功更重要的决定因素。另一方面，空中交通管理系统仍有较大的智能化升级空间。未来实现绿色智能的空中交通需要从管理的角度进行创新规划，也依赖底层数字科技的支持。例如，将路径规划和飞行器能源管理与优化相结合的算法和软件平台随着电动化的空中交通推广而变得日益重要。</p><p>政策创新是行业行稳致远的关键驱动力。目前对于eVTOL的适航审定其实并无现成的规则和全球统一的标准，我国、欧盟、美国的民航监管机构目前主要采用专用条件(Special Condition)的形式来对飞行器进行适航审定。但由于各国对于这个新生事物的认知不完全一致，对产业发展的支持和期待也有差异，因此未来要在全球范围内形成互通和共荣的产业生态需要各主要监管机构通过政策制度上的创新推进行业发展。适航双边互认这方面已经有初步的探索，例如日本民航局和美国FAA达成eVTOL认证双边协议，日本民航局为在日本办理eVTOL机型适航认证的美国申请人提供简化的审批流程。</p><p>基础设施创新是不可忽视的行业共性需求。目前大部分直升机停机坪等通航基础设施都可以利用，但并不意味着现有基础设施不需要更新换代。实现城际和城市范围的低空出行需要数量更多、分布更广的垂直起降场，而这部分新增的基建投入由现有的企业主体、政府还是通过公私合营的形式进行建设，是非常值得探讨的一个问题。其次，适应电动飞行时代的起降设施需要布局充电桩或者换电站等能源设施，行业标准最好结合当前主流的飞行器的充电模式和充电功率要求来提前研究制定。</p><p>产业链创新将为行业带来更大的价值增量。低空产业生态中，飞行器制造商(eVTOL OEMs)是目前为止最大的增量和核心的变量。飞行器的技术创新、基础设施配套以及对运营模式的考量方面，欧美以及国内的OEMs已经十分领先。但是覆盖低空经济全产业链各环节的创新性产品和服务可以说还没完全成型。且目前行业参与者主要是原来无人机、通航的零部件供应商和系统供应商，以及传统航空航天的一级供应商、基础设施提供商和通航运营商，产业创新的价值也还没完全释放。低空空中交通要成为一个全球性、有份量、可持续增长的行业，需要各类玩家和对这个方向感兴趣的机构进入。</p><p>场景创新有利于行业尽早形成比较优势。反之，应用场景受到限制将会进一步影响产业的爆发性增长。从目前行业咨询机构Alton统计的eVTOL全球订单流向来看，订单主要流向传统的民航航司和通航运营商，其核心应用场景是传统民航客运基础上延伸的“最初/最后1公里”服务以及直升机提供的空中接驳服务。而未来eVTOL的应用会拓展到更广泛的场景，譬如作为对高铁、轮船的补充/替代来实现高效的城际交通，这是由它的核心优势决定：城际和区域出行的单位经济效益高、为客户节省的时间多、所需的飞行频率和机队密度较城市内飞行低、对城市社区的噪音影响小，便于公众接受和使用。低空经济所涉及的eVTOL行业属于高风险高科技的先进制造业，企业投资成本高、回报周期长，而借助我国的超大规模市场优势和强有力、高效率的产业链供应链，有利于降低研发和制造成本，通过大规模生产降低成本，增加产品的竞争力，巩固技术创新带来的优势。</p><p><strong>陈楚仪&nbsp;</strong>腾讯研究院高级研究员</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650975011&amp;idx=1&amp;sn=bccda71a9f5b4b734bb306d9b7757825&amp;chksm=bd6d2463db7862a04f0c0b2da873afac48e7e2893b485ff9319ad04e35d9bc4a880edf2c9f3a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：陈楚仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700384258865026</id>
            <title>预制菜当道，国人饮食幸福感被拉低了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700384258865026</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700384258865026</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 09:31:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国饮食文化, 预制菜市场, 食品安全问题, 资本追逐
<br>
<br>
总结: 中国饮食文化博大精深，但预制菜市场的兴起引发了食品安全问题的争议，资本巨头热捧预制菜市场，但消费者对于预制菜的抗拒情绪也在逐渐增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_1754f119d72e4d839ace875c03262b3e@46958_oswg303818oswg957oswg580_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国饮食文化博大精深，八大菜系，煎炸烹炒，技法各异。&nbsp;</p><p>2011年，作为客家三件宝之一的梅菜扣肉，与东坡肉等四种客家菜式组合成的“东江客家菜烹饪技艺”，列入惠州市市级非物质文化遗产名录。这一烹饪技术是随中原汉人南迁传承而来，客家菜主料多以肉类为主，注重火候功夫，讲求一个酥软香浓，原汁原味。</p><p>十年多后的今天，梅菜扣肉这道菜正从工厂的流水线，以半成品或成品的预制菜形式，端上全国各地的餐馆饭店以及千家万户的餐桌，只需放在微波炉加热三分钟便可食用。</p><p>近年来，预制菜市场大行其道，被搬到流水线的菜肴不止这一道。从工业化角度出发，预制菜缩减了餐馆饭店运营成本的同时，也降低着不少消费者的做饭门槛。但在多数注重饮食文化的国人眼中，却无异于一场美食荒漠的席卷。</p><p>今年央视315晚会，个别企业被曝光用未经严格处理的槽头肉制作梅菜扣肉预制菜，再次将预制菜争议推至风口浪尖。随后，头部直播带货机构东方甄选和三只羊网络先后发布公告，承认带货过该款梅菜扣肉，并为此致歉。</p><p>这场“以次充好”的曝光映照出当下预制菜市场的鱼龙混杂，也为行业发展蒙上一丝阴霾。预制菜引发种种争议背后，消费者真正抗拒的是什么？&nbsp;</p><h2><strong>预制菜当道</strong></h2><p>不到两个月时间，预制菜相关话题再次被送上热搜。</p><p>今年315晚会第四弹指向了预制菜行业。被曝光的阜阳市春天食品有限公司是当地生产梅菜扣肉预制菜的龙头企业，早在2015年就开始研发、生产和销售预制菜。安徽阜阳也逐渐成为梅菜扣肉预制菜的主要产区之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_adf53d48fc0e46fab1bb4c3f8162f57f@000000_oswg66542oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>槽头肉又称淋巴肉，肉上含有大量必须进行严格清理的淋巴结、脂肪瘤和甲状腺，是猪肉中公认品质差、价格低的部位，市场未经处理的劣质槽头肉批发价一斤仅3元左右。</p><p>然而，过去几年，就是这样一家存在诸多食品安全隐患的预制菜加工厂，用未经严格处理的槽头肉生产出梅菜扣肉预制菜，再发往全国各地，甚至还出现在头部带货主播的直播间。这无疑撕掉了预制菜市场的最后一块遮羞布。</p><p>近几年，由于疫情影响和消费习惯的变化，预制菜市场持续升温，但一直争议声未断。今年春节期间，知名带货主播辛巴喊话“最应该给孩子吃预制菜”被网友怒怼，几乎一面倒的声讨背后，反映出大众对于预制菜食品安全问题的担忧与抗拒。</p><p>更早在去年9月，“预制菜进校园”话题就曾引发社会广泛关注。据相关媒体报道，由于部分地区中小学以及公立幼儿园采用中央厨房配餐，有家长反馈孩子吃完学校餐食后出现腹泻等情况，不少家长选择校门口送饭，甚至自发组成“抵制预制菜”交流群。</p><p>尽管争议声不断，但仍抵挡不住近年来预制菜大举攻占小吃快餐店、连锁店、主打外卖的餐饮店、团餐食堂等场所的脚步。眼下看来，校园食堂似乎成了最后一道防线。</p><p>已经北漂6年的小武对于预制菜的来势汹汹颇有感触。他在一家艺术培训机构当老师，平时工作比较忙，很少有时间自己下厨做饭，外卖和公司附近的快餐店就成了他的日常选择。</p><p>小武自嘲是“外卖达人”，北漂这些年公司和住处附近的外卖几乎吃了个遍，“最常见的肯定是煎蛋，像盖浇饭、黄焖鸡米饭这种外卖，常吃的人基本一眼就能看出是不是预制菜。”</p><p>他告诉数科社，这两年外卖碰到预制菜的几率越来越大了，以前他都是发现后就“拉黑”这家店，但现在就连公司附近之前常去的一家牛肉面馆也换成了料理包面。</p><p>“汤面还好，但拿黄焖鸡来说，预制的肯定不如现做香，无论是鸡肉还是汤汁都差太多了。”小武表示，自己并非全盘否定预制菜，平时也会在生鲜电商平台购买一些自热火锅、酸辣粉，“关键是口感和价钱不能相差太悬殊，如果让我去消费较高的餐厅吃预制菜，肯定无法接受。”&nbsp;</p><h2><strong>资本巨头热捧</strong></h2><p>尽管就大众消费者而言，行业仍面临着“谈预制菜色变”的尴尬处境，但依然掩盖不住过去几年预制菜的火爆市场，以及背后来自资本的追逐与热捧。</p><p>最近发布的《2023年中国预制菜产业发展蓝皮书》指出，2023年中国预制菜市场规模为5165亿元，同比增长23.1%，到2026年有望超过10720亿元。万亿级的市场规模显然是一个令人垂涎的巨大蛋糕。</p><p>瑞幸咖啡前董事长陆正耀和趣店集团创始人兼CEO罗敏是过去两年预制菜市场极具话题争议的“淘金者”。2022年初，闻风而动的陆正耀推出预制菜项目“舌尖英雄”，采用“只加盟、不直营”的模式迅速扩张，3个月后意向签约门店数激增至6000多家。但却在不到半年后掀起全国闭店潮，“舌尖英雄”折戟在预制菜关口。</p><p>陆正耀来去匆匆之际，罗敏带着好友贾乃亮在直播间卖起了预制菜产品。这年7月，趣店集团正式召开“趣店预制菜”品牌发布会，罗敏在会上高调介绍了趣店预制菜未来三年的品牌创业伙伴战略规划。然而，这场被罗敏视为自己第2个重大创业的转型之路，仅不到2个月便戛然而止，再无后续。</p><p>同在这年，东方甄选直播间传出“预制菜是猪狗食”的惊人论调，有关预制菜食品安全的热议一浪掀过一浪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_cd16a136b1e840598d359ec0bbb08c84@000000_oswg87295oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>种种热议、风波之下，千味厨房、安井食品、绿进食品等传统食品公司，海底捞、西贝这样的连锁餐饮品牌，甚至连贵人鸟这一跨界玩家仍前赴后继，布局加码。更有盒马、叮咚买菜、美团等互联网平台化身预制菜线上铺货渠道，在C端市场大力宣传与推广。</p><p>艾媒咨询2022年数据显示，62.3%的消费者在电商平台购买预制菜，其次是超市和便利店。在线上和线下、社交平台与电商平台，预制菜市场上演着一场冰火两重天的魔幻局面。</p><p>去年11月，“马云入局预制菜”的风闻不胫而走。据悉，马云持股99.9%的杭州大井头贰拾贰号文化艺术有限公司旗下，新增了一家主营为预制菜的公司“马家厨房”。</p><p>消息登上热搜后，味知香、惠发食品、同庆楼等一众预制菜概念股纷纷跟涨。然而，随着有关预制菜食品安全的争议声越来越大，野蛮生长的预制菜市场也悄然扭转了风向。&nbsp;</p><h2><strong>“预制菜恐慌”背后</strong></h2><p>今年以来，预制菜虽舆论热度不减，但“水深火热”的市场却已出现降温迹象。</p><p>百度指数显示，今年2月1日到29日期间，预制菜搜索指数整体日均值、移动日均值同比分别下滑23%、20%，春节与元宵节两大消费节点预制菜的综合关注度都不如去年。</p><p>而在一些生鲜电商、本地生活平台上，线上大打折扣的推广力度也能稍见端倪。如今年盒马自有品牌的年夜饭在线下实体店仍有一席之地，但在APP年货节主页官方排列的宝藏年礼中，只有一款预制菜上榜。</p><p>从产业角度出发，预制菜产业链条长，涉及领域广泛。B端从上游的游农林牧渔企业、传统速冻食品企业、专业预制菜企业和食材供应链服务商，再到下游的餐饮企业和新零售企业，最后流入C端市场。</p><p>但作为一门在to C端发力的生意，意味着预制菜不可能永远站在消费者的对立面。那么消费者拒绝预制菜上餐桌，真正抗拒的是什么？</p><p>在舆论场中，不健康、不好吃是公众对于预制菜普遍存在的直观印象，究其原因，一方面是受近年来“科技与狠活”传播所带来的食品安全恐慌所影射；另一方面则是不乏“槽头肉工厂”在滥竽充数，劣币驱逐良币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_c5496b2a180741cd8fcc7c3ef424fd88@000000_oswg86631oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>预制菜并非什么新鲜事物，两大全球快餐巨头麦当劳、肯德基，早年正是凭借着标准化、规模化的预制食材，迅速占领市场。日本意式连锁餐厅萨莉亚，更被称为中央厨房与预制菜的“骨灰级玩家”，“完成15道菜品只需要9分58秒”，但主打预制菜的萨莉亚非但没有因为口味不佳遭到排斥，反而以人均30元吃到撑的性价比，赢得广大消费者喜爱。</p><p>事实上，不少人对于预制菜的定义都比较模糊，甚至还会闹出“老干妈也是预制菜”的笑话。</p><p>根据此前中国烹饪协会发布的《预制菜产品规范》业内将预制菜分为四大类：即食（如八宝粥、即食罐头）；即热（如速冻汤圆、自热火锅）；即烹（须加热烹饪的半成品菜肴）；即配（如免洗免切的净菜）。这表明，烟火气其实并不适用于所有预制菜类型。</p><p>3月21日，国家六部门联合印发《关于加强预制菜食品安全监管 促进产业高质量发展的通知》（以下简称《通知》），进一步对预制菜作出明确规范：</p><p>即以一种或多种食用农产品及其制品为原料，使用或不使用调味料等辅料，不添加防腐剂，经工业化预加工（如搅拌、腌制、滚揉、成型、炒、炸、烤、煮、蒸等）制成，配以或不配以调味料包，符合产品标签标明的贮存、运输及销售条件，加热或熟制后方可食用的预包装菜肴，不包括主食类食品，如速冻面米食品、方便食品、盒饭、盖浇饭、馒头、糕点、肉夹馍、面包、汉堡、三明治等。</p><p>此次《通知》，也是首次强调预制菜不得添加防腐剂，旨在强化预制菜食品安全监管，促进预制菜产业健康发展。</p><p>今年年初有消息称，预制菜国家标准报送稿已经出炉，最快半年内便会有结果。相信随着“国标”的出炉，以及监管部门不断引导预制菜市场走向规范化、健康化的轨道，消费者必将迎来一个良币驱逐劣币、放心为预制菜买单的新时代。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMDgyNzMyNw==&amp;mid=2247496074&amp;idx=1&amp;sn=bc5f963552de719cf0f3d7fecb546f4c&amp;chksm=9a8cb4f8b216471b2c09d1adb6328fc0c473c5e94bbd7cd68d32d3a4438ee79db28980bd4fe1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数科社”（ID：sktxs0）</a>，作者：聚焦数字 科技的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700294054557830</id>
            <title>这串数字，打开手电筒也要找半天</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700294054557830</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700294054557830</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 08:35:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生产日期, 印刷位置, 字体模糊, 隐身术
<br>
<br>
总结: 随着食品安全关注度增加，消费者发现一些商品的生产日期印刷位置五花八门，字体模糊，甚至采用隐身术，增加了寻找的难度。即使是同一厂家生产的商品，生产日期位置也可能不同，给消费者带来困扰。消费者反映字体小、颜色浅，不易辨认，导致购买过期产品的风险增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你有没有和家人做过这样的游戏：翻来覆去看商品，看谁能找到生产日期！</p><p>随着对食品安全的关注度越来越高，购买商品时查看生产日期、保质期等信息，成了很多人的习惯。但是，有消费者反映，一些商品的生产日期却在“躲猫猫”，不仔细寻找很难发现。</p><h2><strong>印刷位置五花八门，字小、颜色浅</strong></h2><p>近日，中新经纬来到了北京朝阳区常营附近的一家永辉超市。在一个多小时的时间里，查看了各类商品印刷生产日期的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_dcdd95345c0143a5b79db3fd332ebf4b@000000_oswg173622oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲生产日期的印刷位置五花八门。中新经纬 薛宇飞 摄</p><p>“标注位置五花八门”，是记者的第一感受。生产日期在各类商品包装上的位置，没有统一标准，既有印刷在商品包装正面的，也有背面、侧面，既有印刷在商品正中间位置，也有隐藏在犄角旮旯。由于印刷位置不确定，想找到商品的生产日期需要翻来覆去地反复寻找。</p><p>那些印刷在商品包装正面的生产日期，比较容易看到，但为数不少的商品，都将生产日期印刷在了塑封口或者包装侧面，加上字体模糊，不仔细查看很容易忽略。有些商品将生产日期印刷在塑料包装的边缘，而边缘很容易折叠，生产日期更不易被发现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_c24351ddd2d14d95a6f10e0189bbedb5@000000_oswg247997oswg1080oswg1067_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲同款商品生产日期的印刷位置也不一样。中新经纬 薛宇飞摄</p><p><strong>即使是同一厂家生产的同款商品，生产日期的印刷位置也有可能不一样。</strong>比如，超市货架上同一款永和豆浆速溶豆粉，前后两件商品的生产日期，一件印刷在了包装正面，一件则在侧面。</p><p>字小、模糊，是生产日期难找的另一个原因。走访时，一位上了年纪的消费者对中新经纬说：“一些保质期短的食品，生产日期的字体都非常小，对老年人很不友好，我都看不清楚。如果买了过期产品，吃坏了身体怎么办？”</p><p>例如，在超市里，一款长度约30厘米的豆腐丝产品，它的生产日期印刷在了包装的最顶端，字体不大且呈现白色，不易被消费者发现。</p><p><strong>中新经纬还发现，生产日期的字体颜色普遍是白色、黑色或灰色，几乎没有使用鲜亮颜色进行印刷的，没有起到重点标注或提示的作用。</strong>一款包装袋颜色以白色为主的宠物食品，它的生产日期印刷在了包装的边缘处，字体不仅小，而且颜色为灰色，很容易被忽视。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_75a304dd5a5f47478fd546d5a2e9a02c@000000_oswg52489oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲药品包装上的生产日期。中新经纬 薛宇飞 摄</p><p>除了食品，药品的生产日期和有效期通常采用印刷和钢印的方式打在包装盒上的，打钢印的方式虽然让数字不易脱落和模糊，但也容易出现数字显示不全、鲜明度较差的问题。</p><h2><strong>印刷位置特殊，故意施展“隐身术”？</strong></h2><p>记者在走访中发现，一些商品尤其是需要冷藏类的食品，会将生产日期印刷在包装的特殊位置，导致字体与包装完全融合，难以辨认。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_a50b8155ec1946b2a17ee24f51b22a19@000000_oswg123199oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲生产日期印刷在包装袋黑褐色区域。中新经纬 薛宇飞摄</p><p>在永辉超市的冷鲜柜中，一款商标名称为“永辉农场”（注：商标持有公司为永辉超市全资子公司）的珍珠白虾仁冷冻食品使用的是中间为白色、四周为黑褐色包装袋，记者反复寻找该产品包装上的生产日期，却一直都没找到，并且，在多个同款产品包装上也未能找到生产日期。经过仔细辨认后，最终在包装的黑褐色区域找到它的生产日期，时间为2024年1月。</p><p>上述产品为什么不将生产日期印刷在中间白色区域，而是印刷在黑褐色区域？生产日期与包装袋颜色几乎融为一体，岂不是增加消费者的辨别难度？21日，中新经纬向永辉超市相关人士咨询了产品生产日期标注方式是否有内部规定等问题，但截至发稿未获回复。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_c54ffe310b434c9080ef5cd9165a830c@000000_oswg130532oswg718oswg959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲生产日期印刷在包装袋蓝色区域。中新经纬 薛宇飞 摄</p><p>同样是在冷鲜柜里，寻找一款“深海鳕鱼排”产品的生产日期也耗费了数分钟时间。该产品包装袋的上半部分为白色，下半部分为蓝色，记者拿起该商品仔细寻找后都未找到生产日期。之后，记者询问了永辉超市的一位男性工作人员，他说：“你要仔细找，肯定有生产日期，就是不好找而已，现在很多产品都这样。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_ef1e6ff725ca40ed9cc4161676b67030@000000_oswg200121oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲超市工作人员用手机照明灯寻找生产日期。中新经纬 薛宇飞摄</p><p><strong>该名工作人员随后接过记者手中的“深海鳕鱼排”，找了一会儿也没找到，并说“这是新来的产品，我也不熟悉。”后来，他拿出自己的手机并打开手机照明灯，一点点查找后，终于在蓝色区域的边缘处找到了生产日期。生产日期字体的颜色非常浅，加上室内灯光反光，不易看到。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_06f376b42f7e4a9ea5cafe630e7d1013@000000_oswg247477oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲酱鸡产品的生产日期位于塑封口位置。中新经纬 薛宇飞摄</p><p>对生产日期进行“隐身”的产品还有很多。例如，一款酱鸡产品，以打钢印的方式将生产日期打在了塑封口的位置，塑封口有褶皱，与钢印数字的凹凸感几乎融为一体；一款豆浆粉，包装袋以米白色为主，只有极少的区域为绿色，尽管如此，该产品的生产日期和保质期都印刷在了绿色区域；一款梦龙冰淇淋，生产日期印刷在包装的褐色区域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_fa5400d30961430ca27fcd6f0d649ece@000000_oswg93470oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲生产日期隐藏在包装的褐色区域。中新经纬 薛宇飞 摄</p><p>除此之外，超市里的打折促销商品，通常使用不透明胶带将数个产品捆绑在一起，其中一些产品的生产日期和保质期被遮挡住。走访中，就有顾客询问超市里的促销员，打折销售的酸奶是否还在保质期内，在得到促销员肯定答复后，顾客才将酸奶放入购物车。</p><h2><strong>“显著标注”应该如何做？</strong></h2><p>《中华人民共和国食品安全法》第七十一条规定，<strong>食品和食品添加剂的标签、说明书应当清楚、明显，生产日期、保质期等事项应当显著标注，容易辨识。</strong></p><p>国家卫健委制定的《预包装食品标签通则》规定，应清晰标示预包装食品的生产日期和保质期。如日期标示采用“见包装物某部位”的形式，应标示所在包装物的具体部位。日期标示不得另外加贴、补印或篡改。预包装食品包装物或包装容器最大表面积大于35平方厘米时，强制标示内容的文字、符号、数字高度不得小于1.8毫米。</p><p>广东省食品安全保障促进会副会长、食品产业分析师朱丹蓬对中新经纬表示，关于生产日期的标注，国家早就有明文规定，但仍有一些小微型企业或低能级城市的市场上会出现商品包装生产日期标注不清晰的情况，需要进一步规范。</p><p>他建议，面对企业的明知故犯、打“擦边球”等行为，相关标准要对生产日期“显著标注”的规定，做进一步细化。</p><p>针对生产日期标示等问题，有全国人大代表也曾提过相关建议。2023年9月，国家卫健委网站发布的《对十四届全国人大一次会议第3248号建议的答复》中称，为深入了解消费者阅读食品标签习惯，国家卫健委组织开展食品标签认知度调查，调查结果显示日期标示是消费者最关注的食品标签标示内容之一。目前，国家卫健委正在组织修订《预包装食品标签通则》。为更好地满足消费者阅读食品标签需求，修订后的《预包装食品标签通则》进一步完善了食品日期标示要求，拟要求生产日期、保质期的标示统一按照年、月、日的顺序进行。</p><p><strong>彼时，国家卫健委还称，全国人大代表所提生产日期的字号大小根据包装大小确定、字体颜色与背景颜色反差、相对统一位置要求等，将在标准修订中进一步研究。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247576387&amp;idx=1&amp;sn=6921553bc719d1b3ad018fac9f42aac4&amp;chksm=e8445097338a38091978e3d3edb8dd5480b00de3d13cd8d260586baa684188b9ed71c7d6fb76&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：薛宇飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700312047220608</id>
            <title>腾讯财报闪现神秘彩蛋：微信分付</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700312047220608</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700312047220608</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 08:18:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯控股, 金融科技服务, 消费贷款, 微信分付
<br>
<br>
总结: 腾讯控股发布2023年财务报告，显示金融科技服务和消费贷款在微信分付方面取得增长，展示了潜在的市场潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_144e1f4559b24b9e9a70ab442a233ae3@000000_oswg128638oswg1079oswg1051_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3月20日，腾讯控股发布2023年全年及四季度未经审计的财务报告。财报显示，公司全年营收累计6090.15亿元，同比增长10%；净利润（Non-IFRS）为 1576.88亿元，同比增长36%。</p><p>此外，周天财经注意到，财报里终于显示了出消费贷产品微信分付的蛛丝马迹了，财报原文是这么说的：</p><p>金融科技及企业服务截至2023年12月31日止年度的毛利同比增長38%至人民幣806億元，毛利率由去年的33%提升至40%。毛利率提升乃由於雲業務重組後毛利率提升、高毛利率的視頻號帶貨技術服務費收入的引入、其他商業服務商業化的增加，以及金融科技服務的高毛利率產品收入的增長。</p><p>金融科技及企业服务2023年第四季的收入同比增長15% 至人民幣544億元。金融科技服務收入維持双位數同比增長，乃歸因於商業支付活動增加以及理財服務及消費貸款服務增長。企業服務收入實現约20% 的同比增長，主要由於视频号帶貨技術服務费增加，以及云服务收入的穩步增長。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_86a53eb1d36e40119cd5efccc2d3689b@000000_oswg17200oswg675oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这里有两个关键词值得注意：<strong>金融科技服务的高毛利率产品收入增长，消费贷款服务增长。</strong>这应该是腾讯财报里第一次闪现了微信消费贷款的身影，也就是神秘的分付和分期了。</p><p>分付的神秘体现在，问遍身边的朋友熟人，有资格能用到分付的寥寥。目前分付仅开放给三四线城市和下沉市场，用意之一，就是避开一二线城市人群的视线，降低关注度。像极了快手早年的发展路径，等快手作为一个庞然大物被主流语境所认知到时，已是多年以后。</p><p><strong>「分付一直在灰度测试」，此前超级审慎，但2023年推广力度明显加码，「你见过已经灰度到1亿用户的产品吗？怎么能一直这么灰度测试下去呢」</strong>，谈及分付，一位行业人士这样反问我。从2020年初试水，如今已是2024年，四年过去，还在灰度之中，这可能是腾讯灰度时间最长的产品了。</p><p>从产品细节看，分付没有花呗和招商银行信用卡40天的免息期，从第一天就开始计算利息，没有实行差异化定价（给好用户更低定价，给风险用户更高定价），而是对全体用户统一定价，一律14.6%（年化），在行业人士看来：<strong>「14% 定的不算低，非常非常赚钱」</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_4b3d4b29f9284be6ad6fc63e4f4a9cf8@000000_oswg57369oswg1080oswg990_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毕竟，这是一款月活跃用户达到了13.43亿的超级App，覆盖全体国民，天然的流量优势，把支付用户转化成信贷用户，丝滑体验，无感贷款，是腾讯产品力的优势。</p><p>除了分付，腾讯的消费金融产品还有「分期」，产品入口都在微信钱包内。「分期」是一款助贷产品，目前光大银行、平安银行等机构已接入作为资金方。</p><p>微信做消费贷的天花板有多高，我们不妨做一组算术题：假如用户数达到3亿，人均在贷余额达到1万元，这就是一个3万亿的大生意。如果用户量翻倍，则是一个6万亿在贷余额的大生意，天花板极高，微信要实现起来，并非难事。</p><p>可以做个类比是，招商银行信用卡贷款余额是9058.89亿元（2023年中报数字），2023年一整年下来，信用卡业务创造的收入应该超过900亿元。</p><p>粗略估算，10000亿贷款余额对应的是1000亿级别的收入，腾讯如果把消费贷做到30000亿余额，据此推算，带来的会是3000亿级别的营收，这在腾讯2023年实现的6000亿营收里，将占据半壁江山。</p><p>另一个参照物是蚂蚁，参考蚂蚁集团的情况，2023年蚂蚁的在贷余额大约在万亿出头，其在2023年一季度的净利润是132亿，目前缺乏最新数据，但可推测2023年全年净利润应在四五百亿左右。对于腾讯来说，数百亿的净利润，也占到了当前净利润（1577亿）的三分之一。</p><p><strong>因此，简单估算就能得知，腾讯的消费信贷，足以撑起新的增长极，这一点，目前的资本市场可能还没有察觉到。日后，股价上或许会逐渐反映出来。</strong></p><p>一位内部人士告诉周天财经，把金融科技和企业服务放到一个类目里合并计算营收和增速，意图之一就是用一个亏损业务去隐藏盈利业务的漂亮数字，让报表没那么好看。</p><p>如此反向市值管理，腾讯是善于藏锋的，但也依然需要向市场缓慢释放一些利好，以免日后业绩好到藏不住了，而给市场营造出过大的轰动效应，此次财报首次披露消费贷款的良好进展，应该是包含了这层用意。</p><p>周天财经作为第一个披露抖音放贷余额突破3000亿的发布者，就有业内人士告诉我，拖着不说，等成为巨无霸的那天再也藏不住，并不是一个好策略。2024年，随着用户体量越来越大，分付也应该更透明公开一些了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_d4835e6c1ef14ef587b41aeea7fe624c@000000_oswg42374oswg499oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微信分付目前的放贷规模尚不可知，但有一个数据可以作为侧面参照，抖音所控制的小贷公司，目前注册资本金是190亿，而在2024年1月，财付通小贷注册资本由100亿元增至105.26亿元。放贷业务受制于杠杆倍数，放款量往往和注册资本直接对应，可以理解为有多少资本金，才能放多少贷。抖音放贷的余额是三千大几百亿，那么依此类推，不难得出分付余额规模的可能区间。</p><p>况且，今年年初，中国银行间市场交易商协会披露文件显示，已接受深圳市财付通网络金融小额贷款有限公司（下称「财付通小贷」）、重庆美团三快小额贷款有限公司（下称「美团小贷」）额度各为50亿元的ABN注册。小贷ABN注册资格批复开始重启，部分互联网平台旗下的优质小贷公司将在融资上有更大空间。</p><p>微信做信贷，有一个非常突出的天然优势是：纯互联网运作，没有招商银行厚重的线下网点和业务经理开支（信用卡公司获取一个新开卡用户的成本，大约是300元），也没有实体卡片相关的支出成本，内嵌在支付行为中，唤醒用户很容易，而从坏账角度看，强场景本身可以把坏账率做的极低。</p><p>这种还款制约可能是：微信支付和微信关系链。前者会直接体现在合同中，而后者未必体现在借款合同中，但已在心理上对用户形成足够的制约：赖账的潜在代价是很高的。正如很多用户就算信用卡逾期，也要还花呗的一个逻辑，就在于大家还想继续用淘宝，电话催收对逾期行为是无法形成此等约束力的。</p><p>关系链是用户独一无二的社会资产，比起购物平台，有着更强的潜在约束力，这是大多数用户都能掂量清楚的一个隐含要素。</p><p>最近，互联网巨头在金融领域暗流涌动，蚂蚁在拆分，字节则在暗中招兵买马，腾讯的分付分期也在暗暗发力，在鼓励消费扩大内需的趋势下，巨头们的金融扩张，2024加速起来了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMDUxMDgzMw==&amp;mid=2247496767&amp;idx=1&amp;sn=2347c99efd3d1a62d3772ee8773ef57d&amp;chksm=fb9034f922818ab3caa8b28174de7fabb48e4b7ccd94e9c5b7f9f51021713e6e2e6ec7d40743&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“周天财经”（ID：techfinsight）</a>，作者：周天财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700244227864453</id>
            <title>甘肃天水，想做LP</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700244227864453</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700244227864453</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 07:56:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 甘肃, 创投, 母基金, 芯片产业
<br>
<br>
总结: 甘肃省正在积极推动经济发展方式转变和经济结构调整，吸引国内外投资，特别是在创投领域有所进步。同时，甘肃在芯片产业方面也有出人意料的表现，成为国内第二大芯片产业省份。通过母基金形式招商引资，甘肃正在努力改变落后形象，重新焕发新的发展活力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_e2636811ab2c42a9a033ccb4ac42a74d@000000_oswg150044oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最近，天水因为一碗麻辣烫火出了圈，也让大众将目光再度放在了甘肃身上。而甘肃，确实太需要火这一把了。</p><p>这些年，甘肃的存在感其实并不低，且不说随处看到的兰州拉面/牛肉面，每年暑假、国庆的旅游热潮中，大西北的甘肃都是绕不开的存在。但是在全国人均GDP的排名省份中，甘肃始终坚挺在倒数第一。</p><p><strong>甘肃省也早就意识到了改变的紧迫性，近年来在积极推进经济发展方式转变和经济结构调整，加快实施创新驱动发展战略，不断优化营商环境，由此吸引了一大批国内外知名企业和投资者前来投资兴业。截至2022年末，甘肃省内共有36家私募基金管理机构。</strong></p><p>根据中央国务院批复的《甘肃省国土空间规划（2021—2035年）》显示，中央支持甘肃省在2035年之前建成2个大城市，<strong>兰州、天水更是被委以重任！</strong></p><p>近几年，越来越多的地方政府通过母基金形式招引VC/PE落地地方，从而助力中小企业发展，以返投模式加强招商。甘肃自是不甘落后。吕晓临是甘肃兰州市的招商人员，去年被指派到西安办公，目的就是拉动优质项目落地兰州。10月份的时候，他参加西安举办的全球硬科技大会，主要任务就是交换名片，希望认识更多企业。</p><p>河西走廊的历史沧桑，莫高窟的千年传奇，甘南草原的秀丽多姿，黄土、青藏和蒙古三大高原交汇形成的独特地貌，以前在全国主要经济版图中找不到兰州、敦煌、酒泉、嘉峪关、张掖这些无人不知的城市中的任何一座，而今天，甘肃正在用资本的力量重新焕发一幅新的形象。</p><h2><strong>甘肃大力搞创投，有进步，但不明显</strong></h2><p>过去很长一段时间，西北五省，即陕西、新疆、甘肃、青海和宁夏，经济较为落后，产业结构偏向于传统，创新力不足。没有资金撬动，VC/PE和企业很难前往。所以，相对沿海城市层出不穷的千亿母基金群，甘肃、青海、宁夏落寞得多，招商引资并不如意。</p><p>甘肃也早已意识到这一点想要改变。2023年，甘肃省全力推动“引大引强引头部”行动。前11个月，共实施省外招商引资项目4228个，到位资金5676.69亿元，同比增长42.45%；签约项目3322个，签约金额10101.33亿元，同比增长44.06%。</p><p>为了更好落地招商，甘肃制定下发《甘肃省招商引资工作考核办法（试行）》，省委省政府主要领导亲自会见480家“三个500强”、上市公司和行业领军企业负责人。不仅如此，KPI也在不断下放。比如甘肃省级领导抓分区域招商，先后带队赴厦门、上海、杭州、重庆、北京、石家庄、乌鲁木齐、成都、长沙和港澳等地专题招商推介，共签约合同项目177个，签约金额958.32亿元。各市州、兰州新区、各链长执行部门和县区主要负责同志带头谋招商、跑企业、找项目，累计“走出去”考察推介2809次“请进来”招商对接3150次。</p><p>仅有KPI还不够，还要落实责任。甘肃省制定了印发《全省优化营商环境攻坚突破年行动方案》《领导干部包抓联招商引资企业工作方案》，建立完善重大项目省级领导包抓联、“六必访”“白名单”等工作机制，做到招商引资项目落地建设全天候、全流程、全链条、全周期服务。组织开展优化营商环境不优问题专项整治，推动化解全省重大项目遗留问题，依法依规受理处置企业投诉，保障企业合法权益，确保签约项目落地见效。</p><p>其实通过梳理甘肃有很多省级的创业引导基金，多以行业直接投资项目为主。2023年，甘肃省人民政府办公厅印发甘肃省省级政府投资基金管理办法，其中指出省级政府投资基金主要在绿色生态、创新创业、乡村振兴、文化旅游、战略性新兴产业、中小企业发展、产业转型升级、基础设施和公共服务等领域设立基金。</p><p><strong>以绿色生态产业发展基金为例，甘肃设立目标总规模2000亿元，采用“母基金—子基金”架构，其中，母基金目标总规模400亿元。甘肃省政府出资100亿元，将围绕节能环保、清洁生产、清洁能源、循环农业、中医中药、文化旅游、通道物流、数据信息、军民融合、先进制造等绿色生态产业设立10支子基金。省财政专项资金首期出资20亿元，其中军民融合子基金首期规模为15.15亿元，循环农业子基金首期规模15亿元，通道物流子基金首期规模14.3亿元，中医中药子基金首期规模15亿元。</strong></p><p>甘肃省管辖的各地方区域也在不断努力。<strong>兰州市招商团队不仅去往西安、北京、上海、深圳，更是在杭州等多地开花。为了促进投资机构和社会资本进入兰州科技产业领域，兰州专门设立了兰白科技创新改革试验区技术创新驱动基金子基金——兰州科技产业发展投资基金、兰州科技创新创业风险投资基金。</strong></p><p>据融中财经了解早在2014年，由甘肃省、兰州市、白银市及兰州新区共同出资23亿创立兰白基金。<strong>该基金也是甘肃省在科技领域设立的唯一支复合型政府引导基金。</strong>2019年5月，甘肃科技投资集团有限公司正式成立。2020年3月，甘肃科技集团重新委派了兰白基金的管理团队。2021年，科技部正式批复甘肃省开展兰白科技创新改革试验区建设试点。</p><p>从公开信息来看，兰白基金在母基金层面分为五大业务板块：科技贷款增信基金4亿元、科技孵化器专项基金2亿元、兰白张江基金3亿元、科技投资基金1亿元、科技创新创业引导投资基金13亿元。</p><p>对标科技部批复要求，兰白基金围绕科技创新链从科技企业的科技成果到企业初创、成长到成熟、产业化到资本化不同阶段的资金需求和融资需要，设计配置了五大业务板块，涵盖了从孵化到增信贷款、再到产业投资以及对外合作多方面功能，各板块之间形成了互相补充、整体推进模式，探索构建了一套完整的科技金融服务体系。</p><h2><strong>芯片产业，悄然崛起的“尖子生”</strong></h2><p>甘肃落后？</p><p>令人惊讶的是，地处偏僻、经济落后的甘肃，却在中国各地发力芯片产业的时候，交出了一份还算优秀的答卷。</p><p>芯片的国产替代早已不是新话题。根据国家统计局数据，<strong>2021年甘肃省集成电路产量为643亿块，超越了广东、上海、浙江、北京等经济发达地区，位列全国第二。</strong>而这一年，甘肃省GDP刚刚突破万亿大关，位列全国第29名。</p><p><strong>出人意料的，甘肃竟是“国内第二芯片大省”？</strong></p><p>整体来看，中国的芯片产业布局分布，长三角主要负责生产制造，珠三角主要负责设计、应用，大西北则主要负责封装测试。<strong>甘肃可以成为芯片大省，头号功臣便是封测厂商，而封测厂商中的头号功臣则是华天科技。</strong>这家企业恰好就在天水。</p><p>肖胜利是华天科技的创始人，1969年于西安交大毕业后，被分配到甘肃天水国营永红器材厂，从技术员、工程师、车间主任到厂长等，再到带领甘肃天水的国营第七四九厂（永红器材厂，是我国最早从事集成电路和半导体元器件研发、生产的半导体封装领军企业之一），从濒临倒闭、扭亏为盈再到工厂改制投资成立华天科技并上市，发展成为我国西部最大的的集成电路封装基地、全球世界第七的芯片封装测试企业，成为一代“芯片大佬”。</p><p>前两年，由于甘肃本地缺乏上下游企业搞配套服务，华天科技不得不将部分产业链环节放在陕西、江苏等省。这里就不得不提华羿微电子（注册陕西），肖氏父子的另一场资本局。</p><p>2023年7月华羿微电子递交了科创板IPO招股书，一时引发大量关注。上市前，这家公司完成过数次融资。共有股东24名，涵盖国有股东甘肃兴陇1名、外资股东南京飞桥1名与私募投资基金股东17名；实际控制人为肖胜利、肖智成（肖胜利之子）等13名自然人。</p><p><strong>Pre-IPO之前华羿微电子刚刚完成新一轮融资，规模6亿元，17家机构参与，也是其上市前最大一笔融资。其中，民营高质量发展基金作为领投方投资1.5亿元，西高投、陕西技改基金、陕西兴航成分别出资2500万元，2000万元和1500万元。在其他跟投方当中，国家集成电路基金、国家开发投资集团、华西村、甘肃国投等纷纷出手。</strong></p><p>芯片制造是个资金密集、人才密集、技术密集的产业，需要吸收社会资金进行大投入来追赶。一条生产线动辄上百亿元，70%至80%是设备投入，高端的光刻机，每台售价高达6亿元人民币。一般企业，没有特别强大的现金实力，轻易不敢说扩大再生产。所以，现在市场上获得高额收益的集成电路企业，背后多数都有国家或者地方政府扶持的影子。</p><p>目前，甘肃省的芯片产业（集成电路）主要以天水华天科技、天光半导体、新天华洋、兰州长风、万里、奥普、百源等企业为核心，以省集成电路工程研究中心、兰州交通大学为主要两大科研力量。共同为甘肃省集成电路（就是芯片）行业的自主可控提供了中坚力量。</p><p>除此外，过去提到甘肃，很多人第一时间就会想到河西走廊的西部美景和厚重的文化。但是，甘肃不止有美景和历史，还是我国的一个军工制造业大省。中国兵器西北工业集团旗下的兰州北方机电公司、中国核工业集团旗下的中核504工厂、兰州万里航空机电公司、中国航天科技集团旗下的航天科工五院510所等知名企业集团都在兰州。而天水市作为甘肃省的第二大经济体，与陕西关中平原一衣带水，也是一个军工制造业重镇。</p><h2><strong>“兰大系”勇闯创投圈</strong></h2><p>你以为只有芯片吗？在其他领域，甘肃其实也有很强的科技实力，包括创投圈更是活跃着一批兰大系。</p><p>“光伏巨无霸”隆基绿能创始人李振国、联创钟宝申都是兰州大学物理系86级同学，而“隆基”还是取自兰大老校长的名字“江隆基”，钟宝申还曾是连城数控的董事长。固态电池独角兽“卫蓝新能源”，2016年由82岁高龄院士陈立泉和俞会根、李泓一同创办，其中俞会根毕业于兰大有机化学专业，李泓曾就读于兰大化学系。还有硅宝科技创始人王有治，也是兰大1981级化学系校友，深耕有机硅密封胶行业二十余年，最终带领硅宝科技成功IPO。</p><p>如今在科技成果转化浪潮之下，兰大人才可谓已经成了创投圈争抢的对象，兰大校友企业瑞德林，身后就由基石资本、格力产投、东方富海、松禾资本等多家机构。</p><p>创新之道，唯在得人。2018年2月，甘肃依托兰州和白银两个国家级高新区建设自创区，科技创新的号角响彻陇原大地。重离子事业奠基人杨澄中院士、现代兽医学奠基人盛彤笙院士、“现代冰川之父”施雅风院士、沙漠学先行者朱震达院士、徒步横穿南极第一人秦大河院士、“敦煌女儿”樊锦诗先生……新中国成立后，一批批科学家和团队扎根甘肃。</p><p>如今，全省共有高新技术企业1229家，“国”字招牌更是越来越多，其中国家自主创新示范区1个，国家农业科技园区10个；国家重点实验室10个，国家工程技术研究中心5个，国家野外科学观测研究站9个，国家国际科技合作基地18家，国家引才引智示范基地4家；国家科技企业孵化器12个，国家备案众创空间33个。</p><p>近年来，甘肃省更是积极响应并深入推进“一带一路”科技创新行动计划，通过以科技计划项目为支撑，积极鼓励高校院所、科技型企业深度参与“一带一路”等国际合作项目，深化国际科技合作关系，构建国际科技合作网络。</p><p>甘肃省正加快构建现代化产业体系，实施“三化”改造项目300个、重点产业项目866个。获批国家和省部级创新平台15个，认定国家级专精特新“小巨人”企业5户、省级专精特新中小企业207户。2023年1-11月，甘肃省实现外贸进出口总值446.4亿元，其中出口增长5.8%，增速居全国第10位。</p><p>在十四五规划中甘肃更是提出要抢抓新一代科技革命和产业变革的机遇，将半导体材料等新兴产业作为重点发展对象，同时打造优质供给基地以提升集成电路生产能力。对于相对强势的封装产业，积极推进“走出去”战略，鼓励龙头企业开拓中西亚、东南亚、中东欧市场，深入实施马来西亚集成电路封装等项目。</p><p>中国一直在大力扶持西部地区经济发展，先后推行西部大开发和“一带一路”发展战略，作为西部地区最落后的省份之一，甘肃自然不会放弃这样的机会，这座曾经在数千年的中华文明古城，下辖14个市州，如今也算是迎来了新的发展机遇。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650186554&amp;idx=2&amp;sn=5cdf751968afeb93476165932c70f8c9&amp;chksm=bf0e29c3eda618ca0d43f3ef592efa189b4163657064a32bcf9bdd9f6557055e0b8752907ab6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：栀子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700338007446149</id>
            <title>财报解读：旅游市场强劲复苏，华住“喝着汤”也“吃到肉”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700338007446149</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700338007446149</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 07:56:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 旅游业, 酒店业, 华住集团, 海外市场
<br>
<br>
总结: 2023年旅游业快速复苏，全球酒店业受益，华住集团实现营收增长，加速扩张国内市场和出海，三大“杀招”助力扭亏为盈。华住加盟模式高效执行，数智化运营降本增效，会员系统提升粘性。华住集团加速出海，面临海外市场挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年旅游业快速复苏，全球酒店业直接受益，总体运营指标大放异彩，多数酒店企业都实现了营收上的明显增长，身为国内龙头的华住也不例外。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_24d30de90375499bba134f3d62f090cc@15574914_oswg119306oswg1200oswg800_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3月20日晚，华住集团发布2023年四季度及全年财报。整体实现扭亏为盈，多项经营指标赶超2019年同期。此外，华住在国内市场加速扩张与下沉的同时，又将目光转向“出海”，持续推进轻资产转型，试图寻求海外市场的新增量。</p><h2><strong>同比扭亏为盈，华住三大“杀招”强力助攻</strong></h2><p>2023年，华住集团不负所望。财报数据显示，华住集团实现收入约219亿元，同比增长57.9%；全年营业额达到804亿元，同比增长62.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_bac2c9afab6642268de4d33ba76a137e@15574914_oswg43370oswg713oswg265_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从收入构成来看，其业绩增量主要来自于国内业务。2023年全年，华住中国分部的收入约174.38亿元，同比增长63.7%；华住国际（原：德意志酒店集团）分部的收入约44.44亿元，同比增长38.6%。</p><p>究其原因，华住中国分部的业绩增长与消费者出游需求的激增有密不可分的关系。文旅部数据显示，2023全年，国内出游人次48.91亿，同比增长93.3%；国内游客出游总花费4.91万亿元，同比增长140.3%。</p><p>尤其“中秋+国庆”8天超长假期，出游人次同比2019年增长4.1%，旅游收入同比2019年增长1.5%。<strong>可见，国内休闲旅游需求的持续释放，以及寒暑期、节假日等旺季起到了明显的推动作用。</strong></p><p>与此同时，华住酒店的入住率和客单价也进一步走高。财报显示，2023年华住中国日均房价299元，与2019年同期相比增长27.4%。在高入住率的带动下，华住中国RevPAR（每间可用客房收入）也明显走强，全年恢复至2019年的122%。</p><p>同时，在华住运营三大“杀手锏”的加持下，降本增效成果显著，成本支出趋于稳定、运营效率明显提升，促使利润增长强于预期。财报显示，归属于华住集团有限公司净利润约40.85亿元，同比增长324.33%，扭亏为盈。</p><p><strong>杀手锏一，轻资产加盟模式，在2023年全年也得到高效执行。</strong>从门店数量来看，三季度净新增酒店数达407家，比上半年合计高出近一倍。</p><p>值得注意的是，尽管门店总数在提升，但自营店数量却环比减少8家，加盟门店占比反而开始走高。单店表现来看，加盟酒店的单店营业额也环比增加9.2%，略高于自营酒店店均营业额增幅的8.7%。</p><p><strong>由此可知，华住加盟酒店占比提高的同时，单店表现也更好，形成了正向共振，轻资产模式行之有效。</strong></p><p><strong>杀手锏二，数智化运营加速降本增效、提升服务质量。</strong>近年来，华住加速机器人送餐的普及，从而显著降低了人力成本。据统计，仅智能机器人技术一年就为华住门店节省1亿元的人工成本。</p><p>同时，数字化技术的运用，也有效降低了入住耗时。以华住旗下汉庭酒店为例，其入住时间早已缩短至1分30秒，相比同行业节约近一半的时间。众所周知，入住效率和住宿体验直接决定消费者的复购率，因此都是不容忽视的环节。</p><p><strong>杀手锏三，会员系统精细化设计，提升会员粘性与活跃度。</strong>不得不说，华住会员的付费卡最大的优势之一就在于其门槛低。</p><p>其次，华住的付费会员体系在一定程度上避开了同质化的“雷区”。新推出的积分体系聚焦了明确的使用场景，对应差旅、随心出游等类型，精准激活了有商务或度假需求的白领用户。</p><p>从结果来看，旅游需求的复苏给华住全年的业绩增长提供了强劲驱动力，轻资产模式、数智化运营、会员系统精细化，“三管齐下”也起到了有效的降本增效效果。</p><h2><strong>华住“加速”出海，赢面有多大？</strong></h2><p>2023年经历了业绩快速复苏和门店的迅猛扩展，2024年拉开序幕之际，华住集团又将目光抛向了海外。</p><p>近期，华住集团旗下德意志酒店集团正式更名为华住国际。这也意味着华住正式吹响了加速“全球化”的号角。财报数据显示，2023年，华住国际分部的收入达44.44亿元，同比增长38.6%，可见其增长潜力已经初步显现。</p><p>打造酒店业“全球化”的路径无非以下两种。第一种是直接将门店开到海外去；第二种是直接收购海外品牌。</p><p>此前，由去哪儿网孵化、携程战略投资的旅悦集团，以轻加盟模式出海，主攻东南亚度假市场，但在经历19年开始的市场波动后，还是以“退场”收尾。上海锦江则斥资百亿收购欧洲卢浮宫酒店集团，开启出海第一步。</p><p><strong>结合海外市场特征，我们发现发达国家酒店连锁率高，且以中高端为主。</strong>国金证券研报显示，欧美前五大酒店集团分别为万豪、希尔顿、洲际、温德姆、雅高。其中，万豪国际、希尔顿酒店集团高端及以上酒店客房占比均超50%，洲际、温德姆、精选国际酒店集团的中端酒店客房占比也已超50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_2105e9b7487b476fb674cbcf54b8d8d0@15574914_oswg268194oswg1400oswg1034_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>对照来看，以经济型酒店、中端酒店为代表的国内品牌想扎根海外有一定难度。</strong>截至报告期末，华住中国的侧重点也聚焦于经济型和中档品牌，在营酒店中二者占比之和达92%，待开业酒店中85%是经济型和中档品牌，在2023年新开店中90%是经济型和中档品牌。</p><p><strong>因此，早前在进驻欧美市场时，大多企业还是避开了方法一的直营模式，转而采取收购或并购海外酒店的“买买买”模式。</strong></p><p>这也一度被戏称为头部集团的游戏。对资金储备要求较高，拉升了成功出海的门槛。这对华住来说难度不大。财报数据显示，截至2023年12月31日，华住所持有的现金及现金等价物总结余为人民币69亿元，其充沛的现金流就是坚实的后盾。</p><p>此外，华住也在创立海外“新品牌”，尝试直接将门店开出去。其宣布旗下全季酒店正式加入华住国际，成为华住首家“出海”直营酒店的品牌。</p><p><strong>或许“此一时彼一时”。</strong>截至目前，从规模上来看，华住已经成为全球发展最快的酒店集团之一。而且，基于华住在国内市场长时间的品牌沉淀与积累，其在服务与运营上的诸多尝试也可以照搬至海外市场。这无疑缩短了华住成功登陆海外的用时。</p><p>同时，相关数据显示，中国旅客数量已经达到全球总量的十分之一，可见国人已经开启earth walk模式。因此，出海的酒店企业不仅在服务外国人，也在服务同胞们，华住的现有经验或将更加运用自如。</p><p>回顾华住走来的路，可以看到无论是“引进来”，还是“走出去”，华住想做全球化的心一直十分火热。随着计划中的棋子渐渐摆满棋盘，华住的胜算也在逐步攀升。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>2023年，华住集团业绩回暖在一定程度上是乘了旅游业强劲复苏的“东风”，但降本增效的中心思想也使得华住的运营效率提升明显。</p><p>新一轮趋势下，华住在战略布局上迈出了重要的一步。对于国内大型酒店集团来说，发展到一定规模后必然会走向世界。在国际化酒店市场的激烈竞争中，本土酒店集团的“出海”既代表个人，也指向行业，华住未来的路依旧任重而道远。</p><p>本文来自微信公众号“港股研究社”（ID:ganggushe），作者：琴声奏响时，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700344855165065</id>
            <title>讨好中国，年入400亿，吊打老干妈的美国辣酱，专治水土不服</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700344855165065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700344855165065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 07:45:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 甘肃, 辣椒, 味好美, 老干妈
<br>
<br>
总结: 甘肃的辣椒文化在全国各地引起热潮，味好美作为美国老字号在中国市场悄然崛起，与老干妈等本土品牌展开竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_cb6bcc1cb2634168ad8ed3ea375a1e53@000000_oswg419042oswg791oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，甘肃天水的热，已经火到全国各地。&nbsp;</p><p>北京已经出现多个甘肃麻辣烫小吃，甘肃驻京办出现排队盛况；&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_b09732abc34745e9b063f806c61ca193@000000_oswg430517oswg691oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有不少地方，过去卖四川麻辣烫的，统统改成了甘肃。&nbsp;</p><p>让大家如此上头的主角，归根结底并不是麻辣烫，而是里面的灵魂成分——辣椒。&nbsp;</p><p>很多人不知道的是，在辣椒热上，比甘肃天水更早接住泼天富贵的，还有这个老字号： <strong>味好美。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_f657b31c185e421c9cef300b94943c60@000000_oswg99675oswg1051oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个牌子可能乍一听有点陌生，但作为跟辣椒相当有缘的美国老字号，它早已经潜移默化的“席卷”整个中国，一直闷声发大财，相当有心机。&nbsp;</p><p>无论山姆、家乐福，还是盒马，都能看到味好美的产品。在中国“潜伏”30多年，这些年捞金1000多亿，是老干妈的10倍多。&nbsp;</p><p>甚至很多人随便在家里厨房一翻，就能顺手找出某个印有“味好美”logo的调味品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_ceb5e07ca2674d4d967fe3772fa6de1b@000000_oswg106077oswg1079oswg978_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论中国餐饮或调味品，一向都是以本土地头蛇居多，高调赚大钱，活成外国巨头羡慕嫉妒的存在。&nbsp;</p><p>在老干妈阴影下，还能成为超市钉子户，味好美才是最大的狠人。&nbsp;</p><h2><strong>美国“老干妈”，在中国潜伏30年</strong></h2><p>味好美在中国的“席卷”有多夸张？&nbsp;</p><p>哪怕你没买过它家产品，也一定遇见过。&nbsp;</p><p>吃肯德基、汉堡王，店员随手塞你一把味好美的甜辣酱蘸料。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_da5ce5b363df408c9135991742627725@000000_oswg471833oswg610oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>逛超市，也能动辄看到一排味好美的胡椒粉。&nbsp;</p><p>据说肯德基推出的一款叫洋葱乳酪的调味料，就是味好美为了肯德基专门研发的，肯德基里的很多新品，比如汉堡包和炸鸡等等，也有味好美的身影。&nbsp;</p><p>跟现在顶流地位一样， 味好美的前半生一路顺风顺水，活得像个爽文男主。&nbsp;</p><p>这个牌子早在1889年就已经成立，一开始并不是做辣酱或调味料，而是研发果酱等产品。&nbsp;</p><p>一个25岁的美国人初出茅庐创业，刚开始没人看好，没想到一上来就成功了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_3fdf65c641504c2bb4f346c88c3b35b1@000000_oswg139441oswg518oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在当时的美国，人们更喜欢风味浓郁的果酱，于是味好美抱上西餐厅大腿，配料也比较干净，赚到了第一桶金。&nbsp;</p><p>有了钱，味好美的野心越来越大，不止满足于给西餐厅做配角，而是直接面向消费者卖产品，盯上了香辛料。&nbsp;</p><p>味好美相当聪明，<strong>卖果酱，存在感只能在西餐厅、快餐店，而卖调味品，打入的可是老百姓的千家万户。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_5d9f81604a6b48748573d05ef4847fef@000000_oswg752194oswg829oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但对于当时的味好美，香辛料完全是盲区，怎么办？反正不差钱，味好美做的是所有大企业都会做的事：买买买！收购了一家香辛料企业。&nbsp;</p><p>没想到这一买买买，不仅解锁了调味品技能，还彻底打开了味好美走出美国的思路。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_a8eb3e435d4f4ac7bd029902c891fa63@000000_oswg972285oswg921oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在美国有了名气后，味好美去南美、欧洲等地扩展市场，第一件事就是吞并当地企业，味好美的地位一升再升。&nbsp;</p><p>味好美不是乱买，而是瞄准了当地有实力但又没那么大规模的企业，不光快垄断了美国的调味料生意，还在全球刷爆了存在感。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_61daaed1878940dd84d4000fcfd32541@000000_oswg744427oswg938oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，能够持续保持大男主运气，仅靠买买买是远远不够的。&nbsp;</p><p>买企业，味好美并不是当甩手掌柜，还会细心研究当地人的喜好，当时在调味品市场，各地的人群口味偏好不同，但味好美找到了一个规律：从西餐厅入手，再蔓延至超市，迅速打通了不少国家。&nbsp;</p><p>然而这个好运，到中国却差点失效了。&nbsp;</p><p>1989年，味好美刚来中国就碰了一鼻子灰，因为没人听过，一度销量惨淡，而且当时没有专门给中国人制作辣椒酱的部门，味道不符合中国人的口味，自然没人为它买单。&nbsp;</p><p>雪上加霜的是，味好美在美国，都是和大型超市做捆绑销售，中国当时没有类似的超市，渠道上也没有优势。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_46f9439fbfb749a2a59a1cd127115b37@000000_oswg344365oswg729oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，从小透明逆袭，这样的经历味多美见多了，来中国同样如此。&nbsp;</p><p>除了买买买之外，也不忘研究当地人喜好，保持这个节奏，味多美在中国潜伏了30年，也闷声发财了30年。&nbsp;</p><h2><strong>从小透明到辣酱一哥，味好美钻了两个空子</strong></h2><p>这些年，味好美创造了不少传奇：&nbsp;</p><p>年入400亿，是老干妈的10倍；&nbsp;</p><p>全世界的大型商场，都会为味好美建立调味品专区；&nbsp;</p><p>还有一个数据更夸张，巅峰时期，全世界的调味品市场 ，味好美就占到五分之一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_dda8e2a9a3974cb19420f579816a9e13@000000_oswg982874oswg860oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在美国，妥妥称霸；在中国，虽然刚开始有点水土不服，但后面也彻底逆天改命。味多美能逆袭，主要是钻了两个空子。&nbsp;</p><p><strong>第一个，是钻品类的空子。</strong></p><p>面对陌生市场，味好美一贯的策略是，在一条路上行不通，就想别的办法。&nbsp;</p><p>于是，味好美又开始消费者调研。他们发现，当时中国的辣椒酱，普遍是湖南，四川那边生产的，口味都比较辣，有一部份人根本吃不习惯。&nbsp;</p><p>况且市面上辣椒酱的口味都很相似，没有特别差异化的产品，于是，他们就从这方面入手。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_0dc929d1ed904dc8b7f5c36a77d08fce@000000_oswg475215oswg847oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>研发出一款甜辣酱，这种酱既有辣椒的辣味，又有糖的味道提鲜，在当时，甜辣酱还是个新鲜品类，这种独特的口味，没有重油重糖，符合中国越来越养生的需求，一下就吸引了不少人。&nbsp;</p><p>有了品类基础，味好美在中国，还复制了在美国的一招： 绑定大牌。&nbsp;</p><p>跟各种快餐大牌合作如肯德基、麦当劳，哪里有快餐，哪里就有味好美，逐渐在中国存在感越来越强。&nbsp;</p><p><strong>抢占品类空子后，味多美抓住的第二个空子，是伪装国货。</strong></p><p>不像雀巢、星巴克等外国巨头主打原汁原味，味好美来中国，首先就是给自己取了一个相当本土化的名字，简单粗暴，一听完全不会觉得是洋品牌。&nbsp;</p><p>伪装国货一个更直观的体现是颜值。&nbsp;</p><p>味好美专门设计了好几个瓶子，大红的塑料盖子，带有浓浓的中国特色，让大家看不出味好美的伪装。包装上更是放大的中文，英文logo很小，不仔细看也不会发现。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_9fa97f9c7d024bf59322e09ea940d3ac@000000_oswg681223oswg979oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人形容，一个不注意，这些调料就进入了大家的购物车里。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_d22393c2d1f2428e90903175b060f711@000000_oswg896981oswg961oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，味好美还收购了国内许多家调味品厂，正所谓打不过就买下来，市场份额一直在悄悄扩大，甚至直到现在，很多人还认为味好美就是中国的本土品牌。&nbsp;</p><p>这一通操作下来，让味好美彻底成了超市的心头好。&nbsp;</p><h2><strong>中国辣酱，该向味好美学什么？</strong></h2><p>众所周知，不起眼的调味品，都藏着一个个大金矿。&nbsp;</p><p>卖酱油的海天，比卖房地产还赚钱；卖调味料的十三香，也是闷声发大财。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_2018d1ee1e8142bbb09b41718cdca7ed@000000_oswg673771oswg745oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>辣酱也是如此，其实在中国，各个玩家对辣酱的探索从未停止。&nbsp;</p><p>中国其实并不缺知名的辣酱品牌，除了人尽皆知的老干妈，还有虎邦、利民等，很多大厂甚至也开始做起了辣酱，这些年也赚了不少钱。&nbsp;</p><p>但论吸金力，规模化，还是跟味好美差的不是一点半点。&nbsp;</p><p>想成为辣酱之王，中国辣酱该向味好美学什么？在刀哥看来， 还是土到极致的用户思维。&nbsp;</p><p><strong>首先，卷价格不如卷存在感。</strong></p><p>辣酱越来越贵，甚至为了节省成本，老干妈小儿子当家时，曾将老干妈的原材料给换了，换来的是市场一边倒的恶评。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_dae0e1efc7f84483b02f94fe6438b748@000000_oswg787029oswg943oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在老干妈口碑大翻车的时候，味好美一度钻了空子，凭借稳定的口味和多样产品迅速占领市场大头。&nbsp;</p><p>是味好美真就难以复制吗？并不是， 关键是它太懂中国人了。&nbsp;</p><p>走多篮子战略，光是味好美旗下的品牌，就有20多个。有人扒出味好美全家福，发现哪怕逃过它的辣酱、番茄酱，也很难躲开胡椒粉、鸡精，简直是防不胜防。&nbsp;</p><p>哪怕是买下中国大桥鸡精，也完全保持原貌，根本看不出来是被外国巨头收购过的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_bb7250cc40ac447780dfcfe87f8e7958@000000_oswg547906oswg661oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其次，卷逼格不如卷品质。</strong></p><p>比起很多“爱惜羽毛”、一辈子只做一个品类的同行，味好美可以说是完全没有架子，不光体现在接地气的外表，或者用户需要什么就做什么。&nbsp;</p><p>味好美狠就狠在，它的几个品类，不仅消费者能接受，很多餐饮零食巨头都拿来学习。&nbsp;</p><p>有人不爱吃甜，味好美就去研发适合少糖人群的口味。&nbsp;</p><p>每个人口味不一样，味好美就把寿喜锅、部队锅、冬阴功类型等都来个遍。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_78191ce0633f4c8fb327281fec47048e@000000_oswg926848oswg957oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>能够各种跨界还不翻车，在这背后，味好美没少在研发上下了血本，专门设立技术创新中心，就为了研究人们口味喜好，为了更容易弄懂中国人，在上海建工厂，花时间调研，所以就有了各种麻辣锅调料、炖肉调料，才能潜移默化席卷中国人的生活里。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_c48818ae0f1146ebb9aac56eb9510f36@000000_oswg386502oswg762oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>能快速在陌生领域站稳脚跟，大胆跨界还不翻车，味好美的确值得很多中国同行学习。&nbsp;</p><p>这些年，人们国货情怀意识崛起，娃哈哈、蜂花、活力28等老字号们枯木逢春，纷纷找到了自己的流量密码。&nbsp;</p><p>就像甘肃天水麻辣烫火了以后，一时间各地涌出各种噱头十足的同名小吃。&nbsp;</p><p>但泼天富贵只是一个机会，抓不抓得稳，能翻身到什么程度， <strong>归根结底还是要看企业的真正实力。</strong></p><p>就像过去淄博火了，同名的烧烤店层出不穷，蹭不好淄博的热度，只能给消费者添堵，终究是偃旗息鼓。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_5d8f93ba40e64062bfdcbb623d863f39@000000_oswg34060oswg862oswg194_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样，在商业世界，空有情怀当不了饭吃，中国老字号们要想不被别人挖墙角，还是靠自身产品够硬、体验够接地气。&nbsp;</p><p>毕竟， <strong>“润物细无声”的渗透，往往比高举高打的自夸更可怕。</strong></p><p>图片来源于网络，侵权请联系删除</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzNDY0NzQwMQ==&amp;mid=2248001433&amp;idx=1&amp;sn=f8e017e671f11891b037c5a62eccb4c4&amp;chksm=fbb37b61571c372e8f58a6b3db9278b4cb91f5d3f71d973b971ab1ef0311d7ffac50b253cf78&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀”（ID：ijincuodao）</a>，作者：江源，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700216984057732</id>
            <title>低空经济，沸腾了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700216984057732</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700216984057732</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 07:34:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 低空经济, 通用航空, eVTOL, 融资
<br>
<br>
总结: 2024年，政府工作报告首次提及低空经济，预示着新兴产业的崛起。低空经济是以各种飞行活动为核心，包括无人机、直升机和eVTOL等。投资热潮涌现，融资活动频繁，市场前景看好。二级市场涨停潮席卷，飞行汽车和低空经济成为热门板块。各地竞相争抢低空经济产业，城市间展开激烈竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，“低空经济”首次出现在政府工作报告中，掀开了新兴产业崭新一页。</p><p>据不完全统计，今年地方两会期间，全国有十几个省份将低空经济、通用航空等相关内容写入政府工作报告。中国民航局发布的数据显示，到2025年，低空经济市场规模将达1.5万亿元，到2035年有望达3.5万亿元。</p><p>何为低空经济？据悉，低空经济是以各种有人驾驶和无人驾驶航空器的各类低空飞行活动为牵引，辐射带动相关领域融合发展的综合性经济形态，无人机、直升机、eVTOL（电动垂直起降航空器，也被称为“飞行汽车”）、热气球等都囊括其中。</p><p>目之所及，2024年正在成为“低空经济元年”。</p><h2><strong>投资人进场，融资热闹了</strong></h2><p>科幻正在变成现实。</p><p>不久前， eVTOL“盛世龙”从广东深圳蛇口邮轮母港起飞，经过约20分钟的飞行，降落在珠海九洲港码头。这次成功飞行，意味着深圳至珠海单程2.5至3小时的地面车程，缩短至20分钟。</p><p>据悉，盛世龙由上海峰飞航空科技有限公司自主研制。峰飞航空科技研发总部成立于2017年，四年后完成由国际航空资本投资的1亿美元A轮融资，这是当时国内eVTOL企业获得的最大单笔融资。</p><p>越来越多融资涌现。投资界根据公开数据不完全统计，当前eVTOL项目融资数达40起，近两年完成交易的占比近一半，这条赛道肉眼可见地火热起来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_969828da211d439c894907f4f7558b4a@000000_oswg469171oswg1080oswg1357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本月，沃兰特宣布完成亿元级A轮融资。成立不到三年，沃兰特获得不少投资机构的青睐——鼎晖百孚、自贡创发、青松基金、庚辛资本、明势资本、顺为资本、清科创投和清科产投等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_651869b355f84b4ebff3fc495b0b3c01@000000_oswg155008oswg865oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>沃兰特创始人董明在民航领域工作20余年，是资深的航空系统专家，曾深度参与了ARJ21、C919和CR929飞机的研发与制造。2021年，他创立沃兰特，专注于载人eVTOL的研发与制造。令人振奋的是，去年沃兰特首款产品VE25首轮试飞成功。据了解，VE25是目前世界上已知载重能力最强、空间最大、研制等级最高的载人eVTOL。</p><p>鼎晖百孚合伙人刘尚此前分享道：“新能源汽车领域发生的故事正在航空器领域发生” 。</p><p>同时，吉利控股集团旗下品牌沃飞长空在2023年连获两轮融资，投资方阵容囊括了国资机构、产业资本以及知名VC/PE——中科创星、盛虔资本、海睿投资、华西金智、华控基金、策源资本、元禾原点、吉利科技等，令人印象深刻。</p><p>2021年10月，小鹏汽车生态企业小鹏汇天宣布完成超5亿美元A轮融资，投前估值超10亿美元。此轮融资由IDG资本、五源资本及小鹏汽车领投，红杉中国、钟鼎资本、纪源资本、高瓴创投以及云锋基金等知名机构跟投。</p><p>眼下，eVTOL赛道正变得越来越热闹。</p><h2><strong>二级市场迎来涨停潮</strong></h2><p>无独有偶，飞行汽车、低空经济概念板块成为二级市场“最靓的仔”之一。自今年2月初以来，这两大板块均强势攀升约50%，相关上市公司股价持续大涨，二级市场迎来一波飞行汽车概念股涨停潮。</p><p>万丰奥威是其中一员。这是一家从摩托车轮毂、汽车部件起家、一步步进化至航空工业的企业。直至2014年，万丰正式切入航空赛道。</p><p>今年2月5日盘后，万丰奥威发布公告称，旗下子公司万丰飞机将与全球某知名汽车主机厂在中国设立的总公司成立合资公司，并在eVTOL领域开展深度合作。公告之后，万丰奥威开启股价大涨模式，自2月6日截至昨日收盘的27个交易日，万丰奥威累计涨幅超180%。</p><p>另一个行业新星亿航智能也备受瞩目。成立于2014年，亿航智能是一家智能自动驾驶飞行器科技企业，创立之初，不少投资机构就抛来橄榄枝，青云创投、伽利略资本、乐搏资本、真格基金、纪源资本等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_09d5d69859bf465db84e7fd98e96f91b@000000_oswg188453oswg865oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两年后，亿航智能发布了全球首款载人级自动驾驶飞行器，并于2019年登陆纳斯达克，成为全球首家上市的城市空中交通企业。3月18日，亿航智能在淘宝上架eVTOL产品的消息引发广泛讨论，股价继续上扬。</p><p>随着低空经济在二级市场打开热度。也许，一个个低空产业IPO正在路上。</p><h2><strong>争抢低空经济，各地拼了</strong></h2><p>低空产业正在成为城市竞争的焦点之一，广州、深圳、上海、武汉、成渝等地正在发力。</p><p>本月初，武汉产业发展基金发布公告公开征集母子基金管理机构，公告显示，重点支持母子基金在量子科技、人工智能、氢能、低空经济等未来产业方向上进行投资布局。</p><p>去年12月底，广州开发区、黄埔区低空产业创投基金正式签约落地，基金规模100亿元。与此同时，广州“低空10条”政策正式发布。“低空10条”拿出了真金白银抢低空产业，其中对广州相关区域的低空经济产业发展具有全局带动和重大引领作用的新引进优质项目，最高奖励3000万元。</p><p>此外，还有无人机龙头大疆的诞生地——深圳。拥有1300多家无人机企业，深圳低空经济布局一直以来都走在全国前列。2023年，深圳接连发布至少有5条政策涉及低空经济相关领域，其中最为全面的是深圳市七部门联合印发的《深圳市支持低空经济高质量发展的若干措施》。</p><p>这一政策直接提出了发挥政府专项资金和投资引导基金作用，包括设立面向低空经济产业集群的专项资金，建立专项资金引导基金联动机制；成立低空经济产业基金，引导和推动存量子基金支持低空经济产业项目投资；积极争取国家级制造业基金注入，充分发挥基金投资优势，引进具有核心技术竞争优势的企业落户深圳，积极利用产业基金等资金渠道开展产业并购，推动产业加快发展。</p><p>同时，《合肥市低空经济发展行动计划（2023—2025年）》印发，其中提到发展目标，2025年，基本建成具有国际影响力的“低空之城”，在科技研发、产业集聚、应用场景、标准规则、飞行保障等方面走在全球前列，形成一批可复制、可推广的“合肥经验”。</p><p>更早一些，上海在《上海打造未来产业创新高地 发展壮大未来产业集群行动方案》中提出，推动空天利用，突破倾转旋翼、复合翼、智能飞行等技术，研制载人电动垂直起降飞行器，探索空中交通新模式。此前，美团无人机上海首条常态化商用航线已经在上海市金山区正式运行，“无人机送外卖”成为现实。</p><p>还有成都、湖南、江西、海南等地也纷纷加码低空经济，酝酿下一个千亿、万亿产业集群。</p><p>自此，一场新兴产业抢夺赛拉开序幕。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247641547&amp;idx=2&amp;sn=c70bd85f68e29b5e8d95b0766ba4c568&amp;chksm=ed4cbf8ef6996280dfae1e0facc5ea74164e3e844fdae7f6cdcbfe716d1b018466251679b8f9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：陈渝津，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2700199346829442</id>
            <title>年营收275亿，李宁蓄力「爬坡」｜氪金 · 大事件</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2700199346829442</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2700199346829442</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Mar 2024 03:59:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 疫情三年, 李宁集团, 财报, 市场情绪
<br>
<br>
总结: 2023年，李宁集团发布财报，营收同比上升6.96%，但净利率下跌21.6%。销售成本增加，毛利率持平。市场情绪上，股价走强。公司管理层提及电商挑战和库存管理。企业努力提升经营效率，持续增肌，库存管理达到五年最佳水平。在拓展线下渠道的同时，提升店效，实现营收增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>‍‍作者&nbsp;|</strong> 谢芸子&nbsp;</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>郑怀舟&nbsp;</p><p>疫情三年的“黑天鹅”事件后，国产体育品牌增速普遍放缓，李宁集团也开始进入“爬坡期”。&nbsp;</p><p>3月20日，李宁集团发布2023年财报，公司营收同比上升6.96%至275.98亿元；集团权益持有人应占净利润31.87亿元；净利率为11.5%，同比下跌21.6%。&nbsp;</p><p>对于收入未达自身预期的主要原因，集团管理层在业绩会上提及，由于去年电商经营整体环境面临挑战，线上平台入店客流大幅下滑。&nbsp;</p><p>2023年，李宁销售成本达到90.8亿元，同比上涨24.1%。销售成本的不断扩大，源于直营店的租金、店铺装修、销售人员工资、广告宣传和赞助，以及亏损店铺的计提资产减值。此外，还由于政府补贴等其他原因，使得经营收益减少。&nbsp;</p><p>其它财务数据方面，李宁集团去年毛利同比上升7%至133.52亿元；整体毛利率为48.4%，与上年持平。经营现金净流入上升19.8%至46.88亿元，公司整体经营流水取得10%至20%的增长。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_2ca3262f341b4b8d81d15df28d771d0b@394564713_oswg105115oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">李宁集团财报截图</p><p><strong>市场情绪上，当日李宁集团公布业绩后，体育用品股走强。李宁公司一度上涨6.4%，截至收盘报价21.45港元美股，上涨5.67%，领跑行业。</strong></p><p>在此前连续两年多的光景里，港股暴跌，李宁公司的市值也步步走低。不久前，李宁私有化的消息甚嚣尘上，其股价随即涨超20%。&nbsp;</p><p>对于股价与私有化两个问题，李宁集团董事长李宁本人向媒体回应称，公司管理层应致力于：提供最佳的产品，让消费者获得满足感；提供既安全又有挑战性的工作环境，让员工获得成就感，让公司在面对竞争和不同经济环境之时获得最佳的经济效益，让投资者获得理想的回报。&nbsp;</p><p>“作为公司大股东，我对以上三项工作是非常支持的，所以任何可以提高投资回报的方案，我都会考虑，但目前没有任何计划需要告诉大家。”&nbsp;</p><p><strong>值得关注的是，“力求稳健”在本次业绩会中被提及最多。2023年，李宁的库存管理让市场颇为惊喜。</strong></p><p>李宁集团联席CEO钱炜对36氪表示，公司去年的库存管理是过去5年来的最好水平，库销比只有3.6个月。&nbsp;</p><p>库龄结构方面，截至2023年底，李宁公司7至12个月的库存比为14%，大于12个月的库存占比仅为6%。</p><h3><strong>持续增肌，库存水平五年最佳</strong></h3><p>从近年来的营收增速不难看出，这家头部国产运动品牌，自2019年实现56.13%的营收增长后，逐渐放缓。&nbsp;</p><p>2019年底，钱炜曾表示，要将李宁打造为“肌肉型企业”。自此，“推进零售转型、关闭低效门店、持续开优质门店”被反复提及。&nbsp;</p><p>然而，也正如钱炜所言，要打造“肌肉型”企业体质，没有尽头可言。在面对不确定性市场环境的情况下，企业不能单纯追求规模的增长，忽略了经营效率的提升。&nbsp;</p><p>反映在财报，李宁公司对库存及周转的把控，能直观地体现企业不断强化的运营实力。<strong>钱炜口中“五年来最好的库存管理水平”，也正是李宁“去腐增肌”阶段性结果的体现。</strong></p><p>2023年，李宁库存周转天数为63天，处于健康水平。钱炜也强调，这样的库存周转效率背后，绝不是公司在短期阶段性采取了库存清理措施。&nbsp;</p><p>“我们一年52周都要应对每一周的生意变化、每一周的库存状态，每一周和供应链的联动，以此来确保库存的健康水平。可持续、体系化的库存管理体系，也是肌肉型企业的重要组成部分。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_bc986814e85a4dbea993ef40a182615c@394564713_oswg34241oswg1080oswg126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片截自财报截图</p><p>经营业绩方面，李宁集团去年整体零售流水（包括在线及线下）录得10%至20%低段增长。&nbsp;</p><p>渠道层面，在整体库存周转提速的同时，公司也在积极处理低效店铺。&nbsp;</p><p>上一年度，李宁集团的直营业务已完成战略性布局，在核心商业体的进驻率提升至近90%。同时，李宁在奥莱渠道表现优异，直接带动直营业务同比增长近三成，营收占比上升4.3个百分点至25%。&nbsp;</p><p><strong>而在李宁积极拓展线下渠道的同时，单店店效也在提升。</strong>报告期内，李宁店铺的总面积增加中单位数，平均店效同比增长高单位数。&nbsp;</p><p>门店数量上，截至2023年底，李宁公司共新开、升级九代门店超过230家。&nbsp;</p><p>李宁牌（包含李宁核心品牌及李宁YOUNG）常规店、旗舰店、中国李宁时尚店、LI-NING 1990店、工厂店、集合店的销售点数共7668家，较2022年12月31日增加65家。&nbsp;</p><p>其中，经销商46家（包括中国李宁时尚店渠道），较2022年12月31日净减少6家。直营业务（不含童装）营收增长29%，直营门店数量达到1498家，同比净增68家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_a12d22cf10f742119dbc54a018911394@394564713_oswg23500oswg1080oswg227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片截至李宁公司财报</p><p><strong>然而，对比线下渠道的经营表现，李宁线上业务增速较弱，在上一年度只获得0.6%的营收增速。</strong></p><p>李宁集团副总裁及CFO赵东升补充说明，2023年，李宁的电商收入占比近30%。“我们看到，电商仍然面临较大的市场环境挑战。”&nbsp;</p><h3><strong>聚焦单品牌，重塑“中国李宁”</strong></h3><p>综合全年表现，李宁2023年的重点在于“调整”与“降速”，以保证企业发展更稳健。&nbsp;</p><p>除渠道与库存的优化外，在本次财报会上，李宁本人也向36氪重申了集团坚持“单品牌、多品类、多渠道”策略的原因。&nbsp;</p><p>李宁表示，“单品牌”的选择与公司的成长基因有关，也跟自身的运动员经历有关。&nbsp;</p><p>“我创建李宁公司的目的，就是希望做一个专业的运动品牌，能够服务到中国体育事业发展，把体育精神注入在企业的整个服务和运营里。”&nbsp;</p><p>资本市场上，李宁公司“单品牌”的策略，始终被拿来与安踏集团“单聚焦、多品牌、全渠道”做对比。&nbsp;</p><p><strong>“多品牌有多品牌的经营模式，但我们希望做的是一家源自中国的专业运动品牌，所以所有的资源、价值都能在这个品牌上呈现。”李宁告诉36氪。</strong></p><p>从目前可查询的数据看，2022年，安踏体育在该年度的总营收达到536.51亿元，同比上涨8.8%。&nbsp;</p><p>其中，“安踏”品牌营收较2021年增长15.5%至277.23亿元，“FILA”品牌的年营收则较2021年下滑1.4%至215.23亿元，以迪桑特和可隆为代表的“其他品牌”收益同比增长26.1%至44.1亿元。&nbsp;</p><p><strong>始终有观点认为，安踏集团通过不断收购多品牌，整体业务表现更多元，也更能抵御市场风险。</strong></p><p>反观李宁公司，其自2018年推出聚焦时尚运动的产品线“中国李宁”后，整体品牌价值大幅提升。&nbsp;</p><p>不过，在疫情的影响下，国潮对行业的销售拉动逐渐失灵。摆在企业面前的问题是：如何提升品牌力、如何在时尚带来的市场增速与受众较窄的专业产品上做权衡。&nbsp;</p><p><strong>在这一过程中，钱炜不止一次向36氪表示，李宁是一家“以专业运动为驱动，以运动生活为支持”的公司。“公共语境”下，李宁品牌的专业性也真正意义上被提到了时尚前。</strong></p><p>财报数据显示，2023年，得益于专业品类的战略性聚焦，李宁篮球、跑步、健身三大专业品类流水占比达64%，创四年新高。<strong>其中，跑步品类流水增长40%，健身品类流水增长25%。</strong></p><p>按产品划分，鞋类业务依旧为集团贡献了一半的营收。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_4797f16dae41472b9492da0ede6b7ea2@394564713_oswg64117oswg1080oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片截至李宁公司财报</p><p>同时，作为一家专业的体育公司，李宁单品牌的研发投入总计已超过30亿元，2023年研发投入同比增长16%。伴随着䨻、碳核芯等创新科技的成熟，李宁鞋产品的矩阵日趋完善。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_c527d50378ec4d6e970fc9f8aef9cec7@394564713_oswg624578oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>2023年，李宁跑步、篮球核心鞋产品IP销量突破1200万双，其中，超轻、赤兔、飞电三大核心跑鞋IP全年总销量达900万双。&nbsp;</p><p><strong>值得提及的是，本次财报会上特别提及了对“中国李宁”与独立高级运动时尚品牌——LI-NING1990（李宁1990）的“重塑规划”。</strong></p><p>钱炜对36氪说到，截至目前，中国李宁的收入占比不超过企业经营的5%。&nbsp;</p><p>“作为李宁品牌不可或缺的产品线，中国李宁会一直存在。未来，一定不会替代专业运动的占比，但会成为推动李宁单品牌不断往前走的动力之一。李宁1990也不是为了做而做，而是希望能为李宁品牌带来更大的成长空间和影响力。”&nbsp;</p><p>就钱炜所言，他非常认同公司“单品牌、多品类、多渠道”的策略，希望能把单品牌挖得更深、更精。&nbsp;</p><p>“相信在未来，中国李宁能做的不只是产品线的升级，有可能对整个李宁品牌带来更大的推动。对于李宁1990，公司在过去两年始终在寻找其产品定位，会重点思考在不同生活场景下，能否带给消费者好的穿着体验。”&nbsp;</p><p>此外，在2023年，李宁YOUNG童装板块的流水增长达到了30%至40%中段，净增120家门店，也成为集团增速较快的细分类目。&nbsp;</p><p><strong>总的来说，在历尽几年的探索与转型后，李宁公司的品牌发展之路还在持续，行业与资本市场始终期待调整后的李宁能恢复2019年的市值高位。</strong></p><p>浦银国际认为，过去几年，公司一直聚焦于高层级市场的渠道拓展，长期来看，这有助于提升李宁的品牌价值，对于企业的长远发展有着莫大的好处。<strong>但在经济下行，消费者对于产品价格敏感的当下，该策略也给公司的营收、盈利带来了一定的压力。</strong></p><p>信达证券则表示，未来李宁在门店数量方面提升空间及增速或有限，成长点之一在于渠道结构的持续优化，即增加直营门店的占比、增加直营门店中大店、标杆店和旗舰店的占比；成长点之二在于单店收入的提升。&nbsp;</p><p><strong>谈及2024年的规划，钱炜也对36氪透露，在一、二线高层级市场，李宁会更关注经营效率，提升产品、服务与消费体验，推动单店业绩流水增长，关注下沉等新兴市场的业务拓展。</strong></p><p>“李宁公司不会为了追求规模性的数字增长，为了变而变。而是会为了2024年、2025年以及未来的20年能够持续地，做出调整与变化。”&nbsp;</p><p>可以预见的，在即将到来的体育大年，李宁公司仍在蓄力，也希望“稳健”能换来机遇，使其再度迎来高速发展的可能。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_cd26f07a92bf482aae49c20437ee7612@394564713_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jsk59YGAa202dEoVNby1dw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“36氪财经”（ID:krfinance）</a>，作者：谢芸子&nbsp;郑怀舟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>