<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965379901018115</id>
            <title>央行迎来重磅利好，中国资产集体狂欢，京东何以领涨中概股？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965379901018115</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965379901018115</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 12:12:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>在北京宣布旨在提振经济增长的刺激措施后，与中国相关的消费股周二飙升。</strong> 中国人民银行下调了一项关键的短期利率，并宣布计划将银行必须持有的存款准备金降至四年来的最低水平。&nbsp;</p><p>各国央行还宣布了其他旨在支持经济的措施。中国人民银行将存款准备金率下调至至少 2020 年以来的最低水平，并下调了主要短期利率。该一揽子计划还针对该国陷入困境的房地产市场，采取措施降低整体抵押贷款成本，并实施放宽第二套住房购买规则的去库存计划。&nbsp;</p><p>值得注意的股票包括 JD.com（JD）+8.3%、拼多多控股有限公司（PDD）+8.3%、理想汽车（LI） +7.8%、蔚来（NIO）+7.6%、小鹏汽车（XPEV）+7.3%、小牛科技（NIU）+7.2%、极氪智能 （ZK） +7.2%、达达 Nexus（DADA）+6.8%、百胜中国（YUMC） +6.6%、H World Group（HTHT）+6.5%，阿里巴巴（BABA）+6.3%，瑞幸咖啡（OTCPK：LKNCY） +5.9%。&nbsp;</p><p><strong>其中，京东(JD.US)股价明显上涨。截至发稿，该股涨幅达13.91%，报33.90美元。</strong></p><p>此外，针对名创优品今日63亿元投资永辉超市，成为最大股东一事，京东方面向记者表示，看好未来永辉超市与名创的协同发展。永辉超市今晚发布公告，其股东牛奶公司、京东世贸和宿迁涵邦拟将其持有的永辉超市股份转让给骏才国际，而骏才国际实控方为名创优品。&nbsp;</p><h2><strong>01 大涨背后仍需市场环境支撑</strong></h2><p>随着中国人民银行周二将存款准备金率下调至 2020 年以来的最低水平及其主要短期利率，中国股市（NYSEARCA：FXI）、（MCHI） 一直在上涨。&nbsp;</p><p>MSCI 中国 ETF（MCHI）今天上涨 8.27% 至 46.86 美元；CSI 中国互联网 ETF （KWEB） 今天上涨 9.18% 至 29.73 美元；iShares 中国大型股 ETF（FXI）上涨 8.85% 至 30.13 美元；上海指数（SHCOMP）上涨 4.15%，香港恒生指数（HSI）上涨7.96%。&nbsp;</p><p>其中，JD.com Inc.（JD）–量化评级：4.92；增长评级：C+。&nbsp;</p><p>此外， <strong>看好 JD.com（NASDAQ：JD），还因为它的扭亏为盈计划旨在增加每用户收入并保持其竞争优势。</strong> 2023 年，由于通货膨胀、利率上升和消费者支出疲软，全球经济增长放缓，这影响了电子商务的增长。&nbsp;</p><p><strong>快进到今天，分析师们仍然保持谨慎乐观。虽然该公司公布了创纪录的利润和更高的利润率，但收入增长放缓和平均订单价值下降引发了人们的担忧。</strong></p><p>然而， <strong>日用百货和超市的强劲表现、成本效益和新的股票回购计划表明，尽管短期挑战仍然存在，但有可能获得长期收益。</strong></p><p>JD.com 在 2024 年第二季度公布了最高的单季度非 GAAP 净利润。非 GAAP 营业利润为 116 亿元人民币，非 GAAP 净利润已达到 145 亿元人民币。因此，非 GAAP 净利润率首次达到 5%，这反映了运营优势和成本控制的改善。&nbsp;</p><p><strong>从根本上说，公司的长期战略侧重于价格竞争力和生态系统发展。此外，京东避免了为短期利益而提供的巨额补贴，并利用其供应链提供有竞争力的价格。现在，这种策略已经导致了稳定的利润率提高。</strong></p><p>基于更好的采购实践和规模效率，毛利率在 2024 年第二季度达到 15.8% 的历史新高。JD.com 的毛利率在过去两年内连续实现同比增长 （YoY），这表明运营持续增强。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_8db083690b964cbf9c2fa92ebae9c892@000000_oswg16222oswg635oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据由 YCharts 提供&nbsp;</p><p>在营收方面，JD.com 的电子产品和家用电器收入同比下降 4.6%。尽管如此，下跌是由于去年的高基数和 6 月 18 日的严格促销活动，因为该公司选择了可持续增长而不是巨大的短期收益。尽管如此，京东对这一品类的长期增长仍然持乐观态度。&nbsp;</p><p>此外，日用商品品类的收入同比增长 8.7%，反映了对日常用品的需求不断增长。此外，基于稳健的订单量，超市产品实现了两位数的同比增长。&nbsp;</p><p>由于超市的潜在市场非常庞大，JD.com 对质量、选择、定价和服务的关注提高了用户心智份额，并导致超市收入连续两个季度实现两位数增长。&nbsp;</p><p>在运营方面，在第 2 季度，随着活跃客户总数达到两位数，JD.com 在高端和低端市场的用户增长强劲。这是连续第三个季度实现这种增长，包括新用户和长期用户。京东的优质产品 PLUS 会员资格也促进了用户增长，订单量和发货频率显着增加。&nbsp;</p><p>从根本上说，用户参与度通过增强的计划得到了提高。例如，京东的以旧换新服务、365 天最优价格保证和改进的运输政策都是进步的。&nbsp;</p><p>与此同时，京东第三方业务的净推荐值 （NPS） 连续两个季度环比提高，表明客户满意度更高。第一方业务的 NPS 也保持很高。这些改进与更好的用户体验有关，主要是在超市、直接发货和新鲜产品交付方面。&nbsp;</p><p>最后，正在进行的股票回购计划表明内部对京东的估值充满信心。在第二季度，京东回购了 1.37 亿股 A 类普通股（=6800 万股美国存托股份），价值 21 亿美元，占流通股的 4.5%。今年上半年，截至 2023 年 12 月，股票回购占流通股的 7% 以上。&nbsp;</p><h2><strong>02 劲敌阿里也在“虎视眈眈”</strong></h2><p>JD.com 是仅次于阿里巴巴 （BABA） 的中国第二大在线零售商，也是中国最著名的企业之一。该公司现在专注于跨境电子商务，以进入国际市场，这可能会开辟新的收入来源。&nbsp;</p><p>该公司正在进军自动驾驶技术领域，其中包括与 AutoCore.ai 合作开发用于物流的端到端自动驾驶系统。它还在开发机器人技术以增强自动化和物流交付，就像亚马逊 （AMZN） 在西方闻名一样。&nbsp;</p><p>JD.com 还通过与小米、联想和奢侈时装公司等品牌建立战略合作伙伴关系来巩固其品牌，以建立更全面、更丰富的平台生态系统。此外，它与腾讯的合作被认为是最引人注目的，这为通过腾讯的应用程序获得移动用户流量提供了途径。&nbsp;</p><p>尽管中国拥有强大的市场地位，但目前中国的监管环境很严密，尤其是对科技和电子商务行业的监管越来越严格。中国经济很复杂，当然并不总是有利于资本利益。&nbsp;</p><p>因此，分析师认为必须仔细解决和考虑这种风险，可能需要在其他地区充分多元化的投资组合中进行较小的配置，以防止潜在的下行和监管对公司增长的抑制。&nbsp;</p><p>然而，西方与美国大型科技公司对垄断行为的审查存在显着相似之处。因此，更多的是熟悉中国系统的细微差别，包括其在科技领域的较低增长前景。&nbsp;</p><p>JD.com 的主要竞争对手包括拼多多 （PDD），该公司最近通过其利用社交商务的独特团购框架实现了非凡的增长。此外，正如分析师提到的，它与阿里巴巴竞争，淘宝和天猫等平台为阿里巴巴广泛的生态系统做出了贡献，使其能够为 JD.com 提供重要的竞争网络。&nbsp;</p><p><strong>尽管同行实力雄厚，但中国电子商务市场并不缺乏机会。它目前的估值为 $2.3T，预计会进一步增长。</strong> 增长主要是由不断壮大的中产阶级、不断提高的智能手机和互联网普及率以及政府支持推动的。为了保持竞争力，JD.com 采取了低价策略，特别是为了与拼多多竞争，分析师相信 JD.com 的国际扩张可以为投资者提供所需的增长，使价值投资得到回报。&nbsp;</p><p><strong>这里最显著的机会是，京东股票的远期 PS 比率为 0.27，远期非 GAAP PEG 比率为 0.61，被严重低估。</strong> 虽然其远期 PE 非 GAAP 比率没有显示出与其 PS 比率相同的深度价值，但它确实显示出不错的估值，为 6.91，而行业中位数为 15.82。此外，其目前的远期 PE Non-GAAP 比率比其 5 年平均水平低 77.90%。&nbsp;</p><p>虽然这从表面上看说明了一个巨大的机会，但重要的是要认识到，与历史相比，这种较低的情绪是其增长率大幅收缩的结果。京东的 5 年平均远期收入增长为 16.87%，但目前仅为 3.82%。此外，该公司的 5 年平均远期摊薄每股收益增长为 37.30%，而目前仅为 17.44%。&nbsp;</p><p>因此，根据分析师的分析，分析师认为这个价值机会并不像人们希望的那么强大。虽然估值肯定很有吸引力，并且总体上可能被低估（绝对以 PS 比率为基础），但未来增长率估计不足以使其值得大量配置。&nbsp;</p><p>事实上，分析师确实认为，如果市场情绪没有回升，这可能会在未来几年内成为一个价值陷阱。如果市场未能对 25 财年市场普遍估计的 5.55% 和 26 财年 7.23% 的正常化每股收益增长做出积极反应，则在很大程度上可能会出现这种情况。&nbsp;</p><p>为了比较京东，值得将其投资机会与其两个主要同行拼多多 （PDD） 和阿里巴巴进行比较。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_6b12eca3e3604ee5be8db9db02c036e6@000000_oswg13597oswg552oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>根据上表，在分析师看来，拼多多看起来是最好的投资。然而，值得注意的是，考虑到拼多多只有 8，而 JD.com 接近 7，JD.com 的远期 PE 非 GAAP 比率还不够低。&nbsp;</p></blockquote><p>简单地说；分析师不认为 JD.com 未来的增长前景使这成为目前重要的价值机会，因为分析师认为在看到市场如何重视拼多多时，分析师们没有合适的增长催化剂来增加投资者情绪。&nbsp;</p><p>在分析师看来，阿里巴巴的长期增长前景比 JD.com 更好，这就是为什么它的估值应该略高一些，并且可以被认为是目前更好的 GARP 投资。&nbsp;</p><p>然而，分析师仍然相信拼多多将低估和高增长前景紧密结合，分析师认为 JD.com 目前可能是一个价值陷阱。&nbsp;</p><p>尽管分析师在这里进行了分析，但 JD.com 财年在 25 财年和 26 财年的增长是分析师目前能看到的基本面唯一明显的危险信号。其资产负债表相对较强劲，但其股本与资产比率为 0.34 有待改善;其现金负债比（包括租赁义务）为 2.34，表现强劲，流动性高。&nbsp;</p><p>此外，JD.com 拥有强大的自由现金流，这支持其应对市场变化和投资国际扩张的能力。因此，在低估值下，现在买入的投资者可能会为华尔街共识中目前未表明的更强劲的未来增长率敞开大门。&nbsp;</p><h2><strong>03 短期的低迷有长期的稳健“撑腰</strong></h2><p>京东目前的交易价格约为 34 美元，2024 年的目标预测从悲观的 25.75 美元到乐观的 32 美元不等。28.5 美元的平均目标价与 0.618 斐波那契回撤位一致。这个水平可以看作是一个坚实的阻力点。&nbsp;</p><p>32美元的乐观目标与 2.118 扩展位一致，如果该股从底部大幅反弹，则表明情况将更加看涨。相反，25.75 美元的悲观目标与 0.382 回撤位一致，并表明如果该股经历低迷，可能会获得支撑。&nbsp;</p><p>此外，相对强弱指数 （RSI） 为 46.69，使京东股票略低于中性 50 关口，表明在任何一个方向上都缺乏坚实的势头。&nbsp;</p><p>值得注意的是，没有观察到看涨或看跌背离，RSI 线趋势持平。从理论上讲，这种横盘走势表明该股既没有超买也没有超卖，但根据基本面变化，该股可能向任一方向发展。&nbsp;</p><p>此外，成交量价格趋势（VPT） 线（7573 万）呈横盘整理趋势，移动平均线更高至 8047 万。这表明在一段时间内，交易量并不预示着决定性的突破。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_b6d9e00a40674fa1881be503821c124c@000000_oswg181586oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Yiazou （trendspider.com）&nbsp;</p><p>最后，9 月份的季节性数据显示，如果根据过去十年的表现在当月进行投资，则获得正回报的可能性为 18%（非常低）。&nbsp;</p><p>另一方面，11 月出现正回报的概率为 70%，表明这是京东表现强劲的月份之一。投资者在选择交易时应考虑这一季节性趋势，因为 11 月比 9 月提供更有利的机会。&nbsp;</p><p>JD.Com 的净收入增长率（同比增长 1.2%）低于前几年 19% 的增长（2018-2023 年复合年增长率）。电子和家用电器细分市场对京东的收入至关重要，其销售额同比下降（如上所述）。这种下降正在扭转过去的增长趋势，并凸显了该类别面临的挑战。&nbsp;</p><p>与去年较高的销售基数相比，JD.Com 限制补贴的策略，就像在 6 月 18 日的促销活动期间一样，可能会继续压低京东的收入增长。该策略旨在实现长期增长，但会影响短期表现和股票的市场价值。&nbsp;</p><p>最关键的是，尽管用户群和数量都有所增加，但由于消费者支出疲软和品类组合的变化，平均订单价值有所下降。&nbsp;</p><p>此外，JD.Com 的低价策略还导致平均订单价值降低，这表明潜在的消费者购买力问题。考虑到可能影响消费者行为的更广泛的经济状况，专注于有竞争力的定价可能会影响每笔交易的收入。&nbsp;</p><p>简而言之，京东吸引低价用户的战略可能会继续压制收入增长。因此，实现高价值交易仍然具有挑战性，这可能会严重影响整体盈利能力和收入增长。&nbsp;</p><p>京东的物流网络仍然是一个关键优势，但竞争和更高的成本带来了挑战。由于经济不确定性，中国的消费支出复苏一直缓慢，尽管政府刺激措施可能会在 2024 年有所帮助。&nbsp;</p><p>京东的表现将取决于消费者信心的提高和成本效率。分析师们仍然保持谨慎乐观，但会密切关注市场状况。&nbsp;</p><p>此外，分析师还提到 JD.com 的国际扩张可能是其增长的重要驱动力。它以东南亚和欧洲作为扩张的关键市场，还希望在海外建立强大的供应链基础设施;为了促进其全球业务，管理层正在建立 90 个保税仓库、海外仓库和直邮仓库。&nbsp;</p><p>只是，JD.com 在美国没有地位，虽然这可能是一个高增长市场，但它已经被亚马逊、Shopify （SHOP） 和其他西方成立的电子商务巨头等完全饱和。&nbsp;</p><p>分析师相信，JD.com 通过技术驱动的先进电子商务解决方案重振高增长的最佳机会是继续专注于亚洲和欧洲，但也要特别关注印度，因为印度目前被认为在经济增长方面处于领先地位。&nbsp;</p><p>分析师相信 JD.com 印度市场的附加值会比美国更大，因为美国目前的技术比印度更先进，这为 JD.com 提供了空间，可以首先在印度大规模利用高科技电子商务。&nbsp;</p><p>在分析师看来，JD.com 是一项值得考虑的价值投资，但分析师认为，如果管理层不改善其未来的增长前景，它可能是一个价值陷阱。&nbsp;</p><p>分析师相信它最有可能通过有效的国际扩张来实现这一目标，但有很多监管和市场差异需要驾驭，这使得该战略的长期结果仍然具有一定的投机性。&nbsp;</p><p>在中国，有严格的法规，虽然在某些情况下对 JD.com 有利，但也可能不利于其长期价值增值。仅仅因为它的 PS 比率太低，这并不意味着该投资有可能达到 alpha，因为它的 PE 比率看起来很公平，分析师认为市场可能会根据这个指标对股票进行估值。因此，分析师对 JD.com 的评级是持有。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4Mzc0ODQxOQ==&amp;mid=2247746903&amp;idx=4&amp;sn=d7fcf803a7c4311e7a440122733a085d&amp;chksm=eaf3b73862d9187441f999a1a604edd3e2a55ce22358382c2ba2c2fa97d0a0e6b21da2ef5eb2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股研究社”（ID：meigushe）</a>，作者：美股研究社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965338632146946</id>
            <title>张大奕关闭10年老店，传统红人电商到尽头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965338632146946</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965338632146946</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 11:43:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>因疯狂小杨哥引起的达人带货崩塌的热潮还未退去，初代网红张大奕宣布关停十年老店，再度引发了行业对于红人电商模式的讨论。</p><p>近日，由张大奕一手创立，曾创下年营收2亿、吸粉千万的淘宝女装店铺“吾欢喜的衣橱”，在创立十周年后迎来了关店。</p><p>“吾欢喜的衣橱”见证了网红行业的十年起伏，也在电商行业的发展中遭受着直播带货盛行、新平台崛起带来的冲击。</p><p>十年河东，十年河西。如今，初代网红也卖不动女装了？红人电商的泡沫破裂了？更引人深思的是，网红品牌该如何应对瞬息万变的市场？</p><h2><strong>张大奕关闭十年网店</strong></h2><p>9月19日，张大奕微博小号@milksmelllbest女乃 发长文，称将无限期延迟吾欢喜的衣橱、裙子君、Jupevendue店铺上新，算是关店，以顺应市场寻找下一个目标。而今年，也是“吾欢喜的衣橱”成立十周年。</p><p>截至目前，张大奕的淘宝店“吾欢喜的衣橱”显示有1241万粉丝，五金冠，月销商品超9万件。位列淘宝神店榜韩式休闲女装店铺榜TOP2，综合体验为4.8分，复购率约49%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_43c8a01da6c5410e8e5da6bd6f749bd6@5888275_oswg1399097oswg1080oswg2182_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“吾欢喜的衣橱”可以说是第一个乘上网红经济东风的店铺。</p><p>2014年，模特出身、在微博上已经小有名气的网红张大奕和如涵控股的创始人冯敏，一起创立了淘宝网店“吾欢喜的衣橱”。</p><p>有张大奕的背书，“吾欢喜的衣橱”开店当年就以超亿元的销售额跻身“淘宝女装TOP商家”榜单。</p><p>2015年双十一，该店铺成为唯一一个跻身网红店铺热销榜的女装类网店；2016年双十一，成为了淘宝第一家销量破亿的女装类店铺，营业额收入突破2亿大关，被称之为业界神话。</p><p>随后，张大奕及其背后公司如涵迎来了巅峰时刻，不仅成功拿到阿里数亿元投资，登陆新三板，更是在2019年赴美上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_78c5c2f2706e48f89ff873b1b9fd7023@5888275_oswg145705oswg925oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从高光时刻到如今黯然退场，“吾欢喜的衣橱”关停背后，不仅是一个网红店铺、一个网红乃至一家公司的经营困境，也折射出电商行业、网红行业的迭代。</p><p><strong>谈及为何关停“吾欢喜的衣橱”，张大奕的微博中透露了两个主要原因：</strong></p><p>首先是随着电商行业的发展，网红公司的隐形成本越来越高，而服装这个品类微薄的毛利率支撑不了各项运营成本。</p><p>“现在电商盛极而衰的终极问题就是公司化、流程化，都想往正规军、实体去靠，反而是走了很多服装传统企业矮板的老路。因为时代的需求运营工具的迭代，团队不得不庞大，内容（视频平面文字）各平台直播，主播，模特，后台，设计，仓储....你们看不到的隐形成本越来越高。”</p><p>其次是红人电商只适合“小而美”，否则还是会变成流水线的商品。除非红人还跟2014年一样冲在前线、亲力亲为，但她认为自己精力有限、体力下降，再加上自己对私服的要求也跟十年前不同，不如把精力放在黑标店上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_f03e82a8dfe946e79157750081e16463@5888275_oswg180557oswg527oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，张大奕名下的一家“黑标店”（the vever）仍在运营，该店铺服装价位偏高，走高端路线回归“小而美”主题。</p><h2><strong>“红人电商”走不通了？</strong></h2><p>张大奕所说的“服装毛利率微薄”，似乎有些违背大众的认知。</p><p>要知道，服装作为电商平台的一个重要商品类目，因为刚需属性被归类于电商行业“十大暴利产品”之一。</p><p>整体上，‌服装类目中销量最高的是女装。2024年第二季度，电商女装整体销量达到3.76亿件，商品销售额达到529.55亿元，单品均价为141元，上新商品共有559.65万件。</p><p>据相关数据显示，目前，中国女装市场的市场规模已经达到了数千亿元。</p><p>还有数据表明，女装店铺的利润率通常在10%至30%之间，这表明年销千万元级别的女装店铺其利润可能在100万元至300万元之间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_5586ba6353f1440f8fe86418a636065e@5888275_oswg65818oswg640oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这些数据证明服装具有一定的盈利能力，但是为什么张大奕说“红人电商只适合小而美”、“收入不代表利润”？</strong></p><p>归根究底还是红人电商存在的商业模式限制。</p><p>红人电商，本质还是粉丝经济那套，头部网红凭借自身知名度和影响力带货，吸引粉丝关注下单购买。</p><p>红人电商能够带来流量和转化，却无法带来稳定的交易量，加上难以支撑复杂的供应链。这种模式不适合扩大规模、抢占市场。</p><p>早在如涵赴美上市首日，股价暴跌37.2%，彼时行业内外就普遍认为如涵的商业模式走不远。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_339a3cc173b24f1bbf4c89f2bdb698fe@5888275_oswg99538oswg1080oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>一来，“网红+孵化器+供应链”模式，注定了品牌的业绩增长及背后公司如涵的未来发展都需要依赖旗下头部网红的示范效应</strong>，也就是网红进行推广、预热，店铺再生产、制作。如果短期内卖出去还好，卖不出去就要产品大量库存，带来巨大压力。</p><p>前几年，张大奕谈及网店成本问题，说为了能够增加用户体验，如涵控股在产品备货上投入巨大。定制面料的货期至少要15天，为了节省面料采购时间，公司付出大量的现金来备足所需的定制面料。</p><p><strong>二来，如涵高昂的营销费用严重侵蚀了企业的利润，在2018年毛利3亿，但是营销费近1.5亿，光是营销费用占用了毛利一半。</strong></p><p>从张大奕身上尝到网红经济的红利后，如涵过于迷信“流量为王”，并将“约30%（收益）用于培养KOL”，在追逐网红经济的过程中，也为自己埋下了隐患。当网红经济流量褪去、曝光成本增加，过于依赖营销成为其运营模式的一大风险。</p><p>2021年如涵退市，两年股价缩水超70%，上市期间的财报显示一直未盈利。</p><h2><strong>“红人电商”何去何从？</strong></h2><p>事实上，“吾欢喜的衣橱”只是关停的网红女装店铺之一。</p><p>据不完全统计，2024年以来已有不下40家女装网店宣布闭店/停止上新，其中不乏粉丝百万或者经营十来年的老店，如少女凯拉、大Sim小Sim自制、罗拉密码、复古大爆炸、三三家Sansan、FFAN泛泛等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_44051c2bd5404cdcb7e7bdb0415dbc93@5888275_oswg416989oswg702oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有观点认为，“吾欢喜的衣橱”等一众网红店铺关停，与女装行业本身的高退货率、高运营成本相关，也是张大奕等初代网红错失直播带货风口的印证。</p><p>张大奕并非没有尝试过直播带货，也曾经取得了十分亮眼的成绩。</p><p>早在2016年，张大奕便已经在淘宝实现了直播首秀，观看人数超过了41万，GMV达到2000万，客单价近400元，刷新淘宝直播纪录。</p><p>但在首秀过后，张大奕直接表示“直播有点累”，她不看好直播电商的模式，认为拼时长的直播会让大众产生审美疲劳，且认为直播转化率较低。</p><p>不过，也有媒体报道称，如涵内部人士曾解释，在直播带货风起的那一年，在李佳琦、薇娅崭露头角时，张大奕的工作开始逐步转向“幕后”，她一年中几乎有一半时间在国外，幕后的选品、产品规划、拍照等工作都要亲力亲为，她希望自己“品牌人”的角色慢慢淡化，最终将品牌延续下去。而直播仅是张大奕的一种辅助带货模式，远不是工作重心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_26f1650f4a12421f952d8654d364cb31@5888275_oswg612924oswg690oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>很显然，彼时张大奕希望打造的是品牌，而不是个人IP，更无意成为在镜头面前带货的主播。</strong></p><p>然而，“吾欢喜的衣橱”等网红品牌本就高度依赖网红本身的人设和影响力，脱离网红本身、走向独立品牌的道路很难奏效。</p><p>再加上电商行业的飞速发展，以快手、抖音等平台大力发展直播带货模式，并捧出了更多头部网红达人。这在一定程度上分走了初代网红的流量红利。</p><p><strong>那么，时至今日，网红品牌该如何应对瞬息万变的市场？红人电商，只能回归“小而美”？</strong></p><p>如今，经济环境、市场竞争、消费者需求等方面的变化，都给红人电商带来新的考验。</p><p>有业内人士称：“对任何品牌来说，产品好是最重要的，如果产品没有改进和创新，没有抓住消费者的心，即使靠概念和渠道取得一时的热潮，也不会长久。”</p><p><strong>这也是张大奕选择回归“小而美”模式的原因。与其追求规模、声量大但赚不到钱，不如专攻自己有优势的“黑标店”，这样既能把产品做好、让粉丝满意，也能实现盈利。</strong></p><p>或许给行业的启示是，如今红人电商也告别了大水漫灌、流量为王的时代，无论是头部还是中腰部网红，洞悉粉丝需求、找到精准细分赛道，才是新的解法。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aKaj1DUi6fjvDM6DECmIvA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新播场”</a>，作者：场妹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965355415588864</id>
            <title>阿里巴巴暴涨7.8%，或成中概股的最大赢家？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965355415588864</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965355415588864</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 11:37:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月24日对于中概股的投资者来说将是一个值得纪念的日子。&nbsp;</p><p><strong>在中国人民银行（PBOC）宣布一系列旨在重振中国经济的货币措施后，中国沪深300指数（SHSZ300）创下近四年来的最大涨幅。</strong> 其中包括削减银行持有准备金要求以及 7 天回购利率等措施。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_8b23bf28e5e14093ab867827f3b3d5a2@5888275_oswg22280oswg640oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>目前，市场对中国股市大多数板块的走势感到高兴，因为预计状况将比之前的水平相对宽松。</strong></p><p><strong>预计中国消费者不会立即感受到这种影响，但这些措施应该足以在中期恢复投资者的信心。</strong></p><p>据Seeking Alpha 分析师Uttam Dey的报告，在评估了今天宣布的货币刺激措施的全面影响以及未来前景后，他预计阿里巴巴集团控股有限公司（纽约证券交易所股票代码：BABA）将成为所有中概股中最坚实的赢家。&nbsp;</p><h2><strong>01 政策提供了怎样的买点？</strong></h2><p>由于结构性问题仍然困扰着房地产行业，货币和财政杠杆都将被用来重振正在减速的经济。鉴于政府设定的 2024 年增长 5% 的增长目标，该国第二季度 GDP增速跌至 5% 以下，这更像是一种必要，而不是一种选择。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_461deb2e51ca4f3f973c1e0cd442634e@5888275_oswg14155oswg640oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国人民银行今天宣布的最新一揽子货币政策旨在进一步振兴经济，并取代经济的各个增长支柱。以下是一些要点：&nbsp;</p><p><strong>中国人民银行宣布的最有力举措是提振陷入困境的中国股市并恢复投资者信心。为此，它推出了一项计划，允许机构投资者使用中国人民银行的掉期工具，允许证券公司、对冲基金等大型机构购买中国股市的股票。</strong></p><p><strong>此外，中国人民银行还宣布了初步计划，为阿里巴巴等上市公司设立再贷款机制，用于回购股票。中国人民银行的这一特殊举措预计将增加至少约 8000 亿日元（1130 亿美元）的流动性支持，其中 5000 亿日元来自掉期安排，3000 亿日元来自再贷款安排。</strong></p><p><strong>此外，央行还将短期回购利率下调20个BP至1.5%，同时将银行存款准备金率下调50个BP。</strong></p><p><strong>最后，中国人民银行还增加了几项措施来帮助中国消费者，特别是那些从事房地产投资的消费者，这对中国消费者来说是一项具有中长期影响的举措。贷款优惠利率将下调约 20 个 BP，并减少新房的首付。这是央行实施的又一重要货币政策项目。</strong></p><p>然而，我不确定这种顺风何时会影响中国消费者，因为该政策项目的大部分内容旨在帮助消费者履行抵押贷款付款义务。尽管如此，我对这一刺激消费者的举措感到鼓舞，因为我认为这是至关重要的。&nbsp;</p><p>此前，大多数措施并不完全关注消费者；因此零售支出滞后。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_62a88c30497b41e3b3e149c0d9aae40c@5888275_oswg34913oswg640oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 为什么阿里巴巴能获益？</strong></h2><p>前文提到的中国人民银行旨在提振陷入困境的中国市场的流动性措施，那么针对中国消费者的以消费者为中心的措施可能会对经济产生长期影响。&nbsp;</p><p>这是因为大部分措施旨在减轻中国消费者的抵押贷款支出负担，而其全面影响可能至少需要3-4个季度才能了解其真正为消费者带来多大的缓解。&nbsp;</p><p>尽管如此，尽管中期有利，阿里巴巴和另一家同行京东公司（JD ）已开始与拼多多控股（ PDD ）积极竞争，为其消费品定价，并明确意图从阿里巴巴的一些同行手中夺回一些份额 。&nbsp;</p><p><strong>在上次财报电话会议上，阿里巴巴管理层透露，随着阿里巴巴推出“针对消费者多样化购物需求的有吸引力的价格”，他们看到“在购买频率显着增加的推动下，GMV和订单量稳步增长” 。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_eac0f36af0c04879af524e2a23787b9f@5888275_oswg32254oswg640oswg179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些措施将对阿里巴巴旗下的天猫和淘宝集团产生适度的推动作用，这些集团负责大部分与消费者相关的电子商务业务。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_39b98e5486414833a4801c3b9b85de87@5888275_oswg20817oswg640oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前，京东也出现过类似的趋势。请注意，管理层在中国人民银行宣布货币计划之前就开始努力促进天猫集团的增长。如果消费者确实因中国人民银行以消费者为中心的措施而看到更多消费理由，这将进一步推动阿里巴巴和京东的发展。&nbsp;</p><p><strong>但回到中国人民银行以市场流动性为重点的措施，我认为这将立即提振大多数中国股票，阿里巴巴将成为这方面的强劲赢家。</strong> 主要是因为该公司在回购股票和提供股东价值方面有着令人印象深刻的记录。如下图 E 所示，阿里巴巴在向股东返还现金方面有着令人印象深刻的记录。&nbsp;</p><p>该公司通常每季度花费约 2.5 美元回购 ADS，在过去两个季度急剧增加至约 50 亿美元。阿里巴巴仍有约 260 亿美元的资金用于回购更多美国存托凭证。我怀疑阿里巴巴可以轻松利用中国人民银行最近的货币措施计划中的流动性计划，向股东返还更多现金，从而为其股票创造更大的吸引力。&nbsp;</p><h2><strong>03 阿里巴巴的估值，还有多大的上涨空间？</strong></h2><p>与更广泛的行业相比，阿里巴巴的估值看起来非常引人注目，该行业的交易价格比该行业低 20%，或者回顾其溢价交易历史，其溢价交易价格有约 39% 的折扣。&nbsp;</p><p>这是假设阿里巴巴的估值为 14 倍 GAAP 收益或 10 倍非 GAAP 收益，而该公司预计到 2026 财年盈利复合年增长率约为 10%，收入到 2026 财年复合年增长率为 8.8%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_db8ec75e4fd144148b792c159d7044cb@5888275_oswg32412oswg640oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阿里巴巴的估值至少有 20% 的折扣，以目前的水平以及中国人民银行最近的事态发展看来非常有吸引力。&nbsp;</p><p>过去三四年来，阿里巴巴一直受到严格反垄断审查。对阿里巴巴来说，好消息是，随着上个月结束了所有纠纷，乌云已经揭开，这应该会提振投资者的信心。但对于当今大多数大型科技公司来说，投资者在考虑投资阿里巴巴时应该考虑到合理的风险。&nbsp;</p><p><strong>尽管中国央行的货币措施受到强烈欢迎，而且是朝着正确方向迈出的一步，但更具结构性的问题是，中国消费者是否有足够的动力再次开始消费。至少在另外 1-2 个季度的数据中才能看到这个问题的答案。观察零售支出和其他中国消费者接触点数据至关重要。</strong></p><p><strong>此外，鉴于美联储降息 50 个基点，中国股市应该会重新开启上涨之路。这给美元带来了下行压力，使中国政府更容易偿还以美元计价的债务，从而导致资金净流入中国股市。</strong></p><p>同时，从股东收益率的角度来看，阿里此前回购的数据为&nbsp;</p><p>回购金额为180.86亿美元。&nbsp;</p><p>25.5 亿美元的股票薪酬 (SBC)。&nbsp;</p><p>净回购额为 155.4 亿美元。&nbsp;</p><p>股息24.7亿美元。&nbsp;</p><p>发行了-71.05亿美元的债务（我在这里使用负号，因为偿还是这里“期望的”事情）。&nbsp;</p><p>已偿还 24.91 亿美元债务。&nbsp;</p><p>净债务偿还额为-46.1亿美元。&nbsp;</p><p>因此，阿里向股东支付的总财富为 134 亿美元。以阿里巴巴目前的市值（1,950 亿美元）计算，股东收益率为 6.87%。此外，尽管阿里巴巴发行了债务来为其回购融资，但该公司的自由现金流足以支付上述回购费用。如下所示，该公司的 TTM FCF 远远超过了用于回购的 180 亿美元。&nbsp;</p><p>因此，阿里巴巴的回购支出完全由自由现金流覆盖。包括股息在内的总额并未达到预期，这或许可以解释阿里巴巴发行债务的原因：现金流并不能完全支持过去 12 个月期间观察到的全部股东收益率。另一方面，这些债券的票面利率仅为 0.5%，并且被超额认购，这意味着实际收益率可能甚至低于票面利率。因此，阿里巴巴可能并没有为这笔额外的回购现金付出过高的代价。&nbsp;</p><p>同时，根据 Seeking Alpha Quant 的数据，按今天的价格计算，阿里巴巴的每股收益、每股账面价值和每股自由现金流指标如下：&nbsp;</p><p>标准化每股收益为 4.62 美元。&nbsp;</p><p>每股自由现金流 (FCFPS) 为 6.97 美元。&nbsp;</p><p>每股账面价值 (BVPS) 54.28 美元。&nbsp;</p><p>以周五收盘价 88.29 美元计算，这些数字得出的倍数如下：&nbsp;</p><p>市盈率：19。&nbsp;</p><p>价格/自由现金流：12.66。&nbsp;</p><p>每本书的价格：1.62。&nbsp;</p><p>这些倍数本身表明，阿里巴巴比科技行业便宜，但也不是便宜得离谱。它的交易价格是投资者可能希望看到一些增长的倍数。然而，即使公司整体增长没有实现，持续回购的目的与增长大致相同。回购会增加上面显示的所有每股指标，即使它们总体上没有增长。如果阿里巴巴按照我上面预测的每年 138.6 亿美元的速度回购股票，它将回购 1.5698 亿股股票，使其新股数量达到 23.3 亿美元。因此，其 EPS、FCFPS 和 BVPS 将增长至：&nbsp;</p><p>标准化每股收益为 4.93 美元。&nbsp;</p><p>每股自由现金流为 7.43 美元。&nbsp;</p><p>BVPS 为 61.57 美元。&nbsp;</p><p>上述估计提供了以下远期倍数，同样使用周五收盘价：&nbsp;</p><p>市盈率：17.9。&nbsp;</p><p>P/FCF：11.88。&nbsp;</p><p>每本书的价格：1.43。&nbsp;</p><p>正如你所看到的，如果阿里巴巴的股价没有因为回购而改变，那么它的市盈率就会下降。因此，如果该股票现在估值正确，那么在回购发生的情况下，其股价应该会上涨。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Z7tTVzOzUPNL3xo1Hcqksg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股研究社”</a>，作者：美股研究社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965365382172937</id>
            <title>怎样给 2400 万辆新能源汽车充电？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965365382172937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965365382172937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 11:36:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>随着新能源汽车渗透率超过 50%，作为和新能源车联系最紧密的行业，充电行业及其上下游产业正在经历重塑。</p><p>近日，蔚来汽车创始人李斌前往新疆考察，积极推进 2025 年 6 月实现全国所有县城充电与换电全覆盖的计划；与此同时，理想汽车也在加快布局超级充电站。截至 9 月 23 日，理想超级充电站的累计上线数量已经超过了 800 座，目标是在 2024 年底前扩展到 2000 座。&nbsp;</p><blockquote><p>从行业数据来看，截至 2024 年 7 月底，全国充电基础设施总量已达 1060 万台，同比增长 53%。尽管这些数字看起来令人乐观，但车主的实际体验仍旧不尽如人意。&nbsp;</p></blockquote><p>充电慢、故障频发等问题依然困扰着部分车主，也让潜在消费者心存担忧。&nbsp;</p><p>此外，充电行业的竞争愈加激烈。数据显示，目前现存与充电桩相关企业数量近 59.4 万余家。为了争夺市场份额，运营商们纷纷采取降价策略。<strong>在这种竞争环境下，充电桩运营商如何脱颖而出，成为行业关注的焦点</strong>。&nbsp;</p><h2><strong>01 充电行业转型：从野蛮生长到精细化运营</strong></h2><p>在中国充电行业的发展历程中，经历了两次关键性的讨论。&nbsp;</p><p>第一次是围绕「路等车」还是「车等路」展开。&nbsp;</p><p>中国第一个新能源汽车充电站，是 2006 年由比亚迪公司在其深圳总部建设的。在新能源汽车发展初期，由于新能源汽车保有量较少，建设充电桩似乎是一件「费力不讨好」的事。何时开始大规模建设充电桩等基础设施，成为了争论的焦点。一种观点认为，只有新能源汽车数量上升，才值得大规模铺设充电桩；而另一派则坚持，只有超前建设充电网络，才能真正推动电动车市场的发展。&nbsp;</p><p>从实践来看，基础设施建设必须适度超前。政府组织国家电网等国有企业加大投资，带动充电桩建设。试点城市不仅积极出台政策予以支持，甚至直接投入资金建设充电基础设施，以及提供对充电桩维护和运营的补贴，推动了行业的快速发展。&nbsp;</p><p>第二次的大规模讨论则是在 2020 年左右，由于新能源汽车飞速增长，配套的充电基础设施迭代速度没有及时跟上，一定程度上成为了推广电动汽车的瓶颈。中国汽车协会的数据显示，2020 年底，新能源的渗透率只有 5.4%，2021 年年底就上升到 14.8%，如今更是达到了 50% 左右，销量也从 100 万辆跃升至超过 1000 万辆。&nbsp;</p><p>这种快速的增长带来了对充电服务的巨大需求，促使众多玩家涌入市场。&nbsp;</p><p>目前，充电运营商主要分为三类，各自拥有不同的运营模式：&nbsp;</p><p>第一类是<strong>第三方充电运营商</strong>，如小桔充电、特来电和星星充电等。他们通常不直接投资充电桩建设，而是通过将各大运营商的充电桩接入自己的 SaaS 平台，利用智能管理创造商业价值。这样的模式打破了充电运营商之间的壁垒，实现互联互通，为用户提供更便捷的一站式充电服务。&nbsp;</p><p>第二类是<strong>车企自建或合作布局</strong>，包括特斯拉、蔚来、吉利、上汽等，目的是为车主提供更优质的售后服务。这种模式主要适用于相对成熟的电动汽车品牌，对资金实力和用户数量有较高的要求。&nbsp;</p><p>第三类是<strong>能源和地产企业</strong>。如国家电网、中石化、协鑫等能源企业，以及金茂、万科、世纪金源等地产公司，依托自身资源优势，积极拓展充电业务。它们通常拥有较强的资本实力，前期会在场地和充电桩等基础设施上进行大量投资。&nbsp;</p><p>不容忽视的是，充电行业庞大且复杂，需要广泛的资源整合，单一企业难以独立完成所有必要的协调工作。这意味着，建立一个有效的平台生态是行业发展的关键。在这其中，第三方充电运营商以跨品牌的兼容性、专注于运营、作为平台较为灵活的模式，在行业中占据着独特地位。以小桔充电为例，截至 2024 年 6 月底，小桔充电的服务已覆盖全国 220 多个城市，快充枪数量超过 15 万，累计充电量超过 186 亿度，并累计服务 5300 多家商户。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_d203d3b5176f4f1fbfe9a947eb5e4704@5888275_oswg83719oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小桔充电标识牌 | 图片来源：小桔充电&nbsp;</p><p>「我们正在与产业链上下游合作伙伴一道，推进高质量充电网络服务体系建设，让更多用户感知快速、智能、安全、可靠的充电体验服务。」小桔能源总经理解晶晶在中国电动汽车百人会论坛（2024）上公开表示。&nbsp;</p><p>目前，中国充电桩行业的集中度很高，头部企业占据了大部分市场。根据月充电电量情况看，在公共充电基础设施运营商领域，特来电、小桔充电、星星充电为全国充电运营企业 TOP3。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_692ef33b29764e6b93a043aa5e4230fc@5888275_oswg149573oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，随着新玩家的不断涌现，充电桩行业的竞争日益激烈，逐渐接近新能源汽车市场的竞争水平。&nbsp;</p><p>过去，充电桩行业的主旋律是野蛮生长和快速扩张，而如今，行业的重心已转向精细化发展，正在迈向高质量发展阶段：&nbsp;</p><p><strong>从「卷价格」到「卷服务」。</strong>在充电桩行业的初期，企业通过抢占人流量密集的核心地段建充电站，以价格战的方式跑马圈地。</p><p>随着土地资源的日益稀缺，私家车主逐渐取代运营车主成为主要用户，充电需求开始从注重成本转向使用体验。</p><p><strong>普及超充化。</strong>随着碳化硅、氮化镓等第三代功率半导体和高倍率动力电池的成熟，电动汽车正加速迈向高压超充发展。</p><p>比亚迪、问界、蔚小理等车企，已纷纷布局支持 800V 高压快充的车型。</p><p>充电行业也需要为其进行适配普及，提前布局大功率充电桩，或升级相关技术，助力提升充电效率。</p><p><strong>全面智能化。</strong>当前，充电网络的数字化水平较低，存在数字孤岛现象。</p><p>未来，充电网络、场站、设备和车辆将实现全面智能化，形成「云、站、桩、车」四层协同，提升车桩之间的互动、电网的协调能力以及全数字化运营维护的效率。</p><p>随着新变量和趋势的不断涌现，也意味着充电桩行业发展的聚焦点与着力点已悄然转变。&nbsp;</p><h2><strong>02 未来比拼用户，体验和平台建设</strong></h2><p>自 2015 年以来，中国的充电设施经历了显著变化，逐步从零起步，从以慢充为主转向快慢充并重的发展阶段。如今，行业的发展不仅仅关注「能充上电」，更注重「充好电」。&nbsp;</p><p>截至 2024 年 6 月底，中国的新能源汽车保有量已达到 2472 万辆，目前的车桩比为 2.4:1。尽管这一比例与理想的 1:1 还有一定差距，但相比几年前的 6:1，已有了显著改善，基本上满足了新能源车的充电需求。&nbsp;</p><p>然而，行业发展仍存在不足之处。乘联会秘书长崔东树表示，目前充电基础设施面临以下问题：布局不够完善、结构不够合理、老旧充电桩技术落后、服务不够均衡、运营不够规范。尤其是充电难、充电慢和充电过程中无故跳枪等问题，仍然是电车车主普遍面临的痛点。&nbsp;</p><p>为应对这些挑战，今年 3 月，国家市场监督管理总局发展研究中心发布了《电动汽车公共充电站运营管理服务导则》团体标准。这一标准对公共充电站的环境与标识、服务配套、设备能力、结算服务、安全管理以及充电平台信息接入等多个方面提出了明确要求。&nbsp;</p><p>事实上，在此之前，不少企业已经开始探索建立自己的充电服务标准。2022 年 8 月，小桔充电便成立了服务标准专项小组，推广了「充电体验服务标准」，并在其充电站内进行应用。凭借在这一领域积累的经验，小桔充电成为了此次团体标准的参编单位之一。&nbsp;</p><p>小桔充电是滴滴旗下的数智化充电运营商，自 2018 年 1 月正式开放使用，采用开放平台模式，覆盖了 B 端商户经营和用户体验服务市场。除了上述的体验服务标准，从设备侧的充电桩智能操作系统，到场站侧的智慧经营，再到电网侧虚拟电厂、电力调度等技术，小桔充电在安全、体验、效率等方面进一步助力行业高质量发展。&nbsp;</p><p>同时，凭借在体验、效率方面的创新，小桔充电在 2023 年获得了平均单枪月充电效率和单枪日充电效率的行业第一。2024 年，小桔充电推出了「加速充」功能。该功能基于车桩功率的智能匹配，通过平台算法进行实时调度，优化充电桩的功率输出效率。据了解，该功能上线至今已服务近 700 万用户。此外，还可帮助场站全局高峰时段日均提速约 8%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_555924b73f8d45f18a014a9f9a833663@5888275_oswg86663oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">正在充电中的滴滴网约车 | 图片来源：小桔充电&nbsp;</p><p>微网通联是一家智慧车场运营商，其首席运营官张文龙称，在使用小桔充电的解决方案后，许多用户的反馈很积极，觉得体验更加顺畅。「对于场站经营来说，充电效率的提升，意味着帮助场站提高翻台率，减少用户在高峰时期排队的现象，也帮助场站提升口碑。」张文龙表示。&nbsp;</p><p>随着新能源汽车的浪潮蔓延全球，充电行业正站在变革的风口浪尖。从早期抢占核心地段以提高单桩利用率，到如今的优化充电速度和体验，行业正经历从量变到质变的演进。未来，行业的成功将取决于如何在有限的资源下实现最大化的效能，同时推动充电基础设施与新能源技术的深度融合。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8Qa1_wywe78mjorPyLP1xg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”</a>，作者：周永亮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965274131091715</id>
            <title>六年后，在海南可能再也买不到燃油车了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965274131091715</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965274131091715</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 10:47:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>想象一下，六年后的公路上是这样的场景：放眼望去路上跑的全是新能源车，几乎听不到汽车发动机的噪音，充电桩密布在路边，就像如今的加油站一样。</p><p>这极有可能是2030年海南岛的交通现状。</p><p>“海南新能源车很多，充电桩也很多。充电没有烦恼，即使是节假日高速上的充电桩也不用排队很久，连乡村里都有高压快充。”一位在生活海口生活多年的滴滴司机用短短几句话描述了海南新能源车主的生存状态。</p><p>8月，海南省工业和信息化厅网站发布了《关于海南自由贸易港促进新能源汽车发展规定立法咨询服务项目的询价函》，其中写到：为有序推进2030年停售燃油车，计划开展海南自由贸易港促进新能源汽车发展规定立法研究工作。</p><p>这标志着：海南停售燃油车进入了立法准备阶段，距离2030年停售燃油车又近一步。</p><p>停售燃油车的说法要追溯到2018年，当年博鳌论坛年会上，时任海南省长沈晓明透露，海南将于2030年前全岛使用新能源汽车，为全球岛屿经济体在推行绿色能源上作出海南贡献。</p><p>2019年3月，《海南省清洁能源汽车发展规划》发布，明确指出“2030年全面停售燃油汽车”。此后，该目标多次在《海南省碳达峰实施方案》、《海南省新能源汽车推广中长期行动方案(2023-2030年)》等文件中出现。</p><p>据统计，2024年上半年，海南省新能源车乘用车渗透率达到57%——也就是说，每卖出两辆汽车，有一辆都是新能源车。</p><p>可以预见，在不久的将来，燃油车或将成为岛上的“稀有物种”。</p><h2><strong>海南留给燃油车的时间不多了</strong></h2><p>“海南遍地都是新能源车。”刘兆钧刚刚毕业于海南大学，他告诉我们，“四年前我刚入学的时候就已经有很多了。</p><p>根据盖世汽车研究院终端销量数据分析，2024年上半年，海南省新能源车乘用车渗透率达到57%，比排名第二的广西、浙江高7%，比渗透率最低的西藏高出了37%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_a6353d8e83c74a7bb1294bf3fb0ae541@000000_oswg270971oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：盖世汽车研究院</p><p>“广汽埃安，比亚迪秦、汉，吉利几何，北汽，长安。基本就这几个品牌的电动汽车。”一位海口滴滴司机将自己的观察告诉我们。</p><p>已有的数据也有这样的表现。据雷科技报道，2023年海南省乘用车中卖得最好的品牌是比亚迪、埃安，其次就是丰田、本田、日产等合资品牌，最后才是特斯拉、理想等产品价格偏高的新能源品牌。</p><p>再从汽车保有量来看，据海南省工业和信息化厅最新消息，截至今年7月底，全省新能源汽车保有量已达35.38万辆，占汽车保有量的17.04%。</p><p>这个占比，已经比全国平均水平高了一倍还多。公安部7月8日发布最新统计数据，截至6月底，全国新能源汽车保有量占汽车总量的7.18%。</p><p>按照2023年8月出台的《海南省新能源汽车推广中长期行动方案（2023-2030年）》和2024年6月出台的《海南省空气质量持续改善行动实施方案（2024-2025年）》的规划，到2025年，全省将累计推广新能源汽车超50万辆，新增新能源汽车占比超过60%，新能源汽车保有量达到全省汽车保有量的20%，总体车桩比在2.5：1以下。</p><p>到2030年，全省将累计推广新能源汽车超150万辆，新能源汽车保有量占比超过45%，总体车桩比在2：1左右。</p><p>可以说，海南新能源汽车在全国走上了引领之路。</p><p>回顾近几年的相关政策文件发现，海南新能源汽车的发展可以说以建设国家生态文明试验区为起点来不断推进的。归根到底，是为了“环保”。</p><p>2018年10月，海南明确“三区一中心”的战略定位，即全面深化改革开放试验区、国家生态文明试验区、国家重大战略服务保障区和国际旅游消费中心。</p><p>2019年1月23日，为进一步建设国家生态文明试验区，《国家生态文明试验区（海南）实施方案》出台，其中一个战略定位就是清洁能源优先发展示范区。《方案》提出推动形成绿色生产生活方式，建设“清洁能源岛”。要加快推广新能源汽车和节能环保汽车，在海南岛逐步禁止销售燃油汽车。此时，禁售燃油车的时间表已经在酝酿中。</p><p>2019年3月，“2030年停售燃油汽车”正式写入《海南省清洁能源汽车发展规划》。在这份官方绘制的蓝图中，全域汽车清洁能源化将分领域、分阶段进行。以2020年、2025年、2030年为三个重要时间节点，分别实施公共服务领域先行，社会运营领域引领，私人使用领域引导的具体推广路线。</p><p>如能按照计划顺利推进，海南省，留给燃油车的时间不多了。</p><h2><strong>为什么是海南？</strong></h2><p>国内停售燃油车的第一省，为什么是海南？</p><p>海南全年平均温度23℃-29℃，在这一温度条件下，新能源车不会出现“水土不服”，电池充电和续航性能都很稳定。而且这里夏季多雨，雨量充沛，新能源车的涉水性比油车更好。</p><p>岛内面积较小，从海口到三亚的几条路线最长不超过400公里，根据2024懂车帝夏测结果，纯电动车平均续航里程约500公里。</p><p>况且海南覆盖广泛的充电设施，能有效消除新能源车主的里程焦虑。海南目前已实现所有高速公路服务区和所有行政乡镇充电桩覆盖率100%。</p><p>据海南省新闻办公室，截至2023年11月底，海南全省已建成充电站3400多座，换电站63座，累计建设充电桩达到11.68万个，新能源汽车总体车桩比约2.5:1——作为对比，据中国充电联盟数据，2024年8月全国新能源汽车总体车桩比才达到2.6:1。</p><p>新能源汽车的置换补贴也加大了吸引力。今年5月海南省实施新能源汽车置换补贴，三个月后又提高补贴标准，由原来的最高6000元，提高至最高1.5万元。</p><p>还有一点优势是便宜，虽然充电比加油价格更低这已是共识，但在海南，因为油价包括了高速费所以更加昂贵。</p><p>不少人到海南旅游自驾都会选择租新能源车，年初曾到海南自驾旅游的姜宇告诉我们，“虽然新能源车租车价格更贵，但比较一下电费和油费，还是选择新能源车。”</p><p>不过当前海南推进新能源汽车也面临着不少阻碍，例如台风等极端天气对充电设施的影响，新能源车进出岛难题，取消燃油车摇号政策等，让部分消费者在社交媒体上对购车产生动摇，也对海南能否真正在2030年停售燃油车表示质疑。</p><p>海南的汽车市场似乎也对停售燃油车的政策反应不太明显。</p><p>一位海口的大众汽车销售告诉我们，目前来店内买油车和电车的人数还差不多，也没有客户会因为考虑到未来燃油车将停售而不购买油车。</p><p>另一位新车销售也对油车的未来持乐观状态，“就算是真的停售油车那也不影响用车，毕竟油车的保有量那么大。且还要六年后才是2030年，这期间的油车销量也还会很多”。</p><p>在面对顾客“推荐买电车还是油车”的问题时，海南二手车商们还是认为要考虑自身的用车需求和习惯。一位当地二手车商对政策的态度比较冷漠，他认为政策对二手车市场没有影响。</p><p>国际智能运载科技协会秘书长张翔对我们分析，海南停售燃油车的时间表属于正常推进中，没有受到大的阻碍。但对于停售燃油车，政府政策只是引导作用，更多需要新能源企业的创新，以及提升消费者对新能源汽车的认可。</p><h2><strong>其他省份还没有类似规划</strong></h2><p>停售燃油车，一般从公共领域到私人使用领域循序渐进。</p><p>2023年11月，工信部、交通部等八部门确定将北京、深圳、重庆、成都、郑州、宁波、厦门、济南、石家庄、唐山、柳州、海口、长春、银川、鄂尔多斯这15个城市作为公共领域车辆电动化先行试点城市，试点期为2023-2025年。</p><p>公共领域车辆主要包括公务用车、城市公交、出租（包括巡游出租和网络预约出租车）、环卫、机场等领域用车，试点推广目标数量超过60万辆，其中城市公交、出租、环卫、邮政快递、城市物流配送领域力争达到80%。</p><p>这些试点城市中，根据已有公开报道，仅海口市公布了完成数据。据《海口日报》报道，2023年1月-6月，海口累计新增及更换公共领域新能源车辆达2.18万辆标准车，提前完成2023年-2025年试点期车辆总体推广目标。</p><p>海南在公共领域车辆占比超过80%之后，根据此前规划，到2025年要完成公共服务领域新增和更换车辆使用清洁能源比例达到100%。</p><p>公共领域车辆成为新能源转型的重要抓手，辽宁、北京、河北、山东、河南都计划，在2025年或2030年实现新增或更换公共领域车辆新能源比例达到100%（或基本实现电动化）。</p><p>类似地，内蒙古、湖北、青海、江西也规划了具体的占比。其中内蒙古的规划最高，提出“到2025年，全区新增和更新新能源公交车占比达到85%”。</p><p>我们查阅了中国31个省市（港澳台除外）有关新能源车发展的规划，发现大多数省市都只对公共领域车辆的新能源化设定了目标，在私人用车领域，没有省份提出具体占比的规划。</p><p>在公共领域车辆实现接近100%的占比是容易的，但放大到整个市场来看，我们发现，各省市的计划是：到2030年，当年新增新能源、清洁能源动力的交通工具比例达到40%左右。</p><p>2030年实现40%，这是基于国家层面的政策规划。</p><p>2022年8月1日国家发布《工业领域碳达峰实施方案》，其中提到，到2030年，当年新增新能源、清洁能源动力的交通工具比例达到40%左右，乘用车和商用车新车二氧化碳排放强度分别比2020年下降25%和20%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_87055d8992a74b7badf4a34c1e335fdb@000000_oswg544138oswg1080oswg1428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">制表：吴雨航，整理自公开资料</p><p>基于2030年40%的目标，各省市的规划集中在2022至2023年间发布，个别省市稍激进，比如天津的规划是，到2030年新能源新车销售占新车总量的比超过50%。</p><p>不过截至目前，还没有一个省市像海南一样明确提出禁售燃油车。</p><h2><strong>停售燃油车，还有国家比海南更“激进”？</strong></h2><p>在全球范围内，停售燃油车并不算“新闻”。</p><p>早在2016年，荷兰、挪威就陆续提出，自2025年起禁售燃油车计划。</p><p>2025年，也是目前所有提出停售燃油车国家中的最早时间。在停售燃油车上，显然有比海南更“激进”的地方。</p><p>9月17日据媒体报道，挪威电动车数量首次超过汽油车，在该国注册的280万辆私家车中，目前有754303辆是纯电动汽车，汽油车数量为753905辆。在新车销售方面，挪威目前电动汽车销量占新车的90%以上。</p><p>据全球数据和商业智能平台Statista统计，截至2024年，全球已有60个国家和地区设定了目标、签署了承诺或宣布了在具体日期前逐步淘汰汽油和燃油汽车的计划。</p><p>2030年、2035年以及2040年是重要禁售节点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_98b8e0bfff2145f1ae2e5473b9654852@000000_oswg606504oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：statista</p><p>这三个时间节点一方面是为了给新能源车更多的发展时间，以实现油车向新能源车的过渡，另一方面是为了配合各国为应对气候、减少温室气体排放而制定的减排目标。例如《欧洲气候法》要求欧盟国家采取必要的国内措施，到2050年实现净零排放目标。中国设定2030碳达峰目标，将净零目标设定在2060年。</p><p>然而，尽管不少国家和地区设定了电动化转型目标，但在目标的具体实施过程中，可谓是困难重重。</p><p>以欧盟为例，2023年2月，欧盟批准了一项法律，从2035年起禁止销售传统内燃机汽车。不过，这项禁令也遭到了包括德国在内七个国家的反对，它们提议保留达到环保要求的内燃机，而不是全面禁售。</p><p>据财新报道，今年7月18日，冯德莱恩在连任欧盟委员会主席后的采访时称，欧盟2035年禁售燃油车的目标保持不变，但欧盟已经对该政策进行修订，允许使用电子合成燃料（e-fuels）。</p><p>也就是说，欧盟最终接受了德国等国的反对意见，修改了具体政策，但停售时间依然不变。</p><p>欧盟禁燃令未来是否还有继续“动摇”的可能？答案无法确定。但这项禁燃令还包括一个审查条款，即欧盟委员会将在2026年评估实现100%减排目标上的进展，以及基于技术发展来审查这些目标的必要性。</p><p>除了会出现停售燃油车的具体内涵有所更改的情况，还可能推迟最终的时间表。</p><p>根据国际能源署，最早提出2025年禁售燃油车的荷兰，已经将时间表改为了2030年。可能的原因是荷兰对此并没有相关的立法和监管，在目标推行上存在一定困难。</p><p>在阿姆斯特丹市的政府官网上，就写道：“阿姆斯特丹市的目标是到 2030 年实现市内所有交通方式（包括私家车）实现零排放。就目前情况而言，由于缺乏国家层面的立法和监管，我们不太可能实现这一目标。因此，我们很可能需要做出过渡安排和/或推迟最后期限。”</p><p>显然，停售燃油车面临着现实层面的多重阻碍。由旧到新，也势必要经历脱胎换骨的疼痛。从燃油车过渡到新能源车有一段很长的路要走，但从全球新能源车发展来看，2024年第二季度全球新能源车（含纯电动车、插电混合式电动车、氢燃料电池车）销量达到376.9万辆，较第一季增长近30%、同比增长24.2%。</p><p>可以肯定，新能源车已是大势所趋。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Njc4NTAzMg==&amp;mid=2247509388&amp;idx=1&amp;sn=2a8b36ce36e4e762c31db2c70ec4a4e2&amp;chksm=fcef7ab99ffa90dc74b519bb2a51049955eddecdd2de010dec107be6a987866f4fe4b0334720&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“vampirejo”（ID：carcaijing）</a>，作者：吴雨航，编辑：王静仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965312822923521</id>
            <title>国产无反相机产业链初现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965312822923521</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965312822923521</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 10:45:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>根据相机及影像产品协会（CIPA）公布的数据，2024年1月至5月，中国市场相机出货量全球占比达到23.4%，跃居继美洲之后的全球第二大市场。在智能手机冲击下曾一度遇冷的相机市场，如今因直播电商、短视频等新兴产业的崛起而重新焕发生机。产品创新与流量经济的交织，正在为传统行业打开一条全新的消费路径。</p><p>日本佳能副社长、执行董事小泽秀树也表示，2023年中国数码相机市场实现了25%的增长，其中无反相机更是增长了31%，预计2024年这一增长势头将持续，无反相机的增长有望达到35%。随着近年来国内相机市场的日益扩大，用户对于国产相机的呼声越来越高。</p><p>但一直以来，国内相机市场被日本品牌占据。根据调查公司Techno System Research的数据，在2023年无反相机全球出货量中，第一为佳能占41%，第二为索尼占32%，第三为尼康占13.2%，第四为富士占8.0%，其他品牌占比5.5%。主流品牌都是来自日本的相机公司。</p><p>不过，近年来，国产相机产业链频频传来各种消息。今年早些时候，许多小米粉丝在雷军的社交媒体账号下请愿，希望他能开发数码相机，相关话题“#雷军能不能生产一下相机#”一度登上热搜榜首位，之后一些数码博主也声称大疆（DJI）或将发布无反相机，而就在此前大疆控股了著名相机制造商哈苏，八月份又传出国产全球首款1.8亿像素全画幅CMOS芯片试产成功，一系列的利好消息让久盼国产无反相机的摄影爱好者为之振奋。</p><h2><strong>什么是无反相机？</strong></h2><p>无反相机对应的是传统的单反相机。</p><p>在数码单反相机中，反光位于镜头和相机传感器之间。它呈 45 度角，将镜头发出的光线通过五棱镜结构引向光学取景器，供观察。因此，即使在数码单反相机关闭的情况下，用户能通过取景器看到场景。按下快门按钮后，镜面向下翻转，露出传感器，最终生成数字图像。这个过程有一些缺点，那就是反光镜需要占用机身空间，并且反光镜的升降需要反应时差。此外，受限于棱角和反光镜结构，单反相机的镜头设计受到制约。</p><p>在此基础上，随着CMOS技术的进步，无反光镜相机取消了反光镜，使相机的速度更快，体积更小，自动对焦能力更强。相对于传统单反相机，无反相机的结构更简单，机身更小巧，受到用户广泛青睐。</p><p>那么无反相机的研发难在哪里？为什么高端相机市场基本都被日本厂商垄断？</p><p>实际上高端相机并非是单纯的相机，而是由相机机身代表的半导体，人体工学设计，芯片设计，嵌入式软件，AI，色彩科学，可换镜头所代表的光学设计，机械结构设计，镀膜技术等组成的一整套基于光学的数码成像系统。</p><p>这其中，CMOS感光传感器、光学镜头是相机技术的核心。</p><p>首先是CMOS芯片，目前相机的CMOS芯片基本被日本索尼公司垄断。索尼之所以相机这么强很大一部分原因就是因为他们卖了很多手机传感器，通过在手机传感器上快速迭代很多种新技术，进而反哺相机CMOS芯片的研发，实现了又能赚钱又能加快研发的良性循环，并最终反哺其相机业务。去年索尼甚至发布了全球第一款搭载全画幅全域快门CMOS的民用量产的相机A93，一时间引发业界震动。民用相机目前只有佳能还在坚持使用自己的CMOS芯片，其他相机厂商都采用索尼的芯片。</p><p>其次是镜头研发，与手机模组普遍依赖高分子材料（塑料咳咳咳）、片形颇为极端的非球面模组不同，相机镜头的模组可能更接近我们传统定义的“精密光学仪器”。无论是玻璃的选型、片形的设计、还是镜筒的规划、镜片的组装，现代相机镜头都是非常复杂的东西，集光学、电子、机械等数个领域的挑战为一身。高端相机镜头研发还需要克服着自动对焦，镀膜，变焦等技术难点。</p><p>目前，日本的相机厂商们已经和上游的相机产业零部件企业，达成了较为稳定的供货、设计、交流关系。再加上强大的专利壁垒，使得后来者难以对抗。</p><h2><strong>国产相机芯片和零部件崛起</strong></h2><p>无反相机的核心，CMOS图像传感器和镜头，非常考验企业半导体和光学领域的积累。</p><p>CMOS图像传感器主要作用是把图像信号转换为数字信号，是摄像头模组的核心部件，随着摄像头对拍照、摄像、图像识别、身份验证等功能需求的增加，CMOS图像传感器市场规模也增长迅速。国内近年来在半画幅和全画幅CMOS领域逐渐实现从零到一的突破，部分指标已经达到国际先进水平。</p><p>今年八月份，中国合肥的晶合集成（Nextchip）与中国上海的思特威（Smartsense）发布了业内首款 1.8 亿像素全画幅传感器（180MP Type2.7）试产成功的消息，打破了日本索尼在超高像素全画幅 CIS 领域的长期垄断。</p><p>晶合集成基于自主研发的55纳米工艺平台，携手思特威共同开发光刻拼接技术，克服了在像素列中拼接精度管控以及良率提升等困难，成功突破了在单个芯片尺寸上，所能覆盖一个常规光罩的极限，同时确保在纳米级的制造工艺中，拼接后的芯片依然保证电学性能和光学性能的连贯一致。</p><p>资料显示，这款传感器具有 1.8 亿像素的静态图片输出能力，8K30FPS 的视频输出能力，PixGain HDR 能力。本次传感器开发中，思特威主要负责传感器的设计，而晶圆代工（foundry）则由晶合集成提供。</p><p>另一家CMOS领军企业则是长光辰芯，其诞生于“新中国光学摇蓝”的中科院长春光机所，是国产高性能CMOS图像传感器龙头企业。</p><p>2023年，大疆与长光辰芯自主研发的4900万像素全画幅CMOS图像传感器发布，型号为GCINE4349。这是一款采用堆栈背照式技术的高端芯片，具有120fps、110dB超高动态范围等优异的参数。芯片由长光辰芯牵头，联合华睿科技、大疆创新及大疆百旺共同承担的国家重点研发计划项目，历时三年研制成功，打破了我国在超高清成像芯片及系统方面长期依赖国外进口、发展受限的局面。</p><p>国产镜头的发展同样喜人。</p><p>数码时代“可换镜头相机”的 AF 镜头产品可以追溯到 2016 年，小米生态链下的小蚁相机 M1。同时发布的还有 M43 卡口的 42.5mm 定焦镜头，和 12-40mm F/3.5-5.6 套头。这两枚国产的 AF 定焦镜头和变焦镜头，打开了国产相机镜头的 AF 时代。</p><p>近年来，唯卓仕、中一光学、永诺也在镜头领域取得不俗的突破。永诺还发布了国内首款也是唯一一款自动对焦变焦镜头YN12-35mm F2.8-4M。不过这款镜头只适用于M4/3卡口。国内还没有完全解决变焦组多镜片精密玻璃机床、镀膜等等很多产业链的技术。</p><p>国产相机产业链具雏形，国产coms已经研制成功，老蛙，永诺，铭匠这些镜头厂商也深耕行业多年具备了相当强大的技术储备，许多国产电影机也早就在世界市场上面崭露头角，国内航天用高分相机也展现了我国具有世界顶级的镀膜水平（只是没有技术下放），国产手机厂商在手机相机方面硬软件的极致内卷催生出了一系列的例如降噪，防抖等方面的技术。其他的如色彩科学、ISP芯片、EVF、自动对焦技术等，国内也有相关的技术储备。</p><p>目前还缺少一个能把众多厂商的技术整合起来的公司。</p><h2><strong>民用相机市场复苏，国产厂商被寄予厚望</strong></h2><p>虽然民用相机市场有限，但实际上相机技术也在高精尖领域发挥着重要的作用。</p><p>光学仪器：相机技术和光学仪器一脉相承，比如眼镜镜片、显微镜、望远镜等等，主要的公司都是徕卡、蔡司、佳能、富士、奥林巴斯之类的，有意思的是，这些公司都做过相机。因为相机上最重要的一个部分就是镜头，没有好的镜头，再好的机身也没有意义。而光学仪器又是一个需要大量技术积累的行业，大量发明专利、科研成果不是砸钱就可以轻易得到的。</p><p>半导体设备：尼康和佳能不仅是相机制造商，还是光刻设备商。光刻机的原理，其实和相机非常相似。位于光刻机中心的镜头，由20多块锅底大的镜片串联组成。ASML的镜片是蔡司技术打底。镜片材质做到均匀，需几十年到上百年技术积淀。相机某种程度上便是这种高精尖技术在民用领域的下放。</p><p>近年来，国内相机市场呈现复苏态势，为数码相机行业带来了新的发展机遇。消费者也殷切希望国产厂商能推出物美价廉的产品来打破日系厂商在相机市场的高利润垄断。目前有可能性出相机的是永诺和大疆，永诺深耕相机镜头领域与直播相机（yn455、433、450）；大疆在专业视频领域开花结果，而且资本雄厚。从以前的国产家电、国产手机到国产汽车，国人对于国产产品的信任度越来越高，日本厂商形成的品牌效应这一点并非不可撼动。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247748421&amp;idx=1&amp;sn=a1774688bfdd5d12b8b2ef0da44438d6&amp;chksm=c009c129f24dd073cf11f4eeb3a50002009c19b02ac310f5fc67e7ed1e87b1c7f5bfc20c1fcd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：鹏程，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965261118054018</id>
            <title>“万亿级”低空经济，谁在风口上“飞”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965261118054018</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965261118054018</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 10:43:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>低空经济，成了今年的“香饽饽”；千米以下的天空，正迎来前所未有的繁忙。</p><p>9月23-25日，2024深圳eVTOL产业发展大会暨低空经济展览会在深圳坪山燕子湖国际会展中心召开。现场200+家参展商在eVTOL整机展区、eVTOL应用场景展示、eVTOL动力展区、航电系统展区、材料展区、电机电控展区及其他展区全面展示eVTOL整机、前沿产品及先进技术，展出面积超10000+平方米。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_caf92d5d71134e709c510f6955e80543@5940768_oswg539462oswg960oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博截图</p><p>过去一年半，坪山燕子湖国际会展中心上空的直升机往来不绝，打造了深圳低空商务飞行标杆，现在eVTOL也在燕子湖上空盘旋，融合飞行指日可待。</p><p>低空经济已经“起飞”。可以预见，在不远的将来，叫个“飞手”送货、打个“飞的”出门，将成为生活中常见的事。</p><h2><strong>01.谁在迎风飞？</strong></h2><p>继今年“低空经济”第一次被纳入政府工作报告中后，国家工信部、科技部、财政部和中国民用航空局在3月底联合发布了《通用航空装备创新应用实施方案（2024‑2030年）》，其中明确提出<strong>到2030年，低空经济将达万亿级市场规模</strong>，并制定了五大重点任务和20项具体工作部署。</p><p>2024年可以被称为“低空经济”元年，eVTOL和无人机两个细分赛道都涌现多个新晋独角兽。那么，爆火的“低空经济”到底是什么？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_539290c9878c4e7fa5b196a9f7906cf1@5940768_oswg66851oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：罐头图库</p><p>所谓低空经济，是指在1000米以下（可延伸至3000米）的低空空域内，围绕各类有人驾驶和无人驾驶航空器的低空飞行活动及相关服务与技术所形成的经济体系；其中包括无人机、直升机、电动垂直起降航空器（eVTOL，即“飞行汽车”）、热气球等各种航空器及其在物流、农业、环保、城市建设、影视制作、应急救援等领域的广泛应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_0f5f0d2c661d433495cae3926325574c@5940768_oswg451921oswg960oswg1092_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：IT桔子</p><p>低空经济覆盖了产业链上中下游，形成了一个完整的产业体系；其中，<strong>eVTOL可以说是整个低空经济图谱里最“出圈”的赛道</strong>，亿航智能、沃兰特航空、时的科技等企业都是eVTOL赛道的佼佼者。</p><p>时的科技在获得国内多家运营商数百架意向订单的同时，还在同步开拓海外市场，与中东、东南亚等“一带一路”地区建立深度的联系；据“趣解商业”了解，今年3月，时的科技刚刚完成由海外投资机构对其进行的A轮2000万美元独家战略融资，计划在中东地区打造“空中出租车”应用场景。</p><p>而早在2019年就已在纳斯达克上市的亿航智能（EH.US）背后有真格基金、纪源资本、乐搏资本等多个明星机构做“金主”，当前市值7.6亿美元；据“趣解商业”了解，亿航智能正在全球布局和打造围绕低空经济生态的应用场景，也在众多城市开展低空经济样板建设。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_c373a7a552e048cdb08ff47bb3ee7254@5940768_oswg75049oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：罐头图库</p><p>值得一提的是，也有很多汽车企业在eVOTL领域做布局，小鹏、吉利等车企均在发力“飞行汽车”。</p><p>今年6月，吉利旗下的沃飞长空自研的AE200型倾转旋翼构型eVTOL验证机，顺利完成全尺寸、全重量、全包线倾转过渡等系列飞行试验所有科目，成功完成其首次公开飞行。这意味着沃飞长空成为中国首家、全球第二家完成倾转旋翼构型eVTOL相关试验科目的企业。</p><p>而且基于一体式飞行汽车的开发难度大，目前还有不少企业推出了分体式飞行汽车，兼顾陆行和飞行两种行驶方式。其中，小鹏汇天的分体式飞行汽车“陆地航母”于9月3日对外正式亮相，计划于今年11月珠海航展期间完成公开载人首飞，11月广州车展期间首次公开亮相。9月6日，小鹏汇天宣布，分体式飞行汽车“陆地航母”累计预订单超1000台，意向采购订单超3000台。</p><p>广汽旗下的飞行汽车GOVE也在2023年6月首发亮相，并且计划在2027年推出飞行汽车示范运行方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_218feb13b5254496a7c280643ebeef13@5940768_oswg256681oswg796oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博截图</p><p><strong>汽车厂商对eVTOL的布局和传统飞行器厂商略有不同</strong>。从技术侧来说，不论是新能源汽车还是飞行汽车，都需要使用到核心的轻量化材料、电动驱动，甚至有些都同样需要换电或者充电技术，还有导航和自动驾驶技术，这些核心材料和技术有某些相通性；而且，飞行行业和汽车行业在很多技术上都有相互借鉴，比如ABS防抱死技术、电喷系统、驾驶辅助和自动驾驶等，都曾是汽车从飞行器上借鉴过来的，包括很多车用新材料最初都是用于航空。</p><p>在技术层面之外，低空飞行也是未来出行行业的一个前瞻展望，这就和网约车企业布局无人驾驶、手机厂商做新能源车类似的情况，都是在为未来做战略布局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_b72c314753ce4ce98f8eb52c3a20882c@5940768_oswg69536oswg960oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：罐头图库</p><p><strong>“无人机”则是低空经济另一个火热的细分赛道</strong>。整个无人机赛道又可以根据用途划分成军用和民用，其中民用无人机也有消费级和工业级无人机的区别。作为低空经济的主导产业，无人机的产业链已较为成熟；而随着大疆等消费无人机企业的成长，让无人机“飞入寻常百姓家”，成为了“低空经济”中距离消费者最近的一个赛道。</p><p>今年随着无人机赛道的持续火热，卓翼智能、特金智能等新晋的“独角兽预备军”们也纷纷完成新一轮的融资。根据“36氪研究院”的报告，<strong>截至今年7月，我国无人机行业已经有524起投融资事件，总投资金额已经达到了455.2亿元</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_9d1988a317414893bd9611f135fd30f3@5940768_oswg158115oswg820oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：36KR研究院</p><p>以无人机巨头企业大疆来说，近些年业绩快速增长同时，还在不断扩宽业务边界。除了民用的消费级产品外，大疆还推出了无人机课程、软件销售等增值收入渠道；同时，大疆也在向工业无人机等领域发展，新推出的“禅思”系列产品就可以应用在安防应急、动保研究、海事巡逻、电力巡检等领域。</p><p><strong>得益于应用场景不断丰富，我国无人机产业可能成长为“低空经济”的首个万亿产业。</strong></p><h2><strong>02.为什么是今年？</strong></h2><p>低空产业作为一个<strong>产业链长且复杂</strong>的领域，其涵盖了空管、民航、无人机制造、网络通信、平台构建及多样化应用场景等多个关键环节；因此，这一产业的发展，<strong>特别需要跨领域的深度合作与创新</strong>，共同推动基础设施和标准化建设。</p><p>而2024年到底有什么“魔力”，让低空经济一再成为热门？</p><p>首先，<strong>政策的推进功不可没</strong>。国家和地方政府的政策支持为低空经济的快速发展提供了坚实的基础，推动了产业链的完善和技术的进步。</p><p>今年3月，工信部等四部门联合发文中提出了两个明确的时间点——2027年“以无人化、电动化、智能化为技术特征的新型通用航空装备在城市空运物流配送、应急救援等领域实现商业应用；以及2030年“以高端化、智能化、绿色化为特征的通用航空产业发展新模式基本建立，通用航空装备全面融入人民生产生活各领域，成为低空经济增长的强大推动力，形成万亿级市场规模。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_337e8354fbbc46a5b65f73f0874a5e6d@5940768_oswg193954oswg784oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博截图</p><p>简单点说，未来3-6年，从物流、急救等比较好切入的应用场景入手，要实现低空飞行的商业化普及。据“趣解商业”了解，我国已有20多个省份将发展低空经济写入地方政府工作报告或出台相关政策，争相布局低空经济。</p><p>要给低空经济行方便，最重要的就是得明确“哪些地方可以飞，如何飞”，所以<strong>空域管理必不可少</strong>。2023年，国家空中交通管理委员会颁布《国家空域基础分类方法》，把空域划设为七类——A、B、C、D、E为管制空域，G、W为非管制空域；这其中，非管制空域更适宜发展低空经济，对空域的精细划分能够让空域资源的使用者更有针对性地申请低空飞行活动，管理者也能够简化审批手续。</p><p>空域给留出了位置，“信息”也得到位；无人机上天需要信息的回传，这就需要一个“空中大脑”——<strong>无人机管理调度的平台</strong>。</p><p>运营商们开始对此积极布局，例如：中国联通就在前不久发布了极目无人机监管平台，可以对无人机进行全面管理，为个人、企业、飞行管控部门以及执法机关四类角色提供飞行前准备、飞行中监控、飞行后回放取证等服务；中国移动（成都）产业研究院近年来陆续推出了“中移凌云”5G网联无人机管理控制云平台、哈勃系列5G网联无人机专用智能通信终端、中移应龙航空应急专用机载基站，形成了低空综合监管服务、5G网联无人机能力立体体系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_ddf1898cca474200896dfc0b890dcf0d@5940768_oswg228457oswg791oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博截图</p><p>另外，近年来国内电动汽车智能化的技术发展也成为了低空经济的助燃剂。不论是电池技术还是导航、无人驾驶等技术，电车技术和低空技术都有相同之处，汽车智能化的狂卷也推动了低空技术的进步。</p><p><strong>政策的推进、技术的发展</strong>，双剑合璧，让低空经济“上天”了。</p><h2><strong>03.低空有何“经济”？</strong></h2><p>新技术的发展普遍始于政策和技术的成熟，但是也得忠于下游市场的真实需求才行。</p><p>理论上来说，<strong>“低空经济”的应用场景非常多元化</strong>。</p><p>想象一下，周末午后你在家里看电影的时候想吃爆米花，打开外卖软件，下单十分钟后，爆米花已经送到，不过来送的并不是外卖小哥而是一个无人驾驶的飞机；飞机精准定位在你家的窗外，你只需要输入取货码就能解锁一份爆米花。</p><p>还有一个热门的场景就是“空中的士”，想象一下在早高峰拥堵的路上，你乘坐的出租车可以原地起飞，是物理意义上的真正“原地起飞”；除此之外，还有娱乐、低空物流、农林作业、基础设施检修等场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_4d5a4d3061d44711936aa9b9baae67d6@5940768_oswg423586oswg797oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博截图</p><p>这些场景想起来就“爽歪歪”，但其实离我们并不遥远。</p><p>目前来看，<strong>深圳是一个形成了较为成熟的“低空+”产业链的城市典范</strong>，外卖、出行等最先触达C端的低空需求已经在深圳逐步实现了。</p><p>美团无人机已经在深圳开通了约30条航线，完成订单超过30万单；目前，美团即时零售配送服务覆盖办公楼、景区、市政公园、校园多种场景，可为用户配送9.2万种商品。顺丰旗下的丰翼无人机在大湾区已实现常态化运营，航线覆盖深圳、中山、珠海、东莞等地，日均运输单量破万。</p><p>乘坐峰飞航空研发的“空中出租车”从深圳蛇口飞到珠海九洲港码头，每人票价最低可降至240元，比乘坐出租车还要便宜数十元不说，还把地面两个多小时的车程缩短到了空中的20分钟。峰飞航空科技集团高级副总裁谢嘉表示，载人eVTOL的单价将降至每人6元/公里的水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_822c8625e9554a60976bcecf91b1524f@5940768_oswg179043oswg774oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博截图</p><p>不论是低空物流还是低空出行，想要商业化都需要一定的基础建设，但如果基础建设搭好了，没有稳定的规模化需求，不能进入居民日常应用场景，那就还是小众产业。</p><p><strong>像深圳这样已形成较丰富“低空+”应用需求的城市毕竟还是少数</strong>，目前各地最缺的就是“应用场景”，有些场景还需要政府补贴，尚未形成大规模、可复制以及商业可持续的应用场景。说到底，这是个“先有鸡还是先有蛋”的问题；所以，低空经济要发展，就需要找一些用户接受度高且需求性强的领域。</p><p>值得注意的是，盛会频频、群雄逐鹿，但<strong>“热风口”也需要“冷思考”</strong>，低空经济需要防范“过热”和“虚火”；要想实现长远发展，还须冷静思考、缜密布局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_1b7dc9f5a162407d980a8491f8c9ebd1@5940768_oswg172617oswg771oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博截图</p><p>目前，我国低空经济的产业价值主要集中在上游的制造环节，而产业链后端的保障、服务以及相关行业人才等仍较匮乏；此外，随着低空无人机、有人机增多，低空飞行活动大幅增加可能带来风险，如何让公众理性客观认知其安全风险以及空中交通运行保障体系还有待进一步完善。</p><p>专家指出，“<strong>发展低空经济，场景是根本、空域是关键、技术是支撑、法规是保障、安全是底线</strong>”。低空经济量大面广，对参与各方既是机遇也是挑战，需要<strong>因地制宜拓展应用场景、促进科创融合、优化“机制设计”</strong>，低空经济才能“飞得更远”。</p><p>本文来自微信公众号“趣解商业”，作者：刘亮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965297821388807</id>
            <title>让 Apple Watch 好戴的秘密，藏在四根看不见的弹簧里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965297821388807</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965297821388807</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 10:41:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>Apple Watch 十周年，苹果带来了 Series 10，虽说这是近几年变化最大的一代 Apple Watch，但作为普通用户，如果不把它和前几代放在一起观察比较，还是有点难区分出谁是谁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_d374a8e5ef904fa8b6a6aa598a4de5f2@000000_oswg32857oswg1080oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过 Apple Watch 的表带倒是玩儿出了不少新花样，皮革的、金属的、硅胶的、卡扣式的、松紧式的......你不一定都见过，但你总能从官方或三方平台，找到一款适合的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_6a705a2eecd34a369419708b4ee838f7@000000_oswg89832oswg816oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们拿到 Apple Watch Series 10 的这两周，也把前几代的表带换上看看适不适配，结果从 Series 3 开始，只要表盘大小接近，表带就能相互通用，即使把最窄的表带放到最大的表盘上，也能应个急。</p><p>能把近 7 年的 Apple Watch 和表带串到一起的，竟是一个不起眼、苹果也几乎从未提及的卡扣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_b6980b0cefee47ca94f3e0a37a99efaf@000000_oswg11942oswg468oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>看不见的技术</strong></h2><p><strong>Apple Watch 的表带很好拆。</strong></p><p>不管你对 Apple Watch 本身的评价如何，但在快拆表带这一点上，许多人都能达成共识。Apple Watch 的表带，集成了市面上快拆表带的三大优点：</p><ul><li>拆装便捷</li><li>连接牢固</li><li>兼容性强</li></ul><p>按下表身上的按钮，把表带往旁边一推，立马就能取下来，如果你愿意，甚至一只手就能完成。安装时直接把表带推进凹槽里，听到「咔」的一声就证明装好了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_0a5743668c4c429e993091f596efd87e@000000_oswg260488oswg1080oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在过去很长的一段时间里，我一直以为卡扣是通过磁吸来完成固定的：表带移到中间时，表身内的磁铁把表带上的卡扣吸到凹槽中，从而完成固定。</p><p>不知道有多少朋友在知道真相之前也有同样的想法，因为在苹果产品上，出现磁铁是一件再平常不过的事儿了：iPhone 的 MagSafe，iPad 的妙控键盘、Mac 的屏幕、AirPods 的盖子......总之只要是苹果的硬件连接，就大概率和磁吸有关系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_ba1be2a2d2e24b8fa39088d945c4831a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">素材来源：哔哩哔哩@monkeyzmk</p><p>但 Apple Watch 的表带，并不是靠磁吸固定的，而是通过最原始、最基础的「机械弹簧结构」。</p><p>苹果内部将这个看上去很简单，其实很有东西的连接组件，称为「X206」。这上面有三个黑色的橡胶按钮，形状有点像 iPhone 上的音量键，整体看上去平平无奇，但如果把它拆散了，不难发现这个小东西里面有大讲究。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_26adcc72bed142c28b9deafe80c0ecf2@000000_oswg34632oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>X206 由 10 个零件组成，上方外侧是两个橡胶缓冲器，主要起到定位和缓冲的作用。</p><p>因为组件和表身同为坚硬的金属材质，不易发生形变，若想顺利拆装，中间必须留缝隙，但这又会使两者相互摩擦加快损耗，而且不稳定的连接也会让卡扣难以对准凹槽。</p><p>两个橡胶垫刚好就弥补了这个细微的空档。</p><p>中间的橡胶垫和旁边的略微有些不同，它的上方有一个凸起的椭圆结构，这是为了和内部的四个弹簧和下方的固定卡扣相互作用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_086cf431ee2e45afa87913795649bb81@000000_oswg26579oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当表带推入一半时，凸起的部分就会被表身向下挤压，四个弹簧发生形变，这时表身的凹槽和 X206 刚好能严丝合缝地对齐，所以挤压力就被存在了弹簧里。</p><p>直到把整个表带推入对齐后，固定卡扣就能弹入和它尺寸相当的卡槽里，「咔」的一声是卡扣被弹簧弹进卡槽的声音，而不是被磁铁吸入的声音。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_e2e8bfeb1846456b85b96fcedcb6b94d@000000_oswg25406oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>反过来，取出表带也一样，按住表身背面的按钮，卡扣被推出卡槽，这时 X206 的表面又变成了一个没有凸起的整体，顺势往旁边一挪，表带即可顺利卸下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_26cbde3a56ce4d7d9f522e80f1516901@000000_oswg17362oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>像 Apple Watch 上利用「嵌入结构」连接表身和表带的方式，在智能手表行业中，其实并不常见。</p><p>它的好处显而易见，环抱式的结构连接稳定，不易脱落，又方便拆卸；而难处也十分明显，做一对相互匹配的结构很简单，但当 Apple Watch 的年出货量达到千万台时，还想把地球上任何两个表身表带，都做到像实验室中的那样丝滑连接，那零部件的加工精度，就得用微米来计算。</p><h2><strong>拿前朝的土，填眼前的坑</strong></h2><p>The Verge 之前采访过曾经负责制造原装零件的前苹果工程师，他们说 Apple Watch 表带连接的创意是没问题的，但要想在量产的产品中控制公差——任何一个尺寸相当的表身和表带都得做到丝滑连接，不易脱落，也不会太紧——是一件极难的事情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_de1ef8bd6a244fa0bab6a2eeb302bd8b@000000_oswg135140oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且作为一款消费电子产品，制造商还必须要考虑到制造成本，这又给本就不简单的连接工艺雪上加霜。</p><p><strong>最初的公差有点疯狂，它很难加工。你无法将工具放进去，角度都很奇怪。</strong></p><p>这时，给面向未来的苹果雪中送炭的，恰恰是来自传统的制表工艺——瑞士钟表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_23d11b352f954dc1a9192b1d35d628d9@000000_oswg108360oswg760oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自：luxurywatcher.com</p><p>钟表制造业是瑞士的传统产业，16、17 世纪大批制表工匠转移到日内瓦，也把制表的手艺带到了当地，经过了 200 多年的深耕发展，到 19 世纪中叶至 20 世纪初，瑞士钟表业迎来了顶峰时期，百达翡丽、伯爵、劳力士等赫赫有名的品牌都陆续在这个时期建立。</p><p>不夸张地说，直到今天，瑞士钟表依然是世界高端机械表及精加工制造的最高代表。尽管在上世纪 70 年代前后经历过石英表的冲击，但它们依然通过精加工的传统技艺，将部件误差控制在 0.0002 毫米之内，144 小时的时间差也被控制在了 10 秒内。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_5231b8c2c40c4296916755ce276dd6c6@000000_oswg36534oswg730oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自：rapiddirect.com</p><p>这次「石英危机」曾一度使得瑞士钟表产量在全球的比例，从 43% 跌到 15%；也正是这个危机时期，催生出了瑞士传统制表技术和 CNC（计算机数控）技术的融合，开始将 CNC 技术广泛评估钟表和医疗设备制造。</p><p>把产品在微米级别上加工，是 CNC 技术的拿手好戏，也是 Apple Watch 最需要的技艺。所以当时苹果还购买了数台高达 200 万美元/台的瑞士 CNC 机床，而且只是为了切割出精度足够的凹槽结构。</p><p><strong>这类（瑞士 CNC ）机床之前最大的买家是劳力士。</strong></p><p>而苹果在之后购买 瑞士 CNC 的数量也超过了之前所有的客户，这当中也包括劳力士。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_b6d1b6aa47a343ed827cfbb2ad58c632@000000_oswg95192oswg760oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果确实对 Apple Watch 上的精度有很高的要求，那到底有多高？咱们的头发直径大约是 ±70 微米，普通的 CNC 可以做到 ±50 微米，瑞士 CNC 则可以把这个数字控制在 ±5 微米，相当于在 1/14 根头发上作画。</p><p>更离谱的是，即使经过了这种精度的加工，也还是有很多表身和表带成了废品，因为没达到苹果的要求。</p><p>这种精度，作为用户可能比较难感知，但一些从业人士却有深刻的体会。当年极智客产品总监曾在知乎发文，说明了 X206 的加工难点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_c9b948059f884cf0bf92a61a8192c068@000000_oswg198402oswg1080oswg1274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>50% 的良品率算优秀，三方平台的适配件在 Apple Watch 发售后的几个月都没做出来....这些都足以见得苹果对 X206 的要求，真的很高。</p><h2><strong>快拆的表带，勤换的表带</strong></h2><p>这个看似普通的卡扣，并不简单，不过作为普通用户，特别是 Apple Watch 的用户，它并没有上面说的那么复杂，如果你用过苹果手表并拆卸过表带，就会知道它非常容易拆卸，The Verge 毫不吝啬地评价到：</p><p><strong>没有一个能像每个 Apple Watch 底部专有的小表带释放按钮那样简单方便。</strong></p><p>这个好用的结构如何才能让用户在一开始就能察觉到？苹果的方法简单粗暴：让用户自己装上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_1aa8cde8037446fe91644e6ed0198e32@000000_oswg65017oswg1080oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以现在的 Apple Watch 都是将表身和表带分开放置在包装盒内，新机开箱后，买家得自己动手装一次，全球知名钟表出版物的前任编辑认为，苹果可能正在通过这种方式向大众普及一点钟表学的知识。</p><p>结合前文中所说，苹果也在告诉购买者，不管是和传统手表，还是和市面上其他品牌的智能手表相比，Apple Watch 的卡扣，真的很好用。</p><p>记得以前，要是家里有一块蚝式表带的手表不合手腕，大概率是要去手表维修档口，找专门的修表师傅用专业的工具把表带取下来，调整节数，再用看不懂的方式把手表复原。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_5beb9cf2087e4706accab6120ffd2a96@000000_oswg32535oswg760oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自：luxurywatcher.com</p><p>传统的表带很有质感，但拆装的过程过于复杂且麻烦，手边没有专业工具，街边没有专业当铺，一时半会儿你那块儿表还真戴不上手。</p><p>哪怕到了卡西欧盛行的年代，表的种类和样式得到了很大的发展，但表带的拆卸依旧是一个难题，一般来说，表用多久表带就会跟着用多久，而且当年表身和表带的设计几乎都是一个整体，也不好单独换上一个违和的部分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_7a52f8bbdc3e4134b1dcb5fddf1f59bb@000000_oswg1049376oswg1080oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>智能手表在消费市场铺开后，手表的形态又有了很大的变化，花里胡哨的外观逐渐成为稀有品，一体化的趋势愈发明显，取而代之的是手表加入了千奇百怪的软件功能。</p><p>表身本体成了各种 App 的容器，功能性大幅提升，虽然外观的装饰性大不如前，但大家仍有办法找补回来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_cae2cc16b1c64389b6ed4566f2847ace@000000_oswg949613oswg1080oswg1015_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>表盘和表带就成了智能手表装饰性的载体。表盘好说，动动手指就能换，但表带要是还和之前一样，那就比较麻烦了。</p><p>快拆表带，也因此被千呼万唤始出来。</p><p>说是创新的快拆表带，其实也是在向传统技艺「请教」，拆法也大相径庭。</p><p>比如智能运动手表中比较有代表性的佳明，好几款产品虽然宣传为快拆，但还是得像传统手表一样，借助专门的工具才能完成，可能也是考虑到产品本身定位为「户外运动设备」，所以不需要经常拆卸。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_e502c1e8e825432a88ee94798ffb4595@000000_oswg43689oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自：哔哩哔哩@智能穿戴陆一鸣</p><p>穿戴产品种类众多的华为，也探索出了几种不一样的拆卸方式，有需要工具的，也有市面上最为普遍的「弹簧拴结构」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_74d36c68319b4169916b39ada2f39e2b@000000_oswg65349oswg758oswg952_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>宝格丽 Serpenti 和蒂芙尼 East West 系列等女表上，也有同样的结构，方便表主搭配不同的穿搭。虽然弹簧拴结构的拆卸很方便，成本也不高，但表身和表带的连接处仅有轴承的一小段连接，因此牢固性不如嵌入式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_c64bb7cf5c5d4710964bdf8b6aeadda4@000000_oswg22037oswg512oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>宝诗龙 Reflet 系列上的隐藏横推式卡扣，和 Apple Watch 上的极为相似，当然你也可以把这种结构称为嵌入式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_31c1af1dc5ed4bdd86cf6ab55e487aab@000000_oswg62486oswg1000oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>便于更换的表带，让表身，特别是智能手表表身趋同化严重的今天，有了另一种花样玩儿法，Apple Watch 从第三代出到现在，利用 X206 嵌入式的结构，发展出了几个比较稳定的表带种类：</p><ul><li>硅胶表带</li><li>金属链式表带</li><li>米兰尼斯表带</li><li>皮革表带</li><li>尼龙表带</li><li>编织表带</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_525dc3e823c14e70b3d46e34481a2993@000000_oswg53066oswg980oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果你和身边的朋友同事同为 Watch 表友，大概率都相互咨询过对方表带的下单链接。</p><p>快拆的表带在满足装饰性的同时，也通过各种样式，完善了手表的功能性，运动用一种，工作用一种，出行用一种，主打一个表带跟着需求走。</p><p>勤换的表带一方面让苹果的生态更加封闭，因为市面上只有 Apple Watch，用的是 X206 的连接方式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_a94d5e3ecd4d46ed8189a1633a0bb45a@000000_oswg34632oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，这也让苹果的生态更加开放，因为所有的穿戴设备配件厂商都会跟进设计，2024 年第二季度，Apple Watch 的全球出货量达到了 890 万台，占了全球智能手表市场一半的份额，如此庞大的市场不管是苹果自己还是配件厂，都不会放过。</p><p><strong>苹果创造了一个全新的商业类别。整个可更换表带的生态系统对他们来说，是一项价值 10 亿美元的业务。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_500b7995dff4419f89ce336c3dfdaec0@000000_oswg82913oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用原装或买官方的的确省事，但也确实贵，性价比这一块儿就刚好被电商平台的配件厂所弥补，从侧面看，这也是一种苹果宣传自家产品的策略：为了这碟醋，包了这顿饺子——想用上这些打着潮流标签的表带，你就得有一块儿苹果手表。</p><p>而这个在市场中独一份、当年让工程师绞尽脑汁的 X206 嵌入式结构，就是当中最不可或缺的一环，它连接了Apple Watch 的表身和表带，也连接了苹果手表的过去，以及未来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652368427&amp;idx=1&amp;sn=d1c8bf17bd34a1deeaa27933d7080063&amp;chksm=9a343ab50f4ccdf8417ce89c5d2ee33897053380ba0637b9881ebb5543fed7dd4d1bede3aad0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：肖凡博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965232435797633</id>
            <title>出海剧变，七巨头组团设局，卖家内卷加速</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965232435797633</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965232435797633</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 10:41:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>罕见一幕：跨境圈开始连横——七家头部公司合伙成立了一家基金。</p><p>9月12日，一则“海南招服贸易新业态股权投资基金合伙企业（有限合伙）”（下简称海南招服基金）新增六名有限合伙人（LP）的公告，让人看到了跨境电商丛林里出现了新物种。</p><p>海南招服基金新增的LP包括杰西亚、易达云、飞书深诺。其中杰西亚是跨境家居卖家，易达云跨境供应链解决方案供应商、飞书深诺是跨境推广数字营销工具供应商。</p><p>加上发起基金的家居卖家致欧科技及服装卖家赛维时代，海南招服基金的11家LP中有5家是跨境电商直接参与者。另外几家LP中，深圳安云投资是做跨境物流的顺友物流的股东，舟山麦步投资则是钛动科技、船奇科技、帕拓逊、领加、福建扬腾等多家跨境服务商的股东。</p><p>新增LP之后，LP天团更是几乎囊括跨境电商全链条，海南招服基金规模也从1亿元增至2亿元。跨境大卖家与大服务商联手，共同捕捉赛道早期投资机会，透露了哪些信号？</p><h2><strong>大卖家牵头，投四个赛道</strong></h2><p>海南招服基金的背景不简单。</p><p>这支基金于去年11月发起，今年1月完成工商注册登记手续并取得海南省市场监督管理局颁发的《营业执照》。管理基金的普通合伙人（GP）是招商局资本（北京），是招商局旗下的国家级基金管理平台。</p><p>在本次LP变更前，LP共有五家，分别是服务贸易创新发展引导基金、致欧科技、赛维时代、舟山麦步投资、深圳市安云投资。基金募集规模为1亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_b2b554fc164f4c69b9c663936ea61e03@5564554_oswg37543oswg610oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">变更前的LP与认缴份额</p><p>服务贸易创新发展引导基金来头很大，它是经国务院批准，由财政部、商务部、招商局资本等发起设立的国家级产业投资基金。</p><p>致欧科技与赛维时代是出资规模最大的两家LP，分别认缴出资额3000万元，此次变更前持股比例各占合伙企业出资份额的30%。</p><p>致欧科技创始人宋川早年在德国留学，2007年开始做外贸生意。2010年在郑州创办致欧科技，最早卖橱窗，之后扩展到其他品类。2012年推出了家居品牌SONGMICS，并入驻亚马逊德国站，开始做跨境电商。Marketplace最新数据显示，致欧科技在亚马逊平台的家具家居品类中，分别在欧洲市场排名第一，美国市场排名第三。2023年6月，致欧科技在深交所创业板上市。致欧科技2023年营收达60.74亿元，净利润4.13亿元。</p><p>赛维时代创立于2012年，以平台店群模式起步，打通供应链，很早采用“小单快反”模式，成为中国第一批跨境服装大卖家。自2016年起，赛维时代专注品牌化运营，而没有像Shein一样成为平台。2018至2022年间，赛维时代孵化了63个营收过千万的自有品牌，其中21个品牌营收过亿。2023年7月，赛维时代同样在深交所创业板上市。赛维时代2023年营收达65.64亿元，净利润3.36亿元。</p><p>另外两家LP深圳安云投资和舟山麦步投资，在此次变更前分别占股10%。在他们原来的投资版图中，跨境物流是其最大的布局。</p><p>深圳安云投资是顺友物流的大股东，占股63.75%。顺友物流是跨境电商物流提供商，旗下有顺邮宝、顺速宝、顺速派、顺集易等产品，并于2022年9月完成由国家服贸基金领投的数千万元战略融资。</p><p>舟山麦步投资原名平潭麦步投资，是跨境服务商纵腾集团旗下企业。纵腾集团的核心业务是跨境仓储和物流，服务TikTok Shop、Temu、Shein等，在2023年是营收排名第一的跨境电商物流商。纵腾集团获得过多轮融资，股东包括中金、字节、复星、浙商创投、钟鼎资本等知名投资机构。</p><p>四家跨境LP涉足供应链、渠道、物流、仓储、品牌，同时出手投资同一个基金，其目的在于“挖掘产业链上下游的优质项目需求”，并“按照市场化股权投资基金方式对项目筛选及投资”，与以往卖家投资成熟项目不同，其以投资早期跨境电商企业为主，兼顾成熟期项目。</p><p>这意味着，更多跨境电商初创企业将会获得与巨头“抱团”出海的机会。</p><p>基金投资方向有四个：一，消费电子、服装服饰、家具家居、户外运动、家电、个护领域的跨境电商企业；二，在智能化、数字化产品以及潜在热门消费品类或赛道具备出海和全球化潜力的电商企业；三，可提供跨境出海物流、金融、营销、支付等技术支撑的服务商；四，可有效赋能跨境品牌的人工智能、物联网、云计算研发等技术研发型企业。</p><p>很明显，海南招服基金并非单纯的财务投资基金，而是如今流行的产业投资金，四家跨境LP在上述领域的出海经验与资源将为被投项目提供加速的机会，比如供应链、渠道、营销、数据等方面的潜在支持。</p><h2><strong>出海服务商的风口来了</strong></h2><p>近期，海南招服基金又增加了6家LP，资金募集规模增加到2亿元。</p><p>其中，除了杰西亚同样是家居领域的跨境卖家，易达云与飞书深诺则分别是海外仓与出海数字营销的跨境服务商。尽管相比赛维时代和致欧科技这样的大卖出资较少，但在跨境电商的链条上，易达云与飞书深诺也在各自领域占据头部位置。几家跨境服务商的入局，意味着海南招服基金在产业资源的外延大幅扩展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_f2a576c0d3414d7ba8566b8d412898f1@5564554_oswg74684oswg610oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新增LP与认缴份额变化</p><p>易达云今年5月在港交所上市，是“海外仓第一股”。海外仓增速很快，2022年达到1771亿元的规模，年复合增高达34.6%。而今年多个跨境电商平台如Temu、Shein、TikTok Shop以及速卖通推出了半托管模式，海外仓重要性愈发体现，易达云海外仓收入在行业中排第六，是Temu的官方认证仓。</p><p>飞书深诺是中国最大的出海营销服务商，也就是谷歌、脸书、推特、TikTok等大平台的一级广告代理商，帮助出海企业针对全球不同的客户，在这些平台上买量做推广。飞书深诺在2020年营收达5949万美元，在出海营销领域的份额超过20%。2020年，2021年曾申请赴港IPO。</p><p>2023年中国跨境电商领域共有19起融资，融资总金额约20.3亿元。其中有15起融资为跨境电商服务商企业，可见对于服务商的需求逐渐成为跨境电商行业与出海的焦点。毕竟对于跨境电商卖家或出海品牌来说，出海除了卖货之外，供应链与物流、金融与支付、市场与营销、合规与本地化等各个环节，都会将卖家的货乃至品牌挡在目标市场之外，尤其对于初创企业来说，更需要服务商打通出海的每一个环节。</p><p>而在海南招服基金当中，服务商作为合伙人的加入丰富了这只基金的生态。未来获得投资的跨境电商初创企业，有望在出海过程中获得这些服务商资源支持，打通出海的各个环节。</p><h2><strong>出海太难，先抱团</strong></h2><p>海南招服基金新增LP背后，是跨境电商赛道正悄然生变，行业愈发内卷，头部公司的寻求增长的逻辑正在被改写。</p><p>跨境大卖联手投资，致欧科技与赛维时代也并不是个例，其投资的关注点也不仅局限于卖货了。</p><p>去年12月，浙江家居大卖永强集团与深圳大卖傲基科技也联合投资设立跨境电商公司，注册资本1000万，傲基科技与永强集团分别出资750万与250万。合资公司的业务是在美国市场开展户外休闲家具用品业务的全渠道销售。</p><p>永强集团是出口家居的行业头部，在北美也覆盖了大型的连锁超市与电商平台。而深圳傲基科技则是专注于家具类目的品牌运营商，有多品牌体系化的运营能力。相当于供应链强手和品牌操盘手的资源互补。</p><p>不久前因美国共和党总统候选人川普使用其充电宝而一炮而红的安克创新，作为消费电子品牌出海的头部卖家，也在科技领域对外投资。据统计，除了半导体、新能源领域外，安克主要投资的企业也涵盖了家居、户外用品等跨境卖家，且以非上市公司为主。9月19日，安克创新联合领投了泳池机器人品牌星迈创新。</p><p>易佰网络则是一家典型的泛品铺货大卖，如今除了跨境电商之外，电商综合服务也成为了易佰网络增长的一大驱动力，向卖家提供半托管、供应链托管、海外仓以及AI广告等服务。今年2月，易佰网络母公司华凯易佰宣布将在中山翠亨新区投资15亿元，建设华南总部项目，布局精品研发生产及跨境电商生态平台。向制造端延伸成为华凯易佰发展重点方向。</p><p>从这些跨境大卖的布局来看，卖货尽管依然是主要的增长动力，但要在产业链上提前拓宽其布局，通过投资上游的供应商或制造商以及下游的物流商，可以提高供应链的稳定性以及物流效率。除此之外，海外渠道、营销，以及直播电商的风口，也成为跨境电商企业海外布局的关注点。</p><p>跨境巨头们的组团投资，实质是资本与产业链的进一步整合，背后是中国跨境卖家以及品牌出海面临的重重挑战：关税壁垒、当地市场合规、平台政策的收紧等等，而最核心的还是日益激烈的全球市场竞争。优质初创企业也找到了出海的有力“跳板”，不用像现在的大卖家一样原始积累时吭哧吭哧由小变大，有机会直接拿钱、拿资源跑步前进。</p><p>而中国跨境电商正在进入更正规也更残酷的资本助推阶段。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5mz5IeUlqS0vnKwaIpQiBw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“骑鲸出海”</a>，作者：Chester，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965298036822022</id>
            <title>英特尔 28 年老员工崩溃控诉：公司文化烂透了，员工数 5 倍于对手、市值却不及5%，何至如此？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965298036822022</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965298036822022</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 10:20:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，美国芯片制造商英特尔一直处于风口浪尖上。</p><p>先是其要被高通收购的消息传得沸沸扬扬，后有私募机构试图来“救火”，美国资产管理公司 Apollo Global Management 提出愿意向英特尔投资几十亿美元，最多可达 50 亿美元。目前的最新进展是，高通未进一步向英特尔发出收购要约，英特尔和 Apollo 的交易也还在初期接触阶段，未达成任何结果。</p><p>就在今早，又有一位在英特尔工作 28 年、刚刚退休的项目经理 Lynn Coffin 发帖“控诉”了英特尔的企业文化，称“在 Pat 的领导下，公司的文化已经彻底腐烂了”。他在帖子中提到，英特尔内部频繁的重组、有害的工程经理、办公室政治和冗长而令人精疲力竭的夜间会议让人身心俱疲，有太多层级的有害管理者正在扼杀创新和进步。</p><p>全文如下：</p><blockquote><p>28 年了，和许多人一样，我很幸运地有资格享受退休金，并花了一些时间进行反思。我在英特尔工作多年，发现它的环境经常阻碍我的成长和幸福。频繁的重组、有害的工程经理、办公室政治和冗长而令人精疲力竭的夜间会议，让我身心俱疲。我很高兴现在能够专注于真正符合我激情的目标。</p><p>对我来说，英特尔一直是一种达到目的的手段——一个养家糊口的稳定地方。我在这里工作期间遇到了我的丈夫、结婚并抚养了我们的女儿，为此，我很感激。但这始终只是一份工作，从来都不是灵感或目标的源泉。虽然我有幸与杰出的人一起工作，但工作场所已经发生了巨大的变化。</p><p>我见证了许多变化，从 Andy Grove 开始，公司就完全不同了，但在 Pat 的领导下，公司的文化已经彻底腐烂了。透明度、动力和尊重都消失了，这主要归咎于高管领导层。太多层级的有害管理者正在建立封建领地，扼杀创新和进步。我记得在 2022 年与 Gordon Moore 的一次会议上，他告诉 Pat：“别搞砸了。”可悲的是，他的建议似乎被忽视了。</p><p>像我这样的项目经理经常被忽视和削弱。Pat 称我们为"checkers"的评论是不幸的，也是误导性的。项目经理是项目的粘合剂，但多年来我们的价值一直被低估。我亲眼目睹了这种缺乏支持的情况是如何拖慢了英特尔的进展，并导致其错失良机的。</p></blockquote><p>在评论区里，疑似也是英特尔前员工的 Fernando J Santiago-Avila 表示对 Coffin 的发言深有同感：</p><blockquote><p>英特尔对我来说也是实现目标的一种手段。我先在美国工作，一年后站稳脚跟，再回到波多黎各。新工作（第一份！）开始 3 个月后，英特尔关闭了他们在波多黎各的工厂。实际上，我把英特尔当成了我的 “奇思妙想 ”项目：以某种方式让一家硬件公司关注其软件实践，尤其是测试。当然，当你的总经理把你和所有其他软件开发人员召集到一个小房间里，然后说：“你们最好干点别的，因为我现在就可以去钱德勒街挑选 10 名开发人员”时，我这个不切实际的人决定去一个重视软件工程的地方...... 于是我去了 MS。</p></blockquote><p>这一切似乎都透露出，英特尔当下的内部运营状态和财务情况令人堪忧。</p><h2>5 倍于对手的团队规模， “只有偏执狂才能生存”的精神远去</h2><p>对英特尔的内部文化有意见的，并不止几位普通员工，还有董事会的高管层因此发生变动。</p><p>今年 8 月，据三位知情人士介绍，英特尔公司某位重要董事会成员突然辞职，原因是他与英特尔 CEO Pat Gelsinger 及其他董事对于臃肿的员工队伍、规避风险的保守文化以及落后的 AI 战略产生了分歧。</p><p>半导体行业资深专家陈立武（Lip-Bu Tan）在提交的监管文件中表示，他离开董事会的原因是其个人希望“重新整理承诺事务的优先顺序”，而且将仍然“支持英特尔公司及其重要工作”。据未获授权公开讨论此事的消息人士介绍，随着时间推移，陈立武对于英特尔公司庞大的员工队伍、按合约制造的僵化方式以及英特尔规避风险且官僚主义严重的企业文化感到失望。</p><p>这位芯片软件公司 Cadence Design 的前任 CEO 于两年之前加入英特尔董事会，作为恢复英特尔全球领先芯片制造商地位计划的重要一员。英特尔董事会还于 2023 年 10 月扩大了陈立武的职责，授权他督导芯片制造业务。陈立武的退出，导致英特尔董事会当中出现了芯片行业技术与商业指导的真空。投资者和半导体行业内部人士证实，英特尔董事会成员包括学术界和金融界的多位领袖，也有来自医疗、科技及航空航天行业的前任高管。</p><p>在陈立武和一部分前英特尔高管看来，目前公司的员工队伍似乎过于臃肿。据两位消息人士介绍，某些项目的团队规模已经达到 AMD 等竞争对手中从事类似项目团队的 5 倍。多位英特尔前任高管也表示，英特尔的员工人数比英伟达和台积电两家公司的员工总和还要多，这导致了一种自满且缺乏竞争力的文化氛围，与英特尔联合创始人 Andy Grove 一直强调的“只有偏执狂才能生存”的精神相去甚远。</p><p>作为重振计划的一部分，Gelsinger 于 2021 年上任，到 2022 年至少又为英特尔增加了 2 万名员工。根据今年 8 月公布的财务报告，英特尔在全球拥有近 12.53 万名员工。</p><p>一位英特尔前高管坦言，英特尔 8 月就应该把裁员比例再提高 1 倍。据介绍，英特尔自 2010 年以来已经收购了至少两家 AI 初创公司，希望打造出轰动一时的 AI 芯片。尽管收购 Habana 带来了前景光明的 AI 芯片方案，但随着该公司高层领导班子辞职并前往以色列建立新的同行企业，英特尔的项目也遭受到沉重打击。为了削减成本，英特尔今年 8 月宣布裁员 15% 以上，这是最近两年来的第二轮裁员。</p><p>据消息人士称，裁员计划也是陈立武同英特尔董事会之间紧张关系的一大根源。陈立武主张开展更有针对性的裁员，特别是裁撤那些已经不再为英特尔工程工作做出贡献的中层管理人员。陈立武明确表示，他认为英特尔已经被代表官僚体系的中层管理人员所吞没，这群人阻碍了英特尔服务器和台式机芯片部门的发展，所以裁员的大刀就应该向这帮人的头上砍去。</p><h2>剥离代工业务， 裁减超 7500 名员工</h2><p>“英特尔正在经历其五十年发展史中最为惨淡的时期之一，也面临着激进派股东的猛烈攻击。”多位英特尔前任高管对外证实称。</p><p>8 月，英特尔在公布业绩并计划减少工厂建设资本支出时，暂停了数十年来一直支付的股息。第二天，投资者们用实际行动将这个芯片巨头的市值拉低了 300 多亿美元，缩水幅度超过四分之一。而与此同时，其竞争对手正乘着 AI 技术热潮大举投资和疯狂夺取市场份额。此前有消息称，英伟达已成为一家市值 3 万亿美元的 AI 芯片主导供应商；相比之下，英特尔的市值现已跌至 1000 亿美元以下。2018 年，英特尔还曾放弃了收购 ChatGPT 制造商 OpenAI 高达 30% 股份的机会。</p><p>9 月初，据知情人士透露，英特尔预计将在本月晚些时候向公司董事会提交一项计划，将包括通过出售可编程芯片部门 Altera 等多条业务线以削减总体成本，意味着英特尔无法从其曾经可观的整体利润中为这些业务抽调经营资金。</p><p>9 月 16 日，Gelsinger 在英特尔最新的股东大会之后发布了一封全员信，宣布英特尔正在采取措施将其芯片代工部门 Intel Foundry 转变为独立的子公司，还将“根据预期的市场需求”暂停其在波兰和德国的芯片制造项目两年，并考虑撤回其在马来西亚的芯片封装和测试业务。</p><p>据四位熟悉英特尔代工制造业务的消息人士介绍，如果没有 Tower Semiconductor，英特尔这家历来拥有芯片自产能力的公司根本拿不出与外部客户合作的专业知识，因此很难得到市场用户的青睐。去年，英特尔曾计划以 54 亿美元收购以色列芯片制造商 Tower Semiconductor，借此打入代工制造市场。但由于中方阻止了这笔交易，导致收购被迫搁置。</p><p>还有一位熟悉陈立武的消息人士反映，陈立武曾提出“让代工制造业务更多以客户为中心、同时消除不必要的官僚作风”的建议，但英特尔董事会没有听从。</p><p>此外，Gelsinger 还在全员信中对英特尔今年夏天公布的全球裁员计划作了回应。他表示，英特尔通过自愿提早退休与离职方案在年底前裁减 1.5 万名员工的目标，目前完成度超过一半。公司将持续推进计划，将于 10 月中旬通知受影响员工。同时，英特尔已经制定了减少或退出全球约三分之二房地产的计划，以进一步降低运营成本。</p><p><strong>参考链接</strong>：</p><p>https://finance.yahoo.com/news/exclusive-intel-board-member-quit-143944877.html?guce_referrer=aHR0cHM6Ly93d3cubGlua2VkaW4uY29tLw&amp;guce_referrer_sig=AQAAAFSkqYSYU_yWcKQXtUCjGFM_1NMeGJhFzJK4IoCb-vwbFHg6OVJV8ZivBIp3R_eewAw5R24FpW3guy0d4jbyeyE0tRJRCrHXvBUPiE2n_yxXYDdmqaT7Kca5RWD9zFd-ZpHlyB8A-NljxG4KIrt_ViwcTbqGiZQLOS9TS-_v_uhv&amp;guccounter=2</p><p>https://www.reuters.com/technology/intel-ceo-pitch-board-plans-shed-assets-cut-costs-source-says-2024-09-01/</p><p>https://www.linkedin.com/posts/lynn-coffin-46a8532_goodbye-intel-from-the-last-in-line-activity-7244369621506498563-lknw/?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop</p><p>https://techcrunch.com/2024/09/16/intel-inks-ai-chip-deal-with-aws-pauses-plans-in-poland-and-germany/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ohHzSDhaPw1CraIX3Nw5DQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，作者：华卫、核子可乐 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965283858469129</id>
            <title>洽洽食品，陷入“中年危机”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965283858469129</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965283858469129</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 10:17:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>中国人爱吃瓜子的历史由来已久。</p><p>曾经何时，瓜子是人们追剧、聚会的首选，逢年过节在桌上摆上瓜子、糖果，更是中国人的待客之道。而随着新消费时代的到来，休闲零食这块“蛋糕”越来越大，肉干肉脯、果脯蜜饯、糖果巧克力、膨化食品摆上桌面，瓜子作为休闲零食老大的地位受到挑战。</p><p>休闲零食行业竞争愈发激烈，顾客去留意味着品牌的浮沉起落，不过行业老将们仍在积极求变，洽洽食品是极具代表性的品牌。</p><p>2024年半年报显示，上半年洽洽食品营业收入为28.98亿元，同比增长7.92%；净利润为3.37亿元，同比大涨25.92%，一举打破了去年的沉闷与低迷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_e09665d8aa884fc586463f128f760240@5888275_oswg36120oswg836oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：洽洽食品财报</p><p>作为在2023年面临营收净利双降的行业老将，洽洽食品究竟是依靠什么力量扳回一城？纵然数字亮眼，面对严峻的行业态势和竞争对手的围追堵截，洽洽食品未来又该如何应对？</p><h2><strong>支楞起来的上半年</strong></h2><p>在经济低迷的情况下，“难”字几乎是所有中国新零售品牌的共识。</p><p>作为瓜子行业的龙头企业，洽洽食品在上半年却一扫2023年营收和净利润双降的阴霾，实现了收入、利润双增长，净利润增速超过20%。对洽洽食品而言，这一翻身仗却赢得很艰难。</p><p>从品类来看，葵花子依然是洽洽收入的主要来源，大单品销量依旧抗打。报告期内，葵花子收入为18.54亿元人民币，同比增长3.01%，占营业收入63.98%，毛利率提升至28.60%。</p><p>与此同时，坚果类收入表现也较为亮眼。报告期内，坚果类营收6.6亿元人民币，同比增长23.9%，占营业收入22.79%；毛利率提升至28.72%。从坚果领域的增速来看，洽洽已经在这一品类站稳脚跟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_5527f6fb1a2b414e87ba3e7b6a265bfc@5888275_oswg34470oswg837oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：洽洽食品财报</p><p>在消费萎靡的大环境下，洽洽能继续保持营收利润的双增长是一件不简单的事，那么洽洽究竟做对了什么？</p><p>首先，要归功于自身的“坚果+”战略。在品类策略上，洽洽逐步确立了“瓜子+坚果”双轮驱动的格局，用单品打天下，以多品拓江山。</p><p>在瓜子领域，洽洽一方面不断推动风味化创新，先后推出了焦糖、核桃、蜂蜜黄油、咖啡、藤椒、海盐、芝士等多种加工程度更深的产品，促进洽洽迅速扩容风味化市场空间，同时也强化终端溢价能力与品类话语权；另一方面稳定持续的输出明星爆品，既提升大单品的上限，又拉长爆品的生命周期，从时间和空间两个维度寻找增量。</p><p>在坚果品类，洽洽食品旗下的“小黄袋每日坚果”渗透率持续提升，开发的坚果礼盒帮助其打开了节日市场，获得正向反馈。上半年坚果的强劲增长，似乎验证了这一战略的正确性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_0054eeb5d3774647b46a80c91c8b2804@5888275_oswg1753307oswg1080oswg1304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：洽洽坚果官方微博</p><p>其次，得益于其建立的从原材料到终端销售的“全产业链”。作为靠天吃饭的行业，为了掌控对原材料的话语权，洽洽食品选择深耕全产业链，建立从原料种植到产品加工，再到生产销售的供应链体系。</p><p>选品环节，洽洽从“公司+农户”模式升级为“公司+育种机构+推广合作人+种植户”的供应链体系，让品控更加稳定；在生产环节，洽洽自主开发了全球第一条瓜子全自动流水线，实现从风选、煮制、干燥，到烘烤、精选、包装等生产全过程智能化。</p><p>短期来看，极为繁冗的全链生态确实会带来“不够灵活”“不够轻量”的经营压力，但对于坚持长期主义的企业而言，这一模式的确能改变其议价能力薄弱、营收易受市场波动影响、难以确保稳定的产量和质量等问题。</p><p>当然，洽洽在营销也下了重注，积极拉进与年轻消费群体之间的距离。</p><p>今年上半年，洽洽销售费用同比增长29.33%至3.33亿元，广告促销费用更是增长了59.26%达2.15亿元，半年间多投入了近8000万元。</p><p>需要注意的是，财报显示，坚果类产品营业成本同比增长20.76%。为了争夺市场注意力，增长最快的坚果类花费了洽洽更多的成本，这或许意味着一旦洽洽减少对其营销端的投入，其增速可能会迎来下滑。</p><h2><strong>瓜子大王，亦有隐忧</strong></h2><p>一片大好之下，洽洽食品曾提出“百亿战略”的雄心，即“含税销售收入100亿”，折算成不含税的营收约为80多亿元。就目前来看，洽洽食品的营收距离百亿目标还相去甚远。</p><p>瓜子大王的隐忧要从业务结构说起，目前洽洽食品对葵花子的依赖度较高，但已明显触及天花板。今年上半年，洽洽葵花子产品销售的增长仅有3.01%，占营收比重63.98%，坚果增长虽迅猛，但在整体收入中的占比仍处于相对较低的位置。</p><p>由于营收严重依赖葵花子，原材料等因素影响对营收影响较大。</p><p>以2023年业绩为例，由于葵花子原料成本的增加，其葵花子品类的营业成本同比上涨了5.85%，该品类的毛利率下滑至25.23%。这也是导致洽洽食品在2023年，该业务营收走低的主要原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_b3a51754f229469087f9a4de49daeb8c@5888275_oswg1663810oswg690oswg920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：洽洽坚果官方微博</p><p>事实上，2024上半年业绩回暖和成本波动也有关系。由于2024年葵花子原料采购成本压力已大为缓解，在今年2月份时洽洽的葵花子采购价格已经较2023年4、5月的高点下降了10%左右，从而使洽洽第一季度毛利率回升至30%以上。</p><p>洽洽多次提到的原材料影响，本质上对其所说的在供应链上形成优势完全矛盾。原材料价格的不可控性意味着未来仍将面对营收上的波动，任何供应链的不确定性都可能成为其利润波动的影响因素。</p><p>坚果层面的市场竞争则更加激烈，由于坚果制作门槛较低，越来越多品牌纷纷进入坚果这一细分领域，市场的拥挤程度前所未有。例如线上起家的三只松鼠，2024年上半年营收为50.75亿元，归母净利润为2.90亿，不仅已经非常接近洽洽，净利润高达89%的增速也远超洽洽提升的幅度。</p><p>为此，洽洽食品亟需寻找除瓜子、坚果之外的第三曲线，而这也是决定洽洽食品能长效发展的关键。</p><p>显然，洽洽食品也明白这一点。早在2008年，洽洽食品就开始尝试多元化布局，陆续推出“喀吱脆”、“啵乐冻”等新品，从豆类零食、薯片类、再到果冻类新品等，层出不穷。</p><p>洽洽食品还曾“跨界”卖酒，与华熙生物米蓓尔联名推出“瓜子脸面膜”，与盲盒IP RiCO联名坚果系列零食盲盒，与王者荣耀联名5款风味瓜子.....试图通过打破圈层壁垒，并塑造品牌年轻化形象。</p><p>只不过财报显示，其他业务收入为3078万元人民币，同比减少6.81%，占营业收入比重为1.23%，“其他收入”对企业总营收贡献极为有限。</p><p>多元化失利的背后，是洽洽食品在研发投入上的不足。财报数据显示，2024年上半年洽洽的研发投入达3157.28万元，同比微增4.3%。</p><p>对比行业内其他品牌，洽洽的研发费用率并不算高，普遍在1%左右。这也就意味着想要收获第三增长曲线，还有很长的路要走。</p><p>除了业绩表现层面的不足与隐忧，洽洽食品还存在线上销售掉队，基本食品安全存在隐患等问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_2aad3d6971bf48d88f3ee193e40f9990@5888275_oswg100590oswg781oswg751_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：黑猫投诉平台</p><p>黑猫投诉平台上，一直不乏有消费者对洽洽食品的投诉，涉及“瓜子变质”、“直播间虚假宣传”、“干燥剂洒落”、“吃出蟑螂、虫卵”、“瓜子发霉”等多个方面。</p><h2><strong>“双百目标”，还能靠什么？</strong></h2><p>艾媒咨询数据显示，从2010年到2022年中国休闲食品行业市场规模持续增长，从4100亿元增长至11654亿元，预计2027年市场规模将达12378亿元，休闲零食由快速增量市场转向微增市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_36e118c6b6514d09b88b4663bc85dc25@5888275_oswg366793oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：艾媒咨询</p><p>行业增速整体放缓，各大休闲零食企业的日子自然并不好过，营收增速下滑更是成为常态化。</p><p>为了扭转年轻消费者的心，休闲食品市场出现消费降级的趋势。2023年11月，良品铺子宣布启动重大改革，曾经主打高端零食的品牌实施17年来首次最大规模降价，300款产品平均降价22%，最高降幅45%；三只松鼠也喊出“高端性价比”的口号，来伊份、盐津铺子等相继加入了降价的阵营。</p><p>市场上，新消费品牌如雨后春笋般冒出，不断挤压着传统休闲零食品牌的市场空间。尤其是进入2024年后，主打“极致性价比”量贩零食又成为市场热门，零食很忙与赵一鸣零食合并后，成为行业内首家破万店的企业，性价比零食的赛道更加拥挤。</p><p>一方面是竞争加剧，一方面是洽洽在数字化营销方面的滞后，双方挤压下洽洽食品在竞争力上相对较弱。尤其是面对三只松鼠、百草味这样高度依赖线上渠道的品牌时，劣势更加明显。</p><p>数据显示，三只松鼠在2024年上半年，第三方电商平台营业收入达到40.90亿元，占总营收的81%。其中，抖音平台营收12.24亿元，同比增长180.73%。反观洽洽上半年在直营渠道（含电商）的营收为4.8亿元，仅占营业收入比例的16.5%。二者巨大的差距，体现出洽洽渠道单一的隐患。</p><p>不过好在，洽洽早在国内消费市场日趋饱和之前便开始抢先布局海外，其产品已远销至东南亚、欧美等近50个国家和地区，建立起区域分布合理的外销网络，与超100个国外经销商客户建立了合作关系，成为出口国家最多、出口区域最广的民族品牌之一。</p><p>在未来，洽洽食品或许能凭借“中国零食”的名片，寻找到真正的第三增长曲线。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Af__-srczFcYAQ5pCROWrw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氢消费”</a>，作者：H.H，编辑：杨勇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965291879502089</id>
            <title>超头失灵品牌急了，有人找董宇辉抱大腿，有人靠中小达人赚了80亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965291879502089</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965291879502089</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 10:15:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>一场由超头主播坐庄的狂欢盛宴，正在随夏日一同褪去。先有董宇辉和东方甄选分家，后有罗永浩、小杨哥带货月饼翻车，眼下辛巴账号被封，三只羊也陷入信任危机。</p><p>对今年的直播电商来说，喧闹市声或许只是冰山一角。直播流量见顶，平台血拼低价，超头主播销量暴跌或退隐江湖，身处其中的商家“哀鸿遍地满城血”。一位外资美妆品牌曾称，超头主播减少带货频次，他们在各平台的销售额都在下滑。</p><p>超头陨落，中小达人正在悄然成长，这与平台的流量倾斜有很大关系。“看那些头部达人的数据，今年掉得一塌糊涂，整个头部达人开始衰落，”知情者告诉亿邦动力，“抖音给中腰部达人灌流量的趋势非常明显。”</p><p>热度电商全域用户增长负责人安然告诉亿邦动力，2024年，抖音电商商家日常经营盘的最佳选择，是自建达人分销体系。过去一年，热度电商的达人分销GMV累计达到80亿元，渠道包括抖音、快手和视频号。</p><p>对品牌来说，过去完成数亿GMV仅需几位头部达人，现在需要数量众多的中小达人。如果品牌自建达人矩阵做 自播 ，需要投入大量时间和人力，且投入产出未必理想，于是多数品牌和商家会选择找中小达人做分销，包括三只松鼠、方里、谷雨等品牌。</p><h2><strong>老板亲自来谈达人分销，美妆品牌态度最为积极</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_f42e6ddddab74386b131f15902b42fd7@5888275_oswg572162oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>达人分销，正在开启直播电商下半场，但这并不是一个新事物。它堪称线上版的深度分销，品牌通过平台上数量众多的中小达人，编织起巨大的商品销售触点与网络，从而产生动销，扩大品牌声量，类似于线下的夫妻店网络。</p><p>2021年底，商家在抖音的 自播 触及峰值，占比逐渐趋于稳定。此时，一部分商家敏锐从中小达人的增长中嗅到了商机。2022年以来，诺特兰德等靠着达人分销，实现惊人增长。</p><p>诺特兰德，一个膳食营养领域的新锐品牌，2021年销售额24亿元，2023年逼近50亿元，以分佣方式跟抖音、快手等平台上的30万达人合作分销（粉丝数在10万以内的达人占比超过70%）。该公司配有一个300多人的达人BD团队，负责达人谈判和运营，另有一个新媒体团队专门为达人生产内容和文案，整体上呈现保姆式服务。</p><p>模式跑通以后，越来越多商家涌入这个领域。“从去年开始，你会发现一些中小店铺或品牌慢慢在缩减 自播 的体量，开始转移到达人分销链路。”服务商飞瓜智星项目负责人陈俊说，去年一些速食赛道的工厂还在跟电商卖家合作，今年年初便躬身入局玩起达人分销。</p><p>2024年，超头主导的流量盛宴已经结束，平台流量和商家都将目光聚集到中小达人带货。不久前，抖音官方发布的数据显示，今年上半年，中小达人和腰部达人带货订单量增长65%和51%，远超头部达人。话题“中小达人成为带货新势力”，一度冲上抖音热榜。“抖音电商流量池是固定的，头部削减了，中腰部的流量必然就给的更多。”安然说。</p><p>“我最近接待的品牌几乎都是销量大幅下滑的客户，甚至都是老板亲自过来谈，以前老板只搞定几个大头部业绩就稳了，但是今年头部带不出去货之后他们就急了，也想尝试做达人分销，寻找另一种出路。”蝉选CEO侯宗明告诉亿邦动力，现在他们所开展的蝉圈圈达人分销业务，大体上就是基于这一趋势。</p><p>尤其是美妆类目，头部达人越来越带不动，大量中小达人带的品牌，效益反而更好。因此，美妆品牌纷纷开始拥抱达人分销这种新模式。某服务商告诉亿邦动力，美妆品牌贡献了其达人分销业务近1/3的GMV。</p><p>据亿邦动力调查了解，方里、谷雨等美妆品牌，都开启了达人分销的带货模式。比如方里，今年1-7月，达人带货在总销售盘中占比达2/3，合作的7580个KOL/KOC中，10万粉以上达人仅占8.73%，而万粉以下的达人占比高达65.63%。</p><p>另一家食品品牌，据称将自播团队从60人裁到20人，同时增加30-40人的达人商务团队，负责达人分销业务。“自播90%都做不好，真正想要起量，特别是中小品牌，前期还是需要找更多达人来帮商家带货。”安然说，热度电商推出达人分销业务之前，就有不少品牌找到他们，希望帮助建立达人分销矩阵。</p><p>从达人供给端来说，今年上半年，抖音新增580万的带货达人。在新兴起的达人中，有一部分是此前做图文带货的达人，今年图文流量下滑，顺势就转入了短视频和直播。“对认真在做短视频带货的达人，平台肯定会有流量的，它能分配的更多。”安然说道。</p><h2><strong>达人分销利润率比直播高，单品打爆极限考验供应链</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_beec692fc34f4168ba62da8759b0c3dd@5888275_oswg72152oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不久前，一家贵州的老字号品牌找到热度电商，说他们做了好些年直播带货，今年业绩挺难做，想让他们帮忙拓展达人，问能不能进董宇辉的直播间？安然称，对方宁肯花20万进董宇辉直播间，也不愿做达人分销，也没意识到要找精准人群。</p><p>已经吃到甜头的商家们都知道，即使在超头衰落之前，也不应该孤注一掷，多数会选择先让新品进超头直播间，然后再由中小达人实现覆盖和销售额。多位商家告诉亿邦动力，即使一些头部达人的场观、订单量和销售额保持基本稳定，但合作下来毛利率明显下降。</p><p>安然也认为，这种毛利率的显著下降，会推动更多商家尝试中小达人分销。“会刺激很多商家，考虑是不是找纯佣达人合作，成本会低一点，利润率会比直播稍微高一些。”因此热度全国代理商天一也认为，今年达人分销可能还会往上“翘一翘”。</p><p>通常来说，达人分销的佣金一般在15%左右，双方按照动销分成，之外一般再无其他费用；如果品牌跟中间撮合的服务商合作，则会有5%左右的服务费。由于没有坑位费等，商家也愿意尝试。</p><p>品牌要想从0到1自建达人分销矩阵，打出模型，并不容易。安然认为可以分三步走：第一是商家要沉淀出一定数量的动销达人，即有一波达人能稳定地卖出货；第二是随着动销达人队伍壮大，吸引更多达人来带商家的货；第三是做完达人分销以后，让达人自行打榜和选品，随之带来搜索流量。</p><p>中小达人选品，通常也只会选择热门产品，而非一些新产品。在这种情况下，品牌商家需要先跟头部达人合作，用付费投流等方式让头部达人把新品做起来，然后再找中小达人。不过，凡事也有例外，一些有内容创作能力的中小达人，有时也会接一些新品带货分销。</p><p>安然向亿邦动力透露，热度电商90天内，100万以上的TOP 100商品，平均动销达人数是313。按平均10%的出单率，如果品牌想要300个动销达人，那么至少一次要推出3000多达人形成的矩阵。运营3000多个达人，无疑要付出巨大的时间周期和人力成本，因此很多品牌会选择跟热度这样的第三方服务商合作。“3000个达人给你带货，最终只有100个达人卖出了货，我们只收那100个达人的服务费，其他达人发出的视频，就相当于我们直接送你了。”</p><p>一家螺蛳粉品牌，把账号策划、拍摄、直播运营、投流等都交给热度电商，最后日销售额突破40万元，ROI接近1:4 ，累计销售额5000万元，店铺复购率达到25%。“我们基于商家这边感受到的，达人分销反而给商家一些希望，不那么卷价格了，终于看到不怎么亏损的苗头了。”安然说。</p><p>达人分销也极大考验着品牌的单品供应链能力。“不少品牌做达人分销，看似有很多货在卖，一旦遇到爆款，库存都是不足的，这时候达人实际上是无货可卖的。”一位深度参与达人分销的品牌CEO称，“这是许多没有做供应链品牌的一个痛点。”</p><p>三只松鼠是一个成功的案例。该公司合作了6200多个抖音平台上年销售额超50万元的食品类达人，渗透率超过50%。据称三只松鼠以达人为核心，反向推算销量与供应链优化。</p><h2><strong>系统的核心价值是提高人效，电商蚂蚁军团想象空间有多大？</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_8980a1c0ee6c443683d75c536cf29a52@5888275_oswg139501oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>金矿会吸引无数淘金的人蜂拥而至，其中不乏卖淘金工具的人。达人分销，除了诺特兰德、三只松鼠、方里、谷雨等品牌，今年也涌现出一批服务商，除了头部机构热度电商、蝉圈圈和飞瓜智星，微盟、有赞、魔筷星选等也都推出了达人分销业务。</p><p>达人分销所链接的两端，均为分散且数量众多的主体，且都涉及到较为复杂的服务环节。比如达人，仅抖音今年上半年就新增带货达人600多万，如果算上快手、视频号等，数量可谓蔚为壮观；中小达人崛起以后，也面临起号、选品、寄样和谈机制等问题。再比如另一端的商家和货品，数量就更为惊人，它们如何实现与主播和消费人群的匹配，如何有效对接等，均涉及繁杂内容。</p><p>热度电商有一个500多人的达人商务团队，负责运营全网75万达人，同时不断拓展新的达人，他们每天要打卡上班，还要写日报周报，形成一套严密的运营网络。“这是我们的核心竞争力。”安然说，热度还有一个陪跑业务，帮助想要自建达人分销体系的商家完成从0到1的过程。</p><p>从某种层面来说，合作达人的数量影响着品牌销量。这就需要品牌有较强的销售管理能力，一方面能组织起海量达人军团，另一方面，要设置有效的货盘策略和分佣机制，让达人能持续跑起来，从而形成规模效应。</p><p>蝉圈圈定位于为高净值客户提供全面长期的技术支撑。从寻找合适的达人、管理合作流程、再到追踪投放效果，都有一套完整的链路技术体系，可实时监测。一般来讲，蝉圈圈首先会根据品牌特性和需求，通过系统为其匹配一套合适的达人矩阵，建联、寄样、开播/拍视频产出、再到最后的业绩统计等，都将深度参与到整个工作流中。</p><p>“从产品的角度来讲，一个产品深入到客户的工作流里面的广度越深，客户对你的依赖度就会越强。”侯宗明说，虽说蝉选以团长撮合业务为主，但他们还组建了一个 20 多人团队，帮商家测品打销量，同时不断迭代玩法形成可复制的SOP。目前，其自建团队最好的达人每月可产生千万GMV。“只有我们自己跑通了，我们才能赋能给中小达人，大家才会跟着我们一起玩这个模式。”</p><p>今年7月，飞瓜推出达人分销业务，利用数据帮助品牌做好电商增长。陈俊介绍，飞瓜智星可通过对整个店铺或对商家的产品力分析，结合整体市场的数据洞察，给商家或品牌方一个相对靠谱的匹配机制，快而准地筛选出适合的达人或达人类型，匹配后再为商家简化建联路径。但陈俊认为，建联并非整个分销链路最为核心的环节。</p><p>“我们可以通过业务数据的真实反馈，让品牌方了解与达人合作的实际效果，甚至说了解合作的哪些达人产出的内容素材带货效果更好。同时也可以通过素材去反推， 哪些内容比较符合产品调性，帮助产品获得更多转化。这种爆款素材筛选出来之后， 品牌方可以就按照这种内容结构或主题去筛选合作的达人，更易于产品和品牌的推广。”陈俊说。</p><p>从本质上来说，服务商都在做同一件事，即通过一套全链路系统，帮助商家或品牌方在达人分销整个链路过程中进行精细化管理。而系统存在的核心目的就是为了提高人效。实践证明，这种达人分销系统，在越发内卷的电商生意场中，确实是一种新的突破。</p><p>亿邦动力此前曾报道，达人分销已成为品牌拓展市场的优选。林氏家居就是利用了这种模式，实现了较好转化。据介绍，林氏家居对一个分销账号的投入仅需10万-15万元，一旦运转成功，单月GMV巅峰期可达到200多万元。</p><p>达人分销，就如直播电商平台的蚂蚁军团。在这种模式下，不会有“挟流量以令商家”的达人，商家也避免跳进花高价请达人但却带不出货的坑。通过佣金分成和聚焦终端的方式，搭建起以商家为主导的营销价值链。告别头部达人“全网最低价”时代，平台生态也将迎来深刻转变，能否拉开“全网最优品”的时代序幕，我们仍需拭目以待。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/37IQI3fkZ1OEzVClztcyKQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”</a>，作者：姜琪 付琪森，编辑：董金鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965278359195649</id>
            <title>九连板“妖股”出没，“胡润富豪”换“芯”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965278359195649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965278359195649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 10:02:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>半个月上演“九连板”行情的“妖股”双成药业（002693.SZ）自9月11日复牌后，备受资本市场关注。</p><p>9月11日至9月25日，<strong>双成药业连续九个交易日涨停，股价从5.74元/股上涨至12.29元/股，总市值已达50.97亿元</strong>。双成药业自2012年上市以来，最高股价曾达到21.62元/股，但大部分时间处于10元/股以下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_2186ea818a5344b5aad410eecc17a0ae@5888275_oswg159666oswg1080oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源： 东方财富</p><p>有人借势“捞金”，据深交所披露，<strong>双成药业9月11日至9月24日累计涨幅达113.98%，</strong>涨幅严重异常期间获<strong>自然人买入1.24亿元，占比59.20%</strong>。</p><p>但也有人错失良机，遗憾之余可以发现，双成药业这波大涨前是“有迹可循”的。</p><p>双成药业是在8月27日晚间官宣跨界收购芯片研发公司——宁波奥拉半导体股份有限公司（简称“奥拉股份”）股权，同时宣布停牌。但在8月27日白天，<strong>双成药业还没有公告利好消息之前，股价就突然大涨，当天双成药业收盘价5.22元/股，大涨9.21%</strong>。</p><p>再往前追溯，双成药业股价在进入8月份后就出现明显波动，多次出现涨停或大涨，<strong>其中8月2日、8月5日、8月12日、8月27日双成药业股价涨幅则均超9%或直接涨停，而这在整个上半年也是不多见的</strong>。</p><p>对这一现象，<strong>已经有投资者关注并提出疑问：是否涉嫌提前泄露消息？但双成药业并未给予公开回复</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_d48d92e625ab44f0bc2bd833075212a4@5888275_oswg73017oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，双成药业此前专注研发“多肽药”，奥拉股份则从事芯片研发，两家公司属于两个完全不同的行业。<strong>双成药业在公告中曾提到“政策鼓励上市公司通过并购重组做优做强”，著名经济学校宋清辉分析认为，监管机构主张的主要是产业链垂直整合，而不是跨界整合。</strong></p><p>但这笔资产重组仍然获得资本市场热捧，<strong>原因则在于芯片研发属于“高精尖”领域，是目前炙手可热的“硬科技”范畴。</strong></p><p><strong>需要注意的是双成药业和奥拉股份的实控人均为王成栋、WangYingpu（王莹璞），二人为父子关系，因此这次资产重组也被部分媒体解读为“左右倒右手”。</strong></p><p>截至目前，双成药业收购奥拉股份已被《21世纪经济报道》、《时代周报》等多家媒体提出疑点，比如“变相借壳”、披露交易前股价异常大涨等等。但监管层尚未对这次交易进行问询。</p><h2><strong>兵败“多肽药”，双成药业换“芯”</strong></h2><p>值得指出的是，双成药业这次收购奥拉股份，并不是简单的增加上市资产、扩大业务，而是<strong>更换主营业务，赛道由“医药业务”变更为“芯片业务”</strong>。</p><p>据双成药业公告，收购奥拉股份的方式为重大资产置换、发行股份及支付现金，<strong>其中“资产置换”指的是，双成药业将原有业务的相关资产负债置出给奥拉投资或其指定的第三方，</strong>其中置出资产与奥拉投资持有的置入资产股份的等值部分进行置换，差额部分由上市公司发行股份及支付现金购买。</p><p>其中，奥拉投资全称为香港奥拉投资有限公司，直接持有奥拉股份49.3%股权，实控人为Wang Yingpu。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_5bbec6ea722a466da51e13caa659f075@5888275_oswg62105oswg805oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源： 公司公告</p><p>双成药业表示，交易完成后，公司将发展重心转移到半导体行业中的模拟芯片及数模混合芯片的研发、设计和销售业务，并在未来择机剥离医药类相关资产。</p><p>完成收购后，奥拉股份将成为双成药业的全资子公司，这次交易属于重大资产重组，但不构成重组上市。</p><p><strong>另据《21世纪经济报道》近期报道，在分析股市“变相借壳”上市现象时曾引用相关专家观点，双成药业通过并购的手段完成了主营业务的全盘置换，产生了同“借壳上市”类似的实际效果。</strong></p><p>而在此前，奥拉股份曾在2022年11月递表科创板，但在2024年5月撤回申请材料，终止IPO进程。</p><p>目前，双成药业置出资产的具体范围尚未确定，对奥拉股份的收购价格也暂未确定。不过，双成药业在9月20日公告表示，奥拉股份的估值将明显低于前次IPO融资估值100亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_c79296bf353f42a893f09fe27dc5df74@5888275_oswg1031301oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：罐头图库</p><p>王成栋、WangYingpu（王莹璞）父子为双成药业换“芯”也是因为公司在医药领域不得志。</p><p>双成药业此前主要从事化学合成多肽药品的研发、生产和销售，主要产品包括注射用胸腺法新、注射用生长抑素、原料药等。但双成药业却连年亏损，从2016年~2023年的8年中有5年都是亏损，这8年的归母净利润合计亏损约5.82亿元，而盈利合计仅约3998.7万元。</p><p>截至2024年上半年，双成药业继续亏损约2421.98万元，经营性现金流净额也告负。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_806668f6ebcc4582b6e52104a5ae4f95@5888275_oswg102958oswg694oswg257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：公司公告</p><p><strong>“兵败”多肽药，双成药业把原因归结为行业政策影响。</strong></p><p>近三年来，双成药业营业收入及净利润持续下滑。双成药业认为，这是由于国家对医药行业的监管力度不断加强，相继推行的<strong>药品审批、质量监管、药品招标、公立医院改革、医保控费、两票制、药品集中带量采购</strong>等系列政策措施，<strong>使双成药业所处的多肽市场受到冲击</strong>。</p><p>此外，双成药业还指出，随着医药行业进一步的规范发展，以及环保方面的法律法规调控措施的加强，原辅料价格有着不同程度的上涨，产品生产成本增加，这让双成药业的未来业绩增长存在不确定性。</p><p>不过，奇怪的是，同样受医药体制改革影响、也<strong>同样主营多肽药品的诺泰生物（688076.SH）已经持续盈利7年多，2024年上半年增收又增利，净利润同比暴涨4倍。</strong></p><p><strong>可见双成药业业绩不佳的原因，并非都在宏观政策影响上。</strong></p><h2><strong>关联交易涉多名高管，5大私募分享利益</strong></h2><p>双成药业收购奥拉股份至少有点备受资本市场关注，<strong>一是关联交易，二是奥拉股份的赚钱能力。</strong></p><p>梳理双成药业公告和奥拉股份此前招股书内容，不难发现，<strong>除了王成栋、Wang Yingpu（王莹璞）父子外，这桩关联交易中，还有更多的关联人士。</strong></p><p>目前，奥拉股份共有25位股东，其中既有公司也有自然人，王成栋、Wang Yingpu（王莹璞）父子通过旗下公司合计控制奥拉股份 57.52%股份。也就是说，如果完成收购，王成栋、Wang Yingpu（王莹璞）二人将是最大受益者。</p><p>但关联人士还不止王成栋、Wang Yingpu（王莹璞）父子。</p><p>比如奥拉股份的股东之一：宁波双全创业投资合伙企业(有限合伙)，其执行事务合伙人<strong>张立萍女士为王成栋的妻子</strong>，是王成栋的一致行动人；而奥拉股份的另一家股东：海南全芯共创企业管理合伙企业(有限合伙)（简称“海南全芯共创”），<strong>其执行事务合伙人袁剑琳、有限合伙JIANMINGLI、于晓风、姚忠、王旭光、王仕银、王红雨、符斌则是双成药业的董事、监事、高级管理人员</strong>，海南全芯共创持有奥拉股份200万股份。</p><p>企业预警通显示，<strong>海南全芯共创在2021年成立，对外只投资了奥拉股份一家公司。</strong>而奥拉股份则在2022年申请IPO，有投资者在股吧分析称，这可能是一种交叉持股的股权激励安排，让双成药业的核心高管们可以分享利益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_508a8cc42a524cfcb06c1621c100ab1d@5888275_oswg81458oswg1080oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企业预警通</p><p><strong>鉴于奥拉股份的股东名单中，有多位双成药业的人员，有媒体质疑资产重组在内部商议时是否提前泄露消息？但目前并未有公开回复。</strong></p><p>双成药业在公告中还表示，截至预案签署日，交易对手（指奥拉股份股东）没有向双成药业推荐董事或高级管理人员。</p><p>除了交易双方的关联人士外，<strong>还有5只私募基金出现在奥拉股份股东名单中，早在奥拉股份IPO时就已经“进场”，并签有对赌协议。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_df808b9bd26946acbca3328c57ed0d2b@5888275_oswg105448oswg973oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：奥拉股份招股书</p><p><strong>对赌条款约定，上述私募基金作为新增股东，在特定条件下享有股份回购权、优先认股权、优先购买权、反稀释保护、共同出售权和优先清算权等特殊权利。</strong></p><p>需要注意的是，奥拉股份5月份终止科创板 IPO，随后8月底宣布通过置入双成药业进入A股市场。</p><p>一旦双成药业成功定增收购奥拉股份，上述5只私募基金自然可以获利。这样看来，奥拉股份这番操作，对这些私募基金颇有“曲线救场”的效果。</p><p>而资本市场关注的奥拉股份的赚钱能力，双成药业则显得信心满满。</p><p>双成药业认为，完成对奥拉股份的收购后，公司将实现战略转型，重点发展模拟芯片及数模混合芯片设计业务，有利于寻求新的利润增长点，<strong>进一步提高上市公司持续经营能力。</strong></p><p>据双成药业介绍，奥拉股份主要从事模拟芯片及数模混合芯片的研发、设计和销售业务，主要产品包括时钟芯片、电源管理芯片、传感器芯片、射频芯片等。此外，奥拉股份还对外提供IP授权服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_c1e5d0ba68c74b188155cbcee4a4ab48@5888275_oswg974046oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：罐头图库</p><p>奥拉股份的研究领域是当前备受政策鼓励的芯片领域，属于国家级专精特新“小巨人”企业。从政策角度看，这也是双成药业公布重组消息后，股价持续上涨的支点之一。</p><h2><strong>卖药换“芯”，王成栋会交棒“外籍”儿子吗？</strong></h2><p>资本市场给予双成药业“八连板”的反馈，显然是看好芯片业务的未来发展前景，但奥拉股份能否实现这个预期还要市场来检验。</p><p>此外，奥拉股份成为双成药业全资子公司后，双成药业原高管团队如何磨合也需要注意，因为目前双成药业的高管团队大部分都是生物医药领域的背景，对芯片领域并不熟悉，更谈不上擅长。</p><p>而奥拉股份的单一大股东是奥拉投资，<strong>实控人为王成栋儿子Wang Yingpu，现已加入澳大利亚国籍,</strong>其身兼多职，包括双成药业欧洲有限公司唯一董事、海南陨铁商务咨询有限公司执行董事等，后者主要是与外国企业做非营利性业务。</p><p>据《时代周报》报道，<strong>2015-2016年，王成栋、王莹璞先后以30亿元、21亿元身家登上胡润富豪榜，蝉联海南上榜富豪的第五名。</strong>2017年年末，王成栋收购了印度奥拉，并于次年成立了奥拉股份。 期间，奥拉股份在海外设立研发平台，从全球各地招聘经验丰富的模拟集成电路设计师，组建研发团队，并于2018年9月实现首款去抖时钟芯片成功流片。</p><p>据双成药业公告披露的数据显示，以2021年时钟芯片产品销售金额计算，奥拉股份在全球去抖时钟芯片市场份额为10.19%。时钟芯片可为电子系统提供其所需的时钟信号，时钟信号是电子系统协调、稳定运行的必要节拍，在系统中扮演着“脉搏”的重要作用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_0c40574d47a14cb7ac4703ec047e54a7@5888275_oswg955698oswg1080oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：罐头图库</p><p>不过，双成药业更强调奥拉股份在国内市场的发展情况。据介绍，奥拉股份是国内少有的在高性能去抖时钟芯片领域可直接与境外头部厂商竞争的芯片设计企业，在该领域国内市场排名第一，<strong>奥拉股份已进入中兴通讯、锐捷网络、华勤技术、新华三、中国长城、诺基亚等国内外知名厂商的供应链体系。</strong></p><p>不过，奥拉股份的产品和客户比较单一，其量产销售的产品有时钟芯片、电源管理芯片、传感器芯片等，但<strong>奥拉股份的主要营收来自时钟芯片的销售收入。</strong>而从客户贡献收入看，<strong>奥拉股份有超过50%来自于第一大客户。</strong></p><p>在高性能去抖时钟芯片领域，与奥拉股份产生直接竞争的企业还有全球知名半导体企业Skyworks Solutions Inc.、瑞萨电子（Renesas Electronics Corporation）、 Texas Instruments Inc.、微芯科技 （Microchip Technology Inc.）等。</p><p>从业绩上看，奥拉股份刚刚在今年上半年扭亏为盈。</p><p>2022年、2023年（未经审计）及，奥拉股份净利润分别亏损约8.56亿元、9.62亿元，2024年1-7月（未经审计）净利润实现扭亏，盈利约3.07亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_7e7690fe54234179b20b6adfde108451@5888275_oswg137281oswg779oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：公司公告</p><p>双成药业公告显示，奥拉股份亏损的主要原因为支付大额股份支付费用。</p><p>奥拉股份曾实施股权激励，其股份支付费用已于2023年全部摊销完毕。剔除股份支付因素的影响后，奥拉股份2022年、2023年（未经审计）的净利润分别为6833.04万元和3471.87万元。</p><p>虽然奥拉股份与双成药业同属于王成栋旗下公司，但双成药业能不能拿出足够的“本钱”收购奥拉股份仍要作一番计算。</p><p><strong>截至2024年上半年，双成药业货币资金仅1809万元，总资产约8.2亿元，总负债约3.26亿元</strong>，归母净资产约4.55亿元。而奥拉股份总资产约9.54亿元，总负债约1.27亿元。</p><p>此外，还值得注意的是，王成栋1953年出生，今年已经71岁，其儿子Wang Yingpu已经是澳大利亚人，王成栋会否借这次上市公司的重大重组顺势完成双成药业和奥拉股份的代际传承？以及未来两位“胡润富豪”会对公司资产又作何布局？一切还不明朗，可以拭目以待。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eGGvs0AT6xZJHGGDDYDNfA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“野马财经”</a>，作者：赵普，编辑：高岩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965261658972038</id>
            <title>巴西成跨境电商淘金新热土，SHEIN、速卖通、虾皮、亚马逊大乱斗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965261658972038</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965261658972038</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 09:54:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>巴西成跨境电商蓝海，2024预计电商销售额370亿美元，商家如何布局？</p></blockquote><p>根据巴西电子商务协会ABComm的统计数据，预计2024年巴西电子商务市场的销售额将达到2043亿雷亚尔（约合373亿美元），这不仅标志着该市场强劲的增长势头，也显示了其作为全球电商重要增长点的潜力。</p><p>近年来，巴西的电子商务市场经历了显著的增长，其复合年增长率（CAGR）在全球范围内处于领先地位。据多家权威机构的研究报告预测，从2024年到2029年，巴西电商市场的CAGR有望达到11.56%，显示出持续强劲的增长前景。</p><p>可以说，巴西电子商务市场的快速发展延续了之前几年的增长趋势，始终保持着快速增长的步伐。同样依据ABComm的数据，在2018年至2023年间，巴西电子商务的销售额从699亿雷亚尔激增至1857亿雷亚尔，实现了连续多年的增长。</p><p>从品类分析来看，巴西电商市场展现出了多元化和细分化的消费趋势。食品与饮料类目表现尤为突出，订单增长率达到了32.1%。随着健康意识的提升和休闲生活方式的流行，健康产品及运动休闲品类也分别以28.2%和21.3%的增长率紧随其后。家用电器领域虽然增长速度略低于上述品类，但依然保持了4.6%的稳定增长。</p><p>值得一提的是，今年第一季度，巴西遭遇了极端高温天气，这一自然因素极大地促进了家电产品的销售。家电类产品占总GMV（商品交易总额）的38%，其中空调、冰箱和风扇等降温产品特别受欢迎。空调在家电类中占据了24.8%的市场份额，位居榜首；冰箱和风扇则分别占据了18.2%和6.7%的市场份额。高温天气直接推动了空调产品收入同比增长59.9%，平均价格也上涨了31.3%。由于供不应求，这些产品的价格上涨进一步加剧。</p><p>在这种背景下，国内跨境电商平台纷纷增加投资，希望能够在这一快速增长的市场中占据有利位置。</p><p>早在2021年，亚马逊就开始拓展巴西市场，并取得了显著的成功。这一成就让亚马逊的卖家们深刻认识到了巴西市场的巨大潜力。意识到这一点后，亚马逊逐渐向更多卖家开放了巴西站点，并在去年12月的亚马逊全球开店跨境峰会上宣布正式面向所有中国卖家开放巴西站点。最近，亚马逊还宣布其云服务部门Amazon Web Services计划在未来十年内向巴西投资101亿雷亚尔。</p><p>与此同时，其他全球知名的电商平台如Shopee、SHEIN和速卖通也纷纷加大了在巴西的投资力度。这些平台通过提供丰富多样的商品选择、便捷的支付方式、优质的客户服务以及频繁的促销活动来吸引消费者。</p><p>根据最新的数据，6月份速卖通在巴西跨境电商平台中的访问量跃居第一。而到了7月份，尽管Shopee获得了巴西市场8.1%的流量份额，但其总排名却被亚马逊超越，从第二名下滑至第三名。</p><p>可以预见的是，随着各大电商巨头持续加码，巴西市场的竞争将愈发激烈，市场格局也可能因此发生变化。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NIzgt1ZkBsPfJrPhx2-OUQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电商观察家”</a>，作者：电商观察家，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965109301039112</id>
            <title>险资“逛”万达，拿下12座</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965109301039112</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965109301039112</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 09:45:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，南京万达茂投资有限公司发生工商变更，大连万达商业管理集团股份有限公司退出股东行列，新增坤华（天津）股权投资合伙企业（有限合伙）（下称坤华股权投资）为股东并全资持股。</p><p>坤华股权投资由新华人寿保险股份有限公司（下称新华保险）、中金资本运营有限公司（下称中金资本）分别持股99.99%、0.01%。</p><h2><strong>此前11座万达广场被险资拿下</strong></h2><p>这不是新华保险第一次接手万达相关项目。</p><p>今年7月，坤华股权投资已接盘万达旗下烟台芝罘万达广场有限公司、北京万达广场实业有限公司。今年4月，新华保险通过坤华股权投资等公司与中金资本共同接盘北京万达实业。</p><p>据中新经纬不完全统计，目前有11个万达广场项目被保险公司承接。阳光保险接手的项目最多，承接了上海、广州、合肥、太仓、湖州五地的5座万达广场；大家保险接手了4座，其中上海1座和横琴人寿共同接手。</p><p>此次，被新华保险和中金资本接盘的南京万达茂投资有限公司开发了仙林大型地标综合体——万达茂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_41e763c897494a73acbc824e4442da52@000000_oswg108953oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对外经济贸易大学保险学院教授王国军对中新经纬表示，保险公司购买商场等不动产首先追求的是稳定的现金流收入，大型商场如万达广场等一般位于城市的核心地段或商业中心，人气旺，消费能力强，租户稳定，<strong>租金收入带来的稳定现金流能够满足保险公司对于长期、稳定收益的需求。</strong></p><p>王国军还提到，商场周边的配套设施和人流量可以为保险公司的养老社区和健康产业项目提供便利的服务和潜在的客户资源，有利于保险公司打造综合性的业务生态。保险资金规模大、期限长，需要配置大量长期资产以匹配负债端的需求。不动产投资的资金需求量大、回报周期长，与保险资金的特性相契合，是保险资金进行长期资产配置的重要选择。</p><h2><strong>中国平安半年收租金37亿元</strong></h2><p>2023年以来，险资对不动产项目的投资热情有所升温。</p><p>中国保险资产管理业协会的数据显示，2023年保险资产管理机构登记股权投资计划21项，登记规模661.85亿元，登记总金额同比增长14.68%。</p><p>进入2024年，保险公司对不动产热情不减。据中新经纬不完全统计，截至9月11日，有8家保险公司公开披露了在不动产方面的投资情况。其中，平安人寿、太保寿险、友邦人寿对此前投资的不动产项目不断出资。</p><p>比如，太保寿险对上海市太平洋新天地商业中心项目拟出资174.35亿元，截至3月底，对该项目的投资成本已经达到149.37亿元。平安人寿在上海东方万国等四个产业园区不动产项目进行投资，累计出资金额达62.04亿元。建信人寿在上海市黄浦区董家渡金融商业中心（绿地外滩中心）T4幢办公楼项目上的累计出资金额均已超过50亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_27b61a48135140f8b861e47fbf98a9e3@000000_oswg131932oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从保险公司披露的不动产投资信息看，<strong>险企投资的不动产项目涉及商业地产、产业园区、仓储物流、办公楼等为主，其中城市核心区域的大型商业中心受青睐。</strong></p><p>其中，友邦投资的上海市虹口区北外滩89街坊项目，融合办公楼、商场、专业剧院及聂耳旧居综合业态；中国人寿投资的北京颐堤港二期建成后将形成7栋写字楼、一座购物中心和一家酒店；太保寿险投资的上海市太平洋新天地商业中心融合了商业办公空间、零售、历史建筑、公共公园和文化设施。</p><p>去年，亦有多家公司投资大型商业中心，如中邮人寿以42.56亿元入主“中粮·置地广场”项目；国寿系公司承接世茂珠海综合体；华泰资产与万科全资子公司签订不动产债权投资计划协议；大家投资控股旗下公司接手上海万达广场。</p><p>易居研究院研究总监严跃进此前在接受中新经纬采访时指出，从一定程度上来讲，虽然当前房地产市场有一定的压力，但是大城市核心区的写字楼等不动产还是被看好。险资大手笔购置不动产，说明这些不动产的区位优势比较明显，租售的性价比较高，有比较好的投资回报，所以会获得险资持续加码。险资其实是保值增值的导向，与其他企业相比险企目前拥有资金优势，也有能力去投资这类资产。</p><p>保险资金具有期限长、体量大、追求稳定收益等特点，与不动产投资的资金需求量大、回报周期长、抗经济波动能力强的特征相契合，投资不动产也给保险公司带来较好的投资回报。</p><p>中国平安2024年中期报告显示，今年上半年，中国平安投资性房地产租金收入达37.04亿元，同比增长15.39%。截至2024年6月，其投资性房地产为1451.19亿元，较去年全年多13.64亿元。截至2024年6月30日，中国平安保险资金投资组合中不动产投资余额为2074.25亿元，在总投资资产中占比4.0%。</p><p>据保险公司2024年半年报，新华保险上半年投资性房地产租金收入 0.167亿元；中国太保上半年投资性房地产租金收入 0.346亿元；中国人寿上半年投资性房地产净投资收益为0.057亿元。</p><p>在中国平安2024年中期业绩发布会上，中国平安总经理助理兼首席投资官邓斌表示，<strong>不动产最坏的时候已经过去，处于调整期，筑底的情况已经形成。</strong></p><p>首都经贸大学农村保险研究所副所长李文中认为，土地资源的稀缺性决定了不动产投资的回报总体上是比较优的。因此，长期以来，以及在可预见的未来，不动产投资一直都是保险公司的一个重要选项，只是在不同的阶段投资项目的类型和侧重点有所差异，可供选择的优质项目的数量多少会有不同。</p><p>王国军表示，房地产市场经过一段时间的调整，资产价格终将逐渐回归常态，对于投资期较长的保险资金而言，分阶段买入城市核心地段商场等优质资产，不失为理性选择。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247583893&amp;idx=1&amp;sn=b3d13450a4f80ca868726dae72590462&amp;chksm=e8626df789c58b5cf391f99f5ff5834f8f22eb49c9dc42018c9ed3d66d8105b8e57b66f9dbb9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：李自曼 张舒毓，编辑：李晓萱，责编：魏薇 李中元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965211441860866</id>
            <title>一个操盘手的深度复盘：对冲基金该怎么配？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965211441860866</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965211441860866</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 09:45:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>越来越多的家办将目光转向二级市场，尤其是对冲基金。那么，对冲基金是否是每个家办进行资产配置的“必需品”？如果要配置，比例是多少？又该如何找到优秀的对冲基金经理？</p><p>日前，家办新智点创始人王根旺就上述话题访谈了Harview创始人兼首席投资官刘敏（Harvey），试图挖掘他配置对冲基金的“秘辛”。</p><p>Harvey在对冲基金FOF领域拥有十几年的经验，他曾在香港某联合家办任对冲基金组合负责人，负责对冲基金FoF和专户及全球资产配置的研究。2024年8月，Harvey创立了自己的机构Harview Partners，专注于为客户配置全球对冲基金。</p><h2><strong>让老板能够“拿得住”</strong></h2><p>为什么我要创立Harview？Harview的独特之处有哪些？</p><p>今天的对冲基金行业基本不存在信息差了，甚至是各种中文媒体，微信、小红书等等，都能获得很多前沿信息，但是缺少的是分析信息的方法论以及由此产生的深刻认知。</p><p>例如，行业里常见到只看历史业绩的“解释型人才”。业绩好的时候，基金经理说什么、做什么都对，不断自我强化，恨不得把基金经理奉作神明，挤着头要投进去；业绩不好的时候，基金经理说什么、做什么都是错的，恨不得立刻赎回。</p><p>其实业绩有着非常强的误导性，任何策略都有其自身的市场贝塔和周期。老虎基金22年业绩长虹，离不开美国的成长股牛市以及中国消费互联网的发展，之后出现大幅回撤也是贝塔没了。</p><p>当一个策略在逆势的时候，如果这个基金经理仍然能够做到不上头、不恐惧，用一颗平常心运作自己的策略，甚至最终结果还比市场好不少，可想而知当策略顺势的时候，业绩可以多么有爆发力，业绩不好的时候反而是加仓的时候。反之亦然。</p><p><strong>虽然客户有抓取信息的能力，但在认知上，如基金经理是如何赚钱的以及赚钱的可持续性与上升性究竟如何，是缺乏判断的。</strong></p><p><strong>Harview的第一个价值就是通过踏实的研究，细致的分享，帮助客户找到好基金，避开雷</strong>，特别是在客户不看好的时候，能够有能力说服客户投资到优质的基金；在某些机会too good to be true（好的令人难以置信）的时候，客观呈现策略承担的风险。</p><p><strong>第二个价值是量身定做匹配客户偏好和需求的组合。</strong>每个人对于投资回报的预期不同：有的人追求“稳稳的幸福”，不想大起大落；有的人追求投资的兴奋点，参与有爆发力的策略，最前沿的创新等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_c7a9a6383277487f946ff464bf391e67@000000_oswg69203oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>对不同的客户，仅提供一种方案肯定是不行的，但一个基金经理只可能提供一种标准性产品。</strong>譬如，巴菲特追求长期复利性增长最大化，，那么高回撤和高波动性便难以避免。平台多策略基金（例如千禧）追求低回撤和波动，高夏普比率，但需要牺牲上行空间。</p><p><strong>我们的定制化需求便在于能和客户进行深度的交流，理解他们的诉求。</strong>这也是我们和资产管理公司，甚至标准化FoF产品的不同之处。</p><p>譬如，我们要和客户沟通、了解，他人生所处的阶段，对现金的需求和投资业绩特别是波动和回撤能够接受的范围，对投资时间长短的预期，为他们制定一个私人投资方案，让他们自己获得投资的掌控力。</p><p>我曾遇到过一个反例。2020年3月，一位管理客户专户的基金经理，在2020年3月市场暴跌时加杠杆抄底，被客户解雇。虽然后来市场大涨，从最终的业绩来看，该投资经理的判断是对的。投资经理抱怨客户不懂投资，散户心理；但在我看来，他最大的错误在于，和客户共事多年却依旧没有了解客户的心理和对回撤的容忍度。</p><p>这位超高净值客户已经非常富有，完全没有必要去跟着基金经理“赌”反弹，也无法接受自己非常大比例的财富出现大幅回撤。<strong>甚至反过来说，错过赚钱的机会并不是很大的事，最差的结果是和现在一样有钱。赌对了，无非就是赚了自己永远也不会花到的钱；赌错了，却需要很多年才能走出来，甚至以人生中非常重要的事情为代价。</strong></p><p>因此，对于家办投资负责人来说，最重要的是通过制定符合客户“品味”的投资组合，让客户在周期上下波动中能够“拿得住”，最终通过“拿住了”，而赚到钱。这个过程中，有时为了降低波动，可能要牺牲一些业绩。相反，如果觉得客户的做法不是“最优解”，认为客户是散户，不懂投资，那就太傲慢和无知了。</p><h2><strong>“天时地利人和”</strong></h2><p>我们经常和朋友开玩笑讲，Harview的创立是“天时地利人和”的推动。</p><p><strong>2021年以来中国财富管理行业有两个转变。</strong>第一个转变是，中国的企业家从关注新财富的创造，转为对已有财富的保护、管理。第二个转变是，在资产配置上，从追逐明星股票、明星基金转向到系统的全球资产配置。</p><p>在全球资产配置上，许多人都在学习耶鲁捐赠基金模式，但后来却发现耶鲁基金模式很难复制。耶鲁捐赠基金的一级资产占比为51%，捐赠基金行业一级资产占比为26%，而多数美国家办的一级占比小于35%。</p><p>为什么耶鲁可以在一级市场做到这么高的配置比例？</p><p>这是因为它是头部捐赠基金，体量大，口碑好，因此可以投到头部基金。但其他的美国大学捐赠基金不具备该优势。<strong>如果国内投资者一味按照耶鲁模式配置资金，但又找不到最好的投资机会，最终可能牺牲了流动性，又赚不到钱。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_589d9e8c00304452a2bc9dc581f20acf@000000_oswg29008oswg696oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当投资海外市场时，投资一级难以进入头部基金的圈子，投资个股又不易了解当地市场的基本面，所以通过投资基金经理的思维框架就成了不错的选择。</p><p>越来越多的企业家已经开始用20年、30年的眼光来看待投资，认为只要维持当前8%-10%%的投资收益就可以。假设7%的年化回报，10年资产就能差不多翻一番，20年资产就能翻4倍。</p><p>试问过去15、20年，有多少中国企业家身家翻了4倍，多少人身家甚至缩水？而在一个健康的市场环境中，一个投资组合长期的、合理的回报也就是8-10%，这还是做得好的。</p><p>所谓“天时地利人和”就是说，中国出现了结构性的改变，企业家对投资的看法越来越成熟，开始全球机会，而且我们在香港、美国都有自己的投研团队，通过对中国客户近的优势，了解客户，帮客户投资到海外。</p><h2><strong>“不要放烟火”</strong></h2><p>家办可以做的事是非常广泛的，如家族传承、慈善、文化等。但无论是投资也好传承也好，它们的共同点是需要通过扎实、系统的工作进行长期投入。</p><p><strong>家办得有这样一个心态和方法论，即这件事可能需要二三十年的坚持与投入，并非“砸钱”就能办好事，而是需要一步步踏实去完成，更不能“放烟花”。</strong></p><p>所谓“放烟花”，就是在做一件事时，为追求曝光度，“砸钱”请世界上有名望的人做宣传，或进行大量的媒体报道，但却没后续和结果，或最后又追求另外一个“热点”去了。</p><p>由此，家办在做资产配置时，也要秉持一个长期的心态，而不是三分钟热度。其中在对冲基金的配置上，家办到底要不要配置，我认为得分两种情况。</p><p>家办并非必须配置对冲基金，例如，有稳定的相对流动性较高的收益来源，或者本身就能接受相对高的市场波动。市场上本来就有很多高质量的贝塔，例如巴菲特的股票，标普500指数。</p><p>这些优质贝塔流动性、透明度高，还不用付费。但是客户要接受他们的回撤和波动，而且通过ETF配置远不像想象中那么简单，这个话题以后有机会展开。</p><p><strong>家办对对冲基金的诉求是，能够通过它（投资基金经理的大脑）实现一个真正的区域和资产类别的分散</strong>，有一个稳定的波动和收益。在这种情况下，它还能为家办提供资金的流动性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_d0c4fafe0737451eb8ebbcc342d973c5@000000_oswg44144oswg750oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，家办不要为了分散而分散，一定要在不同的区域去进行配置。举个例子，过去，我们曾投了很多基金，发现很多都是中国的TMT及消费基金，看似分散实则根本没有分散，跌的时候全跌。</p><p>虽然在进行区域配置的时候，家办很难有自己本地的团队投到如美国、欧洲和日本等个股，但可以用投资基金经理的框架思维来配置。<strong>对冲基金的最终意义是，通过投人实现分散，通过实现分散最终实现稳定的、流动性相对高的收益。</strong></p><p>那么，对冲基金在家办的资产配置中占比应该是多少？</p><p>参考行业数据（包括耶鲁捐赠基金），我认为配置比例可以在20%-25%之间。但是这并非一个标准答案，需要根据客户自己擅长的领域以及对于流动性和预期回报需求来决定。</p><p>为什么这么说？对绝大多数客户来讲，如果他们的主业仍可以创造财富，那么资产配置（包括对冲基金）对他们来说，本质上不是创造财富而是保护财富，让其财富慢慢增加，但不是实现暴富，如公司上市带来的一夜暴富等。</p><p>如果客户在主业没有新的财富创造来源了，再加上不想把资金锁很多年，又没有纠错的机会，则可以适当减少一级市场比重，增加二级市场比重。</p><h2><strong>时点选择</strong></h2><p>家办在配置对冲基金时，该如何选择投资时点？</p><p><strong>首先看这个区域值不值得投。</strong>如何判断？它是否仍然有财富创造的动力，有底层向上的驱动力。</p><p>我们以美股为例，很多客户担心美股，无论从宏观数据还是个股估值，这些担心都有道理的。但要不要投，你得问自己从配置的角度，它是否可以让你看到未来的长期增长，是否有底层的价值创造驱动力？如果可以，那就可以投或者可以配置。</p><p><strong>解决这个问题后，接着我们需要一个配置方案。</strong>对于比较小型的客户，既然已经决定一定要配置，那么就要询问对方能承受的亏损范围。比如，配置5%，当下跌30%亏损达到1.5%的时候，如果能承受，那就配置。以此类推。</p><p>这是因为我们要有赚长钱的思维，最重要的是考虑中途亏损时要“拿得住”，而不是考虑等到最低点买入。</p><p>概括来说，首先要从配置思维来判断到底一个区域、资产类别是否应该在组合中；再从客户的情绪和个性角度以及风险的偏好来决定配置的步骤；最后再选择具体标的。</p><h2><strong>“体力活”</strong></h2><p>其实，配置对冲基金是一件非常辛苦的“体力活”。</p><p>绝大多数对冲基金在五六年后就变得平庸了，这时候就需要你不断地去寻找新基金，不断地跟进已有的基金进行尽调，并适时加减仓，尤其在减仓时还要找到新的仓位补进来。这些事每个月都要做。</p><p>另外，对冲基金行业也是一个优胜劣汰的行业，最终只有少数人能活下来。能活下来的基金，很多就不再接受新的认购。</p><p>所以对冲基金组合一方面会持续的有老基金赎回，新基金增加；另一方面，随着时间和周期考验，慢慢积累起越来越多已经投不进去的基金。长期下来，它便有了自己高质量、不可复制的基金组合。</p><p>这些都是非常耗费脑力和体力的工作，且还需要综合思维判断，因此，我们要有一个对冲基金的投资体系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_e4d70cf2139a4c25ae08d23a525f41b3@000000_oswg49781oswg960oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>首先，了解相关概念。</strong></p><p>一只生物医药股票，你要判断基金经理买入它的原因是什么，赌的是临床试验的胜率还是该医药公司的渠道铺排能力。只有知道买入的原因，我们才好持续追踪，直至知道该基金经理的核心能力在哪。他是基于科学上的判断；还是人脉关系，能够知道哪一个药品或实验测试更能被患者和医生接受？</p><p><strong>其次，投资框架的建立，包括广泛接触、初始筛选、初始尽职调查、深入尽职调查、投资决定和持续观测，以及投资框架和组织结构的确认。</strong></p><p><strong>其中，对人的判断，是比较难的。</strong>你需要拥有对人的感知和判断能力，要见足够多的人。从这点上说，反而企业家更有优势。他虽然听不懂基金经理的专业性术语，但可以在与之交流时，通过言谈举止，甚至一个眼神会对这个人有比较准确的判断。</p><p><strong>再次，往上层走，就是对于“春夏秋冬”的判断。</strong>当出现大的结构性改变时，这时候谁来做决定？此时，我就要对它进行研究，并拥有感知宏观的敏感度，最终来做决定。</p><p><strong>我们之前常开一个玩笑话，“你没有理由在冬天的时候还要出去裸奔”。</strong>这个冬天不是说的择时，不是上半年大涨的时候加仓，下半年大跌的时候撤仓，而是结构性改变。这不常发生，而是需要5年、10年的维度才可能发生。</p><p>从对人的判断上升到对大的趋势判断，这是一个综合能力，没有教科书可以参考，都是自己经验所得，需要时间积累。</p><h2><strong>“舍我其谁”</strong></h2><p>金融行业本身是一个传统行业，因为一切皆源于对于关系的构建，人对人，口口相传。</p><p>其中，<strong>对冲基金就是对人的判断，你需要将人放置于圈子中，这很重要。</strong>同样一个美国基金经理，给所有人的材料都是一样的，开会时业绩也都是最好的。</p><p>但是，这些只是表面的，你需要了解的是他的“前世今生”，包括性格，是否有做过违规的事，关键的时候有没有欺骗过投资人，赚钱的关键是因为运气好还是靠分析能力等。</p><p>如果你想了解到这些信息，就得有自己的圈子，不仅要实地考察，还要和基金经理、投资团队、核心成员进行会议交流，对投资团队和基金核心成员进行广泛的背景调查，会核实商业关系，审核供应商的独立和可信任等。</p><p>譬如，一个基金业绩看上去很好，却会在投资人赎回时，把那些流动性非常差的股票退给投资人，甚至直接把一部分赎回放到side pocket（侧袋 ）里面，投资人要很久以后才能拿到资金。</p><p>以上这些，如果你没有和他之前的投资人交流过，就很难知道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_412cc09cff6f41cd95fca06003c4bc3b@000000_oswg60057oswg728oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>再者，我们还要了解他将来可能出现的风险。</strong></p><p>譬如，有一个人在一个基金做的很出色，但由于该基金负责人是他亲戚的缘故，便遭到同事的闲言碎语，认为他是靠关系才得以进入的。他很不服气，于是决定离开自立门户。因为赌气，所以他的投资风格十分激进。这种人可能在牛市时十分厉害，但如果遇到熊市时还是往前冲，那么可能就会损失惨重。这个背后的故事没有人会告诉你，只有你在这个圈子里，你才可能知道。</p><p>而我们会利用行业人脉，收集其他维度信息（例如离职员工、已赎回投资人等），这源于我们十几年积累的行业人脉资源，包括中国香港和美国的人脉关系。</p><p>打一个比方。我是一个有经验的玩家，你是一个行入行的。<strong>你玩的是掷骰子游戏，如果想要掷到1，成功的概率为1/6。而我玩的是掷硬币游戏，成功的概率为50%。</strong></p><p><strong>不同的游戏决定了成功率不同，并非玩家手法是否熟练问题。</strong>这正如挑选基金经理，如果你能遇到好的“掷硬币人”，比你自己在那里不停看材料、挖数据、见许多的基金经理，试图成为熟练的“掷骰人”，成功的概率要大得多。</p><p>如果一个美国的基金投资人来中国选基金经理，我们可以很快告诉他哪些是靠谱的，哪些可以不用看。同样，当我们去海外投资的时候，除了自己努力，还要依靠我们积累的美国人脉关系。</p><p>而人与人之间搭建起来的投资人之间的关系，是无法弯道超车的，需要时间积累和维护。</p><p>有时朋友问我，为什么要投我？我就玩笑说，不是我，还能是谁呢？</p><p><strong>（《家办新智点》提醒：内容及观点仅供参考，不构成任何投资建议。）</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MDU1OTIzMg==&amp;mid=2247498876&amp;idx=1&amp;sn=39a584e838285257a0fedae7f583b83c&amp;chksm=ce44797497fd5f62a12aebd4508194cc2b82c1730fdf36435abe341e6c75e012cd08a0d1480f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“家办新智点”（ID：foinsight）</a>，作者：foinsight，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965163532668936</id>
            <title>冷冻烘焙赛道迎利好，亿滋国际将扩大在华业务，看中的就是......</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965163532668936</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965163532668936</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 09:39:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>随着消费需求和零售渠道的变化，冷冻烘焙行业在中国将迎来新的发展机遇，根据东莞证劵研究所的报告，中国烘焙行业市场规模稳步增长，其中冷冻烘焙食品市场规模从2008年的5亿元增加至2021年的111亿元，年均复合增长率达26.93%。</p><p>这意味着冷冻烘焙市场在中国将有更多的可能性，与此同时外资企业也开始盯上这块蛋糕。</p><p>9月21日亿滋国际宣布已经与中国领先的烘焙食品制造商-恩喜村（上海）实业有限公司签署协议，这标志着亿滋国际在通过聚焦烘焙食品品类以实现加速成长的中国战略上，又走出了重要的一步。</p><p>据全食在线了解早些时候亿滋国际就已经与恩喜村进行合作，双方共同开发，生产，营销以“奥利奥”和“菲力”等标志性品牌为主的冷冻烘焙食品，而依托亿滋国际的影响力和研发力，恩喜村在双方的合作下也实现了高速增长，并且积累了相关品类的研发技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_6ed8c04f9827469db1c77e90cddd4c94@5888275_oswg70337oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么为什么亿滋会选择和恩喜村合作呢？</p><p>据全食在线梳理相关公开报道了解倒，恩喜村是一家在冷冻烘焙领域具有领先地位的企业，恩喜村的产品包括千层蛋糕、瑞士卷、慕斯蛋糕、泡芙、曲奇、冰冰皮月饼等，主要面向B端市场，其合作的客户包括山姆会员店、奈雪的茶、OLE、盒马、华润万家、大润达、百果园等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_8ac08998a9434a4398860101680beb09@5888275_oswg33739oswg640oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以说亿滋国际之所以选择恩喜村，是因为其在冷冻烘焙领域内有一定的产品创新能力和渠道开发能力，通俗的讲，和恩喜村合作，能够很好的把亿滋的产品卖出去。</p><p>而与亿滋国际合作的恩喜村也尝到了甜头，2020年恩喜村的冷冻烘焙业务规模在3-4亿元人民币，当时与立高食品还有一定的差距，2021年恩喜村获得了亿滋国际1.05亿元人民币的战略融资，估值达到21亿元人民币，并且在2022年完成了由绝味食品旗下的伍壹漆基金等带来的B轮融资。</p><p>除了针对B端渠道和的市场的定向产品研发和代工之外，其自有品牌橘瓶子旗下的榴莲芝士包和草莓生巧凝酪巴斯克也分别受到了“2024福布斯中国大消费年度影响力产品”和“2024沙利文中国大消费年度影响力产品”的荣誉。</p><p>所以凭借恩喜村良好的市场口碑和行业地位，亿滋国际决定将再度追加投资，这说明亿滋国际将进一步扩大在华业务，是其在烘焙食品领域内全球性布局的重要动作。</p><p>恩喜村实业创始人徐林枫表示：“我们很高兴亿滋国际能加大对恩喜村的投资。对恩喜村来说，这是一个历史性的时刻。通过引入亿滋的品牌经验、技术力量和国际网络，恩喜村可以更好地为我们的客户和消费者提供一流的产品。我非常期待与亿滋的合作。”</p><p>其实近年来亿滋国际除了与中国冷冻烘焙品牌进行合作之外，还在2020年4月收购了北美冷冻烘焙食品制造商Give &amp;Go、2022年1月又收购了Chipita Global SA品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_050b2decf4184f28b6daeeecf37ed5a3@5888275_oswg989292oswg865oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以预见的是冷冻烘焙赛道将是亿滋国际在全球重点布局的重要选择。</p><p>回到国内市场，近年来冷冻烘焙食品在中国出现快速增长的局面，无论在B端餐饮渠道和定制代工渠道拥有一定的体量，在C端消费市场也有许多品牌涌现出来。</p><p>这是因为消费需求的推动和生活水平的提高，以及多元化的消费场景驱动和饮食结构的调整，烘焙食品品牌连锁化发展的结果。</p><p>譬如企业未来降本增效，而选择冷冻烘焙食品来减少后厨面积和降低对烘焙师傅的依赖，而茶饮品牌则可以通过冷冻烘焙食品来拓宽产品矩阵。</p><p>在竞争格局方面，中国冷冻烘焙行业品牌集中度开始聚焦，比如立高食品在2021年的市场份额就达到了15.5%，品牌影响力逐渐增加，与此同时沿海发达城市的烘焙门店集中度较高。</p><p><strong>当然除了立高食品、恩喜村之外，南侨食品、千味央厨、海融科技等公司也在行业中具有一定的竞争力。</strong></p><p>其实冷冻烘焙食品在B端的市场已经趋于饱和，一些冰淇淋品牌和烘焙品牌开始将目光聚焦到C端市场。</p><p>而冷冻烘焙食品目前在C端的销售渠道还是比较单一，除了传统烘焙门店、大型商超、会员店、折扣超市等渠道之外，并没有发展成熟的渠道，这也是制约冷冻烘焙食品在C端发展的关键。</p><p><strong>那么哪些渠道还适合冷冻烘焙食品呢？</strong></p><p>目前来看比较合适的就是冰淇淋经销商和社区团购。</p><p>当然前者更加适合，一方面是冰淇淋经销商拥有成熟的冷链物流和相应的终端渠道，另一方面冰淇淋经销商亟需新品类来稳固自身的渠道市场，虽然冰淇淋在中国依旧有一定的增长空间，但产能过剩和经销商饱和也制约了行业发展，影响了经销商的利润。</p><p>而冷冻烘焙食品品牌却很难获得精准的市场经销商资源，这个信息差之间拥有很大的可开拓市场。</p><p>所以冰淇淋经销商是冷冻烘焙食品最大的利好渠道之一。</p><p>目前在中国冷冻烘焙食品的渗透率远不及日本和欧美地区，因此具有较大的发展空间，而未来消费者对便捷、健康烘焙食品需求的增加，以及冷链技术的发展，也让冷冻烘焙食品市场规模有望在未来几年内实现快速的增长。</p><p>亿滋国际的这一步棋，或许稳赢了！</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tjZqep1hjj8hIxVID81SOA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全食在线”</a>，作者：全食在线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965233061580809</id>
            <title>审计行业变天，PE大举收购会计事务所</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965233061580809</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965233061580809</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 09:33:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>传统的会计师事务所需要新的资本来吸引人才、投资技术，并在并购游戏中成为买家。</p><p>杰夫·费罗（Jeff Ferro）是美国第十大会计师事务所天职国际（Baker Tilly）的首席执行官，而他在前些年得出了一个令人不安的结论：为了保持竞争力，他的事务所必须在技术、并购和新员工招聘方面投入更多资金，但这超出了其570名合伙人（其中许多人即将退休）的能力或意愿。</p><p>因此，这家有着90年历史的芝加哥会计师事务所亟需一位外部投资者。</p><p>“在过去十年里，我们在建立资产负债表方面做得非常好，为公司注入了更多的股本，”他说。“但现在的形势变得更加复杂，竞争更加激烈，运营公司和实现战略的成本也越来越高。”</p><p>因此，在2022年底，天职国际聘请了投资公司William Blair &amp; Co .，让后者安排天职国际与25家潜在的私募股权投资方进行了会面——费罗将这些会面比作第一次约会。</p><p>最后，经过一年多的筛选，并与选定的两家公司进行谈判之后，天职国际在今年2月宣布了一项股权交易。这笔交易于6月1日完成，报道称，Hellman &amp; Friedman和Valeas Capital Partners这两家私募股权公司共斥资10亿美元收购了天职国际略高于50%的股份。</p><p>天职国际拥有6700名员工，营收为17亿美元（截至5月31日的2024财年）。今年2月宣布的这一消息，使其成为有史以来接受私募股权现金最多的美国会计师事务所——不过它的这一称号只保持了六周。3月15日，全球第七大会计师事务所致同（Grant Thornton）表示，它也将把自己的部分股权出售给私募股权公司——这次的买家是亿万富豪史蒂文·克林斯基（Steven Klinsky）的新山资本（New Mountain Capital），而另外两家私募股权公司CDPQ和OA Private Capital将进行较小的投资。</p><p>如下图所示，按收入排名，美国最大的25家会计师事务所中已经有5家接受了私募股权投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_fc03d243ed3e4decad70a77b992e7a3b@000000_oswg245906oswg1080oswg1633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01</h2><p>会计师与私募股权公司的配对游戏始于2021年8月，当时私募股权公司TowerBrook Capital Partners宣布，它将投资于EisnerAmper会计师事务所的非审计业务（这部分业务现在成了一个独立的法律实体，名为Eisner Advisory Group，尽管两家公司仍以EisnerAmper的品牌运营）。</p><p>当时，会计行业的大多数人都认为这是一件怪事。但随着EisnerAmper后来不断发展壮大，其他公司也有所心动。次年，新山资本收购了Citrin Cooperman会计师事务所（排名第19）的股份，帕台农资本（Parthenon Capital）收购了Cherry Bekaert会计师事务所（排名第24）的股份。</p><p><strong>今年，私募股权的收购行动达到了一个新的、近乎疯狂的速度。</strong></p><p>咨询公司Koltin Consulting Group, Inc.首席执行官、注册会计师艾伦·D·科尔廷（Allan D. Koltin）说，全球排名前25的会计师事务所中的另外五家很可能在年底前宣布交易。该公司为数十亿美元的私募股权交易和金融服务领域的合并提供咨询。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_70650d9eb72e4a1b9408cd31586ef74c@000000_oswg36862oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并非所有人都对私募股权对会计行业的长期影响如此乐观。但不可否认的是，私募股权投资有助于解决该行业最直接、最根本的挑战之一：吸引人才。</p><p>随着婴儿潮一代的退休（X世代很快也会跟上），以及Z世代对会计，尤其是成为执业注册会计师所需的额外培训和考试不屑一顾，可用的注册会计师数量一直在减少。</p><p>根据美国注册会计师协会（American Institute of Certified Public Accountants）的《2023年趋势报告》（2023 Trends Report），在2021-2022学年，共有65305个会计学士和硕士学位被授予，比六年前下降了18%。在同一时期，通过注册会计师执照所需的四门考试科目的考生人数下降得更厉害——2022年只有18847人成功通过考试，比2016年下降了32%。</p><p>此外，科尔廷观察到，那些获得会计学位的人现在有了更有吸引力和更高收入的职业选择——投资银行和其他金融服务、数据分析和网络——而不是“平凡、无脑”的公共会计工作，尤其是这份工作还通常采用了传统的薪酬增长滞后和合伙人制的结构。</p><p>技术，特别是人工智能，可以在一定程度上提供缓解，因为它们可以处理会计师以前可能要做的繁琐工作，包括数据输入和日常财务审查。这样可以腾出人力从事更有趣的工作，包括增长更快的商业咨询服务。但新技术的采用需要成本。</p><h2>02</h2><p>天职国际的重组揭示了私募股权基金的现金部署方式。</p><p>作为投资交易的一部分，天职国际会计师事务所被拆分为两个合伙企业：现年61岁的费罗目前是Baker Tilly Advisory Group LP的首席执行官，负责公司增长较快的税务、商业咨询和其他服务，这些服务不一定要由注册会计师提供，因此正是私募股权公司参股的领域。</p><p>作为独立的法律实体，Baker Tilly U.S. LLP则将继续作为一家获得许可和监管的注册会计师事务所，提供风险和保证（即审计和证明）服务。该公司表示，“为了符合监管和独立性的要求”，这家公司的所有权当中不包含私募股权。</p><p>在本次交易中，新获得的私募股权资金的很大一部分用于（一次性）支付欠前合伙人的退休福利，以及现任合伙人在旧计划下已经积累的退休福利。与此同时，新的薪酬制度已经实施，允许新员工在更年轻的时候就能分享到这家合伙制企业的所有权和利润。费罗说：“我是在60岁时获得了公司的全部权益，但我们现在的规定是，你在入职五年后就能获得全部权益，也就是说，一个35岁入职的人在40岁时就可以成为完全归属者。我们把获得完全归属的年限缩短了20年。”他满意地说。“如今30到35岁的会计师对我当初签下的合同才不会感兴趣呢。”</p><p>私募股权的部分注资，以及额外的债务融资为这些会计事务所的增长招聘、技术和并购提供了资金。费罗预计，在截至明年5月的2025财年，在进行任何兼并之前，天职国际的收入将达到约20亿美元，增长16%。但他的目标是通过合并和包括新服务在内的有机增长，在五年内让营收达到50亿美元。“我们的战略是成为美国占主导地位的中端市场公司，”他说。（中端市场指的是销售额低于10亿或20亿美元的公司。）</p><p>与此同时，致同会计师事务所与私募股权公司新山资本和另外两家私募股权投资者达成的交易还涉及买断退休合伙人的养老金，并将审计业务与公司的其他业务——也就是所谓的“另类业务结构”——进行分拆。</p><p>但并非所有的会计行业的重组都涉及向私募股权公司出售股权。</p><p>美国第六大会计师事务所BDO在招聘和奖励年轻的非注册会计师员工方面采取了另一种方法。去年，它从一家合伙制公司转变为了一家专业服务公司，并制定了一项员工持股计划。（私募股权仍然在当中发挥了作用——阿波罗资本（Apollo Capital）为那笔交易安排了债务融资。）</p><p>最近，在刚刚过去的7月，美国唯一的上市会计师事务所CBIZ（排名第11）宣布计划以23亿美元收购麦楷会计师事务所（Marcum，排名第13）的咨询和税务服务，其中一半以现金支付，一半以股票支付。麦楷会计师事务所的审计业务将被一家规模较小的传统会计师事务所Mayer Hoffman McCann P.C.收购（去年，美国证券交易委员会对麦楷事务所处以了1000万美元的罚款，原因是其在对2020年和2021年新接手的数百家SPAC公司客户的审计中出现“系统性质量控制失误”。）</p><p>不过到目前为止，私募股权还没有染指四大会计师事务所。去年，排名第三的安永会计师事务所（Ernst &amp; Young）拒绝了TPG提出的分拆安永的提议，即便该提议称私募股权投资只涉及安永的非审计业务。安永的合伙人拒绝了分拆的想法。</p><h2>03</h2><p><strong>那么，为什么审计这个最受信任的行业之一会对出售股份给长期以来一直以让企业背上债务、削减成本、然后转手快速获利而闻名的私募股权公司感兴趣呢?</strong></p><p>除了明显的流动性优势外，私募股权公司也在改善自己的形象。考虑到现在有2000多家私募股权公司在争夺同样类型的交易——而这在10年前还只有不到500家——许多私募股权公司正在向潜在的卖家推销长期增长。</p><p>例如，像黑石集团（Blackstone）这样的公司正通过新基金从财富经理人大军中募集资金，这些新基金看起来更像共同基金，并提供“永久资本”，因为它们没有到期时限。这意味着，私募股权公司迫切希望做出这些投资，并且他们打算持有和发展这些投资。零散的会计业务，加上老龄化的创始人和充裕的现金流，使得会计师事务所成为了一个极具吸引力的目标，尤其是在这些公司可以持续发展的情况下。此外，私募股权投资者还可以推动利润更高的咨询和税务服务的增长，因此会计师事务所可能被证明是一个利润丰厚的长期持股。（这与私募股权公司下一步可能打算吞并律师事务所的原因类似。）</p><p>然而，即使私募股权公司最终成为稳定的长期投资者，传统人士也忍不住担心，它们在会计师事务所持有的大量股份可能会带来利益冲突，削弱被认为是“独立”的注册会计师在审计上市公司账簿方面所扮演的角色。美国证券交易委员会首席会计师保罗·芒特（Paul Munter）就曾表示担心，称会计师事务所接受外部资本可能会危及审计机构的独立性，或者至少会在不经意间向员工传递这样的信息：“遵守专业标准、提供高质量审计、履行公共监督职责并不是公司的首要任务。”</p><p>注册会计师、独立记者、现任剑桥大学客座讲师弗朗辛·麦肯纳（Francine McKenna）表示：“这个问题的本质是公共会计师事务所想要做一些比会计审计更有利可图、更有趣、更性感的事情。”一个令人担忧的问题是，那些接受私募股权投资的会计师事务所所建立的另类结构，将无法充分保护审计师的独立性。但她说，更令人担忧的是，将利润更丰厚的税务和咨询服务分拆出去可能会使审计师缺乏资源，尤其是对从事审计工作的合伙人而言。</p><p>不过，Eisner Advisory事务所的首席执行官查尔斯·温斯坦（Charles Weinstein）坚称，在他与私募股权公司合作的三年中，他没有遇到过这样的问题。他说，对该事务所98%的合伙人来说，唯一明显的日常影响是，服务客户变得更容易了，因为他们有“大量额外的技术人员”，可以为他们提供更多的服务。</p><p>乔迪·帕达尔（Jody Padar）是一名注册会计师和行业顾问，她一直主张会计行业需要进行变革（她著有《激进的注册会计师》和《激进的定价》等书）。</p><p>她说，关键是美国注册会计师协会要继续强调专业证书的价值——即使行业的融资模式必然会发生变化。与此同时，私募股权基金可以为不愿接受改变的老年注册会计师提供一个有吸引力的退出策略。她开玩笑说：“我们都知道，许多注册会计师宁愿死在办公桌前，也不愿退休。”但是，来自私募股权的现金诱惑已经通过买断的方式帮助一些守旧派退出了舞台，并让下一代人有了发言权。“这是对公司的一次猛烈推动，促使他们做出改变。”</p><p><strong>本文译自</strong></p><p>https://www.forbes.com/sites/kellyphillipserb/2024/09/23/why-private-equity-is-rushing-to-buy-up-accounting-firms/</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247596790&amp;idx=1&amp;sn=8743f9a514da4c3c8b2b95d34059335f&amp;chksm=96e8477f2082d208714b6e7eeac5f8035380997caea1830474f24533b73116eb2737a3bb753b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Kelly Phillips Erb，翻译：Vivian，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2958345967509128</id>
            <title>电池穿刺试验，穿了个寂寞，刺的是消费者的心</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2958345967509128</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2958345967509128</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 09:01:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，一则“小米SU7冒烟起火”的新闻冲上了热搜。此次起火事件的导火索源自电池底部受损后的局部短路。</p><p>事后第一时间，小米汽车官方作出的回应成功安抚了大多数消费者的心。但须知，<strong>安抚不意味着顾虑解决，杜绝再次发生此类事故才是最优解。</strong></p><p>短短两个月，小米SU7搭载比亚迪弗迪电池的基础款就发生了两起冒烟起火事件，“电池安全”这个新能源汽车的“自带话题”再次引爆网络。如何消除横亘在消费者与车企之间的信任屏障？这需要车企和电池厂商“做的比说的漂亮”。</p><h2><strong>数据很强，实战露馅？</strong></h2><p>当下，电池的供应商为证明自己的产品实力，提高与消费者之间的信任度，通常会在动力电池量产上车前对其安全稳定性、续航能力等进行公开测试。</p><p>早在2020年，比亚迪刀片电池的发布会上，为佐证“要将‘自燃’从电动汽车的字典里抹去”的决心，比亚迪公开了刀片电池针刺试验。从试验结果来看，比亚迪的磷酸铁锂刀片电池在经历了长达20分钟左右的穿刺后，仍能做到无明火、无烟，表面温度30-60摄氏度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_56782819338b413ea0792f118c847bfa@5888275_oswg39027oswg560oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/刀片电池针刺试验，来源/互联网&nbsp;新能源观截图</p><p>一时间，消费者对于这款刀片电池充满期待。</p><p>正所谓，理想很丰满，现实很骨感。<strong>当有着“漂亮”试验数据支撑的刀片电池被“照进了现实”，其“魔法”似乎失灵了，屡现电池静态自燃或车辆碰撞后电池包被刺破起火的事件。</strong></p><p>比亚迪汉车主许先生（化名）在看到同款车静态起火后，抱怨道，“我不太懂电车电池这些，买新能源车就是考虑到电比油省。之所以选择了比亚迪，一方面是觉得它销量高，另一方面是看到了它公布的电池试验数据，但我怎么也没想到自己买的车这么不安全。”</p><p>在《新能源观》的接触中，<strong>有数名消费者表示，他们是基于对车企公开的电池测试结果的相信购买了其旗下车型，但结果不尽如人意。</strong></p><p>需要关注一点，注重对自家车载电池宣传的从来不只有比亚迪一家，广汽埃安、小鹏等多家车企均向大众公开过其车载电池的试验数据。</p><p>从已公开的试验结果来看，这些车企所采用的动力电池均具有极大的安全保障性。比如，小鹏汽车搭载的中创新航三元锂电池，广汽埃安的弹匣电池，在针刺试验中未出现过起火或爆炸现象。</p><p>但，<strong>当这些拥有漂亮试验结果的电池投入“实战”，似乎就经不起“推敲”了。</strong>举例来看，2023年1-9月，小鹏P7发生了7起自燃事件；2024年8月，深圳，一辆处于充电状态的广汽埃安AION V底盘电池包突现明火，随后几秒时间内爆燃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_9b87c812c7c94108b96eae73b3e71c6e@5888275_oswg64266oswg1080oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/小鹏、埃安起火，来源/互联网&nbsp;新能源观截图</p><p>由此，这些新能源车企包含比亚迪在内，鲜少能有真正将电池的现实反馈与测试数据做到分毫不差者。</p><p>对此，<strong>有消费者发出疑问，这些电池，试验结果几乎“全优”，为何一到现实使用中就不行了呢？</strong></p><p>首先，我们得清楚，车企公布的自家电池包试验数据结果，是基于特定的环境和测试条件下进行的，而在实际运用中，受温度、湿度、电池日常损耗等不可抗力因素影响，电动汽车所处的环境、测试条件就不可能做到与试验时百分百一致。其次，车辆在实际使用中还会存在变量，具体包含车主驾驶习惯、车辆负载大小、路面状况等。</p><p>显而易见，车企在宣传自家产品时大多更愿意展现好的一面，这也就是部分车企明明试验结果是好的，但一“实战”就会露馅的根本原因。</p><h2><strong>致胜法则：争做“扫地僧”</strong></h2><p>毫不夸张地说，伴随着新能源赛道的竞争加剧，电池测试的内卷之风早已刮到了一个新高度，像高温灼烧、高空跌落、海水浸泡、针刺这类为电池量身打造的“炼狱测试”更是层出不穷。</p><p>实际上，<strong>车企向消费者公开试验数据是好的，有利于提升自身品牌形象和认可度，但只图测试上一时的赢，忽视数据与实际相符的重要性，是不可取的，久而久之会寒了消费者的心。</strong>毕竟，在生命财产面前，实战的赢可比测试的赢份量重得多。</p><p>长城汽车董事长魏建军曾表示，“现在某些行业里的老总们呼吁的是不正当的、不公平的、弄虚作假的卷。”</p><p>以2023年1-9月起火事件发生率占比我国各新能源品牌车累计起火数量约16%的比亚迪为例，其一再将自家刀片电池针刺试验的好看数据亮于消费者眼前，但测试赢了的它，面对实战却频频露怯。</p><p>去过车展的消费者应该都知道，比亚迪的展台上几乎都会出现“穿刺试验”的装置，以证明自家电池的稳定性。但今年截至目前，关于比亚迪的自燃事件似乎也仍未有消减之意。4月，一辆正处于被载运状态的比亚迪汉在行驶的半挂运输车上突发自燃；5月，福建福州一比亚迪4S店突发火灾，事后整栋楼仅剩骨架。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_7a82b8f38b31453f90e48077b84f4708@5888275_oswg61693oswg1080oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/比亚迪汉--比亚迪4S店起火，来源/互联网&nbsp;新能源观截图</p><p>最近考虑入手一辆电车的柳可（化名）在挑选新能源品牌时首选排除了比亚迪，按她的话说，试验数据再好看也不能当饭吃，一个静置状态下都能发生自燃的品牌她可不敢碰。“这种新闻看多了，我有的时候会形成条件反射，一遇到这种频发自燃事件的车型就想躲远点。”</p><p>由此，<strong>各新能源车企想要长久立足市场，不仅应将自家产品量产前的测试数据公开，还应着眼于实战，做出真正能经受住现实锤炼的电池包，毕竟电池作为一辆电动汽车的主要动力来源，重要性不言而喻。</strong></p><p>那么，如何才能打造出一款实力媲美宣传的动力电池呢？那自然需要在材料、结构、工艺等方面深入研究。众所周知，锂电池的物理和化学性质决定了其具有潜在危险。但厂商如果能把电芯的失效率从目前普遍的百万分之一，做到十亿分之一，那岂不是领先几个数量级？</p><p>在追求安全的征程上，永无止境。消费者需要，才是一家企业的生存之本。</p><p>消费者和企业就如同水和舟，企业需要从心底里尊重消费者。小米汽车在这次事故后的及时回应就很好地化解了危机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_39cf38c08ba6460aaffaedfd6387b542@5888275_oswg119272oswg1080oswg1358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/小米汽车官方回应起火事件，来源/小米汽车官微&nbsp;新能源观截图</p><p>反观比亚迪，不管是车辆碰撞自燃、静态自燃，还是4S店过火，都很少正面回应社会关切。甚至去年发生在包茂高速上的比亚迪汉碰撞起火一事，死者家属都表示，比亚迪仿佛从地球上消失一般，甚至拒绝配合交警调查事故。</p><p>这种冷漠和傲慢恐难和伟大的民族企业相匹配，又如何肩负起如此众多消费者的期待？</p><p>水能载舟亦能覆舟。未来，在这场目的明确的新能源“豪赌”中，做到“实战”远胜“宣传”、真正为消费者生命财产安全负责的企业，才能走到最后，无关当前的规模和地位。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yvY-H5m0fHoj_nKcySXFkw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新能源观”</a>，作者：又见编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965203592683401</id>
            <title>历经9轮融资，深圳杀出一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965203592683401</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965203592683401</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 08:54:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月23日，中国证监会国际合作司发布关于160 Health International Limited（健康160国际有限公司）境外发行上市备案通知书，公司拟发行不超过61452500股境外上市普通股并在香港联合交易所上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_e214359ec9c44e028ec6970b71717d84@5807375_oswg135284oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：证监会官网截图</p><p>招股书显示，健康160是中国领先的数字医疗健康服务平台。</p><p>根据公开信息，健康160的创始人罗宁政毕业于国防科技大学计算机软件专业，曾于广西桂林理工大学电子和计算机系教书，还曾任医院信息科主任。2005年，整个互联网赛道风起云涌，罗宁政看好互联网医疗赛道，于是创立宁远科技，也就是健康160的前身。</p><p>成立初期，健康160通过为医院提供软件服务获取收益。发展至今，健康160已经可以提供多样化的医疗健康服务：面向医院，提供数字化管理系统、在线流量营销服务；面向医生，提供线上执业、患者管理和医生品牌服务；面向患者，提供在线问诊、医药零售等数字医疗健康服务平台。</p><p>招股书显示，截至2023年6月30日，健康160的平台已连接超过30000家医疗健康机构，其中包括超过14000家医院(包括3295家三级医院)及超过16000家基层医疗卫生机构。</p><p>据不完全统计，健康160累计获得了9轮融资，啟赋资本、阿普瑞投资、 远致投资、盈信国富等机构纷纷押注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_9597365c43184e9e86cc3a9e95ccd614@5807375_oswg36717oswg531oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：天眼查截图</p><p>2015年，健康160便在新三板挂牌，后又在2018年摘牌。这几年，健康160一直谋求上市，并于去年年底向港交所递交招股书。</p><p>健康160的业务模式主要分为两大类：销售医药健康用品和提供数字化医疗健康解决方案。即销售软件给客户做广告营销，以及做中间商平台卖医疗健康用品。其中，公司靠“卖药”撑起了近7成的营收。</p><p>2020-2022年度及截至2023年6月30日止六个月，健康160实现收入分别为2.79亿元、4.23亿元、5.26亿元及2.69亿元人民币。同期，健康160期内分别亏损2987.6万元、1.52亿元、1.20亿元及2477.6万元，近三年半累计亏损超3亿元。</p><p>期内，健康160通过销售医药健康用品取得收入在营收中的占比分别为55.56%、62.41%、73.19%和69.14%。通过提供数字医疗健康解决方案获得收入在营收中的占比分别为44.44%、37.59%、26.81%和30.86%。</p><p>IPO前，罗宁政通过Luo Holdings Limited持股33.99%，是健康160的董事长、执行董事兼首席执行官。此外，QF CY持股为5.91%，160 Future持股为4.57%，CX 160持股为4.44%，QF ZSCY持股为4.44%，芜湖领航持股为4.31%，深圳投控东海持股为1.9%，深圳城裕、LSJC Holdings分别持股为1.72%，重庆南部基金持股为1.25%，江苏疌泉持股为1.22%，湖州亚商持股为1.14%。</p><p>此次募集资金拟用于增加平台流量；加强研发能力；丰富服务与产品种类、探索增值服务以及进行战略合作及收购。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gKBspC7x3gN32a4KLlyHBw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965175054868358</id>
            <title>名创优品入主永辉超市，想打造胖东来与山姆结合体？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965175054868358</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965175054868358</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 08:54:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>中国零售行业上演了惊奇一幕。</p><p>《新品略财经》关注到，9月23日晚，名创优品、永辉超市相继发布公告，其股东牛奶公司、京东世贸和宿迁涵邦拟将其持有的永辉超市股份转让给骏才国际，而骏才国际实控方为名创优品。</p><p>公告显示，名创优品以62.7亿元人民币收购永辉超市29.4%的股权，其中包括牛奶公司持有的21.1%及京东持有的8.3%的永辉超市股份。</p><p>交易完成后，名创优品预计将成为永辉超市第一大股东。公告发布后，资本市场先给出了反馈，永辉超市的股价上涨，而名创优品的股价下跌。9月24日，名创优品港股大跌近24%，市值蒸发约90亿元。‍</p><p>经营“十元店”零售集合店的名创优品，和经营传统零售商超业务的永辉超市，两者虽然同处于零售行业，但完全是不同的细分赛道，很难产生交集。</p><p>而如今，名创优品入主永辉超市，在外界看来是一次云里雾里的商业联姻，其背后的叶国富和他的名创优品，到底意欲何为？</p><h2><strong>一次云里雾里的商业联姻</strong></h2><p>名创优品创始人叶国富9月23日晚上发了一条朋友圈称，“大家看不懂就对了，如果看得懂我就错了”。但外界依然看不懂，也猜不透。</p><p>在《新品略财经》看来，<strong>名创优品收购永辉超市股份，虽然是一次让外界看不懂的商业联姻，但其实是一次各取所需的商业联姻，背后更是一次让外界充满遐想的商业联姻。</strong></p><p>永辉超市也曾有过巅峰时刻，高位时永辉超市的市值曾高达千亿，而现在永辉超市总市值已经跌到了200亿元。最近几年，传统商超上演大败退潮，永辉超市关了不少门店，自然日子难过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_4b8d61157cc9493c99d8abefc15c6332@1465134610_oswg148794oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>身处困境中的永辉超市正在积极自救，在今年上半年更是高调地接受网红超市品牌胖东来的调改，被胖东来调改之后的永辉超市门店焕然一新，门店销售业绩猛增，犹如迎来了“第二春”。</p><p>虽然接受胖东来的调改和合作能给永辉超市带来话题和流量，但胖东来模式是否适合永辉超市在全国各地区的门店，还未知。</p><p><strong>当下的永辉超市需要新的话题、新的商业资源等，需要引入新的合作方，更需要向资本市场讲出新故事，名创优品入主，必成为市场爆点。</strong></p><p>虽然现在永辉超市落寞了，但其业务基本盘还在。目前永辉在全国还有800多家门店，永辉超市的品牌效应，特别是被胖东来调改后的永辉超市在当地的品牌效应更为吸引人。</p><p><strong>永辉超市的品牌效应及其背后的供应链商业资源及系统，正好是当下名创优品需求的资源。永辉超市能带动名创优品渠道、品类、品牌等多方面商业升级。</strong></p><p>比如，郑州两个永辉店门口，都有名创优品门店的身影，永辉被胖东来调改后，客流量惊人增长，也带动了名创优品门店业绩的增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_4779b718fa4d450ba9fc0e90b4baf03b@1465134610_oswg126332oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>收购永辉超市的股份，也是名创优品稳固当前业绩的需求。</strong>尽管在上个月底，名创优品发布了一份关键业绩指标增长的财报，显示形势一片大好，但实际上高光之下，隐忧已经出现，名创优品国内业绩已经显出疲态。</p><p>名创优品财报显示，从扩张速度上来看，相比于海外市场的266家新开门店数量，国内半年新开236家的数据不算理想。此外，在一二线、三线及以下城市，名创优品扩店速度同前6个月相比，都呈现了不同程度的放缓。</p><p>从门店运营数据来看，内地的名创优品门店上半年总GMV为70.97亿元，与上年同期相比增长15.59%；但同店GMV的增长率为-1.7%，而上年同期为28.1%。</p><p><strong>名创优品自然是看中了永辉超市庞大的门店体系及背后的供应链资源，双方优势资源结合能形成战略资源倍增效应，</strong>更何况从投资角度来讲，名创优品只用了62.7亿元就成了永辉的第一大股东。</p><p>名创优品首席财务官张靖京在关于此次入股的电话会中表示，投资的原因之一，正是永辉超市目前的估值具有吸引力，投资成本的溢价低。</p><p>现如今，名创优品和永辉超市的联姻，随着越来越多信息曝光和解读，似乎也成为了让外界充满遐想的一次商业联姻。</p><h2><strong>名创优品想打造胖东来与山姆结合体？</strong></h2><p>名创优品入主永辉超市的背后，是叶国富和他的名创优品正在布局一盘大棋。</p><p>名创优品有很多标签，比如平民时尚、小饰品、十元店，或者是快乐时尚的代名词，走简约时尚风，最开始走的还是日系风，走品类多、价格便宜的性价比路线。</p><p>如今全球门店数量已经超过6000家的名创优品，看起来依然像是升级版和时尚版的十元店。名创优品能把价格实惠的日常用品和小饰品做成了连锁时尚巨头，其商业模式是成功的。</p><p>叶国富曾公开表示，其加盟模式跟国际五星级酒店学，品牌和管理总部，加盟商把自己当作出资合伙人就行，不需要懂经营。名创优品最初还模仿无印良品，发展初期也是借着日系风快速出圈。</p><p>身为零售行业老江湖和连续创业者的叶国富，打造出快速加盟模式，极具性价比，打造出了名创优品的IP文化，整合供应链，把商品做到了极致性价比，这也就有了如今名创优品的成功。</p><p>叶国富一直深研和膜拜一个品牌，那就是美国仓储式超市品牌Costco。叶国富认为Costco火爆的关键是高性价比且有差异化的商品，特别推崇Costco“不买就吃亏”的极致体验。</p><p>叶国富曾多次在公开场合表达了对Costco的推崇，甚至还曾表示，名创优品在他们面前还是小学生。叶国富对Costco的执念，一直想做一个中国版本的Costco&nbsp;。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_502bc8a41b034e52839e464881fed05c@1465134610_oswg62867oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>然而，就在叶国富带领名创优品追随Costco的路上，胖东来的爆火，又给了叶国富新的灵感。</strong></p><p>今年，网红品牌胖东来高调对永辉超市等品牌进行调改，让被调改后的永辉超市门店焕然一新，满血复活。</p><p>叶国富几次到河南郑州、许昌去考察被胖东来调改后的永辉超市门店，蹲点式调研观察。叶国富在去胖东来调改后的永辉超市第一家门店，一坐就是几个小时，就算是下午两点后，依旧是人山人海。当时叶国富心里想的是：<strong>这个店如果是我的有多好。</strong></p><p>后来，当叶国富再去看第二家被胖东来调改后的永辉超市门店后，进一步坚定了信心，这就有了现在名创优品收购名创优品股份的商业动作。</p><p>众所周知，胖东来出圈主要靠服务，把简单商超业务做得有温度。被胖东来调改的永辉超市门店更是有了质变效应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_0935a4da46c14ce5a94e0639e796fa55@1465134610_oswg162135oswg1080oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>如今，叶国富有了宏伟的规划，用做名创优品的快时尚、性价比模式，加上胖东来式的特色服务，再借鉴Costco的高性价比、差异化量贩式模式，以永辉超市的业务基本盘及网络，打造一个胖东来和Costco的结合体。‍‍‍</strong></p><p>在仓储会员制超市赛道，Costco在国内的门店不多，正在狂飙的是山姆。由此可见，<strong>叶国富和名创优品正在布局一盘大棋，未来希望能把永辉打造成胖东来式的中国版山姆。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></p><p>正如叶国富的表态，未来，我们将全力支持永辉团队将永辉超市打造成中国人自己的山姆和Trader Joe’s。”</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>名创优品收购永辉超市的股份，上演了十元店老板收购超市老大哥股份的场景，外界众说纷纭。</p><p>网红胖东来对永辉超市门店的调改，起到了很强的市场连锁示范效应，也重新点燃了市场对传统商超焕然新生的希望。</p><p>值得关注的是，胖东来目前依然是一个河南地区品牌，胖东来模式在河南以外的全国市场并未得到验证，胖东来调改模式是否能适应永辉超市全国其他门店等，一切未知。</p><p>从崇拜Costco，到迷恋胖东来，叶国富和他的名创优品像是找到了内心中完美的商业模式。</p><p>叶国富表示，“过去十几年，我走遍了全球，看过各种各样的零售业态和模式之后，我发现比Costco、山姆和Trader Joe’s&nbsp;更优秀的零售模式原来是在中国，那就是胖东来模式。”叶国富还说，胖东来模式是中国超市唯一的出路。</p><p><strong>无论是名创优品，还是胖东来和永辉超市，以及山姆和Costco都各有自己的核心竞争力和独特标签，相互合作和赋能，或许能擦出新火花。</strong></p><p>永辉超市是个香饽饽，还是一个天坑？未来名创优品如何深度捆绑永辉超市？能否成功复制胖东来？这一系列问题，未来也只有时间才能给出答案。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyMjU0OTQwNQ==&amp;mid=2247490352&amp;idx=1&amp;sn=86c1f57856e4624953e466faa374a3ea&amp;chksm=f9cb7ac2cebcf3d4a1146c29f6fe52510354fc59f065d802be33622b5ed95eca711ca468d186&amp;token=686722583&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新品略财经”</a>，作者：吴文武，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965169028927746</id>
            <title>尿酸危机，席卷中国</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965169028927746</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965169028927746</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 08:50:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>中国人的尿酸水平在快速升高。</p><p>一项纳入了200多万人的研究显示，从2001年到2017年，中国大陆15岁以上人群高尿酸血症（HUA）的患病率从8.5%攀升到了18.4%，翻了一倍多，<strong>华南更是“重灾区”</strong>。</p><p>很长一段时间内，人们只知道长期尿酸高，痛风和肾结石的风险会增加。但随着医学研究的不断深入，尿酸升高与其他慢性病的关联开始浮现。</p><p>这是一个重要的公共卫生问题。<strong>中国人的尿酸为什么越来越高了？又是什么造成了地区差异？</strong>我们试图揭开这个问题的一角。</p><h2><strong>中国高尿酸地图</strong></h2><p>大多数高尿酸血症患者没有症状，得知自己尿酸升高，常源于一张体检单。在人们模糊的印象中，近些年来查出尿酸升高的人越来越多。</p><p>这并不是错觉。2021年发布的一项研究中，研究者分析了177项研究、200多万人的数据，发现2001年时，中国大陆15岁以上人群高尿酸血症的患病率还在8.5%，到了2017年，数值攀升到了18.4%，<strong>不到二十年翻了一倍多</strong>。</p><p>2022年发布的另一项全国性调查也得出了惊人的结果。利用中国营养与健康监测数据、纳入了52627名受试者，该调查发现我国18~59岁成年人高尿酸血症预计的总体患病率为15.1%，<strong>意味着每20个成年人中，有接近3人尿酸异常</strong>。</p><p>这是总体的趋势。如果更为细致地分析，则会发现尿酸升高的情况在不同地区存在着差异。</p><p>中国是世界上最大的发展中国家，14亿人分布在广袤的土地上。在上述涉及200多万的人研究中，研究者进一步将中国大陆划分为了7个地区，东部、北部、中部、南部、西南、西北和东北。<strong>其中以两广为代表的华南地区，和以云贵川藏为代表的西南地区，高尿酸血症的患病率领跑全国</strong>，分别为25.5%和21.2%。</p><p><strong>极高值出现在广东省</strong>，15岁以上人群患病率达到42.2%。在另一项针对广东省东莞市清溪地区2940名健康体检人群的调查中，男性血尿酸异常检出率更是高达51.89%，研究者直称“尿酸升高威胁着清溪地区人群健康”。</p><p>数据揭示着中国人高尿酸的现实。根据《中国高尿酸血症相关疾病诊疗多学科专家共识（2023）》，在中国，<strong>高尿酸血症已成为仅次于糖尿病的第二大代谢性疾病</strong>。</p><h2><strong>当平衡被打破</strong></h2><p>人体内的尿酸，主要始于一种叫做“嘌呤”的有机物。</p><p>嘌呤有两种来源。一种是“系统自带”的，自人出生起就存在于体内，是遗传物质DNA和RNA的重要组成成分。一种是外来的，当人们摄入含有嘌呤的食物时，它们随之进入体内。</p><p>在健康人体内，肝脏会把多余的嘌呤处理掉，此过程中便会产生尿酸。作为代谢废物的尿酸可溶于血液，约有2/3通过肾脏排出，其余1/3则通过消化道。</p><p><strong>正常情况下，人体内尿酸的产生和排泄维持着动态平衡。</strong>但很多因素能打破这个平衡，使得尿酸生成过多或者排泄减少，从而升高人体内的尿酸值。</p><blockquote><p>正常嘌呤饮食情况下，成人在不同两天测得的空腹血尿酸水平均超过<strong>420μmol/L（7mg/dL）</strong>，即可被诊断为高尿酸血症。</p></blockquote><p><strong>生理因素中，年龄和性别对于尿酸水平的影响是明确的。</strong></p><p>随着年龄的增加，肾脏的结构和功能会发生变化，过滤能力也会生理性减弱。<strong>大约从30~40岁开始，肾小球滤过率每年大约减少1ml/min/m2。</strong>这种自然变化，会升高人体的尿酸值。</p><p><strong>男性通常比女性更容易尿酸高。</strong>从青春期开始，男性的尿酸开始普遍高于女性；在50岁以前，男性高尿酸血症的患病率约是女性的2~4倍，50岁之后，两性间的差距开始缩小。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_4faebcbfeeb04072aa4c60fa4fd7a231@000000_oswg17290oswg408oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">成年男性通常比女性更容易尿酸高（蓝线为男性，红线为女性）丨原图：参考资料1</p><p><strong>雌激素被认为是造成性别差异的主要原因。</strong>雌激素能影响肾脏的清除和重吸收等功能，其高低与尿酸水平呈现负相关。由于第二性征的发育、激素的不同，尿酸水平在青春期开始出现性别差异。这也是为何，成年男性尿酸普遍高于同龄女性，但绝经后女性人群与男性的差距逐渐缩小。</p><p>社会在变化，我国人口预期寿命增加、老龄化加剧，加上健康体检的普及度变高，比如覆盖率更高的职工体检、特殊人群福利性检查等，被检出尿酸升高的人群比例自然也会随之增加。</p><p>但这还不足以成为中国人尿酸水平迅速增高的原因，更解释不了地区差异，这背后还有更多的因素在“发力“。</p><h2><strong>遗传和生活方式的“双重打击”</strong></h2><p>家族和双胞胎研究是两种常用的遗传学研究方法。前者观察具有血缘关系的家庭成员，后者比较同卵或异卵双胞胎，以发现疾病或症状与遗传的关系。通过这两种方法，研究者们发现，<strong>人群中血尿酸水平的差异，有25%~60%是遗传因素决定的</strong>。</p><p>全基因组关联分析（GWAS）是一种研究大量个体的基因组，以找出与特定疾病或性状相关的遗传变异的方法。利用该方法，<strong>目前已发现多个与高尿酸血症和痛风相关的基因</strong>，有研究者甚至在中国汉族人群中，发现了特有的易感基因RFX3和KCNQ1，它们可能直接或间接引起高尿酸血症和痛风。</p><p><strong>可见从遗传学角度来看，中国人并没有特定的基因优势来“免疫”高尿酸血症和痛风。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_4d03fca3caf04a70a4a5608952fd8bd2@000000_oswg210831oswg976oswg823_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">不同人群易感位点的比较，其中RFX3和KCNQ1（该基因同时也是糖尿病易感基因）为中国特有丨参考资料7</p><p>尿酸升高是一个全球性的健康问题。上世纪七八十年代开始，美国、日本等发达国家就经历了尿酸水平普遍上升的情况，人群高尿酸血症患病率一度超过20%。但得益于较早发现并重视这一现象，近年来这些国家高尿酸血症的患病率已经开始趋于稳定。</p><p><strong>相比之下，中国人群的患病情况呈现出独有的特点。</strong>首先，患病率开始上升的时间较晚，但增长迅猛；其次，年轻化趋势明显，在一项针对54580名儿童青少年的汇总研究中，我国3~19岁儿童青少年高尿酸血症的患病率从2009~2015年间的16.7%上升到了2016~2019年间的24.8%，甚至高于美国、韩国儿童青少年的同期患病率。</p><p><strong>如此迅速的发展，跟生活方式的变化脱不开关系。</strong>除了遗传因素，目前医学界普遍认可，生活方式会影响尿酸水平，比如饮食习惯。</p><p>一些食物是天然的“升尿酸”大户，它们要么本身富含嘌呤，要么能通过其他途径让身体产生更多尿酸。代表性食物包括海鲜中的某些鱼类和贝类（凤尾鱼、沙丁鱼、鳕鱼、龙虾、贻贝、扇贝等），常见的一些肉类（牛肉、羊肉、内脏等），酒精饮料（尤其是啤酒），以及果糖。</p><p><strong>随着生活水平的改善、物流的发达，我们吃下的这些食物正在增多。</strong></p><p>近十年间，我国动物性水产品消费上涨明显，人均食用水产品消费量增长了33%。成年人饮酒流行率也从2007年的35.7%增加到了2015年的41.3%。还有研究发现，与2002年相比，2018年中国居民红肉平均摄入量增加了134.3%，含糖饮料（工业果糖的主要应用领域之一）增加了16.1%，两者的平均摄入量均高于膳食指南的推荐水平。</p><p><strong>吃得更多，风险也会上升。</strong>来自北京协和医院的研究者们系统分析了19项研究，发现高尿酸血症与红肉、海鲜、酒精、果糖的摄入呈正相关。具体来说，食用红肉、海鲜、酒精和果糖分别增加了研究受试者24%、47%、106%、86%的高尿酸血症风险。</p><p>有升高风险的生活习惯，自然也有降低风险的习惯，但现实情况是，后者我们做得也不太好。</p><p>合理的饮水可促进尿酸排泄。轻体力活动者建议每天饮水1500~1700毫升，高尿酸血症与痛风的人心肾功能正常时，每天饮水2000～3000毫升。<strong>但饮水不足的情况很常见</strong>，比如有研究抽样调查了北京、成都、上海、广州四个城市成年居民的夏季饮水量，发现1/3的人每日饮水量不足1200毫升。</p><p>规律、适量的运动也有利于尿酸的代谢。无论是预防还是改善高尿酸血症，目前国内外指南都鼓励运动作为非药物疗法的重要组成部分，如每周至少进行150分钟中等强度的有氧运动，这个运动量也是世界卫生组织认为的“体力活动充足的最低标准”。</p><p>但有研究显示，从2010年到2018年，<strong>中国成年人体力活动不足的比例从17.9%上升到了22.3%，18~34岁年龄组增加最为显著</strong>。可以说，目前至少有超过五分之一的中国成年人，体力活动水平没有达到上述的最低标准。相比之下，根据《柳叶刀-全球健康》发布的一项大型研究，在澳大利亚、英国、美国等28个西方高收入国家，2000~2022年成人体力活动不足的情况，呈下降趋势。</p><p>当增加风险的事情干得更多了，减少风险的事干得更少了，整个群体尿酸升高的现象，或许就难以避免了。</p><h2><strong>地区差异：有的省份咋高成这样？</strong></h2><p>在一个家庭里面，饮食习惯会有相似性；在一个特定地区，饮食习惯也会趋同，形成独特的地区饮食模式。因此在进一步探索中国高尿酸血症地区差异的原因时，研究者们也将其与各地饮食文化联系了起来。</p><p>一种颇为概括的对应关系是，如果一个地区<strong>海鲜摄入丰富、酒文化盛行、红肉内脏食材多见、高果糖食品流行</strong>，那该地方可能面临着更高的尿酸危机。</p><p>以海鲜为例。中国水产品消费市场里，广东省的消费量一骑绝尘。根据推算，我国居民水产品食用消费总量最多的3个省为广东、浙江、江苏。2022年，全国动物性水产品食用消费总量鲜重约4837万吨，<strong>广东省吃掉了761.20万吨，占比15.7%</strong>；人均60.15千克，超过了平衡膳食宝塔推荐的摄入量上限（50.23千克/年）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_cfda2da89dc34e37bc48f366daeb20ee@000000_oswg93334oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中国水产品消费市场里，广东省一骑绝尘丨参考资料13</p><p>中国疾病预防控制中心发布过一项研究，通过对31个省级行政区189198名成年人进行的代表性调查，<strong>发现中国南部地区的饮酒率也是最高的</strong>，在过去12个月内，男性饮酒流行率为69.1%，女性为28.4%。</p><p>当然，疾病和症状的地区差异是个非常复杂的问题，独特的饮食习惯或许能解释一部分原因，但无法描述全貌。</p><p><strong>实际上，人们对某些食物的偏好，一定程度上也受遗传因素的影响。</strong>科学家们已经发现了一些特定的基因变异，会影响我们是否喜欢某些食物，例如喝酒的习惯，遗传因素的影响可能在43%到53%之间。可见，一个地区饮食模式的形成不仅仅是靠山吃山、靠水吃水，更是遗传、环境交织在一起构成的复杂画面。</p><p><strong>地区高发的特定疾病也可能和高尿酸血症相关。</strong>有研究分析了900多万人的数据，发现中国南部以及西南地区慢性肾病（CKD）高发，<strong>广西、四川两个省份最为严重，其次是贵州</strong>。研究者猜测，遗传差异加上饮食习惯是这些地方慢性肾病高发的原因，比如西南地区高钠的熏制肉类消费量大，可能增加肾病的风险。</p><p><strong>慢性肾病和高尿酸血症密切关联。</strong>一方面，高尿酸血症是慢性肾病的危险因素；另一方面，得了慢性肾脏病，肾脏功能受损也会影响尿酸的代谢。广西、四川、贵州等地不低的高尿酸血症患病率，或许也跟特殊的疾病谱有关系。</p><h2><strong>果糖的甜蜜陷阱</strong></h2><p>在众多能升高尿酸的食物中，果糖值得单独提起。它本身不含嘌呤，容易被忽视。并且果糖的流行，背后离不开工业化、商业化的共同推动。</p><p>果糖原本主要存在于水果和蜂蜜中，然而我们吃下的大部分果糖并不是这种天然来源的。1957年，美国生物化学家理查德·马歇尔（Richard Marshall）和同伴发现了一种酶，可以将玉米糖浆中的葡萄糖通过结构重排转化为果糖；大概十年后，日本工业技术研究院的高崎义幸（Yoshiyuki Takasaki）团队，实现了这种酶的量产。</p><p>从此，甜度高、生产成本低、<strong>高度浓缩的工业果糖制品登上历史舞台</strong>，也成了人们摄入果糖的主要途径。</p><p>果葡糖浆便是以果糖为主要成分的糖浆制品。在含糖饮料、甜品、酱料等超加工食品中，这种成分随处可见。糖业公司嘉利高（Czapp）2019年时做过一项分析，同样是甜味剂，果葡糖浆与食糖（白糖、冰糖等）相比价格优势明显，分析人员认为这会刺激工业上继续加大果葡糖浆的使用量，饮料领域可能发生更多果葡糖浆替代食糖的现象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_56bad0b40e1c4064a64312990e9c074b@000000_oswg134129oswg817oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2019年时，食糖和果葡糖浆（等糖价）的价差维持在1724元/吨的水平丨czapp.com</p><p>根据智研咨询发布的行业报告，无论是市场规模、产量还是需求量，果糖在中国市场也都呈上升趋势，如需求量从2016年的300.3万吨增长至2023年的约383.93万吨。但在差不多同一时期，全球其他国家或地区高果糖甜味剂的生产处于停滞或下降局面。</p><p><strong>美食环绕、市场向好，但在升高尿酸方面，果糖是一个“甜蜜的陷阱”。</strong></p><p>食糖的主要成分是蔗糖，由一个果糖分子和一个葡萄糖分子组成。果糖和葡萄糖是最常见的两种单糖，除了一些化学键不同外，两者在结构上几乎一样。<strong>但微小的差异却让它们的甜度、在人体内的代谢途径截然不同。</strong></p><p>我们通常使用“相对甜度”这一指标来衡量甜味物质的甜度，其中蔗糖被设定为基准，甜度值为100。与蔗糖相比，葡萄糖的相对甜度为70~80，<strong>果糖的相对甜度则高达150~170</strong>，在较少的用量下便可达到与蔗糖、葡萄糖同样的甜度。与此同时，果糖的甜度优势在低温环境下会更显著，比如在0~10℃的环境中，果糖溶液的甜度可以是相同浓度葡萄糖溶液的两倍以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_f0eb96b2743f4b758da004569482c162@000000_oswg31434oswg511oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">果糖的甜度优势在低温环境下会更显著，因此更受需冷藏、可冷藏超加工食品的“青睐”丨原图：参考资料22</p><p>葡萄糖被吸收进入血液后，主要用于供能，多余的会以糖原的形式储存在肌肉、肝脏中，或进入脂肪细胞以备不时之需。果糖进入人体后，则会被运送到肝脏进行代谢。在肝脏中，分解果糖的酶开始工作，<strong>一系列复杂过程中会有一种叫做单磷酸腺苷（AMP）的物质形成，而它正是尿酸生成的底物</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_bd57c49d79d04eb695fa8eb08fff6d49@000000_oswg30184oswg591oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">果糖在肝脏的代谢丨原图：intechopen.com</p><p><strong>因此摄入的果糖越多，促进合成的尿酸也越多。</strong>而加了大量果糖的超加工食品，通常饱腹感差，享乐效益也明显，这会导致即使生理上我们不需要能量，还是容易忍不住大快朵颐，甚至越吃越想吃，尿酸升高的风险也加大。</p><p>饮食中的糖摄入量与一系列代谢性疾病有关，比如异位脂肪堆积、肥胖、心血管疾病等，研究者们认为这很大程度上可归因于过量摄入果糖，<strong>并且尿酸合成过多可能是重要的中间机制之一</strong>。这也让尿酸和更多慢性疾病的关联开始浮现。</p><h2><strong>尿酸与疾病的关联，远不止痛风</strong></h2><p>前面提到，临床上高尿酸血症的诊断界值是420μmol/L（7mg/dL）。这是个颇为“暧昧”的数值。人体血液中尿酸的饱和浓度就约为420μmol/L，当超过这个数值，原本溶于血液的尿酸便会以单钠尿酸盐晶体的形式析出。</p><p>当这些晶体持续不断地产生、越积越多，便可以沉积在关节以及周围软组织，<strong>这便是痛风的生理基础</strong>。</p><p>早在18世纪末，医学界就已经发现尿酸和痛风的关联。作为现代社会最常见的疾病之一，痛风会造成患者一个或多个关节突发的重度疼痛、肿胀、发红。它所带来的痛苦，被描述为“疼到连床单的重量都难以忍受”。</p><p>在传统认识中，尿酸升高的风险直指痛风以及肾结石（晶体沉积在肾脏导致）。医学术语中的“无症状高尿酸血症”，指的也是没有痛风和肾结石相关的表现。但随着医学研究的不断深入，这个传统认知被打破，<strong>越来越多的研究开始揭示高尿酸与其他慢性病的关联</strong>，比如高血压、糖尿病、肥胖、代谢综合征等。</p><p>一项纳入了18项前瞻性队列研究、55667名受试者的荟萃分析发现，<strong>高尿酸血症和高血压的风险增加相关</strong>，尿酸水平每升高1mg/dL，高血压发病风险增加13%。而高血压又是一系列心血管疾病的风险因素，比如卒中、冠心病。</p><p>还有研究者追踪了9471人，平均随访时间2.9年，<strong>发现尿酸较高的人，后期患2型糖尿病的风险也相对较高</strong>，尿酸水平每升高1mg/dL，调整其他变量后2型糖尿病风险增加9%。该研究甚至还发现，如果一个人的血尿酸水平在一年内增加了30%以上，那么患糖尿病的风险会增加30%；相反，如果尿酸水平下降了10%以上，那么糖尿病的风险会减少21%。</p><p>多项研究显示，<strong>肥胖和高尿酸之间也关系密切</strong>，可能存在双向关联。肥胖患者的代谢特征、饮食习惯等，可能导致体内尿酸增高；而高尿酸血症也可以通过一系列机制，对血脂代谢产生影响，增加肥胖风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_2bdf585b43cc40e481389d6167d592d7@000000_oswg77300oswg1050oswg843_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">尿酸与慢性病之间可能涉及的一系列机制丨原图：参考资料27</p><p>更有研究者分析了中国台湾人体生物资料库（Taiwan Biobank）1万名参与者的数据，发现尿酸可能通过增加血压、增加甘油三酯（脂肪的组成成分）水平、降低高密度脂蛋白胆固醇（HDL-C）值，来增加代谢综合征的风险。</p><p>除此之外，不同医学研究中还陆续发现了高尿酸血症与非酒精性脂肪性肝病、慢性炎症甚至阿尔茨海默病等的潜在联系，<strong>虽然充分阐释因果关系和机制还需要更多时间和研究，但一个基本共识是尿酸这个指标应该得到更多的关注</strong>。</p><h2><strong>祖先的印记，现代的生活</strong></h2><p>在很多哺乳动物体内，有一种叫做“尿酸氧化酶”的物质，它可以分解尿酸，将其转变为水溶性更强的尿囊素，因此更容易被肾脏排出体外。<strong>但在人类和一些高等灵长类动物中，这种酶是缺失的。</strong></p><p>研究生物演化学的学者们猜测，尿酸氧化酶相关基因的缺乏对人类祖先的生存可能有益。远古环境恶劣，人类祖先中那些能够长时间忍受能量短缺的个体，更有生存机会。而该酶的缺乏可以增加尿酸，然后通过增加血压、脂肪存储等方式，增加生存优势。整个“优胜劣汰”的演化过程是漫长的，历经数百万年。</p><p><strong>而人类生存环境的转变来得太快。</strong>短短几十年、上百年时间，食品工业飞速发展，物质极大丰富，现代居民的生活方式发生了巨大变化。但环境变化的速度，和人类自然演化的速度并不匹配，生活在当下的人们还没有演化出解决大量尿酸的能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_c1e22febb34c4455838e137e3a920852@000000_oswg105136oswg712oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">研究者还原的尿酸氧化酶的演化过程丨原图：参考文献29</p><p>根据中国专家共识，在高尿酸血症患者管理方面，应给予饮食、运动等方面的健康指导，制定个性化的生活方式干预，效果不佳时启动药物治疗。尤其是年轻的高尿酸患者，要降低后续风险，从此刻开始改变生活方式是最好的，比如饮食上多食用全谷物、新鲜蔬菜等，每周至少进行150分钟中等强度的有氧运动，并戒烟限酒等。</p><p><strong>但现实情况下，这并不容易。</strong>人们摄取食物有两大主要动机：对抗饥饿和追求愉悦。在当前这个充满不确定性和压力的时代里，食物带来的愉悦感似乎在发挥更大的作用，甚至成为了很多人寻求慰藉的方式。而容易引起尿酸升高的食物，很多正是所谓的“快乐源泉”。</p><p>持续的合理饮食、规范运动、及时寻求并响应医疗建议，也需要投入金钱、时间、精力，或者需要适宜的场所。但很多人可能因工作繁忙、生活节奏快、居住环境限制或经济能力不足等，不具备这些条件。</p><p>更何况，即使个人可以通过改变生活方式让身体指标更健康，<strong>但群体性的健康问题早已超越了个人层面，更是社会问题</strong>。尿酸水平的普遍升高，甚至血糖、血压、体重等更受关注的健康指标的群体性变化，不仅是个人行为的反映，更是时代特征的缩影，要解决它们自然也需要社会更多的努力和支持。</p><p>但所有人都知道，这是一个漫长也艰难的过程。</p><p><strong>参考文献</strong></p><p>1.Li Y, Shen Z, Zhu B, Zhang H, Zhang X, Ding X. Demographic, regional and temporal trends of hyperuricemia epidemics in mainland China from 2000 to 2019: a systematic review and meta-analysis. Glob Health Action. 2021 Jan 1;14(1):1874652. doi: 10.1080/16549716.2021.1874652. PMID: 33475474; PMCID: PMC7833047.</p><p>2.Piao W, Zhao L, Yang Y, Fang H, Ju L, Cai S, Yu D. The Prevalence of Hyperuricemia and Its Correlates among Adults in China: Results from CNHS 2015-2017. Nutrients. 2022 Oct 2;14(19):4095. doi: 10.3390/nu14194095. PMID: 36235748; PMCID: PMC9573360.</p><p>3.李小伟,闻向晖,黄眷杰,等. 广东清溪地区健康体检人群血糖、血脂和血尿酸结果分析 [J]. 广州医科大学学报, 2023, 51 (06): 33-37.</p><p>4.方宁远,吕力为,吕晓希,等. 中国高尿酸血症相关疾病诊疗多学科专家共识（2023年版） [J]. 中国实用内科杂志, 2023, 43 (06): 461-480. DOI:10.19538/j.nk2023060106.</p><p>5.戴维·珀尔马特.疯狂的尿酸：不止是痛风[M].北京：北京科学技术出版社，2023</p><p>6.George C, Leslie SW, Minter DA. Hyperuricemia. [Updated 2023 Oct 14]. In: StatPearls [Internet]. Treasure Island (FL): StatPearls Publishing; 2024 Jan-. Available from: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK459218/</p><p>7.郑敏,麻骏武. 高尿酸血症和痛风的遗传学研究进展 [J]. 遗传, 2016, 38 (04): 300-313. DOI:10.16288/j.yczz.15-385.</p><p>8.Li, C., Li, Z., Liu, S. et al. Genome-wide association analysis identifies three new risk loci for gout arthritis in Han Chinese. Nat Commun 6, 7041 (2015). https://doi.org/10.1038/ncomms8041</p><p>9.Rao J, Ye P, Lu J,et al. China Child and Adolescent Hyperuricemia Study (CCAHS) Consortium. Prevalence and related factors of hyperuricaemia in Chinese children and adolescents: a pooled analysis of 11 population-based studies. Ann Med. 2022 Dec;54(1):1608-1615. doi: 10.1080/07853890.2022.2083670. PMID: 35695553; PMCID: PMC9225777.</p><p>10.Major T J, Topless R K, Dalbeth N, Merriman T R. Evaluation of the diet wide contribution to serum urate levels: meta-analysis of population based cohorts BMJ 2018; 363 :k3951 doi:10.1136/bmj.k3951</p><p>11.Li R, Yu K, Li C. Dietary factors and risk of gout and hyperuricemia: a meta-analysis and systematic review. Asia Pac J Clin Nutr. 2018;27(6):1344-1356. doi: 10.6133/apjcn.201811_27(6).0022. PMID: 30485934.</p><p>12.Fang Y, Xia J, Lian Y, Zhang M, Kang Y, Zhao Z, Wang L, Yin P, Wang Z, Ye C, Zhou M, He Y. The burden of cardiovascular disease attributable to dietary risk factors in the provinces of China, 2002-2018: a nationwide population-based study. Lancet Reg Health West Pac. 2023 May 8;37:100784. doi: 10.1016/j.lanwpc.2023.100784. PMID: 37693878; PMCID: PMC10485670.</p><p>13.李雪,高翔,赵蕾,等. 中国居民水产品食用消费量测算与分析 [J]. 中国渔业经济, 2024, 42 (02): 95-104.</p><p>14.Zhao Z, Wang L, Zhang M, Zhang X, Huang Z, Li C, Jia P, Wu J. Geographic Distribution of Alcohol Use Among Chinese Adults - China, 2015. China CDC Wkly. 2020 Feb 14;2(7):98-103. PMID: 34594833; PMCID: PMC8428418.</p><p>15.马冠生,杜松明,胡小琪,等. 我国四城市成年居民夏季水摄入情况[C]// 中国营养学会（Chinese Nutrition Society）. 中国营养学会第十一次全国营养科学大会暨国际DRIs研讨会学术报告及论文摘要汇编（下册）——DRIs新进展：循证营养科学与实践学术. 中国疾病预防控制中心营养与食品安全所;上海市疾病预防控制中心;江门市鹤山市疾病预防控制中心;成都市疾病预防控制中心;北京市怀柔区疾病预防控制中心;, 2013: 2.</p><p>16.Zhang M, Ma Y, Xie X, Sun M, Huang Z, Zhao Z, Zhang X, Li C, Gao X, Wu J, Wang L, Zhou M, Wen D. Trends in insufficient physical activity among adults in China 2010-18: a population-based study. Int J Behav Nutr Phys Act. 2023 Jul 17;20(1):87. doi: 10.1186/s12966-023-01470-w. PMID: 37460936; PMCID: PMC10351178.</p><p>17.Strain T, Flaxman S, Guthold R, et al. National, regional, and global trends in insufficient physical activity among adults from 2000 to 2022: a pooled analysis of 507 population-based surveys with 5·7 million participants. Lancet Glob Health. 2024 Aug;12(8):e1232-e1243. doi: 10.1016/S2214-109X(24)00150-5. Epub 2024 Jun 25. PMID: 38942042; PMCID: PMC11254784.</p><p>18.Zhuang Z, Tong M, Clarke R, Wang B, Huang T, Li L. Probability of chronic kidney disease and associated risk factors in Chinese adults: a cross-sectional study of 9 million Chinese adults in the Meinian Onehealth screening survey. Clin Kidney J. 2022 Aug 3;15(12):2228-2236. doi: 10.1093/ckj/sfac176. PMID: 36381363; PMCID: PMC9664583.</p><p>19.https://www.czapp.com/zh/analyst-insights/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E9%A3%9F%E7%B3%96%E6%B6%88%E8%B4%B9%E5%9C%A8%E6%9E%9C%E8%91%A1%E7%B3%96%E6%B5%86%E7%AB%9E%E4%BA%89%E4%B8%8B%E6%8C%81%E7%BB%AD%E5%A2%9E%E9%95%BF/</p><p>20.https://www.chyxx.com/industry/1166760.html</p><p>21.刘晓雪,岳俊秀,王慧娟. 全球高果糖甜味剂生产的发展格局与区域特点 [J]. 中国糖料, 2021, 43 (02): 76-81. DOI:10.13570/j.cnki.scc.2021.02.013.</p><p>22.James N. BeMiller, Roy L. Whistler. Starch: Chemistry and Technology, Third Edition. Academic Press.2009</p><p>23.Huang Y, Chen Z, Chen B, Li J, Yuan X, Li J et al. Dietary sugar consumption and health: umbrella review BMJ 2023; 381 :e071609 doi:10.1136/bmj-2022-071609</p><p>24.https://www.mayoclinic.org/zh-hans/diseases-conditions/gout/symptoms-causes/syc-20372897</p><p>25.Grayson PC, Kim SY, LaValley M, Choi HK. Hyperuricemia and incident hypertension: a systematic review and meta-analysis. Arthritis Care Res (Hoboken). 2011 Jan;63(1):102-10. doi: 10.1002/acr.20344. PMID: 20824805; PMCID: PMC3016454.</p><p>26.Su H, Liu T, Li Y, Fan Y, Wang B, Liu M, Hu G, Meng Z, Zhang Q. Serum uric acid and its change with the risk of type 2 diabetes: A prospective study in China. Prim Care Diabetes. 2021 Dec;15(6):1002-1006. doi: 10.1016/j.pcd.2021.06.010. Epub 2021 Jul 1. PMID: 34217642.</p><p>27.Kanbay M, Jensen T, Solak Y, Le M, Roncal-Jimenez C, Rivard C, Lanaspa MA, Nakagawa T, Johnson RJ. Uric acid in metabolic syndrome: From an innocent bystander to a central player. Eur J Intern Med. 2016 Apr;29:3-8. doi: 10.1016/j.ejim.2015.11.026. Epub 2015 Dec 15. PMID: 26703429; PMCID: PMC4826346.</p><p>28.Biradar, M.I., Chiang, KM., Yang, HC. et al. The causal role of elevated uric acid and waist circumference on the risk of metabolic syndrome components. Int J Obes 44, 865–874 (2020). https://doi.org/10.1038/s41366-019-0487-9</p><p>29.Chang BS. Ancient insights into uric acid metabolism in primates. Proc Natl Acad Sci U S A. 2014 Mar 11;111(10):3657-8. doi: 10.1073/pnas.1401037111. Epub 2014 Feb 20. PMID: 24556992; PMCID: PMC3956182.</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652273921&amp;idx=1&amp;sn=ed37ac32c085824436c04bf9d7f8bf36&amp;chksm=5c529cc390beda0612a9b0346f704ee402b4a54107bf661beac64a4469db8a1e2d1545ba1ded&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：黎小球，编辑：Odette，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965183379034116</id>
            <title>全球市场涨跌分化，国际黄金一骑绝尘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965183379034116</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965183379034116</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 08:48:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>壹||巴克莱银行认为，美联储降息50个基点超出市场预期，但美联储依然保持了相对鹰派的立场，暗示除非经济数据显著恶化，否则不会进一步采取激进的降息举措。</p><p>贰||随着美元利率的下调，全球投资者纷纷涌入黄金市场，以寻求资本保值和规避风险。此外，随着地缘政治紧张局势的加剧，特别是中东地区的冲突升级，黄金的避险需求得以进一步地强化。</p><p>叁||尽管美联储在此次降息中强调了通胀风险有所缓解，但市场对未来通胀走势的担忧并未完全消散。黄金作为对冲通胀的工具，继续吸引投资者的资金流入。</p><p>肆||除了美联储的货币政策，全球宏观经济环境的不确定性依然居高不下。特别是在中东局势未见缓和、欧洲经济疲软以及全球供应链风险增加的背景下，黄金作为避险资产将继续受到投资者的青睐。</p></blockquote><p>谁能想到，美联储降息数个交易日之后，黄金成了最大的赢家，而这本身就在释放某种难以言表的风险信号。</p><p><strong>在全球宏观经济不确定性和货币政策宽松的背景下，国际金价一举突破2627美元/盎司，创下历史新高。作为一种避险资产，黄金再次证明了其在金融动荡和货币宽松周期中的独特地位和吸引力。</strong></p><p>还记得那是怎样的一天吗？美联储开启宽松周期后，市场当天却哭笑不得：美股先涨后跌，黄金也是由涨转跌，而美债收益率则由跌转涨。</p><p>美东时间9月18日，美联储在议息会议上做出了四年来首次降息的决定，联邦基金利率的目标区间从5.25%—5.50%降至4.75%—5.00%。此举符合市场预期，但全球金融市场似乎懵了。美联储主席鲍威尔在会后的讲话中，虽然强调货币政策的灵活性，但始终保持着“打太极”的姿态——既不承诺未来持续降息，也未排除随时调整政策的可能性。</p><p><strong>美联储降息之后的全球金融市场仿佛也在寻找方向，但在涨跌分化中，国际黄金一骑绝尘。</strong></p><h2><strong>美联储降息三日的市场表现</strong></h2><p>第一日：全球市场高开低走。美联储降息50个基点后，市场最初反应积极，尤其是美股在开盘后短暂上涨。然而，随着美联储主席鲍威尔强调此次降息为“预防性”而非“长期宽松”的言论，投资者开始对未来降息路径产生不确定性，导致股市从高点回落。标普500和纳斯达克指数小幅下跌，市场的获利回吐压力也随之显现。</p><p>第二日：全球市场普涨。降息后的第二天，全球市场普遍反弹，尤其是亚洲股市。恒生指数上涨1.36%，日经225指数涨幅达到1.53%。这反映了投资者对美联储降息后全球经济增长预期的改善。同时，黄金等避险资产大幅上涨，显示出市场对全球流动性宽松的信心增强。</p><p>第三日：市场分化，部分回调。美股表现不一，道琼斯指数小幅上涨0.09%，但纳斯达克指数下跌0.36%，反映出投资者对科技股高估值的谨慎情绪。欧洲市场则出现更明显的回调，德国DAX指数和法国CAC指数分别下跌1.49%和1.51%。与此同时，黄金价格继续攀升，达到每盎司2620美元的历史新高，显示出强劲的避险需求。</p><p>接下来呢？这其实是一个仍要看经济数据表现和市场情绪演变的复杂问题。</p><p><strong>巴克莱银行认为，美联储降息50个基点超出市场预期，但美联储依然保持了相对鹰派的立场，暗示除非经济数据显著恶化，否则不会进一步采取激进的降息举措。</strong></p><p>巴克莱银行分析称，此次50个基点的降息被描述为一种“重新校准”，使利率更接近中性水平，但并不意味着即将进入一个快速的降息周期。预计美联储在2024年可能还会有两次25个基点的降息，2025年可能会再降息三次。</p><p>展望新兴市场，巴克莱银行认为，印度和印尼等国家得益于全球流动性增加，资本流入增强。</p><p>值得一提的是，美元表现坚挺，巴克莱银行解释，这是因为美联储暗示未来的降息幅度将更加有限。新兴市场货币总体表现平稳，但部分国家表现优异，如墨西哥因与美国的强大贸易关系表现较好，而一些依赖大宗商品出口的国家则受到商品价格下跌的影响。新兴市场央行在此阶段可能会推迟降息，等待更多国内经济稳定的信号。</p><h2><strong>黄金？黄金！</strong></h2><p>9月23日盘中，国际金价再次上涨至2627.60美元/盎司。</p><p>这背后是市场对美联储降息50个基点消息的高度共识。尽管股市和债市的反应有所分化，黄金却迎来了强劲上涨。降息带来的流动性宽松，加之全球经济的不确定性，为黄金提供了强有力的上涨动力。</p><p>黄金的避险特质再次显现。在利率下降时，作为一种无息资产，黄金的机会成本相应减少。因此，在降息周期中，黄金常常成为避险资金的首选。<strong>随着美元利率的下调，全球投资者纷纷涌入黄金市场，以寻求资本保值和规避风险。此外，随着地缘政治紧张局势的加剧，特别是中东地区的冲突升级，黄金的避险需求得以进一步地强化。</strong></p><p>尽管美联储表态降息是为了防止经济衰退，但全球经济前景依然充满变数。通胀放缓、经济增长疲软等因素加剧了投资者对未来经济走势的担忧。降息后，股市波动加剧，以及市场对衰退的隐忧，促使资金从高风险资产流出，进入黄金这一相对安全的避风港。</p><p>复盘历次降息中的资产表现，也许能揭示黄金为何独领风骚。根据平安证券报告，纵观1982年至2019年美联储七次降息周期，黄金在每个周期中的表现各不相同，但在几次关键降息周期中，黄金无疑是最大受益者之一。</p><p>平安证券首席经济学家钟正生认为，七轮降息周期中，美国经济有三次遭遇“硬着陆”，四次顺利实现“软着陆”。黄金在降息前上涨的概率较大，但降息后的走势不明；而原油在降息后下跌的概率较高，但并非绝对。</p><p>基于降息前的经济表现，平安证券认为很难判断美国经济能否顺利“软着陆”。此外，若未来不出现严重的经济或金融市场冲击，本轮降息周期较有可能实现“软着陆”。</p><p>平安证券认为，2007—2008年次贷危机期间的降息对资产市场影响最为显著，特别是黄金和美债在避险情绪推动下表现强劲。本次降息与2007—2008年类似，全球宏观经济前景仍不明朗，黄金再次作为避险资产独领风骚。</p><p>回顾上半年的黄金表现，全球央行仍在持续增持黄金，黄金ETF（交易型开放式指数基金）持仓量也在继续增长。</p><p>数据显示，2024年上半年，全球央行大量购入黄金，创下483吨的历史纪录。尽管第二季度的购买有所放缓，但总体需求依然强劲。特别是中国、土耳其和印度等新兴市场国家成为最大的买家。中国上半年增持了近30吨黄金，土耳其则购入了45吨黄金，成为上半年的最大买家。</p><p>与此同时，全球最大黄金ETF——SPDR Gold Shares（GLD）的持仓量在2024年显著增加，反映出全球投资者通过金融工具进入黄金市场，以对冲宏观经济的不确定性。</p><h2><strong>为何是黄金</strong></h2><p>为什么美联储降息之后，黄金狂飙？</p><p>市场分析，原因之一是美联储降息50个基点，降低了无风险资产的收益率，从而削弱了美元的吸引力。对于黄金来说，这意味着相对收益的上升。同时，美元的走软也进一步推升了以美元计价的黄金价格。尽管美元指数依然坚挺，但市场对美联储可能进一步宽松的预期，给了黄金更多上涨的空间。</p><p>其次是通胀预期的缓解。<strong>尽管美联储在此次降息中强调了通胀风险有所缓解，但市场对未来通胀走势的担忧并未完全消散。黄金作为对冲通胀的工具，继续吸引投资者的资金流入。</strong></p><p>此外，地缘政治风险的加剧也是推动黄金上涨的一个重要因素。中东地区的紧张局势推高了黄金的避险需求。与历史上的黄金上涨周期类似，地缘政治的不确定性往往为黄金价格提供了强劲的支持。本次美联储降息正值全球局势复杂化之际，尤其是地缘政治风险增加，进一步提升了黄金的吸引力。</p><p>世界黄金协会高级市场分析师Louise Street评论称，金价不断上涨并创下历史新高已成为头条新闻，因为各国央行和场外交易市场对金价的强劲需求支撑了金价，而这一趋势贯穿全年。机构投资者、高净值投资者以及家族理财室青睐场外交易市场，他们转向黄金以实现投资组合多元化。另一方面，上个季度，随着金价持续创下新高，珠宝需求有所下滑，这也促使一些散户投资者进行获利了结。</p><h2><strong>下一步，黄金继续走高？</strong></h2><p>回答在于两方面：一则取决于美联储进一步宽松的可能性，或者说是美联储的降息路径，但这又要看经济数据的表现；二则要看国际局势的变化。</p><p>市场普遍认为，尽管美联储此次表明不会立即开启大规模降息周期，但如果未来经济数据持续恶化，尤其是就业和经济增长数据不佳，美联储可能会在未来几个月内再次降息。市场对未来降息的预期依然较高，全球流动性宽松的趋势未改，这将继续对黄金价格形成支撑。</p><p><strong>除了美联储的货币政策，全球宏观经济环境的不确定性依然居高不下。特别是在中东局势未见缓和、欧洲经济疲软以及全球供应链风险增加的背景下，黄金作为避险资产将继续受到投资者的青睐。</strong></p><p>展望未来，Louise Street认为，关键问题在于：什么因素将成为推动黄金在投资策略中占据中心地位的催化剂？随着美联储期待已久的降息到来，西方投资者重新燃起了对黄金的兴趣，流入黄金ETF的资金有所增加。该群体的投资复苏可能会改变2024年下半年的需求动态。在印度，最近宣布的进口关税削减预计将为黄金需求创造积极条件，因为高昂的价格阻碍了消费者购买。</p><p>Louise Street表示，尽管未来黄金市场可能面临阻力，但全球市场正在发生的变化应会支撑并提升黄金需求。西方投资资金的复苏可能会平衡消费需求较弱的情况以及央行购买速度可能放缓的趋势（与2023年相比）。</p><p>央行黄金需求前景依然乐观。世界黄金协会最近的一项央行调查显示，81%的受访者预计未来12个月全球央行的黄金持有量将增加，29%的受访者预计其机构的黄金储备将增加。</p><p>根据今年上半年的情况和调查结果，世界黄金协会预计各国央行将在2024年继续成为重要的净购买者。</p><p>就美联储的未来降息路径来看，巴克莱银行预测，美联储可能会根据经济数据表现采取进一步温和降息，但大幅降息的可能性较低。市场需要继续关注经济增长和通胀数据。</p><p>未来，随着美联储可能进一步降息和全球经济不确定性的持续发酵，黄金能否继续强势，成为投资者在不确定环境中的“硬通货”？市场拭目以待。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9bp5bM97WXT8d_kBm57DiQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”</a>，作者：欧阳晓红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965191270866825</id>
            <title>红杉陪跑7年，这家公司IPO终止</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965191270866825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965191270866825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 08:47:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>A股IPO监管趋严，开科唯识撤单后下一步会去哪？</p></blockquote><p>一家红杉投资的企服公司，撤回了创业板IPO申请。</p><p>9月22日，深交所官网信息显示，等了很久都没有上会的北京开科唯识技术股份有限公司（以下简称“开科唯识”）选择终止IPO进程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_b204f411bce044928771a336f479274b@1629410002_oswg140673oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：深交所官网截图</p><p>据悉，开科唯识于2022年12月15日申请创业板IPO，2023年7月5日之后，开 科唯识完成两轮问询，并在2024年1月17日完成审核中心意见落实函回复，但之后却8个月都未能上会，最终撤回IPO申请。</p><p>开科唯识是一家金融机构数字化转型技术及产品供应商，按照此次8亿元的拟募资规模，开科唯识的发行市值为32亿元。</p><p>作为开科唯识的最大股东，红杉自2017年入股以来，已经陪跑7年。这期间经历了企业服务领域赛道的起起伏伏，红杉一直等到现在都没有退出。</p><p>在开科唯识与红杉等投资者的对赌协议下，公司当前的目标就是实现IPO。如今，A股IPO监管趋严，开科唯识撤回创业板上市申请，下一步会去哪里呢？</p><h2><strong>签了对赌，红杉陪跑7年</strong></h2><p>开科唯识创立于2011年，创始团队由郭建生、迟立辉、李昌盛、宋长伟、秦川五人组成，其实在2003年，五人就已经在深圳创业。</p><p>据招股书，开科唯识创始团队于2003年在深圳成立了开科唯识前身深圳市开科技术有限公司（已于2019年注销），五人分别担任董事长、总经理、副总和项目经理等，其中郭建生、迟立辉、李昌盛还同是四川大学计算机软件专业2000 年的毕业生，宋长伟、秦川则是李昌盛在2001年深圳市东方汇博科技有限公司担任技术开发工程师时的公司同事。</p><p>后期由于公司发展需要，为了更好地拓展全国市场，并提高公司对客户的需求响应能力和服务质量，形成能够提供更为贴身和深入服务的团队，通过引入新的战略合作伙伴，于是2011年在北京注册了开科唯识。</p><p>和最初的业务方向一样，开科唯识专注于金融行业应用系统软件开发和服务，主要为银行等金融机构提供财富管理及金融市场、支付清算、智能数字化客户服务等领域的软件开发及技术服务、运维及咨询服务。</p><p>根据工信部赛迪研究院（中国电子信息产业发展研究院）数据，2022 年度，公司在新兴的银行财富管理业务解决方案领域排名市场第一，支付清算业务解决方案属于行业第一梯队。</p><p>在企业服务赛道被资本关注时，开科唯识的第一次融资，就得到了顶级VC红杉的青睐。2017 年 9 月，红杉通过股权转让及增资方式成为公司股东。</p><p>三年后，开科唯识完成新一轮增资，善润天曜以2840 万元认购开科唯识新增股份 80.7517 万股。此轮融资后，善润天曜持股比例为2%，开科唯识投后估值为14.2亿元。</p><p>不过，直到递交创业板招股书，开科唯识再没有过新的投资者。</p><p>股权结构方面，郭建生、迟立辉、李昌盛、宋长伟、秦川直接控制发行人53.42%表决权，通过开科志诚、开科志宏、开科志远三个持股平台间接控制公司23.83%表决权，合计控制公司77.25%表决权，为公司控股股东、实际控制人。</p><p>红杉持股比例为16.66%，为公司第一大机构股东，是仅次于郭建生的第二大股东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_e4c895ece5f245679ce8b6fe7f23677f@1629410002_oswg46197oswg1080oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书</p><p>值得注意的是，开科唯识还与红杉、善润天曜等投资人签订协议，投资人享有特定条件下的股权回购权、优先认缴权、转让限制、优先购买权、共同出售权、反稀释权、优先清算权等特殊股东权利。</p><p>在2022 年 6 月，投资人与开科唯识及其他股东签署了《股东协议补充协议》，其中约定，若开科唯识撤回上市申请；上市申请被有权机关终止、否决或不予（撤销）注册；有权机关向开科唯识核发的首发上市批文失效；或上市未能成功实现，股权回购约定重新生效。</p><p>开科唯识是红杉在中国企业服务赛道投资的其中一笔。据了解，2015年后的一段时间，红杉热衷ToB赛道，其对开科唯识的投资就发生在这一期间。</p><p>从2017年至今，红杉的这笔投资至今未退出，也没有其他机构来接盘，当下除了上市，似乎没有其他选择，而A股的IPO审核正处在一个非常严格的阶段。</p><h2><strong>曾被抽中现场检查，撤单后“行业第一”何去何从？</strong></h2><p>在开科唯识创业板IPO申请获受理后不久，即2023年1月6日，证监会公布当年第一批首发申请企业现场检查抽查名单，开科唯识为被抽中的5家企业之一。</p><p>在A股此前大概率“一查就撤”的环境下，开科唯识并没有怯场。2023年7月，开科唯识开始接受问询。</p><p>值得注意的是，在对开科唯识的两次问询函和意见落实函中，审核中心均对其研发费用进行了问询。其中包括研发费用率低于同行业可比公司、期间费用完整性、研发活动认定的准确性以及对于研发费用的直接询问。</p><p>在意见落实函中甚至要求开科唯识采用平实、浅白的语言说明报告期内主要研发项目的内容、实现的功能及先进性水平，并结合相关研发内容具体说明单个研发项目的工时折算研发人员数量逐年上升的合理性。</p><p>而在2024年1月开科唯识回复审核落实函后至今的8个月里，审核中心依旧没有安排其上会。</p><p>从财务方面来看，2020 年、2021 年、2022 年、2023 年上半年，开科唯识营业收入分别为2.84亿元、3.72亿元、4.54亿元、1.96亿元，净利润分别为3323.62万元、5164.55万元、6248.40万元、586.81万元。</p><p>开科唯识最近三年营业收入复合增长率不低于20%，最近三年累计研发投入金额不低于5000 万元，并且最近两年净利润均为正，且累计净利润不低于5000万元，符合创业板上市标准。</p><p>开科唯识主营业务分为财富管理及金融市场业务、支付清算业务、智能数字化客户服务解决方案三个板块。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_123144638181430fa91329440abe7f6e@1629410002_oswg182210oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源： 招股书</p><p>据招股书，2020 年、2021 年、2022 年、2023 年上半年，开科唯识来自财富管理及金融市场业务的收入占比超过一半，分别为56.2%、55.52%、52.09%、55.42%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_d35cd83aa26e4420994433ca1ecb3c65@1629410002_oswg133943oswg1044oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书</p><p>在审核中心关注的研发投入方面，招股书显示，2020 年、2021 年、2022 年、2023 年上半年，开科唯识的研发投入分别为3079.17 万元、3416.35 万元、4646.54 万元、2575.38万元，收入占比分别为10.83%、9.18%、10.23%、13.15%。而同行业可比公司平均研发费用率分别为 18.44%、19.11%、18.07%和 20.06%。</p><p>开科唯识的解释是，银行业软件公司产品定制化程度相对更高、研发费用率一般在 10%左右。报告期内，公司研发费用率水平与宇信科技、天阳科技、科蓝软件等以银行为主要客户的可比公司基本一致，不存在显著差异。</p><p>不过，开科唯识业务模式基本以作为项目交付为主，回款以验收为准，这也导致开科唯识的应收账款越来越高。招股书显示，在2020 年、2021 年、2022 年三个完整年度，开科唯识人应收账款余额分别为 8435.10 万元、1.22亿元、2.17亿元，应收账款余额占当期营业收入比例分别为 29.67%、32.83%和 47.78%。在2023年上半年，其应收账款为2.72亿元。</p><p>因此导致的逾期未回收账款比例，也从2020年末的2.67%，一路抬升至2023年上半年的13.82%。</p><p>此外，开科唯识此次IPO共有 5 个募投项目，除补充运营资金项目以外，其余 4 项均包含不动产购置，相关建设投资金额分别为1.23亿元、5460.36 万元、8916.34万元、4123.63 万元，地点均为成都市高新区。</p><p>开科唯识终止创业板IPO，未来或许会有其他选择，但在对赌协议裹挟下，这家行业第一该何去何从？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JKlaCPBvmgcfS2ID08KC3A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965083908087427</id>
            <title>8.4亿元，跨国并购风潮再起，加征关税下的“曲线出海”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965083908087427</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965083908087427</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 08:41:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月23日，A股医用耗材企业<strong>稳健医疗</strong>宣布以1.2亿美元（约合人民币8.44亿元）收购美国医疗耗材和工业防护企业Global Resources International, Inc.（GRI）75.2%的股权。</p><p>这是稳健医疗首个国际控股权收购项目，也是今年6月以来国内医药行业中最大的一笔海外收购案，因而受到关注。</p><p>值得注意的是，9月13日，美国贸易代表办公室（USTR）公布的“对华301关税”最终执行的名单中，涉及到医疗产品主要就是低值医用耗材，包括：注射器和针头、医用口罩、部分呼吸器在内的个人防护品、医用橡胶手套等。</p><p>这与稳健医疗和GRI旗下产品有高度的重合性。</p><p>因此，该收购案有两点值得关注：</p><p><strong>一是借船出海，2024上半年，稳健医疗境外营收8.7亿元，占比21.5%，此次收购，将借力借势打开出海新局面。</strong></p><p><strong>二是美国对低值医用耗材关税加码的背景下，收购美国当地企业，产销一体化运营，或能规避关税壁垒。这或许是地缘政治下，国内企业全球化模式的另类作答。</strong></p><p>另一方面，今日上午，<strong>中国证券监督管理委员会主席吴清</strong>在国新办新闻发布会上表示，为进一步激发并购重组活力，证监会研究制定了“并购6条”，坚持市场化方向，更好发挥资本市场作用。</p><p>顶层释放支持态度，这又将对国内医疗器械上市公司并购整合带来什么“催化效应”？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_cd75f9e65fa34b5da307e61de2ad748a@5888275_oswg137822oswg1080oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">稳健医疗通过全资子公司天健发展（香港）有限公司及其在美国子公司层层架构收购，交割完成后，合并子公司被吸收合并到标的公司，并予以注销，标的公司为存续公司。</p><h2><strong>填补海外产能空白</strong></h2><p>稳健医疗是A股上市医用耗材企业，旗下拥有“winner稳健医疗”和“Purcotton全棉时代”两大品牌，分别销售医用耗材产品和健康生活消费品。其中医用耗材产品主要包括传统伤口护理与包扎、高端伤口敷料、手术室耗材、感染防护、健康个护等。</p><p>业绩层面，目前稳健医疗仍在消化疫情过后的业绩“降温”：</p><ul><li>2023年营收81.85亿，同比-27.89%；今年上半年营收40.3亿元，同比-5.5%。</li></ul><p>相较于营收，稳健医疗的净利润下滑更为明显。同时期内，公司实现归母净利润5.8亿元、3.8亿元，同比下滑65%、44%。</p><p>其中医用耗材业务更是持续断崖式下跌，今年上半年整体实现营业收入17.2亿元，同比-20.9%，占比达到公司整体营业收入43%，急需新的增长点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_3a8e4e34aa2241ed9c6e35b91951dd61@5888275_oswg118110oswg1080oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024上半年稳健医疗营收数据</p><p><strong>稳健医疗选择“出海”。</strong></p><p>标的公司GRI成立于2000年，总部位于美国乔治亚州，2023年收入超1.5亿美元，净利润893.76万美元；收入按地区分类美国占约70%，欧洲20%，亚洲10%；按业务分类医疗耗材销售占约55%，工业防护产品销售20%，其他合同加工25%；主要产品包括手术包、洞巾、铺单、容器、手术衣、工业防护服。</p><p>本次收购的意义在于：</p><ul><li>一是开拓新市场。旗下“winner稳健医疗”产品主要销售至亚非拉等发展中国家和地区，此次收购正是进军欧美市场的一大契机。</li><li>二是业务成互补。据称，GRI拥有行业领先的可水溶降解防护材料的研发、生产及处理能力，将助力稳健医疗丰富创新基材和复合材料的产品解决方案。</li></ul><p>在公告中，稳健医疗特别提到，美国是全球最大的医疗耗材销售市场之一。通过这次收购，稳健医疗将能够提升在美国市场的本地化运营能力，从而扩大其在北美地区的业务规模。</p><p>近期的投资交流活动上，稳健医疗管理层表示正在推进国际化战略转型，目前重点聚焦东南亚、欧美和中东地区，通过并购、投资和建立海外经销商渠道等方式加快全球化步伐。尽管现阶段业务体量较小，但计划在2024年及2025年以基础建设和组织建设为主，先打好业务基础。</p><h2><strong>低值耗材的“曲线出海”</strong></h2><p>此次收购有一个不能忽视的大背景，就是9月13日，美国贸易代表办公室（USTR）宣布了关于“对华301关税”最终执行措施，涉及到医疗产品主要就是低值医用耗材，包括：注射器和针头、医用口罩、部分呼吸器在内的个人防护品、医用橡胶手套等。</p><p>此次正式执行的版本在此前5月的文件基础上，再次提高了对部分产品加征关税税率，与本次并购相关的低值耗材包括：</p><ul><li><strong>外科和非手术呼吸器和口罩</strong>：（首次增加）关税从7.5%增至25%，9月27日生效；（第二次增加）关税从25%增至50%，2026年1月1日生效；</li><li><strong>橡胶医学和外科手套</strong>：（首次增加）关税从7.5%增至50%，2025年1月1日生效；（第二次增加）关税从50%增至100%，2026年1月1日生效；</li><li><strong>一次性纺织品口罩</strong>：（首次增加）关税从7.5%增至25%，2025年1月1日生效；（第二次增加）：关税从25%增至50%，2026年1月1日生效；</li></ul><p>低值耗材是中国医疗器械行业中最早也是最广泛进军国际市场的细分产品。根据2023年中国海关的统计数据：向美国出口的口罩贸易额为0.74亿美元；而医用橡胶手套的出口贸易额则为4.42亿美元。</p><p>随着美国医用手套关税的逐步提升——2025年起关税将增至25%，2026年更是飙升至100%——中国手套企业在美国市场的竞争力将减弱，导致出口订单量可能减少，国内企业不得不考虑应对措施。</p><ul><li>2022年10月，<strong>拱东医疗</strong>发布公告，拟以自有资金或自筹资金4500万美元收购美国一次性医用耗材企业Trademark Plastics Inc.的核心资产。</li><li>今年3月，<strong>振德医疗</strong>在非洲的第一家工厂举办投产启动仪式，这也是中国医疗器械行业在肯尼亚建立的第一家工厂。</li><li>5月，<strong>维力医疗</strong>宣布将设立墨西哥孙公司，并投资建设墨西哥生产基地，项目总投资1000万美元。</li></ul><p>此外，<strong>英科医疗、奥美医疗</strong>等医用耗材企业均通过在自建产能、并购等方式在海外设有工厂。</p><p>美国对华部分医疗耗材加征关税的举措，意在减少对华医疗供应链的依赖，并支持其国内相关产业的发展。这表明，只要产品是从中国进口的，就可能受到加征关税的影响。</p><p>因此，国内医疗企业通过控股美国企业，在美自产自销的方式有可能规避部分关税影响，从而绕开贸易壁垒，相对公平的在美参与市场竞争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_86e0b7094aab43e3870a67b9ddcd62bf@5888275_oswg163925oswg1080oswg795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不止是在低值耗材领域，在国内集采等行业政策带来的冲击和压力下，出海是国内企业必不可少的第二增长曲线。</p><ul><li>4月，<strong>康众医疗</strong>完成了对英国高性能CMOS-X射线探测器和CMOS图像传感器企业ISDI LIMITED 30%的股权收购。同月，<strong>奥精医疗</strong>收购德国口腔种植企业HT Dental，正式进入种植体领域。</li><li>9月18日，<strong>南微医学</strong>宣布收购营收医疗器械经销商CME公司，拓宽欧洲销售渠道。</li></ul><p>此外，海外并购牵扯层面复杂，会受到不同层面的拷问和监管。比如今年7月，微创医疗旗下心脉医疗拟通过全资子公司以6500万美元（约合人民币4.63亿元）收购欧洲医疗器械公司Optimum Medical（OMD）72.37%股权，被市场质疑交易价格是否合理、以及是否存在利益输送情形等问题。</p><h2><strong>最新发布！证监会出台“并购六条”</strong></h2><p>医疗行业的并购整合，或将在国内刮起新一轮浪潮。</p><p>今年4月，国务院发步《关于加强监管防范风险推动资本市场高质量发展的若干意见》（‌俗称“新国九条”）提出，支持头部机构通过并购重组、组织创新等方式提升核心竞争力，鼓励中小机构差异化发展、特色化经营。加大并购重组改革力度，多措并举活跃并购重组市场。健全上市公司可持续信息披露制度。</p><p>今日上午，<strong>中国证券监督管理委员会主席吴清</strong>在国新办新闻发布会上表示，为进一步激发并购重组活力，在前期广泛调研基础上，证监会研究制定了“并购6条”，坚持市场化方向，更好发挥资本市场作用。</p><p>吴清表示，将大力支持上市公司向新质生产力方向转型升级，开展基于转型升级为目标的跨行业并购，以及有助于补链强链、提升关键技术水平的未盈利资产的收购。</p><p><strong>医疗器械企业的做大做强离不开并购重组，政策支持之下，行业上市公司之间的“A控A”或成为新趋势。</strong></p><p>今年最著名的案例就是年初<strong>迈瑞医疗</strong>以66.52亿、溢价25%控股了科创板心脏电生理龙头企业惠泰医疗，标志着科创板首单“A收A”的完成。</p><p>医疗器械各赛道壁垒高企，通过并购迅速进入细分领域，不仅可以加强自身的市场地位，也得以补足小企业的营销短板。</p><p>事实证明，效果喜人。8月22日，惠泰医疗发布2024年半年报：半年营业收入首次突破10亿元，同比+27.03%；归属于上市公司股东的净利润3.43亿元，同比+33%。</p><p>众所周知，迈瑞医疗的目标是2025年进入全球TOP20，仅仅并购惠泰医疗，是远远不够的。其2023年报中表示：“未来，迈瑞将发挥平台优势，紧抓内部研发创新和外部并购整合两条路径，继续围绕战略发展方向积极探索对外投资并购的机会，加速并购步伐，加快掌握核心技术，保障供应链稳固，提升国产医疗器械的整体竞争力。”</p><p>沿着行业龙头迈瑞医疗的步伐，谁会成为下一个？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/n-FdCnKAnWGbRJgcDZhTPw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“MedTrend医趋势”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965190197956868</id>
            <title>胰岛素降价背后，国产药企20年变迁</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965190197956868</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965190197956868</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 08:34:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>带量采购以国家集采的形式，通过“以量换价”降低了一大批国产仿制药、进口原研药以及高值耗材的价格，让患者切实享受到医改的政策福利。然而，改革既不可能一蹴而就，也不可能一劳永逸。行至六载，带量采购依然在路上。</p><p>回顾过往，带量采购其实给无数从业者带去冲击，但为什么他们中的很多人还是要为其点赞？6年下来，带量采购的执行是否取得了预期中的效果，还有哪些优化空间？产业界对带量采购的真实看法是什么，集采来袭，他们又经历了怎样的心路历程......</p><p>为了采访更真实的集采影响，《科创板日报》记者走进一线展开调研。</p></blockquote><p>在全球健康领域，糖尿病是一个持续扩大的危机。国际糖尿病联盟（IDF）发布的数据显示，全球每10个20-79岁的成年人中就有1名糖尿病患者，总数达5.37亿人。而在中国，这个数字预计在1.4亿以上，也就是说，全球大概每4名糖尿病患者中就有1名来自中国。</p><p>针对糖尿病的治疗，胰岛素是现在最常见，也是最直接、有效和低副作用的药物之一。但回顾国产胰岛素的发展，其实是一个从无到有、从落后到追赶、再到自主创新的漫长过程。1923年，胰岛素首次进入中国并被用于临床，直到1998年中国企业开发出第一支重组人胰岛素，国内糖尿病病人依赖进口重组人胰岛素治疗的历史才被完全打破。</p><p>此后，国产胰岛素企业继续创新研发，先后上市国内第一支长效胰岛素类似物制剂（2005年）、速效胰岛素类似物制剂（2006年）、预混型胰岛素类似物制剂（2014年），为中国的糖尿病治疗做出巨大贡献。</p><p><strong>中国胰岛素产业再次站上变向节点缘于国家带量采购的开始</strong>。2021年底，国家医保局组织开展了首次胰岛素专项集采，两年之后又完成了接续采购，促使胰岛素价格大幅下降。</p><p>胰岛素为何会遭遇国家级砍价？带量采购是被动选择还是一种必然，它将如何影响中国胰岛素产业走向？作为最早进入这个行业的企业之一，通化东宝（600867.SH）能否穿越集采阵痛，完成自己的“二次成长”？……</p><p>在带量采购还在不断深化的同时，《科创板日报》也将持续追踪过往批次集采的落地进展。</p><h2><strong>外资主导下的胰岛素市场</strong></h2><p>由于胰岛素是由外资厂商带到中国，国内企业进入较晚，因此<strong>包括产品定价在内，这个市场一直以来都是由外资厂商主导。</strong></p><p>“以甘精胰岛素为例，在进口甘精胰岛素刚进入中国的时候，其定价就要比国外高出好几倍。而国产上市后，企业又往往是跟随进口定价。之后，<strong>胰岛素价格虽然有所下滑但仍然高于部分海外国家的定价</strong>。”曾有业内人士这样告诉《科创板日报》记者。</p><p>也正是因为这个原因，所以在首轮集采的时候，相对其他5个采购组，以甘精胰岛素为核心的基础胰岛素类似物竞价组的价格降幅略大（与集采前挂网价相比）。</p><p>另一方面，胰岛素的使用有一定的特殊性和复杂性，需要医生具有较高的专业化程度。这主要体现在个体血糖差异较大，受到遗传、饮食习惯、生活习惯、心情等多方面因素的影响，医生给患者选择治疗方案一般需要一个星期左右的时间，通过实时监测、动态调整等方式，摸索出合适的胰岛素品种和剂量。</p><p>在诺和诺德、礼来、赛诺菲等外资厂商进入中国前，我国糖尿病诊疗能力整体较弱。进入中国市场后，这些外资企业率先在国内培养了一批又一批的糖尿病领域医生。经过长时间的推广与影响，外资品牌在广大医生心目中通常会有更高的认可度和品牌粘性，因而早期以通化东宝、甘李药业（603087.SH）为代表的国产厂商想要切入市场并不容易。</p><p>“外资厂商在本土企业还没有生产胰岛素产品的能力时，不仅快速占领了大部分市场，并且他们对医生的诊疗方法、用药习惯均产生了深远影响，不易改变。而国产厂商的产品又大多为外资原研药物的仿制药，没有明显的疗效优势。”</p><p>从1998年研制出国产第一支重组人胰岛素——“甘舒霖”迄今，通化东宝见证了中国国产胰岛素20多年起起伏伏，也亲历了发展中的重重困难：</p><p>在市场渠道布局初期，外资主要布局的是城市中心医院，而广大基层医院基本没有覆盖。为此，通化东宝另辟蹊径选择“农村包围城市”的策略，以县级二级医院和民营医院为中心，培养了诸多优秀的基层医生，不仅很好地实现胰岛素的商业化，还提升基层糖尿病知晓率和治疗率。</p><p>经过20多年的发展，中国胰岛素市场最终形成了目前的以诺和诺德、礼来、赛诺菲3家外资厂商，以及通化东宝、甘李药业、联邦制药3家国产主要厂商为核心的竞争格局。<strong>但在2022年5月国家胰岛素专项集采落地实施前，外资3家厂商依然占据了约70%左右的市场份额，而国内企业仅占30%</strong>。</p><h2><strong>集采重塑行业格局</strong></h2><p>随着胰岛素集采的推进和落地，这一格局开始被打破。</p><p>2021年11月底，国家组织开展了胰岛素专项集采，这是生物制品首次进入国采，集采竞价后的中选产品平均降价48%。其后，随着两年的采购周期到期，国家医保局又在2024年4月底开展了接续采购，胰岛素价格在首轮集采降价基础上又降低了3.8个百分点。</p><p><strong>经过为期两年的首轮胰岛素专项集采，可以看到国产胰岛素的市场份额正在慢慢扩大</strong>。根据今年4月的胰岛素专项接续采购文件中的医院报量，相比第一次胰岛素集采时的医院报量，国产胰岛素份额提升了近14个百分点，达到约45%，而外资胰岛素市场份额则下降至约55%。</p><p>通化东宝借助集采东风同样实现了产品销量的大幅增长，拉动市场份额的持续攀升。医药魔方销量数据显示，通化东宝在2024年一季度中国人胰岛素及胰岛素类似物市场中销量占比约13.5%，在所有厂商中位居全国第二；其中，公司在人胰岛素市场份额达到40%以上，稳居国内第一。</p><p>《科创板日报》记者从通化东宝方面进一步了解到，本次胰岛素续标，公司得益于全系列产品均以A类中选，其中甘精胰岛素和门冬胰岛素系列产品以A1类中选，由此<strong>额外获得了全国集采二次分配量中的30%以上</strong>。</p><p>“我们的甘精胰岛素和门冬胰岛素上市时间较晚，没有人胰岛素这么高的市场份额，因此还有比较大的增量空间。特别是门冬系列产品，<strong>门冬速效加预混胰岛素在国内有近1亿多支的销量，而我们去年只卖了200多万支</strong>。”通化东宝相关负责人告诉记者。</p><p>借助集采，通化东宝的胰岛素类似物在医院准入方面也实现了巨大的提升和突破，包括甘精胰岛素新增准入约1400家医院，门冬胰岛素新增准入约3000家医院，预混型门冬胰岛素新增准入约5000家医院。</p><p>“受益于本次集采带来的可观分配量和医院准入加速，公司未来将继续重点发力胰岛素类似物产品销售，稳步提升胰岛素全系列产品的销售量和市场份额，巩固公司作为中国糖尿病药物领域龙头企业的市场地位。”该负责人表示。</p><p>该负责人预期，到2027年本轮接续采购结束，<strong>国产胰岛素市场份额有望进一步提升至60%至70%</strong>，并且竞争格局会更趋明朗，整体而言会利好国产龙头企业。</p><p>一方面，根据此次胰岛素续标外资厂商的报价策略，外资产品多以B类、C类中选，因此根据规则，有约3300万支需要调出，由医疗机构自主选择分配给A类中选企业，这将进一步扩大国产企业的市场份额。</p><p>另一方面，医疗机构在自主选择分配量的厂商时，往往会优先考虑具有大规模工业化生产能力的厂商，以保证胰岛素的稳定供应，不出现断供的情况。同时考虑到胰岛素使用的特殊性，医疗机构还会着重考虑具有完善售后服务体系和品牌优势的企业。</p><p>价格上，经过两次集采，目前国内的胰岛素价格在全球范围已处于较低水平。盈利空间虽然被压缩，但外资厂商产品线丰富，近年来有未纳入集采范围的新产品如GLP-1受体激动剂、双胰岛素、胰岛素/GLP-1受体激动剂复方制剂等品种上市，因此在胰岛素实施集采后，<strong>外资厂商有望采取差异化的竞争策略，将市场重心转移到这些盈利能力更强的新产品上</strong>。</p><p>在成本压力之下，<strong>不具备规模优势的国产企业更有可能是慢慢退出这个市场</strong>。“现在除了甘精胰岛素以外，其他胰岛素产品的价格几乎都在20元左右，已经接近很多小厂商的生产成本。”该负责人对《科创板日报》记者表示。</p><h2><strong>国产胰岛素的飞跃</strong></h2><p>经过二十多年的发展和积累，中国胰岛素企业的工业化生产能力已经今非昔比。</p><p>以通化东宝为例，公司继1998年研制出我国第一支重组人胰岛素之后，经过10年技术攻关攻克了产能、产率、产品等产业化技术难题，在2008年建成了年产3000公斤的吨级胰岛素原料药生产线。由此，我国成为世界上第三个可以工业化生产胰岛素原料药的国家。</p><p>除此之外，通化东宝还拥有目前中国胰岛素产品生产企业中规模最大的发酵系统。据悉，在全球范围内，过去多年一直不乏有尝试进入胰岛素行业的企业，但市场格局几十年过去依然稳定，原因就在于胰岛素的大规模发酵技术以及纯化非常难。</p><p>通化东宝的重组发酵生产工艺技术，整个发酵系统经四级发酵培养逐步放大，基因重组DNA技术改构后的工程菌株（大肠杆菌）经摇瓶复苏后，再依次经3.7升，到150升，再到1200升，最后到30吨依次放大培养。通化东宝于2004年就设计并扩建了两套容量为30吨的高吨位发酵罐，<strong>为全球重组蛋白类药物中最大的发酵系统</strong>，公司也是国内市场<strong>为数不多的拥有30吨位发酵系统的胰岛素生产企业之一</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_fa5ef40674364fc79967a346b180ac7c@5888275_oswg118005oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图|通化东宝30吨位发酵罐（顶部）</p><p>“自建水库，以保证胰岛素的生产有足够的干净优质的水源，进而保障产品质量”、“准备‘出海’的甘精胰岛素和门冬胰岛素各有一条生产线，两个品种在生产中保证专线专用，不会产生交叉污染。两条生产线的建设投入超9亿元，引进的是全球领先的全自动发酵系统”......这是日前《科创板日报》记者在通化东宝的通化生产基地所看到的一幕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_00e39327e540484a8f2f8585ec9773a2@5888275_oswg86367oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图|通化东宝生产用水水源地“东宝水库”。同时为更好地保护水源地，公司还在“东宝水库”周围建立了第一家由企业兴建的自然保护区，保护区内有山鸡、野兔、狍子、红松、蒙古栎等多种国家保护动植物。</p><p>“通化东宝胰岛素系列产品的生产工艺领先，在发酵、表达、收率、纯度、检测等方面，均处于世界前列水平。并且公司胰岛素产能充足，在建及拟建中的生产基地所对应的原料药总设计产能为年产超5000公斤，制剂总设计产能为年产约3亿支，<strong>因此不管是产品质量还是我们的供应能力，全部都是有保障的</strong>。”</p><p>对于集采产品，⼀些患者总觉得太便宜⽽不敢⽤，也有⼀部分患者依旧更青睐进口产品，中标企业如何做到降价不降质？患者可以放⼼使⽤国产胰岛素吗？针对这些市场疑问，通化东宝方面这样回应《科创板日报》记者称。</p><p>事实上，<strong>集采降价的压力同样给了企业更多“走出去”的动力，将推动国产胰岛素进一步对接世界标准</strong>。</p><p>在集采之前，通化东宝只有人胰岛素原料药出口海外。但在集采之后，公司加速了人胰岛素制剂、胰岛素类似物的原料药及制剂等产品的“出海”。其中，门冬胰岛素、甘精胰岛素和赖脯胰岛素正按照EMA要求在开展注册申报前的准备工作。</p><p>在美国市场，通化东宝则选择与健友股份（603707.SH）展开合作，双方将共同推进甘精、门冬和赖脯三种胰岛素注射液在美国市场的开发和生产工作。</p><p>“我们的预期是<strong>争取到今年年底或明年年初，推动人胰岛素在欧盟获批上市</strong>。胰岛素类似物的话，希望是在明年报产，2026年可以获批。”该负责人说。</p><h2><strong>阵痛之后嬗变之前</strong></h2><p>从长远来看，集采后的胰岛素行业依然可以有所作为。受制于治疗方案的复杂性和医患认知的有限性，目前国内胰岛素产品的渗透率仍比较低。在中国约1.4亿糖尿病患者中，胰岛素使用者的比例仅约10%，远低于美国约20%多的比例，胰岛素在国内的推广使用还需要专业人士和厂商的持续推动。</p><p>不过，<strong>在短期之内，集采降价对企业造成冲击亦在所难免</strong>。今年7月11日，通化东宝公告称，公司决定终止可溶性甘精赖脯双胰岛素注射液研发项目（简称“THDB0207注射液”）的临床研究开发工作。</p><p>而在当时，通化东宝已经为THDB0207注射液投入超9000万元的研发资金，完成了I期临床试验。同时，由于该项目是通化东宝引进自法国SA ADOCIA公司，因此还向后者支付了与该项目相关的商业化权利预付款共计约2.5亿元。项目终止就意味着前面这些投入都打了水漂。</p><p>据通化东宝解释，公司作出该项决定的原因在于，THDB0207注射液上市时间落后于预期，而国内已上市或近年内即将上市的同类双胰岛素产品已经不在少数，市场竞争激烈。</p><p>另外，即便THDB0207注射液后续研发和上市报批进展顺利，上市后还将面临产品纳入国家药品集采、从而对产品定价产生巨大压力的风险，因此项目总体的预期收益有所降低。</p><p>在公司经营上，集采之后的企业也必然会面临一定的业绩压力。同首次集采时类似，在今年上半年，由于受到新一轮集采降价以及因集采带来的控制发货导致收入减少、原供货价与集采实施价格之间的差额进行一次性冲销或返还等因素影响，通化东宝业绩再次出现阶段性下滑。报告期内，公司实现营业收入7.4亿元，同比下滑45.84%；实现净利润亏损2.3亿元，同比减少147.54%。</p><p>不过，对于这样的业绩波动，通化东宝并不认为会持续太久。该负责人对《科创板日报》记者表示，“随着三季度公司逐步恢复发货并放量，我们有信心能够实现产品销量的环比改善，并驱动业绩企稳攀升”。</p><p>据悉，因为产能具有规模优势，通化东宝的胰岛素生产成本会比较低。而在集采之后，<strong>公司将进一步强化成本控制，</strong>以保持可持续的盈利能力，包括通过不断的工艺优化，进一步降低生产成本；采用自动化和信息化技术提高生产线的效率，减少人力成本和提升产品稳定性；合理规划产能和优化供应链，对原料采购、生产过程以及运营成本施以严格管理等。</p><p>集采让更多企业走出舒适区，拥抱成长的挑战。近年来，通化东宝在稳住胰岛素主业之余，还<strong>重点加大了对创新产品的研发布局</strong>。</p><p>一方面是<strong>加速GLP-1受体激动剂类产品的研发进程</strong>。目前公司已形成GLP-1多品种、多适应症的覆盖，包括利拉鲁肽类似药（2023年降糖适应症获批，为国产第二家）、司美格鲁肽类似药（降糖III期临床）、GLP-1/GIP双靶点激动剂（THDBH 120，降糖及减重均处于Ib期临床）、口服GLP-1小分子（THDBH 110，降糖I期临床）等。</p><p>另一方面是围绕内分泌科拓宽治疗领域。公司<strong>在痛风/高尿酸血症治疗领域布局了2款创新药</strong>。其中痛风一类新药URAT1抑制剂（THDBH130片）IIa期临床试验达到主要终点；有望成为First-in-class的XO/URAT1双靶点抑制剂（THDBH151片）IIa期临床试验也已经完成首例患者给药，为业内首个。</p><p>“在未来的五至十年之内，胰岛素业务依然会是通化东宝的现金流和主要收入来源。但是两三年之后，相信我们的其他创新产品会逐渐发力，成为通化东宝又一个增长极。”该负责人这样告诉《科创板日报》记者。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TeyOlRW-JKX5MaO6VLzIAA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”</a>，作者：徐红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965191817957378</id>
            <title>中国电动车，开进美国更难了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965191817957378</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965191817957378</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 08:34:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>大选之前，拜登政府再次升级打压。</p></blockquote><p>当地时间9月23日，美国商务部提出了一项新的议程，将<strong>禁止中国软件和硬件在美国车联网和自动驾驶汽车上使用</strong>。</p><p>这项禁令可以追溯到今年5月美国众议院提出的一项新法案，法案将限制或禁止进口中国生产的具有联网功能的电动汽车。</p><p>当时，美国众议员艾丽莎·斯洛特金在一份声明中表示，“如果中国的可联网汽车被获准进入美国市场，它们将为中国提供大量有关美国的宝贵情报，包括收集有关我们军事基地、电网和交通系统等关键基础设施的信息，甚至可能会找到某个美国领导人。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_642433d58a6846329217ef83bcf990e8@5888275_oswg948750oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此以外，美国商务部一直计划对中国联网汽车软件展开调查，这些规定将迫使美国汽车制造商和供应商在未来几年内从他们的汽车中删除中国制造的软件和硬件。</p><p>事实上，目前中国汽车出海的情况来看，除了一些用于特种用途的轻型汽车以外，中国车企压根就没有进入美国市场，在美国销售中国汽车简直比登天还难。反倒是在中国建厂的美国车企们可能会受到禁令的影响，这些汽车制造商只能被迫更换硬件和软件。</p><p>那么拜登政府为何要进一步打压“不存在”的中国汽车？</p><p>这里首先谈谈中国汽车为啥难以美国汽车市场。原因非常多，例如国产汽车早期品控并不算高、缺少美国人偏好的皮卡等全尺寸大车、运输成本高等等。</p><p>加上美国法律、法院一直偏向消费者一方，连丰田、大众等老牌车企都在美国栽过跟头，更别说出海经验更少的国产车型，所以中国车企早期并没有硬撑着挤进美国市场。</p><p>到了近几年，在中美贸易战的摩擦下，美国政府开始极力保护自家汽车产业，给中国车企设下了一道又一道关卡，包括关税、补贴、进口资质认证，进一步限制了中国车企进入美国汽车市场的机会。</p><p><strong>而随着中国新能源车企开始崛起，出海再次成为新的议题，中国车企们也想到了通过墨西哥“曲线”进入美国市场的方法</strong>。</p><p>公开数据显示，中国连续多年是墨西哥全球第二大贸易伙伴，墨西哥也是中国出口增量最多的国家之一。随着墨西哥对于中国汽车的需求增长，比亚迪、吉利等20个中国汽车品牌开始涌入墨西哥投资。</p><p>而中国车企的布局并不仅限于卖车，除了开设经销店以外，汽配厂、组装厂甚至配套的电池厂都在投资计划之列。</p><p>值得一提的是，<strong>墨西哥的汽车制造业与它的本土汽车市场非常割裂</strong>。</p><p>2023年，墨西哥汽车产量达到378万辆，位居全球第七，同时也是全球第四大汽车零部件制造国，但在墨西哥国内市场的销量仅为147万辆，其余全部用于出口，这其中又有近八成都是运往美国市场。</p><p>作为美国的汽车后花园，墨西哥得到不少地缘政治与协定的红利，这就包括美国、墨西哥和加拿大签订新的贸易框架协定《美墨加三国协议》(USMCA)。</p><p>该协议明确规定：到 2025 年，汽车制造商使用的零件中至少有 75% 来自北美原产国。可见，该规定给想要进入美国市场的中国车企们提供了一个可见的突破口，或者说“漏洞”。</p><p>目前，中国车企已经在巴西等拉丁美洲国家取得了明显的成立，下一个目标就是重点布局墨西哥。为了进一步提高壁垒，拜登政府进一步提高对国产软件和硬件的打压力度，自然也是能理解。</p><p>那么提到拜登，不得不提到下一任美国总统竞选者特朗普。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_b4cafa0f401141c6a68b9ff8df11ff01@5888275_oswg628192oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这位美国前总统对待汽车的态度，和拜登一样主张保护美国本土传统工业，但从他的演讲里可以知道一个信号：<strong>他并不反对中国汽车进入美国</strong>，只要中国汽车制造商在美国本土建厂，否则将加以200%的进口重税。</p><p>一旦年底特朗普成功当选，那么中国车企进入美国市场的难度或将大大降低。</p><p>但不管怎么说，中国出口美国的乘用车总量本来就可以忽略不计，即使新规进一步加码，也只是影响了几款车型，反倒是通用、丰田、大众、现代等老牌车企会受到影响。</p><p>因此这项“双输”的措施想要通过，并不容易。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MXAx-SrZNv8YeDKSs7lCyQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镁客网”</a>，作者：镁客网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2965166249251079</id>
            <title>李云泽“表态”创投圈</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2965166249251079</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2965166249251079</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 08:27:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>业内人士表示，上述举措意在鼓励风险投资，但实施效果有待观察，因为银行系资产管理公司出手会比一般的GP更为谨慎。</p></blockquote><p>创投圈再迎来利好！</p><p>今日，国家金融监督管理总局局长李云泽在国新办新闻发布会上表示，为鼓励发展创业投资，对于金融资产投资公司股权投资试点，下一步拟扩大试点城市范围，并适当放宽股权投资金额和比例限制。</p><p>对此，水木资本创始管理合伙人、董事长唐劲草告诉创投日报记者，这些举措体现了政府对促进创投和创新创业的支持态度，将更多的银行系金融资产公司（AIC）投入进创投市场中，标志着银行系资金再次成为支持创投领域发展的重要力量，有利于提振创投市场信心，为行业增加长期活水。</p><p>但同时他也提到，上述举措意在鼓励风险投资，但实施效果有待观察，因为银行系资产管理公司出手会比一般的GP更为谨慎。</p><h2><strong>五家AIC已累计认缴出资2776亿元</strong></h2><p>李云泽在会上表示，前期大型商业银行下设的金融资产投资公司，已在上海开展股权投资试点。根据国务院的有关部署，为切实发挥试点的引领带动作用，鼓励发展创业投资，金融监管总局拟采取三方面措施来推进，包括扩大试点城市的范围、放宽比例限制以及优化考核等。</p><p>其中，适当放宽股权投资金额和比例限制，具体是将金融资产投资公司的表内投资占比由原来的4%提高到10%，投资单只私募基金的占比由原来的20%提高到30%。</p><p>一位业内人士告诉创投日报记者，这一举措有利于为VC/PE的募资来源增加难能可贵的长期活水，私募股权投资行业长期呼吁并一直期盼的“长钱”或将加速入市。</p><p>“银行系资金从债转股，大举进入股权投资市场，是创投行业一直以来的期盼。”</p><p>政策层面，对推动银行系资金进入股权投资行业布局已久。比如，2021年1月，中共中央办公厅、国务院办公厅印发文件，鼓励银行及银行理财子公司依法依规与符合条件的证券基金经营机构和创业投资基金、政府出资产业投资基金合作。</p><p>今年6月发布的《促进创业投资高质量发展的若干政策措施》则提出，以金融资产投资公司为平台，扩大股权投资试点范围，加大对科技创新的支持力度，积极支持资产管理机构加大对创业投资的投入，发行适配创投基金特点的长期资管产品。</p><p>我国是银行主导型的金融体系，银行业资产占金融机构总资产的比重超过了90%，而金融资产投资公司AIC，成立初衷是为了解决银行的不良资产和化解金融风险，业务范围主要是以债转股为主要目的的股权投资。</p><p>目前，我国共有五家AIC，分别为五大行旗下的工银投资、农银投资、中银资产、建信投资和交银投资。</p><p>财联社创投通-执中数据显示，至今，上述五家AIC已累计认缴出资股权投资基金2776.88亿元，合计投资已备案基金161支。其中，2019年，AIC认缴出资股权投资基金总额达到峰值，为702亿元 ，较2018年增长近5倍。但此后，该数额出现回落，2020年-2023年分别为522亿元、344亿元、459亿、371亿元。2024年截至目前，五家AIC认缴出资股权投资基金为350亿元。</p><p>截至目前，工银投资、农银投资、建信投资、交银投资以及中银资产作为LP出资次数分别为56次、38次、30次、26次以及22次。</p><p>今年内出资最为活跃的亦为工银投资。截至目前工银投资累计认缴已备案基金资本347.49亿元。仅8月份，工银投资就接连成立两只私募基金发展新能源，共计出资约170亿元。</p><p>今年至今，工银投资已作为LP共计认缴出资了8支私募股权投资基金主体。其中，与央企及旗下投资平台等合作的为数不少，包括年初与中国电子合作成立的天津中电工融股权投资基金，与中国交建成立北京工融交运资产投资股权基金，以及新近与国家能源投资集团合作的北京国能工融强链股权投资基金。</p><p>此外，工银投资也同苏州、湖北、甘肃等地的国资进行合作，共同成立私募基金，如：苏州吴中苏创工融智造股权投资合伙企业、甘肃国投工融结构调整股权投资基金、工融长江（湖北）智能制造股权投资基金等。</p><p>值得一提的是，中保投资基金有限公司、新源（北京）债转股专项股权投资中心（有限合伙）以及建源基础设施股权投资基金（天津）合伙企业（有限合伙）年内获得了多个AIC的共同出资。</p><p>其中，中保投资基金有限公司获得了除农银投资外其他四家AIC的共同出资。公开资料显示，中保投资有限责任公司由保险资产管理公司等机构于2015年出资设立，担任中国保险投资基金普通合伙人，负责基金设立、募集和管理。</p><h2><strong>试点城市再扩容</strong></h2><p>今日，李云泽还透露，前期大型商业银行下设的金融资产投资公司已在上海开展股权投资试点，现在具备扩大试点条件，根据国务院有关部署，为切实发挥试点的引领作用，拟扩大试点城市范围，研究将试点范围扩大至北京等18个科技创新活跃的大中型城市。</p><p>创投日报记者注意到，上述试点城市经历了由上海及北京，又扩大到本次18个大中型城市的历程。</p><p>上海的试点最早可追溯到2021年底。当时，原银保监会印发了《关于银行业保险业支持高水平科技自立自强的指导意见》，提出鼓励金融资产投资公司在业务范围内，在上海依法依规试点开展不以债转股为目的的科技企业股权投资业务，并在股权投资业务当中建立符合早中期科创企业投资特点的容错和激励约束机制。</p><p>今年全国两会期间，李云泽接受采访时亦表示，正在研究以金融资产投资公司为平台，扩大股权投资试点范围，进一步加大对科创企业的支持力度。</p><p>随后，在今年8月底，北京市联合国家发展改革委、国家金融监督管理总局召开金融资产投资公司股权投资扩大试点推进座谈会，央地共同启动金融资产投资公司股权投资在京试点。</p><p>据介绍，该次试点，北京市和中央有关单位把推动金融业服务新质生产力作为支持高质量发展的重点，鼓励金融资产投资公司等积极参与科创领域股权投资，畅通资金、资本、资产循环，促进资金加速向新质生产力流动。</p><p>上述业内人士认为，试点城市的一再扩容，显示出政策层面对于银行AIC参与股权投资的支持，未来或会有更多地区开放试点，拓宽AIC的投资领域。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wZUGm_-Lknas2I1mxh11rA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：李明明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2964983282441856</id>
            <title>MemGPT团队官宣创业，融资1000万美金，硅谷大佬Jeff Dean也投了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2964983282441856</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2964983282441856</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 07:58:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>智东西9月25日消息，据TechCrunch本周一报道，MemGPT团队首次官宣创业。由该团队创立的Letta公司，推出了一个同名的AI上下文内存管理平台Letta。</p><p>最近2年，大语言模型快速发展，但受到上下文窗口长度的限制，导致它在多轮对话和文档分析等任务中的适用性较差。</p><p>针对这个问题，Letta提出了虚拟上下文管理，这是一个可用在Agent产品中的内存管理平台，可让大语言模型能在有限上下文窗口之外使用更多的上下文。</p><p>此外，它还通过将大模型的计算和用户的数据分离，让开发者可以灵活地在不同模型提供商之间切换。</p><p>Letta平台的前身是加州大学伯克利分校的一个研究项目MemGPT。早在去年10月，MemGPT项目在正式发布论文和代码之前，仅凭一份白皮书就迅速走红。该项目正式发布在GitHub上后，很快就收到11000个星标和1200个Fork。这说明大语言模型上下文内存管理一直是AI领域中的痛点问题。</p><p>Letta公司由加州大学伯克利分校的实验室Sky Computing Lab孵化而成，由伯克利的博士生Sarah Wooders和Charles Packer于今年创立。该公司目前已经获得了1000万美元的种子资金，估值达7000万美元，投资人包括硅谷大佬Jeff Dean。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_a6809e662e5d4d2b97a847d8fba7b757@453363432_oswg71238oswg1000oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">官网地址：https://www.letta.com/</p><h2><strong>一、为大语言模型构建更长的上下文，并让开发者自由切换基础模型</strong></h2><p>在过去的一年中，AI Agent成为了AI领域的新趋势。这些AI Agent不仅能为用户规划任务、进行推理，还能执行复杂的多步骤任务。</p><p>同时，基于大语言模型构建的应用程序正在变得越来越复杂。它们不再仅限于生成聊天消息，还能够调用工具、连接外部数据源、与其他AI Agent通信，甚至进行多步骤推理。</p><p>然而，传统的AI应用程序通常缺乏强大的情景记忆和多次交互的连续性。这就像是和只有8秒记忆的金鱼聊天：你问它答，但进行了几轮对话后，它就把最开始的对话内容全忘光了，不能根据之前的对话内容来给你更连贯的回答。</p><p>这种“短暂的记忆”限制了AI在进行复杂连续推理时的能力。这种短期记忆的局限，使得模型在处理需要长期上下文的任务时显得力不从心。</p><p><strong>这正是Letta平台致力于解决的问题，它提供了一个用于大语言模型的上下文内存管理平台。</strong></p><p>它将大模型的上下文分为主上下文（Main Context）和外部上下文（External Context），其中，主上下文模型可以直接访问和操作，外部上下文则用于存储不立即需要但可能在将来需要的信息。</p><p>Letta通过特定的内存管理算法，确定什么时候以及通过什么方式在主上下文和外部上下文之间移动信息。</p><p>此外，<strong>Letta平台可以与任何AI模型兼容，保证开发者能够在数据不丢失的前提下自由更换模型服务，比如OpenAI、Anthropic、Mistral的模型，以及他们自家的模型。</strong></p><p>更重要的是，<strong>Letta坚持将项目开源</strong>，并称开源是AI应用程序开发者的更佳选择。闭源模型的API将阻止开发者看到与其推理步骤相关的任何模型输出。</p><p>“我们将自己定位为开源版的‘OpenAI’，”Packer说，“我认为，如果开发人员看不到AI模型内部发生了什么，尤其是面临AI幻觉问题的时候；对他们来说，要构建出非常好的AI应用，是非常困难的。”</p><h2><strong>二、脱胎于高校实验室项目，走红仅凭白皮书，正式发布时再次受到瞩目</strong></h2><p>加州大学伯克利分校的实验室Sky Computing Lab（以下简称为“Sky Lab”）由著名教授Ion Stoica领导。该实验室是RISELab和AMPLab的延续。RISELab和AMPLab曾经孵化了云计算公司Databricks、分布式计算公司Anyscale和半导体公司SiFive等。</p><p>Sky Lab孵化了许多大语言模型项目，如Gorilla LLM、vLLM和SGLang。</p><p>“在短短一年时间内，实验室就涌现了大量项目。而这些项目的负责人就坐在我们旁边，”Letta公司的创始人之一Wooders说道，“所以这一年真的是不可思议。”</p><p>MemGPT就是这批项目中的其中一个。它在正式发布前仅凭借一份白皮书，就在互联网上引起了广泛关注。</p><p>该项目的创始人之一Packer在接受TechCrunch采访时透露道，他们在2023年10月12日发布了该项目的白皮书，并计划在下周一将更详尽的论文和代码发布到GitHub上。但是，不知道是谁在周日就将白皮书发布到了Hacker News上，导致MemGPT立马在Hacker News上迅速走红。</p><p>发布白皮书的帖子的热度保持了整整48小时，Packer回忆道。在接下来的几天里，他一直在Hacker News上回答网友问题，同时抽时间准备发布代码。</p><p>后来，MemGPT在GitHub上正式发布没多久，它的链接再次在Hacker News上病毒式传播。YouTube上的访谈和教程、Medium上的帖子……以及GitHub上的11000个星标和1200个Fork纷至沓来。</p><p>来自风投公司Felicis的Myers也是通过阅读关于MemGPT的文章发现了Wooders和Packer，并立即认识到这项技术的商业潜力。</p><p>她告诉TechCrunch，她看完MemGPT的论文就立马联系了创始人。</p><p>“我们有一个围绕AI Agent基础设施的投资主题，并认识到数据和内存管理是使这些会话聊天机器人和AI Agent有效的重要组成部分。”</p><p>同时，Sky Lab的教授Stoica也为Wooders和Packer引荐了谷歌的Jeff Dean、Hugging Face的Clem Delangue、Runway的Cristóbal Valenzuela以及Anyscale的Robert Nishihara等硅谷知名的天使投资人。</p><p>“伯克利的许多教授因为身处伯克利，彼此关系密切，”关于获得投资的顺利过程，Packer回忆道，“这些教授时刻关注着实验室里有可能商业化的项目。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_5c93cf90953442e492ab104a8cdb9fd3@453363432_oswg65320oswg1000oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">GitHub项目地址：https://github.com/cpacker/MemGPT</p><h2><strong>结语：Letta虽受追捧，面临的竞争也很大</strong></h2><p>虽然Letta项目从一开始就受到了极大的关注，并吸引了如Jeff Dean这样的硅谷AI大佬注资，不过，它面临的竞争也不小。</p><p>比如，LangChain就在做类似的事情，而且已经开始赚钱了。</p><p>此外，OpenAI推出的最新模型o1，可能会让AI上下文“失忆”的问题变得无关紧要。作为一个多步骤推理模型，o1在回复前本就需要保持一定的状态，以便于进行“思考”和事实核查。</p><p>本文来自微信公众号“智东西”（ID：zhidxcom），作者：Vendii，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2964942938788097</id>
            <title>十级猫语教学，看完和我家猫认亲了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2964942938788097</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2964942938788097</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Sep 2024 07:56:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>你相信这个世界上，有人可以和猫咪沟通吗？</p><p>UP主<strong>@瓜哥-喵语十级</strong>，人如其名，拥有在大街上和陌生猫咪聊天的超能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_eaf5b888b829497cb9dabba4b4b142d7@000000_oswg41918oswg1080oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只见他走在街上，四周原本空无一猫，但当他用猫语呼唤大家出来玩时，灌木丛里突然就窜出了只小野猫。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_9b1f27579d7449c0913fff4ccba917e1@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最开始，有人以为他用猫语成功召唤猫咪只是巧合，或是原本就和小野猫们认识。</p><p>如果多看几条他的视频，便会发现猫语并非玄学，而是一门实实在在的学问。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_c098e879651d437992d02cb833c8e19c@000000_oswg116998oswg906oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论据之一在于，瓜哥的呼猫成功率，几乎到达了百分之百。</p><p>无论是亲人的橘猫，还是号称猫界丧彪的大狸花，只要听到他的呼唤，都会屁颠颠地跑过来撒娇。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_d403489a1c1d458ea1ebad7dd6bb6520@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>流浪猫听到瓜哥用母猫的声音呼唤时，还会把他错认成失联许久的亲人，冲到他面前就是一顿叽里咕噜的诉苦。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_f5131121631e4cbd97406ac07deba95d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他不仅可以用猫语，招来陌生的猫咪，还可以调解猫咪之间的矛盾。</p><p>比如，有两只小狸花为抢食而对峙时，他便会担当起猫咪判官的角色。用猫语给两只小猫讲道理，打架是不对的，大家要和平相处才都有饭吃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_ea271bfa755440dca3cf208b3cace57f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>听君一席猫语后，两只小猫立刻化干戈为玉帛，其中一只还翻肚皮撒娇以示友好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_0dc84debbb2047119945ee850272ef17@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他凭借猫语十级的超能力，还能救下过一些小猫的生命。</p><p>有一次小猫迷失在楼道里，因为找不到下楼的路，急到快要跳楼。是他及时出现，用猫语安抚小猫，引导他顺利回家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_f21687f80afe40febfd3658238068936@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>想要成为和他一样的十级猫语学家，并非需要骨骼清奇才能修炼，为了打破物种之间的语言障碍，瓜哥录制了《温和唤猫！喵语纯享版！作者本人发布~》猫语教学视频，有近6万铲屎官收藏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_05e684005ba2498eb6c1f858516ee022@000000_oswg53024oswg358oswg221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_55c69fe5ba6449a083483f8265a8e137@000000_oswg20709oswg286oswg39_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>瓜哥在视频中教授了五句最常用的猫语，比如邀请猫咪来玩时，只要把普通话的“跟我玩”，用一种尖细短促的语气说出，让发出的声音介于“嗷呜”和“跟我玩”之间即可。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_03be99e8242a47c9a468c7d78edc4548@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>向猫咪表达疑问的话术，则是用中文念出“ma ao”就可以。</p><p>诀窍是念的时候语速要快，声音要尖，做到这两点，猫咪一定会向你投来迷惑的眼神。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_3b35d5a803444aa7867f6972f09ccfc2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过师傅领进门，修行还得靠个人。</p><p>瓜哥给大家整理的猫语教程看似简单，比如他喊小猫“过来”的猫语，音译成中文，只需要四个音节“咕噜噜哇”即可。</p><p>但难点在于其中“咕噜噜”的音节，需要用弹舌才能发出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_8f907de5ed9549d28ee14d246f9d6d01@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有许多学俄语、西语等小语种的网友，在评论区指出，弹舌发音可能学习几个月都不能完全掌握。</p><p>但为了学猫语，曾经被弹舌劝退的朋友们，还是放出了学不会弹舌就用熨斗烫舌头的狠话。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_43b782da66fe4fb99955a6c00a6ed16b@000000_oswg95684oswg898oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了瓜哥外，B站还有许多铲屎官分享了自己与猫咪沟通的绝技。</p><p>比如UP主<strong>@可爱的毛毛和喵喵</strong>，她用教学人类语言时的思路，总结出了5个喵语元音。大家只要理解每个元音的意思，就能快速领悟猫语拼读的精髓。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_52f4fcdabf1144ff802a52c79cd3dbf4@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>嗷代表呼唤、尼代表亲近、嘛代表食物、咪代表需求、唔在强调语气。</p><p>所以把这五个元音组合起来，就能推导出它们的含义。</p><p>比如咪嗷就是在打招呼，表示自己需要吃带拿东西，或者是你陪它玩一会。如果把咪换成代表喜欢的尼，则表示猫咪很喜欢你，想要和你进行贴贴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_2815f6344ab045e0bf97cccd8faa275b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>学不会弹舌音喊猫的朋友也别灰心，<strong>@可爱的毛毛和喵喵</strong>还可以教你如何用简单的元音拼写，表达出意思相近的呼唤猫语。</p><p>只要用略带夹子的声音重复“咪莫咪莫”，猫咪就会理解你此刻有一个需求，急需它们解决，而来到你的身边。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_4e98513f2cc24b42ba7def9974e04519@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>猫语教学的UP主们，也是术业有专攻。</p><p>有人擅长和流浪猫交流，有人擅长从语法结构上分析猫语。宠物医生<strong>@高翠兰的喵</strong>，则能教你通过猫咪的叫声，判断出它们的身体状况如何。</p><p>她告诉大家，如果猫咪总在深夜发出“老吴老吴”的声音，意味着它大概率发情了，需要及时在发情期结束后进行绝育。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_47144d62382d4a5d9e71998cf44ec4d6@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得警惕的情况，是当猫咪发出“喔啊啊”的叫声时，大概率是因为身体不舒服。</p><p>如果遇到这种情况，便要考虑带它们及时就医，以防病情被耽搁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_f38792bbac8d4ac68e5612ed259a69c1@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果你实在语言天赋有限，无法学会猫咪们饱含情绪的叫声，也可以从肢体语言上寻找突破。</p><p>UP主<strong>@猫眼视界-羲和</strong>告诉大家，尾巴就像是猫咪的手语，通过观察尾巴也可以看出猫咪当下的情绪。</p><p>比如猫咪如果竖着尾巴朝你走来，说明它此刻的心情一定很愉悦。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_cb39720b77bd4d8a8623a0ed95bb9890@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但如果猫咪的尾巴低于身体摇摆，则代表着它进入了烦躁模式。</p><p>此刻稍微有眼力见的铲屎官们，都该及时告退，以防猫咪们被惹毛后对你发飙。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_2c8ad1a8cfe14d0585331ed67b76b63a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当你学会猫语后，不但可以瞬间成为在逃王子/公主，走哪都能用一句呼唤，立刻让周围的小猫将你包围。还可以了解自家猫咪的状态，及时回应它们的诉求。</p><p>所以各位铲屎官们，快来一起学习，成为猫咪眼里的猫语之神吧！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240925/v2_3c5addbcaed6486e81ed2667f580d8be@000000_oswg25281oswg1080oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODM3MTUwMA==&amp;mid=2650971594&amp;idx=1&amp;sn=6cc9a4ad0d4288e90f8f39b7d795e5e1&amp;chksm=bc515cbeabd06cbdd68945df8dd20b659f5895664b6618ccbb51df411600b051abd24c40b195&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“哔哩哔哩”（ID：bilibiliwx）</a>，作者：鞋垫羊，编辑：简杉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>