<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551627228420232</id>
            <title>“乐观，不屈，实干”的GP在崛起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551627228420232</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551627228420232</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 08:15:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 募资难, 创投行业, LP, GP
<br>
<br>
总结: 2023年，中国创投行业面临着募资难的问题，投资人对于募资的要求越来越高，很多LP手中也没有足够的资金，导致很多GP在盲目募资。然而，尽管环境严峻，仍有一些乐观、不屈、实干的GP崛起并受到行业关注。总的来说，中国创投行业是为实业、产业发展做出真正贡献的行业，投资人值得被珍惜。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，募资仍然难，人人都在问：“聪明的钱去哪了？”</p><p>投中信息首席执行官杨晓磊给出了一组数据，直观说明了当下创投行业募资之难。根据投中最近对财务型LP的调查，对三大指标的要求已经称得上“苛刻”。<strong>只有25%的受访者认为10%以上就符合预期，50%的受访者认为到了20、30%才符合预期，另外MOIC要做到两到三倍，DPI五年做到一。</strong></p><p>另一方面，很多LP手中也没有“余粮”了，众多GP在“盲目”的募资。杨晓磊表示，很多受GP关注的LP其实已经没有什么出资能力，市场上经常能听到过千亿的“卫星”，但这些基金的实际出资能力还要受各种条件的限制。</p><p>不过，即便在严峻的大环境下，还是有一批GP以崛起之姿受到行业关注，乃至实现新的跃迁。杨晓磊表示，这些机构的共性是“乐观，不屈，以及实干”。</p><p>归根结底，<strong>中国创投行业是为数不多能真正帮助实业、产业发展的行业，创投投资人是少有的愿意以低代价帮助企业家和创业者的群体，他们值得被珍惜。</strong></p><p>2023年12月7日-8日，由投中信息和投中网主办，广州开发区产业基金投资集团有限公司作为承办单位，以“包容共进·蓄势以待”为主题的第17届中国投资年会·有限合伙人峰会在广州盛大召开。</p><p><strong>以下为杨晓磊在大会上的演讲实录，由投中网整理：</strong></p><p><strong>杨晓磊：</strong>各位嘉宾、各位朋友，大家早上好！非常感谢各位的莅临，我是投中信息杨晓磊，代表主办方向大家表示感谢，欢迎大家来到广州。</p><p>本次大会是一个两会联动，今天是有限合伙人峰会，明天是大湾区硬科技论坛。</p><p>感谢市金融局、开发区金融局、开发区产业基金集团、黄埔投资的信任和支持，可以让我们17年来第一次补全了我们在北上广深四个超一线城市中唯独没有在广州开过大会的遗憾。我们是第一次走进广州，走进开发区，谢谢各位！</p><p>这次在珠江之畔、南海之滨给大家报告一下我们对于市场、行业、LP端的一些观察和研究。本次汇报的主题是“聪明的钱去哪里了”，其实我们愿意把这句话分成两段，我们今天大会的主题叫“包容共进，蓄势以待”，在环境错综复杂的今天，大家应该携手起来，去应对行业的整体风险。</p><p>这段时间跟大家交流，我们觉得围绕着一些主题的阐释、数据的解释，其实大概能暗合大家对于行业的一些判断，整个行业的情绪指数的水位是非常低的。我们先看看数据，我们希望数据能验证一些现象。</p><h2><strong>宏观：离创新大国还很远</strong></h2><p>首先看一些宏观数据。今天的市场是个全球化的市场，最大的买方就是美国，过去很多国家的兴起得益于和美国的贸易。我们看美国从7个国家进口的占比，在1984年之前对美贸易成长最多的是日本，这背后就是政治。在美苏对抗、朝 鲜战争当中，日本是一个大后勤基地。到了1984年，在芯片业、汽车业，日本对美国造成的压力是非常大的，严重威胁到美国自身的产业发展。所以在1985年就出现了一个巨大的转折点，叫《广场协议》。1985年开始，日本在美国进口中占比因为这个协议开始大幅走低，吃到这部分份额的就是中国。中国+日本从1985年到2001年始终稳定在对美贸易的21-24%左右。从2001年开始中国的曲线就变得陡峭了，陡峭的原因是中国加入WTO，这个曲线一直维持到2019年。1985年、2019年这两个时间点其实分别是中国对日本的对美出口替代和越南、墨西哥对中国的对美出口替代，趋势还是很明显的，有很明显的区域替代效应。</p><p><strong>聪明的企业家是如何破局和应对的呢？</strong>前天商务部官方盖章定论的说越南是中国在东盟的第一大贸易伙伴，全球第四大贸易伙伴，双边贸易额连续两年破两千亿美金，同时，中国是墨西哥的第二大贸易伙伴，2021年边贸增长超过了40%，这背后我相信应该是有大量的中国企业在出海，这些聪明的钱通过对东盟、墨西哥投资，来绕过中美贸易摩擦。</p><p>2019年中国对墨西哥的投资额陡增两倍多，在2022年中国在一些优势产业上大幅对墨出海，尤其一些头部的中国公司纷纷到墨西哥的北部做投资，这就是中国企业家在尝试如何能更好地做好出口、贸易，从而对抗这些灰犀牛风险。</p><p>再看看中国的服务贸易领域出口数据，服贸领域在IP使用授权的出口额，从1997年到今天将近30年，对外出口的占比从0.22%上升到了3.13%，上升10几倍，总共中国的IP授权对外出口已经到了130亿美金。但实际我们看授权费用还是逆差的，2022年总体逆差在310亿美金左右，美国为顺差741亿，<strong>意味着其实我们每年从外面购买IP的费用大概是450亿美金上下。</strong>高通公司一年的专利授权收入大概相当于半个中国总体的对外IP授权的收入。高通每年还将年收入的20%投入到科技研发中去，以保证能够持续能够获得创新优势。其实我们对外采购IP的知识产权不是什么坏事，也是我们对于科技的渴求以及对知识产权保护的关注，只是从结果上看，我们可能离创新大国的路还是挺远的。</p><h2><strong>微观：中美私募市场均下滑</strong></h2><p>我们看一下微观的行业数据，中美整个私募市场其实还是挺同频的，不论基金完成的规模还是数量，双双下滑。中国市场大家看得多了，其实美国市场也是近九年的最低值。原因我觉得可能背后有两个，<strong>一是加息形成的高利率。</strong>对于出资人来说，在低风险有流动性的资产上，可以获得稳定的现金流和收益；<strong>二是美国的二级市场表现没那么好</strong>，大家经常能看到说标普的指数SP500疫情之后，各种反弹屡创新高。其实我们把数据拆开来看，这里面有个问题，SP500的28.4%的指数的构成是来自最大的7个企业，七巨头，苹果、亚马逊、脸书、微软、谷歌、英伟达和特斯拉，他们的股价有很强的头部效应，是推动标普500指数上涨最主要的推动力。整个标普500今年上半年，到昨天涨了大概33%，把这7家除掉，其实也就涨了6%。再看看今年新上SP500的企业，实际今年都是跌的，毕竟在经济疲软的情况下，整体估值前景大家都在下调，所以美国的IPO市场不好，二级市场退不出，流动性就会出问题，一级市场谁投呢？所以这也造成美国的基金募集数量和基金募集总额也在下降的原因。</p><p>但是我们看一组数，中国完成募集的数量和金额大概都是美国的1/4，但我们的管理人目前来看存量是美国的大概6倍，所以一平均下来我们单一管理人的募集能力，按平均数看，不及美国的1/20，所以我们整个的管理规模从去年的表现来看，单一管理人其实还挺吓人的。从2022年开始，国内的存量管理人开始慢慢出清，美国其实增长幅度一直是有限的，我从业开始这个数据就没有那么快速增长，但是在这个混乱的时代，美国的头部GP其实也在想办法，比如说搞并购，管理人对管理人的并购，在尝试通过并购来找到他们新的增长点和覆盖过去不擅长的领域，比如说地区、赛道等等。</p><p>再来看看各行业的变化，这个数据还是挺血淋淋，大家可以看一下叫各行业的融资节奏，我们抽取了过去八年的横向比较了一下一些产业的A轮到B轮的融资间隔，看看这个折线，这个数据和大家的体感应该是一致的，曲线上升最快的就是消费，2022年之前消费的行业的融资间隔大概也是14点几个月，一年多的时间，我们那时候经常看到新闻，投资人们整体坐高铁去长沙了，坐高铁去武汉了，坐高铁去无锡了，坐高铁去成都了，去搞投资了，投消费企业，这一年多的时间，这个声音都没有了，它已经扩大到了43个月，也就是说，<strong>过去一年有的消费企业想拿到钱，基本上要跨越三年多的时间，这个还是挺可怕的</strong>，意味着现金流是不是能够撑到这个时候，尤其所谓的新消费需要大量的投资建立壁垒，可能手上的现金基本就消耗殆尽了。制造业、信息技术行业整个融资间隔还是连年缩短的，相对比较平稳，所以看看这些折线能够充分地认识到过去这些行业哪些是资本愿意追逐的，在什么时间节点开始追逐，哪些行业始终稳健，低波动性。这对钱去哪里，投资人的择时能力提出了非常大的挑战。</p><p>我们拿了一个计算机行业的示例，这是一个二级市场的标签，包括了计算机设备、IP服务和软件开发，接近于一级市场的互联网+或者叫产业互联网。<strong>我们看这个行业其实05年到15年属于产业成长期，16年随着监管和行业慢慢进入饱和期，产业开始慢慢进入出清期</strong>，它反映在企业端，企业的ROE在成长期和出清期的分化是非常显著的，出清期最大、上四、中位、下四分位表现均不及成长期。</p><p>我们再去映射到基金的投资业绩，这是基于我们过去尽调的基金数据，我们看到各vintage的基金收益波动也跟产业发展周期基本持平，所以这里面对于产业的择时严重影响收益的水平，这时候就要求出资人能稳定、持续地跟踪不同的产业，形成总体的资产配置，用以对冲产业的变化、对冲经济周期的变化带来的业绩波动。</p><h2><strong>募资压力加大，LP要求“苛刻”</strong></h2><p>我们看看中国和全球私募股权LP构成的差异，前面提到海外单一GP募资远超国内，另一个重要原因是长期资金是海外基金高比例、稳定出资人：基金会、捐赠基金、公共养老金、个人养老金，占LP的4成多。在中国，占比仅有0.52%。所以这些长钱是美国的VCPE快速发展的基石，刚才说单一GP管理规模那么大的一个重要推动力和原因。美国大概合计有接近35万亿美金的个人退休基金、雇主养老基金可以按比例入市，我们经常听说的加州公务员退休基金，他过去10年在VC、PE的配置接近它总体比例的13%，意味着这一家大概过去十年要配置550亿美金（3500多亿人民币）进入一级市场。</p><p>我们再来看一看行业现在喜欢议论的、关心的、鼓动的、呼吁的，保险公司入市，加大配置比例，我们拆开这些数据仔细看了一下，我们发现中国的保险公司在股权上的配置比例和海外的差异已经非常小了，甚至我们还略高了一点，我们认为这个问题不在于配置比例上，而在于保费，保险公司的出资和配置，最大的驱动力来自于负债端，就是我们在座各位买的保险，负债端如果少，配置比例一定的情况下，出资的一定少，美国的保费余额大概8万亿美金，我们的保费余额只有20几万亿人民币，所以这里面又是2点几倍的差别，我们的管理人又是人家的6倍，我们在一个相对来说募资压力远高于美国GP同行的环境里，对如何跟保险公司互动，从竞争更残酷的市场、更卷的市场能够脱颖而出，获得保险公司这种长线资金的亲睐，考验每个GP是各显神通，差异化的竞争力。</p><p>再看看另外一个活跃群体，就是政府引导基金，前天我们的研究院刚刚发了今年度的政府引导基金报告，提到了存量大概是2.99万亿（3万亿），1557支政府引导基金，现在已经进入了整合阶段，增长已经大幅趋缓，增速最快的是2016年，今年正好是退出期最高峰的时候。我们看到一些趋势，我们觉得政府引导基金已经进入了相对良性的时代了，比如说今天在反投口径上其实已经很宽了，叫宽反投口径、低反投倍数、更友好的退出方式（比如延长了原价购买政府引导基金份额的年限）、高比例出资，我们知道很多地方可以出到50%、60%，跟GP有更好的互动和话语权的讨论，又在管理上出台了很多尽职免责的条款和激励措施，<strong>所以我们觉得政府引导基金这个主体或者一个群体越来越贴近市场化和尊重市场化，再叠加今天的经济环境和募资压力，我们认为政府引导基金慢慢已经成为GP很优质的合作伙伴和出资人了。</strong>我印象很深2018年这个大会在北京国贸的中国大饭店开会，我们组织了一场政府引导基金国资领导们的高级别论坛讨论，在一个小屋里面，现场还有一些其他代表，我们发现当时政府引导基金其实还是比较难和行业来互动的，大家彼此带着很强的沟通信息差和很高的沟通摩擦成本，到今天看这5年过去了，这个壁垒已经慢慢降到很低了。</p><p>我们也看到在做子基金投资的同时，越来越多的国资背景管理人直接参与市场投资，已经成为市场中占比非常高的群体。在这里面我们会经常思考一个问题，抛出一个讨论，刚才跟粤科金融的林董也在讨论这个话题，其实行业还是不太看得清楚国资在直投领域里参与度提高，对于整个行业和创业者来说，它到底是个好消息还是个坏消息。因为国资的所有制背景比较特别，行业认为国资的背景决定了它很多时候更像政府意志、政府的权利和政府资源能力的延伸，它相对来说能量是大于市场化的竞争主体的，在这里面就会存在有可能不公平的竞争的问题，在一个过去是充分市场化的竞争的行业里面如何跟国资互动，包括企业、创业者如何跟国资互动，其实现在大家都没有一个准确的答案。</p><p>以下一些数据是来自于我们的季度投资情绪报告，主要的受访者是相对收益驱动的财务投资人，对于子基金除了收益没有附加条款的，以保险及家办等机构投资人为主的投资人群体。我们看到整体的出资欲望低的，占了近九成。<strong>赛道上看，科技和医疗肯定是大方向的，意外的消费的关注度已经有所回升，我们刚才看到数据说消费现在融资间隔变大，行业进入到低谷期，反而会受到更多亲睐，这和我们前面提到的产业主题不断地变化是相呼应的。</strong>但是对于三大指标IRR、DPI、MOIC还是比较苛刻的，从Net IRR预期来看，25%受访者认为10%以上就符合预期，50%的受访者认为到了20%、30%才符合预期，MOIC做到到期两到三倍，这个还好，但是DPI五年做到一，从我们的业绩标尺来看，要达到是很难的。</p><p>在另外一类的S的交易资产上，很多人提到说折扣率要到7折，还有20%的人认为要做到5折，DPI每年要做到15%到17%，IRR到期达到20%。好在今天这个市场流动性差，募资难度高，所以可选择的份额确实也多了，谈判的机会也多了，但是同样的在S交易里面也是一个买方卖方的共建市场，所以当很多持有优质份额的管理人在做份额出让的时候，往往会希望买方搭配一些它自己的主基金，这是一个普遍现象。</p><h2><strong>LP关注什么样的GP？“乐观，不屈，以及实干”</strong></h2><p>最后的最后给大家看一下今年三季度海外大资管机构的一致性预期，这里面包括了大家耳熟能详的黑岩、先锋等等。除了对美国控制通胀的能力以及对中国经济预测之外，这个一致性预期基本没有达到一致，大家想法很分裂，说明现在只有非常少的事大家能达成共识，行业混乱的趋势还是持续很长很长一段时间，没有人看得清。</p><p>我们进行调研，总体看起来刚刚提到大家投资情绪是向下的，以中短期投资收益为目标的资金今天多半在尝试着离场或者已经离场，高净值个人过去这么多年被各种主题和主体收割了一轮又一轮。超高净值个人，单一家办，因为眼界、经验、资金实力、资源，使得他们对于周期还是比较敏感的，所以在美元加息的这一轮开始，很多人就开始避险，走向了更稳健收益的资产，比如说美债。对于股权投资就进入了一个要么离开、要么风险偏好大幅上扬，追逐超高收益，要么就有超高收益机会，比如说年化70%，要么索性就违约了。</p><p>但是这里面确实有些过去行业比较头部的GP在某一期基金的表现确实也伤害了中国的财务投资人。中国财务投资人普遍也缺乏配置的理念，这使得收益回撤变得不可避免。保险、国资、政府投资基金是因为负债管理也好，因为保值增值也好，因为产业扶持也好，还在持续地做着股权资产的配置，但是普遍的缩减了出资规模，减慢了出资速度，更审慎地投决，对投后也要求越来越严格，这就是今年市场真实的样子。</p><p>行业的泡沫经常说一句话叫慢慢地“撇清”，可是一个行业如果连泡沫都没了，这个行业的发展一定会进入平台期或者进入衰退期，但是中国的私募股权行业、创投行业又是为数不多，能真正帮助实业，帮助产业发展的行业，<strong>中国的投资人群体是少有的能低代价的帮助企业家和创业者的一个群体，所以我觉得还是应该珍惜这些人。</strong></p><p>晚一些时间我们会发布一个中国的LP榜单和国资榜单，这个榜单我们每年都会发布，这里面榜单有两个有趣的地方就是偏去中心化的，我们尝试让LP和GP投票：你关注谁。我们看到GP关注的这些LP们其实有好些也没有什么出资能力了，说明目前的募资还是挺盲目的，放出的卫星确实也多了点，市场经常听到过千亿的卫星，但是实际出资能力大概水平还是受各种条件制约。我们今年做了一个行业关注度提升最快的GP的榜单，这个榜单的名字上有很多大家不熟悉的，可能这是市场的变化带来的，行业的剧变带来的，市场的河是一路向前的，它总是有分叉和回流的，所以在变化期有一些机构，<strong>无论是有一些新力量，以崛起之姿受到行业关注，还是深耕多年的，在一个周期里又重新回到视野里面，实现跃迁的，之所以成为今年最醒目的，关注度蹿升最快的，这一批机构展现的共性是：乐观，不屈，以及实干。</strong></p><p>我希望行业能一如既往地充满着干劲和浪漫主义精神，这个国家还是需要大家的，创业者需要大家。提前恭喜获奖机构。</p><p>最后再次感谢各位嘉宾的莅临，希望大家在本次大会有所收获，希望大家在广州一切顺利，谢谢各位领导、谢谢各位嘉宾！</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247589002&amp;idx=1&amp;sn=1beb70c4973c72d71aeaa03c14e5b4db&amp;chksm=c0a78124f7d00832e73e72a309117321acd7d2a5bc0d620e852a0b7eec110d4e2622151f6a4b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：陶辉东，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551597622303105</id>
            <title>年度重磅盘点，2024年最具影响力的11项临床试验，《自然-医学》：AI正变得尤为显眼</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551597622303105</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551597622303105</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 07:22:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自然-医学, 临床试验, AI, 疗法
<br>
<br>
总结: 《自然-医学》的年度特刊盘点了将在2024年影响医学发展的11项临床试验。这些试验涉及到了多个领域，包括碱基编辑、新型疫苗、干细胞和人工智能等。其中，人工智能在临床试验中的应用尤为显眼，包括评估AI模型在预测急诊救治患者死亡风险和早期肺癌诊断方面的效果。这些试验的目的是验证这些疗法是否对患者有益，以解决全球性的医学问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今日，权威科学期刊《自然-医学》的年度特刊盘点了将在 2024 年影响医学发展的 11 项临床试验。</p><p>《自然-医学》高级杂志编辑 Ben Johnson 表示，“<strong>今年上榜的有首次用于人体的疗法，如碱基编辑、新型疫苗和干细胞，还有 AI 算法、一个 App、免疫疗法等。</strong>这些都是前景可观的疗法，但研究人员必须通过这些临床试验才能检验它们是否对患者有益。”</p><p><strong>人工智能（AI）的应用在榜单中尤为显眼，虽然之前提出过各种可能性，但此类工具很少开展过临床试验。</strong>MARS-ED 临床试验正在评估一个 AI 模型是否能协助预测急诊救治的患者在 31 天内的死亡风险。另一项仍在进行的试验正在追踪英国 6 家医院的 15 万名患者，测试 AI 是否能从胸部 X 光片发现哪些患者需要当天接受计算机断层扫描（CT）的肺癌早期诊断。</p><p>上榜的其他癌症试验包括 4-IN-THE-LUNG-RUN，该试验将测试对于初次扫描中未见异常的人来说，每两年的肺癌筛查（使用 CT 扫描）与每年筛查在预防癌症死亡上的有效性是否相同。</p><p>在精神健康方面，研究人员正在评估一个 APP 是否能让从没提供过医疗保健服务的女性向社区内有严重抑郁症的妊娠第二期或第三期的孕妇提供基于认知疗法的干预。该试验将比较这个 App 和巴基斯坦郊区社区健康工作者面对面提供的 Thinking Healthy Programme 标准干预的效果。</p><p>Best Services Trial 是另一个精神健康试验，该试验通过与针对英国格拉斯哥和伦敦接受寄养照顾的 0-5 岁儿童的常见社工服务进行比较，测试一个婴儿精神健康的干预模型的有效性和成本效益。</p><p>疫苗是另一个关注点，包括对抗人类免疫缺陷病毒的疫苗 VIR-1388，以及一个对抗临床疟疾的疫苗——该试验正在布基纳法索、肯尼亚、坦桑尼亚和马里的 5-36 个月非洲儿童中开展。</p><p>此外，STEM-PD 试验将源于人类胚胎干细胞的多巴胺能神经元植入患有中度帕金森病、50-75岁患者的大脑。而 heart-1 试验正在测试 DNA 碱基编辑是否有望作为一种疗法，持续降低患有某种遗传性高胆固醇血症患者的低密度脂蛋白胆固醇。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_34465ffac0584166841fc2895bbce303@000000_oswg302170oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜2024 年值得关注的 11 项临床试验</p><p>Johnson 表示，“<strong>这些上榜的试验显示出正在开展的研究的广度，以及研究人员正在通过各种方式尝试解决具有全球意义的问题。</strong>研究者、监管者、医生、患者，还有《自然-医学》都将密切关注这些试验以及这些疗法的安全性和有效性。”</p><h2><strong>体内碱基编辑：Verve Therapeutics攻克高胆固醇遗传疾病的突破</strong></h2><p>每 300 人中约有 1 人患有杂合性家族性高胆固醇血症，这是最为常见的遗传性疾病之一。该疾病由 PCSK9 基因突变引起，该基因编码一种能够降解低密度脂蛋白（LDL）受体的蛋白质。尽管他汀类药物可以降低这些患者心血管疾病的风险，但在长期治疗中，大多数患者难以达到理想的 LDL 胆固醇水平。</p><p>碱基编辑治疗公司 Verve Therapeutics 进行的 heart-1 试验是全球首次进行的体内 DNA 碱基编辑研究，该试验有潜力证明基于 PCSK9 的碱基编辑治疗方法在持久降低 LDL 胆固醇方面具有潜在的疗效。</p><p>VERVE-101 是一种目前正在研究中的体内基因编辑药物，旨在通过单次疗程治疗，通过使肝脏中的 PCSK9 失活来持久降低导致疾病的 LDL 胆固醇。该药物的组成部分包括编码腺嘌呤碱基编辑器的 mRNA，以及包装在脂质纳米粒子中，并通过静脉输注途径传递的导向 RNA。其中期结果已在 2023 年美国心脏协会科学会议上发布。</p><h2><strong>AI 助力早期肺癌诊断：诺丁汉大学医院开展相关试验</strong></h2><p>早期诊断肺癌具有挽救生命的重要意义。尽管近三分之四的肺癌在晚期（第 3 或第 4 阶段）被诊断，但无论在哪个阶段进行早期诊断都能够实现更优质、更有效的治疗。胸部 X 光片通常是首次进行肺癌检查的手段，若紧随其后进行计算机断层扫描（CT），则有望提前明确诊断。</p><p>为测试 AI 是否适用于胸部 X 光片，诺丁汉大学医院 NHS 信托基金会的研究人员目前正在进行一项随机对照试验，涵盖 6 家英国医院，共有 15 万名患者参与。一旦拍摄完成，AI 技术将有助于缩短进行 CT 扫描和确诊的时间。</p><p>他们此前已经证明，由放射技师即时报告胸部 X 光片可以显著提升效果，将诊断时间从 63 天缩短到 32 天。同时，研究人员还将对由初级医疗机构转诊进行胸部 X 光检查的患者进行 AI 分析。</p><p>该团队计划在 2024 年 7 月完成招募，并期望在同年取得试验结果。基于先前的研究，他们的假设是引入 AI 有望帮助更早发现肺癌，将诊断时间减少高达 50%。</p><p>研究人员表示：“AI 在医院中的实施通常缺乏对临床影响进行充分分析，这是我们关注的问题。若我们的试验发现诊断时间得到显著改善，很可能会立即导致医疗标准的变更，包括在进行胸部 X 光检查时引入 AI 技术。”</p><h2><strong>VIR-1388 疫苗：Vir 生物技术展开用于预防 HIV 感染的研究</strong></h2><p>VIR-1388 是一种用于预防人类免疫缺陷病毒（HIV）感染的疫苗，为评估其安全性、反应原性和免疫原性，Vir 生物技术公司进行了一项研究。该研究采用随机、双盲、安慰剂对照、多中心设计，覆盖了年龄在18 至 55 岁之间、身体状况良好且未感染 HIV 的成年人，他们将接受 VIR-1388 的三个不同剂量水平之一或安慰剂。</p><p>VIR-1388 是一种巨细胞病毒（CMV）载体疫苗，能够引起强烈、独特且持久的 T 细胞反应，有望防止 HIV 的传播。这一疫苗的设计得益于先前的 VIR-1111 概念验证试验，该试验证明了其安全性；相较于 VIR-1111，VIR-1388 的衰减程度较小，研究人员认为它应该具有更强的免疫原性。</p><p>总体研究设计包括两个部分。A 部分将是一个引导阶段，招募少量非育龄人群，这些人对 CMV载体呈阳性，并进行频繁的安全监测。B 部分将扩大到更广泛的 CMV 呈阳性参与者，包括有生育潜力的人（他们将需要使用两种避孕措施），安全监测计划与 A 部分类似。此外，还有一个可选的长期随访研究，将参与时间延长至第一剂疫苗接种后最多 3 年。</p><p>最近，研究人员已对该研究的首批参与者进行了剂量给药。该试验由 HIV 疫苗试验网络在美国的十个研究地点以及南非的两个研究地点进行，得到了美国国家过敏和传染病研究所（NIAID）和比尔&amp;梅琳达·盖茨基金会的支持。从公共卫生的角度来看，拥有一种针对 HIV 的疫苗显然将产生巨大的影响。</p><h2><strong>应用程序（APP）干预：利物浦大学开发心理健康应用以解决全球挑战</strong></h2><p>全球许多地区都面临提供足够、有效心理保健的挑战，然而在低收入和中等收入国家，缺乏受过培训的专业人员的问题尤为严重。</p><p>为应对这一挑战，由英国国家健康与护理研究所的全球健康转型研究与创新资助，利物浦大学领导的一个团队开发了一款应用程序（APP），允许同一社区的同龄女性（没有医疗服务经验）向怀孕第二或第三阶段且患有重度抑郁症的女性提供基于认知疗法的干预。</p><p>这项试验将对比该应用程序与在巴基斯坦农村由社区卫生工作者提供的“思考健康计划”疗法的标准面对面版本。研究人员希望这项研究的结果能够激发在这一重要领域的进一步创新和研究，成为全球治疗常见心理障碍的差距的改变者。</p><h2><strong>STEM-PD 试验：探索胚胎干细胞治疗帕金森病的新前景</strong></h2><p>大多数帕金森病的临床试验主要关注患有晚期病症的患者。因此，那些病情较早期、可能更容易接受治疗的患者往往被排除在试验之外。</p><p>瑞典斯科纳大学医院的 STEM-PD 试验致力于将从人类胚胎干细胞分化出的多巴胺能神经元移植到 50-75 岁之间患有中度帕金森病的患者的大脑中。这是人类胚胎干细胞疗法首次在帕金森病中进行测试。而且，研究的目标是中度患病者，这使得他们最有可能从这种疗法中获益。</p><p>首批患者在 2023 年 2 月接受了剂量，研究人员期望在 2024 年底之前获得初步结果。这项试验的进展将有望为早期帕金森病患者提供一种新的治疗选择，并为未来的研究和治疗方法提供有益的经验。</p><h2><strong>机器学习在急诊患者分层中的新进展：RISKINDEX 评分的验证</strong></h2><p>在急诊科入院后迅速确定哪些患者处于高危或低危状态，有助于患者护理的决策制定。虽然目前已经开发了多种用于患者分层的临床风险评分和分诊系统，但它们在实际临床实践中的表现通常不尽如人意。此外，许多这些风险评分仅在观察队列中进行了诊断验证，而没有验证其在实际临床中的影响。</p><p>最近在马斯特里赫特大学医学中心进行的回顾性研究中引入了一种新型的临床风险评分，名为RISKINDEX。该评分利用 AI 模型预测在急诊科接受治疗的患者的 31 天死亡率。通过在四家荷兰医院中的 266,327 名患者的数据中进行开发和评估，其中包括 710 万份实验室结果，RISKINDEX 的性能优于内科专家。然而，该工具在实际临床实践中的实际价值仍需进一步验证。</p><p>MARS-ED 是一项前瞻性多中心、随机、开放标签、非劣效性试验。该研究的目标是确定 RISKINDEX 的诊断准确性、政策变化和临床影响，为进行大规模、多中心、随机试验提供基础。尽管该研究的招募已完成了一半，研究人员预计在 2024 年能够看到结果。</p><p>虽然 AI 在医疗领域引起了广泛关注，但对其进行前瞻性验证的实例相对较少。这种验证是必不可少的，因为实际实施可能不如预期。如果 AI 模型经过验证，其效果可能包括识别经过临床判断后仍可能恶化的患者。医生对于 AI 模型的接受和应对方式尚难以预测，但已经观察到，尽管医生通常不会轻易改变他们的看法，但在面对 AI 模型的挑战时，他们可能会更加谨慎。</p><h2><strong>NADINA 试验：荷兰癌症研究所领先探索新辅助检查点抑制疗法</strong></h2><p>近年来，荷兰癌症研究所在新辅助检查点抑制方面取得了先驱性的突破。在黑色素瘤中，新辅助检查点抑制与当前的辅助疗法标准相比的疗效需要在 3 期试验中得到确认，之后新辅助疗法才能被认为是这一患者群体的标准选择。</p><p>该研究所的 NADINA 试验是一项国际性、开放标签、双臂、随机分组的 3 期试验，包括 420 名在澳大利亚、欧洲和美国患有 3 期切除或未知原发性黑色素瘤的患者。可切除的 3 期黑色素瘤的当前标准是辅助性的抗 PD-1 疗法，该疗法能提高无复发生存率，但在治疗性淋巴结切除术后的几年内，相当比例的患者会出现复发，目前尚未发现整体生存的益处。</p><p>NADINA 试验旨在比较新辅助伊匹单抗（(ipilimumab)）加纳武利单抗（Nivolumab）与辅助性纳武利单抗在宏观 3 期黑色素瘤中的疗效。被诊断为复发性或原发性 3 期黑色素瘤的患者，包括最多三个局部转移灶，将被随机分配接受新辅助治疗或辅助治疗。</p><p>实验组患者将接受两个疗程的 80 毫克伊匹利莫单抗加上 240 毫克纳武利单抗，并在第 6 周进行治疗性淋巴结切除术。在病理学上出现部分反应或无反应的情况下，手术后将继续接受辅助性纳武利单抗（11 个疗程）或辅助性达布拉非尼加曲美替尼（ dabrafenib plus trametinib）（持续 46 周）。</p><p>标准对照组患者将进行前瞻性治疗性淋巴结切除术，随后接受 12 个疗程的 480 毫克纳武利单抗。主要终点将是事件无进展生存，定义为从随机分组直到进展为无法切除的 3 期或 4 期黑色素瘤、复发性黑色素瘤、新的原发性黑色素瘤或由于黑色素瘤或治疗而死亡的时间。</p><h2><strong>对抗疟疾的新突破：R21/Matrix-M 疫苗进入第三阶段临床试验</strong></h2><p>对抗疟疾的疫苗领域面临一个主要挑战，也是导致疫苗研发历经 100 多年才取得突破的原因之一，即这些疫苗需要产生异常高水平的抗体反应才能发挥作用。目前已有 40 多种采用相同孢子囊蛋白抗原的疫苗进入临床试验，但只有 RTS,S 和 R21 两种显示出了有效性。RTS,S/ASO1 的疫苗效力在接种后的 4 年内从 55% 下降到约 30%，因此长期追踪至关重要。</p><p>目前，为对抗临床疟疾，牛津大学和印度血清研究所正在进行一项针对非洲儿童的 R21/Matrix-M 疫苗的第三阶段随机、对照、多中心试验。该试验包括了标准的年龄基础和季节性疫苗接种方案，适用于 5 至 36个月的儿童。在每个组中，同一疫苗的增强剂（第四剂）将在第三剂后的 12 个月进行接种。</p><p>最初的随访期将持续 2 年，从第三剂接种后计算，主要分析将在 12 个月后进行。现在已有 2400 名参与者注册，他们将接受在布基纳法索、肯尼亚和坦桑尼亚的疟疾流行区进行的标准疫苗接种程序。另外，还将有额外的 2400 名参与者接受在布基纳法索和马里的季节性疫苗接种程序。</p><p>研究人员坚信，相较于 RTS,S，R21 将展现出更好的效果，尤其是在试验后期。这种信心基于 R21 使用的纳米颗粒在表面上具有更高密度的抗原。类似人乳头瘤病毒疫苗就因为具备这一特性而能够维持终身的有效性。</p><p>这项试验由印度血清研究所资助，该机构已承诺以每剂 3-4 美元的成本生产 1 亿剂疫苗。研究目前已在一个预印本网站上发布了初步结果，并在未来几年中将继续发布关于疫苗安全性、免疫原性和有效性的进一步分析。</p><h2><strong>DESTINY-Breast12 研究：评估 Enhertu 在乳腺癌脑转移治疗中的疗效和安全性</strong></h2><p>脑转移是晚期乳腺癌的一个主要问题，尤其在 HER2 阳性患者中占约一半。然而，目前只有一种治疗药物获得了美国食品和药物管理局的批准。</p><p>阿斯利康进行了一项开放、多中心、国际性研究——DESTINY-Breast12 ，旨在评估三杂嘌呤杜菲钨（Enhertu），这是一种靶向 HER2 的抗体-药物结合物（ADC），对患有或不患有脑转移的参与者的疗效和安全性进行研究。</p><p>这些患者都曾接受过针对 HER2 的先前治疗方案，患有晚期 HER2 阳性乳腺癌，且在转移性设置中接受过不超过两种治疗方案（不包括曲妥班）。目前，有关该治疗在颅内活性方面的信息主要基于非常小规模的前瞻性研究或单一国家的前瞻性病例系列，而在 DESTINY-Breast01、02 和 03 研究中的混合人群中包括了具有活跃和稳定脑转移的患者。</p><p>在研究干预停止后，所有参与者将在停药后 7 天内接受治疗结束访视，并在 40 天内进行安全性随访评估。此后，参与者将每 3 个月进行一次随访，以了解生存状况和任何后续治疗的持续时间，直至死亡、撤回同意或研究结束。</p><p>这项研究的重要性不仅在于评估药物本身，还在于对 ADC 在颅内的活性进行关键性研究，将代表使用三杂嘌呤杜菲钨治疗脑转移患者的最大规模研究。越来越多的数据表明，尽管它们的体积较大，但某些 ADC 可能在颅内具有活性。</p><h2><strong>新奥尔良婴儿心理健康模型：帮助处于寄养家庭的儿童发挥潜力</strong></h2><p>当前在英国有近 10 万名儿童处于寄养家庭，其中许多面临行为挑战和不确定的未来。由于虐待和忽视而被迫离开家庭的儿童是社会中最脆弱的群体之一，他们更容易面临自杀、失业、监禁以及大多数心理和身体健康问题的风险。为了帮助这些儿童更好地发挥他们的潜力，新奥尔良干预模型成为一种方法，特别为 0-5 岁的儿童提供强化评估和治疗。</p><p>在“最佳服务试验（BeST？）”中，格拉斯哥大学的研究人员进行了该模型的首个随机对照试验。研究关注相对于在格拉斯哥和伦敦的寄养家庭中接受通常社会工作服务的 0-5 岁儿童，评估新奥尔良婴儿心理健康干预模型的疗效和成本效益。</p><p>该研究将对这些儿童进行为期两年半的随访，并比较他们的心理健康结果。如果这一模型被证明是有效的，它可能会从根本上改变支持这些儿童的方式，不仅在英国，更可能在全球范围内。</p><h2><strong>肺癌筛查：4-IN THE LUNG RUN 试验的前景</strong></h2><p>目前，两项大规模的随机对照试验的结果显示，CT 肺癌筛查能够显著降低肺癌的死亡率。此外，一些较小规模的试验也呈现出相似的结果。然而，肺癌筛查的实施可能受到一些限制，包括进展缓慢和质量参差不齐。其中一个原因是最初的 CT 扫描在十个人中就有九个未显示出癌症迹象，导致了一定程度上的误诊。</p><p>伊拉斯谟医学中心进行的“4-IN THE LUNG RUN”试验将比较每 2 年进行筛查与那些在第一次扫描时未出现异常的人每年进行测试，以评估其对预防癌症死亡的有效性。该试验将在六个欧洲国家对 26,000 人进行筛查。如果肺癌筛查的实施得以优化，预计将会有许多人能够迅速受益于这一高质量的筛查技术，而其他人将面临比之前预期更小的危害，并且医疗费用可能会降低。</p><h3>参考链接</h3><p>http://www.nature.com/articles/s41591-023-02699-5</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247581070&amp;idx=1&amp;sn=5eb5b689b407640756195b1b2ca08a54&amp;chksm=cf7adf77f80d56615b0411a9e38192f92b6e4a610871b2e007ef55fa5eaf22bd9f5bf137789e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，作者：学术头条，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551535027820678</id>
            <title>中国EV卷到东南亚</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551535027820678</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551535027820678</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 07:22:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 广汽旗下EV品牌, 东南亚市场, 中国EV企业, 泰国市场
<br>
<br>
总结: 在东南亚市场，中国企业进入泰国市场的纯电动汽车正在增加。广汽旗下的EV品牌“埃安”以及其他中国企业进驻泰国市场，竞争日趋激烈。如果不能在价格和车辆尺寸上彰显特色，即使是增长市场，也难以像以前那样迅速扩大销量。中国企业将泰国视为进入世界的战略性基地，计划在泰国扩大销售和生产基地。然而，进入泰国市场并不容易，因为比亚迪等已经占据了市场份额。日本车企在泰国市场份额下降，发展EV的动作并不明显。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a1cd8f0658424fd386ef68ff3714aaa7@000000_oswg38499oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">广汽旗下的EV品牌“埃安”在东南亚市场发动攻势</p><blockquote><p>截至2023年11月底，已进入或有意进入泰国的中国EV企业达到10多家，比2022年底翻了一番。中国企业之间的竞争日趋激烈。如果不能在价格和车辆尺寸上彰显特色，难以像以前那样迅速扩大销量……</p></blockquote><p>在东南亚，中国企业退出的纯电动汽车(EV)正在增加。在泰国市场，走在前头的比亚迪(BYD)，加上属于“第二波”进入的广州汽车集团和重庆长安汽车等，进驻的企业相比去年翻了一番。在当地，中国企业之间的竞争也日趋激烈。如果不能在价格和车辆尺寸上彰显特色，即使是增长市场，也难以像以前那样迅速扩大销量。</p><p>“泰国将成为我们进入世界的战略性基地”，2023年泰国国际汽车博览会11月29日在泰国首都曼谷的近郊开幕。广汽旗下运营EV品牌“埃安（AION）”的企业的地区销售负责人芬沙(音译)显得干劲十足。</p><p>埃安发布的EV共有轿车、高档车等5种车型。特别重视的是SUV的“Y Plus”，标配的续航里程可达500公里，还配备了先进驾驶辅助系统(ADAS)。价格约为97万泰铢（约合人民币20万元），性价比很高。</p><p>对于中国大型车企广汽来说，进入泰国市场是梦寐以求的。埃安运营公司的总经理古惠南11月中旬表示“将以泰国为中心，在东南亚、太平洋和欧洲等地扩大销售和生产基地”，泰国将成为衡量海外扩张成败的试金石。</p><p>长安汽车也在同一日发布了主力品牌“深蓝（Deepal）”的轿车“L07”等2个车型，宣布正式进入泰国市场。该品牌的首席执行官(CEO) 邓承浩表示将把业务领域扩大到包括泰国在内的东南亚，显得干劲十足。</p><p>根据企业和政府公布的数据、当地报道等，截至2023年11月底，已进入或有意进入泰国的中国EV企业达到10多家，比2022年底翻了一番。除广州汽车和长安汽车之外，浙江吉利控股等也计划进入泰国。</p><p>中国企业采取积极态度的背景是泰国EV市场的迅速扩大。汽车专业媒体AutoLiv Thailand 的数据显示，新车销量中的EV比率2023年10月为13%，创出历史新高。整体市场份额首位是占35%的丰田，但如果仅限于EV，中国企业占到近90%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_1da70dc47a75456e9468def363e3b103@000000_oswg43469oswg370oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，中国市场的增长放缓也成为中国车企进入泰国的诱因。中国汽车工业协会的统计显示，2023年1～10月中国国内乘用车销量为1735.8万辆，同比仅增长0.7%。此外，EV等的价格竞争也非常激烈。在开拓海外市场成为当务之急的背景下，华人众多的东南亚显得颇具吸引力。</p><p>在当地建设工厂的动向也在扩大。广汽将于2024年建厂，长安汽车也将于2025年投产。涉足工业园区开发的WHA伟华集团透露，中国企业对泰国的EV投资额(以发布为准)累计超过14亿美元。</p><p>不过，对于新晋厂商来说，进入泰国市场并不容易。阻挡他们的是比亚迪。比亚迪自2022年11月进入泰国市场以来，将产品线增加至SUV等3种，10月份在泰国的EV市场份额提高到50%以上。按新车整体计算占7%，排在第4位。</p><p>野村综合研究所泰国公司的山本肇认为，“新进驻企业缺乏比亚迪那样的技术力和产品开发能力，很难赢得竞争”。这些企业将在中国销售的轿车和SUV运到泰国，但相关市场被比亚迪等控制。</p><p>比亚迪在此次展会上也使用了最大的空间，彰显出存在感。登台的泰国法人总经理柯育滨表示比亚迪在泰国市场的人气正在迅速提高，2024年也将吸引众多消费者。、</p><p>比亚迪2024年中期将在东部罗勇府起用海外首个乘用车工厂，推进供应链的本土化。</p><p>预计第2波进入的各车企在其他东南亚各国也将陷入苦战。大型咨询公司理特咨询公司(Arthur D.Little)的内田博教指出，“除了泰国以外，在车的尺寸和价格方面适合当地市场的中国EV很少，因此EV的普及比较迟缓”。</p><p>印度尼西亚以多人乘坐的多功能车为主流，而马来西亚则以小型车为主流，仅引进在中国销售的车型，很难提高销量。能否推出比亚迪没有或适合各个市场的车辆？向东南亚投放EV的企业如果不能克服这一点，就会陷入与中国国内同样的价格竞争。</p><h2><strong>日本车企在泰国市场份额下降</strong></h2><p>在中国企业进入泰国市场的势头加强的背景下，在泰国拥有较高市场份额的日资企业发展EV的动作并不明显。日系车在泰国的份额2023年10月为75%，较上年同月下降8个百分点。</p><p>“为了实现去碳化，将准备一切手段”，在展会上，丰田泰国法人社长山下典昭如此表示。虽然展示了“YARIS Cross”等混合动力(HV)车型和新款皮卡“Hilux Champ”，但并未展出EV。本田的展出也仅为HV车型。</p><p>AutoLiv Thailand的数据显示，10月日本企业的EV销量不到整个市场的1%。泰国零部件企业的一位高管指出，“日系表示将提供包括EV在内的所有选项，但如何解释没有畅销的EV的现状呢?”</p><p>野村综合研究所的山本表示，“日本企业没有价格和性能平衡的车型。到2027年前后，将持续处于严峻状况”。日系车的滞后不断变得明显。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651918549&amp;idx=1&amp;sn=654c3b160a29f296cab628aaf71bf743&amp;chksm=bda2e9768ad56060c2d1234f72b28af8cc9131000b4bc99e011ff98c557e5b0be69332366aac&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：赤间建哉 田边静 井上航介，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551535150700928</id>
            <title>日元瞬间升值至141后急回落，发生了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551535150700928</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551535150700928</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 07:21:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美元兑日元汇率, 日本银行, 外汇市场, 货币政策调整
<br>
<br>
总结: 12月7日下午的纽约外汇市场，美元兑日元汇率瞬间升值了1.5日元左右，一度创出4个月来的最高水平。日本银行总裁植田和男的发言等产生了影响，引发了外汇市场的剧烈波动。这也引发了对日本银行货币政策调整的预期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_354e02cf0ae7420083cedc94e2a847de@000000_oswg28661oswg500oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>12月7日下午的纽约外汇市场，日元兑美元汇率瞬间瞬间升值了1.5日元左右，一度创出4个月来的日元兑美元升值最高水平。之后，汇率又马上回调到日元贬值方向。日本银行（央行）总裁植田和男的发言等产生了影响……</p></blockquote><p>12月7日下午的纽约外汇市场，日元兑美元汇率瞬间暴涨，一度触及1美元兑141.5～141.9日元区间。创出8月以后、4个月来的日元兑美元升值最高水平。之后，汇率又马上回调到日元贬值方向，截至7日傍晚徘徊在144.0~144.9日元区间。受日本银行（央行）总裁植田和男发言等影响、意识到政策调整的日元买入和美元卖出不断增加，在此背景下，日元呈现剧烈波动态势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_455ca82408e64d56bf166f1d1e7e8d79@000000_oswg36180oswg500oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日元汇率触及141.5～141.9日元是在美国东部时间中午12点47分左右。此前徘徊在143.0~143.9日元区间，瞬间升值了1.5日元左右。东京市场7日早间的日元汇率还处在147.0~147.9日元区间，可见1天内升值5日元以上。</p><p>驻纽约的日资银行的市场投资负责人表示：“据称在持有美元的投资者中，很多人将1美元兑144日元作为止损点。明确跌破这一水平导致了投资者抛售美元”。再加上利用程序进行高速高频交易的“算法交易”的美元抛售，导致了日元的瞬间暴涨。</p><p>不过，在美元抛售告一段落之后，马上出现回购，日元汇率在美国东部时间7日傍晚回调至1美元兑144.0~144.9日元区间。由于出现针对日元兑美元迅速升值的警惕感，“具有一定的美元买入需求”(日资银行的市场投资负责人)。</p><p>日元汇率自11月中旬的1美元兑151日元左右开始呈现升值基调。除了美国联邦储备委员会(FRB)结束加息和早日转为降息的预期之外，最近推动日元升值的因素是围绕日本银行可能调整货币政策的看法。</p><p>日银总裁植田7日在日本参议院财政金融委员会会议上表示：“从年底到明年将更具挑战性”。这不是对未来货币政策的表态，而是对有关职责的提问的回答。</p><p>截至前一天，市场上还不断出现解除负利率政策的预期，因此有分析认为，植田的发言意在为此铺平道路。据称当天下午植田在日本首相官邸与岸田文雄首相举行会谈，就货币和经济形势交换了意见。</p><p>与此同时，日本银行的副总裁冰见野良三6日也提出看法称，在迎来大规模货币宽松的退出之际，对经济的负面影响相对较小。市场上有意见认为，“首相与日本银行总裁的会谈以及副总裁的发言促使政策调整预期加强，日元再次被买入”。</p><p>除了日本国内的这些情况之外，国际货币基金组织(IMF)发言人7日表示，为了达成通货膨胀目标，“(日本银行)应该继续做好提高短期基准利率的准备”，这一发言也被海外的短线投资者视为利好。</p><p>日本银行将于18日～19日召开今年最后一次货币政策会议。日本青空银行的首席市场策略师诸我晃指出：“越来越多观点认为，在12月的会议上，日本银行将尽快启动政策调整，例如解除负利率或取消长短期利率操作（收益率曲线控制、YCC）等”。</p><p>不过，植田总裁7日就成为货币政策正常化前提的物价上涨2%的目标表示：“尚未达到能在具备准确性的前提下加以预测的状况”。他指出：“关注工资和物价的良性循环是否加强很重要”，显示出坚持不懈地维持货币宽松政策的意向。</p><p>由于日本银行的政策调整预期，日本国内利率大幅上升。作为长期利率指标的10年期国债收益率一度涨至0.75%，比前一天上涨0.1%左右。另一方面，美国接连发布低于市场预期的经济指标，6日美国长期利率一度跌至4.1%，创出9月上旬以后、3个月来的最低水平。</p><p>UBS SuMi TRUST财富管理公司的首席投资官青木大树指出：“认为如美国开始降息、日本银行将难以提高利率的观点也在推高对政策较快调整的预期”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651918549&amp;idx=2&amp;sn=c80cfc395f9215947739d26cef75703a&amp;chksm=bda2e9768ad56060e811eb2a1bde7801423b32c771f02cfcb76f9f4efcbc7912f3b613cdb356&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551594398914948</id>
            <title>营收环比涨117%、猛料迭出，蔚来要翻身？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551594398914948</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551594398914948</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 07:21:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车厂商, 销量, 盈利能力, 成本控制
<br>
<br>
总结: 近期，新能源汽车厂商公布了11月的汽车交付量和销售增速数据。尽管蔚来的销量暂时落后于比亚迪和理想，但蔚来与长安和吉利签署了换电业务合作协议，取得了汽车生产资质，并盘活了换电资产。然而，蔚来的盈利能力仍然堪忧，其销量被赶超，而且单车的毛利润较低，主要原因是成本控制不足。此外，蔚来采用的代工厂生产方式也影响了产品质量和成本管控。蔚来在营销方面投入较高，销售费用远高于理想和小鹏，导致每卖一台车都是在亏钱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，新能源汽车厂商均公布了11月汽车交付量，从11月单月交付量来看，比亚迪、蔚来、小鹏、理想单月销量分别是301903台、15959台、20041台、41030台，单月销售增速分别是31.02%、12.56%、244.88%、172.91%，蔚来的单月销量增速在四家中垫底。</p><p>从全年销量来看，比亚迪、蔚来、小鹏、理想单月销量分别是2683374台、142026台、121486台、325677台，累计销售增速分别是64.29%、33.14%、10.98%、190.75%，蔚来同样落后于比亚迪和理想，仅好于小鹏。</p><p><strong>销量暂时落后，但蔚来最近好事不断，先后与长安和吉利签署换电业务合作协议，盘活换电资产。前不久，刚取得工信部下发的汽车生产资质，在收购江淮汽车工厂后摆脱代工模式。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_58d9d9ecee1a48d8b20e0c104644568b@000000_oswg823170oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从前几天公布的三季报来看，单季度营业收入190.7亿元，环比上升117%，三季度汽车业务单季度毛利率11%，较二季度大幅改善，不过单季度仍然亏损45.6亿，全年累计亏损达到155亿。前三季度，实现营业收入385亿，同比增长8.4%；净利润亏损155亿，同比下降107%。</p><p>现金流和偿债能力有所改善，三季度末持有现金及现金等价物452亿，较二季度环比增长137亿，主要是通过引入中东股权投资、发行美元债、资产证券化等改善现金流。资产负债率虽然仍维持在80%，但流动比率小幅上升到109%。</p><h2><strong>01 销量被赶超，盈利能力堪忧</strong></h2><p><strong>今年是新能源汽车销量连续高增长的第4个年头，这4年中造车新势力的“蔚小理”排位发生了变化。</strong></p><p>早在2020年，刚从泥潭中爬出来的蔚来便以4.37万台销量，比小鹏和理想两家加起来还要多，一时风光无双；到了2021年，蔚来产能交付出了些问题，销量被小鹏和理想追平；时间推进到今年，理想销量一骑绝尘，大幅领跑蔚来和小鹏。今年前11月理想汽车销量突破30万台，比蔚来和小鹏销量加起来还多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f972b4ec0a864999b4d2e47e91562a5f@000000_oswg11022oswg842oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：Wind 中国汽车工业协会</p><p>从单车均价来看，蔚来和理想差不多，小鹏均价最低。截止今年9月底，蔚来、小鹏、理想营业收入分别385.15亿、176.26亿、821.19亿元，折算单台车均价35.02万、21.64万、33.62万元。</p><p><strong>尽管蔚来和理想单车均价相差不大，但单车的毛利润却有很大差别。</strong>这里的毛利润指营业收入扣减营业成本后的毛利润，没有扣除销售、管理、财务等费用和所得税之前的利润。今年上半年，蔚来单台车的毛利润是1.61万元，理想单台车毛利润达到7.25万元。售价相差不大，单车毛利润相差十几倍的主要原因就在于成本控制上。</p><p>汽车制造是个重资产的行业，前期研发支出和固定资产投入大，产销量越大，单位研发费用和固定资产折旧被有效摊薄，成本越低。蔚来和理想在2021年毛利率分别是21.3%和18.9%，两家汽车都定位于中高端，单车售价和毛利率都差不多。到今年三季度，蔚来和理想销量上拉开差距，规模效应下理想的生产成本降低，毛利率达到21%，蔚来毛利率下降到4.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e6153e790c7e4bfbbd0035aa4e99c452@000000_oswg10926oswg849oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：Wind 中国汽车工业协会</p><p><strong>成车较高的另一个原因和代工厂生产有关</strong>，众所周知，“蔚小理”三家初期都采用外部工厂代工模式，能减少前期厂房等固定资产投入和解决汽车生产资质问题，但外部代工厂在产能交付和成本管控方面一直备受诟病。</p><p>小鹏早期与海马汽车合作，由郑州工厂生产， 2020年广东肇庆工厂投产后，成为小鹏汽车主要生产基地，后来又在广州和武汉扩建生产基地，与海马合作于2021年终止。理想汽车原来由常州工厂代工，2021年理想支付56亿收购常州一工厂和二工厂，变成自有生产基地，后又扩建北京工厂，掌控采购和生产全流程。三家中仅蔚来还在由江淮工厂代工。</p><p><strong>制造企业的零部件供应链管理和生产流程管控直接影响到生产成本和产品质量，蔚来的成本居高不下和屡次曝光的汽车质量问题，很大程度和外部代工方式有关。</strong>蔚来也意识到这个问题，于2021年与江淮成立了江来公司，负责零部件采购和生产，但成效甚微。</p><p>尽管单车毛利甚微，但蔚来的销售费用却很高。蔚来在营销方面一直舍得花钱，从诱人的积分制度到高大的蔚来中心，获得用户满意度的同时，也承担了远高于同行的销售费用。今年前三季度，蔚来销售费用高达89亿，远高于理想的65亿和小鹏的46亿。折合每台车的销售费用近8.1万元。每台车的毛利润仅1.6万元，却要承担8万多元销售费用，<strong>每卖一台车都是在亏钱。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_df134606a02b4ef4a036a2768dfce966@000000_oswg148954oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>随着近期蔚来获得造车资质，收购江淮工厂后摆脱代工厂生产模式，成本改善可期。长期来看，扩大销售量、摊低折旧和生产成本才是持续降本的出路。</strong></p><h2><strong>02 蔚来无近忧，但有远忧</strong></h2><p><strong>相比外界屡次拿蔚来的亏损说事，更需关注的是公司的经营性现金流。</strong>一般成长期的公司亏损是很正常的，前期需要投入大量的研发费用和固定资产，在产销量没有达到一定规模前，单位研发费用和折旧成本高，净利润亏损是很正常的。随着产销规模的扩大，单位研发费用和折旧成本有效摊薄，毛利率改善，企业盈利。</p><p>所以成长期公司关注经营现金流更重要，经营现金流净额约等于净利润加上折旧摊销费用和营运资本变动。不考虑存货、应收账款等营运资本变动，经营现金流与净利润的差额主要就是折旧和摊销费用，而折旧的摊销费用仅影响财务报表上的利润，不影响实际现金注以。</p><p>如果经营现金流是净流入，虽然财务报表上还是亏钱，但现金流已可支撑企业正常运转。如果经营现金流是净流出的，则说明企业不仅是亏损的，而且主营业务在不断消耗现金流，企业不能依靠经营业务产生的现金维持正常运转，需要持续融资输血。</p><p><strong>蔚来2020~2021年净利润虽然亏损，但经营性现金流是净流入，融资压力小。但去年经营性现金流又转负了，财务结构开始恶化。今年上半年，一度出现流动资产下降，流动负债上升的不好现象，好在三季度有所好转。</strong></p><p>三季度以来，蔚来已经进行了多次融资。7月12日，蔚来公告已完成来自阿布扎比投资机构的7.38亿美元战略股权投资；7月下旬，在上交所成功发行8.6亿人民币资产支持证券（简称ABS）；9月25日，蔚来公告已完成10亿美元的可转换优先债券。粗略估算获得130亿人民币的融资，短期资金压力暂时无忧，但总靠融资输血终究不是办法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6c5622b456b945aa996dda3524f46c76@000000_oswg100688oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经营性现金流净指标也是净利润的先行指标。由于折旧的摊销费用影响净利润，制造企业的净利润普通低于经营现金净额，当经营现金流指标开始好转，企业离实现盈利就近了。比如特斯拉在2018年经营现金流净流入，净利润从2020年开始盈利；比亚迪在2021年以前，净利润在三五十亿的规模，但经营性现金流净额达到三五百亿的规模，是其净利润的十多倍，随后净利润开始爆发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6c659f0ef864424f94c53c6587f5a5e6@000000_oswg9022oswg684oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_4e104f1c11684cd382114b14a44a2b44@000000_oswg8780oswg699oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在节流方面，蔚来已走出了降薪裁员第一步，未来仍需要在成本管控上着手。相比节流，更重要的是要开源。聚焦到汽车主业上来，把销量做上去，保持经营现金净流入，恢复造血功能。</strong></p><h2><strong>03 换电是蔚来的护城河吗？</strong></h2><p><strong>和其它车企采用主流充电路线不同，蔚来另辟蹊径押注换电路线。</strong>2018年5月蔚来首座换电站在深圳南山落成，当时充电桩普遍以3.5KW~7KW功率为主，60Kwh的动力电流充满电需要好几个小时，几分钟完成换电的模式很有吸引力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_01b537a5bc7a44b29f5a83104d8a02d6@000000_oswg107317oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去的这几年，高压充电技术有了很大进步，家用大功率快冲可达到21KW，商用快充可达到50~350KW的功率，配备高压充电的汽车比例也增多，充电与换电的时间差距大幅缩小，换电模式就有点尴尬了。随着各大车企加大大功率快充技术研发，未来快充与换电时间可能进一步缩小。</p><p><strong>充电路线与换电路线之争，还取决于双方的规模优势。</strong>从在售和研发的主流车型来看，充电路线占据绝对优势。近几年随着车企、三方资本和国家的投入布局，充电桩呈数量级增长。今年10月底，全国公共充电桩数量252.5万个，假设每个充电站配置20个充电桩，约合12.6万座充电站。</p><p>反观换电路线全力投入的仅蔚来一家，其它车企只有小量车型尝试，且各家标准不统一，难以形成合力。除蔚来外仅有风神E70、北汽EU5、EU300、枫叶80V等少数厂商少数几款车型。从销量上来看，今年前10月国内纯电新能源车销量480万台，蔚来汽车全部销量12万多台，即使考虑其它少数换电车型，都不足充电路线汽车的一个零头。</p><p>10月底，全国换电站数量3220座，也仅相当于10余万座充电站的一个零头，蔚来想以一家之力完善换电网络，其难度可想而知。</p><p>近日，长安汽车、吉利汽车先后与蔚来牵手换电合作，双方将在推动换电电池标准建立、换电网络建设与共享、换电车型研发、建立高效的电池资产管理机制等方面展开合作。从协议内容来看，现阶段主要是建立统一的换电标准，以便共享现有换电站点，新车研发落地的时间要晚得多。</p><p><strong>蔚来的资本开支不仅投入在换电站上，还在手机、芯片等非汽车业务上大量投入，多元化阵营使得蔚来变得越来越臃肿。今年前三季度，蔚来的固定资产周转率1.8倍，与零部件垂直一体化模式的比亚迪周转率相当，远低于理想6倍的固定资产周转率。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_caf72e0c7d4b443f9d9673d6afb8db6a@000000_oswg547739oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>04 尾声</strong></h2><p>理想今年销售量已迈入30万台量级，从去年四季度开始连续四个季度实现盈利，给蔚来和小鹏树立了成功的榜样。</p><p>小鹏汽车去年起从组织架构、产品体系、销售渠道方面进行了全面变革，短期阵痛后焕发出新的动能，今年7月销量再次回到万台关口以上，10月和11月连续2个月销量突破2万台大关。</p><p><strong>蔚来的自身变革暂时落后了一点，但好在已经开始转变，相信不久就能看到蔚来的降本增效和再次腾飞，“蔚来”可期。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjE5ODA4MA==&amp;mid=2651767971&amp;idx=1&amp;sn=8167a5786f5c5682adcbee48c4b1ae85&amp;chksm=bd53980c8a24111aafee25f6ed6577a70223e1f239c06953437bc9e6b4098921d53a51e5c498&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“首席商业评论”（ID：CHReview）</a>，作者：Vega，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551587900610691</id>
            <title>“一代女侠”变霸总，干出上海滩顶级豪宅，帅儿子曾吊打王思聪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551587900610691</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551587900610691</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 07:16:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国民老公, 侠女, 豪华婚礼, 抑郁症
<br>
<br>
总结: 这篇文章讲述了互联网第一任“国民老公”汤珈铖和他的母亲徐枫的故事。汤珈铖是一个帅气多金的豪门公子，但他却一直受抑郁症困扰。他的母亲徐枫是一位传奇女子，被称为“一代侠女”，也是豪华豪门汤臣一品的老板娘。文章还提到了汤珈铖的豪华婚礼和他的投资才能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>当年他可是古早的互联网第一任“国民老公”，堪称“9亿少女的梦”，狠狠吊打王思聪的存在。他的老妈徐枫，也是一位飒爽的传奇女子，被称为“一代侠女”，2次获得过金马奖影后，也是“中国第一豪宅”汤臣一品的老板娘。她的爱情是现实版“玛丽苏”，被霸总债主猛追嫁入豪门，在富豪丈夫去世后，又成为家族集团的女主人......</p></blockquote><p>又一豪华顶级婚礼，贡献超多名场面！</p><p>最近，张艾嘉的儿子王令尘，迎娶内地超模游天翼，600多名明星名流全城出动，罕见的是，“赌王千金”何超琼百忙之中抽出时间，久违的唐鹤德也难得露面，和施南生一起赴宴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_4eea5604214349ceab4cbf88e5e8c6e0@000000_oswg894238oswg739oswg1084_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，汤臣一品的女BOSS徐枫，带着二公子汤珈铖也一起来了。有人纳闷，曾经的豪门第一帅，怎么看起有些颓废？</p><p>只见汤二公子戴着口罩，难掩沧桑和疲惫，有人推测他依然受抑郁症困扰，不复从前贵公子模样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a436384e641d455aabda86b3000320b3@000000_oswg539287oswg808oswg1194_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">徐枫与汤珈铖</p><p>要知道，当年他可是古早的互联网第一任“国民老公”，堪称“9亿少女的梦”，狠狠吊打王思聪的存在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_88d90a9170454743b32cd40b1ef40cbf@000000_oswg359828oswg1035oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">汤珈铖</p><p>他的老妈徐枫，也是一位飒爽的传奇女子，被称为“一代侠女”，2次获得过金马奖影后，也是“中国第一豪宅”汤臣一品的老板娘。</p><p>她的爱情是现实版“玛丽苏”，被霸总债主猛追嫁入豪门，在富豪丈夫去世后，又成为家族集团的女主人......他们如今过得怎么样了？</p><h2><strong>1.9亿少女的完美情人：帅气多金的“小股神”，贵公子却难治抑郁症</strong></h2><p>汤珈铖，是豪门公子里的一个传说。</p><p>他2岁半就当童星，长大后外表帅气逼人，受到无数迷妹的追捧，是香港豪门圈现实版的“花泽类”。</p><p>他也是一个金融奇才，15岁入市从未失手，获封“小股神”称号；17岁进入汤臣集团工作，18岁成为全港最年轻的上市公司董事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_760fb3b8716142b59c40216ed2c25cfc@000000_oswg28828oswg660oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更让人嫉妒的是，他超级会投胎。他母亲徐枫是台湾著名演员，曾主演《龙门客栈》、《侠女》，父亲汤君年是汤臣集团创始人，他家的“汤臣一品”一直是上海滩最贵的楼盘没有之一。</p><p>汤珈铖看起来十分完美，日子本该过得无忧无虑，岂料他从小就饱受抑郁症困扰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9cca4f3847594062b6de86ec6fba9510@000000_oswg31613oswg640oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>汤珈铖本就性格内向，早在10岁多时就不想上学，陷入了抑郁症的泥沼。他看了很多医生，最后的结论是遗传，病发起来根本不需要什么理由。</p><p>为了使儿子开心起来，他母亲徐枫推掉手上所有的工作，花费4个月的时间，带着汤珈铖环游四大洲。在旅途中，他的病情也有所好转。</p><p>从美国回来后，汤珈铖把自己关在家里，在独处的时候，他开始研究上市公司的年报，并对股票产生了兴趣。由于崇拜李嘉诚，原名汤子同的汤珈铖，特意为自己改了名。</p><p>15岁时，汤珈铖告诉母亲想买入长江实业的股票。徐枫抱着试一试的心态，交给汤珈铖100万港币，结果在两个月之内他就赚回了40万港币，全部送还母亲做私房钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_84855b3aac0d4b52a199f4169f7ee501@000000_oswg420813oswg764oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之后，他又鼓动母亲投资2000万，等到2000年股市大涨，这笔投资已经翻到了1个多亿。此时，他也只有17岁，被香港媒体誉为“小股神”。</p><p>汤珈铖17岁时放弃学业，进入汤臣集团担任父亲的私人助理。2001年，18岁的汤珈铖由于能力出众，成为汤臣集团的董事，也是全港最年轻的上市公司董事。</p><p>在汤臣集团，汤珈铖主要负责财务规划，以及公司收购方面的工作。协助父亲打理生意，为他带来难以言喻的满足感，能够从事有兴趣的工作，让他的抑郁症也好得差不多了。</p><p>如此优质的单身汉，向来不缺姑娘追。光与汤珈铖传绯闻的女明星，就有一大堆，比如林心如、周迅、张雨绮，还有一位股票经纪人董思阳。后来绯闻愈演愈烈，汤珈铖不得不再亲自在微博辟谣：“请自重，不要炒作”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0b4450db3e4f4653890274f6dac4a2fd@000000_oswg14459oswg635oswg166_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅如此，汤珈铖还有大批女粉，仅微博就拥有68万粉丝，每条微博下均有大量女粉丝嘘寒问暖，她们往往以“豪门少奶奶”自居，还总给他寄礼物。曾有女粉丝在其一条微博下留言6万余条，汤珈铖深受粉丝所扰，逐渐淡出了微博。</p><p>2019年，有博主发布了汤珈铖和一个女生的合照。据说，这个女生是台湾富二代陈薇巧,家里是台湾丰泰集团，她持股比例也不低。</p><p>当时，那个博主爆料，两人已不再单身，已经在谈恋爱了。汤珈铖还为其中一张照片默默点赞，但随着消息不胫而走，传闻愈演愈烈，汤珈铖又取消了点赞。</p><p>后来，有港媒向汤臣集团求证，对方回应表示，这是二公子的私事，与集团无关。后又有消息透露，两人只是交往中的好友，并不是传闻中所说的已有婚讯。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_51ee4b36dfe34815a73fd2a1148ede3e@000000_oswg59203oswg660oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比之下，汤珈铖哥哥的感情状况就明朗许多。他哥汤子嘉在小时候不如他帅，主要是因为太胖了。后来哥哥下定决心减肥，整个人也精神多了。</p><p>作为顶级富二代，汤子嘉有2个公开的知名前女友，分别是演员温心、田朴珺。</p><p>汤子嘉早就放出风口要找老婆了，他把自己的婚房装修富丽堂皇，还请了好多媒体来拍照，就等着女主人入住了。</p><p>汤子嘉的婚房就在汤臣一品，奢华到极致，是一栋复式楼中楼。他专门找来了Versace Home来设计，可以说是黄浦江边隐秘的“宫殿”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b2d05272824c4deab8bb53b2afc328fe@000000_oswg26368oswg400oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">汤子嘉</p><p>据说，从设计到完成整整花了2年的时间。地板、家具几乎都是范思哲的产品，装修费用高达2500万元，仅仅大门的价值就高达80万元。</p><p>在事业方面，汤子嘉从做父亲的助理开始，了解规划、设计、建造、销售，后又接手汤臣一品的营销工作。</p><p>如今，长子汤子嘉负责内地业务，二公子汤珈铖负责香港业务，两人均在汤臣集团担任董事局副主席、执行董事。</p><p>2022财年，汤子嘉薪酬收入812万港元，在汤臣集团持股15.12%，汤珈铖薪酬收入371万港元，持股14.82%，兄弟俩一起辅助他们的母亲徐枫打理公司。</p><h2><strong>2.“一代女侠”冲奖戛纳，捧红张国荣、林青霞，被霸总猛追嫁入豪门</strong></h2><p>如今，汤家两位贵公子虽已过而立之年，但他们的妈妈徐枫仍幕后掌权，是汤臣集团持股41.8%的大股东，稳坐第一把交椅。</p><p>徐枫是一位传奇的女子，她是两届金马影后，也是商界女强人。张国荣主演的《霸王别姬》，就由她作为制片人投拍，为中国电影赢得了“金棕榈”奖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_266b09b9b8a34081b299e5f7999303f7@000000_oswg96982oswg622oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而徐枫的成长史，也是一部逆袭史。她小时候家里很穷，5岁时爸爸去世，妈妈母亲改嫁，从小受继父嫌弃，15岁就出来谋生了。</p><p>后来，她误打误撞踏入了娱乐圈，出演了处女作《龙门客栈》，之后开启“打女”生涯。那时候，又苦又累的打戏，一般都由没身份背景的女艺人承担。</p><p>而徐枫无疑是幸运的，她没多久就拍了大名鼎鼎的电影《侠女》，在里面当女主角。这部戏，徐枫拍得很苦，脑袋开了花缝几针，歇口气就继续开机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a9e1dedcfc9d47f1a49ecd2335b15145@000000_oswg51112oswg641oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最终功夫不负有心人，《侠女》也大获成功，成为第一部把武侠带到戛纳的电影，1975年拿下第28届戛纳电影节最佳技术和视觉大奖，在电影界也是举足轻重。</p><p>毫不意外地，从《侠女》之后，徐枫的电影事业就一路开挂。</p><p>1976年，她以《刺客》获得第13届金马奖最佳女主角，1980年以《源》再度获得第17届金马奖的最佳女主角，成为电影届的“功夫女侠”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b271c9802cfe4cd8907a2312e5dacd2e@000000_oswg59332oswg1024oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事业成功后，她的母亲就安排她的婚姻大事，却不料让她再次坠入泥潭。</p><p>当时，徐枫听从母亲的建议，嫁给了一个自己并不爱的男人。这个男人借徐枫的名气，做生意到处借钱，最后因无力偿还而跑路。随后两人离婚，仗义的徐枫还坚持把欠债一点点还清。</p><p>当时，富豪汤君年是徐枫最大的债主，徐枫曾跑到他办公室自报山门：</p><blockquote><p>“汤先生你好，我是联邦影业的徐枫，我欠你的钱一定会归还。可你若是逼得太急，抓我去坐牢，对你对我都没好处，给我时间，我每天都在联邦电影公司拍戏，不会消失！”</p></blockquote><p>当时，30多岁的汤君年，还没结婚。他在商场摸爬滚打这些年，见惯了尔虞我诈，哪里见过一个女子会有如此胆识，如此担当？</p><p>他觉得徐枫太不一般了，若非亲眼所见，他绝不会相信一个离婚后的女子，还会给前夫还债。汤君年被这小女子吸引了，他说道：“好，还债慢慢来，我信你。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ec39c92108d64712bb31a0867a01f9b9@000000_oswg527188oswg1012oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>汤君年看上徐枫后，以雷霆之势展开追求，就像偶像剧剧本一样，上演了一连环“霸道债主爱上我”的玛丽苏情节。</p><p>但汤君年的母亲，率先不乐意了，她不同意儿子娶一个女演员，况且她还离过婚。但最终母亲还是妥协了，她知道如果自己不同意，就会失去儿子。</p><p>1980年，徐枫和汤君年举行了一场盛大的婚礼，汤君年花了3万朵玫瑰来装饰现场，可谓奢华至极。婚后，徐枫做起了衣食无忧的豪门少奶奶，当初欠下的债自然也一笔勾销了。</p><p>但时间一久，徐枫却闷闷不乐了。因为她“以往都靠自己，婚后却得伸手讨生活费”。后来，老公安排他去公司任职，做些会计财务工作，她做了一阵觉得并不擅长。最后，老公给了她100万美金，让她自己决定用途，投资买楼或投资珠宝。</p><p>徐枫想了4个月，脑中又回忆起当年在戛纳的风光，最后决定开一家电影公司。于是，她成为了“汤臣影业”的掌门人，投拍了《好小子系列》、《滚滚红尘》、《风月》，以及大名鼎鼎的《霸王别姬》，并成就了林青霞、张国荣等演员。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_13f5f7da66e94fe093757884a800d738@000000_oswg30904oswg655oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">1993年《霸王别姬》获得戛纳金棕榈奖</p><p>其中，最为耀眼的当属《霸王别姬》。这部影片1992年由徐枫投资监制，次年在戛纳影展为中国电影赢得“金棕榈”，并获美国最佳外语片金球奖。这让蛰伏十年的陈凯歌一跃成为国际大导演，也让告别乐坛的张国荣在影坛上绽放。</p><p>1998年，戛纳影展给徐枫颁发了“最杰出制片人奖”，表彰她为推广中国电影所做出的贡献。在戛纳，徐枫不仅捧着挚爱的电影登上宝座，也让自己成了“电影女王”。</p><p>原本，徐枫可以一直专注钟爱的电影事业，但突如其来的一场意外，让她的天都塌了，她也因此几乎放弃了电影梦......</p><h2><strong>3.临危受命成为女霸总，干出“中国第一豪宅”</strong></h2><p>2004年10月14日凌晨，积劳成疾的汤君年，因糖尿病并发症去世了，年仅56岁。突然群龙无首的汤臣集团，股票下跌，集团发展一度陷入困境。</p><p>这时，老板娘徐枫站了出来，抗下了公司重任，成为公司董事局主席兼总经理。她没有回台湾，也没留在香港，而是去了上海定居，因为彼时汤臣集团的发展重点，早已转移到了上海。</p><p>事实上，她丈夫汤君年原本就是上海浦东人，4岁随父亲到香港定居，起初在台湾、香港做生意。汤君年先在台湾做窗帘布艺，后来果断进军台湾房产，做起了“包租公”。台湾房地产饱和后，汤君年又找上了赌王何鸿燊合作，跑到香港大赚特赚。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7d199174df5b4425874fee159c3d61ed@000000_oswg57265oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1992年，上海要建设成为中国的经济、金融和贸易中心。汤君年将香港资产转卖，率先投资上海。并且在那个“宁要浦西一张床，不要浦东一间房”的年代，汤君年选择剑走偏锋，砸下3040万美金大力投资浦东，把所有鸡蛋放在一个篮子。</p><p>后续，汤臣打造了浦东第一座5A写字楼“汤臣金融大厦”、浦东第一家五星级酒店——锦江汤臣洲际大酒店、上海第1个18洞72杆世界级高尔夫球场......他也成为“浦东开发第一人”。</p><p>为搞定“中国第一豪宅”汤臣一品，汤君年倾注了半生心血，但很可惜豪宅还没建成，他就撒手人寰。徐枫掌舵汤臣集团后，大力推动豪宅项目，仅仅时隔半年，汤臣一品就成功面世：</p><blockquote><p>2005年首次开盘,就给出了11万元/平方米的天价；而当时全国平均房价不过1368元/平方米，上海房价也仅约6000元/平方米。</p><p>最高楼层为44层，以153米的地标高度，刷新当时上海住宅的天际线；占地2万多平方米，总建筑面积达11.5万多平方米，起步434㎡的超大空间尺度。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_938d6d5cb2d94256b5e8164fe708d492@000000_oswg1780853oswg1049oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上海顶级豪宅“汤臣一品”推出后，也成为金融圈人士的最爱栖息地之一。毕竟，它位于上海陆家嘴、可俯瞰黄浦江，坐拥一线江景。现今，汤臣一品的均价已超过25万元/平方米。</p><p>从2005年入市到现在，汤臣一品一直是汤臣集团的收入支柱。</p><p>财报显示，2023年上半年，汤臣集团物业发展及投资业务收入为2.78亿港元，占该总收入的81.49%，其中大部分源于汤臣一品。</p><p>今年上半年，汤臣一品A栋及C栋大楼中约有总住宅楼面面积3200平方米可供出售，而B栋及D栋大楼之总住宅楼面面积约58400平方米中已租出约65%。期内确认总收入约为2.26亿港元，相当于集团经营收益总额约66.22%。</p><p>2022年中国10大超级豪宅排行榜上，汤臣一品仍稳居NO.1。</p><p>受益于此，汤臣集团在港股市场保持了连续18年派息的分红纪录，徐枫在董事会主席座位上领取的年薪，也从600万港元涨到了超1400万港元。</p><p>如今的徐枫可以说是两面开花。第54届金马奖颁奖典礼上，徐枫获得终身成就奖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9d4b450df77f436a8599d16930155d3f@000000_oswg444582oswg865oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当时，张艾嘉恰巧作为评委会主席，如此评价徐枫：“四十多年来，她一直享受一个非常美丽的名字——侠女。背负一个美名很困难的，她做到了。侠女冷艳无情，但现实中她很热情。”</p><p>徐枫是电影中的“一代侠女”，也是一个坚强的母亲与妻子，更是现实中的大女主，她性格要强，关键时刻总能顶上，她追求极致与完美，要做就要“做到150分”，在浮躁的社会实属可贵......</p><h3>参考资料</h3><p>《被逼嫁给债主，她的人生反而开挂了？》，桃红梨白</p><p>《“九亿少女的梦”汤珈铖与他背后的“一代侠女”传奇妈妈》，蓝小姐和黄小姐</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0OTI2MzkxMA==&amp;mid=2247806483&amp;idx=1&amp;sn=6462d502b325ad8c0f520c1bb16e641a&amp;chksm=fbbce15acccb684c4d572b3763ff435dfb3458b09ca93d09b8f23fb84e149e7979ca3df35804&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金融八卦女频道”（ID：baguanvpindao）</a>，作者：澍野，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551535331580290</id>
            <title>纽约原油期货破70美元，美国经济减速</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551535331580290</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551535331580290</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 07:15:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 石油生产设备, 原油期货, 汽油库存, 原油需求
<br>
<br>
总结: 美国汽油库存急增导致原油期货遭抛售，全球原油需求疲软。石油输出国组织减产措施受质疑，供过于求的迹象无法消除。美国以外的需求也呈疲软，欧洲和中国的石油用量减少。OPEC+成员国减产协调出现裂痕，部分成员国自主减产实效性受质疑。非OPEC成员国增产，产油国是否能团结调整生产成为市场关注焦点。经济减速警惕增加，石油价格可能进一步下降。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_28d624ea680241c2816f3d5de61e0487@000000_oswg62796oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美国得克萨斯州的石油生产设备（REUTERS）</p><blockquote><p>以美国汽油库存急增为契机，原油期货遭抛售，美国以外需求也呈疲软。“欧洲的石油用量正处于明显减速阶段”。受房地产不景气的影响，中国也处于内需低迷状态……</p></blockquote><p>原油市场行情呈现出下跌趋势。12月6日，美国原油期货价格跌破70美元/桶，跌至约半年以来的最低位。市场再次意识到经济减速和原油需求疲软。石油输出国组织（OPEC、欧佩克）成员国沙特阿拉伯等主要产油国虽然在11月末宣布自愿减产，但实效性受到诸多质疑，供过于求的迹象无法消除。</p><p>12月6日，作为美国指标的WTI（西得克萨斯中质原油）原油期货一度比前一日下跌4.4％，跌至69.11美元/桶，创下6月份以来的最低水平。作为欧洲指标的北海布伦特原油期货也一度比前一日下跌4％，跌至74.11美元/桶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_bf7617e9e98b4a6b9797158191749693@000000_oswg27275oswg317oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原油期货遭抛售的契机是美国汽油库存急增。美国能源信息署（EIA）6日公布的信息显示，汽油库存量比前一周增加540万桶，增幅大于市场预期。对此，市场认为物价上涨和利率上升导致消费者的节约意识增强，汽油需求正在下降。</p><p>美国以外的需求也呈疲软。国际能源署（IEA）在11月的月报中指出，“欧洲的石油用量正处于明显减速阶段”。受房地产不景气的影响，中国也处于内需低迷状态。中国海关总署7日发布的11月贸易统计显示，按金额计算，原油进口比去年同期下滑13％，按数量计算，同样低于去年同期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b713e4ffdc12474e9fe4aa66bbf9f11a@000000_oswg31856oswg376oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到2023年9月为止，OPEC+成员国减产带来的供给紧缩一直发挥着一定的效力。然而，最近协调机制出现了裂痕，国际性生产调整难以继续推进。</p><p>OPEC+在11月30日宣布，从2024年1月起，作为一部分成员国的自主行动，将每日减产220万桶，这相当于世界日产量的2％。然而，尼日利亚等国强烈反对减产，作为以往焦点的成员国协调扩大减产上未能达成一致。这种混乱的步伐给市场留下了深刻的印象。</p><p>部分成员国自主减产的实效性也令人怀疑。日本能源与金属矿物资源机构（JOGMEC）首席经济学家野神隆之指出，“与OPEC集体减产不同，不存在定期检查有无遵守目标的机制”。</p><p>实际上，截至10月，阿拉伯联合酋长国（UAE）的日产量为325万桶，比加上自主追加减产之后的目标——日产288万桶还高出13％。</p><p>非OPEC成员国正稳步增产。在2015年发现了巨大海底油田的南美圭亚那，美国埃克森美孚公司相继投入大型海上石油生产设备。美国9月的日产量为1324万桶，较上月增加1.7％，刷新历史新高。</p><p>今后产油国是否能再次团结，共同调整生产将受到市场将关注。截止到12月6日，俄罗斯和阿尔及利亚的负责官员等相继谈及了压缩供给的可能性。俄罗斯总统普京12月6日访问沙特阿拉伯，与艾哈迈德王子举行了会谈。</p><p>对经济减速的警惕与日俱增。Mitsubishi UFJ Research and Consulting主任研究员芥田知至指出，“如果今后公布的美国经济指标出现超过预期的经济恶化，石油价格将进一步下降，也存在跌破65美元的可能性”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651918549&amp;idx=4&amp;sn=fdb7137faa3059e1289e7a74678114ae&amp;chksm=bda2e9768ad5606038b798d7af377a6023f4acde3e86284ff0807d7fae292a7e0bdb1b14bdbe&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：浜美佐、花房良祐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551581709361286</id>
            <title>智能穿戴2023，迈向「健康」大主题</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551581709361286</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551581709361286</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 07:15:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能穿戴, TWS耳机, 健康监测, 智能指环
<br>
<br>
总结: 上世纪末人们就开始设想智能穿戴的未来，如今智能穿戴已经成为现实。智能穿戴市场在过去一年中发展迅猛，尤其是TWS耳机和智能手表等产品。智能穿戴的核心是关注健康监测，不仅苹果、华为等大厂在健康领域投入，智能穿戴厂商也纷纷推出具备健康功能的产品。智能指环作为一种新兴的智能穿戴品类，因其小巧便捷、全天佩戴和更准确的数据等优势备受关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>早在上世纪末，人类就畅想过智能穿戴的未来，到今天，智能穿戴已经成为了所有人的现在。放眼望去，你会看到无数人佩戴者 TWS（真无线）耳机，还有很多人选择了智能手表和智能手环。</p><p>回顾过去一年，智能穿戴市场几乎是消费电子行业的「异数」，不仅是出货量的增长，还有更多在产品上的变化。当然，智能穿戴也面临巨大的挑战——在 TWS 耳机之后，再也没有一个品类可以迅速在消费者之间普及。但更本质的问题其实是：</p><p><strong>智能穿戴在走向何方？</strong></p><h2>从手表到耳机，一切「为了」健康</h2><p>你可能时不时就会看到一类新闻：Apple Watch 摔倒检测发现老人摔倒后自动报警救了他；或是 Apple Watch 监测发现了心率异常现象，就医后提前发现了关键问题，免于了更大的疾病和风险。</p><p><strong>很多人往往也是出于对健康监测的关心，才买了 Apple Watch。但事实上，关注健康的不只是苹果一家，强调健康属性的也不只是智能手表和手环。</strong></p><p>在今年 11 月举办的 OPPO 开发者大会，OPPO 就重点介绍了他们在健康领域的投入和成果，篇幅仅次于最新的 ColorOS 系统以及服务生态。按照 OPPO 的说法，他们正在重点发力运动健康、心血管健康、睡眠健康三大方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c567269baee24edeb124dd32c522f62b@1547419282_oswg75281oswg619oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ODC 2023，图/ OPPO</p><p>同样看到健康领域潜力的还有华为、小米以及更多公司，大部分智能穿戴厂商也都意识到，在智能穿戴芯片难以支撑高计算性能的当下，<strong>穿戴产品的贴身属性决定了，更有出路的方向是在健康监测上。</strong></p><p>包括已经进入红海阶段的 TWS 耳机，最近一年也更加关注和强调听力健康，纷纷推出具备听力保护功能或主打健康功能的耳机产品，比如华为、小米、Bose 以及捷波朗都有类似定位的功能和产品。</p><p>再比如，苹果联动 Apple Watch、iPhone 以及 AirPods，会在噪音过高的提醒用户，也会在耳机音量过高的时候提醒用户。</p><p>不仅如此，根据彭博社今年早些时候的报道，苹果下一代 AirPods 正在开发两项新功能，<strong>一个是通过 AirPods 播放不同音调与声音来确定听力，检查是否有潜在听力受损，该功能类似测量心脏心电图的 Apple Watch ECG 应用程序。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8e71d39928a1429296fc483b50a2d8a8@1547419282_oswg143341oswg1200oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苹果也在重视 AirPods 的健康功能，图/苹果</p><p><strong>另一项新功能是内置温度传感器测量体温，核心是利用 AirPods 的传感器，在耳道获取比手腕更准确的温度读数。</strong></p><h2>大厂看好，智能指环「起飞」在即？</h2><p>前面我们刚刚提到了三星正在开发的「Galaxy Ring」智能指环，但实际上在做智能指环的厂商不只是三星。就在不久前的魅族 21 发布会上，魅族也发布了一款 MYVU Ring 智能指环。而更早之前，苹果、Fitbit（谷歌旗下）也被曝光正在布局智能指环。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_65bda959fb8e40b98674d9805f73e719@1547419282_oswg3569151oswg1920oswg3488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/魅族</p><p><strong>为什么是智能指环？要知道智能穿戴发展了这么多年，除了智能手表/手环和 TWS 耳机，绝大部分品类都被证明没有多少实际价值。</strong></p><p>而智能指环能够引起大厂和市场的关注，一个核心在于更小的体积与更没有束缚感的全天佩戴体验，比起智能手表/手环更适合全天佩戴使用。尤其是睡觉场景以及寒冷多衣的冬天，几乎不会带来智能手表常见的异物感。</p><p><strong>同时智能指环还有另一个关键优势：更准确的数据。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9ad0b9fb00694c639af99d065a0d28b2@1547419282_oswg35596oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/&nbsp;Oura Ring</p><p>由于手指指尖、指腹位置的皮下血管更为丰富、距离皮肤表皮更近，再加上指环在佩戴时的与皮肤的紧贴程度又往往比手环、手表更高，以及传感器的不断微型化，<strong>智能指环能够获取到比手腕上更可靠的数据，更精确、更快速地测量心率、血氧等健康指标。</strong></p><p>此外，雷鸟 Ring、魅族 MYVU Ring 也提供了智能指环的另一种思路——作为 XR 设备的交互关键。 通过基于指环的手势和触控交互，目前的眼镜式 AR 设备可以在理论上获得相比控制手柄更轻松，相比手势技术难度和成本更低的交互体验。</p><blockquote><p>至于关于 XR 设备的年度盘点文章，我们计划会在之后推出，欢迎大家关注本系列。</p></blockquote><p><strong>说回智能指环，虽然有着诸多优势，但其本身同样存在一些问题。</strong></p><p>首先，由于要将不同元器件集成到很小的体积内，目前的智能指环通常要比正常的指环厚很多，这会在一定程度上降低佩戴体验，包括健身等场景也会有一些影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0c2d20a4f580428ba8608a88ddd1173d@1547419282_oswg50347oswg640oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Oura Ring 与 Gucci 联手打造的一款智能指环，图/&nbsp;Oura Ring</p><p>其次，也是因为体积太小，能够塞入的电池容量有限，可能 4 天左右就需要充电。但不同于手表，将指环取下充电，忘了戴回去的几率可能更大，这在体验上显然也是不佳的。</p><p>最后，较小的体积、较低的功率和相关算法芯片的缺乏限制了各种传感器的使用，尤其相对于已经十分成熟的智能手表，智能指环的健康追踪能力还处于很早的阶段。</p><h2>从华为到苹果，无线需要更低延迟、高品质</h2><p>在 8 月 4 日华为开发者大会（HDC2023）上，华为常务董事兼终端 BG CEO 余承东宣布华为将把星闪 NearLink 技术引入鸿蒙生态。</p><p>很多人误以为这是一项华为自研的无线技术，但事实上是背后 300 多家头部企业和机构的群策群力，<strong>核心是用一套标准集合蓝牙和 WIFI 等传统无线技术的优势，为用户打造更低时延、更低功耗、更广覆盖、更安全的联接技术。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_810ab8f0772048019a70529c2ef07aef@1547419282_oswg2049524oswg4032oswg3024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华为开发者大会上，图/雷科技</p><p>蓝牙和 WIFI 是消费者最常用到的近距离无线技术，目前几乎所有无线耳机都依赖于蓝牙连接技术，然而由于标准限制，这些技术存在诸多不足，例如蓝牙鼠标、手柄等人机交互设备的时延感受、蓝牙耳机的音频质量和稳定性、全屋智能蓝牙组网等方面皆不尽如人意，何况还有更多对于无线传输速率要求更高的设备。</p><p><strong>意识到这点的不只是华为和星闪联盟。</strong></p><p>索尼为了降低 PS5 主机与耳机、串流掌机之间的延迟，提升传输质量，也推出了自主开发的 PlayStationLink 技术，并率先应用在了配套的 TWS 耳机与掌机上。另一边，<strong>苹果也发布了采用 Type-C 接口的 AirPods，率先支持了 Vision Pro 上苹果定制的 20 位、48kHz 无线音频协议，其具备无损压缩与超低延迟的特性。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_fee4f6876f1f430ca61c6d23497bf28d@1547419282_oswg72498oswg1600oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新款 AirPods，图/苹果</p><p>从华为到索尼，无疑都是探索更快的传输速率和更低延迟，以满足我们对于无线体验更高的需求和体验。</p><h2>写在最后</h2><p>回顾 2023 年智能穿戴行业的发展，我们可以清晰地看到一些趋势。健康监测功能成为不同穿戴厂商竞相布局的方向，这既源于硬件条件的变化，也源于用户需求的升级。新形态的智能指环也让我们看到了产品创新的可能性。而提升无线连接质量也是整个行业的共识。</p><p>可以预见，随着 XR 空间计算时代的进一步演化，智能穿戴将会迎来更大的发展机遇。不过在此之前，打铁仍需自身硬，不管是技术的迭代改进，还是产品和战略的探索和调整，其实都是在为未来积蓄腾飞的动能。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“雷科技”（ID:leitech），作者：雷科技数码3C组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551582994749569</id>
            <title>云星宇北交所上会，毛利率逐年下滑，依赖前五大客户</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551582994749569</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551582994749569</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 07:13:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公开信息, 云星宇交通科技股份有限公司, 首发事项, 毛利率下滑
<br>
<br>
总结: 北京证券交易所将审议云星宇交通科技股份有限公司的首发事项。公司是一家智慧交通综合服务商，拟募集资金用于多个项目。然而，公司的毛利率逐年下滑，且存在关联交易风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>公开信息显示，北京证券交易所上市委员会定于2023年12月8日上午9时召开2023年第66次审议会议，将审议北京云星宇交通科技股份有限公司（以下简称“云星宇”）的首发事项，保荐人为第一创业证券承销保荐有限责任公司。</p><p>云星宇是一家智慧交通综合服务商。招股书显示，首发集团直接或间接控制公司93.40%的股份，为公司的控股股东。首发集团由北京国有资本经营管理有限公司100%持股，北京国有资本经营管理有限公司是北京市国资委批准设立的国有独资公司，代表北京市国资委持有划入企业的股权，因此公司的实际控制人为北京市国资委。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2d6ecc3686d34189af6777a56b72f25e@000000_oswg46562oswg780oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">发行前股权结构图，图片来源：招股书</p><p>本次申请上市，云星宇拟募集资金用于桥隧结构健康数字化监测系统项目、智能交通检测维护机器人项目、信息化升级建设项目、补充智慧交通系统集成业务营运资金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ec180918eb72467db7bd601c297a8394@000000_oswg124011oswg807oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">募资使用情况，图片来源：招股书</p><h2><strong>01 毛利率逐年下滑</strong></h2><p>业绩方面，招股书显示，2020年至2023年1-6月，云星宇的营业收入分别约24.72亿元、27.55亿元、23.97亿元、12.67亿元，对应的净利润分别约1.15亿元、1.22亿元、1.02亿元、0.59亿元，其中2022年公司的营收和净利润双双下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d7ade8748e9a4ae18d38b3026f9b5d3a@000000_oswg303644oswg830oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_52fae06dfc1a48cd807825a1d9ba0270@000000_oswg59911oswg830oswg137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">主要财务数据及财务指标，图片来源：招股书</p><p>结合公司在手订单及实际经营情况，公司预计2023年营业收入约22.43亿元至23.8亿元，同比变动-6.43%至-0.71%；预计净利润约0.93亿元至1.12亿元，同比变动-9.43%至9.19%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d7eb4cfeea964524a2cffabb4a68d5a2@000000_oswg110089oswg784oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">公司2023年全年主要经营业绩预计情况，图片来源：招股书</p><p>公司在手订单情况不容乐观，2020年末、2021年末、2022年末及2023年9月末，云星宇的在手订单金额分别为36.56亿元、29.52亿元、28.29亿元和25.61亿元，呈逐年下滑趋势。尽管云星宇积极拓展新业务领域，但如果未来整体市场需求放缓或公司不能持续获取订单，可能会影响公司的经营业绩。</p><p>具体来看，报告期内，云星宇的主营业务按照业务类型可划分为智慧交通系统集成、智慧交通技术服务和商品销售及其他，其中智慧交通系统集成的营收占比在70%左右，是公司的重要收入来源。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7f1b3a0f96ad4125a9642587fdb4b08c@000000_oswg130340oswg831oswg234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">主营业务收入按产品或服务分类，图片来源：招股书</p><p>2020年至2023年1-6月，云星宇的综合毛利率分别为19.16%、17.47%、16.20%及13.66%，呈逐年下滑趋势，主要是公司将持有原子公司速通科技60%股权转让，并退出毛利率相对较高的高速公路通行费的清分结算业务；以及公司为提高重点项目的中标成功率，采用有竞争力的低价策略、压缩利润空间；同时随着我国高速公路网的日臻完善，高速公路建设任务已逐渐向偏远地区、支线和联络线转移，报告期内公司部分项目位于偏远地区，项目实施成本较高，毛利率有限导致。</p><h2><strong>02 存在关联交易风险</strong></h2><p>云星宇属于智慧交通行业产业链中的系统集成商，下游客户为高速公路建设投资方，以及有信息化建设需求的各省、市的交通运输部门、运营公司，公司客户包括中国建筑集团有限公司、首发集团、成都市公安局等。</p><p>由于公路建设单个项目投资金额较大，公司的客户集中度也较高。2020年至2023年1-6月，云星宇来自前五大客户的销售收入占营业收入的比例分别为65.92%、64.72%、66.48%和81.92%，占比较大。未来如果公司与相关客户业务合作机会减少，且不能继续开发新的客户资源，可能会影响公司的营业收入。</p><p>云星宇存在关联交易风险。报告期内，公司关联销售占营业收入的比重分别为56.93%、36.43%、40.22%和21.49%，而控股股东首发集团为公司最主要的关联交易对象，首发集团为北京地区高速公路的主要业主，投资建设管理的北京路段较多。</p><p>2020年至2023年1-6月，云星宇的应收账款账面余额分别分别约13.88亿元、13.29亿元、14.99亿元、16.26亿元，应收账款余额占营业收入的比例分别为56.15%、48.22%、62.54%及128.39%，占比较大。如果公司应收账款管理不当，可能存在坏账风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_3c04ca5dd78641bd9cb29733aadddc60@000000_oswg123600oswg805oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">公司应收账款余额与营业收入情况对比，图片来源：招股书</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMTkwOTkzNw==&amp;mid=2247565128&amp;idx=3&amp;sn=ed37a9515429ead539b5e4ff45e94b77&amp;chksm=fab8e316cdcf6a009e7f6377eaac08bec0178ea2adcbbf8a47d60a8adca2fe7d14063f8e9ceb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”（ID：ipopress）</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551542526975880</id>
            <title>东方基金：近2年靠债基撑起848亿规模，混合型基金下滑36.91%缩水130亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551542526975880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551542526975880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 05:38:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募基金排名, A股市场, 东方区域发展混合, 基金规模
<br>
<br>
总结: 今年公募基金排名受A股市场走势影响，涨幅较高的基金包括东方区域发展混合、金鹰科技创新股票A、国泰中证动漫游戏ETF联接A和广发全球精选股票(QDII)。然而，东方区域发展混合的基金规模在近2年内缩水了130亿，下滑了36.91%。目前，该基金由周思越接管，规模已扩大到4.84亿。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近年底，一年一度的公募基金排名，又被媒体提上日程。</p><p>客观而言，这一年，A股市场走势惨淡，截至目前，沪深300指数年度跌幅超12%。覆巢之下无完卵。对于权益类投资而言，能够跑赢沪深300就是万幸，业绩翻红者实在不多。</p><p>截至2023年12月6日收盘，涨幅43.65%的东方区域发展混合，排在混合型基金今年以来业绩第一名；涨幅35.97%的金鹰科技创新股票A，排在股票型基金第一名；涨幅47.38%的国泰中证动漫游戏ETF联接A，排在指数型基金第一名；涨幅57.93%的广发全球精选股票(QDII)，排在QDII第一名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d3fd918a23ee46138ccf52671f50f426@5463445_oswg37795oswg946oswg554_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，若依投资国内标的的基金而言，东方区域发展混合目前暂时是8000多只主动权益基金第一名。当然，紧追其后的泰信行业精选混合A，同期业绩41.94%。到本月月底时，究竟鹿死谁手，目前还很难说。</p><p>这里，仅就东方区域发展混合的净值增长与持仓变化进行分析，暂不考虑其年底的实际排名。</p><h2>01、近2年混合型基金缩水130亿，规模下滑36.91%</h2><p>东方区域发展混合属于东方基金公司旗下一只产品。</p><p>这家券商系基金公司，成立于2004年6月，大股东是东北证券。目前，其在管资产规模848亿，在206家基金公司中排名第61位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d3cdf957dbca46639f08cbb008500c1e@5463445_oswg37336oswg554oswg290_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近年来，东方基金公司混合型基金规模大幅回撤，相较2021年12月底的353.79亿，目前只剩223.20亿，缩水130.59亿，下滑36.91%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f9d70289fa0c4a78af345d738deab931@5463445_oswg32490oswg554oswg246_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公司研究室注意到，东方基金公司目前管理规模，主要靠债券型基金规模上涨才得以维持在800亿以上。数据显示，这只基金的债基规模，2021年12月31日296.14亿，近2年快速上涨到541.58亿，飙升82.88%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_73298394f10d49819862c80d39b1f03a@5463445_oswg33822oswg554oswg263_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，东方基金公司有基金经理21人，在管基金111只。</p><p>公司在管规模最大的基金经理是李瑞，现任资产128.38亿。他也是公司权益投资部总经理,投资决策委员会委员；其次是严凯，在管规模38.32亿。前几天刚刚卸任全部产品的蒋茜，2021年年末，同时在管3只产品，总管理规模曾超过50亿元。</p><p>平时，东方基金公司并不显山露水。</p><p>最近，这家老牌基金公司之所以引起业内关注，一是东方区域发展混合业绩排名前列，二是其知名基金经理蒋茜卸任全部现任基金，未来很可能跳槽。</p><h2>02、周思越接管时东方区域规模仅0.11亿，不到2年扩大到4.84亿</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_72ee6f2cab6f4009b93b49070e1b0ec5@5463445_oswg43557oswg576oswg310_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东方区域发展混合的现任基金经理是周思越。</p><p>此前，周思越此前在管基金仅2只，规模5亿出头。目前规模上升到14.94亿，主要是刚刚接管蒋茜的东方主题精选混合基金，这只基金规模9.61亿。</p><p>公开信息显示，周思越是在2021年最后一天，从张玉坤手里接管了东方区域发展混合基金。后来，张玉坤跳槽，去了惠升基金公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ea1f8856ddf0419b9b7e49b1e2a87c3b@5463445_oswg22307oswg971oswg276_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，周思越接手时，这只基金规模仅0.10亿，可以说，是一只濒临退市的迷你基金。</p><p>数据显示，周接管后，这只基金规模虽然在2022年上半年有所萎缩，但随后就一路上扬，到2023年9月30日，规模已上升到4.84亿。</p><p>从这一点来看，周思越上任后，解救了这只基金，让它避免了退市的命运。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2f619a7ff7144d6784a8827027685fb2@5463445_oswg31130oswg1040oswg652_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从这只基金单位净值走势看，近几年曾出现两波非常明显的向上冲击，一次是2021年下半年，一次是2023年上半年，这两次冲锋中间，出现了一次深度回调。</p><p>从时间上看，这波深度回调，自张玉坤卸任的2021年12月开始，一直绵延到2023年2月。换句话说，周思越接手的头一年，也就是2022年，东方区域发展混合基金的单位净值，其实整体是下滑的，只是在当年8-9月，出现过短暂反弹。</p><p>一直到今年上半年，这只基金的单位净值在才出现大幅上涨，基金规模也同步扩张。那么，这段时间，他究竟用什么魔法，让这只迷你基金起死回生？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ee0692bb64c84f9baa282a3a910ffef2@5463445_oswg28945oswg581oswg360_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03、东方区域发展持仓前10股票3次大变脸，每次都押宝一个行业</h2><p>公司研究室仔细观察了东方区域发展混合近2年的持仓变化，发现周思越的操盘动作可谓大刀阔斧，甚至有点孤注一掷。</p><p>数据显示，自2022年1季度至今，这只基金持仓出现3次大规模变动。每次变动后，基金持仓前10股票，竟然都是清一色的某一行业个股。</p><p>这种在单一行业上重仓押注的玩法，其实是此前部分基金顶流的操作模式，他们喜欢押注某一风口方向，比如白酒，CRO，锂电，光伏……然后，多只基金集体重仓，抱团取暖。押对了，成为基金圈网红；押错了，就重仓硬扛，试图强行穿越行业低谷。</p><p>因此，不少顶流重仓被套后，往往就地卧倒，被基民骂作装死。</p><p>侥幸的是，周思越这3次大调仓，基本上都没出现太大失误。</p><p>第一次：2022.01-2022.06，半年内，将持仓前10从证券、IT组合，换成清一色的房地产股。期间，换手率高达424.74%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8bd1abc16055414587f42702ccd696b3@5463445_oswg44588oswg806oswg431_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_602c20806d49432e8aa585bdcc269440@5463445_oswg44194oswg807oswg398_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第二次：2022.09-2022.12，3个月内，将持仓前10从清一色的房地产股，全部换成AI为主的人工智能概念。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_57824b6fd3984b8a8e7b97dabf3f3103@5463445_oswg45118oswg817oswg408_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_761292eba2214c8392c7068983cdc21b@5463445_oswg44048oswg820oswg405_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第三次：2023.03-2023.09。1季度末，将持仓前10还是清一色的AI人工智能股票；2季度末，则统统换成了酒业股。到了第三季度，持仓前10 进一步净化为纯粹的白酒股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8e63ee7db6014f0aa617724dc82422fe@5463445_oswg44845oswg813oswg392_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7a92a73b6ac243c98b8c27e4fe4cd85a@5463445_oswg46444oswg822oswg404_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_fc3a11937cca4f2db36267cc95ed6131@5463445_oswg66195oswg1017oswg522_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>每次剧烈换仓后，这只基金持仓前10就完全换了一个行业，让人不敢相信这是同一只基金。期间的交易成本，换股后的潜在风险，恐怕都让持有者捏着一把冷汗。</p><p>业内人士认为，即使东方区域发展混合的业绩登顶2023主动权益类基金，这种换股速度，换手频率，押宝式投资，对其他基金有没有实际参考意义，恐怕还要两说。</p><h2>04、东方基金旗下产品普遍高换手，东方鑫享上半年换手893.89%今年亏25.27%</h2><p>东方区域发展混合的持仓组合，频繁出现大变脸，换手率自然也居高不下。数据显示，这只基金今年上半年，换手率竟然高达775.95%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2124039f68994fdb837fcc42c47e587c@5463445_oswg62708oswg1052oswg749_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，自2016年9月成立以来，除了刚成立那3个月，其他时间，这只基金的换手率就没有低过。令人不解的是，即使在基金规模仅低于0.1亿的2021年，换手率竟然也高达422%。</p><p>公司研究室发现，东方基金公司旗下其他权益投资产品的换手率，除了权益总监李瑞与另一位基金经理张博在管产品相对较低，其他人主管的主打产品都不低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0a3262f6220847d482b92c338791f45b@5463445_oswg55690oswg802oswg354_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，陈皓在管的东方鑫享价值成长一年持有混合A，规模不过1.22亿，上半年换手率竟然高达893.89%，今年以来已亏损25.27%，简直让人无语。</p><p>业内人士坦言，像这样越折腾，亏得越厉害；越亏损，压力越大，就越折腾。结果，很容易形成恶性循环。</p><p><strong>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</strong></p><p>本文来自微信公众号“派财经官微”（ID:paicj314），作者：雪梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550778871766912</id>
            <title>体量小增速慢，阳光保险难追第一梯队？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550778871766912</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550778871766912</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 05:11:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 保险行业, 寿险, 保险业回暖, 保险公司总资产, 偿付能力充足率
<br>
<br>
总结: 保险作为金融工具，旨在降低财务风险。近年来，保险行业获得中产阶级的青睐，尤其是寿险作为理财方式备受关注。保险业总资产和保单件数呈增长趋势，偿付能力充足率也保持在较高水平。然而，一线保险公司的业绩增速放缓，而二线公司如阳光保险面临资金流压力和偿付能力下滑的挑战。互联网保险业务的兴起为传统保险企业提供了新的发展思路。阳光保险在财险业务上面临困境，但通过增发股份和发行债券来提高偿付能力。然而，阳光保险也面临监管挑战和品牌口碑问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>保险作为一个较为特殊的金融工具，其诞生之初就是为了降低财务风险，但伴随着社会发展，保险被赋予了更多属性：无论是资产配置还是养老储蓄，保险都能一一覆盖，因此保险行业在近年来获得了许多中产阶级的青睐。</p><p>国内保险行业巨头中国人寿、中国平安背靠庞大的资本体系，在保险领域更是不断推陈出新，让新老客户都能选到自己喜欢的产品。屈居二线的保险公司，比如说阳光保险，就只能从价格或者是产品覆盖力度方面下手，可就在阳光保险在前端市场拼命用力时，后院却不断地起火。</p><h2>保险业回暖，寿险成下一发力点</h2><p>近日，相关部门发布的《2023年三季度银行业保险业主要监管指标数据情况》显示，三季度末我国保险业总资产29.6万亿，较年初增长9%；保险资金的年化综合收益率为3.28%。这一数据的发布，昭示着2022年陷入低谷期的保险业，已然有了回暖的迹象。</p><p>报告显示，2023年三季度末，保险公司总资产29.6万亿，较年初增加2.4万亿，较年初增长9%。其中，财产险公司总资产2.8万亿，较年初增长6.6%。人身险公司总资产25.4万亿，较年初增长8.9%。新增保单件数537亿件，同比增长39.2%。</p><p>在经济环境陷入疲软之际，许多拥有充足现金流的中产阶级，更愿意找一些稳妥的理财方式。寿险便是一个非常不错的选择。因为其有着保底的综合收益率，相较于一些基金项目或者是无法随时取用的定期存款，能够规避财产风险且提供稳定收益的大额保单，显然已经成为了一个新时代下的理财选择。</p><p>而在被保人较为关心的偿付能力方面，截至2023年Q3，保险业综合偿付能力充足率为194%，核心偿付能力充足率为126%。财产险公司、人身险公司、再保险公司的综合偿付能力充足率分别为232%、184.1%和278.3%；核心偿付能力充足率分别为200%、108.6%和242.3%。</p><p>但国内保险业三大巨头：中国人寿、中国平安、中国太平，其业绩增速都在放缓。业内分析师表示，上市险企H1的表现较为平稳，保费增速8.18%，其中，寿险版块贡献增速5.15%，产险版块贡献增速仅为2.99%。</p><p>近年来许多险企都与相关部门强强联手，推出了许多符合居民现如今医疗需求的中短期险种，且能够用医保个人账户支付，这也让许多居民开始了解并接触到保险行业，接触到寿险这项业务。</p><p>保险业资深顾问介绍到，近年寿险作为增长主力军，伴随着老龄化社会的到来，这一业务板块将拥有更多潜力。同时针对不同的人群，还推出了短期寿险，进一步覆盖有需求的中老人群体。</p><p>值得注意的是，近两年来互联网保险业务的强劲势头，也为许多传统保险企业提供了新的造血思路。支付宝、微信上各类年仅百元、月仅几十元的短期互联网保险，成为了许多年轻人的消费选择。</p><p>相较于动辄一年上万的长期寿险，短期险种拥有更多的自主选择权，能够灵活缴纳且理赔简便、快速，是信息时代下的新产物。这种结合了互联网与传统保险理念的产品，在支付宝、微信等多个社交媒体均随处可见，潜移默化的保险宣传，也为寿险成为一个保险增长点，奠定了基础。</p><p>而阳光保险作为一家以财产险起家的险企，也一直在努力向多元化方向发展，但是其在寿险市场的开拓却频频受阻。更何况，阳光保险还面临着资金流的压力，近年来其偿付能力也在不断地下滑。</p><h2><strong>财险增长势头不再，阳光保险大势渐失</strong></h2><p>据相关数据显示，截至2023年6月，财险行业赔付率呈上升趋势：1-6月行业赔款支出4755亿，占保费比例为54.17%，较上年度增加3.37%，这对于2022年度综合成本率已达到98.9%的财险行业而言，几乎就等同于亏损。</p><p>而这对于财险业务占据营收大头的阳光保险来说，其压力自然成倍増长，因为阳光保险的综合偿付能力和流动资金储备，均呈下滑态势。</p><p>数据显示，截至2023年Q2，保险公司平均综合偿付能力充足率为188%，核心偿付能力充足率为122.7%。而阳光保险在2020年年末，综合偿付能力充足率为205.84%，仍高于行业平均水平。但2023H1财报中，阳光保险的核心偿付能力充足率下滑至122.56%，综合偿付能力充足率下降为170.17%，均略低于行业均值。</p><p>而在流动资金储备方面，阳光保险也显得捉襟见肘。从2021年开始，其经营现金流便持续下跌。数据显示，2021年其经营现金流为445.73亿，2022年为262.29亿，同比减少41.15%。时至2023年年中，其经营现金流仅为158.23亿。</p><p>作为一家上市保险公司，阳光保险必然需要解决以上提及的这两个指标性问题。因此在8月和10月阳光保险连续的两波大动作，也似乎是安抚投资者以及市场而做的。</p><p>8月3日，阳光人寿公告称，公司将增发约27.03亿股普通股，每股面值为1元，每股认购价格1.85元，募资金额合计约49.99亿，由阳光保险以现金方式认购。此次增资完成后，阳光人寿股份总数为210.45亿股，注册资本为210.45亿，阳光保险集团持股比例99.9999%不变。</p><p>而就在短短两个月后，阳光保险再次发布公告称收到监管批复，获准于全国银行间债券市场公开发行10年期可赎回资本补充债券，发行规模不超过120亿。</p><p>业内分析师表示，此次阳光保险再次借发行债券来提高偿付能力，无疑是为了提高偿付能力和现金流，毕竟其中报中，这两个关键数据着实让人捏了一把汗。而与此同时，阳光保险还在不断地接受着监管挑战：违规风波不断，品牌口碑存疑。</p><h2>H股流通获批，阳光财险颓势仍难挽回</h2><p>11月14日，阳光保险称，公司已完成本次H股“全流通”备案。据公开的备案通知书显示，阳光保险若在12个月内未完成本次H股“全流通”转换及上市，拟继续推进的，应当更新备案材料，此消息对于资本市场而言是一个强心剂，但令阳光保险没想到的是，还没来得及举杯庆祝，就先迎来了当头一棒。</p><p>前不久，相关部门公布了一则关于对阳光保险旗下多个子公司的行政处罚通知单。其中涉及多项违规操作，且关联了多家分公司：阳光财险被处以罚款130万；阳光财险广东省分公司、山东省分公司、梅州中心支公司、韶关中心支公司、德州中心支公司、日照中心支公司各被处以罚款50万；对涉事个人包括总裁助理兼信用保证保险事业部总经理靳守林等9位各级管理人员给予警告并处以不等金额罚款。</p><p>事实上，这并非是阳光保险的“小意外”。就在11月28日，阳光保险就因为“给予投保人保险合同约定以外利益”，被当地有关部门点名处罚：分公司罚款25万，同时对分公司时任营业部总经理助理给予警告并处罚款7万元。</p><p>在业务层面屡屡走钢丝的阳光保险，对于业务增量的渴求已经到了一个疯狂的地步。但对比第一梯队的三家保险巨鳄，阳光保险显然很不够看，起码还需要很长一段时间，来调整自己业务板块的主次。</p><p>中国人寿专注在人身险业务，从寿险、健康险到意外险等等，几乎是全方位覆盖，因此其在人身险领域几乎是稳坐头把交椅；而中国平安则是在寿险、健康险和财产险的基础下，横向发展各类金融服务，塑造起了自己的生态圈；而中国太保则是寿险领域的元祖级人物，一直在财险领域发挥着自己巨大的能量。</p><p>相较于这三家巨头，阳光保险就像一个初出茅庐的新人。</p><p>阳光保险在未上市之前不需要公布自己的财务数据，也不需要为股价波动而担忧，但在上市短短几年后股价便步步下跌，尽管中间有过短暂的起色，可在大环境不佳、头部险企地位几乎无法撼动的时候，阳光保险的市场表现已经大不如前了。</p><p>除此之外，阳光保险更需要找到自己的特色所在。主打的是财产险，可其财产险覆盖的广度以及深度，是远远不足的，管理层们自然也看到了这一点，近年来一直在大刀阔斧地进行架构调整，但优化的效果至今仍未有所显现。</p><h2>结语</h2><p>阳光保险以快速理赔、全国覆盖、服务多样化以及具有创新性著称，这也是为何其能迅速发展壮大，且成功上市的根本原因。但上市后面对资本市场的压力、三大巨头的持续性挤压，这位新人显得有些无所适从。</p><p>偿付能力持续下跌、现金流吃紧、业务部门频频因违规操作被点名罚款等等，其实放在阳光保险面前的大山，又何止这几座呢。阳光保险若想为自己的2023画上一个圆满句号，还要付出更多努力。</p><p>本文来自微信公众号“于见专栏”（ID:cn-yujian），作者：虞尔湖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551480969470087</id>
            <title>吉利银河抢在“鲶鱼”之前</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551480969470087</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551480969470087</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 04:01:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 吉利, 比亚迪汉, 银河E8, 量产
<br>
<br>
总结: 吉利的旗舰电动轿车银河E8成功完成了量产目标，为正式上市做好了准备。虽然项目周期紧凑，但吉利通过猛抓进度和加快进度的方式，成功实现了量产。银河E8的诞生过程充满了争议，与吉利旗下的极氪007存在竞争关系，但吉利认为两款车在产品策略上有区别。银河E8的量产是吉利转型的一部分，也是吉利内部不同品牌之间碰撞的结果。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>吉利对标比亚迪汉的旗舰电动轿车银河E8终于跨过了量产难关。汽车像素(ID:autopix)独家获悉，本月银河E8将完成3000辆左右的产量目标，为正式上市做好了准备。</p><p>过程并不容易。AutoPix了解到，银河E8从新车的数据设计阶段到量产阶段，一共只准备了约一年半时间，同量级的产品往往需要两年甚至更长。比如为了关闭问题，与银河E8在诸多设计上相似的极氪007，一度延后了JOB1的节点。</p><p>仓促的背后，银河E8的诞生过程充满了争议。</p><h2>01.猛抓进度</h2><p>12月3日，汽车像素(ID:autopix)从接近吉利制造体系的负责人处获悉，银河E8在11月底成功签下JOB1，随后开始进入量产（SOP）程序。目前，银河E8日产量已近百辆，12月全月计划完成3000辆以上的产量目标。</p><p>“现在造的已经是商品车了。”一位接近吉利钱塘工厂的负责人告诉AutoPix，本月开始生产的车，未来将直接用于用户订单的交付。</p><p>对于这款车，坊间已陆续流传出很多细节信息，直到不久前的11月17日，银河E8才刚刚在广州车展上完成了正式亮相，目前既没有开启预售，官方也没有给出确切的上市时间。但外界普遍预测，这款车会在明年一月启动上市。</p><p>量产的实现，意味着银河E8的上市进入倒计时。 根据官方消息， 银河E8首批展车已经陆续发送至 全国20个城市的105个展厅。</p><p>这是一款项目周期十分紧凑的车。一位接近吉利研究院的负责人告诉AutoPix，银河E8从数据设计阶段到量产阶段，一共只留出了一年半的时间。相比之下，绝大多数新车的这个周期都会留出两年甚至更长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_78d673ad303b43da88dc0be23b9e1a19@5349838_oswg1167494oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宁波吉利研究院</p><p>项目周期缩短，导致每个环节的准备都会变得仓促，时间进度变成最重要的。</p><p>“很多供应商，都是到今年春节之后才完成的定点。”上述接近吉利研究院的负责人向AutoPix透露，但到今年7到8月，银河E8便已经开始了TT试装车，这意味着留给供应商进行整改的时间只有短短数月，“一直催交货，一些整改没有完全到位的零部件也只好先接收，只为了保证装车进度。”</p><p>不只是供应商，留给银河E8工程人员调试的时间同样紧张。AutoPix了解到，为了加快进度，直到签下JOB1的两周前，吉利钱塘工厂还派出工程师，奔赴吉利余姚工厂“对标学习”。</p><p>被学习的车型是吉利旗下不同品牌、不同架构下的一款新上市不久的插电混动SUV车型。相比之下，银河E8是一款纯电轿车，两款车的平台和动力总成都不相同，但“一些零部件结构类似”。</p><p>这不是一个完美的学习对象。为了更快解决问题，银河E8的工程人员对这款车进行测量，结论是可借鉴的部分并不多。一位接近钱塘工厂的工程师告诉AutoPix，余姚工厂解决问题的方式是“降低了一些标准”。</p><p>选取更合适的参考对象并不困难。在距离不远的吉利宁波梅山工厂，一辆与银河E8有诸多相似之处的产品，同样处于紧张的试装之中。</p><h2>02.吉利的鲶鱼</h2><p>除了承担与比亚迪竞争的战略重任外，促使银河E8不得不加快进度更为隐晦的原因在吉利的内部。</p><p>吉利体系内，极氪曾被当作促进转型、探索新模式的一条“鲶鱼”，但当吉利汽车母品牌脚踏实地开始布局转型之后，两个品牌之间又不可避免的发生碰撞。</p><p>一位吉利研究院二期的负责人向汽车像素(ID:autopix)透露，极氪的产品团队中，不少人对银河E8颇有微词，认为E8包括车机盖、外表面分封在内的很多设计都有“借鉴”极氪007的嫌疑。</p><p>吉利整体架构下，新车的开发大部分由位于宁波杭州湾的吉利研究院负责，其中吉利银河由研究院一期支持开发，极氪则由研究院二期负责开发，两个团队相隔不过数百米。</p><p>不只是研发，从营销到制造的时间周期上，两款车你来我往，颇有较劲意味。</p><p>极氪曾试图在量产节奏上抢先一步。AutoPix了解到，银河E8计划量产的时间在今年11月30日，而极氪007原本计划在11月20日签下JOB1，比银河E8的计划早10天。</p><p>然而，这个目标没能实现。AutoPix获悉，极氪007的JOB1节点落后于计划，在负责这款车生产的极氪宁波梅山工厂中，新车仍处于紧张的调试之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_5a349be796654495981c3cc4f31c01ab@5349838_oswg93979oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">极氪007</p><p>最终银河E8在上市时间上抢先。外界预估E8会在本月上市，早于极氪007已公布的上市节点明年一月份。</p><p>虽然上市时间晚于银河E8，但极氪007留出了更长的预售周期。今年11月17日开幕的广州车展上，极氪007以22.49万元起的价格启动预售。</p><p>一位吉利品牌部门的负责人告诉AutoPix，吉利汽车对于两款产品之间潜在的竞争关系也有预判，但他并不认为这是一种刻意的“借鉴”。</p><p>产品策略层面，吉利集团内部一个正向的理解是，银河E8与极氪007之间更像是大众帕萨特与奥迪A4的差别，后两款车虽然同平台、同动力总成，但操控的调教、内饰外观等都不一样。</p><p>然而，这种区别方式很难说是有效的。极氪007的定价区间会整体比银河E8高出3到5万元以上。但除了价格，这两款产品都是B级纯电SUV，都基于吉利的PMA2+平台开发，座舱都配备的是高通8295芯片。</p><p>处于起步阶段的吉利银河与极氪产品矩阵和品牌根基均不完整，短期内很难像大众、奥迪那样，形成完整的区隔。正因如此，一些车评人甚至将E8称作“换壳的极氪007”，内部竞争很难避免。</p><p>银河E8与极氪007之间的潜在竞争，只是双方未来竞争的一个序曲。</p><p>此前AutoPix曾独家报道，极氪内部有Z、C、M三条产品线，其中Z产品线主打高端个性化，目前极氪的001、009均是该线产品。然而，极氪目前正在积极寻求销量规模突破，明年开始，极氪将重点放回主流市场，极氪007所在的C产品线，将作为未来的布局重点。</p><p>与银河E8有潜在竞争关系的007上市之后，极氪还会推出一款全新的SUV和一款旅行车。而在吉利银河的新品计划中，明年会推出一款名为L9的旗舰SUV。</p><p>不只是产品规划，两个品牌产品之间动力总成的差异化也在消失。此前，极氪高层透露，该品牌有考虑进入混动市场。</p><p>生存空间的考验下，吉利放出的“鲶鱼”不会只生长在笼子里。</p><h2>03.吉利银河的暗战</h2><p>今年10月底，一则吉利董事长李书福试驾银河E8的视频流出，视频中。李书福一边试驾着银河E8，一边感叹“师傅真的要拿出武艺来了，徒弟马上就得靠边站了”。</p><p>李书福许久没有为吉利汽车站台了。银河E8紧抓进度的背后，吉利汽车需要尽快培植出一系列与比亚迪直接竞争的新能源产品，在这个产品序列中，E8是直接对标比亚迪汉的旗舰车型。</p><p>从吉利银河系列的首款车型开始，银河系列的产品，均指向主流乘用车市场，同时将比亚迪最畅销的车型作为潜在对手。其中，银河L7对标宋PLUS，银河L6对标秦PLUS。</p><p>迄今为止，银河是吉利汽车在新能源领域清晰的一个产品序列，此前吉利汽车的新能源从最早的“油改电”，到独立品牌几何、睿蓝，产品多而混乱。虽然吉利汽车一直没有将银河作为独立的品牌来发布，架构上保持为吉利母品牌下的一个产品系列，但银河系列从品牌形象、产品设计语言，到经销商渠道，均独立于吉利汽车之外。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_967dd3ad022448c4b536fb1a803e3917@5349838_oswg87051oswg1080oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">银河E8</p><p>即便如此，到目前，吉利银河仍然没能撼动比亚迪的地位。从今年5月31日上市开始，银河L7累计销量5万辆，平均每个月1万辆。上市两个月的L6，目前月销量还在三四千辆的基础上爬坡。相比之下，比亚迪宋PLUS和秦PLUS的10月销量分别为3.5万辆和3.8万辆。</p><p>在此基础上，E8的火药味更浓。</p><p>从车身尺寸来看，银河E8的长宽高和轴距分别为5010mm、1920mm、1465mm和2925mm，相比之下，比亚迪汉的这几项数据分别为4995mm、1910mm、1495mm和2920mm。E8的多个车身尺寸数值都“刚好”比汉高出5到15毫米，叫板意味明显。</p><p>此外，银河E8配备了当下新能源领域的前沿配置，比如800V快充，高通8295芯片等，座舱内部配备了一块45英寸大屏。</p><p>“E8最后的起售价应该会低于比亚迪汉。”一位接近吉利销售部门的负责人向汽车像素(ID:autopix)表示，E8有很多使命，但销量是核心。</p><p>按照吉利银河的产品命名方式，L代表混动（PHEV），E代表纯电；产品序列上，单数产品为SUV，例如L7；双数代表轿车序列，例如L6。</p><p>L7、L6和E8之后，吉利银河还将在2024年上半年推出一款小尺寸的SUV银河L5，预计对标的车型为比亚迪元，此后还会推出一款旗舰SUV车型银河L9，对标比亚迪唐。</p><p>未来一系列产品推出之前，银河E8需要在品牌和销量两个层面，成为吉利银河产品序列中的旗舰。</p><p>然而，战略目标虽然清晰，但吉利银河仍不是在一个真空环境中。11月底结束的广州车展上，吉利银河与极氪007同日亮相，随后几日，领克07 EM-P披露外观，三款相似定位，且都属于吉利旗下的车，预计都会在明年1月至4月上市。</p><p>激烈的内部竞争，比对外竞争更早到来。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5Mjg0Mzg4NQ==&amp;mid=2247488059&amp;idx=1&amp;sn=921d2c1a6146675662fd4b95c7dcf07d&amp;chksm=c036b039f741392fa2fb9c15d07800b67be5069b74ffe8f95873d4d53e281e4e7f2de319f996&amp;token=1490817880&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车像素”（ID:autopix）</a>，作者：章明辉，编辑：冒诗阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551455649144710</id>
            <title>美股收高科技股领涨，市场关键考验来袭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551455649144710</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551455649144710</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:56:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI热潮, 美股, AMD, 谷歌
<br>
<br>
总结: 周四，美股三大指数收涨，得益于AI热潮的助力。谷歌领衔发布的最强AI模型Gemini与AMD合作推出新款AI芯片，为大盘反弹提供了支持。纳指创下了三周以来的最佳单日表现，成功抹平本周内的所有跌幅，冲上了四个月来的高位。AI主题热门股的总体表现首次超过因AI热潮面临风险的个股。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>周四，美股三大指数收涨，得益于AI热潮的助力</strong>。由谷歌领衔发布的最强AI模型Gemini与AMD蓝筹科技股合作推出新款AI芯片，为大盘反弹提供了支持。纳指创下了三周以来的最佳单日表现，不仅成功抹平本周内的所有跌幅，更一举冲上了四个月来的高位。</p><p>截至周四收盘，道指涨幅为0.17%；纳指涨幅为1.37%；标普500涨幅为0.80%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e0aaad461dc74c84a46063d1c4a14cfd@5576020_oswg57660oswg1080oswg191_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_fd5590df0fbe4ee1b3d455459cd96c41@5576020_oswg44186oswg640oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本月内，AI主题热门股的总体表现首次超过因AI热潮面临风险的个股</p><p>谷歌今日上涨 5.3%，英伟达和 Meta上涨超过 2%，亚马逊上涨 1.6%，苹果上涨 1%。</p><p>费城半导体指数(.SOX)上涨 2.8%，截至2023年，已经累计上涨了48%。这在很大程度上是由对人工智能未来的乐观押注所推动。</p><p><strong>"今天是AMD和谷歌的热潮，市场上掀起了一波连锁反应。投资者纷纷希望跟随潮流，"</strong>纽约基础设施资本管理公司首席执行官杰伊·哈特菲尔德表示。</p><p><strong>我们入手了AMD</strong></p><p>昨天12月6日，AMD发布人工智能芯片MI300X，科技巨头 微软、甲骨文、Meta以及OpenAI都纷纷表示，他们将使用AMD最新的AI芯片Instinct MI300X取代英伟达图形处理器。</p><p><strong>昨天我们美股投资网就在社区提示布局 AMD，120美元AMD 30%仓位。</strong></p><p><strong>之前我们也在114美元入手过AMD，今天 AMD开始发力，大量的机构进场，股价暴涨9%</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_11cbcfe738e54b40adf2551e8b6346b6@5576020_oswg43180oswg782oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而今天，我们的 AI大模型选股，首选AMD，价格122美元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_5319c16b6d4e4ae58ac249a2f2b0977d@5576020_oswg45730oswg990oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>我们的美股大数据的StockAI将在明天推出另外一个模型 ：排山倒海模型。</strong>专门捕捉日内的机会，挖掘机构交易员集中购买的行为。我们陆续会发布更多的量化AI模型。</p><p><strong>我们的计划是，明年1月，构建出更智能的美股人工智能系统 AiMind，像高级分析师一样全局思考，能同时盯盘10000只美国股票并进行更深层次的分析，实时告诉你哪个股刚好跌到支撑位，大盘即将出现的拐点，让你做好止盈的准备。</strong></p><h3>非农就业报告带来关键考验</h3><p>截至 12 月 2 日当周，首次申请失业救济人数总计 22万 人，较前一周修正后的 21.9万人略有增加，与经济学家的估计相符。这是本周市场获得的第三份劳动力市场数据，之前两份报告显示10月份职位空缺数量大幅下降，私营雇主11月份新增就业岗位数量低于预期。眼下市场将迎来一个关键的考验，即劳工部将在明天发布的就业报告。</p><p>调查的经济学家预测中值显示，11月美国新增非农就业者有18.5万人，较10月的15万人加快增长，失业率企稳，仍为3.9%。如果考虑到汽车业和好莱坞罢工结束影响的4.13万人就业，11月的就业增长料将放缓。</p><p><strong>有评论指出，虽然11月非农就业报告不会显示就业市场重大恶化，但考虑到最近债券价格上涨，任何可能挑战交易员看涨观点的意外事件都可能导致市场逆转，存在最初转向的风险。</strong></p><p>WisdomTree的固定收益策略主管Kevin Flanagan表示：“美国国债的反弹需要得到验证。现在经济和通胀数据的门槛已经提高，它们必须表明，经济放缓的势头正在增强。”<strong>一份体现劳动力市场韧性的就业报告将继续给美联储提供保障，使其不必过早降息。</strong></p><p>此外，该报告的结果还将凸显债券市场的反应速度可能远超过美联储，并可能重演最近一次紧缩周期中出现的危险，即过早押注美联储证策的转向。</p><p>一些美联储的观察人士认为，下周的货币证策会议将保持利率不变，下一步行动可能是降息。一些人认为，美联储官员并没有强烈反对市场对明年宽松的预期，因为这与他们认为证策最终会朝宽松方向发展的看法一致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_93dbe0b953f248918bad2177e7957204@5576020_oswg114123oswg962oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551492866105222</id>
            <title>国货美妆个护真的崛起了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551492866105222</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551492866105222</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:44:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国货美妆, 护肤, 消费趋势, 价格实惠
<br>
<br>
总结: 国货美妆个护品牌在中国市场崛起，与进口品牌不分伯仲。许多国货品牌也在海外市场站稳脚跟。消费者越来越愿意购买国货美妆、护肤、个人护理产品，主要因为想支持国产品牌、国货品质好、国货价格便宜。国货美妆个护产品的销量稳步增长，消费者在国货产品上的花费较低，回归国货也是一种消费降级的表现。信任和宣传是助力销售的关键，让消费者买得放心、买得开心是国货美妆个护品牌重点关注的事情。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_18faa16650bf4c5fae3b40bea8983f99@1926681297_oswg95905oswg1102oswg672_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国货美妆、护肤、洗护用品开始崛起，许多老牌国货走进了年轻人的视野、近几年创办的新品牌也销量颇丰，这些国货美妆个护品牌与进口品牌在中国市场发展得势均力敌、不分伯仲。</p><p>更有不少国货品牌走出了中国，在海外市场也站稳脚跟。国货美妆个护产品出海趋势愈演愈烈，</p><p><strong>本期：</strong></p><p><strong>🛒 将洞察国货美妆个护产品在近期的消费趋势、消费者认知渠道与消费渠道。</strong></p><p><strong>下期：</strong></p><p>🧴 将针对国货美妆个护产品的具体品类、品牌分析，</p><p>🌍 并了解国货美妆个护产品海外推广方式。</p><h2>国货美妆个护销量稳增</h2><p>从几年前起，国货美妆个护品牌就开始蓬勃发展，许多女生的梳妆台和浴室的国货产品越来越多，像<strong>完美日记的动物系列眼影盘、薇诺娜的面霜和防晒霜、润百颜的次抛、橘朵的腮红、毛戈平的修容和底妆</strong>等热卖产品可谓人手一件。</p><p>这些国货产品品质优秀，价格也较为实惠，在市场上也下足功夫推广营销，消费者经历了疫情囊中羞涩和海外代购难度大的时期，更是越来越愿意购买国货美妆、护肤、个人护理产品了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a54cc6631f78497ead6fed90c0915790@1926681297_oswg578612oswg1116oswg636_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前不久因为李佳琦的直播，又引起了大家对国货的关注，许多老牌国货品牌突然爆火，比如<strong>蜂花、海鸥、春娟、郁美净、宫灯、相宜本草</strong>等。这些品牌的产品价格更是低到让人诧异，有大批网友尝试，用100元就能买十多款这些品牌的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_35ff66dfc66243cca0d2cba6c1dcefa3@1926681297_oswg479364oswg1110oswg412_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们调研了解到，近两个月，<strong>消费者增加购买国货美妆个护产品的占比达到32%，购买量降低的仅有8%，</strong>而进口美妆个护产品自然购买量降低占比偏高，达25.9%。</p><p>大家在国货美妆个护产品的花费上以<strong>201-400元</strong>为主，在进口美妆个护产品上花费401-600元为主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9e08b85c27fb44018a5674d467cdb583@1926681297_oswg293333oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>消费者表示，选择购买国货主要是因为<strong>想支持国产品牌、国货品质好、国货价格便宜</strong>这几点，而近期增加国货购买量的原因也类似这几点。</p><p>前文关于月均开销的问询也显示出了买国货比买进口产品的支出低，这可能与进口美妆个护产品的产品定位和进口税有关。而国货虽然也有高端品牌，比如<strong>毛戈平、羽西、双妹</strong>等，但总体来看价格还是偏低的，所以开支自然也少了很多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a06f18f5cb2e4b2eabfac55be893c9ac@1926681297_oswg561912oswg1112oswg1172_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此可见，回归国货，也是一种<strong>消费降级的表现</strong>，在经济下行的时期，生活的方方面面都要降低开支。</p><p>当然还有一小部分用户提到近期海外环境污染的问题，这导致他对海外生产的产品比较抗拒，最近只愿意购买中国生产制造的产品。还有用户提到了因为最近直播的原因，让她知道了原来还有这么多可供尝试的国货产品，她马上开始种草尝试，近期增加了国货购买频率。</p><p>这说明<strong>信任和宣传</strong>也是助力销售的方式，<strong>让消费者买得放心、买得开心，</strong>是当下国货美妆个护品牌重点关注的事情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d4be64e4d4894b81bdb66bc7547d75fb@1926681297_oswg356168oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>短视频仍是最好的推广渠道</h2><p>购物前先做功课已经是大家的常态，甚至许多人已经能清楚的区分隐藏在功课中的“暗广”了，其中<strong>短视频是大家最喜欢的功课展现形式</strong>。每次购物前随手在抖音、快手、小红书中搜索浏览，就能了解到商品使用感，判断自己是否要下单购买，简直便利又快捷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_66d30d5c9cfe48449921ec2c3c7718a0@1926681297_oswg1520236oswg1096oswg898_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过<strong>品牌官方广告</strong>也是大家非常看重的宣传形式，这类广告是品牌实力的展现，也能影响到各个年龄层的消费者，即使不上网刷各类APP，只打开电视、走在楼宇和电梯中，就能认识到品牌、感知品牌力，而且官方广告也能让消费者更明确的认识到产品特性和卖点。</p><p>除此之外，<strong>图文分享</strong>也是大家非常喜欢的宣传方式，图文分享抓取信息速度更快，且适合多种环境下阅读，和短视频相辅相成，所以<strong>抖音、快手、小红书</strong>自然也成为了大家最喜欢的了解渠道，在这些平台能看到各种各样与产品相关的分享总结内容。</p><p>许多国货品牌也会在社交平台进行品牌运营，贴近与消费者的距离。北京协和医院唯一官方授权护肤品品牌<strong>精心</strong>就以独特的自媒体人设形象引发极大热度，“精心，接商战代打”的词条甚至登上了微博热搜榜。</p><p>当然，<strong>亲朋好友的切身分享</strong>也是大家愿意接受的产品推广形式，此类分享更具社交属性，从中获取的快乐不止产品本身。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6294b8d430a14311992fd64a1f610541@1926681297_oswg296906oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>普遍在电商+直播间购物</h2><p>许多国产品牌购买起来不是一件容易的事情，市面上的专柜较少，还要专门去寻找特定的超市或百货商场，才有少量产品售卖，所以大家主要在线上购买。<strong>天猫旗舰店、京东是最主要的购买渠道，抖音和淘系直播间紧随其后。</strong></p><p>相对来说，<strong>男性比女性</strong>更喜欢在京东、屈臣氏/万宁、商场卖场购买，而<strong>女性比男性</strong>更喜欢在抖音和淘系直播间购买国货美妆个护产品。</p><p>这也能反映出不同性别的购物差异，男性想法更直接，他们喜欢快速选择、快速收货、快速使用，而女性更需要甄别选择的过程，她们也更享受购物的乐趣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ee288126a64441c883a247cc413fd89c@1926681297_oswg293779oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电商直播是重要的网购方式，但当下经济状况萎靡不振、低俗直播方式、直播间下单并不划算等原因，导致互联网上许多消费者唱衰电商直播，表示不愿意再看直播。</p><p>但经过我们调研，近两个月，<strong>减少直播购物的用户仅占14.6%，近半数消费者购物频率和以往持平，更有28.6%的用户因购物节增加了在直播间购物的频率。</strong>减少直播购物的用户主要因其“直播间过分夸大产品功效和活动力度”、“对直播购物的兴趣降低”、“直播间优惠力度一般”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9a077feb6df24b1fb03dfe405f36ae6d@1926681297_oswg607394oswg954oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电商直播间（图片来源于网络）</p><p>也就是说直播购物的热度在当下并没有明显减少，消费者还对其抱有很高兴致，但直播间的问题也是实际存在的，如果能改善现有电商直播的问题，也许直播购物能延续繁荣。</p><p>本周末，代替了原先双12大促的年终好价节就要到来了，可能现在就有不少消费者守在手机前看直播讲解，准备12月9日晚上开始抢购。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_22c94c70fc1e4637af0f89f9bf81258f@1926681297_oswg307339oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>出海优先选择东南亚市场？</h2><p>中国的美妆个护品牌产业链完整，<strong>从产品研发、生产制作，再到推广销售，都有成熟的经验，</strong>且经营状况良好，这让他们不再拘泥于国内市场，而是想拓展海外版图。完美日记在2020年进入东南亚市场、花西子在日本/美国/欧洲多国开始销售、还有许多品牌在海外开设专柜或在商超售卖······</p><p><strong>东南亚和日本仍是国货美妆个护品牌出海的主要目的地，</strong>在产业已经足够发达的当下，要与当地已经有过强大市场根基的品牌进行竞争无疑是一个难题。选择哪些适合的用户群、选定哪些主推品、产品卖点突出方向······等等一系列的问题都是需要进行研究分析的。</p><p>当下海外内容平台以<strong>YouTube、Instagram、TikTok</strong>为主，与国内的平台结构基本相似，所以输出营销内容对于品牌来说不是问题，但把控风向、选择合适的推广策略是重中之重。</p><p>海外美妆博主Jeffrey star就对花西子的多件产品进行过测评，引起国内外小范围的轰动，<strong>这种推广需求促使许多海外营销服务公司的诞生，</strong>辅助国内品牌进行产品推广。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ff970acd571c43f2af86629670fdb9c9@1926681297_oswg614185oswg1090oswg622_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此可见，国产美妆个护有极大的发展空间，不仅国内市场有突破空间，海外市场也充满了无限商机。</p><h2>结语</h2><p>本期我们对国货品牌的消费趋势进行了了解，<strong>可以看出当下消费者对各个风格调性、价位的国货都充满了购买兴趣，相对来说更愿意选择短视频的方式了解产品信息，并在电商平台下单。</strong></p><p>下期我们将针对国货美妆个护产品的品类和品牌进行分析洞察，同时也会浅析各大国产美妆个护品牌的出海营销策略。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4ODg5Njk2NQ==&amp;mid=2247519746&amp;idx=1&amp;sn=ba38ca9da7f92a2d93fefa7e809ad34f&amp;chksm=fdd701a8caa088befe728ad61ac3c1916f5a2a01fc01537d1cf8dfbf2194fe5e641460cdd8e5&amp;token=1933554713&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“KuRunData库润数据”（ID:kurundata）</a>，作者：库润数据，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551500303212678</id>
            <title>突发，天然呆被限消，关晓彤父亲间接持股35%，门店或仅剩3家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551500303212678</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551500303212678</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:43:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 天然呆, 关晓彤, 关店, 明星餐饮
<br>
<br>
总结: 近期，与知名明星关晓彤“长期绑定”的天然呆餐饮公司再次冲上热搜。该公司因涉及知识产权合同纠纷被限制消费，且曝出大量关店的消息。与此同时，明星餐饮频频爆雷，背后透露出明星跨界餐饮赛道的问题。这些事件引发了对明星餐饮品牌的质疑和对加盟品牌的警惕。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9d8131ee0dda4a3abb7d30e5e337c4c8@5506649_oswg28158oswg640oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近日，与知名明星关晓彤“长期绑定”的成都天然呆餐饮管理有限公司(下称“天然呆”)再次冲上热搜。</p><p>中国执行信息公开网显示，近日，天然呆公司及法人周诗杭新增一则限制消费令。申请人为胡某某，涉及知识产权合同纠纷案件。天然呆奶茶公司因未按执行通知书指定的期间履行生效法律文书确定的给付义务，该院对天然呆奶茶公司采取限制消费措施，限制公司及公司法定代表人周诗杭不得实施高消费及非生活和工作必需的消费行为。</p><p>值得关注的是，今年5月，天然呆被曝出大量关店。今日，据中食财经查阅高德地图发现，未显示“暂停营业”的天然呆门店仅存8家，且全部门店均未显示用户评价等消费痕迹，其中3家门店，高德上提醒地点服务状态可能发生变化，疑似关店。美团上则显示仅有盐城和扬州的3门店仍在营业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7886ff3be0b74f8f8bf955d39a580905@5506649_oswg281992oswg1080oswg2608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此，随着品牌负面的不断发酵，天然呆会成为又一家全面关停的网红品牌吗？如贤合庄、上上签、本宫的茶等明星开店品牌，是否会殊途同归，走向落幕呢？</p><h2>01 其父亲间接持股35%，关晓彤或亦为品牌站台</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7ab2322b8828408980474b2fa473ed77@5506649_oswg118682oswg1080oswg1712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据该公司股权全景穿透图显示，成都天然呆餐饮管理有限公司由关晓彤父亲关少曾通过彤梦心缘（成都）文化传媒有限公司持股35％。近期，该公司曾因将代言人关晓彤宣称为店长被罚款2400元。</p><p>最新公示信息显示，天然呆奶茶公司现存4条被执行人信息。2023年11月9日天然呆奶茶公司被成都市中级人民法院执行5000元，2023年11月13日天然呆奶茶公司被成都市锦江区人民法院执行506769元，2023年9月26日天然呆奶茶公司被崇州市人民法院执行130万，2023年6月29日天然呆奶茶公司被成都市锦江区人民法院执行8.10万。</p><p>按此计算，被执行标的合计为189.28万。</p><p>其中，今年9月，天然呆因尽管未获得商业特许经营许可证，但该企业仍然开放加盟被执行130万，且还被曝出天然呆明确宣传其产品为天然奶茶，然而实际上却使用了奶精勾兑等负面时，关晓彤工作室发布了关于《关晓彤女士被起诉之说明》，表示关晓彤与被强制执行了130万的天然呆奶茶店无关联。</p><p>不过，据中食财经发现，美团平台的消费者评价中，仅存三家门店中依旧有关晓彤人形立牌或视频宣传等物料，抛开关晓彤父亲影响，关晓彤本身与天然呆品牌似乎并未完全切割。</p><h2>02 明星餐饮频频爆雷，背后透露了什么？</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f4fe2bce5102462680fe972caca83421@5506649_oswg84458oswg800oswg1182_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（以上图片均来自网络，侵删）</p><p>成立仅3年有余便几近倒闭，天然呆背后，透露出明星跨界餐饮赛道何消息呢？</p><p>资料显示，天然呆创立于2020年，主要通过加盟模式扩张门店网络，窄门餐眼显示，2021年“天然呆”曾开出181家门店，2022年开店16家，而截至2023年5月15日，“天然呆”在全国仅剩47家门店，这也意味着从去年开始，天然呆门店大量关闭。</p><p>有媒体透露，“天然呆”背后的操盘手跟陈赫创办的贤合庄卤味火锅一样，均为四川至膳品牌管理有限公司。今年5月31日，几近同一时间段，贤合庄卤味火锅亦被曝出北京、上海、成都的门店全部关店，截至5月30日，其在全国的门店仅剩230家，而巅峰期其门店有788家。</p><p>这不由让大众猜想，迅速关店的明星餐饮品牌，是否为一场“有图谋的收割”？</p><p>对此，有业内人士表示，就选择加盟品牌而言，创业者不应该去将注意力集中在代言人身上，而是要考量品牌的经营状况、品牌商供应链能力和末端服务网络建设能力等，才能有效避免自己成为“韭菜”。</p><p>不过，随着对类似套路认知的逐渐深入，消费者关于明星跨界建立的餐饮品牌，或更加理性对待，这亦在一定程度上“劝退”不少仅以牟利为目的而无视企业发展的跨界者，从而助推行业进一步发展。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NDUxMTI5MQ==&amp;mid=2247509824&amp;idx=2&amp;sn=85e41e2e2fa27d03d73d92598e2e0193&amp;chksm=fc4b3014cb3cb902be107e7fe6dae49b973f7c57fa9d3ebd0ecd6821d5945cdb31515501e043&amp;token=137351150&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中食财经”（ID:ZSCJ-360）</a>，作者：中食团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551447460323465</id>
            <title>高端零食们终于“熬”不住了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551447460323465</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551447460323465</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:36:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 零食品牌, 降价, 高端市场, 消费量
<br>
<br>
总结: 零食品牌面临消费市场降级的压力，良品铺子率先降价以应对连续下滑的营收和利润。消费者对高价零食的消费意愿下降，导致零食市场整体消费量和消费金额较低。与其他行业相比，零食市场增速较慢，高端零食品牌面临困境。量贩零食品牌因价格便宜而受到消费者青睐，而新晋品牌数量减少。良品铺子放弃高端定位，降价是无奈之举，但也是为了适应消费市场的变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b19cb20b18ea40eaa9eb99c9a84245cc@6695_oswg259461oswg1261oswg904_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>消费市场降级成风，终于连秉承高端多年的零食品牌也坚持不下去了。</p><p>近日，良品铺子率先提出降价，号称是17年来首次最大规模降价，300余款产品平均降价22%，最高降幅45%。主要降价产品包括，坚果类的夏威夷果、松子、开心果、腰果等，肉类的猪肉脯、鸭脖、烤香肠以及辣条、豆干、面包蛋糕、瓜子等复购率高的爆款。</p><p>但这波降价，更像是良品铺子的无奈之举。</p><p>数据显示，良品铺子的营收已经连续5个季度同比持续下滑，今年第三季度更是遭遇营收利润双跌局面，其中，营收同比下滑4.53%，净利润同比下滑甚至高达97.88%。</p><p>资本市场同样受挫。今年以来，良品铺子市值持续下跌，从年初的147.85亿元下跌至85.49亿元，蒸发了60多亿，多位大股东相继减持。</p><p>或许，零食品牌们不得不承认，已经很少有人乐意为昂贵的猪肉脯、去骨凤爪买单。</p><p>从2019新消费崛起到现在短短四年，零食市场已经天翻地覆。对很多品牌来说，似乎唯有降价才能保全一线生机。而那个消费主义旗帜高高飘扬的时代，终究一去不复返。</p><h2>“供不起”的高端市场</h2><p>在降价之前，良品铺子的定价就被不少消费者吐槽。此前，有人晒出良品铺子门店的部分售价：海盐菠萝干单价高达125.8元/kg；黄桃果干为167.8元/kg；酱卤鸭舌单价高达528.8元/kg，柠檬去骨凤爪为229.8元/kg……</p><p>可是，国内整个零食人均消费金额与消费量都不算高。有调查显示，有超过七成的年轻人每个月零食开销在100元到200元之间，按照这个数据，他们每月只能在良品铺子买两斤菠萝干。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c2998aaa30064f8eb611c2cc30fc543c@6695_oswg65369oswg766oswg511_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从消费量上来看，我国零食人均年消费量仅2.15kg/人，约为日本的1/3，美国的1/6。今年以来，消费市场开始谋求复苏，餐饮、旅游、娱乐、服装皆成了标杆行业，零食领域也不例外，但调查发现，2023年零食整体线下渠道MAT（滚动全年数据）销售额增幅只有1.8%。</p><p>反观其他领域，以服装消费为例，根据国家统计局数据，2023年上半年服装零售额同比增长12.8%，远超商品零售大盘的增速6.8%。就连茶饮分支的咖啡消费年均增速都达到15%，远高于世界2%的增速，更遑论飞速回温的餐饮与旅游市场。</p><p>事实上，国内的零食消费水平，无论是人均金额还是整个市场增速距离撑起高端零食生存空间还有很长一段距离。今年遍地流行九块九，导致高端零食行业的几大巨头纷纷中枪流血，不仅是良品铺子，三只松鼠、来伊份也跟着沦陷。</p><p>2023年前三季报数据显示，良品铺子营收59.99亿元，同比减少14.33%；三只松鼠实现营收45.82亿元，同比减少14.07%；来伊份营收30.02亿元，同比减少7.61%。这两年，零食市场开始自动分化两大阵营：一方是大量主打低价的量贩零食品牌层出不穷，另一方则是，曾经最容易踏着新消费风口出圈的新零食品牌却越来越少。</p><p>这种对比异常明显。</p><p>目前，国内几大量贩零食品牌依旧处于快速扩张阶段，如零食很忙计划2023年拓店至3500家（净增1500家左右）；零食有鸣计划2023年拓店至3500家（净增2500家左右），并计划至2026年全国门店总数扩至1.6万家左右。</p><p>有机构保守估计，未来国内量贩零食门店的数量有望突破10万家。</p><p>但在另外一方面，零食市场上几乎找不到新晋品牌，天猫数据显示，2022年，在冲调、速食、乳制品、休闲零食、饮料等几大重点品类，天猫新上榜品牌数仅为60个，比 2021年减少66%。</p><p>上一个在这个领域大杀四方的新生代品牌恐怕还是元气森林。</p><p>量贩零食之所以能风生水起，根本原因还是因为便宜。据悉，量贩零食店里的产品价格，大多比商超里的便宜20-30%，一瓶500ml的可口可乐，在大多数的便利店里售价为3元，而在部分量贩门店里仅为2-2.4元，甚至更低。</p><p>哪怕几毛钱的差价也能让开始“省吃俭用”的消费者趋之若鹜。例如在今年国庆期间，赵一鸣零食官方宣称，国庆期间全国门店销售额预计突破4.13亿元，接纳消费者人次超1075万人次。</p><p>不是百元起步的良品铺子吃不起，实在是量贩更有性价比。当下谁不愿意能省一毛是一毛呢？</p><h2>无奈的坚持与妥协</h2><p>当然，良品铺子们终于放弃高端定位，不止是因为当前萎靡不振的消费大环境，更关键的是，常年的高昂售价非但没能给品牌带来更高的利润，反而让消费者对其望而却步。</p><p>数据显示，2020-2022年间，良品铺子主营业务毛利率从32.15%持续下跌到27.83%，平均主营毛利率在28%左右。</p><p>28%大概是什么水平？在零食行业内，盐津铺子的毛利率大概在38%左右，来伊份大概是42%左右，为数不多能与良品铺子并肩的是曾经互联网零食三巨头中的三只松鼠，其2022年前三季度，公司毛利率为27.55%。</p><p>而良品铺子这次降价最高的居然高达45%，足见当下消费市场的紧迫形势。</p><p>以良品铺子为例，这家零食品牌的销售费用一直居高不下，数据显示，今年三季度的销售费用为11.5亿元，占总营收的19.17%，但高达12亿的销售成本却没能护住良品铺子的线上市场。</p><p>今年上半年，良品铺子线上营收同比下滑35.56%。在今年双11天猫休闲零食预售排行榜上，良品铺子也掉落在10名之外，而在2022和2021年时，其分别排名第8和第2。很难想象，这曾经是一家风光无限的互联网零食品牌。</p><p>就目前来看，良品铺子已经把重心从线上转移到了线下，两边渠道慢慢拉开差距。截至2023年6月30日，良品铺子共有门店3299家，今年上半年新开直营门店和加盟门店共计323家，门店数量比三只松鼠的两倍还多。</p><p>不仅在线下加速开店，这次大降价也主要应用在线下门店，毕竟《2022年中国休闲零食行业研究报告》数据显示，目前线下渠道仍是国内休闲零食销售的主要渠道。其中，零食店、超市、便利店占整体销售渠道的83%，网上渠道仅占13%。</p><p>只不过，布局线下，一味开门店恐怕远远不够。便利店、商超、乃至量贩零食店才应该是良品铺子新的渠道选择。近些年发展比较迅猛的盐津铺子走得就是这条路。公开资料显示，盐津铺子与零食很忙、零食有鸣、赵一鸣等量贩零食品牌都有合作关系，在2022年，零食很忙甚至还成为了盐津铺子第一大客户，销售额高达2.11亿元，占总销售额的比例达到7.31%。</p><p>可是良品铺子为何不跟进？最大原因可能是因为良品铺子需要自己把控下线流量入口。而一旦这个线下流量被便利店、商超、乃至量贩零食店把持，对于良品铺子来说肯定更加致命。</p><p>问题还是出在供应链上。</p><p>良品铺子研发费用率常年不足1%，背后一直采用代工厂生产模式。没有自建工厂，就意味着他很难像其他自主生产的品牌一样大量进驻各种零售场景，只能牢牢把握住消费者流量不被稀释，不然很容易成为他人的嫁衣。毕竟，供应量和流量，起码要有一个掌握在手里。</p><p>近几年，在三只松鼠等同行纷纷开始自建工厂时，良品铺子在这方面一直没什么大的动静。在供应链上，也依旧选择合作模式，这说明短期内，流量对于良品铺子才是核心资产的现状不会改变。</p><p>良品铺子这种模式的优势显而易见，就是会让品牌的机动性很强，商业模式很轻。但劣势也非常明显：对于供应链的价格和质量把控会变弱。所以当良品铺子能够面对不利局面时，可以迅速决定降价，这是轻模式带来的优势，但是至于能够坚持多久，则会受制于供应链能不能持续支持。</p><p>简而言之，良品铺子们的现状背后，其实是零食品牌深耕互联网所遗留下的病灶。面对单纯追求营销、渠道分配不均、供应链体系失调等等问题，想要进行彻底改变，已经力不从心，只能先抓住手里能抓住的。</p><h2>零食消费还需要高端品牌吗？</h2><p>在良品铺子宣布降价之前，街头那些量贩店就掀起一发不可收拾的价格战，折扣力度从刚开业的8.8折，到7.6折、7.2折乃至5.5折，以赵一鸣为首的品牌们紧跟不舍，大有鏖战到底的架势。</p><p>在几年前，“高端”还是这个领域中人人相争的市场定位，良品铺子、三只松鼠、百草味三家因此四处活跃。时至今日，零食市场折扣成风，就连头部都跟着放低身段，往后这个市场上还有高端玩家的活路吗？</p><p>实际上，从一些数据上来看，优质与高端在零食消费中出现的频率仍然不低。2022年，魔镜提取的社交媒体概念热词汇总显示，“优质零食”出现的频次提升了近1.5倍，其次是“健康零食”、“地方特色”和“进口零食”。</p><p>一个明显趋势是，往后，高端零食大概要从无数细分领域里诞生，例如健身、儿童、孕妇、银发群体……品牌不可能放弃塑造高端化，从此一味屈身于平价市场。以良品铺子为例，自2019年开始公司聚焦做高端零食后，就明确了未来将针对孕妇、产妇、儿童、银发族、健身族等细分人群不同需求，定制健康营养、具有功能性零食，2020年正式进入健身代餐食品领域。</p><p>今年以来，良品铺子在线下新开的零食店空间也被分为11个版块，除了零食，还有其他细分场景，包括咖啡、控糖、控脂……来对应健身人群、婴幼儿以及中老年人。毫无疑问，在这些细分领域蕴藏无数机会。</p><p>以母婴零食赛道为例，《儿童零食市场调查白皮书》显示，目前我国儿童零食市场规模约为休闲零食市场规模的1/10，预计我国儿童零食市场规模在2023年可达1500亿元。孕妇零食消费力度也不容小觑，据艾媒网数据显示，从中国95后妈妈孕期产品消费高频比率数据来看，18.2%的95后孕妈孕期会购买孕期零食，其中，孕期零食高频消费人数占孕妈群体的6.1%。</p><p>母婴消费心理天然趋向高端，这是消费市场上心照不宣的游戏规则。有数据显示，80%的孕妈愿意为产品质量买单，花旗统计报告显示，零食市场最大的“金主”之一，就是小朋友。而80%家庭中儿童支出占家庭支出的30%~50%，消费平均为1.7万~2.55万元，在儿童的日常消费中，零食是一项重要的支出。</p><p>这些细分赛道势必成为零食品牌们迈向高端的必经之路。</p><p>从定价就能明显看出来，良品铺子旗下的儿童零食品牌“小食仙”两袋85克的山楂棒定价25.8元；50克的牛乳棒棒糖定价12.9元。电商平台上的孕妇零食也都售价不菲，一款160克的酸枣糕23.9元；60克的奶片售价15.9元。</p><p>普通人消费降级，但总有一部分消费者还在坚持“升级”。就像孕妇零食这一垂直品类里，目前市场上已经有孕味食足、野娇娇、数味坊、梅朋友、健元堂的众多高端零食品牌……它们都个个摩拳擦掌，准备大干一场，一如当年的前辈良品铺子。</p><p>事实上，无论是哪一块市场，都不会少了高端玩家的身影，但他们往往容易忽略最重要的一点，市场上其实并不需要这么多的高端玩家，多数品牌最终会沦为炮灰的结果已经被注定。</p><p>本文来自微信公众号“道总有理”（ID:daotmt），作者：道总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551440512506247</id>
            <title>韩国芯片双雄，攻防战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551440512506247</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551440512506247</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:24:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体存储市场, DRAM领域, SK海力士, 三星, 美光
<br>
<br>
总结: SK海力士在半导体存储市场中的DRAM领域取得了巨大成功，挑战了三星的霸主地位，成为市场份额第二大的公司。SK海力士的成功可以追溯到其豪门出身和在半导体行业的持续投资和研发。尽管经历了一段困难时期，SK海力士选择了自救，并成功重整旗鼓，成为了半导体存储市场的重要参与者之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>半导体存储市场，向来以残酷闻名，尤其是DRAM领域，从上个世纪至今，参与者如过江之鲫而胜出者屈指可数，因而也被人称作是一场“吃鸡”游戏。</p><p>时至今日，桌上剩下的大玩家仅三星、SK海力士与美光这三位而已，其中三星和美光都是市场中的老面孔，而SK海力士虽然冠以韩国SK集团的名号，但相对而言却陌生了不少。</p><p>但三位玩家里，如今笑得最开心的，却是SK海力士。市场研究公司 Omdia 报告称，今年第三季度，三星以 39.4% 的份额位列第一，其次是 SK 海力士，占 35%。第三名是美光科技，占据 21.5%，身为第二名的它和三星的差距仅剩4.4%，这也是两家公司市场份额差距最小的一个季度，三星的DRAM霸主地位十几年来第一次受到了挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f30195f2aeb84667ab92381ecbf9bc8b@000000_oswg607407oswg650oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>SK海力士，到底做对了什么？</h2><p>为何SK海力士能在一季度还落后于美光的情况下，仅用两个季度就翻盘制胜，成为了下行周期里日子过得最好的厂商呢？</p><p>这家低调的韩国厂商，到底做对了什么？</p><h3>豪门弃子</h3><p>其实，海力士也是豪门出身，也可以说生下来就含着金汤匙。早在1949 年 10 月 15 日，韩国现代集团就设立了分公司Kukdo Construction， 后于 1983 年 2 月更名为现代电子产业株式会社，它的目光投向了当时正火热的半导体。</p><p>1984 年 12 月，现代电子在韩国首次成功试产 16Kb SRAM，正式进入半导体行业；1985 年，现代电子的第一家半导体组装厂竣工。1989 年，现代电子在成立六年后进入全球半导体市场份额前 20 强；20 世纪 90 年代初，现代电子开始与日本联合研发DRAM；1995 年现代电子成功开发了世界上第一款 256Mb SDRAM……在短短约 10 年的时间里，现代电子凭借母公司深厚财力与持续不断的研发，成为了韩国继三星后的又一颗半导体新星。</p><p>现代电子的第一个命运转折点出现在了1999年，当时金融危机正在席卷韩国和亚洲其他地区后，而韩国政府的应对方式就是重组金融机构和企业结构，从而提高效率和竞争力，为中小企业提供更多机会。基于这一目的，当时韩国针对集团企业推出了一项全新政策——业务互换，也称为“大交易”，其基于主要行业中最大的五家公司之间的业务交换和合并。</p><p>在大交易之前，半导体行业共有三家主要公司：三星电子、现代电子和LG半导体，为了继续保证本国半导体行业的竞争力，金大中政府着手推动排名第二的现代电子和排名第三的LG半导体合并，按照当时半导体产值来计算，这两家公司合并后已经超过了三星，有望成为韩国最大的半导体公司。</p><p>但这项并购过程并不容易，因为不论是LG还是现代，经营状况并未恶化到这种地步，而且由于是由现代主导新公司而非LG，LG集团内部并没有通过合并的评估，反而提议自己割舍一部分核心业务，来换取继续运营LG半导体的权利，但最终迫于银行的压力以及政府和监管机构的制裁威胁，LG还是同意了这桩并购案。</p><p>这一场婚前就矛盾重重的婚姻，婚后自然也不会让人省心，首先，由于两家技术和工艺结构的不同，光是磨合就花费了大量时间，此外，由于半导体存储器、非存储器、电子通讯、液晶显示器、显示器等主要业务领域，两家公司都有重叠部分，并购完成后就必须进行业务精简和裁员，最后，新公司还需要承担合并后的财务负担，现代电子并没有获得自己梦寐以求的市场优势，反而深陷在了泥淖之中。</p><p>根据数据，在现代电子与LG半导体合并后，年收入不足10万亿韩元的新公司的债务总额在1999年10月就达到15.8万亿韩元，仅2000年一年，新公司的利息支出就达1.4万亿韩元，而2001年到期的债务总额还有6.4万亿韩元，屋漏偏逢连夜雨，由于全球经济恶化，IT市场陷入衰退，PC出货量首次出现下滑，DRAM产业更是遭遇了前所未有的衰退，本就相当困难的新公司陷入到了摇摇欲坠的境地。</p><p>如果说此时现代集团能够略施援手，可能新公司还有一战之力，但很可惜的是，现代自己似乎也不想要这块“烫手山芋”了，2021年3月，现代电子被更名为海力士，2021年8月，海力士的结构调整为 "内存半导体专家"，出售了所有非内存半导体业务部门，还正式从现代集团中独立了出来。</p><p>刚合并完成两年的海力士此时已经负债累累，走到了破产的边缘。2001年10月，海力士成为韩国企业重组促进法的对象，其全面债务重组于2001年11月开始，债务重组包括转换约3万亿韩元的债券、免除1.4万亿韩元的债务以及延长3.2万亿韩元的债务期限。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_1173053e3ffb4de187894b37615e3fcf@000000_oswg427311oswg650oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>海力士走到了一个分岔路口：被收购，或是自救。</p><p>竞争对手美光此时抛来了橄榄枝。2002年初，时任海力士总裁的Park Chong-sup与美光达成了一项收购协议，美光会以总计34亿美元的现金股票收购海力士的整个内存芯片业务和一部分其他业务。</p><p>如果海力士当时选择被美光收入怀中的话，其最终结局大概会与后来日本的尔必达类似，也许今日三足鼎立的局面会变为两强对垒，也许尔必达就不会最终走向破产……种种可能性都在海力士做决策的一念之间。</p><p>最终，海力士其他高层没有选择美光这条大腿，在2002年4月集体拒绝了这一提议，理由给的很明确，美光的收购没有充分体现海力士所拥有的工厂价值，潜在的现金流产生被低估，且海力士在DRAM领域积累的技术也有可能被泄露给美光，简而言之，价码开低了。</p><p>在这之后，海力士开始了道阻且长的自救之路。</p><h3><strong>重整旗鼓</strong></h3><p>对于2002年底的海力士来说，收到的几乎全是坏消息：外部是全球经济放缓、半导体行业衰退、贸易摩擦、美光收购，内部是缺乏技术和经验、并购后的组织管理、缺乏资金等，更惨的是，此时美国、欧盟和日本开始对海力士的DRAM产品征收反补贴税，海力士的情况愈发艰难。</p><p>在这一时间节点上，海力士迎来了自己第二个命运转折点。</p><p>与很多人预料的不同，困难没有压倒这家韩国公司，反而激发出了它的韧性，而为了拯救公司，管理层推行了四大举措，分别是技术创新、业务调整、加强伙伴关系与引入更多融资。</p><p><strong>1、技术创新</strong></p><p>海力士首先要解决的就是内部问题，加强内部控制，才能稳固技术领先的地位，通过加强原来管理层的权力，海力士能够更好地筹集资金，而工程师也能专注于技术开发。这带来所谓“蓝筹技术”的发展，包括成功开发出0.15微米工艺，超过了当时被认为是极限的0.18微米，这一技术还建立在已有的步进设备基础之上，如此一来，就能最大限度地利用现有设备并最大限度地减少设备更换，从而降低成本，在成本有限地情况下快速转向下一代技术。</p><p><strong>2、业务调整</strong></p><p>海力士内部控制和管理体系的变化也促成了业务组合的大幅调整，从遭遇危机开始，海力士大幅精简旗下的业务，处置了一部分非核心业务和资产，具体包括：2001年出售电信业务， 2002年出售LCD业务， 2004年出售非存储半导体业务，2005年出售显示器业务，通过业务上的一系列调整，海力士能够专注于解决DRAM的反补贴税问题和发展 NAND 闪存。</p><p><strong>3、加强伙伴关系</strong></p><p>海力士还通过内部控制和管理体系创新实现了内部稳定，促进了积极的合作伙伴关系和战略联盟，以最小的成本提高了自身的竞争力。2003年4月，海力士与意法半导体就NAND闪存开发达成战略合作伙伴关系，此次合作将海力士的低成本工艺技术与意法半导体的应用能力和强大的需求基础相结合，两家公司在中国无锡成立了一家合资企业，总投资额20亿美元，其中股票募集资金7.5亿美元，债券募集资金12.5亿美元。</p><p>此外外，海力士还与中国台湾的茂德半导体建立了合作伙伴关系。海力士为茂德提供DRAM技术和多样化的产品组合，而茂德则向Hynix提供12英寸晶圆产能，最终海力士以折扣价获得了茂德40%的晶圆产能，通过这一合作，海力士能够有效提高DRAM产量的同时，保持相对合理且有竞争力的价格。</p><p><strong>4、引入更多融资</strong></p><p>种种改革，也为海力士多种形式的融资创造了条件。在认识到国内资本市场的局限性后，海力士开始进军海外资本市场。2001年，海力士发行海外股票收据（GDR）并开始在海外出售股票，这为海力士带来更多的海外投资，同时减少了对韩国银行的依赖。2002年至2007年，韩国贸易银行的持股比例从61%下降至30% ，除此之外，海力士实施的工资控制和节约企业资源，也为自身增加资本储备，同时降低生产成本。</p><p>在一系列及时且正确的举措过后，海力士并未走上其他公司的旧路，而是迅速摆脱了困境：2005年3月，海力士公布了 2004 年的经营业绩，该年销售额为 6.97 万亿韩元，比 2003 年增长 58%；营业收入为 2.24 万亿韩元，增长 4243%，包括海外子公司在内的合并净利润为 1.72 万亿韩元。</p><h3>转投新东家</h3><p>不过，海力士的困境并未就此结束。</p><p>2007 年和 2008 年被称为半导体行业的 "黑暗时代"，全球半导体供应过剩导致 DRAM 价格暴跌，同时也引发了历史上最严重的经济衰退，所有DRAM厂商都在这场衰退中受到了重创，刚恢复元气的海力士自然也不例外。</p><p>2007 年第四季度，海力士的销售额为 1.85 万亿韩元，营业亏损 318 亿韩元。虽然海力士有着清晰明确的发展路线，但外部环境的变化还是带来了不少压力，海力士管理层只能拍着胸脯向债权人保证："如果我们能渡过难关，海力士就能生存下去"。</p><p>幸运的是，由于此前海力士的自救颇为成功，债权人相信了这番保证，并为海力士进行了两轮增资，增加的资金直接用于研发，海力士的研发投资占销售额的比例从 2006 年的 5.3%上升到 2008 年的 10.8%，其研发人员更是占到了总人数的 20%。</p><p>在海力士沉着应对半导体下行周期的同时，半导体行业的吃鸡游戏依旧在残酷地进行着，随着DRAM供过于求和 2008 年美国金融危机的到来，奇梦达和尔必达亮起了白旗，纷纷宣告破产，迎来了解散和被收购的结局。</p><p>但到了这个时候，光靠海力士管理层的自救显然已经有些不够了，能够平稳度过两次危机已经是上天开眼，没有雄厚的资本，谁都无法在吃鸡当中笑到最后，三星自己就是韩国最大的财阀，美光背靠美国财阀，那么海力士应该找谁来当靠山呢？</p><p>海力士迎来了自己的第三个命运转折点。</p><p>要知道，当时韩国财阀一提到半导体就摇头，因为建造一座晶圆厂就需要 3-4 万亿韩元，前期后期的投入更是不计其数，虽然DRAM的回报率非常高，但衰退时的风险也非常大，三星能玩得动反周期投资，其他财阀就未必有这个魄力了。</p><p>当时，管理海力士的债权人询问了42家韩国集团，问他们是否愿意收购海力士，而唯一做出回应的是晓星，但在竞购中途就放弃了，其表示，海力士虽然是一家有竞争力的公司，但围绕着优惠待遇问题的宣传使收购难以进行，希望别的集团能够继续接盘。</p><p>此时，韩国的SK集团站了出来。其实早在海力士遭遇危机时，就有人想到了财大气粗SK集团，韩国业界大力渲染了SK集团才是收购海力士的合适人选，不过妾有意郎无情，SK集团官方发言人多次表示无意收购海力士，称“与之前SK集团的投资组合没有业务联系”。</p><p>不过三番五次下来，SK集团的董事长崔泰源倒是对半导体产生了浓厚的兴趣。2010 年，崔泰源在首尔的家中召集了一批半导体专家组成了一个 "学习小组"，内容包括半导体的基本原理、半导体的历史和全球技术趋势，而身处困境的海力士自然吸引到了他的注意力。</p><p>2011 年上半年，在崔泰源的推动下，SK集团决定收购海力士，不过这一决定也引来了SK 集团高管的强烈反对，理由是SK 集团的主营业务——能源化工和信息通信技术的周期稳定，而半导体不同，其经营状况不稳定，收购需要数万亿韩元的资金。</p><p>SK集团的高层在接受采访时表示："崔泰源董事长与反对收购海力士的高管进行了多次讨论和会面，这实际上加强了收购海力士的必要性。崔会长的管理风格是谨慎，不过一旦做出决定，就会坚持到底，这一点在收购海力士的过程中得到了体现。”</p><p>2011 年 7 月，SK 集团的旗舰公司 SK 电讯提交了收购海力士的意向书，通过收购海力士，SL集团在能源化工和信息通信技术两大增长支柱之外，又增加了第三大增长支柱——半导体，通过这次收购，大大加强了SK全球化的业务能力。</p><p>韩国媒体则表示，SK和海力士是天作之合，海力士最需要的是雄厚的资本，而 SK 则需要一家同时拥有技术和全球元素的公司来实现新的增长，两家公司各取所需。海力士从半导体业务中获得的全球业务诀窍，以及海力士遍布全球 15 个以上国家的海外业务网络，将更好地扩大SK集团在全球的影响力。</p><p>在收购完成后，SK 就开始向海力士投入海量的资金：2011年，SK 共提供了 3.85 万亿韩元的投资，与前一年相比，增幅高达 10%；2012 年，由于半导体行业不景气，大多数半导体公司都在削减投资，但 SK海力士却比上一年增加了 10%的设施投资；同年 6 月，SK海力士收购了意大利 IdeaFlash 公司（现 SK hynix 欧洲技术中心）和美国控制器公司 LAMD（现 SK hynix 内存解决方案中心）……</p><p>而海力士自己也相当争气，在 2012 年第二季度就恢复了盈利，2013 年、2014 年、2015 年和 2017 年，SK海力士的销售额和营业利润均创下了历史新高，海力士没有成为赔钱货，反倒成了SK最大的摇钱树之一。</p><h3>HBM崛起</h3><p>光靠SK集团的财力和海力士本身的技术实力，保住原来它在DRAM市场中的地位并不难，但想要挑战横贯业界数十年的老大哥三星，这还远远不够。</p><p>就在这样的情况下，海力士迎来了自己第四个命运转折点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e15d78ae63ce496d9fc4587b9051f10c@000000_oswg200893oswg678oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年底，ChatGPT-4发布，迅速在全球引发一场AI大模型的热潮，驱动这场热潮的是英伟达的显卡，而显卡中至关重要高带宽的HBM显存，正是出自SK海力士之手。</p><p>HBM的历史可以追溯到十多年前，AMD在收购ATI后，开始研究更先进的显存技术，GDDR陷入到了内存带宽和功耗控制的瓶颈，而AMD就想到了用TSV技术打造立体堆栈式的显存颗粒，让“平房”进化为“楼房”，同时通过硅中介层，让显存连接至GPU核心，并封装在一起，完成显存位宽和传输速度的提升，HBM的技术雏形就此诞生。</p><p>为了推行这一全新的显存标准， AMD就拉来了有3D 堆叠内存经验的海力士，经过多年研发后，AMD和SK海力士联合推出了初代HBM，也被定为了JESD235行业标准，HBM1的工作频率约为1600 Mbps，漏极电源电压为1.2V，芯片密度为2Gb（4-hi），其带宽为4096bit，远超GDDR5的512bit。</p><p>但在当时尚属实验性质的HBM并未给SK海力士带来多少营收，原因是成本过高，普通的游戏显卡消费者难以负担，AMD也在后续的显卡里取消了HBM。</p><p>更让SK海力士难以接受的是，由于是行业标准，后续三星也参与到了HBM的开发当中，摇身一变，成为了英伟达Tesla P100显卡HBM2显存的供应商，身为标准制定者却在这方面落后，多少有些让SK海力士拉不下面子。</p><p>好在SK海力士管理层依旧具备着大胆押注新兴技术的魄力，在HBM2之后奋起直追，家大技术上的投入，继 2013 年生产出第一代产品后，其于 2021 年 10 月率先量产HBM的第四代产品——HBM3，也藉由此，成为了英伟达最强AI卡H100的HBM供应商。</p><p>韩媒表示，SK海力士不仅在HBM方面的投资更大，其产品开发速度也快于三星和美光，这也是它能首先与英伟达达成协议的重要原因，英伟达控制着全球AI显卡市场约 90% 的份额，只要拿下它，就意味着在HBM市场中取得了领先，而且像英伟达这样的客户很少愿意更换供应商，除非出现灾难性的质量缺陷，或是技术上出现了落后，从这一角度来看，已经准备在2024年量产HBM3E的SK海力士已经是稳操胜券。</p><p>SK海力士在第三季度财报电话会议上表示，包括 HBM 在内的图形 DRAM 销售额占 DRAM 总销售额的 20%。该公司第三季度的 DRAM 销售额为 6.744 万亿韩元，HBM 销售额至少为 1.219 万亿韩元。</p><p>由于HBM 的影响，SK 海力士第三季度 DRAM 利润实现两个季度以来首次转正。在全球 DRAM三巨头中，SK 海力士也是唯一一家在本季度实现盈利的公司。</p><p>恐怕没有人能够想到，在2002年濒临破产的海力士，二十多年后实现了逆袭，隐隐有了取三星而代之的趋势。</p><h2>“失落”的三星</h2><p>在SK海力士春风得意的对照下，三星电子更像是一位失意之人。近年来，一系列风向和动态，似乎都宣泄着三星的“失落”。</p><h3>3nm挑战不断</h3><p>在5nm时代，三星成功地从台积电手中抢走了不少订单，包括高通的骁龙888和骁龙8。然而，在进军3nm工艺时，三星却遭遇了前所未有的困难。</p><p>近日，据经济日报消息，台积电3nm再拿下高通独家订单，一改5月曾传出的高通有意重启三星与台积的双重代工模式。</p><p>据了解，台积电3nm首发客户苹果包下了其首批产能至少一年；除了苹果，先前英伟达、Marvell也和台积电在3nm已展开合作；日前联发科也宣布双方将在3nm合作。此次传出2024年高通第四代骁龙8系列芯片由台积电3nm统包生产，显示出台积电3nm家族客户群持续扩大。</p><p>台积电3nm客户群持续扩大，再现排队潮，持续反映技术领先者的红利。</p><p>相比之下，率先推出3nm、转向GAA工艺的三星则有些落寞。</p><p>原本三星晶圆代工正在积极抢回大客户订单，高通在今年上半年原先预计将会在明年重新启动双晶圆代工模式，分别将Snapdragon Gen 4分配给台积电、三星等两大晶圆代工厂。不过最新业界消息传出，三星由于在明年规划3nm制程扩张态度保守，可能将无法满足高通所需晶圆投片数量；此外，还有消息表示，三星3nm GAA制程技术推出1年多以来，晶圆良率仍不理想。</p><p>据业内人士透露，三星向某个客户交付了第一批3nm GAA芯片。但令人惊讶的是，这些芯片并不完整，缺乏逻辑芯片中的SRAM。这对于任何一款芯片来说都是一个严重的缺陷，因为SRAM是负责临时存储数据的关键部件。</p><p>诸多因素和考量之下，高通将重回台积电独家代工模式，将可望推升台积电明年3nm制程产能更上一层楼。最快要到2025年可能才会重回台积电、三星等双晶圆代工模式。</p><p>对于三星来说，重新代工高通骁龙旗舰芯片或将是一个里程碑。众所周知，当年高通首次推出骁龙8 Gen 1芯片的时候，代工厂正是三星。由于这款芯片的功耗表现不如预期，高通迫于压力从骁龙8+ Gen 1开始改用了台积电代工，之后的8 Gen 2和Gen 3也继续沿用台积电独家代工。</p><p>目前让三星头疼的是，没有真正能走量的客户在三星这里下3nm芯片的订单，没有订单三星也很难有动力进行芯片制程的研发和改进。甚至连三星自家的手机都不用三星的新工艺，这多少也说明了三星的3nm的确还不够成熟。</p><p>从历史角度来看，三星在同一代制程工艺下制造的芯片，无论是性能还是功耗发热，相比台积电都有所不如。这一问题在5nm时代就已经存在，如今在3nm工艺上更是被放大。这使得三星在与台积电的竞争中处于更加不利的地位。</p><p>据了解，台积电3nm制程家族明年将可望持续推出更多产品线，除了当前量产的N3E之外，明年将有望再度推出N3P及N3X等制程，届时将可望让3nm家族成为继7nm家族后，另一个重点节点。</p><p>这对三星来讲，不可谓不是新的冲击。另一边，还有英特尔虎视眈眈的竞争和追赶。</p><p>除此之外，两家公司已经开始着手研发2nm工艺的芯片，不过据消息人士称：2nm芯片与3nm芯片的目前看来功耗效能上并不会有显著的提升，估计3nm芯片会持续在市场上一段很长的时间才会被淘汰。</p><h3>Exynos黯然退场？</h3><p>近日，有知情人士表表示，三星将从明年开始放弃Exynos品牌，即将推出的中端和旗舰SoC将被称为不同版本的Dream Chip。</p><p>回顾Exynos发展历程，2011年，三星电子正式将自家基于ARM架构处理器品牌命名为Exynos。Exynos绝大多数只用在三星Galaxy系列产品，除了魅族、vivo等中国厂商以外很少有其它厂商采用。2019 年底，三星联合vivo研发了业内首款双模5G AI芯片Exynos 980，并成功搭载在vivo X30上；此后，vivo X60系列也搭载了Exynos 1080，并成为此款芯片的首发品牌。但或许是对性能和整体表现不够满意，vivo放弃使用该系列芯片。</p><p>虽然三星也曾有因Exynos 3310和Exynos 7420而风靡一时，但近年来发展每况愈下。目前仅剩三星自有机型仍在使用Exynos新品，而且业界当下普遍将Exynos视为三星高端旗舰的“拖油瓶”，甚至连三星自身也部分“弃用”自己出品的芯片。</p><p>其实早在去年，就有数码博主爆料，三星将放弃自研Exynos高端芯片，以后旗舰机型全都采用高通产品。后来这一传言得到证实，其在23年推出的三星Galaxy S23系列旗舰机全系搭载高通第二代骁龙8处理器，不再搭载自研处理器，以后自研的Exynos处理器只搭载于三星的中端旗舰机。</p><p>或也因此，去年便有关于三星放弃Exynos的消息传出。</p><p>但对于这一爆料，三星向外媒Android Authority回应称，该公司没有重命名Exynos芯片系列的计划。所有关于品牌重塑的传言都不是真的。</p><p>暂且不论更名一事，仅从Exynos芯片发展现状来看，已经被苹果、高通和联发科越拉越远，Exynos成了拖累三星高端旗舰的标志。这也标志着安卓手机SoC芯片市场只剩下高通和联发科重夺高端市场。</p><p>如今，Exynos处理器虽然缺席旗舰端，但还有中端定位部分，靠着三星海量的中端机型依然可以活下来。预计2025年后三星可能才会重新推出旗舰处理器。</p><h3>业绩暴跌，HBM受阻</h3><p>而在三星一直统领的内存领域，其优势也正在被消解。</p><p>一方面，存储市场刚经历了一场史无前例的下行周期。据WSTS数据，2022年存储芯片市场规模约为1300亿美元，2023年预期将同比下滑35.2% 至840亿美元。</p><p>在过去的几个季度里，内存市场面临着过去15年来最严重的衰退。自2021年第三季度以来，DRAM和NAND的价格分别下跌了57%和55%。</p><p>受此影响，三星迈入“寒冬”。根据数据显示，从2022年12月开始，三星的净利润一跌再跌，下滑幅度超过95%，打破了14年来的历史记录。</p><p>三星发布的2023年第三季度财报显示，该季度营收为67.4万亿韩元，同去年相比下滑12.21%，而净利润更是暴跌了77.57%。</p><p>三星电子作为存储芯片的主要供给方之一，在全球半导体产业周期性调整的环境下，其存储芯片业务的波动对DS部门影响极大。在第一季度财报中，DS部门出现了亏损达4.58万亿韩元，同比亏损了13.03万亿韩元。在巨大的亏损压力面前，三星电子在上半年针对DRAM和NAND两种存储器决定分别减产20%和30%，以期将仍有富裕的库存调整至供需平衡的状态。</p><p>另一方面，在AI热潮的推动下，"存力"正成为新的风口。很长时间里，三星一直是DRAM市场的领导者，不过最新的统计数据显示，SK海力士在2023年第三季度的服务器DRAM这一细分市场坐上了头把交椅，很大程度得益于其最新标准的DDR5服务器内存在市场竞争中处于优势地位。</p><p>据TrendForce最新统计，SK海力士第三季度以49.6%的市场份额稳居服务器DRAM市场第一，销售额达18.5亿美元。三星电子以13.13亿美元的销售额排名第二，占据35.2%的市场份额，第三名是美光，销售额为5.6亿美元，市场份额为15.0%。</p><p>服务器DRAM约占整个DRAM市场的35%-40%，过去一段时间里，SK海力士在DDR5的研发上投入非常大，不但引入了新的制造工艺，已经完成了现有DRAM中最为微细化的1bnm（第五代10nm级别）的技术研发，而且积极地与英特尔第四代至强可扩展处理器进行兼容性验证。SK海力士在服务器DRAM市场份额激增超越三星电子，主要因为SK海力士在模块类产品竞争中的领先地位，其中包括最新标准服务器DRAM以及第五代双倍数据速率内存（DDR5）。</p><p>上述市场份额计算不包括主要用于AI服务器的高带宽内存（HBM），如果包括HBM在内，SK海力士和三星电子之间的差距估计会更大。</p><p>在AI市场带动下，SK海力士、三星、美光纷纷加大HBM升级竞赛。</p><p>HBM属于DRAM中的一个类别，通过将多个存储器堆叠在一起，形成高带宽、高容量、低功耗等优势，突破了内存容量与带宽瓶颈。与DDR对比，HBM基于TSV工艺与处理器封装于同一中介层，在带宽、面积、功耗等多方面更具优势，缓解了数据中心能耗压力及带宽瓶颈。</p><p>AI的崛起让多种智能终端找到变革新方向，未来AI向服务器、笔电等更广泛领域渗透有望持续提升HBM市场规模，先行布局的存储厂商将持续强化HBM市场集中度。</p><p>目前，随着生成式人工智能的需求持续爆发，AI厂商对HBM存储的需求预计将以每年40%以上的速度增长。SK海力士是现阶段HBM类产品的市场领导者，占据了最大的市场份额，也是英伟达数据中心GPU主要的显存供应商。</p><p>根据TrendForce集邦咨询的数据，HBM的全球市场份额为SK海力士（50%）、三星电子（40%）和美光（10%）。</p><p>SK海力士在HBM产品上的领先位置，很大程度缩小了与三星在DRAM整体市场份额之间的差距。目前三星以39.4%的市场占有率排在DRAM市场的第一名，SK海力士以35%的市场占有率紧随其后。</p><p>此外，随着英伟达、AMD等处理器厂商计划将其HBM供应商多元化，以提高供应链管理效率，SK海力士可能结束其在HBM领域的单打独斗，迎来一个竞争激烈的新时代。据了解，从7月份的美光开始，到8月份的SK海力士和10月份的三星，三家公司都提供了HBM3E样品。考虑到英伟达通常需要六个月左右的时间来验证HBM样品，预计供应量较为清晰的轮廓将在明年显现。</p><p>这场“三国杀”将成为内存半导体领域的一场激烈角逐，各大公司将通过不同的技术和产品来争夺市场份额，推动行业的创新与发展。</p><p>此外，笔者在此前文章《韩国存储双雄，再次领先！》和《存储巨头竞逐HBM》中，对三星和SK海力士在DRAM、NAND、GDDR以及存算一体和HBM等方面的对比和差距进行了分析梳理，在此不再过多赘述。</p><h3>先进封装，慢了一拍</h3><p>在当前业界瞩目的先进封装领域，OSAT、IDM和晶圆代工厂等全产业链厂商都在积极布局。</p><p>在《先进封装大战，升级！》一文中，笔者重点介绍了台积电、英特尔、三星、SK海力士等在先进封装领域的技术方案和布局。</p><p>在先进封装领域，台积电的领先地位尤其突显，拥有SoIC、CoWoS和InFO等3D堆叠和2.5D先进封装技术，进一步将制程工艺和封装技术深度整合。台积电时刻保持“两手抓”的状态，以巩固自身在晶圆制造领域的霸主地位。</p><p>英特尔也经过多年技术探索，也相继推出了EMIB、Foveros和Co-EMIB等多种先进封装技术，力图通过2.5D、3D等异构集成形式实现互连带宽倍增与功耗减半的目标。</p><p>SK海力士则正准备推出“2.5D扇出”封装作为其下一代存储半导体技术。</p><p>而三星除了在存储器中大量使用堆叠封装技术外，在高性能计算芯片上也正大力发展先进封装技术，旨在充分挖掘高性能计算机、AI、5G、云以及大型数据中心市场。</p><p>据了解，三星分别于2018年、2020年推出了I-Cube（2.5D）、X-Cube（3D）两种封装技术。其中，I-Cube作为异质整合技术，可将一个或多个逻辑芯片（如CPU、GPU等）和多个存储芯片（如HBM）整合连接在中介层顶部。I-Cube封装技术可与台积电CoWoS封装制程相抗衡，该项技术已投入使用，标志着三星晶圆制造业务领域已从移动设备扩展到数据中心；</p><p>X-Cube则是使用TSV技术在逻辑芯片上堆叠存储器芯片，最大程度上缩短互连长度，在降低功耗的同时能提高传输速率。</p><p>2021年，三星还推出了2.5D封装技术H-Cube，专门用于高性能计算（HPC）、人工智能（AI）、数据中心和网络产品等领域。</p><p>今年9月，为了追上台积电AI芯片的先进封装，三星推出名为FO-PLP的2.5D封装技术。借由此技术，三星预计可将SoC和HBM整合到硅中间层上，进一步建构其成为一个完整的芯片。据悉，FO-PLP的基板是方形，而台积电的CoWoS是圆形基板，FO-PLP不会有边缘基板损耗问题，有较高的生产效率。但由于要将芯片由晶圆移植到方形基板，其作业较为复杂。</p><p>前不久，三星又宣布将在2024年推出名为"SAINT"（Samsung Advanced Interconnection Technology）的全新3D半导体封装技术。</p><p>据悉，最新的封装技术SAINT包括SAINT S（垂直堆叠SRAM内存和CPU），SAINT D（用于CPU、GPU和内存的垂直封装），SAINT L（用于堆叠应用处理器）。这一技术的引入旨在应对生成式AI和终端装置AI的快速发展，将成为三星电子在先进封装领域的重要一步。</p><p>除了在产品创新上进行投入布局外，三星电子去年开始还积极推进封装基础设施建设和人才引进，旨在用先进的封装技术超越半导体的极限。</p><p>三星电子是世界上唯一一家同时从事存储器、逻辑芯片代工和封装业务的公司。因此，三星将利用这些优势提供具有竞争力的封装产品，连接高性能存储器，例如通过异质整合技术，并经由EUV制造技术生产最先进的逻辑半导体和HBM。</p><p>后摩尔时代，先进封装正在成为各大厂商的发力点和必然选择，不同商业模式的企业都在同一个高端封装市场空间展开竞争。</p><p>但不同业态的厂商，在封装业务方面投入的资源也有所不同，技术发展路线也存在差异。</p><p>能看到，这两年三星在先进封装上的押注非常大，但相比台积电和英特尔，三星电子的动作和节奏仍稍显迟缓。</p><p>毫无疑问，半导体市场将受益于先进封装领域的新参与者。台积电目前向包括NVIDIA和AMD在内的一系列客户提供CoWoS服务，用于其当前和即将推出的AIGPU，而英特尔则在PonteVecchio及其后续产品等加速器上使用自己的先进芯片制造技术。</p><p>如果一切按计划进行，三星的SAINT有潜力从竞争对手那里获得很大一部分市场份额，不过NVIDIA和AMD等公司是否会对他们提供的技术感到满意还有待观察。</p><h2>写在最后</h2><p>SK海力士和三星电子这两大韩国半导体巨头，如今却是一起一落，让人感慨不已。</p><p>从破产到新霸主，SK海力士面对四个至关重要的转折点，拿出了即使现在来看也相当明智的魄力与决策，数十年如一日深耕DRAM的它，终得拨开云雾见天日，守得云开见月明。</p><p>而三星电子则在无数次的机遇中，犯下了不少失误，拱手让出了已有的优势，逐渐从意气风发走向了失落。</p><p>纵观半导体行业，看似遥遥领先的市场份额，并不意味着高枕无忧，反会滋生出自满怠惰等问题，而身处劣势却会让人居安思危，在技术创新的基础上完成逆袭，对于人来说，需要吾日三省吾身，对于企业来说，又何尝不是呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247721028&amp;idx=1&amp;sn=58a4fd85644edf27c914e94f22e75be0&amp;chksm=ce6e62b3f919eba59a6c52ce095395ba7a67a9535f252e86205213d182d19d88cc45648017ab&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：邵逸琦&amp;李晨光，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551424950689923</id>
            <title>陆家嘴国泰人寿因7项违规被处罚，退保率上升盈利待改善</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551424950689923</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551424950689923</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:23:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 监管部门, 险企, 罚单, 保险业务收入
<br>
<br>
总结: 临近年末，监管部门对险企的监管力度明显加强，发布了多张罚单。其中，陆家嘴国泰人寿因多项违规行为被罚款。同时，该公司的保险业务收入持续增长，但净利润下滑。退保金也在近年持续增长。公司表示将落实消保工作，但与股东存在关联交易。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近年末，监管部门对险企的监管力度明显加强。仅12月1日一天，国家金融监督管理总局就发布了22张罚单，多家险企以及保险资管公司因违法违规被处罚。</p><p>其中，陆家嘴国泰人寿保险有限责任公司（以下简称“陆家嘴国泰人寿”）因存在虚列会议费套取费用；提供虚假的保险中介业务报告、报表、文件、资料；委托未取得合法资格的机构从事保险销售活动；委托未取得合法资格个人从事保险销售活动；未按规定使用经批准或者备案的保险条款费率；部分保单客户资料信息不真实；双录质量较差且未按规定进行质检等7项违规行为，国家金融监管总局分别对陆家嘴国泰人寿罚款211万元、对陆家嘴国泰人寿北京分公司罚款30万元，合计被罚241万元。另外，公司还有8名相关责任人被警告以及罚款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7e1e8e82680c4c06abe922dd0f12f38e@5888275_oswg157867oswg641oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>保险业务收入持续增长</h2><p>资料显示，陆家嘴国泰人寿是海峡两岸第一家合资寿险公司，公司注册资本30亿元人民币，于2005年1月正式对外销售保单。截至2022年底，陆家嘴国泰人寿总资产超过201亿元人民币。</p><p>陆家嘴国泰人寿股东是上海陆家嘴金融发展有限公司和国泰人寿保险股份有限公司，分别持股50%。其中，国泰人寿保险股份有限公司为台湾地区寿险业龙头，公司资产超过1.7万亿元。</p><p>从陆家嘴国泰人寿近几年的经营状况来看，公司保险业务收入持续增长，净利润却持续下滑。年报显示，2020年至2022年，公司分别实现保险业务收入29.67亿元、33.68亿元、39.00亿元，净利润分别为3.33亿元、1.84亿元、0.88亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_94cadf0a95654f58a85691e4da1d3c86@5888275_oswg123379oswg707oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年三季度偿付能力报告显示，公司前三季度实现保险业务收入48.66亿元，净利润0.65亿元，公司第三季度净亏损0.45亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8cae0ae031a44280b8ab4b8aa997bcc4@5888275_oswg119531oswg679oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，截至三季度末，陆家嘴国泰人寿总资产为247.45亿元，净资产为32.67亿元，以此来计算，公司资产负债率达到86.80%。</p><p>偿付能力方面，截至三季度末，陆家嘴国泰人寿核心偿付能力充足率从上季度末的119.88%上升至123.01%；综合偿付能力充足率从上季度末的157.01%上升至164.15%。</p><h2>退保金近年持续增长</h2><p>退保金方面，近几年陆家嘴国泰人寿持续增长。年报显示，2020年至2022年，公司退保金分别为0.98亿元、1.58亿元、2.05亿元，增长幅度远超保险业务收入。</p><p>偿付能力报告显示，截至今年三季度末，公司综合退保率为4.02%，较上季度末增加1.09个百分点。</p><p>从退保产品来看，三季度偿付能力报告显示，报告期内退保金居前三位的产品分别是陆家嘴国泰慧管家两全保险(万能型)、陆家嘴国泰恒泰一生终身寿险、陆家嘴国泰添福一生终身寿险，前三季度累计退保金额分别为5.24亿元、0.39亿元、0.99亿元，累计退保率分别为27.8%、3.1%、10.4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8eb4bb53708646df886885b244c64960@5888275_oswg129954oswg744oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，2022年年报显示，去年陆家嘴国泰慧管家两全保险(万能型)的保户投资款新增交费为6.08亿元，而当年的保户投资款退保金额却达到了5.12亿元。</p><p>此外，对于三季度退保金额排名第三的陆家嘴国泰添福一生终身寿险，此前陆家嘴国泰人寿在销售该产品时曾因涉嫌欺骗投保人被监管部门处罚。</p><p>公司官网显示，陆家嘴国泰添福一生终身寿险目前处于停售状态。在该产品的条款中显示，犹豫期过后，客户享有退保的权利，但退保后实际退还的数额可能小于客户所交的保险费。</p><h2>公司表示落实消保工作</h2><p>陆家嘴国泰人寿虽然只有两个股东，但是此前公司和股东之间存在不少关联交易。公司发布的公告显示，截至2022年二季度末，公司投资于单一关联方的账面余额为8.02亿元；到了2023年三季度末，公司投资于单一关联方的账面余额为2亿元。</p><p>公司官网显示，陆家嘴国泰人寿此前曾多次认购陆家嘴国际信托有限公司（以下简称“陆家嘴信托”）发布的信托计划，陆家嘴信托是公司股东上海陆家嘴金融发展有限公司直接控股的信托机构，构成公司关联方。</p><p>需要注意的是，陆家嘴国泰人寿发布的最后一个资金运用关联交易信息披露公告的日期是2021年12月28日，自此以后，陆家嘴国泰人寿再没发布过认购陆家嘴信托产品的关联交易公告。</p><p>陆家嘴信托2022年年报显示，受房地产行业系统性风险的影响，公司发行的部分房地产信托产品亦发生了延期兑付的情况。</p><p>另外，在消费者投诉方面，年报显示，2020年至2022年，公司全系统受理客户投诉分别为339件、433件、524件。</p><p>从投诉业务类别来看，客户投诉反映的销售纠纷问题较多。从投诉地区分布来看，2020年公司投诉量排名前三为北京地区53件，占比 15.63%；山东地区52件,占比15.34%；上海地区46件，占比13.69%。2021年公司投诉量排名前三为山东地区79件，占比18.24%；江苏地区54件，占比12.47%；广东地区50件，占比11.55%。2022年公司投诉量排名前三为山东 86 件，占比16.41%；福建70件，占比 13.36%；江苏65件，占比12.40%。</p><p>从上述数据来看，陆家嘴国泰人寿山东地区投诉量多年排名前三，消费者权益保护工作仍有待提升，其次是江苏地区，连续两年投诉量排名前三。</p><p>今年9月份，据国家金融监督管理总局网站发布的行政处罚信息公开表显示，陆家嘴国泰人寿山东分公司潍坊市青州营销服务部因给予投保人保险合同约定以外的利益，被潍坊监管分局罚款6万元，相关责任人被警告罚款1.5万元。</p><p>到了今年，公司官网显示，在2023年上半年收到原中国银行保险监督管理委员会及其派出机构转办投诉33件，其中销售投诉13件，退保投诉9件，2023年上半年亿元保费投诉量:1.00件/亿元，2023年上半年万张保单投诉量0.91/万张，2023年上半年万人次投诉量: 0.13件/万人次。</p><p>陆家嘴国泰人寿在年报中表示，公司切实保护金融消费者的八大权益，全面贯彻落实监管政策要求，从售前、售中、售后全流程贯彻消费者权益保护工作。</p><p>（本文仅供参考,不构成投资建议,市场有风险,投资须谨慎）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Hk99U53Xcq4Ii7ZMaXsuag" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：孟行，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551424531636353</id>
            <title>碳化硅：为电动车降本之前，先为自己降本</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551424531636353</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551424531636353</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:16:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 碳化硅, 特斯拉, 车企合作, 产能问题
<br>
<br>
总结: 碳化硅作为第三代半导体材料，在新能源汽车领域具有广泛应用前景。特斯拉率先采用碳化硅技术，提高了电动汽车的续航距离和效率。然而，碳化硅的高价格和产能问题限制了其大规模应用。为了降低成本和解决产能瓶颈，特斯拉与其他车企展开合作，寻求碳化硅供应稳定和技术突破。未来，提高碳化硅衬底制备技术和扩大产能将是关键的发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>碳化硅（SiC）上一次被送上热搜，还是今年3月特斯拉宣布单车减用75%的碳化硅。</p><p>这个由特斯拉一手带起来的产业，也因马斯克一句话差点塌房，全球碳化硅龙头Wolfspeed今年股价已跌去三分之二。</p><p>Wolfspeed与碳化硅概念股的暴跌，主因肯定是特斯拉的背刺，但市场的悲观情绪发酵也少不了错误解读的推波助澜，事实是特斯拉只是减少使用，不是不用。</p><p>就在特斯拉官宣后一个礼拜，宝马就官宣了与安森美签署长期供货协议，后者的750V Elite SiC模块将“上车”宝马的400V电动动力传动系统。</p><p>在那之后，奔驰、大众等一众车企纷纷与Wolfspeed、英飞凌合作，以确保碳化硅产品的稳定供应。东吴证券测算，今年1-8月特斯拉以外的其他车企已贡献25%的碳化硅车型销量。</p><p>据法国市场调研机构Yole统计, 全球碳化硅功率器件市场规模预计从2021 年的10.9亿美元，增长至2027年的62.97亿美元，年均复合增长率达34%。其中，汽车应用主导SiC市场，占整个功率SiC器件市场75%以上。</p><p>但是，市场肉眼可见的增速却带不动产业半死不活的股价，碳化硅就成了一个谜一般的存在：一边是特斯拉减量市场哀嚎遍野，一边又有大量车企卖力着墨宣传。</p><h2>为什么是碳化硅？</h2><p>碳化硅作为第三代半导体材料，适合制作高温、高频、抗辐射及大功率器件，一度被视为新能源汽车领域的理想材料。</p><p>而在汽车市场，则是特斯拉打响了上车的第一枪。</p><p>2018年，特斯拉在第四款车型Model 3中, 将主逆变器由传统的硅基IGBT替换为意法半导体（ST）公司生产的SiC MOSFET功率模块。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_4e2491d110aa4889be6acb192ecbd646@5888275_oswg622671oswg1080oswg744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在三电系统取代发动机与变速箱成为一辆汽车的心脏之后，电控环节的逆变器也就跟着成为一个重要零部件。它的价值在于，将直流电转换为交流电的过程中，为应用系统“降本+增效”：</p><p>碳化硅相比硅基IGBT功率转换效率更高（ST测算为3.4%，小鹏测算为3%~4%），电动汽车续航距离可延长5-10%，即在同样续航里程的情况下可削减电池容量，降低电池成本；</p><p>碳化硅的高频特性可使逆变器线圈、电容小型化，电驱尺寸可大幅减少，可听噪声的降低能减少电机铁损。</p><p>按照蔚来工程师提供的数据，ET7上的180kW永磁同步电机（主驱电机）采用了碳化硅（SiC）功率模块后，相比传统硅基模块（IGBT）电流提升30%，综合功率效率≧91.5%；</p><p>碳化硅可承受更高电压，在电机功率相同的情况下可以通过提升电压来降低电流强度，从而使得束线轻量化，节省安装空间。</p><p>此外，由于碳化硅逆变器体积较小，还可搭载成本更低的冷却系统，从而降低整车成本。</p><p>2019年，保时捷发布了全球首款搭载800V电压平台的汽车，由此开启了碳化硅在电车市场的又一价值：快充。</p><p>相比400V电压平台，800V高压平台可支持汽车有更长时间的快速充电。在800V甚至更高电压水平的平台上，原本的硅基IGBT芯片达到了材料极限，性能更好的碳化硅功率器件成为其理想替代。</p><p>简而言之，碳化硅性能优越、体积小，而且节能效果明显，还提升了有效续航，所以一举成为新能源汽车市场的香饽饽。特斯拉之后，比亚迪、蔚来、小鹏、华为等众多车企、供应商纷纷将碳化硅装车。</p><p>那么问题又来了，既然碳化硅这么好，为何特斯拉要减量呢？</p><h2>碳化硅也有掣肘</h2><p>特斯拉的减量基本来自两个层面，一个是碳化硅的价格偏高，不符合特斯拉整体的降本策略，民生证券此前测算过，Model 3主驱动逆变器采用的48个碳化硅MOSFET总成本为5000元，相当于传统方案硅基IGBT的3-5倍。</p><p>这显然不是一向以成本定价的特斯拉想要的，于是用定制化模块封装技术替代了部分碳化硅。</p><p>另外一个则是产能问题。</p><p>据市场估算，预计平均2辆特斯拉纯电动车就需要一片6寸SiC晶圆。以年产能100万辆Model 3/Y计，特斯拉一年需要超50万片6寸晶圆，而目前全球SiC晶圆总年产能在40万~60万片。这意味着，全球碳化硅的总产能可能都不够特斯拉一家消耗。</p><p>而限制碳化硅量产的一个重要因素就是技术，尤其是衬底的制备技术。</p><p>碳化硅产业链自上而下包括衬底、外延、器件设计、晶圆制造、模块封装等环节，其中，在碳化硅器件制造成本结构中，占比最大的就是衬底成本约46%，是当前的有效产能瓶颈、降本瓶颈环节。</p><p>衬底成本之所以高，一方面源自昂贵的时间成本，比如生长温度要比硅高两倍的2000摄氏度以上；7天才能长出2cm的碳化硅晶棒，而传统的硅材料只需3天就可以长成一根晶棒。</p><p>另一方面，碳化硅衬底需要复杂的加工工艺，其中最影响良率的就是因碳化硅极高的硬度，导致在切割的时候非常容易崩边。</p><p>所以有一种说法是，碳化硅价格较高限制应用放量，衬底是产业链的核心降本环节。</p><p>而碳化硅衬底环节到底如何降本，这是一个尚无定论的事情。简单来说，存在多条技术升级和迭代路径。</p><p>从性能参数优化方面来说，降低位错缺陷、微管缺陷是关键技术方向。</p><p>碳化硅器件制造是在衬底外延生长的外延层上实现，而位错缺陷（TD）、微管缺陷（MP）等碳化硅晶体关键技术指标，也会延伸至外延层、从而影响器件品质。</p><p>所以，降低衬底缺陷就是衬底厂商积累know-how的关键技术方向。</p><p>一方面，SiC MOS对晶体材料的品质要求高于SiC SBD，对晶体缺陷指标要求更高；另一方面，降低衬底晶体缺陷指标能够提升器件制造良率、品质，从而降低器件制造成本。</p><p>从衬底尺寸来说，8英寸衬底有待规模化量产。</p><p>但这个很难，1990年2英寸的碳化硅晶圆就已研制成功，但直到2015年，业界才出现8英寸的碳化硅晶圆。</p><p>Wolfspeed的8英寸SiC衬底，也是耗费了7年时间才得以量产。当前全球市场上，成熟产业化的碳化硅晶圆仍为4英寸和6英寸。</p><p>根据WolfSpeed 2021年投资日的报告，碳化硅衬底从6英寸到8英寸，单片衬底制备的芯片数量由448颗增长至845颗，边缘损失占比由14%减少至7%，可用面积几乎增加一倍，合格芯片产量则增加80-90％。</p><p>因此8英寸乃至更高英寸是未来关键技术方向。</p><p>根据行家说三代半数据，除Wolfspeed外，其他国际SiC大厂预计将于2-3年内量产8英寸SiC衬底，同时2022年以来，以天岳先进为代表的国产衬底厂商均已成功研发8英寸SiC衬底样片，且天岳先进已于23H1实现小批量销售。</p><h2>产能和国产化</h2><p>由于衬底制备难度高，导致碳化硅产品的良率普遍不高。去年8月，露笑科技就曾表示，其50%碳化硅良率已达到全球一流水平。</p><p>良率一直是困扰碳化硅产能的最大难题，以国产SiC衬底龙头天岳先进为例，尽管持续提升工艺水平，但直至2021年6月晶棒良率也仅有50%，衬底良率为75%，而传统硅器件整体良率可高达99%。</p><p>为此产业的做法以规模平衡良率。据《2022碳化硅（SiC）产业调研白皮书》，2022年国外有30个碳化硅相关项目扩产或投产，总投资金额超过800亿人民币，新增衬底产能超过250万片。</p><p>在最先进的8英寸SiC晶圆量产方面，2022年4月，Wolfspeed位于纽约的莫霍克谷SiC制造工厂正式开业，成为全行业首个实现8英寸SiC 晶圆量产的企业。意法半导体（ST）于2021年6月瑞典北雪平工厂成功制造出世界首批量产8英寸碳化硅晶圆片。</p><p>II-VI半导体于2015年7月展示了8吋导电型SiC衬底，2019年推出8吋半绝缘SiC衬底，2021年4月，II-VI表示，未来5年内，将SiC衬底的生产能力提高5至10倍，8吋SiC量产时间预计为2024年。罗姆作为最早一批展示8英寸SiC衬底的厂商之一，将原定于2025年量产节点，提前至2023年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e869198fffdf47819ab89ddc1e089b70@5888275_oswg372686oswg1080oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，根据Yole的数据，国内外已有十余家企业将8英寸SiC晶圆量产提上日程，但大部分还处于样品或小规模量产的阶段。</p><p>在最受关注的国产化层面，也取得了一定进展。</p><p>除蔚来ET7搭载进口品牌SiC功率模块外，其余三个品牌均采用国内自研SiC功率模块：吉利Smart精灵#1采用芯聚能模块，小鹏G9 SiC模块自2022年9月由斯达半导提供；比亚迪模块自供。</p><p>国内厂商也逐渐开始供应国外器件，比如天岳先进，2021年之前其客户主要为无线电探测、信息通信行业厂商，供应半绝缘型SiC衬底，2022年部分产能转移至导电型衬底后，陆续与国家电网、英飞凌、博世集团等达成合作，且上汽、小鹏、广汽等车企也通过参与配售的方式与其加强绑定。</p><p>而在资本领域，车企和相关公司也早早开始布局。据爱集微统计，2021年，超20家SiC企业完成总规模超17亿元融资；2022年，超26家SiC企业完成总规模超16亿元融资。2023上半年，SiC企业融资创新高：超25家相关企业完成新一轮融资，总规模超85亿元，涵盖外延、衬底、器件、设备等环节。</p><p>比如，比亚迪投资了天域半导体和天科合达，小鹏投资了瞻芯电子。华为哈勃共投资了5家碳化硅相关企业，遍布碳化硅全产业链。</p><h2>尾声</h2><p>而随着产能提高，碳化硅价格也有望在2025年或2026年实现下调。以衬底为例，目前国内衬底价格主要集中在5000到8000元，其中国外品牌价格在7-8千，六寸国产在5-6千元，明年预计会降至4000元以下。</p><p>这一预测基本取决于8英寸衬底的大规模量产，WolfSpeed预测，到2024年使用其8英寸衬底生产的MOSFET芯片成本将较2022年使用6英寸衬底下降63%，其中28%来自生产受益（良率提升），25%来自规模效应，10%来自自动化水平提升。</p><p>由于国内相关产业起步较晚，从以往SiC衬底量产节点来看，国际上4英寸SiC衬底量产时间比国内早10年左右，而6英寸拉近了差距，量产时间差大约在7年左右。不过随着产学研结合的模式铺开，以及相关产业的投资热潮，国内SiC衬底有望加速追赶国际领先水平。</p><h3>参考资料</h3><p>[1] 碳化硅（SiC）半导体专家交流纪要，DT半导体</p><p>[2] 碳化硅——得衬底者得天下 国产化进度究竟如何？中国半导体论坛</p><p>[3] 创三年之最！碳化硅上半年融资超85亿元，集微网</p><p>[4] 金属新材料行业专题报告：碳化硅：第三代半导体之星，浙商证券</p><p>[5] 造神者推倒神像：碳化硅的崛起和塌房，远川研究所</p><p>[6] 特斯拉带火的碳化硅产业，未来有星辰大海吗？九鼎投资</p><p>[7] 电子行业深度报告：碳化硅车型密集发布，关注国产衬底厂商扩产、器件厂商上车进展，东吴证券</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oi05Q41jxfJcw8xHuQRB1w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码Decode”（ID:kankeji001）</a>，作者：解码工作室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550645485230215</id>
            <title>充电桩黎明破晓前</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550645485230215</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550645485230215</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:58:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为加入, 充电桩行业, 政策指引, 地方政府
<br>
<br>
总结: 随着华为加入，充电桩行业得到了政策的指引和地方政府的支持，行业发展迎来了新的机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着华为加入，苦撑近十年的充电桩行业又迎来强大加持，距离黎明破晓已经越来越近了。</p><h2>01 九死一生</h2><p>和动力电池、光伏等一样，充电桩也是被政策高度关注和指引的一个行业。</p><p>2014年，国家电网公司在北京召开新开放分布式电源并网工程、电动汽车充换电站设施市场发布会，正式宣布向社会资本开放这两个领域，配套政策紧随其后发行。</p><p>2015年，国家发改委、国家能源局、工信部和住建部在系统内部联合印发《电动汽车充电基础设施发展指南（2015-2020年）》，要求到2020年我国新能源汽车车桩比达到接近1:1的水平。</p><p>比顶层设计更积极的永远是地方政府。</p><p>以珠海为例，其在《珠海市2015年度省级新能源汽车充换电设施推广应用专项资金使用实施细则》中明确了极为丰厚的补贴标准：</p><p>直流充电桩（机）550元/千瓦，交流充电桩（机）100元/千瓦，换电站工位50万元/工位。</p><p>产业界这边，彼时国内互联网正高歌猛进，跑马圈地的商业模式大行其道，成了社会投资的主流思潮，人们都希望能在各自领域复制这一路径。于是，大量资本在政策的鼓噪下涌入充电桩行业，据当时相关数据统计，2017年国内充电桩生产商和运营商已经达到了300多家。</p><p>充电桩早期投资人透露，当时大家的想法是先把用户圈起来，然后基于这些存量用户变现，但现实与理想之间却有着无法逾越的鸿沟。</p><p>大批充电桩企业很快就被秋风扫落叶般的扫进了历史垃圾堆，到2019年底，全国的充电桩企业从300多家锐减到100多家，超50%的充电桩运营企业在这一年倒闭或退出。</p><p>就算活下来，也是遍体鳞伤。</p><p>特锐德旗下的特来电长期位居行业龙头，中国充电联盟的数据显示，2022年特来电上线运营公共充电桩数量36.3万根，公司公共充电桩数量、直流充电桩数量、全年充电量均是行业第一，市场占比分别为20%、28%、27%。但即便做到第一，依然看不到任何赚钱的可能。</p><p>特锐德董事长于德翔曾坦言，<strong>特来电前几年累计投资了50亿左右，其中前四年就亏损超过8亿，差点把母公司特锐德都亏没了，这让他一度很害怕。</strong></p><p>2018年，不堪重负的于德翔只能发求救信，他在《给特锐德股东的一封信》中呼吁特锐德的股东参与到特来电充电网生态建设中来，有钱出钱，有资源出资源。</p><p>特来电的境遇是充电桩行业整体发展的一个缩影，造成这一长期困局的根本原因并非政策不好，更不是企业不努力，而是理想与现实的严重脱节。</p><h2>02 规模效应</h2><p>在很多人眼里，充电桩就是新能源时代对加油站的平替，但实际上根本不是这么回事。</p><p>和加油站一样，充电桩也具有重资产、高投入、低收益率属性，本质上赚的是规模和周转率的钱，特别是在2020年以前，国家对充电桩服务费上限有要求，靠提升单价扩大盈利这条路走不通。</p><p>充电桩有加油站的病，却没有加油站的命。</p><p>中国大约有12万座加油站，按照一座加油站平均有6台机器算，总共72万台机器，对应差不多3亿辆存量燃油车，平均下来一台机器能分到400多辆车。</p><p>充电桩则完全不一样，据公安部数据显示，截至2022年末，全国新能源汽车保有量为1310万辆，<strong>而截至2023年8月，我国公共充电桩保有量总共有227.16万台，粗略算下来一个充电桩还分不到6辆车。</strong></p><p>更大的问题是补能速度，燃油车加油两分钟就能搞定，而电动车充电时间却需要几个小时，这对翻台率来说又是致命打击。由此还引发另外一个问题，看似建了很多充电桩，但由于补能速度实在太慢，很多偏离市中心的充电桩根本无人问津，总不能前一天晚上把车开过去充电，第二天再打车开回来吧？</p><p>这种情况导致的一个直接后果是，一部分充电桩排队难求，另一部分则无人问津，总之就是资源根本无法得到充分利用。</p><p>2023年度《中国主要城市充电基础设施监测报告》显示，国内36个主要城市公用桩平均时间利用率、平均桩数利用率和平均周转率分别为11.3%、51.8%和3.2%，平均充电时长为52.8分钟。</p><p>充电桩运营商不仅对下游无法增效，对上游也无法降本。</p><p>国家电网、南方电网这种国家队企业还有一定话语权，而像特来电这种民营企业在电力资源、土地资源的谈判中完全属于弱势群体，可谓夹缝求生。</p><p>2020年，充电桩被纳入国家新基建，行业进入第二次发展加速期，以为熬出头的于德翔对外界宣称自己赌对了，但现实很快又狠狠地教育了他一把。</p><p>根据特锐德财报中披露的数据，2020年-2022年，特来电营收分别为15.77亿元、31.04亿元和45.70亿元，同期分别亏损3786.49万元、5132.08万元、2600.02万元。</p><p>特锐德很早之前就想把特来电分拆出去单独上市，但始终未能如愿。直到现在，国内充电桩龙头依然在“啃老”。</p><p>截至2022年，特来电及旗下公司由特锐德提供担保，从银行取得借款合计约为15.08亿元。到去年底，特来电的总负债为62.35亿元，资产负债率高达76.04%。</p><p>能拯救充电桩行业的，只有产业进程加速和技术进步。</p><h2>03 拐点已现</h2><p>一个很明确的事实，充电桩盈利与否的关键在于利用率。</p><p>根据艾瑞咨询之前的测算，一根典型的60kW直流桩和7kW的交流桩，在全国平均服务费为0.6元的情况下，如果充电桩利用率提升从8.7%提升到10.6%，投资回报周期将从6年缩短至4年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_36ca1a1f0863405ebe659da9d05244ec@000000_oswg279734oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：艾瑞咨询</p><p>要提升利用率，就必须提升电动车数量和补能速度，而这正是当下正在发生的事情。</p><p>据中汽协数据，<strong>今年1-10月，新能源汽车产销分别完成735.2万辆和728万辆，同比分别增长33.9%和37.8%，市场占有率达到30.4%。</strong>随着各大车企不断高密度的释放新车型，国内新能源车正以一日千里的速度加快普及，累积下来的电动车保有量的盘子越来越大。</p><p>比起渗透率，补能速度提升对充电桩意义更大。</p><p>根据W=P×t，P=U×I，在充电电量一定的情况下，影响充电时间的主要因素是充电功率。欲要缩短时间就必须扩大功率，欲要扩大功率就必须提升电流和电压。长期看，实现5-10min快充需要400kW以上充电功率，对应电压平台要提升到800V以上。</p><p>值得注意的是，800V快充车型今年已经下探至20万价格带，典型代表就是小鹏G6，官方指导价20.99-27.69万/辆。此外近期已经上市/待上市的800V平台车型还有极氪 CS1E、昊铂 HT、蔚来阿尔卑斯等，大多都是20万元起步的走量车型。</p><p>口子已经被撕开，估计800V快充平台很快就会在B级车和C级及以上车型同时放量，而这一价格带是占比最大的一个细分市场，快充大面积普及就在眼前。</p><p>11月28日，余承东对外宣布，鸿蒙智行充电服务已在全国覆盖超过340个城市、4500个高速充电站、70万个公共充电枪，预计明年底布局超过10万个华为全液冷超快充。</p><p>华为全液冷超充方案以600/720kW主机搭配单枪最大功率600kW的超充终端和单枪最大功率250kW的快充终端，最大电流达到600A，能实现5分钟补能200KM。</p><p>据华为数字能源公众号披露的信息，公司全液冷超充方案通过自研拓扑、液冷散热、智能寻优，不仅可以提升1%+的系统效率，还能最终实现全生命周期运营成本下降46%。在车型兼容方面，华为与车厂长期的对接测试，目前方案已经可以适配不同品牌的车型，一次性充电成功率超过99%。</p><p>很显然，华为又一次扮演了递钥匙的角色，其入局势必会把充电桩行业向前推进一大步，无论是降本，还是增效。</p><p>与此同时，充电桩运营商今年显著提高了服务费，近期有媒体报道部分城市公用充电桩的服务费涨幅甚至达到了50%。</p><p>所有这些都表明，充电桩运营商正在快速接近盈利的拐点。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTk4NDYzOQ==&amp;mid=2247640561&amp;idx=1&amp;sn=76b66c1f9864e786fa8419b7ba96e522&amp;chksm=cf35c661f8424f77216eae994cca51ceddeba2fad7bc70f5df64699d479209d0bb336309767d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值观察”（ID：shizhiguancha）</a>，作者：市值观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550788602272133</id>
            <title>中国能开25000家店，今天，麦当劳全球CEO热血沸腾了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550788602272133</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550788602272133</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:55:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国市场, 麦当劳, 开店计划, 金拱门
<br>
<br>
总结: 麦当劳全球CEO在公司战略更新大会上表示，中国市场是全球最大市场，计划在未来几年内在中国开设20000-25000家餐厅。麦当劳全球将加快在中国的开店速度，预计到2027年底，中国将新增超过35%的餐厅。此次会议还公布了麦当劳收购金拱门股份的消息，这将进一步加强麦当劳在中国市场的话语权。麦当劳对中国市场的发展充满信心，计划到2028年在中国开设10000家餐厅。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>“中国市场没理由不能开到20000～25000家餐厅，这将成为我们在全球的最大市场。”</strong>在今天清晨结束的公司战略更新大会上，麦当劳全球CEO给出了最新的乐观预判。</p><p>昨日深夜，这家全球快餐巨头时隔三年召开这种大会，公布了全球50000店的史上最快开店计划、推出被指“很像星巴克”的子品牌等一连串新动作。会上，麦当劳高层们还介绍了有关中国业务的诸多信息，包括首次对外分享从凯雷手中收购“金拱门”股份的考虑，以及未来开店和数字化等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_62bc621032464aa6b262b801f192f753@000000_oswg783404oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得关注的是，<strong>这也是麦当劳全球增持“金拱门”</strong>（注：麦当劳在华运营主体的简称）<strong>股份至48%后举办的首场同类活动，作为麦当劳中国CEO的张家茵以视频致辞的方式参与。</strong>小食代留意到，她也是唯一一位出镜介绍业务的区域掌门人，可见中国市场对麦当劳的重要性。</p><p>下面，小食代就带大家看看最新消息。</p><h2>01 超三成新店将在中国</h2><p>无论在中国还是全球，加快开店都是麦当劳的重点工作。</p><p>麦当劳首席财务官Ian Borden在会上称，该公司圈定了三块关键投资领域，即开设新餐厅；技术与数字化；全球业务服务、组织和能力。<strong>其中，开设新餐厅被形容为“重要程度更高的增长引擎”，新店增长率从2024年的4%逐步提高至2027年的5%，每年都将分配更多资金用于开店。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_17b2a303c6db42daa5bccf5384c0a5e9@000000_oswg759366oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，<strong>麦当劳全球拥有超40000间餐厅，其计划到2027年底门店数达50000家，相当于四年新增约10000店。</strong></p><p>而小食代进一步翻查的最新开店计划显示，到2027年底，麦当劳计划在美国有超过14000家餐厅、国际运营市场（IOM，即麦当劳的国际直营业务）餐厅超12000家、国际特许市场（IDL，即麦当劳的国际特许经营业务）餐厅约为24000间，期内各新增900、1900、7000家门店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_7a2601660ffe47bbb3228dc9ae4688df@000000_oswg69851oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这当中，<strong>店数目标最高、开店最猛的IDL正是中国业务所属板块，而中国也是麦当劳未来几年的开店主力阵地。在未来四年计划新增的一万店中，超过35%会落在中国。</strong></p><p>Borden透露，<strong>到2027年底，IDL部门预计新增约7000家餐厅，其中一半以上计划开在中国。</strong>“我们最近宣布收购凯雷所持有的28%麦当劳中国股份，使我们能<strong>进一步受惠于麦当劳第二大且增速最快市场的长期增长潜力</strong>”。</p><p>上月，麦当劳全球宣布同意收购凯雷持有的全部金拱门股份，其持股比例从20%大幅上升至48%，外媒报道称交易金额约为18亿美元（折合人民币约128亿元）。交易完成后，金拱门唯二的股东包括中信联合体、麦当劳全球，后者的持股增加也让其在中国业务发展上拥有了更多话语权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_0f25b408bea147edb0b92218c99076c3@000000_oswg600836oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小食代留意到，此次会议便有分析师提问称，当获得更多金拱门股权时，这为麦当劳全球带来了更多收入，但对利润有何影响？中国市场盈利能力是否有机会提升？</p><p>对此，麦当劳全球首席执行官Chris Kempczinski表示，从利润率、开店潜力和同店销售额前景来看，其对中国机会感到“非常有信心”。</p><p>“有三件事让我们对中国市场的可能性感到非常兴奋，<strong>首先是新餐厅的潜力，目前我们的中国餐厅数量已近6000家。</strong>”Kempczinski说，麦当劳中国接下来的目标是到2028年门店数量达10000家。小食代介绍过，这相当于“五年门店翻一番”，几乎每年新开约1000家店，拓店速度差不多是金拱门第一个五年计划的“二倍速”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_91a2fafce1c445d496588196eaafa552@000000_oswg531138oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">麦当劳全球首席执行官Chris Kempczinski&nbsp;</p><p>尽管已为开店踩下油门，但麦当劳在中国市场的“野心”远远不止万店。Kempczinski指，<strong>参考麦当劳其他市场的渗透率——无论这一数字是平均十万人拥有两家、三家还是四家麦当劳，中国市场看起来都“没理由不开到20000到25000家店”，这将令其成为麦当劳全球最大市场。</strong></p><p>其次，看好中国GDP增长给了麦当劳信心。Kempczinski说，同店销售额与家庭收入息息相关，而家庭收入又与GDP挂钩。因此，<strong>如果假设中国GDP将以中个位数速度增长，麦当劳中国的同店销售额也将实现良好增长。</strong></p><p>最后，麦当劳中国的赚钱能力也不容小觑。<strong>“我们没有理由认为中国餐厅利润率无法与其他发达市场的利润率水平相媲美。”</strong>Kempczinski表示，因此，综合上述三个原因，麦当劳认为中国蕴藏巨大机遇，这也是其增持金拱门的原因。</p><h2>02 数字化</h2><p>为确保管理好不断扩张的门店资产，数字化被麦当劳中国当作“有力武器”。中国业务的数字化成果也在会上被频繁提及。</p><p><strong>“事实上，随着我们继续成长，我们可以更高效地运营餐厅，从而提高生产力并优化员工体验。”</strong>张家茵在会议播放的视频中讲道，以植入了人工智能的“RGM BOSS”为例，这一辅助餐厅管理的数字化功能提升了门店整体效率，令<strong>利润率提高30个基点</strong>，95%以上的餐厅管理人员认为工作体验因此得到改善。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_68ae7a5fa62d4f64ad4b06825d481cf9@000000_oswg595560oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">麦当劳中国CEO张家茵&nbsp;</p><p>据了解，2022年上线的“RGM BOSS”可从人、货、场三方面来帮助餐厅经理，将其从许多复杂工作中解放出来，有更多时间关注顾客服务。</p><p>以视频中的一家上海餐厅为例，首先在人员部分，该功能可生成自动排班，<strong>令经理每周花在排班上的时间从8小时减至2小时</strong>，并通过预估来保障餐厅人手足够。其次在货品管理上，该功能将经理<strong>每日进行盘存的所需时间由一小时降低至15分钟，且库存数据准确性提升30%</strong>。最后在场地设施管理方面，“RGM BOSS”可查看餐厅每日用电并提出改善建议，令其<strong>餐厅节省了5%用电</strong>。</p><p>“这些只是一小部分令员工受益的AI赋能解决方案。”张家茵说，在未来，数字化仍有很大的想象空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_ffb5f7d01f6c467b8db8549f978651e9@000000_oswg767875oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了管理流程上的应用，通过数字化来连接更多客户，也被麦当劳视为中国市场的一大特点。Kempczinski表示， <strong>该公司在中国拥有7000万忠诚会员，但服务他们的餐厅数量还不到6000家，这有赖于极高的数字化订单水平，现时90%订单均来自数字化设备。</strong></p><p>对于数字化，麦当劳中国也打算继续大力投入。按照张家茵今年8月的说法，麦当劳中国接下来的数字化重点将包括：服务好现有超2.6亿名注册会员、继续扩展数字化渠道、精准触达新客群。为提升数字化能力，该公司自建的IT和数据团队已超过300人，且仍在扩招。</p><h2><strong>03 全新子品牌</strong></h2><p>看完麦当劳中国，我们不妨再来围观下这场会议的“彩蛋”：CosMc’s。</p><p><strong>“还有件事儿（There is one more thing）…”在演讲即将结束时，Kempczinski借用这句苹果创始人乔布斯惯用的压轴惊喜新品开场白，揭晓了麦当劳全新子品牌CosMc’s。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_2a6493be171247c48c4e98c921a2cc79@000000_oswg457284oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由招牌来看， <strong>CosMc’s沿用了麦当劳经典的金黄色和M字元素，但以深蓝色调形成差异化视觉</strong> 。其名字灵感来自上世纪80年代出现在该公司广告中的吉祥物：一位很想吃麦当劳的外星人CosMc。&nbsp;</p><p>据介绍，<strong>CosMc’s是该公司旗下以饮料为主导的小型门店概念</strong>，将推出一系列特色的柠檬饮、茶饮、冰咖啡和混搭饮料等饮品，据称“具有大胆和意想不到的风味组合、鲜艳色彩”。此外，<strong>CosMc’s还以 “定制化”为主打卖点</strong>，客制化选项包括加入爆米花、调整风味糖浆、添加能量饮料等等。除饮品外，CosMc’s还推出了薯饼、麦满分汉堡等几款精选麦当劳食品。同时，该店型还将设有得来速窗口以便取餐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_b89f4e8958c04d6784534155616e6f59@000000_oswg532756oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>谈及推出CosMc’s的原因，Kempczinski表示，麦当劳强大的运营能力和品牌喜好度可帮助其将业务范围扩展到新领域，尤其是吸引力强且在快速增长的品类。</p><p>“我们在特色饮料和咖啡上已积累经验，这些品类主要在下午茶中占据主导，但我们在当中的市场排名较低。”Kempczinski说，<strong>在麦当劳前六大市场中，特色饮料和咖啡是规模达1000亿美元的品类，增长速度也比其他IEO（非正餐外食，如现制果汁、休闲小食）品类更快，且利润率更高。</strong>麦当劳有信心在该领域制胜，但无法在现有门店中充分挖掘此机遇，因为高度定制化的饮料会为厨房工作带来复杂性。</p><p>其又表示，麦当劳从一年多前就开始评估新品牌概念，希望打破现有门店运作的限制，并摸索出了几条成功标准，包括<strong>差异化产品或体验、提供强劲回报的门店模型、具备全球吸引力。“麦当劳不做（只符合某一种小众）偏好的事情，不会花大量时间去开发一种只适合一个市场的想法，我们需要的是在全球都有吸引力并能在多个市场发挥作用的伟大创意”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_f26d8703f9b342339423a74f9bf45f54@000000_oswg574192oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>作为小范围测试的一部分，首家CosMc’s将于本月在美国伊利诺伊州博林布鲁克开业。从地图来看，该店距离麦当劳芝加哥总部约一小时车程。到2024年底，CosMc’s计划开设10家测试门店，已透露的选址均在美国，目前暂不清楚该品牌是否会进入中国。</strong></p><p>尽管CosMc’s仍在测试阶段，但这依然引来了不少关注。例如彭博今天指出，<strong>CosMc’s模式听起来很像星巴克，后者近年来的发展部分得益于大量可定制饮料的吸引力，这是顾客前来复购的关键驱动力。</strong>与CosMc’s一样，星巴克通过有限的食品选择与其核心饮料产品形成互补。&nbsp;</p><p>小食代留意到，对于这一大胆创新，Kempczinski也给分析师们“打了预防针”，其表示CosMc’s目前谈论的只是十家门店，<strong>“不要对此太过兴奋”</strong>。<strong>此外麦当劳仍将进行快速学习，继续探索新的增长机会并将品牌扩展到新领域 。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_9cbecdea53a64b3189fbccb8c0925bab@000000_oswg911709oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03 更高增长目标</h2><p>最后，我们再来关注下麦当劳发布的全球新战略。</p><p>该公司昨日公布的新增长目标显示，<strong>在2024年，其初步指引为全系统销售额增长近2%（注：按固定汇率算）。这意味着约26亿美元（约合人民币185.97亿元）的增幅，麦当劳全球今年全系统销售额预计接近1300亿美元（约合人民币9300.46亿元）。同期，营业利润率预计位于40%～50%的中高位区间；资本支出约25亿美元。</strong></p><p>在2024年后，麦当劳则有着更高的业绩目标。该公司称，<strong>其2024年后的平均长期财务目标是全系统销售额增长约2.5%；营业利润率持续提升；资本支出到2027年前将逐年增加约3亿～5亿美元。</strong></p><p>这些目标的达成，将依靠"燃动发展计划 （Accelerating the Arches）”的进一步推进。<strong>自2019年以来，该计划已推动麦当劳全球的同店销售额增长30%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_919a4efda027475cbdbe40628f27ca24@000000_oswg378961oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小食代介绍过，“燃动发展计划”由三大增长支柱MCD组成，分别代表市场营销最大化（Maximize our Marketing，简称M）、专注核心菜单（Commit to the Core，简称C）以及双倍投入“3D”(Double Down on Digital, Delivery and Drive Thru，分别对应了数字化、外送、得来速的首字母，简称D)。在今年初，D又新增了一项重点为餐厅开发（Development）。</p><p>在此次会议上，麦当劳便围绕MCD介绍了更多新举措。例如针对核心菜单，该公司<strong>到2026年打算将其“最佳汉堡计划（注：旨在提高汉堡质量）”推广至几乎全部市场</strong>；在数字化上，其计划<strong>到2027年将忠诚会员数量从现时的1.5亿提升至2.5亿，来自该群体的系统销售额由200亿美元提高至450亿美元；来自移动端的外送订单占比到2027年达30%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_30f7f2f4e5854785849f3491cef7a3db@000000_oswg588257oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，作为“燃动发展计划”的一部分，麦当劳还宣布将推出三个新平台。具体而言，<strong>这将包括加速忠诚会员增长的消费者平台、面向餐厅的高效运营平台、帮助办公室员工快速行动并创新的运营平台。</strong></p><p>“当我们展望未来5到10年时，这些平台将会慢慢地改变我们的销售和利润轨迹，随着它们推进速度越来越快和影响力加强，这让我们对麦当劳的未来感到非常兴奋。”Kempczinski说。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTAxMDAzNA==&amp;mid=2688160198&amp;idx=1&amp;sn=9957527505a6398cb508620a5ce6857b&amp;chksm=ba553ddb8d22b4cdafdf6ecc2dee286894e27ae264f75100b054fc9127837841bb17f6a9155d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“小食代”（ID：foodinc）</a>，作者：潘娴，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551351668595075</id>
            <title>2023中医数字化行业研究报告：数字化赋能7000亿大市场，释放中医新动能</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551351668595075</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551351668595075</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:39:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科技发展, 中医药, 数字化转型, 中医数字化企业
<br>
<br>
总结: 随着科技的发展，中医药行业正面临数字化转型的新机遇。中医数字化是将现代信息技术应用于中医领域，通过人工智能、大数据等技术实现中医诊断和治疗的数字化转化。中医医疗服务市场规模不断扩大，中医医院的诊疗人次持续增加。然而，中医医疗资源供给与需求存在严重不平衡的问题。国家政策的引领和支持推动了中医数字化的发展，为中医药行业的现代化转型提供了良好的发展基础。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>前言</h2><p>随着科技的飞速发展，传统中医药行业正站在一个新的历史起点上。近年来，国家层面对中医药的传承与创新发展给予了高度重视，相继出台了一系列政策，旨在通过科技创新推动中医药现代化转型。</p><p>本报告通过深入调研和访谈多家中医数字化企业，解析中医数字化的内涵、挑战与机遇，并聚焦于中医诊断和治疗的数字化转型。深入分析中医数字化的发展趋势及其面临的技术难点，以期为中医行业的数字化转型提供有价值的参考和建议。</p><h2>中医市场扩容，数字化助力供给端改革</h2><h3>1、聚焦诊断、治疗，中医数字化进入技术深度融合阶段</h3><p>中医数字化指通过现代信息技术手段，将人工智能、大数据、云计算、物联网和区块链等先进的数字技术应用于中医领域。对中医理论、诊断、治疗、药物配方等传统知识进行数字化转化、记录、分析、存储和传播，从而为中医提供夯实的技术支撑。这种数字化转型旨在为中医传统“望、闻、问、切”诊断方法及其可能存在的疗效评估模糊性提供明确和量化的解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b988b0180d234e03a5748792d0b91056@000000_oswg11280oswg777oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中国中医医疗服务行业市场规模（亿元）（中医医疗服务市场规模是指患者接受诊断和治疗的整个过程中发生的费用，包括过程中支付的门诊费用和处方药费用），数据来源：中国卫生健康统计年鉴2022，蛋壳研究院制</p><h3>2、诊疗人次持续攀升，中医医疗成为刚需</h3><p>2022年中医医院约4,779家，是诊疗人次主要贡献者。从诊疗人次看，中医医院远超于中医诊所和中医门诊部。中医医院自2015年以来持续上升，在2019年诊疗人次共计5.86亿人次，2020年受疫情影响有所下滑，共5.18亿人次，但随着疫情扰动因素逐渐消失，2022年诊疗人次再次攀升，达到5.99亿人次。综合历史数据来看，无论中医医院或中医诊所的诊疗人次均呈现稳定上升的态势。</p><p>作为中华民族独特的医学瑰宝，中医药在防治常见病、多发病、慢性病、疑难病症以及重大传染性疾病等方面发挥着重要作用。在后疫情时代，人民健康意识观念变化、生育政策进一步放开、人口老龄化趋势凸显的新形势下，加之中医药在抗击新冠肺炎疫情过程中展现出的重要价值，中医药服务获得了广大群众的充分认可。</p><h3>3、中医医疗资源补给与诊断治疗需求严重倒置</h3><p>现阶段国内仍处于中医医疗资源分配不均、供给不足，中医诊疗需求与中医医疗服务供给呈现严重不平衡的局势。</p><p>从中医医疗服务的供给侧来看，导致供需不匹配现象发生的主要原因在于长期以来中医医疗资源的投入和发展主要依靠政府推动，缺乏市场化配置。近年国家虽出台多项政策支持基层中医药事业发展，但从根本上解决区域分布不均的问题仍需进一步的体制机制创新。当前中医医疗服务的供给与日益增长的民众诊疗需求存在明显的结构性矛盾，需要在政策支持下继续扩大供给规模，并充分发挥市场作用，以有效提高资源配置效率，使供给端与消费端达到平衡。</p><h2>四大引擎共振，中医数字化进程加速</h2><h3>1、国务院纲领性文件引领中医数字化产业良性循环</h3><p>早在2016年2月，经国务院同意，发布《中医药发展战略规划纲要（2016—2030年）》，文件中特别提到，运用云计算、移动互联网、物联网等信息技术开发智能化中医健康服务产品。作为我国中医药行业未来十年发展的纲领性文件，也是该领域较为完整的国家级发展规划，为中医数字化的发展夯实发展基础，并为新时代传承创新发展中医药事业指明了方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_3d475a33f24142a2adad0f1a2df3e32a@000000_oswg171012oswg830oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关于中医系统数字化的相关政策，数据来源：动脉橙数据库，蛋壳研究院制</p><p>2020年初新冠肺炎疫情暴发以来，中国强力倡导利用信息化手段支撑疫情防控和改善医疗服务，更加重视中医数字化建设的顶层设计和整体平台构建。通过打破中医系统间的数据壁垒，实现中医医疗数据资源的互联互通和共享利用，为中医系统数字化发展提供了重要契机。</p><p>近年来，中医药政策持续发布，强调要运用科技创新，推动中医药行业实现现代化转型。2019年10月发布的《关于促进中医药传承创新发展的意见》则是近年较为重要的政策，明确提出了以信息化支撑中医药服务体系建设，实施“互联网+中医药健康服务”行动，为中医药发展“把脉”“开方”，提升中医药信息化水平，大力推进中医系统数字化、信息化，推动中医药与全民健康信息平台互联互通、信息共享。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_995401d9e032476184e0e8fb3c0cd538@000000_oswg113648oswg830oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关于中医手段数字化的相关政策，数据来源：动脉橙数据库，蛋壳研究院制</p><p>在2018年颁布的《关于加强中医药健康服务科技创新的指导意见》指出“立足继承，开拓创新”，要求遵循中医药自身发展规律，加强中医药健康服务与现代科技相融合。鼓励企业开展科技创新及成果转化，完善中医药健康服务的理论知识体系和技术服务体系，丰富发展中医诊断设备产品，研发中医医疗器械、辅助用具和系统。围绕中医养生保健、诊疗与康复能力提升，以中医理论为指导，开展中医医疗器械及相关辅助用具研发，重点研发系列智能脉诊仪、舌诊仪等诊断设备，数字化、小型化、集成化和智能化的中医治疗设备。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a726f1b799aa4e80ad07c27924795aab@000000_oswg62654oswg830oswg132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关于中医器械设备数字化的相关政策，数据来源：动脉橙数据库，蛋壳研究院制</p><p>中医行业仍然处于政策引导和推动的背景下，政策的支持将“小众”中医推向了“大众”视野，未来将继续出台一系列政策措施来促进中医数字化建设。这些政策将从资金扶持、技术研发、人才培养、一体化推广等方面发力，助力中医数字化事业的进一步发展。</p><h3>2、人口老龄化推高慢病需求，中医治理优势彰显</h3><p>从国家统计局发布的《中华人民共和国2022年国民经济和社会发展统计公报》看，2022年我国65岁及以上老年人口占总人口的比重已达14.9%，这标志着中国正式进入了人口老龄化社会。人口结构老龄化必然会对以慢性病为主的医疗服务体系产生一定冲击。此外，环境污染、不规律生活方式以及过度压力等因素叠加，导致中国慢病患病人数持续增加。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2a7481b217a04a57872170961c81980f@000000_oswg12908oswg802oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2021年中国主要慢性病种类两周患病率（‰），数据来源：中国卫生健康统计年鉴2022，蛋壳研究院制</p><p>相比西医，中医医疗服务覆盖从疾病预防到治疗康复的整个生命周期，强调预防及控制慢性病并提倡保持健康饮食及生活习惯以保持精力充沛及身体健康，提升免疫系统机能。在慢性病管理和健康管理方面，中医具有独特的优势，更符合当前患者的诉求。疫情三年，根据国家中医药管理局的数据，采用中医医疗健康方案治疗新冠肺炎的临床有效率达到90%以上，患者对中医文化认同感不断加深，向中医寻求帮助的主观意愿也因此节节攀升。</p><h3>3、多元技术助力中医产业升级，释放诊疗数据价值</h3><p>随着中医患者规模的不断扩大，传统粗放式中医管理模式难以满足我国的现实需求。在新技术的驱动下，以大数据、人工智能、物联网等技术为核心的各种软硬件工具开始渗透中医药的各个环节，推动产业生态向协同化、自动化、数字化、智能化发展。这不仅重塑了中医传统产业的运作模式，也有助于优化中医产业链结构，促进资源合理再分配。</p><p>对中医来说，数字技术是推动中医革新发展的重要手段，而非对传统中医的取代，数字化手段打通了中医诊疗信息的孤岛状态，释放了海量诊疗数据的价值，使中医的优势得以充分发挥。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_1eebbf400ab0457b848f470402c77498@000000_oswg212688oswg831oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">传统中医和中医数字化模式对比，数据来源：蛋壳研究院制</p><p>中医数字化作为一个多学科交叉的领域，涉及中医学、信息科学、生物医学工程等多个学科。中医数字化不仅是技术上的创新，还需要与中医的传统知识体系相结合，既要保持中医的独特性，又要满足现代医疗的需求。此外，随着技术的进步，中医数字化还会涉及更多的新技术和新应用，如虚拟现实、增强现实、边缘计算等，这都为中医数字化的未来提供了更多的可能性。</p><h3>4、五年吸金破十亿，投资者偏爱系统数字化</h3><p>根据中医药投融资情况看，2017年中医药行业的投融资规模达到近年的最高点，从一级市场情况看，2015—2017年是中医药行业的高速发展期。</p><p>互联网、物联网、大数据和人工智能等新兴技术快速发展，与医疗领域加速融合，中医数字化和信息化项目显著增加，互联网大厂的入局也进一步拓宽了中医药行业的融资渠道。此外，新冠肺炎疫情促使中国加大对医疗信息化建设的支持力度，鼓励利用数字化手段提升疫情防控和医疗服务水平，使投资者对中医信息化和在线诊疗的关注度也明显提高，获得了市场预期的一致性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_dfdd2bda71a8451790ef801e9c76a1af@000000_oswg140153oswg830oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">近五年中医在线诊疗投融资表（万），数据来源：动脉橙数据库，蛋壳研究院制</p><p>从2017年中医广泛得到资本市场的认可后，数字化支撑下的细分赛道“中医在线诊疗”崭露头角。根据数据显示，目前投资者的关注点依然聚焦在系统数字化领域，因投资回报周期短，加之政府持明确的支持态度，使得投资者信心倍增。同时，系统数字化可以高频适配市场需求，天生携带互联网的基因，可协同处理和解决产业链的弊端，具备更多的投资潜力。</p><p>过去，中医药在医改中受到诸多限制，资本市场对中医药领域持有审慎态度。但近期中医药相关政策在落地速度和频率上均有质和量的提升，“十四五”规划中也提出了促进中医药发展的相关举措，中医药行业也将搭上东风，迎来新的发展机遇。</p><h2>三大领域布局，中医数字化矩阵落地</h2><h3>1、中医医疗设备配置侧重辅助诊断，治疗因经验依赖难以突破</h3><p>根据国家中医药管理局印发《中医医院医疗设备配置标准（试行）》的通知，2012年提出中医诊疗设备配置原则，要求各中医医院积极应用和借鉴现代科学技术方法和成果，为中医临床服务，并促进现代科学技术与中医药技术相结合，做到继承和创新并肩而行。该文件针对中医诊疗设备、病房设备和各专科科室均清晰列举了设备清单，但目前数字化仅在诊断环节体现了相应的成熟度，治疗和病房环节的依然处于萌芽探索阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c66ec7440f77489e86351d70dd230f22@000000_oswg94147oswg831oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中医医院医疗设备配置标准，数据来源：中医医院医疗设备配置标准（试行），蛋壳研究院制</p><p>目前辅助诊断的数字化系统已有了较出色的应用，如基于症状的辨证推理系统等，这为中医数字化诊断环节的发展奠定了坚实的基础。且辅诊系统可以更精准触达基层医疗，在医疗资源有限的情况下，数字化辅助诊断系统可以更好地发挥作用，提高诊疗下沉率。未来可利用现有的技术基层做迭代和优化，促进辅诊设备的择优循环发展。</p><p>而治疗过程更复杂多变，需考量诸多因素，依赖医生的临床经验积累。患者体质情况都存在差异，治疗方案需要医生视具体情况制定，极度依附于医师的过往经验，目前不易被人工智能取代。</p><p>总体来说，目前中医数字化发展侧重辅助诊断多于诊疗环节，这与中医本身的理论特点和数字化技术发展现状都有密切关系，这种趋势在未来还会有所延续。</p><h3>2、数字化赋能中医，拓展应用边界，打通全链模式</h3><p>本次研究，将中医数字化定义为中医医疗诊疗数字化，即借助数字化技术进行的一切诊断和治疗的行为，并根据已拆解的数字化三大领域（手段数字化、系统数字化、器械设备数字化）做对应的技术盘点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_81df68fd87c047eea79c97d730c1ad14@000000_oswg54336oswg830oswg199_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中医数字化三大领域划分，数据来源：蛋壳研究院制</p><p><strong>手段数字化：产品类别有限且较为同质化，竞争格局尚不明晰</strong></p><p>中医四诊数字化建设是中医诊疗的重要内容，通过对望、闻、问、切四诊的辅助达到诊断智能的效果。中医理论认为四诊相互为用，数字化手段可以实现四诊有机融合，辅助中医医师进行综合分析推理，科学运用中医“治未病”理念，提升诊断效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ec29f89ed6b042d79f8a7647c85cb82e@000000_oswg164981oswg830oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">四诊数字化技术盘点，数据来源：蛋壳研究院制</p><p>由于中医数字化诊断设备行业尚处于发展初期，产品类别有限且较为同质化，市场规模相对较小，竞争较为激烈。然而，随着数字化技术在医疗领域的不断发展与应用，以及政府的扶持，中医数字化诊断设备市场前景乐观。因此，未来不仅有大量的创新型企业涌入市场，还存在相当程度的竞争与合作。</p><p><strong>●&nbsp;四诊技术未来可采用多模态数据融合、增强学习等来提升诊断模型鲁棒性</strong></p><p>在望诊方面，成熟的计算机视觉和深度学习技术实现了对面部和舌象的高精度图像特征提取和识别。通过构建标准化的中医学图像库，可以统一专家经验，提供高质量的模型训练数据，以提升识别与分类的准确性。但中医视觉信息标准化是一个系统工程，需要广泛收集不同地区不同类别医生的临床图像，形成代表性的训练数据集，同时组织专家达成诊断结果的共识，才能提高算法泛化能力。</p><p>在问诊方面，语音识别与合成技术使人机语音交互更加自然流畅，自然语言处理与知识图谱技术增强了对患者述语的理解与病情推断能力，这些技术已经在一些医疗辅助系统中得到验证和应用。但中医问诊数字化对专业语料理解仍然是一个巨大挑战，这需要编制规范的中医知识图谱，同时应用迁移学习等技术迁移自然语言处理模型，才能达到精准解读患者口述的病症。</p><p><strong>●&nbsp;闻诊占据核心地位但技术未跟上，未来仍有迸发空间</strong></p><p>在闻诊方面，各类气体传感器的应用拓宽了气味分子检测的范围和通量，光谱技术实现了对气味样本成分的定量分析。此外，机器学习算法还可深度挖掘气味组分之间的复杂关联，进行智能化气味特征提取。现有技术可以检测痕量挥发性化合物，但气味样本的采集和处理依旧是一个重要影响因素，过程中需要控制环境条件、提纯样本，未来需进一步与医学结合设计采样方案。</p><p><strong>●切诊成熟度相对较低，但潜力不容小觑，中医全息化诊断指日可待</strong></p><p>在切诊方面，目前高灵敏度的生理信号采集与成熟的信号处理技术实现了准确的脉搏特征提取，且机器学习算法已具备对复杂脉象进行智能分类分析的能力。这类技术或可借鉴图像、语音、信号采集等成熟技术，结合临床知识图谱，开发智能按压模型。但切诊信号变异性确实存在，需要收集足够样本并设计自适应模型，按诊数字化可先从压力传感和信号处理入手，再增加临床验证，这将大幅推进中医全息化诊断。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ba2534aff7b54af3840e984a8f4e90a2@000000_oswg108950oswg829oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">四诊数字化现存技术难点，数据来源：蛋壳研究院制</p><p><strong>系统数字化：发展模式各有千秋，线上诊疗服务存在马太效应</strong></p><p>根据互联网+中医医疗数据报告，2021年线上医师中具有高级职称的医师占比为28.0%，较前两年的37.0%与36.0%有明显下降。而资深中医医师的占比显著下降一定程度反映了引入已达到峰值，名医在线看诊频率开始有萎缩迹象。</p><p>因线上中医地区性较弱，预计未来中医数字化的线上诊疗服务赛道存在一定马太效应，此细分赛道的集中度将持续提升。从横向层面上看，目前线上问诊平台已有多点发散的发展趋势，从一线城市为中心点辐射周边铺开业务盘，用科技直接连接患者用以撬动医疗资源长期的地域挤压劣势。从纵向层面上看，部分线上问诊平台延展或垂直业务线，用于补充线上问诊业务的单一造成的疲软现状。</p><p><strong>●&nbsp;线上问诊撬动分配不均的医疗资源劣势，线上线下资源整合是主要竞争壁垒</strong></p><p>得益于数字化打破了地域限制，部分患者逐步转移诊疗“阵地”，线上问诊平台可逐步消化掉传统中医面诊所剩余的市场额度。其中的衍生路径一，患者可通过线上复诊，然后再根据线上诊断结果到线下合作或自营的医疗健康服务机构进行治疗，项目包括但不限于针灸、拔罐等；衍生路径二，患者线上诊断环节完成后，由平台合作的药企接力需求，打通根据处方配药、买药、煎药、配送一体化的服务链条。</p><p>线上与线下之间的资源整合程度和进度是该领域的主要壁垒，若无坚实而稳定的线下网络，线上诊疗也难以进入大众视野，也导致市场进入者将难以与传统中医市场中的现有市场参与者竞争。</p><p><strong>●&nbsp;搭建平台实现中医医师互联，共享与传播中医药数据，超车加速数字化转型</strong></p><p>在全国范围内，各地中医医院和医疗机构之间一直存在着强烈的信息交流需求，且医生重点关注的学术研究活动受限于线下空间。通过建立数字化社区平台，中医药科研人员得以实时分享数据、知识和研究结果，促进协同合作和交流。</p><p>这种数据共享和协同合作的模式可以跨越地域和机构的限制，集中利用全球范围内的中医药科研资源，推动中医药科研创新的跨领域合作。同时，数字化技术还可以为中医药科研人员提供更为便捷和高效的合作平台，促进多学科、多领域的交叉融合，推动中医药研究的创新和发展。</p><p><strong>器械设备数字化：给予中医治疗宽广的可能性，尚未看到天花板</strong></p><p>器械设备数字化把中医治疗的特点和个性转化为计算机操作的流程，并通过优化和调整程序以适应刺激效果，不仅可以有效缩短治疗的疗程，更可以让患者在体验中感受到更加温和、无刺激的治疗过程。</p><p>因考量到针灸和拔罐是中医治疗的传统方法，涉及人体的复杂生理和微妙的技术操作，尽管机器人技术在医疗领域已经有了广泛的应用，但在针灸等领域的应用相对有限。据国家知识产权局统计数据，从2017年开始，针灸机器人研发的已有破竹之势，但截至目前仅29项相关专利，可见其难度和小众度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_af8169c3eaac42b6a4eb34883ac0b499@000000_oswg133684oswg830oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">针灸机器人的专利申请清单，数据来源：国家知识产权局，蛋壳研究院制</p><p>目前开发的针灸机器人已经基本具备了自动定位穴位、智能配伍穴位、扎针、模拟医师手法等功能。但针灸机器人的研发还集中面临精确定位、精细力控、系统集成等多方面难题。</p><p><strong>首先，穴位识别难度大。</strong>自动识别穴位位置是首要难题，由于穴位位置存在个体差异，要实现自动个体化定位非常困难，需要图像识别和传感技术的强力支持。</p><p><strong>其次，针刺力控制难度大。</strong>针刺力控制直接影响治疗效果，要实现对不同穴位、不同体质的精细力控制极其复杂。</p><p><strong>再者，针刺角度控制复杂。</strong>不同穴位需要不同的针刺角度，且操作空间受限，要实现多轴控制针刺角度难度大。</p><p><strong>此外，系统集成设计难度大。</strong>针灸机器人还需要结合机械、控制、传感、路径规划、人机交互等多学科知识，进行系统设计和集成，难度较大。</p><p><strong>最后，临床应用转换难度大。</strong>并且从研究到临床应用存在漫长的验证和试验过程，临床转换也非常艰巨。高精度高可靠性的针灸机器人制造成本极高，应用推广存在难度。</p><h3>3、三大领域差别显著，器械设备数字化未来市场空间更大</h3><p>本次研究中，考虑到中医数字化的独特性，基于成熟度和吸引力两大视角，建立了三大领域的综合发展能力模型。成熟度主要包括投融资热度、市场规模和政策扶持三个指标，吸引力用进入壁垒、数字化基础、规模化能力三个指标表示。通过各个不同指标评估，对各个子领域进行成熟度和吸引力分析。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ac16a66d9f1b45598b002e3e5a0e0e4d@000000_oswg52848oswg831oswg262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中医数字化三大领域综合发展能力评估指标，数据来源：蛋壳研究院制</p><p>目前，器械设备数字化领域涉足的企业较少，此领域需要大量硬件、软件和科研人员的支持，初期投资高，研发周期长，沉没成本大。虽然人工智能在许多医疗领域显示出潜力，但对于传统的中医治疗方法，如针灸和拔罐，仍需要结合医生的经验和直觉。</p><p>器械设备的数字化不仅可以满足市场对中医之道的需求增长，还有助于提高诊治效率、降低医疗风险、扩大中医推广、激发产业创新以及提升中医学研究水平。</p><p>对于需要精确操作的中医治疗方式，器械设备数字化可以提高诊断和治疗效率。此外，器械设备数字化将带动相关产业链的发展，如新型材料、机器人技术、传感技术等，这将产生更多的技术创新和市场机遇，进一步推动数字化的经济增长点。中医器械设备数字化结合了中医独特的疗法与现代数字技术，在未来更值得相关产业和资本持续投入与支持。</p><p><strong>4、利用下沉路线分压主流中医医疗，一线城市仍是主战场</strong></p><p>根据动脉橙披露的关于中医数字化融资数据研究，近5年资本较为认可的中医数字化企业主要集中在北京（39%）、上海（18%）、广东（16%）三地，目前已逐渐形成三大产业集聚中心，其次为医疗较为发达的江、浙一带。因数字化主要依托科技技术革新，目前该行业的地区发展态势较为符合市场发展逻辑。</p><p>目前偏远地区本身医疗资源相对薄弱，供需矛盾仍然突出，同时基层医疗面临信息化差、服务难、检查难、用药难等问题。强基层，推进优质医疗资源下沉是当前中医医疗体系建设必然的选择。</p><p>根据2022年卫生健康事业发展统计公报的数据显示，2022年中医基层医疗机构（中医门诊和中医诊所）总计为63,627个。与2021年相比，中医类基层医疗机构增加了2,656个。根据数据显示，得益于地方政策的细化落地，中医基层医疗机构的诊疗人次近几年有显著提升，从而分散中医医疗系统的压力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650616921&amp;idx=1&amp;sn=958c6cd5f067909fdf0f9cbc15bd5d8b&amp;chksm=bebeca3889c9432e3755f5794c8b8c923c835192960ba1027c9af8cdd541e7d76f9c70cacdea&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：邵杨鳕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551356273008515</id>
            <title>以生物科技公司自居，健乐达的“科技含量”十分存疑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551356273008515</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551356273008515</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:29:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 保健食品行业, 脑白金, 健乐达, 营销模式
<br>
<br>
总结: 保健食品行业中，脑白金以其广告金句“今年过节不收礼、收礼只收脑白金”而闻名，而健乐达则以“生物科技、科学营养”的旗号吸引了广泛的“群众基础”。虽然健乐达在营销方面下了一些功夫，但其营销渠道却成谜。而在产品质量和营销模式方面存在一些问题，引发了消费者的投诉和争议。监管部门对保健食品行业的监管也越来越严格，这对于健乐达等品牌的发展带来了一定的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在保健食品行业，靠大手笔的营销广告打响招牌的案例，不计其数。最令人印象深刻的，自然是因为一句广告金句“今年过节不收礼、收礼只收脑白金”而闻名遐迩的脑白金。</p><p>除此以外，经过营销模式创新的安利、完美等品牌，也借助其差异化的直销模式而占据了一定的市场地位。不过，一个名为健乐达的品牌，虽然不及这些品牌的知名度那么响亮。但是却打着“生物科技、科学营养”的旗号，同样因为善于营销，而具有非常广泛的“群众基础”。</p><p>据健乐达官网介绍，健乐达为南京百纳福生物科技有限公司旗下品牌。旗下产品十分丰富，包括营养素补充剂系列、免疫健康系列、心脑血管系列、骨关节护理系列、抗衰老系列、肠道健康系列、促进睡眠系列、护眼系列、特种乳系列，持续推进睡眠、记忆力、改善血糖、抗疲劳等其它保健营养品。</p><p>丰富的产品线之外，健乐达的营销渠道却成谜。以当前最为主流的电商平台为例，在淘宝、京东等官方旗舰店上，一直被官方高调宣传的牛初乳类产品，累计销量最多均为两位数。</p><p>与之形成鲜明对比的是，互联网上关于健乐达的消息，多数都是宣传其获得一些奖项、头衔的消息。而与此同时，各种关于其产品的投诉、消费者维权、营销模式的争议却屡见不鲜。由此也不免令人生疑，被官方宣称能够治疗各种身体亚健康症状的营养保健品，真实含金量几何？</p><h2>擅长营销但华而不实</h2><p>健乐达虽然不如脑白金、安利、完美等品牌知名度高，但是在营销方面下的“功夫”其实也不少。以最新的“一带一路”文创大赛为例。</p><p>11月中旬，媒体报道称，健乐达在第20届中国国际保健博览会中的2023“一带一路”文创大赛健康文化赛道上获得了三个重要奖项：健乐达分别摘得“全球世博品牌”桂冠、健乐达牛初乳荣获“丝路良品”大奖、创始人王光军先生获得“产业领航者”荣誉等。</p><p>除此以外，通过健乐达发起的牛初乳文化节，动辄数千人甚至数万人参与，也足以看出其品牌传播、产品营销等方面的强大推动力。据介绍，该活动还由中国保健协会、江苏省保健养生业协会 、 南京师范大学生命科学学院参与指导。通过牛初乳文化节的组织者的行业地位、以及参与者规模也不难看出，健乐达确实有一定的市场拥趸，在国内也有一定的品牌影响力。</p><p>不过，健乐达官网对其营销模式、营销渠道似乎有些轻描淡写。通过网络信息获悉，健乐达以网上直购、线下体验结合的方式，进行OTO全国健康连锁运营，只是具体有多少线下门店数量却尚未可知。</p><p>通过百度地图等地理位置标记发现，健乐达在河南、山西、浙江等地均有线下体验店。只是，以牛初乳概念为代表的保健品，在消费者印象中一直是乱象丛生，甚至虚假宣传与消费者维权遍地。</p><p>那么，线上销量几乎可以忽略不计、门店数量到底几何也成谜的健乐达，到底在这些渠道以外，靠什么样的方式销售产品？答案或许藏在市场监督局的一些处罚案例里。</p><p>例如，2022年2月23日上午，梅江区市场监管局根据群众投诉举报，到梅州市梅江区某贸易有限责任公司检查，发现当事人以电脑投屏的方式，在经营场所会销现场向所经销“健乐达牛初乳冻干粉胶囊”等产品的潜在顾客群体，投屏广告宣传含有“顾客视频分享、牛初乳免疫球蛋白含量高（价格含量对比）”等内容的PPT课件。</p><p>据媒体报道，彼时投屏播放的“吴效清”“叶珍云”的服用体验视频中，能清晰辨明上述两位顾客面前摆放的是“健乐达牛初乳冻干粉胶囊”罐装产品，并用客家话分别进行了非常“细致而传神”的表述。</p><p>据监督局调查，最终证实当事人存在利用广告代言人作推荐、证明进行销售保健食品的行为，因此根据广告法相关规定，责令当事人立即停止发布广告，并处2560元罚款。</p><p>虽然健乐达面对面的营销模式，可以口口相传，酷似安利等直销公司，但是通过互联网上为数不多的产品宣传也不难推测，其营销模式还是有些过于传统，效率或许也并不算高。</p><h2>产品质量存疑，陷消费者投诉重灾区</h2><p>近年，国家提出了健康中国2030计划，在让人们看到了大健康产业的大趋势之时，也有不少商家甚至不法分子，瞄准了健康知识相对缺乏的中老年人，并通过一些“洗脑式”、“薅羊毛”的营销方式，让一些消费者事后后悔不已。</p><p>例如，最常见的直销模式，便是通过“人传人”的模式，既能解决老年人重视健康、又需要弥补精神空虚的心理需求，所到之处总能吸引一些中老年人的注意。</p><p>但是，随着这类品牌越来越多、甚至鱼龙混杂。消费者也逐渐发现，这样的营销模式套路太多，甚至充满了骗局。</p><p>例如，早年，一些不太发达、消息相对闭塞的城市，在一些小区周边，就能听到健乐达营销人员类似这样的说辞：“健乐达公司很正规，小区的刘阿姨推荐妈妈一起去健乐达参加活动，后来妈妈买了一盒产品，本来还怕妈妈受骗，但是有一次女儿感冒了，准备去医院的，妈妈说吃牛初乳就可以了，吃两天感冒就好了，非常好的产品，小孩也可以吃，没有副作用”。</p><p>类似的情况，此前其实也有报道。例如，2018年的一则新闻显示，在太原市的一家小区的居民楼里，站在楼下就能听见一群人发出类似集体念课本的声音。彼时，有记者调查发现，室内大爷大妈们整齐地拿小板凳坐在一起，负责人大声喊“同学们”，而底下的大爷大妈也集体回应“在”，“大家现在好”，“好”，到最后一起喊口号鼓掌。</p><p>而且，负责人还夸一句：“非常棒啊，你看现在这样气势多好”。这种画面，不禁让人想起早几年令人触目惊人的传销课堂。令人瞠目结舌的是，负责人讲完课后开始了售卖产品，原来推销的是一款名为“牛初乳冻干粉”的保健品，正常价格是366元，参与活动最低可以享受200元左右的优惠价。不过要买两箱，虽然额外送10瓶，但是总价格也高达6000元左右。</p><p>当记者暗访问及这么高价的商品有什么功效时，负责人居然宣称其具有“抗癌防癌”的作用。不过，当记者拿起产品也仔细看了看，瓶身上贴的标签解释了主要是由牛初乳制成，有免疫调节的功能，并没有指出可以防癌抗癌的功效。</p><p>由此可见，课堂负责人宣传该产品的防癌抗癌或许涉嫌虚假宣传。这也不难理解，为何在一些投诉平台，关于健乐达品牌、牛初乳等营养品投诉不断、吐槽不已。</p><h2>监管重拳之下，健乐达等品牌或寸步难行</h2><p>2018年，因为丁香医生发表的一篇文章，天津权健公司再次推上风口浪尖。彼时，有业内人士发现，“权健”本身是属于一家保健品公司，但是旗下却有一大批的“天价商品”出售，其中最典型的就是一双鞋垫售价千元以上。此种类似产品的定价与功效，却非常存疑。</p><p>同样令人吃惊的是，在“权健”经销商大会现场，各个参会人员都是“饱含泪水”，听着创始人说着自己的创业故事，感动台下的每一个人，让人不得不质疑其营销模式是否合法。</p><p>所幸的是，前不久权健事件终于有了结果。经过相关部门的调查和审理，权健集团因涉及虚假宣传等违法行为，而被依法查处。由此，权健事件也为其他保健品公司，留下了前车之鉴。</p><p>实际上，虽然大健康行业的发展如火如荼。但是近年相关企业的发展，却难言顺利。一方面，随着国家相关部门对于药品、保健食品的监管越来越严，此类品牌与产品的推广渠道十分有限。甚至在新版《广告法》的限制下，其在营销文案、宣传资料等方面也十分敏感。</p><p>例如，早在2019年12月，被称为“史上最严”《食品安全法》的配套法规——《中华人民共和国食品安全法实施条例》正式实施。</p><p>而此前的2015年，国家发布的新《广告法》中，也增加了关于保健食品准则的规定，明确了保健食品禁止代言和禁止涉及疾病预防、治疗功能。</p><p>据了解，对比2015年原国家食品药品监督管理总局公布的《食品安全法实施条例》修订草案，《条例》内容上从10章64条扩充至10章200条，对强化企业主体责任、落实“处罚到人”、保健食品监管等内容进行了细化，凸显了我国对于食品安全问题的高度重视。</p><p>各种法律法规、文件的出台，也意味着类似健乐达这类企业，或将面临最严峻的市场宣传、品牌宣传挑战。尤其是当其产品价格高得离谱，实际功效却差强人意之时，健乐达不仅会丢掉口碑和“人心”，甚至因为游走在“违法违规”的边缘，而随时面临公司发展危机。</p><h2>结语</h2><p>通过前文的分析不难看出，作为较早一批成立的生物科技公司，健乐达本质上是一家善于营销的保健品公司，而翻看其官网【关于健乐达】内容版块的介绍，也多是关于公司理念的宣传，以至于其产品的核心技术是什么，官网都是轻描淡写。</p><p>而因为其在市场宣传方面鲜有提及，也不得不引发外界对于所谓的科学营养概念，提出质疑。唯一值得称道的是，健乐达官网宣称，其将与全球优质的原料供应商建立良好的合作关系，如冰岛鱼油、日本辅酶 Q10、云南三七、西藏红景天、美国乳铁蛋白、东北高寒地区的牛初乳，计划采自20 多个国家原料确保功效品质。</p><p>但是从这些文字表述来看，这些内容都只是一种计划、一种理念，读起来更像是玩文字游戏。所以其产品含金量如何，也非常值得推敲。由此也不免令人担忧，华而不实的市场宣传之下，没有太多实实在在科学技术、优质产品作支撑的健乐达，未来还能走多远？</p><p>本文来自微信公众号“于见专栏”（ID:cn-yujian），作者：虞尔湖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551417825435784</id>
            <title>王健林壮士再断腕，王思聪上演“最后的倔强”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551417825435784</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551417825435784</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:25:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 王健林, 万达电影, 资产变卖, 控股股权
<br>
<br>
总结: 王健林计划将其持有的万达电影控股股权转让给上海儒意投资管理有限公司，这意味着他将失去万达电影的控股权。王健林之前对电影行业充满信心并进行大笔投资，但由于资金压力，他不得不多次出售万达电影的股权。此次的资产变卖显示出王健林出售资产的决心，而这并不是万达今年卖出的全部项目。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>紧急关头，王健林又一次甩卖核心资产。</p><p>12月6日，万达电影发布公告称，公司实际控制人王健林拟将其合计持有的公司控股股东北京万达投资有限公司51%股权转让予上海儒意投资管理有限公司。</p><p><strong>公告显示，若上述事项最终实施完成，将会导致公司控制权变更。这意味着，转让完成后，王健林将失去万达电影的控股权。</strong></p><p>“电影是一个没有天花板的产业。”王健林曾十分看好影视行业，并展开大笔投资。早在2002年，万达首次踏入院线领域，2013年东方影都开工，万达开始向电影上游挺进。再到收购美国AMC公司100%股权，从国内到海外，从院线到制造，王健林希望2020年时占据全球电影市场20%份额。</p><p>现在回头看，王健林这个“小目标”早已飘散如烟。2017年，为解决流动性危机，万达在出售给融创的400多亿的资产包中，青岛的文旅项目东方影都就赫然在列。今年以来，为应对万达商管的债务兑付压力，王健林又数次出售万达电影的股权。</p><p>同样熟悉的大甩卖动作，只是这一次，万达所处的窘迫局面尚未有缓解的迹象。最新消息显示，珠海万达商管仍无IPO时间表，万达集团拟出售旗下位于一、二线城市的万达广场以换取流动资金。</p><p>面对珠海万达商管上市这块“难啃的骨头”，王健林不得不再一次壮士断腕。</p><p>值得关注的是，近日，王思聪以北京寰聚商业管理有限公司（下称“北京寰聚”）董事长的身份，会见泰安市委领导，并与泰安市政府就37亿文旅项目进行签约。会见中王思聪一身休闲打扮、头发凌乱，与坐在对面一身正装的泰安市市委书记相比，显得格外突兀。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_be46935dbab34837a744c3e082d58064@5034919_oswg412157oswg695oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“打虎亲兄弟，上阵父子兵。”有市场人士认为，在万达面临资金压力之际，王思聪出面签约文旅项目，客观上对王健林也是声援。</strong>虽然万达辟谣未有接班计划，但王思聪的文旅项目，得到了万达不少的支持，王思聪未来应会更多参与相关项目。而穿一身休闲装出席签约仪式，算是王思聪最后的倔强。</p><h2>“割爱”万达电影</h2><p>此前为王健林“救急”套现万达电影的儒意影业，再次现身。</p><p>根据万达电影12月6日的公告，公司间接控股股东北京万达文化产业集团有限公司（下称“万达文化”）及其全资子公司北京珩润企业管理发展有限公司（下称“北京珩润”）、公司实际控制人王健林拟将其合计持有的公司控股股东北京万达投资有限公司（下称“万达投资”）51%股权转让予上海儒意投资管理有限公司（下称“上海儒意”）。</p><p>三季报显示，万达电影前四大股东分别为万达投资、莘县融智兴业管理咨询中心(有限合伙)（下称“莘县融智”）、陆丽丽和杭州臻希投资管理有限公司（阿里巴巴旗下公司），持股比例分别为20%、10.21%、8.26%和6.19%。</p><p>其中，莘县融智同样是万达旗下公司，由万达文化实际控制，与万达投资构成一致行动人。</p><p><strong>天眼查显示，目前上海儒意影视制作有限公司（下称“儒意影视”）持有万达投资49%的股份，剩余51%由万达文化、北京珩润和王健林共同持有。</strong></p><p>值得一提的是，上述儒意影视持有万达投资49%的股份，是在今年7月23日与万达文化订立股份转让协议，以22.62亿元的对价取得。</p><p>而儒意影视和上海儒意，均由柯利明持有99%的股份。据媒体报道，80后柯利明曾在金融行业工作，后创业投身影视行业，接手由其兄创办的儒意影业。</p><p>近年来的影视寒冬中，“儒意系”却逆势扩张，灯塔数据显示，儒意影视近年来累计出品作品43部，累计出品总票房176.77亿元，累计发行总票房74.34亿元。</p><p>万达电影最新公告显示，万达系三股东拟将剩余万达投资51%股份转让给上海儒意。公告还称，若上述事项最终实施完成，将会导致公司控制权变更。</p><p>这意味着，如果转让完成后，柯利明将实际控制万达投资。而失去万达投资后，届时王健林仅通过莘县融智持有万达电影10.21%的股份。</p><p>今年以来，万达电影股权已经数次变动。7月17日，万达投资与莘县融智签署了股转协议，拟将万达电影8.14%的股份转让给莘县融智，对价23.36亿元，受让方将股份用于承担万达电影2019年收购万达影视的业绩承诺补偿义务。</p><p>目前万达电影的第三大股东陆丽丽，则在稍早前进入。</p><p>7月11日，万达投资与陆丽丽签署股份转让协议，转让其持有的万达电影股份1.8亿股给对方，转让价格为12.07元/股，总额约21.7亿元。陆丽丽为外界熟知的身份，是东方财富实际控制人其实的妻子。</p><p><strong>除了股权交易之外，王健林今年还通过二级市场减持了万达电影。</strong></p><p>今年3月，万达文化通过大宗交易的方式，减持万达电影约4356.5万股，减持总额约为5.8亿元。减持原因为偿还部分股票质押贷款，降低质押风险。</p><p>5月以来，万达投资又通过集中竞价交易方式，累计减持万达电影约2171万股，套现约2.72亿元；通过大宗交易减持万达电影约3488万股，累计套现约在4亿元左右。当时，公司给出的减持原因是股东自身资金需求。</p><p>有市场人士指出，在整个万达体系内，万达电影算得上是优质标的之一，尤其是在电影市场加速回暖的当下，万达电影的盈利能力也在逐步恢复。但为了筹措资金，王健林只能忍痛割爱。</p><h2>继续出售资产变现</h2><p>计划卖掉万达电影的控股权，显示出王健林出售资产的态度坚决，但这还不是万达今年卖出的全部项目。</p><p>雷达财经梳理发现，今年以来万达通过从人员优化到资产处置，“瘦身”动作不断。<strong>今年5月份，万达被爆“将大规模裁员，涉及比例达30%以上”。</strong>据界面新闻报道，涉及的个别部门主要是商管及地产集团，包括营运、成本、设计等岗位。</p><p>不久万达便发布声明，称网传万达大规模裁员消息不实。但该公司也向媒体透露，的确在优化，涉及个别部门的压缩，但是没有大规模裁员，有些部门人员还在增加。</p><p>人员调整的同时，彭博于今年5月24日发布消息称，万达集团正考虑评估出售位于上海、江苏、浙江等地的20家购物中心，每个项目寻求约7亿元至8亿元的估值，具体价格取决于位置和业务。</p><p>但在5月25日，万达集团再次发布声明称，网传“160亿销售20个万达广场”为不实消息。</p><p>不过，万达出售资产快速回笼资金一事，并非空穴来风。据观点新媒体，大连万达商管集团今年接连成立了四家企业管理公司，其中一家是珠海稳昇企业管理有限公司。</p><p>珠海稳昇在成立不久后，便接连收购了青海西宁万达广场、广东江门台山万达广场和上海松江万达广场的项目公司，三个项目打包完成后，于5月末一并剥离至大家保险名下。</p><p>天眼查显示，5月31日，珠海稳昇的股东由大连万达商管变更为上海家商管理咨询合伙企业（有限合伙）和苏州联家壹号股权投资合伙企业（有限合伙）。</p><p>穿透股权后显示，上海家商由大家人寿保险100%持有，而联家壹号的股东中有大家投资控股的身影。</p><p><strong>除上述商业资产以外，万达还将旗下快钱公司第三方支付牌照、盈方体育传媒公司也摆上了货架。</strong></p><p>根据市场消息称，万达集团计划以约10亿元出售旗下快钱公司第三方支付牌照，潜在买家包括字节跳动等企业。对此，抖音相关人士向媒体回应称，目前只是初步接洽。</p><p>另据财联社报道，6月份万达地产将持有的武汉华达玖号创新投资合伙企业85.72%股份进行了转让，接盘方为中国华融资产管理股份有限公司。</p><p>武汉华达玖号成立于今年3月份，由万达地产持股99.6%，华融资本管理有限公司持股0.369%。转让完成后，武汉华达玖号由中国华融资产管理持股86.04%，万达地产持股13.91%，华融资本管理持股0.05%。</p><p>武汉华达玖号持有武汉万达东湖置业的股权，后者主要项目包括位于武汉中央文化区的汉街万达广场、武汉万达秀场等。不过武汉汉街万达广场剩余30%的股权，在今年3月已出售给了SKP。</p><p>9月底，大连万达商管转让上海万达广场置业有限公司100%股权，接盘方同样为大家保险。</p><p>天眼查显示，9月26日，大连万达商管退出了上海万达广场置业有限公司，新增股东为为上海家昇管理咨询合伙企业（有限合伙）、芜湖浦煜股权投资合伙企业（有限合伙）。股权穿透后，上海家昇背后还是大家人寿保险。</p><p>几乎同一时间，万达将旗下2022年初开业的广西北海合浦万达广场，转让给北海当地房企合浦旺和房地产。</p><p>根据工商变更记录，9月28日，“合浦万达广场商业管理有限公司”更名为“合浦硕果轩商业管理有限公司”，大股东也由从“万达商业管理集团有限公司”变更为“合浦旺和房地产有限公司”。</p><p>目前，万达仍在筹划出售更多资产。12月6日，据澎湃新闻，珠海万达商管在和投资人沟通的过程中透露，万达集团拟出售旗下位于一、二线城市的万达广场以换取流动资金，目前在和险资机构洽谈。</p><h2>还有上市难题待解</h2><p>万达对于资金的渴求，一方面在于万达自身的债务压力。</p><p>就在11月末，大连万达商管公告称，一笔于2024年1月到期的6亿美元债，调整还款方案获得投资人投票通过。</p><p>展期的原因是，当前房地产行业持续低迷，境外资本市场利率不断上升，公司再融资面临一定困难且子公司珠海万达商管年底前获批上市存在一定不确定性。</p><p><strong>此外，截至2023年6月末，大连万达商管货币资金规模为160.2亿元，短期借款及一年内到期的非流动负债规模为745.5亿元，与货币资金差距较大。期末现金及现金等价物余额为146.92亿元，仅覆盖一年内到期的有息负债292.57亿元的一半。</strong></p><p>另一方面，珠海万达商管上市进展缓慢，王健林不得不可能出现的最坏情形做准备。</p><p>大连万达商管在3月份向证监会递交的申报材料中表明，<strong>珠海万达商管若不能于2023年底成功上市，发行人需向上市前投资者支付约300亿元股权回购款。</strong></p><p>这笔潜在的巨额回购，源于此前签署的对赌协议。</p><p>标普在7月份的报告中指出，如果珠海万达商管未能在2023年底前上市，且与pre-IPO轮投资者的谈判未能得到令各方满意的结果，万达商管集团和大连万达集团可能需要在2024年第一季度之前回购所有pre-IPO轮的股票，并补偿投资者总计超过400亿元人民币的投资回报。</p><p>然而，有信息显示，随着对赌最后期限临近，万达与投资人的沟通尚无结果。珠海万达商管的一投资方人士表示，不同意万达方提出的延期偿还战投资金方案。</p><p>这种情形下，万达期望引入新的投资者来缓解困局，已与潜在的投资方开始接触。但上述投资方人士认为，“现在应该有点难度”。</p><p>距离年底还剩20多天，从出售万达电影股份的动作来看，王健林仍在多方积极准备，做最后的努力。</p><p>未来王思聪将在万达扮演什么样的角色？雷达财经将继续关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KnY09yaqIMIqLEn9D3XCMw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：李亦辉，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551378775398791</id>
            <title>年底了，你的投资回本了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551378775398791</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551378775398791</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 01:26:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黄金, 理财, 古玩, 金饰
<br>
<br>
总结: 黄金价格上涨，年轻人开始关注理财，其中一位年轻人通过投资古玩副业年赚4万元，另一位年轻人购买金饰作为投资产品，目前已经有一定的升值，还有一位年轻人投资基金，但仍在等待回本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>黄金成为市场“最亮眼的崽”。</p><p>数据显示，12月4日，纽约黄金期货、伦敦现货黄金双双一度突破2100美元/盎司关口。拉长时间来看，这也是年内高价。</p><p>与之相伴，国内现货黄金、零售黄金价格也一并上涨。不时有报道指出，“有人拿1公斤金条火速变现48万元”“部分黄金珠宝品牌的黄金饰品甚至达到了630元每克”等。</p><p>但在黄金熠熠发光的另一侧，买了股票和基金的年轻人脸色似乎却“发青”。</p><p>“昨天赚一点，今天亏一点，一顿操作，好像什么都没参与。”12月6日，有在股市沉浮的年轻人直言。</p><p>当代年轻人的生活理念正在发生变化，“买买买”已经不再是年轻人所崇尚的生活方式，赚钱、存钱、钱生钱才是他们最关注的话题。</p><p>为了get理财技能，年轻人开始闭门研究K线。混迹在B站等视频网站学投资课程，在豆瓣讨论小组等社交平台交流投资经验和心得，甚至有人花费千元报班。</p><p>根据T-ask调研，超过66.7%的年轻人有过或正在进行理财，18.8%的年轻人虽然没有理财过，但正在准备理财。</p><p>这股风潮甚至刮到了学生群体。网易文创最近发布的中国压岁钱调查报告显示，在压岁钱用途方面，40.3%的人选择了储蓄，还有12.3%的人选择了理财投资。</p><p>然而投资有风险，理财需谨慎。年初斗志昂扬立下的flag，要在市场中“赚回属于自己的一切”，如今经历一年沉浮，距离2023年结束还有24天，又有几人实现？</p><p>本期小酒馆，镜观台和几位在市场“搏杀”的年轻人聊了聊他们这一年。他们之中，有的追求“稳健”，选择了大额存单，无惊无险又一年；有的“激战”股市，目前微亏一万元，“还能承受得住”；还有的买了黄金首饰，一边使用一边算作积攒；还有的靠着小众的古董市场，副业小赚4万元。</p><p>市场波谲云诡，年轻人有理财意识是好事，但也需谨慎为之。</p><h2>01 靠投资“一文钱”古玩，副业年赚4万</h2><p><strong>周鑫 | 28岁 程序员</strong></p><p>我们同行间经常调侃：投资古玩，亏是不会亏的，只是赚多赚少的问题——跟基金死守一个性质。</p><p>我的本身职业是公司程序员，但因为日常喜爱历史，也很爱钻研一些古玩器具，所以就把古玩投资当成了副业去经营。每到周末就会去古玩市集摆摊，积攒了一些客户之后，也会线上销售。</p><p>古玩投资的玩法其实很简单，就是“赚差价”嘛。往年行情好的时候，我一年古玩投资的净利润可以达到一二十万元。但今年行情一般，我现在只赚了大概4万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_5897b104fb7f419eaf071e0f19914298@000000_oswg160291oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图／周鑫收藏的玉器和古钱币来源／周鑫供图</p><p>行情不好的主要原因是普货价格下降，包括古钱币的市场价也比前几年下跌了一点。但是高档古董的市场还是好的，毕竟物以稀为贵。</p><p>近几年跑一线下乡收货的总体形势也不太好。比如，在河南比较大的古玩交易地平顶山，原来每次去都能买到很多东西，但现在因为老百姓手上都有钱了，所以下乡去收货没有原来那么容易。</p><p>另一方面，随着电商平台崛起，现在古玩价格相对透明，利润也会降低很多。</p><p>但只要“不下桌”，就总有得玩。</p><p>今年整体行情不好，我就卖卖便宜的货品。比如我今年买入的古玩主要是玉玺和古钱币。有一类古玩商是从海外拍卖渠道收货的，拿货价比较便宜，我大多数是从他们手上买回来，然后再卖。</p><p>我也会把古钱币用来做存货，只买入不卖出，毕竟未来还会有上涨的空间。而高端一点的藏品我也会多放一放，好一点的货照样是高价出手。</p><p>更何况，古玩收藏圈有“捡漏”这一种说法，玩家知识越丰富，藏品的升值空间就越大。</p><p>今年虽然只微赚4万元，但细水长流，也是赚钱之道。</p><h2>02 三年前买的金饰，如今克赚20元</h2><p><strong>张弛丨30岁 公司职员</strong></p><p>年轻的时候嘲笑大妈，现在羡慕大妈。</p><p>这几年，看到身边越来越多的人买黄金来避险保值，我也就跟着入了坑，想着关键时候可以卖掉换点钱。不过我买的都是金饰品，平时可以佩戴，不至于放在那里“吃灰”。</p><p>因为要满足佩戴和保值两种需求，所以我买的黄金项链都在7、8克左右，没有买克重太大的，怕戴起来太土。黄金耳钉、黄金手镯、玫瑰金项链我也都入手了，也都是小单品。</p><p>我大概是2020年左右购入的这些金饰，当时金价是每克400元出头，工费是每克30多元，算下来每克大概花费了450元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6f1265413b9f4901af1c66b7808b8d58@000000_oswg161353oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/张弛购买的部分金饰品来源/张弛提供</p><p>现在金价上涨，这些首饰还真成了投资产品。</p><p>这几天大家在说金价大涨，我就特意上网查看了一下，看到金价在每克470元左右。而且某知名珠宝品牌给出的回收价是每克450元（12月7日价格）。</p><p>我在小红书上加到的一个黄金回收店老板表示会按当日市场价回收，每克可以给到470元。如果卖给这家店，我每克就能赚20元。</p><p>不过了解之后我并没有卖，因为我相信之后金价还会再涨。</p><p>但其实金饰的投资价值还是低一点，我是恰好买的时间比较好。像我朋友这两年以每克500多元的价格买的，想升值就得再等等了。而且出手的时候还要折损一定的工费，算起来有点亏。如果买3D、5D这种工艺的金饰品，估计我现在还在亏钱。</p><p>要投资的话，金条和金豆会好一些。但动辄50克、100克的金条距离我还是有点远。先考虑金豆吧，金豆每克的工费只有1元，金条每克的工费只有6元，出手的时候能少一些折损费。</p><p>以后我打算都买投资金了。毕竟现在这个环境下，金饰品对于我来说就像个花瓶，已经是中看不中用了。</p><h2>03 零花钱买的基金，还在等回本</h2><p><strong>范范 | 27岁 媒体人</strong></p><p>两年前，在我妈的指导下，我一个纯基金小白开始接触基金理财。但投入进去的2万元本金，如今账面亏损3000多元。</p><p>我既不敢抛，也不想继续买进，只能“做时间的朋友”，等它哪天回涨。</p><p>在买基金之前，我曾经凭着股票小赚了一笔，数额不大，几十元。但对于收入不高的打工人，股票大涨大跌，对于存款不多的我来说，实在算不上友好。</p><p>而且打工人的每一天都围绕着工作。而通常在一天忙碌过后，我也只想看点不用脑的下饭剧，根本无心再去关心股市的走向。</p><p>于是我放弃了股票，将目光放在了基金。</p><p>我妈则是我基金路上的“领路人”。</p><p>现在我妈已经过着令我羡慕的退休生活，每天有大把的时间，不是在研究股票，就是在观察基金。在投资理财上，之前从来没有接触过基金、股票的她，展现出了惊人的天赋。</p><p>当初，也是她在最开始给我推荐的这3只定投基金。在我前期共投入2万元本金之后，3只基金确实都呈现向好的涨势。</p><p>但一方面没听老人言，一方面被工作占尽所有时间，我目前还在亏损。我妈叫我把这3只基金抛出的时候，我当天因为工作原因给忘在了脑后。</p><p>就从那天起，我的基金“一泻千里”，而谨慎稳健的我也舍不得“割肉”。这两年，我买的这几只基金行情都不太好。去年我亏了1000多元，到现在，2万元的本金，累计亏损了近3500元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2800003f03d449168b6aa75280b4835c@000000_oswg97061oswg1080oswg1051_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/范范基金情况来源/范范提供</p><p>相比较之下，我妈的投资理财之路比我顺利得多。早就抛出并且投向其他基金的她，在去年不光即时止损，还小赚了一笔。不像我现在，既不敢买，也不敢抛。</p><p>之前基金下跌的时候，我还抱着“之后肯定会涨回来”的期盼。现在，我只希望能回本。</p><h2>04 被股市“伤透心”，我选择存款类保险</h2><p><strong>慧雯丨32岁 公关</strong></p><p>现在和“股友”们聚在一起，都是互相安慰：今年的股市，少亏就是赚，微赚就是发。&nbsp;</p><p>我已经炒股几年了，那时手里有点闲钱，就想着投入股市试试。行情好的时候，我也赚过，还以为自己炒短线的目光“精准”，“手起刀落”之间赚钱信手拈来。如今看来，我不过是沾了市场的光。&nbsp;</p><p>到了这两年，市场一遍遍教我做人。目前我在股市总投入不到10万元，今年还差1万元左右回本。&nbsp;</p><p>我经常买的有两只股票，来来回 回，买了卖，卖了买。钱是没赚到，但参与感很强。&nbsp;</p><p>另外有一支中小板的股票，前段时间走势也还不错。今年听了一个朋友的推荐，买了一只创业板，风险高，收益也快。前几天一天赚了1万多元，算是今年最赚的一笔。&nbsp;</p><p>股市的故事很多。比如，某主板A股的一支股票，我已经持有了2年多，那感觉像过山车。最刺激的时候，一天亏20个点，而且一套就要几年才能解套，需要用钱时只能割肉。最后资本方还告诉投资者，投资有风险，买股需谨慎。&nbsp;</p><p>但幸亏我坚持到今年才卖，至少没亏本，赚了个利息。&nbsp;</p><p>现在我已经能乐观地当一个股市“乐子人”，不管亏了、赚了、跌几个点，都能和朋友互开玩笑。反正股市嘛，重在参与。&nbsp;</p><p>而且虽然今年目前微亏一万元，但比起亏得更多的朋友，我已经算是不错了。而且前几年我也赚过，算来算去，没亏没赚。&nbsp;</p><p>炒股一整年，心态时好时坏。前段时间我去买了一个存款类型的保险，利息非常低，纯属于储蓄型的。已经不为赚钱了，纯怕钱没了。&nbsp;</p><h2>05 迷上大额存单，稳定“压倒一切”</h2><p><strong>许飞丨38岁 自由职业者</strong></p><p>我是从2010年开始买大额存单的。因为年龄逼近30岁，我“爱上”了安稳，又希望能有一定的收益率。&nbsp;</p><p>我家并不算是富贵之家，但也比一些人多了一点家底，手里有几百万元的资金。&nbsp;</p><p>在股市、基金、期货等“高回报”、“高风险”的项目之间思虑了一下，我觉得自己并没有炒股和买基金的勇气。于是抱着“不求大富大贵只求安安稳稳”的想法，我直接入手了大额存单。&nbsp;</p><p>当时大额存单的利率还算不错。我前前后后买了400万元的大额存单，每年能拿到大概20万元的利息。虽然相比于把400万元投入股市、基金，甚至创业带来的“可能的”高回报，这20万元简直像是“苍蝇腿”。但对于求稳的我来说，就当给自己赚个零花钱了，也还不错。&nbsp;</p><p>那时也会有好几家央企背景的地方银行营销人员“连环夺命Call”我，追着我买大额存单。我也想着“鸡蛋不能放在一个篮子里”，把资金分散投放在了好几家银行里。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f485314397904528b31f4be44a901421@000000_oswg135630oswg1080oswg2400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/招商银行大额存单转让界面 来源/镜观台截图&nbsp;</p><p>但这两年，一方面因为没有赚到大钱，一方面大额存单的利率不佳，我也只保留了原来的大额存单，没有按照往常一样，每年持续追加。现在我家大概60%的存款都投资了大额存单。&nbsp;</p><p>身边和我一起存大额存单的朋友，为了能够找到收益率较高的“漏网之鱼”，还每天盯着银行的大额存单转让的页面。&nbsp;</p><p>至于我，等之后赚了大钱，也会继续买大额存单。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyNzcxNTgxOQ==&amp;mid=2247637854&amp;idx=1&amp;sn=ff1dccf5585f980c3c287724ae6ded08&amp;chksm=fa77c7dacd004ecc2c6125061781e5d3395795caa27eb1e911ee59d88041ff569fb6ef96098d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“燃次元”（ID：chaintruth）</a>，作者：镜观台工作室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551384500836739</id>
            <title>斗鱼虎牙，还能再抢救一下吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551384500836739</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551384500836739</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 01:19:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 年底, 游戏直播行业, 斗鱼, 虎牙
<br>
<br>
总结: 游戏直播行业在年底面临动荡，斗鱼和虎牙两大平台遭遇困境。斗鱼创始人涉嫌开设赌场罪被逮捕，导致部分主播暂停直播，股价持续下跌。虎牙也面临营收下滑和盈利能力减弱的问题。两家平台的付费用户数量也在下降，移动端活跃用户规模相对较小。整个行业的发展进入寒冬。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>快到年底，游戏直播行业动荡不已。</p><p>11月22日，成都都江堰公安官微证实斗鱼创始人陈少杰涉嫌开设赌场罪并被依法执行逮捕。随后，斗鱼一批头部游戏主播暂停直播，部分大主播已停播超过10天。</p><p>斗鱼深陷水火，虎牙也不消停。今年8月，其创始人兼CEO董荣杰离职，同一个月，其头部主播张大仙最后一次在虎牙开播，此后停播，并在12月宣布转战抖音并完成首秀。</p><p>游戏直播发展近十年，斗鱼和虎牙的双寡头组合在历经“千播大战”、合并失败，熬走腾讯旗下的企鹅电竞后，一起步入了寒冬。</p><p>受此影响，斗鱼和虎牙的股价持续下跌。截至12月7日收盘，斗鱼报收0.72美元/股，虎牙报收3.44美元/股。按照相关规则，若在2024年4月22日之前，斗鱼股价始终没有回到1美元以上，或将面临退市。要知道，在腾讯推动斗鱼和虎牙合并的2021年，斗鱼的股价曾至20.54美元/股，虎牙则高达36.33美元/股。</p><p>如今，斗鱼和虎牙的市值分别是2.36亿美元和8.14亿美元。</p><p>游戏直播曾经是“躺赚”的行业。2018年-2019年，斗鱼和虎牙在上市前后，面对行业竞争，曾花费数亿元签约头部主播、抢夺版权，营收增长率一度达到三位数。但从2021年开始，斗鱼和虎牙就先后从盈转亏，全年营收也不足百亿规模。</p><p>今年11月15日和12月7日，虎牙和斗鱼分别发布2023年Q3财报，营收分别同比减少30.72%和24.42%，再创新低。两家的利润情况有所好转，处在盈亏平衡、微微盈利的状态，但不少行业人士认为，如此关键的时刻，虎牙和斗鱼的相关传闻将不利于其Q4的成绩。</p><p>如今，属于虎牙斗鱼的打赏直播（游戏直播和秀场直播）时代已经远去。有人认为，斗鱼或许是经营压力太大、外部竞争太激烈，才“铤而走险”，造成平台内涉赌等乱象，但这无疑是饮鸩止渴。相比之下，虎牙已经开始战略转型，但具体成果如何，还要等未来的财报成绩。</p><h2>01 虎牙斗鱼，“跌跌不休”</h2><p>在种种不利传闻下，近日虎牙和斗鱼相继发布了2023年Q3财报，营收与盈利情况都不太妙。</p><p>营收方面，<strong>从2022年Q3开始，虎牙和斗鱼就一路下滑，到2023年Q3同比增速再创新低</strong>，营收分别为16.48亿元和13.59亿元，较去年同期分别减少30.72%和24.42%。</p><p>斗鱼自从2019年营收规模被虎牙超过后，就一直未能翻盘，而虎牙的业绩也不容乐观。今年以来，虎牙单季营收跌破20亿元，照此下去，虎牙作为游戏直播行业的老大，全年的营收规模将不足80亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e9c1de2e81864b77a0ea4245cfa8a105@5888275_oswg53803oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两家的赚钱能力也在减弱。虎牙早在2017年Q4开始连续16个季度保持盈利，直到2021年Q4首次出现亏损并持续整个2022年，直到2023年才开始保持微利。</p><p>反观斗鱼，从2020年Q4由盈转亏，到2022年Q3连续8个季度亏损，2022年Q4开始扭亏为盈，本季度净利润达0.76亿元，为近年来单季最佳表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8fc8d49f285f484faafc374b0483d59c@5888275_oswg23927oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两大平台盈利转正，与其疯狂压缩成本有关。其中，斗鱼下手更“狠”，其Q3收入共享费用和内容成本，也就是直播分成和购买版权的费用为9.27亿元，同比下降29.7%；销售和营销支出下降了44.5%，达0.90亿元。虎牙Q3的收入共享费用和内容成本，同比下降31.2%至12.32亿元，销售和营销支出下降23.7%达0.95亿元。</p><p>之所以虎牙收入共享费用和内容成本能下降这么快，长期关注直播行业的投资人成兰称，一方面是由于大主播的签约费用滑落较多，<strong>另一方面，虎牙这两年的版权费用已经提前支付，还能靠分销版权回收不少成本。</strong></p><p>过去两年，虎牙一直在花钱买版权，成为国内唯一集齐英雄联盟5大赛区版权的直播平台。2021年初，虎牙以20亿元的价格拿下英雄联盟职业联赛（LPL）五年独播权；2021年11月，虎牙与ESL公司签署为期两年（2022年、2023年）的中文独家赛事直播版权协议。</p><p>而斗鱼此前就一直在靠“节省”版权费用收窄亏损，反倒惹来麻烦。斗鱼数次因直播未经授权的内容，被PPTV、虎牙等平台和内容版权公司起诉。今年1月，斗鱼恢复了对英雄联盟LPL、S赛等核心赛事版权的采买。</p><p>虎牙和斗鱼出现营收规模持续下滑的现象，则与付费用户的流失不无关系。</p><p>财报显示，虎牙直播的季度付费用户数量从2022年Q1开始下滑，一直下滑到今年Q3的420万；斗鱼则是从2022年Q2开始下滑，一直下滑到如今的390万，两者的付费用户都在本季创下新低。</p><p><strong>斗鱼的付费用户目前已经被虎牙反超。</strong>成兰分析，这与平台自身的特色有关，虎牙走专业路线，拥有更多电竞赛事版权和专业电竞选手，用户以“看”为主；而斗鱼走造星路线，用户的打赏意愿更高，但随着斗鱼明星主播的“出逃”和新主播的断档，付费用户也在减少。</p><p>虎牙和斗鱼的移动端MAU在行业中不占据优势地位，虽然两者的MAU规模在2023年呈现回暖趋势，但和B站、抖音和快手等平台相比，两家早已掉队。2023年Q3，B站MAU达3.41亿，快手为6.85亿，虎牙和斗鱼的MAU分别仅有8600万和5170万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_409d2804f72f4ea6a21fc953e6212493@5888275_oswg46104oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>游戏直播行业资深从业者王醒表示，这几年，没有新的爆款游戏出现，直播内容没有太大更新，吸引不来新用户，加上两家公司营销获客投入减少、头部主播的流失，平台在MAU数据上面临更大压力。</p><p>虎牙和斗鱼近些年出走了不少重量级主播。今年1月，斗鱼《王者荣耀》板块主播骚白转至快手直播，头部主播阿冷低调退播。今年8月，斗鱼“DNF一哥”旭旭宝宝，在与斗鱼的五年合同期满后转战抖音。今年12月，虎牙主播张大仙转战抖音。</p><p>王醒还提到，移动端APP和网页端不同，争抢的是用户的碎片化时间。“对于年轻受众来说，一场<strong>30分钟或1小时的比赛，剪成两分钟的比赛集锦短视频就够看了，而这种集锦一般会在快手、抖音上观看</strong>。许多粉丝只看片段，不再蹲在虎牙斗鱼上看直播。”</p><p>事实上，自抖音、快手、B站等平台崛起并瞄准游戏直播，斗鱼虎牙等垂类直播平台就在围攻之下显得力不从心。种种风波下，可以预想到，斗鱼虎牙的营收及MAU数据，或将在下一季度持续下滑。</p><h2>02 没了“榜一大哥”，秀场直播也靠不住了</h2><p>对高度依赖打赏的游戏直播行业来说，营收模式过于单一、增长遭遇瓶颈，一直是行业老生常谈的难题。</p><p>根据财报数据，今年以来，虎牙和斗鱼的直播收入占比逐季降低，但虎牙本季度仍达92.96%，而斗鱼下滑至84.69%。至于广告和其他收入方面，虎牙今年的发展不如2022年的整体表现，而在本季度，斗鱼的广告收入创新高，达15.31%，财报显示是因为有游戏会员业务的助力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d3c52b7ebf05460f925958033ee1f342@5888275_oswg85937oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虎牙斗鱼依赖的直播收入，主要来源是主播的打赏分成。为了持续增加这部分收入，这两大游戏直播平台一直在大力发展秀场直播。业内流传的说法是，<strong>虎牙斗鱼引流的产品是游戏直播，赚钱的产品是秀场直播。</strong></p><p>王醒称，游戏在于竞技，要的是成绩、拼的是操作，一旦没有成绩、打得不好，关注度就会走低，也无人打赏。中国游戏玩得好的选手很少，要依靠他们撑起整个平台的流水非常难。</p><p>但是秀场的打赏门槛较低，观众的审美不同，没有统一的考核标准，且在平台和MCN的针对性运营下，更容易冲动消费。相比游戏直播，秀场主播能通过制造一种梦幻人设，<strong>满足大哥和大姐排解孤独、追求排场（面子）方面的诉求。</strong></p><p>秀场直播资深运营小敏分析道，主播的外表、才艺、穿搭满足了“男色女色”诉求，长久的互动能够持续提供情绪价值，缓解用户的孤独。同时，几乎每个直播平台都会对用户身份体系进行等级排序，不同层级的用户进直播间，主播会给予不同的情绪反应，且同一个主播身边的大哥，互相之间也会竞争，从而继续刷钱。</p><p>但实际上，秀场直播行业的高速增长期已然过去。小敏称，<strong>看秀场直播的需求依旧存在，只是这部分需求被分散至短视频、直播、社交媒体等众多平台中</strong>，“大哥大姐”的打赏也不再只存在于斗鱼虎牙上。</p><p>从供给端来看，直播收入的逐季减少，使得斗鱼虎牙等平台无力支撑大额的主播签约费。主播的收入也与流量和热度直接相关，两个平台上的中小主播和公会纷纷主动转战流量更好的平台。而主播走到哪儿，用户自然也会跟着到哪儿。</p><p>从内容层面来看，内容单一、打擦边球的传统秀场直播，渐渐无法满足用户需求，而抖音、快手、B站、小红书等平台的出现，给秀场直播带来了新的内容和人设打造方向，也吸走了用户。</p><p>同时，现在对直播打赏的监管越来越严格。其中，多项针对网络直播打赏的新规出台，要求平台对单次打赏额度合理设置上限，并取消打赏榜单。<strong>不再有“榜一大哥”，也加快了传统秀场直播的衰落进程。</strong></p><p>秀场直播本身也存在内生缺陷，王醒向「定焦」总结，打赏是绝大多数直播平台早期的核心营收来源，成本低、利润高，但是打赏的马太效应太明显，相比之下，带货电商的天花板更高，是更长久的生意。“<strong>而斗鱼虎牙等依靠垂类直播内容的平台，最终会被综合性直播平台打败。</strong>”</p><p>多个报告指出，2021年和2022年，打赏类直播行业规模稳定在1800亿元左右，已经到达天花板。</p><p>打赏类直播行业的规模趋于稳定，其中抖音和快手在第一梯队，B站、陌陌、YY国内业务等是第二梯队，斗鱼、虎牙等组成的第三梯队，只能跟着喝点汤。成兰称，留给第三梯队的时间不多了。</p><h2>03 斗鱼虎牙，还有救吗？</h2><p>虎牙斗鱼的终局，或许早在2021年“合并计划”破产的那一刻，就已经写好了。</p><p>游戏直播行业的正式兴起要追溯到2014年，2014年8月，亚马逊以9.7亿美元的价格收购美国网络游戏直播平台Twitch，年底A股开始炒电竞。同一年，YY成立独立品牌虎牙直播，斗鱼直播问世。</p><p>2015年-2016年，虎牙、斗鱼、龙珠、熊猫、战旗、企鹅电竞等游戏直播平台群雄逐鹿，千播大战打响，游戏直播行业在资本的助推下开始烧钱挖主播、抢版权，约九成的游戏直播公司在2017年沦为炮灰，退下牌桌。</p><p>投资机构对游戏直播行业的投资在2018年骤减，一批没有自我造血能力、融不到资的直播平台被筛选出局。进入2019年，游戏直播行业开启了“腾讯时代”——腾讯通过入股虎牙和斗鱼、孵化企鹅电竞，占据了行业的半壁江山。虎牙和斗鱼也分别在2018年和2019年先后赴美上市，迎接各自的高光时刻。</p><p>此后，腾讯不断增持虎牙和斗鱼的股份，试图推进两者的合并来减少内耗。但最终在2021年7月，这一计划被反垄断法终止。“合并梦”破灭后，2022年4月7日，“企鹅电竞”发布退市公告。</p><p>实际上，<strong>从2020年后，电商直播的崛起使得游戏直播和秀场直播黯然失色，斗鱼和虎牙即使是传统打赏直播行业的双寡头，但也已难掩疲态</strong>。面对来自B站、抖音、快手的围攻，加上自身的业绩下滑，虎牙和斗鱼基本成了“腾讯弃子”。属于传统打赏直播行业的辉煌时代落下帷幕，直播行业进入流量重新分配的时代。</p><p>不过，多位业内人士表示，腾讯暂时不会彻底放弃虎牙斗鱼，两者对于腾讯在游戏、赛事、选手等电竞方面的布局仍有意义。“英雄联盟的关注度依旧很高，每年的各大赛事，腾讯依旧会选择将官方直播交给虎牙和斗鱼。”成兰称。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a37214ec27644662b657ba483cce1373@5888275_oswg624265oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很多人担心，风雨飘摇的斗鱼是否会面临退市或卖身。有业内人士分析，斗鱼如果卖身，暂时难找到合适的接盘对象——虎牙自己也有难题要解，字节已经放弃游戏、也不缺游戏超头来做增量，腾讯更无可能。</p><p>秀场直播已经告别高速增长，游戏直播的下一个时代，又将会如何发展呢？<strong>“直播带玩”或许是下一个重要转型方向。</strong></p><p>“所谓直播带玩，就是游戏带货，用直播推广游戏、引导用户下载游戏。<strong>‘直播带玩’能实打实的为游戏带来用户和收入，游戏厂商给平台、主播和MCN分成</strong>，这是更健康的变现模式。”成兰称。</p><p>今年8月7日，虎牙创始人兼CEO董荣杰正式宣布离职，腾讯公司副总裁林松涛接棒腾讯游戏副总裁黄凌冬成为虎牙董事会主席。随后，林松涛宣布虎牙进行战略转型，并制定了三年计划，主要包括发展游戏分发、游戏道具销售和游戏广告等业务。其中游戏分发包含“直播带玩”功能。</p><p>据悉，虎牙在今年Q3度参与分发了腾讯旗下新游《新天龙八部手游》，并于游戏中心和主播直播间页面进行推广。</p><p>另一大行业信号是，12月1日，抖音旗下的营销服务平台巨量引擎透露，明年将升级游戏发行人计划，推出更多任务模式和玩法，这一举动被业内视为发力“直播带玩”的标志。</p><p>此外，今年12月5日，莉莉丝旗下经典卡牌游戏《小冰冰传奇》在B站和抖音开启“直播带玩”，创作者在游戏标签下直播该游戏并挂载游戏链接，即可获得相应激励。</p><p><strong>面对行业的新机会，虎牙已经动身，斗鱼还需抓紧</strong>。即使这不是一条容易的路，即使市场竞争依旧残酷，但发展近十年之后，斗鱼虎牙或许还能再抢救一下。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BlFJ-wnNouLQhYJk-aBuyQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦”（ID:dingjiaoone）</a>，作者：定焦团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550952022595719</id>
            <title>H100最强竞品正式发布，推理快1.6倍，内存高达192GB，来自AMD</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550952022595719</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550952022595719</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 01:09:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI科技圈, Gemini, AMD, Instinct MI300X GPU
<br>
<br>
总结: 这篇文章介绍了AI科技圈的热闹场景，包括谷歌发布的Gemini和AMD发布的Instinct MI300X GPU。Instinct MI300X是AMD有史以来最大的芯片，具有强大的AI任务推理性能和巨大的内存容量。微软、Meta、OpenAI和Oracle等公司已承诺购买AMD的这款GPU来替代英伟达的H100，这可能改变AI加速芯片市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这一夜，AI科技圈热闹非凡：</p><p>谷歌搬出“蓄谋已久”的大杀器Gemini，号称直接掀翻GPT-4；</p><p>另一边，芯片商<strong>AMD</strong>也按耐不住，正式发布<strong>Instinct MI300X GPU</strong>，直接对标英伟达H100。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6c8ae98aa0b8416c9f2b8d4271853b82@5888275_oswg362472oswg680oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Instinct MI300X是AMD有史以来最大的芯片——</p><p>包含1530亿个晶体管，<strong>AI任务推理性能比H100快1.6倍，内存容量足足192GB，是H100的两倍以上</strong>（2.4x）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ed7ed60f581e4758acd350eadd4391dd@5888275_oswg260408oswg958oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它的出现，无疑为业界提供了颇有竞争力的第二种选择。</p><p>消息称，<strong>微软、Meta、OpenAI和Oracle</strong>等一众公司已率先承诺将购买AMD的这款GPU来替代H100。</p><p>AI加速芯片的市场，是否就此开始改变？</p><h2>01 推理性能比H100 HGX快1.6倍，最高支持2900亿参数</h2><p>AMD在6月就预告了这款芯片，今天是正式发布，公布参数等细节。</p><p>据介绍，Instinct MI300X是AMD使用有史以来最先进的生产技术打造，是Chiplet设计方法的“代表之作”。</p><p>它的底层是4个6nm I/O芯片，上面融合了8个HBM3内存（12Hi堆栈）和8个5nm CDNA 3 GPU小芯片（3D堆栈）。</p><p>其中3D堆叠GPU和I/O芯片通过“3.5D”封装技术进行连接。</p><p>最终成品<strong>功耗750W</strong>，包含304个计算单元、<strong>5.3TB/s带宽</strong>，以及高达192GB的HBM3内存（相比之下，H100仅80GB）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e2a02db6c8954d6eab590fb8084c679e@5888275_oswg493568oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在实际的生成式AI平台应用中，MI300X被设计为8个一组 ，通过Infinity Fabri进行互联，各GPU之间的吞吐量为896 GB/s。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a92fbab85a0b4a508077dc3980fc170b@5888275_oswg742076oswg600oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，这一组合的内存总量达到1.5TB HBM3（H100为640GB），可提供高达10.4 Petaflops的计算性能 (BF16/FP16)。</p><p>与英伟达的H100 HGX平台 (BF16/FP16) 相比，内存总量增加2.4倍，计算能力提高1.3倍。</p><p>与此同时，AMD还为MI300X配备了400GbE网络并支持多种网卡，比英伟达的选择更多。</p><p>下面是AMD分享的官方性能测试结果（理性参考）。</p><p>首先，对于HPC工作负载，MI300X的FP64和FP32向量矩阵理论峰值吞吐量是H100的2.4倍；对于AI工作负载，其TF32、FP16、BF16、FP8和INT8理论峰值吞吐量是H100的1.3倍。</p><p>注意，这些预测都不包含稀疏性（尽管MI300X确实支持）。</p><p>其次，<strong>AI推理任务中</strong>，AMD以1760亿参数的Flash Attention 2为例，声称MI300X在吞吐量（tokens/s）方面<strong>比H100高出1.6倍</strong>，同时，在700亿参数的Llama 2上，聊天延迟更慢，比H100快1.4倍（基于2k序列长度/128token workload）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_26c746efbef24455a69e8e3cc5893eeb@5888275_oswg218804oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不得不说，MI300X的大内存容量和带宽确给它带来了这一不小的优势。</p><p>相比之下，<strong>在训练任务上，MI300X在300亿参数的MPT上的性能倒是与H100 HGX大致相同。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_99c3457627054879aa4ca80dae3e5a72@5888275_oswg187181oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>所以总的来看，MI300X的优势更在于推理。</strong></p><p>此外，还需要强调的是，MI300X由于内存容量实在更大，因此可以容纳比H100多两倍的300亿参数训练模型、700亿参数的推理模型。</p><p>以及<strong>MI300X最多可支持700亿训练和2900亿参数的推理模型，这都比H100 HGX多一倍</strong>。</p><p>最后，大伙最关心的<strong>价格</strong>——苏妈没说，但表示“肯定、必须低于英伟达”。</p><p>目前，AMD已经向HPE、戴尔、联想、SuperMicro等原始设备制造商发货，<strong>正式发售时间定于下季度</strong>，也就是明年。</p><p>说到<strong>2024年，AI加速芯片市场将无比热闹</strong>：</p><p>除了AMD的MI300X，<strong>英特尔</strong>也将升级其Gaudi架构GPU，以及<strong>英伟达H200</strong>也要在2024年Q2问世。</p><p>Tomshardware表示，H200在内存容量和带宽方面大概率会更上一层楼，计算性能则预计将和MI300X差不多。</p><p>最后，在发布会上，苏妈也预测，2027年AI芯片总市场将达到4000亿美元。而她认为，AMD有信心从中分走一块还不错的蛋糕（get a nice piece of that）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_867d53f9a5c14399ae70ea751823dcc2@5888275_oswg323949oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02 全球首款数据中心APU也来了</h2><p>本场发布会上，和Instinct MI300X一共亮相的还有<strong>Instinct MI300A</strong>。</p><p>前者专供生成式AI领域，后者则主要用于<strong>HPC计算</strong>。</p><p>据悉，MI300A是全球首个数据中心APU，CPU和GPU结合在同一个封装之中，对标的是英伟达Grace Hopper Superchips ，后者CPU和GPU位于独立的封装中，再串联到一起。</p><p>具体而言，MI300A采用和MI300X相同的基本设计和方法，但包含3个5nm核心计算芯片（CCD），每个配备8个Zen 4 CPU，所以一共24线程CPU核心，外加228个CDNA 3计算单元。</p><p>内存容量上，相比MI300X中的8个12Hi堆栈，它改为8个8Hi堆栈，从而将容量从192GB缩减至128G，内存带宽仍为5.3TB/s。</p><p>这样的结果仍然是英伟达Nvidia H100 SXM GPU提供的1.6倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ac8b003182bc42cd844743f49d9a1ab4@5888275_oswg432879oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，MI300A已开始用于美国劳伦斯利弗莫尔实验室，基于该芯片，该实验室的El Capitan有望成为世界首台2 Exaflop级别的超级计算机。</p><h2><strong>03 One More Thing</strong></h2><p>就在同一天，谷歌也发布了最新AI芯片：TPU v5p。</p><p>它主要和前代相比：</p><p>bfloat16性能提升至1.67倍，内存容量增至95GB，新增int8运算，速度为918 TOPs等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_97d3ccb30ed0439b808825fe585ebf58@5888275_oswg263315oswg854oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体到模型上，用它训练一个类似GPT-3的1750亿参数模型的性能将提高2.8倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_80ada008cadc4648851e7fbbc56bf405@5888275_oswg174800oswg1080oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>参考链接：</p><p>[1]https://www.tomshardware.com/pc-components/cpus/amd-unveils-instinct-mi300x-gpu-and-mi300a-apu-claims-up-to-16x-lead-over-nvidias-competing-gpus</p><p>[2]https://www.cnbc.com/2023/12/06/meta-and-microsoft-to-buy-amds-new-ai-chip-as-alternative-to-nvidia.html</p><p>[3]https://cloud.google.com/blog/products/ai-machine-learning/introducing-cloud-tpu-v5p-and-ai-hypercomputer</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KRt-oGRRjY9AxLvzKZYnTQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550955086485634</id>
            <title>这家IPO，突发终止，五成收入靠小米</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550955086485634</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550955086485634</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 01:04:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 迈创股份, IPO终止, 小米, 联想
<br>
<br>
总结: 迈创股份是一家冲击沪市主板的商业服务企业，但其IPO终止。公司主营电子产品的售后维修等服务，收入高度依赖前两大客户——小米和联想，尤其是小米，贡献度超过50%。然而，公司财务状况并不乐观，存货和应收账款高，短期有息债务超过货币资金，经营性净现金流持续流出。此外，小米还是迈创股份的大供应商和第三大股东。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月7日，一家冲击沪市主板的商业服务企业——迈创股份，IPO终止。上交所网站披露，日前迈创股份和保荐人东吴证券申请撤回，根据有关规定，上交所决定终止对公司首次公开发行股票并在主板上市的审核。&nbsp;</p><p>迈创股份最早在2022年3月核准制下就提交了上市申请，当年8月收到证监会反馈意见，但一直没有进展。全面注册制后，今年3月公司平移至上交所审核，3月底收到首轮问询，5月17日回复问询。此后又陷入停滞状态，一直未收到二轮问询，也未进入上市委会议环节，大半年后如今传来撤回消息。&nbsp;</p><p>迈创股份主营电子产品的售后维修等服务，收入高度依赖前五大客户，尤其是前两大客户——小米和联想。2022年上半年，小米和联想贡献给公司的营业收入已经占到总盘子的75%以上，尤其小米，贡献度超过50%。实际上，作为第一大客户的小米，近两年一期也是迈创股份最大的供应商。此外，小米还通过瀚星创投在2021年8月入股迈创股份，成为公司第三大股东。&nbsp;</p><p>有小米加持，2019年至2021年，迈创股份营业收入和净利润复合增速分别高达49%和63%。但看似高增长背后，公司真实的财务状况远没有这么乐观，存货和应收账款畸高，短期有息债务是货币资金的两倍多，经营性净现金流三年一期持续大额流出。&nbsp;</p><h2>01 小米、联想贡献超75%收入</h2><p>根据招股书的自述，迈创企业管理服务股份有限公司（简称“迈创股份”）是一家专注于电子行业的第三方售后外包服务集成商，致力于为品牌企业提供以数字化为基础的一站式售后服务管理平台，并兼顾品牌企业生产环节的传统供应链服务。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>公司称，其通过长期以来积累的售后备件需求预测能力，协同整合的备件运营（包括备件采购、仓储、物流、索赔、再制造）、授权服务商、客服中心等各环节资源要素，以单一平台为品牌企业提供一体化服务，协助品牌企业在降低运营成本和管理成本的同时提高售后服务效率及达成率，提升终端消费者对品牌的满意度。&nbsp;</p><p>公司对主营业务的介绍，有点晦涩难懂，但从营业收入的构成来看，其实就是电子产品的售后服务。2021年和2022年上半年，“售后服务管理”贡献的营收均达到了93%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_182bdfd466b046ecb226fbafc7891c78@5888275_oswg38392oswg809oswg217_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从招股书和问询回复等材料来看，公司的大客户依赖症非常明显。报告期内（2019年、2020年、2021年和2022年上半年），公司向前五大客户实现的收入占当期营业收入比例分别为66.89%、78.06%、79.68%和80.34%，占比较高。&nbsp;</p><blockquote><p>其中，公司向前两大客户联想、小米实现的收入占当期营业收入比例分别为55.13%、70.76%、74.31%和76.07%。2022年上半年，对小米的收入占比为50.16%，更是超过了总营收的一半。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_bf526f32ba714019ba6fee94e53d09c4@5888275_oswg55224oswg721oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为此，问询审核中，上交所要求公司分析与主要客户合作关系的稳定性和可持续性，说明持续经营能力是否存在重大不确定性。另外，监管要其结合主要客户及其与公司相关业务经营状况的变动趋势，分析未来市场空间和经营业绩是否存在潜在不利变化的风险；即结合客户拓展的主要制约因素，分析公司客户集中、大客户依赖的状况改善的可能性。&nbsp;</p><h2>02 小米还是大供应商和股东</h2><p>招股书显示，晋升第一大客户的小米，同时也是迈创股份的大供应商。其中，2019年小米是第二大供应商，从2020年开始成为第一大供应商，一直持续到2022年上半年，采购金额占比从21%上升到34%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e440fba9e8f54044b1af97905e548449@5888275_oswg55565oswg735oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，在2021年也就是晋升第一大客户当年，小米还通过旗下100%持有的创投平台瀚星创投，入股了迈创股份。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>招股书显示，2021年8月，迈创股份将公司总股本由5940.25万股增加至6179.4961万股，由新股东瀚星创投以4065.2万元现金认购迈创股份239.2461万股股份。而此时，距离公司提交上市申请，只有7个月时间了。本次增资中，每股价格为16.9917元，以2020年净利润按13.5倍市盈率为基础协商确定。&nbsp;</p><p>但需要注意的是，仅仅过了一个月，2021年9月，复星旗下的复星惟盈等9名股东也入股，此时的入股价格已经上升到19.42元，系以2020年净利润按15.5倍市盈率确定。也就是说，早了一个月，小米的入股成本“节约”了13%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8031600067d14d0fb2a84d1363ccece0@5888275_oswg96598oswg743oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样，小米旗下瀚星创投在2022年3月递交上市申请时，最终成为迈创股份第三大股东，持股比例4.51%，仅次于迈创股份实际控制人丁思海、吴志远。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_3d8a4129cb3f4fa19cdb0bb2f8f6713e@5888275_oswg56387oswg721oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03 净利润和现金流趋势背离</h2><p>背靠小米这样的“大树”，迈创股份的日子看起来好过，但实际上远没有表面上那么风光。&nbsp;</p><p>报告期各期，迈创股份营业收入分别为5.01亿元、7.12亿元、11.21亿元和6.63亿元，最近三年营业收入复合增长率达到49.48%；实现净利润分别为4013.12万元、7207.09万元、1.07亿元和6280.09万元，最近三年净利润复合增长率更是达到63.14%。公司在招股书中自称，“销售规模持续扩大，盈利能力逐渐增强”。&nbsp;</p><p>然而，公司的净利润只是账面数字，实际经营性净现金流堪忧。&nbsp;</p><p>报告期内，公司经营活动现金流量净额分别为-2.74亿元、-1.26亿元、-2072.19万元和-8990.58万元。公司也承认，“如果未来公司经营活动现金流量净额为负的情况不能得到有效改善，公司营运资金将面临一定压力，对公司持续经营造成不利影响”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_1aed53c6f81a432b9da86ccdd787fa18@5888275_oswg17398oswg744oswg82_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经营性现金流直接关联资金链。合并资产负债表显示，公司截至2022年半年度末账上货币资金不足1亿，但短期借款就超过2亿，加上2000多万的一年内到期非流动负债，短期有息债务超过2.3亿元。&nbsp;</p><p>记者注意到，经营性现金流持续净流出，跟公司应收账款高企不无关系。报告期各期末，公司应收账款期末余额分别为1.89亿元、2.64亿元、3.1亿元和4.83亿元，占公司当期营业收入的比例分别为 37.75%、37.08%、27.62%和72.79%。&nbsp;</p><p>此外，公司的存货同样畸高。</p><blockquote><p>报告期各期末，公司的存货账面价值分别为 2.34亿元、4.76亿元、5.4亿元和6.12亿元，占当期末营业收入的比例分别为 46.7%、66.8%、48.17%和92.3%。&nbsp;</p></blockquote><p>此次IPO，公司原计划募资6.3亿，其中近1亿用来补充流动资金。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_4c9a5fcdfd2a448f8828ba7ab5379d06@5888275_oswg62451oswg759oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/csYpQPF72FsomIf4IGJ3-A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550957954718083</id>
            <title>在合肥，大众汽车开始第二次国产化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550957954718083</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550957954718083</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 01:02:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 合肥, 大众汽车, 中国市场, 本土化
<br>
<br>
总结: 大众汽车在合肥投资建设智能网联电动汽车中心，通过本土化生产和研发，致力于满足中国市场需求，提高速度和降低成本，与中国自主车企竞争，目标是成为中国市场排名前三的汽车制造商。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>合肥的司机陈师傅很惊讶，他前两天竟然接到了一位普通话比他还好的外国人。当听到合肥有一家外企里来了很多老外时，就职于合肥的另一家外企的王女士也感到很意外，因为她所在的公司已经全都是中国人，印象里上一次有老外大量出现在合肥，已是很多年前的事。</p><p>这个让合肥人感到新鲜的公司（更准确的说是生产基地）是德国大众汽车在合肥投资的智能网联电动汽车中心，其核心主体是由大众汽车控股的一家合资公司——大众汽车（安徽）有限公司（以下简称大众安徽）。疫情期间，这家公司用18个月完成了一座新能源汽车工厂的建设，动用了4万台次的卡车。几周后，这家工厂将投产。</p><p>今年4月，大众汽车又投资10亿欧元，在这里组建了德国总部以外最大的研发中心——大众汽车(中国)科技有限公司（以下简称大众科技公司）。这家公司将成为大众汽车在中国定制车型的发源地，其将中德技术开发的对接工作东移了9000公里，从德国的狼堡迁至中国合肥。</p><p>使用在线诊断的数字化智能制造、使用地泵热源的零碳车间、车辆下线前的全体系验证实验中心、下线后的10公里测试跑道，现代化的工业建筑、智慧工厂和大型企业管理体系，正在这里启动运作。</p><p>“大众汽车有一个优点，就是善于学习。”大众科技公司首席执行官韩鸿铭说。目前，大众科技公司的一个开发思路是“在中国、为中国”。要按中国的打法，开发中国人喜欢的有“本土味儿”的智能车，并在速度和成本上向中国本土车企看齐。</p><p>这家科技公司最惹人关注的工作，是为大众安徽甄选符合标准的中国零部件供应商，最大可能地采用中国本土（非跨国零部件巨头在中国的分公司）零部件公司的产品，这在跨国车企里是比较罕见的。截至目前，大众安徽已拥有多达1100多家供应商的本地供应链，其中有40家是首次来到合肥并在此投资。</p><p>与陈师傅和王女士一样，大多数合肥人并不知晓，在过去两年半里，在城市西北部的蜀山区，一个占地超过100万平方米的跨国车企新基地已拔地而起，他们更未意识到这个基地的特殊之处。而对大众汽车而言，这是在中国第二次国产化的历史性起点。</p><p>“我们正在将合肥发展成为集团‘在中国，为中国’战略的中心，并成为对接合资公司以及本土合作伙伴的重要接口。”大众汽车集团（中国）董事长兼CEO、大众汽车集团负责中国业务的管理董事贝瑞德表示，在合肥所有的投资、合作以及运作效率，都迥异于过去的大众发展节奏，是打破了诸多边界的（结果），而目的只有一个：提高速度、降低成本，做到和中国自主车企在同一节奏里竞争。</p><p>“到2030年，大众汽车要成为中国市场排名前三的汽车制造商”，贝瑞德透露，按计划，从2024年1月1日开始，大众科技公司将正式启动运营，大众安徽也将在明年投产面向中国市场的第一款车型。这个坐落在合肥的智能网联电动汽车中心的本土化效率有多高，也即将得到验证。</p><h2>01 合肥任务：造中国人喜欢的智能电动车</h2><p>大众汽车对自己在中国的处境进行了评估，列出了当下面临的三重挑战以及解决方案。第一重挑战是，中国纯电动汽车市场快速发展，竞争激烈；第二是有许多跨界造车的科技企业，成为新的竞争对手；第三是，大众需要敏捷的反应和执行速度。</p><p>解决方则分别是：坚持“在中国，为中国”，至2030年推出30款新的智能网联汽车；与本土科技企业合作，包括电池层面的国轩高科、芯片和智能驾驶领域的地平线、智能座舱领域的中科创达；建立合肥智能网联汽车中心，将本地问题本地解决。</p><p>三重挑战的背后，是合资汽车的品牌溢价正在快速缩水的事实。作为在中国市场份额排名第一的合资品牌，大众最先感受到了这一点。危机之下，大众汽车在三年前启动了进入中国近40年后的又一轮大规模投资。这次的目的地是合肥。</p><p>从2021年至今，大众汽车已经在合肥打造出了一个完整的智能网联电动汽车中心，成为继一汽-大众和上汽大众之外的合资第三极。从份量上而言，大众合肥基地的重要性已然超过了南北大众。</p><p>已经初具规模的大众汽车合肥生态由五个紧密协同的关键实体组成，分别是：负责整车生产的合资公司大众安徽、负责新平台和车型开发以及采购的大众科技公司、负责销售和迭代升级的大众汽车（安徽）数字化销售服务有限公司（以下简称大众安徽销售公司），以及CARIAD中国（大众在华的软件公司）和大众汽车（安徽）零部件有限公司（以下简称大众安徽零部件公司）。后两者作为集团内部供应商，提供智能网联和三电系统等核心功能的解决方案。</p><p>之所以说合肥基地的地位要高于南北大众，最直接的原因在于大众汽车自己所占的股比。以上五个实体都由大众汽车集团控股，而非如上汽大众一般由中德股东平等持股，更不像一汽-大众那样，由中国一汽持股60%，大众方面只占40%。五家实体中，除了大众安徽是由大众汽车持股75%、江淮汽车集团持股25%，其他四家均是大众汽车投资的全资公司。</p><p>2023年11月，大众安徽零部件公司宣布，首个用于大众安徽MEB纯电动车型的高压电池系统投产，将用于大众安徽MEB工厂生产的纯电动车型。大众汽车将这次投产定位为里程碑式的事件。电池系统是电动车的核心系统。据悉，在这套电池系统中，电池生产所需的零部件中有96%是中国的本土供应商供应的。</p><p>近日，大众汽车首次对中外媒体开放合肥基地，并强调了该基地对于大众实现在华整体目标的重要性。贝瑞德强调了大众的2030年目标：成为中国排名前三的汽车企业，为中国提供30款纯电动汽车。</p><p>为实现上述目标，大众汽车将开启最艰巨的工作，也即在未来三年内，完成两个新车型平台——A级车和B级车的开发工作。其中，最受关注的是2026年将推出的A级电动车平台，该平台专为中国本土开发，衍生自MEB平台（大众现有电动车平台），采用针对中国市场的电池、电驱和电机解决方案，车型售价在14万-17万元之间。该平台将在合肥落地，所推出的四款车型也将是大众安徽未来的主打车型。</p><p>“我们已经做好准备，接下来就是要一起工作，推出中国专属（电动车）平台。压力很大，目前有1000多人一起在努力。”大众科技公司CEO韩鸿铭表示。</p><p>此外，大众科技公司还担负着和中国本土新造车企业小鹏汽车合作开发全新B级电动车平台的重任，该平台同样将于2026年落地。韩鸿铭透露，目前大众科技公司保持着每个月都会和小鹏团队进行沟通的节奏。</p><p>12月5日，大众安徽销售公司正式启动对大众安徽首款本土市场车型的预热。大众安徽销售公司的CEO杨放，来自于长安阿维塔的早期团队。从自主车企引入人才，也是大众为了向中国自主品牌借鉴经验，以求在用户体验上更符合中国用户需求而做出的决策。</p><h2>02 二次本土化</h2><blockquote><p>投资10亿欧元、2023年6月成立、2024年1月将正式投入运营，这是大众科技公司发展的速度，其由大众安徽研发中心升级而来，也是大众在华实施二次国产化的核心。</p></blockquote><p>“三电方面，我们将推出定制化的中国方案”，韩鸿铭表示，随着大众科技公司的建立，大众在华车型的研发之路也将发生根本性改变。过去，大众集团在欧洲为中国开发解决方案，并通过合资企业将其推向市场；未来，大众将在合肥完成针对中国市场的车型研发工作。</p><p>与大部分合资车企研发中心只进行引入车型的适应性改造不同，大众科技公司对车型的开发从源头开始，涵盖概念、架构开发与设计，车身、模块、平台的开发，同时聚焦智能网联汽车的开发。</p><p>“不能在千里之外交谈，语言、时差都是障碍，在合肥则可以随时沟通”，韩鸿铭说，大众科技公司从大众北京研发中心以及南北合资公司中抽调了部分研发人员，而每一个合资企业也都会从科技公司得到定制方案。到明年年底，将有3000名研发领域的中国员工在该公司工作。</p><p>大众汽车所称的二次国产化，最主要体现在供应商的选择上。“之前是（从）全球供应商在中国的分公司（采购），现在是二次国产化，在产品开发早期便整合本土供应商的先进技术”，贝瑞德表示，全部采用中国本地的供应商，这也是合肥生态最大的特点。</p><p>采用中国本土供应商，大众科技公司面对的将是人力物力的挑战。首先要对中国供应商进行能力的验证，供应商要满足大众的标准才能进入供应链。“要帮助本地供应商成长，这需要花费很长时间的。”韩鸿铭说。此外，关于中国特定的网络安全、数据安全等，也要在大众科技公司完成，这同样需要花费时间。</p><p>目前，一个占地面积达45万平方米的供应商园区正在合肥建设，约1100家本土供应商正在为大众安徽提供软硬件解决方案。大众则通过将开发团队和采购团队进行整合，确保中国本土供应商尽早参与到产品开发中，并将最先进的技术和应用概念在开发早期就融入其中，最终将本土化率逐步提升至100%。</p><p>对大众汽车而言，这是一个全新的开始。贝瑞德透露，大众安徽首批产出的新车的国产化率会达到95%。</p><h2>03 两个30%：追赶中国速度</h2><p>合肥基地所肩负的另一项重任，是让大众摆脱在新能源领域产品推出节奏“过慢”、产品太贵的现状。在回答中外媒体的提问时，大众汽车所有高层无一例外地在强调两个30%——汽车和零部件产品的上市周期缩短30%，成本缩减30%。</p><p>除了更深度的本土化开发，数字化技术在研发、生产领域的应用，是缩短周期的主要助力之一。在生产环节，大众安徽车身车间配备了1075台机器人，成为大众汽车集团在华工厂中自动化率最高的车间；同时，大众安徽车身车间100%应用了“In-line measurement 2025”技术，是大众汽车在中国首座应用该技术的车间。据悉，通过在线测试技术，车辆测试时间减少了60%。此外，工厂使用了激光技术和工业CT技术，在短短几分钟内便可分析整个车身或单个零部件的质量、安全性和耐久性。在确保质量的同时，分析时间得到大幅缩短。</p><p>“工程技术上的所有投入，都是为了缩短流程时间，提高效率。”贝瑞德介绍说，从开发周期，到验证周期、生产周期，都在尽全力缩短。按照当下的本土化和技术水平，大众安徽的新产品及技术开发周期将缩短约30%，电动汽车测试周期从三个月缩短至一个月。</p><p>时间和成本能缩短多少，决定权在大众科技公司。为了提高开发速度，大众科技公司在名为E-4 poster的系统中进行电动汽车开发测试，该系统能够模拟整个车辆的生命周期，可以将电动汽车的测试周期从三个月缩短至一个月。</p><p>此外，从全球供应商到本土供应商的切换，也预期将给大众直接带来30%的成本压缩和更多的时间缩减。据韩鸿铭介绍，本土化零件生产测试认可均在国内进行，比在欧洲进行提速30%，国内零件物流时间比进口降低98%（从欧洲采购三个月，国内一天），成本比进口节省40%。</p><p>大众汽车已经披露的数据包括：国产化显示系统开发周期缩短30%，成本降低37%；信息娱乐系统的开发速度缩减30%，成本降低34%，算力增加70%；电池方面，开发周期缩短30%，总成本下降30%，电池系统成本优化20%；灯光系统的研发周期缩短30%，成本降低20%。据悉，在国轩高科的大众标准电芯工厂，产品已经开发成功，正在大众电动车上进行适应性测试。</p><p>对于大众安徽能否在内卷严重的价格战里保证盈利，贝瑞德并未正面回应，他只是强调，大众的任何投资都会首先考虑可持续性，并指出目前大众在华盈利状况良好。今年上半年，大众汽车在中国燃油车的市场份额继续上涨，从18%升至20%。与大部分车企一样，来自燃油车的利润是大众在电动车市场不断加大投资的支撑。</p><p>“作为大众汽车在中国的电动出行中心，大众安徽目前正在集中精力准备生产新的电动车型和包括电池系统在内的关键零部件，”大众安徽CEO葛皖镝称，大众安徽即将在几周之后启动生产，投产车型是出口到欧洲的CUPRA Tavascan（西雅特品牌车型），该车的大众品牌版本将在明年投产并面向中国市场销售。</p><p>贝瑞德反复强调，无论是中国定制A级电动车平台，还是和小鹏联合开发的B级车平台， 36个月的开发周期，已经较大众汽车此前的平台开发周期缩短了约三分之一。不过，业界普遍认为，和国内车企相比，三年的研发周期仍不具备优势。在日益复杂的竞争环境中，如何应对未来三年内的变数，仍是大众汽车绕不过的挑战。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/owcC9Emo8UdoFRbFZn_Q4w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：刘晓林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551021413539973</id>
            <title>万达电影将易主，电影市场到了重排座次的时候？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551021413539973</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551021413539973</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 00:53:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 王健林, 万达电影, 上海儒意, 控制权转让
<br>
<br>
总结: 王健林决定将万达电影的控制权转让给上海儒意，使其成为万达电影的实际控制方。这一决定是因为万达商管面临巨额债务和赌约到期的压力，需要筹集资金。同时，上海儒意作为中国儒意的子公司，背后有腾讯的控股公司Water Lily支持，这将重新评估中国儒意在电影市场的地位。万达电影作为万达体系的优质标的，其商业化能力不断增强，但由于万达体系的困境，不得不变更实控权。这一交易可能引发电影市场的重排座次。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>数度周旋之后，王健林还是迈出了“割让”万达电影这一步。</p><blockquote><p>12月6日，万达电影发布公告称，公司实控人王健林及相关公司，拟将其合计持有的公司控股股东万达投资51%的股权转让给上海儒意投资管理有限公司。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_54e60d8a0f0347bcb1d44a721d610556@103462879_oswg313950oswg1080oswg775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要注意的是，在此之前，上海儒意已经以22.62亿元的交易对价，从万达文化集团的手中拿到万达投资49%的股权。因此，新的股权转让完成后，万达投资将成为上海儒意的全资子公司，而万达投资在万达电影的持股比例为20%，是后者的第一大股东，王健林及其一致行动人的持股比例则将降至10.9%。</p><p>也就是说，交易完成后，上海儒意将可能成为万达电影的实控方。万达电影此次发布的公告中也表明：“若上述事项最终实施完成，将会导致公司控制权变更。”</p><p>同时值得关注的是，上海儒意背后的上市公司主体为中国儒意，也是近几年电影市场的后起之秀，若其将万达电影纳入麾下，中国儒意的行业占位将重新被评估。更重要的是，中国儒意的第一大股东，为腾讯的控股公司Water Lily，腾讯虽未直接出现在这场交易中，但在其中发挥的作用值得玩味，也让万达电影变更控制权的戏码更加精彩。</p><h2>01 几度周旋之后，还是选择“割让”电影</h2><p>不出意外，万达体系如今再度抛售万达电影的股权，还是因为万达商管筹措上市引发的一系列连锁反应。</p><p>此前，镜象娱乐曾在《5个月套现超30亿，万达为何要“贱卖”电影？》一文中，详细分析过万达当前的资金困境。一边是万达商管不断到期的巨额银行债务，另一边是万达商管背负的300亿巨额“赌约”即将到期：2021年，为了推进万达商管IPO，公司曾与碧桂园、蚂蚁集团、腾讯等22家机构投资者签署对赌协议，若万达商管在2023年底前未能成功上市，万达商管就需要向上市前投资者支付约300亿元股权回购款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_320ce00af26042ada0bf4b0f7717007e@103462879_oswg411329oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">当时的“对赌协议”中还包括业绩对赌，若未达成，万达商管也需要支付股权或现金赔偿</p><p>而在眼下，万达商管被这两方面的资金重担压得不轻。</p><p>11月21日，万达商管曾发布公告称，其子公司万达地产国际有限公司原本于2024年1月到期的6亿美元债，将延期为2024年12月29日到期。由此，万达商管手上需要偿还的3只存续美元债共计13亿美元，合约近93亿元人民币。延期还债，无外乎万达商管账面缺钱，公司公告中也提到，延期原因是公司再融资面临一定困难，需要减轻流动性压力。</p><p>与此同时，距离万达商管IPO的300亿“赌约”到期，只剩不足一个月的时间。按当前的态势来说，万达商管最近一次发起IPO是在今年6月，但眼下仍未有过会的眉目，大概率很难按期上市。此外，尽管据澎湃新闻的消息称，万达商管目前已经开始尝试与对赌方投资者商议，看是否能推迟“赌约”中议定的上市时间，但就眼下来说，在商议未能达成一致前，万达商管也需要在还款期限前，提早做准备。</p><p>如今，万达电影率先成为万达体系筹措资金的筹码，更显万达体系当前的处境艰难。</p><p>要知道，万达电影是万达体系内非常优质的标的，尤其是随着行业环境向好，万达电影的商业化能力也在持续释放。</p><blockquote><p>万达电影三季报数据显示，今年前三季度，公司营收约113.47亿元，同比增长46.98%；归属于上市公司股东的净利润约11.14亿元。其中，仅在第三季度，万达电影的净利润便达到6.92亿元，同比增长1340.97%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c0f9d25101b74875b50dde5daa88bd51@103462879_oswg211891oswg1080oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，万达体系也非常清楚万达电影之于整个集团的价值。此前，在接受上海儒意的22亿交易款之前，为了保住对万达电影的控制权，王健林及其一致行动人曾抢先一步，在双方签约的前三天，将万达投资所持有的万达电影8.14%的股权，以23.36亿元的交易对价，转让给莘县融智，后者也是万达投资的一致行动人。</p><p>这轮股权周旋下来，王健林及其一致行动人暂且保住了对万达电影的实控权。而现在，万达电影几经周折，还是到了不得不变更实控权的时刻，也更加反映出万达体系确实遇到了不小的难关。</p><p>最新的动作是，除了变卖电影资产，商城资产也被波及，澎湃新闻消息称，万达商管近期在和投资人沟通的过程中透露，万达集团拟出售旗下位于一、二线城市的万达广场以换取流动资金，目前在和险资机构洽谈。且在此之前，大家保险就曾在今年10月收购上海周浦万达广场。若万达商管的资金窟窿仍旧难填，更多商城资产恐怕也要步万达电影的后尘。</p><h2>02 万达电影或入“腾讯系”，电影市场将迎来重排座次的时刻？</h2><p>事实上，万达电影走到今天这样的地步，也难说不是一件好事。在万达商管陷入发展困境的这几年，万达体系将更多注意力放在推进万达商管上市上，再加上影视行业在近几年遭遇重创，很长一段时间里，万达体系其实已经很难分心去关注电影的布局，尤其是在电影内容创作方面，万达已经渐显乏力，甚至在一些大的档期，万达都没有主控的作品入局。</p><p>从这个角度来说，中国儒意如果拿到万达电影的控制权，其作为电影行业的后起之秀，在接连押中《独行月球》《你好，李焕英》《送你一朵小红花》《消失的她》等多部高票房影片之后，吞下万达电影这样大的一块蛋糕，两者结合之下，电影市场甚至要迎来重排座次的时刻。彼时的万达电影，也有望在自身发展上重回正轨。</p><p>而在这个过程中，虽然走上牌桌的是中国儒意，但背后的腾讯同样不能忽视，此前在《儒意22亿“救”万达，出手的是腾讯？》一文中，镜象娱乐已经详细梳理过中国儒意与腾讯的关系。</p><p>一方面，柯利明创立的儒意影业，在借恒腾网络的壳上市后更名中国儒意，并随后完成一系列的股权变动，如今，腾讯的控股公司Water Lily为中国儒意的第一大股东。另一方面，无论是从资金的充裕程度上看，还是从推进股权交易的能力上看，中国儒意能够一步步拿到万达电影的控制权，腾讯大概率是背后的重要操盘手。由此而言，万达电影若真的完成控制权变更，最终的归属或将是“腾讯系”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2f43a7c233044ef693205208c0306a9e@103462879_oswg334504oswg1080oswg919_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>伴随着这样的变化，往小了说，对中国儒意而言，拿下万达电影的控制权更大的意义在于，后者拥有盈利能力颇强的院线体系。一直以来，万达都拥有国内最大的院线体系，而在眼下，行业关于“分线发行”的尝试越来越频繁，即一部影片不再由全国院线统一放映，片方可选择提供较优条件的院线或影院投资管理公司进行交易。</p><p>当下的贺岁档中，已经有包括《非诚勿扰3》《一闪一闪亮星星》《年会不能停》等6部影片选择“分线发行”。其中，《一闪一闪亮星星》开启预售后表现亮眼，首日预售票房破亿。在这样的发展态势下，未来若更多影片选择“分线发行”，院线与影片票房的关联将更加紧密，而像万达电影这样的超头部院线，在其中的价值自然不言而喻。</p><p>往大了说，尽管在这场交易中，腾讯一直都未直接出面，但借由与中国儒意的强关联，这场交易释放的想象力也更值得玩味。</p><p>当前，腾讯的全文娱生态版图还在不断扩大，在网络文学、游戏、音乐、剧集等成熟的内容生态之外，万达电影的内容创作能力和院线体系若能够并入，将进一步夯实腾讯在电影市场的落子，再加上，眼下互联网影企正在行业加速渗透，这场交易也有望助推腾讯在电影市场的布局进一步扩大。彼时，电影市场若真的因此重排座次，新的市场排位也将更具分量，我们不妨拭目以待。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTc0ODAyMQ==&amp;mid=2247499727&amp;idx=1&amp;sn=48a99c5776139ba6755840b263d8056c&amp;chksm=cf3e7015f849f903736612b2f8620f6b9c58330a408fad3dc97de763c348573cf981f08439f9&amp;token=35720511&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜象娱乐”（ID:jingxiangyuler）</a>，作者：镜象娱乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>