<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568915311814278</id>
            <title>日本百年电子巨头，今日正式退市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568915311814278</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568915311814278</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 10:13:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东芝, 退市, 财务危机, 私有化
<br>
<br>
总结: 日本老牌制造巨头东芝退市，曾创造出一系列日本第一和世界第一的百年名企，因财务危机陷入管理混乱和经营困难，最终被多家日本企业私有化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上市74年后，日本老牌制造巨头东芝今日退市。</p><p>这家曾创造出一系列日本第一和世界第一的百年名企，于2015年被曝光会计造假丑闻后陷入财务危机，已经连续多年长期处于管理混乱、经营困难的状态。日前由多家日本企业联合完成了对东芝的收购，总额达2万亿日元。</p><h2><strong>东芝今日正式退市</strong></h2><p>据《朝日新闻》当地时间12月20日报道，日本东芝公司将于当天从东京证券交易所退市，结束74年的上市企业历史。</p><p>东芝将由以私募股权公司JIP为首的多家投资者私有化，参与东芝私有化的投资者还包括金融服务公司欧力士、公用事业公司中部电力和芯片制造商罗姆半导体。东芝这次私有化的规模达到2万亿日元（约合135亿美元）。</p><p>9月25日，标普全球评级宣布，将东芝的长期评级下调两级，至“BB-”。9月21日，东芝发布声明称，以日本国内基金“日本产业合作伙伴”为主的财团已从东芝股东手中募集到78.65%的股份。</p><p>从9月27日起，该财团正式成为东芝母公司及其最大股东。东芝社长岛田太郎在股东大会上指出“东芝曾凭借惊人的技术风靡世界”，并强调希望通过归入JIP等国内联盟旗下，“拥有稳定的股东体系，让创新技术再次在世界上大放异彩”。</p><p>日本东芝公司公关部门负责人曾表示，预计会在11月下旬召开临时股东大会，办理相关手续。之后股票将被证交所指定为“整理股”。经过大约一个月的时间，就会完成退市。东芝社长岛田太郎说，即使私有化完成后，东芝仍将为提升企业价值“做正确的事”。</p><h2><strong>日本百年电子巨头</strong></h2><p>如今走向退市的东芝，其辉煌曾闪耀日本乃至世界。</p><p>公开资料显示，创立于1875年的东芝原名东京芝浦电气株式会社。彼时日本发明家田中久重在银座炼瓦街创立了店铺兼工厂，成为东芝的前身。1939年，东芝由株式会社芝浦制作所和东京电气株式会社合并而成。</p><p>从1875年开创至今，走过超140年漫长历程的东芝是日本制造业的代表之一，在家电、电气、能源、基建等领域都有巨大影响力，与夏普、松下合称日本“白电三巨头”。</p><p>东芝创造过许多“日本首创”， 推出了世界上第一台可携带式电脑、第一张NAND储存卡、第一台HD/DVD播放机等，为世界科技行业树立了一个又一个里程碑。在工业母机上更是让美国人忌惮而受到过制裁。</p><p>东芝还是日本最大的半导体制造商，曾发明NAND闪存芯片。2000年时，东芝半导体的销售额跃居世界前列，继英特尔之后位居世界第二位；还研发了世界上第一台真正意义上的笔记本电脑，其市场占有率连续7年保持世界第一。</p><p>在1996年的世界财富500强榜单中，东芝以530亿美元的营收，高居第32位，排名在索尼、本田、雀巢之前。</p><h2><strong>核电和半导体业务失利</strong></h2><p>目前东芝已跌出2023财富500强榜单。为何曾经如何闪耀的世界级企业走向没落？最直接的原因莫过于东芝在核电和半导体业务上的失利。</p><p>和世界上大多数的知名品牌一样，东芝的崛起也是一条通过收购其他公司而快速扩张的成长史。在40到50年代，东芝购买许多当地重型机械的制造商与工业相关的公司。进入2000年后，建立核电站成为了热门。东芝看准这个商业机会，强势入手。</p><p>2006年，东芝更是斥资50亿美元买下美国西屋电气（核子反应炉制造商）77%的股权。这家企业既是世界核标准制定者，也是美国航母提供核动力技术的公司。据有关资料显示，东芝该笔收购价格几乎溢价了近3倍。</p><p>但是收购之后，东芝掌握着两种核电技术，一个是自身就拥有的沸水反应堆技术以及西屋的压水反应堆技术，也收获了一批订单。</p><p>好景不长，在收购后的不久迎来了2008年的经济危机，东芝仅2008年就亏损了3435亿日元。</p><p>之后的2011年3月11日，9.0级的地震加海啸引发福岛第一核电站泄漏。而福岛核电站正是由东芝建造，全球的核电站事业进入凛冬，各国纷纷叫停正在推进的核电项目。这意味着，未完成的订单资金无法收回、潜在客户极少，核电业务无法造血还要吸血，东芝的“核电梦”就此破碎。</p><p>此外，作为东芝的另一个高端业务，半导体业务也不景气。21世纪以来，曾作为重要芯片制造商的东芝，在台积电、三星等企业的步步紧逼下市场份额不断丢失。</p><p>东芝于2018年将半导体业务剥离，东芝半导体摇身一变更名为铠侠株式会社（Kioxia），不过亏损的情况并未扭转。</p><h2><strong>深陷财务造假泥潭</strong></h2><p>当然，一家企业的衰败不会是一个原因促成的，也不是短时间形成的。东芝走向退市，与财务造假也有较大关联。</p><p>经历了2008年的经济危机和2011年的核电站泄漏，东芝的财报却在2012、2013年中不断报喜。不仅实现了盈利正增长，还接连创造利润新高。</p><p>究竟有何诀窍？经过调查，东芝从2008年开始就在虚报财务数字，以造成持续盈利的假象，以此吸引投资者继续投资来维持企业运转。其造假金额达到了2248亿日元，占到了东芝这七年利润额的30%。</p><p>在这造假的七年时间里，东芝的三任社长以及十几名高管都卷入了这一事件，这就是著名的“东芝财务丑闻”。</p><p>至此，东芝的形象一落千丈、极大地污损品牌信誉，2016年底的市值直接跳水40%，2017年财务窟窿近1万亿日元。此后，从2016年9月起到现在，东芝只能从昔日“买买买”转变成“卖卖卖”来“卖血续命”。</p><p>东芝的亏损达到了什么程度？根据2016年的核算，在原本财报中被定为“盈利”的2015年，实际上亏损了4600亿日元，而2016年更是亏损了9500亿日元。在2017年底的财务审查中发现东芝资不抵债，东芝面临退市风险。</p><p>很多人认为，东芝衰败是日本传统制造业大势的一个缩影。不仅是东芝，有些像夏普、日立已经被收购转卖，更是像三洋被松下收购后注销，品牌已经在市场彻底消失。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/H-lqOgtTRWXAGzgyrcbmyA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：王建蔷，36氪经授权发布。原标题《巨头退市！》。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568866159386761</id>
            <title>极氪，喂出一个自动驾驶IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568866159386761</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568866159386761</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 10:11:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港股自动驾驶第一股, 知行汽车科技, IPO, 自动驾驶解决方案
<br>
<br>
总结: 知行汽车科技是中国第一家在港股市场上市的自动驾驶公司。该公司成立于2016年，是少数实现自动驾驶解决方案商业化的公司之一。知行汽车科技在IPO中募资净额为5.95亿港元，基石投资者认购总额约为5.19亿港元。尽管公司在商业化进程中面临亏损，但其在自动驾驶领域的经验和技术使其成为行业老兵。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>港股自动驾驶第一股终于来了。</p><p>12月20日，自动驾驶解决方案提供商知行汽车科技正式登陆港股市场，发行价为29.65港元/股，募资净额为5.95亿港元。上市首日，知行汽车科技股价低开，跌破发行价，截至今日收盘，知行汽车科技报25.85港元/股，总市值为58.51亿港元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_fdf1ab0a811c423b8775fdd5fd9d33ae@5807375_oswg80060oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：雪球截图</p><p>值得注意的是，此次IPO，知行汽车科技的基石投资者浙江七新、苏州工业园区产业投资基金、润淼资产管理和嘉实国际投资等，认购的发售股份总数为17524000股，约占全球发售的发售股份的79.24%，认购总额约6650万美元，约合5.19亿港元。</p><p>知行汽车科技成立于2016年，由一支汽车自动驾驶行业钻研10余年的团队创建，尽管和其他自动驾驶公司一样烧钱，但知行汽车科技却是中国少数实现自动驾驶解决方案大规模商业化的公司之一。</p><p>如公司创始人宋阳所说，知行汽车科技是在“自动驾驶的春天”中开始创业，7年之后，知行科技成为“中国第四大自动驾驶域控制器提供商”。2023年，在与纵目科技、速腾聚创、文远知行、黑芝麻智能、佑驾创新等自动驾驶赛道明星企业同步进击资本市场时，知行汽车科技只提交了一次申请便通过港交所聆讯。</p><p>如今，知行汽车科技头顶“港股自动驾驶第一股”的光环，未来将如何推进自身的商业化进程？</p><h2><strong>行业老兵入局自动驾驶，如今身家15亿港元</strong></h2><p>自动驾驶赛道创业者，常常与其自身的光鲜履历挂钩，宋阳也不例外。</p><p>在正式创业之前，宋阳已经是汽车行业的资深从业者。2004年到2014年，宋阳在全球汽车零部件巨头博世汽车的苏州公司中任职10年之久。在2010年时，宋阳通过自荐成为博世自动驾驶部在中国的一号员工和负责人。此后，宋阳加入均胜电子附属公司百得利汽车，创建主动安全事业部，担任主动安全业务中国区的负责人。</p><p>凭借在汽车供应链中长期经验，宋阳摸清了车厂选择供应商时的标准套路，他也认识到自主企业与国际供应商巨头的核心差异，这便成了宋阳决定创业的契机。彼时，国内自动驾驶领域的初创公司也陆续起步，小马智行、AUTOX、文远知行等一批自动驾驶明星公司均在此时创立，这也让宋阳有了“自动驾驶行业来到春天”的感觉。</p><p>2016年底，离职2个月的宋阳，拉起一支资深团队，在苏州工业园区人工智能产业园正式创立知行汽车科技，开启创业之旅。</p><p>知行汽车科技的CTO卢玉坤，曾任百利得汽车研发部工程经理和耐世特汽车系统（苏州）有限公司的副工程总监，分别负责汽车被动安全技术及驾驶辅助系统研发以及自动驾驶技术研发。</p><p>知行汽车科技的软件开发总监李双江，与宋阳更是多年的战友，此前担任过博世汽车软件部经理以及百利得汽车的汽车主动安全部经理，分别负责自动驾驶软件及传感器研发，以及自动驾驶软件及智能前置摄像机相关软件研发。</p><p>自2017年7月起，知行汽车科技开始向汽车OEM厂商提供自动驾驶功能的研发及测试服务。2018年，知行汽车科技终于迎来突破，这一年，知行汽车科技获得了早期iFC产品的首个量产合同，开始为客户提供L3级自动驾驶解决方案的研发服务，并与Mobileye达成了战略合作。</p><p>此外，在2018年，知行汽车科技还收购了一家汽车电子代工厂，这样不仅可以针对用户需求调整产品，还能为其他合作伙伴提供代工服务来增加收入。</p><p>凭借着团队背景和商业化进展，知行汽车科技创立的7年间，也频繁被一级市场青睐。</p><p>据悉，知行科技自2017年9月开始接受首轮外部投资，招股书显示，截至IPO前，知行科技累计完成9轮融资，先后引入理想汽车、明势资本、讯飞创投、建银国际、国中资本、元禾原点等机构，累计获得9.19亿元外部投资。</p><p>知行汽车科技的首轮融资来自理想汽车和明势资本。据悉在2017年9月的第一天和最后一天，明势资本和理想汽车分别与知行科技签订投资协议，合计注资1020万元，后来又通过股权转让投入255万元。</p><p>2020年7月，理想汽车再次参与知行汽车科技的B轮融资，明势资本和理想汽车双方各再投资500万元，而那时理想汽车正式登陆纳斯达克。截止至知行汽车科技上市之前，理想汽车通过北京车和家的持股比例为4.5%。</p><p>知行汽车科技的最后一轮融资，即2022年下半年的C3轮融资，引入包括汉拿科锐动苏州、德创汽车、英豪投资等新投资者。</p><p>随着一轮轮的融资，知行科技的估值也在一步步增长，从第一轮投后估值8500万元，到IPO前最后一轮融资后的33亿元，知行科技估值在5年间增长超38倍。</p><p>上市前，宋阳持有23.9%的股份。按照67亿港元的发行市值计算，他的身价已经超过15亿港元。</p><h2><strong>靠极氪定点，已量产却是低毛利</strong></h2><p>在博世汽车十年的经验，宋阳非常认同一个观点：社会应该多元化，行业也应该多元化。垄断限制了市场发展和技术进步，长期来讲，对所有企业都是坏事。创业之时，自动驾驶包括感知、决策、控制均被国际大厂控制。于是，宋阳想从决策核心层入手，把垄断链条打破，帮助自主品牌在商务谈判中占据有利地位。</p><p>知行汽车科技的定位是一个面向车厂的系统集成商。相对车厂，知行汽车科技扮演的是Tier 1的角色，为其提供软硬件结合的整体解决方案，也会选择聚焦感知层的不同合作伙伴作为供应商，并将其产品打包提供给车企，包括毫米波雷达、地图等。</p><p>作为专注于前装乘用车领域的Tier1，知行科技从创立之初，即确立了更贴合主机厂需求的渐进式发展路线。</p><p>一开始，知行汽车科技向OEM单独提供基于其核心算法的iFC产品，而不提供相关实施及安装服务。该iFC产品包括一个由SoC支持的控制器及一个摄像头，能够独立实现L2级自动驾驶功能。</p><p>2020年，知行汽车科技成立的第四年，宋阳终于等来了第一家主机厂的定点函，大规模量产终于实现，自动驾驶赛道的商业化难题不再成为创业的阻碍。也是从这一年之后，知行汽车科技开始有了规模收入。</p><p>招股书显示，2020年、2021年、2022年及2023年上半年，知行汽车科技分别实现营收4765.5万元、1.78亿元、13.26亿元及5.43亿元，年内亏损分别为5382.7万元、4.64亿元、3.42亿元及9974.8万元。</p><p>根据弗若斯特沙利文的资料，按2022年自动驾驶域控制器解决方案销售收入计，经计及OEM自研的域控制器，知行汽车科技是中国第四大自动驾驶域控制器提供商，市场份额为8.6%，还是中国第二大第三方自动驾驶域控制器提供商，市场份额为26.2%。</p><p>知行汽车科技收入的绝大部分来自向整车厂销售的自动驾驶解决方案及产品，截至2023年上半年，合共交付自动驾驶域控制器约130000台。产品大部分为向吉利集团旗下的极氪汽车提供的SuperVision，SuperVision是基于Mobileye的技术以及自动驾驶域控制器的基础版本。</p><p>据悉，极氪001提供的自动驾驶域控制器解决方案是业内首批搭载Mobileye的EyeQ®5H SoC的应用之一。2020年、2021年、2022年及2023年上半年，知行汽车科技为极氪提供的自动驾驶域控制器解决方案的收入占总收入的比例分别为0%、48.2%、93.6%及93.5%。</p><p>不过，向吉利旗下的极氪汽车销售的自动驾驶域控制器解决方案，与其他业务分部（如自动驾驶相关研发服务及销售PCBA产品）相比，毛利率较低。招股书显示，2020年、2021年、2022年及2023年上半年，其毛利率分别为20.1%、20.6%、8.3%及7.6%。可见知行汽车科技在量产阶段想要取得规模经济效益，还要提高与供应商和客户的议价能力。</p><p>值得注意的是，2023年6月，知行汽车科技还收到了吉利集团旗下另一个豪华品牌相关的定点函。</p><p>目前，知行汽车科技已商业化两条支持L2级至L2+级自动驾驶功能的自动驾驶域控制器产品线，覆盖广泛价格段乘用车及全驾驶场景，包括高速公路、环路、复杂城市道路、乡村道路及停车场。</p><p>除SuperVision外，知行汽车科技还提供自主设计及自主研发的iDC系列，包括iDC Mid及iDC High。不过，这些产品的量产规模相对较小。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_6c399535b80f422c95d47258869464d0@5807375_oswg13239oswg554oswg171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：知行汽车科技招股书</p><p>尽管知行汽车科技的商业化已经形成规模，但至今仍在亏损中，与当前大客户还未形成议价权，高毛利产品规模化尚未实现，这对“港股自动驾驶第一股”的含金量还谈不上增益。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xA7gFvyPSji602GDdLP3DA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568899683001732</id>
            <title>溢价11倍，安奈儿拟4.4亿元收购创新科22%股权三大质疑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568899683001732</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568899683001732</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 09:48:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 童装企业, 股权收购, 算力企业, 评估假设
<br>
<br>
总结: 一家童装企业跨界购买算力企业股权，股民们选择了用脚投票。童装企业安奈儿以4.4亿元的价格购买了算力企业创新科22%的股权，溢价达到11倍。然而，深交所对此交易提出了质疑，主要涉及创新科的估值问题、极短时间内买卖股权的合理性以及算力项目平台的设备和软件采购问题。安奈儿尚未对深交所的关注函作出回复。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一家童装企业跨界购买算力企业股权，股民们选择了用脚投票。</p><p>12月18日，深圳市安奈儿股份有限公司（002875.SZ，以下简称“安奈儿”）的股价以大涨8.93%开盘，但随后快速回落，最终跌至14.19元，不仅吞没当日所有涨幅，还较前一日收盘价格下跌2.47%。该股全天股价振幅为12.16%，换手率为15.55%，成交量创下今年7月31日以来的新高，当日总市值约30亿元。</p><p>就在前一个交易日（12月15日）晚间，安奈儿发布公告称，公司将按照4.4亿元价格，以现金方式分期付款收购深圳卓云智创科技有限公司（以下简称“卓云智创”）所持有的深圳创新科技术有限公司（以下简称“创新科”或“标的公司”）22%的股权。</p><h2><strong>拟溢价11倍收购</strong></h2><p>创新科可以归类为当下最热的“算力概念企业”。公司成立于2005年，是一家以大数据存储系统为基础，集数据中心、云服务和大数据服务为一体的高新技术企业，其产品及服务广泛应用于通信、金融和互联网等行业。</p><p>安奈儿在公告中介绍，创新科的主要产品包括云存储、统一存储、应用存储、超融合架构和数据中心服务器及其配套软件。经过近二十年的发展，创新科走在技术创新的前沿，掌握数据存储的核心技术，是国内为数不多具备完整底层代码开发能力的国产企业，拥有国内外200余项专利和100余项软件著作权。同时，创新科是工信部产业化重点支持大数据企业、国家级专精特新小巨人企业、国家信创联盟企业、广东省大数据工程研究中心。</p><p>截至2023年9月30日，创新科的营业收入为5.62亿元，净利润为8553.76万元，以上数据未经审计。</p><p>以2023年6月30日为评估基准日，创新科经审计后的合并层面资产总额账面值为60210.27万元，负债总额账面值为44230.35万元，所有者权益账面值为15979.92万元，评估前上述账面值已经经过鹏盛会计师事务所（特殊普通合伙）审定并出具无保留意见审计报告，审计报告号为鹏盛审字[2023]01409 号。</p><p>创新科的股东全部权益，经收益法评估值为202536.75万元，评估值较合并层面账面所有者权益增值186556.83万元，增值率1167.45%。</p><p>在这样的背景下，创新科22%的股权交易，被确定为4.4亿元。也就是说，创新科100%的股权价值约20亿元，相当于2/3个安奈儿的市值。</p><p>公告显示，安奈儿与创新科的实控人CHEN KAI（陈凯）签署了业绩对赌协议。</p><p>CHEN KAI承诺，创新科2024年度、2025年度、2026年度经审计合并报表范围内归属于母公司股东的净利润分别不低于16400万元、19500万元、24700万元。如创新科在对应年度未完成当年的业绩承诺，则安奈儿有权要求承诺人CHEN KAI在未完成业绩承诺年度的次年4月30日之前以现金补偿给创新科。补偿方式为CHEN KAI向创新科现金补偿承诺净利润与实际实现净利润的差额。</p><p>业绩对赌还有一个豁免权条约：</p><p>如在业绩承诺期内，部分年度的业绩承诺未达标的，经各方协商一致后，安奈儿有权暂时豁免承诺人在对应年度的现金补偿义务。在安奈儿同意暂时豁免情况下，如果三年业绩承诺期结束后，三年累计实现的经审计合并报表范围内归属于母公司股东的净利润总额达到三年累计承诺净利润总额的，视为上述业绩承诺已实现。</p><h2><strong>三点存疑</strong></h2><p>很快，深交所在12月16日对安奈儿4.4亿元收购创新科22%的股权提出了质疑，并发出关注函。深交所在关注函中提出的质疑，也一定程度上与投资者们在社交媒体上的提问相似。</p><p>第一个质疑，事关创新科的估值问题。</p><p>深交所要求安奈儿补充披露创新科历次股权融资的估值情况以及本次交易的评估假设、评估参数、推算过程，说明评估假设、评估参数是否与创新科经营情况、营业收入、净利润变动趋势、幅度相吻合，是否审慎、合理。请本次交易的评估机构进行核查并发表明确意见。</p><p>第二个质疑是极短时间内买卖创新科股权的问题。</p><p>工商信息显示，卓云智创成立于2023年11月17日，并在12月12日取得了创新科23.66%的股权。创新科也是卓云智创以及卓云智创股东冯凯、李昂唯一的对外投资。</p><p>深交所要求安奈儿在函询卓云智创的基础上说明：</p><p>（1）卓云智创在12月12日刚取得创新科股权就向安奈儿出售创新科股权的原因及合理性，卓云智创是否是专为收购创新科股权成立的主体，冯凯、李昂是否为卓云智创股权代持人，卓云智创是否与安奈儿实际控制人、控股股东、大股东及董监高存在关联关系。</p><p>（2）卓云智创取得创新科股权的对价及估值，是否与本次交易的估值存在重大差异，如是，结合问题（1）的回复进一步说明在极短的时间内产生重大差异的原因及合理性。</p><p>第三个质疑事关算力项目平台的设备和软件采购问题。</p><p>12与15日，安奈儿的子公司安奈儿科技与河南广电传媒控股集团数字产业投资有限公司（以下简称“河南传媒数字公司”）签署《关于算力平台项目的采购合同》，合同金额为9746.53万元，主要为其算力平台项目提供相关设备及软件。</p><p>同时，安奈儿科技与创新科签署《采购合同》，合同金额为8771.88 万元，主要是采购建设算力平台所需的设备与软件。</p><p>本次交易中，安奈儿科技承担了算力平台项目的设备与软件采购代理商角色。</p><p>深交所要求安奈儿详细说明，安奈儿科技作为该算力平台项目的设备与软件采购代理商在本次交易中发挥的具体作用，河南传媒数字公司不直接向创新科采购而通过安奈儿科技溢价采购的原因及商业合理性；安奈儿科技向该项目提供的设备及软件具体种类明细，是否属于该算力平台项目的核心设备组件及软件等等。</p><p>此外，深交所在关注函中，还要求安奈儿详细说明何为“完整底层代码开发能力”，公司称创新科“是国内为数不多具备完整底层代码开发能力的国产企业”是否具有充分依据、表述是否完整、是否存在夸大性描述等若干问题。</p><p>安奈儿是一家以童装为主业的上市公司，截至9月30日，其前三季度营业收入为5.64亿元，同比下降16.37%；前三季度净利润亏损，为-7380.50万元。该公司账上有货币资金7.19亿元，流动负债合计约2.82亿元。</p><p>12月19日下午，经济观察网记者致电安奈儿董秘办公室，试图询问相关问题，电话一直无人接听。</p><p>至截稿时，安奈儿尚未就深交所的关注函作出回复。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IxF0hzbmwx2QKjaPoVOnrg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：张晓晖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568897315480966</id>
            <title>融资3.4亿美元，它成为沙特首家金融科技独角兽</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568897315480966</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568897315480966</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 09:45:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 沙特, 先买后付平台Tamara, 融资, 金融科技初创公司
<br>
<br>
总结: 沙特的先买后付平台Tamara在C轮融资中筹集了3.4亿美元，成为沙特第一家估值达到10亿美元的金融科技初创公司。该公司计划将此次融资获得的资金用于BNPL平台之外的新产品和服务，比如购物、支付和银行等领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>沙特的先买后付平台Tamara在C轮融资中筹集了3.4亿美元，成为沙特第一家估值达到10亿美元的金融科技初创公司； 该公司计划将此次融资获得的资金用于BNPL平台之外的新产品和服务，比如购物、支付和银行等领域。</p></blockquote><p>沙特的先买后付（BNPL）平台Tamara在C轮融资中筹集了3.4亿美元，成为沙特第一家估值达到10亿美元的金融科技初创公司。</p><p>本轮融资由沙特最大的资产管理公司之一SNB Capital和沙特公共投资基金（PIF）全资拥有的Sanabil投资公司领投，进一步巩固了Tamara在沙特金融科技领域的领导地位，支持该公司加快实现产品多元化。</p><p>Tamara创立于2020年底成立，总部设在沙特阿拉伯，分部设在阿联酋和科威特。该公司是首批获得沙特央行许可提供BNPL服务的公司之一，目前拥有超过1000万用户，为超过3万家合作商提供商务支持。</p><p>自成立以来，Tamara已经完成了5亿美元的股本融资和超过4亿美元的债务融资。</p><p>该公司计划将此次融资获得的资金用于BNPL平台之外的新产品和服务，比如购物、支付和银行等领域，进一步拓宽其在沙特国内乃至海湾地区的市场。</p><h2><strong>关于“先买后付”</strong></h2><p>从字面就可以看出，“先买后付”即购物的时候先收到商品，收到货用好了再付款，类似于国内的花呗服务。</p><p>在境外，“先买后付”的付款流程一般分为两种：第一种是一次性付款，也就是收到货并且确认产品没问题后直接一次性还款；第二种则是分期付款，一般需要交易成功当日先付首期，然后按月还剩余的货款，用户一般不需要承担手续费。</p><p>目前，“先买后付”的主要客群为Z时代或者千禧一代的群体，最大卖点就在于可以快速撬动年轻人的购买欲望，为商户提高转化率、客单价以及复购率。</p><p>沙特的“2030愿景”指出，沙特的目标是拥有525家BNPL公司，创造18000个就业岗位，并产出133亿沙特里亚尔的直接国内生产总值。</p><p>本周，沙特央行发布了规范“先买后付”类公司许可证发放和最低设立标准的的指导方针。其将“先买后付”定义为一种帮助消费者购买商品或服务而无需支付定期费用的金融产品。</p><p>方针指出，一家BNPL公司的最低资本必须达到500万沙特里亚尔（130万美元），可在沙特央行允许后可酌情增加或减少。</p><p>同时，BNPL公司50%的员工必须是沙特国民，该比例适用于公司旗下所有部门和组织级别。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Tijmd6hFhLNc3l_RHaJ_Sg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：高佳宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568894392379011</id>
            <title>广东省级基金+东莞中山国资，广东半导体基金二期来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568894392379011</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568894392379011</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 09:45:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 广东半导体二期基金, 地方引导基金, 12英寸晶圆厂, 强芯工程
<br>
<br>
总结: 广东半导体二期基金成立，引入了地方引导基金，目前已布局4座12英寸晶圆厂，是广东实施强芯工程的一部分。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>工商信息显示，广东半导体二期基金成立，目前规模110亿元； 相比一期基金的出资方，二期基金的出资方引入了地方引导基金，包括东莞产投以及中山产投，分别出资5亿元； 目前，广东已布局4座12英寸晶圆厂，主要集中在广州和深圳。</p></blockquote><p>经过半年多筹备，广东半导体及集成电路产业投资基金二期（以下简称“二期基金”）正式成立。</p><p>工商信息显示，广东半导体及集成电路产业投资基金二期合伙企业（有限合伙）近日成立。该基金出资方包括广东粤财投资控股有限公司（以下简称“粤财控股”）、东莞市新兴战略性产业投资合伙企业（下称“东莞战略基金”）、中山市产业投资母基金（下称“中山产投”）、广东粤财基金管理有限公司，基金当前规模110.01亿元，其中，粤财控股出资比例超过90%。该基金的执行合伙人为广东粤财基金管理有限公司。</p><p>此前，广东半导体基金一期在2020年9月成立，规模为200亿元。按照粤财控股官网信息，广东半导体基金规划总规模为500亿元。粤财控股党委书记、董事长金圣宏曾在今年4月表示，二期基金规模将达到300亿元。</p><h2><strong>东莞、中山引导基金共同出资</strong></h2><p>相比一期基金的出资方，可以看到，二期基金的出资方引入了地方引导基金，包括东莞产投以及中山产投，分别出资5亿元。一期基金的主要出资方，则仅有粤财控股及旗下的粤财基金管理有限公司。</p><p>创投日报记者关注到，总规模30亿元的中山产投此前出资了多个中山本地的半导体产业链项目，包括中山芯承半导体有限公司、万思得新材料科技（中山）有限公司等。</p><p>东莞战略基金规模则为100亿元，“主要投资于国家、广东省和东莞市委市政府重点支持和鼓励的新一代信息技术、高端装备制造、新材料、新能源、生物医药、集成电路和数字经济等战略性新兴产业、先进制造业和高技术产业”。</p><p>此前，金圣宏还曾透露，二期基金期限可长达17年，母基金可直投，子基金包括汽车芯片、半导体材料设备、化合物半导体等主题基金，且二期基金在投资退出后可向被投企业让利60%。</p><p>广东省半导体及集成电路产业基金，是广东为实施“强芯工程”而成立的省级政府投资基金。</p><p>财联社创投通-执中数据显示，一期基金目前共出资3只子基金，涉及GP包括中芯聚源、华登国际以及武岳峰科创，合计出资40亿元。</p><p>直投方面，一期基金出资项目共12个，涉及项目包括芯聚能、粤芯半导体、志橙半导体、大普通信、锐石创芯以及新锐光掩模等。值得一提的是，一期基金对新锐光掩模的出资比例达到25.42%，该项目外部股东还包括大基金二期，以及上述一期基金出资的中芯聚源子基金。</p><p>据金圣宏此前公开表示，一期母子基金共投资项目102个，投资金额超过90亿元，涵盖芯片设计类企业45家，制造及封测类企业19家，设备材料企业38家，“截至2023年4月，已有2家被投企业IPO过会，今明两年还将陆续有19家企业申报IPO。”</p><h2><strong>广东已布局4座12英寸晶圆厂</strong></h2><p>近年来，广东一直在推动打造成为国内半导体第三极。</p><p>据广东省委常委、省政府副省长王曦今年4月在公开演讲中介绍，广东省在建拟建的集成电路重大项目近40个左右，总投资超过了5000亿元，目前已基本形成以广州、深圳、珠海为核心，带动佛山、东莞等地协同发展的3+n的产业格局。</p><p>目前，广东已布局4座12英寸晶圆厂，主要集中在广州和深圳。</p><p>其中，位于广州东部的增芯项目于今年三季度封顶。据广东省政府官网信息，增芯项目占地面积达370亩，分两期建设，一期批复投资70亿元，总投资达370亿元。根据规划，增芯项目将建设月加工能力达2万片的12英寸MEMS制造生产线。</p><p>今年7月，粤芯半导体三期主厂房亦实现封顶。粤芯半导体于2017年开始建设，随着三期主厂房封顶，四期也进入了筹划阶段。粤芯半导体项目总投资约370亿元，预计到2025年，其月产能将达到12万片。粤芯半导体则主要瞄准工业电子和汽车电子领域。</p><p>此外，华润微电子深圳12英寸集成电路生产线建设项目于2022年10月开工，选址深圳宝安区。该项目一期总投资220亿元，聚焦40纳米以上模拟特色工艺，项目建成后将形成年产48万片12英寸功率芯片的生产能力，产品主要应用于汽车电子、新能源、工业控制、消费电子等领域。</p><p>据广东省发改委公布的《广东省2022年重点建设项目计划表》，中芯国际则将在深圳建设一条月产能为4万片/月的12英寸集成电路生产线，总投资153亿元，聚焦28纳米及以上工艺节点的生产，产线建设起止年限为2021-2025。</p><p>另据深圳市坪山区投资推广服务署去年发布的公告，中芯国际12英寸晶圆代工生产线主要规划进行55nm高压大屏驱动，0.15μm电源驱动以及40/28nm高压大屏驱动芯片的量产生产，以显示驱动、图像传感以及电源管理产品为切入口，预留其他类型产品兼容性。</p><p>按照广东省培育半导体产业集群行动计划，到2025年，广东半导体及集成电路产业营业收入计划突破4000亿元，将建成较大规模特色工艺制程生产线。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qwrkbH8DmA8BdpyLbnsX0w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：敖瑾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568892226365064</id>
            <title>贺岁档飙黑马，年度票房超550亿“有戏”，短剧成上市公司翻盘利器？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568892226365064</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568892226365064</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 09:44:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 票房, 贺岁档, 电影市场, AI
<br>
<br>
总结: 中国电影市场今年全面回暖，贺岁档表现强劲，预计年度总票房将突破550亿元。贺岁档中的一部电影《一闪一闪亮星星》因为营造“下雪场”体验而受到年轻观众的喜爱。AI技术在电影制作中的应用也成为今年和明年电影市场的一大亮点。短剧的兴起给传统影视制作公司带来机会，但对电影市场整体影响有限。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>受益于线下观影需求逐渐释放、优质电影内容不断供给，<strong>中国电影市场今年全面回暖，并带动一众影视院线上市公司业绩修复。</strong></p><p>上半年，春节档、端午档取得同档期影史第二的票房成绩，尽管下半年国庆档的表现“差强人意”，但阵容丰富的贺岁档又“扳回一城”。财联社记者从业内采访获悉，<strong>今年年度总票房预计在550亿元左右，突破550亿的希望较大。</strong>考虑到明年电影市场储备充足，且不乏大IP续作，预计将成为优质供给大年，票房大盘有望继续增长。</p><h2><strong>贺岁档有望杀出几匹“黑马”</strong></h2><p><strong>贺岁档即将进入收尾阶段，有几部影片已露出“黑马”姿态。</strong>猫眼专业版显示，截至发稿，今年贺岁档（11月24日-12月31日）含预售总票房已超过25亿，《涉过愤怒的海》《三大队》《一闪一闪亮星星》分列票房榜前三。</p><p>这之中，定档于12月30日上映，由北京文化（000802.SZ）、华谊兄弟（300027.SZ）、横店影视（603103.SH）等联合出品的电影《一闪一闪亮星星》“未映先火”，仅预售票房就突破2.6亿，超过《流浪地球2》《满江红》成为2023年预售票房冠军。</p><p>《一闪一闪亮星星》之所以火出圈，很大程度上因为各地影院配合剧中经典台词“张万森，下雪了”而推出的“下雪场”，也就是影院工作人员会在影片放映结束后用雪罐营造出“下雪氛围”的体验。目前该片首映日预售13:14“下雪场”人次占全天超50%，且购票用户中25岁以下的人群占比超过75%。</p><p>“年轻观众更活跃、更看重‘仪式感’，是社交活动的主力消费人群。在情人节、七夕节、圣诞节、跨年夜等特殊节假日，‘仪式感观影’对年轻观众来说是一项性价比很高的娱乐消费。”猫眼研究院高级分析师尹腾宇对记者表示。</p><p>尹腾宇称，类似的情形也出现在今年日本动画《铃芽之旅》上线时，最终25岁以下年轻观众贡献票房占比达63%（大盘均值32%）。不过，截至目前，25岁以下年轻观众作为票房主力，即购票占比超50%的大量级影片案例还十分有限（主要为青春爱情片）。</p><p>待映影片势头依然强劲，其中中国电影（600977.SH）主出品影片《非诚勿扰3》、参与出品影片《年会不能停！》较受期待。此外，两部阵容豪华的港片《金手指》《潜行》，以及动画片《舒克贝塔·五角飞碟》等也有不错的市场关注度。业内人士认为，贺岁档总票房有机会达到2019年同期水平（44.32亿）。</p><h2><strong>年度票房破550亿“有戏”</strong></h2><p>“2023年中国电影市场整体的表现可圈可点，市场迅速恢复了活力。” 尹腾宇表示，今年春节档、暑期档、国庆档等多个节假日档期都涌现出多部口碑佳作，并带动更多新观众进场。同时有不少是以往未涉猎或少有的类型、题材，结合映后口碑的加持，收获了高票房成绩。此外，今年头部的影片普遍具有很强的家庭观影属性，所以年长观众的占比较往年有所提升。</p><p>根据猫眼专业版，截至发稿，今年中国电影市场总票房已超529亿（含预售），已经超越了过去三年水平。2020年至2022年，中国电影市场总票房（含预售）分别为203.12亿、470.34亿、299.39亿。</p><p>尹腾宇告诉记者，根据目前待映影片量级和预售预估，今年年度总票房在550亿左右，突破550亿的希望较大，主要取决于元旦档影片上映前两天的票房表现。</p><p>展望2024年，尽管目前春节档仅有2部影片定档：由欢喜传媒（01003.HK）第一出品的《红毯先生》和《熊出没·逆转时空》，但《哪吒2》《封神2》等不少大IP续作“蓄势待发”，业内预计元旦前后将有更多新片陆续定档，明年可能会是优质供给大年。</p><p><strong>“（2024年）院线行业将会继续‘洗牌’，头部企业会更有机会。”影视业内人士受访时表示，精品化仍然会是行业主基调，大盘能否持续增长取决于优质供给是否充足。</strong></p><p>值得一提的是，<strong>AI正在从成本端、效率端赋能电影制作，</strong>推动电影产业进入更高效更可控的工业化时代，也是今年和明年电影市场的一大技术增量。目前不少企业已在动画电影上率先开启实践，业内人士透露AI能提升动画电影主要环节约50%的效率。</p><h2><strong>或将与短剧形成“错位竞争”</strong></h2><p>继上半年AI提振市场后，临近年底，短剧的风突然刮向影视行业，又给市场带来了一股新变量。</p><p>对于投资者密集提问的短剧业务布局，万达电影（002739.SZ）近日回应称，公司旗下万达影视正在筹备制作2部小程序短剧。华策影视（300133.SZ）则称，与抖音合作平台定制微短剧3部，其中《刺杀小说家》已开机。</p><p>唐德影视（300426.SZ）亦表示，公司正在布局业务新赛道，投拍多部短剧、微电影，打造小程序短剧，运营直播电商业务。但也强调，系列微电影《我们的人大代表》之《爱从未缺席》和网络短剧《追捕者》已形成收入，对公司当期业绩没有重大影响。</p><p>有市场分析人士向记者表示，短剧主要占据用户的碎片化时间，可能对视频平台造成一定的观看挤压，但与院线电影的受众和消费习惯重叠度较低，预计对电影市场大盘整体影响有限。</p><p><strong>当前，在短剧监管趋严、行业加速出清背景下，内容被摆在了更重要的位置，这对“科班出身”的传统影视制作公司而言意味着机会。</strong></p><p>“短剧市场的火爆会给横店影视文化产业带来积极的促进作用。”横店影视日前表示，公司投资、制作、宣发、放映的基本为院线影片及网络影片，短剧内容开发尚在探索阶段，暂未在短剧市场产生相关收益。</p><p>“大多数传统影视公司都具备短剧剧本、拍摄、制作的能力，甚至艺人资源。关键在于用什么样的商业模式运作，单纯做投流肯定没有优势、也不适合，目前来看跟平台合作做分账剧是一条比较实际的路径。”上述分析人士表示。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DWqnDiGJRi478_XhYnBAgQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”（ID:Chinext_Observer）</a>，作者：崔铭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568890541499780</id>
            <title>网络聊天出“事故”，一家私募被拉下水</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568890541499780</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568890541499780</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 09:43:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 即时通讯工具, 私募, 违规, 承诺保本保收益
<br>
<br>
总结: 近日，广州一家私募因使用即时通讯工具引发违规问题，接到监管罚单。私募展业过程中，与投资人的沟通渠道成为合规问题的“导火索”。监管部门对私募承诺保本保收益的方式进行了点名，其中即时通讯工具被特别提及。此外，监管规定了私募在产品宣传推介和本金与收益方面的禁止行为。即时通讯工具在金融机构的合规性问题越来越受到重视，债券私募从业人员的行为也受到展业规范文件的管理。不同私募对即时通讯工具的管理方法不一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>用聊天软件聊天，却引出了麻烦事！</p><p>近日，一家广州私募接到了监管罚单，其中该公司人员因涉及使用“即时通讯工具”引发的违规，值得业内关注。</p><p>私募展业过程中，与投资人的沟通至关重要。但与之相关的沟通渠道，甚至成为合规问题的“导火索”。</p><p>这张罚单，又给私募从业人员哪些启示？</p><h2><strong>“即时通讯工具”遭点名</strong></h2><p>广东证监局向广州汇盛投资管理中心（有限合伙）出具警示函，这是一家股权股权创投私募机构。</p><p>警示函指出上述私募存在如下五个问题：</p><p>一是未将募集完毕的私募基金在中国证券投资基金业协会（以下简称基金业协会）办理基金备案。</p><p>二是通过即时通讯工具向投资者承诺保本保收益。</p><p>三是未按合同约定向投资者披露基金信息。</p><p>四是未根据基金业协会的规定及时填报并更新从业人员信息。</p><p>五是向非合格投资者募集资金。</p><p>值得注意的是：其中，广州汇盛向投资者承诺保本保收益的方式——通过即时通讯工具，被点了出来。</p><p>过往，多数警示函并不强调违规私募承诺保本保收益时，所使用的具体“工具”。</p><p>中基协官网显示：广州汇盛目前全职员工为5人，管理规模不及5亿元，存在未按要求进行产品更新或重大事项更新累计2次及以上等机构诚信问题。</p><h2><strong>口头承诺刚兑？</strong></h2><p>无独有偶。</p><p>监管网站刊登的一份名为《私募机构典型违法违规案例摘编》的文件，将一家海南私募作为案例，说明其存在与投资者约定最低收益的违规情形。</p><p>当中提到：这家私募在基金合同中与投资者约定“预期年化收益率”或“业绩比较基准”，并在实际运作过程中按照固定期间向投资者支付收益，相关收益不与投资项目的资产、收益、风险等情况挂钩。</p><p>换言之，这家违规的海南私募在基金合同中，与高净值客户进行了“文字约定”，最终此不合规内容被监管部门发现。</p><p>上文提及的广州汇盛私募，可谓更加“简化”，直接切入到聊天软件上，向客户进行文字或者音频的收益承诺。</p><h2><strong>展业要求有哪些规定</strong></h2><p>资事堂注意到：2020年12月，证监会曾发布《关于加强私募投资基金监管的若干规定》，其中有两处提及即时通讯工具，均基金募集过程的禁止行为有关。</p><p>具体如下：</p><p>其一，通过报刊、电台、电视、互联网等公众传播媒体，讲座、报告会、分析会等方式，布告、传单、短信、即时通讯工具、博客和电子邮件等载体，<strong>向不特定对象宣传推介，但是通过设置特定对象确定程序的官网、客户端等互联网媒介向合格投资者进行宣传推介的情形除外。</strong></p><p>其二，口头、书面或者通过短信、即时通讯工具等方式直接或者间接向投资者承诺保本保收益，包括投资本金不受损失、固定比例损失或者承诺最低收益等情形。</p><p>可以看出，一个是关于产品宣传推介，另一个涉及本金与收益，前者含有例外情形。</p><p>实际上，即时通讯工具在金融机构的合规性问题，越来越受到重视。</p><p>2021年12月末，中国银行间市场交易商协会发布通知，要求市场机构在从事银行间市场债券及衍生品等交易时，<strong>应使用具有实名认证、权限管理、信息留痕及记录保存等功能的交易即时通讯工具规范开展业务，其中涉及群组沟通的管理要求。</strong></p><p>诸多债券私募从业人员的行为，也受到上述展业规范文件的管理。很多债券交易人员长期以来严重依赖QQ聊天群组，进行债券询价和撮合交易，并闹出过一些业内纠纷。</p><h2><strong>业内操作不一</strong></h2><p>一家私募管理人对旗下员工的即时通讯工具的管理，有着不同的方法。</p><p>一家北京大型股票私募人士透露：他在入职这家机构之时，合规部门就会要求其签署即时通讯工具的监测协议，不仅针对市场销售同事，而且也涉及投研部门的人员，防范相关违规行为。</p><p>另有一家百亿私募对资事堂称：所在机构并没有对即时通讯工具的具体规范，但有很多客户群的维护，市场和运营部门的同事都在相关群组，有固定的值班规范，对交流用语有职业性要求。</p><p>此外，一家上海百亿私募表示：内部员工都统一使用企业版的通讯工具，与直销客户进行交流。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pTe1uk1SFX1ikBlxprqpfA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“资事堂”（ID:Fund2019）</a>，作者：郑孝杰，编辑：袁畅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568888736065155</id>
            <title>10万坑位费0收益，这个知名直播间“翻车”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568888736065155</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568888736065155</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 09:43:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双11, 直播推广, 坑位费, 佣金
<br>
<br>
总结: 一位洗脸巾品牌与淘系头部直播间合作推广，为了提高双11销量支付了10.6万坑位费和20%的佣金，但最终销售额只有13万，品牌收益为0。双方之间存在承诺未兑现的问题，导致纠纷产生。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>双11早已落下帷幕，但由双11大促引发的纠纷却并未停止。</p><p>有媒体近日报道，为提高双11销量，某洗脸巾品牌与淘系头部直播间“香菇来了”达成直播推广协议，但品牌备货200万，最终销售额只有13万，扣除坑位费和佣金后品牌收益为0。</p><p>那么，这到底是怎么回事？</p><h2><strong>10.6万坑位费+20%佣金，品牌收益为0</strong></h2><p>近日，杭州一位张女士向《1818黄金眼》节目反映，其公司经营的洗脸巾产品与淘系头部主播“香菇来了”达成直播带货合作，但直播销售效果却不尽如人意，希望对方能退还坑位费并做出赔偿。</p><p>据报道，为了提高双11销量，张女士计划通过“香菇来了”淘宝直播间做双11促销活动，今年9月底，张女士的公司与杭州零均电子商务有限公司（下称：杭州零均）达成《直播推广服务协议》。根据协议，双方约定直播时间为10月24日或次日，具体时间由双方协定，直播间名称为“香菇来了”，固定服务费为10.6万元，直播商品服务费费率为20%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_6c810438ed584161ad556f359815cf6b@1743780481_oswg729977oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▍图源《1818黄金眼》</p><p>签约之后，张女士的公司就开始为双11活动做准备，备货近200万元，但最终产品在“香菇来了”直播间的销售额仅有13万元。张女士在采访中表示，“我们交了10.6万的坑位费，他们只帮我们卖出了13万的销售额，而且还给了他们20%的佣金。相当于我13万的货发出去，坑位费除掉，我就是一分钱都没有的那种。”</p><p>此外，虽然《直播推广服务协议》中并未作出明确约定，但在与杭州零均的商务人员对接沟通中，对方曾承诺会在好的时间段讲解产品，且当天直播间不会有竞品存在，有聊天记录为证，但这些承诺均未兑现。</p><p>在张女士公司的产品上播前一天，对接的商务人员表示公司老板要卖旗下网红个人品牌的洗脸巾产品，因为自己的产品有50%的毛利，预计卖300万就能赚150万，但张女士公司的坑位费也要收。</p><p>据媒体报道，最后杭州零均方面无视张女士方面的反对意见，在实际直播当天不仅上架了张女士公司的洗脸巾，直播间也在销售自己公司的洗脸巾。此后，“香菇来了”直播间又为张女士公司的洗脸巾安排了一次带货，但直播时间不在双11期间且当天同样存在竞品，销售效果不佳。</p><p>由此，张女士希望杭州零均方面能退还收取的坑位费，及做出相应的赔偿，并向杭州零均寄送了律师函，杭州零均方面的商务人员也回应称后续问题找公司法务沟通。</p><p>青眼号外在淘宝App查询发现，“香菇来了”直播间的直播回放仅可以查看11月23日之后的直播记录，此前的直播回放已无法查看。截至《1818黄金眼》发稿，张女士方面仍在与杭州零均进行协商。</p><h2><strong>双11带货超32亿元</strong></h2><p>近年来，直播带货如火如荼，但商家花钱请主播带货却收益不佳的纠纷时有发生，此次纠纷之所以引起关注，还在于卷入纠纷的“香菇来了”是淘宝头部主播。</p><p>据了解，“香菇来了”淘宝主播间与前淘宝TOP3主播雪梨有着千丝万缕的关系。据公开报道，2021年年末，原淘宝TOP3主播雪梨因为偷逃税被封号后，雪梨背后的淘宝直播团队后续开始组建香菇来了、香菇姐姐系列淘宝直播间，承接雪梨的流量。</p><p>青眼号外调查发现，“香菇来了”所属MCN杭州樾锴或为杭州樾锴文化传媒有限公司，而根据《1818黄金眼》的报道，与张女士公司签订《《直播推广服务协议》》的则是杭州零均。</p><p>据国家企业信用信息公示系统显示，杭州樾锴文化传媒有限公司（下称：杭州樾锴）成立于2021年12月30日，法定代表人为汤某莲，经营范围包括其他文化艺术经纪代理、文化娱乐经纪人服务、项目策划与公关服务等；杭州零均成立于2023年2月20日，法定代表人为王某丽，经营范围包括互联网销售、日用百货销售、化妆品批发、文化娱乐经纪人服务等。从公开可查信息看，两家公司未见直接关联关系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_92bc9f9cd5ba4a82b765971fc91c0e2b@1743780481_oswg228055oswg865oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_0a0ce0c617ad46d5b584da7af95e1fc9@1743780481_oswg287200oswg865oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▍截自国家企业信用信息公示系统</p><p>但值得一提的是，曾在雪梨直播间和社交账号露面并广获粉丝认知的雪梨丈夫张珩，目前也频频在“香菇来了”直播间出镜。杭州樾锴也与张珩关联密切，公司法定代表人汤某莲同时也是张珩实控企业杭州万兆企业管理有限公司（下称：杭州万兆）的法定代表人，公司执行董事兼总经理、监事也在杭州万兆任职。</p><p>据企查查信息显示，杭州樾锴还曾在2022年11月和2023年7月陷入信息网络买卖合同纠纷案和产品责任纠纷案。</p><p>截至发稿，淘宝直播账号“香菇来了”粉丝数为1247.5万。就场观数据而言，香菇来了直播间近一个月的观看人数大多在300万-900万之间，双12和年货节等促销直播的场观数则在800万左右徘徊。</p><p>据香菇来了官方微博公布的数据，2023年双11大促期间“香菇来了”直播交易额超过32亿元。另据淘宝直播公布的2023年双11数据，“香菇来了”成功跻身双11达播成交TOP榜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_362a004ce1c446a98c2420cbff365144@1743780481_oswg703735oswg1080oswg1378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▍截自香菇来了官方微博</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_a1e324d65bff4578a8e2547aa08f4961@1743780481_oswg494348oswg865oswg852_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▍截自淘宝直播官方微信公众号</p><h2><strong>保量、保底成直播带货标配</strong></h2><p>在直播带货野蛮生长时期，商家花费高昂坑位费、佣金等成本投入直播带货却收效甚微的案例，在行业中屡见不鲜。</p><p>典型如2021年12月，上海市高级人民法院官网发布的一则“8万元直播服务费只卖出6瓶护肤品”的案例。根据披露的案件详情，某护肤品牌花费82820元（含税）的推广服务费，请某MCN机构安排达人“广东某神”（昵称）为其产品进行直播推广，直播合作搭档为知名导演王某。但实际直播中导演王某始终未出镜，且产品最终的销售额仅为6瓶，共计800余元。最终，品牌起诉相关MCN机构维权，获赔服务费损失及各项费用共计3.5万元。</p><p>青眼号外以“直播推广”“合同纠纷”为关键词在中国裁判文书网检索发现共有979篇文书，从公开的多份民事判决书看，不少案件都与直播MCN机构未按照合同履约、直播销售额不达标有关。值得一提的是，在多数案件中，品牌方与MCN签订的直播推广合同都明确写明了保底销售金额、保证销售金额、ROI（投入产出比）、KPI考核标准等内容，若MCN机构未在合同规定时间内完成保底销售额或者ROI要求，则需要按照一定比例退还坑位费或减少收取的佣金比例。</p><p>例如，在某某化妆品（上海）有限公司与杭州某某网络科技有限公司其他合同纠纷一案中，涉案双方签订的《李XX直播合作协议》中就明确，杭州某某网络科技有限公司收取坑位费30万元，通过指定活动直播推广某某化妆品（上海）有限公司的商品，并对直播推广产生的指定商品销售金额承诺保底，保底销售金额为150万元，若活动直播推广周期内产品的销售金额未达到保底销售金额，杭州某某网络科技有限公司则需要按比例退还已收取的商品坑位费，计算公式为：应退还的坑位费=支付的坑位费x（1-累计实际销售金额÷保底销售金额），7日内退款退货订单不计算入内。从审理结果看，这样的直播合作协议的法律约束力往往也都得到了法院的认可，商家据此的维权诉求也都得到了支持。</p><p>上海某美妆公司相关运营负责人也告诉青眼号外，现在商家找达人做直播带货一般都会把销售KPI、ROI等要求写进合同，收取坑位费对应的就是要保量。</p><p>一位MCN机构内部人员也表示，相较而言，前几年MCN机构和带货主播更加强势，很多都要收取固定坑位费，也不保证销售效果，但近几年带货主播竞争多了，如果还要向品牌收坑位费，就需要保证ROI，且ROI至少在2左右，品牌比前些年更强势一些。</p><p>就前文所述张女士与香菇来了的纠纷而言，前述美妆公司运营负责人则表示，张女士能否顺利维权，需要看双方合同的具体内容是如何约定的，承诺没有竞品的工作人员是否是属于决策人。</p><p>整体来看，随着直播带货更加普遍化、规范化，商家与MCN之间的不平等关系已经发生了变化，双方的合作也在法律监管和合同约束之下趋向公平合理，直播带货行业的泡沫也开始消退，以此迈向健康长远发展之路。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CQenRaO7VkJG1qqSRVz7cA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青眼号外”（ID:qingyanhw）</a>，作者：号外，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568886638651011</id>
            <title>国产创新药BD数量翻番？多家企业主动转型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568886638651011</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568886638651011</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 09:36:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 冰火两重天, 国产创新药, 出海, 资金支撑
<br>
<br>
总结: 国产创新药企业在出海方面面临着冰火两重天的挑战。要想成功出海，企业需要在产品研发初期就将出海纳入整体计划，并确保有足够的资金支撑。目前，国产创新药企业已经迈出了出海的第一步，但仍需努力走好前面的路，逐步实现创新药在海外的推广和认可。同时，一些企业也选择了转型升级，通过与国内外合作方的合作，提供前沿创新的技术支持，助力药物研发全过程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“冰火两重天”这几个字，在生物医药领域已经回荡了好些年。</p><p>但12月以来，包括百利天恒（688506.SH）的双抗ADC（抗体药物偶联物）“BL-B01D1”与和铂医药（2142.HK）的首款ADC“HBM9033”在内的国产创新药，相继牵手百时美施贵宝和辉瑞，引发行业关注，这两项合作的潜在交易款最高可达95亿美金。</p><p>国产创新药出海的热情，似乎正在为行业吹来“暖意”。毋庸置疑，出海一事已经成为国产创新药企业发展的题中之义，但是从真正的创新角度出发，中国创新药企业发展的现状如何，以及未来该往哪些方向努力？仍值得持续探讨。</p><h2><strong>国产创新药出海“三步走”</strong></h2><p>“国产创新药企业的生存现状，可以用‘冰火两重天’来形容”，在12月18日于上海科学会堂举行的“前沿技术驱动下一代疗法创新”圆桌论坛上，君实生物（688180.SH，1877.HK）首席执行官李宁如此评价国产创新药企。</p><p>在他看来，真正在做创新药的，且能够符合海外MNC想要产品的企业，是在“火”的方面。还有些正在埋头苦干，在往有产品方向努力的企业，基本上在“冰”的方面。</p><p>虽然说创新药出海并非易事，但李宁仍以君实生物的PD-1在美国获批为例，从内外部两个方面讲述了国产创新药出海的工作。</p><p>其中，就企业自身而言，必须在做创新药的第一天，就把出海纳入整体计划的第一位，而不是等到产品上市了再来想怎么出海。</p><p>其次，<strong>生物医药的发展离不开人才、资金、产品这“三板斧”，而从外部环境来说，创新药出海一定要有足够的资金作支撑。</strong>李宁表示，过去五六年间生物医药之所以能取得长足发展，就是因为资金充沛。</p><p>“就君实而言，能够达到出海的目的离不开两件事：一是港股18A的上市和科创板的第五套标准；二是资金和国家政策的相对支持。”李宁说道。但就目前而言，他也认为，资本的良性循环已经被打乱，估计现在和未来都要有比较大的整合。</p><p>而同样作为出海领域重量级企业的荣昌生物（688331.SH，9995.HK），其首席医学官、前CFDA药品审评中心首席科学官何如意也表示，出海是一件艰苦但要努力去做的事情。在他看来，创新药出海将要经历三个阶段。</p><p>第一阶段是最简单的License-out，就是做出一个产品，然后把它卖掉。第二阶段，是中国企业自己到海外去开发，通过建立团队的方式，在海外把产品做到上市。何如意透露，荣昌目前正在第二阶段努力。而到了第三阶段，则是中国企业做到像现在的海外大药企，在中国做研发、生产、销售一样，也能在海外实现这一目标。</p><p>“中国药企出海的路还很长，我们今天只是走了第一步”，何如意继续说道，“不过至少我们已经在这条路上走着了，第一步迈出去了，不管是谁来帮我们把产品推向海外，先把合作做起来，把国产产品在海外的声誉做起来，逐渐获得更多的认可。”<strong>何如意相信，在走好前面的路之后，出海就会从第一阶段进入第二阶段，慢慢地路就走通了。</strong></p><h2><strong>BD速度翻番增长</strong></h2><p>不同于身处事件中心的创新药企业，投资人对创新药出海一事有着更为“抽离”的视角，“经过了过去几年的潮涨潮落，我想告诉大家，作为投资方，投资大行业的逻辑一直没有改变过。”祥峰投资合伙人刘天然如此说道。</p><p>她进一步表示，首先，创新一直都存在，且从来都没有停止过；其次，中国庞大的人口基数，为医疗需求的高速增长提供潜力。“作为基金管理人，我们不断告诉投资人用更新的视角理解生物医药、理解创新，我们逐渐看到成果在显现”，<strong>刘天然透露，从去年到今年，BD的速度是翻番增长的，明年将会有更多。</strong>她还称，“基于跟大药企的沟通情况，相信未来几年会有很多机会扑向我们。”</p><p>《科创板日报》记者发现，自2019年泽布替尼在FDA闯关成功以来，截至2023年11月，已经有7款国产创新药在美国获批。尤其2023年第四季度，特瑞普利单抗、呋喹替尼、艾贝格司亭α在美国相继获批，显示出国产创新药出海速度提升。</p><p>根据招商证券，今年年初至10月底，国产创新药以license-out的形式出海项目共28项，可统计的首付款总额达到21亿美元，交易总金额达到227亿美元，产品形式上包含了小分子、抗体、ADC、CAR-T等。体现出在创新研发水平上，国内创新药企业的研发质量不断提高。</p><p>此外，已经实现出海的国产创新药在销售额上创下新高，也给更多赛道上的企业提供信心。以百济神州的百悦泽和传奇生物的Carvykti为例，2023年前三季，全球销售额分别提升至8.77亿美元、3.41亿美元。</p><h2><strong>主动转型</strong></h2><p>不同发展阶段的企业，应对“资本寒冬”的策略显然是不同的。不同于耕耘多年的龙头企业，《科创板日报》记者发现，一些后发企业已经在业务上果然选择了转型升级。比如，东曜药业近年来开启了全面转向ADC CDMO业务的战略转型，完全停止了内部的ADC项目，而把精力100%放在了CDMO之上。</p><p>同样地，从去年10月开始，和铂医药也开启了战略转型之旅，不仅将处于临床后期的巴托利单抗（FcRn单抗）授权给石药集团，结束部分项目的临床III期，还成立了两个子品牌“Harbour Therapeutics”与“诺纳生物”，上述和铂医药与辉瑞达成的合作协议，便是由诺纳生物签署。</p><p>Harbour Therapeutics与诺纳生物在分工上有所不同，前者专注于管线开发、产品合作和商业化，后者是为全球合作方提供整体解决方案。“一个专注于产品创新，一个专注于技术创新”，诺纳生物董事长王劲松18日接受媒体采访时解释道。</p><p>针对将诺纳生物独立出来的考量，王劲松表示，经过多年积累，诺纳生物已经发展成为一个涵盖mRNA、细胞治疗、ADC开发等多方向的产品开发平台。由于应用场景广泛，仅仅将诺纳生物用于支持和铂医药内部产品的开发，没有将其价值发挥出来。</p><p>王劲松告诉《科创板日报》记者，<strong>诺纳生物所服务的项目，来自和铂医药内部的只占了一小部分，绝大部分项目都来自外部合作方。</strong>其中前10跨国企业中，有一半在用诺纳生物的技术做新药开发，而在国内，诸如信达生物、百济神州等龙头企业，也与诺纳生物开展合作。</p><p>“我们提供的是前沿创新的技术，我们的客户也是全球顶级的前沿创新公司。”王劲松表示，“今年是诺纳生物成立的第一年，已经收获了40个新的合作方，当中因为部分合作条款的保密义务，我不能对外透露太多，但是合作的势头是非常强劲的。”</p><p>不同于传统意义上的CRO，诺纳生物不是以交作业的方式完成合作方送来的单子，然后再重复类似的工作，而是利用前沿创新的技术，结合专业的药物研发知识，对合作方的需求展开细致的科学探讨，亦即提供“I to I”（Idea to IND，从想法到IND申报）的全过程助力。</p><p>就此，《科创板日报》记者询问王劲松，诺纳生物所面向的领域，是否也比保守的靶点、成熟的领域更具风险？</p><p>王劲松直言，风险肯定会更高，但是他也表示，诺纳生物已经拥有多年的技术积累，拥有一套相对成熟的、得到广泛验证的前沿技术，并有多达十几个项目顺利进入临床，加上有大量主流企业的合作验证，诺纳生物在技术层面的验证基本已经完成。</p><p><strong>“在早期，诺纳生物利用自身的前沿技术，跟相对成熟的靶点结合，开发出高质量的产品，待这一个组合的创新再得到验证之后，肯定会开发新的靶点。这将会是一个递进的过程。”</strong>王劲松说道。</p><p>同时他也相信，这样的模式没有办法普遍化，因为并不是每家企业都有跟诺纳生物一样的技术，甚至纵观全球，可能也仅有1%的企业有这样的技术。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WSFZg3UOaP2g-edmDYM_DA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”（ID:chinastarmarket）</a>，作者：郑炳巽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568884047931015</id>
            <title>新款苹果手表在美禁售？律师称或不影响中国销售</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568884047931015</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568884047931015</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 09:35:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 律师, 专利, 苹果智能手表, 禁售令
<br>
<br>
总结: 苹果智能手表因涉嫌侵犯他人专利权而在美国下架，禁售令可能对苹果产品的销量产生负面影响。然而，该禁令只限制了在美国境内销售，对中国市场的销售不会受到影响。专利权的保护一般不会延展到本国以外的其他地域，除非在中国申请注册了专利权或与美国签订了相关的国际条约。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>律师称，Masimo公司相关专利的注册保护的地域位于美国境内，其专利权一般而言不能影响到美国以外的其他国家。</p></blockquote><p>日前，有报道称最新发布的两款苹果智能手表在美国官网下架。</p><p>据悉，苹果在美国时间12月18日表示，将停止销售已经上架的Apple Watch Series9和Apple Watch Ultra2，原因是受到了医疗技术公司Masimo的指控，认为苹果智能手表产品侵犯了其可以读取某人脉搏的血氧传感器专利。</p><p>尽管苹果方面一再否认该指控，但国际贸易委员会在10月宣布支持裁决，受影响的Apple Watch从周四开始无法在线购买，并将在圣诞节前夕从零售店下架。</p><p>有行业观察者对财联社记者表示，<strong>假期购物季通常是苹果产品的销售旺季，若指控不能在圣诞节前被撤销，将会对销量产生负面影响</strong>。</p><p>记者就此事询问了苹果工作人员，截止到发稿前，对方并未回复。</p><p>有法律从业人员对记者表示，<strong>就Masimo公司的相关专利来看，注册保护的地域位于美国境内，Apple Watch Series 9和Ultra 2系列产品，在中国销售不会受到影响</strong>。</p><h2><strong>禁售令或冲击销量</strong></h2><p>苹果在2020年时，为当时的最新款Apple Watch Series 6引入了血氧饱和度监测的功能。该功能能够帮助医生用来评估新冠病毒对于患者呼吸能力的影响。</p><p>记者了解到，国际贸易委员会的决定只禁止了苹果在其自身的官方网站上销售该型号产品，其他商家和平台则不受影响，用户依然可以在亚马逊和百思买上购买禁售的两款Apple Watch。</p><p>苹果对外称，ITC的禁令只会影响Apple Watch Series 9和Apple Watch Ultra 2的销售，因为这些设备提供血氧监测功能。缺少此传感器的低端Apple Watch SE不受影响，将继续销售，已售出的Apple Watch Series 9和Apple Watch Ultra 2也不会受到影响。</p><p>有业内人士表示，如果该裁决没有发生改变的话，那么苹果在12月25日之后，将不能从代工厂处进口禁售的两款Apple Watch到美国本土销售，并且也无法向其他零售商供货。</p><p>人工智能学会天使投资人、互联网专家郭涛对新消费日报记者表示：“假期购物季通常是苹果产品销售的高峰期，消费者通常会购买新款产品作为礼物或自用。该禁令可能会对苹果产品的销售产生一定的负面影响。”</p><p>Counterpoint分析师Ivan Lam表示，之前对Apple Watch在四季度的整体预期销量是1500台，更多的还是来自于新品的销售，这次受到影响的两款产品的销量比重大概占三分之一。</p><p>Apple Watch的营收被归在可穿戴、智能家居和配件收入之中，从苹果2022年Q4和2023年Q1的财报数据来看，总体占比约为20%～23%左右，其中2022年Q4营收为965亿美元，2023年Q1营收为1348.2亿美元。</p><p>换言之，去年的假期购物季（包括圣诞节在内）对该品类营收有着显著的影响，往往能够带动其增长至约30%左右。</p><h2><strong>法律从业者：或仅影响美国境内销售</strong></h2><p><strong>美国市场的一纸禁令是否会影响到Apple Watch在中国市场的销售呢？</strong></p><p>上海市海华永泰律师事务所高级合伙人孙宇昊律师对新消费日报记者表示：“以目前苹果产品的销售模式来看，苹果生产零部件的工厂分散于世界各地，只有极少数的工厂位于美国境内。<strong>禁止Apple Watch向美国进口，苹果也能够在各地的工厂生产配件组装后在美国境外直接销售，对产能及运输的影响不大。</strong>”</p><p>孙宇昊认为，从专利权具有地域性来看，专利权的保护一般不会延展到本国以外的其他地域。在Apple Watch禁售风波中，Masimo公司的相关专利，注册保护的地域位于美国境内。“故其专利权一般而言不能影响到美国以外的其他国家，Apple Watch相关产品的销售在其他国家不会受到限制。”</p><p><strong>不过他也补充道，若Masimo公司在中国申请注册了专利权或美国与中国签订了相关的国际条约在中国境内也对美国注册的专利权进行保护，则中国地区的销售也会受到影响和限制</strong>。</p><p>公开信息显示，Masimo是一家全球性医疗技术公司，从事于无创的病人监护产品的开发、制造和销售，在全球拥有595多项已颁发的专利和310项正在申请中的专利。</p><p>该公司发明了Masimo信号提取技术（Masimo SET），可通过运动和低灌注脉搏血氧仪提供了测量功能，突破了传统脉搏血氧仪的主要限制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_bec3bb32d1f44263a0c1a17e1bd121f6@1743780481_oswg128376oswg840oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Masimo在售智能手表 W1 Sport</p><p>Masimo在自家官网上也有发售支持脉搏血氧饱和度测量的智能手表，与Apple Watch一样，在产品说明页最底部也标明了该产品不适用于医疗用途，而此次受到争议的Masimo的专利有效期至2028年8月。</p><p>有消息称，苹果正在紧急修改Apple Watch上的软件算法，以规避Masimo的专利壁垒，但Masimo公司方面回应称，软件层面上无法完全避开，硬件上也需要进行改变。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_6453839016cc4ca8ac0efd5a92c702cf@1743780481_oswg39500oswg840oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>截止到发稿前，苹果美国官网上，Apple Watch Series 9和Apple Watch Ultra的购买界面仍处于被下架状态，仅剩下参数介绍页面。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3GQzOQy6dkFxKLCcTbtYMg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”（ID:chinastarmarket）</a>，作者：唐植潇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568843428193673</id>
            <title>圆心科技第五次港交所递表，“医-药-险”闭环故事如何讲？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568843428193673</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568843428193673</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 08:59:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 圆心科技, IPO, 医-药-险, 营收增长
<br>
<br>
总结: 北京圆心科技集团股份有限公司是一家专注于患者医疗服务周期服务的医疗健康公司，通过医-药-险闭环模式，在药品销售、医院赋能和保险服务等领域取得了显著的营收增长。该公司在2023年12月18日在港交所更新招股书，准备进行IPO。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京圆心科技集团股份有限公司（以下简称“圆心科技”）于2023年12月18日第五次在港交所更新招股书，此前四次递表的时间分别为2021年10月、2022年4月、2022年10月、2023年5月。高盛与中信为此次IPO的联席保荐人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_86fd6a712a3941588ada2b6ea1433a74@1743780481_oswg139457oswg640oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据招股书，圆心科技是一家专注于患者医疗服务周期服务的医疗健康公司，覆盖患者整个疾病周期，同时在“医-药-险”领域形成闭环模式。</p><p>此次IPO前，腾讯、红杉为主要外部股东，分别占股19.55%和13.03%。此外，也包括启明创投、鲲翎资本、星界资本等数十家知名机构的投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_374c38483bb04c38b50d51cec005b5c0@1743780481_oswg74833oswg640oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 “卖药”业务占营收95%，“医-药-险”闭环是主要故事</strong></h2><p>在财务数据方面，圆心科技的营收在2020年至2022年呈持续增长态势。具体来看，其2020年、2021年和2022年的营收分别为36.29亿元、59.38亿元和77.75亿元。而在2023年上半年，圆心科技的营收从2022年同期的32.47亿元增长了43.1%，达到46.45亿元。</p><p>圆心科技在2022年以收入计算是，中国最大的专注于处方药的线下线上医疗交付平台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_56f686a3291346848db5835a34deafe4@1743780481_oswg118583oswg640oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公司拥有全国范围的线下和线上药房网络。其网络包括圆心药房和妙手医生线上药房。截至2023年6月30日，公司运营321家药房，其中265家紧邻医院（1公里内），121家被认定为重大疾病医保双通道药房。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_57874dd970364768839b351277d5d943@1743780481_oswg66353oswg640oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在其线下和线上平台上，公司提供大约59,710种产品，包括自2015年以来国家药监局批准的123款创新肿瘤治疗药物中的96款。这突显了公司作为中国最大的线上线下处方药交付平台的地位。</p><p>在2020年至2023年6月30日的时间段内，公司的院外患者服务收入分别占总收入的97.5%、94.6%、93.7%、95.9%和95.0%。同时，院外药房和药品批发服务在此期间对总收入的贡献超过了96%。处方药和药品销售是公司的主要业务，这是“医-药-险”中“药”的部分。</p><p>对于院内业务，公司开发了供应端赋能服务，专注于协助医院（尤其是三甲医院）实现智能化和运营优化。</p><p>截至2023年6月30日，圆心医疗已与中国26个省的467家医院合作，包括180多家三甲医院。从2020年到2023年6月30日，供应端赋能服务收入在总收入中的占比相对较低，分别为0.1%、0.8%、1.1%、0.6%和0.7%。这是“医-药-险”中“医”的部分。</p><p>圆心科技另外一块重要业务是针对医药公司和保险公司。公司为医药公司和保险公司提供定制化解决方案，覆盖从就医到院外医疗及健康保险的全流程，包括病程管理、医药公司营销服务以及保险服务（理赔、第三方管理等）。</p><p>其中，自2019年年底起，圆心科技开始为医药公司提供营销服务。截至2023年6月30日，圆心科技已向321家医药公司提供营销服务。根据弗若斯特沙利文的数据，服务对象包括中国十大研发实力最强的医药公司和全球销售额排名前20的医药公司中的15家。</p><p>针对保险公司，2018年，圆心科技首次通过与中国一家主要保险公司的合作推出医疗保险产品，扩展了这一服务领域。</p><p>至2023年6月30日，圆心科技共服务177家保险公司和8家再保险公司，推出了40多款新特药保险产品，在120多个城市提供普惠型商业健康保险，管理58.3百万份保单，并持有在中国提供保险服务所需的许可证。</p><p>值得注意的是，这些保险合作重点包括的是未进医保或者新型高价治疗药物，包括CAR-T等产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_a77320917b05424fa2d8b72268d23796@1743780481_oswg39935oswg640oswg196_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从2020年到2023年6月30日，圆心科技的保险服务收入分别为人民币0.25亿、1.31亿、2.43亿和1.21亿元。这些收入在总收入中的比例分别为2.4%、4.6%、5.2%、3.5%和4.3%。这也是圆心科技“医-药-险”中“险”的部分。</p><h2><strong>02 部分产品仍存在可能的合规问题</strong></h2><p>国家金融监管总局北京监管局近日下发通知，要求相关机构提供有关产品情况，包括部分特药、靶向药产品与镁信健康、思派健康、圆心科技等第三方合作的健康险产品。</p><p>一提这三家TPA（第三方行政服务提供商），就知道是“医-药-险”的事。在“药转保”模式中，患者通过购买健康保险来降低特药或靶向药的成本负担，这一模式涉及保险公司、医药企业、TPA以及患者。</p><p>简单说就是患者用低于药品售价的保费向保险公司投保；医药企业借助保险销售特价药，获得增值税抵扣优势；TPA通过汇集大量患者获得议价能力；保险公司则依赖业务量扩大保费规模。</p><p>但这样的保费实际是通道费，对保险业务来说是“走偏了”，不符合保险产品射幸原则。</p><p>监管关注的三家第三方机构均具备药品销售渠道，这使得它们能与保险公司合作，在“医-药-险”领域形成闭环模式，这也是监管将其与保险公司的合作产品列入报送范围的主要原因。</p><p>特药险是其中一类代表，作为一种创新保险产品，其本质是为了为特定药品提供保险保障，帮助患者减轻经济负担。但在实际操作过程中，部分产品可能出现了偏离原始设计目的的情况，变成了以保险为名的非保险业务，这就是监管关注并要求报送的原因。</p><p>从业务发展来看，圆心科技已经构建了“医-药-险”的闭环模式，但在监管逐渐收紧的环境下，圆心科技将重心更加落在药房方向。</p><p>圆心科技表示，此次IPO募集所得资金净额将主要用于进一步发展院外患者服务；发展供给端赋能服务；开发医疗产业端赋能服务；提高技术实力和数据分析能力。而如何发挥“医-药-险”的闭环模式的优势，市场仍无明确结论。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fN206qgBM7TV2LVdRgBzwg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：申思琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568841597871750</id>
            <title>上海绿牌政策再收紧，影响有多大？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568841597871750</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568841597871750</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 08:59:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海绿牌, 新能源汽车, 政策调整, 购车资格
<br>
<br>
总结: 上海最新的绿牌政策调整表明，上海绿牌制度可能即将结束。个人和单位获取绿牌的资格难度都加大，个人购车者需要满足更多条件才能获得绿牌，单位购车者的门槛也提高。这将对上海新能源汽车市场产生影响，可能导致新能源汽车销量下降，而燃油车销量回升。上海的新能源汽车市场将逐渐从政策导向转变为市场导向，燃油车和新能源汽车将进行更为直接和公平的竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继去年插电混动车型在上海不再具备获取绿牌资格以后，今年上海的绿牌政策再次收紧。</p><p>上海对新能源汽车牌照的政策调整，尽管没有达到市场传言中的“上海蓝绿车牌合并”或“直接取消绿牌”那般极端，但最新的收紧趋势确实表明，上海绿牌制度可能正在走向结束的倒计时。</p><p>近日，上海市发展改革委、市经济信息化委、市商务委、市交通委、市公安局制订五部门制订正式发布了《上海市鼓励购买和使用新能源汽车实施办法》2024版，对个人用户和单位用户购买新能源汽车享受免费专用绿牌额度的资格做了三点修订。</p><p>这次可不仅仅是插电混动车型受伤，作为国内新能源汽车渗透率最好的城市，上海这次全方位收紧了新能源汽车绿牌的获取资格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_edf48cad8ad44dc98293ded245e4992f@1743780481_oswg121138oswg640oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 上海个人和单位获取绿牌的资格难度均加大</strong></h2><p>具体来看，无论是个人还是单位想要在明年获取新能源汽车免费绿牌的难度都有所增加。</p><p>（1）个人购车者</p><p>对于个人而言，政策从名下没有新能源汽车即可，转变为个人名下得既没有新能源汽车，也没有燃油车才能获得上海绿牌。</p><p>这对于不少名下已有燃油车的消费者无疑是增加了难度。</p><p>目前，很多燃油车车主的第二辆车都希望是增添新能源汽车来，既能够在市区日常开新能源汽车来享受用电的低成本，也能得到尾号不限行以及专门新能源汽车车位的便利，还不用交公路的维护保养费用，更不参加高成本的燃油车蓝牌竞拍。</p><p>换言之，新能源绿牌已经在国内使用了6年，大部分上海车主的第二辆车都会因为新能源汽车的绿牌优惠、购置税政策、用车成本和使用期间的便捷等因素选择新能源汽车。</p><p>如今修订以后，新能源汽车和燃油车回归市场平衡，只有首辆车的车主才能继续享受政策利好。</p><p>除此之外，即使满足首辆车标准，购车者也需在申请之日前36个月在本市连续缴纳社会保险或者个人所得税，此前仅需要累计缴纳社会保险24个月或者个人所得税满12个月。</p><p>此次购车要求的社保延长也证明了上海对于新能源车的保护政策力度的减弱，已经和燃油车的购买资格要求一致（燃油车购车资格需要在上海连续三年缴纳社会保障或个人所得税），也是相对延缓了上海部分群体选择首次购买新能源汽车车的增长速度。</p><p>（2）单位购车者</p><p>上海市新近调整的新能源汽车牌照政策中，对单位用户申领新能源汽车牌照的要求提高，现在单位用户需在本市连续缴纳职工社会保险且人数超过5人，或在过去一年内在本市连续缴纳税收，这一变化显示出政策对于单位购车的更严格控制。</p><p>由于单位购车长期以来是上海新能源汽车市场的重要组成部分，2021年至2023年期间，单位购车量保持在每年4万至5万辆，占上海新能源汽车总销量的15%左右，这一比例远高于广州、深圳和北京等其他主要城市。</p><p>因此，这次提高单位购车资格门槛，无疑将收缩企业购车的空间，可能导致上海新能源汽车的整体销量下降。</p><h2><strong>02 影响有多大？</strong></h2><p>上海作为全国新能源汽车销量排名第一的城市，2023年前11个月的销量高达30.8万辆，同比增长超25%，渗透率达到47%，明显超过广州和深圳。</p><p>去年上海取消了插电混动车型绿牌资格后，插电混动车型销量大幅下降，从2022年的10万辆跌至2023年的2.3万辆。</p><p>尽管插电混动车型仍享有购置税优惠，但缺乏绿牌资格（上海蓝牌竞拍价约9万元）导致其销量显著降低。</p><p>近期，上海实施第二轮绿牌收紧政策，虽影响程度不及第一轮，但涉及范围更广。今年前11个月，上海的燃油车和新能源汽车销量基本持平，短期内，这可能会促进12月新能源汽车销量，因部分消费者可能提前购车。</p><p>长期来看，新能源汽车销量可能下降，而燃油车销量可能回升。</p><p>上海对新能源汽车扶持力度的降低，从政策导向转变为市场导向，可能会减少新能源汽车的吸引力和竞争力，影响部分消费者的购车选择，尤其是可能对不少第二辆车的消费者来说，选择燃油车的可能性大幅上升。</p><p>然而，长远来看，新能源汽车市场仍具备内驱力，有望维持其发展势头。</p><p>综上，上海的第二轮绿牌收紧政策虽然在力度上不如第一轮对插电混动车型的影响那么剧烈，但其涉及范围的扩大意味着更多类型的新能源汽车将受到影响。</p><p>长期来看，上海的新能源汽车逐步从政策导向转变为市场导向，燃油车和新能源汽车将基于各自的内驱力，来一场更为直接和公平的竞争。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/z6CxeaSeSQUBQQmMxzYbjw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：吴悠，编辑：申思琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568827053907849</id>
            <title>跨境出海竞争加剧，Temu美国再诉SHEIN又添疑云</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568827053907849</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568827053907849</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 08:58:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, SHEIN, 反竞争行为, 诉讼
<br>
<br>
总结: 拼多多旗下跨境电商平台Temu再次起诉SHEIN，指控其进行反竞争行为。诉讼文件显示SHEIN修改独家交易协议，夺取供应商的知识产权，并非法留置商家手机，盗取商业信息。双方互相指责对方抄袭、侵权，进行恶意诉讼。此次诉讼再次点燃了双方的纠纷，也反映了跨境电商领域的竞争激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继10月撤回早前互相针对彼此的诉讼后，两家公司再起冲突。</p><p>近日，拼多多旗下跨境电商平台Temu向美国哥伦比亚特区法院再次提起诉讼，指控快时尚平台SHEIN针对Temu的反竞争行为还在日益加剧。</p><p>这次Temu提交的诉讼文件长达100页，篇幅几乎是此前诉讼文件的三倍，并提到了SHEIN如何升级了对Temu业务的非法干涉。</p><p>另镜查看公开的起诉书，其中第十一页第三十七条显示，具体来说，大约Temu在美国推出的时候，SHEIN开始修改《独家交易协议》，以夺取供应商的知识产权。SHEIN对独家交易协议进行关键修订：强制供应商授予全球范围内的、不可撤销的独家许可，允许SHEIN “发布、展示、复制、改进或以其他方式使用”供应商的产品和相关样式；</p><p>强制供应商向SHEIN强制转让此类产品的图像、照片或视频的知识产权；禁止供应商使用或展示上述样式，以使此类供应商无法在任何第三方平台上列出任何相同的样式。</p><p>一位接近Temu的相关人士对媒体称情况属实，SHEIN的行为太夸张，别无选择只能进行起诉。“SHEIN开始非法留置商家，强制收缴商家手机，从商家手机里获取Temu的商家账户，盗取商业信息，同时威胁要求商家不得在Temu做生意。”</p><p>一位接近SHEIN的人士则对另镜表态，Temu不但一直大规模抄袭SHEIN自有品牌产品、持续进行不正当竞争，还颠倒黑白、贼喊捉贼，企图用恶意诉讼进行报复与抹黑，SHEIN绝不会对这种卑劣行为妥协，将会积极应诉、坚决通过法律手段维护自己的合法权利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_b26fc3fa100a415696eac33aaf73925d@5729958_oswg941502oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对此次Temu提交的诉讼文件，美国联邦法庭注册律师刘龙珠提出了疑问。</p><p>在他看来，第一层面，SHEIN和供应商签定《独家交易协议》，总体来说签订《独家交易协议》本身并不违法，但是如果SHEIN在和供应商签订该合约之前，供应商就已和Temu签订合约，那么SHEIN就有可能违法。</p><p>并且如果SHEIN在知晓供应商和Temu签订合约情况下，还继续与供应商签订《独家交易协议》，那么供应商和SHEIN都可能违法；另一层面，SHEIN与供应商签订的《独家交易协议》，是否有阻止供应商与Temu合作的条款，如果有，那么SHEIN可能违法。</p><p>“如果SHEIN存在非法留置商家，强制收缴商家手机以及从商家手机里获取Temu商家账户，盗取商业信息，其构成非法拘禁罪、侵犯商业秘密罪。”刘龙珠对另镜说。</p><p>但需要注意的是，一是如果发生此事，供应商有没有第一时间去当地的公安机关报警以及到法院起诉；二是如果发生此事，为什么不是当事人起诉，而是第三方合作方Temu起诉，且供应商是否有授权给Temu代表处理此事。</p><p>但在该事件的背后，也透露出跨境电商这一“新业态”正逐步走向“新常态”，且中国跨境电商平台在海外处于一路狂奔的状态。也就是说，随着中国跨境平台的崛起以及各平台之间的博弈，诉讼战和市场战或将不可避免。</p><h2>‍<strong>诉讼战火重燃‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></h2><p>Temu和 SHEIN 的矛盾由来已久 。</p><p>Temu在北美上线3个月后，2022年12月，SHEIN在美国伊利诺伊州北区地方法院对Temu提起诉讼，称Temu指示社交媒体影响者诽谤SHEIN，并误导客户使用虚假社交媒体账号下载Temu应用程序。</p><p>今年3月，SHEIN再度修改诉状并提交北美法院，内容提及Temu商标假冒和侵权，认为TEMU存在抄袭Shein品牌的产品与图片、销售带有SHEIN品牌logo产品、销售SHEIN品牌的假冒产品等行为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_ced673643f0c42f995b712019c466550@5729958_oswg44722oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随后，Temu反诉。今年7月，Temu向美国波士顿联邦法院提起诉讼，指控SHEIN违反美国反垄断法。在起诉文件中Temu最主要提到了SHEIN利用市场支配力量阻止这些厂商与Temu合作。SHEIN当时表示 “TEMU的诉讼没有法律依据”。</p><p>随后8月，美国联邦法院针对Temu颁发了紧急临时限制令，强制Temu停止“继续侵犯”和SHEIN相关的版权。今年9月，英国法院也对Temu颁布紧急临时限制令，要求其停止对SHEIN的侵权。</p><p>不过，双方于今年10月撤回对彼此的诉讼。据媒体报道，SHEIN、Temu 向芝加哥和波士顿法院提交联合声明，要求法官 “不带偏见地”（without prejudice）驳回双方互诉的两起案件。</p><p>刘龙珠对另镜表示，两家公司要求法官“不带偏见地”驳回双方互诉，“不带偏见地”是指此次案件撤诉后还可以再次起诉。从双方互相撤诉情况来看，双方作为原告提出的诉讼理由，感觉都不是百分百的自信。不然的话，是没有理由撤诉之后，再重新提起诉讼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_ecba105bccdc49af9941a66877063193@5729958_oswg72387oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对此次Temu重启诉讼，刘龙珠表示，美国的反垄断法由三部法律组成，分别是《谢尔曼反托拉斯法》、《联邦贸易委员会法》和《克莱顿法》。违反反垄断法会受到刑事和民事处罚，刑事处罚的上限是10年，每次违规罚款1亿美元。</p><p>从Temu提交的诉讼文件来看，其中大多是结论性的陈述，并没有比较详细的数据和事实来证明。该案件涉及到反垄断法，但目前并不清楚双方有没有到美国司法部报案。</p><p>刘龙珠举例，第九页第二十八条中显示，SHEIN超快时尚模式依赖于高科技支持的供应链，其中包括有限的独立服装制造商，他们可按需生产和交付产品。如今，这些制造商中约有10000家能够以低成本进行小批量灵活生产。</p><p>其中提到的约10000家的数据是如何统计而来，这一万家是否是超快时尚领域中比较重要的制造商，以及这一万家有多少家是被SHEIN强制签订合同的，这些都没有表述清楚。</p><p>此外，刘龙珠指出，第五页第十二条中显示，如果SHEIN认为其公开声明、知识产权执法行为和诉讼立场并不矛盾，如果SHEIN确实坚持其过去的声明，那么SHEIN高级管理人员应该愿意在法庭上宣誓作证，他们打算遵守美国法律，并且他们可以证明他们的声明的真实性和准确性。其中高级管理人员应该愿意在法庭上宣誓作证，作证是一般不会写到诉状里，因为和该案情无关。</p><p>“从整体的诉状来看，或许更多的是对对方起到震慑作用。” 刘龙珠说。</p><h2><strong>海外市场竞争加剧‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></h2><p>随着全球消费者对跨境商品需求增长，跨境电商的市场规模也在迅速壮大。在中国跨境电商平台中，SHEIN、Temu、速卖通AliExpress及TikTok Shop被称为“出海四小龙”，并都在短时间内崛起，且不断加码抢占全球市场。</p><p>近期有调研显示， Temu和SHEIN等源自中国的电子商务平台的用户在美国极速增加，用户数量正逐步逼近全球最大电商平台亚马逊。</p><p>作为此次事件的两位主角，SHEIN与其他三家不同，没有背靠国内头部大厂，其被业内评价为是草根逆袭的典范；Temu则与速卖通AliExpress及TikTok Shop相似，作为厂二代，都肩负着公司的出海重任。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_fd3d43d0b2c14f749242af36e774e6cb@5729958_oswg50971oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>SHEIN、拼多多近期热度颇高。SHEIN成立于2012年，由早期经营跨境婚纱电商转型跨境女装，并在2015年驶入快车道。目前直接服务全球超150个国家的消费者，其身上拥有打败亚马逊、全球下载量最高APP、中国最神秘独角兽等诸多标签，并且于近期再度被传赴美上市。</p><p>Temu在2022年9月才正式上线，并凭借低价、广告和社交裂变策略，迅速出圈。现在Temu已完成全球40多个国家和地区布局。拼多多最新财报中突出了Temu的成绩，Temu成拼多多第二增长曲线，也被认为是拼多多市值超越阿里的最大功臣。</p><p>在业内人士看来，当下中国跨境电商平台在海外的竞争，实际上在于产业供应链的竞争，供应链管理成跨境电商下一角力方向。从此次诉状中可以看出，争夺服装供应商为焦点之一。</p><p>TEMU迅速扩张，或将改变SHEIN现有市场格局。据美国彭博社报道，TEMU去年9月在美国推出时，设定了一年内商品总价值超越SHEIN的目标。</p><p>但据第三方机构YipitData数据，Temu和SHEIN的用户重合度是5%。商品品类重合度低于30%，Temu希望做全品类平台，SHEIN则更侧重于时尚品类。</p><p>在商业模式上，二者也有所区别。SHEIN走出了“小单快返”模式和柔性供应链建设，与大量中国服装工厂合作，帮助其实现生产提速和成本压缩，也实现了SHEIN以产品低价和快时尚属性在海外市场的迅速扩张。</p><p>低价是中国电商平台出海的利器。Temu则是全托管模式，在该模式下，供货方只需把商品提供给平台，平台将帮商家完成营销运营、物流仓储、售后服务等后续环节。这虽然降低了商家入行门槛，但商家也失去了定价权，且备货和货品品质亦是由平台决定，所以商家也面临利润空间被平台挤压的情况。</p><p>同时，现阶段也正是拼多多对Temu大力投入的阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_ddbd7542b2da48df959430229aa01091@5729958_oswg33806oswg654oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在成本方面，海外新经济杂志《连线》对Temu供应链成本的分析便指出，Temu在试图打入美国市场的过程中，每笔订单平均损失30美元。另据中国招商证券指出，Temu同时在加拿大、澳大利亚和新西兰等国家市场开展业务后，每年亏损预计41.5亿至67.3亿元人民币（约合5.88亿至9.54亿美元）。</p><p>在最新财报会议上，拼多多财务副总裁刘珺曾表示，Temu不受财务指标驱动。今年年初，Temu斥资1400万美元在美国超级碗打广告。在起诉书中，Temu确认将在2024年2月在第三届超级碗投放广告的消息。</p><p>而近期，据报道，SHEIN已秘密申请在美国上市，可能成为近年来规模最大的首次公开募股（IPO）之一，或将最早于2024年开始在公开市场上交易。在2023年最新一轮的G+轮融资中，希音筹资20亿美元，估值660亿美元。一年前，希音的估值曾达到1000亿美元。</p><p>可见， SHEIN和Temu接下来在海外市场将会有一场硬战要打，即使伴随着政策风险和竞争压力，双方也势必会在争夺全球市场份额上下足功夫。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NjM2OTI0NA==&amp;mid=2247487770&amp;idx=1&amp;sn=cd7dff69d577fbe1f6f92ff04b522cf1&amp;chksm=c30676a9f471ffbf1fcfa09cac0aa49b248a092e114c9de398f2115915f56756f3aee51a471c&amp;token=1181866405&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“另镜”（ID:DMS-012）</a>，作者：谢涵，编辑：陈秋‍‍，运营：陈小妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568816454934664</id>
            <title>弘景光电曾签对赌协议业绩未达标，同行数据和产能披露存疑点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568816454934664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568816454934664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 08:57:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光学镜头, 摄像模组, 对赌协议, 产能披露
<br>
<br>
总结: 光学镜头是光学成像系统中的核心组件，对成像质量起着关键作用。弘景光电是一家专业从事光学镜头及摄像模组产品的研发、设计、生产和销售的高新技术企业。该公司曾签订对赌协议，但业绩未达标。同时，其招股书中引用的同行数据和产能披露存在疑点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>光学镜头是光学成像系统中的核心组件，对成像质量起着关键作用。近年来，随着移动互联网、物联网、人工智能等技术快速发展，光学镜头的应用领域进一步拓宽，智能驾驶、智能家居、机器视觉等新兴领域层出不穷，为光学镜头及摄像模组行业的持续发展注入了新的动力。</p><p>广东弘景光电科技股份有限公司（以下简称“弘景光电”）是一家专业从事光学镜头及摄像模组产品的研发、设计、生产和销售的高新技术企业，主要产品包括智能汽车光学镜头及摄像模组和新兴消费光学镜头及摄像模组，其中智能汽车产品应用于智能座舱、智能驾驶，新兴消费产品应用于智能家居、全景/运动相机和其他产品。今年6月26日，弘景光电创业板IPO申请获受理。</p><h2><strong>曾签对赌协议但业绩未达标</strong></h2><p>弘景光电在IPO前完成了四轮融资，A轮融资发生在2018年。</p><p>当年2月，外部投资者宁波梅山保税港区昆石成长股权投资合伙企业（有限合伙）（以下简称“昆石成长”）、中山永辉化工股份有限公司（以下简称“永辉化工”）、中山火炬开发区点亮天使投资合伙企业（有限合伙）（以下简称“点亮投资”）分别与弘景光电及当时全体股东签署了《关于广东弘景光电科技股份有限公司的投资协议之补充协议》。2018年4月，昆石成长、永辉化工、点亮投资与弘景光电及其当时全体股东签署了《关于广东弘景光电科技股份有限公司的投资协议之补充协议二》，约定昆石成长、永辉化工、点亮投资享有股份回购权、反摊薄权等方面的特殊股东权利。</p><p>其中股份回购权约定若2018年至2020年任一年度，弘景光电实际净利润金额不足协议承诺净利润金额的80%，投资方有权要求公司股东共同按约定的计算方式对其所持有的全部股份或部分股份进行收购。其中，2018-2020年弘景光电股东承诺的净利润分别不低于1,500.00万元、2,300.00万元、3,400.00万元。</p><p>弘景光电于2017年2月20日在新三板挂牌，于2020年11月19日在新三板摘牌。值得一提的是，据弘景光电2019年新三板年报，2018年、2019年弘景光电的净利润分别为613.63万元、1,293.21万元。此外，招股书披露2020年弘景光电的净利润为1,490.58万元，业绩也都远不及上述条款约定数额，触发回购条款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_6003bd09268147a481a2f0eda727b0dc@5839011_oswg205139oswg897oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（截图来自弘景光电2019年新三板年报）</p><p>不过，A轮投资者最终并未要求按照对赌协议进行回购。据本次IPO的招股书披露，截至招股说明书签署日（2023年9月14日），弘景光电、实际控制人及相关股东与各投资方就对赌安排的解除已签署《终止协议》，其中，A轮投资方的特殊权利条款自《终止协议》签署之日起解除，自始无效且不可恢复。</p><p>此外，B轮、C轮和D轮融资中签订的对赌条款皆约定若弘景光电在2024年12月31日之前未能正式提交上市申请或2026年12月31日之前未能在该轮增资方认可的公共证券交易市场（含主板、科创板和创业板或其他国内外证券交易市场，但不包括新三板）上市；增资方/受让方均有权利要求公司创始股东/转让方回购其全部股权或部分股权。</p><p>目前，B轮、C轮、D轮投资方的特殊权利条款也自本次IPO受理之日起解除，自始无效且不可恢复。</p><h2><strong>同行数据和产能披露存疑点</strong></h2><p>《壹财信》研究发现，弘景光电招股书中引用的同行数据存在与同行年报不相符的情况。</p><p>招股书第130页在介绍同行可比公司光学镜头及摄像模组业务营业收入情况时，披露了福光股份（688010）2022年的主营业务收入为79,665.42万元。</p><p>福光股份于今年4月28日披露了其2022年年报，并在7月4日更新了2022年年报（修订版）。值得注意的是，上述两份文件皆显示，福光股份2022年合并口径的主营业务收入为78,096.96万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_e7f284c5be8546da9d7899380e1f9957@5839011_oswg217285oswg830oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（截图来自福光股份2022年年报）</p><p>值得注意的是，弘景光电招股书中关于产能的披露也存在疑点。</p><p>据招股书，光学镜头及模组产能扩建项目总投资28,923.00万元，该项目下有两个子项目，将由弘景光电和其子公司弘景光电（仙桃）科技有限公司（以下简称“弘景仙桃”）分别实施。</p><p>子项目之一，名为年产镜头及模组2,800万件扩产项目（以下简称“中山扩建项目”）由弘景光电对中山现有租赁厂房进行改造，并购置自动化生产线，组建专业的生产及运营团队，预计新增光学镜头及摄像模组年产能2,796万颗。另一子项目名为年产消费镜头及玻璃非球面1,920万件生产项目（以下简称“仙桃扩建项目”）由弘景仙桃对现有厂房进行扩产，并购置自动化生产设备，以优化产品结构及品质。</p><p>中山扩建项目的环评批复文件（签署于2023年4月28日）显示，该项目建成后合计年产光学镜头6,800万件以及光学模组3,800万件，也就是说扣除该项目投产的产能可以得到现有产能为光学镜头及模组7,800万件。</p><p>然而，根据招股书2022年末各类光学镜头及摄像模组的合计产能还不足2,000万颗。</p><p>弘景光电目前披露了一轮问询回复，《壹财信》对其申报材料的后续更新也将继续关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zER-DblhBQpr_3u5WUHyJg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹财信”（ID:yicaixin331）</a>，作者：壹财信，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568662783369351</id>
            <title>索尼产能趋紧，三星大幅提价，韦尔股份迎来转机</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568662783369351</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568662783369351</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 08:49:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 韦尔股份, 半导体行业, 豪威, CIS赛道
<br>
<br>
总结: 韦尔股份是一家在半导体行业中扮演重要角色的公司，近年来面临着业绩下滑的困境。然而，通过收购豪威，韦尔股份成功实现了产业转型，并在CIS赛道中取得了一定的市场份额。尽管豪威在过去十年中面临了技术落后和市场竞争的挑战，但近年来通过技术追赶和合作伙伴的支持，豪威有望在高端市场上取得更好的表现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>我们在享受着高质量现代化生活的同时，对于电子设备的依赖也越来越高，半导体行业的重要性不言而喻。近年来美日对国内半导体行业的制裁，加之消费电子市场的低迷，让国内半导体企业都在负重前行，韦尔股份也是其中一员。</p><p>今年前三季度韦尔股份营收150.81亿元，同比下降1.96%；归母净利润3.68亿元，同比下滑82.86%。好在近期消费电子行业有复苏迹象，2024年半导体赛道或迎来新一轮增长浪潮，韦尔股份有望摆脱业绩下滑之困。</p><p>尤其在CIS赛道，目前索尼良品率低下，产能趋紧。三星则在上月发布通知，旗下CIS芯片将于明年开始涨价。这对于韦尔股份来说绝对是天大的好消息。</p><p>值得注意的是，近期小米14、IQOO 12系列高端旗舰机型的主摄均采用了韦尔股份旗下的豪威OV50H传感器，并获得了一致好评。国产厂商的集体抱团也令韦尔股份峰回路转，2024年的韦尔股份或将触底反弹。</p><h2><strong>并购之法终成千亿帝国</strong></h2><p>或许很多人对韦尔股份的认知，是来自2019年以152亿元收购北京豪威。而豪威的盛名，在半导体行业以及数码爱好者群体中尽人皆知。彼时豪威无论是营收还是利润都远超韦尔股份，“蛇吞象”式的并购成功，令韦尔股份名声大噪，市值跻身千亿之列。</p><p>2018年韦尔股份营收仅为39.63亿元，并购后2019年营收高达136.31亿元。在豪威的加持下，韦尔股份业绩一路高歌猛进。2021年营收241.03亿元，归母净利润飙升至44.76亿元。</p><p>与此同时，韦尔股份也成了二级市场上的“宠儿”。2021年7月其股价一度上涨至255元/股，创下历史新高，总市值突破3000亿元大关。通过此次并购，韦尔股份和豪威不仅取得了1+1&gt;2的效果，也帮助韦尔股份实现了产业转型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_ed0764062ee24ebaa81a87dded39310f@5627769_oswg55185oswg838oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>成立于2007年的韦尔股份，最早从电源管理IC做起，后来发展到TVS、MOSFET等半导体分立器件。众所周知，半导体行业回报周期较长，韦尔股份采用Fabless生产模式，虽没有太大的资金压力，但营收难以快速增长。</p><p>2013年通过收购香港华清、北京京鸿志布局半导体代理分销业务，其营收才得以壮大，拥有了冲击资本市场的实力。2017年成功在上交所挂牌，但彼时韦尔股份在投资人眼里，只是赚差价的半导体中间商。</p><p>2018年韦尔股份分销业务营收31.28亿元，营收占比高达79%；半导体业务营收仅为8.3亿元。虽然韦尔股份的营收上去了，但不得不面对另一个问题：分销业务毛利率太低，盈利能力不强。</p><p>据其招股书显示，2014—2016年代理分销的毛利率分别为12.86%、13.1%和14.39%。而同期的半导体业务毛利率均在30%以上。所以成功收购豪威对于韦尔股份来说意义重大，不仅提升毛利率解决盈利问题，同时也将自己变身为“科技股”。</p><p>当然韦尔股份无论是业绩的飞速增长还是在股市上的爆火，根本原因就是将豪威这棵“摇钱树”纳入麾下。不过近年来消费电子市场萎靡不振，半导体行业进入下行，韦尔股份也惨遭牵连，业绩开始变脸。</p><p>2022年营收200.78亿元，同比下降16.78%。因误判行业趋势，计提存货跌价损失和成本减值损失累计13.59亿元，导致归母净利润下降至9.9亿元，降幅高达77.88%。</p><p>今年上半年，韦尔股份一直忙于低价去库存，业绩仍没有太大起色，直到第三季度才有好转迹象。究其原因，豪威虽然位列CIS三巨头之列，但行业抗压性显然还不及索尼、三星，这也是韦尔股份目前最大的困境。</p><h2><strong>十年三国杀，豪威“卧薪尝胆”</strong></h2><p>在20世纪90年代，图像传感器还是CCD的天下。不过自2000年以后，CMOS技术不断成熟，逐渐被市场认可。2005年CMOS已经取代CCD成为消费市场主流，豪威正是因为背照式CMOS一战成名。</p><p>二十年前，拍照手机的盛行令豪威业绩大增。2003年全球三分之一的手机图像传感器均来自豪威。尤其2009年成为苹果手机供应商后，2010年豪威在手机市场的份额高达50%，然而十几年后的今天，豪威的市场地位已经不大如从前。</p><p>据Counterpoint数据显示，2022年全球CIS市场中，索尼以39.1%的市场份额位居榜首，三星以24.9%位居第二，豪威位列第三，市占率仅为12.9%，和索尼、三星仍然存在很大差距。</p><p>尽管十年间豪威一直位居一线阵营，但很明显腹背受敌。不仅要正面硬钢索尼、三星，还要提防格科微、安森美的反击，可以说日子并不好过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_561929034de04b818455d07cf460f893@5627769_oswg461559oswg838oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么为什么豪威从全球一哥沦落到现如今的尴尬局面呢？表面上是因为苹果的抛弃，实际上还是因为技术上的落后。</p><p>2012年索尼推出首款堆栈式CMOS IMX135，同年苹果主摄便不再采用豪威方案；2013年三星首次发布SOCELL技术，抢占手机CMOS市场。而此时豪威的背照式技术已经落后于索尼和三星，痛失手机高端市场，沦落为凑数“副摄”。</p><p>所以这十年来，豪威无论是在技术还是市场方面，一直在追赶索尼和三星的脚步。并购后的豪威，可以借助韦尔股份的渠道和客户资源，打入国内手机市场，提升市占率。</p><p>从技术上讲，近年来豪威和三星、索尼的差距也越来越小。例如OV64B已经成为中端手机标配主摄，OV50H已经和索尼高端的IMX989有一战之力。</p><p>并且随着小米、华为、VIVO等厂商的力挺，豪威已经在高端市场小有成绩。豪威的亮剑，自然会令韦尔股份业绩上涨。不过值得担忧的是，随着订单的激增，其产能也会遭受严峻考验。</p><p>索尼和三星之所以会成为CIS赛道的双寡头，除了拥有强大的研发能力，还在于他们都是IDM模式，也就是自研自产。拥有完整的晶圆工厂，这是豪威和韦尔股份都不具备的优势。</p><p>尽管豪威一直和台积电、中芯国际等代工厂保持着良好的合作关系，确保产能无后顾之忧。然而一旦半导体行业受外部因素影响进入下行期，没有工厂的韦尔股份自然没有下调风险的可能性。</p><p>去年库存激增业绩下滑就是最好的例子。不过任何行业，风险和机遇并存，韦尔股份的CMOS生意也并没有局限在手机赛道上。</p><h2><strong>多元布局，寻找第三极</strong></h2><p>纵观近十几年的发展历程，韦尔股份一直在延展业务范围，朝着多元方向发展。从分立器件到半导体分销，布局SOC、数字电视、射频芯片再到如今并购豪威进军CIS领域，韦尔股份的思路非常清晰，利用自身客户资源和渠道，通过业务关联构建庞大的半导体帝国。</p><p>目前韦尔股份的三大业务体系分别为：图像传感器、触控显示和模拟芯片。其中模拟业务是其传统强项，已经触及业界天花板。况且TVS等分立器件技术门槛低、业务碎片化严重，增长空间有限。其重点发展方向还是在CIS和触控显示上。</p><p>CMOS技术应用非常广泛，手机只是其中一个大类，在笔记本、医疗、汽车等领域都有非常广阔的需求。例如大疆Mini 3的CIS就来自豪威。在安防、汽车等领域，韦尔股份也已经做到了头部位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_308dea7fce444128aced298e2c7c47b1@5627769_oswg667090oswg838oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尤其是近年来在汽车智能化的趋势下，汽车CIS市场增长显著，这也给韦尔股份带来了更多的发展机会。例如去年韦尔股份再次斥资40亿元持股北京君正，其意图非常明显，借助北京君正在汽车微处理器芯片领域的优势，和深厚的客户基础延展汽车CIS赛道。</p><p>汽车CIS业务也成了其新增长点。今年上半年韦尔股份汽车CIS业务营收19.04亿元，同比上涨18.87%。尽管汽车CIS市场增量较大，但韦尔股份想要啃下这块蛋糕并不容易。</p><p>目前安森美受益于先发优势以及激进的价格策略，抢占了全球约一半的汽车CIS市场。索尼虽然市场份额小于韦尔股份，但占据了高端市场。同时意法半导体、三星等传统巨头实力也不容忽视，格科微、比亚迪等国内厂商也开始崛起，汽车CIS的内卷要比手机赛道激烈得多。</p><p>而在触控显示领域，只能说韦尔股份还在起步阶段。2020年韦尔股份以1.2美元收购了Synaptics亚洲业务入局TDDI领域。2022年其触控显示营收为14.7亿元，然而随着电子消费市场的走弱，今年上半年触控显示营收仅为6.6亿元，同比减少了44.4%。</p><p>韦尔股份想要在触控显示行业有所作为，还需要走很长一段路。与此同时随着多元化并购战略的实施，虽然让韦尔股份的半导体帝国更加壮大，但其不得不面临的问题就是产线太广，业务太杂，聚焦赛道太多，导致产业臃肿。精简优化或许才是未来韦尔股份的首要任务。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>企业想要做大做强无非就两种方法：内生增长和外部并购。很显然韦尔股份选择了后者，才成就了现如今的千亿市值。并购确实能够让韦尔股份快速的建立起多元化布局，但相应的如何做好并购后的整合，实现最大的协同效应才是其当务之急。</p><p>目前图像传感器仍然是韦尔股份的基石，豪威主攻中高端市场，思比科面向中低端领域，已经形成了完整的产品体系结构。现在的韦尔股份并不缺技术，而是市场。在电子消费复苏之际，拓展国内手机和汽车市场，韦尔股份业绩才会有回暖的希望。</p><p>本文来自微信公众号“于见专栏”（ID:cn-yujian），作者：虞尔湖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568654284334720</id>
            <title>30年还没完全走出萧条，是日本政府不够努力吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568654284334720</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568654284334720</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 08:45:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 快则3年, 慢则5年, 日本经济总量, 印度赶超
<br>
<br>
总结: 根据预测，如果日本经济增长速度快则3年，慢则5年，印度将超过日本成为经济总量第二大的国家。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>快则3年，慢则5年，日本的经济总量将会被印度赶超。</p><p>这是目前普遍的预测。</p><p>你可以说印度很猛。</p><p>但在另一方面，还有一个看起来更简单，却也更重要的问题：</p><p>日本的GDP在1972年超过了当时的联邦德国，成为西方世界老二。</p><p>1978年，又超过了苏联，成为世界第二经济大国。</p><p>“日中则昃”，好像说的就是日本。</p><p>到了1990年代，日本就开始陷入平庸、漫长的30年。</p><p>不知道大家有没有想过：</p><p>日本经济30年还没完全走出萧条，是因为政府不够努力吗？</p><h2>病树前头万木春</h2><p>在这之前，日本已经被中国（2010年）、德国（2023年上半年）赶超。</p><p>冰冻三尺非一日之寒。</p><p>过去的三十年里（1992年至2022年），印度GDP由2882.08亿美元增长至33850.90亿美元，增长了近11倍。</p><p>日本则由39088.08亿增长至42311.41亿美元，微涨8.25%。</p><p>如果从1995年算起，日本GDP甚至跌了1.3万亿美元。</p><p>说日本失去了三十年，可一点也没冤枉它。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c6eac5c142f4447c947a6c2000dd0c10@000000_oswg73817oswg1080oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">日本、印度两国GDP对比（以美元计算）</p><p>万物皆有周期，一个国家的经济活动，亦是如此。</p><p>从歌舞升平的繁荣到猝不及防的衰退，再到寒风刺骨的萧条。待一切破灭之后，积蓄的内生动力推动着缓慢的复苏。</p><p>这是一个完整的经济周期。</p><p>上世纪90年代初，日本出口和地产两大经济引擎双双熄火，加之日本当局高估了经济的修复能力，主动加息刺破泡沫，最终造成经济的大崩盘。</p><p>从繁荣到衰退的大变局，很快完成了。</p><p>但紧接着，有如钝刀子割肉的萧条与修复，则使得日本成了“病树前头万木春”的“病树”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_6985ddf5d65a4801adc4bbb72bbf430c@000000_oswg158451oswg784oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">日本战后经济的发展主线</p><p>病来如山倒，病去如抽丝。</p><p>这一抽，就是三十年。</p><p>以地产为例。</p><p>在上世纪八九十年代的日本人心中，房价可以涨到天上去。</p><p>因此，普通人热衷炒房，开发商大兴土木，地产行业一片欣欣向荣。</p><p>但生命中曾经有过的所有喧嚣，都将用寂寞来偿还。</p><p>20世纪90年代初，日本不动产泡沫破灭，住房新开工面积不断回落。</p><p>新建住房面积回落的同时，房价也不断缩水，即使缩水了，房子也卖不出去。</p><p>根据日本政策论坛的数据，2013年，日本有6100万栋住宅，但只有5200万户家庭。</p><p>因此，不少村镇的房子白送也没人要，只能逐渐消失。</p><p>哪怕人口持续流入的东京都市圈、大阪都市圈，房价也始终没看到起色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_d786ce0fc34e4040954309eae5a2c68e@000000_oswg102301oswg856oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">东京都市圈、大阪都市圈的地价指数走势（1980年的指数=100）</p><p>哪怕是日本颇具竞争力的汽车产业，其产量在1990年代达到顶峰之后，接着就是一蹶不振，至今仍没有复苏的迹象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_b78636fd5bcc40ccb863e6afb00562dc@000000_oswg83019oswg520oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">1950-2022年中美德日四个国家汽车产量对比变化</p><p>产出萎靡不振的另一面，是消费能力的持续性失血。</p><p>2000至2022年，日本两人以上家庭消费支出总额下降了8%。</p><p>也就是说，假设2000年这一代的日本家庭，每年消费支出100元。等到了他们的下一代，2022年的日本家庭，每年就只消费支出了92元。</p><p>背后的原因当然是复杂多样的，可能是没钱，也可能是不想花钱，还可能是更少的钱可以买到和以前相同的东西。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_5cd04f6480cb4d7390d31ea770e2b52b@000000_oswg33407oswg556oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">日本消费支出的绝对量（以2000年消费支出为基数100%）</p><h2>日本政府做了什么?</h2><p>按照西方经济学的看法，市场经济这一“无形的手”失效时，“有形的手”就该来到台前了。</p><p>面对20世纪90年代经济的陡然转向，以及之后漫长的冬天，日本政府还是付出了很大的努力。</p><p>日本政府三十年的自救，总体思路很明确：让有钱的人花钱，没钱的人借钱来花。</p><p>如果大家有钱不想花、没钱不想借怎么办？</p><p>那就让钱贬值，把借款利率打低，把存款利率搞成零。</p><p>同时，政府还要起到借钱的先锋模范作用，借国民的钱，替国民花出去。</p><p>总之，就一个思路：把消费搞起来，扩大生产，然后进一步增加投资，让国民的预期变好，实现资产负债表由缩表转向扩表，从而盘活整个经济，实现良性循环。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_3c0d5464bab04817a0dfa8385437ebd4@000000_oswg32019oswg523oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">1999年，日本首次实施零利率</p><p>最有代表性的，还得数“安倍经济学”。</p><p>安倍之前的数任日本首相，为了挽救陷入困境的经济，进行了多次改革，但收效甚微。</p><p>2012年底，安倍晋三再次出任日本首相后，很快启动了所谓“三支箭”的政策组合。</p><p>第一支箭：宽松的货币政策。</p><p>安倍时期的日本央行，在国内首次推出负利率，即对于金融机构新增超额准备金实施-0.1%的利率，这也是继丹麦、瑞典、瑞士和欧元区之后又一执行负利率的经济体。</p><p>此外，日本央行还亲自下场买买买，不仅将国债的持有期限从平均不足三年延长至七年，还大大丰富了购买的项目种类，从一开始的长期国债，扩大到ETF、J-REIT（日本房地产上市投资信托）等金融产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_025f6ab1308c4ecf9da608b06d4f6009@000000_oswg36749oswg400oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第二支箭：灵活的财政政策。</p><p>在财政支出方面，安倍政府相对比较“中性”。</p><p>2012年至2019年，日本政府财政支出仅由97.1万亿日元升至101.4万亿日元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_6d491ca01b924710a27064b28bc32156@000000_oswg40612oswg831oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2000年至2022年日本财政支出规模及支出结构</p><p>在财政收入方面，为了配合宽松的货币政策，安倍政府扩大发债规模，发债收入在日本政府收入中的占比持续保持在30%以上。</p><p>另一方面，为遏制投资低迷，安倍晋三选择降低企业所得税。</p><p>但他似乎选择性地忽视了同样低迷的消费，在2014年把消费税从5%上调至8%，2019年更是调至10%。</p><p>第三支箭：促进增长的结构性改革。</p><p>总体而言，就是支持中小企业、鼓励科技创新、发展出口贸易，这与一般国家的政策蓝图并无多大区别。</p><p>因此，第三支箭也是最没存在感的箭。</p><h2>吃力不讨好的“有形的大手”</h2><p>当一艘大船要沉的时候，是不会养闲人的。</p><p>面对萧条的经济，日本历届政府把能用的方法都用了，不能用的也用了，死马当活马医总比不医好。</p><p>但是，事实告诉我们，日本经济并没有迎来复苏。</p><p>哪怕颇受认可的安倍经济学，也没能实现其设定的2%的通胀目标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_53d33d8090884b7fbcba6fbc4753a8f0@000000_oswg52386oswg1080oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">安倍晋三是日本战后最年轻上任，也是在任时间最长的首相</p><p>甚至，一系列的救市措施，还给暮气沉沉的日本经济带来了不少副作用。</p><p>比如说最直接的体现：债务压力。</p><p>在主要的经济体里面，日本的负债率一骑绝尘。</p><p>其债务余额占GDP的比例在2020年突破200%，并且仍保持强劲的上升势头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_9df1c49db8de4ec8b104986bdc204359@000000_oswg98730oswg662oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">日本历年负债率的变化</p><p>尽管目前日本政府还未出现债务违约，但仍引发了一系列理论上的争议与指责，也成了各国政策制定者引以为戒、避之不及的一个负面案例。</p><p>债台高筑的日本政府，每100元的财政支出，就有接近25元是用来还债的。</p><p>而这也严重限制了财政政策的发力空间，使得政府没有多余资金投入关系国计民生的领域。</p><p>另一方面，为了尽可能减轻付息压力，日本只能把利率维持在低位，货币政策的腾挪空间也很有限。</p><p>尽管对于目前的日本来说，低利率或许是最好的选择。</p><p>但如果经济形势发生变化，日本央行不得已开启加息步伐，债务的大雷随时可能引爆。</p><p>除了债务压力，宽松的货币政策，还催生了大量僵尸企业。</p><p>日本实施的一系列极端货币政策，间接保护了很多该死不死的企业。</p><p>这些企业拿着低利率贷款，苟延残喘。</p><p>他们不再有危机感，也不想着去推动技术进步，王者归来，反而占据着有限的生产要素，阻碍新的企业进入，导致市场迟迟未能出清。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_7d66131a7f84477487222f6beaf8112e@000000_oswg39491oswg566oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">极低的利率政策或对僵尸企业形成保护</p><p>哪怕到了2022年，据帝国数据库公司整理统计（依据国际清算银行标准），日本的僵尸企业数量仍高达16.5万家，占比11.3%。</p><p>在僵尸企业数量居高不下的同时，日本的科技企业则在风起云涌的时代竞争中，逐渐落后。</p><p>在汽车领域，曾经的日本可谓如日中天，举目四望，没有一个像样的对手。</p><p>如今，中国车企携新能源之势弯道超车，日本车企的衰落似乎已成定局。</p><p>在半导体领域，1980年尼康推出第一台步进式光刻机，其在稳定性和自动化程度遥遥领先，吊打老前辈，曾经的光刻机领导者美国GCA公司。</p><p>而今天光刻机的执牛耳者——阿斯麦（ASML），甚至还没出生。</p><p>好风凭借力，上世纪八九十年代的日本，已是全球半导体当之无愧的巨头，一度占据全球半导体80%的市场份额。</p><p>如今，中美之间的芯片竞争如火如荼，日本只能当啦啦队。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_faaa932b07b840288af15668e46f10eb@000000_oswg38614oswg723oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2022年全球光刻机TOP3市场份额占比情况</p><p>在互联网大潮中，日本也没讨到好处。</p><p>唯一的亮点，可能就是软银重仓押注阿里，赌对了。</p><p>但好运气只是昙花一现。</p><p>CB Insights公司的数据显示，截至2023年6月30日，全球共有1221家独角兽公司，其中美国656家，中国大陆172家，印度70家，英、德两国分别有53和30家。</p><p>而日本，只有6家。</p><p>如此观之，日本政府的努力，妥妥的吃力不讨好。</p><p>背后的原因，不仅是积重难返，更是用错了力。</p><p>其一，是日本政府过于重术轻道。</p><p>危机伊始，日本政府就打出货币政策、财政政策两张王牌，开门放水，以期遏制低消费、通缩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_3de00f09f72b4c7cbb0200835bcfde16@000000_oswg123748oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">日本一年期存款的利率变化</p><p>此后的日本历届政府，都是在两张王牌上缝缝补补，却忽略了一个核心问题：少子老龄化的社会。</p><p>没人，怎么消费？</p><p>更何况，婴儿和年轻人的消费力，明显比老年人的质量要高。</p><p>虽然日本历届政府也尝试解决少子老龄化的问题，但效果并不理想。</p><p>“白发浪潮”之下，经济要想满血复活，无异于痴人说梦。</p><p>此外，技术才是第一生产力，似乎也被日本政府忽视了。</p><p>前面提到，安倍晋三的第三支箭，其实也涉及支持产业升级。</p><p>但第三支箭的目标，庞大且混乱。</p><p>更重要的是，一直到安倍晋三执政结束，也没见有好的政策出台，基本可以把它归为口号式努力。</p><p>其二，无人敢为天下先。</p><p>前面提到，日本的僵尸企业阻碍了市场的良性恢复。</p><p>其实，很多日本人都看到了。</p><p>不破不立，这个道理，相信日本历届政府也懂。</p><p>但是为什么僵尸企业还能存续至今？</p><p>因为一旦把僵尸企业一锅清了，那么紧接着就是银行巨额的坏账和汹涌的失业人群。</p><p>到时候，整个金融系统和社会系统，能否承受得住？</p><p>没人知道，也没人愿意承担。</p><p>所以，无论银行还是政府，都不敢接下这堆烫手的山芋，政府甚至撮合银行向企业继续贷款，掩盖风险。</p><p>毕竟，能被掩盖的问题，无论多大，都不是问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c34ae67e5fea4a7087524b992ff6966b@000000_oswg136761oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">企业破产潮使得日本的银行接连破产或被收购</p><p>其三，日本是棋子，而非棋手。</p><p>二战后，日本的国运，始终牢牢被美国拿捏，沦为地缘政治的棋子。</p><p>当初日本泡沫的诞生与破灭，美国可脱不开干系。</p><p>哪怕这个棋子再重要，作为一个棋手，也是不会让棋子蹦到脸上去的。</p><p>日本这种棋子式的地位，天生就注定其很难自救。</p><p>美国历史上也经历过数次经济萧条，但后面几次基本都能在几年内爬出低谷，靠的当然不是运气，而是其作为“地球村村长”的实力与地位。</p><p>就拿美联储来说，其任何的风吹草动都影响资本的流向。</p><p>美联储加息，全球一起承受钱荒。</p><p>美联储降息，全球一起承受可能加剧的通货膨胀。</p><p>日本显然没有这种地位与实力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_53b62fa4fa1a482f8442f3bfe9514756@000000_oswg221125oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美国强大的综合国力使得其民众更敢于消费，而非存款</p><h2>结语</h2><p>花有重开日，人无再少年。</p><p>时代的每一粒尘埃，落到个人头上都是一座大山。</p><p>每个人都希望生逢盛世，生活在经济的复苏与繁荣期。</p><p>但正如月有阴晴圆缺，经济的衰退与萧条，是无法避免的客观规律。</p><p>如何缩短衰退与萧条的时间，是一门高深复杂的学问。</p><p>如果一个国家三十年里踌躇不前，那么在这个国家里注定会有很多个体，用近半生来承担这份悲哀。</p><p>但愿日本失去的三十年，不会在其他地方重演。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654861689&amp;idx=1&amp;sn=6259aa5132d53e6324e52d010ff561fd&amp;chksm=bca49ecc439d3ba41378480ea3e36d3bcc450e57b0b7e33c99f75b412ca792e5e3a643513596&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568653328491908</id>
            <title>「小屏旗舰」的喧嚣过后，当初那些 iPhone 13 mini 都怎么样了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568653328491908</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568653328491908</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 08:45:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 13 mini, 面容解锁, 49 年入国军, 工具属性, 多持手机
<br>
<br>
总结: 去年购买的 iPhone 13 mini 成为了我每天使用的设备之一。虽然选择在临近新机发布时购买有些尴尬，但幸好这款机型没有被砍掉。iPhone 13 mini 是一款工具属性很强的手机，它的体积适中，能够满足我的需求而不引发焦虑。对于我这样的多持手机用户来说，它恰到好处地满足了我的使用习惯。尽管在过去的五百多天里，iPhone 13 mini 只是一台尽职尽责的电话，但它仍然是我钟爱的设备之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>五百多天之前，也就是去年的 7 月 3 号，我买下了一台星光色的 iPhone 13 mini，替换掉了此前使用一年多的二手 iPhone 8 ，正式加入了面容解锁的时代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_b6566ff9c3754b23afa840b362b479d2@000000_oswg103073oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>选择在 7 月份买一台新 iPhone 其实是个有点尴尬的选择，因为再过两个月新一代的机型也就发布了，无论怎么算都会多少有一点「49 年入国军」的感觉。</p><p>但幸好 iPhone 13 mini 不是——因为再过两个月，整个 iPhone mini 的产品线就被要苹果给砍掉了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_42e423f5b76547a3890851977fa0a3d9@000000_oswg24058oswg640oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>为什么我要选择 mini</strong></h2><p>手机一直以来都是一个实用主义属性很强的东西，虽然伴随着手机市场过去十年之间的「贴身肉搏」正在有向着饭圈 icon 滑落的趋势，但仍然无法掩盖手机是一件随身工具的本质。</p><p>而至少在我的理解里，iPhone 13 mini 就是工具属性很强的那一类机型。它捉襟见肘的体积意味着它的能力很平均（或者说平庸），我 100% 的拿着 13 mini 就能保证发挥它 100% 的能力，而不会有任何形如「相机这么好我不用它拿个普利策奖岂不是浪费了」的焦虑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c37c770003c04097adc86d9f45ad3e48@000000_oswg71046oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">「没事，只有两个也很厉害了」</p><p>另一方面，iPhone 13 mini 在我的使用习惯中是非常恰如其分的一环。如果你看过我以前的文章就会知道，我一直是个多持手机的用户，并且我的使用场景——比如拍照、支付、音乐、视频、同步等等——在各个设备之间摊的很平均，因此 iPhone 13 mini 的短板可以很轻松的分担给 Pixel ，同时用苹果优秀的本地化来弥补 Pixel 的一些不足。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_fa2cb913cc214286b2aa49401194221b@000000_oswg64163oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">比如有时候是这样的</p><p>换句话说，在我的使用习惯里，iPhone 13 mini 可以是一堆扬长避短的功能集合，<strong>而不是一台必须要能够面面俱到的设备</strong>。当然，除此之外也加上 13 mini 放在如今随处可见的玻璃手机中可以算是最精致的那一批，我就是单纯的由于曾经的 iPhone 5 而爱屋及乌而已。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_518faa8b2d1f4a06b1704b295c0c218a@000000_oswg94799oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">毕竟在我的记忆里，iPhone 就应该是这个尺寸的</p><h2><strong>去年至今</strong></h2><p>至此，虽然身边的 Android 风水轮流转，但 iPhone 13 mini 永远都会呆在我的左边口袋里，是我每天都在使用的设备之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_61e54cf227fe452c8d6cea11a23ce205@000000_oswg64847oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">每一处磕痕都不是白来的</p><p>首先要承认就是 iPhone 现在的确已经变成了很无聊的东西。这一方面是因为使用方式的瓶颈，现阶段的手机上很难再突然出现什么破坏式技术创新了；另一方面也是因为 13 mini 本身的起点不算高，很难从设备的角度激发什么新的使用欲望。总之，在过去的五百多天里，iPhone 13 mini 在绝大多数时间都只是一台尽职尽责的电话而已。</p><p>不过虽然我对于 13 mini 的硬件在购买前后都有「比较充分且平和」的预期，但 iOS 17 却是一个我没想到的大坑——我在今年的 WWDC 之后马上就更新到了 Developer Beta 一直使用到正式版发布，并且每次都及时更新至今，但我着实没有想到我用过的最稳定没有 bug 的 iOS 17 就是当初的开发者预览版 🌚 尤其是系统键盘打字音丢失、主屏幕小组件无法更新乃至直接消失这种非常影响体验的 bug ，直到最新的 iOS 17.1.2 都没有完全修好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_f974b811e256409bacbf098aa09b3f41@000000_oswg306609oswg1080oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">XDA 上有关 Apple 暂停开发新系统、专心修理当前 bug 的新闻</p><p>除了让人头疼的 iOS 17 之外，iPhone 13 mini 去年至今的表现仍然是合格的——虽然电池健康度已经来到了 90% ，但正常使用一天依然是很轻松的。原因正如前面所说，我的手机使用时间会分摊在 iPhone 与 Pixel 之间，两台设备每天的耗电量都只有 50% 左右。</p><p>而在偶有的需要全天出门的情况下，带上一块 MagSafe 充电宝也就足够了，毕竟它们两个加起来也就是一部 13 Pro Max 的体重，而 MagSafe 电池还能给我的 AirPods 用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_ab3f0af4f30746b7aa5c94ad302a2dd3@000000_oswg95937oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过续航只是综合表现中的一个方面而已，「符合期待」也自然和「优秀」不是同样的概念，比如我当然也期待它在开热点的时候电池能更坚挺一些，或者在一些奇怪的国产 App 里突然变成自热火锅加热袋...但「这些缺陷」都是我在买下 iPhone 13 mini 之前就有所了解并且确认能够接受的小屏机的固有短板，说到底都不会对我的正常使用产生影响。</p><p>但是什么会产生影响呢？相机。</p><p>作为一部 2021 年的手机，只有 4GB 的运存并不是什么光彩的事情，不过对于 iPhone 来说倒也正常。然而伴随着 iOS 的逐渐更新，以及系统相机里面愈发庞杂的算法，iPhone 13 mini 的相机体验——是「体验」而非「表现」——在这一年多的使用里面<strong>非常稳定地下滑</strong>，目前已经成为了我想要换购新 iPhone 的主要动力之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_16e3d5cd71b443ae8b4fc5e3f5f203b9@000000_oswg121161oswg1080oswg1906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实说到底，iPhone 13 mini 的相机痛点主要只有两个：挤占后台，以及交互卡顿。其中挤占后台是很好理解的，毕竟对于 4GB 的运存来说，iOS 17 越堆越多的相机功能和算法都会挤占大量的内存资源——比如 iOS 相机的「画面拓展」，相当于要在原本的取景框渲染之外再叠加上另一颗摄像头的画面，加倍的 ISP 工作对于后台的杀灭能力不可谓不强悍：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_488c0250a2464193beefa64647f76cd0@000000_oswg37399oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关掉这个开关会有改善，但不多</p><p>交互卡顿则是加倍影响使用体验的一方面，这一点在锁屏界面冷启动相机的时候尤其明显——换句话说，也就是在我最常用的抓拍的时候。此时虽然相机取景框不一定会有什么问题，但第一次回主页的手势操作却会经常失效，导致在按下快门照片进入后台合成的这一两秒内没有办法很顺畅的退出相机。</p><p>这样的卡顿在空后台的情况下鲜少出现，但是一旦在后台留下三到四个 app 就变得很容易触发，也从侧面印证了这就是受制于运行内存而产生的问题，只不过在 iOS 17 本身功能变多、界面花俏的背景下变本加厉了而已。</p><h2><strong>依然是 iPhone</strong></h2><p>虽然 13 mini 当下的使用体验远远称不上完美，甚至由于这个 bug 缠身的 iOS 17 而相比去年有所退步，但 iPhone 对于我来说依然是一个不可或缺的工具，并且在目前这个环境里是没有替代品的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_d3ea755435224efa8155111e6d01fb02@000000_oswg121023oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最主要的原因当然是我的电脑一直都是 Mac ，iCloud 也是我的主力（文件）云盘，因此我需要一台 iOS 设备来维持手机与电脑之间的协同。此外，绑定在 Apple Wallet 里面的银行卡、交通卡也是我暂时无法从 iOS 生态里面剥离出来的几个日常工具之一，理由倒也很简单：我不接受任何在钱包 app 里面塞广告——哦抱歉，应该叫「金融资讯」——的行为，能不能关掉是另外的事情，但这些与街边牛皮癣广告无异的东西从一开始就不应该出现在钱包里面。</p><p>此举便一把刷掉了几乎所有的国产品牌 Android 系统，甚至连三星在这里都未能免俗，而完整版的 Google Pay 又只能在海外使用，所以迄今为止的可选项依然只有 iOS 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_9635a1eb5a714bcd922d5c5263004f0a@000000_oswg97301oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一点则在于我是 iMessage 的高频用户，而 iMessage 在 macOS 与 iOS 双端之间的同步真的是很差劲，我没有办法彻底把我日常所有的 iMessage 用量挪回到 Mac 上；再加上 iOS 16、17 以及 macOS Ventura 以来很多互联互通相机的功能（ 比如在 FaceTime 的时候使用动话表情换脸 ）都在向着 iOS 端倾斜，macOS 往往要隔一代才能用上某些实时功能，所以我手边总得有一台即时能用的 iOS 设备，更不用说我的 Apple Watch 离开了 iPhone 连完成系统激活都做不到。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_4f954f2f39a0476abca30fb71dd9e8dd@000000_oswg393382oswg1080oswg1906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">看看我的 iMessage 备份体积就知道了</p><p>不过说到底，以上种种都只是我「无法离开 iOS 」的原因，而 iPhone 13 mini 在上述的场景中其实表现都在及格线之上，我真正不满意的是更新到 iOS 17 正式版之后的 iPhone 13 mini ——这也或多或少是所有目前小屏手机所共同面临的问题，即有限的体积让它们在面对安迪-比尔定律时的抵抗力更弱。但偏偏我们为手机支付的价格中其实也有相当的一部分就是为了这些长期的软件服务，这俩之间的互相成就可能也是消费主义至今形成的诸多结果之一吧。</p><h2><strong>一种依然 mini 的未来</strong></h2><p>iPhone 13 mini 只不过是一个通讯工具而已。我喜欢这个机型的原因很纯粹，就是它与众不同的体型，并且我在选购 13 mini 之前对于它的种种局限是有明确认知的，比如单卡、小电池、没有长焦镜头等等——用纯粹的体积来交换这些功能，<strong>对于我来说可以接受</strong>。更何况 13 mini 并非是我唯一的手机。</p><p>另外，相比于用一个「大而全」的设备来包揽所有的使用需求，我还是更喜欢用若干台优势各不相同的设备来分工协作达到相同的结果：Pixel 拍照舒服，那就用 Pixel 拍照；iPhone 软件生态完善，那就让 iPhone 负责日常杂务；MIUI 对质量糟糕的国产软件有针对性设计，那就把这些银行金融购物类 app 留在小米上……手机是偏向实用主义的工具不假，但实用主义的方案又不只有一条。至少对于手机这种体积的电子设备来说，追求「既要又要」所带来的边际效益是不如在几台设备之间各取所长的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_adfb5a6f7b6642c5a991bb0f8e6168b8@000000_oswg128208oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诚然 13 mini 在目前已经有些无法满足我对于流畅的相机响应的需求，但我不认为 mini 这个方向就是单纯错误的。考虑到 iOS 过往的历史，我觉得 13 mini 这个现状更多还是得由一团乱麻的 iOS 17 来背锅，毕竟同样的 4GB 内存在 iOS 16 上至少没有出现导致窗口卡住这种程度的不流畅。</p><p>再加上最近又多了很多有关下一代 iPhone SE 的流言蜚语，我还是挺希望看到苹果可以沿用 iPhone mini 的尺寸推出一款带 FaceID 的单摄 SE 机型的，只不过到那个时候，我可能已经在考虑 iPhone 15 Pro 或者 Pixel 8 Pro 了吧。</p><p>总之——iPhone 13 mini，小手机，而且有点好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_7bd5d7242d5940a5a2b01ffde9796f83@000000_oswg101457oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>原文链接</h3><p>https://sspai.com/post/84994?utm_source=wechat&amp;utm_medium=social</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Mjg3MDAyMQ==&amp;mid=2247566528&amp;idx=1&amp;sn=0a1b247984dd2302ccdc7250da1e3c06&amp;chksm=fc56b1d638da1c15adabf5f516a43912f88a8e71875fee8440fbe59e8568d837a43ec111d208&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“少数派”（ID：sspaime）</a>，作者：PostMeridy，责编：Tp，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568650805044867</id>
            <title>东方甄选的叙事困境</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568650805044867</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568650805044867</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 08:24:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 董宇辉, 东方甄选, 公平, 叙事陷阱
<br>
<br>
总结: 这篇文章讲述了董宇辉在东方甄选的发展过程中所面临的挑战和变化。他从一个普通打工人逐渐崭露头角，成为东方甄选的超级IP。然而，东方甄选在淡化单一IP的过程中犯了叙事陷阱，导致公众对其感到不公平。董宇辉成为了公众情感的投射，他的成功与东方甄选的管理能力密切相关。这次事件对董宇辉和东方甄选都是一次重要的成长机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>我的家族群里，最近几天董宇辉成功打败了一直霸榜的“今晚吃啥”，成为最热话题。有几位年龄还不够做丈母娘的亲戚，为他重新下载了抖音，激活了账号。她们是董宇辉2200万粉丝大军中最没存在感的那种，不转发不评论，关注是无声的声援，只是觉得“对这个打工的小伙子太不公平了”。</p><p>不过，看起来“不公平”已不存在，董宇辉里子和面子都有了。12月18日新东方任命董宇辉为新东方教育科技集团董事长文化助理，兼任新东方文旅集团副总裁。之前十二小时，他的身份就已从“打工人”变为“东方甄选高级合伙人”，当日又宣布，他将抽离东方甄选直播间，主要精力将放在新文旅业务上。</p><p>俞敏洪做出了最优解，体现出成熟企业家驾驭复杂局面的能力。12月18日当天,东方甄选股价涨超20%，报31.55港元，流失粉丝也开始回流。不过，考虑到东方甄选并非真正意义上的初创公司——它背靠新东方，连名字都是从“新东方在线”改过来的——<strong>这本来是一次老手可以避免的低级错误，但为什么却跌进了叙事陷阱挣扎了近一周才爬出来。</strong></p><p>东方甄选试图淡化超级IP是否有错？当然没错，因为它定位为一家“自营农产品为内核产品的优秀产品和科技公司”，以及“一家为客户提供愉快体验的文化传播公司”，而不是一家“MCN公司”。如果是一家MCN公司，很难带动新东方集团的转型，更难在资本市场获得高估值。因为个人IP，特别是单一超级IP，作为商誉资产对上市公司而言稳定性与可持续性都太差。“交个朋友”就是与罗永浩解绑后，几经周折才借壳“世纪睿科”在港交所上市。</p><p>可这只是东方甄选自己的叙事逻辑。而一家公司到底是谁，并不完全由自己定义的，或者给用户“开个会”就能解决的。小米上市时，招股说明书中特别强调自己不是单纯的硬件公司,而是“创新驱动的互联网公司”，然而很长一段时间内，这种自我定义并没有获得资本市场的认可。通过这次&nbsp;“小作文事件”，用户告诉东方甄选：至少你现阶段依然是高度依赖单一IP的MCN公司。<strong>你眼中的自己，与你以为别人眼中的自己，和别人眼中的你自己，并不是一个自己。</strong></p><p>有趣的是，让董宇辉的IP影响力如今变得更坚不可摧的，恰恰就是东方甄选，如果它在淡化单一IP的过程中表现得更有耐心，或者提前对董宇辉作出了妥善安排，董宇辉的影响力反而会更平滑地过渡给组织。</p><p>关于2008年金融危机的史诗级佳作《当音乐停止之后》中，作者艾伦·布林德教授最后探讨了“公平”的问题，他认为这似乎可以概括金融危机之后发生的所有事情：<strong>人们关于公平的感觉，会产生一种令人抛弃所有事情的关注，如果人们觉得他们被公平地对待，他们或许会与你共同努力，至少在精神上支持你，但是，如果他们感觉正被欺骗，你也会丧失他们的支持。</strong></p><p>罗永浩在此事件中表现得格外积极，还将董宇辉和自己相比，由此推论董获得的待遇“不公平”。实际上，董宇辉事业的起点与他、&nbsp;李佳琦、小杨哥都不同，后者都是先有自己的影响力，才有公司，前者是公司先转型直播带货，再凭借个人才华与努力爆红，然后带火了公司，此背景下，是否要如他所说“拿走一半收益才算公平”，也有值得商榷处。</p><p>其实引起公众舆论圈发酵的“公平”，根本不是董宇辉到底挣了多少钱——如果董真的被证明拿到了很高回报，叙事的冲击力反而降低了。真正的发酵点在于关于公平的感觉，当东方甄选用最笨拙的方式，猝不及防捅破了内部矛盾的窗户纸&nbsp;，文案是否有人代写不重要了，董宇辉待遇如何也不重要了，孙东旭是不是“年轻、有冲劲，但是不够圆润”更不重要了。公众的声音几乎一边倒向董宇辉，对此不能简单理解为吃瓜群众的站队，或者乌合之众的喧嚣。<strong>人与人之间关系的本质就是投射，董宇辉成了普通打工人的情感投射，爱他就是爱自己，捍卫他就是捍卫自己，而大家发现用脚投票，可以影响公司对这个小伙子的态度，就成了另一种形式的“偶像养成”。</strong></p><p>董宇辉参演的并非是一个“中国合伙人”式的故事，而是一个“当幸福来敲门”的故事，作为制片方的东方甄选最初拿错了剧本，就会讲错故事。董的IP属性和罗永浩、李佳琦、小杨哥也都不同——他出生在普通的农村家庭，没有任何背景根基，学历一般般，本以为可以在大公司做一辈子老师，没想到大势之下，梦想碎落无声，无奈成了主播，一夜爆红，瞬间国民女婿。<strong>普通人、打工人都可以在他身上找到自己的影子，或者自己想成为的样子。</strong>而董宇辉身上又带有一种“弱者”的气质，似乎每一步都由命运推着走，在既定轨道中绝地反击，有些天真，有些倔强，有些谦逊，还有些不自信，如同金庸小说中最具“普通人特质”的张无忌。</p><p>新东方内部文化主张释放个性，允许争论。2019年1月，其年会内部吐槽视频《释放自我》在朋友圈疯传，“只会为老板的朋友圈高歌”，“累死累活干不过写PPT的”，歌词引来现场阵阵欢呼，俞敏洪在台下笑得合不拢嘴，带头鼓掌，还给主创团队发了大奖。此事件一举挽回了他此前因失言“女性堕落导致国家堕落”造成的形象损失。那次叙事中，是“打工人”挑战老板，俞表现出的胸怀，符合公众对“公平”的期待。</p><p>可小作文事件，释放个性变成了展示公司管理的孱弱，内斗的升级。<strong>东方甄选最大的败笔是“拉锯”，</strong>如果小编第一次留言后果断统一对外表达的出口，就不会反复上热搜。但事实是经过几轮交锋，出现了孙东旭、小编、董宇辉以及主播天权等各种隐藏着情绪的声音，最终公司塑造成了磨还没卸就杀驴、河还没过就拆桥的“强者”任我行，手中最硬的牌，则是依靠俞敏洪积累的人设，一次次用“父系关怀”来平息纷争。</p><p><strong>所谓历事练心，从长期看，对董宇辉个人的成长与东方甄选管理上的成熟，这都是一次里程碑式事件。</strong>而从中短期来看，负面冲击并不会以与董宇辉升迁相同的速度迅速消散，东方甄选直播间没有董宇辉之后，还需要新的叙事修复。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650605509&amp;idx=1&amp;sn=9e5291634f4b1d9474d19c1086f68f61&amp;chksm=7d939f543f4728637ab44f227371dce682ec8d551ce431fc4059c5b518355ad5e82397dd1c1c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：何伊凡，编辑：赵建凯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568646535833217</id>
            <title>IMF十三年来首次增资，中日出资比分列第3、2</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568646535833217</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568646535833217</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 07:54:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IMF, 增资, 出资比例, 经济规模
<br>
<br>
总结: 国际货币基金组织（IMF）决定增资50%，提高对发展中国家等的支援能力。增资后的总额为7157亿SDR，日本增加3万亿日元。IMF的出资比例存在根据经济规模进行分配的思路，考虑到中国等的意见，将面向下次增资而启动变更比例的讨论。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>IMF的出资比例存在根据经济规模进行分配的思路。在上次达成协议的2010年，日本和中国的名义GDP几乎相同，而现在中国达到日本的4倍。此次为均等增资，IMF将面向下次增资而启动变更比例的讨论……</p></blockquote><p>国际货币基金组织（IMF）12月18日宣布，正式决定增资50%。这是13年来首次达成增资协议。对发展中国家等的支援能力将随之提高。决定运营表决权的出资比例没有变化，日本维持在第2位，仅次于首位的美国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_ae363b63b7a741a0a362573e14e72cf8@000000_oswg55584oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">IMF的标志（REUTERS）</p><p>关于11月理事会批准的增资方案，IMF在12月15日的总务会议上确保了近93%（按表决权计算）的国家赞成。方案将在各国的国内程序结束后生效，各国将支付追加的出资额。</p><p>IMF的机制是将分配给各国的配额（出资配额）作为原始资金来发放贷款。增资后的总额为7157亿SDR（相当于141万亿日元），日本增加3万亿日元，达到492亿SDR（相当于9万亿日元）。</p><p>在出资比例方面，首位的美国为17.4%，日本为6.5%，与目前相同。第3位的中国为6.4%，第4位的德国为5.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_69bb653b7455470b95754bba2b60d7a9@000000_oswg29444oswg400oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前，由于日美等国反对要求扩大出资比例的中国， IMF的增资谈判一直没有得出结论。此次，考虑到要求扩大发言权的发展中国家，提出了增加来自非洲的IMF理事名额的方针，达成了大多数协议。</p><p>IMF的出资比例存在根据经济规模进行分配的思路。在上次达成协议的2010年，日本和中国在名义国内生产总值（GDP）方面几乎相同，而现在中国达到日本的4倍。日本还有可能在2023年被德国超越。日方负责谈判的财务省此次主张变更比例的讨论需要时间等，寻求各方支持均等增资。IMF考虑到中国等的意见，将面向下次增资而启动变更比例的讨论。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651918961&amp;idx=4&amp;sn=259fd3cb4a6dbba57e44eefb0ec1475b&amp;chksm=bcb804899646e93abb67520b8a3e41165ffe9df83160be594bc96015d8b5acd51d298f1dddd1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：高见浩辅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568646451209604</id>
            <title>日本央行解除“负利率”还差最后一块拼图</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568646451209604</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568646451209604</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 07:48:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日本银行总裁植田和男, 负利率政策, 物价上涨, 春季劳资谈判
<br>
<br>
总结: 日本银行总裁植田和男在记者会上表示，日本银行正在观察何时解除负利率政策，重点关注物价上涨和春季劳资谈判。他强调了慎重的态度，希望确保政策自由度。日本银行认为物价上涨的牵引力正在转向持续性的服务，而工资上涨是否持续将成为关注焦点。此外，日银还将关注美国转向降息的时间，以便在2024年春季劳资谈判正式启动后做出判断。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_6bac052153544ab5a3db57aeaaa2a45d@000000_oswg25161oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">召开记者会的日本银行总裁植田和男(12月19日，日本银行总部)</p><blockquote><p>“还需要进一步观察”，在12月19日日本银行（央行）决定推迟解除负利率政策后的记者会上，植田和男总裁在谈论政策效果的同时，始终坚持重申谨慎的措辞。关于何时解除负利率政策，很多观点认为明年1月和4月最有可能……</p></blockquote><p>日本银行（央行）已经进入考虑何时解除负利率政策的观察阶段。作为判断依据的物价上涨的牵引力正在从一次性的商品转向具有持续性的服务，工资上涨是否会持续将成为焦点。日银还将着眼于美国转向降息的时间，保持能在春季劳资谈判正式启动的2024年1月以后随时做出判断的态势。</p><p>“实现(2%的物价稳定目标)的可能性正在逐渐增加，但仍有待持续观察”、“(明年1月解除负利率的可能性)取决于1月下半月会议之前得知的新信息。但新数据并不多。”</p><p>在12月19日的货币政策会议结束后的记者会上，植田和男总裁在谈论政策效果的同时，始终坚持重申谨慎的措辞、以保持平衡的发言，这是因为有关长期宽松退出的判断已经进入了最后阶段。面对即将实现具有现实意味的2%物价上涨目标，记者会上的回答流露出希望尽可能确保政策自由度的想法。</p><p>对于作为物价和工资上涨良性循环的一个驱动力的物价，日本银行正在加深信心。日银11月发布的10月份企业服务价格指数同比上涨2.3%，创出3年零9个月来的最高增幅。</p><p>11月东京都区部的消费者物价指数(生鲜食品除外)同比上涨2.3%，创出16个月以来的最低水平，但也可以说目前正处于推高物价的主要因素从一次性属性突出的商品价格转变为源自劳动力短缺的服务价格的“青黄不接的时期”。在观察主角更替能否顺利推进方面，正在迈向重要时期。</p><p>货币政策正常化之前剩下的因素是加薪的动向。日本的春季劳资谈判将从明年1月开始，而大企业的谈判结果将在3月中旬出炉。</p><p>植田表示，在春季劳资谈判前“以大企业为中心，一部分经营者对加薪也做出了积极的发言”，但12月的会议以“还需要进一步观察”为由，推迟了解除负利率政策。</p><p>在市场上，预测2024年春季前解除负利率政策的声音占大多数。12月18日公布的日经QUICK月度调查(12月、外汇市场)结果显示，认为解除时间为2024年1～3月的受访者占36％，4～6月为43％，总计80%预测在2024年上半年之前解除负利率。</p><p>很多观点认为，日银发布作为货币政策运作前提的新物价展望的1月和4月最有可能。能更清晰观察春季劳资谈判的进展的是3月以后的货币政策会议。谈判往年在3月中旬迎来集中答复日，并发布快报。很多市场相关人士认为，日银将在某种程度上确认劳资谈判结果之后提出物价展望的4月会议上展开行动。</p><p>另一个可能对日银的政策判断产生重大影响的是美国联邦储备委员会(FRB)的动向。12月12～13日的美国联邦公开市场委员会(FOMC)会议连续3次推迟加息，预计2024年将进入降息局面。如果美国转向降息、日银启动意味着加息的负利率解除，日元汇率将容易转向日元升值。</p><p>植田指出，“由于3个月后、6个月后(美联储)可能会采取行动，所以在那之前改变政策的想法是不恰当的”。但在日银内部，认为“如果美国进入降息局面，将难以采取行动。最好先解除”的呼声也不绝于耳。市场上的1月解除论调的背后是认为应抢在美国降息之前行动这一看法。</p><p>当然，实际上在美联储被迫降息的情况下，美国经济很有可能正在放缓，对日本经济的波及将不可避免。急于解除负利率还伴随着被批评为草率的风险。</p><p>对于物价走高导致日本国民负担这一批评，植田表示“请再忍耐一下，看看货币宽松拉动(服务价格上涨等推高物价的)第二股力量且不断加强的情况”，在这样表态的背后，透露出想要慎重对待的真心话。</p><p>在日本，除去上调消费税时之外，消费者物价指数全年同比上涨率超过2%的情况是自1992年(2.2%)以来首次。</p><p>持续稳定实现物价上涨2％目标的门槛很高，如果错过货币政策正常化的时机，存在可能重返通货紧缩的隐忧。日银将慎重评估作为最后一块拼图的工资上涨的持续性。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651918961&amp;idx=3&amp;sn=da0091868f0ad86f378efca46c8427cb&amp;chksm=bc0881bbd34add039a8c7a38cb4bfcc4fa8fbff686c3fad910d5a94c180f34f1ca9ad2ae0586&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568646370715014</id>
            <title>中国关联股在2024年复苏？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568646370715014</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568646370715014</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 07:45:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国关联股, 经济复苏, 机械股, 化学股
<br>
<br>
总结: 在日本股市上，对中国关联股的关注开始增加。中国经济虽然前景不明朗，但经济指标出现了复苏的迹象。由于中国关联股的低估值，投资的价值正在增加，预计将作为2024年股市的主题之一而受到关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_4c465c5b5edb4f4aafd139c6247e63a4@000000_oswg71820oswg600oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">北京的房地产项目（资料图，2023年9月，Reuters）</p><blockquote><p>在日本股市整体从年初开始上涨的情况下，中国业务占营收比例较高的中国关联股显得滞后。中国经济“即使没有迅速复苏，也将持平”，把中国关联股列为2024年的潜力股的声音也开始相继出现……</p></blockquote><p>在日本股市上，对中国关联股的关注开始增加。中国经济前景仍不明朗，但经济指标出现了复苏的迹象。还出现期待设备投资的增加等，趁回调买入机械股、化学股的趋势。由于中国关联股的低估值，投资的价值正在增加，预计将作为2024年股市的主题之一而受到关注。</p><p>截至12月中旬出炉的中国经济统计呈现出强弱交织的情况。房地产行业仍未摆脱困境。中国国家统计局12月15日公布的1～11月房地产开发投资同比下降9.4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c1f2ed75352742f6bbd97d136bd0b5ad@000000_oswg52932oswg450oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>反映消费动向的零售业销售额按剔除季节性因素的环比来看转为减少。家庭收支的未来隐忧根深蒂固，预计2023年新建住宅销售面积将持续下降。日本第一生命经济研究所的首席经济学家西浜徹表示，“借助此前政府主导的基础设施投资等维持经济增长日趋困难”。</p><p>另一方面，也出现复苏的迹象。中国媒体财新和美国标普全球(S&amp;P Global Inc.)12月5日发布的数据显示，中国11月份非制造业采购经理人指数(PMI)比上月上升1.1个百分点(51.5)，连续11个月高于50的荣枯线。</p><p>日本小松公布的显示工程机械运转情况的“康查士（KOMTRAX）”月度数据显示，11月中国时隔7个月实现同比增长。运行时间的增加表明当地的建筑和土木工程正在增加。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_5991617b78944de88b78e5890b6c85a3@000000_oswg19004oswg350oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在日本股市整体从年初开始上涨的情况下，中国业务占营业收入的比例较高的中国关联股显得滞后。尤其是与中国经济联动性被意识到的机械和化学，苦战尤为明显。发那科比6月份创出的高点下跌2成。尼得科（Nidec) 处于新冠疫情爆发后的2020年4月以来的最低水平。</p><p>当然，没有永远下跌的股票，这也是事实。由于出现了低估迹象，将中国关联股列为2024年的潜力股的声音也开始相继出现。</p><p>花旗证券的股票策略师阪上亮太将“中国关联股的复苏”列为2024年的投资主题之一。表示电子零部件和工厂自动化(FA)将受益于中国经济的复苏，去库存告一段落和国内设备投资的增加也有助于股价反弹。</p><p>中国领导层在确定2024年经济运行方针的中央经济工作会议上提出提升产业链供应链韧性等，有观点认为这将带动机械和精密仪器的需求增加。</p><p>日本一吉资产管理公司的董事秋野充成针对管理的基金提高了化学和机械相关股的配置比例，认为中国经济“即使没有迅速复苏，也将持平”，从投资增长中受益的企业具有投资价值。</p><p>受美国早期降息预期的影响，外汇市场上出现日元兑美元升值。受益于日元贬值的日本外需概念股今后或许难以继续走高。日本股市上似乎开始意识到中国经济显示出意外的坚挺，关联股将从中受益这一前景。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651918961&amp;idx=2&amp;sn=6d8774c28a34e8bf1a90dec74a2af33d&amp;chksm=bcf6291ea9f39ccadfca58639a0a34325513d9fa4b2db2e34f101d46d9797357a5aaba387ac5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：上原翔大，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568595841261696</id>
            <title>戴珊下，吴泳铭上，淘天变变变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568595841261696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568595841261696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 07:18:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 执掌淘天, 戴珊, 吴泳铭, 阿里巴巴集团资产管理公司
<br>
<br>
总结: 阿里巴巴集团宣布戴珊将协助筹建资产管理公司，吴泳铭接任淘天集团CEO，以推动核心电商业务的战略协同和资源投入。戴珊完成了淘天回归用户、互联网和淘宝的使命。淘天集团在面对拼多多等竞争对手时增长疲软，吴泳铭的上任可能意味着阿里回归集权。淘天集团面临的挑战包括增长疲软和留住商家和用户的压力。马云指出淘天集团面临严峻局势，需要迅速改变过去的方法论。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>执掌淘天仅两年，戴珊交出了手中权柄。</p><p>就在今天，阿里宣布，阿里巴巴集团CEO、淘天集团董事长吴泳铭兼任淘天集团CEO。淘天集团原CEO戴珊将协助筹建阿里巴巴集团资产管理公司。</p><p>蔡崇信在全员信中称，此举是为了推动集团的核心电商业务相关板块高效的战略协同和高强度资源投入。同时表示：在淘天集团全面回归用户、回归互联网、回归万能淘宝的进程中，戴珊完成了使命。</p><p>此时距离戴珊从蒋凡手中拿走了淘宝天猫，成为阿里最核心业务，也是阿里最赚钱业务的负责人，刚满两年。距离阿里启动“1+6+N”拆分变革，戴珊成为淘天集团CEO，也不过九月。</p><p>正如蔡崇信全员信主题“《唯一不变的是变化》”那样，阿里这个互联网巨头，正处于频繁的组织人事变动中。</p><p>尤其是拼多多市值超越阿里之后，拥抱变化成为了阿里最核心的命题。</p><p>问题在于，戴珊当初接手淘天，本就是拥抱变化的一部分，同样也被寄予厚望。但两年过去，依旧没太大起色。</p><p>这次戴珊退居二线，由吴泳铭上台，后者又能将淘天带到多远呢。</p><h2><strong>早有苗头</strong></h2><p>10月20日的上海，衣着深色短袖、蓝色牛仔，踩着精明干练的步伐，戴珊走向一年一度的天猫双11发布会的舞台中央。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_51e259bc056c4f29b0c5ef5ec3f81d03@908140413_oswg31018oswg660oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“谁能度过今天、冲过明天，（就能）看到美好后天的太阳。”她站在场上掷地有声。这是戴珊首次以淘天集团CEO的身份，在每年淘天最重磅的消费节日，与商家等面对面。</p><p>半个月后的11月11日晚，戴珊穿着一身红色T恤现身天猫“老友之约”。这是淘天集团成立以来的第一个双11，戴珊非常重视。9号才到湖南卫视，忙着猫晚，一直到凌晨。为了赶“老友之约”，第二天就马不停蹄坐火车回来。</p><p>再一个月后，戴珊的身份就发生了改变，从淘天集团CEO的位置退下，新的身份是将协助筹建阿里巴巴集团资产管理公司。</p><p>事实上针对戴珊职位的变动，市场早有苗头。</p><p>就在10月初的国庆期间，正当戴珊带领淘天全力筹备即将到来的双11的关键时刻，一个市场传闻突然袭来。</p><p>有自媒体《商业观察家》援引市场人士称，淘宝天猫商业集团正在筹划一次换帅行动，淘天集团CEO戴珊将卸任，蒋凡接任。</p><p>并表示，“这次人事变动最快将可能会在几个月内发生，当下在筹划中。不过，由于仍未公布，未来也可能存在一定变数。”</p><p>即便淘天随后作出回应，该内容没有任何事实依据，全文由捏造信源和臆测内容展开，并启动了诉讼程序。</p><p>不过涟漪已经发生。</p><p>一面是，淘天这两年的增长，依旧不尽如人意，面对拼多多抖音直播的进袭，仍然处于防守态势。另一方面是，蒋凡执掌的国际数字商业板块表现亮眼，成为了阿里新的增长引擎，自己也重回了阿里合伙人，被认为是阿里当前最能打仗，且能打胜仗的人。</p><p>淘天掌门人之位会否松动，也就此引发了外界联想。</p><p>当然从结果上来看，戴珊下，是吴泳铭上，由吴泳铭兼任阿里云和淘天的一号位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_16b2a55c16fb43049ee15f44057acfd3@908140413_oswg701506oswg969oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也意味着，在电商以及云业务上，阿里可能再次回归了“集权”。</p><p>11月，在阿里季度业绩电话会上，吴泳铭首次向外界披露新战略大图，将阿里面向未来十年的重要优先级，明确为三个方向：技术驱动的互联网平台业务，AI驱动的科技业务，全球化的商业网络。</p><p>他宣布，对于核心业务，阿里集团将保持长期专注力和高强度的资源和研发投入，同时各业务均以独立业务单元为单位，独立面向市场。</p><h2><strong>淘天的挑战</strong></h2><p>不得不说，当下的淘天，是存在很大挑战的。</p><p>刚过去的Q3，淘天集团营收976.5亿，同比微增长4%，其中来自中国零售商业的收入为925.6亿元，同比微增长3%。</p><p>对比同期，拼多多营收688.4亿元，同比增长93.9%。</p><p>放到集团内部，淘天本季度营收占总集团的比重为43.4%，对比二季度的49%下滑较多，本季度营收增长率也不到总集团的一半。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_8fac2760427f4f00ad72c81d34d8a878@908140413_oswg108147oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为阿里最核心的业务，淘天的增长态势已经出现了疲软。</p><p>甚至为缓解增长焦虑，1688、闲鱼这两个业务的重要性也显著提升，近期升级为淘天集团的一级业务。</p><p>一切都为了留住商家，留住用户。</p><p>除了业务调整，战略基调也重新定下。</p><p>5月下旬时，马云曾召集包括戴珊在内的淘天集团各业务负责人，开了一场小范围的沟通会。</p><p>会议中，马云提到，淘天集团当前面临的局势十分严峻，甚至拿柯达和诺基亚来进行举例：一个企业从行业标杆到死亡，半年到一年就足够了，并且在互联网行业这个速度可能会更快。</p><p>根据马云判断，当前经济下行，大环境发生了变化，阿里过去那些赖以成功的方法论可能都不适用了，应该迅速改掉。</p><p>他为淘天集团指出了3个方向：回归淘宝、回归用户、回归互联网。</p><p>这在今年双11，得到了体现。</p><p>今年双11，淘宝天猫更加关注消费者打开淘宝应用的频率和购买次数，除了客单价和DAC（日活跃消费者），订单量成为淘宝天猫成交额增长的新考核指标。淘天集团内部形成共识，平台成交总额的增长，应该成为客单价、DAC和订单量三项指标增长的自然结果。</p><p>这也是戴珊在淘天所做的最后一件事。</p><p>在“淘天集团全面回归用户、回归互联网、回归万能淘宝的进程中，戴珊完成了使命”之后，淘天的戴珊时代走向落幕。</p><p>接下来，就看吴泳铭的了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_YEPSNRFchcvveS0ayaV1A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI蓝媒汇”（ID:lanmeih001）</a>，作者：叶二，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568581578498182</id>
            <title>踩着高跷敲钟的“港股自动驾驶第一股”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568581578498182</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568581578498182</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 07:09:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动驾驶, IPO, 知行科技, 港股自动驾驶第一股
<br>
<br>
总结: 今年自动驾驶领域的IPO潮中，知行科技成为了港股自动驾驶第一股。然而，自动驾驶公司在上市过程中面临着资本寒冬、产品落地速度慢和竞争加剧等问题。知行科技作为一家自动驾驶解决方案提供商，依赖大客户和吉利集团的收入，但仍然面临着盈利难题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年翻涌不息的自动驾驶 IPO 潮再次迎来一位出线者。</p><p>本周三，自动驾驶解决方案提供商知行科技正式以“1274”为股票代码在港交所主板挂牌上市，发行价为每股29.65港元，成功摘得“港股自动驾驶第一股”头筹。</p><p>自年初激光雷达独角兽禾赛科技在纳斯达克敲响钟声后，自营商用车、算法、硬件和ADSD辅助驾驶系统四大阵营的头部玩家纷纷排起队准备冲关上市。</p><p>6月，禾赛的老对手速腾聚创首次向港交所递表，并在近期通过IPO聆讯；8月，同处激光雷达赛道的图达通通过IPO备案，与自营商用车独角兽文远知行一同拿到赴美IPO的通行证；9月，蛰伏自动驾驶辅助系统赛道多年的纵目科技撤回上市申请，折戟科创板。</p><p>据不完全统计，年初至今，已有超过10家自动驾驶领域的代表公司申请或者更新了IPO进度。然而，火热密集的上市潮却让市场感受到的寒意更甚。在资本寒冬、产品迭代赶不上落地速度、赛道越发拥挤变窄的背景下，“流血”上市已成一众自动驾驶公司的常态。</p><p>翻开这些头部代表的招股书，高度依赖大客户、议价能力弱、业务前景堪忧等问题的困扰，刻画出了玩家们踩着高跷敲钟的真实写照。</p><p>正如这位刚刚登上高台的“港股自动驾驶第一股”，亦面临着下一步落脚何处的窘境。</p><h2><strong>踩着高跷敲钟</strong></h2><p>知行科技成立于2016年底，总部设在苏州。近年来致力于打造“智驾之城”的苏州是工业强市，拥有相对完整的汽车零部件产业链，如图达通、智加科技、Momenta、九识智能等不少智驾企业都聚集于此。</p><p>作为从苏州走出来的企业，来自本土的资本自然没有缺席。企查查显示，苏州工业园区禾裕壹号创业投资企业（有限合伙）、苏州园区科创基金，先后于2020年、2022年跟投了知行科技的B轮和C+轮融资。苏州工业园区产业投资基金亦是此次其上市发行认购的基石投资者之一。</p><p>除地方资本外，知行科技背后同样不乏国资与知名资本的身影。IPO前，国家混改基金持有知行科技9.0%的股份，为最大机构投资方，仅次于创始人宋阳23.9%的持股。造车新势力阵营的理想汽车也曾两次出手投资知行科技，通过北京车和家持股4.5%。</p><p>之所以能赢得众多资本青睐，一方面要得益于其起步于一个极具增长潜力的市场。</p><p>知行科技所在的自动驾驶域控制器赛道，是L2级至L5级自动驾驶的任务关键组件，负责融合并处理来自汽车传感器的数据，以作出自动驾驶决策并触发车辆中的执行器，亦可视为自动驾驶的大脑。在业界普遍有着“智能时代、域控先行”的说法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_21c16f0bcaad4259b3ba89033a3da635@1743780481_oswg114535oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，则要侧目于知行科技的创始团队。一个来自博世、KSS等汽车供应商巨头的团队，与其他大多数自动驾驶初创公司不同，知行科技的核心成员和技术积累主要来自产业链。CEO宋阳与CTO卢玉坤、副总裁李双江均在国内主动安全及自动驾驶领域摸爬滚打多年。</p><p>宋阳曾是博世自动驾驶部在中国的一号员工和负责人，随后又供职于全球四大汽车安全系统供应商之一的美国KSS，曾与卢玉坤共同主导了KSS与自动驾驶芯片鼻祖Mobileye的合作。</p><p>也正是基于这一背景，才让这家公司初创成立不到两年，就攀到了自动驾驶芯片巨人Mobileye的肩头，成为Mobileye在全球第一家创业合作伙伴，并开始着手研发基于Mobileye的SuperVision系列产品。</p><p>很快，知行科技又找到另一大立足点。2020年10月，知行科技获得了极氪001的定点函，整个过程仅用了3个月。一年后，全球首个落地Mobileye SuperVision方案的极氪001正式量产上市。</p><p>招股书中，供应商Mobileye和大客户吉利成为知行科技脚下的高跷，推动其业绩节节升高。</p><p>2021年至2023上半年，知行汽车科技来自SuperVision的收入分别为0.86亿元、12.49亿元和5.10亿元，分别占其同期总收入的48.3%、94.2%及93.9%。其中，自吉利集团的收入分别为91.0%、97.2%和98.6%。</p><p>2022年，站在两大巨人肩头的知行科技，跻身中国第四大自动驾驶域控制器提供商，市场份额为8.6%。如今，终于一步登台，敲响上市钟声。</p><h2><strong>高台下的阴影</strong></h2><p>创业初期，宋阳曾在一次采访中透露，按照当时公司的团队规模以及销售业绩，可以立刻实现盈利，但如果继续扩大规模、投入研发，赚钱就得“再往后拖一段时间”。</p><p>然而拖到今天，盈利依然是挡在知行科技面前的一道难关。</p><p>招股书显示，2020到2022年，知行科技的总营收分别为0.48亿、1.78亿、13.26亿元，年复合增长率高达202%。但与此同时，年内亏损分别为5382.7万元、4.64亿元、3.42亿元，近三年累计亏损为8.6亿。</p><p>今年上半年，知行科技实现营收5.43亿元，较2022年同期的3.59亿元增长51.24%；期内亏损9974.8万元，较2022年同期的3.00亿元收窄66.80%；经调整亏损为4616.1万元，较2022年同期的3362.5万元有所扩大。</p><p>尽管三年间其经调整净亏损分别为0.36亿、0.34亿和0.17亿元，处于逐步收窄的态势中，但2023年预计仍为亏损。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_2ca673325a1240a4be2c5ea8940f2988@1743780481_oswg63043oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与其不断走高的营收与估值形成鲜明对比的是其持续下滑的毛利率。报告期内，知行科技的毛利率分别为20.01%、20.06%、8.3%、7.6%，经调整净利润率分别为-74.8%、-19.1%、-1.3%、-8.5%。</p><p>对于2022年毛利率的断崖式下降，知行科技解释称主要由于在2021 年10月量产首个与Mobileye合作的SuperVision™项目后，自动驾驶域控制器解决方案销售产生的收入占比有所上升，与其他业务分部相比，其毛利率较低。</p><p>但事实上，这还是SuperVision系列毛利率不断增长至7.4%后的结果，2021年该业务毛利率仅为5.3%，今年上半年这一数字又回落到7.2%左右。而与其处于同一赛道的头部玩家德赛西威，今年上半年智能驾驶业务的毛利率为17.01%，相比之下，知行科技的毛利率显然有待提升。</p><p>从域控制器的功能逻辑来看，底层芯片是真正核心所在，这也导致相对于上游芯片厂商，域控制器提供商话议价能力处于弱势。</p><p>尤其像在面对Mobileye这样的芯片巨头时，反应在知行科技的成本上，其向Mobileye采购本原材料的成本不菲且逐渐上涨，报告期内分别为0、0.5亿元及7.84亿元，占总成本的0、35.6%及64.5%。</p><p>另一方面，将自身业务增长完全捆绑在单一大客户身上，同时也要承担一荣俱荣，一损俱损的风险。</p><p>进入2023年以来，极氪汽车不再延续去年高增长势头，整体增速已经明显放缓。今年前10个月，极氪的交付量达到9.2万辆，但距离14万辆的年交付量目标尚有差距，完成率仅为65.7%。</p><p>作为承接供货商与生产商的服务提供商，为确保充足的存货供应，知行科技需预测存货需求及开支，提前向上下游合作伙伴下达订单，并根据对特定产品的日后需求的估计进行产品生产。但这种准确预测产品需求的能力可能会受到多种因素影响，一旦存货超过客户需求或达不到客户需求，会直接对其业绩造成冲击。</p><h2><strong>夹缝生存的“中间商”</strong></h2><p>对于当下已经登上高台的知行科技而言，最需警惕的是脚下的高跷已不再如想象中那般牢固。</p><p>作为汽车系统集成商，知行科技从上游组件提供商Mobileye采购并整合到集成解决方案中，进而再兜售给吉利这样的OEM，扮演着第三方“中间商”的角色。</p><p>弗若斯特沙利文的数据显示，2019年，搭载自动驾驶域控制器的车型在全球市场占比0.5%，到2022年，这一数字增长到了16.5%。这一年，国内自动驾驶域控制器市场规模估算为98亿元，但第三方供应商分走的蛋糕仅占三成。</p><p>这表明，在自动驾驶产业链中，第三方“中间商”并非占据着市场主导地位，玩家不仅要面对激烈的同行竞争，且面临着蛋糕被车企自研进一步分食的压力。</p><p>在新能源汽车量产上市大战的前半场，主机厂为了少踩坑、快速、低成本拿到打包方案，往往选择与第三方“中间商”合作。如最早小鹏汽车和德赛西威的组队，让当年搭载了IPU03的小鹏P7一炮打响，迅速成为小鹏的主力产品。这种联手打开局面的成功，后来再次在极氪001上演。</p><p>但随着车企大战走入下半场，自研自动驾驶域控制器，于主机厂而言意味着成本更低、研发周期更快、契合度更高，也就决定其在日后的市场竞争中能占据更多的主动权。对于一些已经实现大规模量产的头部玩家来说，自然也成为一道必选题。</p><p>比较典型的如特斯拉，采取自动驾驶域控制器全自研模式，自研中央计算模块CCM和区域车身控制模块BCM，域控制器由代工厂生产制造，开辟出一条车企自研的新道路。国内厂商，比亚迪、蔚来和小鹏等都已经积极跟进，展开在自研道路的试水。</p><p>目前，吉利尚未公开透露出在自动驾驶域控制器自研方面的动作。但正如知行科技在招股书中坦言，“近年来，吉利集团开始内部开发其车型的各种自动驾驶能力，其亦与其他提供商合作开发自动驾驶解决方案”。</p><p>事实上，早已上岸A股的德赛西威在去年就已突破成为吉利的一大供应商，并获得了吉利集团在智能驾驶域控制器等方面的项目订单。</p><p>身为英伟达全球六大合作伙伴之一，德赛西威已研发并量产四代自动驾驶域控制器产品。其中 IPU03和IPU04两代产品分别是与小鹏汽车、理想汽车共同研发，目前均已完成量产交付阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_2d280cc7d4a44ee2a09bfc68af8fad20@1743780481_oswg43124oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在日渐激烈的市场竞争下，去年知行科技交出了第四名的成绩，显然是一个不前不后的名次。知行科技目前产品主要为iFC系列、iDC系列以及SuperVision™，后者无疑是它的王牌产品。而这一与供应商Mobileye合作而来的产物，其核心的软件为Mobileye所有，并非基于知行科技的专有算法。</p><p>知行科技已感知到松绑的迹象，“据我们基于与Ｍobileye的讨论所知，极星及Mobileye或会与其他系统集成商合作将其新一代自动驾驶解决方案（包括Chauffeur™）加入我们同意开发的某款车型”。</p><p>同时，它必然明白不要把所有鸡蛋放进一个篮子的道理，已经在尝试寻找更多落脚点。今年以来，知行科技正在推动开发iDC High及iFC 3.0解决方案，iDC High为支持全场景自动驾驶体验的高算力解决方案，预计明年交付。</p><p>当前，知行科技已拿到包括吉利汽车、长城汽车、奇瑞汽车及东风汽车在内的16家OEM客户的定点函。其中，长城旗下一款即将上市的新车将搭载其自研的iFC 2.0产品。但真正能落地的定点函，仍有待观察。</p><p>对于已经站上高台的知行科技而言，摘下高跷或将会是一个痛苦且危险的过程。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xnGvIJT9a6gP1hbKm1RMTg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数科社”（ID:sktxs0）</a>，作者：聚焦数字&nbsp;科技的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568567410156937</id>
            <title>钱、矛盾和ESG｜「中国最佳ESG实践投资机构」发布</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568567410156937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568567410156937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 06:00:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 调研, ESG投资, 可持续发展, 中国最佳ESG实践投资机构TOP50
<br>
<br>
总结: 本文介绍了关于ESG投资和可持续发展的调研结果，特别是中国最佳ESG实践投资机构TOP50的名单。调研发现，这些投资机构在ESG投资管理委员会的设立和领导者的参与上表现出了重视，他们通过投资行动和赋能过程参与企业的可持续发展，为企业的根基打下了最初的基础。这些发现表明，ESG投资在中国的发展趋势与可持续发展的需求相吻合，中国经济正在实现从量到质的转变，ESG理念在本土各界蔓延开来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>调研｜张一、黄祝熹</strong></p><p><strong>人类应该如何与自然、社会，以及自身和谐相处？</strong></p><p><strong>这并不是第一天摆在我们眼前的议题，但时至2023年天，气候变化、能源供给、地缘政治、贫富差距等等问题持续激化，人类被挤压在巨大而多重的挑战之间。这些问题持续威胁、甚至破坏着我们想要去到的未来。</strong></p><p><strong>全球各方，包括企业管理层、投资者、政策制定者、社会公益组织在内，乃至各个国家政府层面，都在寻求答案和解法。</strong></p><p>就在即将结束的2023年底，世界瞩目的联合国气候变化大会（COP28）在阿联酋迪拜世博城举办。大会在「全球盘点」、「转型脱离化石燃料」、「可再生能源与提升能效目标」、「碳捕集、利用与封存」、「损失与损害基金」、「发达国家对发展中国家的资金支持」、「保护森林」等诸多议题的讨论上，都有了突破性进展。尽管离真正解决问题仍有非常大的差距，但毫无疑问，人类命运共同体正在严肃应对。</p><p>把时间拨回今年6月，国际可持续性标准委员会（ISSB）首次发布两份正式文件，《国际财务报告可持续披露准则第1号（IFRS S1）——可持续性相关财务信息披露一般要求》及《国际财务报告可持续披露准则第2号（IFRS S2）——气候相关披露》。这两份准则文件的发布，「全球资本市场在可持续发展相关信息披露方面」步入新阶段：企业将依据准则，更稳健、可比较、可验证的，展示其可持续发展的成果和进程。</p><p>事实上，关于可持续发展，无论大规模讨论、还是小规模实践，都不仅仅发生在美国、欧洲等特定市场。全球可持续发展需求日益增长的大背景之下，中国经济正在实现从量到质的转变之时，ESG理念与我国发展思路形成高频共振。基于ESG（环境、社会、治理）理念的行动，迅速在本土各界蔓延开来。<strong>尤其是中国VC/PE投资机构，不断基于ESG理念革新和拓展投资策略、将其纳入投资决策之中——ESG投资逐步成为优秀机构的共识和行为标准。</strong></p><p>据联合国责任投资原则组织（UN PRI）官网，截至目前，中国已有137家机构加入了UN PRI，有99家投资公司（investment manager）、3家资产管理公司（assets owner）、35家服务提供商（service provider）签署该声明，其中包括本土一级市场活跃的IDG资本、高瓴、五源资本、CPE源峰、大钲资本、愉悦资本、创世伙伴CCV等。</p><p>从本土投资数据上来看，在整体投资活动趋缓的态势下，VC/PE资金流向ESG投资相关领域（如生物技术/医疗健康、清洁能源、化工新材料）总额在1500亿元以上（案例数约2083件），占披露总额约30%。<strong>实际上，与其他投融资形式相比，VC/PE投资的自身特点与可持续投资有着天然的匹配。</strong></p><p>例如，VC/PE投资往往将资金注入尖端科学领域，在实现技术到商业化的转变的同时，实现可持续发展所需的创新，最终利好环境和社会效益；再例如，VC/PE有较长期的锁定期与初创企业的发展周期一致，相伴过程中可以提供技术知识、行业关系或管理技能等增值服务，最终获取增值收益；更重要的是，VC/PE机构秉持ESG理念的基础上进行投资，能够对被投企业形成持续的观察、监控机制，发挥机构对企业的正向影响力——如果企业并未按照健康、可持续的方式发展，将无法获得下一轮发展资金。</p><p><strong>简言之，VC/PE投资于商业环境中ESG理念的践行，都有着始于微时、却又长远的作用。VC/PE机构通过投资动作、赋能过程以及上市退出，全程参与到企业从0到1发展的重要阶段，可以为企业的「可持续发展」打下最初的根基。</strong></p><p>如此背景下，我们自2021年起着手ESG观察与研究（<a href="https://36kr.com/p/1219347435393670" rel="noopener noreferrer" target="_blank">2021年中国股权投资市场ESG实践报告</a>、<a href="https://36kr.com/p/2043962932382983" rel="noopener noreferrer" target="_blank">2022年度最佳ESG实践投资机构调研</a>），并于今年8月开启了新一轮2023年度「中国股权投资机构ESG实践调研」，面向数百家投资机构广泛征集这一理念基础上的思考与实践。</p><p><strong>综合投资机构基础数据（即管理规模、投资业绩、退出表现），以及其在ESG投资实践（包括：ESG管理委员会情况、ESG原则指导投资的具体表现、对被投企业的ESG投后赋能、ESG代表案例的商业影响力、机构及成员ESG相关证书、其他ESG相关公益行动）的六个维度书面材料，我们最终遴选出36氪2023年「中国最佳ESG实践投资机构 TOP50。</strong></p><h3><strong>以下，是36氪 2023年度「中国最佳ESG实践投资机构TOP50」全名单：</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_452f541cbca4497cabb9d6c985b122fc@785169197_oswg362672oswg1275oswg2266_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年度「中国最佳ESG实践投资机构TOP50」</p><h3>此次调研，我们发现有以下四个发现：</h3><p><strong>发现一：ESG管委会配备完善——跨部门、多层次、强协作</strong></p><p>ESG投资管理委员会在投资机构中扮演着重要角色，是确保ESG政策在公司执行、对潜在投资机会的重大ESG问题进行决策，并提供方向和指导的“大脑”。</p><p><strong>在样本投资机构中，接近七成投资机构已经设立了较完善的ESG投资管理委员会，</strong>包括：大钲资本、德弘资本、国寿股权、深创投、国投创合、凯辉基金等。</p><p><strong>ESG投资管理委员会的牵头领导者，通常由机构的创始管理合伙人或董事长担任——公司高层的参与显示了投资机构对ESG投资承诺的重视。</strong>例如，松禾资本的创始合伙人厉伟、德弘资本的董事长刘海峰、经纬创投的创始管理合伙人张颖和徐传陞等就是其机构的ESG牵头人；国投创合则由公司总经理刘伟（CEO）作为ESG工作的全面负责人。</p><p><strong>此外，各家投资机构在推动ESG投资方面的具体做法和组织结构有所不同，除以上一把手挂帅领衔的形式之外，单独设立ESG总监也更为普遍。</strong>在机构的ESG投资策略制定与实践中，ESG总监/专职负责人一职可以在内部和外部团队之间发挥监督和促进作用，确保ESG政策在日常管理中的执行。例如，凯辉基金的首席社会责任官（Chief Impact Officer）是Matthieu，他曾任米其林风投CEO、也曾在普华永道担任顾问；大钲资本设有ESG总监一职，ESG总监将直接向ESG委员会汇报。</p><p><strong>与前两年调研相比，机构内ESG工作的职责分工更加具体和明确。跨部门的协同与合作是今年的一大鲜明特色，投资机构ESG委员会成员由不同部门的代表组成</strong>。例如，大钲资本ESG委员会由大钲资本的合伙人、总法律顾问、CFO、IR总监和ESG总监组成；厚生投资的ESG管理委员会由创始合伙人、社会和环境管理团队负责人组成。</p><p><strong>伴随中国ESG的发展，越来越多机构重视引入外部专家以及具有全球视野的人才，推进ESG工作。</strong>如启明创投聘请普华永道为外部顾问做定期培训，确保机构在投前、投后环节充分纳入ESG议题；L Catterton路威凯腾的全球ESG管理委员会由来自不同地区、不同部门的代表，共同推进并监督机构的ESG战略和倡议的执行。</p><p>2023年，投资机构的ESG管理委员会无论在形式还是行动上，均有推进。高层参与、设立专门的ESG管理职务、跨团队合作、外部专家支持以及聘请全球化人才加入等，这些是今年投资机构推动ESG投资实践更具体的进步。</p><p><strong>发现二：ESG投资实践——多元而细节</strong></p><p><strong>在调研样本中，越来越多的机构通过实践，不断发展和完善相关策略和流程。</strong>细化的ESG投资相关理念和条例指标，贯穿于募资、投资、管理和退出。</p><p><strong>不同机构在ESG投资方面各有特色，从「负面筛查清单」到「正面评估清单」是显著变化。</strong>例如，国中资本在项目立项、投委会决策环节均按照ESG标准做项目自评和跨部门交叉评价。经纬创投则在尽调阶段更重视识别项目的非财务风险，而且在决策流程中制定了预防措施或整改方案。</p><p>为确保把ESG认知落实到具体行动，PE机构德弘资本为ESG工作制定了标准化流程。在投资赛道选择上，德弘资本超70%的投资均直接贴近E（Environmental）、S（Social）、G（Governance）。</p><p>专注早期及成长期公司投资的创新工场自2014年起推广ESG投资理念，经多年打磨，创新工场所有部门均已适应相关流程，将ESG投资策略全面应用于所有项目中，并严格按照ESG Officer的审核贯彻投资决策。</p><p><strong>显见的事实是，ESG投资在推动可持续发展上起到重要作用，而直接投资于环保、节能减排、绿色低碳是中国市场投资机构当前的典型特色。</strong></p><p>调研中我们发现，无论是早期、创业期还是中后期投资机构，均强调未来将顺应ESG趋势，关注“双碳经济”如电动车、新能源等绿色赛道的投资机会。一些近年涌现的绿色发展子基金，则对投资范围做了严格限定，重点投向节能减排、清洁能源、循环经济、绿色制造相关领域。</p><p><strong>发现三：相较于E、S，对G的重视有待提高</strong></p><p><strong>调研发现，当前一级市场在E（Environmental）和S（Social）方面的重视和投入日益加强，但在G（Governance）方面仍存在更多提升空间。</strong></p><p>ESG中的“G”是公司治理，指公司在治理结构、透明度、独立性、董事会多样性、管理层薪酬及股东权利等方面的行为。通过投资者、董事会和经营者之间的相互监督和制约，促使公司科学决策，保障公司的持续健康发展。如果说E、S是一家公司对外部的责任，那么G则是公司对内部的责任。</p><p><strong>在公司治理层面的观测上，我们调研发现，仅少数机构展现出明确的关注。</strong>例如，云九资本投资的鲸灵集团提到了服务400万数字团长实现就业，其中320万为女性，推进公平的劳动实践。</p><p>厚生资本对其被投企业所进行的调研发现，22至23年度，有约75%的企业开展了防疫、扶贫等活动，约88%的企业建立了环境和社会管理制度，100%的企业建立了具体的环境和社会管理目标以及行动计划、对自身生产运营所涉能耗以及资源消耗进行了跟踪统计；然而，仅有约50%的企业在员工权益保护和改善工作条件、促进员工职业发展和女性领导力方面采取了积极有效的措施。</p><p>投资机构对企业“公司治理”板块的重视，有利于推动后者建立更加透明、公正、有效的公司治理体系，提高决策效率和风险管理能力，促进可持续发展在商业领域更大范围的落实。</p><h4>发现四：ESG投资案例集中于五个重点方向</h4><p>相较于过往两年的ESG投资机构调研，2023年的调研和名册遴选赋予被投案例的ESG表现更多权重。在2023年最佳ESG实践投资机构的调研与征集中，每家投资机构推荐3-5个被投案例参选。<strong>调研结果显示，投资机构推荐的ESG投资代表案例，更多地集中在“生命大健康、新能源、电动车产业链、创新普惠经济、合成生物”五大方向，它们是当前中国商业发展的热点和重点领域：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_e40309134bb24337af49bd26f2107b71@785169197_oswg83351oswg1080oswg608_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ESG投资案例集中于五个重点方向</p><p><strong>与此同时，我们也根据上榜投资机构所提供的总计321个ESG实践案例，找到了一批不断积极践行ESG理念和准则，在gai领域具有优秀表现和创新实践的企业，他们为中国商业ESG进展提供了可借鉴的经验和模式，起到示范作用。以下是十个领域值得关注的ESG实践案例：</strong></p><p><strong>「可再生能源」ESG案例：远景能源</strong></p><p>远景能源是中国知名的新能源企业，致力于加速全球可再生能源的数字变革。不仅是自身的能源结构性变革，远景能源依托数字化工具收集供应商碳排和能耗月度使用情况，掌握供应链的进展。“重点供应商100%无企业社会责任负面事件、2023年底100%完成数字化碳盘查、到2025年为远景供应的产品实现100%绿电生产制造”是远景能源为供应商制定的三大可持续目标，以上目标现在已经应用于远景能源超过130家主要供应商，包括舍弗勒、罗特艾德、钢锐精密、安索润滑油等。</p><p><strong>「循环经济」ESG案例：万物新生</strong></p><p>万物新生将ESG融入企业商业模式，通过二手电子产品回收领域C2B+B2B+B2C全产业链的完整闭环，将业务与循环经济融合。目前，万物新生设立了三级ESG管理委员会架构，在董事会下成立了 ESG委员会，负责推进ESG管理体系建设、落实ESG战略及优化目标等工作。万物新生同时也是联合国全球契约组织成员，承诺支持企业责任倡议及其在人权、劳工、环境和反腐败四个领域的原则。</p><p><strong>「纺织业减碳服务」ESG案例：长胜科技</strong></p><p>长胜科技（NTX）是纺织业一家可持续发展基础设施解决方案提供商。这家公司的核心业务包括冷转移印染设备的生产制造及纺织品染色及印花销售。其冷转印技术NTX®Cooltrans®能够大幅降低印染环节的污染、碳排放和水资源消耗，最高可以实现节水90%，节能65%，及减少40%的染料使用。长胜科技现已成为阿迪达斯等世界500强公司实现碳中和目标的合作伙伴。</p><p><strong>「动力电池」ESG案例：宁德时代</strong></p><p>中国动力电池公司宁德时代，在新能源车产业链整体减碳工作中起着强带动作用。2022年，宁德时代全年累计减碳44.72万吨，单位产品碳排放较上年下降近25%；光伏发电的温室气体排放减少4.77万吨二氧化碳当量，绿色电力的使用比提升至26.6%；水资源消耗密度同比下降20%以上。而且，宁德时代已经将ESG绩效指标与相关部门绩效挂钩，根据年度考核结果采取奖罚措施。</p><p><strong>「全链物流领域」ESG案例：菜鸟网络</strong></p><p>菜鸟网络是中国物流行业发起绿色行动的企业之一，通过电子面单、装箱算法、智能路径规划等方式，菜鸟形成了涵盖“订单、包装、运输、仓储、回收”全链路的绿色解决方案。2023财年，菜鸟合计减少包装材料用量超18.4万吨，菜鸟驿站纸箱回收再利用量达2382万个。此外，菜鸟仓库屋顶的分布式光伏装机量从去年的24.9兆瓦提升至30.0兆瓦，结合交易清洁电力准则，2023财年此项实现减碳21003.2吨。</p><p><strong>「智能出行」ESG案例：小鹏汽车</strong></p><p>小鹏汽车是一家强调绿色价值链塑造的中国智能电动车公司。小鹏汽车肇庆基地在产品设计、生产制造、 资源回收等环节均强调绿色行动，降低车辆全生命周期的碳排放。比如，小鹏汽车将工厂原生产线的冲压边角料 100% 回收，再通过系列工序重新应用到汽车上，以降低车身铝材料的碳排放。2022年，小鹏汽车交付的电动车全生命周期碳排放减少172万吨，光伏发电助力减碳14188吨，全年充电量折合减碳量约57.72万吨。</p><p><strong>「消费品牌」ESG案例：瑞幸咖啡</strong></p><p>瑞幸咖啡是一家中国本土知名咖啡品牌，全国门店数超万家，覆盖全国近240个城市，为中国顾客提供高品质、高性价比、高便利性的产品和服务。2020-2022年，瑞幸咖啡全盘重塑公司治理体系，搭建了分工明确、权责对等、有效制衡的公司治理架构，且聚焦研发、采购、储运、制售及顾客反馈五大板块，构建贯穿全价值链的食品安全与质量管理架构，这也是瑞幸咖啡成长史中的关键动作。</p><p><strong>「能源生态」ESG案例：能链</strong></p><p>能链是中国较早专注能源数字化的企业，也是中国高速增长的能源独角兽之一。能链服务的加油站近3.3万座、充电桩57.5万把，为客户提供一站式解决方案及分布式能源管理解决方案。目前，能链的业务单元广泛，拥有团油、能链智电、能程科技、能企科技、中能链等多元板块，服务网络覆盖全国约1800个城镇，涵盖油、电、氢、气等多个能源品类。</p><p><strong>「生命健康」ESG案例：诺辉健康</strong></p><p>诺辉健康是中国首家专注于高发癌症居家早筛的生物高科技公司。诺辉健康致力于将癌症防治的 “关口前移”，通过居家早筛产品和服务，促进高风险人群早筛查、早发现、早治疗，降低高发癌症的发病率和死亡率。针对中国市场最高发的结直肠癌和胃癌，诺辉健康多款产品已经上市并商业化。此外，诺辉健康还搭建了从董事会到执行层的ESG治理架构，由董事会对ESG承担整体责任，确保ESG理念纳入企业战略目标及日常运营的各环节。</p><p><strong>「碳企业服务」ESG案例：碳阻迹</strong></p><p>碳阻迹自2011年成立之初便专注于碳管理，推动各行业开展碳排放计算、碳管理、碳减排，最终实现碳中和。碳阻迹的核心产品有碳管理SaaS平台“碳云”，已服务BATJ、星巴克、SKP、陶氏、中海油、华龙航空、保时捷等1200多家全球客户。历经十余年，碳阻迹积累了全球200多个国家超15万条碳排放因子数据库，后者将逐步将向所有用户开放，消费者在线上/线下购物时，可以直接根据商品的碳信息选择低碳产品。</p><p><strong>此外，基于此次调研，我们将在2024年1月中旬，举办「暗涌Waves·ESG主题沙龙」，邀请ESG领域官方机构、行业专家以及一级市场相关从业者，与我们一起讨论不止于以下话题（请扫描下面海报中二维码报名）：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_72b2c9b45879409fbfb00836406cf6e4@785169197_oswg1859820oswg1080oswg1440_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">「暗涌Waves」下午茶·ESG主题沙龙</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568565104354947</id>
            <title>百威摇人，意在华润？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568565104354947</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568565104354947</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 04:23:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 百威亚太, 经销商卓越项目, 经销商接班人项目, 太古可口可乐合作
<br>
<br>
总结: 百威亚太首席执行官表示，中国是百威集团重要的战略市场，他们将继续深耕中国市场，并与本土经销商、产业链合作伙伴密切合作。百威亚太开展了经销商卓越项目和经销商接班人项目，以加强对经销渠道的重视。百威与太古可口可乐合作，将在安徽和湖北启动合作，这是百威中国完善分销的初步动作。合作的适配度和合作的目的是为了提高百威在中国市场的销售率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月18日，百威亚太首席执行官兼联席主席杨克在上观新闻的采访中表示，中国是百威集团重要的战略市场，要继续深耕中国，同时把百威亚太的稳步发展还归功于与本土经销商、产业链合作伙伴的亲密合作。</p><p>据他透露，截至目前，百威亚太开设的“经销商卓越项目”共有近2000家本土中小经销商参与，而“经销商接班人项目”则培养超过130名接班人。</p><p><strong>不难看出，百威对经销渠道的重视程度越来越高，这也就不难理解其在12月初与太古可口可乐达成的合作了。</strong></p><p>据悉，太古可口可乐和百威将率先在安徽、湖北启动合作，在这两个省份的主要渠道中，百威公司系列产品经销权将归太古可口可乐所有，这次合作或可视作百威中国完善分销的初步动作。</p><p>不过，让外界好奇的是：百威将高端啤酒的分销交给快消饮料的渠道，这样的合作是否适配？</p><p>据百威亚太近期披露的中期业绩数据，与同行相比，百威的盈利增长幅度已经掉队。啤酒行业已进入存量竞争多年，百威若想扭转增幅掉队之势，必与其他巨头开战。</p><p>而此次百威与太古可口可乐选择安徽、湖北两市先行合作，让其开拓进攻的路线更加清晰——将矛头对准华润雪花。</p><h2>01 适配度如何？</h2><p>对于和太古可口可乐的这场合作，百威中国方面对「摩登消费」表示，双方的友好商业合作秉承互助、互利、共赢的原则，聚合双方优势，进一步拓展中国市场，全力挖掘安徽和湖北市场的潜力，为更多的客户和消费者带来更多和更优质的啤酒产品。</p><p>事实上，高端啤酒企业与快消饮料品牌合作，这样的例子十分罕见，但其原因并不出人意料。</p><p>在百威亚太三季度业绩会议上，首席执行官兼董事会联席主席杨克表示，公司在全面分销方面依然较为落后，因此将会持续扩张高端及超高端的地域分布，并计划于2025年拥有250家分销地级市、80家超高端分销地级市。</p><p>因此，这次合作或可视作百威中国完善分销的初步动作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_b0b5a9482af142db88ebc4ae3c9be8ea@5091053_oswg242984oswg1080oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 太古可口可乐官网</p><p>据太古可口可乐官网介绍，太古可口可乐是可口可乐公司全球销量第五大的装瓶伙伴，于大中华地区、柬埔寨、越南和美国中西部广泛地区拥有生产、推广及销售可口可乐公司产品的专营权。</p><p>该公司不只求增加汽水类别的销量，还要在其他主要饮料类别发展成功的产品，以扩大整体非酒精饮料市场的价值份额。</p><p>从常理上讲，双方的合作或可将让百威中国降本增效，同时也可让太古可口可乐整合渠道提高销售率。</p><p>不过，细究双方定位，太古可口可乐是快消饮料品牌的装瓶商，同时担任着可口可乐系统中生产、运输和销售推广的角色。而百威定位高端及超高端啤酒，酿制、进口、推广、经销及出售超过50个啤酒品牌组合。</p><p>百威把高端啤酒的分销交给快消饮料的渠道，这样的合作是否适配？</p><p>啤酒行业专家方刚对「摩登消费」表示，啤酒和饮料的匹配度还是挺高的，但有局部差异，双方可能会用一些手法去处理。</p><p>“比如说一些高端餐饮或者夜场酒吧，饮料可能相对弱一点，啤酒强一点，可能双方就会采取一些措施。比方说夜场渠道或高端餐饮渠道，在一定时间段内还需要百威的团队来支撑，对于流通渠道比如超市渠道，可能要可乐的人去覆盖。”方刚说。</p><p>而在香颂资本董事沈萌看来，太古可口可乐虽然是可口可乐在中国的重要装瓶商之一，但是独立于可口可乐公司的主体，因此与百威合作应该视作是太古与百威的合作，与可口可乐无关。</p><p>“太古作为深耕国内、特别是华南地区的大型企业，在经销渠道的建设和管理上有非常庞大的积累和丰富的经验，可以给增长乏力、竞争压力大的百威带来新的市场拓展空间，同时，太古作为港资企业也更容易与百威在合作方面进行有效沟通。”沈萌进一步表示。</p><h2>02 先发安徽和湖北市场</h2><p>那么，为什么选择安徽和湖北？</p><p>据太古可口可乐官网数据，太古可口可乐在安徽覆盖消费者6200万人，在湖北覆盖消费者5700万人。在沈萌看来，太古在安徽和湖北有更充沛的资源。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_d57907ef2c39403aa842e42fa0d9e49e@5091053_oswg328942oswg1080oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 太古可口可乐官网</p><p>据百威亚太近期披露的中期业绩数据，中国区的销售增长9.4%，收入及每百升收入分别增加15.4%及5.5%，正常化除息税折旧摊销前盈利增加17.2%，收入和利润表现均呈现增加情况。</p><p>但与同行相比，百威的盈利增长幅度已经掉队。</p><p>啤酒行业已进入存量竞争多年，百威若想扭转增幅掉队之势，必与其他巨头开战，这次将矛头对准了华润雪花。</p><p>目前，我国啤酒市场形成以百威亚太、青岛啤酒、雪花啤酒、重庆啤酒以及燕京啤酒为主的五大寡头竞争格局。</p><p>其中，青岛啤酒主要以山东、河北、陕西为主要销售区域，华润雪花以安徽、四川、贵州、江苏为主要销售区域，而百威啤酒则是福建、江西、浙江等华南地区为销售区域。</p><p>根据华鑫证券发布的《啤酒行业深度报告》，百威在江西、福建、湖北、浙江4地拥有领先市占率，分别达80%、58%、58%、31%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_47c7de274d8148a6be2681fac4b6942a@5091053_oswg123652oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 华润雪花啤酒官微</p><p><strong>而华润啤酒主要集中在东部、华南以及中部地区，其在贵州、四川、安徽、辽宁和江苏这5个地区拥有领先市占率，分别达85%、79%、72%、67%和54%。</strong></p><p>也就是说，湖北市场本就是百威较为领先的地区，选取这一市场或意在安全区内试水，进一步获取增量。而安徽市场则是华润雪花地盘，与太古可口可乐合作，或显示出百威的进攻意图。</p><p>“现在湖北市场，华润雪花和百威的竞争很焦灼，在这个时候百威和太古合作形成了‘二打一’，对华润雪花可能有所压制。”方刚说。</p><p>他还提到，安徽市场是华润雪花的基地市场，百威在这个区域很弱，所以这一次合作借助于太古的渠道，百威可以在安徽市场获取一些纯增量。</p><h2>03 何时走出根据地？</h2><p>尽管百威已经开始开拓渠道，但其目前的根据地仍为华中、华南地区。值得注意的是，近年来，百威依然频频在华南地区发力。</p><p><strong>如2007年投资设立的百威佛山工厂经过5期扩建，现已发展成为百威品牌全球最大的生产基地。百威佛山工厂从2017年开始通过工业+项目改造，着力打造工业旅游景区。</strong></p><p>2019年，百威集团与捷成集团签订协议，共同在内地设立合资公司——蓝妹啤酒（广州）有限公司。2021年，全国第一家CASACorona落户广州。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_5b59143c939e4d1eb3fc1d4deb757393@5091053_oswg92162oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 百威啤酒官微</p><p><strong>2023年11月，百威亚太首席执行官杨克与福建省委书记周祖翼达成会见，双方就百威啤酒未来在福建的发展深入讨论，达成共识。</strong></p><p>业内人士指出，在啤酒竞争日趋激烈的当下，尤其是当青岛啤酒与华润雪花啤酒的渠道触角逐渐向华南地区延伸的前提下，巩固核心市场对于百威而言尤为重要。</p><p>但华南市场的竞争异常激烈。据《啤酒行业深度报告》，五大啤酒品牌在华南区域的营收占其总营收的比例分别为：珠江啤酒95%、燕京啤酒31%、华润啤酒26%、重庆啤酒24%以及青岛啤酒11%。</p><p>从百威在华布局版图来看，“重南方，轻北方”一直是其一大特点，并且在包括重庆、四川以及云南等西南地区，百威的市场占有率均低于其他品牌。</p><p>而此次与太古可口可乐的合作地区中，虽然安徽涉及北方地带，但并不属于典型的北方地区。同样，在其薄弱的西南市场也并无动作。</p><p>而如今，啤酒行业的北方市场被华润啤酒、青岛啤酒、燕京啤酒等把控，而西南地区的市场份额则被华润啤酒、嘉士伯分食。以重庆市场为例，百威仅与其他品牌共同瓜分5%市场占有率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_bf9acafbf6154780b79903ef2504b6f5@5091053_oswg94955oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 百威啤酒官微</p><p>据欧睿咨询数据，2022年我国高端啤酒百威市占率（以销售额计）为37.8%，百威高端市场正被其他厂商抢夺。</p><p>如此看来，百威若想在中国市场获得更多份额，必须走出华南，向薄弱地区突破。</p><p>当「摩登消费」向百威中国询问下一步会否拓展其他地区市场时，对方表示“暂时没有更多信息”。</p><p>广发证券食品饮料行业首席分析师王永锋曾向媒体表示，中国啤酒市场有70%以上的省份格局已定，出现了明显的胜出者。啤酒企业若想在其他龙头的优势市场撬动一定市场份额，将会十分困难。</p><p>而此次合作，尽管百威搭载上了太古可口可乐渠道资源，但其成效如何、与华润的啤酒之争会否掀起行业变局？「摩登消费」将保持密切观察。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HAyz43p1r0R5JYXD4TD6wA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“摩登消费”（ID:modengxiaofei）</a>，作者：吴晓薇，编辑：蛋总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568550634988937</id>
            <title>创始人如何走出低谷？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568550634988937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568550634988937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 04:03:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 失败, 成功, 创业者, 低谷期
<br>
<br>
总结: 创业者在追求成功之前，往往会经历多次失败和低谷期。在创业过程中，低谷期是最困难的阶段，创业者面临着无助和困惑。然而，成功的创业者通过不断磨练心智和做出高质量的决策，最终带领公司走向成功。马斯克、黄仁勋和乔布斯都是成功创业者的典范，他们在低谷期坚持不懈，最终取得了傲人的成就。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“<strong>失败再多次都无所谓，成功一次就够了</strong>。”</p><p>可在成功之前，每一位创业者会经历无数次失败，数次跌落创业低谷。尤其在当下，复杂多变的外部环境增加了创业者的难度，不少企业一不留神就可能滑入发展的低谷。</p><p>数年前，在YC 的晚宴上，来自硅谷的天使投资人Paul Graham 画了一条创业过程中创业者的情绪曲线，将创业者的心理活动状况大致分为亢奋期、低谷期、稳定期三个阶段。在整个创业过程中，这三个阶段不断循环的，其中低谷期是最灰暗漫长的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_05cd0ec2106a4464858a39d5badeddb6@5091053_oswg36908oswg496oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>创业低谷期，应该是创业者最无助的时刻。公司经营受阻，前路迷雾重重，身为掌舵人把控着公司未来走向，却不知道该如何抉择？如何熬过低谷、跨越周期？这些问题很难在传统的商业教材中找到答案。</p><p>前车之鉴，后事之师。其实，很多知名创业者在取得傲人成绩之前，也陷入过令人崩溃的低谷时期，或是市场选择失误，或者是陷入财务困难。进退维谷时刻，他们不断磨练心智<strong>，最终带领着公司走向创造更大价值的关键阶段</strong>。以下是他们身处低谷并奋起反击的故事，Enjoy：</p><h2>马斯克：吞着玻璃凝视深渊</h2><p>在外人眼里，“硅谷钢铁侠”马斯克风光无限、逆商超绝，总能在绝境中杀出一条血路。光环之下，马斯克作为创业者经历了数次至暗时刻，几乎快突破他所能承受的极限。马斯克曾经说过：<strong>创业就是一边咀嚼玻璃，一边凝视深渊。</strong></p><p>时间回到2008年，全球金融危机爆发，马斯克意外滑落人生低谷。这一年，SpaceX三次试射失败，特斯拉接近破产边缘。</p><p>就在事业状况百出的时候，相恋10年结婚8年的发妻并将他告上法庭；原来的合作伙伴、特斯拉创始人起诉、讨伐他，试图将他踢出局；甚至有网站开设“特斯拉死亡倒计时”栏目，发布一系列文章……众人也貌似早已密谋好一样，一同将箭头指向他。</p><p>马斯克当时极为痛苦。“他有睡惊症，只在睡梦中尖叫，有时候还像是在挠我。那真的很恐怖。我很害怕，而他当时也很绝望。”马斯克女友曾回忆：“有时候他冲进洗手间开始呕吐，开始驼背，走路时脚趾发僵。”</p><p>“大多数经历过这种压力的人都退缩了。”投资人格拉西亚斯说，“他们会作出糟糕的决定。但马斯克变得更加理性，仍然能够做出清晰而有远见的决定，甚至做得更好。”面对外部重重压力，马斯克想尽办法筹措资金，还给SpaceX团队设定了六周内将新火箭运到夸贾林岛的最后期限。</p><p>2008年9月，SpaceX的第四次发射终于成功了。正如马斯克所说：“世界上完成这种壮举的国家屈指可数，这种项目一般都是由国家来完成的，而不是某个公司……这绝对是我人生中最棒的一天！”这也是马斯克一跃而起的支点。</p><p>庆功会结束没多久，马斯克就开始了新一轮融资之旅，因为公司已经几近弹尽粮绝。后来，马斯克筹措的资金成功救活特斯拉与SpaceX两家公司，SpaceX也在性命攸关之时获得了NASA 16亿美元的合同款，得以继续完成未竟的太空冒险。</p><p>现如今，马斯克依旧不知疲惫地经营着旗下诸多公司，为“殖民火星”、延续人类文明的使命不停歇地奋斗。在这过程中，他仍有过情绪崩溃的时候，但他越发坚强，并继续保持理性，并做出高质量的决策。</p><h2>黄仁勋：Nvidia离破产只有30天</h2><p>“在英伟达创立初期，我经历了失败，极大的失败，所有的失败都令人羞愧和尴尬。很多都几乎使我们走向了灭亡。”今年，英伟达创始人兼首席执行官黄仁勋现身中国台湾大学毕业典礼，并分享了曾经的低谷时刻。</p><p>选错市场方向可能是不少创业者走向失败的原因之一。<strong>在英伟达创立初期，押注在错误的技术方向也同样差点让英伟达走向破产的深渊</strong>。</p><p>1993年，黄仁勋与两位志同道合的工程师共同创立英伟达，立志将公司做到计算机图形处理领域的大哥。可现实就是残酷。起初，黄仁勋和团队耗时两年打造了第一款显卡产品NV1。但由于不兼容竞争对手3DFX的Glide 3D标准，销售表现十分惨淡，最终英伟达不得不停止销售NV1。</p><p>好在这款产品吸引了视频游戏制造商Sega的注意，并与之建立了合作。经过了一年的开发期程，英伟达的团队意识到其设计的架构是错误策略。同时，微软即将宣布基于反向纹理映射和三角形的Windows 95 Direct3D。这代表着如果英伟达完成了SEGA的游戏机，公司将会创造出与Windows不相容的产品。</p><p>“但如果我们不完成这个合约，我们就会破产。无论如何，英伟达都会面临倒闭的命运。”黄仁勋说。幸运的是，英伟达当时的合作方游戏公司Sega信守承诺，没有取消两家公司的合作，这让英伟达暂时拜托了倒闭的窘境。</p><p>可是，黄仁勋想要拯救奄奄一息的英伟达，就必须破釜沉舟。他将英伟达的战略从游戏主机转向PC市场，并挖来了从游戏设计公司晶体动力挖来DavidKirk博士担任首席科学家，组织了一个庞大的研发团队。在微软带动下，英伟达开始与下游厂商纷纷结成伙伴，最终活了下来。</p><p>或许正因为这次经历，黄仁勋才一直保持着创业初期的紧张感。据《经济学人》之前的一篇报道，黄仁勋常挂在嘴边的一句话是“我们总是离倒闭还有30天”（原文：Were always 30 days away from going out of business）。<strong>即便英伟达已经成为全球GPU领导者，黄仁勋依然视英伟达为创业公司来运营，快速决策并要求快速执行</strong>。</p><h2>乔布斯：我的失败满城皆知</h2><p>前不久，OpenAI罢免CEO Sam Altman的宫斗戏，以奥特曼（Sam Altman）班师回朝落下帷幕。这样的人事变动让不少人联想到乔布斯的故事，不同的是，奥特曼回归OpenAI只用了5天，乔布斯回归苹果花了12年时间。</p><p>在后人看来，乔布斯出走的12年时间依旧成就不少伟大的事业，值得称赞。可对于当时的乔布斯而言，这场突如其来的“辞退”犹如惊天巨雷，差点击垮意气风发的他。</p><p>在30岁那年，乔布斯创办的苹果公司刚发布一款很棒的产品——麦金塔电脑，而他本人却被自己亲自招聘的人“开除”。“我成年后全部生活的重心不复存在，这对我是一个毁灭性的打击。有几个月，我都真的不知道该做些什么。我觉得，我让企业界的先辈们失望了——我丢掉了传到我手上的接力棒。这个失败弄得满城皆知，我甚至想过逃离硅谷。”乔布斯在2005年的一场演讲中分享了当时的状态。</p><p>暂时离开未尝不是一件好事，乔布斯也很快意识到这点。“我渐渐地开始有了明确的想法——我仍然热爱我做过的一切。苹果公司发生的变故并没有丝毫改变这一点。我被驱逐了，但我仍然热爱我的事业。所以我决定重新开始。”</p><p>1985年，乔布斯离开苹果后创办了NeXT，专注打造计算机工作站，并于1988年推出了其突破性的NeXT Computer。虽然该款产品在当时销量不佳，但却为革新计算机行业做出了极大贡献。NeXT最突出的贡献之一，就是面向对象编程和图形用户界面，<strong>这也为科技行业的未来发展奠定了基础，也为乔布斯重回苹果埋下伏笔</strong>。</p><p>此外，乔布斯在离开苹果一年后，即1986年，从乔治·卢卡斯旗下的卢卡斯影业收购了图形部门，成立了一家名为皮克斯的新公司，致力于开发3D动画工具。该公司制作了世界第一部用电脑制作的动画片《玩具总动员》，它现在是世界上最成功的动画工作室。 十年后，迪士尼以74亿美元的价格彻底收购了皮克斯， 乔布斯因此成为迪士尼的单一最大股东，并一直担任董事会成员直至去世。</p><p>就在乔布斯新事业一路畅通的时候，苹果公司却发展得不及预期。自从乔布斯离开，苹果公司几乎每一款新产品都以失败告终。为了寻求重振Mac的方法，苹果公司购买了NeXT，希望基于NeXTSTEP构建新的Mac操作系统。借此机会，乔布斯回到了苹果公司，并让苹果公司起死回生，先后发布了一系列革命性的产品，如iPhone、iPad、Mac等，最终让苹果公司成为全球最具影响力和价值的科技企业之一。</p><h2>达利欧：我的一败涂地是在我身上发生过的最好的事情之一</h2><p>瑞·达利欧（Ray Dalio）被美国《时代》杂志评选为全球 100 位最有影响力的人物之一，创办的桥水基金也是世界上最赚钱的公司之一。</p><p>但达利欧不是传统意义上的“精英”，也曾经历过濒临破产的绝望阶段。1982年，达利欧经营的“桥水基金”（Bridge Water）有声有色，自己也在业内开始小有名气。这年8 月，墨西哥债务违约，几乎所有人都清楚地看到，很多其他国家也会步其后尘。这件事非同小可，因为美国银行正在向像墨西哥一样高风险的其他国家提供贷款，总额约为其资本金总和的 250%。</p><p>当时，达利欧作为专家出席了美国国会的经济听证会，并在公开场合自信地宣称，我们正在走向一场萧条，并解释了原因，后续也大幅做空股市。但事情发展超出达利欧的意料，美联储的成功兜底。这场判断失误几乎让他输光了一切，公司濒临破产，只剩他一人。</p><p>几乎破产的达利欧，甚至筹不到足够的钱买一张飞机票去得克萨斯州拜访一个潜在客户，尽管他知道自己可能从中赚到的服务费是票价的很多倍，但最终没有成行。最困难时，他向父亲借了4000美元维持生计，又卖掉家里的两辆车才熬过去。</p><p>好在这次低谷时期让达利欧有时间深刻反思。“回头来看，我的一败涂地是在我身上发生过的最好的事情之一，因为它让我变得谦逊，而我正需要谦逊来平衡我的进攻性。”之后，他总结失败原因，深入研究历史上经济和市场的发展，建立了债务周期模型。</p><p>2000年，达利欧带领桥水基金设计打造了“萧条计量指标”，在理解危机的基础上，打造了计算机决策系统，详细列出了在每种可能发生的情况下的应对之策。此后，他带领桥水基金穿越危机、逆势盈利，至今掌管资金约合15000亿元人民币，是全球最大对冲基金之一。</p><p>风起，兴盛。风止，陨落。<strong>在行业起起落落间，创业者常常陷入难以名状的低谷时刻</strong>。</p><p>马克·吐温曾经说过这么一句名言，“历史不会重演，但有其韵律（History may not repeat itself, but it does rhyme）”，每个人的创业故事都是独一无二，其他人很难复制 ，但创业者的精神内核可能大致相同。</p><p>一个企业从0出发，需要不停测试、验证才能减轻风险生存下去，这其中伴有着无数的失败。而创业者必须承受住不断地失败所带来的挫折感，并且愈挫愈勇、不断尝试，直到最后取得成功。这是创业圈每天都在发生的故事。正视挫折、享受低谷，并不断改进和精进，是创业者最宝贵的品质。</p><p>正如黄仁勋在最新的访谈中提到：<strong>「也许企业家身上的超能力就是，不问也不畏惧事情有多难，永远要让自己感觉：事情没有那么难。你需要欺骗你的大脑。」</strong>愿所有创业者都能将低谷中当作自己破茧成蝶的良机，往后种种荆棘皆是坦途。</p><p><strong>References：</strong></p><p>1.狂人马斯克：力所能及之内，做比他人强1000%的事 来源/笔记侠</p><p>2.乔布斯离开七年：苹果的妥协与“背叛”来源/乱翻书</p><p>3.周末刷屏！英伟达创始人黄仁勋最新演讲：我曾经历三次失败来源/每日经济新闻</p><p>4.桥水创始人达利欧：我亲历的三次破产来源/21世纪商业评论</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/w09KepGXlhriJ4DijDFOLw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经纬创投”（ID:matrixpartnerschina）</a>，作者：经纬创投，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568534996346246</id>
            <title>吴泳铭兼任淘天集团CEO，阿里步入“大一统”时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568534996346246</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568534996346246</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:57:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴, 吴泳铭, 变革, 淘天集团
<br>
<br>
总结: 阿里巴巴宣布吴泳铭兼任淘天集团CEO，这是阿里变革后的新举措。吴泳铭将同时担任阿里巴巴集团和淘天集团、阿里云智能集团三项CEO职务，以技术创新引领淘天变革，确保集团聚焦核心战略电商和云。这次调整是阿里巴巴面对新技术和市场变化的回应，也是为了推动集团的战略协同和资源投入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>阿里的权力中心正不断向吴泳铭集聚。</p><p>12月20日，阿里巴巴宣布，阿里巴巴集团CEO、淘天集团董事长吴泳铭兼任淘天集团CEO。淘天集团原CEO戴珊将协助筹建阿里巴巴集团资产管理公司，“这是阿里变革之后新的业务职能”。</p><p>当天，阿里巴巴集团董事会主席蔡崇信通过全员信宣布了这项任命。他在信中写道，“全新的时代，需要全新的战略和组织体系变革。正视过去，面向未来，改变自己，相信经历这轮变革的阿里巴巴将完成蜕变。”</p><p>就在拼多多市值超过阿里、马云在内网罕见回应坚信阿里会变、阿里会改之后的20天，新一轮调整到来。一些接近阿里人士向界面新闻表示，对此调整不感到意外，并且已有耳闻。</p><p>自此，吴泳铭将同时担任阿里巴巴集团和淘天集团、阿里云智能集团三项CEO职务，全员信称这有助于以技术创新引领淘天变革，确保集团聚焦核心战略电商和云，形成统一指挥和高强度持续投入。</p><p>蔡崇信在信中肯定了戴珊的贡献，称她作为阿里巴巴18个创始团队成员之一，二十多年来一直奋斗在公司一线，为公司的创立和成长付出了巨大的心血。在淘天集团全面回归用户、回归互联网、回归万能淘宝的进程中，戴珊完成了使命。筹备集团资产管理公司是阿里变革之后新的业务职能，需要开拓的精神和极强的组织架构能力，戴珊将充分发挥她的专长，为公司继续创造价值。</p><p>2021年底，阿里宣布戴珊接手统管淘宝和大天猫，集合B2C零售事业群、B系业务，共同形成“中国数字商业板块”。戴珊是阿里的第11号员工，也是阿里的“十八罗汉”之一，她过去主要位居幕后，从基层做起，负责过人才、客户服务，担任过阿里B2B事业群总裁，此后正式接任大淘宝。</p><p>彼时，阿里电商同样面临着大环境的冲击，短视频平台崛起，新一代消费者的喜好难以捉摸。一位接近阿里人士告诉界面新闻，戴珊最重要的就是她的地位及凝聚力，作为阿里身经百战的“老人”，坐镇核心电商业务义不容辞。</p><p>戴珊接手后，整个大淘系电商的经营策略都围绕底层消费者服务做改进，并且确立了直播、私域、内容化、本地零售和价格力这五大策略。与此同时，外部环境依旧在变，疫情结束后想象中的反弹没有到来，消费态度进一步谨慎，对手再次崛起，淘系也要拿出行之有效的策略。</p><p>今年3月，阿里启动组织变革，蔡崇信和吴泳铭9月正式接任阿里巴巴集团董事会主席和CEO。随后，吴泳铭宣布确立“用户为先、AI驱动”两大战略重心，并据此进行业务梳理，重塑业务战略优先级。</p><p>这也与马云内网回复的“AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战”的逻辑及目标一致。在AI驱动技术变革的大背景下，推动淘系走向AI电商的就是吴泳铭。</p><p>11月，在阿里季度业绩电话会上，吴泳铭首次向外界披露了阿里面向未来十年的重要优先级，明确为三个方向：技术驱动的互联网平台业务，AI驱动的科技业务，全球化的商业网络。对于核心业务，阿里集团将保持长期专注力和高强度的资源和研发投入，同时各业务均以独立业务单元为单位，独立面向市场。</p><p>变革数月，吴泳铭亲自下场带队，对淘天和阿里云“两手抓”，阿里巴巴专注战略核心业务发展的阵型已基本形成。阿里方面认为，这次调整将有助于以技术创新引领淘天的变革，确保集团对两大战略重心电商和云的统一指挥和高强度持续投入。</p><p>上月底，吴泳铭对阿里云的战略方向作出判断和取舍，确定未来五年阿里云将实施AI驱动、公共云优先的策略，对业务管理团队进行了大刀阔斧的调整。他认为，今天的阿里，面对的是快速发展的新技术和市场的新变化、新期待。无论过去有多成功，都必须翻篇归零，唤醒重新创业的心态。</p><p>蔡崇信还在员工信里表示：“吴泳铭接任阿里集团CEO三个月以来，全面推动管理团队年轻化改革。接下来，我们将全面启用在基层得到锻炼，崭露头角的年轻管理团队，为年轻人创造属于他们的创新环境。”</p><h3>以下为全员信全文：</h3><p>《唯一不变的是变化，让我们点燃重新创业的精神！》</p><p>各位阿里人，</p><p>新一轮的技术变革开启，这是挑战更是机遇。全新的时代，需要全新的战略和组织体系变革。正视过去，面向未来，改变自己，我相信经历这轮变革的阿里巴巴和以往任何一次一样，完成蜕变。</p><p>我在此宣布，阿里巴巴集团董事会经过讨论决定：</p><p>为了推动集团的核心电商业务相关板块高效的战略协同和高强度资源投入，阿里巴巴集团CEO、淘天集团董事长吴泳铭将兼任淘天集团CEO。</p><p>为了优化资本回报率，提升股东价值，集团资本管理委员会授权设立资产管理公司。戴珊将协助集团筹建阿里巴巴集团资产管理公司、组建专业的管理团队。</p><p>吴泳铭接任阿里集团CEO三个月，明确了全集团的战略重心和优先级选择，围绕主业进行了坚决的取舍，同时全面推动管理团队年轻化改革。由吴泳铭兼任阿里云和淘天的一号位，将有助于以技术创新引领淘天的变革，有助于确保集团对两大战略重心电商和云的统一指挥和高强度持续投入。接下来，我们将全面启用在基层得到锻炼，崭露头角的年轻管理团队，为年轻人创造属于他们的创新环境。</p><p>戴珊作为阿里巴巴18个创始团队成员，二十多年来一直奋斗在公司一线，为公司的创立和成长付出了巨大的心血。在淘天集团全面回归用户、回归互联网、回归万能淘宝的进程中，戴珊完成了使命。筹备集团资产管理公司是阿里变革之后新的业务职能，需要开拓的精神和极强的组织架构能力，戴珊将充分发挥她的专长，为公司继续创造价值。</p><p>以上调整即日起生效。</p><p>让我们一起开启重新创业的历程，未来我们会为今天的变革而骄傲，阿里人加油！</p><p>蔡崇信</p><p>阿里巴巴集团董事会主席</p><p>2023年12月20日</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10565209.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：程璐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568529954579846</id>
            <title>基金小镇的成都梦</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568529954579846</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568529954579846</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:56:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基金小镇, 天府国际基金小镇, 大罗山基金村, 格林威治
<br>
<br>
总结: 基金小镇是一种新兴的金融资源聚居地，通过吸引投资机构设点和提供配套设施，促进当地企业和资本的高效对接。天府国际基金小镇和大罗山基金村是中国的两个典型基金小镇，它们通过引入村落概念和各种金融要素的汇聚，吸引了大量的基金机构入驻。与此类似，美国的格林威治小镇也以其独特的地理位置和低税收政策吸引了大量金融从业者，成为了一个富裕的金融社区。基金小镇的建设由地产商和地方政府合作，成为了后发地区经济发展的重要推动力量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>提到“基金小镇”，你能想到什么？我觉得你可能什么都想不到，因为基金小镇的面孔可能从来没有清晰过。</p><p>我是从今年开始意识到“基金小镇”存在的复杂性。8月31日，投中信息在天府新区的天府国家会议中心举办了首届天府创新资本论坛，其中一个分会场“天府（四川）母基金发展大会”由天府国际基金小镇承办，共邀请了接近30位来自四川省、市、区级政府母基金代表参会。</p><p>会议开始前，天府国际基金小镇总经理谭啸带着我和同事们在会场转悠，对应着座位桌牌介绍参会嘉宾的基本情况，密集输出到了大家都明显感觉到饿，而他明显还有很多话想说，因为就在我们准备领午餐券的时候，我听到了一句长叹：<strong>“很多人以为，我们只是个地产项目。”</strong></p><p>包括上半年温州设立的大罗山基金村，“过去投资人都扎堆在大城市，现在要让他们搬到村里来”——前几年的投资人们如果听到这句话，多半会语气笃定地告诉身边的朋友，“面子工程而已，你别当真”。</p><p>但今年11月，温州大罗山基金村的工作人员在接受新华网采访时却表示，基金村成立半年内已经有100多家投资机构完成入驻，总募资规模和投资规模超过了150亿元，其中还包括温州首只规模为5亿美元的QFLP基金，还有一只规模为21亿美元的QFLP基金正在推进当中。</p><p>恒择资本执行总裁刘少龙认为这是一项创举：“大罗山基金村，名字很特别……<strong>与国内其他城市往往以‘基金小镇’命名不同，它引入了中国人的村落概念。</strong>”维度资本董事长厉汉华补充说：<strong>“‘村’体现了各种金融要素的汇聚，‘村长’带来了业内权威流量，‘村民’带来了基金产品或管理人。”</strong>维度资本是作为温州本土创投代表，已经有三只基金落户到了基金村。大罗山也借此喊出口号，他们要举“全村之力”把打造“浙江创投第三极”。</p><p>成都万华投资集团董事、天府国际基金小镇董事长姜涛在投中那场闭门会上，也详细介绍了天府国际基金小镇的发展成就：<strong>目前，小镇已经入驻基金机构533家，管理社会资金的总规模超过5180亿元。</strong></p><p>一边是面貌模糊到业内人也认为基金小镇只是个“地产项目”，一边是多个维度的数字似乎都在宣告基金小镇存在的意义，因此，本文试图用大几千字的篇幅来回答这么几个问题：基金小镇此前做什么？应该做什么？正在做什么？以后还准备做什么？以及最重要的，投资市场的参与者们能从基金小镇获得什么？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c8600e19b2c04229a46b0455c93ab127@5091053_oswg106970oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（过街天桥上的基金小镇标识，由著名诗人流沙河先生题写）</p><h2>模糊的小镇</h2><p>其实用“地产项目”来定义基金小镇，很难称得上是一种误解。</p><p>天府国际基金小镇由成都本土知名地产商万华集团开发，核心区域超过200亩，被同样由万华开发的高端社区“麓山国际”收纳其中。一份发布于官方微信公众号的园区简介指出，开发者们希望建设标准能够比肩“格林威治”。</p><p>格林威治是美国康涅狄格州西南紧靠纽约州的一个小镇，19世纪末随着社会生产力进步带来的物质文明膨胀，小镇作为纽约富裕阶层的假日后花园被大量开发，绵延32英里的长岛海峡海岸线上散布着私人海滩、临海庄园和游艇港口。等到1920年代洛克菲勒家族和米尔班克斯家族的豪宅开工的时候，格林威治已经成为了全美最具代表性的富裕社区，带动其所在的康涅狄格州成为全美富人最集中的地区，收入水平排在全州前1%的家庭是排名后99%家庭的近74倍。</p><p>1990年代，金融从业者们开始挖掘格林威治的潜力。他们起初置业于此的目的也是为了度假，但随着90年代末互联网泡沫带动资本繁荣，他们忽然意识到格林威治的独特优势：这里距离曼哈顿区只有45分钟的车程，阡陌交通、富贵相闻，却享受着康州极低的税收政策——格林威治的金融业自此开始指数级增长，到千禧年的时候落地基金数量已经接近4000只，康州的基金管理规模在全美仅次于纽约和加州。</p><p>GAMCO Investors总裁Marc Gabelli曾经做过这样的评价：“格林威治现有拥有的集群优势，是其他地方很难竞争的……<strong>人们可以交流思想，形成市场上真正稀缺的竞争力，它的存在就像文艺复兴时期的佛罗伦萨</strong>。”知名对冲基金AQR的联合创始人David Kabiller赞叹格林威治“是个伟大的社区”，因为这里“<strong>经济充满活力，能够为专业人士提供良好的服务，也能为我们的孩子们提供一流的学校”。</strong></p><p>对于渴望经济发展但受困于地缘条件的后发地区，这种特质的吸引力不言而喻。</p><p>天府国际基金小镇成立的2016年，全国建成运行的基金小镇不超过30个，其中超过70%分布在浙江、广东、江苏这三个省份。到了2022年小镇数量暴涨超过了120个，沿海三省的占比则被压缩到了50%以下，而其中绝大部分小镇的形态都是“格林威治”的功能性魔改：</p><p><strong>一座大大的园区，通过绑定足够多的优惠政策或倾斜资源，吸引了一定数量的投资机构设点，形成一个物理意义上的金融资源聚居地，方便当地企业和资本完成更高效、高频的对接。</strong></p><p>与此同时，为了保证“基金小镇”真的能提供足够的配套设施“激活资本市场潜力”，而不是简单的“拿来主义”，2016年7月住建部、国家发改委、财政部通过联合发文的形式，在提出2020年在全国范围内培育1000个左右以休闲旅游、商贸物流、现代制造、教育科技、传统文化、美丽宜居等为重点产业的特色小镇目标外，还为“到底什么样的体量可以被称为小镇”划定了数条硬性指标，<strong>即包括基金小镇在内的特色小镇，建设用地面积一般控制在1平方公里左右，聚集人口1万至3万人。</strong></p><p>于是<strong>伴随着后发地区力争上游的壮志，大量地产商成为了基金小镇建设浪潮中的绝对主演。</strong>他们与地方政府签订协议，成为主要的投资方与建设方。仅在天府国际基金小镇正式投入运营一年后，也就是2017年，有机构统计了各大地产商投入到基金小镇的“外宣投资规模”，发现累计起来已经超过了千亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_a6f6e273e9124bd395c63723f9e407cb@5091053_oswg76341oswg1080oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（在百度搜索“基金小镇”，排名最高前的联想词条是“什么意思”“干嘛的”）</p><p>当然，万华集团或多或少也有自己的“特殊情况”。一方面，万华集团对一级市场的参与兴趣在众多川企中几乎是独一档的存在——投中网此前在文章《成都LP的隐秘江湖》中考证，万华集团旗下的万创华汇是目前成都市场区域内仅有的活跃地产系机构，据今年一季度披露的信息显示，目前旗下拥有三只母基金和一只直投基金，管理规模达10亿元——另一方面，他们需要想办法妥善处理“麓镇”的运营问题。</p><p>麓山地块是天府新区成立之后最具代表性的高端地产项目，首批楼盘以欧式别墅为主，是成都市民们口头禅里“南富西贵”里的“新贵”，而麓镇则是为麓山地块精心设计的商业配套，规划面积达14万平方米。</p><p>但一直到2016年，在麓山国际社区入住率堪堪达到30%的情况下，麓镇的商业载体使用率始终没有突破过50%，成为了一个标准的“负资产”。一度发展到有传闻称，就连股东团队内部也对“麓镇”的前景不看好，如果不是以罗立平为代表的职业经理人团队与股东方争辩到脸红脖子粗，甚至可能都无法上马。</p><p>罗立平在后来的很多采访里，毫不避讳地谈到了当时的窘迫。他认为麓镇最大的失误是“没有引进小学”，无法“关联很多家庭”，再加上项目早期引入了很多不成熟的商家，导致整个商业体吸引力打了折扣。<strong>于是他决定将社区商业调整为基金小镇，认为这次改变既符合万华集团的“战略长远考虑”，又能妥善解决入驻率的问题。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_0630670ac3774c9dad0e5d28a7e745a4@5091053_oswg282529oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（麓镇现在的样子，GP们的办公室藏在这些咖啡店后面）</p><h2>模糊的居民</h2><p>但即使有这些“特殊情况”，天府国际基金小镇仍然是个“基金小镇”。这个外壳在带来战略上远期收益的同时，也带来了一个现实的困境：<strong>小镇是地产圈的新鲜产物，也是资本市场的新鲜产物。这就意味着没人想明白过基金小镇在完成“基金公司注册落地”之后还能干什么，甚至没人知道需要什么样的人来运营基金小镇。</strong></p><p>在Boss直聘上通过“基金小镇”能直接搜索到的职位只有3个，2个来自福建财经新媒体团队“观澜财经”——根据职位简介，观澜财经受到当地政府委托运营管理厦门第一个市级基金小镇“古地石基金小镇”，运营目标是打造“两岸金融中核心片区的基金会客厅”，因此分别要求求职者具备园区招商、企业服务、活动执行、媒体宣传四项技能，并且职位tag里要求“金融相关学历”——另1个职位来自连锁健身品牌“威思达健身”，他们正在寻找“深圳南山基金小镇门店”的健身房销售岗。</p><p>上海鹏欣房地产在前程无忧上发布了南通基金小镇“高级招商经理/招商经理”的职位，要求应聘者熟悉金融机构产业招商、孵化器(含众创空间)等产业功能布局、招商服务及发展模式，有不低于1项基金园区整体招商成功案例，因为这份工作需要参与到“项目可行性研究”当中，以帮助小镇形成一个合理的“价格体系”和“公共服务平台”。</p><p>有位匿名的知乎网友在2019年5月陷入了一场职业焦虑，她想知道“进入基金小镇，做投资类、基金运营类工作有前途吗”，迄今为止共收集到了4个答案。“幻想咸鱼”认为，如果职位没有更多的说明，那么基金小镇的工作本身更多应该是是产业地产性质，并且带有孵化的特点。</p><p>一位个性签名栏里写着“清华博士资深投资总监-职场投资节节高”的网友对题主的想法不以为然：“基金小镇只是把基金公司集中到一个园区里而已，与基金形式无关，没什么特殊。是否（对你的职业生涯）有帮助，还是看你进的公司和你个人能力得到的提升。”</p><p>在拉勾上，直接与“基金小镇”相关的工作岗位干脆没有，系统怀疑我输入了错别字提示我是否寻找的是江苏省徐州市的桌游吧“夜色小镇”。</p><p><strong>金融和地产、策划与销售，这些职业技能混搭在一起，共同构成了基金小镇们被寄予厚望又无迹可寻的缩影。</strong></p><p>安徽省人民政府发展研究中心主办的月刊杂志《决策》，曾经在2017年3月刊通过一篇题为《浙江基金小镇崛起之道》的文章关注过这种两难困境。</p><p>作者在开头旗帜鲜明地指出“基金小镇”存在的必要性在于“零敲碎打的扶持不如一次性把扶持政策给到位，最大程度发挥政策效应”，也同时强调“基金小镇”的建设并不能直接照搬“文化创意产业园区”，后者面向成本敏感型项目，前者则更偏向资源敏感型——文章所调研的浙江玉皇山南基金小镇距离上海火车一小时，建设规划由985高校浙江大学来完成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_397ad88283b84ebf8c2773e559ffe793@5091053_oswg170407oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（万创控股的办公室外景，这里在周末会变成创意市集）</p><p><strong>而天府国际基金小镇似乎在不遗余力地放大“成都”在主流舆论中，稍显刻板但也最有辨识度的标签——“悠闲生活”。</strong></p><p>舜雨婷是一名兼职集市摊主，经营后备箱咖啡。一个月之前她在小红书在刷到了基金小镇木莲街市集的种草，决定把摊位搬到过来试试。几周经营下来，她深刻感受到了运营方对于市集的重视：“这里的审核很严，他们希望你最好能长期经营在这里。”运营方向她介绍，如果能长期经营并且品类合适，摊主们将获得“廉价租赁小镇实体店铺”的机会，目前小镇中有一家网红汉堡店就转化于此项政策。</p><p>此外运营方还会充分采纳业主/住户们的意见，对市集的业态进行强制干预，以至于有些“摊主”看上去已经成为了整个街区的全职员工。有位经营“攀枝花有机农产品”的摊主就是上述经营思路的当事方之一，她曾经消失过一个月，引发了住户们集体表达的抗议。</p><p>运营方们设置的摊位费门槛是100元，要求每位摊主从下午2点开始一直经营到晚上9点，并且会根据商品品类提前设置好位置——“攀枝花有机农产品”现在出现在整个市集的中间位置，货物一字排开摆满了四张桌子，创造过“最强单日收入传说”，摊主们传闻她在5月的某日单日营收超过4万元。</p><p>舜雨婷由此判断“<strong>这里的人真的很有钱</strong>”，还有一个旁证是顾客们的消费选择出现了明显的变化，很少有人点“美式”，没有人点过“加浓美式”，看上去“劲儿不够大”又有“热量负担”的黄油啤酒、黄油咖啡成为了营收担当。</p><p>游艺对此也有同感。她的摊位售卖自己设计的童装，来到基金小镇木莲街市集之前，分别在东郊记忆、玉林路芳草街等更靠近市中心的市集出摊，无一例外生意惨淡。</p><p>“其他地方（的市集）都是为了让年轻人玩得更开心，而这里是一家老小周末生活的一部分，很符合我的用户画像。”游艺尝试分析自己定点的原因，“刚才有位大叔就来看了很久，他说他的孩子正在旁边上课……<strong>这里除了远，一切都很好</strong>。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_58ad193bdacc47f8bfb2dc880db4ef76@5091053_oswg271039oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（曾经被麓镇视为痛点的“小学缺失”，现在似乎由教培机构补全）</p><p>不过这个策略的效果待考，因为<strong>摊主们几乎对“基金小镇”毫无体会。</strong>他们在自己的微信群里管这里叫“麓镇”，工作日的时候基本不会出现在这里。之所以周末愿意到这里凑热闹，很大部分原因来自“麓客社创太有名了”。</p><p>“麓客社创”是由罗立平在2014年发起的社区服务机构，与“麓镇”被改造为“基金小镇”的思路相同，“麓客社创”的成立旨在通过孵化兴趣社群、策划社区活动，维持住麓山国际片区的活跃度。</p><p>2022年，麓湖公园社区被评选为成都市国际化社区建设示范点位，天府新区践行新发展理念、建设公园城市先行区的首个典范社区，兴趣社群总数超过了100个。一篇拿到了罗立平采访授权的新闻报道曾经借用“麓客社创获奖”的契机剖析了麓山国际的居民成分：</p><p><strong>在1.5万常住人口里，有70%的“新社会阶层人士”，企业主、企业高管78%，律师、文化艺人等自由职业者占10%，其中博士学历占10%。没有提及金融业或投资人的存在。</strong></p><p>舜雨婷在我的提醒下想到了大马路上那块鲜明的招牌，但并不知道是什么意思，也不记得在摆摊过程中遇到过“充满商务气息的人”。</p><p>最有“创投色彩”的记忆是她曾经遇到过一位自称在麓山国际开工作室的网约车司机，“小伙子说他想通过开车认识一些麓山国际的业主”，把生意“发展到有钱人的社交圈子里”。</p><p>游艺更是对“投资”的事情一无所知，她印象里最常出现的称谓是“婆婆”“姥姥”“爷爷”“家公”。我花了几分钟把我知道的数据告诉了她，她瞪大了双眼：“你说的这些真有点吓到我了。”</p><h2>模糊的未来</h2><p>佛罗里达州的棕榈滩曾经对格林威治发起过强有力的挑战。有媒体统计，在棕榈滩大力展现对于风投行业友好姿态的2015年到2017年，注册在康涅狄格州的新设基金数量从73只锐减到了29只。</p><p>时尚杂志《Dujour》在当年做了一个形象的比喻：“棕榈滩对于基金经纪人们的吸引力，就像粗玉米粉（一种佛罗里达州的特色小吃）那样简单直接——这里税收更低，而且还有美国东北部无法比拟的气候。”</p><p>但棕榈滩的成功也更多局限在数学意义上，格林威治的地位仍然安全。一家专门垂直于金融业的猎头公司坦诚地表示，“虽然他们的客户都有搬到迈阿密或者棕榈泉的想法，可很少人有选择立即执行这个计划”，因为“那里找不到运营一只基金所需要的人才，没有哈佛大学、宾夕法尼亚大学、哥伦比亚大学，他们的孩子也没有太多的好学校可以选择。”</p><p>格林威治也很拿出了应对措施。2016年，康涅狄格州为行政区内规模最大的两只基金公司AQR以及桥水分别给予了高达3500万美元和2200万美元的税收补贴。</p><p>更有证据表明，政策红利并不是“格林威治”的内核。例如2016年通用电气就宣布将把总部从康涅狄格州的费尔菲尔德迁至波士顿。波士顿所在的马塞诸塞州，在美国创业者圈子里诨号“Taxachussetts”，通过把“Tax”这个单词融入到名称里用来形容该州税务沉重。</p><p>通用电气对此的说明是，“我司在研发方面支出巨大”，而波士顿拥有55所优秀的高等院校，能够提供“多元化且技术精湛的人才储备”。</p><p><strong>小镇开发者们显然无法等来这样的大江大河，他们需要再造一个“小镇”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_774d99f38522499c884ec892a3d8abaa@5091053_oswg230876oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（建设中的天府国际基金小镇二期，地产媒体称这里的建设是为了“举办大型国际会议提供功能配套”）</p><p>从最新的新闻动态来看，“小镇再造”工作已经进入了一个实质性阶段：</p><p>2023年5月18日，中建八局官宣了天府国际基金小镇（二期）2号楼主体结构正式封顶的消息。中国建筑集团在通稿中介绍，中建八局承建的二期工程包含3栋超高层塔楼以及相应的商业裙楼，最高建筑高度约179.6米，项目建成后将主要承担办公及会议中心功能，同时也将为整个基金小镇“基金+产业”的发展提供更加广阔的空间与平台，打造<strong>集基金产业聚集、项目孵化加速、高端会议配套、人才商务服务</strong>于一体的一流新金融产业园区。</p><p>类似“<strong>基金产业聚集、项目孵化加速、高端会议配套、人才商务服务</strong>”的表述在2023年7月的另一篇报道里再次出现，每日经济新闻介绍了“天府国际基金小镇”的一个新的商业模式：</p><p>小镇运营方将这组关键词组合成了一个“技能包”，用类似于插件的形式与需求方共同建立“分镇”——根据公开报道，目前这个模式在成都市温江区和宜宾市三江新区已经完成了落地，前者为“天府国际基金小镇大健康基金产业分镇”，后者被命名为“天府国际基金小镇川南创投中心”。</p><p>在具体工作成果上，通过小镇平台，天士力干细胞项目、罗欣与阿宾制药合资项目等4个大型产业落户温江，8个产业项目正以“基金+项目”方式通过小镇平台洽谈落户温江。</p><p><strong>最终在资本市场进入了一个“需要更多技术操作”的时代，小镇似乎通过“不再拘泥于物理载体”“把自己抽象化”的方式进入了好日子。</strong></p><p>成都万华投资集团董事、天府国际基金小镇董事长姜涛在今年8月的那场闭门会上，详细介绍了天府国际基金小镇的发展成就：<strong>目前，小镇已经入驻基金机构533家，管理社会资金的总规模超过5180亿元。</strong></p><p>谈到对于未来的规划，姜涛的目标很明确：“未来将通过基金小镇‘产业引导基金+行业头部PE投资机构+社会资本+金融风险防控+基金生态圈’多层次服务体系，以资本牵引行业优质项目与产业区域联动、撬动社会资本助推产业发展”。</p><p>但如果这要做到这一切，麓镇与基金小镇似乎又要重新思考“相处模式”。</p><p>舜雨婷也谈到了一个非常模糊的感受。她的一位朋友几个月前相中了麓山社区的消费能力，决定在小镇租下一栋200余平的商铺经营美式烤肉，但朋友与运营方的沟通并不愉快。</p><p>“免租期就一直谈不拢，最开始说半年，最后运营方一直压缩到了一个月，根本无法操作。”舜雨婷并不明确运营方的决策逻辑，“我觉得他们这里的商业氛围其实还要培养，但我听说他们想要进行业态调整。”</p><p>我坐在舜雨婷的咖啡机前，希望能遇到两个“熟客”，好问问“他们是谁”“为什么会到这里来逛街”“是否在这里工作”，但从早上11点到下午4点一无所获。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_9c71e9eb305744448fcdf8200395a2ee@5091053_oswg232760oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在那个忽然降温的成都初冬午后，整个街区唯一活跃起来的消费场景是热气腾腾的关东煮，“家公”和“姥姥”们背着小书包，希望摊主们能够多打一些可以暖手的汤。猿辅导孵化咖啡品牌Grid在这一天推出了“雪花冰箱贴”的打卡活动，无数妆容精致的年轻人带着三角支架，在万创控股的办公室外围出了一个临时摄影棚。</p><p>游艺建议我等到晚饭之后，因为“那会儿会有更多约会的人”，而我无法判断这个经验的复现概率，因为我已经遇到了好几对在此取景拍婚纱照的新婚夫妇，摄影师熟练地催促着进度：“来，这个景我们再拍两组，然后再到那后面拍一组不同风格的”，而他的助手们面无表情地看管着新娘的羽绒服和平底鞋，准备好随时换场。似乎没有人意识到，他们正准备定格在神圣时刻里的小镇，正在经历何种变化。</p><p>（本文除谭啸、罗立平外，其余人物皆使用化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mceJPZwnbuabPrgE8-3_Ag" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID:China-Venture）</a>，作者：蒲凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2567714739413127</id>
            <title>神行超充电池拿到AUTOBEST技术奖，宁德时代“遥遥领先”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2567714739413127</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2567714739413127</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:46:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁德时代, AUTOBEST, 神行超充电池, 评审会
<br>
<br>
总结: 宁德时代的神行超充电池荣获AUTOBEST最佳技术大奖，成为首个获奖的中国企业。AUTOBEST是欧洲最大的独立汽车媒体评奖，其评委来自31个国家，代表了超过77亿人口的市场。神行超充电池通过在材料和技术方面的突破，解决了电动汽车补能和续航的问题，成为电池行业的未来创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月15日，欧洲著名的独立汽车评委会AUTOBEST组委会，公布了全球汽车行业年度大奖名单，中国的宁德时代是赢家之一。</p><p>本届TECHNOBEST最佳技术大奖开了先河，得主是宁德时代的神行超充电池，这是大奖首次颁发给中国企业，也是首次颁发给电池产品/技术。而宁德时代则是首个获得大奖的中国企业，同时还是目前唯一一个拿到该奖的中国电池企业。简而言之，宁王赢麻了。</p><h2>详解AUTOBEST</h2><p>对中国消费者来说，AUTOBEST或许有些陌生，但它却是中国车企、产业链走进海外市场必须要面对的一关。</p><p>在汽车诞生200余年的历史中，存在过许多评审会，独立记者和独立作家是比较热衷举办这类活动的群体，目前全球几个比较有影响力的评审都有他们的参与，AUTOBEST就是其中之一。AUTOBEST成立于2000年，AUTOBEST在罗马尼亚首都布加勒斯特成立，成员由来自欧洲八个国家的汽车作家组成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_0e82176804f8495891c38fa6a5670540@5774392_oswg252867oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2001年，AUTOBEST在布加勒斯特举办了第一届评审，“2002 年欧洲最佳购买汽车”奖颁给了斯柯达晶锐轿车，之后每年都会颁发 Autobest 奖项欧洲最佳购买汽车。与此同时，AUTOBEST逐渐丰富了评审范围，<strong>除了汽车，还涉及了车载信息娱乐、技术和生态等领域。</strong>AUTOBEST还逐渐完善了评审标准，即根据欧洲普通消费者的需求排名最合适的乘用车。</p><p>目前，AUTOBEST已经是欧洲最大的独立汽车媒体评奖，其评委<strong>来自于31个国家，覆盖了超过77亿人口的市场，向欧洲不少于91%的汽车消费者发声，是欧洲最具代表性的独立汽车媒体人评委会。</strong></p><p>最佳技术奖有一点比较特殊，那就是它并非每年都设置，上一次颁发还是 2020 年，并且得奖门槛很高，必须符合13项复杂的标准。与之相对的是，该奖项对欧洲消费者的购车行为有很大的指导意义。也就是说，<strong>神行超充电池相当于拿到了一块金字招牌。</strong></p><h2>为什么是神行超充电池？</h2><p>再来看看AUTOBEST为什么把最佳技术大奖颁给神行电池。原文是这样说的：神行超充电池作为全球首款在磷酸铁锂上实现 4C 超充的电池，充电 10 分钟可续航 400 公里、一次充满电可行驶 700 公里以上，有望大幅缓解用户的快速补能焦虑，开启新能源车超充时代。宁德时代围绕电化学本质，在材料及材料体系、系统结构等方面进行全方位创新，创造性地推出超快充电、高能量密度和高安全水平兼具的神行超充电池，这超越了磷酸铁锂的化学性能界限，将引领电池行业的未来创新。</p><p><strong>从原文来看，组委会主要是认可神行超充电池在材料上的突破，这让锂电池实现了更高的补能效率，而补能效率正是电动汽车向前发展的主要障碍。</strong>在多份用户调研中，补能、续航都是用户购买电动汽车时的头等顾虑。这涉及一个问题，为什么电动汽车会存在补能和续航的问题，说到底，这个问题的根源就在"电"上，动力电池的局限性导致我们不得不面对这些问题。</p><p>电池的发展史总结起来就是不断尝试各种金属物质能不能造电池的过程。决定电池续航、补能的大体有三部分，分别是正负极材料和电池隔膜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_ef660d392571404a9c7911a0e4259e15@5774392_oswg48520oswg957oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在正极材料上，目前行业使用的主流是锂离子（动力电池领域主要是磷酸铁锂、三元锂），其优点是能量密度较高、可长时间存放，缺点是低温环境动性变差。</p><p>负极材料分为碳材料和非碳材料两大类，动力电池用的是碳材料，包括人造石墨、天然石墨和软碳等。人造石墨由于各项性能比较均衡，主要用于大容量车用动力电池和中高端消费型锂电池中，天然石墨主要用于小型锂电池和一般用途的消费型锂电池。锂电池隔膜则要按照工艺方式划分，可分为干法隔膜和湿法隔膜。</p><p>因此，行业现阶段的方向主要是在锂离子上下功夫，也有部分企业选择研发性能更好的石墨材料。而神行超充电池在正负极材料两个方向上都有突破。<strong>如果把这比作跑步的话，那宁德时代的突破在于让锂离子在起跑极阶段速度更快，跑的过程中没障碍，到了终点还能迅速找到自己的位置。</strong></p><p>正极材料方面，神行超充电池通过超电子网正极技术，让磷酸铁锂正极材料充分纳米化，并搭建超电子网，降低锂离子的脱出阻力，使充电信号快速响应。同时，还改善了隔离膜高孔隙率和低迂曲度孔道，从而改善锂离子液相传输速率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_80727e8c1bba4b93ba1d65b9e4f35431@5774392_oswg55668oswg1162oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>负极材料方面，通过采用二代快离子环技术，对石墨表面进行改性，增加锂离子嵌入通道并缩短嵌入距离，为离子传导搭建了一条"高速公路"。</p><p>在电解液传导上，使用了全新的超高导电解液配方，能有效降低电解液粘度，提升电导率。搭配优化后的超薄SEI膜，能进一步降低传导阻力。</p><p>基于此，神行超充电池拥有了三个优势。首先，最显而易见的是加快了电池充电速度，神行超充电池支持"4C超充"（四分之一小时，即15分钟就可将电池电量充满；其次是降低了4C超充的上车门槛（磷酸铁锂成本比三元锂更低）；最后是改善电池在低温环境下的补能表现，在-10℃低温环境下可实现30分钟充至80%，在低温亏电状态下零百加速不衰减。</p><p>总的来说，<strong>神行超充电池有利于电动汽车的快速普及，也有利于宁德时代进一步提升在磷酸铁锂市场的份额</strong>。</p><p>前面曾提到，电动汽车行业的主流电池是三元锂和磷酸铁锂，三元锂的成本要高于磷酸铁锂，而且能量密度更高，这让三元锂主要搭载于高端车型中。<strong>传导到电池市场份额上就是，主要用于中低端市场的磷酸铁锂的市场份额更高。</strong>据电池联盟数据，今年1-11月，磷酸铁锂电池累计装车量229.8GWh，占总装车量67.6%，三元锂电池累计装车量109.6GWh，占总装车量32.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_e578869bae544d03adaad3d896812223@5774392_oswg281937oswg1360oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更重要的一点是，比亚迪凭借整车装机量和电池选择倾向的策略，在磷酸铁锂市场持续保持第一。11月，宁德时代在磷酸铁锂市场上的份额首次超过了比亚迪，达到36.52%，但由于比亚迪已经连续7个月位居该领域第一，因此如果看磷酸铁锂市场今年1-11个月的份额，比亚迪要比宁德时代高超7个百分点。所以，<strong>神行超充电池会是宁德时代在磷酸铁锂市场上追赶比亚迪的一大利器，也能让其在整个动力电池市场中进一步</strong>"瑶瑶领先"<strong>（11月，宁德时代的市占率为43.91%，位列第一）。</strong></p><p>而神行超充电池下一步的关键在于争取到足够的上车机会，这样才能让宁德时代提升市占率。根据官方消息，长安、奇瑞、广汽、吉利、长城等主流厂商都将与宁德时代进行深度合作，在各自品牌车型上搭载新电池。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>宁德时代虽然拥有优势，但对厂商来说，它不是唯一的选择。中创新航（中航锂电）目前是行业第三，在高端和中低端市场都有布局。在高端车方面，中创新航的6C大圆柱电池明年会在高端品牌商量产；在中低端车方面，公司布局了比磷酸铁锂成本更低的高锰铁锂电池。</p><p>同时，一部分汽车厂商也在研发动力电池，除了比亚迪，还有长城、吉利等。吉利旗下的极氪最近就发布了4.5C电池，在10%~80%快充区间内，充电15分钟可使续航增加500km以上，最高充电功率可达500 kW。金砖电池除了首发搭载于极氪007，未来不排除外供的可能。</p><p>李斌前几天直播测试了自家的150kwh 电池包（自研），它属于半固态电池包，能量密度达到360Wh/kg，而宁德时代麒麟电池的能量密度只有255Wh/kg。材料上，这块电池包采用超高镍正极 + 预锂化硅碳负极设计，电芯密度和电池包的密度都是全球量产动力电池中最高的（电芯密度260Wh/k），率先将电芯负极的含硅量做到30%。</p><p>据电池联盟数据，今年1-11月，我国新能源汽车市场共计49家动力电池企业实现装车配套，同比减少7家，前3家的总市场份额约80%，可见动力电池行业竞争激烈。行业都越来越卷，宁德时代还要在守住基本盘的同时补上短板，这并不容易。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/F1hgJPjdPQVDPR2T9LR9xQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“节点AUTO”（ID:jiedianauto）</a>，作者：天玑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568511150646662</id>
            <title>物流出海，征服新航路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568511150646662</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568511150646662</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:40:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 物流赛道, 出海, 跨境电商, 国际物流, 一体化供应链解决方案
<br>
<br>
总结: 物流巨头们纷纷盯上海外市场，主要原因是国内市场饱和且内卷，而跨境电商的兴起为物流行业带来了新的机会。海外市场需求暴涨，但国际物流费用高昂且运输链路复杂，物流问题常常被诟病。因此，物流巨头们通过出海来提升物流效率和成本优化，抢占海外新高地。他们采取不同的策略，如一体化供应链解决方案、基础设施建设、数字化解决方案等，以应对海外市场的难点和卡点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>物流赛道今年不平静。</p><p>一面是行业黑马极兔速递赶在双十一前上市，成为千亿市值新贵，菜鸟从阿里“单飞”冲刺港交所；一面是京东快递官宣港澳服务全面升级，加码海外市场，放言未来3年将建设覆盖全球主要国家的供应链物流网络。</p><p>除京东物流外，事实上不少物流巨头们都已盯上海外市场。根据一组不完全数据统计，有超过60%的物流企业在进行出海的业务布局。</p><p>IPO竞速中的菜鸟和极兔海外业务的营收占比也十分可观。2023财年，菜鸟国际物流业务占比营收47.4%，这一数字甚至超过了国内物流46.2%的营收占比。而极兔本身诞生于东南亚，这几年又向巴西、沙特阿拉伯、埃及等新兴海外市场不断拓展版图。</p><p>“物流老兵”顺丰自然也不会缺席出海这一战，<strong>半年开通10条国际航线，提速构筑航空货运的核心壁垒。</strong></p><p>2023，出海成为了物流巨头们的新“游戏”，谁又能率先破局？</p><h2>Part.1 为何物流巨头都盯上海外市场？</h2><p>出海热潮之所以蔓延到物流行业，究其原因，与国内市场饱和又内卷，跨境电商、中国制造“扬帆出海”带来了重要“商流”不无关系。</p><p>可以说，<strong>物流出海正值天时地利人和之期。</strong></p><p>国内物流巨头大多诞生于电商红利时代，但当前市场增速已大幅放缓。根据官方数据显示，虽然2022年全国快递业务量为1105.8亿件，连续9年位列全球TOP1，业务收入达1.06万亿元，但其业务量和收入的同比增速分别仅有2.1%和2.3%，增长几乎停滞。</p><p>市场饱和情况下，竞争向内卷，国内掀起的快递价格战便是最鲜明的例子。</p><p>但在海外市场，物流巨头们正迎来新的机会，跨境电商行业正逆势上扬。截至2022年，中国跨境电商出口物流规模已突破2万亿元，其中，2018年到2022年间的复合年均增长率高达40%。</p><p><strong>随着跨境电商的火热，物流作为其重要的配套产业，需求暴涨。</strong>但国际物流费用高昂，一般会占到跨境电商成本的20%～30%，且由于国际运输链路复杂，物流问题常常被海外消费者诟病，也容易让跨境电商平台在与海外本土电商的竞争中面临劣势。</p><p>提升物流效率和成本优化，对跨境电商有着扩大市场占有率的重要意义，也为物流巨头们留下了巨大市场。尤其是国际物流巨头如FedEx、DHL、UPS等，都以高质量服务业务为主，这也为利润相对微薄的电商件留下了空白地带。</p><p>庞大的市场需求之外，政策也在不断加码，支持国际物流供应链的建设发展。《“十四五”邮政业发展规划》明确指出，<strong>要发展国际寄递物流，一是拓展海外服务布局，二是提升跨境服务能力。</strong></p><p>去年12月，交通运输相关负责人也曾公开表示，将加强部门协同、增强国际合作，围绕推进基础设施“硬联通”，进一步畅通国际运输，保障国际物流供应链安全，推进制度规则“软联通”等4方面展开工作。</p><p><strong>国内电商市场曾哺育出京东、菜鸟等物流巨头，在跨境电商新一轮的发展机遇中，也极有可能催生出一批跨境电商物流龙头。对于国内面临增长难问题的物流企业而言，是寻找第二增长曲线的必争之时。</strong></p><h2>Part.2 各出奇招，抢占海外新高地</h2><p>物流出海蛋糕虽大，但也是一块硬骨头。想要拿下海外市场，物流巨头必须使出浑身解数。</p><p>一体化供应链解决方案长期以来都是京东物流的优势，面对海外市场，京东物流也选择了这套成熟的打法，重金押注仓储体系等基础设施建设。根据官方的资料显示，自2020年开始加速建设海外仓以来，京东物流已在全球拥有近90个海外仓、保税仓、直邮仓，跨境网络总仓储面积超过90万平方米，较三年前增长超70%，其中绝大部分为自营仓。</p><p>菜鸟的海外拓展则与阿里巴巴的国际商业业务密不可分。阿里巴巴在海外的业务，例如速卖通、Lazada、Trendyol都是菜鸟服务的合作伙伴。除了与阿里的跨境电商深度捆绑之外，菜鸟在海外物流体系建设上更侧重最后一公里的末端配送环节。</p><p>这也是阿里跨境电商平台的痛点所在，菜鸟需要打通端到端的配送网络，包括揽收、干线运输、转运和末端配送等等环节。目前，菜鸟已在全球布局6大智慧物流枢纽eHub、15大分拨中心，运营着300多万平方米跨境物流仓库，每月有240多架包机用于干线运输，在末端配送方面建设了8000多组自提柜和自提点。</p><p>顺丰出海则选择借资本开路。2019年，顺丰控股收购国际物流巨头DHL在中国大陆、香港和澳门地区的供应链业务；两年之后，又收购嘉里物流的主营货运代理和供应链业务布局东南亚市场。</p><p>以收购来快速打开市场之后，顺丰加大了国际航空货运的投入力度。今年仅半年时间内，顺丰火速开通了10条国际航线，辐射欧洲、北美、亚洲等地。根据顺丰公布的数据，目前顺丰航空在鄂州花湖机场的国内、国际进出港货量累计突破10万吨，其中国际货量占比近20%。</p><p>不同于上述三家物流企业，极兔起家于东南亚，但野心不仅在于覆盖亚洲市场，如今海外版图已拓展至巴西、沙特阿拉伯、埃及、墨西哥、阿联酋等新兴市场。极兔认为这些地区“拥有繁荣发展的电商产业，且随着消费者从传统零售转向网络购物，市场正在经历一个关键性的转变”。</p><p>电商件一直是极兔的重要业务，拓展海外市场极兔的业务选择也未改变。SHEIN、Shopee、Temu、TikTok等跨境电商业务大多与极兔达成了合作。与此同时，极兔赖以发展的加盟模式在海外市场开拓中也被复用，通过大力培养当地加盟商和网点，快速形成高效的末端快递网络。</p><p><strong>可以看到，物流巨头们出海的“招数”多少都沿用了自身在国内成功的经验，但面对环境更复杂的海外市场，出海企业们常常面临“水土不服”的难题，物流巨头们也不例外。</strong></p><h2>Part.3 物流出海中的难点、卡点，如何解？</h2><p>事实上，国内外市场环境存在诸多差异，物流巨头仅靠全盘复制国内的发展经验与本地国企业竞争，远远不够。</p><p>例如东南亚市场，各个国家间语言不通、地理环境复杂，配送难度远高于国内。此外，东南亚物流体系目前大多只覆盖了一、二线大城市，基础设施发展存在不均衡的问题，服务能力也参差不齐。</p><p><strong>基于此等客观条件，国内出海物流企业选择用“数字化”破局。</strong></p><p>数字化解决方案越高效，物流效率便越高、成本越低。同时，数字化也是解决语言沟通难题的重要方式，数字化能力也可以快速在全球不同地区复制。</p><p>京东建设海外物流服务的重点之一<strong>是深耕行业自动化解决方案及算法应用，通过数智化助力客户降本增效。</strong>并曾于此前表示，将向海外合作伙伴输出自动化解决方案，例如“天狼”智能仓储拣选系统、“地狼”搬运系统，以及多款物流机器人都有望大范围应用在海外业务中。</p><p>菜鸟CEO万霖也明确表示，<strong>菜鸟国际化采取的是基础设施“硬联通”和数智建设“软联通”相结合的战略。</strong>其中，软联通是指菜鸟在海外布局的智能分拨系统、智能合单、数字清关、无人叉车等软硬件能力。此外，菜鸟还自主研发了数字通关系统、海外分拨系统（GXMS）。在以色列，菜鸟结合当地的分拨中心及地址解析等数智物流技术，对配送链路做了进一步优化。</p><p>极兔国际副总裁Kenny也将数字化定位为实现全球化、时效性、个性化的支撑力。</p><p><strong>可以说，数字化是贯穿于整个物流链路中的重要“衔接环”。</strong></p><p>除了加码数字化之外，物流巨头还在当地寻求更多的合作商进行优势互补、资源共享，如零售业巨头、产业基金、基础设施商等，充分调动当地资源。</p><p>例如去年，京东物流与马来西亚母婴品牌Anakku达成战略合作，为其在马来西亚全境超1000家门店提供货物仓储及物流配送服务。</p><p>菜鸟的跨境物流合作伙伴数量则在2022年达到89家，包括新加坡邮政、英国邮政等。今年3月，菜鸟宣布与韩国希杰物流达成合作，共同优化中韩跨境物流服务。</p><p><strong>除寻求海外合作伙伴，“抱团”发展、共同做大蛋糕，对物流出海企业而言也不失为紧抓机遇期的“权宜之计”。</strong></p><p>2022年，仅中国跨境电商物流产业规模就将达到3万亿元人民币，全年包裹数量预计23亿件，这是一个足够大的市场，也是一个更复杂的市场，顺丰、京东、极兔、菜鸟们都还在不断调整和试错中。</p><p><strong>生意没有标准的满分答案，复杂的海外市场更需要多元化的解决方案。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/c6QOAsZM0HTwG9yAXm98MQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正见TrueView”（ID:zhengjian11188）</a>，作者：沈均垚，编辑：TV，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>