<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2777280440091525</id>
            <title>家装第一股暴雷背后：董事长日日烧香拜神、拖欠小米数千万广告费</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2777280440091525</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2777280440091525</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 14:36:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东易日盛, 员工工资拖欠, 分公司关闭, 经营问题
<br>
<br>
总结: 东易日盛是一家家装公司，曾经是中国家装第一股，但近年来出现了员工工资拖欠、分公司关闭、经营问题等严重情况。公司创始人迷信风水，公司业绩逐渐下滑，2023年开始亏损，2024年第一季度亏损额更是超过了去年全年。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>每个工作日早晨，位于北京酒仙桥的东易日盛总部都会散发焚香味道。每天上班给关公烧三炷香，是公司创始人兼董事长陈辉的“必要仪式”。这一切在劳动监察机构突然拜访并询问公司是否拖欠员工工资后发生了变化。</p><p>2024年5月8日之后，仍在职的东易日盛员工，不仅再也没闻到焚香的味道，也没有见到陈辉驾驶的路虎车和其本人。&nbsp;</p><p>被业内誉为“中国家装第一股”的东易日盛，成立于1996年，并在2014年成功上市。主营业务为家庭建筑装饰设计、装饰施工、产品配套，有机整体家装解决方案。</p><p>在其发展的顶峰期，公司曾先后获得来自链家、万科和小米科技等知名企业的数亿投资。然而，从今年5月起，东易日盛突然被爆出“多个地方办公室人去楼空、拖欠员工工资”等问题。</p><p>一位东易日盛总部的在职员工向36氪透露，地方分公司陆续关闭属实，由于拖欠货款，公司位于北京的全资工厂已经罢工一个月。这名员工表示：“自2023年10月起，北京总部的员工只收到过一次工资，金额为2320元，这正好是北京市的最低工资标准。之后我们甚至连最低工资都没收到。”该员工还提到，最近各部门的领导已开始进行裁员谈话。</p><p>这些员工们被告知，公司将在下个月断缴社保。然而，随着更多问题被曝光，没有人知道，自己是否还能拿到被拖欠的工资和裁员赔偿。&nbsp;</p><h2><strong>停工前一个月，郑州公司总经理私下收费</strong></h2><p>5月8日，郑州消费者李丽收到负责自家装修的工长电话，对方表示，东易日盛资金链已经断裂，因为一直没给装修队结清工资和欠款，无法继续再为李丽履行装修合同。&nbsp;</p><p>随后，李丽赶到郑州分公司维权，但正门已紧闭，一楼大厅的陈设已经被清空，只能通过员工通道进入办公区，一同维权的还有不少供应商、施工工人。对接李丽的负责人表示：“如果想拿到剩余的工程退款，需要签署一份’询证函’，还得在东易日盛app签署一份服务变更合同。”</p><p>李丽的合同总金额是35万元，在签署询证函和服务变更合同的过程中，她发现，合同金额与实际服务发生额出现偏差，金额超过2万元，东易日盛虚报多项服务。</p><p><strong>截至目前，郑州地区维权群人数近300人，涉案金额超千万。</strong>多名郑州地区受害消费者表示，东易日盛停工前一个月，郑州分公司总经理余炬斌于3月30日举行签售会，诱导消费者下单，还承诺部分签单消费者，如果不走东易日盛的公司官方账户，将预售款打至余的私人账户，可以享受更大程度的优惠。</p><p>36氪了解到，在郑州公司出现经营问题后，余炬斌已经将钱款退还给个别消费者。有郑州分公司员工透露，余炬斌应该是预知了总部的经营情况，选择在3月底加大营销力度、提高签约额，尽可能多“圈钱”。&nbsp;</p><p>5月起，除郑州外，东易日盛各地分公司陆续被曝出关闭消息。先是东易日盛装饰集团武汉分公司人去楼空，多名与该公司签订家装合约的消费者联系不上工作人员。与此同时，上海、合肥、宁波、无锡地区分公司也被曝出联系不上工作人员、门店关闭、拖欠主材商货款等情况。</p><p>媒体未提及的城市还有北京。“五一”假期之后，一北京地区消费者发帖称，自己在东易日盛订购的木作材料一直没有到货，已经超出约定时间2周。</p><p>目前出现经营问题的区域集中在华北地区、华东地区、华中地区，查阅东易日盛财报得出，这三个区域占营业收入比重过半，2023年，华北地区、华东地区、华中地区分别为东易日盛贡献了8.08亿元、11.65、3.82亿元的收入，占总营收比重分别是27.56%、39.71%、13.02%。</p><p>另一位前蚌埠地区的加盟商向36氪表示，自己2019年退出了东易日盛加盟体系，被扣押了5万元的品牌加盟保证金。<strong>按照合同规定，东易日盛总部需要在2024年1月之前返还这笔保证金，但截至目前，他并未收到这笔退款。</strong>同时，这位加盟商在五年前就该收到的2万元服务费，也一直没有到账，他只能自行垫付工人佣金。&nbsp;</p><p>这名加盟商还提到，当时加盟东易日盛，是看中了公司的品牌知名度和营销力度，但随着时间发展，这些优势与其他友商基本没有差距。<strong>决定退出的原因，一是总部给的销售额任务过高，无法完成；二是涉及整装的产品，必须使用东易日盛的合作品牌，个别品牌在蚌埠以及整个安徽地区的知名度较低，为销售增加了不少难度。</strong></p><p>36氪就停工、分公司关闭、拖欠员工薪酬等问题向东易日盛总部进行求证，但截至发稿，尚未收到回复。</p><h2><strong>迷信风水的董事长、拿不到广告费的投资人</strong>&nbsp;</h2><p>劳动监察部门到访总部的两天后，东易日盛北京公司财务部发布一份内部文件，内容显示，公司账户已经变更，并由“文景易盛投资有限公司”进行代收款服务<strong>。同时，其他账号将暂停使用。</strong></p><p>上述总部员工表示，自从2021年创始人夫妇离婚、陈辉前妻杨劲辞去公司总经理和董事职务后，陈辉逐渐迷信上“风水大师”，按照风水师的指点，将总部办公室进行重新装修，并在总部的一层摆放关公像，每日上香。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_5539f3e14cc84d4a94472f417c6ebe66@5473297_oswg201183oswg884oswg1178_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">东易日盛总部</p><p>奥维云网统计，2023年我国二手房装修市场规模达到4129.2亿元，占比10.52%；存量房装修市场规模为17404.6亿元，占比44.34%。作为二手房及存量房比例高于新房装修的东易日盛，没能在一个规模更大的市场保持业绩增长。</p><p>数据显示，2023年全国共有75家装饰公司宣告破产。据“家页”观察，面对“存量房时代”的新趋势，有的企业能够积极适应新形势，快速调整并逐渐走出泥潭；也有的企业至今仍未摆脱困境，面临破产、重整等不利局面。</p><p>叠加疫情的影响，东易日盛的业绩在2021年开始逐渐走下坡路。据同花顺iFind显示，东易日盛近三年的净利润由正转负。2023年，公司归母净利润亏损2.08亿元，2022年同期亏损7.44亿元；同期间，经营活动产生的现金流量净额为-1.11亿元，2022年同期为-3.91亿元；基本每股收益为-0.5元，加权平均净资产收益率为-206.40%。&nbsp;</p><p>2024年第一季度，东易日盛业绩继续下跌，公司营业收入4.40亿元，同比下降20.68%；归母净利润亏损1.16亿元，已经超过2023年全年亏损额的50%。</p><p>近年来，木材、海绵、纸箱、铁、沙子、钢铁，这些持续上涨的家装行业原料，也为东易日盛的经营增加了压力。2023年，东易日盛购置材料金额为10.44亿元，同比上涨23.08%，这部分支出占公司营业成本比重为59.97%。</p><p>根据2023年财报，东易日盛15.08%股份处于质押状态。其中，第一大股东天津东易天正投资有限公司质押6327.00万股公司股份，占其全部持股的46.69%。</p><p>2020年10月27日，东易日盛获得小米科技入股，并发公告称：“拟通过非公开发行股票引入小米科技（武汉）有限公司作为战略投资者，将募集资金不超过1.34亿元，小米科技拟以现金认购。”</p><p>合作之初，双方表示，东易日盛将依托小米集团在智能物联领域的布局，立足自身在家装领域的积淀和数字化能力，探索 AIoT物联技术与不同家居生活方式的融合，塑造用户家庭生活新智能化场景。&nbsp;</p><p>据媒体报道，小米的目的，是一方面继续完善打磨小米生态链，另一方面在后装消费类市场缓增的情况下，除了线下门店渠道下沉策略外，逐渐打开家装、地产、酒店等前装市场，并通过战略投资前端市场的方式快速切入。</p><p>近几年，在投资者平台上，面对双方具体领域合作的问题，东易日盛董秘并未披露具体合作细节，并统一回复为：“公司一直积极与小米科技探索家装领域合作”。</p><p><strong>一位亲历双方合作的内部员工对36氪表示，小米与东易日盛并没有业务方面的实质合作。小米入股之初，东易日盛承诺在小米电视等生态链设备投放广告，该员工称：“广告确实播出了，但东易日盛没有按时支付小米公司广告费，涉及欠款金额在四千万以上。”</strong></p><p>在小米科技入股前，东易日盛还曾引入过链家、万科，2018年初，东易日盛向天津晨鑫商务咨询有限公司（简称“天津晨鑫”）和万科链家（北京）装饰有限公司非公开发行新增股份960.77万股，募集资金总额为2.40亿元。</p><p>天津晨鑫为链家信息技术有限公司的全资子公司，而万科链家是由北京万科企业有限公司持股50%、北京链家持股35%、北京佳信和信息咨询中心(有限合伙)持股15%共同出资设立。</p><p>公开信息显示，万科链家和贝壳的持股成本约为每股23元。截至发稿，东易日盛(002713.SZ)每股股价是3.78元。</p><p>在入股东易日盛后，链家并没有选择继续追加投资。2021年7月，链家母公司贝壳找房（NYSE:BEKE; HKEX:2423）与圣都家装达成协议，将收购圣都家居装饰有限公司100%的股权，总对价不超过80亿元人民币，并于2022年并表圣都家装。在收购公开之前，还有媒体猜测，贝壳的收购对象是东易日盛，当时，东易日盛的市值约为25亿元。</p><p>上述东易日盛内部员工称：“2021年以来，虽然有几家投资人来访洽谈收购，但陈辉并不愿意将自己创办的公司转手他人。劳动监察机构到访公司之前，陈总几乎每天都来上班。”</p><p>金陵晚报曾在2014年报道称，东易日盛的陈辉、杨劲夫妇，在同年1月办理了加拿大永久居留权。</p><p>一周前，深圳证券交易所向东易日盛及董事会秘书管哲发出监管函，指出东易日盛在信息披露方面存在错误。&nbsp;</p><p>在《关于举行2023年年度报告网上说明会的通知》中，东易日盛错误地将举办年报网上说明会的时间披露为2023年5月16日，而正确的时间应为2024年5月16日。</p><p>此时距离5月16日已经不足24小时，没有人知道，陈辉会不会准时出现在北京总部大楼，参加公司业绩说明会。</p><p>（李丽为化名）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/20221124/v2_07a39a904a7e446dab07ddfc7b89d2a9_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪作者 ｜ 宋虹姗</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2777097169405059</id>
            <title>宇宙大药厂走下神坛</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2777097169405059</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2777097169405059</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 12:02:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 辉瑞, 肿瘤药, 并购, 研发支持
<br>
<br>
总结: 辉瑞公司在肿瘤药领域发展遇到挑战，尽管进行了大规模的并购，但研发支持和商业化方面存在问题，需要加强内部研发能力和资源整合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>没有人质疑辉瑞转身的决心。但这个转身，实在比预想的要漫长许多。</p><p>月初，公司公布了2024年一季度报：营收148.79亿美元，同比下降20%，净利润31.15亿美元，同比下降44%，原因主要在于新冠疫苗Comirnaty和口服药Paxlovid销量继续锐减。</p><p>而公司在几年前就大举投入的新业务，回报还未有明显成效。非COVID产品的营业销售额增长11%左右。其中，肿瘤药收入同比增长19%，主要由三款产品贡献：ALK/ROS1抑制剂劳拉替尼、雄激素受体抑制剂恩杂鲁胺，以及收购Seagen得来的Nectin-4 ADC维恩妥尤单抗。</p><p>花了大力气和大价钱收购来的Seagen业务进展并不如预期顺利。</p><p>3月，辉瑞取消了原定耗资3.5亿美元，占地27万平方英尺的Seagen新厂建造计划，这也属于公司“35亿美元成本削减计划”的一部分。</p><p>事实证明，430亿美元可以让辉瑞吃下一家肿瘤细分领域Biotech。<strong>但如果要完全消化，就不能在后续的研发支持上、在商业化的搭桥铺路上掉链子。</strong>而在这些方面，即使是曾经的宇宙第一大厂，也还没能证明自己。</p><p>辉瑞的肿瘤研发已经开展了很多年。早在2015年，公司就通过Ibrance这款First in Class发力跻身肿瘤头部玩家，但也许是CDK4/6抑制剂这个赛道过于细分，它除了纯粹的财务贡献之外，并没有带领起辉瑞在整个乳腺癌或是整个泛肿瘤赛道产生联动。</p><p>而与之相对应的、几乎同时获批的K药，则因其机理原因，在各种适应证里披荆斩棘。</p><p>因此，九年过去了，当K药已经成为年销售额250亿美元的药王，肿瘤赛道的玩家已经来来去去换过了好几轮，Ibrance依然顶着专利悬崖和业绩下滑的压力，苦苦扛着辉瑞肿瘤部门的大梁。无法否认，辉瑞在肿瘤业务的发展和扩张上，存在速度上的问题。</p><p>公司高层将这种重磅单品的失速落后归咎于资源的分散。</p><p>为此，辉瑞在近几年不断尝试从总部到各区域的人事重组。从2019年开始，公司就开始剥离非专利产品和仿制药业务，并从2021年开始，在中国区重新设立六大部门，希望能在主营业务上做到精简高效。</p><p>据辉瑞前员工林拓（化名）回忆，2021年是“感觉到变化”的一年。“很多工作了十几年、二十几年的老人都走了，很多后来去了国内的biotech，”他说，“主要因为一些老品种在进入集采后带来了很大的盈利压力，让总部决定调整市场重心。”</p><p><strong>但瘦身并不一定会带来提速</strong>。直到2023年，辉瑞的研发投入占比为18.2%，而对于同样在肿瘤上发力的默沙东，这个数字是50.8%。</p><p>作为一家已经习惯了通过大型并购维持规模增长的企业，辉瑞的内部研发能力却一直没能得到同等程度的磨练。公司平均每项专利消耗的研发费用，都远高于默沙东、礼来等同行公司。四月，受成本削减计划影响，公司的合作创新部门CTI关闭，无疑让本就不算丰满的研发板块又缺了一角。</p><p>所有MNC都需要应付专利到期的车轮战。但对于一家目标于创新的公司，产品更新靠钱来解决的模式，一定不会是长久之计。</p><h2><strong>01 并购的影响</strong></h2><p>2000年，辉瑞以900亿美元的价格收购了华纳兰伯特。通过这笔交易，辉瑞将降脂药物立普妥收入囊中。这是世界上首款销售额破百亿美元的药物，在靶向药时代到来前稳居药王宝座，也把辉瑞推向了宇宙大药厂的位置上。</p><p>这笔交易的成功，在一定程度上奠定了大型制药企业向上发展的模板。</p><p>2010年后，大体量的并购案频繁出现。2010，诺华410亿美元收购爱尔康；2019年，艾伯维630亿美元收购艾尔建；2023年，辉瑞430亿美元收购Seagen。</p><p>在一般印象里，并购可以快速补齐企业的弱势管线、创造新的业绩增长点、让产品间产生1+1大于2的协同效应，<strong>但在现实世界中，并购可能会对公司的研发环节产生负面影响。</strong></p><p>比如创新需要技术路线的多元化。为了提高试验目标的成功率，应该尽可能尝试多种路线和手段。但有统计显示，2009-2010年间合并后的制药企业多元化水平(parallelism)在14%~19%左右，而礼来则达到了43%~54%。这也是这一期间唯一没有大型并购的企业。</p><p>多元化的好处显而易见：假如一种技术路线受挫，团队可以及时换路。整个管线依然能保留下来，不至于直接砍掉，将之前的努力付之一炬。</p><p>并购之所以会对技术多元化产生影响，是因为当两家公司重组时会存在业务重叠，企业通常会将这些部分视作资源浪费而被砍掉。</p><p>辉瑞也是这样做的：在收购Seagen后，公司似乎完全将信心押注在被引入的新品种上，对之前在ADC领域上仅存的试水项目进行了优化。去年10月，辉瑞暂停了和艾伯维合作的一款针对实体瘤的靶向PTK7的ADC药物开发。</p><p>为了还算好看的报表，公司在巨额并购后往往会推出一系列节省开支的举措，不乏以研发为代价。辉瑞前全球研发负责人John L. LaMattina曾在一篇文章中提到，公司在十年间为了收购了3家大公司和数家小公司，不得不关闭了多个曾开发过重磅药物的研发中心，遣散了数千名研发人员。</p><p>这种变化所引发的人才损失以及管理真空，在一定程度上拖慢了公司的研发进度。</p><p>⽐较辉瑞在收购惠⽒合并之前和之后的产品线可以发现，<strong>大量二期项目延滞达三年之久，效率远低于行业平均水平</strong>。“那两年公司管理的感觉很混乱。三天两头就传出拆分消息，岗位和部门也是换来换去的。”林拓回忆道。——这也在一定程度上解释了，为什么辉瑞从惠氏拿到了两款第一代ADC产品，却错过了第二代第三代真正汹涌的大潮。</p><p>很少人会否认Seagen和ADC的商业化潜力。但是临时抱佛脚式的收购，总是会以牺牲未来为代价。当年，辉瑞收购惠氏就是为了降低立普妥专利到期后对公司的影响——目的最终达成了，但680亿美元的支出，也让辉瑞与靶向药的黄金时代擦肩而过。</p><p>谁也说不准，Seagen会不会是下一个惠氏。就像没人知道行业和ADC的蜜月期还能维持多久。</p><h2><strong>02 跟随者</strong></h2><p>直到去年年末，辉瑞才将肿瘤赛道定位成未来的主要增长点。</p><p>公司的目标是到2030年至少拥有8种重磅抗癌药物，届时预期收购Seagen带来的产品将带来100亿美元的额外年收入。</p><p>而在此之前，新冠期间暴富的辉瑞<strong>只有一个模糊的目标</strong>：利用这段时间的现金优势，在一两年内尽可能多得推出药物，预计产生200亿美元左右的销售额。到2030年，非COVID药品在乐观情况下可以创收840亿美元。</p><p>在如此之大的业绩压力下，辉瑞开启了疯狂购买模式。2022年，辉瑞以总计243.2亿美元的成交总额成为行业内最大买手，但购买方向呈现碎片化。</p><p>2022年3月，辉瑞完成以67亿美元收购Arena所有流通股票。Arena的重磅药物是S1P受体调控剂etrasimod，目前在多个自身免疫疾病的二三期临床研究阶段，于去年10月被FDA获批上市。</p><p>自免从来不是辉瑞的强项。</p><p>但修美乐的落幕，刺激了众多新靶点自免药快速崛起，让2022年成为自免领域的大年。在治疗溃疡性结肠炎（UC）上，艾伯维已经有一款已经上市的口服JAK1抑制剂Rinvoq，而且卖得还不错，在当年的年销售额为25.2亿美元。去年8月，艾伯维又提交了另一款药Skyrizi用于治疗UC的新适应症申请。</p><p>同样作为“后来者”的入局，还有同年10月，辉瑞以116亿美元完成了对Biohaven的收购。通过此次收购，辉瑞获得了用于治疗偏头痛的CGRP类药物Nurtec、zavegepant以及其他用于治疗强迫症、肌萎缩侧索硬化症和脊髓性肌萎缩症等疾病的后期资产。</p><p>此前，大家都以为辉瑞已经放弃了在神经类疾病上的投入。2018年，辉瑞宣布剥离8条处于I/II期和临床前阶段的神经疾病项目，这也是当年辉瑞管线中占比第3高的疾病领域，其中包括对阿尔茨海默症和帕金森症的新药开发。</p><p>本来在同类药物里，也有艾伯维的两款产品珠玉在前，但辉瑞的跟随策略却取得了不错的市场效果。由于Nurtec服药可以不用喝水，同时有预防效果，因此上市第二年销售额便从0.64亿美元飙升到4.63亿美元，冲破了同类产品对其的围堵。</p><p><strong>以上可见，辉瑞在业务拓展的偏好上，很少倾向first-in-class产品。</strong></p><p>在一些潜力巨大但前景不明的领域，公司总是知难而退，由此很好地保留了实力，但相对地也形成了缺乏长性的特点。公司过硬的销售能力可以让一款“后发”产品打进市场，但因为缺少突破性，缺少真正挑大梁的药品。</p><p>公司的肿瘤业务也是这样。2016年，辉瑞以140亿美元，即市值的近1.2倍收购抗癌药生产商Medivation公司，并将其用于治疗前列腺癌的重磅产品Xtandi收入囊中。多年以来，这款药物一直兢兢业业地为业绩贡献增长，在2021年销售收入增至12亿美元，在近两年开始增速放缓。</p><p><strong>按照一般的并购套路，辉瑞早在8年前，就应该借着Medivation点开泌尿生殖肿瘤的技能树。</strong>但事实上，相关业务并没有立即得到开展，直到去年公司通过收购Seagen拿到了治疗尿路上皮癌药物Padcev，才逐步公布了一系列围绕泌尿生殖肿瘤的研发计划，算是曾经搁置的任务捡了回来。</p><p>在某种程度上，<strong>辉瑞在业务方向上的不连贯性</strong>，使得其在超级重磅药品的研发上总是差了一口气。</p><h2><strong>03 从慢病到肿瘤</strong></h2><p><strong>辉瑞的基因源自于慢病用药，</strong>如今公司铆足了劲押注肿瘤，这对其整体的运营能力重新提出了考验。</p><p>辉瑞的很多历史性大药都是靠营销逆袭的。</p><p>一个典型的代表就是立普妥。拿中国市场举例，此前，同类的洛伐他汀已经上市10年了。为了尽快赶超，辉瑞在药品上市前就已经提前培训了2000多名销售代表。在完成并购后，公司通过培训营集训了1.3万名销售代表，形成了压倒式的销售网络。</p><p>但如今，曾经靠个人素质和团队数量的战术已经行不通了。</p><p>“之前我们做的很多都是慢病，医生可以通过长时期的观察、随访，对比出不同药之间的效果和特点。”林拓说，“但是像肿瘤这样的疾病，进展一般很快，医生开药都会格外谨慎。在这种情况下，仅仅是专业地介绍产品本身优点，就不够了。”</p><p>以立普妥为代表的化学药结构相对简单，技术相对更加稳定，市场认知度也更高。这也意味着，化学药的销售门槛更低，成本需求更少。而相对地，<strong>如今辉瑞想要靠拢的生物药赛道，无论是销售人才成本还是市场教育成本而言，都要更多一些。</strong></p><p>当然，更简单的方式是让药本身的临床数据说话。但这也意味着：辉瑞应该停止过度依赖外部研发，反思市场收效甚微的fast-follow模式，让自己的研发能力尽早匹配上并购的速度。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5l5dCwcSMcSu9AeyEfN8hQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“深蓝观”（ID:mic-sh366）</a>，作者：李昀，编辑：高翼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2777054975611529</id>
            <title>新能源板块是否还是A股“最靓的仔”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2777054975611529</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2777054975611529</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 11:15:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双碳目标, 新能源产业, 动力电池, 供给端
<br>
<br>
总结: 2023年，中国能源产业在双碳目标下持续升级，新能源产业蓬勃发展，动力电池需求增长迅速。然而，产业链核心矛盾在供给端，原材料价格波动对企业盈利造成挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去的2023年，“双碳”目标下，能源产业现代化升级、新能源产业发展壮大、能源稳投资促增长等工作稳步推进。</p><p>国家能源发布数据显示，2023年，我国能源投资保持快速增长，其中新能源完成投资额同比增长超过34%；新型储能发展迅速，新增装机规模约2260万千瓦/4870万千瓦时；全国电力市场交易电量5.7万亿千瓦时，同比增长7.9%……能源领域新发展持续为经济添活力、增动能。</p><p>事实上，尽管当前新能源市场起伏，给行业带来些许“寒意”，但是，新能源行业长期增长趋势确定。目前全球新能源车渗透率仍处于增长上升的阶段，电动化的大势并未改变，动力电池作为新能源车产业链核心环节，将持续受益于产业链成长的过程，未来仍将维持稳固增长趋势。</p><h2><strong>规模：强者恒强</strong></h2><p>2023年，新能源汽车销量持续增长，动力电池需求大幅上升，带动了锂电池出货量的增加。近些年，中国锂电产业链世界领先，在电动车领域已经形成完善的产业链配套体系，并积极拓展海外市场。</p><p>中国汽车动力电池产业创新联盟发布信息显示，2023年，我国动力和其他电池合计累计产量为778.1GWh，累计同比增长42.5%。我国动力和其他电池合计累计销量为729.7GWh。其中，我国动力电池累计装车量387.7GWh，累计同比增长31.6%。其中，动力电池累计出口达152.6GWh，在销量中占比20.9%。</p><p>在2023年装机量中，以产品种类来看，已经形成“三七”格局。其中，三元电池累计装车量 126.2GWh, 占总装车量32.6%，累计同比增长14.3%；磷酸铁锂电池累计装车量261.0GWh, 占总装车量67.3%，累计同比增长42.1%。</p><p>按厂商来看，2023年全年，宁德时代（300750.SZ）、比亚迪（002594.SZ）、中创新航（3931.HK）、亿纬锂能（300014.SZ）、国轩高科（002074.SZ）、依次是国内前五名，蜂巢能源、LG 新能源、欣旺达（300207.SZ）、孚能科技（688567.SH）、正力新能紧随其后。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_9b8668f3f6574699ba8391f79c259501@5569193_oswg122447oswg755oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据最新数据，2024年第一季度，全球电池装机总量达到了158.8GWh，相比去年同期增长22%。在此期间，全球电池装机总量排名前两位的企业是中国的宁德时代和比亚迪，它们的电池装机量分别达到了60.1GWh和22.7GWh，占据全球市场的大部分份额。</p><p>其中，宁德时代的电池装机量同比增长了31.9%，而比亚迪的装机量则增长了11.9%，这两家公司的市场份额接近70%。此外，进入全球电池装机总量排名前十名的中国企业还包括中创新航、亿纬锂能、国轩高科和蜂巢能源。</p><p>据中国汽车动力电池产业创新联盟发布的数据，2024年1-3月，中国国内的动力电池累计装车量达到了85.2GWh，约占全球54%，同比增长29.4%。</p><h2><strong>盈利：马太效应显著</strong></h2><p>动力电池企业尽管已经跻身前十之列，业绩表现同样存在较大差距。部分动力电池相关企业盈利能力提升，证明企业业绩的扎实和盈利的稳定。</p><p>从业绩来看，宁德时代、比亚迪、亿纬锂能、国轩高科2023年业绩呈现了营业收入、净利润的双增长。其中，比亚迪营收规模最大，实现营收6023.15亿元，同比增长42.06%，净利润300.41亿元，同比增长80.72%。而从归母净利润规模来看，宁德时代位居首位，净利润为441.21亿元，同比增长43.58%，营收为4009.17亿元，同比增长21.83%。</p><p>动力电池赛道中，市场份额前十的企业差距较大，除了比亚迪、宁德时代两大巨头外，其他动力电池企业的净利润规模均未超过50亿元，甚至部分企业还出现亏损。2023年，亿纬锂能净利润40.55亿元，位居第三；欣旺达第四，仅有10.76亿元；国轩高科、中创新航则分别为9.38亿元、2.94亿元。</p><p>值得注意的是，2023年，孚能科技的营收虽然同比增长41.91%，为164.36亿元，但是其归母净利润大幅下降，出现18.68亿元的亏损，较2022年同期亏损幅度扩大9.26亿元。亏损的主要原因是存货跌价准备、投资损失和公允价值变动损失。孚能科技在2023年度计划通过管理优化、海外业务拓展、钠离子电池的量产和控制库存等方式改善业绩。根据孚能科技2024年一季报信息，期内，公司实现营收29.24亿元，同比下降21.70%；归母净利润为-2.17亿元，较2023年同期亏损已有收窄。</p><p>从毛利率来看，2023年，宁德时代、比亚迪整体毛利率分别为22.58%、20.21%；亿纬锂能、国轩高科的毛利率差距不大，分别为16.76%、16.30%；随后是欣旺达，14.34%，中创新航13%，孚能科技6.63%。</p><h2><strong>挑战：产业链核心矛盾在供给端</strong></h2><p>2023年，电池级碳酸锂的价格一路走低，价格从2022年的接近50万元/吨降低至年底的十余万元/吨。市场观点认为，碳酸锂价格下降，有望带动电池成本及终端售价下降，有望刺激下游需求。</p><p>但是，在面对供应链中核心原材料价格大幅下行及市场订单变化情况时，原材料价格高点制成高价库存，也成为部分企业2023年的沉重负担。比如，孚能科技就在2023年全年计提了存货跌价准备6.06亿元。</p><p>Wind数据显示，截至2023年末，比亚迪、宁德时代的存货分别为876.76亿元，454.34亿元；中创新航、欣旺达的库存分别为71.26亿元、70.45亿元；亿纬锂能63.161亿元，国轩高科56.78亿元，孚能科技35.99亿元。</p><p>事实上，2023年锂行业周期盛衰极速更迭，上游环节遭遇的冲击更加猛烈。2023年，17家上市锂企的锂价年内骤降八成，供过于求对行业造成一定冲击。17家锂企中有14家营收下滑，16家盈利下滑，且各家降幅不一。其中，金圆股份（000546.SZ）、吉翔股份（603399.SH）、江特电机（002176.SZ）出现亏损，归母净利润分别为-6.78亿元、-3.37亿元和-3.97亿元。</p><p>行至2024年，一季度锂价虽有反弹，但总体依然低迷。根据wind数据统计可知，一季度国内电池级碳酸锂均价由每吨9.69万元反弹至10.96万元，季度平均价为10.16万元，去年同期均价为40.27万元。</p><p>在此背景下，锂企一季报业绩自然也不会好看，包括天齐锂业、江特电机、盛新锂能、赣锋锂业等在内，一季度均出现亏损；而雅化集团、中矿资源的归母净利润则分别大降97.48%和76.63%。</p><p>东兴证券研报指出，当前板块核心问题依旧在于供给过剩，短期内基本面仍处于筑底阶段，行业扩张速度已明显放缓，下游竞争日益激烈叠加行业再融资政策的收紧，对各企业资金端压力持续提升，行业有望加速进入尾部出清阶段，供需格局有望迎来边际改善。</p><p>同时，其认为，当前碳酸锂价格低位震荡且下行空间有限，对产业链价格下降具备一定支撑，在需求端增速维持稳定，供给端由扩张放缓转向逐步出清的格局下，板块整体盈利能力的弹性或将有所提升，基本面有望迎来拐点，看好业绩见底企稳后回归的机遇。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/15Md60dnRIgKnzRYoviomw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：葛凡梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2773732017191939</id>
            <title>黄勃：ESG还远未到真正“火”起来的时刻｜ESG 36人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2773732017191939</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2773732017191939</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 11:14:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ESG, 经济外部性, 资源高效配置, 有为政府
<br>
<br>
总结: 这是属于ESG的黄金时代。国内政策面一片向好，千行百业、投资消费，无人不谈ESG。黄勃认为ESG实践面临的困境之一是“经济外部性”问题，需要资源高效配置和要素有序流转。他强调ESG落地的核心在于建立正向循环，促成“有为政府”和“有效市场”的高效结合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>这是属于ESG的黄金时代。国内政策面一片向好，千行百业、投资消费，无人不谈ESG。</p><p>「ESG 36人」是36碳团队全新打造的内容IP，每期会邀请不同领域的ESG领军人物，透过他们的讲述，描摹ESG新生态，以及它如何以巨浪般的力量重塑商业世界。</p></blockquote><p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>“做ESG有时就像修理家门口那条公路，修一次两次还好，修到第三次，大家都会在心里衡量是否值得。”谈及ESG，黄勃给出这样一个形象的比喻。</p><p>这也是眼下ESG领域面临的困境之一，即<strong>“经济外部性”</strong>问题。ESG实践往往需要投入大量资源，包括资金、人力和时间等。然而，很多前期投入往往难以在短期内获得明显的回报，这就会让参与者在权衡利弊时产生犹豫、疑虑。</p><p>“等修到了第三次，企业也会在心里犯嘀咕：<strong>为什么总是需要我们来修路？为什么我们的努力没有得到更多的正向反馈？</strong>” 黄勃说。</p><p>黄勃是中国人民大学财政金融学院的副教授，他负责应用金融系的相关课程教学，在ESG可持续发展、绿色金融、信用风险、公司金融等领域有超过15年的研究经验。我们见到黄勃的这一天，他刚刚结束一节金融理论课程，笑称“现在就连刚上大学的学生都能聊上几句ESG理论。”</p><p>从校园到社会，ESG已不是陌生话题，但这能说明ESG真的火了吗？黄勃不这么认为。</p><p>用黄勃的话来说，自己金融背景出身，看待问题非常现实，ESG也是如此。现在很多企业仅是被“推着”做ESG，由于各项激励机制还不够健全，企业很容易缺乏持续投入的动力，ESG也就只能沦为一句空谈。</p><p><strong>他始终认为，ESG落地的核心在于“资源高效配置、要素有序流转”，让宝贵资源流转向那些更加高质量的企业，从而建立起一个正向循环。</strong></p><p>谈及自己的职业选择，黄勃形容自己是个“闲不下来”的人。他擅长采用经济视角去看问题，想要找到让金融资源有效引导至ESG领域的方法。</p><p>“ESG应该与正向回报相结合，而难点恰恰在于如何货币化。相比虚头巴脑的名号，企业更在乎能否吸引实际支持，比如<strong>投资、采购、税收</strong>的资源倾斜，这些都属于正向回报。”黄勃说。</p><p>2022年，黄勃发起成立北京绿投环境社会治理研究院（以下简称“北京ESG研究院”），并担任院长一职。北京ESG研究院位于北京城市副中心，并牵头构建了由北京ESG研究院、ESG产业公司、ESG基金组成的“研、产、投”融合发展的一体化平台。</p><p>黄勃正在探索一条从ESG学术理论到落地实践的路，他提出基于经济外部性理论的“ESG成本内化与社会贡献理论体系”，<strong>这套体系如今已在北京城市副中心先行推广，政府在项目投资、采购招标中会优先选择ESG水平高的企业</strong>，以鼓励企业提升ESG水平。</p><p>在黄勃看来，<strong>ESG并不是“万能药”，更像是一个“药引子”，促成“有为政府”和“有效市场”的高效结合</strong>，让各种资源形成合力，共同推动社会的可持续发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_2f89c187858d4787a833bd33647e18ba@5802120_oswg313798oswg1080oswg1920_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">采访供图</p><p>以下是36碳与黄勃的访谈内容，文本经编辑整理：</p><h3><strong>01、“我觉得ESG还没真正热起来”</strong></h3><p><strong>36碳：您对这两年的ESG热潮怎么看？</strong></p><p><strong>黄勃：</strong>我觉得现在<strong>只是“口号热、理念热”，不代表实践热</strong>。虽然现在全民热议ESG，就连我的学生都开始在论文中写ESG课题了，这说明舆论关注度上来了，但我觉得落到真正场景中还是有距离。相比当年互联网金融那种热度，还差得远。</p><p>我觉得真正的“热”是指，有大量雨后春笋般的实践，包括有更下沉的投资机构、金融产品出现，企业不再是被迫而是主动地把ESG融入运营中，能借助大量的场景化应用得到正向反馈，这才是真正的“热”。</p><p><strong>36碳：您觉得ESG是纯西方舶来品吗？</strong></p><p><strong>黄勃：</strong>大家都说是ESG理念是舶来品，其实这并不是新鲜概念。中国早就有这样的文化和价值理念，比如不要“竭泽而渔”，即不要为了追求短期利益而损害长期发展，还有“人人为我，我为人人”、 “修身养性齐家平天下”等说法。中国的传统价值观具有<strong>外放性</strong>，强调一个人的价值不仅体现在个人成就上，更在于其对社会、对环境的贡献，所以ESG理念与中国传统文化和价值观是有很多共通之处。</p><p><strong>36碳：您提到ESG理念不是新鲜事，为什么近几年才被广泛关注起来？</strong></p><p><strong>黄勃：</strong>这和社会发展规律有关。我这两年很喜欢的一本书是《精英的傲慢》，这本书的核心是讨论绩优主义，即强调个人能力和努力，并以此作为衡量成功和价值的标准，而忽视外在因素。</p><p>好比一棵树，它能够长得高大，确实不仅仅是依赖其基因，更重要的是它所处的环境和所得到的资源，比如雨水充沛、土壤肥沃等，离不开外部环境的滋养。</p><p>这一概念也很好地解释了当前许多社会现象。唯GDP论就是一种绩优主义的体现，它过于强调经济增长的数量，而忽视了经济发展的质量和可持续性。这种观念曾经在一定程度上推动经济的快速增长，但也会导致资源浪费、环境污染和社会不公等问题。</p><p><strong>唯GDP论在当年提倡大干快上的时候非常有效，但别忘了，这是社会环境赋予你的价值。</strong>现在正处于追求高质量发展的时代，外部环境对价值的定义也在变化，这套机制当然就不灵了。</p><p><strong>36碳：虽然这套理念是中外共通，您认为中外ESG存在哪些差异？</strong></p><p><strong>黄勃：</strong>我认为最大的差异性体现在社会因素，因为其中涉及到大量的人文环境、价值观影响等。这些因素不仅受到当地法律法规的制约，还受到文化、历史、地理等多种因素的影响，因此更为复杂和隐性。相比之下，环境因素的检测通常较为直接和明确，因为环境污染一旦产生，其影响往往显而易见，例如水质下降、空气污染等，这种直观性让环境因素的监测和评估相对容易。</p><p><strong>36碳：现阶段中国本土ESG的痛点在哪？</strong></p><p><strong>黄勃：</strong>首先，我国主流的ESG信披标准和评级体系较多借鉴西方现有成型内容，面临跨文化借鉴与自主话语权的平衡问题。海外ESG标准中有大量的西方价值观理念，这和中国本土环境存在差异。如果简单地采用国外标准，可能会使我们失去在ESG领域的话语权和自主性。</p><p><strong>形象点说，这就像是别人已经点好了菜，我们只能被动地接受，无法根据自己的需求口味来调整，相当于把自己也约束了。</strong></p><p>不过这两年开始，我国已开始逐步完善ESG披露规范和评级体系，比如今年刚发布的A股上市公司ESG信披指引，这就是主动建立“支桌子、点菜”的能力，是很好的方向。</p><p>从ESG参与方来看，我认为现有的ESG主要参与方为企业、金融机构和第三方服务机构，政府还需发挥更多引导与激励作用。</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>02、不打通正向回馈机制，企业肯定不愿做ESG</strong></h3><p><strong>36碳：如何看待政府在ESG生态圈中的角色？</strong></p><p><strong>黄勃：</strong>我们都知道市场在资源分配中起着决定作用。<strong>但市场本身就是逐利的，你要指望一帮逐利的人去追寻一个绝对向好的方向是很难的。</strong>用经济外部性的视角看，环境作为一种产权不明晰的公共物品，相关问题不能纯靠市场机制解决，而是需要借助政府进行干预和管制。</p><p>中国市场的一个特点是政府在市场经济中扮演重要的调控和监管角色，这其实也是优势所在。</p><p>当市场机制不能有效发挥时，就需要政府作为“引导者”来介入，通过搭建良好的制度与评价体系，为投资人与企业提供优质的经营与投资环境。</p><p><strong>36碳：能否展开讲讲政府引导的具体做法？</strong></p><p><strong>黄勃：</strong>ESG的核心目的是促进资源有序流转和高效配置，它需要作为重要的联通手段，促成有为政府和有效市场之间的高效联通。</p><p><strong>政府通过调整投资、招采、税收政策等支持手段，向那些积极履行ESG责任的企业倾斜资源。</strong>这就能给市场传递一个信号：只有ESG向好的企业会收获更多正向激励。</p><p>我前面提到“修路”这个比喻，只鼓励企业“修公家的路”，但企业又得不到任何正向回馈，企业肯定不愿意持续去做。</p><p><strong>36碳：您觉得难点在哪？</strong></p><p><strong>黄勃：</strong>其实政府是最不希望浪费时间的部门，因为一旦投入精力但又没有成效，就是对社会资源极大的浪费。这其中的难点就是<strong>如何量化效果</strong>的问题。</p><p>举个例子，有的小企业，为社会贡献5000万是很大的数字；但对大型企业来讲，几乎是九牛一毛。</p><p>那怎么评价谁做得好？这就需要计算<strong>社会贡献效率</strong>，这5000万为社会提供了多少公共产品？用公共产品数量或价值与其投入的成本相除就是社会贡献效率，这是政府需要考虑的内容，也是我们研究院持续研究的领域。</p><p><strong>36碳：北上苏三个地方也出了支持ESG的地方政策，您如何看待从资本市场到实体经济的必然性？</strong></p><p>黄勃：这一趋势当然是积极向好的，ESG开始由虚向实，落脚到实体企业的经营管理之中，也能给更多地区起到示范效应。因为我地处北京，就以北京为例来谈谈。</p><p><strong>北京城市副中心可以算一个典型案例。</strong>从物理边界看，可以简单理解为北京城市副中心就是通州区。从功能定位看，北京城市副中心其实可以算北京的省会。通州自古就是北京城的东大门，是漕运、仓储重地，如今这里被打造为通州区作为北京城市副中心，北京市人民政府所在地，其重要性依然不减。</p><p>北京城市副中心被定位为国家绿色发展示范区，ESG是其中重要一环。</p><p>北京城市副中心在2023年成立了<strong>全国首支ESG主题股权投资基金——副中心ESG基金</strong>，已经为一批ESG表现优质的企业对接了融资需求与业务场景；还打造了首个城市级综合ESG创新平台项目，由北京ESG研究院、绿投发展、副中心ESG基金共同组成，这套机制将吸引更多的绿色产业主体落地于此。ESG理念最终一定是要落地到实体经济，服务民生的。</p><p><strong>36碳：您怎么看待市场上的“漂绿”现象？</strong></p><p><strong>黄勃：</strong>还是回到引导机制的问题，我觉得可以从两方面看。</p><p>第一，如果纯靠企业市场行为，缺乏正向引导，那么企业不得已之下就有很多越界行为，出现“漂绿”情况。但这至少意味着<strong>企业已经有了意识，只是对具体路径很迷茫</strong>。</p><p>第二，<strong>ESG目前还是一块增量内容，企业是否参与ESG实践并不等同于其性质好坏</strong>。公共事务本身就具有外部性，不应该道德绑架企业，所以才提倡一定要建立正向反馈机制，不要逼着企业做，要让企业有自主选择的空间，心甘情愿地做。</p><p><strong>36碳：您认为现阶段本土ESG发展还有哪些乱象？</strong></p><p><strong>黄勃：</strong>现在市场很热闹，可以看到很多人在用这个趋势挣钱，挣一家算一家。比如市场上各种团标层出不穷，我认为这只是停留在前期阶段。收集数据是个正常流程，企业披露之后没有得到真正的实惠，又哪有动力往下推动？难点还是在于如何评价数据、利用数据，为企业提供真正有意义的东西。</p><p><strong>我觉得标准是要有人用的，没有人用就失去了价值。</strong>我们应该把精力和资源放在更加技术的环节上，基于数据做更多产品端的事，这也是我始终强调落地场景、正向回馈的原因所在。</p><p>ESG火了，好多人把它当成“万能药”，其实不是。我认为ESG是<strong>“药引子”</strong>，要想办法用这个理念撬动更多资源，促使多方利益相关者共同参与，从而形成合力，推动社会向前发展。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2777034314007682</id>
            <title>引导基金开始找外援了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2777034314007682</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2777034314007682</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 10:33:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 地方发展, 跨区域合作, 引导基金, 外部管理人
<br>
<br>
总结: 本文介绍了地方引导基金采取跨区域合作模式的案例，其中保定引导基金引入外省国资作为GP，展示了地方政府为了招商引资目的加速变革，寻求新思路的努力。通过引入外部管理人和跨区域合作，地方政府希望提升引导基金的运营效率和吸引力，以更好地推动地方经济发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>又一地引导基金采取跨区域合作模式，引入外省国资当GP</p></blockquote><p>为更好地达到招商目的，地方开始加速变革，寻求适合地方发展的新思路，除了返投松绑、出资灵活外，跨域合作也愈发常见。</p><p>近期，又一地引导基金采取跨区域合作模式，引入外省国资当GP，这次是保定。</p><h2><strong>保定引导基金找外援</strong></h2><p>FOFWEEKLY获悉：近日，保定高新区产业投资引导基金有限公司（简称“引导基金”）在中国证券投资基金业协会完成备案，基金总认缴规模20亿元人民币。</p><p>引导基金主要围绕保定市"3+N"产业格局，坚持新发展理念，深化投融资体制改革，以市场化运作方式实现财政资金放大效益，促进财政资金与金融及社会资本协同联动，聚焦高质量发展。在投资方向上，引导基金将聚焦电谷产业升级、第三代半导体项目产能扩张、生命健康产业、战略性新兴产业、现代服务业和乡村振兴特色产业等开展投资。</p><p>值得关注的是，该引导基金的管理人为鲁信创投全资子公司山东省高新技术创业投资有限公司，据悉，<strong>鲁信创投安徽团队作为辅助团队，全程参与了投标与备案环节，并将负责后续具体执行工作。</strong></p><p>公开资料显示：鲁信创投于2018年在安徽省合肥市注册成立，由安徽鲁信投资有限公司、山东省高新技术创业投资有限公司、山东省国际信托股份有限公司等共同持股，其中安徽鲁信投资有限公司持有鲁信创投30%股份，为第一大股东，而安徽鲁信投资有限公司穿透后，除了鲁信集团外，还有合肥滨湖金融投资集团有限公司。</p><p>换言之，保定高新区产业投资引导基金也选择聘请外部团队负责引导基金的管理工作，即山东省国资管理机构，若根据股权穿透信息来看，保定高新区产业投资引导基金管理人背后还有安徽国资的身影。</p><p>近两年，引导基金跨区域合作案例越来越多，一方面是引入外省管理机构，另一方面是与外地引导基金或国资共同出资同一只基金，尤其是后者，仅去年就有超5起案例。</p><h2><strong>引导基金跨区域合作成潮流</strong></h2><p>近两年，全国各地招商引资力度不断加大，各地开始采取一系列创新措施，引导基金运营模式更加灵活和宽松，除了在出资比例、反投比例门槛上调整外，越来越多地方开始设立多级联动的基金群，或者选择跨区域合作等运作模式。</p><p>1.引入外部专业管理人</p><p>一方面多地引入域外专业管理人托管引导基金，或与不同区域间合作共设母基金</p><p>今年3月份，郑州郑东新区与深圳市天使投资引导基金管理有限公司共同发布启动10亿元规模的郑州中原科技城科技创新产业投资基金，深圳天使母基金为管理人。今年4月份，总规模为30亿元的浙江省“专精特新”（温州）母基金设立，该母基金由粤科金融集团联合浙江省产业基金、温州市产业发展基金共同组建，管理人为粤科金融集团。</p><p>时间再往前看，2023年7月份，湖北省政府投资引导基金发布会在武汉隆重举行会上，湖北省政府投资引导基金正式发布。经过公开遴选，中金资本、深创投共同中选为湖北省政府投资引导基金的受托管理机构。</p><p>整体来看，引导基金聘请的外部管理团队，要么是券商、或银行等金融系管理机构，要么是地方引导基金设立较早、发展成熟或发展模式具有一定特色的地方国资管理，比如深创投、深投控等“资深管家”。</p><p>2.多地区母基金共同合作</p><p>引导基金跨区域合作的另一个模式是不同区域引导基金或国资共同出资同一支基金。今年1月份，重庆新微成渝创业投资基金合伙企业（有限合伙）完成备案，该基金的GP为重庆上创新微股权投资基金管理有限公司，背后LP包括成渝地区双城经济圈发展基金合伙企业（有限合伙）、成都梧桐树创新创业投资合伙企业（有限合伙）、重庆临空远翔股权投资基金合伙企业（有限合伙）、广安投资集团有限公司、重庆仙桃数据谷投资管理有限公司等。</p><p>当下，在我国以政府、国资主导的股权市场中，政府引导基金的新鲜话题总是能吸引到大量的目光和关注，跨域合作也愈发成为行业关注的热点。</p><p>直观来看，地方政府正逐渐采取更为开放的姿态，通过与其他区域合作，或引入外部专业力量，来推动政府引导基金的发展。这种跨区域合作模式不仅日益常见，而且呈现出多样化的趋势。其背后反映的是地方政府对招商引资需求的日益迫切，其诉求也更为实际，同时也对GP提出了更高的要求。</p><p>面对目前产业招商竞争激烈的现状，政府引导基金通过合作抱团，结合多地优势共同组建或出资同一支基金，为政策型LP运营提供新思路，能够兼容并包罗多地招引和产业诉求，缓解各地引导基金间的竞争格局。不过该模式在复制上可能还存在一定挑战，比如产业诉求之间协调的难度、项目与GP归属权益、营商环境与政策差异等，未来还需要综合考虑各地优势，制定差异化的合作策略。</p><p>而引导基金聘请外部管理人，请外援的借力思路，对起步较晚的地方来讲，或将具有参考意义。毕竟，专业能力和资源加持，或对地方创投行业发展的改善起到一定的作用。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>无论是请外援，选择外省具有一定经验的管理人负责管理引导基金，还是与外省引导基金或国资共同出资同一只基金，从引导基金运营思路层面出发，都是创新模式，对GP而言，想要获得引导基金出资，就需要在各方资源协调中拥有的强势地位，满足LP的多方诉求，依然面临较大挑战。</p><p>毕竟，从地方来看，核心诉求还是招商，且招商重点更明确，能否落是关键。</p><p>为更好地达到招商目的，地方开始加速变革，寻求适合地方发展的新思路。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pwjiY-1L7M_ziqx_56e48w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”（ID:FOF_weekly）</a>，作者：FOFWEEKLY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2777014328476804</id>
            <title>智氪 | AI锋芒初现，助腾讯业绩大超预期</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2777014328476804</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2777014328476804</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 10:09:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者, 黄绎达, 腾讯控股, 财报
<br>
<br>
总结: 5月14日，腾讯控股公布了24年一季度财报，显示收入和利润均超过预期，股价上涨。财报重点包括增值服务、网络广告、金融科技与企服业务表现，以及投资策略展望。整体业绩稳健增长，未来投资前景乐观。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;黄绎达</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;郑怀舟</p><p>5月14日，腾讯控股公布了24年一季度财报。</p><p>财报显示，腾讯在在24Q1实现收入1595.01亿元，同比增长6%，高于彭博一致预期的1588亿元。腾讯在同期实现Non-IFRS经营利润586.19亿元，同比增长30%，环比增长19%；同期的Non-IFRS归母净利润录得502.65亿元，同比增速高达54%，大超市场预期。</p><p>受益于超预期的即期业绩，腾讯美股在5月14日单日上涨4.67%；腾讯港股在5月15日收盘报收381.8港元/股，单日最大涨幅1.75%，虽然单日涨幅不高，但股价却刷新了一年多时间以来的新高，而且距今年以来的低点位置的涨幅高达41%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_f58bc9c8722943ccb8df72c7f4d8d3ba@5426566_oswg334756oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：腾讯港股股价；资料来源：wind，36氪</p><p>那么，本季度腾讯财报都有哪些重要看点？未来腾讯还值得继续投资么？</p><h2><strong>01 增值服务：国内游戏收入环比修复显著，海外游戏流水增长强劲</strong></h2><p>增值服务业务分部在24Q1实现收入786亿元，同比减少0.9%，环比增长13.8%。结构上，国内游戏在同期实现收入345亿元，同比下降2%；国际游戏同期收入录得136亿元，同比增长3%；同期的社交网络收入（包括音乐、游戏直播、视频直播等细分业务）305亿元，同比下降2%。</p><p><strong>本季游戏收入结构上的一大特征是：同比海外好于国内，环比国内反而好于海外。</strong></p><p><strong>国际游戏在本季收入实现同比正增长的主要原因，是荒野乱斗人气回升和PUBG MOBILE的用户和流水增长，</strong>国际游戏流水在本季同比增长34%颇为亮眼。从结构上看，国际游戏本季收入的同比正增长部分对冲了国内游戏和社交网络收入的同比减少，由此对本季的增值服务业务分部业绩提供了一定的支撑。</p><p>在环比维度上，在国际游戏本季收入环比微降的同时，<strong>国内游戏收入在今年Q1环比去年Q4有明显的修复</strong>，主要在于无畏契约、命运方舟和金铲铲之战等游戏的收入强劲增长，并抵消了王者荣耀与和平精英同期收入同比下降的影响。<strong>而国内游戏收入在本季的同比减少，主要是因去年同期的高基数所致</strong>。</p><p>盈利能力方面，本季增值服务业务分部的毛利率为57%，同比提升了3pct。</p><h2><strong>02 网络广告：收入增长强劲，AI是亮点</strong></h2><p>网络广告业务分部在本季度实现收入265亿元，同比增长26%，增速水平远超市场预期。<strong>分部业绩超预期的内生动力，主要是由微信视频号、小程序、公众号和搜一搜的增长拉动</strong>。其中，视频号的用户时长在本季度同比增长超80%，同期小程序用户使用时长同比增长超20%。</p><p><strong>腾讯广告收入增长超预期的外部驱动因素，则在于随着经济的持续复苏，广告主的投放意愿明显提升</strong>。除汽车以外，几乎所有主要行业的广告开支都有不同程度的增长，游戏、互联网服务、消费等行业的广告开支增长要更加显著。</p><p><strong>腾讯广告业务在本季经营上的一大亮点，是升级了广告技术平台，并向广告主提供了由生成式AI驱动的广告素材创意工具</strong>。技术平台升级有利于提升广告投放的效率，而引入AI创意工具可帮助广告主创建图像和视频广告，由此提高了广告的点击率。</p><p>盈利能力方面，广告业务分部本季的毛利率录得55%，同比提升13pct。广告业务分部毛利率的提升，主要由视频号、搜一搜等盈利能力更强的细分业务拉动。</p><h2><strong>03 金融科技与企服</strong></h2><p>金融科技与企服业务分部在本季实现收入523亿元，同比增长7%。相比去年业务分部平均15%的增速水平，到今年Q1则降到了个位数。</p><p>腾讯金融科技与企服在本季收入放缓的主要原因，从结构来看：<strong>金融科技方面，线下消费支出增长放缓与提现收入减少是主要原因，理财收入增长强劲是亮点，并对前者的不利影响有一定的对冲；企服方面，在云服务收入和视频号商家技术服务费双双增长的支撑下，腾讯企服业务在本季度实现了两位数的增长。</strong></p><p>盈利能力方面，金融科技与企服业务分部的毛利率在本季也有较大幅度的增长（同比提升了12pct），本季的分部毛利率录得46%。业务分部毛利率提升的主要动力，是盈利能力更强的理财服务、视频号商家技术服务费等细分业务收入增长。</p><h2><strong>04 投资策略</strong></h2><p>腾讯本季度业绩之所以大超市场预期，从财务角度来看<strong>，在收入保持稳健增长、期间费用支出增长不多的情况下，盈利能力的显著提升是本季度腾讯净利润大幅增长的主要原因。</strong></p><p>再看业务端的驱动因素，近年来腾讯的收入结构已经趋于稳定，以游戏为代表的增值服务可以说是腾讯业绩的压舱石，本季的分部收入约占腾讯整体的50%，这块业务长期来看波动不大。</p><p>随着经济的持续修复，广告业务收入在本季实现了超预期增长，而且盈利能力也有明显提升；金融科技与企服的收入增长虽然放缓，但是业务盈利能力的提升在本季度同样显著。<strong>正是这两大业务分部中，以视频号、搜一搜广告、理财服务收入等为代表的高毛利率业务的增长，驱动了公司整体毛利率的提升，由此成为本季业绩增长的核心动力之一。</strong></p><p>展望未来，随着我国经济的持续修复，腾讯游戏业务的增长修复势头明显，尤其是游戏流水的强劲增长，所以作为业绩压舱石的增值服务业务暂时看不到明显的利空。<strong>作为业绩增长动能的广告业务，一方面也将受益于经济复苏，AI则是下一阶段广告业务的核心看点，在AI的加持下，广告业务有望为公司带来不菲的增量收入。</strong></p><p>估值方面，目前腾讯的股价相比于今年以来的低点已经是涨了不少，短期的估值压力还是有的，所以多多少少会影响到投资的性价比。但考虑到业绩预期向好，以及电话会上管理层提到未来将继续回购股票，都是腾讯长期的投资价值的有力支撑。</p><p>*免责声明：&nbsp;</p><p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_50108557e0b74ab49db71fb02ca2da20@5426566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪财经</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776948453246082</id>
            <title>不再佛系的小红书，All in买手电商</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776948453246082</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776948453246082</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 09:05:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 盈利, 商业化, 电商, 广告
<br>
<br>
总结: 互联网内容平台在商业化过程中面临盈利难题，但通过电商和广告等方式加速商业化步伐，小红书等平台通过电商模式实现盈利，但仍需面对互联网广告市场不稳定和竞争激烈的挑战，未来需要解决电商增长和买手模式的持续发展等难题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>盈利，一直是困扰互联网内容平台的一大难题。因为商业化跟内容品质，总是存在天然的矛盾。不过，去年到现在，一众内容平台的商业化脚步，正在全力加速。</p><p>2023年，快手全年经调整净利润实现扭亏为盈；B站董事长陈睿放出豪言，有信心2024年Q3实现调整后运营利润转正，并且开始盈利。</p><p>此前一直被诟病为“佛系”的小红书，也被媒体曝出首次实现盈利——2023年实现营收37亿美元，净利润达到5亿美元。而2022年的营收为20亿美元，净亏损2亿美元。另外，小红书13.5%的净利润率，也比肩百度、阿里巴巴等一线大厂。</p><p>具体来看，小红书扭亏为盈得益于高毛利的广告业务及电商模式转型。数据显示，过去一年，小红书电商生态持续进化，年交易规模过亿的商家数同比增长500%，突破千万的商家数同比增长380%。</p><p>但赚了钱，就能解决小红书目前面临的各种问题吗？</p><h2><strong>01 小红书的“第二增长曲线”</strong></h2><p>传统互联网内容平台的盈利方式，主要就是广告。从各家的业绩报告中，就能直观看到这一点。</p><p>2023年，快手收入达到1134.7亿元，线上营销服务（广告）占比达到53.1%；B站收入为225.3亿元，广告和增值服务合计比重达到72%；微博全年营收为17.6亿美元，广告及营销收入更是高达87%。</p><p>有媒体测算，广告占到小红书总营收的80%左右，同样也是创收支柱。具体来看，小红书的广告模式主要分为三类，一是面向广告主的品牌广告或者效果广告；二是基于内容拔草抽取佣金；三是品牌商家投放的信息流广告。</p><p>不过，互联网平台的广告收入其实并不稳定。《2023中国互联网广告数据报告》显示，2023年中国互联网广告市场规模预计为5732亿元，同比增长12.66%，但2022年的增速为-6.38%，呈现不稳定状态。</p><p>并且，中国互联网广告市场中，阿里、字节、腾讯、百度四大巨头占据了高达77%的市场，其他众多玩家只能分得剩下23%的份额，“僧多粥少”的局面愈发严重。</p><p>在互联网广告不稳定且集中度过高的情况下，电商被视为内容平台盈利的新手段。因为电商更靠近购买行为，转化效率更高，商业能力更强。抖音、快手、微博、B站、小红书等都已经在布局电商。</p><p>资料显示，凭借“笔记”和“购物经验分享”离电商更近的特性，小红书也一直有个电商梦。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_e0553945d1484ffa9038c27bb9dad7fb@5091053_oswg14423oswg500oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：pexels</p><p>去年起小红书开始着重发力。年初，《晚点 LatePost》报道，小红书正在调整组织架构，押注直播电商，提升直播业务为独立部门。去年8月底，小红书“买手时代已来”电商大会召开，小红书的电商战略一改往日“举棋不定”的风格，All in“买手电商”。</p><p>日前结束的小红书“618大促电商伙伴动员会”上，相关负责人称今年的流量扶持重点针对直播，尤其是店铺直播给予倾斜。</p><p>此次扭亏为盈后，似乎让小红书看到了信心，也对电商业务也有了更多期待。</p><h2><strong>02 电商能否扛起增长大旗？</strong></h2><p>目前来看，在一众互联网内容平台当中，抖音和快手的电商表现最为出色。</p><p>有机构测算，2023年抖音电商的GMV或将达到2.7万亿元，这个数字已经十分接近京东和拼多多。快手电商去年的GMV也超过1.18万亿元，且保持着高速增长。</p><p>相比之下，B站、微博的电商布局成效不太明显。微博多年前多次尝试布局电商，但都没有太大起色，B站的电商业务更是呈现下滑趋势，2023年IP衍生品（前称电商）业务的营业额同比减少51%。</p><p>小红书的电商业务刚刚起步，现在谈论规模没有意义，更应该观察的是其差异化优势。目前来看，其优势主要体现在两个方面——女性用户和买手驱动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_7b8885d9580e4b5e83097a0f8c6a5f9d@5091053_oswg82445oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：pexels</p><p>网络流行这样一个消费力排行榜：女人&nbsp;、孩子&nbsp;、老人、猫狗、男人。可见，女性消费者是消费力最强的群体之一，而小红书的用户也是以女性为主。</p><p>数据显示，小红书坐拥3亿月活用户，男女比例达到3:7。众多女性用户，成为小红书巨大的“流量池”。</p><p>另外，小红书用户中95后占比为50%，00后占比为35%，一二线城市用户占比50%。年轻人更舍得花钱，同时一二线城市用户消费能力更强，这些都进一步提升小红书电商的想象空间。</p><p>在布局电商的方式上，小红书All in买手电商，而不是自营。</p><p>区别于淘宝、京东等传统电商，小红书本质上是一个“种草社区”，其中买手是推动电商的重要力量。具体而言，买手包括主理人、商家、创作者等多个群体。他们会根据各种方式挑选出符合自身特色以及粉丝需求的商品，然后通过内容营销带动商品销售。</p><p>只是相比抖音、淘宝上的带货主播，小红书上的买手更多扮演了产品与用户之间情感桥梁的角色。他们需要通过长期发布高质量内容为粉丝创造价值，这种价值既包括产品本身的使用价值，也包括情绪价值、审美价值等等。长期以往，买手才能够获得粉丝信任、创造口碑，进而实现变现。</p><p>对于小红书而言，像淘宝、抖音一样走李佳琦、疯狂小杨哥等主播带货的模式，难以形成差异化。反而基于从“种草”到“拔草”的社区特色，小红书通过买手模式打造“生于内容，长于交易”的闭环生态，更能推动电商增长。</p><p>去年年底，小红书副总裁许磊表示，过去一年半的时间里，小红书电商买手和主理人规模增长27倍，动销商家数增长10倍，购买用户数增长12倍。小红书方面还强调，买手、主理人等个体已经成为自家电商的关键角色，并且鼓励品牌在平台开设买手型账号。</p><p>未来，小红书要让电商扛起增长大旗，关键是要想好“买手电商”怎么长期做下去。</p><h2><strong>03 未来存在的难题</strong></h2><p>内容是平台的生存根基，一旦商业化提速，势必就会影响内容质量，进而影响整体经营。</p><p>此前微博、B站都碰到这个问题。比如，B站曾试图在视频中加入贴片广告提升自己的商业化能力，然而遭到大量用户的吐槽和抵制，陈睿随后向所有用户道歉，并承诺永远不加贴片广告。</p><p>此前，小红书一直在商业化上保持着克制，希望维持纯粹的社区氛围。但迫于盈利压力，其开始寻求更大商业变现。而随着商业化的推进，小红书也同样会遇到“商业化和内容质量”之间平衡的问题。</p><p>有用户就吐槽，去年至今在小红书上浏览内容时，频繁遇到电商广告的干扰，无法流畅地阅读自己想看内容。还有用户表示，小红书上的内容质量明显下滑。原本丰富多样的内容，在算法的推荐下变得越来越单一和重复。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_df1a3688c708424b98eaf3ac11808019@5091053_oswg68378oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：pexels</p><p>另外，小红书电商的另一大难题是体验。</p><p>京东集团创始人刘强东曾经表示，全世界所有商业核心的本质就是：最低的成本、最高的效率、最好的用户体验。而电商尤其如此。</p><p>小红书上的“种草拔草”体验，固然对于用户是种吸引力，但这只是电商体验中的一环。产品进入一个新的电商平台后，还需要配套的供应链、支付、物流、售后等等，这些因素综合下影响着用户的最终体验。</p><p>相比淘宝、京东、抖音、快手等平台，目前小红书并没有形成成套的电商体系，在用户体验上还需要加强客服、物流等短板。</p><p>除了商业化和内容质量之间的矛盾、电商体验待提升，小红书的另一大难题是资金。</p><p>要知道，布局电商是一项庞大的工程，需要庞大的资金支持。不管是淘宝还是京东，在前期的电商布局阶段都消耗了大量的资金。目前快手、微博、B站等内容平台都已经上市，抖音虽然没有上市，但是具备强劲的营收能力，在布局电商这件事上并没有太大压力。</p><p>相比之下，小红书的资金并不富裕，IPO还迟迟未提上日程。企查查显示，小红书最近一轮融资发生在2021年11月，彼时E轮共获得5亿美元融资，但距今已经过去了两年多。而小红书虽屡次被传IPO，但却似乎没有实际动作，这也让小红书的融资难度进一步加大。毕竟，如今资本变得越来越理性，融资难度越来越大。如果没有资金支持，小红书的电商之路会压力重重。</p><p>在市场成熟、竞争充分的电商时代，即便有大量有效的买手，但影响消费者最终购买的，还是良好的商品品质和有竞争力的价格，这背后需要广泛且优质的品牌商家和货源，更需要相当成熟的供应链，而如何补齐这些核心电商要素，小红书还需苦下功夫。</p><p>总体上看，小红书在电商上具备差异化的优势，能够开拓出新的增长空间，但未来也要面对和解决电商路上涌现的新难题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DZYlOZKoEaLtkK1eqsp08w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值星球Planet”（ID:ValuePlanet）</a>，作者：竹铭，编辑：唐飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776898181220100</id>
            <title>德国新能源车销量3月全面下滑，欧洲充电桩建设需要“八倍速”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776898181220100</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776898181220100</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 08:14:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div>         关键词: 欧盟汽车市场, 新车注册量, 公共充电基础设施, 充电速度
        <br>
        <br>
        总结: 欧盟汽车市场销量出现首次下滑，但整体一季度有所增长。纯电动汽车市场低迷，混合动力汽车表现突出。公共充电基础设施建设不足，充电速度和充电点分布不均是影响电动汽车销量的重要因素。欧盟需要加大对充电基础设施的投资，提高充电点建设速度和质量，以推动电动汽车的广泛采用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>欧洲汽车工业协会（以下简称：ACEA）数据显示，2024年3月，欧盟新车注册量100万辆，同比下降5.2%，出现今年汽车销量的首次下滑。ACEA认为，复活节假期影响了欧洲大多数市场的汽车销售。主流汽车市场中，德国市场销量下降6.2%，西班牙市场销量下降4.7%，意大利和法国市场，销量分别下降3.7%和1.5%。</p><p>但纵观一季度，新车注册量近280万辆，获得4.4%的增长，其中，意大利和法国市场各获得5.7%的增长，其次是德国市场，4.2%的增长量以及西班牙市场，增长3.1%。</p><p>同时，欧盟汽车市场的结构也在发生变化：纯电动汽车新车注册量134,397辆，同比下降11.3%，市场占有率小幅下滑，从2023年3月的13.9%缩小至今年同月的13%，注册量和市场份额的双双下降反映出纯电动汽车市场的低迷现状。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_f5c6385042e146688ee7076240cb1623@5815735_oswg76422oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>纯电动汽车市场低迷的同时，混合动力汽车表现突出，3月份新车注册量增长12.6%，同比增长4.6个百分点，销量达到299,426辆，占据29%的市场份额。其中，插电式混合动力汽车新车注册量73,029辆，同比下降6.5%，市场占有率为7.1%。</p><p>主流汽车市场中，德国汽车市场全面下滑，纯电动汽车销量大幅下降28.9%，混合动力汽车销量小幅下降0.3%，插电式混合动力汽车销量下降4.5%；法国汽车市场增长显著，其中纯电动汽车增长10.9%，混合动力汽车销量增长29.6%，插电式混合动力汽车销量温和增长3.6%。</p><p>欧盟国家大幅增长电动汽车的销量，是实现欧洲减排目标的必要条件，但销量的增长还需要公共充电基础设施的完善和支持。</p><p>国际能源署强调公共充电基础设施对于电动汽车的广泛采用至关重要，认为电动汽车销量的增长依赖于容易获得且价格合理的私人和公共充电基础设施。但ACEA在考察各国轻型电动汽车公共充电基础设施建设的情况后表示，给电动汽车充电仍是“一个重大问题”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_d0494bf833fb472895ab6b686464e96c@5815735_oswg646119oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>ACEA在报告中指出，从2017-2023年的七年时间里，欧洲电动汽车销量增长了18倍多，而公共充电设施的数量仅增长了6倍。截至2023年底，全欧洲共有63万余个公共充电点，同时，约有300万辆电动汽车行驶在路上。</p><p>ACEA总干事西格丽德·德弗里斯（Sigrid de Vries）表示：近年来充电基础设施的推广并未与电动汽车的销售保持同步。更糟糕的是，这种“基础设施差距”在未来有进一步扩大的风险。</p><p>ACEA预测随着未来电动汽车需求的增加，2030年全欧洲需要880万个充电点，要达到这一目标，需要每年新增120万个充电点（或每周安装量达到22,438个），但2023年，欧洲各地共建设了153,000个新的公共充电点（平均每周不到3,000个）。这意味着，为实现2030年公共充电桩建设目标，需要将现在的充电点建设速度提高8倍。</p><p>此外，充电速度是一个不能忽视的问题。目前欧洲拥有的充电点中，只有约13.5%能够实现快速充电（容量超过22Kw），大多数都是容量更小的“普通”充电器。2023年底，欧洲一个快充桩需要为路上行驶的53辆纯电动汽车和插电式混合动力汽车提供服务。快充充电点的数量少将导致充电效率低、电池损耗加剧、用户体验不佳等负面影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_6c88b060782b4f7a9286b0d8f05558a5@5815735_oswg80609oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前欧洲充电点分布不均也影响了电动汽车的采用率。研究发现，荷兰（144,453个充电点）、法国（119,255个）和德国（120,625个）占欧洲表面积的22%，却拥有61%的公共充电点。其中，荷兰是欧洲充电基础设施占有率最高的国家。其余39%的充电器分散在欧洲其他78%的区域。</p><p>公共充电点的可用性与电动汽车销量之间具有强相关性。欧洲纯电动汽车销量最高的五个国家与充电点数量最多的国家基本一致。2023年，欧盟电动汽车公共充电点最多的前五个国家是荷兰、德国、法国、比利时和意大利。而充电点最少的五个国家是克罗地亚、爱沙尼亚、拉脱维亚、塞浦路斯和马耳他（属于欧洲最小的国家）。</p><p>为推动欧洲公共充电基础设施的建设，欧盟理事会于2023年7月25日批准欧洲替代燃油基础设施法规（AFIR），作为管理欧洲公共充电设施部署的新法规，AFIR要求从2025年起，必须在欧盟主要运输走廊，即所谓的跨欧洲运输网络(TEN-T)沿线每隔60公里安装至少150千瓦的快速充电站。值得注意的是，AFIR设定的仅是“最低要求”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_52fce17365e8484d87c5d79e63ecdcab@5815735_oswg55766oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>ACEA建议欧盟各国政府加大对充电基础设施的投资，并迅速实施AFIR协定，与此同时，欧洲替代燃料观察站(EAFO)必须确保一个强有力的监测系统，激励成员国更快地部署基础设施。此外，建议相关企业解决当前充电点应用程序“各自为政”、支付过程繁琐、充电点实时信息不可靠不可用等问题，以提升用户体验。</p><p>提高电动汽车采用率，充电设施完善必不可少，中国电动汽车制造商积极出海欧洲时，也需要重视充电桩等基础设施建设，发挥供应链优势，完善电动汽车全旅程使用体验。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AgKR8GAInL6C6pRvn-RN2g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车市睿见”（ID:cheshiruijian）</a>，作者：郑莉，编辑：杨朔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776893605741697</id>
            <title>70岁洗发水之王，20亿卖了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776893605741697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776893605741697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 08:13:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: PS, 汉高, 沙宣, 收购
<br>
<br>
总结: 汉高以低价收购了沙宣品牌，这是一笔划算的买卖。沙宣品牌在中国市场逐渐失宠，但仍具有一定的品牌底蕴。汉高通过收购沙宣，补足了自身业务版图，同时可以利用沙宣在中国的知名度，快速渗透高端零售市场，实现品牌矩阵的互补与升级。随着中国消费品行业整合潮的到来，10亿美金以下的小型交易可能会成为主流。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>1.4倍PS，汉高捡了个便宜。</p></blockquote><p>宝洁最终还是把沙宣卖了。</p><p>这位历经70载风雨的老将，在全球都享有盛誉的知名护发品牌，被德国日化巨头汉高以区区2.8亿欧元纳入麾下，不禁令人唏嘘。</p><p>实际上，早在2023年10月，有外媒便披露了这一潜在交易事件，当时宝洁考虑以10亿美元估值出售沙宣大中华区业务。近日有媒体报道，该笔交易的对价仅为2.8亿欧元，令人意外。</p><p>收购方汉高给出的收购价格相当于PS 1.4倍，远低于同类品牌并购案中的常见水平，尤其是在美妆和个护领域，优质品牌通常能获得更高的市销率。比如科蒂集团以6亿美元收购Kylie Cosmetics 和Kylie Skin 51%股权，这笔交易的PS大约在6倍至10倍之间，欧莱雅收购IT Cosmetics的PS接近7倍。</p><p>无论如何这笔交易已尘埃落定，毫无疑问这是一场各取所需的买卖。</p><h2><strong>一年入账16亿，70年品牌转手了</strong></h2><p>品牌创立不易，沙宣的全球故事，也是一步步迭代的结果。</p><p>它的故事始于1950年代，由英国发型师维达·沙宣创立，凭借让人耳目一新的技术和理念，迅速在时尚界崭露头角——不仅改变了发型设计的风貌，让形如“蘑菇”的“沙宣头”广受欢迎，也以实用主义迅速打开了寻求让头发解放的精致女性的钱袋子。</p><p>也许沙宣自己都没想到，被“收购”是自己躲不过的命数。1985年，沙宣的美发产品业务被宝洁收购，好在收购后再次迎来人生巅峰：通过宝洁的运作，沙宣将产品线延伸至洗发水、护发素，同时还提供造型和护理产品，专业级的头发护理由此进入寻常百姓家。</p><p>1997年进入中国市场的沙宣，更是在头发这件事上，完成了“洋品牌”的灌输，沙宣的广告语“时尚由我”深入人心，成为其标志性的象征，品牌影响力一时无两。</p><p>而对于宝洁来说，沙宣登陆中国补足了其在高端、专业护发领域的空缺。彼时，宝洁旗下海飞丝、飘柔、潘婷均已进入中国市场，主攻中低端市场，而沙宣瞄准的是收入水平较高的女性消费群体。</p><p>入华27年，时间的车辙轮换，沙宣逐渐“掉队”了。一方面，消费者需求日益多元化，新兴品牌凭借个性化营销和创新产品不断冲击市场，沙宣的吸引力逐渐下降。</p><p>其实，向身边看看就清楚了，人人都在强调天然成分、环保、个性化定制，沙宣的传统品牌形象和产品线自然显得落伍，而且这么多年，沙宣无论在成分或者功能上都没醒目的创新，人们谈起“去屑”想起的是海飞丝，谈“柔顺”想的是飘柔，沙宣的“中产滤镜”早已“祛魅”了。</p><p>营销更不用过多赘述了，电商和社交媒体的兴起，让品牌传播和销售模式发生了根本性变革，而沙宣似乎未能及时抓住这一波数字化转型的契机。相较于竞争对手灵活运用社交媒体，快速响应消费者反馈，沙宣在数字营销方面显得迟钝，未能有效建立与年轻消费者的深度连接，错失了重要的市场阵地。</p><p>再看沙宣的母公司，时移势易下的宝洁也“分身乏术”了。面对全球快消品市场的压力，宝洁也在不断“瘦身”聚焦核心品牌，将资源逐步倾斜于更具增长潜力的板块。沙宣因销售额下滑、市场份额被蚕食而逐渐失宠，成为了宝洁优化资产组合中不得不割舍的部分。</p><p>来组数据就清晰了。2014年，宝洁在国内洗发水市场市占率高达50.4%，稳坐头把交椅，这其中沙宣功不可没。但到了2021年，中国洗发护发市场市占率榜首虽然仍是宝洁，但市占率已经下滑至33.5%，而截止出售前，沙宣在宝洁旗下洗护业务中已经明显不占优势。</p><p>据欧特欧数据，2023年上半年，沙宣线上市场份额为2.2%，销售额同比下降8.7%。而宝洁旗下其他洗护发品牌潘婷、海飞丝的市场份额，分别为4.83%、4.45%，均远高于沙宣。面对这样的局面，沙宣自然成了被“优化”的对象。</p><p>根据蓝鲸财经致电汉高中国的回复：“此次收购的价格约为2.8亿欧元”。要知道，沙宣在2022/2023财年的销售额超过2亿欧元（约合人民币15.5亿元），如果按PS市销率计，很难不被外界解读为“贱卖”。</p><h2><strong>1.4倍PS，汉高捡了个大便宜</strong></h2><p>他之砒霜，我之蜜糖。此次收购，汉高不仅捡了个大便宜，对自身业务版图也有所补足。</p><p>首先，在宝洁急于优化资产组合的背景下，汉高及时捕获沙宣的价值洼地，以相对低廉的价格购入一个具有全球认知度的品牌，是一笔划算的买卖。</p><p>若2.8亿欧元的收购价属实，相当于汉高只给出了1.4倍的PS ，远低于同类品牌并购案中的常见水平，尤其是在美妆和个护领域，优质品牌通常能获得更高的市销率。</p><p>如2019年，科蒂集团以6亿美元收购Kylie Cosmetics 和Kylie Skin 51%股权，这笔交易的市销率大约在6倍至10倍之间，欧莱雅收购IT Cosmetics市销率接近7倍。</p><p>其次，汉高此次收购，特别是在大中华区业务的纳入，是其全球扩张策略的重要一步。沙宣在中国市场已有一定基础，能够即刻为汉高带来即时的市场份额和分销网络。汉高借此可以利用沙宣在中国的知名度，快速渗透高端零售市场，填补自己在该领域的空白，实现品牌矩阵的互补与升级。</p><p>目前在大中华区的洗护美发市场，汉高已经拥有施华蔻、资生堂专业美发为主的品牌阵容。尤其近两年，汉高在亚太市场，明显加速了在美发业务的布局。</p><p>早在2022年2月，汉高与资生堂签署了关于资生堂专业美发亚太区业务的收购协议，该业务包括授权品牌资生堂专业美发（Shiseido Professional）旗下的芯护理道（Sublimic）与普盈丝（Primience）等核心品牌，产品价格带集中在150-800元之间。彼时，资生堂专业美发业务年销售额超过1亿欧元（约合人民币7.7亿元）。同年7月4日，汉高完成了这一收购事项。</p><p>再者，在消费品牌领域，整合并购历来频繁，特别是在美妆个护行业，品牌集中度不断提高。汉高通过收购沙宣，不仅能增加自己在美发市场的份额，还能增强与供应链、分销渠道的议价能力，形成规模效应，来应对联合利华、欧莱雅等的竞争压力。</p><p>最后，尽管沙宣当前遭遇增长瓶颈，但其品牌底蕴还算深厚，仍有不少客群。汉高或许是看中了沙宣品牌复兴的潜力，抑或是已有相关的计划，接下来就看汉高如何运筹帷幄，创新产品和营销策略，重新激活沙宣品牌了。</p><h2><strong>中国进入首轮消费产业整合潮，10亿美金以下小型交易或成主流</strong></h2><p>放眼望去，消费品行业“卖公司”渐渐多了起来，并购案例也不断涌现。</p><p>远得先按下不表，去年10月份，安踏收购MAIA ACTIVE，无疑让投资圈振奋了一番，被认为是场“体面的退出”。</p><p>于安踏而言，在时尚休闲、户外运动之外，填补了瑜伽服的空白。于MAIA ACTIVE，背靠安踏这样的大树，成功在把自己卖出去，对股东们也有所交代，让昔日的投资人们终于“退出有门”。</p><p>通过不断买买买，安踏早已稳固了其中国第一体育用品公司的宝座，堪称”并购狂魔”。2009年，安踏以3.32亿元的价格从百丽国际手中收购了FILA中国区业务，当时的FILA已经连续亏损5000万，直至此后FILA收益超过安踏，多次挑起集团增长的大梁。</p><p>2018年年底，安踏联合财团以371亿元收购了亚玛芬体育Amer Sports，通过一系列运作，亚玛芬体育旗下的始祖鸟、萨洛蒙等品牌，成功在消费行业席卷潮流，亚玛芬最终也走向了IPO。</p><p>VC/PE行业都在期待并购大年的到来，苗头似乎越来越有迹可循。据晨壹投资的相关研究，2023年中国消费并购市场与全球市场同步回升，增速略快于全球平均水平；而且大交易的活跃度明显增加。一方面，过去十余年，中国消费品牌崛起，进入了首轮产业整合潮阶段，与1980年代美国本土消费品牌崛起后开启的首轮产业整合潮类似；另一方面，2015年创投掀起的新消费投资热，身后的VC/PE的退出压力，也推动着产业加快整合节奏。</p><p>放眼全球市场，并购整合大多趋向于小型交易。据晨壹投资，近些年来消费产业鲜有大型的并购整合，绝大多数交易都集中在10亿美元以下的小型市场，即使2023年全球消费并购金额略有反弹，但超过10亿美元的消费交易只有46起。</p><p>贝恩近期也有类似观点，近50%的消费品行业并购从业者预计，如果能找到合适的买家，2024年消费品行业的剥离交易将有所增加。同时，小型交易是一个不错的选择，但在不确定性下，发掘并完成小型交易的难度逐渐加大。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dCxRPMre1khrfHGJkomXvQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID:DsstCapital）</a>，作者：婉题，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776887385801858</id>
            <title>100亿银发产业基金来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776887385801858</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776887385801858</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 08:02:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国人寿集团, 银发经济产业投资基金, 保险行业, 养老产业
<br>
<br>
总结: 中国人寿集团发起设立银发经济产业投资基金，标志着保险行业首支银发产业主题的人民币股权基金诞生。随着人口老龄化趋势，银发经济蕴含着巨大机遇，相关政策接踵而来，各地纷纷布局，形成一个不容忽视的万亿赛道。保险行业作为养老产业核心布局者，通过银发产业基金等方式提供服务，银发经济是一个潜力巨大的领域，但投资仍需谨慎考虑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资界-解码LP获悉，中国人寿集团近日发起设立总规模100亿元、首期规模50亿元的银发经济产业投资基金，将落地重庆。</p><p>这也是保险行业首支银发产业主题的人民币股权基金。</p><p>当下，人口老龄化已是必然趋势，银发经济蕴含着巨大机遇。于是可以看到，相关政策接踵而来，重庆、广东、北京、浙江等地纷纷布局。这是一个不容忽视的万亿赛道。</p><h2><strong>险资牵头</strong></h2><h2><strong>100亿银发产业基金诞生</strong></h2><p>更多细节流出。</p><p>据悉，该基金获得了多家保险机构的积极参与，募资意向基本确定。同时，中国人寿集团旗下国寿健康产业投资公司全资子公司国寿股权投资公司，将担任基金管理人——后者成立于2016年，目前管理着总规模500亿元的国寿大健康基金，曾投出迈瑞医疗、联影医疗、药明康德、华熙生物、信达生物、百奥赛图等明星公司。</p><p>资料显示，健康养老一直是中国人寿的战略性业务。早在2021年，中国人寿曾成立一支200亿元的大养老产业投资基金，由国寿健康产业投资公司牵头发起设立，与中国人寿保险股份有限公司共同出资，标志着中国人寿养老投资的专业化。</p><p>彼时公告明确提出，基金将专注于养老产业领域投资，包括CCRC养老社区、城市核心区医养综合体、精品养老公寓等实业资产以及养老产业链上下游优质的康复、医养、医院、健康医疗大数据、健康产业园、科技网络等资源的投资。</p><p>此后，中国人寿在苏州、天津、三亚、成都、博鳌、厦门、青岛等重点区域投资多个重资产养老项目，并在广东深圳与各区政府合作共建了4个普惠型社区养老项目，初步形成“机构+社区+居家”三位一体的养老服务体系。</p><p>以往，保险行业作为养老产业的核心布局者，大多通过“保险＋社区养老”模式提供服务。如泰康保险旗下“泰康之家”、太平洋寿险旗下养老社区等。</p><p>如今，一支银发产业人民币股权基金的诞生，或许将带来更多可能性。正如公告显示，该基金将贴合国家积极应对人口老龄化政策导向、聚焦银发经济万亿级市场空间开展投资布局，发展养老金融。</p><h2><strong>又一条万亿赛道</strong></h2><p>进一步来看，该基金拟落地重庆江北区——作为全国老龄化程度较高的省市之一，这里正大力发展银发经济。今年初，国务院办公厅提出划布局10个左右的高水平银发经济产业园区，成渝便是其中之一。</p><p>重庆市《2024年政府工作报告》指出，将深化“巴渝新消费”行动，壮大包含银发经济在内的新业态。截至目前，重庆已在西部率先实现社区居家养老服务全覆盖，出台涉及老年人健康服务相关文件20余个，养老产业营商环境位列全国第二。</p><p>这只是一缕缩影。</p><p>作为全国老龄化程度较高的省市之一，广州也在发力。以广州开发区、黄埔区为例，去年开创性地发布《广州开发区（黄埔区）促进银发经济高质量发展若干措施》，不仅提出发展国家银发经济产业园等，更是设立50亿元规模银发经济产业投资母基金，重点投向本区种子期、初创期创新型银发经济企业，拿出实打实的资金助力发展。</p><p>这吸引了投资人的目光。4月末，广州开发区银发经济产业大会在广州市黄埔区举行。根据公告，现场30多家知名投资机构现场与企业交流，达成意向投资金额超1亿元，超过30多家银发创新企业及项目意向落地签约。未来3年，广州开发区、黄埔区计划实现聚集银发经济企业超1000家、银发经济规模破千亿元的目标。</p><p>与此同时，北京、浙江、福建、山东等省份，或鼓励培育相关产业、或健全养老服务体系，纷纷提出发展银发经济。各地争抢银发经济的原因不难理解——国家统计局数据显示，我国60岁以上老年人口数量去年已接近3亿人，占比超过20%。</p><p>目前，我国银发经济规模约7万亿元，占GDP的比重约为6%，预计到2035年有望达到30万亿元左右，占GDP的比重约为10%。据中国老龄科学研究中心预测，到2050年，老龄产业潜力将占GDP的三分之一。</p><p>银发经济是个好赛道，但并不好投。“去年一直关注这个领域，还没有出手。” 一位北京医疗投资人表示，现阶段银发经济仍聚焦医疗服务、养老地产等领域，资金需求体量大、回报周期长，主要还是依靠保险和银行出资。“但机会一直都在，今年还会继续关注。”</p><p>无论如何，这是一条关乎每个人未来的赛道。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_yvEIm1UGJZT9NkuWXnRug" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码LP”（ID:LPdaily1945）</a>，作者：岳笑笑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776856388306056</id>
            <title>汉口二厂汽水被曝经营困难：裁员、欠款、股权被冻结，昔日风头不再</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776856388306056</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776856388306056</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 07:56:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汉口二厂, 经营困境, 新消费品牌, 营销策略
<br>
<br>
总结: 汉口二厂是一家曾凭借复古营销起家的新消费品牌，近两年遭遇经营困境，业绩下滑，面临资金缺口和产品创新问题。其渠道收缩严重，产品销售额下滑，未能适应市场变化，导致公司陷入困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾依靠国潮出名的饮料品牌“汉口二厂”被曝陷入经营困境。</p><p>社交平台上有消费者发布内容称，“汉口二厂”的品牌体验店突然闭了店。该店五一假期间还在正常营业，目前已全部搬空。这是汉口二厂开在武汉黎黄陂路的全国首家线下体验店。</p><p>事实上，“汉口二厂”并不是一家老牌饮料公司，而是一个新消费品牌。</p><p>这一品牌借助复古营销起家，官方公众号信息显示，汉口二厂创立于2017年，创始团队恒润拾复刻了上世纪的国营武汉二厂饮料，采用玻璃瓶复古包装推出了系列含气果汁饮料。公开披露数据上，汉口二厂的年销售额曾在2019年有过达3亿元的辉煌，并在2019-2020年收获资本青睐，直冲3轮至A+轮融资，最新一轮投资方为顺为资本，金额达过亿元人民币。</p><p>不过，据行业自媒体《食品内参》报道，汉口二厂近两年遭遇经营困境，业绩大幅下滑，公司从2022年开始欠薪、裁员，仅员工薪资拖欠就或达400-500万元，裁员波及多个部门，幅度或达50%，当下公司人员仅剩财务、法务及部分必要人员等。而这家体验店是它为数不多盈利的自营渠道，闭店或是由于合约到期、租金大幅上涨，公司无力承担。</p><p>针对上述状况的真实性、业绩及公司未来规划，界面新闻向该公司法定代表人李明提出回应请求，但截至发稿暂未获得正面回复，仅表示“后面还有一系列工作要开展，现在有很多工作要推进。”</p><p>有曾与汉口二厂有过商业合作的人士向界面新闻透露，汉口二厂同时存在拖欠合作方款项的情况，目前已立案，但部分尾款“至今未要回”。</p><p>而天眼查App显示，仅是今年1月至今，汉口二厂运营主体武汉恒润拾就已7次成为被执行人，被执行总金额达228万元；公司和法定代表人李明多次被限高，公司卷入股权冻结、被列入失信被执行等案例。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_cb1bb908719847dcb57e6291574de8ad@5091053_oswg180754oswg700oswg1029_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在渠道方面，汉口二厂也收缩严重。</p><p>其官方公众号透露，汉口二厂此前分别在天猫、京东、微信商城、每日优鲜、美团、一条、小红书、微博及抖音开设官方账号及旗舰店。线下，公众号称截至2022年底共入驻超10万门店，渠道涉及新零售如盒马、苏宁易购等；生活方式零售如KKV、屈臣氏、名创优品；精品百货如久光、Ole、CitySuper等；以及综合商超（永辉、家乐福）与便利店。</p><p>界面新闻检索后发现，当下其在天猫与京东上的旗舰店已搜索不到，抖音上的官方账户当下仅有一家，为“汉口二厂平行时与空（上海）贸易有限公司水饮专卖店”，而非其公众号所公布的“汉口二厂”，微信官方小程序店铺显示“已打烊”，小红书与微博上的官号则仍在，最近更新日期为3月底。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_282c2a85317649b0aa5233bac20cd32f@5091053_oswg133027oswg700oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">永辉超市的汉口二厂汽水 图片拍摄：界面新闻 赵晓娟</p><p>一湖北供货商告诉界面新闻，目前汉口二厂汽水大瓶520ml装的（除季节因素外）可稳定供货，进货价在38元一箱12瓶，但小瓶装则“价格高，不好弄”，进货约在5元一瓶，追其原因则是“路径不一样”。此外在世纪华联、联华精品超市、京东便利店及部分个体小超市有产品在售，但较之宣称的已大幅萎缩。</p><p>这与汉口二厂此前的高光时刻形成反差。</p><p>大环境上来说，汉口二厂当下的困境实际上与其余新消费品牌相似。在2018年前后成立的新消费品牌都营造较高的调性起家，并在当时消费习惯上升的背景下在市场上获得青睐。汉口二厂当时凭借复古包装，6-8元的较高定价，及连番的营销活动获取市场份额。</p><p>但随着大环境改变，新消费品牌纷纷在近两年逐渐失去资本宠爱。据赢商网不完全统计，2023年前11个月新消费品牌累计融资161起，不足2022年全年一半，更不及2021年的1/3，甚至少于疫情前的2020年。</p><p>几乎所有新消费品牌都在过去几年竞争加剧、消费疲软的环境下经历考验，一个典型的例子就是钟薛高，2023年同样被爆出欠薪、裁员、缺货等危机。而天眼查上显示，2020年后汉口二厂未能再拿到新钱。</p><p>资金缺口之余，汉口二厂还面临着产品创新的问题。</p><p>其主要产品气泡水，整体品类都在收缩。</p><p>尼尔森IQ提供给界面新闻的一份数据统计显示，截至2023年5月的12个月，含气饮料在总体饮料（包含碳酸饮料，功能饮料，包装水，即饮咖啡，即饮茶和碳酸饮料6大类）的销售额占比下滑，低于两年前同期的水平。其中碳酸饮料下滑明显，截至2023年5月的12个月，在总体饮料中的销售额占比为22.2%，而相比两年前这一数字是23.0%。</p><p>而在便利店、超市、大卖场、食杂店、小型超市等不同渠道，含气饮料的滚动年销售额（MAT）占比都有不同程度的下跌。其中便利店渠道变化最明显，从2021年5月的19.6%下滑至2023年5月的17.9%，减少了1.7个百分点——这也是以往气泡水新品牌们主攻的渠道。</p><p>2020前后，汉口二厂曾推出了10多款汽水，还进入了奶茶、低度酒等领域，但获得的市场反响并不大。它也未能开发出迎合当下市场风口的产品，其公众号最新对产品的宣传至今停留在上述品类范畴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_276277e845a74161be7f4608aec547b6@5091053_oswg53038oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博@汉口二厂</p><p>在《食品内参》此前报道中，汉口二厂在这种背景下后续遇到了一系列问题，包括为达资本方收益目的努力提高销售额而广铺产品，但策略较为粗放，许多产品铺到了与定位不符的渠道；人员组织管理出现失误，高薪聘请后电商等部分业务折腾后仍未达理想成效；消费大环境改变，复购与动销不理想，公司迟迟未能拿到新钱出现资金缺口，等等，这才出现了裁员瘦身以“保命”的情况。</p><p>不过，该报道中提及的情况，未能得到汉口二厂方面证实。</p><p>外部竞争也让汉口二厂承压。去年由兰世立打造的“武汉二厂”曾与汉口二厂掀起一阵对“二厂汽水”的商标之争，虽然汉口二厂因品牌成立时间更长在商标权益上占据一时优势，但双方渠道重叠较多，且在消费者端认知混淆，武汉二厂以4元以下低价冲击，一定程度上让汉口二厂困扰。</p><p>或是不得已，去年3月，汉口二厂官方公众号发布一则《声明》，强调汉口二厂汽水品牌，与兰世立先生以及2023年出现在市场上的武汉二厂汽水，毫无关系。</p><p>现如今，汉口二厂内外交患，要度过危机它需克服一系列挑战。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/11173668.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：李烨，编辑：牙韩翔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776824464491648</id>
            <title>腾讯阿里，有点像抖音拼多多了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776824464491648</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776824464491648</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 07:10:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 阿里, 财报, 业务增长
<br>
<br>
总结: 今年一季度，腾讯和阿里发布了财报，营收都有个位数增长，但净利润表现不同。腾讯净利润高增长主要因高毛利率业务增长，而阿里净利润下降主要是因为亏损业务。两家公司都有一个高速增长的业务，但面临新一代巨头的竞争，老巨头们正在调整业务以应对市场变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AT两巨头在同日发布了今年一季度财报。</p><p>相同的是，腾讯和阿里的营收都是个位数增长，腾讯营收同比增长6%至1595.01亿元，阿里营收同比增长7%至2218.74亿元。</p><p>不同的是，非国际财务报告准则下，腾讯净利润为503亿元，同比增长54%，阿里净利润为244.18亿元，同比下滑11%。</p><p><strong>腾讯净利润实现高增长，一部分是由于高毛利率业务快速增长，包括微信视频号及搜一搜广告等，同样与腾讯主动收缩云计算和长视频成本有关。</strong></p><p>而阿里净利润下降，主要是由于三块业务，阿里国际、菜鸟、以及盒马，其中菜鸟主要是因撤回上市申请而给员工留任激励所致，阿里国际营收尚在高速增长，可算作是投入，盒马就是实打实的亏损了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_1cf3e3d5ddc944c0a91ba18a47f88773@000000_oswg303895oswg601oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>公允地说，期望AT霸主重回高速增长时代是不现实的，放眼整个中国互联网，大多数公司都已进入平稳增长时期。但行业内也有确实看不见他们天花板的公司。</strong></p><p>《金融时报》3月报道，字节跳动2023年营收达到 1200 亿美元，同比增长约 40%。拼多多去年全年营收为2476亿元，同比增长90%。</p><p>过去几年，曾经的AT霸主或是在市值、或是在营收上，被新一代霸主超越，<strong>而他们也在用新巨头的方式试图夺回市场，毕竟新巨头的崛起之路代表了不可阻挡的时代大势。</strong></p><p>最典型的就是腾讯推出视频号，阿里推低价策略和重押海外，去年年底也开始支持“仅退款”。</p><p>不过腾讯和阿里的新巨头化实践尚未成功。视频号虽然为腾讯贡献了毛利率高的广告收入，但尚称不上是腾讯的营收支柱；阿里国际业务虽然增速是所有业务中最快的一个，今年一季度同比增长45%，但投入和亏损也同步扩大。</p><p>与来势汹汹、增长依然凶猛的新巨头相比，AT霸主尚处于守势，他们早已看到危机，也做出了相应的调整，但调整是否得当、执行是否坚决，仍待观察。</p><h2><strong>A</strong></h2><p>这一季财报很好地解释了，过去两年阿里和腾讯为何会收缩战线。</p><p>今年一季度，腾讯收入同比增长6%至1595.01亿元。其中游戏业务所属的增值服务收入为786亿元，同比下滑0.9%，视频号广告收入所属的网络广告收入为265亿元，同比增长26%；金融科技及企业服务业务收入523亿元，同比增长7%。</p><p>但营收增长的同时，腾讯收入成本却出现了同比下降8%的情况，财报指出，这是由于内容成本及云项目部署成本减少。</p><p>显然，<strong>腾讯延续了过去一年降本增效的策略，对腾讯视频和云计算的成本投入降低</strong>，财报也明确指出，长视频及云业务的成本效益提升对毛利增长有贡献。</p><p>与腾讯相比，阿里收缩战线的动作要慢了一步。对比两家可以看到，降低云业务成本后，腾讯的财务报表上计入亏损的业务并不多，但阿里的账上还有不少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_91f56f0db30c45ac9277a261ea8bc47c@000000_oswg611444oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>移动互联网鼎盛时期，市场上常有的一种判断是，某家公司背靠阿里腾讯，便无资金之虞了。但时移世易，阿里腾讯核心业务的增速，已经不足以烧钱的业务无限制扩张了。盒马就是个鲜活的例子。</p><p>今年一季度，阿里营收同比增长7%至2218.74亿元，其中淘天营收同比增长4%至932.16亿元，在核心业务平稳发展，国际业务尚需要投入之际，盒马等亏损业务显然对业绩造成了负累。</p><p>财报显示，包括盒马、高鑫零售等业务所在的其他分部，一季度收入同比下降3%，主要是由于高鑫零售及阿里健康收入下降导致，盒马收入仍在增长，但盒马亏损增加及游戏业务盈利水平下降，共同导致该分部亏损从去年同期的18.55亿元增加至28.18亿元。</p><p>而本季度，阿里净利润从去年的273.75 亿元下降11%至244.18亿元。在阿里净利润尚在高速增长期，盒马亏损对阿里的利润率影响不大，<strong>但在主业增速放慢的情况下，这类业务的亏损效应就被放大了。</strong></p><h2><strong>B</strong></h2><p><strong>阿里和腾讯另一个相同点是，他们都是有且仅有一个高速增长的业务，阿里是国际电商，腾讯是视频号。</strong></p><p>而海外业务和短视频，也恰是新一代巨头拼多多和抖音，超越老巨头之处，老巨头们正在用新巨头崛起的方式做业务。</p><p>事实上，老巨头们早已出发。阿里国际布局的时间很早，在诸多国家落子。此前据晚点LatePost报道，该板块两个主力业务速卖通、Lazada 去年交易额一共是400亿美元，而Temu2023年 的交易量约180亿美元。</p><p>但与新王Temu相比，速卖通的多点开花看上去不如对方的单点爆破亮眼，毕竟Temu推出时间还不到两年。</p><p>视频号同样面临这一问题，它虽然有着不错的用户数据。财报显示，一季度，视频号用户使用时长同比增长超80%，但至今，视频号生态里未长出新的文化现象和商业现象。</p><p>与Temu和抖音相比，它们或增速不够，或盈利能力不足，或爆发力有限，尚瘸着一条腿。</p><p>一季度，腾讯网络广告收入为265亿元，同比增长26%，财报指出，这主要由视频号、小程序、公众号、搜一搜的增长拉动。广告业务对腾讯财务数据的正面影响还在毛利端，一季度广告业务毛利同比增长66%，另外降本增效后的金融科技及企业服务业务毛利同比增长42%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_fc61ccd9c2e64c3b8b87447482c3061a@000000_oswg129189oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，视频号确然为腾讯贡献了新的广告收入，但显然无论是体量还是增速还不够亮眼。</p><p>阿里增长最快的业务则是阿里国际。一季度，阿里国际收入同比增长45%至274.48 亿元，旗下零售平台整体订单同比增长20%。</p><p>此前据晚点LatePost报道，2024年，阿里国际数字商业集团中的零售电商板块定下850亿美元-900 亿美元目标，要实现这一目标，意味着今年阿里国际零售业务需要有125% 的增速。</p><p>不过本季度阿里国际的增长是有代价的增长，其经调整EBITA净亏损从21.71亿元增加至40.85亿元。</p><p>蒋凡在财报电话会上回应，亏损一是因为阿里国际在一些新兴市场有比较激进的投入，尤其是中东；二是AEChoice的商业模式占比一直在爬升，商业模式在切换过程中，本身盈利能力还需要时间，“我们现在在快速优化效率，接下来几个季度，AEChoice会有快速优化。”</p><h2><strong>C</strong></h2><p>作为两家从PC时代顺利走入移动互联网时代的公司，腾讯阿里必然都会押注人工智能时代，这也是电话会议上分析师们最关心的问题。</p><p>阿里CEO吴泳铭在电话会议上提及，阿里开发大模型主要是三个目标，第一是对AGI的探索，二是将会把“通义千问”大模型与阿里云的先进AI基础设施进行软硬件协同优化，来为中国的开发者或者中国的企业提供AI能力非常强、性价比非常高的AI大模型推理服务，三是为阿里其他业务的AI发展提供基础模型支撑。</p><p>腾讯总裁刘炽平的回答则是，只要有合适的产品，微信平台和其他拥有大量用户参与的产品都可以成为人工智能产品的绝佳分销渠道。腾讯一直在开发技术，混元大模型拥有一流的技术，我们也在积极创造和测试不同的产品，了解这些产品对我们现有的产品的意义。“待时机成熟，这些产品将在我们的平台上推出。”</p><p><strong>阿里和腾讯都已为未来布局，但短时期内，AI能对业务和财务数据发挥的作用有限，对其影响更大的依旧是核心业务是否稳中有增，以及新业务的发展。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_80fb3dfee1834528bc62a598523e5f46@000000_oswg215284oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，阿里拼多多化不止体现在发力海外市场，淘宝推进低价策略同样是对拼多多战略的跟进，但推进低价显然会在一定程度上影响变现率和利润率。</p><p>与此前几个季度相比，淘天已经有一定程度的复苏，本季度淘天GMV获得双位数增长，阿里CFO徐宏表示，淘天的战略已经看到成果。未来增长势头是可持续的，四月、五月的GMV都将实现良好、健康的增长。</p><p>不过本季度淘天集团客户管理收入同比增长5%，低于GMV增速。另外，直营及其他收入占比下降，也向下拖拽了淘天的营收水平。</p><p>徐宏指出，淘天将进一步增强变现产品，相关产品也将逐步推出。这将有效提高我们的投资回报率，并最终提高对商家，特别是对中小型商家的渗透率，提高他们在变现产品上的支出与投资。我相信从全年来看大家会看到增长，特别是在今年第二财季乃至下半年，我相信相关的成果将逐渐显现。</p><p>“随着新产品的推出、变现率的提升，我们相信CMR增速会逐渐赶上GMV增速，可能这中间会有几个季度的时间差。”</p><p>腾讯未来业务的看点则集中在游戏和视频号。本季度，腾讯国际市场游戏收入136亿元，同比增长3%；本土游戏收入345亿元，同比下滑2%。</p><p>乐观的是，作为游戏业务收入增长的积极指引指标的递延收入出现增长。</p><p>至于视频号广告收入，腾讯首席战略官詹姆斯·米歇尔在电话会议上也表示，视频号广告量的增长还处于非常早期的阶段，目前大约只有主要短视频竞争对手广告量的四分之一。在通过人工智能部署广告以获取收益方面，我们也还处于早期阶段。</p><p>多年前，王兴曾在饭否分享过这样一个案例：不列颠空战中，英德双方都大大地高估了他们击落的对方飞机的数量。这些数字在战后被调整到了更加符合实际的水平……最近提出的一份可靠的估计是，英国损失了1547架飞机，纳粹德国则损失了1887架飞机。“看来，高水平对决时，谁也不比谁高明太多，就看谁家底更厚，谁更铁了心。”</p><p>腾讯和阿里都给出了积极的未来业绩指引，但成果究竟如何，还要看两家的战略执行力度。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247532564&amp;idx=1&amp;sn=d83cf95229099d60fa7bae00e3aab336&amp;chksm=eb1a3bfb655f15d0baaac2f9e67c8243a982a0d351952b219dfc09b6b1bf93d4ca77bc52806e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：谭宵寒，编辑：王靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776791088809092</id>
            <title>视频号拼命为腾讯搞钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776791088809092</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776791088809092</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 06:41:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 视频号, 微信业务, 腾讯财报, 游戏收入
<br>
<br>
总结: 腾讯的微信业务，以视频号为代表，成为支撑公司盈利的重要业务之一。腾讯财报显示，视频号用户时长增长超过80%，广告收入同比增长超过100%，推动了整个集团盈利水平提升。相比之下，腾讯的传统游戏业务仍处于“恢复期”，国内市场游戏收入下降，但海外市场游戏收入增长，公司正计划推出具有爆款潜力的新游戏。同时，小游戏平台服务费成为新的增值服务收入来源，显示出增长潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>01 视频号开始对垒抖音</strong></h2><p>腾讯的生意结构正在发生剧变。</p><p>最近几个季度，随着腾讯游戏收入放缓，以视频号为代表的微信业务群表现出了更强的赚钱能力，逐渐从“希望”变为“支柱”，为腾讯撑起了养家重任。</p><p>5月14日，腾讯控股公布了2024年第一季度财报，当季实现营业收入1595.01亿元，同比增长6%。财报中最亮眼的，是高达418.89亿元的净利润，同比增长62%；在非国际财务报告准则下，净利润为502.65亿元，同比大增54%——值得注意的是，这也是腾讯史上首次单季度净利润（Non-IFRS）突破500亿元。</p><p>是哪些业务带动了腾讯的净利润大增？几个关键信息点，引发了市场关注。</p><p>其一，占腾讯业务收入49%的增值服务收入（其中游戏收入占腾讯总营收比例30%左右）同比减少了0.9%——不过小游戏流水同比增长了30%；其二，在2023年被马化腾视为“全村希望”的视频号，一季度用户时长同比增长超过80%，小程序用户时长增长超过了20%。</p><p>腾讯在财报中表示：微信视频号及搜一搜广告、小游戏平台服务费及视频号商家技术服务费，推动了腾讯的毛利和经营盈利增幅超过收入增幅。</p><p>作为考验产品忠诚度最直观的因素，视频号的“用户时长”表现尤为亮眼。今年以来，视频号又做了哪些积极动作？</p><p>多位受访者向「市界」表示，视频号正在以稳健速度转化着微信生态内的用户。“视频号正在抢走抖音的时间。虽然内容丰富度还需完善，但已经非常kill time。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_37ea72476b6d446eb06142911d1d4f0b@5091053_oswg27482oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯内部对视频号的重视程度也在提升。</p><p>据「市界」观察，今年以来，视频号动作频频：视频号直播被提上更为积极的日程。4月23日，“交个朋友”入驻了视频号。在微信端，“我”的页面下也新增了视频号的订单入口。另据内部反馈，视频号官方已开始下场治理人工回复率，以提升客服响应速度等。</p><p>在抖快已卷成红海的短视频领域，相对“克制”的微信正在暗暗刺激视频号的成长速度。财报电话会上，腾讯高管表示：一季度视频号广告收入同比增长超过100%，点击率和观看数都在增加。</p><p>此外，在2024年第一季度，腾讯的网络广告业务贡献收入265亿元，同比增长26%，毛利同比增长66%，毛利率高达55%。</p><p>而广告业务的增长，也受益于微信视频号、小程序、公众号及搜一搜的增长拉动。腾讯在财报中表示：除汽车行业外的所有主要行业的广告开支均有所增长，其中游戏、互联网服务及消费品行业的广告开支增长显著。</p><p>而占比33%左右、代表数实经济的“金融科技与企业服务业务”，作为腾讯最大的营收贡献板块，将视频号直播技术服务费纳入后，其也已成为了腾讯企业服务收入的重要来源，并显著改善了该业务的利润率。</p><p>因此，可以说微信以一己之力，无论从广告业务或云服务层面，都带动了整个集团的盈利水平提升。</p><h2><strong>02 游戏等待更强爆款</strong></h2><p>在以视频号为代表的微信生态赚足了信心之时，腾讯的另一传统强势业务“游戏”，则仍处于漫长的“恢复期”。</p><p>财报数据看，腾讯在国内市场的游戏收入同比下降了2%至345亿元。对此，腾讯给出的理由是“收入递延”的影响。</p><p>不过，头部游戏的“乏力”不是能够被回避的问题。财报会上，腾讯相关高管表示，“我们认为，有些长青游戏进展乏力的时候，要去对团队做出调整。心态和人员都要调整，要很果断做出变化。如果不能很快取得改变我们会做进一步调整。”</p><p>在本土市场，《王者荣耀》与《和平精英》的收入同比都出现了下降。腾讯对此的解释是：分别受去年春节期间高基数影响；以及2023年下半年的“商业化内容较弱”影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_9102d6b9e86f4dc799f805838f8cafde@5091053_oswg61526oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年3月，《王者荣耀》与《和平精英》受益于新的商业化节奏和游戏内容设计的提升，3月的流水有所复苏，实现了同比增长。不过财报同时称：这一部分减少的收入，又被《无畏契约》《命运方舟》和《金铲铲之战》的收入贡献的“增量”抵消。</p><p>“长青游戏”乏力之时，腾讯也逐渐倚重海外市场。财报显示：一季度腾讯游戏收入保持在481亿元；其中国际市场游戏收入增长3%达到136亿元，占游戏整体收入的28%。另外，本土市场游戏总流水恢复同比增长，幅度为3%，国际市场游戏总流水同比增长34%超越收入增长。</p><p>总流水实现增长，主要得益于被投公司的贡献：比如Supercell旗下的《荒野乱斗》人气回升，海外日活跃账户数超过去年同期的2倍，流水超过去年同期的4倍。</p><p>腾讯高管同时表示，公司正在重启一些重要的头部游戏。未来腾讯会继续推进现有的战略，推出有“爆款”潜力的游戏：《勇士与地下城：起源》手游和《海贼王》等游戏都计划在今年推出。</p><p>今年4月，腾讯游戏宣布《地下城与勇士：起源》（即《DNF手游》）将于5月21日正式上线。不少分析师对这款游戏寄予厚望，希望它能够成为改变腾讯游戏营收的新变量。有机构人士预测，DNF手游首年收入有望达58亿元，相当于去年腾讯本土市场游戏收入的4%。但它能否成为下一款爆款，仍然有待观察。</p><p>相比之下，小游戏给到了腾讯不少惊喜，正在显示出增长潜力。</p><p>财报显示，腾讯小程序总用户使用时长同比增长超20%，流水同比增长30%——小游戏平台服务费正在成为“增值服务”板块新的可观收入与增长来源。</p><p>在2023年6月16日的小游戏开发者大会上，微信小游戏团队就曾表示：微信小游戏开发者规模已经突破30万，用户总量突破10亿，月活达4亿，创造了历史新高——而就在过去半年里，微信小游戏流量变现和广告推广规模仍保持了30%的增长。</p><p>另据4月微信公开课发布会显示：IAA（休闲）小游戏是带动大盘用户增长的主要贡献者，视频号直播也逐渐成IAA小游戏重要增长方式。</p><p>2024年第一季度，小游戏日活同比上涨了20%，IAA小游戏月活5亿，广告主年同比增长35%， 流量主增长15%，随着IAA小游戏持续增长，预计24年全年IAA小游戏的商业总体量超过100亿。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RigS0mSTwtCCsyMtEZKHxg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：赵子坤，编辑：李原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776658344919942</id>
            <title>博雷顿递表港交所，聚焦新能源工程机械领域，三年亏损超5亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776658344919942</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776658344919942</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 04:24:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 博雷顿科技股份公司, 港交所, 新能源解决方案, 陈方明
<br>
<br>
总结: 博雷顿科技股份公司向港交所递交招股书，公司提供中国清洁能源解决方案，创始人陈方明拥有重要投票权。公司专注于设计新能源工程机械，但三年亏损超过5亿元。公司面临供应商集中度高和新能源技术竞争的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，博雷顿科技股份公司（以下简称“博雷顿”）向港交所递交招股书，拟在香港主板挂牌上市，中金公司、招银国际为其联席保荐人。</p><p>格隆汇了解到，博雷顿成立于2016年，公司总部位于上海，为中国清洁能源解决方案提供商，专注于设计、开发以新能源为动力的工程机械并使其商业化。</p><p>据灼识咨询的资料，按2023年出货量来算，博雷顿在中国所有新能源装载机及新能源宽体自卸车制造商中分别排名第三、第四，市场份额分别为11.2%、8.3%。</p><p>股权结构方面，招股书显示，本次发行前，陈方明合计可行使博雷顿32.18%的投票权。同时，湘潭财信、长江车谷、湖州青云持股比例均超过5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_9af8086204ad4069ae5c0010664fed08@000000_oswg86638oswg830oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">发行前股权结构图，图片来源：招股书</p><p>博雷顿的创始人陈方明42岁，2004年7月获得华南理工大学工程力学学士学位，他曾在上海易津担任董事会主席兼总经理，2016年11月成为博雷顿的执行董事，如今陈方明担任博雷顿执行董事、董事会主席兼总经理。</p><p>本次申请上市，博雷顿拟募集资金用于投资技术进步以及开发新产品及服务；建立制造工厂及采购必要机器；扩大销售及服务网络；用于寻求与公司业务互补且符合其战略的战略合作、投资或收购；营运资金及一般公司用途。</p><h2>01 三年亏损超5亿元</h2><p>博雷顿是一家新能源工程机械制造商，公司在新能源领域的探索始于开发专为第一代新能源牵引车定制的动力系统成套件，如今已将其技术能力进一步扩展至工程机械领域。</p><p>公司最初于2019年12月推出五吨级电动装载机型号BRT951EV，随后又在2020年5月推出90吨级电动宽体自卸车型号BRT90E。目前公司产品系列主要以电动型号为特色，包括介于三至七吨有效载荷的电动装载机，且电动宽体自卸车的吨位在90至105吨之间。同时博雷顿还设计及开发新能源牵引车的动力系统成套件，并与制造商合作将这些车辆投放市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_e304764c180f48aca41664b0b0de39f6@000000_oswg219038oswg810oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">公司的关键开发里程碑，图片来源：招股书</p><p>于往绩记录期间，博雷顿的收入主要来自销售新能源装载机、销售新能源宽体自卸车、经销新能源牵引车、销售备件及配件，同时公司也通过将装载机、宽体自卸车及牵引车出租获得租金收入，并为客户提供维修及保养服务。</p><p>具体来看，2021年至2023年，博雷顿销售新能源装载机的营收占比呈增长趋势，且在40%以上，占比较大；同时销售新能源牵引车的营收占比大幅下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_56f00ca59e104fa3a1b732e3f541a46f@000000_oswg137353oswg831oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">按业务线划分的收入明细，图片来源：招股书</p><p>业绩方面，2021年、2022年、2023年，博雷顿的营业收入分别约2.01亿元、3.6亿元、4.64亿元；对应的净亏损分别约0.97亿元、1.78亿元、2.29亿元，三年累计亏损超5亿元。同期，公司的经调整净亏损分别约0.93亿元、1.43亿元、1.9亿元。</p><p>招股书显示，2021年、2022年、2023年，博雷顿的毛利率分别为3.7%、2.3%、2%，呈逐年下滑趋势。</p><p>由于公司仍处于实现规模经济的早期生产及开发阶段，尽管近几年博雷顿的收入呈增长趋势，但销售开支、行政开支和研发成本都得花不少钱，这也是公司业绩亏损的重要原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_a8825a4d197142559f9e4ca8f1e37e69@000000_oswg228512oswg808oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">综合损益表概要，图片来源：招股书</p><p>业绩持续亏损之下，公司经营活动现金流也变得紧张。2021年、2022年、2023年，博雷顿用于经营活动的净现金分别约2.71亿元、2.9亿元、1.94亿元，公司预计净亏损及用于经营活动的净现金流出在未来短期内将持续。</p><h2>02 供应商集中度较高</h2><p>博雷顿所处的新能源工程机械及牵引车行业竞争激烈，一方面，传统工程机械及牵引车制造商可以向新能源领域拓展，另一方面，公司还面临着与现有纯新能源工程机械及牵引车制造商之间的竞争，以及潜在的新市场进入者也可能加剧行业竞争。</p><p>公司所处的行业技术迭代较快，如果公司无法跟上新能源技术的进步，或无法与其他采用替代能源的工程机械或牵引车制造商竞争，可能会影响公司产品的竞争力。毕竟先进柴油、氢气、乙醇、燃料电池或压缩天然气等替代能源技术的出现，以及内燃机燃料效率的提高及汽油成本的波动，均可能影响博雷顿的业务和发展前景。</p><p>博雷顿需要向供应商采购电机、电池、控制器、变速箱、热管理部件等。2021年至2023年，公司向前五大供应商进行的采购均占各年度采购总额的60%以上，其中向最大供应商进行的采购分别占各年度采购总额的20.9%、35.4%及39.4%，占比较大，如果公司与主要供应商之间的合作关系发生变化，可能会影响公司的生产经营。</p><p>公司通过经销商等各种渠道经销产品，2021年、2022年及2023年，博雷顿通过经销商销售实现的收入分别占产品销售总收入的32.9%、55.6%及40.3%，占比较大，如果公司与现有经销商无法在合同到期后续约，或无法与新经销商建立合作关系，可能会影响公司产品的销售。</p><h2>03 结语</h2><p>近几年，博雷顿的营业收入呈增长趋势，净利润却持续亏损，且毛利率呈逐年下滑趋势。尽管公司在国内新能源装载机及新能源宽体自卸车制造商中排名靠前，但想要获得资本市场的认可，未来恐怕还得提高“自我造血”能力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMTkwOTkzNw==&amp;mid=2247566801&amp;idx=2&amp;sn=90d966ee8c7a477bfbc6cbeaebbb690e&amp;chksm=fbd7d43c77475222711182c0684ad4d7abb216bee723868dc1795198f6895945b75f099b0688&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”（ID：ipopress）</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776651439031170</id>
            <title>从丰田看日本股市再次上涨的条件</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776651439031170</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776651439031170</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 04:23:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 丰田股, 日元贬值, 股价走势, 相关系数
<br>
<br>
总结: 丰田作为日本企业首次实现5万亿日元营业利润，但股价走势不佳。日元贬值效果并未对丰田股票产生预期影响，相关系数显示日元贬值与股价走势关系变弱。投资者开始怀疑传统理论，日元贬值对企业利润推高作用下降，海外投资者对日本股票投资欲望降低。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_d55592c3fa4f4b8091c9ae3cafdc6e07@000000_oswg34108oswg600oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>丰田股被认为是日元贬值效果最突出的日企。日元出现贬值，丰田作为日本企业首次实现5万亿日元营业利润，但丰田的股价走势却不佳。“日元贬值、股票走高”的理论的确已经崩溃……</p></blockquote><p>丰田作为日本企业首次实现5万亿日元营业利润，但丰田的股价走势却不佳。虽然日元贬值的东风加强，但目前股价跌至3个月以来的低点。投资者已开始怀疑“只要日元贬值就买入日本股票”这一传统理论。</p><p>“是不是意识到了汇率干预导致日元升值的风险?”“或许是因为给中小供应商的利润回馈巨大?”。在5月10日的东京股市，丰田股票逐步下跌3%，令投资者心理恶化。5月13日也继续下跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_6e97ffbb5a9b461db34f0a9d7e512566@000000_oswg35294oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>丰田股价比3月底下跌了10%。在此期间，日元兑美元的汇率从1美元兑151日元左右贬值到155日元左右。在日本，日元贬值效果最突出的丰田股票并未对日元贬值作出反应。</p><p>日元与日本股市的关系是否发生了变化？如果调查美元兑日元汇率和日经平均指数的相关系数，“日元贬值、股票走高”的理论的确已经崩溃。</p><p>相关系数具有从-1到+1的区间。负值越大，表明走势越相反，当日元贬值时，日经平均指数上升的趋势就越强。相关系数为零意味着价格波动各不相同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_ac58f8ee4230461e92274d817eafeee4@000000_oswg38463oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2010年代的相关系数大致在-0.4～-0.8之间徘徊，呈现“日元贬值、股价上涨”的局面。最近2年的相关系数一直低于0.1，维持相关性非常薄弱的状态。目前为-0.02，接近于零。</p><p>日元汇率与丰田股价的相关系数为-0.3左右，确实在日元贬值的局面下股价容易上涨。不过，与2017年前后的-0.8相比，相关系数的下降非常明显。</p><p>转折点被认为是2008年的雷曼危机和2011年的东日本大地震。为应对日元升值和电力成本上升，出口企业提高了本土化生产比例，或将产品的销售货币和原材料的采购货币统一起来。瑞穗证券的首席经济学家小林俊介表示其结果是“不易受到汇率波动的风险”。</p><p>由于构筑了不易受日元升值影响的体制，日元贬值效果也随之减弱。</p><p>实际上，日元贬值对日本企业利润的推高作用有所下降。花旗集团的分析显示，2010年前后，如果日元兑美元汇率升值1%，东证指数(TOPIX)的预期EPS（每股收益）将上升2%，但目前只上升0.6%。</p><p>如果日元贬值难以推高企业的利润，那么与优点相比，投资者更容易关注缺点。对于用美元衡量投资业绩的海外投资者来说，日元贬值将导致日本股票的投资业绩恶化。</p><p>如果以美元计算日经平均指数，与2022年底相比的上涨率为25%，逊色于36%的美国标准普尔500指数。瑞士投资公司百达（Pictet）的高级投资经理Shaniel Ramjee表示，“对于全球投资者来说，日本股票并不具有优势”。</p><p>从个别企业来看，优点和缺点哪个更明显因企业而异。假设以美元计算日本企业的利润, 花旗集团证券的股票策略师阪上亮太表示，“如果1%的日元贬值不能将日元计价的利润提高1%以上，那么日元贬值带来的利润缩水就更突出，以美元计价的利润将随之减少”。</p><p>针对TOPIX500成分股，观察日元贬值效果的分布，2021年以后，与2010年相比，日元贬值1%带来的利润提升效果不到1%的股票有所增加。</p><p>对日元贬值效果的内容的关注度也越来越高。如果出现日元贬值，以外币计算的出口金额和当地子公司的利润换算成日元后将自动增加。这种日元贬值带来的利润提升效果与能否有助于以日元贬值为杠杆增加出口数量、扩大销路等竞争力强化没有关系。</p><p>日兴资产管理公司的首席策略师神山直树指出，“如果日元贬值，海外子公司的收益容易增加，但了解日本情况的海外长期投资者认为这仅得益于‘换算’。在投资判断方面，正在评估剔除汇率换算影响的实际盈利能力”</p><p>从企业经营者来看，三井物产社长堀健一表示“不断意识到如果将日元的经营业绩换算成美元会是多少，要以世界的眼光来看待”。</p><p>美国投资公司纽约人寿投资公司（New York Life Investments）的首席投资官Jae Yoon表示，“2022年，在1年以内的短期内锁定利润的前提下，在进行外汇套期保值的情况下投资日本股票，成为很好的交易”。</p><p>据称2023年春季看好“日本的结构变化”，为了持有3年以上，在没有外汇套期保值的情况下进行了大规模投资。认为日元汇率在3～5年后将上升至120～140日元这一预期成为下定决心的背景。</p><p>“最近的日元贬值正在降低海外投资者对日本股票的投资欲望”，美国GMO的日本股票负责人Drew Edwards表示。好不容易开始期待日本变化的海外投资者有可能再次远离日本股。汇率稳定将成为股市重新上涨的前提条件。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651923812&amp;idx=3&amp;sn=9e8058aaac9ad8fa21fa729b198ce181&amp;chksm=bc22a0514b3680a758f2efb29141ac3489099df5d0879a55dcde45e3f26c9745177ae4ddd166&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：今堀祥和，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776651200512904</id>
            <title>美国宣布加征中国EV关税4倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776651200512904</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776651200512904</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 04:17:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国, 中国, 关税, 贸易法
<br>
<br>
总结: 美国政府宣布对中国纯电动汽车(EV)等产品征收惩罚性关税，引发中美贸易争端，涉及贸易法规定的不公平交易行为制裁措施。中美双方互相表态坚决捍卫自身权益，可能影响未来的贸易关系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_39c730501fb74664bcecd00d66adadc3@000000_oswg46776oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">比亚迪的EV，美国希望保护本国市场（资料图）</p><blockquote><p>由于美国几乎没有中国制造的EV销售，因此追加关税的根据并不明确。按照WTO的规则，如果像这次一样以“抵消措施”征收额外关税，就有必要证明国内产业受到了实质性的损害……</p></blockquote><p>美国政府5月14日宣布，将对中国纯电动汽车(EV)征收相当于目前4倍的100%的惩罚性关税。还将提高半导体、光伏面板、钢铁和铝等总额180亿美元进口产品的关税。中国暗示将采取反制措施。</p><p>这是根据美国《贸易法》301条款采取的措施，该条款规定了对不公平交易行为的制裁措施。将提高2018～2019年特朗普政府启动的总计3700亿美元的从中国进口商品的部分惩罚性关税。</p><p>中国商务部14日发表了坚决反对加征关税的发言人谈话。明确表示“中方将采取坚决措施，捍卫自身权益”，暗示采取反制措施。</p><p>中国的立场是，根据《贸易法》第301条款征收的额外关税违反了世界贸易组织(WTO)规则。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_8beff81110cb4065b374dfc484e722c5@000000_oswg34455oswg400oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美国政府发表的内容显示，中国EV将在2024年内把现行25%的惩罚性关税提高到4倍的100%。美国对进口乘用车征收的基本关税税率为2.5%，将再加上100%。</p><p>对半导体的惩罚性关税到2025年将从目前的25%翻一番至50%。将阻止用于汽车和医疗设备等的“传统半导体(legacy semiconductor) ”的进口。中国掌握全球市场份额7成以上的光伏面板的惩罚性关税也提高2倍的50%。</p><p>美国贸易代表办公室(USTR)从2022年开始推进惩罚性关税的修改工作。通过此次提高关税，将把低价的中国产品排除在美国之外，培育与去碳化相关的本国产业。</p><p>美国国家经济委员会(NEC)的主席布雷纳德指出，“尽管中国生产力日趋过剩，但还是以本国经济为先，不恰当地让低价产品泛滥”。</p><p>但是，由于美国国内几乎没有中国制造的EV销售，因此追加关税的根据并不明确。按照WTO的规则，如果像这次一样以“抵消措施”征收额外关税，就有必要证明国内产业受到了实质性的损害。</p><p>距离美国总统大选还有不到半年时间，现任总统拜登和前总统特朗普将在贸易保护主义政策上展开竞争。特朗普提出想法称，将全面提高中国进口商品的关税。拜登对中国采取严厉态度，有意解决与特朗普的争议点。</p><p>美国政府14日还宣布提高中国产钢铁和铝制品的关税。最高7.5%的惩罚性关税将提高至3倍以上，至25%。拜登4月访问东部宾夕法尼亚州之际宣布了这一政策。该州是总统选举的摇摆州之一。将拉拢对中国商品涌入感到不安的劳动者选票。</p><p>西方批评中国EV等出现产能过剩，中国领导人反驳表示不存在产能过剩问题。如果中国采取反制措施，有可能对正在形成对话气氛的美中关系产生影响。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651923812&amp;idx=1&amp;sn=30d4c904760247455173c2f4d7daab3a&amp;chksm=bcf46fdbc6bca6059510a2d1a5ed056066697313b2d16a34cad7bd4fe49bd14815d77f34cc53&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：八十岛绫平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776639496275080</id>
            <title>张勇夫妇将赴美敲钟，身家超700亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776639496275080</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776639496275080</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 04:03:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 海底捞, 特海国际, 张勇, 纳斯达克
<br>
<br>
总结: 海底捞创始人张勇旗下的特海国际将在纳斯达克上市，这将是张勇夫妇第四个IPO。特海国际主要经营海底捞海外业务，重点在东南亚地区。张勇夫妇在火锅产业领域已有三家上市公司，业绩稳步增长，未来有望继续扩大市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>海底捞创始人张勇麾下又要新增一家上市公司。</p><p>5月13日，海底捞在美国证券交易委员会（SEC）披露公告，海底捞海外业务特海国际将发行2,692,700股美国存托股票(ADS)，预计该股将在纳斯达克股票市场交易，代码为“HDL”。本次发行完成后，假设承销商不行使购买额外美国存托股份的选择权，张勇控制的实体将总共拥有公司已发行股份的45.66%。</p><p>特海国际（09658.HK）此前表示，双重上市（倘获进行）将提升公司在国际资本市场和消费市场的企业形象和影响力，及进一步加强股份流动性。特海国际将透过发售筹集更多资金，用于提升品牌以及扩大全球餐厅网络。</p><p>这距离特海国际于2022年12月在港交所以介绍的方式挂牌上市，仅过去一年半。假如特海国际顺利登陆纳斯达克，海底捞创始人张勇舒萍夫妇将在海底捞（06862.HK）、颐海国际（01579.HK）、特海国际（09658.HK）以外，迎来第四个IPO。</p><p>同日晚间，特海国际发布的2024年第一季度未经审核财务资料显示，截至2023年及2024年3月31日止三个月，特海国际合共录得104家同店，总收入由去年同期的1.61亿美元增加16.6%至1.88亿美元，期内录得亏损净额450万美元，而2023年特海国际才刚刚扭亏为盈。</p><h2>海外重仓东南亚</h2><p>特海国际主要经营海底捞大中华区（包括中国内地、香港、澳门及台湾）以外地区的餐饮业务。整体而言，海底捞出海主要是将火锅这一“国粹”搬运到文化同根同源的海外华人聚集地。而与中国距离较近、消费口味较为相似的东南亚地区，则是特海国际的重要阵地。</p><p>2012年，海底捞在新加坡克拉码头开设首家海外分店，十余年过去，海底捞的门店网络已遍布全球华人主要聚集地。</p><p>截至2023年12月31日，特海国际在国际市场共经营115家海底捞门店，其中70家位于东南亚地区，17家位于东亚地区，18家位于北美地区，10家位于其他地区（包括澳大利亚、英国及阿拉伯联合酋长国）。</p><p>尽管海外版图开拓较早，但特海国际业绩尚未稳定盈利。受疫情与快速扩张影响，2019—2022年，特海国际收入分别为约2.33亿美元、2.21亿美元、3.12亿美元与5.58亿美元，净亏损3302万美元、5376万美元、1.51亿美元与4124.8万美元。</p><p>2023年，由于消费复苏与经营调整等，特海国际业绩有所改善，在收入增长的同时，净利润达到2565.3万美元，扭亏为盈，翻台率也从2022年时的3.3次/天上升至3.5次/天。2024年一季报显示，特海国际一季度翻台率由2023年同期的3.3次/天增加至3.9次/天，每家餐厅平均每日收入与同店销售额也同比上升。不过，由于汇兑亏损，一季度，特海国际净亏损450万美元。</p><p>5月14日，中国商业联合会专家委员会委员、北京商业经济学会常务副会长赖阳对时代周报记者表示，随着餐饮消费复苏，不仅海外华人，就连海外非华人消费者对中餐的需求也相当可观，国内餐饮品牌市场前景广阔。不过，由于海外市场环境不同，对企业跨区域发展的管理能力、员工激励机制、产品把控能力均有较大考验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_ba4b37747ccd461cb806b3354b70d33d@000000_oswg254520oswg1080oswg1178_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：时代财经摄</p><p>“在市场需求大幅增长的前提下，企业能否成功出海的关键在于管理。在把控管理成本、提高经营效率、乃至供应链管理方面，都需要企业更多的关注与投入。”赖阳分析道。</p><p>特海国际在招股书中表示，双重上市募集所得资金净额的约70%将用于提升品牌并扩大全球餐厅网络；约10%将用于投资供应链管理能力，例如建设更多的中央厨房；约10%将用于研发，以增强数字化和其他技术在餐厅管理中使用；约10%将用于营运资金和其他一般公司用途。</p><h2>张勇夫妇又要敲钟了</h2><p>截至目前，张勇舒萍夫妇的火锅产业版图上已有海底捞、颐海国际、特海国际三家上市公司。</p><p>海底捞与特海国际分别为海底捞国内与国外门店的经营主体；颐海国际则在国内及若干海外国家及地区从事火锅调味料、中式复合调味料及方便快餐产品的生产及销售。截至2023年末，海底捞、特海国际及蜀海供应链集团（前身为海底捞的餐饮供应链子公司）总计贡献了颐海国际收入的32.7%。</p><p>张勇舒萍夫妇是海底捞、特海国际与颐海国际的控股股东，截至2023年底，在三家公司共同持有的股份占比分别为60.35%、54.28%与31.44%。此外，张勇担任海底捞的董事会主席、舒萍担任特海国际董事会主席、舒萍与张勇分别担任颐海国际的执行董事与非执行董事。</p><p>业绩层面看，这对夫妇的火锅产业版图发展势头可观。2023年，海底捞收入414.53亿元，归母净利润达44.99亿元，成功扭转疫情期间的业绩亏损。自2016年从海底捞拆分上市以来，颐海国际营收也持续增长，收入从10亿元规模增长至2023年的超60亿元，2023年净利润达9.07亿元，同比增长11.2%。截至目前，上述三家上市公司总市值已超过1400亿港元。</p><p>2023年的《胡润中国百富榜》上，张勇、舒萍夫妇以750亿元身家排名榜单第45位。假如特海国际得以顺利登陆纳斯达克，这对来自四川的夫妇身家将再度上涨，而海底捞或许也将进一步开拓北美市场。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247524545&amp;idx=2&amp;sn=03ec59025a385ffd8f8ff4f46bd37a8d&amp;chksm=e815105cc665cb6aaaff8f6552b587fd6aa1b1c45400d87907b10a2718b793994cf91399dd61&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：李馨婷，编辑：黎倩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776637783901319</id>
            <title>腾讯：视频号变身摇钱树，股王优雅起跳</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776637783901319</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776637783901319</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 04:01:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 一季度业绩, 视频号, 游戏
<br>
<br>
总结: 北京时间5月14日港股盘后，腾讯一季度业绩出炉，广告收入超预期，视频号表现突出，游戏业务有好转迹象，金科企服增长放缓，提效持续推进，大股东抛售回购符合预期。海豚君认为腾讯仍有提效潜力，建议持续关注公司发展动向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间5月14日港股盘后，腾讯一季报出炉。不同于上季度游戏承压，以及广告等业务高基数下即将增长放缓的预期，实际一季度业绩不错，尤其是利润意外加速。</p><p>整体上，收入基本inline，亮点在<strong>广告显著超出市场预期，我们预计视频号起到不少加成</strong>，说明Q1视频号电商表现很不错，Q2电商旺季有望继续保持高增长。</p><p><strong>最终在高毛利的广告、小游戏、视频号佣金收入的带动下，以及裁员优化带来的费用减少下，Non-IFRS归母净利润在高基数上再次狂飙55%。</strong></p><p>当期业绩已是过去式，除了广告表现隐含视频号进展顺利外，从未来中长期角度，海豚君还关心三个问题：游戏、提效、大股东抛售/回购，目前都或多或少有缓解和向好的趋势。</p><h2>具体来看</h2><p><strong>1. 广告：视频号加成超预期</strong></p><p>由于去年Q1是高基数，因此市场按照趋势对增速进行了下调，只有18%左右。实际上，一季度广告收入同比增长26%，显著超出市场预期。</p><p><strong>结合调研，海豚君认为广告的超预期主要来自于视频号的拉动。</strong>一方面，视频号流量池在不断扩张，Q1用户时长同比增长80%。并且信息流广告上，视频号提高了公域内容的透出，进而加大库存和转化效率。另一方面，视频号电商推进顺利，除了刚起步的自然增长外<strong>，</strong>加大了电商内容流量占比，使得电商推进顺利，成交额翻倍，自然会带动商家广告投放增加。按照这个逻辑，在电商旺季的二季度，电商对广告的拉动也会更加显著，从而支撑广告继续保持高增长。</p><p><strong>除了视频号，公司也提及生成式AI对广告的推动。</strong>海豚君认为，对于广告主来说，整体投放预算是相对固定的，除非终端消费能力再上一个台阶。而当龙头渠道都开始用上了AI来提高广告转化后，各家就又回到了竞争起点——拼流量硬实力的时候。</p><p><strong>2. 游戏：有好转迹象</strong></p><p>一季度游戏收入同比下滑0.4%，略超市场预期。预期差主要来自于国内收入表现，扛住了去年的高基数，实际下滑幅度（-1.8%）没有那么原先指引（-5%）的那么多。</p><p>游戏问题已经体现在多个季度财报中，因此市场也会更关心后续表现。结合前瞻性数据，海豚君认为，<strong>腾讯在上季度电话会上提到了游戏业务整顿、优化，目前已经能看到一些成效。</strong></p><p>一方面，Q1短期递延收入环比增长23%，虽然其中也包含了腾讯音乐、腾讯视频、阅文的会员付费递延，但趋势上能够预示着下季度的游戏收入增长会有一定支撑。</p><p>另一方面，公司也明白市场比较关心游戏业务，特地在财报开头重点披露了游戏业务优化进展。1）强调了《王者荣耀》、《和平精英》商业化提升效果显著，三月已经回归正增长。2）海外游戏中受到Supercell旗下一款老游戏《荒野乱斗》改版后焕发新春，日活是去年同期两倍，流水同比翻两番。因此二季度在《DNF手游》等新游密集上线的带动下，游戏业务回暖速度很可能比我们原先预期的更快。</p><p>当然中长期下还需要持续的优质新品，以及对老游戏的运营创新。这都是过去几年腾讯表现欠佳的能力，尤其是前者。因此建议继续持续关注公司对游戏业务进一步调整和优化的动作。</p><p><strong>3. 金科企服：支付放缓，视频号佣金贡献净增</strong></p><p>金融科技与企业服务一季度同比增长7.4%，低于市场预期。主要是一季度春节期间，线下支付放缓导致。这不仅是体现在微信支付上，一季度整体社零表现都不好，再加上去年高基数，央行披露的第三方支付机构备付金同比也只有2.2%的增长。</p><p>不过公司披露腾讯云和视频号佣金合计收入，同比增速有双位数，剔除视频号佣金收入的8-10亿后（海豚君预测值），隐含云服务也有高个位数的增长，回暖趋势明显。</p><p><strong>4. 提效：继续小步推进</strong></p><p>一季度集团整体雇员人数继续优化，环比减少630人，同比下降1%。三项经营费用当季支出上都比较克制，拆出来看，重点也是优化的员工费用。其中销售人员薪酬、管理费用都同比下降，研发人员开支基本持平，使得整体费率同比下降1个点。因此无论是一季度传出的裁员消息，还是实际财报数据，都体现在集团整体效率的进一步提升</p><p>尽管已经降本增效一年多，但海豚君一直认为腾讯有很大的经营提效潜力。与同行对比，目前腾讯的组织架构和人员体量（10万人）仍然略显臃肿，<strong>躺赚的商业模式掩盖了实际人效比冗余的问题，或许腾讯作为龙头公司，本身有社会责任包袱，一次性优化到位负面影响较大，因此这种滚动式的小步优化也是目前最佳选择</strong>。</p><p><strong>5. 抛售回购：大股东抛压略放缓，回购符合预期</strong></p><p>一季度集团整体净现金（现金+存款-长短期有息债务）为925亿，相比上季度增加378亿，主要是经营盈利的增加和借款减少带来。</p><p><strong>一季度回购节奏符合海豚君预期，即在交易日保持每天10亿港元的回购节奏</strong>，共计耗费148亿港元回购0.5亿股，回购股数均已注销，总股份环比减少0.6%。公司宣布，2024年将继续按照超千亿的回购目标来执行计划。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_65bb56aa5edd449dbcee32f7a3939571@000000_oswg442717oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而大股东在3月20日至今两个月抛售了2100万股，相比上个周期平均月抛售节奏稍有放缓，从月均接近2000万降至1000多万，截至一季度末，大股东持股比例为24.44%</p><p><strong>6. 财报详细数据一览</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_46664135f87a480bb6c83bb764a2da5a@000000_oswg625151oswg1080oswg1135_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>海豚君观点</h2><p><strong>腾讯自宣布千亿回购以来，不足两个月的时间，股价已经上涨了近30%。如果说第一段股价从285港元涨至300港元，涨的是回购，那么第二段从300港元到现在，除了有全球资金市场配置变化的影响外，也有随着《DNF手游》定档，新品周期拉近下，游戏回暖预期的打入。</strong></p><p><strong>而Q1财报超出目前预期的，则是视频号的超预期、存量游戏变现优化带来的收入增长和毛利率提升，以及人员缩编重新推进，共同带来盈利水平踏上新的台阶，这无疑会进一步打开市场对腾讯长远期盈利水平的预期。</strong></p><p><strong>海豚君认为，从降本增效上，腾讯可以调节的空间还很多，但具体推进节奏把握在公司自己手中。比如团队优化，腾讯也需要考量到社会舆论的影响。不过由于其更轻资产运营、现金流入前置、基础流量庞大的优秀商业模式，也使得腾讯不需要只依赖裁员，而通过别的方式来达到盈利提升的效果。</strong></p><p><strong>因此只要收入不过分拉胯，尤其是贡献利润、现金流的业务，游戏、广告、支付三座金矿缺一不可，否则难以支撑在个位数收入增长下，保持利润双位数增速的基本面。一季报游戏问题快速缓解和收入回暖，是腾讯作为游戏甚至是内容付费龙头，能够依赖经验总能从容应对的优势体现。核心在于腾讯是否有魄力去做变革，从传出的公开消息来看，“功劳簿”反省大会之后，公司确实对游戏业务做了较大的调整。</strong></p><p><strong>本质上股王能够轻松转身，得益于其“躺赚”的商业模式（能够比普通公司对大企业病的容忍度更高，也给了管理层更充分的时间来调整）。同样在这个原因下，市场预期的转变也可以很快。当下的市场交易情绪，配上这份财报，短期有望给腾讯继续上攻的动力。按照海豚君预期，目前3.6万亿港元市值对应25年Non-IFRS归母净利润为15-16倍，仍属于中性略低区间，短期可能继续借利好反弹至18x左右。但进一步上升会有压力，除非有宏观基本面带来的逆转。</strong></p><p><strong>与此同时，考虑到预期被不断拔高，而二季度虽然是腾讯的产品周期，但也同样是同行重磅大作密集扎堆的窗口期，要在一众强劲对手中跑出来，对产品质量的要求会比往常更高。因此海豚君建议，在下周《DNF手游》上线前后，需要重点关注边际风险，谨防游戏反馈一般或不及预期，引发市场偏好转变。</strong></p><h2>以下为详细分析</h2><h3>一、用户生态：微信稳增，QQ希望已不大</h3><p>一季度微信用户13.59亿，环比净增1600万，保持稳定扩张。QQ则无视旺季加持，继续环比流失100万人。</p><p>微信流量稳定能够支撑微信生态商业化不断加深，但年轻圈层群体越来越少+挽留不住年轻用户，似乎定调了QQ难以改变的流失趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_81c742403b7a4077a82ba2ca33135fd9@000000_oswg111794oswg1060oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_6d61328681fe43b9adc4ebf0e4807803@000000_oswg129988oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>增值服务付费用户数Q1也有反弹，环比净增加300万，除了本身是旺季，自然有拉动外，腾讯音乐的订阅会员数一季度增长也很不错，昨天的腾讯音乐财报点评已有详细分析。</p><p>不过一季度腾讯视频环比又流失了100万会员，看来一部《繁花》大热还不足够。目前整个行业长视频会员用户也就是2~3亿，其实最多也就是对应10亿网民，3口一家，也就是3亿多的潜在账户数。目前腾讯视频1.16亿，爱奇艺也是1亿左右，优酷+芒果预计也是1亿的会员，这样刚好三分天下，共同瓜分整个行业。</p><p>行业到顶，也是腾讯视频选择不断优化项目投入，专注ROI的方向转变的主要原因。近一年来腾讯媒体内容成本不断减少，一季度更是同比下降29%，也与前一年影视项目投资减少息息相关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_42258022c6d44406b63c73ad3496ddb1@000000_oswg99653oswg1060oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>二、游戏：老游戏运营优化，新品周期临近</strong></h3><p><strong>一季度网络游戏收入481亿，同比下滑0.4%，优于同比下滑2%的市场预期。</strong>2023年一季度基数很高，当时一方面有《金铲铲之战》等表现不错的新产品带来净增量，另一方面《王者荣耀》提高商业化，推出比往年明显更多款的高价皮肤售卖。但也很快看到了过度商业化带来的反噬，2023年二季度以及下半年，《王者荣耀》刻意调整策略，主要优化用户日活等经营性而非流水指标，但也带来的全年的游戏增长压力。</p><p>今年春节期间，为了进一步促进用户活跃，《王者荣耀》密集推出促销、免费皮肤体验活动，三月流水已经恢复正增长。《和平精英》同样通过版本更新、内容丰富来扭转了近一年持续不佳的流水表现，三月也恢复了增长。</p><p>由于流水指标更能代表真实需求的前瞻性指标，因此虽然Q1本土游戏下滑2%，仍然弱于行业，但因为流水表现恢复增长，说明前几个季度遗留的问题已经有一些改善。</p><p>海外市场上，Supercell的一款老游戏《Brawl Stars（荒野乱斗）》通过内容改版后，焕发新春，流水是去年同期的四倍，从而带动海外收入同比增长3%。当然，2、3月海外市场在去年低基数下，本身也有需求反弹，再加上行业中有几款新品表现不错，带动中国游戏企业出海收入增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_156d1fae454e4d359e7478ec81ca1a25@000000_oswg223090oswg1080oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_d4f56cc370964edb9c7432c134e89a18@000000_oswg217172oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_83cc8433f4094e4db74e9d581c6fa236@000000_oswg226466oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_7242d93a108f494d88c59856118af25b@000000_oswg276948oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>展望今年Q2以及2024全年的游戏Pipeline，《DNF手游》、《极品飞车》、《全境封锁：曙光》、《无畏契约手游》以及端游的《三角洲行动》也将陆续上线。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_9d5bccb89ef2490cb7c90aa6d93743d1@000000_oswg263094oswg1080oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>流水预期上，今年主要还是靠DNF。虽然因为政策原因，延期太久，上线后表现不太能 和几年前的预期相提并论，但IP价值非常高，海豚君预计首年TTM流水仍然有冲击50亿-100亿的能力。其他游戏多为10亿左右的流水范围。目前还未定档的另一款重磅是《王者荣耀：世界》，依托在王者荣耀这个全民级IP上，但可能氪金程度没有DNF重，因此我们预计上线后预计全年在30-50亿区间。</p><p>新品表现决定了游戏恢复增长的力度，因此在《DNF手游》下周上线后，需要重点跟踪实际表现，届时海豚君将会及时更新进展，敬请关注。</p><p><strong>老游戏的运营优化效果，短期也可以从递延收入交叉验证。</strong>一季度递延收入1061亿，同比增长9.2%，环比大幅回暖+23%，与管理层所说的3月流水恢复正增长的说法比较吻合。递延收入是前 瞻性指标，环比回暖预示着二季度游戏增长会有一定支撑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_d91be82f36fd4859bde5b9d0ca5e5e59@000000_oswg199011oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>三、广告再超预期，功臣是视频号</h3><p>一季度腾讯的广告收入同比增速维持26%，高基数下，较去年四季度21%的增速反而进一步提高，是Q1收入端主要超预期的地方。</p><p>一季度实现的广告收入265亿，预计主要拉动是视频号。按照此前调研信息，视频号日均时长已经来到了60分钟，在宽口径5亿DAU的流量规模下，近期不断提高公域推荐，并且增加电商内容占比，推动直播电商发展。一季度视频号电商成交额翻倍增长，对电商广告的带动不可小觑。</p><p>海豚君粗略估算，剔除视频号的增量影响（外循环+电商广告合计50-60亿，同比增长170%），剩下的广告增速预计也有高个位数至双位数的增长，相较四季度继续回暖。我们认为，传统广告的增量应该主要来自于小游戏激励广告分成。</p><p>另外，媒体广告可能也延缓了下滑趋势，一季度腾讯音乐广告增长继续保持强势，腾讯视频也有《繁花》爆火，预计都会带来一定的贡献。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_92a1341c82d94328a1558386040b12aa@000000_oswg187551oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而同期整体互联网广告市场增速受整体消费虚弱影响，再次回落到4.6%，腾讯的逆势加速增长，尽显其独有的社交流量价值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_7f3d09a568e64c829b18cd8d5c658fe3@000000_oswg246874oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>展望二季度，去年基数更高，因此主要增量就得看视频号借助电商节的催化，加深商业化。海豚君认为二季度腾讯广告增速多多少少会存在放缓，但环比还会有高于往常的季节性的增幅。对总营收和毛利率的贡献，仍然值得期待。</strong></p><h3>四、金科企服：支付放缓，云继续回暖，视频号佣金带来净增</h3><p>一季度金科企服同比增长7.4%，低于市场预期。主要是一季度春节期间，线下支付放缓导致。这不仅是体现在微信支付上，一季度整体社零表现都不好，再加上去年高基数，央行披露的第三方支付机构备付金同比也只有2.2%的增长。</p><p>不过公司披露腾讯云和视频号佣金合计收入，同比增速有双位数，剔除视频号佣金收入的8-10亿后（海豚君预测值），隐含云服务也有高个位数的增长，回暖趋势明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_1046e253e0514bf7841e9d0eea61979e@000000_oswg444265oswg1080oswg1074_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>五、投资利得：联营公司盈利增加，处置收益增加</h3><p>一季度腾讯主业以外的其他收益（按照原定义，包含投资收益）17.22亿，其中资产处置收益相比过去一年有明显增加。从不同的投资性资产当期变动来看，处置/划拨（视同处置）的规模同比都有明显扩张，正如我们此前预期，要保证新项目投资规模不继续萎缩下，实现超千亿的回购+分红，需要对存量投资性资产进行甩卖。<strong>而公司的表示更明确：投资组合所需资金基本内部解决，不会再去动用投资业务之外的资金。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_47c281c67a684a37badbf63894c43214@000000_oswg135956oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>一季度分占联营/合营公司盈利22亿，表明被投公司盈利能力进一步向好，比如拼多多、快手等。</strong>但如果单独看投资性资产自身增值带来的收益，保持略微正收益的状态，主要来自处置加快的动作，而非公允价值增加。<strong>Q1资本市场表现不佳，因此腾讯的投资性资产也处于减值缩水中。</strong>反之，结合4月以来的走势，预计二季度会有一些反弹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_db93cf1569e24b9ab364c7d3f667d4e4@000000_oswg239732oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至一季度末，公司联合/合营资产规模合计2589.7亿，结合当期分占盈利22亿，计算得Q1投资收益率为0.8%，和上季度差不多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_19cd41c64ef7456488144892b03a0536@000000_oswg218209oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>六、经营提效小步迈进</h3><p>一季度收入还有承压，但利润端再次加速增长55%，显著超出市场预期。一方面，源于业务结构变化带来的毛利率超预期改善，另一方面则是员工优化导致薪酬开支继续同比下降，减少内容投资后摊销下降，以及办公室租金和差旅费的压缩，不过服务器折旧的优化周期已经尾声。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_1b3c13fb17414d698968b227ca8a15f5@000000_oswg206847oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总的来说，腾讯是以一种不只依赖于裁员的方案来“降本增效”，这相比于其他需要重投入、重资产运营的公司来说，伤筋动骨的感觉会轻一些，这得益于腾讯更占优的商业模式和独一无二的社交流量基石。</p><p>不过尽管盈利改善超预期，但海豚君认为，优秀的商业模式掩盖了腾讯也存在的组织臃肿、人效比不高的问题。或许腾讯在裁员问题上，会权衡社会舆论影响，使得没法像别的公司一样一裁到底，<strong>但目前这种滚动式的小幅优化，如果运营得好，也能带来盈利持续提升的稳稳幸福，比如能够支撑收入在个位数增长下，利润能保持双位数增长的中长期趋势。</strong>当然，前提假设是收入三支柱，游戏、广告、支付，不能出大问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_132252d532f4400fac2050f36ed2bddc@000000_oswg277941oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过有一点需要特别更正一下，上季度海豚君提到了腾讯《元梦之星》和网易《蛋仔派对》春节期间十亿商战的问题，默认将这笔资金确认到了营销费用中。从管理层电话会解释，以及实际一季度营销推广费用来看，后续的十亿营销，其中有一些是内容激励的方式发放，因此不涉及到实际的费用支出。</p><p><strong>Q1腾讯营销推广费用50亿，同比增长17%，显然没有我们原先预期的那么夸张。</strong>另外，由于《元梦之星》后续表现不佳，至少与当初的资源投入所对应的预期不符，因此集团已经迅速收缩资源投放，目前游戏宣发的重心在《DNF手游》，但相较于《元梦之星》，DNF自带IP和情怀，因此核心玩家群体比较确定，腾讯可以定向推广，不需要像《元梦之星》这样的推广力度，预计二季度销售费用环比有一定增加，但整体可控，不会像去年四季度一样飙升。</p><p>同时在销售人员薪酬同比大幅下降下，也使得整体销售费用反而也在同步优化中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_e9611fcb67d74b87b31ed8876e3794fa@000000_oswg195900oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从环比上看，员工人数一季度减少630人，但平均福利同比也在下滑。</strong>从细分费用来看，主要优化的是销售人员和行政人员，研发人员薪酬费用同比保持稳定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_da67130786e64738907bf33fe9e90075@000000_oswg227933oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从集团目前的战略方向来看，也很难再出现往年那种大水漫灌式的投入，一方面监管有限制（反垄断等），另一方面则是源于集团本身对利润波动有更严格的节奏控制，基于对稳态经营、对股东负责的态度，仍然会在业务扩张时，保持经营效率的提升。</p><p><strong>最终一季度实现Non-IFRS归母净利润503亿，同比继续加速增长55%，超出市场预期（preview之后有下调）。而海豚君同时也比较关注主营业务的经营利润情况，一季度同比增长41%，也是加速增长的状态。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_35d52cf257104deaad4430b1e4dea59d@000000_oswg206847oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_d360a7cd9a8043c4b856284dcd10c1c0@000000_oswg318596oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>七、抛压与回购：大股东甩货放缓，千亿回购稳步进行</strong></h3><p>从每日回购量来看，一季度腾讯继续加大回购。四季度回购了0.51亿股，耗用148亿港元，购回的股份已被注销，总股份环比4Q23减少0.6%。公司宣布，2024年将继续按照超千亿的回购目标来执行计划。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_d3dd59cefb7443edbaaceb9ac32067bb@000000_oswg442717oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比我们在3月的统计，大股东Prosus 在5月14日至今2个月期间抛了2140万股，相比上个周期有一定放缓（单月2000万股降至1000万股），目前持股比例降至24.44%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_e84824adc24940f4a40acc5bcab9e97b@000000_oswg247116oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247541062&amp;idx=1&amp;sn=aad868d2a2af58e6b863dbec92594b08&amp;chksm=ce9327e81d4a58e7edc3d0c5a21248f6e54787009f12511e256ecd44da2869db7fdddfb47355&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776633658868616</id>
            <title>电车报废后，电池要运回生产国：欧盟对中国电车的一记重拳</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776633658868616</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776633658868616</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 03:57:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 欧盟电池与废电池法, 电动汽车电池回收, 新电池法, 电池制造商责任
<br>
<br>
总结: 欧盟通过新电池法规定了电动汽车电池回收的责任和标准，要求电池报废后必须运回生产国进行处理，制造商需要负责回收和处理其生产的电池，以确保易于拆卸、回收和再利用。这一法规对环保和新能源车发展具有重要意义，也对电池回收利用提出了挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>早在去年6月，欧洲议会通过了《欧盟电池与废电池法》，规定只有具备碳足迹声明和标签以及数字电池护照的电动汽车电池和可充电工业电池才能进入欧盟市场。按照“谁生产谁负责”的模式，自行解决电池回收问题。</p><p>近日，欧盟对电动汽车电池回收提出了新的规定，<strong>要求电池报废后必须运回生产国进行处理。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_cbd874e766764a8990f1902d4d6827d7@5888275_oswg301537oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>北京日报日前也报道称，欧盟《新电池法》对进入欧洲的新能源电池提升了标准，包括电池的生产、回收都有了一些新的规定。很多新的标准已覆盖到电池的全生命周期：从设计、制造、应用，直至其回收和处理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_a62c2e1a138c4e7f92ac6f7b98bfbfd8@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>欧洲电池新法案意味着，电池制造商需要负责回收和处理其生产的电池。规定还要求电池制造商在产品设计阶段就应考虑回收利用，确保电池易于拆卸、回收和再利用。</p><p>“它对中国、日本、韩国，对欧洲自己企业都是统一的标准，在一个高标准下，它也会树立一个门槛，把一些劣币驱逐出去。谁能够达成这个标准，谁就进入这个市场。” 星恒电源股份有限公司董事长冯笑表示。</p><p>乍一看，这是从环保角度提出的合理要求，但背后本质，一方面是欧盟确实是担心电池造车的环境污染问题。</p><p>另一方面，也是保护欧洲的燃油车产业链，设置电动汽车门槛，这是一种自保策略，但又有合理的环保理由，无疑是欧盟对中国电车的一记重拳。</p><h2>电池污染，迟早要面对，别让电池回收成为掣肘新能源车的致命短板</h2><p>而电动汽车电池中含有多种有害物质，如铅、镍、钴等，在今年3月，“20万吨退役电池大量流入黑市”话题登上热搜，这说明业内对这个问题的担忧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_bdbf2c7065c84feb99fbe8433653c36c@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从环保的角度来看，我们平时用的废旧电池，都不敢随便扔垃圾桶，担心污染，更别说庞大的新能源车动力电池，研究显示，一个重20克的智能手机电池，据悉可以污染1平方公里的土地几十年。</p><p>而新能源汽车的动力电池之中含有大量的污染物，一旦未经处理，将会对农田、耕地、饮用水带来大面积的污染，进而对土壤环境与人体健康造成严重危害。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_36e55fbd0d93453ab105d4ed8051aa1f@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据央视财经报道，到2022年底，中国已有51万辆新能源汽车报废，产生24.1万吨废旧动力电池。中国科学院院士欧阳明高曾预测2025年中国电车将超过3000万辆，2030年将接近1亿，2035年突破2亿。</p><p>从长期角度看，随着新能源汽车销量激增必然导致报废电池激增，根据此前央视报道，预计到2025年，报废车量将达到1500万至2000万辆，届时退役电池量将超过60GWh。专家预测，到2030年，这个数字将飙升至350万吨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_361445c2fbb944c0b0a15ce4d12dbe4f@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>面对如此庞大的废旧电池数量，回收利用显得尤为重要。</p><p>目前，业内认为废旧动力电池主要有两种方案：一是作为低性能要求的储能设备或电动自行车电池继续使用；二是通过拆解回收其中的贵重金属。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_b75b968e15284347ac52b6b8df513bd3@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管全国已有190多家企业建立了10000多个回收网点，但规范化的回收率，还不到25%，涉及到电池拆解、清洗、干燥等多个环节，要符合环保标准，投入很大，车企也没有动力去做这个事情。如果电池回收还没有好的办法，这可能是掣肘中国新能源做大的一大致命短板。</p><h2>从积极角度来看，是压力也是动力，及早避免一场环境灾难</h2><p>欧盟这一法规，从影响来看，<strong>首先是对于国内不规范渠道的回收是一个比较严厉的打击</strong>，毕竟国内电池出海要迎合这个标准，那么这或导致国内不规范渠道的洗牌。</p><p>但从积极的角度来看，欧盟不想回收废旧电池，是担心新能源车即冲击其本土汽车产业，又造成本土环境污染，于<strong>是想通过立法把这个棘手的问题抛给汽车生产国。</strong></p><p><strong>这相当于提前给新能源车企或电池厂商施加压力，逼着我们想办法提前布局</strong>，制定科学严谨的电池回收模式，引导企业投入建立完善的电池回收体系。</p><p>因此，我们始终需要积极面对电池污染问题，因为我们发展新能源本身，最初也是有环保的初衷，人家用环保的理由设置门槛，我们无力反驳。</p><p>从积极角度来看，是压力也是动力，因为和传统的汽车报废不同，新能源汽车动力电池的残值非常高，市值可以达到大概8000到15000元以上。对电池的处理回收，这也是一笔利润可观的生意。</p><h2>把中国新能源锁死在国内市场，电池回收是一招杀手锏</h2><p>欧洲一直把环保作为一个高调的口号，在燃油车领域，也在推进更高环保标准，也在计划开发新型合成燃料。</p><p>面对中国新能源车的崛起，欧洲一直有较大的危机感，毕竟，汽车产业是欧洲好几个国家的支柱产业，支柱产业被人压制了，肯定会想办法突围，无论是过去欧洲撤回禁燃令、选择放弃全电动汽车计划、还是开发新型合成燃料，背后都是这种应对危机的焦虑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_04d80cfab37042c09faf17454e3bf542@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然其更深层的目的或是希望把新能源汽车锁死在中国国内市场，让中国新能源汽车无法主导欧美乃至海外市场，<strong>但对于欧洲来说，又不想与中国撕破脸，毕竟，中国市场是欧洲汽车产业的主要市场之一。</strong></p><p><strong>如果要降低源汽车对欧洲市场的冲击，欧洲可行的办法是，通过更高的环保壁垒，限制准入门槛与提升竞争壁垒。</strong></p><p>对于国内新能源汽车产业来说，无论欧洲是否要出台电池回收要求，也需要考虑这个问题。2030年，动力电池退役量或将增长至350万吨，这意味着有庞大的锂、锰、镍可以回收再利用。</p><p>但拆解的过程，也面临着电解质等大量污染物需要妥善处理，回收成本和替换成本的钱谁来出？若造成较大面积的土壤、水资源污染，谁来负责？如何在海外苛刻的市场环境标准中实现竞争突围？这些问题需要提前考虑面对。</p><p>一个可行的办法是，将电池的报废费用计入电池成本之中，统一制造，管理，回收，报废，由电池制造主体或者汽车厂商全程负责，或是一个较为妥善的方案。</p><p>要应对欧盟的法规，首先要在国内就把谁制造谁回收的模式跑通，国内的标准跑通之后，再将这一套方案沿用到国外，就有了现成的经验与模式，也无需担忧欧洲对国产新能源汽车的刁难。</p><p>国内也在积极应对，据报道，目前为防止报废的电池流入到小作坊，今年年底一个可以同时面向政府管理、消费者和企业的动力电池回收利用公共服务平台即将上线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_9357e26914dc46ddaba72ed630079443@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，<strong>中国电池回收企业还需要走出去，把回收厂开到国外去。</strong>因为“电池的很多原料在国外”，宁德时代、亿纬锂能、远景动力等很多电池企业也已经落地国外，回收国内的电池不仅可以大大降低回收成本，还能确保资源回流。</p><p>这个问题处理好了，将建立完善的上下游废旧电池循环产业链，无论是对于国内可持续发展，还是对新能源汽车出海，都有正面价值。直指电池污染，设定电池回收高标准，或已是欧洲的一张底牌。</p><p>但<strong>国产新能源不能被锁死在国内市场，出海是中国新能源汽车的必由之路，</strong>解决电池污染与回收困境，才能最终确保电车发展真正无后顾之忧。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8Hp9USxTcGoEDqsbQ_7Zbg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“热点微评”（ID:redianweiping）</a>，作者：王新喜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776626837636228</id>
            <title>Taycan售价百万，只因保时捷商标值钱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776626837636228</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776626837636228</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 03:50:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米SU7, Taycan, 锁单破10万, 续航问题
<br>
<br>
总结: 小米SU7开始交付，外观设计引发热议，Taycan销量暴跌，续航问题引起关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>小米SU7“吃饱”，Taycan“跌倒”？</p><p>近期，小米SU7开始交付，因酷似保时捷Taycan的外观设计引发热议，被网友戏称为“米时捷”“保时米”，部分网友直言“小米就是在走保时捷的路，让保时捷无路可走”。</p><p>一方面，近日消息称，小米SU7锁单破10万，现锁单预计29周至37周交付；另一方面，Taycan今年3月销量暴跌72.6%至130辆，前3月销量仅293辆，同比暴跌77.3%。</p><p>实际上，小米SU7与Taycan价位相差巨大，并没有直接构成竞争。</p><p>而Taycan销量暴跌，或许是因为产品质量、售价高昂等因素引起，其最值钱的可能要数保时捷商标了。</p><h2>01 续航有缩水之嫌</h2><p>在国内新能源车企不断“卷价格”“卷质量”之时，保时捷旗下Taycan依然以高昂的售价，证明“高贵”的血统。</p><p>保时捷官方网站显示，Taycan4起售价高达103.8万元。而Taycan全系列车型经销商价为89.8万元至199.8万元，妥妥的纯电动豪车。</p><p>盛名之下，其实难副，Taycan在国内已有两次召回“经验”。</p><p>5月11日，国家市场监督管理总局发布公告显示，日前，保时捷（中国）汽车销售有限公司向国家市场监督管理总局备案了召回计划。决定自即日起，召回2020年1月7日至2023年12月15日期间生产的部分进口Taycan系列电动汽车，共计1590辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_b94cf6f7e95b43c8bb0984fb2a816f2f@000000_oswg203819oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公告显示，召回范围内部分车辆，高压动力电池模组内部可能发生短路，极端情况下可能导致电池模组热失控，存在起火风险。</p><p>对此，保时捷（中国）汽车销售有限公司表示，将委托授权经销商，对召回范围内车辆的高压动力电池进行检测，如存在异常，则免费更换异常的电池模组，以消除安全隐患。在召回措施实施之前，建议用户将充电电量限制在80%以内。</p><p>“充电电量限制在80%以内”，与有的车企用“物理”方式锁电不同，Taycan使用的“魔法攻击”。</p><p>需要注意的是，保时捷此次召回的Taycan应该是老版本，其官方续航里程仅为465公里，加上充电量的限制，该车续航进一步压缩，果然印证了“豪车不是用来开的”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_69b3d5b53efd4d49929f54848d232735@000000_oswg259407oswg1047oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Taycan官方发布的续航里程或许有夸大成分？</p><p>近日，有报道显示，一位湖南长沙保时捷Taycan女车主罗女士反映，百万元购买Taycan，官方宣称续航414公里，可在罗女士使用的三年里，发现续航存在不小程度的缩水。</p><p>罗女士称，冬天续航基本上会打个对折，也就是200多公里，导致罗女士根本不敢出市区，担心续航耗尽“趴”在路上。</p><p>即便是天气适宜的日子，63%的电量只能开193公里，如果是100%的电量，最多只能行驶306公里。</p><p>对此，保时捷4S店工作人员称，每台车会根据车主的驾驶习惯、以及平时行驶的路况，预测相应的续航里程。</p><p>4S店对罗女士的车辆进行了电池容量损耗检测，结果为电池容量剩余至84%，属于正常的损耗范围。罗女士认为，车辆达不到官称续航，说明车辆的续航有缩水之嫌。</p><p>目前，双方还在因车辆的续航问题进行协商。</p><h2>02 电池被指近六成存在管理缺陷</h2><p>续航问题因为电池引起，Taycan的电池问题可不止这一点。</p><p>2023年10月11日，国家市场监督管理总局发布公告显示，日前，保时捷（中国）汽车销售有限公司向国家市场监督管理总局备案了召回计划。从2023年10月16日起，召回生产日期在2022年9月22日至2023年8月3日期间的部分进口Taycan系列汽车，共计2570辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_437786c9eb11425a8b51ef8a90fde84e@000000_oswg74343oswg1026oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公告显示，召回范围内部分车辆的高压蓄电池框架与蓄电池盖之间因密封剂用量不足，液体可能进入高压蓄电池内部，导致高压蓄电池内部绝缘电阻下降，高压蓄电池热失控风险增加，存在安全隐患。</p><p>保时捷（中国）汽车销售有限公司表示，将通过授权经销商，为召回范围内车辆进行高压蓄电池的泄漏测试。如果测试表明高压蓄电池存在潜在的泄漏，则免费更换高压蓄电池，以消除安全隐患。</p><p>从召回汽车的时间来看，部分Taycan下生产线仅2个月，或许还是刚刚运抵国内就要面临“回炉”。</p><p>两次公告显示，Taycan共计召回汽车4160辆，虽然绝对数量不算多，当相对数量却是客观。</p><p>鳌头财经通过对比不同数据发现，2020年至2023年，Taycan在中国市场的销量分别为1440辆、7315辆、3292辆和4205辆，4年累计销售2.04万辆，召回辆占到总销量约20%（不计算二次召回）。</p><p>实际上，海外媒体早就对Taycan的质量问题多有报道。</p><p>2021年7月，保时捷就宣布在全球召回4.3万台首款纯电动汽车Taycan。召回的主要原因是“突然动力丢失”，即Taycan在行驶过程中可能会出现突然失去动力，不能进行加速。起因是12伏电池电量耗尽时，就会造成动力损失。保时捷解释，在动力丢失后车辆的加速踏板也会失效，这时只需要让车辆逐渐怠速，然后靠边停车即可，车辆会在关闭再启动之后恢复正常使用。</p><p>2021年12月，有报道显示，一位在德国祖文豪森保时捷总部工作的消息人士表示，保时捷交付的所有纯电跑车Taycan，近六成存在严重的电池管理缺陷，对车辆电池造成负面影响，甚至可能损坏电池。</p><p>该消息人士透露，目前，Taycan所使用的800V高压车载充电器对充电过程控制得不够好，部分电池可能会因此过热，甚至是过度充电，具有一定的安全隐患。一旦电池过热，就会被Taycan禁用，车辆的续航里程就会大打折扣。</p><p>据这位爆料的员工所说，保时捷官方其实早就知道这个制造缺陷，但并没有公开召回。而是通过车主报修进行“隐性召回”——利用BMS程序将存在隐患的电芯禁用，或在不经过车主同意的情况下直接更换电池组。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247565094&amp;idx=1&amp;sn=dd303c1e14cc505d63473277ec787b39&amp;chksm=fc72012398a5af0a95432ce54551e84cd816ab5deb945b7cb6552dedf51fd0b640adef28934b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：宁晓敏&nbsp;卓西峰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776592276604674</id>
            <title>动画带动付费会员增长，腾讯、优酷、爱奇艺布局哪些内容？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776592276604674</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776592276604674</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 03:43:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 财报, 视频平台, IP
<br>
<br>
总结: 2024年第一季度，腾讯发布财报显示营收和净利润同比增长，视频平台持续推出热门IP改编作品，漫改剧成为重要赛道，同时在短视频领域也取得不错成绩。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今日（14日），腾讯公布2024年第一季度财报，雷报据此获悉：</p><p>2024年第一季度，腾讯实现营收为1595.01亿元，同比增长6%，净利润为418.89亿元，同比增长55%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_072e549c149e44f8b2b52c6091f733cb@1079686863_oswg173034oswg943oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯的1595.01亿元收入主要来自于三个主要板块：增值服务、网络广告及金融科技与企业服务。</p><p>其中，增值服务2024年Q1收入同比下降0.9%至786.29亿元，占总收入的49%；网络广告板块收入265.06亿元，占比17%，同比增长26%。</p><p>值得一提的是，数字内容方面，长视频付费会员数同比增长8%至1.16亿（爱奇艺在2023年底的订阅会员数为1.011亿），这得益于腾讯视频发布多部热门自制电视剧和动画系列，如《繁花》、《猎冰》及《完美世界第四季》；TME加强与腾讯视频的合作，发布热门剧集《与凤行》的原声带。音乐付费会员数同比增长20%至1.14亿。</p><p>在2023年，广电总局发布的上线备案的508部网络动画片中，腾讯一家的备案数量就达到了179部，占总数的35%，涉及“斗罗大陆”“狐妖小红娘”“完美世界”等热门IP，此外还有“王者荣耀”“非人哉”“画江湖”IP新剧。</p><p>2024Q1，腾讯视频上线6部国产动画新作，以及22部少儿动画及节目，也作为独播平台参与了重点作品的出品，持续扩充年番矩阵，同时大手笔做《王者荣耀》等游戏改动画，对热门IP进行多线开发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_5e60c16bcb4c4613ac93e7c8b0e7717e@1079686863_oswg638229oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，漫改剧已经成为视频平台的重要赛道。腾讯已对《斗破苍穹》《鬼吹灯》《三体》《斗罗大陆》等多个头部IP出手，上线了《斗破苍穹之少年归来》《南海归墟》《三体》真人剧，以及《斗罗大陆2》真人剧等作品。</p><p>在待播和筹备中的漫改剧中，改编自常盘勇者的人气同名国漫的《侠客行不通》在2024年1月官宣演员阵容，4月杀青。这是一部江湖职场探案题材的作品，由腾讯视频出品，禾祺和美、银河酷娱以及众宸齐天联合出品，横店影视联合制作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_e1dcefe5f11f4fca876c90daf21fe503@1079686863_oswg199414oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，《娜娜》《超战真人》等漫改真人剧集也早早就有了消息，只是尚未正式上映。</p><p>动画IP商业化方面，腾讯近年还在IP授权联名上持续发力，其于4月公布的《IP授权优秀案例集锦》中，12个作品里有9部国漫，分别是《斗罗大陆》《魔道祖师》《完美世界》《龙族》《镖人》《吞噬星空》，以及少儿IP《我的同学是美人鱼》《金刚特龙战队》《故宫里的大怪兽之洞光宝石的秘密》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_c6ca4fb00708406fada2f984ab19ba84@1079686863_oswg392589oswg751oswg3850_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以《斗罗大陆》IP为例，除了和《迷你世界》《香肠派对》《永劫无间》等游戏作品频频进行内容联名之外，斗罗还与炫迈推出限定合作款口香糖礼盒；与周六福推出“小舞兔存金罐”礼盒；与屈臣氏推出“斗罗大陆动画X屈臣氏男士”联名颜值守护套装；与模联社合作推出《斗罗大陆-小舞的星斗梦境》系列盲盒手办……可以说是国漫跨界“顶流”之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_66edae024baf41c5aea1c42428a86c41@1079686863_oswg91818oswg1080oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在动画、长剧IP开发之外，腾讯系也在短视频赛道对抖快平台“奋起直追”，除了去年开始正式发力、推出了“短剧星河孵化计划”的阅文，腾讯视频也启动了最新的短剧计划。</p><p>2月份，腾讯视频旗下的微视与QQ短视频及腾讯内容开放平台联手，开始大力投资短剧制作，还上线了短剧专区。一定程度上来看，微视应该是作为长视频平台的腾讯视频在短剧领域的一块独立阵地。</p><p>腾讯Q1的短剧成绩确实不错。根据相关报道，腾讯在春节档上线的短剧《授她以柄》火爆全网，分账票房超过1500万；《执笔》于3月底开播，上线12天分账票房就突破了300万，且数据在持续更新。</p><p>其他平台方面，今日，阿里集团也发布了截至2024年3月31日止的三个月及2024财年未经审核业绩公告。</p><p>财报提到，2024年Q1，阿里大文娱集团（包括优酷、大麦网与阿里影业）的收入为人民币 49.45 亿元，同比下降1%。同时大文娱集团Q1的经调整 EBITA 为亏损8.84亿元，2023 年同期为亏损11.29亿元，亏损同比减少主要是由于优酷亏损收窄所致。</p><p>在Q1，动画内容上，优酷上新了《独步万古2》《太古星神诀》《圣祖》《万古狂帝》等一系列国漫作品，长篇动画持续吸热；此外，优酷一季度上线的少儿动画数量达40部，独播16部，在少儿动画赛道持续领跑。</p><p>剧集内容上，优酷的《要久久爱》播放破12亿，春节常客《乡爱》稳定发挥、《大唐狄公案》《你也有今天》的成绩也不错，改编自日漫IP的漫改剧《鸣龙少年》同样是播放口碑双收。</p><p>爱奇艺方面，Q1也有值得关注的真人IP剧。包括改编自动漫《武庚纪》的古装玄幻剧《烈焰》，还有改编自游戏《仙剑奇侠传4》的《仙剑四》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_8a666a6d4e724e4ab4011786a985cd9f@1079686863_oswg94574oswg660oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：灯塔专业版</p><p>在4月23日举行的“2024爱奇艺世界大会”主论坛上，爱奇艺公布了300+片单，覆盖综艺、剧集、电影以及娱乐多产业。</p><p>其中，爱奇艺动漫业务首次对外发布以侠义篇、星际篇、万象篇命名的三大全新动漫篇章布局及高人气IP续季的42部片单，包括三部高人气IP的回归续季《苍兰诀 影三界篇》《逆天邪神年番》和《大主宰年番》，以及带来全新突破的《大唐乘风录》《念无双》《星界守护》《超能立方》《魔法公主的小烦恼》等作品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_dfab1e59c8334fa5ab8cca529a1c1454@1079686863_oswg89410oswg1080oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年Q1的成绩单已经交出，视频平台对于动画、剧集、短剧等各类内容的竞争依旧激烈。</p><p>同时，我们看到动画IP的变现手段依然存在局限性，盈利能力还有很大的上升空间，各大平台也在就此进行长期地探索、布局以及投资。</p><p>今年，头部视频平台们还能带来什么爆款内容以及创新打法？还需要保持期待。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vFmY7OIqNowtfPon-_iqOg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷报”（ID:leinewspaper）</a>，作者：段轻，编辑：努尔哈哈赤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776576190251909</id>
            <title>浅析四月金融数据：在“崩盘”的社融中找寻市场机会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776576190251909</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776576190251909</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 03:36:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 社融数据, 企业融资, 政府债券融资, 小微企业融资
<br>
<br>
总结: 中国人民银行发布的4月份金融数据显示，社融数据出现负增长，主要是由于企业融资和政府债券融资走弱所致。小微企业融资意愿下滑也是导致社融转负的原因之一。与此同时，金融数据与经济数据出现背离，出口数据表现平稳，通胀数据有回暖趋势。整体来看，市场对中国经济前景存在一定担忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5月11日，中国人民银行发布了4月份的多项金融数据。从数据上来看，4月的社融数据迎来了“崩盘”，即时隔19年出现社融规模负增长的情况，在一定程度上加剧了当前市场对中国经济前景的担忧。</p><p>面对这一罕见数据波动，市场中有表示悲观的，也有将其归类为“挤水分”而反对过度解读的。本文也将结合社融数据以及其他近期出炉的数据，对当前的宏观环境进行简单的解读，在这个负面的金融数据中挖掘其逻辑与背后的机会。</p><h2>01 哪项数据拖了社融数据的后腿？</h2><p>先从基础数据看起，根据央行统计，4月末社会融资规模存量为389.93万亿元，同比增长8.3%，增速再创新低；2024年前四个月，社会融资规模增量累计为12.73万亿元，同比上年度减少3.04万亿元，单看4月的话，4月新增社融为-1987亿元，是2005年以来的首次转负，同比2023年4月则下降了1.42万亿元。</p><p>拆分来看，社融数据由多项贷款数据组成，包括由消费情绪主导的居民贷款，反映企业融资意愿企业债券、政府发债节奏的政府债券融资等。而4月的社融数据走弱，一定程度上可以归结为<strong>企业融资与政府债券融资数据的走弱</strong>。4月政府债券、企业债券以及股票市场的融资合计下降达到0.88万亿元，占社融降幅比重达到61%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_1ed98d8f906949a2b451f4ee9335b186@000000_oswg246675oswg1080oswg854_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，政府债券的融资被多数观点所聚焦。4月政府债券规模为-984亿元，同比减少5532亿元。如果将目光稍微拉长一些，在2023年四季度，政府债券融资是支撑新增社融的主要来源。24年一季度的政府债券发行较慢，本身有一部分原因就是在为2023年末的政府债超前发行买单（另一部分则与到期政府债券规模较大，地方债务规模跳空有关）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_902d0364103a4e5d9f06bd7b04aa9d9f@000000_oswg155479oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着政治局会议“用好超长期国债”的政策落实，政府债券对社融的支撑或许会进一步呈现出周期性，走出“前低后高”的发债节奏。</p><p>若不看同比增减量，而是单纯地以社融金额来看，表外融资项目中的<strong>未贴现银行承兑汇票</strong>，才是导致本次社融转负的主要原因。4月未贴现银行承兑汇票金额为-4486亿元，环比3月份的+3352亿元降幅明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_c5b9c3db627a4182aae3d13369c87e10@000000_oswg195408oswg1080oswg881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>银行承兑汇票属于表外票据融资，尽管不体现在银行的资产负债表上，但确实是由银行提供的融资工具，是实体经济尤其是小微企业的重要融资来源之一。尽管由于其波动较大，预测困难，但银行承兑汇票近年来在社融预测中的重要性愈发提升。</p><p>在笔者看来，票据融资与实体经济走势具有一定的正相关关系，4月的票据表现走弱，一定程度上反映<strong>小微企业的融资意愿下滑</strong>，即实体经济的融资需求走弱。同时，也不排除有着一些监管政策调控方面的影响。</p><p>被定调为“挤水分”环节的信贷，其观点主要来源于《金融时报》刊登的文章，提及GDP核算改为参考银行的利润表指标，包括停止“手工补息”的影响在内，对信贷额外减少或产生影响。从M1罕见的负增长以及M2增速的下滑走势来看，“手工补息”的影响确实存在，只是具体到影响规模上较为模糊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_acc9ab4b364d498f869fa2ef86c1ad31@000000_oswg235367oswg1080oswg850_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据《金融时报》的报道，“挤水分”的影响或许会在未来一年中持续发酵，可能会在二季度集中体现，且会在下半年持续产生影响，相关扰动可能要延续到明年才有望逐步淡化。那么按照过往的视角来看，金融数据读数偏弱的情况或许会成为2024年全年的主基调，其影响值得考量。</p><p>无论如何，面对时隔19年的社融负增长，再怎么说将其解读为正向在笔者看来也是不妥的。客观来说，2024年开年以来的金融数据波动是比较大的，社融数据在好与不好之间摇摆，而在此基础上，4月的社融转负算得上是一个明显偏弱的信号，在出现明显反转倾向前，谨慎与适度悲观并非错误。</p><h2>02 金融数据与经济数据的背离意味着什么？</h2><p>在金融数据出炉的同期，4月通胀数据和此前公布的进出口数据，同样是反映社会运行情况的重要数据。整体来看，出口数据表现平稳，而通胀数据也有了一定回暖的趋势。</p><p>根据海关公布的数据来看，2024年4月，我国外贸进口总值为5125.6亿美元，同比增长4.4%，其中出口数额2924.5亿美元，同比增长1.5%，进口2201亿美元，同比增长8.4%。环比3月份来看，4月整体的进出口数据表现回暖，从绝对金额来看推升明显。而得益于去年的低基数，4月出口数据的同比表现较为亮眼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_a6924e89d7094c919141c87359c2e2eb@000000_oswg241726oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来看，尽管国内4月制造业以及非制造业PMI整体呈现回落趋势，但仍维持在荣枯线上方。从细分项目来看，诸如化肥、塑料、纺织服装等行业的出口表现环比回升，而<strong>家具、通用机械和造船业</strong>的产品出口则进一步走强。其中船舶进出口数据更是进一步达到历史新高。结合去年5月较低的基数，制造业读数或许会进一步支撑市场信心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_69172d3c84114451a7693dc55f399113@000000_oswg151481oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在物价指数方面，4月CPI读数为同比0.3%，前值0.1%，环比0.1%；PPI同比-2.5%，前值-2.8%，环比-0.2%。核心CPI同比增速小幅上行0.1个百分点至0.7%，环比上行0.2%。拆分来看，CPI食品项同比增速为-2.7%，环比增速由3月份的-3.2%上行至1%；而非食品项CPI同比由0.7%小幅上行至0.9%，环比由-0.5%上行至0.3%。</p><p>细分到行业来看，非食品端的CPI数据由服务业拉动，包括<strong>出行、旅游、金饰</strong>等行业在一定程度上拉动了核心CPI的上行。而食品端方面，作为核心影响项的猪肉价格在4月同比上涨3.8%，环比增速由-6.7%上行至0%。尽管整体价格目前仍处低位，<strong>但猪肉去产能的效果在逐步显现。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_4b9f23079e414da2a82686d7bb046923@000000_oswg229243oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>PPI数据方面，受3-4月大宗商品涨价的影响，生产者购入原材料的价格上行幅度大于产品的出产价格上行幅度，推动PPI小幅上行。具体数据来看，PPI同比-2.5%，较上月上行0.3个百分点，低于市场预期的-2.3%，环比增速-0.2%，前值-0.1%。整体上看，下游产品目前依旧面对市场需求不足，价格内卷严重的情况，其议价能力偏弱，盈利的压力也比上游要高。</p><p>尽管整体位置尚处于低位，但进出口数据与通胀数据都处于平稳运行，有望向上的趋势，与金融数据的表现并非一致。在外界因素的扰动下，<strong>4月金融数据确实走差了，但这并不意味着经济将也会一同走弱</strong>。一季度GDP同比维持了5.3%的增速，而五一的出行数据也给消费回暖带来了信心，有关金融数据走弱的原因，还可以进一步去挖掘分析。</p><h2>03 驱动地产的“重磅政策”是否会落地？</h2><p>从国内的信贷需求端出发，其核心往往容易指向房地产行业。从过去20年的经验来看，中国传统经济的增长和房地产、基建等高负债部门的繁荣脱不开关系，而这类产业往往具有高负债投资的特征，而购房涉及的消费同样和居民贷款息息相关，这也意味着信贷的数据在过去和经济增长密切相关。</p><p>自2024年两会以来，已经有多个地区取消了有关房屋限购的政策，在一定程度上推动了地产业的回暖，但效果有限。想要让地产基建能够成为“灵活用好超长期国债”的产业，终究需要一些转折点来改变当前的悲观环境，即笔者以前提到的“强有力的地产扶持政策”。而在4月30日的政治局会议上，这方面也算有了一些苗头。</p><p>在4月30日的政治局会议上，有关“统筹研究消化存量房产”的观点被提出，这也是中央在2015年以后再次在地产业提到“去库存”这一概念。相较于其他产业，作为固定资产的房地产去库存无疑是困难的，但若是有较强的政策作为推手，其执行同样有望激活行业的需求。只是在具体的方法上，或许存在与过往不同的可能性。</p><p>目前的地产刺激政策主要是<strong>“以旧换新”</strong>模式，即将居民持有的旧房产再投入市场，激发置换需求。目前全国已经有50个城市表态支持住房的以旧换新，其主要方式为鼓励开发商/国资平台收购旧房，并给予换房的家庭一定的购房补贴。但从支持力度来看，目前给予的支持力度尚不及2015年时期的棚改，因此效果或许未能达到预期。</p><p>而另一种猜想，则涉及收储存量房的可能性，<strong>即政府通过城投规模化地收购存量的住房。</strong>由于当前房地产市场的压力来源于长期的供求关系转变，核心矛盾在于过往的建筑成本导致估值较高，市场交易以较为便宜灵活的二手房为主，“新房”存量高。</p><p>从目前地方政府推出的政策来看，郑州是目前披露收储规模最大的城市，计划在2024年收购5000套旧房，但也仅相当于郑州 2023年新房成交套数的3.3%，对于房地产市场的边际影响较小。如果由中央主导，以较为统一的价格标准对这类房屋进行收购，理论上是可以实现大幅去库存的目标，而收购的存量住房则可以直接用于保障性住房、作为三大工程的部分目标，甚至进一步进行部分地产政策的试点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_4a7880abbc8c4cc492073369e5ed1879@000000_oswg325506oswg1080oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只是大规模的房屋收储需要成本，且规模巨大。根据天风证券的测算，想要实现大幅的去库存，需要将住宅去化周期压至18个月以内，而假设空置住房中的有效供给占比在25%左右，则需要净压缩7.4个月的去化周期，对应需要消化7.7亿平方米库存。若按照2024年3月的二手房均价（9046元/平方米）对供给过剩的三四线城市进行收储，<strong>需要的资金则高达7万亿元，</strong>这些资金大概率也只能通过政府端举债来获得，与当前市场去杠杆、城投化债的政策走向相悖。</p><p>且就算政府进行了收储，若想起到缓解地产行业压力的作用，在收储过后的一段时间内都不能向市场释放，让市场的供需天平在短期内倾向供给端，这也意味着在收储完成后，政府的资金周转率将显著下降。且长期来看，政府收储而得的房屋还有可能面临运营亏损的压力。因此就算客观上对存量住房的收储会是有效的手段，但实际执行可能会遇到很多困难。</p><p>在笔者看来，就算中央会有相关的收储计划，其起点估计也是以试点为主，且应该会在落地前有明确的信号释放，而更大概率的可能性，还是为“以旧换新”的地产补贴加码，以较为平稳的方式来推动地产发展。</p><p>不过无论是哪种存量住房消化手段，<strong>当前环境下都离不开中央政策端的举债来支持</strong>。而随着相关政策的落地，对信贷的支撑将不可避免地迎来新的增长，对金融数据的走高形成支撑。当政府举债数据出现明确反转时，或许就是相关产业的机会。</p><h2>04 写在最后</h2><p>在信贷数据上一次出现负增长的两年后，A股与港股均迎来了涨幅最高的一次牛市。而在本次负增长后，市场同样有观点认为这是“牛市”的信号。本质上来说，这是一种缺乏逻辑的“祈愿”，本身或许没有关联性。但在笔者看来，变化带来风险，但同时也是机会，出现显著变化的信贷数据，总是比“不变”的低景气波动要来得好。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NzU3MTgyNA==&amp;mid=2247497238&amp;idx=1&amp;sn=aeeea09218ef33d6c551e70ae8f7d86d&amp;chksm=cfd328f6ec79005a8945419b473b38cefca1b479b090b72aa0bb0370447df1953f1e7a496256&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“满投财经”（ID：mantoucaijing）</a>，作者：化卿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776563838800515</id>
            <title>光伏多首富？光伏组件巨头晶科能源的危与机</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776563838800515</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776563838800515</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 03:36:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 雪崩, 光伏四巨头, 业绩下滑, 技术红利
<br>
<br>
总结: 2024年一季度，光伏组件行业出现业绩下滑，隆基绿能、晶澳科技等公司亏损，晶科能源面临挑战。随着行业竞争加剧和技术升级，晶科能源的盈利能力受到影响，而意外火灾也可能冲击其未来业绩。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>雪崩的时候，没有一片雪花是无辜的。2024年一季度，并称“光伏四巨头”的第一梯队组件厂普遍出现业绩下滑甚至亏损，让过去高速发展的光伏组件行业，也整体蒙上了一层阴影。</p><p>各家财报数据显示，隆基绿能和晶澳科技出现亏损，晶科能源和天合光能分别实现盈利11.76亿元和5.16亿元，但同比分别下降29.09%和70.83%。与此同时，硅料和电池环节双龙头的通威股份，以及硅片龙头TCL中环，均出现由盈转亏的局面。</p><p>值得一提的是前不久因子公司发生火灾事故，而引发关注的晶科能源。虽然该事件并未引发人员伤亡，事故原因还在调查中。但是其于2024年第一季度，交出了营收、净利润双双下滑的成绩单，却引发了投资者的担忧。</p><p>尤其是2023年全年，晶科能源营收首破千亿，但是二级市场投资者却并不买账。据统计，自2023年至今，晶科能源股价接近腰斩，市值跌去700亿元。如此种种，更是预示着出其未来的发展，恐怕难是一片坦途。</p><h2>光伏组件赛道格局重组，晶科能源负重前行</h2><p>按光伏组件出货量统计，晶科能源以及与其并称“光伏四巨头”的隆基绿能、天合光能和晶澳科技稳居行业头部。2023年，四家公司分别出货78.52GW、67.52GW、65.21GW和57.094GW。</p><p>据了解，GW通常用于表示光伏系统的装机容量或发电能力。而出货量在一定程度上，也可以反映公司的业绩。</p><p>值得注意的是，过去的四大光伏组件行业，一直是隆基绿能领跑，以天合光能、晶澳科技、晶科能源为代表的其他企业紧跟的“一超多强”格局。</p><p>不过，经历2023年，四大巨头企业之间的业绩差距正在缩小。数据显示，2023年隆基绿能的全年营收为1294.98亿元，而晶科能源等三家企业的营收均在1100亿元以上。</p><p>这也意味着，各大光伏组件企业之间的业绩表现，已可以平分秋色，一超多强的格局将会就此打破。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_05d7f90b2c4b4c7493ea1b36d5c4c024@5627769_oswg105401oswg810oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只是，这样的格局对于晶科能源而言，并非利好。一方面，行业格局被打破，说明不同玩家的实力正在接近，这预示着行业竞争进一步白热化，重新洗牌只是时间问题。</p><p>另一方面，随着光伏技术正在经历由P型向N型迭代的过程中，存量P型资产面临被新技术替代风险，由此也给企业带来了资产减值风险，并拖累晶科能源的业绩水平。</p><p>而且，这种负面影响，也与光伏组件企业的体量与规模形成强关联关系。例如，第一季度，营收规模最大的隆基绿能，资产减值损失达28.14亿元，加上去年资产减值损失70.25亿元，两个季度内该项损失接近百亿元。</p><p>而晶科能源在这种行业技术迭代中，也无法独善其身。2023年，其资产减值损失也高达13.24亿元。虽然相比其他头部品牌更低，但是也是其业绩下滑，不可忽视的重要因子。</p><p>对于营收、净利润大幅下滑，晶科能源表示，主要是光伏组件价格下降。“报告期内，光伏市场竞争较为激烈，主产业链价格整体处于低位，不同市场利润水平差异较大。公司作为全球化市场布局的一体化企业，在保证长期客户履约的前提下，短期盈利水平受部分低价市场压制。”</p><p>实际上，光伏组件降价也需要归结为行业竞争加剧，以及行业产能过剩。据近期大唐16GW组件集采开标公开的信息，光伏组件价格再创新低，P型最低报价为0.74元/W，N型TOPCon报价最低0.79元/W，HJT组件最低报价为0.89元/W。</p><p>由此可见，光伏行业的竞争加剧、格局重组，以及技术升级、产能过剩风险等，正在威胁晶科能源等企业的发展，甚至可能在一定时间内限制其业绩规模的增长。而晶科能源可谓负重前行。</p><h2><strong>技术红利难为盈利加分，意外火灾或将冲击未来业绩</strong></h2><p>作为行业最早布局TOPCon电池技术的企业之一，晶科能源充分享受了 TOPCon 技术带来的红利。因此，在其他光伏组件企业纷纷转型该类型技术之时，晶科能源2023年组件出货中N型出货48.41GW，占比已经占据了先发优势，营收贡献占比超过半壁江山，达到62%。</p><p>据了解，该公司2024年将继续押注N型产品，努力达成100-110GW的年度出货量目标，其中N型出货占比接近90%。</p><p>如果这一目标达成，晶科能源的营收水平也能够有一定保障。不过，这一波技术红利，却并没有给晶科能源的盈利能力加多少分。</p><p>在其归母净利润下滑的同时，从利润端来看，晶科能源一季度销售毛利率同比下降4.21个百分点至9.58%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_66bdb187da924460bc996755acc4c591@5627769_oswg463023oswg1334oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而让其盈利表现差强人意的，除了前文提及的产品价格下降、资产减值外，就是投资扩产。</p><p>据媒体报道，2024年4月26 日下午15时左右，晶科能源全资子公司山西晶科能源贰号智造有限公司一期切片电池车间屋面发生火情引发火灾事故。目前，火灾事故的具体原因正在调查中。</p><p>值得一提的是，该大基地项目位于山西转型综改示范区，规划建设年产56GW单晶拉棒、56GW切片、56GW高效电池片和56GW组件产能，总投资约560亿元，是山西近年来引进的单体投资最大的产业项目。甚至被业界称为，这是晶科能源在山西“再造一个晶科” 。</p><p>对于意外发生的火灾事件，晶科能源方面表示，具体损失情况尚在核实评估，但是预计会对2024年全年的业绩产生一定影响。与此同时，山西基地一期因本次事故投产及后续爬坡进度将受到一定影响。</p><p>有一种观点认为，晶科能源能够在行业占有重要的一席之地，得益于其创始人李仙德的前瞻性眼光。尤其是他率先押注TOPCon电池技术的全力研发，并逐步实施全产业链的转移，更是让其占尽了先机。这正是因为这些决策，晶科能源也成为光伏组件行业最成功的企业之一。</p><p>不过，也有业内人士认为，在李仙德身上，有太大的“赌性”。事实证明，李仙德的激进，也曾让晶科能源经历了业绩的起伏。所幸的是，几经沉浮后，如今的晶科能源，已经稳住了头部阵营的“江湖地位”。</p><h2>光伏组件业务增长遇到瓶颈，第二增长曲线难逃困境</h2><p>如前文所述，光伏组件行业的发展，因为技术升级、产能过剩、竞争加剧等多方面因素的影响，已经进入了瓶颈期。各大企业的业绩增长，也逐渐呈现出了疲态。因此，各大巨头企业也纷纷开始布局新业务，试图打造第二条增长曲线。</p><p>而通过光伏四巨头相继公布的2023年财报，布局氢能源、储能业务已成为这些头部企业不约而同的选择。尽管年报中，四家光伏巨头均未明确氢能源、储能业务的具体营业收入和净利润情况。</p><p>但是，通过媒体报道的各路消息可知，这些企业布局新型业务，也已有时日。只是策略不尽相同，侧重点也各异。而不同点主要在于，有的企业侧重布局氢能源，也有的企业侧重储能业务。还有的企业二者并举。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_35c24114faa14f389c015024859dee6d@5627769_oswg304862oswg1280oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如，在储能业务方面，天合光能和晶科能源的储能业务营收规模已经突破亿元，而天合光能更是冲破20亿元。此次，隆基绿能的氢能源业务营业额也已经突破亿元。对比之下，晶科能源在两大新型业务方面的表现，都可谓中规中矩，并无如同此前布局N型光伏组件时，那般风光无限。</p><p>晶科能源之所以与天合光能在储能业务方面的营收规模相差甚远，根本原因或许在于，在储能板块，相比天合光能，晶科能源慢人一步。</p><p>此外，晶科能源的挑战还在于，由于氢、储行业仍未全面进入商业化发展阶段，市场教育还处于孕育期，加上四大光伏巨头布局该类业务的时间并不长，相关业务能够撑起公司的大盘，还有待市场检验。</p><p>不过，在各大光伏企业如火如荼布局新业务，寻求第二增长曲线的同时，晶科能源转让旗下的储能公司，却让业界有些疑惑。</p><p>例如，2023年12月，晶科能源公告显示，将作价不超过15亿元，转让二级子公司浙江晶科储能有限公司49%股权，受让方为海宁心潮投资开发有限公司。</p><p>此外，在股权转让公告发布的同一天，晶科能源还公告披露，2024年度，公司及子公司拟向银行等金融机构申请不超过人民币1177.96亿元的综合授信额度，同时，为下属子公司的新增担保额度为人民币853.31亿元。</p><p>由此可见，以晶科能源为代表的光伏巨头转型，继续资本、严重缺钱或许是不可否认的事实。</p><p>而晶科能源在关键时候转让新型业务的“资产”，也足以折射出其发展十分依赖外部资金的支持，因此，晶科能源也引发了外部对于其转型发展“缺钱”的各种猜测。</p><p>实际上，早在2021年，晶科能源就因为负债率超过80%，而遭到诟病。此外，据媒体报道，2022年，为了扩产，晶科能源还发行了100亿可转债。近两年，虽然晶科能源负债率在逐年降低，但是依然超过70%。负债高压之下，晶科能源布局新业务，尝试转型恐怕也是步履维艰。</p><h2>结语</h2><p>作为新能源赛道的细分领域，光伏组件行业的市场空间毋庸置疑。因此，坊间也才有“光伏出首富”的说法。不过这句话还有后半句，那就是“首富多末路”。</p><p>这句话，可谓生动而形象地表达了光伏行业，是同时蕴含着巨大机会与风险的赛道，而此前的尚德、赛维、英利等企业由盛及衰、甚至破产倒闭的发展史，足以印证这句话并非空穴来风。</p><p>期待习惯“豪赌”的晶科能源，能够在光伏行业的下一站，继续押对宝，再次站在时代的潮头。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“于见专栏”（ID:cn-yujian），作者：虞尔湖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2775628848269064</id>
            <title>“腾讯版《爱死机》”将上线，能成为下一个《中国奇谭》吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2775628848269064</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2775628848269064</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 03:30:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 爱死机, 动画短片集, 中国奇谭, 腾讯视频
<br>
<br>
总结: 《爱死机》第四季即将回归，腾讯视频推出原创动漫短片集，竞争激烈，腾讯视频希望通过这一举措吸引更多年轻用户，挑战B站的地盘，同时也展现了对网文IP作品的依赖和路径依赖。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5 月 12 日，《爱死机》视效艺术家Ricardo Alves在推特发文称 : “准备好迎接最新一季了吗 ? ”这意味着 这部动画短片集即将迎来第四季。 2019 年，《爱死机》第一部横空出世，惊艳全球，也将实验短片动画带入了主流观众的视野，在艺术探索、思想表达与商业成功之间实现了完美平衡。</p><p>自《爱死机》爆火以来，国内各大视频平台都跃跃欲试，希望通过动画短片集“四两拨千斤”地撬动市场，目前仅有 B 站推出的《中国奇谭》做到了这一点。其他平台虽然筹划良久，但一直未有出圈的作品问世。</p><h2><strong>01 “腾讯视频版《爱死机》”为何姗姗来迟？</strong></h2><p>5月13日，腾讯视频原创动漫短片集正式官宣，并公布了12部作品片单，从东方玄幻到东方克苏鲁，从定格动画、CG动画到手绘水墨，每一部作品都风格独特，无论题材还是画风都极具实验性。不仅如此，这部短片集的制作团队更是大神云集，有拿下“中国动漫界奥斯卡”的《山海戮》作者吴青松，《星际牛仔》导演渡边信一郎，《东京食尸鬼》导演森田修平等，足见腾讯视频对该项目的重视程度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240514/v2_2811455c1c5b412e85c78237cf214f33@17104992_oswg192362oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，动漫短片集中几乎每一部都融入了传统文化元素——《侠鸣客栈》中的武侠背景，《风雨廊桥》中的唐末乱世，《山海戮》中的东方奇幻，《字诀阵》中的志怪传奇等，对标《中国奇谭》的意味十分明显。《中国奇谭》在《三体》动画口碑崩塌后临危受命，不仅成功挽回了B站动漫内容的口碑，更实现了前所未有的出圈，“破圈”价值对于B站的重要性不言而喻，也成为2023年财报中的一大亮点。</p><p>《中国奇谭》的成功，依靠根植于传统文化、时代情绪的叙事，国漫有机会打动更广泛的受众群体。对于严重依赖网文IP漫改作品，被饭圈文化所裹挟的腾讯视频动漫而言，《中国奇谭》指出了另一条道路。只是，<strong>当《爱死机》第四季即将回归，《中国奇谭》即将推出第二季时，这部动漫短片集显得有些姗姗来迟。</strong></p><p>实际上，腾讯视频早在2021年就启动了中国青年动画导演扶持计划，2022年动漫大赏就发布了该计划成果《白日梦短片集》的预告，一年之后，动画迷等来的却依然是最新版预告。直到昨天，这部短片集的预告才终于出现在腾讯视频动漫频道首页。</p><p>为何腾讯视频在“中国版《爱死机》”竞赛中“起了个大早，赶了个晚集”？<strong>这很大程度上是由于它对网文IP漫改作品的“路径依赖”，毕竟它们才是平台拉新促活的绝对主力。</strong>腾讯视频2023年拉新年榜TOP 15中，IP改编的动漫作品占据了9席，《斗罗大陆》《斗破苍穹》等作品的年番化，更是培养了大量自动续费的年会员，为腾讯视频打造了短时间很难被撼动的“基本盘”，被戏称为“鹅的‘定海神针’”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240514/v2_92d1ee6f8f7045b488c1b4c0f8dd1cef@17104992_oswg115489oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然腾讯视频近几年来一直都在尝试开辟多元内容题材，摆脱“提到腾讯视频动漫，想到的就是修仙炼气”的刻板印象，然而要摆脱路径依赖谈何容易？每年发布的百部片单更像是在“画大饼”。<strong>有媒体统计，截止截至2023年10月，腾讯视频动漫2021年发布的片单中只有50%左右的动画开播，2022年片单的开播作品也只有35%左右，其中大部分都是年番和续作。</strong>而此次官宣的原创动漫短片集中的作品，正是腾讯视频动漫“大饼”中的重要组成部分，已经连续几年用来“撑场面”。</p><h2><strong>02 腾讯视频推出JUMP卡，剑指B站？</strong></h2><p>文娱价值官注意到，即将上线的原创动漫短片集将为腾讯视频JUMP卡“专属内容”。这一操作也解释了为何连续“跳票”两年的内容终于有望被“端上桌”。</p><p>此前，腾讯视频仅有针对18—24岁年轻人的“学生会员”。5月13日，腾讯视频推出了针对更广泛年轻群体的“JUMP会员”（包括“JUMP学生卡”，涵盖了之前的“学生会员”），除了专属勋章、个性装扮、线下活动报名通道之外，更可以“独享12部风格化动画短片”。很显然，腾讯视频希望这部原创动漫短片集，能成为吸引年轻用户的“拉新利器”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240514/v2_5a0f164f277742ddbaea80460ee753cb@17104992_oswg95147oswg600oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为何腾讯视频要推出年轻人专属的会员新品，并且用动画短片作为吸引卖点？众所周知，<strong>长视频平台的会员规模已经触及瓶颈，面对每个季度几百万上下的会员浮动，平台必须要找到新增量。</strong></p><p>自2018年以《斗罗大陆》为起点尝试“年番化”以来，腾讯视频夯实了在动漫赛道的领先地位，但网文IP作品虽然打造了腾讯视频的“基本盘”，却未能帮助平台进一步破圈纳新，受众群体已经出现了明显“固化”。不仅如此，动画观众与原著书粉之间的舆论战，也每每将腾讯视频推上风口浪尖，可以预见，即使腾讯视频开发更多的爆款年番，《完美世界》《诛仙》能够接续《斗罗大陆》的热度，能做到的也不过是巩固基本盘而已。</p><p>腾讯视频动漫如果想要进一步向上突破，要做的就是吸引网文粉丝之外的动漫受众，这就意味着要去争夺B站的部分地盘，原创动漫短片集就是其中的重要一步。<strong>12部短片中的《风雨廊桥》第一部就是2020年在B站走红，被誉为“国产定格动画神作”，而腾讯视频则随之预订了全新的系列。</strong>而这些动画短片的预告也在B站动漫用户中激起了相当反响，在腾讯视频上线之后有望成为引流通道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240514/v2_006aa79554bc4cc19d9ac755344f316a@17104992_oswg313963oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，将原创动漫短片集设置为腾讯视频JUMP“专属内容”，也意味着它不太可能复制“爱死机”与《中国奇谭》的成功。此举虽然可以增加JUMP会员的吸引力，却也将严重限制动画短片集的观众群体，从而阻断全民讨论、话题出圈的传播路径。</p><p>不仅如此，B站的自制动画内容虽然有限，2023年仅参与出品44部，但B站用户自发上传了海量的动画作品，形成了浓厚的二次元社区氛围，与腾讯视频动漫的粉圈氛围截然不同，这也不是一部动画短片合集所能够撼动的。</p><h2><strong>03 当优酷、爱奇艺开始加码动漫内容</strong></h2><p>《2024国产动画番剧趋势报告》显示，2023年全年共开播动画番剧123部，远超2022年的98部。<strong>其中腾讯视频、B站出品数量保持稳定，而优酷、爱奇艺的动画作品数量有了大幅度的提升</strong>。无疑，各大视频平台都看到了动画番剧在拉新促活，增强用户黏性方面的价值。虽然腾讯视频在头部网文IP方面的优势难以动摇，但通过内容差异化与强运营依然有机会分一杯羹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240514/v2_de26630907e34be08844cdaa18cb8d71@17104992_oswg60699oswg828oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年11月，《沧元图》曾经力压《新闻女王》《这！就是街舞第六季》，成为优酷全站热度最高的作品，也成为2023年国漫市场上的一匹黑马，让观众注意到了优酷在动漫赛道的发力。<strong>《沧元图》之所以能够脱颖而出，关键在于细致入微的美术建模，以及古风元素与特效的融合，与腾讯视频动漫的“流水线出品”形成了差异化，让对国漫审美疲劳的观众感到眼前一亮</strong>。</p><p>在2023年度动漫新片发布会上，优酷也打出“看新国风，上优酷动漫”的口号，一口气官宣了74部新作，试图以“新国风”作为抢占更多市场份额的突破口。</p><p>去年暑期档，爱奇艺推出了首个年番动画《大主宰年番》，向“年番化”的路上迈出了重要一步。<strong>爱奇艺官方数据显示，2023年暑期档自制国漫上新数量增加了2.5倍</strong>，<strong>动漫频道中国漫占据了70%以上的流量</strong>，这意味着爱奇艺正在弱化独播作品《航海王》的重要性，通过引入《大主宰》这样的起点经典IP打造新的“收视底盘”，同时开拓悬疑、武侠、女频等更多元的风格类型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240514/v2_c4dc189072c749ed95d1e4d1e9eb5a23@17104992_oswg1697115oswg1080oswg1051_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在4月份的爱奇艺动漫内容分享会上，《苍兰诀》《逆天邪神》《大主宰》等续作成为当家门面，11部科幻题材动画合力打出了一手差异化。<strong>扩大基本盘，扩宽受众群，成为爱奇艺与腾讯视频不约而同的动漫内容策略。</strong></p><p>即将到来的2024年暑期档，将会成为检验各大视频平台动漫内容的一次阅兵式，腾讯视频的动画新作《剑来》预约量已经超过250万，有望成为暑期档的“头号种子”，但随着观众的口味日益多元化，很有可能再度出现黑马选手，未来一家独大的局面或许将会成为过去。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FokeyfiO1GGLMxVsSd-3fw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文娱价值官”（ID:wenyujiazhiguan）</a>，作者：星野，编辑：美圻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776533698856710</id>
            <title>腾讯电话会，一提Meta就尴尬了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776533698856710</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776533698856710</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 03:11:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, Meta, 利润增长, 大模型
<br>
<br>
总结: 腾讯发布季报，收入增长6%，利润增长62%，但收入增速低于Meta，Meta利润增长117%，利润率33.9%，投资者看好Meta未来发展，认为其在AI和大模型领域有优势。腾讯在社交和游戏领域表现突出，但面临着未来技术周期的挑战，Meta则通过AI和广告等领域取得突破。在显卡领域，Meta大力投入，成为大模型领域的领先者，而腾讯在大模型方面表现不佳。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昨天腾讯发了一季报，打开公告评论区，满屏都是这业绩太牛了、超预期、非常棒、相当炸裂。</p><p>再打开公告正文一瞅，收入增长6%。</p><p>啊？这一热一冷，仿佛鬼畜“西门热结十兄弟，武松排老二”一样突然。</p><p>作为中国互联网公司的带头大哥。好吧，至少是已上市的带头大哥，腾讯已经多少季度收入低增长了？看图吧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_de6933e5e7034b078844d240ad8cc674@5039369_oswg11238oswg717oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>62%的利润增长，成了腾讯的遮羞布，这也是少数能吹的地方。但千不该万不该，分析师在财报电话会里，提了几次Meta。结合两家公司的发展看，腾讯属实应该尴尬。</p><p>我来对比一下腾讯和Meta。</p><p>没相当有一天，“起了个大早，赶了个晚集”，这句话能用在腾讯身上。</p><p>同样是熟人社交，腾讯成立于1998年，Meta成立于2004年。到今天腾讯微信月活跃用户13.6亿，QQ 5.53亿，也不披露个去重后的总数……Meta的APP全家桶（FB/Ins/WhatsApp等）月活跃用户39.8亿。</p><p>腾讯季度营收1595亿元（约合 225亿美元），与Meta的365亿美元相比，没有数量级差异，只低了四成左右。但规模更大的Meta，近四个季度的收入增长，分别是11%、23%、25%和27%。明显盖过收入增速从11%阶梯式降到6%的腾讯。</p><p>再看投资者引以为傲，大加赞赏的腾讯利润表现。</p><p>腾讯一季度利润是427亿人民币，同比增长62%，利润率26.7%，</p><p>Meta一季度利润是124亿美元，同比增长117%，利润率33.9%。</p><p>简单的财务数据，并不足以说明两家公司的差异。</p><p>大师段永平之前提过一个问题，大概是20年之后哪些公司还在巅峰。我认为Meta比腾讯的希望大得多——从业务结构，资产结构，应对危机，以及投资未来的决心看，这几乎是显而易见的事情。</p><p>腾讯，社交是盾，它的矛，过去一直是应用里的增值服务，最核心的是游戏道具；下一个看点，大概率是视频号。即使视频号做成了，腾讯仍然是一家活在移动互联网的公司，还看不清下一个技术周期的沉浮。</p><p>Meta，社交是盾，它的矛，过去一直是广告——别拿腾讯的广告说事，20元左右的ARPU与Meta（ARPU在93元左右）这类顶流差距较大——现在得加上AI大模型和元宇宙，已经拿到两张通往未来的门票。先结合企业危机说Meta的AI。</p><p>还有多少人认为AI，只存在于ppt上？不谈ChatGPT、Midjourney等原生的AI大模型应用，用户增长狂飙。事实上，AI已经焕发微软、Meta这类科技公司的新生，以Meta为例，AI帮助它度过了一次重大危机。</p><p>2021年4月27苹果给Meta来了一记狠招，新版14.5 IOS的隐私规定：只有用户点击“授权同意”，APP才能跟踪用户在其它APP和网站的行动而获得数据。对Meta这种吃用户行为数据而高效配对广告的公司来说，卡死用户信息收集，简直是灭顶之灾。</p><p>ARPU的趋势很显著，4Q21（更新手机、更新系统等滞后了IOS新隐私规定影响）的11.57美元，到隔年3Q22的9.41美元，下降20%左右，当时的Meta在华尔街投行眼里，只是任苹果搓圆捏扁的玩具而已。从新版IOS发布算起，到次年11月，Meta的股价跌了73%（同期微软谷歌等传统七仙女表现要好得多，苹果甚至是上涨的），市值蒸发了6000亿美元，约合4.7万亿港币，相当于1.3个腾讯的市值。</p><p>让人惊掉下巴的是，到了2023年Meta居然又满血复活，ARPU从9.62美元直冲13.12美元，4Q23再创新高，这你敢信？中间发生了什么？</p><p>AI是关键变量，而“Advantage工具”又是这一关键变量的核心。简单点说，Advantage工具为广告主带来了——生成式AI广告，用算法来测试广告效果。因苹果更新隐私政策而丢失的广告匹配效率，通过更为有效的广告方案找补回来了。我个人的理解，Advantage的方法论就是短视频创作的方法论，比如最基础的，通过吸睛的开头，大幅提高广告的2秒留存，5秒留存，进而提高完播率。它直接让池子里的每一只鱼，上钩概率和转化大幅增加，广告主的IRR得到提升。而实现过程中，Meta用AI生成广告，边际成本为0；广告主制作广告成本也大幅降低。</p><p>Meta扛过苹果的狠招，再应对欧盟《数据市场法》，那还不是轻松简单。</p><p>再看腾讯，其实3Q大战之后就没什么大的危机了。时不时的游戏版号审批波动，你觉得伤得到腾讯这种游戏大鳄吗。唯一外部不对路的公司，只有字节，两家公司之前在长视频和游戏版权领域，斗争得厉害。现在《王者荣耀》能在抖音直播了，其实也就那样。</p><p>无敌国外患者，国恒亡。中国的多数大厂，大多过得安逸，没有全球争第一的心思。你要说20年后还在巅峰，起码要有把自己的盾，造得全球最坚韧的决心吧，像华为、字节（Tik Tok）和Meta这种。</p><p>这个决心怎么看，直接看投资就行了。</p><p>2023年，ChatGPT大火带动国内百模大战，你猜卖铲子的云计算公司，谁的份额最大？是前一年的公有云老四（从第二掉到第四）腾讯云，还是前三甲阿里云、华为云、天翼云？都不是。铲子卖得最好的公司是字节的火山云，2023年4月火山总裁谭待表示，国内大模型70%以上都是火山的客户。为什么是它站在风口上，明明2022年公有云市场份额里，它连饼图留名都做不到。</p><p>原因是火山云的显卡多。通往AGI的路上，算力就是能力，卡不多，废话少说。无独有偶，你猜美国科技巨头，谁屯显卡最猛？没错，就是Meta。</p><p>扎克伯格表示，到年底要搞60万张（2023年拿到15万张）等效H100，这是什么概念?单张H100的价格为25.5万元人民币，60万张就是1530亿元。是的，Meta光是买卡跑大模型，这几年就要花掉1530亿元。去年我们听电话会里的专家讲，大模型的门槛费100亿元，呵~还是太年轻啊。</p><p>大力屯显卡，Meta已经从去年的大模型（Llama2）三流玩家，到今年Llama3 70b版本进入第一梯队。腾讯大模型呢？呃……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_3573afb4ec874462b7299220151ac92a@5039369_oswg448903oswg1080oswg846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不能说腾讯不投资，实际上它在另一个维度上是非常勇的。</p><p>看腾讯的资产负债表，联营公司、金融资产——都主要是对上市公司和非上市公司的投资——加起来6964亿元，占总资产的42%，记住这个百分比。</p><p>再看Meta的资产负债表，它资产最大的一块是固定资产（物业、厂房和设备等），一共989亿美元，占总资产的44%，绝对值与相当值都和腾讯股权投资比例大致相当，感兴趣的还可以看看腾讯固定资产的比例。</p><p>腾讯现在是一家躺着赚钱的公司，与大多数国内大厂一样，注意力更多放在ROI最高的事情上。而从0到1，还是交给别人来做吧（也不是不做，只是对未来下注的决心，从资产负债表里能看到）。而Meta的扎克伯格，心理状态一定是这样的：汤姆的，从一家纯粹的互联网轻资产公司，搞软硬一体，变成重资产公司，你知道这些年我经历了什么吗？</p><p>再上一张图，说明Meta投资未来的决心，以及扎克伯格这些年经历了什么。搞元宇宙，字节收购PICO，才两年就大裁员。这些年Meta搞元宇宙，自收购Oculus之后，十年营业亏损高达4043亿，你还见过哪家公司这么烧钱做新业务的吗。烧钱搞新业务，非但没让它坠落，反而整个公司赚得比前辈腾讯更多，不管是利润还是利润率。AI也帮助它度过了一次重大危机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_c4f3319346704108bcfb3ca789aee50a@5039369_oswg150523oswg991oswg918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，最后我想问：同样是社交巨头，同样是28倍左右的PE，上车腾讯，为什么不上车Meta？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NDMzMzgxMg==&amp;mid=2247485711&amp;idx=1&amp;sn=026dd34b436efa136608d3114c8b4411&amp;chksm=fbe46a14cc93e3020a8602562f19c44f72606a6324cb490b4275e4545475935caa65c5023bc8&amp;token=1240592543&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“先知堂”（ID:gudaolundao）</a>，作者：国服凤雏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776582985532550</id>
            <title>马斯克天价薪酬方案背后：制定股权激励考核指标需要规避哪些风险？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776582985532550</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776582985532550</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 02:54:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股权激励, 特斯拉, 考核指标, 马斯克
<br>
<br>
总结: 特斯拉为马斯克制定的股权激励方案被认为是商业史上最疯狂的高管薪酬方案之一，其中考核指标包括市值和营收或利润等双重标准。股权激励的设立关键在于制定考核指标，以激发员工创造价值并实现长期绑定。企业制定考核指标时应包括公司业绩和个人绩效考核，以实现激励和约束的双重目的。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>说到股权激励，特斯拉为马斯克制定的激励方案曾被媒体戏称为“美国商业史上最疯狂的高管薪酬方案”。</p><p>之所以被认为疯狂，除了马斯克仅用23.34美元的价格，就可以购买至多3.04亿股特斯拉股票之外，还有当初对马斯克的疯狂考核。</p><p>据一心向上整理，这批股权激励共分为12期分批成熟，每批次的成熟需要同时满足对特斯拉“市值”与“营收或利润”的双重考核标准。</p><p>其中，<strong>市值方面需要上涨到6500亿美元、完成12个里程的考核；营收利润方面则是在200亿美元到1750亿美元之间设置了8个运营里程</strong>。</p><p>虽然考核如此严苛，但是后面的故事大家也都知道，自特斯拉2017年推出第一款面向大众市场的Model 3，再到2019年特斯拉上海超级工厂建成投产，特斯拉在电动车赛道突飞猛进、势如破竹，马斯克最终还是以毋庸置疑的成绩通过了考核。</p><p>但也正因如此，争议开始激化，马斯克因此被提起诉讼、取消激励。</p><p>整件事虽然见仁见智，但不可否认的是，<strong>股权激励方案考核指标的设立</strong>是这件事的关键要点之一。</p><p>当初投票赞成的股东或许没有想到马斯克能够完成如此高难度的考核，而马斯克在梦想及方案的激励下带领特斯拉一骑绝尘、突破重重关卡。</p><p>那么，股权激励方案的考核指标到底应该如何制定？这其中的“分寸”又该如何拿捏？</p><h2>股权激励为何要制定考核指标？</h2><p>相较于企业的传统激励模式，比如季度奖金、业务提成等，股权激励其实更偏向于长远的投资收益，并非纯粹的公司福利。</p><p>公司挑选合适的激励对象，激励对象通过出资或者符合一定要求门槛之后被授予股权等激励工具，本质上是将员工以公司股东的身份与企业长期绑定，实现未来的风险与收益共担。</p><p>这个立意初衷，就决定了股权激励的授予存在一定的先决条件，制定考核标准，除了事关企业及员工本身的贡献及权益，远看还涉及一、二级资本市场的投资回报。</p><p>这也是股权激励需要制定考核标准的重要原因。</p><p>一份合格的股权激励方案，应该同时具有激励和约束的双重属性，既能激发关键人员努力创造价值，又能给有功之臣合理的奖励。</p><h2>企业如何制定考核指标？</h2><p>就A股上市企业而言，根据《上市公司股权激励管理办法》（下称“管理办法”），绩效考核指标应当包括公司业绩指标和激励对象个人绩效指标。</p><p>（一）公司业绩指标</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_a05aff22f3eb41b68e9dfae285b52d45@5888275_oswg131884oswg1009oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：中国证券监督管理委员会网站截图</p><p>虽然《管理办法》中明确强调了企业的业绩指标，但是从实际情况来看，公司维度的考核并没有仅仅局限在业绩，还包括基于业务维度衍生出来的考核标准，总体可以分为两类：</p><p>（1）业绩类</p><p>业绩指标是当前市场最普遍采用的一种类型，企业的财务数据、业绩增长幅度都是常见选项。</p><p>比如企业常选的营业收入，就能比较好地反映企业的经营状况、市场占有能力、预测企业未来业务拓展趋势等。一般企业在制定具体数值时可以综合宏观经济环境、公司历史业绩、行业发展状况、市场竞争情况以及企业业务的发展趋势等协同考量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_4ae79353aafe40828dc62cedb532cb83@5888275_oswg184380oswg1080oswg174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：中国证券监督管理委员会网站截图</p><p>（2）产品服务类</p><p>随着科创板的开板，一大批以科技创新为代表的成长型企业也逐渐进入A股市场。</p><p>这些企业的主营业务往往都聚焦在集成电路、人工智能、生物医药等国家新兴重点发展产业，偏重技术突破及产品创新。</p><p>一般这类企业在制定股权激励考核指标时，除了对企业的盈利能力及成长性指标有一定要求外，对产品及技术创新也十分重视，所以也会有企业会将技术或产品的阶段性成长目标作为考核指标。</p><p>比如寒武纪《2020年限制性股票激励计划（草案）》，就将第一个归属期公司层面的业绩考核锁定在了芯片及加速卡的销售收入，以及搭载寒武纪训练芯片的整机销售台数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_c355e5a763434560bd346de0e54f638c@5888275_oswg115651oswg810oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：寒武纪《2020年限制性股票激励计划（草案）》</p><p>此外，也有很多企业会同时选择以上两种考核方式，在关注企业利润空间的同时，进一步探索新业务。</p><p>（二）个人绩效考核</p><p>相较于公司绩效考核，个人绩效考核相对简单，行业用得比较多的还是根据考评标准划分员工绩效等级，不同等级对应不同归属系数。</p><p>一般激励对象当年实际归属的限制性股票数量=个人当年计划归属的数量*公司层面归属比例*个人层面归属比例。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_01e8909a654b4fed9b9b36c5d4889537@5888275_oswg43790oswg1080oswg149_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>不同类型企业的股权激励考核指标</h2><p>企业股权激励考核指标的制定会受到法律法规、企业需求等因素的影响，目前看，可以大致分为三大类：</p><p>（1）境外上市的境内企业</p><p>这类企业的典型代表当属大家耳熟能详的互联网大厂，比如阿里、百度、腾讯等等，以RSU为主。</p><p>对于核心员工而言，这类企业的股权激励一般会发生在两种场景，一种是员工入职时作为“薪酬包”中的标配存在，考核相对宽松。另一种则是在员工有突出表现时作为奖励激励，相当于完成考核之后再行授予。</p><p>此外，也存在企业将其作为员工福利发放的情况，比如腾讯的阳光普照奖就曾奖励员工每人100股腾讯股票。</p><p>（2）A股上市企业</p><p>A股上市公司股权激励的考核有统一标准，根据《管理办法》，除了前文提到的必须要设立公司绩效及个人绩效考核，企业在设立公司业绩指标时还应当保持可比性，也就是需要参照行业数据来制定，以保证考核的公平性及合理性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_78dc1c85327549de88de62ee505316ab@5888275_oswg40832oswg877oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：中国证券监督管理委员会网站截图</p><p>（3）境内非上市企业</p><p>非上市企业股权激励的考核情况会更复杂，并没有统一标准。</p><p>很多初创企业虽然在早期就会实施股权激励，但是考核指标一般会设置得比较宽松，甚至直接不考核。这里一方面与初创企业人员及相关配套不够完善有关，另一方面也是因为企业业务仍在探索，盈利尚未稳定。</p><p>此外，初创企业与业务成熟、现金流稳定、知名更高的大企业相比，对高端人才的吸引力不足，所以严苛的考核标准反而有可能影响企业招人、留人。</p><h2>考核方式的制定，有哪些坑需要提前规避？</h2><p>虽然考核指标的设置只是整个股权激励方案中的一环，但仍然有许多注意事项需要规避，重点可以关注以下3类。</p><p>（1）考核时间的设置</p><p>如果企业选择财务相关的业绩指标作为考核，那就需要注意考核时间与财报的发布时间。</p><p>如果考核时间早于财报发布，就会出现没有考核结果的情况，将直接影响公司层面的考核，影响全部激励对象的激励授予。</p><p>（2）考核指标的合理性</p><p>对于A股上市企业而言，虽然《管理办法》对股权激励的考核指标做了法规维度的要求，但是在实际操作中，企业还需要考量指标的合理性。比较理想的状态是既有挑战又有望达成，这样既避免了激励对象不思进取，也不至于因为目标过高而打击激励对象的积极性。</p><p>（3）考核方式的调整</p><p>有些业务成长较快的企业，在短时间内就会吸纳大量人才，组织架构迅速扩大。这种情况比较容易导致已经生效的方案无法匹配企业当下的激励需求。</p><p>一般这种情况，企业可以在原有方案的基础上，在综合考量企业需求以及原方案的实际情况后，补充发布方案附件，在原方案持续生效的前提下，匹配企业新的激励目标。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/N__pxFS_LQjjkiJsiKyq5w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一心向上ESOP”（ID:TigerESOP）</a>，作者：聚焦股权激励的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776578847360134</id>
            <title>体验店闭店、公司欠薪，陷入困境的汉口二厂给国产汽水上了一课</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776578847360134</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776578847360134</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 02:46:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汉口二厂, 国产汽水, 价格定位, 动销困境
<br>
<br>
总结: 国产汽水品牌汉口二厂在高价定位下陷入动销困境，曾经风靡一时的品牌因价格过高、缺乏高效供应链等问题而遭遇困境。随着消费者对汽水价格和品质的关注，国产汽水品牌们需要重新审视定价策略和供应链体系，以应对消费者需求的变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>饮品旺季大幕刚刚拉起，国产汽水品牌们正摩拳擦掌准备大干一场，殊不知一只突如其来的黑天鹅，打破了这份热闹。</p><p>近日有媒体报道<strong>汉口二厂被曝欠员工薪资四百多万，公开资料也显示，武汉恒润拾和公司法定代表人李明，均已经被限制高消费。甚至线下体验店已经闭店的消息引发行业人关注</strong>，作为曾经风靡一时的国产汽水品牌汉口二厂，是国产汽水品牌中最早开始年轻化的品牌之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_6183794a8b90495199444e144323176f@5888275_oswg93290oswg650oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今却落得如此下场，也是令人唏嘘不已。</p><p>5月初有网友在小红书发布消息称汉口二厂办公楼下的体验店闭店了，据了解闭店的原因是因为房租涨了，当然因为房租上涨而选择不开了是一件很正常的商业行为。</p><p>但该网友透露，体验店楼上的办公区也是人去楼空，更有人爆料说汉口二厂还拖欠部分员工的工资，金额甚至高达数万元。大多数员工欠的薪资金额在10万元以上，而这还不包括供应商的欠款。</p><p>汉口二厂是武汉恒润拾运营管理有限公司在2018年初创立的品牌，彼时新消费品牌的热度在中国市场炒的非常火爆，各大资本也纷纷将真金白银投入食品饮料行业，钟薛高、自嗨锅、汉口二厂、元气森林等品牌都在资本的助力下，迅速在市场中成长起来。</p><p><strong>而汉口二厂更是抓住了国潮风口，率先对国产汽水进行了产品、包装、营销等全方位的升级与国风和年轻化。</strong></p><p>几乎在一夜之间，汉口二厂在社交媒体的传播下迅速风靡全国，通过怀旧营销，国风设计，年轻化的包装成功打造了人尽皆知的国产汽水新品牌，汉口二厂。</p><p>资本和社交媒体的助力下，汉口二厂获得了大量的流量，当然也将国产汽水的价格推向了新高，据了解汉口二厂汽水的定价在6-8元，有的渠道和口味甚至突破10元，虽然价格高，但在新消费快速成长的几年，消费者对汉口二厂汽水的接受度还是很高的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_fe872c3b59b5466385064852fe9835a6@5888275_oswg48606oswg650oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然一部分消费者是冲着包装颜值和品牌故事去的。</p><p><strong>大流量，高客单价的助力下，2019年汉口二厂的销售额突破3亿元。</strong></p><p>这一年，汉口二厂将办公室搬到了黎黄陂路上的一栋百年建筑里，2022年汉口二厂将一楼的办公室变成线下体验店。</p><p><strong>也就是在这一年，经历高光时刻的汉口二厂开始出现一些问题。</strong></p><p>产品价格过高，导致复购率低，进而影响到一系列的渠道动销，而此时资本市场正经历寒冬，没有新资金的注入，汉口二厂的现金流也出现了问题，于是裁员，缩减开支成了顺理成章的事情。</p><p>而这家体验店，也就是在这样的情况下诞生了。并且成为武汉著名的打卡地。</p><p>从2018年到2024年，6年时间里，汉口二厂经历了过山车般的发展，从高光时刻到至暗低谷，当然未来的汉口二厂究竟能否再站起来，我们还需要时间。</p><p><strong>但汉口二厂的事件，也让也给国产汽水品牌们敲响了警钟。</strong></p><p>随着中国文化自信的崛起，国潮已然成为国货品牌镀金的外衣，近年来国潮风也从休食领域吹向了饮品品类，几乎所有的国产汽水品牌，都在为消费者讲述一个具有历史底蕴和地域文化沉淀的国潮风故事。</p><p><strong>在国潮风的包装下，国产汽水的价格也越来越高，6元已经成为基础款，要知道同属于碳酸汽水的可口可乐，才在今年将建议零售价提到了3.5元。</strong></p><p>眼下正值饮品销售的旺季，今年许多国产汽水品牌也升级了产品，不仅用更干净的配料，还在产品中增加了真果汁，似乎想为消费者带来一个货真价实且健康的汽水。</p><p>但在今天，我们迎来第四消费时代，极致性价比和理性消费充斥着消费者的大脑，在大多数消费者眼里，汽水本身就是一个降温且通过二氧化碳带来多巴胺的产品，5元以内的价格已经是大多数消费者最大接受限度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_28c11da9b5204d1786ef84fe470a197a@5888275_oswg52400oswg1000oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>就和我们常说的方便面一样，高端方便面的出现，肯能会让一部分消费者感到惊喜，但在大多数消费者眼里，还是那句话，我都吃方便面了，还在乎它健不健康？</strong></p><p><strong>是呀，我都选择喝汽水了，还管它含不含果汁。</strong></p><p>汽水这个品类，在消费者脑海中就是廉价的多巴胺产品。</p><p>汽水，本身就是快乐的代名词，能够让不同阶层的人都能喝得起，因为它能够让人感到开心。</p><p><strong>但汉口二厂的高价定位，虽然在当时吸引了大量人的关注，但随着时间的推移，消费者对高价汽水的接受度依旧不高。</strong></p><p>也正是这种高端定价，让汉口二厂走到了今天的地步。</p><p>当然汉口二厂在2021年底也实现过平民化的价格，当时汉口二厂推出的0糖气泡水单价为5.5元，这已经是国产汽水品牌中主流价格带了。</p><p>但即便如此，汉口二厂依旧没能逃脱动销难得困境，其实早在2022年就有经销商透露，因为动销太慢，所以选择放弃。</p><p><strong>那么一款国潮网红国产汽水品牌，为什么会陷入动销难得困境呢？</strong></p><p><strong>真的是因为价格高吗？</strong></p><p><strong>显然并不是，一些饮品行业从业者表示，汉口二厂将更多的资金花在了营销和品牌传播环节，并没有建立起自有工厂，没有高效的供应链体系。</strong></p><p><strong>这与和其发展相似的元气森林相比，显然汉口二厂走上了钟薛高的道路。</strong></p><p>其次就是产品品质和价格不能引发消费者二次复购，大多数消费者购买汉口二厂是因为其网红属性，但其实在夏天，消费者对汽水的需求还是很大的，但汉口二厂并没有因此而获得较高的复购。</p><p>究其原因，除了价格高之外，不好喝也是关键，有网友表示，汉口二厂的汽水含气量并不大，但口感又比较偏甜。</p><p><strong>很多人被汉口二厂的包装吸引，最后却又因为汉口二厂的口感而放弃。</strong></p><p>所以对于国产汽水们来说，抓住复古营销是关键，但更关键的要做好产品、供应链、经销商团队和品牌对渠道的支持。</p><p>而如今像元气森林、大窑、北冰洋、宏宝莱、天府可乐这些国产汽水品牌都在为打造总成本领先而付出努力，他们价格也不便宜，但消费者就是喜欢，因为在这些品牌身上我们看到了从消费者需求出发的创新。</p><p><strong>虽然营销很重要，品牌故事也必不可少，但真正存活下来的品牌，都有一套适合自己的打法，虽然招数不同，但套路都差不多。</strong></p><p><strong>就是自有工厂，自建渠道，重视线下市场，链接年轻消费者。</strong></p><p>当然汉口二厂的发展对推动高潮汽水复兴起到了关键的作用，如果没有2019年汉口二厂的网红传播，就没有国产汽水被消费者重视的今天。</p><p>所以我们也希望暂时陷入困境的汉口二厂能够早日渡过难关，也希望外界能够给与汉口二厂一些时间和机会，毕竟都是代表了国产汽水品牌。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2ILZjCBaKfrm5iAi8JBS9Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全食在线”（ID:iallfood）</a>，作者：全食在线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776575940363143</id>
            <title>季度净利润暴跌96%， 阿里的春天迟迟未来……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776575940363143</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776575940363143</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 02:45:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里, 财报, 净利润, 淘天
<br>
<br>
总结: 阿里2024年Q1财报显示净利润下降96%，主要原因是加大对电商业务投入、菜鸟员工激励和投资市值下降。淘天业务增长缓慢，仍在低迷水准，虽有战略见效但效果不明显，净利润下滑严重。阿里高层对淘天恢复增长保持信心，但面临竞争压力，整体处于稳中有余、增长不足状态。淘天仍在通过低价策略牺牲毛利率为未来增长铺垫。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>阿里的财报一石激起千层浪，2024年Q1，阿里的净利润同比下降了96%，不少人都疑惑，阿里到底怎么了？</p><p>阿里给出三个解释：净利润的下降系本季度内其加大了对电商业务的投入、授予菜鸟员工的留任激励、投资的上市公司市值下降所致。</p><p>但细看财报，今年以来，阿里一直在力保淘天，但淘天目前收入仅同比增长4%，仍处在微增的“低迷水准”。</p><p>新浪科技对比了阿里从2021年Q1到2024年Q1的营收和净利润的变化，可以看出阿里除2023年Q2实现了13.9%的营收增速外，其余所有季度都保持在个位数增长。总体来看，阿里仍然处于缓慢爬坡阶段，且相比较2022年Q4的457.46亿元，阿里的净利润已经“脚踝斩”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_a06b1fd48ca843cda9c4988a2ab9e67d@5888275_oswg51675oswg415oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>战略见效，但不明显</h2><p>5月14日晚，阿里巴巴公布了2024财年，即2023年Q2至2024年Q1的年度业绩。这是一份不够亮眼的财报，在2024年Q1，阿里的收入为人民币2218.74亿元（307.29亿美元），同比增长7%，但净利润为人民币9.19亿元（1.27亿美元），同比下降96%，或人民币210.77亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_f8c16c728fee40e8b18a98d5f5942b15@5888275_oswg58453oswg684oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，经营利润为人民币147.65亿元（20.45亿美元），同比下降3%；经调整EBITA同比下降5%至人民币239.69亿元；归属于普通股股东的净利润为32.70亿元（4.53亿美元）。</p><p>对于下滑如此之严重的净利润，阿里给出的解释分为三个方面：</p><p>1. 加大了对电商业务的投入，主要系三大领域的投入：淘宝天猫核心用户体验、核心公共云产品和AI基础设施、海外电商三大领域。</p><p>2. 授予菜鸟员工的留任激励。</p><p>3. 投资的上市公司市值下降，投资损益的净利润有所下降。</p><p>具体而言，一直以来，淘天都是阿里最核心的业务，也是阿里的现金牛，但近年来淘天的营收增速一直为个位数，淘天集团收入以及对阿里总体的拉动作用仍然没有实现大突破，在2024年Q1，淘天集团同比增长4%至人民币932.16 亿元（129.10 亿美元）。</p><p>这主要系淘天执行的“低价策略”。淘天多次公开表示，对如今的淘天而言，用户为先、强化体验是首要目标，从2023年下半年以来，淘天陆续推进新疆包邮、加码百亿补贴、实行仅退款政策、取消预售等，这些动作都意味着大量的成本。</p><p>今年2月，阿里集团CEO、淘天集团董事长吴泳铭提及，阿里希望淘天可以“支持淘天重拾增长和稳固市场领导地位”。但从这份财报看来，淘天的进步仍然没有那么快，换言之，目前淘天仍然在通过牺牲毛利率来为未来的增长进行铺垫。</p><p>除营收数字外，淘天取得了一定的成果。2023年底，吴泳铭宣布出任淘天CEO，有业内人士认为，这是为了彻底打通淘天和阿里云，让阿里最核心的两个业务从实质上而非名义上回归集团，以及通过彻底打通，尽快完成淘天的技术升级以及对AI等关键方向的布局。</p><p>此外，2024年Q1，淘宝天猫季度线上GMV实现同比双位数增长，购买人数、购买频次均强劲增长，订单量实现同比双位数增长。“本季度业绩表明我们的战略见效，阿里正在重回增长轨道。”阿里巴巴董事局主席蔡崇信称。</p><p>吴泳铭在后续的电话分析会中也预测到，2025财年预计淘天GMV会随着消费体验提升，继续恢复健康增长。</p><p>阿里CFO徐宏则乐观地认为，淘天已经基本恢复增长势头。“但由于这项工作还处在起步阶段，推进还需要一段时间，我相信从全年来看，大家会看到增长，特别是在今年第二财季乃至下半年，我相信相关的成果将逐渐显现。”</p><p>这意味着，阿里高层对淘天恢复增长都保持着信心，只是目前季度还没有显现出来。</p><p>不过横向对比来看，留给淘天的时间不多了。最近几个季度，拼多多的增长速度都保持在三位数；京东将“低价策略”定位全年最重要的策略，对消费者的让利幅度不低于淘天；抖音、快手等平台的增幅也远大于淘天。淘天的压力仍然很大，在市场份额方面，这家电商巨头正在进一步被“围剿”。</p><h2>稳有余，增不足</h2><p>新浪科技对比了阿里从2021年Q1到2024年Q1的营收和净利润的变化，可以看出阿里除2023年Q2实现了13.9%的营收增速外，其余所有季度都保持在个位数增长，本季度阿里仍然没能重回高速增长，继续处于缓慢爬坡阶段，整体处于“稳有余，增不足”的状态。</p><p>而净利润则更为“惨淡”，相比较2022年Q4的457.46亿元，阿里的净利润已经是“脚踝斩”，距离重回巅峰甚远。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_7ebd6917ec5c4cd9bb068c968ae45510@5888275_oswg62649oswg415oswg279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，阿里的营收增长主要依靠菜鸟和国际数字商业集团板块的增长，2024年Q1，菜鸟营收为245.57亿元，同比增长30%；国际数字商业集团营收为274.48亿元，同比增长45%。</p><p>本地生活集团和大文娱集团仍然在“拖后腿”，不过两个板块的亏损都在同比收窄。2024年Q1，本地生活集团季度收入同比增长19%，全年收入近600亿元，同比减亏25%；大文娱集团收入同比增长15%，实现亏损同比收窄。</p><p>此外，影响阿里净利润的还有本季度发生的重要事件——菜鸟撤回IPO，阿里以每股0.62美元的价格收购少数股东持有的所有菜鸟已发行股份。虽然影响了利润，蔡崇信仍然表示，集团将进一步加大投入菜鸟，专注于执行全球拓展计划以及与电商业务的协同效应。</p><p>另外值得一提的是，阿里集团如今最重要的板块之一——云智能集团营收256亿元，同比增长3%。虽然营收增速不明显，云智能集团仍然被予以众望，在发布财报后的财报分析师电话会上，吴泳铭说，本季度阿里云已经完成了面向AI时代阿里云的产品策略调整，收入质量持续提升，核心公共云产品收入双位数增长，AI相关收入实现三位数的同比加速增长。</p><p>但市场仍然给了阿里不小的压力，财报发布前夕，美股盘前一度跌超6%。</p><p>阿里似乎也预判到了这一点，在财报中，阿里再次强调回购信息。截至2024年3月31日止季度，根据股份回购计划，阿里巴巴以总额48亿美元回购了5.24亿股普通股（相当于6500万股美国存托股），回购力度较此前季度明显加大。</p><p>在财报发布的同时，阿里还宣布派息来对冲市场。阿里宣布，其已批准派发2024财年股息，包括年度定期现金股息和一次性特别现金股息，派息总额约为40亿美元其批准派发2024财年股息，包括年度定期现金股息和一次性特别现金股息，派息总额约为40亿美元。</p><h2>结语</h2><p>近年来，阿里一直没能得到高速的发展，蔡崇信曾给出过原因，他坦率地指出，“阿里落后了”，在过去几年里，阿里因为忽视用户体验付出了代价。后来，马云也通过一封公开信着重强调了阿里要重回客户价值轨道。</p><p>从1999年至今，阿里早已不是当年那个开疆拓土、划分电商格局的阿里。</p><p>对于25岁的阿里来说，打江山易，守江山难。扭转船头绝非易事，阿里想要真正重回高速增长，需要再等待几个季度。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-Mw0APNbYlaijsV49icZ_w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”（ID:techsina）</a>，作者：原祎鸣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2776546799420289</id>
            <title>“鸭王”周黑鸭，“鸭”力山大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2776546799420289</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2776546799420289</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 May 2024 02:29:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 周黑鸭, 营收, 净利润, 高端化策略
<br>
<br>
总结: 周黑鸭通过2023年年报展示了营收和净利润的增长，但其高端化策略面临挑战，客单价上涨导致消费者选择其他产品，因此需要寻找第二增长曲线。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>4月18日，靠“做鸭”成就百亿创奇的周黑鸭正式公布了2023年年报，向股东和投资人们上交了一份看似不错的答卷。这只在去年陷入“业绩大降超90%”热搜漩涡的“明星鸭”用一连串火辣辣的数据给了市场一拳重重的回击。从23年年报数据上看，周黑鸭实现总营收27.44亿元，同比增长17.1%；实现净利润1.16亿元，同比暴增357.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_316403ea929b44dc86f380eed89633fd@5888275_oswg142293oswg844oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：周黑鸭官网2023年年报）</p><p>乍一看好像是一份漂亮的成绩单，但是当我们将时间追溯到2020-2023年，不难发现，周黑鸭业绩持续下滑和消费热度不断降温已是不争的事实。在这风云万变的四年时间里，2022年的周黑鸭营业额总营收23.43亿元，同比下滑18.3%；净利润0.25亿元，同比下跌92.6%，经营面临巨大的危机和挑战。</p><p>而在2023年的不懈努力下，周黑鸭总营收业绩重回2021年差不多水平。从官网发布的年报数据看，2023年周黑鸭总营收27.44亿元，2021年总营收28.70亿元，算是跨越了2022年的黑暗时刻。</p><p>然而，单单只看营收业绩显然是不够的。如果说周黑鸭在营收业绩上下的功夫是背水一战的成功，那么最终上交的净利润成绩单却可以说是劳而无功。</p><p>2023年，重返21年总营收巅峰水平的周黑鸭没能实现华丽的扭亏为盈的翻身仗，净利润只有1.16亿元，仅仅只有21年净利润的三分之一。</p><p>到底是什么原因导致“鸭货一哥”不赚钱了？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_5dfbdb51682740798ee308f89599dc4f@5888275_oswg206156oswg1013oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：周黑鸭官网2020-2023年年报）</p><h2>靠高端路线难以长“红”</h2><p>周黑鸭当前面临的诸多挑战中最不容忽视的是，其曾引以为傲的高端化策略已逐渐失去市场效应。</p><p>回顾2023年上半年，紫燕百味鸡和绝味鸭脖均交出了不俗的业绩答卷。据公开数据显示，紫燕百味鸡的总营收达到了17.43亿元，同比攀升了6.48%，净利润更是实现了1.8亿元，同比激增55.11%。</p><p>而绝味鸭脖的业绩更为亮眼，总营收高达37亿元，同比增长10.91%，其归母净利润也实现了2.42亿元，同比大幅增长145.55%。相比之下，周黑鸭在总营收、净利润以及同比增速等多个维度上，均显得逊色不少。</p><p>几个同赛道品牌相比之下，周黑鸭的客单价最高。自2017年起，周黑鸭一直稳定在60元以上的高客单价。尽管在2021年稍有回落，降至57.8元，但这依然显著高于绝味鸭脖和煌上煌等品牌约30元的客单价。然而，到了2023年上半年，周黑鸭的客单价再次攀升，不仅未继续下降，反而重新突破了60元大关，具体达到62.1元。</p><p>回顾历史时间线，周黑鸭的涨价幅度更是显而易见。根据中银国际的研究数据，2012年周黑鸭的鸭脖销售单价仅为每斤45元，如今其锁鲜装鸭脖的售价已经攀升至每斤60元左右。尤其是在高铁站、机场等交通枢纽的门店，价格还会因地理位置等因素而有所上浮，但上浮的幅度会因不同地点而异。</p><p>在当前消费的背景下，消费者面对超过60元的周黑鸭客单价显得较为谨慎。毕竟，在预算有限的情况下，他们更倾向于选择性价比更高的产品。随着客单价的上涨，越来越多的消费者开始转向其他“平替产品”。</p><p>尽管客单价上涨，但周黑鸭的业绩仍不尽如人意。从2018年开始，周黑鸭的营收和净利润业绩开始走下坡路。</p><p>根据年报数据披露，周黑鸭的高光时刻出现在2017年，彼时上市仅两年的周黑鸭年度营收额已经达到了32.49亿的峰值，自此往后呈阶梯式下滑。2018年至2020年，周黑鸭的总营收分别为32.12亿、31.86亿和21.82亿元；净利润分别为5.40亿元、4.07亿元和1.51亿元。近两年的净利润从5字头跌到1字头。</p><p>尽管总营收和净利润的双双下滑，周黑鸭的客单价仍居高不下。背离消费趋势，导致业绩增长举步维艰。周黑鸭不得不寻找第二增长曲线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_404d8175bdde4eea9da716ef468ecc0c@5888275_oswg170944oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：周黑鸭年报统计）</p><h2>破局自救，第二增长曲线仍“鸭力山大”</h2><p>在寻求新的增长动力并打破产品同质化困境的道路上，周黑鸭已经意识到拓宽其产品品类的重要性。2023年，小龙虾成为了被视为周黑鸭实现第二增长曲线的关键所在。</p><p>周黑鸭与小龙虾的缘分始于2017年。当时，周黑鸭看中了小龙虾市场的巨大潜力，毅然投资10亿元在湖北潜江打造“聚一虾”小龙虾项目，占地面积达450亩，专门用于生产独具风味的周黑鸭卤虾。</p><p>周黑鸭的CEO张宇晨曾有过这样的洞察：国内休闲卤制品市场虽然规模庞大，约为1000亿元，但小龙虾市场更是广阔无垠，超过了4000亿元。而且，在这个庞大的市场中，尚缺乏一个全国性的领军品牌。“‘大池塘’里尚未有‘大鱼’，这正为我们提供了巨大的创新空间。”</p><p>2023年上半年，周黑鸭的新成员——虾球系列，销售额超过1.2亿元，占公司总营收的近8.5%。</p><p>与此同时，小龙虾市场也吸引了众多竞争者，如绝味鸭脖、煌上煌等，它们也在积极涉足小龙虾业务。以绝味鸭脖为例，其不仅推出了“虾粒wow”龙虾桶、地域限定款黑鸭油焖虾球等多样化的小龙虾产品，还通过与《甄嬛传》等热门IP联名，推出了“红宝石虾球”套餐等，以吸引更多消费者的关注。</p><p>然而，对于周黑鸭来说，小龙虾是否能成为周黑鸭的第二增长曲线，目前还难以定论。</p><p>缘由是小龙虾作为季节性显著的产品，其成本波动显著，给供应链带来了不小的挑战。每年的三月至四月以及七月到八月，是小龙虾的销售高峰，此时的原料价格相较于其他时期会有显著上涨。更为复杂的是，小龙虾的生长对环境条件极为敏感，一旦遭遇极端天气，产量便会大幅下降。因此，对于周黑鸭而言，若要在小龙虾这一品类上持续加大投入，强化供应链的稳定性和韧性显得至关重要。</p><p>尽管周黑鸭已经初步构建了小龙虾的产业链体系，但要真正攻克技术难关、突破季节限制，实现小龙虾的全年稳定供应，仍需要克服诸多困难。此外，卤制小龙虾不仅要面临原料供应的考验，还要在口味上形成独特的差异化。这对于周黑鸭来说，意味着在口味研发、保鲜技术等方面需要持续投入和创新。</p><p>产品之下，业绩承压，周黑鸭将目光又瞄向了门店拓展。</p><h2>开店越多，盈利越难</h2><p>2019年11月，自创立便一直直营的周黑鸭，迈出了其战略转型的重要一步，正式宣告启动特许经营模式。而到了2020年6月，这一策略得到了进一步的深化和拓展，周黑鸭宣布开放单店特许经营模式，进一步扩大其商业版图。截止23年底，周黑鸭总门店数目以每年递增的速度达到3816家，自营门店与特许经营门店数量分别为1720家和2096家。</p><p>据公开数据显示，特许经营门店的收入从2020年的1.40亿元稳步攀升至2022年的6.33亿元，在2023年上半年，更是达到了4.08亿元，其占周黑鸭总营收的比例也从2020年的6.4%显著增长至28.9%，进一步凸显了特许经营模式在周黑鸭业务增长中的重要作用。</p><p>然而，值得注意的是，虽然特许经营门店为周黑鸭带来了市场份额的扩张，但其盈利能力却不及自营门店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_f692643a61354ccbbedeee915ddeed5e@5888275_oswg168113oswg1080oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：周黑鸭财报）</p><p>据2023年上半年财报显示，不难发现周黑鸭的自营门店和特许经营门店在营收上的差别。具体来说，自营门店的营收达到了7.5亿元，而特许经营门店的营收为4.1亿元。与此同时，门店数量方面，自营门店有1542家，特许经营门店则有2164家。</p><p>进一步分析这些数字，推算出在2023年上半年，周黑鸭的自营门店单店平均收入为48.71万元，而特许经营门店的单店平均收入仅为18.87万元。这一显著的差异表明，尽管特许经营门店在数量上占据了优势，但在盈利能力上，自营门店显然更为突出。</p><p>从近年来周黑鸭的财报数据显示，尽管门店数量持续增长，但盈利能力却逐渐下滑。以2021年为例，周黑鸭门店总数达到了2781家，其中自营门店1246家，特许经营门店1535家。然而，到了2023年上半年，尽管门店数量可能进一步增加，但总营收却与2021年相差无几，更令人担忧的是，净利润仅为2021年的一半。从这些数据中不难看出，特许经营门店目前尚仍不能让周黑鸭的真正“翻身”。</p><p>更糟糕的是，除了“内忧”，周黑鸭的“外患”挑战同样是一道难关。</p><p>虽然周黑鸭疯狂拓展门店，但其竞争对手早已领先在前，在2023年底绝味鸭脖的门店数达到了14000多家，是周黑鸭的4倍之多，进驻城市超400个。另外，卤味新星紫燕百味鸡已开出近7,000家门店，其于2022年成功上市，成“佐餐卤味第一股”。煌上煌以及新兴的久久丫、精武鸭脖、卤三国等品牌同样也在快速拓店，共同出手“抢”这块卤味“蛋糕”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_97b5fbc7b4d640aba2a17582f422cf89@5888275_oswg56471oswg600oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_dc692ae049de4316ab33e5bc09599c34@5888275_oswg56762oswg600oswg224_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：红餐产业研究院）</p><p>根据红餐产业研究院报告显示，随着消费市场的不断变化，不少投资者开始寻找新的机会，将目光转向其他新兴品类或热门赛道如茶饮、咖饮等。资本对于卤味品类的投资热情逐年降温。近三年，卤味品类披露的融资事件数逐年减少，2023年全年仅披露了1起融资事件，这也反映了卤味行业的发展所面临的巨大资金压力和市场挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240515/v2_0b780706df7e4de0aa5ff73b7a36fe99@5888275_oswg62179oswg537oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：红餐产业研究院）</p><h2>结语</h2><p>“创业维艰，守成更难”，这是一句流传千古的至理名言，其适用在各行各业。不难想象，周黑鸭曾作为行业先行者，当初凭借敏锐的嗅觉和果断的行动，率先在市场上站稳脚跟。然而，随着时代的变迁和竞争的加剧，它们正面临着来自四面八方的挑战和冲击。曾经的行业霸主地位虽然还未被撼动，但要想继续稳坐钓鱼台，已非易事。</p><p>其实无论是周黑鸭、绝味鸭脖或是煌上煌、等等，品类产品的相对雷同、同质化竞争激烈、赛道集中度较低、热卤相较于其他小吃快餐品类的弱刚需属性……这些卤味赛道的痛点依旧是行业的通病，而周黑鸭仅仅是其中的一员罢了。</p><p>无论是高客单价、产品品类单一、市场渠道不足等问题，本质上都是品牌在发展过程中未及时适应消费者新需求和新习惯的变化趋势。卤味市场竞争日趋激烈，甩手掌柜周富裕已退居幕后，转身为投资人，然而，市场留给周黑鸭突围的时间，似乎已经不多了。</p><h3>数据来源</h3><p>1、周黑鸭官网年报业绩报告-周黑鸭</p><p>2、《卤味品类发展报告2024》发布：度过“超强鸭周期”之后，卤味赛道再扩容_经济学人 - 前瞻网</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/n40XTLHhoioLrQJUshJO-Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氢消费”（ID:HQingXiaoFei）</a>，作者：林小白，编辑：杨勇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>