<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2574000829474182</id>
            <title>医药投资人，奔走在做BD的路上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2574000829474182</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2574000829474182</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Dec 2023 00:24:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 管线出海, 创新药, 投资人, 授权交易
<br>
<br>
总结: 近年来，国内创新药企业的管线出海交易频繁增加，吸引了投资人的关注。这些交易标志着国内创新药行业的深层次变革，企业开始向全球市场发展，并通过授权交易提升管线资产的质量。投资人在这些交易中发挥了重要的作用，他们通过牵线搭桥，为企业提供支持和资源。这些交易的成功背后，既有投资人的努力，也离不开企业自身的全球化创新能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“这才是真正的做投后。”一位投资人感叹。管线出海，无疑是今年创新药圈最热门的话题。很多人没有注意的是，在这背后，一些投资人已经躬身入局，他们奔走牵线，功不可没。&nbsp;</p><p>随着时间推移，管线出海的偶然性逐渐被产业规律带来的某种必然性所替代。它似乎可以代表国内创新药的一些深层次变革。据不完全统计，截至发稿前，2023年国内的License-out出海交易已经接近50例。自2021年以来，频繁出现的海外授权交易，甚至让人开始有点审美疲劳。&nbsp;</p><p>半年前，曾有资深从业者撰文指出，从拉长时间和扩大样本的视角看，应该认为这些交易是好消息。他表示，可以说某个交易可能有这样那样的特殊动机，但海外药企对中国医药资产的兴趣在急速增加，“哪怕它们在本国产业界和资本市场中，很长时间不受见。”在这位从业者看来，国内药企的出海交易标的资产质量以肉眼可见的速度不断提升，确实已经可以说进入了全球医药行业常规玩家的行列。&nbsp;</p><p>国内创新药生态再一次地不同于以往，身在其中的每个人，或许也需要重新审视和定位自己的角色。&nbsp;</p><h2><strong>01 投资人纷纷下场</strong></h2><p>如果说在同行眼里，药企之间的管线交易只是平常事，那么，2023年末，百利天恒与BMS的授权交易却颇有些不同。&nbsp;</p><p>12月11日，百利天恒子公司Systlmmune与BMS就BL-B01D1项目达成独家许可与合作协议。合作生效后，BMS将向Systlmmune支付8亿美元，和最高可达5亿美元的近期或有付款，如果再加上此后可能的里程碑付款，这笔交易的潜在总交易额最高可达84亿美元，刷新了国产创新药对外授权的总金额纪录。&nbsp;</p><p>消息一出，立刻引爆了行业的关注。“这个交易可以成为BD人的一座丰碑。”在这笔交易中，百利天恒保留了在美国市场的部分开发和商业化权益，与BMS共同推进。人们纷纷联想到，当年强生与传奇之间的经典交易。&nbsp;</p><p>在一个中小基金的投资人互助交流群中，有知情人透露，交易的背后，百利天恒的一位早期投资人倾注了大量心血，“最近一直在美国帮公司谈这个deal。”而最终达成的交易条款，也十分契合公司创始人的做事风格。&nbsp;</p><p><strong>在国内，做创新药的开发模式，已经发生了深刻的变革。</strong>以往的新药研发，更多是基于引进管线资产的进一步开发。这个时期竞争的关键点在于，临床和商业化实力，及所引进管线本身的品质。后者取决于商业拓展，即BD的能力。因此，在早些年的创新药热潮中，经验丰富的医学官和商务官奇货可居，年薪被争抢到百万之多。&nbsp;</p><p>时至今日，创新药企业越来越清晰地认识到，创新要面向全球，管线资产的引进开发逐渐向自主研发过渡。在这个背景下，国内创新药企业将管线和技术平台对外授权的频率加快。&nbsp;</p><p>不过，管线资产的对外授权与授权引进，除了交易双方的身份易位外，对企业综合能力的考验是完全不同的。管线资产交易是典型的买方市场，买方BD团队的主要工作是广泛看项目，从优中选优。而卖方BD的任务则更加繁杂、琐碎，往往需要举BD团队、研发团队、管理层之力，来促成交易，甚至推动后续的共同开发。&nbsp;</p><p><strong>无独有偶，在2023年的另外几起重磅管线海外授权中，也可以看到投资人奔波的身影。</strong></p><p>“做投资前，我的主要工作经历都在药企，之前的许多投资机会，也是从社交圈层中最先发现的。”一位投资人告诉动脉网，根据他的理解，为被投项目提供必要的支持和资源，一直是工作的一部分。今年，他参与孵化的 2 个明星项目，都完成了将在研管线授权给跨国药企，合同总金额纷纷刷新所在细分领域的纪录。&nbsp;</p><p>“如果彼此目标一致，就是想把好的新药做出来，那么在管线授权的交易中协同，也是很自然的事情。”在他看来，研发做到一定阶段，独立融资做进一步开发，或者做管线授权、合作开发，都是很常规的选择，在企业做管线授权的过程中，提供力所能及的帮助，是顺理成章的事情。&nbsp;</p><p>“在BD交易前后，投资人会起到积极地支持作用，但核心的推动还是以来Biotech 公司自身的能力和决策。”君联资本投资总监杨树俊表示，“我们在2 年前，就观察到了创新药企业出海的趋势和对外授权的需求，积极嫁接国内外产业资源，并组织相关的BD论坛和活动，协调财务、法律、BD交易相关专家，进行BD相关经验的分享。”&nbsp;</p><p>此外，他强调，好的BD交易，还是需要企业有差异化产品，和优异的临床前或临床数据，投资人只是从旁协助。毕竟，在越来越完善和透明的管线交易市场中，基于社交圈层建立联系，只是第一步，到最后，拼的还是产品和数据。&nbsp;</p><h2><strong>02 超前押注者的胜利</strong></h2><p>从投资的角度讲，以往，投资国产创新药，主要锚定国内市场，看开发团队快速跟进的能力。随着新药研发逐渐走向深水区，人们开始意识到，具备全球化的创新能力，才能在剧烈变化的医药市场中长期立足，创新药风险投资的逻辑也变了。&nbsp;</p><p>当然，仍有部分机构提前做了全球新的布局，这是比跟随式创新风险更大的事，对于早期投资者，亦是如此。如今，勇敢者们先品尝了胜利的果实。&nbsp;</p><p>动脉网将近两年颇具代表性的管线跨境交易进行了简单梳理，发现在这些交易背后，明显聚集了一些专业的投资机构，而那些主动为被投企业提供BD支持的投资人，也大多来自这些机构。“这两年，我们的很多被投项目也做了出色的管线授权，但究其原因，更多是创新药企业本身，发展到了一定的阶段，有全球化创新能力的企业，会自然而然地进入到全球市场。”正心谷资本董事总经理袁可嘉告诉动脉网。&nbsp;</p><p>自 2021 年以来，数十家国内创新药企相继完成了百余项管线跨境交易，在这些交易中，我们选取了或者合同总金额较大（数亿至数十亿美元），或者交易对象为跨国大药企，或者细分领域中的头部交易来分析，找出了代表性交易背后的投资机构呈现2大聚集特征。&nbsp;</p><p><strong>第一，头部机构聚集效应明显，包括礼来亚洲基金、高瓴资本、君联资本、奥博资本、华盖资本等在内的机构，其被投项目完成了超过半数的代表性交易。</strong>“实际上，企业做全球BD的过程我们都会关注，也会帮被投企业做对接，甚至做一些行业沙龙来互通有无，”袁可嘉指出，“但从目前为止的结果看，交易的达成，企业本身产品和团队出色是更主要的原因。”&nbsp;</p><p><strong>第二，一些在早期即入股的投资机构，在企业成长的过程中，多轮加持。</strong>比如，华盖资本在 2020 年和 2021 年持续投资诚益生物，后者在 2023 年 11 月，与 AZ 达成了国内 GLP-1 领域最大一笔管线授权交易。比如，夏尔巴投资曾在2019年和2023年，分别入股百力司康的 A 轮和 B+轮融资，而正心谷资本则在 2021 年的 A 轮融资，和 2022 年的 B 轮融资中，加持宜联生物，百力司康和宜联生物均在国产 ADC 管线的授权热潮中，表现出色。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_472811c9db004fbd8a32338bf2791314@000000_oswg417979oswg1080oswg1240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021年至 2023 年，被投企业管线授权较多的部分投资机构&nbsp;&nbsp;数据来源：动脉橙数据库</p><p>从某种意义上讲，投资人为被投企业的全球BD奔走牵线的同时，也分享了企业成长的红利。诚然，这份喜悦来得不如被投企业的IPO那样让人欣喜，却也不失为通向未来的一把钥匙。</p><p>一方面，不附带偿还条件的首付款，缓解了许多企业的现金流压力，让企业得以将有潜力的管线持续推进。另一方面，跨国药企的进入，让创新药企跃身新药研发的全球竞争，在更加大的临床和商业化能力加持下，创新药企的成长风险在一定程度上被弱化，整体估值往往也会重新锚定。当然，更充裕的现金流，客观上给一些准备推出的投资机构，提供了基础条件。</p><p>回归做创新药本身，对于创新药企业而言，最重要的是，与全球顶级的研发力量结合，让做出有临床价值新药的想法，变得更现实。</p><h2><strong>03 如何客观看待管线授权？</strong></h2><p>如今，资本市场的持续收紧，让越来越多的新药创始人开始关注BD。</p><p>何时开始做BD、如何做有效的BD，成为行业中绕不开的话题。客观来讲，药企的BD本身是一份相当传统的职业，有着成熟的流程。从某种意义上讲，跨国药企成长的历史，就是一部BD史。在国内，BD的历史，也是创新药生态的迭代史。但BD，只是新药研发的其中一个环节，只能为创新药的上市，提供一定限度内的价值。如果仅以此为目的，开发的决策难免会走偏。</p><p>一个不可回避的现实是，并非每一场BD，都是以推动创新药快速成长为目的。对于大多数企业而言，做BD是为了扩充研发管线，来快速布局热门的新领域。但在更大的样本量之上观察，也会有不少企业通过BD的方式来构建专利壁垒，或者构建临床开发的进度优势。从商业的视角看，不同目的的BD，都有其合理性。</p><p>当然，至于BD的真实目的，局外人无从知晓。甚至有部分BD交易，尽管初心确是为了扩充管线，但后续临床推进过程中的意外，让最终的产出偏离了设想。研发和BD的风险无从避免，这就要求在研管线立项之初，就基于临床价值和产品商业化效率深入分析，而BD作为商业化环节中的一种选择，从早期的资料准备、核心的交易环节及后期的合作研发，每个步骤都科学、有效推进。</p><p><strong>首先就是摸清对方需求。</strong>在大多数情况下，管线合作都是强买方市场，卖方则往往是投其所好。一方面，有能力花钱的买家总归是少数，“买家一般是跨国药企或者国内的大药企，如果再结合产品类型、疾病领域、开发阶段、市场边界做考量，其实真正可能成为买家的药企也并不多，需要做很多针对性的工作。”一位投资人指出。另一方面，有许多创新药企希望通过管线授权，将资产的部分价值，阶段性变现，都想把自己的产品价值部分阶段性变现，竞争之大可想而知。</p><p>即便如此，在真正建立沟通前，创新药企需要对每个潜在买家做好功课，了解其产品策略、研发中心，当前的产品管线中包含那些资产，内部决策机制如何，甚至此前做过哪些重要的授权交易，在哪些产品上取得过成就、踩过坑，都要形成清晰的认知。在这个基础上，评估双方合作将自家产品往前推进的可行性，而不是盲目跟进。此前也有投资人指出，“嫁入豪门”，或许不适合所有创新药企。</p><p><strong>其次是对自身产品形成客观、完整的认知。</strong>通常，海外医药企业的决策链相对简单，能否满足临床需求，是首要考量，比较少涉及支付能力、退出渠道、政策波动等因素。充分了解自家产品的性能，是将授权交易和后续开发顺利推进的前提。</p><p>在这个过程中，需要BD团队和研发、管理层保持优效沟通。比如，在资料准备的过程中，如何通过周密、细致的资料和数据呈现，让自家产品性能在众多竞品中脱颖而出，通常是内部反复打磨后的结果。“不过，内部成员一定要准确了解产品的优劣势，在与潜在买家的研发团队沟通时，也不能为了推动交易，而粉饰缺陷。”一位资深的BD从业者指出。</p><p>当然，新药最终能否做出来，取决于后续的共同开发能否顺利推进。在过往的管线授权交易中，顺利上市、推出重磅新药者有，比如传奇生物授权给强生的基因治疗管线，上市后销售额一路走高，开发一段时间后被退货者更多。对于授权的创新药企业而言，保持创新的节奏，把BD作为资产开发的节点，而不是终点，无论协同跨国药企做国内市场，还是在合作终止后单独推进，无疑都需要依托迭代了的技术实力。</p><p>新药研发，一直是一项需要多方协作来完成的工作，被ADC海外授权带动起来的BD热潮，代表了国内创新药生态的阶段性成熟。我们更希望看到，在模式和路径更加清晰的当下，有更多临床急需的药物，被开发出来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650618259&amp;idx=1&amp;sn=781f6fa40299ad2a79c2c702c8f014ce&amp;chksm=bfad2a213acf16b126508b65e96115a5f9fc67ef08f4f492f7c5020fd66a16a766338b1a96a8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：王世薇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2572099698714249</id>
            <title>中润光能资产负债率远超同行，实控人IPO前夕套现超11亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2572099698714249</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2572099698714249</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Dec 2023 00:13:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光伏产业, 上市, 中润光能, 实控人
<br>
<br>
总结: 2020年，光伏产业发展迅猛，多家企业争相上市。然而，2023年证监会收紧IPO节奏后，光伏行业的上市和融资热潮有所降温。江苏中润光能科技股份有限公司作为一家主营高效太阳能电池片的企业，计划上市并募集资金。然而，该公司面临着实控人长期占用资金、大额套现以及产品结构单一、资产负债率过高等问题。这些问题使得中润光能的IPO进程存在很多疑点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2020年，随着光伏产业快速发展，光伏赛道异常火热起来，多家企业争先恐后谋求上市。</p><p>2023年8月27日，证监会公告阶段性收紧IPO节奏、再融资监管安排等相关文件后，光伏行业上市及融资热潮出现降温，部分企业陆续撤回融资申请，但部分企业IPO进程还在持续推进。</p><p>12月15日，主营高效太阳能电池片研发、生产和销售的江苏中润光能科技股份有限公司（以下简称“中润光能”）首发上会。</p><p>或许是担心巨额融资无法通过，12月8日披露的上会稿中，中润光能募集资金降至23亿元，而在5月15日首次披露的招股说明书中，中润光能预计募资40亿元。</p><p>同时，中润光能本次IPO仍存在很多疑点，尤其是公司实控人IPO前夕大额套现问题。此外，中润光能产品结构过于单一，资产负债率过高，并且在产能过剩的行业大趋势下，大额募资扩产能否消化也是未知数。</p><h2><strong>01 实控人长期占用资金，上市前夕匆忙套现11亿</strong></h2><p>招股书显示，中润光能的前身中润有限系孟丽叶、强大金属2011年1月共同出资设立的有限责任公司。设立时，中润有限注册资本为22000万元，其中孟丽叶认缴出资15400万元，强大金属认缴出资6600万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_93b22c722a8f4b67acc3884d87b2384a@000000_oswg41967oswg924oswg178_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中润光能招股书</p><p><strong>2022年，中润有限整体变更为股份公司。截至招股书签署日，中润光能实控人为龙大强、孟丽叶夫妇。</strong>其中，龙大强直接持有中润光能35.44%的股份，孟丽叶直接持有公司6.47%的股份，夫妇二人通过皓日电子、龙泰管理、恒辉管理间接持股8.73%。因此，龙大强、孟丽叶夫妇实际控制中润光能50.64%的股份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_bfc85fe7992b4e92b0b4bf5b5a4954a9@000000_oswg178454oswg1080oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中润光能招股书】</p><p>据了解，龙大强、孟丽叶夫妇均为江苏沛县人。龙大强出生于1973年，毕业于中国人民解放军电子工程学院信息安全与网络管理专业，毕业后在沛县物资局任业务科长。此后，龙大强于1997年8月离职，并开始从事钢材贸易，随后于2003年成立钢贸公司峪君金属，2006年创立新长钢。2010年，龙大强进入光伏行业。</p><p>可见，龙大强的工作经历十分丰富，钢材、光伏行业均有涉猎。此外，龙大强还曾进军房地产领域，2006年11月-2023年1月任和泰房产执行董事。</p><p>然而，随着投资步伐越来越大，龙大强、孟丽叶夫妇开始占用中润光能资金。</p><p><strong>招股书显示，自2011年开始，因产业布局需要，实控人夫妇陆续与中润光能发生资金拆借事项。</strong>截至2019年12月31日，实际控制人及其控制关联方整体向中润光能拆借金额高达3.31亿元。</p><p>其中，用于对中宇光伏、中辉光伏、洁源光伏、润丽光能、拓正茂源等布局投资为2.3亿元，偿还实控人个人融资款3700万元，偿还借款利息6387.14万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_6223768a5b0d4c94aed2b7d16713f16b@000000_oswg37077oswg735oswg205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中润光能一轮审核问询回复函</p><p>2020年以后，龙大强、孟丽叶夫妇并没有停下占用资金的脚步，反而越借越多。</p><p>2020年-2022年，龙大强、孟丽叶及其控制关联方向中润光能拆借资金合计15.49亿元，包括向股东中启控股借款6000万元，向股东兴田投资借款5000万元。</p><p><strong>值得注意的是，龙大强、孟丽叶平均每年拆借保持在3亿-5亿之间，涉及金额最高一年为5.1亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_e92481a4a9a2480faeaf4b5367429971@000000_oswg72337oswg732oswg219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中润光能一轮审核问询回复函</p><p>加上2019年之前的拆借金额3.31亿元，实控人及关联方累计向中润光能拆借资金超过18亿元。</p><p>频繁拆借的举措，无疑是将中润光能变成了实控人的“提款机”。与此同时，中润光能也在回复函中表示，公司与关联方资金拆借具有合理的商业背景和用途，报告期内前述拆借已规范完毕。</p><p>值得注意的是，除了资金拆借外，实控人龙大强在IPO前大规模转让股权，累计套现11.19亿元。这一不寻常举动也引起市场高度关注。</p><blockquote><p>据招股书披露，2022年5月，龙大强将所持1714.29万元注册资本分别转让予高新国资、国琅新能、万林创富。同年8月，龙大强再次将所持456.43万元注册资本分别转让予国投环保、中启控股、宝创共赢。</p></blockquote><p>按35元/注册资本计算，龙大强两次股权转让合计转让2170.72万元注册资本，取得股权转让款7.6亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_5310ade5b8db4305854b252953b2ba02@000000_oswg63026oswg1063oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中润光能招股书</p><p>2021年5月-2022年12月，龙大强又将控股的洁源光伏、中宇光伏、鑫齐物资、中辉光伏四家公司注入中润光能，其中，中辉光伏66.67%的股权以明股实债形式承继，剩余合计取得收购价款3.6亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_c09c70a90ccf494ba7720a5d404b77a7@000000_oswg111125oswg934oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中润光能招股书</p><p>因此，龙大强在IPO前夕总计套现高达11.2亿元。</p><p>那么，未上市之前，龙大强就通过股权转让实现了套现，其目的何在？</p><p>据问询函披露，其套现所得的11.2亿元中，1.56亿元用于缴纳股权转让税款，6.84亿元用于归还中润光能的借款，1.24亿元用于对中善新能出资，2918万元用于家庭支出，9898.03万元用于其控制的其他企业偿还银行借款等本金及利息，2614.72万元用于向其他关联方提供借款，最终仅剩余23.65万元。</p><p><strong>可以看出，龙大强的股权转让款基本用于偿还借款，若不是成功套现，龙大强很有可能无法偿还借款。</strong></p><p>事实上，龙大强曾经就被列为失信被执行人。</p><p>因为向无关联第三方提供担保、被担保方丧失偿还能力而产生的被动债务，龙大强曾被列入失信被执行人名单；2020年9月及2021年6月，龙大强与相关银行签订执行和解协议，随后才被移出失信被执行人名单。</p><p>因此，IPO前夕大额套现可谓是解决了龙大强的“燃眉之急”，然而这种举动涉嫌掏空公司，不利于中小股东的利益。</p><h2><strong>02 归母净利波动大，资产负债率高企</strong></h2><p>近年来，中润光能虽然营收爆发式增长，但归母净利润波动较大。</p><blockquote><p>招股书显示，2020年-2023年6月（以下简称“报告期”），中润光能的营业收入分别为25.33亿元、50.89亿元、125.52亿元和107.69亿元；同期归母净利润分别为1.12亿元、-1.92亿元、8.3亿元和9.31亿元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_6929d75753d349a684dfe624450336c4@000000_oswg187423oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / Wind</p><p>其中，2022年营收较2020年增长近四倍，并且2023年上半年呈现爆发式增长。</p><blockquote><p>反观归母净利润，虽然2020年盈利，但到2021年公司就开始亏损，降幅达270.80%，2022年归母净利润好转。2023年，公司预计实现归母净利润20.03亿元-24.48亿元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_42b52eb0513c44a590f5241ed4f0d326@000000_oswg38964oswg797oswg235_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中润光能招股书</p><p><strong>净利润的大幅波动，与公司主营业务较为单一有直接关系。招股书显示，中润光能的业务集中于电池片环节。</strong></p><p>报告期内，中润光能的太阳能电池片业务收入分别为25.29亿元、48.12亿元、115.78亿元和100.98亿元，占主营业务收入的比例分别为99.99%、95.14%、92.50%和93.91%，该业务常年来为公司贡献超九成收入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_a08d64e8566c44418f64a35c5a73a7de@000000_oswg157701oswg1068oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中润光能招股书</p><p><strong>由于产品结构较为单一，中润光能应对产业链上下游波动的抗风险能力不足。</strong>2021年，受硅料价格阶段性上涨带动单晶硅片价格上升的影响，公司主营业务毛利率由12.56%下降至5.28%，降低7.28个百分点，使得公司2021年度出现亏损。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_76472fd6a5744019a311170f0216d2a2@000000_oswg65473oswg798oswg231_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中润光能招股书</p><p>另一方面，中润光能远高于行业平均水平的资产负债率也给其持续经营能力打上问号。&nbsp;</p><blockquote><p>报告期内，中润光能资产负债率分别为92.29%、95.56%、79.38%和79.11%，同期同行业公司资产负债率均值为63.93%、71.10%、66.70%和64.72%，中润光能的资产负债率远高于同行公司。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_a8d8076676534f859bb4aff2b29f9458@000000_oswg71909oswg821oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中润光能招股书</p><p>通常来说，资产负债率是衡量一家企业的负债水平和风险程度的重要指标，资产负债率越高，公司财务方面的风险也越大。而资产负债率远高于同行的原因，还需公司的进一步解释。</p><h2><strong>03 补流资金大幅缩减，募资扩产能否消化存疑</strong></h2><p>尚未上市的中润光能在融资渠道上并无优势，而光伏行业产品技术迭代速度非常快，也加重了企业的资金压力。因此，在5月15日披露的招股书中，中润光能拟募集资金总额40亿元，其中20亿元用于补充流动资金。</p><p><strong>中润光能表示，补充流动资金有利于减少潜在的财务费用和偿债压力，满足公司业务规模增长带来的营运资金需求。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_1517b93d961b44d0b3583dd803448982@000000_oswg91197oswg983oswg263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中润光能招股书（5月15日披露版本）</p><p>然而在上会稿中，中润光能调整了募资额度，由40亿元降至23亿元，其中20亿元用于年产8GW高效光伏电池项目（二期），3亿元用于补充流动资金，补流资金缩减85%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_66a10dd370be4bb4a017e8d7abd1850a@000000_oswg76811oswg854oswg247_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中润光能招股书</p><p>值得一提的是，中润光能募资扩产还面临产能消化问题。</p><blockquote><p>报告期内，公司高效太阳能电池片总销量分别为4.97GW、8.44GW、13.85GW和14.61GW，2020年-2022年占全球组件产量比例分别为3.03%、3.82%和3.99%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_7427d0398e664cc5befc4044634b2cf3@000000_oswg44701oswg725oswg176_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中润光能一轮审核问询回复函</p><p>与此同时，报告期内中润光能太阳能电池片产能利用率分别为97.03%、84.88%、98.90%和91.22%，2023年上半年有所下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_133d772d697042c6ada6eccf5133299e@000000_oswg66160oswg800oswg231_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 中润光能招股书</p><p><strong>此外，在电池片业务上，受原材料价格下降、叠加下游降本压力的影响</strong>，2023年上半年，182mm尺寸单晶PERC电池片含税价格由年内最高点1.14元/W下降至0.70元/W，降幅达到38.60%。</p><p>而在问询函中，深交所提问是否存在产能过剩风险时，中润光能表示，<strong>短期来看，太阳能电池片行业具有阶段性产能失衡的特点，即上游产能建设和产量释放高于下游需求。</strong></p><p>据CPIA统计，全球电池片2022年年末产能约为583GW，高于券商预测的2023年全球380GW新增光伏装机对应的约494GW组件装机规模。</p><p>因此，在行业整体产能过剩的担忧下，中润光能高位扩充的产能，短期内或将面临消化难题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjQ0MTUyNw==&amp;mid=2247524771&amp;idx=1&amp;sn=cd3b063e1d53924996102844541de22f&amp;chksm=c08ab2bbd1775ce96cc9d73a1ae14d70fed7ec4fd74d4483b12cd3f9da25689ef359dfc775f8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID：chuangyezuiqianxian）</a>，作者：左星月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2574700865939074</id>
            <title>重塑中国战略，跨国药企大变局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2574700865939074</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2574700865939074</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Dec 2023 00:13:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 跨国药企, 本土化, 降本, 调整
<br>
<br>
总结: 跨国药企在中国市场加速调整，通过本土化战略和降本增效来适应市场变化。他们与本土企业合作，将部分药品销售本土化，以更好地参与国内医药市场竞争。这种调整对国内药企将产生深远影响，他们需要持续进化以应对跨国药企的竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从时间上来看，跨国药企已进驻国内市场三十余年，但严格意义上来说，关于如何拥抱中国市场，它们处于探索阶段。</p><p>2023年，跨国药企调整的最大传闻，从最懂中国市场的阿斯利康开始。</p><p>今年6月份，据《英国金融时报》报道，阿斯利康做出了一个新决定：阿斯利康已拟定计划，将剥离其中国业务，在香港或上海单独上市。</p><p>事后来看，这只是一个“谣言”。阿斯利康中国区总裁王磊极力否认。</p><p>但一个不争的事实是，虽然仍认可国内的市场机遇，但随着外部降价和自身降本的必要性，跨国公司正在重新设计其在中国的商业模式。</p><p>阿斯利康之后，包括赛诺菲、葛兰素史克、辉瑞等药企，纷纷进入了大调整时期，均通过与本土企业合作的方式，完成了营销战略的改变。</p><p>那么，跨国药企集体加速调整背后，又透露了哪些信号呢？</p><h2><strong>01 加速的本土化浪潮</strong></h2><p>虽然阿斯利康未能实现“彻底”本土化，但葛兰素史克、辉瑞等大药厂却相继加速了本土化战略调整。</p><p>其中，葛兰素史克拉开了大改的序幕。</p><p>10月9日，葛兰素史克决定带状疱疹疫苗的销售交到了本土地头蛇智飞生物手中，由智飞生物代理其带状疱疹疫苗的销售。后者一手创造了默沙东HPV疫苗的爆卖。</p><p>一个月之后，辉瑞也宣布了重磅消息：将13价肺炎疫苗的中国权益交到了北京科园手中。此举过后，其中国区13价肺炎疫苗“沛儿”400人团队，也将彻底解散。</p><p>至此，全球最畅销的三款疫苗，在中国地区的销售都由本土公司负责。当然，跨国药企调整的，不仅仅是疫苗管线。</p><p>日前，渤健就通过与国内药企建立战略合作伙伴关系的方式，来推进其在中国的多发性硬化症产品组合商业化，包括Fampyra和Tecfidera。</p><p>12月14日，几乎在渤健协议签署的同时，赛诺菲中国公布了与上海医药的“广泛而深入”的合作。</p><p>根据公开信息，这两家公司将在心血管疾病、中枢神经系统疾病和癌症治疗方面进行合作。赛诺菲表示，合作能够建立一个“更适合当地市场并优化运营”的商业模式。</p><p>总的来看，这场跨国药企的战略大调整浪潮，或许还会继续。</p><p>据报道，葛兰素史克未来或许还将进一步重组其中国业务，将一些比较古老的药物，包括治疗COPD的药物Anoro和抗癫痫药Lamictal外包销售。谁会是下一个加速本土化的跨国药企呢？</p><h2><strong>02 降本是重要考量</strong></h2><p>站在当下来看，跨国大药企的选择也不难理解。毕竟，去年以来，大药企们面对变化的环境，早已纷纷开启了降本增效之旅。</p><p>调整在华业务的大药企中，包括辉瑞、葛兰素史克、渤健等，全球业务都在收缩。例如，辉瑞当前在全球范围内削减成本，预计到2024年底每年节省40亿美元，以应对新冠产品销量下降。</p><p>当然，中国区业务的一些特殊性，也促使了跨国药企进行战略调整。</p><p>例如，全球前三大畅销疫苗都交由国内药企负责，就是环境使然。与美国不同，国内的疫苗由当地的疾病预防控制中心负责，这一要素决定了疫苗与其他药物不可能产生商业协同作用。</p><p>这也意味着，这些大药企要想在国内成功推广此类疫苗，需要大量人员规模和密集的市场教育，尤其是在竞争越来越激烈的情况下。</p><p>这对外国制药公司来说可能是沉重的负担。对比来看，智飞生物已经组建了一支3000多人的商业团队；而辉瑞解散的“沛儿”团队不过400人。</p><p>与此同时，诊疗环境和支付环境的差异，也促使了跨国药企进行“整改”。例如，多发性硬化症市场，国内存在诊断率低、支付能力有限等诸多限制，因此跨国药企的推广也是难上加难，需要付出极高的成本。也正因此，虽然Tecfidera进入了医保，但渤健仍希望对外展开合作。</p><p>此外，还有更重要的一点，是市场准入难题。</p><p>对于海外创新药来说，以合适的价格进入医保本身就已经困难重重，并且，进入医保还不是竞争终点，而是起点。因为，药企还需要保证产品进院，并且教育更多医生，通常需要投入极大的营销投资力度，只有这样才能取得成功。</p><p>市场准入难的问题，也劝退了部分希望降本增效的跨国大药企。</p><p>当然，跨国药企之所以愿意和本土药企合作，还有一个核心的原因是，有诸多合作成功的记录。例如，默沙东的的9价HPV疫苗，便在智飞生物的推广下，成了国内当之无愧的吸金王。这也使得，越来越多的药企，愿意以这一方式角逐中国市场。</p><p>总的来说，跨国大药企纷纷调整策略的目的只有一个：为了更好的发展。换句话说，跨国大药企正在努力寻找，一条新的参与国内医药行业竞争的路径。</p><h2><strong>03 当“调整”成为常态</strong></h2><p>对于国内医药行业而言，这势必会造成深远影响。最为直接的是，跨国药企将以最有力的姿态，去参与国内医药市场的角逐。</p><p>一直以来，本土企业都有着隐形的优势，包括更贴近市场的销售模式等有利因素。而随着这些跨国药企部分药品销售的彻底本土化，意味着国内外药企将彻底站在同一条起跑线上，国内药企必然会受到一定的冲击。</p><p>毕竟，在部分疫苗、创新药领域，跨国药企仍是天花板的存在。例如，葛兰素史克的带状疱疹疫苗，在保护率方面暂时仍无人可及。但基于价格等优势，百克生物采用“上古时代”的减毒活疫苗技术路线的带状疱疹疫苗，仍取得了不错的销售额数据。</p><p>如今，随着其销售更加本土化，势必会加大国内药企开发市场的难度。毕竟，不管是市场教育，还是低线市场的开拓，智飞生物都有足够的经验。</p><p>不难预见，国内药企面临的发展问题将变得越来越复杂。面对不断升级的跨国药企，国内企业也需要持续进化，以确保自己不会掉队。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499256&amp;idx=1&amp;sn=95881e0382efcc3c64e47f2f563ebe22&amp;chksm=9798070b43d711c7106f4e0fecf2238dc90bfe1be0aeeec9e20f593e066aeb2f2c2089ca85f8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2574155263714952</id>
            <title>实习生，月薪14w，五星酒店免费住</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2574155263714952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2574155263714952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Dec 2023 00:12:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 实习生, 月薪, 对冲基金, Citadel
<br>
<br>
总结: 对冲基金巨头Citadel以高薪吸引实习生，月薪达14万元，并提供豪华待遇。Citadel是2022年回报率最高的对冲基金，创下历史最大年度收益。创始人Ken Griffin是华尔街最令人惧怕的人之一，他通过量化思维和科技手段管理基金。Citadel采用多管理人策略，控制风险并取得巨大利润。格里芬对远程工作持保留态度，认为办公室上班更有利于公司的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>实习生，月薪14w，包机直达五星级酒店并免费住11个星期，就职公司在去年位居LCH Investments顶级基金经理名单的首位。</p></blockquote><p>请注意，这些不是噱头。</p><p>应该有一些朋友猜到了这家有钱任性的巨头机构是谁——Citadel（城堡投资）。2022年，对冲基金Citadel税后利润为160亿美元，回报率38.1%，创下对冲基金经理有史以来最大的年度收益，这是对冲基金历史上最大的一笔利润，也使Citadel成为有史以来最成功的公司。</p><p>在LCH Investments公布的20位表现最好的对冲基金经理名单中，Citadel名列榜首。根据LCH的数据，Citadel的回报打破了“华尔街空神”约翰·保尔森2007年做空次级抵押贷款时的150亿美元纪录；也取代了Ray Dalio的Bridgewater（桥水），后者七年来一直是有史以来最成功的对冲基金。</p><p>作为2022年对冲基金里最闪耀的那颗星，Citadel在2023年的劲头依然十足——值得一提的是，今年不少对冲基金业绩惨淡，裁员、清盘、大额亏损等现象屡见不鲜，只有一小部分对冲基金能拿到个位数的收益，而在2023年前11个月里，Citadel的旗舰基金Wellington fund回报率高达15%，并计划向其客户返还高达70亿美元的资金。</p><p>当别的基金都在忙着裁员时，Citadel逆势而上，积极扩充人手，哪怕是实习生也能直接拿到月薪2万美元，约合人民币14万元，在Bloomberg发布的《华尔街实习生薪酬榜单》中，Citadel位居第二。</p><h2><strong>01 “华尔街最令人惧怕的人”</strong></h2><p>Ken Griffin（格里芬）是Citadel的创始人，作为华尔街的“新对冲基金之王”，格里芬简历同样辉煌：</p><blockquote><p>毕业于哈佛；18岁发行了第一只基金；为了更好地监控股市中的股票价格，成功说服学校给他在宿舍顶楼安装卫星天线；1989年毕业后著名投资经理人Glenwood Capital（芝加哥格伦伍德资本）创始人Frank C.Meyer破例将100万美元由Griffin自主管理，后者在一年之内实现了70%的回报。</p></blockquote><p>以上经历打开了对冲基金巨头Citadel的序幕，1990年格里芬创业成立Citadel，初始资本为420万美元，如今管理规模为630亿美元，是全球最大的对冲基金之一。据估计，格里芬通过Citadel为他的客户创造了超过280亿美元的利润，平均年回报率为20%。</p><p>2003年，34岁的格里芬以6.5亿美元的身家登上福布斯美国400富豪榜，是当时最年轻的亿万富翁。2006年，Citadel成为美国历史上第一只承销债券的对冲基金，金融时报评论格里芬为“华尔街最令人惧怕的人”。</p><p>与其他著名投资者不同，格里芬对自己的投资策略和决策守口如瓶，在公开媒体报道里，几乎找不到这位亿万富翁的成功学。不过可以看到的是，格里芬显然是典型的交易型对冲基金管理者，股票的价格波动是他关注的重心，他擅长量化思维，会通过大量信息以及各种数学模型来分析交易心态，从中寻找机会。</p><p>首提到的威灵顿基金的CIO就曾说过，“Citadel首先是一个科技公司，然后才做交易。”</p><p>根据外媒报道，格里芬在招新时会亲自从不同学科中挑选最佳个人资料，不仅是经济和金融学科，还有物理学家、精算师、工程师等。他雇佣这些人生成数学模型，帮助他定义获胜的交易策略来管理他的基金。Citadel的官网上显示，公司有超过20个员工在国际数学、物理、化学和信息学奥林匹克竞赛中获得奖牌，250余人拥有航空、大气科学、计算机工程和统计学等55多个研究领域的博士学位。</p><p>David Bunning，Citadel的早期大trader，Griffin的创始团队6人之一，曾做过总结，“我们的目标是量化一切可以量化的，在任何我们做的事上都把人为因素尽可能摘除。我们想看看能不能把投资流程变成造零件的流水线。”</p><h2><strong>02 一年交易总利润1960亿元</strong></h2><p>据说格里芬并不局限于投资选择，秉持强杠杆策略，大约每从客户那里收到一美元，他就可以借七美元来增加利润；当然这种策略曾让他在2008年金融危机里摔了个大跟头。</p><p>在16周内基金迅速贬值，格里芬不得不在近一年的时间里禁止投资者提款。格里芬在一次采访中谈到他缺乏防止次贷灾难的远见时说：“我花了三年时间才在2008年短短16周内恢复了我失去的一切。”&nbsp;</p><p>尽管在格里芬眼里，2008年是Citadel的生死存亡年，次年公司便恢复元气，业绩增长了62%。之后就是Citadel顺风顺水的发展史，2022年Citadel的5个业务部门中有4个部门创下了历史新高，固定收益战略的收益率为32.6%，领先于许多专业基金。</p><p>外包股权交易公司Williams trading的创始人David Williams曾对格里芬做过分析：“Ken Griffin在2008年金融危机中学到了很多对冲知识，他现在对风险有着极其严格的处理方法。”</p><p>Citadel实施多管理人策略（（Multi-manage），雇佣数十甚至数百名交易员，他们专门通过快速减少失败的赌注来控制风险，增加获胜交易的规模；基金旗下涵盖了股票、全球固收和宏观、大宗商品、信贷，以及量化等策略。</p><p>多管理人策略让 Citadel在2022年一骑绝尘。2022年，Citadel的交易总利润约为280亿美元（约合人民币1960亿元），虽然这意味着它向投资者（其中五分之一是自己的员工）收取了约120亿美元（约合人民币840亿元）的费用和绩效费。</p><p>根据公开资料，随着基金资产规模积累过大，Citadel开始定期向客户返还利润，原因是当基金管理的资产规模变得非常庞大时，投资经理将较难获取超过市场平均收益的回报率。</p><p>同样是多管理人基金，以色列-英格兰德（Israel Englander）的Millennium 2022年收益上涨了约12%，为投资者赚了80亿美元，史蒂文·科恩（Steven Cohen）的Point72因10.3%的回报率赚了24亿美元。</p><p>而老虎环球（Tiger Global）亏损56%，基金亏损180亿美元，跌出了LCH排行榜前20名。根据LCH的数据，这是对冲基金历史上最大的年度亏损。</p><p>如今在彭博社（Bloomberg）编制的一份新的“金融巨头”富豪榜上，格里芬位列第一，身家达350亿美元，是世界上第38富有的人。据《福布斯》报道，他也是美国最慷慨的捐赠者之一，曾向各种慈善事业捐赠15.6亿美元，现在是佛罗里达州最富有的居民。</p><h2><strong>03 必须得在办公室上班</strong></h2><p>毋庸置疑，格里芬很豪，且不吝啬。</p><p>比如他认为远程工作正在削弱公司的“社会契约”，只会让公司更容易进行裁员，因此他倡导员工回到办公室工作。2020年疫情时，Citadel证券把1000多台服务器和一部分交易员，从纽约和芝加哥搬到了佛罗里达棕榈海滩的四季酒店。当全国封控时，格里芬的50名核心员工每天在四季酒店办公。</p><p>2021年，格里芬要求4000名公司员工全部返回办公室工作，当年基金回报为24.5%。格里芬在内部信表示，这份成功最大的原因来自于“返回办公室上班这个决定”。</p><p>还值得一提的是，Citadel同样提供优渥的员工福利，除了免费住房外，公司团建也很豪，2023年10月，格里芬自掏腰包请了大约1200名员工和家人参观东京迪士尼乐园，为了纪念Citadel成立30周年和Citadel证券成立20周年，还包括Maroon 5演唱会。2022年格里芬请了大约1万名员工和他们的家人聚集在佛罗里达州的迪士尼乐园举行了为期三天的庆祝活动。</p><p>同时格里芬也是坚定地看多中国的投资者。11月，在一次峰会上，其表示，投资者需要在中国投资，因为只投资美国公司不再是一种可取的选择，全球投资者必须“关注并投资”中国。</p><p>“华尔街最惧怕的人”、“新对冲基金之王”、“格神”都是格里芬的标签。在Citadel的官网上，格里芬将自己和团队形容为“重新定义游戏的人”，目前来看只能说，Citadel让他有足够的底气。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247590215&amp;idx=1&amp;sn=42775770a223862c6c0c95c2f2c86ba0&amp;chksm=c146ed24efbc296aa2bb3abb334c57aff450de7a956d13efbd3f5c990e2ab1096b0b2ac1d327&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：喜乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2573022775682439</id>
            <title>储能业务比卖车更好赚，特斯拉花2亿拿地</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2573022775682439</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2573022775682439</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Dec 2023 00:11:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 储能超级工厂, Megapack, 产能增加
<br>
<br>
总结: 特斯拉在上海启动了储能超级工厂项目，初期规划年产1万台Megapack，储能规模约40吉瓦时。特斯拉的储能业务收入虽然只占总收入的6.42%，但毛利率增长迅速，超过了汽车业务。特斯拉进入储能市场有助于推动储能技术的发展和成本的降低，提高国内外市场的竞争力和影响力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>特斯拉超级储能工厂迎新进展！</p><p>12月22日，特斯拉在上海完成拿地签约，宣布特斯拉储能超级工厂项目正式启动，该工厂初期规划年产Megapack（商用储能电池）1万台，储能规模约40吉瓦时（GWh）。</p><p>这也是特斯拉在美国本土以外的首个储能超级工厂项目。</p><h2><strong>01 超2亿元拿地</strong></h2><p>在正式启动项目的前一天（12月21日），特斯拉（上海）有限公司以2.22亿元的成交价，火速拍下位于上海特斯拉超级工厂东南面，将用于C3829其他输配电及控制设备制造的地块。</p><p>值得注意的是，该片土地使用权当天才进入现场竞拍环节，特斯拉是该地块竞拍的唯一出价人，成交价与起拍价一致。</p><p>这一步，让特斯拉离自己的“2025年前实现能源100%可持续”目标更近了一些。</p><p>特斯拉上海储能超级工厂初期规划年产1万台Megapack，储能规模约40吉瓦时（GWh），相当于4000万度电（KWh）。未来，上海储能超级工厂生产的Megapack将向全球市场供货。</p><p>工厂原计划于2023年第三季度开工，2024年第二季度投产。据新华社12月22日报道，特斯拉上海储能工厂将于2024年第一季度开工，第四季度投产。</p><p>虽然特斯拉储能超级工厂的到来要比计划时间稍晚一些，但兵马未动粮草先行。今年4月9日特斯拉在上海完成储能超级工厂项目签约仪式后的一周，便在其官方微博账号发布一则招聘启事，包含多个与储能相关的岗位，如储能机械设计工程师、技术项目经理（储能工程）、嵌入式软件工程师（能源产品）、可靠性测试工程师（储能）等。</p><p>据《晚点Auto》12月6日报道，目前上海工厂储能项目已招募到研发负责人，正在招聘销售负责人。</p><h2><strong>02 储能毛利率超汽车业务</strong></h2><p>上海储能工厂并非特斯拉的第一个超级工厂，其早在多年前就跨入储能领域。</p><p>从2015年开始，特斯拉在美国相继推出Powerwall和Megapack产品，分别面向家庭储能和大型工商业储能市场。根据美国能源部劳伦斯伯克利国家实验室（LBL）的数据，Powerwall 2020年在美国家庭储能市场市占率超60%。</p><p>2022年，为了解决储能产品供不应求的问题，特斯拉在美国加利福尼亚州拉斯罗普建了一座储能超级工厂，年均生产40000兆瓦时的储能产品，同时也在2023年年初宣布在中国建设另一座储能超级工厂，也就是今日（12月22日）宣布启动的项目。</p><p>特斯拉在今年4月5日发布的《“秘密宏图”第三篇章》提到，实现可持续能源经济需要达到这些目标：240TWh储能，30TW可再生电力，10万亿美元制造投资，占2022年全球GDP10%的可持续能源投资，可再生能源设施仅需全球陆地面积的0.21%等。</p><p>特斯拉定期报告显示，2023年前三季度其储能业务营收增加20.00亿美元至45.97亿美元，同比增长77%，而增长的主要原因是Megapack的产能增加。</p><blockquote><p>尽管特斯拉储能业务收入仅占总收入（716.06亿美元）的6.42%，但毛利率增长迅速，从2022年第三季度的9.3%增长至2023年第三季度的24.4%，成功超越汽车业务的毛利率（18.7%）。而毛利率的快速提升得益于Megapack每兆瓦时平均成本降低。</p></blockquote><p>不过，动力电池产能过剩，国内大量锂电企业转向切入储能赛道，加剧了行业内卷，国内储能系统中标价格屡创新低。</p><p>上海钢联新能源事业部锂业分析师李攀向时代财经分析道，碳酸锂价格的不断下跌导致储能的成本降低；其次是储能市场竞争激烈，为了争夺市场份额降低价格吸引客户。此外政策对于储能的支持、储能技术的进步带来的制造成本下降以及规模效带来的降本都促使储能价格下行。</p><p>在此背景下，国内不少锂电企业开始选择“走出去”，寻找“活下去”的可能。此时特斯拉在上海建设储能超级工厂是否是好时机？</p><p>对此，IPG中国首席经济学家柏文喜对时代财经表示，虽然国内储能市场正在进行价格战，但这不一定意味着特斯拉此时进入市场是不明智的。“特斯拉可能看到了市场机遇，并希望通过技术创新和规模效应来获得竞争优势。”</p><p>对于国内市场，特斯拉的储能超级工厂会促进储能技术的发展和成本的降低，从而有助于提高国内储能市场的竞争力和普及度。此外，特斯拉的技术和品牌优势也可能吸引更多的国内客户和合作伙伴。</p><p>对于国外市场，特斯拉的储能超级工厂会提高其在全球储能市场的竞争力和影响力。特斯拉的技术和品牌优势已在国际市场上得到了广泛的认可，而储能超级工厂的建立可能会进一步推动其全球化战略的实施。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247519386&amp;idx=2&amp;sn=4db39df8abe426a70d50143a9acb0780&amp;chksm=e8666a1251f28100b949dc7213ec651197b3203d68361ae1f845d28b78a77622b6401447c024&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：周立，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2575408180323971</id>
            <title>安琪酵母海外增长势头猛烈，国内市场及盈利能力面临挑战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2575408180323971</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2575408180323971</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Dec 2023 00:11:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 安琪酵母, 回购计划, 合资公司, 盈利能力
<br>
<br>
总结: 安琪酵母最近宣布了回购计划，并计划在海外设立合资公司。这些举措展示了安琪酵母的活力和决心，同时也揭示了公司面临的经营挑战。尽管公司在国外市场表现优秀，但主要收入仍然依赖国内市场，而国内市场增长缓慢。此外，公司的盈利能力也在下降，但最近获得的补偿款将有助于增加利润。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>安琪酵母（600298.SH）近期可谓动作不断，继公布一项回购计划，拟以不低于3.8亿元（含）不超过4.8亿元（含）的资金总额回购股份后。之后，公司又发布公告，计划在海外设立合资公司，以拓展酵母及食品配料业务。</p><p>这些举措展现了安琪酵母的活力和决心。回购股份是基于公司对未来发展前景的坚定信心和对自身价值的充分认可。而海外设立合资公司则是公司国际化战略的具体实施，进一步展示了公司对未来发展前景的战略布局。</p><p>然而，这些举措背后也透露出安琪酵母面临的经营挑战。在具体业务方面，公司仅酵母主业保持增长，其他业务均呈现下滑趋势。尽管近几年国外市场表现优秀，但公司的主要收入仍然依赖国内市场，而国内市场的增长速度已相对缓慢。</p><h2><strong>01 国外再设合资公司</strong></h2><p>安琪酵母是全球最大的YE（酵母提取物）供应商和第二大酵母供应商，公司在全球13个城市拥有酵母及深加工产品生产基地。公司酵母系列产品规模已居全球第二，产品出口160多个国家和地区，广泛应用于烘焙、中式发酵面食、调味、酿造与生物能源等多个业务领域。</p><p>根据公司披露的数据，截止2023年上半年末，公司酵母系列产品总产能达到37万吨，在国内市场上，公司的酵母系列产品占据了55%的份额，在全球范围内，这一比例则为17%。</p><p>12月19日，安琪酵母发布公告称，为了进一步巩固和提升安琪酵母在非洲区域的市场领先地位，并加强战略布局，公司子公司安琪酵母(埃及)有限公司(以下简称“埃及公司”)计划与博沙巴公司在阿尔及利亚共同设立合资公司，开展酵母及食品配料业务。</p><blockquote><p>根据公告，埃及公司于2010成立，截至2023年6月30日，埃及公司资产总额12亿元，负债总额7亿元，营业收入总额4.7亿元，净利润总额 8659万元。而合资公司的注册资本暂定为140万美元，其中埃及公司将出资93.8万美元，占出资比例的67%，所需资金将由埃及公司自行筹措。</p></blockquote><p>安琪酵母在公告中明确表示，本项目符合公司国际化战略，有效保障公司“十四五” 规划顺利实施，有助于增强公司盈利能力和综合竞争力，持续推动公司的稳健、健康发展，不存在损害公司和股东利益的情况。合资公司将通过品牌提升、营销策略升级、渠道拓展等多种方式，积极开发当地及周边市场，进一步提升国际市场竞争力。</p><p>安琪酵母目前也已初步实现了国际化品牌布局，在海外市场销售的产品 95%以上为自主品牌，同时，公司的海外收入也维持着较高增速，且相关数据显示，公司的国外收入增速已明显高于国内收入。</p><h2><strong>02 盈利能力大幅下降</strong></h2><p>从业绩表现来看，安琪酵母深入布局海外市场，与其目前的经营现状有关。作为全球酵母行业的佼佼者，安琪酵母在海外市场展现出了巨大的潜力，然而在国内市场的表现却相对逊色。与此同时，公司的盈利能力也在大幅下降，这一现象引发了投资者对公司未来发展的关注。</p><blockquote><p>根据天风证券的数据，安琪酵母2023年第三季度的国内、国外收入分别为18.8亿元和11.01亿元，同比变动分别为-0.68%、+10.47%。公司国内市场收入略有下滑，但国外市场收入则实现了快速增长。</p></blockquote><p>同时，安琪酵母的收入占比也发生了变化，国内市场占比同比减少2.44个百分点至63.06%，而国外市场占比则增加了2.44个百分点至36.94%。这一变化进一步揭示了公司国内外市场的发展动态。</p><p>安琪酵母海外经销商规模也在快速扩大。根据天风证券披露的数据，2023年三季度末，公司的经销商同比增加1152家至 21825 家，其中国内同比增加577家至16606家，国外则同比增加575家至5219家。不过，虽然公司的经销商数量在增加，但平均经销收入则在下降。同期公司平均经销商收入分别同比变动-4.13%、-1.70%至11.32 万元/家、21.09万元/家。</p><p>分产品来看，2023年第三季度，公司酵母、制糖、包装类产品、以及其他业务收入分别为22.01亿元、2.93亿元、0.96亿元、3.91亿元，分别同比变动+11.06%、-26.81%、-16.26%、-0.47%，收入占比分别同比变动+5.25、-4.02、-0.74、-0.48个百分点至73. 85%、9.83%、3.21%、13.11%。从数据中可以看出，公司仅酵母主业保持10%以上的增长，其余业务均有不同程度的下降。&nbsp;</p><p>另外，安琪酵母的盈利能力正在经历下滑。在2023年第三季度，公司的毛利率和净利率分别降低至24.67%和9.84%，相较于前一年同期，这两个关键财务指标均呈现下降趋势。事实上，公司的盈利能力在过去几年中一直在逐年下降。2020年同期，公司的毛利率和净利率分别为40.14%和16.44%。这种盈利能力的下滑与成本的不断攀升有密切关系。</p><p>不过，在近期，安琪酵母获得了一笔补偿款，这将在一定程度上增加公司的利润。这笔补偿款来自于宜昌市伍家岗区人民政府的房屋征收决定。根据公司12月19日发布的公告，安琪酵母位于宜昌市伍家岗区城东大道168号合益路以东区域的32处房屋被纳入征收范围。本次征收的补偿费用高达1.6亿元，预计将为公司带来约2773万元的净利润增长。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xp8DCMhqPSyvPWs75RQx5w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：乔丹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2573300342072707</id>
            <title>一个月230亿美元资金入场，大药厂在赌什么</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2573300342072707</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2573300342072707</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Dec 2023 00:07:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 增长焦虑, 大药厂, 收购, 精神分裂症市场
<br>
<br>
总结: 海外大药厂们通过收购进入精神分裂症市场，以缓解增长焦虑。精神分裂症市场庞大，患者数量众多，现有治疗药物存在依从性不高和覆盖面不足的问题。毒蕈碱受体成为新的研究方向，有望提供更有效和安全的治疗方法。Karuna和Cerevel是两家在该领域取得成功的公司，它们的收购行动引起了行业的关注。这场赌局还有待持续推进，全球药企仍在探索如何满足精神分裂症患者的临床需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>为了缓解增长焦虑，海外大药厂们开启“氪金”模式，重磅收购应接不暇。巨头们的动作，某种程度上也值得行业关注。毕竟，这可是大药厂们经过深思熟虑之后，挖掘的新蓝海。</p><p>前后不到20天，艾伯维和百时美施贵宝就踏入了同一条河流。</p><p>12月7日，艾伯维宣布以87亿美元收购Cerevel。Cerevel管线较多，但核心管线是毒蕈碱受体M4的选择性正变构调节剂emraclidine，该药物开发的适应症是治疗精神分裂症，已经进入2期临床。</p><p>12月22日，百时美施贵宝更加豪气，宣布以140亿美元收购Karuna公司。Karuna的核心管线，也是一款作用于毒蕈碱受体的药物。</p><p>那么，一个月时间，230亿美元入局，艾伯维、百时美施贵宝到底在赌什么？</p><h2><strong>01 值得押注的精神分裂症市场</strong></h2><p>从临床需求角度来说，精神分裂症市场是一个值得大药企押注的市场。</p><p>所谓精神分裂症是一种严重、复杂和使人衰弱的心理健康障碍，其特征是一系列症状，包括妄想、幻觉、言语或行为紊乱、言语迟缓和情感迟钝。</p><p>这一患者群体规模极大。一项针对全球129项数据的分析显示，2016年全球精神分裂症发病率约为0.28%。这意味着，全球超2000万人深受该疾病之困。根据我国卫健委和科学部发起的一项研究，国内发病率似乎更高，达到0.6%。以14亿人口计算，国内患者人数大约在840万左右。</p><p>对于患者本身来说，这一疾病对于他们来说是长期、持续性折磨，不仅危害身心健康，还包括生命安全；而对于家庭和社会来说，这一疾病同样会带来沉重负担。</p><p>因为家庭需要付诸陪护等措施，据统计，只有10%到20%的精神分裂症患者能够获得一份稳定工作，大部分患者并不能自给自足。总体来说，精神分裂症患者有着极为急切的治疗需求。</p><p>然而，现有治疗药物均存在依从性不高、覆盖面不足等缺点。</p><p>依从性不高，是因为现有治疗药物涉及严重的神经和代谢副作用，导致患者依从性不高，治疗难以持续。</p><p>目前，精神分裂症主要使用抗精神病药物治疗，包括第一代（典型）抗精神病药物，如氟哌啶醇和氯丙嗪，以及第二代（非典型）抗精神病药物，如利培酮、奥氮平和氯氮平。</p><p>从比例来看，大约10%的患者将第一代药物作为一线治疗，而90%的患者将第二代药物作为一线治疗。但这两类药物均存在较大的副作用，包括男性乳房增大、体重增加、锥体外系症状、代谢紊乱和心脑血管疾病等。</p><p>这导致停药率较高。有数据显示，现有药物治疗的患者，18个月内依从率约60%，停药率74%。而停药的患者复发率很高，一年时复发率为77%，两年时复发率为90%。</p><p>覆盖面不足，则主要由以下两点原因造成。</p><p>其一，部分患者对药物治疗缺乏反应，也被称之为“难治性精神分裂症”，这一患者群体比例达30%。遗憾的是，我们至今仍然不清楚，治疗有效和治疗无效患者之间的差异是什么。</p><p>其二，针对阴性症状缺乏有效治疗手段。根据有无症状，精神分裂症分为阳性、阴性群体，因为阴性症状并不明显，临床开发难度更大，目前尚无针对阴性患者有效的药物上市。</p><p>大规模的患者群体、有待新疗法面世的临床需求，精神分裂症自然成了大药企的掘金之地。</p><h2><strong>02 被寄予厚望的毒蕈碱受体</strong></h2><p>患者对更有效和更安全疗法的需求，为精神分裂症药物提供了相当大的市场机会。这也让毒蕈碱受体，走上台前。</p><p>关于精神分裂症病因的主要理论之一是，乙酰胆碱和多巴胺的失衡。而毒蕈碱受体的激活可防止乙酰胆碱的释放，因此有可能带来比其他治疗药物“增效低毒”的特点。</p><p>实际上，早在1990年，刺激中枢神经系统中的毒蕈碱受体的潜在疗法就研究火热。</p><p>彼时，多项研究已经证明，刺激毒蕈碱受体，特别是M1和M4受体，能够减轻精神病症状和认知障碍。</p><p>但不幸的是，毒蕈碱受体激动剂也难以避免高毒性的问题。先驱xanomeline虽然效果不错，但是停药率超过50%，最终不了了之。</p><p>不过，医学界对于毒蕈碱受体的研发从未停止，由此也有部分药企基于自己独特的见解，率先脱颖而出。</p><p>Karuna便是最成功的选手。Karuna认为，毒蕈碱受体激动剂诱发高毒性的问题遭遇，不仅会刺激中枢神经中的毒蕈碱受体，也会刺激外周组织中的毒蕈碱受体。</p><p>因此，Karuna研发的KarXT，通过采用毒蕈碱受体激动剂和拮抗剂复方剂的方式，解决了药物刺激外周毒蕈碱受体的bug：</p><p>KarXT应用强效激动剂酒石酸的同时，辅以无透过血脑屏障能力的拮抗剂曲司氯铵，使得复方制剂在刺激中枢神经系统中的毒蕈碱受体的同时，抑制外周组织中的毒蕈碱受体被过度激活，最大程度避免外周毒性。</p><p>事后来看，Karuna的押注成功了。当前，KarXT在阳性患者群体中展现了突出的疗效，并且安全性也是可控，这支撑力Karuna百亿美金市值的关键。</p><p>虽然与Karuna思路不同，但Cerevel也有上岸的潜力。Cerevel认为，传统的毒蕈碱受体激动剂之所以毒副作用较高，是因为激活力太多的受体亚型导致，因此其设计的emraclidine，只针对毒蕈碱受体M4亚型。</p><p>根据公司开展的1b期试验B 分实验，52名精神分裂症患者总体耐受性良好，没有与治疗相关的严重不良事件或与治疗相关的受试者停药。也正因此，Cerevel也收获了艾伯维的青睐。</p><h2><strong>03 有待持续推进的赌局</strong></h2><p>虽然艾伯维和百时美施贵宝斥巨资入局，但并不意味着这场大战已经结束。</p><p>从位次来看，在精神分裂症领域，KarXT大概率会率先成为“变革者”。</p><p>毕竟，现有治疗药物大都是上世纪90年代批准的古老品种，精神分裂症治疗领域已经太久没有“新人”出现了。而KarXT即将打破这一僵局。</p><p>当前，KarXT用于治疗成人精神分裂症的新药申请已被美国FDA受理，PDUFA目标日期为2024年9月26日。如果获得批准，KarXT将成为数十年来用于治疗精神分裂症的首个新机制药物。</p><p>对于全球药企来说，这场以满足临床需求出发点的探索仍会继续。</p><p>一方面，如何对阴性、乃至难治性精神分裂症患者带来更好的治疗选择仍未有明确答案；另一方面，持续提高药物的依从性仍是需要攻坚的方向。</p><p>当前，KarXT在针对阴性患者开展临床探索之外，还开展了针对难治性精神分裂症以及辅助治疗精神分裂症的临床研究。</p><p>若最终临床成功，意味着KarXT将成为首款全面覆盖精神分裂症的治疗药物；而辅助治疗的性质，也决定了其与现有药物除了竞争关系，还有合作关系，能够进一步增加覆盖人群。</p><p>不管Karuna、Cerevel最终上限如何，这两家公司目前带来的故事已经足够励志。比如，Karuna上市之初市值不到7亿美金。但随着KarXT临床的逐步推进，在精神分裂症领域的积极数据读出，Karuna市值水涨船高，最终以超百亿价格被百时美施贵宝收购。</p><p>这也进一步提醒药企，要想获得市场认可，关键还是实实在在钻研需求，用临床数据去打动市场，而不是虚无缥缈的故事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499249&amp;idx=1&amp;sn=b4423383d9e63184a6f3d8383fc52f3a&amp;chksm=97530839fe446adaea66100f2ba1afcaa7e5d8531088aaf4ad93166739f441d0c4bf8ac542a0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2573023997847169</id>
            <title>戴珊筹备资管公司背后：阿里一级市场投资收缩，美、港股密集减持套现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2573023997847169</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2573023997847169</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Dec 2023 00:05:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 戴珊, 阿里巴巴集团资产管理公司, 小鹏汽车, 快狗打车
<br>
<br>
总结: 阿里巴巴集团宣布设立资产管理公司，戴珊将协助筹建该公司。阿里巴巴连续减持小鹏汽车和快狗打车，引起关注。阿里还对A股持股公司进行投资“换手”，并优化资本回报率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>卸任淘天集团CEO的戴珊，无缝衔接了新职务。12月20日，阿里（BABA.NYSE，09988.HK）宣布，集团资本管理委员会授权设立资产管理公司。淘天集团原首席执行官戴珊将协助集团筹建阿里巴巴集团资产管理公司、组建专业的管理团队。&nbsp;</p><p>“所有伟大的公司都诞生在冬天里。”在拼多多市值逼近阿里之时，阿里巴巴集团创始人马云在阿里内网回复员工时表示，“我坚信阿里会变、阿里会改。”&nbsp;</p><p>今年11月，在历时近一年的动荡和变革后，接任阿里巴巴集团CEO的吴泳铭为阿里重绘战略图谱：面向未来，阿里将有3个重要优先级方向，技术驱动的互联网平台业务、AI驱动的科技业务、全球化的商业网络。&nbsp;</p><p>同时，吴泳铭提出，要对既有业务进行战略优先级梳理，对核心业务保持长期专注力和高强度投入，对于非核心业务，将通过尽快盈利或其它多种资本化的方式，实现这些资产的价值。&nbsp;</p><p>事实上，阿里在资本侧的改革早已悄然展开。&nbsp;</p><h2><strong>01 美、港股频频减持</strong></h2><p>近段时间以来，阿里连续减持小鹏汽车和快狗打车，受到外界关注。&nbsp;</p><p>12月21日，据港交所文件显示，阿里在小鹏汽车的A类普通股长仓在12月19日从12.49%减少至9.24%；同时，其在GoGoX（快狗打车）的持股比例从10.09%减少至9.88%。&nbsp;</p><p>此前的12月15日，美国证券交易委员会（SEC）公告显示，阿里旗下Taobao China Holding Limited计划售出2500万股小鹏汽车的ADR（美国存托股），总价值约3.91亿美元（约合人民币27.8亿元）。&nbsp;</p><p>自小鹏汽车2014年创办以来，阿里一直是小鹏汽车坚定的投资者，先后参与了小鹏汽车的多轮融资。&nbsp;</p><p>对于上述减持动作，阿里表示：“我们根据自身的资本管理目标，出售了所持的部分小鹏股份，持股由10.2%降至7.5%。小鹏是中国电动汽车领域的领军者之一，我们已与其建立了战略合作关系。我们相信小鹏的前景，期待与该公司的持续合作。”&nbsp;</p><p>同样的，此次减持快狗打车，也并非阿里首次减持。</p><blockquote><p>港交所文件显示，阿里在11月6日出售了25.56万股快狗打车，平均减持价格为每股0.6484港元，持股比例从12.01%下降至11.97%。此次减持套现金额约为16.57万港元。&nbsp;</p></blockquote><p>彼时，就有不愿具名的物流人士分析称，阿里减持快狗打车应该是基于对后者本身的发展前景不看好，加上目前阿里战略调整，更聚焦有前景的投资业务，“后续应该还会加快减持的步伐”。&nbsp;</p><p>事实上，自今年3月“1+6+N”改革以来，阿里对非核心业务的投资就已悄然展开变现。今年7月，商汤科技公告，获阿里全资子公司Taobao Holding Limited知会，该公司已有序售出其持有的所有商汤B类股份，这意味着阿里彻底清仓了投资超过5年的商汤科技。&nbsp;</p><p>据港交所披露信息，4月11日、6月5日、6月15日，阿里分别减持商汤科技4000万股、7000万股、5000万股，随后，在7月6日减持5.57亿股后，阿里持股比例已降至3.15%，不再是持股5%以上的大股东。直至7月21日，阿里彻底清仓商汤科技。&nbsp;</p><h2><strong>02 A股“换而不退”</strong></h2><p>除了对港、美股部分公司进行减持，阿里对A股持股公司的梳理也已展开，最新的动作就是对圆通速递、美凯龙、丽人丽妆、美年健康、千方科技、分众传媒、居然之家7家上市公司进行投资“换手”。&nbsp;</p><p>12月的第一天，圆通速递、美凯龙、丽人丽妆分别公告，作为公司持股5%以上的股东，阿里网络因自身要突出主业、实施存续分立，将把所持的上市公司股份转让给杭州灏月。交易完成后，阿里网络不再直接持有上市公司股份。&nbsp;</p><p>两日后，美年健康、千方科技、分众传媒、居然之家4家上市也于同日发布相关的交易公告。&nbsp;</p><p>据公告，为突出主业、非主业业务独立发展，阿里网络分立为阿里网络（存续公司）和新设公司杭州灏月、传滨科技、传航科技，且分立后存续公司及各新设公司的股东及持股比例情况与分立前的阿里网络股东及持股比例一致。&nbsp;</p><p>此次股份转让后，阿里网络原先所持的上述7家上市公司股份全部由杭州灏月承继。这意味着，经历此次股权“换手”后，阿里并没有放弃对上述A股公司的投资，而是转而由新设立的投资公司进行代持。&nbsp;</p><p>对于阿里来说，“换而不退”成为最新7笔交易的关键词，这意味着阿里重新梳理了对于A股参投公司的持股路径。&nbsp;</p><p>事实上，这并非阿里在A股市场的第一次“换手”。6月5日，菜鸟全资附属公司浙江菜鸟已与阿里的全资附属公司上海德峨实业订立股份转让协议，上海德峨实业同意向菜鸟转让其持有的申通快递全部股权，占申通快递已发行股本的约25%，总对价约为38.78亿元。&nbsp;</p><p>8月31日交易完成后，菜鸟持有申通快递约25%的已发行股本。随后9月26日，菜鸟向港交所递交了IPO申请。&nbsp;</p><p>选择“换手”而非退出，意味着阿里并没有放弃对于相关A股标的的投资，也没有表现出退出的意愿。&nbsp;</p><p>在业内人士看来，通过此次7家上市公司的权益变更，阿里重新梳理了对于A股参投公司的持股路径，这与“1+6+N”调整后阿里全面走向控股公司的管理模式定位一脉相承，对阿里集团后续的投资布局有参考意义。&nbsp;</p><h2><strong>03 优化资本回报率</strong></h2><p>除了对已有投资进行优化，过去一年，阿里在一级市场的投资也变得更为谨慎。</p><p>财联社创投通数据显示，阿里在2013年开启投资布局的大规模扩张，每年出资的项目数量保持在60个左右，而近两年，投资布局则有收缩趋势，去年和今年的出资数目，都在20个出头的水平。</p><p>具体来看，阿里今年在一级市场出手的项目，主要集中在跨境电商、人工智能以及VR/AR领域。</p><p>根据财联社创投通统计，在跨境电商方面，阿里投资了跨境电商平台企业沃客非凡、持续增资了东南亚电商平台Lazada，还投资了出海企业小猴科技以及十方运动；人工智能方面，投资了百川智能、零一万物以及智谱AI；VR/AR方面，则投资了致敬未来、奇点临近以及XR产业链公司显耀显示。</p><p>今年3月，阿里启动“1+6+N”组织变革。此后一系列资本和股权运作，都围绕着“1+6+N”组织变革的理顺而展开。11月的财报电话会上，吴泳铭重绘了阿里未来10年的战略大图：技术驱动的互联网平台业务，AI驱动的科技业务，以及全球化的商业网络。这三大方向正是阿里今年一级市场投资项目所集中的三大领域。</p><p>作为LP出资基金方面，据天眼查，11月阿里出资了峰瑞资本旗下上海峰瑞睿佳投资中心（有限合伙）；9月阿里组建了杭州和生一期创业投资基金合伙企业（有限合伙），持股比例达到99%。</p><p>就资产配置来说，当公司对外投资减少，经营产生的现金流就可以更多地用于回报股东。12月6日，阿里宣布将于2023财年首次向股东派发年度股息，派息总金额达到25亿美元。这也是阿里2014年上市美股以及2019年再次回归港股以来首次大规模分红派息。</p><p>在11月的财报电话会上，阿里巴巴集团董事会主席蔡崇信提到会专注于释放价值，提高股东回报。</p><p>“公司资产负债表上，持有股权证券、其他投资以及按权益法核算的投资，总计670亿美元。此外，我们还有一些运营业务在占据公司的资本，但其增长率较低。并非所有这些投资都属于公司的核心业务或战略业务。我们正在评估将这些资产价值变现的创新方法，以便向股东返还价值。”蔡崇信进一步说道。</p><p>该想法很快有了落地方案。12月20日，阿里宣布，由戴珊协助筹建资产管理公司，优化资本回报率，提升股东价值。蔡崇信表示：“筹备集团资产管理公司是阿里变革之后新的业务职能，需要开拓的精神和极强的组织架构能力，戴珊将充分发挥她的专长，为公司继续创造价值。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653309321&amp;idx=1&amp;sn=1258a04abd5a6e75334ae691232039ab&amp;chksm=bcd757190719be42dd8d96b7942630b10e39799e4220fa11a60f8c40ea8f7d13cb4c43d0686c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：杨玲玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2574817923081858</id>
            <title>经济第一大省，为何要画五个“圈”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2574817923081858</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2574817923081858</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Dec 2023 00:00:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 广东, 都市圈, 发展, 差异化定位
<br>
<br>
总结: 广东发布了五个都市圈的规划，旨在解决城乡区域发展不平衡的问题，增强大中小城市发展合力，形成区域优势互补、协调发展新优势。这五个都市圈在经济发展方面存在巨大差异，其中广州和深圳都市圈经济体量较大，珠江口西岸、汕潮揭、湛茂都市圈经济体量较小。广东通过培育壮大不同区域的中心城市，由中心城市带动都市圈发展，实现区域协调发展。这五个都市圈的范围覆盖了广东大部分地区，涉及17个城市，是广东高质量发展的关键举措。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月20日，广东一口气发布了五个都市圈的规划，分别是广州都市圈、深圳都市圈、珠江口西岸都市圈、汕潮揭都市圈、湛茂都市圈。</p><p>城乡区域发展不平衡是广东高质量发展的最大短板。此番着手培育发展五大都市圈，其目的就是为了顺应产业升级、人口流动和空间演进趋势，增强大中小城市发展合力，形成区域优势互补、协调发展新优势。</p><p>按照广东省发改委的解读，这是“助力全省高质量发展的关键一招”。</p><p>这5个“圈”的带头城市，要么是一线城市，要么是省域副中心城市。在研究区域发展的专家看来，广东通过培育壮大不同区域的中心城市，由中心城市带动都市圈发展，由都市圈互动促进整个区域实现更高水平的协调发展，是一条适合广东的区域协调发展之路。</p><h2><strong>01 差异化定位</strong></h2><p>“最富的地方在广东，最穷的地方也在广东。”这是对广东区域发展不平衡问题的经典概括。</p><p>珠三角地区与粤东粤西粤北地区在经济发展方面存在着巨大的差异，从上述5个都市圈的基础条件也能窥见一二。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_b3c497db8d7d476987603feec101cd37@5888275_oswg62558oswg983oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：根据各都市圈发展规划整理</p><blockquote><p>广州都市圈和深圳都市圈在2022年的经济体量分别达到4.46万亿和4.9万亿水平，经济密度也达到2亿元/平方公里与3亿元/平方公里。</p></blockquote><p>相比之下，珠江口西岸都市圈的GDP只有1.3万亿，汕潮揭、湛茂都市圈的GDP更是不足万亿。</p><p>往前追溯，广州、深圳都市圈更早之前被称为“广佛肇”与“深莞惠”，是广东省内协同发展相对成熟的区域。直到2020年5月，广东出台《广东省建立健全城乡融合发展体制机制和政策体系的若干措施》，这才将省内的都市圈个数从2个增至5个，还重新命名。</p><p>“广佛肇”被缩小为“广州”，“深莞惠”改称“深圳”，两座常住人口逼近2000万大关的超大城市，在都市圈内的主导地位进一步凸显。</p><p>三个省域经济副中心城市分别被分配了一个都市圈，珠海、汕头、湛江升级为“半个”带头大哥。之所以说“半个”，是因为相关都市圈是以“珠江口西岸”“汕潮揭”“湛茂”这种组团形式来命名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_dc4cd62ea8f34b56bcfa984109cc13fa@5888275_oswg94119oswg1080oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：《东莞市国土空间总体规划（2020-2035年）（草案）》公示读本</p><p>按照都市圈的定义，2019年2月发布的《国家发展改革委关于培育发展现代化都市圈的指导意见》明确：一是城市群内部以超大特大城市或辐射带动功能强的大城市为中心，二是以1小时通勤圈为基本范围。</p><p>很显然，珠海、汕头、湛江算不上“大”。</p><p>三座副中心城市的经济体量，虽然达到了3000-4000亿元的水平，但它们在省内的经济集中度非常低。</p><p>在其他省份，想要成为副中心城市，GDP占全省的比重至少也在6%及以上的水平。从2022年数据来看，诸如江西赣州、云南曲靖、湖北襄阳等集中度都在10%以上，贵州遵义甚至高达21%左右，同处东部地区的江苏徐州、安徽芜湖占比也有6.88%、9.99%。</p><p>反观珠海、湛江、汕头，2022年经济体量分别只有广东全省的3.13%、2.88%和2.34%，且在全省排在第6、第9和第11的位置。</p><p>很明显，五个都市圈处于不同的发展阶段。</p><p>“立足各都市圈的发展实际，差异化确定目标、定位。”广东省发展改革委主任、省大湾区办主任艾学峰解读，广州、深圳都市圈以广州、深圳国家中心城市为核心带动周边城市加快发展，培育成为代表广东乃至全国参与国际竞争的现代化超大城市型都市圈。珠江口西岸、汕潮揭、湛茂都市圈由经济体量相当、经济联系较紧密、一体化同城化趋势明显的若干城市构成，以珠海、汕头、湛江为中心分别带动珠江口西岸和沿海经济带东西两翼加快发展，培育成为全省高质量发展的重要增长极。</p><h2><strong>02 圈内与圈外</strong></h2><p>上述5个都市圈，从提出概念到尘埃落定，用了大概3年半时间。这期间，都市圈的范围经历了增增减减的过程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_d4fc8c6c488240e79310ef03767884e3@5888275_oswg141769oswg1047oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：广东“十四五”规划纲要</p><blockquote><p>从12月20日公布的范围来看，5个“圈”共计覆盖人口1.08亿，占全省比重85.41%；覆盖土地面积9.26万平方公里，占全省总面积51.5%；地区生产总值12.08万亿元，占全省比重93.57%；涉及17个城市，其中14个为全域纳入，广东全省21城，被收录大半。</p></blockquote><p>2022年，广东一共有7座GDP在千亿元级别的地级市，其中阳江被划入珠江口西岸都市圈，潮州被划入汕潮揭都市圈，梅州都市区是汕潮揭都市圈的联动发展区。从规划文件来看，韶关、汕尾、河源、云浮四座城市不在五个“圈”的范围内。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_6f4a68fa18a942c4950166e360a14730@5888275_oswg138321oswg1080oswg1512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“不要觉得我被划进‘圈’里或者没有在‘圈’里就怎么样了，也不要觉得我被划进了这个‘圈’就不跟那个‘圈’合作了。”广州市政府决策咨询专家、中山大学产业与区域发展研究中心主任梁琦想破除“圈内、圈外”的误解。</p><p>梁琦谈到，划定都市圈是广东省在推动城乡融合发展、促进区域协调发展方面的一个抓手，先让更有基础的区域带头作出榜样，形成支撑高质量发展的新的重要增长极。</p><p>但这并不代表这些“都市圈范围”就限制了城市之间的合作与协同。一方面，全省产业集群、产业链的打造并不以行政区来划分；另一方面，广东也需要继续在改革开放中发挥窗口作用、试验作用、排头兵作用。</p><p>画“圈”，是以都市圈作为突破口，让圈内城市融合成一个整体，让经济要素流通、互动。既通过都市圈提升中心城市的辐射带动能力，又兼顾区域平衡让中小城市都能“上车”，从而实现整个区域更高水平的协调发展。</p><p>这种期望以点带面的逻辑，可以在五个都市圈的总体发展格局规划中得到印证。</p><p>汕潮揭都市圈规划的是“一心两极、三环五射”的格局。汕头主中心和潮州、揭阳两个重要增长极，领下了将自己做大做强的任务。“三环五射”说的则是对外的格局，依托高速公路、城际铁路、高铁网等通道，汕潮揭都市圈与汕尾、河源等省内城市，与粤港澳大湾区，与粤闽浙沿海城市都会推进不同主题的“协作轴”。</p><p>湛茂都市圈的对外链接更加明显。湛茂是“一体化发展”，湛茂与粤港澳大湾区是“联动发展”，与广西北部湾经济区是“高质量合作发展”，与海南自由贸易港是“相向而行”，在桂黔川渝地区、桂湘鄂地区会拓展“海运货源和旅游客源腹地”。</p><p>“广东的海岸线很长，我们是面向大海去思考、去发展，这样都市圈的发展视野就更加开阔。”广东省体制改革委员会执行会长彭澎如是说道。</p><h2><strong>03 融合与协同</strong></h2><p>兔年首个工作日，广东召开全省高质量发展大会，牢牢把握高质量发展这个首要任务，振奋干事创业的精气神，矢志“再造一个新广东”。按照广东省发改委的解读，培育发展五大都市圈是“助力全省高质量发展的关键一招”。</p><p>画完“圈”后，关键是实现圈内城市的融合、协同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_f193b67bdc5549edb58fe448314202ec@5888275_oswg158930oswg1080oswg842_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">广州都市圈国土空间发展格局 图片来源：《广东省都市圈国土空间规划协调指引》</p><p>国家发展改革委原副秘书长、著名经济学家范恒山曾谈到都市圈同城化建设时四个“非同不可”的领域，需要各个城市间严格接轨、步调一致、整齐划一的协同。分别是重大基础设施的建设、统一大市场的建立、环保治理工作与基本公共服务的共享。从规划文件来看，5个都市圈都需要补课。</p><p>都市圈有一个标志性的判断标准，就是“一小时通勤圈”。推进基础设施一体化、推进基础设施互联互通，在五份规划文件中都排在了首要的位置。</p><p>广佛同城之下，广佛线（佛山地铁1号线），早在2010年11月3日就开通了运营。之后又有佛山地铁2号线与广州地铁7号线。未来还有广州地铁11号线。</p><p>相比之下，深圳都市圈的联通性和密度似乎一直未有实质性推进。直到今年，深圳与东莞、与惠州之间的地铁，才相继有了明确的进展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_d0488fb28c694fe69a1ea7485434fe1b@5888275_oswg156896oswg1080oswg822_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">深圳都市圈国土空间发展格局 图片来源：《广东省都市圈国土空间规划协调指引》</p><p>不仅圈内要协同，圈外也要融合。广州、深圳、珠江口西岸都市圈都提到要与对方“深度融合”，“携手建成珠三角世界级城市群”“实现珠三角城市群深度一体化发展”。</p><p>协同，是都市圈发展的题中之意，但也是最硬的骨头。范恒山此前就谈到都市圈同城化两个很现实的障碍。</p><p>一个来自行政区的利益和相关管理的制约，“各有各的行政区，各有各的板块利益，各个城市也会从自己特定区域利益考量出发，满足经济社会的发展需求”；另一个来自主体间的发展落差，“经济好的地方不愿推进同城化，担心被分掉一杯羹，经济落后的地区也不愿推进同城化，担心最后一点儿肥水流到别人田里去”。</p><p>眼下5个圈已经画好，奔着破解区域协调发展的难题而来，朝着形成全省高质量发展新支撑的目标而去，既需要核心城市拿出胸怀，发挥外溢、辐射效应，又需要照顾现实基础，寻找区域发展的最大公约数。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/76sHfP45CGLVGBIbmxWaBg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“城市进化论”（ID:urban_evolution）</a>，作者：吴林静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2572775820486275</id>
            <title>北京凶猛：30多只引导基金“火力全开”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2572775820486275</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2572775820486275</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 23:55:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 资本招商, 政府引导基金, 产业链招商, 企业上市
<br>
<br>
总结: 2023年以来，全国各地各级政府高度重视资本招商和基金招商，通过股权投资带动地方经济发展和产业升级。与传统模式相比，政府在招商中更注重产业链上下游的供需关系，以吸引资本谋求共同发展。为了打造适合科技创新企业快速成长的环境，各地纷纷出台优惠政策，推动企业上市。政府引导基金在各地区起到了重要作用，北京作为首都更是通过政策服务包和支持政策吸引了大量投资和项目落地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年以来，全国各地各级政府高度重视资本招商、基金招商，通过股权投资带动地方经济发展、产业升级，典型如合肥模式、深圳模式等，案例越来越多。</p><p>与传统模式相比，政府“新招商”比拼的不再只是土地、税收等政策优惠，更多依托产业链上下游的供需关系，寻找和弥补产业链薄弱环节，以吸引资本谋求共同发展进而形成倍增效应。然而，招引项目不会从天而降，只有主动出击、精准落位，才能在激烈的招引竞争中先人一步。因此今年各地政府纷纷出动招商，掀起全国乃至全球性招商热潮，形成了激烈的角逐局面。但不得不说，企业落地是个系统工程，企业成长离不开政府相关政策扶持。</p><p><strong>为了全力打造适合各类科技创新企业快速成长的沃土，各地都在释放更多优惠政策。仅过去一年，就有十多个城市出台了助推企业上市的政策，发放IPO补贴，鼓励企业上市，大多甚至明确了具体上市目标。</strong></p><p><strong>北京</strong>，围绕首都城市功能战略定位和产业导向，发布了10个招商引资“政策服务包”；<strong>上海，</strong>摒弃点对点的传统招商模式，转向产业链招商、平台招商、基金招商、朋友圈招商、产学研协同招商等新模式。<strong>广东，</strong>全省上下比速度、抢进度，纷纷派出招商引资小分队奔赴全国招商引资。<strong>深圳，</strong>更是连发多份工作方案，奋力打造全球创新创业和投资发展最佳城市，仅上半年，深圳市实际使用外资416亿元，全球有92个国家和地区来深投资，增速显著。</p><p>“栽下梧桐树，引得凤凰来。”在政策优惠的招引下，全国各地纷纷跑出一大批超级IPO。比如创下“安徽史上最大IPO”的晶合集成、宁波900亿的超级独角兽要IPO等。</p><p>从政府角度看，上市企业数量是衡量一个地区经济发展水平和城市竞争力的有力标准。上市公司数量越多，就会吸引更多资本投入和更多人才落户，进而优化当地产业结构，进一步带动区域创新能力的提升和经济的发展。从企业角度看，通过上市能够实现规范运营，有益于提升企业品牌度和影响力，增大企业获得直接融资的机会，进而在资本助力下，加大科技投入，完善公司治理，实现快速发展。总之，推进企业上市，对地方和企业都是双赢之举。&nbsp; &nbsp;</p><p>总而言之，2023 是创投行业特殊的一年，从国家层面到各省市，以及地区、县级政府都在积极出资做股权投资，扶持创业创新。</p><p>融中财经特别策划中国私募股权“创投地图”专题，试图通过盘点梳理全国各地基金政策导向，深入解读中国特色的区域化私募股权发展。此为“北京篇”。</p><h2><strong>01 31支政府引导基金，海淀、朝阳属于先锋队</strong></h2><p>进入2023年，北京各区的招商引资工作也是如火如荼地开展。</p><p>北京大兴区，2023年1月至2月，各产业属地、园区组织了11场外出招商活动，对接了一批优质项目。比如位于大兴区的北京中日创新合作示范区就组团来到日本东京，举办了专场推介会，吸引了来自数字经济、医药健康、环境保护等领域的数百家日本企业、机构代表关注。</p><p>门头沟京西产业引导基金在2023年4月成立，由北京市门头沟区人民政府和中关村发展集团共同设立，基金规模10.1亿元。基金的设立将更好地助力京西地区打造完善的硬科技产业链和产业集群，不断夯实硬科技底座。未来，基金还将进一步拓宽融资渠道、吸纳社会资本，在人工智能、生物医药、智能制造等重点产业及细分领域布局一批专业化子基金。</p><p>北京顺义区投促中心相关负责人介绍，“今年顺义区已组建专业团队赴德国考察招商，之后陆续也会到其他国家考察调研，吸引优质项目落户顺义。”此前，顺义区完成90项“两区”建设重点任务，形成“免税、保税和跨境电商”政策衔接试点等15项“全国首创或首批”试点，其中两个试点政策为全国独有，3个案例已向全国推广，4个案例向全市推广。&nbsp; &nbsp;</p><p>根据北京基金协会发布的政府引导基金名录（2023），<strong>北京地区收录31支政府引导基金，其中市级10支，区级21支。其中，海淀区、朝阳区是政府引导基金开展较早的区域。</strong></p><p>2020年前后大兴区和昌平区政府引导基金在区级引导基金中相对活跃，投资了一批知名市场管理机构管理的子基金，引导社会资本在本区相关优势产业聚集。2020年以来，通州、怀柔、门头沟等区域也开始探索通过设立引导基金的方式引导区内产业转型升级。</p><p>需指出的是，另有数据显示，目前北京市存量的引导基金超过80只，规模超过3000亿人民币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_b826d97535dc4dddab26fef05178930c@000000_oswg119256oswg722oswg1175_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 北京搞了个政策服务包</strong></h2><p>作为中国首都，北京是全国政治中心、文化中心、国际交往中心及国际科技创新中心，汇集着丰富的科技、金融、文化、人才和国际要素资源。如今，北京也正在成为全球科技创新引领者、高端经济增长级和创新人才首选地。</p><p>2022年北京市招商引资新增入库项目5794个，新增预计投入资金10550亿元；新增落地项目4039个，涉及投入资金8357亿元，堪称硕果累累。其中，累计落地10亿以上内资大项目和5000万美元以上外资大项目共计212个，涉及金额6848亿元。内资项目161个，涉及金额5940亿元，包括落地西城注册资金300亿元的国开基础设施建设投资基金公司、落地昌平注册资金200亿元的中移投资控股有限公司、落地顺义注册资金150亿元的中冶长城投资有限公司等项目。此外，外资项目51个，涉及金额129.8亿美元，包括落地朝阳增资24亿美元的亚马逊（中国）投资有限公司、落地怀柔注册资金10.6亿美元的吉库新能（北京）科技有限公司等项目。&nbsp; &nbsp;</p><p>为了便利企业了解重点领域、重点产业支持政策，北京市投资促进服务中心，作为北京市政府直属负责全市招商引资工作的专门机构，汇集梳理了市区两级在产业发展、资金奖励、用地保障、人才落户、企业服务等方面的支持政策，推出了“招商引资支持政策服务包”，为投资者提供易于掌握和使用的招商引资支持政策“明白纸”“说明书”。</p><p>从企业层面，政策主要涉及独角兽和专精特新小巨人。</p><p>从行业来看，主要包括人工智能、医疗健康、智能制造与装备产业、绿色能源与节能环保、新一代信息技术等。</p><p><strong>针对专精特新企业，北京市专门出台政策服务包（市级），从技术创新、转型升级、强链补链、融资支持、上市培育等八个方面提供支持。</strong></p><p>1.技术创新：支持基础研究和成果转化，支持企业积极申报颠覆性技术和前沿技术的研发及成果转化项目，对项目设备购置、房租、研发投入等分档予以支持，第一年最高支持200万元，第二至三年支持金额最高不超过500万元；优先支持“小巨人”企业牵头申报产业基础再造和制造业高质量发展专项项目。</p><p>2.转型升级：支持企业数字化智能化绿色化转型，对符合条件的项目给予最高3000万元的奖励；每年遴选不少于30家数字化转型标杆企业。</p><p>3.强链补链：完善重点产业链配套，组织企业开展揭榜攻关和样机研发，根据项目投入给予最高5000万元支持；支持“小巨人”企业围绕产业链布局开展并购重组，吸引上下游企业在京落地。　 &nbsp; &nbsp;</p><p>4.融资支持：支持企业通过融资租赁方式购置研发、检测、生产等设备，每年给予最高1000万元补贴。</p><p>5.上市培育：支持企业在新三板挂牌并给予资金补贴；支持企业在A股或境外主要证券交易所上市，市级财政按规定给予每家总额不超过300万元的资金补贴，区级财政资金补贴不低于市级标准。用好北京股权交易中心“专精特新板”，为企业提供挂牌展示、托管交易、投融资、培训辅导等服务。</p><p>6.市场开拓：增强企业海外市场竞争力。符合条件的企业在“一带一路”沿线国家投资项目，贷款贴息给予不超过3年、每年最高500万元支持和投资性补助最高100万元的一次性支持；支持开展外贸业务的企业参加国际性展会等活动，按照实际发生费用给予最高70%的资金支持。</p><p>7.知识产权：专精特新中小企业国内发明专利前十年年费，在享受国家减缴政策后按实际应缴金额予以资助，资助金额不超过年费标准值的30%。</p><p>8.企业服务：纳入市级或区级“服务包”；纳入各级财政相关资金支持范围；建立企业沟通机制，畅通企业信息渠道，了解企业发展状况和诉求。</p><p><strong>具体到区级政策：</strong></p><p>1.东城区：对上一年度获得北京市专精特新中小企业称号的企业，一次性给予10万元奖励；对上一年度获得国家级专精特新“小巨人”企业称号的企业，一次性给予80万元奖励。</p><p>2.西城区：国家专精特新“小巨人”企业，给予一次性30万元奖励。</p><p>3.丰台区：对获得国家、市级重点实验室、企业技术中心等创新平台、专精特新“小巨人”等资质或科技进步奖的企业，给予总额最高300万元扶持。&nbsp; &nbsp;</p><p>4.石景山区：对首次获得北京市“专精特新”中小企业称号的企业，给予20万元的一次性奖励；对首次获得国家级专精特新“小巨人”称号的企业，给予80万元的一次性奖励。单个企业不重复享受，晋级享受差额奖励。</p><p>5.门头沟区：对首次获得北京市“专精特新”称号的中小企业，一次性给予20万元奖励；对首次获得国家级专精特新“小巨人”称号的企业，一次性给予80万元奖励，单个企业不重复享受，晋级补差。对2022年1月1日以来从北京市外新引进的符合条件的“专精特新”中小企业除上述奖励外，再一次性给予10万元的入区奖励，促进企业稳定发展。</p><p>6.通州区：北京市“专精特新”中小企业，给予最高20万元奖励；国家级专精特新“小巨人”企业，给予最高80万元奖励。</p><p>7.顺义区：北京市“专精特新”中小企业称号，给予一次性10万元奖励；国家级专精特新“小巨人”企业称号，给予一次性50万元奖励。</p><p>8.大兴区：针对氢能、商业航天领域相关企业、民办非企业单位，对上年度首次获得市级专精特新认定的企业，给予20万元奖励，对上年度首次获得国家级、市级专精特新“小巨人”企业认定的企业，分别给予100万元、50万元奖励，实施晋档补差。</p><p>9.平谷区：被认定为北京市专精特新的企业给予10万元资金奖励，认定为国家级专精特新“小巨人”称号的企业给予企业不超过50万元资金奖励。对新迁入本区的国家级专精特新“小巨人”称号企业，给予一次性不高于50万元资金奖励。晋级补差，通过复审保持认定的不享受资金奖励。</p><p>10.密云区：北京市“专精特新”中小企业，给予20万元一次性奖励；国家级专精特新“小巨人”企业，给予50万元一次性奖励。</p><p>根据《北京市“十四五”时期国际科技创新中心建设规划》，到2025年，北京国际科技创新中心将基本形成，建设成为世界主要科学中心和创新高地。其中，对创新创业生态系统持续优化，风险投资/私募股权投资(VC/PE)氛围会更加浓厚，营商环境也会更加便利。&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><h2><strong>03 培育独角兽，盛产小巨人</strong></h2><p>独角兽企业作为新经济范式的典型代表，具有爆发式成长、颠覆式创新等特征。这一概念是由美国投资人Aileen Lee在2013年第一次提出，彼时中国“互联网+”创业刚刚进入高潮，互联网巨头还在并购扩张大杀四方。</p><p>今天，“独角兽”企业数量越来越多地被当作一个可量化指标名词，来评价一个城市的新兴经济发展情况，延伸到就业环境、商业环境、城市包容性等多纬度评价。</p><p>截至2022年，北京独角兽企业102家，估值约2760.2亿美元，数量和估值在全国城市均居首位，涉及相关行业22类，以电子商务、大数据与云计算、人工智能、医药健康、AI医疗为主。其中，海淀区、朝阳区共有72家独角兽企业，占总数70%以上，代表企业有抖音有限公司、北京小马智行科技有限公司、元气森林（北京）食品科技集团有限公司、北京卡路里科技有限公司等。</p><p>高成长性的独角兽企业是新经济发展的“风向标”，也是推动高质量发展的生力军。独角兽的成长离不开资本，更离不开顶层政策支持。</p><p>2023年1月6日北京正式成立中关村独角兽企业发展联盟，是首个市域范围内集聚独角兽企业的社会团体。该联盟以促进独角兽企业共同发展为宗旨，搭建北京独角兽企业交流合作平台和联系服务平台，对独角兽企业发展中面临的问题和挑战进行深入研究，形成具体的行业及政府层面政策措施建议，解决独角兽企业共性问题，提升独角兽企业自主创新能力。</p><p>为了进一步加大本市独角兽企业培育和服务力度。2023年7月，北京市科委、中关村管委会官网还公布了《关于进一步培育和服务独角兽企业的若干措施（征求意见稿）》。</p><p>在加大对独角兽企业资金支持方面，北京市建立市领导牵头的重点科技企业和项目投资统筹机制，科技、产业、发改、财政、国资主管部门和相关区政府参与其中，结合高精尖产业发展和未来产业培育布局，定期储备推荐优秀企业和项目，协调财政资金、引导基金、国资控股参股资本，并引导社会资本共同投向以硬科技独角兽企业为代表的高成长创新型企业。&nbsp; &nbsp;</p><p>资金是企业发展的“血液”。北京市政府还在努力推动银行业金融机构联合创投机构等对独角兽企业开展“贷款+外部直投”业务，为其创新发展提供长周期、低成本的金融支持。</p><h2><strong>04 产业与资本，双向奔赴</strong></h2><p>为了落实《北京市“十四五”时期高精尖产业发展规划》等文件要求，把握产业转型升级和变换发展赛道机遇，培育跨界融合、协同共生的新业态，以聚焦前沿、促进融合为重点，突出高端领域、关键环节，<strong>2023年9月份，北京市政府投资引导基金联合社会资本公开遴选人工智能产业投资基金管理机构、医药健康产业投资基金管理机构、信息产业发展基金管理机构、机器人产业发展基金管理机构等。</strong></p><p>其中，信息产业发展基金目标规模为100亿元，引导基金认缴出资不超过30亿元。基金围绕国家及北京市信息产业战略性布局开展直接股权投资，重点投向产业互联网、网络安全和信创、北斗、互联网3.0等领域。</p><blockquote><p>医药健康产业投资基金目标总规模为200亿元，其中，引导基金出资不超过70亿元。基金可分两期实施，首期目标规模100亿元。</p></blockquote><p>基金重点投向创新药、创新医疗器械等重点产业领域以及细胞与基因治疗、数字医疗等新兴产业领域，兼顾公共卫生安全、临床生产服务等领域。</p><p>人工智能产业投资基金目标总规模为100亿元，其中，引导基金出资不超过30亿元。基金可分两期实施，首期目标规模40亿元。基金围绕北京市在人工智能领域的总体布局开展直接股权投资，重点投向人工智能芯片、训练数据及相关软件等底层技术领域，大模型算法创新、具身智能、可信AI等关键领域，以及大模型等人工智能技术产品开发和垂直行业创新应用等相关领域。&nbsp; &nbsp;</p><p>机器人产业发展基金目标规模为100亿元，引导基金认缴出资不超过35亿元。基金围绕国家及北京市机器人产业相关领域战略性布局开展直接股权投资，重点投向机器人本体、产业链零部件、产业链创新应用等领域。</p><p>事实上，在医疗健康、智能制造、人工智能等领域北京都有着夯实的产业基础。</p><p>医药健康产业，北京十大高精尖产业之一，是北京市重点培育发展的两大国际引领支柱产业之一。目前，北京市医药健康产业已形成“一南一北”双基地，北部海淀、昌平以科技创新、研发为主，南部大兴、亦庄以承接成果转化为主，未来将会瞄准创新药、新器械、新健康服务三大方向，在新型疫苗、下一代抗体药物、细胞和基因治疗、国产高端医疗设备方面构筑领先优势。</p><p>在《关于促进中关村国家自主创新示范区药品医疗器械产业创新发展的若干措施》中，明确指出，北京支持对于符合条件的天使投资机构，按照其实际投资额的15%给予风险补贴，单笔补贴不超过50万元，单家投资机构每年补贴总额不超过150万元；对于符合条件的创业投资机构，按照其实际投资额的10%给予风险补贴，单笔补贴不超过100万元，每年单家投资机构补贴总额不超过200万元。</p><p>智能制造与装备产业，北京十大高精尖产业之一，也是北京市重点培育发展的“北京智造”四个特色优势产业之一。</p><p>当前，北京市智能制造与装备产业着力构建多组团空间布局，在大兴区和顺义区深入推进创新产业集群示范区建设，重点布局北京经济技术开发区、昌平、房山等区。预计到2025年，智能制造与装备产业实现营业收入1万亿元，其中智能装备部分达到3000亿元。</p><p>人工智能产业，北京四个千亿级产业集群之一，在人工智能芯片、人脸识别、声音识别、自动驾驶等多个细分领域均有先发优势，集聚了一大批具备颠覆性原创核心技术的创业企业，已初步形成覆盖全产业链、协同发展良好的产业集群。&nbsp; &nbsp;</p><p>北京市人工智能产业以加快建设国家人工智能创新应用先导区为重点，构筑全球人工智能创新策源地和产业发展高地。重点布局海淀区、朝阳区、昌平区等区。未来将持续推动建设具有全球影响力的人工智能创新策源地。引导企业、高校、科研院所、新型研发机构、开源社区等，围绕人工智能关键核心技术创新协同攻关；支持头部企业打造对标ChatGPT的大模型，着力构建开源框架和通用大模型的应用生态；支持人工智能优势企业在自动驾驶、智能制造、智慧城市等优势领域开展创新应用，全面构筑人工智能场景创新高地。　　</p><p>绿色能源与节能环保产业，北京十大高精尖产业之一，是北京市重点培育发展的“北京智造”四个特色优势产业之一，重点布局昌平、房山、大兴等区，依托大兴、房山、经开区，构建氢能全产业链生态系统，打造氢能高端装备制造与应用示范区。未来发展目标是以氢能全链条创新为突破，推进新能源技术装备产业化，力争2025年绿色能源与节能环保产业实现营业收入5500亿元；2025年前培育10-15家具有国际影响力的产业链龙头企业，建成3-4家国际一流的产业研发创新平台，京津冀区域累计实现氢能产业链产业规模1000亿元以上。</p><p>新一代信息技术产业，北京十大高精尖产业之一，是北京市两个国际引领支柱产业之一，重点布局海淀区、朝阳区、北京经济技术开发区，打造北部研发创新与信息产业带，力争到2025年新一代信息技术产业实现营业收入2.5万亿元，构建集设计、制造、装备和材料于一体的集成电路产业创新高地，力争到2025年集成电路产业实现营业收入3000亿元。</p><p>产业发展离不开资本助力、政策扶持。中国政府引导基金经过20多年发展，已经成为LP的重要组成部分。北京，作为中国首都汇集着丰富的科技、金融、文化、人才和国际要素资源，在引导基金促进区域经济发展上具备着天时地利。今天，为了打造优势科技创新策源地，成为孵化独角兽企业的资源沃土，北京正在全力以赴。&nbsp; &nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650181451&amp;idx=1&amp;sn=cfbf3280b5b41b405cd77a76b42ccb86&amp;chksm=bf50c2fcb34b5946a20d3ee9613d0b2a25efbefecb24b61b1d819b423c891d2542f01b9d4733&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：顾白，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2574534466823809</id>
            <title>年内规模降30%，朱雀基金谋划“出海”，监管询问必要性</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2574534466823809</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2574534466823809</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 23:54:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 朱雀基金, 出海计划, 管理规模, 境外子公司
<br>
<br>
总结: 朱雀基金计划出海，但监管部门对其管理规模和展业前景提出了反馈意见。近年来，朱雀基金的公募管理规模下降较大，发行基金数量少且业绩不佳。基金人才较少，发行规模小，存量基金业绩不理想，导致规模缩水。在公募基金“出海”成为趋势的背景下，朱雀基金的境外子公司设立面临挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>朱雀基金“出海”计划有了最新进展。</p><p>近日，证监会网站消息显示，证监会对朱雀基金申请设立境外子公司提出了两项反馈意见，对管理规模、展业前景、管理架构及制度安排进行问询。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_f3c0584546084944a7c685407f8bbf8a@000000_oswg31263oswg1080oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>公告内容显示，监管部门关注到，公开信息显示，从2023年初至今，朱雀基金公募基金管理规模从约210亿元下降至约140亿元，减少1/3（33%）；再者朱雀基金预测拟设境外子公司展业后5年内管理规模、收入、利润均较为有限。</p></blockquote><p>面对这种情况，监管部门要求朱雀基金请结合上述情况，就设立境外子公司的必要性以及是否与公司自身经营管理情况相适应作出补充说明。</p><p>另外，监管部门还要求朱雀基金对境外子公司管理架构进行补充说明，包括但不限于部门设置、客户尽职调查与适当性管理相关制度安排等。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>朱雀基金的前身是朱雀投资，最早是从事私募资产管理的公司，私募时期的朱雀投资曾取得过优秀的成绩，管理规模曾达百亿。2016年9月，朱雀投资向证监会递交了设立公募基金的申请材料。</p><p>2018年9月朱雀基金获得批准成立，成为公募市场第5家私募转公募的公司。经过5年发展，Wind数据显示，截至2023年9月30日末，朱雀基金旗下共计有9只公募基金（多种份额合并计算），公募管理规模为150.68亿元。其中，公司总经理梁跃军一人管理8只，管理规模达143.10亿元。</p><p>公开信息显示，朱雀基金在2021年6月5日向证监会递交了设立境外子公司的申请材料，2021年6月22日被发回补正。经过2年多时间，2023年9月8日，朱雀基金的申请获得了证监会受理。2023年12月15日，证监会对朱雀基金进行了第一次反馈意见。</p><p>从监管部门反馈意见中问询的问题可以看出，朱雀基金近年来公募管理规模下降较大。</p><blockquote><p>Wind数据显示，在朱雀投资成功转型成为公募公司朱雀基金后，公司的公募管理规模曾有一段时间上涨。2021年一季度末，朱雀基金公募管理规模突破200亿元，并且在2021年四季度末，公募管理规模达到巅峰294.29亿元。</p></blockquote><p>不过，2022年以来，朱雀基金公募管理规模开始下滑。截至2023年9月30日末，朱雀基金公募管理规模已经下滑至150.68亿元，较高峰时相比，规模减少了143.61亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_2d37ab7ec0034d47bb0a88972f44d45c@000000_oswg40839oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>朱雀基金公募规模下降背后有两方面原因：一方面是朱雀基金的基金人才较少，发行基金数量少，募集规模小；另一方面是存量基金近年来业绩表现不理想，规模缩水。</p><p>从发行方面来看，目前朱雀基金旗下基金经理仅有8人，而行业各公司平均数为18.39人，朱雀基金的基金经理人数远少于行业各公司平均。并且，基金经理管理时间也比较短，有4名基金经理担任公募基金经理还不足1年时间。</p><p>基金人才缺乏，基金经理管理时间短，使得朱雀基金在发行市场并没有较大优势，发行规模较小。Wind数据显示，2022年，朱雀基金仅发行了一只混合型基金，募集资金3.82亿元；2023年也仅发行了一只混合型基金，募集资金2.95亿元。</p><p>从运作的存量基金来看，朱雀基金旗下的9只基金中，8只是主动权益类产品，1只是债券型基金。</p><p>2021年3月1日成立的朱雀恒心一年持有混合是目前公司规模最大的一只公募产品，成立时募集资金达79.08亿元。</p><p>不过成立以来，在梁跃军的管理下，基金业绩表现不理想，基金成立以来累计跌幅达26.74%。截至2023年9月30日末，朱雀恒心一年持有混合资产净值为46.73亿元，较成立时减少了32.25亿元。</p><p>2019年6月成立的朱雀产业臻选混合，成立以来该基金涨幅为42.98%，但是近2年来基金业绩下跌明显，近2年跌幅达32%。朱雀产业臻选混合基金资产净值从2021年末的66.4亿元跌至2023年三季度末的38.62亿元，减少了27.78亿元。</p><p>此外，其他基金产品特别是权益类产品近2年以来基金资产净值也出现不同幅度的下跌。</p><p>在管存量基金规模下降，新发产品规模小，没有较多新产品补充，使得朱雀基金近年来规模大幅下降。</p><p>在规模大幅下降的情况下，并且还预测境外子公司展业后5年内管理规模、收入、利润均较为有限的情况下，朱雀基金的“出海”必要性受到监管部门的关注。</p><p>近年来，公募基金“出海”成为了一种趋势。证监会证券基金机构监管部此前发布的《机构监管情况通报》数据显示，截至2022年底，共 26 家公募基金管理公司合计设立27家境外一级子公司和7家境外二级子公司。</p><p>2023年以来，也有不少公募公司递交了申请境外子公司的材料以及被监管部门所受理。证监会最新的数据显示，2023年下半年以来，兴证全球基金、华泰柏瑞基金、创金合信基金都申请了设立境外子公司，并且兴证全球基金和华泰柏瑞基金的申请已获受理，并且兴证全球基金的申请还收到第一次意见反馈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_fd464b5a75cb4b0eb7f5b636dcc01f3d@000000_oswg67028oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，公募基金“出海”虽然成为趋势，但仍然面临挑战。据券商中国报道，市场人士表示，品牌影响力不足、文化差异较大、国际化专业能力有待进一步提升，是当前国内机构面临的主要挑战。</p><p>由此来看，作为出海的公募公司，还需要不断提升内功，提升自身的经营能力，进而提高品牌影响力，增强在国际市场上的影响力。</p><p>对于朱雀基金“出海”后续发展，我们将保持关注！</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678708164&amp;idx=3&amp;sn=31c06257fd8ad88046052bc25f606863&amp;chksm=bd5929830c0d8a148d66526926087b898d1eb2ea10cd814a1b6b69cf5a5ace790bd678713ce2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：基金组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2572884143121792</id>
            <title>OpenAI计划新一轮融资，估值超1000亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2572884143121792</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2572884143121792</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 23:52:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 融资, 估值, AI公司
<br>
<br>
总结: OpenAI 是一家领先的语言模型技术公司，正在筹集新一轮融资，估值将超过1000亿美元，成为全球第三大初创公司。该公司的融资计划将使其成为美国第二大初创公司，仅次于SpaceX。这一消息表明，自从ChatGPT发布以来，人工智能领域的热潮仍在持续升温，OpenAI已成为硅谷最炙手可热的初创公司之一。除了OpenAI，其他具有前景的AI创业公司也受到了资本的青睐。OpenAI还在考虑与阿联酋王室成员控制的G42合作，筹集资金用于通用型人工智能的算力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>OpenAI 将成为仅次于字节、SpaceX 的全球第三大初创公司。&nbsp;</p></blockquote><p>大语言模型技术领先的 OpenAI，马不停蹄又要融资了。</p><p>本周五据彭博社报道，OpenAI 正在开始讨论讨论筹集新一轮融资，估值将达到超过 1000 亿美元。这笔交易将为 OpenAI 这个 ChatGPT 提出者的融资历程再添上重要一笔。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>有匿名知情人士表示，可能参与本轮融资的投资者们已在参与初步讨论。其表示，本轮融资的条款、估值和时间安排等细节尚未最终确定，且仍可能继续发生变化。</p><p>根据 CBInsights 的数据，如果该轮融资按照计划进行，将使 OpenAI 这家全球最炙手可热的 AI 公司成为美国第二大初创公司，仅次于伊隆・马斯克的 SpaceX。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_14b828786ed7491fb9044948d9c64ff6@000000_oswg58109oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">全球排名第一的是字节跳动。图片来源：CBInsights</p><p>对此消息，目前 OpenAI 拒绝置评。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>据彭博社此前报道，OpenAI 计划于明年 1 月初完成另外一项单独的要约收购，其员工将被允许以 860 亿美元的估值出售其所持股票。知情人士表示，该项目由 Thrive Capital 牵头，尽管数额巨大，但投资者的需求超过了目标可用量。</p><p>从 OpenAI 估值飙升可以看出，自 2022 年 11 月 ChatGPT 发布以来掀起的人工智能热潮仍在持续升温。自今年 2 月起，生成式 AI 的技术突破引发了一场全球 AI 军备竞赛，微软、谷歌、百度等科技公司纷纷大力投入大模型的研发，并快速迭代了落地产品。</p><p>在舞台 C 位上，OpenAI 早已成为硅谷最炙手可热的初创公司，迄今为止已从微软筹集了 130 亿美元资金，并激发了人们对人工智能前景的新认知。可以说，AI 在近几个月内已经改变了科技行业的格局。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>在微软背书的 OpenAI 之外，很多具有前景的 AI 创业公司也获得了各路资本的青睐。亚马逊和谷歌向 OpenAI 的竞争对手 Anthropic 投入了数十亿美元；Salesforce 牵头对 Hugging Face 进行了一项投资，估值达 45 亿美元；而在这场生成式 AI 热潮中最先受益的芯片公司英伟达，在本月早些时候表示，该公司在 2023 年已进行了超过 20 次投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_676c86acbed14e79bf9c99210ce8e61c@000000_oswg330210oswg1024oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OpenAI 也正在考虑更加长远的问题，比如用于通用型人工智能的算力。据知情人士透露，OpenAI 还与阿联酋王室成员控制的 G42 就为一家新芯片合资公司筹集资金进行了讨论。</p><p>一位知情人士表示，OpenAI 已讨论从 G42 筹集 80-100 亿美元资金，目前尚不清楚芯片业务和当前更广泛的公司融资活动是否相关。</p><p>今年 11 月，有媒体曝出 OpenAI 首席执行官山姆・奥特曼（Sam Altman）一直在为代号为 Tigris 的芯片制造项目寻求资金。据报道，Tigris 的目标是生产能够与英伟达竞争的 AI 加速芯片，类似于谷歌的 TPU，此举是为了帮助 OpenAI 降低运营 AI 服务的持续成本。</p><p>英伟达目前在人工智能芯片市场占据主导地位。</p><p>10 月，G42 宣布与 OpenAI 建立合作伙伴关系，「为阿联酋和区域市场提供尖端的人工智能解决方案」，但没有提供财务细节。</p><p>上个月早些时候，OpenAI 董事会突然解雇了奥特曼，让该公司的未来一度显得充满不确定性。当时，一些投资者考虑将其持股减记至零。但经过五天的领导层动荡后，奥特曼被召回，并任命了新董事会。OpenAI 正在向客户证明，在动荡过后，其正在重新关注新技术和产品的研发。</p><p>参考内容：</p><p>https://www.reuters.com/technology/openai-talks-raise-new-funding-100-bln-valuation-bloomberg-news-2023-12-22/</p><p>https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-12-22/openai-in-talks-to-raise-new-funding-at-100-billion-valuation?srnd=technology-vp</p><p>https://www.cbinsights.com/research-unicorn-companies</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650901591&amp;idx=2&amp;sn=c52845a3e66b12e429a114512026e16b&amp;chksm=85c74b56497a5b1d0e3dc08a4aa2f1e70c1df9eeb2964cd6e866245179ed55007d81a4ccfe59&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，作者：机器之心，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2572836609009027</id>
            <title>电商行业2024年淘汰赛：性价比竞争将成胜负手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2572836609009027</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2572836609009027</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 23:52:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格, 质量, 性价比, 消费者行为调研报告
<br>
<br>
总结: 2023年的消费者更加理性，更重视消费质量，追求性价比。电商平台开始重视低价和好货好价的平衡，以满足消费者需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“我现在购物不仅要看价格，还要看质量，毕竟给孩子买的东西，质量不能太差。”对于孩子的东西，小A表示，在价格与质量之间，她选择性价比。</p><p>“价格太低了容易买到假货，而价格太高了又消费不起，上哪里找到性价比不错的衣服呢？”在日常购物当中，小B曾对GPLP君表达了她的苦恼。</p><p>小A、小B的选择并不是个案。</p><p>2023年11月，据《21世纪经济报道》关于《“双十一”消费者行为调研报告：谁赢了综合性价比之战？》显示，其收集了1300份有效问卷，年龄主要集中在25-45岁，这些有效问卷显示，在消费者的消费态度当中，消费更加理性，也更重视消费质量；消费结构更倾向于居家生活，家庭类消费量质齐升；消费动因更重视自我身心愉悦，运动养生及疗愈类消费兴起。</p><p>简而言之，伴随着经济周期的到来，“性价比”已经成为消费者的首选。</p><p>在该消费逻辑下，2023年底，当军大衣成为最具性价比的消费品时，这也意味着，在2024年，一个比拼性价比的消费时代到来了。</p><h2><strong>01 2023年的消费者：放弃冲动消费，购物开始理性起来</strong></h2><p>今年的冬季似乎比往年更冷一些，比冬天还冷的是羽绒服品牌。往年满街的“大鹅”现在已不多见，取而代之的是军大衣的走俏。</p><p>军大衣这个有品类无品牌的白牌商品，甚至在一些店铺出现了断货的情形。而客服风趣的回答，也验证了军大衣的紧俏：“别催了，缝纫机都踩冒烟了。”</p><p>2023年的消费者好像一夜回到20年前，那个游走于各大批发市场，货比三家的时代。</p><p>低价或者说重视产品本身的价值，成为今年电商行业的主旋律。阿里重回淘宝，京东强调低价，拼多多更是砍了一刀又一刀，其目的只有一个，重新赢得消费者的信赖，让不同价格带的白牌和品牌商品都能做到高质低价，以满足不同层次消费者的低价需求。这也是军大衣的这个白牌商品突然爆火的原因。</p><p>随后，伴随着直播电商的崛起，直播带货成为很多消费者的消费方式——由于直播带货的商品展示看起来更加细致、生动，更有嘉宾现场体验。同时，消费者还可以跟主播互动。在折扣、秒杀以及全网最低价的诱惑下，这激发了消费者的购物冲动。</p><p>相信很多人都有这样的经历：</p><p>晚上或者某个周末，当自己浏览新闻时，无意间进入一个卖书的直播间，三五分钟后发现，不买书似乎就要被社会淘汰了，于是果断下单。不久后，买来的书却成为书架上又一个需要定期除灰的物品……</p><p>入睡前刷会儿手机，顺便看下各大电商平台，然后发现不买点东西，就是对家庭、家人的不负责。于是，家里的无用产品清单又增加了几行……</p><p>于是，很多人每天都是生活在懊悔当中，今天激情下单买货，第二天就开始各种懊恼，然后冷静下来退货，反反复复，纠结不已，最后下定决心，回归理性消费。</p><p>事实上，消费回归理性是经济社会发展的必然，是人性的必然。上世纪七八十年代，日本号称买遍全世界。1985年，日本成为全球最大债权国家，也是这一年，日本人买走了全世界55%的奢侈品。在中国大妈之前，日本大妈就已经横扫了第五大道。</p><p>不过，当日本经历这一个冲动阶段之后，理性消费开始成为社会的主旋律，无论是去掉高溢价的品牌滤镜、平价亲民的优衣库还是“一人食”餐厅都在这个阶段快速发展起来。</p><p>中国也是同样如此——2023年，中国消费者的消费理念也明显出现了这样的转变。这并不是说他们更在乎低价。不同价格带的产品对应不同的消费需求，不再在拉高消费欲望或者降低消费欲望，只是追求更极致的性价比。</p><p>面对消费者的变化，各大购物平台也开始发生了变化，无论是淘宝、京东还是拼多多，都开始意识到性价比的重要性，“低价”成为2023年消费领域的关键。</p><p>不过，各大电商购物平台的“低价”有所不同。</p><h2><strong>02 2023年电商竞争的主场：最具性价比的购物</strong></h2><p>2023年是电商平台重回价格战的一年。低价，这一电商起家的杀手锏重出江湖。</p><p>拼多多凭借厂家拿货、清理库存、降低快递费用以及“砍一刀”的杀招，成为电商平台的后起之秀。</p><p>决心重回低价的京东，在今年3月直接上线了百亿补贴，拉响了新一轮价格战，甚至在内部直接提出，价格要对标拼多多。</p><p>不过，低价竞争难免出现电商初期的问题，就是品质失衡。</p><p>如何在低价与品质之间找到平衡点，满足消费者需求，此时成为各大电商平台的新课题。</p><p>比如，2023年，拼多多、京东都主打重归低价的百亿补贴，淘宝也设置了相应活动，却没有将其当作追求低价的唯一动作。因为，它把“低价”做到了更高境界，那就是除了低价，还要追求“好货好价”，保证性价比。</p><p>双11前，淘天集团时任的品牌业务发展中心总裁奥文在采访中表示：“天猫也是10亿人群，在各种各样人群里面可能有对不同价格带的追求，但是他们有共同的追求，就是好的品牌、好的产品，最优质的质量和最好的服务。在这个基础之上，我们用合理的价格去满足他们对自己所处不同价格带的需求。”</p><p>一件商品的的性价比对不同人群不是固定的，像“雅诗兰黛和大宝谁性价比更高”，在淘宝看来是个伪问题。淘宝希望让不同定位的商品都打出价格竞争力。</p><p>今年618期间，淘宝首次在618大促时设立了好价节分会场。这是淘宝为中小商家量身定制的专属营销通道，主要围绕消费者的“好货好价”需求，对外招商。没想到这一试水操作，该活动一经推出就得到商家的热烈响应，报名商品数超1000万。</p><p>参与商家表示，淘宝好价节没有刻意强调低价，而是在低价的基础上更看重品质，“低价而不低廉”符合商家的经营理念，也更匹配当下的消费需求趋势。</p><p>因此，2023年12月8日至12月12日,淘宝年终好价节开始正式登场，这是淘宝第一次将好价节定为大促的主题，而且还从分会场升级为主会场，相比往年，年终好价节在折扣力度、商品规模等方面均有重大升级。这也是品牌商家第一次大规模参与好价节活动。</p><p>天猫也是同样如此，在此次双12期间，天猫品牌商家全面参与年终好价节，不仅有官方立减商品8.5折起，而且淘宝和天猫店铺打通均可跨店每满200减30。</p><p>在“好价好货”的生意逻辑下，仅在双12期间，淘宝日均购买用户数同比增加351%，而中小商家也实现了爆发式增长，比如淘宝新商家“XYILLUSION”全店成交超5000单，“波猫与浪兔”的日均单量相比平时增长4倍以上。</p><p>这表明淘宝在持续加码“好货好价”。其实，很多人不知道的是，事实上，今年以来淘宝一直强调“好货好价”的理念，即商品质量足够保证的同时，价格也要有相对有竞争力，只有这类商品才能获得更多流量和展示机会。“好货好价”体系并不是简单粗暴的补贴和低价，而是被平台首先给予足够的流量和展示机会，商家根据他们的经营策略进行调整，愿意把最好的商品、最好的价格给到消费者，最后形成可持续的供给。</p><p>在“好货好价”的理念下，商家获得销量大增，持续经营。消费者则可以收获更多性价比产品，并在过程中认可商家，形成持续消费。</p><p>与此同时，在这一过程中，淘宝不仅只满足消费者的性价比需求，而且也令中小商家得到了健康发展的土壤。</p><p>淘宝20年的发展史，就是无数中小商家实现跃迁的历史。淘宝与千万种小商家抓住互联网和电商的红利，相互成就，最终走到今天，实现了平台、消费者与中小商家的双向奔赴，让淘宝的生态体系进入正向循环的状态，在商家、平台、消费者三者找到了平衡，进而实现可持续发展的目标。</p><p>便宜难保品质，补贴不能持久。唯有实现低价与品质的平衡，方可越行越远。</p><p>伴随着中国经济的持续调整，在消费者追求性价比成为趋势的时候，可持续发展也将成为2024年电商行业竞争的主旋律，因此，在这场电商之间的“低价”之争当中，谁才是最后的胜利者，我们将拭目以待。</p><p>当然，我们也更希望在这场竞争中，商家与消费者都能不被辜负。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5ODA5OTQwOA==&amp;mid=2651003531&amp;idx=1&amp;sn=d8ad5a9fb433e8f4004bfccec216510c&amp;chksm=8a77a30a3b7e4cefb78444686d928bce246f23d4ac8e11cf3774beab1e8b49b1564805bf8b76&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“GPLP”（ID：gplpcn）</a>，作者：看平地长得万丈高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2572819173320329</id>
            <title>美女直播卖珠宝文玩，富豪老头被狠狠收割了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2572819173320329</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2572819173320329</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 23:52:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 收益率, 老年人, 骗子, 直播间
<br>
<br>
总结: 这篇文章讲述了一些骗子利用直播间欺骗老年人的故事。他们以高收益率为诱饵，向老年人推销各种假冒伪劣产品，包括珠宝、文玩等。这些骗子利用直播间洗脑老年人，掏空他们的钱包。老年人的钱财被盯上，成为了危险的对象。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>几百几千倍的收益率，央妈见了都得落泪。这种套路，咱们看可能一眼假，但是真有很多老年人下单买。在华山论鉴海选的时候，来了一位老大爷，说自己的两个小杯子价值3个亿，鉴定的专家说这是新的，仿成化斗彩，大爷瞬间暴怒，说你们收了钱，来这胡说八道。&nbsp;</p><p>骗老年人钱的，都缺德， 不接受反驳。</p><p>辛辛苦苦大半辈子，兜里积攒了一点养老钱，被多少人虎视眈眈地盯上，老年人的钱袋子，实在是危险。</p><p>除了营养品和理财，还有一群隐秘的骗子，在直播间给中老年们疯狂洗脑，目的就是掏空他们的钱包，把一些假冒伪劣产品买回家。</p><h2><strong>01 回购式珠宝直播间受骗的老年人，在鉴宝节目现场气急败坏&nbsp;</strong></h2><p>最近，根据三言财经曝光，一些珠宝直播间里，搞起了回收式卖货，骗了无数个老年人。</p><p>这些直播间卖的也就是手串、玉坠子等普通小物件，售价仅仅是几十块到几百块之间，主播承诺，说以后会以“五万元”回收。买了这个手串，以后养老退休的钱就有了，面前还摆了一摞钱，视觉效果拉满。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_ea5e5fa234d245fbbf92cb467eec44c6@000000_oswg169395oswg1080oswg1891_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲</p><p>这个直播间名字还碰瓷了著名的央企保利，叫保利珠宝集团。</p><p>虽然真正的保利集团有艺术品板块的业务，但是旗下并没有叫“保利珠宝集团”的子公司，天眼查上搜也没有叫“保利珠宝集团”的独立公司。而这个直播间登记的工商执照上，写的是一家名为“万载县嘉X景百货店”的个体工商户，这可真是笑掉大牙了。</p><p>这么连蒙带骗卖文玩的可不止一家，有个直播间号称，买五个标价94的商品，每个月给2万块返现，当退休工资了。</p><p>甚至有个直播间说，这卖的至尊牛黄碗，现在拍下来，待到春暖花开时，会以1500万回收。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_8d38567ced494559abe0998d5ad67ea7@000000_oswg183906oswg944oswg1892_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有被怀疑是“托”的网友在留言区说：“我是老粉，必须拍，因为毛毛确实把货品回收了，给了我88万。”</p><p>几百几千倍的收益率，央妈见了都得落泪。</p><p>这种套路，咱们看可能一眼假，但是真有很多老年人下单买。</p><p>最近爆火的，除了这个直播间，还有一个电视节目，热度持续高涨，几天前的一期视频，更是出圈刷屏。</p><p>在华山论鉴海选的时候，来了一位老大爷，说自己的两个小杯子价值3个亿，鉴定的专家说这是新的，仿成化斗彩，大爷瞬间暴怒，说你们收了钱，来这胡说八道：</p><blockquote><p>一个杯子值1个亿，两个杯子值3个亿，买彩票也中不了这么多钱啊。&nbsp;</p></blockquote><p>现场鉴宝的专家也是见得太多了，面对气急败坏的大爷，非常淡定，语气也很从容，十分有涵养。</p><p>这样拿着伪古董来现场鉴定的老头老太太，每天都有，数以万计也不为过。</p><p>他们在现场没拿到满意的答案，还会在网上发帖控诉，说华山论鉴节目有很大问题：</p><blockquote><p>1、自己带了两个银币过去，只是轻描淡写看了一分钟，说是假的，就完了。</p><p>2、人收了400块钱，费用连凭据都没有，鉴定完两手空空。</p><p>3、专家把真货说成假货，敷衍了事，速战速决，只是为了赶紧鉴定下一个多收200鉴定费。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_bea96217d9d24bdbb1a34f9775d481c3@000000_oswg3705003oswg1080oswg2143_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在人山人海的鉴定现场，绝大多数拿出来鉴定的宝贝却都是假货，他们还都坚定不移相信自己的东西是真的，可以想象，有多少人上过假古董的当。</p><h2><strong>02 文玩电商，轻则上市失败，重则跑路暴雷&nbsp;</strong></h2><p>文玩这个圈子，乱也不是一天两天了。</p><p>大家还记得前两年爆火的天天鉴宝直播间吗？很短的时间就做成了一个现象级的账号，在2020年积累了5000万粉丝，这个体量，和冲刺港交所的微拍堂不相上下，但是去年6月微拍堂递交招股书的时候，天天鉴宝却爆雷了。</p><p>天天鉴宝也被叫做鉴宝界的“德云社”，有很多个主播，免费和网友连线，然后靠视频鉴定文玩的真假和价值。</p><p>比如最出圈的子轩老师，动不动就说“妈耶宝友，这可不兴戴啊，不吉利啊”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_54ea960581a249b2bc7fcba5d2e44691@000000_oswg93954oswg264oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有鉴定师专门看青铜器古钱币瓷器，他的估价单位是年，这东西够判N年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_7fb6b4a3ebc146fe81e2a353a4dbb738@000000_oswg128645oswg251oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至还有美女老师，一边鉴定土豪的收藏一边问“大哥你有几个女朋友，再多一个怎么样”。</p><p>本身文玩古董就很容易踩坑，直播间里免费鉴定是个吸引人的噱头，品牌也打响了，不管是翡翠玉石琥珀蜜蜡，还是工地挖的陶罐祖宅藏的钱币，青铜剑、人头盖骨、玛瑙雕的奥特曼，都出现过。</p><p>这种越离谱的东西，越有人爱看，疯狂吸粉，黏性也很高。</p><p>鉴宝的主播也很多，男的会讲段子女的会撒娇，翻车搞笑，一夜爆火啊，巅峰时期，一个视频500多万播放量。</p><p>直播间火了之后，他们让大家下载app买货，这就形成了一个闭环。普通人认为，都能帮忙鉴定了，那在这个平台上卖的货，总应该是真的吧。</p><p>但实际上，天天鉴宝只是个吸引流量的电商平台，上面有成千上万个小商家在卖东西，这背后的管控是做不到位的。</p><p>新华社就点名批评过天天鉴宝，直播间里的珍珠和收到的货根本不一样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_e0066517aa7c45d8ac354ccd337e9608@000000_oswg12420oswg601oswg137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>类似的体验太多了，都是直播间里靓丽无比，收到货一看，成色很差，净是线下店里都不好意思拿出来的残次品，各种货不对板，假冒伪劣。</p><p>有网友1700定制了一块岫玉牌子，雕得奇丑无比就算了，料子本身再拿出去鉴定，顶天给100块。</p><p>天天鉴宝的客服还是太极宗师：</p><blockquote><p>发货慢，他就回复说，需要耐心点。</p><p>要求退货，他就让人付运费，态度各种刁难。</p><p>说鉴定了东西是假的，客服干脆摆烂，说“我也不懂啊”。</p></blockquote><p>看鉴宝的网友总结了：“妈耶宝友，这可不兴买啊，你看看视频找找乐子，掏钱干嘛？”</p><p>其实，不只是天天鉴宝，微拍堂也被央视财经曝光过，假货一大堆：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_2ded1de8400b4e898c1c9b4fe02e5938@000000_oswg25352oswg525oswg280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，最后微拍堂的上市也没能成功，现在招股书已经失效。</p><p>但是不管坑不坑人，天天鉴宝的直播间流量数据、商家数据、售卖数据都很好看，非常受资本青睐，四五轮投资轻松拿下，字节也给了钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_725dec9ece134de9a9628d5978e6b34e@000000_oswg22674oswg640oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在当时的文玩电商赛道中，有三个巨头，广大网友喜闻乐见的天天鉴宝，创立得最晚，但名气丝毫不熟另外两家。</p><p>而据《2021文玩电商行业洞察报告》，天天鉴宝的用户黏性比微拍堂和玩物得志更高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_450799616d30439498aac02fad1c9e1a@000000_oswg36347oswg552oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>资本看好它，觉得模式非常强。</p><p>只是，客户也不是傻子，买东西多上几次当，也就不一定来光顾了，看节目行，挨宰可受不了。到2021年，在天天鉴宝热热闹闹火三年之后，出现了问题。</p><p>很快，商家突然发现，拿不到货款。</p><p>在一个维权群里，商家发起了一个接龙名单，很快就报了二百多个商家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_dadb31544b4f499d992b6081aaf8db59@000000_oswg228099oswg640oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲</p><p>这还只是一个群的，群上限就500个人，到底有多少商家被坑，拖欠了多少万甚至可能上亿的货款，无从知晓。</p><p>很多商家还发视频控诉天天鉴宝坑了自己的钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_a0cbf26bfcaa41c99eaaafa10ddbd18b@000000_oswg82367oswg640oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不只是商家，天天鉴宝的员工也发现，从2021年10月开始，工资和社保就断了，几个月也没有交。</p><p>天天鉴宝在北京的办公楼也欠着房租关了门，APP里面一片空白，短视频账号也改了名字，整个一摆烂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_94f3fb56ff0b47568de7a4f916e7dd6e@000000_oswg257009oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最火那几个主播老师都在网上声明，自己辞职了，工资没要回来，和天天鉴宝彻底划清界限。</p><h2><strong>03 创业7次，频频爆雷跑路，王一不懂什么叫“体面退场”&nbsp;&nbsp;</strong></h2><p>其实，在2022年，天天鉴宝才火了3年，热度和粘性等都还没有消退，但为什么跑路得这么不体面，动作这么迅速呢？</p><p>因为天天鉴宝的创始人王一，就是个爆雷王，已经是跑路的老手了。在他眼里，融资比挣钱更重要，生意就两个步骤：1找钱起盘子，2做不下去跑路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_69c8d080ee454faca90b272a8f6d8164@000000_oswg440505oswg640oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之前有天天鉴宝的员工说，长期以来，副总王海滨就希望求稳，把一些亏损的业务停掉，而王一只有一个目标：把流水做大，扩大规模，继续融资，毕竟2VC的钱，比2B和2C都要容易。两个人在办公室里经常吵架，但是副总就是副总，最后还得听王一的。</p><p>这王一的创业，到天天鉴宝这已经是第七次了。</p><p>王一出生于1983年，在互联网圈年少成名。他大一的时候就辍学创业，总能拿到巨额投资。</p><p>最开始，他做了一家手机游戏公司，名叫上海天软，负责手机游戏的开发、运营和发行，这家公司后来被一家日本公司并购。</p><p>而后，王一又结识了3GV8(顽石互动的前身)的合伙人冯文杰，出任COO开始一起创业，做了一个手机应用名叫“千尺下载”，让千尺下载迅速突破千万级用户，并获得数千万美金融资。到2009年，千尺下载就达到了过亿的用户。不过，移动市场逐渐过渡，塞班系统衰败，IOS和安卓系统崛起之后，这个下载生意就逐渐没落了，王一辞去了COO职务，退出董事会，只保留了股东地位。</p><p>王一还做了一个项目叫今日美丽，当时和聚美优品、乐蜂网同台竞技，虽然入场时间晚了一年，但是成长速度很快，单月销量一度达6000万。那会儿，王一还去了著名魔咒节目非你莫属，招贤纳士，聚美优品的陈欧也在这个节目上当嘉宾。但是，到2012年，连续亏损的今日美丽找不到续命钱，资金链随即断裂，欠着商户和员工的钱还不上，关门了。</p><p>这是2012年电商行业一次著名的失败案例，今日美丽前后一共烧掉了一千多万美元，同期倒闭掉的维棉一共才融了一百多万美元，风雨飘摇的鞋类电商好乐买、乐淘还苦苦支撑。</p><p>2013年，对资金链敏感的王一，又弄了个淘当铺，一方面这个平台上可以把车子房子名表奢侈品手机等拿来当掉换钱，一方面，绝当的物品直接上架卖掉。所以，淘当铺针对两个功能也有两个页面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_a7835942630b4e97a7ff4a2497b8e6e7@000000_oswg21867oswg500oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上线不到半年，月流水就超过了一亿。来典当的除了普通人，还出现了包工头，用挖机吊车来典当了当过桥。出售的绝当商品中，黄金和金饰品由于有折扣，基本上是上线就被抢光。</p><p>这个项目声势浩大，又融资又打广告，融资时，王一引用雷军的话“一定要募到你公司用不完的钱”，认为创业公司就需要快速试错，不愿意花时间成本就要花资金成本。</p><p>结果，这生意没几年，凉了。</p><p>淘当铺歇菜之后，王一还不死心，转头进军了风头正盛的区块链。</p><p>做了个RealChain真链，骗到钱就跑路，2018年爆雷，他逃到美国去，据说是被币圈“追杀”了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_dfd10bf12ea44b31bb539793cdeb0ab7@000000_oswg120653oswg640oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，风声过后，2018年年底他就溜回来，又弄了个天天鉴宝。</p><p>这几次创业，都是做大用户数量，然后拿着数据去疯狂忽悠投资，同样的配方，同样的结局。</p><p>话说回来，他选文玩也是有原因的，就看中了这行水很深，猫腻多利润高，真是把中老年人割了个够。</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>《天天鉴宝拖欠商家及员工数千万元 创始人称正在调整》，中国经济网&nbsp;</p><p>《公司人说：专访淘当铺创始人王一》，中国广播网&nbsp;</p><p>《“王一你在哪？”网红电商平台暴雷，数百商家讨债，创始人失联》，天下网商</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0OTI2MzkxMA==&amp;mid=2247808905&amp;idx=1&amp;sn=d18fad13d30d8a269006c787b09e6785&amp;chksm=fa758352d8f355c4dc20997c1ce1c222fc3baa670b7dcfa78c59efdb0453371d75aa01890a09&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金融八卦女频道”（ID：baguanvpindao）</a>，作者：邓碧萝小腰总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2575389255427462</id>
            <title>父亲连累儿子，河南富豪大起大落</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2575389255427462</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2575389255427462</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 23:51:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 河南富豪父子, 海银控股, 岩石股份, 跨界卖贴牌酒
<br>
<br>
总结: 河南富豪父子控制的海银控股和岩石股份遭遇股价大跌，父亲的美股公司跌幅连累了儿子的A股公司。岩石股份是一家经历多次转型的公司，目前以卖贴牌酒为主业。岩石股份与海银控股之间存在合作关系，但在股权关系上并未直接关联。岩石股份在2019年开始跨界卖贴牌酒，其白酒业务在2020年迅速发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>河南富豪父子，财富一起缩水。父亲韩宏伟实际控制的美股上市公司海银控股股价大跌，其子实际控制的A股上市公司岩石股份受到连累，也出现了大跌。而从匹凸匹走来的岩石股份，其实跨界卖贴牌酒的业绩并不稳定。</p><h2><strong>01 父亲“连累”儿子</strong></h2><p>一家美股上市的公司，股价连续大跌，竟然连累了一家A股公司。在这两家上市公司的背后，是两个来自河南的富豪。而他们，还是一对父子。</p><p>自称国内“最大的房地产固定收益产品提供商”与“第三大独立财富管理机构”的海银控股，于2021年在纳斯达克上市。近期，因出现兑付危机，在六个交易日中，其股价跌幅超64%。</p><p>海银控股暴跌，带崩了A股的岩石股份。</p><p>岩石股份是一家神奇的公司，历经多次转型、更名，以及实控人的更迭，现在以卖酒为主业。虽然公司已经更名为上海贵酒，但证券简称依然为岩石股份。</p><p>而岩石股份目前的实际控制人韩啸，是海银控股实际控制人韩宏伟之子。</p><p>在海银控股上市的2021年，A股沾酒就涨。在岩石股份与海银控股的双助力下，2021年，韩宏伟、韩啸这对来自河南商丘的父子首次登上胡润百富榜，财富为70亿元。最新发布的2023胡润百富榜显示，韩宏伟、韩啸父子的财富为60亿元。</p><p>就在海银控股持续大跌的时候，岩石股份也被连累了。岩石股份在12月14日、15日、18日这三个交易日连续下跌，且其中两个交易日跌停。这三天，岩石股份股价累计跌了23%。</p><blockquote><p>12月18日晚间，岩石股份发布公告称，截止目前，公司与海银控股及其子公司仅有酒类销售业务，交易金额为4.88万元。“除此之外，二者无其他业务往来。”</p></blockquote><p>从股权关系来看，岩石股份的股权穿透图中，各层级均未出现海银控股与韩宏伟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_666f7d4cb6f4462fac5de99503ff9577@5888275_oswg108400oswg720oswg851_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然岩石股份发公告“撇清”了关系，但是，岩石股份与海银控股之间曾频频“互动”。</p><p>在海银财富（海银控股旗下的核心板块）2023年的官方发文中，上海贵酒是海银财富的“合作伙伴”。6月，上海贵酒赞助了海银高尔夫邀请赛；海银财富高净值客户走进上海贵酒；10月，海银财富称，将为高净值人群举办论坛，期间的晚宴上，将共同鉴赏上海贵酒的酱香型白酒。</p><p>此外，上海贵酒4月发文称，海银财富带领“金融精英”走进上海贵酒徐家汇总部进行参访，并称，“上海贵酒充分发挥酱香白酒的纽带作用，与高净值人群进行深入沟通……实现跨界圈层营销”。</p><p>这次活动中，海银控股董事长韩宏伟也露面了。</p><p>韩宏伟是河南商丘永城人。早年间，他从汽修厂起步，后来收购了水泥厂。生意越做越大，他也走出商丘，1997年，在郑州投资建设了汽车批发市场。完成原始资本积累后，郑宏伟落脚上海，开始投资地产与中医药。2004年，韩宏伟还牵头成立了上海市河南商会，并担任会长。2006年，海银财富在陆家嘴成立，“海银系”逐渐形成。</p><p>此前，关于韩啸的公开资料很少，直到父子联合出手。</p><p>韩啸出生于1989年，彼时，韩宏伟还在商丘创业。韩啸毕业于上海立达职业技术学院，后来在“海银系”公司任职，其中就包括五牛基金。2015年，韩氏父子携五牛基金入主岩石股份，韩宏伟将表决权委托给了儿子，韩啸便成为岩石股份实际控制人。</p><p>经过几番变更，韩宏伟与海银控股从五牛基金退出，切断了与岩石股份的股权关系。</p><p>在海银控股上市后，父子二人各自拥有了一家上市公司。</p><p>2023年7月，韩啸出任岩石股份董事长。</p><h2><strong>02 跨界卖贴牌酒</strong></h2><p>从互联网金融时代走来的岩石股份，如果拉长时间线来看，确实足够神奇。</p><p>岩石股份的前身早在1993年就上市了。那时，公司还叫福建豪盛，是A股首家建筑陶瓷企业。2000年，其实际控制人发生变更，之后还实施了重大资产置换，公司名称变更为利嘉股份。2002年，公司注册地及办公地由福建省迁至上海。</p><p>2006年，公司名称变更为多伦股份；2015年变更为匹凸匹，一度成为A股著名的妖股；2017变更岩石股份；2019年，公司名称变更为上海贵酒，但证券简称仍为岩石股份。</p><p>因为，岩石股份将企业名称变更为上海贵酒后，与洋河股份旗下的贵州贵酒陷入了商标纠纷，所以其股票简称依然为岩石股份。</p><p>喜欢追风口似乎是这家公司的性格。</p><p>2019年，韩氏父子开始进入白酒行业，主动调整和收缩了岩石股份原来的大宗商品贸易、融资租赁及商业保理等业务，开始跨界进行白酒销售业务。</p><p>这一年，岩石股份的白酒相关业务，只是刚起步。2020年，其正式开始“大口饮酒”。</p><p>2020年，白酒板块异常凶猛，资本市场对白酒兴趣十足。几个月之内，郭广昌携复星系接连“饮下”了金徽酒与舍得酒业两家上市酒企。</p><p>正是在这一年，岩石股份先是斥资从控股股东贵酒发展手里收购了章贡酒业和长江实业部分股权，而后，贵酒发展又将收购来的高酱酒业52%的股权，捐赠给了岩石股份。</p><p>至此，岩石股份又与彼时更加热闹的“酱香科技”产生了关系。</p><p>这种关系拥有神奇的魔力。2021年上半年，资本对茅台镇垂涎欲滴，先后有上市公司发公告称要去茅台镇跨界收购酒厂。只要相关公告一出，股价就蹭蹭往上涨。</p><p>2021年上半年，岩石股份的股价涨幅近300%。当年6月，总市值一度冲上173亿元。</p><p>天眼查App显示，高酱酒业成立于2010年12月，注册地址位于贵州省遵义市仁怀市名酒工业园区荣昌坝生产区1号（仁怀市三合镇卢荣坝村）。地图显示，该地位于赤水河沿岸，距茅台酒厂二三十公里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_2fd4fbe8b4144a968123cd810a4c7995@5888275_oswg81343oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（图/上海贵酒官微）</p><p>在仁怀，高酱酒业是个名不见经传的小酒厂。根据相关公告，2013年至2014年，高酱酒业进行了一定的生产活动，但随着行业外部环境变化及酒厂遭遇资金短缺等问题，2015年起就停工了，2020年才全面恢复酱香基酒的生产。</p><p>而在复产后不久，即同年11月，贵酒发展收购了高酱酒业52%的股权，之后，又赠与了岩石股份。岩石股份与酱酒有关的故事，就是来源于高酱酒业。</p><p>到了2022年，岩石股份的主营业务已经完全转变为卖酒，而且已经有了浓香、酱香、果酒等产品。其中，酱香产品为公司的核心收入来源，占岩石股份营业收入的76%；浓香产品占比不到6%；果酒占比18%。</p><p>不过，年报显示，2022年，岩石股份酱香酒的生产量仅为678.86千升，而销售量为1733.83千升；浓香、果酒均有销售量而无生产量。</p><p>总体来看，包括酱香、浓香在内的白酒业务，岩石股份2022年的销售量为2375.34千升。产销之间差距悬殊。岩石股份解释称，除了公司自己生产外，对于部分酱酒、浓香型酒，主要通过第三方贴牌加工形式进行外采。果酒也是如此。</p><p>截至12月22日收盘，岩石股份总市值约60亿元。相较于2021年6月的高点，两年半时间，总市值已经没了113亿元。</p><h2><strong>03 业绩大起大落</strong></h2><p>品牌与产能，是白酒企业的根基。白酒行业的20家上市公司，既有各自的产能，又有各自的品牌历史与特色，都是行业认可的白酒企业。而岩石股份通过资本运作进入白酒行业，基酒还靠外采与复产没几年的小酒厂，更没有什么好的故事可讲。</p><p>至少到目前为止，岩石股份更像是一家品牌运营商，主要做的是一门贴牌+销售的生意，跟传统的白酒企业有本质的区别。</p><p>2023年，可谓白酒行业的转折点，行业普遍存在库存高企、价格倒挂、动销不畅等问题，连五粮液与泸州老窖等巨头都没有避免。</p><p>不过，岩石股份的业绩增长却很离奇。</p><p>2023年前三季度，岩石股份实现营业收入13.54亿元，同比增长72.11％；归母净利润1.2亿元，同比增长153.63％。这样的业绩增速，直接秒杀了其他一众上市酒企。</p><p>跟自己相比，岩石股份2023年前三季度的业绩，已经远超2022年全年。</p><p>岩石股份解释称，营业收入增长主要系酒类销售增长所致，归母净利润增长主要系酒类销售增长、毛利率上升、政府补助增加所致。财报显示，2023年前三季度，岩石股份计入当期收益的政府补助为0.3亿元。</p><p>仅从业绩来看，岩石股份前三季度在卖酒业务上似乎有很大突破。但高增长来之不易，拉长时间线来看，其业绩变化可谓大起大落。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_e9eebafff5054f3a9ff546304e52b8d7@5888275_oswg140326oswg1011oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从2019年初涉白酒，到2020年切换主业，再到2021年白酒行业火热，岩石股份业绩暴增，到2022年，营收已经来到了10亿元，而2023年前三季度，营收已经超过13亿元。要知道，在2020年时，其营收只有0.8亿元。</p><p>仅仅用了两三年，岩石股份营收规模就已经超过了金种子酒。</p><p>相比岩石股份这个外来者与后来者，金种子酒在1998年就上市了，且长期以白酒为主业，2022年2月还迎来了华润的加持。即使如此，2023年前三季度，岩石股份营收还是反超了金种子酒的10.73亿元，并且金种子酒依然没有摆脱亏损。</p><p>白酒行业重品牌，而分化在不断加剧，强者愈强，如茅五泸；弱者愈弱，如金种子酒。那么，既没有品牌积淀，又是跨界而来，岩石股份为什么增长这么快？</p><p>一边是花重金推广与宣传，另一边是向渠道铺货。</p><p>岩石股份2022年赞助《大国品牌》《品牌责任》《中国好声音》合计就投入了6886万元。还有其他一系列宣传推广，投入了数千万元。2022年12月，上海贵酒·君道贵酿官宣演员陈建斌成为其品牌代言人。</p><p>2022年，岩石股份营收大增而净利润大降，主要原因就是销售费用增长超222%达到了4.54亿元，销售费用率从上年的23%增至42%，是行业最高。</p><p>2023年前三季度，岩石股份的营销费用已经超过了去年全年，为5.52亿元。岩石股份今年推出的新品——最酒，赞助了芒果综艺“浪姐4”。</p><p>在2023年季报中，岩石股份没有披露经销商数量，但从过往几年来看，岩石股份的渠道铺货非常迅猛。</p><p>2020年末时，岩石股份拥有经销商334家。到2021年末达到了3200家，期内净增2866家；2022年末时更是达到了4883家。两年时间，经销商净增达4549家。</p><p>岩石股份华东地区的一位上海贵酒的经销商告诉「市界」，他从去年年中开始成为岩石股份君道系列经销商，现在感觉进退两难，“被收割了”。岩石股份压货回款后，他却很难卖出去。到现在，他已经压了200多万元的货，但是动销很差。“想办法处理处理，以后不会再做这个品牌了。”</p><p>岩石股份的主要品牌之一君道贵酿，在天猫旗舰店销量最高的一款，12月20日显示的付款人数仅45人，而且还是6x100ml包装的小酒，到手价299元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_2cd46afc0a3c4cbf91734d6cf7ebcd58@5888275_oswg227140oswg1080oswg1576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（天猫平台君道贵酿旗舰店12月20日截图）</p><p>铺货能短期内带来业绩的增长，但是，铺货后如何实现动销，才是对岩石股份真正的考验。说白了，就是消费者到底认可不认可你这个品牌。这是检验公司稳定经营与可持续性增长的关键。</p><p>白酒行业之所以普遍库存高企、价格倒挂，就是因为终端动销不畅，都积压在了渠道。酒鬼酒就是个例子，前几年高增长，今年现出了原形。</p><p>参考资料：《韩宏伟：敢为天下先》，《魅力中国》，2007年第1期</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wBwq299wwHbWmBsiMfnH9Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：让商业更具价值，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2574758021177222</id>
            <title>猪八戒12年上市路：创始人朱明跃获巨额利益，有投资者提前退出</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2574758021177222</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2574758021177222</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 23:50:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 猪八戒, 上市路, 资金链, 港交所
<br>
<br>
总结: 猪八戒是一家企业服务电商平台，经历了多次上市失败后，决定向港交所递表。猪八戒在资本市场执着的原因是招股书中包含撤回投资权利，若遭撤回、拒绝或退回，投资者有权要求回购股份。虽然猪八戒有足够的营运资金，但回购股票会对资金链造成冲击。登陆港交所成为解决资金链压力和对赌协议的快速通道。然而，猪八戒仍面临许多困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>猪八戒还在上市路上挣扎。</p><p>在前两次招股书失效之后，12月7日，企业服务电商平台猪八戒股份有限公司（以下简称：猪八戒）第三次递表港交所，中信证券、建银国际为联席保荐人。</p><p>为奔赴资本市场，猪八戒已经筹划了超过10年时间。在转向港交所之前，猪八戒还曾于2011年寻求在纳斯达克上市，后于2015年放弃；同年计划在A股上市，但最终并未正式申请。</p><p><strong>猪八戒的上市路可谓是一波三折，其如此执着于资本市场并非没有原因。</strong></p><p>招股书显示，长江基金、汉江基金等部分投资者签署的协议中包含一项撤回投资权利。这一权利在猪八戒首次向港交所提交招股书前终止，但是若遭撤回、拒绝或退回，终止的撤回投资权利将自动恢复，上述投资者有权要求猪八戒创始人朱明跃、八戒实业及/或猪八戒购回股份。</p><p>截至2023年11月30日，猪八戒的现金及现金等价物有1.61亿元。按照猪八戒的说法，营运资金能够满足自本文件日期起计未来至少12个月的营运资金需求。</p><p>但如若此时需要回购投资者的股票，势必会对公司的资金链造成冲击，对长期亏损的猪八戒来说无疑是雪上加霜。此时此刻，登陆港交所是缓解资金链压力、解决对赌协议的快速通道。</p><p>只不过，要想“取得真经”，猪八戒还有很多难关要闯。</p><h2><strong>01 漫漫上市路，猪八戒“捡漏”潘石屹</strong></h2><p>因为和《西游记》里的人物“猪八戒”撞名，外界习惯于将猪八戒的上市之路比喻为“取经”。</p><p>在公司内部，猪八戒也在向着《西游记》靠拢。例如，朱明跃通过一家名为高老庄的公司来间接控股猪八戒，公司推出的SaaS解决方案名为筋斗云，成立的一家附属公司名为花果山。</p><p>不过，人们似乎很少关注，猪八戒的这个名字究竟因何而来？</p><p>这一切应该从朱明跃说起，过程充满戏剧性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_91293137c2d449909db5d3e205145db0@2001086927_oswg372936oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 /&nbsp;猪八戒官网</p><p>2005年，朱明跃创建了猪八戒网站的第一个版本，但到了注册域名时发现想好的名字都被注册了。</p><p>他在接受上游新闻专访时回忆起这段往事说：“一气之下，自己不姓朱吗，猪八戒该没人注册吧，结果一查，zhubajie.com也被注册了，但是，zhubajie.com.cn还没有，我立即把它抢注下来。”</p><p>而这个域名原本是潘石屹的。潘石屹在2003年开发长城脚下公社的时候，想要搭建一个生活服务平台，这个平台就叫猪八戒，后来忘记续费，才被朱明跃“捡漏”。</p><p><strong>朱明跃是有一些运气在身上的。他原是重庆晚报的首席记者，第一次创业就赶上了互联网电商狂飙的时代。</strong></p><p>2006年，朱明跃创立了猪八戒前身伊沃克。用朱明跃的话来说，那时，淘宝发展如火如荼，当当的书卖得风生水起，京东不在中关村摆点而开始网上卖电器。</p><p>一开始，猪八戒定位为“在线悬赏平台”，采用“悬赏-竞标”的佣金模式，猪八戒从中抽取20%的佣金，是一个社区模式。</p><p>而企业电商平台的想法最早来自于猪八戒的天使投资人博恩集团董事长熊新翔。2007年，熊新翔在投资猪八戒之时告诉朱明跃，企业要做“服务业的淘宝”。后来，猪八戒才从社区变成了一个交易平台。</p><p>恰逢东风，猪八戒便乘风而起。天眼查显示，猪八戒共获得8轮融资，投资方包括IDG资本、易一天使、重庆文投集团等。在2015年的C轮融资时，猪八戒的估值已经飙涨到110亿元。</p><p>起飞可以靠风，但飞多高终究要靠实力。</p><p>10余年时间过去了，淘宝和京东的成功不必赘述，当当已经经历了上市、退市和裁员的“过山车”式变化。只有猪八戒，还在资本市场门外徘徊。</p><p><strong>自2011年开始，猪八戒就在寻求上市，目标是美国的纳斯达克，</strong>到2015年选择放弃海外上市时，这一计划甚至还处于初步阶段，并未提交正式申请。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_44173ee9005a46f4ac39530417f90705@2001086927_oswg324504oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p>在此之后，猪八戒又将目光转向了A股，于2019年7月向重庆证监会提交上市辅导备案。这一次，猪八戒还是没有正式提交招股书。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_3ab2a6b91022418abaa46bdfdace7707@2001086927_oswg211761oswg1080oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p>猪八戒声称，由于A股上市的时间表并不确定且相对较长，而港交所的时间表较为合理可预见，且考虑到港交所能够提供一个接触外国资本及海外投资者的国际平台，于是开始向港交所发起冲击。</p><p>2022年10月14日、2023年4月14日，猪八戒两次递表港交所，均以招股书失效告终。</p><p>在《西游记》中，猪八戒和唐僧取得真经的故事广为流传，但这能否在现实上演，还充满很多不确定性。</p><h2><strong>02 累亏19亿，朱明跃大额套现</strong></h2><p>辗转于各交易所之间多年却屡战屡败的背后，是猪八戒业绩惨淡的现实。</p><p><strong>猪八戒已成立17年之久，却还未走出亏损的泥潭。</strong></p><blockquote><p>招股数显示，2020年至2023年6月，其净利润亏损2.69亿元、3.67亿元、2.30亿元、7824.8万元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_2caf6069358f49a79b1649266a0a558f@2001086927_oswg685773oswg1080oswg1113_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p>长年累月的亏损，将猪八戒的亏损总额推至高位。截至2023年6月30日，公司权益股东应占累计亏损已经达到19.54亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_c6885c740e1943bf91b647ea69fd42c4@2001086927_oswg235852oswg1080oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p>一边深陷亏损，另一边营收增速也在失守。上述同期，猪八戒的收益分别为7.57亿元、7.68亿元、5.41亿元和2.52亿元，呈现下滑趋势。</p><p>对于业绩的下滑，猪八戒认为主要由于COVID-19疫情的全行业影响，并不表示企业在行业内的竞争地位或长远业务前景出现不利变动。</p><p><strong>不过，「子弹财经」发现，猪八戒的成交客户数正在明显下滑。</strong></p><blockquote><p>2020年-2023年6月，其成交客户数分别为25.99万人、33.07万人、25.69万人和10.07万人。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_5aeced0f8b6b4097ade775b5a704473d@2001086927_oswg247913oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p>与此同时，公司的复购率在今年上半年也开始松动。</p><blockquote><p>2020年-2022年，业务复购率分别为46.1%、53.2%和56.7%。至2023年6月30日时，这一数字为53.7%。</p></blockquote><p>虽然猪八戒的业绩并不亮眼，上市也不顺利，但这并未影响朱明跃从公司获得巨额利益。</p><p>招股书显示，2020年-2023年6月，朱明跃获得报酬分别为5418.4万元、94.6万元、3173.8万元和181.4万元。短短3年半时间，朱明跃获得了近9000万元的收入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_c536cd72a17f43018c8273579c98e76f@2001086927_oswg73557oswg1080oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_d50acdaeb85f4535ac7f4059aa4af3bf@2001086927_oswg73776oswg1080oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_75893e38c18b4c44b5d23e4550368229@2001086927_oswg75497oswg1080oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_25bf9b6ae24240b2b5c7570c1e9fa2ca@2001086927_oswg74343oswg1080oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p><strong>混迹商场数年的朱明跃，资本运作水平更是老练。</strong></p><p>例如，在报告期内部分，一家名为重庆市猪八戒宜创小额贷款有限公司（以下简称：猪八戒小贷）为猪八戒客户提供贷款服务，这也是由朱明跃的联属公司所控制。</p><p>2020年-2023年6月30日，猪八戒小贷代表贷款客户与猪八戒结算的款项金额为11万元、120万元、28万元和1678元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_8f28688d959a4c7ea9cd972682811f7f@2001086927_oswg252822oswg1080oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p>另外，朱明跃还和朋友在转让滴滴股权中轻松套现上亿。</p><p>招股书显示，重庆筋斗云原是猪八戒最初为投资滴滴而设立的投资基金，间接持有滴滴的权益。猪八戒声称，在筹备A股上市计划的过程中，重庆筋斗云于2017年从猪八戒剥离，等待完成重庆市发改委的对外投资审批手续。</p><p>猪八戒并未披露剥离时的价格，但重新购回股权耗资上亿。2020年11月18日，猪八戒非全资附属公司嘉兴领创分别与猪八戒金融服务、堆龙高老庄、重庆欣算及周耘订立权益转让协议，收购重庆筋斗云1.03亿元实缴出资额，总代价为1.10亿元。</p><p><strong>对于这场收购，猪八戒解释是因为对滴滴的业务前景及未来发展充满信心。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_10319d1bb7424a9b96218a15337370a0@2001086927_oswg260348oswg1080oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p>于2023年12月6日，重庆筋斗云仅间接持有滴滴8121股优先股，若以此计算，滴滴每股的价格超过万元。</p><p>据悉，滴滴于美国退市后，至今仍未上市，但放眼全球资本市场，股价超万元的股票亘古未见。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_bfa19d8ebba042a0b99c62f881ea8ee4@2001086927_oswg106252oswg1080oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p>至于重庆筋斗云是否发展了更为有价值的业务？猪八戒剥离重庆筋斗云时的价格？收购对价的依据是什么？中途是否有出让过滴滴股权？就这些疑问，「子弹财经」试图向猪八戒方面进行了解，但对方表示公司正在静默期，不便回复。</p><p>值得注意的是，天眼查显示，出售方中，堆龙高老庄由朱明跃和妻子董玉霞、董玉霞的妹妹董玉华全资持有。</p><p>退出前持有重庆筋斗云81.30%股权的猪八戒金融服务为朱明跃的联系人，而猪八戒金融服务的法定代表人、执行董事董长城正是董玉霞的兄弟、朱明跃的小舅子。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_48886bbbf4dd4422b728e862db53df4f@2001086927_oswg46996oswg1080oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p>在朱明跃接受上游新闻专访时曾提到，猪八戒网站刚刚上线时，要人值守，当时，董长城大学辍学在家，无事可做，便得了这份工作。“没有工资，只解决一日三餐。”</p><p>如今，背靠着朱明跃，董长城一跃成为了猪八戒的高层。招股书显示，董长城曾担任猪八戒高级副总裁、董事，现任非执行董事。</p><h2><strong>03 对赌协议高悬，多个股东提前离场</strong></h2><p>为了猪八戒的上市，朱明跃不得不继续奔走。</p><p>因为与投资者们签署的对赌协议犹如一把“达摩克利斯之剑”，时刻都有落下的风险。</p><p><strong>具体而言，长江基金、汉江基金等部分投资者与猪八戒方面签署的协议中，包含了一项撤回投资权利。按照招股书的说法，这一权利在猪八戒首次向港交所提交招股书前终止，但是若遭撤回、拒绝或退回，撤回投资权利将自动恢复。</strong></p><p>也就是说，如果没有达成要求，上述投资者有权要求猪八戒创始人朱明跃、朱明跃夫妻实控的八戒实业及/或猪八戒购回股份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_620b61bc49d4439e801cae168ced6f7c@2001086927_oswg571342oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p>这对现金流已经相当紧张的猪八戒来说，无异于雪上加霜。</p><p><strong>长期以来，猪八戒欠缺“造血能力”，经营现金流一直为负。</strong>2020年-2023年6月，其经营现金流净额分别为-3496.2万元、-9388.6万元、-2.03亿元、-9941.1万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_a481a0fbe47a49cca87f62264e5e4788@2001086927_oswg152795oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p>因此，在经营中，企业只能依赖融资生存。IPO前，猪八戒曾获得多轮投资，以注册资本方式进行的投资额达到25.95亿元，但这些资金已经全部用完。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_009d6b7eea1b4a8f914f5aa7dd7ff5ba@2001086927_oswg593509oswg1080oswg817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p>于2023年11月30日，猪八戒的现金及现金等价物为1.61亿元；授信额度为2.13亿元，其中1.53亿元已动用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_bf5160c6d9d148f7a45df526c1c1241b@2001086927_oswg257656oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p>不过，在招股书中，猪八戒仍表示，能够满足自本文件日期起计未来至少12个月的营运资金需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_76507b2f92374172ac9acab41a7cfed2@2001086927_oswg294793oswg1080oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_68377235f8f14c439ee6c0e74096d73e@2001086927_oswg140006oswg1080oswg183_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p>但是，如若此时，猪八戒没有完成对赌协议，需要回购投资者的股票，势必会对公司的资金链造成冲击。</p><p><strong>只是，猪八戒奔赴资本市场还没有终局，就已经有投资者选择了提前“下车”。</strong>据「子弹财经」不完全统计，投资方中的重庆文化基金于2018年撤资、北京和谐2021年撤资、杭州梦胜2022年撤资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_83cc3bf2d767400e86e650bbbb5ba8ee@2001086927_oswg85302oswg1080oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_ce5a550670d2438dac6293004c898c44@2001086927_oswg71230oswg1080oswg100_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_1de72ef88ae14779abb6270a2a3972bd@2001086927_oswg71386oswg1080oswg102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p>没有退出的投资者中，还有不少卷入了诉讼争议。招股书显示，博恩集团、智融卓信、重庆财信均卷入诉讼纠纷，3家股东持有的猪八戒股权也受到牵连。</p><p>除此之外，朱明跃和猪八戒还面临索赔。</p><p>2023年8月，持有赛伯乐中赢约5.24%有限合伙人权益的广州君禄向赛伯乐中赢、宁波赛伯乐红石投资管理有限公司、王世强、上海赛伯乐绿科、朱明跃及猪八戒提出索偿，指称赛伯乐中赢诈骗其投资者，要求赛伯乐中赢连本带利向广州君禄退还投资款项2400万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_a15f5858c6ce4537a7abc0da369ecedb@2001086927_oswg239476oswg1080oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 猪八戒招股书</p><p><strong>与此同时，广州君禄指控，朱明跃及猪八戒隐瞒赛伯乐中赢转让若干股份的事实，造成赛伯乐中赢财产损失，这一案件目前仍在持续。</strong></p><p>回顾过去17年的成长历程，可以窥见猪八戒走出了一个高开低走的路线图。在熊新翔嘴里，朱明跃能够做到“比淘宝大、比马云牛”的场景终究是没有实现。如今，在朱明跃的版本里，猪八戒能否取得“真经”，时间自会证明。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sDsyhRhLqg25VlRu1EdbRw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：王亚静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2574534345713032</id>
            <title>不到一年股价跌去71%，昔日13倍大牛股怎么了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2574534345713032</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2574534345713032</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 23:48:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 德新科技, 股价下跌, 业绩增速放缓, 汇丰晋信基金
<br>
<br>
总结: 德新科技是一家上市公司，股价近期下跌，可能与业绩增速放缓有关。汇丰晋信基金持有该公司股份，但基金经理陆彬的管理业绩不佳。德新科技曾经是道路运输公司，经历了股价的波动。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月22日，德新科技收涨2.49%。截至收盘，公司股价为17.69元，总市值为41.65亿元。</p><p>证券软件显示，2023年年内，德新科技的月线已经创下11连阴纪录。从今年年初至12月22日，其股价累计跌幅达71.78%。如果本月（12月）不能收阳线，将出现月线12连阴的情形。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_15647125ccba4fe49ed8012687cd7a02@000000_oswg52566oswg1080oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前不久，德新科技的实控人胡成中耗资约5048万元增持209.08万股公司股份。而从年初以来，德新科技的股价整体表现低迷，或与二级市场资金偏好变化以及业绩增速放缓有关。</p><p>德新科技是一家“魔幻”的上市公司，此前有低谷，也有高潮。</p><h2><strong>01 股价下跌背后，营收净利润增速放缓</strong></h2><p>进入2023年，部分新能源概念股遇冷。</p><p>从今年年初至12月22日，锂电池指数累计跌幅超14%，其中股价腰斩的锂电池概念股达23只，德新科技就是一个典型案例。截至发文，德新科技在沪深两市跌幅榜中排名第4。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_b73cd9e22655425cb76d6260d7048381@000000_oswg10518oswg737oswg181_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>德新科技下跌，除了受二级市场因素影响外，也与其业绩数据增速变动有关。</p><blockquote><p>2023年前三季度，德新科技实现营收5.102亿元，同比增长15.23%；实现归属净利润1.570亿元，同比增长10.75%。</p></blockquote><p>第三季度，德新科技的营收、归属净利润分别同比下降33.31%、66.66%，该公司在第三季度报告中解释称，“随着新能源行业的市场情况变化，本报告期内产品销售量较上年同期减少，销售价格下降”、“本报告期内收入下降带来的净利润减少”。</p><p>对比过去两个同比报告期，德新科技今年前三季度的业绩增速数据放缓。2021年前三季度，德新科技的营收、归属净利润分别同比增长395.71%、8292.29%。2022年前三季度，德新科技的营收、归属净利润分别同比增长159.70%、117.97%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_f38813fcc24542e99c9744436fc39259@000000_oswg6943oswg1002oswg153_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得关注的是，截至2023年9月30日，有4只汇丰晋信基金产品位列德新科技前十大股东。</p><p>详细看，汇丰晋信动态策略混合型证券投资基金持股数量增加46.72%，为德新科技第5大股东。</p><p>另外，汇丰晋信低碳先锋股票型证券投资基金、汇丰晋信智造先锋股票型证券投资基金、汇丰晋信研究精选混合型证券投资基金分别新进为第6、第9、第10大股东。如果一直未减仓，上述基金产品的持股市值大概率会缩水。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_4b7dc89edd2f4b52a94372d708d4a118@000000_oswg14479oswg1008oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得关注的是，上述4只汇丰晋信基金产品的基金经理是陆彬。</p><p>天天基金网显示，截至12月21日数据，陆彬现任基金资产总规模为191.58亿元，任职期间最佳基金回报为148.92%。今年以来，陆彬管理的多只基金产品为负收益。</p><h2><strong>02 牛股的转型往事，从道路运输到新能源</strong></h2><p>德新科技是一家有故事的上市公司，曾用名为德新交运。</p><p>2017年1月份，德新科技登陆A股，彼时公司主业为道路运输。德新科技上市后，股价先是震荡上行，行情延续到2017年10月末。</p><p>2017年11月2日，德新科技发布公告称，因拟筹划重大事项申请停牌。</p><p>到了2018年3月30日，因终止重大重组事项，德新科技的股票复牌。此后开启一轮连续下挫行情，期间公司股票多次跌停，这波下跌行情持续至2018年8月中旬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_70868ebee5134bf78d967681ac974ef8@000000_oswg32047oswg799oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从2018年8月下旬至2019年3月上旬，德新科技遭到资金炒作，其股价从8元附近一度涨至33元附近，期间多次涨停。</p><p>从2019年4月份开始，德新科技又进入下跌通道，到2021年2月初，其股价最低跌至5元以下，当时其股价距离2019年3月份股价高点跌去八成。</p><p>在上述股价波动期间，德新科技的营收和归属净利润表现一般。2017年至2020年，该公司的营收4次出现同比下降情形，归属净利润3次出现同比下降情形。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_377b5108cb664371aff5c3e2c1edd6ac@000000_oswg5549oswg743oswg159_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021年4月份，德新科技被实施“退市风险警示”，一度沦为*ST概念股，适用情形是“公司2020年度净利润为负值且营业收入低于1亿元，触及《股票上市规则》第13.3.2条规定的股票退市风险警示情形”。</p><p>千钧一发之际，德新科技前董事长王仲鸣带领公司转型，选择了与新能源产业链相关的精密制造，切入了火热的锂电赛道。</p><p>2021年4月份，德新科技完成对东莞致宏精密模具有限公司的收购，并办理了工商过户登记手续。</p><p>2022年9月29日，德新科技完成了公司名称以及公司章程的工商变更登记手续。2022年11月份，“德新交运”的股票证券简称变更为“德新科技”。</p><blockquote><p>德新科技转型之后，公司的业绩数据大幅改善。2021年、2022年，该公司营收分别同比增长427.43%、114.64%，归属净利润分别同比增长920.69%、130.38%。</p></blockquote><p>二级市场也反应明显，从2021年2月份的5元附近震荡上行，于2022年8月中旬最高涨至71.89元，区间涨幅超过13倍。</p><p>去年9月份，德新科技前董事长王仲鸣接受上海证券报采访时曾表示，“经过深入研究，我们判断新能源大有可为....”。</p><p>2023年半年报显示，德新科技的核心业务为面向锂电池裁切及高精密狭缝式涂布模头、涂布设备及涂布配件等领域提供智能制造整体解决方案。其他业务包括房屋与仓库的租赁、车辆维修、车辆配件销售及道路货运业务。相比上市初的业务，该公司已实现转型。</p><p>我们关注到，今年，德新科技的董事长发生了变动。今年6月份，德新科技前董事长王仲鸣辞职，理由是“个人原因”。7月份，拥有美国哥伦比亚大学硕士研究生学历背景的邱岭被选举为公司董事长。</p><p>未来，以邱岭为代表的管理层如何带领德新科技发展，有待观察。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678708164&amp;idx=2&amp;sn=de66377b3717f72a7c4229b500fd9250&amp;chksm=bd45a0913e5b170b8d97efeec6730ad168d03df9f200342fb049cc919b18d9a2a6ecc5b8b0f6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：尺度商业，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2574451228370311</id>
            <title>今年最火90后创始人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2574451228370311</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2574451228370311</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 23:42:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 90后天才少年, 智元机器人, 融资, 人形机器人
<br>
<br>
总结: 90后天才少年创办的智元机器人是一家专注于人形机器人研发的公司，近期完成了多轮融资。这家公司的创始人曾是华为的天才少年，也是B站的知名UP主。越来越多的90后高学历创始人正在引领科技创业浪潮。智元机器人的人形机器人产品受到了投资人的广泛关注和支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>年末，90后天才少年又融资了。</p><p>近日，智元机器人完成新一轮A3轮融资，投资方依旧豪华——蓝驰创投、中科创星、鼎晖投资、长飞基金、C资本、高瓴创投、立景创新、三花控股集团、基石资本、临港新片区基金和银杏谷资本等。</p><p>这家公司背后，站着一位最火90后——创始人曾是华为“天才少年”、坐拥250万粉丝的B站up主——稚晖君彭志辉。自今年2月成立以来，智元机器人已马不停蹄拿下5轮融资，集结了高瓴、鼎晖、经纬、高榕、百度、比亚迪、奇绩创坛以及一批地方国，堪称年度最火爆项目之一。</p><p>悄然发现，今年90后高学历创始人密集出现。“一两个优秀的大脑抵得上千军万马”，越来越多理工科学霸正引领着这一波科技创业浪潮。</p><h2><strong>01 离开华为，90后天才少年创业，年度现象级项目</strong></h2><p>智元机器人，离不开背后的前华为天才少年——稚晖君。</p><p>稚晖君原名彭志辉，1993年生于江西吉安，早年间因为父母工作调动去到广东生活。根据公开信息对他的童年不多的描述：他从小是个话不多、以一款只有32兆内存的GAMEBOY掌机为玩伴的孩子，喜欢绘画、弹吉他、打乒乓球。</p><p>2015年，彭志辉从电子科技大学毕业，继续在本校信息与通信工程学院读研。期间，彭志辉展现出了强大的动手能力，并通过拍视频为人熟知：2017年，他在B站发布了11段视频，“机器人”从那时起就在他的视频中频繁出现，包括自平衡机器人、双足机器人、打乒乓球机器人等。自此，彭志辉成为小有名气的科技圈KOL。</p><p>2018年从电子科技大学毕业后，彭志辉入职OPPO研究院AI实验室，担任算法工程师，在这里他工作了两年的时间。</p><p>真正让他声名大噪是在2020年。那一年，彭志辉经过前后七轮的面试，通过华为的“天才少年计划”成功入职，成为华为计算产品线昇腾部门的一名算法工程师，主要方向是AI边缘异构计算领域。年薪百万，一时风头无两。</p><p>在华为工作的时间里，彭志辉等天才少年曾得到任正非的称赞，认为他们是华为创新的动力。</p><p>与此同时，作为知名UP主的稚晖君也在B站拥有越来越多粉丝，被称为“野生钢铁侠”。稚晖君在B站上发布了很多自研机器人的视频，点击量都高达上百万，例如3个月自制最小电视、甚至用吃剩下的螃蟹壳打造了一台可无线控制、可目标追踪、可激光测距的火星车……如今，稚晖君在B站拥有超过250万粉丝。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_13e43371852d4a448cd1ddda5d163825@000000_oswg42485oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>彭志辉从小就有着一个机器人梦：“如果程序员是数字世界的上帝的话，那亲手给机器人以身形，再用AI赋其灵魂，这就是真极客的浪漫啊！”于是，在2022年12月，稚晖君在社交平台正式宣布自己离开华为，去追求自己梦想和热爱的事业。</p><p>今年2月，智元机器人起航了，彭志辉任职首席创新官及人形机器人首席技术官，负责人形机器人产品研发工作。与他并肩作战的，还有上海人工智能研究院智慧康养首席科学家、上海交通大学机械与动力工程学院教授闫维新。</p><blockquote><p>就在公司成立仅半年后，今年8月，智元机器人发布了第一代通用型人形双足机器人“远征A1”。这个身高175cm、重53kg的人形机器人，可双足行走，高步速能达到7km/h，对标特斯拉的擎天柱，商业化将首先应用于工业智造领域。</p></blockquote><p>据悉，智元机器人的第二代人形机器人也在研发阶段，预计将于2024年面世。</p><h2><strong>02 成立一年，火速五轮融资，投资人挤满了</strong></h2><p>自创业以来，稚晖君融资火爆。</p><p>最新一轮融资中，智元机器人又聚集起了几家产业投资方——<strong>立景创新、三花控股集团、长飞基金。</strong>其中，长飞基金是上市公司长飞光纤参股子公司，三花控股集团曾设立汽车零部件公司，为特斯拉的供应商，而立景创新是立讯精密的关联公司。</p><p>一个显而易见的逻辑是，智元机器人的机器人可以应用在工业制造领域，而产业投资方则能够帮助降低机器人生产成本。实际上，在远征A1的发布会上，智元机器人团队就曾透露，远征A1的商业化将首先应用于工业智造领域，他们在和汽车公司、3C制造商接触。</p><p><strong>郑志刚</strong>也出现在智元机器人的新一轮融资中。作为新世界二代接班人郑家纯的长子，郑志刚除了运作为人熟知的K11购物中心，他掌舵的C资本也给创投圈留下深刻印象。</p><p><strong>比亚迪</strong>早已出手。今年8月，智元新创发生工商变更，新增比亚迪、沃赋创投、蓝驰创投等多名股东。这是比亚迪在人形机器人领域的第一笔投资，智元机器人的远征A1既然可以应用于工业制造领域，自然就可以进到比亚迪的工厂来“上班”，例如参与外观检测流程、进行装配底盘等，在繁忙的汽车装配线上作业。</p><p>比亚迪出手的另一个原因或许在于，通过投资来布局人形机器人及其供应链，这也是竞争对手特斯拉已经涉足的领域。再者，拥有“大脑”的机器人会以具体任务为导向自我决策，很容易联想到自动驾驶，二者或许可以相互学习借鉴。</p><p>更早之前，今年5月，智元机器人迎来了一批新的股东，包括百度风投、经纬、鼎晖、高榕等，其中，李彦宏最终受益股份为1.32%。在成立初期，智元机器人就吸引了高瓴、奇绩创坛入局，此外还有一批地方国资入股，包括上海临港城投、上海司南园科私募基金管理有限公司等等。</p><p>稚晖君和智元机器人是一个缩影。放大看，人形机器人正在成为VC/PE关注的又一赛道。随着AI大模型技术对机器人“大脑”的升级，可以说，上半年一窝蜂关注大模型的投资人，无不再关注着人形机器人。</p><p>此前，英伟达首席执行官黄仁勋在演讲中预测：“人工智能的下一波浪潮是具身智能。”所谓具身智能，是指一种智能系统或机器，能够通过感知和交互与环境进行实时互动通常具备感知、认知、决策和行动的能力。</p><p>更加通俗来讲，具身智能就是指有身体并支持物理交互的智能体，比如智能机器人、自动驾驶汽车。毫无疑问，人形机器人恰恰就是具身智能的优秀载体。</p><p>最具代表性的要属特斯拉。2023年股东大会上，马斯克预测未来机器人需求将达100亿，人类对人形机器人的需求甚至会远远超过汽车。他甚至说，“通用型AI算法支持的机器人是特斯拉未来长期价值所在”。目前，特斯拉擎天柱已经生产5-6台人形机器人，并预计在明年在自己的工厂进行实用性测试。</p><p>于是，一笔笔融资出现。我们看到，达闼机器人、追觅科技、宇树科技、傅利叶智能、小鹏鹏行、乐森机器人、星动纪元等越来越多的人形机器人创业公司获得VC/PE的青睐。这背后，绝大多数投资人笃信：科幻电影那一幕终有一天会要变成现实。</p><h2><strong>03 90后崛起，今年学霸搅动创投圈</strong></h2><p>放眼望去，今年创投圈出现了一众年轻且高学历的面孔。</p><p>最为轰动的是AI圈一位95后女学霸——郭文景。前不久，一款席卷硅谷AI圈的自动生成视频软件Pika火了，其发布的第一款产品，能够根据文字自动生成和编辑3D动画、动漫、卡通和电影，引起刷屏。</p><p>而缔造了Pika的，是一个仅有4位全职成员的团队。创始人郭文景曾是浙江第一位被哈佛本科提前录取的天才少女。进入哈佛后，她一边攻读学业，还先后去了Meta AI Research、微软、谷歌大脑、Epic Games等公司和团队实习，拿到计算机硕士和数学本科学位，随后又到斯坦福大学读博。今年4月，郭文景和同学Chenlin Meng一起从斯坦福退学，共同开发AI视频工具，Pika由此诞生，并在6个月内连续完成3轮融资。</p><p>高学历群体正在掀起前一股科技创业潮。今年火爆的大模型领域，跑出一批明星创业公司，比如90后清华系杨植麟创办的月之暗面。</p><p>杨植麟的学霸属性在高中时显现出来，当时他被选拔进奥林匹克培训班，最终被保送清华大学，师从中国最知名的AI研究者之一唐杰教授。在卡内基梅隆大学读博时，杨植麟又师从苹果AI研究负责人Ruslan Salakhutdinov、谷歌首席科学家William Cohen，用4年时间完成了一般6年才能完成的博士课程。</p><p>今年4月，杨植麟联合同样出身清华的两位联创——周昕宇和吴育昕，一起创办月之暗面。目前，月之暗面已获得了红杉中国、今日资本、砺思资本等知名机构近20亿元的投资。</p><p>与此同时，清华90后姚颂掌舵的无限基金SEE Fund，也在今年频频出手，投资了银河通用机器人、航翊科技无人机、AI公司光轮智能等等，聚焦硬核科技。</p><p>印象深刻的还有北大90后男生——孙伟杰和张林峰，他们联手创立的深势科技今年8月宣布完成新一轮超 7 亿人民币的融资，此次投资方包括众源资本，和玉资本，正心谷资本，Evergreen Scitech Delta 等，以及多家产业资本。2018年夏天，两人深入探讨后一致认为在AI for Science 领域存在巨大的市场应用前景，于是一拍即合，深势科技由此诞生。</p><p>最新案例则是一位同济系90后。月初，同驭汽车宣布完成超5亿元B轮战略融资，投资方包括小米集团，乐朴资本，建信资本，武岳峰资本，纪源资本，深创投，名川资本，轩元资本，火眼资本，交银国际控股，星航资本，翊宙资本，劲邦资本，东风资管，北汽产业投资，深圳若木资本合伙企业（有限合伙），共青城同驰投资合伙企业（有限合伙），国顺基金，安徽国控集团，建信投资。而90后创始人舒强，毕业于赫赫有名的同济大学汽车学院。</p><p>不同以往，当下的这一波的创业者皆是名校出身，顶着学霸和理工科的光环，用最新的技术来为世界写下注脚。如果说，中国上一波创业者擅长于跑业务做销售，那么眼前这一群年轻创始人则更专注于技术，这也是“技术派”创业时代的一缕写照。</p><p>长江后浪推前浪，这是亘古不变的规律，世界永远属于年轻人。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247628376&amp;idx=1&amp;sn=2ff5a599591b65c18a69669f2ba4925b&amp;chksm=ed240faa4e6f2379c6923a6e08151f00c4c7ad876fc6f6f1ab0b20c7278e3f73aa5d076ca65a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：杨继云，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2571867959928455</id>
            <title>业绩萎靡、背离消费趋势，周黑鸭“鸭”力山大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2571867959928455</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2571867959928455</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 23:12:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 周黑鸭, 总营收, 净利润, 客单价
<br>
<br>
总结: 2023年上半年，周黑鸭的总营收和净利润继续下滑，尽管业绩有所改善，但仍无法掩盖其一直走下坡路的事实。高客单价导致周黑鸭的竞争优势失效，消费者转向更亲民的卤味品牌。周黑鸭通过门店拓展试图扭转局面，但特许经营门店的盈利能力不如自营门店。周黑鸭的业绩增长难以为继，面临着来自竞争对手和地域性卤味品牌的围剿。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年已近尾声，周黑鸭或仍然无法止住总营收和净利润继续下滑的尴尬局面。</p><p>在2023年上半年，周黑鸭实现总营收14.15亿元，同比增长19.8%；实现净利润1.02亿元，同比暴增453.6%。</p><p>作为对比，周黑鸭在2022年的总营收为23.4亿元，同比下降18.3%；净利润为2528.3万元，同比暴跌92.6%。相较于2022年，周黑鸭的业绩似乎已经雨过天晴，但还是无法掩盖周黑鸭一直走下坡路的事实。</p><p>尽管数据颇为亮眼，但与业绩惨淡的2022年对比，周黑鸭的毛利率已由54.9%降至2023年上半年的52.5%。如果将时间线拉长，在2019年至2020年，其毛利率分别为56.54%、55.47%和57.78%。</p><p>还值得一提的是，在2014年至2019年，周黑鸭每年的净利润均在4亿元以上，甚至在2017年站上了7.6亿元的高点。从2017年开始，周黑鸭的表现一年不如一年，虽然在2023年上半年的净利润达到了1.02亿元，但周黑鸭还远远算不上翻身，顶多只能算自救实现了初步胜利，2023年，盈利能力不足等问题或将进一步困扰着周黑鸭。</p><h2><strong>高客单价带不来竞争优势</strong></h2><p>摆在周黑鸭面前的挑战有很多，最值得重视的是，周黑鸭高端化策略已经失效。</p><p>同样在2023年上半年，紫燕百味鸡的总营收为17.43亿元，同比增长6.48%；净利润为1.8亿元，同比增长55.11%，而绝味鸭脖的总营收为37亿元，同比增长10.91%；归母净利润为2.42亿元，同比增长145.55%。相比之下，无论是总营收、净利润还是同比增速，周黑鸭均不如前两者。</p><p>周黑鸭处于落后局面，一大原因在于其相对高昂的客单价，导致对消费者的吸引力普遍不足。</p><p>从2017年以来，周黑鸭的客单价均维持在60元以上，2021年虽然有所减少，降至了57.8元，但依然比绝味鸭脖和煌上煌的30元左右高出不少。到了2023年上半年，周黑鸭的客单价不仅没有进一步下降，反而再次回升至60元以上，达到了62.1元。</p><p>将时间线拉长更能感受到周黑鸭的涨价幅度。根据中银国际研究数据显示，2012年周黑鸭鸭脖销售单价为每斤45元，而如今锁鲜装鸭脖每斤60元左右，高铁站、机场等交通枢纽门店价格还会更高，但上浮空间不同。</p><p>不容忽视的是，在消费低迷的趋势之下，消费者很难为客单价超过60元的周黑鸭买单，并且周黑鸭并不具备唯一性，客单价上涨的另一面，也导致消费者转向了周黑鸭的“平替”。</p><p>伴随客单价上涨而来的是，周黑鸭的业绩也一言难尽，2018年至2020年，周黑鸭的总营收分别为32.12亿、31.86亿和21.82亿元；净利润分别为5.40亿元、4.07亿元和1.51亿元。</p><p>2021年，周黑鸭短暂实现总营收与净利润双双大幅增长，录得28.70亿元的总营收与3.42亿元的净利润，但好景不长，周黑鸭的业绩又陷入“失速”，2022年，周黑鸭的总营收和净利润双双大幅下滑。</p><p>保持高客单价，背离消费趋势，导致周黑鸭的业绩增长难以为继，与此同时，卤味赛道热度越来越高，各路资本也纷纷押注投资，通过更为亲民的客单价对周黑鸭形成了围剿之势。</p><p>据不完全统计，自2021年以来，包括王小卤、麻爪爪、盛香亭、热卤食光、馋匪、卤大妈等10余个卤味新品牌，接连完成一轮或多轮融资，包括红杉资本、腾讯投资、今日资本等知名投资机构纷纷涌进卤味赛道。</p><p>事实上，周黑鸭不仅要面对卤味新品牌及其背后投资机构的竞争，同时还要面对扎根在不同地方的地域性卤味品牌（单体私营小店、地方连锁卤味品牌）的竞争，比如川渝地区的廖记棒棒鸡、降龙爪爪，上海区域的久久丫，蛰伏东北地区的辣小鸭等等。这些地域性卤味品牌深耕本地市场多年，对当地消费者的口味和需求了如指掌，即便是头部卤味品牌短期内也难以取代其在消费者心目中的地位。</p><p>整体而言，卤味新品牌的出现，分流了周黑鸭的消费群体，也加剧了卤味市场的竞争，客单价偏高的周黑鸭不再是消费者的首选。周黑鸭凭借高端化定位跻身卤味巨头之列，一定程度上是时代红利使然，如今在卤味市场不断变化的情况下，留给周黑鸭的路只有两条：改变高端化定位或者通过各种“故事”继续维持高客单价，但从近几年的业绩来看，后者显然不是一个明智的选择。</p><h2><strong>押注门店拓展有用吗？</strong></h2><p>业绩承压之下，周黑鸭将目光瞄向了门店拓展。</p><p>2019年11月，周黑鸭正式对外宣布开启特许经营模式，到了2020年6月，周黑鸭再次宣布开放单店特许经营模式。</p><p>与此同时，周黑鸭特许经营门店收入已经从2020的1.40亿元上升至2022年的6.33亿元。2023年上半年，特许经营门店收入为4.08亿元，占总营收的比例也从2020年的6.4%增长至28.9%。</p><p>值得一提的是，特许经营门店虽然提供了市场份额，但是实际上压缩了利润空间，盈利能力远不如自营门店。</p><p>2023年上半年，周黑鸭的自营门店与特许经营门店分别贡献7.5亿元和4.1亿元的营收，而自营门店与特许经营门店数量分别为1542家和2164家，根据上述数据计算，2023年上半年，周黑鸭自营门店单店收入为48.71万元，特许经营门店单店收入为18.87万元。相比之下，两者的收入差异十分明显，可见特许经营门店并未成为“顶梁柱”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_d472e58914bd4e20b28ad6c998bf7ea3@1743780481_oswg161003oswg1080oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：周黑鸭财报</p><p>尽管如此，周黑鸭依旧决心加码门店的拓展。根据周黑鸭的规划，到2023年，预计全国范围内的直营门店和特许经营门店数量将达到4500家左右，并在未来五年实现“百城、千县、万店”的目标。但财报显示，截至2023年上半年，周黑鸭门店总数达3706家，新增门店546家，若要完成目标，2023年下半年需加快拓店800家，以周黑鸭目前的门店拓展速度而言，显然与目标有着不小的距离。</p><p>结合近年的财报，不难发现周黑鸭开店越来越多，但赚钱却原来越难，比如2021年周黑鸭门店总数为2781家，包括自营门店1246家和特许经营门店1535家，但2023年上半年周黑鸭的总营收几乎与2021年时持平，但净利润却仅为2021年时的一半。</p><p>尽管周黑鸭疯狂拓展门店，但其门店数量仍远远落后于竞争对手，紫燕百味鸡在2022年年底，就已经拥有5695家门店，而绝味鸭脖的门店数甚至达到了15076家，是周黑鸭的4倍以上。</p><p>需要注意的是，周黑鸭在快速拓店进程中还有不少挑战，比如成本支出较大，包括对加盟商的开店奖励以及加大补贴力度等，再比如对周黑鸭的产能、供应链优化、获客和留存能力、对抗地方性小品牌的能力，都提出了更高的挑战。</p><p>可见，如何挖掘特许经营门店的潜力，已经成为周黑鸭的重要课题。</p><h2><strong>周黑鸭难寻第二增长曲线</strong></h2><p>拓宽产品品类，成为周黑鸭寻求第二增长曲线和改变产品同质化局面的必经之路。2023年以来，小龙虾成为周黑鸭追求的新发力点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_c16f47d743c14fdd940bafb24f6a7a37@1743780481_oswg1324380oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：周黑鸭微博</p><p>周黑鸭与小龙虾在2017年结缘。当时，周黑鸭搭乘小龙虾的“东风”，投资10亿元在湖北潜江建设“聚一虾”小龙虾项目，占地450亩，用于生产周黑鸭卤虾。</p><p>2023年上半年，周黑鸭新品类虾球系列销售额超1.2亿元，占总营收的比例为8.5%左右。周黑鸭CEO张宇晨此前曾表示，国内休闲卤制品市场规模大约是1000亿元，而小龙虾市场超过4000亿元，并且还没有全国性的领军品牌，“‘大池塘’里没有‘大鱼’，我认为这里创新的空间足够大”。</p><p>不过，虾球系列能不能成为第二增长曲线还很难说，与此同时，绝味鸭脖和煌上煌等也在分食小龙虾生意，以绝味鸭脖为例，其曾推出“虾粒wow”龙虾桶、地域限定款黑鸭油焖虾球等小龙虾产品，甚至与《甄嬛传》联名，大力推广“红宝石虾球”套餐等等。</p><p>此外，作为季节性非常强的产品品类，小龙虾的成本浮动较大。小龙虾在每年三月至四月及七月到八月份为两个销售旺季，当季原料要价比平常高出不少，同时小龙虾对环境要求又比较高，一旦出现极端天气就会大面积减产。这意味着，如果周黑鸭要持续加码小龙虾品类，势必要加强供应链能力。</p><p>尽管周黑鸭已经建立了产业链基础，但未来如何攻克技术壁垒、打破季节限制，实现小龙虾稳定供货，还需要面临不少考验。此外，卤制小龙虾的挑战不只存在于原料供应，在口味上形成差异仍旧困难，这对周黑鸭在小龙虾口味研发、锁鲜等方面提出了更高的要求。</p><p>可见，如何匹配消费者的消费习惯、如何应对同质化，以及如何挖掘第二增长曲线，都是周黑鸭急需解决的难题。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JW2_4T739sdRTqG7-_QSRw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氢消费”（ID:HQingXiaoFei）</a>，作者：张宇，编辑：杨博丞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2572014922883206</id>
            <title>盒马山姆商战升级：移山打牛、屏蔽IP、“刺探敌情”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2572014922883206</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2572014922883206</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 11:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格战, 盒马, 山姆, 牛肉
<br>
<br>
总结: 2023年，盒马和山姆之间的价格战愈演愈烈，盒马通过推出折扣化和降价的策略，特别是在牛肉品类上的攻势，挑战了山姆的核心爆款产品。山姆采取了防御和反击的策略，通过屏蔽盒马总部IP和针对性的调查问题来应对。这场商战不仅仅是价格的竞争，也体现了两家零售巨头在供应链、运营方式和产品运作上的差异。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_4f76f6192e284caea152be68846395c6@5545969_oswg166933oswg1125oswg844_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作者：占国，编辑：赵元</p><p>2023年，零售行业如果有年度词汇，“价格战”“折扣”必然要上榜。</p><p>在众多以价格为锚扩张领土的动作中，盒马和山姆之间的商战必须在桌上。</p><p>近期，盒马和山姆的价格战更新到了第二季，山姆屏蔽盒马总部IP事件，登上微博热搜。</p><p>两大零售巨头价商战愈演愈烈，网友纷纷大呼：卷起来，卷起来。几个月前，盒马与山姆的价格战，就曾登上百度热搜，微博相关话题阅读量也高达8000万。</p><p>今年8月，盒马推出“移山价”，双方价格战开打；10月13日，盒马又宣布线下5000多款商品降价20%，同时宣布开启折扣化变革。</p><p>近日，盒马又上线了“移山打牛”，并对外表示，2024年，价格战将继续，并且牛肉将成为开年降价的重点品类。双方价格战迎来又一阶段的全面升级。</p><p>牛肉是山姆的核心爆款产品，盒马攻到了山姆的核心腹地，山姆面对这场商战，有点“破防”，通过屏蔽IP、对用户的调查问题等形式，将与盒马的商战引入深水区。</p><h2><strong>一、上线“移山打牛”，直入山姆腹地</strong></h2><p>移山打牛，也是盒马宣布全面折扣化后的一个重磅动作，也是“移山价”的延续。</p><p>有新闻报道，2024年移山价的头牌商品就是牛肉。从12月初，盒马已经将牛肉全面升级为安格斯150天谷饲牛肉，包括牛排、火锅片和烤肉片等，跟之前100-120天的牛肉相比，会带有更明显的雪花，口感更细腻、层次更丰富。</p><p>根据界面的新闻以及用户在社交平台的反馈来看，盒马的“打牛”基本是贴着山姆来打，非常具有针对性。</p><p>也有媒体援引盒马内部人士的表述称，盒马的牛肉在定价时完成了全行业市场调研，保证性价比和品质。</p><p>离龙年春节还有一个多月的时间，盒马方面表示：已准备好3000多头牛，用来迎接春节“移山打牛”高峰的到来。</p><p>移山打牛既是榴莲千层战争的后续、战果的扩大，也是一种升级。</p><p>今年8月，盒马推出99元榴莲千层，山姆就把价格从128下调到98.9元，盒马继续降到89元，山姆又调到比盒马低1元，最终盒马将价格降到79，山姆降到85元。</p><p>价格战让盒马销量和流量双双大涨，盒马数据显示，榴莲千层价格战，让上海地区该产品销量一度增长26倍。极光大数据显示，“移山价”推出后盒马APP周均DAU（日均活跃用户）增长13.3%。</p><p>价格战也是传达出“更具性价比”最立竿见影的方式。</p><p>所以，盒马的折扣之路，从榴莲千层逐步拓展至蛋糕烘焙、海鲜肉禽、牛奶饮料、米面粮油等诸多品类，5000多款商品平均降价20%，范围也从北京、上海扩大到全国。</p><p>这次，盒马将牛肉作为降价先锋品类，有牛肉市场规模的原因，也有点亮剑的意思。</p><p>公开数据显示，近几年，中国人均牛肉消费量稳步增长，市场空间方面，人均消费量不仅和美国有4倍以上的差距，而且和世界平均水平也有一定差距，在需求端有较大上升空间。</p><p>盒马内部数据也显示，牛肉品类占比在逐年提高。</p><p>牛肉是一种等级很严格的品类，比如在美国，牛肉分为8个等级。目前山姆只卖最好的两个等级的牛肉。</p><p>可以说，牛肉是山姆的王牌，是山姆最具用户心智的爆款品类。优质牛肉的供给能力也是国际零售巨头优秀供应链能力的一个缩影。</p><p>“移山打牛”里的安格斯牛就是世界四大名牛之一，盒马通过与纽澜地等企业合作，在澳洲建立直采专供牧场，实现安格斯150天谷饲牛的直采，在采购环节节约了20%的成本。</p><p>将牛肉品类的价格打下来，盒马证明了自身的供应链能力。</p><p>面对盒马越来越猛的攻势，山姆有点绷不住了。</p><h2><strong>二、价格、产品，山姆的防御与反击</strong></h2><p>一开始，商战只停留在“价格”的维度。</p><p>比如前面提到的榴莲千层降价，再比如“移山打牛”项目启动之后，有用户在社交平台反馈，发现山姆的牛肉价格也有所下降，比如之前要107.8元的900g澳洲谷饲肥牛火锅片，降到89.8元，但仍然略高于盒马同款。</p><p>后来商战走势变得“朴素”，几乎可以与网络上流传的“给对方公司发财树浇开水”平起平坐。也就是前面提到的屏蔽盒马总部IP，这件事山姆没有给出明确的回复。</p><p>近日，又有用户爆料，山姆的问卷调查也“针对性十足”，第一个问题：最近一个月还去过以下哪些超市购物，其中一个选项包括盒马。这还算正常，但如果你选择了盒马，就会有针对盒马更具体的问题。</p><p>比如，在盒马购物是通过线上还是线下，甚至还有对盒马商品性价比满意度的打分。性价比的变化等。最后一个问题，还让用户列出一个认为盒马购性价比最高的商品和价格，这个是选填项，前面都是必填项。</p><p>用户表示：“感觉现在逛个超市，就像刺探敌情一样”。</p><p>这些看似离谱的操作，其实是山姆全面进入防御状态的体现。</p><p>以往，山姆一直是盒马的学习、模仿对象，现在山姆对盒马已经越来越重视，这一次级别又上升了。山姆中国区CEO曾表达过盒马可能成为山姆在中国的唯一竞争对手，现在这个竞争对手，对山姆威胁越来越大。</p><p>在盒马和山姆两大零售巨头的正常竞争中，山姆的动作明显偏防守，比较主动的要数布局下沉市场。</p><p>比如，山姆已经在东莞寮步、嘉兴经开、绍兴越城、济南历下、温州鹿城和晋江池店等地签约了多家门店。</p><p>这样的布局也是有道理的，既然价格战不得不跟、折扣化下商品价格下降，山姆也不再会是“中产专属”。</p><p>而盒马的动作不止体现在价格上，还体现在支撑起极致性价比商品的供应链、运营方式、产品运作方式之上。</p><p>正如盒马CEO侯毅所说的，折扣店的核心由三个东西来决定：差异化的产品运作，垂直供应链，以及极致的运营成本。</p><p>供应链方面，盒马在全球设置采购中心，垂直供应正如前面所提到的全球找牛，与牧场签订直采协议。鲜品部以基地为核心，成品部以工厂为核心。</p><p>组织和运营方面，盒马全面展开折扣店模式之后，原有的自有品牌团队、大进口团队与品类采购三个团队进行合并。有消息称，2024年春节前,盒马鲜生和盒马mini的350多家线下门店,将全部转型为“折扣化”经营模式。也有消息称，X会员店的会员也可能会取消，因为这和盒马全面折扣化已经产生冲突。</p><p>差异化的产品运作则体现在盒马的自营商品占比不断提升。侯毅提到过，自营品牌的目标是60%—70%，向国际折扣店看齐。</p><p>山姆是一家跨国公司，其门店遍布多个国家，管理难度必然高于盒马，做出决策与反应的能力也必然会慢一些，这一点从山姆上新速度很慢也可以看出。</p><p>所以面对来势汹汹的盒马，山姆尽全力防守是最稳妥的做法，反击之力不足。</p><h2><strong>三、 价格战与竞争</strong></h2><p>当有消费者收到山姆用户调查问卷时，纷纷评论道：要把盒马的分打得高高的，都给我卷起来。</p><p>看热闹不嫌事儿大，山姆和盒马打起价格战，最喜欢、最享受的是消费者，价格战打得越激烈，消费者享受实惠越多。</p><p>成本之上的价格战是一件好事，不仅让消费者享受到低价商品，也能倒逼企业提升经营和运营的效率，增强自身在残酷的商业世界里的竞争优势。</p><p>因为竞争会一直存在，但不一定都是价格战的形式。</p><p>哈佛大学商学院零售专家麦克内尔曾在1958年提出“零售轮转理论假说”，认为零售组织的变革具有周期性，呈现出像旋转车轮一样的发展趋势：新的零售组织通常以低毛利、低成本、低价格进入市场。当其取得成功时，必然会引发模仿与竞争。</p><p>而山姆的会员制仓储点就是典型的被模仿对象，盒马在多方面已经和山姆势均力敌，而且上新速度和线上运营能力则是超过山姆的。</p><p>所以盒马的折扣化变革，取得战果，在市场取得一定规模后，也一定会迎来模仿者。比如2021年底，盒马在上海开出首家盒马生鲜奥莱店，主打折扣生鲜商品和冻品；去年1月，苏宁易购在安徽马鞍山开出第一家折扣超市；物美超市也开出了一个80平米的“美淘”折扣店。</p><p>最后，麦克内尔认为，激烈的价格战之后，市场竞争又会促使其采取价格之外的竞争策略。在残酷的价格战中历练出来的本事，为企业的长久经营积淀下了宝贵财富。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2571914739918211</id>
            <title>遍地涌现的零食娃娃机</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2571914739918211</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2571914739918211</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 11:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 夹零食机, 碎片化消费市场, 娃娃机, 零食店
<br>
<br>
总结: 夹零食机作为一种特殊的线下娱乐，已成为正在崛起的碎片化消费市场的代表。夹零食店内摆放了娃娃机，透明柜子内摆放着各种各样的零食，吸引了不少年轻人。夹零食主要是体验感，主打一个快乐。夹零食机的商业模式将传统的娃娃机与零食相结合，为消费者带来全新的购物体验的同时，也转换了折扣零食行业的内卷。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_5d5f34d25adf4785986a29a656a10b28@000000_oswg125853oswg974oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>▲这是灵兽第1408篇原创文章&nbsp;</p><p>夹零食机、娃娃机作为一种特殊的线下娱乐，已成为正在悄然崛起的碎片化消费市场的代表。&nbsp;</p><p>作者/晴山&nbsp;&nbsp;</p><p>ID/lingshouke&nbsp;</p><p><strong>1</strong>&nbsp;</p><p>“夹零食比夹娃娃更加让人上头。”近日，在北京南五环的商场、街头出现了一些夹零食店，吸引了不少年轻人。&nbsp;</p><p>傍晚时，位于北京大兴区的一家夹零食店开始热闹起来。&nbsp;</p><p>这家夹零食店内摆放了数排娃娃机，娃娃机透明的柜子内摆放着各种各样的零食，有果冻、泡面、薯片、饮料等等。&nbsp;</p><p>不少年轻人拉着购物篮，站在娃娃机前夹零食。“之前是2币1局，现在涨到3币1局了，在各种团购平台上100元能买150个币左右。”一位正在零食机前抓零食的王女士对《灵兽》表示。&nbsp;</p><p>“其实价格算下来还挺划算的，我用了60个币，夹到了一排娃哈哈乳酸饮料，还有3袋薯片。我夹到的东西其实不多，这些零食可能比在超市里买还贵，但在这里夹零食主要是体验感，主打一个快乐。”王女士继续说着。&nbsp;</p><p>《灵兽》在社交媒体平台上发现，还有不少网友分享自己夹零食的快乐以及在夹零食店所获得“战绩”。“当夹到零食的那一刻特别有成就感。”“夹零食主要是享受夹上来的快感和回本。”“看看这满满一大袋夹上来的零食，确实很开心。”&nbsp;</p><p>该夹零食店负责人对《灵兽》表示，“工作日人流量一般，周六日人会多一些，一般都是家长带着孩子来消遣，再就是逛商场的年轻人进来的也比较多。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_474f8a35e07847aa88d3b9dcac1d11eb@000000_oswg1172810oswg673oswg856_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据了解，今年线下半年以来，夹零食店开始涌现在北京的多个商场。&nbsp;</p><p>从电玩城到影城、商城，再到独立门店……近年来，抓娃娃行业逐渐呈现新的运营模式，“娃娃兼顾夹零食机开店”似乎成为许多商家的财富密码。&nbsp;</p><p>根据中商产业研究院公布的报道，2018年，抓娃娃机结束“单点铺设”的命运，开始以运营门店的方式开拓市场。&nbsp;</p><p>目前，娃娃机还衍生出了新模式，不仅可以抓娃娃，还可以抓取手办、扭蛋、零食、盲盒、影视周边等，且在在各地遍地开花。&nbsp;</p><p>例如，&nbsp;&nbsp;在十堰万达广场，抓娃娃机是该商场内数量最多的娱乐设施。游乐城内有数台抓娃娃机以及夹零食机，在万达广场有超过50台。每到傍晚，店内人头攒动，几乎每台抓娃娃机前都聚集了正在操作摇杆的消费者和旁观的人群。&nbsp;</p><p>事实上，抓娃娃机并不是一个新事物。在很长一段时间里，抓娃娃机只是零散地存在于一些商场的角落，并未形成大的规模。如今，抓娃娃机门店如雨后春笋般出现在各类商圈中心的黄金位置。&nbsp;</p><p><strong>2</strong>&nbsp;</p><p>据《灵兽》了解，今年以来，在各地的商业综合体内，都放置了数台娃娃机。&nbsp;</p><p>一位加盟某品牌的抓娃娃机商家表示，“今年十堰抓娃娃机门店的数量一直在增加，已遍布各个场所，而且已经衍生出许多变体，橱窗里放置的不仅有零食、娃娃，还有盲盒、口红、饮料等。”&nbsp;</p><p>上述加盟商表示，加盟一家抓娃娃机品牌，费用在十几万元左右，包含具备扫码付款功能的抓娃娃机、加盟费等。除加盟品牌外，独立门店运营一般5000元左右即可购置一台同样的抓娃娃机，还有些抓娃娃机单台的价格不到3000元。买上十台二十台机器，也会有更多的优惠。&nbsp;</p><p>一娃娃机厂商透露，从今年年初开始，娃娃机的订单数量开始暴涨，许多厂家都有些供不应求。“现在两三千块钱就可以买一台像样的娃娃机。买上十台二十台机器，甚至花不了5万元。”同时，商家可根据“需要”自行调整机器的抓取概率，已是行业内较为公开的“秘密”。一般会设置成15:1、20:1或者25:1的概率，即爪子放下15、20或25次，才会有一次抓力加强到牢牢夹住娃娃。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_7c21894e94234376bfeefbeca94c0a00@000000_oswg65900oswg543oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该供应商表示，大部分玩偶成本价在10元左右。假设以某抓娃娃店内“99元购买200个游戏币”的套餐计算，若每抓一次花费2枚币，即拥有100次抓取的机会。按照25:1的概率，满打满算可以抓到4个玩偶。一个玩偶成本按10元算，成本价共为40元，商家“净赚”60元。若按每天100人的客流量粗略计算，商家可赚6000元，而一些白牌零食的盈利则更高一些。即便扣除成本，盈利也不低。&nbsp;</p><p>投钱少，利润高，又没有太大技术门槛，市场一下子“涌”进来很多人。&nbsp;</p><p>对此，行业人士对《灵兽》表示，抓娃娃机夹零食的商业模式，其实是一种新型的商业形态，将传统的抓娃娃机与零食相结合，通过创新的方式，为消费者带来全新的购物体验的同时，可以以另一种方式转换折扣零食行业目前的内卷。&nbsp;</p><p>该人士表示，从商业角度来看，这种模式有着一定的优势。首先，抓娃娃机本身就具有娱乐性，能够吸引消费者，尤其是年轻消费者。而零食作为一种快消品，具有较高的利润空间。将两者结合，既能够增加消费者的购物体验，又能够提高商家的利润水平。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_c7b08e6167ba49e89852f6e85a73674b@000000_oswg782494oswg656oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，这种模式还具有创新性。传统的抓娃娃机一般只能抓取玩具或礼品，而夹零食的抓娃娃机则是一种全新的尝试。这种创新不仅能够吸引消费者的眼球，还能够增加商家的品牌曝光度。&nbsp;</p><p>但不可不免的是，这种模式还有一定的风险性。首先，夹零食的抓娃娃机需要投入较高的成本，包括设备购置、运营成本、人力成本等；其次，这种模式的竞争激烈，需要商家具备一定的品牌实力和运营能力。所以对于商家来说，需要充分考虑市场需求、竞争状况、自身实力等因素。&nbsp;</p><p><strong>3</strong>&nbsp;</p><p>市场一下子“涌”进来很多人，那么开娃娃机门店是一门好生意吗？&nbsp;</p><p>在北京南五环一商场内开业已经有一年的李先生称，自己购置了20多台抓娃娃机器，在暑期和国庆期间店内生意火热，每天都有几百人，流水近万元，但热闹的场景也不是每天都有，单日的收入波动很大，平日里收益可能连节假日的四分之一都不到，营业额勉强够保本。&nbsp;</p><p>“现在开店的也越来越多，接下来行业也只会越来越内卷，生意只会越来越难做。”李先生称。&nbsp;</p><p>除了自己经营门店外，今年业内品牌加盟也比较火热。&nbsp;</p><p>《灵兽》了解到，某娃娃机加盟品牌从2018年开始做娃娃机项目，前期铺设以自营为主，近两年招商加盟已拥有成熟体系。若在一线城市投资加盟娃娃机连锁门店，预估总费用25万元，包含10台具备扫码付款功能的定制娃娃机（单价约为8000元）、加盟费5万元、装修费用2万元、娃娃原料费用2万元、人工运营费1万元等。&nbsp;</p><p>知情人士透露，门店开业后，娃娃机内的零食或者娃娃，是吸引消费者的关键，而娃娃机赚钱的最大秘诀在于概率是由商家控制的。&nbsp;</p><p>一般来说，商家会根据娃娃本身的价值进行概率设置。上述知情人士透露，一般娃娃机在连锁店能够1年时间内回本。而在人流量大的黄金地段，利润十分可观。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_0b0eba70121b48c4be767fe2b2d37806@000000_oswg1616062oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近几年，娃娃机从一个“偏门”行业变成“风口”行业，甚至成为一匹黑马，赫然置于行业前端。&nbsp;</p><p>对此，业内人士表示，这得益于移动互联网的发展，就像移动支付推动了共享单车一样，它也成了娃娃机出现在人流聚集处的推手之一。&nbsp;</p><p>传统经营抓娃娃机最麻烦的两件事就是换币和补货，十分耗费人力。但在移动支付成熟后，二维码很快被整合进系统，经营数据也可以通过后台远程监测，这让抓娃娃机的经营成本再次降低，并且借助移动支付，简化了支付流程，提高了使用效率和交易频率。&nbsp;</p><p>夹零食机、娃娃机作为一种特殊的线下娱乐，已成为正在悄然崛起的碎片化消费市场的代表。&nbsp;</p><p>当然，这种火热的情况会持续多久，还不好说，但从长时间看，却很难成为一种独立的商业业态。（灵兽传媒原创作品）</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTIyMTg0MQ==&amp;mid=2247520862&amp;idx=1&amp;sn=9b60de37786896f9a2cd77172240f6c1&amp;chksm=eb19be7ac5a9e5dda9ac4a4ee6e565c98e7312b7095710a3ca4d299dc68e251eb4dff5e8cac9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“灵兽”（ID：lingshouke）</a>，作者：晴山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550425847126407</id>
            <title>探访奈雪曼谷首店：选址老牌高端商圈，草莓款爆单、平均30秒收到一单</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550425847126407</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550425847126407</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 11:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奈雪的茶, 曼谷EMSPHERE, 泰国限定茶饮, 杨枝甘露
<br>
<br>
总结: 奈雪的茶在曼谷EMSPHERE开设了首家直营店，推出了泰国限定茶饮，如大红袍奶茶和荔枝玫瑰奶茶。其中，杨枝甘露是一款不含茶的饮品，口味新鲜浓郁。奈雪的茶在当地受到了热烈欢迎，特别是霸气芝士莓和霸气香水葡萄这两款饮品，销量很高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_2671764817274c5c9279412ef2956223@000000_oswg210793oswg1000oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作者：苏打</p><p>特约作者：Ray</p><p>出品：明亮公司</p><p>“奈雪的茶位置很不错，甚至没有进入商城就已经看到logo了。”</p><p>12月1日，曼谷EM商圈超具艺术风的“新贵”EMSPHERE正式开业。同一天，位于商场一楼入口的“奈雪的茶”曼谷首家直营店也同步开启试营业。</p><p>试营业第二天，「明亮公司」前往该店进行实地探访。一位同样来店里“打卡”的华裔KOL与「明亮公司」攀谈时，首先对店面的选址表示认可，“这家商场最近人气非常旺，5楼有座宜家城市店，整体客流中年轻人颇高。”</p><p>用“人山人海”形容当天试营业时的状态或许有些超过，但下午2:00-5：00期间，现场的队伍一直维持在20-30人左右，且一楼的外摆区少有空位。</p><p>奈雪在官方新闻稿中提及，目前，泰国店提供鲜果茶、奶茶、纯茶、咖啡等四大类共48款现制茶饮及烘焙产品。同时，奈雪最新单品“米布丁珍珠大红袍奶茶”、“茉莉初雪奶茶”等，以及“霸气橙子”“霸气芝士草莓”“金色山脉珍珠奶茶”等经典产品也成为海外门店常规供应。为迎合当地消费者的喜好，奈雪还推出“大红袍奶茶”“荔枝玫瑰奶茶”风味更浓郁的泰国限定茶饮系列。</p><p>奈雪的茶曾表示，后续还将在泰国开出更多门店。</p><p>「明亮公司」现场购买了一杯推荐饮品“奈雪8香好茶系列”中唯一一款不含茶的饮品“杨枝甘露”，芒果口味极其新鲜浓郁。</p><p>（注，文中价格均为泰铢，当天汇率人民币对泰铢约为1:4.9）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_e945a08040484f5089803db23ec1ed03@000000_oswg4358oswg1000oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>草莓款「卖断货」，葡萄款人气超高</strong></p><p>12月2日下午两点左右，「明亮公司」到达现场时，排队人数大约在20人。站到队尾后，立刻有一名服务人员前来指引，并赠予菜单以便提前选择饮品。队伍中，<strong>泰国本地消费者占比超过90%，有极少外国消费者</strong>，中国游客凤毛麟角。</p><p>有趣的是，菜单正面宣传页为中文“奈雪的茶”，<strong>内页饮品列表也以英文和中文为大字体，泰文反而比较小</strong>。</p><p>按照分类，左侧内页依次为霸气鲜果茶，包含5款饮品，单价90-115泰铢；霸气芝士鲜果茶，包含3款饮品，单价135-145泰铢；原叶纯茶，包含3款饮品，单价70-85泰铢；泰国限定有荔枝玫瑰奶茶和大红袍奶茶，单价分别为90泰铢和95泰铢；原叶鲜奶茶系列包含5款饮品，单价95-110泰铢；经典咖啡有5款单价95-120泰铢；另加的小料包括芝士冰淇淋、波霸和米布丁，单价分别为30、10、10泰铢。</p><p>右侧内页的重点是“中国茶”，即奈雪8香好茶，共包括8款饮品，其中4款使用茉莉茶，金牡丹、大红袍和红茶各一款，此外还有一款不含茶的杨枝甘露。菜单下半页对奈雪茉莉茶、优质红茶、大红袍和金牡丹分别有详细英文版介绍。</p><p>等单时，旁边有两位中国奈雪工作人员在进行口味测评，“我们今天邀请到当地一些KOL及消费者进行口味鉴定，想看看当地的口味偏好。”一位工作人员在与「明亮公司」攀谈时表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_77f379386fd24717a0353b12de9b4466@000000_oswg912907oswg1080oswg914_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>右侧饮料为当天供评测产品（来源：明亮公司）</p><p>菜单中，甜度的选择有7分（70%Sweetness）、50%（Sweetness）和无糖（NO Sweetness）三种。据这位工作人员介绍，目前测评下来，<strong>国内5分糖的甜度仍旧被反馈“太甜”</strong>，大多数受邀测评人员更喜欢“茶味更浓、更清淡”一些的饮品。</p><p><strong>当天下午两点左右，“霸气芝士莓”（Cheese&nbsp;Cream&nbsp;Strawberry&nbsp;Jasmine&nbsp;Tea）已经“爆单”</strong>。</p><p>工作人员向「明亮公司」确认“不是没货，是已经卖完了”。该款饮品含有茉莉茶，在菜单中被称为<strong>“芝士奶盖和鲜果茶中的销量冠军”。但草莓在曼谷并非特别普及的水果。一位同样前来排队的消费者表示，本来也想点草莓，遗憾没有买到</strong>，“可能是当地人希望尝鲜的心态，让这款产品的销量特别好，因为草莓饮品平时不太多见”。</p><p>另一款特别受追捧的饮品是“霸气香水葡萄”（Cheese Cream Grape Jin Mu Dan Tea），菜单中标为超人气明星产品。</p><p>「明亮公司」排队等候时，<strong>点单台8杯饮品中有3杯为霸气香水葡萄，占比约40%。</strong>“葡萄类饮品在曼谷当地也比较少见，可能也恰好击中消费者尝新的心态，但葡萄属于当地比较常见的水果。”这位消费者继续表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_1205b35ae02546dba13856e6092df4b2@000000_oswg1081914oswg1080oswg1126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>霸气香水葡萄点单率很高（来源：明亮公司）</p><p>与鲜果茶相比，奶茶的点单量明显比较少，且出杯绝大多数为冷饮。奶茶类中，“米布丁珍珠大红袍奶茶”比较受青睐，点单量占比20%左右。</p><p>值得一提的是，5款咖啡系列饮品中，“茶咖”占据两款，分别为奈雪茉莉浓缩咖啡和大红袍浓缩咖啡，生椰拿铁也赫然在列。<strong>但「明亮公司」驻足期间，咖啡的整体点单量似乎不太多</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_fb2fb0d5019a482a8c83fba6bfa93752@000000_oswg5276oswg1000oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>平均30秒一单，取单超20分钟</strong></p><p>奈雪在对外公开信息中表示，海外直营店坚持空间体验，曼谷门店分为上下复式两层近200平米。「明亮公司」到场时，第二层尚未开放，<strong>仅有几位工作人员在其中整理</strong>。</p><p>操作台中，共有8位工作人员在忙碌，负责点单、制作、取单等，外摆区至少有3位服务人员来回巡游，负责为顾客提供菜单、讲解、推荐热卖款等，并不时整理外摆区的桌椅并清理桌面。</p><p>一层点单区从左至右依次为烘焙、点餐、取餐，均为中文和英文标识。顾客进入时，左手最先经过的是烘焙区，品类包括面包和蛋糕·甜点。面包类12款，售价45-145泰铢，榴莲面包最贵；蛋糕·甜点13款，售价65-150泰铢，同样是榴莲味的千层（Mille Crepes）最贵。</p><p>其中紫薯芝士面包、烟熏鸡肉芝士贝果、草莓奶油面包、奥利奥奶油面包和香芋瑞士卷为店内推荐的5款热卖产品。</p><p>由于为新开店面，<strong>「明亮公司」点单时，被告知只能用现金支付，“线上支付设备还没有准备好，”一位服务人员解释道。另外如小程序或扫码点单等方式亦没有开通</strong>。</p><p>排队时，便有服务人员告知，可能要等20-30分钟。「明亮公司」从排队、点单到取好饮料，总时长果然近30分钟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_4cef0979e07741b489288c539afb90c9@000000_oswg1152339oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>操作台上方均采用中文和英文烘焙、点餐、取餐（来源：明亮公司）</p><p>操作台上方的两个屏幕显示实时取单状况。现场工作人员曾提到，他们在设置一个开始时间后，测算到第150分钟时为160单，160分钟时为180单，即<strong>10分钟内收20单，平均30秒便会产生一个订单</strong>。</p><p>排队等待时，<strong>一位同样在等待取单的华裔KOL正在撰写小红书</strong>。“我点的是泰国限定系列的大红袍奶茶，尝尝看口味。这一杯要95泰铢，折合人民币超过19元，在当地饮品中价格算是比较高的。”</p><p>奈雪国内小程序显示，“香水大红袍香奶茶”的标价亦为19元。此外，国内标价为16元的奈雪初雪奶茶，曼谷店售价为95泰铢（人民币约19元）；<strong>国内标价为19元的霸气香水葡萄，曼谷店售价为135泰铢（人民币约27元）</strong>。如果使用美团外卖，该款饮品在国内仅需16.8元。</p><p>东南亚向来是水果盛产地，国内许多以鲜果茶为主的茶饮品牌在水果淡季，也常常会向东南亚采购。如果刨去运输成本，一些常规水果如芒果、葡萄、榴莲等，供应成本较国内更低。<strong>即便奈雪的茶当地售价与国内售价相同，其毛利率也可能会更高</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_76645d26c8f340899af4b1c74e09c6b8@000000_oswg5463oswg1000oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>落址出色，商圈年轻人居多</strong></p><p>此次奈雪的茶选择落址的商场Emsphere颇值得一提。奈雪在官方新闻稿中亦特别强调，“这是新茶饮品牌首次在海外世界级高端商场开出直营门店”。</p><p>从曼谷地铁BTS蓬蓬站（Phrom Phong）2号口方向出，沿指引向6号口方向前进，即可通过连廊进入Emsphere二楼。或者中途下到地面，穿过一条马路，即可到达商场一楼其中一个入口。而“显眼包”奈雪的茶，店面正对该入口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_419f17de15444468a8eb0a3ac1e62ca9@000000_oswg1547577oswg1080oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>商场紧邻地铁BTS蓬蓬Phrom Phong站（来源：明亮公司）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_6af5525b8289498888b8fd62f54f76bc@000000_oswg1360579oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>奈雪的茶店面正对商场地面层入口（来源：明亮公司）</p><p>12月1日，投资超过150亿泰铢的The Emsphere正式开业，至此蓬蓬站周边的Sky Walk 区域正式建成，其中包括Emporium、EmQuartier 和 Emsphere三座高级购物中心，又被称为EM购物区。</p><p>而Emporium和EmQuartier（被当地人称为“贵妇商场”）为老牌高级购物中心，汇集全世界一线及超一线品牌。Emsphere开业后，EM商圈的最后一块拼图被摆放完成。</p><p>与Emporium和EmQuartier相比，Emsphere内部品牌所售商品并不主打昂贵，但显然整体氛围更加年轻，与地铁联通的地面和台柱设计包含大量涂鸦，配色更加大胆鲜艳，视觉效果更震撼且氛围更轻松，人流量也高过前两个商场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_189fc7e1583f45eca8fae970047c5f98@000000_oswg1740522oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当天商场人流量颇为可观（来源：明亮公司）</p><p>奈雪的茶位于地面层，但在商场标识中为G层。「明亮公司」探访完奈雪后，沿商场上行，二楼（GM层）和三楼（M层）为小食、餐饮和休憩区，正值圣诞前夕，商场内熙熙攘攘，人潮涌动。标识为1楼和2楼的两层为极具艺术气息和活力感的“艺术长廊”Lifestyle，楼层配色为鲜艳的大红色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_51132a856f9d4078a498f10eea995181@000000_oswg1464653oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>商场配色颇具活力（来源：明亮公司）</p><p>标识上位于3层的宜家（IKEA）实际楼层为6楼。尽管被称为城市店，但按照其中动线设计，如果中间不做停留，从入口快速走到出口，也需要大约30分钟。「明亮公司」现场看到，店内顾客多为家庭一组，年轻夫妇比例较高，<strong>其中亦有不少讲中文的年轻顾客</strong>。</p><p>“奈雪的茶此次选择还是比较考究的，应该考察了挺长时间。<strong>而且以中国茶为卖点，也更具差异化</strong>。”前述华裔KOL对「明亮公司」表示，新店开业前，她曾看到过一些宣传，“当时听说是在Emsphere，我就比较期待，因为本来也计划Emsphere开业时来打卡。刚才在小红书上，我有写很多现场记录。”</p><p>在曼谷生活的两年中，她最早看到中国品牌的茶饮是蜜雪冰城，不久前霸王茶姬也在Siam暹罗广场附近开出一家店。</p><p>“蜜雪冰城现在曼谷有很多家店，芭提雅也已经入驻。但价格与本地饮品相比似乎不太有优势，且品类也没有很多惊喜，菜单与国内类似，倒是一些当地的中国人会去卖柠檬水喝。一杯柠檬水的价格折合人民币也是4元左右。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1Njk1MDgyMQ==&amp;mid=2247505773&amp;idx=1&amp;sn=d6e64b377d967f97071af36ac51c858f&amp;chksm=ea1c4027dd6bc9319ef6e97117f99fc423f36e2683a6c2be58a5f8907100b22ff49100d7a5fd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“明亮公司”（ID：suchbright）</a>，作者：主编24小时在线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2572994254331783</id>
            <title>复盘2023餐饮加盟市场：明星餐饮一地鸡毛、快招穷途末路……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2572994254331783</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2572994254331783</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 11:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 加盟, 餐饮行业, 茶饮, 咖啡
<br>
<br>
总结: 2023年的餐饮加盟市场风起云涌，茶饮和咖啡成为热门加盟品类。茶饮行业进入全加盟时代，新茶饮品牌纷纷开放加盟业务，加盟店数量迅速增加。咖啡市场也通过加盟模式迅速扩张，品牌咖啡门店数量大幅增长。加盟成为餐饮行业发展的重要助推器。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>茶咖集体步入全民加盟时代、明星餐饮一地鸡毛、拉面加盟暗战打响、海外加盟热浪滚滚、快招公司“穷途末路”……2023年的餐饮加盟市场，风起云涌。&nbsp;</p></blockquote><p>转眼，2023年行至年末。要说用几个关键词形容今年的餐饮行业的变化，“加盟”一定榜上有名。&nbsp;</p><p>今年以来，似乎每个大热的品类赛道都兴起了一阵“报复性”加盟的创业热潮，加盟也成了各大连锁餐企发力的主战场。&nbsp;</p><p>回首2023年的餐饮加盟市场，哪几个大事件让你印象最深刻？&nbsp;</p><p>红餐加盟优选（ID：hongcanjm）通过盘点餐饮行业比较受关注的事件，希望能为餐饮人带来一些思考和启示。&nbsp;</p><h2><strong>新茶饮进入“全加盟时代”</strong></h2><p>一场从自2022年末开始的新茶饮加盟大战，贯穿了整个2023年。&nbsp;</p><p>自2022年11月，喜茶官方开放事业合伙人计划之后，关于茶饮加盟的市场风向就开始变了。进入2023年以来，新茶饮加盟大战日趋白热化。截至目前，除了茶颜悦色、阿嬷手作等品牌，相对头部的新茶饮品牌基本都放开了加盟。至此，新茶饮行业业基本上告别了全直营时代。&nbsp;</p><p>2月，古茗宣布北上扩张，放开山东、广西、贵州、安徽四大省份的加盟。&nbsp;</p><p>4月，乐乐茶宣布对外开放加盟业务，目前已经进入了2.0加盟时代，主推小店模式。预计2024年乐乐茶总门店数将会达到1000家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_32881df626f642aca180ab7438bd3d9f@5265833_oswg64885oswg690oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：乐乐茶LELECHA微博</p><p>6月，桂桂茶官宣正式开放全国加盟，并已把华东地区60%的直营店转为加盟。</p><p>7月，奈雪的茶正式推出“合伙人”计划，根据奈雪第三季度披露的数据来看，其净新增了166家加盟店。预计明年和后年加盟店的规模要达到2000家。&nbsp;</p><p>9月，沪上阿姨的轻享店开放加盟，首批开放城市为潍坊、临沂、宿州、廊坊。&nbsp;</p><p>11月，库迪旗下奶茶品牌茶猫亮相，库迪联营商可在12月31日前加盟，茶猫加盟业务将于2024年1月全面开启（目标城市在一二线、省会城市以及地级市）。&nbsp;</p><p>新茶饮加盟热潮背后，是品牌的连锁化率进一步提升。&nbsp;</p><p>眼下，在加盟的推动下，新茶饮品牌生态格局初定，万店俱 乐部初见雏形。蜜雪冰城一骑绝尘，全国门店数量已经飙升至2.6万家，遥遥领先全行业；成立于2008年的茶百道，目前全国有7800家+店；2010年创立于浙江台州的茶饮品牌古茗，截至目前门店数有将近9000家；成立于2013年的沪上阿姨全国门店超7500家；书亦烧仙草的总门店数也突破了7000家。&nbsp;</p><p>此外，效率的提升也是助推茶饮品牌加盟连锁化布局的重要环节。比如喜茶和奈雪都在智能设备方面的研发和应用取得了一定的突破，为加盟提速打下了基础。&nbsp;</p><p>比如去年11月底官宣放开事业合作人计划的喜茶。经过一年多的发展，截至目前，喜茶已经进入了超210个城市，门店已经突破3000家，其中事业合伙门店达2200家。&nbsp;</p><h3><strong>红餐加盟优选点评：</strong>&nbsp;</h3><p>在整个餐饮领域，2023年加盟尤其疯狂的品类赛道，茶饮必定榜上有名。根据红餐产业研究院测算，2023年现制饮品市场规模将达2613亿元，同比增长22.8%。这其中，加盟是一个重要的助推器。然而也正如红餐大数据显示的，我国现制茶饮市场规模增速已开始放缓，总体步入成熟期。几乎是每一个细分赛道都出现了相对头部的品牌，品牌之间的竞争也进一步加剧。谁会成为下一个突破万店的品牌，拭目以待。&nbsp;</p><h2><strong>瑞幸开放带店加盟，咖啡品牌“你追我赶”</strong></h2><p>2023年咖啡市场的加盟热浪，与新茶饮相比有过之而无不及。&nbsp;</p><p>根据研究机构World Coffee Portal发布报告显示，中国品牌咖啡门店总数已接近5万家，过去12个月增速超过58%。中国成为全球拥有品牌咖啡门店最多的国家。&nbsp;</p><p>中国咖啡市场的增长，很大程度是源于咖啡品牌通过加盟模式攻城略地。&nbsp;</p><p>自去年下半年开始，不管是茶饮品牌入局做咖啡，还是咖啡赛道的老玩家，各个本土咖啡品牌不约而同地通过加盟模式在全国各线城市迅速落地。&nbsp;</p><p>瑞幸咖啡和库迪咖啡两个品牌在过去一年净增长超过一万家，增速惊人。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_ce6fad06bb134d578e404f809b8b6f76@5265833_oswg698893oswg903oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：红餐加盟优选&nbsp;</p><p>七分甜旗下咖啡品牌轻醒咖啡，甜啦啦创立咖啡品牌“卡小逗”，沪上阿姨创立“沪咖”这些品牌，包括早前蜜雪冰城创立的“幸运咖”，无一例外都采取了加盟店模式。目前，幸运咖全国门店已突破2000家。&nbsp;</p><p>而为了抢加盟商，咖啡品牌们也是铆足了劲。&nbsp;</p><p>瑞幸8月开放带店加盟，据其官微数据显示，截至11月23日，瑞幸已审核通过696家门店选址，其中177家已开业。此外，像卡小逗、库迪、轻醒咖啡、NOWWA挪瓦咖啡等品牌则以免收加盟费、0元加盟费、限时补贴等举措吸引加盟商关注。&nbsp;</p><p>比如NOWWA挪瓦咖啡11月消息，计划到年底新签1000家门店，对新签门店免5万元的加盟费，共计5000万补贴；此外NOWWA挪瓦咖啡还根据落位情况，补贴咖啡豆等核心物料设备等，单店加盟补贴最高可达20万。&nbsp;</p><p>得益于此，中国咖啡的门店数据和市场规模有望进一步飙升。&nbsp;</p><p>而从连锁咖啡品牌的最新拓店计划可以看出，这股咖啡加盟的热浪会延续到2024甚至2025年。比如创立于2022年3月的新中式咖啡品牌peekoo coffee，目前全国门店有60多家，预计明年能达到300家；10月17日，据瑞幸咖啡联合创始人、董事长兼CEO郭谨一透露，目前瑞幸咖啡门店数已超过13000家，客户数超1.7亿。预计今年年底，瑞幸咖啡门店数将突破15000家；近日库迪咖啡董事长兼CEO钱治亚也在内部信中提出，库迪要在2025年全球门店达到20000家。&nbsp;</p><h3><strong>红餐加盟优选点评：</strong></h3><p>&nbsp;毫无疑问，伴随着咖啡品牌的加速扩张，中国咖啡市场规模将进一步扩大。现阶段，我们无法断言中国咖啡市场究竟怎样走入终局，但所有的餐饮品类，都有其生命周期，对于创业者和加盟商而言，要审时度势抓住红利先机，同时也要警惕的是过热后市场的快速降温。&nbsp;</p><h2><strong>拉面品类赛道打起加盟“暗战”</strong></h2><p>2年前，是拉面新品牌疯狂崛起的爆发之年。当时资本们疯狂“吃面”，看好拉面赛道的不乏高瓴创投、金沙江创投、红杉基金、腾讯投资、顺为资本等明星VC机构。最风光时，马记永、陈香贵两大拉面新贵品牌的估值均超过10亿元，张拉拉在一年内融资3轮。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_ab393e2fff5247d7a2832462f61b3b76@5265833_oswg199482oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：红餐网摄</p><p>然而仅过了一年多的时间，资本不再注资，拉面赛道似乎也换了天，上述品牌的热度也有所下降。&nbsp;</p><p>今年以来，这些拉面品牌有了新动作，比如调整定价、调整产品线、推套餐组合等，还有就是借助加盟提高扩张速度。&nbsp;</p><p>11月，陈香贵正式开放加盟。目前在其官方微信，可以找到“事业合伙人”入口；另外，陈香贵官微里“关于阿贵”一栏内容显示，陈香贵目前在上海、北京、深圳、广州、苏州、杭州等城市开设了210家直营门店，2024年计划全国门店扩张至500+家。延伸阅读：《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4ODEyNzMxMg==&amp;mid=2650245280&amp;idx=3&amp;sn=5bc3f5b3af9ecd237ec7ab347fd6b222&amp;chksm=882dca9fbf5a43895a878a840c696d40b7356c9a2160cf4b0c9b1222db5ca49449873785e914&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">兰州牛肉面，真撑不住了？》</a></p><p>同月，张拉拉也发文庆祝品牌成功签约300店，并官宣面向全国开放事业合伙人的招募，其中前10名签约成功的合伙人，还能获得50000元开店资金。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_5964a8a233f44c5fa290f8ed0930eb05@5265833_oswg883660oswg902oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源： 红餐加盟优选&nbsp;</p><p>无论是新开放加盟还是推加盟优惠政策，兰州牛肉拉面品牌要借助加盟加速拓店的意图都很明显，品牌与品牌之间甚至还出现了一种“抢”加盟商的意味。&nbsp;</p><p>此外，和府捞面于去年新拓展的子品牌“阿兰家牛肉面”也借助加盟实现了快速扩张，红餐大数据显示，阿兰家的门店数接近50家。&nbsp;</p><h3><strong>红餐加盟优选点评：</strong>&nbsp;</h3><p>过去，拉面品类市场属于有品类无品牌的境地，市场集中度较低，这给拉面创新品牌提供了广阔的想象空间，资本也扎堆涌进来。但获得融资只是第一步，没有了资本的输血，品牌们如何获得持久快速的新的增长，是需要所有拉面品牌创业者需要共同思考的问题。加盟会不会是其中的一条捷径，红餐加盟优选将持续保持关注。&nbsp;</p><h2><strong>靠加盟火起来的明星餐饮品牌，大多落得一地鸡毛</strong></h2><p>加盟明星餐厅做“粉丝经济”的模式，在2023年面临着更严峻的挑战。那些靠加盟快速扩张的明星餐饮品牌，几乎都接连翻车了，几乎无一落得什么好的下场。&nbsp;</p><p>陈赫创立的贤合庄曾在短短2、3年拓店800家。但今年来，贤合庄接连撤出北京、上海、广州、成都等多座城市。红餐大数据显示，截止目前，贤合庄在营门店数仅剩100余家。延伸阅读：《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MDE4ODQ5MA==&amp;mid=2247492357&amp;idx=1&amp;sn=f2b49b96a5cddfe490d6c77c336938c2&amp;chksm=fb3fa920cc48203605b4bb192ab799385e8c3da145a9d67cda11370ea9dc7f7eb2416b2a87ba&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">广州店全关，全国门店锐减！贤合庄你又怎么了？》</a></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_35a0540cb8e146d1beacc9e5e5e55e10@5265833_oswg933931oswg897oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△贤合庄鸿通城店，图片来源：小凌供图&nbsp;</p><p>韩寒的“很高兴遇见你”，2018年其就开始曝出大批量倒闭的风波，其位于天津的加盟店还因欠薪被诉至法院。今年10月，该品牌更是被曝亏损上亿，目前很高兴遇见你旗下门店均已全部关门。&nbsp;</p><p>12月，明星关晓彤代言的奶茶品牌天然呆因涉及特许经营合同纠纷，被强执430万，公司和法人均被限制消费。&nbsp;</p><h3><strong>红餐加盟优选点评：</strong>&nbsp;</h3><p>加盟明星餐饮店，目的是借助明星的光环获取流量，这种模式本身并没有问题。但明星餐饮品牌之所以频繁暴雷，是因为在没有跑通经营模式，没有以产品、服务为核心的前提下，通过走快招路线，大张旗鼓炒热度进而实现规模性扩张，本身操盘者的初心以及推动逻辑已经出了问题，结果自然有问题。因此，对于想要做明星餐饮加盟的创业者，未来在选择项目、考察项目时要擦亮眼睛，提高项目评估的基本常识。&nbsp;</p><h2><strong>海外加盟热潮掀起</strong></h2><p>今年海外的加盟市场同样风起云涌。&nbsp;</p><p>2月，正新鸡排吹响了全球招商冲锋号，并定下了未来要在全球布局“十万门店，千亿产值”的发展目标。&nbsp;</p><p>3月9日，喜茶时隔五年后重启出海，将开放日本、新加坡、泰国、越南、马来西亚等东南亚海外市场的合伙人申请。至今，喜茶已在英国伦敦、澳大利亚墨尔本、加拿大温哥华、美国吉隆坡各开设了1家门店，韩国首尔首店目前在围挡中。截至12月19日，喜茶事业合伙助手微信小程序上的开放合作区域显示已开放的海外市场包括韩国、日本、新加坡、马来西亚、美国、加拿大、澳大利亚、英国等。&nbsp;</p><p>3月底，瑞幸新加坡两家门店试营业。</p><p>4月，其位于新加坡第一高楼国浩大厦的门店开启试营业。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_4e39d26208574a5481183b87557d2262@5265833_oswg118977oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△瑞幸咖啡在新加坡的门店，图源瑞幸咖啡微博&nbsp;</p><p>同样是在3月底，何勇集团旗下品牌哚哚米线发布了2023年将加大海外市场的布局计划，称未来将逐步解锁加拿大、美国、澳大利亚等海外国家和地区。&nbsp;</p><p>4月，鱼你在一起创始人魏彤蓉在2023年全球加盟商大会上也表示，今年鱼你在一起不仅要提高国内开店速度，同时也将加速海外市场的扩张，在纽约、迪拜、加拿大等海外城市和国家布局加盟门店。&nbsp;</p><p>5月初，中国台湾奶茶品牌一芳水果茶也宣布，除了在巴黎、伦敦、爱丁堡、东京、曼谷、纽约、旧金山等海外城市布局分店之外，还将向意大利开放加盟机会。&nbsp;</p><p>同样是5月，三顾冒菜欧洲首店在德国科隆开业，根据其官方披露的信息显示，接下来三顾冒菜将积极在海外开拓加盟模式。&nbsp;</p><p>10月1日，甜啦啦海外首城落地印尼，雅加达六家门店齐开。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_e89591df55dc42c49f75783a10982a3c@5265833_oswg136962oswg850oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△甜啦啦海外首城开业剪彩</p><p>11月20日，张亮麻辣烫宣布进攻东南亚市场。据了解，张亮麻辣烫在新加坡、马来西亚、印度尼西亚、泰国这4个国家开出及筹备当中的门店已达到15家。&nbsp;</p><p>12月，探鱼官宣放开全球加盟，目前已经在澳大利亚、新加坡、马来西亚、印度尼西亚等海外国家开设了加盟门店。&nbsp;</p><h3><strong>红餐加盟优选点评：</strong>&nbsp;</h3><p>特许加盟在海外市场已经非常成熟，而且具有财税规范成本及人工成本等优势，能保证加盟门店产品和服务的质量标准，统 一经营策略，因此可复制性更强的加盟一直是中餐企业出海时首选的商业模式。&nbsp;</p><p>但值得注意的是，中餐出海虽是大势所趋，但去海外开放加盟业务并不能稳赚不赔，仍有不少需要品牌注意的事项，比如在法律上，要遵守不同国家和地区的特许经营法律规定，此外，还要重视起员工是否稳定、加盟模式是否完善以及相关产业链是否足够成熟等问题。&nbsp;</p><h2><strong>网红品类借加盟加速崛起，但热得快，降温也快</strong></h2><p>今年火起来的网红品类有很多，比如冒烤鸭、五元自助糖水、新中式馒头……这些品类之所以能快速打响知名度，也离不开加盟商的支持。&nbsp;</p><p>红餐大数据显示，2022年11月—2023年11月，冒烤鸭全国门店数从385家上升至3,632家，同比上涨了843%。&nbsp;</p><p>在热度之下，各大冒烤鸭专门店借助加盟模式加速拓店。如钢一区伍妹冒烤鸭于2023年新开超150家门店，李叙青冒烤鸭近4个月内新开了超50家门店。延伸阅读：《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MDE4ODQ5MA==&amp;mid=2247493360&amp;idx=1&amp;sn=12d08b9104eddbba6cb8bfb04f665c77&amp;chksm=fb3facd5cc4825c3bd4b9e0f4e41f4085d2f8e71651b8aec8c348536196ccb4d8b4e94c8513c&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">冒烤鸭近1年门店数激增超8倍，创业者如何避免沦为“炮灰”？</a>》&nbsp;</p><p>五元自助糖水业态走红，加盟商也开始围猎“无人糖水铺”项目，大大小小的品牌层出不穷。恰冰记、汕饮、全季、肆季、春娇奶奶、名发、合发、阿函糖水铺等，均是近一两年萌生的无人自助糖水品牌。其中还有品牌喊出了要在年内开出1000家门店。延伸阅读：《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MDE4ODQ5MA==&amp;mid=2247492847&amp;idx=1&amp;sn=da0176133d9a10829934e8dce0664193&amp;chksm=fb3faecacc4827dcfd7181ae881cb5e7246197b48443e8f927c29821a17e4f2312071e27f231&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">5元自助糖水，是一门可以打败雪王的超级生意？</a>》&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_111f3e01e25b4b70a8fc13a8c37c0c7a@5265833_oswg143665oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：红餐加盟优选摄&nbsp;</p><p>今年上半年，在新中式馒头的“热潮”下，不少创业者纷纷涌入这个赛道。北京、杭州、上海、青岛等城市都出现了一批“馒头铺”。&nbsp;</p><p>可惜，部分网红品类的火爆总是来得快去得快，现实则并非那么如意。&nbsp;</p><p>今年6月，新中式馒头开始出现倒闭潮；五元自助糖水品牌不仅发展失速，在社交平台和二手平台上，已经有一批自助糖水铺的转让设备帖子。更有业内人士直言，接下里还有一大批五元糖水铺会在这个冬天倒下。&nbsp;</p><h3><strong>红餐加盟优选点评：</strong>&nbsp;</h3><p>其中有的网红品类之所以速生速死，一方面要么是品类本身生命力不强，要么是太小众，没法进行规模化扩张，加之在“镰刀手”越来越“专业”的情况下，导致一部分创业者不幸“被收割”。&nbsp;</p><p>不过，2023年火起来的网红品类中，并非所有的网红品类都是伪需求或昙花一现，只是品类能否长存，靠的不是短期流量而是长期深耕，通过为加盟商创造利益，为顾客创造价值，方能实现从网红到长红的转型。&nbsp;</p><h2><strong>0元加盟、减免加盟费……餐饮的加盟“套路”越来越多了</strong></h2><p>今年年初，餐饮回暖，给众多餐饮连锁品牌“抢人”“抢铺”、加速扩张的希望。在投资越来越谨慎的2023年，低门槛投资的方式已然成为创业者刚需。而为了在抢规模上更胜一筹，不少连锁餐饮品牌在继优惠加盟费，提供技术支持，甚至减免加盟费，推出了“0元加盟”，其中招数和“套路”可谓是越来多了。&nbsp;</p><p>比如T97coffee，表示线下营业额不抽成，一年内闭店合作费100%返还。&nbsp;</p><p>还有库迪，在2023年3月31日前，签约的门店限时每家店可减免高达10万元的服务费；同时还设置保底政策，若加盟商发生亏损，库迪咖啡将补足亏损差额。延伸阅读：《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MDE4ODQ5MA==&amp;mid=2247491471&amp;idx=1&amp;sn=c7b53dba3262e6a5944a2950f594c0c6&amp;chksm=fb3c55aacc4bdcbcdf116cbaa366bacf013edf1c030b7288c793eb4e40a9252e5be8b789e59e&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">限时减免10万服务费，库迪咖啡加盟你敢不敢冲？</a>》&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_ba221b3cc4c244daa8a24096df7a2be0@5265833_oswg75620oswg970oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：库迪咖啡官博&nbsp;</p><p>此外，为了吸引联营商加盟，库迪还推出补贴政策。例如，低于9.5元的单子一律按9.5元来结算；选址和瑞幸的距离在100米之内有1.5元的补贴，150米为1元，200米为0.5元；开店超过1家有0.5元补贴；房租超过1.5万元有0.5元的补贴，最高补贴2.5元。&nbsp;</p><p>不止是咖啡业态，像火锅、小吃快餐等赛道，尤其是一些小型餐饮，都祭出了“立减加盟费”“限时特惠”“免品牌使用费”“免装修设计费”“送设备”“送底料”等大招。&nbsp;</p><h3><strong>红餐加盟优选点评：</strong>&nbsp;</h3><p>加盟的风险，老生常谈。只是无论是何种加盟方式，其背后，除了想赚快钱，还有就是品牌想借助门店的规模效应，提升品牌竞争力，实现扩张。即便餐饮品牌的套路再多，这并非就与“割韭菜”划上了等号，也不是判断一个加盟项目好不好，值不值得入局的唯一标准。但作为创业者，我们需要警惕的是，切勿因为短期或者是字面上的利益驱使，冲动加盟一个自己了解不深的品牌。&nbsp;</p><h2><strong>国家重拳整治快招，餐饮加盟乱象有望得到遏制</strong></h2><p>在各大品类爆发“报复性”加盟背后，隐藏着一条隐秘而暴利的“以加盟名义，行诈骗之实”的灰色产业链。但今年之后，这条灰色产业链有望被砍断。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_b4276415938f42f08faa018d761c3845@5265833_oswg710885oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：图虫创意&nbsp;</p><p>6月25日，商务部会同中央网信办、公安部、市场监管总局、国家知识产权局五部门发布了《关于完善综合监督制度 促进商业特色经营规范有序发展的通知（征求意见稿）》。就特许经营的有关工作要求进行了公示、规范，其中饮品、餐饮、零售等行业，将依法依规实行重点监管。各地商务、市场监管、公安等部门还会定期联合开展商业特许经营专项清理整治，集中曝光、处理一批违法违规案件。延伸阅读：《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MDE4ODQ5MA==&amp;mid=2247492606&amp;idx=1&amp;sn=76fc37d240c754888ddd4290e1541b84&amp;chksm=fb3fa9dbcc4820cd88e2b95b005e3a18dc03342dce2804dcfe4113c57fcd0a805c287509b9d0&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">新规出台，专治餐饮特许加盟乱象！快招公司将无所遁形？</a>》&nbsp;</p><p>事实上，不止是相关政策的出台，2023年以来，各地地方法院在处理快招加盟相关案件时，整治的力度也越来越大了。多地法院不止一次将“快招”定性为“诈骗”。一些被定罪的快招公司人员，不仅要面临罚款，还要承受“牢狱之灾”。&nbsp;</p><p>比如6月7日，南京一诈骗集团的4名团伙分别被判有期徒刑5-12年，并处罚金20-200万元。10月，上海也披露了首例“套路加盟”合同诈骗案，69名涉案人员被判刑，其中7名主犯被判10年以上有期徒刑，并处罚金。&nbsp;</p><p>从相关部门的新举措，以及上述几个案例的审判结果，意味着国家开始重拳打击快招黑势力了，这势必会对那些仍在用快招模式行骗的企业起到比较大的震慑作用。快招公司基本上没有活路，走向刑事也是必然的结果。&nbsp;</p><h3><strong>红餐加盟优选点评：</strong>&nbsp;</h3><p>“快招”这条灰色产业链，多年来一直游走在法律法规的边缘，可谓害人不浅。快招公司为了割韭菜赚快钱，花样百出。而很多创业者没有经验，也不懂如何辨别，一不小心就成了“韭菜”，最后投诉无门，只能自认倒霉。 但所幸的是，国家对于快招加盟乱象的整治力度正在加强。&nbsp;</p><p>不过， 伴 随着快招公司的坑骗技巧越多越多，在此红餐加盟优选想再次提醒各位创业者，找加盟一定要擦亮眼睛，找到正经做生意的品牌方，了解清楚对方的资质，签合同一定要看清条款。&nbsp;</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>过去，一些餐饮品牌因为加盟而爆发的负面新闻着实不少，让加盟一词一度和割韭菜绑定在一起，一时间，人人谈加盟色变。&nbsp;</p><p>2023年，是加盟价值认知被重塑的一年，不少过去坚持直营的餐饮企业集体改道，加入到加盟扩张的阵营中，整个餐饮市场充满着勃勃生机。&nbsp;</p><p>在红餐加盟优选看来，眼下餐饮行业已经步入深度存量竞争时代。此时开放加盟，有利于连锁餐企锁定优质铺位，实现规模化连锁发展，在这场“存量竞争”中占据更多优势。&nbsp;</p><p>但不可否认的是，2023年，也是餐饮加盟市场竞争最为激烈的一年。经历了一年的高速发展，各大品类赛道的连锁餐饮品牌们“抢门票”的阶段基本上完成了。因此，有业内人士预测，明年再来做加盟已经来不及了。这个观点是否会成为现实？餐饮加盟这个窗口期是否会持续到2024年？明年的这个时候，我们再来揭晓答案。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/b4VD82BVpsZeVpYu8DxyLw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“红餐加盟优选”（ID:hongcanjm）</a>，作者：陈小将，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2572017376976770</id>
            <title>永辉超市甩卖资产熬寒冬</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2572017376976770</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2572017376976770</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 11:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 雷达财经鸿途, 永辉超市, 资产出售, 资金紧张
<br>
<br>
总结: 永辉超市通过出售资产来缓解资金紧张的局面，其中包括出售红旗连锁股份和万达商管股权。这两笔资产交易对永辉超市的财务状况有积极影响，因为公司的资产负债率一直维持在高位。然而，永辉超市近年来面临业绩低迷和门店收缩的问题，需要寻找新的发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231222/v2_86c033fc347846e3845362f5450118e8@5034919_oswg239796oswg473oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>雷达财经鸿途出品 文|李亦辉 编|深海</strong></p><p>商超巨头永辉超市，接连出售资产回笼资金。</p><p>12月20日晚间，永辉超市发布关于出售资产的公告称，四川商投投资有限责任公司（下称“川商投”）拟向永辉超市现金购买公司持有的红旗连锁股份1.36亿股，转让总价约为7.99亿元。</p><p>数日前，永辉超市披露拟向大连御锦贸易有限公司（以下简称“大连御锦”）出售所持万达商管1.43%的股份，总转让价格为45.3亿元。</p><p>据测算，此次转让红旗连锁部分股权，永辉超市从投资至出售累计确认投资收益为1.16亿元。而出售万达商管股权完成后，预计实现公司整体收益6.12亿元。</p><p><strong>业内普遍认为，两项资产交割后产生的现金流，有助于缓解永辉超市眼前资金紧张的局面。财务数据显示，截至2023年三季度末，永辉超市资产负债率达86.54%。</strong></p><p>近年来，随着生鲜电商、会员店等新业态的兴起，传统超市迎来寒冬，永辉超市也一直处于关店、亏损的阴霾中。</p><p>目前，永辉超市正选择进入折扣店业态，但是“大象转身”从来都不容易，由于在之前试水会员店、mini店等新业态时栽过跟头，永辉超市有必要想清楚，这一次是深思熟虑后的创新，还是病急乱投医？</p><p><strong>接连甩卖两笔资产</strong></p><p>临近年末，永辉的资产“超市”也开张了。</p><p>12月20日晚间，该公司公告称，川商投拟向公司现金购买公司持有的红旗连锁股份 1.36亿股，占红旗连锁总股本的10.00%，5.88元/股，转让总价为7.99亿元。本次交易完成后，公司仍持有红旗连锁股份1.49亿股，占红旗连锁总股本的 11%。</p><p>永辉超市是在数年前，分两次取的目前所持的红旗连锁股份。2017 年 12 月，公司以 5.80元每股作价受让红旗连锁实际控制人曹世如、股东曹曾俊所持有的红旗连锁股份共 1.63亿股，合计占红旗连锁总股本的 12.00%。</p><p>2018年1月，公司以 5.80 元每股作价受让红旗连锁实际控制人曹世如、股东曹曾俊所持有的红旗连锁股份共 1.22亿股，合计占红旗连锁总股本的 9.00%。</p><p><strong>经初步测算，交易完成后，对于本次转让的红旗连锁 10%股权，公司从投资至出售累计确认投资收益为人民币1.16亿元。</strong></p><p>永辉超市称，本次转让红旗连锁 10%股权对应的账面价值为人民币 9.63亿元，本次股权交易价格较股权账面价值折价人民币1.63亿元，交易完成后，该交易预计将减少公司当年税前利润人民币1.63亿元，最终结果以公司经审计的财务报告为准。</p><p>这已经是近期永辉超市第二次出售资产了。</p><p>12月14日，永辉超市还发布公告称，大连御锦拟向其购买所持有万达商管股份3.89亿股，占万达商管总股本的1.43%，转让价格为45.3亿元。</p><p>天眼查信息显示，大连御锦贸易有限公司成立于2023年11月30日，注册资本50万元，主营业务国内贸易代理等，股东为北京一方明实信息技术有限公司，后者由大连一方集团有限公司100%持股。</p><p>而大连一方实际控制人孙喜双，则为万达集团创始人王健林的多年好友。当初，永辉超市也是从大连一方集团手中收购的大连万达商管股权。</p><p>2018 年 12 月，永辉超市与大连一方集团有限公司、孙喜双签订股份转让协议，受让大连一方集团有限公司持有的大连万达商业管理集团股份有限公司股份6791.02万股，每股转让价格为 52 元，该股份转让协议价格为 35.31亿元。</p><p><strong>仅从价格看，这次转让价款较5年前高出整整10亿元。但这次回售给孙喜双旗下的公司，交易的全部转让价款共分八期支付，其中第一期转让款3亿元将于12月30日支付，最后一笔到2025年9月30日才能收回。</strong></p><p>即便如此，永辉超市也能净赚超6亿元。公告显示，截止至公告日，该股权投资账面价值为39.18 亿元，本次股权交易价格较股权账面价值溢价人民币 6.12亿元，其中第一期股权交易完成后将影响公司 2023 年税前利润2859.58 万元，现金流量增加 3亿元。</p><p>对于近期的两份资产出售，永辉超市均表示，目的是为了盘活公司资产，符合公司缩小投资规模战略。</p><p>外界普遍认为，出售上述两笔股权，对永辉超市在财务层面上有着积极的影响。</p><p>同花顺iFinD数据显示，最近三年来，永辉超市的资产负债率持续维持在高位。2021年末、2022年末、2023年前三季度，公司的资产负债率高达84.47%、87.68%、86.54%。另外，截至9月30日，永辉超市负债合计达到472.40亿元。</p><p><strong>业绩低迷、门店收缩</strong></p><p>永辉超市走上“下坡路”，从两年前就开始了。</p><p>2021年，时任永辉超市董秘张经仪辞职时说，“我们正在下山，恢复体能，更新装备，重整后勤。”面对困境，永辉被迫自救，重找出路。</p><p>但在此之前，永辉超市也有过高光时刻。2000年，当洋超市在国内遍地开花之际，一个叫张轩松的福州人开一家生鲜超市。他做了一个大胆的决定，超市50%的区域为生鲜区，当时一般的超市内仅有20%左右为生鲜区。</p><p>这一创举，恰好让永辉超市搭上当时“农改超”在全国范围落地的东风。<strong>仅用了三年的时间，永辉超市便成为全国超市零售业百强。</strong></p><p>2010年，永辉超市在A股上市，成为“生鲜第一股”。那时候，永辉超市的前两大股东为张轩宁和张轩松两兄弟，公司家族企业特征明显。</p><p>后来永辉超市创始团队中，除张氏兄弟外的成员逐渐减持股份并退出管理，还引入腾讯和京东的资本支持。其中，2015年京东以43亿元入股永辉，随后不断追加，现在已成为永辉的第二大股东。</p><p>2016年“新零售”概念风起后，实体零售商凭借密集网点资源与消费者近距离优势，满足最后一公里的配送服务，一时成为电商巨头眼中的香饽饽。</p><p>永辉先后孵化出超级物种、mini店等业务对标盒马生鲜，被投资者所看好。<strong>2017年，永辉的净利润达到最高的18.17亿元，随后在2018年1月迎来了市值的最高峰，一度超过千亿大关。</strong></p><p>但回过头来看，不管是超级物种还是mini店，都没有取得很好的效果，最终走向被关闭的命运。有媒体统计，2020 年10月-2021年3月期间，永辉超市合计关闭336家mini店。</p><p>而且试水新零售所花费的代价不小，再加上疫情期间互联网电商对传统商超的冲击。<strong>2021年，永辉超市迎来上市后首度亏损，叠加2022年的续亏，两年时间公司一共亏损67.7亿元。</strong></p><p>也就是张经仪辞职的当年5月份，永辉超市在福州开出首家仓储店，此后开启了跨区域复制，陆续在上海、四川、北京、河南等多地落户多家门店。</p><p>但这种被业内广泛看好的仓储会员店，在永辉手中似乎未能大放异彩。据财联社，探索“仓储店”模式一年后，永辉就迎来了第一家仓储超市（石家庄怀特广场店）的闭店。</p><p>且除了2021年的财报，此后的财报中永辉超市再也没有更新过仓储会员店的相关进展。今年8月的2023年半年度业绩会上，公司回复仓储会员店目前有44家。</p><p>一番折腾下来，永辉超市的境况并没有明显好转。2023年前三季度，永辉超市营收达620.88亿元，同比下降12.44%；归母净利润为0.52亿元。</p><p>分季度看，永辉超市仅在今年一季度实现短暂扭亏，一季度归母净利润7.04亿元，后面的二季度、三季度再度陷入亏损，分别亏损3.3亿元、3.21亿元。</p><p>此外，永辉超市的门店数量也收缩。<strong>据报道，永辉超市的门店数在2019年达到巅峰，为1440家。如今公司门店降至千家左右。</strong></p><p><strong>押注折扣店可行吗？</strong></p><p>“永辉如果没有创新业务，哪一天用户不喜欢了，就会非常危险。”张轩宁曾坦言。因此，即便之前踩坑不少，永辉超市还是在尝试各类可能带来新鲜血液的业态，这一次盯上的折扣店。</p><p><strong>今年10月，永辉超市表示，将在全国范围的门店中增设“正品折扣店”，并同步在线上App、小程序增设折扣专区，提供食品、用品惊喜折扣价。</strong></p><p>永辉超市负责人表示，折扣店是当前市场环境下零售行业的大趋势，具有加快商品汰换效率、丰富商品的种类等优势。</p><p>据悉，永辉超市并不打算像物美那样独立开设一家折扣店门店，而是在旗下门店内设立折扣店区域，大范围地嵌入这一模式。</p><p>在折扣商品选择方面，也区别于传统的临期商品折扣价的运营逻辑，以提高商品效率为核心，通过数字化手段，每日从新品、网红商品及常规商品中选择一部分进入折扣商品池，根据具体情况按照其原价的七折、五折及三折进行销售。</p><p>从定义来看，折扣店是指持续性地向消费者提供低价格的商品。因此，有分析指出，这一业态的核心，就是如何打造一套低成本的经营体系。</p><p>由于低价的本质，也有人把折扣店称为传统商超的“价格战”、线下超超市的“拼多多化”。</p><p>而如果仅从产品性价比的角度来看，如何优化采购渠道、减少运输及储存损耗、精简人力等仍是关键。此外，还可以通过发展自有品牌，在保持性价比的同时品质也有保障。</p><p>不过，要做到这些，对传统商超来说并不容易。农文旅产业振兴研究院常务副院长袁帅认为，折扣店的经营模式与传统商超有所不同，它通过产地直采、仓储式陈列、优化物流等方式，降低成本和提高效率。</p><p>作为一种新的商业模式，物美、盒马、家家悦等也对折扣店早有布局。永辉超市姗姗来迟虽有跟风之嫌，但也不乏叫好的声音。</p><p>艾媒咨询CEO兼首席分析师张毅在接受采访时表示，对于永辉超市而言，增设正品折扣店是企业在零售行业的探索与创新，对于企业突破与适应新消费时代，是很好的尝试。</p><p>然而，挤进折扣店赛道后，这一新业态将成为驱动永辉超市业绩增长的利器，还是重蹈过去“新零售”的覆辙，其成效还有待进一步观察。</p><p>‍本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Am6r3K2sR5o2Am4SOvF75w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鸿途FLY”（ID:hongtufly）</a>，作者：X编辑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2574301377848962</id>
            <title>本周双碳大事：2024年全国能源工作重点来了；特斯拉正式启动上海储能超级工厂；蜂巢能源撤回IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2574301377848962</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2574301377848962</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 09:00:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 整理, 薛昱婷, 雪小顽, 2024年全国能源工作会议, 九项重点任务
<br>
<br>
总结: 2024年全国能源工作会议在北京召开，明确了明年能源领域的九项重点工作任务，包括能源安全、“双碳”目标、能源科技、全国统一大市场、能源监管体系、能源国际合作、民生用能工程建设等方面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>整理 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p><strong>2024年全国能源工作会议召开，部署9项重点任务</strong></p><p>12月21日，2024年全国能源工作会议在北京召开，强调要加快建设新型能源体系、新型电力系统，加强能源产供储销体系建设。会议明确了明年能源领域的九项重点工作任务，包括能源安全、“双碳”目标、能源科技、全国统一大市场、能源监管体系、能源国际合作、民生用能工程建设等方面。</p><p>对于“双碳”目标任务，国家能源局要求2024年将持续优化调整能源结构，大力提升新能源安全可靠替代水平，加快推进能源绿色低碳转型。其中，要求全年全国风电光伏新增装机2亿千瓦左右，这较去年目标提升了25%；核电项目建成投产4台机组，新增装机500万千瓦左右，较去年目标提高了73%。（界面新闻）</p><p><strong>蜂巢能源撤回A股IPO</strong></p><p>12月22日，上交所官网信息显示，蜂巢能源主动撤回了A股IPO申请。蜂巢能源对此回应称，公司综合考虑各种因素，以公司及公司股东的最大利益为重，决定撤回A股申请，并考虑启动其他融资方案。</p><p>蜂巢能源脱胎于长城汽车，2018年正式从长城汽车分拆出来。根据中国汽车动力电池产业创新联盟的数据，2022年蜂巢能源装车量6.10GWh，占比2.07%，在国内市场排名第七。作为国内动力电池前十企业，蜂巢能源过去几年经营持续向好，此前一轮问询已经挂网，据悉二轮问询也准备妥当，此番撤单或为市场局势变化的无奈之举。（证券时报）</p><p><strong>国家管网注资50亿元成立储能公司</strong></p><p>近日，国家管网集团储能技术有限公司成立，法定代表人为赵罡，注册资本50亿人民币，经营范围含矿产资源勘查、建设工程设计、矿产资源储量估算和报告编制服务、储能技术服务、货物进出口、非食用盐加工等。股东信息显示，该公司由国家石油天然气管网集团有限公司全资持股。</p><p>多位业内人士表示，上述公司是专门针对国家管网集团旗下储气库等储气设施设立的公司，而非跨界进入当前火热的电池等储能领域。（界面新闻）</p><p><strong>特斯拉上海储能超级工厂项目启动</strong></p><p>12月22日，特斯拉公司在上海与临港新片区管委会开展了拿地签约仪式，宣布特斯拉储能超级工厂这一里程碑项目正式开启。特斯拉储能超级工厂项目位于上海市临港新片区，临近特斯拉上海超级工厂。</p><p>特斯拉方面的最新消息显示，工厂计划于2024年第一季度开工，第四季度投产。初期规划年产商用储能电池1万台，储能规模近40GWh。据悉，特斯拉即将在上海制造的Megapack每台机组可存储超过3.9MWh的能源，足以满足3600户家庭一小时的用电需求。（澎湃新闻）</p><p><strong>金源氢化在香港上市</strong></p><p>36碳获悉，12月20日，河南金源氢化化工股份有限公司成功在香港联合交易所主板挂牌上市。</p><p>金源氢化成立于2012年，作为河南省加氢苯基化学品及能源产品供应商，主要专注生产加工加氢苯基化学品（主要包括纯苯、甲苯及二甲苯）、能源产品（包括液化天然气、煤气及氢气）、加氢苯基化学品（主要包括纯苯、甲苯及二甲苯）。根据弗若斯特沙利文的资料，于2022年按收入计，金源氢化是河南省最大的纯苯供应商、第三大液化天然气供货商，市场份额分别为18.6%、4.9%。</p><p><strong>遭遇冒名集资诈骗，亿纬锂能报案</strong></p><p>12月19日消息，亿纬锂能在官网发布《严正声明》表示，有诈骗分子冒用亿纬锂能名义开展虚假投资平台APP集资诈骗，严重损害人民群众和亿纬锂能合法权益。公司已于11月11日向公安机关报案。</p><p>亿纬锂能表示：“公司从未授权任何单位或个人开展投资理财类APP平台，从未出具过任何相关文件或通过任何APP组织相关投资活动。对于任何单位或者个人假冒我司名义，伪造投资项目，进行网络集资等侵犯我司合法权益的行为，我司保留依法追究法律责任的权利。”（红星新闻）</p><p><strong>工信部：到2025年拟实现光伏产业基础通用标准和重点标准全覆盖</strong></p><p>12月19日消息，为充分发挥标准对太阳能光伏产业发展的引领规范作用，持续完善标准体系，工业和信息化部科技司组织有关单位编制完成了《太阳能光伏产业综合标准化技术体系（2023版）》（征求意见稿），并公开向社会征求意见。</p><p>征求意见稿提出，到2025年，按照统筹规划、分类施策，协同推进、急用先行，立足国情、开放合作的原则，不断完善和优化科学合理、技术先进、协调配套的光伏产业标准体系；新制定国家标准和行业标准40项以上，支持社会团体自主研制先进团体标准，实现光伏产业基础通用标准和重点标准的全覆盖；强化标准应用示范，发挥标准在推动光伏技术进步和产业发展中的支撑和引领作用，促进光伏产业的持续健康发展。（新华财经）</p><p><strong>《锅炉绿色低碳高质量发展行动方案》正式发布</strong></p><p>国家发展改革委、市场监管总局等5部门近日联合印发《锅炉绿色低碳高质量发展行动方案》，明确了总体要求、主要目标和重点任务，对锅炉生产制造、建设运行、回收利用等环节作出全链条系统安排。</p><p>锅炉广泛应用于电力、供热、石化等行业及日常生活中，是能源消费大户和重要的大气污染物及碳排放源。目前，我国共有锅炉约32万台，年消耗能源约20亿吨标准煤，碳排放量约占全国碳排放总量的40%。《方案》明确提出，到2025年，工业锅炉、电站锅炉平均运行热效率较2021年分别提高5个百分点和0.5个百分点；到2030年，工业锅炉产品热效率较2021年提高3个百分点，平均运行热效率进一步提高。（央视新闻客户端）</p><p><strong>英国将在2027年前对进口商品加征碳税</strong></p><p>当地时间12月18日，英国政府宣布，将在2027年之前实施新的进口碳税机制，对来自碳税价格较低或无碳税国家的进口货物加征税款，以确保进口商品与在英生产的产品碳税相当。</p><p>该碳税的征收对象主要包括钢铁、铝、化肥、氢气、陶瓷、玻璃和水泥等碳密集型产品。此举被视作英国政府对于欧盟推出碳边境调整机制的回应。（中国新闻网）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545780088399368</id>
            <title>一个咖啡品牌的“绝地反击”：3个月，从营业额腰斩到全线盈利</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545780088399368</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545780088399368</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 06:24:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格战, 哀嚎遍地, 绝地反击, 红果实
<br>
<br>
总结: 红果实咖啡在价格战中遭遇困境，但通过重塑品牌价值成功实现绝地反击。他们通过转型茶咖，借势文化，重新定义产品，并将茉莉花、广陵和中国茶等元素融入咖啡中，取得了成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_dca1b02b8a9349eba02993376791b9d5@000000_oswg11923oswg1080oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在“哀嚎遍地”的价格战中，我看到了一个“绝地反击”的故事。</p><p>红果实咖啡，坐标扬州，在当地有17家门店。从营业额下降40%~50%，到如今全部门店实现盈利，只用了短短3个月。</p><p>没有一味降价，而是重塑品牌价值。红果实是怎么做的？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_febbf439b60544ccabce2f3e7dd9ea93@000000_oswg117789oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_35a7a7c907b24ec9b77f2ab04d161deb@000000_oswg3771oswg1080oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“瑞幸和库迪给我当头一棒</strong></p><p><strong>让我醒过来了”</strong></p><p>红果实，是一个十分年轻的品牌，但经历却一波三折。&nbsp;</p><p>2022年5月创始于扬州，以红色的咖啡果实为品牌符号，首店开在扬州顶流商圈京华城，主打水果咖啡。&nbsp;</p><p>第一家店开业即火。“36平的门店，单日最高营业额2.6万，连续3个月月营业额超过30万。”&nbsp;</p><p>2022年，果咖品类的关注度空前，在这波品类势能的带动下，红果实以一个月开一家直营店的速度，在扬州的各大商圈布店，一度成为扬州咖啡数个榜单的top1品牌。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_8805722ed37947e09d7c5726ae3ebdb4@000000_oswg103054oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但美好的日子总是那么短暂。&nbsp;</p><p>刚崭露头角的红果实，在2023年就遇到了大坎儿。&nbsp;</p><p>突然开启的价格战，让红果实咖啡的门店一下子就感受到了市场的寒意，“营业额直接腰斩了，有的店甚至更低。”&nbsp;</p><p><strong>“瑞幸和库迪给了我们当头一棒，让我们醒过来了。”</strong> 红果实咖啡创始人满建海感慨地说。&nbsp;</p><p>咖啡这门生意到底还能不能做了？这是上半年萦绕在大部分从业者心头的疑问。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_57e7a8d45ecc447da4792b15b6921ac4@000000_oswg137671oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>满建海也在思考，作为餐饮行业的连续创业者，他迅速让自己冷静下来，理性分析市场。&nbsp;</p><p><strong>“餐饮‘万店品类’里，咖啡是唯一一个格局未定，市场增量大的品类，我看好咖啡的未来 ，也相信中国经济的未来。”</strong> 满建海分析。&nbsp;</p><p>“既然品类没有问题，问题就在于我们如何去塑造品类的价值，用价值战去打赢价格战。”&nbsp;</p><p>从产品下手，文化助攻，红果实开启了自己的品牌保卫战。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_2438180d47c445c5bddbf0d9b4564134@000000_oswg5384oswg1080oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>转型茶咖，借势文化</strong></p><p><strong>红果实开始了一场“绝地反击”</strong></p><p>无论是茶饮还是咖啡，都仍然是“产品为王”的赛道，一杯好喝、有性价比的产品，是所有绝地反击的基础项。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_32d23e2bb7ca470d95e6a8efc7082c04@000000_oswg825431oswg1080oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>红果实的第一个反击，也是从产品转型开始的。</strong></p><p>“霸王茶姬和茶颜悦色是我们的老师，我看到他们将茶与中国文化深度绑定，做出了自己的品牌壁垒。”&nbsp;</p><p>“反观自身，我们所在的扬州，古称广陵，是有着2600年历史的古城，文化底蕴不输长沙。其次，达到“国民级”传唱度的歌曲《茉莉花》，也发源于扬州。”&nbsp;</p><p>参考茶颜悦色，满建海结合自身提取出3个品牌元素：茉莉花、广陵、中国茶。&nbsp;</p><p>传统的茉莉花茶，一般是“茉莉+绿茶”的组合，满建海希望做出新的记忆点。就把茉莉花与乌龙茶一起窨制，再加上咖啡和鲜牛乳，多轮尝试之下，做成了一杯“广陵拿铁”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_fe6c4bb21810421c8275426c0cd642c6@000000_oswg85976oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“乌龙茶香和茉莉花香浓郁，再加上金奖豆和短保冷鲜牛乳，好的原料基本一口惊艳，这款产品先在我们第3家直营店测试，一上线就迅速成为门店销量top1，卖爆了。”&nbsp;</p><p>茶咖的小试牛刀，让满建海看到了这个品类的生命力，同时也尝到了文化赋能的甜头。&nbsp;</p><p><strong>紧接着是第二步：文化助攻，持续输出爆品。</strong></p><p>在品牌宣传上，门店环境及拓展上，红果实开始了文化助攻。&nbsp;</p><p>李白在扬州曾有诗云：“竹色溪下绿，荷花镜里香”，红果实提取诗歌中的关键信息，相继做出了溪下绿和镜里香两个茶咖爆款。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_e20c593f91ef45b1a1a22da666769f66@000000_oswg1060874oswg1079oswg851_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前广陵拿铁、溪下绿、镜里香组成了红果实的“爆款三剑客”，已经成为当地人的复购明星、游客到店必点。&nbsp;</p><p>在门店选址上，红果实也从商圈逐步向景区转移。&nbsp;</p><p>“我们还开了很多历史文化街店，比如东关街店、四望亭店，顾客拿到广陵拿铁就能和四望亭一起拍照。”&nbsp;</p><p>除此之外，在红果实的门店里，配合镜里香产品还布置了一处特别的场景：有竹席、荷花、折扇等，还专门用毛笔书写“竹色溪下绿，荷花镜里香”。&nbsp;</p><p>在红果实红白简约又充满现代化的门店中，进门转角就能看到这一“古风场景”，新奇感冲突感扑面而来，令人印像深刻。而产品和场景的完美契合，也让大多数消费者忍不住又拍又晒。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_5eb05fac80fd4460880c3307ef15f04f@000000_oswg174554oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一系列文化赋能动作，让红果实的品牌势 能不断裂变，一跃成为扬州咖啡的代表品牌。&nbsp;</p><p>但满建海认为这还不够，和巨头的较量中，顾客的满意度和粘性，是成败的另一个关键。&nbsp;</p><p><strong>第三步，开启服务升级，做“三个一”工程。</strong></p><p>在扬州的大众点评上，搜索红果实咖啡，发现几乎每家店评分都在4以上，位列扬州咖啡厅好评榜第一名。&nbsp;</p><p>和火锅、中餐相比，一杯咖啡与顾客链接的维度是相对有限的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_0971759140234d4f909672c34d858c80@000000_oswg161870oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>满建海认为，服务的第一个核心是QSC，“我常常和人说，你如果发现我们哪家店的玻璃不干净，我请你喝一年的咖啡。”&nbsp;</p><p>而在运营上，他设置了“三个一工程”：&nbsp;</p><p>第一，一家店每天要把1个满意度高的顾客，加到店长的个人微信号上，成为门店的私域顾客。</p><p>第二，每家店每天拍摄1条门店视频发朋友圈，主题不限，产品、服务、环境等都可以。</p><p>第三，每家店每天邀约1条好评，呈现在抖音、大众点评、小红书上都行。</p><p><strong>“我们是舍九选一的理念，不要求量要求质，日日累积的力量也会成为壁垒。”</strong> 满建海说。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_d91f3aea439c4a16889609f8e0426ac7@000000_oswg56680oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“价格战开始时，我们的营业额下降40-50%，但从8月份转型之后，营业额开始逐月递增，现在还没涨到高峰期，但能保证全部门店盈利。”满建海坦言， <strong>“现在方向清晰了，比单店日入2.6万的时候更安心。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_58f52043ea734bb0971adc6946d96066@000000_oswg5639oswg1080oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>持续大半年的价格战</strong></p><p><strong>让咖啡从业者更早看清真相</strong></p><p>在价格战给了当头一棒后，满建海开始逐渐认清行业真相：“以前一个方面优秀，品牌就能迅速出圈，现在品牌需要有10个长处，才能存活。”&nbsp;</p><p>今年，大部分咖啡从业者都觉得生意难做，但并不是消费者变少了，而是 <strong>咖啡门店的增长速度超过了顾客的增长，造成了行业供大于求，</strong> 价格内卷驱动发展的局面。&nbsp;</p><p>事实上，咖啡赛道红利一直都在，只是很多品牌过去的成功，是由市场规模增长带来的，无论是前几年的创意特调，还是去年的果咖，让全国各地崛起了无数区域连锁品牌。&nbsp;</p><p>“排队X小时、日出千杯、X年万店、融资数轮”等词语频现，大量跨界者涌入咖啡行业。&nbsp;</p><p>事实上， <strong>很多从业者对咖啡行业的底层需求并不明确，增长红利掩盖了问题</strong> ，一些不扎实的品牌也跑得飞快。&nbsp;</p><p><strong>但意外到来的价格战，一下子把红利带来的成绩拿掉了。</strong></p><p>所以说，不是咖啡需求变弱，而是很多人在用旧方法走新路，没有提供消费者真正需要的产品和服务体验。&nbsp;</p><p>未来的咖啡品牌必须找到自身差异化的价值点，找到巨头的“阴影”，真正走出一条属于自己的路。&nbsp;</p><p>今天（12月4日），咖门一年一度的“万有饮力”大会正在上海举办，40多位业内大咖共同预测行业大势，探讨如何“成为自己”，欢迎大家在线上围观。</p><p>‍‍</p><p><strong>统筹｜艳子&nbsp; 编辑｜蒋少华&nbsp; 视觉｜江飞</strong></p><p><strong>文章为咖门原创，未经允许禁止转载</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDA0NzE5MA==&amp;mid=2247578902&amp;idx=1&amp;sn=dad18b98737f556381629541715cbc97&amp;chksm=fcf69aafcb8113b9b46f0e0ad430bf8fd2f2e3843e862c6e68c65939833e4099f82f2442b716&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“咖门”（ID：KamenClub）</a>，作者：国君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2574092620490115</id>
            <title>拉上亲家闯关IPO失败，比亚迪投资也不吃香了｜专精快报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2574092620490115</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2574092620490115</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 01:43:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长步道, 机器视觉, IPO申请, 工业镜头
<br>
<br>
总结: 湖南长步道光电科技股份有限公司撤回了IPO申请，该公司专注于机器视觉领域，主要产品是工业镜头。近年来，长步道的业绩稳步增长，营收和净利润均有提升。公司的客户包括海康威视、凌云光、比亚迪等知名企业。长步道的实际控制人是李四清及其家族。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;喻莉聃</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;袁斯来</strong></p><p>硬氪获悉，近日，湖南长步道光电科技股份有限公司（以下简称：长步道）撤回IPO申请，其IPO宣告终止。此前，上交所于今年6月受理了长步道的IPO申请。</p><p>长步道专注于机器视觉领域，是国家级专精特新“小巨人”。其主要产品为机器视觉核心硬件工业镜头，可应用于新能源、半导体、光伏、显示面板等行业。</p><p>业绩方面，近三年，长步道的营收增长1亿，分别为1.39亿元、2.08亿元、2.8亿元；净利润平稳提升，分别为0.15亿元、0.31亿元、0.47亿元；经营活动产生的净现金流分别为0.27亿元、0.39亿元、0.6亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_529c85499eff47ddb4d4a298bffdf921@15419058_oswg169573oswg676oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">长步道主要财务数据（图源招股书）</p><p>简单来说，机器视觉就是为机器植入“眼睛”和“大脑”。其中，“眼睛”指的是光学成像模块，包括镜头、相机等核心组成单元；“大脑”则是视觉分析模块，其基础是图像处理软件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_59700e260e824953bf3879a41d8a9742@15419058_oswg181865oswg853oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">工业领域机器视觉系统示意图（图源招股书）</p><p>具体到产品方面，工业镜头可分为标准工业镜头、线扫镜头、特种工业镜头等。这也是长步道的支柱产品，年均营收占比都在65%左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_61262b55efff4513858b1c5ce099f4d1@15419058_oswg54021oswg851oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特种工业镜头（图源招股书）</p><p>数字安防镜头、工业相机、光学镜片、配件等产品在长步道的营收中合计占比20%。此外，电影镜头、视讯会议镜头等消费类产品也可带来一定收入，且销售金额有大幅增加。2022年创收0.28亿元，同比增长0.1亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_b4c3da58ed1e47688470774fe13cd6a4@15419058_oswg133837oswg675oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">长步道主营业务收入构成（图源招股书）</p><p>由于在工业镜头领域已经布局了十余年，长步道如今积累起一批明星客户。2022年，其前三大客户分别为海康威视、凌云光和比亚迪。此外，全球电子设备制造厂商欧姆龙（Omron Corporation）也与长步道建立起了长期的合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_bb341450c2d147f9a50bd317013ffd52@15419058_oswg203594oswg688oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">长步道前五大客户名单（图源招股书）</p><p>与此同时，比亚迪除了作为长步道的忠实客户外，还曾在2022年花费约3690万元买入长步道老股，持股4.08%，成为公司第7大股东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_df452c1587564c24ae1c94aad65c363d@15419058_oswg76500oswg679oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">长步道股东名单（图源招股书）</p><p>目前，长步道的实际控制人有四名，分别为李四清、李嵩彦父子，以及李嵩彦的岳父岳母郭红和王力展。</p><p>1987年，李四清毕业于北京理工大学光学仪器专业，此后曾任职于奥林巴斯、凤凰光学（中电科旗下光学元件制造商）等公司，目前担任长步道董事长一职。</p><p>值得一提的是，李四清的亲家王力展，还是海天集团的总工程师。然而，“科班出身”的李四清却没能跟亲家、儿子一起把长步道带领上市。长步道后续会否再次冲击IPO，硬氪也将持续关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_5f35d1e247414e11bc336276728f51c2@15419058_oswg170494oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪制图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_6ca00b8e1071471bad179c5d72d0f1d3@15419058_oswg188664oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪制图</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2574090521962120</id>
            <title>卖磁力过滤设备给宁德时代，大专夫妻北交所闯关成功｜专精快报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2574090521962120</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2574090521962120</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 01:41:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 西磁科技, 磁力过滤设备, 电子材料, 宁波西磁科技发展股份有限公司
<br>
<br>
总结: 宁波西磁科技发展股份有限公司是一家专注于磁力过滤设备和磁性应用产品制造的公司。他们的主要产品是磁力过滤设备，可以用于清理流体、浆料、粉体、颗粒等物料中的铁磁性杂质，提升物料品质。他们的业务重点已转移到磁力过滤设备，因为这个产品在电子材料和化工等行业有广泛应用。公司的合作客户比较分散，但留存客户能力还需要提升。作为一家家族企业，公司的实控人是吴望蕤和童芝萍夫妻，他们的子女也参与了公司的经营。公司在北交所上市后市值达到了16.78亿元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;喻莉聃</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;袁斯来</strong></p><p>硬氪获悉，近日，宁波西磁科技发展股份有限公司（以下简称：西磁科技，836961.BJ）正式于北交所挂牌上市。发行价格为8.09元/股，开盘价25元，收盘涨幅高达237.45%。&nbsp;</p><p>西磁科技是一家综合性的磁性应用产品制造商，专业从事磁力过滤设备和各种磁性应用组件的研发、设计、生产和销售，2023年被评定为国家级专精特新“小巨人”。&nbsp;</p><p>业绩方面，近三年，西磁科技的营收和净利润增长平稳。其中，营收分别为0.78亿元、1.19亿元、1.69亿元；净利润分别为0.09亿元、0.19亿元、0.32亿元；经营活动产生的净现金流实现翻倍，分别为0.19亿元、0.17亿元、0.43亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_c23cfeec659840179f883c287dc1494f@15419058_oswg364490oswg862oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">西磁科技主要财务数据（图源招股书）&nbsp;</p><p>西磁科技的主营产品是磁力过滤设备、磁选棒和吸重产品，可用来清理流体、浆料、粉体、颗粒、细片等物料中的铁磁性杂质，从而提升物料品质，在电子材料、化工、食品、医药等行业都有广泛应用。&nbsp;</p><p>细分来看，磁力过滤设备可以分为永磁除铁设备和电磁除铁设备。前者是以稀土磁性材料形成强力磁场，后者则是使用励磁线圈在通电过程中产生强磁场，从而吸附铁磁性杂质。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_d9b1d1bac657480cba99dd4dc460f7a3@15419058_oswg36415oswg146oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">永磁除铁设备（图源招股书）&nbsp;</p><p>这一部分产品也是西磁科技的主要收入来源，如今在营收中可占到半壁江山，且有增长趋势。今年上半年，磁力过滤设备创收0.72亿元，占比达68.54%。&nbsp;</p><p>此外，磁吸棒和吸重产品也是西磁科技的主要产品，不过二者所占营收比重逐年下降。截至今年上半年，二者营收占比合计尚不足磁力过滤设备的一半。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_363dd21fb0d643788475ad3c76c8e855@15419058_oswg113042oswg834oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">西磁科技主营业务收入构成（图源招股书）&nbsp;</p><p>不难推测，如今西磁科技的业务布局重点已完全转移至磁力过滤设备。毕竟在电子材料、化工等下游行业的需求牵动之下，磁力过滤设备的确能够凭借更高的产品附加值，实现更高的市场价值。&nbsp;</p><p>客户方面，西磁科技的合作方比较分散，前五大客户合计销售金额也只有三成出头。其中不乏有明星客户，例如全球磁性产品厂商Bunting、中伟股份、宁德时代。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_39debea38c094330983908223c205623@15419058_oswg338261oswg831oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_1120be94f49648e8b520e04b52e3139b@15419058_oswg93712oswg835oswg161_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">西磁科技前五大客户名单（图源招股书）&nbsp;</p><p>不过，除了Bunting公司外，中伟股份、宁德时代都未出现在西磁科技2023年的订单中，可见西磁科技留存客户的能力还需要修炼。&nbsp;</p><p>作为一家典型的家族企业，西磁科技的实控人是吴望蕤、童芝萍夫妻二人，合计控股76.38%，两人之子吴润秋是一致行动人。&nbsp;</p><p>20年前，这对大专夫妻瞄准了磁性设备，创业起家。如今，西磁科技已顺利闯关北交所，截至12月22日，其总市值可达16.78亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_1478d3fe08d04cf4848f3249076ff10d@15419058_oswg170494oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪制图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231224/v2_8df6d2757ee74076846caf9be1dfec65@15419058_oswg188664oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪制图</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2572009871189641</id>
            <title>医疗健康行业周报 |「美呀医疗」启动上市准备工作；「曦健科技」获数千万元Pre-A+轮融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2572009871189641</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2572009871189641</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Dec 2023 01:20:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗健康产业创新, 融资投资, 曦健科技, 瑞图生物, 壹瑞医药, 博纳西亚
<br>
<br>
总结: 近年来，医疗健康产业创新不断涌现，成为最活跃的行业之一。本周的医疗健康行业周报收录了36氪创投频道报道的融资新闻，包括曦健科技、瑞图生物、壹瑞医药和博纳西亚等公司的融资情况。这些公司在人体软组织力学成像、人工智能与医学诊断、创新药研发和临床研究等领域取得了重要进展，为医疗健康行业的发展注入了新的动力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，医疗健康产业创新不断涌现，并发展成为最活跃的行业之一，36氪见证和陪伴着这一领域创新企业的成长，并为行业带来专业的声音。</p><p>为此，36氪推出了“医疗健康行业周报”这一栏目，接下来将定期发布，为读者提供资本、政策、财务、新产品等多角度的行业资讯。</p><p>12月24日医疗健康行业周报请查收。本次周报收录了上周医疗健康领域「36氪创投频道」报道的融资新闻。</p><h3><strong>融资投资</strong></h3><ul><li><strong>「曦健科技」获数千万元Pre-A+轮融资</strong></li></ul><p>人体软组织力学成像创新平台「曦健科技」近日完成数千万元Pre-A+轮融资，本轮融资由亦庄资本领投，瑞华资本跟投，老股东源慧创益继续追加投资，指数资本担任独家财务顾问。本轮融资资金将用于产品研发、团队扩充和市场推广等工作。曦健科技2021年10月正式成立，依托清华大学生物力学与医学工程研究所十余年研究基础，开发了骨骼肌超声力学成像仪、皮肤力学成像仪、仿生体模等系列产品，公司致力于推进人体生物力学成像创新型技术的产业化，打造全球领先的人体软组织力学成像平台。</p><p><a href="https://36kr.com/p/2565904269862274" rel="noopener noreferrer" target="_blank">开发人体软组织力学成像平台，「曦健科技」获数千万元Pre-A+轮融资 | 36氪首发</a></p><ul><li><strong>瑞图生物完成超亿元B2轮融资</strong></li></ul><p>深圳市瑞图生物技术有限公司宣布成功完成超亿元B2轮融资。本轮融资由国科投资、国内知名基金领投，深投控资本参与投资，点石资本担任独家财务顾问。本轮融资将主要用于核心产品的生产、商业化及研发迭代等。瑞图生物成立于2017年，总部位于深圳市，聚焦人工智能与医学诊断的深度融合，基于自主研发的人工智能新一代DeepCell引擎，开发智能临检、智能血液、智能病理、智能生殖医学四大分析系统，致力于向客户提供低成本、高效率的细胞形态学人工智能检验解决方案。其产品矩阵覆盖血液、体液、组织、痰液等多个检测场景，助力实现检测全流程标准化、智能化。</p><ul><li><strong>壹瑞医药完成数千万元A+轮融资</strong></li></ul><p>杭州壹瑞医药科技有限公司宣布完成由泰鲲基金领投，北京天峰资本、杭州胜辉投资等基金跟投的数千万元A+轮融资。融得资金将用于加速推进创新药YR-001治疗自身免疫性皮肤病的美国II期临床试验，以及用于公司其他项目的临床前和临床早期开发。壹瑞医药成立于2018年，是一家专注小分子创新靶向药研发的Biotech企业。公司以自主研发为主导，适应症覆盖自身免疫性疾病、糖尿病并发症、慢性炎症性疾病等领域。在药物靶点、适应症选择、给药方式以及治疗人群等方面均开展差异化布局，努力为全球数亿患者未被满足的临床需求提供新的一线用药。</p><ul><li><strong>博纳西亚完成近亿元B1轮融资</strong></li></ul><p>专注于临床研究的CRO公司博纳西亚（合肥）医药科技有限公司于近期完成近亿元人民币B1轮融资。本轮融资由基石资本领投，金阖资本跟投，探针资本担任财务顾问。本轮融资将助力公司大力推进国际化与数智化业务，进一步拓展北美和东南亚市场。博纳西亚成立于2004年，是一家专业从事医药研发和临床研究的CRO公司，致力于为化学药品、生物药及疫苗提供临床研究与注册申报的整体解决方案，为国内外医药企业临床研究提供全方位的专业医学服务。</p><ul><li><strong>探健未来完成数千万元A轮融资</strong></li></ul><p>探健未来宣布完成数千万元人民币A轮融资，本轮由冠达控股集团独家投资，本轮融资将用于加速数智化创新产业服务体系的建设，市场开拓及专业服务团队的建设。探健未来成立于2017年，前身是国内领先的医疗领域精品投行“探针资本”。公司聚焦全球生物医药与生命健康产业前沿创新趋势，致力于帮助推动医学进步的科学家和创业者，秉持数据驱动业务的理念，依托大数据与人工智能技术，为医疗创新企业和政府及产业部门提供融资并购、产业咨询及运营等多元化服务。</p><ul><li><strong>血霁生物完成A1轮融资首关</strong></li></ul><p>苏州血霁生物有限公司宣布完成A1轮融资首关，二关同时启动，预计三个月后结束。本轮融资由中博聚力和国信创新股权共同领投，苏州工业园区科创基金和青创基金投资，以及老股东鼎晖投资继续增资。本轮融资主要用于全力推动血霁生物三个血小板相关管线的IND申请，支持临床前研究的多个环节工作的完成，以及同时推动血小板药物递送、血小板裂解液等多版块产业化的推进。</p><ul><li><strong>洛启生物完成超亿元B轮融资</strong></li></ul><p>上海洛启生物医药技术有限公司成功完成超亿元人民币B轮融资，本轮融资由上海盛迪私募基金管理有限公司领投，老股东成都生物城基金（国生资本）加码跟投，东方高圣、交银国际担任本轮财务顾问，B+轮正在进行中。本轮资金将用于公司基于“吸入式大分子药物研发平台”自主研发的两款吸入抗体药物（LQ036，LQ043）的临床II期研究，并进一步扩充团队、补充企业流动资金。洛启生物成立于2017年，专注于吸入式纳米抗体药物研发，现已建立完善的研发、CMC和中试生产体系，搭建五大创新技术平台。</p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul><li><strong>海外 New Things | Totus Medicines获6600万美元B轮融资，研发治疗癌症的新型药物</strong></li></ul><p>Totus Medicines是位于美国马萨诸塞州的一家药物开发商，致力于利用共价化合物库和人工智能工具改变小分子药物的研发。12月16日，该公司今天宣布完成了由DCVC Bio领投的6600万美元B轮融资。North Pond Ventures、 Camford Capital和明尼苏达大学摄政委员会也参与了本轮融资。B轮融资所得资金将用于推进Totus的临床项目、扩大产品线和发展平台。Totu联合创始人、创始首席执行官兼首席战略官Neil Dhawan博士将转任首席战略官兼研发主管，继续监管该公司的平台、项目和数据。</p><p>Totus Medicines成立于2019年，其创立目的在于通过研究新的疗法寻找目前无法治愈疾病的突破口。Totus Medicines正在利用新型DNA编码共价库技术结合人工智能/机器学习（AI/ML）发现和开发小分子药物……（<a href="https://36kr.com/p/2567625217860995" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Cadenza Bio获244万美元种子轮融资，研发药物治疗多发性硬化症</strong></li></ul><p>Cadenza Bio是一家位于美国俄克拉荷马州的私营生物技术公司，致力于开发治疗脱髓鞘和炎症性疾病的新型小分子化合物。12月14日，Cadenza Bio宣布筹集了244万美元种子轮融资。此次融资由Plains Ventures 领投，俄克拉荷马生命科学基金、Cortado Ventures、 Boyd Street Ventures和Illinois Ventures参投。该公司计划将此次融资用于支持非临床安全性和毒理学研究，以推进用于治疗多发性硬化症（MS）的主要候选药物CAD-1的开发，并为开发次要适应症提供资金。</p><p>Cadenza Bio于2022年通过芝加哥SmartHealth Catalyzer公司和俄克拉荷马市Ascend BioVentures公司的合作推出，旨在加速和支持一系列新型高选择性雌激素受体β（ERβ）靶向小分子化合物的开发……（<a href="https://36kr.com/p/2562162192541056" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New Things | Lassen Therapeutics获8500万美元B轮融资，研发抗体治疗甲状腺相关眼病</strong></li></ul><p>Lassen Therapeutics是一家位于美国加利福利亚州的生物技术公司，研发抗体作为纤维化、罕见疾病和肿瘤学的潜在治疗方法。12月19日，该公司宣布完成了超额认购的B轮融资，共募集资金8500万美元，由Frazier Life Sciences与新投资者Longitude Capital共同领投此次融资。新投资者BVF Partners和Catalio Capital Management，以及现有投资者Alta Partners和Longwood Capital也参与了本轮融资。在融资的同时，来自Longitude Capital的医学博士Brian Liu和来自 Catalio Capital Management的Matthew Hobson博士加入了该公司董事会。此次融资所得款项将用于支持LASN01临床项目，并推进LASN500的IND授权活动。</p><p>Lassen Therapeutics致力于开发一流的抗体，用于治疗甲状腺相关眼病（TED）等纤维炎症性疾病和癌症。该公司的主要候选药物LASN01是一种靶向IL-11受体（IL-11R）的一流单克隆抗体，目前正被评估用于治疗甲状腺眼病（TED）和特发性肺纤维化（IPF）……（<a href="https://36kr.com/p/2569307246617985" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>海外 New things | NETRIS Pharma获2440万欧元A轮融资，研发针对癌症的单抗药物</strong></li></ul><p>NETRIS Pharma是一家位于法国的临床阶段生物制药公司，致力于设计和开发抗癌治疗分子，特别是针对肿瘤治疗耐药性的单克隆抗体。12月19日，该公司宣布其正在进行的A轮融资已达到2440万欧元，并完成了750万欧元的延期。此次融资的主要投资者包括入选EIC加速器计划的EIC Fund等新投资者。此轮融资资金将用于达到临床开发计划的所有终点和该公司发展目的。</p><p>NETRIS Pharma位于法国里昂的Léon Bérard综合癌症中心内。作为该中心的第一家分拆公司，NETRIS Pharma是多个“未来投资”计划的合作伙伴，如DEVweCAN、PLASCAN、RHU DepGyn和EIC Accelerator。该公司的主要产品NP137是一种以netrin-1为靶点的先进候选产品，与化疗或免疫疗法联合使用，是缓解这些疗法耐药性的新途径。目前，NETRIS Pharma正在五项临床试验中评估其领先资产NP137……（<a href="https://36kr.com/p/2569305084126848" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><h3><strong>最前线</strong></h3><ul><li><strong>更“寒冷”的2024，医疗企业该怎么过｜最前线</strong></li></ul><p>“今年年初我们非常乐观，但结果却没有想象中那么好；对待明年我们不太乐观，因为预期明年不会那么好。”时值年末，有投资人在一场行业分享上半调侃地表示对2024年医疗市场的展望。</p><p>2023年，有关“寒意”的描述已经在医疗行业内持续了一整年。医疗健康产业经历了哪些显著的变化？这些变化对投融资趋势和逻辑产生了哪些影响？</p><p>近日，由中国产业发展促进会指导、亿欧大健康主办的【京西健谈】CHS 2023第八届中国大健康产业升级峰·投资价值主题论坛上，来自投资机构、企业和第三方服务机构的从业者纷纷就这些问题带来自己的思考……（<a href="https://36kr.com/p/2567342691689859" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul><li><strong>「美呀医疗」种植牙手术机器人获批三类证，公司已启动上市准备工作</strong></li></ul><p>36氪获悉，近日，美呀医疗集团旗下锋准机器人科技有限公司的“口腔种植手术导航定位系统”获批三类医疗器械注册证书。锋准机器人为美呀医疗全资子公司，专注手术机器人相关产品开发，2022年时就已完成130例人体临床试验。</p><p>美呀医疗集团是一家专注种植牙的口腔连锁门诊集团。创始人崔小飞在口腔行业已有10余年从业经历，在2009年时就开始涉足种植牙相关业务。据他分析，当时整个口腔市场中，缺牙治疗的占比可达70%，种植牙相对传统缺牙治疗是非常好的技术替代，但多数口腔门诊都在做牙科全科治疗，比如正畸、美白等消费类服务，种植牙只作为高端项目来做，收费高、数量少，于是他萌生了“把种植当成专项来做”的念头，并于2016年正式成立美呀医疗集团。“2017年时，我们一个很小的门诊就能做到一个月400-500颗种植牙，在当时是一个非常高的水平。”</p><p>据介绍，美呀医疗集团的业务布局覆盖种植牙材料生产、手术机器人、连锁门诊上下游全产业链。在核心的门诊运营方面，集团现有直营门诊20余家、加盟门诊5家，主要分布于北京、上海、天津、南京、成都等一、二线城市，服务客户规模超10万人，已于2022年启动上市准备工作……（<a href="https://36kr.com/p/2569995053737608" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><p><br /><strong>编辑：海若镜</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2567259605820801</id>
            <title>万店之后，肯德基会更“中式”丨焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2567259605820801</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2567259605820801</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Dec 2023 09:50:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 肯德基, 门店扩张, 用户增长, 中国餐饮市场
<br>
<br>
总结: 肯德基计划在未来三年内扩张门店数量，覆盖更多城市和人群，以实现用户增长目标。肯德基在中国市场已经建立了强大的品牌影响力，成为中国餐饮市场中少数被人们广泛讨论和记住的品牌之一。肯德基的成功得益于其本土化策略和直营模式，以及在供应链和门店管理方面的优势。肯德基的扩张计划将进一步推动中国餐饮市场的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“到2026年，让肯德基覆盖中国超7亿消费者，人群规模实现50%以上增长。”日前，在肯德基第一万家店开业仪式上，百胜中国首席执行官屈翠容表示，下阶段要让肯德基成为“每日餐饮的首选”。</p><p>这一用户增长预期是，目标在未来三年，肯德基将新增3亿用户，覆盖到接近半数国人。根据第七次全国人口普查，2020年中国总人口为14.4亿人。</p><p>门店扩张是支撑前述目标的前提。肯德基计划在未来三年，进入到1100座新城镇，涉及高速服务区、医院、高校等核心点位，目标人群包括大学生、小镇青年、理性消费人群、银发一族。</p><p>这之前，进入中国市场36年，肯德基和创始人“桑德斯上校”标志性的白西服和山羊胡形象，已经出现在中国大陆逾1900座城镇。</p><p>开出第一个五千家店，肯德基用了28年，第二个五千家店，时间压缩到八年，尽管前后基数不同，但提速的意味浓厚，且是在疫情情况下实现。</p><p>万店里程碑之前，百胜中国已明确提速扩张。在今年9月的2023投资者日，百胜中国方面曾透露，预计到2026年，将百胜中国总门店数提升至20000家。显然，肯德基接下来仍将承担多数拓店任务。按照计划，肯德基未来三年每年将净增1200+家店。</p><p>为万店活动造势，肯德基此次推出了“价格重回2006年”全家桶、免费可乐、喜袋、大神卡万店版、微信支付立减等一系列营销形式，并发布了名为“MENU X”的AI食物创造平台。</p><p>庞大的中国餐饮市场，一向不缺网红品牌，但多数是现象级，能穿透地域和城市等级以及时间周期，被人们记住和讨论的品牌并不多见，只是像肯德基、麦当劳、海底捞、蜜雪冰城、瑞幸咖啡等有限的餐饮品牌。</p><p>肯德基至少为快餐行业验证了一件事，就是在30-35元价格带的休闲快餐，万店品牌是存在的，且似乎不止于此。</p><h3>“洋快餐”里的中式玩家<br />&nbsp;</h3><p>第1万家店的选址颇具仪式感，武林门码头店所在地杭州，是京杭大运河的最南段。36年前肯德基在北京前门开出的第一家店，则位于运河的最北段。此前今年10月，肯德基开出的良渚古城店，是他们过去30年在浙江省的第1000家店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_68a76384f6c64002a4408a74c8e85eee@1282423258_oswg1738969oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">肯德基杭州良渚古城店，浙江第1000店。</p><p>比麦当劳早进入中国大陆3年时间，如今二者差距已经明显拉开，截至今年9月，麦当劳中国系统餐厅门店数为5582家。不过，追赶还在继续，麦当劳中国今年已多次强调，到2028年突破万店。</p><p>肯德基的快速开店，跟他们更早做本土化风味有关。在2002年，肯德基便推出老北京鸡肉卷，此后相继推出早餐粥、豆浆、油条、米饭等中式快餐产品。而在美国，肯德基从未卖过早餐，反而是麦当劳做的更好，卖的是麦满分和薯饼。</p><p>“我们当然可以有样学样，但是有几个大问题。”百胜中国前主席兼CEO苏敬轼曾在他的《正路》一书中解释，彼时中国消费者对麦满分接受度不高，不习惯口味，成本也高，只提供汉堡包则缺乏特色。苏敬轼说，“早餐是中国人一天中最保守的一餐，越熟悉、越便捷越好。”</p><p>苏敬轼有“中国快餐教父”之称，他经历了百胜中国从4家店到7000+店的过程。“肯德基中国之所以在很长一段时间里超过麦当劳，苏敬轼先生是关键因素，”餐饮投资机构番茄资本创始人卿永告诉36氪，过去很多重大决策都来自于苏先生，而非美国总部。</p><p>肯德基的万店并非中国餐饮先例，在这之前，已有正新鸡排、蜜雪冰城、华莱士、瑞幸咖啡等“万店俱乐部”选手。但肯德基的“万店”含金量十足，是建立在直营基础之上。</p><p>与在海外以加盟为主不同，麦肯在中国市场主要采用直营方式。根据年报，截至2022年，百胜中国近13000家门店当中，86%的餐厅是直营模式，加盟门店数同比仅微增3%。</p><p>1万家门店背后，肯德基在管理一支超过30万人的团队。按照截至2022年的百胜中国整体逾40万元员工结构来看，其中全职、兼职分别占到36%、64%，其中全职员工包括3.4万管理成员和10.3万餐厅服务人员。</p><p>有着真功夫、小南国背景的餐饮人孙勇对于肯德基有极高评价。他曾在一场公开活动上表示，肯德基是中国直营模式的鼻祖，“再也没有哪个品牌敢在300平米的餐厅上做一万家直营店的尝试”，孙勇彼时断言，“这个企业的敌人只有自己了。”</p><p>孙勇的判断可以用一句来总结，直营管理团队的大小和能力，是否能够按照规模的速度增长。实际情况是，规模数字可以增长，但管理能力不一定能够跟着增长，也不一定跟着资本增长。</p><p>直营扩店的一大难题是选址，不同于业内加盟普遍的“带店加盟”的做法，肯德基需要自己找铺。在复杂的各级市场环境，这尤其考验开发能力。</p><p>肯德基门店开发的“Know-how”是，成立开发委员会，每两个星期花一天时间审议所有的开发决策，利用每一个不同的个案，搞清楚总体策略和具体决策的准则。苏敬轼在《正道》中说，这样做除了审批个案，更重要的是建立清楚的游戏规则，让开发人员知道如何按照策略主动出击，拿下关键店址。</p><p>管理半径局限性是另一个问题，管理全国范围的直营门店，仍是餐饮业的稀缺技能，而多数餐饮直营品牌仍局限于经营区域。丰富的门店管理和人才培训体系，也让肯德基与麦当劳被称为“中国餐饮连锁的黄埔军校”，“现在绝大多餐饮连锁品牌里，几乎都有来自其中这两个品牌的高管。”卿永告诉36氪。</p><h3>从下沉，到更下沉</h3><p>为行业输送人才同时，两家对餐饮业的另一个贡献是，从零建立起一套以鸡肉、汉堡为核心的供应链体系。2022年，肯德基合作约800家独立供应商。</p><p>百胜中国的供应链体系特点是，针对每个采购品项的特性，决定采购的方式和定价的频次，且每个品项必须有两个以上的供应商相互竞争，但非竞价单一规则。这种竞争机制下，T1级供应商圣农发展、千味央厨、宝立食品等已经先后IPO。</p><p>华莱士、正新鸡排等万店选手，也是显著从肯麦成长中受益。不过，相比于肯德基，前述两个品牌的更多是走低毛利路线。截至2023年上半年，华莱士毛利率仅为4.51%。而同一时期肯德基餐厅利润率达到19.9%。</p><p>西式快餐的高毛利，一部分是定价能力和成本优势，也跟他们主推的套餐销售形式有关。“套餐单买产品是一个价，加一杯可乐套餐就可以便宜2-3块钱。”一位快餐从业者告诉36氪，套餐里汉堡、薯条毛利在50%-60%，而饮料毛利可达到90%，让利的方式来卖套餐，可以直接提升综合毛利率。</p><p>低价生意并不好做，连锁化提速和疫情影响下，规模庞大的汉堡炸鸡也面临品牌格局变化。窄门餐眼数据显示，中国汉堡炸鸡营业门店约为29.6万家，2022-2023年2月炸鸡汉堡类门店新增约12万家，关店约12.5万家，净减少超5000家店。</p><p>但广阔的下沉市场，一些规模化头部品牌仍然找到了不错的生存空间，且一批更中式的汉堡新品牌也在疫情后借店铺资源大量释放机会，正快速崛起，头部如塔斯汀门店数已经超过6000家，且仅过去一年便实现翻倍增长。除了走低价定位外，塔斯汀复刻了华莱士的下沉打法，借助抖音等新兴渠道，在更下沉的市场提前占住身位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_d96557faf98841749b185ecc12d43108@1282423258_oswg62459oswg672oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">肯德基、华莱士、塔斯汀按城市等级门店分布情况</p><p>并非固守一线市场，肯德基过去在下沉市场的开拓一向姿态积极。根据窄门餐眼统计，肯德基在二线及以下城市门店占比约为59%，而麦当劳这一比例为50%，其中，肯德基在二、三线城市的门店比重，显著高于麦当劳。</p><p>肯德基在乡镇店开拓也较为主动，按照选址类型来看，肯德基与麦当劳乡镇店占比分别为14%、9.77%。不过，这一乡镇店主要分布在发达地区，所属的Top10城市主要包括江浙、广东及部分省会城市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_104b9a471c5c448dab4772d969db9ca3@1282423258_oswg99428oswg734oswg504_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">肯德基、麦当劳门店按城市等级分布</p><p>与咖啡赛道类似，面向更下沉市场，拓宽品类和价格带已经被肯德基提上议程。肯德基中国品牌总经理汪涛在万店现场表示，将通过降本增效，继续打造“性价比”。</p><p>如果说第一个十年属于直营管理的巅峰，第二个万店加盟则要占据更高比例。</p><p>事实上，肯德基已明确要扩大加盟店的比重，按照官方预估，未来三年每年净增1200+店中，加盟店占比将达15%至20%。而未来1100个新开拓城镇目标，下沉市场显然也将占据主要比例。</p><p>中式快餐长期占据整个快餐市场约7成份额，蛋糕更大但细分品类和地域性复杂。过去两年，咖啡品牌以各式风味咖啡完成下沉渗透，同样是舶来品，尽管西式快餐已经有较高接受度，但面向更多的中国胃，高性价比的中式产品，可能是仅剩的菜单选项。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>