<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546081696147203</id>
            <title>2024，拨开资本市场迷雾</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546081696147203</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546081696147203</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:16:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拨云见日, 浪里淘金, WISE2023资本市场大会, 2024年
<br>
<br>
总结: 本届大会以"拨云见日，浪里淘金"为主题，探讨了2024年的新机遇。回顾2023年，全球经济走势戏剧性，国内风险资产波动性增加。展望2024年，国内经济复苏确定性提升，全球经济形势复杂，资本市场走势迷雾重重。大会从宏观经济、消费复苏、硬科技发展和ESG浪潮四个角度探讨了未来的方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_3946c4e642d0494ba33554346a433f80@5551057_oswg104690oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">活动现场</p><p>11月29日，36氪在北京举办了「拨云见日 浪里淘金——WISE2023资本市场大会」。</p><p>回顾2023年，全球经济的走势颇具戏剧性。国内经济并没有如年初市场预期的那样出现开放后的强势复苏，而海外经济也没能进入衰退周期。在巨大的预期差之下，国内风险资产的波动性显著提升。</p><p>展望2024年，尽管在政策加码下，国内经济复苏的确定性有所提升，同时，美元美债的走弱也给经济带来了更多的边际支撑。但整体来看，全球经济形势依然复杂多变，资本市场走势迷雾重重，如何厘清未来的方向变得至关重要。</p><p>基于这样的背景，本届大会以「拨云见日，浪里淘金」为主题，邀请了近20名知名学者、研究机构、投资机构和上市公司代表，从宏观经济走势和大类资产配置、消费复苏下的企业增长和投资机会、硬科技的发展趋势以及ESG浪潮下的可持续投资四个角度，共同探讨了2024年的新机遇。</p><p>在开幕致辞中，36氪CEO冯大刚先生指出，“36氪致力于用一种更长期、更整体、更全面的思路去看待和解决二级市场的问题，并以此践行芒格先生的长期价值投资理念。”</p><p>在上午场的宏观经济展望环节，方正证券首席经济学家芦哲认为，“2024年我国GDP增长目标预计会定在5%左右，在低基数效应消散后，经济增长目标的实现难度较高，需要更积极的财政政策发力予以支持。但10月底以来，一万亿特别国债的发售，给了市场非常明确的宽财政信号，同时，受益于美元和美债的边际好转优化，5%的经济增长目标仍有信心实现，这也意味着2024年经济的实际情况会远好于2023年。但同时，经济目标的实现并不意味着资本市场牛市的来临，关键还是在于这些政策能否真正支持到企业、实体和居民部门，从而推动消费和企业家信心的提升。”</p><p>回顾2023年，随着全球经济的逐渐复苏，消费市场正在经历一场深刻的变革。新的商业模式、新的零售渠道、新的消费群体和新的技术应用共同为我们描绘出了一个全新消费图景。在这个过程中，当前的消费赛道究竟处于怎样的阶段？企业和投资者又该如何把握消费复苏中的机遇？</p><p>对此，申万宏源研究消费行业首席分析师赵令伊指出，“高速增长的消费“β时代”红利会逐步褪去，选赛道不再是成功投资的绝对法宝，消费投资将迎来大浪淘金的“α时代”。在弱β强α的时代，我们一方面需要继续寻找有增长的赛道，更重要的则是需要在存量赛道中甄别优秀的公司。”</p><p>当下，我们正处在一个科技飞速发展的时代，人工智能、大数据、云计算、物联网等新技术不断涌现，深刻改变着我们的生活和工作方式。科技行业已经成为全球经济增长的重要引擎，也是投资者关注的焦点。尤其是在2023年，GPT4的面世，使得信息技术成为了贯穿全年的投资热点。这样的背景下，科技投资到底需要把握怎样的原则？</p><p>对于这个问题，嘉实基金大科技研究总监王贵重认为：“科技投资一定要把握大时代的脉络，抓住一些底层不变的基础定律。对于信息技术产业而言，有着两大不变的定律，即摩尔定律和梅特卡夫定律，这两大底层定律分别推动了泛数字化和泛网络化两个科技投资的大方向。”</p><p>近年来，ESG投资受到全球关注，越来越多的企业和投资者开始重视公司的社会责任和可持续发展。那么，ESG对企业而言到底意味着什么？安永大中华区金融服务气候变化与可持续发展合伙人李菁认为：“ESG可以创造企业价值，包括提升企业的管理价值，打造企业的品牌价值，创造企业的财富价值。”</p><p>此外，在新的时代浪潮下，无论是消费的变革、科技的进步还是ESG重要性的提升，对企业而言都意味着新的机遇与挑战。如何有效的把握机遇、应对挑战，实现公司的长效发展和价值最大化是当前企业面临的重要议题。</p><p>鉴于此，本次大会与会嘉宾也围绕“消费行业细分赛道如何撬动上市公司长效增长”、“技术赋能国产化加速破浪”、“企业如何讲好ESG故事”等热点问题进行了圆桌讨论。</p><p><strong>以下为本次高峰论坛的金句摘要：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_72db1cfce0cf43d4b7aa7f18ba3ea222@5551057_oswg2775880oswg1080oswg7549_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">本次高峰论坛的金句摘要</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545813302486787</id>
            <title>刚刚，今年最大985母基金诞生了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545813302486787</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545813302486787</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:14:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 复旦大学, 科创母基金, 科技转化, 高校基金
<br>
<br>
总结: 复旦大学联合地方政府、国企及市场化机构共同发起成立了科创母基金，旨在构筑校内校外科技成果转化生态圈。该基金关注复旦系的科研成果，并聚焦对产业带来重大影响的基础研究。复旦大学在科技转化和风险投资方面一直走在全国高校的前列，拥有众多成功的校友企业家和投资人。高校基金在中国创投市场中的地位和影响力逐渐增强。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昨日，复旦大学宣布联合地方政府、国企及市场化机构共同发起成立复旦科创母基金。首期总规模10亿元，全力构筑校内校外科技成果转化生态圈。这是继上海交通大学、同济大学后，上海第三所高校发起的科创母基金。</p><p>自2000年开始，复旦就多次牵头或联合成立投资机构，在一级市场是一直活跃的高校系资本。这次复旦设立科创母基金，希望通过引入和提供长期资本、耐心资本，加大推动原创科研成果转化。</p><p>值得一提的是，这支复旦科创母基金，不仅关注复旦系的科研成果，还会在更大范围内关注科研创新成果转化，特别聚焦对产业带来重大影响的基础研究。</p><p>此外，高校下属的各类基金会，以及近些年兴起的校友母基金，院校母基金纷纷开始落地结果，甚至有点鸣哨开赛的意思。中国资本市场喊了很多年的耶鲁模式终于开始冒出苗头了，起码从基金这个投资工具上看，一代比一代精确，一代比一代具体。此次复旦设立的科创母基金，不但是今年高校主导设立的最大的院校引导母基金，也是联合了政府、院校、国资与市场化机构四方力量的一次瞄准科技转化的重要尝试。</p><p>复旦的科技转化在过去几年颇有成效，我们下文逐一分析。此外，复旦校友原本在中国投资圈就是最具势能的校友圈之一。可以说，从科技转化的角度来看，复旦在多年尝试后结合经验做了一次水到渠成的重要落地，而从创投市场来看，院校系LP纷纷入场，也愈发成为一批可以期待的重量级机构出资人。</p><h2><strong>中国创投圈，复旦人执牛耳</strong></h2><p>本次成立复旦科创母基金，当然也不是复旦第一次涉足投资。</p><p>早在2000年，复旦大学就联合上海创投共同组建了复旦思德创投、复旦量子创投两家投资机构。2009年，复旦大学联合软银集团成立了复思资本。2014年，复旦大学宁波研究院发起设立了上海复荣投资；2019年复旦大学又与珠海市人民政府共建了科研机构——珠海复旦创新研究院。</p><p>可见，复旦大学在科技成果转化和风险投资等方面的尝试，一直走在全国高校的前列。毕竟院校和校友始终是互相反哺的。复旦系的投资人，一直在一级市场名头响亮。云锋基金创始人虞锋、光速的宓群、德同邵俊、CMC黎瑞刚、礼来亚洲陈飞、金浦投资吕厚军、金沙江创投朱啸虎等等，皆是中国风险投资市场执牛耳者。</p><p>1982年，虞锋考入复旦大学哲学系，在复旦获得了哲学学士和哲学硕士学位。毕业后，虞锋先后从事过教师、政府公务员等职。1999年开始下海经商，创办了广告传媒公司聚众传媒，后聚众传媒与分众传媒合并，2006-2008年，虞锋担任分众传媒董事局联合主席及总裁。2010年，虞锋联合马云一起创办了云锋基金。</p><p>1986年，宓群从华东师范大学第二附属中学毕业，被保送至复旦大学物理学系。他用三年时间学完了本科知识，然后选择留美深造，毕业后从硅谷工程师、创业者转型为投资人。</p><p>1998年，陈飞考入复旦大学生命科学学院，进入生物学专业学习，并且在复旦一路拿下了医学和分子遗传学博士学位。毕业后，加入一家加拿大投资银行的医疗健康团队，2009年，加入礼来制药从事风险投资。先后投资了贝达药业、微芯生物、博瑞生物、奥翔药业、沛嘉医疗等多家知名生物医药公司。将礼来亚洲基金打造为全球领先的生命科学风险投资基金。</p><p>德同创始人邵俊，是复旦大学经济学院1986级本科校友，曾就读于复旦大学世界经济系国际金融专业。毕业以后，邵俊先在上海实业集团工作，这是上海市政府的主要投资实体。1998年，邵俊负责组建了上海实业与所罗门兄弟合资的资产管理公司。2006年邵俊创办了德同资本，是中国最早的人民币基金之一。</p><p>企业家方面也不遑多让。在披露董事长学历的1511家A股上市公司中，复旦大学有33家。</p><p>其中最知名的公司莫过于被称为“上海王”的复星集团——复旦大学哲学系的郭广昌联合同为复旦遗传工程系的梁信军、汪群斌、范伟和计算机科学系的谈剑，一起创办了“复星”。何为复星？复旦明日之星也。</p><p>除此之外，第一代互联网教父、盛大网络创始人陈天桥、携程创始人梁建章、新浪董事长曹国伟、光线传媒创始人王长田……等一批知名企业家都毕业于复旦。</p><p>而且值得一提的是，在半导体和生物医疗两大赛道上，复旦系企业颇具实力。</p><p>此前有媒体统计了复旦系A股上市公司，发现生物医疗领域的创业者最多。大部分毕业于复旦大学生命科学学院。比如华润三九旗下昆药集团的董事长邱华伟、近岸蛋白的创始人朱化星、亚虹医药董事长潘柯等等。</p><p>而在半导体赛道早有“北清华、南复旦”之说。复旦微电董事长蒋国兴，毕业于复旦大学计算数学专业大学学历，1998年创立复旦微电子。安路科技创始人章开和，本科毕业于复旦大学电子工程系，后留校任教至教授，2011年参与创立安路科技，安路科技2021年底科创板上市。士兰微创始人陈向东，毕业于复旦大学物理电子半导体专业，1997年在杭州创立士兰微，公司2003年主板上市。</p><h2><strong>高校母基金竞赛鸣哨了吗？</strong></h2><p>创投市场上，资本、资源、技术、关注度都在快速向院校靠拢，作为最重要、最有优势的市场节点，院校的支持科技，支持投资的工具也需要快速迭代。</p><p>在美元市场，院校捐赠基金原本就是不可或缺的机构LP来源，他们本身就是头部市场的重要组成部分，例如，哈佛大学捐赠基金管理规模超过400亿美元，而耶鲁基金AUM也超过300亿美元，但现实是中国院校基金起步晚，整个行业规模不过数百亿人民币。</p><p>如今终于等来四面开花的趋势了，从90年代末到世纪初，各个院校的校园基金会就开始创立，再到现在慢慢出现目标明确，投向精准的科创母基金，院校基金开始真正成为创投市场上最具势能的一股机构LP力量。</p><p>要讲势能，先要看资本流向，首先能看到校友捐赠愈发热烈。上周，作为武汉大学1987级校友，小米创始人雷军宣布向武大捐赠13亿。捐赠主要聚焦三个方向：基础研究、计算机科技创新、大学生培养。这和2021年年末，曾毓群向上海交大的捐赠大体等量，当时曾毓群捐了200万股宁德时代的股票，占总股本0.09%，按当时的股价计算，这笔捐款达到了13.74亿元，也是上海交大历史上的最大捐赠，创下中国高校接受捐赠以来的第三大捐赠纪录。</p><p>其他院校也不断有消息曝出，简单罗列，各位感受一下：深圳大学四十周年校庆捐赠，一期捐了5.3亿元，二期4.49亿，加上物资总数超10亿；2022年，清华收到140亿捐款，北大40.76亿元；2022年，段永平向浙大捐款，一年两次，共计2.7亿；2021年，陈东升向武大捐了10亿，今年武大130年校庆，包括雷军那一笔，校友签约捐赠超过20亿；2022年，李东升向华南理工捐了4000万，累计超过1.4亿；</p><p>除了捐赠热烈，院校基金也开始批量出现。这两年令人印象最深的新闻，是2021年末的上海交大，当时交大成立的“未来母基金”宣布体量10亿，瞄准交大背景的种子期科技企业，当时引发热议的原因，是缘于这是第一支由院校发起的“引导母基金”——换句话说，这是中国高校在投资工具上的一次重要演进。</p><p>其实众所周知很多高校此前都有投资业务，也做过LP，最为人熟知的当然是清华，过去十几年，清华教育基金会投资过数十家GP，其中不乏弘毅、CPE、鼎晖、高瓴这些PE，也有当年的启迪、英诺、愉悦这些早期VC。而北大教育基金会过去十年也比较活跃，同样投资了十数家基金；上海交大教育发展基金会，也作为LP投资过红杉、君联、金沙江等。</p><p>另一类校园捐赠基金有相对明显的校友基因，比如同济大学有同济校友基金会，浙江大学有浙大校友紫金港未来创业母基金，去年北航校友夏炜向母校捐赠1亿，也顺势设立了北航科技创新母基金，宁波大学也在校友捐赠的契机下设立了不止一只校友母基金。除此之外，院校还有很多其他形式的探索，比如上海交大还参股成立了资管机构菡源资产，前年，清华大学国家金融研究院设立了全球母基金研究中心。</p><p>此次复旦设立科创母基金，是这一系列院校投资催生的投资大年里的又一件大事。它是近年除了上海交大未来母基金之后，第一支由严格意义上院校主导的大学母基金。并且它的发起单位也不一样，是由复旦大学联合徐汇区政府、市属国企以及市场化机构共同执行的。考虑到院校出资的能量、杠杆，以及投早投小的诉求，这只基金10亿的规模就称得上“相当可观”了。</p><p>关于科技转化，复旦也一直在积极做各类尝试，以2022年为例，院校做了年度汇编，汇编分6个领域，168项科技成果。并完成4场项目路演。其中生物医药领域专场，发布项目5项，参与企业83家；医疗器械领域专场，发布项目5项，参与企业75家；新材料领域专场，发布项目5项，参与企业77家；电子信息领域专场，发布项目6项，参与企业42家。加一加可知，四场路演覆盖了200多家企业，这已经是专业三方机构的活动体量了，这也能看出，复旦今天推出科创母基金，不是拍出来的决策，而是长期工作积累之后，水到渠成的结果。</p><p>此外，这支基金更能切中当下的经济环境与科技需求，十分强调投早投小与科技转化，这也是搭建政府、院校、国企以及市场化这四方的目的，因为从科技转化的角度，国资、政府、学校和市场还真是缺一不可，从0到1，要耐心、要技术，从1到100，要方法，要资金，所以每个环节有每个环节的难，每个环节需要每个环节的专属能力，这也是从院校层面牵头的母基金，如此受到市场重视的原因了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247588598&amp;idx=1&amp;sn=3975726094831f653bfc763f448cf227&amp;chksm=c0a78758f7d00e4e38863c1d24124475569d7c6bd771870efd3f3266226d98cbccd7c310c229&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：杨博宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537718198412807</id>
            <title>新造车设计优等生：讲实用的理想，要品味的蔚来｜汽车Gallery</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537718198412807</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537718198412807</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:14:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 理想MEGA, 设计, 风阻系数, 空气动力学, 续航, 空间, 特斯拉, 蔚来, 奔驰
<br>
<br>
总结: 理想MEGA的设计注重降低风阻系数，以提高纯电车型的续航能力。其采用圆润、简约的外观设计，减少了不必要的装饰，同时通过优化车身线条和轮胎尺寸，提供了更大的内部空间。与特斯拉相似，理想MEGA的设计追求效率和驾驶体验，而蔚来和奔驰则更注重品牌设计和个性化选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜徐蔡钰</p><p>编辑｜李勤</p><p>理想MEGA的亮相，再一次掀起汽车设计美丑的讨论。一部分用户认为MEGA极具未来感，与目前路面行驶的车辆不在一个次元；另一部分用户则表示“像大号版无人售货小车”，表示欣赏不来。MEGA在设计上的命运与特斯拉Cybertruck极度相似。</p><p>主打“优雅”的蔚来与奔驰似乎很少陷入这样的迷局，“不喜欢眯眯眼”、“不喜欢奔驰标”，「不喜欢」是这类品牌收到设计差评的关键词。不同的设计理念背后，其实是企业对产品的不同定义。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_5fefb172f3be4a72932a719bb2bdcdd7@5809365_oswg4089720oswg2143oswg1348_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">车型对比</p><h3>为效率而设计的理想</h3><p>从理想ONE到L系列，理想的设计理念没有离开过功能与效率，解决用户实在的问题是理想的目标。<strong>内部人士透露，MEGA在立项之初，便将低风阻系数设为设计的首要目标，理想也是首个将空气动力学小组归属设计部门的车企。</strong>而低风阻解决的恰恰是纯电车型的最大痛点：能耗与续航。</p><p>经粗略计算，普通乘用车在80km/h速度行驶时，受到的阻力50%来源于风阻，速度越高，风阻造成的影响则越高。据理想气动工程师介绍，MEGA风阻系数每下降0.01Cd，便能增加7km续航。相较传统燃油MPV造型，MEGA独具一格的设计让其续航增加150km不止，大大缓解了纯电用户的续航心病。</p><p>从实拍图也不难看出，除了侧面鼓起的肌肉线条，MEGA的外观几乎没有其余装饰，整体造型圆润、用料光滑。车身正面采用子弹头设计，挡风玻璃与车前盖同平面，除了必要的雨刮器与头顶激光雷达外，一切影响平滑外立面的因素都被取消了，无论大灯还是理想标志的星环灯，均被开槽放置于机盖下方。</p><p>车身侧面可以明显观察到，从驾驶舱到后备箱的三排车窗与翼子板，平整流畅的无缝设计进一步降低了风阻系数。车尾门处的下压设计很好地减少车尾湍流，在低风阻追求下保证了行驶的安全性。</p><p>除风阻外，车内空间的设计也是服务于MPV车型的硬需求：空间。作为一款车长五米三的巨物，MEGA只采用了18英寸的轮胎，这是特斯拉Model 3的标准轮胎尺寸，友商极氪009、沃尔沃EM90均标配了19英寸轮胎。更小的轮胎除了节省成本外，更大的好处是给车内留出更大的空间。这便指向了MEGA除了风阻系数外的另一个显著优势：得房率高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_9f9235f4a886485fb701469a160e84de@5809365_oswg5428946oswg2650oswg1610_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">理想MEGA 车身侧面</p><p>这与特斯拉的设计理念很是相似，在官网Model S 的介绍中，特斯拉直接了当标明「外观-为效率而设计」。Model S低至0.208Cd的风阻系数，为其性能与续航打下了扎实的基础。作为驾驶者之车，内饰方面更是「以驾驶员为中心的设计」，这些设计是特斯拉汽车被众多驾驶爱好者追捧的重要原因。</p><p>理想L系列热销，增程打破里程焦虑是核心原因之一，所以纯电序列的首款产品，续航里程无疑是理想必须发力的方向。而作为一款能服务更多家庭成员的MPV车型，远高于SUV及同类型其他车辆的空间将会是MEGA有力的竞争武器，小尺寸轮胎只是一个开始，车内设计公开后，MEGA或许还将带来新的惊喜。</p><p>正如驾驶者热爱特斯拉一般，MEGA的设计将会帮助理想进一步抓住家庭用户的心。</p><h3>基于品牌设计的蔚来</h3><p>功能性设计的另一面，蔚来与奔驰的名字似乎写在第一页，非常直观的区别是，蔚来与奔驰在官网中均有品牌设计理念的介绍，这是理想与特斯拉不具备的品牌性。</p><p>在蔚来的介绍中，无论是车身还是内饰，其将自身设计理念归类为：纯粹/有温度/未来感/精致。在奔驰首页，纯粹/感性两个词语同样摆在最显眼的位置。在许多汽车报道中也不难发觉，强调设计高级感的车型通常也会采用这一形容词。「纯粹」也许是所有设计师最喜欢的字眼，这意味着设计部门的想法有独立话语权，甚至能影响整车产品设计，站在台前为品牌代言。</p><p>以蔚来新款EC6为例，其提供了9种车身颜色与4种内饰风格；ET5t车型中，蔚来更是提供了10种外观颜色+6种内饰风格的大牌。对比之下，理想L系列仅提供7+3选择；特斯拉则更为彻底，只有5+2可选择。与实用性设计不同，<strong>提供更个性化的设计，让不同用户的车子具有各自的温度，这是蔚来“用户为本”理念指导下的结果。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_ab66403f15444447bfb8a07ff3e3f49e@5809365_oswg389429oswg1500oswg788_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">轮毂选装页面对比</p><p>更直观的体现还有轮毂的选择，从理想L7的选配界面可以看到，提供的四款轮毂，清一色的五幅造型，只变更了颜色、材质与部分细节造型。</p><p>蔚来EC6的选配界面显然更“有花样”，四款轮毂的造型各异，同样幅数的轮毂采取了全然不同的图案设计。并且，蔚来其他车型提供的轮毂图案选择均不相同，在ET7提供的三种五幅轮毂图案与EC6无一重合。而理想L8的轮毂选配界面与L7车型如出一辙。</p><p>审美是个人的，无论蔚来还是奔驰，都无法以一种审美获取所有用户的喜爱。但提供更多的颜色与样式供用户选择搭配，蔚来尊重用户，并尊重用户对美更个性化的追求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_b3c1278ec38c4d059a5a03e526b44288@5809365_oswg4130184oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蔚来ET5t 内饰实拍图</p><p>实用派设计服务于产品的功能性，为了产品更好用，更是为了产品能被更多人使用。风阻系数的降低源自一次又一次的风洞实验，这种实验每小时的价格在2.5万元左右，一般新车开发只需进行3-5次，理想MEGA共进行了11轮实验。将预算花在功能的理想MEGA，有销量信心不足为奇。</p><p>纯粹派设计的蔚来，远高于竞品的设计方案选择，带来的是更高的制造与管理成本。颜色特别的车漆，除了需要用心的设计，更需要别致的材质、更多层次的涂装才能具有最终的效果。轮毂的多样性更是意味着开模与冲压成本的直接增加。在设计上收获用户好评，也是蔚来板上钉钉的结果。</p><p>设计风格是企业基因的映射，外观再出其不意的理想汽车，内核都是解决用户核心焦虑。从这一点来看，理想和蔚来，都已经完成了设计语言的早期画像。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545858354046465</id>
            <title>PICO不是「XR风向标」，苹果才是</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545858354046465</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545858354046465</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 07:13:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: PICO, 虚拟现实, 苹果平替, XR行业
<br>
<br>
总结: PICO是国内虚拟现实先锋，但由于市场发展不如预期，导致裁员风波。然而，对于虚拟现实行业来说，紧追苹果是国内厂商的共同目标。2023年是XR行业的寒冬，但2024年的XR行业有望迎来发展。苹果的头显设备Vision Pro有望推动虚拟现实技术产业的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>「PICO步子迈得太大，但国内市场不能没有苹果平替。」</p></blockquote><p>「PICO的裁员风波影响到线下店了吗？」</p><p>「目前看影响不大，因为我们是业绩最好的店。」店员回答说。</p><p>北京朝阳大悦城地下一层的PICO体验店，来往的人流中依然有不少顾客驻足。店员为感兴趣的顾客提供PICO4的免费体验，即便顾客表达出不会买的意愿，也没有影响店员亲自上手提供服务的热情。</p><p>国内虚拟现实先锋PICO大撤退，游戏新秀朝夕光年大收缩，字节跳动旗下昔日极具想象力的新业务，都在2023年11月大幅度缩减团队规模，幅度都从2000人缩减到1000人左右，这成了虚拟现实与游戏行业最大的新闻话题。</p><p>字节跳动业务收缩目的，是聚焦信息平台和电商这两个主干业务，「PICO此前对行业和市场发展估计得比较乐观，但实际上没有预期的那么快，行业处于非常早期的状态」，这是PICO创始人周宏伟对行业发展的判断。</p><p>如果说，字节跳动实属个例。那么如今，XR行业更趋近现实的共识是什么？寒冬过去了吗？春天还有多远？</p><p>对于虚拟现实行业来说，即将在2024年年初上市的苹果头显设备Vision Pro，即便售价不菲，但不少行业分析人士都认为，苹果愿意全力投入MR（混合现实技术），这将吸引开发者到平台上开发相关应用，对虚拟现实技术产业的推动有加速发展作用。</p><p><strong>「PICO步子迈得太大，但国内市场不能没有苹果平替。」</strong></p><p>这是XR（扩展现实）行业从业者的普遍论调，消费电子行业有周期，但周期性中也有成长属性。就像iPhone给智能手机行业带来的革命性影响一样，在中国市场中，以小米为代表的国产品牌以更低廉的价格，带动智能手机走入更广阔的市场。</p><p>变动与迷茫中，从业者们告诉「蓝洞商业」，目前处于XR转型期，行业共识可以概括为：<strong>紧追苹果是国内厂商的共同目标；2023年XR行业的寒冬过去了，2024年的XR行业不会比今年更差。</strong></p><h2><strong>紧追苹果</strong></h2><p>「XR行业没啥可担忧的，只需要看真正龙头苹果的动向就可以了，苹果的体量那还是比Meta大不少。」真格基金投资合伙人、猫眼娱乐创始人徐梧告诉「蓝洞商业」。</p><p>徐梧一直是XR行业的坚定支持者，早在苹果发布头显设备Vision Pro之前，他就判断未来五十年，二维信息技术革命要演变成更加精彩的三维信息技术革命，「XR行业短期看内容和应用，中期看硬件产品的进展，长期看硬科技的进展。」</p><p>而苹果即将在明年年初发售的Vision Pro，就被定义成为一款通用的空间计算机，它用「空间计算时代到来」这一口号，更是验证了徐梧在2022年就提出的趋势判断。</p><p>Vision Pro上市在即，在美国已经开始邀请各行人士体验测试，其在人性化的设计和高规格的技术标准上，再次为XR行业的进化指明了方向。从体验情况看，空间视频无疑是一个杀手级的应用。</p><p>「使用Vision Pro拍摄的照片和空间视频，跟iPhone15 Pro一样出色，可以看作是2D内容和完全沉浸的3D内容的混合体，体验就像观看一个梦，就像《哈利·波特》电影中的某种隐形传送魔法咒语之类的。这种效果让我想起了史蒂文·斯皮尔伯格的《少数派报告》。」有体验者这样形容。</p><p><strong>科技含量极高的Vision Pro，能真正引领「空间计算」走向大众吗？这将是2024年苹果的发力点之一。</strong>而在中国市场，期待平替苹果头显Vision Pro的厂商们已经跃跃欲试。</p><p>比如2020年成立的玩出梦想，就将在2024年发布首款MR产品。这款产品就是直接对标苹果的Vision Pro，在硬件上支持双目8K屏幕，在交互方式上也除了手柄之外，拓展了与苹果的产品类似的手势交互算法技术，以及配备眼动追踪等成熟传感技术。</p><p>成为中国的苹果，是玩出梦想科技创始人黄锋的目标之一。</p><p>玩出梦想科技此前发布过两款XR产品，搭载自研头手6DoF系统的YVR 1眼镜，以及全球首个正式量产的Pancake超短焦光学VR一体机YVR 2眼镜。如今，从VR拓展到了MR，他们以「推动三维信息技术革命」和「专注空间计算设备」为使命。</p><p>玩出梦想科技CMO朱然告诉「蓝洞商业」，目前团队规模在250到300人左右，其中核心的研发人员占比70%。</p><p>「我们核心技术壁垒就是算法，比如VSLAM定位算法以及手势识别等交互算法技术方面。」朱然说。</p><p>就在今年6月份，苹果Vision Pro发布后，最大亮点之一就是自然手势交互。几天后，玩出梦想就基于现有产品上线了3D手势交互算法1.0版本。紧跟苹果，已经成为国内厂商们的一大共识。</p><p>朱然说，消费电子的发展逻辑与互联网公司产品的发展逻辑是有差距的，前者有边际限度，玩出梦想科技的团队更相信务实低调的发展方式，尤其是行业处于早期发展阶段，服务好老用户，稳定做好产品是当务之急。</p><p>玩出梦想科技把产品对标苹果，是对乔布斯时期苹果的致敬。</p><p>黄锋曾总结，做电子消费品，讲究的是技术、产品与市场的契合度，即乔布斯的TPMF（Technology Product Market Fit）。技术有其特定的研发周期，像在芯片领域有摩尔定律，电池有能量密度、续航，屏幕从2K到8K，都需要周期，要有战略性等待，「要等到这些事情准备好，才能推动行业跨越从早期使用者到大众的鸿沟。」</p><p>至于这个鸿沟什么时候会跨越，显然是一个难以预测的问题。在黄锋看来，第一步把VR做好，然后把MR做好，如果空间计算设备是下一个计算平台，对他们而言至少做20年起。</p><p>这显然需要长期主义者的耐心坚持，而从目前看，PICO作为头部的大撤退，并没有影响中小型XR行业公司的发展节奏，大浪淘沙，留在场上的，依然都是对XR充满坚定信仰的从业者。</p><h2><strong>「2024不会更差」</strong></h2><p>2023年，可以说是XR行业的震荡和寒冬之年。</p><p>从年初腾讯裁撤XR部门，到年末字节跳动大规模收缩PICO团队，都被视为互联网大厂进军XR的一种试错。但即便团队裁撤、业务收缩，也并不意味着互联网大厂们对XR的完全放弃。</p><p>就在PICO裁员大撤退的消息公布之后两天，传来腾讯与Meta合作在中国市场销售低价版的VR头显设备的消息，双方达成初步协议，腾讯成为Meta的VR头显设备独家销售商，计划将在2024年年底正式发售这款VR头显设备。</p><p><strong>如果这一协议最终落地，这意味着Meta重新回到中国市场，而变更硬件发展路径的腾讯XR业务也将旧貌换新颜。</strong></p><p>根据外媒披露的消息，腾讯在这一合作中将获得更多的内容和服务收入，比如软件订阅和游戏销售，而Meta也将通过设备销售获得更大的市场份额。</p><p>在苹果的Vision Pro发售之前，Meta的VR产品依然是全球市场的领导者，占据50%的市场份额，其次位列二、三位的分别是索尼旗下的PS VR和字节跳动旗下的PICO，其中PICO崛起很大一部分原因在于价格，比前两者都要至少便宜160美元左右。</p><p>也是在用户端需求不足以及PICO低价的竞争策略下，Meta的VR产品全球出货量在去年第四季度下降了一半以上。据天风证券郭明錤透露，受到Vision Pro的冲击，Meta最初计划在2023年下半年生产700万台Quest 3 ，目前已经调整为200万到250万台。</p><p>2024年，Meta预计发货数量也将减少至100万台，而且不得不调低价格，以稳定市场份额。在这一大背景下看，Meta对于进入中国市场扩大市场份额的需求格外迫切。</p><p>Meta已经成为字节跳动在全球竞争中的对标，字节跳动的营收，正在逼近Facebook母公司Meta。据The information报道，字节跳动第二季度收入为290亿美元，同比增速超过40%，这一增长远高于其他以广告为主导的互联网公司，包括Meta，其同期收入320亿美元，增长11%。</p><p><strong>如果2024年Meta与腾讯牵手成功，那势必意味着至少在XR领域，字节跳动旗下的PICO依然要面对腾讯与Meta的联手竞争，腾讯与字节跳动终将还有一战。</strong></p><p>「XR同行们明年肯定比今年活的更舒服，寒冬已经过去了。」XR行业创业者Allen正在做一款XR+AI的社交产品，此前他曾在腾讯XR团队中负责MR方向。作为坚定的行业从业者，他在飞书技术博客中每日更新对XR行业的思考。</p><p>在苹果Vision Pro头显设备的带动下，一大批开发者明年将到平台上开发应用，形成对产业加速发展的推力。「AI的爆款应用可能会引发创新周期的提升，成为一个大的创新周期。」这也是XR行业者们对未来表示乐观的原因之一。</p><p>但归根结底，先是硬件带动，再是软件助推，二者相辅相成，是消费电子相关产业发展的核心逻辑之一。只有硬件本身足够有示范性，再辅之以爆发式的应用，才能在未来给相关产业带来变革。</p><p>以PICO为例，2021年朝夕光年的游戏业务曾一度把部分工作室转岗到PICO团队旗下，开启自研一方工作室，但周宏伟曾强调，自研游戏内容一直不是PICO的重点，PICO一直希望根据用户需求和产品特性来打造用户想要的内容。从结果看，自研游戏对硬件产品的贡献并不明显。</p><p>所以，当下XR硬件佩戴舒适度与轻量化等问题，困扰着XR行业从业者们，也制约着未来。尤其是轻量化的问题，涉及到算力和电池等核心问题，要实现设备的轻量化，每减轻一克，需要耗费的研发成本往往是千万级别乃至上亿。而在硬件和技术问题没有得到明显改善的情况下，大规模追求市场份额，往往会适得其反。</p><p>当下，AI潮流远胜于XR，这为行业点明了虚实融合的目标。不论是PICO潜行、苹果Vision Pro即将面世，还是腾讯与Meta联手、以玩出梦想为代表的创业者紧跟其中，XR行业2024年的战争都不会停止。「在XR转型周期中，还是要充分准备，主观上的信心不好说，就看更大环境的信心了。」徐梧说。</p><p>在一切还没有发生之前，XR行业的从业者们依然相信春天会来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODc5ODE0OQ==&amp;mid=2247492565&amp;idx=1&amp;sn=cdf9f3b631bf722be5c50b20deba71d1&amp;chksm=fc8add7fcbfd546970e8e45cddbb0262d0169162a5c996d8ee37de93754f136aa982212b04ec&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝洞商业”（ID：value_creation）</a>，作者：赵卫卫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546077686162948</id>
            <title>政策空窗期，耐心等待A股投资机会｜智氪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546077686162948</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546077686162948</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 06:44:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词:  A股大盘, 流动性不足, 政策空窗期, 经济工作会议
<br>
<br>
总结: 上周A股大盘整体表现平稳，但北交所仍存在流动性不足的问题。目前处于政策空窗期，市场信心不足，但预计12月中央经济工作会议将提振市场。券商对2024年A股持乐观态度，认为市场机会大于风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>丁卯</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>郑怀舟</p><p>上周，A股大盘整体表现得波澜不惊。</p><p>周内，三大指数均维持窄幅的震荡回调。其中，上证综指在3000-3500的区间内波动，全周微跌0.31%；深证成指周跌1.21%；创业板指跌0.6%。此外，前几周表现较好的北证50本周出现了先涨后跌的“A”型走势，且快速缩量，我们认为，北交所目前的核心问题依然是流动性不足，仅凭游资的增量资金炒作难以支撑长期的暴涨行情。</p><p>从行业走势来看，上周行业指数跌多涨少，涨幅前三分别为能源、食品与主要用品零售、医疗保健设备与服务；跌幅前三为房地产、保险、汽车与汽车零部件。北向资金方面，上周北向资金流入16亿，11月全月流出近50亿。</p><h3><strong>政策空窗期，等待12月中央经济工作会议</strong></h3><p>消息面上，上周公布了11月的采购经理人指数。其中，制造业PMI为49.4%，环比下降0.1个百分点，回落至50荣枯线下且低于预期，非制造业PMI环比下行0.4个百分点至50.2%。制造业分类指数中生产指数和供应商配送时间指数高于临界点，新订单指数、原材料库存指数和从业人员指数低于临界点，整体来看，作为前瞻性指标，PMI的弱势表现，表明目前经济复苏仍然偏弱，期待后续更多政策的支持。</p><p>尽管11月的制造业PMI偏弱，但目前市场对四季度的经济表现仍然比较有信心。根据中国宏观经济论坛（CMF）11月26日发布的年度报告显示，随着宏观调控效果逐步显现，预计四季度实际GDP增速回升至5%至5.5%，全年增速达到5.1%至5.3%，超额完成5%左右的预期目标。此外，周内“国家队”资金入场的消息，也在情绪面强化了市场的积极预期。</p><p>综合来看，我们认为，目前市场表现的较为谨慎，属于典型的重大会议前的政策空窗期，在缺乏实际政策支持下，市场整体信心依然偏弱，但博弈情绪却十分浓厚，因此整体行情表现为在缺乏主线行情的影响下资金围绕题材进行博弈炒作，板块间此消彼长，长期趋势难以持续。</p><p>但从经济表现来看，四季度随着政策支持力度的加码，我国三大产业复苏较为明显，需求收缩压力有所好转，为四季度经济的企稳提奠定了基础，在这种背景下，预计今年5%的增长目标会超额完成。在高基数的背景下，2024年经济目标的实现难度会显著增加，需要政策端更多的支持力度，但同时在基数效应消散后，2024年经济增长的含金量也会显著提升。</p><p>从政策意愿上看，目前决策层进一步宽松以支持经济的意愿较为明显，预计明年的货币政策和财政政策均会有所放松，且政策的实际发力方向也会向居民和企业侧倾斜，以促进市场信心的恢复。当前重点关注即将到来的12月政治局会议和中央经济工作会议。</p><p>总体来看，我们认为，目前A股市场的估值已经达到了一个非常有吸引力的区间，市场最大的问题还是信心不足导致的缺乏主线。随着年底重要会议的召开，预计政策的发力会进一步加码且方向进一步合理化，届时有望提振市场信心，带动行情突破震荡盘整的走势。</p><h3><strong>券商：2024年A股机会大于风险</strong></h3><p>上周，部分券商发布了对A股2024年的展望。整体来看，目前多数券商认为，2024年在国内经济弱复苏趋势明确，且外部环境边际好转的背景下，预计A股反弹逻辑明确。</p><p>其中，中金证券认为：“2024年，虽需应对内外部一些中长期问题的显化，但考虑我国政策空间大、根基牢、发展潜力够、较多领域在全球具备竞争优势，基准情形下对后市表现不必悲观，市场机会大于风险，重视阶段性及结构性配置。节奏上指数表现可能前稳后升。配置方面，迎来基本面周期反转的领域有望增多，机会好于2023年，建议做景气回升与红利资产的攻守结合，关注三条主线：1）经济转型中顺应AI和产业自主趋势的成长板块；2）自下而上寻找需求率先好转，或供给出清细分机会；3）现金流充足、持续高分红的高股息资产。”</p><p>中信证券认为：“2024年，市场信心将重聚，投资者行为变化驱动估值修复是A股市场的主旋律，预计上半年弹性更大，下半年震荡分化，建议坚持“三阶段配置策略”，把握从当前第二阶段超跌成长向第三阶段白马龙头的切换时机。”</p><p>广发证券认为：“短周期来看，23年末中美“政策底”共振已现，中美利差将在24年出现阶段性收敛，有利于中资股启航；长周期来看，长期新范式将呈现“美债利率higher for longer，中债利率lower for longer”的特点，在此背景下最优的资产组合，也就是反脆弱下的最佳应对——杠铃策略。“杠铃策略”下表现最好的资产在“两端”：最安全的红利资产+最激进的成长资产；两类资产共性是“确定性”：前者是永续经营和红利确定性，后者是远期科技创新周期确定性。对于24年的行业比较，建议沿着三个“供给侧”线索：最优供给结构，最强供给优势，最新供给业态，来观察需求的边际改善。（1）国内产能周期分层→出清末期择优需求改善；（2）全球供应链优势响应出海→美国补库周期提振外需；（3）AI牵引新一轮通用技术创新→硬件端/产业端革新创造新兴需求。”</p><p>*免责声明：&nbsp;</p><p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546016979822085</id>
            <title>高峰对话：生物医药上游供应链的创新及全球化｜WISE·医疗健康新风向</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546016979822085</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546016979822085</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 05:51:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗健康行业, 商业之王, 产业确定性, 生物医药上游供应链
<br>
<br>
总结: 本文介绍了近日在北京举办的36氪「寻找确定性」WISE2023商业之王·医疗健康新风向大会，探讨了医疗健康行业的商业发展。文章指出医疗健康行业是一个发展潜力巨大的赛道，需要大量投入和创新。中国的生物医药上游供应链已经解决了从0到1的问题，现在正逐渐走向海外市场。中国企业有望超越外资“四大”成为行业领导者。文章还介绍了乐纯生物和诺和控股在生物医药上游供应链领域的合作和发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>谁能穿越迷茫寒冬，成为医疗健康行业的下一个商业之王？&nbsp;</p><p>近日，36氪「寻找确定性」WISE2023商业之王·医疗健康新风向大会在北京举办。大会携手科学家、创业者和投资人，从真实临床需求、技术革新出发，寻找值得被押注的产业“确定性”。</p><p>医疗健康是能够穿越周期、发展潜力巨大的赛道，需要“10年10亿美金”的投入，还需要肯坐冷板凳的苦功。当下中国基础研究能力正在勃发，创新势力正在崛起。大变局中，新生代企业正聚焦临床真痛点，突破技术卡脖子，跨越市场艰与险，步步为营，通过创新产品和服务，实现社会价值与商业价值的双赢。</p><p><strong>在《生物医药上游供应链的创新及全球化》高峰对谈中，乐纯生物联合创始人兼CEO王逢指出</strong>，在生物医药上游供应链，中国企业已经解决了从0到1的问题，即实现了供应链的独立自主、安全可控，像培养基、过滤器材、一次性反应器等，中国企业已经完成了从无到有；接下来，中国的抗体药物、ADC药物、细胞基因治疗药物等开始逐渐走向海外，伴随药企出海，上游供应链企业需要提供性能、性价比更高的国产耗材设备，实现从1到10，未来才具有超越外资“四大”（编者注：赛默飞、丹纳赫、赛多利斯、默克）的可能性。</p><p><strong>诺和控股合伙人及中国区负责人何泳翔表示：</strong>随着本土长期创新，中国内部市场的发展潜力巨大，所以诺和控股长期看好在中国的投资。在生物工艺和创新药行业，对于很多中国公司而言，在过去，出海可能是一个plus，能做好当然很好，做不好可能也没有关系。但现在对于很多中国企业来说，出海已经成了生命线的一部分。在诺和控股内部，我们非常希望能够跟被投企业合作，一起把国际市场做好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_502f8b9986f249bea63d9e1399b74365@5452796_oswg4410003oswg3183oswg2122_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">嘉宾：乐纯生物联合创始人兼CEO王逢、诺和控股合伙人及中国区负责人何泳翔</p><p>以下内容根据现场实录编辑整理：</p><h2><strong>本土生物医药上游供应链行业已走完0-1的阶段</strong></h2><p><strong>何泳翔：</strong>大家下午好，我们现在开始来谈今天下午关于生物医药上游供应链的话题，在这个话题开始之前，先请王总来给大家做一个介绍。</p><p><strong>王逢：</strong>感谢36氪邀请，也很高兴能够同台与诺和控股的何泳翔先生一起来探讨下投资人与被投资企业之间对上游供应链的一些看法，分享一些经验给大家。</p><p>乐纯生物是生物医药上游供应链企业，我们主要为抗体、疫苗、细胞与基因治疗等创新药企提供所需的各种上游设备与耗材，目前一次性耗材及设备、培养基及过滤器产品在行业内都算是比较靠前的位置。</p><p>随着我们的发展，希望能够为生物医药产业提供越来越多的耗材，以保证客户能够做出更安全、更好的生物药品，同时也能助力他们，一起让中国的生物医药顺利出海。谢谢大家。</p><p><strong>何泳翔：</strong>感谢王总介绍。乐纯生物也是我们诺和控股在中国投资的第一家企业。提到诺和控股可能大家有点陌生，但是提到另外一个名字，我相信大家会非常熟悉，就是诺和诺德。诺和诺德是我们旗下控股的一家子公司，我们是诺和诺德和诺维信两家公司的控股股东。</p><p>在这两家公司以外，我们作为诺和诺德基金会的资产管理人，还在全球投资160多家企业，在北美、欧洲和亚洲都有广泛的医药领域和医药领域之外的投资。我们中国团队是2022年5月份成立的，在上海设立了办事机构，非常有幸能够和乐纯生物合作，开始我们在中国的第一步。</p><p>在过去一段时间里面，生物工艺其实是吸引了很多投资人和产业关注的领域，尤其是在疫情期间，中国本土上游公司支持了国内大量的创新药企业的发展。实际上上游产业链非常长，比如培养基、过滤器、生物反应器等等，以及在这些上面应用到的技术和耗材。</p><p>先请问王总关于上游生物工艺领域的第一个问题：整个生物工艺这么长的一个产业链，现在在经历一些怎么样的变化？比如国产化替代方面。您看到了什么样的潜力和机会？我们也知道在这个产业里面长期有外资“四大”，占据着很大的市场份额，已经在很长时间内处于领导地位。</p><p><strong>王逢：</strong>大家都知道，其实我们国家在生产新冠疫苗的时候，包括乐纯生物在内的国产供应链供应商，是深度参与了其中的。像mRNA、腺病毒、灭活疫苗等，乐纯都参与了这些疫苗的生产。体现出了国产产品的质量稳定性、安全性以及可供应性，所以我想从两个阶段来谈这个问题。</p><p>第一阶段就是解决0-1的问题，就是咱们现在经常提到的供应链独立自主、安全可控，就是说我们在产业链上得先“有”这些产品，像培养基、过滤器材、一次性反应器等等。中国企业已经完成了从无到有，第一步已经成功了。</p><p>第二步，现在很多中国的抗体药物、ADC药物、细胞基因治疗药物等开始逐渐走向海外。这时候又给了我们这样的企业一个机会，就是如何伴随药企一起顺利出海，这时候我们只要求0-1就不行了，要实现1-10，也就是我们这些国产耗材设备的性能、性价比，能不能超越您刚才提到的“四大”。大家都知道这四大公司几乎垄断了全世界90%的生物制药上游供应链份额，新冠期间，在中国的份额有所下降。</p><p>随着国产供应链、乐纯生物这类企业，产品性能质量的逐渐提升，再加上伴随着所服务的客户陆续出海，我觉着我们能够逐渐去扩大市场份额，伴随客户一起到欧美、到全球，依靠质量、性能来占据世界市场的盘子，这是我两个角度的理解。</p><h2><strong>本土公司是否能追平“四大”？看平台化及整体解决方案能力</strong></h2><p><strong>何泳翔：</strong>感谢王总，就像你说的，我们也确实看到了中国整个Biotech领域在过去短短几年内有了长足进步，这里也离不开像乐纯生物这样的企业在上游生物工艺给予下游的支持。我们看到了这个行业非常大的潜力和机会，在未来5-10年里面，随着像乐纯生物这样企业的崛起，世界范围内除了 Big-Four，可能会有越来越多的中国企业的身影。</p><p>我们也知道乐纯生物去年到今年完成了多起并购，这些并购给乐纯带来了什么样的改变？在这个行业内领军企业需要有什么样的优势？</p><p><strong>王逢：</strong>乐纯生物创立到今年正好是12年，在2021年以前，乐纯的前10年专注打造一次性技术产品，我们也把一次性耗材国内市场份额做到了头部位置；也已经出口了30多个海外国家和地区。</p><p>在这个基础上，我们也开始外延式发展。观察“四大”你会发现，Bioprocess这种上游产业链企业，通过单一产品占领一定市场份额之后，建立统一的销售平台，加强自我研发的同时，不断去并购新的技术型企业，是企业发展和壮大的成功之路。可能大伙就会问为什么会出现这么一种情况？</p><p>一个核心的原因是，生物工艺是交叉科学，化学、生物、高分子材料学等等，要结合起来，没办法完全依赖自我研发。乐纯生物这几年in-house研发主要是聚焦在高分子材料film（薄膜）以及化学成分的membrane（过滤分离膜），比如超滤膜、除病毒膜、纳滤膜等特种membrane，其余的我们考虑采取并购方式来补充。</p><p>大客户会问并购后的最终目的是什么？说到底还是能够为生物制药企业提供一站式服务、更多的产品以及服务，使得客户能够用更简单的方式获取最经济、最安全的供应链保障，这个是我们将来想打造的服务模式，大概是这样，谢谢。</p><h2><strong>2000L以下，一次性生物工艺更节能</strong></h2><p><strong>何泳翔：</strong>一次性生物工艺作为这几年或者是过去10年来发展最快的生物制药上游领域的制造技术，相比起传统的制造技术有什么样的特点？未来一次性生物工艺会取得什么样的发展？</p><p><strong>王逢：</strong>何总这个问题很尖锐。其实回到90年代初，大伙儿围绕传统不锈钢与Single-Use之间就有很大争论。</p><p>第一个争论是究竟哪一个方案是最经济最好的？第二个，从碳排放角度，哪个是更好的、更经济的、更绿色的？经历过很长时间的辩论、几十年的经验以后，得出了这么几个结论：</p><p>第一个，我们以抗体为例，有一个分界线是600公斤每年，当单一抗体的年产需求超过600公斤的时候，往往不锈钢工艺、大型工艺、超大体积的巨型不锈钢工艺会带来更大的好处。但如果低于600公斤，会发现一次性工艺会有更多柔性特点，一条一次性生物工艺线可以生产多种疫苗，生产多种蛋白分子，这个是有它的柔性优势的。</p><p>第二点关于碳排放。大型不锈钢虽然没有每次抛弃型塑料这些制品，但是它带来另外一个问题——它需要蒸汽灭菌，需要消耗大量的蒸汽。</p><p>另外它每一批之间大量的清洗需要注射用水，所以注射用水和蒸汽的消耗量在它的生产过密的时候会很大。1999年左右，业内做了一个深度比较，讨论水与电以及一次性耗材的总体碳排放，发现2000升以下（使用SU耗材）更节约更节能，这也是为什么绝大部分生产商（对SU的使用）停在了2000升这个体积，希望这些能够回答何总的问题。</p><h2><strong>上游个性化创新应对下游“大体积”与“小体积”的不同生产特点</strong></h2><p><strong>何泳翔：</strong>非常有帮助。进入下一个问题：这几年大家提到new modality、就是新的治疗方法比较多。当然中国确实近5-10年在新治疗方法上已经取得了长足发展，从一个小分子化药，而且是仿制药生产为主的国家，到现在我们建立了全世界可能是最大的或者是最大之一的抗体生产能力。</p><p>从免疫治疗到这几年很火的ADC，再到CGT的生产和研发，中国聚集了很多的头部企业。在一次性工艺上面，我注意到有一个明显的特征，随着药物分子的增加，比方说像大分子，可能都可以做到一针就能解决一辈子的问题，不用早中晚各一次这样。这种情况对一家一次性生物工艺企业会带来什么样的影响？</p><p><strong>王逢：</strong>这里边有“一大一小”两个影响，一个是随着抗体生产对总产量的要求以及连续流生产，对一次性耗材提出了更高的质量要求，像在2000升如果使用连续性生产，一个一次性产品可能要经受28天，这就对基础物料——高分子材料的刚性提出了要求；第二个是要求它无毒性，或者说毒性尽可能降低，对我们的材料学提起了一个新的生物学层面的需求。</p><p>乐纯生物技术也是朝着在大体积中的稳定性和无细胞毒性方向去发展，我们做出了不含抗氧剂168的高分子多层生物共挤膜，这个性能标准在国内也是率先突破的。以它为基础，我们生产出来了各种各样的产品，比如一次性反应器、反应袋。它可以做到零塑化胶流，对细胞生长的影响也接近于0了，这是新的治疗方法发展所带来的一个工艺变化和影响。</p><p>另外，我们又会发现在个性化治疗上，比如CGT、干细胞上，提出来另外一个方向——体积更小，希望在无动力传质的情况下，也就是不要控制器、不要供氧，直接靠自然空气中的氧，在一个极小的面积下，封闭系统里就能够获得细胞增长，回输到病人体内。这就对我们的film要求变成另外一种：一要符合医疗器械的要求；第二个是低析出物；第三耐受低温，因为整个冷链都是负低温的。</p><p>所以我们开发出了Eva材质的耐受极低温的薄膜，符合低析出物、符合药监管理，能够超低温的运输，同时非常安全，通过这样的发明来适应个性化治疗的需要。</p><p>总而言之，随着中国生物药不停往前发展，我们这些生物制药供应商也要不断去在自己的研发上继续加码，能够制造出适用于不同药物、不同medical技术的产品，一起跟着他们往前再走一步。不断创新，这就是我们认为应该去做的事情。</p><p><strong>何泳翔：</strong>感谢王总，非常有启发。我也相信随着下游生物制药企业不断发展，新医疗方法不断涌现，对于咱们上游的生物工艺技术提出的要求是更加的个性化，就像您提到的膜技术，提出了很多创新要求，而这些我相信仅靠具备传统优势的几家企业是不能够满足的，这就是未来乐纯生物以及中国本土优秀上游公司不断增长的最澎湃动力。</p><h2><strong>全球产业资本视角：决定生物工艺公司能否成功出海的第一关是“本土化”</strong></h2><p><strong>王逢：</strong>我们都知道诺和诺德市值一度突破5,000亿美金，也给诺和控股投资提供了足够多的弹药，诺和控股代表一种北欧比较经典流派的投资公司，投资业务不仅在欧美，同时有非常强的全球化视野。Bioprocess上游供应链企业将来如何成功出海进入欧洲美洲或者其他亚洲地区的国家，能不能给我们一些建议和您的思考和看法？</p><p><strong>何泳翔：</strong>确实今年诺和诺德业绩很好，比如我们的GLP-1药物在全世界销售都非常好，所以也对我们投资业务提出了更大的要求，我们需要去捕捉到这个行业下一个发展的契机。</p><p>我大概从两个方面来讲，一个是中国企业当前的机遇，另外一个方面就是我们作为投资人，如何帮助我们的被投企业在国际市场上取得成功。</p><p>因为我们不是一个单纯的金融资本，我们有巨大的产业资源。中国也一直是诺和诺德全球而言第二大的市场，所以我觉得我们对于中国的信心是非常长期的。随着本土长期创新，中国内部市场的发展潜力巨大，所以我们长期看好在中国的投资，我们相信会有越来越多像乐纯生物这么优秀的本土企业，不光能够在中国市场去挑战Big-Four，也能在国际市场上取得非常大的成功。</p><p>另外一个话题，不管是做生物工艺也好，还是对于做创新药也好，出海对于很多中国企业在过去可能是一个plus、一个加法，如果能够做好当然很好，没有可能也没有关系。但现在可能对于很多中国企业来说，它不仅仅是一个plus，也成为了生命线的一部分。就像北欧企业一样，不能说永远就只立足于北欧市场，如果不能做成一个国际企业，它一定不算成功。</p><p>在诺和控股的内部，我们非常希望能够跟被投企业合作，一起把国际市场做好。我觉得国际市场对很多中国企业来说并不陌生，不管是在东南亚也好，在欧洲也好，在美国也好，我觉得最重要的一个因素还是在于三个字，就是“本土化”。</p><p>我们现在也看到，在创新药领域做的最好的这几家出海的企业，往往都是（在目标市场）本土化做得最好的企业。以乐纯生物举例，如果我们想在美国、欧洲、东南亚，取得相较于本土品牌和国际品牌的优势，第一，乐纯生物已经拥有跟国际接轨的技术指标和研发资源，这是前提，不需赘言。另外一个，往往我们很多中国企业需要赶上的不是研发和技术，而是如何面对这些跨国公司和当地的本土企业，在当地可能已经花了非常长的时间，十几年、几十年，建立起的团队、客户关系、供应体系、政府资源等等，我觉得这反而是中国企业在出海当中需要克服的第一个关卡。</p><p>所以我们跟被投企业的合作沟通和交流，特别在出海方面也非常关注如何让一个中国企业能够在海外市场变得更加的本土化，不管是通过收购，还是自建团队，使得企业能够比较快地适应当地市场取得优势。</p><p><strong>王逢：</strong>感谢何总的回答。今天时间有限，36氪这次大会现场有很多咱们生物医药和医疗器械的创业者和投资人，所以有一个问题还是在最后问您一下：是否可以分享一下诺和控股在中国投资布局的重点方向和策略，以及你们在遴选你们标的的时候，会有一个什么样的评估标准？请您分享一下。</p><p><strong>何泳翔：</strong>我快速总结一下：我们在中国市场还是一个非常新的投资人，我觉得第一点我们会继续本着学习的心态，希望能够与行业里优秀的企业、企业家以及同行多合作。第二点我们的投资策略大概分为两部分，有一部分我们还是继续在做一些基金的投资，所以我们在国内也投资了一些专注于中国医疗市场的基金，虽然中国不是诺和控股的本土市场，但是我们也希望在中国能够像一个本土投资人一样，向他们去学习和发掘项目。</p><p>另外除了投入基金合作以外，我们还是非常相信中国市场本身的研发的资源和实力，就像美国作为世界第一大的医疗生命科学市场，它的特点无外乎就是一流的院校、一流的市场的资源和潜力。我觉得中国现在已经完全具备了，不管从最基础的科学，还是到整个中国临床的资源和市场，很有可能在未来会超过美国。</p><p>由此我们也会长期专注于中国市场，希望看到越来越多的像王总这么优秀的企业家，像乐纯这么优秀的企业，能够站在很多西方巨人的肩膀上，青出于蓝更胜于蓝。和这些中国企业长期合作，不光是在中国市场，而且是在亚洲和国际范围内能够一起成为优秀的全球化的企业。</p><p><strong>王逢：</strong>再次感谢36氪，感谢诺和控股及何总，与乐纯生物、与中国本土生物制药上游供应链行业一起寻找确定性，谢谢大家。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545811468738688</id>
            <title>数读「方便面」市场：“硬通货”之后，市场走向何处？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545811468738688</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545811468738688</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 04:30:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 面饼, 酱料, 方便面, 市场份额
<br>
<br>
总结: 方便面作为一种简单的搭配食品，在消费者心中的形象复杂。尽管曾受到食品安全质疑，但在疫情下仍然是重要的物资储备之一。方便面在方便速食类目中占据着主导地位，市场份额稳定且有小幅增长。根据数据显示，方便面的需求量逐年增长，且在不同地区的市场份额也有所提升。然而，方便面市场正面临一场硬战，其体量可能见顶甚至缩窄。此外，方便面的价格呈现下降趋势，中低端产品市场份额增强。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一块面饼，几包酱料，如此简单的搭配却是很多人饥肠辘辘之时的最佳伴侣。每个人记忆中或许都会有一碗的方便面，近年来在消费者心中的形象也颇为复杂：一方面，“土坑酸菜”事件曾让方便面的食品安全受到深深的质疑，而另一方面，在疫情之下的物资储备清单中，方便面又往往是“硬通货”般的存在。此外，随着后疫情时代工作、生活节奏纷纷回归快速轨道，以及主打健康标签的新产品大量出现，方便面出现在消费者购物篮中的频率却未有下降之势。</p><p>几经波折的方便面市场现今发展如何？方便面作为方便速食类目内的老牌强势品类，其市场影响力是否依旧如故？马上赢基于全国县城及以上级别城市线下零售数据监测网络的持续监测，从多个维度对村镇以上市场方便面类目的相关数据进行分析，以此呈现其在市场中的真实表现与发展趋势。</p><p>无论是一骑绝尘的市场份额占比，还是大盘稳固之下仍有小幅提升的市场份额增速，均显示出方便面在方便速食类目内“老大哥”的地位短期内无其他品类能够动摇。在方便速食类目内部，目前能够保持市场份额正增长的品类已是为数不多，对于大多数子类目而言，将市场份额增速控制在-10%以内已经颇为不易。由此可以窥见，对于市场份额占比超过40%的方便面而言，要维持市场份额的正增长实非易事。而方便面之所以能拿出这样的市场数据，需求端的上扬趋势功不可没。根据世界方便面协会曾经公布的2022年中国方便面需求量及增速数据，2022年的中国方便面需求量为450.7亿份，较2021年增长2.5%，全年需求量已接近2020年疫情所带来的“高峰值”，这也与马上赢数据中看到的趋势一致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_4cd35f89ea314a508f51b6dec143ec98@5955428_oswg24403oswg1080oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：马上赢</p><p>进一步来看，在华北、华南、华东、华中四个大区中，方便面在方便速食类目中的重要性也在持续提升。其中，方便面在华南方便速食类目中所占的市场份额最高，在2023年Q3甚至达到了51.16%，遥遥领先其他大区中方便面的市场份额占比。此外，华中地区方便面市场份额的波动虽大，但其中也并非毫无规律可言。不难发现，尽管方便面在华中方便速食市场中所占份额在每年Q1时往往会下降至谷底，但紧接着在Q2又会出现份额的快速提升。总之，在四个大区中，方便面在方便速食类目内的地位均较为稳固，平均约40%的市场份额数据也令其余方便速食细分品类可望而不可及。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_51bd095520a94828b662c8e2d968dac3@5955428_oswg48207oswg1080oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：马上赢</p><p>方便面作为高渗透、高铺货的品类，业态销售数据对观察其市场表现也有十分重要的参考价值。马上赢基于线下零售数据监测网络所获取的数据，从这一角度对方便面市场体量进行了分析。总体来看，在长期的维度上，方便面的店均卖力正波动下滑；而从短期的维度来看，2023年方便面在各渠道的店均卖力表现均不及2022年的同期水平，其周度店均销售额在经历了2022年的上涨之后又逐渐回落。在这一系列的趋势背后，我们似乎可以看到曾经风光无限、如今影响力犹存的方便面市场正面临一场硬战，其体量或将见顶甚至缩窄。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_2cb30179584f45079f9e114f976df6d5@5955428_oswg140968oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：马上赢</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_2076f7f73f9649139bed4f699132612b@5955428_oswg273376oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：马上赢</p><p>作为供需关系最直观的体现，价格的变动往往能够反映出一个市场最真实的发展状况。而对于方便面而言，其均价在经历了2022年方便速食高端标签争夺战时的显著提升后，在2023年又逐渐回落，甚至呈现出下降趋势。这一趋势在方便面分价位段（元/kg）销售额占比数据上也有所体现，尤其是中低端价位段产品的市场份额从2023年开始的市场表现力相较于高端价位段产品更加强势，将高端价位段产品的市场份额挤占至40%左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_19cc565c34b44ad0b09f101783f5ffea@5955428_oswg228244oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：马上赢</p><p>谈到价格，可以发现对于方便面这类讲究快捷方便的产品而言，包装方式往往与其售价强相关。马上赢在对方便面市场价格进行调研时，也关注到了这一方面。从包装方式上看，包装更为精致、均价相对较高的杯装、碗装方便面近期均价有所下跌，尽管幅度较小，但这在均价波动向来不大的方便面市场内也十分值得关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_7ea34343ea14468a954f352e631d7024@5955428_oswg175079oswg1080oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：马上赢</p><p>在此基础上，方便面市场分包装销售额占比的数据情况显示出当前这一市场仍是袋装、桶装产品的天下，二者的销售额占据了方便面市场总体份额的九成，只为杯装、碗装、盒装产品留出了一成的生存空间。另一方面，单件、5件组合装同样也瓜分了约90%的方便面市场，符合方便面即时充饥、便捷快速的产品特征。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_633bc61ff4da45b3bb26b285499753a9@5955428_oswg277407oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：马上赢</p><p>而在整体销量较高的袋装方便面内部，高端价位段市场也没能躲过中低端价位段产品的挤压。数据上看，尽管袋装产品整体价位在方便面市场内偏低，以中低端价位为主，但高端价位段产品也仍旧难以维持其在2022年12%左右的市场份额。2023年以来，高端价位段的袋装方便面本就不大的市场份额如今更是仅存8%。而在总体价格普遍较高的桶装方便面内部，高端价位段产品也仅仅只是做到了市场份额的保持，没能从中端价位段产品手中抢夺更大的阵地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_b3308e60ff6b429087d0144be68d1da4@5955428_oswg259297oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：马上赢</p><p>对于竞争激烈、市场体量或将见顶的方便面品类而言，口味是其创新的主战场。目前头部或影响力较大的方便速食企业，也往往是通过一次成功的口味研发而筑起其市场的护城河，三养的火鸡面、康师傅的双萝卜牛腩面等爆款无一不是在口味上做足功夫而获得消费者认可的。数据上来看，目前牛肉作为经典口味目前仍占据了约60%的市场，一家独大；猪肉口味的销售额占比近期出现小幅下跌；鸡肉、海鲜口味也是方便面市场内的常见主流口味，市场份额相对稳定。值得注意的是，在主流口味之外的更具创新性的口味也不可忽视，其市场份额已经达到了10%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_22de5a3cbddf40f3abba0ad8ef37fd4d@5955428_oswg176789oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：马上赢</p><p>尽管方便面消费渗透在很多消费者的日常生活中，但却很少有人注意到：历经三十余年的江湖争霸，中国方便面市场内的老大们似乎从未洗牌，哪怕是在新消费的浪潮之下，方便面市场内也很少有值得讲的新故事。多位分析人士指出，这或许与头部玩家对销售渠道近乎封锁的强大控制力相关，在此情况下，新品牌只能通过流量成本更高、投资回报率更低的线上渠道进入市场。再加上传统品牌的高知名度、规模经济下的成本控制、敏锐的防御意识以及品类本身狭小的创新空间，方便面在不知不觉间便发展成了一个强者恒强、后浪乏力的行业。</p><p>根据马上赢监测所得数据，白象目前在方便面品类内部涨势较好，从康师傅、统一、今麦郎等一众集团中脱颖而出。横向上看，白象目前的市场份额紧随康师傅、统一两大头部集团，已经超过了今麦郎等品牌位列第三；而从纵向上看，白象近一年的市场份额走势向好，反观统一则呈现出占比下降的趋势。康师傅、今麦郎虽然整体较为稳定，但是在类目份额中也没有增长迹象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_3e35a1d19fc04748a6c5720226055ea4@5955428_oswg158958oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：马上赢</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_2d1c212935514c159a63d0ca496b4b52@5955428_oswg46174oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：马上赢</p><p>从集团得失的角度来分析市场数据，方便面头部企业之间的竞争局势如何便呼之欲出了。可以看到，白象2.8%的市场份额增长与增长第二名的杨掌柜拉开了约2.5%的差距。除去头部品牌的竞争之外，河南老品牌杨掌柜、思圆等目前也均已获得一定声量、有所成长。哪怕是在老牌头部企业的围追堵截之下，拥有品牌力、产品力的新品牌通过创新SKU突破封锁、拿下一城的可能性仍有，依然值得市场想象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_fa9e677113284c2fb3967c023247d72e@5955428_oswg108305oswg1080oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：马上赢</p><p>在品牌层面，康师傅、统一、今麦郎、白象等集团之间的竞争也十分激烈。就市场份额而言，康师傅、统一旗下品牌汤达人、白象旗下品牌汤好喝分别位居第一、二、三名。从品牌得失的角度看，白象旗下品牌汤好喝的市场份额在排名第三的同时保持了大幅提升，与集团同名的今麦郎品牌方便面产品排在得失增长的第二名，后续三、四名所属的品牌也分别归属于统一、白象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_8dcf6b0af7f241499566caa05477a204@5955428_oswg144065oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：马上赢</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_86b474467fc1457a9719d01b0acb537c@5955428_oswg105272oswg1080oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：马上赢</p><p>在当前健康消费的热潮和细分化创新的趋势之下，体量或将见顶的方便面行业不可不变。从曾经风光无限的增量市场到如今内卷严重的存量市场，加之其他跨界选手纷纷摩拳擦掌、搅入战局，方便面企业要想留在牌桌上，要做的事情还有很多。然而，前路究竟在何方？走在改革前列的品牌或许已经初步探索到了门道，但目前来看更多的方便面企业似乎仍未寻得答案。</p><h3><strong>参考资料</strong></h3><p>华经产业研究院：《2023年全球及中国方便面行业现状及趋势，需求市场传来利好消息》，https://mp.weixin.qq.com/s/Vn3nxPG8O46roxOUloyQjw。</p><p>Vista看天下：《新消费那么红，却捧不出一款方便面》，https://mp.weixin.qq.com/s/vQcU6HAUsvJGtCWMimuwoA。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzMjUyNDA5NQ==&amp;mid=2247486601&amp;idx=1&amp;sn=fddc02c9523176e9581026bca92136c3&amp;chksm=c25b35d9f52cbccf3cc216de1a9b76a539fce608a53976bb0d4af168f53f2761c417073084ba&amp;token=19079066&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“马上赢情报站”（ID:gh_62c3dc96ee87）</a>，作者：Cyy，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545779363686150</id>
            <title>又一明星企业冲刺IPO，眼科行业加速狂飙</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545779363686150</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545779363686150</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 04:29:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 眼科企业, IPO, 眼科产业链, 候选药物
<br>
<br>
总结: 近年来，国内眼科企业纷纷冲刺IPO，从眼科服务到眼科器械再到眼科医药，整个眼科产业链都呈现出高景气度。拨康视云作为一家眼科生物科技公司，递交了招股书，准备在香港主板上市。拨康视云已经建立了一个由七种候选药物组成的管线，覆盖眼睛前部及后部的主要疾病，其中有四款处于临床阶段的候选药物。这些候选药物的研发进展和成果受到了投资机构的青睐，证明了拨康视云在眼科行业的潜力和市场前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一眼科企业开始冲刺IPO！</p><p>近日，继朝聚眼科、何氏眼科、普瑞眼科、华厦眼科、高视医疗接连IPO后，<strong>眼科生物科技公司拨康视云递交招股书，拟在香港主板挂牌上市</strong>，成为这两年眼科行业上市高潮的新注脚。</p><p><strong>至此，从眼科服务到眼科器械，再到眼科医药，国内眼科产业链各环节的头部企业皆准备或已完成IPO动作</strong>，再一次证明眼科行业的高景气度。</p><p>一级市场同样热度不减。在当下创投大环境遇冷的背景下，包括微眸医疗、中因科技、世纪康泰、Intalight赛炜、盛元医药、必扬医药、迪视医疗、瑞泰生物、佳视诺徳、典晶生物等在内的一众知名眼科创新企业在今年完成新一轮融资。</p><p>回到拨康视云本身，其从成立到目前颇受VC/PE青睐，现已获得鼎晖投资、建银国际、高特佳投资、远大医药、德屹资本、华医资本、一村资本、中银国际、盈科资本、倚锋资本、关子资本、创东方投资、兴证资本等知名机构投资。</p><p>这与其研发进度和成绩有关。招股书显示，<strong>拨康视云已经建立一个由七种候选药物组成的管线，覆盖眼睛前部及后部的主要疾病</strong>，其中有四款处于临床阶段的候选药物（即CBT-001、CBT-009、CBT-006和CBT-004）及三款处于临床前阶段的候选药物（即CBT-007、CBT-145和CBT-011）。</p><p>值得注意的是，CBT-001、CBT-004和CBT-006一旦获批，三款候选药物预计将分别是治疗翼状胬肉、血管化睑裂斑、睑板腺功能异常相关的干眼症的全球同类首创药物，市场想象空间巨大。</p><p>毫无疑问，在眼科行业火热的当下，拨康视云的递表为市场再添了一把火。</p><h2>南京大学校友在眼科创业，已有四款药物进入临床</h2><p>拨康视云的故事始于2015年。</p><p>彼时，先后在美国健康基金会、辉瑞公司和艾尔建任职的南京大学校友倪劲松已拥有约20年医药研发经验。他判断，<strong>眼科未来必定是一个大市场，其中，眼科用药是个全球性的市场机会，创新企业能在此高速成长。</strong></p><p>于是，倪劲松决定出来创业。从大公司离职后，他在美国加州成立了拨康视云，并吸引到曾供职于艾尔建等头部眼科企业的伙伴加入进来。</p><p>在方向选择上，<strong>拨康视云主要聚焦眼科行业开发新型及差异化疗法</strong>，通过采纳多种研发途径，以更可预测及可持续的方式发现及开发新型有效的眼科药物——如前文所述，其<strong>已经建立一个由七种候选药物组成的创新管线。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_8761d79462464d14b966bf85d6569e46@000000_oswg180568oswg1080oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拨康视云候选药物管线 图片来源：招股书</p><p>具体来看，拨康视云<strong>有四款药物处于临床阶段</strong>。招股书显示，<strong>CBT-001、CBT-004两款药物分别用于治疗翼状胬肉及血管化睑裂斑</strong>，这两类眼科疾病均患者群体庞大，且缺乏针对性且可获得的药物治疗。</p><p>另两款药物<strong>CBT-006和CBT-009预期分别是治疗睑板腺功能异常相关的干眼症的全球同类首创药物，以及治疗青少年近视的全球同类最佳药物。</strong></p><p>其中，作为核心产品之一，CBT-009滴眼液已于2023年9月21日获得美国药监局的许可，将在美国率先进行临床Ⅲ期研究。据招股书透露，CBT-009作为国际首创新型非水性阿托品滴眼剂，具有无水、无防腐剂、多剂量包装的特点。</p><p>不仅如此，与现有水性阿托品滴眼液相比，CBT-009制剂稳定性大幅度提高，可以显著减少阿托品的降解，从而减少杂质的产生，使得CBT-009在室温甚至高温下可以长期保存。另外，CBT-009滴眼液本身具有防止细菌生长的能力，因此不需要额外添加防腐剂或进行特殊单剂量包装。加之CBT-009具备眼部舒适液的功能，患者体验感优异，将会明显提高青少年患者的依从性。</p><p><strong>在临床前阶段候选药物中，拨康视云的三款药物各有所长</strong>，旗下CBT- 007主要用于提高青光眼滤过手术的成功率；CBT-145则适用于治疗老花眼的新化学实体；CBT-011是适用于治疗糖尿病性黄斑水肿的抗体药物的协同作用共轭物。</p><p>需要重点提及的是，拨康视云还开发了两个专有技术平台——MKI及ADS平台，两个技术平台分别用于开发治疗眼睛前部及后部疾病的候选药物。MKI平台及ADS平台各自分别以开发小分子药物以及抗体-小分子药物共轭物为目标。<strong>基于两个技术平台，拨康视云得以提供涵盖多种眼科疾病的全面解决方案。</strong></p><p>发展8年里，拨康视云规模不断扩大，其于2018、2021年分别在广州、苏州建立了研发和生产基地，并于2022年在香港建立财务和法务中心。</p><p>此外，研发投入也不断增加。招股书显示，拨康视云研发开支由2021年的850万美元增加80.8%至2022年的1530万美元。</p><p>正是凭借研发和临床的加速，拨康视云深耕眼科药物领域8年后，决定冲击上市。</p><h2>冲刺IPO，拨康视云未来的商业想象空间如何？</h2><p>当然，此次递交招股书，资本市场必定会对拨康视云的商业化前景进行考量。</p><p>对此，招股书提到，CBT-001将是最有可能率先带来收入的一款产品。目前，<strong>拨康视云已与远大医药签订一项商业化许可安排，依托远大医药的分销渠道网络，优化CBT-001的市场潜力。</strong></p><p>同时，随着拨康视云继续推进管线中其他候选药物的临床试验，其亦希望能够利用与远大医药的合作经验，确保与其他主要市场参与者的战略合作，以实现符合成本效益的商业化战略，建立起全球销售渠道。</p><p>也就是说，在商业路径的构建上，拨康视云联合远大医药已为药物上市后的销售提供了支持。</p><p><strong>此外，药物对应的患病人群规模和药物上市先后也是影响未来商业想象空间的重要因素。</strong>根据弗若斯特沙利文报告，拨康视云旗下的CBT-001及CBT-004有望成为解决全球翼状胬肉及血管化睑裂斑患者问题的药物，预计到2032年，全球翼状胬肉及血管化睑裂斑患者人数将分别达到10.771亿人及12.838亿人。巨大的患者人数撑起了不错的市场规模。</p><p>以全球治疗翼状胬肉药物的市场来看，其规模预计将于2027年达到2.73亿美元及于2032年达到25.29亿美元，复合年增长率为56.0%。而目前全球并无获批的药物用来治疗翼状胬肉，截至递交招股书，全球有3款适用于翼状胬肉及减少结膜充血的临床阶段候选药物，其中2款处于II期临床试验阶段，其中1款处于Ⅲ期临床试验阶段，即CBT-001。<strong>这意味着，CBT-001或能率先抢占市场。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_23524ba29c9649b7b29b9d2862cbb332@000000_oswg67848oswg876oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">全球治疗翼状胬肉药物市场规模 图片来源：招股书</p><p>同时，<strong>CBT-006一旦获批准，也有望成为治疗睑板腺功能异常相关的干眼症的全球同类首创药物。</strong>要知道，干眼症的全球市场规模已过百亿美元。而在全球70%至86%的干眼症病例中，睑板腺功能异常是一个重要促成因素。</p><p>招股书显示，2022年与睑板腺功能异常相关的干眼症患者人数达到8.356亿人，2018年至2022年的复合年增长率为1.1%。预计于2027年将达到8.854亿人，2022年至2027年的复合年增长率为1.2%。</p><p>从这点看，治疗睑板腺功能异常相关的干眼症药物具有不错市场需求，其能从干眼症整体市场盘子中分一杯羹。根据弗若斯特沙利文报告，全球治疗睑板腺功能异常相关的干眼症药物市场规模预计将于2027年达到34亿美元，2032年达到98亿美元，复合年增长率为23.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_abe1ae59db7b46e98861927ecbe03349@000000_oswg79300oswg873oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">全球治疗睑板腺功能异常相关的干眼症药物市场规模 图片来源：招股书</p><p>除此之外，<strong>拨康视云旗下CBT-009滴眼液更是处在庞大的青少年近视药物市场。</strong>弗若斯特沙利文报告显示，全球治疗青少年近视药物的市场规模由2018年的7230万美元增加至2022年的8400万美元，复合年增长率为3.8%。预计于2027年将达到29.3亿美元，于2032年将达到65.97亿美元，2022年至2027年及2027年至2032年的复合年增长率分别为103.5%及17.6%。</p><p>空间广阔，但中国尚无获批用于治疗青少年近视的阿托品药物，美国也尚无获批用于治疗青少年近视的药物，所以先获批上市者机会很大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_c8eb152437314d25b3ad691a2cb23fbf@000000_oswg85988oswg879oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">全球治疗青少年近视药物市场规模 图片来源：招股书</p><p>不难发现，拨康视云在多个眼科疾病用药领域已实现领跑，若临床进展顺利，多款药物的率先上市将有助于其迅速享受市场红利，从而获得不错商业回报。</p><h2>众多新锐企业崛起，眼科行业持续狂飙</h2><p>一直以来，眼科行业被投资人普遍认为是黄金赛道。</p><p>一方面是因为市场空间的超高想象力。蛋壳研究院发布的《2022眼科行业研究报告》显示，自2014年以来，国内眼科市场保持双位数高速增长态势，到2021年，眼科市场整体规模已达2100亿元。</p><p>另一方面是由于政策端持续发文支持。无论是“十三五”全国眼健康规划的发布，还是国家卫健委印发《“十四五”全国眼健康规划（2021-2025年）》，都让老年人、青少年两大人群的眼健康受到关注。得益于此，行业将加大对眼科相关药械的重视和采购。</p><p>于是，<strong>看中机会的VC/PE蜂拥眼科行业。</strong>这两年来，无论是高瓴创投、红杉中国、君联资本、北极光创投、元生创投等顶级投资机构，还是腾讯、小红书、爱尔眼科等巨头企业的战投部或产业资本，都有在眼科领域布局。</p><p>需要注意的是，当下眼科服务已出现多家上市企业，竞争愈发激烈，强者恒强时代正在到来。而<strong>国内眼科药械领域龙头企业还相对欠缺，且加上眼科药械广阔的全球市场机遇，行业上游的竞逐其实才刚刚开始，更多新锐企业持续发力，等待时机弯道超车。</strong></p><p>也因此，眼科上游（药+械）成为资本最为关注的领域。</p><p><strong>首先看眼科医药。</strong>目前已经形成了三大主流方向。一是传统意义上的药物，即小分子化药；二是大分子生物类药物，目前国内在研的眼科药物以大分子药物为主；三是近年兴起的基因及细胞疗法。</p><p>以9月完成融资的中因科技为例，其研发的ZVS101e注射液是针对结晶样视网膜变性（BCD）的基因替代治疗药物，适用于携带CYP4V2基因突变的BCD患者，是全球范围内针对BCD首次开展临床研究和I/II期临床试验的药物，2021年8月获得美国FDA孤儿药资格认证（ODD），2022年底获中国、美国两地IND默示许可，2023年2月在天津医科大学眼科医院顺利完成I/II期临床试验首例受试者入组。</p><p>7月拿下新一轮融资的盛元医药以泪液生物标志物（Biomarker）为抓手，围绕疾病分子机理，专注于开发创新眼药和眼科Biomarker精准检测产品。其中，针对新机理开发的干眼新药SY-201已在美国完成临床II期。</p><p><strong>再来看眼科器械。</strong>该领域细分众多，包括眼科手术机器人、眼科OCT、ICL（有晶体眼人工晶体）、IOL（人工晶体）、角膜塑形镜、超广角眼底相机、超乳玻切机、飞秒激光、眼科手术显微镜、光学生物测量仪、隐形眼镜（包含美瞳）、框架眼镜等。</p><p>比如11月完成融资的微眸医疗，其自主研发了克利伯德®高精度眼科手术机器人。原创的串-并联手术机器人技术体系，并独家开发了串-并联机器人机械结构，该结构可实现5个自由度操作和微米级精准定位，从而过滤人手无法避免的震颤和抖动，重复定位精度稳定控制在10μm以下，可在保持最小创口撕裂的前提下，辅助医生完成手术。</p><p>8月完成融资的Intalight赛炜（原“视微影像”）正从一家眼科影像公司转变为覆盖眼科诊断及治疗领域的眼科全平台企业，其代表产品包括眼科OCT等。以2022年发布的“如意全眼OCT”为例，该产品在融合了全眼轴可视化生物测量、前节OCT、后节OCT、前节OCTA及后节OCTA几大前沿功能，并结合3D PAR技术及Deep Layer人工智能分层技术，提高了对微弱血流信号的灵敏度，实现了对复杂病变和早期微小血管病变的更高检出率。</p><p><strong>除了上述提到的企业外，还有不少新锐眼科企业正在涌现，并已获得资本青睐。后续，在研发驱动与资本加持下，这些企业势必会继续接棒IPO和加入全球的市场竞争中，与国际巨头正面“交战”。</strong></p><p>在这个过程中，中国眼科创新的商业故事必定会足够精彩与性感。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650616560&amp;idx=1&amp;sn=5860473b9c1a78d1fd0c57f7c162fdf4&amp;chksm=bebecc9189c945875e6fe0276fab11bf5c4075572eee252cb60f49fb10900fa0651bae8deb9f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：胡煊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2543700832493448</id>
            <title>32个城市地铁仅有5城盈利，地铁赚钱为啥这么难？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2543700832493448</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2543700832493448</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 03:47:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国城市发展, 地铁, 盈利, 成本
<br>
<br>
总结: 近年来，随着中国城市的快速发展，地铁已成为许多大城市的标配。然而，最近的数据显示，仅有5个城市的地铁实现了盈利，引发了市场的热议。地铁的盈利问题主要出在高昂的建造成本和运营成本上。地铁建设需要巨额投资，包括工程费用、土地征收补偿费、道路疏解费和管线改迁费等。而地铁的运营成本也很高，包括人工成本、能耗成本和维修成本等。这些成本压力使得地铁赚钱变得困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，伴随着中国城市的快速发展，地铁已经成为了不少大城市的标配，但是最近的一则数据则引发了市场的热议，32个建有地铁的城市中仅有5城实现了盈利，让人不禁想问为什么地铁赚钱这么难？地铁的问题到底出在哪了？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_fac4dfd9fcbc42b8abe6fd264d86f809@5888275_oswg45383oswg640oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>一、32个城市地铁仅有5城盈利</h2><p>据中国新闻周刊的报道，今年，一些城市地铁刮起了“开源节流”风。</p><p>9月起，广州和佛山正式告别了“满15次后打6折”的地铁票价累次优惠。新方案实行“满额优惠”，普通乘客在一个自然月内，乘坐广州地铁公交累计实际支出票款满80元不满200元部分享受8折优惠，超出200元部分享受5折优惠。</p><p>按上班族每月工作22天、往返搭乘44次地铁计算，当单程票价超过9元时，乘客才能在新方案中享受更大优惠。对大多数普通打工人来说，地铁“暗中”涨价了。</p><p>杭州和北京则分别在节能上下功夫。今年4月起，杭州地铁公告，部分站点自动扶梯仅于工作日上下午开启。有网友调侃，“杭州地铁电梯率先实现了8小时工作制，还双休”。为节能减排，北京地铁6号线一期20座车站公共区更换了照明灯具。据估算，仅此一项改造，每年能节约520万度电，减少二氧化碳排放3141吨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_ccedc1de76a941e88ff9184ec069df54@5888275_oswg46654oswg640oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>各大城市地铁在今年的频繁动作，都与“降本增效”密切相关，绝大多数城市地铁去年都亏了不少钱。截至2022年末，国内共有41座城市开通了地铁。从上海清算所、中国债券信息网等平台查询到，至少32个城市的地铁公司公布了2022年的业绩，扣除政府补助，仍实现盈利的城市仅有5个。</p><p>其实，这已经不是媒体第一次报道地铁亏损了，今年9月，昆明地铁被指拖欠大量员工工资一事引热议，员工称养老保险和公积金已断缴。据澎湃新闻9月27日报道，对此，该公司一中层表示最近很艰难，总得挺过去。政府人士称暂时有困难，正想办法解决，地铁不会停运。根据昆明轨交财报，2022年，昆明轨交的总营收为6.29亿元，运营成本约15.59亿元，政府补贴为9.75亿元。扣除政府补贴，其亏损为9.30亿元。</p><p>地铁的问题也不仅仅是中国，世界各国也都面临着地铁亏损的难题，去年8月，据印度《经济时报》报道，德里地铁公司过去5个月以来，每天亏损约9300万卢比（约合868万元人民币）。而德里地铁公司还是印度全国各城市中商业化程度最高、效益最好的地铁公司。无独有偶，在2000-2010年间，伦敦地铁净亏损达到了12亿英镑；纽约地铁则处在2-4亿美元的亏损之间。首尔地铁每年亏损5.5亿人民币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_b7042d89ed324aa49205ddc3d528e063@5888275_oswg46727oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>二、地铁赚钱为啥会这么难？</h2><p>地铁作为一种方便、高效的公共交通工具，对于城市发展和居民出行起到了重要的作用。然而，在全球范围内，仅有少数城市的地铁盈利，大多数地铁运营面临着巨大的财务压力，这其中原因到底是怎么回事？</p><p>首先，地铁高昂的建造成本是第一大原因。地铁作为一种高效、便捷的公共出行方式，虽然广受市民欢迎，但其高昂的建设成本也是不容忽视的问题。以中国为例，地铁建设成本主要包括工程费用、土地房屋征收补偿费、道路疏解费、管线改迁费等，这些费用随着城市发展和物价上涨而不断增加。</p><p>首当其冲的就是工程费用是地铁建设成本的主要部分之一。这包括地铁站、隧道、轨道等基础设施的建设费用，以及车辆、信号、供电等设备的购置费用。这些工程需要进行深入的地质勘探、设计和施工，技术难度高，工程量大，因此费用也相对较高。</p><p>土地房屋征收补偿费也是地铁建设成本的重要组成部分。在地铁建设过程中，需要占用大量的城市土地，涉及到征收和拆迁等问题。由于城市土地的稀缺性和价值不断提高，土地征收和拆迁补偿费用也随之增加。</p><p>此外，道路疏解费和管线改迁费也是地铁建设成本中不可忽视的部分。在地铁建设过程中，需要对城市原有的道路和管线进行改造和迁移，以确保地铁线路的安全和顺畅。这些改造和迁移工程也需要投入大量的资金和时间。</p><p>举例来说，据中国经营报的报道，目前国内地铁每公里单位造价从5亿元上升到7亿-8亿元，一线城市线路超过10亿元/公里。最夸张的无疑是上海地铁19号线，工程总投资938.89亿元，线路全长约46.2公里，平均每公里投资达20.32亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_78fec1182d814489ab97ce2c65679ed8@5888275_oswg55144oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，建完地铁的运营也同样不容易。除了建设成本，地铁的运营成本也是一大负担，其中包括人工成本、能耗成本和维修成本等。人工成本是地铁运营中的主要开销之一。地铁系统需要大量的人力资源来确保其正常运营，包括列车司机、站务员、安检人员、维护人员等。随着劳动力市场的变化和员工待遇的提高，地铁公司需要支付更高的薪资和福利，这增加了运营成本的压力。能耗成本也是地铁运营中的重要开销。地铁系统需要耗费大量的电能来驱动列车、照明、通风和空调等设备。随着能源价格的上涨和用电量的增加，地铁公司的能耗成本也在不断增加。</p><p>此外，维修成本也是地铁运营中不可避免的开销。地铁系统是一个复杂的工程，需要定期维护和检修，以确保其安全和可靠性。这包括轨道、信号、供电等设备的维修和更换，以及列车的定期检修和保养等。这些维修工作需要投入大量的人力、物力和财力，增加了地铁的运营成本。</p><p>据城轨协会印发的《城市轨道交通发展战略与“十四五”发展思路报告》显示，2019年全国轨道交通企业运营成本(不含大修更新)的中位数为1126.15万元/公里，进入大修更新期的北上广深等轨道交通企业运营成本超过1500万元/公里。</p><p>高昂的建设成本，居高不下的运营成本，共同让地铁成为了最难赚钱的交通基础设施之一，这也是为什么世界各国普遍采用的都是政府大规模投入的方式来进行地铁建设，毕竟这样的公共基础设施前期投入太大，成本回收太难，除了政府投入之外，很难再有更好的建设模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_ef5885af5ff244edb46d3af13dca918d@5888275_oswg36765oswg640oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第三，地铁到底有没有赚钱的可能呢？地铁盈利虽然困难，但也并非没有可能。香港地铁、武汉地铁和深圳地铁都是成功的盈利范例，它们的盈利模式主要基于TOD模式。TOD模式的基本理念是以城市轨道交通（如地铁）为核心，高密度开发距离车站核心半径1000米左右的区域，将这些区域开发建设成为具有多功能性的社区，满足居民的居住、工作、休闲娱乐等多种需求。这种模式可以实现土地资源的高效利用，提升城市的生活质量和交通效率，同时也为地铁系统带来稳定的客流和收入来源。</p><p>香港地铁是TOD模式的典范。通过将地铁线路与周边的商业、住宅、公共设施等紧密结合，香港地铁实现了票务收入与非票务收入的均衡。其中，非票务收入主要来自于车站内的商业设施（如商店、餐厅等）以及车站周边的房地产开发。这使得香港地铁在全球地铁系统中独树一帜，实现了稳定的盈利。</p><p>在内地，武汉地铁和深圳地铁也成功运用了TOD模式。它们通过与城市规划和房地产开发的紧密结合，实现了地铁线路的高效运营和盈利。具体来说，它们通过在车站周边开发商业设施、写字楼、住宅等，吸引了大量的人流和资金流，从而提升了地铁系统的商业价值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_510cdb011f504755b157f2457ffc51af@5888275_oswg34615oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，TOD模式的弊端也非常明显，这就是TOD模式在很大程度上依赖于房地产开发，如果城市的房地产市场不活跃或者优势不明显，那么这种模式的盈利效果可能会大打折扣。实际上，这也是很多城市地铁系统难以实现盈利的主要原因之一。当然，上海地铁还提供了另外一种可能性，这就是多元化收入来源。除了票务收入和商业开发收入，地铁系统还可以考虑其他的收入来源。例如，地铁系统可以利用其庞大的客流量和广告效应，开发广告业务。此外，地铁系统还可以考虑开发其他增值服务，如提供无线网络、充电桩等便利设施，或者与其他交通方式进行联运，提高运营效率和服务水平。</p><p>长期来看，如何降低地铁建设和运营成本，提高地铁项目的盈利能力，仍需进一步研究和探讨。目前，对于已经有地铁的城市来说好好考虑如何赚钱？如何学习香港、武汉等城市的经验？而对于尚未修建地铁的城市来说，一定要量入为出，严格评估自身的城市发展水平，好好考虑到底要不要建地铁，只有这样才是真正合适的选择。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zdB1_DzL0kB2qFamhJBZaA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“江瀚视野观察”（ID:jianghanview）</a>，作者：江瀚视野观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2543414668502792</id>
            <title>激增24倍，这类基金火了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2543414668502792</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2543414668502792</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 03:41:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 市场持续震荡, 红利策略基金, 份额增幅, 高股息, 低波动
<br>
<br>
总结: 今年以来，尽管市场持续震荡、赚钱效应不佳，但红利策略基金以稳健的收益持续受到投资者青睐。多只红利主题ETF产品年内份额实现翻倍增长，最高份额增幅达到2424%。红利策略的高股息、低波动特点使其在市场波动时具备良好的中长期投资价值，后市有望继续扮演市场避风港。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年以来，尽管市场持续震荡、赚钱效应不佳，不过红利策略基金以稳健的收益持续受到投资者青睐,多只红利主题ETF产品年内份额更是实现翻倍增长，最高份额增幅达到2424%。</p><p>多位业内人士表示，在市场遇到波动时，红利策略的高股息、低波动的特点使其攻守兼备，往往可以获得较好的超额收益，因此具备良好的中长期投资价值，后市也有望继续扮演市场避风港。</p><h2>份额最高增超24倍</h2><p>截至今年三季度末，93只红利主题基金（份额合并计算，且排除联接基金）合计规模达1352.7亿元，相较于年初增幅超20%。</p><p>其中，红利主题ETF产品份额增幅尤为明显，如景顺长城中证红利低波动100ETF近期份额频频创下新高，11月30日最新份额达到32.42亿份，并以2424%的年内份额增幅位居第一；华泰柏瑞红利低波动ETF、嘉实沪深300红利低波动ETF分别以741%、529%的份额增幅排在二、三位。此外，招商中证红利ETF等多只产品年内份额也实现翻倍增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_b6e85a7d1982424b80f95508bc9dc660@000000_oswg20036oswg886oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从业绩表现来看，Wind数据显示，截至12月1日，共有10只红利主题产品收益超10%。其中，金鹰红利价值年内回报最高，达35.6%；嘉实沪深300红利低波动ETF等多只产品年内回报超15%。此外，逾40只产品年内获得正超额收益。</p><p>基金公司也正密集布局，仅11月就有天弘中证红利低波动100ETF、万家红利量化选股等4只产品陆续成立。拉长时间看，截至12月1日，年内共有10只红利主题基金成立，对比2021年全年只有4只红利基金成立。</p><p>对于红利基金产品持续受青睐，华宝基金指数投资总监、华宝标普红利ETF拟任基金经理胡洁表示，首先，从市场风格与资金流向来看，今年以来行业轮动速度加快，赚钱效应变弱，在此背景下，高股息策略往往超额回报会更加明显。高股息配置波动低、收益稳定，在市场震荡、轮动时期，高股息策略具有类债属性，这也使其配置性价比提升；其次，市场存量博弈、信心趋弱、行业轮动较快的背景下，机构长线配置资金更青睐于配置高股息资产，更重视红利策略带来的安全边际；最后，在宏观利率下行、预期投资回报率降低的背景下，红利策略的配置性价比凸显。</p><p>宏利基金宏观策略投资部副总经理庄腾飞表示，2020年以来不同板块的高分红资产陆续被市场重估。这个现象的背后有两大核心原因，第一，全社会的无风险投资回报率的持续下降。2014-2017年阶段，整体社会无风险利率较高，当时，银行理财利率5%，信托公司信托产品利率8%-10%，而股息率6%-7%的高股息权益资产因为还要承担资本利得的波动，从而对投资人并没有吸引力。而现在，银行理财利率大部分仅为2%左右，且不保本，社会上优质的可投资产较为稀缺，实体投资回报率较低，因此，股息率6%-7%的高股息权益资产就成为了很重要的配置方向。</p><p>“第二，伴随着人口结构变化和资产价格长周期预期的改变，投资主体对收益率的要求也主动下降，从青睐高收益高波动产品，转为重视低波动稳定收益产品。”庄腾飞表示，前几年互联网三方渠道高速成长，推动了财富管理市场的快速发展，也推动高波动赛道产品高速成长，但实际上，随着市场不断成熟，投资者和渠道都重新认识到，真正能沉淀下来的长周期稳定的客户收益，才是资产管理的核心要义。</p><p>“美国价值投资大师本杰明·格雷厄姆曾言，分红回报是公司成长中最为可靠的部分。”嘉实基金表示，市场喜欢配置能够带来稳定股息收入的“确定性资产”。红利策略的投资逻辑就是聚焦现金流充裕、盈利稳定、估值便宜的成熟上市公司。今年来红利策略备受关注主要有三方面原因，首先，在市场波动比较大的时候，红利策略攻守兼备，一方面“高分红”和“低估值”特质使其具有防御属性，另一方面其主要涵盖周期/制造业的行业属性则赋予了其一定的顺周期性，具备一定的进攻性。其次，从投资者的偏好层面，当前市场整体风险偏好比较低，对确定性相对高的资产，吸引力就有所提升。最后，红利策略与利率水平呈现一定的负相关关系，现在处在无风险利率下行的时代，股息率比较高的资产，吸引力增强。</p><p>华泰柏瑞基金指数投资部李茜表示，自2021年四季度以来，受到全球性通胀压力的持续攀升、美国加息预期的不断升温、“俄乌”地缘冲突等事件的影响，市场的风险偏好出现急剧下降，资金对避险资产的配置需求上升。不仅仅是A股市场，全球市场的高股息板块亦成为资金的避风港。今年以来，在不确定因素较多的环境下，高股息板块表现得以延续。</p><p>“红利策略重要的一个特点就是具有较强的防御属性，在市场风险偏好下降时，红利策略往往可能有超额收益。同时，高股息率公司往往具备基本面良好、现金流充沛、盈利能力稳定、估值较低等特点，具有较高的安全边际。”李茜表示。</p><h2>多维度考量，红利策略助力降低组合波动</h2><p>从历史数据来看，红利策略投资成效显著。Wind数据显示，截至12月1日，中证红利指数自2005年以来涨幅达402.36%，年化收益率8.41%，相比沪深两市指数均有显著的超额收益。此外，在近两年的震荡行情中，红利策略展现出较强的抗跌属性，多位业内人士表示，高股息加上低估值使得红利策略天然具备较强的防御属性，有助于在市场的震荡行情中降低组合波动。同时，还要对所投的高分红行业领域有长周期的准确判断和深刻认知，专注长期，力求实现更多超额收益。</p><p>谈及如何在红利策略上，做出更多超额，华宝基金胡洁表示，第一，要优选具备分红能力的上市公司。通过选择一篮子历史分红稳定、盈利能力稳定的高股息股票来投资更好的红利策略方法。稳健的盈利能力是上市公司稳定、持续分红的基础，持续的分红行为是对应的证据。通过对上市公司盈利质量与分红稳定性的筛选，可以穿透分红行为直击背后的财务状况，提升入选成份股的基本面质量，提高下一财年分红概率，降低陷入"价值陷阱"的概率。</p><p>第二，要基于红利策略动态调整行业分布，指数产品通过定期调样，能够抓住行业周期的拐点，选入盈利向好、估值匹配的行业，剔除那些盈利周期向下、估值偏贵的行业，获取行业收益。所以，红利策略的行业分布是一直在变化的。第三，要做到股息率指标的最大化暴露。为了做到股息率的最大化暴露，我们不应该在市值层面进行过多偏移，才能保证在股息率因子上暴露的纯粹性。</p><p>宏利基金庄腾飞坦言，实际上相比其他消费、医药、新能源、TMT等主流成长风格产品，目前国内的红利策略产品还是一个相对小众的市场。他认为要在红利策略上做出超额，一方面要长期专注，因为高分红风格产品收益空间和弹性都有限，是一个慢变量产品，需要通过时间去积累和分享上市公司的内生增长和红利，以及未来潜在的公司估值重估收益。另一方面，资产管理人要对所投的高分红行业领域有长周期的准确判断和深刻认知，因为，高分红投资的核心壁垒是对企业长期填权能力的研究与把握，而企业长周期的经营壁垒和盈利趋势决定了企业股票的长期填权能力。</p><p>嘉实基金表示，A股里能够维持长期高分红的行业，集中于金融、能源、电力，上游资源等等这种国民经济重要行业。正好这些行业也是国企和央企的优势行业。而在当下的市场环境下，红利低波策略有两个核心优势，一是在中美利差收窄、偏震荡的市场环境下，红利低波策略自身的防御属性比较强，投资的安全边际相对较高；二是这类策略选出的个股多偏顺周期或者稳定类资产，比如银行、非银、能源、电力等相关个股，在政策呵护、经济修复期间这类资产具备一定的优势。</p><p>“随着稳增长举措不断落实，主要集中于房地产、资本市场、民营经济、平台经济等领域，且与经济预期强相关行业的修复正在渐入佳境。红利策略在顺周期行业暴露较高，有望继续成为攻守兼备标的的重要抓手。”华泰柏瑞基金李茜认为，从择时的角度，红利策略作为深度价值类策略，择时或是必要的，策略的拥挤度水平是个较为有效的指标。从行业配置角度，国内经济修复仍面临挑战，基建作为重要的政策工具或仍将发力，周期类高股息股票有望继续受益。</p><h2>震荡市下红利策略或成为市场“避风港”</h2><p>展望后市，多位业内人士表示，投资者会在政策预期与实际兑现之间博弈，市场波动或仍会处于震荡区间，红利策略具有较强的防御性，有望继续扮演市场避风港。</p><p>嘉实基金表示，在市场不确定性较高、震荡特征明显的场景中，红利策略能够更好满足投资者攻守有度、低位布局的需求，在经济缓速增长、低利率时代开启的大环境下长投配置的价值更为凸显。需要强调的是，红利低波策略是一种偏向价值投资的被动策略，投资周期较长，不太适用交易型投资者，理论上更适用追求复利增长、稳健配置的长线资金。对于大部分个人投资者来说，红利低波策略是一个不错的长期配置策略，建议可以作为“核心”策略，搭配其他“卫星”策略共同使用。</p><p>“当前来看，一是从基本面看，高股息类标的相对较为优质，在中特估、证监会倡导加大分红的情况下，未来股息率有望进一步提高；二是从估值看，当前高股息资产估值无论是横向比较还是纵向比较，都处于较低的分位数水平，安全边际较高；三是从拥挤度看，当前高股息的拥挤度不算高。”胡洁建议大家可以根据股息率这一指标来对红利策略进行动态跟踪，原因在于股息率指标对于红利类产品的表现具备一定的前瞻作用：在股息率越高的情况下，买入并持有的投资回报越丰厚。如果该类产品股息率达到历史高位（通常在5%以上），建议投资者可以重点关注。</p><p>庄腾飞表示，未来长周期上，依然建议大家高度关注周期类红利风格资产，有两大方面原因，第一，可以帮助客户中长期应对全球资源品上行的大周期，因为地缘冲突逆全球化带来海外通胀和利率中枢上行；第二，可以帮助客户把握我国出口结构大转型，未来国内中游资本品将代替下游电子、新能源等领域成为出口的主流，在海外市场重新工业化的进程中，国内的周期类行业反而可以分享巨大的海外市场，重新找回成长性。他认为，长期的个人投资者，也可以在自己的投资组合中，以定投方式逐步增加周期红利风格产品，增强自身投资组合抗风险能力和长周期稳健收益的能力。</p><p>李茜也认为，从长周期的维度，随着资管新规的实施，刚兑逐渐打破，无风险利率处于下行区间，红利策略的高股息、低波动的特点，适合作为长期资产配置的工具。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2655991754&amp;idx=2&amp;sn=4d48a468264f9dcda8f12e584270747d&amp;chksm=8babddf5bcdc54e390492ee8adb27fa769184ec73be6005d763eace0d2b1cf15e1e6cd6ad498&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：曹雯璟 张玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2543312610207491</id>
            <title>巴西加入欧佩克+，明年油价该跌了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2543312610207491</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2543312610207491</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 03:37:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 欧佩克+, 巴西, 石油市场, 减产
<br>
<br>
总结: 2023年的最后一场欧佩克+会议上，巴西宣布加入该组织，成为第24个成员国。巴西是南美洲最大的石油生产国之一，石油出口量排名世界第十。巴西的加入引起了全球石油市场的关注。然而，欧佩克+会议的减产协议并未达到市场预期，导致国际油价大幅下跌。欧佩克+面临着成员国行动不一致的问题，而巴西的加入可能会进一步加剧这一问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年的最后一场欧佩克+（由石油输出国组织(欧佩克)成员国和非欧佩克产油国组成）会议上，出现了一副新面孔，引起全球石油市场的关注。</p><p>当地时间11月30日，巴西能源部长亚历山大·西尔维拉宣布，巴西将从明年开始加入该组织，成为欧佩克+的第24个成员国。</p><p>巴西是世界十大产油国之一，自2016年以来一直是南美洲最大的石油生产国。根据国际能源署IEA的统计，2022年巴西的石油出口量排名世界第十，而且还是少有的产能迅速增长的产油国。巴西今年的平均日产量将达到350万桶，很可能在2023年成为第五大产油国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_5e61066d226a469ebaf112c0f77ec782@000000_oswg537056oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">巴西能源部长亚历山大·西尔维拉（图源：社交媒体）</p><p>“这对巴西和能源行业来说是一个历史性时刻。”西尔维拉表示。</p><p>但巴西的加入，可能是当天陷入僵局的欧佩克+会议中唯一的亮点。会后，国际油价从高点一度大跌超5%至80美元/桶，市场用实际走势表达了对会议结果的失望。</p><p>会议结束后，欧佩克+成员国达成协议，同意明年初“自愿”减产近200万桶/日。也就是说，因为是非强制性的，成员国可以随时退出这一协议。这一消息相较于会前市场传闻的“统一减产200万桶/日”大幅缩水，原油市场高估了该组织的减产力度。</p><p>值得注意的是，目前的国际油价与上一轮11月21日国内成品油调价时相近，且没有大幅波动。下一轮调整在12月5日，综合多家媒体和机构的预测数据，预计除海南及西南多数地区，国内其他地区92号汽油将维持在“7元时代”。</p><p>在全球原油需求疲软与巴以冲突仍未停息的当下，欧佩克+似乎有点“人心不齐”。</p><h2>最特殊的成员</h2><p>欧佩克+频繁的减产动作，似乎不适合近年来大幅增产创收的巴西。</p><p>欧佩克+是一个向所有石油生产国开放的组织，其宪章对签署成员国不具有约束力。</p><p>成员国们即使在会议上集体通过了减产计划，但在私底下还是不乏有执行上的操作空间。比如在集体通过减产计划后，伊拉克和伊朗就经常被发现实际上在增加产量。</p><p>同理，如果未来其他欧佩克+成员国的集体行动不符合巴西的利益，那么巴西仍然有不参与的可能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_ac0eac133cb240d691e1dfb8b10038e4@000000_oswg487145oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">巴西的海上油井（图源：社交媒体）</p><p>而是否参与减产，取决于巴西能够接受什么样的石油价格。</p><p>虽然沙特的石油生产成本不到10美元/桶，但由于近年来不断扩大投资，据国际货币经济组织（IMF）估算，沙特今年需要国际油价在每桶80美元到88美元之间，才能维持财政的收支平衡。一旦低于这一价格，沙特就会有动力进行减产，抬高油价。</p><p>截至发稿，布油价格为80.82美元/桶，美油位于76.05美元/桶，逼近沙特的底线。</p><p>但在这个价位上，巴西还有得赚。这是因为巴西维持财政平衡所需的油价较低，据《经济学人》的研究估算，巴西能承受的原油价格比沙特更低，和美国几乎处在同一水平，约为65美元/桶。</p><p>因此，即便国际油价低于80美元/桶，巴西也并不着急跟随沙特的步伐实行减产。</p><p>即便是决定减产，巴西政府对国内石油生产的控制力，也没有沙特和俄罗斯那么大。在执行上，可能很难统一步伐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_c15e00494c8041f0b54b51292e7b16eb@000000_oswg1390083oswg1080oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">巴西的一座在建炼油厂（图源：社交媒体）</p><p>因为近年来巴西石油出口的迅速增长，得益于政府将石油工业对外开放。改革后的巴油，将每个油田进行全球竞标，巴方负责开采作业并占有一定股权，所以无法单方面决定减产。</p><p>比如2013年巴西首次推出了里贝拉盐下区块，最终就由巴油、壳牌、道达尔、中石油、中海油组成的联合体中标，巴油为作业方。</p><p>对于巴西加入欧佩克+，瑞银分析师乔瓦尼·斯塔诺沃认为，对该组织的影响力是有利的，但对石油市场的影响较小。</p><h2>减产没用了？</h2><p>无论巴西未来在欧佩克+中影响力如何，成立仅7年左右的欧佩克+，本身就陷入了对原油市场影响力下降的困境。成员国每次开会几乎必提减产，但油价却不是说涨就涨的。</p><p>事实证明，面对全球需求低迷、俄乌冲突、巴以冲突这种事件，单纯通过调节供需还不足以支撑起油价。尤其是外部环境因素还涉及主要成员国自身利益时，成员国就容易“各奔东西”。</p><p>比如俄罗斯是否愿意在俄乌冲突仍需资金的同时，大幅限制石油产量，扩大财政亏空？巴以冲突后，不满以色列但又想向美国表达抗议的沙特，又该如何抉择？伊朗与伊拉克要不要通过增产创收，来支援巴勒斯坦？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_5f42348973eb4e6ab4f21f1ddc40cd79@000000_oswg956061oswg1080oswg747_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">位于奥地利维也纳的欧佩克总部（图源：社交媒体）</p><p>在不少行业人士眼中，从一开始，欧佩克+就是一个颇为松散的组织，一个为了捍卫其石油出口利润而组成的利益共同体。</p><p>在成员国中，沙特阿拉伯和伊朗是死对头，南苏丹和利比亚饱受内战之苦，而委内瑞拉等其他产油国则深陷经济危机。</p><p>一旦外部环境发生改变，该组织对石油市场的影响力就会大打折扣。沙特想要减产提高油价，而其他国家则希望增产，尽快靠出口石油创汇变现。</p><p>就在上周，作为国际油价基准的布伦特原油价格触及每桶77美元，达到近4个月来的低点，甚至低于巴以冲突爆发时的水平。当时，沙特不顾美国的明确抗议，带领欧佩克减产支撑油价，是该组织彰显影响力的高光时刻。</p><p>而如今，欧佩克+成员国们各自宣布在明年一季度“自愿”减产，总规模合计219.3万桶/日，其中沙特和俄罗斯分别减产100万桶和50万桶，剩下的份额主要由伊拉克、科威特等国承担。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_a628a4a94fd942f4ac84fe16043f79e0@000000_oswg629094oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">俄罗斯的一家炼油厂（图源：社交媒体）</p><p>但这一次，市场也不相信欧佩克+的减产，能带来明显的石油供应减少。</p><p>能源咨询公司Energy Aspects研究总监Amrita Sen表示，欧佩克+新的减产目标实际上可能只有一半。因为一些国家的石油实际产量已经低于其声称的产量，比如某个国家声称要在100万桶/日的基础上减产50万桶，而实际上其产量本就仅有50万桶/日。</p><p>国际能源署（IEA）也预计，明年全球需求将小幅增长至93万桶/日，这一数量很容易通过非欧佩克+成员国的增产来满足，使得该组织的集体减产毫无意义。</p><p>比如美国就可以轻易做到这一点。</p><p>美国在2023年贡献了全球石油供应增量80%，成为全球最大石油生产国和出口国。美国在石油工业的崛起削弱了欧佩克+在石油市场的影响力。</p><p>（实习生杨昕雨对本文亦有贡献）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653308860&amp;idx=1&amp;sn=ceea56ea30122256c133945b9dd5fac0&amp;chksm=bd79ea678a0e63714a7317580d51e0de2d30d2d4ad21cba7e5581a15422dc5cf671f498095ee&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：刘沐轩，编辑：梁励，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545788039423497</id>
            <title>先进封装大战，升级</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545788039423497</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545788039423497</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 03:25:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微电子技术, 摩尔定律, 先进封装, 芯片制程工艺
<br>
<br>
总结: 近年来，随着芯片制程工艺的演进，微电子技术发展遇到了摩尔定律减速的挑战。然而，计算需求却在不断增长，尤其是在云计算、大数据、人工智能等领域。为了应对这一挑战，半导体行业开始探索先进封装技术作为一条新的发展路径。根据市场预测，先进封装市场规模将持续增长，并逐渐超越传统封装。台积电的CoWoS技术是先进封装领域的重要突破，通过在硅中介层实现多颗芯片互联，提高了系统性能和封装尺寸。此外，InFO技术也成为移动应用和HPC市场的成功封装技术。随着先进封装技术的不断创新，市场竞争变得越来越激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>半个多世纪以来，微电子技术遵循着“摩尔定律”快速发展。但近年来，随着芯片制程工艺的演进，“摩尔定律”迭代进度放缓，导致芯片的性能增长边际成本急剧上升。</p><p>在摩尔定律减速的同时，计算需求却在暴涨。随着云计算、大数据、人工智能、自动驾驶等新兴领域的快速发展，对算力芯片的效能要求越来越高。</p><p>多重挑战和趋势下，半导体行业开始探索新的发展路径。</p><p>其中，先进封装成为一条重要赛道，在提高芯片集成度、缩短芯片距离、加快芯片间电气连接速度以及性能优化的过程中扮演了重要角色。</p><p>根据市场调研机构Yole数据预测，全球先进封装市场规模将由2022年的443亿美元，增长到2028年的786亿美元，年复合成长率为10.6%。此外，先进封装的市场比重将逐渐超越传统封装，成为封测市场贡献主要增量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_444453dff9da4eecb3a511249eae875d@000000_oswg276358oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>市场潜力之下，这个传统上属于OSAT和IDM的领域，如今开始涌入来自不同商业模式的玩家，包括晶圆代工厂、设计厂商等纷纷抢滩，积极布局先进封装技术。</p><p>全产业链上下游企业齐头涌入，恰恰说明了先进封装技术的不可或缺。而如今，随着先进封装技术不断创新，市场参与者和商业模式正在不断扩大和演变，这一领域的竞争变得越来越激烈。</p><h2>群雄打响先进封装“大战”</h2><h3>先进封装，台积电的另一把尖刀</h3><p>早在10多年前，台积电就观察到了摩尔定律失速的前兆，毅然决定投入封装技术，在2008年底成立了导线与封装技术整合部门（IIPD )。</p><p>2011年，台积电技术专家余振华带来了第一个产品——CoWoS。</p><p>CoWoS（Chip On Wafer On Substrate）是一种2.5D的整合生产技术，由CoW和oS组合而来：先将芯片通过Chip on Wafer（CoW）的封装制程连接至硅晶圆，再把CoW芯片与基板（Substrate）连接，整合成CoWoS。据悉，这是蒋尚义在2006年提出的构想。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_361a3644dcf5408aaaec7cf38c8f557a@000000_oswg412348oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">台积电CoWoS结构示意图</p><p>CoWoS的核心是将不同的芯片堆叠在同一片硅中介层实现多颗芯片互联。在硅中介层中，台积电使用微凸块（μBmps）、硅穿孔（TSV）等技术，代替传统引线键合用于裸片间连接，大大提高了互联密度以及数据传输带宽。</p><p>CoWoS技术实现了提高系统性能、降低功耗、缩小封装尺寸的目标，从而也使台积电在后续的封装技术保持领先。</p><p>这也是目前火热的HBM内存、Chiplet等主要的封装技术。</p><p>据悉，继英伟达10月确定扩大下单后，苹果、AMD、博通、Marvell等重量级客户近期也对台积电追加CoWoS订单。台积电为应对上述五大客户需求，加快CoWoS先进封装产能扩充脚步，明年月产能将比原订倍增目标再增加约20%，达3.5万片——换言之，台积电明年CoWoS月产能将同比增长120%。</p><p>同时，台积电根据不同的互连方式，把“CoWoS”封装技术分为三种类型：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_008907f080db4dd685e8a7c9a4514e4d@000000_oswg539373oswg1022oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><ul><li><strong>CoWoS-S：</strong>它使用Si中介层，该类型是2011年开发的第一个“CoWoS”技术，为高性能SoC和HBM提供先进的封装技术；</li><li><strong>CoWoS-R：</strong>它使用重新布线层（RDL）进行布线，更强调Chiplet间的互连。能够降低成本，不过劣势是牺牲了I/O密度；</li><li><strong>CoWoS-L：</strong>它使用小芯片（Chiplet）和LSI（本地硅互连）进行互连，结合了CoWoS-S和InFO技术的优点，具有灵活集成性。</li></ul><p>多年来，CoWoS一直在追求不断增加硅中介层尺寸，以支持封装中的处理器和HBM堆栈。台积电通过长期的技术积累和大量成功案例，目前CoWoS封装技术已迭代到了第5代。</p><p>笔者在此前文章《代工巨头“血拼”先进封装》中提到：虽然CoWoS能够为芯片成品带来优势，但受限于成本，在推出的早期只有少数厂家的高端产品采用，对此，台积电决定给CoWoS做“减法”，开发出了廉价版的CoWoS技术，即InFO技术。</p><p>相较于在硅晶圆中间布线做连接的CoWoS技术，InFO封装把硅中介层换成了polyamide film材料，从而降低了单位成本和封装高度。这也是InFO技术在移动应用和HPC市场成功的重要原因，为台积电后来能独占苹果A系列处理器打下了关键基础。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_b8946b86747b4405812bc341add2d83d@000000_oswg295724oswg784oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了CoWoS和InFO，台积电还有其他先进封装技术。</p><p>2018年4月，台积电首度对外界公布了创新的系统整合单芯片(SoIC)多芯片3D堆叠技术。</p><p>SoIC是基于台积电的CoWoS与多晶圆堆叠(WoW)封装技术开发的新一代创新封装技术，这标志着台积电已具备直接为客户生产3D IC的能力。</p><p>作为业内第一个高密度3D chiplet堆叠技术，SoIC被看作“3D封装最前沿”技术。台积电表示，SoIC能提供创新的前段3D芯片堆叠技术，用于重新集成从SoC划分的小芯片，最终的集成芯片在系统性能方面优于原始SoC，并且它还提供了集成其他系统功能的灵活性。相较2.5D封装方案，SoIC的凸块密度更高，传输速度更快，功耗更低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_45e0eeb8e21047638094abfeae8de245@000000_oswg303246oswg864oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据业内透露，目前台积电SoIC技术刚刚起步，今年底月产能约1900片，预期明年将超过3000片，增幅近60%；2027年有望拉升到7000片以上，是今年底水平的约3.7倍，年复合增速近40%。</p><p>台积电激进扩产SoIC或与大客户需求有关。AMD是台积电SoIC的首发客户，其最新AI芯片产品正处于量产阶段，预计明年上市的MI300芯片将采用SoIC搭配CoWoS，或将成为台积电SoIC的一大“代表作”。</p><p>苹果则将采用SoIC搭配热塑碳纤板复合成型技术，目前正小量试产，预计2025-2026年量产，拟应用在Mac、iPad等产品，制造成本比当前方案更具有优势。若未来SoIC顺利导入笔电、手机等消费电子产品，有望创造更多需求，并大幅提升其他大客户的跟进意愿。</p><p>至于台积电先进封装另一大客户英伟达，其目前高阶产品主要采用CoWoS封装技术，但业界认为，未来也将进一步导入SoIC技术。</p><p>针对多种先进封装技术方案，台积电宣布将其2.5D和3D封装产品合并为一个全面的品牌3DFabric，该平台由SoIC、CoWoS和InFO等3D堆叠和2.5D先进封装技术所组成，进一步将制程工艺和封装技术深度整合，以加强竞争力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_e1127a2c308e4dfb8e2e7a5e50085e67@000000_oswg45788oswg699oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，在先进封装领域，台积电的领先地位尤其突显。</p><p>在先进制程以及先进封装中，台积电时刻保持“两手抓”的状态，以巩固自身在晶圆制造领域的霸主地位。</p><h3>英特尔：引领下一代封装技术</h3><p>作为IDM和晶圆代工大厂，英特尔也在积极布局先进封装。</p><p>与台积电类似，英特尔经过多年技术探索，也相继推出了EMIB、Foveros和Co-EMIB等多种先进封装技术，力图通过2.5D、3D等异构集成形式实现互连带宽倍增与功耗减半的目标。</p><p>其中，EMIB是英特尔在2.5D IC上的尝试，其全称是“Embedded Multi-Die Interconnect Bridge”。因为没有引入额外的硅中介层，而是只在两枚裸片边缘连接处加入了一条硅桥接层（Silicon Bridge），并重新定制化裸片边缘的I/O引脚以配合桥接标准。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_a9cfc33fbc304f15a5f094963424e445@000000_oswg52645oswg782oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">英特尔EMIB架构图</p><p>EMIB是通过非常小的凸点间距提供高互连密度，从而允许芯片之间具有更高带宽，并且由于走线长度较短，因此比使用有机基板具有更低的功耗。它类似于微型硅中介层，仅覆盖小芯片之间需要连接的区域。</p><p>2018年底，英特尔推出了名为“Foveros”的全新3D封装技术，这是继EMIB封装技术之后，英特尔在先进封装技术上的又一个突破。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_c762d49907b044d095cee2caea1d77d8@000000_oswg348124oswg871oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据介绍，Foveros技术可实现在逻辑芯片上堆叠逻辑芯片，进行横向和纵向之间的互连，凸点间距进一步降低为50-25um。Foveros为整合高性能、高密度和低功耗硅工艺技术的器件和系统铺平了道路。</p><p>英特尔表示，Foveros可以将不同工艺、结构、用途的芯片整合到一起，从而将更多的计算电路组装到单个芯片上，实现高性能、高密度和低功耗。该技术提供了极大的灵活性，设计人员可以在新的产品形态中“混搭”不同的技术专利模块、各种存储芯片、I/O配置，并使得产品能够分解成更小的“芯片组合”。</p><p>2019年，英特尔再次推出了一项新的封装技术Co-EMIB，这是一个将EMIB和Foveros技术相结合的创新应用，能够让两个或多个Foveros元件互连，并且基本达到单芯片的性能水准。设计人员能够利用Co-EMIB技术实现高带宽和低功耗的连接模拟器、内存和其他模块。</p><p>在2020年架构日中，英特尔又展示了在3D封装技术领域中的新进展——“混合键合（Hybrid bonding）”技术。</p><p>当今大多数封装技术中使用的是传统的“热压键合”技术，混合键合是这一技术的替代品。这项新技术是将具有优良电性能的铜和铜直接连接起来，能够加速实现10微米及以下的凸点间距，提供更高的互连密度、带宽和更低的功率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_60ef50a61ebf47bf9604d2ca85c283fd@000000_oswg38761oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">英特尔先进封装技术路线图</p><p>笔者此前曾在文章中总结道，英特尔先进封装技术的发展主要关注互连密度、功率效率和可扩展性三个方面。其中，Foveros和混合键合技术主要关注功率效率、互连密度方面，而Co-emib和ODI技术则体现了集成的可扩展性特点。从Foveros到混合键合技术，英特尔逐渐实现凸点间距越来越小，使系统拥有更高的电流负载能力、更好的热性能。</p><p>未来，英特尔还在计划将传统基板转为更为先进的玻璃材质基板，此举旨在对材料进行转换以实现超越现有塑料基板限制的高性能半导体的尝试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_47a7c4542a894b1b8170802c4e8a6b11@000000_oswg643737oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据介绍，随着3D封装的普及，厚度是一个受关注的关键因素。减小基板的厚度是提高半导体封装性能的关键。玻璃载板具有平坦的表面并且可以做得很薄，与ABF塑料相比，其厚度可以减少一半左右，减薄可以提高信号传输速度和功率效率。</p><p>同时，玻璃基板在热学性能、物理稳定度方面表现都更出色，更耐热，因此可以在基板内实现更高密度的互联。</p><p>因此，英特尔有望通过玻璃载板改进3D封装结构。但该技术目前进展较为缓慢，距离真正量产估计还有很长一段时间。</p><h3>三星：IDM与晶圆代工的双重优势</h3><p>除了在存储器中大量使用堆叠封装技术外，三星在高性能计算芯片上也正大力发展先进封装技术，旨在充分挖掘高性能计算机、AI、5G、云以及大型数据中心市场。</p><p>三星分别于2018年、2020年推出了I-Cube（2.5D）、X-Cube（3D）两种封装技术。其中，I-Cube作为异质整合技术，可将一个或多个逻辑芯片（如CPU、GPU等）和多个存储芯片（如HBM）整合连接在中介层顶部。I-Cube封装技术可与台积电CoWoS封装制程相抗衡，该项技术已投入使用，标志着三星晶圆制造业务领域已从移动设备扩展到数据中心；</p><p>X-Cube则是使用TSV技术在逻辑芯片上堆叠存储器芯片，最大程度上缩短互连长度，在降低功耗的同时能提高传输速率。</p><p>2021年，三星还推出了2.5D封装技术H-Cube，专门用于高性能计算（HPC）、人工智能（AI）、数据中心和网络产品等领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_549aa5651142444589567810e4f19105@000000_oswg108476oswg700oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">三星2.5D H-Cube芯片封装解决方案</p><p>据了解，H-Cube可以整合ABF和HDI两种不同特点的基板，实现更大的2.5D封装。随着HPC、AI和网络应用等细分市场的发展，安装在同一个封装中的芯片数量和尺寸都在增加，且需要高带宽进行互连，这种更大面积的封装变得更加重要，H-Cube的出现也降低了HPC等市场的准入门槛。</p><p>今年9月，为了追上台积电AI芯片的先进封装，三星推出名为FO-PLP的2.5D封装技术。借由此技术，三星预计可将SoC和HBM整合到硅中间层上，进一步建构其成为一个完整的芯片。据悉，FO-PLP的基板是方形，而台积电的CoWoS是圆形基板，FO-PLP不会有边缘基板损耗问题，有较高的生产效率。但由于要将芯片由晶圆移植到方形基板，其作业较为复杂。</p><p>前不久，三星又宣布将在2024年推出名为"SAINT"（Samsung Advanced Interconnection Technology）的全新3D半导体封装技术。</p><p>据悉，最新的封装技术SAINT包括SAINT S（垂直堆叠SRAM内存和CPU），SAINT D（用于CPU、GPU和内存的垂直封装），SAINT L（用于堆叠应用处理器）。这一技术的引入旨在应对生成式AI和终端装置AI的快速发展，将成为三星电子在先进封装领域的重要一步。</p><p>此外，三星还计划在2024年量产可处理比普通凸块更多数据的X-Cube（u-Bump）封装技术，并预计2026年推出比X-Cube(u-Bump)处理更多数据的无凸块型封装技术。据悉，三星在2021年还对外宣称正在开发“3.5D封装”技术，目前还未有最新消息。</p><p>除了在产品创新上进行投入布局外，三星电子去年开始还积极推进封装基础设施建设和人才引进。2022年12月，三星电子成立了先进封装（AVP）部门，负责封装技术和产品开发，目标是用先进的封装技术超越半导体的极限。</p><p>三星AVP业务副总裁暨团队负责人Kang Moon-soo指出，三星电子是世界上唯一一家同时从事存储器、逻辑芯片代工和封装业务的公司。因此，三星将利用这些优势提供具有竞争力的封装产品，连接高性能存储器，例如通过异质整合技术，并经由EUV制造技术生产最先进的逻辑半导体和HBM。</p><p>相比台积电和英特尔，尽管三星电子的先进封装投资稍显迟缓，但也能看到这两年在先进封装上的押注也非常大。</p><h3>SK海力士：将2.5D Fan-out封装带进内存行业</h3><p>近日，据businesskorea报道，SK海力士正准备推出“2.5D扇出”封装作为其下一代存储半导体技术。</p><p>由于今年在高带宽内存（HBM）领域的成功表现，SK海力士对下一代芯片技术领域充满信心，正在加紧努力通过开发“专业”内存产品来确保技术领先地位。</p><p>据业内人士透露，SK海力士正准备将2.5D Fan-out封装技术集成到继HBM之后的下一代DRAM中。这项新技术将两个DRAM芯片水平排列，然后将它们组合起来，就像是一个芯片一样。一个特征是可以将芯片变得更薄，因为它们下面没有添加基板。SK海力士预计最早将于明年公开披露使用这种封装制造的芯片的研究结果，新技术的推出也表明SK海力士正在向能够匹配宽接口和成本效率的新方法迈进。</p><p>能看到，SK海力士的尝试相当独特，因为2.5D Fan-out封装此前从未在内存行业尝试过，该技术主要应用于先进系统半导体制造领域。台积电于2016年首次将扇出晶圆级封装（FOWLP）商业化，用于生产iPhone的应用处理器，从而获得了苹果的信任。三星电子从今年第四季度开始将这项技术引入到Galaxy智能手机的先进AP封装中。SK海力士采用这种新封装的主要原因之一是为了削减成本，业界将2.5D扇出封装视为一种可以跳过TSV工艺的同时，增加I/O接口数量来降低成本的技术。业界推测这种封装技术将应用于GDDR和其他需要扩展信息I/O的产品中。综合来看，SK海力士利用这项技术抢占小批量、多样化的内存产品的趋势的战略正在变得更加清晰。SK海力士正在巩固与世界知名GPU公司Nvidia的合作；还有一个例子是，SK海力士为苹果新AR设备“Vision Pro”中安装的“R1”计算单元生产并提供了特殊DRAM。SK海力士总裁Kwak No-jung表示：“在人工智能时代，我们将把存储半导体创新为针对每个客户的差异化专业产品。”</p><h3><strong>AMD：Fabless也在不遗余力</strong></h3><p>在先进封装技术研发方面，没有芯片工厂的AMD也在不遗余力，特别是在HBM和GPU、CPU封装方面。</p><p>在ISSCC 2023国际固态电路大会上，AMD提出了多种新的封装设想，其中之一是在服务器CPU模块内部直接堆叠内存，而且是多层堆叠。一种方式是将CPU模块和内存模块并排封装在硅中介层上；另一种方式是在计算模块上方直接堆叠内存，有点像手机SoC。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_91424278ce6a4078b086a660d1dc54bb@000000_oswg292406oswg984oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AMD表示，这种设计可以让计算核心以更短的距离、更高的带宽、更低的延迟访问内存，还能降低功耗。如果堆叠内存容量足够大，主板上的DIMM插槽都可以省了。</p><p>AMD甚至考虑在Instinct系列GPU已经整合封装HBM的基础上，继续堆叠DRAM，但只有一层，容量不会太大。这样做的最大好处是一些关键算法可以直接在此DRAM内执行，不必在CPU和独立内存之间往复通信，从而提升性能、降低功耗。</p><p>AMD还设想在2D/2.5D/3D封装内部，集成更多模块，包括内存、统一封装光网络通道物理层、特定域加速器等，并引入高速标准化的芯片间接口通道（UCIe）。</p><p>11月21日，美国政府新宣布将投入约30亿美元资金，用于芯片先进封装行业。鉴于美国在全球芯片封装产能中的占比相对较低，这一举措旨在提高美国在先进封装领域的市场份额，补足其半导体产业链的短板。</p><p>美国商务部副部长劳里·洛卡西奥在宣布这一投资计划时表示：“在美国制造芯片，然后把它们运到海外进行封装，这会给供应链带来风险。这项投资计划将有助于确保美国在半导体产业链上的各个环节都具有竞争力。”</p><p>无论如何，美国大力开拓先进封装产业，也被认为是看中了先进封装领域日益增长的机遇。</p><p>此外，联电、格芯、中芯国际等晶圆代工企业，以及日月光、国内封测三雄（长电科技、通富微电、华天科技）也都看到了先进封装的发展前景，展开积极布局，聚焦先进封装技术和解决方案。</p><h2>写在最后</h2><p>后摩尔时代，先进封装正在成为各大厂商的发力点和必然选择，不同商业模式的企业都在同一个高端封装市场空间展开竞争。</p><p>但不同业态的厂商，在封装业务方面投入的资源也有所不同，技术发展路线也存在差异。</p><p>以Foundry为例，由于2.5D/3D封装技术中涉及前道工序的延续，晶圆代工厂对前道制程非常了解，对整体布线的架构有更深刻的理解，走的是芯片制造+封装高度融合的路线。因此，在高密度的先进封装方面，Foundry比传统OSAT厂更具优势。</p><p>这也使得先进封装成为当前业内几大主流半导体晶圆制造厂商重点发展的技术。台积电、英特尔和三星等代工巨头已成功利用先进封装市场的增长，实现了其技术壁垒的不断提升。</p><p>而SK海力士，则试图抓住存储在AI时代与大算力芯片强结合的市场红利，跻身先进封装领域分一杯羹。</p><p>总体而言，先进封装的出现，让业界看到了通过封装技术推动芯片高密度集成、性能提升、 体积微型化和成本下降的巨大潜力，先进封装技术正成为集成电路产业发展的新引擎。</p><p>当前，新赛道卡位竞争激烈，新老玩家都在奋力抢夺一张通往先进封装时代的“船票”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247720746&amp;idx=2&amp;sn=55004902ba2fc5a242350ad984ce5575&amp;chksm=ce6e9dddf91914cbbefdff01f416e525f796a48a6b81f4068c6f9576ff962179ce2a85c1f3cc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：L晨光，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545745757610115</id>
            <title>A股前瞻：给点阳光就灿烂</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545745757610115</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545745757610115</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 03:13:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, 年度收官战, 弱现实, 弱预期
<br>
<br>
总结: A股在2023年的表现不佳，11月的行情也不理想。弱现实表现在经济数据不及预期和中美关系缓和程度不高，而弱预期则是基于弱现实的判断。然而，12月可能会出现转机，因为经济数据有望超预期，而重大会议也值得期待。因此，市场可能从弱现实和弱预期过渡到偏弱现实和偏强预期，A股有望迎来新一轮行情。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>连续写了一年的A股月度展望，大多时候，现实是令人失望的。进入12月，A股打响年度收官战，2023年是牛是熊，要见分晓了。</p><p>年初至11月末，万得全A、上证指数、沪深300分别上涨-3.2%、-1.93%和-9.7%；板块层面，通信（25.53%）、传媒（20.1%）、计算机（11.17%）、汽车（9.8%）、电子（8.58%）涨幅靠前，美容护理（-29.1%）、商贸零售（-26.66%）、电力设备（-26.37%）、房地产（-21.38%）和建筑材料（-19.44）跌幅靠前。</p><p>就11月来看，万得全A、上证指数、沪深300分别上涨0.35%、0.36%和-2.14%；板块层面，煤炭（7.06%）、传媒（6%）、社会服务（5.62%）、机械设备（4.4%）涨幅靠前，建筑材料（-4.44%）、电力设备（-4.35%）、非银金融（-3.39%）、有色金融（-3.33%）跌幅靠前。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_73d68d72366b4187b3f1e131b52964a3@364634244_oswg164953oswg1024oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在11月行情展望（《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NTMyNzcyOQ==&amp;mid=2653426403&amp;idx=1&amp;sn=2070526b52e2f4f700441b713bebda25&amp;chksm=bd26897d8a51006b99adf5d0d2e4ff1262d6aeb197d3c5742579bbbc3e34e06c5b06af9ef7c0&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">11月，天亮了！</a>》）中，我们给出的观点是投资者可以乐观起来，A股复刻去年11月的反转行情，是大概率事件。</p><p>实际来看，A股11月的表现并不好。节奏上看，11月中上旬，受10年期美债利率快速下行驱动，A股成长板块领涨，驱动主要指数上行；进入中下旬，随着10月经济数据的发布和美债利率下行放缓，弱现实带来弱预期，基本面和情绪面都变差，指数开始震荡向下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_439a757c61bd4886a69e9640caccbe3a@364634244_oswg194523oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>弱现实</strong>，一则是近期披露的10月经济数据大多不及预期，二则是中美关系缓和程度也不及预期，如市场预期的对美出口关税调降并未实现。11月经济表现依然疲弱，如30大中城市商品房成交面积同比下降16.5%，降幅继续扩大，量价齐跌现象未有好转；11月制造业PMI录得49.4%，连续两个月回落至荣枯线以下。而市场期待的“救市”政策，如地产领域的“三个不低于”，与其说刺激，不如说是托底，不足以扭转地产“量价齐跌”的趋势。</p><p><strong>弱预期</strong>，基于上述弱现实，就衍生了对于2024年的弱预期。《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NTMyNzcyOQ==&amp;mid=2653426492&amp;idx=1&amp;sn=d13b2d529d70d0b821837c4fab65cfca&amp;chksm=bd2688a28a5101b415ff39af98a78ada946663d4c0e7e73b057634d51d8c9e04dd99ceb9af55&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">很多人在假装乐观</a>》一文梳理了当前市场关于2024年的主要判断，“不必悲观”、“机会大于风险”等偏中性乐观的词汇出现的频率很高，结论普遍也是“经济有望继续改善，但过程也不会一帆风顺”。对于2024年的A股投资，也大多属于“看好又不敢太好看”的模棱两可之词。</p><p>进入12月，转机来自何处呢？</p><p>一是受益于低基数效应，经济读数有望超预期。地产销售、PMI等前瞻数据表明，11月经济数据大概率仍会低于预期。不过，去年11月-今年1月，受疫情影响，出口、投资、消费、地产销售等均为同期低点，受益于低基数效应，未来两个月的经济同比数据预计会有不错表现，对市场情绪产生提振效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_a5deaa5e8d3547f3bf0aa9040283ff5a@364634244_oswg197832oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>二是12月重大会议仍然值得期待。12月12-13日，美联储召开年内最后一次议息会议，大概率会宣布不加息，彻底坐实加息周期终结的预期，有望驱动10年期美债利率开启新一轮下行；同一时间段，国内会召开中央经济工作会议，定调2024年经济工作，关于政策刺激力度、房地产等市场关心的点，都能从会议中寻到信号。</p><p>恰恰是当前经济数据偏弱，市场对于会议预期不高，重磅会议才更加值得期待。预期已经很低了，给点阳光就会灿烂。</p><p>所以，接下来一到两周内，<strong>市场很可能从弱现实、弱预期过渡到偏弱现实、偏强预期，股市有望迎来新一轮行情。</strong></p><p>结构判断上，地产链短期或有表现，但可持续性不强。</p><p>当前，内需不振的症结是地产。恰恰在稳地产上面，政策发力空间有限，目前以金融机构输血的方式着力保住优质房企（传言的50家房企白名单），但对于稳房价、提振购房需求，政策空间愈发有限。</p><p>时间点上看，2024年，房价大概率仍会震荡寻底，2025年之后，新房房价企稳的概率会逐步增大。</p><p>就2024年看，市场首先要消化掉“保交楼”带来的已完工未出售新房供应的集中释放。之后，在拿地和新开工腰斩的传导下，竣工面积开始大幅负增长，新房供应开始下台阶。</p><p>此外，经过2024年的行业洗牌，中小房企加速出清，市场供应格局也更加清晰。存活下来的房企，经营更加稳健，对利润的诉求也会更强，大概率会有意放缓拿地和开工节奏，以推动新房供需结构平衡，加速房价企稳。</p><p>从需求侧看，2024年，购房人的观望情绪依然浓厚，且在中小房企出清过程中，购房人仍会优先选择不存在爆雷风险的二手房，新房需求难言回暖。</p><p>但经过2024年震荡蓄势后，2025年新房需求有望迎来触底反转。一是，2024年新房成交面积继续高个位数下滑后，整体成交中枢已显著低于中长期合理水平，跌不动了；二是，随着中小开发商的出清，存活下来的房企实力较强，购房人对新房的购买意愿有望触底回升。</p><p>供给萎缩加上需求回升，2025年房价企稳将是大概率事件。</p><p>标准情况下，<strong>2024年，房地产继续量价齐跌，中小地产商继续出清，实体经济复苏乏力，A股稳增长板块也难有实质性表现。</strong></p><p>就12月来看，大概率会经历一个“强预期”阶段，催化稳增长板块短暂占优；但随着弱现实反复验证，可持续性不强，怎么涨上去还会怎么跌下来。</p><p>反观成长板块，短期受情绪回落压制，但把视角拉长，<strong>成长板块既相对独立于经济基本面，又受益于美联储加息周期结束和降息周期开启，大概率能有更好的超额收益</strong>。</p><p>具体来看，受益于汽车智能化、半导体国产化、强军建设的先进制造板块，受益于人口老龄化和美债利率下行的创新药板块，以及受益于大模型快速落地催化的传媒、计算机等板块，仍有较好的中长期配置价值。</p><p>【注：市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文所载信息或所表述意见仅为观点交流，并不构成对任何人的投资建议。】</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Tf7eFFiorRCbymTWQBWJ7A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“薛洪言微语”（ID:hongyanweiyu）</a>，作者：薛洪言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542996165223936</id>
            <title>见证历史，两地互挂ETF上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542996165223936</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542996165223936</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 02:57:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 沪新互挂产品, ETF互联互通计划, 南方东英华泰柏瑞上证红利ETF, 华泰柏瑞南方东英新交所泛东南亚科技ETF
<br>
<br>
总结: 12月1日，沪新互挂产品华泰柏瑞南方东英新交所泛东南亚科技ETF和南方东英华泰柏瑞上证红利ETF在上交所和新交所同步上市，标志着ETF互联互通计划正式启航。这为海内外投资者提供了一个投资两地市场的机会。南方东英华泰柏瑞上证红利ETF为新加坡投资者提供了参与优质A股的机会，而华泰柏瑞南方东英新交所泛东南亚科技ETF则通过投资东南亚科技指数来实现对新交所泛东南亚科技指数的跟踪。这一互联互通计划的推出将进一步丰富互联互通投资品种，增强A股对境外中长期配置型资金的吸引力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月1日，首对沪新互挂产品——华泰柏瑞南方东英新交所泛东南亚科技ETF与南方东英华泰柏瑞上证红利ETF分别在上交所和新交所同步上市，标志着沪新互挂ETF正式启航。</p><p>业内人士表示，ETF互联互通计划为海内外投资者提供了一个投资两地市场的机会。</p><h2>沪新互挂ETF正式起航</h2><p>12月首个交易日，上交所与新交所互联互通的首对产品同步上市。</p><p>南方东英华泰柏瑞上证红利ETF在新加坡交易所集团（新交所）上市。上市价格为每股1.00新加坡元，每手交易数量为1股，年管理费为0.89%。这只产品是上交所与新交所ETF互联互通的首对产品之一，为新加坡投资者提供了参与优质A股的机会。</p><p>据了解，南方东英华泰柏瑞上证红利ETF为联接ETF（子基金），为实现其投资目标，将直接和/或间接地通过南方东英资产管理有限公司的QFII额度或通过子基金根据现行法律法规可用的任何允许方式投资至少90%的净资产至华泰柏瑞上证红利指数ETF（主ETF）。</p><p>华泰柏瑞上证红利指数ETF于2006年上市，是目前中国内地最大的红利ETF，截至2023年9月30日,其资产管理规模为162亿元人民币。</p><p>在南方东英看来，红利策略往往是市场波动环境下的减震器。上证红利指数由50家在上海证券交易所上市的优质分红公司组成,总市值达1296亿元人民币，涵盖能源、金融、工业、材料等多个行业。</p><p>“目前市盈率不到6倍，与其他同类红利指数和A股核心宽基指数相比，上证红利指数的估值要低得多。与其他上交所股票指数以及在新加坡和香港的主流股票指数相比，上证红利指数的年度迄今总回报率更具竞争力，达到3.64%，预计股息率也更优，达到6.06%。”南方东英人士表示。</p><p>就在12月1日，华泰柏瑞基金也在上交所挂牌了华泰柏瑞南方东英新交所泛东南亚科技ETF,这也是境内首只投资泛东南亚科技产业ETF。</p><p>作为全市场首对沪新互挂产品之一，该ETF主要通过投资南方东英iEdge泛东南亚科技指数ETF，来实现对新交所泛东南亚科技指数（ASIATECP.GI）的紧密跟踪。</p><p>资料显示，东南亚科技指数主要追踪东南亚和新兴亚洲市场中最大的30家科技公司的表现，汇集了公司注册地在印度、新加坡、印尼、泰国、越南、马来西亚在数字经济与科技板块的核心资产。</p><p>根据新交所数据显示，截至6月底，前三大成份股依次为东南亚超级应用霸主GRAB，印尼最大的汽车出产、经销与数字服务商Astra与全球消费互联网巨头之一的冬海集团（SEA）。</p><h2>新交所ETF版图扩大，互联互通ETF在路上</h2><p>据新交所官网数据显示，截至2023年1月，新加坡ETF市场总规模为120亿新加坡元。其中，与中国相关的股票ETF占比5%，固收类ETF占比15%，合计20%。</p><p>南方东英华泰柏瑞上证红利ETF上市后，新交所ETF版图也因此进一步扩大到67只，合计规模进一步增加。与中国相关的ETF已接近10只，其在整个新交所ETF规模的占比或已超过20%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_a090604a3234414ba1c8d8b7a7a4311f@000000_oswg101564oswg1072oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年5月初，上交所与新交所正式签署ETF产品互通合作谅解备忘录，标志着中新资本市场在产品合作方面迈出了新的一步，跨境产品互联互通业务迈上了新的台阶。</p><p>新加坡交易所集团首席执行官罗文才表示,很高兴迎来南方东英成为首家在上交所-新交所ETF产品互通计划下的ETF发行人。通过本次上市，南方东英现已成为新交所最大的ETF提供商之一，拥有6只ETF。“上交所-新交所ETF产品互通计划不仅增强了新加坡和中国市场的互联互通，也为投资格局注入了新的活力，为投资者提供更多元的中国投资选择。我们希望南方东英的这一开创性举措能鼓励更多发行人加入ETF互联互通计划，为各方创造更多的机会。”</p><p>南方东英资产管理公司首席执行官丁晨也表示，南方东英华泰柏瑞上证红利ETF在新加坡交易所上市，标志着南方东英在新加坡的第六个ETF产品上市。上述产品为投资者提供了一个极具吸引力的投资中国高息股票的机会。这个ETF的成功推出不仅将扩大新加坡ETF的版图，还可以满足成熟投资者的需求。</p><p>就在今年11月9日，银河证券富国中证1000ETF在新交所成功上市，这是新加坡市场首只跟踪境内 中证1000指数 的ETF产品，也是富国基金在新加坡上市的第二只产品，也是其通过深新ETF互通计划在新交所上市的首只产品。</p><p>据悉，该产品由 中国银河 证券旗下新加坡合资公司银河-联昌证券（新加坡）私人有限公司与富国基金全资子公司—富国资产管理（香港）有限公司合作推出。该ETF独特反映了中证1000指数，并提供对中国小盘股的投资机会。</p><p>此前8月25日，银河-联昌与富国香港合作推出的银河证券富国越南30行业ETF (CGS Fullgoal Vietnam 30 Sector Cap ETF) 也在新交所成功上市。这是富国基金在海外共同管理的第一只越南主题ETF，也是其在新加坡市场上市的第一只产品。</p><p>在2022年最后一个交易日，深交所与新交所ETF互联互通正式落地。南方东英南方中证科创创业50指数ETF、南方基金南方东英富时亚太低碳指数ETF分别在新交所、深交所上市。</p><p>除了中新，近几年中国证监会相继打通了中日、深港、沪港ETF互通，现在已经有一批互联互通ETF产品。</p><p>比如，2022年7月4日，ETF纳入陆港互联互通正式实施，当时共83只标的获得北向交易资格，4只标的获得南向交易资格。截至目前，已经有97只标的获得北向交易资格，8只标的获得南向交易资格。</p><p>业内表示，ETF这一指数化基金产品纳入互联互通，将丰富互联互通投资品种，进一步便利境内外投资者参与两地资本市场，进一步便利境内外投资者参与两地资本市场，增强A股对境外中长期配置型资金的吸引力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2655991638&amp;idx=2&amp;sn=5450be67cf518052d364948f925f6df1&amp;chksm=8babdd69bcdc547f75af25e6d14c9b9928ff94363da4393057a683f295b0f2bb2e80d76db96d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：方丽 孙晓辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542996052469507</id>
            <title>“冠军基金”放大招：限购，限购</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542996052469507</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542996052469507</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 02:54:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金鹰基金, 限购, 业绩冠军, 投资策略
<br>
<br>
总结: 金鹰基金宣布对旗下两只基金实施限购，这是多只年内业绩冠军基金加码限购的最新例子。限购主要考虑到投资策略容量、基金规模变化速度以及保持规模稳定性等因素。金鹰基金的两只基金由同一基金经理管理，今年业绩表现出色。此外，其他多只年内绩优基金也相继限制大额申购。限购的原因是为了保证基金的稳定运作和基金经理的年末业绩冲刺。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月1日，金鹰基金公告，自12月4日起，暂停旗下金鹰科技创新股票、金鹰核心资源混合两只基金10万元以上的大额申购。截止11月末，金鹰科技创新年内斩获35.99%的业绩，暂列股票基金年内业绩冠军；金鹰核心资源混合也由同一个基金经理——陈颖掌舵，该基金年内涨幅34.35%，目前位居偏股混合基金年内业绩榜首。</p><p>事实上，随着时间临近年末，包括华夏新锦绣、中信保诚多策略、东方量化成长、国金量化精选等多只年内业绩“优等生”纷纷加码限购。</p><p>多位业内人士表示，限购主要是考虑投资策略容量、基金规模变化速度以及客户集中度等因素，同时，保持规模的稳定性也有利于基金经理更好地进行年末业绩冲刺。</p><h2>前11月股票基金、偏股基金业绩冠军，双双开启限购</h2><p>今年前11个月的股票基金及偏股混合基金冠军双双开启限购模式。</p><p>12月1日，金鹰基金公告，自12月4日起，暂停旗下金鹰科技创新股票、金鹰核心资源混合两只基金10万元以上的大额申购。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_0276f927824243abacbaf86f71d10cc0@000000_oswg516533oswg1080oswg1524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>金鹰科技创新股票、金鹰核心资源混合目前均由同一个基金经理——陈颖管理。Wind数据显示，截止11月末，金鹰科技创新股票年内收益达到35.99%，暂列普通股票型基金年内业绩冠军；金鹰核心资源混合年内收益达到34.35%，问鼎偏股混合基金年内业绩冠军。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_780aef7f75a74858aacd8902e55461d0@000000_oswg597254oswg893oswg2127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在业绩驱动之下，上述两只基金过去一年规模稳步增长。截止三季度末，金鹰科技创新股票、金鹰核心资源混合规模分别达到21.14亿元、6.89亿元，相比去年同期增长了6.94倍、1.43倍。</p><p>据公开资料介绍，陈颖现任金鹰基金权益投资部首席投资官，他毕业于北京大学电子专业，职业生涯起步于广东省电信规划设计院，而后在中国惠普等实业公司工作了近8年时间，之后转行金融，加盟一家私募基金，开始从事投研工作。2012年9月进入公募基金领域，加入金鹰基金，从研究员开始，先后覆盖了汽车、电子、计算机行业的研究工作，一步步做到基金经理。</p><p>除了上述两只基金之外，陈颖目前还在管金鹰红利价值混合、金鹰中小盘混合两只基金，三季度末，其个人管理规模接近60亿元。</p><h2><strong>四季度以科技股投资为主，贵金属和红利性股票为辅</strong></h2><p>近日，陈颖也在互联网平台上回顾了自己今年以来的投资思路并谈了四季度的投资策略。</p><p>他表示，自去年第三季度末以开始聚焦计算机和传媒领域。在今年3月底左右，减少了在计算机板块的投资，更多聚焦在传媒板块。然后在4月底5月初察觉到市场存在相当大的泡沫，做了一次资产的轮动，增加了在黄金、保险和船舶等板块的投资。接着，在7月开始逐渐下调上述板块的仓位，到了8月中下旬基本上已经将全部注意力集中在计算机、电子、汽车板块，同时配置了少量传媒和黄金。</p><p>他认为，A股市场目前已经处于底部位置，只是需要投资者耐心等待国内宏观经济数据的超预期和市场情绪转暖的信号。四季度投资方向上，自己可能仍然以科技股为主，贵金属和红利性股票为辅的布局思路。</p><p>他同时判断，AI经过3-5个月的调整，部分公司挤出了泡沫，出现了较强的投资价值，随着ChatGPT向多模态发展和算力价格的下降，AI应用处于爆发前期，这也将带动消费电子、汽车电子、计算机和传媒等行业和公司进入高速发展期。</p><p>谈到近期市场关注度较高的消费电子板块时，陈颖认为，消费电子是供给创造需求的行业。过去几年消费者之所以不愿意换手机，主要是缺乏新功能。如果明年手机中内置智能秘书，类似siri那样有更加强大、智能化的功能，才能激发消费者的换机欲望。</p><p>他谈到，自己从8月底、9月份开始一直表明对汽车电子和消费电子领域的看好，在其管理产品的三季报里也能看到相应的配置。“今年汽车销量表现尚可，汽车也正在逐步实现国产化替代。消费电子则是一个长周期的领域，目前正在不断触底反弹，叠加明年华为新设备和周期向上等因素，未来一两年内业绩增速也是相对可观的。”</p><h2>多只年内绩优基金限制大额申购</h2><p>事实上，11月以来，多只年内的绩优基金不断传来限购的消息。</p><p>11月24日，中信保诚多策略基金公告，为维护基金的稳定运作，即日起暂停2万元以上的大额申购，最近一段时间，该基金限购不断加码，11月以来已经连续发布3次限制大额申购的公告，大额申购上限也从100万元降至10万元，再降至2万元。</p><p>11月14日，东方量化成长基金公告，自11月15日起暂停10万元以上的大额申购。</p><p>11月以来，华夏新锦绣基金也连发两条限购公告，限购金额先是下降至2万元，然后再下降至100元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_fba8b294e9494068b7c2b74242c8eced@000000_oswg772695oswg1080oswg1346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Wind数据统计显示，截止12月1日，今年以来业绩超过11%的106只主动权益基金中，有20只都限制了大额申购，1只暂停申购。</p><p>谈及限制大额申购的原因，一位基金公司人士透露，近期该公司旗下一只绩优量化基金有机构资金申购，规模有所增长，考虑到投资策略的容量以及策略的稳定性，决定暂停大额申购。</p><p>另一位基金公司人士也表示，今年以来产品业绩整体表现不错，年底限制大额申购也是存在保证基金平稳运作以及基金经理年末业绩冲刺等多重诉求，同时，限制申购也是为了保护现有持有人利益。</p><p>北京一位基金公司人士也谈到，近期限制大额限额是考虑到投资策略容量以及基金规模变化速度和客户集中度等因素。“今年以来，小盘股策略的业绩表现较好，不过这类产品的策略容量并不大，基金公司需要控制短期规模的快速提升，避免影响投资者的持有体验。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2655991638&amp;idx=1&amp;sn=608539c0470486bf4c413e0e34179a01&amp;chksm=8babdd69bcdc547f9a3670e75d43ecb1fcdf185756c6d39cec7282283935434814e69506a5f9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：若晖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542884671317762</id>
            <title>中国跨境电商崛起，日本需另辟蹊径</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542884671317762</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542884671317762</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 02:47:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国, 跨境电商, Temu, SHEIN
<br>
<br>
总结: 中国的跨境电商市场表现突出，Temu和SHEIN等中国企业在全球跨境电商市场上增加了实力。这些电商通过自己的网站向全世界销售自家低价商品，与全球消费者建立联系。中国作为“世界工厂”，可以直接与全球消费者进行贸易，而不需要通过国外厂商和品牌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_88f0dc62ad864b76804db8bdc61b4868@000000_oswg56089oswg600oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在自家电商网站上已开始跨境交易的日本“Hinata Life”（前面）和进入美国亚马逊的日本CURTAIN KURENAI</p><blockquote><p>在跨境电商市场上表现突出的是中国。Temu和SHEIN的用户10月共计达到1亿1000万人，是1年前的4倍，接近最大电商平台亚马逊的9成。有“世界工厂”之称的中国可以不通过国外厂商和品牌，而直接与全球的消费者建立联系……</p></blockquote><p>在全球跨境电商市场上，作为销售商品的运营商增加实力的是Temu及SHEIN等中国企业。这些电商自己低价制造服装及日用品，通过自己的网站向全世界销售。在美国的电商平台上，制造企业也竞争激烈。想通过电商实现增长的日本企业需要另辟蹊径，走一条不同于规模和低价的独特道路。</p><p>国际邮政合作协会(International Post Corporation)面向世界39个国家的消费者调查了“最近用过的跨境电商服务”，结果美国亚马逊、中国阿里巴巴集团及eBay这些中美电商平台占6成以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_cfd570bdafd94d5785a3a59e7b5f433b@000000_oswg31859oswg500oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在跨境电商市场上表现突出的是中国平台的举动。总部位于新加坡的中国电商平台SHEIN主要经营服装，Temu主要经营广泛的日用品。凭借将在中国制造的自家低价商品销往国外的业务，迅速提高了存在感。Temu开通服务是在2022年9月，从业务开始仅1年时间就进入了包括日本在内的几十个国家，实现了迅速增长。</p><p>据美国调查公司data.ai统计，在世界最大的美国市场上，Temu和SHEIN的用户10月共计达到1亿1000万人，是1年前的4倍，接近最大电商平台亚马逊的9成。</p><p>由于从中国发货，缺点是到货时间长，但在近年的严重通货膨胀下，受到了生活防卫意识增强的家庭及购买力低的年轻人欢迎。有“世界工厂”之称的中国可以不通过国外厂商和品牌，而直接与全球的消费者建立联系。</p><p>拥有近10亿客户的亚马逊在各国设立巨大的物流设施，建立尽快送达商品的体制，并不断开放门户，外部商户也可以使用物流网。1995年创立的eBay以二手商品及拍卖式外部商户为主。两家企业的部分商品都支持从国外下单。今后，对于想扩大电商业务的日本企业而言，在这些平台上竞争对手将越来越多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231202/v2_fc57b33ae7234d4a85604ed574bd6b3a@000000_oswg60589oswg500oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日本没有企业在国外广泛开展电商业务。日本国内企业挑战跨境电商时，一般是加入亚马逊的“商场型”，或在自家的电商网站上参与。</p><p>从一开始就有很多客户的商场型容易得到结算和物流网的支持及聚集一定的顾客，但要遵守亚马逊的平台规则，容易卷入与当地企业的价格竞争。要想在竞争中胜出，哪怕价格高一点也需要独特的商品。</p><p>日本有一家制造并销售窗帘的厂商KURENAI（大阪府高槻市），2021年在美国亚马逊上开了店。由于销售业绩良好，为了扩大销售，今年在企业内部成立专属团队。在美国以低价为卖点的竞争对手很多，但KURENAI 以“从室外看不到室内，而从室内可以看到外面”的高功能商品受到欢迎。而且日元贬值有长期化倾向，更容易获得利润。</p><p>由于近年支持电商的服务不断充实，也有日本中小企业通过自家电商平台挑战跨境业务。日本运营装饰用品电商网站的Hinata Life（千叶市）2022年启动了跨境电商，利用了可以从国外购买和配送的ZigZag（东京涩谷）的服务，结果一天可以从台湾等接到几个订单。</p><p>Hinata Life利用SNS的网红进行营销，在日本国内不断增长。为了避免价格竞争，坚持在自家电商平台上下功夫。现在是通过从日本国内发货来应对少量的订单，但还考虑在国外建立库存，利用当地网红等全面推广。</p><p>Hinata Life首席执行官（CEO）江户英雅说：“商品本身大部分是国外生产的，在国外销售也是自然的趋势。如果只局限于日本国内，将很难实现增长”。</p><p>日本贸易振兴机构（JETRO）2022年11月实施的调查显示，很多日本企业指出跨境电商面临的课题是物流及提高自家品牌认知度。不过，正在利用跨境电商或正考虑利用的日本中小企业占55％，比大企业高出大约10个百分点，如果适合的配套支持服务增加，可以推动很多日本企业增长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651918337&amp;idx=1&amp;sn=dbf6d11bbdaa0645be2a35eab9b06d7a&amp;chksm=bda2e9a28ad560b47bdf196bf864854a7a6170d4f52f75cb9b03a5851602e09d1af1307a0ecd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545775893685766</id>
            <title>读书博主，知识类博主的商业化“洼地”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545775893685766</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545775893685766</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 02:39:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 读书博主, 知识类博主, 商业化路径, 同质化内容
<br>
<br>
总结: 过去几年，读书博主在内容平台上迅速增多。虽然有一些成功的头部博主，但更多的却因为内容不垂直、输出同质化等原因而断更。知识类博主的商业化路径因分区特殊性而千差万别，读书博主的变现困难且备受争议。知识类博主的发展呈现出良莠不齐的状况，同质化内容严重。读书博主作为知识类博主的后起之秀，商业化能力稍显不足，很难依靠卖书赚钱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去数年内，读书博主们在内容平台上层出不穷。</p><p>在小红书，搜索“读书”关键词，会出现一系列读书博主的笔记。据观察，其中不乏有成功积累到几十万粉丝的头部博主、也有入场2个月就收到出版社寄书的新人博主，但是更多的却是因内容不垂直、输出同质化等一系列原因而断更的读书博主。</p><p>读书博主一度成为新人入局知识区的快速抓手。随着各平台的知识类博主的快速发展，不仅内容在质量和数量上不断增长，还逐渐细分出十几种分区，和财经、法律、科学等领域相比，读书博主的入局门槛和制作难度都较低。</p><p>但同时，由于自身分区的特殊性，知识类博主的商业化路径却千差万别，财经商业博主往往备受青睐，而读书博主变现就略显困难，且常常备受争议。</p><p>当前来看，各平台的知识类博主发展到何程度了？在经历了3年的发展，知识类博主的商业化呈现出怎样的特点？</p><h2>知识类博主的发展和局限</h2><p>2018年前，知识付费是属于以喜马拉雅为代表的音频时代的，但随着短视频平台的发展，知识类博主热度和创作者也都慢慢流向各中短视频平台。</p><p>2018年9月，华东师范大学的古文教授戴建业入驻抖音，随后入住B站、快手等平台。因生动幽默的讲课风格，通俗易懂的语言，他在视频平台上受到大量喜爱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_cb42b67c4df24616b258892442970fb9@000000_oswg96684oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源抖音</p><p>以此为始，在平台的扶持和用户的需求下，知识类博主的数量不断增多。例如，知识区相对发展更早的B站，目前的分区和UP主不断增多，并逐步细分出了10个标签多个领域。</p><p><strong>在克劳锐看来，种类繁多的知识类博主可以暂时分为四类：</strong></p><p><strong>第一类是泛知识解读类视频</strong>，以@啊粥粥啊粥 为例，自2022年11月的西游记系列解读以来，@啊粥粥啊粥 的粉丝快速增长，目前已达到212.3万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_9504ce9d62564b0cada58fb4de341513@000000_oswg102924oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源B站</p><p>观察@啊粥粥啊粥 的作品，大多围绕着大热IP进行解读，如西游记、人民的名义、三国演义、狂飙等。其中，《西游·黑神话》系列视频获得了1.1亿的播放量和56.4万弹幕。</p><p><strong>第二类是聚焦某一专业垂类的创作者</strong>，例如刑法领域的@罗翔说刑法 、妇产科科普达人@六层楼先生 、科普作家@无穷小亮的科普日常 、知识领域财经创作者@小Lin说 。</p><p>其中，观察@小Lin说 的内容，主要以讲解迎合财经知识为主，如做空、国债危机、韩国经济等，硬核并有趣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_d97f543a48ba4eae9c504197391dae27@000000_oswg52253oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源B站</p><p><strong>第三类是以系统课程为主要内容的创作者</strong>。此种创作者多集中在B站、抖音等视频平台，往往以输出干货课程为主，往往有创作周期长、难度大的特点。</p><p><strong>第四类是以推荐书为主的读书类博主</strong>。此类的博主多集中在小红书、B站等平台，其中不乏登上B站百大的UP主@天真的和伤感的小说家 。</p><p>一方面，知识领域不断细分发展、良作频出。另一方面，知识领域也呈现出良莠不齐的发展状况。</p><p>据经济观察报报道，一位全网有8000多万粉丝的知识型MCN公司副总裁发现，抖音上有大量知识类博主，每天都在播一模一样的内容。他研究了一圈发现，这是因为抖音的算法机制下，大量成交都来自新用户。因此，一套内容做到极致，才能收益最大化。</p><p>在小红书中，知识区同质化的特点同样严重，以读书博主为例，千篇一律的纯色背景+金句摘抄，文案和选书相似程度都极高，耸动的标题+摘抄引得不少读者诟病。</p><p>这意味着，<strong>原创创作者的生态无可避免的被挤压，而输出同质化内容的账号不需要每天绞尽脑汁找选题，不用张罗一个团队拍好内容，甚至不需要任何粉丝，也一样能赚钱。</strong>当然，前提是需要在平台买流量，不断获取新的付费买家，这已经成为短视频团队的共识。</p><h2>读书博主的商业化困境</h2><p>除了同质化，读书博主作为知识类博主的后起之秀，商业化能力也稍显不足。</p><p>分享知识的同时，还能获得丰厚回报，是很多入局知识领域新人的初衷。但往往在实际的运营过程中，会发现变现的尴尬。</p><p>就读书博主来讲，由于出版社预算有限，所以即使是头部博主也很难依靠卖书赚钱。</p><p>据硬核读书会2022年9月报道，在小红书上拥有26.4万粉丝的读书博主“谈亦默”表示，<strong>基本没有可以月入过万的读书博主</strong>，“即使是那些几十万的读书博主，也做不到这种变现程度”。</p><p>此外，随着出版社、书店的新媒体进程加快，其也在积极布局短视频赛道。据观察，在小红书、抖音、B站等平台，北京大学出版社、中信出版社、樊登读书会等官方账号和旗下达人账号都在保持更新，这也对读书博主、商业领域博主带来一些冲击。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_f310378205e54d59a6b7aa873ca45cf4@000000_oswg175636oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源小红书</p><p>而对于那些希望做读书博主实现“纸质书自由”的读书博主来说，往往享受“纸质书自由”的同时，烦恼也接踵而至。有读书博主在社交媒体上表示：“<strong>接了人家的书，读完就要写笔记。有的书质量不好实在是夸不出来，但是不写，就是失约。写与不写，良心都会痛啊！</strong>”</p><p>不仅如此，由于读书博主的商单类别上的局限性，小红书上，同等粉丝量的读书博主的商单报价要远低于美妆或穿搭博主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_b9b4e581129d4e24a8fcc5fee150509d@000000_oswg55547oswg1080oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源热浪数据</p><h2>可能的商业化尝试</h2><p>据了解，目前B站读书UP主@天真的和伤感的小说家 主要变现方式是承接广告，这也是大部分头部博主的变现方式。小红书上，读书博主@老明读书 上线了“冥想训练营”的课程，依靠笔记引流，实现课程转化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_c9739c4e590140e1b68147a89ac4e574@000000_oswg159149oswg1080oswg2282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源小红书</p><p>小红书粉丝26.4万粉丝的@谈亦默 ，则开通了知识付费专栏，上线的两套课程，分别售价40元、198元，前者卖出了901份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_a87db330a5ce451f914c0912ba5bad1c@000000_oswg95627oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源小红书</p><p>不止于读书博主，知识领域特有的一个变现方式就是付费课程。但是，互联网知识类博主走红的“自由分享”逻辑与付费课程往往相矛盾。</p><p>举例来说，<strong>B站讲解西游记UP主@啊粥粥啊粥 推出了大闹天宫付费篇后，数据和观众反馈都和其他视频内容相差较大。</strong></p><p>UP主@所长林超 在自己所上线的课程评论区里，分享制作内容的心路历程：“坦率的说，做课程工作量真是大，每节课大概 30 分钟，等于是 3 期日常更新的工作量，每月更 4 节课就等于要多做 10 期内容！”</p><p>无独有偶，11月16日抖音开始测试付费短视频，已有知识领域创作者试水。例如，坚果熊博弈目前200多万粉丝，主要内容为分析一些著名的历史、战争事件。目前，他就将自己的三期内容设置为付费内容，定价 80抖币&nbsp;。但视频发出来后，虽有粉丝买单，但更多的评论是呈消极态度，评论区还出现了其他推荐免费的同类博主的声音。</p><p><strong>知识类博主为了商业变现，积极视频付费不难理解，但是受众买单与否，在创作者生态还没有成型的时候，或许还需要一些时间。</strong></p><p><strong>在短视频中，受众往往是带有娱乐色彩去看内容，而知识类视频对于观者的吸引力还有待观察。</strong></p><p>总之，在自媒体竞争愈发激励的当下，各个平台都想要尝试知识付费，但受众的付费意愿究竟几何，还值得观察。</p><p>与此同时，知识类博主大多是有自己的本职工作与专业，主副业相结合似乎是一个方向。小红书上，也不乏一些投资人、小商家将自媒体作为本职工作的宣传窗口，将流量引到私域。</p><p><strong>知识区的商业化问题，或许可以通过主副业相结合、提升内容质量、深耕垂类等方式解决。长远来看，作为互联网上内容创作者，愿每个知识创作者都能够叫好又叫座。</strong></p><h3>参考资料</h3><p>《“扎堆读书”的博主们，困在变现里》|卡思数据</p><p>《涨粉艰难、GMV缩水：知识博主“叫好不叫座”？》|卡思数据</p><p>《“火爆”B站、狂赚3000万，这类UP主有多香？》|运营研究所</p><p>《经观头条 | 私域流量“谎言”：MCN自嘲“平台打工人”，想赚钱只能靠投流》|经济观察报</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxNDA5OTgyNA==&amp;mid=2650890706&amp;idx=1&amp;sn=f21e57f7bf5d595c71087d93a8be2f8c&amp;chksm=8c5973cdbb2efadb04c69a2cf97f82fdf49be0a1b921f8daed3a19c28bdf7d920e9d84f94d90&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“TopKlout克劳锐”（ID：TopKlout）</a>，作者：光也，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545735841146630</id>
            <title>英伟达狂卖50万台GPU，AI爆火背后，是显卡的争夺</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545735841146630</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545735841146630</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 02:35:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 统计, 英伟达, GPU, 机构
<br>
<br>
总结: 英伟达在第三季度卖出了50万台H100和A100 GPU，这是由于众多机构对GPU的需求，统计数据显示英伟达的显卡销量庞大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据统计，英伟达在第三季度大约卖出了50万台H100和 A100 GPU，大语言模型爆火的背后，是众组织机构对GPU的争夺，是英伟达近千吨的显卡出货量。</p><p>据市场跟踪公司Omdia的统计分析，英伟达在第三季度大约卖出了50万台H100和A100 GPU！</p><p>此前，Omdia通过英伟达第二季度的销售额，估计其大概卖出了900吨GPU！</p><p>大语言模型火爆的背后，英伟达建立起了强大的显卡帝国。</p><p>在人工智能的大潮之下，GPU成为了各机构、公司，甚至是国家在全球范围内争夺的对象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_c92391a446e143868096157f29379ff3@5888275_oswg409806oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在本财年第三季度，Nvidia在数据中心硬件上获得了145亿美元的收入，比去年同期几乎翻了两番。</p><p>——这显然得益于随着人工智能和高性能计算（HPC）的发展而变得炙手可热的H100 GPU。</p><blockquote><p>市场跟踪公司Omdia表示，Nvidia售出了近50万个A100和H100 GPU，庞大的需求量也导致了，基于H100的服务器需要36~52周的时间才能交付。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_ef7804cf7a034190b14c20c6936567d0@5888275_oswg192069oswg1080oswg796_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从上图可以看出，Meta和微软是最大买家。它们各自采购了多达15万个H100 GPU，大大超过了谷歌、亚马逊、甲骨文和腾讯采购的数量（各5万个）。</p><p>值得注意的是，大多数服务器GPU都供应给了超大规模云服务提供商。而服务器原始设备制造商（如戴尔、联想、HPE）目前还无法获得足够的AI和HPC GPU。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_7a160af71d0f45a9abdb7842c61a00d4@5888275_oswg109685oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Omdia预计，到2023年第四季度，Nvidia的H100和A100 GPU的销量将超过50万台。</p><p>不过，几乎所有大量采购Nvidia H100 GPU的公司都在为人工智能、HPC和视频工作负载开发定制自己的芯片。</p><p>因此，随着他们转向使用自己的芯片，对Nvidia硬件的采购量可能会逐渐减少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_eaf3154e5abe4a3cbf368159a807636d@5888275_oswg315893oswg1080oswg891_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上图统计了服务器的情况，2023年服务器出货量同比下跌了17%到20%，而服务器收入则同比上涨了6%到8%。</p><p>Omdia云和数据中心研究实践总监Vlad Galabov和数据中心计算和网络首席分析师Manoj Sukumaran预计，到2027年，服务器市场价值将达到1956亿美元，比十年前翻一番多。</p><p>随着大公司纷纷转向超异构计算，或使用多协处理器来优化服务器配置，服务器处理器和协处理器的需求将持续增长。</p><p>目前，就运行人工智能训练和推理的服务器而言，用于大型语言模型训练的最流行服务器是配置了8个H100/A100 GPU的Nvidia DGX服务器，以及亚马逊的配置了16个定制协处理器（Inferentia 2）的AI推理服务器。</p><p>而对于配备了许多定制协处理器的视频转码服务器，最流行的是拥有20个VCU（视频编码单元）的谷歌视频转码服务器，以及使用了12个可扩展视频处理器的Meta视频处理服务器。</p><p>随着一些应用的需求逐渐成熟，构建优化定制处理器的成本效益会越来越高。</p><p>媒体和人工智能会是超异构计算的早期受益者，之后数据库和网络服务等其他工作负载也会出现类似的优化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_d29cfca33dbc4767b27c7420e5d97aa2@5888275_oswg593896oswg850oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Omdia的报告指出，高度配置的人工智能服务器的增加正在推动数据中心物理基础设施的发展。</p><p>例如，今年上半年的机架配电收入比去年增长了17%，在需要液体冷却解决方案的趋势之下，数据机柜热管理收入有望在2023年实现17%的增长。</p><p>另外，随着生成式人工智能服务的普及，企业将广泛采用AI，而当前人工智能部署速度的瓶颈可能是电力供应。</p><h2>01 热情的买家们</h2><p>除了上面提到的巨头们，「民间」也有各种组织和公司纷纷采购NVIDIA的H100，以发展自己的业务，或者投资未来。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_2c735b1c4a634d79bbc10cfa1eb23e59@5888275_oswg196373oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Bit Digital是一家提供数字资产和云计算服务的可持续数字基础设施平台，总部位于纽约。公司已与客户签订条款，开展Bit Digital AI业务，为客户的GPU加速工作负载提供支持。</p><p>根据协议，Bit Digital将为客户提供最少1024个、最多4096个GPU的租赁服务。</p><p>同时，Bit Digital公司已同意购买1056块NVIDIA H100 GPU，并已支付了首笔定金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_ed2cf1943d494e879e7f991f9d599d1e@5888275_oswg869881oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由美国公司Del Complex创建的BlueSea Frontier Compute Cluster（BSFCC）本质上是一艘巨大的驳船，包含 10000个Nvidia H100 GPU，总价值5亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_7288893c7090477aba65c684a39ce826@5888275_oswg388063oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据路透社报道，一家名为Voltage Park的非营利组织以5亿美元的价格收购了24000个Nvidia H100芯片。</p><p>Volatage Park是一家人工智能云计算组织，由亿万富翁Jed McCaleb资助，计划为人工智能项目租赁计算能力。</p><p>Voltage Park提供的GPU价格低至每GPU每小时1.89美元。按需租赁的客户可以租用1到8个GPU，希望租用更多GPU的用户则需要保证一定的租赁期限。</p><p>与之相比，亚马逊通过8台H100的P5节点为用户提供按需服务，但价格要贵得多。</p><p>以8卡的节点来计算，AWS的收费为每小时98.32美元，而Voltage Park的收费为每小时15.12美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_33e5431aeb594517926787b5d0e8fa3d@5888275_oswg286323oswg717oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在人工智能的热潮之下，英伟达也是雄心勃勃。</p><p>据英国《金融时报》报道，这家硅谷芯片巨头希望提高H100处理器的产量，目标是明年出货150万至200万台。</p><p>由于ChatGPT等大型语言模型的爆火，今年5月，Nvidia市值飙升，成功跻身万亿美元俱乐部。</p><p>作为开发大型语言模型的基础组件，GPU成为了人工智能公司，甚至是国家在全球范围内争夺的对象。</p><p>《金融时报》称，沙特阿拉伯和阿联酋已经购买了数千台英伟达的H100处理器。</p><p>与此同时，有富裕资金的风险投资公司，也忙着为投资组合中的初创公司购买GPU，以建立自己的人工智能模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_5c9bd999309f4cb9a96148cf62096ae8@5888275_oswg576152oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>GitHub前首席执行官Nat Friedman和Daniel Gross曾支持过GitHub、Uber和其他许多成功的初创公司，他们购买了数千个GPU，并建立了自己的人工智能云服务。</p><p>这个名为仙女座集群（Andromeda Cluster）的系统，拥有2512个H100 GPU，能够在大约10天内训练出一个650亿参数的人工智能模型。虽然不是目前最大的模型，但也相当可观。</p><p>尽管只有两位投资人支持的初创企业，才能使用这些资源。此举还是受到了好评。</p><p>Anthropic的联合创始人Jack Clark表示，个人投资者在支持计算密集型初创企业方面所做的工作超过了大多数政府。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_06eb85cc346b481b9a0bc3f6e326a565@5888275_oswg655471oswg1080oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比于第三季度的145亿，第二季度，Nvidia售出了价值103亿美元的数据中心硬件。</p><p>对于这个成绩，Omdia曾作出估计：一个带有散热器的Nvidia H100计算GPU的平均重量超过3公斤（6.6 磅），而Nvidia在第二季度出货了超过30万台 H100，算下来总重量超过900吨（180 万磅）。</p><p>让我们把这900吨具象化一点，它相当于：</p><blockquote><p>4.5架波音747&nbsp;</p><p>11架航天飞机轨道飞行器</p><p>215827加仑水</p><p>299辆福特F150</p><p>181818台PlayStation 5s</p><p>32727只金毛猎犬</p></blockquote><p>有网友对此表示：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_8641994295384a069a4b333f5da01c3d@5888275_oswg15047oswg501oswg197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过也有媒体觉得这个估计不太准确。因为Nvidia H100有三种不同的外形，重量也各不相同。</p><p>Nvidia H100 PCIe显卡重1.2千克，而带散热片的OAM模块的最高重量为2千克。</p><p>假设Nvidia H100出货量的80%是模块，20%是显卡，那么单个H100的平均重量约为1.84千克左右。</p><p>不管怎样吧，这都是一个惊人的数字。而且英伟达在第三季度的销量是显著增长的，如果按照50万块GPU每块2千克，那么总重量就是1000吨。</p><p>——现在的显卡都是按吨卖的了，不知道大家怎么看？</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://www.tomshardware.com/tech-industry/nvidia-ai-and-hpc-gpu-sales-reportedly-approached-half-a-million-units-in-q3-thanks-to-meta-facebook&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qG0EFz0tckA7kKRtLmhekA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545632846061698</id>
            <title>9个月赚21亿，利欧股份还得看理想“脸色”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545632846061698</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545632846061698</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 01:56:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 泵业市场, 利欧股份, 逆袭, 财报
<br>
<br>
总结: 利欧股份是国内泵业市场的龙头企业，经历了连续两年的亏损后，在2023年三季度实现了逆袭，净利润同比增长2910.13%。财报显示，利欧股份通过理财收益和处置理想汽车股票实现了大赚。然而，资本市场对其表现并不乐观，股价一直在箱体内震荡。利欧股份的历史发展也经历了起伏，曾经凭借投资理想汽车获得高回报，但也因收购公司形成的商誉减值风险导致净利润下滑。最近，利欧股份又进行了对SpaceX的投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>连亏两年之后，这家国内泵业市场的龙头企业9个月就赚超21亿，是时候对其重新估值了？</p><p>“每日资本论”通过梳理，A股已经公布的2023年三季报的上市企业中发现，净利润同比增长最猛的前20名企业中，利欧集团股份有限公司（下称，利欧股份）是唯一一家能够真金白银赚超10亿元的民营企业——2023年三季度，其营收为156.79亿元，同比增长3.48%；<strong>净利润21.06亿元，同比猛增2910.13%</strong>。</p><p>相较于前年的业绩，利欧股份成功地实现了逆袭。</p><blockquote><p>其财报显示，2021年和2022年，利欧股份分别亏损10.19亿元、4.43亿元。换句话说，今年利欧股份用了9个月时间不仅把这个“大坑”给填平了，还有相当的富余。</p></blockquote><p>而且，2023年三季度利欧股份的销售费用、管理费用，不仅没有压缩，还略有增长，即便研发费用略有减少，但几乎同比在一条水平线上。也就是说，净赚21亿元，并非通过内部成本控制省下来的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_77a1546f153e45daaf8e02f8245cec01@5814142_oswg186956oswg1080oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但资本市场似乎并不给面子。利欧股份自今年3月中旬以来，一直在上沿为2.5元左右，下沿为2.15元左右的箱体里，做横盘震荡走势。近7个交易日，还形成了7连阴走势，分时图呈现锯齿状，交易并不活跃。</p><p>对于利欧股份近期的表现，股吧里的网友们的意见也比较分化。看多的网友认为；“过2.48牛熊线后将一飞冲天。”但也有悲观的网友表示，“7连跌，还继续吗？”还有网友提醒：“谨防投资踩雷，前3季利润灰飞烟灭。”</p><h2>01</h2><p>网友们的担心并非多余。通过梳理利欧股份2023年三季度财报不难发现，首先是应付职工薪酬同比下降了38.91%，应交税款也下降了41.16%，这两项同比就下降了1.3亿元左右。更为重要的是，其<strong>投资收益为7.6亿元，同比增长107.11%</strong>，主要系本期<strong>理财产品收益及处置部分理想汽车股票</strong>获取收益增加所致。</p><blockquote><p>此外，利欧股份2023年三季度的交易性金融资产高达16.65亿元，应收账款更是高达62.92亿元，几乎是同期净利润的3倍。商誉也有3.44亿元，未来再发生计提也会对业绩产生较大影响。</p></blockquote><p>简而言之，利欧股份在前三季度能够大赚，一个很重要的原因还是靠理财收益，以及处置理想汽车股票“撑门面”。要知道，当年，利欧股份押注理想汽车股票，创造了100亿的投资回报，从而一战“封神”。而理想股价的波动，至今仍对利欧的市值产生较大影响。</p><p>公开资料显示，利欧股份的实控人是王相荣。他1995年创业，年仅23岁。1999年，他偶然发现了国外花园泵在欧洲的商机，就大胆投入500万元进行研发，从而打开了欧洲市场。2001年，台州利欧电气有限公司。2004年，利欧的销售额达到2.4亿元，居全省第一位，全国前三位，王相荣也被外界称作“台州泵王”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_eba9036b74424bdaa75b1ff4df5ab564@5814142_oswg52673oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2007年4月27日，利欧股份在深交所中小板成功上市，每股发行价13.69元。35岁的王相荣也成为当时沪深两市最年轻的上市公司董事长。</p><p>上市成功为公司募集了众多优势资源，推进了发展进程。公司开始进行行业并购，设立了控股子公司浙江大农实业有限公司。2008年销售额突破十亿，同时获批设立温岭市利欧小额贷款公司。后来，我们又收购了三家工业泵企业，进入了水利水务、电力、石油化工、矿山冶金行业，逐渐成为国内水泵业的龙头企业。</p><p>从利欧股份的财报很容易发现，2007年到2009年，其净利润同比都是30%甚至超40%的增长。但2010年开始，其净利润增长出现了明显下滑。2012年，利欧股份遭遇了其上市后的首次净利润同比腰斩的尴尬。</p><p>2014年，利欧股份开始多元化发展，也开启了“买买买”节奏。在此后的三年里，其先后收购了漫酷广告、海氩氪、琥珀传播、万圣伟业、微创时代、碧橙网络、益家互动、盛夏星空、悦途网络、天津世纪鲲鹏、车和家、智趣广告、热源网络、异乡好居等22家公司的部分或全部股权，交易金额合计超过50亿元。</p><p>但买的多赚的少，不少公司近两年的净利润都出现了下滑，最高降幅达到74.1%。可以佐证的是，2018年，利欧股份的营收为114.79亿元，同比增长8.57%；净利润为-15.85亿元，同比大跌476.38%。很重要的原因，就是因为收购万圣伟业和智趣广告两家公司形成的商誉存在较大的减值风险，利欧股份拟对这两家公司计提商誉减值合计约13至18亿元。</p><h2>02&nbsp;</h2><p>有意思的是，大约也从这时候起，在王相荣领导的利欧股份投资越来越具备喜欢追热点。</p><p>2018年，利欧股份拟以23亿元天价收购彼时成立不到三年的自媒体公司苏州梦嘉传媒有限公司。很快，利欧股份就收到深交所的关注函。这次并购最终因为种种原因搁浅。</p><p>王相荣的“封神”之战还是投资理想汽车。事实上，早在2016年4月，利欧股份就在理想汽车A轮投了3.5亿元。2017年，利欧股份又增资1亿。2020年7月30日，理想汽车在纳斯达克上市。利欧股份以初始投资额4.5亿元，最高时获得理想汽车百亿市值。2020年，利欧股份净利润同比暴增1451.47%，王相荣也因此被外界戏称为“炒股王”。</p><p>2021年11月，利欧股份的一则消息又引起市场的高度关注。当年11月15日，利欧投资签署投资协议后，于11月16日完成对TBCA 的 5000万美元出资。TBCA的投资标的为SpaceX。SpaceX由美国企业家埃隆·马斯克创办，是一家全球从事出太空技术公司，以火箭发射、卫星通讯、太空运输以及太空探索业务为主，凭借着将普通人送上太空的“太空旅行”项目为人所称道。</p><p>但，TBCA的普通合伙人TomalesBayCapitalAndurilIIIGP,LLC向利欧发出邮件表示无法接受利欧投资继续持有LP份额，并拟退还利欧投资出资款。据公开报道称，2当年11月24日，TBCA已退还出资款5000万美元至利欧投资。</p><p>最近的变化是，2023年2月23日，利欧股份于互动平台首次透露，利欧数字已成为百度文心一言首批生态合作伙伴，正积极开发应用于智能营销时代广告行业的营销产品。外界也戏称，利欧股份在造火箭、投汽车之后，“蹭上”了AIGC。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_05a38930df554e749feebe64d6593802@5814142_oswg79259oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但公允地说，即便如此，如今，理想汽车的股价波动仍然会在很大程度上影响利欧股份的市值。</p><p>12月1日，利欧股份迎来一次像样的反弹。截至当日收盘，其股价为2.39元，大涨4.82%，一口气吞下了前5根阴线，总市值达到161.68亿元。</p><p>技术上看，利欧股份分时图呈现明显的锯齿状，交易并不活跃。周线图看，利欧股份还处于横盘震荡阶段，能否实现突破还有待进一步观察。月线图显示，股价处于调整的末期。</p><p>需要提醒的是，妖股通常会借助题材快速飙升，那么炙手可热的大模型到底能否给利欧带来什么故事，或许就是下一波行情的开始。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTUyMjcwNw==&amp;mid=2247496324&amp;idx=1&amp;sn=c81b715df9a3b1dbbec15c0383cbaa26&amp;chksm=97702bf8a007a2eef0640744d902cbb2e3f18981fd2f3b6af65be797b986438092d3983d11e5&amp;token=1354884572&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日N资本论”（ID:jinrizibenlun）</a>，作者：白开水的思考，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545256906498180</id>
            <title>4年7家，中国香精香料企业IPO热潮方兴未艾</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545256906498180</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545256906498180</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 01:56:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 万香科技, 格林生物, 香精香料企业, IPO
<br>
<br>
总结: 中国本土的香精香料企业万香科技和格林生物相继启动了IPO进程。万香科技成立于2001年，专注于香料的研发、生产和销售，与国际知名企业建立了稳定的业务关系。格林生物成立于1999年，专注于半合成香料和全合成香料的研发、生产与销售，已成功进入国际香料市场。中国的香精香料企业通过IPO筹集资金，以扩大生产规模、增强竞争力。中国香精香料市场正在快速发展，未来增长潜力巨大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_72b36f56e1054dd99423d25ee13f1551@5728075_oswg561536oswg960oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>又有两家本土香精香料企业要上市了！</p><h2>01 一周内2家公司“赶”IPO</h2><p>11月28日，万香科技集团股份有限公司（以下简称“万香科技”）在证监局办理辅导备案登记，与中信证券签署辅导协议，正式启动A股IPO进程。</p><p>根据备案报告，中信证券与万香科技于2023年11月9日签署辅导协议，辅导期为2023年11月至2024年5月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_1466c960fe6c4670ba11030a786cd08f@5728075_oswg196484oswg590oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公开信息显示，万香科技成立于2001年，公司专注于香料的研发、生产和销售，相关产品广泛应用于香精香料、日化、食品饮料等行业。公司与芬美意、奇华顿、IFF、曼氏、德之馨等国际十大香精香料公司及高露洁、宝洁、玛氏箭牌等国际知名企业建立了良好、稳定的业务关系，产品远销全球六大洲30多个国家和地区。</p><p>需要注意的是，此次并非是万香科技首次冲击资本市场。</p><p>2020年12月，万香科技提交的创业板IPO申请获深交所受理。2022年，上市委员会审议未通过，对万香科技首次公开发行股票并在创业板上市申请予以终止审核。原因是2005—2019年，公司的实际控制人、时任高管、核心技术人员涉及9项行贿事项，且报告期内仍有发生，不符合相关规定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_4f4a241d5dbe4511bb18d1092bd2fe34@5728075_oswg477012oswg766oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而就在前一天，本土另一家香精香料企业——格林生物科技股份有限公司（下称：格林生物）在深圳证券交易所更新了招股书，并公布其截至9月30日的前三季度财务数据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_04f50312b54a4ec795f8ce942ada9bcc@5728075_oswg260831oswg709oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>招股书显示，格林生物在2023年前9个月共实现营收5.41亿元，同比上涨15.38%；营业利润同比上涨47.36%至0.81亿元，净利润同比上涨45.62%至0.7亿元。公司净利润增速快于收入增速，主要是因为随着上游原材料价格回落，公司原材料成本有所下降，此外，甲位突厥酮、突厥体烯酮等突厥酮系列高附加值产品销售收入增加，从而毛利率增加所致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_06c888aa08f343e9bc7403c0d3ba7ed2@5728075_oswg52263oswg602oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自格林生物招股书</p><p>格林生物成立于1999 年，成立以来一直专注于半合成香料和全合成香料的研发、生产与销售。目前，已形成了松节油、柏木油和全合成香料三个产品系列。</p><p>据悉，格林生物是我国率先进入国际香料市场的香料企业之一。在二十余年的发展中，格林生物已成功进入奇华顿（Givaudan）、芬美意（Firmenich）、 国际香精香料（IFF）、德之馨（Symrise）、宝洁（P&amp;G）等国际著名香料香精公司和日化公司的全球供应链体系，销售网络覆盖北美、欧洲等成熟市场以及亚洲等新兴市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_12d0d7b9b1974223992d7e2437c5efdc@5728075_oswg611272oswg865oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样的，格林生物也是第二次递交招股书。2020年12月，格林生物首次递交上市申请材料，但在2021年2月撤回。2023年6月，格林生物第二次递交招股书，保荐机构换成了长江证券。</p><p>中国日化香料企业通过IPO筹集资金，以扩大生产规模、增强竞争力，已经成为一股热潮。</p><h2>02 本土香精香料企业原料销往“四大”</h2><p>中国香精香料市场正在快速发展期。</p><blockquote><p>《2023年中国香精香料行业发展白皮书》中指出，中国香精香料化妆品市场规模仅从2018年的427亿元规模增长到2022年的560亿元，复合年增长率为7%。不过该市场未来增长潜力巨大，预计2027年将达到920亿元规模，年复合增长率达11.4%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_83d3e8a1e86c45aa879fff024be41b89@5728075_oswg50038oswg715oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>艾媒咨询的数据同样显示，2014—2023年中国香精香料产量整体呈上升趋势，2023年产量同比增长6.9%至159万吨。</p><p>从全球香精香料市场来看，当前，欧洲、美国、日本已成为世界上最先进的香料香精工业中心，全球重要的香料香精生产企业均来自上述发达国家和地区，代表企业有瑞士的奇华顿和芬美意、美国的国际香料香精（IFF）和森馨、德国的德之馨、法国的曼氏和罗伯特，以及日本的高砂和长谷川等。</p><p>国际大公司以香精为龙头产品带动香料行业的发展的同时，因掌握着关键香精的品种、技术，市场集中度极高。根据 IAL Consultants 数据披露，2019年，国际前六大香精香料公司（奇华顿、IFF、芬美意、德之馨、威尔德、曼氏）在全球香精香料行业市场份额占比超 70%，CR10（前十企业市场份额占比）更是高达80%左右。</p><p>与国际龙头企业相比，我国香精香料企业在体量、技术人才等多方面都存在较大差距，产品创新能力较为薄弱。为提升自身综合竞争力，近年来国内头部企业纷纷通过收并购等方式抓住发展机遇，相继跑出了科思股份、格林生物、华业香料多家等上市或冲刺IPO的企业。其中不少企业还是香精香料“四大巨头”的上游原料供应商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_d39dcca57a734940b9b9ceb9fa2323c6@5728075_oswg359596oswg1080oswg872_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据《FBeauty未来迹》不完全统计，2019年开始，新化股份、科思股份、华业香料、天美生物、亚香股份5家公司成功上市，万香科技、格林生物在今年筹备上市。其中，新化股份是奇华顿供应商，华业香料、科思股份、亚香股份、万香科技、格林生物是“四大”的原料供应商。</p><p>目前，中国已成为备受瞩目的香精香料市场，除了本土企业在资本市场的奋起直追，国际巨头也不断增加在中国的投入。例如，2020年德之馨在华投资设立第二家生产基地，同年奇华顿全球最大工厂落户于江苏常州；2021年芬美意在中国开设了芬美意广州创香体验中心。</p><h2>03 补研发短板是关键</h2><p>中国的用香文化实际上历史悠久、源远流长。《诗经》中就有“采艾”“采萧”等采集香药的诗歌，《本草纲目》“其香结为斑点，名鹧鸪斑，燔之极清烈”描述了采集沉香的过程。如今，香精香料行业也在一轮轮转型升级发展中迈入了国际化进程。</p><p><strong>一方面，国内消费者愈发追求下游产品的个性化与品质化，最典型的譬如香水市场的爆发。</strong></p><p>《2022中国香水行业研究白皮书》中指出，2016年—2021年，中国香水市场的CAGR（复合年均增长率）为21.4%，约为世界香水市场的10倍。预计到2026年，整体中国香水市场的销售额将达到371.3亿人民币，未来五年市场年复合增长率仍将超过20%。香水市场的持续需求增长无疑也会推动香精香料行业的持续扩大。</p><p><strong>另一方面，近年来国家大力支持香精香料行业的发展，陆续出台了一系列规范行业发展的政策，给予企业发展空间。</strong></p><p>2021年，中国香精香料化妆品协会颁布《香精香料行业“十四五”发展规划》，加大研发投入扶持政策；同年国家发改委修订《产业结构调整指导目录》，鼓励香料、野生花卉等林下资源人工培育与开发。</p><p>2022年6月，工业和信息化部等颁布《关于推动轻工业高质量发展的指导意见》，指出要针对“香精香料上午发酵制造”等行业薄弱环节，研究制定和发布第一批重点领域技术创新路线图。</p><p>在消费升级、政策支持的驱动下，本土香精香料企业发展利好。不过若要真正走向国际市场，依然面临巨大挑战。<strong>业内人士指出，中国企业“在高端市场的占有率明显不足”。</strong>虽然行业龙头企业对创新研发的投入力度很大，但大多数中小企业普遍面临低价、产品同质化的问题，缺乏核心竞争力。</p><p>而从香精香料的人才培养情况来看，仅有上海应用技术大学、北京工商大学、河南农业大学、云南农业大学四所高校开设了“香精香料与工程”专业。</p><p>面对日趋激烈的市场竞争，本土香精香料企业要在人才建设、基础研究上持续深耕，或有望脱颖而出。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UfV5NkuAJKVFgajAQmXYTQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“未来迹”（ID:F-beauty0312）</a>，作者：Future&nbsp;Beauty，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545242116236805</id>
            <title>千亿“镍王”首个IPO：瑞浦兰钧赴港上市，年营收超140亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545242116236805</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545242116236805</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 01:54:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 低调千亿身家, 镍王, 瑞浦兰钧, IPO
<br>
<br>
总结: 低调千亿身家的“镍王”项光达旗下的瑞浦兰钧即将迎来创业生涯第一个IPO。瑞浦兰钧是一家锂离子电池企业，背靠青山集团，发展迅猛且拥有资源和供应链优势。然而，公司面临负债攀升、市占率不足和利润空间被挤压等风险。上市后能否实现合理增长，将是这家储能新秀面临的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>低调千亿身家“镍王”项光达，即将迎来创业生涯第一个IPO。</p><p>华夏能源网获悉，11月30日，瑞浦兰钧通过港交所的上市聆讯，由摩根士丹利及中信证券担任其联席保荐人。</p><p>约一年前，瑞浦兰钧曾于2022年12月14日首次向港交所递交招股书，但终因招股书“失效”而落空；今年6月二度递交招股书五个月后，瑞浦兰钧终于通过了港交所的聆讯。</p><p>截止IPO前最后一轮融资，瑞浦兰钧投后估值已达303亿元。投资方包括上汽、中伟股份、深创投等产业链资方与专业基金。如成功上市，将成为其母公司青山控股集团有限公司（下文简称“青山集团”）旗下首家公开募股企业。</p><h2>01 “含着金钥匙”诞生的储能新秀</h2><p>瑞浦兰钧的上市之所以倍受关注，原因之一是这家公司“来头不小”，背靠“镍王”项光达的青山集团。</p><p>瑞浦兰钧成立于2017年，主营业务为锂离子电池，是青山集团在新能源产业的两大布局之一（另一布局是光伏领域的户用储能及光伏逆变器制造商“麦田能源”）。</p><p>另一方面，作为一家储能新秀企业，发展速度上也足够迅猛。</p><p><strong>经营业绩上，</strong>招股书显示，其年度总营收由2020年的9.07亿元大幅增加至2021年的21.09亿元，并进一步增加至2022年的146.48亿元，复合年增长率超过300%。</p><p><strong>电池产品总产能上，</strong>从2020年初的2.3GWh增长至2022年底的35.2GWh，增长超10倍。</p><p>同一年，青山集团营收攀升至3680亿，位居《财富》世界500强第238位。凭借实力强大的青山集团，瑞浦兰钧成立仅仅两个月，就拿下一块地，当月动工、半年后设备进厂；成立仅两年后，就实现了锂离子电池的批量交付。（详情可见华夏能源网此前报道《左手光储，右手锂电：千亿低调温州富豪的新生意》）</p><p>此外，瑞浦兰钧还拥有得天独厚的资源优势以及供应链优势。</p><p>招股书显示，公司已经和青山集团的附属公司永青科技签署了框架协议，保证原材料供应的长期稳定。此外，还计划借力青山集团在东南亚、南美洲、欧洲等地建厂，以扩大产能。</p><p>不过，值得注意的是，自成立以来，瑞浦兰钧产能扩张所需资金主要依靠青山集团“输血”。<strong>截止目前，集团累计对其投入资金已高达80亿元。</strong></p><h2>02 “高光”背后三大风险点‍‍</h2><p>分析招股书信息来看，瑞浦兰钧在“跑步”发展的同时也面临诸多不可回避的风险点。</p><p><strong>首先，负债逐年攀升。</strong>招股书显示，2020、2021及2022年，瑞浦兰钧亏损分别为5327万元、8.04亿元及4.51亿元，3年累计亏损超13亿元；公司经营活动产生的现金流量净额分别为1.77亿元、-19.57亿元、-22.30亿元；<strong>有息负债分别为2.81亿元、5.79亿元和46.51亿元；历年资产负债比分别为293.0%、142.5%和40.9%，2023年数据未披露。</strong></p><p><strong>其次，市占率不足2%。</strong>锂离子电池行业市场集中程度很高，尤其是动力电池市场。2022年，前十大生产商占中国总装机量的90%以上，其中，排名第一的宁德时代（SZ：300750）市场份额48.2%，排名第二的比亚迪（SZ：002594）市场份额23.5%，瑞浦兰钧虽然在2022年跻身前十，但仅占1.7%的市场份额。</p><p>行业人士预测，锂电行业的市场集中度将进一步加强。瑞浦兰钧面临来自强劲对手蜂巢能源、亿纬锂能等企业的竞争，未来能获得多大的市场增量，存在很大的不确定性。</p><p><strong>第三，利润空间被挤压。</strong>招股书显示，2022年，瑞浦兰钧动力电池和储能电池产品售价分别为0.76元/Wh、0.80元/Wh。瑞浦兰钧称业绩亏损的原因是“储能电池产品的亏本出售”。</p><p>当下的储能行业已进入新一轮产能周期，电芯价格持续走低，业内已经出现了低于0.5元/Wh的报价，行业整体利润空间都遭遇挤压的情况下，瑞浦兰钧如果不能进一步控制电池成本，扭亏为盈的空间微乎其微。</p><p>不过，在如此“内卷”形势下，瑞浦兰钧扩张产能的脚步仍未停止。仅一个月前的10月30日，瑞浦兰钧就宣布斥资70亿元在广东佛山南海投建一锂离子电池项目。</p><p>迟迟未能盈利且处于负债压力之下，仍大手笔扩产，钱从哪里来？上市后能否实现合理的增长？在行业周期与上市时机的两重因素下，这家储能新秀将面临极大挑战。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iFUCAOyPQpMs9vFsnRb9lw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华夏能源网”（ID:hxny3060）</a>，作者：www.hxny.com，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545085051756674</id>
            <title>国产车市占率首次突破60%，意味着什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545085051756674</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545085051756674</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 01:52:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国自主品牌乘用车市占率, 比亚迪, 奇瑞, 吉利
<br>
<br>
总结: 中国自主品牌乘用车市占率首次突破60%，比亚迪和奇瑞成为最大黑马，奇瑞在海外市场销量突破21万辆，吉利首次月销突破20万辆，长安和长城的销量相对较低。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>在刚刚过去的11月份，中国自主品牌乘用车市占率将首次突破60%。</strong>而在上个月，这一数据是59.7%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_28b23d1ce72e4563b40c9cca7978672d@5768608_oswg100351oswg1080oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01</h2><p>从数据来看，比亚迪再次月度批发销量突破30万辆，距离完成300万的年度销量目标，就差最后一把劲了。为了达成目标，比亚迪也是拼了，实施年底大促销，把比亚迪秦DM-i的入门级售价拉低到了8万级别。到了这个价格区间，要抢的就不是新能源汽车市场了，而是与日系三大妈打贴身肉搏战。&nbsp;</p><p>在比亚迪降价后，为了年底冲量，问界、零跑、理想、极越、深蓝、极氪以及一汽丰田等品牌，也全都加入了这场价格战。<strong>对年底买车的消费者而言，这是一个比较友好的价格窗口。</strong></p><p>要说今年，中国车企中最大的黑马，那一定是非奇瑞莫属了。在这么一个新能源时代，<strong>奇瑞用油车主打海外市场，月销批发量突破了21万辆。</strong>按照这个趋势，奇瑞明年就会成为中国第二家月销突破30万辆的车企。原因很简单，奇瑞的市场太广阔了。它以中国为技术研发中心，进入了俄罗斯、巴西、阿根廷、智利、墨西哥、沙特、埃及、哥伦比亚、伊朗、意大利等全球80多个国家市场，90%以上的销量都是油车贡献的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_dc2ff1f30e9644fbab3266e889e1b4ce@5768608_oswg36131oswg912oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这就意味着，奇瑞在新能源领域还没有开始发力。这让奇瑞的市场增长潜力极大。像比亚迪，进入月销30万辆以后，增速就跌至个位数了，属于是龟速爬坡状态。为了保持销量增长，还得去打价格战。可奇瑞就这么稳稳妥妥地，不参与国内价格战，在海外把月销做到了20万以上。对奇瑞而言，2024年才是它在新能源汽车上开始发力的第一年。&nbsp;</p><h2>02</h2><p>今年的国内市场，奇瑞主推了两款车型，就实现了月销破万的目标，一个是艾瑞泽8，另一个是捷途旅行车。这两款都是油车。</p><p>本来，艾瑞泽8销量惨淡，可懂车帝对10万级轿车各项数据拆解后发现，艾瑞泽的用料极为扎实，在防撞梁、车身强度、气囊气帘、隔音止振材料、底盘悬架等数据中，均排名前列，多想数据位列第一。<strong>原本，艾瑞泽8只是在海外销量火，这数据一公开，艾瑞泽8的国内月销就也突破1万辆了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_59ce78b84c1d42b29865bb24fdccef18@5768608_oswg193878oswg549oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_cf84a1b89d714c02b8630ce1a8408325@5768608_oswg247274oswg548oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当长城坦克与比亚迪方程豹全面对垒时，奇瑞捷途不声不响，推出旅行者轻度越野车，仅3个月就销量破万了。和坦克300、方程豹豹5相比，捷途旅行者胜在性价比高，不仅配备了四驱系统，起售价才15.88万元。定位轻越野的捷途旅行者，不是为专业越野玩家定制的，而是为了满足城市中产家庭的郊区露营需求。<strong>在生活节奏高度紧密的今天，谁有空经常出远门去越野啊？更多的是在城市里开，偶尔到郊区露个营，就够了。</strong></p><p>奇瑞的车型基本都是墙内开花墙外香，像欧萌达5，作为奇瑞的首款全球车型，在国内卖不了几辆，在海外却是月月销量过万。在油车月销20多万的基础上，再打新能源市场，奇瑞就显得游刃有余了。更何况，奇瑞背后还有华为生态加持。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_8b314e8e71af466287fa3995598048eb@5768608_oswg431179oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>吉利则紧跟奇瑞身后，首次月销突破20万辆。相比于比亚迪主卖新能源，奇瑞主卖燃油车，吉利较为均衡。高端有极氪、沃尔沃、极星和路特斯四大品牌，平价车也有马来西亚宝腾、吉利、睿蓝、极越等，中端市场还有一个领克，多生孩子好打架，没有特别突出的车型，但均衡策略也斩获了不少的市场。在吉利的20万销量中，全资子品牌沃尔沃是不计算在内的。&nbsp;</p><p>长安自主新能源汽车销量则遭遇了下滑，环比下降11.85%。虽然长安11月总销量达到了24万辆，但刨除合资品牌，自主乘用车没能突破20万辆。长城就落后得比较多了，还停留在月销10万级别，哈弗H6新能源和哈弗枭龙max都哑火了，没有形成新的爆款。</p><p>坦克系列的走红，是今年长城最大的收获了。可在奇瑞捷途旅行者、比亚迪方程豹的挑战下，坦克系列的增长能否延续，值得质疑。&nbsp;</p><h2>03</h2><p><strong>在新势力方面，有三大车企取得了长足进步。</strong></p><p>一是，问界汽车月销攀升到了1.8万辆， 预计很快就能坐稳月销2万辆以上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_40dce5a296f14e04b7b379d68e9b174c@5768608_oswg42788oswg1080oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>二是，小鹏连续两个月销量突破2万辆，扭转颓势，来到第二梯队。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_ce5b549f5bfe482ca37ab971a6916d73@5768608_oswg138136oswg802oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三是，零跑汽车月销1.8万辆，也在第二梯队站稳了脚跟。蔚来则有些掉队，月销1.5万辆。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_fd9f8b3cfa3f4a869985c3e452f85fe5@5768608_oswg159992oswg624oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这个内卷时代，不进则退，没有进步，就是在被竞争对手甩开。最稳健的就是理想汽车了，靠着L7、L8、L9三款套娃车，稳定月销4万辆以上。&nbsp;</p><p>参照韩国外资汽车市占率跌至18%来看，中国自主品牌依然拥有很大的增长空间。日本外国汽车品牌市占率仅为8%，中国本土汽车品牌市占率至少要提高到80%以上。大约到2025年，中国汽车自主品牌将全面崛起，留给合资和外资汽车的时间和空间都不多了。&nbsp;</p><p><strong>合资品牌在中国雄踞40余年，属于它们的淘汰赛也要拉开大幕了。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/U6o0lJM0ZozYRsz0KIDGPQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“牲产队”（ID:gh_9adbf3261554）</a>，作者：牲产队长，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2544960282257153</id>
            <title>魅族造车，吉利嫡子的跨越战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2544960282257153</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2544960282257153</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 01:36:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 吉利, 星纪魅族, Flyme Auto
<br>
<br>
总结: 星纪魅族是吉利旗下的一个技术探索和追求的部门，他们致力于构建线上技术，特斯拉的评价同样适用于他们。星纪魅族在技术方面有着严谨的闭环能力，他们发布了自己的车机系统Flyme Auto，并宣布进军汽车市场。他们希望通过开放平台吸引更多合作伙伴，共享技术能力。星纪魅族的计划和吉利合作造车的计划相似，但还需要观望他们的合作方式。吉利亟需改变局面，在新能源转型上面临困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“特斯拉表面是在造车，本质是要构建线上技术。”</p><p>李书福曾经对特斯拉的评价，同样适用于现在的吉利，而承载着吉利在技术方面探索和追求的就是星纪魅族。</p><p>270天前，星纪魅族成立，“芯片、操作系统、整个网络系统，都需要形成一个非常严谨的配合，非常严谨的一个闭环能力”，李书福对新能源车企的核心竞争力一语中的，在他看来造出一辆电动车并不难，难的是技术设施的形成、技术能力的形成、配套技术的应用，这对于正全力电动化转型的吉利来说，是至关重要的，因而李书福愿意豪掷千金收购魅族。</p><p>经过大半年的打磨，星纪魅族在11月30日交出了自己加入吉利后的首份完整答卷，除了常规对手机产品的更新和发布AR眼镜之外，整场发布会最重要的环节无疑是星纪魅族正式发布了自己的车机系统Flyme Auto，以及宣布进军汽车市场，首款车魅族DreamCar MX将在明年Q1启动。</p><h2>01 无界能不能智行？</h2><p>智能汽车、智能手机、智能眼镜，星纪魅族董事长兼CEO沈子瑜在发布会上再次明确了公司的战略规划和产品线，智能汽车分支下包含极星和Flyme Auto。</p><p>在魅族科技大楼里挂着“All in Auto”的海报，表明了星纪魅族的使命和在吉利集团中所占有的分量，Flyme Auto在发布会之前，已经出现在了领克08身上，官方数据称该车型蝉联了国内中型插混SUV单周销量榜首，根据一些博主的体验，Flyme Auto在领克08上的表现作为车机系统来说，是过关的，一些智能化语音交互和手机的互联等等都非常流畅。</p><p>Flyme Auto之外，星纪魅族还带来了无界智行的开放平台，希望能吸引更多的合作伙伴加入到平台中共享Flyme Auto的能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_839c7b1e210a41c1979d4fbcc0d05c46@000000_oswg47809oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从命名能够看出，星纪魅族想要在Flyme Auto的基础上，通过开放平台接入更多企业来为下一步智驾做准备，而无界智行的命名和华为鸿蒙智行的命名较为相似，不过从发布会上沈子瑜的介绍来看，无界智行目前还是一个待完善的平台，通过企业的加入来完成智能化与智能座舱等方面的开发，体量与能力都无法和华为相提并论。</p><p>星纪魅族在车载系统、智能驾驶、电池技术和5G通信等方面都有战略布局，Flyme Auto算是星纪魅族在汽车领域上的初次亮相，成效如何，还得看领克、吉利银河旗下部分车型搭载Flyme Auto之后的表现了。</p><h2>02 魅族造车，像极了集度?</h2><p>在发布会的末尾，星纪魅族带来了“One more thing”魅族DreamCar MX，正式宣布进军汽车市场，并将在明年第一季度启动共创计划，包括车衣涂装共创、内饰配色共创、Flyme Auto主题共创等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_c2844ac61408419b86400e7b9dca0963@000000_oswg32205oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前有华为，后有小米，手机厂商进入造车领域并不是新鲜事，但魅族宣称要用吉利的制造力、吉利浩瀚架构、Flyme Auto等几个部分共同完成魅友心中的DreamCar，还是让所有人较为意外的。</p><p>尽管星纪魅族的车联网底蕴和智能消费电子产品的血液是其巨大的优势，李书福手下还有智能驾驶平台公司亿咖通科技和汽车芯片公司芯擎科技，但造车并非易事。</p><p>同样是有吉利制造能力和浩瀚架构，以及百度AI与智驾团队把控的集度汽车，亮相两年多时间，在改名极越汽车后，终于在上个月上市，但由于销量远不及预期，只能全系降价3万来挽救。</p><p>从星纪魅族在发布会上的介绍来看，星纪魅族用吉利平台造车的计划确实和曾经的集度较为相似，吉利提供制造力，百度或星纪魅族提供技术和研发能力，可从被更名的“集度汽车”来看，双方的合作并不像纸面看上去这么容易。</p><p>星纪魅族前不久刚刚完成了A轮融资，在今年的两笔融资过后，估值已经超过了100亿，是李书福在武汉的第四个独角兽，对于这家刚成立还不到一年的新公司来说，是不小的成果，对于下场造车，自然雄心勃勃，和吉利如何合作，DreamCar MX将用哪种方式呈现，还需要持续观望。</p><h2>03 吉利亟需魅族改变局面</h2><p>在今年新能源汽车市场中，理想L7、L8、L9和问界M7的持续热销，以及小鹏G6、腾势D9等车型的热卖，造车新势力和传统车企电动化转型之间迎来了最为激烈的竞争。</p><p>比亚迪、广汽、长安作为销量榜前列的传统车企，电动化和智能化转型是比较成功的，尤其是比亚迪，在彻底抛弃燃油车后，纯电与插混“双能齐飞”连年在销量榜上屠榜。</p><p>“汽车的新能源化，对于一家成熟的规模以上的汽车企业而言，不是一次产品线的调整，也不只是一次产品体系的转型，而是一次真正意义上的产业转型带动的企业转型。转好了是春光无限，转不好便是凛冬杀局。”</p><p>这是吉利CEO淦家阅的一段言论，也道出了吉利目前在新能源转型上的困境。</p><p>吉利新能源旗下品牌并不少，吉利银河、吉利几何、极星、极氪、睿蓝，但除了极氪001一款销量不错的车型，其余品牌和车型在市场上都没有掀起太大波澜，而且吉利旗下沃尔沃、路特斯、smart等品牌也都有新能源车型，如此一来，吉利自身的新能源布局就可能出现“自己人打自己人”的情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_4d95987af3484c43be3c95469fd30beb@000000_oswg30044oswg859oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正如淦家阅所说，新能源转型是企业的转型，吉利布局新能源并不晚，早在2015年就有“蓝色吉利行动”的战略，但到了2020年，吉利汽车共销售6.81万辆新能源和电气化汽车，销量仅占总销量的5.2%。</p><p>直至今年，银河品牌的推出，到几何品牌的逐渐落寞，折射出吉利新能源战略的几个问题，一是没有完全摒弃燃油车时代的造车模式，平台化确实可以减少基础成本，但直接用燃油车平台做纯电车型，产品力自然会大打折扣。</p><p>二是想要针对不同受众和细分市场进行精准布局，但品牌之间会存在定位、售价区间重合，产品线规划不是很统一等问题，三是在品牌打造方面有些操之过急，比如银河品牌的推出到上市，时间就非常快，这不利于新品牌在市场上的舆论发酵和口碑传播。</p><p>李书福是清楚吉利的问题所在的，作为传统造车企业，智能化核心技术的缺失是必须补足的，因此在看到华为、小米这样的手机公司进军造车领域后，他也决定收购魅族来通过技术打造智能化的生态系统来填补吉利的短板。</p><p>不过和吉利擅长的整车制造和零部件等硬件打磨不同，软件系统开发和智能生态的搭建是需要很长的时间的，开放平台也需要足够多的内容积累才能化作产品力，而在星纪魅族手中，DreamCar MX如果依然保持吉利的传统，那有可能结果并不如意。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649651405&amp;idx=2&amp;sn=1849a81cfd0d88d3d3f31ec9f8875cac&amp;chksm=879e50bcb0e9d9aa40c4b7da2a716aba4d81a8b1bf4a37df4e466143e53951a7fc3278b9c658&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“光子星球”（ID：TMTweb）</a>，作者：石昕羽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2544960119777028</id>
            <title>优必选的背水一战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2544960119777028</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2544960119777028</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 01:35:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能服务机器人, 上市, 亏损, 教育智能机器人
<br>
<br>
总结: 优必选是一家智能服务机器人及解决方案供应商，即将在香港主板上市。然而，多年来一直处于亏损状态的优必选面临着资本市场的机遇和挑战。公司主要依赖教育智能机器人产品，但过度依赖教育行业可能导致资金问题。为了摆脱亏损，优必选正在寻找新的商业故事，并在多个领域拓展业务。上市对于优必选来说几乎成为了摆脱困境的必由之路。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年12月1日，智能服务机器人及智能服务机器人解决方案供应商优必选，迎来了其商业历程的一个重要里程碑——通过了港交所的聆讯，即将在香港主板上市。</p><p>其实，早在今年1月，优必选便已递交了招股书，但因超出规定期限而失效。而此番优必选正式踏入资本市场，则标志着其将成为“人形机器人第一股”。</p><p>只是，作为老牌机器人玩家，优必选这些年久久未摆脱亏损的局面，而登陆港交所，不仅是对其自身商业模式和市场定位的一次全面检验，亦是人形机器人领域潜力的一次公开展示。</p><p>对当下的优必选而言，资本市场的机遇与挑战，无疑是并存的，尤其是在巨头扎堆涌入赛道的AIGC浪潮之下，如何保持自身既往优势，将成为优必选下一阶段的重要命题。&nbsp;</p><h2>01 亟待“补血”</h2><p>过去几年间，优必选的上空始终笼罩着增收不增利的阴霾。&nbsp;</p><blockquote><p>招股书显示，2020年至2023年上半年间，优必选营收分别为7.4亿元、8.17亿元、10.08亿元、2.61亿元，亏损则为7.07亿元、9.175亿元、9.874亿元和5.479亿元，营收和亏损波动加剧。&nbsp;</p></blockquote><p>从7.07亿元膨胀至9.874亿元的亏损金额，无疑是对机器人赛道商业模式的深刻反思。赛道内，融资，研发，亏损，再融资的剧本反复上演，成为了行业的叙事线之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_e26dc5ba9be44c4d9e1462ba609c4e31@000000_oswg22257oswg500oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这，似乎将玩家们困在一个无尽的循环中：一面是缓慢的商业化进程，一面是巨额研发成本，亏损自然难以避免，而身不由己的玩家们，则只能一次次踏上寻求资金的旅程。</p><p>可近些年，眼看机器人企业短期内盈利无望，过往热情的资本亦在撤离与驻守中摇摆不定，并对企业的盈利能力提出了更现实的期望。</p><p>而对于走在实验探索阶段的机器人行业来说，技术上的试错无可厚非，但对企业来说，必须用亏损来为技术的进步买单，进而背负较大的资金压力。数据显示，优必选过去几年间研发开支分别为4.29亿元、5.17亿元、4.28亿元、2.24亿元，占当期总收入的57.9%、63.3%、42.5%及85.9%。</p><p>矛盾也由此产生，一方面，不重注研发、提升技术能力就无法保证毛利率，陷入增收不增利的怪圈；另一方面，机器人赛道商业化见效较慢，大量远期投入，需要充沛的现金流支撑。</p><p>这或许正是其流血上市的原因之一。毕竟面对亏损，优必选想要保持在竞争激烈的机器人领域中的航向，就难以减少对研发的投入。</p><p>纵使如此，招股书显示，过去几年间，优必选的毛利率在这段时间内呈现出逐渐下滑的趋势，分别为44.7%、31.3%、29.2%和20.2%。尽管优必选称毛利率下降主要源于收入来源的多元化、不同产品及服务组合的变化等因素，但这亦从侧面说明，优必选过去数年砸下的研发成本，并没有彻底改善其毛利率。</p><p>多个关键维度数据的下滑，依然在无形之中为优必选的想象空间打了折，而当下的优必选，亦反映了整个机器人行业面临的复杂困境——面对八字没一撇的商业化前景，如何在技术迭代升级与财务稳健之间找到平衡点，以确保自身能熬到行业真正的春天，已然成为了当下机器人企业的核心命题。</p><p>因此，对于优必选而言，上市几乎成为了摆脱行业死循环的必由之路。</p><h2>02 寻找新故事</h2><p>优必选流血上市背后，亦有难寻新“飞轮”的因素。</p><p>过去很长一段时间，教育、物流、其他行业定制机器人及智能机器人解决方案，再加上消费级机器人和其他硬件设备，构成了其收入的主体，占比超过了八成。而教育智能机器人产品及解决方案，更是优必选的主战场。</p><p>据悉，优必选通过推出Yanshee偃师、Alpha Mini悟空等智能机器人产品，成功进入政府教育局市场，这些产品不仅作为教学工具，还辅助STEAM课程学习。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_0fcd6a68b7574e8985d3feb5084f17ba@000000_oswg87601oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，优必选提供的编码和编程学习的AI智慧教育平台等软件，以及教师培训和产品服务的支持，构建了一个教育机器人生态系统。</p><blockquote><p>招股书数据显示，在2022年至2022年上半年间，优必选教育智能机器人产品及解决方案营收，占总营收比分别为82.7%、56.5%、51.2%及29%。</p></blockquote><p>具体而言，尽管优必选产品在教育市场上表现良好，但营收来源主要靠G端业务，相比之下，C端市场往往会更加谨慎，不愿为生态尚未完善、略显稚嫩且昂贵的机器人买单。</p><p>优必选对教育行业、G端市场的依赖，很容易带来一系列问题，譬如过去几年间，优必选客户集中度较高，患有一定程度的大客户依赖症，而过度依赖大客户则可能导致资金层面的问题，尤其是当大客户支付延迟时，优必选的应收账款增加，经营资金压力增大。</p><p>另一方面，正如优必选在招股书中所言，教育智能机器人产品的使用周期较长，教育机构短期内不太可能重复采购，这很可能导致优必选营收受到影响。</p><p>此外，市场竞争日益激烈的机器人赛道，亦对优必选提出了更多挑战——现阶段，智能教育硬件作为“香饽饽”，已然被一众玩家盯上，而竞争对手的增加，意味着优必选竞争项目的难度亦将提升。一位优必选员工指出，为拿下订单、巩固关系，最近一年，他同各项目学校的校长、老师打交道的次数较过去相比，亦变得频繁了起来。</p><p>为摆脱教育这一刻板印象，优必选过去几年踏入了更多领域，开拓加码物流、其他行业定制机器人、智能机器人解决方案等营收渠道。</p><p>从数据可以看出，随着时间的推移，教育领域营收在总体中的比重正逐年下降，这意味着优必选的多元化路径， 正渐渐使其改善对教育板块的依赖。</p><p>只是，前述亏损数据已然证明，现阶段机器人赛道的应用场域，还不足以实现大规模商业化，优必选纵使在业务层面向多个领域拓展，亦无法摆脱持续的亏损——一面是商业化出口难寻，一面是急需证明自己，在此背景下，“人形机器人”成为了优必选的重要焦点。</p><h2>03 被盯上的人形机器人</h2><p>自1973年，首台真人大小的人形机器人WABOT-1诞生以来，人形机器人领域便在科技语境里闪耀着其独特的光芒，吸引着众多投资机构、科技玩家共同的目光。</p><p>只是，从现实及商业化角度来看，作为新兴领域，人形机器人不仅需要巨大的资金投入支撑，亦需建立起全面的生态系统和供应链网络，且面临着诸多未知的挑战。因此，在AIGC浪潮涌现之前，随着资本市场日益清醒，此前一轮的机器人狂热亦已消停。</p><p>而去年下半年以来，无论是一众科技巨头推出的机器人，还是大模型领域的爆发，都使已逐渐沉寂的人形机器人再度泛起了波澜。</p><p>背后的逻辑在于，人形机器人不同于传统由机械臂等组成的工业机器人，其类人的外形，使其注定将扮演服务、陪伴等角色。而大模型赛道的爆发，使过往人形机器人在交互、沟通等层面的局限性得到了明显改善，并在软件层面，为人形机器人的未来发展打开了新的可能性。</p><p>例如今年上半年，机器人厂商波士顿动力就曾同Levatas合作，将ChatGPT和谷歌的语音合成技术整合到Spot机器狗中，提升其人机交互能力。</p><p>除开软件问题，人形机器人的硬件实现层面，同样难点重重，比如整机功率的平衡、运动控制和一体化关节等。而这，亦是不遗余力打出人形机器人这张牌的优必选，现阶段的优势所在。</p><p>据悉，现阶段绝大多数机器人只能在平坦的地面上行走，而优必选已成功制造出能够在更复杂环境中运动的人形机器人“Walker”，它在楼梯和斜坡等环境下的行走能力。</p><p>优必选显然清楚技术落地的重要性，于是其一直试图将“Walker”带入更多商业化场景——适用于工业领域的人形机器人Walker S，已经开始与多家新能源汽车企业合作；用于商用服务领域的人形机器人Walker X，这已在沙特NEOM新未来城投入使用。</p><p>显然，优必选不仅想当“人形机器人第一股”，亦想成为最先吃到人形机器人“螃蟹”的玩家。</p><p>只是，纵使优必选已以“率先实现商业化”，但人形机器人的商业化之路仍然充满挑战，毕竟现阶段，人形机器人只占其营收版图中的很小一部分。除非规模化落地或是在真正的商业环境中实现盈利，不然仅靠特定用户买来用作展示或概念验证，只能称之为“薛定谔的商业化”。</p><p>另一方面，即便人形机器人赛道如愿爆发，优必选亦需思索自身的身位在哪里。毕竟在互联网红利见顶的大背景下，众多科技巨头和互联网玩家，对新兴科技产业已相当敏感，可以预见，随着人形机器人技术迭代、成本优化，赛道内的竞争势必将大幅加剧。</p><p>纵观目前的科技语境，特斯拉已端出人形机器人Optimus，小米亦已发布人形机器人 CyberOne，而小鹏近期，亦对外展示了其自研人形机器人PX5。此外，无论是注资成立极目机器的华为，还是字节，亦传出将涉足机器人赛道的消息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_b7ca7748b7c342149ada317f956a7dbf@000000_oswg62630oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>倘若巨头皆已就位，优必选的处境难免将变得尴尬。毕竟若将AI视为人形机器人发展的锚点，那么相较于成熟的科技巨头，优必选在大模型算力、训练数据层面均不占优；而据一位业内人士透露，人形机器人领域正在刮起一股开源浪潮，而这或许会帮助新兴玩家补足短板，作为老牌玩家的优必选，优势亦将被削弱。</p><p>基于此，尽管优必选在人形机器人领域有着早期的起跑优势，但在快速变化的赛道内，如何持续保持领先地位将是其将面临的关键问题。随着技术的不断进步和市场的演变，人形机器人的未来发展仍充满变数。在这个由创新推动的领域里，谁能够熬到潮水退去时，并在退潮后仍然屹立不倒，才有机会成为最后的胜者。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649651405&amp;idx=1&amp;sn=ddbdaeba9e6cc42167c92ef4d4b56261&amp;chksm=879e50bcb0e9d9aaf6f34d76ad6a74a5a57beabd1e3a6ae49f9ffc7e4e0cf6fb13c3672f3e1c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“光子星球”（ID：TMTweb）</a>，作者：文烨豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2544902363571973</id>
            <title>极越01，一场事先张扬的降价</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2544902363571973</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2544902363571973</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 01:27:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 极越CEO夏一平, 全系降价, 极越01系列车型, 降价幅度
<br>
<br>
总结: 极越CEO夏一平在发布会上宣布了极越01系列车型的全系降价，降价幅度为3万元。这次降价是对整个产品体系的重新思考，旨在为未来的竞争留出价格空间。降价的消息引起了车主们的热烈反响，夏一平表示这是一次慎重的价格调整，后面不会再降价了。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>尽管过去三周，极越CEO夏一平和他的团队都在每个星期天，从繁重的事务中抽身，从晚上8点开会到深夜凌晨3点，讨论降价的种种细节，这次的全系降价仍然显得匆忙而紧迫。</p><p>11月30日晚，汽车开入集度园区。发布会前3分钟，原本要进入5层会议室的媒体与嘉宾被拦在4层冷餐区——楼上仍在彩排中。7点整，门一开，人群鱼贯而入。不一会儿，45张白色方块板凳坐满了，后面站着一些没有位置的人。身穿黑色卫衣的夏一平轻快地走进来，开始了极越首批车主沟通会。</p><p>几分钟后，正前方的电视屏幕上公布了调整价格：</p><blockquote><p>极越01全系降价3万元，降价后，极越01 Max价格为21.99万元，极越01 Max长续航版为25.49万元，极越01 Max Performance售价为30.99万元。</p></blockquote><p>“今晚7点30分，最新权益政策开始生效”，夏一平说。上市仅一个月，极越01系列车型就迎来官方的大幅调价，这在国内的车企竞争中并不常见。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_db12f433bf0e41e0b4e96fcf41acbd3f@000000_oswg63740oswg1080oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现场的掌声、口哨声与叫好声几乎将夏一平的声音淹没。整个沟通会简单、直接、快速，不到20分钟结束。车主们回到4楼合影。一位下午接机的媒介人员告诉车云网，极越的活动需求比较突然，留给他们的时间准备也并不多。流程上，一切从简。不过，在这个紧张的节奏中，极越仍然努力保持了某种调性：冷餐区昏暗的紫色光线中，一支仅有三个人的小型乐队在低低吟唱。</p><h2>01 全系降价3万</h2><p>广州车展让夏一平的内心受到了震荡。发布会前两天，11月28日，夏一平的微博中有人评论，“再来一波大福利，把销量搞起来。”夏一平回复：马上就来。&nbsp;</p><p>一张写在白板上的价格草图也在网络中流传。极越有可能降价，成了很多人都猜测的事情。新出行贺磊打赌全系降两万，老车主全部返还，自动驾驶继续送；“明晚召集首批用户开会，原来是有大事啊”，微博大V张抗抗在11月29日评论。接近极越的知情人士也透露，极越正酝酿一次价格调整，最快将于本月底公布。</p><p>11月30日，一些媒体发起了投票活动，将降价幅度的猜测集中在1万、2万和3万的价格档位之间。几个小时后，极越果然宣布了降价：</p><blockquote><p>全系降价3万元，长续航三元锂电池选装包（100kWh）同步下调1万元。下定同时附赠12个月的“纯视觉”高阶智驾ROBO Drive Max免费订阅等权益。已经提车的老车主将获得现金差额补偿。</p></blockquote><p>“第一次见到回头钱”。有的极越老车主觉得，这是变相储蓄了。</p><p>两个和夏一平穿着同款黑色卫衣的工作人员聚在最后一排的摄像设备旁边，他们用力击掌，“评论区炸了！”一个人咧嘴笑，“直播间都在发‘超香’、‘真的听劝’”。</p><p>楼上楼下，极越的工作人员专注而忙碌。他们看起来对这次的调整充满信心。在随后的沟通会上，夏一平坐在高脚凳上，也同样挥洒自如。“我们的心理素质非常好，承受这样的降幅完全没问题。”</p><p>他说，这不是一次简单的降价，而是对整个产品体系的重新思考。明年极越还会陆续发布新品，需要为其他产品留出价格空间，确保整个产品体系在未来的竞争中处在很好的位置。“我们是一次慎重的价格调整，后面不会再降价了。”</p><p>10月27日，极越01系列正式上市。上市后，夏一平发现，极越赠送的各项权益都没有被用户感知到。“有时候我和用户讲了很多权益，各种计算，但是他会觉得，感觉没什么优惠”，而这个过程中，营销成本、内部培训成本也会增加很多。因此，夏一平决定把选择权交给用户，砍掉权益体系，简化营销与沟通的解释成本，把价格降下来。</p><p>根据第三方平台数据，极越上市后的四周中，销量合计不足500辆。但夏一平拿出了一组数据：自9月19日开启预订后，极越通过私域流量拿到了3万张订单。而受限于自身的产能和供应，夏一平更关注的是如何交付。</p><p>作为市面上唯二使用纯视觉感知方案的车企，极越有着与特斯拉直接竞争的雄心。夏一平说，今年年初，极越才做出了砍掉激光雷达的决定，“激光雷达可以一下子达到很高的水平，但是视觉泛化的能力很强”，那时我们已经判断，在目前的法律法规条件下，纯视觉可以支持日常的使用体验。随着纯视觉的数据积累越来越多、训练越来越多，它的能力会逐渐爬坡。</p><p>“我们应该是中国目前覆盖最多高架的品牌”，夏一平透露，明年，极越产品将上车大模型，发挥汽车机器人的优势。</p><p>极越目前的用户构成中，30%的转化来自BBA，20%来自特斯拉，其余50%比较分散，4%置换用户来自小鹏，还有一些是蔚来、沃尔沃、极氪的用户。但目前没有看到理想用户的置换需求。“这说明我们目标人群的定位是对的”，夏一平说。</p><h2>02 股东支持及时调整</h2><p>极越01的突然降价，多少也透露出生不逢时的无奈。&nbsp;</p><p>在它产品定义的三年里，经历了品牌及公司的变更。2021年，由吉利与百度联合成立的汽车品牌集度正式成立，2022年，首款汽车机器人概念车亮相；2023年8月，集度汽车名称更替为极越品牌，成为吉利集团的一员。</p><p>百度与吉利的携手，各自为它注入了最擅长的部分：百度将Apollo、小度等最先进的智能座舱驾驶、AI技术等导入进去，而吉利则慷慨地将SEA浩瀚架构开放给极越，在同一纯电架构下，极氪001、极氪009和Smart精灵都已经获得了市场验证。</p><p>可以说，极越兼备了完美的机械素质与先进的智能驾驶软件系统。这原本是极具市场竞争力的组合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_2a2b13628aff424480835d3b68f1673e@000000_oswg113133oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但新能源造车的风口也发生了变化。2021年时，“蔚小理”的年销量不足10万辆，哪吒、零跑、威马在市场上活跃，包括百度在内的场外选手都跃跃欲试，360、富士康、华为和小米都在筹划。市场蛋糕明显正在做大，所有人都很乐观。</p><p>现在是2023年末尾了。改名为极越01的车子一出场，会感受到不同以往的肃杀与残酷。</p><blockquote><p>前两年的试错、尝新与百家争鸣，让一些选项逐渐消失。比亚迪、特斯拉成为全球两极，理想提前完成全年目标，向着月销5万辆迈进，华为入局，成为新的变量，拿到10万张订单后，试图打造技术生态；而蔚来与长安、吉利合作，构建换电联盟网络。</p></blockquote><p>极越上市，正处在市场格局的稳定性与确定感逐渐形成的过程中。而在20万到30万的价格带里已经沉淀了太多的品牌与车型。</p><blockquote><p>小鹏G6一炮而红，价格为20.99万元到27.69万元，点燃了智驾的引线，以一夫当关的气势抵挡其他对手在价格与智驾的双重挑战；</p></blockquote><p>问界翻红后，华为与奇瑞打造的智选车型智界S7上市，定价24.98万元到34.98万元。这个价格也与当时问世不久的极越形成重叠。</p><p>夏一平承认，在中国目前的公司中，没有一家能够与华为PK。如果我们具备华为的品牌知名度与门店数量，营销玩法肯定会和现在不一样。“我们的问题不是要与华为直面竞争，而是如何在未来杀出一条属于自己的路。”</p><p>显然，竞争走到了新的阶段。无论是产品设置、还是价格，出牌需要明晰、快速、准确。何况更名后的极越还未建立起品牌的知名度，在消费者心中失了先机。降价前一周，极越的交付量约200辆。</p><p>极越身后的两大股东对于降价的态度如何？“支持，就是要干，不然我今天也不会站在这里”，夏一平回答得斩钉截铁。</p><p>他说，降价3万，极越仍然能够覆盖成本。在后续的市场竞争中，极越也有其他的方式去调节价格体系。</p><p>这也意味着，作为吉利的子品牌，极越或许也在成本控制有着出色的发挥。同为吉利体系中的品牌，极氪招股书显示，今年前三季度，极氪的整车销售利润率达到14.8%，超过蔚来、理想和小鹏的毛利率水平。来自吉利的供应链优势和价格控制帮助极氪有了较大的毛利空间，这还是在极氪进行了降价的情况下。今年8月，极氪将主力车型001拖进26.9万元的价格区间，相比之前的定价降低了3万到3.7万元。</p><p>广州车展中，新车极氪007也将预售价定为22.99万元起，以扩大市场销量。</p><p>极越的定价晚了市场一步，对于没有市场基础和认知度的品牌来说，这几乎是一个致命的错误，但它又是幸运的，背靠百度与吉利，极越得以快速掉头，果断降价，寻找活下去的市场空间。</p><p>今天，一个新品牌横空出世，单枪匹马就能获胜的机会太小了，强者结盟和资源互换正是市场新的发展趋势。某种程度上，依靠大品牌的极越也拥有着更多的资源支持，从而获得了又一次生存的可能。</p><p>而新品牌降价自保也是残酷市场的又一则寓言：那些市场规模还不够稳固，调整又不够及时的品牌如何才能维持岌岌可危的市场地位？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODY2MzIyMQ==&amp;mid=2652534243&amp;idx=1&amp;sn=dbce549c19816b5cfce579433ade3c87&amp;chksm=bd2990b98a5e19af3286ba77a11085e58c084f37d9d73c8fa28498ca11ae260cc8c87c011738&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车云”（ID：cheyunwang）</a>，作者：车云菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2544864092513798</id>
            <title>大卖超4000亿，“彻底火了”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2544864092513798</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2544864092513798</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 01:24:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中长期纯债基金, 发行规模, 机构资金, 青睐
<br>
<br>
总结: 今年中长期纯债基金发行规模超过4100亿，成为新基金发行市场的主力军。债市震荡上行，相比权益资产，债券基金的收益稳健，受到银行自营、理财、保险等机构资金的青睐。临近岁末年初，机构资金对信用债投资需求仍旺盛，中长期纯债基金仍是机构资金配置的重要方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近岁末年初重要时点，中长期纯债基金发行热度快速升温。数据显示，今年11月份中长债基大卖近700亿元，创单月新高，发行规模超20亿元的爆款基金频频出现，而今年新发中长债基规模已超4100亿，成为今年新基金发行市场的“主力军”。&nbsp;</p><p>多位业内人士表示，今年以来债市震荡上行，相比权益资产显现稳健回报，受到了银行自营、理财、保险等各类机构资金的青睐。临近岁末年初的时间节点，机构资金对信用债投资需求仍旧旺盛，投资预期较为理性，该类产品仍将是机构资金配置的重要方向。&nbsp;</p><h2>01 今年已大卖超4100亿</h2><p>近日，国联安恒通3个月纯债定开、东方红3个月纯债定开发布基金成立公告，两只产品募资均超过20亿元，万家稳安60天持有也大卖40亿元，在近期低迷的基金发行市场较为火热。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_1efc4c45f71d46da9bee1c7afa154a31@000000_oswg355445oswg1080oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据记者统计，今年11月份，已有32只中长期纯债基金成立，募资总规模近700亿元，创下单月新高。而在今年发行低迷的市场，中长期纯债基金已经募资4104.63亿份，在新基金发行市场占比43%，成为支撑今年新基金发行市场的“主力军”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_3a683fed6cec4a3f86a3f1ceeb0a15d8@000000_oswg40144oswg924oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>谈及资金对中长期纯债基金的青睐，万家基金基金经理陈奕雯表示，债券市场今年震荡上涨，中长期纯债基金的收益情况整体较好，持有体验相较权益类产品更好，因此受到市场的青睐。&nbsp;</p><p>“银行自营、理财、保险等今年对纯债产品均有配置需求，也从中获得了相对稳健的基础投资收益。”陈奕雯称。&nbsp;</p><p>国联安基金固定收益部总经理陆欣也表示，今年货币政策稳健，债券市场较平稳，债券基金的收益也比较稳定，相对其他类型基金具有一定的绝对收益优势。这种相对优势吸引了包括银行理财、保险资管等机构投资者的青睐。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>据陆欣观察，今年以来发行规模较大的中长期纯债基金主要有以下特点：一是普遍以利率债基金为主，因为利率债基金的投资者更加广泛，银行自营资金投资可以节约风险资产占比；二是发行的基金公司一般以银行系和保险系为主；三是固收投资能力较强的基金公司在信用类债基上的发力也比较明显。&nbsp;</p><p>沪上一位次新债基经理也分析，中长期债基发行较好是多方面因素综合的结果：一方面，今年A股市场震荡，基民对权益类资产的配置需求降低，相对来说，债券基金今年收益较好，从年度收益看，在2004年—2023年区间，中长期纯债型基金指数和短期纯债型基金指数在过往每个年度均实现了正收益（2023年度不满一年），这无形中推动市场配置偏好向固收类资产转移。&nbsp;</p><p>另一方面，该债基经理也提到，银行理财规模的增长也在一定程度上为债券类基金提供了机构资金来源，相对于其他类型的基金，纯债基金波动相对较小，受到了机构资金的热捧。&nbsp;</p><h2>02 机构对债基配置需求仍旧旺盛</h2><p>今年“股熊债牛”行情接近尾声，在岁末年初的时点，多位业内人士向记者表示，目前机构资金对信用债投资需求仍旧旺盛，不过部分均衡类风格的机构，逐步开始增配权益类资产。&nbsp;</p><p>陈奕雯表示，机构资金对固收类资产仍有配置需求，且经过三季度以来的市场调整，当前债券绝对收益率水平不低，预计常规的配置需求仍将如期释放。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>陆欣也告诉记者，目前保守性机构，如银行、财务公司等仍以固收类产品投资为主，均衡型机构逐步在权益低位增配股票型基金。&nbsp;</p><p>从近期资金的申赎角度看，多家公募人士也表示，虽然部分资金对债基有“落袋为安”的需求，叠加股市表现仍然低迷，目前中长债基整体申赎较为平稳，机构资金对债基收益的预期也较为理性。&nbsp;</p><p>沪上一位债基经理告诉记者，由于当前股市反弹仍未形成显著趋势，因此暂未观察到投资者系统性地进行大类资产切换，债券类产品的需求仍基本稳定。&nbsp;</p><p>据该基金经理透露，今年三季度存在部分机构赎回中长期纯债“获利了结”的情况，但近期已有所缓和，预计后期机构仍将根据自身资金属性和投资目标，选择与之匹配的债券产品进行投资。当前纯债产品的申赎情况未明显偏离年末正常水平。&nbsp;</p><p>陆欣也告诉记者，在城投债的化债行情下，投资者在四季度对信用类债基的投资需求还是比较旺盛，债券基金申赎比较平稳，截至目前并未出现类似去年底那种大额赎回的情况。&nbsp;</p><blockquote><p>从债市总体表现看，Wind数据显示，截至12月1日，今年以来中债总财富（总值）指数收益率为3.6%，超过同期沪深300指数-10.04%的跌幅。与此相对应，截至12月2日，今年中长期纯债基金平均回报2.88%，主动权益类基金平均回报为-8.4%。&nbsp;</p></blockquote><p>谈及机构资金的收益预期，陆欣称，由于债券市场今年表现不错，但是考虑到债券绝对收益率处于历史低位，未来债券基金的收益很难出现大幅上升，机构普遍的投资预期还是比较理性，并未出现收益预期大幅提升的现象。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>对应到大类资产配置，陆欣认为，目前债券市场利率较政策利率处于偏高的水平，无论是短端的存单还是长端的利率债都具有一定的短期投资价值。而低等级的城投债收益率压缩到了比较极致的水平，考虑到流动性折价，后续的投资价值可能比较有限。他认为提升组合的信用资质，适度提升组合杠杆水平是可以考虑的投资思路。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2655992145&amp;idx=2&amp;sn=80e4a43fe098c5ad799ba8992628bead&amp;chksm=8babd36ebcdc5a78f563e9d4e7d084792700f1b8f316048500c472f6ffd3362157ae5db4fd74&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：李树超，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2544841966462468</id>
            <title>又一个养猪龙头崩了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2544841966462468</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2544841966462468</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 01:12:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股资本市场, 生猪养殖板块, 投资者, 牧原股份
<br>
<br>
总结: A股资本市场萎靡不振，生猪养殖板块遭遇持续抛售，投资者苦不堪言。牧原股份股价暴跌超过50%，新希望股价跌幅超过76%，市值蒸发逾1500亿元。生猪价格持续低迷，猪企面临巨大困境。新希望宣布定增预案，募资用于猪场生物安全防控及数智化升级项目、收购控股子公司少数股权项目、偿还银行贷款。新希望、温氏养猪业务亏损扩大，牧原亏损幅度最小。新希望面临财务压力，资产负债率持续攀升。养猪行业有明显的周期性，每个周期大约4年。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>A股资本市场萎靡不振，生猪养殖板块更是遭遇持续抛售，投资者苦不堪言。</p><blockquote><p>行业NO.1的牧原股份从历史最高价的90元一路暴跌至如今的38.58元，跌幅超过50%。且在最至暗时刻的10月，股价更是来到了31元左右的价格。</p></blockquote><p>新希望从最高峰的42.2元一路狂泻至如今的9.12元，跌幅超过76%，市值蒸发逾1500亿元。12月1日，新希望股价盘中一度闪崩逼近跌停，收市仍然大跌8.8%，创2019年2月以来最低水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_6e359a21831a4f4088f3f98ea41caa61@000000_oswg187833oswg734oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>投资者在熬，猪企们也都在熬。</p><p>今年9月底，新希望董事长刘畅就曾发布全员信表示，近年来，全球经济不确定性加大，国内外形势复杂，原料价格波动频繁，猪价持续低迷，社会库存高企，终端消费疲软，种种外部的被动因素，让公司处在了一个“前所未有的困难环境”。</p><p><strong>本轮猪周期下行时间远超过去历史记录，活下去成为了当下最为真实的写照。</strong></p><h2>01</h2><p>11月30日，<strong>新希望官宣定增预案，总额度不超过73.5亿元，创下上市25年以来最大定增记录。</strong>这笔募资主要用于猪场生物安全防控及数智化升级项目、收购控股子公司少数股权项目、偿还银行贷款，额度分别为36.46亿元、15亿元、22亿元。</p><p>很显然，此举也侧面印证了新希望面临的经营困境，资本市场也用脚投票。</p><p>今年前三季度，新希望营收1067.5亿元，同比增长6.3%，归母净利润为-38.58亿元。其中，<strong>养猪业务亏损扩大至43亿元之巨，而同行的温氏养猪亏损37-40亿元，牧原亏损11亿元。</strong></p><p>不过，后两者已经在三季度实现了扭亏为盈，温氏盈利1.59亿元，牧原盈利9.37亿元，而新希望则单季度继续亏损8.75亿元。</p><p>要知道，三季度生猪价格整体呈现上涨态势。6月底，生猪均价为13.95元，7月底为15.3元，8月底为17.46元，9月底为16.34元。</p><p>牧原亏损幅度最小，是因为养殖成本最有优势。其三季度完全成本已经下降至14.5元/公斤，较一季度整整下降1元/公斤。而新希望三季度为16.3元/公斤，温氏为16.2元/公斤，后两者披露的养殖成本不包括诸多的费用分摊，其真实养殖成本应该要高于披露值。</p><p>10月，生猪价格持续暴跌，当前最新价格已经回落至14.82元。且按照生猪主力合约2401的指引，到明年1月均价可能逼近14元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_fef60cf65f4c42da9b90ec93f33686ef@000000_oswg134938oswg732oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这也意味着牧原有可能出现2014年上市以来首次年度亏损，而新希望则有望出现连续3年的亏损。</strong></p><p>如此糟糕的现实环境，新希望的财务压力可见一斑。</p><blockquote><p>2020-2022及2023Q3，新希望总负债为580.7亿元、862.55亿元、929.6亿元、969.67亿元。同期，资产负债率持续攀升，分别为49.2%、53%、64.98%、68%、72.76%。相比同行，新希望资产负债水平要高于温氏和牧原10%左右。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_5543747e1a45487a8f9f6305ce9fa5de@000000_oswg100392oswg732oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截止9月底，新希望短期借款164.56亿元，一年内到期非流动负债150.98亿元，流动负债577.61亿元，而账上货币资金115.97亿元，流动性压力比较明显。</p><p>当前，新希望遭遇困境源于上一波非洲猪瘟带来的产能急速扩张。2020年募资40亿元，2021年发行81.5亿元可转债，均倾注在养猪业务上。</p><blockquote><p>2019年出栏量仅仅355万头，2020年就达到了829万头，2021年继续攀升至998万头，2022年更是达到1400万头。今年前10个月，出栏总量已经来到了1453万头，但扩张已经大幅放缓。</p></blockquote><p><strong>对于养猪而言，高成本大幅扩张从来都是一件很危险的事。每一轮猪周期，都有大型养猪企业倒下，</strong>上一轮有雏鹰农牧，本轮正邦科技也已经走到了破产边缘。</p><p>好在，新希望家底厚，养猪板块营收只占到15%，而大头还是老本行的饲料，占比56%。这部分业务毛利不高，但能够带来很稳健的现金流，支撑公司熬过本轮猪周期理应没有问题。</p><h2>02</h2><p>过去20余年，养猪行业有明显的周期性，大致每个周期4年。具体来看：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_1929eee1ead04178a374b8721044a916@000000_oswg129858oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><ul><li>2006/7—2010/2，上升周期20个月，下跌周期27个月，猪价最低5.96元，猪价最高17.45元，最大涨幅192%。</li><li>2010/5—2014/4，上升周期16个月，下降周期31个月，猪价最低9.08元，猪价最高19.92元，最大涨幅119%。</li><li>2014/4—2018/5，上升周期26个月，下降周期23个月，猪价最低10.01元，猪价最高21.2元，最大涨幅112%。</li></ul><p>从2018年5月开始算，猪周期按照4年历史规律应该在2022年4月前后实现反转，接着应该就是24个月左右的上行期。</p><p>事实上，2022年4月开始，猪价确实开始狂飙，从月初的12.23元一路飙升至10月下旬的28.32元。短短半年时间，猪价累计上涨131%。但是，从去年10月开始，猪价一路暴跌，到今年7月，猪价仅仅只有14元左右，较高峰累计下跌了50%。</p><p><strong>去年一年，等来的是一个虚晃一枪的假猪周期。</strong></p><p>刨除去年几个月大涨外，其余时间猪价均在下跌，且大部分时间均在历史相对较低水平附近。严格意义上说，从2018年年中至今，本轮猪周期已经持续5年半了，远超过去任何一轮周期时间跨度。</p><p><strong>为什么本轮猪周期跟过去任何一次都不一样？</strong></p><p><strong>第一，非洲猪瘟持续存在，给养猪行业带来巨大扰动。</strong>此前产业对高猪价在时间和空间上有巨大预期，敢于负债经营。</p><p>2019年至2023年前三季度，生猪养殖板块累计资本开支高达3662亿元。其中，最为激进的维持了整整一年高猪价的2020年，20家头部上市猪企资本开支达到了惊人的1422亿元，超2012-2018年的总和。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_524ba078d0cc4b8192bdbab28aeba445@000000_oswg230239oswg736oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前期大量举债，以及养猪持续亏损， 导致行业的资产负债率持续走高。非瘟之前的猪周期中，生猪行业负债率几乎都不超过50%。而今年三季度末，已经攀升至67.9%，为历年最高水平。</p><p><strong>第二，非洲猪瘟持续冲击，行业养殖成本大幅抬升，且不同经营主体拉开成本差距。</strong></p><p>2010——2017年，生猪年均安全养殖成本在14元/公斤，且各养殖主体差距都不大，不管“公司+农户”模式，还是“自繁自养”模式均是如此。</p><p>但非瘟后，养殖成本大幅抬升，除了饲料成本中枢大幅抬升外，主要是疫情防控对于不同养殖模式冲击各不相同。截止今年上半年，养猪完全养殖成本为17元/公斤，且2020-2022年均要高于17元。</p><p>结构上，牧原将从去年一季度的16元下降至今年年末的14.5元（机构预估），温氏则从17.8元下降至16元左右（口径不同，实际更高一些）。</p><p>成本大幅抬升，叠加二次育肥等各种各样的因素，也造成了猪价波动非常剧烈。</p><p>以上主要因素导致4年猪周期的规律被打破。由于本轮上行周期产能扩张更大，又碰上宏观经济萎靡消费端不振，造成低猪价的时间被大幅拉长。</p><p>但猪周期不会就此消失。</p><p>由于前期大肆扩张产能，叠加猪价持续低迷，杠杆下的规模产能负债表迅速恶化，现金流持续失血，信用挤兑在不同规模主体中发生。行业正在大规模去产能之中。未来必然回归供需动态平衡。</p><p>据多方观点看，本轮猪周期磨底有望在2024年进入尾声，迎来上行反转周期。</p><h2>03</h2><p>对于生猪养殖板块，我们要以周期股的视角去对待。<strong>按照过去两轮周期规律，整个板块的拐点一般领先于猪价周期拐点6-9个月。而明年大概率将迎来猪价上行周期，那么提前埋伏是有必要的。</strong>当前，生猪养殖板块PB为3.11倍，也位于历史相对较低水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_525a958bb94e41cd8c7e1772b99d28b5@000000_oswg125933oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了博弈猪周期外，该行业仍然有可期待的成长性龙头，比如牧原股份。量上，今年出栏量预估为6500—7100万头，未来1亿头是可期的。价上，牧原养殖成本对标丹麦还有600元一头的差距。如果能够达到这样的水平，满打满算，成本下降600元，未来达到1亿头出栏量，利润每年将多出600亿元。</p><p>除此之外，牧原屠宰业务搞得如火如荼，未来也将会是业绩的增长点。并且，当前牧原PB为3.28倍，也位于2014年上市以来低位水平。</p><p>当前，以沪深300指数为首的大盘成长股持续阴跌了3年，包括生猪养殖板块在内的龙头在内，未来市场风格从中小盘切换回来是大概率事件，也都将驱动生猪龙头实现估值回归。</p><p>长期维度看，当前生猪养殖板块的布局机会尚可。不过，中短时间内期待大幅上涨也不太现实。一个是大盘萎靡，β行情不支持。另一个是猪价还将持续萎靡一段时间，拐点什么时候显现不可知。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649833933&amp;idx=1&amp;sn=0c29d307933a1b413832e79cf79ac6eb&amp;chksm=8317bad2b46033c4a8b6e19eac6a34949fe4905a84b65df5ac36122459f4ac34199a8f5acc1f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：莫羽枫香，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2544815748228870</id>
            <title>上银基金跌超60%的基金将清盘，基金经理刘东勃面临无基可管</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2544815748228870</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2544815748228870</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 01:11:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上银核心成长混合基金, 清算期, 基金经理, 资产规模
<br>
<br>
总结: 上银核心成长混合基金在经历了多次换手和业绩下滑后，决定进入清算期终止运作。基金经理刘东勃仅管理该基金，清盘后将无基金可管。基金规模在短时间内大幅缩水，主要原因是业绩不佳。基金经理为了提升业绩，选择了高换手率的投资策略，但并未改变基金的下跌趋势。上银基金曾试图保壳，但未能改变基金的命运，最终决定终止运作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月28日，上银基金发布了关于上银核心成长混合基金份额持有人会议（第二次召开）表决结果的公告，内容显示，大会通过了关于终止基金合同运作的议案，基金将于2023年11月29日进入清算期终止运作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_2bb944eae6724c1b9557f451f9485358@000000_oswg307677oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>资料显示，上银核心成长混合成立于2020年9月27日，距今成立3年之久，先后有3位基金经理管理过该基金，现任基金经理为刘东勃。</p></blockquote><p>我们观察到，基金经理刘东勃仅管理着上银核心成长混合一只基金，该基金清盘后，如果上银基金不安排其他基金给其管理，刘东勃将无基金可管。</p><h2>01</h2><blockquote><p>从规模上来看，上银核心成长混合2020年9月成立时募集资金3.43亿元，而仅仅过了一个季度，截至2020年12月31日末，上银核心成长混合资产规模就缩水至4800多万元，不足5000万元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_1d92ca3cddcc4c9c9c47ce7922877062@000000_oswg175485oswg1080oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>截至2023年9月30日末，上银核心成长混合基金净资产规模为965.05万元，资产规模已不足1000万，与基金成立时相比，规模缩水3.3亿多。</p></blockquote><p>上银核心成长混合资产规模的大幅缩水，主要原因是基金运作以来业绩较差，3位基金经理管理下，没有一人将其业绩提升上去。</p><p>以基金A份额为例，天天基金网数据显示，截至2023年11月27日，2023年以来，上银核心成长混合A跌幅为30.90%，同期沪深300指数跌幅为9.29%，同类平均跌幅为11.31%，该基金的跌幅远超同期沪深300指数和同类平均，表现不佳。</p><p>如果拉长时间，自基金2020年9月成立以来，3年时间，上银核心成长混合A累计跌幅达62.07%，基金净值已经跌破4毛来到了0.3793元/份，是公募市场上为数不多的“3毛钱基金”之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_eca558f2e8004df0b18585bbfc7668fa@000000_oswg153426oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而分阶段来看，从2020年9月成立以来，上银核心成长混合仅在2021年二季度取得上涨业绩，基金涨幅为7.70%，其他季度基金都是下跌亏损，从2021年三季度开始，该基金已经连续9个季度基金业绩下跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_89000c486f4b4dd3b586e575dcbb0020@000000_oswg77834oswg1080oswg266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而我们观察到，上银核心成长混合业绩如此糟糕，源于基金经理的投资风格和较高的换手率。</p><h2>02</h2><p>上银核心成长混合成立3个月后，基金规模就遭遇大幅缩水，面对基金规模的大幅缩水，基金经理开始选择提高换手率，通过频繁的换持仓来追踪市场的热点，以求能提升基金的业绩。</p><p>天天基金网数据显示，2020年末，上银核心成长混合的基金换手率为16.83%，比较低，而进入2021年，基金换手率开始提高，2021年上半年，基金换手率曾高达1225.10%。</p><p>在上银核心成长混合运作期间，曾换过两次基金经理，然而无论谁管理，基金的换手率都较高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_db3abdc0cb2946e9a259debfef25032c@000000_oswg48003oswg1080oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而基金经理较高的换手率并未该给基金带来改变，反而在追逐市场热点的情况下，基金业绩不断下跌，进而导致了基金成立以来跌幅超过60%。</p><p>我们观察到，在2022年3月份，上银基金曾公告称，拟召开基金份额持有人会议，审议关于上银核心成长混合继续运作的议案，意图为该基金“保壳”。</p><p>2022年4月份，上银基金发布公告称，由于参与基金份额持有人会议者代表的份额不足基金总份额的二分之一，基金份额持有人会议召开失败。公司将在后续第二次召开。</p><p>2022年9月，上银基金又第二次召开基金份额持有人会议，继续审议关于上银核心成长混合持续运作的议案。第二次基金份额持有人会议召开成功了，该基金也得以继续运作。</p><p>第二次参与基金份额持有人会议者代表的份额为613.06万份，而基金2022年三季报显示，上银基金自己持有上银核心成长混合C613.06万份，与参与大会投票的份额相同。可见，上银基金自己投票帮助基金产品“保壳”。</p><p>然而，得以继续运作的上银核心成长混合并未改变基金业绩下滑的局面，反而持续下滑，基金又再一次面临清盘风险。</p><p>这次，上银基金放弃了，决定召开基金份额持有人会议审议关于基金终止运作的议案。</p><p>同样的操作，同样的结果。2023年6月召开的基金份额持有人会议，同样因为参与者代表基金份额不足总份额二分之一而召开失败。</p><p>在后面第二次召开时，上银基金又亲自下场了。基金公告显示，参与第二次基金份额大会者代表的基金份额为887.94万份，这与上银基金2023年三季度末，持有的基金份额相稳合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_8b770ee293a246daa336f116551a2932@000000_oswg127818oswg1080oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上一次上银基金亲手拯救了上银核心成长混合，这次上银基金亲手结束了基金运作。</p><h2>03</h2><p>值得注意的是，上银核心成长混合成立以来业绩糟糕的表现，背后是上银基金在权益类产品的短板，不仅规模小而且业绩平平。</p><p>天天基金网数据显示，截至2023年9月30日末，上银基金公募管理规模为1532.52亿元，其中，股票型基金规模仅2.42亿元，混合型基金规模为29.03亿元，债券型基金规模高达1053.48亿元，货币型基金规模为447.59亿元。</p><p>权益类规模（股票型和混合型）仅31.45亿元，占总规模比为2.05%，不足3%；债券型基金规模占总规模比达68.74%。可见债券型基金是上银基金规模的核心。</p><p>从产品业绩来看，wind数据显示，上银基金目前有51只产品在管理（多种份额合并计算），成立以来跌幅超过10%达11只，跌幅超过30%的达5只，其中除了上银核心成长外，上银科技驱动双周定期可赎回混合同样跌幅超过60%。而这些基金基本都是权益类产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_b59b13730042461c86b8f9739e744b7f@000000_oswg89522oswg931oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可见，在权益类产品上，上银基金存在不足，后续上银基金需要在权益类产品上多加努力。</p><p>对于上银基金亏损超60%的上银核心成长混合将清盘，以及基金经理无基可管的情况，你怎么看呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678707539&amp;idx=3&amp;sn=f0ebdf2704e642c9777aa00b456d986d&amp;chksm=bce933008b9eba16bfe7a628d6e8b4a3a25cca12685f4be3123a9145bff95524fff504ccbe6e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：基金组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2544815549359619</id>
            <title>又一酒企宣布涨价，全年目标挑战大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2544815549359619</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2544815549359619</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 01:10:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黄酒第一股, 提价, 古越龙山, 高端化
<br>
<br>
总结: 古越龙山宣布对部分产品提价，理由是酒类市场竞争激烈及成本上涨。过去5年多次提价后，公司的营收净利润有所增长，但涨幅不明显。古越龙山面临现实挑战，正在实施高端化战略，但高端产品销量较低。古越龙山还在努力推广和拓展全球市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，“黄酒第一股”古越龙山宣布对公司部分产品提价。</p><p>11月28日晚，古越龙山公告称，自今年12月10日起对部分五年陈及以下普通产品提价2%－5%，理由是“酒类市场竞争激烈及成本上涨”。古越龙山还表示，“产品调价不一定使公司利润实现增长”。</p><p>而据古越龙山相关工作人员称，低端产品目前市场定价相对较低，对公司盈利提升带来拖累，同时影响了中高端产品的形象。工作人员还表示，本次提价合情合理且完全有涨价的基础。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_e4068d843251444fbc8d8a3de3804702@000000_oswg29662oswg640oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近期，白酒龙头贵州茅台也曾宣布提价，公司股价大涨，整个白酒板块也被带动起来。古越龙山提价消息出现后，二级市场反应平淡。11月29日，古越龙山高开低走，收盘小幅收跌0.1%。12月1日，古越龙山股价收报9.8元，涨0.2%，总市值为89.33亿元。</p><h2>01 过去5年多次提价</h2><p>我们关注到，过去5年（2018年至2022年），古越龙山已三次实施提价。</p><p>2018年1月份，古越龙山公告称，已于2017年10月份上调坛酒系列、清爽型黄酒、部分库藏十年、十五年、二十年年份酒、普通年份酒的价格，理由是“根据市场情况和公司产品的供求状况”、“受原辅材料、人工成本上涨等因素影响”。公告还提到，拟对旗下小坛加饭清醇系列产品进行提价，提价计划执行时间为2018年3月底。</p><p>2019年5月份，古越龙山对旗下库藏五年、六年系列产品以及东方原酿系列产品分别进行不同程度的提价，理由是“原辅材料、人工、物流成本等上涨，产品成本不断上升”，执行时间为2019年6月份。</p><p>2021年12月份，古越龙山对旗下青花醉系列、清纯（醇）系列、库藏系列以及果酒、浮雕、花色品种、状元红等其他产品分别进行不同程度的提价，执行时间为2022年1月份，理由是“原材料价格及人工成本大幅上涨，企业生产经营成本不断上升”、“提高古越龙山品牌力和竞争力”。古越龙山当时在公告中表示，“产品调价不一定使公司利润实现增长”。</p><p>古越龙山进行提价后，公司的业绩和盈利能力发生了什么变化？</p><p>业绩方面，2018年，古越龙山的营收、归属净利润分别同比增长4.87%、4.69%，营收、净利增速均不及2017年水平（当年营收同比增长6.65%、归属净利润同比增长34.57%）。</p><p>2019年，古越龙山的营收、归属净利润分别同比增长2.47%、21.85%，营收增速低于2018年水平，净利增速高于2018年水平。</p><p>2022年，古越龙山的营收、归属净利润分别同比增长2.75%、0.70%，营收、净利增速均不及2021年水平（当年营收同比增长21.19%、归属净利润同比增长33.21%）。</p><blockquote><p>盈利能力指标方面，近年古越龙山的综合毛利率呈现“A”字走势。2018年至2022年，该公司综合毛利率分别为37.97%、42.29%、35.11%、35.96%、35.43%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_5908c4b6e7824925a9bfffde5a196c30@000000_oswg18311oswg640oswg105_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>分产品看，古越龙山旗下中高档酒和普通酒的毛利率呈现波动特征。2018年至2022年，古越龙山旗下中高档酒的毛利率分别为47.69%、50.7%、42.91%、43.7%、43.37%；普通酒的毛利率分别为16.18%、22.43%、18.17%、15.92%、17.49%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_effd6eac04fb408082a0794a94c6c93c@000000_oswg33788oswg640oswg132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从上述数据可见，古越龙山提价后，公司营收净利润出现增长，但涨幅相比上年同期增长不明显甚至下降，毛利率相对稳定，变化也不大。</p><h2>02 面临现实挑战</h2><p>古越龙山于1997年5月份上市，是中国黄酒行业第一家上市公司。作为“黄酒第一股”，古越龙山上市近27年期间已有12个年份录得负涨幅，公司总市值仍低于百亿。</p><p>近年，古越龙山为了复兴黄酒，推动黄酒品牌价值回归，公司正在实施“高端化、 年轻化、全球化、数字化”四化战略。在发力过程中，也面临一定的现实挑战。</p><p>在高端化方面，古越龙山相继推出高端产品。2019年，古越龙山推出国酿1959白玉、国酿1959青玉，指导价分别为1959元、599元。2022年，古越龙山又推出国酿1959红玉，定价1399元。</p><p>以古越龙山天猫旗舰店为例，国酿1959白玉付款人数为60人，国酿1959青玉付款人数400+，国酿1959红玉付款人数为65人。国际金融报曾发文提到，古越龙山的高端化产品在线上渠道销量屈指可数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_e29bde6adba741ea9f9a018cb0bc6a0e@000000_oswg65944oswg640oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，近年来古越龙山借助各种高端赛事，加强对高端人士、商务人士的推广。不过，古越龙山旗下中高档酒的毛利率暂时低于同行。2022年，古越龙山、会稽山旗下中高档酒的毛利率分别为43.37%、49.80%。</p><p>在全球化方面，古越龙山一方面在优化全国市场布局，另一方面拟将产品销往海外。</p><p>2023年前三季度，古越龙山的其它地区（指“江浙沪”以外地区）、国际销售的经销商数量为906家、34家，占当期经销商数量的比重为47.31%、1.78%。</p><p>从收入占比看，“江浙沪”仍然是古越龙山的主要收入来源。</p><blockquote><p>2023年前三季度，“江浙沪”地区的酒类业务销售收入约为6.34亿元，其它地区、国际销售的酒类业务销售收入分别约为4.49亿元、0.32亿元，占古越龙山本期酒类业务销售收入比重约为56.8%、40.28%、2.92%。</p></blockquote><p>古越龙山在半年报中提到，“受限于营收规模市场推广投入尚不足，黄酒消费区域性突破及全国性拓展尚需一定时间，存在结构升级低于预期、盈利提升低于预期的风险”。</p><p>从近十年业绩数据看，在2014年至2022年期间，古越龙山的营收规模保持在13亿元-17.6亿元区间，归属净利润规模保持在1.2亿元-2.1亿元区间，近年暂未突破新高。过去9年，古越龙山有2次出现营收同比下降情形，有3次出现归属净利润同比下降情形。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231203/v2_ecd2a00bd5bd4f828c9a020270daf1c4@000000_oswg62738oswg640oswg101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年前三季度，古越龙山实现营收11.60亿元，同比增长3.43%；实现归属净利润1.332亿元，同比增长2.11%。</p><p>古越龙山曾在2022年年度股东大会上表示，2023年力争酒类销售增长12%以上，利润增长12%以上的目标。截至2023年前三季度，古越龙山的业绩增速为个位数，想要完成全年目标挑战大。</p><p>值得一提的是，当前白酒依旧强势，而黄酒的市场规模较小。2022年，国内白酒市场规模约为6589.75亿元，黄酒市场的规模约为100亿元，前者是后者的65倍。</p><p>据业内人士表示，黄酒消费的区域性比较强，主要以江浙沪为主。近年来，黄酒市场规模缩小，在市场容量有限背景下，市场拥挤度高、产品同质化严重。还有分析指出，黄酒品牌尚未建立起真正的全国性市场格局，也没有在全国市场形成强势的消费文化。这是国内黄酒企业普遍面临的现状之一。</p><p>除了黄酒外，古越龙山也布局了少量果酒、白酒业务，但这两块业务在相关报告中未重点提及。</p><p>古越龙山后市表现如何，我们将继续保持关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678707539&amp;idx=1&amp;sn=89753b29d02254c528289bd34de956f6&amp;chksm=bce933008b9eba16a5cfdd12a8f1a2f2e1e6bea63fa90dcc13524fef70a2ce390ed3916e96a4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：大消费组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2545715101214211</id>
            <title>面膜都“收割”到儿童了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2545715101214211</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2545715101214211</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 04 Dec 2023 01:05:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 儿童面膜, 增量市场, 品牌营销, 社交平台
<br>
<br>
总结: 儿童面膜成为了一个新的增量市场，品牌方通过在社交平台进行广告投放和带货视频来吸引消费者。儿童面膜的购买受到舆论环境和孩子好奇心的影响，同时品牌也在包装上下功夫以吸引孩子的注意。然而，儿童面膜的功效和安全性仍然存在争议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“一夏天都晒黑了，趁冬天赶紧补补。”主张精致养娃的蓓蓓在社区平台逛了一圈后，给自己3岁的女儿下单了几盒儿童面膜。&nbsp;</p><p>相比其他宝妈，蓓蓓的动作算是慢的了。&nbsp;</p><p>今年8月儿童面膜的风潮兴起后，很多宝妈纷纷上车，补水的、美白的、舒缓的，总有一款能打动大家的心。可乐就一次性买了两种不同功效的面膜，“主打美白和主打舒缓的各买了两盒，给孩子全方位护肤。”&nbsp;</p><p><strong>家长的热情购买让背后的品牌方大赚了一笔</strong> 。&nbsp;</p><p>魔镜市场情报发布的《2023年H1消费新潜力白皮书》显示，今年上半年，母婴赛道的儿童面膜GMV为0.16亿元（人民币，以下未标注则同）。虽然销售额不高，但增长率已达到218.2%，成为超越儿童奶粉和宝宝饼干的增速最快的细分品类。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_c05c74db8c6742d28c9b67fbbdbf7ac1@5888275_oswg79595oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/儿童面膜成母婴市场GMV增速最快的品类 来源/《2023年H1消费新潜力白皮书》&nbsp;</p><p>对于品牌方来说，儿童面膜似乎已经成为一个新的增量市场。如今，润本、红色小象等头部母婴品牌纷纷加大宣传力度，小红书、抖音等社交平台已涌现出大量博主为儿童面膜带货的内容。&nbsp;</p><p>逐渐升温的儿童面膜只是各品牌挖掘儿童护肤市场开拓的新产品之一。&nbsp;</p><p>为了生产出更多受市场欢迎的产品，各品牌还将参考要素细化到年龄、性别、肤质等。0-3岁用什么、3-12岁用什么、男孩用什么、女孩用什么，只有消费者想不到，没有品牌做不到。&nbsp;</p><p><strong>但市场走热背后，儿童面膜究竟功效几何？</strong></p><p>在用过基础补水面膜之后，蓓蓓又给女儿入手了美白面膜。但蓓蓓也直言，“保湿方面可能还有点效果，美白真是一点都没看出来，纯属花钱当冤大头。”&nbsp;</p><p>反对购买儿童面膜的宝妈巧爱则表示，“成分精简的儿童面膜，估计更是拿来割韭菜的。而且小孩子的脸太嫩了，如果过敏了，后悔都来不及。”&nbsp;</p><p>也有专业医生指出，面膜补水效果有限，同时也有可能刺激皮肤。&nbsp;</p><p>儿童皮肤也需保护，品牌围绕儿童护肤做细分场景也是一个可能的方向。但儿童皮肤也十分娇弱，做哪些保护，使用哪些成分的护肤产品也需谨慎研究。若为了保护反造成损伤，就得不偿失。</p><h2>01 谁在为儿童面膜买单？</h2><p>蓓蓓在上个月才“入坑”儿童面膜。&nbsp;</p><p>“逛小红书的时候看到了一款儿童专用面膜，宣称只有7种成分，可以减少致敏率，更适合孩子肌肤。”蓓蓓介绍。&nbsp;</p><p>一想到现下入冬，孩子脸有点干，虽然平时也给孩子用面霜，但总感觉效果没那么好，正好那天在小红书上看见有博主推荐这款面膜，成分挺安全也挺精简的，蓓蓓就下单了，“20元5片的价格也不贵。”&nbsp;</p><p>用了一段时间后，蓓蓓担心的过敏问题也没有发生，于是逐渐对儿童专用面膜放心下来，之后又入手了其他品牌的儿童美白面膜。&nbsp;</p><p>实际上，和蓓蓓一样的家长不在少数，儿童面膜早已引发关注。在小红书搜索“儿童面膜”可以看到，从2022年初开始便已有讨论。到2023年七八月份开始，讨论更是频繁。在其他短视频平台，与“儿童面膜”相关的内容，也频繁出现。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_55b5695ebae241558b7b1a7075d2ecaf@5888275_oswg180340oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/社交平台成儿童面膜的宣传阵地 来源/抖音（左）、小红书（右）&nbsp;</p><p><strong>“尝鲜”儿童面膜，一是如蓓蓓这样，受舆论环境影响，二是家中孩子也有好奇的心理</strong> 。&nbsp;</p><p>比如可乐就表示，“我是今年双11的时候给孩子买的面膜，也是在小红书上看到相关推荐信息。”同时她也说道，“最开始没想过给她买面膜，是她嚷着要用我的，所以我才去网上了解。一看才发现，功效还挺多，价格差距也很大。”&nbsp;</p><p>蓓蓓也介绍，按照自己的计划，孩子一周用两次面膜就可以了，但后来发现这个计划根本不可控，“看见我敷面膜的时候，她就会要求自己也敷，有时候可能就是突然想起来了，也会来一片。”&nbsp;</p><p>这背后，也是品牌营销在推波助澜。&nbsp;</p><p><strong>为了让包括儿童面膜在内的产品进入宝妈视野，品牌商家在各大平台进行广泛的广告投放。小红书、短视频平台是品牌的投放重地</strong> 。&nbsp;</p><p>天猫国际母婴超会养和艾瑞咨询联合发布的《2023中国跨境婴童功能护肤行业趋势报告》显示，2022年消费者社媒讨论婴童护肤问题的渠道前三分别为微博、短视频、小红书，其中短视频平台对比2021年热度明显上升。整体上，讨论内容主要来自普通用户的经验/攻略分享，相关话题主要是护理指南、产品推荐等。&nbsp;</p><p>为了抓住潜在消费者，品牌方在这类平台投放了大量带货视频，蓓蓓和可乐就被成功种草。&nbsp;</p><p>在最火的直播带货中，品牌方也积极投入，李佳琦、罗永浩这样的头部主播直播间都出现过润本产品。很多宝妈在一波又一波的营销攻势下垂直入坑。&nbsp;</p><p><strong>为了抓住孩子的心，品牌们也在包装上下功夫</strong> 。&nbsp;</p><p>电商平台上售卖的儿童面膜种类很多，国产和进口的品牌商品加起来有20多个，价格从每盒9.9元至300多元不等，涵盖美白、补水、舒缓等多种功效。为了博得婴童的好感，品牌商家在面膜造型上也下了不少功夫，设计出了小猫咪、小兔子、小老虎等各种动物形状的膜布。&nbsp;</p><p>从小孩子的角度来讲，（ 花样造型 ）确实挺有吸引力，但是作为宝妈，更看重安全性。蓓蓓和可乐都如此表示。&nbsp;</p><p>只是“安全性”这一关键因素，在互联网上，也有不少宝妈持怀疑态度。&nbsp;</p><p>“儿童面膜是不是智商税？”“小孩子这么嫩的皮肤用面膜能受得了吗？”“儿童面膜的成分是否安全？”等质疑声在社交平台上越来越常见。在电商平台，有不少购买过产品的宝妈在回答买家问题时表示，根本没必要购买。&nbsp;</p><h2>02 是否为“智商税”？</h2><p>为了与安全、可靠挂钩，品牌也蓄力为产品树立安全无毒的心智。&nbsp;</p><p>从电商平台到各大视频社交网站，几乎每一款儿童面膜在宣传时都提到了“天然”“0香精”“0防腐剂”“0刺激”。&nbsp;</p><p>除了强调面膜产品的成分安全，婴童护肤品牌也着力与权威人士、机构进行捆绑。&nbsp;</p><p>润本与丁香医生达成合作，利用丁香医生已经建立的口碑和消费者信任度，打造自家产品“安全无害”的形象。红色小象专门组建了儿科、皮肤科专家团队，与在消费者中拥有一定影响力的博主“老爸评测”建立深度合作。&nbsp;</p><p>但宝妈们仍旧存疑的居多。&nbsp;</p><p>巧爱就是其中之一，“自从在网上看了大量面膜就是智商税的内容后，我已经不怎么相信面膜了，更不要说成分精简的儿童面膜。”&nbsp;</p><p><strong>品牌标榜的“安全”“可靠”是否真的安全可靠，也是巧爱的质疑重点之一</strong> 。&nbsp;</p><p>“当时一个以医美面膜火出圈的品牌出了一款祛痘面膜，我有需要就想买几盒，仔细一看商品详情页后发现，这款产品的适用人群竟然涵盖3岁以上的儿童，而且这款面膜的成分中含有乙醇和水杨酸。当时就觉得很震惊，还特意问客服8岁的孩子能不能用，结果竟然得到了肯定的答复。”巧爱忿忿道。&nbsp;</p><p>巧爱觉得，虽然一些皮肤科医生宣称水杨酸对皮肤没有太大刺激性，但小孩子的皮肤毕竟嫩，品牌方在宣传时称适用于3岁以上人群有些不负责任。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231204/v2_48e1096b398a46b99c14e21a1f0f48c4@5888275_oswg576789oswg900oswg1195_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/品牌方客服告知8岁儿童可使用该祛痘面膜 来源/巧爱提供&nbsp;</p><p>《2023中国跨境婴童功能护肤行业趋势报告》也指出，由于皮肤结构发育仍不完善，婴童的皮肤屏障功能不够成熟，婴儿角质层比健康成年人薄30%左右。&nbsp;</p><p>“即便没有水杨酸和乙醇，这么多成分也很容易致敏。还有一家很有名的专做婴童产品的品牌，生产的一款面膜也有20多种成分。”巧爱说道。&nbsp;</p><p>据界面报道，儿童面膜属于儿童化妆品。而根据2022年1月1日起施行的《儿童化妆品监督管理规定》要求，儿童化妆品配方设计应当遵循安全优先原则、功效必需原则、配方极简原则。但以上提到的这些儿童面膜显然没有遵循配方极简原则。&nbsp;</p><p><strong>在功效上，蓓蓓和可乐亦直言，效果并不明显</strong> 。&nbsp;</p><p>“买了美白和舒缓的两种面膜，都是刚敷完可能有提亮效果，但很快就消失了。”可乐表示。&nbsp;</p><p>对于面膜的功效，北京某医院医生在评价儿童面膜的补水功能时打了个比方称，如果说缺水的儿童肌肤是决水的堤坝，那么用面膜补水就相当于用小桶往里面灌水，有点杯水车薪。&nbsp;</p><p>河北省衡水市某医院的一位皮肤科医生则表示，如果皮肤处于极度缺水状态，那么无论是大人还是儿童，使用补水面膜非但没有效果，还可能会刺激皮肤。&nbsp;</p><p>“丁香医生”也曾撰文直言，“面膜千百种，功效充其量就一个。”严格意义上来说，面膜的“补水”只是用携带的水分来“浸湿”角质层，还增加一层封闭膜，使得丢失的水分停留在角质层，并没有真正进入深层皮肤。&nbsp;</p><p><strong>另一值得关注的是，和其他彩妆护肤品牌一样，婴童护肤品牌亦存在营销费用远高于研发费用的情况，致使其“安全性”“可靠性”更受质疑</strong> 。&nbsp;</p><blockquote><p>比如红色小象的运营公司上美股份财报显示，2020-2022年，上美股份研发费用支出为0.77亿元、1.05亿元和1.1亿元，但同期，销售及营销开支为15.36亿元、15.72亿元、12.58亿元。&nbsp;</p></blockquote><p>润本财报亦显示，2020-2022年，润本研发费用分别为1071.26万元、1360.16万元、1951.26万元，对比来看，其同期销售费用分别约为9512.21万元、1.34亿元、2.32亿元。&nbsp;</p><p>儿童面膜的“含金量”几何，似乎需要打上一个问号。&nbsp;</p><h2>03 婴童护肤行业的焦虑</h2><p>伴随着90后、95后等新一代成为父母，其在育儿观念上也更加注重精细和精致。&nbsp;</p><p>《2023年中国跨境婴童功能护肤行业趋势报告》也指出，新生代父母对婴童护肤的需求亦不再局限于基础的清洁保湿，而是更关注针对性解决婴童皮肤问题的功能性护肤产品。&nbsp;</p><p>过去，婴童用品企业在开发护肤品时多聚焦在品类和功效上，比如儿童面霜、儿童洁面、儿童防晒霜等，功效涉及补水保湿、舒缓、修护屏障等。&nbsp;</p><p>新生代父母育儿观念改变，以及品牌进一步提高行业天花板的需求，推动婴童护肤产品也在不断升级，推出了润唇膏、儿童面膜，甚至是儿童彩妆。&nbsp;</p><p><strong>如今大的品类基本已经做完，各大公司为了继续提振收入，又把目光聚焦在了细分赛道</strong> 。&nbsp;</p><p>目前市面上已有分年龄、分性别、分季节、分日夜、分肤质等细分场景。比如：兔头妈妈就针对0-3岁新生肌、3-12岁学龄肌、13+少年肌以及0+问题肌推出了不同的护肤解决方案；红色小象瞄准1亿多小学生，立足于修护、锁水、防护等场景开发小学系列产品。&nbsp;</p><p>做细场景的举措取得了一定效果。比如上美股份去年推出的主打中高端母婴市场的品牌“newpage一页”，业绩就呈现出指数级增长，2023 年上半年销售额超过2022年全年的2倍以上。&nbsp;</p><p>但这仍未摆脱婴童护肤行业的艰难处境。&nbsp;</p><p><strong>母婴市场正变得越来越难做</strong> 。</p><blockquote><p>《2023年中国跨境婴童功能护肤行业趋势报告》显示，预期中国婴童护肤市场2023年整体增速可达14%以上，但未来三年增速将降为个位数，保持在8%左右。&nbsp;</p></blockquote><p>这背后是新生儿减少以及行业竞争加剧的共同结果。&nbsp;</p><p>国家统计局发布的数据显示，从2017-2022年，中国全年出生人口连续6年下降。在此背景下，婴幼儿以及孕妇用品的市场也面临着缩水的前景。要想抬高婴童市场的天花板，只能发力细分赛道。&nbsp;</p><p>同时，各大公司还要面临业内的激烈竞争。&nbsp;</p><p>在国内，不仅有安唯伊、妙思乐等国际品牌争抢市场份额。贝泰尼、丸美等主打成人护肤的品牌，以及华润顺峰等药企也纷纷涌向婴童护肤赛道。2020年正式开设天猫旗舰店的薇诺娜宝贝，已成为天猫婴童护肤榜单的“常客”。&nbsp;</p><p>强有力的竞争对手让一些品牌的市场份额开始下滑。上美股份在2023年中期报告中提到，由于竞争激烈，旗下品牌红色小象的收入由2022年上半年的3.6亿元，降至2023年同期的1.89亿元，同比下降47.5%。&nbsp;</p><p>虽然目前各大品牌找到了发力细分赛道这个方向，但最终比拼的依然是产品力。相较于营销，国产品牌更需要在技术、成分上不断累积，以此在国内外品牌的夹击中站稳脚跟。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1AxNFnUqBpcZF9jp8J3psg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜观台”（ID:JINGGUANTAICN）</a>，作者：镜观台工作室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>