<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591407165176712</id>
            <title>最惨快消人：看不到希望也不敢离职，40岁的中层正被职场抛弃</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591407165176712</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591407165176712</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:47:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大区经理, 一线业务, 离职率, 中层管理者
<br>
<br>
总结: 当前快消行业的一线业务存在较高的离职率，但中层管理者却很少离职。这是因为一线业务的工作要求较高，但技能可以通过培训掌握。离职率背后反映了快消行业面临的困境，即业绩难以完成、工资低下。中层管理者之所以不离职，是因为外部需求较少。然而，40岁的中层管理者面临着升职困难的局面，他们曾经看到过希望，但现在却发现自己的位置不稳定。这是因为公司晋升空间有限，而上层领导者的年龄较大。40岁的中层管理者们面临着生不逢时的困境，他们没有50岁高层的大局观，也没有30岁后来者的冲劲和创新性。他们曾经相信自己有机会培养大局观和升职，但现实却让他们感到失望。这些40岁的管理者们是80后，他们步入快消行业的时候正值行业大发展，但他们的升职速度却比较慢。70后在领导岗位上占主导地位，而80后则很少能成为管理者。这导致了40岁的管理者们在升职时遇到了困难。他们曾经在产品的开发和市场操作中发挥了重要作用，但现在却发现自己的职位成为了尽头。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前些天，跟某公司的大区经理聊天，说到该大区过去一年、一线业务的离职率在50%左右。但从上到下的中层管理者却没有一个离职的。“大家都年过四十了，升，升不上去；跳也没有机会”，最后只能忍着、熬着。</p><h2><strong>“四十岁”尴尬</strong></h2><p>当下，快消公司的一个现状就是前线的业务更换频繁。当然，我们说50%的离职率算高吗？对比一下外卖骑手80%以上的离职率，也不算高。可一线的业务人员的工作要求或者技能却比骑手这类略高一些，但就越来越多货拉拉司机做配送这个情况来看，一线业务的技能在于我们所说的客情。</p><p>所以，通过三个月左右的培训，业务人员的基本技能还是可以掌握的。50%的离职率看着夸张，也不算完全不能接受——只是这个离职率背后，是在说现在快消行业遇到的困镜——业绩难完成，大家工资低，拿不到工资就只有离职。只是，在目前的宏观环境下，企业的中层管理者却是一动不动的。</p><p>是他们拿的工资高吗？不是。在很多企业变革的情况下，一线业务拿提成，管理者拿KPI，很多中层管理者的工资不一定比业务拿的高。尤其是很多企业把KPI的达成定为60%以下得0分，那中层管理者只能拿基本工资。不离职，只是单纯的因为外面的需求少。</p><p>互联网公司有35岁的年龄焦虑，快消公司其实35-40之间还可能去闯一闯，但当40岁这个门槛过了，基本没有人再去闯——不是不想闯，而是没机会闯了。令40岁中层管理者更难过的是，相较于40岁以下的人，他们是见过快消行业高速发展时期的。曾有个高层说过，自己在41岁的时候就做到了公司的总监，可下面的兄弟到了40岁这个年纪，基本上还只是个中层管理者，再好一点点是中高层。但离真正的高层，那是可望而不可及的。</p><p>相较于年轻人，40岁的中层管理者们有多少在自己25、26岁时想，自己40岁的时候一定要超过领导。可真到了40岁的时候才发现，不要说追赶领导曾经的位置，自己现在的位置可能都不稳。</p><p>当然，不是说后面的年轻人能上来顶位置，这样能升上来的还是少数，大部分年轻人在看不到希望的时候就离职了；真正的压力在于你觉得原来比你差的同事们，熬着时间年限也都升到跟你差不多的职位了。可公司往上升的位置是越来越少的，而上面的领导者大体在50-55岁的年纪，你想升上去，要熬到别人退休，就还有5-10年的时间。可就算熬过这5-10年时间，你是否还能升的上去，成了问题。</p><p>40岁中层管理者之所以悲催的原因就在于此，他是看到过希望的。他是看到过行业里40岁升总监、分公司经理的。他不是那些35岁以下的“年轻人”，没看到过、索性也就早早断了念想，早早换个公司或者行业。</p><p>而等当下“年轻人”熬到40岁的时候，发现当下50-55岁的高层们已经退休了，机会就来了。并且，他们比这批“40岁”管理者年轻，升职的机会更大，毕竟这些年的口号都是“年轻化”，现在是口号，到10年后可能就已是行业普及了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_b38a5f56dc20468a9658ff0ed81aa1e6@5091053_oswg33739oswg750oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，公司大发展的时候，他们因为年轻，要锻炼，升不上去；公司高层相对固定时，他们因为没位置而升不上去；当公司的高层退休的时候，他们又因为太老竞争不过“40岁”的……于是，他们成了当下中层管理者最难过的局面。</p><p>是因为当下40岁的管理者们没能力吗？</p><p>他们没有50岁高层的大局观，没有30岁后来者的冲劲、创新性？显然不是。当下多少40岁的管理者多少都是高层的左右手，基本上大部分高层管理者的工作，都是如今40岁中层者干的活。有个兄弟曾说过这样一句话：20多岁的时候，听到别人说，你帮领导做报告，做问题解决方案，厉害啊，早早就培养了大局观，将来前途不可限量……那时候我信，也会热血澎湃；可当我40岁，升到现在这个位置，公司的各种中层岗位都做过，依然要帮领导分析，帮领导做报告，你还说我有大局观，有未来，我不信。</p><p>每个40岁的中层管理者都信过两句话，一是培养大局观；二是未来这个位置你有机会。这两句话，让人觉得自己要等，要磨炼。当外面的诱惑来的时候，总觉得再熬一熬，可能职位能更进一步。何必拿一时的高薪换未来安稳的“高薪”。就这么一等、一炼，外面的机会越来越少，公司的晋升空间也越来越少，而自己却在变老。</p><h2><strong>生不逢时</strong></h2><p>我们说，当下快消行业40岁的管理者的尴尬局面，主要是因为生不逢时，次之是“没那么优秀”。</p><p>当年的40岁管理者大部分是80后，他们步入快消行业的时候，正是快消企业大发展的时机，他们步入行业的情况与当下的外卖骑手差不多，快消不需要太多技能，但工资还不错，需要大量人手；要么就是刚大学毕业，很多企业尤其是国内的企业并没有完善的管培生制度，让这一批大学毕业生们忙着铺货、给领导做报告，等等。</p><p>在这个大发展的局面下，领导岗位一般还是以70后为主，80后很少能做管理者。这样的结果就是70后、80后升职都比较快速，从业务到主任到城市经理到区域经理甚至到大区经理，这些速度80后们与70后的速度基本上一样。</p><p>只是，到了大区经理再往上升的位置，企业更多的是以70后们为主。高层管理者在彼时更多要求经验、论资排辈。我们看一下，如今大部分的畅销品都有个10几年20来年的历史，什么冰红茶、红烧牛肉面、红牛、阿萨姆奶茶，就连最近火起来的东方树叶上市也已经超过10年。</p><p>其时，这些产品的开发与市场操作者、大部分当时的年纪也在40岁左右。在这些产品畅销的过程中，这些40岁的管理者们，升到高位，甚至说是躺在功劳薄上吃“自己的过去”，那也是有资格的。我们看许多企业的品类销量最好的时间，很少有是在当下的。不说是王老吉、加多宝凉茶这样的单品历史销售高峰在2016年左右，其它多SKU企业盘点下自己产品销售的最高峰，在7年以前或者说是10年以前都是很常见的。那时，这些80后的管理者们，彼时也不过是34岁、35岁的区域经理、大区经理。正是看着前途光明，谁也没想到，34岁升的岗位就成了自己职位的尽头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_29e9af316ba94d26a3f320dc9f19cb8f@5091053_oswg87361oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当下40岁的管理者，是在高光时候没升到足够高的位置，而后就是后续快消品行业从增量时代转向存量时代，各类的竞争加剧，成本升高，虽然看着自己的职位没升高，其实还在享受着未增时代的各种“负利”。有多少人经历六年以上不涨工资的情况，要知道在快消企业高速发展那些年，不仅岗位多，每年还把基本薪资加个200-300的。但最近这几年时间里，大部分企业基本不涨薪资，不仅不涨，其实很多人拿到手里的工资，是比6、7年前还要低的，各种福利的变向削减，各种KPI任务加重。</p><p>尤其是近些年，公司的业绩压力大，一线业务离职率高，在各种数字化系统的分析要求下，说要中层管理者身先事卒，冲在一线，那是眼睁睁看着自己工资越来越少，活却越来越卷。</p><p>如果跟多数40岁的中层管理者接触，在快消品行业高速发展，渠道种类丰富的当下，其实他们对于一些新渠道、新事物、新操作等方面是更易接受、更有自己想法的，他们是能理解并能把握一些当下的消费流行势头的，他们对于社区团购、硬折扣、零食渠道、电商带货都有自己的看法，并不会单纯地认为这些新兴渠道是在抢自己的销售，而是更全面看待这些渠道对市场、对业绩的帮助。易接受新鲜事物，并能把新鲜事物做好。</p><p>相对于30岁或35岁的管理者，40岁管理者的大局观对于新消费公司来说更为宝贵和全面，且因为给到个高层岗位，让他们极度渴望再最后冲一下，干劲、稳定也是更好的。</p><p>只是，当下40岁中层管理者的机会太少，而家庭生活的压力越来越大，让他们越来越图个稳定；软肋多，也让他们能够忍着工资低，还要干下去。即便没希望，也只能熬下去，最后，与企业一起变老……</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1yqDdtEbT5ixQq-t3vdH9A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“食品内参”（ID:fbc180）</a>，作者：听涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591407561030281</id>
            <title>买不起的新能源车</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591407561030281</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591407561030281</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:47:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车市场, 高端车型, 汽车销量, 电动MPV
<br>
<br>
总结: 新能源汽车市场在2024年新年之际再次热闹起来。各大新能源车企相继发布了自己的最贵车型，开启了“高端局”，纷纷将目光投向了高端车市场。然而，销量数据显示，中低价车型仍然是各自车企的销量顶梁柱。虽然新能源车企在高端市场有所表现，但风险也不小。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新能源汽车市场在2024新年之际再次热闹起来。</p><p>新年第一天，小鹏最新MPV车型X9正式上市，指导售价为35.98万~41.98万元，成为小鹏汽车迄今为止最贵的车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_074faa41977e44b98062b9973010f662@000000_oswg207917oswg948oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无独有偶，在此前一周，蔚来、问界也相继发布自己的最贵车型，分别是预售80万元起的蔚来ET9和46.98万元起的问界M9；2023年12月31日，理想汽车公布MEGA内饰设计视频，并宣布理想MEGA将于2024年3月1日发布，预计售价60万元以内。</p><p>2023年12月28日，小米汽车技术发布会上，雷军用了整整3个小时解释：“SU7有点贵，但是有理由的贵。”而在早些时候，比亚迪、广汽昊铂都纷纷推出了自有品牌的“百万级豪车”。仿佛一夜之间，卷了许久的国内新能源车企们换了副模样“粉墨登场”，开启了“高端局”，纷纷将目光投向了高端车市场。</p><p>车友直呼，新能源车买不起了！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_d35e58c90b6c4a8a806879e67dfdecab@000000_oswg50831oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>车市高端化趋势明显</strong></h2><p>高端市场，从来都是传统豪华车企的领地。</p><p>小鹏汽车董事长何小鹏近日表示，从市场格局来看，在10万元以下市场以及20万~30万元市场，新能源汽车已经占据了较大的优势；在10万~20万元市场，虽然新能源汽车有着不错的成绩，但传统的燃油车依旧很强；在50万元以上市场，则仍是传统豪华品牌燃油车的天下。</p><p>当新能源车企已经卷到“高端局”，是中低端车型不“香”了吗？</p><p>从销售数据来看，并非如此。根据各大新能源车企公布的最新数据，2023年当之无愧的“新能源一哥”仍然是比亚迪，全年总销量为302.44万辆，可谓遥遥领先。在单一车型销量排行榜上，比亚迪占据一半，热销车型均以20万元以内的车型为主，如海鸥、秦PLUS、宋PLUS等。而其他车企的车型销量榜上，20万元以内的车型也仍都是各自的销量顶梁柱。</p><p>中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟预计，2023年新能源汽车全年销量（含出口）950万辆左右，同比增长约37%。但另一方面，<strong>从目前已公布数据的企业来看，仅有比亚迪、理想汽车、吉利汽车、东风岚图完成了2023年度销量目标。</strong></p><p>中低端市场格局稳固、销量饱和，这让车企们不得不将目光投向更诱人的高端车市场。</p><p>2024年1月1日，乘联会秘书长崔东树发文称，2024年的新能源车市场面临一定的需求群体结构压力。目前网约车市场的规模接近暂时饱和，处于洗牌优化前夜；单位用电动车市场的纯电动和插混车型需求逐步平缓增长；私人市场中限购城市的新能源占比下降，大城市金融IT“金领”等高端群体购买电动车占比下降，中小城市和县乡市场的销量占比提升较大。因此在当前市场规模发展到一定量级的背景下，新能源车市场总体增长的速度会有所放缓。</p><p>近几年来，15万元以上新能源车型的占比持续上升，尤其是30万元以上车型，占比已达14%，较去年上升3.2个百分点，乘用车新能源增长高端化发展趋势明显。<strong>根据乘联会零售数据，全国城市市场的价格段结构走势持续上行，高端车型销售提升明显，中低价车型销量减少。</strong></p><p>数据显示，国内40万元以上新车消费的新能源汽车销量占比，已经从2017年的1.2%提升至2023年的3.4%；在20万~30万元区间，这一数据则从8.5%跃升至17.5%。</p><p>理想汽车CEO李想曾提出，在新能源汽车取代传统燃油车的过程中，自主品牌将分三步走完取代合资与豪华品牌市场的路径。<strong>第一步是将二线合资品牌全部取代；第二步抢走一线合资品牌和二线豪华品牌的市场份额；第三步完成对一线豪华品牌市场的全面超越。</strong></p><p>随着混动、快充、智能化技术的发展，每一个细分市场似乎都可能藏着巨大的机会，还未被新能源车占据的高端市场顺理成章成为必争之地。</p><h2><strong>“蛋糕”不大风险不小</strong></h2><p>目前，新能源车企们在高端市场的表现如何？</p><p>《IT时报》记者注意到，最为“耀眼”的仍然是比亚迪。最新数据显示，9月20日上市，11月起正式交付的仰望U8在2023年12月的销量达到1593辆，环比增长290.4%。</p><p>另一组数据显示，2023年11月销量破千的百万级豪车，国内仅有8款，月销破2千的，仅有1款，奔驰S级、宝马7系以及路虎揽胜等，月销为1500辆左右。</p><p>但并非人人都是比亚迪，根据乘联会发布的11月销量数据， 同为百万豪车的广汽埃安HyperSSR超跑11月销量为1辆，截至11月本年累计销量就这1辆。</p><p>小鹏汽车方面称，仅发布会期间，小鹏X9大定已突破5000辆，此前预售订单突破3万辆。“（我们对）小鹏（X9）没有销量目标，在内部会有产能的规划。我的期望很高，希望它能跳出MPV这个品类。”何小鹏在接受媒体采访时表示，期望X9能做到中国纯电MPV的NO.1。据《每日经济新闻》报道，目前国内纯电MPV销量首位的极氪009月销规模在2000辆左右。有限的市场份额能起到多大的拉动作用，目前还是一个问号。</p><p>对于蔚来ET9的销量，蔚来CEO李斌近日接受采访时表示，远远高于官方预期。但《IT时报》记者注意到，根据销量数据，蔚来目前在售的8款车型中，只有ES6可以做到单车月销量5000台以上，且ES6在上市后仅在7月份凭借一轮降价，销量短暂破万。售价较高的ET7、ES7和EC7的月销量始终只有3位数。</p><p>高端车型销量没有达到预期的背后，意味着开发成本的“沉没”。财报数据显示，蔚来2023年前三季度亏损达153亿元，超2022年总和；按此前规划，蔚来要在2023年实现盈亏平衡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3b2e5bda421649ea9828d1ee05ad3fdf@000000_oswg50946oswg568oswg185_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蔚来2023年第三季度财报</p><p>一边是动辄几百亿元的亏损，一边是冲击高端市场的“背水一战”。沃达福数字汽车国际合作研究中心主任张翔告诉《IT时报》记者，对于车企而言，冲击高端品牌是一项充满风险的举措，因为投入大量资金并不能保证成功，甚至还会加剧亏损，让车企的财务状况更为堪忧，“车企或许将此视为背水一战，这样的决策可能是出于宣传和公关的考虑。”</p><p>张翔认为，当前车企间的竞争十分激烈，冲击高端品牌也是出于保持技术领先地位的需求。如果不持续冲击高端市场，车企可能会被认为技术水平较差，进而失去市场竞争力。</p><p>李斌曾表示，2024年、2025年将会迎来高端纯电市场的爆发，高端市场是必须攻克的细分市场，否则利润、品牌的天花板都会受限。因此，蔚来必须坚决进入“行政旗舰”车型的市场。</p><h2><strong>2024年新能源车会越卖越贵吗？</strong></h2><p>无论车企拥抱高端的战略胜算几何，对于消费者来说，最关心的话题仍是，2024年新能源车到底会不会越卖越贵？</p><p>张翔分析，50万元以上的车型受众较小，购买这类车型的消费者更关心品牌价值，而非产品的性价比或智能化程度，而目前国内新势力车企在品牌价值方面与国际豪华品牌相比还有较大差距。</p><p>为了树立品牌形象，新势力车企不得不冲击高端品牌和超级豪华车市场，即使这种冲击在实际销售中可能效果有限，销量可能不高，但其宣传效果仍然会对新势力车企的品牌提升有所帮助。</p><p>中国汽车流通协会新能源汽车分会秘书长章弘指出，近年来，消费者更倾向于观望，中低端车型在价格战的大环境下更受市场欢迎。然而，企业销售中低端车型却面临“赔本赚吆喝”的困境，难以盈利。因此，新车定价逐渐提高。</p><p><strong>业内人士普遍认为，2024年价格战仍将是新能源车企“洗牌”的主要手段。</strong>新年伊始，已有包括特斯拉、一汽丰田、哪吒汽车、吉利帝豪、领克在内的多个汽车品牌开启新一轮的价格调整。特斯拉率先推出“金融低息”与“保险补贴”福利，引领促销潮。同时，碳酸锂价格下降、电池价格回落、油转电趋势延续，都为新能源车企提供了更多促销空间。</p><p><strong>业内人士预测，到2030年，中国车企数量将从现在的100多家精简到20家左右，并提高其规模和经济效益，与国际市场接轨。</strong>在洗牌的过程中，价格战将成为车企竞争的基本手段。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651584921&amp;idx=1&amp;sn=9c9be21d465bacf41b4b9b80cfbfb4da&amp;chksm=bc56a9ed3c8490847f4533721605a1625e304f6e1f6322ced09196c944ae6f48cacdde7ef1a3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：贾天荣，编辑：王昕 孙妍<strong>，</strong>36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591413448440454</id>
            <title>国货彩妆大佬，IPO终止了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591413448440454</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591413448440454</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:46:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 毛戈平, A股上市, 彩妆品牌, 毛利率
<br>
<br>
总结: 经过多年积极筹备，毛戈平化妆品股份有限公司再一次面临A股上市的挫败。毛戈平是一位知名化妆师，创立了自己的彩妆品牌。公司的营收不断增长，毛利率高于国际大牌。然而，由于多种原因，包括大股东的问题和研发投入不足，公司的上市计划一再受阻。这也反映了美妆企业在A股上市方面的困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>经过多年积极筹备，毛戈平再一次面临A股上市的挫败。</strong></p></blockquote><p>“毛老师，我可以把头寄给你吗?”</p><p>一句网友简单地调侃，足以见毛戈平在美妆界的影响力，几乎没有女生不知道毛戈平。</p><p>早在二十多年前，毛戈平就凭借给影视剧里的明星化妆走红，还被称为刘晓庆的“御用化妆师”；而后，他创立了与自己同名的“毛戈平化妆品股份有限公司”，并在2022年，创造了高达16.8亿元的营收。</p><p>从化妆师毛戈平，到美妆品牌毛戈平，“毛戈平”三个字早已成为美妆界的一个IP符号。然而，可以频繁创造“美”的奇迹的毛戈平，但却没能创造IPO的奇迹。</p><p>日前，据上交所官网显示，毛戈平化妆品股份有限公司主板IPO终止。</p><p>上交所表示，因毛戈平撤回发行上市申请，根据《上海证券交易所股票发行上市审核规则》第六十三条的有关规定，终止其发行上市审核。</p><p>经过多年积极筹备，毛戈平再一次面临A股上市的挫败。</p><h2><strong>一年卖了16.8亿，毛利率超国际大牌</strong></h2><p>上个世纪60年代，毛戈平出生于浙江温州，他早年从一名越剧演员转行成为了化妆师，后来，真正让毛戈平名声大噪的，是1995年的一部电视剧《武则天》。</p><p>在这部剧中，演员刘晓庆需要从16岁少女演到80岁老人，这极其考验化妆师的技术，毛戈平根据角色的年龄选择不同的妆容，凭借一双妙手给刘晓庆打造出各种经典造型，包揽了武则天少年、中年、老年纵贯一生的妆容。</p><p>某种程度上，毛戈平与《武则天》属于彼此成就。</p><p>2000年，已经在美妆界颇具知名度的毛戈平，创立了以自己名字命名的毛戈平“MGPIN”化妆品牌，在中国美妆产业的蓝海，掀起一片涟漪。</p><p>个人IP的走红带动了毛戈平品牌的知名度。2010年，普华资本、九鼎投资等共同完成了对毛戈平投资。资本的青睐下，毛戈平公司试图向资本市场进一步冲击，早在2016年底，就提交了招股说明书，并在后续进行了几次数据更新。</p><p>招股书显示，毛戈平主要从事“MAOGEPING”与“至爱终生”两大品牌彩妆、护肤系列产品的研发、生产、销售及化妆技能培训业务。</p><p>其中，“MAOGEPING”品牌是公司的核心品牌，目前以中高端百货专柜直营模式和电商销售为主，“至爱终生”品牌以经销模式为主，定位于二、三线城市的女性消费者，致力于提升公司产品的覆盖群体及销售区域。</p><p>财务方面，2020年度、2021年度、2022年度，毛戈平实现营业收入约为8.82亿元、14.31亿元、16.82亿元人民币；同期，净利润约为1.98亿元、3.27亿元、3.49亿元人民币。</p><p>同期，公司的综合毛利率为81.20%、80.54%和81.17%，高于欧莱雅、资生堂等一众国际巨头，以及珀莱雅、贝泰妮等知名国货品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_39284b93ded346c5ac7be9c4228cd611@5091053_oswg97762oswg662oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书</p><p>针对毛利率较高的情况，证监会发审委就“公司在研发能力、品牌知名度不如一线品牌的情况下，毛利率高于一线品牌的原因及合理性”等进行了问询。</p><p>对此，“毛戈平”则解释称，主要与品牌定位、销售模式、产品种类的差异有关，“欧莱雅、资生堂旗下大众品牌销售收入的占比明显高于公司，而大众品牌的产品定价较低，拉低了其整体毛利率水平”。</p><h2><strong>七年上市未果，受其大股东“暴雷”影响</strong></h2><p>作为曾经的“高端国货种子选手”，毛戈平交出了一份亮眼的财务数据，但其上市之路依然阻碍重重。</p><p>在2016年底递交招股书之后，毛戈平的上市计划就被搁浅。再映入媒体眼帘，已是5年后。</p><p>2021年10月，毛戈平首发上市申请获得通过，此后又是没有结果的漫长等待。</p><p>2023年3月，毛戈平更新了招股说明书，拟募资11.21亿元，并披露了近几年的业绩状况。几经坎坷，如今随着毛戈平沪市主板IPO终止，公司的募资愿景也宣布破灭。</p><p>业界认为，此前毛戈平上市之路的阻滞，或许受其大股东九鼎系的“暴雷”影响。</p><p>天眼查App显示，毛戈平化妆品股份有限公司曾于2010年和2015年完成两轮融资，融资金额合计6450万元，其中均有九鼎投资的身影。</p><p>2018年，九鼎集团发布公告称，因涉嫌违反证券法律法规遭证监会立案调查。2021年，九鼎集团时任董事长吴刚因其相关行为涉嫌违反基金相关法律法规，被证监会立案调查。</p><p>2023年，九鼎投资公告称，中国证监会对公司实际控制人吴刚出具《行政处罚决定书》和《市场禁入决定书》，对吴刚处以100万元罚款并采取5年市场禁入措施。</p><p>自2021年以来，至少有包括毛戈平在内的5家九鼎系持股企业的IPO进程受阻。</p><p>上市路上，除了受投资方牵连，毛戈平公司过低的研发投入，也成为其短板之一。</p><p>报告期内，毛戈平研发费用分别为1067.04万元、1370.3万元和1456.2万元，研发费用率分别为1.21％、0.96％和0.87％，低于行业每年超2.3％的平均值。</p><p>相较之下，毛戈平销售费用占营业收入的比例依次为42.09%、42.07%和46.74%，公司成本结构呈现出重营销轻研发的态势。</p><p>此外，还有一个不能回避的问题，是公司的发展与个人IP的平衡。毛戈平这个品牌从热度到销量，与毛戈平本人的热度紧密相连，但硬币反面，是公司产品对毛戈平本人的严重依赖。</p><p>从短期来看，凭借强大的流量优势和粉丝黏性，毛戈平站上爆火的风口，实现国产彩妆老牌的转身；但是从长远来看，当消费者把产品和个人IP挂钩时，是件极度危险的事。去除毛戈平个人IP光环之外，这家美妆品牌还剩下什么，是更值得思考的问题。</p><h2><strong>美妆企业“上市难”</strong></h2><p>在刚刚过去的2023年，包括毛戈平、法兰林卡母公司环亚、原料公司湃肽生物、美妆代运营企业拉拉米等，都终止了IPO。</p><p>去年7月，美妆代运营合作方拉拉米撤回了上市申请。</p><p>拉拉米是面向境外优质化妆品品牌的电商综合服务商，致力于通过全方位的品牌孵化服务助力品牌方提升品牌知名度并拓展中国市场。公司在2022年7月5日预披露了上市招股书，2023年3月2日正式递交上市申报稿，原本拟在深交所主板上市。</p><p>去年11月，广州环亚化妆品科技股份有限公司（以下简称“环亚科技”）申请撤回发行上市申请文件。2023年初，环亚科技收到上市问询，问询围绕经营模式、公司信息、财务指标等多个维度；8月，环亚科技进行回复，并在后续几次更新招股书。</p><p>去年12月，多肽化妆品原料的湃肽生物撤回IPO，深交所决定终止对其首次公开发行股票并在创业板上市的审核。</p><p>湃肽生物成立于2015年，主要从事多肽产品的研发、生产、销售及相关服务。此前IPO，湃肽生物原计划募资12.45亿元。</p><p>总的来看，美妆企业的研发和创新能力不足，盈利模式单一或是致其上市难的原因。此外，相关政策的收紧也是美妆企业上市难的一大因素。</p><p>2023年8月27日，证监会发布统筹一、二级市场平衡的相关监管安排，强调“根据近期市场情况，阶段性收紧IPO节奏，促进投融资两端的动态平衡”。</p><p>市场人士普遍认为，2024年IPO收紧政策大概率将延续，加之监管部门对上市公司质量要求提升，预计IPO数量和融资规模将下降。</p><p>这是一个大浪淘沙的过程。当下，美妆行业的淘汰赛已经开始，在行业持续分化之中，行业头部效应“肉眼可见”，市场正加速向优质品牌靠拢，要想成功上市，美妆企业需建立更深的核心技术壁垒。</p><p>（封图来源：毛戈平官网截图）</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mHWzIMRAH2Ak1iZKRBwoCA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591242390895495</id>
            <title>今年上海新晋 7 家独角兽，其中一家的估值已经超过百亿美元了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591242390895495</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591242390895495</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:44:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海, 独角兽企业, 估值, 浦东新区
<br>
<br>
总结: 2023年，上海成为新晋独角兽企业数量最多、估值最高的地区，共诞生了7家独角兽企业，总估值超过219.48亿美元。其中，浦东新区是孵化独角兽最多的区域，可能是因为得到了政策扶持并注重战略性新兴产业的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023 年上海新诞生 7 家独角兽企业，总估值超过 219.48 亿美元，是 2023 年新晋独角兽估值总额最高的地区。</p><p>根据 IT 桔子「独角兽俱乐部」数据，2023 年上海新经济新晋独角兽企业涉及医药研发、机器人、新能源、大模型、汽车智能化、集成电路、消费等领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6a14defc50a241ce9e4428b1f851e302@000000_oswg146245oswg679oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就地区分布来看，浦东新区孵化独角兽最多，共 3 家。松江区、嘉定区、长宁区、闵行区各孵化 1 家独角兽企业。总体来看，上海各区划孵化独角兽企业数量较为平均。浦东新区略多可能是因为浦东新区作为国家级新区，一直受到上海市和国家层面的政策扶持，同时浦东新区在发展中一直注重战略性新兴产业，如农业、医疗健康、智能制造等，为初创企业提供了良好的发展环境。</p><p>就估值金额（均为测算）来看，中粮福临门估值最高，超过百亿美元，当前估值达 145.64 亿美元，是 2023 年新晋独角兽中估值最高的企业。其他 5 家独角兽企业估值在 10—15 亿美元之间，分别是智元机器人、纬景储能、Minimax 名之梦、臻驱科技、星思半导体。生工生物估值超过 15 亿美元，为 15.38 亿美元。</p><p>具体来看：</p><p><strong>先进制造行业</strong>，涉及机器人、新能源、集成电路三个细分领域。</p><p><strong>智元机器人</strong>是一家人形机器人研发商，主要将 AI 和机器人深度融合，研发和生产通用人形机器人和具身智能等系列产品，致力于为行业用户提供相关的机器人产品及服务，由华为天才少年稚晖君创立，成立于 2023 年 2 月份，至今已完成 4 轮融资。成立之初获得奇绩创坛、高瓴创投近亿元人民币天使轮融资；5 月份获得百度风投、经纬创投、鼎晖投资、高榕资本、临港城投的数十亿人民币 A 轮融资，投后估值 80 亿人民币，晋升独角兽行列；8 月份获得比亚迪、沃赋创投、蓝驰创投数亿人民币的 A+轮融资，12 月份获得蓝驰创投、中科创星、鼎晖投资、长飞基金、C 资本、高瓴创投、立景创新、三花控股集团、基石资本、临港新片区基金和银杏谷资本的 6 亿元 A+轮融资。</p><p><strong>纬景储能</strong>是一家储能电池智能制造公司，长期致力于新型储能技术的研发和储能电池的智能制造，主要从事锌铁液流电池的持续技术创新，以及多个吉瓦级产能「超 G 工厂」的建设和投产。2022 年纬景储能完成 A 轮融资，投资方包括高榕资本、松禾资本、大数长青、真格基金等，2023 年 3 月宣布完成由国投高新、珠海大横琴集团联合领投、松禾资本投资的超 6 亿元 A 轮投资，本次所有募集资金将聚焦于纬景储能多个吉瓦级产能「超 G 工厂」的建设，提升纬景锌铁液流电池的产能，降低储能电池的成本。投后估值 80 亿元，晋升独角兽行列。</p><p><strong>思星半导体</strong>是一家专注于「5G 万物互联连接芯片」的高科技企业。2020 年获得高瓴创投的 1 亿元天使轮融资；2021 年 2 月获得鼎晖投资领投，其他投资方包括现有股东高瓴创投、复星锐正资本、复星创富、GGV 纪源资本、金浦投资、国开装备基金、嘉御基金、松禾资本、沃赋资本；2022 年 2 月获得经纬创投、沃赋资本领投，BAI 资本、华登国际、华金投资、衡庐资产、亨通光电、海延信安跟投，老股东鼎晖 VGC（鼎晖创新与成长基金）、纪源资本、松禾资本持续加持的 1 亿美元 A 轮投资；2023 年 9 月获得中电基金的战略投资，晋升独角兽行列。</p><p><strong>企业服务行业</strong>，<strong>Minimax 名之梦</strong>是由原商汤副总裁闫俊杰和杨斌联合创始的一家新一代人工智能公司，以大模型作为主要的研发方向，形成了文本到视觉（text to visual）、文本到语音（text to audio）、文本到文本（text to text）三大模态的基础模型架构。首款基于大模型技术的自研产品 Glow 于 2021 年 11 月上线，主打情感陪伴类 A 社交，有自由聊天和剧情任务多种模式。</p><p>2022 年 3 月该公司获得由明势资本领投，米哈游的千万元天使轮投资，2023 年 1 月获得由高瓴创投、米哈游、明势资本、云启资本投资的数千万美元 A 轮投资，6 月获得腾讯战略投资 2.5 亿美元，投后估值达 12 亿美元，晋升为独角兽。</p><p><strong>汽车交通行业</strong>，<strong>臻驱科技</strong>是一家致力于提供国产功率半导体及新能源汽车驱动解决方案的高科技公司，成立于 2017 年 5 月，主要研发、生产和销售新能源汽车动力总成和高性能国产功率半导体模块。目前，臻驱科技产品线覆盖从功率半导体模块、电机控制器到动力总成的新能源汽车全产业链产品，并稳定出货德国和中国。</p><p>除了汽车领域，臻驱科技的产品还可同时应用至风光储能等清洁能源装备领域。成立至今获得 11 轮投资，2023 年获得 3 次投资，7 月获得晶凯资本、中金资本、锐合资本、君铜资本、宁波继联私募基金、平湖经开的战略投资；8 月获得沃尔沃汽车科技基金的战略投资；10 月获得由君联资本和元禾辰坤联合领投，C 资本、新尚资本、华泰宝利投资、敦成投资、九颂繁星、奥飞娱乐创始人兼总裁蔡晓东等多家头部投资机构的 6 亿元 D 轮投资。</p><p><strong>医疗健康行业</strong>，<strong>生工生物</strong>致力于为生命科学研究领域提供产品及服务，并为医药诊断等工业客户提供引物探针、试剂及耗材等上游原料。它是生命科学行业中具有全面覆盖的知名供应商之一，且为全球大型的 DNA 合成定制产品生产商之一。</p><p>自 2003 年成立至今为止，生工生物仅进行过两次融资。第一次是 2010 年完成启明创投的 600 万美元 A 轮融资，第二次是 2023 年 4 月获得由德福资本、CPE 源峰、景林投资、华盖资本管理的首都大健康基金、国开科创和华胜资本的战略投资，投资金额为 20 亿人民币，这次的融资将主要用于加速生工生物的高质量发展，继续加大人才引进和研发投入，进一步丰富生命科学领域的产品和服务品类，助力全球数万名客户和近百万终端生命科学研发工作者的基础研究和产品转化。据测算其投后估值 100 亿，晋升为独角兽行列。</p><p><strong>农业行业</strong>，<strong>中粮福临门</strong>是中粮集团旗下的粮油旗舰品牌，是一家谷物调和油类产品提供商，主要从事食品生产、食品加工及品牌销售业务和全球农粮供应链业务。公司于 2 月份获得 210 亿元战略投资，投资方包括社保基金会、中远海控、中国诚通国调基金、中国人寿资管、中国政企基金、中投公司、厚朴投资、淡马锡、亚赋资本等，投后估值 946.64 亿元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649607412&amp;idx=1&amp;sn=084a797ae45cc9ace0135ffd6d5da46e&amp;chksm=bf9ad83bcfd7a6904c70ed0c9dfdf5392f9afb04d6d32cdbe79ce9ed031f9bd01fb65c54b35b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：霍英贤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591367743421063</id>
            <title>“血王”炒股巨亏，被海尔125亿收了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591367743421063</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591367743421063</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:41:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海莱士, 海尔集团, 血液制品, 控制权
<br>
<br>
总结: 上海莱士是一家在血液制品行业处于龙头地位的上市公司，其主要产品包括人血白蛋白和静注人免疫球蛋白。由于公司频繁进行资本运作和炒股导致巨亏，控股股东陷入债务泥潭。海尔集团以125亿元收购上海莱士的控制权，意味着结束了上海莱士长期无实控人的局面。这次收购是海尔在大健康领域的最大一笔投资，也是其医疗产业板块的延伸和补充。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>有“中国血王”之称的上海莱士，被海尔集团拟以125亿元拿下控制权。这一消息在家电和血液制品行业一石激起千层浪。</p><p>2023年12月29日，上海莱士公告称，海尔集团或其指定关联方拟以125亿元收购公司股东 Grifols,S.A.（简称“基立福”）所持有的公司20%股份并合计获得26.58%的表决权。</p><p>交易预计将于2024年上半年完成，待完成董事会改组后，海尔集团将成为上海莱士实际控制人。</p><p>就交易金额看，这是2019年以来，海尔集团在大健康领域对外宣布的最大一笔投资。此交易规模放在海尔集团整个收并购交易中也能排到前三。</p><p>那么，这家让海尔罕见斥百亿收入囊中的“血王”到底是何来头？</p><p>作为上市公司，上海莱士在业界有着极高关注度。这是因为<strong>公司的主要产品是人血白蛋白、静注人免疫球蛋白等，均是疫情中炙手可热甚至被抢购的“明星”产品。</strong>而在国内上市血制品公司中，上海莱士处于龙头地位，市值高峰时曾达1200亿元。2023年前三季度的归母净利润达17.88亿元，被称为中国血液制品行业的“血王”。</p><p>一家盈利良好的龙头企业，为何会被转让？</p><p>据了解，2008年8月上海莱士上市时，公司控股股东为科瑞天诚及莱士中国。科瑞天诚的实控人是资本大佬郑跃文，在他的运作下，上海莱士成功上市。但又因上海莱士频频资本运作、“热衷炒股”导致公司巨亏，而受到外界诟病。</p><p><strong>2018年，因重仓的万丰奥威和兴源环境大跌，炒股出现近20亿元的亏损，导致业绩巨亏超过15亿元，</strong>系2008年上市以来首亏。此外，上海莱士公布的一项400亿元重组方案，直接带崩了上海莱士股价，自2018年2月~2018年12月7日上海莱士停盘。</p><p>郑跃文本想借400亿元重组方案退出，但复盘后的上海莱士直接来了10个跌停，市值迅速蒸发600亿元，郑跃文质押的股权爆仓了。</p><p>尽管上海莱士之后宣布“金盆洗手”，但公司控股股东陷入债务泥潭，导致市值从千亿高台跌至如今的500多亿元。2021年8月23日之后，公司处于长期无控股股东、无实控人状态。</p><p>海尔的入主，意味着将结束上海莱士长期无实控人状态的局面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_afd98b5280d24d63b7684688cb3a6462@000000_oswg92955oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>听闻此次收购，细胞治疗产业天使投资人李一佳惊讶于海尔“布局出手的速度之快”，他在业务上曾与海尔有交集。而外界对于最终的“接盘方”是海尔，也略感惊讶。这是因为，<strong>早在2023年7月就有消息称，华润集团正考虑从基立福手中收购上海莱士的少数股权。</strong>部分人也认为，在我国对血液制品行业加强监管的情况下，华润或其他国企入主的可能性更大。</p><p>但最终花落海尔，也不难理解。家电行业观察家梁振鹏表示，海尔、美的等家电企业都在多元化，收购是重要方式。而海尔是做制冷设备起家，在面向B端的冷链物流业务上做得不错，而血液制品属于冷链物流业务的上游产业，此次收购是海尔医疗产业板块的一种延伸和补充。</p><p>海尔集团则回复《中国企业家》称，血液制品产业链包括从成分采集、存储、制备、诊断、临床应用等各个环节，盈康一生此前在血浆血液成分采集、存储、制备、冷链运输及临床应用等领域已形成产业生态。此次战略合作的达成将在制备、诊断等环节加深布局。</p><h2><strong>01 “血王”炒股往事</strong></h2><p>在我国，血浆供应长期偏紧，<strong>2001年起，国家也已不再审批新的血液制品企业，</strong>至2021年底，国内正常生产血液制品的企业共有28家。这让手握稀缺牌照的上海莱士，一度有“血茅”之称。</p><p>作为行业曾经的绝对龙头，上海莱士的跃升之路，除了与行业所处的特殊性相关，还与一系列资本运作密不可分。</p><p>1988年，美国莱士联手上海市血液中心的下属公司，合资成立了上海莱士，双方各持股50%，这是国内第一家中外合资的血液制品生产企业。</p><p>最初，上海莱士的发展并不显眼，直到2004年，颇具传奇色彩的资本大佬郑跃文入主上海莱士。</p><p>1987年，还在国家地震局财务处工作的郑跃文辞职下海，并于1992年同任晓剑、彭中天等7人成立了科瑞集团。多年以后，他曾这样总结自己的人生际遇——“改革开放40年，我的每一步都赶上了最好的年代和时间节点。”</p><p>据了解，郑跃文通过科瑞集团涉足制造、地产、资源、金融等多个领域。上海莱士也往往被视为郑跃文在资本市场的“代表作”。</p><p>2004年，进入上海莱士后，郑跃文很快开始推动上海莱士的上市进程，2008年上海莱士挂牌中小板。上市之初，<strong>上海莱士的控股股东为其创始人美籍越南人黄凯控制的莱士中国，以及郑跃文旗下企业科瑞天诚，两家企业分别持有上海莱士37.5%的股份，是A股罕见的两大控股股东共同控制的上市公司。</strong></p><p>登陆中小板后的最初5年，上海莱士表现平平。直到2013年开始，公司分别收购同路生物、邦和药业、浙江海康等企业，浆站数量从2013年的12家增加至2016年的35家。通过这一系列的收购让上海莱士一跃成为中国血液制品龙头企业。到了2023年12月底，<strong>上海莱士在全国共有单采血浆站达44家，而2022年我国单采血浆站数量不足300家。</strong></p><p>2013年到2015年间，上海莱士的营收从4.96亿元增长至20.13亿元；净利润则从1.4亿元增长至14亿元，3年翻了10倍。公司市值也从2012年底的不足70亿元，涨至2015年5月的高峰1200亿元。同年，郑跃文以430亿元的财富坐上《2015胡润医药富豪榜》医药首富位置。</p><p>但2015年之后，公司更受关注的是“热衷炒股”。在股市上，公司也曾赚过钱。2015年~2016年，上海莱士净利润分别为14.42亿元、16.13亿元，其中投资股票收益分别高达8.75亿元、8.29亿元。</p><p>最终2018年，因重仓的万丰奥威和兴源环境大跌，炒股出现近20亿元的亏损。在回复深交所2018年年报问询函时，上海莱士宣布“金盆洗手”，将不再进行证券投资，回归主业。</p><p>但此时资金游戏的恶果已经出现。从2018年下半年开始，科瑞天诚和莱士中国的质押融资出现到期不能按期偿还或跌破平仓线的现象，部分债权人采取了司法冻结、向法院申请强制执行方式处置质押股份等措施，科瑞天诚、莱士中国所持有的上海莱士股份出现被动减持。</p><p>在2022年，<strong>科瑞天诚一年内减持了5.45亿股，在上海莱士的股份只剩下1.64亿股，占总股数2.44%，其中所剩股份几乎处于质押或冻结状态。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c9ff6a7b41794fff8d05b8f48fb55749@000000_oswg88298oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而截至2022年12月31日，莱士中国持有上海莱士的股本比例为5.39%。但莱士中国已于2022年6月1日根据香港特别行政区法院命令被清盘，由香港破产管理署委任临时清盘人，清盘程序尚未结束。</p><p><strong>由于二者合计持有的公司股份比例低于基立福，基立福便顺势成了第一大股东。</strong></p><p>而在2020年基立福入股上海莱士之际，或为避免引起控股权之争，基立福在2019年11月承诺3年内不谋求上海莱士的控制权，因此很长一段时间内，上海莱士处于无控股股东、无实控人的状态。</p><p>海尔的出现有望改变这一局面。</p><h2><strong>02 基立福为何要转让</strong></h2><p>事实上，在3年期限到来后，基立福似乎有意愿成为上海莱士的实控人。</p><p>2023年4月27日，上海莱士发布董事会换届公告称，其第一大股东基立福将提名5名非独立董事候选人。上海莱士表示，若基立福提名的5名非独立董事候选人顺利当选，上海莱士无控股股东、无实际控制人的状态可能发生变更。</p><p>但2023年6月15日，上海莱士又公告称，基立福正在筹划涉及公司股权变动的重大事项。也是从当时开始，市场不断传出谁将接盘上海莱士的传闻。</p><p>尽管上海莱士在前些年深陷泥潭，但由于血制品行业的特殊性，监管严格，新设单采血浆站门槛高，加之此前通过并购获得的浆站数量，上海莱士在业内依旧占据重要位置。</p><p>这从财报数据可以窥见。2022年，上海莱士营业收入65.67亿元，同比增长53.16%；实现归属于上市公司股东净利润18.80亿元，同比增长45.24%。<strong>2023年前三季度，公司营业总收入59.35亿元，同比上升19.87%，归母净利润17.88亿元，</strong>同比上升11.46%。</p><p>对于基立福为何会转让这样一家盈利良好的企业股权，外界分析或许与其自身经营承压相关，基立福2021年~2023年净利润相比此前有明显下降，在2023年2月，基立福已启动一项降本增效的变革措施。</p><p>此外，上海莱士在一系列收购后也被指存在风险。东吴证券研报指出，上海莱士控股合并郑州莱士、同路生物以及浙江海康后，在上市公司合并资产负债表中形成一定金额的商誉，根据《企业会计准则》等规定，商誉不作摊销处理，但需在每年年度终了进行减值测试。如果郑州莱士、同路生物以及浙江海康未来经营状况出现重大不利变化，则可能存在商誉减值的风险，从而对公司当期损益造成不利影响。</p><p>截至2023年9月底，上海莱士账面商誉高达47.03亿元，加之联营企业GDS隐含商誉约为94.84亿元，合计达141.87亿元。</p><p>还需注意的是，上海莱士收入增速较快，主要系进口白蛋白业务拉动。2022年公司自产人血白蛋白、静注人免疫球蛋白、凝血因子类及其他血制品、进口代理人血白蛋白分别占血制品收入的比例为22.9%、20.2%、14.9%、42%。</p><p>其中，业绩依赖销售代理基立福白蛋白。2021年1月，上海莱士与基立福国际签订《独家代理协议》，后者指定上海莱士及其子公司为独家经销商，并授权其代理销售基立福国际的人血白蛋白、阿白素和血浆蛋白等产品。2022年，上海莱士靠代理销售基立福白蛋白产品发生的交易金额为21.16亿元，占全年营收的32%。</p><p>但上海莱士在公告中也提到，<strong>虽然本次交易后基立福将不再为上海莱士第一大股东，但基立福与上海莱士约定了长期战略合作协议。</strong></p><p>交易完成后，基立福将继续持有上海莱士6.58%的股份，并保留董事会席位。同时，基立福与上海莱士也达成长期战略合作协议：基立福与上海莱士所签白蛋白独家代理协议的期限将延长十年，并在此基础上获得续展十年的权利。</p><p>据了解，目前海尔集团旗下有四家上市公司，包括承载海尔主体业务的海尔智家，大健康板块的盈康生命和海尔生物，以及内部孵化的电竞装备企业雷神科技。如果交易成功，上海莱士将成为其旗下的第五家上市公司。</p><p>对于海尔集团后续对上海莱士的规划，海尔回应《中国企业家》称，将支持上海莱士继续加大研发投入。同时表示，海尔在收购方面经验丰富，交易完成后，将运用物联网场景解决方案来优化供应链管理。李一佳也表示，海尔集团内部基于共享平台和驱动平台打造的生态圈，有利于进行创业尝试，物联网平台和人单合一的管理理念将能大幅提升效率。</p><p>近年来，海尔集团加速布局大健康产业赛道。据了解，旗下两家上市公司盈康生命聚焦医疗器械及提供医疗服务，海尔生物则主营生物医疗低温存储设备的研发、生产和销售，涵盖智慧实验室、智慧用血等多个场景。</p><p>在海尔集团董事局副主席、执行副总裁谭丽霞看来，此次战略合作的达成，“进一步完善了盈康一生的血液产业链布局，是我们深入医疗健康核心领域的关键进程”。</p><p>参考资料：</p><p>《血制品龙头，上海莱士：浆量规模国内领先，乘复苏春风，焕发新生》，西南证券</p><p>《430亿首富坠落！负债120亿，血液龙头无人接手，曾称：债债可还》，市界</p><p>《“中国血王”上海莱士控制权拟易主：新玩家入局加速血液制品行业整合》，21世纪经济报道</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650606929&amp;idx=1&amp;sn=4d757482836a37466490dd767e7bed2b&amp;chksm=7d4a2034f2ef004e3db7fc4ffcda776acc610fedaa15f415b776a85fee346dde523cb2f7ea32&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：谭丽平，编辑：米娜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591344552147845</id>
            <title>一级市场Top科技公司2023：字节跳动估值暂居第一，OpenAI收入增速最快</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591344552147845</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591344552147845</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:41:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 二级市场, 一级市场, 字节跳动, SpaceX
<br>
<br>
总结: 2023年以来，全球科技巨头在二级市场表现强劲，市值上升，收入增长。一级市场头部科技公司的估值变化更为多样化。字节跳动是全球估值最高的一级市场公司，尽管估值有所下降，但收入仍保持增长，有望超过腾讯。SpaceX是一家太空和互联网公司，估值攀升至1800亿美元，发射次数和市值均取得重大成就。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年以来，二级市场全球科技巨头总体表现为市值显著上升、收入等业绩表现保持增长。与之相较的是一级市场头部科技公司，该年度以来Top12公司估值变化更为多样化。</p><p>其中4家公司包括估值最高的字节跳动，以及SHEIN、Stripe、小红书等公司最新交易价格相较去年有所下降。值得一提的是，尽管字节跳动公司交易价格相较有所下降，但其仍是近年连续估值最高的一级市场公司。伴随该公司较快的收入增速，其2023年收入体量有望超过国内市值最高的二级市场科技公司腾讯。</p><p>其中4家公司包括SpaceX、Databricks、Canva、OpenAI在2023年新一轮融资或交易价格中表现为有所上升。尤其是OpenAI——今年最受关注的新一代创新科技公司，其于2023年初以290亿美元估值获投100亿美元，该年度12月末，其以1000亿美元估值进行新一轮融资。</p><p>此外，另外4家公司Revolut、Epic Games、Fanatics、Chime等估值保持在上一轮融资时期的数据，暂时没有新的变化。</p><p>上述一级市场公司中，部分正在考虑或已经计划进入IPO流程，新的一年有望部分公司进入二级市场交易。</p><p>以下是2023年以来全球Top估值科技公司的进展与表现，分享给大家：</p><h2><strong>1、字节跳动</strong></h2><p>2023年全球估值最高的一级市场公司是互联网科技公司字节跳动，其保持了2022年的排位。今年10月外媒报道称字节跳动从美国员工回购股票的交易估值约为2230亿美元，相较一年前估值减少26%，去年字节跳动向美国以外公司提供的一项回购计划中，其估值约为3000亿美元。</p><p>尽管一级市场估值变化，但该公司在收入总额和增速上均表现为继续增长。该公司2022年的收入超过800亿美元，增速同样超过30%——该增速远高于二级市场国内的头部科技公司腾讯，收入几乎接近后者。而今年12月据外媒消息，字节跳动2023年的收入将超过1100亿美元，增速约为30%——如果该数据无误，这意味着字节跳动增速继续保持活力，而其收入将首次超过同年度的腾讯。从全球来看，字节跳动的收入体量将接近Facebook母公司Meta，后者2022年收入为1166亿美元，今年最新季度Meta收入增速约为23%。</p><p>该公司海外应用Tiktok今年备受国内外关注。尽管受到美国等官方“打击”，该国一些州试图禁止Tiktok在当地的使用，但其在全球电商等业务上仍然取得了新进展。据彭博社消息，字节跳动旗下 TikTok 计划2023将其全球电子商务业务的规模扩大四倍，达到200亿美元的商品销售额GMV。新目标远高于2022年44亿美元的GMV表现。</p><p>除在美国开展电商业务，Tiktok今年进一步发力东南亚电商，至今年12月该公司收购印尼本土电商头部公司Tokopedia主要股权，Tiktok电商与Tokopedia整合后的新实体将用于运营TikTok应用内的购物功能等。</p><p>AI大模型应用上，今年12月字节跳动公司表示，它正在“在非常有限的程度上” 使用 OpenAI 的 GPT 以及其他第三方模型的技术来帮助开发自己的人工智能模型。该发言人表示：“字节跳动已获得使用微软 GPT API 的许可。”其公司使用 GPT 为海外市场的产品和功能提供支持。</p><p>此外，该公司仅使用自己开发的人工智能模型来为豆包提供支持，豆包仅在中国可用。其是一款类似ChatGPT的工具，提供聊天机器人、写作帮助、英语学习帮助等服务。</p><p>早些时候，The Verge 报道称字节跳动正在“秘密”使用 OpenAI 的技术来训练自己的大型语言模型（LLM），这直接违反了 OpenAI 的服务条款。但OpenAI 禁止用户使用 ChatGPT 输出开发竞争对手的 AI 模型。</p><p>OpenAI 后在其声明中表示，已暂停字节跳动的账户。“所有 API 客户都必须遵守我们的使用政策，以确保我们的技术得到良好利用。虽然字节跳动对我们 API 的使用很少，但我们在进一步调查期间已暂停了他们的帐户。”“如果我们发现他们的使用不遵守这些政策，我们将要求他们进行必要的更改或终止他们的帐户。”</p><h2><strong>2、SpaceX</strong></h2><p>截至今年12月，据外媒消息，埃隆·马斯克 (Elon Musk) 旗下的太空和互联网公司 SpaceX 正在进行的二次股票出售，其最新估值攀升至1800亿美元。当前其最新估值已高于美国顶级国防承包商LMT、波音以及最有价值的美国电信公司AT&amp;T的市值。</p><p>据一位知情人士透露，该公司正在与投资者讨论一项协议，以每股 97 美元的收购要约向内部人士出售股票。该要约不包括筹集新资金，因为收购要约代表现有股票的二次出售，预计将于一月份完成。</p><p>SpaceX 通常每年进行两次二次融资，为员工和其他公司股东提供出售股票的机会。最新估值较 SpaceX 之前的 1500 亿美元高点上涨了 20%，该公司通过 7 月份的二次出售，以每股 81 美元的价格创下了新估值。SpaceX曾于去年上半年获投16.8亿美元，其时估值约为1250亿美元。</p><p>SpaceX 在其猎鹰火箭以及竞争对手在部署可运行火箭进行竞争方面的努力，使其在美国卫星发射市场上几乎处于垄断地位 。SpaceX旗下Starlink星链的卫星互联网业务被视为该公司的关键驱动力，迄截至今年该公司已发射了 5,000 多颗卫星，该服务拥有超过 200 万用户。其巨大的星舰飞行器Starship在飞行测试中继续取得进展，该测试是其制造规模和功率前所未有的、下一代可重复使用火箭的尝试。</p><p>今年结束前SpaceX进行了两次火箭发射，&nbsp;使其 2023 年的发射总数达到 98 次。其中其首次执行的任务是搭载美国军方秘密X-37B 太空飞机（设计任务为 USSF-52）的猎鹰重型火箭。美国东部时间晚上 8 点 07 分（格林尼治标准时间 12 月 29 日 0107），该飞船从美国宇航局位于佛罗里达州的肯尼迪航天中心发射升空。这标志着猎鹰重型火箭 2023 年的第二次飞行。</p><p>几小时后，其发射的第二项任务是猎鹰 9 号火箭从附近的卡纳维拉尔角太空部队站将 23 个 SpaceX Starlink装置运载至近地轨道。此次发布于美国东部时间晚上 11:01（格林尼治标准时间 12 月 29 日 0401）进行。这是 SpaceX 在 2023 年的第 98 次，也是猎鹰 9 号火箭今年的第 96 次飞行。</p><p>尽管今年未能实现今年100次发射的目标，但与过去的活动以及全球竞争对手相比，该公司的发射节奏已取得了重大成就。SpaceX 的发射次数较 2022 年增加了 50% 以上，是 2021 年的三倍。</p><p>2023 年迄今，在美国公司中，SpaceX 今年的发射次数是第二活跃公司的九倍， Rocket Lab 最近发射了 2023 年的第十枚 Electron 火箭。</p><p>SpaceX 预计到 2024 年将继续提高发射节奏。SpaceX 负责建造和飞行可靠性的副总裁 Bill Gerstenmaier 在 10 月 18 日向该国参议院太空小组委员会作证时表示，该公司计划在 2024 年进行 144 次发射（每月 12 次）。</p><h2><strong>3、SHEIN</strong></h2><p>截至今年11月末，根据外媒消息，时尚零售电商公司 SHEIN 已秘密在美国申请 IPO。消息人士称，高盛、摩根大通和摩根士丹利已被聘请为首次公开募股 (IPO) 的主承销商，总部位于新加坡的 Shein 可能会在 2024 年启动新股发行。</p><p>消息人士称，Shein 尚未确定交易规模或 IPO 估值。彭博社早些时候报道称，其发行目标为 900 亿美元。</p><p>SHEIN 公司于 2012 年在国内成立，其于 5 月份的融资中估值超过 600 亿美元，该估值比去年的融资轮次下降了三分之一。</p><p>路透社今年 7 月报道称 SHEIN 曾试图于 2020 年在美国上市，但搁置了该计划。该公司一直在与至少三家投资银行就潜在的 IPO 进行合作。</p><p>今年 8 月，美国 16 个州的共和党总检察长要求美国证券交易委员会在 SHEIN潜在 IPO 之前对其供应链进行审计。</p><p>SHEIN 决定在美国上市之际，首次公开募股(IPO)市场在经历了一系列低迷的股票上市后正艰难反弹。近几个月来，共有四起大型IPO，其中三起令投资者感到失望。德国凉鞋制造商 Birkenstock (BIRK.N)、杂货配送应用 Instacart (CART.O)和芯片设计商 Arm Holdings 的股价在上市后的几天内均跌破了 IPO 价格，尽管 Arm 的股价目前高于该价格。</p><p>杰森·贝诺维茨 (Jason Benowitz) 表示：“在我看来，这并不是 SHEIN 上市的最佳时机，但如果他们需要资金，市场就会开放……而且投资者情绪比几周前更加积极。”</p><p>IPO计划之外，今年下半年，SHEIN 遭到竞争对手 Temu 的诉讼，指控该公司使用侵略性和非法策略来阻碍竞争。Temu 的美国 母公司 WhaleCo 向美国哥伦比亚特区地方法院提起诉讼，指控 SHEIN 对 Temu 及其供应商采取了“黑手党式的恐吓”策略。Temu 声称 SHEIN 的员工甚至错误地将与 Temu 做生意的商人关在 Shein 的办公室“好几个小时”。</p><p>诉讼称，销售服装和其他生活用品的 SHEIN 涉嫌“颠覆美国法律程序，扰乱 Temu 的运营并损害 Temu 的宝贵品牌”，包括非法为 Temu 网站上销售的产品申请版权注册。</p><p>SHEIN 代表在一份声明中表示，“我们认为这起诉讼没有法律依据，我们将积极为自己辩护。”</p><p>这起诉讼是在两家零售商之间已经存在争议的法律斗争中发生的。Temu于 7 月向马萨诸塞州联邦法院提起另一起针对 SHEIN 的诉讼，指控其竞争对手违反反垄断法。SHEIN 更早时期曾起诉 Temu，指控其煽动社交媒体影响者在网上诋毁SHEIN。</p><h2><strong>4、Stripe</strong></h2><p>今年12月消息，随着业务反弹，支付金融公司 Stripe 正在实现盈利。Stripe 在 2022 年业务放缓后，今年限制了工程师和销售人员的支出。现在它正在收获好处：随着收入增长重新加速，它开始赚钱了。</p><p>据外媒称，Stripe正在开始产生大量现金，扭转了这家支付巨头经历低迷且无利润的困境。Stripe 最新季度营业利润超过 1.5 亿美元（不包括股票补偿费用），前 9 个月营业利润接近 2 亿美元。去年该公司亏损额为 8000 万美元。</p><p>今年4月，Stripe 在其年度信中表示，它在 2022 年处理了 8170 亿美元的交易，比 2021 年（当时处理的 6400 亿美元）增长 26%，及其大公司客户名单已经增加。Stripe 目前拥有 100 多家公司客户，每家公司通过该平台处理的支付金额超过 10 亿美元。该公司预测其 2023 年处理的付款金额为 1 万亿美元。</p><p>该公司新客户数量增长了 19%，平均每天有 1,000 多家新企业加入。而且 Stripe 似乎还发现，它与新客户的连接正在扩大地域范围：虽然美国仍然是 Stripe 最大的市场，但据称今年 55% 的新客户来自其他国家。（Stripe 目前活跃于 50 个市场。）</p><p>Stripe 2023年上半年筹集了 65 亿美元，当时估值约为 500 亿美元，较两年前的950 亿美元估值大幅下降。</p><p>Stripe 公司于今年11月的黑色星期五周末处理了创纪录的 186 亿美元交易。这家金融科技巨头使用跟踪器测量周末黑色星期五的指标，其客户中的许多大型企业（包括 Amazon、Shopify、Lightspeed 和 Squarespace）处理的峰值交易量为每分钟超过 93,000 笔交易。</p><p>其在黑色星期五周末经历了有史以来最繁忙的四天时间，Stripe称其处理了超过 3 亿笔交易。</p><p>2013 年，Stripe 在爱尔兰推出时，其支付平台上只有几百家企业。如今，该公司表示，随着在线经济活动的持续增长，数以万计的企业使用其技术。</p><p>最近，为了庆祝其在爱尔兰成立 10 周年，Stripe 透露，自开业以来，该公司已在该国处理了超过 200 亿欧元的支付业务。其中，Stripe 的一些爱尔兰大客户包括独角兽Wayflyer、Glofox（&nbsp;去年被一家美国科技集团收购）、Irish Life、Smyths Toys 和 Gaelic Athletic Association。</p><h2><strong>5、Databricks</strong></h2><p>数据和人工智能平台 Databricks 今年下半年获投5亿美元，最新估值为430亿美元，其于2021年披露的估值为380亿美元。T. Rowe Price领投其新一轮融资，其他投资者包括 Capital One Ventures、安大略省教师养老金计划和战略投资者 Nvidia 。</p><p>“企业数据是生成人工智能的金矿，”Nvidia 创始人兼首席执行官黄仁勋表示。“Databricks 正在利用 Nvidia 技术开展令人难以置信的工作，以加速数据处理和生成人工智能模型。”</p><p>获得新资金后，Databricks 于11月宣布以 1 亿美元收购了数据复制初创公司Arcion 。该公司表示：“此次收购将使 Databricks 能够原生提供可扩展、易于使用且经济高效的解决方案，以从各种企业数据源获取数据。”</p><p>在此之前，客户需要使用 Informatica、Qlik 或 Alteryx 等第三方工具将数据导入 Databricks。Arcion 将为该公司提供一个自己的工具。</p><p>“如今，组织必须付费并配置多种工具才能将数据导入 Databricks。Arcion 将为他们提供原生功能，将数据无缝地导入 Databricks。这消除了当今组织在数据+人工智能之旅中必须经历的许多摩擦。”Databricks 联合创始人兼首席执行官 Ali Ghodsi 称。</p><p>被收购的 Arcion 自 2016 年成立以来筹集了 1800 万美元，其为 Databricks 提供了 20 多个连接企业数据库和数据源的连接器，包括 Oracle、PostgreSQL、Redis、SAP、Salesforce 和 Snowflake，为该公司提供了自己的运行引擎，它的平台可以从这些和其他流行来源引入数据。值得注意的是，该公司还构建了 Databricks 的连接器。</p><p>今年以来Databricks公司一直专注于人工智能，因为生成式人工智能改变了今年的软件格局。其联合创始人兼首席执行官Ali Ghodsi认为，人工智能最终将比互联网更具变革性，并带来工业革命以来最大的变化。</p><p>今年 3 月，就在 OpenAI 发布 ChatGPT 几个月后，该公司推出一个名为 Dolly 的开源大型语言模型。5 月，该公司继续强调人工智能，收购了专注于人工智能的数据治理平台 Okera。今年 6 月， Databricks 公司宣布以 13 亿美元收购OpenAI 竞争对手 MosaicML，这表明该公司非常重视成为不断增长的人工智能市场的中心。</p><p>根据已披露数据，该公司今年第二季度收入同比增长超过 50%，突破 15 亿美元，是 Databricks 历史上季度最强劲的增量收入增长。截至该季度末， Databricks 全球客户数量超过 10,000 家，其中 300 家客户的年收入运行率超过 100 万美元。</p><h2><strong>6、Canva</strong></h2><p>据外媒消息，在线图形设计公司Canva今年下半年以390亿美元估值引入了两名新的投资者。</p><p>2023年是 Canva 公司成立的十周年，该公司称今年是其成立至今最重要的一年，至今该公司实现的一些重大里程碑包括其全球社区正在以破纪录的速度扩张，其于全球从澳大利亚到津巴布韦，共有190个国家超过1.7亿用户。</p><p>该公司推出了一套工智能驱动的工具 Magic Studio，该工具支持从调整大小、转换和翻译设计的Magic Switch ，到照片编辑、文本、图像和视频生成工具、即时动画功能等等。目前该套工具使用次已超过 40 亿次。</p><p>根据Canva数据，目前超过 90% 的财富 500 强公司在使用 Canva。拥有超过 1,000 名员工的公司中优 135,000 个团队使用 Canva 进行设计。这个数字今年几乎翻一番。</p><p>此外，该公司为超过 6000 万学生和教师提供支持，通过Canva for Education ，该公司为全球数百万学生提供视觉沟通传播等服务。在迄今为止最大的教育更新中，Canva推出了一系列教育产品来增强其教育产品套件，包括Canva for Campus 、Canva for Districts以及其新的教育产品套件，为全球各地教室带来定制课程、学生安全的人工智能产品和数千种免费资源。</p><p>根据今年早些时候的数据，外媒披露Canva 2023年年度经常性收入ARR将接近20亿美元，该收入同比涨幅近50%。</p><h2><strong>7、Revolut</strong></h2><p>英国金融科技公司 Revolut 2023年12月发布其推迟的上一年度业绩，该公司 2022 年收入增长 45%，达到创纪录的 9.23 亿英镑（11 亿美元），净利润从上年的 2600 万英镑降至 600 万英镑。该公司曾表示，其拥有 2620 万客户，比 2021 年增加了近 1000 万。“存款增加了 71%，付费计划客户增加了 55%。”</p><p>该公司首席执行官尼古拉·斯托龙斯基(Nikolay Storonsky)在年度报告中表示，Revolut 仍然“致力于我们正在进行的英国银行牌照申请”。Revolut 在 2021 年估值约为 330 亿美元，被评为英国最有价值的初创企业。</p><p>Revolut 2023年9月份表示，其已获得允许连续第二年推迟提交年度账目。根据已披露信息， Revolut 表示，目前其将投资于业务增长，“预计 2023 年收入将达到 20 亿美元（17 亿英镑），净利润率将达到两位数。”</p><p>截至2023 年末该公司拥有“超过 4000 万客户、超过 8000 名员工，是 9 个国家/地区金融类别中下载次数最多的应用程序，并且在欧洲 15 个国家/地区排名前三。”</p><p>Revolut 的目标是成为欧洲第一个金融“超级应用程序”，通过一个平台提供银行、交易、购物等服务。这一雄心导致了快速扩张和高管洗牌。虽然这会导致短期的成长阵痛，但根据上述最新的财务数据，这一策略似乎正在获得丰厚的回报。</p><p>2023年11月，该公司任命经验丰富的银行业资深人士弗朗西斯卡·卡莱西(Francesca Carlesi)担任英国新任首席执行官。Carlesi 曾任巴克莱银行前高管，还曾在德意志银行工作过，拥有 15 年的金融服务经验，最近担任数字抵押贷款公司 Molo Finance 的首席执行官。此次关键招聘可能会帮助 Revolut获得英国银行牌照。如果能实现的话，该公司将通过为英国用户推出信用卡、贷款和其他产品来加速增长。但Revolut 的一位发言人称，此举与其申请银行牌照无关。Carlesi 将负责该公司的英国业务，一旦获得银行牌照，其将负责管理 Revolut 银行部门。</p><h2><strong>8、Epic Games</strong></h2><p>根据今年11月信息，游戏公司 Epic Games公司旗下游戏《堡垒之夜》，已拥有超过 3.5 亿注册玩家。其 Epic Games Store 游戏商店在过去一年中已经实现了显著增长，PC 用户数量超过 2.3 亿，跨平台账户总数达 7.23 亿。</p><p>Epic Games 截至2023 年估值约为315亿美元。这一估值是在 2022 年 4 月筹集的 20 亿美元融资中确定的。索尼公司和 Kirkbi 领投了该轮融资，并确定了 Epic Games 的融资估值。融资估值较 2021 年 4 月时期的 287亿美元增加了 6%。</p><p>该公司游戏商店 Epic Games Store 于近五年前推出， 但至今其尚未为 Epic 实现盈利，仍然处于亏损状态。据The Verge报道，Epic 正在进行的与 Google 相关的法庭案件中证实了这一点。</p><p>Epic Games Store 老板 Steve Allison 在证人席上表示，虽然该商店尚未盈利，但 Epic 的“目标”仍然是增长。据 The Verge 报道，Epic 与苹果公司审判期间透露的电子邮件表明，该公司希望获得所有 PC 游戏收入的一半。</p><p>对于 Epic 来说，这无疑是一个令人失望的情况，该公司最近遭受了一轮毁灭性的裁员，Epic 及其子公司裁掉了数百名员工，其中包括 Fall Guys 开发商 Mediatonic。</p><p>Epic Games Store 继续为发行商和开发商提供 88/12 的收入分成，而游戏发行商 Valve 从 Steam 销售额中抽取 30%。Epic 还推出了First Run 计划，该计划用 100% 的收入换取 6 个月的 PC 独占权。早在三月份，该公司就推出了一套新的自助发布工具，旨在帮助创作者和发行商以更加无缝的方式将他们的游戏发布到数字商店上。</p><h2><strong>9、Fanatics</strong></h2><p>截至2023年，电子商务和体育业务平台 Fanatics 估值为 310 亿美元，该估值由2022年12月末获投7亿美元时确认。更早时期的2022 年 3 月，Fanatics 筹集了 15 亿美元 ，当时估值为 270 亿美元。</p><p>该公司今年上半年已聘请 Meta 的投资者关系主管 Deborah Crawford 来领导新的 IR 职能。Crawford 在加入 Meta 之前，曾担任 Netflix 投资者关系主管，她帮助启动了这家流媒体公司第一个正式的投资者关系职能部门。</p><p>虽然 Fanatics 称短期内没有 IPO 计划，但首席财务官兼执行副总裁 Glenn Schiffman 表示，“我们短期内不会上市。我们已经考虑过这个问题了。最终，我们将上市”。</p><p>“我们的记录表明，这是中期计划，即 12 到 24 个月，但这将取决于业务状况、市场状况、我们的目标，”他说。“我不会去解读中期、短期、长期的定义；我认为我们正在做好准备，我们正在投资我们的业务，我们正在投资我们的人才，我们正在投资我们的团队，以便能够选择正确的时机。”</p><p>Fanatics 拥有三个不同的垂直领域业务：Fanatics Commerce（商品）、Fanatics Collectibles（实体和数字交易卡和收藏品）以及 Fanatics Betting and Gaming（体育博彩和游戏）。除了扩大涵盖 WWE 的零售和 NHL 官方制服的授权和版权交易外，Fanatics 还在深入推进交易卡和收藏品以及直播购物业务。</p><p>据 CNBC 此前报道，Fanatics 的收入（包括 Lids 部门）到 2023 年将约为 80 亿美元。这个数字不包括预计未来几年内出现的任何交易卡权利。</p><p>Schiffman表示，Fanatics 没有“目前的意图”进行另一次融资，因为该公司拥有大量现金余额，而且其业务要么资金充足，要么自由现金流为正。不过，他补充说，“如果有机会，我们可以考虑。”</p><h2><strong>10、OpenAI</strong></h2><p>人工智能技术公司OpenAI，无疑是2023年最受关注的新一代科技公司代表。其于2023年1月以290亿美元获投100亿美元。2023年12月末，据外媒披露，该公司正在以1000亿美元估值进行新一轮融资。</p><p>OpenAI 2023年上半年已推出 ChatGPT 升级付费版本。除了 ChatGPT 之外，OpenAI 公司还通过直接向开发者和企业出售对其 AI 模型的 API 访问权限以及通过与微软合作获得收入。2023年8月，外媒预估该公司未来一年收入将突破10亿美元。10月该公司CEO表示，OpenAI月收入将超过1亿美元。</p><p>根据12月31日路透社最新消息，OpenAI 年度收入超过16亿美元，超出10月份的收入预期。与之相较的是2022年，在 OpenAI开始向用户收取访问其生成式 AI 聊天机器人 ChatGPT 的费用之前，其年收入仅为 2800 万美元——即最新年度收入同比增长超56倍。</p><p>由 OpenAI 大语言模型 (LLM) 支持的ChatGPT聊天机器人，2023年早些时候成为历史上增长最快的应用程序，其用户数量一周内达到 1 亿，远远快于Instagram、Netflix和 TikTok 等早期互联网热门应用。ChatGPT 具有模仿人类对话的能力，同时还能完成写诗、推荐餐馆和分解复杂话题等任务，这让 ChatGPT 成为了互联网备注关注的热门应用，但对于一些用户来说，该机器人也给人留下了“精神错乱”和爱争论的印象。</p><p>2023年末 OpenAI 的组织管理出现了72小时“戏剧性一幕”，其CEO Sam Altman 11 月份被 OpenAI 董事会解雇，后多名 OpenAI 管理者及员工提出辞职，约 95% 的普通员工威胁要在他不复职的情况下走人，同时任命和罢免两名临时首席执行官几天，并最终受到微软的间接干预。最终，Altman 回归OpenAI，其仍然是 OpenAI 的首席执行官。</p><p>Sam Altman 在 X（前 Twitter）上表示，“我和董事会成员之间确实存在误解。” 在他复职的同时，海伦·托纳 (Helen Toner)、塔莎·麦考利 (Tasha McCauley) 和联合创始人伊利亚·苏茨克弗 (Ilya Sutskever) 被解除了董事会成员职务。</p><p>此外，OpenAI在版权上问题连续不断。今年12月《纽约时报》起诉了 OpenAI 和微软侵犯其版权。其一项诉讼称 OpenAI 复制了数百万篇《纽约时报》文章来训练为 ChatGPT 和 Microsoft Copilot 提供支持的语言模型，并因此与其内容“直接竞争”。</p><p>如诉讼中所述，《纽约时报》称，为 ChatGPT 和 Copilot 提供支持的 OpenAI 和微软大型语言模型 (LLM)“可以生成逐字背诵《纽约时报》内容、对其进行仔细总结并模仿其表达风格的输出。” 该媒体声称，这“破坏和损害了”《纽约时报》与读者的关系，同时也剥夺了其“订阅、许可、广告和附属收入”。</p><p>投诉还认为，这些人工智能模型损害了新闻媒体保护内容和将内容货币化的能力，从而“威胁到高质量的新闻报道”。诉讼称：“通过微软的 Bing Chat（最近更名为“Copilot”）和 OpenAI 的 ChatGPT，被告试图搭《纽约时报》对其新闻业的巨额投资的便车，在未经许可或付款的情况下利用这些投资来制造替代产品。”</p><p>《纽约时报》是近几个月屏蔽了 OpenAI 网络爬虫的众多新闻媒体之一，阻止这家人工智能公司继续从其网站上抓取内容并使用这些数据来训练人工智能模型。BBC 、CNN 和路透社也已采取行动阻止 OpenAI 的网络爬虫。然而，其他出版物正在拥抱人工智能，或者至少拥抱人工智能带来的支付可能。Politico和Business Insider的所有者 Axel Springer本月早些时候与 OpenAI 达成了一项协议，允许 ChatGPT 直接从两个来源获取信息，而美联社则允许 OpenAI在未来两年内根据其新闻报道训练其模型。</p><h2><strong>11、Chime</strong></h2><p>金融科技公司 Chime 截至今年公开估值为 250 亿美元，该估值由2021年融资7.5亿美元时确认。</p><p>随着金融科技领域变得更加拥挤，经济进入更加衰退的环境，多家金融科技公司纷纷下调估值。2023年硅谷银行SVB的倒闭以及随之而来的担忧浪潮让银行业的情况变得更加模糊。</p><p>但 Chime 的首席执行官克里斯·布里特 (Chris Britt)表示，即使大部分银行系统都处于紧张状态，他仍然认为市场对金融科技的需求强劲。</p><p>Britt认为，从结构上来说，大银行很难争夺其旨在服务的细分市场，即主流的中产阶级和低收入消费者。&nbsp;其认为大银行在高收入、高 FICO 分数、有大量存款且有信用的人群方面做得相当不错，但对于大多数美国人来说，65% 的人靠工资过日子，大银行对这些人们的交易并不友好。</p><p>Britt 和 Ryan King 在 2010 年创立 Chime ，部分动力是为了解决对传统银行业务失望的部分人群的需求。&nbsp;“主流美国人对银行的信任度极低，这是我们寻求的机会的一部分，”Britt称。</p><p>针对SVB的倒闭，Britt 表示，虽然 Chime 与 SVB 有关系，但成员“并没有看到 SVB 情况带来太大变化”，“我们 99.9% 的消费者存款都有 FDIC 承保，因为它们远低于25万美元的门槛。”</p><p>Chime 以免费银行服务、为使用直接存款的人提前发薪以及允许用户在账户中出现负值而无需透支费用的功能而闻名。其专注于与会员建立主要账户关系，而不是其他可能专注于一次性或点对点交易的金融科技公司，这有助于该公司的业务“非常有弹性”。</p><p>“我们的大多数会员都使用 Chime 进行非可自由支配的支出；他们出去在塔吉特、亚马逊或赛百味购物，他们用它来进行日常购物” 。Chime 的大部分收入来自 Visa 等网络合作伙伴（会员在销售点使用其卡）。</p><p>然而，该公司也未能幸免于当前的挑战。2023年11 月，Chime 解雇了 12% 的员工，即约 160 人，Britt 表示此举将有助于公司“无论市场状况如何”仍保持蓬勃发展。尽管如此，Chime 仍对未来的 IPO 持开放态度。</p><p>Britt在备忘录中写道：“这些变化会有所帮助，但我们还需要调整我们的组织规模，因为我们更加关注并开辟盈利之路。”</p><p>Chime 的一位发言人重申了这一观点，并补充道：“在我们审视当前的市场动态时，我们正在调整我们的组织，使其与我们公司的优先事项完全一致。因此，我们正在取消一些职位，同时仍在招聘以选择其他职位。”</p><p>其他人事变动上，2023年下旬三名高管退出，包括Chime 首席人力官贝丝·斯坦伯格 (Beth Steinberg) 、总法律顾问 Kate Karas ，首席技术官 James Barrese 等。三人均向联合创始人兼首席执行官克里斯·布里特（Chris Britt）或联合创始人瑞安·金（Ryan King）汇报。</p><h2><strong>12、小红书</strong></h2><p>社交电商公司小红书2023年的交易价格有所下降。今年9月，根据The information信息，红杉资本中国以低于该公司最新股权融资估值的折扣价格 140 亿美元，从现有投资者手中收购了小红书的部分股份。该交易估值比小红书 2021 年底股权融资中 200 亿美元的账面估值低了 30%。</p><p>收入上，今年12月末，彭博社报道称，小红书2023的净利润远超出其预测，该公司最初预计净利润为 5000 万美元，目前有望实现约 5 亿美元利润。</p><p>AI应用上，小红书今年上半年推出专注中国风艺术的AI绘画应用Trik AI。不久后，多位艺术家指出，他们的原始图像被 Trik AI 用于图像训练和处理，并附上了相关作品的对比照片。一位艺术家在社交媒体上指出，他们的原创作品被小红书旗下AI绘画产品Trik未经许可用于内容生成。随后，另外三位艺人也公开提出了类似问题。</p><p>至今年末，该公司继续面临AI创作艺术和版权侵权的挑战，几位艺术家就人工智能生成的艺术和版权侵权对其提起诉讼。这一进展是在北京互联网法院对涉及人工生成图像的版权侵权纠纷作出裁决之后发生的。</p><p>以上，总体而言，生成式AI作为今年全球创投市场的核心变量，其直接推动了相关创新技术公司估值和收入在2023年获得相较最高增长的表现。内容社交和快时尚电商的能够公司今年继续获得收入等增长，但投资者在新的交易价格中暂没有完全恢复至2022年乃至2021年之前的信心、亦暂未给予高估值。金融科技创新公司经历了两年的估值大跌，一些公司在疫情后时期转变了经营策略，并实现了从亏损到盈利的转变。期待上述公司新的一年有更多积极进展。</p><p>备注：本文未含二级市场公司旗下业务</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MjUzMzA4MQ==&amp;mid=2247491899&amp;idx=1&amp;sn=36744e90657fe2d1733d07cf09ad830a&amp;chksm=c1083d6951ca8382a401c6e2e6c1926e10f293204775c66b93fed27f12da4409671c1d37dac7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech商业”（ID：InnoBusiness）</a>，作者：Tech商业，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591395276552836</id>
            <title>王家卫六年磨一剑拯救电视圈？一集10条广告，《繁花》大概能回本了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591395276552836</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591395276552836</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:39:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 繁花, 王家卫, 金宇澄, 上海
<br>
<br>
总结: 2023年年末，王家卫的电视剧作品《繁花》上线。该剧改编自金宇澄的同名小说，讲述了上世纪90年代初沪上生意场中的起伏人生。王家卫以其独特的影像风格和叙事表达，再现了上海的灯红酒绿和风云变幻。尽管该剧投入巨大，但在播出后评价两极分化，有人称赞其拯救了电视圈，也有人认为改动过大失去了小说的魅力。然而，《繁花》在收视率和热度上都取得了不俗的成绩，成为热门话题。此外，该剧还带动了一些热播效应，如与和平饭店合作推出的定制餐受到市场热捧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年年末，吊足市场胃口的剧版《繁花》终于上线。</p><p>这是王家卫的第一部电视剧作品，由获得茅盾文学奖的金宇澄同名长篇小说改编而来。二人第一次见面时，金宇澄问王家卫：“<strong>你是有名的慢工出细活，10年能出来吗？</strong>”</p><p>快消时代的慢工细活，观众还买账嘛？剧集又能否回本呢？</p><h2><strong>快消时代的慢工细活：六年磨一剑、场地5个亿</strong></h2><p>“一九九二年的上海，霓虹养眼，万花如海。”《繁花》的确为观众贡献了一幕灯红酒绿风云变幻的上海。</p><p>从影像风格到叙事表达，这都是一部十足“王家卫”的作品，其画面质感和镜头调度等几乎可以代表国产影视最高水平。上海是王家卫的精神故乡，因此有不少观众直言：<strong>《繁花》拍的其实并不是金宇澄笔下的上海，而是王家卫心中的上海</strong>。</p><p>金宇澄在新民周刊采访中透露，他只参与了最早期的策划环节如历史材料收集、故事场地调查等。<strong>《繁花》的整个剧本创作都跟他没有关系，“我连剧情都不知道”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_d06ac5bf4f06423a8b9d9cb97510b379@5091053_oswg835042oswg841oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比原著，电视剧在改编时舍弃了主人公沪生与小毛，只保留了商人阿宝。剧集围绕胡歌饰演的阿宝展开交叉叙事，展现了上世纪90年代初沪上生意场中弄潮儿女的起伏人生。有观众调侃称王家卫拍的是“上海盖茨比”：阿宝成为宝总背后，是一个欣欣向荣、充满机遇和风险的时代。</p><p>饰演爷叔的游本昌在第一集中的某句台词，基本可以视作全剧的基底和核心。他说，“<strong>纽约的帝国大厦晓得伐，从底下跑到屋顶要一个钟头，从屋顶跳下来，只要八点八秒。</strong>”</p><p>这样一部作品，本来就难拍。</p><p>据悉该剧从2017年开始筹备拍摄，2020年1月正式备案，同年9月开机。直到2023年正月，《繁花》还在补拍阶段。除却大导执导，该剧还聚集了游本昌、胡歌、马伊琍、唐嫣等一众演员。因为剧集有专门出沪语版，其中大量演员都出生上海，因此该剧也被称为“<strong>上海人的哈利波特</strong>”（意指上海籍演员几乎都参演了）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_89f29d6d1bb945f2a422494111756d80@5091053_oswg65747oswg690oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_519d5e97225643cea0959dfea91b4875@5091053_oswg39709oswg690oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>坊间此前曾传该剧投入为5亿元，实际上剧方从未公开过制作成本。</strong>唯一一个确凿的数据，来自中国电影报道对上海电影集团有限公司党委书记、董事长王健儿的采访。王健儿表示，上影集团花5亿元买下一个影视基地供王家卫拍《繁花》。但这笔投资是固定资产，无法被简单相加计算。</p><p><strong>不过《繁花》的巨额投入可以从其他细节得到印证。</strong>剧集在片尾鸣谢了一长串摄影器材机构、群星荟萃的音乐版权名单、包含股票菜品文史在内等十多个领域的顾问。拍摄方面，王家卫声名在外，以至于没有演员相信自己会一次杀青。饰演李李的辛芷蕾被导演骂了，还会翻出“王家卫受害者联盟”的采访聊以自慰。</p><p>这一切就像观众吃了太多残羹冷炙，王家卫突然端上一盘珍馐。</p><h2><strong>《繁花》蛮响：一集10个广告，评价两极分化</strong></h2><p>尽管如此，《繁花》播出后面临的评价依旧两极分化。</p><p>4日下午，《繁花》在豆瓣开分8.1，有7万多人参与打分。一部分网友直言“王家卫下凡拯救电视圈”；也有观点认为该剧对原著改动过大，丧失了小说中的平淡烟火气，而那些纸醉金迷之外的琐碎日常才是《繁花》最动人的地方。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_40d2e039bc5f4e249619537ca81aeab6@5091053_oswg461351oswg949oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原著《繁花》中出现频率最高的一个词是“不响”，意思是“做作声、不表态”，这个词大概出场1000多次。<strong>无论“我不喜欢”是否多过“我喜欢”，剧版《繁花》已经“响”了。</strong></p><p>该剧在央视八套开播仅10分钟收视率即破2，收视峰值突破2.6；上线不到一周，《繁花》腾讯视频站内热度突破29000。开播以来，《繁花》相关话题词几乎堆在微博热搜榜上，从未离开。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_99231a54ede04dc8ace90f4fb0468565@5091053_oswg498857oswg690oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《繁花》在剧外也展现出了一些热播效应。例如上海和平饭店与剧方合作推出了1460元的定制双人餐，市场反馈热烈。读秒财经今日报道称，和平饭店工作人员表示，该套餐限量，只卖到周末，目前已经订完了。此外据光明网报道，宁波一红帮裁缝的电话也被要求定制胡歌同款西装的观众打爆。</p><p>市场热情和商业价值，部分体现在《繁花》的大量网播广告上。</p><p>播到目前，<strong>《繁花》一集最多的有10条广告</strong>，包括剧首播报、前情回顾、片头片尾、中插和创意广告等，品牌则囊括纯甄、vivo、美素佳儿、新康泰克、山楂树下、rio、唯品会、美团等十几个。<strong>前三类广告连着，《繁花》可以一口气播6条广告，时间长达50秒左右。</strong></p><p>值得一提的是，雅诗兰黛、阿玛尼、茅台、肯德基等品牌在剧中也有不同程度露出。部分品牌如美团团购在剧中的出现是直接连着人物对话的，插入得猝不及防。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_96f4093ae82844cda2cb0a3942fb8f5a@5091053_oswg1195825oswg1080oswg1459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与同平台同年播出的爆剧《长相思》（开播次日站内热度值破30000）相比，《繁花》的单集广告数量创出新高。澎湃新闻评论称，<strong>目前看来该剧回本是一点问题没有。</strong></p><h2><strong>鹅桃对垒格局显现，《繁花》能帮腾讯打赢新一仗吗？</strong></h2><p>腾讯是《繁花》的出品方和播出平台之一，其对这部筹备6年的剧集寄予厚望。坊间流传该剧营销费用高达2亿，这一消息并无权威出处。但其他一些数据可以印证剧方在营销方面花费不菲。</p><p>猫眼数据显示，截至今日（剧集上线9天），<strong>《繁花》共有420个营销事件，其中包括758条热搜，累计在榜时间453小时有余。</strong>可以用来对比的是，同平台播出的古偶剧《神隐》上线25天，目前共有644个营销事件，播得还不错的《我知道我爱你》仅有94个营销事件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3ec4b9ff65b74b30b1a0413e9b741592@5091053_oswg481653oswg1080oswg1117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>营销如此卖力，是因为爆款剧本身对于平台的重要性。</p><p>QuestMobile《2023中国移动互联网春季大报告》数据显示，<strong>《狂飙》播放期间，爱艺奇平均每天获得768万增量用户、平台流量达4.32亿</strong>。爱奇艺在《狂飙》热播期间活跃用户达64.4%，促活用户达32.5%，纯拉新3%。报告还指出，这部剧为爱奇艺唤醒了更多下沉中老年沉默用户。</p><p>除却拉新促活，广告商青睐同样会给平台带来不菲收入。据中国新闻周刊报道，爱奇艺相关人士透露，春节假期之后《狂飙》就迎来了大量的广告进入，<strong>单个品牌最高达千万级别，前期合作的品牌也普遍都进行了追投。</strong></p><p>因此对于腾讯视频而言，《繁花》是一张王牌，有望为其2024开个好头。</p><p>回首2023年国剧市场，腾讯视频和爱奇艺俨然是最大的赢家。据艺恩数据发布的《2023年剧集市场年度复盘》，<strong>年度播映指数前十的剧集中，腾讯和爱奇艺各占四席，芒果TV和优酷视频各有一部作品上榜。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c5a162cb83534dd18a21e9a4df365be0@5091053_oswg97454oswg481oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从爆款层面来看，爱奇艺的《狂飙》是公认的全民爆剧，腾讯同期对垒的《三体》虽然当时看起来稍落下乘，但其后续豆瓣评分比前者还高一些。垂媒娱乐资本论评价称：2023被视作被视为国产剧的科幻元年，《三体》的出现本身就已经超脱了单纯一部剧的意义。</p><p>此外艺恩数据方面指出，爱优腾芒四大视频平台中，<strong>爱奇艺剧集上线数量最多共123部，而腾讯视频上线剧集的播映指数平均表现最好</strong>。从独播剧来看，腾讯上线的头部独播剧（播映指数TOP50）数量最多，<strong>且上线独播剧的好评度优于其他平台</strong>。其中《漫长的季节》凭借9.4的豆瓣高分成为2023国剧口碑之王。</p><p>据中国经营报援引业内人士观点，<strong>目前在剧集市场，爱奇艺与腾讯视频已经对其他平台、机构形成了绝对的领先优势，优酷和芒果TV次之</strong>。这种格局在未来一段时间内，大概率还会维持下去。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NCPl5NoOMc3tODxdnPt6-Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝鲸财经记者工作平台”（ID:lanjingcj）</a>，作者： 汤诗韵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591291402304392</id>
            <title>被比亚迪夺走全球电车之王，马斯克回应了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591291402304392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591291402304392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:34:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 比亚迪, 纯电车, 销量
<br>
<br>
总结: 特斯拉在2023年Q4交出了不错的成绩单，但被比亚迪超越成为全球最大的纯电车企。马斯克回应称特斯拉是一家AI+机器人公司，与比亚迪不可比性。然而，比亚迪除了汽车业务外，还有电池、储能等其他业务，并在储能领域排名全球第一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>特斯拉本来刚交出一份挺不错的2023 Q4成绩单：</p><p><strong>卖车48.4万辆，生产49.4万辆</strong>。</p><p>但特粉、媒体们很快发现了异常：特斯拉全球纯电车企的No.1，被比亚迪夺走了。</p><p>于是舆论一片骚动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_f6ed3c0399b643ec8d97aa1336fbafe4@000000_oswg41382oswg550oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人认为比亚迪是特斯拉最强劲对手；也有人认为两家使命愿景相同，不存在竞争；当然还有人说，比亚迪比特斯拉，好比“诺基亚比iPhone”，完全没可比性。</p><p>于是，大家纷纷问：马老师，发生什么事了？</p><p>马斯克这次的回应，有点耐人寻味。</p><h2><strong>最大纯电车企易主</strong></h2><p>总体成绩上，比亚迪2023年销量约为302.44万辆。</p><p>国内层面，根据乘联会此前预计，国内汽车销量将达2950万辆，以此计算比亚迪的国内市占比约为<strong>10.52%</strong>。</p><p>从全球角度来看，早前有媒体预测，比亚迪的全年总销量很可能将位列全球第九，意味着中国汽车品牌首次杀入全球车企年销量前十。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_77df61bb962d4e0b97304aa91124fc33@000000_oswg57056oswg547oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而引起国外舆论骚动的，是比亚迪的纯电车销量，超过了自身的混动车型。</p><p>整个四季度，比亚迪一共卖了<strong>52.64万辆纯电车</strong>，超越特斯拉，成为目前全球最大的电动汽车厂商。</p><p>2022年时，比亚迪业绩已经呈爆发态势，当年几乎所有预测，都认为比亚迪销量会超越特斯拉，成为全球最大新能源车企。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_0b79b83e3ba74c54b000528a7dd5633f@000000_oswg149226oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但当时马斯克认为<strong>比亚迪主要靠混动车型起量，不算真正的新能源车，有点胜之不武的意思</strong>。</p><p>这也是为何比亚迪实现纯电车型反超之后，大家如此急切的询问马斯克的看法。</p><p>这一次，马斯克说了这样一段话：</p><blockquote><p>特斯拉是一家AI+机器人公司，只不过表现出来的像一家车企罢了。</p></blockquote><p>言下之意，<strong>比亚迪卖车再多，不还是一家车企，跟我有可比性吗</strong>？</p><h2><strong>海外怎么看比亚迪</strong></h2><p>马斯克的回应，其实是就着推特网友的“小作文”做的总结。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3757bc21e50345769338fffb19c146c5@000000_oswg257542oswg1078oswg1182_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>纯电车型销量数字上比亚迪实现超越，但国外网友，或者说特斯拉粉丝从这几个角度分析此事：</p><blockquote><p>比亚迪是一家车企/电池供应商，而特斯拉则是一家AI科技公司，只不过目前大部分利润来自汽车罢了。</p><p>比亚迪大部分业绩都在中国国内，特斯拉则在全球取得了成功。</p><p>比亚迪大而不强，没有软件能力；特斯拉则可以在很短时间向所有车主推送FSD</p><p>特斯拉效率高于比亚迪，表现在工厂更少（特斯拉8座，比亚迪30座）、员工更少（特斯拉14万、比亚迪60万）</p><p>比亚迪大部分车型廉价、安全性差</p><p>特斯拉在汽车之外，还有“拯救人类”的使命，包括储能、机器人等等业务。</p></blockquote><p>综上，一部分国外网友认为，比亚迪卖再多也不足为惧，跟特斯拉完全没有可比性。</p><p>老马深以为然，赞曰：对对对。</p><p>情况就是这么个情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_d1ff4dd9f79347e2899b1e0f5ca0759e@000000_oswg19432oswg640oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但稍有了解的朋友都知道，汽车，也仅仅是比亚迪业务的一部分。</p><p>甚至比亚迪是一个体量比特斯拉大得更多的工业巨兽。</p><p>和特斯拉重叠的部分，就有乘用车、电池、储能、卡车业务。</p><p>这里还要补充一点背景知识，特斯拉现在大力推的储能站业务，比亚迪其实在2008年就开始做了，同样是用大规模锂电池站接入光伏、风电网络内。</p><p>截止目前，比亚迪储能业务累计出货31.5GWh，全球排名第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_673407b214f7444c8a273c0308ea43f2@000000_oswg27630oswg590oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至于比亚迪有，而特斯拉不曾涉足的业务，那就更多了，包括但不限于：汽车零部件、叉车、新能源公交车、半导体（IGBT+碳化硅）、消费电子制造、轨道交通、光伏…</p><p>当然，马斯克旗下另一家公司Solar City承担光伏业务，和特斯拉的储能业务配合。</p><p>所以全局、客观角度来看，比亚迪目前除了<strong>在自动驾驶算法软件上，距离特斯拉还有明显差距</strong>，其他方面最最谦虚的讲，也是旗鼓相当。</p><p>所以也有理中客的外国网友看出了关键：比亚迪和特斯拉都是致力于清洁能源、以及人类可持续未来的公司，两家其实有很多地方可以合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_7aa040cb728247778b546299384de357@000000_oswg155860oswg1080oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>全球首富、院士马老师，难道真的看不明白比亚迪的业务和能力吗？</p><p>当然不可能了，这只不过是“推特之王”马斯克，深谙传播之道的技巧手段罢了。</p><h2><strong>马斯克的“比亚迪口径”</strong></h2><p>马斯克对比亚的评价口径，历史上几经变化。</p><p>第一次公开评论比亚迪，是2011年接受采访时，被问及如何看待这个竞争对手。</p><p>主持人说比亚迪正在进军美国，并且在提高电动车产量，巴菲特也持有比亚迪大概10%的股份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_e75fee84c5ef41b8a867031708093ae7@000000_oswg564532oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这些话让马斯克笑出了声，还反问主持人“有没有看过比亚迪的车？”，并说自己不把比亚迪当作竞争对手。</p><p>更进一步，马斯克还评价了一番：</p><blockquote><p>我觉得比亚迪没有什么好产品，或者特别的吸引力。比亚迪的技术也不是很强。而且比亚迪在中国还有相当严重的问题，所以我认为他们的重点应该是确保自己不会在中国倒闭。</p></blockquote><p>客观地说，比亚迪当年年销量徘徊在四五十万，燃油车的质量做工设计都饱受诟病，新能源的坚持投入没见到回报还不被理解…</p><p>而马斯克第一次改变“比亚迪口径”，发生在前年。</p><p>这个时候比亚迪早已经起势，在中国市场终结了特斯拉的“独孤求败”，于是有人翻出了当年马斯克这段视频，问马斯克如何看待。</p><p>马斯克承认：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_098336475ab14b6b827438cd51383735@000000_oswg120461oswg1080oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“这是很多年前（的视频）了，现在比亚迪的车很有竞争力。”</p><p>仅仅半年，马斯克的态度又发生了变化。</p><p>其实，从最初的忍不住发笑，到承认比亚迪实力，再到如今力图从“AI”区分自己和竞争者，其实已经表明面对中国智能车的快速崛起，特斯拉可以据守的核心优势，越来越少了。</p><p>三电方面，特斯拉自己就在用比亚迪的电池。而且，自主产品将纯电架构卷到800V，充电功率干到四五百千瓦以上，这些，特斯拉还没有最新进展公布。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_5b0e2ec20593448cbda88c91ee43208c@000000_oswg446257oswg1080oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>车辆制造方面，特斯拉开创的一体化压铸，现在也成了国内的主流，而且在铸件集成度和压铸吨位上更加领先。</p><p>车辆本身的产品力配置层面，特斯拉更是不再占优。</p><p>包括比亚迪、华为、蔚小理等等在内的自主玩家，现在在做的，是向特斯拉最后的“高地”——<strong>智能驾驶</strong>攻坚。</p><p>也许过不了多久，马斯克的“比亚迪口径”，又会发生戏剧性的变化。</p><h2><strong>One more thing</strong></h2><p>大家一直嘲笑“智能化不行”的比亚迪，已经在2023年7月，拿到了L3路测牌照。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_e8073afaa29e4402b2aed37071981a07@000000_oswg50802oswg355oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>背后，比亚迪已经拉起了一支2000人左右的自动驾驶自研团队，并且和国内头部自动驾驶公司紧密合作，两线并行恶补智能化。</p><p>特斯拉目前还没有L3牌照，当然不是实力不行，只不过比亚迪的进度确实让人吃惊。</p><p>所以FSD落地中国，要抓紧了。</p><p>紧盯特斯拉的，又何止比亚迪一家。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247520130&amp;idx=1&amp;sn=4d10bb880babab0cd7fa496bfd5faccc&amp;chksm=c3583b291f69c5c59c9b4a90fe7c727fe068d487c3ff3b617a8e90fbab81fea7b505e09945af&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：贾浩楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591248897374854</id>
            <title>“我国中等收入人群已达4亿”，你是不是其中之一？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591248897374854</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591248897374854</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 07:29:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微博, 中等收入人群, 4亿, 标准
<br>
<br>
总结: 昨天微博上热议的话题是我国中等收入人群已达4亿。这个说法源自中国国际经济交流中心副理事长王一鸣在央视采访中的表态。中等收入的标准是一个人月收入超过3000块。不同人对中等收入的界定标准不同，国家统计局的标准是家庭人均可支配收入达到30598.3元。此外，还有其他观点认为中等收入的标准更低。这个话题引起了人们对收入增长的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昨天，微博上有个话题挺热：</p><p>#我国中等收入人群已达4亿#</p><p>看了下，到昨天下午就有1.4亿的阅读。</p><p>不少人可能好奇：自己会不会是那4亿分之一。</p><p>当然，还有不少人可能有点惊讶：我们国家现在真有这么多中等收入人群吗？</p><p>这个说法的来源是王一鸣在央视上的采访，他的头衔是中国国际经济交流中心副理事长。</p><p>在面对白岩松采访时，他说，“我们中等收入群体已经超过4亿了。”</p><p>当然，至于这个超过4亿是怎么推算出来的，他在采访里没有说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_b3fff3f616404015a58ecc97535aa24b@000000_oswg455079oswg941oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结合白岩松的说法，中等收入的标准是一个人月收入超过3000块。</p><p>我又扒了扒资料，发现这个观点不是白岩松的首创。</p><p>至少在去年6月，浙江大学文科资深教授李实就提出来，在中国，每个月3000元左右的收入，基本上就可以达到中等收入群体的标准。</p><p>也就是三口之家，年收入10万-50万元，就属于中等收入群体家庭，平均到每一个人的身上，每个月收入3000元左右起步。</p><p>他还说，在2022年，中国中等收入群体的规模大概达到了4.6亿人左右，是世界上最大规模的中等收入群体。</p><p>当时，这个说法就引起不少争论。</p><p>查了下，李实做了不少居民收入方面的研究，也经常做演讲。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_83cd16614ca14c1a99d54eb703611665@000000_oswg84694oswg1080oswg1075_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一谈到钱，总是容易产生纷争。</p><p>核心问题，是对于这个中等收入，界定标准各不相同，各有各的说法。</p><p>国家统计局每年编的《中国统计年鉴》里有个全国居民按收入五等分组的数据。</p><p>这是什么意思呢？</p><p>就是说，根据调查结果，按人均可支配收入水平从低到高顺序排列，平均分为五个分组，处于最低20%的收入群体为低收入组，以此类推，其他的分别为中间偏下收入组、中间收入组、中间偏上收入组、高收入组。</p><p>这个标准是多少呢？</p><p>在2022年，只要家庭人均可支配收入达到30598.3元，就算作是中间收入家庭。</p><p>如果达到4.74万，就是中间偏上。</p><p>达到9.01万，那就是高收入家庭。</p><p>当然，这个和城乡地域也有关系。</p><p>如果你是城镇居民，达到中间收入组家庭人均可支配收入的标准要高一些，需要4.43万。</p><p>如果你是农民，那么标准就可以低一些，只要人均可支配收入达到1.75万，就可以迈入中间收入组家庭的行列了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ebc0d7f080e4485e88167a3af330769b@000000_oswg206281oswg794oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上面是国家统计部门的标准。</p><p>在市面上，各种观点还有很多。</p><p>比如，早在2015年时，瑞士信贷（Credit Suisse）发布调研报告说，只需要3210美元（按照当时汇率计算，大概是2.04万元人民币），一个人就能跻身世界前50%的富裕人群。</p><p>如果身价达到6.88万美元（按照当时汇率计算，约合44万元人民币），就能进入世界富人的前10%。</p><p>按照当时的计算方式，中国的中产人群有1.09亿人，并且第一次超过美国（0.92亿人），成为世界上最庞大的中产群体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_2551a5ddb3d2493eb98d50311f80a8b8@000000_oswg194671oswg871oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，曾经也有一张图在网上广为流传。</p><p>其中提到，家庭年收入达到30万-50万元，就能算中产。</p><p>当然，之所以每次类似信息都引起不小争议，一个重要的原因，是相关数据和大家的感受不太一样。</p><p>2022年时，国家税务部门有关人士在接受采访时被记者问到，中国14亿人口当中，真正交个人所得税的人口是多少？</p><p>他在当时的回答是：1亿多。</p><p>而我们国家现在的个人所得税起征点是5000元/月。</p><p>2020年时有个回顾个人所得税改革两周年的报道，其中提到，因为个税改革，2.5亿人因此受益，其中约1.2亿人无需再缴纳工薪所得个税。</p><p>两条信息也能相互印证。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_07e1054799ed47ea916a78f6470dd0a6@000000_oswg332549oswg811oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>#我国中等收入人群已达4亿#成为热门话题，原因除了和过往一样：和大家的个人感受有出入。</p><p>而这次，或许还有另外的原因：在新形势下，大家对收入的增长格外关心。</p><p>还有调研显示，全球的私人财富中位数在本世纪增长了5倍，速度接近成年人口人均财富增长速度的2倍，这主要是由于中国的财富快速增长。</p><p>在2022年，有一份研究报告显示，过去20年里，中国的财富量猛增，成年人口的人均财富增长了8倍以上。</p><p>2000-2022年间，中国的财富增长相当于美国从1925年开始80多年的财富增长。</p><p>中国人的的确确在变得富裕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_e808ca68f4dd420abab52f07b3cecc75@000000_oswg97025oswg654oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大河有水小河满，小河有水大河满。</p><p>其实，中国个人财富快速增长背后的秘密是，中国经济的澎湃向前。</p><p>今天，恐怕大部分人对这个已经有了真真切切的感受。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654862436&amp;idx=1&amp;sn=67fe76b23985ae7fd8547801be9d2935&amp;chksm=bcfd0d10765d158ba4ce12c04921dda27bcb3cf7fd5c0331d88459f64db7086ec1509104ba9e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591229825301124</id>
            <title>你想健康活过100岁吗？百嘉医疗要用精准医疗助力人类长寿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591229825301124</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591229825301124</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 06:37:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长生不死, 健康管理, 长寿科技, 百嘉医疗
<br>
<br>
总结: 人类对长生不死和健康管理的追求日益增强，涌现出各种黑科技。百嘉医疗作为一家长寿科技公司，致力于将精准医疗手段和服务可及化，为用户提供定制化健康解决方案。通过基因测序、影像学诊断和液体活检等科技手段，百嘉医疗成为人体的“中央情报局”，提供连续健康数据，为健康决策提供参考。其目标是通过精准医疗科技实现普适化的平台，帮助大众预防疾病。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>以色列历史学家尤瓦尔·赫拉利曾在《未来简史》中写道，等到人类拥有巨大的新能力、饥荒、瘟疫和战争的威胁也终于消除，接下来的目标很可能是长生不死、幸福快乐、以及化身为“神”。自古以来，人类一直渴望青春之泉。如今，我们对健康的痴迷开始蔓延到对生命永恒的追求，各种黑科技纷纷涌现，寻求延缓人类的衰老与死亡。</p><p>目前来看，生命永恒似乎难以达到，但尽可能地实现长寿已不再是梦想。液体活检、高端影像、基因测序等精准医疗手段的进步和普及，让精准预测健康风险成为可能，据此进行的健康管理让“身体零件”得到及时充分的维养，长寿不再只是抽中了“基因彩票”，而是实实在在可以实现普及的健康管理手段。</p><p>美国人类长寿科技公司（Human Longevity, Inc.）尝试将这些技术手段和服务的可及化，为用户提供定制化健康解决方案，目前已让近一万人从中受益。如今，随着中国加速步入老龄化社会，延缓衰老和长寿需求也日益增强。人类长寿科技公司联合创始人何为无博士也将这套模式引入中国，在北京创立了百嘉医疗实现长寿科技服务的落地，以惠及中国更多的长寿追求者。</p><h2>长寿科技产业化迎来“best time”</h2><p>据了解，百嘉医疗创始人兼董事长何为无博士有着科学家、医药投资人、生物科技公司掌舵者的多重身份。他曾在美国麻省总院和梅奥诊所做博士后研究；还曾创立专注于生命科学领域的风险投资公司ETP，至今已投资泛生子、博雅辑因、合源生物、美联泰科等100多个项目；还曾在海内外分别创业，譬如1993年加盟人类基因组计划之父文特尔教授创办的全球最早的大规模基因公司Human Genome Sciences，1996年创建生物技术企业 OriGene（傲锐东源），后来其控股的生物制药公司CASI（凯信远达医药）也已在美国纳斯达克成功上市，等等。</p><p>从1981年学习生物化学算起到现在，何为无从事生物科技相关的学习、研究、投资、创业已经40年。积攒到上述金光闪闪的履历后，他不满足于此，继续将在生命科学创业、提高人类的健康福祉作为自己的职业目标，百嘉医疗落地中国便是其目标的阶段性成果。</p><p>何为无告诉36氪，生物医疗正处在一个特别“好玩”的年代，科技突飞猛进，高通量测序、基因编辑科技、细胞治疗、器官更换等前沿科技层出不穷，且到了产业化的最好时机，是一片宽阔的“蓝海”和创业的沃土。</p><p>之所以选择从服务人类长寿的视角切入，何为无认为，上述科技的进步带来了人类寿命突破极限的可能性，就像中国建国之初北京人平均寿命只有35岁左右，现在已经到了80岁一样，背后就是抗生素、疫苗等科技（主要解决传染病）的力量；而接下来20-30年，人类可以解决很多来自于自身基因的一些风险，譬如癌症、心血管病、老年痴呆症等，“创业能做的事就有很多了”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_1f9f2192f4c34fcb85af0f08221e196f@1267484143_oswg99538oswg984oswg600_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">百嘉医疗供图</p><p>何为无将长寿科技分为两类：第①类是修理科技，第②类是再生科技，它们本质是互补关系。</p><p>目前，百嘉医疗所做的事主要围绕第①类科技，即将逐步引入②类科技。何为无认为，如果把身体健康类比为国家安全，那最好就不要打仗，而是做好守卫和预防，这就需要掌握海量的情报信息，知道身体里“是否存在炸弹”“如果有那在哪里”“怎么排除”“万一爆炸了救火队怎么抢救”等等，是个整合式的系统工程。他也表示，预防看似简单，但真正要实施还是存在难度，不只是技术问题，还是认知问题，“有了认知才有行动，才能产生效果”。</p><h2>百嘉医疗要做人体的“中央情报局”</h2><p>为此，百嘉医疗给自己的定位就是要做好人体的“中央情报局”，用更多“证据”去唤醒大家的认知，并为相关的干预决策做服务。</p><p>那为什么有些人容易得乳腺癌？为什么有些人容易得直肠癌？为什么有些人容易得老年痴呆症？为了做好“情报”工作，<strong>百嘉医疗重点引入了几类科技手段：基因测序、影像学诊断，以及液体活检（深度甲基化测序），以掌握人体的连续健康数据，为后续健康决策提供参考</strong>。何为无表示，防癌的核心是早筛，而要实现早筛，了解基因非常重要；其次，就是要基于越来越精细的影像学手段，譬如全身核磁，早期发现病灶；以及液体活检，做好肿瘤早筛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_10d697d2f99c49d099c5d1160dbad78b@1267484143_oswg136002oswg890oswg510_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">百嘉医疗供图</p><p>如果将市面常见的抽血早筛比作“家用汽车”，何为无认为，百嘉医疗提供的服务相当于是肿瘤早筛领域的“超跑”：譬如为了预防胰腺癌，公司专门开发了一款胰腺癌核磁筛查方法，要在世界最先进的核磁设备里多躺15-20分钟，把所有器官扫完，再加上基因组学数据和液体活检。而这些手段最终是要解码人类的基因、影像学等多组学信息，再将其加工转化成影响个人长寿的信息，做出风险预测，并用一定手段对可能会有的疾病加以推迟。</p><p>显然，这是一套不同于体检的模式。何为无比喻到，体检就像出报告，能预估孩子高考大概能考450分；百嘉医疗也会用到体检的工具，但它要做的事是，在此基础上再帮孩子怎么精准提分考到550，<strong>主打长期跟踪、预测风险并调理风险</strong>。“譬如我们预测某个人得心肌梗塞的风险很大，那后续就要对他的胆固醇、血压、血糖等指标进行积极的管理。”</p><p>另外，百嘉医疗也区别于一般的高端健康管理服务，何为无表示，后者更多侧重在治疗疾病上，但前者本质还是一家科技公司，诊所只是一个落地载体，它还要具备预测疾病的能力和长期健康管理的能力，长期目标是能用精准医疗科技来做成普适化的平台，要越做越便宜，帮助大众来预防疾病；商业模式上也有区别，“我觉得中国的很多高端医疗还是希望快速地去挣钱，但我们做的是非常严肃的医疗，商业打法也会很不一样”。</p><p>何为无指出，其核心宗旨是，<strong>要开发一个能影响人类寿命相关疾病的管理体系，以做到精准预防</strong>。他透露，目前公司最希望做的是据此来预防老年痴呆症，随着全球加速老龄化，老年痴呆势必会成为一个巨大的社会问题，“中国到时候会有10%的人活得没有记忆”，百嘉医疗目前就想通过各种科技手段形成海量基因组、影像学数据，并开发算法，再进行积极干预，最终将上述情况推迟20年。</p><p>为什么需要管理体系？何为无表示，美国总统的故事给了他很大的启发，为什么总统都活得长？因为有一套管理体系叫“总统保健医”，背后有三个核心支柱：长期数据的跟踪，专业的医生，更及时的治疗。百嘉医疗要做的就是把这套体系做成数字化且越来越便宜。</p><p>其实，关于某些疾病的干预，人类长寿科技已开发了一系列有价值的算法。譬如针对林奇综合征，它又称遗传性非息肉性结直肠癌，是由DNA错配修复基因突变导致的一种常染色体显性遗传性疾病，就有一套特殊的管理方法——林奇综合征携带者“到了30～35岁就得去做胃肠镜检查”，而不是笼统地采用医学指南里通用的“过45岁就要定期做胃肠镜”的这类普适性办法。</p><p>针对老年痴呆症也一样，人类长寿科技也开发了一套多基因风险算法“Polygenic Risk Score”。究其原理，何为无解释到，关于老年痴呆症有一个很重要的基因ApoE4，中国大概有10%人携带一个这样的“坏”基因，有差不多1%的人是携带了两个这样的“坏”基因——其罹患老年痴呆症风险比正常人高20倍，如果将这类人的基因数据与大脑影像数据结合起来，就很容易就预测他10年是否会有老年痴呆症。</p><p>之所以如此强调对基因数据的“洞察”，何为无告诉36氪，先天基因的对人的影响其实远超大家想象，但人类对基因组的认知到今天为止都非常有限的，即便人类基因组已全部完成解码，成本也在不断降低，但这并不意味着大家对自身基因组的了解是100%，正如人类长寿公司的创始人，被称为“人类基因组之父”的克雷格·文特尔（J.Craig Venter)博士所说：“我们目前对基因组与重大疾病相关的知识理解最多只有5%”，单纯谈基因检测结果意义不大，接下来学界和业界还要还要合力去“读懂”它。</p><p>发现疾病后也有对应的干预性算法，像人类长寿科技还开发了一款名为“Dorctor for me”的算法，会为客户推荐相应疾病领域世界上最“好”的医生。何为无表示，未来在海量数据的支撑之下，这些算法可以更优化、更便宜，从而覆盖未来所有的医院和体检中心，实现全民可及。</p><p class="loading-entity">&amp;amp;nbsp;</p><p class="loading-entity">&amp;amp;nbsp;</p><h2>“你能健康活过100岁吗？”</h2><p>重塑长寿认知、延伸生命长度，百嘉医疗正在这条路上孜孜不倦地前行。</p><p>过去大部分时间里，导致死亡和疾病的主要原因是传染病。如今，我们已经看到预防医学挽救了数百万人的生命：基本卫生设施阻止了霍乱的传播；疫苗预防了危及生命的病毒感染，提高人体免疫能力；筛查技术使我们能够尽早发现疾病并尽早干预......这些手段都将人类寿命极大延长。如今，人们也认识到衰老是当今最具破坏性疾病的主要风险因素，试图从抗衰角度着手提高人类寿命。</p><p>人类能有多长寿？按照目前来看，人类年龄所达到的极限可高达120岁，即当细胞每分裂都需要2.4年的时间，到分裂50次左右，直到死亡时，估算人的寿命，大概就是120岁。</p><p>当然人类追求的不只是长寿，还得是健康的长寿。再想象一下，即使你已经 90 岁了，还能感觉自己像个 25 岁的年轻人是什么样子。你会拥有年轻、强大的免疫系统，能预防各种细菌病毒等感染；你不会脱发，也不会出现关节疼痛；患癌症的风险很低；心脏也很健康......这些都给我们描摹了一个长寿时代的“理想蓝图”。</p><p>“蓝图”也意味着长寿科技市场的无穷想象力。何为无表示，发达国家的实践告诉我们，前沿科技会不断普及推广惠及到人类健康；追求长寿仍然是大多数人的愿望（即便在中国健康消费有分层），这两项因素将堆出一个巨大的长寿科技市场。</p><p>从投资视角来看，在考察科技生物公司时往往需要参考其能面向的市场规模。毫无疑问，长寿公司市场前景最大，因为它们面向所有人。像基本卫生设施遍布大街小巷，改变了城市面貌；疫苗成为医疗保健的常规项目，部分还被纳入全民医保；到一定年龄，人人都会定期进行癌症筛查。“长寿业态”已然融入人们的日常生活，百嘉医疗的未来亦是如此。</p><p>如今，长寿时代已到来，有关长寿的科学研究已经取得了巨大的进步：越来越多关于衰老和老年的密集研究，在运用现代科学技术，寻找最合适的手段与衰老相抗衡。此外，脑科学研究、基因组研究、细胞年轻化研究，以及新一代疫苗、高端影像等各种医药器械实践，生活方式的改善.……都为长寿科技提供了一个广阔且开放的领域。</p><p>我们相信，随着这些前沿技术的不断落地以及百嘉医疗这类服务模式的普及，“健康活过100岁”将不再是遥不可及的梦想。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591179301223045</id>
            <title>中国汽车卷出3000万辆历史新高</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591179301223045</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591179301223045</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 04:57:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年中国汽车总销量, 政策促进汽车消费, 燃油车降价潮, 新能源车价格战
<br>
<br>
总结: 在多重内外部因素的共同作用下，2023年中国汽车全年总销量达成3000万辆、同比增长约11.7%几成定局，创历史新高。政策方面，中央和地方政府出台了多项促进汽车消费的举措，拉动了整个汽车市场的火热态势。同时，燃油车降价潮和新能源车价格战也成为推动汽车销量增长的重要因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在多重内外部因素的共同作用下，<strong>2023年中国汽车全年总销量达成3000万辆、同比增长约11.7%几成定局，创历史新高。</strong></p><p>“党中央和国务院高度重视汽车产业发展，出台了一系列大力促进汽车消费的强有力政策，国家发改委、工信部等部门在稳定市场预期、促进产业高质量发展等方面积极推动。”在2024年的新年献词中，中国汽车工业协会回顾了过去一年中国汽车产业所走过的一年。这其中，政策及市场主体因素不容忽视。</p><p>政策方面，2023年中央和地方政府陆续出台了诸如新能源汽车下乡、购车补贴等促进汽车消费的多项举措，拉动了整个汽车市场的火热态势。同时，各大新能源厂商为抢占市场，加大促销力度，新车价格优惠力度较大。此外，在清理“国六b非RDE车型”的要求和新能源汽车降价的压力下，燃油车也迎来空前的降价潮。</p><h2>“国六b”推动下，燃油车也“疯狂”</h2><p>2023刚刚开年，在不少车企因新能源补贴取消计划涨价时，<strong>特斯拉却扮演起了“价格屠夫”的角色，拉开了2023年“价格战”的序幕。</strong>2023年1月6日，特斯拉中国官网宣布，特斯拉国产车型大幅降价，Model 3起售价22.99万元，Model Y起售价25.99万元，创下历史最低价格，降幅超过6%。</p><p>时至3月，一组关于“湖北史上最强购车优惠季开启”的宣传海报似一只亚马逊丛林中的蝴蝶，迅速在国内车市掀起了“降价”风潮。在政府补贴和企业促销的合力之下，以“东风系”为首的东风雪铁龙、东风标致、东风日产、东风本田、东风风神等多家湖北本土车企的补贴力度从5000元至9万元不等，有效期为2023年3月1日至3月31日。</p><p>彼时，据记者不完全统计，<strong>在这轮“降价潮”中，有近50个汽车品牌通过官降、政企高额补贴、终端大幅让利等政策等多种不同形式加入其中</strong>，涵盖车型超80款，价格区间从5万到50万元不等，最高优惠超过10万元，甚至有一汽丰田经销商还祭出了前所未有的“买bz4x送威驰”的活动。</p><p>业内普遍认为，于2023年7月1日切换至国六b排放标准，叠加今年开年受新能源补贴退出导致车市的低迷表现，成为这一轮“价格战”的最大推手。按照此前规定，自2023年7月1日起，全国范围全面实施国六排放标准6b阶段。</p><p>然而，“价格战”持续了近一个月，效果却不及预期——降价加剧了消费者观望情绪，不少车企销量不增反降。为此，中汽协等组织纷纷发声，呼吁市场应尽快回归正常秩序。</p><p>2023年5月9日，工信部等5部门发布关于实施汽车国六排放标准有关事宜的公告，针对部分实际行驶污染物排放试验（即RDE试验）报告结果为“仅监测”等轻型汽车国六b车型，给予半年销售过渡期，允许销售至2023年12月31日。“靴子”的落地，让始于3月的“价格战”暂时偃旗息鼓。</p><p>不过，<strong>各级地方政府的汽车“消费券”却几乎从年初发到了年尾</strong>。2023年6月8日，商务部办公厅印发关于组织开展汽车促消费活动的通知。通知明确，为进一步稳定和扩大汽车消费，商务部将组织开展汽车促消费活动。活动时间为2023年6月至12月，统筹开展“百城联动”汽车节和“千县万镇”新能源汽车消费季活动。<strong>政府部门拿出真金白银的利好政策刺激车市，激发了消费者购车欲望和热情，带动汽车销量增长。</strong></p><h2>“疯锂”不再，新能源车“花式”促销</h2><p>相比燃油车的“被迫降价”，新能源汽车的“价格战”则更多的是市场的主动驱动。</p><p>据乘联会2024年1月3日综合预估，2023年12月新能源乘用车厂商批发销量113万辆，同比增长50%，环比增长18%；全年预估累计批发888万辆，同比增长38%。</p><p>2023年以来，<strong>电池级碳酸锂持续走低，让新能源汽车最大的成本压力得到释放</strong>，为争取更大的市场份额，新能源车企在这一年中持续不断地推出各种“花式”降价。</p><p>2023年4月，吉利汽车旗下新能源品牌几何宣布：由于新能源汽车成本下调，开启回馈活动，最高可补贴13000元，活动时间为4月1日至4月30日。此前，奇瑞新能源汽车也宣布将于2023年3月27日零点起正式调整旗下车型官方指导价，至高回调幅度9000元。针对此轮降价原因，奇瑞新能源方面称，主要是受惠于全球新能源原材料价格回调及企业成本管控、供应链管理能力提升，让利于消费者。</p><p>时至年中，尽管是汽车销售淡季，但包括吉利汽车、领克汽车、上汽通用五菱、极狐汽车、哪吒汽车等在内的多家车企均推出“限时促销”政策。在销量的现实面前，“绝不降价”的蔚来汽车也不得不“低头”，2023年6月12日，蔚来汽车宣布全系车型降价3万元，主力车型ET5价格落至30万元以下，新款ES6价格降至33.8万元。</p><p>及至7、8月间，新能源车企再度“掀桌子”。特斯拉引荐和复购奖励，优惠后，起售价为23.19万元的Model 3价格为22.84万元，起售价为26.39万元的Model Y价格为26.04万元。同情，南北大众也均推出价格优惠政策。其中，上汽大众ID.3推出限时价格12.59万元起，并限量7000辆，降幅最高达到3.7万元。随后，极氪、零跑、哪吒、欧拉、上汽名爵、奇瑞新能源等车企再度跟进。</p><p>“金九银十”期间，整车厂对于“价格战”的瘾，似乎愈发难戒。乘联会分析表示，国家层面的政策指引、国庆前后各地方车展、各地发布的新促消费政策与企业限时优惠等活动的丰富多彩，合力构成对9、10月车市销量的稳定支撑。</p><p>进入11月，车企“双11”购车促销活动、广州国际车展启动、新车上市等因素有利于提振汽车销量，同时，地方购车补贴、车企促销活动仍在延续。临近年底，持续的价格战也进一步升级。仅12月1日至3日的三天内，就有超过10家车企推出了不同程度的优惠活动。</p><p>“降价不一定能提升自家销量，但能打击对手。”理想汽车董事长李想直言。而在长城汽车总裁穆峰看来，不要把当前车企掀起的“价格战”看作“卷”，实际上是变革。“大家也是在拼价格、拼性能、拼品质，这是任何产业发生巨大变革时都会出现的情况。”</p><h2>降价仍在持续 2024年卷至2.0</h2><p><strong>进入2024年仅一周，“价格战”的枪声再度由特斯拉打响。</strong>2024年1月1日，特斯拉官方宣布Model 3后驱现车保险补贴6000元，同时推出低息金融政策，限时购买Model 3/Y最高可省2.3万元。</p><p>紧随其后的还有哪吒汽车、吉利帝豪、领克、上汽通用五菱、一汽丰田、东风日产和问界等多个品牌。1月3日，AITO汽车宣布推出问界M9智驾春节感恩活动公告，凡在2024年2 月8日 (含) 前下定问界 M9 任意车型的用户，都可享受价值 20000 元的智驾权益金。</p><p>在龙头企业的带领下，<strong>2024年“价格战”必然会持续下去。</strong>2023年10月18日，特斯拉首席执行官埃隆·马斯克在第三季度财报电话会议上表示，特斯拉仍将努力降低其汽车的价格。“成本的重要性再怎么强调都不为过……我们必须让我们的产品更实惠，这样人们才能买得起。”和马斯克一样，特斯拉首席财务官兼首席会计官Vaibhav Taneja也强调，该公司将“坚定不移”地“追求2024年进一步降低成本”，这涉及到工程和工厂运营。</p><p>除车企终端活动外，各地方也在新年伊始发布促销费政策。河南省人民政府办公厅12月31日印发关于推动2024年第一季度经济“开门红”若干政策措施的通知。其中提到，落实国家新能源汽车免征车辆购置税政策，鼓励汽车生产企业让利促销，支持各地对在省内新购汽车的消费者按照购车价格的5%给予补贴（最高不超过10000元/台），省、市级财政各补贴一半，具体补贴标准和方式由各地结合实际制定。</p><p>湖北省商务厅亦在近日发布消息，将会在湖北全省统一投放两亿元“惠购湖北”汽车消费券，期限为2023年12月23日-2024年3月31日。</p><p><strong>开年即开卷，一方面是基于2023年末冲刺的惯性；另一方面，即将到来的春节前车市周期也是主要诱因。</strong>在乘联会秘书长崔东树看来，春节越晚，春节前的市场火爆期越长，越是会带来车市较强节前消费增长。“2024年增速前高后低，2024年新能源车市和主流燃油车市场都会实现很强的同比增长。”崔东树表示。</p><p>崔东树认为，未来两年，国家促进新能源车消费的力度会进一步加大，通过发消费券等各种措施，推动行业快速发展。</p><p>展望2024年，中汽协方面预测，中国市场的汽车总销量将达到3100万辆，同比增长3%。其中，乘用车销量约2680万辆；商用车销量约420万辆；新能源汽车销量将达到1150万辆，同比增长20%；总体汽车出口量有望达到550万辆。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GB213v0o7OdabmBenGYMuw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社”（ID:cailianpress）</a>，作者：徐昊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591192294800008</id>
            <title>2023年盘点：储能价格战持续一年，没有赢家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591192294800008</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591192294800008</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 04:56:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格战, 储能市场, 报价, 低价
<br>
<br>
总结: 2023年的储能市场充满了价格战，不断刷新的低价报价让人们震惊。储能系统价格已经大幅下降，部分原因是碳酸锂价格回落和行业产能过剩。大企业和小企业都积极参与市场竞争，加剧了价格战。然而，价格战很难成为长期有效的竞争手段，没有赢家。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>价格战贯穿了整个2023年的储能市场，目前为止，依然没有停歇的意思。</p><p>目前，可查询到最低报价纪录，于与去年12月初产生。国能青海海南塔拉205MW/820MWh电站采购开标，最低报价为0.613元/Wh。</p><p>在更早的11月份，在广东省能源集团新疆有限公司2023年225MW/900MWh储能系统设备采购中，中车株洲所报出0.638元/Wh的历史性低价，引发热议。</p><p>“不要说底裤，这都直接干到腿肚子了”，一位业内资深人士调侃不断走低的报价。</p><p>没有最低，只有更低。面对不断刷新的低价，人们已经完成从震惊，到接受，再到调侃的心理建设。</p><p>今年春天时候，国电投新疆博乐50MW/200MWh项目，爆出1.08元/Wh的低价，一时震惊业内。</p><p>当时，有3-4位业内人士与新能源产业家聊起这个项目。其中一位表示，“这样下去，是要死人的。”</p><p>短短一年时间，储能系统价格已经几近腰斩。来自中关村储能产业技术联盟（CNESA）的统计，到2023年年末，2小时储能系统中标均价已经跌至0.79元/Wh，较年初下降48%。而这还仅仅是平均价，一些企业的报价还在平均价格之下。</p><p>储能价格不断下探，部分原因来自碳酸锂价格从60万元/吨的高位持续回落到10万元/吨左右，更深层的原因，在于行业产能严重过剩。</p><p>在一轮又一轮的价格战中，行业早已接受一个事实：竞争比想象来得更猛，更惨烈。</p><h2>大企业抢市场，小企业博生死</h2><p>2023年，价格战全面蔓延，大储领域贯穿一年始终，工商业储能领域也没能幸免。</p><p>工商业领域的最低报价为0.88元/Wh，来自明美新能源，液冷系统。去年12月8日，在其举办的工商业储能新品发布会暨战略合作伙伴发展大会上，官宣了这一价格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ccd07e67d86c4caf9214ca2f96358f1e@1743780481_oswg102780oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">明美新能源发布会官宣工商业液冷储能柜价格</p><p>工商业的价格战稍晚于大储，集中出现在下半年。主要原因在于，大储占国内市场主流，更适合做大体量，提高市占率。各大厂商将更多注意力放在电力央国企的集采或一些项目的招投标中。</p><p>今年上半年，以奇点能源、海得新能源等为主的新锐企业，以召开渠道大会的方式，率先切入工商业领域，明确标出单瓦时价格。彼时，奇点能源的报价为1.55元/Wh。</p><p>及至下半年，厂商纷纷推出工商业产品，这一领域的战火也越烧越旺。在0.88元/Wh以前，还出现过0.99元/Wh的价格。</p><p><strong>无论是大企业，还是小企业，都积极加码储能市场，直接激化了竞争，加剧了价格战。</strong></p><p>2023年以来，以宁德时代、比亚迪为首的行业巨头，纷纷加大在储能领域的布局，直接激化了竞争。</p><p>2023年春天，宁德时代的身影出现在国电投新疆博乐、豫能控股招标活动中，标志着其由幕后走向前台，从上游电芯、模组供应，进一步延伸到系统集成，亲自参与到终端市场的争夺战中。</p><p>一整年下来，宁德时代先后参与到华电、中能建、国家电投、中核汇能、中广核等电力央企的集采或项目招标中，并斩获多个标段。</p><p>比亚迪早就涉足到储能系统集成，但过往侧重海外市场。2023年，比亚迪猛攻国内市场。多位业内资深人士对新能源产业家反馈：去年一整年下来，国内市场，储能系统出货量第一名，将在比亚迪和中车株洲所之间产生。</p><p>2022年，根据CNESA的统计，国内市场储能系统出货量，中车株洲所位列第二，比亚迪尚未进入前十。</p><p>再看中小企业，没有巨头的规模和品牌优势，要想分羹储能市场，只有以价格利刃打开市场。他们往往是价格战的发起者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_4330e484104c45a0b18966584dc7374a@1743780481_oswg92136oswg865oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">楚能新能源董事长代德明在2023年高工光伏新型储能大会上宣布0.5元/Wh（不含税）低价</p><p>去年8月，新锐企业楚能新能源董事长代德明，在一次行业会议上宣布：今年底，楚能新能源280Ah电芯将不以超过0.5元/Wh的价格（不含税）销售。</p><p>上述言论引发行业广泛争论。按照当时成本测算，这一价格完全属于赔本赚吆喝。</p><p>对此，有业内人士表示，如果不靠价格拼死博一把，这些新晋企业根本没有机会，尤其在产能高度过剩的情况下。</p><p>更早时候，从去年春天开始，海辰储能联合创始人王鹏程就多次强调一个观点：未来三年是储能行业的“生死卡位赛”。</p><p><strong>产能过剩是价格战最直接的催化剂。</strong></p><p>2020年-2022年，我国锂电产业进入新一轮“大干快上”的扩张周期。不仅宁德时代、比亚迪这样的传统巨头扩产，还有一批新晋厂商增投产能，如楚能新能源、瑞浦兰钧、海辰储能、赣锋锂电等。</p><p>行业产能集中释放，远超市场增速，结构性过剩越发明显。一个最直观的表现是，行业的产能利用率大幅降低。</p><p>以宁德时代为例。其产能利用率由2022年的83.40%下降到2023上半年的60.5%。宁王尚且如此，更遑论其他二三线的电池厂商。</p><p>为了消化庞大产能，降价抢市场变得顺理成章。据新能源产业家观察，2023年，在央国企的集采项目中，40-60家企业同时参与竞标，几乎成为常态。</p><p>此外，大量跨界企业的入局，也在一定程度上加剧了价格战。企查查数据显示，2023年一整年，新成立的储能公司就高达7万多家。</p><h2>所有人都捏着一把汗，没有赢家</h2><p>价格战是打开市场的一把利刃，但很难成为一种长期有效的竞争手段。</p><p>2022年，根据CNESA统计，国内储能系统出货量排名中，海博思创位列第一。多位业内人士曾对新能源产业家表示，当年，海博思创是最积极的投标者之一，在价格上打出很大折扣。</p><p>2023年一整年下来，如上述业内人士预测，比亚迪或中车株洲所将拔得头筹。海博思创的新排名还无从知晓。</p><p><strong>短短一年时间，市场格局就发生重大变化，充分证明，低价抢到的市场，同样也可以被低价抢走。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_08802fca4f864a48ae0f5f41b54e2469@1743780481_oswg43365oswg1042oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：CNESA DataLink2小时磷酸铁锂系统，不含用户侧</p><p>面对不断刷新纪录的价格，一些企业已经收紧脚步。</p><p>去年10月份，在三季度财报电话会议上，阳光电源相关人士表示，国内储能几乎没有利润。三季度以后，很多头部企业不玩儿了，但新进入者很多。“我们有的也会暂时等一等。去做好认可储能价值的市场。”</p><p>一位熟悉宁德时代的人士对新能源产业家透露，宁德时代也很苦恼低价混战的情况，曾经与友商沟通，如何应对。大家的一致意见是先缓一缓。</p><p>经营压力是企业放慢脚步的直接原因。一位不愿具名的行业人士对新能源产业家透露，现在，很多储能企业在国内都出现了大面积的应收账款延期。“没有多少企业可以长时间地扛住亏损流血。”</p><p><strong>事实上，整个产业都处在三角债的风险当中。</strong></p><p>国内储能市场发展，主要由新能源配储驱动，同时，储能电站参与电力市场的政策和机制还不完善，储能电站的成本无法疏导，盈利更难。</p><p>储能市场缺乏经济性回报，势必导致整个行业的资金流动缓慢，对所有环节的企业而言，都会造成巨大的资金压力。</p><p><strong>低价乱象中埋下的安全隐患，更是让人人都捏了一把汗。</strong></p><p>由于储能电站盈利模式并不清晰，大多处在晒太阳的状态。因此，业主方对电站的初始投资格外重视。这就为恶性低价竞争创造了土壤。</p><p>储能系统的安全性、循环寿命需要时间来验证。新晋或跨界企业的产品，本身就没有经历一定时间范围的实际场景的验证。此外，还普遍存在的一个情况是，低价抢单以后，为了控制成本，使用质量更低一些的电池和硬件。</p><p>上述熟悉宁德时代的人士透露，有的储能系统厂商会采购宁德时代A级产品，但有的厂商会专门选购B品。</p><p>面对高度内卷的市场，行业绷紧了安全神经，但大家通常秘而不宣。任何有关安全的风吹草动，都可以引发一场舆论风暴。</p><p>去年8月份，一则有关由比亚迪供货的宁夏银川锦洋绿储储能电站爆炸起火并致人伤亡的视频在网络疯传。最后，比亚迪不得不官方辟谣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_7e29fa1258404e469bcfe3ccc8592efd@1743780481_oswg165495oswg1080oswg2193_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">比亚迪官方辟谣声明</p><p>安全是储能行业持续健康发展的底线，是悬在行业头顶的利剑。一旦出现安全事故，行业骤然降温，叠加高企的资金压力，或遇到索赔追偿，整个行业都将像多米诺骨牌一样，出现连锁反应，或将出现一次大面积的崩盘。</p><p>一位头部储能系统厂商负责人对新能源产业家表示“当下国内储能市场的情况，太危险了！”</p><p><strong>行业内弥漫着危险的气息，但价格战却难以在短时间内停止。</strong></p><p>过剩产能出清需要一定时间。在电芯这一环节，价格还有下探空间。</p><p>楚能新能源官宣的0.5元/Wh以下已经落地。去年12月25日，中能建储能科技（武汉）有限公司2024年度电芯框架采购中标候选人公示，0.5C及0.25C电芯最低报价仅0.409元/Wh，来自欣旺达。楚能新能源紧随其后，为0.41元/Wh。</p><p>同时投标的中创新航、亿纬动力、力神电池、鹏辉能源、德赛电池等报价也均在0.5元/Wh以下，只有宁德时代报价在0.5元/Wh以上。</p><p>多位人士对新能源产业家表示，对电芯企业而言，箭已经在弦上，不得不往前冲。大家都会拼尽全力，确保自己是会留下来的一个。</p><p>同时，一些跨界者还在持续加码。比如，1月2日，晶科能源在官方公号公布了2024年的小目标。其中一项就是：储能、电芯业务剑指行业TOP5。</p><p>2024年，储能行业的价格战，或将变得更加激烈。而面对国内异常激烈的竞争，企业很有可能继续加大海外市场的开发，行业出海的势头也将进一步增强。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EHUyFfdqj8LIcnopjkW5cQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新能源产业家”（ID:newenergy-story）</a>，作者：田甜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591194839923337</id>
            <title>联想怎么就快历史新高了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591194839923337</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591194839923337</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 04:55:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联想集团, AI概念, AI PC, NPU
<br>
<br>
总结: 在2023年，联想集团凭借AI概念的火爆表现，股价大幅上涨，成为资本市场的宠儿。AI PC作为能够玩转AI功能的电脑，将于2024年陆续发售并成为市场主流。AI PC具备内嵌个人大模型、本地混合AI算力、开放的AI应用生态、自然语言交互和设备级个人数据和隐私安全保护等特性。NPU作为集成了神经处理单元的计算处理器，能以更高的效率、更低的功耗执行神经网络任务，成为AI PC的算力中枢。AI PC的推出有望提振PC市场，使全球出货量逆转下滑趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在刚刚过去的2023年，联想集团的股价一路从6.03港元/股攀升至10.92港元/股，年内涨幅高达81.09%，股价更是创下了近8年来的最高位，一副重新成为资本市场宠儿的模样。</p><p>对于近年来在资本扩张、市场行情、用户口碑上都遭遇颇多“波折”的联想集团来说，股价之所以能先于业绩大翻身，其实还是仰赖于2023年爆火的AI概念。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_f4e8a7480a85469686fe20a15b8f8fe0@1743780481_oswg176965oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">联想集团股价表现（自2012年11月至今）</p><p>ChatGPT的惊艳亮相让大众前所未有的意识到，人工智能的时代可能正在快马加鞭地向大家奔来，如果各种AI软件将成为新时代的生产力工具，那能较好地运行这些AI软件的电脑同样也会成为刚需。</p><p>更何况，无论是萎靡了许久的PC市场，还是联想集团这样的硬件厂商，都需要一个能吸引消费者购买的理由；不少分析师和投资者们，也乐于找到一个拉动行业公司股价上涨的理由。</p><p>理所当然的，“2024 AI PC元年”这个话题被推到了消费者和股民眼前。</p><h2>新品发售</h2><blockquote><p>2024年AI PC将陆续发售并成为市场主流。</p></blockquote><p>AI PC这一概念，由英特尔CEO于2023年9月率先提出，表示<strong>“AI PC就是能玩转AI功能的PC”。</strong>3个月后联想集团联合IDC发布的业界首份《AI PC产业（中国）白皮书》中，又对AI PC的概念和特性做出了更具体的解释。</p><p>根据《AI PC 产业白皮书》，AI PC 将具备五大特性：内嵌个人大模型，拥有个性化本地知识库；拥有 CPU、GPU、NPU 本地混合 AI 算力；拥有开放的 AI 应用生态；可运用自然语言交互；拥有设备级个人数据和隐私安全保护。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_bdc84af4bc714f458cedee18eaecb943@1743780481_oswg196005oswg763oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比起大家耳熟能详的CPU和GPU，电脑里装载NPU的确算得上新鲜。简单来说，NPU指的是集成了神经处理单元的计算处理器，可以根据网络运算的特点，通过软件或硬件编程，实现多种特定用途的网络功能。</p><p><strong>理论上讲，NPU能够以更高的效率、更低的功耗执行神经网络任务，与主流软件兼容性更强，所以更适合成为AI PC的算力中枢。</strong></p><p>NPU也不是什么才刚出现的新元件，早在2017年，华为已尝试过将NPU集成到手机CPU中，使其单位时间计算的数据量和单位功耗下的AI算力得到显著提升。</p><p>业内对NPU应用于终端设备的潜力其实早有认知，只是随着ChatGPT等标志性AI软件的广泛流行，硬件厂商们的出货热情才高涨了起来。</p><p>例如英特尔已经发布了内置NPU的第14代酷睿Ultra移动处理器；AMD将首次发布加入了独立NPU的锐龙8040处理器；苹果则计划发布搭载M3处理器的MacBook，并透露其M3处理器的NPU性能相较于M1提升了60%。</p><p><strong>有了高效运转的 CPU、GPU、NPU 本地混合 AI 算力，AI PC可以支撑起大模型的离线推理，不仅响应速度更快，甚至还能对个人数据进行训练和提升，实现用户特定的AI计算需求，符合如今软件定制化、个性化的趋势。</strong></p><p>当然，利用终端大模型实现AI普惠，可能会让用户个人数据安全性和隐私性更有保障，毕竟同样是保存文件，总有人喜欢硬盘胜过上传云端。</p><p>终端厂商们无疑是看好AI PC市场的，在英特尔正式推出了AI PC处理器后，联想已经表态搭载个人大模型的新设备将于2024年9月与消费者见面，宏碁、华硕、惠普等厂商也先后公布了新品出货的时间表。</p><p>从去年底网上公开的AI PC测评资料来看，测评博主们大多认为最终发售的版本应该要比自己试用的版本性能有所提升“才对”，侧面说明今年各家厂商推出的新品能否回应消费者对AI PC较高水平的期待，还是存疑的。</p><p>就像智能手机里iPhone 6才是划时代的产品，之后的许多机型只是在增加摄像头和像素、分辨率一样，<strong>PC消费者们现在最需要看到的也是一款划时代的AI PC机型。</strong></p><h2>提振市场</h2><blockquote><p>PC全球出货量有望逆转下滑趋势。</p></blockquote><p>同所有的应用软件一样，云端AI也有容量限制，OpenAI去年11月就因为访问量激增超出了服务器的承受能力，一度暂停 ChatGPT Plus 订阅。可以预见，未来热门云端AI的使用调度一定是价高者得。</p><p><strong>如果未来的云端AI成本持续攀升，那么将AI计算的负载向端侧（电脑、手机等）下沉确实可能演变成大势所趋。</strong></p><p>根据 IDC《AI PC 产业白皮书》预测，2024 年中国终端设备市场中将有55%的设备硬件具备AI算力基础，预计 2027 年将进一步攀升至近 80%的水平，并进入平稳提升阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_99c48742053542f79d42ab151b201457@1743780481_oswg58947oswg937oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回顾近几年的全球PC市场出货量，在新冠疫情带来的居家办公、线上教育等需求褪去之后，PC的出货量又开始回归正常水平（全球年出货2.6亿台左右）。</p><p>尤其受到经济下行、消费萎靡等宏观经济因素的影响，无论是个人还是企业用户采购新电脑的意愿都不太高，毕竟质量好点的电脑能用上五六年，很多机关事业单位的电脑更是能用上十来年，不过是机子卡一点、Windows的版本老一点而已。</p><p><strong>毕竟目前 PC消费者中对价格敏感、注重实用功能的节俭从众型用户和精明自主型用户合计占比接近六成。</strong>这类用户绝对不会像某些手机用户那样2-3年就会更换一次设备，尤其只是参数、外观有些许变化的设备。</p><p>市场低迷加上消费者敏感，让一帮PC巨头们吃够了苦头，在2022年为了减少库存积压直接打起了价格战，但也没能起到刺激消费者购买的作用。</p><p>IDC预计2023年全球PC出货量将同比下滑13.8%，要知道2022年的出货量已经比前一年下跌了16.6%。PC市场连续两年出现两位数的下滑，对龙头厂商来说都是前所未有的挑战。</p><p><strong>对PC产业上下游的厂商们来说，找到一个靠谱的理由说服精明节俭的消费者们更换电脑设备，进而打造出第二条增长曲线，就成了行业共识与当务之急。</strong></p><p>理想情况下，随着AI软件、硬件双管齐下的应用普及，害怕被时代抛弃的打工人们、憧憬着成为优秀白领的学生们等用户群体中将出现一波换机浪潮，毕竟“生产力工具”这种东西真不是想能节约就能节约的。</p><p>Canalys就表示，全球PC市场在2024年会迎来复苏，得益于Windows操作系统的更新周期、人工智能（AI）的带动、以及基于Arm架构设备的出现，全球PC出货量将恢复到2019年的水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_5db85fbe0fdf4d1cbba039330cc0bf27@1743780481_oswg93967oswg853oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而且可以预见，AI PC的单价和溢价一定会高于普通PC，</strong>面向个人用户的AI笔记本、AI台式机单价大概会在5500-6500 元、4000 元左右，面向企业用户的AI笔记本、AI台式机单价大概会在5000-6000、3500 元左右。</p><p>反正都要买新电脑了，为什么不买“好一点”的AI PC呢？</p><p>据IDC 预测，中国AI PC占比将由2023年的8.1%攀升至2024年的54.7%，2024 年将成为AI PC元年。量价齐升之下，终端厂商的收益必然会有不错的增长，业绩又会支撑着股价上涨——至少资本市场是这么想的。</p><h2>资本先行</h2><blockquote><p>AI PC龙头企业股价已直接受益。</p></blockquote><p>无论是英特尔、微软还是联想，都在高调地对外传递着“2024年是AI PC元年”的信号，元年，往往暗示着抢抓先机、机不可失，毕竟什么东西都是等涨起来才去买更容易后悔。</p><p>近日微软宣布将Copilot键引入Windows 11电脑，让用户只需按下键盘按键就能快速访问人工智能AI驱动的Windows Copilot服务，首批配备新按键的设备将于本月上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_864c90206b224e189f254439344afc97@1743780481_oswg143902oswg1080oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这是近30年来Windows PC键盘布局的首次重大变革，代表着人工智能将从系统、芯片到硬件无缝融入Windows。</strong>有全球桌面操作系统市占率超七成的Windows领头，PC市场今年也许真的将走向更加个人化和智能化的计算未来。</p><p>不少分析师基于对Copilot聊天机器人和其他人工智能产品的看好，上调了微软的目标股价，更是直言“我们认为这是微软的‘iPhone时刻’，人工智能将在未来几年改变微软的增长轨迹。”</p><p>实际上微软公股价在去年已经上涨了61.76%，谷歌的股价在去年上涨了58.22%，英特尔的股价在去年上涨69.98%，AMD的股价在去年上涨109.28%，似乎美股科技公司里和人工智能相关度比较高的，股价上行趋势都非常明显。</p><p>终端厂商中，虽然惠普去年的股价涨幅只有15.94%，但联想和戴尔的股价涨幅都不逊色于上述公司。<strong>最大PC厂商的身份让联想自然而然地成为了AI PC概念的第一批受益者。</strong></p><p>虽然业绩下滑还被曝光裁员，但在2023Q3，联想依然以1600万台的PC全球出货量位列第一，市占率环比提高0.4%至23.5%。而在中国大陆地区，联想更是以36%的市场份额稳居第一，PC出货量超过第二至五名总和。</p><p>费尽心思成为巨头甚至垄断市场的好处就体现在这里，只要行业板块有行情，就能让联想这样的公司抓住顺风车，毕竟看看业绩刚扭亏为盈的惠普，PC厂商里也没多少可选的投资标的供资本炒作了。</p><p>联想也是那种会来事的上市公司，在去年底启动了“ThinkPad AI先锋计划”，邀请开发者携手共建AI PC生态，还在在北京三里屯通盈中心洲际酒店举办了ThinkPad黑FUN礼暨AI先锋派对，发布首款商务AI PC--ThinkPad X1 Carbon AI。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_9f3748953e094320b9b308038fe4188b@1743780481_oswg626297oswg1080oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在AI这个本来就有点抽象的概念和技术的基础上，联想更是为AI PC加上了一个更抽象的定义，表示ThinkPad X1 Carbon AI聚焦通用办公与专业创造两大办公场景，能“为你‘制造时间’”。</p><p>虽说时间就像海绵里的水，AI软件硬件能帮人们提高工作效率，多从海绵里挤出点时间来，但在大屏幕上打出来“制造时间”这种口号，还真是有点太抽象了。</p><p><strong>比起消费者，联想恐怕才是更需要“时间”的那一个。</strong>联想2022至2023财年第三财季业绩显示，其最重要的IDG业务（包括个人电脑、平板电脑、智能手机及其他智能设备业务），收入和经营利润分别同比下降了34%和37%。</p><p>更令联想焦虑的是，“事业单位更换纯国产电脑”、“联想被排除在大订单之外”等消</p><p>息风声不止，最坏的情况下，AI PC市场起来了，但体量巨大的中国政企单位采购目录里却没有了联想这家“美国良心公司”的位置。</p><p>但不管未来如何，风口起来的时候，有些人总归会想站上去试试的。</p><p>​​​本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hcTd-pIZW2z4itelWUfwiw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巨潮WAVE”（ID:WAVE-BIZ）</a>，作者：小卢鱼，编辑：杨旭然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591210280958848</id>
            <title>2024，首个港股IPO来了，冲刺200亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591210280958848</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591210280958848</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 04:50:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港股, IPO, 速腾聚创, 激光雷达
<br>
<br>
总结: 2024年1月5日，速腾聚创成功在香港联交所主板挂牌上市，成为港股2024年第一个IPO，也是深圳2024年跑出的第一个IPO。速腾聚创是一家激光雷达及感知解决方案服务提供商，以激光雷达硬件为基础，为汽车厂商和其他行业客户提供产品和服务。公司在全球及中国激光雷达解决方案市场排名第二，市值达190.69亿港元。速腾聚创得到了众多知名机构和产业方投资者的支持，包括菜鸟、东方富海、华兴新经济基金、小米等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>港股 2024 年第一个 IPO 诞生了。</p><p>2024 年 1 月 5 日，速腾聚创 （02498.HK）顺利在香港联交所主板挂牌上市，成为“港激光雷达第一股”，其此次发行价为每股 43 港元。截至发稿，报 42.45 港元/股，市值为 190.69 亿港元。</p><p>成立于 2014 年的速腾聚创作为一家激光雷达及感知解决方案服务提供商，以激光雷达硬件为基础，同时布局人工智能感知软件形成解决方案，为汽车整车厂、一级供应商和各种机器人及其他非汽车行业的客户提供产品和服务。据灼识咨询数据，按 2022 年的销售收入计，速腾聚创在全球及中国激光雷达解决方案市场排名第二，市场份额分別约为 7%及 20%。</p><p>作为业内头部的速腾聚创，毫不例外，身后也站着一支庞大的投资军团。成立至今，速腾聚创除两次股权转让，共计获得 12 轮投资。投资方团队中包含了菜鸟、东方富海、华兴新经济基金、小米、吉利、北汽集团、普禾资本、昆仲资本、复星锐正资本、海通开元、TCL、比亚迪、宇通客车、云锋基金、广汽集团等三十余家知名机构及产业方投资者，阵容堪称豪华。</p><p>其中，深圳市南山战略新兴产业投资有限公司（以下简称“南山战新投”）也作为基石投资者参与到了速腾聚创本次发行中，认购规模为 1 亿美元。</p><p>值得一提的是，南山战新投是由深圳市南山区政府设立的国有独资有限责任公司，定位为南山区战略直投平台，将战略性新兴产业和未来产业作为投资重点，聚焦新一代信息技术、高端装备制造、生物医药和数字经济等南山优势产业领域，有序布局未来产业领域。</p><p>本次南山区政府作为基石投资者参与本次发行，一方面体现了其对速腾聚创未来长期价值的看好，另一方面亦表现了其“持续坚定支持硬科技企业、希望南山能够孕育出更多世界顶级科技企业”的决心。</p><p><strong>毕竟此次赴港敲钟的速腾聚创，既是港股 2024 年第一个 IPO，同样也是深圳 2024 年跑出的第一个 IPO。</strong></p><h2>01 哈工大师生联手创业</h2><p>这是一个关于师生联手创业的故事。</p><p>1983 年出生于广东潮州，邱纯鑫在 2007 年 7 月从燕山大学本科毕业，随后他回到广东深圳，进入哈尔滨工业大学深圳校区硕博连读，攻读控制科学及工程专业。</p><p>在哈工大期间，邱纯鑫的博士研究课题是“户外移动机器人环境感知技术”，其中会涉及对一些环境三维特征的提取，间接提升了他对激光雷达的兴趣与积累。邱纯鑫认为，摄像头在黑暗环境中就如同一个瞎子，算法再好也无法做数据提取，因此他下定决心要自己来研发传感技术。</p><p>生在潮州的邱纯鑫，从小就被做生意的长辈们深深影响，商业思维已经融入了他的血液，“做生意成为了我的本能，真的是我的本能。我们也知道难，但潮州人的特点，就是勤勤恳恳，想方设法赚钱。公司成立的第一天，整个就是商业化运作，只有努力拼杀、打磨出好产品，才能让自己的高大上情怀落地。”</p><p>而之所以选择无人驾驶激光雷达这个“技术创新”的创业路径，对于邱纯鑫而言，既是自然而然，也是长远打算。尽管彼时激光雷达还走在政策与法规的前面，但邱纯鑫从产品和技术上深耕，仍然决定说做就做。</p><p>于是，邱纯鑫决定以课题组为创始团队，2014 年初，邱纯鑫团队制作出了首个激光雷达的 demo，并在 2014 年 8 月正式成立速腾聚创，完成了向产品的过渡。</p><p>值得一提的是，作为哈工大实验室孵化出来的企业。速腾聚创的核心创始成员，除了邱纯鑫外，还有邱纯鑫的博士生导师朱晓蕊教授，以及邱纯鑫的同门师弟刘乐天，三人至今在公司中也是不可或缺的成员。<strong>股权结构显示，担任公司创始人兼 CEO 的邱纯鑫持股 11.58%，担任首席科学家的朱晓蕊持股 6.94%，公司 CTO 刘乐天则持股 4.25%。</strong></p><p>速腾聚创的成功创立，除了是邱纯鑫“本能”使然外，还离不开朱晓蕊提供的帮助。对于导师的大力支持，邱纯鑫充满感激，朱晓蕊丰富的产学研经验，也让他的创业历程如有神助。毕竟，时任博士生导师的朱晓蕊，在当时手上有两条研究线，一条做无人机的飞控系统，重点支持大疆，另一个是做无人车的雷达，最后发展成速腾聚创。</p><p>希望“学术、工业、投资三界加速融合”的朱晓蕊，有着光鲜履历。1977 年出生的她，在哈工大完成本科和硕士的学习以后，她又到美国犹他大学进修并取得了博士学位，专业均为机械工程。学成归来后，朱晓蕊在哈工大深圳研究生院任教，更在 2011 年被破格评为博士生导师。</p><p>朱晓蕊参与过多家创业公司的创办和投资孵化。她曾受大疆创始人汪滔的导师李泽湘之邀加入大疆，除了与李泽湘共同出资外还担任大疆的首席科学家，亲历了大疆从一个濒临倒闭的团队到全球无人机霸主的全过程。</p><p>除了大疆和今日上市的速腾聚创这两头独角兽外，朱晓蕊还参与孵化了机器人公司“大道智创”、自主驾驶导航技术研发商“一清创新 UDI”等项目。</p><p>速腾聚创在创立之初，所获得的天使轮和 A 轮，很大程度上也有赖于导师朱晓蕊。</p><p>2015 年，刚成立不久的速腾聚创就完成了天使轮融资。彼时投资方有东方富海的影子，而据东方富海合伙人周绍军事后回忆，该项目在当时差点就被否决了，很多投资人因为“看不懂”而“不愿意投”。但在了解速腾聚创产品的底层技术后的周绍军，还是凭借直觉果断出手。</p><p>有意思的是，朱晓蕊和东方富海之间私交甚多，还于 2017 年成为东方富海的 LP。天眼查显示，朱晓蕊是东方富海旗下富海深湾（深圳）天使叁号创业投资基金（有限合伙）的出资人之一，认缴出资额为 500 万人民币，持股比例为 3.73%。</p><h2>02 10 年 12 轮融资，资本宠儿也难扭亏为盈</h2><p>速腾聚创的身后，可以看到站着一支庞大的投资人队伍。</p><p>自成立以来，除两次股权转让，速腾聚创在 10 年间共计获得 12 轮投资。招股书显示，速腾聚创最新一轮融资，发生在 2023 年 4 月，通过 G-1 系列和 G-2 系列两轮融资，速腾聚创一共募资 11.9 亿元。</p><p>值得一提的是，在经过数轮融资后，速腾聚创除了得到知名投资机构和战略投资方的多方支持外，股东行列更是近乎将汽车圈“半壁江山”囊入其中，涵盖了吉利、上汽集团、北汽集团、广汽集团、比亚迪、宇通、德赛西威等大型车企和头部 Tier1。</p><p>加入速腾聚创这场资本盛宴的投资者高达 33 家，其中菜鸟持有的股份最高。招股书显示，截至 IPO 前，菜鸟持有速腾聚创 11.03%股权，仅次于 CEO 邱纯鑫持有的 11.58%股权。作为企业第二大股东、机构第一大股东，菜鸟以及背后的阿里系与速腾聚创的关联交易十分密切。</p><p>招股书显示，在与关联方重大交易披露中，速腾聚创销售、购买商品及服务的关联公司均为阿里系企业，包括阿里云、阿里巴巴达摩院、天猫、淘宝等。2020-2022 年，速腾聚创向阿里系销售商品及服务的交易额分别为 295.8 万元、506.2 万元、506.1 万元；购买阿里云服务花费 1.5 万元、6000 元、5000 元。</p><p>作为激光雷达及感知解决方案市场的全球领导者，速腾聚创在 2015 年发布了首款静态三维激光扫描仪，起初是应用于家装与建筑领域。但随着自动驾驶概念大火，邱纯鑫意识到了激光雷达在这一领域大有可为。2016 年，速腾聚创完成 16 线和 32 线机械式激光雷达 RS-LiDAR 设计；时隔一年，又发布了 MEMS 固态激光雷达，并在 2018 年 5 月联合阿里菜鸟，推出了基于 MEMS 的无人物流车。</p><p>与此同时，速腾聚创围绕芯片驱动的激光雷达硬件为基础，布局人工智能感知软件技术形成解决方案，推动市场探索应用的边界，引领行业实现大规模商业化，与全球 200 多家汽车整车厂和一级供应商建立了合作关系。</p><p>根据灼识咨询数据，速腾聚创是行业第一个提供高性能感知解决方案的激光雷达公司。截至 2023 年 3 月 31 日，该公司已成功取得 21 家汽车整车厂及一级供应商的 52 款车型的前装量产定点预期订单，位居全球第一。截至 2023 年 3 月 31 日，公司已交付超过 10 万台激光雷达。此外，截至 2022 年，公司在机器人和其他非汽车行业客户的累计销量在全球均高居第一位。</p><p>然而和自动驾驶赛道上大部分企业一样，“烧钱”“亏损”同样是速腾聚创始终无法摆脱的主要问题。</p><p>招股书显示，2020 年和 2021 年，速腾聚创激光雷达出货量分别是 7200 台和 1.63 万台。而这一数字到了 2022 年，则激增至 5.7 万台。其中，有 36900 台应用于 ADAS（高级驾驶辅助系统），占到同期出货量的 65%。得益于此，速腾聚创的营收也水涨船高。2020-2022 年，公司实现收入分别为 1.71 亿元、3.31 亿元、5.30 亿元。</p><p><strong>但速腾聚创却增收不增利，亏损情况甚至在加剧。</strong>2020-2022 年，速腾聚创年内亏损为 2.21 亿、16.55 亿、20.86 亿，三年累计亏损约 39.62 亿；经调整净亏损则为 5993.4 万、1.08 亿、5.63 亿。即便是销量明显增幅的 2023 年上半年，速腾聚创净亏损亦达到了 7.68 亿元。</p><p>对此，速腾聚创更是表示短期无法扭亏为盈，“由于我们最近才开始固态激光雷达的商业化，我们或会继续处于经营亏损和净亏损状态。”</p><h2>03 一个崛起于深圳的百亿独角兽</h2><p>透过速腾聚创，我们看到了“未来之城”深圳的迅猛崛起。作为深圳跑出来的独角兽，速腾聚创与深圳的关系自然是紧密相连的。</p><p>来自深圳的资本没有缺席，南山战新投作为基石投资者参与了速腾聚创此次发行，这充分显示了对速腾聚创的信心和支持。同时，深圳本土新能源汽车巨头企业比亚迪，是速腾聚创背后的股东，同时也是其重要战略合作伙伴。</p><p>在产能制造方面，速腾聚创现已在深圳经营两个自有制造中心，速腾聚创的红花岭工厂占地约 1.3 万平方米，主要生产固态激光雷达，每月设计产能约 4.68 万台；石岩工厂主要生产 R 平台激光雷达，每月设计产能约 2500 台。</p><p>值得一提的是，自 2022 年起，深圳更是举全市之力，打造具有全球影响力的智能网联汽车产业高地。</p><p>2022 年 6 月，深圳发布“20+8”产业政策，正式将智能网联汽车产业纳入 20 个战略性新兴产业集群；2022 年 7 月，6 辆自动驾驶出租车驶上深圳 CBD 街头，乘客可免费体验自动驾驶服务，这是深圳智能网联新能源头部企业加快自动驾驶技术商业化运营的一次尝试；同年 8 月，国内首部智能网联车地方性法规《深圳经济特区智能网联汽车管理条例》正式实施，多家智能网联车企纷纷上路测试，意味着深圳自动驾驶离商业落地再进一步……凡此种种，不胜枚举。</p><p>特别是“20+8”产业政策明确指出，在发展智能网联汽车产业集群方面，将重点发展智能感知系统、车载计算平台、车用无线通信、云服务终端、动力电池、电机电控、快速充电设施等领域，突破感知设备、线控底盘、智能驾驶操作系统等关键技术。</p><p>其中，激光雷达是智能联网汽车产业中极为重要的核心零部件。发家于深圳的速腾聚创，恰好掌握着激光雷达技术的核心话语权。凭借在激光雷达领域突出的科技实力、关键的产业链作用与优异的市场表现，速腾聚创更是入选 2021 年度深圳市“专精特新”中小企业名单，并通过工业和信息化部第四批专精特新“小巨人”企业认定。</p><p>可以说，速腾聚创作为关键零部件企业，为深圳的创新发展做出了重要贡献。同时，近年来深耕智能网联汽车产业发展的深圳，也为速腾聚创的发展提供了肥沃土壤。</p><p>作为创新之都，深圳的智能网联汽车产业也一直领跑全国。2022 年，深圳智能网联汽车产业增加值达到 511.46 亿元，同比增长 46.1%，增长率在 20 大战略性新兴产业中位列第一。</p><p>除了坐拥比亚迪、元戎启行、安途智驾、速腾聚创、航盛电子等一批本土相关明星企业外，中国汽车技术研究中心、百度萝卜运力、广州小马智行、广州文远知行等一批企业也于近年到深圳落地发展，形成覆盖关键零部件、整车制造、算法设计、移动通信等上下游环节的智能网联汽车产业链。</p><p>深圳这片热土，还在批量孕育一批硬核独角兽和上市公司。2024 年已经开启，以速腾聚创为起点，将有更多的科技造富故事始于深圳。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650182256&amp;idx=1&amp;sn=ae3a2da9b99a956307021683778f7d73&amp;chksm=bfccf28225729e0433d434b0edebb314f8872942ec01d01a1fbb6d183ec2e2455263572629a2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：冯晓亭，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591198249368197</id>
            <title>日本诊断（1）已沦为废柴国家？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591198249368197</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591198249368197</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 04:49:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日本, 经济, 名义GDP, 通货紧缩
<br>
<br>
总结: 日本曾是世界第二大经济体，但如今在名义GDP方面已被美国和中国超越，甚至被德国赶超。通货紧缩导致物价涨不起来，劳动生产率低下。日本追求廉价导致企业盈利能力衰退，债务不断积累。交通基础设施老化严重，社会老龄化加剧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>日本曾是世界第二大经济体，但如今，在名义GDP方面，日本只能对领先的美国和中国望而兴叹，甚至快被德国赶超。日本已沦为“废柴国家”了吗？日本经济新闻对日本的现状实施了仔细的“体检”……</p></blockquote><p>2024年已拉开帷幕。曾经的经济大国日本在世界上的排名下降，物价涨不起来的通货紧缩体质使得“腰腿”衰弱。日本已沦为“废柴国家”了吗？日本经济新闻（中文版：日经中文网）对日本的现状实施了仔细的“体检”。</p><h2>01 睡眠不足的日本，成果难以扩大</h2><p>在昭和时代，日本曾是世界第二大经济体。“能24小时战斗吗?”——日本的一则健康饮料广告（CM）里这样提问道。借助人们废寝忘食地努力工作，日本曾实现了增长。</p><p>但如今，在名义GDP(国内生产总值)方面，日本只能对领先的美国和中国望而兴叹。甚至快被德国赶超，跌落到第4位。日本国民的人均GDP在2022年为3.4万美元，也掉至世界第32位，在七国集团(G7)中垫底。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_a23d98b97ab4471bb273ccfa6a16fde4@000000_oswg19386oswg600oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">日本的名义GDP即将跌至世界第4位</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_1fbecaea066f409a95b23157769a4372@000000_oswg28700oswg600oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_fbd0d499463c48b8b6ecac973089808d@000000_oswg26202oswg600oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">日本的劳动生产率也落后于其他G7国家</p><p>日本的劳动生产率在截至2022年的30年里也仅提高了近8个百分点。抛下睡眠不足的日本人，其他G7国家的生产率提高到了2～3倍。</p><h2>02 为追求“便宜”而减肥，但脂肪不断积聚</h2><p>通货紧缩的常态带来了“廉价的日本”。不惜代价压低价格，造成了企业的体力(盈利能力)衰退的恶性循环。</p><p>观察日本的麦当劳巨无霸汉堡（Big Mac）的价格。1989年为370日元。将其他国家的价格按当时汇率换算成日元的话，高于日本的国家只有丹麦和瑞典等极少数国家。现在日本的价格为450日元，而瑞士则需要支付2倍以上的约1100日元才能吃到。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c5a5cd665bff42d28e15fac4422ce85d@000000_oswg25941oswg600oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日本通过过度的减肥减少了肌肉，但债务却像难以减少的内脏脂肪一样持续积累。回过神来，国家的财政已经债台高筑。日本的一般政府债务余额与GDP之比以1990年代后期的金融危机为转折点不断膨胀，现在已经超过了250%，在G7中处于最糟糕的水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ee9d91cdabb54d97940499df1e7a2c8c@000000_oswg26384oswg600oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03 衰老的“昭和遗产”</h2><p>日本在经济高速增长期不断完善的交通基础设施的抗老化（anti-aging）也是一大课题。虽然新干线和城市铁路等大动脉能够维持较高的收益能力，但地方的“毛细血管”却一直处于亏损状态，“堵塞”的情况逐渐加剧。</p><p>日本很多的道路都已经过了“不惑之年”。到2040年，预计约75％的路桥和约53％的隧道的使用年限都会超过50年。</p><p>无法使用的道路和老旧桥梁很难简单地延长寿命。日本必须重新讨论符合时代要求的交通网络。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_12a33628abe54ceaa2f19db648c1745b@000000_oswg31554oswg600oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">基础设施老化程度</p><h2>04 社会也在变老</h2><p>1991年，在日本总人口中，作为主要劳动力的15～64岁劳动年龄人口的占比为69.8％。这一比例在2022年下降到58.4％，同样在G7中垫底。较中国和韩国还低10个百分点以上。</p><p>2022年，日本65岁以上的老年人占比已高达29.9％，仅次于摩纳哥，排在世界第2位。日本的老龄化速度从全球来看也处于明显较快的水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_e02e042a05c043f083ab6f3cf8c4aab4@000000_oswg34770oswg600oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">日本的劳动年龄人口比例排在G7末位</p><h2>05 日本有采取体制改革的决心吗？</h2><p>日本是否存在不甘于现状、采取行动扭转局面的意愿呢？本该反映一国体制改革决心的老百姓的参政情况令人担忧。</p><p>从民主多样性研究所（V-Dem Institute）的“参与型民主主义”成熟度指标来看，日本在G7中最低。肩负着下一代重任的20多岁人群的众议院选举投票率在昭和时代后期达到6成，进入平成时代以后，这一比例下降到30％多。最近的2021年为36.5％，远低于55.9％的总体投票率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_adb1b2b1d6624f3f83277aee7374bfaa@000000_oswg45514oswg600oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>06 企业为日本扭转局面积蓄力量</h2><p>日本也出现了让局面发生反转的积极迹象。</p><p>2023年度上半年民间企业（不含金融和保险企业）的经常利润超过了55万亿日元。高于创下历史新高的2022年度同期。2022年度企业的现金和存款增至339万亿日元，达到1989年度的近两倍。</p><p>日本必须采取的态度是，将积累的力量投入到研究开发和设备投资上，从而带动增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_47d92bed46404f24b693d936024bc0aa@000000_oswg33935oswg600oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日本要想东山再起，也许需要动大手术。可能还需要进行伴随着痛苦的康复训练。即便如此，日本仍具备潜力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651919539&amp;idx=1&amp;sn=e8fcd8cd9b266d60c4dda3ac7cc1016b&amp;chksm=bcc9c36fd6ef93909e137afae92bc76979b5f96706e566d1ba92296ff084c13a582a1f35fdb2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591198316175490</id>
            <title>卤味品类发展报告2024：“超强鸭周期”后，卤味赛道再扩容</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591198316175490</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591198316175490</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 04:48:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 卤味品牌, 市场回暖, 创新, 餐桌消费场景
<br>
<br>
总结: 近年来，卤味品牌在市场上取得了回暖，通过创新和探索新的消费场景，如小龙虾、鸡爪、肥肠等爆品以及热卤小火锅、“卤味+麻辣烫”等模式，为卤味赛道注入了新的活力。卤味市场的回暖可能与食材原料供应恢复稳定有关，而卤味赛道一直受到餐饮创业者的青睐，创业热情持续高涨。然而，随着消费市场的变化，一些投资者开始将目光转向其他新兴品类或热门赛道，导致资本对卤味品类的投资热情逐年降温。在卤味赛道中，休闲卤味、佐餐卤味和热卤三类产品呈现出不同的发展现况。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>近一年，卤味品牌不断拓展市场，卤味消费回暖，卤味赛道焕发出了新的活力！</p></blockquote><p>2023年，绝味鸭脖、周黑鸭、紫燕百味鸡等卤味巨头纷纷实现了业绩企稳回升。</p><p>与此同时，赛道玩家通过发力创新，或聚焦产品研发，打造出小龙虾、鸡爪、肥肠等爆品；或发力“餐桌”消费场景，探索热卤小火锅、“卤味+麻辣烫”等模式，为赛道注入了新的活力。</p><p>那么，卤味赛道整体发展情况到底如何？各个细分赛道中有哪些趋势值得关注？近日，红餐产业研究院发布了《卤味品类发展报告2024》，带您一探究竟。</p><h2>“超强鸭周期”之后，2023年卤味市场规模约3,000亿元</h2><p>近年来，卤味赛道遭遇了一些挑战，赛道整体发展趋缓。2023年，卤味品牌不断拓展市场，卤味消费回暖，卤味品类市场规模也在回升。<a href="https://rsshub.dcts.top/36kr/information/ccs">红餐大数据</a>显示，<strong>2023年卤味品类的市场规模约为3,000亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ada19384320240f7a4bda70668ebee25@5265833_oswg94262oswg1017oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>卤味市场的回暖，或与食材原料供应恢复稳定有关。</strong>2018—2022年，卤味赛道的食材原料价格持续波动，该赛道中占比较大的卤鸭产品价格颇受影响。相关数据显示，在我国肉鸭的养殖结构中，白羽肉鸭占比超过80%。</p><p>由于白羽肉鸭市场前些年经历了“超强鸭周期”，使其售卖价格持续走高，导致一批主打卤鸭制品的卤味品牌采购成本增加，进而影响其盈利能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_761db89e5c8442be94adda586d3fbf42@5265833_oswg178299oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>进入2023年，白羽肉鸭开年即大涨，其后逐渐震荡下跌，毛鸭、鸭副产品供应恢复正常，卤味品牌的原材料成本压力减小。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_39e5465388b84faea54ad2fb77610592@5265833_oswg1211496oswg1080oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：图虫创意</p><p>另一方面，<strong>卤味一直是受到餐饮创业者青睐的一个赛道。企查查数据显示，2018年以来，全国卤味相关企业的注册量总体呈上升的趋势。</strong>其中，2022年共注册了约1.3万家卤味相关企业，同比增长12.9%。2023年卤味相关企业注册量约1.5万家。可见，近年卤味赛道的创业热情一直维持在一定的高度。这也在一定程度上加剧了卤味赛道的市场竞争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6cd6a9caa33f42faad102fd15d0ec71b@5265833_oswg159315oswg1080oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得留意的是，卤味品类在我国发展多年，目前进入稳定发展阶段。但随着我国消费市场的不断变化，不少投资者开始寻找新的机会，将目光转向其他新兴品类或热门赛道如茶饮、咖饮等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_db94e31d29524f4ca23e194f1cc142af@5265833_oswg70334oswg929oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这一背景之下，资本对于卤味品类的投资热情逐年降温。<a href="https://rsshub.dcts.top/36kr/information/ccs">红餐大数据</a>显示，近三年，卤味品类披露的融资事件数逐年减少，2023年全年仅披露了1起融资事件。</p><h2>休闲卤味、佐餐卤味、热卤争锋，三方势力同台角逐</h2><p>根据产品属性的不同，卤味的细分赛道可主要分为休闲卤味、佐餐卤味、热卤三类。当下，在每个卤味细分赛道中，都涌现出一批具有影响力的知名品牌，并呈现出不同的发展现况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_39ddc4603758401bbd0882a2489bf1f3@5265833_oswg134237oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>1.休闲卤味：三大“鸭脖巨头”鼎立，“万店品牌”绝味鸭脖优势明显</h3><p>休闲卤味的发展历史较长，孕育出的知名品牌较多，绝味鸭脖、煌上煌、周黑鸭三大“鸭脖巨头”均出自休闲卤味赛道。其中绝味鸭脖门店规模遥遥领先于其他品牌，开出了超14,000家门店，进驻城市超400个。</p><p>除了上述巨头之外，休闲卤味赛道中还有精武鸭脖、卤三国、麻爪爪、洪濑鸡爪等卤味品牌，这些品牌特色明显，有着各自深耕的赛道。比如，麻爪爪定位重庆卤味，主打“麻辣+凤爪+冷卤”，目前已开出超500家门店，覆盖重庆、四川、广东等地区。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_63eba4e6f9e54114af4b7f44e543d315@5265833_oswg119355oswg1080oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，卤味市场整体回暖，休闲卤味品牌通过提升品牌渗透率、推出新产品、拓展新渠道等方式，实现了业绩企稳回升。</p><p>各卤味头部品牌的财报显示，截至2023年6月30日，绝味食品实现营业收入37亿元，同比增长10.91%；周黑鸭实现营业收入14.15亿元人民币，同比上涨19.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ce3f2a384d974e33a08235de2cd5e97a@5265833_oswg35575oswg963oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了上述巨头之外，精武鸭脖、卤三国等休闲卤味品牌亦在2023年快速拓店，加快全国化步伐。</p><h3>2.佐餐卤味：赛道持续扩容，品牌积极扩大产能</h3><p>佐餐卤味是指在家庭以及餐厅、酒店等餐桌消费场景享用的佐餐食品。与休闲卤味相比，佐餐卤味有着较强的刚需消费属性。近年来，餐饮行业中具有刚需属性的品类成为释放消费力的重要“支点”，佐餐卤味的热度亦随之上升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_5c853b9b1a63472d91ac650cffbb5cc7@5265833_oswg1144908oswg1080oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>△图片来源：图虫创意</p><p>从竞争格局来看，佐餐卤味赛道中已出现了多个知名品牌，比如紫燕百味鸡已开出近7,000家门店，其于2022年成功上市，成“佐餐卤味第一股”；九多肉多和卤江南亦开出了超1,000家门店；留夫鸭、菊花开手撕藤椒鸡、德州扒鸡等也开出了数百家门店，在所在的区域享有较高的知名度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_aaa19e96531247b281328df6983517ae@5265833_oswg116132oswg1080oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于佐餐卤味的需求持续上升，佐餐卤味赛道持续扩容。其中，“佐餐卤味第一股”紫燕百味鸡营收净利双增，其于2023年前三季度实现营业收入约28.16亿元，同比增长2.68%；归属净利润3.41亿元，同比增长50.03%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ff8eff7aec524ff6b220c5598995d6ce@5265833_oswg82407oswg974oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，九多肉多、卤江南、廖记棒棒鸡、菊花开手撕藤椒鸡等品牌也在积极扩大产能或加速拓展门店，进入了快速发展阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c325327857d748308da035a6ce2c6775@5265833_oswg143910oswg871oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>3.热卤：受限于多种因素，品牌规模化程度较低</h3><p>热卤主打现捞现拌，产品主要有热卤小吃、“热卤+粉面”的组合，适合即买即吃的“逛吃”和快餐消费场景。发展至今，热卤品牌在保有独特发展特性的同时持续稳步拓店。</p><p><a href="https://rsshub.dcts.top/36kr/information/ccs">红餐大数据</a>显示，截至2023年12月，盛香亭热卤已开出了近350家门店，进驻超70个城市。研卤堂、李华泽热卤亦已开出了过百家门店，进驻超20个城市；起源于深圳的一心一味则深耕社区门店，在当地享有较好的美誉度与较高的知名度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_5b638b337ae4468487411d379af4d3da@5265833_oswg115340oswg1080oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得留意的是，热卤赛道曾于2021年经历过一轮融资热潮，盛香亭热卤、研卤堂、热卤食光、卤虎将·热卤拌饭等品牌均在当年获得资本的青睐，其后积极拓展市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_5491a928b8f046aca22c98201e49168b@5265833_oswg199268oswg1080oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，盛香亭热卤、研卤堂等品牌已展现出较强的规模化能力，但部分热卤品牌发展步伐趋缓。不少业内人士普遍认为热卤品牌受到效率、成本、标准化等因素制约，实现快速扩张的难度相对较高。</p><h2>小龙虾、鸡爪、肥肠等爆品频出，卤味佐餐价值日益凸显</h2><p>卤味赛道近年来发展平稳，许多品牌都在积极寻求创新。2023年，无论是在产品、经营模式，还是传播方式上，卤味赛道都呈现出一些新的发展动向，值得从业者关注。</p><h3>1.聚焦小龙虾、鸡爪、肥肠等，卤味赛道爆品频出</h3><p>在卤味赛道，鸭货是传统的超级爆品。“鸭脖三巨头”绝味鸭脖、煌上煌、周黑鸭早早成名，把酱鸭脖打造成卤味赛道的超级大单品。随后，鸭架、鸭掌等鸭货也成了卤味店的热门产品。</p><p>而除了鸭货之外，近年来，卤味品牌为了满足消费者多样化的需求，不断进行产品创新，打造出更多新爆品，如小龙虾、鸡爪、夫妻肺片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_f15f5fd62ac04fc2a93828c4d6393b39@5265833_oswg224220oswg1080oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，卤味品牌是如何打造爆款产品的？</p><p>红餐产业研究院调研发现，部分卤味品牌选择锚定小龙虾、鸡爪、肥肠、牛蛙等网红单品，通过卤制的方式将其打造成新爆品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_75b9561a88ae4f02aab330e2aabe9f76@5265833_oswg181774oswg1080oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如，“巨头”绝味鸭脖于2020年通过股权投资的方式投资了小龙虾相关产业，近两年来相继推出红宝石虾球、“虾粒wow”龙虾桶等小龙虾相关产品。周黑鸭则于2017年开发小龙虾单品，目前也取得了一定的销售业绩，相关数据表明，在2023年1—7月周黑鸭的虾球产品累计销售额超过1亿元。</p><p>肥肠亦颇受卤味品牌青睐。近年来，肥肠以其独特且上瘾性强的口味成为网红爆款小吃，热卤食光、盛香亭热卤、花卤师等卤味品牌都推出了卤肥肠产品，受到广大消费者的喜爱。</p><h3>2.卤味佐餐价值日益凸显，品牌发力“餐桌”消费场景</h3><p>近年来，随着消费趋势的变化，卤味的佐餐属性受到了更多的关注。红餐产业研究院发起的“2023餐饮消费大调查”显示，在消费场景的选择上，约有38.8%的卤味消费者较为喜爱佐餐场景，仅次于日常零食、看比赛或影视作品等休闲消费场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_f8fa712f8200436e99ceef1fc667fe11@5265833_oswg84327oswg904oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在此背景之下，不同细分赛道的卤味品牌都以不同的手段强化自身的佐餐属性，以增强烟火气息。</p><p>休闲卤味品牌主要通过经营模式创新、选址社区店、开设副牌等方式，强化自身的佐餐属性，以更好地满足消费者的需求。例如，久久丫将卤制品与米粉结合，推出了现卤拌粉产品，实现经营模式创新，打造“城市烟火气”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_cfa99b35576e4067b167c46d0e42981f@5265833_oswg640279oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>佐餐卤味品牌则更为注重满足消费者不同季节、不同场景的佐餐需求。一些佐餐卤味品牌通过创新产品、改进服务模式等方式，丰富产品的消费场景，为消费者提供更加便捷、多样化的美食体验。</p><p>比如，紫燕百味鸡于2023年推出了多种凉拌菜新品，以及热卤产品如冒烤鸭、紫燕鹅、百味鸡、香酥鸭等，以“热卤+凉菜”的卤味模式，实现跨季节销售；留夫鸭在传统凉拌菜的基础上，推出了热卤产品、热卤套餐，打造出热卤新模式门店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_7bcdc871bfc74ba2b4d0288e648727ce@5265833_oswg675752oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而热卤品牌则通过将热卤产品与不同的元素（如麻辣烫、甜品、茶饮、小吃等）结合，加强跨赛道融合，探索“热卤+”的不同可能性，并进一步延展了热卤的消费场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_f0d47fe9e24343eeaa59423744576d2d@5265833_oswg363639oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如，研卤堂于2023年12月推出卤味麻辣烫门店模式，把热卤产品作为麻辣烫的菜品，打造出“能吃卤味的麻辣烫”，并推出草本卤汤、麻辣干拌两种味型。</p><h2>结语</h2><p>虽然卤味赛道目前发展得较为成熟，但还存在一些痛点。比如，休闲卤味产品相对雷同，同质化竞争激烈；佐餐卤味地域性特征明显，赛道集中度较低；相比起其他小吃快餐品类，热卤刚需属性较弱……</p><p>针对卤味品类目前的发展情况，红餐产业研究院给出以下经营建议：产供销协同布局，优化供应链；从多个维度实现产品创新，以实现赛道突围；注重品牌文化建设，打造独特的品牌故事、品牌传播活动。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rEhElzq_CJbew3y6L5vHxw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“红餐智库”（ID:hongcanzk）</a>，作者：红餐智库，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591198364400518</id>
            <title>全球半导体需求将在二季度好转</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591198364400518</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591198364400518</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 04:47:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体, 生成式AI, 供需改善, 全球经济
<br>
<br>
总结: 半导体作为全球经济的先行指标，供需改善将推动全球经济整体提升。生成式AI的需求增加将拉动半导体产业增产。然而，全球仍面临中国经济放缓和美国经济衰退等风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_8e10a2d43b934e12b4fd803127ef2e40@000000_oswg49129oswg500oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>半导体被称为工业的粮食。作为全球经济的先行指标，半导体供需改善也将影响广泛的产业。有观点认为半导体厂商的去库存目前已基本结束，随着“硅周期”的好转，全球经济整体也会被推动提升……</p></blockquote><p>全球半导体需求将在2024年4～6月迎来好转。用于生成式AI（人工智能）数据中心和纯电动汽车（EV）的半导体等将拉动需求，大型半导体企业将开始增产。以3～4年为周期，半导体行业重复着繁荣与低迷。随着“硅周期”的好转，全球经济整体也会被推动提升。</p><p>针对2024年的半导体供需情况，日本经济新闻社（中文版：日经中文网）邀请相关人士按种类和用途，从供给过剩到供给短缺，分季度以5个等级进行了评价。包括调查公司、分析师和专业商社等在内的共10人给出了回答。</p><p>拉动需求的是生成式AI用半导体。根据美国调查公司高德纳（Gartner）预测，到2026年，全球80%的企业将在业务中使用生成式AI，与2023年的不到5%相比急剧增加。美国微软等企业将扩大生成式AI服务。考虑到需求旺盛，大型半导体企业将会增产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6fcd47be325a40b3a808ea82104c00de@000000_oswg42247oswg600oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">去库存使得半导体的供需关系改善</p><p>德国Statista的数据显示，到2027年，AI半导体将增至2023年的2.2倍，达到1194亿美元。英国调查公司Omdia的南川明指出，“智能手机里将会搭载AI。生成式AI相关的投资活跃，市场将大幅增长”。</p><p>搭载于EV上的功率半导体也将在2024年下半年开始迎来需求增加。德国宝马计划到2030年将销售的EV比例提高到50%，丰田计划到2026年将全球EV销量增加到150万辆。半导体商社菱洋电子预测称，“EV和先进驾驶辅助用车载半导体的订单将会维持在高水平”。</p><p>2023年面向智能手机和个人电脑等数字设备的半导体需求减速，这是新冠疫情期间居家需求增加后迎来的反作用。最近一年，半导体厂商降低了产量，减少了市场上流通的库存，行情正在得到改善。</p><p>2023年11月，内存芯片的代表性产品价格在时隔约1年半转为上涨。在内存领域，美国美光科技、美国西部数据、韩国SK海力士等3大企业2023年9月的库存量创出1年来新低。KPMG FAS 的冈本准认为，“半导体厂商的去库存目前已基本结束”。</p><p>由主要半导体制造商组成的世界半导体贸易统计组织（WSTS）的数据显示，2024年的半导体市场规模将比2023年增加13%，达到5883亿美元，呈现两位数增长。半导体被称为工业的粮食。作为全球经济的先行指标，半导体供需改善也将影响广泛的产业。</p><p>不过，全球仍面临中国经济放缓和美国经济衰退等风险。2023～2026年，将有约70家大型半导体工厂投产，总产能将在3年内增加30%。如果全球经济的齿轮失去动能，也有需求放缓，出现供给过剩的可能性。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651919539&amp;idx=2&amp;sn=d5440d0cc7c2970b2e8ebbcf45ba0402&amp;chksm=bc15e044165859208394d8961af47e1c1b7573f2ba3eec375bb8b3dd9279a6c87bf3324c65a9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591198465899395</id>
            <title>2024美国能软着陆吗？高利率危机萌芽</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591198465899395</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591198465899395</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 04:47:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国经济, 汽车销售, 贷款利率, 商业地产
<br>
<br>
总结: 美国经济面临着一脚油门一脚刹车的状态，资产价格上涨支撑着富裕阶层的消费，但贷款利率上升导致汽车销售稀少。商业地产贷款拖欠问题已经明显，非银行金融机构部门的损失可能加剧。高利率也将限制政府财政自由度，债务增加推高利率形成恶性循环。经济、市场和政策将面临寻找新均衡点的难关。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6e32e6c4f6034771833196401208ff1d@000000_oswg52908oswg600oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">年末商战中的汽车展厅客流稀少(2023年12月，美国纽约市曼哈顿)</p><blockquote><p>有望软着陆的美国经济，面临一脚油门一脚刹车，走走停停的状态。油门是资产价格上涨，股价处于最高点，支撑着富裕阶层的消费，工资和物价也居高不下。第一个刹车是过剩储蓄的枯竭……</p></blockquote><p>在傍晚的汽车展厅里，盛装的宾客手拿香槟谈笑风生。在美国纽约市曼哈顿的第十一大道，高档车专卖店云集，目前正处于年度商战之中。</p><p>奥迪、雷克萨斯、凯迪拉克……贴着丝带的汽车排成排，但顾客却稀稀落落。“虽然也有一次性付全款的有钱人”，梅赛德斯·奔驰的销售人员阿尔贝托（音译）露出苦涩的表情，据说贷款购车的顾客不多。</p><p>美国汽车贷款的5年利率上升至7%左右。纽约联邦储备银行的数据显示，贷款的申请被拒比例达到去年2倍的11%，放贷方的谨慎态度也在削弱购买力。</p><p>有望软着陆的美国经济，目前正面临着一脚油门一脚刹车，走走停停的状态。</p><p>油门是资产价格的上涨。受宽松货币政策的影响，美国股价处于最高点。支撑着富裕阶层的消费，工资和物价也居高不下。</p><h2>商业地产出现风险的萌芽</h2><p>第一个刹车则是过剩储蓄的枯竭。新冠疫情补贴等让美国家庭积累了2万多亿美元，现在这笔钱已经快要用完。即使想通过借款度过难关，也会受到高利率这个第二个刹车的阻碍。</p><p>“政策利率已经达到或接近紧缩的峰值”，美联储(FRB)主席鲍威尔的发言令降息预期加强，长期利率急剧下降。</p><p>上文的奔驰销售阿尔贝托期待：“贷款利率也会下降”，但那也是经济减速的证明。而且美国长期利率仍在4%左右，几乎是过去10年平均利率的2倍。快速上升的余波可能造成经济和金融的裂痕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_f6bd44e5e59d4c6ebf633fd582b07993@000000_oswg71372oswg500oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>被视为风险萌芽的是面向商业房地产的贷款，拖欠等问题已经很明显。标普全球公司预测称，世界主要银行的信用损失在2024年、2025年都将增加。</p><p>更令人担忧的是非银行金融机构部门，掌管着全球约450万亿美元金融资产的近一半，但与银行相比监管薄弱，透明度也更低。非银行金融机构部门向商业房地产投入了大量资金，如果出现损失，市场的怀疑情绪有可能加剧。</p><h2>膨胀的利息支出</h2><p>由于美联储即使转向降息也将维持量化紧缩(QT)，资金紧张也是风险因素。习惯于超低利率的日本也对日本银行解除负利率可能引发的市场异变保持警惕。</p><p>问题在于发生冲击时缺乏支撑手段。中国无法再像2008年雷曼危机时推出巨额经济刺激计划。2024年的增长率预期为4%左右，低于过去10年6%的平均值。</p><p>受中国经济低迷的影响，曾经作为欧洲经济火车头的德国也陷入负增长。“2024年不是轻松的一年”，大型化工企业巴斯夫（BASF）的首席执行官(CEO) 布鲁德米勒决定裁员2600人。企业裁员浪潮正在袭来。</p><p>此外，从作为经济缓冲力量的政府财政来看，高利率也将限制自由度。“2025年的利息支出超过军费”，美国出现了全民关注的一项估算。美国国会预算办公室（CBO）预测，在高利率之下，30年后政府债务与GDP之比将从181%上升到231%。</p><p>债务增加推高利率的恶性循环也令人担忧。迎合群众的财政支出增加将付出沉重代价。低利率时代已经结束，经济、市场和政策将面临寻找新均衡点的难关。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651919539&amp;idx=3&amp;sn=5fe7d5a50c910b75eeddf08c6221580c&amp;chksm=bcc6024a3d257fd91d73a6bceaa979f2382c55255f61abd7358b4fbe5823b35a586511383855&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：西村博之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591198628952966</id>
            <title>本田23年在华新车销量降10%，加强大型摩托销售</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591198628952966</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591198628952966</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 04:40:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 本田, 中国市场, 新能源汽车, 大型摩托车
<br>
<br>
总结: 本田在中国市场的新车销量连续3年减少，与中国当地企业在新能源汽车领域的竞争日趋激烈。同时，大型摩托车在中国市场上越来越受欢迎，本田计划独立销售大型摩托车并提高推出符合客户需求商品的速度。由于税收优惠政策的结束和竞争对手推出新能源汽车，本田的销量出现下滑。为了扭转局面，本田计划在2024年推出纯电动汽车，并在上海成立新公司加速大型摩托车的销售业务推广。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_776e596c5c6441c3800a55cbd4883b1c@000000_oswg40912oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">本田正在中国销售的大型摩托车“CB650R”</p><blockquote><p>本田在中国的新车销量同比上年为连续3年减少。在EV等“新能源汽车”领域与中国当地企业的竞争日趋激烈。一方面，在中国市场上，趣味性强的大型摩托越来越受欢迎，将把当地大型摩托车销售业务独立，提高推出符合客户需求商品的速度……</p></blockquote><p>本田1月4日发布的数据显示，2023年在中国市场的新车销量比2022年减少10.1%，降至123万4181辆。同比连续3年减少。在纯电动汽车(EV)等“新能源汽车”领域与中国当地企业的竞争日趋激烈。这产生了负面影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_336a6c7ea9204d5ca2b2cf2673aff587@000000_oswg43133oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">本田计划2024年发售的EV（2023年11月，广东省广州市）</p><p>在中国，由于以部分内燃机汽车为对象的税收优惠政策结束，本田2023年上半年陷入苦战。此后，中国企业陆续投放纯电动汽车和插电式混合动力车（PHV）等新款车，面向中国市场的新能源汽车产品线较少的本田的销量出现下滑。</p><p>按本田在中国的合资公司来看，与广汽集团的“广汽本田”下降13.9%，降至62万0469辆，与东风汽车集团的“东风本田”下降5.9%，降至61万3712辆。轿车品牌“思域”超过去年，但SUV“CR-V”等的销量减少。</p><p>本田2023年12月单月的销量为16万5798辆，同比增长19.7%。广汽本田增长5.1%，达到7万3939辆，东风本田增长34.8%，达到9万1859辆。由于促销活动等的推动，销售额增加。</p><p>本田将在2024年以纯电动汽车专用品牌“e:N”推出2款车，试图扭转局面。东风本田将推出新能源汽车品牌“LINGXI”，并在夏季推出第一款车。本田正在广东省广州市和湖北省武汉市建设生产纯电动汽车的新工厂，计划年内投产。</p><h2>在上海成立大型摩托车销售业务新公司，加速商品推广</h2><p>本田在上海市成立了负责大型摩托车销售业务的新公司。在中国市场上，趣味性强的大型摩托越来越受欢迎，新公司将从4月起开始负责销售业务战略及商品推广。之前，相关销售业务由北京的本田当地法人的一个部门负责运营，今后将把大型摩托车销售业务独立，提高推出符合客户需求商品的速度。</p><p>最近成立的新公司名为“本田摩托车销售(上海)有限公司”，总部位于上海市。本田当地法人将100％出资，4月1日开始运营。本田在中国市场上将总排量约500cc以上的摩托车定义为大型摩托车，在本田专卖店进行销售。</p><p>新公司统管专卖店，将抓住瞬息万变的市场需求，迅速决定销售业务和商品战略。销售的产品将在日本熊本县和泰国的工厂生产，向中国出口。本田2023年1～11月在中国销售了约7000辆大型摩托车。2024年全年销量目标是9000辆。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651919539&amp;idx=5&amp;sn=9fbeb5a42da67b6d1fef678b5da52bf2&amp;chksm=bcb4760c68ef9f284480ad392683b402afcc6e0d2b72286e06f39adfb75aff27d069a1375e02&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：田边静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591215206972290</id>
            <title>SHEIN那个坐拥5000万用户的老对手，可惜了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591215206972290</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591215206972290</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 04:35:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ZAFUL, SHEIN, 流量暴跌, 注册用户, 亚马逊销量
<br>
<br>
总结: ZAFUL曾与SHEIN齐名，但近年来流量急剧下降，注册用户增长缓慢，月均活跃用户数大幅减少。ZAFUL在独立站上受挫，但在亚马逊上取得了不错的销量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>SHEIN的老对手ZAFUL（飒芙）可惜了。</p><p>几年前，ZAFUL与SHEIN的差距并没有那么大，被业内视为可以彼此掰手腕的一对实力选手。</p><p>ZAFUL确实有实力，多次登上 BrandZ™ 的全球线上快时尚榜单，<strong>排名仅次于 SHEIN。</strong></p><p>然而这两年来，两者的差距越来越大。SHEIN一路高歌，狂飙突进，ZAFUL却贴地爬行，艰难挣扎。</p><h2>01. ZAFUL独立站流量暴跌，在亚马逊略微挽回颓势</h2><p>ZAFUL的颓势，首先表现在它的流量上。近几年来，ZAFUL的流量可谓一泻千里。</p><p>自2023年7月至11月，Zaful官网的访问量呈一条持续下滑的曲线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_7f05acdc7ff2494687cf6506b1e5edc9@000000_oswg81041oswg1047oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果从单月访问量来看，2023年12月的访问量跌破了100万，仅为72万左右，而仅仅在三年前的2020年，<strong>ZAFUL的月访问量高达1.07亿。</strong></p><p><strong>这是一种雪崩式的坍塌。</strong></p><p>ZAFUL曾经也站在高峰上。截至2021年6月30日，ZAFUL总注册人数达到了5309.63万。</p><p>不过，从那个时候开始，其颓势初显，注册用户增长速度很慢，至2022年6月30日，在长达一年的时间里，<strong>仅增长200多万，速度慢如蜗牛。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_fd56fcb642cd4bbab613ebad75021f66@000000_oswg273231oswg1046oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关键的是，这些注册用户，逐渐成为了不活跃的“僵尸”用户，<strong>仅仅躺在后台的注册列表里，而不再访问和下单了。</strong></p><p>2019年底，ZAFUL月均活跃用户数还有2300万人，而到了2023年6月底，<strong>月均活跃用户数断崖式地下跌到481.99万人</strong>。</p><p>从这个角度讲，ZAFUL已经跌出了一线快时尚品牌的梯队。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_98231f4bf4774c2f937c96aa9290d530@000000_oswg331743oswg1046oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/ZAFUL独立站泳装页面</p><p>2021年，ZAFUL遭遇了创立以来的重大危机。受母公司环球易购破产影响，ZAFUL从环球易购主体剥离，开始独挑大梁，<strong>并在业务端承担了较大债务。</strong></p><p>ZAFUL转给了跨境通的子公司飒腾独立经营。</p><p>然而，飒腾整体业绩依然直转而下。2022年上半年，<strong>飒腾上半年营收约1.49亿元，</strong>去年同期约为4.11亿元，<strong>大幅下滑了63.77%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3eeecd39b42e4b41a2d9b799e0ae77d3@000000_oswg73173oswg1046oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/跨境通2022年半年度报告</p><p>在独立站上受挫的ZAFUL，没有将鸡蛋放在一个篮子里，也已经在多渠道进行了布局，尤<strong>其是在亚马逊上，实现了不错的销量。</strong></p><p>以ZAFUL的201个AISN为样本进行研究，卖家精灵www.sellersprite.com数据显示，其总销售额高达6.6亿美金，<strong>总销量169.8万件。</strong>毫无疑问，这是一个比较大的体量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_21b0eaea5e6c4cce9d76ed8ef5679082@000000_oswg419996oswg1046oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据源/卖家精灵www.sellersprite.com</p><p>ZAFUL在服装在亚马逊上有很多变体。卖家精灵www.sellersprite.com数据显示，某件比基尼套装，变体就达到了51个，毛利率约为57%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ebef7d787369479e918b89c2b62f3d0c@000000_oswg349416oswg1046oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据源/卖家精灵www.sellersprite.com</p><p>ZAFUL在亚马逊上进行大规模布局，是一个正确的决策。</p><p><strong>尤其是亚马逊最近的政策调整，对ZAFUL等服装品牌非常有利。</strong></p><p>为了应对SHEIN和Temu的竞争，<strong>亚马逊在服装类目的政策做了重大调整：</strong>从2024年1月15日起，亚马逊美国站点售价低于20美金的佣金下调到10%，售价低于15美金以下的服装，<strong>佣金更是下调到了5%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ac8e7412edb94b34a07bae86c9d17a79@000000_oswg253417oswg909oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/亚马逊全球开店</p><p>除了佣金直接下调，<strong>亚马逊还为服装类目卖家提供了一系列的扶持政策：</strong></p><p><strong>一、降低推广成本：</strong>提供了亚马逊物流（FBA）新品入仓优惠计划、Vine计划的更低费率，让售价低于20美金的服装实现以更低成本推广新品；</p><p><strong>二、资金返还：</strong>定价在15-20美金的全新服装类商品，同时符合FBA新品入仓优惠计划条件，可以享受最高5%返还（标准件商品每个新父体120天内前100件销售额），实际支付的佣金比例将进一步下降；</p><p><strong>三、新卖家有机会享受0佣金：</strong>新卖家更有机会享受新卖家扶持计划返点（前100万美金销售额可获5%折扣），实际支付佣金最低将为0。</p><p>服装是亚马逊位居前三的主要类目，为平台贡献了巨大的GMV。<strong>然而，Temu和SHEIN作为新物种，以令人惊掉眼球的速度，夺走了大量的流量和订单。</strong></p><p>终于，亚马逊反应过来了，接下来将重点扶持服装类目卖家，降低佣金，降低FBA成本，<strong>让服装卖家能够以更低的价格，与Temu和SHEIN在市场上正面搏击，并护住亚马逊的护城河。</strong></p><p>这对于ZAFUL这样的服装品牌来说是重大利好。</p><p>我们可以预测，ZAFUL接下来会开发出一批低于20美金尤其是低于15美金的服装，重点在亚马逊平台上销售。</p><p>这意味着虽然ZAFUL的独立站经历了流量暴跌，无法再与SHEIN直接掰手腕了，但它可以抱紧亚马逊的大腿，在其庞大的流量和对低价服装利好政策下，以“曲线救国”的方式跟SHEIN竞争。</p><h2>02&nbsp;. ZAFUL的流量为何在2-3年崩塌？</h2><p>当年，ZAFUL以泳装为切入，在短短的几年里迅速成为国内头部的泳装出口玩家。2011年，ZAFUL独立获得深创投5000万元的A轮融资。</p><p>起初，ZAFUL也是“唯流量”“唯GMV”，而不太重视品牌，直至2016开始，才开始布局品牌，并扩充到男装和女装的品类。</p><p>ZAFUL定位与SHEIN很接近，希望通过“庞大的SKU+快速上新”来吸引18-35岁的年轻用户：</p><p><strong>一、更新快：</strong>据ZAFUL新品上架平均时间为1-2周，日均产品上新数量达到50-100件。</p><p><strong>二、款式多：</strong>ZAFUL采用的是设计师+买手制的模式，设计出适用于不同场景的款式，满足Z世代年轻人的多维度需求。</p><p>当然，日均上新数量50-100件，与SHEIN日均上新5000件，是无法比拟的。然而，相对于许多同行，也已经属于领先的速度。</p><p>在流量运营和品牌营销方面上，ZAFUL确实有一套，并构建了一个庞大的流量闭环。</p><p>ZAFUL从<strong>社区、M端、APP端、社交媒体</strong>等多矩阵发力。在2015 年初，开始运营官方社交媒体，2016年，还在网站和 APP 端上线了<strong>Z-Me 社群</strong>。</p><p>目的是在产品、品牌与消费者之间建立“情感联系”，促进消费者回购。</p><p>ZAFUL通过自建或与KOL、KOC（关键用户）合作的形式，创作了许多品牌内容，覆盖到Facebook、Pinterest、YouTube以及各个测评和折扣网站上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_0bff20e89b934d99927a4f5de46a647c@000000_oswg302230oswg1021oswg871_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>ZAFUL在Facebook上累计粉丝达到881万，</strong>主要以产品图片+折扣推文内容的形式发布，再结合客户体验、服装搭配技巧、行业趋势和教程来扩充产品信息。</p><p><strong>同时，ZAFUL在TikTok上进行了布局，并取得了不错的效果。</strong></p><p>@zafuloffcial账号主要以泳装和衣服的照片快闪、试穿的效果展示、穿搭分享、服饰卡点变装、配合有趣的贴纸、折扣信息等。</p><p><strong>同时，ZAFUL与时尚达人进行了广泛合作，由合作达人发布视频内容后，</strong>再上传到官方账号并@达人，以实现互动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_d6a3a10224654b2c9a6fc8baf81ea674@000000_oswg273822oswg1033oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，ZAFUL发布的一条视频实现了近20万左右的播放。</p><p>目前来看，ZAFUL社交流量主要来自于Pinterest，占比高达76.11%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_d078e56ccf6340719c164bcc33e9926c@000000_oswg52652oswg1046oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以说，ZAUFL通过资深网站与社交媒体的运营，搭建了一个强大的流量闭环。</p><p><strong>然而，这流量闭环为何在短短的2-3年内崩塌了呢？</strong></p><p>这很大程度上讲，跟母公司环球易购破产，ZAFUL被剥离，并在业务端背负巨大的债务有关。</p><p>ZAFUL背负巨大的包袱，没有足够的资金去经营流量了。投广告、找网红都需要花费巨大资金，一旦资金吃紧，ZAFUL在流量方面花的钱少了很多，导致流量雪崩式下跌。</p><p><strong>这意味着，ZAFUL过往流量中的自然流量（直接访问）占比相对较低，主要依靠人为驱动去“做”出来的流量。</strong></p><p>同时，资金吃紧，<strong>导致ZAFUL产品上新速度变慢，SKU变少，</strong>对于喜新厌旧的Z世代年轻人来说，<strong>吸引力急剧下降。</strong></p><p>相反，ZAFUL的对手SHEIN每日上新5000件，让消费者挑了又挑，买了又买，沉迷其中，流连忘返。同时，Temu又开始崛起，也将服装作为重点经营的类目。</p><p>此消而彼长。</p><p>内部出现经营困境，外部对手越来越强。ZAFUL走下坡路，也是难以避免的。</p><p>我们期待ZAFUL可以重整旗鼓，通过亚马逊和独立站再扳回一局。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NzgwNjM1MQ==&amp;mid=2247517985&amp;idx=1&amp;sn=a25214bd304454d4d9fa2ced38b69f0c&amp;chksm=fd241f283218b2ed097c5b8831fbb43f3cedb6f27bd7de6c10c14683388cbe15029dbdbea1fe&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝海亿观网”（ID：egainnews）</a>，作者：亿观分析组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591062007095174</id>
            <title>爱康科技“求生”：赌注押向HJT钙钛矿叠层电池</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591062007095174</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591062007095174</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 03:41:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 爱康科技, 扩产, 异质结电池, 钙钛矿叠层电池
<br>
<br>
总结: 爱康科技近期宣布投资扩产异质结电池和钙钛矿叠层电池项目，以满足订单需求。然而，公司财务状况紧张，营业收入下降，现金流吃紧，经营风险增加。爱康科技经历了多次业务转型，目前押注于新一代电池技术的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>热衷于转型的爱康科技（SZ：002610）谨慎扩产，成为钙钛矿叠层电池又一“追风者”。</p><p>华夏能源网（公众号hxny3060）获悉，2023年12月15日，爱康科技宣布由于现有产能无法满足已有订单需求，将投资21亿元在江西赣州市建设4.6GW的HJT（异质结）电池生产项目；仅半个月后，12月30日，爱康科技再度宣布将投资10亿元在杭州建设HJT钙钛矿叠层电池研究及生产基地项目。两项投资总额合计约31亿元。</p><p>从异质结研发升级到年度最热门的钙钛矿叠层电池研发上，引起业界关注。另据1月2日最新消息，上述赣州项目第一条产线已经开始试生产，相较原计划进度有所提前。</p><p>但是根据爱康科技公告内容来看，此番投资扩产的前期投入相对总额而言占比并不算高，并明确表示“实际的建设投产时间将与市场行情挂钩”。</p><p>老牌光伏企业爱康科技，成立于2006年，总部位于浙江杭州市（今年7月以前总部位于江苏张家港市），是光伏制造板块细分领域的龙头企业。</p><p>自2011年上市后，历经过多次业务转型。自2021年开始，爱康科技开始聚焦HJT电池、即异质结电池技术研发，并谋求在这一轮N型电池技术变革中取得市场先机。</p><p>然而，历次业务转型的遗留问题，使这家公司在财务与经营上的风险愈发凸显。</p><p>随着光伏行业全面进入新、旧技术迭代的发展周期，龙头企业和HJT赛道上的新兴企业正在加紧布局，爱康科技“起步早却跑不快”，两番扩产动作赶这一财年的尾巴上宣布，有一丝“不得不赌一把”的战略上的无奈。</p><h2>资金承压、上轮百亿扩产还“没有下文”</h2><p>爱康科技公告中称，之所以通过孙公司（赣州爱康光电科技有限公司）投资建设4.6GW的HJT电池生产项目，并新上1条600MW和5条800MW的HJT电池产线，主要是由于”订单已在手”。</p><p>12月15日的公告中称，“目前公司HJT组件在手订单约为2.95GW，公司HJT电池自有产能无法满足订单需求。”</p><p>此外还透露，公司在江苏苏州、江西赣州、浙江湖州、浙江舟山的四个太阳能电池组件生产基地，目前的产能为“3.2GW的HJT电池、0.8GW的PERC电池及10.4GW组件。”</p><p>据此推测，新增赣州市的投资将主要用于满足新增的HJT组件订单。</p><p>而公开资料显示，实际上早在2022年5月，其就曾在同一地赣州投资了“高效太阳能电池项目”。</p><p>爱康科技曾在2022年1月公布一轮扩产计划。相关公告显示，2022年1月，爱康科技8GW异质结电池项目落户瑞安，总投资112亿元。按彼时规划，<strong>一期建设4GW光伏电池及组件，二期建设4GW光伏电池及组件，“计划用三年时间完成。”</strong></p><p>2022年5月，爱康科技6GW高效电池项目开工仪式在赣州举行。</p><p>同年7月，爱康科技以自有资金向迈为股份购买两条太阳能210半片异质结电池整线设备，每条生产线的产能均超过600MW。算上此前购买的另一条生产线，<strong>爱康科技的新增产能超过了1.8GW。</strong></p><p><strong>相比前一年的“大手笔”高调扩产，爱康科技赶在2023年年底的两笔投资稍显保守。</strong></p><p>杭州项目的投资额也一样“缩水”了，该项目总投资约10亿元，分3期投资建设，其中一期HJT钙钛矿叠层电池生产研发实验室基地计划投资约1.5亿元；余下投资，分别在二期中试线项目（2.5亿）和三期首条量产线项目（约6亿元）分步完成。公司还称，“计划于2024年1月完成第一条HJT电池产线主设备进场。”</p><p>近一年以来，虽然光伏行业进入周期性调整阶段，利润收紧，但是头部企业的扩产步伐并没有放慢，相比之下，爱康科技临近年底才推出扩产计划，也未对一年前的112亿电池项目投资进展作出说明，此轮扩产计划的公布，颇为仓促。</p><p>在与同行的竞赛上，爱康科技也稍显落后。例如华晟新能源，其入局HJT领域的时间远落后于爱康科技，但是据该公司最新披露，其在去年11月底时，已投产HJT产能就已经达到了12GW，累计出货量超3GW。</p><p>上一轮高调规划的百亿投资，至今进展仍不明了，规划产能尚未实现，与同行的竞赛也趋于白热化，<strong>在经历了2022年的大手笔扩张之后，为何2023年内均没有公开的产线投资、仅仅在年底才颇为“勉强”的推出了两项投资计划？</strong></p><p><strong>或与该公司财务状况即资金紧张有关。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_aa287a379ecd4dbb87632acec5a26f95@1743780481_oswg15072oswg669oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">爱康科技营业收入情况（万元）数据来源：东方财富Choice数据</p><p>据爱康科技财报，2022年，爱康科技总营业收入66.91亿元。2023年前三季度，爱康科技总营业收入37.17亿元，同比减少14.04%。虽然2023年全年业绩尚未公布，但是不难判断出爱康科技想要达到2022年的营收水平绝非易事。</p><p>截至2023年三季度，<strong>爱康科技货币资金为20.46亿元，负债合计82.94亿元，负债率72.1%。</strong></p><p>除了现金流吃紧，爱康科技的经营风险也不容忽视，多次引发深交所发函关注。据相关媒体的报道，爱康科技的对外担保额度已经接近净资产的三倍，控股股东的质押比例也始终居高。筹集资金能力目前显然是其“短板”。</p><h2>转型“专业户”，押注新一代电池</h2><p>爱康科技发展过程中，业务历经多次调整与转型。</p><p>2006年至2010年，爱康科技专注于光伏配件制造领域，确立了光伏制造板块细分产品的龙头地位，产品包括边框、EVA胶膜以及安装支架等。</p><p>2011年爱康科技在深交所成功上市。随后，爱康科技提出要实现从“太阳能配件专业供货商”到“金属加工、新材料、太阳能电站一体化经营”的重大战略转型。</p><p>彼时，爱康科技公开提出，“光伏制造行业受行业周期变动的影响较大，不利于上市公司业绩的持续稳定，而光伏发电项目因持续稳定的发电量和电费收入，可以为上市公司业绩和市值的稳定提供坚实的基础。”</p><p>为了扩展这项业务，爱康科技投入了大量的资金，至2016年时，其持有的电站规模已经攀升至1.3吉瓦。结果是，高额的投资导致爱康科技的现金流量愈发紧张。</p><p>2017年，爱康科技开启了新一轮转型，开始逐步剥离出售自持电站，用以“优化资产质量”。</p><p>也正是几乎同一时间，随着P型电池效率开始达到瓶颈期，越来越多的企业开始关注新一代的热门技术N型电池。HJT、TOPCon、IBC同属热门的N型电池技术路径，包括爱康科技在内的一批国内企业开始启动或规划异质结产线。</p><p>经过几年时间准备，2021年时，爱康科技宣布再度转型，开始聚焦HJT电池及组件。</p><p>为了近一步在HJT方向上打开局面，2022年，爱康科技还找来了光伏行业老兵朱治国加盟，出任公司常务副总裁。但是仅仅半年后，朱治国就提交了书面辞职报告。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_f0793c3442d84c26ab704351f675544b@1743780481_oswg24751oswg794oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">爱康科技营业收入构成（2023年中报）数据来源：东方财富Choice数据</p><p>虽然转型路上颇多波折，但是从营业收入上看，目前太阳能电池/组件业务已经成为了爱康科技的主要收入来源。爱康科技2023年中报显示，其去年上半年总营收28.22亿元，其中太阳能电池/组件业务贡献23.76亿元，占比达到了84%。在2021年和2022年，该比例分别为53%和81%。</p><p>成立十余年，历经数次转型，在战略和产品上，爱康科技表现得并不专注，在财务与经营上，也难言稳健。</p><p>在前几年HJT概念刚刚兴起时，爱康科技押注HJT这条新赛道，寄希望于能够在新赛道所释放的红利中快速崛起。</p><p>如今又再度押注“HJT+钙钛矿”叠层电池，爱康科技能否吃到下一轮的光伏红利？</p><p>眼下，多位业内人士对钙钛矿代表的新一代电池技术前景看好。上海交大太阳能研究所所长、教授、博士生导师沈文忠曾在接受华夏能源网采访时表示，<strong>“HJT+钙钛矿”是未来更接近产业化的技术路线。</strong></p><p>“因为HJT电池制备技术上的优势，HJT+钙钛矿的叠层电池应该是未来的主流。虽然目前TOPCon规模比较大，因此有观点认为TOPCon与钙钛矿的叠层电池也是可行的，但我认为，由于TOPCon的工序比较复杂，未来7～8年，HJT与钙钛矿叠层电池成为主流的可能性更大。”沈文忠说。</p><p>不过，在HJT与钙钛矿电池的赛道上，爱康科技必然将与隆基、通威等庞然大物狭路相逢，在资金、技术、规模均难以取得优势的情况下，爱康的入局，不亚于又一场“豪赌”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rI17xaqxNcXwd6nOZBA1AA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华夏能源网”（ID:hxny3060）</a>，作者：高拯坤，编辑：杨亦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591042187059331</id>
            <title>张近东的“翻身仗”，不好打</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591042187059331</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591042187059331</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 03:38:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 张近东, 苏宁易购, 2024年度工作部署会, 用户体验
<br>
<br>
总结: 张近东在苏宁易购的33周年庆上发布全员信，表示要深耕零售专业能力，提升用户体验，重塑用户口碑。他要求苏宁人无所畏惧，放眼望去多是机会。苏宁易购目前面临亏损和巨头竞争的困境，但张近东希望在2024年实现企业的翻身。他提出了追求高质量增长、落实计划、打造创业氛围的方向，并设立中台和运营平台来实现目标。张近东的回归意味着他重新掌权，但苏宁易购仍面临挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>淡出大众视野多时的苏宁创始人张近东，逐步从幕后走向前台。</p><p>据媒体报道，1月3日，在苏宁易购2024年度工作部署会上，张近东要求全员深耕零售专业能力，提升用户体验，全面重塑用户口碑，“在2024年向行业和社会打出一场翻身仗。”</p><p>数日前的苏宁33周年庆时，张近东还发布全员信表示，苏宁旗下易购、置业、金融各板块及各独立公司加快企稳向好。苏宁人历经过至暗时刻已经无所畏惧，放眼望去多是机会。</p><p>时间回到2021年初，苏宁易购陷入资金困境，当年7月份这家公司引入江苏省、南京市国资联合产业资本进行混改，张近东拱手让出控制权，退居荣誉董事长一职。</p><p>去年4月份，张近东的“嫡系”任峻成了苏宁易购的董事长，被外界解读为张近东系又重新掌权。这次再回归经营一线部署工作，则意味着张近东开始了全面回归。</p><p><strong>但如今，苏宁易购仍深陷亏损泥潭，营收连年缩水、负债率高企。有业内人士认为，在线上电商平台日子都不好过的当下，苏宁易购想要在巨头的夹击之下实现突围，可谓困难重重。</strong></p><h2>发布全员信、部署工作</h2><p>沉寂许久的张近东，在苏宁迎来 33 周年之际，向内部发布了一份全员信，表示“经历过至暗时刻的苏宁人无所畏惧”。</p><p>信中，张近东先是回顾了过去一年，称苏宁旗下易购、置业、金融各个板块以及独立公司加快企稳向好。</p><p><strong>在展望新的一年时，他表示，即将开启的2024年外部依然充满着不确定性，每个人都有不同的理解和判断，但对于苏宁人来说，历经过至暗时刻的他们已经无所畏惧，放眼望去多是机会。</strong></p><p>对于今年的发展，张近东给苏宁易购指出的方向是：</p><p>首先，追求高质量增长，踏踏实实做好商品经营和用户服务，聚焦盈利能力提升，开源节流守正创新，只有保持良性循环的企业才能走得更远；</p><p>其次，要将计划不折不扣的落实下去。苏宁在创业和连锁时期的成功，靠的就是铁一般的执行力，新的发展征程里，要重新找回苏宁人无坚不摧的执行力；</p><p>最后，要打造更具创业氛围的平台，先有团队才有企业，只有员工有了归属感、获得感，企业才能得以成就。</p><p>张近东还提到，新的征程注定不会是坦途。当前，虽然依然会面临着各种各样的压力，但企业的发展本身就是在面对问题、分析问题和解决问题中成长起来的。</p><p>随后在1月2-3日，苏宁易购召开了以“破立·进稳”为主题的2024年度工作部署会。</p><p>据媒体报道，会上张近东要求全员，深耕零售专业能力，提升用户体验，全面重塑用户口碑。</p><p>“要持续坚定企业的调整能力和成长动力，在2024年向行业和社会打出一场翻身仗。”张近东表示。</p><p>为此，苏宁易购提出了2024年力争经营利润全面盈利的目标。为了实现这一目标，苏宁易购将打造三个能力中台、两个运营平台，深度变革组织管理和运营机制。</p><p>具体措施包括成立用户服务中台、商品管理中台、门店赋能中台，以及供应链运营平台和零售运营平台。</p><p>苏宁方面认为，组织变革旨在最大程度减少管理层级，实现全员阵线前移，让管理部门也能“闻得到硝烟”。</p><p>在业务层面，张近东也提出明确要求，包括线下市场、下沉市场、电商业务开放合作。</p><p>一是苏宁易购聚焦线下市场的深耕和细拓，坚持开大店、开好店，2024年要聚焦打造一批具有区域影响力的标杆旗舰店面。</p><p>二是持续深化下沉市场发展，零售云在加快县镇市场布局的同时，加快进军城市空白市场，城乡结合、多赛道加速提高市场覆盖，全年将新开超3000家门店。</p><p>三是加快转换电商业务转变发展模式，全面开放合作，深度链接并扎根各大流量平台，发挥供应链、物流售后等零售能力优势，实现快速拓展。</p><p>此外，张近东还在技术投入、人才建设方面提出要求。</p><p><strong>不难看出，回归一线的张近东“胃口”不小。仅就全年新开超3000家门店的目标，对苏宁易购来说也不是件容易的事情。</strong></p><p>以去年数据为例，根据2023年三季报，苏宁易购零售云在前三季度合计新开1584家门店。</p><p>另外，截至2023年9 月 30 日苏宁易购零售云加盟店总数10692家。而2022年底时，苏宁易购零售云店面已达9947家。算下来，前三季度公司零售云店面净增745家。</p><h2>从“隐退”到“回归”</h2><p>曾经的张近东，并不是一位低调的企业家，他经常四处奔走，伴随着苏宁的对外扩张，活跃在各大媒体报道中。</p><p>苏宁虽以家电零售为主业，但多元化副业众多，曾涉足商业、地产、投资、金融、文创五大产业。</p><p>尤其在体育投资方面，张近东出手阔绰。早在2015年12月，便以5.23亿元收购江苏舜天足球俱乐部100%股权；紧接着第二年，接手江苏女子足球俱乐部。随后苏宁旗下体育产业集团19.6亿元的总对价，将国际米兰俱乐部68.5%的股份收入囊中。</p><p>但2020年成了苏宁的转折点，当年下半年开始，这家公司陷入了流动性危机，张近东就甚少在公共场合露面。</p><p><strong>有报道称，对恒大200亿战投未能按期收回，成为苏宁危机的导火线。</strong>2017年恒大引入三批战略投资者共1300亿资金，准备借壳深深房回归A股，其中就有苏宁的200亿元。但后来恒大的危机中，苏宁的这笔战略投资被进行了“债转股”处理。</p><p>陷入困境的苏宁，在2021年7月份迎来了巨变。彼时苏宁易购公告称，引入江苏省、南京市国资联合产业资本进行战投，创始人张近东也宣布辞去董事长一职，退居名誉董事长。</p><p>引入战略投资者后，苏宁易购成为一家“无实际控制人”的公司，阿里提名的黄明端出任新一任董事长。</p><p>而张近东则在离职前发出一份内部信，称“前路浩浩荡荡，万事尽可期待”，便鲜少出现在公开场合。外界一度认为，这位零售巨头会逐步淡出商界。</p><p>直到2022年12月26日，苏宁的32周年庆时，张近东以苏宁控股集团董事长身份发表内部信，感谢了员工的坚守与付出，并称“终会迎来‘直挂云帆济沧海’的一天。”</p><p>进入2023年，张近东的活动更加频繁。今年4月份，其以苏宁集团董事长身份与海尔、海信、三星等家电品牌商的高层会面；6月份，在欧冠决赛时，张近东再度现身，与全国各地员工一起观看直播；这月底，张近东又与海信集团董事长、总裁贾少谦在南京会面；9月的第一天，张近东又前往位于南京的A.O.史密斯中国总部，与其高管团队交流。</p><p><strong>一个更加值得关注的信号是，4月份时苏宁易购董事会换届，黄明端卸任董事长，由75后的任峻接班。后者系张近东的旧部，曾任公司副总裁、董事会秘书。</strong></p><p>这次顶层权力的变更，外界普遍解读为阿里系退位，张近东系又重新掌权。另据中国企业家杂志9月份报道，一位苏宁易购员工透露，张近东还会出席月度高层经营分析会等大型活动。</p><p>有观点指出，如果结合近期直接出面部署相关工作的情况来判断，“蛰伏”两年多的张近东回归已成事实。</p><h2>苏宁易购深陷亏损泥潭</h2><p>但眼下，归来的张近东，摆在面前的依然是苏宁易购这个“烂摊子”。</p><p>回想2021年，以黄明端为首的管理层上任之后致信全体苏宁易购员工，号召全员凝聚一条心，共用一股劲，一起打赢818大促这场仗。信中说，“行动是解决问题最好的办法，要让苏宁易购回到该有的市场地位。”</p><p>值得关注的是，张近东的老对手黄光裕回归国美后，也曾喊出“力争用18个月时间，使国美恢复原有的市场地位”的口号。</p><p>然而，理想很丰满，现实很骨感，要彻底扭转局面并不容易。国美至今不仅没实现上述目标，还不时有裁员、欠薪的消息传出。</p><p>苏宁易购的情况比国美要好一些，业绩有所好转，但也并不理想。<strong>数据显示，2023年前三季度，苏宁易购实现营业收入486.57亿元，同比减少12.39%；实现归属于上市公司股东的净亏损26.07亿元，亏损有所收窄42.64%。</strong></p><p>其中，第三季度公司实现营业收入为146.2亿元，同比下降20.25%，同期归属于股东的扣非净亏损为6.77亿元。</p><p>对于当季亏损的情况，苏宁易购称按照既定的家乐福中国业务瘦身调整计划推进实施，推进店面关闭调整，带来销售收入同比大幅下降，闭店相关的一次性赔偿支出金额增加，同时包括做商誉减值准备，带来了家乐福中国归母净利润亏损。</p><p>但不止家乐福在关店，苏宁的自营门店的关店潮也在加剧。根据2023年三季度，2022年底时，苏宁的自营门店还有1641家，而9个月过去，苏宁的自营门店下滑至1353家，关店近300家。</p><p>关店之外，苏你易购还要面对营收持续缩水的难题。同花顺iFinD数据显示，2019年该公司的营收达到历史高点2692.29亿元，此后逐年下滑。其中2020年至2023年前三季度分别为2522.96亿元、1389.04亿元、713.74亿元和486.57亿元。</p><p>其他财务指标方面，苏宁易购还有庞大的债务窟窿要补。<strong>截至2023年三季度，公司的资产负债率为90.88%，续创新高，负债总规模为1187.98亿元。而截至报告期末，货币资金仅为151亿元，对应的短期借款却高达315亿元。</strong></p><p>仅从财务指标来看，这样的苏宁易购很难说已经远离了生死边缘。如果再考虑到依旧严峻的外部形势，和线上电商平台对传统商超生存空间的挤压，这种情况下张近东想要带领苏宁打一个翻身仗，所面对的困难自是不小。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XLyNltjF-qgj2CnxGyHSoQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：李亦辉，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591040350478466</id>
            <title>智能家居年终盘点：万物皆可互联</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591040350478466</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591040350478466</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 03:37:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能家居, 物联网, 千亿俱乐部, 全屋家电
<br>
<br>
总结: 2023年，智能家居成为热门话题，涵盖了家电、消费电子和人工智能等领域。智能家居通过物联网实现设备之间的互联互通，可以远程操控和数据分享。在智能家居领域，千亿俱乐部的企业主要是美的集团、海尔智家和格力电器，它们的业务涵盖了To C和To B。这些企业通过推出智能化产品和丰富产品线来实现多元化收入。尽管智能家居市场前景广阔，但由于家居行业的毛利率较低，扣非净利润相对较低。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>智能家居，不是只有终端家电。</p></blockquote><p>2023年AI一战成名，由此延伸到消费产品，诞生“智能家居”概念。</p><p>智能家居的定义广阔，从零部件到终端产品，涵盖不少上市公司。只要产品内部搭载可交互软硬件，以面板载体呈现数据，就能实现场景智能化应用。</p><p>顾名思义，智能家居的场景在家，产品既有传统的白色家电，也有清洁机器人、智能监控摄像头这样的新品类，再与手机互通构成“物联网”，可实现远程操控、数据分享等。</p><p>这样的概念下，智能家居涵盖了家电、消费电子、人工智能等板块的上市公司。“物联网”模糊了行业边界，也在资本市场引起机构关注。</p><h2>市值风云：千亿俱乐部白电三巨头</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_22f5d856ed54461bb1e185cf62ae1734@1743780481_oswg150894oswg552oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>千亿俱乐部，永远是市值排名的最大看点。在智能家居领域，2023年底共有5家上市公司上榜。</p><p>其中，美的集团以3837.54亿元高居榜首，海尔智家、格力电器分别以1982亿元、1811.62亿元紧随其后。这些千亿俱乐部中的企业，业务涵盖To C和To B，考虑智能家居以To C为主，落点也主要在此类业务。</p><p>以龙头企业美的集团为例，该企业智能家居的场景覆盖客厅、阳台、厨房、卫浴等。根据奥维云网统计，美的系家用空调、台式泛微波、台式烤箱、电暖器、电磁炉、电热水壶、电风扇等7个品类在国内线上线下份额均位列行业第一。这里面，2023年上半年该企业空调销售额920亿元，同比增长10.54%。</p><p>按品牌分类，美的集团重点推动“COLMO+东芝”双高端品牌。2023年上半年，该两大品牌零售额同比增长22%，东芝的中国零售额超18亿元，场景主要针对厨房和卫浴。COLMO品牌定位超高端，产品涵盖从空调到用水品类，开发的AI智能科技应用于用水场景。</p><p>而拥有规模流量的格力电器，产品逐渐从空调拓展到全品类。除了传统优势的空调产品，该企业的家居智能化体现在既有产品的升级，打造“AI智能洗涤”场景运用，如快烘洗干一体机采用双冷凝通道技术，冷凝面积增大140%，提高换热效率。</p><p>百亿市值企业里，500亿元以上的仅有TCL科技和歌尔股份，市值分别为807.5亿元和718.63亿元。这两家上市公司主营智能电子产品的零配件，TCL科技和歌尔股份的核心产品各自为电视面板和光学零部件。其中，电视智能化和大尺寸化的趋势明显，55时和65时电视的旺盛需求带动了TCL科技的电视面板量价复苏。</p><h2>营收榜单：“全屋家电”理念兴起</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_b698e8e0a5c14b22b76be8b5de21c5ea@1743780481_oswg200999oswg672oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>市值过千亿的三家上市公司，营收规模过千亿。2023年前三季度，美的集团、海尔智家、格力电器的营收分别为2910.54亿元、1996.15亿元、1542.43亿元。</p><p>三家巨头的品类布局丰富，应用场景广阔，从而实现多元化收入。格力电器披露，2023年上半年其生活电器（不包含空调）的销售额21.77亿元，该业务主打“全屋家电”概念，产品有冰箱、洗衣机、风扇、净化器、热水器等。</p><p>根据奥维云网统计，冰箱和洗衣机等传统家电的装机量基本处于饱和状态，但伴随“新轻厨”理念兴起，厨电产品成为智能家居的新增长点。格力系的吸油烟机、洗碗机、热水器、净水机通过互联网平台营销，实现销售放量。618期间，京东平台的格力热水器单品入围TOP10榜单，天猫平台额格力鲸涛净水机销量同比提升155%，台式净水机销量同比提升489%。</p><p>三家巨头外，TCL科技和京东方的营收也超千亿元。该两家企业主营电子类产品的面板和显示屏，在国际上都占有较高的市场份额。智能家居的特征，就是终端产品之间、终端产品与零部件之间更高效、有机地关联。</p><p>具体的案例，手机可以远程控制家电并实现能耗管理。京东方推出了智能家居解决方案，产品包括灯具、插座、门锁等，通过该方案，用户可设置不同场景，如起床时自动开启窗帘灯光，下班到家前自动打开空调。</p><p>相似的业务，营收规模排在第十的欧菲光也有所启动。该企业的主营业务是摄像头模组，包括后置摄像头、前置摄像头、还有指纹模组等，以此为出发和整合点，进而推出智能门锁和VGA TOF人脸识别方案。</p><h2>扣非净利润：利润率不高，各家丰富产品线</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_2549e89db4b844b78b92bb1248a14731@1743780481_oswg200621oswg958oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>智能家居的上市公司有千亿的市值和营收，但论扣非净利润指标，过百亿者都是佼佼者。</p><p>其中原因，主要是家居行业的毛利相对较低。哪怕是龙头美的集团，2023年上半年毛利率为26.75%，扣非后的净利率更低。2023年前三季度，美的集团、海尔智家、格力电器的扣非净利润分别为268.4亿元、192.15亿元、127.21亿元。</p><p>前十榜单的其他企业，扣非净利润在5亿元-15亿元之间。这些企业的共同特征，就是主营产品相对聚焦，但后期逐渐丰富产品线。</p><p>比如科沃斯，该企业主营产品伟扫地机和洗地机。国联证券在研报里指出，2023年初扫地机产品均价上涨同时销量遭遇下滑，行业新进入者迅速增多使得竞争加剧，行业迈入降价放量的通道。</p><p>由此，科沃斯推出了擦窗机器人、净化机器人等新品，并开始营销造势，让净利润相对承压。国联证券在研报里统计，2023年第三季度该企业的销售费用率同比上涨2.9%，抖音渠道拓展后，达人直播收入比重增加。</p><p>值得关注的是，2023年前三季度长虹美菱的扣非净利润同比大幅增长554.8%，达到5.13亿元。该企业To C产品涵盖冰箱（柜）、空调、洗衣机、厨卫、小家电等，前两个是收入的主要来源，空调的增速尤为明显，2022年以近百亿元销售额超越冰箱成为占比最大的产品。</p><p>主营控摄像头的萤石网络，2023年前三季度扣非净利同比增长82.93%，达到3.89亿元。业绩上涨的一部分原因，还是产品线逐渐丰富和销售起量，包括全景摄像机、4G灯座云台摄像机等。2023年10月，该企业面向C端用户发布新品AI扫拖宝RS20Pro，该产品主要针对养宠家庭，可与智能家居联动，如门锁感应、离家模式全屋清洁等。</p><h2>研发费用比拼：软硬件赋能终端数字化</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_453a9ac1de834593b768019adfd963aa@1743780481_oswg194415oswg748oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>智能家居企业的研发费用，主要用在新品开发上。供应链环节和终端的大公司，投入优势明显。</p><p>2023年前三季度，美的集团、海尔智家、格力电器的研发费用分别为100.14亿元、80.45亿元、52.2亿元，研发费用占收入的比例各自为3.44%、4.05%、3.37%。</p><p>作为三家白电巨头之一，海尔智家的核心领域在制冷产品，且将继续以数字化方式升级赋能。2023年底，该企业投产冰箱互联一工厂，计划新增200万台高端冰箱产能。财信证券在研报里指出，冰箱线下市场的1万元和1.5万元以上的高端冰箱零售份额已提升至39%和17%，高端冰箱意味着更加智能化，因此海尔智家有意升级扩产。</p><p>供应链环节的零部件，面板行业的投入也较大。2023年前三季度，京东方和TCL科技的研发费用分别为81.47亿元、72亿元。东吴证券在研报里认为，京东方迎来智能物联时代大机遇，其基于“屏之物联”战略设计，积极开拓细分应用场景，落实物联网转型发展。</p><p>家居插上智能翅膀，数字化软件的作用至关重要。作为国内AI领先企业之一，2023年前三季度科大讯飞的研发费用24.98亿元，搭建了从语音识别的技术底层到AI大平台的构建。应用到智能家居方面，该企业技术覆盖的产品有智能门锁、语音遥控器、摄像头等。</p><h2>资本回报率（ROIC）：出海和传统产品的智能化</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_5ae4c7a718ba4ed58f7781e9a5056016@1743780481_oswg143778oswg552oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>想在资本市场里淘金，ROIC（资本回报率）是重要的指标之一。</p><p>根据Wind统计，石头科技以12.51%的ROIC高居榜首。根据奥维云网统计，清洁电器市场中，2023年该企业的线上市场份额增长至22.9%。天风证券在研报里指出，该企业凭借新品G20和P10的热卖，市占率不断提升。</p><p>实际上，石头科技和科沃斯的竞争一直保有话题度，两家企业的产品也从国内卖到海外。开源证券在研报里统计，石头科技的扫地机在德国、美国、韩国等实现了较为领先的市场地位，带动当地扫地机产品实现产品结构改善，2023年北美“黑五+网一”GMV同比增长30%；科沃斯旗下品牌添可，在意大利市场的销量大增。</p><p>第二名老板电器，ROIC达到12.25%。老板电器深耕传统厨电品类，如油烟机、燃气灶、嵌入式微蒸烤等，此品类受下游房地产市场影响较大，因此该企业搭载智能化系统以寻求突破，涵盖控制、识别、烹饪、分析等。如智能识别，旗下的数字厨电可自动识别食材种类，为用户提供个性化方案。</p><p>第三名漫步者，ROIC达到11.78%。漫步者的产品包括家用音响、专业音响、汽车音响、耳机及麦克风等。技术路径上说，音频产品未来会从蓝牙配件、WiFi联网、移动信号联网逐步升级。其中，语音交互是智能化的基础，也将助力音频产品实现AI终端化，由此受到机构广泛关注。</p><p>（本文仅供参考,不构成投资建议,市场有风险,投资须谨慎）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ThGefZBOzN3if95siRn3Ww" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：蔡俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591039456246406</id>
            <title>高盛对冲基金主管：关于2024年全球市场的16个猜想</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591039456246406</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591039456246406</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 03:37:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 加息风暴, 美联储转向信号, 美国经济韧性, 市场情绪, 仓位和风险溢价, 美股震荡, 大型科技股回调, 美债收益率, 全球市场风险, 财政问题, 人工智能, 美联储降息, 美国通胀, 美国消费者支出
<br>
<br>
总结: 经过两年的加息风暴，2023年底市场迎来美联储转向信号，美国经济韧性超出预期。2024年，市场情绪、仓位和风险溢价形势严峻，美股将在较宽幅区间内震荡，大型科技股可能回调。根据高盛模型，如果美联储在2024年降息5次，美债收益率将降至1.7%，标普500指数有望升至5100点。全球市场面临财政问题风险，人工智能在市场中发挥重要作用。美联储降息对多头有利，但市场受高仓位和高估值限制。美国通胀不再是暂时性，消费者支出仍不乐观。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>经过两年加息风暴的洗礼，市场终于在2023年底迎来美联储转向信号，而且一路走来，美国经济的韧性也强于预期。进入2024年，加息可能不再是市场的最大威胁，但风险依然存在。</p><p>高盛对冲基金销售主管Tony Pasquariello在最新发布的文章中指出，从基本面上看，形势较为友好，但从技术层面如市场情绪、仓位和风险溢价来看，形势较为严峻。</p><p>Pasquariello认为，2024年美股将在较宽幅区间内震荡，行业分化明显，不会出现过去四年的大涨趋势。大型科技股短期内可能会出现回调，但在长期仍有望跑赢。</p><p>高盛模型显示，如果美联储在2024年降息5次，10年期美债实际收益率将在年底降至1.7%左右，标普500指数则有望在年内升至5100点。</p><p>至于其他市场，高盛认为，部分新兴市场有望在2024年跑赢全球大盘，日股仍有上涨空间，但涨势可能不如去年上半年，今年上半年日本央行不太可能放弃负利率政策。</p><p>他还指出，2024年全球市场面临的最大风险是财政问题，各国若实施宽松财政政策，需要通过发债筹措资金。在美国，需要发行净额为2.4万亿的美债，过去几个月里有人一度担心没有足够的需求来吸收这么多长债。</p><p>以下是Pasquariello对2024年全球市场的16个想法：</p><h2>1. 年末美股大涨是从1月份偷来的吗？</h2><p>连续9周上涨后(创下现代历史上最尖锐的短周期涨幅之一)，市场已经严重超买，市场很可能迎来一些回调整理。</p><p>尽管1月初的市场通常是强势的，但到目前为止，回调仍是主线。如果1月份股市继续小幅下探，我不会感到惊讶。</p><h2>2. 现在的仓位是怎样的？</h2><p>一种仓位测量方法是将全部仓位范围定在-10到+10之间，按照这个量度，我估计10月底交易员的仓位约为-8。到12月底，这一数字已升至+8。虽然这是一个主观判断，但它基于高盛内部对各机构活动、清算数据和亲身经历的综合分析。</p><p>虽然这很可能不准确，但我有信心地说：很难看出专业投资人如何在1月份继续发挥11、12月强劲的火力。</p><p>此外，市场正处于第四季度财报公布之前企业股票回购禁期最严峻的时期。目前的一个积极信息是，1月通常是美国散户全年需求最大的月份。</p><h2>3. 从更宏观的角度来看，2024年美股能否步入牛市？</h2><p>要想美股在2024年步入牛市，要么市盈率高于19倍，要么每股收益高于244美元的共识预期，要么两者都超过。</p><p>你可能会说，我们在2023年末看到，金融状况出现史诗级的宽松，为2024年的未来增长奠定了非常有利的基础。这里你可以进一步指出，历史上只有三次货币环境宽松达到这样的幅度，即2003年6月、2009年5月和2020年5月，所有这几次之后市场都实现了超常强劲的回报。</p><p>虽然我无法争辩说那些时期即将重演，但我仍认为届时市场会出现区间震荡。让我们看看Ben Snider（高盛资深策略师）是如何得出标普指数5100点目标的：</p><p>……到今年年底，分析师会自下而上地下调2025年标普指数每股收益的共识预期，从目前275美元下调至263美元，我们目前自上而下预测的预测是250美元，共识预测距离该预测还有一半路程，并与历史上分析师的下调模式相符。</p><p>高盛经济研究部预计美联储2024年将降息5次，10年期美债实际收益率将在年底降至1.7%左右。</p><p>按我们的模型，这将支持19-20倍的公允市盈率。19.5倍市盈率乘以263美元的每股收益，约等于5100点。</p><p>这相当于包括股息在内的8%总回报预期，低于过去40年中联储开启降息周期首年的中位数11%和总统大选年的11%中位数。</p><p>就目前而言，我们预计，上行风险主要是，最近的货币环境宽松可能超预期提振企业盈利。</p><h2>4. 美国大型科技股见顶是否已成为共识？</h2><p>资本长期以来一直涌入美国科技股，这使我们面对一组资本占有率很高、估值非常高的股票。正如我们近年来所看到的，这可能会导致科技股在一段时期内表现严重不佳。</p><p>此外，大数定律引发了业内对这些公司的市值继续大幅增长的质疑。然而，如果你站在更高角度看，我认为这些公司拥有地球上最优质的资产负债表......它们正在创造和回报大量资本，并且它们最直接地受益于最火爆、最具影响力的新主题。</p><p>而且，这些股票的强势表现完全是其收益增长优异的合理反映。最后，不要忘记FANG股几年处于共识配置，但那并没有妨碍它们表现卓越。</p><p>我的结论是：这些股票现在不便宜，持股广泛，所以当前价格再增持需要谨慎选择；但从更长远看，我倾向于在重大调整时买入。</p><h2>5. 以此为基础，美股（涨势）会扩大吗？</h2><p>到2023年底，许多人似乎突然同意这样的想法：“弱势”股票将占据领导地位。</p><p>这里有这样一个观点：考虑到仓位和季节性因素，小盘股等板块的走势合理吗？是的。对于最受美联储耗尽流动性打击的资产来说，这是否是一个更有利的环境？是的。</p><p>我们是否应该期望“七巨头”今年的表现再次领先六倍？不会。不过，我不想放弃科技股，而且对我来说，真正低质量股票的反弹也难以持续超过一两个季度。</p><h2>6. 人工智能将在市场中发挥多大作用？</h2><p>如果说2023年中期标志着生成式人工智能的崛起，那么到年底市场关注度就会有所减弱。</p><p>我这样说，是针对谷歌搜索趋势数据、企业在财报电话会议上提到的人工智能以及行情本身。</p><p>考虑到我们在这个主题上所做的深入的研究工作，我认为这是一个结构性的发展，前面还有很多路要走。更具体地说，借用客户的一句话，即2024年将标志着“人工智能应用到人工智能技术改善”的转变。</p><h2>7. 不要与美联储作对，对吗？</h2><p>这是第一原则，尤其是当美联储掌控局面时。因此，如果高盛的说法是正确的，即美联储将在2024年降息五次（随后在2025年再降息三次），因为在GDP稳健增长的情况下通胀呈下降趋势，这无疑对多头有利。但是，当前这一因素显然并未被股市忽视。</p><p>我对整体市场的看法是：不要和它作对，但也不要追随它。同样，我倾向于认为，在美联储与经济增长的友好互动下，市场将受支持，但会被高仓位和高估值所限制。同样，我可以很容易地看到这样一种情况：市场宽幅震荡，过程中轮动频繁，行业分化明显。</p><h2>8. 美国通胀一直都是暂时性的吗？</h2><p>否。因为美国多年来出现了高于趋势的通胀，核心通胀仍然远高于目标，家庭承受了巨大负担（并导致了今天仍然存在的基本效应）。</p><p>尽管如此，随着美联储不断取得进展，通胀将在很长一段时间内保持结构性较高水平的说法似乎越来越不可能。</p><h2>9. 美国消费者准备好增加支出了吗？</h2><p>不。消费者的悲观情绪总是令我感到惊讶，尤其是在财报季节期间。</p><p>虽然我理解一些担忧，但数据显示情况良好，多家企业报告11月和12月的情况好于10月。</p><p>更大的问题是，美国失业率为3.7%，去年新增了270万个就业岗位，工资涨幅超过其他通胀指标，使家庭实际可支配收入增加。因此，有些地方仍将面临压力，但我认为鉴于劳动力市场的动态，美国消费者总体状况良好。</p><h2>10. 市场波动的宏观驱动因素有哪些？今年成交量应该上升还是下降？</h2><p>John Marshall和我持一致观点。</p><p>我们关注的第一个因素是经济增长对股市波动性的影响。分析师的共识预测是，波动性将会增加，因为增长放缓和失业率上升与波动性上升相关。尽管如此，根据高盛更为乐观的预测，股市波动性保持在目前的低水平是完全合理的。</p><p>第二个关键因素是投资流动。卖出波动率的投资者越多，做市商的对冲流量就越多，将对已实现的波动率施加下行压力。这种影响可以从2017年极低的实际波动率中看出。</p><p>我们预计期权销售策略将在2024年受到欢迎，导致实际波动率低于单独使用宏观增长估计的水平。将这两者结合起来后，我们的模型表明2024年波动性持平甚至下降。</p><h2>11. 新兴市场在2024年能否跑赢全球大盘？</h2><p>我的同事Caesar Maasry认为，2024年，部分新兴市场的表现可以超过部分发达市场，一些新兴市场甚至可以超越欧洲，这主要得益于一些区域新兴经济体（例如韩国、台湾、南非、泰国、智利、波兰）经济的加速增长以及每股收益增长预期的增强。</p><h2>12. “逆全球化”的主题会持续吗？</h2><p>在某种程度上是这样，“逆全球化”可能会持续相当长一段时间。</p><h2>13. 日本央行会调整负利率政策吗？</h2><p>2024年上半年日本央行不太可能放弃负利率政策。市场对日本央行可能更快退出负利率政策或提高政策利率的预期比高盛的预期要高。市场参与者似乎预计第一季度或第二季度初将首次加息。我们仍然关注两个关键因素：</p><p>1）工资增长速度，我们认为日本央行希望看到2024年春都集体劳资谈判结果证实这一点；</p><p>2）工资增长对服务价格的影响，植田和男将其视为可持续通胀的必要证据。尽管工资涨幅可能会在春季得到进一步回升，但我们仍然预计，服务业通胀还需要几个月的时间才能达到日本央行的目标。</p><h2>14. 日股能否继续上涨？</h2><p>我认为是的，尽管涨幅可能比2023年上半年更小。去年我主要基于三点看好日股：</p><p>1）股东待遇和回报持续改善；</p><p>2)外资流入日本股市；</p><p>3)最重要的是，范式转变帮助日本摆脱了长达三十年的通缩陷阱。</p><p>我认为所有这些仍然总体上有利于多头，同时市场已经实现了一些成果，下一阶段的游戏将会更加困难。最终，我们预计东证指数到年底将升至2650点，每股收益增长8%。</p><h2>15.今年全球最大的风险是什么？</h2><p>今年有许多地缘政治热点值得持续关注，比如，许多国家尤其是美国将举行总统大选，因此，“头条轮盘赌”式的风险只会在2024年上升。</p><p>然而，如果我必须选择一个市场风险，那就是财政问题，各国若实施宽松财政政策，需要通过发债筹措资金。在美国，需要发行净额为2.4万亿的美债；过去几个月里有人一度担心没有足够的需求来吸收这么多长期债券。</p><p>此外，现在美国的联邦债务高达34万亿美元（仅在过去三个月就增加了1万亿美元）；由于这一数字可能会继续上升，随着选举的临近，市场是否会重新审视债务可持续性问题？</p><h2>16.大宗商品结构性牛市是否会修正？</h2><p>大宗商品从2020年底开始触底反弹，2022年中期达到顶峰，然后出现回撤。尽管指数回报掩盖了一些大宗商品的优秀故事（例如，黄金在去年12月底创下历史新高），但事实上，自大宗商品触及高点以来，很多人对其整体走势失去了追踪。以下是Daan Struyven（高盛分析师）的未来展望：</p><blockquote><p>地缘政治不确定性上升提升了大宗商品的对冲价值。人工智能的兴起可能会增加电力和绿色金属的需求，但也可能会增加传统大宗商品的供应（比如通过更高的石油采收率）。脱碳对大宗商品需求的影响参差不齐。</p><p>我们预计，由于周期性背景改善，大宗商品价格会有所上涨，在绿色金属和精炼石油供应方面存在结构性紧缺，同时商品对潜在地缘政治负面供应冲击具有显著的对冲价值。</p><p>经合组织（OECD）商业原油库存水平，作为衡量供应紧张程度的首选指标，接近其历史平均水平。然而，由于OPEC减产和美国页岩油供应迅速增长，剩余产能高达全球需求的近6%。尽管这种剩余产能有效地推迟了石油超级周期，但并不一定阻止它发生，因为长期供应驱动因素（如石油储量寿命和石油资本支出）仍然看起来很紧张。</p></blockquote><p>本文不构成个人投资建议，不代表平台观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/t40HLBLmJjBjlT0kRN95jg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：卜淑情，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591038154390147</id>
            <title>新债王警告：美联储大转向是因为“市场受不了了”，世界正发生“根本性转变”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591038154390147</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591038154390147</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 03:36:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美联储, 财政支出, 债务, 经济危机
<br>
<br>
总结: 美国财政支出过重导致债务增加，可能引发经济危机。美联储主席转鸽派是因为财政负担过重。债务规模过大可能导致市场对美国债务的信心下降，进而引发美元危机。股市下跌也可能迫使美联储改变政策立场。我们正处于75年周期的重要转折点，历史重演和周期性的研究对未来预测和应对具有重要意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美国财政支出负担过重，美联储被迫转鸽，世界已发生根本性改变，我们处于75年周期的又一个重要转折点。</p><p>1月4日，在固定收益投资领域有极高的声誉，被誉为“债券之王”的DoubleLine创始人Jeffrey Gundlach认为，美联储主席鲍威尔从极度鹰派转变为极度鸽派的转变，并非是基于政治压力和考虑，而主要是因为财政负担过重。美国政府的债务正在不可持续的飙升，在高利率的笼罩下，利息成本也在指数级增长。</p><h2>债务过重可能导致经济危机</h2><p>Gundlach提出了对美国政府大规模财政开支的后果的担忧。政府面临着高额的强制性支出和利息支付压力，而这可能超出了其当前的财政能力。</p><p>这种情况可能导致财政赤字的增加，进而需要采取额外的财政措施来应对。但是，如果债务规模过大，市场对美国债务的信心下降，重融资可能变得困难。</p><p>而且投资者可能会减少对美元和美国国债的需求，导致美元价值下降。一旦美元价值的下降，会更加削减投资者对美国债务的信心，进入负面循环，最终引发美元危机。此外，作为世界主要储备货币，美元的不稳定可能引发经济危机。</p><p>他认为，股市下跌也影响了美联储的决策。即使在其他因素支持维持高利率的情况下，股市的大幅下跌也可能迫使美联储改变其政策立场，以避免进一步的经济放缓。美联储提高或维持高利率通常是为了控制通货膨胀或稳定经济增长。</p><p>但是，较高的利率可能会对企业和消费者的借贷成本产生负面影响，进而影响股市表现。股市通常被视为经济的晴雨表。当股市大幅下跌时，可能会增加市场对经济前景的担忧，导致消费和投资信心下降，美联储可能会为了稳定市场和经济而降低利率。</p><h2>我们正处于75年周期的重要转折点</h2><p>Gundlach相信历史不是简单的重复，人类历史在不断重演，周期的研究才有了意义，所以某种形式的周期性是可以预测的。我们预测和应对未来的能力，取决于过去重大历史事件和对当前社会动态的背后的因果关系的理解。</p><p>例如，环保观念和能源政策已发生显著改变。环保观念从过去他上大学时期的“拯救鲸鱼”这种更加简单直接的环保口号，演变为当前更复杂的挑战和权衡。例如，因为风力涡轮机的建设对海洋生态的潜在影响，当前倡导在推进可再生能源的同时保护生态。</p><p>“分裂木头，而不是原子”反对核能的传统政策现在转变为推广零碳排放，比如减少所有形式的碳排放，包括木材燃烧和煤炭使用。</p><p>再比如，社会文化和经济周期的变化。在长期的视角下，社会和经济的长期周期会导致旧的规范和价值观可能被新的理念所取代，过去被认为是常态的事物可能会变得过时。</p><p>例如，Gundlach提到了七十年代的妇女运动，强调了当时女性争取权利和平等机会的重要性。然而，目前情况似乎相反，比如在田径运动中，妇女受到攻击。</p><p>还有，社会和政治发生根本性变革。他认为我们现在正处于一次重大的社会和政治转型期。Gundlach提到了最近几次美国总统选举，特别是2016年和2020年的美国总统选举，每一次选举都比前一次更加“离奇”，他认为这反映了政治领域正在经历的根本性变化。他预测，2024年的选举可能会是我们一生中最不寻常的选举。</p><p>Gundlach谈到了一种代际重复的概念，即我们倾向于避免父辈的错误，但可能会重复祖辈或曾祖辈犯过的错误。这是一个循环周期，大约每75年发生一次重大社会变化。他指出，从第二次世界大战结束到现在已经过去了大约75年，暗示我们可能正处于这个长期周期的又一个重要转折点。</p><p>本文不构成个人投资建议，不代表平台观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/U1qn7Cyzd6r1B_MfupV93w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：房家瑶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591034190756488</id>
            <title>净利润“腰斩式”下滑，南航物流IPO募资数十亿买飞机</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591034190756488</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591034190756488</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 03:36:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 南航物流, IPO申报, 营业收入下降, 客改货
<br>
<br>
总结: 南航物流发布了IPO申报，计划融资60.8亿元用于购置全货机和信息化建设。然而，2023年上半年，南航物流的营业收入下降了31.53%，净利润也可能有所下降。此外，南航物流曾通过临时性客改货业务增加运力供应，但随着客机航班的逐步恢复，该业务已经停止合作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，南航物流（全称“南方航空物流股份有限公司”）公布主板IPO申报稿。上交所官网显示，南航物流融资金额为60.8亿元，其中56亿元用于购置全货机，4.8亿元用于信息化及数字化建设。超额配售的情况下，南航物流发行不超过3.69亿股，占发行后总股份的16.87%。以此计算，南航物流达到目标的估值为360.4亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_29723191f6684982af9a9e4757aa156a@1743780481_oswg3373oswg663oswg86_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">IPO摘要，数据来源：上交所官网</p><p>东航物流、国货航和南航物流是我国航空物流市场主要的市场参与者。其中东航物流于2021年6月上市，国货航则是2023年9月IPO过会。另外，东航物流与中国东航、国货航与中国国航的关系均为“兄弟”，而南航物流则为南方航空旗下公司。即南方航空直接持有南航物流55.00%股份，为南航物流的控股股东。</p><p>需要指出的是，南航物流2020年至2022年营业收入虽然连续增长，但其2023年上半年却下跌31.53%。另外，营业收入和归母净利润均比南航物流高的东航物流，截至2024年1月2日的总市值才238亿元。那么，南航物流能否实现目标估值？</p><h2>营业收入同比下降32%</h2><p>南航物流主营业务收入主要来自于航空速运服务以及供应链综合解决方案。2020年至2022年，南航物流的营业收入连续增长，分别为153.25亿元、196.88亿元、215.38亿元，其中航空速运服务占主营业务收入的比重均超过80%。申报稿显示，南航物流与东航物流、国货航业务模式最为接近，营业收入均主要来自航空速运业务。</p><p>根据公告信息，南航物流使用IPO募资拟购置5架B777F全货机，其中2架货机拟向公司控股股东南方航空购置，另外3架拟向波音公司购置，募投项目购置全货机的预计总投资额为122.82亿元。截至2023年12月26日的申报稿签署日，南航物流独家经营 17架全货机，均为B777F大型全货机。</p><p>值得一提的是，南航物流2020年至2022年营业增长离不开大环境。国货航上会稿显示，2020年以来，因客机腹舱运力减少、海运港口停摆、铁路运输网络遭受冲击等因素，全球范围内供应链格局发生了较大变化，中国作为世界生产基地的优势得以充分发挥，高附加值产品如电子设备、医药物资等对运输安全、时效、稳定性有严格要求的货物更多选择航空途径，航空货运市场运价大涨，市场强劲增长，国货航及同行业公司过去三年经营业绩均大幅提升，该期间系航空货运行业运行的景气高点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c5778086a0994ea698f137796db40278@1743780481_oswg41979oswg623oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">南航物流财务摘要，数据来源：申报稿</p><p>但2023年以来，供给端随着海运、铁路等运输网络逐渐通畅，叠加民航业复苏背景下腹舱运力的恢复，全球供应链的整体运力供给不断增加；需求端受全球经济增速放缓、欧美国家通胀水平居高不下、海外市场消费需求下降影响，航空货运需求有所下降，航空货运行业逐渐向常态化运营阶段恢复，航空运价亦逐步回落。</p><p>在此背景下，南航物流2023年上半年营业收入为77.88亿元，同比下降31.53%，净利润为12.56亿元。尽管观察者网未在申报稿找到净利润明确的同比数据，但参考南方航空财报的信息，南航物流净利润可能下降比较多。</p><p>南方航空2023年半年报显示，南航物流2023年上半年营业收入为77.98亿元，同比减少33.12%；南航物流2023年上半年净利润为12.58亿元，同比下降52.42%。</p><p>其中营业收入、营业收入同比值、净利润与南航物流申报稿虽然有所差异，但差异并不算多。所以南方航空财报数据有一定的参考意义，南航物流2023年上半年净利润可能下降较多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_78ba1940b7644a85adb6a83f45a99714@1743780481_oswg69766oswg629oswg207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">南航物流业绩摘要，数据来源：南方航空2023年半年报</p><p>这里提一个名词“客改货”，即客机在不搭载旅客的情况下，专门用于提供货运服务。客改货是2020年以来，为了解决航空运力供给严重短缺而临时采取的运输方式。南航物流申报稿显示，受外部环境等客观因素影响，部分客运航班的取消导致航空货运运力短缺、市场供需失衡，航空运价持续攀升，在此行业大背景下，公司及时抓住市场机遇，在报告期内与南方航空合作推出临时性客改货业务，增加运力供应，使得报告期内客机货运业务收入快速增加。</p><p>其中，南航物流2022年客机货运业务收入为56.01亿元，同比增长27.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c10688972b084dc986e75609bb010a77@1743780481_oswg70425oswg614oswg187_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">客改货影响摘要，数据来源：申报稿</p><p>但2023年以来，伴随着客机航班逐步恢复，作为临时性运力投入的客改货运力投入方式逐步退出市场。目前，南航物流已暂停与南方航空之间的临时性客改货业务合作。</p><p>2020年至2022年以及2023年上半年，南航物流因临时性客机货班业务而向南方航空产生的客改货运输服务费分别为22.7亿元、27.42亿元、39.3亿元和1.25亿元，占当期营业成本比例分别为24.13%、23.51%、26.41%和2.11%。</p><p>并且，参考国货航和东航物流，南航物流2023年全年业绩可能也不算好。东航物流2023年前三季度营业收入为142.31亿元，同比下降19.45%；东航物流归母净利润为16.65亿元，同比下降43.43%。</p><p>截至2024年1月2日，国货航IPO最新公布的文件为2023年9月28日的回复函。国货航在该回复函中预测2023年营业收入为138.86亿元，同比下降39.05%；其归母净利润为11.08亿元，同比下降64.03%。国货航在回复函中也表示，随着航空货运行业逐步进入常态化运营，供给端随着客机腹舱、海运、铁路等运输网络逐渐恢复通畅，大宗商品及跨境贸易物品的运力供给逐渐恢复，航空货物运力供给短缺的情况将进一步得到缓解，由此可能带来运价水平的进一步下降。</p><p>在此背景下，南航物流可能因主板“经营业绩稳定”的要求，而受到监管层的关注。</p><h2>是否符合分拆规则是重点</h2><p>此外，《上市公司分拆规则（试行）》要求或为南航物流此次IPO的关键。</p><p>证监会官网显示，2022年1月公布的《上市公司分拆规则（试行）》要求，上市公司分拆，应当同时符合四大条件。</p><p>其中第二条规定“上市公司最近三个会计年度连续盈利。”</p><p>南航物流由南方航空分拆。上市公司南方航空2020年至2022年扣非前后归母净利润均为亏损，其中归母净利润分别为-108.42亿元、-121.03亿元、-326.82亿元，扣非后归母净利润分别为-116.58亿元、-126.3亿元、-340.28亿元。</p><p>第三条规定“上市公司最近三个会计年度扣除按权益享有的拟分拆所属子公司的净利润后，归属于上市公司股东的净利润累计不低于人民币六亿元（本规则所涉净利润计算，以扣除非经常性损益前后孰低值为依据）。”</p><p>2020年至2022年，南方航空扣除按权益享有的南航物流净利润后的扣非后归母净利润分别为-156.01亿元、-157.18亿元及-365.78亿元，离盈利6亿元有所差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_0dc46f52a9da430289d0f1709c59b614@1743780481_oswg87798oswg604oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《上市公司分拆规则（试行）》要求，数据来源：证监会官网</p><p>第四条规定，“上市公司最近一个会计年度合并报表中按权益享有的拟分拆所属子公司的净利润不得超过归属于上市公司股东的净利润的百分之五十。”</p><p>2020年至2022年，南方航空均为亏损，而南航物流均为盈利，净利润占比超过50%。</p><p>对此，南航物流在申报稿中列举了一些理由，比如南方航空2020年至2022年亏损主要系短期内市场需求下降的不可抗力因素，并非南方航空经营不善等自身原因以及行业本身不具有可持续发展等市场环境因素。南方航空目前的亏损状态是暂时的、短期的，不具有持续性，随着市场需求情况的逐渐好转，对南方航空经营造成的不利影响将逐步消除。故南方航空2020年至2022年期间的财务数据不能客观反映南方航空与拟分拆子公司南航物流在常规环境下的占比情况。</p><p>申报稿中，关于是否符合《上市公司分拆规则（试行）》要求，南航物流采用南方航空2017年至 2019年的经营情况模拟计算。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_d2248f47d37348ee881e7a7bfa6fb4d2@1743780481_oswg32417oswg632oswg101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">模拟摘要，数据来源：申报稿</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tdiT696fed6MeBYof1RhqA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“观网财经”（ID:tiequanhe）</a>，作者：邹煦晨，编辑：吕栋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591019526666884</id>
            <title>牛栏山的光瓶酒，被谁瓜分了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591019526666884</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591019526666884</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 03:35:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光瓶酒市场, 白牛二, 二锅头, 名酒, 光良酒
<br>
<br>
总结: 在光瓶酒市场扩容、消费下沉的背景下，白牛二作为15-20元价格带的绝对王者，增速失速。北京市场中，二锅头品牌围剿牛栏山。在外地区域，汾酒、五粮液等名酒以及地方品牌正在对牛栏山形成围剿之势。光良酒等光瓶酒新势力也在抢夺年轻人的市场份额。光瓶酒市场的消费人群基数下降，尤其是20元以内价格带处于收缩趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在光瓶酒市场扩容、消费下沉的背景下，白牛二作为15-20元价格带的绝对王者，增速为何失速？</p></blockquote><p>牛栏山，作为光瓶酒曾经的一方诸侯，在整体市场增长的情况下，表现如何？</p><p>赶在新的一年到来之前，顺鑫农业终于剥离了地产业务，集中精力做强做大白酒业务，与此同时，顺鑫农业的财报显示，2023年上半年，其白酒产业营收再次出现7.26%的下滑，营业收入45.53亿元。</p><p><strong>根据中国酒业协会的数据显示，光瓶酒行业驶入快车道，预计2022年-2024年保持16%的年增长速度，2024年市场规模将超过1500亿元。</strong></p><p>在光瓶酒市场扩容、消费下沉的背景下，白牛二作为15-20元价格带的绝对王者，增速为何失速？光瓶酒市场又被谁挤压？</p><h2>北京市场：二锅头“军团”围剿</h2><p>北京市场，现在呈现的局面是，二锅头大战，众多品牌围剿牛栏山。</p><p><strong>在企查查输入关键词“二锅头”，共有1207条相关结果，单从注册地址来看，主要集中在北京及周边地区。</strong></p><p>酒周志走访了北京的二锅头市场，根据多家牛栏山专卖店、烟酒超市、餐饮店的反馈，“这两年开始走下坡”被多次提起。</p><p><strong>一家牛栏山专卖店的老板赵姐告诉酒周志，“牛栏山没有以前卖得好，现在就是桶装酒、百年卖得好一些，现在北京二锅头的品牌很多，京都也在推黄牛、青牛，就是干倒牛栏山”。</strong></p><p>另外一家烟酒超市的老板陈先生表示，“当前50元以内的白酒，进货集中于红星、永丰等品牌，没有再碰牛栏山。”</p><p>好几家餐饮店的工作人员持有相同的观点，从店里的销售情况来看，这两年牛栏山的开瓶率不高。某火锅品牌店的老板王涛告诉酒周志，门店里的光瓶酒有白牛二、红星、玻汾等品牌，从门店的出酒情况来看，43度的蓝瓶红星二锅头最受顾客欢迎。</p><p>从财报数据来看，“白牛二”这款光瓶酒大单品确实失宠了。顺鑫农业2023半年报显示，体量最大的低档酒下滑幅度最大，同比减少13.75%。作为牛栏山的核心大单品，42度牛栏山陈酿酒（白牛二）的生产量、销售量分别下滑46%和4%，库存量暴增269.22%。</p><p>相比之下，红星的情况似乎好一些。酒类分析师、知趣营销总经理蔡学飞表示，从业绩角度来说，过去三年虽受到疫情影响，但红星逆势而上，销售规模、利润仍然保持两位数增长。</p><p>值得一提的是，酒周志走访市场时了解到，除了红星、牛栏山外，永丰牌北京二锅头这两年也比较畅销。</p><p><strong>一位接近永丰牌北京二锅头的业内人士此前跟酒周志表示，出口版永丰二锅头的销量不错，“其实还是做国内市场，事业部老板做大了，销售额十几个亿，现在在邯郸新厂单独灌装。”</strong></p><p>“紫禁城二锅头是北京的优质酒，我们白瓶的北京二锅头，就是PK牛栏山的白牛二，口感比它强太多”，北京紫禁城酒业有限公司的工作人员跟酒周志这样说道。</p><p>牛栏山的窘境，与新国标的启动存在着重要的关系。去年6月，“新国标”实施后，牛栏山陈酿配料中，因为有食品添加剂，被划为了调香白酒。</p><p><strong>而适用新国标推出的金标陈酿，在北京市场想要短期内冲到像“白牛二”此前的水平，并不容易。</strong></p><p>赵姐表示，“人们的消费水平上来了，平时的口粮酒也会喝点好的，选择有品牌和质量好的产品，但是人们的消费标准放高到30-50元后，可选择的口粮酒就多了，牛栏山的低价优势就没有了。”天通苑的一家烟酒店老板告诉酒周志，去年进了几箱金标，但到现在一瓶也没有卖出去。</p><h2><strong>外地区域：多阵营“血拼”</strong></h2><p>根据 中国酒业协会 的 相关数据 ， 2021年光瓶酒的市场规模已达988亿元，预计2024年市场规模将超1500亿元。</p><p>千亿规模的市场，简单的生产工艺和较低的消费门槛，以及缺乏头部优势，这些因素使得光瓶酒市场竞争格外激烈。华经产业研究院的数据显示，2020年光瓶酒市场CR3（市场占有率前三之和所占比例）仅25%，即使是位居榜首的牛栏山，市占率也才14%。</p><p>酒周志走访终端市场时注意到，除了北京二锅头“军团”的冲击，还有汾酒、五粮液等名酒向下挤压，江小白等新生代以及区域光瓶酒阵营，这些力量正在对牛栏山形成围剿之势。</p><p><strong>第一，以山西汾酒的玻汾、五粮液的尖庄为代表的品牌名酒“下探”布局，挤压了牛栏山的生长空间。</strong></p><p>名酒布局光瓶酒市场，与玻汾的成功密不可分。财报显示，山西汾酒2023年前三季度营收267.44亿元，其中以玻汾为主的其他酒类产品销售收入68.08亿元。按照招商证券的预计，玻汾年复合增长率约15%，2025年收入将过百亿。</p><p>得益于名酒效应，很多消费者愿意花较少的钱喝名酒品质。酒周志此前在走访河南、安徽等终端市场时观察到，玻汾的市场很火热，在一些餐厅的光瓶酒白酒中，玻汾的销量非常可观。此外，由于玻汾的火热，引得很多清香型企业对标模仿。</p><p><strong>第二，地方品牌的低档酒虽然难以走出本地市场，但在当地的口碑较好、渠道力强，这股力量不容小觑。</strong></p><p>西凤、郎酒、老村长、老白干……各地几乎都有自己的光瓶酒代表。</p><p>此前在绿瓶西凤酒经销商表彰大会上，高脖绿瓶西凤酒释放出重要信息：2022年取得了约500万瓶的总销量，单箱渠道销售价格提升约5%，基本实现单瓶零售价格突破55元。</p><p>一位长期观察陕酒的业内人士曾向相关媒体表示，绿瓶西凤的销售额早已超过十亿，在陕西大本营市场位居光瓶酒销售第一。</p><p><strong>第三，近年来，靠营销出圈的以江小白、光良为代表的光瓶酒“造酒新势力”，也在抢夺年轻人的“第一口白酒”。</strong></p><p>作为光瓶酒赛道的黑马，光良酒出道第二年，就拿下了16.35亿的销售额。成立不到5年的时间里，其累计销售2亿多瓶，终端销售额达数十亿元。据悉，光瓶酒已在全国布局30余个省份、600多个县级市场，覆盖约一百万个终端网点，可以说在光瓶酒领域站住了脚跟。</p><h2>为何会出现这种局面？</h2><p>曾经领跑光瓶酒市场的牛栏山，现在怎么就卖不动了呢？</p><p><strong>第一，从需求端来看，光瓶酒市场的消费人群基数下降，尤其是20元以内价格带处于收缩趋势。</strong></p><p>“光瓶酒下滑是行业问题，主要是中低端白酒消费市场萎缩，背后是人口老龄化与消费结构升级”，蔡学飞告诉酒周志。</p><p>在他看来，牛栏山低端产品过度成熟、利润不足导致渠道推介力不足也有关系，“因为（中低端）是牛栏山的传统优势价格带，所以受到的影响更大一些，本身属于周期性影响。”</p><p>陈先生表示，大通货本来利润低，加上牛栏山这两年的进货价不断提高，“购买白牛二、绿牛二的消费人群本身就对价格敏感，有时为了清货，卖的价格还没有拿货价高。”</p><p>北京一位牛栏山的供货商告诉酒周志，牛栏山42度500ml白牛的供货价是158元/箱*12瓶，牛栏山52度500ml白牛则是160元/箱*12瓶。不过，酒周志在走访北苑、天通苑等地区的终端市场，发现一瓶42度500ml白牛二的价格区间在14.5元-17.5元不等，平均单瓶利润在两三元。</p><p>“牛栏山这几年整体的表现并不理想，”广东省食品安全保障促进会副会长、食品产业分析师朱丹蓬对酒周志说道，这与酒的质量存在关系，当前处于“消费者讲究性价比与质价比同在”的节点，主要讲性价比的白牛二并不能满足消费者的需求。</p><p><strong>第二，新国标的实施对牛栏山的品牌产生了一定的影响，白牛二被行业和市场诟病，而金标还处于冲量阶段，这也是市场热情下滑的原因。</strong></p><p>“有一部分喝顺口的消费者肯定还会继续购买白牛二，”一位有着五十年酒龄的白酒爱好者这样跟酒周志说道，之前因为价格低端，大家并没有在意这其中的区别，但随着消费者健康意识的增强，越来越多的人会喝纯粮食酒。</p><p>对于金标陈酿在市场上的表现，朱丹蓬指出，“金标陈酿是一个创新升级跟迭代的产品，但是30-40元的这个价位来说，与原有的价位相差甚远，而且口感并没有太大的提升，这也是导致整体销售情况及回购率不高的核心原因。”</p><p>但是在蔡学飞看来，“金标主打纯粮酿造，本身性价比很高，由于尚处于导入期，所以产品还在培育阶段，加上定价高于牛栏山的原有消费群，也受制于牛栏山的低端白酒品牌认知，以及竞争对手的挤压，所以表现比较一般。”</p><p>他补充道，整体来看，牛栏山有庞大的消费技术与全国市场，随着金标的不断完善，以及牛栏山全国推广的深化，“金标符合喝好酒的趋势，性价比也会逐渐凸显，市场前景依然值得期待。”</p><p><strong>第三，光瓶酒行业整体扩容，消费者的选择多了，也就影响到了牛栏山的业绩。</strong></p><p>朱丹蓬表示，牛栏山的市场萎缩与其他对手入局光瓶酒有着很大的关系，越来越多的光瓶酒在细分场景抢占市场。</p><p>此外，牛栏山曾多次被报道过假酒问题，在朱丹蓬看来，从运营来看，牛栏山的利润非常低，投入到防伪的力度也很少，从而导致假冒伪劣的牛栏山充斥着市场终端。</p><p>“这也让牛栏山的经销商、分销商以及终端以及消费者备受这个伤害。在这样的情况下，在其他白酒纷纷入局光瓶酒市场的冲击下，牛栏山的整体下滑是必然。”</p><h2>牛栏山的机会在哪里？</h2><p>在内外部承压和白酒消费品质升级背景之下，牛栏山该如何突破？酒周志与多位业内人士进行了交流。</p><p><strong>第一，在业内人士看来，处于消费升级的当下，酒企要想获得赚钱，还是要靠高端产品，这也是近年来酒企纷纷加码千元价格产品的原因。</strong></p><p>根据同花顺iFinD的数据显示，2023年上半年，在20家A股白酒上市公司中，其中17家白酒企业毛利率超60%，贵州茅台的毛利率更是高达91.8%。相比之下，顺鑫农业的毛利率才32.16%。</p><p>不过，高端酒的玩法与光瓶酒的营销玩法并不同，光瓶酒注重渠道和低价，但是高端白酒，则讲究的是文化与历史传承。</p><p>事实上，牛栏山这两年也在以北京文化为依托，对二锅头品类、白酒文化不断传播，点亮其“京味名片”的文化属性。今年3月，被称为“北京最大的酒文化地标”的牛栏山二锅头文化苑正式投入运营。此外，牛栏山还在消费端积极拓展多样化场景体验。今年5月，“金标牛烟火气餐厅榜”评选正式开启。</p><p>蔡学飞表示，牛栏山要想重新跻身百亿俱乐部，立足魁盛号等子品牌打造高端认知，依托文化馆大力开展体验式营销，提高消费者认同感，积极开展品质创新，完成新兴消费人群的口感培育。</p><p><strong>第二，随着当下“互联网+”业态的快速发展，牛栏山仍以线下经销商铺货为主的方式需要改变。</strong></p><p>蔡学飞表示，利用自身京文化优势以及二锅头品类机遇，进行线上布局，传统分销之外拓展新渠道，继续坚持价格升级，都是牛栏山提升销量与利润的有效路径。</p><p>而在朱丹蓬看来，未来牛栏山除了在酒质上下功夫外，还要加强服务体系、客户粘性。</p><p><strong>第三，随着年轻消费群体逐步成为市场消费主力，年轻化是牛栏山必须面对的问题。</strong></p><p>《2023年中国白酒行业消费白皮书》显示，白酒主力消费群体呈现出代际交替的特征。数据显示，1985年至1994年出生的人群逐步承接“85前”人群，成为新的白酒消费主力，人群占比达到34%，“95后”人群（不包含未满18周岁）占比则达到18%。</p><p>朱丹蓬表示，在其他的光瓶酒持续的入局之后，牛栏山的整体玩法要迎合整个新生代的核心诉求，无论是从整个包装到颜值，再到口感，再到整个食品安全及防伪各方面来说，都是牛栏山需要努力的方向。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5ODY2Njg0NA==&amp;mid=2247495080&amp;idx=1&amp;sn=ff8c8085c14fdc3c212b4e0c88adcfe6&amp;chksm=c1feec06e8b21171b668f3f985a4d5d7003c1902dfda7ce83f88236126341535817df4c701ef&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“酒周志”（ID：jiuzhouzhi69）</a>，作者：美玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2590997377727364</id>
            <title>中国“国产替代”，不能成为第二个日本</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2590997377727364</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2590997377727364</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 03:35:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国产替代, 安全感, 预测模型, 产业安全
<br>
<br>
总结: “国产替代”是因为安全感的缺失而崛起的，当预测模型崩塌时，国产替代成为必然事件。实现国产替代需要解决造不出来、卖不出去、嵌不进去的问题，其中卖不出去和嵌不进去是更具挑战性的。产业安全是国产替代的重要指标之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“星海情报局”这个账号到现在已经三年多了，熟悉我们的读者朋友们应该都知道，我们始终关注的都是中国的“国产替代”。</p><p><strong>今天，我们就来聊聊这三年之后，我对“国产替代”这个概念的一些基本认识。</strong></p><h2>国产替代的风是怎么起来的？</h2><p><strong>“安全感”，是一个很神奇的东西。</strong></p><p><strong>它的来源，是可预测性。</strong></p><p>你敢半夜出去外面吃宵夜，是因为你在国内，你知道路上不会有人拿着枪指着你——换底特律市中心你试试？分分钟体验美国传统武术。</p><p>你可以闭着眼在路边摊上吃东西，是因为你知道哪怕最后吃一口就扔了，损失也就几块钱——花几十上百万买车买房的时候，你也闭个眼试试？</p><p><strong>因为你能大概率地预知结果，或者你知道就算失败了也没啥大损失，所以你才有足够的安全感。</strong></p><p>而一旦你发现自己的“预测模型”崩盘了，事情开始朝着意想不到的方向发展了，你会立刻拉响战斗警报，你的“安全感”大厦就会土崩瓦解——每个喜欢查男朋友手机的女人，都是因为感知到了某些蛛丝马迹，才会在半夜里偷偷打开对方的手机。</p><p><strong>放在国与国之间，也差不多这个意思。</strong></p><p><strong>我们轰轰烈烈的“国产替代”浪潮，其起源也是一种“安全感”的缺失。</strong></p><p>2018年，中兴被制裁了。</p><p>对中兴操刀的主体是美国商务部下属的产业与安全局。别看只是大部门下面的二级单位，但这个小单位凭着几百人的编制就能掌握十几亿美元的预算，而且专司全球范围的工业情报搜集，甚至还有自己的司法权——<strong>这分明就是一个产业界的CIA。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_2eee837b5d834946a2133e17bda40686@000000_oswg402803oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美国商务部旗下产业与安全局的标志</p><p>遭遇困难的不仅是中兴，还是在2018年，华为的孟晚舟又被加拿大警方莫名其妙地扣留。</p><p><strong>啧啧啧，这又能是谁的意思呢？</strong></p><p>这一连串的事件，透露出了一个不同寻常的危险信号：白头鹰，变了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c676263934ad42a593528f1708a078ba@000000_oswg38870oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>说好的自由贸易呢？说好的全球化呢？</strong></p><p><strong>我好不容易搞出几个高科技品牌你就玩儿不起了，</strong></p><p><strong>怎么连你白头鹰也丧失信仰了呢？</strong></p><p>一旦事情发展到了这一步，“国产替代”就成为一个必然发生的事件——因为你打破了我的“预测模型”，因为我不知道你日后还会做出什么奇奇怪怪的事情，所以我必须做好准备。于是，“国产化”这个概念就不再仅仅只是一个商业上的参数，而变成了一种和产业安全挂钩的重要指标。</p><p>更有趣的则是对方的反应。</p><p>实际上，当看到我们的种种努力后，白头鹰的“安全感”也没了——本来以为能像拿捏东芝、阿尔斯通那样拿捏我们，没想到点子扎手、遇到硬茬了——我就动了你一下，你怎么一下子就醒了？你那么多企业都在买我的设备，你独立自主了，以后不会把我踢了吧？</p><p>越想越可怕，赶紧发展几个备胎吧！</p><p>所以，我们看到白头鹰这几年几乎都在忙活诸如“安全供应链”之类的操作，今天和越南眉来眼去，明天又给墨西哥戴高帽子，后天又说要让印度生产iphone。</p><p><strong>你一拳，我一脚，在这一轮轮过招中，双方的“安全感”都被打没了。</strong></p><p><strong>也正因如此：“安全感”崩塌之时，便是“国产替代”崛起之日。</strong></p><h2>“国产替代”的本质是什么？</h2><p><strong>想要实现“国产替代”，实际上包含了三重境界：造出来、卖出去、嵌进去。</strong></p><p><strong>之所以是这三重境界，是因为“卡脖子”的三种症状就是：造不出来、卖不出去、嵌不进去。</strong></p><p>和很多人的想法不一样的是，相比起其他两个问题，“造不出来”这个问题其实反而是“最简单”的——单纯的技术问题从来不会太令人头痛，当然，极少数像EUV光刻机这种倾全球之力打造的尖端技术除外，这种东西靠自己确实是有点费劲。</p><p>更多情况下，折磨我们的其实是“卖不出去”和“嵌不进去”两个问题。“卖不出去”，意味着你的产品没有什么竞争力；“嵌不进去”，意味着你的产品没有进入供应链，没有生态依托，只能小打小闹。</p><p>先说“卖不出去”的情况——以被很多人讲烂的“高端机床”为例，单纯从技术上来说，我们完全可以造出和外国一样精度的五轴联动数控机床。但问题是，“造出来”不代表“卖得出去”——因为国产机床的不经用，两年之后精度就开始下降了，而且良率不高，用户会有一定概率买到残次品。</p><p><strong>高端数控机床一台的价格百万元起步，这么高的成本你还要我抽盲盒？那我还是买老外的东西吧。</strong></p><p>再说“嵌不进去”的情况——以“龙芯3A6000处理器”为例，这种芯片的性能可以对标酷睿10代，指标上可以说是非常好了，但是它依旧还是没有实现替代。因为电脑芯片是要放在电脑里实际运用的，咱们搞出了芯片不假，但是它配套的各种软件没有跟上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6e84a86bd85b4d078fc500e688d9d096@000000_oswg636806oswg978oswg790_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最简单的例子就是，主流游戏都会注明支持AMD或者英特尔的某款处理器，但是没有人会写支持龙芯——因为龙芯的市场保有量太低了，没有足够多的用户，也就导致没有什么企业为它做配套。</p><p><strong>所以，理解“国产替代”的本质，还是要从产业链上看。</strong></p><p>现代的工业产品，从手机到飞机，每一件产品的背后都涉及到成千上万乃至上百万的从业人员，每一件产品的背后都有一个极度漫长的产业链。</p><p>当美国加州的苹果公司决定研发一款新手机的时候，动员起来的人可不只是苹果公司——上游的零部件厂商、材料厂商、加工设备厂商、制造设备厂商其实都被调动起来了。举个例子来说，某一款苹果手机曾经应用了一种外观漂亮但加工难度极高的金属边框——这种金属边框所使用的机床是苹果和北京精雕一起研发的。</p><p><strong>这个过程里，最重要的是“链主”</strong>——苹果公司——不论是这种高难度的金属边框还是高精度机床，背后的动力都是苹果提出了这样的需求。</p><p>类似的例子还有日韩企业和他们供应商的关系——你看到的是本田、丰田、现代、三星进入了中国市场，但实际上，这些日韩企业同时还带进来了大量上游的零部件、设备、材料供应商一起进入中国市场。韩国车企在国内开工厂造汽车，他们会指定使用某个韩国企业的零部件产品。当韩国车企撤退的时候，这些供应商也会撤离——<strong>面对这种牢牢捆绑的利益共同体，除非咱们中国厂商的技术、品质远远超越他们，否则人家只认自己人。</strong></p><p><strong>因此，“国产替代”的本质并不是技术上的革命，而是供应链的革命和洗牌</strong>——我们要在产业链的关键位置上，安排上自己人——由我们自己的“链主”带动整个产业链运动起来，打破曾经由外国厂商主导的环环相扣的利益共同体，我们需要建立一个自己的新格局。</p><h2>“国产替代”的实现途径</h2><p><strong>既然“国产替代”是一场“产业链洗牌”，那么“链主”的地位一下子就高大了起来。</strong></p><p>所谓“链主”，一般指的是具有系统集成能力的企业。中车是中国高铁产业链的链主，商飞是中国大飞机产业链的链主，华为是中国消费电子产业链的链主之一，比亚迪是中国新能源汽车行业的链主之一……</p><p>简单粗暴点来说，链主相当于是产业链兄弟们的“大哥”：<strong>链主混得好，产品卖得多，兄弟们就能多分钱，就能投资到技术研发上。反过来，链主混得差，产品滞销，小弟们就只能西北风了。</strong></p><p>最典型的例子就是日本的那几个企业：巅峰时期的日本家电企业确实是牛气哄哄的，90年代谁家里有个东芝感觉和现在谁家里开路虎一样。但现在，随着索尼、东芝这些链主电视业务崩盘，给他们提供液晶屏的夏普也开始走下坡路了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_b9fea260d04a4b63b93b2de9c7169780@000000_oswg197717oswg552oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">90年代的东芝火箭炮电视广告</p><p><strong>某种意义上来说，国与国之间产业链竞争就像是一场古代的“围城战”</strong>——直接面向市场的链主们和城墙一样，是最外围、最强势的一层防线。一旦城墙被攻破，就只能派零部件生产商来构筑第二道防线。如果这道防线也崩溃了，那就只能进入“巷战”了——由设备和材料供应商们组成最后一道防线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3cf8f6a3bb854ecfb4f078e247359dea@000000_oswg644019oswg1080oswg790_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>如果一个国家在一个产业上的这三条防线全部被打穿，那么这个国家很可能会永远地失去这个产业</strong>——日本韩国在电动汽车上的溃败完完全全走的就是这么一个过程——当丰田、本田、现代、起亚这些链主在电动车市场上落败后，要不了多久，日韩的电机、电池供应商也被赶出局了。</p><p>到现在，日韩只得龟缩在锂电涂布机这样的生产设备行业里进行最后的抵抗。</p><p>这就像是《一代宗师》里的那句话：“一门里，有人当面子，就得有人当里子。面子不能沾一点灰尘；流了血，里子得收着。收不住，漏到了面子上，就是毁派灭门的大事。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_2c2d1073e2bf461d87c2911cc42e42e2@000000_oswg54764oswg821oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一条产业链里，面向终端市场的链主是面子，后面的供应商们是里子。链主脸上沾了灰、流了血，供应商们要能收着——如果收不住，那就要“毁派灭门”了。</p><p><strong>但放在我们这边，风景就完全不同了——咱们面子上相当过得去。</strong></p><p>在过去的一年当中，中国链主的市场份额取得了很大的突破。他们不仅市场份额，越来越高，尤其值得一提的是，国产的产品的终端售价也越来越贵，并且有消费者买单。</p><p>例如，比亚迪的腾势 D9 系列商务车击败了占据中国商务车市场销售冠军长达十几年的别克 GL8，一举成为这一细分领域的销售冠军。同时，腾势 D9 的售价并不便宜，它的平均售价高达 43 万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3d8bce8629634eb897ca6634956c0077@000000_oswg1032664oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>联想是世界电脑产业的销售冠军，它也带动了合肥、天津等地的电子产业的极大发展。例如合肥京东方的工厂，有 40% 的产能被联想包走。</p><p>华为的 Mate60 系列手机售价并不便宜，但是它极受消费者的追捧。华为的问界系列汽车定价也不便宜，但因为性能优良，同样受到消费者的追捧。华为坚持了长期以来的高毛利策略，它留出了足够的空间给到近 10 万名研发人员，这些研发人员是一群高学历、高工资的优秀工程技术人员，只有坚持了高毛利，才能保证足够的研发费用，才能够给到上游的零部件供应商、设备厂商和材料厂商足够多的资金空间，用来一起研发更好的产品。</p><p>可以说，到2024年初这个时候，中国的手机和新能源汽车行业已经实现了相当成功的“国产替代”——<strong>我们造得出来、卖得出去、嵌进供应链的也有大量的本土企业。</strong></p><p><strong>这场“供应链洗牌”带来的直接突破，将是会诞生一大批专精特新企业。</strong></p><p>我们曾经研究了大量国外的专精特新企业，你可以发现，绝大部分所谓专精特新企业隐形冠军，都是和界面型供应链链主绑定在一起，生产其中的一个关键零部件，一台关键设备或者一种关键的材料，这些企业的门槛并不是说技术上有多高，而是它和界面型供应链链主深度绑定在一起，它进入这个供应链不容易，要想把它替换掉同样很难。</p><p>这些高科技和专精特新企业的大量诞生，将给整个中国社会带来非常大的改变，首先是会创造一大批高薪岗位，这些高学历高素质的研发和生产人员将拿到的薪资在世界上也是相当有竞争力的。</p><p>同时，一大批专精特新企业上市，也产生了新的造富效应，这些企业在国内外备受尊敬，他们和上一批通过贸易、房地产等低技术含量的产业造富的情况有根本性的区别。</p><p><strong>从这个角度来说，像中国商飞制造的国产 C919 大飞机这样的界面型供应链链主具有巨大的战略价值。</strong>它绝不是网上有些人说的那种采购了大量西方零部件回来组装的一个低技术含量的产品。一旦国产的大飞机占据相当大的市场份额，它就可以同步带动上游的发动机、导航设备、起落架、复合材料以及生产这些零件所用的机床等设备同步实现国产替代。中国商飞可以将生产大飞机的过程当中所形成的非常宝贵的对于产品和市场的认知，分享给上游的国产厂商，同时在研发下一代产品的时候，可以和这些国产厂商在供应链上绑定起来，一同开发相应的设备材料和零部件。</p><p>华为的昇腾系列智能运算芯片在过去的一年取得了重大的突破，它在硬件性能上已经和国外的英伟达等竞争对手的差距越来越小。同时，随着产业安全的关注度越来越高，包括阿里巴巴、科大讯飞、百度等中国的公司开始大量采购华为的芯片，而这个产业的生态也在慢慢起来，围绕着华为昇腾系列芯片开发的相关的软件、服务、培训等生态开始日趋完善。</p><h2>关于“国产替代”的纠结</h2><p><strong>实际上，写了三年“国产替代”后，我深刻体会到“国产替代”这个话题的复杂性——这种复杂性不在于技术，而在于“博弈”与“权衡”。</strong></p><p><strong>最纠结的，莫过于一些极为特殊的领域：市场小、作用大、国外垄断。</strong></p><p>其中最典型的例子，就是“圆珠笔笔尖钢”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_13e1e9d0e56246d390e36333f29ef95d@000000_oswg15539oswg600oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>太原钢铁厂花了几年时间、投资上千万元搞了一炉子这种钢出来。<strong>但后来的现实是，国内的圆珠笔厂商依旧在使用进口的钢珠。</strong></p><p><strong>是因为太钢的产品不行吗？并不是。</strong></p><p>钢虽然炼出来了，但把钢材加工成钢珠的机床全部都是某瑞士公司的产品——太钢的材料和之前日本厂商的材料在具体成分上有许多细微差别，这些差别使得实际生产过程中人们需要去调整机床的工作方式——这是个费时费力还特别考验经验的活儿。</p><p>笔芯之外，油墨也是一大难题。笔芯钢珠和油墨之间有相当复杂的物理、化学作用，日本钢珠厂商和德国油墨公司合作多年了，彼此磨合了很久，积累了大量的经验。这里面的门道，没个三五年根本琢磨不明白——太钢是一个大型钢厂，实在没必要也没兴趣研究这些东西。</p><p><strong>更关键的是，笔尖钢的用量实在太少，全国一年也就只用2000吨左右——对我们的大型钢厂来说，生产这种钢材那真的是干一票赔一票。</strong></p><p>你说我们能不能倾尽全力把这些机床、油墨啥的全都拿下？答案是肯定的，只要给够钱、给够时间，这都不是什么太大的问题。</p><p><strong>大问题是：值得吗？</strong></p><p>全国文具市场每年的盘子也才只有600多亿，圆珠笔作为文具大类里的一个细分市场，每年出口额不到50亿，本土和出口加起来最多也不超过200亿。</p><p>在这么小的一个市场上，你又要炼钢、又要搞机床、又要做油墨、还要研发各种工艺，怎么着总投资也要10亿元——就算咱们最后研发出来了，啥都解决了，成本算下来，市场遭得住？</p><p><strong>很多时候，</strong></p><p><strong>“国产替代”博弈的难点就在这里：</strong></p><p><strong>搞“国产替代”，有可能会在成本上被拖死，</strong></p><p><strong>不搞，又有被卡脖子的风险。</strong></p><p><strong>虽然不太可能会被圆珠笔卡脖子，</strong></p><p><strong>但如果换成那些专用芯片、特殊材料和特种软件呢？</strong></p><p>对我们来说，解决这种博弈难题，最后还是要回归到产业本身。</p><p><strong>对于那些一分钟赚好几万的人，用一根烟的时间换几千块，他都觉得亏大了。</strong></p><p><strong>但如果你本来月薪也就几千呢？你愿不愿意用一根烟的时间赚几千块钱呢？</strong></p><p>像笔尖钢、特种芯片、特种软件、特殊材料这类东西，你让太原钢铁厂这样的大企业用大手笔去搞肯定最后账面上不好看，因为投入产出不成比例。太钢最小的炉子都是60吨的容量，搞个几十炉就能整出来全球一年的量。</p><p><strong>但如果让那些专精特新的小巨人们上呢？如果让文具产业的链主们带着国内的小兄弟们一起玩呢？</strong>——苏州有个叫雄鹰油墨的公司，就是真彩、晨光这些国产文具链主的供应商，他们的油墨已经攻克“造出来”“卖出去”“嵌进去”这三关了。还有福建的青拓集团，不声不响地，已经拿下了全国30%得笔尖钢市场了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_e2363fefd37e40eb939e87837ad090d0@000000_oswg870697oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>给足够的时间，我们的这些小巨人和隐形冠军们就可以用市场能接受的成本去实现“笔尖钢”的国产替代。</p><p>说一千道一万，杀头的买卖有人做，赔本的买卖没有人做。除了国防军工，想让一个行业成功实现“国产替代”，最起码的要求就是保证不会赔本——如果赔本了，那就换一个不觉得赔本的人来做。</p><h2>国产替代浪潮，才刚刚开始</h2><p>最近，《繁花》这个电视剧很火。</p><p>游本昌老爷子饰演的“爷叔”给胡歌饰演的“阿宝”说了一句颇有道理的话：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_e5ce2e7e68d74b07b12276643a3d991d@000000_oswg45780oswg1080oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“纽约的帝国大厦，爬上去要一个多小时，跳下来只要八点八秒。</strong>”</p><p>其实很多事情都是这样，建设总是要花很多年，毁灭却只要一瞬间。</p><p>“国产替代”浪潮的源动力，来自于我们“安全感”的缺失——摧毁“安全感”只需要一个离经叛道的总统和几次制裁，而重建这种“安全感”，则很可能是一个遥遥无期的过程。</p><p><strong>因此，“国产替代”的浪潮才刚刚开始。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5MDQxNzE1NQ==&amp;mid=2247502115&amp;idx=1&amp;sn=b844c667cb7fc341fcc079add3d49517&amp;chksm=edcad6cc664b99c110f06a2a347a77d08f3c35bfb3b0a21642fc936ae92cdd6142eff143121a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“星海情报局”（ID：junwu2333）</a>，作者：星海老局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2590324342078085</id>
            <title>券商2023十大关键词：全面降薪、行业并购、IPO收紧…</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2590324342078085</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2590324342078085</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 03:34:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 证券行业, 全面注册制, IPO, 公募降佣, 北交所改革
<br>
<br>
总结: 2023年，证券行业面临着许多挑战和变革。全面注册制的落地是最重要的改革之一，推动了资本市场的多层次发展。同时，IPO和再融资收紧对券商投行业务造成了影响。公募降佣改革对券商行业产生了压力，降低了券商的收入。北交所的改革为券商提供了增量业务机遇。券商们致力于打造一流投行，通过业务创新和并购重组来实现高质量发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，对于证券行业来说，是披荆斩棘、充满挑战的一年。</p><p>这一年，券商行业发生了许多重要变革，足以载入证券史的全面注册制落地，北交所新一轮改革启动，券商公募化布局加速、多家资管子公司相继成立。</p><p>这一年，券商也面临诸多压力。A股行情低迷，IPO（首次公开募股）与再融资收紧，券商投行业务遇冷；被认为高薪行业的券商再次全面降薪；证监会严监管层层加码；公募降佣改革落地，券商研究所业务承压。</p><p>这一年，券商们提出了“打造一流投行”的目标，券商之间重组并购越发频繁。与此同时，这一行业出现了一波换帅潮。</p><p>回顾过去，我们总结了券商2023年十大关键词，希望由此概括这一行业过去一年的重要变化。</p><h2>No.1：全面注册制落地</h2><p>2023年2月，中国证监会宣布全面注册制正式启动，并就制度规则向社会公开征求意见。随后，全面注册制改革相关的165部制度规则正式发布实施。4月，沪深交易所主板注册制下首批10家企业上市交易。</p><p>证监会表示，全面实行注册制制度规则的发布实施，标志着注册制的制度安排基本定型，标志着注册制推广到全市场和各类公开发行股票行为，在中国资本市场改革发展进程中具有里程碑意义。</p><p>随后，包括信息披露、IPO、债券发行、资产重组、现金分红、股份回购等一系列注册制相关制度于此后数月内陆续修订发布，为全面注册制走深走实保驾护航。</p><p><strong>全面注册制落地，是中国资本市场成立30年多年来最重要的改革之一。</strong>在中国人民大学原副校长吴晓求看来，注册制改革与沪深交易所建立、股权分置改革是中国资本市场的三座丰碑。</p><p>全面注册制落地以来，市场体系不断完善，主板、科创板、创业板、北交所各板块特色更加鲜明，错位发展，形成了完善的多层次资本市场。</p><p>全面注册制下，监管层压实发行人信披责任、中介机构“看门人”责任，强化退市监管力度，全方位把好市场入口、出口关，年内超250家公司终止上市申请，近50家上市公司强制退市，创历史新高。</p><p><strong>全面注册制的实施，将使券商多项业务受益，率先受益的是经纪业务、投行业务。</strong>其将推动投行业务从传统的以资源为核心向以销售定价和交易服务能力为核心转变。不过， 这也基本上重构了投行的业态，从由卖方主导的通道型业务回归到集结定价、销售等专业服务的综合性投行业务，加速了其向专业化、资本化投行转型的进程。</p><h2>No.2：IPO、再融资收紧</h2><p>从5月开始，IPO就开始呈现出收紧趋势。9月，证监会公开表示，证监会加强一二级市场的逆周期调节，在充分考虑二级市场承受能力的基础上，科学合理保持新股发行常态化，更好促进一二级市场协调平衡发展。<strong>彼时，证监会宣布阶段性收紧IPO节奏。目前，这一态势并未发生任何改变。</strong></p><p>在收紧态势下，IPO终止审核企业数量增多。数据显示，2023年，A股市场超过270家企业的IPO终止审核。其中，被视为“红灯行业”的“衣食住”企业，更是出现了扎堆撤单。</p><p>再融资审核也趋严，2023年多家上市公司定增终止，包括多家融资规模超百亿的定增。中金公司270亿元与华泰证券280亿元配股计划全部终止。证监会表示，积极引导上市公司合理确定再融资规模，严格执行融资间隔要求。对于金融行业上市公司或者企业行业大市值上市公司的大额再融资，实施预沟通机制，关注融资必要性和发行时机等。</p><p>IPO、再融资的全面收紧使得券商投行业务受到较大影响。有投行人士就表示，手下项目几乎全部暂停，只能将精力放到储备项目上，或者转向北交所。</p><p><strong>不过，对于科创属性较高的企业来说，上市仍较具优势。</strong>业内人士普遍认为，目前经济大环境下，市场容量没有变化甚至在缩小，在这样的情况下，把有限的资源输送到科创属性更高的企业上是很有必要的。</p><h2>No.3：公募降佣冲击波</h2><p>2023年，公募基金降费降佣改革全面开启。</p><p>当年7月7日，证监会印发《公募基金行业费率改革工作方案》，拟在两年内采取15项举措全面优化公募基金费率模式，稳步降低公募基金行业综合费率水平，开启基金费率改革第一阶段的工作。</p><p>同年12月8日，证监会再次发布《关于加强公开募集证券投资基金证券交易管理的规定》（征求意见稿），将权益类基金的佣金分配比例上限由30%调降至15%。</p><p><strong>券商作为基金链条的重要一环，公募基金费率下调也将从多方面使券商行业承压，其影响包括：降费将令基金公司的券商股东收益减少、管理费下调致券商分仓佣金率同比下滑、券商席位租赁缩水、销售服务费下降等。</strong></p><p>据公开数据，以2022年为基数进行测算（2022年市场平均佣金率约0.026%），预计证券行业公募交易佣金收入由188.74亿元降至121.48亿元，下滑35.64%。</p><p>具体到业务，市场观点认为，综合来看，公募交易管理改革带来券商研究业务承压，券商研究业务竞争格局或迎巨变，研究资源和佣金收入或将进一步向研究实力较强的券商集中。</p><p>东吴证券认为，长期来看，本次降佣延续让利投资者态度，预计将促进公募基金产业链与投资者利益共振，推动财富管理行业的良性发展。</p><h2>No.4：北交所改革</h2><p>2023年，北交所开启新一轮改革，也为券商提供了更多增量业务机遇。</p><p>2023年9月初，证监会发布了被称为北交所“深改19条”的《关于高质量建设北京证券交易所的意见》，北交所启动涉及做市交易、发行底价、转板等多方面内容的新一轮改革。</p><p>部分改革举措的推行将直接影响券商相关业务。</p><p>例如，在做市交易方面，改革明确，扩大北交所做市商队伍，允许符合条件的新三板做市商参与北交所做市业务、丰富做市商库存股来源、健全北交所做市商评价激励机制、推出盘后固定价格交易机制。</p><p>据公开报道，北交所做市商扩容制度发布后，已有十余家券商向北交所提交了评估测试申请，预计后续北交所做市商队伍将持续扩大。</p><p>2023年12月，中金公司开通北交所股票做市交易业务权限，正式成为北交所做市商。北交所官网披露了中金公司宣布加入，为贝特瑞、吉林碳谷做市的公告。</p><p>与此同时，券商也在加码北交所市场投资。</p><p>中信建投设立北交所股权基金。2023年12月25日，中信建投发布公告称，该公司子公司中信建投投资将与北京金控集团旗下金财基金、金控资本以及其他机构联合设立北京金建北交股权基金合伙企业（有限合伙）（暂定名），以支持北交所高质量建设，其中中信建投投资出资占比为35%。</p><h2>No.5：打造一流投行</h2><p>2023年10月底，中央金融工作会议提出，“培育一流投资银行和投资机构”，这为券商的高质量发展指明了方向。</p><p>11月3日，证监会发声，重申将打造一流投资银行。证监会表示，将支持头部证券公司通过业务创新、集团化经营、并购重组等方式做优做强，打造一流的投资银行，发挥服务实体经济主力军和维护金融稳定压舱石的重要作用。</p><p>随后，一众券商纷纷表态，将打造一流投行为发展目标。中金公司党委书记、董事长陈亮表示坚决扛起打造一流投资银行的历史责任和政治担当。把建设金融强国的“动员令”转化为实际行动，锚定一流，追赶一流，超越一流。</p><p>中信建投党委书记、董事长王常青表示，必须奋力打造“一流投资银行”，更好促进中国特色资本市场建设和中国经济高质量发展。银河证券表示，到2025年打造国内一流、国际优秀的现代投行，为加快建设金融强国贡献力量。兴业证券、国金证券、国元证券等中小券商亦表态要打造一流投行。</p><p><strong>国内诸多券商都提出了打造一流投行的口号，但客观来讲，这条路还有些遥远。</strong>最有希望率先成为国际一流投行的中信证券，其总经理杨明辉在2023年9月提到，中信证券与国际一流投行还存在很大差距，包括规模体量、国际业务占比、资产负债经营能力、人才队伍等方面都与国际一流投行存在较大差距。而这也是国内证券行业要打造一流投行所面临的共性问题。</p><h2><strong>No.6：行业并购风起</strong></h2><p>如何打造一流投行？做优做强是举措之一。近几年，业内频现券商并购案例。2023年，证券行业并购重组持续推进，“国联+民生”、“浙商+国都”、“华创+太平洋”等几起收购案，均被市场高度关注。</p><p>2023年12月，浙商证券公告称，拟受让包括重庆国际信托在内的五家公司合计持有的约19.15%国都证券股权。若该笔交易完成，浙商证券将成为国都证券第一大股东。</p><p><strong>向前回溯，民生证券股权转让，是2023年券业并购中备受市场关注的一宗收购案，浙商证券也曾参与其中。</strong></p><p>2023年3月15日，民生证券股权拍卖落槌，国联证券大股东无锡市国联发展（集团）有限公司（下称“国联集团”）最终胜出，将以91.05亿元接手民生证券近35亿股股权。浙商证券和东吴证券也参与拍卖，但最终遗憾出局。</p><p>2023年12月13日，证监会发布《关于核准民生证券股份有限公司变更主要股东的批复》（下称《批复》），核准国联集团为民生证券主要股东，对国联集团依法受让民生证券34.71亿股股份（占公司股份总数的30.30%）无异议。</p><p>华创证券收购太平洋证券事项，也在2023年有新进展。当年12月，证监会披露对太平洋证券变更主要股东的三大反馈意见，均与华创证券相关，涉及华创证券是否就入股事项履行完备的程序，投行业务整改进展，自营业务、资管业务及子公司管理的梳理以及风险评估等。</p><p>此外，2023年市场一度出现券商并购传闻，包括中金公司将与中国银河进行合并重组。但两家券商均发布澄清公告称目前不存在并购事宜。</p><h2><strong>No.7：券商全面降薪</strong></h2><p>曾头顶百万年薪的投行保代早已跌下神坛，近几年券商领域已呈现出降薪趋势，2023年这一趋势更加明显。</p><p>2023年上半年就有多家券商传出降薪消息，尤其是头部券商。随后发布的年度报告也从侧面证实了降薪传闻。其中，高管的薪酬降幅较大。<strong>在可比较的22家上市券商中，19家员工薪酬出现下滑，18家券商高管薪酬下降。</strong></p><p>毫无疑问，券商薪酬下降已是行业趋势。有人感叹，金融行业的好日子到头了。不过，也有业内人士认为，券商行业的降薪只是回归到正常水平而已。在他们看来，很多券商从业人员的高薪并不是来自价值创造，而是牌照溢价，因此普遍高薪并不合理。</p><p>从监管层面看，2023年2月，中央纪委国家监委网站刊文，要求破除“金融精英”“唯金钱论”“西方看齐论”等错误思想，整治过分追求生活“精致化”、品味“高端化”的享乐主义和奢靡之风。券商行业或将告别高薪时代。、</p><h2><strong>No.8：严监管加码</strong></h2><p>全面注册制在“放”的同时也加大“管”的力度。围绕全面注册制改革落地后的市场秩序和生态塑造，中国证监会持续加大事中事后监管力度，依法从严打击各类证券期货违法活动。</p><p>监管层坚持“申报即担责”原则，压实发行人及实际控制人责任。2023年11月10日，证监会就修订《首发企业现场检查规定》与《首次公开发行股票并上市辅导监管规定（修订草案征求意见稿）》公开征求意见。前者进一步强化“申报即担责”，对“一查就撤”“带病申报”加强监管；后者再一次强调压实中介机构责任。</p><p>监管层严把“入口关”，对撤否率或者否决率高的公司，依据严重程度不同分别对证券公司等中介机构予以扣分，提升监管震慑，督促中介机构提高执业质量，压力已经充分传导至券商投行。同时，监管层以“零容忍”的态度严厉打击欺诈发行、财务造假等违法违规行为。</p><p>严监管不仅局限于投行领域。2023年，监管层多次对券商的违规行为出具罚单。尤其是研究部门，大到国泰君安、中信建投，小到浙商证券、财通证券、东亚前海证券等，包括明星分析师和券商研究所负责人在内，都收到了罚单。</p><h2>No.9：发力布局资管子公司</h2><p>2023年，券商持续发力布局资管子公司。</p><p>一方面，券商资管子公司队伍持续添员。2023年12月15日，证监会核准华福证券设立资管子公司；同日，证监会接收了首创证券设立资管子公司的申请材料。</p><p>2023年11月26日，华鑫股份发布公告，公司全资子公司华鑫证券拟出资10亿元设立全资资管子公司，从事证券资产管理业务，资管子公司成立后将承接华鑫证券资产管理业务，以独立法人形式开展资产管理业务。</p><p><strong>据不完全统计，2023年，有国信证券、国联证券、华安证券、长城证券、华福证券等五家券商获批设立资管子公司。</strong></p><p>同时，还有多家券商排队申请设立资管子公司，涉及中金公司、中信建投等。</p><p>另一方面，部分资管子公司在2023年正式开业。当年年内，申万宏源资管子公司举办开业仪式，国联证券宣布其资管子公司落地青岛，中信证券资管子公司在北京举行开业仪式。</p><p>有市场观点认为，券商积极申请成立资管子公司的原因在于，一方面有利于券商做大做强资管业务，丰富产品线；另一方面，离申请公募基金牌照也更近了一步。</p><h2>No.10：券商换帅老将谢幕</h2><p>2023年，证券行业出现一波“换帅”潮。</p><p>仅在当年9月，就有三家券商官宣迎来新任董事长或总裁，恒泰证券新总裁为银国宏，万和证券新任董事长为甘卫斌，中金财富新任总裁为王建力。</p><p>与此同时，两大汇金系券商中金公司、银河证券在2023年均发生人事变动。</p><p>中金公司方面，该公司元老级人物、在中金“服役”20余年的黄朝晖到龄退休，辞去公司执行董事、总裁（首席执行官）及管理委员会主席等职务，吴波代为履行公司总裁（首席执行官）职责。同时，沈如军提出辞去公司董事长、非执行董事等职务，由陈亮担任新一届董事长及法定代表人。</p><p>老牌券商银河证券在2023年迎来了新董事长和新总裁——王晟担任银河证券董事长，薛军担任公司总裁、执行委员会副主任。</p><p>2023年，还有部分券商老将辞任。</p><p>第一创业27年来首换帅。2023年6月，该公司称，原董事长刘学民因年龄原因辞去董事长及董事职务，选举吴礼顺为公司第四届董事会董事长。</p><p>刘学民自1997年8月起担任第一创业前身佛山证券董事长，2002年8月-2023年6月担任公司董事长。</p><p>中原证券“老将”菅明军在2023年6月到龄退休。菅明军自2008年加盟中原证券，历任总经理和董事长。鲁智礼“接棒”任中原证券董事长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247521076&amp;idx=1&amp;sn=8f2b6fa47b7c29dbe2d6b2e01e43fd21&amp;chksm=fdb72e7f68e82f750295d31805e0535be0bdedab6cc42133eb985c688b245c34d6db7acb3f25&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：财经读数团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2590282247397506</id>
            <title>理想L6正面出击，要给华为问界最高的「敬意」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2590282247397506</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2590282247397506</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jan 2024 03:33:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 丰田汉兰达, 新能源汽车市场, 理想汽车, 理想L6
<br>
<br>
总结: 丰田汉兰达在20万元-30万元价位段面临竞争压力，国产新能源汽车在安全性、舒适性、智能化等方面已经媲美合资品牌。理想汽车作为新势力，通过推出高端SUV产品在市场中站稳脚跟，并计划推出更亲民的理想L6来实现更高销量目标。理想汽车以标配即高配的产品定义和精准的营销策略在30万元以上价位段取得成功。理想L6预计在20万元-30万元价位段，尺寸较小但配置与L7基本重叠，延续理想的最少选装传统。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>丰田汉兰达又被上压力了。</p><p>20万元-30万元这个价位段区间，新能源汽车市场强者云集，各具神通。不得不说的是，国产新能源产品「越级媲美」这件事情几乎不说假话，安全性、舒适性、智能化，以及有着「壁垒」之称的驾乘体验，已经不是什么问题，至少不再是短板。</p><p>SUV毕竟是国内最吃香的主流车型之一，兼顾了各种使用场景，满足了国内家庭对「大、简单、好用」的基本诉求<strong>。得益于电气化架构和国内汽车产业升级，30万元内的国产SUV，用料和配置基本能持平合资品牌50万甚至更高的车型，在部分领域当中甚至有所超越。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_d5c6481bf9384cedbf20806ad28668c8@5687509_oswg2207723oswg6000oswg4000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诞生于新能源时代的造车新势力理想汽车，靠着「移动的家」，一步步走到今天，并成为新能源SUV的一颗明珠，没有里程焦虑的增程式动力、高度舒适且灵活的车内空间、首屈一指的智能座舱系统，理想在高端SUV市场中站稳，并逐渐摆脱「新势力」的名头。</p><p><strong>2023年，理想汽车交付量超37万辆，并且在12月实现了单月交付破5万辆，这是属于理想汽车的又一个新高度。</strong>光靠L7、L8、L9三款均价超30万元的产品，做到如此地步，对于一家几乎没有造车背景的新势力已经不易。</p><p>而现在，理想可能要用更亲民的产品，满足更高销量的目标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_751fc82ec48f4ef58e1a304111c3e46b@5687509_oswg621540oswg1125oswg2436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>理想2024年的「小目标」，是要挑战80万年销量，单月交付量突破10万辆。<strong>要实现这一目标，除了继续产能爬坡，理想需要在20万元-30万元这一主流消费价位段之中，增添一员，而更低价位的理想L6，或许是理想汽车冲击更高销量的关键所在。</strong></p><h2>更便宜的理想，是更多人的「理想」</h2><p>理想的产品定义和群体抓得十分精准，绝对家用的调性和营销，对「大、简单、好用」的需求理解透彻，这是小通认为理想汽车在30万元以上价位段吃得开的关键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_0626b6075aa8439caf8c5705ff44e092@5687509_oswg3192236oswg2709oswg1023_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同级别的中大型，甚至是大型传统SUV，便宜的二三十万，贵的也有上百万，车重大，纯燃油动力油耗高，舒适性配置还需要通过加钱选配才能得到。<strong>传统车企的理念或许是「好体验就要加钱」，但理想却是「标配即高配」。</strong></p><p>近期有博主公布了一组疑似理想L6的路测谍照，理想汽车产品规划中，一款介于20万元-30万元价位段的产品，逐渐浮出水面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_69da79500ea24db89f0615a02e718de9@5687509_oswg524900oswg1440oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人调侃道，理想不需要盖着伪装贴纸跑路面测试，都不会有人知道这是理想的新车。当然，除了MEGA外，理想L系列之间都长得太像。</p><p>事实也确实是这样，理想现有的L7、L8、L9，设计语言高度统一，不把它们放在一起对比，要一眼看出差别并不容易。<strong>图片中的理想L6也一样，即便有厚重的伪装外衣，也能够看出来，它的外观设计，和「789」几乎没有什么区别。</strong></p><p>一样的前脸和尾部、一样的标志性贯穿式大灯、一样的轮毂样式，这款理想L6的外观设计，在我们看来不存在太多「秘密」。目前官方并未公布关于理想L6的参数配置，<strong>可以预见的是，新车尺寸比L7更小，属于中大型SUV的范畴。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_05741acc612a43f28561b366b2cd5d5b@5687509_oswg3152267oswg3713oswg2617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高度统一的设计语言也有一定的好处，背后的高零件复用率是理想降本增效的一种长期举措。同样的零部件可以应用到多款车型中，免去零部件的定制成本，采购规模越大，平摊到每个零部件，成本自然更低。</p><p>车企做家族式设计，不仅是为了增加品牌辨识度，更是为降本增效做打算。这样一来，更便宜的理想SUV也就有了条件。</p><p>除了尺寸外，小通预计理想L6的核心配置与L7基本重叠，高效且安静的增程式动力系统，「冰箱沙发大彩电」齐备，高配也会有智驾能力。<strong>同时，新车也会延续理想「最少选装」的传统，能给到的基本都标配。</strong></p><p>但考虑到最终定位，合理的配置降级，也是可以预见的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_2075e9233f83431da8925f93a0cfef89@5687509_oswg1097484oswg6000oswg4000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>理想SUV的产品理念打动了许多人，也招来了同行们争相模仿，市面上占据20万元-30万元的同类产品比比皆是。<strong>只不过「家」的正统仍在理想，市面上不缺乏理想的潜在客户，但碍于有限的预算，他们不得不考虑价格更低的同类产品。</strong></p><p>考虑到车企可能会出现的降价操作，理想L6放到20万元-30万元内不一定会降维打击，但凭借理想汽车的口碑和极致家用的调性，新车大概率会有很大的声量，也会成为理想2024年提高销量的一大关键武器。</p><p>请问丰田汉兰达，阁下该如何应对呢？</p><h2>理想硬刚华为问界，L6至关重要</h2><p>事实上，在理想汽车的产品规划当中，还有一批「镜像」于L系列的纯电SUV新品，它们和增程式的L系列差不多，只是去掉了增程系统，换成大容量的动力电池。</p><p><strong>从理想汽车的发展步伐来看，纯电动是下一个重要节点。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_1026573904114659adc404853459168f@5687509_oswg2223874oswg6000oswg4000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但理想汽车的主战场仍然是增程式，没有续航里程的束缚，不需要对补能效率感到焦虑，同时用户又能享受到电气化在智能方面的便利。另一方面，增程式系统的出现，电车不再需要大容量动力电池，降低了电池成本，也拉低了整车的售价。</p><p>可以说站在用户角度，增程式就能带给用户一种「比油车省油，比电车跑得更远」的心智，只是从技术发展的角度来说，增程式的单一工作模式，确实有些过时。</p><p><strong>市场需求才是王道，这也是理想汽车长期坚持增程式路线的第一动力。家用产品，简单实用远比技术水平来得更重要。</strong></p><p>考虑到电车的里程焦虑，已经有部分纯电车企回头，加入了混合动力的队伍，开始布局起了增程式车型，一面是为降本，另一面则是为了解决焦虑。零跑汽车转战增程式后，交付量以肉眼可见增加，增程式车型订单占据80%。<strong>很显然，混合动力仍旧是当下，乃至是未来几年的大热门。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_6afe801a81414dec8604c43e1371a3b6@5687509_oswg1615655oswg6000oswg4000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>MEGA是理想进入纯电赛道的一大里程碑，技术上解决了充电慢、续航短的问题。不过要是MEGA也能出一款增程式，相信竞争力不亚于当前的同类产品。新能源从高到低的打法，更能取得广大用户群体的青睐。逐渐成为高端SUV代名词的理想，打出了自己的口碑，收获了一大批粉丝，进而形成了品牌影响力。</p><p>但同样抱有这一理念的不仅有理想，更有理想的「死对头」华为问界，20万元-30万元新能源SUV的大热门非问界M7莫属，<strong>都有一样的增程式动力系统，还有舒适的大空间与乘坐配置。鸿蒙座舱和高阶辅助驾驶更是问界M7「爆单」的关键因素。</strong></p><p>增程式家用SUV是理想先入为主的领域，但20万元-30万元这一价位段却不是，有华为问界这种强敌把守，更有争相效仿的同类产品扎堆，理想L6有光环，背后也有隐忧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_8fc917308f0d4dcbbc3bed122d2c5507@5687509_oswg1340428oswg6000oswg4000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论如何，理想这一步不得不走，L6还需要来得更漂亮，给华为问界有力的正面回击，是理想汽车在2024年最关键的布局之一。</p><p>那么，更入门的理想L6，又会是多少人的心头好呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cHDesQzVt-dr1csjiuDpWg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电车通”（ID:dianchetong233）</a>，作者：茶督掌柜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>