<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697917062772608</id>
            <title>金山云Q4营收17.22亿元，技术创新驱动收入规模和盈利能力双增长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697917062772608</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697917062772608</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 13:10:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金山云, 财报, 技术转化, 企业服务
<br>
<br>
总结: 金山云发布2023年第四季度财报，实现双增长，持续聚焦核心业务发展。公司加速前沿技术转化，构建可持续增长动力，做细做强企业服务，为行业数字化注入新动能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年3月20日，金山云(NASDAQ：KC，HKEX: 3896)发布2023年第四季度财报。季度内，金山云持续聚焦核心业务发展，实现了收入规模和盈利能力的双增长。财报显示，金山云Q4营收17.22亿元，环比提升6.0%，调整后毛利率达15.2%，相较上季度大幅跨越3.1个百分点，再创历史新高；常态化调整后EBITDA率为-1.6%，较去年同期大幅缩窄8.6个百分点。公有云季度内实现收入10.52亿元，环比增长3.5%；行业云季度内实现收入6.70亿元，环比增长10.2%。这充分体现出公司战略性调整收获初步成效。</p><p>在高质量可持续发展战略的指引下，金山云核心业务保持韧性和健康发展。受益于技术能力和以客户为中心的全过程口碑的双重建设，公司不断满足多元化客户在智能化时代的新需求，这为捕捉新的增长空间奠定了坚实基础。</p><h2><strong>01</strong></h2><h2><strong>加速前沿技术转化 构建可持续增长动力</strong></h2><p>随着大模型、生成式人工智能应用的落地，云计算、人工智能等战略性新技术与产业的融合成为新质生产力发展的引擎。面对新的机遇，金山云持续深入探索前沿技术，围绕AIGC从基础能力、平台能力和模型服务升级全栈云计算体系，用技术转化为核心业务构建可持续增长动力。</p><p>在基础能力层面，公司全面升级计算、存储、网络等产品，多维度拥抱人工智能时代。新发布的弹性裸金属EPCX7，最高可支持单机5000万PPS，无虚拟化开销和性能损失，100%释放算力资源；对象存储KS3极速型最高可提供1Tbps/PB的兑付带宽，相较基于机械硬盘(HDD)的对象存储性能提升了上百倍，能为AIGC、存算分离、动漫渲染和高性能计算等场景提供强有力的存储解决方案。</p><p>在平台层面，公司发布的全托管向量数据库Milvus可轻松与大模型集成，具备开箱即用、高性能、平滑扩展和高可靠等核心特性，能为用户提供一栈式向量存储搜索解决方案；全新升级的云原生湖仓一体平台KCDE V1.8新增业务代码调试、任务调度等新功能，其离线处理任务吞吐率提升了2-4倍，可应用于湖仓一体、数据挖掘、智驾数据处理、人工智能机器学习、数据模型等场景。</p><p>面对行业的新需求，金山云银河平台升级至V3.1.0版本，从硬件平台升级、全量产品迭代和基础架构优化等多个维度进一步提升竞争力，帮助客户降低建云上云用云管云成本。在赛迪《2023中国私有云市场研究报告》中，金山云银河平台成功入围中国私有云市场领导者象限和中国私有云系统平台市场领导者象限，双项领跑。</p><p>长期的技术能力建设正在逐步展现其为客户带来的价值。公司支撑音视频、协同办公、生活服务、汽车出行等优质客户群体的业务增长韧性，并为一批独立人工智能客户提供高品质云服务。</p><h2><strong>02</strong></h2><h2><strong>做细做强企业服务 为行业数字化注入新动能</strong></h2><p>在新质生产力时代，各行业走向全面数字化是长期趋势，云市场将迎来广阔的发展前景。金山云致力于在客户业务场景中锤炼产品力和技术力，在帮助客户实现提质增效的同时，亦在已深耕的垂直领域实现新的突破。</p><p>公司聚焦云数一体化，围绕国资云、政务云等核心领域挖掘新增长点，以数智化赋能公共服务领域和企业客户数字化转型。本季度，公司成为深圳国资云服务商之一，助力国企实现办公上云、业务上云、数据上云的新模式；与云南省数字经济产业投资集团有限公司签订“云上金山战略合作协议”，合力赋能“数字云南”建设。</p><p>得益于“五大模式”的持续推进，公司在医疗健康云领域稳步推进标杆项目并取得新拓展。顺利交付上海瑞金医院医学数字人工程项目；签约华中科技大学同济医学院附属协和医院数据治理服务项目，携手规划医院数据架构蓝图；顺利交付武汉大学中南医院云原生技术平台及HIS微服务改造项目并通过终验，通过深入业务指导微服务化重构，助力大型摆药单等核心流程效率实现从分钟级到秒级的显著提升。同时，与昆山市政府签署战略合作协议，助力昆山市数字化产业、大健康产业发展。</p><p>基于在大数据领域的产品和技术优势，公司助力更多的金融机构释放数据价值。本季度，公司中标中信信托大数据平台项目，通过构建一体化大数据平台，助力其实现数据的高效管理和利用；与国有大型银行、城商行、股份制银行、大型支付组织等探索大模型对其业务场景的提质增效能力。</p><p>金山云副董事长兼CEO邹涛表示：“2023年我们的高质量可持续发展战略推行卓有成效，利润率水平持续提升。展望未来，我们将坚持做为客户和社会创造持续价值的业务，积极拥抱人工智能机遇，继续提升盈利能力。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697809190451329</id>
            <title>疯狂的近视神药，焦虑的中国家长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697809190451329</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697809190451329</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 11:46:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div>         关键词: 低浓度阿托品, 近视神药, 兴齐眼药, 院内制剂
        <br>
        <br>
        总结: 低浓度阿托品是一种被称为“近视神药”的药物，被兴齐眼药推出并广受欢迎。通过海外代购和院内制剂等途径，家长们纷纷购买这种药物。兴齐眼药的股价也因此暴涨，成为A股市值最高的公司之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_23e9cb1ffddd4d93a537fc2526550fe7@46958_oswg219301oswg890oswg504_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>低浓度阿托品——这种听上去就“少儿不宜”的药品，如今是能够和司美格鲁肽并称为“神药宇宙”中的两大顶流。&nbsp;</p><p>“低阿”是目前唯一经循证医学验证能有效延缓4-16岁青少年近视的药物，因此被奉为“近视神药”。围绕着它的话题早在5年前开始发酵，其“神奇”之处不外乎这几点：&nbsp;</p><p>效果立竿见影，比OK镜好使。“睡前滴一滴”，“半年没涨度数”；&nbsp;</p><p>重金难求，抢手程度连司美格鲁肽都要自叹弗如。据南方日报报道，这款眼药水曾被卖到350元一盒，在一些代购渠道甚至被炒到500至1000元一盒。&nbsp;</p><p>在小红书上，诸如“整个上海都买不到低阿了”的笔记遍地都是；一篇关于“低阿”的分享，就可以吸引到来自全国各地宝妈的问价。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_39a9c0680d9c49029fceae3c6a755265@000000_oswg153158oswg1080oswg907_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与司美格鲁肽的故事类似，一代神药总能托起一代新王。在诺和诺德超越LV，勇夺欧洲市值冠军之后，低浓度阿托品也迎来了自己的王——来自沈阳的兴齐眼药。&nbsp;</p><p>那么问题来了，“近视神药”是怎么炼成的？谁是最大赢家？&nbsp;</p><h2><strong>疯狂的眼药水</strong></h2><p>什么是低浓度阿托品？&nbsp;</p><p>阿托品，这个听起来有点像某种毒品的化合物，其实是一种胆碱抑制剂，来抑制乙酰胆碱这一人体重要神经递质发挥作用。简单来说，阿托品的作用，就是让你的某些肌肉“放轻松”。&nbsp;</p><p>在眼科，阿托品滴眼液主要负责散瞳，也就是让睫状肌放松，方便眼科检查和手术。&nbsp;</p><p>而用于散瞳的阿托品滴眼液，浓度一般是1%。在临床应用当中，医生发现阿托品滴眼液可以控制青少年近视的发展，但副作用也很大——比如散瞳以后没法写作业，这难道不算额外获益？&nbsp;</p><p>当下流行的低浓度阿托品，一般指的是浓度为0.05%、0.01%的。&nbsp;</p><p>早在上世纪末，新加坡国家眼科中心开始尝试用低浓度的阿托品来防控近视。相关的试验数据发布在了国际权威的《眼科学》期刊上，奠定了0.01%阿托品的“学术基础”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_54cb372301c440dfaa98c2b5c52eeff1@000000_oswg169867oswg1080oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2016年，兴齐眼药拿下了新加坡国立眼科中心（SNEC）关于阿托品产品的独家权益，获得阿托品滴眼液5年的临床资料，堪称是祖师爷赏饭吃。&nbsp;</p><p>但心急的家长们可没有耐心等待“低阿”获批。在今年3月11日兴齐眼药公告，硫酸阿托品滴眼液获批上市之前，家长们早已通过各种途径，想方设法拿到了低阿。&nbsp;</p><p>而这些五花八门的途径，大致可以归纳为“海外代购”和“院内制剂”。&nbsp;</p><p>海外代购很好理解，主要就是去香港等地，买台湾地区和新加坡版本的低浓度阿托品。&nbsp;</p><p>院内制剂，则是一种限制“仅本医疗机构内使用”的“临床急需药品”，不得在院外销售。对于很多一线城市的家长来说，带娃去三甲医院配制“低阿”已经是一项例行功课。&nbsp;</p><p>2019年1月，兴齐眼药0.01%低浓度硫酸阿托品获得辽宁省药监部门的“院内制剂”批文，适应症为降低近距离工作引起的短暂性近视。同年12月，兴齐眼科医院取得互联网医院资质。&nbsp;</p><p>院内制剂+互联网医院，兴齐眼药的命运齿轮开始高速转动——线上线下同步销售， 定价298元/盒、年费用3625元 的滴眼液卖到脱销。仅在2019-2021年7月，兴齐眼科医院的视光诊疗收入中，来自药品的收入就从1401万元涨到了1.42亿元[5]。&nbsp;</p><p>但早在兴齐眼药业绩暴涨之前，兴齐眼药的股价早已一飞冲天：2019年4月10日、4月11日，兴齐眼药连续涨停，4月12日，涨停短暂回落，接下来的十个交易日，兴齐眼药连续完成了十连板，一跃成为了A股最靓的仔，总市值也从16.31亿元飙升到近50亿元。&nbsp;</p><p>而在此之前，兴齐眼药还不过是一家市值不到20亿元的小公司。在集齐了迈瑞医疗、恒瑞医药等明星公司的医药板块，默默无闻。&nbsp;</p><h2><strong>谁是最大赢家？</strong></h2><p>2019年1月29日，兴齐眼药发布公告，硫酸阿托品滴眼液获批临床。这意味着这款在小红书上爆红的“近视神药”，有了合法开卖的可能。&nbsp;</p><p>与此同时，富国基金的于洋和博时基金的葛晨，在研究“OK镜”（角膜塑形镜）的时候，发现了这家无人问津的小公司。&nbsp;</p><p>2019年春节后，A股走出了一波凌厉的逼空行情，兴齐眼药依然是个小透明。以至于两个月后的十连板横空出世，其震撼程度直接让众多医药老手傻眼。&nbsp;</p><p>更为市场震撼的是，兴齐眼药并没有走出和大多数妖股相似的A字走势，反而在盘整后不断创出新高。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_dc1758de66f542b79c88f636896183dc@000000_oswg283682oswg1080oswg934_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在2019年二季报发布后，大家惊奇的发现，十大流通股东来了一个乾坤大挪移，原始股东趁机减持，而富国基金和博时基金却占据了七个席位，尤其是富国基金，更是来了一场大团购。&nbsp;</p><p>富国的二季报显示，<strong>总共21只基金持有兴齐眼药，持股占流通股比例高达14.73%</strong>，不乏军工、国企改革等与医药毫无关联的基金（虽然买的很少）[1]。&nbsp;</p><p>一时之间，基金抱团接盘的说法甚嚣尘上。毕竟重仓买入一家流通市值不超过20亿的公司，在2019年来看，就是赤裸裸的“坐庄”。尤其是富国的“头牌”朱少醒，这位老将从2019年二季度开始，始终坚守兴齐眼药（截至2023年12月31日），受到了不少财经媒体“高位接盘，廉颇老矣”的批评。&nbsp;</p><p>而站在2024年来看，低浓度阿托品滴眼液已经被捧上神坛， “极有可能成为中国医药历史上第一个百亿级单品。” [2]&nbsp;</p><p>那富国基金敢于重仓的核心逻辑，也不过就是这个百亿单品的现金流折现。从这个角度上看，A股从来不缺少美——缺少的是不近视的眼睛。毕竟，基金经理小时候还没有低浓度阿托品。&nbsp;</p><p>2024年3月12日，兴齐眼药盘中创下199.99元（复权后）的历史最高价。在这一刻，<strong>兴齐眼药没有套住任何人。</strong></p><p>借用某位基金经理的话，“长舒了一口气，总算是有了一个交代。”&nbsp;</p><h2><strong>神药背后是焦虑</strong></h2><p>在神奇的A股市场，故事往往发展成事故。如同兴齐眼药一样，5年涨了15倍，利好兑现之后还能高举高打的，当真是凤毛麟角。而支撑股价的底气，来自于投资者们对于人性的洞察。&nbsp;</p><p>在欧美市场，减肥药双雄礼来和诺和诺德已经把特斯拉和LV甩在身后。在A股，针对“身高焦虑”的长春高新，市值曾经超过2000亿，而同一赛道的“近视茅”欧普康视，市值也到过1000亿。&nbsp;</p><p><strong>如果说，司美格鲁肽背后反应的是现代人的身材焦虑，那么低浓度阿托品背后反应的，则是家长们对孩子的“近视焦虑”。</strong></p><p>而从小红书上的讨论来看，<strong>低浓度阿托品的“国民度”甚至要高于司美格鲁肽。</strong></p><p>热衷身材管理的中产们可能对于XX鲁肽，傻傻分不清楚，而宝妈们则对各个品牌的“低阿”则是如数家珍。毕竟，自己的减肥可以失败无数次，孩子的视力却容不得丝毫怠慢。&nbsp;</p><p>世界卫生组织研究报告显示，中国青少年近视率高居世界第一，患病率达50%—60%，并逐年增加。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_5707bc30f92c46d2b40827be4e169121@000000_oswg64704oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020年，我国儿童青少年总体近视率为52.7%；其中6岁儿童为14.3%，小学生为35.6%，初中生为71.1%，高中生为80.5%。&nbsp;</p><p>面对如此恐怖的数字，家长如何能不焦虑？所以，小作文中，兴齐眼药的千亿市值，也并不是空穴来风。&nbsp;</p><p>而兴齐眼药的未来，则取决于量和价两个层面：&nbsp;</p><p>价格方面，兴齐眼药阿托品滴眼液在互联网销售时定价为298元/盒，年费用3625元，每年销售量高达上百万盒[2]。作为独家品种，短期的降价压力并不大。而未来的价格，也要看医保局会不会进行“灵魂砍价”。&nbsp;</p><p><strong>销量方面，其实是两个变量——渗透率和市占率。而这两个方面都和“父母的爱”密切相关。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_4cc34aef04d24caea7078e81dca7ff5c@000000_oswg252268oswg1080oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>渗透率，指的有多少家长愿意给孩子用低浓度阿托品。根据券商的测算，2023年，低阿在国内近视儿童中的渗透率大约是0.18%，如果这个渗透率达到5%，对应的市场空间大约是68亿。&nbsp;</p><p>虽然券商经常“画大饼”，但这个5%，私以为还是保守了。&nbsp;</p><p>毕竟，相较于其他两个矫治视力的手段，戴眼镜和OK镜，使用“低阿”几乎是性价比最高的那一种。&nbsp;</p><p>考虑到OK镜的年费用动辄上万，而离焦镜，哺光仪等其他手段也价格不菲。低浓度阿托品的市场空间一片光明。如果医保局出手，把价格打下来，那么渗透率再翻几番也不是没有可能。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_9801ed178e9a471c800f06a0806773a4@000000_oswg133489oswg1080oswg983_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且在教育部和卫健委的军令状中，到2030年，我国6岁儿童近视率还需降低11.5%，初中生近视率还需降低11.6%，高中生近视率还需降低11%（对比2018年数据）。为了完成这个指标，渗透率还得更上一层楼。&nbsp;</p><p>市占率，则是兴齐眼药到底能分到多大的蛋糕，也是股东们最为关心的“独占期”。&nbsp;</p><p>兴齐眼药申报的时候，走的是2.4类新药，最后却是按照3类新药获批。这样一来，之前预期的“三年监测期”也就不存在了，不过好在还有“儿童用药”的12个月保护期。&nbsp;</p><p>实际上，兴齐眼药的独占期可能更长。低浓度阿托品滴眼液的制剂难度虽然不大，但临床难度可谓是地狱级。&nbsp;</p><p>双盲试验，就意味着有安慰剂组，但家长是不愿意让孩子的眼睛冒任何风险的。只要觉得效果不佳，就会终止试验，造成临床试验数据脱落。&nbsp;</p><p>而现在市场主流的“院内制剂”，也将会逐步退出历史舞台。对于兴齐眼药的股东来说，小红书上的求药贴，宝妈群里的激烈讨论，正是持股信心的来源。&nbsp;</p><p><strong>贩卖焦虑背后的解药，从来都是一门大生意。</strong></p><h2><strong>尾声</strong></h2><p>从司美格鲁肽到低浓度阿托品，每一个走上神坛的处方药，都是当下社会焦虑的一种投射。&nbsp;</p><p>事实上，低浓度阿托品并不能预防近视。真正能够预防近视的手段也很简单——<strong>增加日间户外活动。</strong></p><p>卫健委在《儿童青少年近视防控适宜技术指南》中给出建议：每天日间户外活动2小时。小学生每天睡眠10小时，初中生9小时，高中生8小时。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_1fd88b3b42e74c32baddd04b360095f3@000000_oswg59291oswg1080oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，家长的反馈也很直接——臣妾办不到。&nbsp;</p><p>毕竟，视力下降，孩子未来可能开不了飞机，但成绩下降，未来就可能坐不起飞机。无论是大学招生还是企业招聘，成绩的重要性都远高于视力。&nbsp;</p><p>而焦虑和内卷就像一对双生子，互相缠绕，螺旋升天。从这个角度上看，东亚地区“遥遥领先”的近视率，并不是一个简单的生理问题。&nbsp;</p><p>如果孩子在课间十分钟都被困在教室内，那么家长花再多的钱，又能有多少作用？&nbsp;</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>[1] 于洋归来，尚能饭否？远川投资评论</p><p>[2] “百亿级”药物要来了，兴齐眼药接得住这泼天富贵吗？健识局</p><p>[3] 医药新需求大单品梳理之五：低浓度阿托品，国盛证券</p><p>[4] 兴齐眼药能否成为下一个长春高新？建国路128号</p><p>[5] 国内首款“近视神药”获批：“头号玩家”能否接下百亿“泼天的财富”？21世纪经济报道</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyMTk1ODkwOQ==&amp;mid=2247497210&amp;idx=1&amp;sn=330d0654678381ef897bbbf2743268e7&amp;chksm=f8c23d16a1b1f73e5cc710c86dee04cf58feb02f1dfa842c0abe52b9e0e4ed5e7a4e715394d6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“有数DataVision”（ID：ycsypl）</a>，作者：王佳悦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697826607822985</id>
            <title>快手2023年营收首破千亿元，电商带动广告收入大幅增长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697826607822985</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697826607822985</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 11:44:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 快手, 电商业务, 广告收入, 流量变现
<br>
<br>
总结: 快手发布了2023年第四季度及全年业绩，全年总收入超过千亿元，其中广告收入和电商业务贡献较大。快手电商业务GMV保持高速增长，商家通过广告投放获得销量，快手平台获得内循环广告收入。快手力推公域流量，提升流量变现效率。快手直播业务保持增长，海外业务变现能力增强。快手在竞争环境下注重商业价值开发，面对来自抖音的竞争压力，不断创新内容形式是关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_a75077b726dc4bf5b11435163b8b6d22@46958_oswg96879oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">摄影：匡达</p><p>3月20日，快手发布了2023年第四季度及全年业绩。其全年总收入达1134.7亿元，同比增长20.5%；经调整净利润和期内利润均实现扭亏为盈，大幅超越市场预期。其中，经调整净利润达102.7亿元。</p><p>这是该公司首次全年营收突破千亿元、利润突破百亿元，线上营销服务（广告）、直播和其他服务（含电商）对年收入的贡献占比分别为53.1%、34.4%和12.5%。</p><p>创下历史新高的广告收入去年同比增长23%，达603亿元。这主要得益于快手电商业务的快速增长。由于大量新商家涌入，他们的流量曝光需求为快手广告提供了较为强劲的增长动力。</p><p>具体到第四季度，其电商业务GMV（商品交易总额）保持29.3%的同比高速增长，规模达到4039亿元，月均买家数突破1.3亿。快手方面称，去年双11大促期间，有超过100万经营者参与，品牌商品交易额同比增长155%，其中近2500家品牌增速达100%。</p><p>快手商城标签页在首页的全量开放，也为该平台广告收入带来更多增长空间。快手商城定位于货架电商，页面布局和淘宝、拼多多类似。</p><p>随着入驻快手的商家越来越多，原来商家和主播通过直播先与用户培养感情再卖货的模式，对新商家已经不再适用，他们需要以更快速高效的方式获得销量转化。</p><p>此外，商家过多使用私域流量卖货，对提升快手自身的流量变现收入价值有限，而快手力推公域流量之后，商家可通过广告投放获得销量，快手平台则获得来自商家的内循环广告收入。</p><p>快手电商还上线了诸多新功能，帮助商家提升推广效果，也让自身获得更多广告收入。如“全站推广”产品上线的投中诊断、投后复盘和素材实时分析等新功能，可帮助商家在快手全站实现更高的GMV转化。而在外循环效果类广告领域，传媒资讯、教育培训和游戏等行业的客户投放也在持续增长。</p><p>财务数据表明，快手寻求更多流量变现方式、提升流量变现效率的战略获得了比较好的成效。2023年全年，快手电商GMV规模超过1.18万亿。</p><p>除了广告和电商板块，快手直播也保持小幅增长。第四季度，该项业务收入较上季提升3.4%至100亿元。其还在全国多个区域强化本地经营，公会及主播数量持续提升。截至第四季度末，平台合作的区域公会数量超1300家。</p><p>快手用户数据也在增长，截至第四季度，其平均日活跃用户和月活跃用户分别达到3.83亿和亿，同比分别提升4.5%和9.4%。</p><p>而在海外，该公司的业务变现能力正进一步增强，全年收入达22.8亿元，同比增长近3倍。与此同时，海外全年经营亏损收窄至28亿元，2022年同期则为66亿元。这主要得益于聚焦核心市场区域发展策略，巴西、印尼等重点区域的日活跃用户和用户使用时长同比稳步提升。</p><p>快手科技创始人兼首席执行官程一笑表示，去年快手推动流量分发机制升级，将用户体验指标纳入算法推荐系统，实现了内容质量和商业化效率的同步提升。</p><p>一位接近快手投资方的人士告诉界面新闻，在当下的竞争环境下，快手投资方和管理层的共识是不再盲目扩展，而把更多业务重心放在商业价值开发和运营上。</p><p>“快手拥有超3亿用户，基于这些用户把商业能力建设好，就拥有较大的想象空间。”该人士表示。</p><p>但在快手所在的短视频和直播领域，仍然要面对来自抖音的竞争压力，毕竟双方拥有多项同类业务。如何不断创新内容形式以吸引和留住用户，进一步优化包括广告业务和电商业务在内的多元化收入来源，将是该公司保持盈利能力和收入稳定增长的关键。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10941038.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：肖芳，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697826668329096</id>
            <title>五闯港交所，哈啰滴滴夹击下的嘀嗒出行如何突围？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697826668329096</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697826668329096</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 11:42:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 嘀嗒出行, 顺风车平台, 监管风险, 市场竞争
<br>
<br>
总结: 嘀嗒出行是一家顺风车平台公司，曾多次向港交所递交上市申请，面临监管风险和市场竞争压力，尽管在顺风车市场占有一席之地，但仍需面对业务单一、市场空间有限等挑战，需要更多努力突围。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_3ad6fe228a424a8eaa6074843e84af26@46958_oswg151454oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">作者：匡达</p><p>3月19日，顺风车平台嘀嗒出行向港交所递交主板上市申请，中金公司、海通国际及野村国际为其联席保荐人。这是该公司第五次向港交所发起冲击，此前其于2020年10月、2021年4月、2023年2月和8月先后4次递表并失效。</p><p>根据弗若斯特沙利文报告，按交易总额及顺风车搭乘次数计，嘀嗒出行曾在2022年成为中国第二大顺风车平台，交易总额为61亿元，顺风车搭乘次数达9420万次。截至去年底，该平台在全国366个城市提供顺风车平台服务，拥有约1560万认证私家车车主。</p><p>2021至2023年，该公司收入分别为7.81亿元、5.69亿元及8.15亿元，疫情期间出现下滑后恢复增长。经调整利润净额分别为2.38亿元、8470万元及2.26亿元；经调整利润净额（非国际财务报告准则计量） 分别为2.38亿元、0.85亿元及2.26亿元，同年经调整净利润率（非国际财务报告准则计量）分别为30.5%、14.9%及27.7%，与收入走势一致。</p><p>按经调整利润净额计算，嘀嗒出行是过往连续三年中国顺风车市场唯一实现盈利的主要参与者。</p><p>该公司早在2014年推出基于App的顺风车平台服务，促成私家车车主与出行路线相近的乘客共享其个人汽车内的闲置座位。成立以来，嘀嗒出行共完成5轮融资，蔚来资本、IDG、崇德资本、易车网、高瓴、京东、携程等知名机构及公司，均曾对其进行投资。</p><p>与网约车服务业务相比，顺风车有诸多竞争优势，包括较低的定价、轻资产的运营模式和社会效益。弗若斯特沙利文报告显示，顺风车市场将成为中国汽车客运市场中增长最快的细分市场，交易总额预期将从2022年的191亿元，增加至2027年的869亿元，复合年增长率为35.4%。</p><p>但顺风车只是客运市场中的一小部分，由于该模式并非按需提供的商业出行服务，且需要高度相似的出行路线，其市场规模无法与网约车、出租车等相提并论。按2022年交易总额计，中国汽车客运市场中出租车和网约车各自的市场份额分别为58.5%、37.8%，而顺风车仅占3.7%。</p><p>按搭乘次数计算，2022年哈啰在顺风车市场的市占率为42.5%，排名第一，滴滴以19.3%的市占率排名第三。但哈啰的营收是位列第二的嘀嗒的十倍，而滴滴的营收则是嘀嗒的百倍以上。</p><p>滴滴虽在顺风车赛道仅排名第三，但这只是其出行业务的分支之一。哈啰在顺风车之外，有共享单车等其他出行业务，并已进军两轮电动车赛道。</p><p>对于嘀嗒来说，顺风车作为最主要的业务还面临不小的监管风险。对于这一新兴出行方式，相关的市政规则和法规的应用、诠释及实施还在完善过程中。根据嘀嗒公布的信息，2020年至今，共发生57宗与该平台有关的行政处罚。</p><p>2020年2月，北京市交通执法总队在检查中发现“嘀嗒出行”擅自从事网约车经营活动的违法行为，予以15万元的行政处罚。2022年12月，该平台再次遭到监管部门的提醒式约谈，指出其偏离顺风车本质，涉嫌以顺风车名义从事非法网约车业务。</p><p>面对种种问题，嘀嗒出行也在试图拓展新业务。2017年其推出智慧出租车服务，重点发展出租车网约服务及优化出租车扬招服务。但这项业务的服务成本占到8.2%，收入占比仅为1.4%，并且呈逐年下降趋势，顺风车依然占据贡献总收入95%的绝对主导地位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_e54cde8efbd0478c9bdf0e35509a2302@46958_oswg138614oswg700oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当其第五次申请上市时，依然面临业务单一、顺风车市场空间有限、监管风险等诸多问题。在哈啰和滴滴两大巨头的夹击之下，嘀嗒出行想要突出重围需要做出更多努力。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10939162.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：王公逸，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697801478213510</id>
            <title>刚刚，腾讯发布全年财报：游戏Q4微降2%，小游戏流水增50%，将花1000亿回购</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697801478213510</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697801478213510</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 11:29:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 2023年财报, 游戏业务, 海外市场
<br>
<br>
总结: 腾讯2023年财报显示全年收入首次超过6000亿元，净利润大幅增长，游戏业务表现相对逊色，但海外市场收入占比达到30%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>刚刚，腾讯 2023 年财报发布。&nbsp;</p><p>腾讯全年收入首次超过6000亿元，Non-IFRS净利润1576.9亿元，同比大幅增长36%。</p><p>分业务来看，腾讯网络广告业务大幅回暖，金融科技及企业服务继续保持较快增长，两项业务均实现两位数增长。游戏业务相对逊色，全年增速仅4%，Q4甚至同比微降2%，但海外游戏收入占比达30%。</p><p>同时，腾讯小游戏的总流水增长超过50%，视频号总用户使用时长翻番。</p><p>腾讯还宣布计划将2024年股份回购规模至少翻倍至超1000亿港元。</p><p>腾讯2023年财报表现究竟如何？详细拆解如下：</p><h2><strong>一、最新财报拆解：全年收入、净利润双增，但Q4游戏收入微降2%</strong></h2><p><strong>1、全年总览：收入、净利润两位数增长，海外游戏收入占比达30%</strong></p><p>2023年腾讯总收入达6090亿元，同比增长10%，Non-IFRS净利润1576.9亿元，同比大幅增长36%，公司整体毛利率为48%，同比提升5个百分点。</p><p>分业务来看，增值服务收入2984亿元，同比增长4%，网络广告收入1015亿元，同比增长23%，金融科技及企业服务2038亿元，同比增长15%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_a76c3c795cbc49f68188cebb5927c1b5@15154927_oswg16473oswg882oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：财报；游戏财经汇制图</p><p>2023年腾讯游戏业务收入达1799亿元，同比增长5%，主要系国际市场拉动。</p><p>分市场来看，本土市场游戏收入1267亿，同比增长2%，主要得益于新游《无畏契约》和《命运方舟》的收入贡献，以及《暗区突围》和《金铲铲之战》等新兴游戏强劲增长，部分被《和平精英》的较弱贡献所抵销。</p><p>国际市场游戏收入532亿，同比增长 14%，排除汇率波动的影响后增幅为8%。主要得益于《VALORANT》的强劲表现，《胜利女神：妮姬》和《Triple Match 3D》带来的贡献，以及《PUBG MOBILE》下半年的反弹。</p><p><strong>值得关注的是，腾讯国际市场游戏在游戏收入的占比达到30%的新高。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_870412d1d48249578cf121f6c14f5503@15154927_oswg57507oswg898oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：财报；游戏财经汇制图</p><p>总的来看，2023年腾讯本土游戏市场出现回暖，国际市场由于低基数红利消退，增速出现放缓。</p><p>新品侧，2023年腾讯在国内市场共上线了20余款新品，进入下半年，基本保持每月2-3款新游的节奏。</p><p>在海外市场，腾讯今年新品不多，且整体表现一般。2023年3月，王者荣耀国际版《Honor of Kings》上线巴西等地区，7月暗区突围国际版《Arena Breakout》上线海外市场，原定于年底上线的《阿凡达：重返潘多拉》因测试数据不佳被腾讯放弃代理。</p><p>根据点点数据预估，《Arena Breakout》上线后总收入约1.26亿元，《Honor of Kings》总收入2000多万元。</p><p>费用侧，在降本增效的大背景下，2023年腾讯销售及市场推广开支有所增长，但一般及行政开支小幅下滑。</p><p>2023年，腾讯销售及市场推广开支达342亿元，同比增长17%，主要由于为支持新内容发布而加大推广及广告的力度。销售及市场推广开支占收入的比例为6%，较去年同期提升1个百分点。</p><p>2023年，腾讯一般及行政开支1035亿元，同比下降3%，主要由于雇员成本（包括股份酬金开支）减少，一般及行政开支占收入的比例为17%，同比下降2个百分点。</p><p>截至2023年底，腾讯有105417名雇员，较去年底减少了3000多人。</p><p><strong>2、Q4业绩拆解：游戏业务负增长，销售费用同比大幅增长79%至110亿</strong></p><p>23Q4腾讯实现营收1552亿元，同比7%。其中，增值服务收入691亿元，同比下降 2%；金融科技与企业服务收入544亿元，同比增长15%；网络广告业务收入298亿元，同比增长21%。</p><p>23Q4公司整体毛利率50%，同比提升7个百分点，毛利率提升的主要推动因素包括高质量收入来源（特别是视频号广告和带货技术服务费，以及小游戏平台服务费）的快速增长，低毛利率收入来源的贡献减少，以及实施的成本效益措施。</p><p>单看游戏业务，<strong>23Q4腾讯游戏收入409亿，同比下降2%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_14145ba881494b1bbf26ab686746d61a@15154927_oswg90342oswg931oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：财报；游戏财经汇制图</p><p>其中本土游戏收入270亿元，同比下降3%，主要由于《王者荣耀》及《和平精英》的贡献减少，部分被近期推出的游戏（如《无畏契约》及《命运方舟》）的贡献所抵销。</p><p>23Q4，腾讯在国内市场接连推出了8款产品，但收入预计延递。在大陆市场，腾讯Q4每个月都有2-3款产品上线，如下表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_c643387311b444bab346e2fdc571092e@15154927_oswg163291oswg945oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：公开资料；游戏财经汇制图</p><p>其中，<strong>备受关注的《元梦之星》12月14号公测，收入预计需要在2024年上半年才能体现，反而在Q4更多体现的是营销费用的支出</strong>。根据DataEye测算，《元梦之星》公测3个月注册1.29亿，游戏史上增长最快的游戏之一。这款游戏的意义，暂时应该并不在于产生收入、利润，而是提升DAU、占入口，按腾讯的说法是“小小元宇宙”。</p><p>此外，腾讯Q4上线了多款代理的“怀旧IP”新游，表现尚可，包括《七人传奇》、《饼干人》、《石器时代》IP，以及腾讯较为擅长的音游赛道也有上新《节奏大师》《劲乐幻想》。相比于前几个季度以及2022年，腾讯在Q4发行的产品更聚焦怀旧IP，成功率也较高。</p><p>根据点点数据预估，《冒险岛：枫之传说》iOS端总收入为6.5亿元，《石器时代：觉醒》1.9亿元。</p><p>Q4国际市场游戏收入139亿元，同比增长1%，排除汇率波动后降幅为1%。根据公司公告，国际市场游戏收入反映了Supercell对其若干游戏的重新定位，《PUBG MOBILE》收入强劲回升，同时《VALORANT》维持强劲增长。</p><p>目前，腾讯海外收入仍主要靠老游戏贡献增量。相对大陆市场持续上新，在海外，腾讯主要仍是老游戏《PUBGM》、《使命召唤手游》、《NIKKE》贡献收入。</p><p>其中王牌产品《PUBGM》在Q4多次位居各出海榜TOP前列。特别是12月，随着版本更新、Fiore X-Suit和Winter Highness Set等活动的推出，该游戏在印度、美国等市场收入快速攀升，2023年12月海外收入环比增长27%，跃居收入榜冠军和增长榜亚军。截至2023年12月，该游戏在海外的总收入逼近45亿美元。</p><p>不过，《NIKKE》流水则自然下滑。此外，《暗区突围》在Q3（7月）出海，但Q4收入表现一般，暂时没能成为腾讯在海外的“第一梯队”。</p><p>费用侧，<strong>23Q4，腾讯销售及市场推广开支达110亿元，同比大幅增长79%</strong>，主要由于支持新内容发布的推广及广告力度加大，而去年同期基数较低。销售及市场推广开支占收入的比例为7%，同比提升3个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_a9be8a6ea0e34e6f972bddfad9040fc8@15154927_oswg57179oswg954oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源： 财报； 游戏财经汇制图&nbsp;</p><p>如前文所说，Q4腾讯销售及市场推广开支大幅增长主要由于多款“怀旧IP”新游以及旗舰产品《元梦之星》上线，其中大部分营销预算投向了《元梦之星》。</p><p>总的来说，腾讯游戏Q4国内有重磅新游，海外老游戏依旧强劲，依旧非常稳健。Q3、Q4也有一些布局，为2024年打基础。但腾讯国内外游戏大DAU游戏都较稳定，还谈不上“更新换代、寻找增量”的地步。按照腾讯对游戏商业化的态度来看，都是比较有节奏的推动，以稳为主——不能奢望收入暴增，但唱衰也是无稽之谈。</p><h2><strong>二、腾讯2024年展望</strong></h2><p>财报披露，小游戏的总流水增长超过50%，已成为中国领先的休闲游戏平台。小游戏近几年一直在高速增长，仍有50%的增速算是可圈可点。在我们看来，小游戏具有即点即玩的特点，用户忠诚度低、粘性弱、转移成本低。这意味着小游戏产品的生命周期更短，故而不会不如APP那样固化严重。这意味着微信小程序作为平台方，能持续受益于小游戏行业的竞争变化——行业持续竞争，不固化，平台拿分成、广告费，最终总是获益方。</p><p>值得一提的是，腾讯Q1迎来抖音助力。2024年Q1，除了春节因素外，在大陆市场，腾讯最大变量在于：与抖音的相互促成。以《王者荣耀》为例，今年张大仙等知名主播正式入驻抖音直播，《王者荣耀》在抖音平台的搜索量激增。巨量算数显示，《王者荣耀》今年2月份在抖音平台的搜索量峰值与去年同期相比增幅超400%。与此同时，《金铲铲之战》《英雄联盟手游》《暗区突围》等正担当增长引擎的角色。上述产品不仅在收入侧实现大规模的增长，在日活层面，也成为腾讯旗下新一批大DAU产品，是腾讯近两年表现亮眼的新增长点。</p><p>海外布局多元化。而在海外，腾讯维持在射击赛道的平稳外，2024年Q1重点布局了多个赛道，包括SLG、体育竞技、MOBA等赛道（《王者荣耀》国际服（Honor of kings） 2月在全球50多个国家和地区上线，NBA Infinite同月海外上线后在全球61个地区进入体育游戏排行榜前十）。由于Q1才开始布局，预计今年后两个季度能产生一些成绩。相比此前聚焦射击与二次元，腾讯2024年在海外布局更多元。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/F3OqpqTR0VeTBxPuViC4oQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏财经汇”（ID:GameFinance）</a>，作者：Ellie，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697688519260289</id>
            <title>日本结束负利率时代，有何影响：股市有望继续涨，对留学旅游影响不大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697688519260289</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697688519260289</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 11:28:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 负利率, 日本央行, 加息, 经济实验
<br>
<br>
总结: 通过实行负利率来刺激经济、扭转通货紧缩，日本央行这场持续了7年的大型经济实验，终于落下帷幕。日本央行宣布了17年以来首次加息，将利率保持在0%至0.1%的范围内。加息后日本股市继续上扬，日元汇率持续走低。日本经济出现重回正轨的迹象，工资增长快于通胀，日本央行有了加息的底气。日元仍是套利货币，日本央行将努力维持汇率稳定。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>通过实行负利率来刺激经济、扭转通货紧缩，日本央行这场持续了7年的大型经济实验，终于落下帷幕。</p><p>3月19日，世界上唯一仍在实行负利率政策的日本央行，宣布了17年以来首次加息，将利率保持在0%至0.1%的范围内。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_190dcaaa7a3b41e8bf0f5bd12b4e2986@000000_oswg1039773oswg1060oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△日股在央行宣布加息后不跌反涨。（图源：社交媒体）</p><p>尽管从理论上，加息可能导致股市下跌和货币升值，但市场似乎早已消化了加息的预期，产生了截然不同的反应。</p><p>在日本央行宣布这一具有历史性意义的货币政策调整后，日本股市继续上扬，收盘涨0.66%，仍在站在40000点以上。而日元汇率则持续走低，日元兑美元汇率下跌0.78%，至150.29。</p><h2><strong>经济支撑股市</strong></h2><p>就在3月4日，日经225指数首次突破40000点大关，刷新历史最高点。今年以来一路高歌猛进的日股，在加息之后不跌反涨，甚至不少分析机构预计，日股将在中期内延续涨势。</p><p>对于2023年就向市场放风将会终结负利率的日本央行而言，这也算是得偿所愿了。</p><p>而股市仍有上涨空间的底层逻辑，其实还是日本经济出现重回正轨的迹象。</p><p>日本央行行长植田和男在3月19日的新闻发布会上，特别提到了日本今年的“春斗”。</p><p>作为日本劳资双方每年都会进行的博弈，2024年的“春斗”，以工人们的历史性大幅涨薪而告终。日本最大工会Rengo争取到了年度工资平均上涨5.28%的结果，为1991年以来的最大年度涨幅。与此同时，仍在谈判的大企业也纷纷释放出“满足工人要求”的信号，比如丰田汽车就接受了工会提出的25年来最大加薪幅度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_ffce2e98c5164ad092f520a1e8b06c06@000000_oswg879488oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△一名日本消费者查看市场的价格牌（图源：社交媒体）</p><p>在初步统计结果中，日本劳动者基本工资平均增长3.7%，高于去年的2.33%。</p><p>相比之下，日本央行预计2024财年的通胀率将维持在2%以上。</p><p>工资增长比通胀还快，日本央行就有了加息的底气。</p><p>此前，根据日本内阁府公布的2023年日本国内生产总值（GDP）初步调查结果，2023年日本实际GDP同比增长1.9%，反映物价上涨的名义GDP增长5.7%。</p><p>对此，摩根士丹利分析师在一份研究报告中表示，“日本正在走向名义GDP增长，工资、价格和企业利润不断上升的良性循环。”</p><h2><strong>日元仍是套利货币</strong></h2><p>在日本央行宣布加息后，原本有所回调的日元汇率进一步下跌。</p><p>3月19日，日元兑人民币下跌近0.9%，至20.9日元兑1元人民币。但继续下跌的空间不大，这意味着2024年赴日旅游、留学的花费可能与去年相近。</p><p>野村证券、瑞穗银行和花旗集团的日本分析师普遍认为，日元汇率变化可能会十分缓慢，预计到2024年年底，上涨约5%。</p><p>变化缓慢的逻辑，仍然是此次加息幅度并不大，政策调整一向保守的日本央行实现连续加息的可能性非常之小。</p><p>相比于近年来疯狂加息的美联储，日本央行的加息似乎“无关痛痒”。如今，美联储的联邦基金利率目标区间仍然维持在5.25%至5.5%之间。</p><p>这意味着，即便日本央行进行了历史性加息，但巨大的利差，使得日元仍然可以作为套利货币。</p><p>投资者可以在低利率的环境中借入日元，然后将这些日元兑换成其他币种，比如澳元或新西兰元，来购买高利率国家的国债或者其他的金融产品，获得相对较高的回报。</p><p>在这笔套利交易中，如果日元对其他币种迅速升值，那么就可能抵消掉高利率的收益。因此，为了保持日元在外汇市场上的大量流通，日本央行也会努力维持汇率的稳定。</p><p>而对于未来汇率的变动，植田和男的回应十分谨慎。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_0f08b11c5b2c4691beb9397736d9288b@000000_oswg404605oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△日本央行行长植田和男。（图源：社交媒体）</p><p>他表示，“一如既往，我不会对短期货币走势发表评论，但如果汇率变动对我们的经济和价格预测产生重大影响，我们将随时准备采取适当的货币政策应对措施”。</p><p>植田和男提及的“应对措施”，让人回想起日本央行此前曾不惜血本支撑日元汇率。</p><p>2022年10月21日，在日元大幅下跌至1美元兑151.94日元的32年低点后，日本央行曾在一周内花费了近6.4万亿日元（约合3060亿元人民币）以支撑日元。</p><p>但如今，面对加息后日元兑美元汇率跌破150的现状，日本央行十分淡定。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653311257&amp;idx=2&amp;sn=7a949e499de7e62bb997f18c18d96c5e&amp;chksm=bc22fb6465c8f1327f9febbef33c454225c042eb22788d9b551db0e7bd2dfab0ca812a8c0869&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：刘沐轩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697781907919492</id>
            <title>找钱找人找方向，这句话是不是错了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697781907919492</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697781907919492</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 11:20:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 一级市场, LP出资规模, 政策型LP, 私募股权行业
<br>
<br>
总结: 2023年一级市场寒风持续影响，LP出资规模下降，政策型LP成为主流，私募股权行业出清加速。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_6a7c609d2b5241a3b31c4e1ffa7330e1@5592184_oswg25674oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管2024已过去将近四分之一，从2023年刮来的一级市场寒风仍在持续输出影响，让这个春天寒意更盛。</p><p>市场缺乏信心，行业一片哀嚎，投资人在集体缅怀“失去的创投十年”，更有甚者，预言一级市场将死，引发不少从业者共鸣。不乐观的情绪在行业蔓延。</p><p><strong>可是，事实真的如此吗？</strong></p><h2><strong>01.</strong></h2><p><strong>是的，比你预想的还冰冷。</strong></p><p>2023年中国创投市场规模进一步下降。<strong>投资交易事件4486起，较上一年度下降了27%，创下了2015年以来最低点；投融资总额6873.4亿元，较上一年度下降了22%，为近8年间的最低点。</strong></p><p>与此同时，2023年人民币股权投资市场LP出资规模1.84万亿人民币，相比上一年度下降8.75%，新备案基金7368只，环比下跌15.5%，存量管理人12888家，存量下降9.9%。LP出资总规模连续三年下滑。&nbsp;</p><p>另一方面，去年8月，为统筹一二级市场平衡，国家阶段性收紧IPO节奏，这导致大批临近退出周期的公司无法快速实现上市，机构无法脱身来筹集下一期基金。&nbsp;</p><p>综合来看，<strong>在一级市场“募、投、管、退”环节中，有三个关键节点出现停滞甚至骤降，股权市场迎来至暗时刻。</strong></p><h2><strong>02.</strong></h2><p>2023年，募资端发生了结构性改变。&nbsp;</p><p>二十多年以前，中国开始探索股权投资，各类资本涌入市场，并逐步演变为以金融机构、产业型、财务型LP为主流、政策型 LP逐渐占据重要地位的市场格局。&nbsp;</p><p>随着市场下行、政策监管，<strong>政策型LP的出资占比突破50%达到57%，</strong>除了依旧活跃的产业型LP外，其他类型LP的生存空间在进一步被压缩，其中以财务型LP最为显著，其出资规模仅占8%。&nbsp;</p><p>政策型LP在2018年之后逐步成为市场主流，以金融机构和财务投资人为主导的股权市场一去不复返。此消彼长，募资端的根本性改变深刻影响着整个市场。&nbsp;</p><h2><strong>03.</strong></h2><p>在LP出资格局改变且愈加谨慎的语境下，投资机构们的生存也面临一系列难题。&nbsp;</p><p>一方面，政策性LP所主张的招商引资、产业协同的功能性需求与市场化投资机构追求纯财务回报的天然矛盾，在政策性LP成为主流叙事的市场中，机构募资难度进一步上升。&nbsp;</p><p>另一方面，随着资本寒冬，机构出手次数和金额急剧减少，出手更为谨慎。他们更愿意将钱投入到行业头部、硬科技或者有“共识”的项目中，以此来规避风险。&nbsp;</p><p>加之IPO退出受挫，多重压力传导之下，VC/PE市场格局正在被重塑。&nbsp;</p><h2><strong>04.</strong></h2><p>最直接的表现为，私募股权行业出清加速。&nbsp;</p><p>2023年，私募股权、创业投资基金管理人累计注销1725家，较上一年度增加22%，出清的机构几乎分布在管理规模0-5亿范围区间内。换句话说，<strong>腰部及以上投资机构将成为出清的重灾区。</strong></p><p>还体现在新备案基金数的减少，2023年该数据仅为313家，连2022年的一半都不到，是近六年的最低点。&nbsp;</p><p><strong>从泡沫繁荣到现在持续出清，留在牌桌上的机构已然不多。</strong></p><h2><strong>05.</strong></h2><p>一石激起千层浪，浪头波及的还有市场另一类参与主体——创业公司。&nbsp;</p><p>在市场各项数据表现不如预期的情况下，2023年新增新经济公司数量也创下十年最低数值，772家，自2018年后连续第六年下降，但下降趋势有所放缓。从地域分布来看，主要集中在北京、江苏、浙江、广东、上海、四川、安徽等地。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_eb4a6586081249bb8decb89a29070bc0@5592184_oswg57551oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于二八效应和机构规避风险心理，一些“含着金汤匙”出生的创业公司、细分赛道头部玩家才有可能拿到市场上的钱，草根初创企业无法再得到资本青眼，在成立的当下就将商业化作为发展命脉。&nbsp;</p><p>另一方面，这两年大热的半导体、芯片、自动驾驶、AIGC等赛道无形中提高了创业门槛，科学家、教授创业项目备受追捧，<strong>创业群体精英化的趋势也愈加明显。</strong></p><h2><strong>06.</strong></h2><p>创业门槛提高了，新增公司基数减少，能跑出来的公司数量自然也在下降，这一变化，可以通过2023年新增独角兽数据体现。&nbsp;</p><p>2023年新晋独角兽企业43家&nbsp;，较上一年度下降44%，主要集中在融资金额最多的先进制造、医疗健康、AI大模型等领域。&nbsp;</p><p>与此同时，<strong>除了少数如农业、旅游赛道外，2023年几乎所有赛道融资事件和融资额都在双双下降。</strong></p><h2><strong>07.</strong></h2><p>去年市场流入资金1.8万亿人民币，为什么感觉还缺钱？文行此处，我们似乎找到了答案。&nbsp;</p><p>在资本市场中，我们看到，游戏规则变化的延伸使外资加速离场、LP／GP出资趋向谨慎、创业公司抱团取暖、上市破发成为常态。&nbsp;</p><p><strong>现实落差叠加心理落差，让2023年体感更加寒冷。</strong></p><h2><strong>08.</strong></h2><p>从移动互联网的创业浪潮开始，一场浩浩荡荡的创业大幕由此拉开。初创公司如雨后春笋般涌现，内外资一起看多中国经济，头部机构打造出多家千亿级上市公司，创造一个个投资收益回报神话，多个赛道从边缘走向聚光灯中心。&nbsp;</p><p>往后的十年里，高增长高发展成为时代主旋律。如今，风停了，靠运气赚钱的时代过去了，<strong>稳健将取代高增长。</strong></p><h2><strong>09.</strong></h2><p>但是，市场真的没钱了吗？答案一定是否定的。&nbsp;</p><p>究其根本原因，短期赚钱效应持续下降，中长期对于未来经济的不确定性以及对政策朝令夕改的担忧，都迫使市场出资动作放缓、放缓、再放缓。&nbsp;</p><p><strong>细数一下：</strong></p><p>以政府引导基金、地方国资为主体的国家队仍在持续出资，规模超过万亿；&nbsp;</p><p>金融机构是2023年平均单笔出资规模最大的机构LP，头部GP有机会争取这部分出资；&nbsp;</p><p>产业型LP出资相对稳健和活跃，一直在路上；&nbsp;</p><p>2023年开始，高校基金密集设立母基金涉足私募股权市场，参照国外经验，这部分母基金未来有望成为公共型L持续出资的中坚力量之一；&nbsp;</p><p>慈善及公益基金等社会性LP也将持续向前探索。&nbsp;</p><h2><strong>10.</strong></h2><p>不同的时代有不同的课题。不乐观的大环境下，我们依然要保持乐观。&nbsp;</p><p>旧时代已经结束，新时代从募到退的完整链条还未形成，混沌无序的市场环境正在倒逼其中每个参与要素告别无序、回归理性。&nbsp;</p><p>这场深刻的变革持续多久仍未可知，我们要做的是敞开怀抱拥抱变化，调整心态接纳未知，真正拥有穿越周期的能力。&nbsp;</p><p><strong>创业有三关：找钱找人找方向，如今大多数人第一关就被卡住了。有没有一种可能这句话就是误导，正确的表达是：搞钱育人守方向。</strong></p><p>自己造血，心里不慌。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4NDg3MzM2MQ==&amp;mid=2247484962&amp;idx=1&amp;sn=9e7ee345f5904fafb1293eb714ce3a56&amp;chksm=ebf581dcdc8208ca7616b915964946ee9c9f8e7aefdd20d1f7582d8017b07f0fc009558ac141&amp;token=1058574771&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“A轮财经”（ID:aluncaijing）</a>，作者：A轮编委会，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697747955683204</id>
            <title>新能源汽车价格战再起，“受伤”的蔚来能突围吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697747955683204</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697747955683204</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 10:29:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格战, 蔚来, 盈利, 调整
<br>
<br>
总结: 2023年11月摄于广州车展，蔚来创始人李斌表示价格战是正常商业过程，但蔚来仍未实现盈利，面临销量与售价之间的困境。蔚来高额支出包括手机、电池、芯片等项目，导致成本居高不下。蔚来现金储备增加但亏损仍严重，需要加快盈利速度。李斌提出组织优化与资源调整，意味着蔚来将进行“缩衣节食”以应对市场竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_3779721bc6674889877d44d513fbcb5a@5744238_oswg164102oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图片来源：度哥</p><p>2023年11月摄于广州车展</p><p>“我认为价格战是非常正常的一件事情，是正常的商业过程。”日前，蔚来创始人、董事长兼CEO李斌，在中国电动汽车百人会论坛（2024）上表示，“价格战最终还是会回归到商业本质，那就是价值创造。”</p><p>不过，在“价格战”的侵袭下，蔚来的未来难言阳光灿烂，其成长逻辑或许会有变化。<strong>按照蔚来此前发布的财报，公司亏损依旧，未能兑现李斌所说的“2023年第四季度实现盈亏平衡”的承诺。</strong></p><p>对于蔚来而言，想要实现盈利，那么必须将销量维持在一定水平，但是要保障销量，售价又不能过高。这对于坚持“不降价”的李斌来说，似乎进入了一个无解的循环。</p><p>李斌和蔚来，是时候该转变思路了。</p><p><strong>1</strong></p><p><strong>该省着花钱了&nbsp;</strong>●</p><p>对于如何应对“价格战”带来的冲击问题，李斌给出的答案是“保持定力”。而在巨亏面前，要保持定力对任何企业都挺难。</p><p>根据蔚来发布的财报数据，2023年全年，蔚来的总收入为556.2亿元，同比增长了12.9%。但同时，其亏损并未停止，去年全年归属股东的净亏损高达207亿元，同比扩大了43.50%。</p><p>算上此前的亏损，6年以来，蔚来共计亏损了866.3亿元，的确不是一个小数目。</p><p>从销量来看，2023年全年，蔚来共交付新车160038辆，同比增长30.7%。也就意味着，去年蔚来每卖出一辆车，就要亏损将近13万元。</p><p>这可能与大家对蔚来的直观感受有所差异，毕竟蔚来卖的车并不便宜，为何价格卖得高还会亏损呢？</p><p><strong>原因在于，对比友商，蔚来是最能花钱的。造手机、造电池、造芯片、建换电站等等，每一项都需要大额的支出，这似乎也是蔚来想维持其高端品牌的调性所必须作出的付出。</strong></p><p>就拿换电站来说，蔚来汽车建造一座二代换电站的成本约为150万~200万元。去年全年，蔚来建了1011座换电站，相当于光是在换电站的建设上，一年就花费了15亿~20亿元左右。</p><p>至于蔚来造的手机，似乎外界的质疑声音更大。毕竟，手机市场早已是“红海”，各大厂商都非常卷，而且从蔚来6499元起售NIO phone的配置来看，第二代骁龙8领先版、2K分辨率的6.81英寸曲面屏、1-120Hz可变刷新率以及主摄、超广角和潜望式长焦均为5000万像素、5200mAh电池，并没有形成十分惊艳的卖点，与友商之间很难拉开差距。</p><p>可以看出，蔚来这款手机最大的作用还是在于与汽车的功能相匹配上面，比如代替车钥匙实现无电解锁，通过手机NIO Link车控键实现30项互联功能一键直达，包含如快速查看车辆状态、停泊位置，便捷完成车辆解锁落锁，落窗升窗等功能。</p><p><strong>但是，这些本可以通过一个APP便实现的功能，蔚来究竟有没有必要非得专门做出一款手机，这也是让众多投资人质疑的地方。</strong></p><p>蔚来的自制电池项目同样需要耗费大量资金，仅仅是包含实验室、1条锂离子电芯试制线和1条电池包pack线上海市嘉定区安亭镇新建研发项目，前期就需要投资两个亿以上，还并不算上蔚来组建的400人的电池业务线团队。</p><p>最终，去年年底，由于电池自制项目被评估为三年内无法改善毛利率，蔚来还是将电池自制项目剥离了出去，转而通过委托生产的方式制造电池，以降低成本。</p><p>芯片项目更不用说了，自研芯片一直被认为是一个烧钱无底洞的项目，强如OPPO曾豪言投入100亿元成立哲库自研芯片，也抵不过市场环境变化带来的巨大资金压力，这也是为何通常车企会采用第三方采购的方式来拉齐芯片配置。</p><p><strong>这些都成为了蔚来成本居高不下的原因。2023年，蔚来的全年销售成本已经高达525.66亿元，同比增长了19.1%。</strong>全年研发费用达到134.31亿元，同比增长23.9%。销售、一般及行政费用高达128.85亿元，同比增长了22.3%。</p><p>蔚来，该学会省着花钱了。</p><p><strong>2</strong></p><p><strong>得着急盈利了&nbsp;</strong>●</p><p>2023年四季度末，蔚来汽车的现金储备达到573亿元，较三季度末季度大幅增加了121亿元。不过，按照去年全年亏损207亿元的速度，能维持多久还不好说。</p><p>对比蔚来的竞争对手们，小鹏汽车截至去年三季度末现金储备约为365亿元，现金储备虽然不及蔚来，但亏损程度却比蔚来少将近一半。理想2023年年底的现金储备为1036.7亿元，接近蔚来的两倍，而且理想已实现了盈利。</p><p>从负债来看，蔚来的负债从2022年的686.2亿元增长到了2023年的877.87亿元，资产负债率从2022的71.28%增长到了去年年末的74.79%。再看友商，去年年末理想的资产负债率为57.78%，去年三季度末小鹏的资产负债率为59.18%。</p><p><strong>因此，减少亏损程度，或者说加快盈利速度，会成为接下来一段时间内蔚来的当务之急。</strong></p><p>2023年，李斌曾在财报电话会上指出，蔚来2023年的销量目标是24万辆左右，在第四季度可实现盈亏平衡。</p><p>按照当时的假设，24万辆的年销量基本意味着2023年要按照销量相较2022年翻一倍的速度进行增长，2022年蔚来的营收为493亿元，按照营收增长一倍至1000亿元来算，那么毛利率只需要提高至15%左右便可实现盈亏平衡。</p><p>如今来看，蔚来的营收既没有达到1000亿的水平，2023年全年的整体毛利率也只有5.5%，相较2022年的10.4%、2021年的18.9%反而呈现出下滑态势。</p><p>为了能让蔚来的故事持续讲下去，李斌也付出了不少努力，做出了一些改变。</p><p>去年，李斌发布《组织优化与两年优先事项》内部全员信，<strong>提及蔚来将要开展涉及组织和资源投入方向的调整，意味着此前大手大脚的蔚来，要开始“缩衣节食”了。</strong></p><p>在全员信中，李斌表示，根据公司制定的组织与业务优化计划，公司将减少10%左右的岗位，具体调整会在11月完成，并将开展“三个确保”和“两个提效”，要确保核心关键技术的长期投入、销售与服务能力能够应对激烈的市场竞争、3个品牌9款核心产品的如期上市、合并重复建设的部门与岗位、变革低效的内部工作流程与分工、推迟和削减3年内不能提升公司财务表现的项目投入等。</p><p>除此之外，李斌在融资上也更下功夫。从成立开始，蔚来累计融资已超过1150亿元。即便是在融资环境普遍不太好的2023年，蔚来依旧获得了中东超200亿元的投资。</p><p>但话说回来，裁员、融资对于一家公司来说，毕竟不是长久之计。蔚来想要持续获得资本市场的认可，还需要尽早大规模提升销量、实现盈亏平衡。</p><p><strong>3</strong></p><p><strong>成长逻辑有变&nbsp;</strong>●</p><p>蔚来一直寄托于通过高价卖车，实现整体盈利。在一次媒体沟通会上，李斌直接透露“ET5将是蔚来售价最低的产品，不会有比这款车定价更低的蔚来产品推出，蔚来品牌也坚决不会下沉至20万-30万元市场，我们不能跟别人一起卷。”</p><p>不过，放到今天来看，蔚来的高端逻辑越来越有些站不住脚。</p><p>今年年初，汽车圈再一次开启了“价格战”。不同于以往，此次价格战的范围明显更大，不单单牵扯到新能源车型，就连合资品牌也涉及其中，而且降价力度更为明显。</p><p>比如在高端纯电车销量较好的比亚迪汉，在今年荣耀版售价直接降到了16.98万元起；新款极氪001的价格区间为26.9万-32.9万元，起售价相较于2023款入门版车型，价格下探3.1万元；大众也加入了价格战，ID.4 降价6.4万元。</p><p><strong>《车圈能见度》认为，此轮汽车产业降价潮，受伤最严重的反而是一直主打高端品牌博取产品溢价的车企。毕竟，在过去，之所以许多合资品牌在中国能够有溢价，都离不开特定的历史背景。</strong></p><p>在过去中国汽车产业蓬勃发展的二十年中，明显呈现出庞大的市场与有限供给不平衡之间的格局，尤其在高端产品领域，国产品牌更是存在着空白，也就使得许多车型在国内的售价相较于国外本土售价明显高出一截。</p><p>如今，在新能源汽车时代，没有了三大件的壁垒，让科技平权的时代得以到来。其实，前沿科技其实从来不是品牌溢价的根源，在消费者购买能力有限的情况下，车企会通过加快科技在汽车上的迭代频率来刺激消费者的神经、博取等多市场，但是很难单纯依靠科技形成品牌溢价，这也是西方国家汽车工业发展长河带给我们的启示。</p><p>观察西方汽车产业的发展，唯有像劳斯莱斯这类需要人工画车线的车型，以及限量款跑车能够维持较高的产品溢价，但是对于依靠科技、服务来维持较高价位的新势力车企未必能长久坚持。</p><p>去年，在多重压力下，蔚来全系车型起售价减3万元。如今在今年年初，汽车降价潮再次来临，蔚来本来似乎并不打算全程参与这场价格战，而是依靠第二品牌立足家庭市场，成为今年参与市场竞争的主力军。</p><p>但是现在情况也有了变化，3月14日，蔚来发布了全新BaaS电池租用服务价格方案，不仅将标准续航电池包和长续航电池包租用服务费，分别从每月980元和1680元，调整至每月728元和1128元，还推出了多项叠加优惠政策。</p><p><strong>这被认为是蔚来的“变相降价”。蔚来联合创始人秦力洪表示，虽然我们的本意不是为了降价，但是在今天这个市场环境下，这比一般降价还要狠一点，这次Bass调整对于新车用户而言，非常合算。</strong></p><p>而同一天，李斌透露了蔚来第二品牌最新信息,该品牌被命名为“乐道”，将会在5月中上旬发布，面向主流市场。</p><p>此前，蔚来内部对第二品牌给出的销量预期是，单款车型月销5万辆以上。不过，如今比亚迪汉的起售价都已降到17万元左右，可见如果乐道起售价定在20万元以上，要想突出重围，并不容易。</p><p>在科技平权的时代，堆砌技术本身很难形成产品溢价。对于蔚来而言，最重要的是让产品和价格真正匹配，才能在日益激烈的竞争下夺得更多市场。李斌所提的价值回归，或许会让蔚来突出重围。</p><p>作者 |&nbsp;古月</p><p>来源 | 车圈能见度（CarVisibility）</p><p><strong>END</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UTZwNjfxkbwYLkp4b5vmiQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车圈能见度”（ID:CarVisibility）</a>，作者：度哥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697746077972610</id>
            <title>招商银行，也卷不动信用卡了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697746077972610</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697746077972610</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 10:28:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联名信用卡, 停发, 合作期满, 业务策略调整
<br>
<br>
总结: 随着年轻人更加注重理性消费，银行停发了大量联名信用卡，其中招商银行一口气停发了15种。停发原因多为合作期满、业务策略调整等，银行和联名方合作的产品具有时效性，合作到期未续约就停发。联名信用卡的停发反映了整体信用卡市场的不景气。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>五花八门的联名信用卡曾经吸引无数年轻人，但随着越来越多年轻人更加注重理性消费，联名信用卡停发情况不断涌现，其中招商银行就曾一口气停发了15种之多。联名信用卡的“短命”，也正折射着银行信用卡整体情况的不景气。</p><h2><strong>上架的少，下架的多</strong></h2><p>持有联名信用卡的用户要注意了，小心自己的卡片过期后积分失效。</p><p>进入3月以来，交通银行、长沙银行、浙江民泰银行等多家银行发布关于“停发联名信用卡”的公告，涉及卡类包括交通银行鬼灭之刃主题卡及其校园版、长沙银行三款京东金融联名、民泰银行四款京东联名信用卡。</p><p>此前的2023年年底和今年年初，交通银行、招商银行、邮储银行、浦发银行等多家银行也停发过部分联名卡，招商银行更是一口气停发了高达15种。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_fc16fb174aaa4d078e2d53ca4bec6ee6@46958_oswg140993oswg1080oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_464251c64d174897baf91da349fb97a9@46958_oswg356085oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（招行官网）</p><p>针对停发原因，银行给出的理由多为合作期满、业务策略调整、业务发展需要。&nbsp;</p><p>资深信用卡专家董峥向「市界」表示，联名卡由银行和联名方合作，利用资源整合的方式合作发放，这种产品是有时效性的。合作到期如果续约，卡就继续发放，如果停发就是没有续约。&nbsp;</p><p>“银行一直都在，但是联名方可能没了，相对应的权益也没法兑现，为避免后面的扯皮，停发是最明智的决定。”一位银行界人士举例称， “像去年年底停发的交通银行沃尔玛信用卡，就属于这种情形。沃尔玛频繁关店停业，就连很多沃尔玛购物卡用户都无处消费，联名信用卡自然也就没必要了。”此前，交通银行和沃尔玛合作联名信用卡已长达18年之久，发卡十周年之时，官方给出的在册卡量数字为400万张，月均发卡量近10万张，是市场上持卡量最大的超市联名卡之一。&nbsp;</p><p>听到大批联名信用卡停用的消息后，Caelyn第一时间去问招行客服，自己的Hello Kitty联名卡会不会也停了？&nbsp;</p><p>Caelyn是Hello Kitty的忠实粉丝，大约十年前冲着招行的这个联名，办了人生中第一张信用卡，用到今天，她光是到期续卡就续了三次。&nbsp;</p><p>在得知“到期后还会续发原来的卡种”后，Caelyn松了一口气。但客服也提到，“不排除到期后由于我行与合作方合约等原因不能续发的可能性，届时，会提前通知换发其它卡种。”&nbsp;</p><p>所谓联名信用卡，是由发卡银行与企业或品牌合作发行的一种信用卡，银行选择战略合作的联名方有很多，比如航空公司、电信公司、连锁酒店、超市商场等。&nbsp;</p><p>联名信用卡与普通信用卡的最大区别，是外观设计不同，卡面上会印有合作伙伴的商标、标识或图案，凸显独特性和个性化。&nbsp;</p><p>在客户优惠和权益上，相比普通信用卡的消费返现、积分兑换、生日礼品等一般性优惠，联名信用卡往往优惠幅度更大，待遇更特殊，例如，航空公司联名信用卡可提供里程积累、机票折扣或免费行李额度等福利，酒店联名信用卡可免费或特价住宿等。&nbsp;</p><p>在很长一段时间里，很多用户都是冲着联名权益去办卡的，社交媒体上也随处可见用户分享的“如何薅联名信用卡羊毛”的帖子。&nbsp;</p><p>除了与商户品牌联名之外，银行也会推出明星、IP联名信用卡，吸引像前文Caelyn一样的粉丝群体，比如招行黄景瑜信用卡、浦发杨洋信用卡、工行王俊凯信用卡等。据董峥所知，“交通银行王一博信用卡，听说一天就发了20万张卡，工行也有过郎平代言的World奋斗信用卡，总共发了也有一两千万张。”&nbsp;</p><p>董峥所提到的王一博信用卡，是交行2021年4月推出的产品，卡片分为王一博主题信用卡和面向大学生的定制校园版信用卡，很多年轻人为了要王一博专属封面而火速办卡。当年，交通银行还推出王者荣耀职业联赛、洛天依等时代感较强的卡产品，提高对年轻优质客群的吸引力。财报显示，这些举措显著提升了交行的信用卡影响力，2023全年，该行信用卡活跃用户有所增加，信用卡在册卡量较上年末多了161.29万张，信用卡累计消费额30155.69亿元，同比增长3.83%。&nbsp;</p><p>在金融人士看来，联名卡可以实现发卡银行、联名方，及消费者的“三赢”。对于银行来说，联名卡可以增加发卡量，与联名方的客户资源互通有无；对于联名方来说，可通过信用卡提升自身品牌曝光力和流量；消费者则能享受到银行与联名方双方给予的实惠。&nbsp;</p><p>发展至今，联名信用卡的“联姻”范围已延伸到美食、购物、航空、汽车、游戏、体育、母婴等各大领域。&nbsp;</p><p>但用董峥的话说，“以前是上架的多，下架的少，现在是上架的少，下架的多。”&nbsp;</p><p>这中间发生了什么？&nbsp;</p><h2><strong>高光与低谷</strong></h2><p>“停发背后，我们更应关心的问题是，为什么此前会有这么多五花八门的联名卡？”&nbsp;</p><p>董峥指出，“过度发行联名卡，实际上意味着资源的过度整合。”&nbsp;</p><p>1995年，中国工商银行与上海航空公司合作，在上海发行了中国第一张联名信用卡——牡丹上航联名卡。这标志着国际通行的联名卡开始正式进入中国信用卡市场。&nbsp;</p><p>联名信用卡的出现，对于信用卡市场来说，是一种补充。中国企业资本联盟副理事长柏文喜称，银行以此方式进行精准导流和营销，来吸引更多的客户，扩大市场份额，这属于市场推广的重要手段。&nbsp;</p><p>“说白了，它是银行进行场景化的市场细分行为。”董峥称。如果一个信用卡权益针对所有用户，会造成成本高，但很多用户却可能用不上的尴尬境地。联名卡则对不同人群的消费特征、消费行为进行划分，有针对性地定制产品权益，如汽车联名卡针对车主群体，权益包括加油、洗车、保养、保险等，母婴联名卡针对奶爸奶妈，买尿布买奶粉便宜。&nbsp;</p><p>从这个角度看，联名卡既解决了成本问题，又在很大程度上提高了卡的用户活跃度、用户粘性和交易额。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_f8ee420f3e7344fba6d2442069f81558@46958_oswg248450oswg1080oswg2108_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（联名信用卡部分种类。图源/银行App）</p><p>据「市界」粗略统计，联名信用卡曾出现过很多较为成功的案例。2016年，招行推出滴滴联名信用卡，当年新增信用卡发卡量1114万张，创历史新高，其中，仅滴滴渠道就贡献了125万张；2017年，上海银行开始与美团推出联名信用卡，2020年该行信用卡获客165.28万户，其中通过美团等线上联盟渠道获客超百万户；2021年，平安银行上线京喜联名信用卡，次月即实现发卡量突破5万张，10个月发卡量突破100万张。&nbsp;</p><p>随着消费者消费重心的改变，银行的合作对象，也从早期的商超，过渡到互联网领域，并持续拓展到新消费品牌。2023年7月，华夏银行发布瑞幸联名信用卡，办理该信用卡的消费者可享受“全年最高畅饮100杯”等权益，华夏银行的计划是首年发卡达到50万张。&nbsp;</p><p>“品牌方和银行资源共出，最终目的是要帮助合作方黏住用户，帮助合作银行带来交易额，这是联名卡真正的作用。”董峥同时指出，细分是好的，但是过度细分就有问题了，“有些联名卡与消费者权益不匹配，消费者不买账，卡片发出后发现根本没什么市场。”&nbsp;</p><p>董峥清楚地记得，有个别银行曾推出女性防癌、大病权益卡，“只有生病了才能使用那些权益，谁会办呢？”&nbsp;</p><p>还有一些联名信用卡的使用限制条件非常多，有的卡仅限男性客户申请，有的要兑现权益则需达到一定的消费额或消费频次，最严重的是一旦联名信用卡取消，原来承诺的优惠措施也将荡然无存。这使得很多头脑一热办了联名信用卡的用户，后来发现所谓权益根本是鸡肋，留在手里的几乎是废卡一张。&nbsp;</p><p>用户是否持续使用是一方面，银行端则要衡量联名信用卡的收益能不能覆盖成本，像一些大的优质联名方，有可能好几家银行同时争抢着与之合作，这无疑会加大银行的让利成本和运营成本，时间越长，发行量越低，银行就越入不敷出，最后导致的结果就是联名信用卡短命。&nbsp;</p><p>信用卡的透支消费注定它存在消费风险。值得一提的是，近些年，监管收紧也对信用卡造成不利局面。就在前述交行的王一博信用卡风头正盛之际，中国银保监会首次提示消费者，要重视明星担任银行信用卡推广大使或宣传大使的风险，并称：金融产品信息不对称性高、专业性强，代言人自身如果没有辨别代言产品资质、不了解产品风险，可能产生宣传误导风险。或许是出于对监管提示的考量，目前，在交通银行信用卡中心，已不见了王一博信用卡的身影。&nbsp;</p><p>总之，在内外交困下，联名信用卡前进的路越来越窄。&nbsp;</p><h2><strong>一年少了2800万张</strong></h2><p>联名信用卡走衰背后，影射的是整个银行信用卡都在萎缩的残酷现实。&nbsp;</p><p>据央行发布的《2023年第三季度支付体系运行总体情况》显示，截至2023年第三季度末，信用卡和借贷合一卡在用发卡数量7.79亿张，环比下降1%，已连续4个季度出现下滑。&nbsp;</p><p>此前的2022年第三季度末，这个数字为8.07亿张，2022年末降到7.98亿张，2023年一、二季度又分别降至7.91亿张和7.86亿张。&nbsp;</p><p>也即，一年时间内，信用卡数量蒸发了2800万张，这与2017年信用卡一年增长量多达1.2亿张的狂飙时代，已不可同日而语。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_ceb753122d9f4454a6d86985d39c575b@46958_oswg83966oswg1080oswg861_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>信用卡是银行发展C端业务的重要抓手，赚钱主要靠利息收入和手续费。信用卡的数量多少及消费情况，牵动着银行相关收入的变化，这一点在“零售之王”招行身上体现得淋漓尽致。&nbsp;</p><p>2022年，招行信用卡流通卡10270.93万张，信用卡业务收入为920.5亿元，包含利息收入639.74亿元、非利息收入280.76亿元。&nbsp;</p><p>到了2023年第三季度，招行信用卡流通卡10036.03万张，较上年末下降2.29%，信用卡交易额23719.81亿元，同比下降0.67%。而由于信用卡数量和交易额双降，该行信用卡利息收入313.26亿元，同比下降0.31% ；非利息收入139.09亿元，同比下降0.83%。&nbsp;</p><p>事实上信用卡的失宠，在很多人的预料之中。媒体上经常会冒出“年轻人不爱用信用卡了”的报道。一位坐标上海的90后媒体工作者丁丁告诉「市界」，她和办公室里的小伙伴，很少有用信用卡的。“社会上都觉得年轻人花钱大手大脚，但事实上，我们大多不愿意透支自己未来的消费。”&nbsp;</p><p>丁丁称，“信用卡的优惠项目，并不会左右我们的购物选择。如果我真喜欢一个东西，花多少钱我都愿意去买，犯不着费劲翻找信用卡里那点优惠。如果不喜欢，信用卡折扣也完全不具吸引力。攒钱才是王道，开了信用卡就很难察觉自己的消费数额。”她甚至表示，自己老家的一位同龄朋友，严控生活支出，到现在还一直使用现金支付。&nbsp;</p><p>和丁丁抱有同样想法的人不在少数。有数据显示，如今，35%的青年人不使用信贷消费，多数信贷消费比例在收入的20%以下。而从信用卡用户画像可以看出，尽管银行通过联名等方式不断讨好年轻人，信用卡已经很难抓住最有消费潜力的年轻群体了。从年龄分布上看，信用卡用户中，31-40岁的80后客群占比最大，达47.7%，其次为25-40岁人群，占比达24.8%。75.4%的受访持卡人为已婚人群。&nbsp;</p><p>而各银行为推广信用卡的“不择手段”，也不断劝退着年轻人。“有次某银行信用卡来公司做地推，我跟风办了一张，后来刷卡的时候发现不对劲，原来是工作人员在我不知情的情况下，给我绑了支付宝和微信支付，当时知道后挺气愤的。”丁丁称。&nbsp;</p><p>一些银行的财报中，也披露了信用卡投诉数据。&nbsp;</p><p>2022年，工行信用卡数量为1.65亿张，居所有银行之首，建行次之，为1.4亿张。同年，工行个人客户投诉23.84万件。从业务类别看，投诉主要集中在信用卡等业务，投诉内容主要集中在协商还款、汽车专项分期、息费争议、征信记录等方面。建行则受理消费投诉22.42万件，投诉业务类别信用卡为58676件，占比26.17%。&nbsp;</p><p>“以前办信用卡的年轻人在慢慢变老，新的年轻人队伍又没有补充进来，信用卡市场不衰退才怪。”有网友简单粗暴地总结称。&nbsp;</p><p>银行业资深观察人士苏筱芮向「市界」表示，信用卡“发卡热闹、销卡落寞”的情形由来已久，新卡推广一段时间后伴随着权益的降低及交易频次的减少，销卡潮迭起，被持卡人与信用卡机构同时舍弃。现在又有部分银行停发了联名卡，表明信用卡行业处于激烈的市场竞争中，信用卡机构需要不断发力产品创新及运营手段，在拉新、促活方面持续精进。&nbsp;</p><p>她认为，下一步，信用卡机构需强化线上平台及服务能力的提升，打造一体化经营体系，以“卡片+信用卡手机应用+场景+权益” 为锚，为新增突围与存量促活带来良好助力。&nbsp;</p><p>柏文喜称，银行应该从几个方面入手来改善提升信用卡业务：首先是增加信用卡的实用性和便捷性，如增加更多特色服务、简化审批流程等；其次，要积极与各类商家合作，提供更加优惠的购物体验；同时，要注重风险控制，加强风险管理机制的建设；最后，要积极推广信用卡知识，提高消费者的风险意识。&nbsp;</p><p>（文中Caelyn、丁丁为化名）&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/A6E_C364Y1QsYd2fO-9jKw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：陈畅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697630716203651</id>
            <title>这家航空公司毛利率比茅台还高？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697630716203651</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697630716203651</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 10:26:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国泰航空, 歧视事件, 财务状况, 客运业务
<br>
<br>
总结: 国泰航空因歧视事件备受争议，但仍保持高利润率。公司历史充满荣光与阴影，经历发展、合并和现代化转型。财务状况不佳，连续亏损，但客运业务增长迅猛，毛利率高过茅台。面临人工成本、燃油价格等挑战，仍需提升服务质量和运营效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_7f7f42b6bc1e485bbbd7994f9219c486@13883805_oswg482400oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国泰航空因对待非英语乘客的态度而一直饱受争议，但这不影响其超高的利润率。</p><p>2023年5月，国泰航空因毛毯事件被推上风口浪尖。有乘客指控空乘人员对非英语乘客提供毛毯时表现出明显的歧视态度。这一事件迅速在社交媒体上引发热议。</p><p>事实上，这并非国泰航空首次因歧视问题受到公众关注。过去几年里，类似的事件屡见不鲜，每一次都引发社会广泛讨论和批评。然而，国泰航空似乎并未从这些事件中吸取教训，其服务态度问题一直未能得到根本解决。</p><p>回溯历史长河，国泰航空的发展史伴随着荣光与阴影。</p><p>自1946年诞生之初，国泰航空便承载着香港腾飞的梦想。当时，香港正值经济蓬勃之际，国泰与港龙、新航的创始人们怀揣着雄心壮志，立志要在这片热土上书写属于自己的传奇。他们凭借一架小型飞机和几条短途航线，勇敢地踏上了征程。</p><p>然而，创业之路并非一帆风顺。国泰航空在扩展时期虽然开通了国际航线，购入了新型飞机，但管理手段和技术水平仍显稚嫩。面对国际航空巨头的竞争，国泰航空努力寻求突破，却也不得不面对内部的种种矛盾和挑战。</p><p>进入国际化时期，国泰航空迎来了黄金发展期。纽约、伦敦、悉尼等国际航线的开通，以及与众多国际航空公司的合作，使得国泰航空逐渐崭露头角。然而，就在国泰航空看似风光无限之时，阴影却悄然降临。服务质量下滑、管理漏洞频出，国泰航空的声誉受到了前所未有的打击。</p><p>合并时期，国泰航空试图通过收购和合作来弥补自身的不足。港龙航空的收购无疑为国泰航空注入了新的活力，但也带来了诸多整合难题。与此同时，与其他航空公司的合作和联盟也并非一帆风顺，利益纷争、文化差异等问题使得国泰航空陷入了内忧外患的境地。</p><p>进入现代化转型时期，国泰航空试图通过数字化转型、新飞机型号和技术手段的引入来重振旗鼓。然而，面对市场竞争的加剧和客户需求的变化，国泰航空的转型之路显得步履维艰。虽然推出了SkyTeam会员计划等创新举措，但在服务质量、运营效率等方面仍有待提升。</p><p>除了服务争议外，国泰航空的财务状况也令人担忧。连续三年亏损的业绩让投资者对公司的前景感到悲观。最新财报显示，尽管公司在某些方面有所努力，营收和净利润都得到极大提升，但整体财务状况仍未出现明显改善。</p><p>在近期相对亮眼的财报发布后，国泰航空的股价不涨反跌。据统计，股价在财报发布后的交易日内下跌了3.27%，这反映了市场对公司未来表现的担忧。截至3月14日收盘，国泰航空股价为8.870港元/股，距14.672港元的高点跌幅已达40%。</p><h2><strong>客运业务增长，扭亏为盈</strong></h2><p>国泰航空于3月13日发布了其2023年的财报，业绩呈现出扭亏转盈的积极态势。整体来看，公司在经历了2022年的亏损后，通过努力实现了业绩的显著回升。</p><p>从整体业绩概览上看，2023年，国泰航空的业绩收益达到了944.85亿港元，相较于2022年同期的亏损66.23亿港元，实现了净利润97.89亿港元的显著增长。这一成绩主要得益于客运业务的强劲复苏。</p><p>乐观的是国泰航空客运业务大幅增长，客运方面，国泰航空的客运收益为559.51亿港元，同比2022年增长了惊人的308.8%。在2023年，公司共运输旅客1800万人次，平均每日载客量达到了4.93万人次，同比2022年增长了541.4%。这一增长反映了航空市场的强劲复苏以及国泰航空在客运服务方面的努力。</p><p>北亚区域恢复显著，从国泰航空的全球客运业务来看，各区域的数据均呈现出增长态势。尤其值得注意的是，以中国内地为主的北亚区域的恢复更为显著。财报显示，在北亚区域，公司的可运载量同比增长了534.7%，客运运载率也增长了23.6个百分点，达到了78.4%。这一增长幅度在各区域中位列第一，显示了北亚市场对于国泰航空的重要性以及公司在该区域的强劲竞争力。</p><p>除了北亚区域外，国泰航空在其他区域的表现也不容忽视。在南亚、中东及非洲区域，公司的可运载量同比增长了467.7%，客运运载率也增长了15.9个百分点。在东南亚区域，可运载量同比增长了456.6%，客运运载率增长了17.7个百分点。这些数据显示出公司在全球范围内的业务恢复和增长势头。</p><h2><strong>毛利率高过茅台</strong></h2><p>众所周知，茅台的毛利率是很多行业的天花板，<strong>毛利率能高过茅台的少之又少，而国泰航空算是不多中的一家。</strong></p><p>国泰航空2023年的毛利率高达91.85%，这一数字甚至超过了同期贵州茅台的91.71%的毛利率。在一般情况下，毛利率被视为企业盈利能力和经营效率的重要指标。国泰航空的毛利率高于茅台，这在一定程度上说明了其在航空业务中的高利润空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_4802123bc4dd4f59b325ee540cb4a5b0@13883805_oswg121932oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，当我们进一步观察国泰航空的净利率时，却发现其净利率只有10.36%，远低于贵州茅台的53.09%。这种毛利率高而净利率低的现象，实际上揭示了国泰航空在运营过程中面临的一系列挑战。</p><p><strong>首先，人工成本是航空公司运营中的重要支出之一。</strong>随着全球经济的复苏和航空市场的回暖，航空公司为了吸引和留住人才，往往需要提高员工薪酬和福利水平。这在一定程度上增加了国泰航空的人工成本，从而压缩了其净利率空间。</p><p><strong>其次，除了人工成本外，航空公司还需要面对燃油价格波动、飞机维护费用、航线运营费用等多种成本压力。</strong>这些成本因素的变化会直接影响航空公司的盈利能力。例如，燃油价格的上涨会增加航空公司的运营成本，从而降低其净利率。</p><p><strong>此外，市场竞争也是影响航空公司净利率的重要因素之一。</strong>在竞争激烈的航空市场中，航空公司为了争夺市场份额和客户资源，往往需要采取价格竞争策略。这种策略虽然可以提高销售额和市场份额，但也会在一定程度上降低航空公司的利润率。</p><p>国泰航空虽然拥有较高的毛利率，但由于人工成本等成本的增加以及市场竞争等因素的影响，其净利率表现并不理想。为了提升盈利能力，国泰航空需要在成本控制、市场拓展和服务质量提升等方面做出更多努力。因为国泰航空的高毛利率并未带来高净利率。</p><h2><strong>行业对比优势不明显</strong></h2><p>在航空业中，各家公司的业绩表现往往受到宏观经济、燃油价格、市场竞争以及服务质量等多重因素的影响。国泰航空作为其中一员，其业绩表现在某些方面与同行业相比并不具备明显优势。</p><p>首先来看营收数据。国泰航空在最新财报中披露的营收虽然规模依旧庞大，但与同行业领先者相比，其增长速度却显得有些乏力。以新加坡航空和阿联酋航空为例，这两家航空公司在过去几年中均实现了稳健的营收增长，而国泰航空的营收增长则相对缓慢。</p><p>造成这种局面的原因有多方面。一方面，市场竞争日益激烈，尤其是在亚洲地区，新兴航空公司不断涌现，对传统航空公司构成了严峻的挑战。另一方面，国泰航空在航线布局和市场拓展方面可能过于保守，未能充分把握新兴市场的增长机遇。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_a90d165dd34442f6ab478e8bf1b68911@13883805_oswg175244oswg1080oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再来看净利润数据。国泰航空的净利润表现同样不容乐观。与新加坡航空和阿联酋航空等同行相比，国泰航空的净利润水平较低，且波动较大。这种不稳定性不仅影响了公司的盈利能力，也增加了投资者的风险。</p><p>净利润波动的原因主要包括燃油价格波动、汇率变动、市场需求变化等因素。然而，国泰航空在应对这些风险时似乎显得有些力不从心。尤其是在燃油价格方面，国泰航空未能有效对冲燃油成本上涨带来的压力，导致净利润受到较大影响。</p><p>在毛利率和净利率方面，国泰航空的表现同样不尽如人意。虽然其毛利率水平相对较高，但净利率却远低于同行业平均水平。这意味着公司在运营过程中面临着较大的成本压力，利润空间被严重挤压。这主要是由于公司在运营过程中面临的人工成本、燃油费用以及市场竞争等压力较大，导致利润空间被压缩。</p><p>因为国泰航空在服务质量方面一直备受诟病，投诉平台黑猫投诉上关于国泰航空的投诉多达721条。为了提升服务水平，公司加大了对员工培训的投入，这在一定程度上增加了其人力成本。据报道，国泰航空2023年的人力成本较往年增加了30亿元。</p><p>尽管国泰航空在服务培训方面做出了努力，但其服务问题仍然频发，这可能与公司的管理体系、员工素质以及企业文化等因素有关。相比之下，新加坡航空和阿联酋航空在毛利率和净利率方面均表现出较好的稳定性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_127e7d33fca34298995c73ddd4ae9db9@13883805_oswg130122oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>造成这种情况的原因主要有两点。首先，人工成本等固定支出占比较高，导致国泰航空在运营过程中难以降低成本。尤其是在员工薪酬和福利方面，国泰航空需要投入大量资金以维持员工队伍的稳定和服务质量。其次，市场竞争激烈使得航空公司不得不采取价格竞争策略来吸引客户，这进一步压缩了国泰航空的利润空间。</p><p>事实上，如何在提升服务质量和控制成本之间找到平衡点，是摆在国泰航空面前的一大难题。一方面，提高服务质量可以提升客户满意度和忠诚度，从而为公司带来更多市场份额和收益。另一方面，过度投入可能导致成本上升、利润率下降甚至亏损。因此，国泰航空需要在保证服务质量的前提下，更加注重成本控制和运营效率的提升。</p><h2><strong>机构下调评级</strong></h2><p>机构对国泰航空的评级变动也在一定程度上反映了其业绩表现。近年来，由于国泰航空在服务质量、成本控制以及市场竞争等方面的问题，一些机构纷纷下调了对其的评级。这些评级变动不仅影响了公司的股价表现，也对其市场声誉和投资者信心造成了一定的打击。</p><p>在最近一个交易日，国泰航空股价下跌超4%，里昂证券下调评级及盈测。中信里昂发布的研究报告中，将国泰航空的投资评级由“买入”调整为“跑赢大市”，并保持目标价10.6港元。</p><p>报告预测，2023年下半年该公司普通股股东应占溢利将增长29%，达到51亿港元，较此前预期高出22%。同时，预计公司将提前恢复支付普通股息。</p><p>然而，里昂证券认为，鉴于机票价格变动和员工成本上涨，当前股价的风险回报并不具备吸引力。因此，该机构将2024-25年的盈利预测下调4-5%，主要是因为尚未看到货运业务有明显好转迹象。</p><p>内地最大银行的投银部门工银国际曾将国泰航空的评级下调至“强烈卖出”，并将目标价调至6港元。这表明工银国际对国泰航空的未来发展前景持悲观态度。</p><p>综上所述，国泰航空2023年业绩表现在航空业中并不具备明显优势。为了提升竞争力，国泰航空需要在服务质量、成本控制、运营效率以及市场风险管理等方面做出更多努力。</p><p>本文来自于“科创财经社”，作 者：叁疯，36氪授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697702648838023</id>
            <title>看完100部热播短剧后，我开始写起了短剧</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697702648838023</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697702648838023</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 10:25:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 短剧, 一对夫妇, 剧名, 性关系
<br>
<br>
总结: 一对夫妇创作短剧赚取暴利，剧名直接描述剧情，短剧剧名常带人物称呼，女性向短剧围绕两性关系展开，男频短剧关注男性属性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“一对夫妇做短剧每月进账 4 亿多”，想必大家最近应该都有刷到过这个话题。 kk 的朋友圈直接被刷屏，无论是否关注短剧这个行业的人，似乎都在讨论。&nbsp;</p><p>这么多人都被这个话题刺激到了大脑皮层，除了是短剧再次刷新的暴利能力外，这个话题的命名方式也着实有点意思。&nbsp;</p><p>要知道大多普通人穷尽一生都无法赚够四百万，每月进账4亿多那更是痴人说梦，距离遥远。而这个话题中的主语——一对夫妇，日常生活中随处可以听到对于普通夫妻的称呼，大众化的描述无形中拉近了距离，让人产生出“我是不是也能做成”的潜在心里。&nbsp;</p><p>事实上，这“一对夫妇”实为北京点众科技股份有限公司法定代表人陈瑞卿和他的妻子何春虹，公司的董事、实际控制人。&nbsp;</p><p>稍微了解就会知道，这两口子的公司根本就是流媒体大拿，此前在网文领域都差点干上市，2022年9月就开始正式开展短剧业务，截至2023年11月，全平台累计注册用户数4亿，月活跃用户1.6亿，还是短剧出海中的佼佼者。&nbsp;</p><p>按照这条热搜话题的起名方式，那“张艺谋拍《二十一条》票房赚20个亿”就可以说成是“七旬老汉自行拍电影赚了20个亿”。正当kk惊叹想出这么个吸睛标题时，才发觉这好像是从kk之前统计的100部大热度短剧的名字中总结学来的取名路数。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_3ba80b6fe0cd438b930b41262e553336@46958_oswg846821oswg861oswg7681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>简单粗暴描述剧情，最好再加点“土味”设定</strong></h2><p>不同于一些电影、电视剧可能是剑走偏锋，又或是追求艺术，起的片名内容不符或是表达得过于隐晦。例如《知否知否，应是绿肥红瘦》《何所冬暖何所夏凉》等过于意象化的表达，<strong>大多热度高的短剧名字都是奔着说清剧情去的。</strong></p><p>想想也是，电影、电视剧名字取朦胧了，还有明星可以吸引观众，且现在一些影视项目的宣发重点也不是内容而是明星。而短剧除了推流时的高能情节之外，也就只剩下剧名来吸引人。&nbsp;</p><p>可以看到，无论是春节档强势出圈、据说让咪蒙收入过亿 （网闻，但咪蒙对此并未否认） 的两部短剧《我在八零年代当后妈》和《裴总每天都想父凭子贵》，还是去年屡次被提及的《闪婚后，总裁夫妇马甲藏不住》《哎呀、皇后来打工》《桑总别虐了，夫人她要嫁人了》以及《厉总，你找错夫人了》《她带崽离开后厉总追疯了》《归来之豪门风云》《我回到十七岁的理由》《妻不可欺》......透过剧名，我们就能对剧情探知一二。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_94e6229f5b1643e5a3e60faebcb63676@46958_oswg2085097oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>将统计的100部大热度短剧剧名拆分来看，为了更加明确的概述剧情，大多剧名中都添加了人物谓称，</strong> 比如“总裁”“夫人”“千金”“丫环”“公主”“皇子”“皇后”“赘婿”“后妈”等等。称呼上的注明，或明确人物关系，或交代了故事背景。&nbsp;</p><p>在这100部大热度短剧剧名中，<strong>“总裁”、“夫人”这两个字眼出现的频率最高，</strong>多是“姓氏+总 （裁） ”的固定搭配 （不得不说，短剧对于顾、傅、厉等常年居于百家姓几十名开外的姓氏推广真是起到了不小的作用） 。&nbsp;</p><p>可以看到，<strong>从网文到短剧，大众对于霸道总裁的情节的热情依旧不曾消退，</strong>而随着短剧行业的繁华，数量的增加，新颖的人物设定也能成为“黑马”。例如《我在八零年代当后妈》以及《大祭司她又美又飒》。而看过这两部短剧就会发现，它们换汤不换药，依旧是霸道总裁文的那套情节。&nbsp;</p><p>除了标注称呼，为了将简单的人物称呼变的对观众更有吸引，大多短剧剧名还做了“土味”设定。比如未婚先育、先婚后爱、你追我逃、带球跑，又或是咸鱼翻身，<strong>总之就是那种可能出自生活之中，但却又更具有戏剧冲突，甚至有点挑战常理性。</strong></p><h2><strong>千变万化的两性关系，始终如一的王者归来</strong></h2><p>总结完整体起名规律后，我们可以再来看看更具象的划分。&nbsp;</p><p>归类这100部短剧，不难发现其中女性向的短剧占据了半壁江山 （果真什么时候女性都是消费的主力） ，<strong>而这一众女频短剧围绕的基本都是“两性”这个统一的话题。</strong></p><p>所有你想象的到或者想象不到的男女关系都在短剧演绎过爱恨情痴，然后从结果来看，最受观众欢迎的还是“婚姻”关系。更古至今，可能大多平凡女性追求的可能“两性”关系就是婚姻。&nbsp;</p><p>但“婚姻”这个字眼毕竟太过单一，<strong>所以围绕“婚姻”关系，短剧创作者们又从时间纬度、人物角色上来延展它的多样性。</strong></p><p>比如时间纬度上，甜蜜的新婚、虐恋的离婚，破镜重圆的复婚，有的则是将这三个阶段全部展示一番。此外，人物角色的变化同样也让“婚姻”关系推陈出新，例如《我居然闪婚了禁欲男神》《她带崽离开后厉总追疯了》《桑总别虐了，夫人她要嫁人了》等。&nbsp;</p><p>而从为数不多的男频短剧中，我们惊奇的发现<strong>男人们对于“尊”“神”“赘婿”的执着</strong>。要说这三个词似乎并不算是同一属性，前两个是强者的象征，而后者在当前的社会属性中则是低能的类别。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_fe7cd81c48ba4f1da59ed33f8a4acf7e@46958_oswg1188121oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“尊”“神”等词的频出可以理解，女性向往的是爱情，男性向往的强大。想要征服男性短剧观众，名字里自然少了描写强大的字眼。像《战神归来》《霸道龙尊》，以及去年写短剧就会被提到的《无双》，强大的形容词。&nbsp;</p><p>而“赘婿”这一路，走的则是身份反差线路，像《无敌龙婿》《赘婿之吉兴高照》《赘婿无双》等，通过剧名就可以知道，虽为赘婿，却实力强大。如同<strong>女人钟情于和霸道总裁的爱恨情仇，男人们痴迷于反转打脸的快意人生。</strong></p><p>看到这里，而你恰好又有过一段网文阅读经历，其实就不难发现，这些收获观看热度的短剧和网文的命名方式上有着莫明的相似，连一些关键词都十分统一。<strong>庸俗老套、简单粗暴、土味十足，却能击中观众的渴求的内心。</strong></p><h2><strong>总结</strong></h2><p>当然，以上结论是根据 100 部热门短剧归纳总结出来的大致相通性，但就像大家看到的那样，众多爆款也有着自己异与市场上的特殊性，所以做出短剧爆款也并非想象的那么简单。&nbsp;</p><p>另一方面，纵然来到2024年短剧依然风头正劲：不断刷新着收益额度以及甚至还在今年的两会中出现；但已经有不少从业人士对外表示：短剧并非如大家看到的那么赚钱。就拿文章一开始提到的咪蒙两部爆款短剧收入过亿，而据业内人士透露，可能是充值金额，减去投流成本，真正收入达不到这个金额。&nbsp;</p><p>如今的短剧市场看起来烈火烹油，鲜花着锦，然而并非人人都能从中掘金。还是那句话，短剧虽火，入局还是需谨慎。&nbsp;</p><p>遵循上文总结出的规律，<strong>kk也尝试写了份短剧故事梗概。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_ad7eba2ef52845b0b016b3fd4bd99fe4@46958_oswg61197oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《回到高中围观我单恋校草》</p><p><strong>故事背景：</strong></p><p>2008年，某小县城的重点高中校园里</p><p><strong>主要角色：</strong></p><p>林莜：15岁的高一女孩，活波开朗、男孩子气。&nbsp;</p><p>陈林：30岁的林莜，穿越回到2008年的身份，也是15岁林莜的同桌，另外一层身份是班主任的女儿。&nbsp;</p><p>陈未：林莜的同班同学，也是林莜暗恋的对象、身上隐藏着秘密。&nbsp;</p><p><strong>情节概括：</strong></p><p>30岁的林莜不仅还没能顺利结婚，工作上一事无成。每天白天上班除了要忍受工作以及老板客户的诸多情绪，下班还会接到来自爸妈因为不结婚的口诛笔伐。又是一晚和父母通完电话，心情极差的躺下，开始复盘自己怎么就成了“剩女”，回忆三十年的人生里，好像就高中时心动了那么一次，至今被剩下的原因好像也出自这里。</p><p>记得那是高一开学第一天，自己当时一眼就看上他......一觉醒来，发现自己竟然化身陈林回到了高一开学报道的那一天，而此时15岁的自己正望着陈未在看，眼睛里是自己熟悉的亮光......“好哇，我倒要看看我当初是为什么没将你拿下”......</p><p>穿越成为陈林的林莜，又一次开启高中生涯，这一次作为旁观者来审视这段让她多年恋恋不忘、且不愿接纳他人的单恋，没有了当初的恋爱脑滤镜，开始发现陈未身上的问题......偶然间从班主任父亲那里得知了陈未身上的惊天大秘密......曾经那让林莜为之着迷的生人勿进的冷峻气质、特殊的行为也都有解释。而随着从旁观者的角度了解陈未越来越多，她开始发现，当初活波开朗的自己果真和陈未不适合......</p><p>图源：微博、豆瓣，侵删。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3EYmh_EpLCbeLSuQe5A1Wg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文娱Talk”（ID:wenyuTalk0506）</a>，作者：程书书，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697714733086598</id>
            <title>国产新能源车进入惨烈“淘汰赛”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697714733086598</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697714733086598</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 10:06:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车行业, 价格战, 车企倒闭, 技术发展
<br>
<br>
总结: 2024年开年，新能源汽车行业掀起了价格战，导致多家车企倒闭。技术发展不足、成本高昂、市场竞争激烈等因素导致了这一局面。即便降价已成常态，但今年的价格战仍然异常激烈，许多车企被迫降价以吸引消费者，扩大市场份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_dc34d691534240e8bfbfdf4354dcd8a4@46958_oswg239370oswg1080oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2月18日，节后复工的第一天，新能源汽车行业就给了众人一点震撼。&nbsp;</p><p>小鹏汽车董事长何小鹏内部信中直言，“今年是中国汽车品牌进入‘血海’竞争的第一年，也就是淘汰赛的第一年。”</p><p>何小鹏“淘汰赛开端”的观点掷地有声，同日，华人运通旗下超豪华智能电动汽车品牌高合汽车就传出了“即日起将停工停产6个月”的消息。这家曾获江苏盐城和青岛国资投资的“明星车企”，成了2024年第一辆开进“ICU”的新能源汽车。</p><p>与“淘汰赛”如影随形的是“价格战”。</p><p>同在2月，比亚迪祭出“王炸”——秦PLUS荣耀版和驱逐舰05荣耀版两款车型，起售价双双降至7.98万元。随后五菱、长安、哪吒等多家车企纷纷选择跟进。</p><p>据价值星球不完全统计，迄今有约10家车企下调了价格。</p><p>行业残酷的洗牌在进行，但我们也看到，有的车企正脱颖而出走得更远。</p><p>一方面，中国新能源汽车产业仍处在发展黄金时期，且优势明显。另一方面，高合汽车陷入倒闭困境的同时，国内则两家车企在近日宣布完成了大规模融资。&nbsp;</p><h2><strong>新能源车企倒闭到底冤不冤？</strong></h2><p>2024年开年即停摆的高合汽车，“出身”不凡。</p><p>创始人丁磊曾在2018年公开表示，“华人运通有来自美国的原始资本，还有政府投资，暂时没有启动社会私募的计划，也不会有A、B、C、D数轮的投资。”</p><p>作为高合汽车母公司的华人运通，成立于2017年。2017年8月，在盐城市政府的支持与东海岸（上海）股权投资管理有限公司的组织下，华人运通（江苏）技术有限公司成立。同年12月，华人运通技术公司正式成立并运营。彼时官方宣传为，“依据盐城新能源产业的资源禀赋，引入国际一流团队与江苏悦达集团、奥新新能源汽车有限公司合作，成立华人运通（江苏）技术有限公司。”</p><p>之后，在盐城政府内部多个场合中，“华人运通”的名字常常被提及。甚至在2024年，盐城官媒所撰《万亿工业之城再出发》一文中，仍将“华人运通加大新车型推广和市场开拓力度”归为盐城“汽车产业转型提速快跑”的案例……凡此种种，不胜枚举。但可惜的是，如今的高合汽车已经无力回天。</p><p>事实上，近年来“消失”的新能源车品牌不在少数。排在高合汽车之前，败绩表中还有威马汽车、宝能汽车、雷丁汽车、奇点汽车、陆地方舟、康迪汽车、青年汽车、赛麟汽车、拜腾汽车、博郡汽车、乐视汽车、爱驰汽车、恒大汽车等诸多品牌的影子。</p><p>而上述车企背后无一例外都站着强大的投资人团队，甚至部分车企是仰仗地方国资和产业链才得以落地交付。但令人惋惜的是，这些昔日出现在各大媒体头条上的“当红企业”，如今“泯然众人”。</p><p>小鹏汽车最新发布的2023年财报显示，2023年，小鹏汽车亏损进一步扩大至103.8亿元，毛利率下滑至1.5%，汽车毛利率为-1.6%，换句话说，基本上是卖一辆车就亏一点钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_40be2012646a49a2bdb13e4d1f320f64@46958_oswg54079oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：pexels</p><p>与此同时，在造车这件事上相继折戟的还有“财大气粗”的房地产企业。2016年前后，万达地产、宝能集团、恒大集团等昔日地产巨头相继进入新能源汽车赛道。&nbsp;</p><p>但从最终结局来看，上述地产企业的造车梦可以说是“全军覆没”。</p><p>谈及背后原因，知名战略定位专家、福建华策品牌定位咨询创始人詹军豪对价值星球表示，造成这一结局的原因复杂多样。</p><p>“技术上的不成熟或滞后是其中之一，新能源汽车产业高度依赖电池技术、电机驱动技术和智能驾驶技术等核心技术的突破，若企业在这些领域缺乏核心竞争力，很难在激烈的市场竞争中立足。资源上的不足也是重要因素，包括资金、人才、供应链等，一旦这些资源无法得到有效保障，企业的运营和发展就会受到严重影响。”詹军豪还表示，市场定位、产品策略、管理水平等也是决定企业命运的关键因素。</p><h2><strong>&nbsp;守疆拓土价格战无一幸免</strong></h2><p>无论主动还是被动，还在牌桌上的新能源车企都卷入了守疆拓土的“价格战”当中，无一幸免。</p><p>值得注意的是，“降价”对于新能源车而言早已习以为常。</p><p>黄河科技学院客座教授张翔向价值星球表示，新能源汽车降价频率快、幅度大于过去燃油汽车，和技术更新迭代过快有必然联系，“新能源汽车产品更新太快了，不像过去的燃油车，功能几乎一成不变，燃油车放仓库里一年多时间还能卖出去，但对于新能源汽车来说，放的时间一长就更难卖出去了。”</p><p>“其次，就是市面上的新能源车企目前都面临着产能过剩的问题，目前车企的销售量是远没有达到工厂设计的产能，销量少就难以形成规模经济效益，每辆车分摊的研发成本等开支就很高，如此一来，导致的便是亏损。降价能够很好提高车企的产能利用率。”张翔补充道。</p><p>即便“降价”非新鲜事，但像今年这般“激烈”仍是少见。</p><p>对此，深度科技研究院院长张孝荣指出，新能源汽车频频降价的原因主要是技术发展、成本降低和市场竞争。</p><p>“随着新能源汽车技术的不断进步，电池续航能力、充电速度等关键指标不断提升，成本也在逐渐降低。同时，市场竞争也十分激烈，企业需要通过降价来吸引消费者，扩大市场份额。”张孝荣认为，目前卷进“价格战”的车企更多是出于市场竞争的需要，被动卷进的情况较少。</p><p>张翔也认为“价格战”不可避免，“中国由汽车大国走向强国意味着行业集中度会提高，‘价格战’意味着‘洗牌’。一般‘价格战’都是由大型车企率先发起的，目的就是要把小型汽车踢出局，从而让自身有更大的市场空间来进行发展。目前市面上大部分车企都是被动转进价格战的，不降价车就卖不动，库存压力很大，资金没办法回笼。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_125b4c1356754e75835751c16e45c80d@46958_oswg266999oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：pexels</p><p>对于大型新能源车企而言，发起“价格战”的底气源自降价不会对利润带来影响。&nbsp;</p><p>浦银国际一份新能源汽车行业观察报告中指出，“考虑到上游电池成本下降、车型灵活调整配置、车企销量提升的规模效应以及出口销量和高端车型的占比提升，我们认为本轮价格竞争中，车企利润的下降仍是远小于汽车售价下行的。”</p><p>浦银国际在报告中特意强调了“销量增长带来的规模效应”，这意味着，因降价所带来的销量增长后，车企还将提升供应链商务谈判的议价权，这有利于车企更好地实现成本控制。</p><p>同时这也意味着，未来新能源汽车“价格战”只会愈演愈烈。</p><h2><strong>&nbsp;谁为消费者提供“兜底”保障？&nbsp;</strong></h2><p>在2024年的公司全员信中，小鹏汽车董事长何小鹏提及“2024年是中国汽车品牌进入血海竞争的第一年，是淘汰赛的第一年”。&nbsp;</p><p>除了小鹏外，吉利也在公开信中指出2024年的车企将迎来更激烈的竞争。3月初，奇瑞控股集团党委书记、董事长尹同跃谈及今年车市的竞争情况。在他看来，现在的车市已经不只“淘汰赛”，而是进入了“生死时速赛”。&nbsp;</p><p>更早前，理想汽车CEO李想和华为智能汽车解决方案BU董事长余承东也预测，智能电动汽车竞争格局竞争激烈，最后占据主要市场份额的，可能只会剩下5家公司。对此，余承东还为行业的“洗牌”定了一个时间，“到2030年时，中国车企市场主要玩家不会超过5家。”&nbsp;</p><p>为什么会如此惨烈，主要是因为赛道过于饱和。中汽协预测，2024年中国乘用车总销量大约为2680万辆，但市面上车企给出的2024销售目标合计近3000万辆。这意味着“供大于求”，企业为了降低库存风险，只能加速出清。如果销售环节不顺利，就可能导致企业现金流出现问题，这也是导致部分新能源车品牌消失的根本原因。&nbsp;</p><p>而当车企遭遇“生死劫”，其背后的员工、投资方、消费者的权益如何保障，成为一个亟须解答的难题。&nbsp;</p><p>车企经营出现困难，首当其冲的受害者就是车企员工。公开报道显示，包括宝能汽车、爱驰汽车、威马汽车等公司在内的多家新能源车企，均发生员工网上公开讨薪的事件。&nbsp;</p><p>押注造车新势力的投资方，自然原先也是百般看好，只可惜结果是血本无归。&nbsp;</p><p>最近爆出问题的高合汽车，原本被盐城政府寄予厚望的。如盐城早年所言，“近年来，我市始终坚持新发展理念，加快建设现代化产业体系，大力发展汽车整车和零部件等传统优势领域，坚定不移壮大新能源汽车产业，积极布局智能网联汽车，推动新能源汽车领域跻身全国第一梯队。”&nbsp;</p><p>但事与愿违，高合汽车最终没能完成投资方的宏达愿望。&nbsp;</p><p>对此张孝荣认为，既然参与竞争，就要承担竞争失败的后果。&nbsp;</p><p>而车企陨落后，最“惨”的还是那些曾经支持他们的消费者。习惯每日记账的陈洁，在得知高合停工停产后，就对自己2023年花了60万入手的HiPhi X进行了固定资产清理，“原本还想着开个几年，残值剩二十来万时再卖出去，每年不到10万元的折旧费用，对于我和家庭来说都能接受。但是如今高合这种情况，让我十分担心后续的维护和保养问题。”&nbsp;</p><p>在二手车交易平台看到高合同款车型99成新车都在以近乎腰斩价格出售时，陈洁的心已经凉了一大半，“原本是在威马停产时听到的段子，没想到在自己身上成了现实。我现在也不求这台车日后还能卖钱，只求能安稳开几年不出故障。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_266150ae266d4b20951e4a41c378ce86@46958_oswg43524oswg1024oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：pexels&nbsp;</p><p>不同于陈洁的气定神闲，互联网社交平台随处可见的是买到“停产车”的维权车主，其中10万威马车主首当其冲。</p><p>近期中国消费者协会发布的2023年十大消费维权舆情热点中，“车企售后服务停摆引发车主担忧”引起广泛关注。&nbsp;</p><p>虽然威马汽车后续修复了网络服务，但车主的恐慌情绪并未消除。有车主认为，由于新能源汽车的硬件多为定制化智能设备，不具备通用性，且汽车的三电系统还涉及一致性问题，若企业不公开相关技术信息，维修即无法开展。因此，车企一旦陷入经营困境，车主的售后服务就会面临重重障碍，乃至陷入售后无门的困境。不少车主呼吁，车企要充分尊重消费者，切实做好售后服务，为消费者提供“兜底”保障。&nbsp;</p><p>针对公司员工、合作伙伴、投资者、消费者等群体的权益保障问题，张孝荣认为，政府可以出台相关政策，加强监管和引导，促进新能源汽车市场的健康发展。行业协会可以组织企业共同制定行业标准，加强行业自律，维护市场秩序。企业本身也可以采取一些措施，如加强售后服务、保障员工权益、加强与合作伙伴的沟通与合作等。此外，还可以探索建立风险共担机制和应急预案，以应对突发事件和风险挑战。&nbsp;</p><p>詹军豪也对价值星球表示，新能源汽车产业发展至今，有美好的前景，也有一地鸡毛。总的来说，新能源汽车产业虽然充满机遇，但也面临着诸多挑战。在这个快速变化的市场中，只有那些能够不断创新、提升核心竞争力的企业才能走得更远。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GGZvH5mMPvVU72fWcT-QiA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值星球Planet”（ID:ValuePlanet）</a>，作者：程佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697647801317249</id>
            <title>中东王子，要设中国办公室了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697647801317249</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697647801317249</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 09:24:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 迪拜皇室, 香港家族办公室, 中东豪门, 阿勒马克图姆家族
<br>
<br>
总结: 迪拜皇室成员谢赫·阿里·拉希德·阿里·萨伊德·阿勒马克图姆宣布将在中国香港开设家族办公室，管理规模5亿美元。这标志着中东豪门阿勒马克图姆家族在香港设立首个海外家族办公室，香港政府为吸引全球家族办公室提供了一系列政策措施，香港正成为全球家族办公室争夺的热点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这也许是极具风向标的一幕。</p><p>最新一场访谈里，迪拜皇室成员谢赫·阿里·拉希德·阿里·萨伊德·阿勒马克图姆（Sheikh Ali Rashed AlSaeed Al Maktoum）公布：<strong>将在中国香港开设家族办公室，管理规模5亿美元。</strong></p><p>来自迪拜皇室阿勒马克图姆家族，谢赫·阿里正是迪拜酋长的侄子，妥妥的中东豪门。坐落在迪拜的一系列“世界之最”——全球最大的购物中心、最奢华的酒店、最昂贵的赛马场等等，皆是阿勒马克图姆家族的手笔。</p><p>去年底，这位中东王子带队频繁到香港考察。最终，他决定将首个海外家族办公室落地香港。这里有一个背景，眼下香港向全球伸出橄榄枝，掀起家族办公室赴港设立潮。</p><h2><strong>中东豪门宣布：落地香港，正在招人</strong></h2><p>为何选择中国香港？</p><p>在最新的彭博访谈中，谢赫·阿里聊起更多细节。原来去年12月，谢赫·阿里首次访问香港，这段旅程给他留下了深刻印象，“香港在很多方面都非常先进，在投资机会和业务拓展方面有很多可以提供的地方，并有长期增长的潜力，与迪拜有很多相似的地方。”</p><p>于是，在和朋友进行几次探讨后，他便决定在香港新设家族办公室。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_fd3864a88bac46ae87b1286a42ac46c8@000000_oswg466609oswg864oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，香港也是这个中东豪门的首个海外据点，“众所周知，中国内地和中国香港在投资和机会方面处于领先地位”，谢赫·阿里坦言，他想把握这些机会，而设立家族办公室将是建立桥梁的第一步。</p><p>此外，香港团队还有另外一位核心人物——Eleanor Mak，她将担任该家办副主席兼首席执行官。Eleanor Mak介绍，这个家庭办公室将管理高达5亿美元的资金，正在亚洲寻找人工智能、建筑、电动汽车、旅游和金融科技等领域的机会。</p><p>实际上，谢赫·阿里的家族办公室已经开始在中国寻求合作。不久前，该家办与万方家族办公室、国合新能源有限公司宣布签署谅解备忘录，旨在促进迪拜可再生能源基础设施的发展。</p><p>作为迪拜皇室成员之一，谢赫·阿里身后是一个古老而又显赫的家族——阿勒马克图姆家族（Al Maktoum）。</p><p>1833年，马克图姆的首领带领着800余人离开阿布扎比，在迪拜湾河口处定居下来。从那时起，迪拜与阿布扎比两个酋长国就各自独立，阿勒马克图姆家族成为迪拜的掌权者。</p><p>上世纪60年代，迪拜开始发现石油资源，由此开启此后几十年的经济腾飞时代。这背后，不得不提的一个关键人物，就是现任迪拜酋长、阿联酋副总统兼总理——谢赫·穆罕默德·本·拉希德·阿勒马克图姆（Sheikh Mohammed Bin Rashid Al Maktoum）。</p><p>自上任以来，认识到依赖石油资源的经济模式不可持续，谢赫·穆罕默德推动了一系列雄心勃勃的项目，包括建设世界级的基础设施、发展旅游业、金融服务业和房地产业等，以此来推动迪拜的经济多元化。</p><p>与此同时，阿勒马克图姆家族也在通过各种投资为自身资产增值。从迪拜的标志性建筑，如哈利法塔和帆船酒店，到国际知名的迪拜购物中心和迪拜国际金融中心，都有他们的投资足迹。</p><p>另外，阿勒马克图姆家族主导着迪拜主要的主权基金，迪拜投资公司（ICD）作为海湾地区最大的主权财富基金之一，资产管理规模超3000亿美元，便是由迪拜王储兼迪拜执行委员会主席谢赫·哈姆丹（Sheikh Hamdan）领导。</p><p>这一次，谢赫·阿里现身——作为谢赫·穆罕默德亲侄，此前他主要管理在迪拜的家族办公室。关于下一步规划，搭档Eleanor Mak透露，目前团队仍在招人，以找到合适的关键人员，同时也已开始与潜在目标公司进行谈判，预计会在今年进行第一笔投资。</p><h2><strong>香港一幕：全球争抢家族办公室</strong></h2><p>谢赫·阿里在交流中还透露了一个细节：仅与香港特区政府接触一两个月后，便迅速敲定了相关事宜。</p><p>如此高效背后，是香港争抢家族办公室的一缕写照。过去一年，香港政府推出一系列政策措施，以吸引全球家族办公室在香港设立或扩展业务，留给外界深刻印象。</p><p>时间回到2023年3月，港府发布《有关推动家办业务在香港发展的政策宣言》，推出八项措施，包括引入新的资本投资者入境计划、为家办提供税务宽减、提供便利市场措施、成立香港财富传承学院等，为全球家办和资产拥有人的业务在香港蓬勃发展提供便利和配套服务。</p><p>随后，香港便陆续启动推进各项措施。先是在税务上，2023年5月，香港特区政府宣布为家族办公室引入税收优惠制度，在满足特定条件的情况下，投资利润将在港免税。此后，香港掀起了家办设立潮。</p><p>根据去年6月公开的一组数据，香港投资推广署收到了近一百个全球各地家族办公室的查询，当中三分之一已表明有意在香港设立办事处。</p><p>另一个标志性举措是在2023年11月，香港财富传承学院成立。该学院由香港新世界集团执行副主席兼行政总裁郑志刚担任董事会主席，致力于缔造香港成为领先国际的家族办公室枢纽。</p><p>暗流涌动。曾有深圳VC朋友向投资界透露，奔走在募资一线，她观察到越来越多家族企业和高净值人群到香港设立家办。</p><p>犹记得去年6月18日，一家内地企业在香港开设家族办公室，当天举行开业仪式，Office就设在了VC机构云集的大楼里，上下楼层不乏华业天成、国科嘉和、真成投资、清新资本等内地投资机构。</p><p>而在首届“裕泽香江”高峰论坛上，泰国首富、正大集团资深董事长谢国民与长子、集团董事长谢吉人一同现身。当时便有媒体爆出，谢国民将在香港设立家族理财办公室以管理家族资产。印象深刻的还有去年，字节跳动创始人张一鸣在香港成立了一家名为Cool River Venture的个人投资基金。</p><p>德勤最新研究报告指出，截至2023年底，香港约有2703家单一家族办公室。其中资产管理规模在1亿美元以上的单一家办达885家，资产管理规模在5000万美元至1亿美元的单一家办为682家。从数量上来看，香港仍具竞争力。</p><p>同时，德勤中国副主席叶伟文透露，近年德勤收到不少对香港成立家办的查询，当中包括来自德国、法国、西班牙的富裕人士。在他们看来，香港邻近中国内地，令不少看好中国经济机遇的家族感兴趣。</p><p>香港的目标相当清晰：计划在2025年年底前吸引不少于200个家办在港落地或扩展业务。未来一周，第二届裕泽香江高峰论坛将举办，届时全球顶尖家族办公室们又将汇聚于香港。</p><h2><strong>香港拼招商，一手抢人，一手抢产业</strong></h2><p>重拾世界金融中心的荣光，家族办公室无疑是至关重要的一步。</p><p>所谓家族办公室，是富豪专门为管理个人财富而设立的公司，负责打理拥有巨额财富家族的事务，以帮助家族及资产顺利进行跨代传承和保值增值。</p><p>放眼望去，从中国香港到新加坡都在争抢家族办公室。</p><p>背后逻辑在于，家族办公室作为财富管理的最高形式，能够发挥巨大的乘数效应，将资金引导至首次公开招股市场、股权投资和私人慈善事业等，为金融服务业创造更多商机，令经济整体受惠。</p><p>更直白来说，家族办公室是一股不可多得的“old money”。发展家族办公室产业，被香港视为提升国际金融中心地位的重要方向之一。</p><p>凡此种种，迫切心情溢于言表。回望2023年，香港大举出台了一系列，总结下来无非是两点：一是抢人，二是抢产业。</p><p>如果说家族办公室针对的是富有群体，那么“高才计划”则针对的是高学历年轻人。香港特别行政区政府官网显示，“高端人才通行证计划”面向内地十余所高校毕业生开放——清华大学、北京大学、复旦大学、浙江大学、上海交通大学、中国科技大学、中山大学、南京大学、华中科技大学以及武汉大学、西安交通大学、哈尔滨工业大学等。</p><p>抢人只是第一步。随之而来的，是香港“招商引资”时代拉开序幕，而担此重任的便是被誉为港版淡马锡——<strong>香港投资管理有限公司（HKIC）</strong>。</p><p>成立以来，香港投资管理有限公司被赋予重大使命——管理在“未来基金”下设立的220亿港元“香港增长组合”、50亿港元“大湾区投资基金”、50亿港元“策略性创科基金”，以及新成立的300亿港元“共同投资基金”，基金管理规模达620亿港元。</p><p>面对扑面而来的危机感，香港立下目标：整体引进企业目标为1100家左右，包括龙头企业和科创企业。至此，香港轰轰烈烈拼起了招商引资，这是以往并不多见的一幕。</p><p>狮子山下，生生不息。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247641293&amp;idx=1&amp;sn=11c617d7740402da65ade0f486a0444c&amp;chksm=ed3d4430b9c45fa882513bfdc7266e050fb1cd73260ae2b5bfbe3b32e9f508a8175e18b29f75&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：吴琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697618160040069</id>
            <title>手机“警报解除”，雷军全力造车</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697618160040069</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697618160040069</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 08:45:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米, 业绩, 手机业务, 智能手机
<br>
<br>
总结: 小米在稳步推进高端化和去库存的经营目标下，取得了几乎全面增长的年度业绩，尤其是手机业务在Q4结束了连续7个季度的同比下降，重回同比增长。小米即将推出的SU7手机备受期待，但在价格战和供给过剩的背景下，小米汽车如何突围成为雷军长期思考的问题。同时，小米在智能手机市场的高端化和去库存策略取得了不错的成绩，但仍需关注新兴市场的挑战。雷军全力投入造车业务，投入巨额资金，但销量和口碑仍是他需要担心的事情。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_3dd21c4236ed4d5ebac1e2eb03f89916@46958_oswg46348oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“冲高端、去库存”稳步推进，小米基本实现“规模与利润并重”的经营目标。&nbsp;</p><p>得益于此，小米在3月19日交出几乎全面增长的年度成绩单。业绩超预期，却并未助推其股价持续上涨。今日开盘一度涨超2%，随后股价高台跳水，目前跌近3%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_f752d0951d0c4cb185c62e2cc4fdb3be@46958_oswg204106oswg1028oswg1044_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：雪球&nbsp;</p><p>需要注意的是，小米Q4手机业务的收入，更是结束连续7个季度同比下降，重回同比增长。而这无疑给“放权手机、全力造车”的雷军，吃了一颗定心丸。&nbsp;</p><p>距离小米SU7定价发售仅剩8天，雷军已然做好准备：“一切就绪，只待上市！”小米汽车官方也曾微博称，上市即交付，交付即上量。&nbsp;</p><p>只是在“价格战”愈演愈烈，供给过剩的大背景下，“有点贵”的小米汽车如何杀出一条血路？这也是年投入67亿造车，将小米SU7视为“心血之作”的雷军，不得不长期思考的问题。&nbsp;</p><p>此前，官宣即将开售小米SU7，并在全国59家门店同步开启预约后，小米股价截至当日收盘上涨11.34%，创一年多以来最大涨幅；总市值也相较于前一日收盘，增长近382亿港元。&nbsp;</p><p>8天后，小米股价能否再次起飞，也值得期待。&nbsp;</p><h2><strong>高端“干不过”出海，库存减少60亿</strong></h2><p>事实上，早在2023年Q3，小米业绩就已初步“解冻”。&nbsp;</p><p>财报显示，小米2023年Q3营收708.94亿元，同比增长0.6%，也是近6个季度首次同比增长，连续2个季度环比提升；净利润为48.69亿元，较2022年同期的净亏损14.74亿元，实现扭亏为盈。&nbsp;</p><p>2023年Q4，小米再次取得大幅进步：总收入为732.44亿元，同比增长10.9%；经调整净利润为49.10亿元，同比增长236.1%。&nbsp;</p><p>其中，小米Q4手机收入约442.32亿元，同比增长20.6%；出货量则为4050万台，同比增长23.9%。&nbsp;</p><p>在下半年接连两个季度表现强劲的带动下，小米2023年总收入为2709.70亿元。或许是受2023年上半年拖累，小米全年收入同比微降3.2%。距离2021年创造的3283亿元年营收，仍有不小差距。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_cc6d8910cfde48048f7a7900aacb2ab0@46958_oswg37630oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：DTCHAT&nbsp;</p><p>事实上，经调整净利润就已足够让雷军安心，小米2023年同比增长126.3%至192.73亿元。换言之，手中的余粮更多了。&nbsp;</p><p>而在业绩几乎全线飘红的背后，与小米手机“高端化、去库存”不无关系。&nbsp;</p><p>根据Canalys数据，2023年全球智能手机出货量同比下降4.3%。在此背景下，小米手机2023年收入为1575亿元，相较于2022年的1672亿元减少5.8%；全球智能手机出货量为1.456亿台，相较于2022年的1.505亿台下降3.3%。&nbsp;</p><p>只能说，小米手机能取得如此表现，已属不易。&nbsp;</p><p>2023年，小米在中国大陆地区智能手机平均售价（ASP）同比提升超过19%，创历史新高。&nbsp;</p><p>根据第三方数据，小米2023年在中国大陆地区4000–6000元价位段的智能手机市占率达到16.9%，同比提升9.2个百分点，其中2023年Q4市占率达28.2%，位列销量排名第一；全年高端智能手机（3000元及以上）出货量占比超20%，2023年Q4该占比进一步提升至约28%。&nbsp;</p><p>也就是说，小米一直渴望的“高端化”，取得了不错的成绩。而在“去库存”方面，小米也表现不俗。&nbsp;</p><p>自2023年上半年开始，小米便增强了境外市场清理存货的力度。截至2023年底，小米存货约444.23亿元，相较于2022年的504.38亿元，大幅减少约60亿元。&nbsp;</p><p>不过需要注意的是，叠加2023年下半年ASP较低的新兴市场的出货量强劲增加，小米手机整体ASP由2022年的1111.3元，下降2.7%至2023年的1081.7亿元。&nbsp;</p><h2><strong>去年造车投入67亿元，雷军“担心没人买更怕卖太火”</strong></h2><p>财报显示，小米持续推进2023年10月宣布的“人车家全生态”战略，2023年研发投入191亿元，相较于2022年的160亿元增长19.2%，研发人员总数17800人，占比53%。&nbsp;</p><p>小米2023年智能电动汽车等创新业务，投入67亿元。换言之，仅一年的投入已超过三年造车总投入超100亿元的半数。此外，小米2023年Q4造车投入为24亿元，也在逐步扩大。&nbsp;</p><p>财报显示，截至2023年底，小米现金储备为1363亿元。“不差钱”的雷军，显然暂时无需为此担心。&nbsp;</p><p>销量和口碑才是，一直按计划推进造车的雷军，格外需要担心的事情。&nbsp;</p><p>今年2月3日，雷军将小米手机产品线全权交给卢伟冰，自己则“把更多的精力放在汽车业务上”，全力以赴地造车。&nbsp;</p><p>短短半个月后，比亚迪打响降价“发令枪”，国产新能源汽车混动车型价格首次下探至7万元区间。随后多家车企宣布降价或限时优惠，据不完全统计，目前已有14家新能源车企官宣降价，力图抢占市场份额。&nbsp;</p><p>颇有一番，“你和钱对我都不重要，没有你，对我很重要！”的意味。当然，这个“你”并非针对小米汽车。只是，降价潮引发的一系列压力，不可避免地传给了雷军和小米汽车。&nbsp;</p><p>“降价”只是现象，中国汽车工业协会副秘书长陈士华早已“一针见血”指出本质：价格战在很大程度上与国内汽车市场供给过剩、需求增长相对放缓的矛盾相关。随着2024年新车大量上市，市场供给大于需求的趋势在短期内难以改变。&nbsp;</p><p>2023年底，在某节目中被问到是否对小米汽车第一款车有预期时，雷军称，肯定有预期。“我特别担心，一上来不火，大家都不买，这个肯定会很担心。更担心的是，如果大家都来买，这一等要等一两年肯定会被骂惨，各种焦虑情绪（都有）。”&nbsp;</p><p>所以总结一下，就是卖得不好，雷总会担心；卖得太好，雷总更担心。&nbsp;</p><p>近期，雷军还曾在网络上表示，“关于 SU7，这绝对是我们心血之作。如果大家觉得好，还请多鼓励；如果觉得不好，欢迎指出，我们肯定会认真听取并努力改进，只是，还请轻喷。”&nbsp;</p><p>对于“现在的行业竞争非常激烈，小米汽车有信心打开市场吗”的疑问，雷军称，“我们已经做好了充分的准备。小米汽车从0到1，跟14年前小米手机从0到1，小米的成长阶段和面临的用户期待非常不同。小米汽车，需要做出点不一样的东西，其中最重要的是，智能科技。我也相信，这是大家对小米、对新能源车真正的期待。”&nbsp;</p><p>就在3月19日，雷军还在微博上表示，今天是个特别的日子，小米汽车超级工厂正式揭幕。这次董事会选择在小米汽车工厂召开，董事们参观了工厂，并试驾了小米SU7。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_7773f22ba2634f8ab1037f0ddbed66bd@46958_oswg63528oswg690oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：雷军微博&nbsp;</p><p>一切就绪，只待上市！就像雷军此前所言，汽车百年赛道，中国汽车的旅程才开了个头，前面还会有更多精彩的故事。向前跑，海阔天空在前头，3月28日见！&nbsp;</p><p>（首图来源：小米）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rcJQpuT0jQrIHSl4FJmNug" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697282599974792</id>
            <title>中国投资客涌入日本买房｜氪金</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697282599974792</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697282599974792</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 08:43:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东京房价, 投资客, 日元贬值, 房地产市场
<br>
<br>
总结: 一位留学生在东京房产中介所兼职，帮助外国客户购房，吸引了40多位中国买家。东京房价上涨39.4%，投资客纷纷重返日本购房。日元贬值成为外国投资客的主要推手，投资日本房产被认为划算。日本房地产市场的走势预测为大城市房价上涨，但中小城市可能维持横盘。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;王晗玉</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;潘心怡</p><p>旅日留学生周岩过去一年在东京一家房产中介所兼职，帮助有意在日本购房的外国客户和中介所建立联系。仅仅小半年，周岩新开的小红书账号已经吸引了40多位中国潜在买家的咨询。</p><p>他告诉36氪，这几个月找上门来的中国买家目标价位基本在4000万-7000万日元之间（人民币约190万-340万元），“全款居多”。</p><p>社交网络上的获赞和阅读量不断攀升，让这个在当地没有任何人脉的中国留学生，感受到了东京房地产的火热。</p><p>放眼整个日本房地产市场，据共同社数据，<strong>2023年全年，号称日本房价晴雨表的东京23区平均房价比前一年上升39.4%</strong>，达到11483万元（人民币约555万元），大幅刷新2022年历史最高价。</p><p>这场始于上世纪90年代初的房价暴跌，经历30多年的修复，逐渐逼近历史最高点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_95c17b776b074b3fa3a19fcf95322fa0@5623968_oswg73802oswg612oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">近年东京房价逐渐接近“泡沫时期”高点，图源：彭博</p><h3><strong>投资客重回日本</strong></h3><p>投资客陆维在2018年就在京都买下其在日本的第一套房产，和日本房地产行业打过多年交道，这两年向他打听“日本买房”的人逐渐增多，且大多出手阔气。</p><p>“听我的中介说，他手上的客户有直接拿几个亿人民币来日本买塔楼的。<strong>我周围也有朋友准备在东京投资股票、房地产，也是几个亿的规模</strong>。”陆维感慨。</p><p>不久前在2023年8月，陆维又在大阪买下第二套住宅，一栋占地面积约200平方米、三层9户的公寓。建筑位于大阪打工人聚集的生野区，“比较好租”。</p><p>尽管近期时有传闻“某国总裁在京都购置豪宅”，但几乎都是“小道消息”。投资日本大城市房产，在外国中产和高净值人群中更为常见，长期维续的稳定投资收益是他们最主要的预期。</p><p>周岩的一位华人买家在东京涩谷购入了一套“一户建”。按照周岩的算法，在东京购买这样一套住宅，出租后，<strong>购房者收回成本约要15-20年</strong>。</p><p>具体来看，目前花费约4000万日元（人民币约194万元）就可在东京市内购置一套占地面积约90平方米的一户建住宅，<strong>通常这类住宅的租金回报率约在4%-5%之间</strong>。</p><p>周岩此前在国内居住的城市，租金回报率约在2%，一般业主收回购房成本需要30-40年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_7bb06cfbacb24b188bee7656bf818435@5623968_oswg262181oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">日本典型的一户建式住宅</p><p>在租金回报率表现一般的区域，房子就没那么好卖了。</p><p>一年来，周岩已经摸熟了日本房地产的水温——日本的房价以东京、大阪、名古屋三大都市圈为基准，东京23区堪称日本房价的晴雨表。</p><p>东京23区相当于北京城六区。而以东京都为中心，周边的千叶县、埼玉县、神奈川县共同组成了东京都市圈，又叫“东京湾区”，也是整个日本购房“鄙视链”的最顶端。</p><p>位于关西的日本第二大城市大阪，是除东京外最受投资客欢迎的城市。</p><p>在这些大城市周边的小城，如东京附近的河口湖、京都附近的宇治等，目前房价仍十分便宜，<strong>每平米单价约在人民币5000元上下</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_7dae7a27d9ea44c19d31c992e59c7462@5623968_oswg261049oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">东京周边旅游小镇河口湖一家中介所挂出的房源信息</p><p>除了租金回报率，汇率因素也成为外国投资客决策的主要推手。</p><p>陆维买下第二套公寓时连带办理手续总共花费人民币约600万元，来到当下，这栋公寓总价涨了大约5%，但每100日元兑人民币汇率已经从买房时的5.2跌到4.8。陆维笑称尽管大阪房价还在涨，但自己已经“亏了”。</p><p>过去一年日元持续贬值，房价上涨的幅度基本都被汇率下跌所抵消，<strong>因此陆维周围朋友投资日本房产的热情更高了，“划算”成为投资客口中的高频词。</strong></p><p>以一栋总价1亿日元的住宅为例，在陆维入手时汇率约5.2的时间段，中国买家购置这套住宅约需花费520万元人民币，而以目前约4.8的汇率计算，即便这套房屋涨价5%，现下买下这套房也只需504万元人民币。</p><p>“本来疫情之前他们也没什么去日本投资的计划，结果现在天天很开心地跑来跟我说‘汇率又跌了’‘汇率多划算’。”</p><p>投资人朱酒认为，基于日元持续贬值，<strong>当下市场看到的房价上涨，实际在相当程度上是日元货币贬值的体现</strong>，而并非日本房地产已经恢复到这一程度。</p><p>“无论是日本股市的表现，还是楼市的表现，体现的是日元的贬值。真正的经济基本面，按GDP来算其实日本并没有出现太大的变化。”</p><p>关于日本房地产的走势预测，36氪从投资客群体中得到的普遍观点基本一致——日本大城市房价上涨的趋势短期内不会改变，但中小城市尤其是二手住宅大概率还将维持横盘。</p><h3><strong>收复“失去的30年”</strong></h3><p>近日日本厚生劳动省发布的人口动态统计数据显示，2023年日本新生儿数量为758631人，创下有统计历史以来的最低水平。此前在2022年，日本新生儿数量首次跌破80万，2023年较2022年再度减少5.1%，已连续8年呈下降趋势。</p><p>与此同时，日本总务省发布的土地住宅统计报告显示，日本全国各县2023年的空置房数量多达1000多万套。</p><p>作为低生育率、老龄化问题最严重的国家之一，日本房地产对外国投资客的吸引更像是“双向奔赴”。</p><p>1990年房地产泡沫破裂之际，日本人口自然增长率降至0.33％，至2005年进入负增长时代。支撑房地产增长最重要的人口基本面已经发生转向，<strong>日本的高房价缺少大量具备购买力的适龄劳动者接盘</strong>。</p><p>这导致日本民众花了30年消化泡沫时期加杠杆买房的债务。反映到账本上，日本居民杠杆率1990年之后的30年里居高不下。</p><p>华创证券统计数据显示，日本居民杠杆率在1985年后由52.1％上升至1990年的68.4％，此后整个90年代基本处于70％左右高位，直至2000年后逐步回落。但疫情爆发后，至2022年再度上行至69％。</p><p>经济泡沫破裂首先表现为资产价格迅速下跌，上海金融与发展实验室理事邵宇对36氪分析，债务总量固定，一旦资产缩水，必然导致居民争先恐后先去还债。</p><p>“大家集中还债，就形成了负循环，资产价格下降得更快，这时其实就资不抵债了。”因此只能等原有债务慢慢偿还完毕后，居民才有动力进行新的投资，届时股票、房地产才能回归正循环。</p><p>谈及日本过去一年的复苏表现，邵宇认为这意味着日本先前债务已逐渐清仓，同时持续的量化宽松在一定程度上推动资产价格稳定上涨。除此之外，<strong>以巴菲特为代表的外来资金以及世界多国游客纷纷涌向日本，</strong>在邵宇看来应属拉动日本资产价格修复的重要因素。</p><p>在2月24日巴菲特最新一封致股东信中，伯克希尔对于日本股市的投资再一次占据了大量篇幅。</p><p>“我们在去年增加了对所有五家公司的持股。伯克希尔现在对这五家公司的每一家都拥有约9%的持股。伯克希尔还向他们承诺，持股比例未来不会超过9.9%。”</p><p>伯克希尔这一轮对日本股市的投资始于2019年7月4日，目前继续持有伊藤忠、丸红、三菱、三井和住友五家大型日本商社的头寸。</p><p>去年4月，巴菲特以92岁高龄造访日本，并表示将继续增加对日本股票的投资，后续多位华尔街大鳄及资管巨头纷纷表示看涨日本股市。</p><p>反映到股市表现，整个2023年日经225指数累计上涨28.24%，创下1989年以来最大涨幅。今年2月22日，日经225指数正式突破39000点，超过1989年“经济泡沫”巅峰时期的38915.87点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_2072cb49fdcc445ea48d22bcc50f0a4f@5623968_oswg137154oswg1080oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">日经225指数突破“泡沫巅峰”，图源：Wind</p><p>在相当程度上，日本股市重返巅峰是来自与外国资本的推动。</p><p>这也是近一年来日本房产、股票投资热情回归中不可忽视的一个因素：<strong>外币购买力增强</strong>。全球投资客纷纷前往日本置业，一定程度推高房价；日本居民手中货币贬值，面对上涨的房价，选择购买房产保值，进而托住房价。</p><p>外资加上寻求保值的内资综合作用，共同托起了日本这一轮的楼市繁华。</p><h3><strong>日本人“买下全世界”？</strong></h3><p>在经济泡沫破裂之前，日本一直流行所谓的“土地神话”，<strong>即“土地价格绝对不会下降”</strong>。</p><p>“土地神话”可追溯至战后日本经济重建时期。当地地狭人稠的客观条件以及深入人心的希望拥有自家住宅的文化传统促使土地价格不断上涨。</p><p>同时，日本的商业银行原则上以土地为担保进行贷款，而非如欧美银行那样以项目融资为主，<strong>这又令日本土地产生了超出实用功能之外的金融功能</strong>。</p><p>尤其在1984年推行金融自由化后，银行间贷款竞争加剧，刺激更多借款人抵押土地进行贷款，再次推高日本地价，并进一步滋生投机行为，直至远超出实用价值，朝着泡沫化方向发展。</p><p>另一方面，地价上涨也令日本股市大涨——企业拥有工厂等不动产，<strong>不动产价格不断飞升，企业价值即股票价格也随之上升</strong>。企业自身由于股价高涨更容易获得融资，这进一步加剧着日本经济过热的表现。</p><p>1985年9月，美国、日本、英国、法国、联邦德国5国财长和央行行长于纽约广场饭店会晤后签署协议，决定联合干预外汇市场，下调美元对其他货币的汇率，后称《广场协议》。<strong>其导致的直接后果是日元从之前的1美元兑240日元涨到了1美元兑150日元</strong>。</p><p>日元升值后，日本出口急剧下降，1986年4-8月，日本实际出口额比上年同期减少7.8％。同期，日本实际经济增长率为2.2％，同比下降2.7个百分点。</p><p>为应对“日元升值萧条”，日本央行连续5次下调贴现率，至1987年将法定利率降到2.5%，突破历史新低。</p><p>同时，日本政府又增加政策性贷款，大量财政支出用于公用事业、住宅融资和减税补贴，希望通过增加投资刺激内需， 以对冲日元升值对经济的影响。</p><p><strong>此举让日本经济泡沫的狂欢又膨胀了几年</strong>。招商证券一项研报分析，出口降低导致实业不再容易赚钱，使得资本涌向有利可图的金融、地产行业。</p><p>从1985至1989年，日经225指数涨幅达到391.4％，股票市场总市值上涨到611万亿日元，相当于GDP的1.48倍。日本土地价格也在1990年9月到达顶峰，是1985年的四倍。</p><p>日本民众、企业、金融机构纷纷把资金投入股市和房地产，进一步扩大了泡沫。&nbsp;</p><p>彼时刚刚经历日元升值、购买力进一步上涨的日本民众认为，<strong>只要愿意，他们就能买下全世界，而日本经济的高速增长也永远不会停歇</strong>。</p><p>1989年，日本巨头三菱斥资2000亿日元买下纽约洛克菲勒中心，这栋建筑此前归属于洛克菲勒财团，被美国视作国家历史地标；索尼则以6700亿日元收购了美国的文化象征哥伦比亚电影公司。</p><p><strong>那时的日本甚至流行这样一个说法：东京23区的地价总和可以买下整个美国</strong>。殊不知，这却是日本经济最后的狂欢。</p><h3><strong>从“土地神话”到“废柴一代”</strong></h3><p>1989年5月，日本银行调高法定利率，次年1月，日本股价开始暴跌；1991年4月，大藏省对土地担保融资进行总量限制；1992年4月，日本着手土地税制改革，设立地价税、强化转让收益税的征收。至1995年，日本土地价格开始大幅下跌。</p><p>受制于“土地本位制”，日本经济围绕土地价格运行，而“土地神话”的破灭，让整个日本经济陷入长达30年的滞涨。</p><p><strong>日本银行上调利率和对土地担保融资实行总量规制被认为是日本经济泡沫破裂的直接诱因</strong>。</p><p>成长于这一背景下的年轻人似乎再努力也无法突破大环境的萎靡，干脆颓废躺平、奉行低物欲主义，因此也被称为“废柴一代”和“垮掉的一代”。</p><p>而如7-11、优衣库、无印良品这类企业，之所以能在那一时期逆势崛起，也是因为其抛弃品牌溢价、回归实用主义、主打性价比的特质刚好切中了“平成一代”（1989年至2019年）低物欲的消费习惯。</p><p>1991年，日本7-11代理商伊藤洋华堂反向收购美国老东家7-11总部73%的股份，成为“平成一代”单身社会的最佳注脚。</p><p>在消费领域深耕多年的投资人黄海分析，7-11的发展趋势与一个社会的单身化程度紧密相关，因为便利店内售卖的盒饭、果切等商品本质上适配的就是单身人群。</p><p>而这类企业的逆势扩张也生动体现了日本平成时代的社会氛围：更多年轻人纷纷选择单身甚至啃老，消费理念崇尚节俭，甚至可以舍弃基本生存以外的物质需求。</p><p>日本年轻人“不恋、不婚、不生”，每天走进便利店享受一份“一人食”套餐，直接促成了日本便利店业态的繁盛。</p><p>“日本经济泡沫破裂导致房地产价格一落千丈，很多日本消费者会突然发现，<strong>他们的职业发展和未来薪资的涨幅并不像他们此前预计的那么乐观</strong>。从1990年开始，日本的经济增速几乎进入停滞，整个消费往低客单价的便宜商品去发展，是顺理成章的。”黄海说。</p><p>这与上世纪50、60年代出生，从泡沫巅峰时期一路走来的上一代相比，对比鲜明。如今站在日本商场或街头，60、70岁的老年人明显更舍得在衣着配饰上花钱。</p><p>上世纪60年代开始，国际大品牌一齐进入日本，到80年代初，日本已成欧美奢侈品品牌最重要的国际市场之一。</p><p>黄海回忆到，几年前他去日本考察时就曾注意到在日本游戏厅内打游戏的很多都是老年人。</p><p>“经历了日本经济高速增长的年轻人变老了，但年轻时养成的兴趣和消费习惯一直陪伴他们到了老年。”</p><p>从泡沫时期一路走来，见识过全世界好产品的日本老人，消费起来“由富入俭难”，眼界和要求仍停留在泡沫经济的遗梦里。</p><p>有钱的老年人不再把财富向房地产倾斜，年轻人不再执着于奋斗半生势必要拿下一套自己的居所，外国投资客乐于“吸低”，这大概就是日本房地产市场的现状了。</p><p>（应受访者要求，文中周岩、陆维均为化名）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_b6250aeda73e437c80ed8f6c3b25d401@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697388794859394</id>
            <title>手机数据大爆炸，苹果“128GB+云存储”解法并不靠谱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697388794859394</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697388794859394</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 08:40:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机存储空间, 微信使用, 应用体积增大, 云存储
<br>
<br>
总结: 手机存储空间有限，使用微信等应用时需定期清理空间。手机应用体积增大，加上应用缓存积累，导致手机卡顿。手机厂商推出大存储手机解决存储焦虑，苹果提倡使用云存储。云存储对媒体文件有效，但对应用数据不够。不同品牌提供不同云存储费用，需根据需求选择合适方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>「手机可用空间不足，建议清理出足够的空间后再继续使用微信。」</strong>相信很多人都有过类似的经历，因为手机存储空间有限，每隔一段时间就得手动清理才能继续使用微信。</p><p><strong>其实不光是微信，如今手机应用体积不断增大，加上长时间使用后积累下来的应用缓存，手机存储空间被快速占用，导致手机出现卡顿、部分应用无法运行的情况频繁出现。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_58c35219ad344782ad5009e8b7f70626@1547419282_oswg62652oswg887oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博</p><p>除此之外，各品牌都在专注提高手机的影像实力，比如小米已经开始在低端机型中采用两亿像素的传感器，拍出来的照片自然要占用更多存储空间。</p><p>上述每一项需求都在压榨着手机的存储空间，大部分手机厂商为了应对这一现象，掀起了普及大存储手机的潮流。2023年，Redmi Note12 Turbo、真我GT Neo5 SE、努比亚Z50S Pro等多款1TB手机接连问世，以提供超大存储版本的方案解决人们的「存储焦虑」，但有一个品牌却反其道而行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_aea1d831038146ceb071fdbcafbb4083@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Apple</p><p>近日，苹果公司发布了名为「iPhone 15&nbsp;Storage | Don’t Let Me Go | Apple」的宣传视频。视频大致意思是：<strong>即便是128GB的基础款iPhone15，也能通过购买iCloud云存储实现存储海量照片的需求。</strong></p><p>说实话，看到这广告，小雷第一个想到的就是“苹果的8GB，跟别人家的16GB一样”的梗。尽管苹果的宣传听起来似乎有那么一些道理，但用云存储真能成为超大本地存储空间的「平替」方案吗？换句话说，消费者为何放着1TB的版本不买，非要买128GB+每月付款的iCloud混合方案呢？苹果的理念，恐怕有些掩耳盗铃。</p><h2><strong>小内存+云存储，不一定能给你省钱</strong></h2><p>小雷特地咨询了亲友和同事的手机存储情况，再加上自己的使用习惯，<strong>大致得出了占据当前手机内存容量的「元凶」，主要以「应用+数据」和「媒体文件」为主。</strong>前者是应用文件和使用应用过程中产生的缓存、使用数据；后者则是视频、照片等媒体文件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_54173a712685422bbe2ac7016c2013c9@1547419282_oswg405448oswg1440oswg3200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相较而言，「应用+数据」对手机本地存储空间的要求更高，除了卸载掉一些不常用的应用、清理应用缓存外，似乎很难通过云存储解决应用所占据的空间。哪怕许多手机品牌已经支持云备份微信数据，但操作起来也需要一定的时间。</p><p>而「媒体文件」则是云存储方案的常客，在手机本地存储空间有限的情况下，将视频、照片上传至云存储，确实能给手机省出大量的存储空间。不过，目前手机厂商们提供的免费存储空间基本在5GB左右，对于有大容量云存储需求的用户来说，5GB显然是不够用的。假如要说到花钱购买更高规格的云存储，那么每个品牌提供的方案就有所不同了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_2f8117340bcd4c6fb98287a8185613dc@1547419282_oswg126173oswg981oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技制作</p><p>小雷对目前几家主流手机厂商提供的云存储费用进行了统计，可以看到手机厂商们一致提供了5GB的免费空间，以满足用户基础信息、通信录等资料的备份需求。在付费套餐方面，分别以50GB、200GB、2TB几个档位为主。</p><p>从价格来看，最良心的是绿厂，2TB的年费只要399元。最贵的是苹果和小米，2TB年费直接来到了816元。需要注意的是，以上品牌云存储价格小雷均是直接选取连续包年的价格，如果按单月计算或者叠加活动，具体价格或许会有些许出入。</p><p>当我们知道了云服务的大致价格，想要衡量「大存储手机」和「小存储手机+云存储」两种方案的性价比就比较清晰了。<strong>小雷根据云存储价格分别选取了比较有代表性的两个旗舰基础款机型：iPhone 15和OPPO Find X7。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_03d39fa272494cae90497dba3e3719e9@1547419282_oswg57271oswg824oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技制作</p><p>从上图可以看出，苹果旗舰机型iPhone 15升级内存所需成本相对较高，差价来到了2000元，是200GB云存储年费的7.9倍。也就是说，升级内存的差价足够用户购买近8年的云存储，考虑到大多数人的换机频率，采用「小存储手机+云存储」方案可以给用户省下大约1000元。</p><p>而OPPO Find X7不同内存版本间的差价较小，256GB和512GB售价仅相差300元。与用户购买2年200GB云存储的价格相当，云存储带来的性价比大大削弱。在价格相差不大的情况下，相信大部分用户都会选择本地存储容量更大版本的手机型号。</p><p>因此，<strong>选择「大存储手机」还是「小存储手机+云存储」方案，很大程度上取决于品牌对不同内存容量手机的定价。如果价格相差不大，那么用户选择「小存储手机+云存储」方案，反而会付出更高的成本。</strong></p><h2><strong>云存储很香，但大存储手机才是必需品</strong></h2><p>云存储作为手机存储解决方案，深受用户好评，尤其是品牌自带的云存储方案，使用起来那叫一个「无感」。但在价格几乎一致的情况下，似乎多数用户还是更愿意选择大存储手机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_68d7e14e4fdf41f1bd61973fb283ae5a@1547419282_oswg356761oswg1461oswg837_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：华为</p><p><strong>在小雷看来，这主要是两者在使用方式上存在一定差异。</strong></p><p>首先，大存储手机能令用户毫无顾虑的存放照片、视频、资料等各种类型的文件，无需担心随时可能弹出内存不足的提示。并且调度使用起来非常方便，不会受网络、信号等外部因素影响，也不用担心数据传输可能带来的隐私安全问题。</p><p>而云存储则需用户将内容上传至云空间，当你想要查看云存储中的某张图片或某个视频时，需要经过网络重新下载缓存，与本地存储相比，这个过程显然会更耗时且不稳定。与此同时，因为数据保存在云端服务器，存在隐私安全、数据丢失等风险，哪怕这个概率很低，但出于趋利避害的天性，还是会对人们选择云存储造成一定影响。</p><p><strong>除了使用方式存在差异外，消费者心理也是云存储被冷落的因素之一。</strong>包括小雷在内，许多人的消费观念更倾向于一次性买断，每月付费虽然在短期内支出的成本更低，但总会给人一种手机还没完全属于自己的感觉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_1788a959164e472fae6cb13f025764de@1547419282_oswg107500oswg1231oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Apple</p><p>其实对于多数人而言，选择相对较大存储空间的手机已经足够日常使用。在如今高度内卷的手机市场，1TB已经不再是少部分高端机的专属，便宜又大碗的1TB中端手机有非常多的选择。</p><p>云存储确实可以一定程度缓解「存储焦虑」，但使用起来终究没有本地存储便捷。<strong>小雷个人认为，在预算相当的情况下，优先选择大存储手机是更好的选项，而云存储则可以当作存储不足时的备选方案。</strong></p><h2><strong>能本地不用云，只因方便且更安全</strong></h2><p>目前除了主流手机品牌推出的云存储方案外，市面上还存在许多第三方云存储提供商。但无论是哪家的云存储方案，在使用体验和隐私安全方面都无法做到令消费者百分百满意的地步。</p><p>在小雷看来，如果要将「小存储手机+云存储」方案变为现实，除非云存储演变成外挂硬盘的存在，能够随调随用，就像手机存储空间一样方便，甚至支持更多第三方应用一键调用，这样或许才有望令该方案变为主流购机选择。否则「小存储手机+云存储」方案大概率只会停留在品牌宣传视频上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_7f67788947e14178a611189890e29c01@1547419282_oswg546642oswg2000oswg1415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：三星</p><p>使用本地存储除了“不需要任何额外操作”的方便外，还更安全，我们至少不用过多担心隐私泄露等问题。</p><p>当数据上传云端，数据安全泄露的风险理论上一定会增加：云存储服务商（包括云存储平台、底层的存储器件等供应商）、通信管道都可能出现信息泄露，当然，现在的信息安全技术已经给了足够的保障，不过百密一疏，安全这事儿没有绝对，不怕一万，就怕万一。<strong>还有从心理层面来说，数据上传到云端，总让人不放心。</strong></p><p><strong>其实可以看一个例子：持有比特币的用户是最在意数据安全的，因为数据丢了，钱没了，但很多比特币用户会用冷钱包，</strong>其跟热钱包相对应，也被称离线钱包或者断网钱包，需要依靠不联网的电脑/手机等“冷设备”，确保网络不能访问到用户私钥的钱包。虽然很多数字货币平台都宣称绝对安全，但用户丢失比特币的新闻不胜枚举，有的平台甚至会通过一些歪门邪道的手段去窃取用户的数字货币。</p><p><strong>比特币都能丢，其他数据在云端就绝对安全吗？</strong></p><p><strong>这样看，似乎买大存储的手机是最佳选择。</strong>然而随着存储芯片和内存芯片价格的提高，2023年被戏称为「白菜价」的大存储手机应该是很难再看到了。据供应链消息称，经历一年多的供过于求之后，三星电子的NAND闪存售价一度持平成本，因此其计划与大客户进行谈判，将价格拉回到合理水平上（至少涨价20%），而海力士、镁光等厂商预计也将采取类似的举动。</p><p>当大存储手机迎来全面涨价，云存储或许又会成为消费者们的新宠儿。<strong>但小雷还是保持同样的观点：云存储可以当作存储不足时的备选方案，但梭哈「小存储手机+云存储」方案很可能会在影响手机体验的同时，增加你的用机成本。</strong></p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697564062349193</id>
            <title>小米去年第四季度营收732.4亿元，同比增长10.9%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697564062349193</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697564062349193</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 08:39:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米集团, 财报, 智能手机业务, 现金储备
<br>
<br>
总结: 小米集团公布了2023年第四季度及全年财报，显示营收和净利润均有增长，智能手机业务收入增长明显，全年毛利率也有提升，同时现金储备达到历史新高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_6a4bbed56f5346aa8153a7025fa1371d@46958_oswg154942oswg870oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯科技讯 3月19日消息，小米集团今日公布了截至12月31日的2023年第四季度及全年财报。小米集团第四季度营收732.4亿元，同比增长10.9%，市场预期725.1亿元；第四季度调整后净利润49.1亿元，同比增长236.1%，市场预期37.7亿元。</p><p>2023年第四季度，小米智能手机业务收入为442亿元，同比增长20.6%，过去连续7个季度同比下降后重回同比增长；第四季度，小米全球智能手机出货量为4050万台，同比增长23.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_f5951a58a61d4cd7a5c71bc8d8675a56@46958_oswg121498oswg960oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小米集团2023年全年营收2709.7亿元，上年同期2800.4亿元，同比微降3.2%；经调整净利润同比增长126.3%至193亿元。</p><p>2023年，小米集团整体毛利率达到21.2%，同比提升4.2个百分点。</p><p>2023年，小米智能手机业务收入为1575亿元，全球智能手机出货量为1.46亿台。</p><p>截至2023年12月31日，小米集团<strong>现金储备为1363亿元</strong>，创历史新高。此外，其首款汽车产品Xiaomi SU7系列的定价将于2024年3月28日正式公布。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_3699ff7d5c9848aaa58e4f18da700fec@46958_oswg470684oswg960oswg903_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米集团2023全年业绩速览</p><h2><strong>小米2023年第四季度业绩：</strong></h2><p><strong>营收</strong></p><p>2023年第四季度的收入自2022年第四季度的660亿元增加10.9%至732亿元。</p><p>其中，智能手机分部收入由2022年第四季度的367亿元增加20.6%至2023年第四季度的442亿元，主要是由于智能手机出货量增加，部分被智能手机ASP下降所抵销。</p><p>智能手机出货量由2022年第四季度的3270万部增加23.9%至2023年第四季度的4050万部。智能手机的ASP由2022年第四季度的每部1121元下降2.6%至2023年第四季度的每部1091.7元。</p><p>IoT与生活消费产品分部收入由2022年第四季度的214亿元减少5.1%至2023年第四季度的203亿元，主要是由于智能电视及笔记本计算机的收入减少，部分被平板及智能大家电收入增加所抵销。</p><p>互联网服务分部收入由2022年第四季度的72亿元增加9.9%至2023年第四季度的79亿元，主要是由于广告业务收入增加，部分被其他增值服务收入减少所抵销。</p><p>其他收入稳定在8亿元，与2022年第四季度相当。</p><p><strong>销售成本</strong></p><p>销售成本由2022年第四季度的547亿元增加5.4%至2023年第四季度的576亿元。</p><p>其中，智能手机分部销售成本由2022年第四季度的337亿元增加9.9%至2023年第四季度的370亿元。</p><p>IoT与生活消费产品分部销售成本由2022年第四季度的184亿元减少4.8%至2023年第四季度的175亿元。</p><p>互联网服务分部销售成本由2022年第四季度的20亿元减少6.2%至2023年第四季度的19亿元。</p><p>其他分部销售成本由2022年第四季度的6亿元增加113.8%至2023年第四季度的12亿元。</p><p><strong>毛利及毛利率</strong></p><p>毛利由2022年第四季度的114亿元增加37.2%至2023年第四季度的156亿元。毛利率由2022年第四季度的17.2%增加至2023年第四季度的21.3%。</p><p>其中，智能手机分部毛利率由2022年第四季度的8.2%增加至2023年第四季度的16.4%。</p><p><strong>研发开支</strong></p><p>研发开支由2022年第四季度的47亿元增加16.2%至2023年第四季度的55亿元，主要是由于与智能电动汽车业务及其他创新业务相关的研发开支增加。</p><p><strong>销售及推广开支</strong></p><p>销售及推广开支于2023年第四季度为59亿元，相较2022年第四季度保持稳定，主要是由于宣传与广告开支增加，部分被物流开支减少所抵销。</p><p><strong>行政开支</strong></p><p>行政开支由2022年第四季度的13亿元增加14.2%至2023年第四季度的15亿元，主要是由于与智能电动汽车业务及其他创新业务相关的行政开支增加及应收款项信贷亏损拨备增加。</p><p><strong>所得税费用</strong></p><p>所得税费用由2022年第四季度的7亿元增加47.1%至2023年第四季度的10亿元，主要是由于2023年第四季度经营利润增加所致。</p><p><strong>期间利润</strong></p><p>期间利润由2022年第四季度的31亿元增加50.3%至2023年第四季度的47亿元。</p><p><strong>经调整净利润</strong></p><p>经调整净利润由2022年第四季度的15亿元增加236.1%至2023年第四季度的49亿元。</p><p>本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20240319A0773500" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，编译：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697628202268547</id>
            <title>停止投流，站点关闭，这类电商迎来末日……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697628202268547</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697628202268547</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 08:38:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 跨境电商, 独立站, 全托管, 爆款站
<br>
<br>
总结: 文中描述了跨境电商领域中独立站面临的困境，全托管模式的崛起对传统爆款站造成挑战，流量成本上涨、供应链变化等因素使独立站商家不得不调整策略以适应新的竞争环境。新型全托管平台的出现给独立站带来了新的挑战，需要商家们重新思考定价策略和市场定位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“流年不利，我这边在做的站点已经是所剩无几，得想想新路子了。”</p><p>Claire是一家跨境电商公司的独立站运营专员。她直言不讳地表示，自己操盘的四个独立站，在运行了两年后，目前只剩下一个的投产比还算过得去。“另外三个效益不佳，从去年下半年开始陆续停止投流，关闭只是迟早的事。”</p><p>谈及这一尴尬局面，已在跨境电商独立站渠道摸索了5年的Claire反而神态坦然，并无太多沮色。</p><p>“老板觉得传统的中低价位爆款站（即以站群铺货/选图开品模式经营的站点）还有利可图，但早在建站之初，我就不太看好这个模式，如今是得到验证了。”老派独立站打法的衰败其实并未出乎Claire的预料，一方面是流量价格的上涨不可逆，另一方面则是过去一两年来，以“四小龙”为代表的“全托管”玩家，对“爆款站”这个生态位形成了强烈冲击。</p><p>“‘全托管’玩家快速接管了几乎整个中低端爆款市场，我们的独立站可能就是这股大风第一批席卷的残云。”她无奈道。</p><p>就连北美老牌连锁一元店Dollar General与Dollar Tree这样坐拥数万家门店的“地头蛇”都对“全托管”跨境电商平台的极致低价攻势拉起防线，那么，体量更加单薄的“爆款站”的生存状况就不难想象了。</p><p>当然，更高效的“全托管”玩家出现，只是“爆款站”困局中的一部分。从流量成本日渐高企到数据隐私政策推翻投流逻辑，再到供给侧日益丰富倒逼产品快速更新，过去几年间，独立站这个跨境电商阵地本就已遭遇了数次震荡。</p><p>“全托管”平台并不是独立站的第一个拦路虎，也不会是最后一个，但它的确再次向独立站发出了尖锐的拷问：当旧打法逐渐失灵，该如何在大风大浪之间找到新的活法？</p><h2><strong>新的“分蛋糕者”来临</strong></h2><p>过去几年来，独立站作为跨境电商卖家的一个重要出海渠道，曾迎来过一个史无前例的高光时刻——从独立站SaaS平台Shopify经历“暴涨期”，被反复拿来与平台电商相较，即可窥得一二。但从2022年起，转折和唱衰的声音开始出现。</p><p>而全托管模式的到来，只是被倾泻在这个火坑中的又一桶新燃料。</p><p>回顾这几年整个独立站业态起伏，Claire笑称：“时来天地皆同力，远去英雄不自由。”形形色色的因素逐渐汇聚起来，迫使许多卖家陆续退场、转战他处。</p><p>流量采买成本的上涨，是劝退商家的致命一击。相关数据显示，仅2021一年，Facebook广告支出的回报率就降低了近30%，千次展示（CPM）成本上升了28.3%，而付费搜索广告的价格也增加了将近15%。</p><p>随后两年间，流量成本继续一路飙升。建站门槛降低了，但起量门槛却升高了：一些公司表示，广告花费上涨了5倍之多才能够获得和以前一样的流量。曾经，由“社媒革命”所带来的低价精准流量为独立站的繁荣打下基础，但这也埋下了因平台方和设备方的政策、算法变动而震荡的伏笔——2021年下半年开始实行的iOS14.5隐私新政以及2024年起谷歌正式取消第三方cookie就是最好的证明。（点击阅读更多详细内容）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_5b78904731d64c169f00e5bcf6c87256@46958_oswg67513oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从2022年三季度开始，几家采用“全托管”模式的平台陆续登场，并在短短一年间狂飙猛进，则对腰部以下的中低价位、爆款独立站的生存空间带来进一步的挤压。二者无论在市场定位还是模式上都有相当多的重叠。</p><p>SaaS建站行业人士Wendy向亿邦动力指出，某种程度上来说，全托管平台与独立站具有一种微妙的“同构性”，只不过前者将“效率”二字做到了极致。</p><p>“以Temu为例，仔细观察一下，会发现它很像2017年前后崛起的那一批铺货型独立站：疯狂投流；淡化长尾产品，直奔爆款；轻装上阵，主要资产就是大批眼光毒辣的买手和投手。”她说，“只不过，Temu有了更强大的组织能力与算法技术，在各个方面都做得更激进。”</p><p>Wendy表示，其后端通过“动销系统”与“竞价管理”保证了平台的价格竞争力和产品热度，实现了对供应链企业产品更新与利润水平的精准倒逼；而其前端算法则类似于国内拼多多，以转化率为核心做流量分发，优先推送低客单、高订单的商品。再加上其庞大而强势的买手、招商与投流团队做底层支撑，最终塑造出一个以极致性价比为特征的“巨型铺货独立站”。</p><p>面对这样的新型玩家，独立站商家们所需考虑的还不只是调整定价策略，防止在中低价位区间与其正面碰撞，还需要承受后者崛起所带来的一系列连锁效应。</p><p>独立站卖家徐文凯指出，全托管模式的扩张过于迅猛，以至于带动整个行业在营销与物流上产生新变数。</p><p>美国电商平台Etsy的CEO就曾公开宣称，Temu和SHEIN“几乎是单枪匹马地对广告成本产生了影响”，尤其是在谷歌和Meta这两大渠道媒体上。数据显示，2023年1-11月期间，Temu的广告支出同比增长1000%，其中的76%都被用于社媒投放。高盛估计，Temu去年在Meta上花费了约12亿美元，发布了至少2.6万个不同版本的广告。</p><p>而在物流方面，全托管玩家们带来的市场增量，甚至让小包快运、航空干线呈现运力不足的情况。Cargo Facts Consulting数据显示，如今Temu每天发货约4000吨，且这一数字还在持续增长，远未触顶。路透社也指出，“（Temu以及SHEIN）不断增长的货运需求可能会挤出传统的长期客户......提高了来自中国的空运费率，并引发了人们对长期运力短缺的担忧”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_b5a3f3a16a0b4d68a44ce2f72743924a@46958_oswg77845oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“倘若说成本上涨只是让爆款站商家辗转反侧，那供应商被‘釜底抽薪’则是直接让他们如坐针毡了。”徐文凯表示。</p><p>“供应商越过客户（以往贸易型卖家），自己去做电商，然后上架了相似度很高但定价更低的产品，这也是Temu崛起后自然而然的事情。”徐文凯说，“没起量还好，Temu一旦开始推流，那些热门产品的图片和视频还会出现在社媒广告里，直接和爆款站抢生意了。”</p><p>“流量、运力、供应链产能都是有限的，谁的组织效率高，谁就能多吃一口。那些缺乏核心竞争力的中低价位段的爆款独立站，淘汰速度显然加快。”他补充道。</p><h2><strong>分流正在发生：转型坚守、“两头下注”或是“直接投靠”</strong></h2><p>“我认为独立站固有的独特优势依旧坚挺，只不过赚快钱的时代这回真的彻底结束了。”Claire表示。</p><p>“独立站还有很多值得深挖的内容，譬如SEO、Digital PR、联盟营销、社群运维，这些都是学问，但都不是爆款站能做得了的。”她说。面对全托管平台的凌厉攻势，独立站玩家如果未能及时转型，把爆款站调整为精品站、垂直站，衰败的结局显然会加速到来。</p><p>事实上，这一趋势也已反映在了2023年建站商家的类型比例上。独立站SaaS服务商店匠向亿邦动力透露，在其近一年来服务的客户中，品牌独立站和垂类精品独立站占据了大多数。</p><p>另一家独立站SaaS服务商SHOPLINE相关负责人也告诉亿邦动力，在欧美市场，消费者对品牌的认识是比较扎实的，自有品牌市占率极高，追求个性的海外消费者更愿意选择品牌独立商城进行购物，这为孕育DTC品牌独立站发展提供了优良的商业基因。</p><p>“尽管Temu上在卖5美元的瑜伽裤，但这与Lululemon关系不大。关键在于（独立站）要突破低价同质化，经营精品、垂直以及真正高溢价的DTC品牌，坚持对自己的产品和品牌进行差异化定位，把在细分赛道的优势做到极致。”上述负责人谈道。</p><p>已经将这一转型方向付诸实践的独立站商家不在少数。一位从铺货起家的独立站大卖指出，全美4亿人口，真正低价敏感型的用户只有1亿，另外3亿则是对低级模型和品牌价值模型都能接受的中产阶级。“抓住这一人群的消费趣味才是关键所在”。</p><p>他表示，目前自己的独立站业务就朝着两个方向进行调整：</p><p><strong>其一，</strong>从盯着中国同行跟卖的价格战中抽身，转而将火力对准国外的本土DTC品牌，想办法成为“本土品牌的平替”，而非“国内同行的竞品”，抓住真正的本土消费场景，如房车储能、异宠用品等“美国味”十足的利基市场；</p><p><strong>其二，</strong>深耕差异化，关注特定人群未被满足的需求，“譬如，瑜伽裤品类早就被成百上千个中国商家打透了，可是专门为儿童、黑人、超重人群等设计的瑜伽裤却没人来做”。</p><p>与那些坚决反对消费降级的独立站“铁杆支持者”不同，一些商家选择了“两头下注”：既不放弃独立站渠道，同时也尝试从全托管平台的增长红利中分羹一杯，于是加入其“供货商”的行列。&nbsp;</p><p>然而，两面逢源并非易事，最棘手的问题莫过于如何在两个渠道之间保持平衡。在选品和定价策略上，一旦不慎，便容易导致价格体系紊乱。“同样一种产品两边都上，低价渠道肯定会打击到高价渠道的销售状况。”独立站卖家Kenny表示。</p><p>作为一个中小型商家，Kenny没有精力为两种渠道匹配不同的供应链资源，而是只能使用一盘货。这就导致了一个尴尬情况，“在全托管模式下，我的产品价格是独立站的1/4，因为在前者的定价基本都是刚性的，只能接受平台核价”。</p><p>随之而来的就是全托管平台上每出现一个爆品，独立站上对应产品的销量就会逐渐下跌。“现在是两头为难，全托管爆了，独立站就蔫了，反之亦然。主要也是我们开发新品的精力有限，很难兼顾。”他说。</p><p>相较于中小型商家，有一定体量的独立站玩家在这方面有着更大的转圜余地。</p><p>例如，某母婴品类独立站大卖家，得益于深耕多年的供应链体系，成本控制能力趋于完备，早已适应了中低价格带，且形成了极为庞大的SKU规模。因此，其在全托管的游戏规则下也如鱼得水，基本是将独立站的货盘“平移”过去，并未对具体的选品与定价策略进行大幅调整。</p><p>相比于在全托管与独立站之间艰难摸索平衡点，还有少数独立站商家选择直接向前者“缴械投诚”，完全放弃了独立站，转而安心做起贸易商的老本行。</p><p>“很多人感觉全托管是只适合工厂型商家生存的，这其实有失偏颇。那些真正跑产业带、组货能力强的贸易型卖家照样能玩得转。”徐文凯指出。</p><p>徐文凯表示，在业内，一些以往做外贸独立站的玩家已摸透全托管的逻辑，在选品上更青睐边缘品类的“大件货”，照样能够有效避开低价厮杀。而且由于做全托管人效极高，其中不少卖家已经对经营难度更大的独立站业务进行了边缘化的冷处理，转而将人手投入到全托管的选品与备货上。</p><h2><strong>独立站真正的价值，显露在潮水褪去后？</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_4413d370b7b14c409495a373e794f7fe@46958_oswg86477oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>全托管在跨境电商行业里掀起风浪后，独立站这艘久经战阵的大船正在寻找新的航路。</p><p>“要有一点战略定力。”Wendy表示，尽管独立站的造富神话已然幻灭，但是热钱与流量的潮水消退之后，那些决定独立站商家究竟能走多远的底层能力才会显露出来，而这恰恰是不能用急功近利的流量逻辑来操作的。</p><p>“一谈独立站就是流量涨价，就开始抱怨那些全托管平台的‘过饱合营销’把流量费用推高了。然而，流量涨价也不是全托管兴起后才发生的事，红利总有吃完的那天。”她说道。独立站只依靠廉价流量是没有内生动力的，做好SEO与内容生产才是当下的法宝。</p><p>“同样的一种商品挂在网上卖，区别是多数人只是单纯卖货，而独立站商家则每天都更新博文、Vlog，把产品的用法、功能和必要性都讲清楚，形成自己的固定消费者社群，用户认可你独立开模的产品，从而能够把内容力转化为定价权。”她解释道。</p><p>投资了安克、致欧、Cupshe等知名跨境电商企业的嘉御资本，也对独立站的价值给出新的理解。嘉御资本创始合伙人、董事长卫哲指出：“我们反对独立站成为销售主渠道，但鼓励人人都应该有个独立站。”</p><p>在其看来，独立站的目的，至少在第一阶段不是做销售、要利润，而是接触客户、调研产品，了解、洞察海外消费者。进入第二个阶段，独立站则应该通过运营水平的发挥来提升客件数、复购率，以抵消高昂的营销费用。到第三个阶段才是逐步增加投入以实现销售和利润目标。</p><p>此外，尽管流量红利的消退让独立站与那些想要赚快钱的商家渐行渐远，但另一支力量却正在逆风中壮大。事实上，过去常常被视为一种B2C渠道模式的独立站，正在成为一批B2B商家的新选择。</p><p>“就我们的建站业务来说，B端客户的比例是有稳定增长的。”Wendy指出，“西失东取。对我们服务商来说，C端增速的放缓，一定程度上可以由B端的订单增量进行代偿。而对于商家来说，相较于主流B2B平台上雷同度极高的商品介绍页，一个有质感的独立站，无疑是呈现专业性、打动海外采购方的重要利好。”</p><p>目前，如SHOPLINE、FunPinPin这样的独立站Saas服务商都已经推出了面向B端的服务，能够覆盖B端商户询盘、在线批发、零售以及营销等多种需求。</p><p>如果说，“内容生产”、“B端增长”都是从服务商的角度得出的“大命题”，那么，商家侧的观点则更加具体而微，也更灵活变通。</p><p>“兼顾全托管，也不一定损害品牌定位和定价体系，关键得看具体的销售策略。”徐文凯表示，对于独立站卖家来说，想要搭上全托管这班快车，并不总是需要伤筋动骨地二选一，在非此即彼之外其实存在很多折衷的解法。</p><p>譬如，在全托管平台上重开一个子品牌、推出功能精简化的所谓“青春版同款”、削减过剩性能和生产成本，尽量减少低价策略对主站、主品牌的销售影响。</p><p>而对于只有一盘货的中小型商家而言，在全托管平台上降价销售的同时，也可以通过组合销售或推出特别款的方式，来提高独立站的客单价和毛利。</p><p>徐文凯指出，单体产品的溢价和爆款效率并非独立站的核心指标，能否让独立站摆脱流量输血的关键，在于其能否引发连带销售、能否形成高粘性的客群和稳定的流水。</p><p>“能运营出一个‘一款吃一年’的爆款站固然很好，但如此一来，独立站和平台上的POP店铺又有何区别呢？”</p><p>“独立站，最好的状态本就是能够成为一份铁杆庄稼，当你在遭遇跟卖、恶意举报、平台限流、资金冻结时，它依旧稳定入账、无需提心吊胆，能够帮助你补充现金流、成为你宣传品牌的永久性阵地。这就够了。”他感慨道。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NUSbwK0GmJxjSsOicS6cUw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”（ID:iebrun）</a>，作者：王昱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697408888977285</id>
            <title>出海印尼，去卖货还是做品牌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697408888977285</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697408888977285</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 08:25:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 印尼市场, 中国企业, 本地化, 消费者
<br>
<br>
总结: 中国企业在印尼市场寻求本地化发展，印尼市场具有年轻消费者、强消费欲望和快速发展的经济特点，对汽车、家电等耐用消费品有增长需求。在本地化过程中，中国企业需面对管理和文化障碍，需要更多投入和品牌建设。印尼市场潜力巨大，但也存在挑战，需要中国企业深入了解并适应当地市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_719a7188a71c4ec28b19277c3d1d7fed@000000_oswg318350oswg1000oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>印度尼西亚市场仍然备受中国消费企业的关注。过去的一年，中国连锁餐饮品牌出海的版图中，印尼是被优先考虑的目的地之一——蜜雪冰城、库迪、太二酸菜鱼等品牌都已经开始布局这个人口超过2.7亿的国家。过去一年，印尼的GDP增速为5.05%，人均GDP约为4920亿美元，更年轻的消费者、更强的消费欲望、快速发展的经济，构成了发展中国家中最好的消费市场之一。</p><p>同时，可选耐用消费品的增长更值得关注，在人均GDP超过5000美元后，汽车和中高端黑白家电、细分场景的小家电开始逐步进入印尼的家庭，但相比于餐饮作为“服务业”的消费形态，汽车、家电倚重制造的特点，也意味着对产业配套、规模生产和品牌的本地化要求更高。</p><p>在互联网和餐饮等“轻资产”领域有着很好的模式和打法，但“重资产”品牌在印尼的本地化模式能否复制，也需要时间来验证。</p><p>围绕印尼市场的特点，「明亮公司」和一位在印尼多年的创业者Sherly进行了探讨，Sherly Luo 是 MisoCulture的创始人，专注于中国企业印尼本地化的用户增长和营销咨询，也定期带领企业参访印尼市场。在访谈中，她指出，中国企业在印尼的机会并不止于消费，汽车、农业都有很好的增长机会；而印尼政府对于家电、汽车制造的本地化比率有着较高的要求，在与日韩企业的竞争中，供应链的本地化成为中国企业的短板。</p><p>Sherly发现，中国大部分公司不愿意做品牌的投入，“首先是把东南亚、印尼当作一个‘倾销’尾货的市场，是去库存的地方”。但现在，随着印尼人均GDP和收入的增长，消费者对于品牌和产品质量的要求越来越高。我们也看到中国团队在印尼创立的品牌包括TOMORO咖啡、小家电品牌HANRIVER，已经借助于中国本土的模式，在印尼实现了一定程度品牌构建。</p><p>最后，她建议，中国企业在印尼的管理者需要更多沉到一线员工之中去，以弥合文化和语言隔阂带来的管理矛盾。</p><p>“本地员工对中国的管理者也存在偏见，认为你不是本地人，不了解本地的真实情况。”Sherly说。这也有点像跨国公司当年刚进入中国时的样子。</p><p>以下为访谈正文（有删节）</p><ul><li><strong>Q：明亮公司</strong></li><li><strong>A：Sherly Luo MisoCulture 创始人、CEO</strong></li></ul><h2><strong>印尼市场：家庭平均月入5000人民币，但是很敢花钱</strong></h2><p><strong>Q：印尼工作创业的经历？</strong></p><p>A：目前我在印尼创立了一家新的品牌咨询公司，帮助中国企业在印尼本地化。特别是最近两年，我们发现有非常多的中国公司在进入印尼市场（特别是面向消费者的公司），他们需要一些像我们这样的机构，一方面了解国内的营销生态和品牌诉求，同时也能更了解印尼本地市场的媒体、消费者和营销生态，且不存在语言及文化等沟通障碍。</p><p><strong>Q：在印尼，目前你看到比较活跃的中国品牌有哪些？</strong></p><p>A：各行各业都有中国公司的身影。有以资本方式进来的，也有躬身入局、在印尼成立全资或者合资公司的。我们看到比较活跃的几个领域包括：矿业，印尼是镍矿的重要产地之一，还有一小部分金矿，在巴布亚岛那边，中国人也是和本地人合作，主要还是‘美国人的地盘’；农业的供应链和技术支持；消费，消费类包括家电、新能源汽车等，这两年比较火的还有餐饮。随之而来的是一些数字化服务公司，比如SaaS、数字化管理（CRM、ERP）。此外，<strong>比较活跃的就是互联网公司了</strong>。</p><p><strong>Q：农业技术或者农业支持类的公司有哪些代表？</strong></p><p>A：更多还是站在农业背后的科技支持；农业是印尼非常重要的产业之一，<strong>但是印尼农业的生产技术相对落后，很多还是‘靠天吃饭’</strong>。我读书时住在印尼本地人的家里，一出来就是农田，通常印尼时一年三季稻，由于土地比较肥沃（火山灰改良了土壤），当时我很少看到他们去打理稻田。</p><p>我做咖啡品牌时开始进一步关注印尼的农业。印尼的咖啡种植面积时全球最大的，但是产量只能排在全球第四或第五位，巴西时全球最大的咖啡产地，<strong>而印尼的咖啡亩产量仅能达到巴西咖啡的十分之一，原因就是印尼的农业太粗放了</strong>，缺乏商业、精细化地运作，更缺乏先进的农业技术和支持技术。</p><p><strong>Q：印尼的城市化率现在是什么水平？</strong></p><p>A：官方公布的数字是超过50%-60%，但我个人觉得这个数据是有一些‘积极’的。</p><p><strong>Q：如果就以官方口径去看城镇化率，相当于一少半人生活在农村、从事农业生产？粮食的自给率高吗？</strong></p><p>A：实际上，印尼的大米还是依赖进口。所以从产量上来看，还是有短板，因此印尼负责农业的政府部门开始和中国国内的一些大学、企业合作，比如浙大、大疆等等。</p><p><strong>Q：印尼的农村居民和城市居民，在收入上的差距，你的体感是什么？</strong></p><p>A：从感官上看，且不说农村和城市之间的差距，单就雅加达和其他城市的居民，消费行为和消费能力的差别都是巨大的。总体而言，印尼是一个贫富差距特别大的国家；中产阶层还是非常少的一部分人。<strong>印尼定义中产阶层的标准比较低，可能在我们看来算不上中产——家庭月收入在5000元人民币左右，就算中产。单实际上，这只是比温饱好一点的生活水平。进一步消费，是有困难的</strong>。</p><p><strong>Q：5000元人民币的家庭收入，消费者画像什么样？</strong></p><p>A：印尼消费者的消费欲望是比较强的。5000元收入家庭的消费能力，夫妻如果没有孩子，其实工资也大概就刚达到最低的薪资标准。如果养育孩子，手头会很紧张。<strong>需要提及的是，印尼（雅加达）养育孩子的成本是很高的</strong>——包括打预防针、买各种婴幼儿用品、教育等等，<strong>这些成本完全不低于国内的二线城市。尤其是私立学校的教育，各城市、甚至各区的差异巨大，没有规范的标准</strong>。所以如果从这个角度来看，未来印尼教育产业也有很大机会。</p><p><strong>Q：如果这样来看，是否意味着大多数消费还是必选消费？</strong></p><p>A：<strong>我感觉印尼消费者的消费并不是很理智的消费类型，实际上也不太存钱</strong>。我们感觉印尼人的消费理念可能更接近于欧美之前提倡的‘超前消费’，所以，在发展中国家中，印尼可能是最好的消费市场之一。</p><p><strong>Q：人口结构年轻、基数较大、消费欲望较强。具体来看，餐饮行业是否有印象深刻的中国品牌？</strong></p><p>A：咖啡，我们看到的TOMORO咖啡，相当于是沙滩集团（业内也称OPPO代理商体系）做的一个项目，现在正在快速地扩张，已经达到300多家门店且加速拓张中；之前早一点创立的品牌，Kopi Kenangan，市场已经熟知。两者都能看到瑞幸模式的身影。目前，<strong>库迪咖啡也已经进入到印尼市场，但门店比较少</strong>。</p><p>连锁餐厅，比较活跃的是太二酸菜鱼，当然海底捞也是如此，几乎每一家店、时时刻刻都是满的。不过，对于我们提到的当地中产来说，海底捞实际上定价不便宜，人均消费也是人民币300元起步，有很多本地的华人来消费，当然也有印尼消费者。<strong>从这个角度来看，印尼消费者只要是手里有钱，就会想着花出去，非常重视当下体验</strong>。</p><h2><strong>如果还是主打性价比，中国品牌很难在印尼持久</strong></h2><p><strong>Q：之前你们与海信有过合作，具体解决什么问题？</strong></p><p>A：海信在印尼已经第十年，不过，之前十年的知名度一直一般，有点像一个‘理工科’的思路，专注打造自己的产品，专注于本地化生产。目前，他们在印尼已经合作、收购的工厂有三家。但是，我调研时候发现，在媒体甚至是互联网行业从业的印尼消费者，大部分没听过这个品牌。</p><p><strong>和日本、韩国的品牌相比，海信在营销上之前没有做太多动作</strong>。但其实他们在产品上有比较强的竞争力，本地的团队也已有几百人，去年开始，就决定进一步打出本地品牌的影响力。</p><p>所以我们在调研之后就决定，品牌应该从本地贡献开始做传播会比较好，而非一味推硬广。海信今年是欧洲杯的赞助商、去年也是世界杯的赞助商，而且，佐科总统在总统令中强调人才素质，且一直非常关注青少年的教育和发展水平，所以，我们就将体育（足球）与社会责任做了结合，推出了这个赞助学校少年球衣的活动。将在全印尼50个城市，60所中小学中铺开，作为其长期践行社会责任的一个突出标志，且将来能在这条线上做更多的社会责任延伸。</p><p><strong>Q：整个落地，海信的团队最终是由谁来拍板的？</strong></p><p>A：印尼的团队会与国内团队有很多沟通，涉及做什么事情、多少预算，然后由本地团队判断市场规模——对应比例的营销预算，<strong>总部最后决定预算是否推进</strong>。另一方面，总部也会给到本地公司一个全球策略的方向，然后具体的落地主题是由本地公司来决定的。</p><p><strong>Q：刚才提及中国公司和其他品牌的竞争，目前来看印尼本土品牌与中国品牌相比竞争力如何？</strong></p><p>A：还是以家电为例，空调有一家本地公司GEA还是比较强的，具体市占率大概能占到第三、第四位。是印尼的本地老品牌，有较好的品牌认知基础，他们的策略也是与日韩、包括中国的家电品牌错开。但实际上，大品牌可能觉得这个细分市场的蛋糕不够大。三星、LG其实还是瞄准了高端的市场，海信也是偏向于中高端。</p><p><strong>中国品牌如果还是主打性价比的话，就很难在印尼做持久</strong>，之前都是一些白牌在做性价比产品，甚至有很多不规范的地方。印尼政府对于家电行业，要求是本地化率达到40%才能够在增值税或者其他税费上有一些减免。</p><p><strong>Q：中国目前已经成为全球最大的汽车出口国，特别是新能源汽车的出口，在印尼市场的状态如何？</strong></p><p>A：整体而言，新能源汽车发展态势非常好。<strong>但目前来看，燃油车仍是印尼的绝对主流，新能源车的配套设施，比如充电桩和配件供应等等，在印尼并不完善</strong>。我此前参加印尼车展的观察，日本汽车企业，包括汽车的供应链企业，在印尼是扎根非常深的而中国的新能源汽车品牌，除了整车厂之外，少有中国的配件厂商过来。从新能源汽车产业的角度来讲，中国品牌在印尼还是一个非常初期的阶段，目前卖的最好的是上汽通用五菱的EV，和五菱比较接近的是韩国现代的一款电动车——他们之前砸了很多费用来做推广。其他中国厂商，包括名爵、北汽、奇瑞、哪吒，在市场上的份额还比较小。</p><p><strong>日本汽车企业在印尼扎根深，还体现在配套供应商的本地化上</strong>，日子或者合资的汽车配套供应商在印尼也比较多；另外，日资企业在这边的管理要更完善，主要体现在其流程的标准化程度上，从他们写邮件的方式就能看得出来，和中国、印尼的企业完全不同。不过，这种流程标准化和规范化做得好，也可能带来一些问题就是缺乏灵活性。</p><h2><strong>在印尼，管理者要把需求和想法拆解得非常细</strong></h2><p><strong>Q：中国企业哪些行业是引领性质的？</strong></p><p>A：首先能想到的肯定是互联网，包括互联网相关的一些娱乐平台，直播、游戏、短视频等等，这些领域，中国的企业可以说是‘绝对碾压’其他任何国家的企业。另外，我感觉新消费或新制造也是有优势的，包括刚刚提到的新能源汽车、手机、餐饮、美妆，小家电等等。另一方面，中国的企业通过投资的方式完成了对印尼本地市场的覆盖，比如电子支付、OTA、O2O服务等等，代表的是Grab、Gojek和Tokopedia这样的公司，背后都有中国的投资机构。</p><p><strong>Q：相比于日本和韩国企业，为什么中国企业在这方便能在印尼更领先？</strong></p><p>A：我们刚才说的，电子支付、新消费、电商等等，成长起来的必要条件就是市场C端的用户数量必须足够多，<strong>而国内实际上巨大的用户数量为这类商业模式提供了很好的验证基础</strong>。很多模式在中国跑通后，拿过来直接复制有优势。</p><p><strong>Q：和美国的电商或者社交平台竞争，有优势吗？</strong></p><p>A：亚马逊已经退出印尼市场了，目前来看，想进入印尼市场的门槛已经很高了，因为它需要和现在市占率高的平台去竞争。Facebook，目前来看还是社交领域的龙头，不过面临Tiktok的挑战，社交领域，韩国和日本的公司也曾经试图靠烧钱烧出一个市场，比如Line这种软件，但后来证明也无法撼动Faceboook的地位。</p><p><strong>Q：总体而言，中国企业在印尼本地化的方式是什么？</strong></p><p>A：不同行业的方式不同。首先就是需要获得本地企业的运营资质，然后是团队和营销。目前看来，团队方面需要有一定的本地雇佣比例。营销方面，我认为中国公司目前是比较薄弱的，<strong>主要原因还是中国公司专注卖货，而不那么重视品牌营销</strong>。</p><p>以往，中国公司策略是‘极高性价比’、打价格战来获得市场，这带来的一个问题是生产成本的压缩，导致产品质量难以提升，无法形成以一个好的口碑和品牌，然后在渠道方面化很多成本，继续打价格战形成恶性循环。而日本、韩国的企业，<strong>相对来讲会更多在品牌上投入</strong>。</p><p><strong>Q：为什么一直以来都是这样，是否也说明这种模式对中国公司比较有效？</strong></p><p>A：我们的观察是，这和中国公司的打法和姿态有关。日本和韩国的公司，基本上不会一味比价格，原因是他们进市场的时候有足够多的机会，不需要去卷，也有足够的利润空间，去做推广和本地化搭建。</p><p>中国公司过来时，<strong>首先是把东南亚、印尼当作一个倾销尾货的市场，是去库存的地方</strong>。这也中国公司的成长环境有关，相比于国内的大市场，印尼的市场还是太小了，但对于日韩企业来说，他们本身国内市场就很小，很早就意识到必须去海外打开市场，所以战略更多是着眼于长期建设。<strong>中国公司，甚至现在也有很多‘卖货’思维的公司，不管是不是品牌，只要卖出去就行</strong>。</p><p>目前印尼市场，可能本地消费者没办法有更高的消费能力，但这个市场发展得很快，当本地消费者有消费能力时，可能就会抛弃产品不过关且没有品牌的公司。</p><p><strong>Q：目前来看，在印尼品牌表现比较好的公司有哪些例子？</strong></p><p>A：OPPO是一个比较好的代表，在2014年OPPO过来时，比较坚决地靠营销先‘砸出’一个口子，然后同时做渠道铺设。据说当时，OPPO印尼代理商的总负责人，拿了几千万过来，坚定地定位中高端，疯狂砸广告，也快速建立了中高端的品牌形象和知名度。</p><p>另一个新成长起来的品牌是Hanriver，这是一个DTC的小家电品牌，在印尼做DTC做得很成功，有很强的KOL内容矩阵，在Tiktok和INS上表现很好。这家公司目前的SKU比较丰富，主打包括电锅、吹风机等等，<strong>目前已经实现了印尼的本地化生产</strong>。</p><p><strong>五年之前，他们也是在电商平台上卖货，赶上了印尼电商大战的时间点，获得了很好的流量扶持</strong>。在这一轮起来之后，他们决定印尼建立工厂，进一步降低了产品的成本，从而给后来Tiktok上做直播电商提供了很好的基础，有足够的利润空间可以给到KOL和渠道。他们一开始也是‘卖货’逻辑，但区别在于，后面他们在本地化的供应链和本地品牌影响力上有更大的投入，建立了一定的本地消费者心智，也在本地化生产后实现成本架构上的护城河。</p><p><strong>Q：2024年，中国企业在哪些领域还有新的机会？</strong></p><p>A：印尼的人均GDP马上会达到5000美元，从历史发展的阶段来看，日本、美国、中国在达到5000美元的人均GDP后，会进入快速发展阶段（中国人均GDP在2011年超过了5000美元），通常来讲，金融服务、消费会增长得特别快，而我觉得衣食住行等<strong>消费类</strong>在印尼都会有很好的机会。第二，随着印尼经济的发展，人民素质也会进一步提升，<strong>教育和培训行业也有更大的机会</strong>；最后，是印尼本地的制造业，印尼政府非常重视本地制造和工业能力的提升，政策上有很多倾向性——特别是汽车和汽车产业链。</p><p><strong>Q：对来印尼的中国，你有什么建议？</strong></p><p>A：对新市场有敬畏之心，重视本地化。在本地化方面，我的建议是中国的管理团队要真正深入基层、接触你的团队去了解业务、渠道，而非在上面制定政策然后翻译下去执行。自上而下推动执行，是很难得，其实本地人也有一些偏见，觉得老板是外国人，<strong>会不了解本地情况，如果没有足够的时间沉下来、和本地人交朋友</strong>，后面的用人和管理上会有很多障碍和抗拒。比如，中国国内的管理特别强调员工的‘悟性’。但实际上，<strong>在印尼管理者要把需求和想法拆解的非常细，给出非常清晰的指令才行</strong>。否则，很多印尼员工会假装听明白了，口头上‘OK’，但最终不去执行——他们也希望给管理者的体验更好、不懂也不问，但因为语言不通，最终造成管理上的矛盾。同时，在本地化的早期，就需要把品牌营销本地化，生产本地化，管理本地化做好布局。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1Njk1MDgyMQ==&amp;mid=2247506727&amp;idx=1&amp;sn=f834a20925bbd4309496e38631c6ce59&amp;chksm=eb9ff94266b967cde4e1cc7595e8b3f8b4b7fe867107ba6b1e01049c676f5f275537e3a8c63d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“明亮公司”（ID：suchbright）</a>，作者：MD，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697402489895043</id>
            <title>百亿融资频现，2023 年国内芯片半导体融资总额又上一个高峰</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697402489895043</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697402489895043</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 07:54:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 芯片半导体行业, 中国, 投融资市场
<br>
<br>
总结: 2023年对于全球芯片半导体行业来说，是一个充满挑战与机遇的时刻。中国作为全球最大的芯片制造和消费市场之一，在这场变革中扮演着至关重要的角色。中国半导体产业在面临压力和挑战的同时，也展现出了持续增长的韧性，产业生态进一步完善，成熟制程芯片的「国产替代」已成为一股趋势。通过数据梳理可以看出，2023年中国芯片半导体行业的投融资市场情况呈现出一定的波动，但整体融资总额逆势回升，显示出行业的活力和潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023 年对于全球芯片半导体行业来说，是一年充满挑战与机遇的时刻。在经历了前所未有的供应链紧张和地缘政治压力之后，行业正在经历着深刻的变革与洗礼。中国作为全球最大的芯片制造和消费市场之一，更是在这场变革中扮演着至关重要的角色。&nbsp;</p><p>在全球半导体市场的大背景下，中国半导体产业呈现出了两方面的态势：一方面是面临着压力和挑战，行业内部出现裁员降薪等现象，部分企业因前期估值过高、融资规模过大而陷入实质性停滞；另一方面是表现出了持续增长的韧性，国内半导体产量增长，产业生态进一步完善，成熟制程芯片的「国产替代」已成为一股趋势。&nbsp;</p><p>下面 IT 桔子通过数据梳理，为大家展现 2023 年中国芯片半导体行业投融资市场情况。&nbsp;</p><h2><strong>历年投融资情况</strong></h2><p><strong>国内芯片半导体行业历年融资数量及规模</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_6667f95005df474683f8f945cc6074da@000000_oswg56168oswg817oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">注：统计范围包括一级市场、二级市场的公开融资事件&nbsp;</p><p>就融资事件数量来看，2014-2021 年，芯片半导体行业的融资数量基本保持逐年增加态势。2014 年，该行业仅发生 80 起融资事件，2021 年，该行业融资事件数量最多，达 800 起，较 2014 年翻了 10 倍。&nbsp;</p><p>2022 年的融资事件数量与前一年基本持平，共有 798 起。到了 2023 年，略有降温，融资事件数量减少至 614 起，同比减少了 23.1%。&nbsp;</p><p>结合融资总金额来看，近十年来，芯片半导体行业融资总金额呈现出两次「波峰波谷」的特征。&nbsp;</p><p>首次「波峰」出现在 2017 年，当年该行业仅发生 171 起融资事件，融资总额却达到 1580.17 亿元，成为近十年融资额最高的年份，主要是当年有多家 A 股芯片公司募资，包括长电科技定增募资 45.5 亿元，汇顶科技募资 28 亿元，以及兆易创新在二级市场募资 14.5 亿元等。&nbsp;</p><p>此后两年，国内芯片半导体行业融资总金额持续下降。同样是 321 起融资事件，2019 年的融资总金额却仅为 2018 年的 45%，意味着国内芯片半导体行业在 2019 年的平均单笔融资额不足 2018 年的一半，由此形成了第一个「波谷」。&nbsp;</p><p>2020 年开始，国内芯片半导体行业的融资数量和融资总额均大幅增加，到 2021 年再次呈现「波峰」状态。2022 年融资金额相较于 2021 年减少 279 亿元，出现第二次小「波谷」。到 2023 年，虽然芯片半导体行业融资交易量有所下滑，但融资总额逆势回升，达到 1426.24 亿元，成为近十年来融资总额第二高的年份。&nbsp;</p><p>可以说，随着芯片半导体行业竞争加剧，大浪淘沙，目前资方对于项目的选择标准更加高，一些可控风险较小的头部明星企业往往能持续吸引众多资本的追捧和加码，大额融资频现，以此在 2023 年交易量较前两年下滑的基础上，却推高了整个行业的融资额。&nbsp;</p><p><strong>国内芯片半导体行业总体融资轮次分布</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_bc2c14f218e14165b1137b9797255cb9@000000_oswg55768oswg702oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从总体融资轮次看，近十年国内芯片半导体行业融资轮次占比排名前三的分别是：A 轮 （33%） 、天使轮 （17%） 、战略投资 （16%） 。这一现象与半导体行业本身特性和发展阶段密不可分。&nbsp;</p><p>芯片半导体行业一直处于技术创新的前沿，通常需要大量资金用于研发和技术验证，A 轮和天使轮投资为企业提供关键的初始资金支持，帮助企业在早期迅速成长，也顺应了政策层面「投早、投小、投科技」的要求。&nbsp;</p><p>随着半导体芯片市场需求的增加，众多的上市公司和产业资本会对半导体企业进行战略投资，期望通过外延投资，扩展战略资源，打通上下游产业链。此外，芯片半导体行业的战略地位在国家和政策层面显著提升，国资、地方政府越来越多地对相关企业进行投资布局，以此助力地方经济发展和传统产业转型升级。&nbsp;</p><p>目前，国内芯片半导体行业走到上市阶段的有 110&nbsp;家企业，在总体占比约 12%；另外，还有 5% 的企业在新三板挂牌上市，退市或摘牌的企业占 1%。&nbsp;</p><p><strong>芯片半导体行业融资地区分布</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_90ed909557c44f0198f7275675fb2bf2@000000_oswg46018oswg791oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从融资金额和事件分布来看，芯片/半导体行业融资金额最多的省份仍集中在北上和东部地区，这与经济发展水平明显相关。虽然北京芯片半导体融资事件不及上海、江苏、广东多，但北京融资总金额以 2505.5 亿元高居榜首，远超第二名的上海。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_c19f148d4f82483696fc69645d0d15ad@000000_oswg28957oswg779oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就融资事件数量分布最多的城市来看，国内芯片半导体行业融资事件发生最多的十个城市集中在东部地区。&nbsp;</p><p>除北上广深外，「长三角」地区的苏州、南京、杭州、无锡四个城市表现最为亮眼，凭借着区位优势、产业基础和创新环境等，吸引众多芯片半导体企业落地，也吸引大量资本和优秀人才涌入。&nbsp;</p><p>除东部沿海发达地区外，中西部也在大力发展芯片相关高科技产业，像中部省会城市的安徽合肥市政府此前曾花巨资引入了京东方和长鑫存储。目前合肥和成都成功进入国内芯片半导体行业融资最多的城市前 10 名，是名单上的唯一的中部城市和西部城市。&nbsp;</p><p><strong>芯片半导体行业融资币种结构</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_d4b5b8e5a5924f4ebd52c84d545aba2f@000000_oswg22970oswg749oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就币种分布来看，无论一级市场还是 IPO 上市，在中国芯片半导体行业的投融资语境中，人民币融资占绝对的主流，达到了 95% 以上，这点毋庸置疑。&nbsp;</p><p>在贸易战的大背景下，芯片半导体作为「国产替代」的关键主题，关乎国家的经济自主和未来，兹事体大，在一级市场进行人民币融资是必要的，也是必须的。未来，这些企业大概率会选择在国内科创板上市，选择人民币融资也是一种铺路，避免增加一些不必要的麻烦和程序。&nbsp;</p><p><strong>2023 年融资最多的国内芯片半导体公司 TOP20</strong></p><p>2023 年国内芯片半导体行业有 3 家公司的总融资额超百亿元，分别是华虹半导体制造无锡公司 （40.2 亿美元） 、积塔半导体 （135 亿元） 、润鹏半导体 （126 亿元） 。&nbsp;</p><p>值得注意的是，这三家公司背后都有地方国资和国家队大基金的身影。华虹半导体制造无锡公司是由华虹半导体联合华虹宏力、国家半导体产业投资基金二期股份有限公司、无锡国有投资公司联合发起。积塔半导体由华大半导体牵头，是中国电子与上海市的战略合作项目。润鹏半导体由华润微与深圳市地方国资共同出资成立。&nbsp;</p><p>毫无疑问，在这种超级重大项目的的融资案子中，国资从未缺席，只有国家引导基金的牵头，才能吸引到更多的市场风投力量参与其中，并快速聚齐到超大额资金，毕竟「跟随着国家政策走」是人民币基金的重要准则之一，总是不会错的。&nbsp;</p><p>在 2023 年融资最多的国内芯片半导体 TOP20 的公司中，有 3 家新晋成为了独角兽企业，分别是华虹半导体制造无锡公司、同光股份、奕成科技；还有 7 家已经是独角兽，包括积塔半导体、长飞先进半导体、奕斯伟计算、盛合晶微、壁仞科技、燧原科技、宇泽半导体。&nbsp;</p><p>在 20 家融资最多的芯片半导体公司中，仅有 2 家获得了美元投资，其余均为人民币融资。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_6480702e29cf4327ad63fc300cb1abb1@000000_oswg802096oswg1080oswg2087_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2023 年国内芯片半导体行业活跃投资方</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_70bcc314886845b39be0a5efacc95185@000000_oswg310731oswg1080oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看到，在这场国产芯片半导体的投资战役中，人民币基金和机构引领着潮流，成为时代的「弄潮儿」。&nbsp;</p><p>而且这些投资机构长期深耕本土市场，过去 10 年它们也一直活跃在芯片半导体行业，如毅达资本、深创投、中芯聚源、临芯投资、元禾控股，其中毅达资本出手 23 次，成为 2023 年国内半导体行业最活跃的投资机构。&nbsp;</p><h2><strong>行业独角兽情况</strong></h2><p><strong>2023 年芯片半导体行业在榜独角兽名单</strong></p><p>截至 2023 年底，中国芯片半导体行业的在榜独角兽企业共有 41 家，其中最早上榜企业为人工智能芯片及解决方案提供商地平线，2017 年完成由英特尔领投、嘉实基金等众多机构参投的近亿美元 A+轮投资后，晋升为独角兽企业。2022 年, 地平线再次获得了奇瑞汽车和一汽的战略投资，最新估值达 68 亿美元。&nbsp;</p><p>2020 年，有 11 家中国芯片半导体企业通过大额融资晋升为独角兽，也是这个行业新增独角兽数量最多的年份。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_db558fcf5e9e4696bb5734e00f6ce685@000000_oswg1033349oswg1080oswg3165_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2023 年中国半导体行业新晋独角兽名单</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_45de04625e0d4525b98e7aff2af8f9c2@000000_oswg229652oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023 年度，中国有 9 家芯片半导体企业通过至少一笔高额融资晋升为独角兽，该数量与 2022 年持平；其中，阜阳欣奕华、徐州博康两家在 2023 年完成 2 次融资。而估值最高的新晋独角兽是华虹半导体制造无锡公司，最新估值达 40.2 亿美元，亦是国内芯片半导体行业 2023 年融资最多的企业。&nbsp;</p><p><strong>新晋独角兽案例分析</strong></p><h4><strong>华虹半导体制造无锡公司：成立 7 个月新晋为独角兽</strong></h4><p>华虹半导体无锡制造公司成立于 2022 年 6 月，由华虹半导体、华虹宏力、大基金二期及无锡国有投资公司等联合发起。&nbsp;</p><p>2023 年 1 月，华虹半导体无锡制造公司获得战略投资，融资额 40.2 亿美元，新晋为独角兽企业；投资方华虹半导体、华虹宏力、大基金二期及无锡市实体 （无锡国有投资公司） 分别以现金方式投资 8.80 亿美元、11.70 亿美元、11.66 亿美元及 8.04 亿美元。&nbsp;</p><p>华虹半导体无锡制造公司主要从事半导体及采用 65/55nm 至 40nm 工艺的 12 英寸 （ 300mm） 晶圆的制造及销售。此次融资所得资金将主要用于扩张晶圆产能，进一步巩固其在各类晶圆领域的市场地位及竞争力。&nbsp;</p><p>背靠芯片巨头华虹半导体，华虹半导体无锡制造公司在成立之初便备受瞩目。华虹半导体是一家在港股上市的兼具 8 英寸与 12 英寸晶圆工厂的半导体芯片代工企业，其在全球晶圆代工企业中位居前列。华虹半导体与无锡有着长期的合作历史，早在 2017 年，华虹半导体（无锡）有限公司就成立，并于 2019 年 9 月正式投片。华虹制造的迅速崛起与华虹半导体的支持密不可分。&nbsp;</p><p>值得一提的是，无锡一直以来在半导体产业的布局和发展中扮演着重要角色。无锡拥有完整的半导体产业链，包括设计、制造、封测、装备、材料等，因而形成了以华虹半导体为代表的一大批半导体企业集聚的局面。&nbsp;</p><p>在半导体市场竞争激烈的背景下，华虹半导体无锡制造公司的成功融资表明了投资者对其发展潜力的信心。同时，随着全球半导体产业的快速发展，华虹半导体将面临着越来越多的挑战和机遇。&nbsp;</p><h4><strong>阜阳欣奕华：年内两次融资，规模超 10 亿元</strong></h4><p>阜阳欣奕华成立于 2013 年，通过十年的发展，阜阳欣奕华已经成为国内光刻胶领域的头部企业之一；其产品矩阵涵盖了显示光刻胶、半导体光刻胶、特种光刻胶以及 OLED 材料等多个领域。&nbsp;</p><p>阜阳欣奕华凭借其优秀的产品质量和稳定的市场表现，获得了众多资本的青睐，自成立以来完成六轮融资，仅 2023 年就完成了两轮融资。&nbsp;</p><p>2023 年 2 月，阜阳欣奕华获得了京东方的战略投资。时隔不到半年，2023 年 6 月，阜阳欣奕华再次宣布完成超 5 亿元人民币 D 轮融资，由盛景网联领投、中电中金基金、建投投资、合肥创投等 12 家资方参投，光源资本和万创投行担任财务顾问。&nbsp;</p><p>阜阳欣奕华材料科技有限公司 CEO 黄常刚此前表示，公司已具备较为成熟的上市条件，近一两年有计划冲刺 IPO。&nbsp;</p><p>光刻胶是光刻工艺的核心材料，其分类多样，根据应用领域可划分为半导体光刻胶、平板显示光刻胶和 PCB 光刻胶。其中，国内半导体光刻胶与国外相比差距最大。光刻胶市场的集中度较高，由美日企业主导，占据绝大多数份额。&nbsp;</p><p>根据 IT 桔子数据，除阜阳欣奕华外，2023 年光刻胶领域的徐州博康、觅拓材料以及恒坤股份等多家公司也都完成了融资。&nbsp;</p><p>对于国内光刻胶领域未来的发展，黄常刚认为，「未来两三年光刻胶整个行业要真正打通国产化链条，里面很关键的环节是上游供应链这块，才能形成良好的生态圈。」&nbsp;</p><p>封面图来源丨文心一格</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649609507&amp;idx=1&amp;sn=7d2a9954613d3a472a1eeb2c6e1a835a&amp;chksm=bf9c535ec562b7c1c27a952b36c986d81e5bcee88d20755ed5e590316576fe2fb90c7be97eea&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：霍英贤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697378709895047</id>
            <title>2023年，海外有哪些消费创业公司拿到新钱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697378709895047</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697378709895047</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 04:05:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 消费创业, 饮料创新, 融资趋势, 咖啡创新
<br>
<br>
总结: 2023年，全球范围内消费创业仍在涌现出创新与机遇。从功能饮料到咖啡，消费品投融资持续增长，公司们不断寻找新的市场机会和消费者需求，推动着行业的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，消费创业在全球范围内仍在涌现出创新与机遇。我们以欧美和日韩地区为例，盘点2023年获得了新融资的消费创业公司，希望对大家有所帮助。</p><h2>食品饮料</h2><p>“吃喝”作为全人类共同需求，一直是消费品投融资占比最高的类目。看看海外玩家们如何在旧命题上寻找新答案。</p><h3>功能饮料</h3><p>功能饮料不再仅仅是往其中堆叠元素，而是更多考虑消费者对健康更细分、更多元、更专业的需求。</p><p>2023 年 1 月，功能性茶品牌「Ryl Company」获得了 670 万美元种子轮融资。通过自研的 Ryl™ 抗氧化技术，实现每罐茶中含有 200mg 茶多酚，添加了罗汉果和甜叶菊叶提取物，不含糖或其它人工成分，从而达到抗氧化效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_89e7dd2404a849b6af06d137e739dbf0@5091053_oswg98048oswg679oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“要美、要 strong”，消费者在高压快节奏下也更在意自己的脑部健康，这也催生了含有 L-茶氨酸、GABA、蛋白质和维生素等成分的饮料正成为流行趋势。气泡能量饮料品牌「Odyssey Elixir」也在 2023 年3 月拿到了 630 万美元 A 轮融资。「Odyssey Elixir」专注于研发功能性蘑菇饮料，利用蘑菇（冬虫夏草和狮鬃菇）的提取物，加入L-茶氨酸和人参。</p><p>6月，美国功能性饮料品牌「Gorgie」宣布获 650 万美元 Pre-Seed 轮融资，投资方包括个人投资者 Yossi Nasser、Jason Cohen 和 Nancy Tweine 等，「Gorgie」专注提供低糖低卡的健康饮料，其饮品含有B6、B12、L-茶氨酸和生物素等成分，还考虑了麸质过敏者的需求，剔除麸质原料，主要面向素食主义者和健身人士。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_5304ad18451948909261ddfe1fd8875a@5091053_oswg108108oswg1080oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>德国固体饮料品牌「Holy」于2023年8月获得1050 万欧元A轮融资，由Left Lane Capital领投，资金将用于扩大其欧洲市场。「Holy」提供粉末软饮料，低糖和低热量，并含有维生素、促智药、抗氧化剂和纤维等功能成分。通过减少包装废物形式和天然成分，「Holy」表示，与传统软饮料相比减少了90% 的包装浪费。「Holy」采用DTC模式运营，其产品Holy Energy 和 Holy Iced Tea 在德国、法国、奥地利和瑞士拥有超过20万名客户。</p><h3>咖啡</h3><p>咖啡赛道的拥挤并未减退创业者在此一搏的热情，这是咖啡成瘾性、高频次、高复购的自身特性，不断增长的市场以及消费者推动产生的结果。海外的创业者也在从高效率、ESG和衍生品的创新上下功夫。</p><p>连锁咖啡品牌「Blank Street Coffee」拿到了 2000 万美元的融资。2021 年创立的「Blank Street Coffee」，从一辆不到五平方米的移动咖啡车开始，在不到三年的时间里，已在纽约市开设了 40多家分店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_7e56ea36556f40e9aeace5201a8ee421@5091053_oswg941182oswg906oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「Blank Street 」的商业逻辑和国内的Manner 非常相似——小门店、高坪效、中等价位、精品品质。创始人也曾表示在创立品牌时参考了亚洲咖啡茶饮的线下商业模式。「Blank Street」 在效率上甚至做得更为极致——采用全自动的咖啡机，只需要按下按钮，就可以完成意式浓缩（espresso）的萃取，极大提升了人效。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_fa677c768eab45c2acc2e618b243da02@5091053_oswg422000oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>提到咖啡机，「Cumulus 」 致力于推出在家制作优质冷萃咖啡的解决方案，在2023年11月筹集了 2030 万美元的种子资金。此轮融资由 Valor Siren Ventures 和 Valor Equity Partners 领投。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_741bfcc924ab4e8cbbb5032020eed8ba@5091053_oswg47512oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「Cumulus 」开发了一款紧凑型冷萃咖啡机，该机器采用新发明的技术和可回收铝制胶囊，可在 45 秒冲泡 10 盎司冷萃咖啡、硝基冷萃咖啡和冷压浓缩咖啡。按一下按钮，专有的酿造工艺无需任何冰即可制备冷饮，并且也无需氮气罐即可制作硝基冷饮。</p><p>除了咖啡本“咖”外，咖啡的衍生品的创新也逐渐收到关注。主打高咖啡因含量的无糖口香糖品牌「Rev Energy Gum」2023年9月拿到了 600 万美元的 A 轮融资。「Rev Energy Gum 」每片口香糖的咖啡因含量相当于一杯浓缩咖啡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_5417fe2538d74cc7b1e04b2e6110f7fe@5091053_oswg77433oswg720oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在韩国，「Urban Labs」 利用咖啡副产品——咖啡废料开发植物性替代蛋白，于2023年3月完成了 Seed 2 轮融资。Big Bang Angels-韩国欧米茄投资金融参与了本次投资。「Urban Labs」通过收集废弃的咖啡渣，提取可食用蛋白质和活性成分，利用其技术提取出蛋白质生产定制原材料、材料和产品。</p><p>咖啡豆中所含的蛋白质比例与鸡蛋相似，「Urban Labs」的目标是将咖啡蛋白的成本降到目前最具代表性的植物蛋白乳清蛋白或大豆蛋白相似的价格范围。「Urban Labs」首席执行官Kim Seon-hyun表示：“我认为开发我们每天喝咖啡中丢弃的咖啡副产品可减少温室气体排放，生产的替代蛋白质原材料具有重大社会意义。”</p><h3>方便速食</h3><p>过去，方便速食与健康总归是鱼与熊掌的关系，二者不可得兼。而如今，“贪婪”的消费者表示：我都要。这也促进了该领域不断出现创新的产品。</p><p>植物性方便面品牌「Immi」就获得了 3000 万美元的 A 轮融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_fa6055de20ae4f5b84c6addcc6c7abd3@5091053_oswg73864oswg960oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高蛋白、低碳水、100% 植物基，是「Immi」的三大主要卖点。自 2021 年以来，「Immi」的收入同比增长超过六倍，销量增长了七倍。「Immi」还在尝试开发12种新口味，并在探索方便面以外的其他速食产品。就像其创始人Klee说的，“全世界的消费者对营养和健康的偏好已经发生了变化，我们长大了，但方便面还没有长大，这是一个等待振兴的产业类别。”</p><p>另一家主打健康营养的通心粉品牌「Gooder Foods」在2023 年 9 月拿到 1300 万美元 A 轮融资。其通心粉产品 Goodles 含有高含量的蛋白质和纤维，并有来自有机蔬菜的 21 种营养成分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_e4ed4e9824a74b5fbeffb0ce3e7a306e@5091053_oswg67893oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>酒水</h3><p>消费者的与日俱增的需求在酒类产品上可能是，既要健康，也要微醺。既要方便，也要品质。如果换成创业选择，那么，戒酒也不失为是一个创业方向。</p><p>2023年1月5日，日本公司Agnavi株式会社获得了约3000万日元的资金。「Agnavi 」开发清酒品牌“ICHI-GO-CAN”和“CANPAI”，特点是采用 180mL 罐装。以一次性罐装的形式销售。截至2023年1月，经营来自全国各地的70多种清酒。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_1239f758f63a41d099d56e02668857e6@5091053_oswg931925oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据日本国税厅的《清酒书签（2021年3月）》显示，日本的酒精饮料销量自1996年达到峰值 965万千升以来逐渐减少，2019年降至45万千升。尽管能够购买酒精饮料的成年人数量在增加，但销量却在减少。</p><p>纵观日本市场，被称为特名清酒的本酿酒、吟酿酒、纯米酒的总销量不断增加，表明市场对高品质清酒的需求正在增加。另一方面，由于清酒多以4合瓶和1升瓶的形式出售，消费者在购买时犹豫不决。「Agnavi 」充分利用罐装的优势解决这一问题，融资资金将用于拓展国内外销售渠道和扩建灌装设备。</p><p>另一些创业者则从酿酒原料中挖掘创新。韩国初创公司「New Look」在9月获得了The Ventures 投资，「New Look」采用新的酵母来创造传统健康酒，将糖分消除至0克，将平均热量降低至每100克23.6kcal，是现有马格利酒的一半，制造了同名的马格利酒“new Look”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_fcd45835d94c408e9a8bbeef5704a8c6@5091053_oswg77647oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「New Look」还成功打破了马格利酒过去固定的阿斯巴甜配方，使用天然甜味剂替代糖“阿洛酮糖”，再现健康的甜味。另外，酿造原料换成味道和营养相同的来自京畿道的碎米，碎米常因为破碎且丑陋而被丢弃，创始人声称："这是一石二鸟：可持续性和与当地农场共存。"</p><p>拥有植物软化技术和食品副产化公司Rafique吸引了MY Social Company（MYSC）的A轮投资，金额未公开。Rafique重点关注食品生产过程中产生的副产品作为天然化妆品原料的市场性和潜力。2022年与OB Beer合作，开发了含有从啤酒制造过程中产生的啤酒废料中提取成分的洗发水，以及含有啤酒生产后剩余啤酒废料的磨砂膏和沐浴露和“拉拉熊啤酒酸护手霜”。最大限度地减少废物造成的环境污染，同时创造新的附加值在天然化妆品中。通过这种方式，啤酒公司也可以降低副产品处理成本，同时实现二氧化碳减排。</p><p>相比于从酒中寻找“黄金屋”，有的创业者，希望大家远离酒精。「Sunnyside」于2023年11月获得1150万美元的融资。「Sunnyside」 2020 年创立，研发基于 AI 的正念饮酒，提供给用户更健康的饮酒习惯，避免酒精的负面影响。对中国读者来说，酗酒问题可能过于小众，但实际上在美国是一个很普遍的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_5dec566e070f4c5b8867de45f5c6e59e@5091053_oswg226690oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">1939-2023 美国饮酒人口比例，历年平均值为 63%｜数据来源：GALLUP</p><h3>健康饮食</h3><p>在健康饮食之路上，各国各民族分歧众多，但发酵食品常常被公认为对健康有益处的食品。2023年1月31日，「SweetBio」是一家以食品为基础的生物技术公司，吸引了总计105亿韩元的B轮投资。原投资方BA Partners继A轮投资后再次大额领投，BA Partners、Innopolis Partners、Donghoon Investment、韩国开发银行、韩华酒店及度假村作为后续投资者参与。</p><p>「Sweet Bio」在梨花女子大学、弘大分校、首尔大学分校、建国大学分校、诚信女子大学等主要大学地区拥有11家门店。引进希腊酸奶品牌“Greek Day”，是Greek Day的首尔分公司及线上线下分销渠道。从2021年起连续两年在Market Curly和Coupang Fresh等主要渠道的希腊酸奶类别中排名第一，2021年销售额为70亿韩元，并以每年两倍以上的销售额增长。</p><p>10月25日，AlgaleX株式会社已获得约2.5亿日元的融资。「AlgaleX 」是日本一家可持续食品科技公司，利用泡盛酒糟生产出名为Umamo的美味藻类。拥有AI藻类发酵技术“Brewer24”，可生产富含对身体有益成分的藻类，其特点是味道浓郁、香气醇厚，与鲻鱼相似。</p><p>Orize株式会社（原Agukuru株式会社）1月31日融资2亿日元。「Orize」从大米曲子中提取糖“ORYZAE”，通过发酵而制成的大米曲的代糖甜味剂，开发以此原料为中心的D2C品牌“食品化妆品ORYZAE”。它含有比糖多 60 倍的矿物质以及来自米曲的 350 多种营养成分，正作为对环境影响较小的可持续甜味剂被开发利用。目前市面销售“ORYZAE”的产品，有格兰诺拉麦片“ORYZAE GRANOLA”、米曲甘酒和米曲酱。未来，还将探索“ORYZAE”作为化妆品成分的使用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_6fc9bb99ab9c4f1f83a647b1dafd7586@5091053_oswg796361oswg1080oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>定制化也成为健康食品的一大趋势。「Bunker Kids」是一家通过AI定制营养算法为健康饮食市场提供解决方案的初创公司。2月获得了 Series Ventures、Kakao Ventures、Spring Camp、Rising S Ventures 的A+ 轮投资，总投资额为23亿韩元。通过最优化饮食的人工智能算法，专家1:1定制营养诊断提供个性化饮食，帮助那些有饮食管理有困难的人实现营养和管理体重的目标。用户通过定制服务，可以得到每周两次的早间配送，每餐不重叠的品牌食品。</p><p>「Snack Me」 获得了总计约5.5亿日元的资金。Snack Me 经营零食订阅服务“snaq.me”、植物蛋白棒“CLR BAR”和晚间饮料订阅盒“otuma.me”。「Snack Me」未来的目标是成为零食体验制造者，在订阅领域与消费者的每一个接触点创造零食体验。</p><p>Mepple 开发了健康蛋白「KOREDAKE」，在蛋白质基础上，含有膳食纤维和26种维生素和矿物质等人体必需的33种营养素。2020年3月底开始销售，主要通过口碑增加会员数，截至2023年11月，会员数量已突破2万人。已于11月获得总计2亿日元的融资。</p><p>9月，食品科技公司「 Ignis」 吸引了价值 348 亿韩元的 B 轮投资。Mirae Asset Capital、Villans Investment、Magna Investment、Sema Investment、Innopolis Partners、Kolon Investment、Hanwha Investment &amp; Securities 和 NICE Investment Partners 等领先投资公司参与了本轮融资。</p><p>「Ignis」成立于2014年，主要产品包括功能性蛋白方便食品Lab Nosh、全鸡胸肉、魔芋品牌GrocerySeoul、Cloop等。旗下品牌Hankki Tongsal在Naver和Coupang销售的鸡胸肉排名第一，Lab Nosh在GS25和CU的蛋白质饮料类别中排名第一，2022年实现了502亿韩元的销售额。自成立以来，累计销售额已突破1000亿韩元，目标是2025年上市。</p><h3>植物替代肉</h3><p>植物肉的风潮已经刮了很久，消费市场和投资市场的态度也几经更迭，有的像Nowadays这些公司在逐渐倒台，投资的逻辑也在发生变化——更多投资者开始关注植物肉行业更底层的关键环节：技术、供应链、以及整体产研运营能力。2025年，全球市场预计可以达到近1900亿元规模，这无疑还是一个潜力巨大的市场。眼下，针对植物肉创业公司提出的问题是：如何在激烈竞争中活下去，并最终成为植物肉市场的主角？</p><p>人造肉的生意连时下最火热的AI创始人Sam Altman都不愿错过。英国人造肉初创公司Uncommon（原Higher Steaks）2023年6月宣布获得3000万美元A轮融资，由英国Balderton Capital以及美国的Lowercarbon Capital领投，此外还有一些机构和天使投资者的参与，包括Open AI的联合创始人Sam Altman和他的兄弟Max。</p><p>Uncommo借助mRNA的特性，使细胞能自行合成蛋白质，减少所需的原材料数量，并且与基因工程技术相比成本更低，能够帮助人造培养肉的价格逐渐接近传统肉类。</p><p>2023年2月，比利时食品技术初创公司「Paleo」完成了1200万欧元的A轮融资，本轮融资由DSM Venturing和Planet A Ventures领投，Gimv、SFPIM Relaunch、Beyond Impact和Siddhi Capital参与了本轮投资。</p><p>「Paleo」通过为环保和无公害的肉类和鱼类替代品提供关键成分，使食品制造商能够提供 "真正的味道 "。「Paleo」的联合创始人兼CEO Hermes Sanctorum表示，"只要消费者认为味道令人信服，植物肉和鱼类的市场就可以进一步增长。将我们的成分添加到植物肉替代品中是一种游戏规则的改变，带来了'真正'肉类的体验。你可以闻到它，尝到它，看到它，因为我们的成分提供了鲜艳的红色，当你烤的时候会变成焦糖色，且没有任何动物参与。”</p><p>食品科技初创公司「Air Protein」在5 月获得 7500 万美元融资。「Air Protein」采用的工艺类似于垂直农业，但并不种植种子作物，而是提取空气中的氧气、氮气和二氧化碳等；并使用类似于酸奶和奶酪生产的发酵工艺进行加工，生产出富含蛋白质的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_9e1bd5a72d7e470f84bab59c6a0dd705@5091053_oswg183661oswg596oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在日韩，植物肉创业也有很大的市场和空间。8月23日，UMAMI UNITED JAPAN Co 融资2.4亿日元。「UMAMI UNITED 」开发和供应UMAMI EGG，一种植物性鸡蛋，其主要成分是魔芋粉和卤水。不仅注重呈现像鸡蛋的味道和质地，还注重鸡蛋的功能，比如用于熟食菜肴和烘焙糖果等。「UMAMI UNITED 」 将专注于替代蛋清的研究和开发，糖果和面包制作行业对此的需求很大，未来，还将视角瞄准美国和欧洲不断增长的市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_4e4123779a534404b94c2c3dae766a35@5091053_oswg84863oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「We Meat」是一家利用真菌材料替代肉类原料的开发商，9月吸引了Pre-A轮投资。Postech Holdings、IBK Capital、CNT Tech、IPS Ventures、银行青年创业基金会参与了本轮融资。投资机构认可其产品区别于现有替代肉产品的原创性和竞争力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_e15fbec3bce349e0ae4191c23b625f80@5091053_oswg124366oswg1080oswg878_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「We Meat」 利用蘑菇等真菌开发生肉，这些生肉可以像屠宰肉一样使用。2021年推出We Meat Pride（一种用蘑菇肉制成的鸡肉替代品），并通过推出锅巴肉和全蘑菇鸡盖饭将其引入C端消费者。此外，在2022年9月举行的全球竞争“Big Idea Food Challenge”中，在亚太地区500家替代食品公司中排名第二，其在全球市场的竞争力也得到了认可。</p><h2>美妆护肤</h2><p>「Mad Rabbit」由 Oliver Zak 和 Selom Agbitor 于 2019 年创立，在2023年3月获得了1000万美元的融资，是一个纹身后护理品牌，提供用于纹身维护的天然护肤品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_5660aad50cb94d75977c827d4c7c2b7a@5091053_oswg89461oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>纹身的护理分为两类：新纹身，在纹身术后创面自愈期间，需要对纹身进行清洁、修复等护理。目前，国内消费者在纹身术后通常会使用消字号的纹身修复膏，或者在结痂期使用凡士林等封闭性保湿产品来帮助创面恢复。另一类是已成型的旧纹身，长期日晒及角质层自然更替等因素，都会使原本鲜艳的纹身变得暗淡脱色。</p><p>纹身的护理一直是被各大护肤大厂们忽视的领域，「Mad Rabbit」在其中找到了自己的一席之地。「Mad Rabbit」产品注重配方精简和成分纯净，消费者不必担心传统纹身护肤品中的不必要添加剂，如凡士林、非天然蜡或矿物油等重金属成分。</p><p>韩国美容品牌「Glow」的公司Currentive于4月吸引了美容内容公司Wish Company的种子投资，金额保密。「Glow」是 Currentive 的第一个品牌，由首席执行官 Hyun-ji Lee（从首尔国立大学毕业后在全球美容公司 APR 负责海外业务约 9 年）和总监 Lee Se-rin（拥有 11 万粉丝的说唱歌手）共同创立。Glow推出的第一款产品是“Glow桃肽润唇膏”，采用定制的透明玻璃珠容器，其配方含有桃树花提取物和肽，具有高保湿和去角质效果。</p><p>由哈佛商学院校友Ming S. Zhao赵明和计算物理学家Amy Yuan创立「Proven Skincare」获得了1220 万美元的 A 轮融资。这笔投资由NewH2 Ventures 牵头，将用于发展Proven 的两个美容品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_9ab1118a4a3b4eaa88279460ff655f70@5091053_oswg305743oswg877oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「Proven Skincare」旨在为客户设计和定制个性化适合他们生活方式的护肤产品。「Proven Skincare」建立了一个能够查询数据库的人工智能工具，能够根据大约45种不同的标准。这些数据库涵盖了皮肤类型、生活方式（压力水平、蓝光暴露时长）、环境（当地污染水平、水质）等信息。“像这样的技术从未应用于消费领域，更不用说美容产品了，”创始人赵明说。</p><p>皮肤之外，头发护理与染烫也是美妆护肤一大潜在增长的机遇。在日本，着色剂的市场规模约为1400亿日元，近年来，沙龙的染发市场一直在增长。「Fast Beauty」株式会社4月20日募集资金11.3亿日元。「Fast Beauty」经营染发剂专卖店“fufu”。通过专注于染发，提高染发效率，并提供由专业人士研发的高品质护理、保色性好、损伤小的高品质染发剂，和价格合理的亲发洗发水、护发素。截至2023年4月，在日本拥有118家门店。资金将用于加快开店步伐。</p><p>脱发居家护理品牌「Refilled」12月获得韩国信用担保基金10亿韩元A1轮投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_a308e85557ff421f9b113cb8f3249a88@5091053_oswg281859oswg960oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据「Refilled」脱发科学研究成果，提供个性化的脱发家庭护理服务。其特点是，用户可以在家中通过个人头皮扫描仪进行脱发自我诊断，亲眼看到脱发改善效果。「Refilled」还开发了含有专利成分的防脱发功能化妆品和保健功能性食品。</p><h2><strong>时尚</strong></h2><p>过去，时尚看似只能在盛世开出繁花，而在当下时尚领域的融资现状正为我们生动地解释何为“口红效应”。尽管经济不温不火，但时尚之火永不磨灭。</p><p>内衣品牌「Skims」在9月宣布完成新一轮2.7亿美元的融资，估值达到40亿美元。2019年，卡戴珊与合伙人Jens Grede和Emma Grede共同创立塑形内衣品牌「Skims」。短短四年，拥有全球顶级流量操盘手金·卡戴的加持，创立不过4年的「Skims」，不仅上线秒空，还拿下了奥运资源，成为东京奥运会美国国家队指定内衣品牌。值得一提，「Skims」可能将在未来6至12个月内进行IPO。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_1673be43e2004f37bfa0ca68762ac7d7@5091053_oswg366624oswg1080oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“Solutions For Every Body”，是其品牌价值观，从创立之初就旨在让各种身材的女孩都买到合适的内衣，模特选择上就有体现，在广告和店面都可以看到各种肤色、各种身材的模特穿着「Skims」不同型号的塑身衣。除了明星效应加持，业绩确实可观，2022年全年，「Skims」累计销售了750多万件产品，创造出4.75亿美元的收入，同比增长98%。</p><p>5月，主打性价比的轻奢品牌「Quince」获得了7700万美元的融资。Quince成立于 2018 年，总部位于旧金山，至今已与全球 50 多家顶级制造商合作。通过DTC模式提供平价、高质量的产品，直接从工厂以极低的价格销售优质时装和家居用品。Quince的团队考察了全球各地的工厂进行性价比的筛选，让工厂直达消费者。品牌通过自主负责包装、运输等流程来控制产品成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_06e430d69df64f1988a3fca026c36294@5091053_oswg97913oswg1080oswg1736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>运营二手时尚购物服务「Charan」的初创公司Mineice在2月获得了融资41.5亿韩元，7月又获得了追加投资12.1亿韩元的种子投资。Goodwater Capital、CJ韩国通运、SM Culture Partners、T Investment、Schmidt、Spark Lab参与了本次投资。</p><p>「Charan」是一款时尚商务应用程序，出售流行品牌的二手服装，价格比原价最低高达 90%。为了方便卖家，提供从服装收集到消毒、专业影楼服装拍摄、销售的整个流程。此外，还提供通过其系统确认的真伪、产品等级、实际尺寸等关键信息，让二手服装的消费者放心购买。</p><p>时尚品牌初创公司「EastEnd」在6月获得了50亿韩元的B轮投资。BNK Venture Investment 和 Woori Bank 作为新投资者参与了本轮融资，Capstone Partners 作为上一轮融资的后续投资者参与。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_676cb13b26084cf49d402c8e248f9e63@5091053_oswg784818oswg1080oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「EastEnd」成立于 2016 年，主要通过D2C 渠道运营五个自有品牌，即 City Breeze、Atide、Rosly 和 Hummer。公司采用小批量生产方式，以实惠的价格提供高质量的产品。它还建立了适合线上销售的敏捷生产体系，库存率更低。作为BNK Venture Investment和友利银行对时尚品牌的首笔投资，投资者对「EastEnd」独特的时尚品牌开发能力以及基于数据的生产和库存管理能力认可。</p><p>7月，印度市场韩妆电商平台「Macaron」的创业公司BlyMonkeys吸引了 40 亿韩元的A轮投资。本次投资由 Company K Partners 领投，Smilegate Investment 参与。自2019 年以来，BlyMonkeys一直在开发和运营自己的零售平台，帮助韩国化妆品进军印度。特别是通过自有商城「Macaron」，为韩国美妆品牌提供从进入印度、分销、销售到营销和销售的一站式服务。</p><p>10 月，运营时尚品牌「Lerich」的Air &amp; Water吸引了种子轮投资。本次投资由Base Investment领投，Fast Ventures、Nice Timing Investment Association、演员孙锡九等参与。金额未公布。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_54a3242240ea4137a46abb73959f66df@5091053_oswg118115oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「Lerich」成立于 2005 年，是一家仅使用缝纫制作衣服的手工坊。目前，完成一件衣服大约需要 100 个小时、812 个步骤的手工缝制。2007 年，CEO金大哲制定了“生产世界上最精致、最有价值的衣服”的生产标准，随着缝纫时间的增加，产量逐年减少。从2022年的“形式的增强”展览开始，「Lerich」一直在策划多个重新诠释服装和工艺的展览。此外，他还与利亚姆·吉利克（Liam Gillick）、宫岛龙夫（Tatsuo Miyajima）等艺术界巨匠合作。</p><p>英国《金融时报》《Monocle》德国《ICON》等海外媒体纷纷对其工艺和艺术高度评价。《ICON》杂志主编Inga Griese表示，“「Lerich」处于超高端、超越奢华的境界。”</p><h2><strong>母婴</strong></h2><p>2018 年创立「Bobbie 」，通过订阅服务向父母提供有机婴儿配方奶粉，于2023年7月获得了 7000 万美元的融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_903c0a6b96024bbab823796ce909e236@5091053_oswg78342oswg1080oswg908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「Bobbie 」采用天然有机配方，不含大豆过敏原或添加棕榈油，只用简单的原料，并获得了美国农业部和欧盟有机认证配方。2023年，「Bobbie 」总体同比增长 394%，收入达到 1 亿美元，创始人莫迪表示，婴儿配方奶粉市场的同比增速是其他对手的 6 倍。通过融资，「Bobbie 」利用资金收购 26 年历史的儿科营养公司 Nature's One，成为美国第三大完整婴幼儿品牌，增长至 15% 的市场份额。</p><p>同样专注婴幼儿食品开发的日本创业公司Oxxx株式会社，6月获得约 1.3 亿日元的融资。Oxxx开发了冷冻配送婴儿食品「mogumo」，在注册营养师的监督下，「mogumo」开发了均衡的菜单，其中包括幼儿所需的营养成分，所有产品均在代工厂手工制作并冷冻交付。还提供免费让父母通过 LINE 咨询专家，了解有关婴儿喂养的疑虑。</p><p>除了婴儿食品，婴儿用品也是一个能够不断被开发创新的领域。2019 年创立婴幼儿品牌「Lalo 」6月获得了1010万美元的融资， 得到了 35V、Babylist、Sasha Plavsic 和 Spin Master Ventures 的支持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_70791ff140ca46aeaf490ff82b1a39e7@5091053_oswg325614oswg1080oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高脚椅市场每年有数百万个。然而，当你想到这些产品时，不会想到某个特定品牌。「Lalo 」的畅销产品则正是其独特设计风格的婴儿高脚椅，并不断完善和增长的婴儿产品系列，包括婴儿车、高脚椅、游戏桌、围兜和餐具。「Lalo 」采用DTC模式，以设计为导向，注重和用户的互动，使其能够利用数据来满足父母在家庭成长和发展过程中的需求。尽管疫情限制了出行并影响了婴儿车的需求，但这家成立于 2019 年的初创公司在 2020 年的收入仍实现了 320% 的增长。</p><p>在经济环境不好的当下，该省省该花花才是大多数消费者遵循的处世之道。2023年6月，母婴用品转售平台「GoodBuy Gear」宣布获得 1400 万美元融资，由Interlock Partners和老股东Revolution Ventures共同领投，Crawley Ventures、Mana Ventures、Access Ventures、Relay Ventures和Denver Angels等跟投。</p><p>在「GoodBuy Gear」上，可以买卖有关婴儿的一切用品如摇篮、婴儿车、婴儿监视器等，价格是原价的4-8折，使父母能够安全、可持续地流通受欢迎的优质婴儿和儿童产品。</p><h2>宠物</h2><p>主打新鲜的英国DTC犬类鲜粮公司「Butternut Box」，在9月完成最新一轮融资，融资金额达 2.80 亿英镑（约合26亿元人民币），由泛大西洋投资集团领投，老股东L Catterton跟投。估值超过5亿英镑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_77b26752b03040f4ad63c0b376ab3b8b@5091053_oswg525072oswg1080oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「Butternut Box」将食物重新融入狗粮中，无需依赖防腐剂。餐食由60%肉类和40%蔬菜、矿物质和扁豆制成，且经过兽医协会批准验证，并以订阅制的形式每月配送给主人。在「Butternut Box」独立站上，首先需要客户根据狗狗的情况填写调查问卷，包括了狗的性别、体型、忌口、饮食习惯等，调查细致周到，几乎和人的定制餐无异。</p><p>同样主打新鲜高品质宠物粮的美国DTC猫粮品牌「Smalls」获得了1,900万美元B轮融资，韩国优质宠物食品平台「Hug」也吸引了30亿韩元 Pre-A 轮投资。略显迟暮的DTC模式在一些赛道中依然有商业机会，也印证了新鲜宠物粮强大的吸金能力和商业前景。</p><p>2023 年 11 月，「Grubbly Farms」获得 A 轮融资，相比于猫猫狗狗，「Grubbly Farms」主要目标的宠物，是后院的宠物鸡。据相关数据，鸡是在猫和狗之外，美国第三大宠物。「Grubbly Farms」是通过黑水虻幼虫处理厨余垃圾，将前者当成优质蛋白质，制成鸡饲料，目前公司已回收了近 400 万磅的食物垃圾。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_91104b700bd3475da1e1fc8e418190c3@5091053_oswg1104126oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有趣的是，不同于猫狗，鸡的特点是可以产蛋。所以“鸡粮”不只是鸡吃，产出鸡蛋作为中转枢纽，人也会间接受到影响。「Grubbly Farms」表示旗下食品能让鸡拥有更好看的羽毛、更坚硬的鸡蛋外壳。而 2023 年的新品 Omega Mix ，加入了富含 Omega 的原料、超级食物等，声称可以增加鸡蛋中 Omega-3 的含量，有益于人体。</p><p>12月，在韩国排名第一的宠物旅游平台「Pet Life」获Pre-A轮投资。Strong Ventures 作为领投方参与了本轮投资，Baedal Minjok（Woowa Brothers）创始人 Kim Bong-jin 也参与其中。「Pet Life 」提供韩国约 20000 家咖啡馆、餐馆、旅游目的地的搜索功能，解决带宠物旅行时的困难，并提为宠物主提供寄宿和露营服务的搜索功能，是一个可以预订各种适合宠物旅行线索的的平台，如豪华猫咪露营和允许狗狗入住的酒店。</p><p>宠物智能互动品牌「Companion」宣布获得600万美元融资，Lerer Hippeau和Digitalis Ventures投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_c5e6baa7c2e24e6a884b3aa6b2f30231@5091053_oswg60507oswg1055oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「Companion」由John Honchariw创立，是同类品牌中第一款使用 AI 技术与宠物实现互动的设备。该设备包括一个摄像头、机载计算机、AI软件和一个零食投放器，专有的计算机视觉可以看到并理解狗的运动，还可通过游戏和行为计划跟狗狗进行玩耍与培训。</p><h2><strong>消费电子科技/其他</strong></h2><p>消费电子、交通等领域看起来像是已经被科技大厂们的一手遮天，但仍然有一些创业者希望能在帝国中撕裂出一个裂缝。</p><h3>3C</h3><p>来自荷兰手机厂商 「Fariphone」获得了4900 万欧元的成长资本，投资来自新股东 Invest-NL、荷兰银行可持续影响力基金和现有投资者 Quadia等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_915bff6e60324ad19c1d758148364bdc@5091053_oswg573936oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为模块化手机的践行者，「Fariphone」最大的特点在于拥有7个可更换的模块，用户可以通过这种方式进行一定程度的升级，保证手机可以使用更长的时间。也推出了自有品牌的无线耳机，其特色是包含再生塑料、供应链中的公平贸易金奖以及与竞争对手产品相比更长的电池寿命。</p><p>「Fariphone」在2022年售出了约 120,000 台设备，高于 2021 年的约 88,000 台。新资金将用于强化其品牌定位，独具的提高电子行业公平性和可持续性意识令其获得了差异化和投资者的赏识。</p><p>数码相框和智能日历品牌「Skylight」获得了SG Credit Partners的1500万美元的融资，「Skylight 」的旗舰产品Skylight Frame是亚马逊上最畅销的数码相框，让用户几乎可以在世界任何地方立即与亲友分享照片。目前「Skylight 」用户总数已超过 500 万，销量迅速接近 150 万台，订户数量已接近 30 万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_3de31d5eb6614aca9d86ba5535365f6d@5091053_oswg663106oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>类似的产品还有「Hearth Display」也在2023年9月获得470万美元的额外融资。一款27英寸数字壁挂式触摸屏日历，旨在通过“消除日常计划中的摩擦和痛点”让家人团聚在一起。父母可以通过电子邮件或基于文本的助手添加任务，也可以给孩子分配家务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_1ec5f83e46244f00a5bf3167c6b5a6a1@5091053_oswg286638oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>DTC智能穿戴设备品牌「Noise」获得音频巨头 Bose独家 1000 万美元的A轮融资，投后估值达 4.2 亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_9a70fd12017f43789cb9cd7faa3a0636@5091053_oswg215674oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「Noise」成立于 2014 年，成立伊始主营手机壳等周边配件。随着智能穿戴市场的爆发，「Noise」快速进入并抢先占据市场，推出了蓝牙耳机、智能手表等产品，目前已推出 35 个SKU。</p><p>除了手环、手表，眼镜也是一大消费电子的方向，Vision PRO的大火相信也给足了相关领域创业者关于未来的信心。AR/MR 和 3D 传感的眼镜制造商「OQmented」 在 A 轮融资中筹集了 2000 万美元。新的投资者包含全球领先的电子设备和显示器制造商夏普，原有投资者 Salvia、Vsquared Ventures 继续参与。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_32d1baea0d6945b88e4fce8f0f149fbd@5091053_oswg541970oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「OQmented」利用激光束扫描开发了基于 MEMS 的超紧凑光引擎。与竞争对手相比，该技术具有多项优势：功耗更低、尺寸更小、亮度和对比度更高以及显示性能更出色。也更能适合户外使用的轻型消费级 AR 眼镜的要求。夏普的注资，也让「OQmented」得到了更多战略上的合作，它利用了夏普的电子设备和显示器制造的优势与其在LBS 的微型显示器方面的独特 IP 和专利相结合，使显示更出色。</p><h3>电商平台</h3><p>2023年2月，英国电子设备租赁平台「Raylo」获得 1.1 亿英镑（折合约1.36亿美元）融资，其中包括来自NatWest和Quilam Capital的债务资金以及一小部分的股权融资，投资者包括Telefonica、Carphone Warehouse的创始人Guy Johnson、Octopus Ventures、Macquarie Capital等，并于9月又筹集了 520 万英镑的额外资金。</p><p>「Raylo」以包月订阅的方式提供手机、平板电脑和笔记本电脑，以循环利用和回收的方式提高电子产品的利用率，目前已拥有超过 80000 名客户订阅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_fe4916dff32d404598ef3daf37083e7f@5091053_oswg660685oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样售带保修的翻新电子设备的奥地利公司初创公司「Refurbed」也在2023年融资 5700 万美元。在韩国，与「Raylo」相似的创业公司「Rentree」也吸引了价值 26 亿韩元的 A 轮融资。「Rentree」创立了租赁家电的元搜索聚合平台Rentry，基于数据对租赁产品进行比较、分析和推荐。</p><h2>虚拟内容&amp;电竞</h2><p>「Podimo 」是一家总部位于丹麦哥本哈根的播客初创公司，在 2023年 12月筹集了 4400 万欧元的资金，丹麦出口和投资基金 (EIFO) 领投，HighlandX 和 Augustinus Fabrikker跟投。</p><p>「Podimo 」主打原创、独家的无广告播客，以月订阅费模式，目前在丹麦、挪威、德国、西班牙、荷兰、芬兰和拉丁美洲推出——每月向听众收取 5 至 7 美元的费用，且计划服务更多国家。2023 年「Podimo 」的用户平均参与使用时间上升至每月 20 小时，订阅基数增长了 80% 。</p><p>运营音频食品商务平台「After Meals」的Punta公司在7月吸引了Smilegate Investment的投资，金额未公开。「After Meals」提供通过 ASMR 等各种声音使食物味道更美味的内容。通过为产品制作者的故事添加丰富多彩的声音，以讲故事的形式制作音频内容。</p><p>11月，日本虚拟 YouTuber 平台「 Izumo 」的开发商 AnotherBall 获得了种子投资，投资额为1270万美元。Hashed 与ANRI 联合领投。「 Izumo 」一直在开展基于人工智能的虚拟项目 YouTuber Ailis 和SAI by IZUMO等领先项目，其中为《电锯侠》《精灵宝可梦 Go》和《刀剑神域》等日本著名动画艺术家也参与其中。</p><p>TEG株式会社在4月获得约37亿日元的融资。TEG 总部位于东京塔，经营电子竞技和娱乐业务。2022年4月，在东京塔脚镇开设电子竞技主题公园「RED° TOKYO TOWER」，开发与各IP合作的城市主题公园。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_3665040e1e8c4197bd534e91ee3545d2@5091053_oswg913375oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>户 外</h3><p>韩国一站式露营平台「Camfit」在 2023 年 7月吸引了Korea Investment Partners的桥梁投资。这是继Pre-A轮投资一年左右后的新一轮续投资，规模未公开。</p><p>「Camfit」推出实时露营预订服务，改善了用户在信息不对称严重的露营市场上极为不方便的露营预订需求。约两年时间内积攒了 90 万月活跃用户，成为韩国露营应用中最活跃的一款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_4fb0869b496b42ac86d78002db67d7da@5091053_oswg253692oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>专门从事定制冒险活动的旅行社「Amo Travel」获得了The Ventures 投资，金额保密。「Amo Travel」通过很少的博客营销迅速验证了其在韩国的市场。除去因疫情而暂停运营的时期，2022 年的客户数量已经比 2019 年刚开始运营时增加了一倍多。</p><h3>交通工具</h3><p>4月，「Unagi Scooters」获得了 Ecosystem Integrity Fund、Menlo Ventures 和 Pure Capital 的 1730 万美元的融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_1a24bbe1c9204cc795c690eaa17d3101@5091053_oswg738708oswg740oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「Unagi Scooters」2018 年由 Ben Hongxin、David Hyman 和 Jeremy Smith 创立，是一家电动踏板车初创公司，旨在将人们从交通难题中解放出来。轻型踏板车可以一键折叠，方便携带和存放在地铁上，一次充电可行驶 25 英里。采用的每月订阅模式，可以随时取消。</p><p>相同创业思路「Upway」主打电动自行车市场，在 B 轮融资中筹集了 3000 万美元。此轮融资由 Korelya Capital 领投，为消费者提供了购买享有一年保修的二手电动自行车的机会，并提供多个类别的型号，包括城市/混合动力、公路、山地、货运和折叠，还提供来自 Specialized、Cannondale 和 Rad Power 等顶级美国品牌的电动自行车。</p><p>日本的创业公司Luup株式会社也致力于解决交通问题。4月25日获得了45亿日元的融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_3bd5d5285f654bc88d22a690cf950375@5091053_oswg837774oswg1080oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「 LUUP」针对电动微型交通工具（如电动滑板和小型电动助力自行车）提供共享服务。截至 2023 年 4 月，已在东京、大阪、京都、横滨、宇都宫和神户六个地区设立服务。创始人表示肩负着“创建将整个城市变成火车站的基础设施”的使命。</p><p>希望以上这些 2023 年融到新钱的海外消费创业公司信息能给大家带来一些灵感。</p><p>创新，是永恒不变的创业发动机，创新与审美的结合，是消费品必须要完成的命题。青山愿与大家一道践行，彼此勉励。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uNjmswl_btD6EL1RyvdhXA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青山资本”（ID:cyanhillvc）</a>，作者：青山投研中心，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697362724567169</id>
            <title>日本央行加息为何日元仍被抛售？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697362724567169</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697362724567169</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 03:54:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日元, 美元, 利率, 货币政策
<br>
<br>
总结: 3月20日的外汇市场上，日元兑美元汇率一度跌破151日元，创出4个月以来的最低水平。已解除负利率的日本银行暗示出不急于进一步加息的态度，一方面，美联储提前降息的预期也在降温。市场上有意见认为：“如果日本的利率不上升1～2%，日元可能无法升值”。整个影响正在波及全球金融市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>3月20日的外汇市场上，日元兑美元汇率一度跌破151日元，创出4个月以来的最低水平。已解除负利率的日本银行暗示出不急于进一步加息的态度，一方面，美联储提前降息的预期也在降温。市场上有意见认为：“如果日本的利率不上升1～2%，日元可能无法升值”……</p></blockquote><p>3月20日的外汇市场上，日元兑美元汇率进一步下跌，一度跌破1美元兑151日元，创出4个月以来的日元兑美元汇率的最低水平。已解除负利率的日本银行（央行）暗示出不急于进一步加息的态度，由于认为当前日美利率差难以缩小，抛售日元的压力持续存在。对于日银的政策转变和日元贬值对日本股市行情产生的影响，市场方面等也存在不同看法，整个影响正在波及全球金融市场。</p><h2>日元兑美元和兑欧元汇率跌至年初以来新低</h2><p>日元汇率在美国东部时间3月19日下午一度触及1美元兑150.90日元区间。刷新了2月中旬的年初以来的新低。日元行情在2023年底定格在141日元左右的水平，进入2024年后日元兑美元已贬值10日元左右。</p><p>3月20日是日本的节假日，当天上午的亚洲市场上，日元也在进一步贬值，自2023年11月以来首次贬值至151日元区间。日元兑欧元也出现贬值，跌至1欧元兑164.0~164.9日元区间，不仅超过2023年的贬值水平，更创下2008年以来日元兑欧元的最低水平。</p><p>日银在19日的货币政策会议上决定解除包括负利率政策和长期利率诱导政策在内的大规模货币宽松政策。另一方面，日银总裁植田和男在同一天的记者会上指出：“我认为当前宽松的货币环境将持续下去”。暗示出除非通货膨胀的超预期上行风险加剧，否则不急于进一步加息的想法。</p><p>“植田已经让市场相信，一系列措施并不是货币紧缩周期的开始”，美国Bannockburn Global Forex的Marc Chandler这样表示。他认为市场此前设想的日银年底前进一步加息的预期降温，这成为推动日元抛售的原因之一。</p><h2>美联储提前降息的预期降温</h2><p>美国资产管理巨头PGIM Fixed Income的Robert Tipp认为，“为了应对经济和外汇市场可能出现的各种结果，日本银行将前瞻性指引限制在有限范围内”。他指出，日美的短期利率差仍达到5%以上，同时指出“如果日本的利率不上升1～2%，日元可能无法升值”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_28991146563a4e469f53a31b49a39bcc@000000_oswg33717oswg500oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，显示美国通货膨胀的上行风险的指标接连不断，认为美联储(FRB)不急于降息的观点在市场上广为渗透。</p><p>在20日的美国联邦公开市场委员会(FOMC)会议上，维持政策利率的预期占据主流，因此，市场的关注焦点将转向每季度一次的FOMC与会者的政策利率预测。与2023年12月相同，市场的主流是维持2024年内降息3次(中间值)的预测，但对将降息次数减少至2次的警惕感也日趋加强。美国利率居高不下，美元容易持续走强的局面将持续下去。</p><p>而在欧洲，欧洲中央银行(ECB)降息的时间也成为焦点。拉加德总裁在每次理事会会议后的记者会上都反复强调“没有讨论降息”。也有观点认为最快也要等到6月，时间仍然遥远，与美国一样，对利率差的预期正在导致日元兑欧元贬值。</p><p>也有观点认为，由于日银的政策正常化，日本的机构投资者将出售外国债券等海外资产，将资金转移至日本国内债券。如果作为各国中最主要的美国国债持有者的日本投资者进行抛售，有可能推动美国利率上升(债券价格下跌)和美元升值。PGIM的Robert Tipp指出“如果出现资金回流现象，决策和实行或将需要一定的时间”，虽然他认为立即出现大的市场波动的可能性很低，但正在关注影响的扩散。</p><p>随着日银采取行动解除大规模宽松政策，主导日本股票创历史新高的外国投资者的投资意愿是否会发生变化也成为市场的主要关注点。</p><p>美国资产管理公司Lazard Asset Management的常务董事June-Yon Kim持积极态度，他表示：“日本企业的杠杆水平(与美国企业相比)较低，即使利率上升，影响也较小。去通货紧缩和利率正常化对金融股来说构成巨大的东风，日银解除负利率将是重新评估日本股票的绝佳机会”。</p><p>美国投资公司Kaname Capital的联合创始人Toby Rodes则将目光投向了日银结束买入交易所交易基金(ETF)对企业治理改革带来的积极因素。他指出“(日银这一)不追求回报的主体通过ETF持有股票的大部分，这不仅不是行情的东风，还是导致治理改革迟缓的主要原因”。他表示随着日银停止买入，“或许至少投资者的声音不会像以往那样被淹没”。</p><p>日元维持贬值趋势有助于改善日本出口企业的业绩，有可能支撑海外投资者目前的日本股票买入。不过，也有观点认为，从中长期来看，将会削弱买入意愿。</p><p>在意大利的投资公司Unison Capital负责日本股票的高级投资组合经理Joel Rousseau指出：“由于日元贬值，在欧洲受到重视的以欧元计价的日本股票的投资回报率正在下降”。他表示，考虑到汇率变动，创出新高的日经平均指数的上涨率“与欧美股票相比并不明显”。</p><p>日银此次没有表明今后进一步加息的方针。Rousseau担心投资方面的日元贬值的负面影响,他说：“作为资金来源的意大利和法国的许多养老基金和保险公司都将日本股票的投资评级调整为低配(underweight)”。</p><p>日经中文网 https://cn.nikkei.com</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651921994&amp;idx=3&amp;sn=f3a6220bac7c7f0732fb27b334b18be2&amp;chksm=bcafffd2ad53acf79f9074ee3dd00116aaef885669f9c3f5865178d8808ea5a09dde488e9a82&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：齐藤雄太、竹内弘文 纽约、山下晃 伦敦、大西康平 法兰克福，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697351387346825</id>
            <title>长城汽车内外交困，魏建军有点烦</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697351387346825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697351387346825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 03:54:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长城汽车, 魏建军, 离职潮, 内部反腐
<br>
<br>
总结: 长城汽车近期出现多位中高层员工离职，引发关注。魏建军作为长城汽车的核心人物，面临销量下滑和利润减少等问题，压力巨大。员工对工作要求严苛，管理自成体系，引发舆论质疑。内部反腐传闻和高管频繁变动，让长城汽车陷入舆论风波。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>魏建军最近有点烦。一周前，“长城汽车多位中高层离职”的消息让长城汽车再度站上风口浪尖。</p><p>这篇报道称，春节前后，长城汽车品牌公司（包含哈弗、魏、坦克、欧拉等品牌）多位中高层员工主动提出离职，包含至少三位副总级别高层员工和超十位科长、部长（总监、高级总监）级干部。</p><p>长城汽车人员调整并非新鲜事。</p><p>2023年，魏牌、哈弗等旗下品牌多位高管曾频繁变动。外界对相关高管离职原因有多种猜测，包括难以承受工作压力、经营不善等。对于这次春节前后的离职潮，腾讯《远光灯》栏目将离职原因指向了内部反腐，“高层可能要借着这次事情大调整、大换血。”</p><p>长城汽车对此并不认可，在向时代财经提供的声明表示，指责报道“恶意揣测、误导舆论”，将提起诉讼。不过，长城汽车并未在这一声明中告知具体的相关离职人员信息。</p><p>长城汽车董事长魏建军这两年还有很多烦心事——在2022年，长城汽车全年销量由上一年的128万辆骤然跌至不足107万辆，初显颓势。当时，魏建军喊出“2022年长城汽车‘深蹲’，是为2023年蓄力，实现更好地起跳”，将2023年全年销量目标定为160万辆。</p><p>长城汽车最终未能完成这一既定销量目标，2023年售出123.1万辆汽车，距离年初定下的目标还差近37万辆，也低于2021年128万辆的销量。2023年销量未达预期，长城汽车的净利润还同比下滑超过15%。</p><p>销量颓靡、利润下滑，掌舵人魏建军或许坐不住了，开始频繁走向前台露面、发声。</p><h2>1 老魏的执着和员工的无奈</h2><p>魏建军是长城汽车的灵魂人物。</p><p>1990年，长城汽车制造厂成立的第6年，魏建军就开始担任长城汽车工业公司总经理。从那时算起，魏建军已经掌舵这家企业24年。在私下场合，不少员工都将他称为“老魏”。</p><p>2016年，长城汽车全年销量首次突破100万辆，成为中国汽车销量最高的自主品牌之一。它推出的皮卡、SUV产品销售火爆，哈弗H6单月销量更是超过3万辆，成为国内最畅销的车型之一。</p><p>在不少长城汽车员工眼里，老魏是“技术狂”，对技术尤其执着认真，是长城汽车在燃油SUV、皮卡领域成功的关键因素之一。老魏还是赛车手、车迷，钻研汽车是他的一大爱好。时至今日，他还时常着工装出现在员工和外界面前。</p><p>在央视推出的《品牌强国之路》纪录片中，魏建军曾回忆三十多年前造车的经历：“我们那时候缺乏技术，总是在羡慕、甚至仰慕外资(企业），所以我们总是在技术上不遗余力地去突破。”</p><p>“在技术研发投入上，我们有一个不成文的口号，叫‘过度投入研发’，过度投入不是浪费，是更加长远的投入。”魏建军说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_ad2552cb103b45d1b51336db20c796d0@000000_oswg618688oswg960oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">魏建军了解新车坦克700 Hi4-T状况。截图来自坦克品牌执行副总经理谷玉坤微博视频。</p><p>与魏建军有过接触的人，都深知他对工作要求严苛。“老魏对产品技术的要求严格堪称吹毛求疵。”一名长城汽车员工向时代财经披露，“长城汽车技术部门获得资源最多，但压力也最大，（员工）被骂也就比较常见了。”</p><p>曾在长城汽车工作4年的杨林（化名）回忆道，魏建军习惯要求品牌相关领导带领车型主要负责人定期向他汇报工作，“（魏建军）如果对工作不满意就直接怼。”这些车型主要负责人，往往是长城汽车在职10年以上的老员工。</p><p>长城汽车的管理自成体系，崇尚严明。在多个社交平台上，不少长城汽车前员工吐槽长城汽车入职需要参加军训、吃饭禁止浪费、上下班需要排队走路、接打电话需要到指定区域等。</p><p>“以吃饭为例，我在职时，吃饭浪费会被罚款，并且主管科长、部长会被连带处罚。”杨林对时代财经表示。而其他入职需要军训等内容，杨林也表示大多属实。</p><p>对于上述内部员工日常规定，时代财经向长城汽车方面核实其真实性。截至发稿未获回复。</p><p>魏建军治下的长城汽车对技术的追求和管理的严格同时存在，让员工倍感紧张和压力，也让一些求职者望而却步。不过在杨林看来，如果想要获得磨炼、提升技术水平，长城汽车依然算得上是不错的选择。</p><h2>2 卷入舆论暴风眼</h2><p>多名中高级管理人员的突然离开，让长城汽车和魏建军站到舆论暴风眼。</p><p>“听说春节前提的离职，太快了，也就两个月。”腾讯报道称，由于入职时间短、级别高，长城汽车销售服务中台负责人李芃呈突然离职让同事有些诧异。</p><p>同样于春节前后离职的还有哈弗品牌营销执行副总裁乔心昱，他在长城汽车工作超过6年。上述报道称，乔心昱去年12月底正式提出离职，今年春节前的1月中办理完离职手续。乔心昱最后一条关于长城汽车的微博发布于2023年12月19日。</p><p>时代财经还注意到，与李芃呈、乔心昱等几乎同时离职的副总级别员工，还有长城汽车用户运营中台负责人顾华军。顾华军在长城汽车供职多年，历任长城汽车数字营销部部长、魏牌用户运营部高级总监、长城汽车用户运营高级总监等职。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_77149e5f9b9b4692834d391c98686882@000000_oswg85209oswg701oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年11月以来长城汽车部分高管变动情况，时代财经根据公开报道整理</p><p>在上述信息曝出后，长城汽车发表了声明予以回应，不过其并未否认相关高管离职信息。时代财经再度向长城汽车方面核实上述高管离职信息，截至发稿未获回复。</p><p>尽管如此，官方渠道的信息也能体现长城汽车内部的高管变化。</p><p>去年11月3日，长城汽车CGO（首席增长官）李瑞峰在微博上公布了最新人事任命：刘艳钊兼任魏品牌和坦克品牌总经理，负责魏品牌及坦克品牌全面管理工作；赵永坡将出任哈弗品牌总经理，主责哈弗品牌全面管理工作；原坦克500的商品总监谷玉坤将担任坦克品牌执行副总经理。</p><p>高管的匆匆离去和频繁变动不禁让外界生疑，长城汽车内部出现了什么问题？为何人才相继离去？</p><p>媒体报道将原因指向长城汽车内部反腐，称魏建军去年对整车业务的市场营销工作产生了非常大的质疑。同时在2023年11月，魏建军在乌镇互联网峰会上怒斥员工面对舆论只会被动防守，称其“连看家的狗都不如”，被质疑是对员工不满。</p><p>上述种种原因或引发了年末悄然且迅速的新一轮组织架构和人员调整。</p><p>事实上，长城汽车此前已开启组织架构调整。2023年6月，长城汽车总裁穆峰出席股东大会时透露，长城汽车已构建完成全球化的管理模式，5大中台-4个品牌组织-1个长城汽车的“541”管理模式正不断夯实，人才梯队建设和激励机制也正在加速落地。</p><p>另据媒体报道，在去年12月底的一次内部会议上，穆峰和李瑞峰宣布长城汽车整车业务单元里的大中台部门组织架构调整方案，由此前的5大中台变成7大中台，目的是资源优化整合、提升效率，避免权力集中。</p><p>组织架构调整方案相隔半年即出现重大变动，或意味着长城汽车旧方案的失败和对现状的迷茫。时代财经也向长城汽车方面求证上述组织架构方案变动情况，截至发稿未获回复。</p><p>“对长城汽车来说，电池、互联等技术上的变革都不是最终的挑战，挑战最大的是体制、机制、文化的变革。”魏建军曾公开表示。</p><p>除了组织架构的变动，后来者难以融入，或许也是部分高管出走的原因，正如李芃呈。</p><p>“‘老保定’和新人之间会有矛盾。”杨林对时代财经说：“在长城汽车内部资历较老的老员工可能不赞同新人的想法，一些老领导会直接否定新人的方案。”</p><p>此外在杨林看来，部门内还存在“一言堂”的现象。“即便领导的想法是错的，也会要求员工执行。”他说。</p><h2>3 内外交困，魏建军出面稳局</h2><p>内部组织架构不稳，长城汽车外部的市场环境也不乐观。</p><p>魏建军曾言，2022年深蹲是为了2023年更好地起跳。不过，长城汽车在2023年并没有如愿“跳”起来。</p><p>据业绩快报，长城汽车2023年的营业总收入为1734.10亿元，同比增长26.26%。不过，净利润却在收缩，2023年净利润为70.10亿元，同比下滑15.06%。长城汽车表示，净利润下滑主要由于同期汇率收益影响。</p><p>对长城汽车而言，2023年是充满挑战的一年：2023年长城汽车海内外销量为123.1万辆，未能完成年初定下的160万辆销量目标。与同为自主品牌四强的比亚迪、奇瑞、吉利相比，长城汽车2023年销量垫底。在2023年，前三者销量分别为302万辆、255万辆、188万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_74d78b3d22b9427992cc21e3fd5dc25f@000000_oswg95317oswg960oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">长城汽车过去5年销量表，数据来源官方快报，时代财经制图</p><p>长城汽车2023年在海外市场的表现不俗。2021年-2023年，长城汽车海外市场销量分别为14.3万辆、17.3万辆、31.6万辆，连续多年大幅增长。它2023年的海外市场销量也超过吉利、比亚迪、长安等车企，后三者同年海外销量分别为27.4万辆、24.2万辆、23.6万辆。</p><p>长城汽车在国内市场销量的增幅却较为有限。计算可得，2021年-2023年长城汽车国内销量为113.8万辆、89.4万辆、91.5万辆，其2023年国内销量较2021年巅峰期减少22.3万辆。</p><p>穆峰去年6月出席2022年度股东大会时透露，力争实现190万辆的销量，并争取达到72亿元的净利润。长城汽车在今年年初向时代财经确认了这一目标的准确性。这意味着长城汽车今年计划实现54.5%的同比销量增长，约为67万辆。</p><p>外界对长城汽车完成这一目标的态度，并不乐观。德邦证券研报指出，长城汽车在2024年仍将面临市场价格竞争超预期、公司新能源转型不及预期、公司新车销量不及预期等多重风险。</p><p>据钛媒体援引大华继显发表的评级报告，其认为2024年全年190万辆的销量目标“不可能实现”。基于此，该行将长城汽车2023年-2025年纯利预测分别削减13%、27%及28%，目标价由13.5港元下调至9港元，评级由“买入”降至“持有”。</p><p>魏建军更多地走向台前，开始频繁为新车造势——在2月末长城新车坦克700 Hi-4T上市前后，坦克品牌方面发布魏建军亲自“严格评审”新车的视频，以及魏建军点赞新车的评语。</p><p>坦克方面提供的一则截图显示，魏建军在微信朋友圈称“坦克700已经体验了两个月多，感觉非常好，全面超越百万级豪华SUV，坦克团队、技术中心的工作值得肯定，绝对给用户带来超值享受。”</p><p>魏建军还出席了新车交付仪式，为车主代表颁发新车钥匙。市场人士据此认为，魏建军频繁露面意在向外界传递信号：即长城汽车的产品和内部架构在不断优化并趋于稳定，希望以此提振市场和消费者信心。</p><p>就最直观的市场销量而言，长城汽车今年还面临严峻考验。在今年前2个月，长城汽车共销售汽车17.5万辆，完成全年销量目标的9.2%。在接下来的10个月，长城汽车每月需要销售约17.3万辆汽车才能达成全年销量目标。这并不轻松。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247522423&amp;idx=1&amp;sn=99c6bbca27fab11a04c971d89bfd07f0&amp;chksm=e820898f2e935b5fff02f57c40b5280a6af0a76e1eed452f2ece56744dc4f112a60c269a7583&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：武凯，编辑：史成超，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697342792422019</id>
            <title>小鹏2023年报：出了ICU，但还没上岸</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697342792422019</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697342792422019</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 03:53:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 钱, 销量, 亏损, 改革
<br>
<br>
总结: 小鹏汽车在2023年经历了一系列改革，虽然亏损收窄但仍面临销量挑战，通过降本增效和调整方向来应对市场竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>钱不能光靠省，还得靠赚，对小鹏来说，更重要的问题是：能不能在2024年延续四季度的销量？</p></blockquote><p>在干掉超过2000名员工以后，小鹏持续一年的改革终于换来了亏损的收窄。</p><p>3月19日，小鹏发布了2023年第四季度财报。营业亏损率从此前的近40%，收窄至了15.7%。这是王凤英交出的年度答卷：过去一年，小鹏汽车内部进行了各种降本增效的改革，虽然没能在年销量方面赶上蔚来，但却给亏损的收窄带来了希望。</p><p>在业绩会上，何小鹏还透露了接下来公司的两个大方向。</p><p>第一，是下沉。不仅宣布了10-15万元的新车型即将在二季度上市，还再次强调了经销商模式的渠道改革——毕竟4S店更容易开到低线城市。</p><p>第二，是对智驾的坚持：二季度实现AI智驾大模型的量产上车，对标海外智驾公司Waymo，成本降低50%。</p><p>简而言之，小鹏既要做“比亚迪”（下沉），又要做“特斯拉”（智驾）。在销量方面，小鹏也是毫不客气，定下了28万的翻倍目标。</p><p>高目标并不意外，毕竟小鹏已经经历了长达一年大刀阔斧般的改革，而现在，训练了一年的部队，到了实战检验的时候了。</p><h2>01 业绩：三个月出ICU</h2><p>2023年，小鹏汽车总交付量为141601台，同比增长17.3%。收入306.76亿元，同比增长14.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_1e9e84401a744facae2665db7c89f270@5864260_oswg24090oswg731oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一增幅低于蔚来的30.47%，也低于33.5%的市场大盘。在五家上市造车新势力中，仅好于负增长的哪吒。</p><p>从2022年8月小鹏G9销量不佳开始，整个小鹏公司就进入了低谷期。旧产品销量下滑，新产品P7i不及预期。2023年整个上半年，小鹏没有一个月销量过万，最终也交出了营收同比下滑38.9%，净亏损51.4亿元的最差半年报。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_6cbbb08ffd8142d9b066531685174b02@5864260_oswg100413oswg1042oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：逍遥投资笔记</p><p>直到7月份小鹏G6开启交付，小鹏月销量才重新回到万台区间，三季度收入终于恢复增长。进入第四季度，随着新款G9的交付爬坡，小鹏在三个月里卖了6万台车，同比增长171%，收入也同比增长了153.9%，正式出了ICU。</p><p>利润方面，小鹏依然能亏，但却看到了收窄的可能性。</p><p>整个2023年，小鹏非公认会计准则净亏损达到94.4亿元，同比增加9亿元。营业亏损108.9亿元，同比增加21亿元，亏损率高达35.5%。全年毛利率由正转负，从2022年的9.4%下滑到了-1.6%。</p><p>毛利率下滑的原因显而易见：降价太狠了。在连续的价格战之后，小鹏的全年平均售价已经跌穿20万，为19.8万。在定位上，小鹏正在逐渐远离高端区。降价和销量不足的双重影响下，前三季度小鹏的毛利跌到谷底，分别为1.7%、-3.9%、-2.7%，二三季度陷入“卖一辆亏一辆”的窘境。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_141dacef8eb74f0dba273c9fef8b205c@5864260_oswg118444oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但在四季度后，小鹏已经看到了亏损收窄的希望。</p><p>第四季度，小鹏调整后净亏损为17.7亿元，同比收窄超过4亿元。汽车毛利率提升了10个百分点，结束了两个季度的负毛利，达到了4.1%。但由于平均售价等原因，仍然低于2022年同期5.7%的水平。</p><p>随着大众的50亿元投资打进账户，小鹏汽车暂时不用担心钱包。截至2023年12月31日，小鹏汽车的现金及现金等价物、受限制现金、短期投资及定期存款为457亿元，相比2022年末多了近75亿元。</p><p>虽然亏损问题仍然严峻，但如今的小鹏与去年上半年“破产”、“出局”、“被收购”等论调之间，已经有了一个缓冲地带。</p><h2>02 省钱：王凤英当家后</h2><p>过去一年，随着王凤英的加入，小鹏对组织架构和战略进行了剧烈的变革。</p><p>其中最明显的变化，是省钱。</p><p>科技公司，最费钱的是工资。2023年，小鹏的员工数从去年同期的15829人减少到了13550人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_8f23bace9797468394a204f822e38a98@5864260_oswg33068oswg855oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，一向在研发方面大手大脚的小鹏，在2023年仅增加了1.2%的研发开支。研发人员也从去年同期的6313减少到了5401。技术是小鹏的立身之本，就连研发人员都大幅减少，足以可见小鹏的省钱决心。</p><p>销售人员就更惨了，从去年的6316人减少到了4755人。2023年，小鹏开启了“淘汰低效门店”的策略，一共淘汰了超过130家门店，最终带动销售、一般及行政开支总共减少了1.9%。</p><p>用人最多的研发、销售、生产三项里，只有生产人员增加了约200人。果然是再次印证了蓝领比白领好就业。</p><p>这是小鹏与蔚来、理想在过去一年非常不一样的选择：降本增效，而不是扩张。</p><p>纵观王凤英的改革，基本都没有偏离这个整体方向：精简SKU、淘汰低效门店、合并销售战区、以及优化采购策略——为此，小鹏汽车还在去年10月将采购部负责人停职。</p><p>降本增效战略，也让小鹏在四季度看到了亏损收窄的希望。财报发布后，小鹏的市值再次超过了蔚来，或许也反应出了市场对于省钱和花钱两种策略的看法。</p><p>当然，钱不能光靠省，还得靠赚，对小鹏来说，更重要的问题是：能不能在2024年延续四季度的销量？</p><p>答案是存在疑问的。</p><p>2024年前两个月，新能源车市进入淡季，小鹏销量也随之大幅度下滑，1月仅交付8250台、2月仅交付4545台。业绩会上，管理层给出的业绩展望为2.1-2.25万台，收入为58-62亿元，也就是3月销量8000台左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_f0e33d0d6b614b3b90dc7a8ab44d0933@5864260_oswg15474oswg737oswg212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>好消息是理想的助攻。</p><p>3月初，理想MEGA正式发布。但这款被李想本人予以厚望的产品，由于设计、价格、配置等原因，受到了大量的诟病，并且引发了退订事件。而小鹏X9无疑是MEGA最合适的“平替”之一。</p><p>X9自己也足够能打，小鹏方面透露，发布两个月以来，小鹏X9交付近4000台。作为一款指导价近40万的高端新能源汽车，这是一个及格的答卷，能够有效提升小鹏越来越低的平均售价。</p><p>当然，要实现28万的超高目标，仅靠MEGA这点助攻，还远远不够。</p><h2>03 下沉：小鹏占领三四线城市？</h2><p>财报发布三天前，何小鹏在2024中国电动汽车百人大会上宣布，小鹏汽车将在一个月内面向全球推出10万至15万元的全新品牌A级产品，并在二季度将AI大模型放进汽车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_d4668069a91e4b009951d3eb63714224@5864260_oswg62645oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一个是最走量的A级车，一个是最炙手可热的前沿科技，两个消息有效地提振了小鹏的股价，在开盘后的3月18日，小鹏港股股价上涨了超过7%。</p><p>早在去年8月，小鹏就与滴滴共同宣布达成战略合作，并推出代号为“MONA”的A级智能电动车品牌，消息发出后，小鹏股价就一度大涨12.9%。</p><p>与滴滴的合作，意味着小鹏的新品牌可以有网约车这一重要的渠道，能够和比亚迪秦以及广汽埃安S直接较量。而智能驾驶下放到A级车，又能够为“MONA”带来差异化的竞争力。</p><p>小鹏为2024年定下了28万的全年销量目标，按照这一目标估算，小鹏需要在剩下的每个月里达到平均月销2.7万台左右，比去年四季度2万台的峰值还多出七千台。</p><p>这很大程度要靠“MONA”来弥补。尽管高端新势力品牌吸足了眼球，但A级车仍然是国内最大的细分市场，尤其是小鹏觊觎的10-15万市场，在2023年仍然占据34%的市场份额，并且有增长的趋势。</p><p>与产品战略相适配的，还有下沉的渠道战略。</p><p>王凤英在去年大刀阔斧地改革了小鹏的渠道战略，增加了经销商占比。这意味着小鹏汽车可以更快地把门店开到低线城市，而那里是A级车最大的市场。何小鹏在业绩会上透露，小鹏去年新增覆盖了40个三线甚至更低线的城市，在今年还将继续加速下沉到三四线城市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_bf254413347d46298a69e2d6f9aca1b2@5864260_oswg30661oswg690oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>何小鹏还透露，小鹏已经改变了营销策略，从厂商为中心的PGC传播，转向更多聚焦在UGC。这种改变的最终目的，是“将小鹏自家的口碑从一线城市扩散到天南地北的家乡”。</p><p>看来，下沉市场，小鹏是非做不可了。</p><h2>04 智驾：何时开花？</h2><p>如果说A级车负责解决生存问题，那么智能驾驶就是负责为小鹏提供想象空间。</p><p>在3月19日的业绩会上，何小鹏再次强调，将于二季度实现AI智驾大模型的量产上车。如果计划顺利，这将是国内首个量产落地的车用人工智能和车用认知引擎。按照何小鹏的要求，该功能要追求在核心区域对标海外智能驾驶公司Waymo在旧金山的Robotaxi。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_6698de06f0f5459c8e4e496fe9bbfc3e@5864260_oswg93940oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>——除了对标Waymo，还不能太贵。何小鹏表示，小鹏汽车在智驾方面已具备优秀的成本控制能力，2024年年内更有望实现智驾降本50%。他认为，如果高阶智驾系统的价格能够比低阶只贵1-2万元，那么高阶智驾系统将迅速占领市场。</p><p>王凤英上任后，重新确立了巩固智驾认知的品牌战略，砍掉低配智驾的SKU，加深销售话术，给消费者传递“小鹏=智驾”的认知。即便在10-15万元的价位上，小鹏仍然不愿意牺牲智驾配置。</p><p>对销量、利润同时承压的小鹏来说，智能驾驶仍然是其身上最大的优势，也是小鹏这家公司的根本价值所在。就连余承东也在几天前的百人大会上承认“智能泊车，智能驾驶这块做得最好的是小鹏汽车”——当然，他又补充道，华为进入以后，最好的还是华为。</p><p>只不过，小鹏的智驾和整个AI行业一样——花已经开得非常鲜艳了，但没人知道什么时候能结出果实。</p><p>卷AI已成为行业共识，就连在技术方面投入最不激进的李想，也于今年发出了“电动化只是上半场，人工智能才是决赛”的判断。但很显然，智驾还未到自己的收割期，2023年智驾领域披露的融资事件出现下滑。在汽车市场里，一些“不智能”但有性价比的汽车仍然霸占着销量排行榜。</p><p>没人怀疑小鹏的智能驾驶能力，但小鹏还需要保证自己不出局，来等到智能驾驶伟大潜力兑现的那一天。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9C1JmQxwxsghGRdZZgfRpg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车tech”（ID:lveda-auto）</a>，作者：杨知潮，编辑：原野，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697326764947334</id>
            <title>股价“闪崩”之后，途虎养车被低估了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697326764947334</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697326764947334</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 03:51:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 途虎养车, 股价, 财报, 解禁期
<br>
<br>
总结: 途虎养车股价出现大幅波动，尽管业绩不错，但市场仍不看好。未来股价走势受解禁期、竞争环境等变量影响，投资者担心大规模减持可能导致股价下跌。基石投资者的解禁也引发市场担忧，投资者对途虎股价表现持谨慎态度。未来途虎能否稳定市场信心，关键在于解禁后股东减持情况和市场反应。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这两天，途虎养车股价跌惨了。</p><p>3月13日，汽车后市场第一股途虎养车股价“闪崩”，午后一度跌超40%，单日跌幅达35%。14日、15日，股价虽然有所回升，但总体跌幅仍然在22%左右。</p><p>老实说，这个表现着实有些诡异。<strong>业绩不差，但市场却不买账。</strong></p><p>财报显示，途虎2023全年营收136.01亿，同比+17.79%，全年经调整盈利4.8亿，毛利率24.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_21787a8c86c5472e853f7b7933728088@000000_oswg416475oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对比途虎往期的财务数据，这一期核心数据历史最好。</p><p>可这么好的业绩表现，<strong>为啥股价还是支棱不起来？途虎养车的股价是不是被低估了？</strong></p><p>如果以3月14日收市时不足86亿的市值来看，当前对应的市销率仅有0.63倍，但结合全年136亿的营收，68亿的现金贮备来看，这个市值的确不高。</p><p>不过，价值是不断变动的，如果考虑到未来的变量影响，那么途虎养车一度跌超40%也可能有其合理性。</p><p>变量有很多，<strong>比如解禁到期，比如竞争环境，再比成长空间能不能有效兑现</strong>等等。</p><p>所以，现在跌这么厉害，以后能不能再涨得回来，<strong>关键是看变量的影响有多大，以及未来的利润增长空间有多大。</strong></p><h2>“解禁阴影”对短期估值的负面影响</h2><p>在发布财报的同时，途虎养车还发布了一则回购公告，大意是将在公开市场回购不超过价值10亿港元的A类普通股。</p><p><strong>回购就像是给自家股票打“兴奋剂”，刺激一下总是会有用。</strong></p><p>所以到15日下午，途虎养车股价已显止跌迹象，且略有回升。</p><p>不过，兴奋剂再有作用，还是得看自身身板硬不硬，毕竟要是给一个200斤的胖子再打兴奋剂，跑马拉松也赢不了第一。</p><p>所以，<strong>回升之后，市场的长期信心能不能继续稳得下去，还需要持续观察。</strong></p><p>老实说，要想把信心稳定下去，其实不容易。</p><p>这次的年报，途虎交出的成绩单确实漂亮，但这两天途虎股价这么大波动，一个重要原因可能就在于，<strong>3月底途虎会迎来解禁期。</strong></p><p><strong>市场上有这么一句话：“解禁猛于虎”。</strong></p><p>解禁期一到，即便是大股东们不减持、投资机构不减持，一些投资者也难免不会有想法，特别是早期的第三方财务投资者。</p><p>而且这次途虎禁股规模较大，市场会有抛售的情绪，其实也不难理解。</p><p>所以，<strong>年报业绩好，对股价来说不一定是加分项，因为业绩表现越好，市场可能反而越担心解禁之后会出现大规模减持。</strong></p><p>毕竟小股东和广大散户们经历过太多这样的事情，人们总是在担心会进入这样一个循环：<strong>“业绩一片大好，股价应声上涨，而解禁期一到，机构、高管立刻套现……”</strong></p><p>这类IPO很多，典型的比如北森控股，发行价定得很高募资金额却很低，上市前还签有QIPO条款，而且上市前融资多轮……</p><p>这类上市公司一旦到解禁期，股东减持是大概率事件。</p><p>从途虎发行定价来看，28港元的发行价其实并不算特别高，当时也是贴着定价下限发行的，上市之后不久也涨到了35港元。</p><p>而且，途虎的募资金额也不少，说明公司上市更多的还是出于经营上的需要。</p><p><strong>不过，过去途虎在一级市场也是经过多轮融资。</strong></p><p>天眼查APP融资历程显示，上市前，途虎融资已经融到了F++轮，一级市场这么多轮融资其实是比较少见的。其中也不乏著名投资机构比如红杉、腾讯、高瓴等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_0068c8106caa469bb2c0d9f36b6bd764@000000_oswg96962oswg1080oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么问题来了，<strong>解禁之后会不会有一市场的投资者减持甚至抛售？</strong>这可能比财报数据增长了多少，更为重要。</p><p>好的一面是，上市前，途虎也引进了基石投资者，其中包括腾讯、嘉实多、零跑等。引入基石投资者，一定程度上会稳定市场信心。但是，3月底解禁到期之后，五大基石投资者股份也将解禁。</p><p>据LiveReport大数据，届时解禁的股份涉及7.19亿股，占总股本约87.8%。</p><p>这么大比例的股份解禁，到底会不会有股东减持？如果减持发生又会对市场信心产生多大影响？</p><p>这些担忧可能才是最近投资者对途虎股价表现不怎么乐观的原因所在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_762b557ef26f439b9ab13d42e0025102@000000_oswg75897oswg1080oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>客观来看，机构究竟会不会减持，恐怕也很难说。</p><p>从收益的角度来看，<strong>此时减持当下并不是收益最大化的节点。</strong></p><p>从上市以来到现在，途虎整体的股价是下跌的，当下来看，截至3月15日收盘，途虎的股价来到11.96港元左右，对比去年12月份30多港元的价格，折了一半还多。</p><p>从投资者的角度来看，<strong>如果在这个节点减持，往往要么是当初在一级市场拿了好价格，这个价格减持仍然有不少收益，要么就是对未来股价走势更没有信心，选择及时止损。</strong></p><p>现在，尘埃尚未落定，当解禁那天真正到来之时，途虎还能给到市场多少信心，这一点恐怕才是关键所在。</p><p>是否能给到长期持有者这个信心，可能还是得看自途虎的基本面够不够扎实。</p><h2>经营的不确定性和价值成长的确定性</h2><p>人们经常说：“福无双至祸不单”。</p><p>眼看着“解禁猛虎”越来越近，途虎在经营上又被曝出新的问题。</p><p>3月14日，工信部组织第三方检测机构对途虎养车APP被工信部通报违规和超范围收集个人信息，数据收集违规这个事儿吧，<strong>不上称不足一两重，可非要上称的话，恐怕千斤打不住。</strong></p><p>好巧不巧，今年315晚会主要关注消防安全、食品安全、金融安全、数据安全等领域。</p><p>违规收集数据这个事儿，其实很多APP都有，这次被曝的也不只是途虎一家，单是收集违规的话，问题可能也不大。</p><p>不过，这也是对途虎日后经营的一个警示：<strong>未来会不会有数据安全上的风险？用户信息保护做得是否到位？</strong></p><p>这次被通报之后，如果还出现类似的问题，<strong>可能就会成为经营上新的不确定性风险。</strong></p><p>从二级市场估值角度来看，只要不是重大合规问题，轻度的经营违规也难避免，对估值的影响可能没有想象中那么大。只是，<strong>用户数据安全的问题，是底线问题，确实需要防微杜渐。</strong></p><p><strong>实际上，相比被通报违规，途虎养车未来所面对的经营上的不确定性，更多的可能来源于同行竞争。</strong></p><p>为啥这么说呢？</p><p>因为在经营层面的竞争中，途虎真的未必有天猫养车、京东养车有优势。</p><p>从之前途虎养车起诉京东养车的事情就看得出来，养车市场的竞争在逐渐劣化。这劣化体现在多个方面。</p><p>比如价格战，再比如营销战。</p><p>这就不得不提“震虎价”这个事儿，这么一搞，实际上京东拿到了面子也得了里子，即便是最后途虎胜诉了，京东赔了500万又能如何？何况京东可是没怂，被起诉之后直接掏出5亿补贴就是要硬钢。</p><p>接下来，途虎能不能漂亮地反击这一点其实还挺重要的，因为这代表着途虎能不能<strong>在同行竞争中取得主动权。</strong></p><p>从财报来看，23年途虎的经营溢利是67.37亿，22年是亏了20.74亿，利润状况改善了不少，经营层面也有粮草了，<strong>接下来能不能打个翻身仗，是对途虎应对竞争中的不确定性时，自身经营能力的一个考验。</strong></p><p>从这件事上看，途虎在经营上其实还挺传统的，虽然自己有APP，也有固定的客群和用户群，但在整体运营能力上和互联网大厂毕竟还是有差距。</p><p>当然，这么多年下来，途虎也不是没有积累，途虎过去的成功，也正是因为途虎对线上线下的一体化模式：“线上引流、留存，线下服务标准化”。</p><p>可问题在于，如果京东天猫愿意在养车业务上花更多的资金、精力，那么抢走一部分途虎的市场份额，可能也不是什么难事。毕竟，要说线上线下一体化运营，没有其他企业比阿里、京东、美团这些互联网巨头们其实更懂。</p><p>由此观之，<strong>途虎未来成长价值的确定性，其实不在于经营，而在于规模。</strong></p><p>养车这个生意，线上获取流量不难，难的是线下。</p><p>而途虎优势则在于，在这么一个重资产投入的行业，这些年硬是一点点把规模做起来了。</p><p>这也是天猫、京东过去没有在养车业务上投入更多资源的原因，毕竟做了很多年的轻资产生意，大举下场做重资产不是没能力，只是这个钱挣得相对比较辛苦。</p><p>所以，途虎未来的价值成长空间有多高，还是得看途虎能把养车这个生意能做多大。</p><p>这个价值成长空间，其实也有上限。</p><p><strong>规模做大，好处是能进一步做大营收，毕竟店开得越多，用户数量覆盖才能越大。</strong></p><p><strong>坏的一面可能是，船大难掉头。</strong></p><p>未来十年，汽车后市场最大的一个变化就是新能源车辆越来越多，燃油车越来越少。这会导致什么问题呢？</p><p>一个是保养维护的周期变长。</p><p>一般的家用燃油车5000公里一保养，一年保养两次，新能源车可能才1万到1.5万公里保养一次。</p><p><strong>也就是说，用户复购的周期可能会延长一倍到两倍。</strong></p><p>另外一个问题就是<strong>，对成本的影响。</strong></p><p>很多新能源车要维护三电系统，跟维护燃油车比需要完全不同的知识体系，这就意味着门店要重新招人，而且这部分维修技师较少，用工成本比较高，也会带来一定的经营成本的上升。</p><p>目前来看，途虎已经在布新能源领域，而现在途虎的毛利率为24.7%，<strong>未来随着新能源业务占比提高，会不会影响毛利率？</strong></p><p>这个问题，恐怕还需要时间来回答。</p><p>总之，作为后市场唯一一家年营收超百亿的汽车服务连锁企业，途虎养车未来的价值成长之路，有确定性也有风险。只是，相比未来可能出现的不确定性，途虎可能更需要在当下展现出自己的确定性。</p><p>3月底解禁之后，市场会不会有新的变化，值得持续关注。</p><p>免责声明：本文基于公司法定披露内容和已公开的资料信息，展开评论，但作者不保证该信息资料的完整性、及时性。另：股市有风险，入市需谨慎。文章不构成投资建议，投资与否须自行甄别。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MjAwNTQ4Mg==&amp;mid=2649390826&amp;idx=1&amp;sn=65f1d1fbb3434d13acc58de5c7317b94&amp;chksm=f377abffdd2b4108c7d6244a6c5c32f7df4517b528d6b6161a9eb398131ba8f07e6ca04e8105&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网江湖”（ID：VIPIT1）</a>，作者：刘致呈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697261237817217</id>
            <title>盒马的“新零售”故事还能继续吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697261237817217</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697261237817217</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 03:37:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 盒马, 阿里, 侯毅, CFO
<br>
<br>
总结: 盒马创始人侯毅突然卸任CEO一职，由CFO严筱磊接任，引发外界猜测盒马可能被出售。盒马作为阿里的新零售样板工程，虽然发展迅速，但持续亏损成为难题。阿里计划让盒马单独上市未果，加上盈利能力不足，卖掉盒马成为可能之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>九岁的盒马，或许还想在阿里的襁褓中继续成长，但命运的枷锁突然降临。</p><p>3月17日，一则关于盒马将被出售给中粮集团的消息传出，阿里随后否认了这一传闻，但仅仅一天后，盒马宣布换帅。</p><p>3月18日，阿里在内部会议上宣布，盒马创始人侯毅将卸任CEO一职，今后将担任盒马首席荣誉顾问，盒马首席财务官严筱磊将任盒马新CEO。</p><p>阿里集团CEO吴泳铭通过全员邮件告知了此次人事变动，肯定了侯毅的贡献，“作为盒马的创始人，老菜（侯毅花名）凭借对行业的丰富经验和对零售的热爱，带领盒马成长为一家深受消费者信赖的企业，更成为引领行业发展的探路者。”</p><p>严筱磊2016年加入阿里，曾任UC事业部和银泰集团财务负责人，2018年起担任盒马CFO。吴泳铭在邮件中表示，严筱磊对业务团队非常熟悉，有敏锐的商业洞察力，“期待在她的带领下，盒马的发展更上一层楼。”</p><p>这不是一次简单的人事变动，因为自盒马2015年成立以来，侯毅就一直担任CEO，是带领盒马开疆拓土的领路人，也是盒马的灵魂人物，此次换帅背后，是阿里战略层面的新考量。</p><p>尽管侯毅年入花甲，到了可以退休的年龄，但作为盒马创始人，选择在盒马未上市的此时退休，看起来有些不合常理，也有些突然。就连盒马内部人士也表示，这次换帅毫无征兆。</p><p><strong>一家企业的CFO突然接替CEO，要么是临危受命，要么是为了降低成本，要么是方便财务尽调。</strong>外界猜测，对眼下的盒马来说，后者的可能性更大。</p><p>盒马曾被看作阿里的“1号工程”，也被称为“O2O超级物种”，如今走至十字路口，既是一个时代的结束，也是一次命运的转折。</p><p>前不久，阿里本地生活集团董事长兼饿了么CEO俞永福宣布即将卸任，有关饿了么将被抖音收购的传言也甚嚣尘上，加上这次盒马换帅，阿里“新零售”正在生变。</p><p>接下来，盒马将何去何从？阿里的“新零售”故事又将如何继续呢？</p><h2>-01- “超级物种”艰难生存</h2><p>突然宣告退休时，侯毅或许会回想起九年前从京东加入阿里时的意气风发，那是盒马诞生的时刻，也是侯毅新梦想的开始。</p><p>那是2015年，国内互联网还在如火如荼地高速发展，新零售正处于风口，永辉和物美扎堆上线永辉生活APP、多点平台，超市线上点单和线下配送的模式也不断升温。</p><p>那一年，侯毅离开京东，带着新零售的构想加入阿里，彼时的阿里对新零售充满憧憬，并跃跃欲试，于是便有了盒马这个生鲜O2O项目。</p><p><strong>盒马项目备受阿里重视，被看作阿里的“1号工程”，还被称为“O2O超级物种”。</strong></p><p>这是侯毅熟悉的领域，他2009年进入京东，先后担任京东物流的首席物流规划师及O2O事业部总裁，曾操盘了京东O2O业务。</p><p>更早以前，侯毅就在上海创立过房地产中介公司和自助火锅店，并在上海一家本土便利店担任过供应链负责人，对实体零售业务非常熟悉。</p><p>创立之初，盒马发展很快，2016年便开出第一家上海门店，并在一年半后实现盈利。马云和阿里集团原CEO张勇此前多次给盒马站台，并在2017年时亲临门店走访。</p><p><strong>作为阿里乃至整个行业的新零售样板工程，盒马也获得了阿里长期的资源扶持。有消息称，盒马创业至今，阿里至少投入了上百亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_d9a86eea8ced4250a1b1fa9b07105fac@5951134_oswg181820oswg1074oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>盒马也在九年时间里，从一个阿里内部的创业项目，成长为一家年销售额超过550亿元（人民币，以下未标注则同）、门店超过360家的全国生鲜连锁品牌，而且大部分交易额都来自线上订单。</p><p>但快速发展的同时，盒马持续亏损，一直没有实现全年整体盈利，这也是横在盒马头顶的一把利剑，直接导致了盒马后来的悲情命运。</p><p>实际上，侯毅早年意识到了盈利的问题，并自2021年起就开始踩刹车，降成本，自2022年起，盒马不再招聘新员工，并进一步压缩经营成本。</p><p>比如盒马让IT工程师团队从南京搬至武汉，研发成本压缩一半；同时裁撤了不少门店的保安和保洁；还将门店中台、地方采购、运营职能收归总部；甚至把原来的包装纸盒都换成了塑料袋。</p><p>这些措施使得盒马2022年的经营成本降低了5%，门店员工也减少了不少，因此在2022年四季度和2023年一季度连续两季度实现了盈利。</p><p>不过，虽然盒马在2022年到2023年提升了运营效率，同店销售有所增长，亏损也有所减少，但整体盈利仍是一大难题。</p><p>盈利欠佳的盒马2022年曾尝试以100亿美元估值寻求融资，而且此后估值多次打折，但最终还是没能实现融资愿望。</p><p>之后阿里计划让盒马单独上市，借助资本市场的力量来发展盒马。2023年5月，阿里集团董事会批准菜鸟、阿里云和盒马上市计划，其中盒马计划在5至6个月内上市，外界传闻其估值达到60亿至100亿美元。</p><p>但半年后，盒马上市计划搁浅，业内认为，主要因市场对消费类企业普遍给的估值较低，不符合预期。</p><p>也正是从这时开始，包括盒马、大润发、银泰在内的阿里实体零售业务多次传出将被出售的消息。</p><p>3月6日，“盒马被曝清货关店”的消息上了热搜，盒马当时回应称，今年上半年盒马鲜生正常进行尾部门店汰换，在全国范围内关闭6到7家门店，仍有超过360家门店正常运行。</p><p>与此同时，随着竞争加剧，盒马与供应商之间的矛盾也开始显现。</p><p>比如有家盒马榴莲千层供应商日前就向媒体爆料称，其被盒马以产品不合格为由取消订单、强行退货、拖欠货款甚至扣款，该供应商目前正与盒马对簿公堂。</p><h2>-02- 盒马将何去何从？</h2><p>一级市场融资没有结果，单独上市的计划延后，加上盈利能力不足，阿里如今又在强调降本增效，在此情形下，卖掉盒马成为出路之一。</p><p>早在2023年12月，就有关于盒马可能被出售的消息传出，盒马当时辟谣了；今年2月，相似的传闻又起，盒马发言人再次予以否认。</p><p>3月17日，又有传闻称，阿里将把大润发和盒马卖给中粮集团，大润发预估约100亿元，盒马预估约200亿元，盒马再次否认了这一传闻。</p><p>但就在否认传闻的第二天，盒马突然换帅，这让外界更猜测，盒马被卖的可能性加大。</p><p>事实上，阿里想处置盒马的愿意非常明显。比如在2023年第四季度的财报中，阿里披露，包括高鑫零售、盒马、银泰等业务的“所有其他”实现营收470.23亿元，同比下滑7%；该部分净亏损31.72亿元，同比扩大87%。</p><p>阿里还在财报中直白地提到，“如果四季度剔除高鑫零售、盒马及银泰这类有实体零售运营的业务，阿里不管是收入还是经调整 EBITA 率都会有更好的表现”。</p><p>这就相当于，阿里公开对外表示，是实体零售业务拖了阿里业绩的后腿。</p><p>蔡崇信的一番表态似乎也透露出要退出传统的实体零售业务的意愿，“阿里资产负债表上仍有许多传统的实体零售业务，这些并非核心业务，若退出也是合理做法，但考虑到当前有挑战的市场情况，尚需时间实现。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_9aa2f9e4b3f5422eae3f25daf3880c7c@5951134_oswg101582oswg687oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在看起来，阿里或许确实有意要剥离这些实体零售业务，盒马只是其中之一。不过，盒马能否顺利出售，也是个问题。</p><p><strong>有投资界人士认为，盒马出售并不容易，一是在新零售不再是风口的当下，要找到合适的接盘方很难；二是盒马的估值存在很大争议。</strong></p><p>按照最近的传闻，盒马出售预估200亿元，有人认为这个估值偏低，跟盒马2023年计划上市的估值（60-100亿美元）相比，下跌了不少。</p><p>但也有人认为，现在的盒马不值这个价，原因是盒马持续亏损，而且盒马没多少核心资产，更多是核心地段的商铺转让，商品本身不值太多钱。</p><p>不可否认的是，在如今这样的经济环境下，有能力拿出这么多资金且愿意接盘盒马的机构，应该很少。如果阿里急于出售盒马，可能不得不在价格上让步。</p><p><strong>除了出售，阿里也可能继续经营盒马，不过需要进一步变革，降低成本，提升经营效率。</strong></p><p>侯毅此前也试图改变盒马现状，他说过，“中国零售业被互联网带进坑里了，先是官网再是商城，然后是B2C、后来又做手机App和微信小程序，最后又来了一个全面数字化，所有东西都不是围绕消费者本身创造价值的角度去创新，而是为了销售方法和管理能力的提升。”</p><p>他认为数字化虽好，但解决不了客户价值的问题，零售业归根结底要回归到产品力。在盒马2023新零供大会上，侯毅对几百家供应商伙伴表达了中国零售业变革的必要性，也谈到了盒马推动折扣化变革的决心。</p><p>2023年下半年以来，面对来自山姆、Costco的竞争压力，盒马也主动发起了价格竞争，先推出 “线下专享价”，之后又在今年早些时候在部分城市试点线上线下同步降价，覆盖生鲜、烘焙、标品等几乎所有品类。</p><p>看得出，侯毅有志改善盒马的盈利情况，也开启了变革行动，但市场和阿里留侯毅和盒马的时间有限。如今随着侯毅退休，盒马的未来充满变数。</p><h2>-03- 阿里新零售故事还怎么讲？</h2><p>盒马发展的九年，也是阿里讲“新零售”故事的九年，只是，现在环境生变，这个故事很难再讲下去了。</p><p>九年前，新零售正处于风口，而线下零售曾经是阿里和腾讯竞相投资的重要赛道，所以阿里当时急于讲一个关于新零售的故事。</p><p>当时马云提出五新战略之一的“新零售”战略，为了抢占新零售的市场先机，阿里一边孵化盒马这个“超级物种”，一边通过收购和入股众多实体零售企业的方式加大对实体零售业的布局。</p><p>自2015年至2020年，阿里大手投资实体零售业，投资项目包括银泰、联华超市、居然之家、三江购物、苏宁等，阿里还在2020年斥资36亿美元，成为了高鑫零售（主体业务是大润发）的控股股东。</p><p>在实体零食市场的高举高打，让阿里志得意满，也大出风头，取得了不少成就。</p><p>比如盒马就为零售行业带来了新的商业模板，而银泰在很长一段时间内为天猫等平台带去很多品牌资源。</p><p>与此同时，阿里也促进了零售业的发展，让数字化和智能化等设备快速进入实体零售企业，线上配送零起步却快速实现30分钟到家，线上线下融合的支付模式以及会员体系，也打破了原有界限，提升了服务质量。</p><p><strong>当时的阿里，无疑是新零售领域真正的搅局者和引领者，但几年过后，随着消费趋于理性，以及低价风暴在电商市场的席卷，新零售的光环慢慢褪去。</strong></p><p>一方面，新零售业务投资巨大，但盈利艰难；另一方面，互联网告别了过去持续多年的高速增长，进入深度调整期，降本增效成为新的发展主题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_db2f9f22d1f243d889a8c4c945e66c88@5951134_oswg252007oswg1080oswg754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在此情形下，很多企业对实体零售的投资开始缩减，阿里也不例外。</p><p>加上过去两年，阿里遭遇多重压力，不仅要面对拼多多这个快速崛起的对手，还面临着短视频平台直播电商带来的冲击，阿里旗下淘宝天猫原有的优势也正在弱化。</p><p>为此，阿里2023年启动了自成立以来最大规模的一场组织变革，先是阿里集团拆分成“1+6+N”结构，之后进行人事调整，张勇的集团董事局主席一职交给了蔡崇信，CEO岗位由吴泳铭接任，最核心电商业务淘天集团的CEO也在年底被替换。</p><p>马云认为淘天集团局势严峻，而解决方向是，回归淘宝、回归用户、回归互联网。</p><p>吴泳铭在担任阿里集团CEO之后，更是直接将阿里庞大的业务体系一分为二，部分业务被定义为核心业务，其余业务为非核心业务，对核心业务保持高强度的资源和研发投入，而对非核心业务则通过尽快盈利或其他多种资本化方式实现价值。</p><p>很显然，阿里的新零售业务由于盈利欠佳，被划到非核心业务范畴，而盒马这个曾经的新零售样本，现在成了阿里的包袱。</p><p>前不久，阿里本地生活集团董事长兼饿了么CEO俞永福宣布即将卸任，有关饿了么将被抖音收购的传言也甚嚣尘上，加上这次盒马换帅，阿里新零售的故事似乎很难再继续。</p><p>盒马曾是新零售的一首赞歌，现在却成了悲歌，一个时代结束。</p><p>（图片来源网络侵删。）</p><p>参考资料：</p><p>1、《 晚点独家丨盒马 CEO 侯毅宣布退休，阿里梳理线下零售业务 》，来源：《晚点LatePost 》；</p><p>2、《 侯毅突然退休：看来阿里的确想卖掉盒马，但问题是卖得掉吗？ 》，来源：《开柒 》。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/L4xNEHFjs-w3cY5nSo-C2w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“听筒Tech”（ID:Tingtongtech）</a>，作者：才哥，编辑：饶言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697348916787329</id>
            <title>浙大70后，拿下今年泰州第一股</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697348916787329</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697348916787329</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 03:32:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自身免疫, 荃信生物, 中国市场, 创新药物
<br>
<br>
总结: 中国自身免疫领域的荃信生物成功登陆港股，标志着中国市场在创新药物领域的潜力。荃信生物专注于自身免疫和过敏性疾病生物疗法，拥有多个核心产品和管线药物，致力于填补中国市场的发展空白。创始人裘霁宛是70后学霸，连续创业经验丰富，为荃信生物的成功上市提供了坚实基础。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天，荃信生物成功登陆港股，摘下了港交所“自身免疫第一股”的头衔。</p><p>自身免疫是一个超级赛道，也是一个仅次于肿瘤的全球第二大治疗领域，全球范围内2022年自身免疫及过敏性疾病市场规模已经达到1875亿美元。和肿瘤不同的是，自身免疫也通常被认为是“不治之症”，以红斑狼疮、类风湿性关节炎为例，很多自身免疫疾病会伴随患者一生，患者也就会面临超长的用药周期。</p><p>不过相较于全球千亿美元级别的自免市场规模，中国的自免市场发展仍较为落后。这主要由于在创新能力的差距下，中国可获得的创新药物大部分是由跨国公司开发的药物，其售价较高也一般不在公共医疗保险承保的范围，而本身自身免疫疾病通常并不致命，这就让部分患者并不愿意花大价钱去长期吃药。这样一来，回报有限的情况下，跨国公司对中国自身免疫技术的投放也会相应缩水。</p><p>成立于 2015 年的荃信生物选择了这个极具潜力的蓝海赛道，在创立初期就收获了倚锋资本的天使轮投资，后陆续收到华东医药、同创伟业、经纬创投、朗玛峰创投等产业和机构的投资。</p><p>今天，随着港交所“自身免疫第一股”的成功登陆，中国自身免疫赛道的创新格局，也将就此改变。</p><h2>01 62亿，上市</h2><p>3月20日，荃信生物登陆港交所，股价开盘暴涨，截至发稿前9点30分总市值突破62亿港元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_86dc7f5968e24e868824debccf3fdb9c@000000_oswg288207oswg870oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：老虎证券</p><p>2015年荃信生物成立，专注于自身免疫和过敏性疾病生物疗法。荃信核心产品有两个：QX002N和QX005N，均为自主研发。QX002N是一种IL-17A抑制剂，已经在中国针对治疗强直性脊柱炎（AS）开展III期临床试验；QX005N是一种阻断IL-4Rα的单克隆抗体（mAb），在中国启动用于特应性皮炎（AD）、结节性痒疹（PN）和慢性鼻窦炎合并鼻息肉（CRSwNP）的II期临床试验。</p><p>除此之外，荃信生物还有7种管线候选药物，其中四种处于临床阶段。管线产品主要涵盖了自身免疫和过敏性疾病四个主要领域——皮肤、风湿、呼吸道和消化道疾病。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_1eaa29cae81144acb4fc84bab585748c@000000_oswg82381oswg691oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：荃信生物招股书</p><p>荃信生物的招股书诠释了中国自身免疫及过敏性药物市场的极大潜力。2020年中国自身免疫及过敏性疾病患者总数超过了420百万人，是美国患者100百万人的4倍有余。但当年中国自身免疫及过敏性药物的市场规模仅为72亿美元，是当时市场规模达到956亿美元的美国自身免疫及过敏性疾病市场的7.5%。</p><p>荃信生物的核心产品和管线药物也具有相当的竞争实力。比如QX005N，这是一种阻断IL-4Rα的单克隆抗体（mAb）。IL-4Rα是一种针对广泛适应症进行研究的经验证靶点，度普利尤单抗为首个获美国食品药品监督管理局（FDA）批准的IL-4Rα抑制剂，也是全球最畅销的过敏性疾病生物药物之一；而荃信生物已获得QX005N用于治疗特应性皮炎、结节性痒疹、慢性鼻窦炎合并鼻息肉、慢性自发性荨麻疹、哮喘及慢性阻塞性肺病等六种适应症的新药临床试验批准，是中国IL-4Rα靶向候选药物中适应症最多的药物。</p><p>另外在荃信生物的管线产品中，进展最快的是QX001S。QX001S是一种用于治疗银屑病（Ps）的IL-12/IL-23p40抑制剂，是首个在中国提交生物制品许可申请（BLA）的国产乌司奴单抗生物类似药，并计划开发用于治疗溃疡性结肠炎及克罗恩病。为确保QX001S的成功商业化，荃信生物就与第二大股东中美华东就QX001S在中国的联合开发及独家商业化订立战略合作协议，双方计划于2024年下半年开始商业化QX001S。</p><p>虽然在中国自身免疫及过敏性药物市场增长潜力巨大，但是创新药面临的竞争也是非常残酷的。并且，管线研究的后半程往往是风险最高的，如果这个时候有同质化药品提前获批上市，那么企业在研发中产品的商业价值就会大大折损，如果临床结果不如人意也会延后药物获批、上市时间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_66987cab52294ec59d175870df113fb9@000000_oswg155558oswg968oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：荃信生物招股书</p><p>以荃信生物产品之一的QX002N为例，目前中国已经有两种IL-17A抗体药物（司库奇尤单抗及依奇珠单抗）获批准用于治疗AS，除了QX002N之外还有9种处于临床阶段适用于AS靶向IL-17的候选生物药物，所以QX002N所面临的竞争也是相当激烈的。</p><p>这次成功上市，一方面会给荃信生物更大的资金和资源支持去加速管线药物的商业化，另一方面上市的创新药企业股价往往和其管线研发的进展呈直接关系，上市之后如果荃信生物的管线研发临床数据或者药品商业化不及预期，整个市值也很跟着坐上“过山车”，所以上市之于荃信生物，既是支持，也是挑战。</p><h2>02 70后学霸的连续创业</h2><p>创新药企业的创始人裘霁宛在网上并没有太多的公开资料。大多介绍他的生平都是寥寥几字：70后、学霸、中高考都是全县第一、绍兴人、复旦毕业后又获得了浙江大学的工商管理硕士学位，曾获得浙江省科学技术三等奖以及杭州市科技进步二等奖。</p><p>关键词虽然不多，却足以让人脑补一场非常精彩的“小镇做题家”的人生故事。而这位自身免疫第一股的创始人也并不是第一次成功创业。</p><p>2007年裘霁宛创立了江苏泰康生物医药有限公司，泰康生物是一家专门从事抗体药物和重组蛋白药物研发的企业，和后来的荃信生物一样是一家创新药企，也一样选址在了泰州。</p><p>关于为何落地于泰州，裘霁宛曾在一次专访中描述到当时还在杭州工作的他正在打算自己创业，需要一个特别的环境支持，不过当时各地政府对医药产业发展的支持并不是非常丰富。机缘巧合下，2006年裘霁宛被邀请来泰州的中国医药城探讨药城的发展，最开始裘霁宛觉得这座城市非常安静但是缺乏活力，仍对于创业的选址有些怀疑，但是后来他看到当地政府在打造创新为主要的园区的决心，和创业者一样都具有“偾张血脉”。于是乎他连续两次创业都选址泰州。</p><p>据企查查显示，2015年裘霁宛等人已经退出了泰康生物，当时深圳市朗润投资接下了泰康生物100%的股权，不过当时的交易金额并没有公开。这位接盘的朗润投资也曾经投资过青峰医药、时莱生物等生物制药企业。2017年，泰康生物的股东信息再次变更，朗润投资退出，而迈威生物则认缴出资4.8亿元成为泰康生物100%控股的股东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_568d91d14bd746e59cc327b9f24ba2d8@000000_oswg36945oswg1080oswg127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：企查查</p><p>迈威生物于2022年在科创板上市，同样是一家创新药企业专注于肿瘤和年龄相关疾病，涉及肿瘤、自身免疫、代谢、眼科、感染等治疗领域。这次成功被收购也让裘霁宛证明了自己团队的研发能力。2015年，拿着创业的第一桶金，裘霁宛创办了荃信生物，开始了第二次创业。</p><p>这一次，裘霁宛没有选择卖掉公司，而是选择一路将其资本化，实现最终的上市。</p><p>裘霁宛曾表示第二次创业的时候关于是否还要选择泰州，他考虑了整整三个月。原因是他自己已经安家在杭州，整个核心团队也都是杭州人，后来公司落在泰州也都被裘霁宛“强拉硬拽”到泰州去了。之所以再次选择泰州是因为这些年和这座城市一起成长，裘霁宛和中国药城已经形成了深厚的感情，彼此信任。“我认为，资源短板可通过公司运营'接长'，但感情与信任却是不可替代的无价之宝，同时也希望能够更好地反哺这座城市。”</p><p>从小到大裘霁宛就对科学有着极大的热情和兴趣，到了高中学了化学、生物等课程之后，他更是对遗传学兴趣尤为浓厚，因此本科他报考了复旦大学遗传学和遗传工程系。不过裘霁宛的父亲倒是希望他能将眼光放远成为一个大有可为的科学家。裘霁宛说，“其实科学家有两类一类做基础科学研究，还有一类进行产业转化，把生命科学研究成果用于临床治疗管理和健康管理。我们这代人恰逢大分子药物兴起，正赶上一个时代的开局，所以我更愿意做产业转化工作。”</p><p>从“小镇做题家”到“敲钟的科学家”，裘霁宛正如他自己所说成为了一个将科学有效进行产业转化和商业化的科学家。</p><h2>03 背后的“帮手”</h2><p>荃信生物背后的股东中，有“隐藏的高手”。</p><p>一位就是与裘霁宛有深厚感情的泰州医药城。在荃信生物A轮的投资方中有一位是泰州融健达，其背后正是泰州中国医药城融健达创业投资管理有限公司。除了荃信生物，泰州融健达还参与了多个生物医疗项目的投资，包括汇伦医药、泽成生物、盈科生物等，大部分都是位于中国医药城内的创新药项目。</p><p>2020年，荃信生物迎来了自己资本化路上第二个“隐藏高手”，华东医药。当年8月，华东医药股份有限公司的全资子公司杭州中美华东制药有限公司和荃信生物宣布签订了股权投资和产品合作的战略合作协议。华东医药以增资的形式出资3.7亿元对荃信生物进行了股权投资，完成投资后占股后者的20.56%，成为了荃信生物第二大股东，也是第一大外来股东。</p><p>华东医药对荃信生物的投资并不是止步在“拿钱”这件事情上，在产品上双方也有合作。双方合作的产品正是上文提到的荃信生物所有管线中进展最快的QX001S。QX001S为Stelara（中文名：喜达诺）（乌司奴单抗）的生物类似药。</p><p>华东医药重点布局抗肿瘤、内分泌以及自身免疫三大核心领域，在糖尿病、免疫、肾病、消化系统等疾病领域都拥有强大的销售网络以及多款畅销药品。据悉在2019年强生集团的财报中，Stelara（乌司奴单抗）全球销售额63.61亿美元，同比上年增长23.4%，这也让其成了自身免疫赛道成为当年一个增速迅猛的“黑马”选手。</p><p>对于这项战略投资，当时华东医药董事长吕梁先生表示：单抗类生物药是公司未来发展的重要战略方向之一，通过与荃信生物的合作，补充了公司创新产品管线，今后双方将探讨开展更广泛和深入的合作，加强研发团队的融合，共同努力实现从研发合作到最终的商业成功。</p><p>从企查查的信息来看，2020年华东医药仅参与了这一项战略融资，也证明了华东医药对于其的重视程度。在这之后的2021年，华东生物完成了另外一项专注于代谢、癌症等领域的创新药并购，并购企业同样是来自浙江的道尔生物。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_7f5990a5fa56483b81e6020379c7f343@000000_oswg160775oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：企查查</p><p>有了产业链和当地政府的支持后，荃信生物在2021年的B+轮融资中就多了很多机构投资人的身影，其中包括同创伟业、经纬创投这些知名的人民币机构，更是有朗玛峰创投这样的医疗赛道知名投资机构。</p><p>相较于全球已经超过千亿美元的自免市场格局，中国的自身免疫药物市场发展明显更为落后。除了创新之外，对药品合理的商业化也是非常重要的一环。创立荃信生物的时候，裘霁宛曾经表示，“为最大多数病患而创新”是团队的初心。“荃信生物希望让创新药惠及更多患者，而非只是满足小部分人需求的“奢侈品”。眼下，我们的梦想蓝图，正在中国医药城一点一点舒展。”</p><p>希望荃信生物的成功上市，能在2024年改变中国自身免疫赛道的格局，造福更多被称为“不死癌症”病痛折磨的患者们。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650186431&amp;idx=1&amp;sn=e83fb2ee20b94003642ae190ae327183&amp;chksm=bf513ee680c42434f1228ad60da5eca3a59e122075e529b3d17ee0bac9416da5029c169ccc33&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：吕敬之，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697307980320649</id>
            <title>腾讯音乐，拉响转型汽笛</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697307980320649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697307980320649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 03:15:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯音乐娱乐集团, 社交娱乐服务, 短视频赛道迁移, 非独家时代
<br>
<br>
总结: 腾讯音乐娱乐集团披露了2023年全年财务业绩，社交娱乐服务收入下滑，在线音乐服务成为新引擎，面临短视频赛道迁移和非独家时代的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>3月19日，<strong>腾讯音乐娱乐集团</strong>（下称“腾讯音乐”）对外正式披露了2023全年财务业绩。</p><p>截至2023年末，腾讯音乐年内实现总收入277.5亿元，同比下降2.1%；净利润52.2亿元，同比增长36.0%；归属于母公司股东的净利润为49.2亿元，同比增长33.8%；非国际财务报告准则净利润为62.2亿元，同比增长26.8%。</p><p>长期以来，<strong>社交娱乐服务</strong>都是腾讯音乐最为倚重的业务，但随着行业生态发生深层次转变，用户的心智和需求逐渐<strong>向短视频赛道迁移</strong>，遗留下的生存空间不得不用在线音乐服务进行弥补。正如腾讯音乐娱乐集团执行董事长彭迦信所言，“2023年是腾讯音乐转型的关键之年，展望未来，在内容与平台一体两翼战略的驱动下，以及在线音乐业务相对较强的抗周期属性，我们有信心抓住更多元的发展机会。”</p><p>而随着音乐版权步入<strong>“非独家”时代</strong>，行业或陷入更为混沌的局面，腾讯音乐是否找到了新的优势和独特性，又能否用全新思路编织出生动故事，这一切还有待观察。</p><h2>01「社交娱乐陷滑坡」</h2><p>利润保持拉涨、营收面临下滑，腾讯音乐<strong>“增利难增收”</strong>的处境很大程度上和社交娱乐业务<strong>“现金牛”消褪</strong>现象有关。</p><p>年报显示，2023年腾讯音乐社交娱乐服务收入104.27亿元，同比大降34.2%，占营收比重的37.6%，该公司将业务发展遇挫的主要原因归结为<strong>“调整了部分直播互动功能并实施了更严格的合规程序”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_b3bd3076283e409fa91eec02a652fee4@5931687_oswg157639oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源腾讯音乐2023年第4季度及全年业绩报告</p><p>事实上，在版权“护城河”还未清除之前，在线音乐服务的利润空间更多是被高昂的版权费用所挤占，加之用户付费意愿并不足，无奈之下，包含直播、秀场等“来钱快”的社交娱乐服务就成为腾讯音乐的支柱。</p><p>在高光时刻，社交娱乐服务是腾讯音乐不折不扣的营收大头，甚至一度贡献营收比重的<strong>67%以上</strong>。其主营产品“全民K歌”于2014年一经推出，便迅速发展为覆盖各年龄段人群的国民级音乐娱乐社交平台；核心产品“酷狗音乐”和“酷我音乐”依托秀场直播、泛娱乐直播等方式提供着更沉浸的音乐陪伴。基于打赏分成等模式，腾讯音乐获得着较稳定的现金流和相对活跃的用户数量。</p><p>然而，随着近年来短视频的横行肆虐，各个泛娱乐平台或多或少都面临流量外溢的情况，腾讯音乐自然无法独善其身。</p><p>自2020年以来，腾讯音乐社交娱乐板块呈现明显下滑趋势，其三年内的收入数据由198.04亿元（2020年）、197.77亿元（2021年）下滑至158.6亿元（2022年），占营收比重也由67.9%逐步降至56%。该公司不止一次对外强调，社交娱乐服务板块业绩下滑是受宏观环境、其他平台竞争加剧等多方因素影响下的结果。</p><p>另外，直播业务的突发性、互动性较强，风险管理难度相对更大，在长期缺乏严监管和直播审核成本高企的情况下，各种色情、暴力、赌博等违规内容泛滥，各类违规账号“满天飞”。尽管腾讯音乐也在积极拥抱监管环境变化，用主动调整来减少曝光、强化内控，但业务发展的阵痛显然很明显。</p><p>不过，社交娱乐业务下滑并非腾讯音乐一家之难，整个直播赛道都处在大浪淘沙的过程中，不少老牌玩家的身影甚至已经消失。因此，回归持久的业务模式是当务之急，腾讯音乐该思考的是<strong>自己到底要做一家直播公司还是音乐公司</strong>，毕竟在正确的逻辑催使下才能产生事半功倍的效果。</p><h2>02「在线音乐争议多」</h2><p>年报显示，2023年腾讯音乐在线音乐服务收入173.3亿元，同比大增38.8%，占营收比重的62.4%。从最近三年数据来看，93.49亿元（2020年）、114.67亿元（2021年）和124.8亿元（2022年）进一步证实了其增长的连续性和稳定性，<strong>在线音乐服务俨然成为腾讯音乐发展新的引擎。</strong></p><p>我们不禁要问，在原核心业务受挫的情形下，腾讯音乐是<strong>如何解锁新引擎密码</strong>的，它究竟抓住了什么？</p><p>据了解，腾讯音乐两大核心业务增长“拐点”的出现正是来自于2023年内。去年二季度，腾讯音乐在线音乐服务收入达42.49亿元，首次力压社交娱乐服务的30.37亿元完成反超，并在随后的三季度内将领先优势扩大至25.37亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_035f324edc1e40fc97ce4b30fd813038@5931687_oswg162590oswg1080oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源腾讯音乐2023年第2季度及全年业绩报告</p><p>业务涨跌背后往往体现的是用户行为迁移。尽管每年暑期都有一波准大学生群体涌入各主流互联网平台，这部分自然增长量应当十分可观，但让人意外的是，腾讯音乐的在线音乐业务用户体量并未展现出想象般的强劲势头。</p><p>年报显示，2023年腾讯音乐在线音乐服务<strong>付费用户数为1.009亿</strong>。从四季度情况来看，月活跃用户数5.76亿，同比下降4.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_3fc7dd3c2a6c4983b173151a89c5d039@5931687_oswg93883oswg1080oswg152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源腾讯音乐2023年第4季度及全年业绩报告</p><p>是内容、模式的问题导致触达情况不理想，还是平台已经触及用户数量的天花板，我们无法回答这一问题，但腾讯音乐用户增长放缓是不争的事实。在这种情况下，发挥现有用户的最大价值就成为其终南捷径。</p><p>例如，腾讯音乐旗下核心产品QQ音乐就推出<strong>看广告免费听歌模式</strong>，用户可通过观看15秒广告免费听歌30分钟，可以享受到此前仅对会员开放的完整版歌曲。有用户甚至直言，“每天醒来就是先看4个广告，将续航时间拉满”。</p><p>对普通用户而言，免费听歌确实可以满足基本需求，这种模式也并非腾讯原创，Spotify就曾依靠免费听歌、插播广告等吸引了很多用户。但对追求更高内容质量的用户来说，免费听歌只适用标准品质，想要把HQ高品质、SQ无损品质收入囊中，显然只能通过付费购买会员才能体验。</p><p>关键的是，平台真会热衷做这样的<strong>“公益”</strong>吗？显然不是。年报显示，2023年腾讯音乐在线音乐业务单个付费用户月均收入持续走高，已由2022年不足9元上升至10.0元，音乐订阅收入也由2022年的87亿元升至121亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_3c064731f7ff4eb48dcbd079edcd0f9b@5931687_oswg409233oswg1080oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源腾讯音乐2023年第4季度及全年业绩报告</p><p>事实上，QQ音乐在2023年内就两次变更续费服务。一次是在6月，针对自动续费的绿钻豪华版、常规版会员进行价格上调，连续包月价从13元上涨到15元，连续包季、包年价也有10-20元上浮；另一次是在2023年末推出，针对此前有优惠价格的用户，绿钻豪华版自动续费价由11.4元/月一并拉齐至15元/月。对比主要竞品来看，Apple Music个人会员每月仅需11元，网易云音乐目前的会员价格在8-15元区间，去年末还曾上线每月仅需5元的学生专区，QQ音乐的性价比优势并不明显。</p><p>不难发现，追求现有用户的极致化价值已然成为群雄逐鹿的新战场。平台之上，<strong>免费服务将一些“低价值用户”唤醒起来，进而带动产品规模扩张</strong>，但归根结底还都是打着付费算盘为换取更大空间。只不过“自古套路得人心”，价格的波动总会引发敏感，腾讯音乐们在短暂收起锋芒之际，已然将“收割”之锚抛向更广阔的海面。</p><h2>03「后版权时代抉择」</h2><p>很长一个时期内，版权都是横亘在在线音乐行业头上的一把利剑。</p><p>特别是在那个版权争夺异常激烈的时期，一些老牌平台被迫关停、转让，腾讯则于2016年收购中国音乐集团（拥有市面超半数独家版权），在线音乐市场历尽千帆后就剩下一条大船和一条小船，其他机构只能靠仅存的微弱市场艰难度日。</p><p>尽管为防止垄断出现，各大平台曾在2018年同意相互授权99%以上的音乐版权，但所剩的1%还是足以<strong>让腾讯建立起曲库优势</strong>。网易CEO丁磊就曾表示，“在拿版权方面，我们一直的态度都是愿意花钱，但问题是目前国内个别厂商不愿意卖。”</p><p>2021年后，这种局面悄然间发生了变化。当年7月，<strong>市场监管总局</strong>对腾讯下发处罚决定书，要求其<strong>放弃音乐版权的独家授权</strong>；不久后，国家版权局进一步要求数字音乐产业各方禁止签署独家版权协议。这样一来，腾讯音乐不得不放弃支撑其多年屹立不倒的顶梁柱，转而寻找新的发展空间。</p><p>这之后，网易云音乐陆续和滚石唱片、华纳等达成合作；同时，其发力探索原创音乐生态，先后同多家知名厂牌公司、头部艺人建立深度合作。仅2023年，<strong>网易云</strong>就获得《中国说唱巅峰对决2023》《天赐的声音第四季》等众多热门音乐<strong>综艺版权</strong>，同时还聚焦多种音乐品类持续发力优秀原创音乐扶持，上线多个专题音乐企划项目。可以说，<strong>音乐独家版权争夺</strong>时代的结束，也意味着<strong>内容独家发布</strong>时代大幕的拉开。</p><p>从业绩表现来看，网易云音乐在2023年也收获颇丰。在腾讯音乐披露年报的20天前，网易云音乐已先于2月29日向市场交出了2023年成绩单。继上半年营业利润和调整后净利润录得正值后，网易云音乐全年利润首次扭亏为盈，净利润达7.34亿元，一举扭转2022年亏损超2.2亿元的局面；净收入78.7亿元，其中在线音乐服务收入占比55.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_d68c4a771d5d4f649d8000aa2434bc92@5931687_oswg218348oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源网易云音乐2023年年度业绩供稿</p><p>横向对比后可以看到，网易云音乐仍与腾讯音乐在体量及占有率上有一定差距，但从盈利能力、用户活跃度特别是付费意愿方面，网易云音乐显然已具备更强的冲击力，这极大提升了将二者竞争格局推向新高潮的可能性；而在社区建设上，网易云音乐在2023年4月推出“云村十周年”系列活动，今年1月还宣布App改版，新版本将围绕乐评、歌单等展开持续探索。从音乐服务平台向音乐社交平台过渡，<strong>网易云音乐</strong>打响的无疑是<strong>迎合年轻用户“标签化”需求</strong>的一枪，而这似乎并非腾讯音乐的强项。</p><p>此外，在线音乐赛道的次元壁也在被打破，抖音、快手、视频号等平台都在跨界进军音乐赛道，这无疑给腾讯音乐带来新的压力。特别是<strong>抖音官方出品的汽水音乐</strong>，该应用2022年一经推出便凭借极简风格和网红曲目吸引了一大批尝鲜者，截至2024年3月仅IOS已实现3000多万次下载量，可谓来势汹汹。</p><p>老对手、新流派、短视频轮番冲击下，腾讯音乐这个行业大哥不好当。不过，在这个内容下沉为王的时代，在线音乐叫好难叫座，“大哥”的压力又怎么不是行业整体缩影呢？</p><p>我们无法定义一款App、一个平台的好与不好，就像我们无法从短视频和在线音乐中做出取舍一样，这是关乎用户体验的个性认知。但既然选择回归做音乐的本心，腾讯音乐们想必已经预料到了这一切，毕竟忠实的拥趸们还在用付费的方式购买着情怀，也在用真金白银投资着平台的未来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMjc0MjQ2OA==&amp;mid=2247486061&amp;idx=1&amp;sn=df3a56e4269058e0d8fd85cd9cdfcb2f&amp;chksm=e8910146dfe688507e752d3d64caecdb5572894293ce3d9179318eb5ade6fca5e9c848227207&amp;token=1499336180&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青澄财经”（ID:qccj_001）</a>，作者：方诗意，编辑：六子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697314731309187</id>
            <title>被指“逼宫”交易所、“硬刚”证监会？中信IPO回复问询函刷屏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697314731309187</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697314731309187</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 03:12:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联纲光电, 深交所, 实控人持股比例, 保荐机构
<br>
<br>
总结: 一家拟创业板上市企业联纲光电在回复深交所问询函时披露了实控人持股比例较高的情况，引发市场广泛关注。保荐机构认为联纲光电已建立完善的治理结构与内部控制体系，与深交所“硬刚”回应被市场关注。同时，联纲光电还提到了其他8家实控人家族持股比例超过90%的上市公司情况。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，一家拟创业板上市企业的问询函回复报告引发广泛关注，并现刷屏之势。</p><p>这家拟上市企业是<strong>联纲光电</strong>，<strong>深交所在第二轮问询函中提出11个问题：</strong>一是发行人技术创新性、业务成长性及信息披露质量；二是业绩下滑风险；三是实际控制人持股比例较高；四是研发人员及高新技术企业资质；五是关于存货；六是关于客户与应收账款；七是关于毛利率；八是关于成本与采购；九是关于在建工程；十是关于广西联纲项目延期开工风险及募投项目；十一是关于股东入股及其他。深交所于1月29日发出第3轮审核问询函。</p><p><strong>市场关注度较高的是，联纲光电在回应“实控人持股比例较高”时，披露了8家已上市公司上市前持股比例均高于90%的情形，</strong>分别是鼎龙科技、振邦智能、丰茂股份、华融化学、美硕科技、威力传动、银河微电、浩欧博。</p><p>保荐机构中信证券的核查意见与联纲光电回复内容一致，认为联纲光电已建立较为完善的治理结构与内部控制体系，各项内部控制制度健全且能发挥必要的作用。</p><p><strong>恰是上述发行人与保荐人的相关回复，被认为中信证券与联纲光电一起“硬刚”“怒怼”交易所。</strong>微博财经博主等的观点引起市场广泛关注，相关浏览量居高不下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_985c11ae16944dfe9628948c82fd17ee@5091053_oswg135745oswg681oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_a2a751f61d5741e4b497d3ff7f83fbca@5091053_oswg118045oswg603oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>是否是硬刚？专业人士各有观点。</strong>“将发行人在第二轮审核问询过程中列示其他实控人持股比例较高的IPO案例行为解读为‘逼宫’交易所，‘硬刚’证监会，显然有着主观误导成分，列举已有上市案例，属常规操作，上述案例系项目组根据审核员要求补充列示，并且列示案例属于问询回复的常规操作。”有投行人士认为。</p><p>资深投行人士王骥跃指出，该IPO问询与回答是“正常问正常答”，股权集中，自然会被交易所问询公司治理风险，回复中列举先例，是很常见的操作，由此表示股权集中不是障碍，很多回复问询函都会列举成功的先例，这只是论证方式，并无暗含“怒怼”意思。</p><p>香颂资本执行董事沈萌称，内容来看，基本是保荐人及发行人的正常回复，以“怼”字夸大感情色彩，并不合适。</p><p>也有投行人士认为，当前IPO市场的关注度高，各类问询与回复极易引发关注，因此就更加考验各类主体的严谨度，对于易引发市场情绪的内容，尤其当审慎。</p><h2>回应深交所“一股独大”质疑</h2><p>联纲光电IPO申请文件及前次回复文件显示，<strong>联纲光电实控人徐耀立、徐耀志兄弟直接或间接控制发行人表决权的比例为91.34%，加上二人的配偶合计持有发行人6.66%股份，实际控制人家族合计控制98%的股份。</strong>招股说明书风险提示中仅提示了两名实际控制人持股比例较高可能产生的不当控制风险，未提及二人配偶亦持有发行人股份。</p><p>深交所要求，结合联纲光电实控人家族持股比例较高的情况，说明发行人相关内控制度是否健全且能发挥必要的作用，公司治理结构是否完善，如何保护中小投资者权益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_fd4c0934d06b496f91fe4be9e68d624c@5091053_oswg98549oswg759oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>联纲光电表示，公司已建立较为完善的治理结构与内部控制体系，各项内部控制制度健全且能发挥必要的作用。此外，公司还设置了累积投票制、中小投资者单独计票制及征集投票权安排等机制，以充分保护中小投资者权益。</p><p>保荐人中信证券及发行人律师在核查意见中，与上述联纲光电的表述近乎完全一致。</p><p>此外，联纲光电在回复中提到，近年8家实控人家族持股比例较高的上市公司情况，相关实控人家族持股比例均超过90%。</p><p>这8家上市公司具体情况为：</p><p>鼎龙科技，2023年12月27日在上交所主板上市，实控人家族持股比例为100%；</p><p>振邦智能，2020年12月28日在深交所中小板上市，实控人家族持股比例为99.5%；</p><p>丰茂股份，于2023年12月13日在深交所创业板上市，实控人家族持股比例为98.4%；</p><p>华融化学，2022年3月22日在深交所创业板上市，实控人家族持股比例为95.5%；</p><p>美硕科技，于2023年6月28日在深交所创业板上市，实控人家族持股比例为94.44%；</p><p>威力传动，于2023年8月09日在深交所创业板上市，实控人家族持股比例为92.84%；</p><p>银河微电，于2021年1月27日在上交所科创板上市，实控人家族持股比例为92.33%；</p><p>浩欧博，2021年1月13日在上交所科创板上市，实控人家族持股比例为90.56%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_9bcf591f90dc4a389f3d44eb4be5c200@5091053_oswg194177oswg532oswg879_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_03bc329eb64b4d278929a522ef62c1d8@5091053_oswg43318oswg510oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>“蹭热点”及“高新技术企业”身份同遭质疑</h2><p><strong>“蹭热点”问题等，也被深交所质疑。</strong></p><p>深交所称，结合联纲光电光通讯产品目前主要应用场景，说明联纲光电“光通讯”产品与上市公司公告的主流“光通讯”产品的含义是否存在较大差异，是否存在混淆概念“蹭热点”情形。</p><p><strong>保荐人中信证券表示，</strong>联纲光电光通讯产品与太辰光、致尚科技、长飞光纤、博创科技等上市公司公告的主流光通讯产品不存在显著差异，<strong>不存在混淆概念“蹭热点”情形；</strong>发行人消费类光通讯产品的销售规模及市占率均较高，相关产品已逐步在消费类领域得到应用普及，<strong>不存在夸大宣传情形。</strong></p><p>对于联纲光电的“高新技术企业”身份，申请文件及前次问询回复显示，2020年至2022年各期，发行人研发人员平均人数为207人、229人、207人。发行人于2020年12月9日通过高新技术企业审批，自2020年1月1日至2022年12月31日享受高新技术企业15%的所得税税率优惠政策。截至2020年末，发行人研发人员占员工人数比例为9.01%。公开信息显示，<strong>根据《高新技术企业认定管理办法》规定，企业从事研究和相关技术创新活动的科研人员占企业当年职工总数的比例不低于10%。</strong></p><p>联纲光电称，公司科研人员占比及其他条件符合高新技术企业认定条件。联纲光电披露了合并口径及母公司口径研发人员占比，最新数据为2023年1-6月，合并口径研发人员占比为9.4%，<strong>母公司口径研发人员占比为22.14%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240320/v2_58876527788d4316b36957d1b5ec6dc8@5091053_oswg98889oswg765oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有市场人士称，<strong>就研发人员占比情况来看，通常对上市公司看的是母公司数据，而非合并口径。</strong></p><h2>保荐机构中信证券撤否7家IPO</h2><p>作为联纲光电的保荐机构，同时是规模较大券商，中信证券受到市场广泛关注，但凡相关不利情形，均受到市场一定程度的关注。</p><p><strong>今年以来，中信证券已主动撤回7家保荐项目，</strong>分别是：</p><p>2月6日，终止的拟上证主板上市的“认养一头牛”；</p><p>1月31日，终止的拟创业板上市的深圳大族封测；</p><p>1月15日，终止的拟创业板上市的成都汉桐集成；</p><p>1月11日，终止的拟上证主板上市的中国航油；</p><p>1月8日，终止的拟创业板上市的深圳博纳精密和上海爱科百发；</p><p>1月5日，终止的拟创业板上市的辉芒微电子。</p><p>去年股市表现不佳，中信证券保荐的新股上市走势受到波及，多只新股跌破发行价。</p><p>此外，中信证券保荐的一家上市公司今年被立案调查。</p><p>今年1月30日，证监会通报*ST左江财务造假案阶段性调查进展情况，已于11月24日对＊ST左江立案调查，现已初步查明，＊ST左江2023年披露的财务信息严重不实，涉嫌重大财务造假。该案目前正在调查过程中，证监会将尽快查明违法事实，依法严肃处理。</p><p><strong>*ST左江保荐承销商及持续督导机构是中信证券，</strong>持续督导期为2019年10月29日至2022年12月31日。公司招股书显示，中信证券共收取左江科技新股发行承销及保荐费3018.87万元。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ww0abeFCerVuZD5jaUU6BA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”（ID:Chinext_Observer）</a>，作者：高艳云，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2697325427636103</id>
            <title>估值62亿，清华校友深圳创业要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2697325427636103</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2697325427636103</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Mar 2024 03:11:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 服务资产管理公司, 港交所上市, 清华校友, 实时数据基础设施
<br>
<br>
总结: 迅策科技通过服务资产管理公司等客户，在近8年时间内从深圳来到港交所上市。公司由清华校友刘志坚和耿大为创立，通过数字化解决方案帮助资产管理公司提高决策效率。公司收入不断增长，虽然仍处于亏损状态，但净亏损逐渐收窄。迅策科技的产品种类不断增加，通过实时数据基础设施为资产管理行业提供支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>靠着服务资产管理公司等客户，迅策科技用了近8年时间，从深圳来到港交所的门前。</p><p>近日，这家实时数据基础设施及分析供应商申请在港上市。在刘志坚和耿大为这两位清华校友的带领下，该公司通过一系列数字化解决方案，已经帮助总资产管理规模超过10万亿美元的200多家资产管理公司提高决策效率。</p><p>在这个过程中，迅策科技的收入也在不断上涨，其中2023年入账便超过5亿元。虽然这家公司在研发开支等因素影响下还处于亏损状态，不过净亏损已经不断收窄至同期的0.63亿元。</p><p>一路走来，该公司也从腾讯、KKR、高盛、云锋基金、洪泰基金、CPE源峰、PAC Capital、创新工场、泰康人寿、中南创投、粤财创投、中金浦成、金浦投资、中关村发展启航产业投资基金、大湾区共同家园发展基金等手中拿到超过21亿元，估值也超过了62亿元。</p><h2>清华校友联手创业</h2><h2>即将收获一个IPO</h2><p>迅策科技的诞生，离不开清华大学的支持。</p><p>从清华大学本科毕业后，刘志坚又拿到香港科技大学硕士学位，并历任苏格兰皇家银行董事和国开国际投资执行董事。耿大为则是先后就读于天津大学和清华大学，还曾担任国网国际融资租赁有限公司市场营销部总经理。</p><p>为了培养面向未来的创意创新创业人才，覆盖清华大学全体师生及校友的清华x-lab（清华x-空间）于2013年发起成立。得益于清华x-lab的支持，耿大为结识了一群志同道合的伙伴，这也为迅策科技日后的成立埋下伏笔。</p><p>面对高速增长的证券市场，刘志坚和耿大为等人发现私募等机构的交易及数据管理受限于落后的研发架构，难以及时满足行业的发展需求。于是，他们萌生了为资产管理行业建设实时数据基础设施的想法，并于2016年在深圳正式创立迅策科技。</p><p>通过市场调研，迅策科技选择从私募基金切入。为了避免未知风险，他们秉持着审慎的态度，在内部联调测试上投入了大量的时间。经过一年多的研发，这家公司推出了第一版产品，并于2017年开始商业化。</p><p>从2017年开始，该公司在3年内相继推出了三个实时数据分析解决方案，分别是提供订单执行、投资组合监控及绩效分析服务的XOne，以及提供原始数据聚合、处理和管理服务的DOne，还有提供基于业务需求及数据模型的数据聚合和精确处理服务的VOne。</p><p>在迅策科技看来，要想实现投资流程数字化，第一步是向资产管理公司提供访问单一可信数据源的途径，帮助对方在投资生命周期中与各相关方更有效地互动，“第二步是在我们的分析能力支持下，将数据从一个单一可信数据源转化为可行洞见，使资产管理公司能够制定及执行更明智的投资决策，从而推动投资回报及管理风险”。</p><p>按照这样的思路，这家公司的产品种类也越来越多，推出的数据分析解决方案也能提供投资决策、投资组合监控及绩效分析，还有风险管理及合规监管、估值等服务。</p><p>经过近8年发展，迅策科技成长为一家实时数据基础设施及分析供应商，不仅能通过云原生统一数据平台处理多个来源的异构数据，还能部署在客户的自我管理云或本地系统中，同时也可以利用数据分析为全行业企业的业务决策提供支持。</p><h2>客户资管规模超10万亿美元</h2><h2>公司一年入账超5亿元</h2><p>利用超过280个具备特定功能的模块，迅策科技的七大模块化解决方案具有跨实时数据基础设施及实时数据分析的全套功能。同时，该公司还能通过合并模块来整合功能，并根据客户的需求打造定制解决方案。</p><p>在人工智能的加持下，这家公司的产品能通过汇总不同的数据并提供单一可信数据源，让资产管理公司及其他企业专注于投资及业务决策，从而减少成本、时间、错误及风险。</p><p>这样的效果，也让迅策科技收获了众多客户的认可。成立至今，该公司已为超过250家资产管理公司赋能及处理数据，涵盖保险公司、共同基金、银行、证券商、企业财资、家族办公室、高净值个人等，涉及资产管理规模超过10万亿美元。</p><p>通过实施定制化定价模型，这家公司会在订阅模式下向客户收取年度订阅费，并在交易模式下向客户收取个人设立费，自身的收入也在近年不断上涨。招股书显示，在2021年至2023年的报告期内，迅策科技的营收分别达到1.2亿元、2.88亿元和5.3亿元。</p><p>不过受研发开支等因素影响，该公司目前仍处于亏损状态。在报告期内，迅策科技的净亏损分别为1.19亿元、0.96亿元和0.63亿元。同期，这家公司在研发上的投入分别为1.52亿元、2.59亿元和3.79亿元。</p><p>这也使得迅策科技拥有超过400名研发人员，同时还在中国拥有24项专利、311项版权及24项专利申请，并注册了30项商标及9项域名。</p><p>受益于国家政策及各行业企业数字化转型的巨大需求，弗若斯特沙利文预计中国实时数据基础设施及分析市场的规模，将从2022年的103亿元增加到2027年的698亿元。</p><p>按照2022年的收入计算，迅策科技在弗若斯特沙利文眼中位居中国实时数据基础设施及分析市场第四。不过这个市场的参与者已经超过400家，即便该公司能够成功上市，也会在未来的发展中面临不小的竞争压力。</p><h2>腾讯、KKR都投了</h2><h2>估值超62亿元</h2><p>在不断地发展中，迅策科技共完成7轮融资，累计获得超过21亿元。</p><p>2017年7月，这家公司完成7600万元A融资，投资方为云锋基金、创新工场、洪泰基金、中南创投、创富志资本、士达克投资、创富志资本、润良泰基金，估值达到2.26亿元。</p><p>到了2019年4月，云锋基金、中南创投、士达克投资和高盛投资了该公司8875万元。一年多后，这家公司从腾讯、PAC Capital、云锋基金、大湾区共同家园发展基金、联创永宣、羽信资本和财富森林手中拿到约2.1亿元。</p><p>2021年5月，该公司又完成约6.54亿元C轮融资，投资方包括腾讯、泰康人寿、CPE源峰、粤财创投、合力投资、浦耀信晔、中关村发展启航产业投资基金、财富森林、高盛、羽信资本、丝路金桥股权投资、大湾区共同家园发展基金等。一个月后，上海域恺投了这家公司6400万元。</p><p>当时，在高盛全球资产管理部董事总经理孙梦曦看来，迅策科技是个典型的产品驱动型公司，既懂得金融机构面临的痛点，也善于用互联网架构和产品开发思维提炼出有共性的产品，高效解决金融机构面临的复杂问题。</p><p>“金融科技在中国有很大的发展空间，迅策科技的数据中台及相关应用产品帮助资管机构加快实现数字化转型。”CPE源峰董事总经理樊扬曾表示，迅策科技的团队对资产管理行业有很深的理解、有全球视野、创新能力很强。</p><p>2022年4月，这家公司完成7.98亿元D轮融资，投资方包括KKR、中金浦成、金浦投资、羽信资本、横店资本、高盛等。次年11月，该公司又完成洪泰基金投资的2.2亿元交叉轮融资，估值也达到62.2亿元。</p><p>值得一提的是，创新工场通过将全部股份卖给腾讯、洪泰基金和丝路金桥股权投资，已经落袋约1.13亿元，相当于用6年多的时间净赚了近1亿元。</p><p>上市前，腾讯持股7.55%，为第一大外部股东；KKR持股6.32%，云锋基金持股6.02%。按照62.2亿元的估值粗略计算，腾讯、KKR和云锋基金的持股价值分别为4.7亿元、3.9亿元和3.7亿元。</p><p>参考资料：</p><p>1.《迅策科技：智能金融服务的领先者》，清华x-lab</p><p>2.《用互联网思维研发产品，迅策科技为金融机构搭建管理系统》，爱分析</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247596052&amp;idx=1&amp;sn=d38b793e5cef61c9981e91684c3b2bf8&amp;chksm=c119ad03fcb571c13a9e60c1634eeea2b78de15330ba5fa051d815ae94114f879785fbbef624&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：鲁智高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>