<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898871393835910</id>
            <title>新动向，高合汽车母公司进入预重整阶段，业内分析：说明企业还有一定价值</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898871393835910</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898871393835910</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 12:38:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 盐城经济技术开发区人民法院, 预重整申请, 华人运通公司, 新能源汽车行业
<br>
<br>
总结: 盐城经济技术开发区人民法院受理了华人运通公司的预重整申请，认为该公司涉及新能源汽车行业，具备预重整条件，有助于提高企业重整效率和保障债权人权益。公司目前停工停产，但售后服务正常，未来重整进程仍需等待官方信息披露。预重整并非破产程序，需要经过一系列复杂流程，华人运通的复活之路仍然漫长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>8月8日，盐城经济技术开发区人民法院作出决定书，决定受理华人运通（江苏）技术有限公司预重整申请。预重整期间为决定书作出之日起六个月，有正当理由的，经预重整管理人申请，可以延长三个月。</p><p>“本院认为，华人运通公司业务涉及新能源整车的研发与生产、自动驾驶、云计算等，所在的新能源汽车行业前景广阔，进行预重整有利于提高企业重整效率，降低企业重整成本，能更充分发挥重整制度挽救困境企业的功能作用，更好地保障债权人的合法权益，且债务人具备预重整价值，符合预重整条件。”盐城经济技术开发区人民法院在决定书中表示。</p><p>一位汽车行业人士告诉《每日经济新闻》记者：“预重整是一种拯救机制，能够进入到预重整的企业基本都是还有一定价值的。”</p><p>对于华人运通（高合汽车母公司）的预重整情况和目前公司情况，记者拨打了高合汽车官网联系电话，接听的工作人员表示：“目前高合汽车的销售和交付业务是暂停的，但是售后服务和客户服务都是正常的。公司目前仍然是停工停产阶段，至于预重整等消息还是要等待官方的信息披露，目前并不清楚情况。”该工作人员也透露，高合汽车的不少员工目前仍在正常工作之中。</p><p>自今年年初被曝出停工停产6个月的消息以来，高合汽车的动向一直备受关注。此后，高合汽车被传出不少“接盘绯闻”，接洽对象包括长安汽车、阿维塔科技、中国一汽等，但最终或被辟谣，或未被证实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_da78440706f544838c1bdb4695a4393c@46958_oswg96789oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每经记者 孔泽思 摄（资料图）</p><p>今年5月，华人运通被曝出与iAuto集团正式签署全面战略合作协议。按照协议，iAuto计划投资超10亿美元支援高合汽车重组，协议将在2024年上半年财务报告公布之前完成交易。记者曾就此事向高合汽车方面求证，但彼时未获回应。</p><p>另据相关媒体报道，上述合作协议签署次日，高合汽车母公司华人运通发布了《关于公司重组期间工作组》的公告。根据公告内容，在iAuto的资金、技术和订单等一系列资源的支持下，5月17日高合汽车已经开始团队复建和恢复生产的准备工作。此次高合汽车重组成立两个组，分别是“重组工作组”和“联合运营工作组”。其中，重组工作组将主要负责股权及所有运营相关活动，包括但不限于所有债务处理，下设股东、政府、供应商、员工四个小组；联合运营工作组将主要负责公司日常的决策与运营。但是目前公司重组进展并未对外披露。</p><p>直至今年7月1日，高合汽车母公司华人运通（江苏）技术有限公司以其资产不能清偿全部到期债务，但以具备重整价值和重整可能性为由，向盐城经济技术开发区人民法院申请对公司进行重整，并同时申请预重整。</p><p>不过，盐城经济技术开发区人民法院同样披露，截至2024年4月30日，华人运通公司已知到期未能清偿债务已超过该公司资产总额，资产不足以清偿全部债务，已具备破产原因。</p><p>“为解决企业当前困境，申请人提交了重整可行性分析报告，本院就债务人申请破产预重整向已知的部分债权人作了告知，并征询了属地主管部门和主要债权人的意见。”盐城经济技术开发区人民法院表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_38add7aff2e04636a1f2a1d2f8ad4dcd@46958_oswg95998oswg678oswg948_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：全国企业破产重整案件信息网</p><p>值得注意的是，“预重整”并不等于重整，前者为一种准司法程序，是否需要对企业进行预重整需经企业或债权人申请，由人民法院决定。后者是正式的破产程序，由法院主导，具有更高的法律约束力和程序的严肃性。</p><p>而且预重整进入到正式的重整程序也需要一定时间，在此期间，企业会逐步完成审计评估、债权申报、资产核查等工作，同时还需要与投资人进行接洽沟通。比如，威马在2023年10月开启预重整，直到2024年1月底其重整程序才获法院受理。</p><p>此外，记者查阅《中华人民共和国企业破产法》发现，从法院受理企业重整一案到企业正式启动重整计划，一般需要数月时间。如果华人运通的预重整程序进入到正式获得法院重整受理之后，还需要推进重整计划制定和批准、重整计划执行等一系列复杂流程。由此来看，华人运通的“复活”之路还有很远。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aukRQZDe-2VjDIpvl95NCA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“NBD汽车”</a>，作者：黄辛旭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898871820622472</id>
            <title>干掉Windows？微软曾花7年研发新系统：连管理层都亲自写代码，最终却惨遭夭折</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898871820622472</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898871820622472</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 12:35:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 风险分散, 操作系统, 微软, Midori
<br>
<br>
总结: 通过案例分析 Android 和 Fuchsia OS 以及微软和 Midori 项目，展示了公司在面对市场变化时采取的风险分散策略，以及对操作系统开发的探索和创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“别把鸡蛋放在同一个篮子里”是不少公司降低风险常见的一种手段。以操作系统为例，Android 在智能手机市场占据主导地位，但 Google 并未止步，而是推出了 Fuchsia OS，试图打破传统的 Android 和 ChromeOS 之间的界限，提供一个统一、安全且可扩展的平台，只不过最终结局不尽人意。</p><p>回顾历史，Google 并非是唯一想要留有后手的公司，曾靠 Windows 起家的微软，在 2008 年时同样走在放弃 Windows 系统开发的边缘。据外媒披露，当时微软集结一支顶尖工程师之力、包括管理层都要贡献代码，暗中开发一款和 Windows 内核完全不同的新操作系统——Midori。</p><p>只是遗憾的是，这个项目历经 7 年的开发，尚未正式露面，便被“砍掉”。近日，来自 X 用户 WalkingCat 公开分享了“2013 年微软机密会议的视频”，其中来自&nbsp;Midori&nbsp;团队成员 Joe Duffy（后来离职，现任 Pulumi 首席执行官）在内部带来一场深度分享，为现在的我们揭露了早已“夭折”的 Midori 项目的许多此前不为人知的细节，引发不少人回忆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_b23e877c69b745c993b814181183cd9f@46958_oswg193833oswg462oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也令人唏嘘不已，谁能想到，现如今成为全球第一大桌面操作系统的 Windows，也差点会走上完全不同的道路？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_33402a9f1c2d4554b9714bf6126e78b9@46958_oswg190338oswg1080oswg233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>Midori：曾是 Windows 的继任者？</strong></h2><p>在视频中，来自 Midori&nbsp;团队成员 Joe Duffy（现任 Pulumi 首席执行官）谈到了该项目的启动过程、目标以及实现目标的主要方式。</p><p>也许有人好奇，微软、Google 为什么要在有了可以称霸一方的操作系统之后，还要大费周章地去研发新的系统，甚至屡屡传出要取代前者的言论？</p><p>事实上，结合当时的互联网发展背景来看：</p><p>一方面，很多人吐槽称，微软的 Windows &nbsp;已经变得庞大且笨重，甚至来自圣何塞州立大学教授兰德尔·斯特罗斯直接在《时代》杂志上发表了一篇文章《Windows 需要一股清新的空气》来批评 Windows 的臃肿。显然，当时的微软也意识到了这一点，开始致力于减少 Windows 中的依赖关系，也有消息称其内部在构建精简版 Windows 核心 MinWin。</p><p>另一方面，那时互联网的快速发展，给不少软件开发商带来了巨大冲击。Joe Duffy 在视频中也谈到了这一点，其表示，“过去五年多来，多核、异构处理器的崛起，以及从支持 Intel 转向支持 ARM 和移动设备的趋势，显然带来了很多颠覆性的变化。”对于微软而言，虽然 Windows 平台是一个可靠的标准平台，但很多颠覆性技术已经出现，因此，它想要一个能够充分利用这个计算黄金时代的操作系统。</p><p>这就是他们开展 Midori 项目的初始原因。</p><h2><strong>百人参与开发、没有一个不写代码的&nbsp;Midori 团队</strong></h2><p>Midori 在当时是一个非常雄心勃勃的项目，据外媒 ZDnet 报道，在巅峰时期，微软有多达 100 名开发人员参与了 Midori 的开发。</p><p>这个项目是由时任微软高管 Eric Rudder 领导，一位微软内部人士曾透露，“他手下的每个人（Midori 的 Rudder 手下的每个人）都是多年的老手，头衔非常高，他们正在回归本源，像以前一样编写代码。”</p><p>Joe Duffy 在视频中也表示：</p><p>最有趣的是，团队中的每个人都是开发者，即使是经理或负责人，他们也积极编写代码。即使有人头衔是架构师，他们也在写大量的代码。事实上，我们团队的第一条规则是每个人都要写代码，而且每个人都热爱写代码。在这方面我们不做例外，这也形成了非常有趣的团队文化。我在微软的多个产品团队和孵化团队工作过，我觉得这是团队在文化上最大的进步。每个人都对自己的代码和组件充满热情，他们从头到尾对自己负责的部分全权负责，包括编写测试用例和进行性能调优。</p><h2><strong>Midori 的部分技术细节</strong></h2><p>起初，微软对这一项目保持非常低调的态度，但是随着时间的推移，越来越多的信息曝光出来。</p><p>Midori 以互联网为中心，希望通过成为微软首款基于云的操作系统，将软件与硬件分开。该项目的任务是不依赖于过往的“Windows 意大利面条式架构”，同时仍保持功能和与 Windows 软件的兼容性。</p><p>这意味着，Midori 研发团队不仅是从头开始构建操作系统，还要构建完整的软件堆栈，包括浏览器、服务、编译器、核心应用程序等相关工具。</p><p>在视频中，Joe Duffy 分享了 Midori OS 架构图。该图显示，Midori OS&nbsp;确实运行在虚拟化环境中，比如 Hyper-V 或者裸机环境中，支持多种架构如 x86、x64 和 ARM、Tiger 3 SoC。其中，Tiger&nbsp;3 SoC&nbsp;系统的基础部分，运行在其称之为“无策略微内核”的环境中，这是整个系统中为数不多的几个用原生代码 C++ 编写的部分之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_396a393c160245238275fa12b0368b3e@46958_oswg455533oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“尽管我们最初使用的是 C# 和 .NET，但为了保证安全性、可靠性和性能，我们被迫彻底放弃这些技术”，Joe Duffy 表示，该项目促使一种名为 M#（“M sharp”）的新语言的诞生，作为 C# 和 Sing# 的扩展，以提高性能和安全性。</p><p>Joe Duffy 称，&nbsp;Midori OS&nbsp;项目的三个主要重点是云、并发性和安全性，以及与 Windows 的互操作性。云将提供最佳性能和可扩展性，并发性将提高效率和产出，而强大的安全措施将确保操作系统能够隔离问题并防止崩溃。</p><p>针对安全性，在视频中，Joe Duffy 讨论的一个功能——设备驱动程序模型，也让我们联想到了最近业界发生的一件事。</p><p>Duffy 谈到了一种系统，在这种系统中，第三方代码不运行在内核中，而是作为进程运行。这种方法允许操作系统隔离故障并忽略导致问题的代码，因此系统总能成功启动。而目前 Windows 并未采用这种方式，它允许第三方软件在内核模式下运行，从而可以完全访问系统。</p><p>不幸的是，这意味着第三方代码中的一个错误可能导致整个系统崩溃，这正是 7 月 CrowdStrike IT 瘫痪事件中发生的情况。换句话说，如果当时世界运行的是 Midori 而不是 Windows，这次宕机事件根本就不会发生。</p><h2><strong>历经七年，项目被砍</strong></h2><p>对于当时的微软来说，这些技术都非常前沿，倘若成功，也许会带来一个意想不到的惊喜。在 2013 年，Midori 从一个研究概念转移到微软的统一操作系统小组进行进一步开发。</p><p>不过，由于其可预测性和在推动其操作系统发展方面似乎缺乏雄心，微软有时被贴上“行动缓慢的恐龙”的标签。</p><p>然而，Midori 未得到进一步实现，最终于 2015 年停止开发，微软当时声称将在未来的项目中融入 Midori 开发过程中学到的许多东西。</p><p>Duffy 后来在个人博客上写道，“我最大的遗憾是，我们一开始没有将其开源，让互联网的精英们能够适当地评判它的各个部分。和所有大公司一样，关于 Midori 核心技术命运的决定并不完全是由技术驱动的，遗憾的是，也不完全是由商业驱动的。但这其中也包含了一些重要的教训。”</p><h2><strong>引发回忆的&nbsp;Midori&nbsp;</strong></h2><p>对于这 7 年的付出打了水漂，很多人为此感到惋惜，也有曾经参与此项目的微软前员工回忆道：</p><p>我在 Midori 项目存在时就在 Windows 部门工作。这又是一个微软研究院的死胡同项目。它不是基于云的，而是要开发“可证明正确”的代码。所以我们玩了一下新语言、新操作系统概念之类的东西，很酷，我们还写了一些学术论文。这个项目花了很多钱来支付员工工资。如果你想把微软研究院的研究成果“产品化”，这样它就不仅仅是个烧钱项目了。</p><p>我们就不说 Midori 是一个测试新操作系统概念和语言的实验平台了，而是说它是“微软操作系统的未来”。它可以与 Windows 向后兼容，也有几十个人来做一个“可证明正确”的新浏览器。只不过，值得一提的是，当时 Windows 部门有 5000 人。2008 年没有人要废除 Windows 操作系统，那时 Windows 部门正在开发 Windows 7，而 Windows 7 于 2009 年 7 月 22 日发布。Midori 项目搞了一段时间的演示之类的东西，然后就消失了。它从未超越概念验证和学术论文阶段。</p><p>也有人将其归咎为管理层问题：</p><p>据我所知，Midori 从来就不是打算做成一个基于云的操作系统。它的设计理念几乎完全是以可管理性和可验证性为核心的。某个时候，他们确实在 Midori 上运行了云端语音识别引擎和 SQL Server，作为概念验证的一部分。考虑到这个操作系统可能会对现有生态系统带来极其严重的破坏（尽管现有的 Windows 可以在其中虚拟化），我仍然认为管理层因为胆怯而将其永远搁置了。我认为这又是一个巨大的错误。</p><p>此外，还有媒体评价道，微软之所以对 Midori 持以如此低调的态度，是因为微软可能不想让全世界相信 Windows 真的存在替代品。毕竟，Windows 至今仍然是微软几乎所有产品的基石，是公司的核心组成部分，尽管它存在种种弱点和缺点。</p><p>那么，你是否听过 Midori 这个项目？</p><p>参考链接：</p><p>https://x.com/_h0x0d_/status/1819724702555988282</p><p>https://www.laptopmag.com/software/did-you-know-about-microsofts-secret-post-windows-operating-system</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7fCnQ5rTD6C3l1Vx_4esZw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：屠敏 &nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898871839611777</id>
            <title>电影又开始卷首映了，但票房为何还是不行？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898871839611777</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898871839611777</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 12:34:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 海边, 音乐, 电影, 首映礼
<br>
<br>
总结: 朱一龙等人在海边举办了电影《负负得正》的特别首映礼，以海边音乐派对的形式吸引了观众。除了这次活动，其他电影的首映礼也在内容和形式上进行了创新，以吸引更多观众和粉丝。整个电影首映礼的形式多样，包括卷布景、内容创新、跨界游戏等方式，展现了电影市场的热闹和创意。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>海边、音乐、好友……i人朱一龙都不i了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_95e56ae6ec0944d7bbcff8fb75cd8492@46958_oswg166895oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长发刻意遮住眼睛，迷幻、晃动、微醺bushi……他一边唱着《原本住在北极的人选择了冒险》《海盗船长》和《再见琳尼尔》，一边随意拨动吉他，网友惊呼这样的朱一龙确实第一次见。</p><p>But，这可不是什么音乐节亦或者是音综，而是朱一龙、邱天、朱珠等人主演的电影《负负得正》的特别首映礼现场，官方命名——I SEA YOU海边音乐派对。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_c0b08d229e864cc8b4e84925143f6b9e@46958_oswg455762oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时间选在立秋这天，夜间的海风潮热，夏日氛围仍有余温。除了海边派对，电影《负负得正》还预告了“午夜拥吻”零点场以及随机掉落的“爱情泡泡”特殊场，主打要在七夕这天把影院氛围感拉满。</p><p>以歌舞会观众的不止《负负得正》。前段时间，乌尔善执导的电影《异人之下》的首映礼，在电影放映结束后，送上了“异人之夏”联欢会。选择在夏天赶一把LIVEHOUSE的潮流，除了常规的电影音乐打歌之外，还安排主演们换上戏服，按照角色设定分门派表演才艺，再赠送乌尔善献唱一首。随后的长沙、成都等城市路演更是将此形式进行到底。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_7b00cbd44af94dbcab3607d75e369b91@46958_oswg169775oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阵仗更大的是《白蛇3》，除了在西子湖畔举行了“千年等一回”的首映礼，让赵雅芝再度牵手叶童，还跟杭州市文化广电旅游局在杭州共同打造了“浪漫一夏浮生会”的系列活动。北京首映礼上也是请来了专业唱戏曲的人进行联动表演。</p><p>咱就是说，不管暑期档成绩如何如何，电影首映礼算是彻底卷起来了，颇有一种疫情前电影市场热热闹闹的既视感。</p><h2><strong>首映礼的N种打开方式</strong></h2><p>当然，作为影片线下宣传活动的重要部分，无论什么时候，想在“卷首映礼”这个赛道上留下自己的姓名，还是要花点心思的。</p><p><strong>卷布景是比较常规的手段。</strong>去年，同样是暑期档，《芭比》在首映礼上用了铺天盖地的芭比粉来夺人眼球，电影中芭比的同款跑车、冲浪板、躺椅都在现场还原，还设置了真人大小的分红玩具盒方便观众拍照打卡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_16dae3867a06441cbfdcae5eab41bffd@46958_oswg181833oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《封神1》则如同博物馆一样，把剧组的道具、服饰全都摆进了玻璃展柜，剧组现场气息扑面而来。再加上于适、陈牧驰等组成“封神男团”，在选秀叫停的岁月里上演路演选秀—成团—售后的好戏，狂吸了好一波粉丝。春节档要上映的《封神2》，恐怕也会因此提前锁定好一波票房。</p><p><strong>回到今年，看样子也是势必要将“首映礼整活儿”再推上一个阶梯。</strong>陈思诚新作、刘昊然主演的电影《解密》把首映和展览结合，最大程度扩大首映的规模，主题沉浸互动展在朗园STATION对外开放，电影的首映礼在展览现场全程直播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_ded93109a09c49cf8cbf3dd603f5e39a@46958_oswg238398oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>有些首映礼则选择从内容入手。</strong>熟悉的观众都知道，对追光动画来说，大办首映礼是一种传统。一如《白蛇》系列执着于杭州文旅，同样是追光动画出品的《长安三万里》主场则在西安，曾在大唐不夜城拉开了一场与主题切合的、长达9小时的马拉松式首映。（怎么说呢？大概就是后来者都得来膜拜一下首映大前辈的程度哈。）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_b34081eb642f4a169e7d0f7219deea10@46958_oswg451143oswg690oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>还有跨界游戏的解法。</strong>去年，游戏IP改编的《龙与地下城：侠盗荣耀》把酒会加上互动游戏的元素引入整场活动，同名游戏IP改编电影《神秘海域》更是直接把游戏搬到IMAX大荧幕。</p><p>深度结合电影内容的特殊场次也曾赚足话题，《一闪一闪亮晶晶》下雪场的噱头也助电影以小博大，拿下了7.02亿的票房成绩。</p><p>不过对大部分电源来说，更普遍也更传统的打法的则是卷场地。</p><p>国产电影中，第一个吃首映礼螃蟹的电影是由张艺谋导演的《英雄》，2002年，也是一个春节档，作为国产电影商业化的重要作品，《英雄》在北京人民大会堂举办了全球首映礼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_ca25e6d542724bcbb3b4adce081f7ef1@46958_oswg146256oswg1080oswg821_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在没有疫情的那些年里，国产电影的首映礼也曾上山入海。比如，《红海行动》的首映看片选在三亚海军基地，《中国机长》甚至把首映开在北京飞往重庆的3C880航班上……</p><p>但这样的传统均在2020年左右停止，又随着行业回温，在这两年逐渐开始回归常态，或者更加码了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_56bc67f97b9c43b7a0073125b4f3a84f@46958_oswg1260884oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年，随着疫情结束，线下活动放开，《灌篮高手》的首映礼在北京大学体育馆里搭起了巨大的银幕，邀请大家沉浸式看球；《变形金刚：超能崛起》更是把IMAX影院开进了阿那亚山谷里，在海拔900米的金山岭山谷搞户外首映，看露天电影。</p><p>以及这个暑期档，《白蛇》选择西湖，《负负得正》去海边开派对，显然，当下正是影片大力卷首映礼的时机。</p><h2><strong>开卷的背后是多方诉求</strong></h2><p>无论首映礼如何玩组合拳，最终目的只有一个，通过制造话题让影片得到更多关注。</p><p>此前做过多个电影大项目供应商的cc告诉kk，一开始，首映礼是对内容的需求。因为电影如果营销内容肯定要依靠正片内容，但正片又不能直接发出来，所以首映礼、路演等本质上都是想要依托艺人来出内容、出话题。“传统的宣发就只有预告片特辑，现在进化出来各种官抖发花絮、路演首映礼逻辑都是在以艺人为主，让电影往外扩散或者找到自己的核心受众。”</p><p>同在电影营销公司的阿开也认同了这个说法。<strong>他表示主要首映礼主演们都会到场，就会安排主演们多跑厅、多互动，拉高项目热度。再就是首映礼、路演也是粉丝需求，因为这是她们可以近距离见到自家偶像、爱豆的一个重要途径。</strong></p><p>对于营销方来说，倒是不会有具体的kpi，首映礼是电影项目营销的一个必备活动，大家都做，但能出什么效果只能说随缘，“当然了，能多多上热搜就很好。”</p><p>另外，阿开和另一个电影项目经理东东都不约而同地提到了<strong>在营销上、尤其是电影首映礼上，外片预算更高。</strong>“他们有钱，而且预算就花在活动和环宣上。”比如全文提到的《变形金刚》，在阿那亚山谷里搞户外首映，搭建了东亚首个户外IMAX影院；《神偷奶爸4》在上海迪士尼搞首映，彼时，多位受邀参加活动的媒体老师发朋友圈表示待遇规模很高；还有同样在上海做首映的《死侍与金刚狼》，邀来狼叔和贱贱等主创齐聚，影迷直呼圆满。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_41311dce13ad44c187849fc02ab92a27@46958_oswg227674oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>言外之意，国产电影的营销预算要干的事儿实在太多了。首映礼只是其中一环，但明显也能感受到片方对于首映礼的重视，最明显的就是投入上的增多，<strong>“以前大概能给到首映礼的预算大多在几十万，现在都是百万起了。”</strong>东东透露道。</p><p>至于今年为什么会如此卷？他表示其中原因很多。“首先物理原因肯定是因为疫情结束了，线下活动开始复苏，其实疫情前很多电影还做那种老式发布会，只是因为疫情做不了了，所以感觉前两年的活动不大。再来就是宣发策略整体有了调整的原因。<strong>这两年电影的点映策略开始更活泛了，大部分电影需要通过各种各样形式的宣发手段，提前筛选自己的核心观众进场。而线下活动是非常能体现电影气质的一种特别直给的方式，会更有助于电影找到自己最核心的圈层人群。”</strong></p><p>听下来宣发策略的方向和初衷并没有问题，但结合kk参加了数场电影首映礼的现场以及舆论反馈来看，似乎结果又是另一番镜像。直白点讲，几乎现在的首映礼映后出圈的话题、影像跟电影内容关联甚少。逻辑是这样的，因为映后往往都会安排达人、博主等同主创互动，熟称预埋。</p><p>因为这些和主创互动的人在抖音、微博、小红书等不同的平台上自带流量和热度，大家试图得到一个1+1＞2的效果。而以前首映礼那套媒体与主创关于创作、拍摄的交流环节潜移默化地被替代掉了。<strong>长此以往，就容易导致有时候首映礼、路演、点映一套组合拳下来，很多的观众光看所谓出圈的热闹</strong>（包括但不限于：抖音热门舞蹈、唱歌、说土味情话、大哭大笑、粉丝求签名求合影求抱抱等），<strong>但这个电影是部什么片子？大概故事是什么？不知道，也越来越不关心了。</strong></p><p>当然，以前老式的首映礼确实不如整活儿出话题，但如果往深了讲，这些都是平台与行业的一场共谋，毕竟，算法、大数据，想让你看什么，你看到的就是什么。</p><p>扯远了，说回前面的难题。东东没有避讳这个问题，他认为这是宣发行业要攻克的难点。“如果能把自己的首映礼，做的像品牌发布会一样，直接输出电影的卖点。”站在宣发的角度，这个算是另一层面的命题。</p><p>此外，kk还了解到，首映礼的形式、预算等，大多时候是片方、出品方提需求，营销公司提案、执行，基本就围绕首映主题、现场搭建等常规操作。</p><p>但也有个例。</p><p>从业多年的阿才以《异人之下》举例。“LIVEHOUSE那个活动，阿里真的愿意花这么多钱去做吗？肯定是不愿意做这么性价比低的动作的，但是乌尔善要。”</p><p>“乌尔善话语权这么大吗？”</p><p>“哈哈哈哈哈反正去年《封神1》就听说他想这么搞，不过没有那个预算，没搞成。”</p><p>阿才半透露半询问：“据说《异人之下》线下活动花了 1500w ，整体宣发费总共一个亿（非常多了）？”但这个金额kk私下求证某平台并未得到证实，对方表示不方便透露。</p><p><strong>另外一种情况是地方文旅的需求。</strong>最近的案例就是《白蛇》杭州首映礼活动，知情人士表示万达影视算是被裹挟着做成的，最终和杭州文旅合作，双方都需要一个漂亮的活动分别做政绩汇报和行业叙事。</p><p>在他们共同看来，往后电影首映礼会继续卷下去，至于如何攻克出圈与有效内容传播同时达成的难题、是否会在预算上继续加码、还会玩出哪些新花样？已知中又涵盖着无数的未知。最终汇成一句话：走一步算一步，具体项目具体分析。</p><h2><strong>2024年暑期档，危！</strong></h2><p>某种程度上来讲，作为影宣方式，在首映礼上下功夫像一种回归传统的文艺复兴。</p><p>前两年，由于线下活动受限，影宣的主场由线下转移到线上。去年暑期档，利用短视频营销异军突起的《消失的她》和《孤注一掷》，在票房上的取得了绝对胜利，短视频对于电影营销的能量变成一种共识，影片的短视频营销打法，也逐渐成了一种习惯。</p><p><strong>首映礼以及路演逐渐演变成服务于短视频影宣素材的场景之一。</strong>为了更为贴合短视频生态，电影路演中的环节设置也在这两年出现了改变，只是，这种素材大部分是千篇一律的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_828d97848f914f41a049c9a565f8895d@46958_oswg122891oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从早期的土味情话到如今早已看了感觉波澜不惊的全明星阵容reaction。大众似乎也逐渐习惯了那些影片首映礼上与电影无关的笑料，或是明星和观众潸然泪下的场景，甚至偶尔刷到不同电影的路演宣传，如果不看字幕，在主演没露面前，甚至无法确定是哪部影片的宣传。</p><p>对电影行业来说，现阶段并不是个前路清晰的时刻，在“去库存”的大前提下，档期和档期之间的票房成绩越来越悬殊，以往的票房规律和预测逻辑已经全然失效，口碑释放的重要性也不言而喻，短视频的话题营销或素材铺量，固然能帮助电影快速推广，却在口碑的厚积薄发上不具备优势。</p><p>回归传统方式卷宣发的首映礼，电影是绝对的主角，适当的仪式感能把影片的细节放大，帮助影片口碑释放，增加观影体验。同时，也能在千篇一律的花絮＋路演的震惊式短视频三部曲外，看到一些让人耳目一新的内容。</p><p>但可惜的是，还是前文那个观点，暑期档五花八门的首映礼看下来，真正创造出了话题和电影相关的并不算多，实质上能形成多大的电影票房有效转换至今没有一个确切的衡量标准，也就无从得知。</p><p>截至目前，2024年暑期档过半，但票房90亿都不到，2023年暑期档成绩是206亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_ffedaa6dc6ce47a3b9c23d4bed5611f9@46958_oswg164403oswg1080oswg2292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>行业一开始的算盘——沈马组合（沈腾、马丽）打头阵、乌尔善《异人之下》接力热场子，陈思诚、刘昊然《解密》、徐峥《逆行人生》跟上局势,再冲出一部什么黑马片子……<strong>目前看来，算盘没打响，恰好又碰上了全民奥运，2024年暑期档，危！&nbsp;</strong></p><p>注：应采访对象要求，内文受访者名字均为化名。</p><p>图源：微博、豆瓣，侵删。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jVfziqxp1Y3iqgGiRWpmQQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文娱Talk”</a>，作者：向向，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898855683087753</id>
            <title>高合申请破产重整，曾经的国产最贵电车何以走到今天？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898855683087753</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898855683087753</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 12:32:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高合, 破产, 重整, 产品力
<br>
<br>
总结: 高合曾是国内最贵电动车制造者，但在短短四年内走向破产预重整。公司在定价高、产品力不足等方面遭遇困境，导致销量低迷，资金运转困难。虽有外部投资意向，但前景依然不明朗。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>高合，曾是国内最贵电动车的制造者。</p><p>2020年9月24日，高合旗下首款新车高合HiPhi X创始版正式上市，起售价68万元，最高售价80万元，是当时国内售价最高的电动汽车。</p><p>然而，五年后的高合不仅没能延续“国产最贵”的名头，甚至公司已经朝不保夕。</p><p>近日，高合母公司华人运通（江苏）技术有限公司以其资产不能清偿全部到期债务，但具备重整价值和重整可能性为由，向盐城经济技术开发区人民法院申请对该公司进行重整，同时申请预重整，法院决定受理该公司预重整申请。</p><p>此前，高合汽车就一度陷入破产传闻之中，直至今日，一切终于尘埃落定。</p><p>决定书显示，截至2024年4月30日，该公司已知到期未能清偿债务已超过该公司资产总额，资产不足以清偿全部债务，已具备破产条件。</p><p>事实上，早在今年2月份，高合汽车就已下令停止所有全资及控股子（分）公司的日常运作，全体员工进入停工停产状态。从国产最贵电车到破产重整，高合只用了4年时间，这四年，发生了什么？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_5ac47724ca7747078604c260e57642d5@5507741_oswg78980oswg800oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>定价高不是问题，产品力才是关键</strong></h2><p>事实上，先从高端市场树立品牌，然后逐步下探中低端市场，一直是汽车行业的标准打法之一。例如特斯拉最初也是先推出了售价超过70万人民币的Model S和售价超过50万元的Model X，然后才凭借售价20多万元的Model 3和Model Y快速走量，最后成为全球电动车销量第一的车企。</p><p>高合几乎一比一模仿了特斯拉的路线。</p><p>2020年9月，高合汽车首款量产车高合HiPhi X正式上市，售价58万-80万元之间。第二款车型高合HiPhi Z在2022年8月推出，定位为中大型纯电动轿跑，售价61万元-63万元，较首款车型稍有下降。</p><p>2021年、2022年，高合累计销量分别为4237辆和4349辆，销量不算高，但考虑到其高额售价，这个成绩算得上是国产品牌的一次突破。此外，这些车型就如同特斯拉的前两款车型一样，原本就没有依靠其走量的意图。</p><p>真正压倒高合的，是第三款车型高合HiPhi Y。</p><p>2023年7月高合HiPhi Y发布，其售价大幅下探至33.9万元-45.9万元，虽然价格依然不算低，但这并不是一个小众市场，包括特斯拉、比亚迪、华为、理想等主售车型均处于这一价位。但这款车型上市后最初几个月销量仅在1000辆左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_4e9ac589c501427cad09eb49f783ea0b@5507741_oswg41715oswg800oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>究其原因，高合汽车虽然在设计上具有一定的吸引力，但在新能源汽车最为重要的三电技术和智能驾驶方面，并没有展现出足够的竞争力，难以满足市场对技术和性能的需求。</p><p>例如，去年下半年高阶智能驾驶爆火，无论是小鹏、理想等新势力，还是比亚迪、吉利等传统车企，都快速跟进大举投入，各家的智驾路线图也纷纷亮相。而高合却始终慢半拍，在智驾领域的动作并不多。</p><p>另一边，华为、理想、蔚来等新品牌的快速崛起，更反衬出高合在技术投入方面的保守。</p><p>虽然高合汽车自成立之初就将自身定位为国产高端电动车品牌，但是从此后的反馈来看，市场并不认为其技术、配置等产品力配得上超过30万元的售价。因此，高合汽车之所以会走向破产预重整，部分原因可归结于定价策略的失败，但更多的是产品力的失败。</p><p>过低的销量难以回收高额的生产、运营、研发等成本，从而导致其资金运转出现困难。此外，高合还被多次曝出管理混乱、高管腐 败等内部问题。</p><p>今年年初，高合汽车曾召开内部大会，宣布即日起将停工停产6个月。有高合内部人士称，2月18日之前的员工工资将照常发放；3月15日之前还留在高合汽车的员工，仅发放基本工资；3月15日之后员工仅发放上海基本工资。</p><p>而停工事件也被认为是高合死亡的倒计时，现在看来，停工这段时间并未帮助高合争取到足够多起死回生的时间和资源。</p><h2><strong>高合不死不活，悬而未决</strong></h2><p>破产预重整，这并不意味着高合汽车彻底走向绝路，而是其最后一搏。业内人士表示，预重整被视为一种非法定程序，是对法院重整机制的创新性尝试。该程序侧重利用市场力量，在较少的司法干预下重组困难企业，旨在降低重组成本，促进企业复苏。换句话说，高合汽车是在做最后的尝试，希望引入外部投资以使公司重新恢复运转。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_08b00bd82154437f8da431e0dfc735f4@5507741_oswg85497oswg800oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，网传有三家企业或投资机构有意与高合汽车就收购事宜展开洽谈，但进展并不完全顺利。</p><p>首先是今年2月份传出长安汽车洽购高合汽车51%股权，并称已经谈妥，长安出资会带动青岛与沙特资金到位，由此盘活高合汽车。对此，长安汽车方面虽承认有意收购，但也表示离谈妥还远。</p><p>而后又传出一汽收购高合汽车的消息，称双方已到签署初步协议的阶段，谈成的可能性很大，但直到现在也没传出任何新进展。</p><p>此外，华人运通与iAuto Group Inc.于美国时间5月16日正式签署全面战略合作协议。按照协议，iAuto Group Inc.计划投入超过十亿美元的首轮专项资金，以全面支援华人运通高合汽车的重组。但尚不清楚这笔资金是否已经到位。</p><p>综合来看，高合汽车的前景依然不明朗，能否摆脱困境尚未可知。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>在高合之后，比亚迪推出了百万级豪车仰望U8，并成为国产最快销量破5000辆的百万豪车品牌；华为推出了问界M9，连续三个月成为国内售价50万元以上销量第一；极氪也推出了售价近80万元的极氪001 FR。</p><p>越来越多的中国品牌正在探索以往从未涉足过的市场，而它们中既有成绩优秀者，也有还需努力的后进者。高合曾是国内售价最贵的电动汽车品牌，如今走向没落，更多的是自身原因，而非其他。高合成为了中国新能源汽车轰轰烈烈向前的一个失败注脚，或许可叹，但不可惜。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KEgkixvDJR_JZcUoF8cvSw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智行驾道”</a>，作者：吴利虹、刘凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898771152002435</id>
            <title>余承东的压力比野心大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898771152002435</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898771152002435</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 12:05:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 余承东, 车BU, 鸿蒙智行, 高端市场
<br>
<br>
总结: 2023年初，余承东表示车BU要在2025年实现扭亏为盈，目前鸿蒙智行已经在高端市场实现盈利，但仍需卖出更多更贵的车来巩固目标。余承东面临新挑战，需要在高端纯电车市场持续取得胜利。华为车BU的成功与余承东密不可分，他在华为内部是最能打胜仗的高管，对华为消费者业务的发展起到关键作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_8140dc92fb6b4a5bbf52f94f4c09cfd7@6008644_oswg21805oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年初，华为终端BG董事长、智能汽车解决方案BU董事长余承东，主动向华为公司表了一次态：</p><p><strong>到2025年时，车BU要实现扭亏为盈。</strong></p><p>做个对比，2023年，华为车BU亏损了60亿。</p><p>现在看起来，余承东似乎快提前完成盈利目标了。上半年他曾透露，今年前三个月，鸿蒙智行智选车业务已经扭亏为盈，HI模式也到了盈亏平衡边缘。</p><p>但要想真的完成并巩固这个目标，华为车BU显然不能只靠问界，它需要卖出更多更贵的车。</p><p>6月份时，余承东提及，华为不具备对供应链掌控和部件海量制造能力，无法大幅度降低成本。<strong>他称，鸿蒙智行品牌主打高端市场，售价在30万元以下的产品，都是亏损的。</strong></p><p>刚刚发布的售价40万元的享界S9、预计在今年上市的与江淮合作的售价100万的车型，成了新的变数。</p><p>对“常胜将军”余承东而言，这也是新一轮挑战的开始。</p><h2><strong>01 余承东的新考验</strong></h2><p>凭借着与赛力斯合作打造的问界初步站稳市场脚跟后，余承东迎来了新一轮大考：</p><p><strong>与北汽联合打造的享界S9，能否复制问界的成功？</strong></p><p>今年上半年，问界几乎以一己之力撑起了华为鸿蒙智行19.4万元的销量，帮助后者登顶了中国新势力品牌销量第一。</p><p>不过，这近20万的销量中，华为与奇瑞合作的智界S7，只贡献了约1.5万辆。</p><p><strong>换言之，仅就当前局面而言，问界的成功，还没很好地复制到智界身上。</strong></p><p>这确实存在客观原因。智界S7的市场验证时间还比较短，销量不佳的一个重要原因也是初期产能没跟上。</p><p>事实上，就在去年，问界的销量表现也一度低迷，直到10月份问界新M7的发布才扭转了局面。当时，余承东还在社交媒体感慨问界“起死回生”。</p><p><strong>上述背景下，如今鸿蒙智行凭借享界S9攻入行政豪华车市场，摆在余承东面前的，是更多的不确定性。</strong></p><p><strong>从市场角度而言，豪华车市场当前的市场容量并不高、销量走势也不算理想。</strong></p><p>乘联会数据显示，今年6月，中国新能源汽车市场中，售价40万元以上的纯电动车销量仅为8591辆，上半年累计销量为53975辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_5fa349c9d47048969688bc0043358db3@6008644_oswg97150oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/乘联会&nbsp;</p><p>而北汽蓝谷给出的官方销量预测中，2024年至2028年，享界S9预计分别销量为6万辆、12万辆、9.6万辆及8.4万辆。<strong>由此来看，享界今年下半年的月度销量，至少要达到1万辆才能达到或接近达成目标。</strong></p><p>再来看组数据，从2022年春天就开始交付的蔚来ET7，售价为42.8万元起售，但至今也只卖出了3万辆；理想汽车的首款高端纯电、售价50万元的理想MEGA，也遭遇了一场滑铁卢。</p><p><strong>从鸿蒙智行的角度来看，享界S9上市24小时大定2500台的表现，也只能称得上是中规中矩。</strong></p><p>做个对比，此前的问界M9上市2个小时大定就突破了1万台，不算成功的智界S7，在预售开启两天后订单量也超过了1万辆。</p><p>种种不确定性面前，余承东想要在高端纯电这一战场持续赢得胜利，压力重重。</p><p>当然，余承东倒是信心满满，他在社交媒体说，享界S9有很多百万好车的配置，是D级豪华轿车的“舒适新标杆”。</p><h2><strong>02 华为需要余承东持续打胜仗</strong></h2><p>如今华为在汽车领域商业化布局的初步成功，并不能完全归结于余承东一人，华为也不崇尚个人英雄式的成功。</p><p><strong>但无法否认的一点是，从过往的经历来看，无论是在2010年开始做手机，还是如今挑起汽车业务的大梁，余承东都是华为内部最能打胜仗、最会打胜仗的高管。</strong></p><p>过去十五年里，任正非对余承东也有过质疑，但更多的是信任。</p><p>2010年前后，余承东接手华为消费者业务时，阻力重重——上任之初，他砍掉了3000万部低端手机，让华为终端的销量从2011年的1.5亿台降到了1.2亿台，这导致当年终端内部元老发起了一场“倒余运动”。</p><p><strong>最后还是任正非出来稳住了局面，他以一句“不支持余承东的工作就是不支持我”帮助余承东扫清了障碍。</strong></p><p>不过当业务进展不顺利时，任正非也会表露出质疑。有传言称，2012年，任正非因在使用D1手机（售价3999元）的过程中频繁遭遇死机，当众将这部手机摔在了余的脸上。</p><p>好在后来，余承东将华为手机业务做了起来，而且尤为成功。</p><p>从2010年至2019年，在余承东掌舵下，华为消费者业务应收，从2010年的309亿元，增长到了4673亿元，增长了超15倍。2020年上半年时，华为消费者业务的营收，在集团营收中的占比达到了56.3%。</p><p><strong>这也是什么，后来华为消费者业务因不可抗力因素骤然下滑、并积极谋求在云计算、新能源车等赛道转型时，余承东，一直都是关键人物之一。</strong></p><p><strong>乃至换句话说，余承东在哪里，华为的重心就在哪里。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_7e7da7aaa25e4a77bb285a932e363685@6008644_oswg31960oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/华为官方微信公众号&nbsp;</p><p>比如2021年前后，余承东曾扛起华为云的大旗，兼任Cloud&amp;AI BG总裁。当时，被任命后不久，余承东在一封发给部门员工的公开信中写道，“华为云要做世界第一。”</p><p>再到后来华为新能源车业务的战略重心提上来后，余承东又一次挑起了大梁。</p><p><strong>甚至围绕车业务，余承东的野心可能比其他的高管都要大——《深网》此前在一则报道中曾指出，华为内部曾就造车一事组织过投票，3位轮值董事、1位董事长、3位常务董事7人投票，最后只有余承东一人投了赞成票。</strong></p><p>再到去年3月时，余承东还因将合作车型“AITO问界”更名为“HUAWEI问界”受到内部批评。</p><p>去年3月31日，任正非再次签发不造车决议，强调“华为不造车”，并且不允许在整车宣传和外观上出现“华为”或“HUAWEI”标识。</p><p>同一天举行的华为年报发布会上，华为轮值董事长徐直军称，“最近华为有些部门、个人或合作伙伴滥用华为品牌，公司正在调查过程中。华为没有造车，也没有任何品牌的车。”他还称，将对华为旗舰店和授权店进行清理整顿。当时，外界普遍猜测说的正是余承东。</p><p><strong>当然，对现在的余承东而言，这些小争议都不重要了，他当前的首要任务，是如何在问界的成功基础上，将鸿蒙智行做大做强，并尽快实现盈利。</strong></p><p>过去几年里，余承东延续了他做手机时“好战、敢战、善战”的风格，他会在朋友圈针对AEB技术与小鹏汽车创始人何小鹏隔空“对话”，也会在直播中公开批评行业价格战，“中国有些企业过于沉迷于低价竞争，这种做法实际上是以牺牲质量和体验为代价的。”</p><p>余承东这一看法，与长城汽车创始人魏建军一致。“去年我们简单统计了一下，我们这个行业亏损达到了1600亿，我就觉得企业要是没有造血能力，不盈利是走不远的，靠资本能走远吗？”近期，魏建军在一则访谈中这么说道。</p><p>事实上，全球范围内，靠造车实现年度盈利的新能源车企，至今也有三家：特斯拉、比亚迪、理想汽车。</p><p><strong>这一背景下，鸿蒙智行的长远成功，显然不能只靠问界，享界S9能否让鸿蒙智行站稳豪华车市场，成了更重要的一场仗。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kiCc78FGdrJmZ_Cs8j6zJw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“听潮TI”</a>，作者：郭佳怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898805892127881</id>
            <title>巴黎奥运即将落幕，体育综艺能否成为日常“代餐”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898805892127881</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898805892127881</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 12:02:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奥运会, 体育综艺, 长视频平台, 本土体育文化
<br>
<br>
总结: 本届巴黎奥运会热度高涨，体育竞技吸引全国目光，体育综艺或将迎来新风口。长视频平台在体育综艺领域不断探索，从娱乐至专业制胜，拥抱本土运动文化是出路。国内体育综艺市场仍在努力寻找更多可能性，希望打造出与国外不同的综艺节目。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>为期半个月的巴黎奥运会即将落下帷幕，开幕之前很少有人能想到本届奥运会的热度竟然如此之高，从开幕式起就高潮不断，从赛场比拼到场外故事，从焕发新生的体坛老将到一战成名的少年少女，体育竞技的魅力以及个性鲜活的运动员，完全包揽了这两周以来全国观众的目光，以至于暑期档的影视综艺都失去了吸引力。</p><p>随着奥运会接近尾声，诸多项目纷纷收官，不少人都开始出现了“戒断反应”，没有比赛可看的日子不知该如何度过——“奥运会为什么四年才有一次？”巴黎奥运会点燃了无数人心中的运动热情，他们追逐影视明星的同时也粉上了英姿飒爽的运动健儿，这样的“奥运效应”有可能让体育综艺迎来新的“风口”。</p><p>从2008年开始，每一届奥运的全民热潮，都会推动体育综艺节迎来一波爆发。虽然多年以来这一赛道却鲜有现象级爆款出现，一直未能从边缘跻身主流，但长视频平台从未放弃对体育综艺的持续投入，逐渐找到了专业性与娱乐性之间的平衡点，不仅《超新星运动会》《这！就是灌篮》等节目都成为有固定拥趸的“综N代”，更探索出本土体育综艺的破局之道，而不再只是照搬国外的成功模式。</p><p>或许，借助巴黎奥运会的这股“东风”，体育综艺有可能成为新一代“爆款制造机”。</p><h2><strong>从“娱乐至死”到专业制胜，长视频平台进击体育综艺</strong></h2><p>从卫视混战到“爱优腾”登场，从一开始的“娱乐至死”到近些年的“专业制胜”，从蹭奥运赛事热度到拥有自己的特定受众，十多年来我们见证了国内体育综艺的格局变迁，也见证了娱乐产业制作水准的不断进化。</p><p>2008年北京奥运前后，全民奥运、全民健身的风潮一时之间席卷全国，让闯关类体育综艺迎来了春天，作为“卫视双星”的湖南卫视、浙江卫视更是冲在了前面。从《奥运向前冲》到《智勇大冲关》，2008年湖南卫视一前一后的两档综艺吃尽了奥运红利，第二年浙江卫视针锋相对地推出了《冲关我最棒》，连续三周蝉联全国同时段收视第一。在它们的带动之下，全国各地的电视台都竞相打造自家的闯关类节目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_3533bff73a3347e0871b05c9bbf29520@17104992_oswg1051413oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，批量复制之下闯关类综艺迅速耗尽了观众的新鲜感，彼此雷同的规则、赛制很容易审美疲劳，不断降低的难度也让观众渐觉索然无趣。这一波热潮来得快，去得也快，《智勇大冲关》2012年正式退出历史舞台，《冲关我最棒》2013年停播。虽然《快乐向前冲》《男生女生向前冲》等节目一直延续至今，但影响力已经大不如前，唯有参赛者受伤出事时才会登上热搜，引发关注。</p><p>2012年伦敦奥运，我国体育代表团创造了境外参赛最好成绩，也催生了一批明星竞技类体育综艺。2013年两档引进国外制作模式的跳水类综艺几乎同时问世，浙江卫视的《中国星跳跃》与浙江卫视的《星跳水立方》同台PK，相比于上一波的素人闯关类综艺，更加星光熠熠抓人眼球，一亮相就吸引了不少关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_378b987c480c4fa1baa1e1bcb5f867ab@17104992_oswg74431oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，节目本意是希望展现明星挑战自我的运动精神，却被明星颜值、身材、花絮花边抢去了风头，娱乐性远远盖过了竞技过程的专业性。因为安保措施不到位，更是出现了明星随行人员溺水身亡的事故，使得这一类型的综艺被“紧急叫停”。</p><p>随着爱优腾等长视频平台的崛起，它们的自制综艺开始和一线电视台分庭抗礼。在更先进的制作理念与年轻化的观众群体共同加持之下，体育综艺赛道也开始出现了新气象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_a0d83b28893b4fbd8100bc197576bd2b@17104992_oswg262242oswg1080oswg959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以腾讯视频为例，2016年里约奥运之时，还只能作为浙江卫视《来吧冠军》的播出平台，2018年它就借着亚运会的热度推出了自制综艺《超新星全运会》，充分利用了自家选秀节目积累的观众人气，在娱乐属性与竞争专业性两个维度双双拉满，开创了体娱跨界融合的新形态。同年，优酷打造了国内首档篮球竞技综艺《这！就是灌篮》，通过“人气明星+专业篮球运动员”的配置，以层层递进的分组对抗的方式，复刻了体育赛事强强对决的氛围与胜负难分的刺激感。</p><p>相比于传统的卫视出品，《超新星全运会》和《这！就是灌篮》的制作理念、专业程度令观众耳目一新。通过持续不断求新求变，这两档节目都在市场上站稳了脚跟，且都将在巴黎奥运结束后迎来新一季。</p><h2><strong>国外模式难以复制，拥抱本土运动文化才是出路</strong></h2><p>2023年1月，Netflix上架了韩国体育竞技类真人秀《体能之巅：百人大挑战》，邀请100名各领域达人通过竞技游戏角逐“完美体格”。节目在全球市场表现不俗，连续两周登顶 Netflix 部分地区收视排行榜榜首，被誉为“真人版鱿鱼游戏”。《体能之巅》的全球爆火也让很多国内从业者自问“为什么我们拍不出这样的体育真人秀？”</p><p>实际上，欧美综艺市场之中，《忍者勇士》《百万美元英里》《TKO完败》《极速前进》等闯关竞技类节目，一直占据不小的市场份额。然而国内因为尺度限制与价值观导向，本土节目很难像欧美一样吸引到大批追求惊险刺激的观众。即便如此，长视频平台依然在努力探索体育综艺更多的可能性。</p><p>在2023年国内这股“体能综艺风潮”中，各家平台也使尽了浑身解数，不仅仅想乘风而上，更想闯出与国外综艺不一样的出圈之路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_fa92db4441084581a7e91e8fd48af00b@17104992_oswg166931oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>爱奇艺的《势不可挡》摒弃明星化、流量化阵容，通过各行各业职业玩家的魅力风采，与强壮体魄的力量对抗之美相结合，带给观众极强的视觉冲击力与爽燃体验。腾讯视频的《我可以47》则通过全封闭沉浸式录制和“绝境”奇观化设置，激发出极端困境下的精神意志力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_90ea376826e746718d97ebc441e30d0f@17104992_oswg682844oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比2018年前后一哄而上的“闯关类综艺”风潮，长视频平台的体能综艺有意做出了差异化与风格化，“硬核”程度也实现了直线飞升。据了解《势不可挡》第二季正在开发之中，《我可以47》也有望回归，体能综艺这条垂直赛道的市场空间正在被一点点打开。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_ee90e779e39648f286c7310c7d026a49@17104992_oswg265355oswg1080oswg959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅如此，在篮球、街舞等热门体育项目之外，长视频平台也在努力让更多项目走进大众视野。以优酷为例，2021年借助东京奥运的势头，推出了全网首档拳击竞技体验真人秀《拳力以赴的我们》，很多观众不仅学到了拳击知识，更被种草了这项热血沸腾的运动。2023年的《力争上游旱鸭子季》则帮助不少人克服了对于游泳的恐惧，开始试着去拥抱水中遨游的美妙体验。</p><p>虽然近几年体育综艺赛道尚未诞生出一档现象级爆款，部分节目冷门到连豆瓣都没有评分。但正是通过各种各样的探索、试错，国内视频平台正在找到本土体育综艺的打开方式，进一步契合国内原生的运动文化，找到与大众情绪一拍即合的共鸣之处。</p><h2><strong>奥运会四年一届，体育综艺有望成为日常“代餐”</strong></h2><p>在巴黎奥运接近尾声之际，《这！就是灌篮6》也官宣将于8月16日开播。相比以往，这一季节目从城市走向乡村，以近两年大火出圈的“村BA”为主题，将聚光灯投向村镇篮球运动员。毫无疑问，拥抱土生土长的民间体育文化，将更有可能激发出国内观众的运动情怀与家乡情结。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_6c47a30f261b457a94e78f67781bf89d@17104992_oswg1008577oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>爱奇艺今年推出的《我在横店打篮球》也另辟蹊径，将运动场地搬到了国内影视圣地横店，展现一群“横漂”篮球爱好者之间的火花碰撞，以全程实况直播让观众身临其境感受热血竞技氛围。有意思的是，节目中还设置了“店BA”与“村BA”之间的对话，双方还约下了友谊赛。</p><p>《这！就是灌篮》与《我在横店打篮球》之间的“心有灵犀”，说明了业内从业者正在朝同一个方向努力，也说明体育综艺赛道之大，足以容纳多档热播篮球类综艺。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_de7170830f98436b93840e5773fc42f6@17104992_oswg886162oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今天，腾讯视频的《超新星运动会5》也官宣了总教练郎平，这档阔别三年的综艺即将回归。据了解，新一季除了一如既往的豪华明星阵容，还邀请了体育界知名运动员跨界加盟，在奥运赛场之外展示他们的另一面风采。此外，在经典项目之外，《超新星运动会5》还新增了极限飞盘、攀岩、电竞对抗等新的竞技项目，比以往更加向年轻人群靠拢，在刺激性、挑战性上更进了一步。</p><p>《这！就是灌篮6》与《超新星运动会5》的同步开播，能否延续巴黎奥运所点燃的全民运动热情？我们对此充满期待。而这仅仅是体育综艺赛道复兴的开始，10月份，爱奇艺的另一档篮球综艺《我的主场》也将上线，百位青春洋溢的篮球少年同场集，复制《种地吧！少年》成功的野心跃然而出。</p><p>虽然奥运会每四年才有一次，但作为“代餐”的体育综艺却有望成为观众追看的日常，让运动热情不只与国家荣誉相联，更能成为驱动个人成长奋进的动力。</p><p>本文来自微信公众号“文娱价值官”，作者：星&nbsp; &nbsp;野，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898829782375554</id>
            <title>网红蛋白粉科派诺甘氨酸超标近10倍，“三鹿奶粉”又出现了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898829782375554</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898829782375554</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 12:01:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网红蛋白粉, 甘氨酸超标, 科派诺, 健身圈
<br>
<br>
总结: 近日，一款网红蛋白粉因甘氨酸含量超标引发讨论，导致消费者退货。科派诺蛋白粉被曝光甘氨酸含量超标，引发舆论风波。品牌发布道歉声明并启动全额退款程序。甘氨酸超标可能加重肝肾负担，干扰代谢功能调节。蛋白粉市场火热，吸引新锐品牌进入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>健身圈也出现“三鹿奶粉”了？<strong>近日，一网红蛋白粉品牌因甘氨酸含量超标，在网上引发了讨论</strong>，并导致了很多消费者退货。<strong>有网友戏称：“小时候吃三鹿奶粉，长大了吃189元的蛋白粉。”</strong></p><h2><strong>1.网红蛋白粉为降成本使用超标甘氨酸</strong></h2><p>“塌房”的网红蛋白粉名叫科派诺，据悉，科派诺之所以陷入舆论风波，是因为一张检测报告。<strong>报告显示，科派诺蛋白粉中的甘氨酸含量为10.2g/100g。</strong>而根据《中华人民共和国国家标准食品添加剂使用标准》（GB2670-2014），甘氨酸最大使用量为3g/kg。同时，有业内人士科普，大部分蛋白粉的甘氨酸含量为1g/100g到2g/100g，超过2g/100g就不正常了。也就是说，科派诺蛋白粉中的甘氨酸含量是很多蛋白粉的5倍到10倍。事情曝出后，黑猫投诉平台上，新增了不少要求退货科派诺蛋白粉的投诉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_46c17914bf254653850c1e8de6b6b9d0@5940768_oswg274608oswg729oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博截图</p><p>对此，<strong>科派诺在官方账号上发布了道歉声明，表示问题出在采购的第二批原料上，之后将对该供应商进行重新评估。</strong>对于购买了有问题产品的客户，品牌将启动全额退款程序。为了防止此类事件再次发生，品牌将加强质检。然而，目前，科派诺的抖音账号上已经无法看到这则道歉声明，其最新的作品下面，消费者纷纷留言，要求给个说法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_a4052eb2df4a49999afca6ce473c5b0f@5940768_oswg66362oswg828oswg956_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：抖音截图</p><p>那么甘氨酸超标有什么危害，科派诺蛋白粉又为何会超标呢？<strong>业内人士表示，甘氨酸是人体非必要氨基酸，长期食用会加重肝肾代谢功能负担，并干扰代谢生理功能调节。</strong>蛋白粉内添加价格较低的甘氨酸，既可以提高蛋白质的含量，还能降低成本。值得一提的是，当年三鹿奶粉添加三聚氰胺也是为了提高蛋白质含量标准。</p><p>不过，由于甘氨酸每日摄入最高量因人而异，科派诺超标的甘氨酸可能不会对人体造成很大影响。即便如此，相关事件评论区，不少网友反映激烈，“天塌了”、“和谋财害命有啥区别”、“坑了多少祖国的花朵呀”……</p><h2><strong>2.“塌房”的科派诺是什么来路？</strong></h2><p>很多人或许没有听过科派诺，但这个品牌在大学生中也算小火。科派诺主要销售平台为抖音和拼多多。<strong>抖音上，科派诺运动营养旗舰店账号拥有5.1万粉丝，产品销量也比较可观。</strong>涉事蛋白粉下架后，目前销量最高的是多雄精华片和肌酸粉，已售8万+，其他商品也有多款销量破万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_66f220a1d28045f2b2fccbd4dba7aa82@5940768_oswg164212oswg828oswg1319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：抖音截图</p><p>从抖音店铺来看，科派诺产品价格都不高，<strong>据悉，出事的蛋白粉售价为189元，与部分蛋白粉动辄三四百的价格相比，比较便宜，</strong>这也是部分大学生选择科派诺蛋白粉的原因之一。此外，他们选择购买科派诺的产品，也是因为一位名叫贾博钧的健身博主。该博主曾推荐并代理这款蛋白粉。有数据显示，仅抖音一个平台，科派诺30天累计销售额约500万元。而事情发生后，该店铺日销售额降低90%。</p><p><strong>抖音商家资质显示，科派诺运动营养旗舰店背后的公司是盈轩（山东）药业科技有限公司。</strong>天眼查显示，盈轩（山东）药业科技有限公司成立于2019年，注册资本1000万元，法定代表人王金童，主要从事专业技术服务业。其大股东为盛祯生物科技（山东）集团有限公司和王树丙，同时王树丙也是盈轩（山东）药业科技有限公司的受益所有人和盛祯生物科技（山东）集团有限公司的控股股东。</p><h2><strong>3.蛋白粉火了？</strong></h2><p>蛋白粉有多“火”？社交平台上，不少年轻人都开始食用蛋白粉，还因此出现了蛋白粉的测评帖子。年轻人“爱”上蛋白粉，一是因为蛋白粉可以提高免疫力，二是，“健身热”的兴起，也让一些年轻人对蛋白粉产生了需求。另一边，蛋白粉的“火”也体现在行业规模上。《2021-2026年中国蛋白粉行业投资分析及发展战略研究咨询报告》数据显示，<strong>2015年到2019年国内蛋白粉行业市场规模从8.4亿元增长到了14.6亿元，预计2024年将达到23亿元。</strong></p><p>蛋白粉市场的火热，吸引了传统保健品牌以外的新锐品牌争相进入。<strong>天猫8月9日下午五点更新的蛋白质粉好评榜上，排名前五的蛋白粉不仅有传统品牌康比特、汤臣倍健、Myprotein等，还有赛霸、FoYes、训练怪兽等新锐品牌。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_7a693f7406c4492a8d42d7ee328a9788@5940768_oswg56769oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p>不过，蛋白粉市场的火热，也催生了一些乱象。除了成分问题，蛋白粉的价格和产品宣传也经常被吐槽。一电商平台显示，蛋白粉覆盖年龄包括儿童、年轻人和中老年人。对于性别，蛋白粉也各有针对性的产品。此外，蛋白粉的功效很多，增强免疫力、增肌塑形等。<strong>种类繁多的蛋白粉导致其价格差异也比较大，几十元到五六百元的都有。</strong></p><p>其次，一些打着蛋白粉旗号的固体饮料，在没有保健食品认证的情况下，却以保健品的名义高价出售。<strong>黑猫投诉平台上，就有消费者投诉因店铺误导，导致自己买到了这种固体饮料。</strong></p><p>目前，国内蛋白粉行业处于发展早期，从现阶段到发展成熟，还需要一段时间。而在这个过程中，企业需要坚守本心，消费者也要擦亮双眼。</p><p>本文来自微信公众号“趣解商业”，36氪经授权发布。（原标题：《科派诺蛋白粉甘氨酸超标近10倍，“三鹿奶粉”又出现了？》）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898832527727235</id>
            <title>谷歌搜索被判垄断，可最受伤的为何却是火狐</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898832527727235</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898832527727235</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:58:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国司法部, 谷歌, 反垄断诉讼, 默认搜索引擎协议
<br>
<br>
总结: 美国司法部对谷歌提起反垄断诉讼，指控其通过与合作方签订默认搜索引擎协议保持垄断地位，谷歌计划上诉。谷歌在搜索引擎市场占据主导地位，但其技术领先和广告策略也是成功关键。谷歌的行为对苹果等合作方和小众浏览器造成影响，尤其对于FireFox的收入至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>此前在2020年，美国司法部发起了针对谷歌在互联网搜索领域的反垄断诉讼，这也是继1998年的微软反垄断案以来，美国乃至全球范围内最大的反垄断案。四年后的今天，这一影响深远的反垄断诉讼终于落槌，近日据美联社的相关报道显示，美国联邦法院裁定，谷歌与苹果等公司签订的默认搜索引擎协议违反了反垄断法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_07f8ba466dfa4b8c82f0149e13b858f0@000000_oswg11049oswg600oswg283_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在判决书中，法官确定谷歌通过与浏览器开发商、智能手机制造商，以及网络运营商签订的独家分销协议，在通用搜索服务和通用文本广告这两个市场中保持了垄断地位。值得一提的是，法官认为庭审中的证据已经表明了默认设置的重要性，如果谷歌搜索未被锁定为预设的默认选项，其他搜索引擎也有成功的可能。</p><p>针对这一起将会影响搜索引擎业务每年2400亿美元营收的诉讼，谷歌选择了对抗到底，该公司在社交平台发布的一份声明中称，计划就该判决提起上诉。事实上，即便当下谷歌搜索以日处理量高达85亿次成为名副其实的全球第一，谷歌方面也不希望出现任何一个可能导致其搜索引擎市场竞争力下降的因素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_ab4ef34d9c084909936656041bfb4038@000000_oswg24648oswg600oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在美国司法部的指控中，谷歌向苹果、三星等智能手机制造商和网络服务商支付数十亿美元，换取谷歌搜索被设置为手机和网络浏览器的默认选项，如果这些合作方选择从谷歌的搜索收入中获得分成，就不能预装和推广竞品搜索引擎。凭借上述方式，谷歌占据了在线搜索市场约90%的份额，以及移动搜索市场95%的份额。</p><p>当然，谷歌能成为搜索引擎领域的第一，在Safari、FireFox、Opera等浏览器中的默认搜索引擎设置肯定不是核心因素。当年谷歌搜索能成功靠的是技术层面的领先，在彼时雅虎等搜索引擎还在采用分类目录式的搜索方式时，拉里·佩奇和谢尔盖·布林合作打造的PageRank算法塑造了关键词搜索，从而根本性地改变了人们的搜索方式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_be780250dee74c4eb2de33d4e4c97fc9@000000_oswg7751oswg593oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以关键词搜索为基础，谷歌还打造了AdWords广告，将关键词变成了一个引导用户观看广告的契机，由此也塑造了一个空前绝后的广告帝国。对于谷歌搜索而言，出钱向其他厂商购买默认搜索引擎的位置只是锦上添花、而非雪中送炭。只不过搜索引擎广告市场的蛋糕太大，正如微软高管此前所言，“搜索广告市场的份额每增加1%，我们的广告业务就有望增加20亿美元的收入。”</p><p>因此谷歌的策略几乎是万无一失，既投入海量资源精进搜索引擎相关技术，又花费每年上百亿美元来换取谷歌搜索出现在尽可能多的硬件设备和浏览器上。最终的结果，就是技术领先的谷歌搜索出现在了几乎每一台海外市场的硬件设备上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_df55c684ce9444a9a1206196eae93ec2@000000_oswg32751oswg600oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据statcounter的统计，在所有搜索引擎提供商中进行的搜索查询中，有91.47％是通过谷歌搜索完成。相比之下，谷歌搜索最接近的竞争对手微软的Bing和Yahoo! ，市场份额分别仅有3.42％和1.1％。现在的情况是谷歌花钱成为硬件设备的默认搜索引擎，确实帮助了其在搜索市场实现增长，但这从始至终都不是决定谷歌搜索市场地位的核心所在。</p><p>如果谷歌的这一银弹攻势依然被上诉法院判定为垄断，又会对目前的互联网世界造成什么样的影响呢？对于如今受到iPhone业绩下滑、大中华区延续下滑态势等负面情况困扰的苹果而言，这绝对算得上是一个噩耗，毕竟每年来自谷歌的200亿美元现金，堪称是其服务业务的定海神针。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_3ef16b29f6fb4deeb83d145514231cc6@000000_oswg8775oswg600oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果说苹果会伤筋动骨，那么对于FireFox、Opera等小众浏览器来说，谷歌花钱购买默认搜索引擎地位的做法违反反垄断法也就意味着灭顶之灾。比如此前在在2020年ZDNet就曾爆料，FireFox浏览器开发商Mozilla和谷歌的搜索引擎协议将再次延长三年时间，新的协议将确保谷歌搜索在2023年之前仍是FireFox浏览器的默认搜索引擎提供商，为此谷歌方面将付出高达13.5亿美元的费用。</p><p>这一笔钱对于FireFox来说有多重要呢？按照Mozilla基金会去年年末发布的2022-2023年度报告显示，Mozilla在当年实现了5.93亿美元的年度收入，其中有5.1亿美元的收入属于特许权使用费，即FireFox浏览器内置的谷歌搜索。除此之外，第二大营收来源订阅和广告的收入仅贡献了7500万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_453176876df5464b92c86ed3f2e0d474@000000_oswg17858oswg600oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果没有每年谷歌的数亿美元，FireFox浏览器或许早就消失了，谷歌的Chrome距离垄断浏览器市场也又进一步。没错，现实就是谷歌为了保住搜索引擎领域的垄断地位，选择在浏览器领域资助自己的竞争对手。如果这套玩法不能继续下去，除非苹果选择自研搜索引擎，否则不光Chrome将垄断浏览器市场，搜索引擎的市场格局也不会发生改变。</p><p>换而言之，谷歌花费十余年编织的这张大网已经堪称是牵一发而动全身，如今监管机构想要毫无代价地掰断谷歌搜索的“翅膀”似乎并不现实。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649869098&amp;idx=2&amp;sn=0aeda26b62a9fdffbb05951bedce2777&amp;chksm=867a3bbfecac439da094ebe74ca49045896ca9a4b16ff4dbaad309535e6a81c9f9571f12cbc7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898753800248200</id>
            <title>34年后，人形机器人终于能进厂打工了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898753800248200</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898753800248200</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:58:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, 制造历史, 中国产业, 技术发展
<br>
<br>
总结: 人类对人形机器人的想象历史悠久，但直到近几十年才有可能实现。中国人形机器人产业经历了萌芽、起步、稳健与快速发展四个阶段，用了34年才能进厂打工。从1990年开始，中国人形机器人技术逐渐发展，但直到2016年才进入产业化阶段。在起步阶段，各家企业躬身入局，但整体发展仍处于智力不够充分、动作不够惊艳、成本不够低廉的阶段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_475e76118fcf46d4895c2550817d2628@000000_oswg896815oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在人形机器人的制造上，人类仅有短短的百年制造历史。</p><p>1893年，加拿大人乔治·摩尔设计了能行走的机器；1927年，为了推广新研发的Knowles tube电子管，美国西屋电器工程师温斯利制造了一个名为“Herbert Televox”的人形机器人。1933年，温斯利带领团队又发明了一款名为Elektro的机器人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_bd15c4b86d874903a579758d9a5e62f9@000000_oswg155652oswg780oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Elektro人形机器人</p><p>当然，这些制造尝试在今天看来都很简陋。但技术的简陋，阻挡不了人类对人形机器人的想象。从两千年多前偃师造出“人形机器人”舞者的传说，再到中世纪以来西方用齿轮机械造出的各类“人形”设备，再到更多哲学上的思考——人类对人形机器人的千年想象，也只有在最近的几十年里，特别是最近几年，才终于看到实现的可能。</p><p>而中国人形机器人产业的发展，也大致经历了萌芽、起步、稳健与快速发展四个阶段。从1990年到2024年，用了34年，中国的人形机器人，终于能进厂打工了。</p><h2><strong>1990-2000：萌芽期的律动</strong></h2><p>中国的人形机器人技术与产业，始于1990年。</p><p>其实自上世纪80年代起，国内几所科研院校就陆续开始人形机器人的研发工作，其中国防科技大学在1990年，研制出了我国首台两足步行机器人。这仅仅比本田1986年开发双足机器人E0晚了四年。而人形机器人要想走得稳，双足行走能力是根本。</p><p>2000年，我国独立研制的第一台具有人类外形、能模拟人类基本动作的人形机器人在国防科技大学问世。这台定名为“先行者”的类人型机器人，不但具有类人一样的头部、眼睛、脖颈、身躯、双臂与两足，而且具备了一定的语言功能。</p><p>与国防科技大学1990年研制的我国首台两足步行机器人相比，这台类人型机器人实现了多项关键性技术的突破：从只能平地静态步行，到快速自如的动态行走；从只能在已知环境中行走，到可在小偏差、不确定的环境中行走；行走频率也由每6秒1步，提高到每秒2步。</p><p>但萌芽期的这些尝试，基本都停留在实验室或者演示阶段。这一时期，研究人形机器人的主要以高校为主，国防科技大学之外，北京理工大学、浙江大学、东北大学、哈尔滨工业大学等高校都有对国外的人形机器人研究进行追踪与对标研发。</p><h2><strong>2000-2016：起步期的蹒跚</strong></h2><p>2000年之后，人形机器人行业终于从大学实验室逐渐进入产业。</p><p>比如浙江人形机器人创新中心在2006 年曾研制出小型仿人足球机器人，实现多机协作踢足球；2008-2011年还研发出乒乓球对打仿人机器人，实现了145个回合的人机对打，并能够适应正反拍、旋转球。</p><p>在产业界，公认的中国第一家人形机器人企业，还是成立于2012年的优必选。</p><p>但优必选人形机器人的第一次公开亮相，是在2016年的央视春晚舞台，优必选研发的540台Alpha 1S机器人为孙楠伴舞《冲向巅峰》。2016年之后，优必选更多产品也开始逐渐亮相。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_4a55e4f75368427fb7c79a02c44f2ab5@000000_oswg389471oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>优必选作为中国首家推出商业化双足真人尺寸人形机器人的公司，也是全球首家将双足真人尺寸人形机器人的成本降低至10万美元以下的公司。</p><p>从2000年国防科大“先行者”类人型机器人问世到2016年优必选人形机器人在春晚舞台表演舞蹈，这一阶段，我们可以称之为中国人形机器人产业的试水阶段或者说起步阶段。</p><p>这一阶段，一方面，工业机器人、传感器、减速器等领域快速发展，为人形机器人的发展奠定了一个成熟的产业基础。</p><p>比如，触觉传感器、力反馈系统以及先进的机械臂设计技术的不断革新，人形机器人能够执行从简单抓取到复杂装配、精密维修等一系列高精度作业。</p><p>再比如，环境感知与导航技术的进步，为人形机器人在复杂环境中的自主决策提供了可能。人形机器人理论上可以集成激光雷达、深度相机、超声波传感器等多种传感器的机器人能够构建出详尽的三维环境地图，结合先进的路径规划算法，实现在动态、未知环境中的自主导航与避障。</p><p>像波士顿动力的Atlas人形机器人，其感知方案就融合深度相机和激光雷达，基于多平面分割算法实现步态规划。而特斯拉Optimus环境感知采用基于摄像头的纯视觉方案，头部搭载三枚摄像头（鱼眼摄像头+左右摄像头），成本更低，通过全景分割+自研的三维重建算法（Occupancy Network）实现环境感知。</p><p>另一方面，人形机器人传感器类型、数量远超工业机器人，更需要轻量化材料、高性能电机等。人形机器人的发展，反过来也能够带动工业机器人的技术升级。</p><p>两者的互相促进发展，也促使人形机器人的性能不断提升，而成本则逐渐降低。但在这十几年的初创时期，人形机器人产业发展整体依然处于智力不够充分、动作不够惊艳、成本不够低廉的产业化不充分阶段，可谓正蹒跚起步。</p><p>在2000-2016的人形机器人<strong>起步</strong>阶段，除了优必选之外，也有其它少数企业躬身入局。比如2015年12月成立的达闼机器人、2016年3月成立的乐聚机器人、2016年8月成立的杭州宇树等。但整体而言，这一阶段各家企业的声量还不够大，社会各界对于人形机器人的认知依然停留在“玩具”而不是“生产力工具”的印象。</p><p>哪怕你成本高，但好歹能类似波士顿动力的机器人做出一些惊艳的动作也行。但没有。</p><p>哪怕你智力不够高，但好歹你成本能低一些也行。依然没有。</p><h2><strong>2017-2022：成熟期的蓄势</strong></h2><p>2017-2022年这六年，中国人形机器人产业发展终于迈过蹒跚期，开始走向成熟期。这六年也堪称产业大爆发的“前夜”。</p><p>人形机器人行业蓄势待发。</p><p>首先是产品端的成熟。优必选、达闼等企业持续优化人形机器人技术，在产品端表现就是，人形机器人在行走上，逐渐从缓慢静态行走进步到连续动态行走，这已经是进步了一个台阶，只是还做不到高动态运动。</p><p>其次表现在，也有更多科技领域企业跨界而来，比如小米在2022年8月发布全尺寸人形仿生机器人“CyberOne”，从手机跨界人形机器人。</p><p>第三表现在，一些央国企成立子公司，为人形机器人研发做准备。</p><p>比如，2019年5月成立的中电科机器人，其第一款产品电科机器人1号（由中国电科21所机器人工程中心研发），在2024年才首次亮相，预计2025年才能落地实用。</p><p>整体而言，在这个人形机器人发展的爆发前夜期，尽管公众视角可能没有看到众多人形机器人亮相，但实际上，很多企业已经悄悄成立，并提前在产业链中埋下了一颗颗种子。</p><h2><strong>2023至今：爆发期的飞跃</strong></h2><p>中国的人形机器人爆发元年，我们认为是2023年。</p><p>2022年，人形机器人可以拿出来说的国内企业，依然只有寥寥几家。但2023年之后，却如寒武纪大爆发一般，诞生了众多人形机器人企业，甚至也有更多企业跨界而来。不夸张地说，从企业成立、社会知名度、场景落地探索等多个维度去看，2023年至今的一年多来，中国人形机器人产业的发展，可谓是<strong>“一年抵过去一万年”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_e4dba7f79da1452eaec8a6d686968667@000000_oswg594706oswg1080oswg1748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年至今，既有创立于前夜期然后产品在爆发期才面世的企业，也有刚刚创立就有产品亮相的新锐企业。</p><p>比如，星动纪元于2023年8月在北京成立，由清华大学交叉信息研究院孵化，致力于具身智能以及人形通用机器人技术和产品的研发。</p><p>再比如，人形机器人公司星尘智能（Astribot）2024年7月就宣布，完成数千万美元Pre-A轮融资。据了解，星尘智能今年4月展示的AI机器人Astribot S1，就是拥有全能操作能力的具身人形机器人，在多模态大模型的支持下，S1通过智能人机交互，可以自主完成叠衣、分拣物品、颠锅炒菜、吸尘清洁、竞技叠杯等各项复杂任务，还具有泛化与迁移能力，全面覆盖各类复杂场景。</p><p>逐际动力也在日前公布了全尺寸人形机器人CL-1全身移动操作的最新技术进展。这次CL-1身处模拟仓库，在堆满货物的多重货架之间，全程连续无间断地完成一系列大负载、大范围的搬运任务，也标志着逐际动力具身智能技术的进一步提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_c2b7c8b7044a4a75ae239fd0a33cf761@000000_oswg620446oswg900oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">逐际动力人形机器人CL-1</p><p>而从伺服电机、减速机、控制器到机器人整机，供应链的成熟也为人形机器人产业的大爆发奠定了产业链基础。当供应链能够提供足够低成本的零部件时，人形机器人整机企业也才能推出更具性价比的成品方案。以机器人的电驱关节为例，据了解其单价已经从最初的小一万块钱，下降到如今一千块左右，降低了九成。</p><p>比如，宇树科技在今年5月发布的G1人形机器人，就是以售价9.9万起引爆市场，将人形机器人的价格进一步下探。</p><p>要知道，之前的人形机器人，动辄售价百万左右，这样的价格，产业链实在难以承受。</p><p>但人形机器人的“内卷”是没有尽头的，9.9万就是最便宜的了吗？还有更便宜的，众擎机器人近日就发布了3.85万元的专业级双足机器人SA01整机或散件套装。</p><p>据了解，众擎SA01教育版机器人整机重量约40公斤，单腿6个自由度，可单脚站立，能完成奔跑、跳跃等动作，具备高扩展性，完全规模化交付，用户可选择搭载机械臂及其它人形部件。</p><p>3.85万就是终点吗？</p><p>或许是，或许不是，但卷价格不会成为人形机器人未来发展的主流形式。卷技术，将具备类人行动能力，在病人看护、家政、养老等领域能够代替人类的人形机器人降低到具备社会可以承担的较低价格，才是人形机器人企业需要去“卷”的方向。</p><p>7月，极氪5G智慧工厂就迎来了第一位人形机器人“员工”——优必选工业版人形机器人Walker S Lite，与AGV协同作业完成料箱搬运任务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_3759d01761c549e7b0ea60f6cc80e776@000000_oswg364968oswg629oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在的人形机器人，或许看起来依然比较笨拙，但只要迈出了人形机器人“进厂打工”的第一步，后续的发展就一定会加速进行。特别是在劳动力缺口扩大、未来用工成本将大幅上升的背景下，人形机器人产业，已经按下了加速键。</p><p>最近二十多年来的中国人形机器人产业，或许截至当下，依然没有太多值得讲述的落地案例。但未来十年、二十年，大模型与人形机器人结合将实现具身智能，人形机器人得以在各类制造业、服务业场景中部署，并不断积累全要素生产数据，促使人形机器人的具身智能实现更多能力迁移。我们这一代人，将见到一个真正蓬勃发展的人形机器人落地浪潮。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652715801&amp;idx=1&amp;sn=9734719b911baddc5e2bad2de3289c59&amp;chksm=8a8f44e7e14d01ce7436219790658c93c796e227de63ccb18b25be224657312ce83af3b4816e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：陈俊一，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898832757643913</id>
            <title>智能手机模块化方案再度现身，但依旧还是非主流</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898832757643913</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898832757643913</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:55:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Nothing, CMF, 模块化设计, 个性化需求
<br>
<br>
总结: Nothing旗下子品牌CMF推出了首款智能手机CMF Phone 1，采用了可拆卸式背板和配件扩展接口，满足部分用户对个性化需求。模块化设计能延长手机寿命和提供个性化定制可能，但也存在成本和性能短板。对于非主流厂商来说，模块化设计可能是取胜的关键，但也有同质化竞争的风险。CMF Phone 1在防水能力和硬件配置上存在一定短板，影响市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前Nothing旗下子品牌CMF在海外市场推出了旗下首款智能手机CMF Phone 1，其采用了一块6.67英寸Super AMOLED屏幕，搭载联发科天玑7300主控，以及最高8GB+256GB的存储组合，并提供5000mAh电池、支持33W有线快充。这款机型最大的亮点便是可拆卸式背板，并提供了可连接支架、挂绳等配件的扩展接口。</p><p>对此有观点认为，CMF Phone 1的这一设计虽然并非真·模块化，但也能够满足部分用户对于个性化的需求，并能够为厂商开拓新的营收渠道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_a1371e8d3c9e45e796d5982100d4de85@000000_oswg16267oswg550oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，智能手机早已普遍用上了一体化机身，原因在于其不仅能够使得外观更美观、屏幕边框更窄，并显著提升握持手感，还通过精密的制造工艺有效控制了机身厚度与重量，此外一体化结构还可以有效带来坚固性和耐用性升级。然而在这些优点背后，用户的多元化、个性化需求却难以满足，因此在选择时往往会面临“千机一面”的尴尬。</p><p>这种局限性也迫使厂商不得不选择新的解决方案，由于模块化设计也因此受到了大量的关注。例如以Fairphone为代表的真·模块化手机因为支持用户以简单的方式自由更换配件，从而延长手机的使用寿命，同时也为个性化定制提供了可能，就在一定程度上改善了这个局面。</p><p>但需要注意的是，Fairphone这一设计的出发点是增强其可维修性，与个性化的关联度并不高。但由于模块化设计所带来机身结构更复杂、成本大幅上升等因素，也使其至今在性能、售价方面存在不小的短板，因此在市场份额较小的情况下，影响力更是难以触及主流消费群体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_cb3586f5f433421f90be9da2aec3574a@000000_oswg23001oswg550oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相较之下，CMF Phone 1的“模块化”设计就显得更为灵活。其实从严格意义上来说，这种方案仅提供了模块化的配件，并不触及硬件层面，比如可更换后盖、挂绳、支架等，使得这些配件不仅易于安装，还能根据用户的喜好和使用场景自由搭配，从而满足个性化的追求。所以对手机厂商而言，这种方案最大的好处就是能够在不增加太多研发成本的前提下，用产品的差异化设计来吸引消费者。</p><p>但CMF Phone 1这种解决方案对于整个市场而言，影响可能更是相对有限。由于主流厂商通常更倾向于稳中求胜，特别是硬件方面的创新更是需要经过严格的评估，以确保能够在可控的范围内带来正面收益，从而避免因盲目跟风而导致的失误。毕竟回顾智能手机至今的发展历程，其中就不乏因激进创新而折戟沉沙的案例，这样的前车之鉴更是让主流厂商在做相关决策时会更加审慎。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_8c01659451ad4faaac2a01daa41f979a@000000_oswg20915oswg550oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于“非主流”厂商来说，类似模块化这种方案无疑就可能成为“以奇胜”的关键。毕竟对于这类厂商而言，以产品的差异化取胜几乎是生存和发展的唯一出路，并且由于体量通常较小，因此市场策略的灵活性也更高，风险相对可控。以CMF Phone 1为例，由于官方推出的可更换模块（背板、支架和挂绳）在售价上就相对较高，再加上后续势必会有一定得延续性，因此这类配件就可能会成为其拓展盈利渠道的一种探索。</p><p>随着智能手机已经成为了越来越多人的“新器官”，用户的需求也早已不再满足于基本的通讯功能，并且主流产品的同质化问题也使得部分消费者对于个性化、多元化有了更高的要求。毫无疑问，CMF Phone 1的这种设计显然就正是瞄准了这部分人群。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_880b4da0ae4f45de9be1c76f20abd61d@000000_oswg11432oswg550oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>CMF Phone 1仅具备IPX2级防水能力</p><p>在现阶段智能手机的耐用性已经成为各厂商关注焦点的情况下，用户往往也会倾向于选择具更备高防护等级的产品，以确保数据的安全和产品的使用寿命。但CMF Phone 1的可拆卸背板在满足用户多元化需求的同时，不可避免地在一定程度上也削弱了防护能力，例如IPX2级的防护就几乎是聊胜于无。</p><p>此外NFC功能的缺失，显然也是CMF Phone 1的一个显著短板，这就意味着用户在诸如便捷支付、快速连接其他设备等方面将受到一定得限制。并且受限于成本等方面的因素，这款机型在振动马达、扬声器等配置上也不可避免的会有所取舍，而这些硬件方面的缺憾无疑就削弱了这款机型的市场竞争力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_70c517ac0da44ca690f4ff95a5720d9c@000000_oswg23542oswg550oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，CMF Phone 1的模块化设计虽然理论上为用户提供了更多的选择和灵活性，但同样也有陷入同质化竞争的风险。毕竟相比于可灵活更换核心组件（如SoC、电池等）来延长生命周期的真·模块化方案，CMF Phone 1的模块化还仅仅浮于表面，仅限于机身颜色、形态等方面，这也就意味着其可复制性极高，更难以构建出技术壁垒。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_57b4262873634116afb2b6bd88184e79@000000_oswg20076oswg550oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以尽管以Fairphone与CMF Phone 1为代表的小众品牌，试图通过各种模块化方案来吸引更多的用户，但在不可避免会有各种局限性的情况下，同样也要面临着用户认可度，以及成本、功能等方面的妥协。对于这类厂商而言，这种差异化的设计或能够成为破局之道，但主流厂商显然现阶段难以效仿这种有着极高风险的策略，并且从长远来看，如何在用户需求、创新设计，以及市场份额中找到平衡，依旧是在主流市场获得成功的关键所在。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649869098&amp;idx=4&amp;sn=5d0e4f1ee8b164e3c2e8bf73c1d61b5a&amp;chksm=861ae97aef9170c64941209aa5f78502de1f996c1e84268d44ba2c4ee9abe7a7ca189c6ac37d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898832467155847</id>
            <title>为何消费电子产品很难“原创”？原因其实并不复杂</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898832467155847</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898832467155847</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:53:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三星, 新品, 原创度, 外观设计
<br>
<br>
总结: 三星发布了一系列新品，其中部分产品的原创度遭到质疑，特别是Galaxy Watch Ultra智能手表和Galaxy Buds 3系列耳机的外观设计。有传言称三星高管对这些产品不满，认为缺乏原创性。然而，造型设计的“唯一解”可能导致产品在外观上形似，这可能是由于成本等主因。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前段时间，三星方面正式发布了包括折叠屏手机、智能手表、TWS耳机，以及智能戒指在内的一系列新品。当时，我们三易生活第一时间体验了这批新品，并对其中的大折叠Galaxy Z Fold6进行了详细评测。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_2db32392fdec4a7e8b79efb1c4a2f149@000000_oswg18752oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在评测Galaxy Z Fold6时，我们对于这款手机最深刻的印象，就是它无论外观设计还是内部的软件体验，都很好地继承和发扬了三星目前的“特色”。</p><p>但也正因如此，当近日我们看到有传言称，三星的高管因为觉得此次的部分新品“不够原创”而大发雷霆时，着实是有些惊讶的。</p><h2><strong>新品原创度遭质疑？网传三星高层震怒</strong></h2><p>相关报道据称源自韩国媒体，并称三星电子执行董事长李在镕对于此次的Galaxy Watch Ultra智能手表、Galaxy Buds 3系列耳机的外观设计，以及其中部分产品（主要是Galaxy Buds3 Pro）的品控问题“十分不满”。甚至有消息源声称，这位目前三星电子的领头人因此对相关业务的负责人“采取了一些行动”。甚至有韩国媒体在相关报道中，还专门强调李在镕平时“性情温和、不易生气”，似乎是在有意突出此事的严重性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_8d997348e1b146bb97bc51427cdc9988@000000_oswg67899oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实从目前的相关报道来看，我们并不能确定此次“事件”的真实性到底有多少，因为几乎所有的报道都没有写明原始信息的出处。不过如果硬要说三星此次推出的智能手表和TWS耳机，是否与自家以前的产品在外观设计上差异较大，并且看起来更像是竞品的“画风”，那么答案或许是肯定的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_b28a20c49a674edb9271f4e033b4d158@000000_oswg90378oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毕竟大家都能看到，Galaxy Watch Ultra采用了一个“方中带圆”的外观设计，抛弃了三星以往坚持的传统智能手表造型，同时其“半埋式”的数字表冠和主推的橙色登山表带，看起来也确实与竞品有那么几分似曾相识。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_ca8a7796bf40426e982103c29ab6dec9@000000_oswg40936oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，今次的Galaxy Buds3系列耳机更是三星有史以来，第一次采用具备“耳机柄”的外观设计方案。在此之前，三星的TWS耳机都坚持“无柄”外观，并且几乎已经形成了自己的家族式设计风格。因此就算三星内部其实并没有发生前文所述的矛盾，仅站在市场宣传的角度来说，这次的外观设计改变在客观上也会给潜在竞争对手，以及那些想要“搅局”的人留下把柄。</p><h2><strong>为何产品往往会“形似”？成本可能才是主因</strong></h2><p>当然，看过我们三易生活此前一些相关内容的朋友可能还记得，我们其实论述过如今消费类数码产品在“造型共性”上的某些深层次原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_ee5b5ad9f55e4b02aebc7ccb7b63cd6c@000000_oswg18412oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>简单来说，对于部分产品来说，要想实现功能、体验上的“最优解”，造型设计的正确方向可能真的就只有“唯一解”。在这种情况下，如果相关厂商还想要坚持自己过去的“家族式设计”，结果很可能反而就是牺牲部分配置。</p><p>这里比较典型的例子，就包括但不限于影像旗舰手机后摄模组的巨大凸起、TWS耳机上可以增加电池和声腔容量的“手柄”，以及能让手机的视觉和握持手感显得薄上那么一点点的曲面屏等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_0d873653e0a44dfab1c4b71da8b25ab0@000000_oswg23140oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>请注意，并不是说这些“唯一解”就真的不可逾越。但纵观业界不难发现，但凡想要挑战这些规则的厂商，极少数情况下是真的具备供应链层面“改变规则”的能力（比如三星可以自己研发尺寸更小、性能还更强的CMOS）。大多数情况下，他们只能将“不跟风”这件事本身来当做卖点，从而让部分消费者在明知配置不及的情况下依然愿意掏钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_9f4a075ed149481586065d80d4c3d6c8@000000_oswg46820oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而以往的经验更是告诉我们，绝大多数、甚至可以说所有这种敢于牺牲配置去迎合“个性化”需求的厂商，最终基本都失败了。话说到这里，是否就意味着设计上的同质化，就一定是消费类电子产品不可避免的共同命运呢？</p><h2><strong>加钱可以解决问题，但厂商们需要的或许是自信</strong></h2><p>显然并不是，因为既要保证“独创性设计”、又要实现完美堆料和功能体验的方法，并不是完全不存在。只不过在很多时候，它们就需要厂商去投入更多的研发精力，以及舍得“砸钱”去用上一些首发的新材料、新技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_c42ea9c83d444762ac14d3b2564463ab@000000_oswg14598oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正因如此，很自然地也就引发了一个有趣、但也略带讽刺的现象，那就是对于各大消费电子厂商来说，他们对于不同价位产品的“原创度”，重视程度可能是不一样的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_2be1c680196745e7a1c3e794aa4a8d04@000000_oswg24251oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>举例来说，在手机行业，各家最顶级的旗舰型号，绝大多数都有着很高的“外观辨识度”。它们或许是因为技术上的制约，目前普遍用上了“奥利奥”的凸起大体型后摄模组，或是用了曲面屏来改善手感。但与此同时，通过各种各样的定制新材料和复杂的机身表面处理工艺，这些顶级旗舰机还是成功地塑造了各自标志性的造型元素，让人们很容易就能认出“这是XX家的新机”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_2d79e6956bd64cbe8d4fddb1457740c5@000000_oswg13957oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但对于不那么“旗舰”的机型呢？事情就变得“单纯”了许多。如果大家有留心每年的秋季手机市场就会发现，每当苹果即将、或是刚刚发布了他们的新款iPhone那段时间，就总能在其他品牌的中端产品线里看到新推出的、“似是而非”的玩意。它们会有着与iPhone相近的配色、类似的功能细节，甚至是看起来颇为近似的中框和侧边按键造型等等。</p><p>很显然，可以说这些产品有“蹭热度”的嫌疑。但从另一个角度来说，这实际上也表明，“致敬”行业里的流行设计本身就可以起到可观的节约成本作用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_37de3e5508304bf69e7c7dea58e379b8@000000_oswg25431oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，随着头部手机厂商这么些年来的努力，其实它们之中也已经有好些都成功树立起了属于自己的“旗舰机外观风格”。在这样的前提下，除非目标消费群体本就是“果粉”，否则直接去“致敬”自家的旗舰，其实也未尝不是一种可取的、在中端产品上降低设计成本的做法。</p><p>不过话又说回来，正因如此，对于早已树立起自身独特设计外观风格的三星来说，当他们突然在新款智能手表和TWS耳机上改用更像是竞品的设计时，或许才会让部分老用户和内部人士感到格外不满吧。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649869098&amp;idx=1&amp;sn=9b319b010a985f0011f6b56f37e358e4&amp;chksm=86fe75b0151bc415844ad8eb9e47aeac4b3617134a140bc0f224200194d6bd77a0b81eb2319c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898627967655040</id>
            <title>2024守住“牌桌”，这6个营销趋势需要关注</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898627967655040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898627967655040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:49:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 消费者需求, 营销挑战, 平替经济, 疗愈消费
<br>
<br>
总结: 2024年已经过半，消费者需求变化，消费者更加理性和冷静，营销面临挑战。消费者追求平替商品，注重产品品质和实用性。疗愈消费需求增加，消费者寻求情绪慰藉。品牌需要适应平替经济，提供高品质产品和情感价值，以抵御竞争压力，满足消费者需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年已经过半，在过去的几个月里，消费市场风起云涌，消费者的需求也不断变化。</p><p><strong>面对市场的不确定，消费者变得更加理性和冷静。</strong>他们不再盲目跟风，而是基于充分的信息收集与深思熟虑后做出购买决策。</p><p>当消费者变得更加理性时，营销领域无疑迎来了诸多严峻的挑战。面对新的挑战，营销行业没有因为困难而止步不前，反而展现出蓬勃的生命力。半年过去，品牌营销领域发生了哪些新的变化，又有哪些新的机会呢？</p><p>带着这些问题，<strong>知萌的趋势团队开展了一项2024年中“消费观察”的研究</strong>，让我们走进营销新趋势，在新趋势中找到新答案，把握营销新机会。</p><p><strong>理性、平替成为消费关键，营销要“去伪存真”</strong></p><p>近年来，年轻人在个体消费行为中不断审视自身的消费观，<strong>更加注重自身实际需求。</strong>“该省省该花花”“把钱用在刀刃上”，成为更多人的消费共识。东西可以平替，品质不能降低，消费不是在降级，而是品质要求在升级。<strong>省要省的精致，穷要穷的开心，消费者正在寻找更多的优质平价商品的“可替代方案”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_3ea522bba1a54df1945429bc6e57300a@5238925_oswg83903oswg1080oswg798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，拿下源头厂、源头货、源头价的平替成为许多年轻人追求的目标。不少“90后”“00后”把小红书、1688和闲鱼变成了消费“搭子”，在小红书上被种草了某个产品后，到1688寻找源头工厂，用了一段时间后挂到闲鱼上卖，“回血”后再继续挖宝，解锁循环“致富密码”。现在，小红书上也有一众博主争先分享淘到的宝藏商品，一位博主分享1688相关内容，单篇互动量达到了106.6万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_0cee6a8028e04807b74a39a67b1dbb47@5238925_oswg503066oswg1080oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小红书）</p><p>以传统消费观念来看，这或许是一种“穷”的自娱自乐，但对于更多年轻人来说，不是贵的买不起，而是对的更有性价比。57.2%的消费者表示，在产品质量和功能差异不大的情况下，愿意选择大牌平替商品，<strong>2024年上半年，1688、闲鱼、唯品会的流量和应收的增长都在印证着消费者希望“好的生活，不要那么贵”的主张。</strong></p><p>近两年来，胖东来成为零售行业关注的一个焦点。在传统商超生存空间受挤压、艰难转型的大背景下，胖东来业绩火爆、影响力持续“出圈”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_dd8b3e1cff954142a0aebb3d7ee2c3ee@5238925_oswg754336oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：网络）</p><p>问及为什么大家都要去胖东来购物时，大家的回答都是“因为服务好啊、产品好啊，闭眼入”。尽管与许昌与其他商超相比，胖东来的价格不算便宜，但胖东来的各种服务细节却打动了每一个人。在所有服务里，最受消费者欢迎的还是胖东来几十年如一日的“无理由退换货”，无理由退换货却大大增加了消费者的信任。</p><p>在这样的在反向消费趋势下，品牌如何精准把握需求，灵活调整产品和定价策略，成为应对平替经济时代的重要考量。不仅要了解消费者偏好、创新产品并实行差异化定价，更重要的是<strong>注重呈现产品的品质和效用来向消费者传递产品的价值感</strong>，同时为消费者<strong>提供值得追随的价值观和消费意义</strong>，只有这样品牌才能够抵御平价产品的竞争压力，稳固市场地位，进而实现可持续性发展。</p><p><strong>疗愈消费需求下，品牌必须锻炼“情绪供给力”</strong></p><p>在职场压力、失业恐惧、生活意义缺失.......当代年轻人正步入情绪临界值，希望通过各种新颖的“疗愈”方式来寻求心灵的慰藉与情绪的平复。</p><p>在长沙爆火的“疗愈”饮品店<strong>“一杯会颂钵的茶”</strong>，从去年10月开业以来，一直占据长沙饮品店好评榜的第一名。店内最有特色的颂钵，是一种源自喜马拉雅山区的古老乐器，通过敲击或摩擦的方式，颂钵的声音振动能够传递到身心深处，帮助人们放松身心、释放压力。</p><p>知萌的趋势调研发现，2024上半年消费者最看重的体验前三名，分别是：放松与减压、健康和身心疗愈，淘宝上线上倾诉、聊天树洞的标签商品销量可观。在小红书上，心理疗愈话题已有3.8亿讨论量，有55.5%的消费者表示正在践行“重养一遍自己”。如何养？不仅是养健康，更要“养心”，享用小时候嘴馋却没吃到的美食，看一场“有点贵”的演唱会；买一束“没什么用”的花，学一门“浪费时间”的乐器......<strong>“重新养自己”的方式五花八门，而让自己更加自由、松弛、不纠结的“疗愈经济”成为新的趋势。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_65d02d7198944385b9d152bc87d2b93a@5238925_oswg83752oswg1080oswg799_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年母亲节品牌企划很多，但来自英国时尚腕表和配饰品牌Lola Rose罗拉玫瑰与代言人汤唯合作的母亲节企划短片格外动人。Lola Rose罗拉玫瑰以“母亲与孩子的关系”为话题，邀请汤唯讲述对于母亲身份和对母子关系的理解。片中通过汤唯与女儿之间的互动，传递了一种温暖、平静的情感。</p><p>这种情感的传递能够引起目标受众的共鸣，特别是对于母亲们，因为她们也能够在这个广告中，看到自己与孩子的关系。<strong>当品牌与受众在社会责任和情感层面产生共鸣时，自然就可以增强受众对品牌的忠诚度和信任感。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_8e6185a48a7d4f83a7b103bcbc58ba26@5238925_oswg46669oswg1080oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：网络）</p><p>如今，健康不再只是关注身体，更要「养心」。<strong>如何通过产品链接、情感链接、社交链接和打造个性差异化“疗愈”玩法吸引年轻人，精准的占据目标用户的心智是品牌们应该关注的问题。</strong></p><p><strong>旅游成为生活日常，文旅品牌要点燃烟火气</strong></p><p>2024上半年，国内旅游市场继续「高开稳走」,从南方小土豆奔向哈尔滨后，<strong>全国各地文旅都开启了内卷式的营销，从卷颜值、互相喊麦到派出文旅局长整活，官方与网友一起营造了这场流量的狂欢。</strong></p><p>文旅局整活儿到底多火？</p><p>截止到现在，小红书话题#文旅浏览量 1.8亿，#文旅局长浏览量 1154w，抖音平台热门话题#河南文旅，发布后30天内播放量16.5亿，点赞量2600w+，相关话题#宣传家乡旅游文化，累计播放量44亿。</p><p>从近期天水麻辣烫引出“西北情”，再到爱奇艺推出《我的阿勒泰》，用一部剧带火一座城，文旅应该如何正确“内卷”？——<strong>趋势君认为最重要的是：看懂年轻人的悦己。</strong></p><p>网红城市的特征其一是流量，其二是一种文化或者情感的特质，这种特质会让今天的年轻人有所认同。</p><p>流量的背后是一种精神气质，比如娱乐自我精神，与年轻人当下的精神状态衔接。而用烟火气、接地气、发疯的方式成功让年轻人感到真正的放松、有趣、被宠爱、也是当代年轻人悦己的绝佳途径。</p><p>所以从消费的角度，<strong>旅行不再需要精心准备，而是真的说走就走</strong>，从旅游品牌塑造的角度，<strong>有内容的网红城市，有烟火气的松弛感体验越来越成为吸引消费者的理由</strong>。现如今，旅游品牌打造方式已发生了颠覆性变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_1bf7a452079e40cd8ee6a77da2e866f9@5238925_oswg97617oswg1080oswg799_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>品牌创始人下场做内容，「用户品牌」时代到来</strong></p><p>在老板IP赛道上，雷军可以说是一骑绝尘。在近期的雷军演讲中，再次验证一句话：“小米的核心科技就是雷军的嘴。”</p><p>而雷军的个人影响力，也成功让小米这个车圈的“新兵蛋子”，快速挤上了牌桌，6月交付了1万辆SU7，7月交付量还将持续破万<strong>，这不仅是产品的成功，更是雷军个人品牌的胜利。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_471f3e23318d4f64834da4324086b807@5238925_oswg660157oswg856oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：网络）</p><p>雷军个人IP的成功塑造，使不少人开始眼红，2024年上半年，以小米的雷军为代表，越来越多品牌创始人亲自下场做短视频和直播，一度也引发了创始人要不要做IP的讨论。</p><p>知萌趋势调研显示，42.3%的消费者认为这种方式增加了品牌曝光度和热度，41.2%的认为拉近了品牌与用户之间的距离，还有消费者表示这种方式，满足了大家的好奇心。</p><p>是不是创始人都要下场做IP？</p><p><strong>雷军及小米的成功，不仅仅是雷军个人IP的成功，更是小米和用户交朋友的理念和模式的成功。</strong>同时，也体现了在工业时代思维逐渐失效的今天<strong>，如何真正打造用户品牌才是至关重要的</strong>。因此趋势君认为这是一个战术问题，在战术的背后，企业真正要思考的是今天，企业应该如何和用户进行连接，如何用多元化的数字触点，通过更有现场感更真实的品牌内容，直面消费者，直连用户，才是企业家做IP背后的底层逻辑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_6d32bd4f0e1b4648b7d67ee918f931d5@5238925_oswg74801oswg1080oswg798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更重要的是，如果企业家人格化的IP做得好，不仅可以增强品牌的亲和力和辨识度，还可以省掉很多传播费用。<strong>因此，优化品牌传播策略，包括考虑企业家IP的塑造，是企业在当今市场环境中提升竞争力的关键一环。</strong></p><p><strong>消费者倒逼行业规范，领军品牌用标准引领趋势</strong></p><p><strong>消费者变得愈加理性的背景下，购买商品越来越看重具体的参数，从成分到配方，再到行业标准。</strong>消费者对市场更加规范的要求，使得企业自发定制行业标准，而领军企业更是要用标准来抢夺品牌话语权。</p><p><strong>消费者期待着更加“透明”的消费，不仅是成分配方的透明，更是行业标准的透明。</strong>上半年，各行各业的很多头部企业牵头发布各类标准白皮书，对于消费者选择起到了很重要的引导作用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_540fb0e37bdb492d900556b3c9d4cd0c@5238925_oswg82847oswg1080oswg799_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>五月初，小仙炖携手5国专业机构共同制定发布全球燕窝行业史上第一个产区分级标准——《燕窝产地等级划分》，根据这项标准，燕窝产区便被划分为四个等级：特级产区，一级产区，优质产区，和大区级产区；燕屋分为：特级燕屋、一级燕屋、二级燕屋和三级燕屋。这不仅让燕窝在全球范围内有了标准，从此特级产区和特级燕屋就是高品质燕窝的代名词，更是让燕窝产业进入现代化的里程碑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_56ffaf904af9406da5db25d08995678c@5238925_oswg227730oswg605oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：网络）</p><p>调查显示，77.9%的消费者会主动关注行业头部企业制定的标准。84.4%的消费者支持行业头部企业制定规则并公开，<strong>消费者的需求催生了行业需要树立标准规范并向消费者披露。</strong></p><p>今年6月8日，喜茶联合中国茶叶流通协会共同发起了“新茶饮新名茶计划”，希望通过对众多新茶饮产品茶叶的原料品质、工艺创新、应用效果、文化创新等进行考量，选出表现优异的新茶饮茶叶并授予“新茶饮新名茶”并推出相关产品，首批新茶饮新名茶推出后深受消费者喜爱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_caa1bedc8764496497b1cdf8b3892de7@5238925_oswg267792oswg701oswg257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：网络）</p><p><strong>“标准”是企业赢得消费者的竞争利器</strong>，一流企业做标准，费者对于企业是不是满足或创造了某一类标准越来越关注，消费者们认为制定行业规范和标准的企业旗下的产品质量更好，对企业更加信任。</p><p>而随着消费者对产品、品牌的要求升级，品牌的标准也在逐步升级，从基础性的国家标准到进阶性标准，再到品牌独占性标准，品牌正在通过升级标准，实现品牌差异化。<strong>因此，企业应高度重视标准工作，不断提升自身的标准制定和实施能力，以更好地满足消费者需求，引领行业发展。</strong></p><p><strong>AI大模型激战之后，垂直场景成为最大机会</strong></p><p><strong>2024年上半年，AI正在从大模型的比拼，逐渐渗入消费者生活。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_3f61b224da0e4fe58f99dc1d4f656e0c@5238925_oswg55968oswg1080oswg799_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年七月，网易有道在世界人工智能大会上隆重推出新款有道大模型智能词典笔X7，该词典笔不仅具有行业顶配的词库，支持极速扫描、语音问答等多种交互方式，更能基于大模型知识问答能力，提供全学段、全学科、各类题型的分步讲解和作业答疑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_7d6748730f7a450b8857bf6bfdbbbe1e@5238925_oswg174887oswg371oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：网络）</p><p>据调查，69.7%的消费者表示，在日常工作和生活中开始使用AI，近九成的消费者愿意为提升工作效率的AI工具或功能主动付费，无论从绘画类、会议纪要自动记录、文档材料生成工具，都得到了应用。</p><p>除此之外，<strong>AI也在很多垂直领域赛道中不断被应用，</strong>知萌趋势调研显示，在有孩子的家庭中，超过六成的家长选择使用智能AI教育设备辅助孩子学习，而一只载有学习大模型的词典笔，打开了生成式AI贯穿从查词翻译，到全学段多学科自主学习的应用场景，也驱动着AI更加丰富的应用场景。</p><p>今年，金山办公推出WPS AI“伴写”功能，希望给用户赋予全新的写作感受，个人用户只需点击最新版 WPS Office 右上角的 WPS AI 选项卡，就能启用这一全新功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_10e0f26381a843f38b93a84f9eb71136@5238925_oswg253197oswg461oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：网络）</p><p>从医疗健康到金融领域，从教育领域到制造业，人工智能技术正在渗透到生活的方方面面。<strong>随着技术的发展，AI将进一步深入日常生活，为用户提供更加智能和人性化的体验。</strong></p><p>盘点2024年上半年六大营销趋势新赛道，我们可以发现一个新的营销时代正在到来，在这个时代，营销的核心开始聚焦于用户，<strong>只有营销更向用户靠近 ，品牌精准把握消费者需求、灵活顺应市场趋势的变迁，才能在消费潮流的转折点上稳健前行、在激烈的市场竞争中脱颖而出！</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WVTavwXGbOZKwy5TSkGZnA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“肖明超-趋势观察”</a>，作者：肖明超，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898630532767108</id>
            <title>无法补办，消费者快递硕士毕业学位证被撕毁，顺丰赔偿8000元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898630532767108</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898630532767108</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:47:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 快递丢失, 毕业证书, 顺丰, 赔偿
<br>
<br>
总结: 一位网友通过顺丰寄递毕业证和学位证，结果快递丢失并被撕成两半。顺丰公司赔偿客户8000元，根据《快递暂行条例》规定，快递公司应按约定的保价规则确定赔偿责任。另一起案例中，快递公司丢失了一份毕业证书，法院判决赔偿各项费用。顺丰公司累计融资680亿，冲击港交所上市，但面临营收下滑、负债攀升等压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>天天消费讯，近日，一位网友在社交平台上发帖称，让同学通过顺丰帮忙寄递毕业证和学位证，结果快递迟迟未到，打电话询问得知快递丢失，找到后发现已经被撕成两半。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_f1bb6b4c67994b5c841cb102cb05d218@5867564_oswg236475oswg1184oswg846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从网友晒出的照片来看，三张被撕毁的证书为中国科学院大学的硕士研究生毕业证书、学位证书以及英文版证书。</p><p>随后这件事也是得到了网友的广泛关注，该网友再次发布文章称已与顺丰协商达成一致，配图显示“顺丰速运公司”向其转账8000元。</p><p>对此，顺丰集团回应称，经内部调查，确认该快件是在镇江中转场分拣时意外飘落至皮带机夹缝，尽管工作人员第一时间采取应急措施和取出快件，包裹内物品还是因机器挤压出现损坏，目前顺丰已多次向客户致歉，同时经过妥善协商已就理赔方案达成一致。</p><p>《快递暂行条例》规定：快件延误、丢失、损毁或者内件短少的，对保价的快件，应当按约定的保价规则确定赔偿责任。若是全部损毁或丢失的，应按照保价额赔偿，若是部分损毁的，应按照保价额与邮件全部价值的比例赔偿。</p><h2><strong>寄丢毕业证，快递公司被判赔9000元</strong></h2><p>今年3月14日，江苏淮安市中级法院发布了一批消费者维权典型案例，其中包含一起类似案例。</p><p>2023年7月10日，张云（化名）委托母亲袁某通过某快递公司邮寄专科毕业证书至上海，邮寄费用12元，后邮件在转投递过程中丢失。</p><p>因毕业证书丢失后不能补办，张云每次只能根据需要回学校补办学籍证明，且一次只能补办一张。张云认为，邮件的丢失对其后续就业、提干造成影响，要求快递公司赔偿多次补办学籍证明支出的交通、餐饮、住宿等费用5515元，并赔偿精神抚慰金。</p><p>因该邮件未保价，快递公司认为只能赔偿不超过邮费的三倍费用。双方协商无果，张云诉至淮安市盱眙法院。</p><p>法院审理认为，邮件交由快递公司寄出后至今下落不明，侵犯了张云的合法权益，且给张云造成了一定的经济损失，故对张云补办毕业证明书的合理费用应予赔偿。依照《普通高等学校学生管理规定》第三十八条规定：“学历证书和学位证书遗失或者损坏，经本人申请，学校核实后应当出具相应的证明书。证明书与原证书具有同等效力。”学位证、毕业证丢失后无法补回原件，教育部的相关文件虽然确定毕业证明书与毕业证书具有同等效力，但二者毕竟内容上有所差异，分属不同种类的证书。毕业证书属特定物品，是持有人学习经历的记载和证明，对持有人而言包含了特定的精神利益内容，有纪念意义。</p><p>《民法典》第五百零九条第一款规定，当事人应按照约定全面履行自己的义务。本案是快递服务合同关系，快递公司在转投递的过程中将证书遗失，属于履约不当，应对张云的财产损失及精神损失予以赔偿。</p><p>2023年11月，法院判决快递公司赔偿张云因补办证明而支出的各项费用计4000元，另外赔偿精神抚慰金5000元。</p><h2><strong>累计融资680亿，再次冲击港交所</strong></h2><p>借壳上市7年，曾坚称“不会为圈钱上市”的顺丰，如今再次将目光投向了港股。2024年6月28日，顺丰向港交所递交招股书，冲刺IPO。若成功上市，顺丰将成为快递行业首家“A+H”股上市公司。</p><p>wind数据显示，自A股上市以来，顺丰通过发行多轮定增、可转债、短期借款等方式，累计融资金额达到了约680.66亿元。据电子商务信息服务平台“电商报”此前报道，顺丰此次冲刺港股IPO，计划可能募资10亿至20亿美元。</p><p>招股书显示，截至2023年12月31日，顺丰拥有约200万活跃月结客户和约6.63亿散单客户，弗若斯特沙利文报告显示，这两项数据在亚洲物流服务提供商中均位居首位。这一成绩得益于顺丰遍布202个国家和地区的全球配送网络。</p><p>目前，顺丰是中国最大的航空货运承运商，运营的空运机队拥有103架飞机，运营的货量占2023年中国航空货运量的33.8%。此外，顺丰还拥有超过20万辆车辆组成的庞大陆运车队，这也是亚洲最大的陆运车队。</p><p>稳定的客户基础和庞大的全球配送网络，为顺丰带来了稳定的收入增长。2021年和2022年，公司分别实现收入2071.87亿元和2674.9亿元，同比增长34.55%和29.11%。同期，归母净利润为42.69亿元、61.74亿元，同比增长-41.73%、44.62%。</p><p>不过，2023年顺丰首次出现了总营收下滑的情况，其中，实现营收2584.09亿元，同比下降3.39%；归母净利润同比增长33.38%，达到82.34亿元。</p><p>同时，顺丰负债规模不断攀升。在招股书中可以看到，2018-2023年，顺丰的负债规模已经从347亿元攀升至1182亿元，资产负债率从48%上升到53%。</p><p>二级市场上，顺丰股价在2021年2月18日达到123.34元/股的顶峰后便一路下跌，截止9日收盘，顺丰收于34.91元/股，较历史最高股价下跌71.7%。市值也从5000亿元高峰跌至1681亿元，蒸发超3000亿元。</p><p>营收滞涨，负债攀升、股价不振，如此压力下，选择冲刺港股IPO或是顺丰的一条出路。</p><p>本文来自微信公众号“天天财经116”，作者：天天财经116，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898636115893122</id>
            <title>腾讯游戏回舒适区 但能舒适多久？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898636115893122</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898636115893122</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:46:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 游戏业务, 腾讯, 端游转化, 长青游戏
<br>
<br>
总结: 今年初腾讯游戏业务表现不佳，但随着新游《DNF》手游的成功，腾讯展现出重回高增长的迹象。腾讯游戏通过端游转化和开发长青游戏来寻找新的发展路径，尤其在射击类游戏领域扎堆发布，但面临着激烈竞争和未知挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年1月底，马化腾在腾讯年会上提及游戏业务时表示：“游戏是我们的王牌业务，目前号称全球最大的游戏公司，好像是躺在成功的功劳簿上。”</p><p>马化腾此番言论事出有因，就在年会前一个月，腾讯在派对游戏《元梦之星》的推广上投入了14个亿，市场表现却只跟网易的《蛋仔派对》打了个平手。整个2023年，腾讯游戏的表现称不上完美，尽管收入同比增长5.4%，但本土市场收入仅增长2%，并且在第四季度下滑3%。</p><p>进入2024年，时间过半，腾讯游戏业务有了重回高增长的迹象。8月14日，腾讯将发布2024年第二季度及中期业绩。近日，摩根士丹利、花旗等机构纷纷发布研报看好腾讯，表示其游戏业务的强劲增长将带动总体业绩的增长。</p><p>机构的预测基于腾讯5月份新游《地下城与勇士：起源》（下称：《DNF》手游）的良好表现，这款由端游转化而来的格斗游戏上线首日便挤爆了服务器，首月流水50亿元，达到《王者荣耀》相同的量级。</p><p>事实证明，躺在功劳簿上没什么不好，关键看选择什么样的姿势，比如端转手。</p><h2><strong>端游精品转化殆尽，能让腾讯躺平的游戏不多了</strong></h2><p>在今年1月份的年会上，腾讯COO、互动娱乐事业群总裁任宇昕定下调子，“竞技对战类游戏是皇冠上的明珠，是我们的基本盘，要把基本盘守住，不能被当下一些热门的MMO、二次元所动摇。”前者指的是网易，后者指的是米哈游。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_a7f0f670ff564bac8b806a0d5aad939a@000000_oswg61652oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>细看腾讯这半年来的新游发布，几乎遵循了这一基调，在不同类别分别推出了强对抗、强竞技的游戏，格斗类游戏领域推出《DNF》手游，赛车领域发布《极品飞车：集结》，SLG品类也发布《世界启元》。</p><p>这类游戏还有另一个特点，都是由已被验证成功的端游转化而来，《DNF》手游与端游一脉相承，《极品飞车：集结》得到了美国EA的正版授权，《世界启元》则是《文明》正版IP合作。</p><p>端转手，是腾讯游戏成功的法宝，也是腾讯的舒适区。</p><p>今年3月份，在腾讯的财报电话会议上，腾讯再度提及“长青游戏”，即日活超过500万（端游超200万），年流水40亿元以上的游戏。根据2023年的表现推测，腾讯在国内共有8款游戏达到这一标准，分别为《王者荣耀》《和平精英》《金铲铲之战》《英雄联盟手游》《穿越火线手游》5款手游与《地下城与勇士》《英雄联盟》和《穿越火线》3款端游。</p><p>这其中，《和平精英》脱胎于端游《PUBG》，《金铲铲之战》由《英雄联盟》的云顶之弈玩法移植，唯一原创的《王者荣耀》在开发过程中也借鉴了《英雄联盟》。</p><p>换言之，腾讯的“长青手游”，几乎全部基于头部端游的改编。端游IP衍生，简化游戏操作，大量买量推广，再通过微信等社交平台做留存成了腾讯的标准打法。</p><p>“这一打法低风险、高收益。”游戏行业观察人士向鳌头财经分析到，“知名IP带来了玩家基本盘，经过验证的付费路径带来确定的商业模式，同时由于手游的便捷性，端转手也能放大日活和收入。”</p><p>《DNF》手游便是这一思路下的产物，从目前的市场表现来看，《DNF》手游或将成为腾讯新的“长青游戏”。但在另一方面，《DNF》手游上线后，腾讯的头部端游基本已经全部实现手游化，再想通过这一路径创造爆款，腾讯已经“无米下锅”。</p><h2><strong>腾讯寻觅爆款&nbsp;射击类游戏扎堆</strong></h2><p>《DNF》手游的成功，让腾讯游戏业务得以进入舒适区短暂休息，但从长远来看，游戏业务仍需要找到新的发展路径。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_861ae898c41f4276882cd67c4cb06600@000000_oswg41452oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“手转手”是方向之一，鳌头财经了解到，腾讯天美工作室正在研发一系列“王者荣耀”IP新游戏，包括格斗和吃鸡游戏《王者荣耀：星之破晓》、开放世界RPG游戏《王者荣耀：世界》、策略对战游戏《王者万象棋》等。</p><p>“这是目前市场环境下的必然结果，当前国内游戏玩家逐渐见顶，新游上线后争夺的往往是存量玩家，‘王者IP’的构想则是让存量玩家群体在不同的游戏类型上转化，但玩家是否买单还有待验证”。前述行业观察者向鳌头财经表示。</p><p>另一条路径则是开发出新的“长青游戏”，腾讯已经在做这件事情，方向是FPS（第一人称射击类）。</p><p>今年的ChinaJoy上，腾讯旗下的《三角洲行动》《无畏契约》均设立了独立展台，其中《三角洲行动》是天美工作室推出的跨端战术射击游戏，《无畏契约》是由拳头游戏开发。腾讯代理的多人第一人称射击游戏，就在上个月，《无畏契约》游戏官方宣布国服单日最高在线突破100万。</p><p>更多的游戏在路上，今年7月，由射击手游《暗区突围》改编的端游《暗区突围：无限》获得版号，该游戏手游端注册用户已超1亿，PC端也将在8月13日开启海外版测试。</p><p>8月2日，国家新闻出版总署公布的2024年金钩网络游戏审批信息显示，由育碧研发、腾讯代理的战术射击游戏《彩虹六号》获得版号。据了解，该游戏已经进入上线筹备阶段，将在客户端与移动端发行。</p><p>腾讯的FPS大作扎堆发布，但前景也不容乐观。一方面，同类型游戏的集中发布难免造成玩家的疲劳以及自家产品互相抢用户的局面，另一方面，网易也对这一领域虎视眈眈，与《彩虹六号》同一批获得版号的还有网易和漫威联合推出的6v6的第三人称团队射击游戏《漫威争锋》，网易对标《暗区突围》的《萤火突击》今年6月份开启了公测，预约人数突破1500万。</p><p>《DNF》手游的出现让腾讯缓了一口气，但在众多射击类游戏中能否跑出下一个爆款还需要时间验证。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247568708&amp;idx=1&amp;sn=2fcc62eb60237c983f0db8db8b973491&amp;chksm=fc15933452a2474237f564df9719eadeb0fe14f1b3b41bdf85c01537ff488bcea77355d3521a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：汗青，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898659957873792</id>
            <title>茅台上半年日赚2.3亿，近4万股东抄底</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898659957873792</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898659957873792</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:43:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 贵州茅台, 营收增长, 直营渠道, 股价下跌
<br>
<br>
总结: 贵州茅台2024年上半年业绩表现良好，营收和利润均保持两位数增长，主要受销量增加和产品销售价格调整影响。直营渠道增速放缓，但仍有增长；茅台调整了销售政策，市场价格稳步上升。股价持续下跌，外界对茅台酒价态度悲观，但仍有投资者选择“抄底”。公募基金持股情况发生变化，宁德时代取代贵州茅台成为头号重仓股。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在经历酒价、股价保卫战后，贵州茅台（600519.SH）2024年上半年表现如何？</p><p>8月8日晚，贵州茅台发布业绩报告，2024年上半年营收、利润继续保持两位数增长，实现营收819.31亿元，同比增长17.76%；净利润416.96亿元，同比增长15.88%。以此计算，茅台在上半年平均日赚约2.29亿元。而这也是茅台上市以来最好的半年度业绩。</p><p>茅台方面表示，营收增加主要是本期销量增加及主要产品销售价格调整。2023年11月，茅台将53%vol贵州茅台酒（飞天、五星）出厂价格平均上调约20%，其中飞天茅台出厂价由969元/瓶调整至1169元/瓶。</p><h2><strong>直营渠道增速放缓</strong></h2><p>分产品看，上半年茅台酒为贵州茅台贡献营收685.67亿元，首次超过600亿元；系列酒的营收也在保持增长，上半年营收达到131.47亿元，同比增长超过30%。</p><p>今年以来，茅台还在持续推进渠道的直营化改革。上半年茅台直销收入同比增长7.35%至337.28亿元，去年同期为314.2亿元；以批发代理为主的经销商渠道，实现收入479.86亿元，去年同期为379.3亿元，同比增长26.51%。</p><p>酒业营销专家肖竹青告诉源媒汇，今年上半年茅台调整了部分销售政策，茅台酒市场价格稳步上升，销售形势好转。据了解，今年以来，茅台不再要求专卖店任何产品拆箱，茅台销售公司根据经销商和直营店库存、动销等节点分批次发货，有效影响市场情绪和市场预期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_c5f91850caaa4738a9618cfa42e99de9@6079156_oswg109777oswg658oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于茅台官方宣传图</p><p>此外，茅台对十五年茅台、珍品茅台等产品不再进行强制配货，改为自愿申购。这些市场手段可以影响市场预期，防止供过于求带来的价格波动。</p><p>需要指出的是，从往年的情况看，茅台直销渠道增速大多高于经销商渠道，而今年这一态势发生反转。这可能与今年以来，贵州茅台在酒价承压下，调整渠道供货情况有关。</p><p>据源媒汇了解，今年以来，茅台对于经销商供货量有所增加。部分团购等直销渠道或是暂停供货，或是减少供货量。由于直营渠道的供货价长期高于经销商渠道，2023年11月茅台的提价动作，影响更大的是经销商渠道，这也让经销商渠道的收入有所增加。</p><p>在新任董事长张德芹履新近百日之际，贵州茅台还抛出一份颇有诚意的分红计划。</p><p>根据贵州茅台发布的2024-2026年度现金分红回报规划，公司计划在2024-2026年每年度现金分红不低于当年实现归母净利润的75%，每年度的现金分红分年度和中期分红两次实施。</p><p>此次贵州茅台将常规分红率提升至归母净利润的75%，不仅远超此前的59.1%，股息率也超过了3.5%。</p><h2><strong>公募头号重仓股位置被取代</strong></h2><p>今年以来，贵州茅台的股价持续承压，逐步跌破1700元、1600元、1500元乃至1400元大关。外界对于茅台酒价的态度也略显悲观。5月以来，飞天茅台价格开始跳水，相继跌破2300元、2200元的重要关口。</p><p>而进入8月后，正当茅台股价、酒价有所回暖时，市场又有人抛出一颗重磅炸弹。</p><p>近日，外资投行瑞银发布一封关于白酒行业的的研究报告，指出包括茅台在内的六大白酒头部企业，在未来五年内预计产能将增长37%，伴随着宏观经济环境的影响，或将对优质白酒的零售价格构成显著压力。其中，茅台的批发价到2025年底将遭遇高达50%的跌幅。</p><p>尽管外界持续传出看衰的声音，但总体来看，可能是经历了上半年的股价下跌风波，有不少投资者选择“抄底”贵州茅台。</p><p>从股东变动来看，截至今年6月底，贵州茅台股东总户数约19.92万户，较一季度末增加3.82万户。</p><p>此外，贵州茅台前十大股东中，五位股东持股数量发生变动。其中，代表北向资金的香港中央结算有限公司进行了减仓，减持259.45万股。</p><p>此外，贵州茅台其他四位公募股东均进行了加仓，其中中国工商银行-上证50交易型开放式指数证券投资基金增持242.70万股；中国工商银行股份有限公司－华泰柏瑞沪深 300交易型开放式指数证券投资基金增持278.27万股；中国人寿保险股份有限公司-传统-普通保险产品-005L-CT001沪增持92.46万股；中国建设银行股份有限公司-易方达沪深300交易型开放式指数发起式证券投资基金增持319.03万股。</p><p>上述五位股东，分别位列贵州茅台前十大股东的第二位、第六位、第八位、第九位和第十位。</p><p>总体来看，贵州茅台这个白酒龙头虽然继续占据众多基金经理的重仓地位——二季度共超过1200只公募基金重仓持有，但对比上季度末，公募基金对贵州茅台持仓减少了604.14万股。</p><p>而截至今年二季度末，公募基金重仓宁德时代（300750.SZ）的总市值达到了495.35亿元，这也让“宁王”再次取代贵州茅台成为公募基金第一大重仓股。2019年二季度末，贵州茅台曾超越中国平安（601318.SH，02318.HK），成为公募基金的头号重仓股。此后，贵州茅台长期位列公募基金重仓股第一。</p><p>部分图片引用网络&nbsp; 如有侵权请告知删除</p><p>本文来自微信公众号“源媒汇”，作者：王言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898706605890950</id>
            <title>凭借一张车载独立显卡，英特尔想把高通拉下马</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898706605890950</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898706605890950</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:42:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, AI座舱, 车载独立显卡, 高通
<br>
<br>
总结: 英特尔在2024年8月8日在深圳发布了AI座舱和车载独立显卡，旨在提升汽车座舱体验和个性化定制。与此同时，英特尔与高通展开竞争，高通在智能座舱芯片市场占有较大份额。英特尔通过AI能力重新设计芯片，提升客户效率，与合作伙伴推出多项智能座舱产品，展示了在汽车行业的底气。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年8月8日，英特尔在深圳召开了AI座舱暨车载独立显卡发布会。主要发布了2个东西：车载独立显卡（dGPU）和AI增强型软件定义（SDV）车载SoC（集成显卡）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_778d5cbd134a46bcbf6239f137c06723@5748130_oswg597360oswg677oswg451_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>车载SoC用于中低端车型，车载独立显卡用于高端车型。其中，车载独立显卡是这次的重点，这款产品将于2025年实现量产。官方给它扣的大帽子是，“为汽车厂商和用户解锁全新的AI座舱体验，开启汽车座舱个性化定制和智能互动的新时代。”</p><p>官方总结它的核心特征包括以下几点：</p><p>1、汽车软件与优化的驱动：基于开源Linux的汽车操作系统，支持独立显卡和集成显卡的图形驱动。</p><p>2、英特尔GPU单根I/O虚拟化（SR-IOV）优势：在虚拟机环境中提供高达40%的性能提升，增强安全性、隔离性和鲁棒性 。</p><p>3、专为汽车行业打造的大模型（LLM）架构：英特尔在行业标准的大模型架构中，整合了优化方案，显著提高效率、定制能力和用户体验。</p><p>4、Xe显示引擎：支持额外的4个显示输出和高达4K的分辨率，适用于车载信息娱乐系统的多种应用场景。</p><p>5、Open GL与Vulkan：支持光线追踪的开放标准图形API及下一代图形API，以实现更真实的图形渲染效果。</p><p>6、高性能3A级游戏：采用针对游戏进行了优化的Xe HPG微架构，提供卓越的性能、效率和可扩展性。</p><p>英特尔通过AI能力对芯片进行了重新设计，在客户端提升开发效率，在用户端提升功能体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_be224892f6f54e249e2d25f5dc86f53c@5748130_oswg251450oswg1001oswg667_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>高通，一座绕不开的大山</strong></h2><p>汽车进入AI智能时代，英特尔从来都不是个旁观者，其实他很早就在智驾芯片上发力。</p><p>2021年3月13日，英特尔与 Mobileye 达成最终协议：英特尔即将收购 Mobileye NV。根据协议，英特尔的一家子公司将在不久后以每股 63.54 美元价格的现金收购 Mobileye 在纽约证券交易所上市已发行的所有普通股。本次交易的股权价值约为 153 亿美元，企业估值为 147 亿美元。</p><p>今天，随着大模型不断进入智能座舱，英特尔再一次向其发起冲击。而且在他面前的，是一座大山——高通。</p><p>相关数据显示，在智能座舱芯片上，2024年，高通已经拿下了全球近30%的市场份额，目前市场主流的产品包括8155和8295。几乎垄断了目前市场上大部分主流汽车品牌。</p><p>和智驾芯片一样，座舱芯片一旦上车往往不太容易轻易更换，最大的挑战是车规。主机厂如果把整个流程认证重新走一遍大约需要1000万元，时间和资金都是巨大的成本投入。而且随着功能深入，汽车芯片面临的车规认证与安全测试压力越来越大，车企更换芯片的成本也逐渐增加。</p><p>而且从车企的角度来说，在一款芯片平台上积累了大量的开发经验，数据，如果更换，意味着之前的积累都要推倒重来。这些对新入局的选手并不友好。</p><p>但另一方面，新玩家也并非没有机会。车企并不希望在这些高精端技术上被一家供应商垄断。目前看来，高通在高端座舱芯片上正在扮演这个角色，中低端有国内的芯驰科技卡位。但高通的成本并不低，除了开发授权费，项目服务费等，整体算下来价格并不低。这些也给了新玩家一些见缝插针的机会。</p><h2><strong>英特尔的底气</strong></h2><p>英特尔认为，汽车行业目前存在3大挑战：汽车行业正在向软件定义汽车过渡，汽车上面目前有100多个ECU，英特尔希望帮助行业从嵌入式微控制器模式向软件定义转型；电动汽车的能源效率提升；软件的可拓展性。</p><p>在进入市场之前，姗姗来迟的英特尔亟待回答的一个问题是，为什么选择英特尔？</p><p>换言之，英特尔的客户从哪来，是拉拢高通以外的新客户，还是说服高通的老客户切换新的计算平台。显然，后者的空间更大，但难度也更大。</p><p>英特尔的答案是AI，通过它重新设计芯片，提升客户的整体效率。在发布会上，英特尔也宣布了众多合作伙伴：包括中科创达、智普AI、百川智能等，并带来了相关的产品展示。</p><p>中科创达滴水OS座舱，基于打造的车载座舱平台。亮点包括：</p><p>屏幕和摄像头扩展：支持多达7个可同时进行3D渲染的高清屏幕和6个车载摄像头，车内车外的全景监控。</p><p>高算力需求应用部署：将3A游戏大作引入车载环境。</p><p>移动办公场景：引入轻办公应用及丰富的生态应用，支持车内智能移动办公。</p><p>英特尔AI座舱智能助手参考设计：支持本地运行大语言模型，实现低延迟操作和离线使用；支持连续语音对话，提供自然交互体验，并通过精准的意图识别更好地理解用户需求，从而提供相应服务。</p><p>智谱AI汽车助理：智谱AI汽车助理基于智谱大模型和英特尔高算力平台。该产品在英特尔独立显卡上进行了深度优化，亮点包括：</p><p>复杂车辆控制：通过多操作指令或模糊指令对车辆功能进行精准控制。例如，当你说“车里太热了”时，它会自动打开空调。</p><p>车书问答：支持车辆故障图片和问答等方式快速准确获得车辆使用及故障的相关解答。现在，用户不再需要阅读传统的用户手册，只需在旅途中实时提问，就能获取准确的答案。</p><p>休闲伴侣：根据用户的兴趣参与对话，可以提供角色扮演、接龙游戏聊天等功能，同时可以实现道路车辆识别、插画绘制等多模态功能，为旅途增添乐趣。</p><p>百川NPC AI 精灵伴侣：百川 NPC AI精灵伴侣是一款专为AI座舱设计的对话聊天NPC。它通过自然语言处理技术能够提供语音对话。用户可以通过语音与NPC互动交流。NPC会根据用户的语气和语境给出不同的回应，确保对话的连贯。</p><p>此外，百川NPC AI精灵伴侣提供高度个性化定制功能，只需一句话即可创建独特的角色，展现出高度的灵活性，为未来AI座舱的交互方式提供了无限可能。</p><p>绝影座舱多模态交互：基于英特尔高算力平台，绝影智能多模态大模型融合了语音、手势、图片、视频、触摸和眼动等多种输入方式，它涵盖了闲聊、图片识别、文本识别和意图识别等多种应用场景。它以语音交互为基础，支持文生文和文生图等多种交互模式。</p><p>绝影智能还打造了AI健康管家功能，主动为用户服务，例如，在驾驶员感到身体不适，AI健康管家能提前发出预警并且提供处理办法；如果情况特别紧急，它还能自动联系真人医生远程问诊，也可以提供实时位置信息和症状信息给紧急救援人员，及时到达现场进行急救。</p><p>北科瑞声AI商务秘书：依托英特尔高性能计算平台，北科瑞声 AI 商务秘书通过优化的端侧语音模型，把所有数据都在本地处理，让响应更及时。它能识别方言和中英文混合表达。</p><p>它还有专门的会议场景，可以即时生成与自然对话对应的文本记录。会议结束后，系统自动生成会议纪要。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_c9aafc2b7b6d428e95770d42298a42ec@5748130_oswg86005oswg1156oswg357_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新技术就会有新机会，看到新机会的自然也不止英特尔一家。2024年4月26日，联发科发布了系列产品天玑汽车座舱平台，包含CT-X1、CT-Y1和CT-Y0。其中，CT-X1采用3nm制程，CT-Y1和CT-Y0采用4nm制程。CT-X1是全球首例用于汽车的3nm芯片。</p><p>联发科喊出的口号也是AI，早在2023年5月，联发科就宣布与英伟达将在智能座舱领域进行合作，并将在之后的车规级产品中以Chiplet的形式集成英伟达的AI和图形计算IP。</p><p>借助英伟达的加持和自身优化，目前，联发科4nm座舱芯片CT-Y1能够在端侧运行70亿参数AI大语言模型，3nm芯片CT-X1可以支持端侧130亿参数AI大语言模型。</p><p>总结英特尔的新产品，核心就一个目的，提升端侧能力，让更多交互可以在端侧（车上）完成。英特尔总结在端侧实现计算的5大优势：不必依赖网络，瞬间及时响应，降低端到端成本，保护隐私安全，高个性化定制。</p><p>英特尔预计，到本世纪末，芯片在汽车Bom成本中的比例将由4%提升至20%。这将会是一个巨大的市场增量，尽管是后进生，英特尔想在汽车领域复刻“inside”神话。而英特尔锐炫™和车载Soc就是它打出的头炮。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WttoSqYmKGc2poNGX0bEGw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“圆周智行”</a>，作者：圆周智行，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898751799777928</id>
            <title>半导体大厂TOP10，谁能摘得盈利桂冠？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898751799777928</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898751799777928</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:40:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2024年, 半导体行业, 芯片大厂, 英特尔
<br>
<br>
总结: 经历了2023年的动荡不安，2024年半导体行业正欣然迎来一片新光景。随着2024年中报的最新出炉，芯片大厂们的业绩成为市场瞩目的焦点。根据美国市场研究机构Gartner发布的2023年全球十大半导体公司榜单显示，排名前十的公司分别为：英特尔、三星、高通、博通。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>经历了 2023 年的动荡不安，2024 年半导体行业正欣然迎来一片新光景。&nbsp;</p><p>随着 2024 年中报的最新出炉，芯片大厂们的业绩成为市场瞩目的焦点。根据美国市场研究机构Gartner发布的2023年全球十大半导体公司榜单显示，排名前十的公司分别为：英特尔、三星、高通、博通、英伟达、SK海力士、AMD、意法半导体、苹果、德州仪器。&nbsp;</p><p>本次分析将基于2023年全球芯片TOP10榜单中的这些公司，一起看看在最新一季，谁能脱颖而出？&nbsp;</p><h2><strong>半导体巨头，Q2过得怎么样？</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_5f6be0c2ee0949188e85c2040a0c2cb3@000000_oswg563149oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于英特尔、三星电子、苹果等公司并未公布半导体业务营收，因此各自的营收与净利润数值不可作为对比，本文将按照每家公司的净利润及同比增幅作为衡量标准。&nbsp;</p><p>其中，英伟达的季度营收暂未公布，这份万众瞩目的成绩单将于本月下旬缓缓拉开序幕。&nbsp;</p><p>根据各公司公布的Q2季度报告显示，收入呈现增长态势的公司主要分为两类，一类受益于存储芯片市场需求回暖及价格显著上扬，比如三星和SK海力士；另一类则得益于消费电子市场复苏以及AI技术的蓬勃发展与应用驱动，比如高通、博通、AMD、苹果。&nbsp;</p><p>业绩同比有所下滑的公司有英特尔、意法半导体和德州仪器，对于业绩下滑的原因，下文待作分析。&nbsp;</p><p>再看Q2净利润情况，在列的公司中，博通、意法半导体和德州仪器的净利润同比有所下滑，英特尔净利润亏损。&nbsp;</p><h2><strong>十家公司，命各不同</strong> ，<strong>英特尔压力倍增，裁员15%</strong></h2><p>英特尔在近日发布其最新财报时引发了轩然大波，主要是因为本季度，英特尔的营收和利润均未能达到市场预期。业绩不佳的主要原因是市场对个人计算机（PC）的需求疲软以及竞争对手的强劲表现。&nbsp;</p><p>近年来，AMD和台积电在技术与市场上的双重进展，无疑让英特尔倍感压力。AMD凭借其锐龙系列处理器在性能和价格上的优势，持续蚕食英特尔的市场份额。而台积电在半导体制造工艺上的领先地位，使其成为了多家顶级科技企业的首选代工厂商。本季度英特尔总营收只波动了1%，但是由于代工产业还在持续投入期，英特尔处于亏损之中，代工业务季度运营亏损为28亿美元。&nbsp;</p><p>这一季度的不利局面促使英特尔不得不采取艰难但必要的措施，包括裁员15%和暂停派息。裁员预计将影响约1.7万名员工，这也是英特尔为削减成本、重新优化资源配置的重要举措之一。暂停派息则是为了保留更多现金用于研发和投资，以期在未来重新获得市场的竞争力。&nbsp;</p><p><strong>三星本季营业利润暴涨1458.2%</strong></p><p>得益于存储芯片市场需求的增长以及价格的上涨，三星在本季度的营业利润同比暴涨近15倍。&nbsp;</p><p>具体来说，三星电子Q2营收同比增长23.42%至74.07万亿韩元，略好于市场预期的73.74万亿韩元；营业利润同比暴涨1458.2%至10.4万亿韩元，超出市场预期的9.53万亿韩元。这也是三星自2022年第三季度以来的最高营业利润记录。&nbsp;</p><p>从各主要业务部门Q2的业绩表现来看：半导体业务营收同比暴涨94%，其中存储芯片业务，Q2营收为21.74万亿韩元，同比增长24%，环比暴涨142%。&nbsp;</p><p><strong>高通：受益于手机市场复苏，营收回到两位数增长</strong></p><p>今年Q2是高通时隔六个季度后，营收重新回到两位数增长。&nbsp;</p><p>高通的营收主要来自半导体部门QCT和专利授权部门QTL。本财季，QCT部门的收入为80.69亿美元，同比增长12.48%；QTL部门的收入为12.73亿美元，同比增长3.5%。&nbsp;</p><p>QCT部门贡献了高通绝大部分收入（占比约为86%），而智能手机业务又是QCT部门的营收支柱。&nbsp;</p><p>财报显示，在QCT部门各项业务当中，智能手机业务收入同比增长12%至58.99亿美元，占QCT部门收入的73%及高通总收入的63%。&nbsp;</p><p><strong>博通在AI浪潮中掘金</strong></p><p>博通的业务主要有两大类，半导体解决方案和基础设施软件。&nbsp;</p><p>本季度博通半导体解决方案收入72.02亿美元，同比增长6%，基础设施软件52.85亿美元，同比增长175%，大超市场预期。&nbsp;</p><p>博通首席执行官陈福阳表示，本季度博通人工智能产品的收入就达到了创纪录的30亿美元，同时他预测2024财年博通人工智能产品的总营收将超过110亿美元。&nbsp;</p><p>作为AI卖铲人，博通通过多种方式掘金AI。首先，博通的交换机和路由芯片在AI工作负载中起到关键作用；其次，芯片定制科技巨头为了减少对昂贵的英伟达芯片的依赖，开始选择自建人工智能系统，而博通就是他们的合作伙伴。&nbsp;</p><p>比如博通一直是谷歌自研AI芯片TPU的主要制造商，一般认为谷歌和Meta是博通的前两大客户，而博通此前宣布该公司已经有了第三大定制芯片客户。&nbsp;</p><p><strong>英伟达面纱待揭，是否已迎来泡沫期？</strong></p><p>2024年以来，英伟达股价持续走高，一度市值突破3万亿美元，甚至超过微软、苹果成为全球市值最高的公司。&nbsp;</p><p>然而，在英伟达市值持续飙升过程中，英伟达创始人、CEO黄仁勋近期持续抛售公司股权。据悉，英伟达自今年6月14日至8月2日的每个交易日中，几乎都在进行减持，每次减持12万股。&nbsp;</p><p>黄仁勋并不是唯一一个抛售股票的内部人士。2024年上半年，公司高管和董事抛售了价值超过7亿美元的股票，这一金额超过公司历史上的任何其他时期。&nbsp;</p><p>因此也有业内人士猜测AI是否已经迎来泡沫期。&nbsp;</p><p>对于今年Q2的业绩表现，业界看法不一，有人认为英伟达无法再维持此前的强劲增长势头，也有人认为英伟达的前景仍旧一片明朗，持支持观点的就有著名的金融服务公司摩根士丹利。那么摩根士丹利为什么继续看好英伟达？&nbsp;</p><p>摩根士丹利认为，目前市场对英伟达的担忧主要集中在AI行业资本支出过大、行业竞争激烈等几个方面，而这些负面影响是会随着时间推移而减弱的，毕竟英伟达的GPU产品优势还在。&nbsp;</p><p>比如：未来对英伟达GPU产品的需求将从Hopper逐步转移到Blackwell，而在过渡期间，Hopper架构的H100及H200 GPU产品的销量依旧强劲，能够支持英伟达的营收；此外，大型科技公司对Blackwell架构的GPU新品的热情持续高涨，让英伟达未来的营收前景更明朗。&nbsp;</p><p>值得注意的是，根据此前英伟达对2025财年第二季度的展望：收入预计将达到&nbsp;280亿美元，上下浮动2%。GAAP和非GAAP毛利率预计分别为74.8%和75.5%，分别上下浮动 50 个基准点。全年毛利率预计处于70%区间中段。&nbsp;</p><p><strong>SK海力士营收、利润双双重返巅峰期</strong></p><p>SK海力士上半年营业利润达8.35万亿韩元，已率先填补去年全年7.73万亿韩元的营业亏损，营收、利润双双重返巅峰期。&nbsp;</p><p>业绩增长主要得益于ASP的提高、高附加值产品组合的增加以及有利的汇率影响。SK海力士表示，HBM、eSSD等适用于AI的存储器需求表现强势，HBM销售额环比增长超过80%，同比增长超过250%，eSSD销售额环比增长约50%。同时DRAM和NAND产品的整体价格持续上升，收入环比增加32%。以高端产品为主的销售增长，再加上汇率效果，Q2的经营利润率环比上升了10个百分点，达到了33%。&nbsp;</p><p><strong>AMD得益于AI业务持续攀升，数据中心业务高增长</strong></p><p>AMD Q2实现了强劲的营业额与收入增长，主要得益于数据中心事业部创纪录的营业额。AMD的AI业务持续攀升，在Instinct系列，EPYC（霄龙）和Ryzen（锐龙）处理器的市场需求带动下，给AMD营收增长创造重要机遇。&nbsp;</p><p>具体来看，该季度AMD数据中心事业部营业额创季度新高，达28亿美元，同比增长115%，主要得益于AMD Instinct GPU出货量的大幅增长和第四代AMD EPYC CPU强劲的销售增长。营业额环比增长21%，主要得益于AMD Instinct GPU强劲的出货增长。&nbsp;</p><p>客户端事业部本季度营业额为15亿美元，同比增长49%，环比增长9%，主要得益于AMD锐龙处理器的销售增长。&nbsp;</p><p>游戏事业部本季度营业额为6.48亿美元，同比下降59%，环比下降30%，主要原因是半定制业务收入减少。&nbsp;</p><p>嵌入式事业部本季度营业额为8.61亿美元，同比下降41%，主要由于客户继续调整库存水平。营业额环比增加2%。&nbsp;</p><p><strong>意法半导体业绩不振，工业和汽车业务扯了后腿</strong></p><p>对于意法半导体来说，上半年并没有太多好消息出现，本季度其营收同比及净利润同比双重下降。&nbsp;</p><p>意法半导体总裁兼首席执行官Jean-MarcChery表示：“上半年净营收同比下降&nbsp;21.9%，主要原因是微控制器子产品部与功率及分立器件子产品部营收下降。营业利润率为13.8%，净利润为8.65亿美元。”&nbsp;</p><p>此外，他还表示，“本季度与我们之前的预期相反，工业客户订单情况并未转暖，同时汽车产品需求也出现下滑。”&nbsp;</p><p><strong>苹果iPhone和大中华区营收下滑，软件服务收入显著增长</strong></p><p>受益于iPad业务和服务业务的增长，苹果在本季度的业绩实现小幅上升。财报显示：&nbsp;</p><p>本季度苹果iPad 业务营收同比增加 23.7%达71.62 亿美元；服务业务营收相同比增长14.1%达242.13 亿美元；iPhone 业务营收同比下降 0.94%至392.96 亿美元；Mac 业务营收同比增加 2.4%至70.09 亿美元。&nbsp;</p><p>但苹果公司在中国市场依然面临挑战，财报显示Q2苹果在中国市场营收同比下滑6.5%至147.28 亿美元，这也是苹果本季度唯一下滑区域，但跌幅已环比收窄。&nbsp;</p><p><strong>德州仪器收入下降，也归责于工业和汽车市场</strong></p><p>德州仪器在这一季度的整体收入有所下降，但各终端市场的表现并不均衡。其中，工业和汽车市场环比继续下滑，而其他终端市场则实现了增长。&nbsp;</p><p>TI的业务主要分为模拟、嵌入式处理和其他三大部分。本季度：&nbsp;</p><p>模拟部门的收入为29.28亿美元，同比下降11%，营业利润为10.47亿美元，同比下降28%。&nbsp;</p><p>嵌入式处理部门的收入为6.15亿美元，同比下降31%，营业利润为8000万美元，同比下降75%。&nbsp;</p><p>其他部门的收入为2.79亿美元，同比下降22%，营业利润为1.21亿美元，同比下降37%。&nbsp;</p><h2><strong>上半年，谁是最佳推手？</strong></h2><p>毋庸置疑，上半年的最佳推手当属AI。&nbsp;</p><p>比如表中两家存储芯片巨头—三星、SK海力士业绩的飙升在很大程度上可以归因于AI。&nbsp;</p><p>AI对存储芯片的需求，直接推动了市场的繁荣。&nbsp;</p><p>市场研究机构Yole Group表示，2024年全球存储芯片市场规模将大涨82%，将是半导体行业有史以来最大的增长幅度。其中DRAM和NAND这两种主要的存储芯片，更是分别增长了88%和72%。加在一起，全球存储芯片市场的销售额从去年的912亿美元猛增到1660亿美元。&nbsp;</p><p>此外，AI对具备高带宽、高容量、低延时与低功耗特点的存储产品HBM的需求更是一高再高，日前，存储三巨头均表示，2024年的HBM产能已然售罄。&nbsp;</p><p>量变引起的最直观感受，便是存储公司业绩回升，这一点不光是在三星、SK海力士两家公司的季度报告中可以体现，步入2024年，可以说存储行业全产业链公司的业绩均步入上行通道。&nbsp;</p><p>博通业绩的大增也归功于AI，比如上文提到AI时代对博通交换机和路由芯片需求的提升等 。 摩根士丹利分析师 joseph moore 在财报前的一份报告中称， 博通 是半导体行业中最强劲的人工智能公司之一 。&nbsp;</p><p>AMD数据中心业务出货量的高增长也归功于AI 。&nbsp;</p><p>英伟达更是不必多言。&nbsp;</p><h2><strong>下半年，几家欢喜几家愁？</strong></h2><p><strong>英特尔: 下半年充满挑战</strong></p><p>英特尔首席执行官帕特·基辛格表示，下半年的趋势会比之前预期更具挑战性。英特尔正在利用新运营模式，以提高运营和资本效率，同时加速IDM 2.0转型，加上明年推出的Intel 18A，将使其重新获得工艺技术的领导地位，强化市场地位，提高盈利能力。&nbsp;</p><p>英特尔预计，2024年第三季度的收入将在125亿至135亿美元之间，按GAAP计算每股亏损0.24美元。预测也显示出英特尔在未来季度中面临的压力。&nbsp;</p><p><strong>三星电子：下半年存储市场持续繁荣</strong></p><p>三星电子预计2024年下半年随着主要云服务提供商和企业扩大其 AI 投资，预计 AI 服务器将占据更大的市场份额。此外，在其他业务方面，三星也表示市场整体需求正处于进一步复苏中，三星预计第三季度智能手机出货量将增加，而平板电脑出货量预计将环比保持稳定。&nbsp;</p><p><strong>高通：下季度营收展望乐观，减少对手机业务依赖，PC成下一个增长点</strong></p><p>高通预计，第四财季（第三季度）营收为95亿至103亿美元，预测区间中值高于分析师平均预期的97亿美元。高通对第四财季营收的乐观展望进一步证明，全球智能手机市场正在走出低迷。&nbsp;</p><p>高通在财报中指出，其很大一部分收入来自少数客户和授权商，尤其是他们销售的高端手机设备。数据显示，高通来自前三大客户的营收占总收入比重约为49%。然而对于头部大客户的依赖也导致高通抗风险能力不高。&nbsp;</p><p>高通首席执行官安蒙表示正努力通过进军电动汽车和PC芯片市场来减少对智能手机市场的依赖。&nbsp;</p><p>去年底召开的2023骁龙峰会上，高通发布了全新的PC芯片——骁龙X Elite，这是基于高通自研Oryon CPU打造的PC芯片。&nbsp;</p><p>今年4月，高通又扩展了骁龙X系列产品的家族成员，新发布了骁龙X Plus。同年5月，微软与高通联手推出了搭载骁龙X Elite和骁龙X Plus的Copilot+PC。&nbsp;</p><p>对于未来AI PC的市场空间，高通预测，2027年至少有50%的PC将具备AI功能。安蒙称，高通已经与OEM合作开发下一波Copilot+PC。&nbsp;</p><p><strong>博通受益于AI、押注AI</strong></p><p>博通预计，2024财年全年（截至2024年11月3日）该公司的净营收将达510亿美元左右，这一业绩展望超出分析师预期。&nbsp;</p><p>随着全球AI 数据中心基础设施投资的加大，博通的网络连接业务在AI 收入中的占比持续提升。该比例从此前的20%，上升到Q2的1/3 。管理层预计该数字在2024 年底达到40%。网络连接业务收入占比的提升凸显了网络解决方案在支持AI 工作运转以及集成AI 加速器方面的重要性。&nbsp;</p><p>除该板块外，其他业务仍受周期因素的影响。无线/服务器存储/宽带/工业板块的全年收入增速指引分别为持平、下降20%、下降36%至39%和下降两位数。&nbsp;</p><p><strong>SK海力士：续乘HBM东风</strong></p><p>伴随着最新一代AI技术呈指数级增长，AI服务器需求强劲。&nbsp;</p><p>SK海力士预计三季度DRAM Bit出货量环比低个位数增长，并将增加HBM产品的出货量；NAND Bit出货量环比中个位数减少，其中，eSSD销量将增加，而其他产品则受终端市场需求疲软影响，库存相对较高。随着产品结构的优化和平均售价的提高，NAND收入将继续增长。&nbsp;</p><p>此外，SK海力士还表示随着支持AI旗舰机型和可折叠手机的推出，通用存储器的需求也将呈现明显的上升趋势。&nbsp;</p><p><strong>AMD：对后市数据中心业务持积极态度</strong></p><p>生成式人工智能的快速发展和更强大模型的开发正在推动所有市场对更多计算的需求。AMD表示，在数据中心和客户端细分市场的推动下，有望在下半年大幅增加收入。&nbsp;</p><p>展望第三季度，AMD预计营收约为67亿美元(加减3亿美元)，年增率与季增率分别为16%、15%，Non-GAAP毛利率约为53.5%。&nbsp;</p><p><strong>意法半导体汽车和工业业务存在挑战</strong></p><p>意法半导体表示，目前汽车和工业终端市场正在经历深刻的变革，这也带来了短期、中期和长期内的机遇和挑战。&nbsp;</p><p>意法半导体：“第三季度业务展望(中位数)为净营收预计32.5亿美元，同比下降26.7%，环比增长0.6%;毛利率预计约38%，包含闲置产能支出增加350个基点的影响。&nbsp;</p><p>对于2024年进入下半年，根据当前的第三季度和年终积压订单以及持续的市场动态，意法半导体进一步修正了2024年的收入计划，现在预计在132亿至137亿美元之间，中点同比下降约22%。在此计划中，预计毛利率约为40%。&nbsp;</p><p><strong>苹果预测下季度营收增长5%，AI功能将提振未来销售</strong></p><p>苹果还预测，9月份当季总销售额将与刚刚结束的季度保持类似的增长水平，约增长5%，高于华尔街预期的4%。高管们表示，服务将成为本季度的一大亮点，将实现两位数增长。&nbsp;</p><p>尽管中国市场销售略显疲软，但苹果对未来充满信心，并预测即将推出的人工智能功能将在未来几个月内刺激iPhone升级，进一步提振销售。&nbsp;</p><p><strong>德州仪器：市场景气度仍不明朗，预计Q3收入可实现环比增长</strong></p><p>与意法半导体观点类似的还有德州仪器。汽车和工业市场的低迷给德州仪器的营收带来负担。&nbsp;</p><p>当被问到芯片市场何时会全面回暖时，德州仪器依然无法给出确切预测。&nbsp;</p><p>不过，尽管当前市场环境充满挑战，德州仪器仍然对未来的业务发展保持乐观态度。&nbsp;</p><p>德州仪器Rafael Lizardi表示，当前的周期不同寻常，因为不同地区和地域的表现不同。他说，原因是电子产品制造商需要为年底购物季做准备，预计第三财季收入将环比增长。&nbsp;</p><p>德州仪器对2024年第三季度的营收预期为39.4亿美元至42.6亿美元，每股收益预计在1.24美元至1.48美元之间。&nbsp;</p><p>关于这十大半导体公司谁能摘得盈利桂冠的问题，不少人预测这个答案是英伟达。毕竟这家公司在今年Q1营收增长了262%，来到&nbsp;260亿美元；净利更是暴增628%，达&nbsp;148.81 亿美元。那么这家明星公司能否在新一季度续写传奇？我们期待着谜底揭晓。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247738396&amp;idx=1&amp;sn=f5c852399e13013f73b19dd8ee29f6e6&amp;chksm=c0531f6717cd754a1e6970dcf06f9f9194d2036448292d9ffcf855f18592f04bf8d737129a3a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898626300025477</id>
            <title>中国连锁咖啡出海的竞争难题：二级市场融资「受限」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898626300025477</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898626300025477</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:39:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 明亮公司, 连锁咖啡企业, 融资环境, 海外扩张
<br>
<br>
总结: 明亮公司对两家上市连锁咖啡企业的第二季度财务数据进行了跟踪，发现中国新茶饮品牌的融资环境好于咖啡品牌，海外扩张成为趋势。新兴市场国家的连锁咖啡品牌准备或接近IPO，技术驱动的模式创新成为关键变化，支撑连锁咖啡品牌走向IPO阶段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>「明亮公司」近期对两家上市连锁咖啡企业的‍第二季度财务数据进行了跟踪，瑞幸、星巴克中国市场的整体增速在第二季度面临压力，瑞幸在财报也特别提及了其在新加坡的开店情况，尽管门店数量并不多（5家），<strong>但足以明确其海外扩张的方向</strong>。</p><p>目前看来，在新加坡乃至整个东南亚市场，中国连锁咖啡品牌的扩张速度要远远低于新茶饮品牌。不考虑其产品创新难度、咖啡市场存量供给等原因，<strong>中国新茶饮品牌的“融资环境”整体上好于咖啡品牌</strong>。具体而言，无论是通过一二级资本市场股权融资，还是通过加盟商的“快速输血”，茶饮品牌能够保证自己的扩张不被资金拖累。</p><p>特别是在二级市场融资上，今年上半年，茶百道（2555.HK）上市，<strong>募资规模约26亿港元</strong>；而在2021年上市的奈雪的茶（2150.HK），<strong>募资规模约51亿港元</strong>；而在香港已经递表的茶饮企业还包括蜜雪冰城、古茗、沪上阿姨等，此前《IPO早知道》也曾披露茶颜悦色启动上市的信息，据「明亮公司」了解，霸王茶姬境外IPO也很快将有明确进展。<strong>目前新茶饮门店数至少排名前四的品牌都已经递表或上市</strong>。而连锁咖啡上市的第一家公司瑞幸上市时募资规模为5.61亿美元，TIMS中国（THCH.US）SPAC壳公司上市时募资规模为3.45亿美元。</p><p><strong>国内连锁咖啡品牌的IPO“后继无人”，退出通道不明确、估值低也给一级市场带来了压力</strong>。门店数量排名前5名的中国咖啡连锁品牌（瑞幸、库迪、MANNER、NOWAA、TIMS中国，幸运咖、沪咖在对应茶饮品牌公司表内）共2家上市，其中一家处于粉单市场，其他品牌公开信息层面无明确上市动作。</p><p>对比之下， <strong>我们看到今年至少有6家海外连锁咖啡品牌宣布或准备IPO</strong>，此外，还有多家连锁咖啡品牌在一级市场持续融资。这些品牌大多位于新兴市场国家，<strong>特别是在亚洲，包括印尼、马来西亚和沙特都有准备或接近IPO的连锁咖啡品牌</strong>，这些新兴市场也是中国连锁品牌的核心出海目的地。</p><p>在与当地企业竞争时，随着咖啡门店设备、数字化运营的新一轮技术迭代（比如全新的全自动咖啡机、数字化SOP系统），新一轮供应链建设（烘焙工厂、设备），海外连锁咖啡品牌乃至餐饮行业近5年进入了新的“资本支出扩张周期”，这意味着除了产品、运营和品牌，中国连锁咖啡品的持续融资能力，也面临考验。</p><h2><strong>全球多家连锁咖啡启动IPO</strong></h2><p>据「明亮公司」不完全统计，2024年有至少6家企业宣布或接近IPO，其中门店数最少的咖啡品牌Kalve仅有4家门店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_94234e4b822e42f8b1ab9b20e3742023@000000_oswg263881oswg1080oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>7月上旬，创立于马来西亚的ZUS Coffee被披露正在完成一轮5350万美元的融资，ZUS创立于2019年，目前已超越星巴克成为马来西亚最大的连锁咖啡品牌，目前大概有500家门店。</p><p>据Edge报道，ZUS目前也正在考虑IPO，<strong>估值在2.4亿美元-3.2亿美元之间</strong>。ZUS Coffee的COO田振辉此前在接受当地媒体采访时表示，他们实际上受到了“瑞幸”模式的启发，做国民咖啡，同时强调“科技驱动”和“国际扩张”。去年3月，菲律宾连锁餐饮品牌Choi Garden Restaurant收购了ZUS 35%的股权，并支持其在菲律宾扩张。</p><p>除ZUS外，在印尼创立的TOMORO Coffee、Flash Coffee等品牌也同样正在“借鉴”瑞幸的模式。TOMORO咖啡团队亦主要为华人背景，<strong>创始人、CEO袁幸伟此前为极兔高管，联合创始人、副总裁孙瑜为此前鱼眼咖啡的创始人</strong>。一个月前，TOMORO咖啡宣布进军菲律宾市场，目标是在2024年开出100家门店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_126a8f8b8da642e4beefc16cc51fda80@000000_oswg239539oswg1080oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">各国咖啡消费量预测（来源：USDA）</p><p>根据美国农业部（USDA）对各国家地区咖啡消费量的预测，菲律宾在2024/25年消费量大约在705万袋，高于中国的620万袋，<strong>如果将东南亚四国印尼、菲律宾、泰国、越南的咖啡消费量加总计算，是中国消费量的约2.3倍</strong>，这也是众多新的连锁咖啡品牌能够持续融资的原因。</p><h2><strong>上市背后的几个变化</strong></h2><p><strong>但如果从全球咖啡消费总量上来看，USDA披露数据并无明显变化，是什么在支撑连锁咖啡品牌能够走到IPO阶段</strong>？</p><p><strong>首先，「明亮公司」发现</strong>，技术驱动的“模式创新”是目前东南亚新创立品牌的一个“关键变化”，<strong>或者说，“瑞幸模式”正在通过另一种方式获得资本市场的认可</strong>。在海外的创业团队通过自己对当地市场的理解和资源，建立本土化连锁咖啡品牌，并不断扩张。除ZUS和TOMORO外，Flash Coffee等类似品牌均已经在完成多轮融资，其新加坡市场拓展不顺利，但仍处于扩张通道之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_ce4c178def1a4b038f729446a4861c07@000000_oswg141392oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ZUS COFFEE的部分单品（来源：公司官网）</p><p><strong>第二个变化，来自于咖啡品牌的“粉丝化”，通过消费者/投资人的身份来持续绑定。创立于沙特吉达的Barn’s Coffee在描述其上市原因时，是“希望品牌的忠诚消费者通过投资分享成长收益”。Barn’s是中东地区最大的连锁咖啡品牌，门店数量超过1000家。</strong></p><p><strong>这种“消费和投资的绑定”更极致的例子是英国的精酿啤酒品牌Brewdog,在早年通过众筹的方式融资，2021年开始便不断传出准备上市消息，但因为管理层和企业治理等问题至今未有实质进展。更极致的“粉丝化”可以说是交易软件Robinhood，市场普遍认为，此前Meme股票的出现与交易软件、散户投资者的“粉丝化”有关。</strong></p><p>第三类变化，是对咖啡品牌作为品牌组合的重新调整。2017年，知名PE机构JAB Holding Company（下称JAB）以75亿美元完成了对连锁烘焙品牌Panera的私有化，随后2021年将其资产组合中的Caribou Coffee（咖啡）Einstein Bros. Bagels(贝果) and Panera Bread（烘焙餐厅）打包成为新的多品牌公司Panera Bread,并在2023年底传出已经秘密递表。</p><p>不过，在近期路透报道称，目前JAB改变了这个想法，希望再单独出售Caribou Coffee、Einstein Bros. Bagels和其他贝果品牌，交易规模可达15亿美元，而JAB旗下拥有包括Peet’s等多个咖啡品牌。</p><p><strong>但从这一交易看来，多品牌目前并非IPO市场最期待的形态，而咖啡品牌在一个不同类型品牌公司的资产池中，似乎是一个“百搭”打包上市选项</strong>。</p><p>另外，在一些市场规模较小的国家、比如拉脱维亚，Kalve这样只有个位数门店的品牌也正在准备IPO上市，预期<strong>募资额仅100万欧元</strong>——相当于中国一级市场的A轮前后的募资规模。作为一家主打精品咖啡的连锁品牌，他们实际上是“由供应链切入门店”的模式，公司为黑鹰咖啡机（VA）在当地最主要的销售代理商，同时也是当地主要的咖啡豆烘焙商，通过精品咖啡连锁门店、覆盖B端和C端用户。公司未来也会拓展到波罗的海、欧盟的其他国家。</p><p>对比中国国内的品牌，此前获得多轮融资的国内精品连锁咖啡品牌库迪、MANNER、M Stand、Nowwa，仍处于一级市场融资的阶段，<strong>但门店数量实际上并不比上述6家海外品牌少</strong>；紧追瑞幸的库迪咖啡，则未有公开融资信息，“不是老陆不想融资，而是融不到”。</p><p>中国初创品牌在与海外本土品牌竞争时，不仅在运营层面竞争，也是资金层面的竞争，但中国品牌目前处在一二级市场融资的艰难阶段，在资本支出的扩张周期中，如何持续解决“资金”问题，在未来可能是“出海“成功与否的关键变量。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1Njk1MDgyMQ==&amp;mid=2247507570&amp;idx=1&amp;sn=26dfa64aae33f580e0fa43f787ea880d&amp;chksm=eb6929660df03992a305074371454e714d7224eb6f3b1243f3d08f39cb91fe8fcd6d4705c2f8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“明亮公司”（ID：suchbright）</a>，作者：MD，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898672837729664</id>
            <title>失业大厂人，卷入餐饮江湖</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898672837729664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898672837729664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:33:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网大厂, 餐饮创业, 加盟店, 陷阱
<br>
<br>
总结: 一群被互联网大厂抛弃的人，选择了餐饮创业，但面临着竞争激烈和陷阱重重的挑战。从被裁员到创业失败，他们经历了种种困难和挫折，重新审视自己的能力和价值。即便是有经验的大厂人，也难以逃脱餐饮创业的陷阱，需要面对各种复杂的问题和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_03e2b18a93784fd5b2d03068f015e897@6101715_oswg110581oswg1080oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一群被互联网大厂抛弃的人，从安静、整洁、明亮的办公室，走进了喧闹、杂乱、热气腾腾的餐饮店中，一个全然不同的环境。&nbsp;</p><p>他们拿着高额的赔偿金，选择了看起来门槛最低的餐饮业，决定创业做老板。但这条赛道远没有他们想的那么简单。从大厂庞大系统中的螺丝钉，成为需要独当一面的决策者，难以想象的困难埋伏在前。&nbsp;</p><p>更具挑战的是，他们赶上了餐饮内卷期，商家大量涌入，竞争极为激烈，门店大量倒闭。在残酷的搏杀中，想象中的降维打击并没有发生，大厂的宝贵经验仿佛也失效了，大多数从大厂出来的餐饮创业者，被真实的市场再次拷打。&nbsp;</p><p>从大厂这座围城里出来，他们开始重新审视自己的能力和价值。&nbsp;</p><h2><strong>被盯上的餐饮小白</strong></h2><p>李鸿杰没想到，短短一个月，他被互联网大厂裁员拿到的八万多元补偿金，就像打水漂一样消失了。&nbsp;</p><p>三个月前，他的餐饮创业宣告失败，拌面档口正式关门，把花的每一笔钱一条条地列出来看，亏损了近十万。&nbsp;</p><p>今年28岁，之前从事产品经理工作的李鸿杰已经经历两次裁员，“我觉得自己离失业越来越近了”，危机感越来越强烈。他不想坐以待毙，选择开店创业，“30岁之前再不折腾一下，怕后边更折腾不动了”。&nbsp;</p><p>但创业计划仅仅一个月就中途夭折。李鸿杰后来复盘，觉得自己第一步路就走错了——被人忽悠选择了加盟。&nbsp;</p><p>开店卖什么，这是创业之前就得想好的事情。刚开始，李鸿杰没想要加盟，选择面食品类，也纯属缘分。当时，李鸿杰在短视频平台上偶然刷到了一款西安剁椒面。这面味道好，生意好，他动了心，想把它带到北京来。&nbsp;</p><p>但在餐饮业，李鸿杰算纯小白，什么也不懂，随便碰到一个内行人，就觉得说话专业。在找店铺的时候，他偶然加到了一名加盟店销售的微信，听他介绍拌面生意，样本店的营业额每天能有六七千元，加盟费只需要8999元。&nbsp;</p><p>销售信誓旦旦地向李鸿杰保证，这里一定能挣钱。他还讲起自己之前做麻辣烫生意，赚到50万，做美食城，又因为疫情亏了100多万。李鸿杰觉得，对方能把自己亏钱的经历告诉他，看起来人也挺实在，于是放了心，决定先加盟，之后再拓展剁椒面。&nbsp;</p><p>“甚至后来我都答应他，挣钱要分给他，同意让他父亲过来给我帮忙改水电。”李鸿杰觉得这是他犯的一个致命错误，给了一个陌生人完全的信任。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_7866433db2ac4f4e8132efa9c5716e1e@6101715_oswg65079oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">●&nbsp;盘下档口后，准备开业。图源：受访者</p><p>结果店开了不到一个月，订单量持续下滑，复购率很低，一直在亏钱。成本太高，不仅仅是房租、设备、3名员工的工资，原料也很贵，一个面饼要2元钱，还有被品牌方赚走的钱——4%的流水抽成，100元的营业额要交出去4元钱。&nbsp;</p><p>再找那位销售大哥，什么意见也给不了，什么忙也帮不上。&nbsp;</p><p>5月初，他听说之前参观过的样本店，仅仅开店两个月就关门了，老板赔了20万。最后一根稻草压上来，李鸿杰下定决心及时止损，关了店。&nbsp;</p><p>跨行到餐饮创业，即便是见多识广的互联网大厂人，也逃不过一些明晃晃的陷阱。&nbsp;</p><p>社交媒体上的餐饮创业求助帖子下，有许多人都在“排雷”加盟店。很多品牌线上花钱营销，线下找人排队，营造出生意火爆的假象，专门收割不知情的餐饮小白。&nbsp;</p><p>但像李鸿杰一样的小白们，能够被加盟销售们的花言巧语诱惑，往往是因为想依赖品牌提供的加盟支持。开一间餐饮店事多又复杂，选品、选址、技术、管理，一个接一个的难题困扰着从零开始的入局者。&nbsp;</p><h2><strong>从办公室到后厨</strong></h2><p>同为互联网大厂人的毛磊和陈琼，从萌生开店的想法，到真正把店开起来，足足花了三个月。&nbsp;</p><p>决定做卤味后，他们一起在北京找了50多家卤味店，一个一个地去跟老板聊，想做学徒了解门道、积累经验。有人直接拒绝，有的老板会出价，29800元、49800元的都有。他们筛选出了一家口味最优、生意最好的鸭货店。&nbsp;</p><p>老板起先不收徒，但架不住两人的软磨硬泡。约着吃饭，送小礼物，其中还有一瓶香水，压根儿没想到香水怎么可能盖得住卤味。&nbsp;</p><p>2023年1月份，他们正式到店学习。村里没地铁，他们两人每天坐公交过去，一大早等着老板开门。时值冬天，每天要洗货，把鸭头剪成两半，再把鸭脖、鸡腿、鸭腿都洗干净，两个人的手泡在冰冷的水里。&nbsp;</p><p>餐饮人不懂教人，没有所谓的方法论，不会搞SOP，所有的经验技巧都在脑子里。毛磊和陈琼只能带着问题去问：这个东西该怎么做？火候怎么控制？这个料包该用什么料？每个料该在什么地方买？问一句，答一句，每天在本子上记下来，就这么一点点地学。学了二十多天，按天交学费。&nbsp;</p><p>有了手艺，接着就是最重要的选址环节。选址定生死，这是餐饮界的金科玉律。&nbsp;</p><p>毛磊花了两个多月来找铺子，扫街、找中介、找商场经理，各种方法轮番来。那些日子，他骑着共享单车，一家一家店考察，一天要骑将近20公里，瘦了好几斤。最后终于敲定了一个档口，5平米前厅加上3平米后厨，一个月14000元，押一付六，中介费一个月租金，转让费3万元，加起来光房租成本就是14万多。&nbsp;</p><p>对两个光鲜亮丽的大厂人来说，考验才刚刚开始。&nbsp;</p><p>清理、装修、买设备，前期的准备工作就不简单。这铺子原来是家炸鸡店，玻璃上残留着厚厚的一层油，网上找的保洁过来一看，说不接这个活，毛磊和陈琼两个人只能戴起口罩自己刮油。味道重，陈琼受不了，吐了。&nbsp;</p><p>到了开业后，他们俩每天早上8点多钟起床，晚上10点打烊，清洗到11点半，赶上最后一班地铁，晚上1、2点钟到家。两个人一天只睡6个小时，基本只吃一顿饭——所有时间都投在店里。&nbsp;</p><p>洗货、煮货，还要卖货，毛磊和陈琼没有做过这么重的体力活。毛磊记得有一天，他们要洗180个鸭头，剪250个鸡爪，给30个猪蹄烧毛、刮毛、擦洗，从早到晚坐在店里，结束后腰都直不起来。到了第四天，陈琼就觉得自己全身酸痛，下不了床了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_50f19aecb94048949dab7ac845f32299@6101715_oswg108536oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">●&nbsp;毛磊和员工在店里忙碌。图源：受访者</p><p>“餐饮是细活、累活、脏活。”毛磊说。比上班还累，这是从大厂出来餐饮创业的人的普遍感受，只是更自由。李鸿杰也在社交媒体上分享：“虽然当老板，但却比员工干的多，变成了一个人全能，人力、品控、运营、采购、财务、商务、销售、理货、打包、服务员、保洁等等通通都得干。”&nbsp;</p><p>即便如此，付出也没有得到立竿见影的回报。&nbsp;</p><p>鸭货店很快就陷入了危机。不做优惠活动之后，街上的其他鸭店把流量全部斩断，每天只有800元-1200元的销售额，毛利率60%，一直在亏损。&nbsp;</p><p>毛磊和陈琼尝试了各种挽救措施，都没有效果。发传单基本没人接，连1%的入店率都没有；尝试各种打折促销的平台，来客量也很低；买了个小推车，去地铁口摆摊卖货，其他竞争对手们看到他来，会打12345举报，城管过来了，他拖着小推车跑。这终究不是个长远稳定的办法。&nbsp;</p><p>当时，毛磊的老丈人也劝他放弃，“毛磊，实在不行你可以开个滴滴，最多挣不到钱，不赔钱”。但他想着，至少要度过餐饮业的三个月常规新手期，想尽办法优化。&nbsp;</p><p>毛磊坚持了下来，但更多的人，连三个月都撑不过。&nbsp;</p><h2><strong>真的是降维打击吗？</strong></h2><p>开餐饮店，是公认的门槛低，但许多人干了才发现，赚不到钱。到底该怎么办？从互联网大厂出来的创业者们有不同的回答。&nbsp;</p><p>赵家琳不把自己看做一般的餐饮创业者，她是从大厂里历练出来的，一直做餐饮品牌的对接与营销，信奉更新迭代的项目逻辑，不会在一个品类干到底。她认为这是她的优势。&nbsp;</p><p>拿着资金不断换品试错，赵家琳下过三次调整的决定。她参照的选品规则，一是要容易做，二是利润高，三是能够把设备重复利用，避免耗损。&nbsp;</p><p>第一个品类是麻辣烫，经营了四个月。销量一直不高，定价策略一变再变，从28元一斤降到20元一斤，最后改成18元自选，都没有成效。改门头来做黄焖鸡，还是赔钱。&nbsp;</p><p>最后，赵家琳拿朋友卖得好的渔粉来尝试，专门去湖南请了厨师。口味很好，一开业就爆单，一天的利润能有三千元。于是很快开了三家新店，但都没能像第一家一样盈利，她觉得是厨师手艺不够好。&nbsp;</p><p>为了拿到新的投资，2023年8月份，赵家琳同时开了8家门店。坚持经营到今年4月份，只有第一家渔粉店在盈利。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_142d282fdb76439cab83bab5eb21144d@6101715_oswg207200oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">●&nbsp;北京排队最久的网红餐馆之一。图源：视觉中国</p><p>身为前产品经理，毛磊做事的方式不同，他最爱的就是研究。比起先调整、再观察，他更习惯把它们反过来做。&nbsp;</p><p>在开店前，毛磊通过研究北京排名前二十的餐饮店，选址、装修、定价、口味等因素全面分析，自己总结出了一套开店的模型；店铺经营陷入危机之后，他们在店里装了个摄像头，开始根据每一个客人的反馈琢磨优化和改进的办法。&nbsp;</p><p>比如，这一单是他说了什么话之后成交的？那一单他说了什么话客户不买了？为什么门口有人看，但没有进店买？&nbsp;</p><p>慢慢地，他们优化了150多个小的细节，包括摆货的学问，出锅的时间，门头的颜色，定价的规则，售卖的方式与品类等各个角度。他还利用起了过去在公司做私域运营的经验，建微信群，学做“微商”，包装自己的创业故事。&nbsp;</p><p>鸭货店生意有了起色，营业额慢慢地重新回升，到了八月份稳定在一天三四千元，成了这条街上卖鸭货生意最好的店，每天都排起长队。&nbsp;</p><p>互联网大厂工作的方法论并不都是适用的，餐饮品牌营销顾问陈伯勋认为，一定得完全按照餐饮业顾客的需求来改造和使用这些工具。餐饮的底层逻辑是“QSC”，代表指质量、服务和清洁，要在上菜速度、菜单更新、店内动线、人员配置等方面下功夫。&nbsp;</p><p>但很多互联网人觉得餐饮经营核心是推流和营销，要在流量上获胜，然而线上吸引来的客人常常体验过一次就不想再来了。&nbsp;</p><p>许多互联网餐饮创业者就掉入过价格战的陷阱。&nbsp;</p><p>赵家琳曾经被“低价”的主流打法所蛊惑，“最开始我们定的策略就是用互联网的思维跑马圈地，所有线上的营销投流都拉满，直接打9块9”。但后来她才发现，不能仅仅为了销量而做低价。&nbsp;</p><p>低价的每一单都是亏本的。如果不能像连锁品牌一样，以低价作为广告，能够有多家店支撑和平摊成本，那么多卖一单，其实就会多亏一点。而靠低价吸引过来的客户群体也难以留存。更坏的情况是，牺牲了利润，就得从食材、人工等成本缩减支出，导致餐品质量下降，反而会赶走原来已经积累的老客户。&nbsp;</p><p>毛磊觉得，在开餐饮店的从0到1的过程中，所谓的互联网思维与经验几乎没有帮助，但是在从1到100的阶段，其实能有大用。&nbsp;</p><p>9月份之后，毛磊和陈琼觉得第一家店已经没有优化空间了，他们开始思考再开一家店的可能性，这就回到了互联网大厂人熟悉的“标准化”运营上。毛磊和陈琼已经研究出了一个投入小的开店模型，接下来就是扩张。从合伙到加盟，如今已经开出了22家门店，有门店刚开业的营业额就达到5000多元。&nbsp;</p><p>也有人倒在扩张的路上。&nbsp;</p><p>陈伯勋认识一个朋友，从互联网大厂出来开小龙虾店，一年多就亏了七八百万。&nbsp;</p><p>后来复盘，朋友觉得一开始开了太多店，投放的广告也多，成本太高。&nbsp;</p><p>陈伯勋分析，这种类型的门店餐饮，跟互联网一样，有MVP（最小化可实行产品）的规则，要先打造出最小可行性的一个商业模型，理解它的运转逻辑：要通过什么样的渠道获客？适用什么样的资金规模？可以批量复制的优势是什么？而不是起手就开3-5家店来尝试。&nbsp;</p><h2><strong>另一种生意，另一种门槛</strong></h2><p>开间餐饮店，对于毛磊和陈琼来说，几乎可以算作是走投无路的选择。&nbsp;</p><p>陈琼之前在多家互联网大厂做运营工作，一步步感受到整个行业的变化。进入教培公司遇到双减，进入主攻本地生活的公司，又遇到疫情，2022年7月底被裁员。这时候她已经接近35岁。&nbsp;</p><p>35岁，是互联网大厂人的警戒线。互联网大厂对年轻化的要求越来越高，所有人头上悬着一把剑，不知道什么时候就会毫无预兆地被裁员。&nbsp;</p><p>大厂的系统运营至今，追求高效率、体系化，需要打造出一台完美运转的机器。“简单来说就是摆脱人”，陈琼的丈夫毛磊说。他总结了互联网行业内的高危职业，按顺序是：产品、运营、程序员、UI设计。&nbsp;</p><p>妻子被裁员后不久，毛磊所在的互联网公司上市失败，对赌没成功，公司一团糟，最后只能辞职。夫妻双双失业，没有收入来源，但要还两套房贷、养孩子，两人需要马上找到工作。&nbsp;</p><p>但年龄到了35岁，职级高，薪资高，如果想要“平跳”，管理岗基本“一个萝卜一个坑”，而且大量公司都在降本增效，很难有机会。&nbsp;</p><p>找猎头，基本没有回音；找人脉，都在互相诉苦。空窗期长达4个月，焦虑攻击着夫妻二人。孩子出生之后毛磊戒了烟，现在又重新抽了起来；整日忧心工作，陈琼到深夜两三点才能睡着。&nbsp;</p><p>他们迫切地需要有现金流，只能跑到线下去寻找赚钱的机会，开始琢磨起了开店。最开始跟着爱好走，调研书店、花店，但发现很多行业专业性强，不懂行的人干不了。&nbsp;</p><p>但是餐饮不一样，“看着比较简单，门槛比较低。大家多少都自己在家做过饭，或者说没做过饭，也看过大家做饭”。毛磊觉得，这个行业可能不像别的行业一样那么复杂。于是他们拿出了二三十万的启动资金，大不了卖了房子回老家，结果差一点就真的失败了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_7238f9de54654912a4d176cb57e4e94a@6101715_oswg166631oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">●&nbsp;五一长假，北京多家老字号餐饮和老北京特色小吃店铺吸引了众多消费者。图源：视觉中国</p><p>也有带着野心开始餐饮创业的，大厂机会越来越少，不少人目光往外看。赵家琳在大厂就是接触餐饮行业，目睹过许多餐饮商家从个位数的门店开始，不断迭代，发展成上百家的门店。有经验、有见识，自然而然地，她也有自信——自己做也是行的。&nbsp;</p><p>但她渐渐发现，当大厂员工和当餐饮店老板是完全两个角色。原来只要自己管自己，能“甩锅”给别人，现在自己是老板，要管别人，要自己找钱、找出路，压力大得多。&nbsp;</p><p>在大厂里大家都是一颗螺丝钉，很多人履历光鲜，其实能力有不小的缺陷。赵家琳回忆起前几年，还没有准备跳槽，猎头就开始挖了，但“那都是时代的红利，没有觉得个人能力多出众，反倒是感觉大家划水的比较多，黑话一堆一堆的”。&nbsp;</p><p>开店之后，大厂学来的方法在她那里都派不上用场。大厂要求“PDCA”（循环工作法），但只有一个人的时候，根本没有时间、精力来执行这么复杂的程序；大厂要求管理人才要有“大灰狼”和“小白兔”的区别，但一个餐饮店人手本来就少，哪来这么多分类？大厂要求体系化管理，但那得建立在稳定的业务量和相应的规章制度上，餐饮店里的员工，一管得严就跑路了。&nbsp;</p><p>赵家琳起初套用过大厂的用人逻辑，觉得只要设立好的工资福利和提成制度，有高工资、高福利，就不用在员工管理上操心。&nbsp;</p><p>但是餐饮业的从业者不按套路走，“你对他越好，可能越会背离你想要的这个目标”，现实给了她一个教训。&nbsp;</p><p>赵家琳遇到了一位店长，管吃管住，给8000元的底薪，2000元的提成，有阶梯数的激励，还把招人、刷单、投流等事情放权给他动手去做。但后来却发现他中饱私囊，常常还不服从管理，最后只能把人开除。&nbsp;</p><p>“创业者，尤其是做餐饮行业的小白创业者，身上还是有一点匪气，要不然你镇不住他们”，赵家琳摸到了一点门道，“没有必要去讲什么情怀”。&nbsp;</p><p>怎么才能有匪气？她说，就是动不动得把脏话挂在嘴边，来展示自己的强硬——说话文绉绉的，别人会觉得你不是干餐饮的。&nbsp;</p><p>大厂的痛苦在于协同，但大多数时候都是在扯皮。进入餐饮业发现，要协调的利益更多更麻烦。&nbsp;</p><p>因为与物业的纠缠，赵家琳报过两次警。物业就像是地头蛇，要办证需要他们的审批；想装修改造要先给足好处费，排风口不能自己改，得交两万元交给他们改，但市场价也就一万元左右，另外一万元就相当于打点费；日常管理上，动不动就会罚款，尽管物业没有罚款的权力，但如果不交，会有其他各种手段，比如断水断电、不让骑手进入、不让用货仓等限制经营，让你不得不交钱。&nbsp;</p><p>还要不断面对麻烦的顾客和竞争对手找事。今天出现一个电话说你水放多了要求退款，明天有部门打电话来说有人举报，要求赔偿1000元-2000元。虽然被明确告知是职业打假人，但没办法，他们管不了，最后只能给了一条烟了事。&nbsp;</p><p>外行人进入餐饮业，就像小白兔进了狼群，“人人都想从你身上去吸一口”，两年的摸爬滚打，让赵家琳体会到了餐饮业和互联网大厂截然不同的另一种野蛮与凶残。&nbsp;</p><h2><strong>回到真实世界</strong></h2><p>今年4月份，赵家琳给这一次创业画上了句号。这次失败后，她受了打击，磨掉了自己身上的傲气，心态上发生了巨大的变化。她觉得自己曾经少年得志，几个大厂自己能随便横跳，一路走来太顺利了。如今两年过去，亏掉了自己的六十万和投资人的两百多万，她才发现，人外有人，天外有天。&nbsp;</p><p>这次栽了跟头，但是她不准备放弃。&nbsp;</p><p>星期六上午，坐在小会议室里，空调轰隆轰隆作响，赵家琳准备着下午会议的PPT，老板从窗外经过，她转过头去挥着手打招呼。这份工作她刚做了一个月左右，单休，月薪一万多元，相比于从前在大厂五六十万的年薪，称得上断崖式下跌。但她是来这里学习的，老板创立了一个很成功的餐饮品牌。&nbsp;</p><p>四月份正式关店之后，她也陆续面试了几家大厂，但她发现，对于她这种进过厂又出来创业的人来说，工作的选择空间已经不多了。&nbsp;</p><p>“我是这个系统里被训练得非常好的一种人，就是自驱力非常好，但是就挺傻的。”赵家琳说。前几年带过的团队下属没有一个人对她有好评。因为互联网业务属性的关系，需要有不断的高压，不停地鞭策员工，团队氛围就是“卷”，挑战人性，把公司绩效排在前，人排在后。“从早上9点开始整理数据，开会开到晚上八九点，这是常态。”&nbsp;</p><p>“现在就是非常的非常的踏实，非常的nice，怎么样都行。”她笑着说。&nbsp;</p><p>大厂需要的是有稳定性、不需要有太多自己的想法的人。而且现在僧多粥少，尤其是三十岁左右未婚未孕的女性，基本会卡到最后。她半个月前刚和一家大厂的HR朋友聊过，对方担忧未来她们结婚生子之后给公司带来的麻烦，“我很理解，但就是操蛋”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_c8a7cea46d5f44718c7707e02cbf8cfa@6101715_oswg93656oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">●&nbsp;杭州，一位互联网公司的上班族凌晨四点刚下班。图源：视觉中国</p><p>今年5月初关店之后，李鸿杰从原来忙碌的状态脱离，心中只剩下迷茫和沮丧，给自己放了个假，打游戏、露营、看演唱会，来北京8年多第一次爬了长城。两个多月过去，他觉得再不找点事做，自己就废了。但既不想回互联网大厂“卷”，也暂时不会再进入餐饮业，他面试了一家保险公司，7月底正式上岗。&nbsp;</p><p>他不后悔这次餐饮创业，因为起码有了经验。现在赔了10万，以后不会再赔50万。&nbsp;</p><p>互联网大厂人来开餐饮店，很多人觉得自己是降维打击，其实反而会被内行人当做“韭菜”。最终，那些居高临下看待餐饮的人，都交了学费，为自己的天真付出了代价。&nbsp;</p><p>毛磊觉得，80% 的互联网人不愿意“脱掉长衫”。“首先要沉下心，调整心态，然后下场。不能沉迷过去，时代已经过去了，不要觉得高人一等。其次，要把自己当做餐饮人。餐饮人会的也要会，餐饮人在干的你也要干。如果我们总是觉得是在降维打击别人，我们肯定是被别人降维；我们觉得我们去收割别人，我们肯定是被别人收割。”&nbsp;</p><p>如今，毛磊和原来互联网的同事们见面和聊天的机会越来越少，偶尔的聚餐，也发现他们谈论的话题自己已经听不懂了：午休调整了，每天要求9点下班，ChatGPT-4又提升了什么功能……他离互联网越来越远，但回到了一个更真实的世界。&nbsp;</p><p>（应受访者要求，文中李鸿杰、赵家琳为化名）&nbsp;</p><p>&nbsp;参考资料：</p><ul><li>餐饮老板内参：春节策划 | 2023年，135万门店倒塌背后的教训</li></ul><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MasZZSNKQW9fob8S0f_OLA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜相工作室”</a>，作者：阮怡玲 陈琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898737595866499</id>
            <title>港股缓过来了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898737595866499</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898737595866499</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:29:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港股, 科技股, 电信股, 新能源汽车
<br>
<br>
总结: 港股上午盘表现强劲，主要受大型科技股和新能源汽车股的推动，而电信股则承压。市场对恒生央企ETF的配置价值持乐观态度，认为当前环境下投资红利低波资产更具确定性。同时，海内外因素提振市场情绪，美股、日韩股市稍有回暖。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_613c359a522542b7b494a5f016cd41f3@15574914_oswg57814oswg765oswg431_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>港股上午盘三大指数高开高走，最终恒指收涨1.37%。盘面上，大型科技股集体拉升上扬，7月新能源乘用车销量首超燃油车，汽车股普遍上涨。半导体暖风频吹！中芯国际Q2净利大超预期，股价一度涨超9%。机构料行业上半年业绩或将较为疲弱，电信股集体承压，三大运营商齐挫。</p><p>恒生央企ETF(513170)大涨。消息面上，中芯国际昨晚公布业绩显示，第二季度营收19.01亿美元，环比增长8.6%，同比增长21.8%，预估18.4亿美元；公司预计第三季度营收环比增长13%至15%；中芯国际Q2营收净利润以及Q3指引均超预期。此外，恒生央企ETF成分股中国移动中期分红再创新高。中国移动公告，公司决定2024年中期派息每股2.60港元，同比增长7.0%。</p><p>业内人士看好恒生央企ETF的配置价值，其逻辑基于：</p><p>1.当前制造业PMI低位震荡，以行业景气为锚博取超额收益的难度提升，这个时候，市场往往倾向于投资红利低波资产以追求确定性。</p><p>2.叠加美国“大选年”地缘风险溢价明显抬升，美债收益率仍保持较高水平，这使得盈利稳定并具备抵御市场波动能力的红利低波资产成为“市场阻力最小的方向”。</p><p>3.长期看，中国已步入高质量发展阶段，低利率环境可能维持较长时间，银行理财产品的预期收益率持续下行，能够稳定提供较高收益的优质资产越来越稀缺，社会对于稳健资产的配置需求却还在增加，而港股高分红板块的股息率高达6-7%，仍处于历史较高水平。</p><p>市场的反弹修复，与最近海内外因素提振有关。<strong>近几日，美股、日韩股市均从此前的重挫中稍微“缓”过来一些。</strong></p><p>一方面，美国经济衰退担忧有所降温。此前，美联储两官员发声“稳”市场表示，目前的数据不足以说明美国经济陷入衰退，美联储将致力于确保价格稳定。</p><p>另一方面，日本央行也放“鸽”安抚市场情绪。日本央行副行长日前表态称，不会在市场不稳定时期加息，日元套息交易逆转带来的风波得以缓和。对此，摩根大通资产管理公司表示，<strong>日本央行将避免在短期内再次加息，进一步收紧政策可能取决于美国经济的命运。</strong></p><p>中国内地7月新能源乘用车月度销量首超燃油乘用车，港股汽车股集体走强。其中，恒大汽车、理想汽车、比亚迪股份涨超5%，蔚来、小鹏汽车、长城汽车涨超3%，零跑汽车、吉利汽车涨超2%。</p><p>乘联会数据显示，今年7月新能源车国内零售渗透率首次超过50%，达到51.1%，同比升15个百分点，意味在乘用车终端销售中，新能源汽车销量已超过燃油车，成为内地市场主流。乘联分会统计，2021年至2023年，中国新能源汽车零售渗透率分别达到14.8%、27.6%和35.7%。内地先前制定的目标是2025年新能源汽车渗透率达到20%，这一目标提前三年完成目标。</p><p>同程旅行收涨0.45%。同程旅行数据显示，2024年七夕，国内传统文化类景区预订热度环比上涨62%。各大景区推出的游园会等文化活动受到游客关注。景区夜游也是今年七夕节的消费热点，同程旅行平台景区夜游预订热度环比上涨88%。众多香港居民趁周末“北上”，体验内地的七夕文化氛围。其中深圳成为香港居民的热门选择，香港居民七夕期间入住深圳的酒店预订热度较前一个周末增长2倍。上海、北京、深圳、广州和成都是七夕节当天最热门的入境机票目的地。</p><p>百度集团收涨2.84%。近日，百度智能云团队到访中豫产投集团，与集团负责人工智能业务的豫资开勒公司共同探讨人工智能技术在出行产业的深度应用。双方围绕智慧出行、无人驾驶技术等方向的合作达成共识。未来双方将充分发挥自身优势，期待通过共同努力，在河南省智慧出行交通领域实现创新突破，为河南省的智慧交通建设注入新动力，共同推动地区汽车产业的高质量发展。（证券时报）</p><p><strong>小鹏汽车收涨3.75%。有消息称，小鹏汽车对组织架构进行了调整，根据智驾技术路线的变化，把组织架构拆散后再次重装，新的组织架构聚焦端到端模型。小鹏汽车这次调整的重心是技术开发部，技术开发部是小鹏的算法研发部门，涵盖感知、规划、控制、定位的算法研发。</strong></p><p><strong>调整之后，技术开发部被拆成了三个部门，分别是AI端到端、AI应用、AI能效。其中，AI端到端部门负责端到端模型的研发，AI应用部门负责交付。这次调整相当于算法团队一分为二，一部分去做模型，一部分去做交付。对此，记者向小鹏汽车方面求证，对方表示：“公司对自动驾驶部门进行相应组织架构调整，新设AI模型开发、AI应用开发、AI效能开发三大板块职能，旨在加速AI能力进化和组织AI化转型。”</strong></p><p><strong>中国移动收跌1.31%。汇丰研究发表报告指，中国移动上半年收入较该行预期低1.7%；移动ARPU下跌原因是新增客户价值较低及数据用量下降。同时，由于宏观环境较为严峻，数据和资讯通讯科技(DICT)业务增长放缓，但中期息高过该行预期。下调评级至“持有”，原因是收入增长放缓及股本成本(CoE)上升，目标价由77元降至74元。</strong></p><p><strong>汇丰研究最新预计，中移动今明两年通信服务收入将下滑。该行原本预期通信服务收入将受到迁移至高价值5G网路收费的支持，然而效果比预期细，因此将今明两年的销售额预测分别下调2.5%和2.2%，EBITDA预测分别下调2.5%和1.7%。同时预期员工及新业务开发成本在短期内将持续上涨。基于以上预测，再加上将CoE预测由之前14%调整为14.5%，导致目标价下调。</strong></p><p>中金公司研报指出，中国移动上半年收入略低于我们预期，主要由于个人市场收入同比下滑；由于网运成本控制超预期，上半年净利润良好增长。认为全年移动ARPU有望较1H表现修复。公司司积极打造智家应用新增长点，认为家庭市场收入有望继续实现良好增长。另外，移动云收入继续维持较快增速，1H24政企市场收入1,120亿元，同比+7.3%。</p><p>公司管理层表示下半年应收账款会有所好转，认为全年应收账款改善有望促进公司OCF修复。认为全年应收账款增速或较上半年有所降低，带动OCF、FCFF表现修复。1H24，资本开支640亿元，同比-21.4%，同时指引全年资本开支小于1730亿元，资本开支指引好于预期。</p><p>该行维持A股跑赢行业评级和110.0元目标价，对应17.0/16.2倍2024/25年市盈率，较现价有5.8%的上行空间。港股维持跑赢行业评级和85.0港元目标价，对应11.9/11.3倍2024/25年市盈率，较现价有17.7%的上行空间。</p><p>华虹半导体(1347.HK)盘初一度跌超6%至18.04港元，创5月27日以来新低。消息面上，公司昨晚公布业绩显示，2024年第二季度销售收入4.785亿美元，同比下降24.2%，环比增长4%，符合指引；母公司拥有人应占溢利670万美元，同比下降91.5%，环比下降79%；毛利率10.5%，优于指引，上年同期27.7%，上季度6.4%。</p><p>预计三季度销售收入约在5.0亿美元至5.2亿美元之间；预计毛利率约在10%至12%之间。公司2024年第二季度净利润不及分析师平均预期。摩根士丹利将华虹半导体港股目标价从28港元下调至26港元，以反映2024-2026年每股收益预测的下修。</p><p>中银国际发表报告指，华虹半导体第二季度业绩喜忧参半，由于价格疲软，收入和净利润不及预期但毛利率超过指引上线，受益于产能利用率环比提高至约100%。该行认为，随着消费电子进入旺季，加上高产能利用率应足以支撑价格，华虹在下半年将继续维持复苏态势。2025年初无锡9厂的产能爬坡将是新挑战，但有了7厂的经验，预期学习曲线应显著改善。考虑到国产替代的长期趋势，该行认为华虹仍被低估。该行维持华虹“买入”评级，基于0.8倍市净率，目标价为23.8港元。</p><p>中芯国际(0981.HK)盘初一度涨超9%，最终收涨4.94%。消息面上，中芯国际昨晚公布业绩显示，第二季度营收19.01亿美元，环比增长8.6%，同比增长21.8%，预估18.4亿美元；第二季度净利润1.646亿美元，环比增长129.2%，同比下降59.1%，预估7630万美元；第二季度毛利为2.651亿美元，环比增长10.6%，同比下降16.2%；毛利率为13.9%，第一季为13.7%，上年同期为20.3%。公司预计Q3收入环比增长13%-15%，毛利率介于18%至20%的范围内。</p><p>高盛发表报告指，中芯国际指引第三季度收入按季增长13%至15%，收入中位数较该行及市场预期分别高出10%及16%，毛利率指引为18%至20%，对比第二季度为13.9%，复苏进度快过预期。第二季度收入19亿美元，按季升9%，略高出指引范围，毛利率13.9%亦胜预期，该行认为是受惠于出货量按季提升18%，对产能使用率构成支持。</p><p>高盛指，因应本地半导体设计公司的需求增长，对中芯的长期增长感到乐观，但短期盈利增长缓慢，主要因为行业处于下行周期，而且来自智能手机及消费电子产品的需求放缓。该股现价处于历史市盈率的平均水平，认为估值合理。该行对中芯持“中性”评级，12个月目标价为21.4港元，反映明年预测市盈率26倍。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/P_PSTQrQ8gI9BadCROl_mw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“港股研究社”</a>，作者：港股研究社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898774532889984</id>
            <title>闫希军家族“躺平”？华润三九接盘天士力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898774532889984</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898774532889984</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:26:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 天士力, 华润三九, 并购, 转让
<br>
<br>
总结: 天士力公司即将易主，华润三九以巨额价格收购天士力股份，成为其实际控制人。天士力创始人家族决定转让股份，可能是因为业务发展困境。华润三九通过多次并购扩大业务版图，实现营收和净利润的大幅增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_f6144a8d3f534b83bba7f1d6d1595ae3@5440668_oswg31395oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Pixabay</p><p>市场上传闻已久的关于天士力（600535.SH）即将易主的消息，终于落下了帷幕。</p><p>8月5日，天士力和华润三九（000999.SZ）均发布公告确认收购事宜，华润三九将以62.12亿元的价格，受让天士力集团及其一致行动人手中持有的28%的公司股份；国新投资将以超过11亿元的价格受让5%的公司股份。</p><p>从此，天士力的实控人变为中国华润，早已在白酒行业“折腾”的闫希军家族获得73亿元后，可以舒服“躺平”。</p><p>三十年的时间，闫希军家族一手将一个普普通通的药厂培养成头部中药企业，如今却为何“拱手让人”？收购天士力对于华润三九来说，又意味着什么？</p><h2><strong>闫希军家族转向</strong></h2><p>天士力发布公告称，公司控股股东天士力集团及其一致行动人，拟通过协议转让的方式，向华润三九转让所持有天士力28%的股份，转让总价为62.12亿元。</p><p>同时，天士力集团拟通过协议转让的方式，向国新投资转让其所持有天士力5%的股份，转让总价为11.09亿元。</p><p><strong>由此，国资委所属的中国华润将成为天士力的实际控制人，天士力集团及其一致行动人合计持股比例将从50.5%降至17.5%。</strong></p><p>市场上早有关于天士力将易主的传闻，市场人士对此并不感到诧异。2014年，创始人闫希军儿子闫凯境接掌天士力。这或许，为天士力易主埋下了伏笔。这些年，不少知名民企在二代接班后，都出现了易主的情况。</p><p>天士力发源于三十年前的天津中药厂，由解放军254医院药剂科主任闫希军创立。1997年，天士力的复方丹参滴丸通过FDA新药临床研究申请，天士力逐步以复方丹参滴丸为核心展开产业布局。之后，天士力逐渐将业务拓展到化药、生物药领域。</p><p>虽然不断向多个领域发起尝试，不过天士力至今营收还是依靠中药板块支撑。去年，天士力中药板块收入占比接近七成，也是主营业务中唯一实现正增长的板块，而其余业务则明显承压。为了提升整体毛利率，去年天士力大刀阔斧地砍向医药流通和零售业务，出售了400多家药店。</p><p><strong>这或许也是为何闫希军家族想要将一手创办的中药龙头变卖的原因，从2014年开始，闫希军之子闫凯境正式接班，成为天士力董事长，但此后一直未能创造下一个重磅品种，还在吃父辈留下来的老本。</strong></p><p>在闫凯境接手后，天士力在心脑血管、消化代谢、肿瘤、中枢神经四大领域加大研发投入，直到去年，全年研发投入甚至达到了13个亿，远超行业平均水平。但如今支撑起天士力业绩的仍是复方丹参滴丸、养血清脑颗粒、芪参益气滴丸这些闫希军时代的大单品，其中复方丹参滴丸每年为天士力带来30亿元的营销额，占据总收入的三成以上，巨大的研发投入并未能促成下一个拉动天士力的药品。</p><p>与此同时，拥有英国雷丁大学国际证券、投资与银行专业硕士学位的闫凯境在上位后，大力搞投资业务。</p><p>2018年，天士力资本成立，手握5只人民币基金和3只美元基金，投资了科济药业、天境生物、永泰生物等一众创新药企。然而，在2021年之后，资本市场上创新药板块持续下探，天士力因此也蒙受亏损，2022年单是天境生物的股价变动，就让天士力产生了公允价值变动损失近10亿元，当年天士力净利润为-2.64亿元，是上市20年以来首次出现亏损。</p><p><strong>而在天士力遇到困境之际，闫希军家族还有其他牌可以打。</strong>早在2001年，闫希军旗下公司天士力药研用460万元收购了位于茅台镇的茅渡酒业。这就是后来白酒业中一支劲旅国台酒的前身。国台酒冲刺IPO失败，打乱了闫希军家族的一些布局。但是呢，毕竟白酒行业相对不错，闫希军家族在拿到大把现金之后，后续在白酒业上再发力也并非不可能。此外，闫希军家族还拥有茶饮品牌帝泊洱，以及其他大健康产品。</p><p>从上市公司中让出第一大股东地位，由央企来操盘后，闫希军家族可以更从容，甚至闫凯境可以在投资领域玩得更加火热。</p><h2><strong>并购狂魔</strong></h2><p>再来说说华润三九，这家公司可以说是医药界的巴菲特，通过并购不断扩大自身的业务领域。</p><p>2008年，华润三九完成了对宁波药材、北京三九万东药业和雅安三九药业等的收购；2009年，华润三九用1.6亿收购了安徽金蟾生化股份有限公司、三九黄石制药厂以及上海百安（南昌）制药；2011年，华润三九花费4亿收购了辽宁本溪三药、合肥神鹿双鹤药业、北京双鹤高科天然药物、北京北贸天然药物四家公司。<strong>凭借这些动作，华润三九获得了心血管、止咳、肠胃等领域的优质产品，完善了产品矩阵，并整合了生产、销售环节。</strong></p><p>之后，华润三九更是在并购的道路上越走越远。</p><p>2012年，华润三九用6个亿并购广东顺丰药业，用8000万收购临清华威，使得当年营收达到70亿元，净利润超过10亿元，并建设了皮肤药研发基地，完善了在健脑补肾丸、健胃消食片等常用药品的产品线布局。</p><p>接下来，华润三九在2014年收购了杭州老桐君制药，2015年收购了桂林天和药业，完善了感冒类产品矩阵，并将业务拓展至骨科领域。</p><p><strong>除了用并购拓展业务布局之外，华润三九还用自身的管理体系，赋能收购企业。</strong></p><p>2019年，华润以14.2亿元收购澳诺制药100%股权，将儿童补钙大品种——999澳诺锌钙特收入囊中，并联合国内三甲医院，为药品适应症拓展、适用人群拓展奠定基础，同时还上市了“条袋装”产品，让患者有了治疗体验的升级。根据华润三九2020年的年报中显示，澳诺实现全年营收4.37亿元，净利润为1.67亿元，对华润三九当年的净利润贡献超过了10%。</p><p>2022年，华润三九豪掷29亿收购昆药集团28%股份，之后昆药凭借华润三九的商业渠道以及终端的完善布局，毛利率和净利率均迎来了上升。</p><p><strong>凭借不断地并购扩大业务版图，华润三九的营收从2014年的72.77亿元上升至2023年的247.39亿元，净利润从2014年的10.72亿元上升至2023年的31.73亿元。</strong></p><p>不过，近年来，华润三九还是遇到了许多业务上的困难。</p><p>今年一季度，华润三九的营收增速从去年的36.83%下滑至14.82%，净利润增速从去年的27.09%下滑至18.2%。</p><p><strong>近年来上游中药材价格暴涨，但由于中药产品同质化较为严重，且医保终端很难提升价格，导致中药企业近年来利润普遍承压。</strong>从华润三九的报表来看，也受到了不小影响，毛利率从巅峰时期的69.02%下降至今年一季度的53.42%。</p><p>由于一路溢价收购，华润三九去年年底商誉达到了56.18亿元，在如今药材价格暴涨、中药厂商受困的背景下，华润三九承担着巨大的商誉减值压力。</p><p>只不过凭借央企光环，华润三九依然遏制不住并购的冲动，拿下了天士力。并购狂魔未来会出现消化不良吗？只能，拭目以待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qRs2Ou4pM3adbWcutuHD8A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“征探财经”</a>，作者：古月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898768881179526</id>
            <title>利润暴涨 65%后，戴尔一天内裁 12500 人，15 年老员工哭诉：20 万美元期权被扣，管理层贪婪无耻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898768881179526</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898768881179526</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:18:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 戴尔, 裁员, 员工, 股票期权
<br>
<br>
总结: 戴尔公司最近进行了大规模裁员，裁员规模巨大，甚至连公司资深员工也被解雇。被裁员工对管理层贪婪和裁员方式表示不满，而在职员工也感到不安。裁员并不代表公司利润低，戴尔在AI领域取得了显著进展，财报数据显示公司实现了增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，据《The Register》消息，戴尔公司已进行了新一轮裁员，此次裁员规模巨大，甚至连公司资深员工也被解雇。</p><p>戴尔方面也向《The Register》证实了裁员的消息。</p><h2><strong>1 戴尔宣布裁员 1.25 万人，最多赔偿 26 周薪资&nbsp;</strong></h2><p>戴尔通过电子邮件对《The Register》称：“通过重组我们的市场团队和一系列持续行动，我们正在成为一家更精简的公司。我们正在整合团队，并优先考虑整个公司的投资方向。我们不断发展业务，因此我们准备为客户和合作伙伴提供最好的创新、价值和服务。”</p><p>戴尔前员工 Ian Armstrong 在领英上将此次裁员称为“大屠杀” 。Armstrong 还向人们介绍了一个旨在帮助过渡期员工的校友频道。这只是这家科技巨头最近一次大规模裁员，据估计，过去 15 个月内戴尔公司裁员总数已达 24500 人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_065c3e966456475582562dd16d42c9f2@46958_oswg138770oswg1080oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>戴尔全球销售和客户运营总裁比尔·斯坎内尔（Bill Scannell）和全球渠道总裁约翰·伯恩（John Byrne）在发给员工的备忘录中表示：“我们正在精简管理层级，并重新调整投资重点。”Scannell 和 Byrne 表示，戴尔的目标是通过为客户组织释放“现代 IT 和 AI 的价值”来实现比市场更快的增长。</p><p>目前尚不清楚此轮裁员是否达到了这一目标，或者是否还会进一步裁员——尤其是据称原定于周二举行的许多可疑的一对一会议都被推迟了。</p><p>正如一位员工所说：“HR 部门人员数量是有限的，一下子要裁掉这么多员工他们实在忙不过来。”这是一个具有预言性的思考，据称戴尔的人力资源部门过于忙碌，甚至一些解雇通知都没空发出去，而是将这一棘手工作留给了各业务线的主管们。</p><p>大部分员工的离职补偿金可能包括两个月的工资外加工龄每多一年增加一周的工资，最多为 26 周，以及可能的部分奖金。</p><h2><strong>2 被裁员工吐槽管理层贪婪可耻，在职员工惴惴不安，酝酿离职&nbsp;</strong></h2><p>戴尔这一波大规模裁员在领英上引发了热议，不少戴尔在职和被裁员工都在平台上发帖寻求安慰或发泄不满情绪。大多数被裁员工不满意戴尔给出的离职赔偿方案，一些忠诚的戴尔老员工抱怨失去长期激励和 股票期权。</p><p>一位在戴尔 EMC 公司工作了 15 年的老员工在领英平台“戴尔裁员”相关话题下面留言痛批戴尔管理层贪婪、无耻：</p><blockquote><p>我今天被解雇了，在 EMC 工作了 15 年。戴尔现在扣留了我全部 20 万美元的期权，并给了我一笔非常少的遣散费。仅仅提前 1 天通知了我，这点遣散费根本不够支撑到我找到新工作。真是浪费了十年……</p><p>迈克尔·戴尔和杰夫·克拉克，他们简直太贪婪、太可耻了！我没办法为拥有这样的创始人或领导者而感到自豪。戴尔高层一边无情地要求与员工一起重建公司，一边又裁掉了 2.5 万人。</p><p>有人告诉我，戴尔这几年内还会陆陆续续进行裁员。如果公司这样做，谁还愿意继续在戴尔工作呢？难道公司就不能思考如何赚更多的钱，而不只是一味地削减运营支出？如今，戴尔所做的只是削弱 EMC 以及它收购的 VMWare 等公司。这不是一家追求创新的科技公司该有的行为。</p><p>戴尔正在夺走我们仅存的一点技术的生命。变成由运营成本驱动的股东为上的上市公司，我们对于公司来说都只是数字，而不是真正的人。<strong>让老板们成为亿万富翁，我们做到了。</strong></p><p>绩效高和期权持有者都被挤出公司了，现在戴尔的士气空前低落，我讨厌在这里工作……</p></blockquote><p>一些员工表示在此次员工公布之前就已经看到了裁员的迹象。“我从事广告工作，最近得知戴尔的秋季印刷预算在两周前被削减，这是有道理的。此外，英特尔曾发布过一份重要的 RFP，但在上周撤回，就在大规模裁员和股票下跌的消息传出之前，”一名员工称。</p><p>“裁员频率这么高，我不敢相信未来不会再有裁员。到目前为止我还挺过来了，但与两年前相比，我的团队几乎有一半人已经离开了，”另一位决定另谋高就的戴尔员工沉思道。</p><p>一位 Reddit 用户将戴尔员工遭遇的定期裁员称为每年的“晋升与裁员”。</p><p>去年很特别，就像今年一样，从排名和裁员人数来看，情况也不同。据消息称，这家 PC 巨头去年宣布裁员约 5%，但最终裁员人数翻了一番，在 2023 财年裁员 13000 人。同年，戴尔召集员工重返办公室，此前该公司曾承诺工作场所将永远以远程或混合办公为主。许多人认为，这项要求员工重返办公室的命令是一次隐形裁员，对女性的伤害尤为严重。</p><p>在戴尔裁员的一周前，英特尔宣布将裁减 15% 的员工，因为这家 x86 巨头正努力控制财务状况。这可能很棘手，因为它正忙于控制损失，错过了人工智能市场，遭遇了收入下滑，在个人 PC 领域面临更多竞争，并承认其 Raptor Lake 芯片正在摧毁系统。</p><p>第二天，英特尔股价下跌了 26%。</p><p>而不出意外，此次戴尔裁员消息传出后，其股价在周一下午的交易中下跌了 3%，但与本周的股市动荡相比，这似乎是意料之中的事。</p><h2><strong>3 裁员不代表利润低&nbsp;</strong></h2><p>虽然股价出现了短暂下滑，但事实上市场对于戴尔的信心没有崩塌。</p><p>疫情过后，PC 市场遭遇了持续的萎靡态势，其中戴尔的 PC 业务板块亦承受了不小的压力。然而，幸运的是，随着生成式 AIGC 技术的迅速崛起，乘上了这股“东风”的戴尔 AI 服务器的销售业绩实现了显著飞跃，同时，即将推出的新 AI 集成 PC 产品更被寄予厚望，有望成为推动市场换机热潮的关键力量，为戴尔带来了源源不断的宝贵现金流。</p><p>根据戴尔科技集团最新发布的 2025 财年第一财季（截至 2024 年 5 月 3 日）财报数据显示，该季度公司<strong>营收达到 222 亿美元，实现了 6% 的同比增长</strong>；<strong>净利润更是大幅增长 65%</strong>，达到 9.55 亿美元；non-GAAP 运营利润亦攀升至 15 亿美元。此外，运营现金流稳健，达到 10 亿美元，每股摊薄收益同比激增 67%，达到 1.32 美元。</p><p>尽管如此，PC 市场需求的收缩也是有目共睹的。戴尔于 2023 年初宣布了大规模裁员计划，涉及约 6650 名员工，但直到 2024 年 3 月下旬，公司通报其全球员工数已调整至约 12 万人，相较于前一年度减少了近 10%，这意味着在整个 2023 年，戴尔累计裁员人数接近 13000 人。</p><p>在公告中，戴尔强调：“为了应对挑战，我们在整个 2024 财年内持续实施了针对性的成本控制措施。尽管这些决策充满挑战，但我们依然坚定致力于提升员工能力，同时积极吸引、培育并保留优秀人才。”这一表态彰显了戴尔在逆境中寻求转型与增长的决心与策略。</p><h2><strong>4 戴尔加速向英伟达靠拢&nbsp;</strong></h2><p>员工需求的减少也可能表明戴尔更多地与合作伙伴合作，而较少与内部销售合作。许多被裁撤的职位似乎来自销售部门。去年 8 月，戴尔宣布了其“合作伙伴优先存储”战略——一项旨在通过渠道提高销售额的举措。</p><p>外界甚至有猜测认为，<strong>戴尔可能与 Broadcom 或英伟达进行合并</strong>。戴尔正在精简公司，以便在发生重组时更容易，而不是增加员工。</p><p>一位离开戴尔很久的员工也就此猜测表示认同：“我也听到了类似的传言，并且认为这看起来很有可能，尤其是迈克尔·戴尔这个‘骗子’最近卖了很多股票，而布德罗也离开了……</p><p>戴尔与英伟达的“浓情蜜意”在去年的 GTC 大会上已经有所显现。</p><p>戴尔获得了英伟达黄仁勋的高度认可，当时黄仁勋还将戴尔评为“最佳端到端技术基础设施提供商”。对于戴尔来说，这是一个非凡的时刻，也是一个巨大的商业机会，来 AI 芯片霸主自英伟达的认可为戴尔公司 AI 的发展注入了强心剂。</p><p>今年 5 月，大数据及人工智能领域的专业技术咨询和研究机构 Wikibon 在社区中进行了一项民意调查：英伟达是否是 AI 领域的思科？（值得注意的是，思科曾是互联网泡沫时期最有价值的公司）；或者英伟达是否是谷歌？（一家在互联网泡沫破灭后真正崛起的公司）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_0aa975756e494ac5a6304a81ab2dc1b5@46958_oswg57548oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>社区的共识几乎是各占一半。但 IDC 首席执行官 Crawford Del Prete 发表了很有价值的评论，他说与英伟达最相似的是 WinTel 双头垄断，它拥有独特的硬件和软件组合，改变了生产力游戏。不同之处在于，WinTel 是虚拟垄断，而英伟达是一家真正的垄断公司。</p><p>那么，这和戴尔有什么关系？</p><p>就像迈克尔·戴尔将公司押注于 WinTel 标准一样，他和戴尔也押注于英伟达。NVIDIA GTC 大会上戴尔的重磅新闻是与英伟达合作的戴尔 AI 工厂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_03456370b88341d3a2514b77ce195a19@46958_oswg68998oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI 工厂是黄仁勋创造的一个术语。它意味着传统数据中心将全部转向加速计算。每个设备、每个服务器、在云数据中心、本地托管和边缘运行的每个软件都将注入 AI。这就变成了一个虚拟的 AI 工厂。<strong>黄仁勋实际上是将这个术语赋予了戴尔，以用于其营销</strong>。在 Wikibon 看来，老黄给出的是一个天才的营销策略，这使戴尔在这场 AI 竞赛中成为 AI 领域领先的端到端基础设施参与者。</p><p>然而，这并不是说戴尔正在抛弃英特尔、AMD 或微软。绝不是。它正在增强自身能力，但迈克尔·戴尔已在 AI 竞赛中“切入正轨”，全力投入英伟达。Wikibon 认为，这是利用戴尔的规模、范围和供应链实力来增加其与客户的相关性的重大举措……并使用 AI 工厂的概念作为与客户产生共鸣的营销框架。</p><p><strong>参考链接：</strong></p><p>https://www.thelayoff.com/t/1tUDONCl</p><p>https://thecuberesearch.com/breaking-analysis-power-play-in-hybrid-ai-ibm-and-dell-in-focus/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Wp5f8pM9ITIKSCQUP1i4hA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”</a>，作者：冬梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898778056104834</id>
            <title>山姆·奥特曼江山不共享，OpenAI 11位联创或仅存2位</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898778056104834</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898778056104834</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:15:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 内部斗争, 马斯克, 人事变动
<br>
<br>
总结: OpenAI自成立以来经历了多次内部斗争和人事变动，其中马斯克的离开和影响尤为显著。公司的商业化转型和内部权力斗争导致了高层人员的离职和变动，OpenAI的未来发展仍面临诸多挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_b5579bd01b864b399f74eb74132c4580@46958_oswg231702oswg1066oswg606_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从去年 11月的“山姆·奥特曼被罢免”以来，OpenAI已经陷入大半年的“人事斗争” 。&nbsp;</p><p>甚至连山姆·奥特曼的铁杆支持者、曾经患难与共一起被罢免的OpenAI总裁格雷格·布罗克曼（Greg Brockman），在近日也被传出长期休假，疑似被扫地出局。&nbsp;</p><p><strong>细数OpenAI的11位联合创始人，目前还留在OpenAI的，仅剩下CEO山姆·奥特曼，以及机器人和机器学习领域专家，沃伊切赫·扎伦巴(Wojciech Zaremba) 。</strong></p><p>一时间，OpenAI内部暗潮涌动，大有风雨飘摇的景象。</p><h2><strong>OpenAI的两次“散伙饭”</strong></h2><p>OpenAI的内讧有传统的，虽然其成立年份并不长（2015年），但已经经历过两次的内部分裂。</p><p><strong>第一次OpenAI分裂的罪魁祸首，是因为埃隆·马斯克。</strong>是的，就是特斯拉的老板、全球首富的埃隆·马斯克。</p><p>很多人想象不到，马斯克作为OpenAI最大的对手之一，也曾是OpenAI的最大金主。</p><p>2015年OpenAI刚刚成立，就获得了马斯克和里德・霍夫曼（Reid Hoffman）等亿万富翁科技名人的支持，他们曾以团体形式投资了10亿美元。</p><p>当时马斯克注资OpenAI最大的原因，是为了在人工智能领域对抗微软。没想到最后是马斯克放弃了OpenAI，而微软取代他成了最大投资人。</p><p>在2015-2018年期间，马斯克对OpenAI十分上心，不仅贡献了数千万美元的资金，提供研究方向的建议，还利用自身影响力，吸引了AI领域的一些顶尖人才离开大型科技公司和学术机构前来OpenAI任职。</p><p>到了2018年，OpenAI的发展陷入瓶颈期，早期的ChatGPT远没有现在的辉煌。同时又因为自身属于非营利组织，在商业化的进程上非常不符合马斯克的计划。</p><p>于是，马斯克发动董事会，提出了一个全新方案：由他全权掌管OpenAI并亲自运营。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_d418ae9c58104577b2419c74cf3aa518@000000_oswg77438oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">山姆·奥特曼和马斯克</p><p>这并不是马斯克第一次企图“反客为主”，他最出名的商业操作就是以投资人的身份，挤走特斯拉创始人马丁·艾伯哈德和马克·塔彭宁。时至今日，特斯拉已经和马斯克高度绑定，很少有人记得马丁·艾伯哈德和马克·塔彭宁才是特斯拉真正的创始人。&nbsp;</p><p><strong>有了特斯拉的前车之鉴，山姆·奥特曼为首的董事会拒绝了马斯克的方案。这次冲突最终导致了马斯克于2018年2月20日宣布离开OpenAI。</strong></p><p>马斯克离开后，OpenAI的11名创始人中有四位跟随离开，还有一名创始人Andrej Karpathy被马斯克直接挖走，跳槽到特斯拉担任自动驾驶负责人。随后又在2023年2月重返OpenAI。</p><p>马斯克和OpenAI之间的牵扯并没有随着“分手”而消散。在今年2月，马斯克向旧金山高等法院提起诉讼，以违反合同为由起诉OpenAI，以及CEO山姆·奥特曼和总裁格雷格·布罗克曼。</p><p>随后在6月撤诉，但又在8月5日，马斯克又重启了对OpenAI及山姆·奥特曼、格雷格·布罗克曼的诉讼。</p><p>如果说OpenAI的第一次“散伙饭”，是避免马斯克吞掉整个公司。那么OpenAI的第二次“散伙饭”，则就是纯粹的内部权力斗争。</p><h2><strong>OpenAI：权力的游戏</strong></h2><p>2023年11月，OpenAI爆发至今为止最大的一次内部斗争。</p><p>OpenAI首席科学家伊利亚·苏斯克沃（Ilya Sutskever），联合三位OpenAI董事，发布公告开除了自家CEO山姆·奥特曼和总裁格雷格·布罗克曼。</p><p>OpenAI董事会发布公告称：“山姆·奥特曼先生在与董事会的沟通中始终不坦诚，阻碍了董事会履行职责的能力。董事会不再对他继续领导OpenAI的能力充满信心。”</p><p><strong>伊利亚·苏斯克沃发动政变的最大原因，就是山姆·奥特曼的商业化过于激进，计划让OpenAI从非盈利组织转型为商业公司，并积极推动OpenAI冲击IPO。</strong></p><p>但是一家赚钱的OpenAI才是背后大金主微软的愿景，于是微软CEO萨提亚·纳德拉（Satya Nadella）亲自下场，伊利亚·苏斯克沃政变失败，山姆·奥特曼和格雷格·布罗克曼官复原职。</p><p>随后，伊利亚·苏斯克沃被冷处理半年，彻底失去了消息。直至今年5月，伊利亚·苏斯克沃宣布离开OpenAI，成立一家专注于AI安全的新公司SSI（safe superintelligence，安全超级智能）。</p><p>表面上，这场内斗风波已经结束，但实际上这大半年的时间只不过是个缓冲期。</p><p>就在近日，OpenAI联合创始人，长期领导OpenAI强化学习团队和对齐研究的约翰·舒尔曼（John Schulman），宣布从OpenAI离职，并透露将加入OpenAI竞对公司Anthropic。</p><p>外号“ChatGPT架构师”约翰·舒尔曼的投敌，无疑对GPT-5的发布有直接性的影响。</p><p>同时，去年新加入的产品负责人、消费者产品副总裁彼得·邓（Peter Deng）也在官宣离职。</p><p>在这个敏感节点上，OpenAI总裁格雷格·布罗克曼被曝出长期休假，也被部分媒体推测，可能是因为签有保密协议，在休假结束后，格雷格·布罗克曼大概率也将从OpenAI离职。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_cad2dd95891548daa79cf9e77197820e@000000_oswg22548oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">格雷格·布罗克曼</p><p>曾经OpenAI的11位联合创始人，目前还留在OpenAI仅剩两位。哪怕是山姆·奥特曼同甘苦共进退的总裁，也隐晦暗示自己的离开，这对山姆·奥特曼来说，无疑是个巨大的打击。&nbsp;</p><p><strong>用一句众叛亲离来形容，也不为过。</strong></p><p>著名OpenAI爆料人Jimmy Apples在社交平台公开唱衰OpenAI：“高层已成空壳，你们快上新吧。”</p><p>雄伟的堤坝溃于蚁穴，坚固的城堡先从内部崩溃。</p><p>那么，OpenAI也会如此吗？</p><h2><strong>OpenAI的“反叛者们”</strong></h2><p>OpenAI的未来，我们难以预测。但可以预见的是，离开OpenAI的人，往往过得还不错。</p><p>据AIM统计，OpenAI目前已有近75名核心员工离职，创立了约30家人工智能初创公司：</p><blockquote><p>前OpenAI合伙人马斯克创立的xAI估值240亿美元；</p><p>前副总裁达里奥·阿莫迪（Dario Amodei）创立的Anthropic估值184亿美元；</p><p>前首席科学家伊利亚·苏斯克沃（Ilya Sutskever）创办的SSI预计超百亿美元估值；</p><p>前高层阿拉温德·斯里尼瓦斯（Aravind Srinivas）担任CEO的人工智能搜索公司Perplexity AI估值30亿美元；</p><p>前技术负责人约纳斯·万德施奈德（Jonas Schneider）创办机器人创企Daedalus，估值4000万美元；</p><p>前技术人员Tim Shi创办AI客服平台Cresta Al，估值16亿美元……</p></blockquote><p><strong>作为AI世界的中心，OpenAI的员工往往是人才市场的香饽饽，高层出走创业的比比皆是。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_c0e7eeba11604007bfdb1fb3f12e8729@000000_oswg48414oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前OpenAI研究副总裁、Anthropic首席执行官达里奥·阿莫迪表示，在万亿规模的人工智能市场中，OpenAI及其出走员工创业可占据超一半。</p><p>这么看来，OpenAI更像是AI届的“黄埔军校”，很多前成员离职后依靠 OpenAI 的“镀金”经历自立门户。</p><p>或许，这就是“向社会输送人才”真正的涵义吧？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247558526&amp;idx=1&amp;sn=5ffaa384be5e6b208eeebb95e26e4f5a&amp;chksm=ce18e456897b69a71cb1973ed6648e1c9ecb271a87a756e5c88cda7d72b0716a769f0b2228a4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“XCJ-YY”（ID：xincaijing）</a>，作者：孙鹏越，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898786968788098</id>
            <title>海外业务增长超37%，TCL智家何时境外设厂？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898786968788098</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898786968788098</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:15:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TCL智家, 奥马冰箱, 冰箱出口, 海外业务
<br>
<br>
总结: TCL智家是国内冰箱出口领域的领军企业，通过收购奥马电器股份并重新聚焦冰箱业务，实现了市场转型。尽管在海外业务收入增长迅速，但与其他家电巨头相比仍有差距。随着家电出口成为趋势，TCL智家面临着出海市场竞争的挑战，尤其在产品多元化和海外产能布局方面需要加强。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_24860c9b6b6a48bfbf9f1cfd0348b605@5718657_oswg190459oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Pixabay</p><p>在冰箱这一细分领域，TCL智家一直是国内的出口老大。</p><p>8月7日，TCL智家（002668.SZ）发布2024年半年度报告，其收入89.62亿元，同比增长24.74%；归属净利润5.59亿元，同比增长32.65%。其中，国内业务收入23.13亿元，同比减少了1.77%；海外业务收入66.49亿元，同比增长37.67%。</p><p>TCL智家在半年报中表示，旗下的奥马冰箱连续15年中国冰箱出口量排名第一，连续16年中国冰箱出口欧洲排名第一。</p><p>不过，美的、格力等家电企业都在加速出海，在巨头的争夺下，TCL智家能否保住自己的市场呢？</p><h2><strong>专注冰箱</strong></h2><p>2002年，蔡拾贰创办奥马电器，专注于ODM出口。资料显示，2008年起，奥马冰箱保持出口欧洲第一；2009年起，奥马冰箱出口全球第一。2012年4月，奥马电器在深交所上市。</p><p>资料显示，ODM指某制造商根据另一家厂商的规格和要求，设计和生产产品，并要求配上后者的品牌名称来进行销售。</p><p>2015年，经过一系列资本运作，赵国栋成为了奥马电器的实控人，就此奥马电器开始拓展互联网金融业务。</p><p>然而，从2018年开始受互联网金融业务的拖累，公司开始出现亏损——2018年至2021年期间，归母净利润分别为-19.03亿元、5328.85万元、-9.87亿元、-7990.79万元。</p><p>在奥马电器持续亏损之际，TCL集团开始收购奥马电器股份。2021年1月开始，TCL集团联手中新融泽通过集中竞价、大宗交易等方式增持奥马电器的股份。<strong>同年5月，奥马电器发布公告称，TCL家电集团已成为公司控股股东，TCL家电集团是TCL实业的全资子公司，公司实际控制人变更为TCL的创始人、董事长李东生。</strong></p><p>TCL入主后，开始剥离奥马电器的互联网金融业务，重新聚焦冰箱业务。</p><p>2023年5月，奥马电器开始筹划收购TCL实业控股全资子公司合肥家电100%股权，以解决相关潜在同业竞争并推动业务整合。同年10月，奥马电器与TCL实业控股、合肥家电签署股份转让协议，纳入了公司的合并报表范围。<strong>就此，合肥家电和奥马冰箱成为了公司的两大主营业务。2024年5月，奥马电器正式改名为TCL智家。</strong></p><p>财报数据显示，2023年，子公司奥马冰箱收入109.34亿元，占总营收的72.03%；合肥家电收入43.66亿元。以此数据计算，奥马冰箱仍是TCL智家的主要收入来源。</p><p>值得一提的是，在2023年半年度业绩说明会上，有投资者提问“TCL家电在海内外渠道等方面是如何为公司赋能？公司与控股股东是如何实现协同发展的？”</p><p>TCL智家回答称，TCL家电在公司市场开拓、银行授信、资金周转、应收账款回收、海运物流等方面均提供了赋能支持。<strong>在市场和物流方面，TCL家电与公司共享其全球渠道及客户资源，帮助公司拓展新兴市场；帮助公司协调解决货柜海运需求，保障公司产品出口物流。</strong></p><p>在业绩报告中，TCL智家也曾提及，TCL在80多个国家和地区设立了销售网络，业务足迹遍布160多个国家和地区。</p><p>显然，在TCL的规划中，是希望TCL智家能够在集团资源的帮扶下，进一步扩大海外布局。</p><h2><strong>家电出口已是趋势</strong></h2><p>TCL智家在2023年报中提到，公司专注于冰箱、冷柜及洗衣机的研发、生产及销售，旗下拥有合肥家电和奥马冰箱两大核心生产运营主体。其中合肥家电主要研发和生产TCL品牌冰箱、洗衣机产品；奥马冰箱则定位为“全球专业冰箱ODM供应商”。公司也致力于成为全球领先的智慧家电企业，坚定推进全球化战略。</p><p><strong>据浙商证券，奥马冰箱产品全面覆盖欧洲各国，在德国、法国、意大利、波兰、西班牙前五大欧洲冰箱出口市场，奥马冰箱占有率超过34%。</strong></p><p>不过对比行业来看，TCL智家的优势仅在细分领域上。</p><p>以2023年收入为例，美的集团（000333.SZ）国外收入1509.06亿元，同比增长5.79%；格力电器（000651.SZ）海外业务收入249.04亿元，同比增长7.02%；海尔智家（6690.HK）海外市场收入1364.12亿元，同比增长7.6%。</p><p><strong>TCL智家的海外业务在2023年收入102.38亿元，同比增长51.95%。收入体量与三大巨头仍有较大差距。</strong></p><p>同时，TCL智家主要产品仅为冰箱（含冷柜）和洗衣机两大类，而美的、格力、海尔的产品更加多元，包含空调、洗衣机、冰箱、厨房家电等。</p><p>在产能布局上，TCL智家似乎也落了后。<strong>在2023年度业绩说明会上，TCL智家表示目前公司产能全部在国内，分布于中山市及合肥市，公司暂无海外建厂计划。</strong></p><p>而截至2023年底，美的在海外设有17个研发中心和21个主要生产基地，遍布十多个国家；格力也在南美地区建有海外生产基地；海尔智家则是全球设立10+N创新生态体系、122个制造中心、108个营销中心。这样的布局，也很难保证TCL智家在未来的海外竞争中保持细分赛道的优势。</p><p>而出海已是家电企业的共识。据GfK发布的《2024上半年家电内销市场及出海趋势分析报告》，2023年中国家电市场零售额为9196亿元，同比增长了6.1%，预计2024年为9115亿元，同比减少0.9%。报告认为，中国家电消费已经进入第三阶段，未来以产品更新迭代升级为主。也就是说，国内的家电市场已是存量竞争。</p><p>在这背景下，家电出口正展现着不同的场景。<strong>据海关总署数据，今年前7个月，包括电扇、洗衣机、吸尘器、微波炉、液晶电视在内的家电累计出口4091.9亿元，同比增长18.1%，高出全国出口整体增速11.4个百分点。拉长时间线来看，从2023年3月到2024年7月，我国家电出口已连续17个月同比正增长。</strong></p><p>显然，出海已经是家电企业寻找增长点的重要布局点。而TCL智家虽背靠TCL集团，但仅有冰箱和洗衣机两大品类，且暂未布局海外产能，在家电巨头的加速出海下，也可能面临市场丢失的风险。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tc4JW9qP2OxLyklXfQwZzA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鲸维度”</a>，作者：Fanie，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898807022984064</id>
            <title>专访《空间计算》作者：乔布斯要是活着，Vision Pro会更便宜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898807022984064</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898807022984064</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:12:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Vision Pro, 空间计算, XR, AR
<br>
<br>
总结: 苹果Vision Pro国行版销量下滑，市场反应不佳。产品定价高昂，面向高端市场。苹果计划推出更亲民的入门级版本，降低价格以扩大用户基础。空间计算代表新的人机交互方式，预示计算时代的变革。Vision Pro面临技术挑战和价格问题，但可能会随着市场需求推出更多版本。乔布斯或许会选择在市场接受度更高时推出Vision Pro的更便宜版本。Vision Pro代表未来计算世界的无限想象，是空间计算领域的起点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_d25a9e112bca4adaa884cac54b2267c8@46958_oswg825431oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果Vision Pro国行版开售一个月有余。这款定价约3万元人民币的高端设备，已经感受到来自全球市场的寒意。&nbsp;</p><p>市场机构IDC预测，Vision Pro的美国国内销量会在本季度下跌75%。天风国际证券分析师郭明錤也透露，苹果公司已将Vision Pro在2024年的销量预期从此前的70万-80万部下调至40万-45万部。&nbsp;</p><p>甚至连Vision Pro的仿品都开始遇冷。今年初开始在深圳华强北销售的“Vision SE”售价只有1000多元，它是亿境虚拟现实公司推出的AX162 VR一体机，支持手机投屏播放，许多软件均可免费使用。该产品主要销往国外市场，尤其是欧美。但据财联社7月报道，该产品的铺货也开始收缩。&nbsp;</p><p>一年前发布Vision Pro时，苹果CEO库克发出豪言壮语：“Mac引领我们进入个人计算时代；iPhone带领我们迈入移动计算时代；而Vision Pro将开启空间计算的新时代。”然而初代Vision Pro售价、电量和重量，无不为人所诟病。<strong>将一个几乎等同于12.9英寸iPad Pro重量的设备长时间绑在脸上并烫伤自己的额头，似乎不是普通消费者走入空间计算领域该有的革命性体验。</strong></p><p>苹果显然也意识到了这些问题。据报道，苹果计划采取其一贯的产品策略，即将推出不同版本的Vision Pro，包括一个更亲民的入门级版本。这个价格预计在1500美元到2000美元之间的版本将会在屏幕、处理器等配置上做出一定调整，满足更广泛的市场需求。&nbsp;</p><p>事实上，苹果并非空间计算领域的首创者。早在2003年，西蒙·格林沃尔德就在自己麻省理工学院的硕士论文中定义了空间计算这一学术术语。当时他认为空间计算是“人类与机器的交互，其中机器保留并操纵真实物体和真实空间的参照物”。<strong>其核心在于使人摆脱屏幕的束缚，使所有表面都成为潜在的交互界面。</strong></p><p>为了更深入地了解空间计算所代表的变革及其在商业领域的应用，「甲子光年」专访了《空间计算》一书的作者之一，沉浸式空间领域专家伊雷娜·克罗宁（Irena Cronin）。作为DADOS科技公司的高级产品副总裁，克罗宁正领导团队为Vision Pro开发数据分析和可视化平台。她也为其他公司提供有关人工智能和增强现实的咨询服务。&nbsp;</p><p>克罗宁指出，Vision Pro的市场表现不佳，主要在于它目前并不是面向普通消费者的产品。但苹果很快会推出更为平价的版本来扩大用户基础。她还推测，<strong>考虑到史蒂夫·乔布斯的分析能力和创造力，如果他还在世，他可能会选择在市场对Vision Pro的接受度更高时，再推出这款苹果时隔7年的重磅新品。</strong></p><p>无论Vision Pro的市场表现如何，空间计算都代表了一种全新的人机交互方式，预示着一个更加自由、灵活的计算时代的到来。尽管Vision Pro可能只是这一变革的起点，但它所承载的，是对未来计算世界的无限想象。&nbsp;</p><h2><strong>1.“这就像互联网刚出现时一样”</strong></h2><p><strong>甲子光年：让我们从最简单的定义问题开始。空间计算意味着什么？它和我们之前所熟知的VR、AR和XR的关系是什么？</strong></p><p>克罗宁：我觉得最简单的解释是，空间计算是一种包含软件和硬件的技术，可以在3D空间中赋予人和机器人独特的体验和移动方式。它和XR、VR和AR之间的区别在于，XR涉及更多空间概念，包括人工智能和计算机视觉。但如果我单独说 XR，它也可以等同于空间计算。元宇宙是空间计算的生存之地，是 XR 或空间计算的体验存在的地方，我们不能说元宇宙就是空间计算。&nbsp;</p><p>此外，空间计算包括将虚拟世界与现实世界混合的概念，即混合现实。而VR不会混合现实世界，它是一个完全想象出来的世界。AR将全息图或其他类型的图像放在你面前，并将其置于现实世界之上。空间计算则同时包括了VR和AR 。&nbsp;</p><p><strong>甲子光年：空间计算最大的技术挑战是什么？</strong></p><p>克罗宁：这是非常困难的技术，也是为什么Vision Pro花了七年才问世。最大的问题是电池电量不足以支持。Vision Pro上有 12 个摄像头，还有许多传感器，你可以想象这需要多少电。使用该设备的平均时间仅为两小时。而且它一开始还有热量问题，Vision Pro的原型会灼伤人的皮肤。（注：上市后仍有消费者表示Vision Pro使用久了会烫额头）&nbsp;</p><p><strong>甲子光年：Vision Pro最遭人诟病的可能还不是它的功能，而是价格。你作为供应商会如何看待成本和定价问题？大部分人买不起这样的设备，也有很多人认为它不划算，不确定买到它能做什么。</strong></p><p><strong>克罗宁：</strong>这款价值3500美元的设备，自始至终就并非面向普通消费者的市场。不过随着下一代产品的问世，其价格有望大幅下降，预计售价将在1500美元左右。这款更为亲民的设备很可能在明年，即2025年末或2026年初与大家见面。&nbsp;</p><p>一旦市场上出现了这款1500美元的设备，消费者的购买门槛将大大降低，特别是对于那些已经拥有苹果产品的数亿消费者来说。同时，Vision Pro系列也将推出更高配置的版本，其价格也会相对更高。&nbsp;</p><p><strong>甲子光年：即便是面向开发者的高端版本，Vision Pro仍在所有消费者中引发巨大的兴奋感。Vision Pro更便宜的版本应该保留哪些基本功能？</strong></p><p><strong>克罗宁：</strong>到那时， Vision Pro将成为一种类似于计算机的新型工作设备。需要强调的是，<strong>Vision Pro本身就是一台非常出色且快速的计算机。就像任何计算机一样，消费者会将其用于工作和娱乐。</strong>苹果目前非常注重娱乐功能，包括Apple TV+等服务，这与消费者使用Vision Pro之间存在良好的协同效应。&nbsp;</p><p><strong>甲子光年：如果乔布斯还活着，Vision Pro还会和现在一样吗？</strong></p><p><strong>克罗宁：</strong>如果乔布斯还活着，他会等到Vision Pro有更便宜的型号时再上市。<strong>首先推出面向开发者的高端产品，这对于苹果来说是全新的策略。通常来说，苹果发布的新产品已经开发成熟，价格也下降到更多消费者负担得起的程度。</strong>在我看来，Vision Pro还没有完成开发，苹果需要弄清楚怎么做才能让它更像一个完整的产品。我不认为史蒂夫·乔布斯会这么早发布它，他可能要再等一两年，等到Vision Pro成为一款足以被消费者接纳的产品。&nbsp;</p><p><strong>甲子光年：谁最有可能成为下一个乔布斯？</strong></p><p><strong>克罗宁：</strong>我必须非常诚实地对待这个问题：我没有发现任何人能与史蒂夫·乔布斯所做过的事情相媲美。许多人在不同领域拥有乔布斯的一部分特质，但都没有得到完整的组合，也就是分析能力和创造力的结合。&nbsp;</p><p>很多人都有分析能力，比如程序员。他们非常了解这个世界，但他们的创造力和设计能力不足，不够了解人们如何使用产品，以及用户界面对人的意义。他们能够创造产品，但他们缺乏洞察力，不知道人们如何才能轻松地使用产品。当然有些人的确同时拥有分析能力和创造力，但他们对这两种能力的配比没有乔布斯那样好，所以真的很难找到下一个乔布斯。&nbsp;</p><p><strong>甲子光年：很多人都想成为下一个苹果，但为什么在乔布斯之后，再也没有出现像苹果这样伟大的公司，甚至苹果都看起来有些令人失望？</strong></p><p><strong>克罗宁：</strong>乔布斯在世的时候，苹果没有这么多由人组成的决策委员会，都是他在决定一切。乔布斯在公司里对很多事情进行微观管理，并且大多数情况下都能推动公司朝正确的方向发展。&nbsp;</p><p><strong>甲子光年：你说的是微观而不是宏观，那就是会注重很多管理细节。埃隆·马斯克也是个在意细节的人，但他却不是第二个乔布斯。</strong></p><p><strong>克罗宁：</strong>马斯克更多的是分析而不是创造。当然他的大脑里有很多创造力，因为他对所有的事情都感兴趣。但他的分析能力非常强，占据了主导位置。<strong>我不认为他会像乔布斯那样等待数年才推出一款产品，并且把理由归结为这款产品对用户还不够友好。</strong>马斯克确实关心市场，期待卖出产品，尤其是特斯拉，但他肯定没有乔布斯那么关心。&nbsp;</p><p><strong>甲子光年：能否详细介绍一下你的公司如何作为供应商帮助了Vision Pro的开发，以及你认为与苹果合作最令人兴奋的部分是什么？</strong></p><p><strong>克罗宁：</strong>我是DADOS科技公司的产品高级副总裁，我们正在开发一款应用程序，用于数据可视化和数据信息。就像任何其他数据信息产品一样，你可以看到眼前的数据。但是使用Vision Pro时，你可以物理操纵它。我们正在制作的图表也采用了3D形式。&nbsp;</p><p>在我的另一家公司 Infinite Retina，我会定期与想要使用Vision Pro的客户打交道。我会告诉他们如何使用，应该用它做什么，以及介绍战略方面的考虑。&nbsp;</p><p><strong>甲子光年：这些经历是启发你完成这本《空间计算》的原因吗？你希望中国读者从你的书中获得什么？</strong></p><p><strong>克罗宁：</strong>我在 2020 年合著过一本书名为《无限视网膜》，也是关于空间计算的。但那时还为时过早。现在我们写这本新书的主要原因是它很及时，人们必须了解Vision Pro以及它的普遍应用。特别是商界人士应该了解空间计算的知识，以及它有什么企业用途，尤其是考虑到Vision Pro将以更低的价格覆盖更多公司，提前了解这一点就变得更加重要。&nbsp;</p><p>如果你不理解什么是空间计算，你将来就无法开展业务。<strong>这就像互联网刚出现时一样，人们拒绝使用互联网，因为对新事物感到紧张，而且无法给予信任。但显然，现在不用网络根本无法工作。</strong>空间计算也是如此，如果不去理解它，你未来就会被抛在后面。在商业领域，你不能一直等着，也不能浪费摆在面前的机会。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_feb191dc5ad343f3a481fce9e25bc94a@46958_oswg29533oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">伊雷娜·克罗宁（ 图片来源：甲子光年视频专访截图）&nbsp;</p><h2><strong>2.前所未有的便利</strong></h2><p><strong>甲子光年：现在人们常说人工智能不会取代我们的工作，但擅长使用人工智能的人会赢得一切。你认为空间计算也会带来类似的变革吗？</strong></p><p><strong>克罗宁：</strong>空间计算是一个助手，可以帮助人类更好地完成自己的工作。它更能激发创造力，你也不用再做枯燥乏味的工作。我认为它唯一可能取代人类工作的方式是机器人使用空间计算。如果没有空间计算，机器人就无法在 3D 世界中移动，也就无法帮助我们人类。&nbsp;</p><p>即便如此，我相信机器人的出现也不会带来太大的灾难。时间会证明一切。可能还需要15到20年，我们才能确切地看到这些影响。&nbsp;</p><p><strong>甲子光年：带有空间计算功能的机器人是指哪些应用，应该不是佩戴Vision Pro的人形机器人吧，开个玩笑。</strong></p><p><strong>克罗宁：</strong>特斯拉的FSD一直在使用空间计算。它使汽车能够感知或了解前方和周围的环境，使用摄像头和传感器技术来理解这些，这就是用空间计算来理解其环境的例子。它实际上可以像人一样在 3D 世界中移动，只不过在这种情况下它是一个机器人。&nbsp;</p><p>再比如说工厂里的机器人需要在工厂车间移动才能找到特定的零件来组装制造，找到特定的盒子才能将其移动到另一个地方。除非它了解其环境，否则它无法做到这一点。因此，它使用计算机视觉来理解其环境一样，可以移动到正确的位置并拾取正确的东西。&nbsp;</p><p><strong>甲子光年：中国一些医生已经使用Vision Pro完成了手术，它能帮助手术过程更加精准和安全。你如何看待空间计算在医疗保健系统中的应用？</strong></p><p><strong>克罗宁：</strong>在美国和拉丁美洲也有很多类似的案例。现在医疗保健有两个方面，一是使用VR来准备手术，以及培训医生做手术。另一方面是使用AR，包括穿透式和非穿透式AR，将视觉叠加在人体上，帮助医生完成手术。目前VR的应用更广泛，AR的比较少。因为这是人命关天的事，我们不能犯错。目前美国食品药品监督管理局（FDA）已经批准了在许多手术中使用AR的案例，这个领域的发展很开放，未来还会有很多帮助。&nbsp;</p><p><strong>甲子光年：对于我们这些内容创作者或视频博主来说呢？我们可以在职业生涯中如何运用空间计算？</strong></p><p><strong>克罗宁：</strong>创作者们正享受着前所未有的便利，内容创作得以迅速完成，同时也带来了更加出色的视觉效果。&nbsp;</p><p>当生成式AI加入Vision Pro后，它又为创作者提供了全新的创作方式。通过快速生成图像，这种技术不仅加快了创作过程，还激发了创造力，减少了创作中的繁琐步骤，让他们能够更加专注于创意本身。&nbsp;</p><p>好莱坞对于生成式AI表现出了一定的担忧，但一些工作室已经开始接纳这一切。我对这种技术融合所带来的影响感到无比兴奋，相信它将为娱乐界带来前所未有的创新和活力。&nbsp;</p><p><strong>甲子光年：我们应该如何认识将生成式AI和空间计算结合起来的想法？它在其他行业还有什么应用？</strong></p><p><strong>克罗宁：当生成式AI和空间计算结合起来以后，效果会是惊人的。零售人员和设计师可以有更快的设计和原型制作，结合空间计算和生成式AI来创建3D的作品。原本需要几小时甚至几天的设计，可能现在只要一个小时就能完成，并且可以更快地迭代。</strong> 老师们可以使用生成式AI和空间计算创建一整套课程，他们无法单纯使用AR和VR来做到这一点。&nbsp;</p><p><strong>甲子光年：空间计算简化了使用生成式AI的流程。它和空间计算让我们可以随时随地用设备画图。然而它也可能导致假新闻变多，医疗交通领域的事故频发，或许也会产生更多不当内容影响我们的孩子。对于空间计算来说，监管机构应该做些什么？</strong></p><p><strong>克罗宁：</strong>空间计算中，交通运输涉及的监管最多，我指的就是自动驾驶汽车。在美国，自动驾驶的法律由各州制定，前往不同的州就要遵守不同的法律法规。我认为美国未来有必要实现联邦化，也就是全美统一的规定。&nbsp;</p><p>而生成式AI方面，OpenAI和一些软件已经有了所谓的“护栏”，也就是阻止AI创造某些类型内容的方式。同样地，目前带来问题最大的是Deepfake，也有一些公司在开发分辨Deepfake的程序。所以不久的将来很多问题都能解决。&nbsp;</p><p><strong>甲子光年：下一个更有争议的挑战是情感关系领域。很多人声称自己交了AI男朋友或者女朋友。有了空间计算，这些体验会更加接近真人的情感陪伴。你如何看待空间计算提供的情绪价值？</strong></p><p><strong>克罗宁：</strong>有了面部计算、眼球追踪和眼球注视技术，空间计算可以辨认你的情绪，帮助你获取信息来提供建议。作为助理，它在生活中大有裨益。但我不认为它一定会发展成为女朋友或男朋友。人们会对这种技术上瘾，减少与真人的接触，依赖AI男女朋友满足他们的情感需求？我不相信这一点。<strong>在找不到其他朋友的时候有AI男女朋友可以依靠，这很有用，但我会把它叫作“半陪伴”，这不是真正的陪伴，但确实是一种应对心理健康问题的方式。</strong></p><p><strong>甲子光年：你书里有一句话说，人类天生是空间生物，能够以立体的方式理解世界并与之互动，因此空间计算有望让我们回归空间思维。随着年龄的增长，当我们被迫将创造力平面化时，我们的空间思维往往会丧失。你会如何理解创造力和空间计算的关系？</strong></p><p><strong>克罗宁：</strong>在空间计算之前，我们有电影和摄影。但对于3D的创造力，你必须从空间上以3D的方式思考。有些人无法很好地用3D思考，但已经有很多创造者和艺术家加入进来，创造了许多美丽的3D创作和体验。创作者已经在大脑中形成了这种创造的、可视化的创造力。而空间计算可以帮助更多人进入创意世界，摆脱创作的单调乏味。&nbsp;</p><p>*甲小姐对本文采访亦有协助&nbsp;</p><p>（封面图来源：苹果）&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1HxrXNopfs9WeIlX9n5MyA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“甲子光年”</a>，作者：田思奇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898765054844037</id>
            <title>瑞士生物科技公司ImmunOs Therapeutics基于人类白细胞抗原变体开发免疫调节蛋白，用于癌症治疗并重塑肿瘤微环境 | 瑞士创新100强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898765054844037</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898765054844037</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 11:00:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 瑞士生物科技公司, 免疫调节蛋白, 肿瘤微环境, HLA变体
<br>
<br>
总结: 瑞士生物科技公司ImmunOs Therapeutics基于HLA变体开发新型人类免疫调节蛋白，可直接抗击肿瘤并重塑肿瘤微环境，提高免疫疗法疗效，同时作用于先天和适应性免疫系统。其技术源于对HLA变体的识别，能改变肿瘤微环境，诱导免疫细胞杀死肿瘤。公司主要候选产品IOS-1002已进入临床试验，获得数百万美元融资，致力于改善现有免疫疗法疗效，受到瑞士创新100强认可。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_4012d3e778e04f21aefb3da6a270410c@5898759_oswg951515oswg1200oswg720_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源Labiotech</p><p>瑞士生物科技公司ImmunOs Therapeutics（以下简称ImmunOs）创立于2014年，该公司基于人类白细胞抗原（HLA）变体，开发新型人类免疫调节蛋白，不仅能直接抗击肿瘤，还能重塑肿瘤微环境以提高现有免疫疗法的疗效，且可同时作用于先天和适应性免疫系统。</p><p>ImmunOs是苏黎世大学和巴塞尔大学的衍生公司，由Christoph Renner教授和Osiris Marroquin Belaunzaran博士联合创立。Christoph Renner是巴塞尔大学肿瘤内科学教授，在抗体工程领域拥有丰富经验；Osiris Marroquin Belaunzaran在免疫肿瘤学和自身免疫领域拥有超过15年的研究经验。公司现有管理团队在免疫学、免疫疗法和肿瘤学的药物开发等领域拥有丰富经验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_0ed9c7201bce469180896791ac1511f4@5898759_oswg642396oswg790oswg576_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源ImmunOs Therapeutics官网、Venturelab</p><p>癌症免疫疗法是治疗肿瘤的一大突破。目前的癌症免疫疗法主要侧重于刺激适应性免疫系统，更具体地说是刺激细胞毒性T细胞，通过疫苗、CAR-T细胞疗法产生新的T细胞，或阻断阻止T细胞消灭癌细胞的免疫抑制信号。</p><p>然而，现有癌症免疫疗法仅限于特定的肿瘤类型，且仅对5%-40%的患者有疗效。其原因之一，是由于肿瘤在周围创造了一个能阻碍免疫系统发挥作用的微环境，而重塑肿瘤微环境，将有望使现有免疫疗法取得更好的治疗效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_64552cca37e54832855eede6ee0fda71@5898759_oswg186367oswg666oswg410_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源ImmunOs Therapeutics官网</p><p>基于人类白细胞抗原（HLA）的技术平台，ImmunOs开发了新型人类免疫调节蛋白，不仅拥有直接抗肿瘤的效果，还能重塑肿瘤微环境以提高现有免疫疗法的疗效。</p><p>ImmunOs的技术源于对特定的HLA变体的识别。经典的人类白细胞抗原为异源三聚体蛋白，能与抗原肽结合并呈递给免疫系统。而其变体则不含肽，并能与先天性和适应性免疫细胞上的三种受体结合，即LILRB1（ILT2）、LILRB2（ILT4）和KIR3DL1。这三种受体被激活后会抑制免疫反应，而通过阻断其激活，可以改变肿瘤微环境，诱导M1巨噬细胞、T细胞和NK细胞浸润并杀死肿瘤。</p><p>基于这一技术，ImmunOs开发了基于HLA变体的系列新型免疫调节蛋白，用于治疗癌症和自身免疫性疾病。与其他免疫疗法不同，ImmunOs的产品具有多靶点特性，其针对的免疫细胞范围更广；由于这些HLA变体均来源于人类，其癌症免疫疗法的安全性也大大提升；在各种动物模型中，其先导化合物已被证明可作为单一疗法和联合疗法同时用药，且均能使高达90%的肿瘤缩小。</p><p>目前，ImmunOs的主要候选产品IOS-1002为基于源自牛皮癣患者的HLA变体开发的同类首创多功能药物，可靶向先天免疫系统的关键成分，并与适应性免疫系统协同作用。IOS-1002改变肿瘤微环境的机制为：激活M1型巨噬细胞和抑制M2型巨噬细胞以直接刺激先天免疫系统；阻断髓源性抑制细胞的激活，使CD8+T细胞扩增，从而直接破坏肿瘤细胞；直接激活T细胞并增强其对肿瘤细胞的细胞毒性；直接激活NK细胞，增强强效的抗肿瘤作用，进而改变肿瘤微环境，产生显著的抗肿瘤活性。2022年，IOS-1002已进入第一阶段临床试验。</p><p>2022年，ImmunOs Therapeutics完成了7400万美元的B轮融资，这将帮助公司推进其主要候选药物的开发直至进入第二阶段临床试验，并利用其免疫调节蛋白开发下一代免疫疗法，改善现有免疫疗法疗效，从而造福更多的患者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_5e7eedb758b14e178cabe8603a5f352b@5898759_oswg131250oswg720oswg965_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>ImmunOs Therapeutics是2023年《瑞士创新100强》（TOP100 Swiss Startups）上榜企业。《瑞士创新100强》汇聚了最佳“瑞士制造”的初创及成长期科技创新企业，是瑞士科技创新领域最具国际影响力的标杆榜单。自2011年以来，该榜单每年在瑞士全国范围内评选出100家最具开创性和市场前景的瑞士创新企业和25家最具独角兽潜力的瑞士成长期企业，覆盖生命科学、工程机械、机器人、信息通信、低碳科技、食品科技等领域。《瑞士创新100强》及系列品牌活动是瑞士创新生态圈的标志性活动，代表着瑞士创新最高地和国际投融资最前沿。</p><p>2023年《瑞士创新100强》中文版由以明科技（Insight Tech）荣誉发布。以明科技是《瑞士创新100强》的中国授权合作方，负责《瑞士创新100强》在中国的运营推广并协助榜单项目对华商业合作。作为中欧（瑞士）科技创新投资与产业化运营商，以明科技为瑞士创新和中国产业的双向合作提供投融资和商业拓展服务并开展股权投资业务。&nbsp;</p><p>获取2023年《瑞士创新100强》完整榜单及行业榜单，请访问以明科技公号或官网。</p></blockquote>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898718238547330</id>
            <title>雷军与余承东：水火相容，双线缠斗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898718238547330</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898718238547330</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 10:53:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机淘汰赛, 汽车高端战, 雷军, 余承东
<br>
<br>
总结: 2024年，雷军和余承东在高端汽车市场展开竞争，分别推出享界S9和小米SU7。两位企业家曾有过矛盾冲突，但最终抓住机遇，成为企业成功商业模式的象征。他们的十二年交锋构成中国智能手机发展史的一部分，展现了从敌人到友商的跨越。雷军和余承东在汽车领域的竞争将在未来继续。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_784cdb4fabc44aecb47221b56ae13402@000000_oswg40647oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>手机淘汰赛，汽车高端战，雷军与余承东的双线缠斗就在不远的未来。</strong></p><p>55岁，理工男，软件工程师出身，科技企业的灵魂人物，十年前做智能手机，十年后踏入汽车产业，走群众路线深受拥趸们的喜欢，每每公开讲演引发无数关注，但台下却说自己性格内向。</p><p>这样的标签，适合描述雷军，同样也适合余承东。</p><p>尤其是对于 2024 年的这对科技界大佬来说，二人又走向了同一个高端汽车市场。</p><p>享界 S9 刚刚发布，这款中大型豪华轿车瞄准的是，未来 5 年 48 万辆的成绩，加上此前已经上市的问界和智界，鸿蒙智行旗下的四大品牌，只剩定位超高端市场的尊界明年上市。按照余承东之前的预计，今年华为车 BU 业务将实现扭亏为盈，往良性的正向发展，而此前三年分别亏了 100 亿、80 亿和 60 亿。</p><p>另一边，小米汽车发布后大获成功，今年 11 月将提前完成全年 10 万辆的交付目标，这无疑将极大推动小米品牌高端化市场。之后，雷军第五次年度演讲，公开复盘了造车三年背后的诸多辛苦细节，后来发布与媒体人李翔的 206 分钟关于造车的唯一专访中，雷军提到最多的友商名字，就是华为。</p><p><strong>雷军和余承东，已经成为背后企业成功商业模式的化身，也是企业家个人价值的符号象征。</strong></p><p>放在更长的时间维度去看，他们之前曾经有过诸多矛盾冲突，一度水火不容；但幸运的在于，他们凭借自己的眼光与格局，抓住了下一个战场的机遇。</p><p>手机淘汰赛，汽车高端战，雷军与余承东的双线缠斗就在不远的未来。</p><h2><strong>十二年、三次见面的背后</strong></h2><p>雷军和余承东的第一次见面是在 2012 年 3 月，是雷军主动发起的。</p><p>「余承东是华为什么人物？哪天把他叫我办公室聊一聊，都是中国厂家，别互相打。」这是雷军当时跟宋涛说的，宋涛此前在华为工作了 12 年，后来成为小米早期公共事务部总经理，即便薪酬只有华为时期的六分之一。</p><p>根据今年辞任金山办公副总裁的宋涛的说法，当时二人会面的一个重要背景是，小米手机爆火，周鸿祎游说余承东，希望华为和 360 成立合资品牌，共同开发互联网手机市场。</p><p>为了对抗小米，周鸿祎当时在微博上跟雷军「口水战」不断，甚至在朝阳公园约架，宋涛觉得余承东和周鸿祎都蹭了小米的热点。</p><p>于是，宋涛安排了雷军和余承东的第一次见面。后来他形容，这次中国手机界两位巨头历史性的会面，直接影响了未来世界手机制造的竞争格局。</p><p>第一次见面具体聊了什么，只有两位当事人清楚。宋涛多年后描述的是，雷军很实在，当时在很多公开场合都介绍过小米模式，而且毫无保留，即便对余承东也是如此。</p><p>「余承东原本并不相信小米很多做法会是真的，但这次会面后，余承东明白了，也相信了。从此，小米手机多了一个贴身肉搏、极其可怕的竞争对手。」</p><p>后来的结果是，华为和 360 官宣了双方在手机上的合作，但几个月之后合作就破裂。</p><p>提升智能机硬件创新，走互联网营销路，这是余承东当时最主要的两个发力点。小米有米粉，华为也有了花粉俱乐部，余承东也开始走向群众路线，当年对外采访中他说，「我想培养一些意见领袖，培养一些华为的粉丝，他们会传播，感染更多的消费者 。」</p><p><strong>此后的十余年间，华为和小米在手机市场的竞逐，可以构成半部中国智能手机发展史。</strong></p><p>网络上，围绕着手机等产品层面的唇枪舌战，让小米和华为一度形成了水火不容之势。最标志性的例子，就是 2018 年小米 MIX 3 发布，雷军在发布会上一度喊出了「干翻华为」。</p><p>而仅仅一年前， 2017 年乌镇互联网大会上，雷军与余承东一同出现在丁磊的饭局上。流传出来的照片是二人紧靠，面带微笑，举杯相碰。这是二人在公开场合第一次表现出友好姿态，以至于当时外界调侃，双方下了酒桌还得继续怼。</p><p>果然，在今年 6 月的粤港澳大湾区车展上，雷军和余承东多年之后再一次公开同台，媒体的看点依然是双方的互怼。</p><p>小米 SU7 发布后大获成功，尤其是三层镀银玻璃防晒的特点，成为吸引女车主的一大卖点；而余承东此前认为三层镀银设计会影响手机信号，多少层镀银都不如物理遮阳。</p><p>所以，雷军在台上说，「上次余总说三层镀银手机信号有问题，我保证没问题！」余承东后来上台，强调自己擅长技术，但在体验上尤其是对年轻女性用户需求把握上，跟雷军有差距。</p><p>十二年间，雷军和余承东无数次隔空互动，完成了从敌人到友商的跨越，但在有限的记录中只见了这三次面，相比后两次被动见面广为人知，第一次两人私人主动约见才更具有隐喻性，这是水火要相容的开始。</p><p>「我跟老余关系还可以。」当雷军在专访中这么说时，李翔笑了，然后补充了一句：大家可以判断一下，是真的还可以，还是雷总自己认为还可以。</p><h2><strong>又一次跳出米缸</strong></h2><p>相比雷军而言，余承东并不是靠讲故事取胜的。昔日同事眼中的余承东，是一个充满激情善于学习的人，那种深刻的华为烙印，是一边吹牛，一边战斗，这都是从任正非身上学到的。</p><p>在享界 S9 汽车发布会上，余承东一板一眼专注讲解产品，有两个比较真情流露的时刻。</p><p>一个是在讲解享界 S9 零重力座椅时，为了展现其舒适性超越了头等舱的体验，余承东提到，他有一次从通州赶到密云的工厂开会，路上感觉自己特别困，于是在享界 S9 中美美睡了一觉，而他此前乘坐奔驰迈巴赫，都没办法睡着。</p><p>都是针对高端豪华市场，享界 S9 只是迈巴赫将近十分之一的价格。</p><p>另外一个细节则是在讲解车位到车位智驾，享界S9 可以自动停进很窄的车位，甚至可以摆脱蓝牙限制实现远程泊车。余承东说自己下班比较晚，他有一次开享界 S9 到了家，保安说那个车位太窄，可能停进去人出不来，结果 S9 顺利自动停进去了，给保安都看傻眼了。</p><p>「绝对对得起那四个字」，余承东台上这么形容享界 S9，场下又响起了一片「遥遥领先」的喊声。</p><p>这四个字已经成为一种标志性的符号，即便余承东从去年开始已经不会在台上提及，取而代之的，是一系列具体的新标签，比如「豪华车新标杆」、「超越一大截」、「迄今为止最豪华」。</p><p>从 2019 年开始遭受第一轮制裁，到去年华为 Mate 60 突然上市开卖；从去年华为轮值董事长徐直军重申不造车，到今年「问界」商标转让给赛力斯，一系列波折背后，外界不难看出余承东所面对的压力与困难。</p><p>吹牛的锋芒在收敛，战斗的意志没有磨灭。</p><p>在 7 月份与董宇辉的对话中，余承东坦诚了自己的成长史。过去五年，是华为团队经历的最艰难的时期，日子过得非常艰难，非常低落，但他一直鼓励团队不要气馁。</p><p>这是余承东为数不多的真情流露时刻，作为管理者，他也分享了管理者要有自我批判精神，「凭着自己的想象和意愿去干，那可能会摔很多跟头」，「我是经常挨批评的，其实，我觉得面对批评，你要有看待这件事情的良好心态。有些是有误解的地方，但有些地方也是我做得不足。」</p><p>外界的观察与当事人内心的自我总会有反差，就跟雷军说自己本质偏内向，表达都是被逼的一样，余承东也告诉董宇辉，他其实是一个非常沉默的人，跟同学老师聚会饭桌上最沉默的就是我，那是他的舒适状态，但干了这个工作也没办法，必须得讲。</p><p>十年前，余承东带着团队，放弃为运营商做嫁衣，砍掉一年 1500 万部低端手机，转型做智能手机，他在内部反复灌输一个理念，就是「工程师脑袋」要变成「消费者脑袋」。</p><p>他还反复沿用的了一个米缸理论去描述这场转变：米缸里的老鼠，长期在米缸里吃米，吃得很舒服，米的高度却越来越低，最后永远跳不上去了，等米吃完了以后也死掉了。如果我们再继续下去，我们就死掉了，所以我们现在必须跳出来。</p><p>不造车但帮助企业造好车的华为，如今何尝不是又一次从米缸里跳出来。</p><h2><strong>示弱只是手段</strong></h2><p>余承东把内心话说给董宇辉的直播间，雷军则把自我剖析留给了媒体人李翔，并选择在个人年度演讲之后发布。</p><p>在那场206分钟关于造车唯一的深度专访中，雷军除了复盘小米造车的历程，提到最多的友商名字就是华为。</p><p>他提到，华为发布首款轿车智界 S7，自己也发微博预祝大卖，表示中国新能源车行业一起向前，目的是同行要团结；对比华为造车的速度，小米的速度不够快；自己过去四五年一直在向理想和华为学习，尤其是华为，营销做的比小米好很多，而自己营销之神的称号受之有愧。</p><p><strong>这是缠斗十余年的心结，也是亮明格局的营销。</strong></p><p>小米汽车 SU7 的成功，确实让雷军个人形象达到了沸点，抖音粉丝量超越了董宇辉，连老朋友周鸿祎都夸赞，雷军的营销水平不是大师级了，而是神一样的存在。</p><p>对于「营销之神」这样的光环，雷军再三泼上冷水，因为这是对研发的低估，也是对被神话的警醒。他主动提到了自己跟马云的对比，因为马云口才太好，每次听马云说他都竖起耳朵，但听完之后，自己第一个反应是，我能不能像马云一样口才好？但很快自己就放弃了，「人有一点点缺点不是坏事」。</p><p>参照系的比对，能让人明确自己的位置。雷军承认自己也会拿小米与苹果华为对比，他知道有差距，但比着比着就一步步靠近了，而比的结果也极大推动了小米在各方面的进步。</p><p>雷军对自己更有清醒的认识，曾几何时，「雷布斯」的称号，是雷军做手机绕不过去的标签，而如今造车之后再谈乔布斯，雷军觉得自己更愿意示弱，懂得露怯，努力要求自己敬畏谦和，「不擅长的地方不用去装，我有没有飘的时候？肯定有，但不多」。</p><p>这种示弱和真情牌永远是雷军的拿手戏，比如他不经意的一句，「做车之后，还是挺老实的」。</p><p>小米 SU7 发布会结尾，他在现场给众人鞠躬，就是为了外界批评这款车时能够口下留情。这种示弱的形象更是雷军对市场环境的洞察结果，比如每年的年度演讲主题，都是经过舆情分析之后做出的策划，雷军觉得不能让用户觉得反感。</p><p>而示弱只是手段，背后是强大的目的，小米汽车要通过 15-20 年的努力，成为全球前五的车厂。</p><p>一场向上突破的高端汽车之战正在徐徐展开。雷军曾透露，小米汽车是按照豪华车的标准去做的，小米汽车的供应商中，有三分之二是跟 BBA(宝马、奔驰、奥迪）一样的；而华为同样不造低端车，因为余承东明确知道 30 万以下的华为高阶智驾其实是亏本销售。</p><p>那么，2024 年高端汽车之战像极了当年的手机之战，开局顺利，前路凶险。</p><p>当年小米智能手机依靠爆款开局，华为智能手机则靠着多品种和多渠道不断超越。如今，小米 SU7 等待爬坡到 10 万辆的门槛，而问界、享界和智界已经排开了进攻高端市场的阵型。</p><p>余承东和雷军对现在这一切都不会陌生，他们依然未来是智能汽车战场中对决的绝佳样本。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODc5ODE0OQ==&amp;mid=2247493325&amp;idx=1&amp;sn=7837f36c80033aa2678b08062093af58&amp;chksm=fd6ff261947512938cb905586d733349a99b3fc43d5b5ec094147b92b06355f8e9fa06734d93&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝洞商业”（ID：value_creation）</a>，作者：赵卫卫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898706748643976</id>
            <title>得物能成为下一个拼多多吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898706748643976</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898706748643976</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 10:50:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 得物, 消费升级, 电商平台, 流量
<br>
<br>
总结: 得物正在通过优化人员和拓展品类来实现消费升级，成为一个综合电商平台，吸引新商家入驻并承诺流量扶持。然而，大品牌对得物平台规模持观望态度，得物的GMV虽然增长但占比较小。尽管得物的流量不错，但仍需更多品牌入驻以提升转化率。得物的核心用户消费能力强，但边缘用户转化能力一般，平台仍需努力提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>得物刚刚宣布了人员优化消息，在消费者甚至得物自己都捂紧钱包的时候，能讲好消费升级的故事吗？</p><p>在广东做玩具厂的罗哥，两个月前刚刚开始在得物上做生意，虽然还没有摸清得物的打法，却很快就有了销量。</p><p>今年，很多商家通过各种渠道看到了得物的招商信息。</p><p>无论是KOL还是官方在各个产业带的巡回宣讲，都透露出这样的信息：得物生意起家的潮鞋类目，如今在全平台生意占比仅不到30%，配饰、美妆、潮玩、数码、食品、家居等品类均呈现出高增速。</p><p>同时，平台流量充沛，但供给侧存在大量缺口，由于入局玩家少，竞争较小，新商家容易拿到平台流量扶持。</p><p>看上去，得物正在拓展自己的品类，准备成长为一个综合电商平台。或者说，成为下一个天猫。</p><p>一个正在扩张中的平台，往往能带来一段红利期。按说，这对当下流量饥渴的电商卖家，具有极大的吸引力，何况得物还承诺了新商家的流量扶持。</p><p>只是面对这样的红利，许多商家表现得有些犹豫。</p><p>得物一直在讲的是消费升级，现在的消费环境，是否能够成就一个消费升级版的拼多多的故事？</p><h2><strong>富裕的流量，犹豫的品牌</strong></h2><p>靠个人卖家撑不起来一个新天猫。得物由于从球鞋交易起家，平台上有大量个人卖家，目前的卖家结构有点类似于早期的拼多多，既有个人卖家也有经销商，得物最需要的是更多品牌入驻。</p><p>但对于许多大品牌来说，得物这个平台规模太小。</p><p>一位跨国食品品牌市场人士表示，暂时不会考虑得物平台，因为入驻得物对于业绩增长帮助不大。这个品牌目前在天猫和抖音都做得不错。</p><p>由于得物没有上市，因此没有公开的官方数据。得物去年的GMV，在网上也有多个信源，我们这里采用今年年初公开发布的新茅榜数据。</p><p>根据新茅榜2023年中国电商TOP9榜单（另一个版本是TOP10，里面多了shein），得物为中国第9大电商平台，2023年GMV为779亿元，同比增长15%。</p><p>虽然跻身top9，但排在前面的几家巨头早就进入万亿俱乐部，得物的GMV在前9家企业的总GMV占比仅为0.4%。</p><p>相比之下，得物的流量还不错。据QuestMobile《2024中国移动互联网春季大报告》，今年3月，得到月活为8800万，同比增长17.3%。整体移动购物行业月活跃用户突破10.73亿，同比增长了5.7%。</p><p>也就是说，得物月活在行业内占比为8.2%（但QuestMobile没有把抖音快手计算在内），这个数字高于得物的GMV占比。</p><p>换句话说，得物的流量，仅靠当下的平台商家没有办法充分转化。</p><p>根据得物方面此前通过KOL向外透露的信息，得物平台的全品类的客单价在450-500元，约为行业平均值的5倍。</p><p>也就是说，在得物上面闲逛的用户比例，高于其他平台。对于货架电商来说，这种情况并不多见，三年前淘宝就把slogan改成“太好逛了吧”，现在用户也没真正逛起来。</p><p>推测一下原因：一方面，得物的社区，也带来了一定日活，但其转化一般；另一种原因，大概是因为得物目前的品类，大多为非刚需，远离主流消费需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_8d924d8f41d2441d9b62fc7219eb45ab@000000_oswg221533oswg1080oswg1753_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但与此同时，得物上仍然有一部分核心用户，与平台高度契合，当然也有相当高的消费能力。</p><p>据中信证券2023年9月发布的研报，得物平台产品价格带呈两极化趋势，大众品牌价格带下限可探至30元左右，重奢入驻又将部分品类交易价格抬升至百万元级别。</p><p>得物60%用户选择的畅销价格带为：鞋类在320-2579元，箱包在260-7889元，潮玩则在200-6719元。</p><p>也就是说 ，核心用户受到消费环境的影响不大，对于GMV的贡献仍然十分给力，但带动边缘用户的能力一般。</p><p>罗哥的体感正是这样，虽然入驻当月就有了稳定的销量，但基本上维持在每天几千块钱，和他的抖音店完全没办法相比。</p><p>罗哥的许多朋友比他做得物更早，那些人看上的是得物可以比其他平台定价高，再加上运营成本低，量不大但有利润。</p><p>罗哥有自己的品牌，他不想乱价，所以更加谨慎。他还在尝试摸索得物的打法，初步认定需要去抖音投放来导流。</p><h2><strong>尖货不给力，钩子还管用吗</strong></h2><p>罗哥对得物知之甚少，入驻前的印象还停留在炒鞋平台。</p><p>2017年，也就是得物（当时还叫毒）上线交易功能时，正是由于传统电商平台不能够满足炒鞋需求。</p><p>在货架电商平台，品牌不愿意被鞋贩子乱价，限量款大多是在线下专卖店出售，鞋贩子拿货后，再放到二手平台上售卖。</p><p>二手平台虽然货多，但是真假难辨。“鉴定+竞价”模式的球鞋电商平台应运而生。2017年前后，除了得物，还涌现出nice、切克、get、UFO等等，多家主打潮鞋鉴定交易的电商平台。</p><p>早期炒鞋用户和鞋贩子大量聚集，吸引来大批淘限量球的年轻人。这几乎是最完美的垂直电商模型，解决了综合电商平台无法提供的供需关系。</p><p>可惜炒鞋的高光只持续了三四年时间。</p><p>作为工业品的球鞋是怎么炒起来的？长期关注奢侈零售的伯恩斯坦分析师Luca Salca曾在给客户一份报告中指出，耐克通过密集地、限量限时的独家销售（业内称之为Drop），达到“稀缺性和规模化“兼得的”完美局面”。</p><p>也就是说，这个局面能否持续，取决于耐克和阿迪这些运动品牌的产品策略。当消费者的耐心被消耗得差不多，Drop也就撑不住了。</p><p>就算鞋一直可以炒（当然，这在经济学上也不成立），这个平台的天花板也不算高。</p><p>最早做球鞋电商的get创始人李明认为，2017年时，炒鞋整个市场规模在500亿。</p><p>那时可能用来炒或者说交易的球鞋主要来自耐克和阿迪的限量款，但其实耐克和阿迪2017年总销售额约为600亿美元，如果按七成收入来自鞋类计算，一年销售额为400亿美元左右。</p><p>限量版鞋在年报中的占比并不高，因此500亿球鞋交易市场是由这些鞋子大比例溢价和反复倒手的交易组成的。</p><p>这个市场的天花板，完全掌握在耐克阿迪手中。就算品牌策略不变，扩大市场规模也只能靠多倒几次手，多传几次花。</p><p>和其他同行不同，一个二级球鞋交易平台，还满足不了得物的野心。在平台上线早期，得物就想办法拉来耐克阿迪的经销商，上线越来越多的普货，使得物成为一个货架电商平台。</p><p>那时供应商也有入驻需求，和早期的拼多多有点类似，经销商在淘宝京东不能破价，需要找一个新平台来清库存或低价走量。</p><p>许多得物卖家都认为，得物一直是用尖货作为流量钩子，来拉动日活。对于得物来说，尖货是流量和销售的钩子，限量球鞋是一个市场规模达到几百亿的钩子，但找到下一个如此完美的钩子很难。</p><p>炒鞋在中国大火那几年，鞋圈一度盛传，光闲鱼平台上就有2亿游资专门炒鞋。甚至拍卖行都推出了球鞋拍卖专场。</p><p>得物在2000年就已经开始从球鞋扩展到奢品、潮流服饰等更多相关品类。据称目前在潮流、运动、奢品这三个领域里面，得物的总用户数、活跃用户数、交易额都排在各电商平台的首位。</p><p>即使普通用户也能感受到，这几个领域都没能出现和球鞋匹敌的尖货。</p><h2><strong>新的圈子，新的人群</strong></h2><p>得物的扩张，分为两个方向，一个是从以限量款尖货球鞋为主，拉入球鞋经销商，给平台带来普货，拓展商品品类的宽度、货品的深度。</p><p>另外一个方向是拓圈泛化用户，把用户扩展到整个年轻人群体。</p><p>理想状态下，得物可以在每一个新的领域复制球鞋的成功，也就是用核心用户去带动更广泛的边缘用户。</p><p>不过，每一个圈子都有自己的核心用户，怎么把这些用户吸引到平台上是个问题。</p><p>比如说，同样是运动品类，近两年大火的羽毛球，核心用户和喜欢限量球鞋的用户，重合度就没有想象中那么高。</p><p>得物近几年也在努力开拓羽毛球装备。在得物通过KOL展示的案例中，得物用户喜欢非常跳脱的涂装，偏二次元、机甲风的球拍卖得更好，对于品牌和专业度要求不高。</p><p>做了多年羽毛球装备的小朴认为，这就说明这个平台上没有专业用户。他也看到了得物的招商信息，但在综合考虑后，决定不做这个平台。</p><p>“我还是要服务好羽毛球资深爱好者这批核心用户，用专业用户的影响力，来带动销售。”</p><p>他的理由是 ，那些买了机甲风球拍的小白，打几次球之后，如果能够成为这个运动的玩家，大概率会找更专业的人推荐购买。</p><p>从潮鞋到二奢，得物始终更重视给用户提供情绪价值，而不是专业价值。</p><p>更重要的是，得物虽然已经努力摆脱了炒鞋的标签，但这个平台的成功以及拓展都是基于消费升级的逻辑。</p><p>在得物创始人杨冰看来，消费升级的方向，不是量而是质，是一种他称之为“情价比”的产品。</p><p>当主流消费转向追求性价比，得物也面临一个新的选择，继续守住情价比，还是向现实低头，向低端走。</p><p>在拓展男装的过程中，得物曾在2022年一下子关了40个品牌的店铺，因为这40个牌子抄袭设计。实际上，这种抄袭一般情况下，都能够绕过专利，没有法律问题。</p><p>杨冰自己也说，“淘品牌有很多，可能还会更便宜”。但是他认为得物的核心用户是懂的，是一个价值观的问题。</p><p>杨冰自己接触了很多设计师，他的情怀是能够帮助有创意的设计师和品牌成长起来。</p><p>但是，现在打开得物男装页面，山寨感扑面而来。销量在大几万件的t恤，是那些标注了xxx同款，价格在19元、29元的商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_447fb166ec634db8901013e5526dbe90@000000_oswg137896oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>得物男装卖家#老王聊电商在抖音上回忆，当年刚做得物时，一件198元、298元的t恤，一个月了能卖几千件，那时的得物讲调性，讲原创设计，明确要打压市场货福建货。</p><p>现在得物男装已经被这些市场货垄断了，“得物败给了现实”。</p><h2><strong>垂直电商难题，得物的另一面</strong></h2><p>过去十几年中，生鲜、母婴、鲜花、宠特、二奢等等，几乎所有大点儿的细分赛道都出现过垂直电商，也曾经备受资追捧。据企查查收录的融资数据，从2010年至2022年，垂直电商合计融资近1300亿元。</p><p>现在，能够数得出的垂直电商也就只剩下唯品会、得物。当然，也不乏垂直电商逆袭成综合平台的成功案例，例如京东和拼多多，某种程度上，也是从较窄的领域，做成了综合平台。</p><p>那些死去的垂直电商为什么活不下去？最重要的原因就是相比综合电商平台流量成本高，用户留存低，最终要么钱花光了，要么用户跑掉了。</p><p>得物增长的另一面，就是这个平台过去几年的大手笔投入。</p><p>球鞋电商当年都或多或少都融到了钱，但李明认为，“毒”的体量完全不一样。“一下子拿出几千万美金的资本，非常有魄力地按照上亿美金的补贴的方法来打。”</p><p>在他看来，这是得物能在球鞋电商中杀出来的根本原因。“前两年就是：谁舍得往里贴钱，谁的增长就非常明显。早期买量做投放的时候，获客成本大几十块甚至更高，这个行业全世界从来没有过这么多补贴的做法。那是一个非常残酷的阶段。”</p><p>但得物也是靠认知才敢如此大手笔贴钱。如果只是把目标定位于炒鞋平台，不可能这样大胆投入。</p><p>得物如果能够保持高速增长，那就是一个消费升级版的拼多多的故事。但2021年，得物的GMV达到800亿后，受到各种因素影响，2022年就出现了较大下滑，2023年还没有恢复到2021年的水平。</p><p>据久谦中台数据，2021年5月，得物MAU是8100万。今年3月，得到月活为8800万，同比增长17.3%。依此计算，2023年3月，得到的月活为7500万。</p><p>虽然不是同月，但基本也能得出结论，2023年得物MAU对比2021年有小幅下降，或者说至少没有增长。</p><p>为了增长，得物仍在继续烧钱拉新。</p><p>7月底，我们在appgrowing上查询近一个月素材投放数据，得物有近16万个结果，而“以一己之力养活了B站一半up主”的拼多多，有280万个结果。</p><p>据财报数据显示，拼多多2024年第一季度销售与营销开支为234.107亿元，考虑到拼多多的海外业务也在大举扩张，假设其中有一半投入到主站，也有约100亿的投入。</p><p>简单类比一下，得物在拉新上的投入约为一个季度5-6亿人民币。</p><p>与此同时，拼多多去年的GMV超过4万亿，大概是得物的50倍。也就是说，拼多多用17倍得物的投放，得到了50倍的GMV。</p><p>这种计算方式未必准确，但可以看出得物对增长的急切和流量转换的弱势。</p><p>与此同时，得物与商家的关系，也变得逐渐紧张起来。</p><p>得物的拉新话术之一是运营成本低：在得物的“半托管模式”下，商家只需要负责输入出售的价格和库存，商品上架、店铺装修、客服、售后均由平台操办，许多商家只有一两个人，每天的工作日常是入仓预约、出价改价、活动领取。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_07890b37520b4ce9bc60ccd32ad1e9ac@000000_oswg140709oswg1080oswg1921_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>平台不会永远白干这些工作。商家们今年发现，将这些环节托管给平台，已经开始要付费。在各种社平台上，今年都有许多老卖家吐槽，得物收费越来越多。</p><p>目前看来，得物商业化进展不错。据凤凰科技近日报道，今年一季度，得物业绩猛增，商业化收入完成了2023年全年的成绩。</p><p>同时，得物也在控制成本。8月7日，得物发布内部信宣布裁员，比例约5%的岗位，以提升整体组织效率。目前得物员工约1万人，还有约上万人的外包团队。</p><p>追求规模的过程中，不可避免也会控制成本、追求货币化率，平衡不好会降低对供应商的吸引力。</p><p>作为垂直电商中的战斗机，得物目前仍然拥有大批高粘性用户，平台拓展战略也非常清晰。只是，在红海战场里敢于逆流而上，总是要比顺势而为更难一些。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTMyMTQ5NA==&amp;mid=2247500026&amp;idx=1&amp;sn=119de9e23084e874af75ee364f1e555f&amp;chksm=c329afd78e36592bc9bac6f46d953fc5c1f7f3dfc8926418d1a648e40e890efc65d9d013cb4a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“20社”（ID：quancaijing_20she）</a>，作者： 王晓玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2898710133464198</id>
            <title>无糖养生之外，饮料市场还有哪些新蓝海？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2898710133464198</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2898710133464198</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Aug 2024 10:45:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2024年Q1, 饮料市场, 无糖饮料, 健康追求
<br>
<br>
总结: 中国饮料市场在2024年Q1呈现全面增长的态势，其中无糖饮料成为消费者健康追求的主流产品，各类饮料品类增长迅速。消费者对健康饮品的需求推动了市场变革，传统品牌和新锐品牌在市场中竞争激烈。无糖茶饮料市场集中度高，口味丰富多样，消费者对不同规格饮料有明确需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>前言</strong></h2><p>中国饮料市场蓬勃发展，电商销售高峰常出现在夏季大促和春节过年时段。<strong>2024年Q1呈现出全面增长的态势，同比增长达到28%</strong>。其中，果蔬汁饮料、饮用水和碳酸饮料均实现了超过30%的同比增长，而茶饮料以36%的增速成为增长最快的品类，显示出消费者对健康饮品的迫切需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_816db57bc1e34d3ab5ac9abe47abd562@5335448_oswg281380oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着消费者健康意识的提升和个性化需求的增长，饮料市场正经历着一场深刻的变革。传统品牌需坚守核心业务的同时探索新增长点，新品牌则在巨头夹缝中寻求突破。多方混战，暗流涌动。</p><p>在饮料市场上，诸如<strong>怡宝、百岁山、屈臣氏、娃哈哈</strong>等耳熟能详的饮料巨头，凭借核心产品一直在行业内占据着稳固的地位。而每到春节这样的传统节日，<strong>汇源、六个核桃、露露、加多宝、王老吉</strong>等品牌也迎来销售的春天，焕发出新的活力。</p><p>与此同时，一些新锐品牌也紧跟着健康饮食的潮流，崭露头角，<strong>东方树叶、元气森林</strong>就是其中的佼佼者。</p><p>此外，不少新锐品牌通过抖音实现了快速的成长，<strong>麦谷村、蓝岸深林之泉、轻上、ONLYTREE、长生之脉、桑加1和维可鲜</strong>等，它们利用短视频的东风，成功吸引了大量年轻消费者的注意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_9d05f28ec1ee429e9b8c5189973e7d6a@5335448_oswg289000oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过对增长力表现优异品牌的深入研究，我们发现了2024饮料行业的五大增长趋势。这些趋势不仅引领了市场方向，也为品牌提供了发展新机遇。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_97ee5df6e1a44a868808ff1838c8f754@5335448_oswg386044oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 无糖至上的健康追求</strong></h2><p>无糖饮料的流行不仅体现了消费者对健康的追求，也推动了行业对甜味剂和配方的科技创新。现如今，<strong>所有的代糖方案都在模拟蔗糖的甜味曲线，但单一的甜味剂或代糖都无法拟合蔗糖曲线，更多产品选择使用复配原料去模拟曲线，尽量给到“无热量”的快乐</strong>。</p><p>在无糖饮料中，无糖茶饮通常不添加糖，其销售额和销量双双增长；无糖果蔬汁通常依靠的是果蔬本身的糖分，无糖碳酸饮料通常添加代糖，它们的销量却呈现下降态势。<strong>消费者心态趋向悦己享乐，将果蔬汁和碳酸饮料视为愉悦享受，而将健康功能寄托于茶饮料。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_67c1587c983b484ab1fb0462a030da8c@5335448_oswg293836oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无糖茶的市场集中度较高，CR2达到69%。头部品牌主要分为三类：</p><p><strong>日系茶饮巨头</strong>，以三得利、伊藤园为代表；</p><p><strong>国货巨头子品牌</strong>，如农夫山泉的东方树叶、康师傅的纯萃、统一的茶里王；</p><p><strong>国货新锐品牌</strong>，如果子熟了、让茶，定位年轻人群，通过便利店打开知名度。</p><p>无糖茶口味丰富，从单纯的茶饮料扩展到了与花、果、草本的复合搭配，为消费者提供了更多样化的选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_f5ae06de1bcf4853b225f683344808fa@5335448_oswg363164oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东方树叶作为无糖茶市场的代表品牌，<strong>聚焦复合茶与纯茶品类</strong>。茉莉花茶和青柑普洱作为主打的复合茶口味，在市场上大放异彩，贡献近80%销售额的同时，仍在高速增长，赢得了广泛的消费者喜爱。在这些核心产品的背后，纯茶系列也在悄然崛起，尤其是2023年推出的黑乌龙新口味，已经迅速攀升至销售排行的第四位。</p><p>在产品规格方面，<strong>500毫升是主流选择</strong>，335毫升的小规格饮料在冬春季节特别受到欢迎，而<strong>900毫升的大规格饮料一经推出，就迅速稳定地占据了约40%的市场份额</strong>。这表明消费者根据不同场合和需求，对不同规格的饮料有着明确而多样的选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_77e7e27a5c634911812f71186f9b9fec@5335448_oswg331794oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过对东方树叶消费者的评论进行分析，发现消费者不仅出于控糖减肥的目的进行选择，更看重其提神养生的健康效益。随着健康意识提升，东方树叶正逐渐成为水和咖啡的健康替代品，满足消费者对日常饮品更高品质和健康性的追求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_6f35a32ea0af4300bb4b3ed883d8a4c7@5335448_oswg318244oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 传统食材的现代转身</strong></h2><p>传统食材的应用不再局限于传统节日或地方特色，通过现代加工技术和创新营销策略，成为饮料市场新宠。</p><p>中式传统食材在饮料市场中的应用日益广泛，从凉茶、酸梅汤到果汁、养生水，陈皮、红豆等食材的表现尤为突出。元气森林、可漾等新锐品牌，<strong>通过切入细分传统食材，打造出具有中式特色的健康饮品，在细分赛道占据领先地位，强化品牌即品类意识</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_727741bfa47c4932989164fe70c75599@5335448_oswg306823oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>元气森林的第二梯队产品茶饮和中式养生水正在逐渐发展壮大。</p><p>茶饮系列口味繁多，但消费者更青睐<strong>果味茶（麦茶）和代用茶（麦茶、玉米须茶）</strong>。在中式养生水领域，<strong>红豆薏米和红枣枸杞口味全年销售保持稳定</strong>，而绿豆口味凭借其消暑特性，在夏季特别受欢迎，季节性消费明显。</p><p>元气森林在不断创新的同时，也紧跟季节变化和消费者口味的偏好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_40df2c1de15848deba2ae2fd8eff1635@5335448_oswg267766oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>元气自在水的消费者对所用食材有着深刻认知，特别是对红豆的本味还原赞赏有加，非常喜欢这种<strong>“淡淡的”自然健康风味</strong>。控制糖分摄入是他们选择元气森林的首要原因，而滋补养生和祛湿功效也紧随其后，成为消费者的重要考量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_ad86005c02174f488dba75fbda9b5fbc@5335448_oswg308083oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 瘦身轻体的爱美崛起</strong></h2><p>随着消费者对身材管理的重视，瘦身轻体类饮料迅速成为市场的新宠。瘦身轻体饮料主要集中于果汁和果蔬汁，通常以低糖、低卡为特点，通过控制热量摄入或加速新陈代谢，帮助消费者实现健康瘦身的目标，满足消费者对健康和美丽的追求。</p><p><strong>2023年抖音平台贡献的销售额占比超过70%，短视频平台对消费观念产生了重要影响。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_0414e261711d4dd1a9453fc3313016ae@5335448_oswg245895oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>控制摄入的代表产品是<strong>液体沙拉</strong>，将果蔬汁重新定义为做成“液体”的“沙拉”，液体的形式方便了食用，对标沙拉又加强了产品的健康属性。头部品牌<strong>麦谷村、ONLYTREE</strong>均为增长力入围品牌，共占据了97%的市场份额，影响广泛。</p><p>加速代谢的代表产品是<strong>西梅类制品</strong>，将天然食材制成饮料，促进肠胃蠕动。TOP8品牌占据52%的市场份额，其中<strong>轻上、汇源、素素受、速初、元养颜、江中</strong>均为增长力入围品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_9f2eaedb72f54bb3a294427a4f9689e5@5335448_oswg307731oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>04 东北情结的地方特色</strong></h2><p>东北地区的天然环境和丰富物产，为饮料市场提供了独特的原料和灵感。<strong>2023年底东北旅游的走红，进一步带动了东北特色饮品的增长</strong>。</p><p>品牌通过强调产品的东北地域特色，如长白山的天然水源、东北特有的果蔬等，成功塑造了产品的差异化竞争优势；讲述产品背后的文化故事，也增强了消费者的情感认同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_3bab403dd1374c5a8a1332f806fd1b01@5335448_oswg249249oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东北饮用水市场由地方品牌主导，<strong>通过强调水源地的纯净和富含的健康元素，显著提升了产品的价值感</strong>。头部品牌的集中度非常高，CR5指数高达88%，<strong>蓝岸深林之泉和北大荒</strong>通过抖音平台迅速崭露头角。</p><p>商品宣称多强调水源地的天然独特无污染的稀缺性，如<strong>长白山、五大连池、火山</strong>等地。饮用水中富含多种健康元素，如<strong>弱碱、低钠、硅酸、氘、含气</strong>，增加养生健康属性。适用场景多为自用，无论是<strong>泡茶、煮饭</strong>还是<strong>家庭日常饮用</strong>，甚至<strong>婴幼儿</strong>也是目标人群，传达出安全可靠的品牌形象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_428d335539cc4f6ea4ccd083d5185b04@5335448_oswg326550oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东北情结还体现在于本地物产和传统工艺的魅力之中。</p><p>本地物产代表品牌<strong>林源春</strong>，位列增长力排行榜第59名。始于2007年，长期深耕东北本地物产，推出了白桦树汁、不老莓汁、蓝莓原浆、人参水等产品，主打天然养生。其白桦树汁在2024年3月通过抖音平台的种草视频迅速走红，展现天然提取过程和营养价值，成为高端礼品的佳选。</p><p>传统工艺代表品牌秋林<strong>格瓦斯</strong>，位列增长力排行榜第39名。秋林格瓦斯以其源自俄式传统的格瓦斯饮料，展现了东北的传统工艺。这种以大面包发酵酿制而成的饮料不仅富含益生菌，还以其酸甜爽口的口感受到青睐。随着健康饮食的流行，秋林格瓦斯也推出了0糖全麦和黑麦芽等新口味，满足了现代消费者对健康饮品的需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_e34ad9cbbee04fb88cee243049faabf6@5335448_oswg472757oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>05 珍奇水果的异域风情</strong></h2><p>在节日聚会和宴请的推动下，果蔬汁成为跨年龄层的热门选择，2024Q1销售额同比增长了36%，热带水果和小众水果表现尤为突出，其独特风味和营养价值，满足了消费者对新鲜事物的好奇心和探索欲，如<strong>椰子、沙棘、桑葚、柚子</strong>等。</p><p>珍奇水果的快速增长，引发了饮料巨头和新兴品牌之间的激烈竞争：</p><p><strong>饮料巨头</strong>：拥有强大供应链，迅速响应市场趋势；</p><p><strong>新锐品牌</strong>：专注于特定水果研究，通过深耕细分市场，建立起专业的品牌形象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_c07a0431523c4b7b9f04fa99543d882f@5335448_oswg326121oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>饮料巨头凭借完善的供应链迅速把握市场脉动，对近期流行的热门水果快速做出反应，其品牌信誉让消费者购买时更加放心。</strong></p><p><strong>东方甄选</strong>专注于农产品供应链，挖掘并推广具有中国特色的优质产地，推出的本土奇异果和沙棘口味备受追捧。</p><p><strong>Member’s Mark</strong>依托山姆会员店的全球采购网络，精选高性价比的国际商品，以椰子水这一近年来流行的口味作为主打，满足了消费者对异域风情的追求。</p><p><strong>汇源</strong>凭借其丰富的自有果园资源和成熟的经销体系，能够快速响应市场变化。其核心产品依然围绕传统水果口味，为消费者提供了熟悉而又安心的选择；珍奇水果为其提供第二增长力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_4a29dad72f254aef9b6f4419ebe81788@5335448_oswg414076oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>新锐品牌通过专注小众水果市场，成功塑造了专业形象。</strong></p><p><strong>桑加1</strong>位列增长力排行榜第26名，专注于桑葚制品，深受年轻消费者喜爱。依托中禾宝桑和农科院的强大背景，桑加1在桑蚕领域积累了丰富的经验。通过抖音平台的创意种草视频和头部主播的推广，桑加1迅速提升了品牌知名度。</p><p><strong>柚香谷</strong>位列增长力排行榜第49名，以常山胡柚和香柚为核心，建立了从原料种植到加工再到生态旅游的全产业链，确保了产品的高品质。自2021年推出双柚果汁“宋柚汁”以来，通过线上线下的同步推广和与餐饮业的合作，成功吸引了年轻消费者的注意，并在2024年春节期间成为市场爆品，实现了品牌的稳步增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_78afccef1c7742d89cef0715e9092239@5335448_oswg354680oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>06 结语</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240809/v2_bbc3d90fd724437c9eac4c7939b1a058@5335448_oswg386044oswg2048oswg1152_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024Q1的中国饮料市场呈现出多元化和细分化的特点，无糖至上、传统食材、瘦身轻体、东北情结、珍奇水果五大趋势，不仅反映了消费者的多元化需求，也为饮料品牌提供了丰富的市场机遇。随着消费者对健康、品质和个性化的追求不断增强，饮料市场预计将继续保持稳定增长。品牌需要紧跟市场趋势，不断创新产品和营销策略，以满足消费者日益多变的需求。</p><p>注：报告中提到的品牌和产品案例，旨在展示市场趋势，不代表对具体品牌的推荐或背书。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IE-uhsGXkiFKrjvA72gxkQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Flywheel飞未”</a>，作者：Flywheel，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>