<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568565104354947</id>
            <title>百威摇人，意在华润？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568565104354947</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568565104354947</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 04:23:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 百威亚太, 经销商卓越项目, 经销商接班人项目, 太古可口可乐合作
<br>
<br>
总结: 百威亚太首席执行官表示，中国是百威集团重要的战略市场，他们将继续深耕中国市场，并与本土经销商、产业链合作伙伴密切合作。百威亚太开展了经销商卓越项目和经销商接班人项目，以加强对经销渠道的重视。百威与太古可口可乐合作，将在安徽和湖北启动合作，这是百威中国完善分销的初步动作。合作的适配度和合作的目的是为了提高百威在中国市场的销售率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月18日，百威亚太首席执行官兼联席主席杨克在上观新闻的采访中表示，中国是百威集团重要的战略市场，要继续深耕中国，同时把百威亚太的稳步发展还归功于与本土经销商、产业链合作伙伴的亲密合作。</p><p>据他透露，截至目前，百威亚太开设的“经销商卓越项目”共有近2000家本土中小经销商参与，而“经销商接班人项目”则培养超过130名接班人。</p><p><strong>不难看出，百威对经销渠道的重视程度越来越高，这也就不难理解其在12月初与太古可口可乐达成的合作了。</strong></p><p>据悉，太古可口可乐和百威将率先在安徽、湖北启动合作，在这两个省份的主要渠道中，百威公司系列产品经销权将归太古可口可乐所有，这次合作或可视作百威中国完善分销的初步动作。</p><p>不过，让外界好奇的是：百威将高端啤酒的分销交给快消饮料的渠道，这样的合作是否适配？</p><p>据百威亚太近期披露的中期业绩数据，与同行相比，百威的盈利增长幅度已经掉队。啤酒行业已进入存量竞争多年，百威若想扭转增幅掉队之势，必与其他巨头开战。</p><p>而此次百威与太古可口可乐选择安徽、湖北两市先行合作，让其开拓进攻的路线更加清晰——将矛头对准华润雪花。</p><h2>01 适配度如何？</h2><p>对于和太古可口可乐的这场合作，百威中国方面对「摩登消费」表示，双方的友好商业合作秉承互助、互利、共赢的原则，聚合双方优势，进一步拓展中国市场，全力挖掘安徽和湖北市场的潜力，为更多的客户和消费者带来更多和更优质的啤酒产品。</p><p>事实上，高端啤酒企业与快消饮料品牌合作，这样的例子十分罕见，但其原因并不出人意料。</p><p>在百威亚太三季度业绩会议上，首席执行官兼董事会联席主席杨克表示，公司在全面分销方面依然较为落后，因此将会持续扩张高端及超高端的地域分布，并计划于2025年拥有250家分销地级市、80家超高端分销地级市。</p><p>因此，这次合作或可视作百威中国完善分销的初步动作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_b0b5a9482af142db88ebc4ae3c9be8ea@5091053_oswg242984oswg1080oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 太古可口可乐官网</p><p>据太古可口可乐官网介绍，太古可口可乐是可口可乐公司全球销量第五大的装瓶伙伴，于大中华地区、柬埔寨、越南和美国中西部广泛地区拥有生产、推广及销售可口可乐公司产品的专营权。</p><p>该公司不只求增加汽水类别的销量，还要在其他主要饮料类别发展成功的产品，以扩大整体非酒精饮料市场的价值份额。</p><p>从常理上讲，双方的合作或可将让百威中国降本增效，同时也可让太古可口可乐整合渠道提高销售率。</p><p>不过，细究双方定位，太古可口可乐是快消饮料品牌的装瓶商，同时担任着可口可乐系统中生产、运输和销售推广的角色。而百威定位高端及超高端啤酒，酿制、进口、推广、经销及出售超过50个啤酒品牌组合。</p><p>百威把高端啤酒的分销交给快消饮料的渠道，这样的合作是否适配？</p><p>啤酒行业专家方刚对「摩登消费」表示，啤酒和饮料的匹配度还是挺高的，但有局部差异，双方可能会用一些手法去处理。</p><p>“比如说一些高端餐饮或者夜场酒吧，饮料可能相对弱一点，啤酒强一点，可能双方就会采取一些措施。比方说夜场渠道或高端餐饮渠道，在一定时间段内还需要百威的团队来支撑，对于流通渠道比如超市渠道，可能要可乐的人去覆盖。”方刚说。</p><p>而在香颂资本董事沈萌看来，太古可口可乐虽然是可口可乐在中国的重要装瓶商之一，但是独立于可口可乐公司的主体，因此与百威合作应该视作是太古与百威的合作，与可口可乐无关。</p><p>“太古作为深耕国内、特别是华南地区的大型企业，在经销渠道的建设和管理上有非常庞大的积累和丰富的经验，可以给增长乏力、竞争压力大的百威带来新的市场拓展空间，同时，太古作为港资企业也更容易与百威在合作方面进行有效沟通。”沈萌进一步表示。</p><h2>02 先发安徽和湖北市场</h2><p>那么，为什么选择安徽和湖北？</p><p>据太古可口可乐官网数据，太古可口可乐在安徽覆盖消费者6200万人，在湖北覆盖消费者5700万人。在沈萌看来，太古在安徽和湖北有更充沛的资源。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_d57907ef2c39403aa842e42fa0d9e49e@5091053_oswg328942oswg1080oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 太古可口可乐官网</p><p>据百威亚太近期披露的中期业绩数据，中国区的销售增长9.4%，收入及每百升收入分别增加15.4%及5.5%，正常化除息税折旧摊销前盈利增加17.2%，收入和利润表现均呈现增加情况。</p><p>但与同行相比，百威的盈利增长幅度已经掉队。</p><p>啤酒行业已进入存量竞争多年，百威若想扭转增幅掉队之势，必与其他巨头开战，这次将矛头对准了华润雪花。</p><p>目前，我国啤酒市场形成以百威亚太、青岛啤酒、雪花啤酒、重庆啤酒以及燕京啤酒为主的五大寡头竞争格局。</p><p>其中，青岛啤酒主要以山东、河北、陕西为主要销售区域，华润雪花以安徽、四川、贵州、江苏为主要销售区域，而百威啤酒则是福建、江西、浙江等华南地区为销售区域。</p><p>根据华鑫证券发布的《啤酒行业深度报告》，百威在江西、福建、湖北、浙江4地拥有领先市占率，分别达80%、58%、58%、31%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_47c7de274d8148a6be2681fac4b6942a@5091053_oswg123652oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 华润雪花啤酒官微</p><p><strong>而华润啤酒主要集中在东部、华南以及中部地区，其在贵州、四川、安徽、辽宁和江苏这5个地区拥有领先市占率，分别达85%、79%、72%、67%和54%。</strong></p><p>也就是说，湖北市场本就是百威较为领先的地区，选取这一市场或意在安全区内试水，进一步获取增量。而安徽市场则是华润雪花地盘，与太古可口可乐合作，或显示出百威的进攻意图。</p><p>“现在湖北市场，华润雪花和百威的竞争很焦灼，在这个时候百威和太古合作形成了‘二打一’，对华润雪花可能有所压制。”方刚说。</p><p>他还提到，安徽市场是华润雪花的基地市场，百威在这个区域很弱，所以这一次合作借助于太古的渠道，百威可以在安徽市场获取一些纯增量。</p><h2>03 何时走出根据地？</h2><p>尽管百威已经开始开拓渠道，但其目前的根据地仍为华中、华南地区。值得注意的是，近年来，百威依然频频在华南地区发力。</p><p><strong>如2007年投资设立的百威佛山工厂经过5期扩建，现已发展成为百威品牌全球最大的生产基地。百威佛山工厂从2017年开始通过工业+项目改造，着力打造工业旅游景区。</strong></p><p>2019年，百威集团与捷成集团签订协议，共同在内地设立合资公司——蓝妹啤酒（广州）有限公司。2021年，全国第一家CASACorona落户广州。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_5b59143c939e4d1eb3fc1d4deb757393@5091053_oswg92162oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 百威啤酒官微</p><p><strong>2023年11月，百威亚太首席执行官杨克与福建省委书记周祖翼达成会见，双方就百威啤酒未来在福建的发展深入讨论，达成共识。</strong></p><p>业内人士指出，在啤酒竞争日趋激烈的当下，尤其是当青岛啤酒与华润雪花啤酒的渠道触角逐渐向华南地区延伸的前提下，巩固核心市场对于百威而言尤为重要。</p><p>但华南市场的竞争异常激烈。据《啤酒行业深度报告》，五大啤酒品牌在华南区域的营收占其总营收的比例分别为：珠江啤酒95%、燕京啤酒31%、华润啤酒26%、重庆啤酒24%以及青岛啤酒11%。</p><p>从百威在华布局版图来看，“重南方，轻北方”一直是其一大特点，并且在包括重庆、四川以及云南等西南地区，百威的市场占有率均低于其他品牌。</p><p>而此次与太古可口可乐的合作地区中，虽然安徽涉及北方地带，但并不属于典型的北方地区。同样，在其薄弱的西南市场也并无动作。</p><p>而如今，啤酒行业的北方市场被华润啤酒、青岛啤酒、燕京啤酒等把控，而西南地区的市场份额则被华润啤酒、嘉士伯分食。以重庆市场为例，百威仅与其他品牌共同瓜分5%市场占有率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_bf9acafbf6154780b79903ef2504b6f5@5091053_oswg94955oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 百威啤酒官微</p><p>据欧睿咨询数据，2022年我国高端啤酒百威市占率（以销售额计）为37.8%，百威高端市场正被其他厂商抢夺。</p><p>如此看来，百威若想在中国市场获得更多份额，必须走出华南，向薄弱地区突破。</p><p>当「摩登消费」向百威中国询问下一步会否拓展其他地区市场时，对方表示“暂时没有更多信息”。</p><p>广发证券食品饮料行业首席分析师王永锋曾向媒体表示，中国啤酒市场有70%以上的省份格局已定，出现了明显的胜出者。啤酒企业若想在其他龙头的优势市场撬动一定市场份额，将会十分困难。</p><p>而此次合作，尽管百威搭载上了太古可口可乐渠道资源，但其成效如何、与华润的啤酒之争会否掀起行业变局？「摩登消费」将保持密切观察。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HAyz43p1r0R5JYXD4TD6wA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“摩登消费”（ID:modengxiaofei）</a>，作者：吴晓薇，编辑：蛋总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568550634988937</id>
            <title>创始人如何走出低谷？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568550634988937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568550634988937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 04:03:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 失败, 成功, 创业者, 低谷期
<br>
<br>
总结: 创业者在追求成功之前，往往会经历多次失败和低谷期。在创业过程中，低谷期是最困难的阶段，创业者面临着无助和困惑。然而，成功的创业者通过不断磨练心智和做出高质量的决策，最终带领公司走向成功。马斯克、黄仁勋和乔布斯都是成功创业者的典范，他们在低谷期坚持不懈，最终取得了傲人的成就。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“<strong>失败再多次都无所谓，成功一次就够了</strong>。”</p><p>可在成功之前，每一位创业者会经历无数次失败，数次跌落创业低谷。尤其在当下，复杂多变的外部环境增加了创业者的难度，不少企业一不留神就可能滑入发展的低谷。</p><p>数年前，在YC 的晚宴上，来自硅谷的天使投资人Paul Graham 画了一条创业过程中创业者的情绪曲线，将创业者的心理活动状况大致分为亢奋期、低谷期、稳定期三个阶段。在整个创业过程中，这三个阶段不断循环的，其中低谷期是最灰暗漫长的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_05cd0ec2106a4464858a39d5badeddb6@5091053_oswg36908oswg496oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>创业低谷期，应该是创业者最无助的时刻。公司经营受阻，前路迷雾重重，身为掌舵人把控着公司未来走向，却不知道该如何抉择？如何熬过低谷、跨越周期？这些问题很难在传统的商业教材中找到答案。</p><p>前车之鉴，后事之师。其实，很多知名创业者在取得傲人成绩之前，也陷入过令人崩溃的低谷时期，或是市场选择失误，或者是陷入财务困难。进退维谷时刻，他们不断磨练心智<strong>，最终带领着公司走向创造更大价值的关键阶段</strong>。以下是他们身处低谷并奋起反击的故事，Enjoy：</p><h2>马斯克：吞着玻璃凝视深渊</h2><p>在外人眼里，“硅谷钢铁侠”马斯克风光无限、逆商超绝，总能在绝境中杀出一条血路。光环之下，马斯克作为创业者经历了数次至暗时刻，几乎快突破他所能承受的极限。马斯克曾经说过：<strong>创业就是一边咀嚼玻璃，一边凝视深渊。</strong></p><p>时间回到2008年，全球金融危机爆发，马斯克意外滑落人生低谷。这一年，SpaceX三次试射失败，特斯拉接近破产边缘。</p><p>就在事业状况百出的时候，相恋10年结婚8年的发妻并将他告上法庭；原来的合作伙伴、特斯拉创始人起诉、讨伐他，试图将他踢出局；甚至有网站开设“特斯拉死亡倒计时”栏目，发布一系列文章……众人也貌似早已密谋好一样，一同将箭头指向他。</p><p>马斯克当时极为痛苦。“他有睡惊症，只在睡梦中尖叫，有时候还像是在挠我。那真的很恐怖。我很害怕，而他当时也很绝望。”马斯克女友曾回忆：“有时候他冲进洗手间开始呕吐，开始驼背，走路时脚趾发僵。”</p><p>“大多数经历过这种压力的人都退缩了。”投资人格拉西亚斯说，“他们会作出糟糕的决定。但马斯克变得更加理性，仍然能够做出清晰而有远见的决定，甚至做得更好。”面对外部重重压力，马斯克想尽办法筹措资金，还给SpaceX团队设定了六周内将新火箭运到夸贾林岛的最后期限。</p><p>2008年9月，SpaceX的第四次发射终于成功了。正如马斯克所说：“世界上完成这种壮举的国家屈指可数，这种项目一般都是由国家来完成的，而不是某个公司……这绝对是我人生中最棒的一天！”这也是马斯克一跃而起的支点。</p><p>庆功会结束没多久，马斯克就开始了新一轮融资之旅，因为公司已经几近弹尽粮绝。后来，马斯克筹措的资金成功救活特斯拉与SpaceX两家公司，SpaceX也在性命攸关之时获得了NASA 16亿美元的合同款，得以继续完成未竟的太空冒险。</p><p>现如今，马斯克依旧不知疲惫地经营着旗下诸多公司，为“殖民火星”、延续人类文明的使命不停歇地奋斗。在这过程中，他仍有过情绪崩溃的时候，但他越发坚强，并继续保持理性，并做出高质量的决策。</p><h2>黄仁勋：Nvidia离破产只有30天</h2><p>“在英伟达创立初期，我经历了失败，极大的失败，所有的失败都令人羞愧和尴尬。很多都几乎使我们走向了灭亡。”今年，英伟达创始人兼首席执行官黄仁勋现身中国台湾大学毕业典礼，并分享了曾经的低谷时刻。</p><p>选错市场方向可能是不少创业者走向失败的原因之一。<strong>在英伟达创立初期，押注在错误的技术方向也同样差点让英伟达走向破产的深渊</strong>。</p><p>1993年，黄仁勋与两位志同道合的工程师共同创立英伟达，立志将公司做到计算机图形处理领域的大哥。可现实就是残酷。起初，黄仁勋和团队耗时两年打造了第一款显卡产品NV1。但由于不兼容竞争对手3DFX的Glide 3D标准，销售表现十分惨淡，最终英伟达不得不停止销售NV1。</p><p>好在这款产品吸引了视频游戏制造商Sega的注意，并与之建立了合作。经过了一年的开发期程，英伟达的团队意识到其设计的架构是错误策略。同时，微软即将宣布基于反向纹理映射和三角形的Windows 95 Direct3D。这代表着如果英伟达完成了SEGA的游戏机，公司将会创造出与Windows不相容的产品。</p><p>“但如果我们不完成这个合约，我们就会破产。无论如何，英伟达都会面临倒闭的命运。”黄仁勋说。幸运的是，英伟达当时的合作方游戏公司Sega信守承诺，没有取消两家公司的合作，这让英伟达暂时拜托了倒闭的窘境。</p><p>可是，黄仁勋想要拯救奄奄一息的英伟达，就必须破釜沉舟。他将英伟达的战略从游戏主机转向PC市场，并挖来了从游戏设计公司晶体动力挖来DavidKirk博士担任首席科学家，组织了一个庞大的研发团队。在微软带动下，英伟达开始与下游厂商纷纷结成伙伴，最终活了下来。</p><p>或许正因为这次经历，黄仁勋才一直保持着创业初期的紧张感。据《经济学人》之前的一篇报道，黄仁勋常挂在嘴边的一句话是“我们总是离倒闭还有30天”（原文：Were always 30 days away from going out of business）。<strong>即便英伟达已经成为全球GPU领导者，黄仁勋依然视英伟达为创业公司来运营，快速决策并要求快速执行</strong>。</p><h2>乔布斯：我的失败满城皆知</h2><p>前不久，OpenAI罢免CEO Sam Altman的宫斗戏，以奥特曼（Sam Altman）班师回朝落下帷幕。这样的人事变动让不少人联想到乔布斯的故事，不同的是，奥特曼回归OpenAI只用了5天，乔布斯回归苹果花了12年时间。</p><p>在后人看来，乔布斯出走的12年时间依旧成就不少伟大的事业，值得称赞。可对于当时的乔布斯而言，这场突如其来的“辞退”犹如惊天巨雷，差点击垮意气风发的他。</p><p>在30岁那年，乔布斯创办的苹果公司刚发布一款很棒的产品——麦金塔电脑，而他本人却被自己亲自招聘的人“开除”。“我成年后全部生活的重心不复存在，这对我是一个毁灭性的打击。有几个月，我都真的不知道该做些什么。我觉得，我让企业界的先辈们失望了——我丢掉了传到我手上的接力棒。这个失败弄得满城皆知，我甚至想过逃离硅谷。”乔布斯在2005年的一场演讲中分享了当时的状态。</p><p>暂时离开未尝不是一件好事，乔布斯也很快意识到这点。“我渐渐地开始有了明确的想法——我仍然热爱我做过的一切。苹果公司发生的变故并没有丝毫改变这一点。我被驱逐了，但我仍然热爱我的事业。所以我决定重新开始。”</p><p>1985年，乔布斯离开苹果后创办了NeXT，专注打造计算机工作站，并于1988年推出了其突破性的NeXT Computer。虽然该款产品在当时销量不佳，但却为革新计算机行业做出了极大贡献。NeXT最突出的贡献之一，就是面向对象编程和图形用户界面，<strong>这也为科技行业的未来发展奠定了基础，也为乔布斯重回苹果埋下伏笔</strong>。</p><p>此外，乔布斯在离开苹果一年后，即1986年，从乔治·卢卡斯旗下的卢卡斯影业收购了图形部门，成立了一家名为皮克斯的新公司，致力于开发3D动画工具。该公司制作了世界第一部用电脑制作的动画片《玩具总动员》，它现在是世界上最成功的动画工作室。 十年后，迪士尼以74亿美元的价格彻底收购了皮克斯， 乔布斯因此成为迪士尼的单一最大股东，并一直担任董事会成员直至去世。</p><p>就在乔布斯新事业一路畅通的时候，苹果公司却发展得不及预期。自从乔布斯离开，苹果公司几乎每一款新产品都以失败告终。为了寻求重振Mac的方法，苹果公司购买了NeXT，希望基于NeXTSTEP构建新的Mac操作系统。借此机会，乔布斯回到了苹果公司，并让苹果公司起死回生，先后发布了一系列革命性的产品，如iPhone、iPad、Mac等，最终让苹果公司成为全球最具影响力和价值的科技企业之一。</p><h2>达利欧：我的一败涂地是在我身上发生过的最好的事情之一</h2><p>瑞·达利欧（Ray Dalio）被美国《时代》杂志评选为全球 100 位最有影响力的人物之一，创办的桥水基金也是世界上最赚钱的公司之一。</p><p>但达利欧不是传统意义上的“精英”，也曾经历过濒临破产的绝望阶段。1982年，达利欧经营的“桥水基金”（Bridge Water）有声有色，自己也在业内开始小有名气。这年8 月，墨西哥债务违约，几乎所有人都清楚地看到，很多其他国家也会步其后尘。这件事非同小可，因为美国银行正在向像墨西哥一样高风险的其他国家提供贷款，总额约为其资本金总和的 250%。</p><p>当时，达利欧作为专家出席了美国国会的经济听证会，并在公开场合自信地宣称，我们正在走向一场萧条，并解释了原因，后续也大幅做空股市。但事情发展超出达利欧的意料，美联储的成功兜底。这场判断失误几乎让他输光了一切，公司濒临破产，只剩他一人。</p><p>几乎破产的达利欧，甚至筹不到足够的钱买一张飞机票去得克萨斯州拜访一个潜在客户，尽管他知道自己可能从中赚到的服务费是票价的很多倍，但最终没有成行。最困难时，他向父亲借了4000美元维持生计，又卖掉家里的两辆车才熬过去。</p><p>好在这次低谷时期让达利欧有时间深刻反思。“回头来看，我的一败涂地是在我身上发生过的最好的事情之一，因为它让我变得谦逊，而我正需要谦逊来平衡我的进攻性。”之后，他总结失败原因，深入研究历史上经济和市场的发展，建立了债务周期模型。</p><p>2000年，达利欧带领桥水基金设计打造了“萧条计量指标”，在理解危机的基础上，打造了计算机决策系统，详细列出了在每种可能发生的情况下的应对之策。此后，他带领桥水基金穿越危机、逆势盈利，至今掌管资金约合15000亿元人民币，是全球最大对冲基金之一。</p><p>风起，兴盛。风止，陨落。<strong>在行业起起落落间，创业者常常陷入难以名状的低谷时刻</strong>。</p><p>马克·吐温曾经说过这么一句名言，“历史不会重演，但有其韵律（History may not repeat itself, but it does rhyme）”，每个人的创业故事都是独一无二，其他人很难复制 ，但创业者的精神内核可能大致相同。</p><p>一个企业从0出发，需要不停测试、验证才能减轻风险生存下去，这其中伴有着无数的失败。而创业者必须承受住不断地失败所带来的挫折感，并且愈挫愈勇、不断尝试，直到最后取得成功。这是创业圈每天都在发生的故事。正视挫折、享受低谷，并不断改进和精进，是创业者最宝贵的品质。</p><p>正如黄仁勋在最新的访谈中提到：<strong>「也许企业家身上的超能力就是，不问也不畏惧事情有多难，永远要让自己感觉：事情没有那么难。你需要欺骗你的大脑。」</strong>愿所有创业者都能将低谷中当作自己破茧成蝶的良机，往后种种荆棘皆是坦途。</p><p><strong>References：</strong></p><p>1.狂人马斯克：力所能及之内，做比他人强1000%的事 来源/笔记侠</p><p>2.乔布斯离开七年：苹果的妥协与“背叛”来源/乱翻书</p><p>3.周末刷屏！英伟达创始人黄仁勋最新演讲：我曾经历三次失败来源/每日经济新闻</p><p>4.桥水创始人达利欧：我亲历的三次破产来源/21世纪商业评论</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/w09KepGXlhriJ4DijDFOLw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经纬创投”（ID:matrixpartnerschina）</a>，作者：经纬创投，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568534996346246</id>
            <title>吴泳铭兼任淘天集团CEO，阿里步入“大一统”时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568534996346246</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568534996346246</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:57:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴, 吴泳铭, 变革, 淘天集团
<br>
<br>
总结: 阿里巴巴宣布吴泳铭兼任淘天集团CEO，这是阿里变革后的新举措。吴泳铭将同时担任阿里巴巴集团和淘天集团、阿里云智能集团三项CEO职务，以技术创新引领淘天变革，确保集团聚焦核心战略电商和云。这次调整是阿里巴巴面对新技术和市场变化的回应，也是为了推动集团的战略协同和资源投入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>阿里的权力中心正不断向吴泳铭集聚。</p><p>12月20日，阿里巴巴宣布，阿里巴巴集团CEO、淘天集团董事长吴泳铭兼任淘天集团CEO。淘天集团原CEO戴珊将协助筹建阿里巴巴集团资产管理公司，“这是阿里变革之后新的业务职能”。</p><p>当天，阿里巴巴集团董事会主席蔡崇信通过全员信宣布了这项任命。他在信中写道，“全新的时代，需要全新的战略和组织体系变革。正视过去，面向未来，改变自己，相信经历这轮变革的阿里巴巴将完成蜕变。”</p><p>就在拼多多市值超过阿里、马云在内网罕见回应坚信阿里会变、阿里会改之后的20天，新一轮调整到来。一些接近阿里人士向界面新闻表示，对此调整不感到意外，并且已有耳闻。</p><p>自此，吴泳铭将同时担任阿里巴巴集团和淘天集团、阿里云智能集团三项CEO职务，全员信称这有助于以技术创新引领淘天变革，确保集团聚焦核心战略电商和云，形成统一指挥和高强度持续投入。</p><p>蔡崇信在信中肯定了戴珊的贡献，称她作为阿里巴巴18个创始团队成员之一，二十多年来一直奋斗在公司一线，为公司的创立和成长付出了巨大的心血。在淘天集团全面回归用户、回归互联网、回归万能淘宝的进程中，戴珊完成了使命。筹备集团资产管理公司是阿里变革之后新的业务职能，需要开拓的精神和极强的组织架构能力，戴珊将充分发挥她的专长，为公司继续创造价值。</p><p>2021年底，阿里宣布戴珊接手统管淘宝和大天猫，集合B2C零售事业群、B系业务，共同形成“中国数字商业板块”。戴珊是阿里的第11号员工，也是阿里的“十八罗汉”之一，她过去主要位居幕后，从基层做起，负责过人才、客户服务，担任过阿里B2B事业群总裁，此后正式接任大淘宝。</p><p>彼时，阿里电商同样面临着大环境的冲击，短视频平台崛起，新一代消费者的喜好难以捉摸。一位接近阿里人士告诉界面新闻，戴珊最重要的就是她的地位及凝聚力，作为阿里身经百战的“老人”，坐镇核心电商业务义不容辞。</p><p>戴珊接手后，整个大淘系电商的经营策略都围绕底层消费者服务做改进，并且确立了直播、私域、内容化、本地零售和价格力这五大策略。与此同时，外部环境依旧在变，疫情结束后想象中的反弹没有到来，消费态度进一步谨慎，对手再次崛起，淘系也要拿出行之有效的策略。</p><p>今年3月，阿里启动组织变革，蔡崇信和吴泳铭9月正式接任阿里巴巴集团董事会主席和CEO。随后，吴泳铭宣布确立“用户为先、AI驱动”两大战略重心，并据此进行业务梳理，重塑业务战略优先级。</p><p>这也与马云内网回复的“AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战”的逻辑及目标一致。在AI驱动技术变革的大背景下，推动淘系走向AI电商的就是吴泳铭。</p><p>11月，在阿里季度业绩电话会上，吴泳铭首次向外界披露了阿里面向未来十年的重要优先级，明确为三个方向：技术驱动的互联网平台业务，AI驱动的科技业务，全球化的商业网络。对于核心业务，阿里集团将保持长期专注力和高强度的资源和研发投入，同时各业务均以独立业务单元为单位，独立面向市场。</p><p>变革数月，吴泳铭亲自下场带队，对淘天和阿里云“两手抓”，阿里巴巴专注战略核心业务发展的阵型已基本形成。阿里方面认为，这次调整将有助于以技术创新引领淘天的变革，确保集团对两大战略重心电商和云的统一指挥和高强度持续投入。</p><p>上月底，吴泳铭对阿里云的战略方向作出判断和取舍，确定未来五年阿里云将实施AI驱动、公共云优先的策略，对业务管理团队进行了大刀阔斧的调整。他认为，今天的阿里，面对的是快速发展的新技术和市场的新变化、新期待。无论过去有多成功，都必须翻篇归零，唤醒重新创业的心态。</p><p>蔡崇信还在员工信里表示：“吴泳铭接任阿里集团CEO三个月以来，全面推动管理团队年轻化改革。接下来，我们将全面启用在基层得到锻炼，崭露头角的年轻管理团队，为年轻人创造属于他们的创新环境。”</p><h3>以下为全员信全文：</h3><p>《唯一不变的是变化，让我们点燃重新创业的精神！》</p><p>各位阿里人，</p><p>新一轮的技术变革开启，这是挑战更是机遇。全新的时代，需要全新的战略和组织体系变革。正视过去，面向未来，改变自己，我相信经历这轮变革的阿里巴巴和以往任何一次一样，完成蜕变。</p><p>我在此宣布，阿里巴巴集团董事会经过讨论决定：</p><p>为了推动集团的核心电商业务相关板块高效的战略协同和高强度资源投入，阿里巴巴集团CEO、淘天集团董事长吴泳铭将兼任淘天集团CEO。</p><p>为了优化资本回报率，提升股东价值，集团资本管理委员会授权设立资产管理公司。戴珊将协助集团筹建阿里巴巴集团资产管理公司、组建专业的管理团队。</p><p>吴泳铭接任阿里集团CEO三个月，明确了全集团的战略重心和优先级选择，围绕主业进行了坚决的取舍，同时全面推动管理团队年轻化改革。由吴泳铭兼任阿里云和淘天的一号位，将有助于以技术创新引领淘天的变革，有助于确保集团对两大战略重心电商和云的统一指挥和高强度持续投入。接下来，我们将全面启用在基层得到锻炼，崭露头角的年轻管理团队，为年轻人创造属于他们的创新环境。</p><p>戴珊作为阿里巴巴18个创始团队成员，二十多年来一直奋斗在公司一线，为公司的创立和成长付出了巨大的心血。在淘天集团全面回归用户、回归互联网、回归万能淘宝的进程中，戴珊完成了使命。筹备集团资产管理公司是阿里变革之后新的业务职能，需要开拓的精神和极强的组织架构能力，戴珊将充分发挥她的专长，为公司继续创造价值。</p><p>以上调整即日起生效。</p><p>让我们一起开启重新创业的历程，未来我们会为今天的变革而骄傲，阿里人加油！</p><p>蔡崇信</p><p>阿里巴巴集团董事会主席</p><p>2023年12月20日</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10565209.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：程璐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568529954579846</id>
            <title>基金小镇的成都梦</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568529954579846</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568529954579846</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:56:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基金小镇, 天府国际基金小镇, 大罗山基金村, 格林威治
<br>
<br>
总结: 基金小镇是一种新兴的金融资源聚居地，通过吸引投资机构设点和提供配套设施，促进当地企业和资本的高效对接。天府国际基金小镇和大罗山基金村是中国的两个典型基金小镇，它们通过引入村落概念和各种金融要素的汇聚，吸引了大量的基金机构入驻。与此类似，美国的格林威治小镇也以其独特的地理位置和低税收政策吸引了大量金融从业者，成为了一个富裕的金融社区。基金小镇的建设由地产商和地方政府合作，成为了后发地区经济发展的重要推动力量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>提到“基金小镇”，你能想到什么？我觉得你可能什么都想不到，因为基金小镇的面孔可能从来没有清晰过。</p><p>我是从今年开始意识到“基金小镇”存在的复杂性。8月31日，投中信息在天府新区的天府国家会议中心举办了首届天府创新资本论坛，其中一个分会场“天府（四川）母基金发展大会”由天府国际基金小镇承办，共邀请了接近30位来自四川省、市、区级政府母基金代表参会。</p><p>会议开始前，天府国际基金小镇总经理谭啸带着我和同事们在会场转悠，对应着座位桌牌介绍参会嘉宾的基本情况，密集输出到了大家都明显感觉到饿，而他明显还有很多话想说，因为就在我们准备领午餐券的时候，我听到了一句长叹：<strong>“很多人以为，我们只是个地产项目。”</strong></p><p>包括上半年温州设立的大罗山基金村，“过去投资人都扎堆在大城市，现在要让他们搬到村里来”——前几年的投资人们如果听到这句话，多半会语气笃定地告诉身边的朋友，“面子工程而已，你别当真”。</p><p>但今年11月，温州大罗山基金村的工作人员在接受新华网采访时却表示，基金村成立半年内已经有100多家投资机构完成入驻，总募资规模和投资规模超过了150亿元，其中还包括温州首只规模为5亿美元的QFLP基金，还有一只规模为21亿美元的QFLP基金正在推进当中。</p><p>恒择资本执行总裁刘少龙认为这是一项创举：“大罗山基金村，名字很特别……<strong>与国内其他城市往往以‘基金小镇’命名不同，它引入了中国人的村落概念。</strong>”维度资本董事长厉汉华补充说：<strong>“‘村’体现了各种金融要素的汇聚，‘村长’带来了业内权威流量，‘村民’带来了基金产品或管理人。”</strong>维度资本是作为温州本土创投代表，已经有三只基金落户到了基金村。大罗山也借此喊出口号，他们要举“全村之力”把打造“浙江创投第三极”。</p><p>成都万华投资集团董事、天府国际基金小镇董事长姜涛在投中那场闭门会上，也详细介绍了天府国际基金小镇的发展成就：<strong>目前，小镇已经入驻基金机构533家，管理社会资金的总规模超过5180亿元。</strong></p><p>一边是面貌模糊到业内人也认为基金小镇只是个“地产项目”，一边是多个维度的数字似乎都在宣告基金小镇存在的意义，因此，本文试图用大几千字的篇幅来回答这么几个问题：基金小镇此前做什么？应该做什么？正在做什么？以后还准备做什么？以及最重要的，投资市场的参与者们能从基金小镇获得什么？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c8600e19b2c04229a46b0455c93ab127@5091053_oswg106970oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（过街天桥上的基金小镇标识，由著名诗人流沙河先生题写）</p><h2>模糊的小镇</h2><p>其实用“地产项目”来定义基金小镇，很难称得上是一种误解。</p><p>天府国际基金小镇由成都本土知名地产商万华集团开发，核心区域超过200亩，被同样由万华开发的高端社区“麓山国际”收纳其中。一份发布于官方微信公众号的园区简介指出，开发者们希望建设标准能够比肩“格林威治”。</p><p>格林威治是美国康涅狄格州西南紧靠纽约州的一个小镇，19世纪末随着社会生产力进步带来的物质文明膨胀，小镇作为纽约富裕阶层的假日后花园被大量开发，绵延32英里的长岛海峡海岸线上散布着私人海滩、临海庄园和游艇港口。等到1920年代洛克菲勒家族和米尔班克斯家族的豪宅开工的时候，格林威治已经成为了全美最具代表性的富裕社区，带动其所在的康涅狄格州成为全美富人最集中的地区，收入水平排在全州前1%的家庭是排名后99%家庭的近74倍。</p><p>1990年代，金融从业者们开始挖掘格林威治的潜力。他们起初置业于此的目的也是为了度假，但随着90年代末互联网泡沫带动资本繁荣，他们忽然意识到格林威治的独特优势：这里距离曼哈顿区只有45分钟的车程，阡陌交通、富贵相闻，却享受着康州极低的税收政策——格林威治的金融业自此开始指数级增长，到千禧年的时候落地基金数量已经接近4000只，康州的基金管理规模在全美仅次于纽约和加州。</p><p>GAMCO Investors总裁Marc Gabelli曾经做过这样的评价：“格林威治现有拥有的集群优势，是其他地方很难竞争的……<strong>人们可以交流思想，形成市场上真正稀缺的竞争力，它的存在就像文艺复兴时期的佛罗伦萨</strong>。”知名对冲基金AQR的联合创始人David Kabiller赞叹格林威治“是个伟大的社区”，因为这里“<strong>经济充满活力，能够为专业人士提供良好的服务，也能为我们的孩子们提供一流的学校”。</strong></p><p>对于渴望经济发展但受困于地缘条件的后发地区，这种特质的吸引力不言而喻。</p><p>天府国际基金小镇成立的2016年，全国建成运行的基金小镇不超过30个，其中超过70%分布在浙江、广东、江苏这三个省份。到了2022年小镇数量暴涨超过了120个，沿海三省的占比则被压缩到了50%以下，而其中绝大部分小镇的形态都是“格林威治”的功能性魔改：</p><p><strong>一座大大的园区，通过绑定足够多的优惠政策或倾斜资源，吸引了一定数量的投资机构设点，形成一个物理意义上的金融资源聚居地，方便当地企业和资本完成更高效、高频的对接。</strong></p><p>与此同时，为了保证“基金小镇”真的能提供足够的配套设施“激活资本市场潜力”，而不是简单的“拿来主义”，2016年7月住建部、国家发改委、财政部通过联合发文的形式，在提出2020年在全国范围内培育1000个左右以休闲旅游、商贸物流、现代制造、教育科技、传统文化、美丽宜居等为重点产业的特色小镇目标外，还为“到底什么样的体量可以被称为小镇”划定了数条硬性指标，<strong>即包括基金小镇在内的特色小镇，建设用地面积一般控制在1平方公里左右，聚集人口1万至3万人。</strong></p><p>于是<strong>伴随着后发地区力争上游的壮志，大量地产商成为了基金小镇建设浪潮中的绝对主演。</strong>他们与地方政府签订协议，成为主要的投资方与建设方。仅在天府国际基金小镇正式投入运营一年后，也就是2017年，有机构统计了各大地产商投入到基金小镇的“外宣投资规模”，发现累计起来已经超过了千亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_a6f6e273e9124bd395c63723f9e407cb@5091053_oswg76341oswg1080oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（在百度搜索“基金小镇”，排名最高前的联想词条是“什么意思”“干嘛的”）</p><p>当然，万华集团或多或少也有自己的“特殊情况”。一方面，万华集团对一级市场的参与兴趣在众多川企中几乎是独一档的存在——投中网此前在文章《成都LP的隐秘江湖》中考证，万华集团旗下的万创华汇是目前成都市场区域内仅有的活跃地产系机构，据今年一季度披露的信息显示，目前旗下拥有三只母基金和一只直投基金，管理规模达10亿元——另一方面，他们需要想办法妥善处理“麓镇”的运营问题。</p><p>麓山地块是天府新区成立之后最具代表性的高端地产项目，首批楼盘以欧式别墅为主，是成都市民们口头禅里“南富西贵”里的“新贵”，而麓镇则是为麓山地块精心设计的商业配套，规划面积达14万平方米。</p><p>但一直到2016年，在麓山国际社区入住率堪堪达到30%的情况下，麓镇的商业载体使用率始终没有突破过50%，成为了一个标准的“负资产”。一度发展到有传闻称，就连股东团队内部也对“麓镇”的前景不看好，如果不是以罗立平为代表的职业经理人团队与股东方争辩到脸红脖子粗，甚至可能都无法上马。</p><p>罗立平在后来的很多采访里，毫不避讳地谈到了当时的窘迫。他认为麓镇最大的失误是“没有引进小学”，无法“关联很多家庭”，再加上项目早期引入了很多不成熟的商家，导致整个商业体吸引力打了折扣。<strong>于是他决定将社区商业调整为基金小镇，认为这次改变既符合万华集团的“战略长远考虑”，又能妥善解决入驻率的问题。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_0630670ac3774c9dad0e5d28a7e745a4@5091053_oswg282529oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（麓镇现在的样子，GP们的办公室藏在这些咖啡店后面）</p><h2>模糊的居民</h2><p>但即使有这些“特殊情况”，天府国际基金小镇仍然是个“基金小镇”。这个外壳在带来战略上远期收益的同时，也带来了一个现实的困境：<strong>小镇是地产圈的新鲜产物，也是资本市场的新鲜产物。这就意味着没人想明白过基金小镇在完成“基金公司注册落地”之后还能干什么，甚至没人知道需要什么样的人来运营基金小镇。</strong></p><p>在Boss直聘上通过“基金小镇”能直接搜索到的职位只有3个，2个来自福建财经新媒体团队“观澜财经”——根据职位简介，观澜财经受到当地政府委托运营管理厦门第一个市级基金小镇“古地石基金小镇”，运营目标是打造“两岸金融中核心片区的基金会客厅”，因此分别要求求职者具备园区招商、企业服务、活动执行、媒体宣传四项技能，并且职位tag里要求“金融相关学历”——另1个职位来自连锁健身品牌“威思达健身”，他们正在寻找“深圳南山基金小镇门店”的健身房销售岗。</p><p>上海鹏欣房地产在前程无忧上发布了南通基金小镇“高级招商经理/招商经理”的职位，要求应聘者熟悉金融机构产业招商、孵化器(含众创空间)等产业功能布局、招商服务及发展模式，有不低于1项基金园区整体招商成功案例，因为这份工作需要参与到“项目可行性研究”当中，以帮助小镇形成一个合理的“价格体系”和“公共服务平台”。</p><p>有位匿名的知乎网友在2019年5月陷入了一场职业焦虑，她想知道“进入基金小镇，做投资类、基金运营类工作有前途吗”，迄今为止共收集到了4个答案。“幻想咸鱼”认为，如果职位没有更多的说明，那么基金小镇的工作本身更多应该是是产业地产性质，并且带有孵化的特点。</p><p>一位个性签名栏里写着“清华博士资深投资总监-职场投资节节高”的网友对题主的想法不以为然：“基金小镇只是把基金公司集中到一个园区里而已，与基金形式无关，没什么特殊。是否（对你的职业生涯）有帮助，还是看你进的公司和你个人能力得到的提升。”</p><p>在拉勾上，直接与“基金小镇”相关的工作岗位干脆没有，系统怀疑我输入了错别字提示我是否寻找的是江苏省徐州市的桌游吧“夜色小镇”。</p><p><strong>金融和地产、策划与销售，这些职业技能混搭在一起，共同构成了基金小镇们被寄予厚望又无迹可寻的缩影。</strong></p><p>安徽省人民政府发展研究中心主办的月刊杂志《决策》，曾经在2017年3月刊通过一篇题为《浙江基金小镇崛起之道》的文章关注过这种两难困境。</p><p>作者在开头旗帜鲜明地指出“基金小镇”存在的必要性在于“零敲碎打的扶持不如一次性把扶持政策给到位，最大程度发挥政策效应”，也同时强调“基金小镇”的建设并不能直接照搬“文化创意产业园区”，后者面向成本敏感型项目，前者则更偏向资源敏感型——文章所调研的浙江玉皇山南基金小镇距离上海火车一小时，建设规划由985高校浙江大学来完成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_397ad88283b84ebf8c2773e559ffe793@5091053_oswg170407oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（万创控股的办公室外景，这里在周末会变成创意市集）</p><p><strong>而天府国际基金小镇似乎在不遗余力地放大“成都”在主流舆论中，稍显刻板但也最有辨识度的标签——“悠闲生活”。</strong></p><p>舜雨婷是一名兼职集市摊主，经营后备箱咖啡。一个月之前她在小红书在刷到了基金小镇木莲街市集的种草，决定把摊位搬到过来试试。几周经营下来，她深刻感受到了运营方对于市集的重视：“这里的审核很严，他们希望你最好能长期经营在这里。”运营方向她介绍，如果能长期经营并且品类合适，摊主们将获得“廉价租赁小镇实体店铺”的机会，目前小镇中有一家网红汉堡店就转化于此项政策。</p><p>此外运营方还会充分采纳业主/住户们的意见，对市集的业态进行强制干预，以至于有些“摊主”看上去已经成为了整个街区的全职员工。有位经营“攀枝花有机农产品”的摊主就是上述经营思路的当事方之一，她曾经消失过一个月，引发了住户们集体表达的抗议。</p><p>运营方们设置的摊位费门槛是100元，要求每位摊主从下午2点开始一直经营到晚上9点，并且会根据商品品类提前设置好位置——“攀枝花有机农产品”现在出现在整个市集的中间位置，货物一字排开摆满了四张桌子，创造过“最强单日收入传说”，摊主们传闻她在5月的某日单日营收超过4万元。</p><p>舜雨婷由此判断“<strong>这里的人真的很有钱</strong>”，还有一个旁证是顾客们的消费选择出现了明显的变化，很少有人点“美式”，没有人点过“加浓美式”，看上去“劲儿不够大”又有“热量负担”的黄油啤酒、黄油咖啡成为了营收担当。</p><p>游艺对此也有同感。她的摊位售卖自己设计的童装，来到基金小镇木莲街市集之前，分别在东郊记忆、玉林路芳草街等更靠近市中心的市集出摊，无一例外生意惨淡。</p><p>“其他地方（的市集）都是为了让年轻人玩得更开心，而这里是一家老小周末生活的一部分，很符合我的用户画像。”游艺尝试分析自己定点的原因，“刚才有位大叔就来看了很久，他说他的孩子正在旁边上课……<strong>这里除了远，一切都很好</strong>。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_58ad193bdacc47f8bfb2dc880db4ef76@5091053_oswg271039oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（曾经被麓镇视为痛点的“小学缺失”，现在似乎由教培机构补全）</p><p>不过这个策略的效果待考，因为<strong>摊主们几乎对“基金小镇”毫无体会。</strong>他们在自己的微信群里管这里叫“麓镇”，工作日的时候基本不会出现在这里。之所以周末愿意到这里凑热闹，很大部分原因来自“麓客社创太有名了”。</p><p>“麓客社创”是由罗立平在2014年发起的社区服务机构，与“麓镇”被改造为“基金小镇”的思路相同，“麓客社创”的成立旨在通过孵化兴趣社群、策划社区活动，维持住麓山国际片区的活跃度。</p><p>2022年，麓湖公园社区被评选为成都市国际化社区建设示范点位，天府新区践行新发展理念、建设公园城市先行区的首个典范社区，兴趣社群总数超过了100个。一篇拿到了罗立平采访授权的新闻报道曾经借用“麓客社创获奖”的契机剖析了麓山国际的居民成分：</p><p><strong>在1.5万常住人口里，有70%的“新社会阶层人士”，企业主、企业高管78%，律师、文化艺人等自由职业者占10%，其中博士学历占10%。没有提及金融业或投资人的存在。</strong></p><p>舜雨婷在我的提醒下想到了大马路上那块鲜明的招牌，但并不知道是什么意思，也不记得在摆摊过程中遇到过“充满商务气息的人”。</p><p>最有“创投色彩”的记忆是她曾经遇到过一位自称在麓山国际开工作室的网约车司机，“小伙子说他想通过开车认识一些麓山国际的业主”，把生意“发展到有钱人的社交圈子里”。</p><p>游艺更是对“投资”的事情一无所知，她印象里最常出现的称谓是“婆婆”“姥姥”“爷爷”“家公”。我花了几分钟把我知道的数据告诉了她，她瞪大了双眼：“你说的这些真有点吓到我了。”</p><h2>模糊的未来</h2><p>佛罗里达州的棕榈滩曾经对格林威治发起过强有力的挑战。有媒体统计，在棕榈滩大力展现对于风投行业友好姿态的2015年到2017年，注册在康涅狄格州的新设基金数量从73只锐减到了29只。</p><p>时尚杂志《Dujour》在当年做了一个形象的比喻：“棕榈滩对于基金经纪人们的吸引力，就像粗玉米粉（一种佛罗里达州的特色小吃）那样简单直接——这里税收更低，而且还有美国东北部无法比拟的气候。”</p><p>但棕榈滩的成功也更多局限在数学意义上，格林威治的地位仍然安全。一家专门垂直于金融业的猎头公司坦诚地表示，“虽然他们的客户都有搬到迈阿密或者棕榈泉的想法，可很少人有选择立即执行这个计划”，因为“那里找不到运营一只基金所需要的人才，没有哈佛大学、宾夕法尼亚大学、哥伦比亚大学，他们的孩子也没有太多的好学校可以选择。”</p><p>格林威治也很拿出了应对措施。2016年，康涅狄格州为行政区内规模最大的两只基金公司AQR以及桥水分别给予了高达3500万美元和2200万美元的税收补贴。</p><p>更有证据表明，政策红利并不是“格林威治”的内核。例如2016年通用电气就宣布将把总部从康涅狄格州的费尔菲尔德迁至波士顿。波士顿所在的马塞诸塞州，在美国创业者圈子里诨号“Taxachussetts”，通过把“Tax”这个单词融入到名称里用来形容该州税务沉重。</p><p>通用电气对此的说明是，“我司在研发方面支出巨大”，而波士顿拥有55所优秀的高等院校，能够提供“多元化且技术精湛的人才储备”。</p><p><strong>小镇开发者们显然无法等来这样的大江大河，他们需要再造一个“小镇”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_774d99f38522499c884ec892a3d8abaa@5091053_oswg230876oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（建设中的天府国际基金小镇二期，地产媒体称这里的建设是为了“举办大型国际会议提供功能配套”）</p><p>从最新的新闻动态来看，“小镇再造”工作已经进入了一个实质性阶段：</p><p>2023年5月18日，中建八局官宣了天府国际基金小镇（二期）2号楼主体结构正式封顶的消息。中国建筑集团在通稿中介绍，中建八局承建的二期工程包含3栋超高层塔楼以及相应的商业裙楼，最高建筑高度约179.6米，项目建成后将主要承担办公及会议中心功能，同时也将为整个基金小镇“基金+产业”的发展提供更加广阔的空间与平台，打造<strong>集基金产业聚集、项目孵化加速、高端会议配套、人才商务服务</strong>于一体的一流新金融产业园区。</p><p>类似“<strong>基金产业聚集、项目孵化加速、高端会议配套、人才商务服务</strong>”的表述在2023年7月的另一篇报道里再次出现，每日经济新闻介绍了“天府国际基金小镇”的一个新的商业模式：</p><p>小镇运营方将这组关键词组合成了一个“技能包”，用类似于插件的形式与需求方共同建立“分镇”——根据公开报道，目前这个模式在成都市温江区和宜宾市三江新区已经完成了落地，前者为“天府国际基金小镇大健康基金产业分镇”，后者被命名为“天府国际基金小镇川南创投中心”。</p><p>在具体工作成果上，通过小镇平台，天士力干细胞项目、罗欣与阿宾制药合资项目等4个大型产业落户温江，8个产业项目正以“基金+项目”方式通过小镇平台洽谈落户温江。</p><p><strong>最终在资本市场进入了一个“需要更多技术操作”的时代，小镇似乎通过“不再拘泥于物理载体”“把自己抽象化”的方式进入了好日子。</strong></p><p>成都万华投资集团董事、天府国际基金小镇董事长姜涛在今年8月的那场闭门会上，详细介绍了天府国际基金小镇的发展成就：<strong>目前，小镇已经入驻基金机构533家，管理社会资金的总规模超过5180亿元。</strong></p><p>谈到对于未来的规划，姜涛的目标很明确：“未来将通过基金小镇‘产业引导基金+行业头部PE投资机构+社会资本+金融风险防控+基金生态圈’多层次服务体系，以资本牵引行业优质项目与产业区域联动、撬动社会资本助推产业发展”。</p><p>但如果这要做到这一切，麓镇与基金小镇似乎又要重新思考“相处模式”。</p><p>舜雨婷也谈到了一个非常模糊的感受。她的一位朋友几个月前相中了麓山社区的消费能力，决定在小镇租下一栋200余平的商铺经营美式烤肉，但朋友与运营方的沟通并不愉快。</p><p>“免租期就一直谈不拢，最开始说半年，最后运营方一直压缩到了一个月，根本无法操作。”舜雨婷并不明确运营方的决策逻辑，“我觉得他们这里的商业氛围其实还要培养，但我听说他们想要进行业态调整。”</p><p>我坐在舜雨婷的咖啡机前，希望能遇到两个“熟客”，好问问“他们是谁”“为什么会到这里来逛街”“是否在这里工作”，但从早上11点到下午4点一无所获。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_9c71e9eb305744448fcdf8200395a2ee@5091053_oswg232760oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在那个忽然降温的成都初冬午后，整个街区唯一活跃起来的消费场景是热气腾腾的关东煮，“家公”和“姥姥”们背着小书包，希望摊主们能够多打一些可以暖手的汤。猿辅导孵化咖啡品牌Grid在这一天推出了“雪花冰箱贴”的打卡活动，无数妆容精致的年轻人带着三角支架，在万创控股的办公室外围出了一个临时摄影棚。</p><p>游艺建议我等到晚饭之后，因为“那会儿会有更多约会的人”，而我无法判断这个经验的复现概率，因为我已经遇到了好几对在此取景拍婚纱照的新婚夫妇，摄影师熟练地催促着进度：“来，这个景我们再拍两组，然后再到那后面拍一组不同风格的”，而他的助手们面无表情地看管着新娘的羽绒服和平底鞋，准备好随时换场。似乎没有人意识到，他们正准备定格在神圣时刻里的小镇，正在经历何种变化。</p><p>（本文除谭啸、罗立平外，其余人物皆使用化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mceJPZwnbuabPrgE8-3_Ag" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID:China-Venture）</a>，作者：蒲凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2567714739413127</id>
            <title>神行超充电池拿到AUTOBEST技术奖，宁德时代“遥遥领先”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2567714739413127</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2567714739413127</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:46:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁德时代, AUTOBEST, 神行超充电池, 评审会
<br>
<br>
总结: 宁德时代的神行超充电池荣获AUTOBEST最佳技术大奖，成为首个获奖的中国企业。AUTOBEST是欧洲最大的独立汽车媒体评奖，其评委来自31个国家，代表了超过77亿人口的市场。神行超充电池通过在材料和技术方面的突破，解决了电动汽车补能和续航的问题，成为电池行业的未来创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月15日，欧洲著名的独立汽车评委会AUTOBEST组委会，公布了全球汽车行业年度大奖名单，中国的宁德时代是赢家之一。</p><p>本届TECHNOBEST最佳技术大奖开了先河，得主是宁德时代的神行超充电池，这是大奖首次颁发给中国企业，也是首次颁发给电池产品/技术。而宁德时代则是首个获得大奖的中国企业，同时还是目前唯一一个拿到该奖的中国电池企业。简而言之，宁王赢麻了。</p><h2>详解AUTOBEST</h2><p>对中国消费者来说，AUTOBEST或许有些陌生，但它却是中国车企、产业链走进海外市场必须要面对的一关。</p><p>在汽车诞生200余年的历史中，存在过许多评审会，独立记者和独立作家是比较热衷举办这类活动的群体，目前全球几个比较有影响力的评审都有他们的参与，AUTOBEST就是其中之一。AUTOBEST成立于2000年，AUTOBEST在罗马尼亚首都布加勒斯特成立，成员由来自欧洲八个国家的汽车作家组成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_0e82176804f8495891c38fa6a5670540@5774392_oswg252867oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2001年，AUTOBEST在布加勒斯特举办了第一届评审，“2002 年欧洲最佳购买汽车”奖颁给了斯柯达晶锐轿车，之后每年都会颁发 Autobest 奖项欧洲最佳购买汽车。与此同时，AUTOBEST逐渐丰富了评审范围，<strong>除了汽车，还涉及了车载信息娱乐、技术和生态等领域。</strong>AUTOBEST还逐渐完善了评审标准，即根据欧洲普通消费者的需求排名最合适的乘用车。</p><p>目前，AUTOBEST已经是欧洲最大的独立汽车媒体评奖，其评委<strong>来自于31个国家，覆盖了超过77亿人口的市场，向欧洲不少于91%的汽车消费者发声，是欧洲最具代表性的独立汽车媒体人评委会。</strong></p><p>最佳技术奖有一点比较特殊，那就是它并非每年都设置，上一次颁发还是 2020 年，并且得奖门槛很高，必须符合13项复杂的标准。与之相对的是，该奖项对欧洲消费者的购车行为有很大的指导意义。也就是说，<strong>神行超充电池相当于拿到了一块金字招牌。</strong></p><h2>为什么是神行超充电池？</h2><p>再来看看AUTOBEST为什么把最佳技术大奖颁给神行电池。原文是这样说的：神行超充电池作为全球首款在磷酸铁锂上实现 4C 超充的电池，充电 10 分钟可续航 400 公里、一次充满电可行驶 700 公里以上，有望大幅缓解用户的快速补能焦虑，开启新能源车超充时代。宁德时代围绕电化学本质，在材料及材料体系、系统结构等方面进行全方位创新，创造性地推出超快充电、高能量密度和高安全水平兼具的神行超充电池，这超越了磷酸铁锂的化学性能界限，将引领电池行业的未来创新。</p><p><strong>从原文来看，组委会主要是认可神行超充电池在材料上的突破，这让锂电池实现了更高的补能效率，而补能效率正是电动汽车向前发展的主要障碍。</strong>在多份用户调研中，补能、续航都是用户购买电动汽车时的头等顾虑。这涉及一个问题，为什么电动汽车会存在补能和续航的问题，说到底，这个问题的根源就在"电"上，动力电池的局限性导致我们不得不面对这些问题。</p><p>电池的发展史总结起来就是不断尝试各种金属物质能不能造电池的过程。决定电池续航、补能的大体有三部分，分别是正负极材料和电池隔膜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_ef660d392571404a9c7911a0e4259e15@5774392_oswg48520oswg957oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在正极材料上，目前行业使用的主流是锂离子（动力电池领域主要是磷酸铁锂、三元锂），其优点是能量密度较高、可长时间存放，缺点是低温环境动性变差。</p><p>负极材料分为碳材料和非碳材料两大类，动力电池用的是碳材料，包括人造石墨、天然石墨和软碳等。人造石墨由于各项性能比较均衡，主要用于大容量车用动力电池和中高端消费型锂电池中，天然石墨主要用于小型锂电池和一般用途的消费型锂电池。锂电池隔膜则要按照工艺方式划分，可分为干法隔膜和湿法隔膜。</p><p>因此，行业现阶段的方向主要是在锂离子上下功夫，也有部分企业选择研发性能更好的石墨材料。而神行超充电池在正负极材料两个方向上都有突破。<strong>如果把这比作跑步的话，那宁德时代的突破在于让锂离子在起跑极阶段速度更快，跑的过程中没障碍，到了终点还能迅速找到自己的位置。</strong></p><p>正极材料方面，神行超充电池通过超电子网正极技术，让磷酸铁锂正极材料充分纳米化，并搭建超电子网，降低锂离子的脱出阻力，使充电信号快速响应。同时，还改善了隔离膜高孔隙率和低迂曲度孔道，从而改善锂离子液相传输速率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_80727e8c1bba4b93ba1d65b9e4f35431@5774392_oswg55668oswg1162oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>负极材料方面，通过采用二代快离子环技术，对石墨表面进行改性，增加锂离子嵌入通道并缩短嵌入距离，为离子传导搭建了一条"高速公路"。</p><p>在电解液传导上，使用了全新的超高导电解液配方，能有效降低电解液粘度，提升电导率。搭配优化后的超薄SEI膜，能进一步降低传导阻力。</p><p>基于此，神行超充电池拥有了三个优势。首先，最显而易见的是加快了电池充电速度，神行超充电池支持"4C超充"（四分之一小时，即15分钟就可将电池电量充满；其次是降低了4C超充的上车门槛（磷酸铁锂成本比三元锂更低）；最后是改善电池在低温环境下的补能表现，在-10℃低温环境下可实现30分钟充至80%，在低温亏电状态下零百加速不衰减。</p><p>总的来说，<strong>神行超充电池有利于电动汽车的快速普及，也有利于宁德时代进一步提升在磷酸铁锂市场的份额</strong>。</p><p>前面曾提到，电动汽车行业的主流电池是三元锂和磷酸铁锂，三元锂的成本要高于磷酸铁锂，而且能量密度更高，这让三元锂主要搭载于高端车型中。<strong>传导到电池市场份额上就是，主要用于中低端市场的磷酸铁锂的市场份额更高。</strong>据电池联盟数据，今年1-11月，磷酸铁锂电池累计装车量229.8GWh，占总装车量67.6%，三元锂电池累计装车量109.6GWh，占总装车量32.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_e578869bae544d03adaad3d896812223@5774392_oswg281937oswg1360oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更重要的一点是，比亚迪凭借整车装机量和电池选择倾向的策略，在磷酸铁锂市场持续保持第一。11月，宁德时代在磷酸铁锂市场上的份额首次超过了比亚迪，达到36.52%，但由于比亚迪已经连续7个月位居该领域第一，因此如果看磷酸铁锂市场今年1-11个月的份额，比亚迪要比宁德时代高超7个百分点。所以，<strong>神行超充电池会是宁德时代在磷酸铁锂市场上追赶比亚迪的一大利器，也能让其在整个动力电池市场中进一步</strong>"瑶瑶领先"<strong>（11月，宁德时代的市占率为43.91%，位列第一）。</strong></p><p>而神行超充电池下一步的关键在于争取到足够的上车机会，这样才能让宁德时代提升市占率。根据官方消息，长安、奇瑞、广汽、吉利、长城等主流厂商都将与宁德时代进行深度合作，在各自品牌车型上搭载新电池。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>宁德时代虽然拥有优势，但对厂商来说，它不是唯一的选择。中创新航（中航锂电）目前是行业第三，在高端和中低端市场都有布局。在高端车方面，中创新航的6C大圆柱电池明年会在高端品牌商量产；在中低端车方面，公司布局了比磷酸铁锂成本更低的高锰铁锂电池。</p><p>同时，一部分汽车厂商也在研发动力电池，除了比亚迪，还有长城、吉利等。吉利旗下的极氪最近就发布了4.5C电池，在10%~80%快充区间内，充电15分钟可使续航增加500km以上，最高充电功率可达500 kW。金砖电池除了首发搭载于极氪007，未来不排除外供的可能。</p><p>李斌前几天直播测试了自家的150kwh 电池包（自研），它属于半固态电池包，能量密度达到360Wh/kg，而宁德时代麒麟电池的能量密度只有255Wh/kg。材料上，这块电池包采用超高镍正极 + 预锂化硅碳负极设计，电芯密度和电池包的密度都是全球量产动力电池中最高的（电芯密度260Wh/k），率先将电芯负极的含硅量做到30%。</p><p>据电池联盟数据，今年1-11月，我国新能源汽车市场共计49家动力电池企业实现装车配套，同比减少7家，前3家的总市场份额约80%，可见动力电池行业竞争激烈。行业都越来越卷，宁德时代还要在守住基本盘的同时补上短板，这并不容易。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/F1hgJPjdPQVDPR2T9LR9xQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“节点AUTO”（ID:jiedianauto）</a>，作者：天玑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568511150646662</id>
            <title>物流出海，征服新航路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568511150646662</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568511150646662</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:40:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 物流赛道, 出海, 跨境电商, 国际物流, 一体化供应链解决方案
<br>
<br>
总结: 物流巨头们纷纷盯上海外市场，主要原因是国内市场饱和且内卷，而跨境电商的兴起为物流行业带来了新的机会。海外市场需求暴涨，但国际物流费用高昂且运输链路复杂，物流问题常常被诟病。因此，物流巨头们通过出海来提升物流效率和成本优化，抢占海外新高地。他们采取不同的策略，如一体化供应链解决方案、基础设施建设、数字化解决方案等，以应对海外市场的难点和卡点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>物流赛道今年不平静。</p><p>一面是行业黑马极兔速递赶在双十一前上市，成为千亿市值新贵，菜鸟从阿里“单飞”冲刺港交所；一面是京东快递官宣港澳服务全面升级，加码海外市场，放言未来3年将建设覆盖全球主要国家的供应链物流网络。</p><p>除京东物流外，事实上不少物流巨头们都已盯上海外市场。根据一组不完全数据统计，有超过60%的物流企业在进行出海的业务布局。</p><p>IPO竞速中的菜鸟和极兔海外业务的营收占比也十分可观。2023财年，菜鸟国际物流业务占比营收47.4%，这一数字甚至超过了国内物流46.2%的营收占比。而极兔本身诞生于东南亚，这几年又向巴西、沙特阿拉伯、埃及等新兴海外市场不断拓展版图。</p><p>“物流老兵”顺丰自然也不会缺席出海这一战，<strong>半年开通10条国际航线，提速构筑航空货运的核心壁垒。</strong></p><p>2023，出海成为了物流巨头们的新“游戏”，谁又能率先破局？</p><h2>Part.1 为何物流巨头都盯上海外市场？</h2><p>出海热潮之所以蔓延到物流行业，究其原因，与国内市场饱和又内卷，跨境电商、中国制造“扬帆出海”带来了重要“商流”不无关系。</p><p>可以说，<strong>物流出海正值天时地利人和之期。</strong></p><p>国内物流巨头大多诞生于电商红利时代，但当前市场增速已大幅放缓。根据官方数据显示，虽然2022年全国快递业务量为1105.8亿件，连续9年位列全球TOP1，业务收入达1.06万亿元，但其业务量和收入的同比增速分别仅有2.1%和2.3%，增长几乎停滞。</p><p>市场饱和情况下，竞争向内卷，国内掀起的快递价格战便是最鲜明的例子。</p><p>但在海外市场，物流巨头们正迎来新的机会，跨境电商行业正逆势上扬。截至2022年，中国跨境电商出口物流规模已突破2万亿元，其中，2018年到2022年间的复合年均增长率高达40%。</p><p><strong>随着跨境电商的火热，物流作为其重要的配套产业，需求暴涨。</strong>但国际物流费用高昂，一般会占到跨境电商成本的20%～30%，且由于国际运输链路复杂，物流问题常常被海外消费者诟病，也容易让跨境电商平台在与海外本土电商的竞争中面临劣势。</p><p>提升物流效率和成本优化，对跨境电商有着扩大市场占有率的重要意义，也为物流巨头们留下了巨大市场。尤其是国际物流巨头如FedEx、DHL、UPS等，都以高质量服务业务为主，这也为利润相对微薄的电商件留下了空白地带。</p><p>庞大的市场需求之外，政策也在不断加码，支持国际物流供应链的建设发展。《“十四五”邮政业发展规划》明确指出，<strong>要发展国际寄递物流，一是拓展海外服务布局，二是提升跨境服务能力。</strong></p><p>去年12月，交通运输相关负责人也曾公开表示，将加强部门协同、增强国际合作，围绕推进基础设施“硬联通”，进一步畅通国际运输，保障国际物流供应链安全，推进制度规则“软联通”等4方面展开工作。</p><p><strong>国内电商市场曾哺育出京东、菜鸟等物流巨头，在跨境电商新一轮的发展机遇中，也极有可能催生出一批跨境电商物流龙头。对于国内面临增长难问题的物流企业而言，是寻找第二增长曲线的必争之时。</strong></p><h2>Part.2 各出奇招，抢占海外新高地</h2><p>物流出海蛋糕虽大，但也是一块硬骨头。想要拿下海外市场，物流巨头必须使出浑身解数。</p><p>一体化供应链解决方案长期以来都是京东物流的优势，面对海外市场，京东物流也选择了这套成熟的打法，重金押注仓储体系等基础设施建设。根据官方的资料显示，自2020年开始加速建设海外仓以来，京东物流已在全球拥有近90个海外仓、保税仓、直邮仓，跨境网络总仓储面积超过90万平方米，较三年前增长超70%，其中绝大部分为自营仓。</p><p>菜鸟的海外拓展则与阿里巴巴的国际商业业务密不可分。阿里巴巴在海外的业务，例如速卖通、Lazada、Trendyol都是菜鸟服务的合作伙伴。除了与阿里的跨境电商深度捆绑之外，菜鸟在海外物流体系建设上更侧重最后一公里的末端配送环节。</p><p>这也是阿里跨境电商平台的痛点所在，菜鸟需要打通端到端的配送网络，包括揽收、干线运输、转运和末端配送等等环节。目前，菜鸟已在全球布局6大智慧物流枢纽eHub、15大分拨中心，运营着300多万平方米跨境物流仓库，每月有240多架包机用于干线运输，在末端配送方面建设了8000多组自提柜和自提点。</p><p>顺丰出海则选择借资本开路。2019年，顺丰控股收购国际物流巨头DHL在中国大陆、香港和澳门地区的供应链业务；两年之后，又收购嘉里物流的主营货运代理和供应链业务布局东南亚市场。</p><p>以收购来快速打开市场之后，顺丰加大了国际航空货运的投入力度。今年仅半年时间内，顺丰火速开通了10条国际航线，辐射欧洲、北美、亚洲等地。根据顺丰公布的数据，目前顺丰航空在鄂州花湖机场的国内、国际进出港货量累计突破10万吨，其中国际货量占比近20%。</p><p>不同于上述三家物流企业，极兔起家于东南亚，但野心不仅在于覆盖亚洲市场，如今海外版图已拓展至巴西、沙特阿拉伯、埃及、墨西哥、阿联酋等新兴市场。极兔认为这些地区“拥有繁荣发展的电商产业，且随着消费者从传统零售转向网络购物，市场正在经历一个关键性的转变”。</p><p>电商件一直是极兔的重要业务，拓展海外市场极兔的业务选择也未改变。SHEIN、Shopee、Temu、TikTok等跨境电商业务大多与极兔达成了合作。与此同时，极兔赖以发展的加盟模式在海外市场开拓中也被复用，通过大力培养当地加盟商和网点，快速形成高效的末端快递网络。</p><p><strong>可以看到，物流巨头们出海的“招数”多少都沿用了自身在国内成功的经验，但面对环境更复杂的海外市场，出海企业们常常面临“水土不服”的难题，物流巨头们也不例外。</strong></p><h2>Part.3 物流出海中的难点、卡点，如何解？</h2><p>事实上，国内外市场环境存在诸多差异，物流巨头仅靠全盘复制国内的发展经验与本地国企业竞争，远远不够。</p><p>例如东南亚市场，各个国家间语言不通、地理环境复杂，配送难度远高于国内。此外，东南亚物流体系目前大多只覆盖了一、二线大城市，基础设施发展存在不均衡的问题，服务能力也参差不齐。</p><p><strong>基于此等客观条件，国内出海物流企业选择用“数字化”破局。</strong></p><p>数字化解决方案越高效，物流效率便越高、成本越低。同时，数字化也是解决语言沟通难题的重要方式，数字化能力也可以快速在全球不同地区复制。</p><p>京东建设海外物流服务的重点之一<strong>是深耕行业自动化解决方案及算法应用，通过数智化助力客户降本增效。</strong>并曾于此前表示，将向海外合作伙伴输出自动化解决方案，例如“天狼”智能仓储拣选系统、“地狼”搬运系统，以及多款物流机器人都有望大范围应用在海外业务中。</p><p>菜鸟CEO万霖也明确表示，<strong>菜鸟国际化采取的是基础设施“硬联通”和数智建设“软联通”相结合的战略。</strong>其中，软联通是指菜鸟在海外布局的智能分拨系统、智能合单、数字清关、无人叉车等软硬件能力。此外，菜鸟还自主研发了数字通关系统、海外分拨系统（GXMS）。在以色列，菜鸟结合当地的分拨中心及地址解析等数智物流技术，对配送链路做了进一步优化。</p><p>极兔国际副总裁Kenny也将数字化定位为实现全球化、时效性、个性化的支撑力。</p><p><strong>可以说，数字化是贯穿于整个物流链路中的重要“衔接环”。</strong></p><p>除了加码数字化之外，物流巨头还在当地寻求更多的合作商进行优势互补、资源共享，如零售业巨头、产业基金、基础设施商等，充分调动当地资源。</p><p>例如去年，京东物流与马来西亚母婴品牌Anakku达成战略合作，为其在马来西亚全境超1000家门店提供货物仓储及物流配送服务。</p><p>菜鸟的跨境物流合作伙伴数量则在2022年达到89家，包括新加坡邮政、英国邮政等。今年3月，菜鸟宣布与韩国希杰物流达成合作，共同优化中韩跨境物流服务。</p><p><strong>除寻求海外合作伙伴，“抱团”发展、共同做大蛋糕，对物流出海企业而言也不失为紧抓机遇期的“权宜之计”。</strong></p><p>2022年，仅中国跨境电商物流产业规模就将达到3万亿元人民币，全年包裹数量预计23亿件，这是一个足够大的市场，也是一个更复杂的市场，顺丰、京东、极兔、菜鸟们都还在不断调整和试错中。</p><p><strong>生意没有标准的满分答案，复杂的海外市场更需要多元化的解决方案。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/c6QOAsZM0HTwG9yAXm98MQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正见TrueView”（ID:zhengjian11188）</a>，作者：沈均垚，编辑：TV，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568409204367241</id>
            <title>酒店产业投资基金来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568409204367241</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568409204367241</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:37:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 君亭酒店, 产业投资基金, 资本化, 中高端精选服务酒店
<br>
<br>
总结: 君亭酒店计划通过设立产业投资基金来加快中高端精选服务酒店的扩张步伐，并为未来的产业整合并购提供项目储备。这一举措是酒店行业资本化的重要手段，可以实现行业连锁化、利润率提升和产业结构的优化和调整。酒店业需要拥抱资本化，通过多种形式如IPO、收并购和酒店REITs等吸引资本市场的支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>总规模不超5个亿、设立多支产业投资基金、主要投资酒店管理公司——在最新的公告中，君亭酒店披露了对外投资的路径和战略。</p><p>《酒管财经》注意到，在过去的若干年，酒店行业相关的产业投资基金时有出现，但频次和规模较其他领域尚存在差距。在我国酒店行业迈向资本化的过程中，包括产业投资基金、收并购、IPO等在内的多种形式，势必会成为重要的抓手。</p><p>对于君亭酒店而言，通过金融工具和手段，可加快中高端精选服务酒店的扩张步伐，并为公司未来进行产业整合并购提供项目储备。对于诸多区域酒管公司而言，做好自己的产品特色，深耕某一市场，借助这波浪潮靠近资本市场，或许也是一个不错的选择。</p><p>而对于整个中国酒店业来说，资本化可实现行业连锁化、利润率提升，以及产业结构的优化和调整，具有很强的现实意义。</p><h2>君亭酒店的规模扩张野心</h2><p>我们先来看一下君亭酒店的这次投资基金。</p><p>君亭在公告中提到，公司控股二级子公司南京君荟投资管理有限责任公司拟设立多支酒店产业私募投资基金，总规模不超过 5 亿元，其中君荟投资参与基金投资总额不超过 5000 万元。</p><p>君亭酒店方面认为，公司本次参与投资设立酒店产业私募投资基金，是在公司行业经验的基础上充分利用专业投资机构的投资能力和资源整合能力，通过各种金融工具和手段放大投资规模。</p><p>值得关注的是，其中一支产业私募投资基金——广东中保嘉运股权投资合伙企业（有限合伙），已于2023 年 12 月 15 日获得中国证券投资基金业协会《私募投资基金备案证明》，备案编码：SAEM66。后续基金将根据具体实施情况分步募集。</p><p><strong>该基金的投资行业是对商业/酒店管理公司进行股权投资及适用法律允许的其他投资，并通过该等公司及/或其下设项目公司开展对酒店物业项目的运营管理。</strong></p><p><strong>在投资地域方面，该基金最终投资的底层物业项目应位于直辖市、重点省会城市以及强二线城市。</strong></p><p>君亭酒店在业内一直被视为"小而美"的代表，但这家企业愈发不再掩饰要做大做强的野心。</p><p>在去年收购君澜、景澜后，君亭酒店的产品覆盖度假与商旅两大品类，形成商务和度假的中高端多品牌矩阵。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_18e9f85f9e554fad846d5d8b17d9a1d5@5544318_oswg31238oswg640oswg226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，君亭主力拓展直营店，同时进行轻资产的委托管理模式输出；君澜多以委托管理的模式拓展；新推出的"君亭尚品"计划在时机成熟之后，再推向加盟市场；同时，公司内部正在探讨其他品牌开放加盟的可能性。</p><p>上面只是内部经营战略的调整。在外部资源整合上，上述公告提到，<strong>设立相关产业私募投资基金，可以加快中高端精选服务酒店的扩张步伐，同时还可以为公司未来进行产业整合并购提供项目储备</strong>，加强和巩固公司在中高端精选服务酒店的行业领先地位。</p><p>也就是说，该基金是为君亭未来的并购整合做铺垫，尤其是针对中高端精选服务酒店领域。</p><h2>行业还有哪些产业投资基金？</h2><p>在《酒管财经》看来，酒店业需要更多的渠道迈向资本化。仅以产业投资资金的形式来看，酒店行业时有出现，但整体规模和频次远逊于其他行业。</p><p>从公开的信息来看，2021年1月，锦江东方酒店产业基金项目正式签约。项目基金总计60亿元，首期基金6亿元。项目由上海锦江国际（集团）有限公司、东方瑞宸基金管理有限公司、常熟经开区3方共同发起设立，主要投资方向为收购或租赁酒店物业，精准匹配锦江旗下品牌进行升级改造；同时关注部分酒店衍生形态的投资机会，包括长租公寓、养老公寓等。</p><p>2019年5月，华住集团与光大安石联合成立全新投资平台安住此间，共同发起设立泛居住地产投资基金，专项投资于中国境内的酒店及公寓等居住类不动产物业。在前一年（2018年）的1月份，华住还与TPG成立了合资公司，参与酒店重资产收购。</p><p>两个项目重心有所不同。<strong>与TPG的合作是针对单个项目合资，安住此间则是对住宿行业的资产进行深度、系统性覆盖。</strong></p><p>更早之前的2017年，中联基金成立首只专注于中国境内奢华度假酒店投资的私募基金，进入文旅度假产业。</p><p>对比一下其他领域的产业投资情况，可更清楚地认知酒店行业的处境。</p><p>近两年爆火的预制菜，虽然产业仍处发展期，但已经迎来资本化浪潮。几乎每个省都设有预制菜产业投资基金。部分预制菜大省，各个地市甚至部分城区，也推出相应的产业投资基金。资本端的热潮，又反过来推动产业端的快速发展。</p><p>对于酒店行业来说，<strong>要想调整产业结构和产业层次，存量市场的整合尤为重要，而资本化运作就是优化酒店业产业结构的重要手段。</strong>大型酒店集团借助收并购可实现自身的壮大，而优质的区域酒店集团在获得资本的加持后，有望加速自身规模的扩张，提升发展质量。在这个过程中，整个产业就加速了优胜劣汰。</p><h2>酒店业需要拥抱资本化</h2><p>在今年8月，《酒管财经》曾撰文《资本正在密切关注河南酒店集团》，详细介绍外界对于河南酒店的关注。</p><p>事实上，我国酒店行业亟需资本市场支持，也亟需拥抱资本化。</p><p>首先，我国民营住宿企业负债率持续上升。</p><p>中国旅游研究院产业研究所所长杨宏浩，在今年初撰写的《中国酒店集团资本化道路与未来方向》文章中援引数据显示，<strong>2011年，民营住宿企业负债为75.46%，此后逐步上行，2017年突破80%，2019年达到86.78%，2020年因疫情原因又提升到88.48%，债务负担持续膨胀。</strong></p><p>对于未上市的民营酒店集团来说，高企的负债率，再加上其融资成本也高于国有企业，必然要压缩酒店集团的利润。若能够成功上市，不管是是IPO获得的融资，还是增发获得的融资，其资金成本都明显较低。因此，低成本融资，降低负债率，优化财务结构，改良财务报表，也是连锁酒店想上市的重要动因。</p><p>其次，酒店行业应该借助多种形式去拥抱资本市场。这包括但不限于IPO、收并购、酒店REITs等。</p><p>比如，成都体育产业投资集团收购上市公司莱茵体育，并逐步将旗下的成都文旅资产置入上市公司。后者主营业务是高山滑雪运动业务、索道缆车业务、酒店业务等；同时，鉴于A股IPO受限，可寻求港股上市。</p><p>事实上，在所有资本化路径中，酒店REITs更加值得关注。</p><p>该模式在我国酒店领域尚未落地，但将来成行的几率很大。尤其是在疫情因素不再存在，整个行业连锁化率提升，酒店业利润率有所提升，为酒店REITs发行创造条件。</p><p>对于酒店方而言，<strong>需要做的就是让酒店产权清晰，并拥有稳定的现金流和良好的盈利能力。</strong>其他只需等风来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PAuKSjZsbRtFG9UEIa0vfQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“酒管财经”（ID:jiuguancaijing）</a>，作者：劳殿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568324406093187</id>
            <title>A股2023“金股榜”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568324406093187</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568324406093187</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:37:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 年关将至, 投资人总结反思大会, A股收益榜, AI算力, 华为链
<br>
<br>
总结: 年底将至，投资人开始总结反思一年来的投资情况。今年A股收益表现最好的标的主要集中在AI算力和华为链领域。在主板+中小板中，AI算力和华为链的标的占据了涨幅前十的大部分席位。创业板中，与算力和AI相关的企业涨幅最高。科创板中，AI和算力企业以及生物医药企业表现突出。同时，传媒和通信行业实现了正增长，而光伏和消费行业下行幅度较大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>年关将至，又到了一年一度投资人总结反思大会时候了。</p><p>千淘万漉虽辛苦,吹尽狂沙始到金。在凛冽的寒风中，也有暖光。</p><p>我们来盘点下，今年以来A股收益表现最好的标的，都有哪些，且意味着什么。</p><h2>01 沪深收益榜——十大“金股”</h2><p>行文伊始，统一口径，资本套利在我国目前的市场对于投资者而言，是最基础，最核心的收益逻辑。</p><p>因此，我们今天的视角就是从纯收益的角度，剔除上市不满一年的次新股和涉及重大资产重组等不确定性较大的标的（下文同），对比年初至今涨幅居前的个股有何共性。</p><p><strong>剔除新股后整体来看，所有板块都表现疲软，主板+中小板的总市值较年初下降4.5%，创业板总市值较年初下降8.4%，科创板总市值下降达到9.1%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_e6cb814ce1d4411496ff727cb7bb56ad@000000_oswg25261oswg449oswg218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图：板块剔除新股后今年市值涨跌幅表现，来源：Choice金融客户端</p><p>以个股收益表现来看，如果把今年的行情比作洪水，那么AI就是洪水中的方舟，通信和华为链就是坚韧的桨：</p><p><strong>（1）主板+中小板</strong></p><p>年涨幅前十大的个股中，仅有生物制药企业通化金马是非AI、非华为链的标的。其余涨幅前十中，AI算力占据7席，华为链占据3席，恒为科技既有算力概念，也有华为概念。</p><p>大部分标的三季度并有没很强的基础面支撑。净利润最高的龙版传媒，前三季度净利润也不过3.57亿。十只金股中，同比营收增幅均没有超过30%，甚至还有三家下跌。</p><p><strong>投资人主要还是看好AI和华为未来的价值。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_cb857d627db343d09feae1e39a3a922e@000000_oswg13376oswg554oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：主板+中小板涨幅前十金股标的，来源：Choice金融客户端，锦缎整理 单位：亿元</p><p>当然，还有一部分原因在于前十标的市值都比较小，涨跌幅受资金面影响大，因此我们筛选市值大于500亿的企业重新排序。</p><p>不出意外，AI算力依旧是排头兵，前十中占据5席；其次是受华为利好的新能源汽车品牌和周期上扬的传统能源，分别各占两席；通信行业，卫星+6G的龙头标的中国卫通排名第六。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c4c5d53c5391416383f1c91430e28d31@000000_oswg13770oswg554oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：主板+中小板市值500亿以上涨幅前十金股标的，来源：Choice金融客户端，锦缎整理 单位：亿元</p><p><strong>（2）创业板</strong></p><p>创业板中AI的风头更胜一筹，除了与6G卫星通信有关的华力创通，和近期爆火的“快手”、短剧+游戏概念标的紫天科技外。其余8家涨幅最高的企业均与算力、AI相关。</p><p>从业绩基本面来看，大部分涨幅较大的企业都得到了明显的业绩改善，10家标的中有7家实现了营收利润双增长。</p><p>其中紫天科技三季度营收涨幅高达128%，净利润涨幅121%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_4274ef19147d4e42b4ff893ef02e5fae@000000_oswg12315oswg554oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：创业板涨幅前十金股标的，来源：Choice金融客户端，锦缎整理 单位：亿元</p><p><strong>（3）科创板</strong></p><p>科创板企业中，AI、算力企业占据5席，生物医药企业占据四席，机器人概念占据一席。</p><p>多数科创板涨幅居高的企业还没有实现商业化落地，仅主打奥希替尼国产替代的创新药企业艾力斯，前三季度实现了净利润过亿的商业规模。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_a0e32f3230894ec380eda2b770890e17@000000_oswg12242oswg554oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：科创板涨幅前十金股标的，来源：Choice金融客户端，锦缎整理 单位：亿元</p><h2>02 行业金股榜</h2><p>申万一级的31个行业当中，今年年初至今仅12个行业实现正增长，19个行业下行。其中传媒、通信实现了30%以上的正增长，受累于光伏和消费疲软，电力设备和美容护理今年以来整体下跌幅度超过30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_13dcb54a723744538e1afc149299a0c3@000000_oswg33575oswg486oswg211_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：申万一级行业年涨幅TOP15，来源：Choice金融客户端，锦缎整理</p><p>人都是要向前看的，我们来梳理下涨幅超过10%的行业中，区间涨幅最高的标的都有哪些。</p><p><strong>（1）传媒</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_cf51dc72a56c42ec984622043b16d4fc@000000_oswg20318oswg554oswg92_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：传媒行业涨幅前五标的，来源：Choice金融客户端，锦缎整理 单位：亿元</p><p>传媒行业之所以能够雄踞今年以来的涨幅头名，一改多年颓势，最主要的原因是贯穿了全年的行业利好。</p><p><strong>年初</strong>，ChatGPT对话写作能力的爆火和C端的普及，让传媒企业降本的逻辑被放大。</p><p><strong>年中</strong>，随着对AI产业的研究深入，语料价值和数据要素的逻辑甚嚣尘上，传媒行业再次被推到了台前。</p><p><strong>年末</strong>，《完蛋，我被美女包围了》的爆火和短剧出海吸金的能力，让传媒行业营收预期再次捅破天。</p><p>传媒板块的上涨除了概念要素外，也叠加了业绩基本面向好的趋势，前三季度传媒行业平均营收增速达到5.8%，利润增速更是达到了23.3%。</p><p>中文在线是传媒行业中年初至今涨幅最高的企业，AI产业布局端推出了逍遥大模型，可以一键生成万字小说，读懂百万字小说等等。短剧赛道，拥有数字内容550万种，IP丰富。龙版传媒和中国科传也是IP+语料叠加的逻辑。</p><p>紫天科技除了AIGC外，年中宣布设立子公司缘笙科技，布局云服务业务，年末宣布与《完蛋》发行方合作，本身作为传媒公司，也受益于短视频行业的红利，可以说一年以来都精准地踏中市场热点，估值快速增长自然有迹可循。</p><p>昆仑万维也在AIGC产业有所布局，其开源天工大模型也引起了市场高度关注。上周在腾讯HI Tech Day中，其董事长方汉也是谈论其对于AI Native的观点表达，可以看出企业对AI投入的经验和决心，其估值自然而然获得了不俗的认可。</p><p><strong>（2）通信</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_752c8b74620d4a8e9f4496bcb8d10b04@000000_oswg21022oswg554oswg92_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：通信行业涨幅前五标的，来源：Choice金融客户端，锦缎整理 单位：亿元</p><p>通信行业今年的主线依旧是AI算力，板块涨幅前5的标的中，有4家企业涉足CPO（光电供封装）技术。</p><p>唯一不涉及的中贝通信，是算力租赁行业的核心标的，今年宣布55亿投建AI算力及储能电池业务，并将建设GPU智算中心。</p><p>基本面层面，不同于传媒行业的立竿见影，与AI相关的通信行业远期愿景足，短期收益提升并不明显，整个板块上半年利润增幅仅为7.1%。</p><p><strong>（3）石油石化</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_7ac4c054516d438fb80ccbb6f12ef531@000000_oswg26789oswg554oswg91_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：石油石化涨幅前五标的，来源：Choice金融客户端，锦缎整理 单位：亿元</p><p>石油石化行业整体经历了疫情减产、地缘风险加剧、禁运等多重外部因素刺激，三年间原油价格一直保持在高位运行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_2b0d419699de448a8eee4fb1a7f3931e@000000_oswg45911oswg554oswg180_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：石油期货价格趋势，来源：同花顺</p><p>石化油服行业无论是炼化还是贸易，都取得了不俗的增长，今年三季度同比营收、利润出现收缩，主要原因还是在于去年同期的基数太高。</p><p>如果把时间线拉长，石化油服三年间营收增长率达到了64%，利润更是飙升145.5%，三年整体涨幅仅次于电力设备和有色金属。</p><p>除了整体行业β外，部分企业在石化油服的基础上布局了新能源业务，比如涨幅最高的和顺石油，从去年开始该企业利用加油站资源，开始布局充电桩和换点终端服务，因此获得了更多的资本青睐。</p><p>当然，<strong>也有一部分资金偏爱石化油服的逻辑在于，在收益率较低的市场中，石化油服标的股息率相对收益较高</strong>，中石油2022年度的股息率为3.25%，比2018年高出了1.92%，中海油的股息率甚至达到了3.69%，是优质的风险对冲资产。</p><p><strong>（4）煤炭</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_3cd35ebc57a94c75a89d15e72619c2de@000000_oswg24693oswg554oswg91_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：煤炭行业涨幅前五标的，来源：Choice金融客户端，锦缎整理 单位：亿元</p><p>煤炭和石化油服的逻辑大体相同，煤炭价格自2020年以来企稳回升，连续两年内处于相对高位，整个行业的基本面自2020年以来出现较大幅度的改善，三年间，营收增幅39.3%，利润增幅108.15%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_a86709ef7e90455aa59b17ef94f39503@000000_oswg16905oswg554oswg140_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：动力煤港口价格趋势，来源：Choice金融客户端 单位：元/吨</p><p>同时煤炭也是优质的风险对冲资产，两年间股息率大幅上涨，截至2022年报期，中国神华的股息率为8.3%，陕西煤业为11.1%，而潞安环能更是达到了惊人的12.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_dced99cce21841cb8fca83234112df72@000000_oswg41878oswg535oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：煤炭龙头企业股息率趋势，来源：Choice金融客户端，锦缎整理</p><p><strong>（5）计算机</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_bd5da5ed2fc14ecd8a10b00de356b1fa@000000_oswg25894oswg554oswg91_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：计算机行业涨幅前五标的，来源：Choice金融客户端，锦缎整理 单位：亿元</p><p>计算机行业和AI紧密相连，今年以来表现优异，353家企业中，有272家企业市值增长。大部分增长企业的动因都是AI或者服务器。</p><p>涨幅前五的企业中，万兴科技、金桥信息都是AIGC产业的明星标的，管理层一直对外释放公司布局AI产业的信息，朗科科技则是得益于算力基础设施的另一个环节—存力，作为存储芯片厂商，在三星、海力士等多家厂商宣布减产后，存储芯片既有产业侧的需求缺口，供给侧又具备涨价的空间。</p><p>恒为科技和拓维信息除了AI层面的利好外，还得到了华为的加持。恒为信息与华为签署战略合作协议，拓维信息更是以鲲鹏处理器、昇腾处理器为技术底座，研发并生产自主品牌“兆瀚”计算产品。</p><p><strong>（6）电子</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_a63169c38a2842fd8daf3ce5b4a7cd8a@000000_oswg24219oswg554oswg91_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：电子行业涨幅前五标的，来源：Choice金融客户端，锦缎整理 单位：亿元</p><p>电子行业今年以来有两个比较明显的风口：算力基础设施和华为。涨幅居前的企业均与二者息息相关。</p><p>存力概念相关的佰维存储和协创数据，以及算力概念相关的寒武纪，自AI风起以来就是明星标的。</p><p>而捷荣技术和光弘科技这些消费电子明星股，无一例外均与华为关联，二者早期的大客户列表中均有华为的踪迹。只不过现阶段来看，似乎与华为实际业务关联不大，涨幅如此之高免不了炒作之嫌。</p><p>需要注意的是，电子行业优异的是指表现并没有基本面作为支撑，今年三季度行业整体营收下降4.75%，利润下降33.1%。</p><p>市场给予如此高预期的逻辑本身还是在于算力基于AI产业的特殊性，只不过以目前的业绩表现和市场环境来看，资本能够给予多少耐心不得而知。</p><h2>03 结语</h2><p>总结一下：</p><p>今年以来市场热点较为稀少，行业表现也比较低迷，<strong>整体的主线逻辑就是算力+华为链+高股息。</strong></p><p>在此基础上，衍生出基础设施包括算力芯片（电子、封装）、存力（存储）、运力（光模块、封装）相关龙头标的都获得了不错的涨幅，AI层面部分与华为消费电子相关，以及语料和数据要素充沛的标的也表现优异。</p><p>除此之外，高股息的标的也获得了价值重估，未来可以多关注运营商、石油或者煤炭等低估值、高股息的标的。</p><p>希望明年在做复盘时，可以拨云见日，百花齐放。</p><p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247536245&amp;idx=1&amp;sn=8625482277479fb771c5bf62f623c5f7&amp;chksm=c0f466da1d7ccf9cb8e5ef590b9e3864085a5e27246485f6d3e7b17b8df1c61bd67e833da912&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：耀华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2567576762425477</id>
            <title>银河E8，吉利的鲶鱼，比亚迪的风险</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2567576762425477</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2567576762425477</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:24:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 吉利银河E8, 极氪007, 比亚迪汉EV, 纯电旗舰
<br>
<br>
总结: 吉利银河E8是吉利推出的首款纯电旗舰车型，与极氪007和比亚迪汉EV存在竞争关系。尽管设计上有相似之处，但吉利内部认为这种定位加速了品牌竞争，让吉利在新能源车市场上快速崛起。银河E8的上市时间紧凑，与极氪007的量产计划存在争议，但两者在配置和价格上相差不大。吉利希望通过银河E8在纯电动市场上与比亚迪汉EV展开竞争，但目前吉利的纯电车型销量仍不及比亚迪。银河E8的定价更接近比亚迪汉EV，而不是极氪007。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>吉利银河E8的预售海报放出来，那辆黄色的轿跑略带攻击性，乍一看有点像蔚来ET5，自家极氪007，华为智界S7，或只有官图的小米汽车。</p><p>“设计看上去可能会有点像，但是你忘说了一个牌子，比亚迪汉EV。”一位接近吉利造车的人士陈晨（化名）对AI蓝媒汇说。</p><p>银河E8的预售时间是12月16日，明年1月正式上市，但售价目前还全靠猜测，靠谱的说法是最低配20万以内，这个价格和它的兄弟，上市没多久售价22万的极氪007旗鼓相当，也非常接近比亚迪汉EV。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_888dae92b2254303be72f00a3fb248cb@908140413_oswg284530oswg451oswg772_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在广州车展上，极氪007被称为“同级最豪华纯电轿车”，而为银河E8设计的这句话则是：中国新一代纯电旗舰。</p><p>连续投向市场两个纯电品牌，即便在设计上隐约有相似之处，陈晨说：“内部并没有觉得不妥，反正都是一家吉利研究院设计的，只不过分属不同的部门。”</p><p>事实上，在新能源纯电赛道上，吉利虽然排名靠上，却始终不满足于靠“几何”打天下——几何被定义为大众纯电品牌，极氪为豪华品牌，银河是高端品牌。</p><p>“吉利内部也会认为极氪和银河的定位有重叠之处，不过这样的定位加速了品牌自身的竞争，让吉利冲得很快。”陈晨说。</p><p>乘联会公布的数据显示，今年11月，吉利汽车在新能源车销售榜上以63462辆的成绩排行第三，逊于比亚迪和特斯拉。</p><p>而从今年1-11月整体销售来看，吉利汽车又被广汽埃安挤到了第四位，共卖了409926辆——注意，这个数字同比增长了54.2%，但排在前面的，销售量为439633的广汽埃安，同比增长了80.4%。</p><p>陈晨觉得，“这种情况下的冲劲儿就来自内部，银河与极氪到底谁更能打，两个团队都竭尽全力，但最终对标的，肯定是集团里面的品牌。”</p><h2>迅速上市的鲶鱼</h2><p>一切进行得很迅速，陈晨得知要正式生产银河E8的时候，距离这辆车还是图纸，仅仅过了一年半。</p><p>在汽车行业，这个时间通常是两年甚至更长。</p><p>在此之前，吉利银河推出了轿车L6和SUV L7，在银河的品牌序列里，L是电混，E是纯电。</p><p>公开数据显示，2023年1到11月，吉利银河累计销量为71408辆，其中L7销量为58664辆，银河L6销量为12744辆——特别是L7，连续三个月实现月销破万，占吉利银河总销量的80%以上。</p><p>SUV销售一片大好，另一方面，纯电轿车仍是目前市场主流，蔚来、小鹏、特斯拉和比亚迪都在一市场有所布局。</p><p>要拿下纯电的高地，E8肩负的责任重大——毕竟它是银河旗下首款纯电轿车，被给予厚望。</p><p>陈晨说，E8在设计之处，对标的就是比亚迪汉EV（纯电版本），但在内部瞄准的对象，是同门兄弟，极氪007。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_40f34e2976e648bf9835f9744ca8bfe1@908140413_oswg917728oswg1080oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/极氪007</p><p>“比如设计上，都是吉利宁波研究院两个不同的团队在做，从一开始就有竞争的架势，甚至E8对供应商下指标，都是在去年的春节之后，整个过程非常紧张。”</p><p>不仅如此，同集团下两款旗鼓相当的车型，在上市时间上也有“争议”。</p><p>11月17日，银河E8在广州车展亮相，后公布了预购时间，并计划在明年1月上市；而在内部，本来极氪007的量产计划就早于银河E8，上市的时间也被安排得紧锣密鼓——12月27日。</p><p>“咬得很紧。”陈晨说。</p><p>在配置上，两辆车也难分伯仲，相同的PMA2+平台开发，都配有高通8295、尽管底盘的调教以及内饰外观不一样，但价格不会差出多少。之前市场预期极氪007要高出银河E8三万左右，陈晨觉得：差不多，宝马3和奔驰C的区别。</p><p>但极氪、银河同属于吉利集团下，为何不一致对外，反而相煎何太急？</p><h2>E8给吉利带来什么</h2><p>在吉利内部，白热化的竞争颇有鲶鱼效应——搅动吉利的纯电平台，让竞争由内至外的扩散。</p><p>“这是一种策略吧，是被允许的。”陈晨说。</p><p>当下，根据那张预售海，银河E8首批展车已经陆续发送至全国20个城市的105个展厅。陈晨则认为，感到焦虑的不会是极氪，而是竞对比亚迪EV。</p><p>E8作为吉利银河的第一款纯电车型，仓促上马，内部与极氪竞争，都是因为吉利在纯电动的牌桌上，对比亚迪没有胜算的筹码。</p><p>数据显示，汉EV作为比亚迪旗下的中大型纯电动轿车，自2020年7月上市以来，一直保持着较高的销量水平，2020年销量为3.67万辆、2021年销量为11.77万辆，而今年到现在，累计销量为43.26万辆。</p><p>陈晨细数，在银河的序列里，L7对标宋PLUS，L6对标秦PLUS，E8对标的自然是汉EV，但现实并不乐观。</p><p>今年5月，银河L7上市，到现在累计销量58664辆，而L6，目前月销量还在三四千辆的基础上爬坡。相比之下，比亚迪宋PLUS和秦PLUS今年前11个月销量分别为32.2万辆和17.4万辆。 .</p><p>在陈晨看来，对标比亚迪的战局中，目前L6、L7都不算成功，压力自然就落在E8上。</p><p>一切都是紧贴比亚迪汉EV：银河E8的车身数据5010mm、1920mm、1465mm和2925mm，比亚迪汉则是4995mm、1910mm、1495mm和2920mm——E8仅仅大了一点，但几乎相同的空间里，E8努力塞下更高的硬件配置：大屏、快充、8295以及各种眼花缭乱的科技设置。</p><p>“所以银河E8的售价其实不是对标极氪007，而应该是比亚迪汉EV。”陈晨说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_849a5ae2d9494d58808d5f615757af69@908140413_oswg457333oswg903oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在E8之外，银河在2024年的布局，也能看到与比亚迪分庭抗礼的格局，紧凑型SUV l5将在明年上半年发布，旗舰SUV L9也将在明年发布，被视为比亚迪元和唐的对标车型。</p><p>陈晨把这种较量称为“传统车企在新能源市场的二刷”：除了较量也有相互学习，毕竟这种竞争从油车时代就开始了，现在是先卷内再卷外，比当年要激烈。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Jh3BUa9SurOotyyDE3wdRA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI蓝媒汇”（ID:lanmeih001）</a>，作者：黑羊，编辑：魏晓<strong>，</strong>36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568462882939016</id>
            <title>科技地头蛇，激战国产替代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568462882939016</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568462882939016</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:20:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大疆, 体验店, 无人机, 腾讯
<br>
<br>
总结: 大疆是一家来自中国的科技公司，在美国开设了第一家授权体验店，成为全球商用无人机领域的领导者。腾讯与南航合作研发了全动飞行模拟机视景系统，实现了中国在全动飞行模拟训练领域的代际升级。越来越多的中国企业通过技术自研，挑战进口产品，甚至在海外输出中国的产品和商业模式。国产替代正在中国的众多行业中兴起，这是后发国家追赶先发国家的必由之路。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在位于旧金山市中心蒙哥马利金融区中心泛美金字塔对面，一家独占四层的店铺里，站满了体验产品的顾客。</p><p>这是大疆在美国加州的第一家授权体验店。</p><p><strong>旧金山湾区的硅谷，是过去半个世纪几乎所有重大技术变革的策源地。如今，离它不远的地方，一家来自中国深圳的科技公司正在用它的产品占领美国。</strong></p><p>作为全球商用无人机领域的龙头企业，大疆超80%的营收来自海外。在美国，有一半飞在天上的商用无人机来自大疆。</p><p>地球的另一侧，腾讯在一场游戏发布会上，官宣了与南航合作研发的首个国产完全自研“全动飞行模拟机视景系统”。</p><p>在过去，帮助中国8万名民航飞行员训练的飞行模拟机主要靠进口且价格高昂，一套配置了加拿大航空电子设备公司Tropos 6000视景系统的全飞模拟器，售价可以高达1000万美元到2000万美元。</p><p>腾讯自研游戏引擎与南航自研虚像显示技术的结合，改变了这一历史。<strong>与传统视景系统相比，该系统号称“半天就能重建1000平方公里城市”，数字资产制作效率提升10倍以上，多边形生成与渲染能力提升380倍。同时，有效实现生产成本降低60%，且已经可以量化投入使用。</strong></p><p>在全动飞行模拟训练领域，中国已然实现了代际升级。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_76e9ad60855144bf80fc2d54de4ee735@5648022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">飞行员正在使用“全动飞行模拟机视景系统”进行训练</p><p>这种感觉，老美国人可能很熟悉。</p><p>200多年前，塞缪尔·斯莱特在脑子里背下水利纺织机的原理与制造技术，将它从英国“带”到美国，开启了现代工厂制度，让美国纺织业发生翻天覆地的变化，在纺织品市场上逐渐成为英国最强劲对手。</p><p>1990年10月20日，时任美国总统的老布什在庆祝美国纺织工业200周年的大会上称：美国纺织工业对美国经济能有今天的增长和取得如此的竞争力起到了不可磨灭的重要作用。</p><p>同样的剧情，如今正在中国的众多行业轮番上演。</p><p><strong>越来越多如腾讯、大疆一般的中国企业，正衔枚疾走，加入“国产替代”的潮流之中，通过技术自研的道路，向曾经长期占据市场优势地位的进口产品发起挑战，甚至将中国的产品、商业模式在海外输出。</strong></p><p>国产替代，在历史上、在全球范围，都是后发国家追赶先发国家的必由之路。</p><h2>国产替代潮起</h2><p>2022年底，总部位于瑞士的跨国药企诺华做了一个无奈的决定：不再负责“格列卫”在中国的销售推广，将中国市场的商业推广权交给了国药控股。</p><p>“格列卫”又叫伊马替尼，是诺华研发用于治疗慢性骨髓性白血病、胃肠道基质肿瘤等癌症的第一代靶向药物。它可以使慢性颗粒性细胞白血病患者的十年生存率从以前的不到50%，增加到了现在的90%左右。</p><p>在电影《我不是药神》中，伊马替尼曾经“大放异彩”——因为其高达23500元/瓶的价格，让许多患病家庭望而却步，他们只能冒险买非法销售的印度仿制药。</p><p>诺华作出这个决定的原因并不复杂——<strong>2013年4月，伊马替尼的化合物专利在中国的保护期结束，之后陆续有国产仿制药生产厂家拿到生产批文并通过一致性评价。到今年7月，格列卫的价格已经降到了千元级别，国产仿制药最低甚至只需要数百元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_f69a37b2f4e44b24ba5e965f6288a66d@5648022_oswg45004oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一盒格列卫曾经需要上万元</p><p>在医药行业的国产替代中，药品仿制也许是其中最为人所知的部分。</p><p>在化合物专利之外，原研药企通常还会在原料合成路线、制剂方法等领域做专利布局。在中国医药研发水平与人才储备均远远落后国际先进水平的的现实之下，仿制成为突破专利封锁的有效练习。</p><p>而不太为人所知的是，国产药实现低价的背后，还有周边技术的突破。</p><p>2006年，在美国已经成家立业的华人工程师江必旺突然选择回国。</p><p>上世纪六十年代，江必旺出生在福建闽北山区的一个小乡镇，恢复高考之后，他考上北大。毕业之后恰逢出国潮，他去了美国纽约州立大学汉姆顿分校攻读博士学位，提前两年博士毕业，到加州大学伯克利分校做博士后，之后进入一家世界500强企业从事研发工作，担任资深科学家。</p><p>决定回国的时候，他已经在美国待了十几年，结婚生子还买了别墅，生活很安逸。</p><p>但最终，江必旺带着一家人及十个装满各种实验仪器和材料的大箱子归国，创办纳微科技。动力之一，来自他目睹国内的亲人因为高价药而负担重重。</p><p>临行前他和家人承诺：回去三年，把微球材料制造技术解决了就一起回美国。江必旺所说的微球材料，指的是工业上用于分离纯化的色谱填料，它是生物医药、平板显示、分析检测及体外诊断等多个领域的核心基础材料。</p><p>在生物制药行业，它是疫苗、抗体、胰岛素、抗生素等生物药核心生产环节的重要基础原料，几乎可以决定药品的质量与成本。<strong>江必旺创业的时候，中国的色谱填料基本依赖进口， 被GE Healthcare、Tosoh、Bio-Rad等国际大型企业垄断。</strong></p><p>他远不会想到，三年之后又三年，直到十五年后的2021年6月，纳微科技才终于一飞冲天。当天挂牌科创板的纳微科技，成为纳米微球第一股，发行价8.07元，截至收盘，股价大涨超过12倍，达到110.88元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_a6c45ce75f0445f0ad67e77e080decbf@5648022_oswg172430oswg649oswg140_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">显微镜下的纳米微球材料，来源：纳微科技</p><p>资本市场看好纳微科技的最重要理由，是制药原料领域打破了外企垄断，有望将制药成本打得更低。</p><p>仅仅有一家纳微科技远远不够。</p><p>今年8月审议通过的《医药工业高质量发展行动计划（2023－2025年）》、《医疗装备产业高质量发展行动计划（2023－2025年）》指出，要“增强高端药品、关键技术和原辅料等供给能力”、“促进国产医疗装备迭代升级”。</p><p>根据工信部调研数据，在关键基础材料领域，32% 的关键材料仍为空白，52%依赖进口；在核心电子元器件领域，绝大多数计算机和服务器通用处理器 95%的高端专用芯片，70%以上智能终端处理器以及绝大多数存储芯片依赖进口；在装备制造领域，航空发动机、汽车等关键件精加工生产线上95%以上制造及检测设备都依赖进口......</p><p>国产替代尚未成功，众多国产企业仍在努力。</p><p>在数据库领域，<strong>平安信用卡于2020年将其核心从IBM大型机替换为腾讯云数据库TDSQL，成为业内首例银行核心系统从IBM大型机下移至国产分布式架构的案例，目前TDSQL已经为国内排行前十银行中的7家提供服务，为20多家金融机构完成核心系统的替换。</strong></p><p>国产办公软件WPS，去年在所有省级政府办公软件的采购中，拿下总采购量近三分之二的市场份额，微软的Office只能居于其后。</p><p>近两年，核心医疗、同心医疗等数家企业，先后公布了自行研发的全磁悬浮人工心脏，打破了在人工心脏领域国外的长期垄断与领先。</p><p>今年11月，京东方公布的最新屏幕产品“2K东方屏”，终于被国产主流旗舰手机采用，改写了手机屏幕领域三星一家独大的历史。</p><p>无数个从零到一，改变就在潮水中发生。</p><h2>从模仿到输出</h2><p>国产替代之路并非是一帆风顺。</p><p>世纪之初，中国互联网行业风起云涌，一大批巨头蛰伏在网线丛中。然而最早一批冒头的互联网产品，几乎都不约而同地背上了“山寨”之名。</p><p><strong>换一种好听的说法，就是沿循海外已有的互联网模式</strong>。</p><p>1998年，通过第一桶金的积累，马化腾创办腾讯公司，推出了一款集寻呼、聊天、电子邮件于一身的软件——“网上中文寻呼机”，简称“OICQ”。然而就在推出OICQ几个月之后，腾讯就收到了来自大洋彼岸的美国在线公司的律师函，认为“oicq.com”和“oicq.net”这两个域名含有“ICQ”字样侵犯了知识产权，并要求腾讯将域名免费转让给他们。</p><p>美国在线公司，当时是席卷世界的即时通讯软件ICQ的拥有者。2000年，美国仲裁论坛受理这两个域名的争议书，并最终将域名判给了美国在线公司。腾讯只能无奈接受，并将OICQ改名为“腾讯QQ”。</p><p>同时期出现的百度，被指模仿当时的世界第一大搜索引擎谷歌，谷歌的个性主页、以图搜图、地图、实时路况等等功能，百度均在随后一一跟进；即便是后来才出现的微博，也被指模仿推特，连140字的限制都一模一样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_e4606561c04a46a0b3e24b6e9f599fa6@5648022_oswg93726oswg1031oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">早期QQ界面</p><p><strong>|</strong></p><p><strong>如果说互联网尚且是一片空白之中，第一波冲浪者们抓住了机会。在互联网之外的领域，凭借先发优势完成技术积累与品牌打造的外国厂商，更是形成了对国产品牌的降维打击。</strong></p><p>世界上最大的运动鞋和运动服装提供商耐克，1981年进入中国，2007年的时候已经占据整个运动市场的三分之一。紧随其后的，是同为国际品牌的阿迪达斯。彼时的中国运动市场上，山寨成为风潮，阿迪王、NKIE等产品的出现甚至成为一时笑柄。</p><p>1987年11 月12 日， 肯德基在中国的第一家餐厅在北京前门正式开业，因为排队的人实在太多，肯德基不得不求助公安人员来维持秩序，排队的人要花上一个小时才能吃上一块原味鸡。在此之后，麦当劳、汉堡王陆续入华，伴随着四散在全国各地的数万家门店，洋快餐在很长一段时间里都成为时髦的象征。而在下沉市场，则是在灰色地带游走的肯麦基之流。</p><p>作为“现代工业皇冠上的明珠”，汽车行业更为典型。从1984年，上海大众在人民大会堂签下的第一份合资合同开始，“市场换技术”的大潮滚滚向前。日系车是性价比代名词，BMW甚至成为阶层的象征......2008年，中国汽车销量达到938.05万辆，但自主品牌轿车仅销售130．82万辆，只占到轿车销售总量的26％。</p><p>技术的先进无可否认，商业模式经历了时间的验证，就连管理制度也遭到不少中国企业借鉴。中国企业该往何处去？当时没有人知道答案。</p><p>腾讯董事会主席兼首席执行官马化腾曾在采访中表示：<strong>我对中国本土的创业者还是非常有信心，这些人都非常聪明，都很接地气，而且会主动思辨，一条路走不通，试几条路，总有一条路走得通。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_9e9f54682308496fb75b174b8118c5e9@5648022_oswg115594oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">1999年，时任科技部部长徐冠华说过，“中国信息产业缺芯少魂”</p><p>既然单纯的模仿借鉴有争议，“市场换技术”也走不通，那就走技术自研的路线，和外企抢饭吃吧。</p><p>于是就有了比亚迪的“十年造芯”之路。</p><p>IGBT，全称是“绝缘栅双极型晶体管”，属于半导体的一种，小到变频家电、光伏、大到高铁、电网、航空航天等高端电子领域均有应用。</p><p>在新能源汽车领域，IGBT芯片是是电动车混动系统和电驱系统等关键部件的核心设备，与动力电电池的电芯并称为新能源汽车的“双芯”。</p><p>然而在很长一段时间里，IGBT这项使用愈发广泛的核心技术并没有被中国企业掌握。2004年，中国从国外引进高铁技术，希望用市场换技术，参与招投标的德国西门子公司明确地标注出几种无法转让的核心技术，其中就包含了传动和控制电驱动系统的IGBT。</p><p><strong>而在汽车IGBT市场，德国英飞凌占据超过50%的市场，紧随其后的是三菱电机、赛米控、富士电机等国外企业。</strong></p><p>2006年，《国家中长期科学和技术发展规划纲要》中，将IGBT列为15个重点技术之一。当时刚刚进军汽车市场的比亚迪，不久便花了1.7亿元收购了宁波中纬半导体公司，并砍掉其原本的代工业务，专门从事IGBT等车用半导体的研制。</p><p>比亚迪从2009年推出已被西方淘汰的IGBT 1.0，到之后陆续推出IGBT 2.0以及IGBT 2.5，性能均落后于国外同时期产品。直到2018年的IGBT 4.0芯片，才终于达到国外同一阶段IGBT的主流性能水平。<strong>到了2021年，性能领先的IGBT 5.0芯片面世，比亚迪旗下超过100万辆车开始使用自研芯片，比亚迪IGBT的中国市场份额也一跃上升到第二，仅次于英飞凌。</strong></p><p>十年造芯，终于圆梦。今年，比亚迪预计将有15万台电动汽车运上集装箱飘洋过海。</p><p>出海的又何止是比亚迪？甚至到如今，中国的商业模式都已经开始对外输出。</p><p>将小单快反做到极致的SHEIN，把来自珠三角的衣服、鞋和饰品，卖给了欧美IG网红们；擅长下沉市场的拼多多，干脆做起了美国人民的下沉生意；更不要说征服了全世界人们碎片时间的字节跳动。</p><p>国产替代，走上了一个新台阶。不仅仅是在国内市场有一席之地，还能乘风出海，输出中国的产品、商业模式。</p><h2>技术自主的中国模式</h2><p>韶关老人邱辛娣戴上了一款新的助听器之后，恢复了往日开朗爱笑的模样。</p><p>邱辛娣今年69岁，因为一场淋巴癌手术，导致右耳几乎完全失聪。因为听力不好，她的脾气开始变差，也不再愿意与人交流。</p><p>能够解决问题的是助听器。</p><p>然而在中国市场上，好的助听器往往意味着一件事情——贵。<strong>目前，国内接近90%的助听器市场基本由以瑞声达、峰力、西嘉、奥迪康、唯听等几家国际大厂占据，其中便宜的也要好几千，贵的则要八九万。</strong></p><p>对于身在韶关农村的邱辛娣来说，她既难以找到合适的门店进行验配，更难说服她为“老人病”购买天价助听器。</p><p>腾讯旗下的天籁实验室与国产助听器厂商智听科技达成合作，将AI降噪技术迁移复用到助听器之上，将万元进口助听器具备的高性能，塞进了千元国产助听器里。</p><p><strong>去年4月，韶关500位家庭困难的听障老人，已经收到了由“天籁计划”提供的天籁AI技术加持的国产助听器。</strong></p><p>今年5月的中国互联网公益峰会上，天籁计划宣布发布腾讯天籁远程听力服务平台，试图让AI技术覆盖听障人群的前期筛查、中期诊疗、后期验配全流程。</p><p>利用自身在互联网领域的技术沉淀，与国内厂商合力创新，已经成为了腾讯参与国产替代大潮的一种典型做法。</p><p>马化腾曾经面临“抄袭”质疑时的回应，如今仿佛成了预言：<strong>“你做了车，别人就不能制造车了吗？很多东西其他互联网公司都在做，因为我们第一个做得那么全面，所以压力全部压我们身上，随着时间推演，加上我们创新投入，新产品推出，这种质疑越来越少。”</strong></p><p>事实上，国产替代中大量的创新，都是在同样的赛道之中发生的。</p><p>去年3月，美国云端设计协作软件Figma突然宣布，封禁包括大疆在内的多家登上美国制裁名单的中国企业。消息一出卷起千层浪，因为这款基于云端的设计协作工具，号称设计界的“基础软件”，也被不少头部企业所使用，一旦封禁对日常运作的影响毋庸置疑。</p><p>当时的国产产品设计软件服务商蓝湖，紧急组建团队，在自家产品上线Figma文件导入功能。蓝湖CEO任洋辉两天加起来只睡了三小时，其余时间都在和团队一起回答用户的咨询，帮助企业迁移和备份文件。</p><p>功能上线当日，发布消息的公众号推送阅读量迅速超过了十万，有近千家企业找到蓝湖团队。Figma“卡脖子”的阴影，才终于消失无踪。</p><p>在此之后，蓝湖推出的“国产设计软件共创计划”，也引来了美团设计委员会、百度移动生态用户体验设计中心、知乎、新东方等12家企业的率先加入。</p><p>今年8月，固高科技正式登陆深交所创业板，开盘涨超525%，市值一度超300亿元。固高科技背后，有一位在国产替代浪潮中极为重要的人物李泽湘。</p><p>出生于1961年的李泽湘，人生轨迹与江必旺有点类似。高考改革，第二年上大学，之后赴美留学，博士毕业后于香港科技大学任教。</p><p>命运的转折点是1999年，当时的李泽湘受邀加入深港产学研基地，和两位港科大同事——当时的工学院院长高秉强和自动化研究中心研究员吴宏，共同成立了固高科技，专注研发运动控制及智能制造核心技术。</p><p>固高科技所在的运动控制领域，其产品是工业自动化设备的核心部分。<strong>而固高科技成立之初，也恰逢外资机器人巨头抢占中国市场之时。然而这场硬仗，李泽湘还是扛住了，早在2000年，固高科技就开发了中国首个完全自主知识产权的全闭环运动控制器（GT系列），成为亚太地区第一家拥有自主知识产权、专业从事运动控制及智能制造核心技术研究与开发的公司。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_0d4fcb1cf16b4ca0a6e208af26eb339b@5648022_oswg112666oswg1080oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">工业机器人应用在多个领域</p><p>2006年，李泽湘鼓励自己的研究生汪滔在创业。汪滔回到深圳福田区车公庙一间不足20平米的仓库里创办了大疆创新，谁也没想到日后会崛起成为一个全球商用无人机霸主。</p><p>2014年，联合高秉强、长江商学院副院长甘洁等人发起了东莞松山湖国际机器人产业基地（XBOT PARK），专注为学生寻找资金、提供技术孵化。“不要沉迷于港科大的美景，要干一番事业，就到深圳、东莞松山湖去。”这是他对学生的期待。</p><p>之后，李群自动化、云鲸智能、EcoFlow等多家硬科技独角兽被孵化诞生。国产替代的风潮，蔓延到了机器人领域、移动储能领域。</p><p><strong>国产替代的路，远不止于此。</strong></p><p>去年9月，国资委下发的79 号文件，部署了国央企信创改造的具体量化要求和推进时间表，其中要求在2027年底之前，全部国央企完成信息化系统的信创改造工作。信创产业的国产替代开始加速，尤其是在云服务领域，今年上半年排名前五中四家均为国产云服务厂商。</p><p>在备受关注的半导体领域，国内来自美、日、荷三国的设备一度占据超过80%的市场，在国务院《中国制造2025》规划中，中国的半导体自给率需要从2021年的18%大幅攀升至2025年的70%。而在去年9月，上海经信委宣布国产14nm纯自主创新芯片已实现量产，7nm制程工艺也在今年浮出水面，国产半导体厂商正在奋力追赶。</p><p>从生产药品时用到的纳米微球，到数以亿计的电子设备里的细小芯片，从听障群体所用的助听器，到民航飞行员用到的模拟机视景系统，国产替代走出的每一步，背后都有无数的人和企业投身其中。</p><p>道阻且长，仍需迎难而上。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MqQiQ89lNz3jTTWejm6aVA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝字计划”（ID:NPO2020）</a>，作者：蓝字，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568480139175298</id>
            <title>拿中东土豪的钱，不能只为爱发电</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568480139175298</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568480139175298</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:07:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 穆巴达拉投资公司, 沙特4万亿主权基金, 中东资本, 新能源汽车行业
<br>
<br>
总结: 中东资本通过投资中国企业，特别是新能源汽车行业，实现经济多元化和减少对石油的依赖。中东财团在中国资本市场上保持活跃，涉足多个优质赛道，包括生物医药、电子设备、软件科技、人工智能等。中东资本的投资具有特定的意图、条件和限制，通过与中国企业建立合资公司来实现深度捆绑和运营控制。中东主权财富基金的实力强劲，预计未来将有大量资金投向中国。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>资产规模达2万亿的穆巴达拉投资公司在北京设立办公室后，沙特4万亿主权基金也计划在中国内地开设办事处。</p><p>设立办事处只是其战略的一部分。<strong>为了减少对石油的依赖并实现经济多元化，沙特今年以来已多次对中国企业进行投资。</strong></p><p>最近的一笔，沙特公共投资基金（PIF）通过其下属的Jada母基金公司参与了易达基金二期的投资。在此之前的一个月，有媒体报道称PIF计划向华人运通投资至少2.5亿美元。</p><p>实际上，早在今年6月，沙特阿拉伯投资部就已经与华人运通签署了价值近56亿美元的协议，共同开发电动汽车。</p><p>不仅是穆巴达拉投资公司和沙特财团，全球十大主权财富基金中的阿布扎比投资局（ADIA）、科威特投资局（KIA）、卡塔尔投资局（QIA）等也都纷纷将资金投向中国。</p><p>尤其是在近三个月北向资金净流出千亿元的背景下，中东资本依然选择坚守中国市场。这一波中东热钱涌入中国，不禁让人疑问：<strong>中东是否会成为中国资本市场，尤其是新能源汽车行业的希望之星？</strong></p><h2>01 中东土豪扫货有偏爱，尤其新能源赛道</h2><p>受美联储加息和政治环境变化等多重因素影响，欧美基金的投资意愿显著降低。然而，中东主权基金对中国的一级和二级市场依然保持热情。</p><p><strong>阿布扎比投资局在A股市场的布局主要集中在电子设备和医药生物类公司，</strong>例如TCL中环、大全能源、宏发股份、许继电器、吉鑫科技、通化东宝、华兰生物、丽珠集团、山东药玻和健康元等。</p><p>相较之下，阿布扎比投资局显然更偏好医药生物类上市公司。据相关媒体报道，在其进入的27家上市公司前十大流通股东中，该机构投资了七家医药生物类公司，包括康恩贝、诺思格、国际医学、方盛制药、华厦眼科、激玉平民和佛慈制药。</p><p>除了生物医药和电子设备领域，中东资本还涉足软件科技、人工智能、光伏等优质赛道。例如，12月，卡塔尔投资局（QIA）对港股软件公司金蝶进行了战略投资；10月，沙特阿美有意收购山东裕龙10%的股权；8月，阿布扎比投资局购入了近1.57亿股凤祥股份。</p><p>与阿布扎比投资局同属阿联酋的另一只主权财富基金——穆巴达拉也在中国股权投资市场上保持活跃。<strong>穆巴达拉更关注中国的互联网新经济企业，</strong>如根据东方证券的研究数据，截至2023年，该基金已投资了Boss直聘、快手、自如等中国科技企业。</p><p>投资合作的本质是各取所需，但中东财团对汽车产业表现出特别的钟爱。据统计，今年6月，中东资本至少投资了三家中国新能源汽车企业。</p><p>沙特阿拉伯投资部与华人运通签署了一项价值56亿美元的协议；阿联酋阿布扎比政府旗下的CYVN公司向蔚来战略投资约11亿美元；长城华冠与约旦私营公司签署了战略合作协议。</p><p>到了10月，位于阿布扎比的本奥米尔公司不仅与西菱动力成立了合资公司，计划投资7亿元开发新能源汽车零部件，还与北汽蓝谷子公司北京新能源旗下的“极狐汽车”签署了合作协议，双方计划将极狐汽车销售到阿联酋和沙特。</p><p>储能、驾驶、电子…可以说，<strong>中东资本几乎覆盖了新能源汽车产业链上的所有相关公司，</strong>同时也没有忽视其他热门赛道，如炙手可热的跨境电商巨头希音和中国电子竞技赛事运营商VSPO等。</p><h2><strong>02 热钱背后的条件限制：合资公司是基石</strong></h2><p>以土豪形象享誉全球的中东财团，无疑在今年中国资本市场狠狠秀了一把肌肉。</p><p>为延续财富神话避免“坐吃山空”，<strong>通过资本投入利用中国丰富的产业经验和先进技术实现石油能源转型，无疑是一个明智的战略选择。</strong></p><p>特别是在新能源汽车领域。一方面，这个行业的产业链条较长，投资回报潜力巨大；另一方面，中东地区在燃油车投资上已经积累了许多成功经验。例如，科威特投资局和阿布扎比政府控股的投资机构Aabar投资了戴姆勒，卡塔尔投资局投资过保时捷，而沙特公共投资基金则先后涉足迈凯伦、阿斯顿·马丁等豪车品牌。</p><p>伴随中国新能源车企的壮大，中东资本重押的真金白银只会越来越多。但值得注意的是，他们的投资目标不仅仅停留在财务层面。通过资本运作寻求经济合作和深化产业链协同，是中东资本更为看重的方面。</p><p>现代汽车是一个很好的例证。今年10月，现代汽车获得沙特主权财富基金5亿美元的投资，用于在当地建厂。这一合作表面上呈现为“出资方提供资金，技术方提供专业技能”的双赢局面，但实际上，它附带了一个条件：即必须在当地建立工厂，带动当地产业的发展，才能获取这笔资金。</p><p>按沙特公共投资基金总裁亚西尔·鲁梅扬的话说，<strong>“在电动汽车方面，沙特正在与一些全球最优秀的人合作，并致力于将这些品牌带到沙特建立工厂。”</strong></p><p>无独有偶，沙特在和宾理汽车签署投资备忘录时，也计划将高端新能源车以及相关产业链引入中东市场。</p><p><strong>小马智行获得沙特1亿元投资也一样。</strong>这背后还附带与沙特在沙特西北部的新未来城成立合资公司，为这个地区提供自动驾驶技术解决方案，融资资金将用于自动驾驶技术全球化研发和运营投入等规定。</p><p>很显然，中东资本的投资具有其特定的意图、条件和限制。深度捆绑是其首要策略。根据协议条款，高合和前途汽车这两家新兴势力也必须与投资方共同建立合资公司。</p><p>通过与高合、前途汽车建立合资公司，势必会增强中东资本的运营控制力。如果中东资本在合资公司中占有较大比例的股份，那么从理论上讲，中东资本将拥有对合资公司的控制权，包括重大决策的决定权，从而影响到高合、前途汽车的运营和发展方向。</p><p>不难看到，中东投资者在选择投资对象时有一定的倾向性，他们更倾向于那些已经实现量产或商业化，但在资金方面面临挑战的车企。这类公司相对更容易掌控。</p><p>换句话说，沙特其实有足够智慧，懂得如何通过建立合资企业，复制中国发展汽车产业的道路的同时，将风险降到最低。</p><h2>03 近忧好解远虑却难除？钱是用来生钱的，不能只为爱发电</h2><p>在大众的既定印象中，中东地区犹如蜜与奶之地，充满了奢华与财富。而在中国投资者眼中，中东的吸引力主要集中在中东主权财富基金上。</p><p>中东主权财富基金的实力极为强劲。根据主权财富基金研究所SWFI的排名，全球十大主权财富基金中，中东国家占据了四席，包括阿布扎比投资局（ADIA）、科威特投资局（KIA）、沙特公共投资基金（PIF）以及卡塔尔投资局（QIA）。</p><p>据统计，这四只投资基金的管理总规模已经接近3万亿美元。港交所行政总裁欧冠升在今年6月曾公开表示，预计到2030年，中东主权基金的规模将从目前的4万亿美元增长150%，达到10万亿美元。</p><p>按照预期，未来将有超过10%-20%的投资投向中国。这意味着大约有1万亿-2万亿美元的资金将被重新分配到中国的投资中。</p><p>中东财团的实力毋庸置疑，其在全球投资领域展现出的专业性也名列前茅。随着中东资本加速进入中国市场，车企借此机会大力补充资金，以应对日益激烈的市场竞争，这是无可非议的。</p><p>然而，这一切的前提是，被投资的品牌自身必须具备稳固的基础，强大的产品竞争力，以及可持续扩大的生产和销售规模，从而让投资者看到持续投资的价值。</p><p>还是以持续吸引中东资本的蔚来。<strong>今年7月，蔚来刚刚获得了CYVN的7.385亿美元（约合人民币52.7亿元）战略性股权投资。</strong>而就在近日，又有新的公告显示，CYVN计划再投入22亿美元投资蔚来汽车。</p><p>这一新的巨额投资被视为帮助蔚来进入决赛圈的关键筹码。然而，即便有重金加持，蔚来仍需面对不小的压力。</p><p>蔚来不仅在车辆用料上更为昂贵，而且在销售渠道、市场推广和售后服务方面的开销也远超BBA等传统豪华品牌。未来，<strong>蔚来无疑需要做好更充分的准备，以马拉松的心态应对日益激烈的竞争格局。</strong></p><p>资本的本质是追求利润，如果在国内市场都难以生存，那么当前的投资只能算是“杯水车薪”，无法解决长远的问题。例如，尽管高合拥有大量资金，但仍疑似通过裁员来自保。归根结底，汽车行业是一个需要强大的产品和技术驱动的行业。</p><p>金融的本质就是钱生钱，不能拿来只为爱发电，像某个群里普天同庆刷屏又讨到饭了，并不是生财正道。</p><h2>04 巨头财经的思考：期待更多中企出海中东大市场</h2><p>尽管造车新势力们获得了中东土豪的投资支持，但这并不意味着他们可以高枕无忧。</p><p>然而，无论如何，持续增加对A股的投资并重仓中国资产，似乎已经成为中东资本的共识。中东的市场和资金正在与中国的技术和市场展开双向互动。</p><p><strong>随着中东国家自身战略规划的发展以及产业需求的变化，他们在中国的投资预计会越来越多。</strong></p><p>特别是随着共建"一带一路"倡议的持续深入推进，<strong>我们有理由相信，未来将有越来越多的企业进军中东这个广阔市场。</strong></p><p><strong>钱进来，货出去，钱就能再进来。</strong></p><p><strong>部分参考资料：</strong></p><p>1、每日汽车电讯.叶琪梦. 中东土豪的钱，并不好拿</p><p>2、独数一帜. 张云. 中东资本加码中国 | 《财经》特别报道</p><p>3、新京智库 .查志远. 2万亿美元中东资本，正投向中国</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5MDY4NTE2NQ==&amp;mid=2247490687&amp;idx=1&amp;sn=edcafada912f7adb9240d2a5b56f212e&amp;chksm=ed3609b025befec80a43fd0aedf49732524f14db9d38e965994ae847d75c72319cc78727ab58&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巨头财经”（ID：jutoucaijing）</a>，作者：脱落酸，文章架构师：毛自聪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568480234382982</id>
            <title>刚刚，苏州又诞生一个明星IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568480234382982</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568480234382982</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:06:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智驾之城, 港股自动驾驶第一股, 苏州, 知行汽车科技
<br>
<br>
总结: 苏州以智驾之城为目标，支持知行汽车科技成为港股自动驾驶第一股，该公司在自动驾驶解决方案领域取得了商业化成功，并获得吉利汽车等整车厂的订单。知行汽车科技在苏州得到了投资机构的支持，同时也为苏州提供了就业和经济发展机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>为了“智驾之城”，苏州也是蛮拼的。</p></blockquote><p>港股自动驾驶第一股，最终在苏州诞生。</p><p>12月20日，知行汽车科技正式在港上市。截至发稿，市值超过65亿港元。</p><p>从苏州起步，这家公司用7年时间登陆港交所，不仅拥有了已商业化的L2级至L2+级自动驾驶解决方案，还在为整车厂开发L2级至L4级自动驾驶解决方案，并成功拿到吉利汽车、长城汽车、奇瑞汽车及东风汽车等16家整车厂的订单。</p><p>在发展过程中，知行汽车科技共完成9轮融资，获得明势资本、理想汽车、国中资本、建银国际、中银粤财、国家混改基金、衍盈投资、华强创投、英豪资产、雅枫投资、永鑫方舟、领军创投、讯飞创投、HL Klemove Corporation、乾融控股、招商启航等支持。</p><p>这里面，有不少投资机构就位于苏州。其中，从2018年9月开始，元禾原点便共花了1320万元连投了该公司两轮。与此同时，苏州也在工厂、人才、资金等方面，对该公司提供了众多帮助。</p><p>近年来，苏州聚力打造“智驾之城”，并聚集了图达通、智加科技、Momenta、九识智能、轻舟智航、挚图科技等公司。随着知行汽车科技上市，苏州离“智驾之城”的目标又近了一步。</p><h2>苏州诞生港股自动驾驶第一股</h2><p>在创办知行汽车科技前，宋阳便已在汽车行业拥有丰富的经验。</p><p>早在1996年，宋阳便拿到北京机械工业学院的机电工程学学士学位，并在9年后获得中国科学技术大学的电子信息工程学硕士学位。</p><p>从2004年开始，他先后在博世汽车多个部门任职，并从高级工程师做到部门经理，还成为博世中国智能驾驶研发部创始人。到了2014年，他成为一家位于苏州且从事汽车主动安全领域传感器及控制器公司的总经理。</p><p>感受到中国汽车行业的迅猛发展，再加上判断自动驾驶领域拥有巨大的发展潜力，他萌生了创业的想法，并于2016年12月在苏州工业园区成立了知行汽车科技。</p><p>在他看来，苏州有非常多汽车行业的人才，而且公司在苏州能更好地为长三角地区以及周边的主机厂提供服务。与此同时，在研发总部和生产基地建设、产业对接、人才服务、国家高新技术企业申报等方面，苏州工业园区也对该公司提供了众多支持。</p><p>知行汽车科技也用实际行动在回报这片长期支持他们的热土。宋阳曾直言，在公司做出一些成绩的时候，也有外地招商团队愿意给予更优渥的招商条件，但他们仍坚定地选择留在苏州。目前，该公司总部大楼已在苏州工业园区动工，预计2025年投入使用。</p><p>2017年，随着曾在博世汽车工作的李双江、罗红、卢玉坤等人的加入，知行汽车科技开始加速发展，并向整车厂提供自动驾驶功能的研发及测试服务。目前，李双江为公司副总裁，主要负责研发的整体管理，而卢玉坤为首席技术官，主要负责公司整体技术战略及技术基建研发。</p><p>通过选择L1到L5“渐进式”的研发路径，知行汽车科技在创立之初优先研发提供L1-L2.9 ADAS系统解决方案，同时做L3-L4自动驾驶的技术研发。</p><p>在这个过程中，该公司将自动驾驶域控制器当作发力重点。作为自动驾驶解决方案的大脑，该产品可以融合并处理来自汽车传感器的数据，通过做出自动驾驶决策，来触发车辆中的执行器。</p><p>知行汽车科技在2018年迎来发展突破，不仅早期iFC产品成功拿到首个量产合同，开始为整车厂提供L3级自动驾驶解决方案的研发服务，还与Mobileye达成战略合作。同年，该公司通过收购及建立制造基地，开始生产自动驾驶相关产品。</p><p>2年后，这家公司成为吉利集团自动驾驶解决方案及产品的主要供应商之一，双方开始合作研发L2+级自动驾驶解决方案及产品。通过与Mobileye合作，该公司目前已为吉利集团旗下品牌极氪5款量产车型提供可实现L2+级自动驾驶的产品SuperVision™。</p><p>7年时间，知行汽车科技不仅成长为一家知名的自动驾驶解决方案提供商，同时也成为港股自动驾驶第一股。</p><h2>卖出13万台自动驾驶域控制器，吉利集团是大客户</h2><p>在不断发展中，知行汽车科技拥有已商业化的L2级至L2+级自动驾驶解决方案，并正为整车厂开发L2级至L4级自动驾驶解决方案。</p><p>通过两条自动驾驶域控制器产品线，该公司能提供SuperVision™、iDC系列、iFC系列等自动驾驶解决方案及产品，可以覆盖包括高速公路、环路、复杂城市道路、乡村道路及停车场等广泛价格段乘用车及全驾驶场景。</p><p>在吉利汽车、长城汽车、奇瑞汽车及东风汽车等16家整车厂的支持下，公司目前已成为这些客户某款特定车型自动驾驶解决方案及产品的指定供应商，已经或预计向他们提供自动驾驶域控制器及iFC产品。</p><p>目前，该公司累计卖了约13万台自动驾驶域控制器，其中大部分产品是向吉利集团提供的SuperVision™。自动驾驶域控制器也成为知行汽车科技的主要收入来源，在2022年的营收中占比超过94%。</p><p>产品的畅销，让知行汽车科技近年的收入出现倍数级增长。招股书显示，该公司的营收在2020年至2022年分别为0.48亿元、1.78亿元、13.26亿元，复合年化增长率为427.2%。在2023年上半年，这家公司的营收达到5.43亿元。</p><p>据弗若斯特沙利文的资料显示，按2022年自动驾驶域控制器解决方案销售收入计算，经计及整车厂自研的域控制器，该公司是中国第四大自动驾驶域控制器提供商，市场份额为8.6%。</p><p>在研发及股权授予等因素影响下，知行汽车科技仍处于亏损状态，不过已在努力降低亏损程度。招股书显示，在2020年至2023年6月，该公司的净亏损分别为0.54亿元、4.64亿元、3.42亿元和0.99亿元。经过调整后，这家公司同期的净亏损分别为0.36亿、0.34亿、0.17亿元和0.46亿元。</p><p>近期，有关部委相继发布《关于开展智能网联汽车准入和上路通行试点工作的通知》《自动驾驶汽车运输安全服务指南（试行）》等文件，在政策方面对自动驾驶商业化运营提供支持。另外，按照弗若斯特沙利文的预测，中国自动驾驶域控制器的市场规模将从2022年的98亿元增长到2026年的645亿元。</p><p>在这个百亿市场，知行汽车科技等自动驾驶解决方案提供商显然也将迎来新的发展机遇。</p><h2>创始人身价超15亿港元</h2><p>创业路上，知行汽车科技获得了众多投资者的支持。</p><p>5年时间，该公司共完成9轮融资，投资方包括明势资本、理想汽车、国中资本、建银国际、中银粤财、国家混改基金、衍盈投资、华强创投、英豪资产、雅枫投资、永鑫方舟、领军创投、讯飞创投、HL Klemove Corporation、乾融控股、招商启航等。</p><p>2017年8月，明势资本和理想汽车分别投了该公司544万元和476万元，并分别花了136万元和119万元买了宋阳手中的部分股份。当时，这家公司的估值为8500万元。</p><p>此后，明势资本和理想汽车又分别投了该公司2次和1次。2018年9月，明势资本用1293.7万元参与了该公司的A轮融资。到了2020年6月，明势资本和理想汽车再次联合出手，均用500万元参与了这家公司的B1轮融资。</p><p>双方的两次同框也不难理解。明势资本不仅是理想汽车的天使投资人，而且后续还投了该公司多轮。作为造车新势力，理想汽车自然看重自动驾驶，而且也有整合产业链的诉求。</p><p>通过卖老股，明势资本已经获得了3500万元的投资回报，不仅收回了全部的投资成本，而且还有超千万元的入袋。更为重要的是，明势资本还持有知行汽车科技上市前6%的股份。此外，理想汽车的千万元投资，最终也获得了该公司上市前4.5%的股份。</p><p>按照超65亿港元的市值粗略计算，明势资本持股价值超3.9亿港元，而理想汽车的持股价值超2.9亿港元。</p><p>值得关注的是，位于苏州的投资机构也对知行汽车科技支持颇多。</p><p>其中，元禾原点从2018年9月开始，分别用1020万元和300万元连投了该公司两轮；2021年9月，衍盈投资用1000万元，参与了该公司C1轮融资；与此同时，永鑫方舟用2000万元从宋阳、李双江、罗红等手中买了部分老股。到了2022年3月，英豪资产和领军创投分别拿出3000万元和500万元，参与了该公司C2轮融资。</p><p>上市前，宋阳持有23.9%的股份。按照超65亿港元的市值粗略计算，他的身价已经超过15亿港元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247508977&amp;idx=1&amp;sn=589e819a8be740d5f48c3664e6be364d&amp;chksm=ea7b898687ccd56ad8fd9b2fd4a329ed7615e8419ea5148622e93d412ffcdc94446726c3a8bf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：鲁智高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568492811036034</id>
            <title>机构扎推预测：2024的加密市场怎么走？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568492811036034</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568492811036034</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:05:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 加密市场, 比特币, ETF, 减半
<br>
<br>
总结: 今年加密市场经历了深熊后触底反弹，2024年预计比2023年更好。多家机构预测2024年比特币价格将上涨，ETF获批后比特币价格将上涨123%。第四次比特币减半将在2024年4月进行，减半后比特币价格有望升至4.8万美元以上。去中心化交易所在现货交易中的市场份额将升至历史新高。NFT将成为数字品牌资产的普遍存在的条件已具备。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一年转瞬即逝，对于加密市场而言，尽管不同于去年般的惊心动魄、跌宕起伏，今年在经历了大半年死气沉沉的深熊后，终于在年底实现了触底反弹。</p><p>从外部环境来看，紧缩的宏观预期终于迎来了放缓趋势，随之而来的降息预期正触动市场的心弦。从合规来看，尽管今年多家大型交易所被SEC起诉，但现货ETF的疯狂仍旧难以止步，价格支撑效应凸显，也让行业对明年的市场充满信心。而内部环境而言，比特币的减半如期而至，由此引发的牛市猜想也渐行渐近。</p><p>可以看出，不管是外部驱动还是内生增长，2024年，似乎都会比2023更好。</p><p>对此，沉寂已久的机构们也开始陆续发出明年的预测，从价格、市场、应用与监管端分析可能到来的趋势。</p><h2>01 ETF与价格</h2><p><strong>VanEck：</strong>预计超过 24 亿美元将在 2024 年第一季度流入新批准的美国现货比特币 ETF，并推动比特币价格上涨。尽管存在大幅波动的可能性，但比特币价格在 2024 年第一季度不太可能跌破 3 万美元。</p><p>我们认为比特币价格将在 11 月 9 日达到历史新高，如果比特币到12 月达到10万美元，我们预测中本聪将被评为《时代》杂志的「年度人物」。</p><p><strong>Bitwise：</strong>比特币在2023 年的表现优于所有主要资产类别，上涨了128%，而标准普尔 500 指数回报率为 21%，黄金回报率为 12%，债券回报率为 2%，我们预计这一趋势将在 2024 年继续，比特币的交易价格将超过 80,000 美元，并创下历史新高。</p><p><strong>Gemini：</strong>比特币现货 ETF 获批后一年内，比特币价格将上涨 123%。根据黄金持有量和回报的历史关系，批准后比特币持有量的增加可能会推动价格活动。</p><p><strong>富达投资全球宏观总监Jurrien Timmer：</strong>如果美国财政部的通货膨胀保护证券（TIPS）实际利率保持在 2.5%的水平，到2025年，比特币的价值可能会达到41,553美元。如果实际利率下降到2021年的-2%水平，比特币可能会迎来高达175%的激增，达到96,210美元。</p><p><strong>Matrixport:</strong>到 2024 年 1 月，我们预计美国证券交易委员会将批准比特币 ETF，预计交易将于 2 月或 3 月开始。我们在 2023 年 2 月 3 日设定的 2023 年年底目标为 45,000&nbsp;美元，这一目标显得雄心勃勃，因为当时比特币的交易价格为 22,500&nbsp;美元。然而，随着行情走高接近 40,000&nbsp;美元的水平，这个价格目标可能是可以实现的。</p><p><strong>渣打银行：</strong>加密货币春天已来，预测到 2023 年底，比特币的价格可能会上涨至 50,000 美元；到 2024 年底比特币价格目标从 4 月份预测的 10 万美元提高到了 12 万美元。</p><h2>02 关于减半</h2><p><strong>VanEck：</strong>第四次比特币减半将于 2024 年 4 月，在没有重大分叉的情况下进行。随着新币发行量减少一半，无利可图的矿商将离场，将市场份额让给那些拥有低成本电力的矿商。尽管如此，由于上市矿商的资产负债表大幅改善，公开市场不会受到太大影响，这些矿商目前控制着创纪录的全球算力百分比（约 25%&nbsp;）。经过减半后短暂（几天到几周）的盘整，市场消化来自无利可图的矿商的额外抛售压力，比特币将升至 4.8 万美元以上，这是 2022 年 4 月完成的头肩形态的领口位置。总体而言，比特币矿商的表现将低于减半前，但低成本矿商 CLSK 和 RIOT 将脱颖而出。减半后，我们预计到 2024 年年底至少有一家公开上市的矿商将实现 10 倍的增长。</p><p><strong>摩根大通：</strong>在EIP-4844 升级与Protodanksharding的驱动下，以太坊在 2024 年的表现将超过比特币和其他加密货币。从比特币角度，鉴于目前比特币价格与生产成本之比约为2倍，这意味着2024年比特币减半事件（的预期影响）已基本反映在价格中，未来一年的加密市场总体仍需保持谨慎。</p><h2>03 市场走向</h2><p><strong>VanEck：</strong>去中心化交易所（DEX）在现货交易中的市场份额将升至历史新高。与此同时，结合了「帐户抽象」钱包，实现了自动支付关键功能，这将推动更多用户链上活动并自行管理资产。由于比特币减半后比特币和以太坊的市场主导地位可能会下降，长尾资产可能会增长得更明显，积极上线新代币的 DEX 将占据优势。</p><p>在与美国监管机构达成 40多亿美元的和解后，币安将失去交易量排名第一的中心化交易所的宝座。OKX 、Bybit 、Coinbase 和 Bitget将成为资金雄厚的竞争对手，有可能抢占第一的位置。</p><p>Solana将成为市值、总锁定价值 (TVL) 和活跃用户排名前三的区块链，大量资产管理公司提交文件，Solana 将加入现货 ETF 大战。与Solana 市场份额的持续增长相关，我们认为基于 Solana 的价格预言机Pyth在TVS（Total Value Secured）方面有望超越越Chainlink 。</p><p><strong>Bitwise：</strong>超过1亿美元将被抵押在预测市场上，预测市场将成为加密货币的新的规模级应用。而从以太坊市场看，2023 年，用户为使用以太坊支付了约 23 亿美元的费用。我们认为这一数字在 2024 年至少会翻倍，使以太坊成为全球增长最快的大型技术平台之一。</p><p>华尔街预计，Coinbase 的收入将同比增长 9%，从 28 亿美元增至31亿美元，但该预测过于保守，我们认为，Coinbase 的收入将翻倍，并且至少超出华尔街的预期 10倍。</p><p><strong>Matrixport：</strong>稳定币发行人 Circle 可能于 4 月份在股市上市；虽然 FTX 中标的消息可能会在 2023 年 12 月宣布，但我们预计该交易所将在 2024 年 5 月或 6 月投入运营，将在 12 个月内恢复其前 3 大交易所的地位。</p><h2>04 关于应用</h2><p><strong>A16z：</strong>越来越多的知名品牌已经开始以 NFT 的形式向主流消费者推出数字资产。进入 2024 年，NFT 成为数字品牌资产的普遍存在的条件已经具备。</p><p>去中心化的区块链是对中心化 AI 的平衡力。目前，AI 模型（例如 ChatGPT）目前只能由少数几个科技巨头进行培训和操作，因为所需的计算和培训数据对较小的玩家来说是难以承受的。但是通过加密，可以创建多边、全球、无需许可的市场，任何人都可以为网络的某个需要的人贡献计算或新的数据集，并获得补偿。利用这些资源的长尾将使这些市场降低 AI 的成本，使其更加易于获取。</p><p><strong>VanEck：</strong>至少有一款区块链游戏日活跃用户超过 100 万，展现出链游的潜力。而随着投机者重返加密货币并涌向以太坊上的顶级 NFT 系列、改进的加密游戏和比特币生态的新产品，NFT 月交易量将创下历史新高。</p><p><strong>Bitwise：</strong>RWA将掀起新风潮，在华尔街的要求下，摩根大通将对基金进行代币化并将其上链。</p><p>随着AI的发展，可执行特定任务的半自动AI助理将出现，并开始采用加密货币作为在线支付载体。</p><p>NFT会被全球最受欢迎的艺人Taylor SwiftSwift用于粉丝链接。从数据来看，2023 年Taylor SwiftSwift以超过 260 亿次流媒体播放量成为Spotify上最高播放的艺术家，而Spotify 正在尝试使用特定NFT作为门票实现播放。</p><p><strong>CoinFund投资的30 家公司的创始人或首席执行官调查：</strong>预测 2024 年增长最快的领域的排名是1）Web3 x AI；2）ZK；3）DeFi 和消费者应用；4）游戏、Layer2s 和钱包；5）RWA；6）NFT；7）DePin 以及将用户从 Web2 链接到 Web3 的服务（Web2 to Web3 service）。</p><h2>05 稳定币起飞？</h2><p><strong>Bitwise：</strong>稳定币是加密货币的杀手级应用代表之一，在过去四年中，市场规模从零增长到 1370 亿美元，截至到 2023 年第三季度，Visa 处理的支付金额已超过 9 万亿美元，而稳定币交易量则突破 5 万亿美元，考虑到这种增长趋势，预测 2024 年稳定币会见证更多的交易量和效用。</p><p><strong>VanEck：</strong>稳定币总价值将达到 2000 亿美元以上（目前为 1280 亿美元）的历史新高,USDC 将取代 USDT。</p><h2>06 模块化和SNARKs</h2><p><strong>A16z:</strong>模块化技术堆栈的崛起，开源、模块化技术堆栈的最大优势在于它解锁了无需许可的创新；允许参与者专注于特定领域；并激励更多的竞争。随着开发人员和安全专家在受到正式方法启发的工具的广泛采用，我们可以预期下一波智能合约协议将更加健壮，不太容易受到昂贵的黑客攻击。</p><p>SNARKs将成为主流，其允许通过不可伪造的方式由不受信任的「证明者」计算一些计算工作负载的「密码学收据」：在过去，计算这样的收据的成本比原始计算高出 10^9；而近期的进展正在将这个数字缩小到 10^6 左右。因此，在初始计算提供者可以承受 10^6 的开销而客户无法重新执行或存储初始数据的情况下，SNARKs 变得可行。</p><h2>07 关于监管</h2><p><strong>数字资产加密货币创新委员会 (CCI) 总法律顾问兼全球政策主管 Ji Kim：</strong>2024 年更大的故事之一将是各司法管辖区继续争夺顶级地位，竞相成为数字资产和未来金融体系的关键枢纽。去年，我们看到国会两党越来越支持建立监管框架以促进负责任的加密货币创新。总的来说，虽然美国可能落后了几步，但全球正在取得进展，而且很可能美国是否会推进积极的加密货币政策发展更多的是时间问题，而不是是否问题。鉴于 SEC 持续遭受司法损失，随着时间的推移，这种必要性将变得更加明显，这凸显了执法监管的局限性。</p><p><strong>Gemini 欧盟负责人 Gillian Lynch：</strong>虽然对加密货币和区块链技术的看法仍然存在分歧，绝大多数人都会赞同，加密行业需要以客户保护为核心的监管框架，同时在创建清晰一致的规则手册之间取得平衡，最终有助于促进创新。</p><p><strong>Ripple首席法务官 Stuart Alderoty：</strong>预计美国证券交易委员会对瑞波币的诉讼将于 2024 年结束，但SEC 通过法律行动实施监管的策略预计将继续针对业内其他知名人士。司法机构仍将是抵御美国证券交易委员会监管过度的最后一道防线，SEC可能会在重大问题上败诉。美国国会将就加密货币监管问题达成总体协议，但将努力确定最佳方法。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>Jules Mossler：Ask the Builders: Introducing the 2024 CoinFund Founder Forecast；</p><p>Bitwise：10 Crypto Predictions for 2024；</p><p>VanEck：对2024年加密世界的15个预测</p><p>比推BitpushNews：Gemini 2024 年加密趋势报告；</p><p>a16z 2024年市场趋势预测：模块化技术堆栈崛起、AI+Web3游戏、SNARKs或成为主流</p><p>吴说：Matrixport—2024上半年加密市场六个预测</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sXXl5Iji0ZdLh7dtxWF_Hg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“陀螺财经”（ID:tuoluocaijing）</a>，作者：陀螺财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568495108482440</id>
            <title>A股，走在风格切换的十字路口</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568495108482440</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568495108482440</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 03:04:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股市场, 风格切换, 历史统计, 基本面, 估值切换
<br>
<br>
总结: 2023年岁末，A股市场关于风格切换的讨论再度引起热议。过去的历史统计显示，每年11月到次年1月可能会出现一波跨年行情，大盘成长和大盘价值风格的表现可能会明显超过小盘股。从基本面和估值切换的角度来看，稳增长和活跃资本市场政策的发力以及外围市场对明年政策条件的积极想象，可能会带来价值和成长股的切换。在更长的周期视角下，市场行情往往由一类特征统一的公司上涨所驱动，伴随着高低估值的切换。真正的高手善于从变化的事物中总结出不变的规律，学会倾听周期，利用周期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>岁末，2023年还有不到一个月的时间即将度过，A股市场里关于风格切换的讨论再度引起热议。</p><p>不同的观点和角度，都在支撑伴随着从小盘到大盘风格切换可能会带来的一波行情。</p><p>从过去15年的历史统计来看，A股每年11月到次年1月发生一波跨年行情的概率较大，时间跨度在1-4月不等。</p><p>过去岁末年初行情里，大盘成长和大盘价值风格的表现要明显由于小盘股。</p><p>或者从基本面的视角思考，随着稳增长和“活跃资本市场”一系列政策不断发力，10月份以来的经济数据证实基本面修复的幅度持续改善，外围“美联储加息周期结束”的市场共识凝聚，在对明年的政策条件积极的想象里，“价值搭台，成长唱戏”的剧本也有望重新上演。</p><p>又或从估值切换的角度来看，今年是极端的“杠铃”型行情，TMT和高股息股票表现比较好，然而成长股中很多板块估值都处在历史较低的分位数，投资者开始展望下一年，压抑到极具性价比的板块很有可能迎来一波修复。</p><p>放在更长的周期视角看，几乎每隔两三年，在一系列因素叠加下，市场行情总是由一类特征统一的公司上涨所驱动，伴随估值从高到低的切换。</p><p><strong>真正的高手善于从变化的事物中总结出不变的规律，</strong>正如霍华德·马克思所推崇的，学会倾听周期，利用周期。</p><h2>01 A股二十年风格切换，是有规律的吗？</h2><p>风格切换是一个相对模糊的概念，所有股票本质上都能看成是一簇，涨跌共同受到经济基本面、流动性，风险偏好以及政策等影响，也可以根据行业、产业主题甚至资金偏好来定义，从而衍生出不同的风格类型。</p><p>过去十年A股也逐渐走向成熟，所有个股同涨同跌的时间越来越少，市场风格分化开始越来越明显。</p><p>风格属性是介于市场整体和行业个股之间的，在相同的变量和运行规律影响下，往往不同行业个股表现也可以高度相关，印象最深刻莫过于16-21年的“茅组合”、“宁组合”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_0b53f2b7605b459a82fbf1a5c89053bb@5091053_oswg239984oswg816oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>风格按照市值属性可以分成大盘和小盘风格，按照市值和净资产的比率区分价值和成长股，按照行业共同属性又可以大致划分为周期、金融、科技和消费四种风格，这是大致的分类方式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c2cb5876718d4b6697b3c101ab0c9412@5091053_oswg409998oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>风格轮动的规律，往往是一种风格上涨的同时，另一种风格出现下跌滞涨，伴随着高低估值的切换。选错了风格和行业，就可能错过一整波上涨行情。</strong></p><p>在A股近二十年的时间里，以上这些风格属性曾经独自闪耀过，也曾跌得叫人怀疑人生，经历着潮涨潮落，有兴有衰，如05-09年的周期股，13-15年的成长股，以及16-21年的白马蓝筹。</p><p>在<strong>《周期、估值与人性》</strong>一书中，就有对此规律进行过详细的归纳和剖析，作者凌鹏以在证券行业从业近20年的历练，从不同的身份视角经历数次风格切换，在几次重要的股市顶底感受人性的温度。 （点击下图👇👇可获取小程序购买链接，可享受特别优惠购买折扣）</p><p>2005年，周期板块在中国加入WTO和城镇化率提升等“伟大的故事”下崛起，美林“投资时钟”在那个时期几乎成了投资圣 经。998的历史性低点把无数老股民逼到绝望的时候，市场的钟摆悄然积蓄着摆动的势能。</p><p>作者入行不久即迎来大牛市，2007年10月16日，上证综指创出6124点的记录，此前连续几次加息都没能遏制股市的癫狂，作者生平第一次见到“100倍PE的投资组合能够不回撤”。</p><p>居民财富的配置，或自己炒股，或借助公募基金，成为主要的增量资金，但是群体的非理性，也导致了多数人成为了后来的接盘侠。</p><p><strong>“行情创造基本面”。</strong>随着牛市愈演愈烈，“黄金十年”“金色魔环”这种宏大叙事抵消了所有利空声音，但离历史高点仅过去一年时间，子弹已经打满，恰逢海外造成流动性紧缩的金融危机，估值之摆开始反向摆动，周期股走入了暗无天日的下跌周期。</p><p>2009年8月成了周期和成长的分水岭，大量基建投资刺激增长的影响开始显现，<strong>周期股逐渐让位于更有前景，估值更具性价比的成长板块，</strong>其中消费、科技TMT开启了新的产业周期。</p><p>但风格切换并非一蹴而就，必定伴随着基本面的此消彼长逐渐确认，过剩的传统产业盈利能力已经逐渐下滑，导致原来聚集的资金转投其他成长板块，周期股逐渐成为配角。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_d6ba82f673ea4579921003b602d50bf8@5091053_oswg230301oswg805oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着近二十年市场扩容和资金结构的迁移，极端风格的切换往往需要及时调整的能力，能够穿越周期的基金经理寥寥可数，正如许多价值股捕手，在13-14年以科技周期驱动的小盘成长行情中迷失了一样，股市的风格切换同样给予投资者公平的机会实践自己的方法论。</p><p>策略研究出身的作者通过复盘体会到，<strong>“周期为王”、“成长致胜”和“茅宁共舞”</strong>三个大主题对应了不同的投资思维，凭借前一个阶段建立的框架而大获全胜的选手未必能成为下个阶段的胜者，A股传奇投资案例不少，但常青树却很少。</p><p>感触最深的，是随着周期归来，机构们从2015年“股灾”里捡出被人遗弃的“核心资产”，重仓股从周期股迁移到创业板，四处流窜后重新汇集到以茅台等白酒股为标杆的大盘蓝筹股里，由于偏见的阻碍，作者也没能把握住“核心资产”的机会。</p><p>2016-2022年抱团白马股的专业选手缔造了所谓<strong>“机构牛市”</strong>，上涨的股票大多数来自机构重仓股，机构用募来的钱继续加仓形成正向闭环，进攻性十足，市场笼罩在“消费升级”，“新能源转型”的时代贝塔主题里。</p><p><strong>其中还有一条暗线便是周期股的再一次回归，</strong>逻辑显然不同于渗透率快速提升的时代主题，传统周期行业虽然不再是曾经的“少年”，经过供给侧出清龙头公司市占率和ROE得到了实质的提升，在底部成为待挖的金子，16年的工程机械、20年的航运、21年煤炭股，如果还用前几年成长股的思维看待这些行业，一定捡不到宝。</p><p>美国成熟的股票市场里也有过持续时间较长的时代主线，比如20世纪50年代的周期股、80年代的消费股以及90年代的科技医药股，恰好对应着经济增长的三种驱动因素，即投资、消费和技术，股市周期是经济增长的映射。</p><p>回看A股二十年，一直重复的事情就是估值的高低切换，估值隐含着人性的贪婪和谨慎预期，趋势可以演变得越来越极致，但那只是让钟摆离中点越来越远而已，“回归”才是不变的主旋律。</p><h2>02 新行情是风格再一次切换的起点？</h2><p>去年这个时候，大票的短暂回暖也曾给人一种风格要反转的幻觉，这个口号从年头能喊到年尾，明明估值已经跌到历史低位，现实仍然给不出反弹的迹象。你的预感是，蛰伏了两年之久的大盘风格即将王者归来，只是不知何时兑现。</p><p>宏观经济因素的变化还是占了很大比重。</p><p>国内经济恢复和转型面临着一些挑战，居民收入预期不稳，内需孱弱；地方收支平衡压力加大，部分企业危机尚未过渡，这些在每个月的经济数据基本有所反映，等待政策刺激的呼声一直未减弱。</p><p>政府自下半年以来在财政支出、刺激消费、活跃资本市场也做了积极应对，所以大家更关注的是未来经济恢复的速度和弹性。</p><p>只有在经济预期改善，社融增速加快的前提下，各行业龙头公司在周期向上过程中确定性更高一些，才会呈现大盘占优的格局。</p><p>10月我国社融存量同比增速为9.3%，社融存量加上外汇占款的同比增速为8.9%，低于前两年的水平。要提振总需求，需要政策继续支持货币和信用的创造。</p><p>除了增量信贷，存量货币的盘活至关重要。据机构测算，今年以来用社融衡量的货币流通速度大概为0.34次/年，数据同样低于疫情期间。</p><p>今年中央金融工作会议曾提出要“盘活被低效占用的金融资源，提高资金使用效率”的明确要求，新增贷款占人民币贷款余额只有10%左右，存量贷款形成的企业资产、低效占用的资金使用需要提效。</p><p>外围环境的变化因素更多影响了流动性。</p><p>三季度外资的大幅流出，受美联储持续大幅加息，美债供给冲击等影响，美国10年期国债收益率在10月23日盘中一度突破5%，创下16年以来的新高。7月份美元指数再度走强，10月初最高抱收107.35。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_812c1d7480e946c1be6af061d01a9e8e@5091053_oswg155921oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再着是汇率的波动，5月份以来人民币承受贬值压力，国家层面美国债务上限、地缘政治风险推升避险情绪，助推美元上涨，微观层面港股上市公司分红、跨境旅游留学同样增加购汇需求。</p><p>股市一直存在将币值稳定与市场涨跌挂钩的预期，作为增量资金的代表，外资对市场风格的影响可见一斑，剩下真正能够边际定价的，只剩存量资金在博弈，主要围绕成交活跃、市值小的个股交易，在不同题材间切换，持续时间往往不超过数月。</p><p>这也导致今年的行情在风险偏好的两端萌发，一边是以“中特估”为代表的低估值、高股息策略，一边是受人工智能浪潮推动，通信、传媒、计算机、电子等板块，有些率先炒起了预期，有些则提前走出了低谷，估值也随着行情的演绎走到了极端。</p><p>目前万得小市值指数最新PE为225.56倍，而沪深300为11.11倍。自从2018年以来，大盘成长的当前PE为16.3倍，仅位于PE百分位的10.6%。而小盘成长和小盘价值的当前PE分别为24.7倍、16.1倍，位于PE百分位的58.6%、78.6%。</p><p>股民对风格切换展望已久，但是还有一些触发因素有待确认。</p><p>一是美联储暂停加息，或提前步入降息通道，美元指数和美债收益率下降，流动性得到缓解，利好偏好大盘的北向资金有望重回A股。</p><p>其次，明年经济目标与实现路径的明确将让市场定价计入明年的预期，中央财政政策持续发力，包括1万亿特别国债以及PSL工具重启，人民币汇率升值，外贸企业结汇进度加速。</p><h2>03 尾声</h2><p>股市的不同风格始终在一定时间范围内伴随着估值和人性钟摆来回晃动，摇晃的频率和幅度在每个阶段都有自己的特点。在A股投资，无论是盈利回归还是估值修复，最后无非都是在赚市场风格的钱。</p><p>贝佐斯曾说，与其积极寻找变化，不如多关注不变的事物。</p><p>对于A股，周期、估值和人性就是三项不变的存在，借作者的体会表达，把握周期、重视估值、控制人性恰恰就是价值投资的内核。</p><p><strong>“世事变迁，道却不变，万物皆周期。”</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/B18mQVe6jgg6_hnEPbaNrw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆”（ID:guru-lama）</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568461304833412</id>
            <title>年末的疯狂：涉嫌非法垄断后，零食很忙拿下10.5亿融资，良品铺子表示诉讼到底</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568461304833412</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568461304833412</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 02:50:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 零食很忙, 好想你, 盐津铺子, 融资
<br>
<br>
总结: 零食很忙与好想你、盐津铺子达成战略合作，获得10.5亿的融资。零食很忙在零食行业处于领先地位，但面临竞争和资金压力。好想你和盐津铺子选择入股零食很忙，看好零食量贩赛道的发展前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_15fe59e559e64d5db82640989256939d@5091053_oswg864462oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>10.5亿，突击入股</h2><p>加盟、扩张、合并、价格战......2023年，围绕零食量贩赛道的各项疯狂战事还在继续，甚至越到年底，越刺激。零食很忙与赵一鸣合并案引发的涉嫌非法垄断、诉讼等危机还未解除，眼下又搞出了大动静。</p><p>12月18日，零食很忙、好想你同步对外发布消息称，好想你、盐津铺子控股股东湖南盐津铺子控股有限公司（以下简称“盐津铺子控股”）、零食很忙、赵一鸣零食在湖南长沙签署战略合作投资协议，宣布好想你、盐津铺子控股分别向零食很忙集团投资7亿、3.5亿人民币。零食很忙共获得10.5亿投资。</p><p>此次增资完成后，好想你将持有零食很忙6.64%股权，盐津铺子控股则持有零食很忙3.32%的股权。据此推算，零食很忙的估值已达到105.4亿元。作为对标上市公司，目前万辰集团、三只松鼠、良品铺子三家公司的市值分别为58.1亿、72.5亿、81.1亿。作为出资方，好想你和盐津铺子目前的市值也只有38亿、137.4亿。</p><p>根据好想你发布的公告，今年上半年，零食很忙实现营收37.81亿元，实现净利润1.2亿元；2022年度，这两项经营数据分别为43.02亿元、0.6亿元。赵一鸣方面，2022年的营收和净利润分别为12.15亿元、3844万元，到2023年上半年，两项数据分别上升至27.86亿元、7631万元。</p><p>“狂飙”之下，两家头部企业的业绩均实现了大幅度增长。11月，两家宣布合并之后，进一步巩固了在零食行业的领先地位。数据显示，截至2023年11月，零食很忙（含赵一鸣食品）在全国的合计门店数量已超过6500家，位列行业第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_e538e943b73842c9a2a2e1239e46909d@5091053_oswg213144oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然从门店数量、营收规模、估值等综合数据来看，零食很忙已在行业内实现初步领先，但紧随其后的万辰集团来势汹汹，再加上良品铺子、三只松鼠等传统零食企业近期发起的价格反击战，一定程度上零食很忙难言高枕无忧。</p><p>“目前，零食量贩赛道还处于玩家卡位阶段，市场格局并不稳定；另外，由于行业利润低，极致的供应链和规模效应才是致胜关键，此时通过兼并或入股的方式加入战局，有利于抢占市场”，一业内人士表示。</p><p>按照这个逻辑，就不难理解零食很忙此次融资的目的。“很正常，他们一直在花钱做市场”，一有过零食量贩赛道投资经历的一级市场投资人表示。换言之，因扩张节奏太快，零食很忙目前缺钱。数据显示，仅今年上半年，零食很忙就新开了1000多家门店，这背后需要大量的资金支撑。</p><p>对于此轮融资的用途，食很忙集团董事长晏周表示：“将主要用于零食很忙集团的供应链仓储建设、商品升级、数字化发展、市场开发和品牌建设等方面。”据悉，拿下10.5亿融资的第二天，零食很忙旗下供应链子公司“长沙很忙零食食品有限公司”，就以8800万成交价竞得长沙雨花区电商物流中心片区内一宗地块，以作供应链链仓储建设。</p><p>当然，除了资金支持，好想你和盐津铺子都是零食行业的“老前辈”，相比纯财务投资机构，可以给予零食很忙更多产业上的支持。</p><h2>重金之下，风险犹存</h2><p>而作为此次融资的出资方，好想你、盐津铺子此翻可谓“下了血本”。受大环境影响，今年资本普遍趋于保守，食品行业过亿的融资并不多。另外，从业绩来看，虽然两家公司、尤其是盐津铺子近年来在零食量贩渠道尝到过甜头，但也并不算“不差钱”。</p><p>财报显示，今年前三季度，盐津铺子的营收和净利润分别为30.05亿元、3.96亿元。而此次一出手就是3.5亿，相当于公司前三季度给零食很忙打了场工。好想你方面，近两年更是陷入了亏损境地，去年亏损1.9亿，今年前三季度亏损0.41亿。这种情况下拿出7亿投资零食很忙，好想你面临的压力可想而知。</p><p>除了资金压力，受此前零食很忙、赵一鸣合并案的连带影响，未来，好想你和盐津铺子或许还会面临一系列未知的投资风险。</p><p>或许是为了消除投资者的担忧，好想你在12月19日发布了一则补充公告，称为了充分保障公司利益，本次投资已对集中申报事宜予以了约定，“若因经营者集中申报未通过或其他因素导致零食很忙收购赵一鸣食品事宜被撤销或无效而发生重大股权剥离行为，则按照本次投前估值不包括该等拟剥离股权的市场公允价值，公司本次投资的价格也将进行相应调整”。</p><p>另外，好想你还表示，零食很忙已经聘请了专业的律师团队在准备申报材料，预计近期会向反垄断执法机关正式提交材料。也就是说，零食很忙、赵一鸣涉嫌非法垄断的风险并未解除，二者依然面临罚款、恢复合并前状态的可能。</p><p>如果说此项风险只是有潜在爆发的可能，那来自良品铺子的诉讼压力已然产生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_ae6cbf3c280b4bec928dbeec55c77cd6@5091053_oswg102990oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事情刚曝出之时，国内某知名消费赛道投资机构的合伙人对内参君表示，良品铺子很可能会揪着诉讼、集中申报两件事将对手“往死里整”。一来是维护自己的合法权益，二来也是商战的一种手段。事实上，良品铺子日前也明确对外表态称，将坚持诉讼维权。</p><p>重重风险之下，好想你、盐津铺子依然选择铤而走险，无非是看好零食量贩赛道。</p><p>好想你在公告中将零食量贩店称为“渠道新宠”，而入股该行业的龙头企业，有助力于公司提升业绩，积极打造第二增长曲线。盐津铺子董事长张学武则直言：“好想你、盐津铺子，将优质产品通过零食很忙、赵一鸣高效交付消费者，在助力渠道继续高速发展的同时，也将迅速提升两家公司产品的市场占有率。”</p><p>由于与零食很忙的深度合作关系，盐津铺子此前尝到过不少甜头，仅今年上半年通过零食很忙实现的销售额就达到2.08亿元。而随着社区内、街边上的零食量贩店越来越密集，这种甜头未来又能尝到多少？</p><p>除了零食量贩业态内部因高度内卷、同质化衍生出的价格战、赚钱难等问题，目前良品铺子、三只松鼠等传统零食企业通过“低价”策略也向其发起了反击，零食很忙们很难再所向披靡，整个业态都面临着严峻的挑战。一定程度上，好想你和盐津铺子的如意算盘或有落空的风险。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SJuCo07w-YOl8B5TqBODng" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“食品内参”（ID:fbc180）</a>，作者：快消，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568454675817862</id>
            <title>华为做桩，不当甲方当乙方</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568454675817862</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568454675817862</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 02:50:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 液冷超充设备, 公共充电枪, 充电桩市场, 充电设备市场份额
<br>
<br>
总结: 华为宣布在2024年底前向市场提供10万台以上全液冷超充设备和70万+公共充电枪，意味着华为将从充电设备市场的others一举跃升为占据直流充电桩约10%市场份额的巨头。华为的液冷超充桩将采用液体冷却技术，具有较高的充电效率和散热性能。然而，如何铺设这么多的液冷超充桩，以及谁来负责建设和运营，仍然是待解决的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不久前的智界S7发布会上，华为宣布在2024年底前向市场提供10万台以上全液冷超充设备，70万+公共充电枪，覆盖全国340座城市，并建设4500座以上高速超充站。这则仅占一页PPT篇幅的消息在行业内引起了轩然大波。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c96e1e08855f47a08bfcd33ab6116267@5091053_oswg37532oswg690oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大多数人并不清楚这组数据背后的含义。</p><p>中国充电联盟数据显示，截至2023年11月，全国共有公共充电桩262.6万台，其中大部分为只具备慢充能力的交流充电桩，直流充电桩仅114万台；而在这之中，具备120kW以上快充能力的更是少数，大多数充电桩功率在60kW-120kW之间。</p><p>一年10万台全液冷超充，意味着<strong>华为将从充电设备市场的others一举跃升为占据直流充电桩约10%市场份额的巨头。</strong></p><p>横向对比的视觉效果更是劲爆，最早开始建超充桩的特斯拉和素有“基建狂魔”之称的蔚来，目前120kW以上快充桩的数量分别是5万+（全球）和9000+，这些都是华为一年后需要超越的目标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_ddca5fd3b0914160aadffee0f561b6d9@5091053_oswg123904oswg1080oswg855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>要知道华为液冷超充桩今年10月才刚刚下线，目前覆盖场站仅有200+，出货量也只有几千台。当时曾有机构对华为液冷超充进行过调研，内部给出的2024年出货预期是小几万台[1]。不过在发布会上，这个数字已经跃升到10万台，数字的膨胀也预示着华为超充布局的野心。</p><p>但如此巨量的全液冷超充桩怎么铺，谁来铺，第三方运营商跟不跟，怎么分成，这些问题都有待解答。</p><h2>01 建站哪有卖桩爽</h2><p>和华为不造车的逻辑一样，华为在充电桩行业的定位也是“自己不建桩，帮助运营商造好桩”，说白了，就是一个比较强势的乙方。</p><p>在充电桩中，充电模块的技术含量以及毛利率是最高的，成本占比达到40%-50%，华为最早也是从这个细分市场切入，2016年、2019年以及2020年接连推出了三代充电快充模块HiCharger，目前在国内充电模块市场占据5%的市场份额[3]。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_8fe6199e5bb7426b8516703d7f3eb70e@5091053_oswg115236oswg1080oswg855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>提出“一年十万根液冷超充”的口号并不意味着华为要从乙方变成甲方，从充电模块供应商变成充电站运营商，因为这既不经济，也不现实。</p><p>从成本上看，一套600kW的全液冷超充设备（包括充电堆和液冷枪线）市场价目前在60万元以上[6]，即便是考虑大范围铺开之后的规模效应，完全自建也需要投入上百亿元。</p><p>从时间上看，10万根桩想要一年建完，即使全年无休，每天也要建成300根桩，需要协调的土地、电力乃至人力资源，强如华为，恐怕也是独木难支。</p><p>从产业生态上来看，华为早在2020就和特来电这样的头部充电运营商形成了战略合作关系，如果再亲自下场“大干快上”，难免会陷入同时身兼“运动员和裁判员”的质疑。</p><p>华为之后也表示，这10万根不会由华为一家来建设和运营，前期自建场站主要是为行业“打个样”，之后还是需要国家电网、南方电网以及特来电这些有实力、有资源的运营商来建设。</p><p><strong>在超充尚未普及，充电场站商业模式仍不清晰的当下，卖桩显然是比自建场站更好的生意。</strong></p><p>我们曾在《充电桩企业的破产和黎明，哪个先来？》中介绍过，自建充电场站属于租赁经济，重资产、重运营、回报周期极长。一座中等规模的充电场站启动资金高达百万；而且部分传统风冷充电桩寿命只有3-5年，利用率不高的情况下，往往前期成本还没收回，充电桩就面临报废。</p><p>同时行业本身也没有太高的壁垒，影响盈利最大的因素往往在于选址。机场、火车站等城市交通枢纽占据最大的流量，充电桩利用率最高，对应成本回收周期最短；市区平均利用率不到10%，但也能勉强回本；高速充电桩除节假日外利用率低于1%，基本等于做慈善，因此也只有国企和极少车企有意愿投建[4]。</p><p>华为此时高调宣传液冷超充，一方面是想进一步消除大众购买新能源车时的“补能焦虑”，给势头正盛的“智选车”业务再添一把火，另一方面则是想把液冷超充的方案向全行业输出，抓住这一波“基建红利”。</p><p>如上文所言，超充站的投入产出比极低，回报周期比较长，如果自建场站就会将充电桩业务变成华为的成本中心，这显然不符合去年任正非在内部强调的“生存基点要调整到以现金流和真实利润为中心”。</p><p>但对外销售超充桩则不同，有机构测算，华为液冷超充桩的代工成本大约是0.5-0.6元/W，而对外销售的价格则在0.8元/W左右[2]，毛利率接近40%。</p><p>挑战在于，华为如何让充电桩运营商买单？可以实现充电“一秒钟一公里"的液冷超充的优缺点是什么？</p><h2>02 谁来帮华为兑现承诺？</h2><p>顾名思义，全液冷超充是指在充电堆、线缆和充电枪中均采用液体冷却的充电设备，冷却原理类似空调，由动力泵推动冷却液，将充电过程中产生的热量带出，辅以散热器完成散热。</p><p>与之相对的是半液冷充电桩和传统的风冷充电桩，前者只在充电线缆和充电枪中使用液冷线路，充电堆依然采用风冷；后者则完全依赖风冷和自然冷却。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_9a5af41d0efb46cab7c58eb46ef1b49f@5091053_oswg70990oswg1080oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">传统充电桩与全液冷超充结构示意图，图片来源：华为数字能源‍‍</p><p>相对于其他路线，全液冷超充首先能解放充电的电流上限。根据焦耳定律Q=I²Rt，电流增大会导致产热量迅速增加，要使总体热量不变，就必须使内阻变小，而传统的做法是加粗线体。</p><p>但上一代250A的国标充电枪线缆已经足够粗壮，内部两条载流铜线截面积80mm²，而新国标将电流提升到了600A，继续加粗线缆显然已经不太现实。在北方冬天充过电的车主，一定懂得掰动又粗又硬的线缆是种怎样的酷刑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_532807014e604fd3b50d15d7c805c5d9@5091053_oswg390906oswg690oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源，微博用户：Harry_AD</p><p>通过液冷提升线体主动散热的能力，成为了另一种解法。据了解，500A液冷充电枪的载流线只有35mm²[5]，虽然增加了两根液冷管道，但整体依然比传统线束更细、更轻，线束不再成为限制充电电流的瓶颈。</p><p>其次，液冷充电堆寿命更长、噪声更小。传统依靠风冷的充电桩存在两个问题，一是因为要设计风道，箱体密封性不够，灰尘、盐雾、水汽的侵蚀会导致设备寿命衰减；二是风冷架构高转速的小风扇产生的噪音容易被附近居民投诉。</p><p>但液冷充电堆像动力电池包一样在内部设置了水冷板，使其无需与外部进行热交换，从而可以采用全封闭设计，可靠性更高。具体来看，全液冷充电设备的使用寿命基本超过10年，是传统充电设备的两倍以上，能匹配充电站8-10年的租期。</p><p>而液冷充电设备的散热通常采用低噪声的低转速大风扇，或干脆像空调内外机一样分离设计，与附近的水池、喷泉进行热交换，避免了被投诉带来的整改问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_e981240213a74d21bccca17f05a8f9ef@5091053_oswg165693oswg1080oswg847_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>但技术领先的代价就是贵</strong>，一台120kW的风冷充电桩价格在3-5万元不等，而600kW的全液冷超充价格高达60万元，连一根3.5m长的液冷充电线缆的价格都高达五位数，要知道传统充电线缆的价格基本约等于大宗金属称重[1]。</p><p>对中小运营商，尤其是个体户来说，投资全液冷超充桩意味着要承担更大的一次性采购成本，同时需要匹配更高的电力容量和更大的占地面积，投资效益不高。在超快充车型市占率极低的当下，120kW/180kW的风冷设备仍然是中小运营商们的主流选择。</p><p>但对大型运营商来说，尤其是像国网、南网以及三桶油这样的大型国企而言 ，建桩不仅是“政治任务”，也是在“高压快充”时代来临之前的提前抢位，短期来看，回报率肯定不如“加油站”这种成熟的业态，但长期回报其实不小。</p><p>今年10月，华为和长虹集团在绵阳合作推出了四川第一座全液冷超充站。据长虹集团测算，华为全液冷超充方案度电成本要低于传统方案，10年整站度电成本0.34元/kWh，分别较一体桩、风冷堆低35%、26%，投资回收期为6.7年，是加油站的两倍左右。</p><p>从这个角度来看，华为能否兑现“一年十万”的承诺，并不取决于华为能卖出多少车，最重要的是，这些大型运营商肯砸多少钱。</p><h2>03 尾声</h2><p>华为掀起的这场超充桩大跃进如果顺利兑现，可以有效提升新能源车主的补能体验，也会<strong>带动行业加速向超快充时代迈进</strong>。</p><p>有从业者在接受“采访时曾表示：“华为进入这个赛道是在做颠覆性的工作，第一步是重塑充电架构，第二步是否可能将价格拉到和风冷差不多呢？”</p><p>除华为之外，在液冷超充上早有布局的充电桩企业们，也有望享受产业降本带来的红利，加速推出600kW以上的液冷产品。</p><p>除此之外，华为还计划推出更平价的超充产品，亿瓦研究院创始人黄山向《远川汽车评论》透露：“华为480kW的风冷产品已经要量产了，在明年要铺开的10万根桩中，这类平价产品可能占据相当的比重。”</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>[1] 华为液冷超充专家交流纪要，调研纪要</p><p>[2] 华为超充桩&amp;光储充一体化，调研纪要</p><p>[3] 充电桩行业专题报告:电动化带动需求,设备及运营商有望受益，财信证券</p><p>[4] 电费快赶上油费，但运营充电桩仍不是一个好生意，晚点Auto</p><p>[5] 充电桩「液冷超充」技术是怎样的“黑科技”？一文全get！充换电研究院</p><p>[6] 液冷超充，是伪需求吗？充换电研究院</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XoaNl15VkbMUbQHmgE4YXQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川汽车评论”（ID:yuanchuanqiche）</a>，作者：王磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568450367153540</id>
            <title>里季精华涉“虚假宣传”：狂飙的“抖式美妆”的机遇与阵痛</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568450367153540</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568450367153540</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 02:44:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国产护肤美妆品牌, 翻车, 里季精华, 虚假宣传
<br>
<br>
总结: 近期，《消费者报道》揭露了国产护肤美妆品牌里季精华存在虚假宣传的问题，该品牌声称不含防腐剂，但实际检测结果却发现含有重金属铅和三种防腐剂。此外，报道还披露了里季宣称的“10万平工厂”实为代工厂的事实。这一事件再次引发人们对新国货美妆品牌崛起的机遇和挑战的思考。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又有一个国产护肤美妆品牌“翻车”了。</p><p>近日，《消费者报道》发布系列文章，披露里季精华“不含防腐剂”涉嫌虚假宣传。据媒体送检显示，里季黑金素颜霜检出重金属铅，而里季特润精华液检出三种防腐剂，包括苯氧乙醇、氯苯甘醚、山梨酸钾，与其官方旗舰店“不含防腐剂”的宣称不符。与此同时，报道披露，里季宣称的“10万平工厂”实为代工厂，曾因违规生产多次被罚，目前已被责令停止生产。</p><p>这让我们再度审视新国货美妆品牌崛起的机遇与阵痛——“破局”容易，“守阵”很难。</p><h2>01 起底里季精华：靠直播崛起，主打“妈妈群”</h2><p>提起里季这个品牌，估计很多年轻人都“一脸懵”，但却在短短半年内成为“妈妈群”里炙手可热的护肤美妆品牌。</p><p>蝉妈妈平台显示，里季在近一年内销量显著增长，于今年7月栖身抖音美妆榜单Top5，为近半年来首次上榜。根据《2023年7月美妆抖品牌里季、VC美妆、娇润泉社媒营销电商分析报告》综合直播销售、自然销售等各项数据，在兰蔻、薇诺娜众多品牌当月销售额指数里季排名第一。虽然上榜一次之后很快跌下前20，但根据统计数据，里季近半年贡献破亿销售额，销量超100万件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_d2dc93421f3b44c8bc773b424d4a911e@5091053_oswg450174oswg762oswg1100_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：消费者报道</p><p>根据里季抖音官方账号、天眼查信息以及里季官方旗舰店的营业执照信息显示，里季品牌由紫橙集团创始人“赵紫橙”于2018年2月创办，定位为“国人女性都用得起的高端护肤品”，里季背后的运营主体为广东紫橙电子商务有限公司，该公司所属“广州紫橙”企业族群，主公司为广州紫橙投资有限公司，疑似实际控制人为赵芝华。目前，紫橙集团旗下拥有里季、沁如春、BEEN DU、魔丽春、芝薇莱、紫罗蔓等护肤品牌。紫橙集团主打护肤+直播，拥有超过200人的直播带货团队，直播基地2000+平方米。</p><p>从默默无名到销售过亿，与其他品牌靠产品走红不同，里季走的是实打实的“直播营销”，90%以上的销售额都来自创始人赵紫橙。拆解里季近7天的销量，直播占比高达93.56%。在直播打法上，里季形成了以“紫橙董事长赵紫橙（以下简称紫橙）”为核心的直播账号矩阵。蝉妈妈显示，近半年里季主要销售渠道为品牌直播账号@紫橙董事长～国货女王、@紫橙～招徒弟两个账号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_f8ea831897a14c42beaef8179f094b37@5091053_oswg620882oswg651oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>声称自2010年开始从事护肤品研发工作赵紫橙则依靠打造“女强人”人设吸粉，在视频中，其个人形象是一个有4个孩子，经历过婚姻、事业变故，但始终积极向上、经常做公益，年近40岁的“女强人”。她时常出现在抖音视频里，分享情感、生活鸡汤，账号中充斥着双胞胎孩子的育儿故事、带娃日常，并持续进行直播带货。“精准内容”触达并吸引了一批三四线城市“妈妈”群体的信任和追随。</p><p>数据显示，“ 妈妈”们贡献了里季品牌大部分的销量。从消费者画像来看，里季的消费群体中93%都是女性，40岁以上消费者占比超过半数，多来自三四线城市。这部分人群肌肤问题集中于抗皱、祛斑、去黄等诉求，他们不是活跃的电商用户，缺少护肤知识，但可支配收入相对较高，也是此前微商护肤品牌的目标人群。年轻人则并不是品牌受众。在小红书里季相关的帖子中，不少消费者询问“里季是啥？我妈已经中毒了”“劝都劝不住”“我妈妈囤了好几千的货”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_f121bd14775449ef83cdbee98c76b60f@5091053_oswg250994oswg676oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：消费者报道</p><p>据里季介绍，该品牌的产品采用全世界顶级的护肤原料成分，不计代价，不惜成本，做国内最奢侈护肤产品，产品直接对标国际顶级大牌。与“女强人”人设和品牌定位匹配，里季产品客单价在300——2500元左右，甚至还有客单价7000元左右的产品。</p><p>高定价也成为里季营销的新手段——在实际销售中，里季不断采取“破发式”降价，日常售价为1199元的产品，在直播间内，紫橙以宠粉的名义将该款面霜的价格降至399元6瓶，平均一瓶到手价跌至66.5元。从千元骤降至百元多件，并声称“这是之前从来没有过的活动”价格的骤降，让消费者感觉到实惠，并为此买单。</p><p>事实上，里季的辉煌并未持续太久。在7月登上巅峰后，里季的成绩已然不再瞩目。2023年双11抖音护肤品牌榜，前十的品牌均为头部国际品牌和国货品牌，再无里季身影。里季犹如一面镜子，映射出新国货品牌通过渠道“弯道超车”的机会和随之而来的“阵痛”。</p><h2>02 复盘“抖式美妆”品牌：攻城容易守阵难</h2><p>里季品牌的销售套路显而易见。除了抖音，里季在淘宝和京东均有售卖，但月销量多在100件以内，更多充当价格锚点和品宣功能。复盘里季的“爆火之路”，抖音的作用不可或缺——甚至于说，里季是一个在抖音达成种草+销售的“抖式”品牌。</p><p>与里季类似的“抖式”美妆品牌，还有娇润泉、VC、海洁娅等等。我们可以观察到，“抖音式”品牌或者说“直播型”品牌在新国货品牌中持续出现，并成为一些新国货品牌“弯道超车”的机会。</p><p>在里季之前走红的是“海洁娅”，在飞瓜数据（抖音版）所统计的抖音小店3月排行榜中，“海洁娅旗舰店”位居平台全品类榜首，单月预估GMV为7.5亿～10亿元，第二名的“东森海洁娅美妆店”同样是该品牌旗下店铺，月GMV在2.5亿～5亿元。在3月抖音商品榜中，美妆品类销售额最高的前十大商品里，有6款是海洁娅（HGIYA）旗下的产品，榜首的“美白小红帽肌活水润精华乳液”单月销售额为2.5亿～5亿元，颇有霸榜之势。</p><p>海洁娅的走红，同样是靠直播。拆解海洁娅的销量来源，贡献最大、出现频次最高的是网红“国岳夫妇”，他们靠发布富豪“CP”撒糖的视频圈粉，主要用户群体也是31～40岁女性，是抖音的主力消费人群。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_b6542d88523e466ba09c999db431b79f@5091053_oswg720353oswg528oswg1231_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与里季、海洁娅类似的还有珂莱妮、Betty Bonnie、IYIY、面玑时光、梵诗笛、海蓝朵等等，这些品牌多靠打造一个从事行业多年的富豪“创始人”吸粉，一般是一位不但成功，且体恤员工、孝顺父母、心怀弱势群体的女老板形象，或者是“不差钱”的富豪CP，吸引慕强的粉丝们。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_96e9feb66eda44bd9657be3da3bef62e@5091053_oswg948916oswg640oswg1494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：抖音</p><p>都靠达人的带货视频中种草和达人的矩阵账号中直播带货，与里季全靠董事长“带飞”不同，娇润泉则通过极致性价比和“傍”上疯狂小杨哥吸金。透视其92.76%的销售额都来自达人推广，销售贡献最多的是小杨哥和他旗下“三只羊”的若干个矩阵直播账号。与里季一样，这些账号的消费者画像高度一致，都是以三、四线城市31-40岁女性为主，精准收割年轻人的“妈妈们”“姑姑们”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c0448562b6094a5b8a133b114eab436a@5091053_oswg38547oswg1080oswg135_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">娇润泉十月中旬数据</p><p>而在今年2月才在抖音商城横空出世的VC则素颜霜这一个“爆品”，则用“堆流”+“平价”杀出一片天，采取单一“爆品”的方式，通过产品的极致性价比，以及机械化、模板化讲解的直播话术来刺激用户下单。2023年双11抖音彩妆类目GMV前十品牌中，VC以全量销售额1亿+，超200万销量的成绩，拿下抖音彩妆GMV第一，贡献率绝大多数就是素颜霜这一单品。</p><p>抖音VC官方旗舰店的主页中，视频作品只有18个，都是代言明星对产品的推荐片段。VC品牌的官方蓝V账号坐拥近140万粉丝，获赞数597万，但主页的所有视频都关闭了评论，显示仅互关好友可以评论。与此同时，则是海量的“直播堆流”和切片投放，直播间内，“赵雅芝、李若彤、黄奕同款”则在口播台词中反复出现。而账号关联的商品货架，售价129.9元的五重维C素颜霜链接显示已售197.4万，而成分基本相同的一个素颜霜链接则显示销量只有不到百位数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_948218bcf69647c4a6cc896771cd8bf2@5091053_oswg655444oswg533oswg1243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：抖音</p><p>纵观这些“抖音式”品牌的发展，抖音的海量客群，让“一朝爆，就飞升”成为可能，也成为这些“抖品牌”的生存密码。但值得一提的是，“飞升”快，“陨落”更快。一直以来，这些品牌高度依赖达人直播的出货方式，自身的品牌力缺失，主动搜索购买的受众屈指可数。品牌能够“吸粉”，很大程度依赖的是流量的投放，而一旦失去流量的“输血”，或者主要带货达人“翻车”，这些品牌的生命力则会光速“枯竭”。</p><p>在2022年曾连续数月销售额破亿的肌先知近30天的销售已只有10万-25万，其母公司也被曝拖欠供应商大额债务；今年4月曾实现30天预估GMV达10亿-25亿的海洁娅也曾被曝出涉嫌套证，如今近30天的销售额也收窄至1000万-2500万；而里季跌出抖音护肤榜单前20后，近30天的预估销售额也跌至1000万-2500万。</p><p>与此同时，随着众多头部国货品牌纷纷重点布局抖音，头部品牌更强的资金实力、扎实的产品力和品牌力也会对这些“抖音式”品牌形成降维式打击，有市场，但会越来越难。</p><h2>03 品控失守，新国货品牌难以承受之殇</h2><p>困住“抖音式美妆”品牌的，还有品控上的失守。“质量存疑”和“贴牌代工”一定程度上成为新国货品牌的难以承受之殇。</p><p>在里季抖音官方旗舰店产品评价中，中差评高达1.4万，不少消费者评价“和直播效果不同”，“套路多”“质量差”，更有消费者在使用后遇到不良反应，表示“满脸过敏”。</p><p>据披露，里季曾主推的蓝铜肽鱼子酱抗皱精华霜背后生产厂家为广州市秀语化妆品有限公司。该公司多次因违规生产被罚，在今年国家药监局飞行检查中，因在质量保证与控制方面、厂房设施与设备以及生产过程等多方面存在违规行为，目前已被责令暂停生产、经营并进行整改。</p><p>贴牌问题也被揪住痛打——里季被发现，在宣传中高调开业的“自有工厂”归属权为其他公司，其所有产品均为贴牌代工，产品原料、配方均为代工厂提供，完全不自主。此外，产品详情页中的专利证书，也被发现并不属于里季自身拥有。</p><p>这种现象，在新国货品牌中可谓“屡见不鲜”——</p><p>今年6月-8月曾进入抖音洗发水品牌榜前三的十二草集走红后即被博主打假，质疑其存在虚假宣传、虚假配方等问题。</p><p>近期，“不老谜语”品牌则被指责挪用溯华品牌母公司广州美神生物科技有限公司实验室素材，且图片中接受实验的人员也系美神生物员工。据“40岁的舒言”抖音账号简介，其为不老谜语的创始人，拥有20年电视台主持人从业经验，粉丝数为77.6万。据其今年11月22日发布的一则抖音视频显示，2021年9月，她辞职后创立了不老谜语品牌，产品聚焦抗衰。</p><p>而此前爆火的海洁娅，也存在“套证”嫌疑——出示的特证是归属于其代工厂广州东森医药科技有限公司，这家公司，是很多抖式美妆品牌的“代工厂”。</p><p>如今，国家对于护肤美妆产品的资质监管正在收紧。今年7月，国家药监局发文整治化妆品“一号多用”的违法行为。“一号多用”正是美妆商家常用的模式，以“一号多主体”形式套用特殊化妆品注册证编号或者普通化妆品备案编号，达成一个代工厂为多个品牌、多个产品生产的“便捷通道”。而这些品牌，常常通过在产品标签上违法标注“监制”“出品”“品牌授权人”等相关词语，导致消费者对该产品的质量安全责任主体产生误解。</p><p>在消费趋势越来越理性、资质风险越来越显著的当下，产品靠代工、功效靠夸大、销量靠投放的国货美妆品牌中，或许有短暂爆红的时刻，但无可避免地走向消亡，更可悲的是，自诩“国货女王”“国货之光”的这些品牌的“肆意增长”，也消耗着“国货美妆”的公信力。</p><p>靠不计成本砸钱获得的流量实现短暂爆红只是“缘木求鱼”，加大研发投入，建构品牌长期发展的“护城河”，才是国货品牌“长红”的生存之道。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9K_RB5zQwiqi4lO7ey--xA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氢消费”（ID:HQingXiaoFei）</a>，作者：大可Dake，编辑：彭潇横，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568443178215047</id>
            <title>价格战开局，价值战结束</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568443178215047</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568443178215047</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 02:36:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格战, 新能源车企, 价值战, 智能化
<br>
<br>
总结: 2023年新能源车市价格战激烈，车企为了争夺市场份额不得不打价格战。然而，大多数新能源车企尚未盈利，降价卖车导致亏损。因此，车企应该转向打价值战，通过提升产品竞争力和追求极致智价比来吸引消费者。智能化是未来竞争的核心，车企需要在智能化下半场竞争中追求技术创新和资源优势，实现产业升级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年即将过去，回想这一年的新能源车市，价格战是一个避不开的话题。</p><p>今年 1 月，特斯拉率先在中国市场降价以提升订单量。随后数月，一众新能源车企和燃油车企跟进，价格战在全行业打响。</p><p>此后的新能源车市，价格战此起彼伏，没有彻底停下来的迹象。</p><p>进入12月，价格战再度燃起。据不完全统计，近20多家车企先后开启降价促销活动。不仅新势力车企要降价，合资品牌、国资车企也加入到了价格战的战局当中来了。无疑，此番价格战是车企年底的最后一波冲量的操作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_51a31b6c8fe64afb893ebefb4d076f0d@5091053_oswg128227oswg577oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，目前大多数新能源车企尚未走向盈利，并不愿被价格战裹挟。为此，业内人士提出，与其打价格战，不如打价值战，车企应当更多地着眼于开源，通过专注于消费者需求，提升产品竞争力。</p><p>那么，具体如何卷“价值战”呢？</p><p>中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟表示，汽车产品和企业竞争的重点，更多地取决于汽车产业目前进入的下半场，即在电动化之上的智能化，才是未来竞争的核心。</p><p>目前问界新M7的销售火爆，已经为车企在智能化下半场竞争指明了一条重要路径，那就是追求极致智价比。另外，广大车企也可通过快速迭代，降低成本，以“快”来战胜竞争对手。</p><p>本文围绕新能源车企的价格战，试图回答以下几个方面的问题：</p><p>1、新能源车企为什么不得不打价格战?</p><p>2、价值战该怎么打？</p><p>3、如何塑造极致智价比？</p><p>4、如何快速迭代新能源汽车产品？</p><h2>1 为啥要打价格战？</h2><p>这一年来，新能源车市价格战此起彼伏、连续不断，一个很直接的原因就是新能源汽车的竞争十分激烈，“内卷严重”。中国电动汽车百人会副秘书长师建华表示：“新能源汽车补贴全面退坡，造车新势力、跨界力量、外资和合资车企的发力，中国新能源汽车市场已进入大浪淘沙的残酷阶段。”</p><p>如国内手机市场在2017年前后的终极淘汰赛，一大批手机品牌或主动或被动地退出市场，最后只留下3-4个主要玩家，不少业内人士认为，这两三年的新能源车市也将出现类似的终极淘汰赛。对此，雷军预测，未来汽车市场将只剩下5家车企，占据80%的市场份额。</p><p>为此，广大新能源车企纷纷希望通过降价来吸引消费者，争夺市场份额。可是，目前大多数新能源车企尚未走向盈利，在近一年的价格战中，很多新能源车企选择以价换量，但因为降价幅度远高于成本降幅，不得不负毛利卖车。</p><p>这些车企之所以愿意亏本卖车，大多相信——规模化才是车企赚钱的要诀所在。2023年百人会论坛期间，零跑汽车创始人朱江明就表示，“我们把销售规模看得比毛利转正更重要，主要是我们希望通过规模优势降低整体成本。”</p><p>在 2023 年第一季度业绩沟通会上，小鹏汽车董事长何小鹏也表示，在竞争如此激烈的情况下，小鹏要采用规模优先的平衡定价法，从而为小鹏 G6、2024 款小鹏 G9 的低价上市埋下伏笔。</p><p>实际上，比亚迪的财务数据表现，已验证了朱江明、何小鹏的话。</p><p>2023年第二季度，比亚迪的单车价格从第一季度的17万元下降至15.7万元，但是比亚迪第二季度汽车业务的毛利率为21.6%，高于第一季度的20.7%。毛利提高的背后是销量的大增，即规模化将导致的成本下降，具体来看，第一季度，比亚迪销量超55.2万辆；第二季度销量则超70万辆，高于第一季度。</p><p>至于多大规模，即可实现盈利？朱江明认为，年销售50万辆是车企活下去的一个门槛。不过，业内人士认为，假若要活得好，年销售额要超过200万辆。而雷军认为，小米汽车要活下去，目标是年销售1000万辆。</p><p>不得不说的是，一年的价格战，真的扩大了车企的销售规模。从各家车企公布的销量数据来看，理想、蔚来、小鹏、零跑、哪吒、极氪等新势力车企 11 月的销量均较 1 月实现大幅增长。其中，零跑的同期销量增幅更是超过 1500%，11 月的销量达到 1.85 万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_f796803459204c8cbe70553b57f7b94d@5091053_oswg166074oswg892oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>2 价值战才值得打</h2><p>不过，降价打价格战，是需要“本钱”的。</p><p>目前，国内的新能源车企，除了比亚迪实现完全盈利之外，也就理想实现了季度盈利，其他车企都尚未盈利。这时候，车企参与价格战，“本钱”大多是不够的。毕竟在融资已进入冬天的如今，仅仅靠自身的资本，不断扩大销售的规模，却不盈利，能支撑多久，是个大问题。</p><p>可预想的是，目前很多新能源车企，参与价格战，“以价换量”，在年销量尚未达到50万辆盈利线时，就会因为巨大的亏损而不堪重负。</p><p>譬如新势力中的蔚来，今年前11个月，共交付新车14.20万辆，距离50万辆大关，还有很大的距离。但是，今年前三季度，蔚来已经累计经营亏损 160 亿元，超过了 2022 年全年水平。蔚来自 2016 年以来的累计经营亏损，更是接近 690 亿元。</p><p>如果蔚来继续和其他车企一样，继续亏本销售，冲击规模化，未来的亏损将会更大。为此，李斌在12月5日的财报电话会上表示：“我们不会用降价的方式换取销量”。</p><p>并不仅仅是李斌看到了价格战的巨大伤害。长安集团旗下电动车品牌深蓝汽车 CEO 邓承浩认为，“价格战打得此起彼伏，很多产品的价格远远偏离价值，其实这并不利于新能源汽车行业真正的高质量发展。”而吉利汽车方面表示，要打价值战、不打价格战，聚焦技术战、服务战、道德战等，来塑造更高的品牌形象，为用户创造价值。</p><p>如何打价值战？对于很多车企来说，是一种考验。</p><p>锦缎研究院分析认为，新能源车企卷入价格战的主因是创新的停滞，在此基础上，新能源行业从科技属性回归制造业本质。也因此，新能源企业走出价格战泥沼，大概率还要依靠技术和资源方面都具备优势的龙头牵引实现新一轮产业升级。</p><p>所谓产业升级，对如今的新能源车企来说，就是智能化。如今，已经进入智能化下半场，如中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟所言，智能化决定了汽车革命下半场竞争的胜负。未来竞争重点，更多地取决于电动化之上的智能化发展阶段。</p><p>“哪一个技术路线与智能化结合得深，结合得广，融合得早，哪一个技术路线就会更好地介入智能化，所以智能化未来会成为决定产业未来竞争的一个核心，也会决定不同技术路线的未来命运。”</p><p>因此，新能源车企的价值战，从某种程度上看，就是智能化大战。</p><h2>3 打造极致智价比</h2><p>智能化大战，可否有龙头企业的案例供参考？</p><p>答案是有的，那就是华为的问界系列销售火爆的案例。自9月12日上市以来，问界新M7首月累计大定超6万辆。与之对比，去年一整年M7系列的销量不过7.5万辆。</p><p>问界新M7突然起死回生，就是因为智能化方面的极致性价比。赛力斯汽车相关负责人就曾表示，问界新M7是以更智能的体验与更具诚意的价格打造了25万元级的极致智价比。</p><p>这为智能化下半场的竞争指明了一条重要路径——追求极致智价比。</p><p>具体来看，经过多年的市场教育，中国消费者对汽车智能化的接受度已大幅上升。南方都市报2023年8月的调研报告显示,“出行成本低”“行车噪声小,驾驶感受好”“智能化程度高”是吸引受访者购买新能源汽车的主要因素,比例依次为64.79%、61.97%、54.93%。智能化程度，已成为消费者关注的重点。</p><p>J.D. Power今年最新研究显示，智能化体验对于消费者购车的影响权重，由去年的12%上升到14%。而且，作为J.D. Power一项重要产品类行业标杆，2023年，中国汽车行业汽车智能化体验研究（TXI）创新指数达528分，突破历史新高。</p><p>极越CEO夏一平甚至喊出了：“性价比已经成为过去式，智价比才是进行时。”</p><p>如何打造极致的智价比？从问界新M7的升级情况中，可见一斑。</p><p>升级M7第一步，学习用互联网思维，对包括消费者在内的多方意见进行收集。而为了确保在M7的优化中能对意见贯彻到位，华为下了大力气。据36氪对华为人士的采访，余承东曾表示：“哪些地方不行，马上改进，谁执行不到位就干掉谁。”M7车型产品总监的撤换，或与此有关。</p><p>升级后的新M7更符合消费者的需求，尤其驾驶体验大幅改进，深受消费者青睐。据36氪对多位车主的调查，相较于其他车型，在智能驾驶、智能座舱、电池安全、车身结构等方面，新M7的智能体验更强。</p><p>譬如，新M7搭载了最新的华为智驾系统ADS 2.0。单就这套系统中的NCA城区智驾功能，就区别于很多车企几个城市、几十个城市推进，最终达到百城规模的NOA路线，新M7是一下子“全国都能开”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_1053883d261548c2842cb7badfc8b647@5091053_oswg388073oswg939oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从“价”方面来看，新M7的优化与改进，绝非之前车企流行的堆料做法，而是不断提高智能化体验，且优化成本，从而使新M7售价下降。比起老款M7高达31.98万元的起售价，新款M7直接降价7万元，起售价到24.98元，还额外提供3万元左右的权益礼包。</p><h2>4 主打一个“快”字</h2><p>除了华为问界系列的案例，零跑的案例，也足以学习。</p><p>本年价格战中，零跑是一个表现突出的车企。在今年1月，零跑的销量仅仅1139量，而经过一年的价格战洗礼，其11 月的销量达到 1.85 万量，增幅达到了17倍左右。作为对比，蔚来11月与1月的销量之比，还不到2:1。</p><p>零跑为何能在价格战的激烈竞争中，获得如此高的销量？</p><p>在2023年百人会论坛上，零跑创始人朱江明就表述了智能电动汽车快速迭代的重要性。他表示：“以前国内的汽车企业一般是四年更新一代产品，国外可能要六年。智能电动汽车我想应该是两年更新一代。”</p><p>“今天的智能电动汽车60%-70%是电子零部件，包括电池、电驱、电控以及智能座舱，成本加起来占整车的60%-70%。因为它们都有电子的成分，都符合‘摩尔定律’”。因此，经过快速迭代，可以实现成本下降，进而能在价格战中做到价格的快速下降。朱江明预测，十年后，5万块钱就能买到智能电动车。</p><p>零跑汽车的销售能如此大规模的增长，与朱江明的快速迭代、降低成本的做法，很难说没有关系。</p><p>其实，中国很多产业的成功，都是建立在“快”的基础之上。经纬中国创始管理合伙人张颖表示，以前在移动互联网时代，谁能以最快的速度迭代，抢占到互联网的网络效应，往往就能取得最快的增长。</p><p>如今在智能制造时代，“快”一样是那个没变的东西。中国的智能电动车企业，做到两年就迭代一个平台，就成为了核心竞争力的体现。如果不能在两年之内迭代一个平台的话，这个车型无论是在智能化方面，还是在续航里程方面就都跟不上。</p><p>“因为速度背后体现战略取舍，意味着你能比竞争对手更早预知、预判、屡屡胜利；同时你又有更好的团队配置、灵活的作战单元与不冗长的决策流程等等。”</p><p>因此，“快”才是遥遥领先的不二法门。</p><p>不仅朱江明、张颖推崇“快”，在比亚迪2023年半年报业绩会上，谈及未来的市场格局时，比亚迪董事长王传福也表示，当下是快鱼吃慢鱼的时代，不是大鱼吃小鱼的时代。而李想在10月份理想战略会，对于理想智能化投入仅仅“晚了半年”，就大加反思，并决定加大投入追赶。</p><h2>5 结语</h2><p>即将到来的2024年，新能源车企的竞争大概率会更加激烈。</p><p>理想汽车副总裁刘杰曾在广州车展上称，2023到2025年这三年，是整个行业最关键的淘汰赛，甚至淘汰赛还有持续提前的趋势。雷军预测，未来汽车市场将只剩下5家车企，占据80%的市场份额。王传福也直言，车企在未来3~5年如果没冲上去，就没机会了。</p><p>新能源车市的价格战从2023年年初打到了年底，据腾讯科技的调查，年底价格战比上半年打得更激烈，更凶猛。可预想的是，在2024年更加激烈的内卷中，价格战这个惯常的竞争手段，是很难杜绝的。对此，王传福更是认为，价格战将持续三五年。</p><p>不过，在未来的价格战，有的车企通过快速迭代，获得了成本优势，进而在没有过分扩大亏损的情况下，获得了较高的销量，从而有望进入50万辆的盈利生死线；有的车企，通过极致的智价比，打造较高智能化的体验，获得了消费者的追捧，也有望实现盈利；但有的车企，却只能靠“卖一辆亏一辆”的做法，通过不断扩大亏损规模的方式“参战”，它们或很难撑到盈利的那一天。</p><p>刘杰已经预测，可能到2024年年底，哪几家企业能最终留在牌桌上会初见分晓。</p><p><strong>全文参考</strong></p><p>[1]《经纬张颖内部讲话：2024，四大关键决策》，正和岛</p><p>[2]《新能源车价格战真相》，锦缎研究院</p><p>[3]《汽车价格战持续一年，没有赢家》，晚点Auto</p><p>[4]《一轮最强的汽车降价潮开始了：更凶猛、却更悄无声息》，腾讯科技</p><p>[5]《比亚迪王传福：价格战还会持续三五年，当下是“快鱼吃慢鱼时代”》，第一财经</p><p>[6]《汽车“价格战”是必然&nbsp;“价值战”却是必须》，每日经济新闻</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RP00RX5nuYOrKN6-FwwRHg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车百智库”（ID:EV100_Plus）</a>，作者：陈重山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568436806542981</id>
            <title>重庆苦等首家上市互联网企业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568436806542981</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568436806542981</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 02:34:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 猪八戒网, 重庆互联网企业, 上市梦, 互联网荒漠
<br>
<br>
总结: 猪八戒网是重庆第一大互联网公司，但重庆本地互联网企业上市空白，猪八戒网多次尝试上市却未成功。重庆互联网企业数量较少，被称为互联网荒漠。猪八戒网的上市梦能否实现，能否填补重庆本地互联网企业上市空白仍是未知。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>猪八戒网目前是重庆第一大互联网公司。三战港交所，猪八戒能否实现上市梦？能否填补重庆本地互联网企业上市空白？</p></blockquote><p>“<strong>如果猪八戒网最终能够成功上市，那么就会突破当地互联网企业零上市的纪录。</strong>”一位重庆互联网资深人士说：重庆迄今为止尚未一家本地互联网企业能够成功IPO，相比北上广深肥沃的互联网土壤，有着互联网荒漠和不毛之地尴尬号称。</p><p>最新消息显示，猪八戒股份有限公司（以下简称“猪八戒网”）近日再次递表港交所。对这家成立17年的重庆本地互联网企业来说，此前已多次折戟沉沙——其曾在2011年试图赴美上市，2015年转向A股冲刺IPO，但均未成功。</p><p>此后猪八戒转战港交所，2022年10月以及2023年4月，曾两次向港交所递交上市申请，不过均因未在6个月内通过聆讯，宣告失败。</p><p>被称为“企服版淘宝”的猪八戒网，目前是重庆第一大互联网公司。三战港交所，猪八戒能否实现上市梦？能否填补重庆本地互联网企业上市空白？</p><h2>01 重庆互联网企业上市空白</h2><p>对重庆来说，有着很多光环和头衔：桥都、美女之都、火锅之都、网红城市，以及和经济、发展相关的新一线城市、国家中心城市、超大城市、国家历史文化名城、西南地区最大工商业城市、重要的现代制造业基地、长江上游地区经济中心等等。</p><p>GDP来看，重庆并不落后于沿海和发达地区，正和广州正双双冲刺“三万亿之城”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_70cf3ca807bb45c886975f11349ce0f2@000000_oswg349799oswg640oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年，重庆经济总量以微弱优势首次超过广州。今年一季度，广州GDP反超重庆31.03亿元；上半年，重庆后再次反超广州。前三季度，重庆继续位居第四，<strong>中国经济“第四城”争夺就此进入白热化。</strong></p><p><strong>重庆经济增长和第二产业——也就是制造业优势密不可分。</strong>公开资料显示，重庆工业增加值总额由2012年的4291.4亿元，提高至2021年的7888.7亿元，十年增长1.8倍。2013—2021年，工业增加值年均增长8.6%。</p><p>其中，汽车产业是重庆经济增长主要引擎。根据《重庆日报》报道，今年一季度，中国汽车出口反超日本居全球第一，“重庆造”占总量10%。</p><p>但在另一衡量经济和创新实力重要指标——也就是互联网企业数量上，虽然吸引了腾讯、阿里、科大讯飞、vivo等优质项目落户，但<strong>重庆本地真正的互联网企业少之又少，至今连一家本地互联网上市公司都没有。</strong></p><p>“大部分重庆人都不知道，当地有什么互联网企业。”重庆一位资深媒体人说，在PC时代和移动互联网兴起之初，重庆互联网主要是各种广告联盟、个人站长“小打小闹”为主，另外还有大龙网、易极付、话语科技、天极网、博拉网络、万年历、小雨点网贷等初创企业，虽然在全国默默无闻，在当地也小有名气。</p><p>如今风吹雨打之后，目前行业内能够叫得出名字的，无外乎猪八戒、购物狂、华龙网，以及小额贷款公司马上金融、智能物联网（AIoT）企业特斯联等数家而已。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c6a69b4175974f37845789ad7eaae9d5@000000_oswg1449543oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这背后，是多家曾颇有希望的企业消失。比如易极付，作为一家跨境支付企业，一度排名全国前列，但在2022年12月、今年5月，99%的股权在阿里资产司法拍卖上拍卖时，两次因无人出价而流拍。</p><p>相比之下，广州互联网一直稳居中国城市第一梯队，拥有网易、唯品会、荔枝FM、虎牙、欢聚时代、三七互娱、逸仙电商等多家互联网上市企业。</p><p>其中，网易市值已经超过美团，成为中国市值第四大互联网公司，排在腾讯、拼多多和阿里之后；腾讯最为宝贵的核心资产——微信总部也在广州。另外，广州还培育出希音、Temu两个电商领域的超级独角兽。</p><p>这让广州第三产业比重远远高于重庆，占比高达73.4%，成为推动广州市科技研发创新、产业转型升级、经济高质量发展的核心力量。</p><p>“重庆当地人才、资本、供应链、互联网基因、创新土壤、市场规模都相对薄弱，整体互联网环境的确远远落后于北上广深，相比隔壁成都也有很大差距。”上述重庆互联网从业人士说，<strong>当地对互联网企业的支持、政策力度其实非常大，猪八戒网等发展不如人意，更多是互联网企业自身定位、眼光造成的经营问题。</strong></p><h2>02 辜负厚望的猪八戒网</h2><p>事实上，以重庆互联网龙头企业——猪八戒网为例，在多位业内人士看来，<strong>如果不是当地政府强力支持，那么连续多年巨额亏损的猪八戒网是否还存在，是否还能坚持，都是一个问题。</strong></p><p>招股书显示，猪八戒网创始人朱明跃曾于2002年7月至2006年9月担任重庆晚报时政记者及首席记者。2006年，他在了解到博客后，产生了创业念头，悬赏500块找人做了一个威客网站。</p><p>所谓威客网站，是指可通过提供服务及信息获取金钱回报的网络平台。其中，猪八戒网是发展相对稳定，也是知名度更高的威客平台，盈利模式是作为中介服务商赚取佣金。</p><p>由于跳单率不低，流量瓶颈明显，猪八戒网后续放弃了佣金模式，特别是在拿到当地博恩集团、两江产业集团投资后，陆续推出智慧企业服务、SaaS服务业务筋斗云等去完善布局，进行数字化转型。2021年，猪八戒网将自己定义是“综合性定制化企业服务电商”平台，可以视为“企服版淘宝”，其广告语为“开公司就找猪八戒”。</p><p>招股书显示，企业雇主可以在猪八戒平台上采购超810种企业服务，累计注册用户数量达346万名，其中累计企业雇主数量达269万名，累计服务商数量达770万名。</p><p>回顾猪八戒网17年发展，离不开政策的足够重视和支持。比如猪八戒网前几轮重要融资时，IDG资本就是受邀当地政府邀请考察市场后，成为猪八戒网A轮和B轮融资的投资方。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_a49bd0391de04f349abccfff87ffd028@000000_oswg525395oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2014年，重庆文投集团也参与到猪八戒网1750万美元的B轮融资中。2015年，在猪八戒网披露的26亿元C轮融资中，其中10亿元投资就来自重庆两江新区所属的重庆两江产业集团。</p><p>此外，当地政府采购数字化试点平台，也是委托猪八戒网搭建。招股书显示，目前政府合作安排，报告期内营收占比在18.2%—24.2%。&nbsp;另外，&nbsp;智慧企业（智慧工商财税服务、智慧知识产权服务、智慧科技咨询服务）营收占比为40.7%-44.6%，&nbsp;企业服务平台业务（包括匹配服务、会员服务、广告服务、工具及订阅服务）营收占比为22.4%&nbsp;，产业服务业务营收占15.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_075d519627fb447fbc684659bff07f1e@000000_oswg97606oswg929oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此可以看出，<strong>当地对猪八戒网寄予厚望，试图将此打造成为重庆互联网标杆企业</strong>——这从一个细节可以看出，比如智博会2018年在重庆首次举办时，阿里、腾讯、百度、京东等500多家知名企业参展，马化腾、李彦宏、马云三位大佬也集体亮相，但占据中央大厅超大展馆最重要位置的，是猪八戒网。另外，还两次代表重庆互联网走进大会堂，迎接过高层视察。</p><p>规模庞大的中小企业，孕育出庞大的企业服务定制化需求。相关数据显示，中国市场主体数量从2016年的8710万户快速增长至2021年的1.538亿户，预计到2025年将进一步增长至2.2247亿户。2021年，中小企业在市场主体中的占比超过97%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_15f60e4ef7fa4781918821b6fdc6201e@000000_oswg224578oswg923oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以说，这些都是猪八戒的平台目标用户。根据艾瑞咨询报告，2021年中国定制化企业服务电商市场规模为人民币4280亿元，预计到2026年将增至人民币13100亿元，2021至2026年复合增长率为25.1%。</p><p><strong>遗憾的是，名声最响、外表最光鲜亮丽的猪八戒网，发展多年来并不如人意。</strong></p><p>2020年、2021年、2022年和2023年上半年，猪八戒网营收分别是7.571亿元、7.678亿元、5.414亿元和2.52亿元，同期亏损2.686亿元、3.667亿元、2.3亿元和7824.8万元，3年半累计亏损超9.2亿元。</p><p>如此高额亏损，自然拖累上市进程。背后根源，是猪八戒网在通关企服市场时，始终没有找到自己“王牌”，迄今缺乏自我造血功能。</p><p><strong>其中一部分，是作为数字化企业服务平台，猪八戒网商业化和用户体验难以平衡，导致服务供需两端出现矛盾。</strong></p><p>“商标转让不成功，不退款”“使用不满意，服务商拒绝退费”“强制霸王消费条款”“以前任务可靠而且基本不额外收费，现在想着法子各种增值收费”“因为猪八戒网网站问题导致订单取消押金不退还”“服务对接太难，没有标准化”……在黑猫投诉等平台，有着大量对猪八戒网的吐槽和投诉。</p><p><strong>另一部分，则是猪八戒网本身商业模式局限性导致。</strong>中小客户群体虽然规模庞大，但需求并不稳定，而猪八戒网目前最大的收入来源智慧企业服务——也就是工商财税服务、知识产权服务，目前正来自专业领域SaaS企业的巨大挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_ab64c3fb18014e5aa83af62a5a1bef8c@000000_oswg779028oswg600oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">猪八戒网创始人朱明跃</p><p>另外，<strong>猪八戒网高昂的行政开支费用，也被外界认为是巨额亏损重要原因。</strong>今年4月公布的招股书显示，2019-2021年及上半年猪八戒网主要管理人员的薪酬分别为：652.4万元、6074.3万元、868.5万元和3414万元。其中，2022年上半年，创始人朱明跃一个人的薪酬就达到了3065.8万元。</p><p>以上种种，都让外界心生疑问：从2011年起就筹备上市，多次转战海外、A股、港交所的猪八戒网，是否还有机会实现自己的IPO梦？</p><h2>03 错失消费互联网之后</h2><p>客观来看，<strong>猪八戒网能否成功上市，绝不仅仅关乎自身，还关系着重庆互联网行业的破冰</strong>——毕竟，重庆软件、互联网等行业能稳步发展，提供了大量IT岗位的猪八戒网，在当地依然功不可没。这也是当地政府、互联网创业者期待多年的事情。</p><p><strong>不过，对重庆而言，也早就过了用“一家上市互联网企业去证明未来”的阶段。</strong></p><p>错失消费互联网红利之后，重庆选择的未来方向是，用工业互联网、人工智能、大数据与重庆优势产业，比如汽车、电子、机械、航空等优势制造业领域相契合，大力发展工业互联网，实现由“制造重镇”向“智造重镇”的转型升级。</p><p>为让制造产业各要素、各环节全部数字化、智能化，重庆在此方面布局多年。</p><p>2018年，国家工业互联网顶级节点落户重庆，重庆成为全国5个拥有工业互联网标识解析顶级节点的城市之一。2022年6月，国家级区块链新型基础设施“星火·链网”超级节点（重庆）正式上线运行。此后，在重庆建设完成西部地区最完备的工业互联网基础设施——“四节点一通道两中心”。</p><p>根据首届工业互联网标识应用创新大赛公布的数据，目前重庆国家顶级节点已接入重庆、四川、陕西、云南、宁夏、青海、甘肃、贵州、西藏、新疆10个省区市46个二级节点，是目前全国二级节点城市覆盖最多的顶级节点，累计标识解析量超230亿次，覆盖超22000家企业。</p><p>重庆逐渐成为工业互联网产业发展高地同时，软件行业也形成了产业集群。</p><p>2022年7月，重庆开始实施软件和信息服务业“满天星”计划，短短一年时间，全市新增软件企业4500余家，累计达到3.8万家；新增规模以上软件企业100余家，累计达到610余家。2023年1-6月，重庆市软件主营业务收入1780亿元，规模列全国第8位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_669bb329302b4e90a635ba6fce58b3fe@000000_oswg710235oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最新消息显示，2023年12月12日起，懂车帝运营者变更为重庆懂车帝科技有限公司。懂车帝为一站式提供汽车信息与服务平台，涵盖内容、工具和社区，隶属于字节跳动旗下，日活用户数从2021年10月起跃居行业第一，超过汽车之家和易车，收入增速高于行业。</p><p>“重庆在消费互联网黄金时代，未能跑出一家互联网上市企业，的确遗憾，但并不意味着，在工业互联网、人工智能、新能源汽车时代，就会落后他人。”上述重庆媒体资深人士认为，<strong>只是对猪八戒网等来说，可能再也不会受到此前那样的全力支持，也没法寄予厚望。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MTMyMzg0MQ==&amp;mid=2247492830&amp;idx=1&amp;sn=06477b80491b9b76b60aa54a21316f57&amp;chksm=eb665aa702c98635b555da21ab7a3a39f9e38538d8ee981d38481b18ee6333fd5225c8641d5a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极点商业”（ID：jdsy2020）</a>，作者：刘珊珊，编辑：杨铭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568427408533125</id>
            <title>“红油面皮”IPO，突然终止</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568427408533125</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568427408533125</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 02:25:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 红油面皮, 阿宽食品, IPO终止, 亏损
<br>
<br>
总结: 阿宽食品是一家生产红油面皮的公司，曾计划上市但最终终止了IPO申请。公司资金充足，但经营业绩一般，净利润呈下滑趋势。公司面临食品安全问题和投诉较多，曾被行政约谈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又有跟吃相关的IPO终止，这一次是网红产品“红油面皮”背后的公司——阿宽食品。</p><p>12月19日晚，深交所网站披露，阿宽食品及保荐人申请撤回发行上市申请文件。根据相关规定，深交所决定终止对其首次公开发行股票并在主板上市的审核。</p><p>最早在2021年底核准制下，阿宽食品就提交了招股说明书，今年3月全面注册制后公司平移到深交所审核。此次撤回，宣告公司两年的上市努力最终失败，这或将触发与南海成长、高瓴怿恒等一众投资人的对赌协议。</p><p>从招股书来看，阿宽食品公司本身其实是个“不差钱”的主，总资产6.1亿元，货币资金就有4.52亿元，占比约四分之三。另外，报告期内公司无任何长期或短期借款。作为食品企业，公司的投诉较多，一度还因投诉集中被行政约谈。</p><h2>又是个“不差钱”的主</h2><p>招股书显示，四川白家阿宽食品产业股份有限公司（简称“阿宽食品”）主营新型方便食品的研发、生产和销售，主要产品包括方便面、方便粉丝、方便米线等。阿宽食品自营品牌有“阿宽”“白家陈记”两大品牌，同时公司还给麻六记、李子柒等知名品牌提供贴牌、代工。</p><p>从经营业绩来看，阿宽食品在报告期的表现一般。报告期（2020年至2022年）内，公司营业收入分别为11.1亿元、12.14亿元、12.46亿元，几乎不增长；扣非净利润为8336万元、6405万元、6659万元，整体还呈现下滑态势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_5cea87e97c914056b8c9e86cab4bc3d0@5091053_oswg79021oswg721oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，作为消费品企业，公司的现金流却比较好，货币资金充足，财务费用甚至为负数，完全称得上是“不差钱”的主。</p><p>报告期三年，公司经营性现金流净额分别为1.52亿元、7178万元和9720万元。截至2022年底，公司账上有货币资金4.52亿元，而其总资产不过是6.1亿元，“现金含量”高达75%。报告期内，公司没有一分钱的长短期负债。2021年和2022年，公司的财务费用都是负的大几百万，也就是利息收入远超利息支出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_807c42060a564c2b8dbe808a30431cd0@5091053_oswg14938oswg726oswg144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“不差钱”的阿宽食品，甚至老是被关联方“惦记”。申报材料显示，报告期初关联方川白食品对公司资金占用余额为5580.92万元，报告期内新增占用800万元。报告期内，公司还向关联方购买房产，购买资金合计达2303.85万元。</p><p>在“不差钱”甚至倒贴关联方的情况下，公司按原计划准备上市募资6.65亿元。该募资额甚至超过了公司的最新总资产额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_d710c9218e014e0ca63055ee4f5d0ed9@5091053_oswg32288oswg724oswg206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>投诉较多，曾遭行政约谈</h2><p>根据招股书的介绍，公司主打的“阿宽”“白家陈记”两大品牌均已在市场内获得较高知名度。其中，“阿宽”品牌专注洞察年轻消费者的消费需求，从价值观内核、产品口味、包装设计、消费场景多维度满足且引领新型方便食品市场潮流，“在消费者群体中已具备较高的品牌号召力”。</p><p>招股书显示，根据第一财经商业数据中心发布的《2021 GEN-Z 年度喜爱产品榜》，公司的“红油面皮”位居方便面/拉面/面皮榜单第1名。在欧睿国际及每日经济新闻联合发布的“2022 第二届中国食品饮料行业创新力榜”中，“阿宽”品牌荣获“最受‘Z世代’喜爱品牌TOP10”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_380ad7f5bc0643a4b51bb419daa935e9@5091053_oswg251413oswg386oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但公司却也经常发生食品安全舆情。报告期内有媒体报道，公司红油面皮产品疑似存在异物。还有部分媒体称，麻六记酸辣粉和李子柒酸辣粉超标加入铵明矾等添加剂，而公司系前述企业的代工厂。</p><p>2022年2月16日，小红书APP账号“onsoul”发布了一篇名为“阿宽红油面皮里疑似吃出老鼠”的文章，该文章经社交媒体账号转载后形成了较大的议论。在文章发布者所在地（如皋市）市场监督管理局工作人员的见证以及调解下，公司与当事人确认该面饼黑色部分非老鼠，而是发霉所致。</p><p>2022年6月28日，因消费者投诉较为集中，成都市场监督管理局对公司进行了行政约谈，并督促限期进行整改。对因公司工艺原因导致的产品瑕疵（如面皮有黑点），加强工艺改进或生产过程把控。对因储存不当等非公司生产经营原因导致的产品瑕疵（霉变或生虫），公司在产品包装及店铺网页上对存储情况进行说明，引导消费者按照正确方式进行储存。</p><p>根据成都市龙泉驿区市场监督管理局提供的投诉数据，报告期内，公司被消费者以超时发货、面皮黑点、产品破损及发霉等为由向主管部门投诉的数量分别为162起、202起及566起，2023年一季度投诉有96起。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/q_hJEeWEDMYfJPYm7TW_fw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：南深，编辑：黄梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568412548130436</id>
            <title>Cruise之外，其他自动驾驶公司如何了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568412548130436</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568412548130436</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 02:23:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 自动驾驶, 安全挑战, Waymo
<br>
<br>
总结: 特斯拉和Cruise的召回和裁员事件凸显了自动驾驶技术面临的安全挑战，引发了争议。在此背景下，Waymo继续扩张机场服务，提供无人驾驶出租车服务，并在多个城市进行试点运营。另外，以色列的自动驾驶公司Mobileye在上市后股价翻倍，与多家汽车制造商合作推广其自动驾驶系统。而Zoox则在努力靠近商业化，通过在公共道路上测试无人驾驶汽车来实现其目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上周，海外自动驾驶有两声惊雷。</p><p>一是特斯拉宣布召回多达200万辆搭载Autopilot技术的车辆，几乎涵盖了其在美国售出的所有车型。二是通用汽车旗下自动驾驶子公司Cruise裁掉了四分之一的员工，并解雇了首席运营官、政府事务主管等9名高管。</p><p>特斯拉的大规模召回事件和Cruise的由盛转衰都凸显了当前自动驾驶技术面临的安全挑战，也加剧了围绕该技术的争议。在业内“自动驾驶进入寒冬”之声渐起之际，其他自动驾驶领域的“明星”企业现状如何？</p><h2>Waymo：正忙于扩张机场服务</h2><p>Cruise昔日的竞争对手、背靠Alphabet的Waymo仍在努力奋斗。</p><p>去年11月，Waymo在凤凰城机场推出无人驾驶出租车服务，向部分Waymo One乘客开放。12月15日，据科技媒体TechCrunch报道，Waymo打算向所有乘客开放这项服务，并在未来几个月内，将原本只在晚上10点至早上6点的定时运营，扩大到“24/7”的全天候运营。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_f625bb99c006437d9923523f27ff62b4@5091053_oswg940911oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据Waymo官方表示，其每周提供超过1000次服务，迄今已完成数万次机场行程，并且乘客的平均评分约4.7分（满分5分）。</p><p>Waymo最初是Google在2009年启动的一项自动驾驶汽车计划，2016年12月从Google独立，成为Alphabet公司旗下的子公司。2017年11月，Waymo开始在驾驶座上不配置安全驾驶员的情况下测试自动驾驶汽车，此后主要在凤凰城郊区、机场招募志愿者进行自动驾驶测试。</p><p>Waymo的商业化在稳步向前。今年5月，Waymo宣布与Uber合作，Uber将在亚利桑那州的部分地区使用配备了Waymo自动驾驶技术的汽车。8月，Waymo宣布将从8月21日起对其Waymo One出行服务收取费用。</p><p>目前Waymo在凤凰城、旧金山、洛思阿图斯、帕洛阿尔托、山景城、森尼维尔等地都已开始无人驾驶汽车载客试点运营。</p><p>12月5日，Waymo首席产品官Saswat Panigrahi在接受CNBC采访时表示，降本是Waymo过去一年遇到的最大内部阻碍之一。今年年初，Waymo已在两个月内裁员两轮，裁员人数占其员工总数8%，波及了“几乎所有部门的员工”。10月底，Waymo再次宣布新一轮裁员。</p><h2>Mobileye：上市后股价翻倍</h2><p>Mobileye Global是一家总部位于以色列的自动驾驶公司。去年底，Mobileye以每股21美元的IPO价格上市，当日开盘价为26.71美元。截至12月18日收盘已涨至41.49美元，较发行价几乎翻倍。</p><p>Mobileye为汽车制造商生产自动驾驶相关系统（主要是前置摄像头和相关软件），帮助汽车提高安全性。这些系统可以处理避免碰撞、紧急制动和车道保持等任务，保护驾驶员免受自身不良行为的影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_ce753f10bb094b8098aa6d17146fc236@5091053_oswg543426oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Mobileye创始人兼CEO&nbsp;Amnon Shashua估计，目前60%到70%的新车都配备了用于安全应用的前置摄像头，而Mobileye占据了约75%的市场份额。</p><p>今年9月，中国一汽与Mobileye达成战略合作。从一汽红旗品牌开始，Mobileye SuperVisio自动驾驶辅助功能将集成到红旗的主要车型中。在此之前，SuperVision已经安装在吉利汽车生产的约10万辆极氪汽车上。Mobileye还将在未来三年内将SuperVision添加到保时捷、极星和沃尔沃的新车型中。</p><p>更多合作还在酝酿中。据Amnon Shashua透露，Mobileye正在与另外10家汽车制造商（共占全球汽车产量的34%）谈判，在他们的汽车中安装SuperVision。预计到2026年，搭载SuperVision的汽车规模将达到100万辆。</p><p>今年三季度，Mobileye营收5.30亿美元，相较去年同期的4.50亿美元，同比增长18%。公司小幅上调了2023年的净利润指引，展望2024年，公司认为受益于SuperVision第二代域控成本的降低，以及消费者开始付费订阅SuperVision，2024年度毛利率会上升，对2024年销售20万套SuperVision充满信心。</p><h2>Zoox：正在努力靠近商业化</h2><p>自动驾驶汽车初创公司Zoox最近的消息是在今年6月，当时Zoox表示正在招聘更多员工，以扩大其在拉斯维加斯的测试规模。6月16日起，公司一直加紧在拉斯维加斯的公共道路上测试其无人驾驶汽车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_27b05ba97ec84983a23ffc8757779ff0@5091053_oswg633195oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Zoox的Robotaxi是从零开始打造的完全自动驾驶汽车，该车没有方向盘或踏板，可容纳四名乘客，其中两名乘客面对面而坐。成立于2014年的Zoox，在2020年6月被亚马逊收购，被收购后仍然独立运作，总部位于美国加利福尼亚州。</p><p>Zoox从2017年开始在加州的旧金山、福斯特城开始自动驾驶车辆测试。今年2月，Zoox宣布，已成功在公共道路上以员工为乘客测试了一辆Robotaxi。此次测试在Zoox位于加州福斯特城总部的两栋大楼之间进行，两栋大楼之间相隔一英里，此举让该公司更接近为公众提供商业服务的目标。</p><p>据Zoox首席技术官Jesse Levinson透露，公司的员工总数已经从年初的1900人增加到了2200人。“我们正在为提供商用服务做准备，因此招聘更多员工是很重要的。”Levinson说道。</p><p>虽然比不上行业老大Waymo的推进速度，但相较于福特和大众烧了超20亿美元仍然夭折的Argo AI，Zoox还算在努力靠近商业化。</p><h2>Aurora：明年实现无人自动驾驶卡车商业运营</h2><p>美国卡车自动驾驶公司Aurora的首席财务官表示，公司计划在2024年底前启动无人自动驾驶卡车商业运营。到2024年底，将有20辆Aurora自动驾驶卡车在无人工操作员的情况下定期运送货物。上个月，Aurora在德克萨斯州的达拉斯和休斯顿之间开通了首条商业化无人驾驶货运路线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_7d6730b8c69f46cfb1ad1d88c96ce380@5091053_oswg991588oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Aurora成立于2017年，是一家专注于自动驾驶L4级别技术的平台型供应商。2021年11月以SPAC方式在纳斯达克上市。它在自动驾驶卡车和自动驾驶出行服务方面均有布局，目前进展较快的是自动驾驶卡车业务。</p><p>最新公布的财报显示，Aurora三季度营收1700万美元，同比增长了240%。但并未盈利，三季度净亏损1.9亿美元，与去年同期相当。三季度研发支出1.82亿美元，占了总支出的85.85%。</p><p>Aurora的最终蓝图旨在最大限度地延长自动驾驶卡车在路上运输货物的时间。对此，Aurora联合创始人兼首席产品官Sterling Anderson表示，公司准备建立指挥中心，来支持全天候的商业运营，配备远程专家进行监控并对自动驾驶卡车进行指导，配备调度员以分配卡车、拖车和执行任务。“明年的重心将放在把无人驾驶卡车整合到客户的业务中。”</p><p>不过，受Cruise事故影响，国际卡车工会在加利福尼亚州抗议无人驾驶汽车，同时加大了在德克萨斯州的反自动驾驶抗议活动。国际卡车工会南部地区副主席Brent Taylor在致德克萨斯州立法者的信中表示：“我们呼吁立法机构抓住机会通过一项法案，要求所有商业自动驾驶车辆都配备人类操作员。”这可能会对Aurora造成一些影响。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Z1-WoKmbnPMqdJX2s3L_sg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车观察Autoobserver”（ID:Qicheguancha）</a>，作者：曾兴，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2567745381049730</id>
            <title>两次濒临破产，这个品牌靠宠物又活过来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2567745381049730</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2567745381049730</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 02:20:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能宠物硬件霍曼, 外贸商转研产销, 扫地机赛道, 宠物理毛器
<br>
<br>
总结: 这篇文章讲述了一个品牌的发展历程，从最初作为外贸商到转型研发和销售智能宠物硬件，再到进军扫地机赛道和宠物理毛器市场。在竞争激烈的市场中，一些中小企业面临着生存困境。然而，通过技术复用和意外发现新机会，这个品牌成功推出了多功能的宠物理毛器，从而在宠物护理领域找到了新的增长点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前段时间在写《3年前差点死掉，如今连续2年单品全球销量第一》时，我为了研究智能宠物硬件霍曼，频繁搜索类似产品，从此大数据记住了我。我开始时不时被推送一些出海宠物品牌。但不得不说，有很多品牌在经历、打法上都很有趣，让人忍不住想分享出来。</p><p>而今天的主角，和霍曼一样经历曲折，不一样的是，宠物不是初心，但绝对是这个品牌的吉祥物。</p><h2>外贸商转研产销拿了 5000 万融资，但处境尴尬？</h2><p>Neakasa 是深圳集海科技（Genhigh）旗下的品牌。在创立集海科技之前，Franklin 曾先后在一家做智能穿戴式设备和一家做图书扫描器的公司任职，市场营销和渠道拓展的工作都有涉猎，尽管如此，当 2017 年 Franklin 自己创业时，虽然基于自己的判断，坚定了要做出海业务，还给公司起名“集体出海（集海）”，但并不知道自己想卖什么。</p><p>于是，<strong>Genhigh 一开始只是作为外贸商，觉得哪个品会火就卖什么</strong>，手机壳、汽车配件、智能 WIFI 插座、录音耳机都是 Genhigh 涉猎过的品类。虽然很幸运地试出了应急电源和录音耳机两个品，让 Genhigh 能够维持生存，但这种需要运气加持且精力和资源分散的模式并不是长久之计。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_cd9f409cc3a446258d3cd5942bf97a21@000000_oswg94867oswg830oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2019 年，Genhigh 注意到智能家清赛道的机会，也开始围绕这一赛道培养研发和生产能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_3e0c54c7c724444c9b420567d9faec10@000000_oswg77552oswg830oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2019 年至 2021 年，扫地机赛道的确迎来一波快速增长。</strong>Statista 数据显示，2019-2021 年期间，全球扫地机器人市场规模的年增长率都在 30% 以上。那段时间，在国内，资本追捧也让这个赛道热度进一步升高，科沃斯和石头两个龙头之外，追觅、云鲸、由利、哇力等后起之秀都拿到了融资。Genhigh 也是其中之一，融资金额达 5000 万人民币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_dcaf48ef59f847a8ad4aa1d7623268c9@000000_oswg206251oswg1080oswg1035_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而回头去看这场资本和品牌的狂欢，可以说上头快，下头也快。各品牌的占位竞争仅仅持续了一年很快就有了结果。追觅和云鲸在资本上拿到的钱远超其他品牌，在靠钱圈市场的竞争中明显更加游刃有余。而在产品本身，<strong>各家的产品集体升级，往高端化发展，各种拼性能的同时，产品价格也被不断拉高。</strong></p><p>但对于融资金额不高不低、功能迭代速度又赶不上头部品牌的企业，在烧完钱后就显得有些力不从心。<strong>上述表格出现的品牌中，有的现在已经倒闭。怎么维持公司存活，成了这些中小企业的难题。</strong></p><p>投入扫地机器人的 Genhigh 很快在 2020 年年底推出了第一款产品 Neabot NoMo，同时为了改头换面，推出了新品牌 Neabot（后来改名为 Neakasa），和之前什么都卖、品牌属性较弱的 Genhigh 切割开。不过，上新速度虽然快，但伴随销售，很多问题暴露出来，不少功能等着快速优化，公司先后融到的两笔资金根本经不住花。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_68ca317968a94e8f883d9c313558b5ac@000000_oswg76980oswg830oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这段时间里，支撑着公司现金流、让 Genhigh 不至于那么捉襟见肘的产品，却是团队顺手做出来的宠物理毛器。</p><h2>技术复用，意外发现新机会</h2><p>Genhigh 的宠物理毛器首先是在国内上线的。2021 年年初，售价只要 399 元的 G2 宠物理毛器在小米有品众筹到 400 万元。没过多久 Genhigh 就在海外同样用 Neabot 的品牌推出了宠物理毛器 Neabot P1 Pro，售价也上去了，169.99 美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_9d4d6db78c3c4e6d84466e30fad59d63@000000_oswg97424oswg830oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从上面的产品图也能看出，Netabot P1 Pro 理毛器实际上就是一个吸尘器 + 6 个不同的配件（剃毛器、指甲刀等等）。对于本身已经在做吸尘器研发的 Genhigh 来说，研发负担不大，<strong>但 1 个主机 6 种用途的理毛器，让 Genhigh 一下子就从红海一样的家清赛道脱离出来。</strong></p><p>而进入的 pet grooming/pet care 赛道增长得也很快。根据 Command Thread 2022 年发布的宠物行业趋势报告，Pet Care &amp; Services 在整个宠物赛道中的占比不是最大，不及宠物食品和宠物用品，却是 2018-2022 年增长最快的领域，预计到 2025 年，宠物美容及寄养市场规模将达到 92 亿美元。而美国线下市场的服务费用是非常高的，Neabot 理毛器的火爆和 Temu、名创优品的火爆是一个底层原因，“平替”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_7010abc3133e4ef59eeaafa8c8be83a0@000000_oswg89029oswg830oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Command Thread</p><p>而价值转化之后，Genhigh 也不用非要去跟头部品牌去卷性能、卷参数，营销重点也可以放在场景演示上。性能要求下来之后，结合产品的定位，Neabot P1 Pro 定价 170 美金。从投入产出来说，压力可能更小。</p><p>宠物理毛器获得不错的销量后，Genhigh 不是继续让宠物单品反哺智能家清产品，而是同时做智能家清产品和智能宠物硬件，两条腿走路。不过，从目前的情况看，智能宠物硬件已经成了旗下品牌 Neakasa 更有力的吸量类目。</p><p><strong>从成绩来看，Neakasa 理毛器一代 P1 2023 年一直是 Amazon 类目排名第一。</strong>虽然成绩还不够亮眼，但 Neakasa 的发展途径还是给那些背景并不是那么鲜亮、资源也不算强大的创业者一些可借鉴之处。而仔细去观察 Neakasa 品牌，我们还会发现后疫情时代，出海品牌在并不友好的竞争环境下衍生出来的一些生存能力。</p><h2>意外进入宠物赛道后，Neakasa 如何站稳脚跟？</h2><p><strong>疫情期间，众多出海品牌的共同打法就是走电商渠道销售和饱和式投放。</strong>特殊时期，品牌布局受限，这样的做法无可厚非，但到线下出行恢复之后，立刻有品牌感受到，欧美用户开始对品牌大力投广行为产生逆反心理。内外创始人刘小璐在 Google Marketing Live 媒体见面会上就提到，他们发现在投广上，欧美用户和国内用户的态度有些区别。欧美用户看到品牌铺天盖地的推广更容易产生反感心理，他们会认为，这个品牌只能依靠打广告来拉动销售，反而认定这个品牌实力一般。</p><p>所以在疫情后，可以看到不少品牌在降低投放力度，转而寻找其他曝光途径。广大大数据显示，近 90 天内，Neakasa 默认去重后的广告素材只有 215 条。不靠广告投放，Neakasa 怎么做品牌曝光和获客？</p><h3>一、众筹</h3><p>自从首款宠物理毛器在国内众筹成功后。Neakasa 几乎每次重要产品上新时都会通过目标市场的众筹平台曝光。</p><p>面向欧美，Neakasa 在 Kickstarter 上发起过 3 个专案，分别是扫地机器人、宠物理毛器和洗地机。最近，Neakasa 将要推出的全自动猫厕所也正在 Indiegogo 众筹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_a8c9fc79b9cf4b7386f72c7dedd72bd5@000000_oswg258888oswg542oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_023f65c3215945078da49323ba47dbd7@000000_oswg175597oswg710oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日本是 Neakasa 另一个重要市场，Neakasa 在日本有专门的独立站，同时也上线了日本亚马逊、乐天等平台。在日本，Neakasa 也在众筹平台 makuake 两次上线新品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_4ca360a7fd07441aadc96b564b550a75@000000_oswg266641oswg830oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>众筹专案中，品牌方可以详细介绍产品的技术优势。如果在众筹前已经与部分 KOL 建立合作，也可以将 KOL 传播素材复用到众筹专案中，为品牌背书。更重要的是，品牌方可以在专案中介绍团队背景、与支持产品的用户沟通，增强用户与品牌的感情连接。</p><h3>二、加大线下营销布局</h3><p>在之前的一次和创业者交流中，现在已经做到头部的宠物品牌创始人告诉我们，其实在品牌出海初期，很难进入美国传统宠物品牌的圈层。卖货也许能比较快跑通，但真正做出品牌是非常难的，全方位营销很重要。</p><p>Neakasa 在 2023 年也加大了线下营销的比重，频繁在宠物相关的展会、活动中亮相或是自己举办小型新品见面会。</p><p>相较于家清产品，宠物绝对是更能带来话题度、吸引更多普通用户参与的主题。拿 Neakasa 今年夏天在洛杉矶举办的一场非典型新品发布会为例。不同于一般的形式，Neakasa 的新品发布会更像一日产品体验活动，品牌鼓励用户带自己的宠物出席。会场内提供各尺码的宠物服装、泡泡浴缸等道具，供宠物打扮拍照，玩闹之余，<strong>宠物毛打湿打结了，用户再去体验 Neakasa 新推出的烘干产品，以及老产品理毛器。</strong></p><h3>三、充分利用 TikTok</h3><p>相较于被熟知的传统宠物用品，不少智能宠物硬件是新出现的品类，用户对这类产品有认知门槛，这种情况下，视频类素材能更直观传递产品用途。因此 TikTok 就成了 Neakasa 十分重视的品宣渠道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_569e83b33baa4955b3358e7984dc46d4@000000_oswg396793oswg457oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Neakasa 在 TikTok 上发布的视频分 3 类，一类是宠物相关的可爱或搞笑视频，这类视频天然能带来更大的自然流量。</p><p>Neakasa 在 TikTok 上数据最好的一则视频观看量有 200 万。画面里，两只沙皮狗躺到摇摇椅上之后一秒入睡，视频下的评论区笑倒一片。视频是否原创有待确认，与 Neakasa 的产品也不相关，但流量和互动量就是比一般视频要高。</p><p><strong>第二类视频是品牌/合作达人的产品开箱视频</strong>，品牌会全面介绍产品功能或者单独宣传其中某一个优势，以理毛器为例，Neakasa 会重点宣传一物多用、噪音小、宠物感受舒适的特点。</p><p>最后一类，则是 Neakasa 宣传近日营销活动和产品折扣类的视频，以促进用户转化为目的。</p><p>Neakasa 也入驻了 TikTok Shop，与 Neakasa 发布的短视频内容相同，在小店里，Neakasa 也只销售宠物相关的产品。销量最好的 P1 Pro 宠物理毛器，近 30 天（几乎是 11 月），销量超过 700 台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_619676df51d54f7dbfac03f0ad7f7155@000000_oswg97959oswg831oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看得出，在 TikTok 上，Neakasa 的打法十分聚焦，在品牌都做的家清产品和宠物用品中选择了更适合内容制作和传播的“宠物”作为宣传点，且用小店做流量承接，这样或许更容易让不熟悉 Neakasa 的用户对品牌打上标签。</p><h2>写在最后</h2><p>从铺货到自研，从多条产品线到聚焦在家清和智能宠物用品。Genhigh 的成长路径几乎是跨境电商近 7 年来的缩影，每一次踩中热点有运气成分，也离不开之前的积累。</p><p>智能宠物硬件是近 3 年来很受关注的赛道，但很明显并不好做，产品的研发成本、传播时面临的用户认知门槛、众多的参与者、并不算高的利润空间，都是导致不少品牌遭遇破产危机的原因。对于 Genhigh 来说，没有 Neakasa 外其他产品线（录音耳机等等）销售支撑起来的现金流，也未必能支撑起品牌站稳脚跟前的投入。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NTQ4NjczNw==&amp;mid=2650650978&amp;idx=1&amp;sn=b4a96bab2a0098051900d2e8c748ba4a&amp;chksm=86ed31fa809fe66740e87f02f3bc845ef5c9f21acbb83376f6d9b2566e0ef7afb35cab18a18d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“白鲸出海”（ID：baijingapp）</a>，作者：赵思尧，编辑：殷观晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568387381141376</id>
            <title>基金自购先锋榜：年内累计超130亿，60%过往业绩跑赢同类</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568387381141376</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568387381141376</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 02:07:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基金公司, 自购, 资本市场, 信心
<br>
<br>
总结: 今年8月份兴起的基金公司自购热潮，持续至冬季。多家基金公司宣布使用固有资金投资旗下权益类基金，强调自购基于对中国资本市场长期健康稳定发展的信心，与广大投资者共担风险、共享收益。根据数据统计，今年基金公司共自购了旗下非货币基金132亿元，自购金额高峰出现在8月份。基金公司自购潮通常作为止跌企稳的积极信号出现，有助于提高与投资者风险和利益的一致性，稳定市场预期。自购后，多数产品的业绩表现可圈可点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年8月份兴起的基金公司自购热潮，直至冬季仍未降温。</p><p>东证融汇资管12月8日宣布，将动用不超过1千万元申购旗下偏股混合基金，持有时间将超过6个月。此前一天，即12月7日，国寿安保品质消费发起式基金成立，被国寿安保基金自购1000万元，持有期3年以上。</p><p>11月份，南方、广发、富国、嘉实、中欧、鹏华、华安、华泰柏瑞、汇添富、兴业和兴证全球等10多家基金公司宣布，将运用固有资金投资旗下权益类基金。其中有些公司启动了新一轮自购。</p><p>10月份，景顺长城、华西、兴银、易方达、招商和华夏等基金公司宣布自购权益类公募基金。8月份和9月份，国泰君安资管、中信证券、招商资管等公司宣布自购。</p><p>这些基金公司强调，自购“基于对中国资本市场长期健康稳定发展的信心”，要与广大投资者共担风险、共享收益。</p><h2>今年自购非货基金132亿元</h2><p>《投资者网》根据Wind数据统计，今年初至12月15日，126家基金公司共自购了旗下非货币基金（以下简称“基金”）132亿元。分月度看，自购金额高峰出现在今年8月，当月59家基金公司自购旗下基金180笔，合计23亿元，相当于每个交易日自购约1亿元。10月份和11月份多家基金公司宣布自购时，11月份的自购金额较10月份增长1倍有余。</p><p>光大证券研究了今年8月份的基金公司自购潮。其认为，从自购资金的特点来看，基金公司往往青睐安全边际较高的稳健型资产，通常以货币市场型基金为主，市场趋于底部时权益类基金自购更容易密集出现。本轮基金自购，主动权益型、股票被动指数型基金是主要目标；主动权益型基金中，行业均衡类型基金是自购重点，消费、医药行业主题基金同样颇受关注。</p><p><strong>今年自购基金规模前10公司</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_12e98fb23850455e827b9320b95fd8dd@5569193_oswg49917oswg622oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：Wind数据 截至：2023年12月15日</p><p><strong>基金公司今年自购单只基金规模前10</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_04650d4a94f84e2c8dee9cc91691a28f@5569193_oswg108237oswg622oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：Wind数据 截至：2023年12月15日</p><p>按单笔自购规模看，基金公司自购旗下基金单笔规模超1000万元的有624笔，其中有50笔超过5000万元，更有9笔超过1亿元。单笔申购前三名，分别是长江证券(上海)资管8月10日自购长江楚财一年持有A共3亿元，中欧在3月10日、7月10日先后自购中欧聚瑞A1.6亿元、中欧增强回报E2.89亿元。另外，海富通自购海富通平衡养老目标三年(FOF)A、中银自购中银互利定期开放、长盛自购长盛安逸纯债E分别是1.5亿元、1.3亿元和1.1亿元。如此大手笔操作，足见基金公司对后市的信心。</p><p>今年以来，有23家基金公司自购超2亿元，自购前三基金公司分别是中欧、南方和广发，自购金额分别是8.25亿元、7.23亿元和5.15亿元。</p><p>这三家公司的操作，各有特点。</p><p>中欧自购旗下29只基金，对某些基金自购力度相当大。此公司自购规模前三基金规模占据此公司自购规模的61%，自购规模前三的基金分别是中欧增强回报E、中欧聚瑞A和中欧瑾添A，金额分别是2.89亿元、1.6亿元和0.53亿元。</p><p>南方的自购不是特别集中。南方今年自购旗下26只基金，自购规模在1000万元至6000万元之间。自购规模较大的是南方多利增强C，自购了 6000万元，规模稍小的是南方中证电池主题指数A，自购1000万元。</p><p>广发自购合计规模稍逊于中欧和南方，但自购基金数量超过这两家公司。中欧和南方自购旗下基金分别是29只和26只，广发自购了旗下35只，单只自购份额比前两家更为分散。并且，广发自购还是多次买入。例如，此公司今年7月31日、8月7日和9月1日，分三次自购了广发养老2035三年持有A，分别是4000万元、5000万元和500万元。在广发养老目标2060五年持有7月份成立时，广发自购了5000万元，到了9月再次自购500万元。</p><h2>自购后产品收益表现如何</h2><p>基金公司自购之后，多数产品的业绩还是可圈可点。</p><p>业内人士认为，当市场情绪低迷时，基金自购潮通常作为止跌企稳的积极信号出现。基金自购，首先说明基金公司资金充裕，能够拿出“真金白银”表达对证券市场的信心。其次说明基金公司对旗下产品有信心，当市场趋于底部时，权益类基金自购更容易密集出现。有的公司甚至直接说自购偏股型或股票型基金。偏股型基金最低股票仓位60%、普通股票型基金80%、指数型90%。这是表达了要和证券市场“共舞”，要和广大投资者共担风险的决心。基金进行自购有助于提高与投资者风险和利益的一致性，起到提振投资者信心、稳定市场预期的作用。如果自购后市场上涨，基金公司也就做到了和投资者“共享收益”。</p><p>沪深300指数今年12月15日收盘3341点，与5年前的2018年末沪深指数收盘3010点相比，只上涨了11%。《投资者网》依据Wind数据，统计2018年以来所有基金的7.2万条自购数据。</p><p>对比各月基金自购规模和比沪深300指数走势，能够看出，在2020年第一季度和2022年第四季度，基金自购规模明显增加，时机选择较好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c9b7bdcd78e242189e6503f1f849495e@5569193_oswg615225oswg2721oswg1474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：Wind</p><p>2018年6月，天风证券研报分析了基金自购。此机构将基金池中的基金分成基金公司持有基金与没有持有的基金，分别计算当年以来、过去三年、未来半年和未来一年业绩排名。此机构发现，基金公司持有的基金排名，均稍好于没有持有的基金。此机构分别计算两类的基金当年以来、过去三年、未来半年和未来一年业绩排名，他们发现，基金公司持有规模最高的前100只基金，业绩排名偏好。</p><p>2020年第一季度，基金自购规模合计30.26亿元，同比增长3.4倍。沪深300指数从2020年1月1日到2021年2月末，最大涨幅是69%。</p><p><strong>2018年以来自购基金规模前10公司</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_21fdb68aaee34250b1d9a4c02104b532@5569193_oswg57200oswg568oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：Wind数据 截至：2023年12月15日</p><p>2020年第一季度自购前三基金公司分别是南方、汇添富和中银，自购金额分别是4.84亿元、3.7亿元和3.6亿元。易方达自购2.4亿元，排在第四名。</p><p>2020年第一季度之后，沪深指数迎来一波上涨，有些基金公司在持有期过了规定期限后，部分赎回；有些公司全部持有到现在，三年有余。在今年三季度的基金报告中，还能发现一些基金彼时的自购。</p><p>今年第三季度末，南方持有南方转型增长A2087万份。这些份额最早可追溯至2020年2月28日，那时南方自购了1940万元、1808万份，当年3月8日再次自购1100万元、1098万份，此后时点还有申赎。</p><p>南方转型增长A2020年收益率81.74%，跑赢沪深300指数和同类基金分别是55个百分点、42个百分点。2021年沪深300指数下跌5%时，此基金继续盈利22%，跑赢同类12个百分点。2021年，南方曾部分赎回了此基金。2022年1月和5月、今年8月，当市场疲弱时，南方又自购了这只基金。</p><p>易方达今年第三季度末持有易方达新经济2290万份，此公司自购此基金可追溯至2020年2月，当时公司斥资近1亿元自购了4960万份。2020年、2021年易方达新经济盈利68%、36%，跑赢同类、跑赢沪深300指数。2022年大盘疲软，易方达部分赎回。不计算中间赎回的收益率，只计算从自购到现在，此基金累计盈利69%。</p><p>南方转型增长A和易方达新经济，这两只基金都是混合型灵活配置基金，基金公司自购的股票型基金，收益率怎样？</p><p>2020年1月，国泰基金自购旗下国泰中证煤炭ETF联接A1000万元。国泰中证煤炭ETF联接A是指数型基金，大部份时间都要满仓运作，风险之高可想而知。这只基金在2020年、2021年和2022年分别盈利27%、47%和17%。国泰今年2月初赎回此基金，持有期间约3年，累计收益率131%。今年，国泰又自购了国泰中证内地运输主题联接A、国泰中证有色金属矿业主题联接A、国泰富时中国国企开放共赢联接A和国泰中证半导体材料设备主题联接A 等指数基金。</p><p>除了前述老牌公司，新生代基金公司自购成绩也不错。</p><p>淳厚基金公司2018年成立。淳厚信睿核心精选A在2020年成立。这是此公司旗下第三只基金。淳厚自购了三笔，到今年三季度末仍旧持有。从那时到现在，淳厚信睿核心精选A累计收益率69%，在同期同类基金中排名在前5%。</p><p>今年3月上旬，淳厚基金公司自购旗下淳厚信泽C，三笔合计近300万元。</p><h2>近一年60%自购基金跑赢同类</h2><p>近一年，基金公司自购的情况如何？</p><p>2022年第四季度，基金公司自购规模同比增长70%。2022年10月初到2023年3月末，沪深300指数最高上涨22%。彼时基金公司自购的基金，到现在持有期接近1年，成绩单如何？</p><p>华宝证券2022年末发表的《跟踪“聪明钱”：基金公司自购行为值得参考吗》一文，分析了基金公司自购的特点。这篇研报总结：基金公司通过自购潮，展现了一定的择时能力；对投资赛道具备突出的选择能力，同时赛道多以 1 年维度为景气度维持时间；多数被自购基金在自购潮后一定时期内获得了亮眼的收益率。</p><p>据Wind统计，今年年初到12月15日，普通股票型基金、偏股基金和灵活配置基金的平均收益率分别是-12.37%、-14.12%、-9.59%。可谓是全部亏损。基金公司自购的186笔基金中，占比60%的基金跑赢同类，近半数的基金获得盈利。部分基金在基金公司自购后，规模增加。</p><p>嘉实在2022年10月27日自购嘉实互融精选1500万元。嘉实互融精选今年以来收益率14%。此基金的份额也在增加。2022年第三季度末和4季度末，此基金份额分别是0.13亿份和0.52亿份，今年第一季度末、第二季度末和第三季度末，基金份额分别是18亿份、35亿份和38亿份。嘉实自购后，此基金份额增长了291倍。</p><p>去年12月份，招商自购招商北证50成份A1000万元。招商北证50成份A今年以来盈利8.3%，基金份额增长50%。</p><p>鹏华医药科技A在2022年10月被鹏华自购，今年以来盈利10.72%。今年第三季度末此基金份额比去年第三季度末增加21亿份，增长138%。</p><p>同样在2022年10月，嘉实自购的嘉实中证全指证券公司A、嘉实年年红一年持有A。这两只基金今年以来同样盈利，基金份额在自购后也有增长。</p><p>此外，在基金公司自购后，收益率和规模双丰收的还有华安自购的华安上证科创板芯片联接A、中欧自购的中欧港股数字经济A等。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tqaK9lWaIeLe0Nu_jfnSfg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：常阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568346214606468</id>
            <title>国内最大数字医疗健康服务平台交表，扭亏为盈在即？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568346214606468</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568346214606468</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 02:05:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 健康160, 数字医疗健康服务平台, 互联网医疗, 香港主板
<br>
<br>
总结: 健康160是一家数字医疗健康服务平台，成立于深圳，通过数字化管理系统和在线流量营销等服务医院，同时提供挂号预约、在线问诊、医药零售等服务给患者。该公司计划在香港主板上市，近年来实现了营收和净亏损的同向增长，并在截至2023年6月30日的六个月中实现了经营亏损和调整净亏损的双向收窄。健康160已成为国内最大的数字医疗健康服务平台之一，拥有广泛的合作伙伴和用户基础。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年12月15日，互联网医疗头部企业健康160国际有限公司（后简称：健康160）递交招股书，拟在香港主板登陆。</p><p>健康160成立于深圳 ，18年发展，这家企业逐渐搭建起一个集数字化管理系统、在线流量营销等面向医院服务；挂号预约、线上执业、患者管理和医生品牌等面向医生服务；在线问诊、医药零售等面向患者服务的数字医疗健康服务平台，亦是国内目前最大的数字医疗健康服务平台。</p><p>多重业务协同，健康160曾于2020年、2021年及2022年创造营收2.79亿元、4.23亿元、5.26亿元，期间增幅分别为51.7%、24.3%；调整净亏损分别为人民币1950万元、人民币3850万元及人民币7070万元，与营收同向增长。</p><p>最新一期数据中，健康160已在截至2023年6月30日止的六个月中完成15.9%营收增长的前提下，实现了经营亏损和调整净亏损的双向收窄。</p><p>其中，截至2023年6月30日止的调整净亏损已从上一期的3270万元缩减至790万元，距离扭亏为盈仅一步之遥。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_6a09241c11954c02a480f3e25138bed2@000000_oswg139519oswg737oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">健康160汇总损益及其他全面收益表概要（数据来源：健康160照顾书）</p><h2>信息科主任创业，书写国内互联网医疗发展简史</h2><p>入局互联网医疗这片新地前，当年的宁远科技（健康160前身）主要是给医院内部做一些管理系统上的软件系统开发和医院自身的网站维护。那时深圳各个医院之间交流很多，宁远科技给医院内部写的管理系统在业界颇受欢迎，名气也就越传越远。</p><p>借着这波势头，宁远科技于2006年推出了第一套商业化系统——蓝蜻蜓医院感染实时监控管理系统。这套系统颇具传奇色彩，十年经营便已完成超5000家医院落地，做到了当时的国内前五。</p><p>不过，当时的宁远科技并未因为感染监控系统的成功便在医疗IT领域继续加码。宁远科技的创始人罗宁政曾在深圳一家公立医院任职信息科主任长达7年，他看到的医疗IT市场是一个沉淀多年的市场，一个几近成熟的市场，它是有天花板的，想象力不够。</p><p>因此，当2005年互联网在国内兴起时，罗宁政及其创始团队就在思考，从医疗这个领域出发，互联网是不是可以做点什么？借助于新的技术，是否可以解决13亿中国人的就医难题？</p><p>实际上，宁远科技在卖系统的同时便成立了“就医160（2017年更名为健康160）”，尝试将线下的医疗服务向线上转移，只是没有运营经验，也缺乏政策支持，这部分业务一直不声不响。</p><p>直至2009年，原国家卫生部一纸《关于在公立医院施行预约诊疗服务工作的意见》，要求有条件的医院开展预约诊疗服务，从根本上改变了健康160的处境。</p><p>彼时已有不少互联网医疗企业入局预约挂号市场，但他们往往重于建立平台、医生、C端患者的连接，但在罗宁政看来，那时的患者看病不会先找医生，而是先找医院，“认庙不认和尚”。因此，健康160将其经营重心押注医院端，优先与深圳的大医院建立合作关系。</p><p>差异化战略之下，健康160在深圳迅速扎根。医学界智库的一组数据显示，健康160深耕深圳医院12年，总计获得了2600万注册用户，100%公立医院覆盖率，80%民营机构覆盖率，70%医生覆盖率，80%线上挂号市场份额以及80%线上问诊市场份额。</p><p>而在深圳之外，健康160也已入驻长沙、青岛、重庆等省市，并与支付宝、华为等互联网科技公司建立合作。目前，长沙市政府已经将长沙本地服务APP——“我的长沙”其中的医疗健康服务板块委托给健康160运营，华为也将健康160作为手机负一屏的独家运营伙伴。</p><p>需要注意的是，健康160的打法并非循规守旧、一成不变。行至互联网医疗下半场，这家针对市场形势对其产品矩阵做出迅速有力的调整。</p><p>譬如，互联网医院建设潮刚起步，健康160便推出了“云医院”解决方案，将医院的互联网医院与自家的数字医疗健康服务平台相连，不仅能辅助互联网医院运营，还能使其共享健康160的特色服务。</p><p>用户就医偏好向医生个人IP转移，健康160便优化医生端的服务，在原有患者管理服务的基础上，辅助其实现医生认知度的提升。</p><p>分级诊疗强化社区医疗服务能力，健康160便拿出“160云社康”解决方案，一方面，赋能医共体建设，推进分级诊疗的落实，另一方面，消除社区医疗与具名之间的信息不对称，以优质的社群运营提高基层社康签约率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_08a98a4067c6494e845d900e4a158f8a@000000_oswg120390oswg613oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">健康160业务体系（数据来源：招股书）</p><p>市场变化的洞察与决策的果断落实帮助健康160取得了今年的成绩。</p><p>截至2023年6月30日，健康160平台服务范围涵盖全国260余个城市，连接超过3万家医疗健康机构，包括超1.4万家医院、1.6万家基层医疗机构，约6600私立医疗机构，为他们提供口腔、眼科、体检等消费医疗服务。同时，健康160平台还拥有4490万平台注册用户与300万月活用户，与72万注册医生展开线上执业合作，坐实了国内最大数字医疗健康服务平台的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_91b9b945ba3640f08b6e72f29ebd766f@000000_oswg51982oswg729oswg197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年健康160成绩（数据来源：招股书）</p><h2>超1/4员工做研发，靠创新扭亏为盈？</h2><p>经历了互联网医疗的从无到有，从稚拙到成熟。那么，健康160是否找到了自己的盈利之道？</p><p>拆解健康160的业务矩阵并不复杂。囊括医院、医生、患者的众多业务，可以简单划分为数字医疗健康解决方案与医疗健康用品销售两个部分。数字医疗健康解决方案相较复杂，个性化强，人力密集，但毛利高；医疗健康用品销售相较简单，营收贡献高。但毛利平平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_ee5b3a23a2094ec9b42c06cccc3f5f1e@000000_oswg35499oswg733oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数字医疗健康解决方案作为健康160的核心业务，关乎该企业是否能够真正扭亏为盈。2020年、2021年及2022年以及截至2022年前六个月、2023年前六个月，健康160数字医疗健康解决方案的毛利分别为人民币9040万元、人民币1亿2216万元、人民币1亿264万元、人民币4744万元及人民币6271万元，毛利率分别为73.1%、76.6%、72.8%、76.8%及75.4%，处于同行业平均偏上水平。</p><p>偏向谨慎的打法之下，健康160直至2020年才开启“深圳经验”的大规模复制与推广，覆盖省市的规模仍有较大提升空间。因此，如果能够在后续省市的落地中找到更经济更高效的解决方案，扭亏为盈之外，健康160或许还能实现相当规模的利润。</p><p>再谈医疗健康用品销售业务。这部分业务虽然毛利率低，但能借助体量贡献规模不俗的毛利。此外，这项2016年开始展开的业务还补全的健康160 To C业务的闭环，更好满足患者的线上诊疗需求。</p><p>由于医疗健康用品销售业务是数字医疗健康解决方案的附属，当数字医疗健康解决方案的覆盖区域不断扩大，覆盖用户数量不断增加时，医疗健康用品销售业务也将随之增加，进而为健康160带来更多利润增长空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_775b3a06baab49279773da02996442a3@000000_oswg40025oswg726oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与互联网医疗赛道的其他企业不同，健康160尤其注重企业的研发。截至2023年6月30日，公司总计588名月供，其中研发人员占比27.4%，多达161人，比业务运营、销售及营销投入的人力多了不止50%，远超过行业平均水平。</p><p>据招股书介绍，健康160将这些人力投在了推进和完善健康160平台，同时加强其访问渠道，如健康160手机应用程序、160医护应用程序及160商户应用程序。具体而言，健康160正在数据中间件，侧重点是人工智能驱动的搜索和推荐算法、消息处理技术和健康管理技术等技术方面悄悄发力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_eff75e4f45d643619085fcb62b2193ac@000000_oswg41929oswg722oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于健康160而言，限制研究人员的规模或许是其短期内扭亏为盈的有效路径，但纵观其19年发展，能在每一次时代变幻时迅速抓住风口，必然离不开研发团队高效的需求解剖与产品创造。</p><p>如此看来，健康160近年来的“亏损”，或许能在未来数年中换回远超这一数字的收益。</p><h2>更多的资金，更多的可能</h2><p>纵观整个互联网医疗，每一家企业都在沿着自身的模式不断试错，不断求索。行至今日，他们已在许多方面潜移默化地改变了医院的盈利模式，医生的工作方式，患者的就诊习惯。</p><p>作为其中的一员，健康160的成绩不仅在于赋能医疗系统，还在于找到了一条可行的路径，让互联网医疗企业能在可持续发展的前提继续下一阶段的探索。</p><p>如今走到IPO的关口，健康160无疑将承担更多期待。</p><p>除了医院、医生、患者、金融机构、科技公司外，互联网医疗生态中还存在药房、药企、保险、慈善机构等众多角色。</p><p>无人知晓，融得资金后的健康160，是沿着原有模式稳步扩张，还是力图将新的角色纳入平台，发现下一个正向现金流。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650617960&amp;idx=1&amp;sn=63fd59bc956049b2726e56a7bc103b49&amp;chksm=bfab2995ce951695ed4551c4b37be2c26420992186de172c183bfe6dc9a74ee6eceb3dc8658e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：赵泓维，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2567662786389382</id>
            <title>收购瑞典百年品牌Haglöfs火柴棍，李宁杀入“户外圈”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2567662786389382</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2567662786389382</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 01:58:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 运动品牌, 收购, 知识产权, 户外品牌
<br>
<br>
总结: 运动品牌特步集团宣布收购索康尼合资公司及在华40%知识产权，随后又收购了北欧户外品牌火柴棍的100%股权。这次收购使得特步集团拥有了更多的品牌，包括运动品牌和户外品牌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>年关将近，运动品牌却尚未打算鸣金收兵，特步集团刚刚宣布收购索康尼合资公司及在华40%知识产权，隔天又传来一重磅消息：</p><p>全球私募股权公司莱恩资本（LionRock Capital Limited）已同意从亚瑟士公司（ASICS Corporation）手中收购北欧户外品牌火柴棍（Haglöfs AB) 100%的股权。据相关公告显示，此次交易是通过由LionRock Capital GP Limite管理运营的一只基金完成的，而李宁正是该公司的非执行主席。</p><p>该交易标志着莱恩资本首次收购一家专门从事户外运动的服装公司，也意味着，李宁家族在李宁、自创轻奢潮牌LNG，以及此前收购的中国香港服装品牌堡狮龙、意大利百年奢华品牌铁狮东尼、英国百年鞋履品牌Clarks之外，迎来又一全新品牌。</p><h2>北欧百年户外品牌Haglöfs远销28个国家</h2><p>北欧是全球户外运动最为发达的地区，其户外活动发展历史极为悠久，这也使得北欧地区从很早便诞生了一大批世界知名的户外用品公司，Haglöfs便是其中一个显著的代表。</p><p>20世纪之初，由于极为丰富的森林资源，伐木产业得以迅速在瑞典Torsång地区的Dalstugan小镇兴起，但是工人们却都还缺乏基本的装备，于是当地工匠Victor Haglöf决定自己来手工缝制一些背包进行销售。1914年春天，在自家的小木屋缝完第一批背包之后，Victor Haglöfs骑着自行车带上背包开始面向小镇周围的工人和农民进行推销，没想到这一批背包极为畅销……于是Haglof品牌就这样诞生了。Victor Haglöfs当年制作背包的工具和小木屋，也被一直保留到了现在，成为Haglöfs发展历史的珍贵回忆，而Haglöfs至今依然将公司总部设在Torsång。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_6a80e262aa1d4ac899852b83a6679886@000000_oswg50897oswg550oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">位于Torsång的林间小屋以及最早一批用于制作背包的工具</p><p>如今Haglöfs已经成为瑞典最大的户外品牌之一，同时也是北欧地区最大的户外产品制造商和提供商之一，其拥有全线的户外装备并分为服饰、鞋品及配件三大类，除了背包和其他配件外，Haglöfs还为滑雪者、徒步旅行者和其他户外爱好者销售功能服装、外套、登山靴、睡袋、手套和其他必需品，产品销往全球28个国家。</p><p>2001年，Haglöfs成为上市私募股权公司 Ratos AB (publ) 的全资子公司。2010年7月12日，亚瑟士以1.287亿美元收购了Haglöfs。彼时Haglofs的主要市场在北欧地区和日本，2009年全年收入为5.9亿克朗（按照当时的汇率，约为8103.65万美元）。收购后，亚瑟士给予财力加速全球发展。5年内Haglöfs收入每年同比上涨15.8%。</p><p>Haglöfs也由此展开了全球化进程。2011年10月，Haglöfs通过授权给三夫户外正式进入中国，其中国旗舰店正式入驻北京卓展购物中心。由于Haglöfs独特的“H”型品牌标识，其“火柴棍”的外号也成了国内户外圈最为流行的品牌绰号之一。</p><p>Haglöfs并未公布其近年的营收，在相关文件中提到，该品牌的销售额在2022年仍增长了11%，盈利能力增长了25%。为了满足需求，Haglöfs在瑞典埃斯基尔斯蒂纳投资了一个新的物流中心，该中心于2023年春季投入运营。</p><h2>首次涉足户外赛道，“李宁+多品牌”再下一城</h2><p>此次收购并未公布具体金额，但无论从规模还是品牌影响力，Haglöfs的品牌价值要远高于2010年，这也意味着LionRock Capital GP Limite是以不低于1.287亿美元的价格将Haglöfs收购过来。</p><p>在公开新闻信息中，莱恩资本创始合伙人蒋家强（Daniel Tseung）表示：“火柴棍与我们的投资组合无缝契合，验证了我们致力于对拥有顶尖产品且历史悠久品牌收购的理念。我们很高兴与公司一起踏上新的旅程，加速其在欧洲及其他市场的增长。”</p><p>莱恩资本欧洲负责人Tom Pitts补充道：“我们长期以来一直非常欣赏火柴棍这个品牌，因为它与我们在可持续发展方面的承诺不谋而合，这种承诺体现在它对环境和大自然的热情以及对我们面临的气候问题的应对上。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_0ca1a824464f4646b40bb9f4cb8b9dd6@000000_oswg104591oswg746oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Haglöfs目前拥有240名员工，预计不会进行大规模裁员。Pitts表示，Haglöfs在欧洲某些地方的渗透率较低，例如德国和法国，他指出美国“非常轻”。莱恩资本注意到始祖鸟在中国市场的扩张情况，尽管这并不是该公司的品牌，但始祖鸟做得非常出色。“当我们第一次看到安踏收购Amer（据报道 2019 年斥资 52 亿美元）时，我们认为他们收购的估值相当过高。但随着时间的推移，他们证明了这次收购中做得非常好，中国市场无疑引领了该品牌的大部分盈利增长。”</p><p>而非凡领越未来或将成为Haglöfs的实际所有者。2019年6月19日，莱恩资本宣布与李宁有限公司共同成立莱恩资本合伙基金，专注于消费品和体育领域的私募股权投资，李宁出任基金非执行主席。随后在2020年11月，莱恩资本以1亿英镑的价格收购了英国百年鞋履品牌Clarks的多数股权。</p><h2>多品牌战略初显成效，Clarks已成为非凡领越“现金奶牛”</h2><p>2019年以来，非凡领越一直在扩大“多品牌”的版图，李宁亲力亲为地参与到非凡中国的日常管理当中，从项目收购到品牌运营的大方向都会亲自指导，包括收购Clarks项目。李麒麟作为非凡领越CEO，如今兼任Clarks的主席。有趣的是，无论是Clarks还是Haglöfs，都是以创始人名字命名的品牌，这点与李宁品牌如出一辙。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_4519df00ae754829acdf0029860b4ac3@000000_oswg64820oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年，非凡领越完成收购国际知名品牌Clarks及意大利百年奢华品牌铁狮东尼。Clarks品牌拥有悠久历史及庞大客群，主要覆盖英国及美国市场，同时布局大中华地区和日韩等地。铁狮东尼主要从事皮具、时装及服装的批发及零售。通过该项收购，非凡领越的资产组合新增了高端奢侈品品牌，并将多品牌鞋服消费品网络扩张至欧洲、日韩等地，进一步扩大了营业规模。</p><p>除了收购Clarks和铁狮东尼品牌外，非凡领越亦持续扩展旗下中港驰名休闲服装品牌堡狮龙，以新品牌“bossini.X”作为发展重心，赞助中国自行车队，产品设计方面，除品牌融入骑行元素及升级运动面料，开发专业运动服装品类，品牌亦融合生活潮流文化，发展适合日常生活的运动时尚品类。2023年上半年，bossini.X在中港两地市场扩张。截至2023年6月底，bossini.X已于内地一、二线城市人流较多的商圈开设超过120家零售店。</p><p>频频收购，也让非凡领越收入再上一个台阶。根据该集团2023半年报显示，由于合并著名鞋履品牌Clarks的收益，整体收益较去年同期大增620.9%至约54.4亿港元。其中，Clarks已是非凡领越的“现金奶牛”，上半年录得收入46.7亿港元，占集团整体收入的85.8%。而bossini.X关闭了一部分低效的店铺，以期提升营运效率，逐步减少亏损。</p><p>今年6月，非凡领越由GEM转板至主板上市，为该集团“多品牌”运营带来更多资本底气。此次莱恩资本收购Haglöfs，李宁家族的“多品牌”版图也将更进一步，而Haglöfs也将在新东家的帮助下达到未知的高度。</p><p><strong>注：本文所用图片来自Haglöfs官网</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTQyMDQwNg==&amp;mid=2652137472&amp;idx=1&amp;sn=8877fdff09cdd8c221f22ca8c0d9e1c5&amp;chksm=8a02695cc94f4e409957c8227f3e210e3fdd46b115de4c6cf0e5ef3c6d699f331456d2c8a4bf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“体育大生意”（ID：sportsmoney）</a>，作者：马莲红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2567606210486407</id>
            <title>市值差4.6倍，拼多多为啥价格比京东便宜，背后的深层原因</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2567606210486407</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2567606210486407</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 01:56:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, 京东, 价格差距, 用户优先
<br>
<br>
总结: 拼多多通过百亿补贴和用户优先的策略，成功抢占了京东的用户和订单，形成了低价认知和用户口碑，使得拼多多的商品价格比京东便宜很多。京东面临着价格差距大、用户流失和市值下降等危机，需要改变策略以追赶拼多多的竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>拼多多给京东的压力越来越大。在早前，刘强东在公司内网回复员工评论称，京东必须改变，否则没有出路。</p><p>为什么？因为拼多多上面的商品，为啥比京东便宜这么多？刘强东还没有找到破局的办法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_a7aa2fc03bdb4965b6009c7c3d8878a5@535539539_oswg55952oswg960oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>刘强东曾在去年双十一后直言，京东已经让一些消费者有了越来越贵的印象，京东应服务多层次的消费者，指出：<strong>“低价是我们过去成功最重要的武器，以后也是唯一基础性武器。”</strong></p><p>但京东百亿补贴打了将近三个季度了，效果并不明显，京东的低价心智始终没有建立起来，而资本市场也直接给了反应，从最新市值来看看，<strong>市值差距高达4.5倍（</strong>目前京东市值为431亿美元，拼多多为1970亿美元）<strong>——</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_ec06c82c9ecc438f934796648bfd6b1c@535539539_oswg48220oswg724oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>京东股价较年初跌了50%以上，尽管近期的裁员传闻被否认，但京东的危机已经近在眼前。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_e371d0a62ed845f2b78a81ddc0ab2f2e@535539539_oswg46667oswg683oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>拼多多为啥价格比京东便宜那么多？</h2><p>从网友的反馈来看，京东的口碑其实是相对较好的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_8581b8e0abbc451081618f478d6f3cb6@535539539_oswg110595oswg735oswg1095_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在澎湃新闻发起的问卷调查中，“你网购时还会选择京东吗？”选择“是的，还是习惯性使用京东。”的选项是最多的。而点赞最高的评论是“数码、电器之类的还是会选择京东自营。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_f45a9758ffe5471eaffe750966bdf623@535539539_oswg85800oswg798oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不少网友都表示京东的配送销量非常不错，基本是当天到或者次日到，如果是急着要，一般都是选择京东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_b2b78c7c8ba848cfb8a618dcccbf336b@535539539_oswg126029oswg796oswg944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从网友评论来看，京东口碑不错，<strong>但关键的问题是京东还没有想明白为啥拼多多比京东便宜这么多。</strong>从京东员工的说法来看，京东现在的促销机制过于复杂、大促能动性较差，做不到拼多多的一口价低价。</p><p>淘宝受到的威胁其实是很好理解，就是拼多多与淘宝的用户、商家重合度太高，两者都是C2C模式。</p><p>但京东是B2C模式，也被拼多多冲击了，事实上，拼多多抢的是总盘子的用户与流量，不仅抢阿里，也抢京东，拼多多抢夺用户的关键一招是百亿补贴，从iPhone到国产旗舰手机，数码产品，补贴500元到1000元不等，打的是京东的3C数码腹地，因此圈占了大量用户。</p><p>当用户、订单在快速增长的时候，也让拼多多可以更方便的在资本市场融资，把融来的钱继续做补贴，在一开始京东与阿里都认为这种模式无以为继，但拼多多的增长速度却远超想象，<strong>而阿里与京东都在追求正向的利润，是利润优先，但拼多多是用户与订单优先，用户与订单暴涨的时候，平台在增值，低价认知在形成，用户与商户在暴涨，赚钱就水到渠成</strong>，京东、阿里开始意识到危机了。</p><p>事实上，总结知道，<strong>两者的打法不同，京东与阿里都是追求正向的利润，而拼多多是追求正向现金流，这是关键，在市场环境不好的时候，正向现金流比正向利润更重要。</strong></p><p>目前不少网友虽然认为京东不错，但京东给人的感觉就是买东西偏贵，当一个人想要买正品好货的时候，可能会选择京东。其余的则可能不考虑京东。</p><p>在当下的市场环境下，价格就是第一竞争力，现在很多商家其实既做拼多多，又做淘宝，京东，多个平台经营，但是为什么他可以做到在拼多多更低的价格？其实一个是经营成本的问题。一个是<strong>拼多多的百亿补贴，是平台主动补贴，让用户进来产生交易，只要进来的钱比出去的钱多，就能形成正向现金流，京东淘宝们虽然产品毛利率高，但交易量被影响了。</strong></p><p>淘宝与京东追求高毛利率，因为都有重资产业务需要养活，京东有自己的物流，淘宝有四通一达，无论是淘宝还是京东，自身的资产与运营成本都挺高，因此佣金也相对偏高。</p><p>从京东来看，还多出一个高昂的自营成本，京东的自营店铺每卖出一件产品都是要交税的。而淘宝和拼多多则是以个体户为主的，这就让他们具有一定的价格调整空间。</p><p>其次是京东物流成本太高，而且京东的物流优势迎来了另一个对手，就是美团。美团即时零售连接的本地线下零售商家，打出的是最快30分钟到达。美团电商打的是紧急需求，而在美团品质百货中，手机数码与家用电器放在第一栏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_3c26662514e94d999a80a18d8d8c6856@535539539_oswg38709oswg900oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第三季度美团即时配送订单量增至62亿笔，</strong>可能会分掉一部分更追求快速送达的市场蛋糕。</p><p>京东百亿补贴依然没有在价格上拿下优势，效果不好。因为<strong>从商业模式来看，京东资产太重了，又是自营，又是自建物流，又有第三方卖家，</strong>运营成本降不下来，<strong>在遭遇拼多多这种没有重资产业务要养活的</strong>“工厂直销”模式，<strong>全力拼低价的平台，又遭遇当前的市场环境下，京东会越来越麻烦。</strong></p><p>加之自营与第三方两者本身是竞争关系，流量分配上，也很难做到价格第一的流量导向规则，但是拼多多只要价格足够低，就有展示与流量，这导致更多商家更愿意在拼多多定低价，变相引导更多的用户来拼多多购物。</p><p>拼多多平台服务费只需要千分之六，这跟动辄百分之三、百分之六的其他电商平台比起来，商家运营成本是非常低的。拼多多低价流量导向以及低佣金模式的同时，<strong>又是一手胡萝卜，一手大棒，如果商家出现的产品质量问题，超时不发货就要被罚，加上拼多多还有仅退款的规则，这让商家也非常忌惮，因此也被迫不断提升服务水平与物流发货速度。</strong></p><p>因此，这决定了商家会在拼多多与其他平台会奉行两套价格体系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_4ee1792b3eaa48ea9179d9718da3fa9c@535539539_oswg136597oswg778oswg1245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，如何改变来适应当下拼多多的价格竞争打法呢？这不仅是京东的难题，也是其他所有电商玩家的难题。</p><h2>京东怕的不是与唯品会争夺老三，而是沦为下一个国美与苏宁</h2><p>事实上，在电商巨头之中，京东解决了最多的就业问题，有数据显示，蓝领在中国大约有4亿人，京东50多万员工中，大概80%以上都是蓝领（配送、仓储、客服）。</p><p>而重资产模式一方面给京东带来更好的体验，一方面也成为京东的包袱。在很多年前，马云曾经表示：”京东的模式是，中国十年之后，每天将有3亿个包裹，你得聘请100万人。”</p><p>如今的京东，其实也正如多年前马云所说的，重资产模式对京东构成的成本挑战也越来越大。</p><p>由于价格优势不在，京东的3C家电护城河也正在遭遇冲击，很多人买3C家电比价时会发现，京东并不是最便宜的那个。更不用说，一些渠道更分散的产品，像日用品、服装等，美团、抖音、拼多多等卖方掌握更多定价权，京东更没有价格优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_6d63ce2418d44cf59613dccd055c98f3@535539539_oswg176186oswg960oswg1811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>京东本身在服装、日用品上就不存在商品丰富度与品类优势，在品类上无力从其他玩家那里抢市场，如今3C家电数码腹地被冲击，可以说越来越危险。</p><p>拼多多过去百亿补贴打了多年，主要是针对3C手机数码产品，一招低价，即打淘宝，也伤京东，而后者的重模式已经很难转变，现在物流速度也不再是核心竞争力了，现在菜鸟也开始卷送货上门了，大家服务水平都在往上走，消费者不愿意为物流支付更高的价格。</p><p>因为按照当前的发展势头，京东怕的不是与唯品会争夺老三，而是沦为下一个国美与苏宁，因为京东本质上和苏宁国美类似，不过就是销售渠道是线上线下的问题，苏宁国美被全国门店的房租拖垮了，如今京东的问题是，高昂的成本使得京东无力在价格上与拼多多这种厂家与消费者直接接触的工厂直销模式竞争。事实上，未来怎么应对拼多多的竞争，京东可能要从商业模式上动刀，<strong>从追求正利润到追求正现金流，利润优先转为用户与订单优先</strong>，危机已近在眼前，如何破局，考验刘强东的智慧。</p><p>本文来自微信公众号“热点微评”（ID:redianweiping），作者：王新喜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2567592183029634</id>
            <title>“最美车型”扛不住降价，比亚迪没有品牌溢价？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2567592183029634</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2567592183029634</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 01:54:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高端, 豪华, 品牌, 比亚迪
<br>
<br>
总结: 比亚迪在2023年试图冲击高端市场，发布了多款豪华车型，但在高端市场依然难以成功。与特斯拉等竞争对手相比，比亚迪的车型在配置和价格上存在差距，导致销量不如预期。同时，竞争对手的新品不断亮相，给比亚迪带来更大的压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“高端”“豪华”“品牌”——如果说2022年是比亚迪销量全面崛起的一年，那2023年就是比亚迪趁势冲击高端市场的一年。</p><p>为了填满这三个关键词，过去一年，比亚迪发布了旗下首款售价百万的仰望U8、推出了首款硬派越野车型方程豹豹5、售价最贵的纯电车腾势N7上市，以及走出“家用车”舒适圈，发布了猎装SUV宋L。</p><p>它们的标签分别属于超豪华、个性化、豪华家用、运动时尚，比亚迪正试图从更多维度打造更多品牌标签。但当我们在年终回看时会发现，已经晋升为全球新能源汽车销量第一的比亚迪，在高端市场/豪华市场依然难言成功。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_fe9ee141669c4d779d9b6c38ca76d8c7@5507741_oswg54316oswg800oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>年中上市的腾势N7，以比亚迪第500万辆新能源车的标志性意义登场，但如今正式交付四个多月，每月销量不足2000辆，成为比亚迪在高端市场受挫的又一个注脚。</p><p>方程豹豹5最初官方公布预售价“30万元-40万元”，但最后售价低至28万元。</p><p>而作为今年比亚迪最重要纯电车型之一的宋L，也在这一年经历了从惊艳到降价的“下坠”。</p><h2>“最美车型”揭开了比亚迪的软肋</h2><p>作为比亚迪第一款采用无边框车门的车型，以及极富运动感的猎装造型，宋L在今年上海车展以概念车亮相时，被不少人誉为“比亚迪最美车型”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_25160806851043aab2986d3932121817@5507741_oswg84144oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而宋L的定位也说明了它对比亚迪的意义，其预售价22万元-28万元，同时覆盖了特斯拉Model&nbsp;3和Model&nbsp;Y，而后两者均是同价位纯电车型“销冠”。其中Model&nbsp;Y今年更是累计销量34.6万辆，成为国内SUV销量第一的车型。</p><p>过去一年，上汽智己、非凡F7，小鹏P7、G6等均向特斯拉发起过挑战，但无一例外均被挑落马下。</p><p>虽然比亚迪在同价位有汉、唐两款月销量过万的车型，但它们的销售主力都是DM-i车型，纯电车型只有汉EV一款车型能稳定月销一万辆左右，而原本应该直接与Model&nbsp;Y竞争的SUV车型唐EV每月销量徘徊在2000辆左右。作为两家全球最大的新能源车企，比亚迪显然也想挑战特斯拉的固有领土。</p><p>12月15日，预售了一个半月的宋L正式上市，官方指导价18.98万元—24.98万元，比预售价低了3万多元——这是最近几年，比亚迪预售价与正式售价差价最大的一款车型。甚至，放在整个汽车行业，3万元的差价也相当罕见。</p><p>虽然今年以来，比亚迪秦、宋、汉、唐等改款车型均较上代降价1万元-2万元，但3万元从未有过，预售价与正式售价差距3万元，同样也是第一次。</p><p>降价后的宋L最高售价只有24.98万元，且不说与特斯拉Model&nbsp;Y的价格差距更大，甚至比新款Model&nbsp;3还低1万元。与其说现在宋L的对手是特斯拉，不如说是自家的宋PLUS&nbsp;EV冠军版。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_b5a15868c046447a82216d795235740a@5507741_oswg46018oswg800oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年6月，宋PLUS&nbsp;EV冠军版上市，售价16.98万元-20.98万元。而如今宋L18.98万元—24.98万元的售价与宋PLUS&nbsp;EV冠军版存在2万元的重合区间。两款车型同属比亚迪e平台3.0，内部智能化与核心三电系统均师出同门。</p><p>但同样是20.98万元，宋PLUS&nbsp;EV冠军版的官方续航只有605KM，而宋L则是662KM，且后者的电机功率、扭矩、最高车速、车身尺寸均高于前者。</p><p>在价格相近的情况下，除了外观不同（宋PLUS&nbsp;EV冠军版主打家用，宋L主打年轻化和运动），宋PLUS&nbsp;EV冠军版几乎在各个关键配置上，均比晚出生半年的宋L差了一截。如今已经有宋PLUS&nbsp;EV冠军版车主表示被比亚迪狠狠地“背刺”。</p><p>在价格战当道的汽车行业，“背刺”早已不是什么新闻，但对比亚迪来说，宋L超出预期的主动降级，更意味着“品牌溢价”或许依然是一个遥远的梦。</p><h2>对手穷追不舍，比亚迪犹疑</h2><p>事实上，比亚迪的担心早已有所体现。</p><p>宋L从10月底开始预售，到12月中旬正式上市，中间相隔一个半月，而比亚迪大部分新车型的间隔期都不长，例如海豹DM-i从预售到正式上市只隔了12天。</p><p>在宋L“迟到”的一个半月里，竞争对手的新品正轮番亮相。</p><p>11月28日，华为鸿蒙智行旗下的智界S7正式上市。这款车型不仅全系标配800V架构，而且有着正在势头上的华为高阶智驾，甚至连底盘都是华为途灵底盘，可谓“含华量”拉满。最重要的是，它的价格是24.98万元起售，只比宋L的预售价高了2万元。并且相比之下，宋L没有全系800V，也没有高阶智驾，而在华为鸿蒙座舱面前，比亚迪Dlink也难以展现出明显优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_9f74a3d5436b44309a0d27a3e5b861a2@5507741_oswg75293oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一位“重量级选手”极氪007同样不容小觑，22.99万元的起售价不仅全系标配800V架构、一体式压铸后端铝车身、高通8295芯片，且CLCT工况纯电续航里程最高可达870km，百公里加速时间最高仅2.84秒。与宋L相比，极氪007在关键配置上的硬件参数几乎都优于前者。</p><p>而在纯电SUV市场，11月19日上市的2024款非凡R7更加彻底，其18.99万元的起售价较上代直降9万元，顶配车型22.99万元的售价则比老款38.99万元的售价更是直降16万。且70度电池车款的续航里程由老款车型的551KM提升至570KM;90度电池车款的续航里程则由642KM提升至670KM。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_600cc7b6bef540b9ab84a450e9e35658@5507741_oswg78299oswg800oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在如此猛烈的降价面前，恐怕没有哪个竞争对手敢说高枕无忧。更别说相比之下，宋L没有全系800V架构，没有华为或小鹏级别的高阶智驾，续航也不如这几款车型高，而基础版150KW的电机更是和售价12万元-15万元的比亚迪元一个级别，为数不多的亮点大多是与比亚迪内部车型相对比——正如它“比亚迪最美车型”的称号。</p><p>因此，比亚迪的犹疑与宋L超出预期的降价，也就不难理解了。</p><h2>比亚迪的高端梦还有时间吗？</h2><p>腾势N7的销量失利与宋L的主动降价表明了一点，即便比亚迪已经稳居国内新能源汽车市场份额第一，是第二特斯拉的近4倍，但在高端市场，比亚迪依然是个蹒跚学步的学童。</p><p>对比亚迪来说，一年时间并不能说明什么，在成为国内汽车销量第一前，它已经蛰伏了近二十年，一场战役的成败不会决定一生的成败。</p><p>再者，打造高端品牌本就需要时间和耐心，小米从成立起也长期被认为是“性价比品牌”，最近几年也在全力冲击高端市场，而这个过程中，小米同样遭遇了小米11系列的滑铁卢，直到如今的小米14系列10天卖出140万台，才真正在高端市场站稳脚跟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_c87a42ebe02d46c2b2eb26fae388295f@5507741_oswg72713oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年，比亚迪还有仰望U9、海狮、方程豹豹3、豹8等新车型，它们依然可以为冲击高端市场提供丰富的弹药。</p><p>可以预见的是，在稳居国内新能源汽车销量第一宝座的情况下，2024年的比亚迪依然会延续高端策略，但他还需要更多的耐心、时间，以及更好的技术、产品和价格。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/I21cnyl3jxeCbbmFnXYeMA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智行驾道”（ID:carviews）</a>，作者：刘凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568439332840841</id>
            <title>“启新模具”完成数亿元B轮融资，重点布局一体化压铸领域｜硬氪独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568439332840841</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568439332840841</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 01:53:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 启新模具, 新能源汽车, 一体化压铸, 模具技术
<br>
<br>
总结: 启新模具是一家在新能源汽车领域具有技术优势的企业，通过一体化压铸技术和模具技术的应用，为新能源汽车提供高质量的铝合金精密压铸件，满足了新能源汽车对零部件的轻量化和密封性的要求，具有良好的市场前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者 | 李咏岚</strong></p><p><strong>编辑 | 袁斯来</strong></p><p>硬氪获悉，近日，广东启新模具有限公司（以下简称“启新模具”）宣布完成数亿元B轮融资，由中安资本领投，美的资本、佛山南海产投、投控东海、稳致资本、碧桂园创投、泓诺创投等多家知名机构及上市公司参与本轮投资，璞真资本担任长期独家财务顾问。本轮融资资金将用于建设新生产基地，改善产能水平。</p><p>启新模具成立于2004年，早期以高精度压铸模具起家，通过20多年持续深耕，成功选入中国压铸模具20强。2015年开始进入新能源汽车铝合金压铸制造，聚焦在新能源汽车三电、光伏、储能等领域。启新模具是国内少有的同时具备模具设计生产能力与高压铸造生产能力的企业，累计交付超6000套模具，协助开发超过228个项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_00a3fd3bdce74afb91cebd917a1a54c0@15419058_oswg131950oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">启新模具工作车间，图片来自公司</p><p>启新模具的新能源汽车类产品主要包括电驱动系统、电源系统（以下简称 “三电系统”）等铝合金精密压铸件。根据中国铸造行业协会的证明，启新模具生产的车载充电一体机外壳铸件在全国的市场占有率达到27%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_75f101e7ef1843deae2f750599440e7e@15419058_oswg168280oswg587oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">公司产品在新能源汽车的应用示意图，图片来自公司</p><p>从燃油车到电动车，整车动力零部件发生了深刻变化。燃油车的心脏“发动机+变速箱”逐步被“电机+电机控制器+减速器”取代。在电池包取代油箱后，整车相应也增加了电子电气控制模块，诸如：车载充电机（OBC）、直流转换器（DC/DC）、整车电压分配单元（PDU）以及电池管理系统主控模块（BCU）等。整体来看，新能源汽车的动力系统包括电驱动系统与电源系统两大类。这些部件的好坏，直接决定车辆的可用性。而它的最基本防护，主要是由密封性所决定的，防止因进水而导致短路事故是考验压铸厂商的一个重要指标。各大车企和压铸厂商对新能源车铸件的要求尚未有较为清晰的认知，因而给了启新模具弯道超车的机会。</p><p>启新模具是国内最早掌握车身铝合金结构件模具的技术和压铸工艺的企业之一，是国内唯一一家得到国外澳大利亚科学院授权能制作3D真空排气块技术的企业。利用抽真空、超低速、局部挤压、液态挤压等技术解决了新能源汽车对气密性零泄漏要求的产品难题。</p><p>此外，启新模具董事长陈良进告诉硬氪，公司正瞄准了“一体化压铸”这一赛道，围绕大型一体化结构件开展布局。目前已在安徽六安规划150亩的新工厂，最高投入7000T的压铸机，预计2025年可以进入小规模量产。</p><p>一体化压铸是将原本设计中需要组装的多个独立的零件经重新设计，并使用超大型压铸机一次压铸成型，直接获得完整的零部件。目前已批量生产的一体化压铸件，替换零部件能减重15%—20%，成本大概节约20%—25%。</p><p>对新能源汽车而言，重量每降低10%，意味着平均续航里程将增加5%—8%。一体化压铸技术顺应了新能源汽车的轻量化的发展趋势，具有良好的市场前景。</p><p>根据财信证券等相关机构的预测，2025年一体化压铸市场规模有望达到389亿元，其中新能源汽车一体化压铸市场规模将达到258亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_6cf05242dfce40bfb8a4a1b9f27682cd@15419058_oswg135070oswg538oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中国一体化压铸的市场规模及预测，图片来自智研咨询</p><p>启新模具的客户主要为新能源的头部车企以及三电领域的头部Tier 1供应商。2023年预计出货350万套产品。陈良进介绍，新能源汽车市场讲究一个“快”字。原先整个项目的开发时间可能在一到两年，但按照如今新能源汽车更新迭代的速度来看，需要把产品开发时间压缩到几个月内。启新模具目前已适应客户的节奏，可应对客户前期的协同开发与后期服务。</p><p>对于未来的规划，启新模具的营收目标是未来三年能够实现50%以上的持续增长。下一步，启新模具把重心放在“一体化压铸”上，推进一体化结构件产品的量产。</p><p><strong>投资方观点：</strong></p><p><strong>中安资本副总经理王银龙</strong>表示：启新模具为铝压铸小三电中细分市场龙头，公司在模具领域积累深厚，顺势布局一体化压铸，客户覆盖主流主机厂，已步入发展快车道。本次投资将加速启新模具安徽六安工厂落地，助力我省新能源汽车产业发展。</p><p><strong>稳致资本的执行董事杨舒宁</strong>表示：对于压铸行业而言，模具直接决定了产品的质量、产能、价格、交期等核心因素，行业中流传着“三分工艺，七分模具”的说法。启新模具利用高真空、局部挤压等模具技术，使压铸件的气密性、加工时间、精度标准等核心指标领先行业。启新模具通过不断的研发投入和市场拓展，已成为国内外多家知名车企和上市公司的主要配套供应商。目前作为国内小三电系统行业头部的压铸企业之一，企业的技术壁垒、渠道壁垒已经形成。期待伴随近年新能源汽车产业的持续发展，启新模具可以继续创新突破，引领中国的压铸行业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_368b6c86cd2044bcb8d6e7955ec23b40@15419058_oswg253284oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪制图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_0f57d612bfd248d58e5bd0111b0a4de2@15419058_oswg188664oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪制图</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568394572244356</id>
            <title>电机控制与驱动，卷出新高度</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568394572244356</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568394572244356</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 01:22:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体市场, 电机驱动, 芯片厂商, 德州仪器, 亚德诺半导体, 微芯
<br>
<br>
总结: 过去一年，半导体市场经历了下行冲击，但预计电机驱动市场将显著增长。德州仪器、亚德诺半导体和微芯等芯片厂商推出了各类电机控制及驱动产品，满足市场需求。这些产品具有高性能、低功耗、智能化等特点，应用于工业、新能源汽车和消费电子等领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去一年，半导体市场经历了前所未有的下行冲击。展望未来一年，越来越多机构和行业人士预测市场即将回暖。要说今年哪个领域最卷？那一定是电机驱动。</p><p>全球行业趋势显示，预计市场对电机驱动的运动控制系统的需求将显著增长。国际能源署（IEA）报告显示，工业用能占全球总能耗的37%，占全球二氧化碳排放量的24%，建筑和楼宇用能占全球总能耗的30%，占全球二氧化碳排放量的28%，能源消耗中的很大一部分与电机相关。据估算，约70％的工业电力用于为电机供电。在商业楼宇中，38％的电能消耗用于驱动电机。</p><p>而电机不止在工业中，在新能源汽车甚至消费电子等领域正得到更多的应用，从更好用的电吹风，到更舒适的电动汽车，无数新体验都是由电机创新所带来的。快速增长的电机驱动市场也对电子设计与芯片性能提出了更高的要求，例如高可靠性、更加全面的保护与诊断功能、智能化、灵活性等方面。</p><p>近期，一些芯片厂商都先后推出各类电机控制及驱动类产品，本文盘点了最近芯片巨头们的动向，以窥探整个电机驱动市场的发展。也许并不全面，如有补充还请多多指教。</p><h2>德州仪器（TI）</h2><p>TI在电机界是真正的扛把子，控制器、驱动器、信号链等产品都非常优秀。今年，电机控制器王者C2000升级推出了TMS320F28P650DK，具有 2 个 C28x+CLA CPU、1.28MB 闪存、16 位 ADC、HRPWM、EtherCAT、CAN-FD、AES 和、锁步功能的 C2000 32位MCU。P系列的命名，也意味着C2000更强调其高性能的特点，在白皮书里更是直接写出了提供相当于1000 MHz Arm Cortex-M7 的实时信号链性能。</p><p>另外，TI今年也推出了采用Cortex M0+的MSPM0，低功耗、低成本。</p><p>此外，包括各类栅极驱动器，带传感器的电机驱动器等产品也都是应有尽有。</p><p>今年看到有两个比较有意思的产品，一个是用于超声波镜头清洗的可配置 DSP ULC1001，具有电流和电压检测及 PWM 输出，专用于基于压电效应的镜头清洗系统。ULC1001 和 DRV29xx 共同创建超声波镜头清洗系统。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_152c9ca6bbc94e5890f5e10163951a98@000000_oswg118360oswg1002oswg902_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外一个则是为Dot公司推出的Dot Pad盲人阅读器提供电机驱动。盲文平板电脑并非新事物，但 Dot Pad 将这个想法提升到了一个新的水平，它拥有一个由 2400 个点组成的 30×10 单元格的大面积区域，这些单元格实时变化以反映来自配对 iPad 或 iPhone 的图像。还有一个带有 20×1 单元格的较小区域。TI的电机驱动可以执行这些点位上的微型装置，从而将凸起构建成具象可触摸的图形。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_21ae392540e54057994df8612a73b3d9@000000_oswg688372oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>亚德诺半导体（ADI）</h2><p>尽管ADI在电机控制方面产品不多，但是其提供的信号链解决方案集成了卓越的精确反馈、电流感应、隔离、电源管理和连接技术，可以提供整体的智能运动解决方案。另外，自从收购了美信之后Trinamic的产品也正在逐步加强ADI在电机控制上的积累，今年进博会上ADI就演示了Trinamic的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c3bdfc290d5f401fa2334a333c175947@000000_oswg415788oswg1080oswg830_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年，ADI一直在宣传其应用于电机的预测性维护解决方案。很早以前，ADI就看到电机预测性维护的市场潜力，2018年开始陆续收购包括OtoSense以及Test Motors在内的预测性维护软件和平台供应商，并通过ADI的整合，将不同的产品整合为一个完整的智能电机传感器解决方案（Smart Motor Senor, SMS）。</p><p>该方案由三部分组成，首先是硬件平台，内部集成了ADI的振动和温度传感器，以及信号链等产品，负责收集电机的运行状态。其次，是ADI开发的一套预测性维护算法，目前支持包括转子、定子、轴承、平衡度、冷却系统、支撑脚松动等等故障算法，这些算法已经部署到了云端，与边缘的数据连接通过安全MQTT进行，并支持OTA更新。另外则是一套运行于手机或电脑端的HMI，以图表的形式展现健康指数，并提供运维指导。同时，为了与智能工厂的平台相融合，ADI也开放了API接口。</p><h2>微芯（Microchip）</h2><p>Microchip日前推出了AVR EB系列微控制器，以降低 BLDC 应用中的噪声、振动和系统恶劣性的影响。从历史上看，实现这些优势需要复杂的控制算法和波形，而这超出了成本优化控制器的能力范围，但是Microchip利用AVR EB强大的核心独立外设 (CIP) 与强大而高效的 AVR CPU 内核相结合，创建了一个能够驱动高精度系统、优化系统性能并降低 BOM 成本的8位MCU 系列。</p><p>笔者非常喜欢Microchip的电机控制解决方案，其PIC /AVR/SAM微控制器和 dsPIC 数字信号控制器(DSC)可以实现高级的电机控制功能，且非常的高效并且成本不高。更重要的是Microchip围绕电机打造了非常丰富的生态系统，Arduino只是其中之一，另外还包括开发套件，软件开发、评估和模拟仿真，以及各种应用手册和培训教程。另外，广泛的合作伙伴网络和代理，以及在线论坛答疑等等都是该公司的特色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_65b9e4eb5eb0443d985f7532bbe34337@000000_oswg163157oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如图所示，除了主芯片之外，Microchip还包括单芯片电机驱动、门极驱动等丰富的产品，以应对不同的电机种类。</p><h2>意法半导体（ST）</h2><p>意法半导体在MCU和功率器件领域是绝对王者，如果说Microchip的成长算一个励志故事，笔者认为，意法半导体在MCU领域成长的故事已经成为了一个神话。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_980f73158ede4b35aece1cca244e7cb5@000000_oswg123355oswg948oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如图所示，应对不同种类的电机，意法半导体都有相应的处理器产品。</p><p>STM32的生态系统已经无需多言了，各种电机开发相关内容都可以随便从网上找到，只有想不到，没有找不到。今年ST推出了宇宙级性价比Cortex-M0+的STM32C0，其口号就是激进地替代8位MCU，十分推荐在低成本电机控制内使用。另外，则是推出高性能，采用Cortex-M33内核的STM32H5，可以在很多场景作为H7的平替，同时具有更好的安全性。</p><p>最近，意法半导体一直在推广其Zest软件算法，这是一种通用解决方案，可为任何类型的永磁同步电机提供零速最佳无传感器控制。为了实现这一目标，STM32 ZeST 算法与新的高灵敏度观察器 (HSO) 算法无缝运行，以无传感器模式控制电机。作为嵌入式软件解决方案，STM32 微控制器中不需要额外的硬件或特殊外设。</p><p>今年，意法半导体在STM32峰会上也介绍了利用STM32的AI技术，实现电机驱动优化的示例，相信AI也将成为未来电机控制的热点话题。</p><p>另外意法半导体出名的产品系列就是其STSPIN。意法半导体近日发布了STSPIN9系列大电流电机驱动芯片，先期推出两款产品，应用定位高端工业设备、家电和专业设备。</p><p>其中4.5A STSPIN948 和5.0A STSPIN958 集成PWM控制逻辑电路和58V功率级，以及系统保护功能和两个电流检测运放，适合驱动直流有刷电机和双极步进电机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_3739c39977cf42f096795b90986a83c8@000000_oswg117240oswg806oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>意法半导体车规级电机控制产品，主要是通过其SPC5 32位Power架构的MCU。</p><h2>瑞萨（Renasas）</h2><p>瑞萨是MCU一哥，日系半导体老大。随着它收购了几家欧美公司之后，公司越来越面向全球化。</p><p>今年五月，瑞萨向电机控制应用领域发布三个全新MCU产品群，其中超过35种来自于RX和RA家族的新产品。这些新款MCU扩充了瑞萨包括多种MCU与MPU、模拟和电源解决方案、传感器、通信设备、信号调节器等的卓越电机控制产品组合。</p><p>瑞萨推出两款基于ArmCortex-M的RA家族的全新MCU产品群。其中，RA4T1产品群可提供100 MHz性能，以及高达256KB的闪存和40KB的SRAM；全新RA6T3产品群工作频率为200MHz，同时提供256KB的闪存和40KB的SRAM。两个全新产品群均以电机控制应用为目标应用，具备一系列卓越特性与功能，包括用于加速的三角函数单元（TFU）、带有集成PGA的先进ADC，以及包括CAN FD在内的多种通信接口选择。瑞萨灵活配置软件包（FSP）均可支持这些新产品，可轻松移植其它RA产品的设计。</p><p>此外，瑞萨还推出RX产品家族的全新RX26T产品群，其工作频率为120MHz，具有高达512KB的闪存和64KB的SRAM。它们不仅可支持5V电源，提供高抗噪能力和控制精度，而且还能够提供TFU、片上定时和中断控制功能。使用热门产品RX24T MCU的用户，可轻松将其设计扩展至全新的RX26T产品，以充分发挥现有设计软件的优势，同时实现性能与控制效率的双重提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_556360e4a0f04b73a98f4bfa7db6cf70@000000_oswg466127oswg1080oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过MCU、模拟和电源器件以及更广泛的开发套件和软件甚至系统级方案。</p><p>而针对车用市场，瑞萨发布了新的路线图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_33ea2177797442e9919c878ffbd3e201@000000_oswg283520oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>未来车用电机控制除了RL78和RH850之外，R-CAR也将有32位MCU来执行一些复杂的电机控制。</p><h2>英飞凌（Infineon）</h2><p>英飞凌主要的电机控制和驱动产品是iMOTION系列，由iMOTION控制器、iMOTION驱动器和iMOTION IPM（智能功率模块）组成。</p><p>借助英飞凌在功率和MCU领域的多重优势，英飞凌在家电等市场构建起了自己独特的护城河。</p><p>最近几年，英飞凌推出了MOTIX系列嵌入式电源IC，将栅极驱动器、微控制器、通信接口和电源集成在单个芯片上，从而实现最小的片上系统解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_845d9d0bd66d41ce8ba3cae1a1d2efd3@000000_oswg222610oswg1080oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>恩智浦（NXP）</h2><p>恩智浦的电机控制类产品历史非常之悠久，包括了S08, KV, KE, i.MX RT以及DSC等非常丰富的产品线，广泛应用于家电等市场中。</p><p>针对汽车市场，恩智浦S32平台今年推出了多款新品，最主要的是S32M2。S32M2系列专为12V电机控制应用而设计，基于系统级封装(SiP)设计，集成了高压模拟功能(MOSFET栅极预驱动器、LIN/CAN FD物理通信接口和稳压器)和强大的嵌入式MCU内核（Cortex-M4/M7系列内核），确保高性能和符合ISO26262的功能安全，可达ASIL B。S32M2关注系统级成本，集成了稳压器、脉宽调制器、模数转换器、定时器和非易失性存储器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_3f802f6615c646eb98905d123a575e1c@000000_oswg156578oswg1076oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，恩智浦推出为中国市场量身定制的C-line系列产品，在本地化的供应链体系中，提供出色的产品质量，首款产品为C9KEA，采用低功耗Arm Cortex-M0+内核和8-128KB嵌入式闪存。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_18b317138a1742e3b6607f6fe3dbce62@000000_oswg116941oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>写在最后</h2><p>电机控制与驱动技术是当代工业和汽车自动化、智能化的核心技术之一，对于提高生产效率、降低能源消耗、改善产品质量具有重要意义。随着科技的进步和工业的发展，电机控制与驱动技术也在不断地创新和发展。</p><p>对于电机控制技术而言，作为电机驱动系统的核心，它直接影响到电机的运行效率、性能和稳定性。</p><p>通过各家厂商的产品，我们清楚地看到，数字化控制技术、矢量控制技术以及智能控制技术是控制器发展的重点方向。</p><p>电机驱动技术是实现电机运行的关键环节，它与电机控制技术紧密相关，随着第三代半导体功率器件的广泛引入，更复杂的电路拓扑结构以及先进的调制策略，使电机驱动也要有相应的创新与其匹配。动态宽调速范围、多电平驱动、智能化驱动等也给电机驱动带来了新机遇。</p><p>总而言之，在高集成度、高精度、高可靠性和易于实现的复杂控制算法等要求下，电机控制和驱动芯片供应商正在进行着不断的创新。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODYyODM4Mg==&amp;mid=2655879763&amp;idx=1&amp;sn=3c65db9672c844fa7bf7c96a47e0bdf6&amp;chksm=bc1b039053d470671b1ccd1b33437c2c8dcbe7d0a8b8aacde522717c180229f377ba80dcbb7c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电子工程世界”（ID：EEworldbbs）</a>，作者：冀凯，编辑：付斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568385167287945</id>
            <title>健力宝们卖身史</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568385167287945</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568385167287945</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 01:18:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 健力宝, 卖身, 民族企业, 外资
<br>
<br>
总结: 健力宝是中国第一个添加碱性电解质的饮料，曾经是中国饮料行业的领军品牌。然而，像健力宝这样的民族企业却无法逃脱被外资收购的命运。外资的进入导致了这些企业的衰落和卖身，使它们失去了曾经的辉煌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国第一个添加碱性电解质的饮料，中国第一个引入运动饮料概念的饮料，位列中国“第一批”驰名商标…这些第一，都是“东方魔水”健力宝在上世纪开创的壮举。</p><p>也许很多90后、00后已经不认识这个品牌，但健力宝曾经是中国饮料当之无愧的“第一品牌”。“童年回忆”重回人们视野，源于一则收购公告。11月21日，港股上市公司天韵国际控股有限公司（简称“天韵国际”）宣布，公司与健力宝签署了认购协议，以3亿元认购健力宝约9.18%的股份。同时，天韵国际计划进一步增持在健力宝的实际权益，达到约20%。</p><p>继被浙江国投、统一集团和中信集团收购后，这是健力宝的第四次“卖身”。</p><p>除了国产饮料，再把范围扩大到食品行业，经历过“卖身”的就有徐福记、银鹭食品，再扩大到日化、电器、五金领域，还可以列举出熊猫洗衣粉、苏泊尔和南孚电池，类似的例子数不胜数。</p><p>为何这些民族企业逃不过“卖身”的命运？它们未来又将何去何从？</p><h2>01 健力宝的辉煌与浮沉</h2><p>在上世纪八九十年代，健力宝一直保持着中国国民度最高的饮料品牌称号。</p><p>“健力宝之父”李经纬首次将健力宝带向了世界。</p><p>1984年洛杉矶奥运会上，健力宝惊艳亮相，且在中国女排夺冠时，手里拿的正是健力宝。健力宝也从那时被称为“中国魔水”。自此之后，健力宝的年销售额从1984年的345万元一度飙升至1986年的1.3亿元，收入增速“火箭式”提升。</p><p>李经纬很快与其他的大型体育赛事建立合作。1987年，健力宝以250万元的赞助费成为了广州全运会的饮料赞助商。1990年，健力宝又拿出了1600万元的超级赞助，和北京亚运会达成合作。1992年，健力宝和中国足协签订协议，正式组建了“健力宝少年足球队”，这是中国第一家全国性的民间足球培训机构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_3c32a7d6d4b44475ad970050f92089ff@000000_oswg1072701oswg1024oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：健力宝创始人李经纬（左）</p><p>1997年，健力宝创下54亿元的销售纪录，为偏居一偶的广东佛山三水市贡献近50%的税收。</p><p>不过，健力宝飞速发展的同时，却有潜藏的隐患存在。健力宝是国有控股企业，其大股东是三水县政府，而创下诸多壮举的李经纬只是企业经营者。</p><p>1997年正值亚洲金融危机，受此影响，健力宝的销量出现下滑趋势。彼时，李经纬在广州投入10多亿元资金，打造健力宝大厦，希望将总部迁出三水县，打造更强大的健力宝品牌。而另一方面，三水政府也从1998年起，逐步收紧对健力宝资金管理权。健力宝开发的新产品，必须经过政府审批才能够划拨经费，招商引资也须经政府同意。</p><p>据媒体报道，三水政府为了不让健力宝迁出，还为其设置了不少门槛，如规定三水本地人必须占到健力宝员工的45%以上。在三水政府和李经纬彻底“谈崩”之后，2001年7月，三水政府为健力宝召开转制会议，会议结果是，有九成以上的人主张卖掉健力宝，但绝不能卖给李经纬。</p><p>为此，三水政府找到了新加坡第一食品公司和娃哈哈，但最终在李经纬协同公司的抵制下，这一收购计划流产。三水政府表示，只要在7日内筹集到4.5亿元，健力宝就归李经纬团队。而就在约定之日的倒数第二天，三水政府直接“釜底抽薪”将健力宝将出售给浙江国投。浙江国投以3.38亿元的价格收购了健力宝75%的股份。不久，李经纬突发脑溢血，从此只能在轮椅上度日。</p><p>虽然健力宝归属权战役落下帷幕，但在此之后，健力宝发展并不顺利，在经手浙江国投之后，又先后被“卖身”于统一集团和中信集团。据天韵国际公告披露，健力宝2021年、2022年营业收入分别为19.5亿元、23亿元，已不足巅峰时期的一半。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c61f213f602f4638868b6c7034a06b21@000000_oswg158120oswg1080oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：健力宝品牌家族，图源官网</p><h2>02 老牌企业为何卖身</h2><p>纵观民族企业发展史，和健力宝一样被“卖身”的企业并不在少数。</p><p>实际上，上世纪八十至九十年代，中国本土曾有八大汽水饮料品牌，分别是北京北冰洋、天津山海关、青岛崂山、沈阳八王寺、武汉二厂、广州亚洲、上海正广和以及重庆天府可乐，但基本都被可口可乐和百事可乐并购或控股。</p><p>其中，归入百事可乐的有天府可乐、亚洲汽水、北冰洋汽水；归入可口可乐的有沈阳八王寺、天津山海关、青岛崂山、武汉二厂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_d11457810fd847d1ae7b5c8d4afdcd1e@000000_oswg420664oswg1000oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：大半汽水公司被可口可乐和百事可乐收入麾下</p><p>在“卖身”之前，如同众多传奇商业故事一样，大部分企业在初期果断实施变革，一举打造出家喻户晓的民族品牌。上述这些曾经历过“卖身”的民族企业，几乎均有过自己的高光时刻。</p><p>汇源果汁的高光时刻在2007年，彼时汇源果汁在港交所创下规模最大IPO纪录，上市当日大涨66%，归属于上市公司股东的净利润达到6.40亿元。天府可乐在辉煌时期占据中国可乐市场75%的销售份额，畅销多个国家。北冰洋在巅峰时期，产值超过1亿元，纯利润达1300多万元，也是首个登上央视春晚的品牌。</p><p><strong>为何这些曾经历过高光时刻的老牌民族企业，最后却逃不过被“卖身”的命运？</strong></p><p>不少人将原因归咎于外资的进入。部分外资戴着“合资”的友好面具，但实际是通过合资、夺权、雪藏等路径，变相在国内实行垄断。</p><p>在饮料行业，改革开放后不久，可口可乐、百事可乐相继宣布进入中国市场，两大巨头开始了对中国市场的争夺。面对可口可乐、百事可乐的强势冲击，彼时，中国汽水产业支柱的八大汽水厂，怀抱着“中外合资、做大做强”的美好愿景，大多与百事可乐或可口可乐签订合资或收购协议，希望学习外资的管理模式与成熟的灌装技术，以及补足资金短板。</p><p>1994年，百事可乐出资1070万美元，天府可乐以土地、厂房和生产设备出资，折价730万美元，双方共同成立了重庆百事天府公司。</p><p>根据协议，合资公司每年生产的天府可乐饮料保证不低于年总饮料产量的一半，然而百事可乐逐年减少天府可乐的产量，还拿走了天府可乐的核心配方，逐步将竞争对手消灭在萌芽状态。在与百事可乐合资的十余年里，天府可乐从一个国家大型企业，变成了重庆市的市级特困企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_08708e5269dd45c4875c1826feabbe6e@000000_oswg72869oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：天府可乐</p><p>与此类似的还有北冰洋汽水。</p><p>在天府可乐与百事可乐合作的同一年，北冰洋也与百事可乐达成合作，成立百事北冰洋汽水有限公司。百事可乐通过合资抓住了北冰洋的销售渠道，大肆推广自身品牌，却限制北冰洋的发展，任其在市场上逐渐落寞。</p><p>1986年，山海关汽水厂和可口可乐联姻，成立天津津美饮料有限公司。合资之后的外方拒绝向合作的灌装厂提供浓缩液，导致山海关品牌的汽水质量参差不齐，口碑直接崩塌。其余的国产汽水也逐渐被雪藏停产，青岛崂山可乐于1997年停产，武汉二厂汽水在2000年停产。</p><p>在食品行业，此种境遇也得到重演。</p><p>2011年，徐福记以17亿美元的价格将60%的股份出让给全球最大食品公司雀巢，同年，雀巢宣布以15亿元收购银鹭60%的股权。在日化行业，德国汉高收购了儿童护理品牌孩儿面，宝洁收购了熊猫洗衣粉。在家电五金行业，苏泊尔在2007年卖身于法国知名小家电企业SEB，“中国第一电池”南孚电池更是五次易主。</p><p>时至今日，虽说并非所有被“卖身”的民族品牌都消失在大众视野中，但可以知道的是，大部分被收购的民族企业业绩均呈现下滑态势，与它们相伴的关键词往往是“复兴”“重振”。</p><p>除了外资的插手，导致民族品牌走向没落的因素中，内部原因也不容忽视。</p><p>一方面，企业内斗不仅消耗了品牌的创造力和竞争力，更造成民族品牌的退步与衰落。前文提及的健力宝正是面临改制困局，另一方面，企业内部战略决策失误，在群众消费升级的时代，品牌的传承与创新相脱节，也是造成品牌衰退的主要原因。</p><h2>03 老牌企业未来何去何从</h2><p>近年来，随着国货国潮的崛起，不少老品牌重回大众视野。</p><p>人们有所不知的是，在重回市场前，被迫“卖身”的老品牌也经历了一番艰辛历程。在饮料领域，2007年，经过长达一年的谈判，北京一轻控股公司从百事可乐手中收回了北冰洋品牌，但代价是北冰洋需承诺四年内不生产任何产品，直到2011年11月才开始重新生产销售。</p><p>2008年，天府可乐也开始向百事可乐追讨品牌，2010年底取得配方所有权，2013年商标权回归天府可乐名下。同一时期，其他国产汽水的品牌所有权也重新回到原公司手里，八王寺汽水在2003年回归，崂山可乐于2004年复产，山海关汽水在2014年重启。</p><p>为了重振辉煌，从产品创新到跨界联名，老牌汽水厂将自己能做的都做了。在上述汽水厂中，动作最多的莫过于北冰洋。北冰洋在桔味汽水之外，陆续推出了橙、百香果、柠檬、酸梅、生姜味汽水，以及苏打水、气泡水、咖啡、酸奶、冰淇淋等副线产品，甚至推出了高于5％含果汁量的汽水。</p><p>据悉，立足北京市场的北冰洋年销售额已过10亿元，其他汽水厂还未达到这样的“好成绩”，而这也远远不够，不足可口可乐或者百事可乐在国内销售额的二十分之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_469e76b909e341978ba769d1103369f5@000000_oswg106524oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然国产汽水收回了品牌经营权，但当前的国内饮料市场早已是一片红海，此时的国产品牌仅凭“情怀牌”是远远不够的。<strong>要么在品牌心智上有新的超越，要么在产品上有巨大创新，否则老牌汽水厂试图拿回曾经的份额，也只能是“望洋兴叹”。</strong></p><p>其他行业的老牌企业“卖身”后的现状也并不如意。</p><p>年产量曾高达6万吨的熊猫洗衣粉，目前已在市场销声匿迹，在电商平台甚至已经搜不到这个曾经稳居国内市场前三名的主流品牌，可以说彻底失去了“青山再起”的可能性。</p><p>糖果公司金丝猴作价26亿卖给了美国好时集团后，于2018年重新被国内企业河南御翔食品有限公司收购。时至今日，金丝猴已很难在零食市场占据一席之地。</p><p>回过头来，健力宝的品牌探索之路正是上世纪八九十年代传统民族企业的缩影，港股公司天韵国际收购健力宝一事，若能结合双方在生产、产品推广、市场拓展、品牌推广等方面的优势，产生综合效应，实现双方合作的初衷，或许健力宝仍有“东山再起”的可能。</p><p>民族企业发展已有百余年的历史，时刻面临着外界的冲击与挑战的民族企业，承担了更多属于时代的重任。</p><p>有一句老话是“没有企业的时代，只有时代的企业”，时代风云变化莫测，企业“变”则存，“不变”则灭。民族企业仍需顺应时代趋势开展变革，在传承中创新发展，让老牌民族企业永葆生机。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTg1NzI3Mw==&amp;mid=2247503798&amp;idx=1&amp;sn=a0a7e7eb510ca0312f225297169eed15&amp;chksm=ce3a6f66e320d7f36bc08e12e4bc3a61e6c6a105819f5397a6f76a7d975ac338c3d92c15a4d7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零态LT”（ID：LingTai_LT）</a>，作者：张尧，编辑：胡展嘉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>