<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914435772407172</id>
            <title>《黑神话·悟空》显卡实测：普通卡能畅玩，优化水平堪称极致</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914435772407172</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914435772407172</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 12:27:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在苦等几年后，《黑神话：悟空》终于上市了，作为今年最受期待的大作之一，估计很多人都想亲自上手，试一试这款游戏到底有几斤几两，是否值得我们等待数年。</p><p>不过在畅玩《黑神话：悟空》之前，还得考虑一个问题：电脑配置够吗？作为一个用虚幻5引擎打造的游戏，《黑神话：悟空》的画质即使在全球范围内都相当能打，以至于让许多玩家都担心自己的电脑能不能跑起来。</p><p>有意思的是，在从游戏科学（《黑神话：悟空》的开发商）提供的配置要求来看，兼容的硬件范围非常大。<strong>最低配置要求仅是i5-8400/Ryzen 5 1600+GTX 1060/RX 580，推荐配置则是i7-9700/Ryzen 5 5500+RTX 2060/RX 5700 XT/Arc A750。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_46ec8ff64a8443929faf649c6d692896@1547419282_oswg45832oswg522oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：黑神话</p><p>简单解释一下，最低配置中的硬件分别在2016和2017年上市，而且即使在当年也只能算是中端入门级的显卡，并非什么高端型号。<strong>如果按照最低配置要求来购买硬件，当场组装一台玩黑神话的电脑，成本不会超过1000。</strong></p><p>而推荐配置其实也高不到哪去，基本是几年前的硬件，并且都是中端硬件，并非什么旗舰显卡和旗舰处理器，只是按二手价格来算的话，确实要比最低配置贵上不少，不过粗略算了下，估计3000以内也可以拿下。</p><p>如此看来，似乎成本也不高？非也，<strong>最低和推荐配置，某种程度上来说只是中画质和高画质下，玩家能够以1080P分辨率流畅运行游戏的最低标准，而非最高/最佳标准。</strong></p><p>而且，虚幻5的实力自然远不止于此，<strong>实际上在此前的性能测试中，即使是RTX 4090这样的顶级显卡，在不开启DLSS等辅助功能时，最高画质+最高光追+4K分辨率的设置下，连60帧都跑不满。</strong></p><p>《黑神话：悟空》的上下限非常高，所以小雷也产生了一个好奇，目前主流的中高端显卡，在实际游戏中表现到底如何呢？畅玩最高画质，到底需要怎样的配置呢？&nbsp;</p><h2><strong>影视级画质，居然只要这个配置就够了？</strong></h2><p>既然是画质测试，那么自然没必要从低中高一点点来测试了，直接上最高的「影视级」画质，这次选择了两款不同的显卡，<strong>分别是RX 7900XT（AMD次旗舰级显卡），以及RTX 3070（英伟达上代主力显卡），在2K和4K分辨率下，这些显卡的各自表现到底如何呢？</strong></p><p>首先来看看RTX 3070，虽然已经停产，但是目前二手的售价在1700-1900之间，在不考虑DLSS 3.0加持的情况下，其性能甚至比RTX 4060Ti还要更高一些，可以说是一款性价比很不错的游戏显卡。</p><p>而在性能测试中，RTX 3070的表现也没有让我失望，在2K分辨率下，FSR模式+帧生成，超采样精度75，影视级画质且调整阴影质量、植被质量和反射质量后。<strong>平均帧数为73，最高帧数为90，最低帧数为62</strong>，看起来已经满足2K60Hz的流畅游戏标准，但是实际游玩时情况又是否如此呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_8769f09371ac424eb4feaa6e29d24793@1547419282_oswg2877859oswg2559oswg1387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p>实际上，在以这个配置进入游戏后，在开局的孙悟空大战二郎真君的场景中，帧数基本在30-40fps左右，仅为测试时的一半。不过，在结束云上大战场景，回到普通场景后，帧数就迅速回到了与测试时接近的数值，稳定在70-80fps之间，基本上可以无压力流畅游玩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_24de866aeb6247b9b2822d83b9989512@1547419282_oswg113290oswg901oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p>着开启全景光追并设置为「超级」后，RTX 3070的表现就有点悲剧了，平均帧数仅34，最低帧数甚至只有25，只能说勉强达到流畅的最低标准。而在「中」和「低」两档设置里，帧数表现则好了很多，平均帧数分别达到了52和53，最低帧数也有43和46，几乎没有区别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_61955ae15f0e470aa24cf1d922a70ec1@1547419282_oswg2975172oswg2559oswg1438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技 注：中等光追</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_d1cb4385588a4b74a2d23321a6b3eacc@1547419282_oswg2877333oswg2559oswg1387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技 注：低等光追</p><p>整体来看，<strong>RTX 3070虽然是3年前的显卡，但是仍然老当益壮，性能足以在不开启光追的情况下驾驭2K分辨率的《黑神话：悟空》</strong>，至于1080P分辨率，那更是毫无压力。</p><p>再来看看RX 7900XT，可能大家对这款显卡不算很熟悉，不过作为AMD的次旗舰型号，其实际性能与RTX 4070Ti非常接近（略微领先），而且拥有20G的超大显存，所以就扛起了4K测试的重担。</p><p>在4K分辨率下，影视级画质给到的压力确实不小，在超采样清晰度调整到50的情况下，全影视级设置，<strong>平均帧数为88，最高帧数为102，最低帧数为69</strong>，整体来看满足流畅游玩是没有问题的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_0afc5860f22344d1b6a042e62ccc2447@1547419282_oswg2378158oswg3840oswg2160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p>不过50的超采样，对于一款次旗舰显卡来说，属实有点没脸上桌（相当于平衡模式DLSS）。所以后续又将超采样清晰度调整到75，<strong>再次测试后的成绩是平均帧数64，最高帧数73，最低帧数56</strong>，虽然帧数暴跌，但是画质确实比设置为50时好了不少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_fd7369363a12474ca810d5af6e2e6aca@1547419282_oswg2374113oswg3840oswg2160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p>而在实际游戏测试中，在开场的大战里RX 7900XT也不能免俗，同样出现了帧数暴跌的问题，从统计数据来看，基本在35-50之间浮动，表现虽然比RTX 3070好，但是也好得有限，只能说在开场大战里，《黑神话：悟空》实现了另一种意义上的「众生平等」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_cb78166fbed2405a8b9fc7cabd8fb0a9@1547419282_oswg472784oswg1353oswg904_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p><strong>在进入普通场景后，帧数基本上暴涨到了70-80，并且非常稳定，与此前在游戏测试里的表现差不多。</strong></p><p>至于光线追踪，这个功能对于AMD的显卡来说无异于「毒药」，即使在测试工具里，帧数也只有二三十帧，基本上就没有继续测试的必要了。至少在光追功能上，A卡与N卡的距离还很遥远。</p><p>从两款显卡的实际游玩测试不难看出，《黑神话：悟空》的影视级画质虽然听起来唬人，但是对硬件的要求并不算特别高，<strong>在不开启全景光追的情况下，RTX 3070都可以应付2K分辨率下的需求，与其对等的RTX 4060Ti在DLSS 3.0的支持下应该会有更好的表现。</strong></p><p>至于4K分辨率，如果显卡低于RX 7900XT和RTX 4080，基本可以放弃全部设置拉满这个选项，必须手动微调部分设置来达到最佳的效果。至于全景光追，从测试结果来看，低和中都没有必要开启，效果不如将「影视级」的全局光照，<strong>只有「超高」等级才有明显变化，所以RTX 4070Ti以下的显卡，基本上可以忽视全景光追。</strong></p><p>从网上的测试及本人的实测结果来看，植被质量、反射质量和阴影质量都可以适当调低，而且不会对画面质量造成太大影响，但是帧数却能够得到肉眼可见的上升。</p><p>比如在RX 7900XT的测试中，调低以上三项参数后，<strong>平均帧数就从64暴涨到了78，最高帧数达到95，最低帧数也有69</strong>，轻松进入流畅俱乐部。RTX 3070这边也是如此，在不调整的情况下，<strong>平均帧数仅为56，最高帧数66，最低帧数49，降低约30%（调整后的数据为前文中首轮测试数据）。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_eec0ecade4264e4bba75bef159afe0d7@1547419282_oswg2369204oswg3840oswg2160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p>对于多数玩家来说，只要参考网络上的画质调整教程，只要你的显卡在3060及以上，基本上都可以轻松游玩高画质的《黑神话：悟空》。</p><h2><strong>《黑神话·悟空》优化上乘，背后有何实力？</strong></h2><p>《黑神话：悟空》的优化在虚幻5游戏中，基本上可以说是数一数二的存在，毕竟之前发布的另一款虚幻5大作《木卫四协议》，即使不开光线追踪，4K最高画质的帧数也只是勉强超过60。而《黑神话：悟空》在开启最高光追+4K最高画质后，帧数仍然可以勉强接近60帧，考虑到光追对显卡性能的占用，可以说高下立判。</p><p>当然，这种基本上就是最极限的情况，《黑神话：悟空》最有意思的地方在于甚至可以适配到GTX 1060，这是一张8年前的中端显卡，按理说能打开游戏都算胜利。但是官方却承诺说可以流畅运行，这就非常魔幻了，就像一个人指着一台只有一个轮和一个门的“轿车”，说这玩意可以跑60码一样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_3ad6893167e84a43b508d3bbdd5cc94d@1547419282_oswg42162oswg802oswg111_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：百度百科</p><p>《黑神话：悟空》是怎么做到的？这就不得不提到游戏里的超分辨率采样技术了，与传统游戏仅支持DLSS和FSR不同，<strong>《黑神话：悟空》支持XeSS（英特尔），DLSS（英伟达）、FSR（AMD）和TSR（虚幻5）等四家的超分技术</strong>，可以说是真正意义上的「集众家之长」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_d100c8ab367843e88c18632421c64a08@1547419282_oswg363542oswg2862oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p>此外，《黑神话：悟空》还提供了额外的「帧生成」功能，这是由AMD的FSR3提供的额外功能，理论上适用于所有显卡。玩家只要选择「TSR」或「FSR」，就可以开启帧生成功能，另外，如果你是RTX 40系显卡，在DLSS下也能开启帧生成，但是40系以下则不支持。</p><p><strong>帧生成实际上就是通过AI算法对画面帧进行预测与填补，以此来极大地提升游戏帧数，让低性能的显卡在牺牲部分画质的情况下，也可以获得流畅的游戏体验</strong>，对于大量旧显卡来说，这个功能无异于救世主般的存在。</p><p>在游戏中也可以看到，仅开/关帧生成功能，游戏的帧数就能相差近一倍，比如在FSR模式下，开启前的平均帧数是64，关闭后的帧数却只有37。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_647b9a67cdcb4ee8aa1df6748075622a@1547419282_oswg2383009oswg3840oswg2160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p>从体验来说，帧生成的效果其实并不算好，AI插帧在动作游戏里对体验的影响其实很大，画面延迟、画面割裂等问题都较为明显，<strong>但是在显卡性能不足的情况下，这个技术至少给玩家提供了一个可以流畅游玩的机会。</strong></p><p>倘若你的显卡性能足够，那么关闭帧生成，微调其余画面参数来达到平均60fps是最好的选择，既可以保证流畅度，又不牺牲画面效果。</p><p>虽然一直以来，3A游戏都被人吐槽是「游戏显卡第一推销商」，但是从当前的趋势来看，3A游戏也在往更加普及的方向发展，特别是在帧生成、FSR、TSR、DLSS等一众游戏技术成熟并普及到游戏中，玩家对于显卡的需求其实远没有以前那么高。</p><p>事实上，售价1800元的RTX 3070和售价4999元的RX 7900XT，在适合的分辨率下，基本上都可以拉满画质。但是如果关闭DLSS等超分辨率技术，帧数会直接掉到40以内，此时再想畅玩，就连RX 7900XT都要降到2K分辨率才行，成本直接暴涨两倍多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_f2d32064048e436c85d5f83907a33ade@1547419282_oswg2368619oswg3840oswg2160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p>不得不说，AI技术的到来，确实给游戏玩家带来了很多新的功能，从超分辨率到帧生成，这些技术让更多的玩家都可以享受到游戏的乐趣，而不需要频繁升级硬件。随着AI技术在游戏领域的进一步应用，或许在未来的某一天，「游戏优化太烂」将成为一个历史。</p><p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914416348699529</id>
            <title>深圳杀出超级独角兽：8个月估值1150亿，华为重点出资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914416348699529</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914416348699529</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 12:26:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>估计这是今年成长最快的超级独角兽了。今年1月16日成立，仅仅7个月，估值就高达1150亿元。比较特别的是，这只超级独角兽是华为孵化的，最近又获得长安汽车投资。</p><p>具体事情是这样的：今天，长安汽车联营公司（阿维塔科技）宣布，已与华为签署股权转让协议，以115亿元人民币收购华为持有的深圳引望智能技术有限公司（以下简称“引望”）10%的股权。</p><p>115亿元，占股10%，估值高达1150亿元。这究竟是一家怎样的神奇公司？</p><h2><strong>-01-</strong></h2><p>这家公司的成立，要追溯到去年11月25日。</p><p>彼时，长安汽车与华为签署了《投资合作备忘录》，华为拟设立一家从事汽车智能系统及部件解决方案研发、设计、生产、销售和服务的公司。</p><p>今年1月16日，华为完成该公司的注册，将其命名为深圳引望智能技术有限公司，注册地为深圳市龙岗区。</p><p>起初，华为持股100%。而到了今年8月20日，长安汽车联营公司从华为手中购买了10%股权，最终将股权结构变更成：华为持股90%，阿维塔科技持股10%。</p><p>合作的重点方向是：双方将在品牌与生态、云与AI技术、绿色能源、产业链合作等领域的战略合作。文字叙述上看，比较抽象。</p><p>从公告看，引望公司是一家专注于汽车智能化领域的公司，致力于为汽车行业提供领先的智能系统及部件解决方案，推动汽车行业的智能化发展。</p><p>具体业务范围如下：</p><p>比如汽车智能驾驶解决方案：包括自动驾驶系统、辅助驾驶系统等，旨在提升车辆的驾驶安全性和便捷性。</p><p>比如汽车智能座舱：包括智能语音交互、智能座舱控制系统等，旨在提升车辆的乘坐舒适性和娱乐性。</p><p>比如智能车控：包括智能车联网、远程控制等，旨在提升车辆的连接性和操控性。</p><p>比如智能车云：包括云计算平台、数据分析等，旨在提升车辆的智能化水平。</p><p>比如车载光：包括激光雷达、摄像头等，旨在提升车辆的感知能力。</p><h2><strong>-02-</strong></h2><p>按照惯例，华为与汽车公司成立合资公司，主要的合作方向是什么？</p><p>根据现有公开资料，一个合理的合作方向是：华为提出的“智选”或“HI模式”。</p><p>在“智选”模式下，华为不仅提供智能化解决方案，还会参与到产品的设计、研发，甚至生产等各个环节中去。</p><p>以小康股份旗下的金康赛力斯（SERES）汽车为例，华为提供了包括电驱系统、智能驾驶辅助系统在内的多项技术，并参与了设计和销售过程。该车型通过华为的销售渠道进行售卖。</p><p>而在“HI模式”（Huawei Inside模式）下，华为会提供全面的技术支持，包括硬件、软件、云服务等，而汽车制造商则专注于产品的生产和销售。</p><p>以极狐阿尔法S华为HI版为例，华为提供了包括自动驾驶解决方案在内的全套智能汽车解决方案。该车型集成了华为在自动驾驶、智能网联等方面的最新技术成果。</p><p>根据现有信息看，华为与长安汽车的合作是“智选”还是“HI选”，还不好定论。</p><h2><strong>-03-</strong></h2><p>长安汽车和华为已经不是首次合作。2021年8月25日：阿维塔科技旗下首款高端智能电动SUV E11亮相。此时，华为已经宣布将以“Huawei Inside”创新商业模式支持阿维塔科技打造一系列“懂你”的高端智能电动汽车。</p><p>2022年6月27日：长安汽车、华为、宁德时代宣布共同推出了阿维塔CHN平台，这是三家公司合作的标志性事件之一。CHN平台的名称来源于三家公司的首字母缩写，同时也代表了中国（China）的国际代码。</p><p>2023年3月27日：阿维塔CHN平台的首款车型亮相，标志着阿维塔品牌的进一步发展。</p><p>值得一提的是，该车的销量差强人意。作为一款34.99-40.99万元的高端车，2023年E11的销量达到了27589辆，虽然距离其10万辆的目标有差距，但表现依然算不错。</p><p>此次长安汽车选择再度与华为合作，也是建立在此前良好的合作基础上。只是不知道此次合作，长安汽车又会推出怎样的新品。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652508962&amp;idx=2&amp;sn=d9fe5d8fd444b8639299885047ee437e&amp;chksm=f30c8ffaac6c77329885141a76cd22cc3bb47edf4d0d448d968febbf8b658772f2e516030599&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：不说谎的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914413509991296</id>
            <title>被一公司封杀？理想汽车法务部发文：从未与医施德开展合作，已报警</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914413509991296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914413509991296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 12:25:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>8月19日，一份医施德发布的与理想汽车相关的声明在社交平台流传。该声明的内容显示：“我们在此宣布，经过深思熟虑和全面评估之后，医施德（北京）医疗科技有限公司决定即日起终止与理想汽车的一切关系。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_5e5ed2efd5cb419ba07bd556820365c3@46958_oswg136010oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每经记者 张建 摄</p><p>此外，医施德发布的声明提及了相关事由。“在与理想汽车没有签订正式合作之前，不能发表相关宣传，本意委曲求全，诓骗公司写致歉信，即时下线相关宣传。但理想汽车反而借致歉信宣传，恶意中伤医施德，强烈谴责理想汽车及李想（理想汽车董事长、CEO）本人的不道德行为。”上述声明称。</p><p>值得一提的是，该声明落款日期为2024年8月20日。8月20日，理想汽车法务部发文称，其从未与医施德（北京）医疗科技有限公司开展任何商务洽谈与合作。理想汽车在7月12日已经通过法务部官方微博发表声明澄清事实。针对医施德公司散布的网络谣言，理想汽车已报警。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_b692bacd16ca45d1875bc4941fb81815@46958_oswg28613oswg1080oswg208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：新浪微博（@理想汽车法务部）</p><p>理想汽车法务部还透露了该事件的经过。“2024年6月某日，李想外出就餐时，某路人自称是理想汽车车主，拍摄合影照片；6月22日晚间，各网络平台陆续出现理想汽车与医施德开展AI医疗合作等海报造谣内容，以及与李想的合影。”理想汽车方面称。</p><p>6月25日，理想汽车向医施德发送律师函，要求其停止侵权行为并承担相应法律责任。在7月3日，自称为该公司工作人员的周某某，与理想汽车法务部取得联系。据理想汽车负责人透露，有人员与理想汽车法务沟通期间，曾提出借此事进行营销炒作来增加流量，被理想汽车拒绝。</p><p>据悉，该人员与理想汽车法务沟通的内容涉及“医施德单方面停止与理想汽车在AI疲劳驾驶监测与猝死监测的探讨”“医施德单方面停止与理想的合作导致理想汽车急眼了发起起诉”“双方发新闻稿、雇水军炒一炒”等内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_40dcd374b22144b5b19e2afa904a6bd5@46958_oswg164676oswg804oswg1242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：理想汽车提供的聊天截图</p><p>但在此之后的7月6日，周某某出具加盖医施德公司印章的致歉信。理想汽车法务部则在7月12日发表官方声明，提醒消费者不要上当受骗。但在8月19日，理想汽车发现一些社交平台上出现了上述声明。8月20日，理想汽车向公安机关报案。</p><p>天眼查信息显示，医施德（北京）医疗科技有限公司成立于2022年11月2日，注册资本10万元，是一家以从事科技推广和应用服务业为主的企业。公司法定代表人为周时新；大股东为自然人周紫涵，持股比例100%；周时新担任执行董事，周紫涵为监事。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pocabI9fKgRBjyrtE40p4Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“NBD汽车”</a>，作者：磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914439388191360</id>
            <title>爆火的国产游戏大作《黑神话：悟空》是怎么诞生的？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914439388191360</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914439388191360</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 12:23:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>过去十几年，有个问题在各大平台被反复讨论，却始终没有结论：中国离第一款3A游戏到底有多远？</p><p>“就在今天”。</p><p>8月20日凌晨刚过，一位首发预定《黑神话：悟空》的玩家给界面新闻发来这条信息，而他只是这款游戏120万预购用户中的一员。</p><p>在四年前《黑神话：悟空》（以下或简称“黑神话”）发布首个预告片之后，它几乎以暴风之势席卷整个中国游戏行业，甚至很多不玩游戏的人，都知道了它的名字。</p><p>喜欢玩游戏的人，将它视为中国最有希望冲击3A大作的游戏。不玩游戏的人，吃惊于西游记的IP至今仍然深入人心。</p><p>而黑神话背后的开发商游戏科学，也就此闯入公众视野。这家很少对外露面的公司，身上有着太多神秘的光环，引发了大量网友的各种猜测。</p><p>很多人说它的创始团队都是在腾讯怀才不遇的高手，离开后卧薪尝胆多年，终于一鸣惊人，但主角们并不这样认为。</p><p>用游戏科学的联合创始人杨奇的话说，“不要以为现在行业里混得有头有脸的人，以前是干了多了不起的事情”。用另一位创始人冯骥的话说，这个团队只是有经验、默契度高而且热爱单机游戏。</p><p>冯骥也是《黑神话：悟空》的制作人，这款游戏就像他的孩子，但他却比较抗拒炒作3A游戏的话题。在他看来，行业对何为3A并没有统一的标准，他也不想让游戏被过高的期待所摧毁。</p><p>所以严谨的说，游戏科学为国产游戏打开了通往3A大作的那扇门。</p><p>依靠一百多人做出《黑神话：悟空》，它已经证明，游戏是依靠创意与设计驱动的产业。即便是工业化程度最高的3A大作，也不一定要靠人力密集驱动，重视研发的公司都会有所成就。</p><p>了解游戏科学和它的成长经历，才能一探中国游戏产业的未来。</p><h2><strong>遗憾的腾讯之旅</strong></h2><p>2008年，已经从游戏代理中赚到钱的腾讯决定发力做自研产品，成立了八大游戏工作室，量子工作室就是其中之一。</p><p>冯骥和杨奇加入腾讯后也都进入量子工作室，从2009年起牵头做《斗战神》项目，冯骥是制作人，杨奇是主美。</p><p>《斗战神》的策划书在那个年代看起来非常亮眼，冯骥的目标是赶超《魔兽世界》，做一款东方文化的史诗游戏。</p><p>腾讯当年虽然已经开始从游戏上赚大钱，但始终缺少口碑过硬的自研产品。</p><p>管理层对这个项目充满期待，前后等了超过4年，也为团队投入不少资金，光是一部宣传片就花费上千万元。还有从业者称腾讯甚至没有给团队设定严格的KPI考核，只求产品做出质量和口碑。</p><p>游戏在上线初期收获了极大影响力，不过在后续运营过程中出现了一些问题：《斗战神》作为一款MMORPG网游，需要高频的内容更新，这明显与项目团队擅长做单机游戏的风格有所冲突。</p><p>这也让游戏后续的版本质量变得不稳定，用户数据持续下滑。这个不以盈利为目标的游戏，本应为公司赢的更多口碑，这种颓势让项目团队在内部遭遇了巨大压力。</p><p>最终，在2014年腾讯调整工作室架构时，量子工作室与光速工作室合并成为光子工作室群，冯骥和杨奇选择离职创业。</p><p>两人离开后，在腾讯回收资源变现的过程中，《斗战神》快速转变为一款重度氪金游戏，玩法创新也几乎停止，然后逐渐从玩家视野中消失，成为冯骥和杨奇等人心中难以忘怀的遗憾。</p><h2><strong>取经之路，就在脚下</strong></h2><p>虽然《斗战神》并未获得双赢局面，但它为游戏科学团队积累了不少经验。</p><p>冯骥和杨奇在后来的公开场合，都直接或者间接承认过做游戏赚钱的重要性：至少要先赚到钱，才能谈理想。</p><p>据界面新闻了解，当初的《斗战神》项目团队，有一部分人留在腾讯，成为多个团队的中层干部，一部分人离开游戏行业，剩下的人都进入了游戏科学。</p><p>在深圳南山区某个写字楼的一间300平米办公室里，游戏科学正式开启创业之路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_fce8b49d5dee4df3a16728a786635e5c@46958_oswg42898oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：游戏科学官网</p><p>团队的初心一直是做优秀的单机游戏，但需要先积攒足够的资金，做手游是当年最容易想到的赚钱路径。随后三年，游戏科学做出了《百将行》和《战争艺术：赤潮》这两款跟随行业热点的游戏。</p><p>前者很难称得上是一款成功的手游，即便有网易发行保驾护航，但初次尝试手游踩了不少坑，学费还是交了不少。</p><p>后者是游戏科学创业以来第一款真正意义上的成功作品，过硬的质量和新奇的玩法，受到了苹果的青睐，在苹果应用商店内超过154个国家同步上线推荐。</p><p>发行商英雄互娱趁热打铁，在2017年决定投资游戏科学6000万元，换得20%的股权（注：该股权在2022年被英雄互娱出售，转让对价为4.8亿元）。</p><p>当时中国游戏产业正在如火如荼的转向移动平台，游戏科学可以说踩在了风口上，本可以顺势转型成为一家优秀的手游开发商，赚到可观的收入，但它没有认命。</p><p>游戏科学这家公司成立的初衷，原本是做团队擅长的高品质单机游戏。</p><p>冯骥觉得一个人创作的黄金时间只有几年，如果不及时做一点好东西，这辈子可能都没机会了。杨奇告诉他，既然要做就不要再纠结时机是否成熟，不然永远都不会开始。</p><p>于是在2018年，游戏科学在深圳迅速组建起单机项目团队，并在第二年底让他们搬到杭州，至此《黑神话：悟空》进入正式开发流程。</p><h2><strong>要挑战，就挑战最难的</strong></h2><p>决定做单机之后面临的第一个选择是题材。</p><p>最初立项时，团队成员考虑过仙侠、武侠和其它中国神话题材，但是聊来聊去发现，大家还是提到西游时想法最多，情绪也最高涨，于是决定继续做西游题材。</p><p>为了熟悉魂系动作游戏，开发团队很多人都去主动接触《黑暗之魂3》和《只狼》等知名主机大作。但并非每个员工都擅长这类游戏，有些人在时间紧迫的情况下不得不开修改器进行通关，只是为了体验完整的游戏流程。</p><p>更大的挑战来自于引擎技术。此前游戏科学的产品都基于Cocos和Unity引擎开发，这种引擎上手简单，开发门槛比较低，很适配中小创业公司快速开发产品的需求。</p><p>但既然要做比肩3A大作的单机产品，考虑到漫长的开发周期，《黑神话：悟空》必须保证在多年之后仍然具备画面竞争力，虚幻引擎（Unreal Engine)几乎是唯一选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_e8f3b772542c47089cd6d616f5b518e1@46958_oswg207989oswg700oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：《黑神话：悟空》官网</p><p>这个选择的代价就是整个团队都要先学习虚幻引擎，不只是技术开发团队，就连冯骥和杨奇也需要从头开始，颇有一种要挑战就从最难的做起的感觉。</p><p>使用新技术带来的另一个问题是缺人。在团队原本的规划中，每两周要做完一个怪物设计，后来发现开发进度并不如预想中顺利。</p><p>毕竟更换掉熟悉的开发引擎，显然会增加产品的开发难度，团队要面临很多未知的技术难题，延长开发周期。</p><p>同时，在强调游戏开发工业化流程的时代，要将创意转化为可靠的开发工作，保证多条研发管线同时高效高质量运转，也需要大量专业人才。</p><p>这些都是游戏科学最终决定发出预告片招人的重要原因。</p><p>2020年8月20日，在毫无预兆的情况下，游戏科学在网上放出了《黑神话：悟空》的第一部预告片。</p><p>再后面的故事，大家已经耳熟能详。</p><h2><strong>影响有些“失控”</strong></h2><p>黑神话第一部预告片公布前后，游戏科学的处境可以用一句话总结：六年创业无人问，一朝PV天下知。</p><p>这部预告片获得了所有人难以想象的成功。原本团队最乐观的估计也只是在游戏圈内引发好评，但命运女神的眷顾总是来的毫无预兆。</p><p>《黑神话：悟空》的口碑在一天之内就成功破圈，热度席卷国内各大社交和短视频平台，仅仅在B站就拿到了超过1000万的播放量（目前已突破5500万），这是以往只有海外现象级产品才能拥有的关注度。</p><p>网络上各种平台的点赞、评论和转发数字，像火箭般飞速蹿升。因为游戏科学在预告片中透露了招人的需求，在一两天内，就有超过10万份简历塞满了公司的招聘邮箱。</p><p>面对这种突如其来的惊天热度，即便是见识过大场面的冯骥和杨奇这些老员工，都难以抑制内心的激动，更何况那些年轻的同事。他们做的第一个项目就是《黑神话》，面对如此高的热度，很难保证心态不会失衡。</p><p>预告片发布一两个小时后，冯骥发现它的影响力有些失控。当天下午5点，他决定在内部召开全员会稳定大家情绪，面对外界汹涌而来的赞美，团队需要保持冷静。</p><p>游戏科学一位合作方告诉界面新闻，在那几天时间里，登门求职、寻求投资、来谈合作的人以及约采访的媒体络绎不绝，这在某种程度上干扰了团队的正常开发节奏，办公室里有段时间甚至拉上了窗帘来防止外部好奇者偷窥。</p><p>发出片子的初衷本来是招人和提高业内知名度，但如今外界期待值已经拉满，游戏科学突然发现，《黑神话：悟空》已经先成为了神话。</p><p>杨奇告诉团队成员，一定要回到预告片发布前的状态，该摸鱼就摸鱼，该迟到就迟到，不能因为受到赞誉而洋洋得意，也不需要像打鸡血一样勤奋，这不是理想的状态。</p><p>既然“黑神话”是游戏的主标题，这也就意味着悟空之后，还有其它的游戏，对于团队来说，这一切也仅仅是开始。</p><h2><strong>拒绝被神话</strong></h2><p>历史无数次证明，送人上神坛的背后，通常都是非理性的。</p><p>自从预告片爆火之后，网络上不少人对这家公司有各种情绪化的解读，但这些声音并没有得到当事人的认同。</p><p>比如有些网友沉醉于“少年屠龙”的叙事，习惯性的将开发团队渲染为中国游戏产业的殉道者，牺牲自我只为追寻心中梦想。</p><p>冯骥却并不这样看，他觉得整个团队都非常快乐，大家只是在做一款自己擅长、又能获得商业成功的产品而已。</p><p>他在腾讯就职时，量子工作室的《斗战神》团队员工总数接近200人，冯骥在那里积累了大规模客户端游戏的开发经验，很清楚做这种事的成本。</p><p>还有些网友听到有同行大规模挖游戏科学墙角的消息，感到非常愤怒，担心国内的游戏巨头们不会放过这家创业小公司。</p><p>但冯骥认为这样的传闻并没有让公司感到困扰，他认为团队成员的价值观比较统一，内部也非常淡定，自己甚至都没听说过类似的事情。</p><p>自从2020年之后，游戏科学会在每年的8月20日定时放出新的预告片，来展示开发进度。很多玩家纷纷猜测为何是这个时间点，其中不乏神乎其神的理由。</p><p>毕竟最近几年里，游戏科学始终被神秘感所笼罩，被很多热情的玩家所神话。</p><p>但冯骥在此前的一次内部分享会上曾坦诚的说，团队本想在7月底发布，因为与China Joy档期冲突，担心媒体关注度都在展会上，所以综合多方因素，最终才改到8月20日发布。</p><p>而在今年的China Joy上，就有好几家国内知名游戏公司的负责人告诉界面新闻，现在大家做新游戏宣发，都会自动避开8月底这个时间段，因为热度肯定都在黑神话这里。</p><p>其实市场上有不少游戏公司已经习惯于投入大手笔营销费用，宣传旗下产品备受玩家喜爱。凭借《黑神话：悟空》早期的火热人气，游戏科学本可以在游戏社区内大力营销，但它并没有这样去做。</p><p>主创团队担心外界过高的期待值，会让大家无法客观体验这款产品。捧杀向来是对创业团队最大的危害之一。</p><p>因此，在去年的德国科隆游戏展上，游戏科学的工作人员在现场试玩过程中，不止一次主动表达过希望媒体和用户多提意见的态度，显然是在降低公众期待。</p><h2><strong>木秀于林，争议不断</strong></h2><p>《黑神话：悟空》在游戏行业内和网络上引发的巨大震动，也让它变得树大招风，围绕它和游戏科学的争议从未停止。</p><p>比如，在2021年腾讯投资游戏科学之后，网络上立刻出现铺天盖地的质疑声音，网友们并不信任腾讯做游戏的理念，担心游戏科学会被带偏，将游戏做成一款四不像的氪金产品。</p><p>直到冯骥自己在知乎上对腾讯投资的话题进行回应，这些批评声音才逐渐消失。</p><p>据界面新闻了解，在《黑神话：悟空》第一部预告片发布后，腾讯就组织了游戏团队和投资团队的人，第一时间拜访游戏科学。</p><p>对于冯骥的担忧，腾讯给出“不干预经营决策、不抢占项目主导、不寻求发行运营”的承诺，并提出可以说服Epic为《黑神话：悟空》提供虚幻引擎的针对性优化之后，游戏科学最终接受投资。</p><p>游戏科学在同一年将游戏引擎升级到UE5（虚幻引擎5），并更新了整个开发工具以及游戏内大量内容，这也让《黑神话：悟空》的开发周期又延长了一年，最终定档在2024年。</p><p>5月19日，在游戏科学宣布游戏的官方售价时，也曾经引起过巨大的争议。</p><p>当时官宣的游戏简体中文PC标准版定价为268元，PC实体豪华/收藏版售价分别为820元和1998元。虽然这与玩家熟悉的《黑暗之魂》和《只狼》等游戏的定价接近，但它的合理性依然在社交平台上引发了很多讨论。</p><p>很多网友认为，如果参考此前备受好评的《古剑奇谭三》，它被公认为是国产单机游戏的巅峰水准，Steam平台上有85%的好评率，制作成本同样很高，但价格也仅有99元，甚至不过百元。</p><p>考虑到不少海外单机大作还经常有低价折扣，比如《巫师3》在国内的折扣价经常不到50块钱，268元的《黑神话：悟空》更让他们难以接受。</p><p>这也是很多开发团队担心的现状，国内单机游戏市场一直都很狭窄，不少玩家宁愿在手游上大力氪金，也不愿意给主机和PC大作掏钱。</p><p>此外，还有很多关于性别和政治正确的争议，都让网络上吵得沸沸扬扬。</p><p>但这些争议都没有拦住游戏科学，这家公司也有自己的天命。从销售结果看，截至7月底游戏预售量已经超过120万份，预售额接近4亿元，愿意为国产3A游戏买单的用户显然并不在少数。</p><p>就在8月17日晚间，《黑神话：悟空》的媒体评分正式解禁，52家全球媒体给出了82分的均分评价，这已经让它成为Great级别的优秀游戏，游戏科学迈出的这一步非常坚实。</p><p>回想当初首部预告片发布后，只有70多名员工的游戏科学一下子收到了十几万份简历。而时至今日，截至游戏发布时，公司的人数也没有超过150个人。</p><p>这家公司并未在高光之后迅速膨胀。而这个团队规模，在中国的游戏公司中也并不少见。腾讯、网易和米哈游等头部公司，有不少项目团队都有上千名员工，也有不少怀才不遇的小团队，这其中也并不缺乏有梦想和技术的人才。</p><p>《黑神话：悟空》正式上线后，其完成度和质量还要接受最广泛玩家的考验。但它另一个重要的意义在于，也许玩家们已经可以期待下一款国产3A大作了。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/11578722.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：肖芳，编辑：文姝琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914417550236552</id>
            <title>海口跑出超级独角兽，融资16亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914417550236552</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914417550236552</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 12:22:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，港能投资（海南）集团有限公司（以下简称“港能投资集团”）完成Pre-A轮融资，融资金额高达16亿元人民币。本轮投资由英国“SVL金融”领投，香港“国际绿电”跟投，资金将主要用于技术研发、风光储发电电站投资布局以及市场营销和品牌建设。</p><p>Pre-A轮就融16亿元，这是一家怎样神奇的公司？</p><h2><strong>-01-</strong></h2><p>通俗地说，港能投资集团是一家专注于石墨及超导材料研发生产的公司，成立于2023年6月，位于海口市龙华区。</p><p>它是一家专注于清洁能源风光储投资以及石墨材料、超导材料研发、生产、销售的科技企业，主要应用场景为：风光储发电电站的投资布局、特高压电力输送、高速高温磁悬浮列车、城市电网电缆、新能源等领域。</p><p>这里有一个核心关键词：风光储发电电站。与其他电站相比，它有以下几个优势：</p><p>1、提供清洁的可再生能源，这些能源可以直接用于家庭用电、商业用电和工业用电，减少对化石燃料的依赖，有助于保障能源供应的多样性和稳定性。</p><p>2、环境保护：与传统火力发电相比，风光储发电电站不产生温室气体排放和其他污染物，有助于减少空气污染和温室效应，改善环境质量，对人类健康产生积极影响。</p><p>3、经济效益：随着技术的进步，风光储发电的成本逐渐降低，长期来看可以减少电费支出，为消费者和企业节省资金。</p><p>它的客户可能包含以下几类公司：</p><p>1、电力相关行业：如需要电力供应的企业、电力工程公司等，可能是其产品或服务的需求方。</p><p>2、新能源领域企业：对太阳能、风能等清洁能源有需求或合作意向的企业。</p><p>3、材料需求方：对石墨材料、超导材料等有需求的企业，用于特高压电力输送、高速高温磁悬浮列车、城市电网电缆、新能源等领域。</p><h2><strong>-02-</strong></h2><p>这是家妥妥的新公司，成立时间仅14个月，但业务节奏较快。</p><p>2023 年 3 月 30 日，其全资子公司港能绿电（海南）新能源有限公司成立；8 月 14 日，贵州港能智慧电力建设工程（集团）有限公司成立；8 月 15 日，贵州港能清洁能源（集团）有限公司成立。</p><p>2024 年 1 月 16 日，中鑫国港投资集团（海南）有限公司首次持股港能投资（海南）集团有限公司；3 月 21 日，港能（云南）供应链管理有限公司成立；4 月 15 日，港能（云南）新能源有限公司成立；4 月 29 日，港能嘉德（贵州省六盘水市水城区）能源有限公司和港能乾辰（贵州省六盘水市钟山区）能源有限公司成立。</p><p>据工商数据统计，该公司共对外投资了 15 家企业，控制了 48 家企业，参与招投标项目 20 次，行政许可 1 个。</p><p>2024年8月，该公司完成16亿元融资。资金主要用于加速风光储发电电站的投资布局。</p><p>从该赛道看，目前国内市场尚未出现明显的“一家独大”现象，竞争格局呈现多极化状态。</p><p>大型国有企业如国家电网、中国电力投资集团等，在风光储发电电站领域具有较强的竞争力；民营企业如隆基股份、阳光电源等，在光伏和储能技术方面有着显著的技术优势和市场占有率；一些外资企业如特斯拉、西门子等，也在积极进入中国市场，参与风光储发电电站的建设和运营。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652508962&amp;idx=3&amp;sn=f4d12895a694149055c8983bb261fe77&amp;chksm=f319b69a158cb7eb807045fad14c9c2c49064fe3ba195ef131e7b8e432ac30a30a9c2989b3b5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：海有梦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914429012548484</id>
            <title>地摊烧烤，杀疯了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914429012548484</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914429012548484</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 12:20:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>烧烤界“新物种”出现：没有烧烤师傅、没有服务，现场现切现串，任凭消费者自选自烤。</p><p>现在，流行自助烧烤了？</p><p>随便走进一家挂着地摊烧烤招牌的门店就会发现，就餐区已基本看不到服务员，反而都是顾客忙碌的身影，拿串、结账、拿酒水、拿调料、自己烤串……</p><p>近一年，地摊烧烤店热度持续走高，这些门店抛弃了传统烧烤后厨出餐的模式，主打一个“没有服务，全程自助”。</p><p>新奇的吃法也吸引了大批消费者，目前，上海、杭州、苏州、无锡、合肥、武汉、广州、深圳、福州、厦门……多个城市都冒出了一批地摊烧烤店。其中，不乏一些小有知名度的网红品牌。</p><h2><strong>一批地摊烧烤店爆火，等位1小时以上是常态</strong></h2><p>要说地摊烧烤领域里关注度最高的品牌，为青春地摊烧烤（简称“为青春”）一定是其中之一。为青春首店于2022年底在杭州萧山区开业，很快该店就成为了杭州的知名网红打卡店。</p><p>去年7月，为青春进驻上海。为青春官方视频号称，为青春上海首店开业一年多，都在持续排队。</p><p>红餐网在大众点评搜索该店铺发现，“需要等位”是评论区的高频词，不少消费者反馈，晚上12点还需要排队，等位时间1小时以上是常态。</p><p>大众点评显示，目前为青春在上海已经有6家门店，分别占据各区域热门榜、打卡人气榜第一。而为青春的39.9代50元的代金券半年已售出30万+。</p><p>为青春在上海的高人气，也带动了地摊烧烤在上海的走红。上海嘉定区一地摊烧烤店老板告诉红餐网，从去年下半年开始，上海的地摊烧烤店越来越多了。以嘉定区为例，高德地图显示，该区目前有近10家地摊烧烤店，其中一半是今年刚开业的门店。“上海现在有很多这样的店，排队的门店也有很多。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_091b437377e449c8b6ab70f252440cc7@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：高德地图截图&nbsp;</p><p>红餐网也注意到，上海已经出现了一些2-3家店的小连锁品牌，比如小家庭地摊烧烤、小炉炙地摊烧烤等。&nbsp;</p><p>走红长三角后，地摊烧烤也开始不断往外扩张。</p><p>今年以来，为青春已相继在深圳、汕头、唐山、常州等城市开出首店。据大众点评显示，目前为青春有近20家门店。</p><p>而在广州、福州、厦门、武汉等地也出现了一批地摊烧烤店，且不少店铺在大众点评上被标注为“新店”。</p><p>8月初，95后美食博主夏欢（化名），特意打卡了汕头新开的地摊烧烤店。下午5点半取号排队时，前面已经有90多桌了。“新店开业真的超多人，我们等了2个小时才吃上。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_be0614be1de94ce6842180a8af55cedb@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：受访者供图&nbsp;</p><p>深圳白领露露（化名）也告诉红餐网，近几个月，深圳多了不少地摊烧烤店。上周末她和朋友去学校附近的店，还没开始营业就已经在排队了。“5点开始营业，我们4点50多到就需要排队了，6点才进店。”&nbsp;</p><p>注意到地摊烧烤的火爆，一些传统烧烤店也开始转型了。</p><p>在杭州，大众点评收录9年的“丁丁小串·地摊小炉子烧烤”，此前是传统点单、后厨烤制的模式，但从去年起就调整成了如今的地摊烧烤。</p><p>整体来看，尽管不停有冒出新品牌，但像为青春这样有近20家门店规模的地摊烧烤微乎其微，绝大部分地摊烧烤品牌的门店数都还没有超过5家。比如成都的吕小伙地摊小炉子烧烤、西宁的致青春地摊烧烤等。</p><h2><strong>人均50元起步，全程自助，就像逛超市一样</strong></h2><p>事实上，地摊烧烤与东北烧烤有异曲同工之处。传统的东北烧烤主打吃地摊，喝点小酒，几个好友围着小炉边烤边吃，自在又惬意。</p><p>而地摊烧烤为了还原街头吃地摊的感觉， 往往也会走工业简约风，店内没什么装修 。店内的用品大多统一为铁制品，比如烧烤用的钢铁签子、钢铁烤炉、钢铁烤盘，以及钢铁抽风管道的设计，甚至桌椅也是钢铁制的。铁皮桌、小马扎，加上刻意做旧的墙面，有点街头撸串的感觉。&nbsp;</p><p>在此基础上，这批地摊烧烤店又使出了一些新的玩法，他们最吸引人的就是： 门店使用 仓储式陈列；食材现切现串，多样而平价；一炉一桌，由顾客自己烤制 。&nbsp;</p><p>走进地摊烧烤店你就会发现，店内的动线设计像是仓储工厂，天花板上挂着指引牌，显示“入口”“选串区”“酒水区”等。中间是开放式货柜，按“回”字形或是“一”字形陈列，摆着各类烧烤菜品。食材货架周边就是排列紧凑的餐桌。</p><p>值得一提的是，不少地摊烧烤店在“回”字形食材柜中间设了开放式厨房，几个店员坐在中间现切各种肉类，现场穿串，360°无死角展现食材新鲜。有门店还打出当天备货、不卖隔夜食材、鲜串现烤的承诺。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_aaf883c0723f45a4bc843472257e35a3@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：受访者供图&nbsp;</p><p>一些门店为了强化“不卖隔夜肉”的形象，还会推出“越晚折扣越高”的优惠券。比如为青春晚上10点以后，可以用6.8折券。上海的东哥小炉子地摊烧烤，晚上10点后可以用5.8折券。&nbsp;</p><p>食材方面，地摊烧烤店中，肉类食材种类会更多，包括牛肉、羊肉、猪肉、鸡肉、海鲜等。此外也会搭配一些凉菜和小吃，比如拍黄瓜、无骨凤爪、小龙虾杯面、冷面等。</p><p>红餐网对比各大地摊烧烤店菜单发现，五花肉、牛里脊、牛油等荤菜的价格大多在10-13元4串，素菜一串在1元左右，算下来人均消费多为50-90元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_4f1198d8a4bb4d2fa92c8ba74931fe7d@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：受访者供图&nbsp;</p><p>在吃法上， 这些地摊烧烤店也有一套统一的标准化流程 。顾客进店后先找好桌位，然后在自选区用购物篮选串。从烧烤食材、到烧烤器具、再到酒水、甜品等，每份产品上都有标签，挑好后给店员扫码计算价格。结账后入座，自己撸起袖子开烤，边烤边吃。&nbsp;</p><p>全程只有结账和上炭炉会有服务员帮忙，其他全都自助。露露评价道，整个流程和逛超市一样。</p><p>为了帮助顾客熟练烤串，地摊烧烤店也是用尽心思。</p><p>红餐网注意到，大部分地摊烧烤店的每款食材都在签子下方贴上了标签，标注该食材相应的烤制时长和方法。比如十三烧地摊烧烤的黑椒牛肋条会标注：先刷油，烤制外皮变色撒盐，再烤制金黄撒孜然辣椒，建议烤制3分钟。</p><p>此外，地摊烧烤店还会在墙面、餐桌、桌布等位置，张贴上烤制方法。顾客只需要根据这些标明的方法一步一步来，几分钟就能吃上烤串。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_5f2b320120ec4fde83e28c85f969a362@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：受访者供图&nbsp;</p><p>总体看来，地摊烧烤店有一个很明显的优势就是：省去了传统烧烤店人工成本最高的工种——烧烤师傅。&nbsp;</p><p>一如视频号“小熏总爱吃”的主理人（自诩“为青春地摊烧烤联合创始人”）在一则视频中讲到：“地摊烧烤模式的一大优势就是做到了去厨师化。从技术和人力成本上，解决了烧烤连锁的难题。”</p><h2><strong>营业时间短、翻台慢，要“长红”还有难题</strong></h2><p>近两年，餐饮消费的风向已发生变化，体验感、价值感、性价比已成为消费者愈加看重的消费因素。地摊烧烤的一系列玩法，无疑都满足了这些要素，这也是其能走红的根本要素。</p><p>但即使有这么多优点，地摊烧烤仍不可避免要面临一些难题。</p><p>首当其冲的就是消费体验。在深圳上学的00后嗡嗡（化名）和朋友一起去了地摊烧烤店，一行2个人花了130元，她们的评价是：“氛围好、很便宜，但是很麻烦”。</p><p>如其所说，除了氛围好，其他很多方面还要调整。比如，调味品只有3种，有些腌过的烤串不入味，座位太挤、桌子矮小坐着不舒服……</p><p>体验下来，嗡嗡觉得自己以后还是会选择传统烧烤店。理由也很简单，不用自己烤。“地摊烧烤的烧烤炉太小了，位置也很挤，烤的时候撒粉还要拿出来撒，蹑手蹑脚的，很不方便。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_5aaee4646f6445e5955cfb70630a86ca@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：受访者供图&nbsp;</p><p>和嗡嗡感同身受的消费者有不少。红餐网查阅了10多家地摊烧烤店的店铺评论，其中，有不少差评：&nbsp;</p><p>“2个人只要90块钱，但真的不太会回购，串离炭火太近了，得一直盯着翻面，喝个小酒本应该是很惬意的事情。”</p><p>“桌子是比较小且矮的，不是很舒服，送上来的炭火是烧得正旺的，所以非常容易就烤焦了。”</p><p>“因为是自助烧烤，所以有时候找不到服务员帮忙，叫人服务也比较麻烦。”</p><p>“这个炉子太小了，摆不了多少串就满了，而且也不能自己转，烤着烤着就累了。”</p><p>“排了2小时进店，很多肉串都没了，员工串的肉也没及时补上。”</p><p>……</p><p>整体来看，地摊烧烤被诟病最多的问题体现在自烤麻烦、服务欠缺等方面。</p><p>另外，从商家自身角度来看，地摊烧烤的现切现串、自助烤制，也有一些隐患，比如：高峰期食材供应不上、翻台率低。</p><p>不少消费者反馈，自己排队1小时，进去后发现很多肉已经被拿完了，现串食材又比较慢，导致“无串可拿”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_2a45917bcdf7417995e33a25031e5406@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：受访者供图</p><p>消费者不是烧烤师傅，自己烤味道能不能好吃不说，但速度多半会比较慢。夏欢等人都表示，边吃边烤最少要花2小时。&nbsp;</p><p>2小时才能一桌，可想而知，门店的翻台率必然会受到拖累。且地摊烧烤店的营业时间多是下午5点到凌晨2点或3点。营业时间短、翻台慢，对门店的营收也会带来一定影响。</p><p>对于连锁品牌而言，品牌力打造也是困境之一。红餐网注意到，为青春走红以后，各地出现了一批从名字到模型都非常相似的品牌，诸如友青春地摊烧烤、致青春地摊烧烤、遇青春·自助地摊烧烤、要青春地摊烧烤、正青春地摊小炉子烧烤……让人眼花缭乱。</p><p>当然，打造品牌力可能已经是后话了。眼下，能不能做不好店内运营管理，和供应保障，能活多久，对于更多还是单店规模的地摊烧烤店而言，可能还存在很多未知。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/toIe39fc26N9mo4-IHPSXg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“红餐网”</a>，作者：李金枝，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914429369326464</id>
            <title>疯狂吸金，低空经济亿元级融资频现，不止eVTOL</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914429369326464</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914429369326464</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 12:18:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>进入8月以来，低空经济领域接连迎来重磅融资事件：</p><p>8月19日，沃兰特航空宣布完成数亿元A++++轮融资。该笔融资为沃兰特航空今年第五轮亿元级融资，至此，沃兰特航空A1轮次已累计1亿美金。</p><p>8月3日，宁德时代与峰飞航空签署战略投资与合作协议，宁德时代独家投资数亿美元，成为峰飞航空的战略投资者。</p><p>8月5日，小鹏汇天宣布获得1.5亿美元B1轮融资。该笔融资金额在今年低空经济领域已公开具体融资金额的融资中为单轮最高。</p><p>在此之前，沃飞长空于6月27日宣布完成数亿元的B轮融资，曾表示“创下近两年国内低空经济eVTOL行业里单笔规模最大的融资”。</p><p>今年以来，低空经济领域融资事件已经超过60起，其中亿元级以上融资共有12起，共有9家企业，包括峰飞航空、小鹏汇天、沃飞长空、沃兰特航空、星逻智能、鸿鹏航空、特金智能、时的科技、卓翼智能，主要集中在eVTOL企业及其上游核心零部件企业。&nbsp;</p><h2><strong>热钱涌动：eVTOL主机厂再迎融资高峰</strong></h2><p>eVTOL作为低空经济领域的热门赛道，其热度在不断升温。</p><p>目前国内大部分eVTOL企业都是在2020年至2022年间成立，2021年曾有过一批融资高峰：御风未来在5月完成数千万元的天使轮融资；时的科技在8月和9月连续完成种子轮和天使轮融资；峰飞航空在9月完成1亿美元的A轮融资；沃兰特航空在9月完成数百万美元的种子轮融资；小鹏汇天在10月完成超5亿美元A轮融资（创下当年亚洲低空载人飞行器领域最大单笔融资纪录）。</p><p><strong>根据融资进程披露，几乎所有eVTOL企业的融资资金都用于eVTOL飞行器的产品研发和试验飞行。</strong></p><p>此后，各大eVTOL整机厂商的机型设计成熟和样机试飞成功。2023年，国内第一阵列的eVTOL厂商陆续步入适航取证阶段。</p><p>目前，国内目前获得型号合格证的eVTOL机型共有两款，分别是全球首个也是目前唯一集齐型号合格证（TC）、标准适航证（AC）、生产许可证（PC）的多旋翼eVTOL——亿航EH216-S和全球首款取得TC证的载物eVTOL——峰飞V2000CG凯瑞鸥。</p><p>与此同时，国内也有越来越多eVTOL产品宣布获得民航局适航受理：沃飞长空AE200-100（2022年11月）、沃兰特VE25-100（2023年9月）、时的科技E20（2023年10月）、御风未来M1-B（2024年1月）、小鹏汇天X3-F（2024年3月）、峰飞航空V2000EM盛世龙（2024年4月）、航天时代飞鹏FP-981C-BE（2024年4月）、览翌航空LEU100（2024年8月）。</p><p>而eVTOL研发生产、适航认证和商业化应用示范的背后离不开资金的支持。曾有行业内人士透露，随着第一梯队的eVTOL型号陆续进入适航认证和商业化应用阶段，后续需要投入的资金为亿元级甚至十亿元量级。</p><p><strong>今年，eVTOL企业再次迎来一批融资高峰，时的科技、沃飞长空、沃兰特、峰飞航空、小鹏汇天等eVTOL整机厂商都发布了融资消息。</strong>其中，时的科技3月宣布完成A轮两千万美元独家战略投资，沃飞长空6月完成B轮数亿元融资，并表示该笔融资“创下近两年国内低空经济eVTOL行业里单笔规模最大的融资”。</p><p><strong>从获得TC的周期及各大整机厂商TC受理的时间来看，第一梯队的eVTOL企业的机型将集中在2025至2026年完成取证，并投入市场化运营。抢占先发优势尤为重要，因此对于整机厂商而言，融资能力和研发进度需要两手抓。</strong></p><p>作为目前今年获得融资轮次最多的eVTOL企业，沃兰特航空于7月5日宣布完成1亿元A+++轮融资，这是继今年3月完成1亿元A轮融资、4月完成亿元级A+轮融资、6月完成亿元级A++轮融资之后的第四轮融资。沃兰特表示，该轮融资款将继续助力推动VE25验证机的试飞、试验，产品机AC101的研发与制造，推动VE25-100型号适航取证，并尽快实现商业化。</p><p><strong>这一波融资高峰恰逢eVTOL适航取证加快和陆续实现订单交付，亿欧梳理了今年融资的eVTOL企业对于融资资金的用途，普遍将用于进一步推动适航取证和商业化应用落地。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_8a6f61ffe71847b88797dc4a118006ab@46958_oswg330035oswg910oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024年eVTOL企业融资资金用途（根据企业公开资料整理）</p><h2><strong>投资布局外溢：上游核心供应链热度渐起</strong></h2><p>除了飞行器制造商，投资方的目光也开始投向系统级或者部件级的供应商。北航投资总经理王剑飞曾在“低空经济20人”访谈中表示，将重点布局eVTOL核心供应链。</p><p>依托于过去二十年国内大飞机民用航空和新能源汽车产业链发展，国内eVTOL在供应链和生产制造成本上都具有较大优势，时的科技、御风未来等eVTOL企业都曾表示已经基本实现供应链国产化。</p><p>7月，eVTOL飞控系统供应商边界智控宣布完成近亿元的A轮融资，本轮融资投资方为基石资本、南山战新投、北航投资，老股东普华资本追加投资，投中资本担任财务顾问。边界智控成立于2020年，在此之前共进行了两轮融资，分别是2021年数千万元的天使轮融资和数千万元的Pre-A轮融资。</p><p>由于制造技术复杂、各部分核心技术门槛较高，大飞机产业链已经形成了“主机厂+上游供应商”的制造模式，主机厂主要承担整机研发和集成的角色。而eVTOL产业链尚且起步，部分核心系统和零部件存在主机厂自研和供应商供应同时存在的情况。</p><p>以飞控系统举例，eVTOL对于飞控系统有高可靠性和低成本的要求，目前主机厂御风未来就是采用了自主研发的飞控系统，并以其为核心优势，而其他的大部分eVTOL主机厂选择了与传统飞控系统研发机构或者新兴的eVTOL飞控系统供应商合作开发。</p><p>作为eVTOL最核心的子系统之一，飞控系统技术难度较大，而且对于eVTOL成本的影响也很大，以五座级别的eVTOL举例，飞控系统的成本占到总成本的20%左右。因此，eVTOL无法直接套用高昂价格的民航客机飞控系统，需要研发出既符合eVTOL成本结构又能保证高稳定性的飞控系统，同时还考虑引进仿真系统等新兴智能技术，使得更便捷实惠的空中交通成为可能。</p><p><strong>除了飞控系统之外，随着低空经济的热度不断攀升，以机体、综合航电系统、飞控系统、能源系统、动力系统以及电气系统为代表的eVTOL核心供应链逐渐受到资本关注。</strong></p><p>根据发布消息，宁德时代与峰飞航空除了战略投资协议还签署了战略合作协议和技术开发合作协议，共同致力于eVTOL航空电池的研发。</p><p>目前市面上的eVTOL主要采用纯电动力，因此，除了资质认证需要一定时间，电池容量和重量也是限制eVTOL长距离载人飞行实际应用的关键环节。</p><p>以峰飞航空今年的飞行应用举例：2月，往返深圳珠海两地的飞行为全球首次跨城跨海飞行，单程飞行时长为20分钟；5月，凯瑞鸥在阿联酋完成首飞，飞行航程为123公里，飞行时长为41分钟；8月，盛世龙在南京完成跨长江首飞，飞行航程25公里，往返飞行时长10分钟。</p><p>目前eVTOL的航时普遍在30分钟左右，从经济性、实用性和安全性的角度出发，eVTOL仍需要更长的航程和更多有效载荷，航空电池的能量密度有待进一步突破或者寻求其他动力方案。</p><p>去年9月，固态锂电池公司欣视界宣布完成亿元级Pre-A+轮融资，该轮融资由高瓴创投领投，亿航智能、智慧互联基金、齐鲁前海基金和峰和资本等跟投。亿航智能创始人、董事长、首席执行官胡华智表示：“亿航智能始终致力于探索并应用更加安全、高效、可持续的能源解决方案。欣视界创新研发的锂金属固态电池在安全性、能量密度、热稳定性、续航里程、充放性能等方面相比液态电池拥有显著的优势，相信未来将成为推动eVTOL领域快速发展的关键驱动力。”</p><p>与此同时，航空发动机企业鸿鹏航空针对纯电方案的续航难题提出了新的解决方案。</p><p>鸿鹏航空6月宣布于去年第四季度完成A轮1亿元融资，主要用于适航标准的低成本航空发动机的设计、研发及制造。鸿鹏航空旗下的D160重油活塞发动机已经获得EASA适航认证并开始量产。鸿鹏航空CTO王进对亿欧表示，经过两年多的研发投入，鸿鹏航空将通过用发动机为电池供电续航来实现飞行器的空中增程，该系列产品将在11月的珠海航展展出。</p><p>低空经济领域尚处于早期发展阶段，且产业链环节众多，可以分为飞行器制造、基础设施建设、运营服务和飞行保障四个板块。</p><p><strong>目前来看，投资领域已经逐步从eVTOL及无人机整机延伸至上游核心系统和零部件。</strong>而对于低空经济产业下游，虽然eVTOL距离大规模商业化落地还需要较长的时间已经成为行业普遍共识，但是小规模的商业化落地，例如旅游观光游览或者跨山跨海的固定航线飞行，已经正在实现的路上。随之而来的，就是地面基础设施供应商、场景运营商和其他服务商的发展机会。</p><p>随着低空经济持续走热，eVTOL企业最先受益，进而资本外溢到上下游产业链，eVTOL整机厂不仅带动了上游核心零部件以及下游基础设施、商业运营等产业链的快速发展，也推动了各方资本全盘布局。全生态的共同繁荣将进一步助推低空经济技术创新、行业应用与产业聚集，有利于低空经济产业的快速成熟。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/to2L6Ok_U9sKzK0rU_UPyg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”</a>，作者：黄岚清，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914438154493062</id>
            <title>骁龙8 Gen 4要上“大小杯”，助阵安卓对战苹果A18？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914438154493062</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914438154493062</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 12:17:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今年的高通可谓是抢尽一切风头，前有第三代骁龙8在旗舰市场上大杀四方，后是再次凭借全新架构再次进入桌面市场，与无数合作伙伴打造了全新XElite笔电新赛道。&nbsp;</p><p>当然，雷科技的用户们依然关心骁龙下一代旗舰移动平台的消息，毕竟传闻中的骁龙8 Gen 4将用上台积电3nm制程，配合高通全新自研Oryon架构，表现令人期待。在最新泄露的一份演示幻灯片中，<strong>骁龙8 Gen 4可能会有两个版本：SM8750和SM8750P，其中「P」后缀或代表「Performance」，即性能版。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_5de279906c27449d8d8f98633a44b161@1547419282_oswg559031oswg921oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：X）</p><p>在过去几代骁龙旗舰芯，高通已很少对其进行版本上的划分，唯一例外的可能是与三星联合定制的「Snapdragon For Galaxy」，但仅仅只是时钟频率与标准版有所差别，且公开版本的发行时间也远落后于标准版。</p><p><strong>而在「3nm制程」和「Oryon架构」双重Buff的加持下，高通居然玩起了「双版本」策略，这其中到底有什么秘密？</strong></p><h2>高通旗舰芯也有了「大小杯」？&nbsp;</h2><p>在泄露图中，高通骁龙8 Gen 4分为两个型号，SM8750和SM8750P，前者为标准版、后者为性能版。GeekBench 6早前公开的跑分图显示，SM8750为八核心架构，但暂时不能确定是双Oryon+公版Arm还是八核全自研Oryon。</p><p>不过，相对于高通在XElite上的高性能策略不同，移动平台必须考虑到整体功耗平衡的问题，因此全大核的方案可能并不会出现在骁龙8 Gen 4上。<strong>公开资料显示，骁龙8 Gen 4较前代单核与多核性能分别提升35%、30%，提升幅度符合预期。</strong></p><p>骁龙8 Gen 4上的GPU也终于从Adreno 7系列升级到Adreno 8系列，按官方说法，图形性能将会有跨越式升级。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_6f17533818934400b78fbe3a694a1a2c@1547419282_oswg169019oswg1049oswg945_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：X）</p><p>目前看来，SM8750和SM8750P并没有很明显的性能区分，这与此前XElite系列芯片的方案完全不同，合理推测这应该是仿照之前与三星合作「Snapdragon For Galaxy」芯片的方案，只是这次骁龙8 Gen 4会更早地放出公开合作版本。另外，早前也曾有消息称三星会在Galaxy S25系列重启Exynos旗舰芯片，假如消息属实，那么高通与三星之间的独占协议似乎也没有存在的必要了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_a7a11dca72d74b39b156a03589c604b5@1547419282_oswg441139oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：三星）</p><p>事实上，在旗舰芯片上做多版本方案一直是高通擅长的事情。早在骁龙S2时期，高通就将这个系列分为MSM7230/7630、APQ8055、MSM8255/8655，共五个字版本，到了骁龙S4时期，更是被直接分为Play、Plus、Pro和Prime四个子系列，每个系列又包含多个不同的芯片版本。</p><p>直至2013年，高通的移动领域才正式将不同定位的产品线划分到各自的系列里，即入门级的骁龙200、中低端的骁龙400、中高端的骁龙600以及旗舰的骁龙800。类似这样的命名直到近两年才被重新确立，命名上也被简化为2/4/6/7/8，例如第四代骁龙8芯片，就是即将在10月末发布的下一代旗舰芯片。&nbsp;</p><p><strong>简化命名其实更容易让消费者了解它们各自所代表的性能及使用体验，也有助于厂商细化产品线，以获得更好的宣传效果。</strong>不过，也有用户认为骁龙8 Gen 4作为高通首次采用自研Oryon架构的旗舰芯片，可能在测试阶段出现能耗比控制不佳的情况，因此才准备了标准版和性能版。</p><p>但小雷认为，这样的说辞其实不太可信，毕竟骁龙XElite的表现大家有目共睹，无论是极限性能释放还是功耗控制，都属于当前Arm芯片的第一梯队水平，骁龙8 Gen 4想要「翻车」，难度可真不小。</p><h2>旗舰芯片竞争趋激，高通骁龙需巩固优势</h2><p>高通在当前的移动半导体领域占据绝对的优势，但这些优势几乎体现在高端及旗舰市场上。市场研究机构Counterpoint的数据，高通在2023年第三季度的智能手机应用处理器市场中占据了23%的份额。但联发科靠着在入门及中端芯片的优势，市场份额也在不断扩张，市场报告显示其在2023年达到了40%的市场份额，位居第一。</p><p><strong>这样一来，高通需要做的就是继续发挥在旗舰层级的优势，打造出更符合消费者需求的旗舰芯片。</strong></p><p>在今年，高通推出了骁龙7+ Gen 3和骁龙8S Gen 3两款面向高端/旗舰市场的移动平台，这两款芯片均采用了Cortex-X4超大核+A720大核+A520中核，性价比爆表。但性能差距不大的两款芯片却有着完全不同的命运：微博@智慧芯片案内人出具的信息透露，搭载骁龙8S Gen 3机型销量远胜于搭载骁龙7+ Gen 3的机型。这或许是因为高通将8系芯片定位为旗舰，消费者也比较认可旗舰芯片的性能表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_d141341309c147418d386aeeeaa2707c@1547419282_oswg365920oswg1179oswg1230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：微博）</p><p>骁龙8s Gen 3和7+ Gen 3的例子也证明，市场对于骁龙8系的旗舰定位有了更为深刻的认知，同时消费者们对于定位性能/电竞的机型也更期待拥有更高阶的性能表现。例如自骁龙8 Gen 1推出超频的「领先版」开始，这个版本作为公开版的「Snapdragon For Galaxy」芯片，一直都被搭载在主打性能的旗舰机型上，如红魔、努比亚等。&nbsp;</p><p>合理预测，骁龙8 Gen 4拥有标准版和性能版两个版本，除了像往年一样为三星Galaxy S系列服务外，还将以更强悍的峰值性能表现，赋予更多追求性能的机型更强的游戏表现，从而使高通在旗舰市场里获得更高的市场份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_e99c6337e2b946938256577eb4fffcaa@1547419282_oswg1243097oswg2048oswg1072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：XDA）</p><p>另外，骁龙8 Gen 4的测试版本超大核的时钟频率高达4.0GHz，这是一个相对高功耗的极限频率，面对2024年年末首批旗舰机型都开始选择小屏方案时，这样的高频率或许会带来更大的续航压力。<strong>因此，外界传闻小米15系列中的标准版和Pro机型都将首发搭载骁龙8 Gen 4标准版，而非火力全开的性能版。</strong></p><p><strong>总体来看，手机芯片市场一直都是高通、联发科和苹果之间的战争，随着华为麒麟的回归，市场的风向再次变得难以捉摸：</strong></p><p>产品端来看，联发科几乎占据了绝大多数入门级机型的市场份额，而旗舰市场里，高通与苹果则是势均力敌，但A17 Pro首次采用3nm制程「翻车」，也让不少果粉选择转战Android；华为麒麟芯片目前出货量还不算太高，但光凭Mate 60系列与Pura 70系列，已经初显规模，未来必会发起对旗舰市场的挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_dfb0ec4635b14198a74a266213ebc232@1547419282_oswg431596oswg1200oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：华为）</p><p>因此，骁龙8 Gen 4可以说是高通在一阶段最为关键的产品，在激烈的竞争中保持领先地位。</p><h2>写在最后&nbsp;</h2><p>回顾这一代骁龙8旗舰芯，凭借出色的功耗控制和性能释放，赢得了极佳的市场口碑，与此同时，也幸得苹果在A17 Pro上的翻车，推动了果粉们的叛逃。但联发科天玑9300的表现也不俗，靠着全大核的设计，收获了一批忠实粉丝。&nbsp;</p><p>而到了旗舰芯大战的下半场，苹果在今年交出了Apple M4，利用改进后的3nm制程，提前预告了A18不会再重蹈覆辙；联发科继续走公版架构+全大核的方案，狠堆性能。高通的后手，反而是御三家中最令人好奇的，毕竟没有人知道3nm制程+Oryon自研架构的综合表现会是如何。</p><p>不过，高通基本已经确定在10月末举行骁龙峰会（预告一下：雷科技将派出资深编辑“一位天明”前往夏威夷，追踪报道这一芯片行业的顶级盛事），而国内首发骁龙8 Gen 4的小米15系列也将在11月登场，届时我们就能看到这颗具有划时代意义的旗舰芯片能否一骑绝尘，稳定移动半导体市场。雷科技将密切关注骁龙的一举一动，也将会在骁龙8 Gen 4首批新机上市后第一时间做上手评测，欢迎一起关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vagQ76bZDlNQnQUmWboW4Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”</a>，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914303861463939</id>
            <title>软件智能时代，金蝶走到了命运拐点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914303861463939</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914303861463939</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 12:13:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“一部金蝶创业史，半部中国软件史”，即便是放在今天，也没有哪家公司能比金蝶高调，甚至可以去代表一个行业的发展缩影。&nbsp;</p><p>金蝶始于徐少春1993年推出的一款财务软件，早期成长迅速，主要是踩中了市场风口。&nbsp;</p><p>一方面，当时中国经济发展驶上快车道，中小民营企业拔地而起，对这方面的需求量愈加旺盛；另一方面，市面上的软件大多依赖进口，价格还贵，有国产替代的必要性。&nbsp;</p><p>更重要的是，大多国产软件是基于DOS，如秦毅财务，只能满足基本的记账，包括凭证管理、账簿生成和简单的报表分析。在Windows系统还没有普及的背景下，金蝶率先推出的是基于Windows的财务软件。&nbsp;</p><p>这么做的好处很明显，Windows很快成为主流，可以进行多任务处理，金蝶的产品能满足需求。另一端，那时金蝶的定位简单清晰，主要面向中小企业，典型的就是金蝶最早的产品KIS，甚至在2004年还名列小企业管理软件市场占有率第一。&nbsp;</p><p>财务软件专门用来财务管理，像会计核算、财务分析、成本控制以及税务管理；ERP更复杂，是一种综合性的资源管理软件，除了财务，还涉及销售、采购、生产、库存、供应链等多个业务环节。&nbsp;</p><p>至于后来金蝶从财务软件到ERP的转型，同样是在国产化软件和市场快速发展的背景下。时间拉回到2011年左右，金蝶在市场上仍然处在明显的优势地位，所到之处皆蓝海，这种优势既源于产品本身，也源于中小企业对管账的大量业务需求。&nbsp;</p><p>传统的金蝶体系里，K/3简约，但够满足基础的信息化；针对当时市场泛滥的标准化产品，金蝶提出了“个性化ERP”战略，实际上是往定制化服务中大型企业的一个转折，后面还推出了面向规模更大的集团型企业管理软件EAS。&nbsp;</p><p>但这里要补充一句，这些针对大客户的金蝶产品，外界使用评价并不太好，有用户反映金蝶EAS产品成熟度欠佳，实施过程中问题频发，也有人指出界面设计不够友好，操作复杂度高，不符合国内使用习惯——服务大客户似乎一直不是金蝶擅长的领域。&nbsp;</p><p>细心留意你会发现，相比用友，金蝶经历的危机要多得多。比如被称为金蝶至暗时刻的2012年，虽然竞争对手的营收也在下滑，但金蝶受到的冲击更剧烈：亏损高达2亿，于是徐少春抡起大锤砸了PC和服务器，转型向云。&nbsp;</p><p>这里有两个问题，为什么金蝶的脆弱性会更明显？多年来，两家市值几乎都跟着市场行情走，没有此消彼长的情况，但对比同行，金蝶一直低一个头。以及，云转型这个故事开端，很像纳德拉领导下的微软，但他们的走向却截然相反。&nbsp;</p><p>十多年前金蝶出现疲态的原因是多方面的，‌既包括国际竞争的加剧，‌也包括内部管理和企业文化方面的问题。当年ERP市场被oracle、IBM、SAP这些大公司迅速进入，他们在技术、品牌、市场等方面都具有较强的优势。&nbsp;</p><p>但更重要的是，时代红利没了。&nbsp;</p><p>面对宏观经济下行，中小企业的购买力普遍下降，对于非必需的软件和服务的采购减少或推迟。加上同一时期，金蝶却进行了大量投资和业务扩张，公司的成本费用显著增加，这些因素直接影响了金蝶的销售业绩和利润水平。&nbsp;</p><p>拿2012年一些数据来说，金蝶的传统软件业务危机严峻。其中，KIS收入同比下滑35.8%，K/3收入同比下滑17%，EAS同比下降2.9%。核心产品的业绩下滑直接导致了公司整体营收的下降，脆弱性是由业务性质决定的。&nbsp;</p><p>前面多次提到，服务中小企业是金蝶的舒适区，这个特征保持至今。用友的营收几乎是金蝶的翻倍，利润主要来自大企业，反观金蝶近几年的财报，在中型企业上的收获最大，小型次之，最后才是大型企业，而且金蝶的大企业项目几乎都是亏的，这就很能说明问题了。&nbsp;</p><p>中小型客户高成本支出，纵观金蝶近十年的业绩，除了增长难达到预期之外，为了获取新客户，不得不加大销售激励，50%左右的销售费用不断蚕食盈利能力。针对中小微市场的产品，虽然能带来营收上升，但小公司存活率低，付费意愿也低，金蝶还不得不要持续的拉新和维护来维持营收。&nbsp;</p><p>大型客户，尤其政企客户又增长乏力，不少观点指出，深圳走出来的金蝶，在产品及销售团队上似乎都不比扎根北京的用友有经验，更不必说SAP、Oracle等老牌国际巨头的领先优势。大客户希望被满足定制，此前金蝶的CFO林波坦言，考虑到一些安全管理的因素，他们甚至要租新的办公场所来服务大客户。&nbsp;</p><p>金蝶推进云转型以来，传统产品陆续停售，经营活动产生的净现金一度承压。云收入的占比提高，并不完全意味转型成功，是因为传统的产品被主动取缔了，表现在业务成绩上，越是加强云转型，反而亏损越多。&nbsp;</p><p>比如2020年停售了针对中小企业的传统业务产品后，金蝶的毛利突然大幅下滑，这个时期恰好是进行云业务转型的关键时期。即便从刚发布的2024年上半年财务报告来看，金蝶还在亏损，云仍然是主要拖累。&nbsp;</p><p>不难看出，至少目前为止，虽然不能说金蝶的云转型是战略误判，但云的确没有帮金蝶突破自己的局限，甚至出现了新的难题。&nbsp;</p><p>那么问题来了，金蝶为什么要转型？最通俗的解释是，云促使金蝶的服务模式发生转变，从过去的项目回款变成续费收租，供应商有源源不断的收入；对企业来说降低IT成本，部署更灵活，实际上就是将本地改为云端部署，不用本地服务器，将系统放在别人的服务器上，软件联网网使用。&nbsp;</p><p>但要注意的是，云ERP或所谓SaaS ERP的效果，并没有像徐少春砸大锤时表现的那样具有颠覆意义。&nbsp;</p><p>ERP的功能、流程这些本质并没有改变，客户的生意里只要有买卖、出入库、生产交付、结算的需求，用的还是ERP，只是系统部署方式变了。&nbsp;</p><p>金蝶云服务板块看起来复杂，但逻辑简单。可以进一步分为企业云、财务云、行业云及其它。其中企业云比重最大，针对不同体量的客户，从小到大，提供星辰、星空、星瀚和苍穹等产品服务。&nbsp;</p><p>大约2021年初，金蝶的市值猛增到1000多亿，当时云业务收入已经超过了总营收一半。市场看好的理由分两块，一是看好SaaS前景；另一方面是寄希望于公有云转型。放到现在来看，随着金蝶的市值回落到200亿左右，过去的期望基本被现实证伪。&nbsp;</p><p>对于小企业来说，云ERP确实很省心，毕竟业务定制化程度不高，不需要多少开发，也可以免去本地部署维护的成本，跟着厂家走就行。&nbsp;</p><p>但尴尬的是，原本对这样的模式来说，付费能力更强且稳定的大客户才是盈利的关键，然而国内中大型企业对这点硬件成本其实并不在乎，数据安全和稳定性比什么都更重要。上云会更稳定吗？不见得，软件稳定性几乎只跟厂家技术相关；云没有服务器崩溃风险吗？最大的阿里云都有好几次宕机事故。&nbsp;</p><p>另一方面，中国国情和企业业务的特性决定了系统的复杂程度，如果只是把ERP当成一套软件去套，而无视企业流程梳理、特殊业务、二次开发等必要流程，大客户肯定不愿意买单的。&nbsp;</p><p>金蝶官方曾多次高调宣传其在企业级SaaS、SaaS ERM和SaaS财务云领域的连续四年冠军成就，数据来源于IDC。但同时，报告也揭示了随着市场竞争的加剧，金蝶原有的领先优势正在被削弱的现象。&nbsp;</p><p>为什么会这样呢，云计算技术的普及和应用市场的不断扩大，越来越多的企业涌入金蝶的领域，很多人说ERP现在很难赚到钱，就是因为太卷了，民营企业软件市场还有一堆低代码继续的往里涌入，搞低价竞争，没利润说明产品力较差，缺乏明显竞争力。&nbsp;</p><p>在国内，软件公司很难像十多年前那样赚钱，能赚更多的项目往往与To G相关，这块相比用友，金蝶的短板又暴露出来了。&nbsp;</p><p>去年这个时候，林波在财报会上指引，说金蝶的盈利平衡点会出现在2025年。现在距离越来越近了，金蝶的云收入占比也突破8成。对比去年同期，增长幅度最大的是苍穹和星瀚云两个服务，不过实际上，针对不同客户的营收数字起伏都不大，围绕1亿左右。&nbsp;</p><p>也就意味着，虽然当前金蝶的亏损有收窄的迹象，但的确很难说服外界明年会扭亏为盈。&nbsp;</p><p>另外，近两年ChatGPT引发的AI浪潮，让关于AI与云计算、SaaS等领域之间的争论远没休止，转型后的金蝶没有脱离掉ERP实现真正的升维，所以未来会不会被更先进的模式或工具取代，尚且不得而知。&nbsp;</p><p>不过金蝶始终是家紧跟潮流的公司，前不久推出了苍穹GPT大模型，定位为最懂管理的企业级大模型平台。这件事很难评，不同的行业和企业需求各不相同，如果缺乏针对特定应用场景的定制化能力，或者难以快速适应不同业务需求，再或者涉及到数据敏感问题，大模型本身争议就不少，金蝶大模型的市场接受度怎么样，实际效果如何，只能说保持观望。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NzU1NzgzOA==&amp;mid=2247528271&amp;idx=1&amp;sn=c08e7b657a76e3457649df58659b8dc1&amp;chksm=ce7512c69d80b8427e6650e41c6a7711dcb02a6031e782a449e3540d2a809f7d72c4e3f53b39&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新眸”（ID：xinmouls）</a>，作者：李小东，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914409683754118</id>
            <title>上半年，餐饮品牌“没吃好”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914409683754118</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914409683754118</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 12:11:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>今年以来，多家咖啡、奶茶品牌推出9.9元单品，火锅、餐厅集体调低客单价，价格战频发，餐饮行业迎来“最惨上半年”。</strong></p><p><strong>壹度Pro整理了10家上市餐饮公司业绩情况，从这个侧面反映餐饮行业的艰辛。</strong></p><p><strong>1.奈雪的茶：经调整净亏损4.2亿元至4.9亿元</strong></p><p>奈雪的茶2024年上半年业绩预告显示，截至2024年6月30日止六个月公司营收预计约24亿元～27亿元，经调整净亏损预计约为4.2亿元～4.9亿元。而2023年同期，奈雪的茶收入约为25.94亿元，经调整净利润为7020万元。作为“新式茶饮第一股”，奈雪在2021年成功登陆港股市场时，总市值一度超300亿港元。截至8月20日，奈雪股价报收1.39港元/股，下跌15.91%，总市值约23.8亿港元，不足最高市值纪录的十分之一。</p><p>今年7月，奈雪2024年第二季度运营情况称，在2024年第二季度，集团新增48家直营门店，关停48家直营门店。截至2024年6月30日，集团共经营1597家直营门店，另有297家加盟门店。公司预计2024年全年新开直营门店规模低于往年，且会调整或关闭部分表现不佳的直营门店。</p><p><strong>2.茶百道：净利润下降63%</strong></p><p>茶百道在港交所披露，预计今年上半年经调整净利润约3.8亿元至4.1亿元，同比下降不超过36.45%；预计今年上半年净利润约2.2亿元至2.5亿元，同比下降不超过63.03%。</p><p>据了解，茶百道上市首日的市值是189.14亿港元，目前已跌破百亿，截至8月20日，茶百道股价报收6.25港元/股，总市值约为92.35亿港元。</p><p><strong>3.瑞幸：净利润下降13%</strong></p><p>瑞幸咖啡截至6月30日的2024年第二季度财报显示，瑞幸咖啡2024年第二季度营收为84.026亿（约11.56亿美元），同比增长35.5%；净利润为8.711亿（约1.2亿美元），较上年同期的9.99亿元下降13%；经调整利润为9.71亿元（约1.34亿美元），较上年同期的10.62亿元下降8.6%。</p><p><strong>4.呷哺呷哺：净亏损录得2.6亿元至2.8亿元</strong></p><p>呷哺呷哺餐饮管理（中国）控股有限公司发布的盈利预警公告显示，公司截至2024年6月30日止六个月收入约为24亿元，同比减少15.9%，净亏损录得2.6亿元至2.8亿元。上年同期，呷哺集团净利润212万元。本报告期同比盈转亏，半年亏损额超过去年全年。</p><p>自2021年开始，呷哺呷哺连续三年半深陷亏损泥沼，期间累亏总额超11亿元。近年来，呷哺呷哺持续关闭亏损门店，2023年全年关闭114家餐厅，计提资产减值1.65亿元。2024年上半年仍在持续关闭亏损门店，上半年计提资产减值2亿元。今年7月，呷哺呷哺旗下高端烧肉品牌“趁烧”门店已经全部关闭。今年5月，呷哺呷哺套餐价格全面下调，整体降幅在10%左右。</p><p><strong>5.海伦斯：收入同比减少约36.6%至39.4%</strong></p><p>海伦司港交所公告显示，预期集团于截至2024年6月30日止六个月的收入将介乎约4.3亿元至4.5亿元的范围内，同比减少约36.6%至39.4%；净利润约6700万元至7400万元范围内，上年同期则为约1.575亿元；经调整净利润将介乎约8720万元至9520万元的范围内，而上年同期则为约1.877亿元。</p><p><strong>6.九毛九：净利润同比下降69.8%</strong></p><p>九毛九2024年中报业绩预告显示，预计2024年上半年收入30.64亿元，同比增长约6.4%；预计净利润不少于0.67亿元，同比下降不超过69.8%。归属股东应占溢利约6700万元，同比下跌不超过69.8%，下滑近7成。公告称，利润预期下跌主要系消费者习惯改变导致单店收入下滑；成本控制没跟上收入下跌速度；各项减值亏损等原因。</p><p><strong>7.周黑鸭：净利润同比下滑65.59%至70.50%</strong></p><p>周黑鸭国际控股有限公司（以下简称“周黑鸭”）2024年上半年盈利警告显示，预期2024年上半年总收益约为12.50亿元，而2023年同期总收益为14.15亿元，同比下滑11.65%；净利润在3000万元至3500万元之间，而2023年同期净利润为1.02亿元，同比下滑65.59%至70.50%。</p><p>公告称，主要由于消费需求尚未明显改善，门店销售承压，同时集团直营门店数量同比增加导致人工、租金等刚性费用同比上升，产生负经营杠杆影响；以及联营公司产生公允价值变动，预计产生分占联营公司亏损不高于人民币3400万元。</p><p><strong>8.绝味鸭脖：营收同比下降7.04%</strong></p><p>绝味食品2024年一季报显示，公司实现营业总收入16.95亿元，同比下降7.04%；归母净利润1.65亿元，同比增长20.02%；扣非净利润1.56亿元，同比增长15.66%；经营活动产生的现金流量净额为3.88亿元，同比增长58.07%；报告期内，绝味食品基本每股收益为0.26元，加权平均净资产收益率为2.40%。</p><p><strong>9.西安饮食：净利润亏损5.96亿元</strong></p><p>西安饮食2024年中报显示，报告期内实现营业收入3.49亿元，同比下降7.93%；归属于上市公司股东的净利润为亏损5.96亿元，同比增亏29.53%；经营活动产生的现金流量净额为2871.86万元，同比增长29.69%。</p><p>报告显示，自2021年以来，西安饮食已经连续四年陷入亏损困境，公司整体经营状况不容乐观。具体到业务单元，除西安大业食品有限公司实现盈利外，其余主要子公司及对公司净利润影响达10%以上的参股公司均处于亏损状态。</p><p><strong>10.味千（中国）：亏损不超2000万元</strong></p><p>味千（中国）2024年上半年盈利预警，该集团归母净利润预计由盈转亏，亏损金额不超过2000万元。较上年同期净利润1.33亿元，大幅下滑、由盈转亏。</p><p>对于亏损的原因，味千（中国）解释称，一是门店客流量下降，导致同店销售录得负增长，部分门店出现亏损，进而引致使用权资产及固定资产的减值拨备增加；二是物业市场疲软导致投资物业重估亏损；三是以公允价值计量的投资表现亦不如去年同期。</p><p><strong>上市餐饮公司尚且如此，还有更多数不清暂停IPO、频繁关店，消失在行业浪潮中的餐饮品牌。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4BxAJYGxbEHGLA--wW_7Kg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹度Pro”</a>，作者：梦宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914410479884929</id>
            <title>小鹏减亏，但远远没有脱困</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914410479884929</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914410479884929</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 12:10:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>「核心提示」</strong></p><p>销量增长乏力，蔚小理变“理问蔚”。站在十周年节点上的小鹏，能靠MONA M03的智驾平权，迎来关键一跃吗？&nbsp;</p><p>迎来十周年的小鹏，站在关键节点上。</p><p>眼下销量增长乏力，小鹏所处的局面颇为被动。今年1-7月小鹏累计卖出去6.3万辆车，仅完成全年目标的22.6%，进度并不乐观。在“蔚小理”三家新势力代表中，理想同期卖出近24万辆，蔚来卖出10.8万辆，分别实现全年的42.9%、46.9%。</p><p>销量上小鹏还没有穿越至暗时刻，从外部请来长城汽车原总裁王凤英，进行的营销体系变革、供应链改革，助力小鹏汽车一定程度上走出“泥潭”，但远远没有脱困，如何能让消费者买单成了急需攻克的难题。</p><p>在这样的情况下，一向低调的大师兄何小鹏，也亲自下场搞起了直播。8月13日，小鹏汽车创始人何小鹏在自己抖音账号开启首场直播，向大众展示小鹏汽车的智驾水平，用G6光电（用光电池电量）测试证明续航能力。</p><p><strong>销量的增长不达预期，财务状况有改观，但总体继续承压。</strong>8月20日，小鹏2024年第二季度财报出炉，Q2小鹏总营收为81.1亿元，同比增长60.2%，但依然处在亏损中，二季度净亏损12.8亿元，环比有所收窄。</p><p>即将上市的MONA M03，试图以不超过13.59万元的起售价将智驾门槛拉下来，成为小鹏赢得市场认可的新希望。此前在小鹏汽车十周年的全员会上，何小鹏透露，MONA订单超出预期，并超G6同期。已经提前做好了稳定供应链，生产已准备就绪。</p><p>MONA M03能带来小鹏带来关键一跃吗？<strong>死磕智驾，小鹏什么时候迎来收获时刻？</strong></p><h2><strong>销量掉队，小鹏焦虑</strong></h2><p>2022年上半年，在新势力销量榜上小鹏汽车多次跃居榜首。不过在那之后，小鹏就进入了逆风局里。</p><p>8月20日，最新一周（8月12日至8月18日）销量数据出炉，理想汽车以1.07万的周销量位居第一；小鹏以0.23万辆不敌小米汽车，位居第八，而在上周的销量榜中，小鹏汽车甚至跌出了前十。</p><p>虽然周销量榜在新能源汽车圈里争议颇大，但这也是小鹏汽车销量困境的一个侧面。2024年，小鹏汽车的月交付量重新掉回1万台以下，虽然后期有所提升，但其最高销量基本维持在1万辆。7月，小鹏的交付量为1.11万台，对比理想、蔚来的5.1万台和2.5万台，小鹏显得有些掉队。</p><p>前七个月小鹏累计卖出6.3万辆车，同比增长20%。看上去这是一份不错的成绩单，起码保持了销量增长，实际上对比小鹏定下的28万辆销售目标，<strong>前7个月的完成率不到三成。</strong></p><p>销量上虽然有回升，但总体增长乏力的态势，也直接影响到小鹏的财务表现。</p><p>2024年第二季度，小鹏来自汽车销售方面的收入为68.2亿元，同比增长54.1%，环比增长23.0%。营收总规模达到81.1亿元，净亏损12.8亿元，调整后的净亏损为12.2亿元。</p><p>2024年留给小鹏的时间还有5个月，想要实现目标，之后每月完成4.34万台的交付量。如何冲销量成了小鹏的重中之重。</p><p>2022年9月，小鹏首次冲击高端的G9上市，并没有获得预期效果，何小鹏致力于带领小鹏汽车穿越“至暗时刻”。不久后，在长城汽车工作近30年、被外界视为长城“二号人物”的王凤英加入小鹏。</p><p>王凤英的加入开启了小鹏内部组织架构调整，供应链管理，以及渠道变革等一系列降本增效举措。尤其是以木星计划为代表的销售体制变革，砍掉了效率低下的直营门店，转而拥抱经销商。截至2024年6月底，小鹏汽车实体销售网络已累计达611家门店。这其中约七成为经销商门店。</p><p>今年1月、2月销量连续下滑后，小鹏汽车在渠道方面又有了新动作，3月多家媒体报道小鹏汽车要求经销商压库存，每月需采购目标销量的一半。小鹏汽车也对消息进行了确认，称要求经销商“压”库存是为了更快地交付，提高效率。</p><p>然而由于内部人员调整变动剧烈，小鹏的批售模式也被暂时搁浅。《界面新闻》报道称，迫于内部顾虑和经销商的阻力，批售模式至今仅在小范围内测试，很难在全国范围内做推进。</p><p>依靠经销商虽然能够快速拓展销售网络，但是也导致小鹏终端在不同区域各种纷繁的优惠下，价格体系混乱，打破了新势力主打的价格统一透明的标签。良莠不齐的经销商队伍也引发了不少用户与小鹏之间的信任危机。</p><p>6、7月小鹏汽车销量有所回归，但很<strong>难说是营销体系改革带来了效果，还是更多靠低价的销售策略换回的市场。</strong></p><h2><strong>年轻人第一台AI智驾车，能让小鹏乘风起吗？</strong></h2><p>眼下，8月下旬即将上市的MONA M03，成为小鹏汽车打开市场销量的新希望。</p><p>财报中何小鹏表示，从8月推出MONA M03开始，小鹏即将进入一个强劲的产品周期。<strong>未来3年，将有大量新车型和改款车型将投放市场</strong>，“我相信通过强大的产品周期和更高效的营销，我们长期积累的技术优势和在人工智能领域取得的突破将转化为销售额的增长。”</p><p>MONA的英文全称为“Made Of New AI”，定位是全球AI智驾汽车的普及者。在卖点宣传上，先进的智能科技是这台车的标签，将搭载小鹏汽车最新的智能驾驶辅助系统。同时，何小鹏曾表示，“年轻人的车机也得是旗舰”，小鹏MONA M03全系标配高通8155芯片和16GB内存。</p><p>从价格来看，<strong>这是一款车主打低价的车</strong>。懂车帝数据显示，其售价为13.59万。此前，小鹏汽车投资人对外表示，小鹏MONA M03起售价在14万元内。</p><p>过去小鹏的高阶智驾搭载的车型售价在20万-30万，其他玩家甚至在30万元以上。很显然小鹏有<strong>意将高阶智驾“内卷”出一个极低的价格门槛，想用“智驾平权”“年轻人第一台AI智驾车”的概念走量，赢回一局</strong>。</p><p>虽然小鹏是智驾系统第一梯队的车企。但现实是，无论是智能化、性价比还是低价，小鹏向外界营销出来的“标签”并不明显。</p><p>在to c市场中，小鹏的智驾系统在华为、特斯拉等巨头的夹击下，市场声量微弱；论低价，新能源市场被比亚迪吃得死死的。</p><p>小鹏汽车的当务之急，是如何用一款新车破圈，打出属于小鹏的标签。眼下的小鹏MONA M03，无疑承担了这项任务。不过，10万元-15万元的价格区间一直是卷王比亚迪的舒适区，这个价格段新能源汽车前十榜单上，有8款都是比亚迪的车型，小鹏想要突破比亚迪的舒适区，还会有一场恶战。</p><p>这背后是更现实的问题，如果按照14万的售价计算，小鹏投入智驾研发成本将严重超标。</p><p>7月30日，何小鹏在举办AI智驾技术发布会直言，“仅今年，小鹏汽车就在智驾上投入了35亿元，并且还招了4000人，研发预算同比增长超过40%。”</p><p>从2021年到2023年小鹏的研发支出分别为41.14亿元、52.15亿元和52.77亿元，累计达到146亿元，占营收比重基本上在17%-19%，在新势力三家蔚小理中处于中间位置。</p><p>最新财报数据显示，2024年二季度，小鹏的研发投入14.7亿元，同比增长7.3%。主要是公司扩大产品组合以支持未来增长，导致与新车型开发相关的费用增加。上半年小鹏在研发上的投入累计达到28.2亿元。</p><p>目前，小鹏汽车还处于亏损之中。虽然走量车型能够通过规模效应一定程度拉低成本，但是在外界看来，<strong>小鹏要应对的是一定程度的财务压力下，高阶智驾会不会打折扣的质疑。</strong></p><p>MONA M03能否承担起小鹏的期望？</p><p>MONA的起点是滴滴内部的造车项目——达芬奇。2023年8月，小鹏汽车以58亿元对价收购滴滴造车业务，最终“MONA”车型被置入小鹏汽车新子品牌。</p><p>何小鹏曾经透露，年销量保守预期为10万辆。同时，从小鹏与滴滴的协议来看，第一次业绩目标期内，合资格新车交付量达到10万辆，滴滴才能从小鹏手中拿到相应的股份。这意味着<strong>滴滴也需要利用自身在网约车生态的资源帮助MONA M03实现销量在B端的突破。</strong></p><p>8月15日，十周年纪念日上何小鹏透露，小鹏MONA M03预售订单超出预期，并超G6发布同期。小鹏曾官方披露，小鹏G6预售72小时内的用户超2.5万辆。</p><h2><strong>小鹏如何讲好新故事？</strong></h2><p>在持续投入之下，输血能力不足，给小鹏的现金流带来不小的考验。</p><p>截至2024年6月末，小鹏现金储备337.4亿元，较3月末减少76.6亿元。</p><p>值得关注的是，<strong>小鹏汽车的毛利率在持续改善。</strong></p><p>2023年前三个季度，小鹏一直处在负毛利的困境中，直到第四季度转正。今年二季度小鹏的毛利率达到14%，同比增加17.9个百分点，环比提高1.1个百分点。</p><p>毛利率改善一方面是成本降低以及车型组合改善，让小鹏的整车利润率在二季度进一步提升到6.4%。</p><p>另一方面，在整车销售之外，<strong>小鹏来自平台与软件战略技术合作有关的技术研发服务收入不断增加。</strong></p><p>2024年第二季度，这一部分的收入达到12.9亿元人民币，同比增长102%，环比增长29%。利润率达到54.3%，环比增长了0.4个百分点。</p><p>小鹏的技术能力毋庸置疑，2023年7月，大众集团和小鹏汽车签署长期合作技术框架协议，交易完成后，大众汽车集团将用7亿美元，获得一张小鹏汽车董事会观察员的席位。</p><p>大众用7亿美元的真金白银投票，为小鹏的技术信仰买单。未来双方会基于小鹏G9的E/E架构平台，研发两款新车型。小鹏提供平台和智驾软硬件方面的能力，大众则负责车型的设计和生产制造等环节，开发出的B级电动车，最终以大众汽车的品牌在中国市场进行销售。</p><p>2024年4月，双方签订电子电气架构技术战略合作联合开发协议，将全力投入为大众在华生产的CMP和MEB平台开发行业领先的电子电气架构。</p><p>然而对于提供自动驾驶软件的公司来说，联合开发从来不是单纯的技术输出，需要小鹏从0开始做软硬件适配。由于是定制化需求，小鹏还需要派驻大量研发工程师常驻大众主机厂。</p><p>现阶段，整车销售是小鹏的营收大头，跟大众合作向外界输出智驾技术后，未来小鹏是否会拓展新的客户还未知。</p><p>可以明确的是，如果未来向外持续输出智驾技术，何小鹏靠曾经宣称“自动驾驶卖车”的故事，又能被提高一个台阶。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649959646&amp;idx=1&amp;sn=7cea7c26a70f5ebbe1d9a6339606917b&amp;chksm=f2e0476a7cec64b395a76197d8ab5ddccbef409d869ca453b9449e86a45d1cd92f37ecfbb06a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：朱晓宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2913982247099014</id>
            <title>《黑神话：悟空》，给了中国游戏行业另一种可能</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2913982247099014</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2913982247099014</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 12:07:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>从2020到2024，等了四年，&nbsp;</p><p>《黑神话：悟空》，终于来了。&nbsp;</p><p>多余的话，不必再讲，&nbsp;</p><p>我今天只有两句话要说：&nbsp;</p><p><strong>第一，《黑神话：悟空》，给了中国游戏行业另一种可能。</strong></p><p><strong>第二，中国游戏行业，真的有在一点点变好。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_413c6779094e4b29b55e96cb77598073@000000_oswg53338oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>国产单机游戏的机会来了</strong></h2><p><strong>干事业，“时机”永远是很重要。</strong></p><p>但对国产单机游戏的发育来说，关于“时机”的理解可能是这样的：&nbsp;</p><p>首先你不能发育太早，因为你会遇到盗版、会遇到“游戏机禁令”，非常难受。其次你发育稍晚也不行，因为你会遇到网络在中国快速普及，你会遇到网游竞品如日中天的时代。在那个时代的投资人眼里，你的那份单机游戏的商业计划书，吹到天上去也没有别人的网游项目好看。&nbsp;</p><p><strong>唯一的解决方案就是等待，等到禁令解除，等到正版意识崛起，等到市场发展到需要你的时候，然后你才有出头的那一天。</strong></p><p>因为对一家公司来说，选择做单机游戏还是做网络游戏，不仅关于理想，也关于现实。&nbsp;</p><p>手游/网游的商业模式，赚钱能力天生就高得可怕——社交（装逼）属性几乎贯穿每一款网游/手游的核心，市场已经验证了无数遍这样的一个道理：不论你怎么批判，不论你平时怎么清醒，但在游戏里，人们就是愿意花钱买皮肤，就是愿意花钱买数值，不论是《王者荣耀》还是《坦克世界》，不论是《和平精英》还是《三国志》。&nbsp;</p><p>我的好基友们平时鬼精鬼精的，各种省钱小妙招层出不穷，是那种绝对不会吃亏上当的主。但是只要进了《坦克世界》，花几百块钱开宝箱眼睛都不眨，你说那个“破鸡头”又不是真车，不就是一个3D模型带点贴图么？何必花钱呢？&nbsp;</p><p><strong>没什么特别的原因，大家就是乐意。</strong></p><p>因此，在“赚不赚钱？”的现实问题下，买断制单机游戏在商业模式上基本处于被碾压的状态。&nbsp;</p><p><strong>打开财报，一目了然：R星的母公司T2，毛利率只有50%，销售净利率常年不过20%。而腾讯手游的毛利率为60%，净利率可以干到40%。</strong></p><p>哪怕你出DLC，哪怕你卖付费装备，单机游戏也不可能拥有网游/手游的赚钱能力。&nbsp;</p><p>我知道你有理想、你有审美、你有感人的剧情和巨大的世界；我也知道R星的那些游戏有多震撼、有多NB。但是，企业不是做慈善的，单机产品赚钱能力就是比不过网游手游，那我为什么要去做单机呢？&nbsp;</p><p>就为了理想吗？&nbsp;</p><p>没办法，商业社会就是这样，无利不起早。&nbsp;</p><p><strong>你说理想？我这样一个从1997年开始玩电脑游戏的老玩家都觉得好笑。</strong></p><p>一个不赚钱的理想有什么意义呢？能养活团队吗？美术老师每个月5000多的房贷你帮他还？脚本老师每个月2000多的奶粉钱你帮他掏？程序老师每个月3000的房租你来出？你的理想如果没有赚钱的机会，又能让投资人给你多少经费呢？哪怕是理想主义浓度爆棚的“游戏科学”，之前不也靠网游来给自己攒家底么？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_9d601f90003049ae881614fe35249320@000000_oswg995841oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《黑神话：悟空》主创团队早期作品《斗战神》</p><p><strong>能带动中国单机游戏发展的，一定是金钱的诱惑。</strong></p><p>只有让投资方看到做单机也能赚钱，哪怕只是有几率，&nbsp;</p><p>才会有人愿意去试着投钱进去。&nbsp;</p><p>因此，想让中国单机游戏崛起，想让中国的游戏大厂开始做国产单机，只有两条路能走：&nbsp;</p><p><strong>第一，让单机游戏具备近似网游/手游的吸金能力。</strong></p><p><strong>第二，等待市场需求到来的那天。</strong></p><p>第一个，显然不可能，买断制单机游戏就是不如手游赚钱，这已经是定律了。&nbsp;</p><p><strong>但第二个，已经到时候了——中国游戏市场，终于开始愿意为品质花钱了。</strong></p><p>因为游戏行业是供给决定需求的，因为中国游戏是越来越好的，&nbsp;</p><p>这就是这么多年来中国游戏行业的发展暗线。&nbsp;</p><h2><strong>告别流量，拥抱内容</strong></h2><p>世界很是公平的，&nbsp;</p><p>毕竟“尺有所短，寸有所长”。&nbsp;</p><p>虽然单机游戏在赚钱能力上被网游/手游吊起来打，但 <strong>单机游戏却有着绝大多数网游/手游都没有的超长寿命</strong> ——我小学二年级的时候就玩《盟军敢死队》了，现在我的Steam游戏库里照样还有这款游戏。&nbsp;</p><p>显然，我们可以得出这样的一个结论：&nbsp;</p><p><strong>越偏重内容属性，生命周期就越长，</strong></p><p>比如《论语》，几千年后照样有人看。&nbsp;</p><p><strong>越偏重流量属性，生命周期就越短，</strong></p><p>比如被你一刷而过的某个短视频，&nbsp;</p><p>早上看的下午就忘了。&nbsp;</p><p>在这个结论下，有些东西就很明白了。&nbsp;</p><p>实际上，手游/网游的生命周期之短，超乎你的想象。在韩国，一款手游平均的寿命大概只有3个月；而在中国市场，83%的手游活不过三年。&nbsp;</p><p>对于手游、网游这些强互联网属性的产品而言，用户增长和粘性是极为关键的衡量指标。越来越多的新用户、越来越大总用户数，意味着越来越多的氪金，这款产品的盈利能力也就越强。&nbsp;</p><p><strong>但问题是，流量增长总会见顶的，从增量变成存量是必然事件。</strong></p><p>当MAU、ARPU这些指标跌落到一定程度，也就意味着愿意花钱的用户越来越少，当维护游戏运营的成本超过游戏带来的收入，游戏企业就会宣布停服，互联网属性同样强的社交app们也是这样处理的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_ee55d8899f9d449cb394e746cb0af9f8@000000_oswg28685oswg1080oswg183_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除非你能活成支付宝、微信、抖音这种“基础设施”级的怪物，否则停服都会是你最后的归宿。&nbsp;</p><p>最好的例子就是2022年马化腾老师在内部会议中所言—— <strong>“我已经不相信买量了。”</strong></p><p>当马化腾老师说出这句话的时候， 他的言下之意已经很明显： <strong>不相信买量，那就只能相信内容了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_cfbaf98a76fa4af780c45a1c6afa9109@000000_oswg188516oswg1080oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“买量”是一个非常互联网的词，某种意义上来说，这个词就是中国手游/网游很长时间以来的核心发展思路。因为这一批在移动互联网热潮崛起的网游/手游行业， <strong>最开始就是纯纯的流量属性，内容属性几乎可以忽略不计</strong> 。&nbsp;</p><p>之所以我说“内容属性”可以忽略不计，是因为在那个以买量为主旋律的阶段，营销费用是游戏公司们最大的支出，这本身就有点“不务正业”的嫌疑。&nbsp;</p><p>既然流量属性拉满，内容属性崩盘，那自然寿命极短——“换皮”就是流量属性爆炸后的产物。&nbsp;</p><p>这个阶段的很多游戏厂商，内容做的不咋地，搞宣传倒是飞起，各种洗脑、各种轰炸、各种换皮、各种“秽土转生”—— <strong>钱都花在买量上了，自然没什么钱去做内容研发。</strong></p><p>因为这种模式实在是太不健康了，太低估玩家在品味和审美上的进步了。当网民规模见顶，当大家都具备了一定的游戏经验后，自然能分清好坏高低。&nbsp;</p><p>于是，大家用钱投票，最终投出来了《王者荣耀》和《和平精英》。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_9237894de0bb4c338be91b8ba3930788@000000_oswg1566032oswg1080oswg1251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">这味儿太冲了</p><p>你用看《荒野大镖客2》的标准去看《王者荣耀》，你自然会觉得它low。但这种东西都是比来比去的，相比起“是兄弟就来砍我”的页游，《王者荣耀》、《和平精英》在游戏内容上的升级简直是翻天覆地。&nbsp;</p><p><strong>七八年过去了，《王者荣耀》到现在都是顶流游戏，这就是品质升级给予的福报。</strong></p><p>实际上，从这个转变开始，中国游戏行业已经开始从1.0时代升级到2.0时代了，就已经走上产业升级的道路了——因为玩家是会成长的，因为玩家是会有更高审美需求的。&nbsp;</p><p>玩了《王者荣耀》，就不会再去玩低俗页游了， <strong>因为胜利者永远属于内容做的更好的游戏公司。</strong></p><p>此时已经是2015年前后了，在上海，有一家游戏公司似乎感应到了这样的趋势，开始下大本钱做一款之前中国市场上从未出现过的大型游戏。&nbsp;</p><p>这家公司后来发生的事情，我们就都知道了：&nbsp;</p><p><strong>2020年秋季，《原神》启动；然后不出所料，赢麻了。</strong></p><p>米哈游成为了第二个获得内容福报的公司。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_1e5b6f83fbee4ad2ae5d2442dcf41048@000000_oswg175256oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，正当中国游戏行业开始告别“买量”思维，拥抱“内容”思维的时候，有关部门也在狠狠发力，献上了两记助攻：&nbsp;</p><p><strong>第一就是收紧了游戏版号</strong> ——很多人总说收紧游戏版号是限制国产游戏发展，殊不知这恰恰才是让中国游戏高质量发展的绝招。收紧了版号，游戏公司就没机会搞换皮；不搞换皮，就必须“长期主义”，就必须去延长游戏的生命周期，就必须去花大力气做内容。&nbsp;</p><p><strong>收紧版号的根本目的，其实是要求大家去做更高级的内容出来，而不是靠着买量营销无效内卷。</strong></p><p><strong>第二就是开始整顿游戏玩法</strong> ——还记得去年年底的《网络游戏管理办法（征求意见稿）》吗？仔细看看里面的条款就会发现，制定这个办法的人是真的很知道什么叫好游戏、什么叫电子垃圾的。因为里面明确提出：不许强制对战、不许诱导奖励、不许虚拟道具高价交易、不许让用户过度消费……&nbsp;</p><p><strong>潜台词很明白：老老实实靠内容去吸引人，不要靠歪门邪道去提高粘性。</strong></p><p>还是那句话：千万不要低估国家在产业发展上的眼光，很多东西你不在其位，就是品不出那个味道。&nbsp;</p><p>回顾这个过程，我们会发现，中国游戏行业真的是在一点点变好的：当年横行无忌的低俗页游，现在已经淡出了主流市场，占比已经只有1.57%了。今天的游戏市场已经比《贪玩蓝月》那个年代高级了100个维度。&nbsp;</p><p>你用R星、用育碧、用动视的标准去看当下绝大多数国产游戏，那当然似乎还是差了很大一截距离。但是如果我们用发展的眼光看问题，你就会发现，中国游戏行业的进步速度实在是太快了——因为如果说低俗的换皮页游是“流量属性”的极致，那么3A大作就是“内容属性”的极致—— <strong>换皮游戏最猖獗的时代是2013年，而仅仅在五年后的2018年，《黑神话：悟空》就已经立项了。</strong></p><p>2013年的时候，玩家们都很悲观，没有人会相信中国能做出3A游戏。但现在，有了《黑神话：悟空》，没有任何一个正常人会怀疑中国人在游戏领域的制作能力。&nbsp;</p><h2><strong>结尾：中国游戏的另一种可能</strong></h2><p>回到我们之前所下的那个定义：&nbsp;</p><p><strong>越偏重内容属性，生命周期就越长，</strong></p><p><strong>越偏重流量属性，生命周期就越短。</strong></p><p>之所以说《黑神话：悟空》给了中国游戏行业另一种可能，就是因为《黑神话：悟空》的内容属性太特么强大了，因此也具有了超长的生命周期。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_1662396bbac4437ea4dea0d0e153edcb@000000_oswg580894oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>换句话说就是，中国的游戏，终于也有了穿越周期的能力。</strong></p><p>某种程度上来说，买断制单机游戏和“出版行业”太相似了，大家赚的都是“睡后收入”——一个游戏就像是一本书，只要你写的好，今天有人买，十年之后依旧有人买，这是十年里你就算天天躺床上睡觉，依旧可以享受版税收入。&nbsp;</p><p>最典型的例子就是发布于2013年秋季的《GTA5》， <strong>在十年之后的2023年四季度，《GTA6》都快做好了，这货居然还产生了超过500万份的销量</strong> 。当然不否认里面有“挂狗”的存在，也有很多人买来玩的是线上模式，但有没有一种可能：在《GTA6》发售前，每当有一个欧美boy成年，《GTA5》的销量就会+1。&nbsp;</p><p>实际上，在整个生命周期里，《GTA5》的销量突破了2亿份，总计带来了超过85亿美元的收入。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_e30cd5e78f3a4652b7bfe4c02463af98@000000_oswg158136oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">GTA5的累积销量（百万单位）</p><p>85亿美元，折合人民币不到600亿。&nbsp;</p><p>看着挺多，比起《王者荣耀》每月十几亿人民币的收入自然还是不够看。但是《王者荣耀》起飞的重要因素是赶上了当年全民移动互联网的浪潮，搞不好日后就会成为全民级别的“娱乐基础设施”，这种机会是可遇不可求的。&nbsp;</p><p><strong>但《GTA5》不管这些，它是可以穿越周期的，它还是可复制的。</strong></p><p>《GTA5》算上宣发，成本一共2.66亿美元，到现在为止撬动的收入是85亿美刀。十年时间，足够让头部手游格局来一轮超级大换血，但只要不出意外，十年后肯定还有人买《GTA5》。黑猴的总成本在5亿左右，但现在刚发布，预售收入已经4亿了。回本已经不存在任何问题，剩下的问题只在于它能飞多高——按照现在的趋势，大家都开始玩了，那么等到话题的二次发酵、等到后续的更多内容展开，必然会有越来越多的人被圈粉。&nbsp;</p><p><strong>幸福如果来的很迟，那么幸福感往往就来得很巨大，</strong></p><p><strong>黑猴子的销售收入只怕会再往上攀登1-2个数量级。</strong></p><p>要知道，主机玩家在中国游戏玩家里的占比只有1%，但这一次《黑神话：悟空》的破圈，毫无疑问会吸引大量的路人转入单机游戏的市场。&nbsp;</p><p>中国公司，中国题材，中国市场，&nbsp;</p><p>黑猴子的茅台已经可以开起来了，&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_a84b297445884fcf8841b9c08497e6a7@000000_oswg195930oswg524oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>因为哪怕抛开西游题材的情怀滤镜，</strong></p><p><strong>《黑神话：悟空》也都是世界一流的单机游戏。</strong></p><p>……&nbsp;</p><p>我曾经在耶路撒冷古城里当过刺客，&nbsp;</p><p>我曾经在斯凯利格群岛的冰海中和狂猎战士搏斗，&nbsp;</p><p>我曾经加入西部匪帮并和神枪手们呼啸山林，&nbsp;</p><p>现在，我终于可以回到我的家乡，&nbsp;</p><p>做一次齐天大圣了。&nbsp;</p><p><strong>中国的单机游戏，终于堂堂正正地站起来了！</strong></p><p><strong>祝《黑神话：悟空》大卖特卖！</strong></p><p><strong>祝 游戏科学公司再创辉煌。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5MDQxNzE1NQ==&amp;mid=2247506371&amp;idx=1&amp;sn=6684f4fed15e0b5928cf08a8c1da954e&amp;chksm=edd5bdd80b40f85759b0cfe4de65fd9d0c9fb42afa0c097adff5a6c43e3c418e66b9527eccdb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“星海情报局”（ID：junwu2333）</a>，作者：星海老局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914413856594820</id>
            <title>产能过剩、竞争加剧后，乳企们卷向低温奶</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914413856594820</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914413856594820</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 12:05:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>人们常说：时尚是一个轮回，这句话在乳制品市场中也同样适用。</p><p>上个世纪90年代末，中国牛奶市场百废待兴，多家乳企先后成立，并开始引进灭菌乳生产技术和设备。</p><p>由于整体技术条件有限，通过巴氏杀菌法制成的低温奶，也就是鲜牛奶，短暂成为乳制品市场的主流。</p><p>很快，UHT灭菌技术的引进让常温奶生产成为现实。由于常温奶没有低温运输条件的限制，且价格较低、方便贮存，因此很快成为彼时的消费者更愿意选择的乳制品品类，取代了低温奶的江湖地位。</p><p>如今，乳制品行业经过了20多年的发展，进入产能过剩、需求降低的阶段。供需失衡衍生出的价格战和终端促销，也让乳制品行业的品牌们陷入了量价齐跌的漩涡。</p><p><strong>但在此情形之下，低温奶却重新被消费者青睐。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_26a4eaaa670d419896cb61d1c15051c4@46958_oswg64204oswg1080oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>低温鲜奶在行业普遍下行的情况下，实现了销量降幅的收窄。据尼尔森IQ零售研究副总监郑健的报告显示，2023年全国线下渠道共销售低温鲜奶9.2亿件，降幅从2022年的10%，大幅缩减至0.4%。</p><p><strong>另据凯度数据显示，全国低温鲜奶渗透率从2018的18%上升至2023年的39%，高端奶渗透率与上年相比提升5.9%。</strong></p><p>低温酸奶品类也在线上实现了极高的增速。根据第一财经商业数据中心显示，近3年1-5月线上销售额复合增长率高达78.4%，并且涌现出一批依托于品类的新玩家。</p><p><strong>低温奶，极有可能成为乳品行业新的增长曲线。</strong></p><p><strong>乳制品企业也看到了低温奶的增长潜力。</strong></p><p>有的品牌基于自己曾经的产品与品牌影响力，在低温奶赛道上稳扎稳打；有的虽是新面孔，但也依靠高质量产品占据了不小的市场份额，并试图开辟一部分粘性更高的粉丝群体；还有的在多元化的布局上探索，推出低温奶的新口味……</p><p>在低温奶市场的加速内卷之中，谁取得了阶段性胜利？</p><h2><strong>低温奶赛道，为何持续升温？</strong></h2><p>低温奶与常温奶最大的不同，是灭菌方式。</p><p>常温奶是使用瞬间高温灭菌的方式进行杀菌处理，而低温奶则是采用巴氏消毒法进行灭菌处理，即在72-90℃的条件下持续加热10-15秒。</p><p>经巴氏消毒法灭菌后的牛奶经过发酵，再加以不同的灭菌方式，又可制作成两种不同的酸奶：常温酸奶与低温酸奶。</p><p>常温酸奶是将发酵后的酸奶进行热处理灭菌，而低温酸奶则是将发酵好的酸奶直接低温保存。</p><p><strong>由此可见，常温鲜奶与常温酸奶在制作过程中均有一次高温灭菌的处理，而低温鲜奶与低温酸奶则没有这种步骤，因而能够最大限度地保留鲜奶中的营养成分和活性物质。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_91e2ba5d571f4c9785697178721ab107@46958_oswg61361oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>但也正是因为杀菌温度较低，低温奶制品的保质期较短，且必须进行冷链运输与冷藏保存，对供需双方都有要求。</strong></p><p>一方面，布局低温奶的品牌，要在区域市场拥有完善的供应链与稳定受众，且如果想要实现跨地区的扩张，必须消耗大量的人力物力来完善新城市的配送链条。</p><p>另一方面，消费群体要拥有一定的经济条件和较高的健康意识，对高品质乳制品有一定的追求。</p><p><strong>因此，低温奶虽好，但在此前很长的一段时间内并不流行。</strong></p><p>小部分企业如北京的三元、上海的光明，专心在各自的地区及周边做低温奶生意。而大部分企业则是选择了常温奶赛道，“摸着”伊利与蒙牛这两大巨头过河，不断开疆拓土。</p><p><strong>伊利与蒙牛互为最大的竞争对手，带头将常温奶的市场不断扩大，同时将该品类开发到了极致。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_415b4ca69421450399dfada9fa82e139@46958_oswg96535oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在过去的20余年中，乳企们不断地卷研发、卷原料、卷成分、卷故事，精选牧场、筛选优质奶牛；推出舒化奶、脱脂牛奶、有机奶等常温鲜奶；又马不停蹄地生产出各种常温酸奶，如安慕希、纯甄等等。</p><p><strong>不知不觉间，常温奶市场逐渐来到增长的瓶颈期，反而是低温奶的价值重新被重视，迎来了增长的契机。</strong></p><p>这几年，消费者健康观念的改变，其更加重视健康和免疫力的提升，对低温奶的需求也实现了增长。</p><p>另一方面，根据《2024年中国大健康消费新形态：健康多面体万物皆可“养”》报告显示，随着消费者对健康认知的深化，越来越多的人开始追求更健康的生活方式。因此，营养成分更趋近于原奶的低温奶成为更多消费者的选择。</p><p><strong>此外，随着冷链技术的成熟和设施的完善，低温奶在运输和存储方面的发展压力得到缓解。</strong></p><p>根据中国物流与采购联合会发布的数据显示，今年前5个月，我国冷链物流总额为2.76万亿元，同比增长4.0%；冷链物流需求总量为1.91亿吨，同比增长4.2%。</p><p>同时，叮咚买菜、盒马鲜生等生鲜市场；饿了么、美团等外卖平台以及淘天、京东、拼多多等电商平台的迅速发展，使得乳企能够依靠平台的配送服务，更高效、便捷地为消费者提供低温奶产品。</p><p><strong>此外，理论上，寡头企业的出现，是行业发展成熟的标志之一。但从目前的状况来看，低温奶是乳制品四大类中唯一没有寡头的品类。</strong></p><p>根据AI科技融媒报道，即便是将光明、三元、新乳业三巨头的市占率加起来，也没有达到低温奶市场份额的一半。尤其是低温酸奶赛道，还在涌现出越来越多的新品牌和新产品。</p><p>这意味着，在这个赛道里，谁都有可能分到更多的蛋糕，因此，乳企们也已经纷纷冲入赛道了。</p><h2><strong>乳企竞逐低温奶，各凭本事</strong></h2><p>当前，不管曾经是否立足于低温奶赛道，几乎所有的乳企，都开始重视低温奶品类。</p><p>曾经的常温奶大厂如伊利、蒙牛、君乐宝、认养一头牛都在近几年陆续推出了多款低温奶产品；地方知名乳企如光明、新乳业等则是借势而为，频繁研发新品、扩大物流运输范围。</p><p><strong>从产品上看，至少要产出一款能拿得出手的低温奶产品，似乎成了各大乳企的基本操作。</strong></p><p>低温鲜奶方面，伊利旗下有GAP-鲜牛奶、金典鲜牛奶；蒙牛旗下有每日鲜语、现代牧场；光明旗下有优倍、致优；新乳业旗下有今日鲜奶铺、24小时；君乐宝旗下有悦鲜活；认养一头牛旗下有吨吨奶、低温娟姗奶等等。</p><p>低温酸奶方面，伊利旗下有畅轻、蛋白时光；蒙牛旗下有每日鲜酪、冠益乳；光明旗下有如实；新乳业旗下有达芬奇；君乐宝旗下有简醇等等。</p><p><strong>从时间来看，几家大厂旗下的知名产品，几乎是相互追赶着推出、并相互追赶着争夺市场份额。</strong></p><p>低温鲜奶赛道，如光明优倍鲜牛奶，华博经纬报道称其是在2016年成为中国首个全国上市的鲜奶品牌；本就拥有全国市场布局的蒙牛则是在2018年推出了每日鲜语；随后的2019年，君乐宝推出了悦鲜活；同年年底，伊利推出了金典鲜牛奶。</p><p>低温酸奶赛道则是风味发酵乳出现得较早，代表产品为伊利的畅轻与蒙牛的冠益乳，2017年，伊利、蒙牛、君乐宝相继推出了小白袋0蔗糖低温酸奶，近几年，如爱、吾岛、乐纯等新玩家开始争夺市场。</p><p>或是由于低温奶的保存条件苛刻，因此，品牌们在低温奶包装的材质上没有卷出太多的不同，大多都是用利乐装、pet瓶、pe或pp材质的盒或袋来包装。</p><p><strong>虽然材质已定，但包装的样式可以另行设计，为了让自家的低温奶“看起来”更好喝，各大乳企也在包装上下了不少功夫，同款材质要卷视觉效果，相似的设计也要卷容量大小。</strong></p><p>比如蒙牛的每日鲜语把pet瓶做成了香槟瓶的形状，还用金箔纸封口，又由于其瓶子的“身高”与利乐装900ml的鲜奶相似，因此总是与其他利乐装放在一起售卖，从视觉上就起到了突出作用。</p><p><strong>在蒙牛2023年的财报中，每日鲜语作为公司鲜奶业务的代表产品被多次提及，财报还称，蒙牛鲜奶业务连续三年实现盈利。</strong></p><p>另外，在此前的2022年蒙牛全年业绩发布会中，蒙牛鲜奶业务负责人也曾透露，在过去三年中，蒙牛鲜奶的增长速度达到了品类的三倍，其中，每日鲜语增速超过30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_75efa435c4a645f9a6cd6f74b5451ef8@46958_oswg89890oswg1080oswg1102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源每日鲜语小红书官方账号</p><p><strong>另一家反应较快的品牌君乐宝，也在近年来不断加速低温奶的布局脚步，其旗下的悦鲜活低温鲜奶与简醇低温酸奶，已成为与伊利和蒙牛同款产品并肩而行的存在。</strong></p><p>根据食品内参数据显示，2023年7月，悦鲜活在高端鲜奶品类的市场占有率提升至29.6%，为全国第一。</p><p>另据第一财经商业数据中心报告显示，君乐宝简醇系列产品在2024年第一季度实现了超20%的销售额占比同比增长。</p><p><strong>或许是后来者更需要快速在市场中脱颖而出，在2022年才刚刚开始布局低温产业链的认养一头牛比蒙牛和君乐宝还卷。</strong></p><p>近期，其与吨吨BOTTLEDJOY联名推出了一款低温鲜奶——A2型吨吨奶，先是在瓶身的设计上改精致“苗条”为可爱“短粗”，在价格与其他品牌200ml左右pet瓶鲜奶持平的基础上，又将容量扩大为460ml。</p><p>据了解，在小容量鲜奶产品中较为知名的两款产品：伊利金典鲜牛奶、君乐宝悦鲜活鲜牛奶，其最大容量均为450ml。</p><p>认养一头牛也因此将自己卷成了“销冠”，吨吨奶上市首月即卖出110万瓶，并在618大促期间登上抖音商城低温奶好价榜、人气榜、爆款榜榜首。</p><p><strong>除了在产品上卷细节，曾专注区域布局的乳企为扩大市场至全国，还在不停加速冷链运输的布局。</strong></p><p>如光明长期依靠其全资子公司——上海光明领鲜物流完成仓储配送服务，目前，领鲜物流在长三角区域可以实现12小时送达。</p><p>另一家乳企新乳业则是依靠其同体系的冷链公司——鲜生活实现冷链运输的覆盖。新财富杂志报道，鲜生活服务网络已覆盖31个省2800个区县。</p><p><strong>乳企们打得火热，另一边的低温酸奶赛道上则涌现出了一批新玩家。</strong></p><p>根据第一财经商业数据中心报告显示，盒马鲜生与叮咚买菜两大生鲜零售平台中，除了有蒙牛、光明、君乐宝、新乳业、卡士等老品牌外，还有北海牧场、简爱、吾岛等新面孔。</p><p>线上渠道中，这些新品牌也不甘示弱，如简爱、吾岛、乐纯等品牌也出现在了2024年1-5月线上低温酸奶TOP20（淘系）的名单当中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_50fced4a853f4e0bac1020fa7f81411e@46958_oswg334355oswg1080oswg1090_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源第一财经商业数据中心官方微信公众号&nbsp;</p><p><strong>借助淘天、抖快等线上电商平台、盒马与叮咚等零售平台以及其物流运输渠道，这些新品牌虽没有大厂的全国物流网络布局和品牌声量，但也让产品能实现全国范围的覆盖。</strong></p><p>同时，由于零蔗糖的属性，不少低温酸奶品牌在健身、控糖群体中，拥有不少忠实粉丝。</p><p>例如吾岛，根据FBIF食品饮料创新报道，吾岛在建立之初便通过线上私域社群积累用户，根据用户的来源、口味偏好等，建立不同的用户标签，为其提供专门的个性化的服务，从而积累一批忠实的粉丝群体。</p><p>大小厂加速布局，低温奶市场的内卷已经开始了。</p><h2><strong>乳企多元化布局，抵抗奶业内卷态势</strong></h2><p><strong>内卷到头，价格战就会一触即发。</strong></p><p>根据乳业在线报道，2023年，各大乳企均开始下调常温白奶的乳品终端售价。根据商务部市场监测的数据，2023年，我国乳制品销售均价同比下降3.5%至每公斤12.53元，而 2023年12月的乳制品平均售价相比2022年同期下降约4%。</p><p>另据AI科技融媒数据显示，绝大部分的低温奶售价大约为普通常温奶的1.5-2倍左右，高端巴氏奶的价格可能更高。</p><p><strong>因此，各家卷向低温奶赛道也就可以理解了。</strong></p><p>做低温奶的品牌们，自然希望自家的低温奶一直拥有“高端”的前缀，这样才能有更高的利润。</p><p>因此，各大乳企不满足于低温奶的常规功效，试图研发出更多种类的低温奶，使其营养价值更优。</p><p><strong>在这样的情况下，曾经只会在常温奶身上看到的A2、有机、娟姗、高钙等字眼，现在开始陆续出现在低温奶的瓶身上。</strong></p><p>除了上述提及的认养一头牛吨吨奶是A2-β酪蛋白鲜奶外，还有伊利、蒙牛、新乳业、光明、君乐宝悦鲜活等都推出过A2低温鲜奶。</p><p>从认养一头牛的A2型吨吨奶来看，其配料表干净，只有生牛乳，并且采用了对肠胃更友好的A2型牛奶。据了解，已有部分研究证实，A2型牛奶与A1型在第67位氨基酸变体上存在差异，即β-酪蛋白A2变体不会产生会引发肠胃不适的生物活性肽——BCM7。</p><p><strong>认养一头牛告诉连线Insight，吨吨奶不只是将牛奶从普通的利乐装转移到了吨吨桶里，而是在产品的营养成分、价格的设置、瓶身的细节设计上都下了功夫。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_424fc2dbd9da4c538aebe9ef27012c22@46958_oswg245226oswg1080oswg1328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源认养一头牛小红书官方账号</p><p><strong>认养一头牛表示，公司自2019年从“养牛”开始做A2型牛奶。目前，公司共上线了10款A2型牛奶系列产品，整体销量达到了全国第一。</strong></p><p>除了A2外，各大乳企也是多方布局，在有机、娟姗、高钙等多种鲜奶产品上也有不同程度的涉猎。尤其是娟姗奶，如想推出该种品类，则必须从“养牛”开始布局，即要购买或培育娟姗牛。</p><p>但这一点也并没有难倒大多数的乳企，在淘宝搜索“低温娟姗奶”，发现蒙牛每日鲜语、光明致优、认养一头牛、一鸣、新乳业今日鲜奶铺等都推出了低温娟姗奶。</p><p><strong>在口味方面，低温酸奶可以发展出的口味更多元。</strong></p><p>如伊利畅轻当前热卖的利乐冠低温酸奶，就已经推出了草莓、芒果、青提等口味，一些产品中还加有燕麦颗粒和果味爆珠。</p><p>有的品牌还推出了口感更浓郁的奶酪质地低温酸奶，如伊利的一杯优酪和蒙牛的每日鲜酪等。</p><p><strong>从低温酸奶衍生出的“酸奶碗”吃法在社交媒体上爆火后，各地不断涌现出线下门店的同时，各大乳企也紧跟潮流，推出上为谷物果干、下为低温酸奶的拌酸奶产品。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_e806b66f76b1402abd4287cfa05ae65b@46958_oswg63924oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在淘宝平台搜索“拌酸奶”后，可以看到伊利的谷物一刻大口嚼、蒙牛的嚼拌时光、乐纯的翻乐碗、卫岗的整谷专家、吾岛的格拉诺拉等产品，多数产品的销量都达到了万份以上。</p><p><strong>在低温鲜奶领域，也有乳企研发出了更多元化的口味。</strong></p><p>如新乳业在24小时、今日鲜奶铺等低温鲜奶产品之外，还推出了一款芋泥厚乳低温奶产品，该产品在小红书中，已有超过666篇相关讨论。</p><p>目前，连线Insight尚未找到该产品的全年销量数据，但据新希望乳业企业文化在2022年发布的一篇文章透露，当年8月，仅一位销冠就为芋泥厚乳创造了7.19万的销售业绩。</p><p><strong>可以预见的是，低温奶的市场份额将进一步扩大，低温奶产品一定会有更大的容量、更好看的外观、更实惠的价格、更高的营养价值。随着玩家的不断涌入，低温奶品类也将涌现出更加丰富的多元化产品。</strong></p><p>各大品牌们也都将对内优化研发技术，对外紧盯友商动态。随着数字化、智能化技术在乳制品行业的应用，品牌还将采用更加精准的市场定位与营销策略，让低温奶产品更贴近消费者需求。</p><p>基于目前市场的需求在增加，乳企们在低温奶赛道的比拼竞争，也还远不到终局，无论新老玩家，都有机会争夺到更多的蛋糕。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rkPGOVwbO-dSVxr34ooelA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线Insight”</a>，作者：窦文雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914421312412547</id>
            <title>银行急了：年轻人不爱信用卡，钱不好赚了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914421312412547</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914421312412547</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 12:03:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>你用过信用卡吗？</p><p>当你刷卡享受消费的快乐时，也为银行创造了丰厚的利润。</p><p>在互联网金融的冲击下，信用卡不香了。</p><p>辉煌一时的信用卡中心，正在被大量关停。</p><p>银行赚钱，没那么容易了！</p><h2><strong>关停</strong></h2><p>信用卡，相信很多人都用过。</p><p>信用卡一般是由商业银行发行，持卡人使用信用卡消费时不仅不需要支付现金，还可以享受很长的免息期，等到最迟还款日再还款就可以了。</p><p>简单来说，信用卡相当于商业银行借钱给消费者。</p><p>银行为什么要主动借钱给消费者？</p><p>因为能赚钱。</p><p>通过发行信用卡，银行能够获得不菲的利息和非利息收入。</p><p>仅看创收能力，信用卡业务收益率要高于银行零售业务的收益率。</p><p>1985年，中国银行珠海分行正式发行了中国第一张信用卡——中银卡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_7a7c931db8454c3ea2aba87a006fe178@000000_oswg19780oswg500oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中国第一张信用卡</p><p>这张小小的卡片引入了提前预支模式，但是，中国银行业信用卡的黄金时代还要再等18年。</p><p>2003年，被业内认为是信用卡发展的元年。</p><p>这一年，信用卡发卡行扩展到10家银行，发卡量猛涨3倍至400万张，交易额、贷款余额也有显著的增长。</p><p>在正解局看来，这一年更具标志性的事件是，各大银行纷纷成立了信用卡中心。</p><p>这表明，信用卡业务的重要性，已经上升到全行的高度。</p><p>银行成立相对独立的信用卡中心，将信用卡业务专门化，专注信用卡业务的开发与创新，以及后续的管理和服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_b3363610c83f4cd395e3a744ce624b96@000000_oswg53487oswg800oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">民生银行信用卡中心</p><p>几乎所有的发行信用卡的银行，都设有信用卡中心或信用卡部。</p><p>大的商业银行，除了设有总行信用卡中心外，还设有多个分中心。</p><p>比如中信银行信用卡中心，就在全国31个省会级别城市及经济发达城市共设立一级分中心43家，二级分中心30家，全国共73个城市设立分中心。</p><p>然而，自去年开始，陆续有银行开始关停信用卡中心。</p><p>2023年下半年，蒙商银行信用卡中心呼和浩特分中心、呼伦贝尔分中心先后终止营业。</p><p>同年，上海农商银行关闭了信用卡部。</p><p>可能有人会说，这两家都是小银行，不具备代表性。</p><p>华夏银行规模不小了，这家银行业关闭了天津信用卡中心和广州信用卡中心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_fc6cc1da06bb4d9b9d9cb6bc7f9e9ebc@000000_oswg59372oswg779oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华夏银行信用卡中心天津分中心终止营业公告</p><p>最近，又有媒体披露，平安银行将位于上海的信用卡研发中心及消费金融研发等部门人员迁至深圳。</p><p>虽然平安银行否认了“变相裁员”的传闻，但是，信用卡中心被削弱也是不争的事实。</p><p>此外，交通银行太平洋信用卡中心也关闭了桂林分中心。</p><p>信用卡/部终止营业，并不意味着银行放弃了信用卡，但也释放了一个重要信号：</p><p>信用卡业务在银行内的地位已大不如以前了！</p><h2><strong>尴尬</strong></h2><p>信用卡业务在银行内的地位，与信用卡业务的发展势头紧密相关。</p><p>经历20年扩张期，信用卡正在步入下行通道。</p><p>具体来说，信用卡正面临“不爱办卡、办了不用、用了不还”的尴尬。</p><p>先看“不爱办卡”，即发卡量持续下降。</p><p>银行希望信用卡越发行越多，现实却事与愿违。</p><p>中国人民银行发布的《2023年支付体系运行总体情况》显示，2023年年末信用卡和借贷合一卡在用发卡数量为7.67亿张，比2022年年末减少3100万张。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_d807166a0ab14df38487f55f72d233c6@000000_oswg19936oswg792oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2020-2023年信用卡和借贷合一卡在用发卡数量</p><p>具体到大小银行，发卡量几乎都在下降：</p><blockquote><p>“宇宙第一行”工行的信用卡发卡量由2022年末的1.65亿张缩减至2023年末的1.53亿张。</p><p>平安银行2023年信用卡新增发卡量137.54万张，较2022年减少69.47万张。</p><p>招商银行2023年信用卡流通卡9711.81万张 ， 较上年末的10270.93万张减少约560万张。</p></blockquote><p>再看“办了不用”，即消费规模下跌。</p><p>每发行一张信用卡，银行都盼着持卡人刷卡消费，然而，消费金额却不尽如人意。</p><p>比如，工商银行的信用卡消费额由2.29万亿元降至2.24万亿元。</p><p>平安银行信用卡的交易总额从2019年的3.34万亿元，下滑至2023年2.78万亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_472f59bde0a342dbb5cd713faba5b792@000000_oswg21071oswg792oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2019-2023年平安信用卡的交易总额</p><p>最后看“用了不还”，即不良资产率上升。</p><p>数据显示，今年第一季度信用卡逾期半年未偿信贷总额环比增长11.76%，达到1096.76亿元。</p><p>像平安银行信用卡不良率水平从2018年的1.32%迅速攀升至2023年的2.77%。</p><p>上海农商银行信用卡不良率在近两年持续上升。</p><p>2023年底，中国批量个人不良贷款规模达到475.2亿元，规模同比增长超6倍。其中，信用卡透支占比达60.8%，是个贷不良的主要来源。</p><p>信用卡经营风险，不得不引起重视。</p><h2><strong>谨慎</strong></h2><p>“不爱办卡、办了不用、用了不还”的尴尬背后，另有更深层的原因。</p><p>其一，信用卡的吸引力在降低。</p><p>以前，为了吸引消费者办信用卡，银行会赠送各种各样的礼品。</p><p>持卡消费不仅能打折，还有积分，积分还能返现或兑换权益。</p><p>因为信用卡的福利多，很多人以“薅羊毛”为乐。</p><p>从2023年年底开始，包括民生银行、浦发银行、华夏银行、中信银行在内等多家银行均官宣调整部分信用卡权益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_e61a7c9581cd48428148bbb48c31fad6@000000_oswg32600oswg640oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">信用卡权益减少引发消费者不满</p><p>现在，信用卡的权益规则缩水，福利越来越少，对消费者没那么大的吸引力了。</p><p>其二，互联网金融的冲击。</p><p>移动支付的快速普及，深刻改变了消费者的支付习惯。</p><p>虽然信用卡可以通过绑定的方式介入移动支付，但是，互联网金融也培育出自己的信用产品。</p><p>像“花呗”、“白条”等互联网金融产品，申请门槛更低，使用更便捷，还款更灵活，对传统的银行信用卡业务造成了一定冲击。</p><p>其三，消费者的消费理念在改变。</p><p>艾媒智库联合草莓派网民行为调查与计算分析系统，开展主题为“2024年度中国信用卡消费市场用户行为数据调查”的全国随机抽样调查显示，在2024年中国消费者使用信用卡的消费理念中，呈现年轻人消费观念正趋于理性与保守的现象。</p><p>33.15%的消费者倾向于“规划好再花”，注重理财规划和预算控制；31.13%的消费者则秉持“能省则省”的原则，追求节俭和理性消费。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_529276e32b504ddf94335cfe58d0fb43@000000_oswg88442oswg768oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024年中国消费者使用信用卡的消费理念 图片来源：艾媒智库</p><p>按照网上流行的说法是，“戒掉”信用卡后，消费更理性了。</p><p>现在社交媒体上，存钱、攒钱成了热门话题。</p><p>年轻人消费理念回归理性，自然会在信用卡透支消费上更为谨慎。</p><p>其四，监管力度在加强。</p><p>自2022年7月7日，中国人民银行和原银保监会共同发布《关于进一步促进信用卡业务规范健康发展的通知》以来，信用卡业务的监管力度明显加强。</p><p>近五年来，各家银行卡中心累计被罚次数已超过三十次，使得卡中心成为银行被处罚的重灾区。</p><p>这倒逼银行在信用卡业务上更加谨慎。</p><p>综合来看，信用卡的市场竞争日益激烈，盈利空间变小，银行开始重新审视信用卡业务的收益与风险，关闭信用卡中心也就成了必然的选择。</p><h2><strong>改变</strong></h2><p>走过黄金十年，信用卡来到了十字路口。</p><p>十年来，信用卡业务为银行创造了丰厚的利润。</p><p>2023年，招商银行信用卡业务总收入907.43亿元，中信银行信用卡业务总收入为594.21亿元，华夏银行信用卡业务总收入176.93亿元……</p><p>现在，信用卡这棵“摇钱树”正在遭遇一场“风雨”。</p><p>信用卡市场已然进入存量竞争阶段，银行只有精细化运作，更加注重客户体验和服务质量，才能吸引客户、留住客户。</p><p>马云曾说，如果银行不改变，我们就改变银行。</p><p>互联网金融冲击之下，钱不好赚了，银行是时候改变了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654886724&amp;idx=1&amp;sn=f5c3e41dbd963e048e760c6893ea25b6&amp;chksm=bcf67405f9d9059a411a1363182c03885811ea400a8a178be0c5d6c59b7cdc4303c872f52ece&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914426308057990</id>
            <title>造电池比造火箭更难：谁挡住了马斯克？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914426308057990</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914426308057990</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 12:01:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>特斯拉迄今为止唯一一次“电池日”举办在2020年9月，由于疫情原因，电池日比原定日期推迟了5个月，参会者的防护措施也很新颖——坐在停车场的电动车里观看活动。</p><p>延期的五个月里，全球新能源车市场大爆发，全年销量首次突破300万大关[1]。同时，上海超级工厂开始爆产能，以月为单位刷新着产能记录，让这次电池日备受关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_64581aa46e094288b1125c7eb1691244@000000_oswg724392oswg1001oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电池日现场，大家都在车里看&nbsp;</p><p>不仅参与方式别出心裁，马斯克选择的地点也很讲究。弗里蒙特工厂是特斯拉的第一座整车组装厂，两年前，马斯克在这里度过了47岁生日。</p><p>时值Model 3产能地狱，马斯克亲自带队“奋斗21天”，在停车厂搭建了半自动临时组装产线，艰难度过危机。</p><p>“电池日”当天，特斯拉高管Drew Baglino复盘了和老板一起奋斗的日子，又用马斯克的口吻概括了电池日的主题：</p><p>“为了制造世界上最好的汽车，我们在工厂里从头开始设计车辆。现在，我们要对电池也做同样的设计。”</p><p><strong>随后，这场发布会的真正主角“4680电池”，正式登场。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_ddf68e64a82d456c9f78ff1fe2c4bc1f@000000_oswg84024oswg1000oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>顾名思义，4680电池指直径46mm、高度80mm的圆柱形电池。相比前一代2170电池（即直径21mm、高度70mm），能量密度大幅度提高，同等续航下可以显著降低车辆生产成本。&nbsp;</p><p>在马斯克的诸多大饼中，4680电池是最接近实现的那一张。时至今日，当年PPT上的黑科技几乎都实现了，2023年年初的财报会上，马斯克表示2024年将成为“4680年”。&nbsp;</p><p>然而今年4月，在电池日上揭开4680电池面纱的高情商高管Drew Baglino却意外离职，成为特斯拉全球大裁员中，10%优化名单里职级最高的员工之一。&nbsp;</p><p>Drew Baglino在特斯拉供职超过18年，在2019年联合创始人JB Straubel离职后，Drew Baglino是事实上的CTO，也是4680电池与研发生产的主导者。&nbsp;</p><p>那么，是什么改变了马斯克？&nbsp;</p><h2><strong>分手的决心</strong></h2><p>2019年6月，CNBC曝光一处位于加州弗里蒙特的神秘办公楼，这里距离特斯拉弗里蒙特工厂只有七分钟车程，除了随处可见的“Tesla”标识，外界对大楼里发生的一切都一无所知。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_23474cc6629c47969d926eefc4bf9a25@000000_oswg826894oswg988oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照CNBC的说法，这里是特斯拉的“秘密电池实验室”，并且取了个非常挑事的标题：<strong>特斯拉正在尝试自己生产电池，摆脱对松下的依赖。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_2ef5fe32b521430d9bb11f7c675760b9@000000_oswg68858oswg797oswg197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>松下是特斯拉创办初期最坚定的支持者，不仅在后者上市前夕慷慨投资3000万美元，也一直是特斯拉最核心的电池供应商。&nbsp;</p><p>然而，CNBC的报道却揭晓了4680电池项目上马的原因之一：<strong>特斯拉和松下的联盟早已貌合神离。</strong></p><p>从Model S量产时期开始，马斯克对松下的电池产能就颇有微词，到了Model 3的产能地狱，马斯克公开表示都是松下电池生产的太慢。当时美国媒体报道，生产一套2170电池组，需要7个小时，出产的电池报废+返工率一度高达40%[2]。&nbsp;</p><p>除了产能和良率问题，双方实质性的分歧在于，上海临港的超级工厂即将落成，考虑到电池运输成本以及50万的目标产能规划，马斯克希望松下追加投资，一同奔赴上海建电池厂，大干一把。&nbsp;</p><p>但松下的电池业务已经陪特斯拉亏损多年，希望特斯拉赶紧带带兄弟，让松下尽快收回投资。所以，松下嘴上说愿意跟特斯拉去中国，但迟迟没有实质性动作。&nbsp;</p><p><strong>与松下之间日益扩大的裂缝，坚定了特斯拉自己生产电池的决心。</strong></p><p>4680电池项目的另一个大背景，是马斯克在电池日上画的另一张大饼：<strong>三年内，推出一款25000美元（约合17.8万人民币）的廉价车型。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_1857b058b88a479b89c55c9c8c5a6fb2@000000_oswg878813oswg1080oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>纯电动车中，动力电池占据整车成本的40%左右，被马斯克视为廉价车型问世的最大阻碍。</strong></p><p>按照马斯克的构想，比Model 3更廉价的车型——也就是传闻中的Model 2/Q至关重要。廉价车型不仅能扩大特斯拉的汽车销量，也是支撑其软件订阅收入增长的重要砝码。&nbsp;</p><p>第一个读懂马斯克的是方舟基金创始人“木头姐”Cathie Wood，在2018年的一封公开信中，木头姐公开了自己对特斯拉的估值逻辑：<strong>特斯拉会从一家汽车制造商变成一家“移动即服务（MaaS) 公司”。</strong></p><p>MaaS服务，即特斯拉围绕自动驾驶算法构建的软件业务，包括辅助驾驶功能FSD的订阅、Robotaxi（自动驾驶出租车）业务等等。&nbsp;</p><p>其中，最重要的FSD订阅收入，在特斯拉财报中与超级充电站等业务合并为“服务及其他收入”。&nbsp;</p><p>对特斯拉来说，即便只有1%的车主购买FSD软件，只要汽车销量足够高，利润也非常可观。而25000美元的廉价车型就是扩大销量的最好武器，FSD订阅数量提高后，研发成本也会随之摊薄，进一步提高利润空间。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_c2cab08512564ba6b7e5265d18b67539@000000_oswg295497oswg1080oswg1103_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，在2020年的那个电池日上，无论是摆脱对松下的依赖、电池成本的进一步下降，还是25000美元的新车型，它们都取决于一个清晰的目标：&nbsp;</p><p><strong>研发并量产4680电池。</strong></p><h2><strong>成本游戏</strong></h2><p>衡量电池成本的核心指标是单位电量的成本，即每kWh的成本。&nbsp;</p><p>没人比砍价狂魔马斯克更懂这个道理，按照瑞银2018年发布的报告，松下给特斯拉供应的2170电池成本仅为111美元/kWh，业内最低[4]，比LG化学和宁德时代低了至少25%。&nbsp;</p><p>马斯克对生产成本的控制有一种近乎病态的执着，根据《华尔街日报》的报道，马斯克习惯直接给松下社长津贺一宏打电话，要求松下降价[9]。后者则吐槽马斯克[9]：&nbsp;</p><p>伊隆多次要求降低价格，有一次我回应他，如果再这样，我们就考虑撤走超级工厂的松下员工和设备。&nbsp;</p><p>“电池日”当天，特斯拉照例公开了4680电池单体容量、续航、功率等提升目标，但马斯克更进一步，开诚布公的披露了特斯拉打算如何让“每kWh成本降低56%”，并给出了清晰的量化标准：&nbsp;</p><p><strong>14%靠设计、18%靠生产工艺、17%靠正负极材料（5%负极、12%正极）、7%靠电池与汽车集成技术。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_9271e5ffd8f3405d99d69d2b9ab6b2c8@000000_oswg99321oswg980oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>设计指的是电池本身的体积、结构变化。</strong></p><p>由于4680电池比2170电池胖了一圈，单颗电池电容量提高了，那么同等容量下的电池组（cell），需要的电池数量更少。&nbsp;</p><p>根据测算，Model 3长续航版的电池组需要用4400颗2170电芯，换到4680则只需要960颗，对应的是结构件和焊接数量的显著减少，从而降低成本。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_a13f183d3da94e70bec4bf2c17b3979a@000000_oswg64489oswg800oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2170电池与4680电池</p><p><strong>电池与汽车集成技术，指的是车身和电芯的一体化压铸技术。</strong></p><p>目前成熟的方案是三件式：<strong>车身分为两块前、后部件和一块用于安放电池的中间部件，三者分头铸造再组装在一起。</strong></p><p>马斯克表示为什么不能三个部件一起铸造，让电池像飞机油箱焊在机翼上一样，成为汽车结构的一部分呢？<strong>根据马斯克的说法，这种方案使得零部件减少370个，对整车成本的降低最直接。</strong></p><p><strong>而正负极材料的调整，考验的是实验室水平。</strong></p><p>正极提高镍含量、降低钴含量。因为相比金属钴，金属镍（比如螺丝钉）更便宜；负极则是掺硅，不仅能提高电池容量，纯硅负极也比当前主流的石墨负极要便宜（1美元/kWh）。&nbsp;</p><p><strong>生产工艺则围绕电极展开，也是4680电池量产的最大难关。</strong></p><p><strong>一是去掉极耳设计，用整个电池底部和外壳充当极耳。</strong>这样就不用把电池半成品从装配流水线上拿下，焊接好极耳再放回去，流水线可以永不停歇，只要不停电，就不用下班。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_ff1e4ff9925b43109896d138d737bdde@000000_oswg113097oswg1080oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电池极耳与无极耳设计：变秃了也变强了</p><p><strong>二是开发干电极技术。</strong>目前主流的湿电极技术是将正负极材料与多种溶剂混合后涂覆在极片上，由于部分溶剂含有剧毒，之后需要通过烘烤蒸发溶剂。而这个“烤箱”长达100米，烘烤时间长达12个小时[2]，让效率狂魔马斯克咬牙切齿。&nbsp;</p><p>干电极技术顾名思义，是去掉了“弄湿再烘干”这个眼中钉，把干燥的正负极材料“怼”在极片上。将单位产能设备支出减少1/3，车间占地面积和能源损耗降低九成[2]，既省了时间又省了房租。&nbsp;</p><p>在马斯克划定的三年期限内，特斯拉几乎解决了所有的生产难题：&nbsp;</p><p>2021年9月，马斯克宣布已经验证了4680电池的性能和寿命[6]。这表明在电池设计和正、负极材料调整的两个环节，特斯拉已经达到了既定的目标。&nbsp;</p><p>2022年1月，特斯拉在试点工厂生产了100万颗4680电池，足够供应1000辆Model Y。2023年10月，电池产能跃升至2000万颗。&nbsp;</p><p><strong>唯一的困扰来自干电极技术。</strong>到2023年底，特斯拉实际上已经发布了两代4680电池，但都没能完全实现干电极技术：<strong>只有负极是干的，正极仍然是传统湿电极。</strong></p><p>电极是电池电芯制造中成本最高的环节，在降成本任务中分到的KPI也最多。双干电极一天不落地，距离特斯拉56%的降本目标就越远。&nbsp;</p><p>干电极技术面临的最大困难是没有现成的设备，只能“干中学、学中干”，效果不好调参数，参数不对改设备，设备改不好还得换供应商。即便如此，伴随第一辆搭载双干电极4680的CyberTruck正式下线，产业界对4680电池所有的怀疑也烟消云散。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_a7a4fad306eb46ef8628630669d1e0ad@000000_oswg1070430oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然与56%的降本目标仍有距离，但技术突破后，产能和良率的爬坡只是时间问题。&nbsp;</p><p>攻克了所有难关，摆在特斯拉面前的，却是一个令人哭笑不得的问题：<strong>自产4680电池，对特斯拉来说还重要吗？</strong></p><h2><strong>奇技淫巧败给东亚模式</strong></h2><p>当年4680电池立项，核心原因之一是摆脱对松下的依赖，并降低电池成本。</p><p>而当特斯拉完成了项目所有的OKR，却尴尬的发现，当年面临的所有问题，都有人帮他们解决了。</p><p>首先是供应链结构：随着上海临港工厂开工，特斯拉引入LG和宁德时代，松下只为美国工厂供应电池。这种供应链格局，对特斯拉来说再稳定安全不过。</p><p>同时，松下和LG也在研发4680电池，并且量产在即。宁德时代虽然尚未公开4680电池的进展，但在去年年末推出了“六边形战士”麒麟电池，据说降本程度十分可观。&nbsp;</p><p><strong>更重要的是，在特斯拉攻坚4680电池的这四年，动力电池的成本呈现断崖式下滑。</strong></p><p>虽然动力电池原材料——碳酸锂价格曾经2021年飙升，但去年起，碳酸锂开启暴跌模式，加之疯狂扩产、占据全球六成产能的中国电池厂多年历练，两者合力推动电池成本一路下探。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_43503f27ae9b406ea851ffebc041a613@000000_oswg168775oswg776oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马斯克解决成本问题的思路是“用成本最高的方法降低成本”，十个会计需要花一个月算好的账，马斯克会五十个程序员编写一套程序，把算账流程自动化，并且一天就能算完。&nbsp;</p><p>从生产Model 3的超级工厂到SpaceX的星舰，这套思路无往不利。但在降低电池成本这件事上，马斯克多少有点低估了东亚人民的勤劳勇敢。&nbsp;</p><p>由于有下游庞大的终端需求，中国电池厂商采用了制造业最朴素的成本压缩思路：用规模摊薄成本。&nbsp;</p><p>今年年初，有传言称宁德时代向车企推广价格不超过0.4元/Wh的磷酸铁锂电芯，根据特斯拉2018年2170电池成本（111美元/kWh）下降56%测算，特斯拉4680电池的成本目标至少在0.35元/Wh以下，即便特斯拉达成目标，双方的差距也微乎其微。&nbsp;</p><p>今年6月的特斯拉股东大会上，马斯克在喜提460亿美元薪酬方案后，给4680电池团队提出了小目标：<strong>年底成本与供应商持平。</strong></p><p>电池成本无法与主流供应商拉开显著差距，又进一步影响了4680电池立项的另一个核心原因：<strong>25000美元的廉价车型。</strong></p><p>马斯克的构想中，低成本的4680电池是把新车型打到25000美元价位的关键环节。然而时过境迁，25000美元的廉价车型，中国同行们一年能做出来100款，有的中国车企一年能迭代两次。&nbsp;</p><p>曾经被马斯克贴脸嘲讽的比亚迪，在汽车平均单价下探至14万元的同时，毛利率反而提升至28.1%，超过了特斯拉。&nbsp;</p><p>无论是正在奋斗100天的电池厂，还是杀红眼的电动车价格战，或是4680电池核心项目负责人Drew Baglino的离职，似乎都在传递一个信息：<strong>自产4680电池，已经没有那么重要了。</strong></p><h2><strong>尾声</strong></h2><p>2020年的电池日上，马斯克当天毫不掩饰地袒露了自己的野心：<strong>让特斯拉成为全球最强的制造业公司。</strong></p><p>然而，这次电池日却成为特斯拉迄今为止唯一一次电池日。随后几年，接过舆论声量的是一年一度的“AI日”，见证了FSD芯片、Dojo训练集群、端到端自动驾驶算法和人形机器人Tesla Bot的相继亮相。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_743c085e6fbc4593b885cf46bfa2c853@000000_oswg456273oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2022年AI Day，Tesla Bot“真人”首次亮相</p><p>今年一季度，特斯拉汽车业务同比下滑13%，面对深感错付的投资者，马斯克的回应是： “如果你把特斯拉只看作一家汽车公司，那么你对特斯拉的理解就是片面的。”&nbsp;</p><p>相比“S3XY”系列的佛系更新和神秘车型的频繁跳票，马斯克近年来的大饼明显在向人工智能领域靠拢，从v12算法直播到FSD入华传闻，从robotaxi推特首发到机器人明年进厂打工，特斯拉正在离“制造业”渐行渐远。&nbsp;</p><p>华尔街的估值逻辑恐怕只是表面，更贴近真相的原因很可能是：无论是整车还是电池这类关键零部件，生产制造能力已经不是特斯拉的优势，反而是中国供应商依靠强大的生产能力，逐渐夺走了供应链的话语权。&nbsp;</p><p>而在芯片、算法和软件构筑的自动驾驶与人工智能赛道上，硅谷的人才供给和软硬件研发积累，都位于明显的领先位置。&nbsp;</p><p>作为一家美国公司的掌舵者，马斯克显然比谁都清楚，特斯拉的护城河应该在哪挖。&nbsp;</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>[1] The Global Market for Electric Vehicles in 2020，Canalys</p><p>[2] 4680的艰难诞生，只有特斯拉才敢这样造电池，晚点LatePost</p><p>[3] 特斯拉完全自动驾驶（FSD）系统三问三答，中金公司</p><p>[4] Tesla batteries prove best value in class，UBS</p><p>[5] Tesla Giga Texas’ Model Y front megacast is as intimidating as it is revolutionary，Teslarati</p><p>[6] Is Elon Musk Back In “Production Hell” With Tesla’s 4680 Battery？IEEE Spectrum</p><p>[7] 一场10亿美金的诉讼维权，揭开特斯拉的锂电自救之路，建约车评</p><p>[8] 成于特斯拉，败于丰田：松下电池启示录，远川研究所</p><p>[9] Tesla Needs Its Battery Maker. A Culture Clash Threatens Their Relationship，华尔街日报</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDkxNzczNw==&amp;mid=2247494832&amp;idx=1&amp;sn=58e65d2431267484c8ded4db166fff43&amp;chksm=fd2819e1c1b1435a0a2bf16ddba1c14d7a727c8afc591c07c840127ccebccd1b15fc639e6609&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川科技评论”（ID：kechuangych）</a>，作者：何律衡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914218672921225</id>
            <title>刘扶民：关于沙特将举办2025年首届电竞奥运会的浅思</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914218672921225</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914218672921225</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 11:58:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_24687378a26f4f20822ee37194b7c6dd@000000_oswg33292oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>伴随着产业持续加码和大众认可度的转变，电子竞技逐渐告别草莽时代。</strong></p><p>在法国巴黎进行的国际奥委会第142次全会上，一项备受关注的提案得到一致通过：于2025年在沙特阿拉伯举办首届奥林匹克电子竞技运动会。</p><p>电竞，作为近年来迅速崛起的新兴领域，引发了广泛的关注和讨论。从国际形势来看，电竞在全球范围内的影响力不断扩大，越来越多的国家将其视为重要的文化和体育产业。</p><p>从娱乐角度看，电竞为广大玩家和观众提供了一种极具吸引力和参与感的娱乐方式。它以高度竞争、策略规划和精彩操作吸引着无数爱好者，满足了人们对于挑战和刺激的需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_ad910633e5744447a5602a62d1759490@000000_oswg86076oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">沙特近年发力电竞，推出电竞世界杯等赛事</p><p>在产业层面，电竞展现出了巨大的经济潜力。赛事的举办、赞助商的投入、直播平台的兴起以及相关周边产品的销售，共同构建了一个庞大的产业链。不仅创造了大量的就业机会，还带动了相关技术的发展，如游戏开发、直播技术、硬件设备等。位于波兰南部边陲的小城卡托维兹借用电竞实现了当地经济社会发展方式的转变。</p><p>近年来，我国电竞产业发展迅速，收入规模不断扩大。据中国音像与数字出版协会副秘书长唐贾军发布的《2023年度中国电子竞技产业报告》显示，2023年中国电子竞技产业实际收入为263.5亿元。艾瑞咨询预计，到2025年电竞行业市场规模可达1975亿元，2023年至2025年的年均复合增长率为7.2%。</p><p>电竞拥有庞大的用户基础，且用户规模仍在稳健增长。2023年1-6月，中国电子竞技用户规模为4.87亿，同比下降0.02%。随着电竞成为杭州亚运会正式项目，以及元宇宙、Web3.0等新兴技术持续为电竞行业赋能，电竞市场仍存在较大的发展空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_824e91666ce949e9b896bcdfb6ed1aef@000000_oswg61136oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">国际奥委会在2023年举办首次奥林匹克电竞周，反映出对电竞的日益重视</p><p>经过数年发展，我国电竞产业链已趋于成熟，基本结构包括上游的游戏内容提供方，中游的赛事举办方和内容制作方，下游的内容传播方，还涉及电商渠道、商业赞助等环节。同时，电竞产业不断与其他领域融合，催生了如游戏直播、电竞陪练、电竞解说、电竞产业园、文创产品等多种周边产品和消费场景。未来，“电竞+5G”“电竞+VR”“电竞+传统文化”等都有较大的发展潜力。例如，“电竞+文博”通过 IP 衍生品设计开发等实现数字文创产业领域的生态联动。但电竞产业也面临着一些挑战。例如，职业选手的身心健康问题，高强度的训练和比赛可能对其身体和心理造成压力。同时，电竞行业的规范和监管需要进一步加强等问题。</p><p>社会认可度发生变化。伴随着产业持续加码和大众认可度的转变，电子竞技逐渐告别草莽时代，不再是“网瘾少年”的代名词，而是作为正式项目慢慢的走上职业化、产业化发展之路，成为影响一代人的新兴文化符号，其在弘扬爱国、认同、拼搏等主流价值方面的作用也渐渐的被正视。</p><p>在国际国内这样的背景下，我国电竞产业面临着机遇与挑战并存的局面。</p><p>一方面，我国电竞拥有庞大的用户基础和市场潜力。随着互联网的普及和年轻人对电竞的热爱，国内电竞市场持续增长，为产业发展提供了强大的动力。同时，我国在 5G 技术、人工智能等领域的领先地位，也为电竞的技术创新和应用提供了有力支持。</p><p>然而，与一些电竞发达国家相比，我国在某些方面仍存在差距。例如，在电竞产业链的成熟度上，包括赛事运营、俱乐部管理、版权开发等方面，还需要进一步完善和优化。此外，国际电竞标准和规则的制定中，我国的话语权相对较弱。</p><p>针对这些情况，我国在发展电竞时应采取以下策略：</p><p>首先，加强政策引导和支持。相关管理单位应制定更为明确和系统的电竞产业政策和规章制度，加大对电竞基础设施建设、人才培养、技术研发等方面的投入，为电竞产业创造良好的发展环境。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_ce5cea231f834d4e97a7243d02425fc9@000000_oswg414068oswg619oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">英雄联盟职业联赛LPL是国内运营最成熟的电竞赛事之一</p><p>其次，提升电竞产业的规范化和专业化水平。建立健全行业标准和规范，加强对赛事、俱乐部、选手的管理，保障电竞行业的健康发展。同时，鼓励企业加大对电竞产业链的整合和创新，提高产业整体竞争力。</p><p>再者，积极参与国际电竞交流与合作。加强与国际电竞组织和其他国家的沟通与协作，争取在国际电竞规则制定中发挥更大作用，提升我国电竞在国际上的影响力。同时，通过引进国际先进经验和技术，推动国内电竞产业的发展。</p><p>此外，注重电竞人才培养。建立多元化的人才培养体系，包括职业选手培养、电竞相关专业教育、职业培训等，为电竞产业提供充足的人才支持。</p><p>最后，加强电竞文化建设。通过宣传和教育，消除社会对电竞理解上的时差，弘扬电竞的积极价值，推动电竞文化与我国主流文化的融合，提升电竞在社会中的认可度和地位。</p><p>总之，面对 2025 年的电竞奥运会和不断变化的国际形势，应充分发挥其在文化、经济和社会领域的积极作用，弥补不足，推动电竞产业实现高质量、可持续发展。&nbsp;</p><p><strong>注：本文图片来自沙特电竞世界杯、国际奥委会、LPL，由体育大生意编辑所加，作者观点仅代表其个人立场</strong></p><p><strong>刘扶民：国家体育总局体育经济司原司长</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTQyMDQwNg==&amp;mid=2652155537&amp;idx=2&amp;sn=89fc9783b28ef02f99921b61675e09d5&amp;chksm=8a68618c3bb6b07054e4949803e53270708837d2d3ffaa924cf3fb3252cbaba508d1a0b424a1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“体育大生意”（ID：sportsmoney）</a>，作者：刘扶民，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914248268176257</id>
            <title>《黑神话: 悟空》联名狂潮背后：一场不仅限于游戏的狂欢</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914248268176257</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914248268176257</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 11:57:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_4f73c491b9004691a667c61c9fa34ed5@000000_oswg123352oswg1080oswg848_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>北京时间 8 月 20 日早上十点《黑神话：悟空》全球正式上线。&nbsp;</p><p>上线不到一个小时内，仅 Steam 单平台同时在线游戏玩家数量已经超过百万，截止到发稿前最高在线人数峰值已经超到 140 万。考虑到《黑神话：悟空》还同时在 WeGame、PlayStation 以及 Epic 游戏商城等多个平台上线，仅首销销量就已经足以突破此前预计的「300 万份才能回本」的销量及格线。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_efc8dfd4aa9a413b99cc78255d0a96c6@000000_oswg415448oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>四年前凭借一条在 B 站发布的官方宣传视频爆火出圈后，《黑神话：悟空》还没发售就已经成为过去几年里中国游戏行业最受瞩目的标志性产品。「第一款国产 3A」「西游题材」「中国风」「中国游戏希望」……这些标签的背后，既给游戏本身带来了巨大的关注度，也让开发团队游戏科学背负着巨大压力。&nbsp;</p><p>随着《黑神话：悟空》正式发售，游戏科学迈过了取经路上大半的难关。在这个中国游戏行业里程碑的一天，国内正在掀起一场商业狂潮，甚至有人惊呼：黑神话给男性消费力平反了。&nbsp;</p><h2><strong>01《黑神话：悟空》掀起商业狂欢</strong></h2><p>在目前玩家都在「猿神起洞」的时候，国内商业市场也迎来了一场狂欢：游戏正式上线的前一天，瑞幸在门店上线与游戏的联名款「黑神话腾云美式」，并提供了联名纸袋、杯套以及游戏海报等周边。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_717a855ebfa8421d957877083eca0a19@000000_oswg799597oswg1080oswg776_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">黑神话腾云美式&nbsp;</p><p>当天下午，瑞幸就发布了《补货通知》，表示消费者热情远超预期，限定海报已经快速制定补货计划，但下一批货需要 15 天的制作时间；瑞幸 CGO 杨飞也在朋友圈表示此次联名活动效果惊人「差点系统崩溃，男性购买力今早颠覆团队认知了」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_bee97626c69c46688d89b8cdaae13cf7@000000_oswg56093oswg591oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上一次瑞幸经历这样的缺货事件可能还要追溯到几年前与茅台联名的「酱香拿铁」，当时也让外界见识到了茅台在中国消费市场的巨大影响力。&nbsp;</p><p>而这并非瑞幸第一次在游戏领域出手联名：瑞幸此前也有与《动物派对》这样的多平台游戏联名的经验，在这个领域属于相对经验丰富的品牌。&nbsp;</p><p>而这一次在《黑神话：悟空》上，伴随着游戏本身的高讨论度，在商业领域所掀起的联名浪潮才刚刚开始：联想此前已经宣布与《黑神话：悟空》的官方合作，会发布两款定制笔记本电脑产品，手机品牌红魔也在上线首日发布了预热海报，为接下来的联名款手机预热；与八位堂、飞智等硬件品牌推出的联名款游戏手柄也已经上线。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_4921db89382149a7b9c31e757ddd44c1@000000_oswg484192oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了离游戏相对更近的硬件领域，滴滴青桔可能是众多联名方中最出乎意料的一个：青桔也是最早公布联名计划的一批，在现有共享单车外观基础上，融合了筋斗云等设计元素，以及金箍棒设计的自行车把手。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_9545e3582ded4071a68d389e87e66af0@000000_oswg1286588oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 审美、IP 和匠心打磨，塑造好的文化影响力辑</strong></h2><p>从四年前第一条宣传片发布、不到 24 小时播放量突破千万之后，《黑神话：悟空》的每一步都足以在中国 3A 单机游戏的历史上留下新的印记。在「游戏联名」这件事上也不例外。&nbsp;</p><p>但仅从「男性购买力」的角度探讨这件事，无疑大大收窄了关于游戏本身影响力的讨论：《黑神话：悟空》作为在西游文化下诞生演变而来的游戏作品，在讲好故事本身的同时，本身也是对中国文化的另一种演绎，这一点与此前在消费品领域流行的「国潮」文化不谋而合。&nbsp;</p><p>在《黑神话：悟空》正式上线之前，西游神话本身就是伴随大量中国人长大的经典文化符号，通过各种演绎方式都能取得巨大的成功——无论是周星驰《大话西游》还是 86 版西游记，都是至今难以让人忘怀，并且是当代中国文化的「最大公约数」之一。&nbsp;</p><p>除了文化背景的加持，《黑神话：悟空》独特的审美体系也决定了这是一个更容易诞生联名定制产品的土壤，游戏中出现的大量西游文化场景得益于游戏开发组在对西游文化现有理解的基础上，构建起了完善的艺术风格体系。&nbsp;</p><p>在游戏制作的过程中，美术团队探访了散落在全国各地、关于西游题材的文化古迹，并融合进开发组本身对于西游这一故事的理解，因此整体呈现出的美术风格会给人一种很「接地气」的观感，这种熟悉又新奇的感觉自然也会融合进联名定制产品之中——这属于完整的高质量美术设计才能带来的优势。&nbsp;</p><p>此前类似的案例多发生在科幻题材领域，例如同为 3A 游戏的《赛博朋克 2077》或电影《流浪地球》，这些作品的美术风格中自带醒目的外观设计，因此在 IP 本身获得足够高的关注度之后更容易获得联名品牌的青睐。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_b02b90d7408d4fec8a65edd1704f8efb@000000_oswg593502oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然能看到目前《黑神话：悟空》的联名主要集中在中国市场，但在传统西游文化辐射到的东亚乃至全世界范围来看，其联名定制产品都有很强的想象空间：在这个更大的舞台中进行联名，不仅能在在黑神话原本覆盖的用户群体中也能获得更多影响力，对《黑神话：悟空》本身能起到更多地区的游戏玩家之间也能推广作用，让《黑神话：悟空》有机会挑战全球顶尖 3A 大作，更属于双赢的合作。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_7becdbcb0e8a443dabb3d3441c5d9612@000000_oswg2011826oswg906oswg1216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>好的作品会催生出好的 IP，而好的 IP 运营又可以进一步放大原作的魅力，最终形成正循环，释放出远比作品本身更强的文化影响力。&nbsp;</p><p>《黑神话：悟空》迈出了中国 3A 坚实的一步，其意义已经超出了游戏带来的数亿元买断收入本身，注定会在中国游戏乃至文化产业发展的历史上，留下浓墨重彩的一笔。&nbsp;</p><p>*头图来源：《黑神话：悟空》官方微博&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653051991&amp;idx=1&amp;sn=2b80042ce470557da37a1df34f2d9f6b&amp;chksm=7f9f7944c64aea9ff742478df543caf9c7909ec53a5da7e88aa5ca3bd9df538c459e84675b07&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：张勇毅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914299055103369</id>
            <title>蘑菇车联，掉进“车路协同”陷阱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914299055103369</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914299055103369</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 11:55:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>车路协同自动驾驶市场看似是个不错的方向，其实前景并不确定。</p><p>最近，蘑菇车联又拿到了一轮融资，投资方包括上市公司今创集团。在此之前，蘑菇车联已经完成了五轮融资，估值达到30亿美元，其股东阵容异常豪华，包括腾讯、顺丰、京东、易鑫、中信和地方国资等。</p><p>蘑菇车联能让这么多股东认可，主要原因在于公司选择了一块大蛋糕——自动驾驶。其中又分为车路协同自动驾驶和单车自动驾驶两大细分领域，这两个领域的市场规模都不小，蘑菇车联主要做车路协同自动驾驶。车路协同自动驾驶的参与者还有百度，最近爆火的萝卜快跑，背后的技术支持者就是百度。</p><p>目前，车路协同自动驾驶的热度比单车自动驾驶低一些，这是因为前者的门槛比较高，而且目前还没有清晰的商业化模式。因此，对蘑菇车联来说，拿到新融资是喜事，但这不意味着它可以高枕无忧。</p><h2><strong>01、又盯上了大蛋糕</strong></h2><p>自动驾驶并不是什么新鲜事。2009年。当时谷歌成立了自动驾驶项目Chauffeur，该项目随后变成了如今的Waymo。在谷歌的加持下，Waymo已经跻身自动驾驶第一梯队。特斯拉和蔚小理、华为也是在自动驾驶赛道的重要玩家。目前，消费者只要提到自动驾驶，就会自动联想到上述这几个玩家，仿佛它们就等于自动驾驶的全部。</p><p>其实，这几个玩家做的都是单车自动驾驶，也就是让单车实现自动驾驶。与单车自动驾驶相比，车路协同自动驾驶的热度虽然低一些，但其规模不亚于单车自动驾驶。<strong>如果说单车自动驾驶是一位勇猛的将军，那车路协同自动驾驶就是一只训练有素的军队，它不仅覆盖了单车，还有其他交通参与者、路侧基础设施、云控平台等，因此其价值更大。</strong>据第三方数据显示，2025年，车路协同自动驾驶市场的产值可达7295亿元。这意味着蘑菇车联盯上了一块大蛋糕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_b56a30c814b94cada99447c81d645c86@6105991_oswg117919oswg702oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“盯上大蛋糕”是创业公司的基操，但对蘑菇车联来说，有些误打误撞。蘑菇车联成立于2017年，起初确定的方向和地平线、Momenta一样，也是单车自动驾驶。在2015年左右，市场上已经出现了一批做单车自动驾驶的初创公司。在这种情况下，蘑菇车联的入局时间无疑慢了半拍，基于此，公司后来决定先做更容易的车载娱乐系统。</p><p>车载娱乐系统市场也是一个大蛋糕，预计2024年汽车信息娱乐系统市场规模为268.9亿美元，预计到2029年将达到361.6亿美元。蘑菇车联在车载娱乐系统市场面对的局面是，虽然市场入门门槛低，但竞争激烈，阿里、腾讯等巨头都有布局。此时，<strong>“入门门槛低”反倒成了行业竞争加剧的催化剂。</strong></p><p><strong>可以看出，尽管蘑菇车联的发展方向经历了两次变化，但始终都瞄着大蛋糕。</strong>这给蘑菇车联带来了一个问题，那就是缺乏持续的技术积累。Momenta起初的方向也是单车自动驾驶，虽然也遇到了挑战（L4级自动驾驶难度高、投入大），但Momenta没有选择彻底离开自动驾驶赛道，而是L4和L2并行，一方面继续研发L4，另一方面拓展现阶段市场中最需要的L2级产品，以此形成技术和商业上的闭环。</p><p><strong>相比之下，蘑菇车联的战略摇摆可以用“初创公司处于发展探索期”来解释，也可以认为其对行业缺乏足够的认知。</strong>此前，蘑菇车联CEO朱磊对此表达过担忧，他也不确定车路协同自动驾驶是不是公司的最终目的地。</p><h2><strong>02、从ToB到ToG</strong></h2><p>单车自动驾驶和车路协同自动驾驶的主要区别在于场景不同，这决定了企业必须采取不同的商业模式。</p><p>在单车自动驾驶场景中，无论是硬件端的芯片、摄像头还是激光雷达，还是软硬一体的解决方案，企业的模式都是ToB的，和传统供应商没区别。比如地平线，其主要产品是征程系列芯片，该系列芯片的客户包括上汽、大众、比亚迪、理想等主机厂。同时，地平线还可以为主机厂提供自动驾驶软件解决方案。</p><p>说到这里，就必须先搞懂车路协同自动驾驶是什么，才能分析企业应采取什么样的商业模式。</p><p><strong>简单来说，车路协同能让马路上的交通灯和监控、车辆的数据，在云端“汇合”，汇合后经过数据处理，能让汽车的通行效率更高、降低交通事故发生概率。与单车自动驾驶相比，车路协同自动驾驶涉及的内容更多，除了汽车，还有道路设施等要素以及各要素之间的信息交互和协同控制。也就是说，车路协同化自动驾驶的作用是让整个交通系统更智能，其服务的群体不是某个企业，而是政府。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_e136bc75f18f41e485cefbb2d22ee1b5@6105991_oswg190160oswg667oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，蘑菇车联必须做两件事。首先是业务模式由ToB 转向ToG，其次是从提供单一解决方案的供应商变为提供集成方案的供应商。前一点好理解，后一点的关键在于车路协同自动驾驶是个更复杂、涉及面更广的系统性工程，如果蘑菇车联只能提供单车自动驾驶或车载娱乐系统，就会是被集成的那一个。</p><p>从蘑菇车联的产品布局上来看，它确实在做这两点。前面说到，车路协同解决方案涉及很多方面，而且还处于发展初期，因此很多东西都没有标准。为了解决这个问题，蘑菇车联推出了AI数字道路基站（MOGO AI Station）、自动驾驶车辆（MOGO Vehicle）和智慧交通AI云平台（MOGO Cloud），这三款产品都可以为客户提供标准化的产品。</p><p>以AI数字道路基站为例，这个产品包括硬件和软件两部分，硬件部分包括感知单元、计算单元和通讯单元，软件部分包括智路系统MRS（智能交通系统）。</p><p>此前，蘑菇车联曾经放出过一段视频，视频展示了车路协同的运行过程。视频中，没有车端传感器信号的蘑菇车联自动驾驶系统，仅凭AI数字道路基站中的感知模块获取道路实时状态，然后通过计算模块（路侧操作系统、边缘计算设备）完成计算，再经通信交互模块（路侧通信单元） “告诉”车辆，最终由自动驾驶汽车执行具体动作。比如“告诉”车辆红绿灯状态、路面状况预警、前车刹车预警等信息，帮助汽车安全行驶。</p><p>从蘑菇车联的订单情况来看，G端已经是其不可失去的支柱。其中比较有代表性的案例是与四川天府新区的合作（签订于2022年），项目总金额约30亿元。此外，蘑菇车联还和北京、湖南、云南、山东、湖北等地政府达成了合作，签约总金额超110亿元。</p><h2><strong>03、ToG不是良药</strong></h2><p>对蘑菇车联来说，成功转型ToG 模式，还拿下了超110亿元的订单，说明其已经得到了市场的认可，算是转型成功。<strong>但是，转型就像一枚硬币，硬币的正面是新生机，背面则是新问题。</strong></p><p>首先，车路协同自动驾驶市场由于主要客户是政府，因此更依赖政府的财政预算，一旦政府的财政预算有变化，蘑菇车联的收入就会受影响。比如，当政府缩减预算，或者更改预算结构，蘑菇车联的订单需求就会减少。同时，在ToG模式中，蘑菇车联的角色是集成商（与政府合作的对象是蘑菇车联，因此公司是牵头对接方），利润不高。此时，蘑菇车联比其他创业公司更需要外部输血。</p><p>其次，<strong>车路协同自动驾驶从各方面都不是一个由商业公司牵头的市场，政府才是主导力量，蘑菇车联能在市场上坚持多久是个未知数。比如其中涉及的道路基建和道路数据的获取，只有政府才能推动。同时，这一市场和单车自动驾驶不同，后者的技术驱动性很强，车路协同自动驾驶需要政策、法规、城市规划等方面都到位。</strong></p><p><strong>因此，在角色上，蘑菇车联更像是贸易商，和做单车自动驾驶的地平线、Momenta等公司不同，日后融资和上市时的估值都要受影响。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_8a0798832f12469f8ac3b24751bb54ac@6105991_oswg1378483oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关于这一点，业内早就有不同声音。地平线联合创始人、CTO黄畅曾经表示，由于基础设施建设速度将直接影响商业化运作速度，所以从长远角度来看，单车智能可以在更大范围内实现商业化运作，尤其是在乘用车领域，未来三至五年，全国范围内是可以做到L3级人机共驾模式的。“车路协同听上去好像很美好、技术上也容易落地，但要想实现大规模商业运作却很艰难，会面临责任归属、法律法规、道德维度、市场监管、成本分摊、价值分配、商业保险等诸多复杂因素，实际上已经超出了技术范畴。”</p><p>实际上，<strong>车路协同自动驾驶也不是解决道路交通顽疾的唯一手段。</strong>以交通拥堵场景为例，车多路少、路不配车才是主因，只有从这点入手才能从根本上解决问题，车路协同自动驾驶有些治标不治本的意味。</p><p>蘑菇车联的对手百度，已经收缩了战线。去年，百度在调整组织架构时，把智能交通相关的车路协同、智能网联等业务从IDG剥离，这意味着百度有意将单车自动驾驶和车路协同自动驾驶分开单独发展。</p><p>总的来看，蘑菇车联虽然坐在了一座金矿上，但金矿的含金量是多少，以及如何采矿，都不确定。新融资固然能让蘑菇车联多撑一段时间，但如果不解决这弄明白这两个问题，新融资就只是治标不治本。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Q_tvbBm_tiIiEem_wUV2zg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智车趋势”</a>，作者：智子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914375146494601</id>
            <title>剥离Android？谷歌被判反垄断最大的恶果来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914375146494601</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914375146494601</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 11:52:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>8月5日，在经历了数年的审理之后，美国司法部赢得了针对谷歌的反垄断诉讼。时隔二十余年，又一家美国科技巨头倒在了反垄断上，由此也难怪美国政府将此次判决称为是一个“历史性的胜利”。但作为此次反垄断暂时的输家，谷歌的日子就不好过了，其不仅被判非法垄断在线搜索市场，甚至可能有被强制要求剥离Android的危险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_eabb1c82c7854882bedfdaca89224a00@000000_oswg22641oswg600oswg257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据相关消息源透露，在美国联邦地区法官裁定谷歌存在垄断行为后，诉讼程序将进入第二阶段，法院方面将决定谷歌因违反反垄断法、需要面临何种处罚。微软前助理总法律顾问吉恩・伯勒斯在接受采访时表示，司法部律师几乎肯定会要求法官采取“结构性补救措施”，例如强制要求谷歌剥离Android。</p><p>通常来说，反垄断的处罚形式有罚款、行为救济和结构救济。比如在2018年时，谷歌同样因为与浏览器开发商、智能手机制造商和通信运营商签订独家分销协议，通过默认搜索引擎的方式维持其在搜索引擎市场的垄断地位，被欧盟处以创纪录的50亿美元罚款。行为救济就更直观了，腾讯主导的斗鱼和虎牙的合并，就曾在2021年夏季被市场监管总局禁止。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_deab0662c8274f8cbcf143afad917364@000000_oswg13235oswg600oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结构救济则涉及对当事企业的拆分，由于会对企业结构进行根本性变动，所以在过去仅有标准石油、AT&amp;T等具体托拉斯、卡特尔属性的垄断企业才会被拆分。不过由于这一次谷歌的反垄断诉讼中法官已经表示，Android操作系统帮助谷歌不正当地延续了其垄断地位。</p><p>即便法院方面要求谷歌就经营搜索业务的方式，以及与苹果等公司的合作关系采取“行为上的改变”，但对于改变现状其实是于事无补的。因为谷歌搜索引擎已经在事实层面上占领了用户心智，与三星、苹果的“默认搜索引擎”相关协议只是保险措施而已，苹果方面就坦言从未考虑过将微软必应作为谷歌搜索的替代品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_f6e70e2b1c2846ce864c607e478a3a32@000000_oswg35298oswg600oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以剥离谷歌对于Android的领导，或许才是真正能彻底改变现状的一个措施，也会从根本上改变谷歌的移动生态战略、乃至重塑整个移动互联网。众所周知，Android是由谷歌联合84家OEM厂商、芯片制造商、软件开发商与电信运营商组建的开放手机联盟OHA(Open Handset Alliance)打造，是通过Apache 2.0许可证免费开源的移动操作系统。</p><p>通俗意义上讲，Android是由AOSP（Android开放源代码项目）+GMS（谷歌移动服务）组成。其中，AOSP的全称是“Android Open Source Project”，它以Linux Kernel内核为基础，在上层添加了自己的Runtime、Framework、Libraries、Flutter等一大批设计标准、接口规范、指令集，而形成的操作系统。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_ce03bee7ba6643398a14b1a8ec89ad1a@000000_oswg17338oswg600oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从理论上来说，只要遵守Apache许可证的准则，任何人都能基于AOSP定制属于自己的Android系统，比如小米的MIUI、vivo的OriginOS。如果说AOSP是毛坯房，那么GMS、MIUI、OriginOS就是装修。抛开主动退出的国内市场，那么谷歌是如何在海外主导Android生态的呢？答案其实就是GMS。</p><p>凭借强制安装所带来的海量用户，GMS已经成为了海外用户的必需品，Google服务框架、Google账户管理应用、Gmail、Google Play Store等一连串谷歌提供的服务和应用，就构成了当下海外用户使用Android操作系统的基础。依靠GMS在海外消费者群体中极高的认可度，谷歌就可以通过操纵GMS的规则来间接主导Android生态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_1355a60380a44118b7defb9f8054c6b6@000000_oswg16061oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此时问题也就来了，为什么GMS在海外能一统江湖呢？其实谷歌的策略是与海外通信运营商合作，让每一台从运营商手中销售的Android手机都带有GMS服务。由于海外智能手机市场严重依赖运营商作为销售渠道，所以打通了运营商这个环节，就几乎意味着占领了市场。由于GMS占据了用户的手机，海外Android应用的开发就不得不建立在GMS的基础上，最终也形成了在海外市场没有GMS寸步难行的局面。</p><p>因此从某种意义上来说，谷歌花钱购买苹果Safari的默认搜索引擎位置，就是借鉴了与运营商合作推广GMS获得的“先进经验”。如果谷歌被强制要求剥离Android系统，GMS和Android的强绑定关系就会成为过去式。谷歌一旦失去了Android盟主的地位，也不被允许与运营商达成排他性协议之后，GMS自然也就失去了必要性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_e06e9bc8897a49a48b0952587c38afc5@000000_oswg24298oswg600oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诚然目前的GMS还拥有庞大的用户群体，但架不住有人挖墙脚。别的不说，对于经略海外市场有着异乎寻常热情的国内手机厂商，想必就是不介意“背刺”谷歌的。由于GMS在海外的垄断地位，国内手机厂商的系统在海外几乎就是GMS套了个第三方的“皮肤”，与国内的OS并不是一回事。</p><p>要知道，国内手机厂商都是靠“后向收费”、即预装应用商店等服务来实现盈利，MIUI、OriginOS、ColorOS其实与GMS是直接竞争对手。所以对于国内手机厂商而言，被剥离了Android的谷歌就会从处于领导地位的“盟主”变成平起平坐的“盟友”，他们又有什么理由舍弃自家OS、而选择预装GMS呢？</p><p>一旦谷歌真的失去了Android，国内手机厂商极有可能就会成为这个市场最大的赢家。</p><p>【本文图片来自网络】</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649869723&amp;idx=1&amp;sn=16c48e30e5efd499abc12ed277f92a3c&amp;chksm=861e211bae44f88a52ecd73574ccd52a11e67e28d572b140908a4f17dc79d6d683210dd2aed8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914327218740097</id>
            <title>李嘉诚旗下长江基建在伦敦交易所第二上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914327218740097</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914327218740097</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 11:49:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>长江基建集团（CK Infrastructure Holdings，简称CKI）是首家利用英国三十年来最大规模的上市规则改革的外国公司。</p><p>长江基建集团（CKI）是香港首富李嘉诚全球商业帝国的一部分，本周一在伦敦证券交易所进行了第二上市，但此次上市并未筹集新资金。</p><p>截至伦敦当地时间周一上午11点，这家基础设施和能源公司的股票在伦敦证券交易所的交易价格为5.64英镑，相较于同日香港上市的股票收盘价56.55港元折让0.14%。</p><p>长江基建是首家利用英国近三十年来最大规模的上市规则改革的外国公司，该改革旨在复苏英国低迷的资本市场，并提高其与美国证券交易所的竞争力。该改革于今年七月底生效，内容包括新增一个类别，吸引那些已在海外有主要上市地的非英国注册公司。</p><p>长江基建母公司长江和记实业董事长李泽钜（Victor Li）在上周五的一次分析师会议上表示，暂时没有计划将长江集团旗下的其他公司在英国进行第二上市。身兼香港房地产开发商长江实业董事长的李泽钜，是李嘉诚的长子。长江和记实业和长江实业是长江集团的旗舰公司。</p><p>在同日发布的声明中，长江基建表示，第二上市将“有利于其地域分布广泛的股东基础”并“为股票交易提供更大的市场”。该公司早在今年7月就曾提到可能在海外证券交易所进行无筹资的第二上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_aa34934af3fb4bacba7b92c7ee5ed554@000000_oswg59953oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">长江基建母公司长江和记实业董事长李泽钜。图片来源：Bobby Yip/Bloomberg</p><p>长江基建在全球拥有能源和水务公用事业，2024年上半年实现净利润增长1.7%，达到43亿港元（5.53亿美元），收入则下降2.3%，至191亿港元。近一半的营业额来自英国业务，其中包括英国最大的电力分销商英国能源网络控股公司（UK Power Networks Holdings），其次是澳大利亚、欧洲大陆、中国香港、中国内地、加拿大和新西兰。</p><p>长江基建拥有超过90亿港元的现金储备，并在高通胀和加息的背景下抓住了交易机会，减少了竞争。该公司上周五表示，已同意以3.5亿英镑（4.5亿美元）的价格从英国资产管理公司英杰华投资（Aviva Investors）手中收购一个风电场投资组合。</p><p>在此之前，长江基建于5月以9080万英镑的价格收购了英国投资公司SDCL能源效率收益信托公司（SDCL Energy Efficiency Income Trust）的可再生能源发电资产组合UU Solar。今年4月，长江基建还以7.57亿英镑从英国NatWest Group Pension Fund 和澳大利亚公用事业信托基金（Utilities Trust of Australia）手中收购了北爱尔兰最大的天然气分销网络Phoenix Energy。</p><p>长江基建是李嘉诚所建立的庞大商业帝国的一部分，该帝国涉及港口、公用事业、电信、房地产和零售等众多领域。2018年5月,96岁的李嘉诚将帝国的掌舵权交给了李泽钜，自己则继续担任长江和记实业和长江实业这两家旗舰公司的高级顾问。</p><p>本文译自</p><p>https://www.forbes.com/sites/zinnialee/2024/08/19/li-ka-shings-ck-infrastructure-lists-in-london-to-expand-investor-base/</p><p>头图来源：盖蒂图片社</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247594165&amp;idx=2&amp;sn=d36a858fdd4f70f0e0abbaa7e67e22ad&amp;chksm=9694c104f9bb05d413d3f402d431bb71f961766ad59ca54395cda8afc5bbb4400bf9bf880481&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Zinnia Lee，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914335290121348</id>
            <title>长安汽车斥资115亿元入股华为引望，东风、赛力斯会跟吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914335290121348</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914335290121348</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 11:48:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>近日，长安汽车与华为车BU的股权合作有了实质性进展。长安汽车旗下的阿维塔将以115亿元购买华为引望的10%股权。</strong>入股引望，意味着阿维塔与华为进一步绑定。</p><h2><strong>1.长安汽车入股引望</strong></h2><p>8月19日，长安汽车发布公告称，其联营企业阿维塔拟于8月20日与华为签署《股权转让协议》。约定阿维塔购买华为持有的引望10%股权，交易金额为人民币115亿元。同时，阿维塔拟与华为、引望签署《股东协议》。本次交易后，阿维塔对引望持股比例为10%，华为对引望持股比例为90%。<strong>8月20日中午，阿维塔投资华为引望协议签约完成。至此，阿维塔成为引望的第二大股东。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_3c60f367a29f4b3a849634432863e916@5940768_oswg149168oswg731oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博截图</p><p>长安汽车此次入股引望，其实之前就已确定。<strong>去年，长安汽车曾发布公告，称长安汽车及关联方有意投资华为的新公司，并与华为共同支持该公司的未来发展。</strong>当时，长安汽车旗下新能源汽车品牌深蓝汽车CEO邓承浩与阿维塔董事长谭本宏均出席了这次签约仪式，因此外界认为，长安汽车所说的关联方，或许就是深蓝汽车和阿维塔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_f1ae3f7ab1604df28644f959bb3ac47c@5940768_oswg132280oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p>而阿维塔与华为渊源颇深。<strong>阿维塔是由长安汽车、华为、宁德时代三方联合打造的高端智能电动汽车全球品牌。</strong>天眼查显示，长安汽车是阿维塔的第一大股东，宁德时代是其第二大股东，持股比例分别为40.994%、14.0957%。据媒体报道，华为内部曾讨论过参股阿维塔的事宜，虽然未能成真，但华为车BU为阿维塔输出了全栈的智能化解决方案，华为和阿维塔早已达成深度合作。在此背景下，长安汽车选择通过阿维塔入股引望，外界并不意外。</p><h2><strong>2.长安汽车为何入股？</strong></h2><p>长安汽车为何要通过阿维塔入股引望？<strong>公告中，长安汽车表示，“本次交易有助于阿维塔科技获得华为更多赋能，加速推进长安汽车品牌向上战略”。</strong>简言之，通过入股引望与华为深度绑定，或将使阿维塔及长安汽车更上一层楼。</p><p>众所周知，问界是华为与赛力斯共同打造的高端智慧汽车品牌，在业内备受关注。2023年，问界交付新车94380台，在赛力斯新能源汽车全年交付量中的占比超过一半。<strong>而今年7月，阿维塔交付量为3625台，环比下滑22.58%。</strong>与华为的进一步合作，或许有助于阿维塔提升销量，进而提高行业竞争力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_6c127039efd74d429705cde9a078b7d1@5940768_oswg81319oswg718oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博截图</p><p>赋能是一方面，另一方面，<strong>有业内人士认为，长安汽车入股引望，可能也是为了享受引望的增值红利。</strong>近几年，长安汽车总收入和归母净利润都在逐年增加，但今年一季度，长安汽车却面临增收不增利的局面，好在第二季度有所改善，使得其上半年总收入和归母净利润仍同比增加。对于季度业绩不是很稳定的长安汽车来说，投资引望也许是个不错的生意。<strong>按照此次交易金额计算，引望的市场估值达到1150亿元。</strong></p><h2><strong>3.入股引望，长安汽车、华为双赢？</strong></h2><p>华为车BU成立于2019年，目标是成为“智能电动车时代的博世”。其推出了三种合作模式，吸引了赛力斯、奇瑞、北汽等车企与之合作。去年，华为计划让车BU独立，引望正是为此而成立的公司。华为为何要剥离智能汽车解决方案业务？有观点认为，可能是为了规避风险，聚焦主航道。</p><p>引望未成立之前，华为就确定要吸引车企等外部投资者，<strong>除了长安汽车，东风汽车和赛力斯都曾表示在考虑投资引望。</strong>今年上半年，东风汽车方面透露，其正在研究参股华为智能汽车解决方案业务事宜。之后，赛力斯也发布公告，表示将加入对引望的投资。但是对于投资金额、交易方式等细节，赛力斯并未公布。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_3deda0442e7341a38990d5beae760750@5940768_oswg77128oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p>华为引望决定引入外部投资，主要是为了打消部分车企的顾虑。<strong>智能汽车解决方案BU成立之时，华为就曾多次表示“不造车，而是帮助车企造好车、卖好车”。</strong>但是部分车企担心“灵魂”掌握在别人手里，因此持观望态度。如今，华为成立新公司并接受外部投资，一定程度上可以打消这些车企的顾虑，进而实现打造技术开放平台的目标。</p><p>站在长安汽车和华为的角度，本次交易似乎是双赢。不过，对于阿维塔来说，此前已经和华为进行了深度合作，这次交易能否给其销量带来显著提升，目前是个未知数。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“趣解商业”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914341932604288</id>
            <title>瑞幸，小心星巴克请来了大救星</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914341932604288</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914341932604288</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 11:46:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>8月19日，瑞幸咖啡与中国首款3A游戏《黑神话：悟空》联名产品“黑神话腾云美式”套餐发布，消费者购买该套餐，可获赠3D限定海报光栅卡、3款联名杯套等周边。</p><p>不少粉丝早早守候瑞幸的在线点单界面，结果却发现早上7点多“海报套餐”就已售罄，还有粉丝表示，到门店现场核销时，商品券无法兑换。于是，社交媒体上一片抱怨声。</p><p>对此，瑞幸咖啡在微信公众号发布“补货通知”称，该套餐3D限定海报秒空，正在补货，预估制作需要约15天。</p><p>虽然抱怨声很多，但瑞幸CGO杨飞发的朋友圈实属“炫耀”了：“（黑神话悟空）全国周边秒售罄，差点系统崩溃。男性购买力今早颠覆团队认知了。”并称，“比10个父亲节都靠谱。”</p><p>这一波《黑神话：悟空》的热度被瑞幸吃到了，其在粉单市场的股价上涨了&nbsp;7.14%，虽然有诸多小插曲，但对瑞幸来说，这结果可谓喜事一桩。</p><p>而瑞幸的“老师”也是其在中国市场的最大竞争对手星巴克，最近也有好事，那就是换帅。</p><p>当地时间8&nbsp;月&nbsp;13&nbsp;日，星巴克宣布了一项突发人事任免。正式上任仅仅16个月的现任CEO拉什曼即刻离职，美国以墨西哥风味美食闻名的连锁快餐品牌&nbsp;Chipotle的首席执行官布莱恩·尼克尔将在9月9日成为公司新任董事长兼CEO。</p><p>消息一出，当时资本市场迅速给出了反馈。</p><p>星巴克股价应声上涨24%，当日市值增加近三百亿美元，创下公司史上最大单日涨幅，重新站上千亿美元关口。与之相比，尼克尔的老东家Chipotle盘中一度大跌超过10%。</p><p>能让趋炎附势的华尔街表现出如此明确的喜好，尼克尔的行业认可度可见一斑。</p><p><strong>尼克尔很会打价格战和赚利润，这一次，瑞幸可能迎来了一个强悍的对手。</strong></p><h2><strong>01</strong></h2><p>星巴克换帅是外界已经预料的事情。</p><p>2023年3月，三度出任CEO的“星巴克之父”舒尔茨将星巴克掌门人的位置交接给印度裔职业经理人拉什曼，拉什曼曾担任过百事可乐公司首席商务官和英国快消品巨头利洁时CEO。</p><p>在离任前，舒尔茨手把手带了拉什曼9个月，要求后者学习星巴克的文化和价值观。彼时，舒尔茨称：“我并不想成为新CEO的影子，我会以一种积极的方式对这一切保持关注，在他需要时我会提供帮助。”</p><p>然而，拉什曼拿出的成绩并不能令人满意。</p><p>7月，星巴克公布了2024财年第三季度财报。本季度，公司在全球净开526家新店，门店总数达到39477家。其中，美国和中国市场分别为16730家和7306家，两者合计占比超过六成。</p><p>门店数量的增加并没有带来业绩的正向增长。星巴克美国市场同店销售额下降2%，中国市场下滑14%，全球同店销售额下降3%。报告期内，归属于母公司净收入91.1亿美元，同比下降1%；净利润为10.55亿美元，同比下降7.6%。</p><p><strong>拉什曼将业绩不佳的原因归结为消费需求疲软和市场竞争激烈，尤其是中国市场。他称：“过去一年，中国咖啡市场发生了史无前例的门店扩张和大规模价格战，甚至不惜以牺牲同店销售额和盈利能力为代价。”</strong></p><p>连续下滑的销售额注定了拉什曼的离任。</p><p>某种程度上，在星巴克担任舒尔茨的继任者要面临的心理包袱，犹如库克接任乔布斯出任苹果CEO。即便库克带领苹果的市值屡创新高，外界都会质疑他做得还是不够好。</p><p>作为“空降兵”，投资者对拉什曼本就缺乏信任。上任后，拉什曼似乎无法摆脱舒尔茨的影子，&nbsp;一举一动似乎都在模仿魅力十足的前任领导，严重缺乏个人特质，拿不出体系化的变革方案，公司市值下跌超过三成。</p><p>在令人失望第二财季财报发布后，公司股东更是加紧施压，认为拉什曼不具备带领星巴克扭转态势的能力。</p><p>持有价值20亿美元星巴克股权的投资公司Elliott是美国资本市场最知名的“激进投资者”之一，该公司知名战绩是以无法专注经营为由，逼迫推特创始人多西在2021年从推特离任。</p><p>据外媒报道，过去两个月Elliott与星巴克董事会开展多轮谈判，要求解决销售放缓和运营问题，舒尔茨也深度参与了这些谈判。双方最终一致同意：拉什曼出局。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>尽管不再直接领导星巴克，舒尔茨对星巴克仍在举足轻重的影响。一旦他感受到星巴克没有走在正确的方向上，便会毫不犹豫的出手扭转方向盘。</p><p>5月，舒尔茨罕见地明确表达了对管理层的不满。</p><p>舒尔茨在公开信中强调，任何一家公司如果出现了重大过失，都必须承认自己的不足，不要找任何借口。他还给出了明确的指导意见，提出“星巴克的市场战略需要彻底改革，通过咖啡创新来提升，激发合作伙伴的热情，在市场上创造差异化，巩固公司的高端地位。”</p><p>6月，2022年加入星巴克的首席战略官Frank Britt辞任，这也被外界视作拉什曼离职的信号。</p><p>职业经理人是一份在商言商的工作。拉什曼官宣下台后，舒尔茨没有对这位昔日由自己选定的继任者给出任何评价，他的目光已经完全转向了尼克尔。</p><p>舒尔茨对尼克尔的赞美溢于言表，他表示：“我一直关注着布莱恩在Chipotle的领导力和转型历程，钦佩他的领导力带来的影响。……我相信，星巴克处于发展历史上的关键时刻，而他正是星巴克所需要的领导者。”</p><p>据外媒报道，星巴克董事会此前几个月一直在寻找新的CEO，公司首席独立董事梅洛迪·霍布森向尼科尔提出了最终邀约。据悉，星巴克抛出了高达1.1亿美元的总薪酬，比库克在苹果的薪水还要高。</p><p>尼克尔最知名的战绩是带领Taco Bell和Chipotle实现高速发展。</p><p><strong>在塔可钟时期，尼克尔力排众议推出了20款售价1美元的高性价比产品，大幅度提升了线上订单比重，在餐饮业的价格战中打了一场翻身仗。</strong></p><p>2018年，尼客尔主动请缨，加入彼时处于食品安全困境的Chipotle。</p><p>通过透明原料清单，尼克尔重建了“健康”“安全”的品牌形象，全面改进自动化设备使得备餐时长大幅度缩短，数字和移动订单平台得到全面提升，增加了数字订单取餐通道。在他的任期内，Chipotle全球门店新增近1000家，利润增加了近7倍，股价更是增长了760%。</p><p>能在受到新冠疫情严重冲击的餐饮行业拿下这样的成绩单，尼克尔的魄力和能力得到了行业内外广泛认可。</p><p>星巴克官方给了这位新任CEO极高的评价，“他注重人才和文化、品牌、菜单创新、卓越运营和数字化转型，为行业树立了新标准，推动了显著的增长和价值创造。”</p><p><strong>工作履历证明了尼克尔有能力应对餐饮业的“价格战”，同时是推动数字化转型，带领公司找到新的增长点，走出业绩疲软期的高手，这和星巴克当前的需求高度吻合，华尔街给予正面反馈也顺理成章。</strong></p><p>当然，快餐和咖啡的消费群体画像有明显的差距，此前的经验不可能照搬。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>外媒普遍认为，考虑工作履历，舒尔茨会给予尼克尔更大的自主决策权，也不会设置过渡期，但这样的高期望意味着更大的压力。舒尔茨可以用缺乏餐饮业经验在短期内包容拉什曼的进退维谷，作为行业“救火兵”的尼克尔必须在短时间内拿出显眼的提升。</p><p>从履历来看，尼克尔的短板是国际化运营，星巴克在全球面临的市场形势远比立足北美的Chipotle要复杂的多。</p><p>2023年，瑞幸就超过了星巴克成为国内咖啡市场的“一哥”。今年二季度，瑞幸咖啡营收11.56亿美元，同比增长35.50%；星巴克中国营收7.34亿美元，同比下滑，双方差距进一步扩大。</p><p>面对同行6.9元、9.9元的低价围剿，也面临着新茶饮品牌的竞争，瑞幸还能实现净利润&nbsp;8.71&nbsp;亿元以及10.4%&nbsp;净利润率，实属不易。</p><p><strong>低价似乎已经成为中国现制饮品市场的主旋律，这与星巴克的定位并不相符。</strong></p><p>在舒尔茨的塑造下，让星巴克立身的从来不只是咖啡，而是为消费者提供城市中在生活、工作之外能感到轻松、愉悦的“第三空间”。然而，随着经济大环境的变化，消费者为体验付费的意愿有了显著的下滑。在这样的情形下，价格优势远比店面的就餐环境重要。尽管星巴克的客单价已连续多个季度降低，然而高昂的运营成本，使得其产品单价仍无法跟瑞幸等国产品牌抗衡。</p><p>此前，相对单调的品类选择也阻拦了消费者的“复购”热情。为了提供多元化选择，星巴克中国在2024财年第二财季和第三财季共推出了44款新品，推新速度同比翻翻。</p><p>“上班族”是咖啡消费的核心群体。随着整体生活质量的提升和咖啡文化的普及，在一、二线城市，手持一杯咖啡早已失去了彰显身份的独特意义，匆匆忙忙的年轻人也很难有精力在店里享受自在的时光，购买咖啡完全是出于在工作中保持头脑清醒的刚需。星巴克必须走入三线以下的城市，在这些咖啡文化相对不普及的区域，星巴克才能做差异化竞争，和国产品牌拉开消费者认知上的档次差距，在下沉市场打造高端体验。</p><p>根据三季度财报，星巴克中国本季度新增门店213家，新进入38个县级市场。目前，星巴克门店已覆盖900多个县级市场，且会继续加快开店速度。“星巴克开进村里”“忙碌一天的村民买星巴克解渴”早就不能看作是玩笑话，极有可能在短期内成为现实。</p><p>三季度财报会议上，还不知道要离职的拉什曼还在大谈中国市场规划，并再次强调星巴克不会去做亏本生意。</p><p>“我们始终坚守相对高端的定位。这反映在我们面对价格竞争时仍能维持利润率上。”&nbsp;据报道，星巴克正在探索中国市场的“战略合作伙伴关系”，目前尚处于早期阶段，可能包括合资企业、技术合作或其他选择。</p><p>目前来看，尼克尔上任对星巴克中国区业务的影响还未正式体现。他会选择充分信任中国团队的本土化经营，还是强势介入运营管理仍有待观察。在更熟悉的北美市场站稳脚跟后，或许尼克尔才能认真思考星巴克中国的未来。</p><p><strong>作为价格屠夫、赚钱小能手，到那时，尼克尔会不会在中国市场发动一轮价格战、更新菜单、提升自动化，是瑞幸、库迪们要认真考虑的问题。</strong></p><p>坏消息是，星巴克的全球体量很大；好消息是，瑞幸们是本土作战。一如粉丝们一举把8&nbsp;月20&nbsp;日变成了“悟空日”，更熟悉本土文化、客户，更会玩转本土市场，可能是瑞幸们最大的克敌法宝。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NTczNTkyOA==&amp;mid=2247491609&amp;idx=1&amp;sn=c28709632a4156c41c6d2e31516cb1b2&amp;chksm=c1c2eade5d37d97e21034cbdf75405ecdd61f39534b1f86bccccd9c45234afd4731e728d8cc9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“最话FunTalk”（ID：iFuntalker）</a>，作者：何伊然‍‍‍‍&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914375431232132</id>
            <title>面对隐私危机，为何苹果设备的用户总能泰然处之</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914375431232132</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914375431232132</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 11:45:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>无论你是否非常在意个人隐私、数据安全，可能都听说过“社交工程”这个词。在一些相关报道中，“社交工程”有时会被描述为一种威胁性极大的黑客技巧、或是心怀不轨的人“百试百灵”的欺骗手段，甚至有些说法声称，“社交工程”比传统的病毒、木马更难以防范云云。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_de471024815e490680acd9cb709c31df@000000_oswg27884oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不得不说，这些其实极大夸张化了“社交工程”的深奥程度，并且最终其实也没能让更多人明白它到底是什么，以及究竟该如何去防范。</p><p>既然如此，今天我们三易生活就来给大家讲清楚这件事。顺带也告诉大家如何结合自己的设备，去更好地预防“社交工程”攻击、避免遭受个人财产和隐私的损失。</p><h2><strong>何谓社交工程？其实它并没有那么神秘高深</strong></h2><p>首先什么是“社交工程”？近期苹果方面在支持页面里更新了一篇相关内容，其中有就对“社交工程”的简单描述。事实上，所谓“社交工程”是与最老派、那种完全不需要知道“受害者是谁”，只依赖黑客程序进行远程攻击相对应的一个概念。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_6e4ff5bdc9c146d3865c1398ed2c8d0b@000000_oswg38022oswg750oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>是的，“社交工程”的核心就在于“社交”二字。它的意思就是攻击者必须先通过社交手段弄到受害者的个人信息，然后再以这些个人信息“搭建”出容易让人上当受骗的环境。由于这个搭建的过程就好像工程师建房子一样，所以才被称之为“工程”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_1669716b23f84a55aa53fc4f34e36424@000000_oswg46815oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至于具体要用到哪些社交手段，这就五花八门了。举个最简单的例子，就是假如你在手机上输入密码时不慎被人从背后窥视到了屏幕，并记住了密码，那么这其实也算是一种经典的“社交工程攻击”、即所谓的肩窥（shoulder surfing）。除此之外，像是在公共场合张贴恶意二维码、打着“创业”的旗号在地铁上拉人加好友、开启手机的媒体分享在公共场合随机投送欺诈链接，或是随机拨打电话进行套话等等，这些都是常见的“社交工程”方式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_73bdd0c1ef9f4c30923d5a154e3f2c5b@000000_oswg35160oswg750oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，以上这些都是比较“初级”的做法，对于目前的大多数情况而言，使用“社交工程”的攻击者往往会带有欺诈的成分。比如各种虚假的短信、伪装成客服的电话、社交软件信息，或是FaceTime通话、伪造的“官方网站”、伪装成系统通知的虚假弹窗，以哄骗他人下载恶意软件、欺骗他人说出自己的密码/验证码等等。</p><h2><strong>如何保护个人安全？以下这些做法可供参考</strong></h2><p>那么对于普通用户来说，如何才能最大化地防范“社交工程”，以及其他类型的黑客攻击和恶意欺诈呢？首先，最简单、但也很容易被忽视的一大办法，就是及时更新操作系统的版本，不要在新版系统已经正式发布后、还长时间“固守”旧版系统。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_ae6e84668cf749338de6358318878768@000000_oswg47305oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一点对于使用苹果生态的用户来说也格外有意义，一方面是因为苹果每次的系统更新，基本都会含有防范攻击的补丁和技术层面的安全增强，这就导致绝大多数时候，很多不怀好意者都只能被动地针对老版本iOS、macOS等系统寻找漏洞。另一方面，这更是因为苹果旗下的系统本身软硬件结合优化做得更好，所以它不太会像其他机型那样，因为新系统里加入了新的动画之类的理由，就导致设备运行速度拖慢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_7b52cba69a6048d9b3c03a6ef4edcfd8@000000_oswg33068oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在iOS系统里，过弱的密码、以及已泄露的密码会在存储时收到警报，提醒用户及时更改</p><p>其次，对于绝大多数的现代智能手机而言，它们普遍都支持了端侧的“密码管家”这类功能。用户可以将日常使用的登录密码、支付密码等保存在手机里，并通过指纹、人脸识别等方式进行加密。这样一来，到了需要输入密码时就只用“刷脸”就行，便可以很好地避免密码被偷窥的风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_e03e779f10b24af2a86e3e227f5c3ab2@000000_oswg36769oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果非常需要个人资料的同步，那么最好打开端到端加密，让数据在服务器端也无法被破解</p><p>但这一步有两个细节格外需要注意的。一是大家使用类似功能时，最好不要开启密码的云端同步功能，仅将其存储在设备上，这样就可以避免数据传输过程中的泄露隐患。毕竟在当前的技术条件下，被加密存储在本地的数据其实是极难被窥探到的，就算设备真中了病毒或木马，其实也几乎不太可能真正访问到加密分区里的信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_fde836468ff34d62944cf31b4db0d1af@000000_oswg40123oswg750oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外一点，则是强烈建议大家在所有的设备上都启用个人账户的双重认证功能。也就是说，即便他人通过各种途径拿到了你的账号和密码，登录时也必须要有验证码发到你当前使用的设备上。这样一来，只要有足够高的警惕性，并谨记“任何时候都不要向他人透露任何验证码”的原则，就能在最后关头守住自己的账户以及所有与其关联的信息安全。</p><h2><strong>除了技术手段，养成良好的日常使用习惯更重要</strong></h2><p>当然，以上这些建议我们指的都是日常使用、操作层面的一些技巧。但正如“社交工程”本身可以通过非技术性渠道（比如偷窥、偷听）去实现一样，对于普罗大众来说，要想真正彻底地保护个人信息和资产安全，所应牢记的原则也不仅仅限于那些技术方面的东西。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_44da88230466400994c4fd9686dcc43b@000000_oswg30631oswg750oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如，大家平日里其实可以多去看看各自设备生产商官网上的安全提示。以苹果为例，他们其实就经常会在官网的支持页面更新许多如何增强隐私保护、如何防范攻击的指导性文章。而且只要看过这些提示，其实就已经可以识破很多“社交工程”里的“套路”了。</p><p>比如伪装成客服要求用户下载“指定软件”，要求用户提供账号密码、或者要求用户关闭设备上的某些安全功能，甚至是要求用户访问某些特定网页等等。以上无一例外，全都是骗子。</p><p>又比如说，因为当前无论手机厂商、还是运营商，其实普遍都会部署有针对虚假信息的拦截系统。所以为了绕过它们，许多攻击会故意在钓鱼短信、虚假FaceTime信息里使用错别字。所以大家只要看到错字十分明显的信息，基本也可以直接判定为假。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_82811684b83440b8a7ad93f9aff99865@000000_oswg13790oswg750oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，苹果方面也曾经通过科普视频，展示了虚假网站和虚假弹窗信息的诸多特征。例如与真实网站相比似是而非的域名（通常都是少或多几个字母）、比如用网站里的弹窗动画来“冒充”系统提示信息（这时候只要关闭浏览器、弹窗就会消失）等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_85cb0d256c6d4908b5517675047caa75@000000_oswg19662oswg750oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在拦截恶意软件的同时，我们建议大家将其报告给苹果，因为这将提升未来的拦截率</p><p>最后在目前的iPhone、iPad OS里，用户是没法自行从网页里下载App的，所以这“天生”就屏蔽了一部分恶意软件的安装途径。但对于其他品牌的机型，我们则建议大家为家中的老年人也启用仅允许从应用商店安装App的功能（如果有）。除此之外，macOS本身就自带有对网页下载App的拦截和检测功能，如果大家在使用中有看到相关拦截界面的话，建议立刻放弃运行有风险的App，千万不要“贪小便宜、吃大亏”。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649869723&amp;idx=2&amp;sn=02e473a030aeb1c8b5c8551b648a566a&amp;chksm=8665aa00d020348277fddc7542382f8bd1918424635c998d100323593406dfc0776255c88cab&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914375731960705</id>
            <title>屏下摄像有望迎来突破，解决显示与前摄难题</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914375731960705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914375731960705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 11:44:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在不久前举行的SID 2024展会上，TCL华星方面除展示全球首款7.85英寸三折柔性折叠屏外，还公布了一款适配屏下摄像技术的7.85英寸柔性屏。据悉，其所搭载的是TCL华星自研的LTPO技术，并支持最高120Hz刷新率。此外值得一提的是，这款屏幕的屏下摄像区域与其他区域的像素密度均达到了420PPI，可实现全局画面显示的一致性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_a79a59dd25d84994a5927e5639de4234@000000_oswg28097oswg550oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据官方公布的相关信息显示，这款屏幕还能兼容屏下3D人脸识别，无需开槽、挖孔，可在最大程度上实现屏幕的完整性。此前曾有传言称，显示供应链计划在2026年实现人脸识别方案的部分元器件支持屏下安置， 以实现缩小屏幕开孔，后续进一步带来屏下3D人脸识别。</p><p>一直以来，屏下摄像由于能够带来无开孔、无挖槽的视觉体验，而被视为实现“真全面屏”的最佳解决方案。但这一技术的关键难点在于实现画面显示一致性的同时，还需确保前摄模组的成像效果不受影响，以满足用户自拍、视频通话等需求。但这些难点是由屏下摄像的特质所决定，想要攻克就必须在屏幕材料、结构、前摄模组光学设计和图像处理算法等方面持续投入，难度显然不低。</p><p>现阶段相关厂商通常会借助技术手段来减少屏下摄像区域的像素密度（PPI）、减少屏幕像素点或重构像素排列等方式，来实现增加屏幕透光性、并隐藏前摄的目的。但这同时也会带来一些局限，比如PPI下降和像素排列不同就会导致屏下摄像区域的显示效果受到影响，在高亮或浅色背景会呈现出有别于其他区域的视觉效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_9fa041cdedc44733ae09fe80a7516d7c@000000_oswg27971oswg550oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然屏下摄像技术已历经多次迭代，在成像表现上也得到了一定程度的改善，但至今并没有完全消除这一区域对视觉效果的影响。而TCL华星此次公布的新款屏幕，在屏下摄像区域PPI与其他区域已经达到一致的情况下，至少就会解决屏幕显示一致性的问题，使得相关厂商能将更多的资源投入到解决前摄成像方面的难题上。</p><p>事实上，屏下前摄的成像能力同样也一直是老大难问题，由于影像模组被安置在屏幕下方，所以在屏幕会对光线产生一定影响的情况下，不仅会让CMOS捕捉到的画面质量下降，也对影像模组光学设计和算法提出了更高的要求。而且为确保屏幕的高透明度和显示效果，厂商往往还需要做出诸多妥协，因此在多重因素的影响下也进一步增加了难度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_d7ff82a5e8cb4e708b2ca00c04216524@000000_oswg34782oswg550oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，现阶段屏下摄像相关技术的发展和应用也不完全取决于技术本身，用户对于“真全面屏”的需求是否压倒了前摄模组成像能力，同样也起到了不小的作用。在这一前提下，不难发现目前部分配备屏下摄像的机型采取的就是“单线程”思路，以满足部分特定用户群体的特定需要为目标。</p><p>以红魔9 Pro系列这类硬核游戏手机为例，由于游戏玩家通常对于画面的完整性会有更高要求，但对自拍、视频通话等需求则相对较低，因此在这样的情况下，屏下摄像就成为了相对更好的一种解决方案。</p><p>相比之下，其他主流机型的设计思路则往往是“多线程”，更追求产品的普适性和均衡性，既要满足用户的日常需求，还需要考虑成本、功耗、性能等多方面因素。因此屏下摄像技术由于暂时还存在局限性，所以自然就会被排除在外，成为相对小众的选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_5bef8146254c4bbb9b8dc87717c8fa25@000000_oswg30811oswg550oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但从TCL华星这款屏幕的尺寸和特性来看，其极有可能是针对折叠屏手机打造。这类机型的用户在使用内屏的前摄模组时，可能并非是用于自拍，而是诸如电话会议这样的场景。但在这些场景中，对于成像效果、色彩还原度，以及稳定性等方面的要求可能并不比自拍低，因此也必须达到一定的水平才能满足用户的相关需求。不过由于TCL华星方面尚未完全公布这款屏幕的相关信息，因此其成像效果和后续是否会被量产机型搭载还有待观察。</p><p>此外需要注意的是，TCL华星这款屏幕除了支持屏下摄像之外，另一个亮点就是可以兼容屏下3D人脸认证。目前在市场中，苹果几乎是唯一将3D人脸识别（Face ID）作为主要生物识别方案的厂商，同时尽管其可能一直也在屏下摄像相关技术上有着不小的投入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_82a6da2214d6472f854afccd1bee7308@000000_oswg17436oswg550oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而目前在安卓阵营，则是完全不同的景象。目前虽然仍有少数机型支持3D人脸识别，但受限于专利壁垒、差异化设计等因素，指纹识别依然是安卓机型的主流方案。并且近年来随着相关技术的成熟和成本的逐步降低，包括短焦、超薄、超声波等屏下指纹识别方案也已经被广泛应用。</p><p>在这些指纹识别方案中，超声波指纹识别凭借着独特的识别原理也展现出了较大的潜力，特别是其所衍生的广域超声波识别方案，更是由于识别范围更广、速度更快的特性备受关注。但由于成本相对较高，因此现阶段只在部分高端产品上搭载。不过随着相关技术的逐步成熟，特别是保留了大量优点的单点超声波识别方案的出现，其相对较低的成本也使超声波指纹识别后续有望被更多机型应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_0334155a3a6643eeb750a9cb6d51d5bb@000000_oswg12192oswg550oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着TCL华星这款新屏幕的亮相，也就意味着屏下摄像将有望在技术端迎来进一步的突破，其不仅可能为全面屏方案注入了新的活力，也为生物识别技术带来了更多的可能。尽管目前具体的成本和技术细节仍有待后续相关信息的进一步揭晓，但其极有可能将会为智能手机后续的“多线程”设计方向提供更多思路。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649869723&amp;idx=4&amp;sn=baae71e401be50f53639db9f6838eaa3&amp;chksm=86cfdf33c7291a8cb9b458d2fdfd0bb042daf1696969fa31904db6628409e26dbbe6f536149c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914385918614152</id>
            <title>“失联”的创始人，如何体面地离场？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914385918614152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914385918614152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 11:40:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，有媒体爆料称：共享充电宝头部企业来电科技创始人袁冰松失联，原因或是曾因涉及国有资产流失而被地方国资聘请的法律团队追责，该消息引发广泛关注。&nbsp;</p><p>8月18日晚间，来电科技创始人袁冰松发布朋友圈显示，“上天是公正，一切的发生，都是最好的安排。致良知，凭心做事，不做恶，天必佑之!”随后，新京报从接近袁冰松人士获悉，该朋友圈由袁冰松所发，目前可以联系到袁冰松本人。此前，袁冰松确实配合调查，联系不上一个月。&nbsp;</p><p>而据蓝鲨消费从知情人士中得知的消息，袁冰松最新发布的一条朋友圈消息是晒他完成“10公里慢跑”，时间是在7月11日（见截图）。<strong>袁冰松“失联后复出”，这条消息似乎扑朔迷离。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_2ef3f3d77304475e93daf068698e78d3@000000_oswg1241502oswg967oswg2097_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（ 来电科技创始人 袁冰松 朋友圈截图）&nbsp;</p><p>8月19日，南方都市报致电来电科技母公司浦江来电正奇科技有限公司，一名负责人称，袁冰松已从公司离职，目前与公司已经没有关系，也不清楚其相关情况。&nbsp;</p><p>公开资料显示，来电科技成立于2014年8月6日，拥有来电APP、移动电源租借机、移动电源三大产品。主要业务覆盖充电宝自助租赁等服务，曾是共享充电宝行业最早“吃螃蟹”的企业。<strong>而作为来电科技创始人、CEO，袁冰松拥有十余年创业经历及电池行业经验。2013年，袁冰松在全球范围内最早提出共享充电概念，被认为是共享充电宝行业的定义者与第一人。</strong></p><p>但在2020年借壳上市失败后，来电科技开始走下坡路。2022年，来电科技遭遇大量供应商、代理商诉讼，公司账户被冻结，收款方也发生了变更。前不久，来电科技创始人袁冰松也“失联”配合调查。&nbsp;</p><p>蓝鲨消费发现，近年来消费行业“暴雷”事件增多，老板“跑路”、“失联”的案例也为数不少。&nbsp;</p><h2><strong>“失联”的老板，一地的鸡毛</strong></h2><p>2018年10月22日晚间，上市公司万家乐发布公告表示，上市公司主要控股子公司浙江翰晟的办公场所及部分物品被公安局查封，基本存款账户被冻结，目前公司与董事长陈环(也是浙江翰晟董事长)无法取得联系（12月20日已被余杭区警方逮捕）。&nbsp;</p><p><strong>该事情的起因在于万家乐的“资本运作”。</strong> 2016年3月万家乐前控股股东西藏汇顺投资有限公司以15.5亿元的总价将万家乐17.37%的股份转让给蕙富博衍，蕙富博衍进入万家乐并成为第一大股东，陈环上位成为董事长。&nbsp;</p><p>之后，在大股东的力推下，万家乐先是在2016年11月将30多年的厨卫电器业务剥离，将其变为单靠输配电设备业务。接下来，万家乐又通过收购4.56亿元浙江翰晟60%股权，转型涉足供应链管理业务，陈环持有浙江翰晟剩余40%股份。&nbsp;</p><p>起初，浙江翰晟为上市公司转型大宗商品贸易带来了绝大部分收入，但又在短短一年多时间里将上市公司拖入“深渊”。浙江翰晟涉嫌参与草根投资非法吸收公众存款案件，从而让万家乐带入P2P爆雷危机。<strong>当年耗资逾4.56亿元收购浙江翰晟60%股权的万家乐，将面临近8亿元的业绩亏损。</strong></p><p>2018年，另一家食品饮料上市公司天喔国际掌舵者林建华“突然失踪”。<strong>这一年，天喔国际遭遇了上市以来的首次亏损，金额为41.73亿元，而在一年前，其营收还高达50.18亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_ed8fdfd24ed742279960ab69b6dc7eb0@000000_oswg74070oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（天喔国际掌舵者 林建华）&nbsp;</p><p>林建华“失联”的原因，是当时正协助中国有关当局进行经济案件的调查。天喔国际也在自查中发现账务存在三笔“不寻常交易”，涉及资金高达21亿元，而这笔巨款均是由林建华向多方合作伙伴及关联公司以购买货品的名义拨划，其中有16.85亿元是以预付货款的名义被支付给南浦食品。&nbsp;</p><p><strong>诡异的是，钱是付了，天喔国际却一直未收到相关交易货品，而公司董事会也宣称对资金的流出毫不知情。</strong> 虽是一家上市公司，但天喔国际的管理体系却极其老旧，林建华一个人便可以左右公司的命运。这或许是其创始人“失联”、公司跌落的根源。&nbsp;</p><p>2024年，老板们“失联”就更多了。&nbsp;</p><p>3月，网红品牌熊猫不走蛋糕突然“暴雷”，创始人杨振华在公司群写了一篇“小作文”后失联了。<strong>在小作文中，他表示自己倾尽所有，借给公司2000多万，让法人代表也借给公司700万，但仍无力回天。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_a7b707296a1941af8bc5f79c06ba530e@000000_oswg22654oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（网红品牌熊猫不走蛋糕创始人 杨振华）</p><p>实际上，在产品和服务无法提升的情况下，熊猫不走蛋糕早就陷入困境。2022年起，熊猫不走蛋糕陆续被媒体曝出存在影子店和生产日期造假等问题。其中，2022年3月，熊猫不走蛋糕在厦门的一家门店因是影子店而被立案调查。曾经的网红品牌开始褪去光环。&nbsp;</p><p>值得一提的是，熊猫不走蛋糕倒闭，留下的是一个彻彻底底的烂摊子——<strong>对员工，欠薪欠社保不说，连离职都不给人办，让人没法找新工作，进退两难；对顾客，“死到临头”还任由顾客充值、下单，并且不给人退款的机会；此外，供应商的回款也是希望渺茫。</strong></p><p>5月，广州市沙河服装批发市场多位供应商反映，拥有500多万粉丝的网红女装店“少女凯拉”突然消失，老板失联、仓库搬空，店铺显示不存在，疑似卷走千万计的货款。&nbsp;</p><p>随后，三个创始人之一李某豪回应称，少女凯拉没有跑路，正在积极商议赔偿事宜。李某豪还称，少女凯拉“因为前几年连续高速增长带来的盲目自信，选择激进发展致今天资金流紧张”。至于股东们突然失联，“是因为有朋友着急，把我们的电话打爆，在我们公司门口阻塞。不得已，我们才回避一下。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_f7429258644f428b91ca74e3486bed83@000000_oswg56817oswg720oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（少女凯拉淘宝截图）</p><p>一位业内人士分析，少女凯拉主要是因为长期主打低价，但质量上不去，消费者退货率高，造成大量库存积压，从而造成店铺的现金流紧张，短时间内无法将库存变现，因此出现崩盘。&nbsp;</p><p>7月，杭州诚淘网络科技有限公司旗下“海带网”突然“暴雷”，员工就地遣散、供应商上门维权。据官网信息，海带网曾获得梅花创投、以太资本、New Look、星河互联等资本的三轮近亿元的风险投资。&nbsp;</p><p>关于海带网“爆雷”的原因，业内众说纷纭：有说资金链断裂的，也有说是违规操作、内部管理问题的，更有甚者说是市场压力所致，总之，海带网的倒下是多种因素共同作用的结果。&nbsp;</p><p>从时间上看，海带网应该早在4-5月份，资金或风控某方面就已经出现了问题，后续拖欠货款、供应商上门追讨不过是危机的延伸。&nbsp;</p><p><strong>海带网创始人朱宝金，曾是阿里员工，发生这么大件事之后，人却“失联”了。</strong> 突如其来的变故不仅让员工措手不及，也让众多供应商陷入维权困境。&nbsp;</p><p>此外，北京两家知名“米其林”餐厅——Tiago、OperaBOMBANA，也在今年双双陷入倒闭、老板失联的生死局，留下的是欠薪的员工，以及被拖欠账款的供应商。所谓的“精致餐饮”，最终也落得“一地鸡毛”。&nbsp;</p><h2><strong>如何体面的离场？</strong></h2><p>对于大部分“失联”的创始人而言，“失联”背后的原因不尽相同：有配合调查的、有企业倒闭的、也有自己“跑路”的……归根结底，都跟企业的经营状况不佳有关。&nbsp;</p><p>然而，创始人“一跑了之”或“失联”，对于企业、员工，乃至消费者而言，则是一种极度不负责任的表现。换而言之，就是“人品”有问题。<strong>纵观“失联”的老板，似乎没有一个能够“东山再起”，而体面关公司的老板，还有崛起之日。</strong></p><p>对于老板们而言，“体面地离场”而不是动辄“失联”，或许也是一门必修课。毕竟，公司是不可能不死的，公司走向瓦解，如同人走向死亡一样，是商业的自然规律，企业掌舵者也不可能违背这一自然规律。&nbsp;</p><p>对于上市公司而言，公司治理结构改革势在必行，通过与时俱新的体制创新，在一定程度上能够延缓企业的衰老。比如，通过合理的利益结构，享受增量带来的红利，让强者更强。同时，将不适合的人剥离组织，体面离场，让“弱者”获得尊严。&nbsp;</p><p>从目前来看，<strong>不少企业是企业家自己“作”死的，企业家个人意志强于制度，甚至频繁破坏制度，或将会为企业带来“灭顶之灾”。</strong>如果将企业的兴衰寄于大股东一人，只能造成企业管理制度的混乱。一旦大股东“失联”，结果是群龙无首，无人对公司负责，对投资者负责，结果可想而知。&nbsp;</p><p>在激烈竞争的市场环境中，企业不可避免要遭遇各种问题的考验，企业创始人本来就要有危机意识，以及应对危机的能力。对于消费企业而言，一旦企业“倒闭”或者“破产”，牵涉到的人更广——投资人、供应商、员工，以及消费者，不能简单“失联了之”。&nbsp;</p><p>如果创业者发现，一旦事情不可为，一定要敢于收手转型。选择坚持的成功机会很小，而选择放弃，将来二次创业，成功的机会可能更大。<strong>当公司危机初现，如果只是想要背水一战，而对员工、客户、债权人的利益未曾考虑。那么，一旦失败，讨薪、逼债乃至“失踪”的谣言在所难免，体面也就无从谈起。</strong></p><p>而当企业倒闭不可避免时，只有<strong>“合法才能体面”</strong>，即便是欠了一屁股债，也要走复杂的公告、债权申报等程序，自己主动处理，比被债权人追着清算，风险无疑要小很多。并且，如果创业者遵守这种极限性的规则，在二次创业时也更容易得到投资人、伙伴们的信任。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_7e0a9f4c10a249d188a3cafe31309230@000000_oswg37164oswg480oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在业内很多人看来，俞敏洪就是“体面离场”的代表。在教培行业因“双减”政策陷入寒冬时，一家成立21年的老牌英语机构——韦伯爆雷后，骗家长说门店装修要停课，实则却是创始人卷款失联。30万学员的学费再也要不回来了，金额累计上亿。老板甚至还扬言：“爱怎么着怎么着，就是没钱”。&nbsp;</p><p>而俞敏洪则是另一种做法：把学生的学费退了，老师的工资结了，甚至还把多出的8万套桌椅捐给了乡村学校，还自掏运费。或许，新东方后来能够从直播带货中杀出一条生路，也有俞敏洪“体面离场”的一份功劳。&nbsp;</p><p>*部分图片来源于网络，如有侵权，联系删除。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2OTcwMDgxNQ==&amp;mid=2247513818&amp;idx=1&amp;sn=739ececfac9b84512fc93401a09717d7&amp;chksm=cf3b5709c6ab725cfba08500f243a153ccd165f8128c87a34bdacaec064a7ccb766e5e6818f1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝鲨消费”（ID：lanshaxiaofei）</a>，作者：陈世锋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914386421816193</id>
            <title>智能驾驶，要变天了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914386421816193</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914386421816193</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 11:38:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>8月20日，理想汽车 6.1.0版本更新，并内测了E2E（端到端）-VLM Beta 2.1版本。&nbsp;</p><p>据悉，本次更新增加了端到端-VLM系统与NOA系统切换的功能，可感受不同系统的驾驶风格，系统相互切换时间约为20s。此外，本次更新还迭代了端到端模型，优化了跟随慢速骑行人不绕行、对邻车道大车点刹等问题，降低系统延迟，提升了系统稳定性。&nbsp;</p><p>新能源汽车发展至今，智驾已经成为了“灵魂”，成为了车企们的“兵家必争之地”。&nbsp;</p><p>不可否认，相比2020年前，如今的智驾技术相当亮眼，但也需要承认，近一两年智驾技术的发展速度有所减弱，甚至谈得上“缓慢”二字。究其原因，核心还是在于技术路线。&nbsp;</p><p>目前大多车企智驾技术架构，还是沿用更“靠谱”的模块化。然而这种不会“犯错”的技术路线，也意味着编写大量的代码、不断高企的任务量、信息传递减损......极大的限制了智驾的潜力和发展。&nbsp;</p><p>忽如一夜春风来。在经过数年缓慢前行之后，随着AI大模型的快速发展，端到端技术路线的落地，让智驾迎来了新的可能。步入2024年之后，端到端技术成为头部厂商的新风潮。眼下，包括特斯拉、华为、蔚小理在内，不少玩家都在加速迭代端到端智驾技术。&nbsp;</p><p>虽然各家在更进一步的技术层面呈现出不同路径，但这样的集体推动，却让人类智驾技术逼近了质变“临界点”。&nbsp;</p><h2><strong>什么是“端到端”？</strong></h2><p>一直以来，关于实现完全自动驾驶，业内有两种不同的声音，<strong>一种是模块化，一种则是端到端。</strong></p><p>就目前而言，主流的智能驾驶系统普遍应用了模块化，即将自动驾驶任务分解为感知、预测和规划三个独立的模块，随后通过系统集成来实现自动驾驶功能。&nbsp;</p><p>模块化技术架构，能够将复杂的自动驾驶任务简化为多个相对容易处理的子任务，有效降低了系统开发的复杂性。由此构建的系统具备较高的可解释性，允许对每个模块的输入和输出进行详细的分析，一旦发生故障，可以快速定位到问题所在。&nbsp;</p><p>虽然优势明显，但这种方法也存在不少缺憾。&nbsp;</p><p>首当其冲的是，模块化技术架构需要编写大量的代码，并且在系统设计过程中过度依赖人为的先验知识。而这无疑限制了自动驾驶系统的潜力，导致其泛化能力不足，面对未知场景时往往难以有效应对。尤其是在国内复杂的道路环境下，局限性较大。&nbsp;</p><p>此前何小鹏在接受《每日经济新闻》采访时表示：“模块化智驾方案从技术上说，汽车在感知、定位、规划、控制方面都是分开处理的，每一个环节并没有关联。因此车辆在遇到一些场景的时候会因为人类写入的规则互相博弈而产生犹豫。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_6e8a7fc5161c4ab3b2b7c13e3ec29f5c@000000_oswg221355oswg687oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：每日经济新闻&nbsp;</p><p><strong>与模块化技术架构有很大不同，“端到端”指的是一个AI模型，只要输入原始数据就可以输出最终结果。</strong></p><p>将端到端应用到智能驾驶领域，意味着只需要一个AI模型，就能把摄像头、毫米波雷达、激光雷达等传感器收集到的感知信息，转换成车辆方向盘的转动角度、加速踏板的踩踏深度以及制动的力度等具体操作指令，让汽车实现自动行驶。&nbsp;</p><p>对比之下，模块化自动驾驶系统要一步步来，先识别路标，再预测其他车辆的动向，最后才决定怎么开。 <strong>而端到端技术却能一气呵成，把感知到的一切都直接转化为行动。</strong></p><p>并且，由于大模型会将过去的路跑经验吸收保留，还会使用过去的数据反复思考某场景下怎么行驶最好，因此在大量的数据积累下，端到端应对各种场景将会越来越灵活。&nbsp;</p><p>换言之，端到端无需程序员编写冗长的代码去制定规则，也不会出现信息传递减损，解决了模块化模型存在的核心“痛点”。&nbsp;</p><h2><strong>颇具优势，但挑战也多</strong></h2><p>借助大模型技术的深入应用，端到端自动驾驶系统的优势日益明显，为自动驾驶技术的进一步发展提供了一条高效率途径。</p><p>然而，对于押注这一技术路线的玩家们来说，仍然要面临不少挑战。其中，摆在玩家们眼前的第一道难关，就是数据。&nbsp;</p><p><strong>大模型需要大数据，本质上来讲，端到端自动驾驶是海量驾驶视频片段的学习都需要极大规模的高质量数据，而数据的采集、清洗、筛选都是难点。</strong></p><p>特斯拉CEO马斯克在去年的财报会上曾提到数据在自动驾驶方面的重要性：“用100万个视频case训练，勉强够用；200万个，稍好一些；300万个，就会感到Wow（惊叹）；到了1000万个，就变得难以置信了。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_7d98671b34224436bed667d8601a58e7@000000_oswg241723oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至去年，特斯拉已经分析了从特斯拉客户的汽车中收集的1000万个视频片段（clips），他们判断完成一个端到端自动驾驶的训练至少需要100万个、分布多样、高质量的clips才能正常工作。&nbsp;</p><p>要知道，特斯拉在新能源领域的市场占有率非常高，单以国内市场来说，2023年纯电动车排名中，特斯拉以市占率19.9%夺冠，而 比亚迪 位居第二。眼下特斯拉采集的数据量都不够用，试想其他车企又有多少数据可用？&nbsp;</p><p>况且，并不是所有的行车数据都可以用来训练端到端模型。有自动驾驶工程师就发现，原本积累的路测数据只有2%可用。如何从海量数据中找出可以用于训练的有效数据，这又是一道难关。&nbsp;</p><p>除了采集、筛选这两道高门槛之外，数据的计算也对玩家们的算力规模提出了要求，厂商们需要不断提升GPU的采购规模，而这也意味着端到端模型的训练成本非常高昂。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_fd6f129cddc34062aabd7e13d69dc5d2@000000_oswg406760oswg697oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：汽车之心</p><p>不止于此，端到端技术不得不面对更棘手的问题——黑盒子不可解释。</p><p>前文说到，模块化技术架构下，决策过程是透明的，决策失误是可以准确定位的。 <strong>但端到端技术，从输入到输出，这中间的过程却无法透明化。</strong></p><p>试想，如果自动驾驶车辆在紧急情况下做出了错误的决策，人们却无法理解其背后的逻辑，也无法迅速准确定位原因，这意味着要付出极大的安全代价。&nbsp;</p><h2><strong>路线各有不同</strong></h2><p>虽然挑战不少，但在AI智驾趋势下，端到端大模型还是“上车”，成为了玩家们追逐的新玩法。而站在时间线上，端倒端这一思路最早是由特斯拉提出。&nbsp;</p><p>2023年12月，特斯拉的智驾工程师Dhaval Shroff向马斯克提出建议，抛掉手写规则，搭建一张神经网络，让它大量观看人类司机的驾驶视频，并自行输出正确的行驶轨迹。&nbsp;</p><p>直到今年1月，采用端到端架构的FSD V12正式向北美用户推送。 <strong>据介绍，这一版本使用的正是单个端到端的神经网络，即用一整个囊括输入到输出端的大模型，直接进行训练。</strong></p><p>在特斯拉宣布FSD V12将采用端到端大模型之后，国内亦掀起了端到端大模型应用的热潮，而紧随特斯拉积极拥抱端到端技术的是华为和小鹏。&nbsp;</p><p>但与特斯拉的单个神经网络不通，华为的ADS 3.0智驾系统，是将大模型拆分为感知与认知（预测决策规划）两个阶段，串联二者做训练，分别实现感知和规控的“端到端”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_be0449fdc7a14fddaf440392438f4dce@000000_oswg327849oswg695oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：华为新品发布会</p><p>至于小鹏，则是国内首个发布量产上车的端到端模型的整车企业。</p><p>今年5月20日，小鹏汽车端到端大模型量产上车；7月30日，端到端加持下的XNGP从“全国都能开”正式升级“全国都好用”，何小鹏在“小鹏汽车AI智驾技术发布会”上宣布：将向全球用户全量推送AI天玑系统XOS 5.2.0版本。&nbsp;</p><p>不过，在具体的技术路线上，小鹏与华为和特斯拉也有所不同。小鹏的XNGP则分为感知XNet、规划XPlaner、控制XBrain三个部分。这一做法等同于将感知、规划和控制三个模块串联在一起，用高端的方式统一训练。&nbsp;</p><p>除了以上三家，还有不少玩家也开始选择端到端。比如今年蔚来单独设立了一个大模型部，专门负责端到端的模型研发。&nbsp;</p><p>包括理想，在今年5月裁员中也保留了算法研发团队：由贾鹏管理，主要负责无图城市NOA的研发、落地，以及端到端智驾的预研。&nbsp;</p><p>不管选择什么样具体途径，也无论究竟谁在参与，提高驾驶安全性和便捷度永远都是智驾的核心。虽然眼下端到端模型的比拼愈演愈烈。但对于消费者来说，过程或许不那么重要，结果才是。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247558720&amp;idx=1&amp;sn=f7161a76690733515e7f38f93ffc711d&amp;chksm=ce4076bddfec3ab6cd6c183cf502c7c77171a5fdb925a5c9e5439e8319d79632d91d9d1ec426&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“XCJ-YY”（ID：xincaijing）</a>，作者：路世明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914398317648512</id>
            <title>全球主题乐园排行榜：米老鼠很强，但中国巨龙已崛起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914398317648512</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914398317648512</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 11:34:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>一年一度的主题乐园行业权威报告出炉：</p><p>迪士尼仍然稳居榜首，而东方力量也开始崛起了。</p><p>近日，世界主题乐园协会（TEA）和美国AECOM集团联合发布《2023全球主题公园和博物馆报告》。</p><p>报告指出， 得益于中国市场的全面复苏，2023年全球前十大主题乐园的年游客接待量总体同比大幅增长30%，达到5.12亿人次，与2019年持平。</p><p><strong>在全球主题乐园TOP 10运营商的榜单中，有三家中国企业上榜：</strong></p><p>1、迪士尼 美国 1.42亿游客（+17%）</p><p><strong>2、华强方特 中国 8569万游客（+111%）</strong></p><p>3、默林娱乐 英国 6210万游客（+13%）</p><p>4、环球影城 美国 6081万游客（+18%）</p><p><strong>5、长隆 中国 3609万游客（+148%）</strong></p><p><strong>6、欢乐谷 中国 3571万游客（+57%）</strong></p><p>7、Cedar Fair 美国 2670万游客（-1%）</p><p>8、六旗 美国 2221万游客（+8%）</p><p>9、UNITED PARKS &amp; RESORTS 美国 21,61万游客（-2%）</p><p>10、PARQUES REUNIDOS 西班牙 1934万游客（+5%）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_3d46c5d1c8514ecfba0fd2209ebf0cee@46958_oswg206834oswg1080oswg924_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从全球TOP 25主题乐园名单来看，迪士尼在全球的12个主题园区全部入选，占总数的近半，显示出单个主题品牌超强的统治力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_ca363138592346b19b1f192f89435d8b@46958_oswg198573oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其中，上海迪士尼表现最为突出，在“疯狂动物城"开业红利加持下，去年游客量高达1400万人次，同比增长164%。</strong></p><p><strong>不过与此同时，长隆乐园去年的游客量同比增幅，也高达惊人的184.5%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_d41a23de493341a5b9558731520cd46e@46958_oswg589116oswg620oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>环球影城5家乐园入围，也展现出不俗的实力。<strong>北京环球影城业绩增幅最为亮眼，去年游客量达900万人次，比2022年的430万人次增长109%。</strong></p><p>而开业较早，没有哈利波特主题加持的新加坡环球影城却再次跌出TOP 25榜单。</p><p>报告特别提到，亚太地区，尤其是中国市场表现格外亮眼：</p><p>亚太地区TOP 20主题公园中，中国（内地+香港）独占15席。其中有8个今年新进入榜单。</p><p>除北京环球影城与上海海昌海洋公园外，其他六个上榜主题公园均来自方特集团，年游客量在400-500万人次，取代了欢乐谷、新加坡环球影城、香港海洋公园等此前榜单上的"常客"。</p><p>受益于中国市场的强劲发展，亚太地区TOP 20主题乐园的总游客量为1.46亿人次，与2022年相比增长高达78%，<strong>与2019年疫情前相比增长4%。</strong></p><p>方特乐园的扩张速度有多快？</p><p>2020 年至 2023 年，经济下行最严重的三年疫情期间，方特依然新开业 10 座主题乐园；</p><p>自 2007 年成功推出首个方特欢乐世界主题乐园至今，已先后打造运营40座主题乐园。</p><p>不过，值得注意的是，方特虽然客流量大，但收入却没有特别突出，这是因为，它主要采取轻资产扩张模式，地方政府出钱投资并拥有乐园，方特提供品牌和运营管理服务。</p><p>在这种模式下，很多门票以打折甚至免费的形式出售，重点服务跟团游客群。</p><p>另外，园区内的消费也是乐园收入的大头，它主要包括的就是餐饮和周边。虽然从游客数量方面看，中国主题乐园的增长速度势不可挡，但在国内经济的不确定因素影响下，游园人均消费减少，很多游客都会选择自带食物进入园区，尽量避免在园区内饮食和购物，因此这么高的人流量也未必能转化成相应的收入增长。</p><p>另一方面，国际乐园集团也继续押宝庞大的中国市场：</p><p>今年8月10日，迪士尼“全球粉丝大会”宣布在上海迪士尼和香港迪士尼园区，将分别推出漫威蜘蛛侠主题的新项目扩展计划。其中，上海迪士尼度假区早在7月，已对扩建项目进行公开招标，总投资24.59亿元；</p><p>同是8月，据北京城市副中心文旅产业交流会的消息称，今年将启动北京环球影城度假区的二期建设，其面积将扩增2倍多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_945f2a75385d483fb354805839b1c30f@46958_oswg69231oswg928oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>迪士尼的IP多到数不清，环球影城的母公司康卡斯特也持有小黄人、哈利波特等多个世界知名IP，帮助公园在主题建设上建立优势。</p><p>相较之下中国本土主题乐园产业则存在严重短板，自有IP资源甚显不足，且影视IP总体衍生发展较弱。</p><p>尽管如此，中国本土主题乐园仍在不断发展，一些运营商通过创新主题、多元化发展取得了显著成绩，也希望他们未来能有更多的突破。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NH1GYumPtCAgPA1fNkWE2g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“环球旅讯”</a>，作者：赵琳琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914052011612809</id>
            <title>长安阿维塔入股华为引望成第二股东，115亿将分三笔支付｜最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914052011612809</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914052011612809</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 11:25:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>8月20日上午，长安汽车联营企业阿维塔科技与华为签署《股权转让协议》，以115亿元购买华为持股公司引望10%的股权。</p><p>该笔交易由阿维塔自有资金出资，共分三期支付，每期付款分别设有先决条件。本次交易后，持股90%的华为对引望仍有绝对的控股地位，阿维塔则凭借10%股份成为引望第二大股东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_7767bfaa875c4a2daa7229bba76a5b04@5809365_oswg363000oswg3017oswg1607_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">长安汽车《合作投资备忘录》</p><p>公告显示，引望董事会共有7名成员组成，其中，华为有权提名6位董事，阿维塔有权提名1位董事。<strong>这意味着，阿维塔将有权参与引望公司未来包括战略方向制定、人事任免、对外投资并购在内的重大决策。</strong></p><p>华为表示，将支持引望打造一个由汽车产业共同参与的电动化、智能化开放平台。在阿维塔加入后，引望还将继续对其他战略合作伙伴开放股权。</p><p>伴随本次交易，引望即将迎来业务启动。</p><p><strong>协议规定，在收到来自阿维塔的第一笔转让价款后，华为便需将本笔款项阶段的技术、资产、人员以约定的方式转移至引望。而华为原则上，将不再从事与引望业务相竞争的部分。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_02850075f2a44474a9af3260656a6f5b@5809365_oswg75774oswg1015oswg235_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">长安汽车《合作投资备忘录》</p><p>有华为人士告诉36氪，未来一段时间，引望将存在“双向供货”的情况。即引望经营的部分产品，既向阿维塔科技供应，也向目前与华为合作的问界、享界、智界、尊界品牌供货。作为股东之一，阿维塔科技也将享有其中利润。</p><p>从官方披露的数据看，2023年，阿维塔全年营收56.45亿元，企业净亏损36.93亿元，自创建至今，阿维塔累计亏损已超80亿元。本次入股引望的115亿元，对现阶段的阿维塔而言，也是笔不小的数字。</p><p>引望业务启动后，华为智选车“四界”的销量，将直接给“双向供货”的引望带来可观收入。对长期承受资金压力的阿维塔而言，入股引望，无疑是缓解资金压力的有利手段。</p><p><strong>但本次交易的更大意义，或在于长安汽车向智能低碳出行科技公司的品牌转型。</strong></p><p>引望并不是长安与华为合作的开始，长安旗下阿维塔品牌采用了华为提供的高阶智能驾驶系统及鸿蒙座舱；深蓝则是20万元以下首款搭载华为乾崑ADS SE的品牌。</p><p>从销量来看，合作成果可圈可点。2024年上半年，阿维塔共卖出2.9万辆，同比增长170%；深蓝销量则达到了8.3万辆，较去年同期也有增长。但销量增长的背后，这两个品牌仍在亏损，长安汽车仍需借助燃油车利润向其输血。冲击品牌转型的长安汽车，必须从更底层推进智能化变革，来进一步提升销量规模，并且通过层层优化扭亏为盈。</p><p>长安汽车董事长朱华荣表示，长安支持阿维塔成为首家入股引望公司的企业，就是要将其打造成为“汽车产业共同参与的开放平台”最鲜活的案例。</p><p>显然，阿维塔将成为引望独立后的首部作品。区别于华为智选车“四界”，长安与华为将创造怎样的新型合作模式，将成为未来的关注焦点。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2913866656128135</id>
            <title>研学游爆火，但再也不想来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2913866656128135</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2913866656128135</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 10:53:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>‍‍尽管暑假即将结束，但今年暑期研学游市场的火爆，依旧给人们留下了深刻印象。携程平台上，亲子研学类产品订单同比增长七成，飞猪自七月以来，“研学游”相关搜索热度环比增长超60%。</p><p>随着热度的升高，研学游的价格也在上涨。时下常见的国内研学营，3到5天的课程费用少则数千、高则上万，并且还没算上往返大交通的费用。秉持着“再穷也不能穷教育”的家长们，一边吐槽“月薪上万不够孩子研学七天”，一边为了孩子教育“割肉”报班。</p><p>但当回顾研学游的收获时，不少家长发现，高价研学团并没有达到让孩子们开拓眼界、增强学识的目的。在社交平台上，“踩坑”的家长纷纷发帖吐槽仓促奔波的行程、游而不学的打卡式体验，以及货不对板的食宿条件。</p><p>一边是“一厢情愿”的家长合力助推了研学游市场的火爆，另外一边是陷阱丛生的市场乱象裹挟着不同的研学游机构同场竞技，热闹与风险并存的研学游还能火多久？</p><h2><strong>万元研学团，谁在买单？</strong></h2><p>在中国，“读万卷书，不如行万里路”的教育理念古来有之。从春秋战国的“游学”到唐宋明时期的“出四方游学”，都主张学子走出书斋，观察社会和生活百态，在实践中学习与感悟，做到学以致用。</p><p><strong>随着时代的发展，如今的研学游已经发展成为由学校、教育机构主导的公益性活动，以及由其他社会机构组织的盈利性活动。特别是在商业化目标的吸引下，社会机构的参与为研学游市场带来了新的活力。</strong></p><p>近年来，商业性质的研学游开始卷出新花样：有的参观头部名校、高新大厂，探索高新科技和人工智能的奥秘；有的走进深山感受民俗风情，体验农活锻炼动手能力；还有的走进自然，观察独特地貌，学习生态保护、动物救助等知识；更有跟随非遗传人学习技艺，感悟传统文化魅力的非遗研学之旅……</p><p>如今面向3-16岁中小学生的研学团花样之多，形式之丰富，让坚信“不能让孩子输在起跑线上”的父母们挑花了眼。</p><p>今年暑假，除了科学探索、名校探访、户外活动、动物保护等常规的自然游、人文游主题研学游产品，还有不少旅行社、教培机构推出了诸如探访名企、参观高新科技厂区、人工智能AI课程等对家长们有着不少诱惑力的特色主题产品。</p><p>例如考研名师张雪峰及其团队，在今年暑假推出的6天5夜苏州研学营费用高达9999元，随后降价至8999元。这个研学营的行程亮点主要包括与张雪峰面对面交流、进入名校访学、探访多家创新制作企业、与C9名校毕业生深度交流求学之路等。<strong>这款高价研学游产品一经推出后，引起了众多网友热议，有博主指出“这种去企业参观或实习，在一线城市可以一分钱不花的”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_18cb6535a3c04c57ac4ac7d8cbf67838@46958_oswg139218oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实确实如此，有不少名企会面向教育团体或普通公众开放免费的公益向、科普向的探访活动或参观预约。此前，有媒体采访到了广汽传祺（杭州）智能制造旅游示范基地的工作人员，据其介绍，家长也可以自行组团前来，园区只会收取68元的参观费用，若购买研学产品，价格反而会更高。</p><p>根据惊蛰研究所观察，无论是何种主题的研学团产品，价格都不便宜。某研学机构推出的面向8-14岁学生的成都大熊猫科考探索5日暑假研学营，人均费用为6980元，其公众号推文介绍，暑假内的多个团期均已满员。该机构旗下还有诸如4980元三天两晚海南文昌火箭观礼航天团，以及报名费用高达10800元的八天七夜南京扬州淮安文化博学营等项目。</p><p><strong>一般来说，研学旅行团的价格都要比普通的跟团游产品要贵上不少。而决定研学游产品价格的因素主要包括研学内容、时长、师资力量、安全保障措施等。</strong></p><p>旅游行业从业者阿东告诉惊蛰研究所，为了确保安全性，研学团队需要有全陪导游还有老师等人员配置，有时候还要带上学校老师，因此人员成本无法省去。另外，研学游的主题活动和项目体验成本也比常规的旅游景点贵；主办方提供的食宿条件，也优于常见的旅游团。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_c410259cf35b4349be61403fab950702@46958_oswg109106oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>云南土人游旅行社总经理莫贤也向惊蛰研究所表示，导致研学游成本高的一部分原因在于研学团队的人力成本相对更高一些，比如说研学团队的人员配置上，一般需要两个层次的人，一方面是负责控制队伍和活动进程的领队，另一方面就是拥有不同专业技能的老师，比如科学家、艺术家等，邀请他们进行授课的成本也比较高，而且学生研学团也不会被拉到购物点来增加主办方收入。</p><p>艾媒咨询调研数据显示，超过半数家长选择了单价在1000-6000元的研学游产品，而谈及让孩子参与研学游的目的，28.7%家长表示想让孩子开阔视野，体验多元文化，另外有16.6%的家长则是为了孩子能够享受自然，体验生活。</p><p><strong>为了孩子能够得到成长，很多家长都会选择咬咬牙，在能力范围里给孩子提供最好的教育机会。</strong>但是报名高价研学团真的就能让孩子在体验中学习，在实践中获真知吗？</p><h2><strong>低质团泛滥，体验跟不上价格</strong></h2><p>今年夏天，有关研学游的话题曾多次冲上微博热搜。在抖音平台上，有关“研学旅行”等相关话题的播放量最高超过39亿次，小红书平台上“研学”话题的浏览量也达到了2.6亿。而在这些讨论之中，<strong>家长们对研学团的吐槽和不满的方面主要集中在“虚假宣传”“高价低质”“擅自更改、减少行程”“教学质量差”等方面。</strong></p><p>今年7月，北京的贺女士带着自己孩子到成都游玩，并且在行程的尾声满怀期待地报名了费用人均两百多元的成都大熊猫基地一日研学团，结果却是收获了满满的失望。“当时是看到研学团上面说的‘近距离观察熊猫’以为是比其他游客看得更近、更有优先权才报的，结果还不如散客机动灵活”，贺女士告诉惊蛰研究所，“完全没有必要报团，还不如自己进去看得开心”。</p><p><strong>贺女士对这个研学团的不满主要在于“研学团品质很差，除了简单的讲解和派发了一个任务小册子外，没有其他活动；时间管理混乱，要在博物馆等待迟到的人；人员管理混乱，研学团人数太多，老师根本照顾不过来小一点的孩子”。</strong></p><p>与贺女士类似的情况并不少见。在黑猫投诉平台上，有不少消费者投诉所报名的研学团实际服务与宣传内容不符，研学内容少，品质差、管理混乱等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_c354c8093e2a4ea4830ef8664dc3c211@46958_oswg101795oswg1080oswg1039_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年5月，北京高中生小墨参加了一次年级组织的研学游活动，费用大概是五千多，行程主要包括参观上汽大众、江南造船厂、东方明珠、西湖等，但她觉得总体体验非常差，“大家都是当集体旅游去的，没人真的学，手册都没交几本，谁还不是为了个学分来的”。</p><p>“所谓的西湖诗词大赛，就是让我们在湖边回答导游的提问；很多景点，旅游社都没有提前预约，我们都是以散客的身份进去的，讲解员都还是蹭别人的”，说起这趟旅程的体验，小墨感觉这五千多块花得很不值得。</p><p><strong>目前，市面上的研学游产品的讲学质量参差不齐。究其原因，是因为这类研学组织者并没有用心设计研学课程，只是带着学生走马观花，并没有给学生提供深度研究和考察体验的机会和时间。</strong></p><p>在杭州从事研学行业的小鱼看来，“研学本应该是教育属性重的项目，按道理来说要安排有深度的课程，但目前很多研学游设计的课程还是比较初级；另外就是，专门上课的老师很稀缺，上课质量不能保证，现在很多研学团的讲师都是兼职大学生。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_f08f435cc21940a9bdcbc96373795963@46958_oswg52105oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>每逢暑假出行旺季，不少研学旅游机构都会在社交平台、招聘平台上招募兼职或临时工作人员以填补空缺。前程无忧在2023年7月公布的一项研学旅行从业者调研显示，近9成受访者反馈所在机构需要兼职团队的协助，其中研学导师(40.4%)、协管老师(28.9%)、活动总控(17.3%)岗位最紧缺。</p><p>惊蛰研究所在小红书平台上搜索发现，大学生当暑期研学助教的日薪大概在两百元左右，研学跟拍摄影师一天的费用从千元起。也就是说，研学游团队中，从研学讲师、活动助教到跟拍摄影师都有可能是研学组织机构临时招来的兼职。换言之，家长们精挑细选、“掏心掏肺”为孩子报名的高价旅游团的带团队伍可能只是一个临时组建的“草台班子”。</p><p><strong>除了“高价低质”“游而不学”的问题外，很多研学团还会经常会出现行程安排与宣传不符，热门景点没有做好提前预约，只能临时更换行程，甚至于还会出现让学生们到了景点就在门口打卡拍照交差等敷衍了事的情况。</strong></p><p>今年暑假，云南的简女士也给家里三个12岁的孩子报了人均5980元的北京环球影城六天研学旅行团。据简女士介绍，她本来想着让孩子自己出去玩会玩得更开心，所以把大人陪同旅行的预算省下来，给孩子们报了单价更高的研学旅行团，没想到却踩坑了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_9866ad7c4a17442dbd8dbf97dc0b0092@46958_oswg194594oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“住宿上，酒店从说好的准四星变成如家，因为住得太远，每天基本上都是凌晨4点起床才能赶上当天的安排”，根据简女士的描述，这次的行程安排非常紧凑，“第一天到酒店已经是凌晨1点半了，但凌晨4点就要起床出发去环球影城，几个孩子下午4点就玩不动了，结果第二天凌晨1点又要起床去看升旗仪式。原本觉得在北京待4天太少，实际上累到爆炸，孩子多一天也待不住”。</p><p>根据项目的宣传页面，除了北京环球影城和升旗仪式，行程安排还包括清华大学、军事博物馆、故宫、科技宫等地标或景点。然而在实际行程中，研学团经常随意变更甚至取消部分行程，“北京科技馆、军事博物馆、清华大学都没有预约上，只是换了类似的或周边的景点和博物馆”，简女士对此感到非常不满。<strong>在她看来，“此行根本不算研学，就是打着研学名义的旅行团，怪我们自己，想组个省妈省钱的局让娃出去溜达，果然就玩大了”。</strong></p><h2><strong>卷完价格，何时卷服务？</strong></h2><p>不难发现，当下的研学游其实泛化成为一种“教育+文化+旅游”的新业态。</p><p>承办研学游的主体不再局限于学校和旅行社，教培机构、初创公司，乃至网红主播也纷纷入局。根据艾媒咨询数据，2023年研学市场规模1469亿元，预计2026年市场规模将达到2422亿元。</p><p>另据企查查数据显示，国内现存研学相关企业3.49万家，2023年全年注册相关企业2974家，同比增长76.81%。截至目前，今年已注册1000家研学相关企业。除此之外，各类研学营地、基地、景区景点等也在逐渐加大特色研学游的建设投入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_25518d928c9840ac860550a36999cecf@46958_oswg67882oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>新入局者如过江之鲫，趋利而往，但目前消费者的研学游需求正趋向理性，研学市场也在逐渐降温。</strong>去哪儿数据显示，今年研学产品的预订从5月中旬就开始起量，订单量比去年同期增长了四成左右，但价格比去年略有下降。</p><p>在今年6月召开的“2024年度研学旅行行业论坛”上，茂名国旅、东莞青旅、贵州青旅等相关负责人都提到，今年上半年营业额越来越高，但利润却越来越低。论及盈利不足的原因时，茂名国旅总经理吴卡达表示是“无底线的价格竞争”以及“经济下行和消费降级的影响”导致了这一结果。</p><p>杭州研学行业从业者小鱼告诉惊蛰研究所，“今年研学市场是收缩的，全国招生和整体收客情况不及去年，从各大地接社来说，获客情况也是比不上去年；受大环境影响是最主要的，还有就是整个研学的质量不达预期，实际和宣传不一样”。</p><p><strong>数量众多的虚假宣传、价格不透明、研学教学质量差的低质研学团，只会让家长们对整个研学消费市场敬而远之。</strong>而这些低质研学团泛滥的一部分原因，还在于目前行业缺乏规范和监督。小鱼向惊蛰研究所说到，“根据旅游法的规定，导游肯定是要持证上岗的，但是在研学行业需要的是研学旅游指导师证，但这个证目前还没有设立全国统一考试，属于是非强制的，所以现实就是没有证也一样能做研学导师”。</p><p><strong>在小红书平台上，还有不少自称做研学旅游培训的机构，发帖宣称无需办理专业资质即可经营社区研学，并且强调只需要几节培训课程就可以带大家轻松上手社区研学项目。</strong></p><p>云南土人游旅行社总经理莫贤告诉惊蛰研究所，“并不是说带着小朋友去到一个景区去简单地讲解一些知识，就能称之为研学。还是需要有知识教学、参观考察、活动体验、总结分享这些基础的流程和专门场地，这和传统旅游观光活动的性质是完全不一样的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_ab037c6ad3fa4d39bc9de726225c5696@46958_oswg113382oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*莫贤供图</p><p>“在课程设计方面，不仅要有游玩环节，更要注重研究和学习，比如说有些研学项目是要符合教育部的课标的，还要根据年级进行差异化的内容安排，小学一年级的内容和小学六年级以及初高中要进行研学的内容肯定是不一样的”，莫贤补充道，“面向学生群体的研学活动也需要更为严格的接待服务能力，执行过程中的安全体系管理也颇为讲究，比如要留存食物样本预防食物中毒，还要安排好住宿查房，便于管理等。这些要求可能都远超一般的传统旅游团”。</p><p><strong>在莫贤看来，虽然今年研学游行业内卷得更厉害了，不仅价格在内卷，服务也在卷，但也只是初级阶段的产品竞争激烈，同质化严重；在能够真正做好研学产品的高级赛道里，竞争其实也没有那么激烈。</strong></p><p>研学游作为一种新业态，承载其健康发展的基础是围绕教育、文化、旅游等场景下的服务体验。虽然市场爆发式增长带来的“泼天富贵”吸引了越来越多的人参加到行业中，但无论是教育机构还是商业组织都已经意识到，低质量的内卷只会加速淘汰低素质的玩家，甚至给整个市场浇上一盆冷水。</p><p>如同教育这个永远不会被满足的市场，融合了教育和旅游的研学游也不应只关注暑假，更应该看到市场上不断增长的对优质体验的需求，走出低质量内卷的行业陷阱，创造更贴近家长、学子真实需求的未来。</p><p>*文中阿东、小墨、小鱼均为化名。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VgKLGZQ6H8om5PTEPrnYtQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“惊蛰研究所”</a>，作者：初夏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2914208191371907</id>
            <title>一家八口住一间房，“超住”频现的酒店反被客人割韭菜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2914208191371907</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2914208191371907</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Aug 2024 10:52:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>每年暑期因周期长、旅游需求旺、频次高被旅游业视为全年最长的旅游高峰期。</strong>鉴于去年一派繁荣的景象，所有酒店也对今年市场抱有极大期待，但不承想，现实打脸来的太快。</p><p>更有多家酒店负责人向闻旅爆料，<strong>今年特有的一个现象是酒店客房“超住”</strong>：有的客人为了省钱，一家五口住一间客房，最多的一次有八个人，且不只一家酒店发生这种情况。不仅价格一路向下探，单间房“超住”频现……消费降级的寒流还是冲击到了酒店行业。</p><h2><strong>01.价格下探&nbsp; 客人“超住”</strong></h2><p>资深酒店投资人Bob(化名）回忆：“有一次住店客人反映，洗澡时发现客房没有热水了，我们以为是系统的问题，因为每个房间热水都有定量的配比，按正常入住的话是足够的。但后来一查监控发现，一个房间住了一家八口，远远超出住客数量。”</p><p>Bob表示，酒店支出占了旅行支出的大部分，少订一间房的确能节省不少费用。但从酒店的角度来说，也是颇为无奈。而且不只是“超住”现象，就连现在早餐供应的鸡蛋，明显客人带走的数量都增加了。按照正常的配量，即使满房状态下也能够满足需求，但现在就是不够了。</p><p>闻旅也求证了和Bob酒店遇到同样情况的莉拉(化名），她在长沙经营着一家中端酒店。面对这种情况，莉拉说：“现在这种情况，我们都是配合的态度，提供服务。现在酒店只要有客人就行。”&nbsp;</p><p>的确，现在大家都在变着法的省钱。不仅仅是尽可能地减少客房数量，酒店价格也在影响着最终选择。相比于去年暑期那场“天价酒店”的繁荣，今年的真实数据着实有些打脸。据相关报道，7月酒店行业平均ReVPAR同比下滑了约15%，酒店行业正面临着严峻考验。</p><p>最早价格暴跌是从最热门旅游城市三亚传出的，多家高端酒店打出“暑期不加价”的口号。当地高星酒店从业者也公开表示，今年行情不太好，大家普遍会推出比较优惠的套餐价格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240820/v2_054934b66e8347b79e1d83abea389eaa@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不只是三亚，供应量较为充足的酒店“价格战”则更为激烈。除了部分度假型、特色型的稀缺酒店有底气在旺季涨价，更多酒店选择了稳价甚至降价以提高入住率。去哪儿大数据显示，截至目前，去年暑期价格“高不可攀”的中星酒店平均价格下降8%。</p><p>闻旅特别与北京、长沙、西安、沈阳等地，涉及高星酒店、中端连锁等多种类型酒店负责人求证，大家一致地认为，今年暑期生意不好做，最直观的体现是在价格上。</p><p>以网红城市长沙为例，莉拉透露：“虽然是网红城市，但今年旺季真的不旺。这是6年来从未遇到过的行情，溢价太难了。以往旺季是不分周末与周内的，但今年周内数据表现较淡，周末数据略有上涨。所以，大家都在不断压低卖价，5星卖4星价，4星卖3星价。从长沙德思勤商圈经营数据来看，对比去年整体价格下降30%。”</p><p>沈阳经济型商务酒店林琳(化名）也表示，今年的暑期市场整体不太乐观，OCC、ADR、RevPAR都有所下降，其中RevPAR下降了30元。市场低迷的情况下，只能“卷”价格保入住率。</p><p>作为新兴领域的西安电竞酒店吴谢(化名）也向闻旅透露，相对而言，酒店出租率变化不大，反倒是价格下滑十分严重，今年每间客房RevPAR做到200元就算不错了，去年同期可以达到285元/间。</p><p><strong>酒店价格一路下探的原因，一方面市场经济下行导致旅游市场消费疲软，消费力下降致使酒店库存增加，为了消耗库存不断降价。</strong>即使作为中国消费发动机的北京和上海，上半年的社零总额分别下降了0.3%和2.3%，就连餐饮收入都出现了负增长。</p><p><strong>另一方面是支撑酒店营收半壁江山的商旅市场恢复情况不明朗。</strong>大型企业的降本增效，商务需求被缩减预算。以稳居商旅需求首位的制造业为例，东吴证券研究显示，以PMI的同比增速来衡量商旅需求，2023年以来，制造业 PMI持续低于荣枯线，商旅需求复苏较弱。</p><h2><strong>02.卷出“天花板”的服务</strong> ，<strong>利润都快挤没了</strong></h2><p>回顾整个暑期的酒店市场，从客群来看，主要以亲子家庭出行为主，消费趋势趋于理性且克制；但从服务体验品质而言，客人对酒店品质、服务体验要求却在不断提升；客源地也愈加分散和多样，主要旅游城市、网红城市以往流量集中的城市开始被分流。</p><p>贵阳某奢华精品酒店周宇 (化名） 表示，相比去年的报复性消费来说，冲动消费的客人在减少，人们的消费更加理性和克制，同时对出行需求也更加精准，更加关注情绪满足。<strong>传统服务模式已经不能满足现在年轻人的需求，独特、小众的产品体验更受消费者的青睐。</strong></p><p>“亲子客群带给酒店经营最直观的影响是，往年大床房和双床房都有溢价空间，但今年明显感觉大床价格溢价空间越来越弱了。”莉拉说。</p><p>市场在变、客人在变，酒店为了消耗库存开始“卷”服务，“卷”服务则意味着投入更多的成本，如若不“卷”，就会面临被“卷”掉的风险。但这也意味着，<strong>价格一路向下探的同时，酒店成本却是反向上涨的。</strong></p><p>吴谢说：“像电竞酒店这种类型，客人对于服务品质要求非常高，卷配置，卷装修，一点都不含糊。现在不仅赚钱难，我需要付出的成本却更高了，这谁能受得了？”&nbsp;</p><p>而除了主题酒店以外，其他类型酒店也在试图通过创新产品与叠加服务来触达消费者。成都酒店业者透露，现在成都大部分早上送早餐，下午送下午茶，晚上还要送粥、熬甜品。莉拉所经营的酒店也纷纷推出了接机、下午茶、鸡尾酒等个性化服务来吸引客人。</p><p>除了日常需求，还有离店伴手礼、宠物友好等。人无我有，人有我精，做不同，大不同。酒店的“卷”更像是在做酒店式的海底捞服务一样。但对于酒店而言，看似是以小博大的优化产品与服务，但每一项目成本却是明码标价，比如物料成本、管理成本、监督成本等等，反之，利润空间不断被挤压。</p><p>莉拉认为，未来酒店成本模型的重构是必然的，应对未来不确定的市场，更考验酒店从业人员乃至投资人的专业技能及思维和认知的提升，练好内功，归内因，才能在未来的市场逆袭翻盘，突出重围。</p><h2><strong>03.酒店供给规模还在壮大，谁还在投资？</strong></h2><p><strong>酒店竞争加剧，一方面原因是消费者理性消费，另一方面不可忽视的是，酒店供给规模仍在不断壮大，且增速超越了消费需求的增长步伐。</strong></p><p>奥维云网（AVC）的监测数据，上半年新开业的酒店数量为2.3万家，新增房间规模达100万间，酒店开业势头强劲。其中新开业的3-5星连锁酒店中，从门店量来看，北京、长沙、成都的开业酒店门店量位居19城的前三名；从增速来看，东莞、郑州、长沙则成为了前三名。</p><p>从我国最具代表性几家酒店集团也能看出端倪。华住集团于近日宣布，其在中国的第10000家酒店在拉萨林芝市墨脱县开业，成为继上海锦江酒店集团之后，国内第二个门店数量超过万家的酒店集团；而此前亚朵集团也宣布旗下亚朵酒店开店数量达到千家。</p><p>Bob对闻旅表示，原来酒店投资只注重一线市场，如今随着这些城市租金大幅增长、物业条件现在越来越不好找，加之出现的“用工荒”的问题，三四城市正在成为投资人青睐的沃土。在他来看，酒店仍然是一个值得投资的行业，毕竟酒店是一个刚需性产业，不仅有稳定的现金流，资产还能保值。</p><p>整体来看，目前国内大多酒店持有方是地产商、城投和文旅投。除此以外，也有一些是专业投资人从经济型快捷酒店起家，开始转向了中高端投资方向；还有一些是自有物业的业主。在很多人的资产包里，稳健型资产的酒店通常会作为底层基础配置。</p><p>但不可否认，投资酒店的门槛越来越高了，有钱就可以投酒店的时代已经成为过去式，现在不仅要有资金，还要懂产品，还要懂管理、会经营。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MjAwMDUwNw==&amp;mid=2247665384&amp;idx=1&amp;sn=c990ac1e92d8b708483fb66cc1d18022&amp;chksm=cfa222a4d5d80db7203ff4d6989cb2b87ba5bee62df3cc5ee94e74eefd1a7ceed39e900ab00b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“闻旅”（ID：wenlvpai）</a>，作者：禹佳言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>