<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2506178635097481</id>
            <title>36氪独家 | 王云鹏出任百度智能驾驶事业群负责人，原负责人李震宇轮岗CEO助理</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2506178635097481</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2506178635097481</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 02:29:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 邓咏仪, 百度, 王云鹏, 智能驾驶事业群组
<br>
<br>
总结: 百度宣布王云鹏晋升为集团副总裁并担任百度智能驾驶事业群组负责人，希望他继续推动百度在智能驾驶领域的发展，加速商业化落地，为实现百度的使命贡献力量。同时，百度也感谢李震宇在智能驾驶业务方面的重要贡献。王云鹏是百度自己培养出的高级管理干部，具有丰富的技术和产品经验，他在自动驾驶领域取得了突出的成就，包括建立全球最大的自动驾驶测试基地和推出自动驾驶出行服务平台。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 邓咏仪</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>36氪获悉，11月6日上午，百度发布内部邮件，宣布新一轮干部晋升及轮岗：百度副总裁、自动驾驶事业部总经理王云鹏晋升为集团副总裁，并担任百度智能驾驶事业群组（IDG）负责人，向CEO汇报。</p><p>百度表示，希望王云鹏带领IDG继续奋斗，结合百度在AI领域的深度积累与多年布局，坚持技术创新，打造运力平台，加速商业化落地，期待智能驾驶事业勇攀珠峰，为百度实现“用科技让复杂的世界更简单”使命贡献力量。</p><p>而IDG前业务负责人、百度资深副总裁李震宇将轮岗CEO助理及集团科技伦理委员会主席，向CEO汇报。据了解，李震宇自2017年8月起担任IDG负责人，作为领军人物为智能驾驶业务搭建起团队。内部邮件中，百度也对李震宇所作出的重要贡献表示感谢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_28176cf777d2486f83698432a2bd509d@2057308263_oswg2390682oswg1252oswg1472_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">王云鹏</p><p>王云鹏于2012年4月加入百度，自2018年2月至今担任自动驾驶事业部负责人，在确保自动驾驶技术处于世界领先地位，打造业内领先的自动驾驶车辆产品，实现安全稳定的规模化运营等方面作出了突出贡献。</p><p>王云鹏也是近年来百度管理层中又一位自己培养出的、既懂技术又懂产品的高级管理干部。他为技术背景出身，具有多年领先科技公司的产品研发和管理经验，拥有20多项自动驾驶方向专利。</p><p>此前，他曾带领团队建立并开放全球最大自动驾驶和车路协同应用测试基地“北京Apollo Park”，组织研发百度第六代量产无人车Apollo RT6，并且建设百度旗下自动驾驶出行服务平台萝卜快跑。目前，萝卜快跑已是全球最大自动驾驶出行服务商，累计提供超过400万次载客服务，全无人车队已驶入武汉、重庆、北京、上海、深圳等城市多个区域。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504978545960834</id>
            <title>销量被零跑反超，哪吒困于“以价换量”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504978545960834</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504978545960834</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 02:25:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 造车新势力, 零跑汽车, 哪吒汽车, 自研技术
<br>
<br>
总结: 造车新势力中，零跑汽车凭借自研技术和产品定位的优势，成功反超了哪吒汽车的销量。哪吒汽车在产品路线规划和自研技术方面存在差距，导致其在市场竞争中处于劣势。此外，哪吒汽车采取以价换量策略，虽然取得了销冠，但亏损严重。然而，哪吒汽车在推出高价产品后仍未能改变以价换量的局面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月1日，多家新能源车企纷纷交出了10月销量答卷。</p><p>一个最为明显的现象是，造车新势力的销量出现了两极分化，其中理想汽车月销量首次突破4万辆，蝉联造车新势力销量榜首，小鹏汽车销量首次突破2万辆，零跑汽车和蔚来均呈现同比、环比小幅增长，值得关注的是，哪吒汽车是唯一一家同比、环比出现下滑的造车新势力，并且销量已连续三个月垫底。</p><p>与此同时，传统车企孵化的新能源品牌表现相对亮眼，比如极氪在10月的销量为13077辆，同比增长29%，创下历史新高；岚图汽车销量为6076辆，同比增长超过138%；AITO问界的销量为12700辆，其中问界M7的销量为10547辆，单车型单月交付量破万，创下历史新高。此外，智己汽车、阿维塔、高合汽车等销量虽然并不亮眼，但也实现了一定增长。</p><p>值得一提的是，新能源汽车市场一片火热之下，作为2022年的造车新势力销冠，哪吒汽车却成了另类。</p><p>根据哪吒汽车披露的数据，10月销量为12085辆，同比下滑32.92%，而2023年前10个月，哪吒汽车累计销量为109855辆，距离25万辆的年度销量目标仅完成了43.94%，意味着接下来的两个月，哪吒汽车的月均销量需要达到7万辆以上，但这几乎是不可能完成的目标。</p><p>事实上，完成年度销量目标已不再是哪吒汽车的首要任务。在10月18日召开的2023哪吒汽车新品发布会上，哪吒汽车联合创始人、CEO张勇表示，“对于哪吒汽车来说，今年最重要的任务就是平稳地把产品换代，我们的工作重点是打磨供应链、打磨制造、打磨质量体系，完成销量目标也不是我们的追求，今年我们更关注组织体系的搭建、海外产品的储备、零部件技术的投入。”</p><h2>01.零跑汽车反超哪吒汽车</h2><p>同为二线造车新势力，哪吒汽车的销量已经渐渐落后于零跑汽车。</p><p>最明显的地方体现在销量上，零跑汽车在10月的销量为18202 辆，同比增长159.1%，环比增长15.2%，完全超越了哪吒汽车。零跑汽车联席总裁武强还表示，预计2023年第四季度，零跑汽车能达到平均每月18000辆的交付。</p><p>哪吒汽车和零跑汽车的产品定位基本相同，走得都是高性价比路线，为何哪吒汽车会被反超？</p><p>首先是产品路线规划的差距。</p><p>零跑汽车的销量主力为零跑C01和零跑C11，两款车型占比超过80%，前者定位中大型轿车，提供8款配置车型（5款纯电车型、3款增程车型），售价区间为14.98万元至20.88万元；后者定位中型SUV，提供10款配置车型（4款纯电车型、6款增程车型），售价区间为14.98万元至20.98万元。</p><p>值得注意的是，中大型轿车和中型SUV均为家庭用车，尤其是零跑C11增程车型为是零跑汽车首款增程动力车型，依托零跑汽车全域自研技术，可实现CLTC工况下285km的纯电续航，以及CLTC工况下1024km的超长综合续航。</p><p>结合理想汽车的产品路线和销量来看，家庭用车才是刚需，而增程版SUV完全契合了家用用车场景。相比零跑汽车，哪吒汽车却将主要精力放在了哪吒S上。哪吒S定位中大型轿车，提供6款配置车型（3款纯电车型、3款增程车型），售价区间为15.98万元至26.98万元。</p><p>此外，哪吒汽车的销量主力依旧是哪吒V和哪吒U，前者定位小型SUV，后者定位紧凑型SUV，但该两款车型缺乏增程动力车型，导致其在SUV阵营里并不具备足够的竞争力。</p><p>其次是自研技术方面尚处于劣势。</p><p>早期为了市场占位，哪吒汽车在2018年匆忙推出了哪吒N01车型，有着诸多“油改电”特点，在真正的电动化技术上乏善可陈，其结果也是销量寥寥。直到推出哪吒V和哪吒U两款车时，哪吒汽车才逐渐开始打造一些自研技术。</p><p>哪吒S被哪吒汽车寄予厚望，声称哪吒S基于自研的“山海平台”开发，电池应用了自研的“天工电池”，智能座舱则是“NETASPACE智能座舱系统”。不过，有汽车研发领域的人士分析认为，哪吒汽车长期以来在研发底层上逻辑不明，哪吒汽车的自研实力究竟几何，外界并不知晓。</p><p>2021年6月，张勇在出席第十三届中国汽车蓝皮书论坛时表示，“在智能技术的发展上，我们的规划是，要投入1000个人的队伍，要投入100个亿元来打这场仗。”</p><p>2022年11月，哪吒汽车了提出“浩智战略2025”，并一口气发布了浩智超算、浩智电驱、浩智增程三大技术品牌，2023年8月，哪吒汽车又发布了“浩智技术品牌2.0”，包括超算系统、滑板底盘平台架构、电渠系统、增程系统、热控系统在内的五项全新技术成果。</p><p>不难看出，哪吒汽车正着力将自研技术推至台前。但哪吒汽车的实力究竟如何仍有待时间检验。</p><p>相比之下，零跑汽车已实现自研自产电驱、BMS、感知、计算、控制等多种电子部件，且拥有快速量产的迭代的能力，而这也是其不同于其他造车新势力的核心优势。根据弗若斯特沙利文的资料，目前零跑汽车是中国唯一一家具有全域自主研发能力的新能源汽车公司。</p><p>比如电动车最重要的零部件动力电池，零跑汽车从2016年就成立了自己的电池研发团队，除了电芯以外，模组、电池包和BMS都是自研自产。此外，零跑汽车还和大华合作研发智能驾驶芯片“凌芯01”，号称是国内第一个将自研芯片投入量产的新能源车企。</p><p>截至目前，零跑汽车的自研技术红利正在逐步释放。2023年第三季度，零跑汽车的毛利率转正至1.2%，较2022年同期的-8.9%及2023年第二季度的-5.2%均有持续改善，标志着零跑汽车的成本控制能力显著提升，也预示着其即将迎来新的发展阶段。</p><h2>02.摆脱不了以价换量</h2><p>在2022年，哪吒汽车以152073辆的销量，拿下了造车新势力的销冠。</p><p>不过，哪吒汽车获得销冠的背后，实行的是以价换量策略，其中售价不到10万元的哪吒V和售价10余万元的哪吒U，是哪吒汽车的销量主力，尤其是哪吒V在2022年的销量高达9.89万辆，占哪吒汽车总销量的65%。</p><p>以价换量策略下，哪吒汽车卖得越多亏得越多。根据360集团财报，2020年至2022年，哪吒汽车的净亏损分别为13.21亿元、29.08亿元和69.19亿元，三年共亏损超过111亿元。以2022年15万辆的销量计算，哪吒汽车几乎处于买一辆车亏损4.5万元的境地。</p><p>哪吒汽车也意识到以价换量并非长久之计，2022年下半年，哪吒汽车宣布哪吒S正式开启预售，售价区间覆盖了30万元价位。不过，哪吒S所处的价格区间十分拥挤，除了小鹏P7外，还包括比亚迪汉EV等等。群敌环伺之下，包括哪吒S销量始终差强人意，远未达到预期。</p><p>2023年4月，哪吒汽车又发布了号称“200万内最好的跑车”哪吒GT，售价区间为17.88万元至22.68万元，并承诺哪吒GT“永不降价”。然而哪吒GT的市场表现一直不温不火，且大有陷入沉寂期的迹象。</p><p>颇值得玩味的是，在2023年7月之后，哪吒汽车便不再单独公布哪吒GT和哪吒S的销量。在接连推出两款冲高产品未果后，哪吒汽车还是没能摆脱以价换量的局面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_2cf03192007f4a058caa76c11aa315f1@000000_oswg501989oswg1080oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：哪吒汽车</p><p>10月18日，哪吒X正式上市，定位紧凑型SUV，售价区间为12.68万元至14.68万元。在12月前下单，全系车型可享受1.8万元的优惠，售价降至10.88万元。</p><p>如果哪吒X这一定价能够卖得好，张勇表示可以坦然接受毛利率的亏损。按照哪吒汽车预期，哪吒X的基本销量要求是月销过万。</p><p>不过，在新能源汽车淘汰赛中，资金链是基本保障，亏损卖车并非长久之计，在转型受阻、销量下滑的情况下，哪吒汽车的资金链势必面临挑战，以价换量策略或很难一直持续。</p><p>因而哪吒汽车何时登陆资本市场，成为了外界最为关注的问题。2023年6月，彭博社援引知情人士消息，哪吒汽车母公司合众新能源考虑最快本月提交10亿美元的港交所IPO申请，但最终未能成真。</p><p>对于港股上市传闻，张勇表态称，现在资本市场偏冷，上市破发概率较高，也难以拿到较大规模的融资，考虑到账面上仍有100多亿元的资金，当前并不急于上市。</p><p>在2023哪吒汽车新品发布会上，哪吒汽车副总裁江峰表示：“2026年，哪吒汽车将从汽车制造企业，全面转型成为卓越的全球高科技技术公司，重心由‘制造’转向‘科技服务’，实现全球市场的百万销量。”但对于当下销量陷入瓶颈、冲高屡屡失利的哪吒汽车而言，达成100万辆的销量目标或将困难重重。</p><h2>03.出海寻求新增量</h2><p>2023哪吒汽车新品发布会上，哪吒汽车也公布了海外计划，预计将于今年在巴黎举行全球发布会，且在海外市场将布局30个国家和地区，渠道数量超过100家，2024年全面启动海外业务。到2024年，将实现海外销量10万辆，覆盖50个国家，建成500家海外销售服务网点；到2026年，计划全球市场实现100万辆销量目标，其中本土销量占比达到65%，海外销量达到35%，即海外销量达到35万辆。</p><p>“现在我们所做的产品开发，都同时兼顾海外和国内两个市场，包括从法规上、从当地语言的适应性上，都需要做全球车型。”张勇表示。</p><p>对于海外建厂的规划，张勇称，哪吒汽车在海外已经有工厂在建，第一个工厂就在泰国，明年一季度就投产。“欧洲未来肯定是要考虑的，现在我们先进去，明年试试水，明年就会做出决策，大概率是合作的方式，利用他们现有的产能做一些改造，生产我们品牌的车。”</p><p>海外市场的确有望为哪吒汽车带来新的增长极，但同时也有一些挑战不容忽视。</p><p>以欧洲市场为例，其设置了严苛的技术壁垒，成为了哪吒汽车出海的一大挑战。WVTA认证标准依照欧盟整车认证框架完成，是全球标准最为严苛的汽车认证体系之一，只有通过认证的汽车产品才能在欧盟市场销售。公开资料显示，欧盟WVTA共涉及机动车噪声、续航里程、碰撞安全、行人保护等43项整车测试项目，指标均高于国内法规要求。另外，要实现大批量准入，还需要进行年度工厂审查，完成所有测试项目。</p><p>此外，欧盟委员会在10月发布公告称，决定对进口自中国的电动汽车发起反补贴调查。反补贴调查将集中在两方面：一是在中国生产电动汽车并向欧盟出口电动汽车的企业是否获得中国政府的补贴；二是将原产于中国的补贴电动汽车进口到欧盟，是否可能对在欧盟生产电动汽车的生产商的经济健康造成损害。</p><p>对此，张勇表示，“对我们来讲无论多难都要进去。进去摸索学习还要一两年的时间，比如怎么和欧洲用户做品牌沟通，怎么样做好渠道管理和用户服务等内容。”</p><p>在日益激烈的市场竞争环境下，留给哪吒汽车的窗口期并不久，如何提振销量以及提升品牌定位，将是哪吒汽车接下来的重要课题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247593846&amp;idx=1&amp;sn=1ed8e543e09b9260c2acb1893474c3c3&amp;chksm=c041dbf9f73652ef1d01a9e6d1f883fecb560da0c10f72f721eaa290d986772180893ad8f5d5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：张宇，编辑：杨勇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2505142051677574</id>
            <title>告赢钜派后历经两年，投资人还没拿到赔偿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2505142051677574</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2505142051677574</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 02:23:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海高级人民法院, 私募基金挪用案, 钜派投资, 易德臻
<br>
<br>
总结: 2021年，上海高级人民法院二审判决一起2.3亿私募基金挪用案，认定钜派投资承担对投资人的100%全额连带赔偿责任。然而，案件执行中出现了一个主张权益的案外人易德臻，折射出钜派投资与其已经“退出”的原创始人胡天翔之间的复杂关联。易德臻声称被冻结的股票属于其代表的基金所有，导致投资人至今未能获得赔偿款。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2021年，经上海高级人民法院二审，一起2.3亿私募基金挪用案正式落槌，法院判决基金销售方钜派投资承担对投资人的100%全额连带赔偿责任，成为业内标杆型案例。</p><p>作为业内首例基金销售方承担100%连带赔偿责任的案件，自判决至今时隔近两年时间，依然有投资者未获得赔偿。</p><p>而在案件执行中，突然冒出来一个主张权益的案外人易德臻，折射出风雨飘摇的钜派投资，与其已经“退出”的原创始人胡天翔，在利益层面依然有着复杂的关联。</p><h2>被恶意挪用的基金</h2><p>2016年6月，钜派投资旗下的钜洲资产发行了一款名为“钜洲智能制造2018”的私募基金，托管人为招商证券。根据《私募基金合同》约定，基金产品将主要投资于合伙企业明安万斛，并由明安万斛对卓郎智能进行股权投资。</p><p>发行初始，钜洲资产委托钜派投资进行产品推广，材料中载明明安万斛有国投明安和汇垠澳丰双GP保障等信息，最终该产品募资2.3亿元并划付至明安万斛账户。</p><p>2017年9月，卓郎智能完成借壳上市，“钜洲智能制造2018”产品原本在2018年到期，管理人国投明安以明安万斛未实现退出为由，要求将合伙期限将延长一年。2019年10月28日，钜洲资产突然发布公告，称安万斛管理人国投明安及其实际控制人、法定代表人周明伪造交易文件，恶意挪用基金资产，已于8天前失联。</p><p>实际上，这笔资金从最开始就并未流入卓郎智能，国投明安向钜洲资产提交的明安万斛账户余额为3.4亿元的截图，未显示交易时间、未记载银行名称，无法证明相应的回款事实。</p><p>最终，法院认定钜洲资产在基金募集、投资、管理阶段均存在严重违反监管规定及管理人职责行为。根据裁判文书，法院判决钜洲资产赔偿投资人基金投资款损失及认购费损失并赔偿资金占用损失；钜派投资对钜洲资产上述赔偿义务承担连带责任。并驳回钜洲资产、钜派投资上诉请求。</p><p>目前，多位参与“钜洲智能制造2018”投资人已向法院提起诉讼，其中，在上海金融法院（2021）沪74民终1478号判决中，判定钜洲资产赔偿投资人曹某某损失101万元、利息15.38万元；（2021）沪74民终1250号判决中，判定钜洲资产赔偿投资人李某某损失101万元、利息13.85万元。</p><p>法律界从业人士告诉时代周报，“该案件由于依法认定基金管理人及其实控人因违反监管规则和信义义务，应当承担连带赔偿责任，入选了上海金融法院2021年度典型案例。其典型意义主要体现在对两个疑难法律问题的解决作出了贡献：一是明确基金清算不是认定损失的惟一依据；二是肯定参与基金销售、投资、管理的关联方也要承担连带责任。”</p><p>作为业内为数不多的基金销售方承担100%连带赔偿责任的案件，“钜洲智能制造2018”投资人最终索赔执行，却遇到了障碍，多名胜诉的投资人至今未能拿到赔偿款。</p><h2>案外人易德臻</h2><p>关键点在于法院司法冻结的钜洲资产名下英洛华的股票。</p><p>2019年11月， 8名“钜洲智能制造2018”的投资人向浦东新区法院申请立案，同时提交保全申请；2020年9月，当事人向浦东法院重新邮寄两只股权的财产线索。</p><p>2020年11月，法院查封了钜洲资产名下持有的366万股英洛华股票。</p><p>2021年6月3日，一审判决，上海金融法院支持原告全部诉讼请求，判决钜洲资产赔偿投资人100%的本金及利息，钜派投资对钜洲资产上述赔偿义务承担连带责任。2021年10月11日，二审判决维持一审原判。</p><p>但是，事情在这个时候起了变化。</p><p>首先是，2021年10月，案外人上海易德臻投资管理中心（有限合伙）针对保全股权提出执行异议申请；其表示被冻结的股权有部分早已不属于钜洲资产，是其旗下基金资产。</p><p>易德臻方面表示，该股票属于其代表“华洲产业基金”所有。具体来说，2015年钜洲资产曾与太原双塔刚玉股份有限公司（英洛华更名前）签订非公开股权认购协议。2016年6月，华洲产业基金发起设立，其目的在于募集资金受让英洛华公司发行的三年期定增股权收益权，同月，华洲产业基金与钜洲资产签订股权转让协议。因此，易德臻认为法院查封的股票资产，属于易德臻资产，钜洲资产只是名义持有。</p><p>2022年1月，法院驳回易德臻的异议请求。</p><p>2022年3月，易德臻再度向浦东法院提起针对保全股票的执行异议之诉，要求解除被冻结股票；2022年9月，因未按时提交法院要求的证据，浦东法院裁定按易德臻撤诉处理。</p><p>2022年11月，9名据称是易德臻旗下相关基金的投资人，向浦东法院提出申请，要求归还被冻结股权收益权；同月，被保全的股票全部被法院拍卖。2023年3月，浦东法院裁定驳回上述9人的异议请求。</p><p>另一方面，易德臻同时也起诉了钜洲资产，并于2022年9月30日达成一个经司法认定后的调解协议：其内容包括：钜洲资产应于2022年10月21日前向上海易德臻管理中心（有限合伙）赔偿无法抛售 3,660,600 股英洛华股票所造成的损失共计人民币 3126.15万元等条款。</p><p>英洛华股票被拍卖后，“钜洲智能制造2018”的投资人至今没有获得相应的赔偿款。投资人方面的诉讼代理人-北京中闻律师事务所李亚律师表示，“股票拍卖无法支付，法官反复跟我们表示，是法院基于维稳考虑。说钜派可能要被申请破产 ，为了维稳所以他们暂不执行。”</p><p>就此，时代周报致电上海金融法院，上海金融法院方面表示，由于钜派的系列案件正在司法流程中，具体细节暂时不方便透露。</p><h2>易德臻背后隐现胡天翔团队</h2><p>根据中基协官网披露，上海易德臻投资管理中心是一家成立于2012年8月的私募基金，2014年5月首批完成备案。易德臻当前在管基金13只，管理规模20-50亿元。</p><p>在易德臻的股东构成上，上海易乘资产管理有限公司持股62%；上海誉铂投资管理有限公司持股38%，并且是易德臻的执行事务合伙人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_dd4b7765910c4102bf7a06f04782173d@000000_oswg54366oswg826oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，上海易乘资产管理有限公司分别由吴绮敏持股70%，钜派投资曾经的创始人胡天翔持股30%；上海誉铂投资管理有限公司的背后股东，正是注册在上海的募资平台钜派投资。</p><p>公开资料显示，胡天翔早年曾担任花旗银行华北区销售负责人，2010年创立钜派投资，并发展成为沪上知名的募资平台，主打理财销售/资金募集、股权投资一条龙业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_cf3e795389714839b4565925a4ddc575@000000_oswg337716oswg558oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>钜派投资于2015年在纽交所上市，至2020年累计管理规模已经突破2000亿元。但是自2018年起，公司开始连续亏损；2022年，因低于纽交所要求“上市公司在连续30个交易日内保持全球平均市值至少为1500万美元”的持续上市标准，钜派投资被纽交所启动退市程序。</p><p>2017年，胡天翔从钜派投资出走，并成立了一系列性新的平台。</p><p>在出走后次年，胡天翔旗下翼勋公司的P2P产品“钜宝盆”开始出现兑付困难。2021年7月，上海市公安局浦东分局的一份警情通报显示，翼勋公司因涉嫌非法吸收公众存款罪被立案侦查。经查实，自2015年4月起，翼勋公司在未经国家有关部门批准的情况下，设立“钜宝盆”线上理财平台，以承诺支付5.5%至10%不等的高额收益为饵，通过销售各类理财产品的方式向社会不特定公众非法募集资金。集资款被用于公司运营、还本付息、对外出借等。</p><p>2021年底，因为被民生银行追债，胡天翔名下的一套上海江景豪宅被挂上了阿里拍卖。该房产坐落在浦东小陆家嘴的财富海景花园，房产建筑面积339.98平米，最终以5800万被拍卖出去。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_c0d3fb0136b940e881d8de116e7363a4@000000_oswg76593oswg280oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据天眼查显示，胡天翔及钜登公司存在一系列的司法纠纷，胡天翔本人仅限制消费令就达84条，并在2021年1月被上海浦东法院列为失信被执行人。</p><p>本次纠纷冒出的易德臻及其背后股权关系显示，胡天翔尽管名义上退出了钜派投资，但实际与钜派投资之间，胡通过个人名义参股的股权平台和私募基金，长期存在“退而不出”的关系。</p><p>以胡天翔与吴绮敏共同控制的私人公司上海易乘资产管理有限公司为例，除了控股易德臻外，还控股了一家易德增股权投资管理中心。</p><p>光大证券MPS爆雷案背后，出资方中有一家鹰潭浪淘沙投资管理合伙企业向浸鑫基金的出资额，达到3.15亿元，是爆雷的浸鑫基金的第四大出资方。到2018年4月起，鹰潭浪淘沙背后出资人发生多次变化，目前占有出资份额74.35%的最大出资方正是上海易德增股权投资管理中心。</p><p>今年1月，易德臻刚刚受到行政监管处罚，根据监管函披露，易德臻投资在开展私募基金业务过程中，存在擅自将个别基金产品的资金划转至公司关联方等第三方账户，挪用基金财产的情况，采取出具警示函措施的决定。</p><p>除了易得臻、易得增，胡天翔还在景洲投资管理有限公司等机构担任董事长，进而间接参与了多个股权投资私募基金的管理与利益分配。</p><p>从本次易德臻介入钜洲资产相关基金财产的争夺，以及鹰潭浪淘沙与易德增的关系来看，钜派投资旗下的“理财”资金，与胡天翔参股的系列私募存在着多个项目往来。</p><p>随着钜派投资近年来爆雷频发，在相关理财资金的流出和利益往来中，胡天翔关联的系列私募扮演了怎样的角色？尤为值得司法机构和投资人关注。就此时代周报致电钜派投资方面，但截至发稿前，未获得回应。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653308185&amp;idx=2&amp;sn=2d49a61385d3f62a4e4913a2c4e761b0&amp;chksm=bd79e8c28a0e61d40d5ab7e249071e48f23ac332b975371ae03ba468606a5ab66cda819c1608&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：时浩，编辑：虞东箭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2506180154828161</id>
            <title>不畏潮退，「WISE商业之王 · 2023潜力创新公司」重磅启动</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2506180154828161</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2506180154828161</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 02:18:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 疫情后重启, 挑战, 企业创新
<br>
<br>
总结: 2023年，疫情后重启的年份，全球地缘政治矛盾加剧，疫后经济复苏势头较弱，中国经济面临更为复杂的宏观环境。然而，真正有韧性创新企业展现出前所未有的潜力。以大模型为首的一系列新技术创新带动了国内AIGC等产业涌现，大量互联网企业积极革新，推动了产业链上下游转型升级。新能源、人工智能等产业持续稳定发展，为中国经济注入源源不断的生机与活力。企业家们将力图用创新突破瓶颈，用坚持穿过周期。36氪将举办「拨云见日 浪里淘金」WISE2023 • 资本市场大会，并发起「WISE商业之王 • 2023潜力创新公司」评选活动，寻找具有颠覆性创新、独特商业理念和强劲执行力的优秀企业，相信这些企业将引领行业未来的发展趋势，为更多企业提供借鉴和启示，对社会和经济产生深远影响，共同推动中国经济的繁荣和发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，在疫情后重启的年份，挑战并没有减少。全球地缘政治矛盾加剧，疫后经济复苏势头较弱等因素叠加，中国经济面临着更为复杂的宏观环境。但真正有韧性创新企业，不畏潮退，甚至展现出前所未有的潜力。</p><p>今年年初开始，以大模型为首的一系列新技术创新，带动了国内AIGC等产业涌现，大量互联网企业积极革新，进而推动了产业链上下游转型升级。此外，新能源、人工智能等产业持续稳定发展，为我国经济注入源源不断的生机与活力。</p><p>环境总是变化，时代总是更迭，唯一不变的，是企业家的韧性和勇气。中国各领域企业家在过往十年撑起了高速发展的中国经济，接下来的十年，企业家们将力图用创新突破瓶颈，用坚持穿过周期。</p><p>基于此，36氪拟于11月29日举办「拨云见日 浪里淘金」WISE2023 • 资本市场大会，同时发起「WISE商业之王&nbsp;•&nbsp;2023潜力创新公司」评选活动，继续寻找那些具有颠覆性创新、独特商业理念和强劲执行力的优秀企业。我们相信，这些企业将会引领行业未来的发展趋势，为更多的企业提供借鉴和启示，并对社会和经济产生深远影响，共同推动中国经济的繁荣和发展。</p><p>如果您认为自己符合标准，欢迎自荐报名。即日起，评选报名正式启动，结果将于WISE2023 • 资本市场大会现场公布。</p><p><strong>报名方式、评选流程、评选标准等详细信息见以下长图：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_3a217397afbc469fab9954f4606dcd64@5551057_oswg1980551oswg1080oswg5771_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">报名方式、评选流程、评选标准</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2505368379729801</id>
            <title>看对却没赚到钱，是因为没有形成“投资闭环”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2505368379729801</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2505368379729801</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 02:08:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 形成闭环, 赚钱, 商业闭环, 规模效应
<br>
<br>
总结: 在股票投资中，仅仅找到好股票并不能保证赚钱。研究和交易是两种不同的能力，需要结合成一个投资闭环才能持续赚钱。商业闭环的原理是初始投入、回报、激励机制和自动重复投入形成因果循环，相互促进。成功的商业模式都要形成闭环，如规模效应等。投资闭环的过程包括发现机会、制定计划、执行并获利、总结经验、寻找类似机会，形成自我积累和扩张的闭环。形成详细的交易计划和追求个人绝招是形成投资闭环的关键环节。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>形成闭环才能持续赚钱</h2><p>常听有人说：</p><p>这个公司我之前就看出来会爆，就是一直没有腾出仓位下手</p><p>这个股我一直拿着，就是刚启动的时候做了个T，T飞了</p><p>这个票我一直最看好，听我话的都赚大了，但我的利润都被其他票给亏完了</p><p>……</p><p>在很多新手来看，股票投资不就是找到好股票仍然买入吗？但实际操作中，“研究到位，赚不到钱”的现象，非常普遍。</p><p>前期跟一位量化交易高手交流，他的一句话点明了这个现象的真正原因：</p><p><strong>研究是一种能力，交易是另一种能力，这两种能力单独看都不能保证赚钱，需要拼合成一个投资闭环。</strong></p><p>这里要解释一下他借用的“商业闭环”的概念。</p><p>我儿子小时候有一次低着头走路，捡到10块钱，后来一段时间，他走路总爱低着头，居然又让他捡到一回，于是再怎么劝他也不听，指望还能捡到钱，直到后来脑袋撞到树上。</p><p>偶尔“低着头”的动作，造成了“捡到钱”的结果，“捡到钱”又激励他加大“低着头”的频次，必然会增加“捡到钱”的概率。</p><p><strong>初始投入——回报——激励机制——自动重复投入，因果循环，相互促进，这就是“闭环”的原理。</strong>“低头走路捡钱”，大概就是我儿子人生中形成的第一个“商业闭环”。</p><p>所有成功的、可持续的商业模式都要形成“闭环”。</p><p>“规模效应”是现代商业最常见的“商业闭环”，某类产品的几个竞争者，如果有一家率先达到某一个“规模临界点”，它的成本会大幅降低，就有更多的利润开拓市场，进一步扩大规模，扩大对竞争者的优势，从而持续领跑。</p><p>其他的商业闭环还包括：网络效应、专利壁垒、品牌心智……</p><p>不同“闭环”有不同的效率，我儿子创造的“低头走路捡钱”的“商业闭环”效率最低，捡了两回就没有“然后”了。</p><p>很多成功的投资者在分享投资经验时，都会重点强调自己如何发现一个机会，给大家一个“只要发现机会就能赚钱”的错误的印象。实际上，投资机会是最不缺的，也最没有通用性，汝之蜜糖，彼之毒药，<strong>而“形成投资闭环”才是成功的投资者真正的赚钱原因。</strong></p><p>一个投资闭环的过程可以简化为：</p><p>1、发现了一个投资机会</p><p>2、列出一个投资计划，执行，并获利</p><p>3、回顾过程，总结出这一类投资机会的特点和交易方法</p><p>4、再有意识地寻找类似的机会</p><p>5、回到1</p><p>成功的投资者总是发迹于某个特定时刻，推动了一个可以“因果循环”的投资策略，形成一个可以自我积累、自我扩张的“投资闭环”。</p><p>本文主要内容：</p><p>1、投资形成闭环的两个关键环节</p><p>2、无法形成闭环的主要原因</p><p>3、突破投资闭环的瓶颈</p><h2>闭环缺口之一：形成一个详细的交易计划</h2><p>研究与交易无法形成闭环，其中最大的问题在“研究→交易→研究”之间的两个缺口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_70dcfb21772542c9b958ad3519c71bde@000000_oswg47600oswg554oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>先看第一个，从研究到交易的缺口——<strong>策略与计划，你研究的结果如何形成一个正确的交易</strong>。</p><p>比如说，价值投资者常常去计算某一家公司的长期经营优势与估值，再根据一定的安全边际给出一个合适的买入价格，低于这个价格就可以投资。</p><p>看上去很简单，不需要什么计划，但实际操作中，问题就太多了——</p><p><strong>如果迟迟达不到你的买入点怎么办？</strong>很多人的办法是多准备几个票，哪一个最先到买入点就先买哪个。但这个方法的结果往往是，你最看好的品种永远买不到，能买到的都是“备胎”；经营好的时候永远买不到，等买到了已是明日黄花。</p><p>此外，<strong>你的仓位怎么安排</strong>，如果买不到，你的仓位就空在这里吗？如果不想让仓位空着，又如何去用“备胎”填补？如果你本打算买一个股票的仓位先买了另一个股票，那何时再切换回来？</p><p><strong>还有如何评估持有品种和待买入品种？</strong>买入需要安全边际，持有需要估值耐心，买入和持有对于估值的要求是不同的，但实际操作中如何把握这两者的差别呢？</p><p>上面都还只是纯粹的长线价值投资者遇到的交易问题，是问题最小的那种，因为<strong>价值投资者的“研究—交易”闭环中，交易占比非常小</strong>，如果你的投资体系偏向于市场风格轮动，偏向于景气度投资，那么“交易”对你而言就更重要了。</p><p>如果是主题炒作、短线技术以及一些量化交易，研究只是服务于交易的附属部分，研究只是为了最快地筛选出尽可能多的最适合这个投资体系的标的，那么这个交易策略的制定就是重中之重了，包括但不限于：</p><p>1、仓位：仓位如何控制？如何加减仓？什么时候重仓？什么时候轻仓？</p><p>2、不同机会在交易价值（不是投资价值）上的比较</p><p>3、单一品种的止盈与止损，账户的止损，方法的止损</p><p>4、如何评估市场变化对交易的影响</p><p>5、操作中可能遇到的干扰因素及应付策略</p><p>……</p><p><strong>一个交易逻辑的形成只是从0~1，但要完成交易却需要从1~100</strong>，凡事都要踏踏实实地把这个想法变成一个详细的交易计划，宁可多想一点，也不要到时候再临时决策。</p><p>上面的这些，前提还得是你已经有了成熟的方法体系，在此之前，问题就更多了，你还要对方法本身进行不断地修正。</p><p>这就涉及到投资闭环的另一个缺口。</p><h2>闭环缺口之二：化繁为简，追求个人绝招</h2><p>形成投资闭环的另一个缺口是从研究到交易，作用有两个，<strong>一是提供结果反馈，二是提供可持续投资的资源。</strong></p><p>一次的投资非常成功，那然后呢？<strong>本次交易对于你的研究方法需要形成一定的反馈</strong>——你之前制定的交易计划，哪一些起了正面作用，哪一些根本没有用上？实际交易中，哪些是你之前没想到的，是不是具有普遍性——只有不断反馈，你才会更清楚应该在研究中关注哪些因素。</p><p>我发现很多人在做基本面研究时，所有信息事无巨细全部列出来，有好有坏，看上去很客观，可最后自己也不知道结论是什么，最后还是随机交易，被市场牵着鼻子走。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_deb84c2f0ae74e06a6d51dd81731d538@000000_oswg89608oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>研究无法形成策略，本质上是不知道让你赚钱的投资主要靠哪些因素。</strong>实际投资中，能够起决定性作用的因素只有一两个，比如——</p><p>如果是景气度投资，成长性的指标和高频数据是核心；</p><p>如果是成长股价值投资，那么反应成长性和商业模式的数据是核心；</p><p>如果是价值股投资，业务模式的稳定性、现金流相关的指标是核心；</p><p>如果是困境反转投资，就需要找到该行业反转的先行指标和验证指标；</p><p>……</p><p>反馈的另一个作用是<strong>对于策略方法的简化与修正</strong>。</p><p>当你发现了一个投资机会，后面如何执行，你需要一个完整的操作计划，前面提到从研究到交易的过程，一开始需要考虑各种因素，但是实际上，<strong>方法又不能过于复杂，后期又需要化繁为简，追求一招致胜，需要把共性的东西给拎出来</strong>。</p><p>这是一个“放弃”的过程，需要不断的总结最适合自己的机会，而去放弃自己不太擅长把握的机会，你就需要提供一系列的基于交易结果的数据分析方法。</p><p>比如说，<strong>任何一种投资方法，都是“胜率、赔率和投资久期”三个维度的结合。你需要通过自己过往的成功交易去找到自己的定位：</strong></p><p>首先是<strong>胜率与赔率的侧重</strong>：你是喜欢把握那些大空间、大故事但充满不确定因素的大题材和“大行业小公司”（典型的赔率交易）？还是那些成功路径相对确定的、有明确估值体系的高胜率公司（典型的胜率交易）？</p><p>其次是<strong>投资久期与赔率</strong>的结合：你是更喜欢那些短期看起来没有爆发性，但长期空间很大的长期赔率投资？还是那种短期跌无可跌，而且有明确预期的拐点，但胜率不够的短期赔率品种？</p><p>最后是<strong>投资久期与胜率</strong>的结合：你是喜欢那些行业空间已经很成熟，短期也没什么增速，但是业务确定性非常强，现金流很稳定的长期胜率投资？还是喜欢在高换手率短期均线向上发散的热点板块中寻找短线胜率的交易性机会呢？</p><p>“胜率、赔率和投资久期”三个维度，不仅是方法偏好，还要考虑个人资源的问题。</p><p><strong>你有哪些外在的资源与优势：</strong>你是有很强的商业嗅觉，能够判断出一个生意的好与坏？你是有很多的时间可以天天看盘？你是非常擅长财务挖掘，可以从财务数据中找到潜藏的商业机会？你是有很强的信息渠道，海里有人？</p><p><strong>你还有哪些性格上的内在优势</strong>：你是脑子动的特别快，感觉特别灵敏，善于把握短线的机会？你是很有耐心，非常沉着，得失心也不重，可以长期的守住一个机会，等待命运的来临？你是有很强的社交能力，可以把一些投资达人聚成一个局？你是很擅长数学分析，把草根牛散的直觉经验总结成量化的策略？</p><p><strong>先用直觉去回答上面的问题，再用过往的交易数据去验证，最在更多的实际交易中形成更具体更个人化的方法</strong>，用实实在在的回报率去证明你这个“研究—投资”的闭环。</p><h2><strong>不能形成交易闭环的三个原因</strong></h2><p>从这两个缺口看，不能形成交易闭环有三个主要原因：</p><p><strong>1、最常见的原因是投资闭环中有漏洞。</strong></p><p>最容易出现的漏洞是对交易考虑不周，很多人可以把事情想的头头是道。一到交易时总是漏洞百出，具体的原因和解决方法我前面也已经说过了。</p><p><strong>特别要注意的是逻辑的可证伪性</strong>，很多人的投资基于于不可证伪的理由，这是注定无法形成闭环的，因为你永远无法发现自己的错误，关于“不可证伪性”，详细阐述见《凡是不可证伪的投资理由，都是自己忽悠自己》。</p><p><strong>2、随机交易</strong></p><p>此外有了交易计划就要努力去执行，<strong>千万不能随机交易，改变计划</strong>。随机交易下，就算赚钱了也不知道是计划的成功，还是你的运气。</p><p><strong>3、期望值为负</strong></p><p>从交易到研究的闭环的最大漏洞是，<strong>你的投资方法的期望值不为正</strong>。</p><p>所谓正期望值，就是长期交易的结果，总体赚钱的量大于亏钱的量，强调的是长期，而不是短期一两次赚钱。</p><p><strong>一个正期望值的交易总是要同时兼顾赔率与胜率</strong>，大部分人的问题是出在赔率不够，眼高手低，习惯于赚小钱，只要一笔大亏就全部亏掉了；也有少数赌性比较强的人，问题出在方法的胜率不够上，偶尔会赚一笔很大的钱，但是后面多次小钱全部亏掉。</p><p>还有一个常见的问题是，<strong>你的实际投资周期总是无法完成你预设的投资久期</strong>。很多人都假设自己能够长期拿着，但是实际上几乎每一笔投资都是扛不住亏损提前结束，这种所谓的长线投资更多只是欺骗自己。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_cf602ea772ff4cd9a7e30d927ed03016@000000_oswg77822oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为什么投资者会长期使用期望值为负的方法呢？从投资心理上说，人对赚钱的次数和单笔较大盈亏更敏感，还有一些心理因素的干扰，比如近因效应、小数法则，等等，如果不分析交易记录，就无法正确评估自己的方法。</p><p>那么，形成投资闭环之后，是不是就可以一劳永逸了呢？</p><h2>突破闭环的瓶颈</h2><p>投资闭环的最终目标，套用物理学的一个名词，是<strong>形成正反馈放大的“增强回路”</strong>，本金越来越多，方法越来越有效率，纠错机制也越来越健全。</p><p>然而<strong>，所有的投资闭环必有其瓶颈，最终会在一个上限与下限的区间内摇摆</strong>，套用物理学上另一个名词，变成了一个负反馈的“控制回路”——类似空调，房间冷了就降低功率，热了就加大功率，使房间的温度永远保持在一个区间。</p><p>控制回路的出现，<strong>因为在于你平时赖以成功的方法，出现了资源约束，</strong>主要有以下几种。</p><p><strong>1、最容易遇到的是环境资源约束</strong>，通常是某一些投资打法只适用于某些宏观环境，一旦变化就会导致方法失效。A股近几年出现的高确定性投资方法、高景气度投资方法、低估值投资方法，都只有几年的“有效期”，甚至近期我发现最近最有效的游资打法也有失效的迹象（可能是韭菜躺平了）。</p><p>解决这种约束，需要你的方法尽量少依赖易变的宏观环境。</p><p><strong>2、最典型的资源约束是资金规模</strong>，通常一些短线操作手法对资金规模有严格的要求，做大了之后，赚钱效率就越来越低。</p><p><strong>3、方法资源的竞争约束</strong>，这在量化投资当中非常明显，有效的方法很快就会被人模仿，因而变得无效，需要不断地寻找新的策略。而一段时间内，有效的策略总是有限的，即使你能够找到，只要比别人找晚了，仍然会造成赚钱效率的下降。</p><p><strong>4、信息资源的约束</strong>，在A股这样的一个信息不对称的市场环境当中，信息是非常有效的资源，但它与权力结构挂钩，上限非常低，因此与信息优势相关的一系列交易方法，也很容易触及资源瓶颈。</p><p><strong>5、最为隐形的资源约束是概率资源。</strong></p><p>没错，概率也是一种资源。理论上，世界上并不存在稳定的高期望值的方法，有很多投资方法，大部分时间内都可以稳定赚钱，但有极小的概率出现重大亏损。很多号称对规模没有限制的量化投资都是如此，只是把风险挪到了未来，积聚成一个黑天鹅事件。概率就是这个资源约束，历史上不乏被概率消灭的高胜率策略，最有名的是因俄罗斯主权债违约事件倒闭的长期资本管理公司。</p><p>概率约束的悖论在于，<strong>如果你不尊重概率，它注定会在未来某一天把你多年积累的财富毁于一旦，可如果你过于尊重它，你又不可能获得很高的收益。</strong></p><p>所以在各种投资闭环中，<strong>最没有资源约束上限的是长线价值投资</strong>。想一想，历史上众多长期高收益且最终成功留住财富的投资大师，除了索罗斯和西蒙斯（目前存疑）之外，绝大部分都是价值投资者，其中最重要的原因也在于，只有价值投资才能够突破资源约束。</p><p>巴菲特的投资闭环有三个特点，所以上限极高：</p><p>第一：长期持有，重研究轻交易</p><p>第二：盈利来源于超长期赔率的复利，不断剔除胜率赔率不足的小赚小亏品种</p><p>第三：用独特的商业模式和个人品牌，打破资金规模瓶颈</p><p><strong>虽然上限很高，但价值投资的门槛更高</strong>，一是入门难，赚小钱，赚大钱都是同一套方法；二是对投资环境的市场化程度、规模、经济活跃度等，要求苛刻，就是巴菲特说的“卵子红利”；三是有一定的幸存者偏差。</p><p>当然，需要考虑这个上限的人，追求的都是“投资成就感”这个境界，早就不在乎财富本身了，绝大部分投资者终其一生也无法触及投资闭环的上限，所以也没有什么可遗憾的，<strong>投资无涯而生有涯，投资也只是人生的一部分</strong>。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MTk5OTY4Mw==&amp;mid=2649659929&amp;idx=1&amp;sn=e56a5166534370b9724923f6b620347a&amp;chksm=8869e6b5bf1e6fa3ffe7c2669378a2c47a398dc4a2a2e262b782b1b25317767e4d40f21fd80d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“思想钢印”（ID：sxgy9999）</a>，作者：思想钢印，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504076626962308</id>
            <title>「史上最长春节假」，节前北京直飞三亚机票已涨3000元丨氪金 · 大事件</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504076626962308</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504076626962308</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 01:47:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国内旅游, 春节假期, 旅游行业, 价格上涨
<br>
<br>
总结: 2024年春节假期将有8天的放假调休，旅游行业对此期待很高，机票和火车票价格已经大幅上涨。然而，旅游行业的盈利情况并不乐观，许多国有文旅集团仍在亏损或挣扎在盈亏线上。与此同时，一些传统旅游景区的复苏表现不一，而大城市周边的景区业绩则有较大反弹。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>宋新澳</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>王晗玉</p><p>中秋国庆“超级黄金周”刚过，三个多月后，打工人又将迎来下一个“史上最长春节假期”。</p><p>10月25日，国务院办公厅发布关于2024年部分节假日安排的通知，其中春节假期安排为：2月10日至17日放假调休，共8天。2月4日（星期日）、2月18日（星期日）上班。鼓励各单位结合带薪年休假等制度落实，安排职工在除夕（2月9日）休息。</p><p>通知发布不久，有旅行社已经开始推出相应团期的路线，销售们口中的价格也从刚上线不久的“双十一特惠”，改为预热2024年“新春专享价”。</p><p>机票搜索量一同飙升，去哪儿平台数据显示，2024年春节期间的火车票、国际机票搜索量瞬时增长翻倍，上海、长沙已经出现第一波购票的旅客。机票价格也已大幅上涨。据携程数据，2024年2月1日-15日，从北京飞往三亚的机票价格再次飙升到超过3600元，此前时段价格则多在500-700元左右。</p><p>价格上调也反映了旅游行业对2024年春节的期待，但后续出游人次走势如何有待观察。以刚刚过去的十一假期为例，深圳大学旅游发展研究中心研究员刘杰武告诉36氪，“<strong>十一期间，不少酒店把价格上调至平时的4-5倍，想要押注疫情后的这一波旅游消费修复，但实际上消费人群又没那么大。</strong>”</p><p>而之所以居民出游从2023年春节开始看起来一直热度不减，景鉴智库创始人周鸣歧认为，这主要是受两方面因素的影响：一个是“恢复性增长”，也就是放开疫情管控后，行业运行回归常态，与先前的冷清形成对比；另一个是“报复性增长”，压抑三年的需求在同一时刻释放，而这种需求一旦释放掉，就会逐渐减退直至消失。</p><h2><strong>文旅集团挣扎在盈亏线</strong></h2><p>回看本次“黄金周”前，酒店、机票“涨”声一片，酒店价格普遍上涨2-3倍，机票更是动辄千元。</p><p>一位有着多年出境游带团经验的导游告诉36氪，国内旅游的火爆程度取决于各个节假日的不同，通常在五一、十一、寒暑假这些能自由支配时间的小长假期间，旅游热度尤甚。在区域上，疫情放开后，北京、西安等此前比较旺的旅游城市率先回暖。</p><p>不过，这一波旅游热的波及范围有限。<strong>据“知酷文旅”统计的2023年上半年63家国有文旅集团利润情况，近半数亏损或挣扎在盈亏线上。</strong>其中，22家企业仍然亏损，14家企业净利润不足5000万元。</p><p><strong>拉长时间看，国内旅游也未恢复至2019年同期。</strong>刘杰武告诉36氪，“我们预想着国内旅游应该有一个报复性反弹，甚至可能超过2019年。但从旅游公司上半年的数据看，业绩基本不及2019年，甚至很多只是扭亏，或者没有盈利。”</p><p>“<strong>传统旅游目的地在国内旅游的这一次复苏里其实是吃亏的，比如丽江景区。”</strong>刘杰武称。</p><p>Wind数据显示，2023年前三季度，丽江股份营收6.42亿元，净利润2.38亿元；尽管超过2019年同期水平，但这也是受其2019年基数较低影响。拉长时间线来看，丽江股份今年前三季度净利润仅与其2015、2016年持平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_ca650e2963174a2987b33f06e6bda510@5569321_oswg223686oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">丽江股份2015-2022年前三季度业绩；来源：wind</p><p>此外，桂林旅游今年上半年同比扭亏，但仍不及2019年同期数据。截至前三季度，桂林旅游营收3.67亿元，归母净利润3641.85万元；而2019年同期营收为4.75亿元，归母净利润为5497.22万元。云南旅游今年前三季度仍为亏损（-1.08亿元），且营收为3.7亿元，不及2019年同期的15.74亿元。</p><p>与国内游相比，从时间上看，出境游的恢复更为靠后。前述导游表示，“相对来说，国内旅游的操作性难度不大。只需要定好机酒、车辆、导游等基本要素，国内旅游团就可以成行了。”<strong>但国外有时差，签证办理、国际机票、酒店预定等存在一些不太稳定因素，</strong>所以直到政策放开，各大旅行社才慢慢重新做以前熟悉的出境游产品和线路。</p><p>今年2月6日，文旅部试点恢复全国旅行社及在线旅游企业经营中国公民赴有关国家出境团队旅游和“机票+酒店”业务，发布首批恢复出境团队游和“机票+酒店”业务的国家名单。截至8月10日，开放的出境团队游目的地国家已增至138个。</p><p>而在出境游市场中，一些小众国际路线开始受到追捧。众信旅游在2023年半年报中表示，长线游市场中，欧洲的瑞士、意大利、冰岛、西班牙、葡萄牙等产品热度较高，中东非的埃及、南非、阿联酋等成为热门目的地。此外，一些小众目的地如塞尔维亚、波黑、黑山、高加索三国、匈牙利等受到欢迎。</p><p>不过，前述导游认为，“出境游团尚未恢复至2019年的一半”。<strong>以其自身带团频率为例，疫情前基本上一个月能带2个团，而且是10-12天的团期，现在两个月带3个团已经算是比较高的频率。</strong></p><p>众信旅游的业绩也未恢复至2019年同期。今年上半年，众信旅游仍在亏损。截至今年前三季度，众信旅游营收20.5亿元，不及2019年同期的95.88亿元；归母净利润转正为1413.27万元，但不及2019年同期的1.15亿元。</p><p>周鸣歧也认为，因为出境游的部分限制性因素长期存在，要恢复到2019年状态恐怕遥遥无期。而这部分高端旅游度假需求的消费力会转向国内。</p><h2><strong>布局传统景区“吃亏”</strong></h2><p>与传统旅游景区复苏呈现分化不同，今年以来旅游新兴城市层出不穷。3月，淄博烧烤爆火，前往淄博旅游人数大增，当地机构多次发文调控价格。此外，上半年还因影视剧而带火了广东江门、安徽蚌埠等多个旅游地。</p><p>与此同时，从旅游复苏区域看，<strong>大城市群周边的景区业绩多迎来大幅反弹。</strong>位于长三角地区的黄山旅游、九华旅游、天目湖，从上半年开始归母净利润扭亏，营收同比大幅增长，且均超过2019年同期数据。</p><p>刘杰武分析，当下整个文旅市场逻辑已发生根本性转变，<strong>即从传统旅游城市游客为主导的市场，逐步转变到以大都市区人群休闲为主的市场。</strong></p><p>黄山旅游在半年报中就提到，公司所在地黄山市地处皖浙赣闽四省通衢之地，背靠长三角，紧邻华东地区。目前黄山市高速公路密度达到长三角发达地区平均水平，尤其是建成、在建和规划中的10条高铁线路，黄山市已进入杭州、合肥等城市“1.5小时经济圈”，上海、南京等城市“2.5 小时经济圈”。</p><p>而放眼整个长三角地区，出行人群数量正赶超2019年。中国铁路上海局集团统计显示，今年上半年，长三角铁路发送旅客逾3.7亿人次，日均发送旅客超200万人次。其中4、5、6月份累计发送旅客近2.1亿人次，较2019年同期增长超10%。&nbsp;</p><p>地理优势助推黄山等长三角周边的景区旅游复苏，同时这也造成以往布局传统点位的旅游个股，在本轮复苏中业绩增速不及预期，尤其在缺少暑假等超长假期的上半年。</p><p>以复星旅文为例，上半年复星旅文扭亏为盈，ClubMed业务是核心推动力。但各地区复苏有所差异，半年报显示，Club Med美洲及欧非中东的营业额均超过2019年同期；但中国区业务尚未恢复至2019年的水平。</p><p>半年报显示，复星旅文国内ClubMed布局点位基本在传统旅游地周边，分别位于北大壶、长白山、北戴河、桂林、丽江、安吉、千岛湖、亚布力、延庆。</p><p>刘杰武认为，这就是因为本轮旅游热复苏的区域，如黄山、九华山等，很多都不在复星旅文布局的点位，导致其并没有完全赶上这一波旅游复苏的红利。</p><p>展望后市，他认为大城市群周边的景区有望维持长久的热度。</p><p>“自2015年以后，城市群的发展进一步加速，各个城市群，如珠三角、长三角、京津冀、中原、成渝、武汉、西安、长株潭等诸多城市群发展规划陆续公布。这些城市群的发展规划中，最重要的一环就是城市群内部的交通发展，更加密集的高速公路与高铁联结，<strong>让城市群成为更加紧密的消费市场，消费者在城市群内部的消费变得更加便捷。</strong>”</p><h2><strong>中高端市场的新机会</strong></h2><p><strong>“超级黄金周”的结束，也意味着国内旅游市场暂时步入淡季。</strong>前述导游告诉36氪，以北京市场为例，每年的春节以后，旅游旺季开始，到当年的11月中旬结束，冬天市场旅游团很少。</p><p>不过抛开季节性因素，国内旅游业后续正面临更长期的挑战。</p><p>周鸣岐曾提到，<strong>旅游是典型的可选性消费</strong>，其不仅取决于人均支配收入的提升，亦受到消费者对未来收入预期的影响。而在全球经济增速放缓的当下，一部分消费者倾向缩减非必要开支。</p><p>目前，国内旅游市场已经出现消费分层。一方面，中高端消费依然坚挺。以三亚亚特兰蒂斯为例，前三季度，三亚亚特兰蒂斯客房平均每日房价调整幅度较小，较2022年同期减少5.8%，约为2504元。<strong>平均入住率却大幅提升至约85.1%，较2022年同期增长40.6个百分点。</strong></p><p><strong>另一方面，客单价较低的旅游消费则出现下滑。</strong>景鉴智库整理数据显示，十一假期日均出行数据比2019年下跌33.91%，其中主要原因是出行的主力公路运输客流量暴跌46.85%。此前的五一假期日均出行数据比2019年微升3.59%，公路运输客流量仅下跌5.12%。</p><p>周鸣歧认为，公路客运是最便宜的出行方式，也是低收入人群的主要出行方式，上述数据变化或意味着部分低收入人群已经放弃旅游这种非必要消费。</p><p>南开大学教授马晓龙告诉36氪，现实压力下，一方面，大众旅游消费的人次会越来越多，但这部分市场的消费能力会越来越弱；另一方面，高端旅游客流量所受影响不大。“中国的整个旅游市场还是以大众旅游为主导的，整体的游客量上升和总量的消费量下降这一趋势在短期内不会发生根本性扭转。”</p><p>这意味着，韧性较足的中高端旅游市场存在新的机会，但此前主要面向低消费群体的产品及其经营者则将经历复苏力度弱和寻求转型的阵痛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a8746c417bd14fc8909ae80b7f822501@5569321_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎扫码</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2505470538819459</id>
            <title>亚马逊收纳袋大卖年售4000万个，上市前承认曾刷单</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2505470538819459</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2505470538819459</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 01:43:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 亚马逊大卖家, 太力科技, 收纳产品, 刷单
<br>
<br>
总结: 太力科技是一家准备上市的亚马逊大卖家，主营收纳产品。他们的产品在卧室、浴室、厨房等场景中使用，通过真空压缩袋等产品实现储存方便。太力科技承认过刷单行为，并以亲友名义开了多个亚马逊店铺，但已经停止这些行为。他们在亚马逊渠道上有很好的表现，收纳产品在亚马逊上有很大的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一家亚马逊大卖家准备上市了。</p><p>该大卖家是太力科技，<strong>主营收纳产品，一年卖出了4000多万件。</strong></p><p>在卧室、浴室、厨房等都有该类产品的使用场景，比如，太力科技的平面式真空压缩袋，可以用来装棉被，抽空里面的空气，厚厚的棉被马上变成一层“纸”，大大缩小了体积，非常方便储存。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_707f2f74cfc146a0b38a40bbe72dd7c5@000000_oswg348588oswg985oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这类产品不太起眼，但用户体量大，且复购率高。</p><p>因此，近几年业绩持续上升的太力科技信心满满地提交了招股说明书，冲刺上市。</p><h2>01.太力科技承认刷单，以亲友名义多开亚马逊店铺</h2><p>收纳需求遍布国内外，太力科技非常倚重电商渠道来销售，在国内布局了天猫、京东、抖音、苏宁易购等平台，<strong>在国外则入驻了亚马逊、Lazada、Shopee主流平台</strong>，产品销售到北美、欧洲和日韩等全球160多个国家和地区。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_ceb569457f2c43ddbba3b4033eaa97a7@000000_oswg131366oswg868oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/太力科技的销售渠道</p><p>在布局电商业务的过程中，太力科技趟了两个坑，或者说走了两段弯路：</p><p><strong>一、刷单：</strong>太力科技在招股说明书中承认，2019 年至2020年，存在少量刷单行为，主要通过公司员工或员工亲属、朋友在电商平台下单购买产品后，向购买人寄送赠品，然后将刷单资金返还给参与刷单人员，<strong>其中，2019年的金额为39.8万元，2020年的金额为89.55万元。</strong></p><p>此外，在报告期内还存在少量<strong>“好评返现”、“晒图返现”</strong>行为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_1ddd1728c03247079283ebf1b7e915c1@000000_oswg57627oswg886oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源/太力科技招股说明书</p><p>不过，太力科技很快认知到这是错误的方向，禁止了该行为，自2021年以来已不存在刷单行为。</p><p><strong>二、用亲属名义开了多开亚马逊店铺：</strong>2019年以来，太力科技的跨境电商经营规模不断扩大，少数店铺已经无法满足需求了，因此，<strong>公司以员工及其近亲属名义注册多个亚马逊店铺。</strong></p><p>显然，这是违背亚马逊平台政策的。</p><p>不过，太力科技表示，在招股说明书签署之日，上述店铺公司均已注销，对应的Amazon店铺均已关闭。</p><p>不过，太力科技依然在风险提示中称，<strong>假如未来Amazon平台认定公司历史上存在“多账号开店”经营模式，</strong>违反了该等平台政策，进而对公司追责，可能对公司整体经营业绩造成不利影响。</p><p>总体而言，这两种行为属于“过去”的错误。</p><h2>02.太力科技的收纳产品在亚马逊有“后劲”</h2><p>太力科技有很强的电商属性，大部分收入产于电商平台。</p><p>我们最为关注的是它在亚马逊渠道的情况。</p><p>目前，太力科技在亚马逊部署的主要是两个品牌——<strong>TAILI和LEVERLOC。</strong>其主要产品曾入选亚马逊畅销产品（Best Seller）、 亚马逊之选（Amazon’s Choice）、新品榜第一名（#1 New Release）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_6e3de01117c64ce190e98e7257d4f16e@000000_oswg355683oswg859oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/太力科技旗下品牌</p><p>基于卖家精灵www.sellersprite.com数据，以主品牌TAILI旗下的一个ASIN作为样本，我们了解到，其一款收纳产品的售价为39.99美元，质量得分为9.6，<strong>预估毛利率为54%。</strong></p><p>这毛利率得到太力科技的验证，其在招股说明书称，其多类产品毛利较高，均达到了50%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_173b6de07c614380a98ee0d6c075076f@000000_oswg205278oswg1046oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据源/卖家精灵www.sellersprite.com</p><p>LEVERLOC品牌则主要聚焦于垂直墙壁置物系列产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_99929d7299204d4cbb5bc5e24a74dfef@000000_oswg140595oswg879oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以LEVERLOC品牌旗下的83个ASIN为大致样本，卖家精灵www.sellersprite.com数据显示，其总销量达到了25827件，销售额为57.08万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_143c1e848d9b4f199a0dd44cf81d3bdc@000000_oswg204220oswg1046oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据源/卖家精灵www.sellersprite.com</p><p>当然，亚马逊只是太力科技的其中一个渠道，<strong>其国内电商收入占了很大的比重。</strong></p><p>其中，天猫、抖音等国内电商平台贡献了约为85%的收入，而亚马逊等跨境电商渠道贡献的收入占总收入比为14.57%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_6576cdd19e604f67970939fcb631133a@000000_oswg145044oswg865oswg862_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这主要是因为太力科技比较晚入局跨境电商。</p><p>不过，鉴于跨境电商的前景，以及太力科技的供应链实力，同时考虑到其产品在短短几年的时间在亚马逊平台上屡屡入选Best Seller、Amazon’s Choice、新品榜第一名（#1 New Release）等，可以预见，<strong>其在亚马逊上将有较大的“后劲”。</strong></p><p>在产品方面，真空收纳袋是其支柱产品，在2022年贡献了43.93%的收入，第二大产品为垂直墙壁置物产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_e916a81205d94e09a90ad5947372f8ad@000000_oswg93373oswg874oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>太力科技的两大主流产品都在这两年一直涨价，然而复购率却在上升。</strong></p><p>真空收纳袋的价格，由2019年5.18元/个，<strong>增加到2022年7.21元/个，</strong>毛利率达50%以上，而垂直墙壁置物的单价，也从2019年的7.02元/个<strong>，提升至2022年12.53元/个。</strong></p><p>即便如此，其产品的复购率却上升了，从2020年的16.88%上升到2021年的21.83%，2022年虽然下降到19.7%，但是一个小幅度的下调。<strong>这从侧面看出，太力科技品牌和产品的年度在增加。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_e808930269f144d1aa2c002e63fccfba@000000_oswg61962oswg883oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了收纳产品，太力科技还推出了帐篷、收纳配件等产品。</p><p>今年一季度，其旗下一款金属色的安全扶手在海外电商平台卖得非常火爆。这款产品最初以白蓝配色为主，通过市场调研后，<strong>专门为欧美人定制了灰白、金属色系，</strong>上架后就大受欢迎，位列海外电商平台TOP3。</p><h2>03.收纳市场的潜力，亚马逊收纳产品复购率高</h2><p>家居产品在亚马逊平台上是一个大赛道，是众多卖家的必争之地。</p><p>欧美人热爱收纳，袋子、柜子、盒子、钩子、房置物架、储物篮、首饰盒等，因此，在亚马逊等平台上，<strong>收纳产品不仅销量大，而且还有高频的复购率。</strong>一些收纳类的卖家，凭借几个爆款产品链接，可以吃个几年。</p><p>数据显示，Top100的收纳产品中，销量最高的是收纳袋，占比达52.1%，相比之下，收纳抽屉则是新品进入BSR榜单数量最多的类型，占比为50%。</p><p>另外，从市场规模上来看，2020年，全球家居市场的规模为6772.78亿美元，预计2025年将达到8519.84亿美元。</p><p>结语：再小的产品，只要市场足够大，复购率足够高，也能诞生上市公司。比如，矿泉水很便宜，但市场足够大，<strong>却在这个赛道诞生了一个首富</strong>——农夫山泉的创始人钟睒睒。诸位卖家共勉。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NzgwNjM1MQ==&amp;mid=2247517420&amp;idx=2&amp;sn=2e6ece88eabd6ffbe10f4203dea7fc86&amp;chksm=fc95540ccbe2dd1a251aab0f2f3681ef6963de25cb992264e15482b7e72803865c97bf367970&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝海亿观网”（ID：egainnews）</a>，作者：亿观资讯组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2505452199438214</id>
            <title>淘天亮底牌，1688、闲鱼再难躺平</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2505452199438214</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2505452199438214</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 01:40:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 1688, 闲鱼, 淘天电商体系, 电子商务体系
<br>
<br>
总结: 阿里旗下的国内批发电商平台1688和二手电商平台闲鱼被提升为淘天集团的一级业务，这两个业务都属于阿里巴巴庞大的电子商务体系中的重要组成部分。通过提升这两个业务的重要性，阿里旨在丰富自己的牌组，拓宽电商下沉布局，并突破流量上限。1688和闲鱼都聚集了大量年轻用户，且具有独特的下沉逻辑，能够满足消费者的多种需求。然而，对于1688来说，进一步的定位问题和行业竞争是需要面对的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>两条“副线”业务被推至淘天电商体系的台前，阿里正在丰富自己的牌组。</p><p>11月2日，媒体报道阿里旗下的国内批发电商平台 1688 和二手电商平台闲鱼重要性提升，近期升级为淘天集团的一级业务。</p><p>调整后，1688总裁余涌和闲鱼总经理丁健将直接向淘天集团CEO戴珊汇报，且二者被阿里视为与钉钉和盒马并列的，最具发展潜力的产品。</p><p>两项业务均成立于早期、属于阿里巴巴庞大电子商务体系中的拼图，此番提拔，除了产品本身具备增长前景，也有丰富电商下沉布局、突破流量上限的考量。</p><p>1688的年度GMV已达8000亿，且用户活跃长期保持增长，新业务的开发也在有序进行中。去年起1688相继推出1688PLUS、1688严选、1688金融、官方物流等业务，将B端客户需求进行更细致的拆解。据界面新闻报道，新业务平均增速达60%。</p><p>闲鱼上半年披露的数据显示，平台用户规模已突破5亿，发布用户数近1亿，在线商品数保持在10亿以上。艾媒金榜公布的《2022年度中国网上购物类APP月活排行榜》中，闲鱼进入top10，是排名最高的垂直平台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_dc0ca09d70eb44e7a0c87b499b0a1aff@000000_oswg148183oswg339oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需指出的是，低价并非下沉唯一的表现形式，满足多种用户需求，拓宽服务辐射面积也在其类。“工厂批发”，“二手”都属于广义上的“电子百货”范畴，1688、闲鱼各自对应着不同的下沉方向。</p><p>多线共进，或可缓解增长焦虑，不过统筹战略除了要处理产品自身的问题，对各方的定位做清晰规划也是不小的挑战。</p><h2>通往消费者的路不止一条</h2><p>1688与闲鱼，一个在商流上游链接工厂和卖家，一个在下游推动二手交易，发展至今，二者业态呈现出一些共通之处。</p><p><strong>一是聚集大量年轻用户。</strong></p><p>今年初，1688总裁余涌曾表示，2023年给商家带来的核心价值将是新客户和新流量，即“B2小B2C”的生意新趋势。可见1688当前的增量来源，一是由大B端分化而来的小B分销商，多为主播、达人、团长等新兴买家，二是有自用需求的C端消费者。</p><p>相比传统大B端多为工厂和贸易商，小B群体以年轻的中小创业者为主，倾向于使用线上渠道寻找货源。能够找到1688的C端消费者也多是互联网深度用户，能熟练使用各类App寻找低价好货，小红书上关于1688的种草攻略成为热门话题可为印证。</p><p>《晚点LatePost》在报道中指出，1688拥有5500万年活跃买家，其中超63%为不到30岁的用户，是阿里集团年轻用户比例相对较高的应用。据员工透露，新增的用户大部分都低于30岁。</p><p>闲鱼在连续9年稳坐二手交易平台榜首的同时，平台用户正趋于年轻化，两年前闲鱼95后用户占比为35%，今年这个数字已经来到43%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_0ec400300d3c4270858dc8f77cb49231@000000_oswg218835oswg640oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>年轻用户所代表的新流量与消费积极性，对当前的淘天而言都是稀缺资源。<strong>另一方面，两个平台各有独特的下沉逻辑。</strong></p><p>“低价麻木”是当前线上消费的危险趋势，表现为消费者对频繁、规则复杂的电商大促感到疲惫，甚至对折扣的真实性产生质疑。简化规则、加大补贴，正值双十一大促，各方都在寻找刺激消费的方法。</p><p><strong>相比之下，1688与闲鱼不需要对“价格下沉”做过多解释，它们本身对接的就是有明确需求与取舍的消费者。</strong></p><p>1688的逻辑是，工厂直卖没有品牌溢价所以价格实惠，但批量订购优先，没有商家所提供的完整服务，不会太照顾散客体验。闲鱼的逻辑更直白，二手交易所以便宜，但品质与售后也会打折扣。</p><p>追求极致性价比的用户决策链路长，会寻找各种购物攻略，会在商品的品质、价格、服务体验中选择自己的刚需。1688与闲鱼这种垂类平台给出了明确的价格“线索”，故而能够为淘天承接这类消费者。</p><h2>1688：进一步的定位问题</h2><p>作为阿里巴巴最年长的业务，1688以B2B公司的名义在港上市后又私有化退市，业务定位几经调整。从工厂卖家的服务商，发展到线上批发平台，从打通淘宝货源链路，到辐射全网电商铺货，1688始终跟随着阿里电商的发展脚步。</p><p>很长时间内，它都隐匿在淘宝身后，游离于BC两端之间。<strong>晋升为一级业务，从幕后走到台前，还有一层应对行业竞争的考量。</strong></p><p>拼多多已在下沉市场扎稳脚跟，与追求极致性价比的用户实现绑定，抢夺市场份额难度不小。而淘天掉转车头需要缓冲，电商进入低价时代后，同样需要1688的辅助输出。</p><p>从市场定位角度，1688的确有机会与拼多多扳扳手腕，双方的用户画像重合度较高，所能满足的用户需求也十分相似。目标消费者均是对价格敏感、且愿意在消费决策环节花费时间精力的年轻人，所购买的多为非质量优先或可批量囤货的商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_597f39266e6c4e4db16876583d5c9aac@000000_oswg637107oswg1024oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过比起拼多多社交电商的裂变属性，1688这种以源头工厂资源为招牌的模式，显得被动许多。链接直源工厂和批发采购的B端商家的1688，选择以“B2小B2C”的链路扩张，也需要处理小B商家和零售买家界限逐渐模糊可能带来的问题。</p><p>前文提到，消费降级趋势、地摊经济兴起催生大量小商家，他们涌入各大电商平台，但货源渠道多数都为1688，这主要得益于1688此前创新推出的“一件代发”模式。</p><p>小商家的创业潮引来探索低价货源的零售买家，当C端买家尝试创业，B端用户又在平台解决自用物品，1688上买方的用户身份，开始兼具BC两端属性。1688从开始的服务卖家，转向买方视角，将买家定义为第一用户。</p><p>尚未明确的是，提升业务级别后，1688当下的定位如何与正在大搞下沉的淘宝做区分。眼下二者同为下沉市场中服务买家用户的电商平台，1688以批发做折扣的价格优势如何凸显，淘宝“全网低价”的口号何以说服用户，是否会撞型进而引发双方的比价内卷，都还未可知。</p><p>淘天想要整合筹码寻找增量、抵御外敌，业态间的区分度如何处理很难略过，换句话说，同样做下沉，怎么避免自己掀自己的桌子。</p><h2>先清河道再喂“鱼”</h2><p>比起1688，闲鱼的清障任务直观许多。</p><p>同为阿里最早的原生业务之一，闲鱼这个做二手生意的平台，从未进入阿里电商的主力层，但与电商的高度协同性，让它始终跟随在淘宝身后。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_dbd52d5e57154c90859f0bc10bc8c2f0@000000_oswg566343oswg1080oswg874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>九年来，闲鱼历经多个背景不同的负责人，业务重点频繁调整，“东一榔头西一棒子”的状态，很难梳理出清晰的发展脉络。然而庞大的用户基数和年轻的用户群体，加上二手市场的低价属性，无一不昭示着闲鱼的增长潜力，淘天理牌看中闲鱼合情合理。</p><p>除了前文提到的增长数据，闲鱼总经理季山在采访中表示，未来3-5年内闲鱼仍会聚焦于用户规模的增长，没有明确的盈利目标的考虑。在他看来，闲置交易的规模潜力现阶段远未开发完全，闲鱼还有很大增长空间。</p><p><strong>增长与潜力的另一面，是闲鱼在用户安全与体验方面的痼疾，做二手市场生意，绕不开复杂的售后问题。</strong></p><p>假货纠纷难以避免、灰色交易屡禁不止，一方面是用户个人素质良莠不齐，也有问题在于平台的社区氛围并未强调买卖双方的身份属性，从而淡化身份属性背后的责任义务。</p><p>比起一般交易，二手市场的确潜力无限、且流程灵活，《2021中国闲置二手交易碳减排报告》显示，中国二手闲置物品交易规模从2015年约3000亿元快速提升至2020年破万亿的市场规模，预计2025年中国二手闲置物品交易规模将达到接近3万亿的市场规模。</p><p>闲鱼既要用平等的用户身份激活社区生态，又要分辨买卖双方进行监管、保障交易安全，如何平衡社区建设和监管力度，成为闲鱼“长大”之前必须要回答的问题。</p><p>换个角度看，淘天的对手们也有意识到触达消费者的路径越多越好，商流上下游还有开拓空间。</p><p>拼多多于2020年上线官方批发采购平台“拼多多批发”，被认为剑指淘天“后院”，打通采购批发电商市场。要卷极致性价比，二三梯队还有许多做垂类货品的线上货源网提供多样选择。</p><p>二手交易市场同样热闹。快手在2020年底发布“二手奢侈品品类招商计划”，紧接着2021年投资了万物新生。抖音有“二奢好物节”配合商城内的“二手好物”频道，一边培养消费习惯，一边引导直达消费现场。</p><p>只不过相比起势最早的淘天，这些业务都还不足以与其主线形成合力。1688与闲鱼被摆上棋盘，也暗示着淘天进入了掏家底、亮底牌的阶段。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4OTE1NjMyOQ==&amp;mid=2247504543&amp;idx=1&amp;sn=4f885b49c56719da78f22d75eda38eb3&amp;chksm=cff2b519f8853c0f6b3ee3e1bffd39518fe537fbdec5da09bbf57eb57be0c2991e8b3194bf74&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“银杏财经”（ID：yinxingcj）</a>，作者：林安琪 王叶琳，编辑：王叶琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2505398000361346</id>
            <title>全球首例，2301家中国中小电商卖家在美国向亚马逊提起仲裁已被受理</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2505398000361346</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2505398000361346</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 01:38:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Justitia DAO, LLC, 亚马逊, 仲裁申请, 中国中小电商
<br>
<br>
总结: 2023年11月3日，美国的Justitia DAO, LLC代表2301家中国中小电商向美国仲裁协会提起仲裁申请，要求亚马逊赔偿关闭账户并扣取货款的行为，索赔金额为23,075,453.00美元。这是全球首例通过去中心化自治组织提起的集体维权案例。仲裁申请书显示，亚马逊与卖家的合同中有不合理的没收货款条款，违反了合同和诚实信用义务，导致亚马逊不当得利。此外，亚马逊还面临着被指控为垄断者的指控。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_88875fce39e148a9a976179757e38a25@5655031_oswg62646oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年11月3日，Justitia DAO, LLC&nbsp;在美国代表2301家中国中小电商卖家针对亚马逊向美国仲裁协会（American Arbitration Association）提起仲裁申请，要求亚马逊赔偿关闭其账户并且扣取所有货款的行为，索赔金额为23,075,453.00美元。</p><p>这一仲裁申请已经被美国仲裁协会受理。美国仲裁协会成立于1926年，是一个民间非营利性常设仲裁机构，总部位于纽约。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_6a76a59ffe4348fb8a20ed381a4865c1@5655031_oswg54222oswg693oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Justitia DAO, LLC是一家美国怀俄明州注册的去中心化自治组织。本次，Justitia DAO, LLC将众多个体受损者的诉讼权利聚合在一起，向亚马逊这个“巨无霸”提起仲裁，亦是全球首例通过这个架构提起的集体维权案例。</p><p>《互联网法律评论》获悉，这2301家中国中小电商是该机构代理的第一批中国电商卖家。他们来自中国浙江、江苏、上海、广东、福建、广西、云南、四川、河南、河北、山西、辽宁等省市，几乎涵盖中国大部分国土面积。</p><p>该案仲裁申请书显示，根据亚马逊与平台商家的合同，第三方卖家必须同意亚马逊无限期扣留卖家的资金，如果亚马逊“自行决定”该商家对亚马逊带来任何“风险”的时候将账户中的货款赔偿给亚马逊。许多卖家的商品收益因亚马逊“自行决定”的所谓“风险”而被亚马逊没收。</p><p>仲裁请求提出没收货款条款在法律上是不合理的。在没有适当程序或损害证明的情况下没收销售收益构成了违反合同和诚实信用义务、公平交易。是一种盗用行为，导致亚马逊不当得利。对于双边平台来说，卖家也是向亚马逊贡献广告费和其他费用的消费者，因为仲裁提起方认为亚马逊违反了华盛顿消费者保护法。</p><p>亚马逊是美国最大的在线零售商。2023 年9月26日，联邦贸易委员会和17个州总检察长联合起诉亚马逊公司，指控其是垄断者，利用一套环环相扣的反竞争和不公平策略来非法维持其垄断权力。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTMxMDg1Mg==&amp;mid=2247509117&amp;idx=1&amp;sn=cef5e4e674032395c99ce79402a12325&amp;chksm=c2099596f57e1c8057766f42a995b59223dd064c86057737a6a4abca0364d4c3cde35d829e0d&amp;token=1486452555&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Internet Law Review”（ID:Internet-law-review）</a>，作者：互联网法律评论，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502570857670533</id>
            <title>高利率会让政府债券成为你的朋友，而不是敌人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502570857670533</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502570857670533</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 01:37:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资者, 国家债务, 债券收益率, 美国总债务
<br>
<br>
总结: 投资者开始关注国家债务规模及其增长速度，美国总债务已接近34万亿美元，利息支出也在迅速增长。债券收益率上升引发担忧，但长期债券仍具吸引力。债券收益率可能进一步上升，但投资组合风险不对称。利率上升可能损害经济增长，但也会抑制通胀。市场能否吸收更多美国政府债券仍存在需求。美国国债仍然安全，但政府失灵可能使其更难找到解决债务问题的办法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资者终于开始意识到国家债务的规模及其增长速度：美国总债务已经接近34万亿美元，高于2019年的22万亿美元。考虑到利率的上升，美国的利息支出也在迅速增长——今年第三季度的年度利息支出将从2020年同期的5090亿美元，增至9810亿美元。</p><p>Allspring Global Investments Plus 固定收益团队高级投资组合经理诺亚·怀斯（Noah Wise）表示，10年期美国国债收益率近期大幅攀升，是衡量美国债务负担情绪恶化的指标之一。在过去三个月里，国债收益率从4%上升到5% ，部分原因是投资者担心会有更多国债发行。</p><p>那么，债券收益率上升是否意味着投资者不应再购买债券？远非如此。怀斯表示: “估值以及心理和技术因素都在协同运作，目前都在朝着同一个方向发展”。</p><p>尽管人们对债务规模感到担忧，但长期债券仍然具有吸引力， “以前，我们的利率敞口得不到补偿”，他表示：“这种情况已经改变。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_6eeae2c9e5b141be82acbd8e7708f68c@000000_oswg738233oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>债券收益率可能进一步上升，但投资组合的风险是“不对称的,”负责监督管理和交易的机构债券投资组合的参数投资组合的布赖恩·巴尼（ Brian Barney）表示。换句话说，长期利率的进一步上升将导致小规模的投资损失，而类似规模的下降将导致更大的收益(债券价格与收益率成反比)。</p><p>是的，利率上升可能会损害经济增长，这将压制股市，但也会抑制通胀。这正是美联储试图通过提高短期利率、并通过一种被称为“量化紧缩”的过程减少其资产负债表上的债券来实现的结果。当通胀进一步下降时，长期利率可能会下降，从而为债券投资者创造收益。</p><p>巴尼最近一直在向客户解释这种情况，询问有关预计赤字和不断增长的联邦债务的问题。他补充了几点，希望能让他们放心: “这不仅仅是美国的问题，它正在影响其他发达国家”，他在谈到高水平的政府债务时说。</p><p>而且，这是众所周知的。他说，不属于任何党派的国会预算办公室(Congressional Budget Office)定期发布联邦预算报告，自去年以来，该机构对赤字增加和债务负担增加的预测并未发生实质性变化。</p><p>就目前而言，迫在眉睫的债务危机，就像社会保障信托基金(Social Security Trust Fund)的局限性一样，更像是一场慢动作的火车事故，最终在华盛顿得到解决之前，情况会进一步恶化。</p><p>市场能否吸收更多的美国政府债券？到目前为止，答案是肯定的。最近一些国债拍卖的活跃程度表明需求疲软，市场策略师正密切关注投标对发行额比率以及拍卖后债券交易商手中库存的百分比等指标。不过，尽管外国政府购买的美国国债减少了，但美国养老基金等其它买家已经介入。巴尼表示: “在较高的债券收益率下，需求仍然存在”。</p><p>如果地缘政治紧张局势恶化，更多投资者可能会逃向安全的美国国债。潘兴广场（Pershing Square）的比尔·阿克曼(Bill Ackman)表示，由于担心全球风险，他最近回补了空头头寸。阿克曼对美国财政健康状况的直言不讳的担忧，帮助推低了债券价格。他近期的披露则在过去一周引发了美国国债的小幅上涨。</p><p>美国国债仍然比地球上几乎任何其他生息证券都更安全，这使其在投资组合中扮演重要角色，尤其是在市场震荡期间。惠誉(Fitch)8月将美国信用评级下调一档，并不是因为美国无力偿还债务，而是因为政府失灵可能使其更难找到长期解决不断升级的债务水平的办法。</p><p>当美国的财政健康状况开始成为全球担忧时，一个重要的迹象将是美元的下跌，而自今年夏天以来，美元兑换其他货币的汇率一直在上升。</p><p>危机并非不可避免。“只要债务是有生产力的，并用于增长超过债务成本的投资，那么我们将迎来一个好的结局,”巴尼在谈到较长期前景时表示。</p><p>就近期而言，先锋简洁地阐述了投资债券的理由。该公司在最近的一份报告中写道: “债券投资者的境况可能会因为最近的债券抛售而变得更好(而不是反过来)。”</p><p>虽然联邦债务水平可能已经高得令人害怕，但更高的利率会让政府债券成为你的朋友，而不是敌人。</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247551397&amp;idx=3&amp;sn=cc943ff5b23c6d6d5d9977cef3baf5e4&amp;chksm=fcebbad3cb9c33c5c1823c0b56879cc0fc3281d4f70a0c31f278ad68a84717055f357052b5c0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：艾米 · 斯通，编辑：喻舟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504872247567753</id>
            <title>未来十年，AI可能比传统投资分析更重要</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504872247567753</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504872247567753</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 01:27:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 投资领域, AI工具, 系统性投资者
<br>
<br>
总结: 全球资管公司景顺的一份报告显示，50%的系统性投资者已将人工智能整合至其投资流程中，预计未来AI将改变投资组合管理。投资者利用AI更好地了解市场环境及识别宏观经济拐点，预测意外事件以及减少人为偏见的能力。亚太地区的投资者更青睐AI，将机器学习及AI作为构建投资组合的系统方法工具，并在整个投资过程中运用AI技术。他们更坚信AI在投资中的重要性，认为AI将与传统分析方法同样重要甚至超越传统投资分析方法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>人工智能（AI）在投资领域的渗透力或许比你想象中更为强大。全球资管公司景顺的一份报告显示，系统性投资者已经在一系列核心功能中使用AI。</p><p>在题为《景顺全球系统性投资研究》的报告中，景顺表示，50%的系统性投资者已将AI整合至其投资流程中，这表明投资者普遍预期AI工具将于未来几年改变投资组合管理。</p><p>研究结果还显示，62%的投资者预计，在未来十年内，AI的重要性将比肩传统投资分析；13%的投资者预计AI甚至会超过后者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_be45cf40a20440a3bfd128382a0117a3@000000_oswg50374oswg1080oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于网络</p><h2>AI已广泛用于投资领域</h2><p>接受景顺调查的投资者表示，他们正在利用AI更好地了解市场环境及识别宏观经济拐点。</p><p>46%的受访者正在使用AI识别市场行为模式，38%的受访者正将AI用于投资组合配置及风险管理。投资者属意于AI能够预测意外事件以及可以帮助减少人为偏见的能力。</p><p>《景顺全球系统性投资研究》的结果显示，目前已有29%的投资者开始使用AI制定和测试投资策略，另有20%的投资者正在利用AI实时监控并调整投资头寸。而未来这两者的比例将会有显著提升：76%的投资者预计未来将利用AI制定和测试投资策略，55%的受访者预计将利用AI实时监控投资组合。</p><p>绝大多数的机构投资者认为，AI最具吸引力的优势在于准确和及时的市场洞察力、完善风险管理和提升效率及自动化。他们对AI的主要顾虑在于复杂性和数据质量以及完整性。</p><p>对于AI在系统性策略中的优势及挑战之处，大部分中介渠道商表示主要好处在于可以完善风险管理和灵活适应瞬息万变的市况。不过仍有超六成的受访者认为实施成本及AI模型的复杂性和可解释性是采用AI的主要障碍。</p><p>《景顺全球系统性投资研究》基于130位机构及中介系统性投资者的观点，其管理资产总值达22.5万亿美元。</p><h2>亚太投资者更青睐AI</h2><p>从地区来看，投资者对待AI及自然语言处理（NLP）的态度存在显著差异，欧洲、中东及非洲的投资者明显比亚太地区及北美的投资者更持怀疑态度。</p><p>《景顺全球系统性投资研究》指出，半数的亚太地区受访者表示，正在将机器学习及AI作为构建投资组合的系统方法工具，这一比例高于北美地区的35%及全球平均水平30%。欧洲、中东及非洲地区仅为12%。</p><p>与此同时，亚太和北美地区的投资者也更倾向于在整个投资过程中运用AI技术。在利用AI识别市场行为模式方面，亚太及北美投资者的占比分别为65%、48%，欧洲、中东和非洲地区的占比则为33%。在利用AI实时监控并调整投资头寸方面，亚太及北美投资者的占比分别为35%、20%，欧洲、中东和非洲地区的占比仅为10%。</p><p>对于在投资流程中对各种NLP的运用，亚太地区及北美投资者也领先于欧洲、中东及非洲地区的投资者。</p><p>更关键的是，亚太地区的投资者也更坚信AI在投资中的重要性，73%的亚洲受访者认为未来十年AI将与传统分析方法同样重要，20%的投资者认为AI甚至会超越传统投资分析方法。北美投资者也有类似的趋势，但欧洲、中东和非洲地区相对更加保守，其51%的受访者认为十年后AI的重要性仍将不及传统的分析方法。</p><p>景顺量化策略高级投资组合经理安德烈·罗伯茨（Andre Roberts）表示:“与欧洲、中东和非洲地区以及北美的投资者相比，许多亚太地区的投资者发展和成熟得更晚，因此他们在投资过程中运用AI及NLP等新工具时，可以拥有更大的组织灵活性及动力。这是一个仍在迅速发展的系统性投资领域，随着投资者对这些工具越来越熟悉，我预计各地区在采用AI方面的差距将会逐渐缩小。”</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247551425&amp;idx=1&amp;sn=430c397d072bccdc1dc2f08c3b7f8224&amp;chksm=fcebbab7cb9c33a1e7b9336dc86b8c6e17f590cb4159e2f3a030e34f8f19d1de785748b8f059&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：林一丹 ，编辑：彭韧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504794238197897</id>
            <title>桂林航空突然停航？中小航空公司该如何求生？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504794238197897</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504794238197897</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 01:22:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 桂林航空, 中小航空公司, 停航, 市场竞争
<br>
<br>
总结: 桂林航空突然停航引发了对中小航空公司的关注。中小航空公司面临规模较小、高铁竞争压力和市场竞争激烈等问题。为了求生存，中小航空公司可以通过差异化竞争、优化飞行线路和与高铁联运等方式提高竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近一段时间，几大航空公司都晒出了全面复苏的向好成绩单，但是就在大家都以为航空业已经全面复苏的时候，突然一则桂林航空疑似停航的消息引发了市场的热议，再次把市场的目光聚焦到了中小航空公司身上，面对着当前的市场态势，中小航空公司该如何求生呢？</p><h2>一、桂林航空突然停航？</h2><p>据上游新闻的报道，桂林航空停止售票的消息引发媒体关注。前一日，上游新闻以“桂林航空明日起停航？客服回应：目前航班一切正常”为题进行了报道。</p><p>上游新闻记者登录桂林航空小程序搜索查看30天内机票价格发现，由桂林前往济南、天津等地的多条航线机票均显示为“售罄”或空白，往返航班机票从3日到9日全面显示“售罄”。桂林航空是否停航了呢？桂林航空的实控人桂林市国资委办公室工作人员回应上游新闻记者称：“市政府已成立专班负责桂林航空相关事宜，具体情况要问专班。”桂林市政府办公室值班人员表示：“没有专班的联系方式。”</p><p>据光明网综合多家媒体的报道显示，桂林航空官方订票页面显示，11月3日及近期航班已售罄，无法购买。多位网友在社交平台留言称，突然收到桂林航空的短信，称公司计划取消11月3日航班。11月3日早间，桂林航空热线客服告诉媒体，桂林航空今日及近期的航班已暂停销售，目前的通知是由于公司计划，暂未接到停航的通知。桂林机场官方热线的接线工作人员则告诉媒体记者，目前桂林航空11月3日的航班都取消了，之后的不确定（是否恢复），也没有接到公司方面的正式通知。</p><p>据桂林航空官网介绍，桂林航空有限公司由桂林市政府与海航航空集团共同筹建，是一家以知名旅游目的地为主运营基地、以地级市城市命名的全新旅游航空公司。2015年6月，桂林航空正式注册成立。</p><p>2016年6月开航至今，机队规模达到10架（2架A319、8架A320），累计开通航线228条，通航城市85座，形成了以桂林为核心、郑州和海口为辅的基地运行模式，搭建了覆盖国内众多旅游客源地城市的航线网络。</p><p>其实，桂林航空折射出中小航空公司的困境，今年年中山东航空退市曾经引发过一段时间的热议，据当时中新经纬的统计，不少地方中小航司都处在资不抵债的困境中。根据国航2022年年报，除去山东航空，国航旗下另一家子公司深圳航空2022年亏损111.27亿元，资产负债率达到113.64%。而2023年一季度，深圳航空亏损6.18亿元。东航旗下的上海航空和东航江苏2022年分别亏损44.7亿元和30.41亿元，资产负债率分别达到108%和115.06%。</p><h2>二、中小航空公司到底该如何求生？</h2><p>桂林航空的突然停航事件引发了业界的广泛关注。这一事件背后，反映出的是中小航空公司在当前市场环境下所面临的一系列困境。这些困境并非突如其来，而是在过去的三年中逐渐显现出来的。然而，这些困境的背后，实际上反映了中小航空公司发展的长期隐忧。</p><p>首先，中小航空公司到底出现了什么问题？仔细研究中小航空公司的发展，就会发现中小航空公司在以下几方面具有比较明显的问题：</p><p>一是规模较小，战略纵深太浅。中小航空公司本身规模较小，往往是区域性航空服务，这就导致其本身对市场冲击的战略纵深很浅，很容易出现问题。规模较小的航空公司在采购飞机、租赁机场、招聘员工等方面的成本较高，这使得它们在面对市场竞争时处于劣势地位。而且由于规模较小，中小航空公司在航线布局、航班调度等方面的灵活性较差，难以快速适应市场需求的变化。此外，规模较小的航空公司在品牌建设、市场营销等方面的投入也相对较少，这使得它们在与大型航空公司的竞争中处于下风。</p><p>二是高铁竞争压力日渐增大不断冲击着中小航空。据国铁集团的数据显示，截至2022年底，我国铁路营业里程达到15.5万公里，其中高铁4.2万公里。2023年，全国铁路预计投产新线3000公里以上，营业总里程将超过15.8万公里，其中高铁投产新线2500公里，营业总里程将达4.45万公里左右。</p><p>近年来，我国高铁的快速发展给中小航空公司带来了巨大的竞争压力。相较于飞机，高铁准点率高、载客量大、经济舒适，且受自然气候影响小。面对里程在800公里以内且和高铁线重合的航线，乘客大多会选乘高铁。这使得中小航空公司在这些航线上的市场份额受到严重挤压，盈利能力大幅下降。此外，高铁的发展还导致了部分中小航空公司的航线被取消或合并，进一步加剧了它们的经营困境。</p><p>三是市场竞争异常激烈，导致大型航空赢家通吃。航空市场的竞争异常激烈，熟悉经济学的朋友其实都知道，在经济学上竞争市场往往会出现赢家通吃的规律，越是大的企业往往越具备规模经济效应，从而在市场上获得更多的竞争优势，在航空市场也同样如此。大型航空公司往往具备更好的规模经济优势，中小航空很容易被淘汰。一方面，大型航空公司在航线布局、航班调度等方面的优势使得它们能够更好地满足市场需求，提高市场份额。另一方面，大型航空公司在品牌建设、市场营销等方面的投入较大，这使得它们在与中小航空公司的竞争中具有更强的竞争力。此外，大型航空公司还可以通过与国际航空联盟的合作，进一步扩大市场份额，提高竞争力。在这种情况下，中小航空公司面临着巨大的市场压力，生存空间日益萎缩。</p><p>其次，中小航空公司到底该如何求生呢？其实，也不是完全没有办法，可以考虑的方式有以下几点：</p><p>一是真正实现差异化的竞争。中小航空公司可以借鉴国际廉价航空公司的经验，进行差异化竞争，形成性价比优势从而应对市场挑战。在国际市场上，像美国西南航空等廉价航空公司通过降低票价来吸引消费者。这些公司通常采用单一机型、减少服务、降低成本等方式实现低价。而在国内市场，春秋航空等航空公司也采用了类似的策略，通过降低票价来吸引消费者。</p><p>中小航空公司可以通过降低票价来吸引消费者，但是要注意不能降低服务质量。在保证安全的前提下，可以采用单一机型、减少服务、降低成本等方式实现低价。此外，中小航空公司还可以通过提供特色服务来吸引消费者。比如，在机上提供免费增值服务，或者在机舱内播放电影等。</p><p>二是全面优化调整飞行线路。在高铁网络尚未覆盖的地区开设支线航班是一种有效的策略。这样既可以避免与高铁的直接竞争，又可以满足那些高铁无法覆盖的地区的出行需求。中小航空公司可以通过优化航线网络，增加对这些地区的航班密度，提高服务质量，以此来吸引乘客。同时，这种方法也需要航空公司对市场需求有深入的了解，确保新开航线的上座率。</p><p>三是打不过就加入，联动高铁进行空铁联运，实现高铁与航空的联动发展。与高铁进行联运是一种创新的策略。中小航空公司可以通过与高铁公司合作，共享客源，提供更便捷的换乘服务，以此来提高乘客的出行体验。例如，航空公司可以提供“空铁联运”票，乘客可以在购买机票时同时购买高铁票，实现在机场和高铁站之间的无缝换乘。这种策略需要航空公司和高铁公司之间的深度合作，共同解决换乘、票务等问题。</p><p>因此，中小航空公司要想在激烈的市场竞争中求生，就必须认真分析市场形势，积极寻求差异化竞争策略，不断提高自身的竞争力，只有这样才有可能在激烈的市场竞争之中生存下来。</p><p>本文来自微信公众号“江瀚视野观察”（ID：jianghanview），作者：江瀚视野观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504793698934916</id>
            <title>前三季度营收下滑6%，华特达因难以再造“伊可新”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504793698934916</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504793698934916</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 01:22:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 伊可新维生素AD滴剂, 华特达因, 营收, 毛利率
<br>
<br>
总结: 伊可新维生素AD滴剂是华特达因的主要产品之一，华特达因在2023年三季度实现了17.19亿元的营收，毛利率为86.02%。然而，在药品集采常态化的背景下，伊可新也面临着被集采和毛利率下滑的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>伊可新维生素AD滴剂到底多赚钱？</p><p>10月19日，伊可新所属公司华特达因发布2023年三季度财报。前三季度，华特达因实现营收17.19亿元，毛利率为86.02%，净利润为8.91亿元。Choice数据显示，截至10月31日，华特达因在已发布三季报的医药生物——化学制药类157家企业中，毛利率排名第十一位；净利润排名第十位。</p><p>华特达因强劲的盈利能力，作为“现金奶牛”的伊可新功不可没，2022年，伊可新在华特达因收入中占比高达八成以上。</p><p>然而，在药品集采常态化背景下，伊可新也面临着被集采、毛利率下滑的风险。靠大单品——伊可新创造业绩神话的华特达因，手里还有哪些好牌可以打？还存在哪些隐忧？</p><h2>1、六年净利润37亿，少数股东分红远高于上市公司股东</h2><p>华特达因原名山东声乐股份有限公司，原主营业务为制鞋，于1999年6月在深交所挂牌上市。上市仅2年后，2001年公司大股东变更为山东大学产业集团，主营业务也由制鞋向大学科技园转型，公司名称则变更为山东山大华特科技股份有限公司（以下简称“山大华特”）。</p><p>2020年3月，山大华特实控人由山东大学变更为山东国投，次年4月，公司名称由山大华特变更为山东华特达因健康股份有限公司，即华特达因。</p><p>在山东国投控股后，公司先后剥离环保设备及工程业务以及山大华特卧龙学校等教育产业，重点聚焦儿童用药和健康领域，公司主营业务也随之变更为儿童药品生产和销售、教育类。</p><p>不过，虽然先后剥离了环保、教育类业务，但对华特达因的业绩影响并不明显。2021年、2022年，华特达因的营收增速稳定在10%以上，净利润增速也高达30%以上。尤其是2022年，华特达因实现净利润10亿元，较2020年的5.3亿元，几乎实现翻倍增长。</p><p>2023年前三季度，华特达因营收17.2亿元，同比微降6%。不过，净利润仍较去年同期上涨了3%至8.9亿元。</p><p>拉长时间来看，2018年—2023年前三季度，不到六年时间，华特达因净利润合计高达37.2亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_75c157c2fb264ab2becc3052378d137d@2001086927_oswg149743oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2018年—2022年，华特达因的经营活动产生的现金流量净额更是从5.39亿元增长至11.96亿元，四年间实现了翻倍。</p><p><strong>值得注意的是，除2019年外，华特达因的净现比</strong>（经营活动发生的现金流净额除以净利润的比例）<strong>均大于1，这说明了华特达因当期的净利润有足够的现金保障，并不是纸面富贵。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_7149e9e05a204b72b8430bbede42251c@2001086927_oswg27517oswg847oswg208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样的经营业绩，让华特达因的现金流充足，账上同样富有。截至2023年9月30日，华特达因的资产总计49.96亿元，而其中货币资产和交易性金融资产共计30.53亿元；负债总额为7.346亿元，其中短期借款仅为210.5万元。</p><p>负债低，现金流充沛，不差钱的华特达因也愿意向股东分红。</p><p>2018年—2022年，华特达因每年都会向上市公司股东分红，分红金额分别为：7029.94万元、7029.94万元、8201.6万元、1.87亿元、1.87亿元，分红金额共计5.97亿元。</p><p>2018年—2022年，华特达因合计实现归母净利润28.3亿元，分红5.97亿元，分红总额占归属于母公司股东净利润的21%。</p><p>不过，近几年，公司不仅向上市公司股东分红，也不吝啬于向子公司的少数股东分红。</p><p>根据财报，华特达因有两家重要的非全资子公司——山东达因海洋生物制药股份有限公司（以下简称：达因药业）和山大华特卧龙学校。少数股东持有达因药业47.86%股权，持有山大华特卧龙学校18.15%股权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_76a6503fb7934ca09736d876f4a050f5@2001086927_oswg131052oswg1080oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据统计，2018年—2023年上半年，公司向达因药业少数股东分配的股利为10.09亿元，支付给山大华特卧龙学校少数股东的股利为851.6万元，少数股东分红总额远高于公司向上市公司股东分红总额5.97亿元。</p><p>此外，2018年—2023年上半年，少数股东损益共计16.022亿元，分红总额占少数股东损益的比例约为64%。</p><p>针对股利分配的合理性，华特达因在互动易上表示，随着上市公司效益的增加，分红额度也会持续增加。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_f8f27a4ecaec4e50ac9da62d86e02634@2001086927_oswg102918oswg1080oswg181_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一回答显然并不能让投资人满意。不差钱的华特达因为何给少数股东的分红，远远高于上市公司股东？这还需要公司的进一步解释。</p><h2>2、伊可新贡献大，医药产品毛利率高达87%</h2><p>华特达因的业绩增长，与旗下子公司达因药业的突出表现有关。</p><p>从营收规模上看，达因药业的营收已经从2018年的9.07亿元增长至2022年的20.41亿元，年复合增长率为22.49%。2023年上半年，达因药业的营收规模更是超过2020年全年。</p><p>与此同时，医药产品带来的营收占达因药业的营收比重也越来越高，从2018年的59.5%增长至2023年上半年的98.06%。</p><p>可以说，达因药业是华特达因的“医药茅”。2023年上半年其医药产品的毛利率高达86.67%。横向对比，贵州茅台的毛利率为91.8%，达因药业医药产品的毛利率仅低于贵州茅台5个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_681c75608b344fe4a8b662ad865a8277@2001086927_oswg139886oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，达因药业主要产品包括维生素AD滴剂（伊可新）、维生素D滴剂（伊D新）、复方碳酸钙泡腾颗粒（盖笛欣）、甘草锌颗粒（伊甘欣）、右旋糖酐铁颗粒（伊佳新）、口服补液盐散、阿奇霉素颗粒、利福昔明干混悬剂等。其中，“伊可新”为达因药业一线品种，多年来一直位居同类产品市场占有率第一。</p><p><strong>作为达因药业的拳头产品，2022年，伊可新销售占比超过80%。华特达因总裁杨杰在投资者关系活动上表示，2023年前三季度收入17.19亿元，营收占比大部分还是伊可新。</strong></p><p>但目前，达因药业的大单品“伊可新”还未加入国家集采。近年来，药品集采常态化、制度化，除国家集采外，地方集采或地方联盟集采趋于频繁，集采则意味着产品有价格下降的风险，并且对企业生产效率要求较高。</p><p>针对此问题，华特达因曾表示，维生素AD（伊可新）的销售主要以院外为主，医院渠道的销售占比较小，如果纳入集采，对公司影响不大。</p><p>但即便如此，营收过于依赖伊可新的华特达因也需要新的大单品构成第二增长曲线。</p><h2>3、第二增长曲线不明显</h2><p>目前，在维生素AD市场，华特达因也面临着不少的竞争对手。</p><p>公开信息显示，维生素AD滴剂约有20余家企业获得注册证，维生素D3滴剂获得注册证的企业有4家。近年来，我国出生人口持续减少，对伊可新的销售形成不利影响，对华特达因的业绩增长也造成了一定挑战。</p><p>华特达因也意识到了这个问题，近年来，一边在拓展产品线，在伊可新品牌的基础上，拓展出儿童膳食补充剂、保健食品和儿童用品等品类，覆盖维生素AD、维生素D、补钙、补锌、补铁等维矿类产品。</p><p>另一边则进行品类延伸，重点研发布局治疗类药物，包括呼吸、消化以及精神类治疗类药物。</p><p>从在研项目来看，治疗类药物处于审评审批阶段的较多。据2022年年报，华特达因的主要研发项目为水合氯醛栓、盐酸可乐定缓释片、他克莫司软膏等12项。其中共有6个项目正在审评审批中，4个项目处于获临床试验通知书阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_808be9fe09df4d118ace48d62c159f73@2001086927_oswg649964oswg1080oswg1140_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 /&nbsp;华特达因2022年财报）</p><p>2023年上半年，华特达因披露了报告期内的研发创新工作进展，他克莫司软膏获得生产批件2项，自主研发获得临床试验通知书1项，获得申请临床受理通知书1项。今年10月，用于糖尿病性神经病变的依帕司他片获得了仿制药一致性评价。</p><p><strong>不过，这些治疗类药物能否实现上市以及上市之后能否给华特达因带来新的业绩增长点，还需要时间的检验。</strong></p><p>目前，华特达因的主要产品除伊可新以外，还有盖笛欣（复方碳酸钙泡腾颗粒）、伊甘欣（甘草锌颗粒）、伊D新®维生素D滴剂（胶囊型）、伊佳新（右旋糖酐铁颗粒）等。</p><p>不过，这些药物处于持续放量阶段，还未具有像伊可新一样的产品爆发力。</p><p>就维生素D市场来说，目前维生素D滴剂市场主要有4家公司参与竞争，包括国药星鲨、双鲸药业、华夏国药以及华特达因。目前，国药星鲨、双鲸药业占据了绝大部分市场份额，华特达因的伊D新于2020年获批上市，不仅上市较晚，所占市场份额也较少。</p><p><strong>在三季度投资者活动会上，对于销售目标，华特达因表示，今年达因钙、达因铁是过亿的目标。但是，可以看到的是，与伊可新十多亿元的营收规模相比，还是相差很大。</strong></p><p>目前来看，华特达因虽然手里的牌还有很多，但没有任何一款与伊可新类似的“王炸”产品。伴随着集采降价、出生率降低的风险，华特达因也迫切需要新的大单品构成第二增长曲线。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fx63S1LZb18eVDevJaa9Ug" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：孟祥娜，编辑：胡芳洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504786567325065</id>
            <title>沙特土豪签下6亿支票，投给前百度天才设计师</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504786567325065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504786567325065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 01:21:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小马智行, 沙特, 中东, 国产智驾
<br>
<br>
总结: 小马智行作为国产智驾企业，受到沙特和中东地区的关注和投资。中东地区布局了不少国产新能源整车生产商，并且加速自动驾驶技术的发展。中东地区对中国产电车和智能驾驶技术的投资与其新能源产业转型和地形优势有关。小马智行作为一家有着优秀创始团队和技术团队的企业，面临着现实与理想的差距。资本对自动驾驶领域的投资也在发生变化，对商业化落地成熟的企业更加青睐。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一家国产智驾被沙特盯上了。</p><p>近日小马智行获得沙特阿拉伯王国新未来城（NEOM）及旗下投资基金NIF（NEOM Investment Fund）1亿美元投资。这已经是今年中东资本第二次对国产智驾出手了。早前9月，自动驾驶解决方案供应商宏景智驾获得了沙特阿美VC机构Prosperity7 Ventures的投资，这也是去年2月后该机构对宏景智驾的第二次追投。更早的7月，文远知行获得了中东首个国家级别的全域自动驾驶路跑牌照。</p><p>智能驾驶之外，中东也布局了不少国产新能源整车生产商。蔚来、小鹏均收到中东主权基金的投资，高合、极狐、极氪等国产电车也陆续与中东达成合作，进一步完善国产电车的中东出海计划。</p><p>中东资本为何频频看中国产电车，两者“联姻”后续又将如何？</p><h2>01 频繁出手</h2><p>沙特，再次出手。</p><p>10月25日，小马智行获得沙特阿拉伯王国新未来城（NEOM）及旗下投资基金NIF（NEOM Investment Fund）1亿美元投资。本轮融资资金将用于自动驾驶技术全球化研发和运营投入等方向。并且，双方计划在新未来城建立自动驾驶生产制造及研发中心，面向沙特新未来城，以及中东及北非地区开展自动驾驶研发与制造，并部署自动驾驶服务车队以及智能汽车相关的基础设施。</p><p>而沙特未来城仅仅是小马智行出海中东整体蓝图的一个基点。10月18日，小马智行与阿联酋阿布扎比投资局在海湾信息技术博览会（GITEX Global）上签订合作协议，成为阿布扎比打造的智能汽车产业集群（SAVI）新成员，并获准在亚斯岛开展自动驾驶道路测试。</p><p>可以看出，沙特这把出手阔绰，不只给钱还给业务。</p><p>小马智行之前，沙特就曾经对国产智驾出手过。2022年2月，沙特阿美VC机构Prosperity7 Ventures独家投资了国内全栈式自动驾驶解决方案供应商宏景智驾，并且在今年9月宏景智驾B+轮的融资中继续追投。</p><p>今年7月3日，阿联酋也将首个自动驾驶路跑的牌照授予了广州L4级别自动驾驶研发供应商文远知行。这可是中东甚至全球首个国家级别的全域自动驾驶路跑牌照，获得这个牌照之后文远知行将在阿联酋开展各种自动驾驶车辆的测试和运营，进一步加速其在当地自动驾驶的落地进程。</p><p>国产智驾到底有什么吸引力，引得中东主权基金与政府都频频下场？</p><p>这与中东新能源产业的转型以及中国智能驾驶技术的发展都脱不开关系。</p><p>从中东的新能源产业转型来看，中东作为“富得流油”的地区，向来以丰厚的石油资源著称。而在全球化的新能源转型趋势下，长久来看势必会对石油的需求侧产生影响，因此中东也必须得加入到这场新能源转型的布局中。</p><p>而对于新能源车来说，两件事情最重要——电动化与智能化，电动化这件事情主要看政府对于充电桩等基础设施的投入与布局，智能化则可以通过购买成熟的供应商来解决。</p><p>除此之外，中东加速自动驾驶的布局也与其得天独厚的地形优势有关系。</p><p>以阿联酋为例，地广人稀，沙漠面积大，道路的基础建设情况完备且人车分离度很高，这简直就是发展自动驾驶的“天选之子”。近年来阿联酋政府也在积极制定系列政策，来为自动驾驶技术的引进铺路，包括阿布扎比交通管理战略、地面交通整体规划、迪拜自主交通战略等。</p><p>先天条件优越，后天政策扶持，有钱也有需求的中东需要做的就是选择投资标的。同一时刻，国产自动驾驶不断加速。</p><p>据灼识咨询（CIC）数据，2030年，全球自动驾驶市场规模将达17240亿美元，其中中国自动驾驶市场规模将达6340亿美元，占比全球自动驾驶市场超35%。除了小马智行、文远知行，在整个自动驾驶的感知-决策-执行产业链上也有不少独角兽企业出现。比如围绕环境感知、高精度地图、驾驶决策算法进行研发的Momenta，2018年估值就达到10亿美元，如今已经完成C+轮融资，资方包括上汽、通用、腾讯、顺为等；来自北京的算法芯片研发商地平线的估值已经达到50亿美元，并收获了比亚迪、广汽、宁德时代等下游企业VC，以及众为资本、中金资本等机构的投资。</p><p>一边是有意布局的中东土豪，一边是技术不断发展的国产智驾，双方的合作顺理成章。</p><h2>02 小马智行的理想与现实</h2><p>这次被沙特看中的小马智行可是一个香饽饽。</p><p>成立至今小马智行已经完成了9轮融资，包括IDG资本、红杉中国、丰田汽车、招商资本、中阿资金等均有参与。2022年3月，在完成D轮首次融资后，小马智行的估值已经达到85亿美元。</p><p>在众多智能驾驶产业链的创业企业中，小马智行频频被选中与其创始团队闪亮的履历有极大关系。</p><p>小马智行联合创始人兼CEO彭军从清华大学毕业之后又获得了斯坦福的博士学位，曾经就职于谷歌，回国后曾任百度自动驾驶部门的首席架构师，小马智行的CTO楼天城同样毕业于清华大学，并且在23岁就成为第一个获得Google全球编程挑战赛冠军的中国人，加入小马智行之前他曾经是百度最年轻的T10级员工。</p><p>两位天才型创始人的名气吸引了不少技术大牛，就连校招生中也有不少曾获得过国际大学生程序设计竞赛奖（ACM奖）。技术团队所建立的小马智行最初像是一个充满伟大愿景的“乌托邦”，起初只专注于L4级别的自动驾驶研发。</p><p>不过，“天才团队”如小马智行也不得不面对现实与理想的差距。</p><p>2018年，资本对于自动驾驶的热情达到至高点后开始慢慢变得理性。根据36KR研究院整理数据，2022年国内自动驾驶领域相关融资事件达到153起，相较2021年同比增加了23.4%，然而投资金额却同比下降60.5%至300亿元。其中，超过5亿元的融资事件只有8起，但在2021年同级别的融资事件有19起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_be4fb1821b104a6eb4011e1a7c12b62d@000000_oswg140954oswg864oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：36KR研究院</p><p>去年资本的投向也在发生变化，以备受资本追捧的地平线和知行科技为例，两者的商业化落地都已经十分成熟。地平线征程系列芯片的出货量已经增至近500万片，累计获得包括众泰汽车、长城汽车等9家车企、20多款车型的量产定点。今年上半年地平线在国内NOA计算市场份额占比已经达到30.71%，仅次于英伟达。</p><p>刚刚在10月5日更新上市招股书的知行科技也是极氪001的定点供应商，随着极氪001正式上市，双方合作的首款SuperVision系列产品也正式量产落地。</p><p>从这些投向和金额的变化中足以见得，资本虽然对自动驾驶领域仍在广撒网，却多了理智与谨慎，愈发看中产品商业化的成熟度与量产的进度。这对于想要搭建L4自动驾驶“理想国”的小马智行可不是什么好消息。</p><p>为了打开L2的市场，小马智行在今年年初官宣针对乘用车智能驾驶业务成立独立事业部，名为Personally Owned Vehicles（简称POV）。不过在L2市场中，不止有Monmenta、地平线、大疆、百度等三方供应商，还有特斯拉、长城汽车等车企自研或者孵化的品牌作为竞争对手，压力也不容小觑。</p><p>关键时刻中东资本的介入不论是对小马智行的“理想”还是“现实”都有重要的意义。事实上，早在去年3月，由中国和阿联酋共同投资的中阿基金就已经参与了小马智行的D轮融资，本次与沙特的合作更是从资本层面进一步渗透到了业务层面。</p><h2>03 开往中东的中国电车</h2><p>除了国产智驾，中东资本也看上了国产新能源的整车制造产业链。其中最受关注的自然是阿联酋主权基金旗下CYVN Holdings L.L.C.对蔚来的投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_565214da047d44fb82b371f86a1f4376@000000_oswg169108oswg735oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：蔚来汽车港交所披露公告</p><p>今年6月20日，蔚来在港交所披露了CYVN Holdings L.L.C.的认购协议，称CYVN Holdings L.L.C.将向蔚来进行总计约10.88亿美元的战略投资，其中包括7.385亿美元现金购买的定向增发新股，以及从老股东（腾讯关联公司）手中转让的40,137,614股。认购完成后，CYVN Holdings L.L.C.将持有蔚来7%的股份，且有权向蔚来董事会提名一位董事。</p><p>CYVN Holdings L.L.C.的来头可不小。其背后LP包括阿联酋乃至世界最大的主权基金阿扎布比投资局、管理超过10万亿美元资产的贝莱德等。其中阿布扎比投资局还以0.49%的比例持股宇通客车，成为后者的十大股东之一。被投的宇通客车也在不断探索自动驾驶技术的可能性，2018年就已经实现了有条件自动驾驶等级纯电动客车在郑州的常态化运营。此外，阿布扎比投资局还在在10月24日前往赛微电子进行考察，后者是MEMS（微电子机械系统）技术研发商，该技术可用于汽车稳定性控制系统。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_bfa09cdc69744d709d3455ba3e47cf4a@000000_oswg741980oswg1080oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：宇通客车官网</p><p>阿联酋第三大主权基金穆巴达拉同样是CYVN Holdings L.L.C.的重要LP，且早在2020年就参与了小鹏汽车C++轮的融资，当时同时参与的还有另外一只中东主权基金，卡塔尔投资局。</p><p>除了蔚来，2023年至今已经有多家新能源车企与中东达成合作。</p><p>前途汽车母公司长城华冠与约旦最大的私营公司Manaseer Group签署战略合作协议，双方将共同在约旦建立合资公司；北汽蓝谷旗下极狐汽车与阿联酋本奥米尔控股集团有限公司签署合作协议，计划联手开拓阿联酋和沙特两大中东市场；小鹏宣布与以色列汽车经销商Freesbe合作拓展当地市场；极氪官方宣布与以色列联合集团签署协议，将在当地市场推出极氪001和极氪X两款车型；沙特投资部门与高合汽车母公司华人运通签署了一项价值56亿美元（约合401亿元人民币）的协议，双方将成立合资企业，从事汽车研发、制造和销售业务。</p><p>从这几家合作案例中可以看出中东资本对国产新能源车的品味基本集中于智能化和高端：蔚来主打高端SUV，定位“社交与服务”；小鹏当年的爆款P7也是以媲美甚至赶超特斯拉Model3自动驾驶能力出圈；极氪001搭载吉利浩瀚平台，以超高性能广受好评；高合汽车目前主推车型也以30万元以上高端SUV为主；前途汽车此前主推的K50更是75.43万元起售的纯电跑车。</p><p>过去几年，中东主权基金的投向呈现了“东升西落”的趋势，对美国的投资增速持续放缓的同时在不断加仓中国。兴业证券数据显示，阿布扎比投资局在中国市场的投资占比在2017-2019年一直是个位数，2020年达到16.4%，截止今年5月则已达到22.9%。</p><p>从中东资本的视角，他们正在走出西方为主的投资版图，在中国市场寻找全新的增长机会。从国产企业的视角，中东的资本和市场也会带给自己极大的机会。</p><p>就拿国产新能源车企来说，2024年被电车圈称为“决赛之年”，随着补贴政策退坡、各个价格区间与产品体系的新能源车型逐渐饱和，新能源车企们面临着十分残酷的竞争。春节刚过，随着特斯拉的降价，持续一年的新能源车企降价潮也是一波接着一波。不论增收还是盈利，国产电车都面临着极大的压力。</p><p>重压之下，中东土豪的出手一方面增加了资本的信心，另一方面中东的市场空间也让国产车企看到了出海市场的潜力。</p><p>中东资本与中国电车，一起讲着双向奔赴的增长故事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650177801&amp;idx=1&amp;sn=7694cdfe10e3adf014a4628f9e65d1c2&amp;chksm=beab18dc89dc91ca353bd592a6ea3958ccc7ee8940eedcc60fcea4073acb85dfbad0cee42d03&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：吕敬之，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504071358750853</id>
            <title>康师傅饮品涨价，能解决增长问题吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504071358750853</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504071358750853</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 00:54:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 康师傅, 涨价, 茅台, 饮料
<br>
<br>
总结: 康师傅涨价的传闻引起了关注，虽然官方否认涨价，但实际上已经有部分产品涨价。与茅台涨价不同，康师傅涨价可能是为了提振资本市场信心和增加营收利润。康师傅主要业务是饮品，涨价对其营收来说是一件好事，但涨价也存在风险，可能引起大众的不满。康师傅的想象力和成长性主要在饮品领域，而方便面业务面临增长困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>康师傅涨价上热搜了。</p><p>11月2日，康师傅涨价的传闻上了热搜，一份“告知函”披露康师傅茶/果汁系列产品于2023年11月1日起，终端建议零售价进行调整：中包装茶/果汁系列建议零售价不低于3.5/瓶，1L装茶/果汁系列建议零售价不低于5元/瓶。</p><p>对于调价，康师傅方面回应称：告知函内容为厂家促销活动，目前零售价没有太大的变化，暂未接到公司要涨价的通知。虽说康师傅官方说没变化，但线下零售端却早就“先涨为敬”。</p><p>据《每日经济新闻》记者走访，康师傅主要产品500ml冰红茶等产品终端售价早已经开始。</p><p>茅台涨价康师傅也跟着涨，也有网友忍不住吐槽：“康师傅能跟茅台比吗？”</p><p>实际上，康师傅冰红茶能不能比肩茅台人们并不关心，网友真正的关心的是担心以后恐怕就喝不着3块钱的饮料了。那么，康师傅这轮“涨价”风波原因到底在哪？此次“告知函”究竟是“意外流出”还是有意试探，值得探究一番。</p><h2>涨价背后的逻辑：是营销还是成本压力？</h2><p>从多年的消费行业观察经验来看，康师傅这波所谓的“涨价”有两种可能。</p><p>一是探探市场口风，为后续实打实的涨价先做好舆论压力测试，毕竟有茅台涨价在前，此时涨价，也似乎便有了那么一点“合理性”。</p><p>二是借这个机会，<strong>干脆把涨价这件事儿放到台面上来说。</strong></p><p>毕竟终端渠道价格也一直在涨，拿冰红茶来说，有的超市卖3块，有的小超市卖3块5，爱喝康师傅冰红茶的人们也不会为了这5毛钱就去转投统一，但这5毛钱确实能带来不少利润，只不过这个利润一直都不能“光明正大”地被厂商拿走罢了。</p><p>消费品涨价这事儿，其实并不稀奇，此前可口可乐也涨过价，也上过热搜，某地永辉售价涨到了3块6，某京东便利店涨到了3块钱9，而2021年，可口可乐官方也曾经调过价，建议零售价从3元涨到了3.5元。</p><p>可口可乐涨价，是迫于成本。</p><p>可口可乐的毛利率自2011年起就一直在60%左右，到了2022年罕见地下降了2.2%至58.1%，毛利率变化的原因在于原材料价格上升带来的成本压力，所以提价是为了保盈利。</p><p>康师傅呢，22年中报毛利率是28.22%，年报是29.09%,23年中报是30.47%，好家伙，毛利率还在涨，<strong>康师傅的成本压力似乎也并不大。</strong></p><p>既然不是成本压力，那么，康师傅会不会是想要剑走偏锋，跟随茅台的步伐，提振一波资本市场信心？要知道，茅台公布涨价消息后，股价大涨。甚至整个白酒股都为之一振，泸州老窖也跃跃欲试。反观康师傅这两年，涨的不如跌的多，反反复复股价总在10元左右徘徊。</p><p><strong>理论上，饮品涨价对康师傅营收来说确实是一件好事。</strong></p><p>康师傅主要有两大现金牛业务，方便面、饮品。饮品业务营收占比65%，方便面业务占比34%。相比方便面业务，饮品占比更高，而且饮品的毛利率表现更好，过去两年始终在30%以上。也就是说，如果核心的饮品产品能够顺利涨价，那么营收表现也可能会更好。</p><p>另外，康师傅的优点很明显，赛道稳，市场地位稳，有强大的经营现金流能力，相对应的，成长性有所不足，行业竞争也颇为激烈。受市场竞争、原材料等多种因素影响，利润表现也有起伏。<strong>如果能通过提价的方式去提营收，那么的确也“有利可图”。</strong></p><p>但与茅台涨价不同的是，康师傅涨价是有风险的。</p><p>虽然都是涨价，但茅台涨价跟康师傅涨价却是不同的底层逻辑。</p><p>从供需关系上看，茅台是供不应求的，所以再怎么涨价，不会影响销量，因为原价的茅台本来就很难买到，大家买的都是3000一瓶的，没什么区别，而对于酒厂来说，提一下出厂价，涨的可是实打实的营收，</p><p>而且，茅台的忠实用户差钱吗？不差钱，涨个一百两百不影响大局，毕竟大部分也都原价买不到，所以市场反映大多数是正向反馈。</p><p>康师傅不同，主打的冰红茶饮料是大众消费品，是广大人民群众喜爱的饮品，贸然涨价无疑是增加了大众的消费成本，所以一旦市面上有涨价的声音出现，便能迅速吸引大众的目光。也会遭受更多的非议，当然，欲戴皇冠必受其重，这也是作为国民饮料独有的影响力。</p><p>康师傅也知道，提价不是小事，往小了说，关乎和统一绿茶的价格竞争，甚至往大了说，也关乎民生。毕竟广大的劳动人民喝口茅台不容易，喝瓶冰红茶的需求还是能满足的。所以，此次“涨价”的消息，也可能是有意为之，先探探那市场口风，然后徐徐图之。</p><p>无论是不是故意试探市场，涨价似乎都很难避免，毕竟除冰红茶、绿茶等茶饮产品之外，康师傅已经很长时间没有在饮料这个赛道中有过爆款产品了，反倒是被东方树叶、元气森林等后来者抢市场。</p><p>由此来看，与其眼看着业务成长性渐弱，不如做大原本优势业务的营收利润，这样对二级市场也好有个交代。</p><h2>康师傅的想象力和成长性，还是在饮品</h2><p>从二级市场来看，康师傅未来的价值成长之路，其实还是在饮品。</p><p>自去年“土坑酸菜”被央视曝光之后，整个方便面行业的食品安全问题也再度被关注，而且在消费习惯上，人们更倾向于点外卖而不是煮泡面。</p><p>从财务上来看，康师傅的方便面业务也遇到了增长困难的问题。</p><p>2023年半年报显示，康师傅方便面业务营收139.5亿，同比增长2.97%，营收占比从35%下滑到34%。具体来看，容器面收入64.51亿元同比增长1.49%，高价袋面同比增长1.56营收为58.04亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_52fb6243a1f94667a38b1bca71f9e6a4@5238279_oswg176645oswg1064oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中价面和干脆面分别增长12.19%以及35.84%，但是营收规模只有14.73亿以及2.22亿元，难以支撑业绩增长的想象力。</p><p>实际上，相比卖方便面，<strong>饮品赛道的成长性显然更好。</strong></p><p>2023半年报显示，康师傅茶饮品营收100.80亿，同比增长9.34%。碳酸及其他饮品营收98.16亿，同比增长5.74%。茶饮看起来还行，但碳酸饮料看来是不太好卖了。</p><p>碳酸饮料方面，康师傅手握百事可乐中国分销权.天眼查APP信息显示，康师傅百饮投资有限公司其实就是此前的“百事（中国）投资有限公司”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_639193efa6534115add8c2289b8b9a24@5238279_oswg251208oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>茶饮业务方面，上半年的增速为9.34%，即便是增长不动了业绩的下限仍然很高，从过去三年的中报来看，康师傅营收始终都保持在7%以上，靠的其实是饮品业务。而外界普遍认为康师傅的增长也在于饮品业务。</p><p><strong>进一步来看，饮品业务真正的增长空间，其实在于无糖茶。</strong></p><p>一份研究数据显示，无糖茶饮料在国内市场占比为7.7%，而日韩分别为85.2%以及96%，新加坡也有29.7%。数据表明，这个赛道还有很大的成长空间。</p><p>对此，康师傅并非无动于衷。</p><p>2020年推出冷泡绿茶，随后2021年推出无糖冰红茶，此后又推出纯粹零糖新品。2023年改造茉莉绿茶，都是在抢占这一市场。</p><p>不过，从目前的市场竞争来看，这一领域，康师傅似乎没能建立起来足够的优势。</p><p><strong>一方面，无糖茶的消费群体更精准，一线城市的渗透率更高，但这部分用户却不是传统意义上的冰红茶的用户群体。</strong>也就是说，要拿下这个市场，考验的更是从0到1建立品牌的能力。</p><p>过去饮料行业，康师傅的成功，其实是糖茶这一品类的成功。C端品牌认知已经固化了，提到冰红茶，首先想到的就是康师傅冰红茶，就像是可乐一样，大家潜意识认为就是可口可乐。</p><p>推出无糖冰红茶改造茉莉绿茶，本质上走的是“改良路线”，可能并没有打开真正的新增量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_32077559adf94bfda2aa6db643d2e6b6@5238279_oswg83011oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一般来说，消费领域推出新品牌，或者冲击新的成长业务，是需要大量的营销费用去做市场品牌的，但在消费企业中，康师傅的费用率其实并不算高。以2022年的财报数据来看，康师傅的营业费用率为24.4%，农夫山泉为29.05%，统一企业为24.54%。</p><p>也就是说，在经营策略上康师傅可能还是保守了一些。结果就是，长期的品牌投入下，农夫山泉的毛利率要远远高于康师傅，显然在饮品业务上，<strong>康师傅可能还需要进一步加大品牌上的投入。</strong></p><p><strong>开拓新业务，挖掘新增长，消费端需要的不是改变认知，而是重构认知。</strong>由此来看，康师傅走无糖路线，不如“打扫完屋子再请客”。成功的概率就更大。</p><p>康师傅不缺品牌能力也不缺渠道资源，更不缺现金，未来能不能成功拿下这个充满想象力的市场，我们拭目以待。</p><p>免责声明：本文基于公司法定披露内容和已公开的资料信息，展开评论，但作者不保证该信息资料的完整性、及时性。另：股市有风险，入市需谨慎。文章不构成投资建议，投资与否须自行甄别。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“向善财经”（ID:IPOxscj），作者：向善财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2505142254659459</id>
            <title>梦洁股份内斗，董事质疑财报真实性，新旧实控人之争，拖累公司转型新能源？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2505142254659459</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2505142254659459</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 00:36:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 实控人变更, 梦洁股份, 三季报, 弃权, 股权之争
<br>
<br>
总结: 梦洁股份是一家家纺龙头企业，近期因实控人变更引发了一系列问题。在发布三季报前，董事会出现了异议，导致部分董事弃权。深交所发出关注函要求梦洁股份解释实控人与公司的分歧，并进行核查。此前，梦洁股份内部已经存在矛盾，包括股东大会未通过的议案和质询问题。同时，梦洁股份和新实控人金森新能源都面临流动性危机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>实控人变更之后，A股家纺龙头企业梦洁股份（002397.SZ）一直不太平。</p><p>10月27日，梦洁股份发布三季报。当季，该公司的营收和归母净利润分别为4.63亿元和1002.82万元，同比增长4.83%、118.33%。今年前三季度，梦洁股份的营收和归母净利润分别为14.62亿元和3125.77万元，分别同比增长4.77%、131.87%。</p><p>在三季报发布前一日，梦洁股份董事会召开会议，审议三季报。董事陈洁、罗庚宝对三季报存有异议，无法保证三季报的真实、准确、完整、不存在虚假记载、误导性陈述或重大遗漏，遂对三季报做出“弃权”表决意见。此前，陈洁、罗庚宝已多次对梦洁股份发布的财报提出异议。</p><p>深交所11月1日下发关注函，要求梦洁股份说明陈洁、罗庚宝与公司在定期报告及公司经营运作方面是否存在重大分歧等。</p><p>陈洁、罗庚宝是长沙金森新能源有限公司（下称“金森新能源”）提名的董事。2022年8月，原实控人姜天武及股东李建伟、张爱存、李菁合计将梦杰股份10.19%股份，以3.85亿元对价转让给金森新能源。同时，李建伟、李菁将所持股权对应的表决权委托给金森新能源行使；姜天武则放弃剩余所持股份表决权。由此，金森新能源在梦洁股份拥有的表决权最大，李国富取代姜天武成为新一任实际控制人。</p><p>交易完成后，新老实控人双方在梦洁股份的股权比例、董事会席位差距并不大。</p><p>梦洁股份现有非独立董事共计7名，其中董事会提名的姜天武、李军、易浩共计3人，金森新能源提名的李国富、刘彦茗、陈洁、罗庚宝共计4人。创始人姜天武担任董事长，虽然放弃表决权，但仍是第一大股东，持股13.36%；第二大股东系姜天武前妻伍静，持股10.61%；第三大股东才是金森新能源。</p><p>双方矛盾一时难以平息，此前已遭监管问询是否存在股权之争。对此，梦洁股份在回复函中予以否认，称股东大会审议的部分议案未通过，主要是股东对于审议的内容有异议，不涉及股权之争。</p><p>时代周报记者注意到，梦洁股份内部矛盾背后是创始人姜天武和“新主”金森新能源双双陷入流动性危机。金森新能源依靠借款才得以入主梦洁股份。之后不久，该公司就陷入资金流紧张的局面，所持部分梦洁股份股权就遭司法冻结。梦洁股份创始人姜天武等人则在此前被监管查明，存在非经营性资金占用等行为。</p><h2>梦洁股份“宫斗”白热化</h2><p>上述关注函显示，陈洁和罗庚宝在公司2023年第三季度报告的董事会决议中投了弃权票，理由是公司2023年半年报和三季报的财务数据在2022年年报的基础上编制，而关于2022年年度报告的疑问未完全解决，公司也未再次召开股东大会审议2022年年报等相关议案。</p><p>在此前提下，陈洁、罗庚宝无法保证公司2023年三季报真实、准确、完整、不存在虚假记载、误导性陈述或重大遗漏。由此，深交所发出关注函要求公司对多个问题做出说明：</p><p>首先，陈洁、罗庚宝与公司在定期报告及公司经营运作方面是否存在重大分歧。其次，公司专业委员会是否按照规定审议定期报告及相关事项；公司审议定期报告的董事会召集、召开程序是否符合规定；年度报告审计工作是否符合规定。另外，公司是否与陈洁、罗庚宝就质询问题进行沟通，为何未重新召开股东大会审议2022年年度股东大会中未通过的议案。最后，深交所要求律师和年审会计师对问题进行核查并发表明确意见。</p><p>这不是双方第一意见相左。</p><p>2023年4月29日，梦洁股份披露《关于部分董事对定期报告有异议的说明公告》，2月新上任的非独立董事陈洁表示，公司管理层、董事会秘书、原董事长以各种理由对其了解公司情况设置各种障碍，公开喊话“董事会秘书在本人多次催促之后，仍然拖延提供公司相关资料。” 陈洁当时就表态，对2022年报持有保留意见，并与年报有关的议案均投弃权票。</p><p>深交所随即要求梦洁股份说明陈洁对议案投出弃权票的具体原因、是否存在股权之争等。一个月后，梦洁股份在回复函中称，金森新能源投出弃权票的原因，除了上述陈洁所提出的问题，还包括公司未对业绩亏损原因等给出合理解释、公司计提专项损失理由的充分性未知、原管理团队存在资金占用及变相利益输送的可能等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_58e4c34be85f4ad9bfe7889e15b2550d@000000_oswg194099oswg857oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：梦洁股份公告</p><p>对此，梦洁股份表示，陈洁在股东大会的质询环节未提出质询意见；公司2022年年报由审计所出具了标准无保留意见的《审计报告》，并称“股东对于2022年年度报告中涉及财务数据的疑问，公司财务部门将与股东进行沟通，做好解释说明工作。”</p><p>至于未通过议案的后续安排及具体解决措施，梦洁股份称，“公司董事会将就金森新能源所反馈的信息与公司董事、重要股东进行沟通，后续将根据有关法律法规、《公司章程》和监管规则的要求推进召开股东大会审议相关议案。”</p><p>但金森新能源一方认为，梦洁股份管理层后续仍无法进一步提供相关全部佐证材料，关于2022 年年报等议案的疑问仍未获得完整的解释和解决，公司也未召开股东大会重新审议相关议案。因此，其对之后的2023年半年报、三季报均投出了弃权票。</p><p>就双方的沟通情况、是否向金森新能源完整、及时提供公司相关资料以及公司财务情况等方面，时代周报记者联系梦洁股份董事会秘书李军，截至发稿未获有效回复。</p><h2>“弱弱联合”，双双陷入流动性危机</h2><p>梦洁股份是一家从事家纺生产的企业，2010年上市，主营业务为高端床上用品的设计、生产和销售以及高品质的家居生活服务，拥有“梦洁”“寐”“梦洁宝贝”等三大家纺品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_0564f59dc37742bc89cfe86f810523c7@000000_oswg47228oswg549oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">梦洁股份上市仪式 图源：梦洁官网</p><p>据公开报道，当年姜天武作为知青返乡来到梦洁股份的前身长沙市棉麻土产公司被服厂，干过杂工、焊工、车工，打拼几十年将一家濒临破产的被服厂打造成家纺巨头。如今年过花甲的姜天武为何以3.85亿元的价格，将实控权拱手让给金森新能源？</p><p>这或是由于姜天武以及梦洁股份主要股东的债务危机所致。</p><p>2017年12月，为保障公司2017年非公开发行股票成功，姜天武等股东与信托机构签署了多份《差额补足协议》。2021年因触发定增兜底协议约定的差额补足义务，姜天武等股东形成了定增兜底的3.6亿元债务。</p><p>为了偿还这笔兜底债务，姜天武等股东通过减持、分红、质押等方式筹措资金。他们还将手伸进上市公司的口袋。监管部门查明，姜天武等通过转账、支付基金管理费、股权投资等方式非经营性占用上市公司资金，2021年发生额合计为1.16亿元，2022第一季度为1800万元。截至2022年4月25日，姜天武和各占用方已归还上述全部资金本金及利息。对此，深交所共罚款400万元，并对公司以及参与人员给予警告。</p><p>在此时间当口，金森新能源出现，一举拿下梦洁股份实际控制权。金森新能源2022年3月9日成立，创始股东为刘彦茗、林可可，经营业务为太阳能发电技术服务、石墨烯材料销售等；当年6月21日增资至6100万元，引入新股东李国富；同月便与姜天武等签订相关收购协议。</p><p>目前，李国富、刘彦茗、林可可分别持股金森新能源42.62%、32.78%、24.59%。在金森新能源之前，这三位股东均没有新能源公司的任职经历。</p><p>李国富是金森新能源第一大股东，他参控多家企业，包括深圳市腾龙源实业有限公司、深圳市东森环境技术有限公司等7家，涉及化工、环境治理、软件信息、餐饮等行业，均与新能源、纺织无关。据披露信息，李国富实控的7家企业资产规模不超过1.5亿元。截至2021年末，梦洁股份总资产为34.11亿元。双方体量差距悬殊。</p><p>金森新能源的第二大股东刘彦茗名下并无实控公司，早年曾在新三板挂牌公司湖南康复、邵东民康医院有限公司等湖南医疗公司任职。在金森新能源之前，刘彦茗的关联公司也未涉足新能源领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_750c38b51a6f42c084446e4050538c63@000000_oswg173901oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：天眼查</p><p>时代周报记者注意到，自金森新能源成立以来，刘彦茗与梦洁股份新上任的董事陈洁出现了一系列商业联系。陈洁实控的深圳金橡新材科技有限公司中，刘彦茗担任监事一职，该公司经营业务范围包括新兴能源技术研发、石墨及碳素制品制造等，涉及新能源领域。</p><p>据天眼查信息，陈洁还担任国威（深圳）特种装备集团有限公司、大有作为（深圳）产业集团有限公司、奥林睿德（深圳）产业运营管理有限公司等5家公司的法定代表人、执行董事。这些公司均涉足新能源，但都在2022年5月之后成立。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_cf217bb71901417cb330b5a852bd8509@000000_oswg121439oswg1080oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：天眼查</p><p>从梦洁股份披露的信息看，陈洁此前是上市房企华侨城A（000069.SZ）的中高层管理人员、子公司管理人员，还曾在深圳市江苏商会等多个社会团体任职。</p><p>金森新能源的股东林可可，或不可小觑。梦洁股份披露，金森新能源的收购款主要来源于李国富的1亿元借款、林可可的2.24亿元借款，年利率均为6%。但金森新能源因还不上利息等，被林可可申请诉前财产冻结，该公司所持梦洁股份6016.70万股被司法冻结，占其持股比例78.14%。</p><p>2023年5月19日公告，金森新能源将所持梦洁股份1683.30万股股票质押给林可可，占其所持股份比例的21.86%。同年8月9日，林可可辞去梦洁股份监事一职，上任只有约半年之久。</p><p>林可可还是湖南怀仁大健康产业集团有限公司（下称怀仁大健康）助理总裁，该公司约71.96%股权于2022年3月被老百姓（603883.SH）收购，交易对价16.37亿元。</p><p>怀仁大健康原实控人系湖南医药富豪林承雄，其实控的怀仁集团是横跨湘黔两省的连锁药店区域龙头。换句话说，曾在多家湖南医院任职的刘彦茗，与他们是一个圈子的人。</p><h2>家纺巨头何处去？</h2><p>内斗难解，梦洁股份的主营业务也持续低迷。</p><p>2021年、2022年，梦洁股份分别实现总营收24.63亿元、20.33亿元，净亏损分别为1.56亿元、4.48亿元。今年前三季度，梦洁股份经营好转，前三季度实现营收14.62亿元，同比增长4.77%；归属于上市公司股东的净利润为3125.77万元，同比大涨131.87%。</p><p>尽管完成新旧实控人交接，但姜天武曾与金森新能源约定，股权和表决权过户后，仍由姜天武担任梦洁股份董事长，任职时间不短于2年，直至家纺业务扣非净利润占公司总扣非净利润的比重低于50%时，才能卸任。姜天武还承诺，任职董事长期间梦洁股份扣非净利润不亏损。</p><p>而陈洁在接受媒体采访时表示，2022年在同行业公司均实现盈利的情况下，在协议约定姜天武担任董事长期间保证家纺业务不亏损的情况下，梦洁股份出现巨额亏损，公司给不出合理的解释。</p><p>金森新能源原定计划拿到实控权后，依托上市公司进行资本运作转型升级，进军新能源领域。但陈洁称，由于公司部分董监高不按约定交接实控权，目前公司转型进度已受到阻滞。</p><p>不过，金森新能源主要股东及委派的新任董事的过往从业经历都与新能源领域没有强关联。金森新能源未来如何助力梦洁股份转型新能源还有待时间验证。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653308185&amp;idx=3&amp;sn=02b136bc06e5e8c3bc76c482906e81ab&amp;chksm=bd79e8c28a0e61d406548482e95231ab74d6ed673f51b7af5d31d934531c74fb727afbbb6a97&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：梁春富，编辑：彭岩锋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504033327327105</id>
            <title>不用抗生素，吃益生菌也能治幽门螺杆菌？双11已卖爆，但真相你要知道…</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504033327327105</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504033327327105</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 00:35:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双十一, 益生菌, 幽门螺杆菌, 临床证实有效预防
<br>
<br>
总结: 今年的双十一活动中，益生菌成为热销产品之一。在竞争激烈的市场中，一些商家开始宣传益生菌可以治疗幽门螺杆菌。幽门螺杆菌是一种常见的致病菌，也是胃癌的主要危险因素。虽然官方推荐的治疗方案中并未提到益生菌，但一些产品声称经临床证实可以有效预防和清除幽门螺杆菌。然而，这些宣传并未提供具体的治疗效果数据。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年“双十一”刚刚拉开序幕，各大益生菌品牌就在首页挂上销售捷报。 “天猫双十一进口益生菌热卖榜”数据显示（11月3日更新），月神女性益生菌、Life-space广谱肠胃益生菌、德国Purmeo帕米奥益生菌等产品均登上榜单。</p><p>根据中国保健品协会数据，2020年国内益生菌市场规模达到879.8亿元，且预计未来仍将保持每年11%～12%的增速。2018年至2022年，国内益生菌市场规模从647.7亿元增长至约1093.8亿元，年均复合增速达14%，保持了较高增速。市场蛋糕诱人，老牌保健品公司、新兴消费品牌等纷纷进入这一赛道，培育出多个益生菌畅销单品。</p><p>但在竞争激烈的背景下，<strong>一些商家开始“另辟蹊径”，将益生菌的治疗功效纳入了宣传口径，部分产品宣传起了“治疗幽门螺杆菌”的功效。</strong></p><p><strong>幽门螺杆菌是一种常见的致病菌，也是明确的致癌物，是胃癌最主要的可控危险因素。</strong>目前，抗生素疗法仍是最常规的幽门螺杆菌根除治疗方法。但《每日经济新闻》记者注意到，有益生菌品牌宣称旗下产品可以“告别传统抗生素疗法，经临床证实有效预防、清除幽门螺杆菌”。还有产品未明确宣称有治疗作用，但打“擦边球”推出了服用两瓶若感染数值无下降可全额退款的活动。</p><h2>益生菌可治疗幽门螺杆菌？宣称可告别传统抗生素疗法</h2><p>幽门螺杆菌是胃癌的Ⅰ类致癌因素，也是很多胃部疾病的罪魁祸首。《第五次全国幽门螺杆菌感染处理共识报告》显示，在我国，有将近7亿人感染幽门螺杆菌，感染率高达59%，是全球幽门螺杆菌感染人数最多的国家。也就是说，身边每五个人中，就有三个人感染过幽门螺杆菌。</p><p>目前，在官方推荐治疗方案中，四联或三联疗法是针对幽门螺杆菌的主流方案，三联疗法是使用两种抗生素和一种质子泵抑制剂联合治疗；四联疗法则是同时使用一种质子泵抑制剂、胶体果胶铋剂和两种抗生素进行治疗。通常一个疗程为口服药物1～2周，停药4周后复查。</p><p>虽然多个官方推荐治疗方案中并未提到益生菌，但长期以来，益生菌作为治疗幽门螺杆菌的“编外人员”存在。甚至有益生菌产品直接宣称，可以治疗或辅助治疗幽门螺杆菌。</p><p>近期，《每日经济新闻》记者在电商平台以“益生菌+幽门螺杆菌”作为关键字搜索后，一款名为“德国Purmeo帕米奥养胃益生菌粉”的产品出现在推荐首位。该产品显示全网热销超50万（盒），并称自己是胃部益生菌销量TOP1品牌（数据取自：生意参谋市场排行胃部益生菌类目2022.5.1～5.31数据）。在11月3日更新的“天猫双十一进口益生菌热卖榜”中，德国Purmeo帕米奥益生菌也榜上有名。</p><p>这款产品的详情页中，提到了一项“健康好胃养成计划”。活动具体规则为：连续服用Purmeo养胃胶囊2盒，若服用前后2次呼气检测报告DOB值（需为同一种检测方法，同为碳13或同为碳14）对比数值无下降，店铺承诺全额退还2盒实付款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_6e75e29898be44e3bee1fa34c919158d@000000_oswg192888oswg1080oswg1944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：电商平台APP截图</p><p>碳13及碳14均为幽门螺杆菌的检测方法，而DOB值全称是“delta over baseline”，用于幽门螺杆菌的感染诊断及疗效评估。</p><p>该品牌的前述活动是否暗示产品对幽门螺杆菌有治疗效果？对此，记者以消费者身份询问了客服。客服人员明确表示：“店铺在售的护胃胶囊添加专利Pylopass益生菌成分，<strong>经临床证实有效预防、清除幽门螺杆菌，</strong>告别传统抗生素三四联疗法，不含药物成分，不损伤身体，不会产生耐药性无副作用。”</p><p>该客服还表示，该胶囊产品清除幽门螺杆菌经德国临床证实有效。品牌承诺，两盒下降幽门数值，三盒为一个调理周期。当记者问到，使用该产品是否可以不进行三四联抗生素治疗时，对方表示：<strong>“可以搭配，这样除幽的效果会更好。”“当然也可以单独选择我们这款除幽的哈，我们也有很多顾客使用反馈转阴。</strong>”客服人员随后发来了部分使用者反馈截图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_9b6d17df723845a2946d93d4eaad4baa@000000_oswg440140oswg1080oswg1813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：电商平台APP截图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_f8a5a2a12b984bc7aef671b4be97580b@000000_oswg264954oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">客服人员发来的截图</p><p>除宣传对治疗幽门螺杆菌有效外，该品牌的客服人员还提到，该产品另添加锌肌肽、L-谷氨酰胺等成分，可调理胃炎、胃溃疡、反酸等各种症状。</p><h2>列出多项专利及临床试验，试验结论却未说明治疗效果</h2><p>据客服人员称，前述产品的功效依据，来自“多国测试的12项临床验证”。</p><p>详情页中，列举了在德国、俄罗斯、爱尔兰、印度、中国等多国开展的临床试验。其中，德国、俄罗斯和爱尔兰的试验设计为受试者仅服用200mg（Pylopass），分别持续2周或4周后，临床结果显示“数量显著减少，观察到改善效果，明显缓解不适症状等”。但该临床结果并未提及是什么物质或指标数量减少，也未提及具体减少数据，改善及缓解效果也未具体说明。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a42195b9c30744c78702c3f409a5bd90@000000_oswg220395oswg1080oswg1963_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：电商平台APP截图</p><p>而在列举的印度、中国、罗马尼亚进行的三项临床试验中，受试者除每天服用200mg（Pylopass）外，还联合使用了3联抗生素。这三项临床试验的结果则表达得更加具体。例如，中国的临床试验中，结果显示为“Pylopass联合3联的根治率为86.2%，Pylopass组副作用显著降低”。罗马尼亚临床试验结果则显示为“Pylopass根除率54.3%，抗生素组根除率为77.1%；Pylopass副作用率显著降低”。</p><p>但从上述临床试验结果还可以看出，Pylopass对于幽门螺杆菌的根除率不如3联抗生素。且Pylopass的主要作用表述为“降低副作用率”，而没有联合3联抗生素的临床试验则没有说明具体的根除或根治率。</p><p>该品牌客服还给记者发送了前述中国临床试验的原文。</p><p>记者阅读论文后发现，该论文指出，200名未经治疗的幽门螺杆菌感染患者随机分为2组，分别接受灭活罗伊氏乳杆菌（LR）或安慰剂治疗四周后，联合三联疗法继续治疗两周。在意向性分析和遵循研究方案分析上，LR组和安慰剂组的根除率均无显著差异。（注：罗伊氏乳杆菌即德国Purmeo帕米奥养胃益生菌粉添加的益生菌成分Pylopass）。</p><p>论文结论称：<strong>“在三联疗法中补充非活的罗伊氏乳杆菌DSM17648并没有提高幽门螺杆菌的根除率，</strong>但它有助于建立有益的微生物谱，并降低腹胀、腹泻和GSRS（胃肠症状评定量表）评分。”</p><p>也就是说，非活的罗伊氏乳杆菌DSM17648对提高幽门螺杆菌根除率的作用并没有在这项临床试验中得到验证，但被前述“德国Purmeo帕米奥”品牌用于佐证对幽门螺杆菌有治疗作用。</p><p>在该产品的详情页中，还列举了一项中国专利（专利号：CN103648511B）。</p><p>记者在国家专利网站查询发现，该专利全文显示：“合适的乳杆菌细胞在与幽门螺杆菌细胞接触时形成共聚集体。共聚集体的形成防止幽门螺杆菌钻入胃黏膜中。幽门螺杆菌细胞特别是其细胞表面，被乳杆菌细胞掩蔽，使得幽门螺杆菌细胞不再能够结合胃上皮细胞。通过防止幽门螺杆菌与胃上皮细胞的结合避免了炎性反应。被掩蔽的并且因此失活的幽门螺杆菌细胞以共聚集体的形式通过胃肠道并被排出。因此通过施用合适的乳杆菌细胞有可能减少或根除胃中的幽门螺杆菌细胞。可以预防性地或治疗性地使用乳杆菌细胞。”</p><p>但专利全文也提到：<strong>“然而，此治疗方式有待改进。”</strong></p><h2>医学上无法证明益生菌有效，抗生素仍是主流根除疗法</h2><p>关于益生菌对幽门螺杆菌的治疗作用，有没有权威界定？</p><p>2022年，《第六次全国幽门螺杆菌感染处理共识报告（非根除治疗部分）》在《中华消化杂志》上发表，但该报告暂未更新治疗部分。因此本文选择参照2017年发表的《第五次全国幽门螺杆菌感染处理共识报告》。</p><p>2017年更新的《第五次全国幽门螺杆菌感染处理共识报告》明确提到：“某些益生菌可减轻根除Hp（幽门螺杆菌）治疗时胃肠道不良反应少有争议，但<strong>是否可提高Hp根除率则尚需更多设计良好的研究证实。</strong>”</p><p>该共识报告推荐的主流治疗方案，仍为铋剂四联（PPI+铋剂+2种抗生素），并明确推荐了包含铋剂在内的7种四联杀菌方案。</p><p>在2022年举行的一场行业会议上，南方医科大学深圳医院副院长陈烨提到，一篇2021年发表于Medicine in Microecology的Meta分析显示，如果与三联疗法联用，罗伊氏乳杆菌对于成人组的根除率有所提升。但罗伊氏乳杆菌对总体的根除率影响并不大，有一些提升但没有达到统计学的差异。</p><p>陈烨进一步称：“早年的研究大多数基于加了益生菌的三联疗法和标准三联疗法的对比，<strong>结果是益生菌能够降低Hp根除的总体副作用，恶心、呕吐、腹胀、便秘等。</strong>”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_8f1f1f11728045a29af64ef3dfdb5640@000000_oswg330835oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">罗伊氏乳杆菌能够降低Hp根除的总体不良事件</p><p>但她提到，添加了罗伊氏乳杆菌之后，它并没有明显提升Hp根除率。“益生菌是否能提高Hp根除率还有待更多的研究。这个领域需要更多的探索。”</p><p>《每日经济新闻》记者注意到，Pylopass是丹麦生物技术公司诺维信旗下的益生菌品牌。诺维信公司持有该菌种的所有权、专利权和全球销售许可。2022年5月，诺维信发布了一份《罗伊氏乳杆菌DSM17648与幽门螺杆菌白皮书》。该白皮书提到：“尽管单独使用益生菌具有一定幽门螺杆菌根除率，但其不可替代抗生素在根除疗法中的杀菌作用，在根除方案中补充益生菌有可能提高抗生素治疗的效果。”</p><p>该报告总结了4项益生菌补充对幽门螺杆菌根除的作用的荟萃分析研究主要结果，表明补充益生菌作为辅助治疗可能提高幽门螺杆菌根除方案根除率、降低不良反应。但也有一些研究表明，在幽门螺杆菌根除治疗中使用益生菌无效。这可能与所补充益生菌的种类，使用方式、剂量，根除疗法抗生素选择以及纳入患者的异质性等有关。</p><p>报告明确提出，不同的临床指南共识目前尚未对是否推荐使用益生菌辅助治疗幽门螺杆菌的问题达成一致，其应用需基于具体菌株的临床证据。</p><p>该报告列举了多项Pylopass用于治疗幽门螺杆菌的临床试验。报告在汇总试验结果时指出，单独使用Pylopass对幽门螺杆菌的根除率在短期内不及常规抗生素疗法，但长期服用（如持续8周）则可能提高根除率至接近抗生素治疗效果。然而，由于不同实验在研究设计、受试人群、治疗方案和使用剂量两方面存在差异，目前研究仍存在一些不一致的结果。未来需开展更多高质量、大规模的临床试验进行验证。</p><p>国内某大型益生菌研发企业内部人士通过微信对《每日经济新闻》记者表示，近年来，国内学界、产业界对益生菌拮抗Hp的作用做了更多研究，包括体外抑菌、动物体内接种试验、观察人体内有效性等等。<strong>目前可以明确的是，益生菌可以作为Hp常规疗法的辅助用药，但不能代替根除常规疗法。</strong></p><p>上述多项报告及研究成果均说明，益生菌幽门螺杆菌的明确治疗效果仍然在验证和探索阶段。而直接称益生菌可以代替抗生素疗法，显然存在<strong>“违规宣传”“夸大功效”</strong>之嫌。</p><h2>不止一家打“擦边球”，膳食补充剂不可宣称有治疗效果</h2><p>排除临床功效尚未得到明确验证这一点，前文中提到的益生菌产品宣称对幽门螺杆菌有治疗效果首先就违背了《广告法》的相关规定。</p><p>在记者以消费者身份询问过程中，德国Purmeo帕米奥品牌客服表示，这款产品的性质是一款膳食补充剂。记者查询后发现，“膳食补充剂（dietary supplement）”是美国的提法，我国多称为“保健食品”。其定义为：是指以维生素、矿物质及动植物（提取物）等为主要原料，通过补充人体必需的营养素和生物活性物质，对特定的人群具有平衡营养摄取、调节机体功能作用的相关产品，包括市场上健康相关产品如滋补食品、功能食品、药食同源产品等。保健食品不以治疗疾病为目的，也不能代替正常饮食，并且对人体不产生任何急性、亚急性或慢性危害。</p><p>而《广告法》第十七条规定，<strong>除医疗、药品、医疗器械广告外，禁止其他任何广告涉及疾病治疗功能，并不得使用医疗用语或者易使推销的商品与药品、医疗器械相混淆的用语。</strong>“德国Purmeo帕米奥养胃益生菌粉”作为一种膳食补充剂，宣传对幽门螺杆菌具有治疗功效，明显违背上述规定。</p><p>根据广告法规定，发布违法宣传医疗功能的广告，对广告主和广告经营、发布者，市监部门可处以广告费用一倍以上三倍以下罚款，但是，广告费用无法计算或者明显偏低的，处10万元以上20万元以下的罚款。</p><p>值得注意的是，记者拟就相关问题采访德国purmeo益生菌生产企业，但公开信息未显示这个宣称为德国原装进口的品牌究竟是哪家德国企业生产。记者也以消费者身份询问了该品牌旗舰店客服，客服表示：“只能购买产品到货后，对产品扫溯源码查询。”</p><p>虽然该客服一再表示，purmeo是德国品牌，原装德国生产进口。但当记者询问具体厂家名称时，该客服却未能回答出，仅表示“溯源码上有详细信息”。也就是说，只能先完成购买，才能了解这款产品的具体出处。</p><p>疾控方面人士在接受《每日经济新闻》记者现场采访时表示，目前针对膳食补充剂等提法的产品，更多是依靠团体标准等规定去管理。近年来团体标准发展得非常快，但同样也具有建议性和非强制性的特点。而对于保健品宣传有治疗功效，该人士直言：“这也是监管与现实中的一个矛盾。国家监管不能模糊，不能模棱两可，需要有明确的划线介入。以补充剂为例，<strong>以前补充剂是药品，后来开始做一些食品，这种界限模糊在监管上是一个痛点。如何将这些产品和药区分开，要研究对策</strong>。”</p><p>记者进一步搜索后发现，宣传对幽门螺杆菌有治疗功效的远不止“德国Purmeo帕米奥”品牌。品牌名显示为“Aimiqu”的美国进口益生菌也标注添加有PYLOPASS（罗伊氏乳杆菌），该品牌宣称临床试验表明服用该产品14天后降低50%胃部不适，28天降低16%Hp值。在该产品罗列的全球多国临床试验中，各试验受试者最少为9人，最多为37人，且结论与出处表述不清。</p><p>值得注意的是，在该产品的详情页末尾，还特别标注“本店所有产品不可替代药物”。同时表示“新广告法规定所有页面不得出现绝对化用词和功能性用语，郑重声明本店所有页面的绝对化用词和功能性用词在此声明前全部失效，不作为赔付理由”。</p><p>另据中国质量新闻网相关报道，就在2022年6月，还有海南一家MCN机构在某电商平台直播带货时，宣传由交大昂立生产的一款超级轻幽益生菌粉具有“抗幽”功能。市监部门调查确认，该益生菌粉是普通食品，宣称具有“抗幽”功能，属于“使用易使推销的商品与药品、医疗器械相混淆的用语”，违反广告法规定，因此<strong>被责令停止发布广告，并处以三倍广告费共计3673.32元罚款。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248248306&amp;idx=3&amp;sn=c408c51c3aeaf293002413115c4fd329&amp;chksm=cd33e520fa446c36f1d390e32b2edb01029aeb17355ac08f9b6383ef713179feccb1fa56d4af&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：陈星，编辑：王月龙&nbsp;梁枭&nbsp;杜恒峰，校对：赵庆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503352222901633</id>
            <title>71家A股食品饮料公司三季报榜单出炉：谁在领跑，谁掉队了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503352222901633</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503352222901633</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 00:30:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三季报, A股食品饮料上市公司, 营收增长, 净利润增长
<br>
<br>
总结: 2023年三季报显示，A股食品饮料上市公司中有47家实现了营收增长，49家实现了净利润增长。尽管市场环境不佳，但企业们仍然优先选择保持利润。在不同品类中，风口行业和公司的增速最快，而一些高端非必要消费品公司的业绩则有所下滑。伊利是营收和净利润最高的公司，区域乳企的增速也较快。调味品中，复合调味料表现更优，预制菜在争议中壮大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年三季报披露正式收官，A股食品饮料上市公司过去九个月的经营情况也随之浮出水面。</p><p>在快消君不完全统计的71家上市公司中（涵盖了乳制品、休闲食品、饮料、粮油米面及调味品、预制菜等五个板块，港股上市公司不在本次统计之列），47家公司实现了营收增长，49家公司实现了净利润增长，39家公司实现了营利双增。</p><p>47家营收正增长的公司，前三季度营收平均增速是16.6%，29家公司是低于这个平均值的，14家公司的增速低于5%。然而，49家净利润增长的公司，前三季度净利润平均增速达到了62.7%，37家公司保持着双位数增长。由此可见，“寒冬”之中，企业们还是优先选择了保利润。</p><p>分品类来看，增速最快的都是些风口上的行业和公司。比如，与零食量贩业态紧密相连的盐津铺子、劲仔、甘源等休闲食品公司；踩准“零添加”酱油的千禾公司，以及安井、千味央厨等预制菜相关公司。而一些主打高端、高价的非必要消费品公司，业绩缩水相对明显。比如，休闲食品行业的良品铺子、三只松鼠前三季度业绩缩水了十几个点，做奶酪棒的妙可蓝多，尽管营销费用依然高企，但公司营收体量依然缩水了两成。一季度我们还在说消费分级，到了三季度，就是彻底的消费降级了。</p><p>从体量来看，除了金龙鱼一家独大，伊利前三季度的营收已逼近千亿，安井首次在前三季度突破百亿，破百亿的有7家公司。赚得最多的公司还是伊利，前三季度净利润临近百亿，海天勉强维持第二，但净利润已下滑7.25%至43.29亿元，有被双汇超越的风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_8cd6a72d6ffd4985a9b6e6cf1fe22318@000000_oswg794820oswg1080oswg4571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，对比这71家公司的三季报和半年报可以看出，很多层面都是一脉相承的，强者恒强、弱者恒弱，业绩分化越来越明显。毕竟当下这个大环境，公司跟个人成长一样，很难再上演“反转”的戏码。</p><p>当然，除了普遍的惨淡，由于各品类、各公司之间属性的不同，市场也呈现出多面性和复杂性。如何在风云变幻的市场环境中，找到自己的发展节奏、安全度过2023年？我们不妨通过71家公司的三季报寻找一些答案。</p><h2>乳制品：伊利一骑绝尘，区域乳企增速更快</h2><p>在快消君统计的20家乳企中，营收增长与下降的企业各10家。其中，增长最快的是做乳酸菌饮料的均瑶健康，得益于产品提价和益生菌风口效应，前三季度收入增长了104.31%，其次是骑士乳业和皇氏集团，都是区域性企业。而业绩缩水最多的是麦趣尔，收入下滑了36.71%。紧随其后，品渥食品和妙可蓝多的业绩也分别缩水了约20%和26%。</p><p>相较于营收，更多的乳企前三季度实现了净利润增长，但相互之间差距颇大。就总额来看，伊利一骑绝尘，前三季度净利润临近百亿，是其他19家乳企净利润之和的五倍。仅随伊利之后的是新乳业，3.81元的净利润赶超营收体量是其两倍多的光明乳业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_d47c45eccecf4882b9ba9905c0ef2c6f@000000_oswg1021864oswg792oswg1396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就增速来看，区域乳企表现更优秀。增长最快的是皇氏集团，前三季度净利润实现了超200%的增长，其次是一鸣食品和三元股份，增速分别达到155.39%、114.36%。而利润下滑最多的是德亚母公司品渥食品，下滑幅度达532.33%，公司也陷入了亏损。</p><p>2023年以来，受国际奶制品价格大幅上涨、国内奶源供应充足以及消费需求下降等因素的</p><p>影响，我国奶制品进口量大幅减少。从中短期来看，国内乳制品价格仍处于低位，进口牛奶的生意会越来越难做，品渥食品短期内恐难翻身。</p><h2>调味品、预制菜：复合调味料表现更优，预制菜在争议中壮大</h2><p>基础调味料中，除了踩中“零添加”风口的千禾味业依然保持高速增长外，其他四家——海天味业、加加酱油、中矩高新、恒顺醋业，前三季度业绩全线下滑，集体陷入了营收、净利润双降的局面。</p><p>其中，中炬高新、加加食品两家公司还陷入了亏损。中炬高新前三季度公司净利大幅下滑403.89%，总计亏损12.72亿元。中炬高新股东和业绩构成较为复杂，亏损主要受股东之争、公司其他业务的拖累，单看调味品美味鲜的表现，其实并不差。而加加的亏损，主要是产品在市场上卖不动导致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_287a416a69aa4ba280747c9e74b50493@000000_oswg1037360oswg830oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从海天在业绩说明会上的解释来看，今年的消费复苏周期拉长，基础调味料又处于消化库存阶段；另外，消费者需求日益多元、渠道越来越碎片化，公司今年也在推进产品、渠道、终端建设等方面的转型变革。无论是去库存，还是转型变革，都需要时间，业绩自然会受到影响。分品类来看，海天的酱油、调味酱、蚝油三驾马车集体出现了卖不动的情况。</p><p>不过，好在第三季度，四家基础调味料公司的业绩出现了回暖，营收恢复增长，净利润下滑也在收窄。</p><p>相对而言，今年复合调味料的表现更优。天味食品、宝立食品、莲花味精、仲景食品、安井食品等五家上市公司，虽然体量不大，但前三季度无论是营收还是净利润均迎来了双位数增长。</p><p>而今年争议较大的预制菜，仍在不断壮大。统计的11家相关公司中，除了龙大美食，其他10家前三季度收入均实现了增长。表现最优的是安井食品和千味央厨，营收和净利润均出现了高双位数增长。其中，安井前三个季度营收体量已超百亿。</p><p>除了这11家公司，其他涉及预制菜业务的公司，如餐饮企业同庆楼、西安饮食、全聚德；猪企如新希望、温氏股份、唐人神等公司的预制菜业务今年也都实现了增长。</p><p>相对于舆论场上的争议声和吵闹声，各大公司用业绩证明了预制菜势不可挡的前景。当然了，质疑之下，行业也在加速洗牌和重塑。</p><h2>休闲食品：市场加速下沉，高端品牌持续承压</h2><p>如果说今年消费还有风口的话，那零食必须榜上有名。只是，风吹向了主打下沉市场的零食量贩店业态，而上一轮风口上的赢家——主打高端、高价的传统休食企业正在被挤下牌桌。</p><p>事实上，从去年开始，几家高端零食品牌就出现了销售不畅的情况，今年过去了大半，相关企业仍然没有找到破局之道。</p><p>今年前三季度，良品铺子、三只松鼠、来伊份三家公司的营收均迎来了不小的下滑，洽洽勉强维持住了去年的规模。其中，良品铺子和三只松鼠的下滑幅度均超过14%，三家公司合计少卖了20亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_f33b23107e1743f28583344ced75748a@000000_oswg968326oswg830oswg1306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当传统的渠道型企业增长遇阻时，零食量贩店却在下沉市场加速狂飙，目前门店总数已突破2万家。野蛮扩张的零食量贩店，不仅成了一众白牌产品的输送点，也使得传统生产制造型零食企业迎来了第二春。</p><p>今年前三季度，盐津铺子、劲仔、甘源三家公司的营收和净利润均迎来了高双位数增长，其中盐津铺子的体量已经超过来伊份。而无论是三季报，还是此前的半年报中，零食量贩都是这几家公司重点提及的渠道。</p><p>在业内看来，这些公司能吃到新渠道的红利，一方面因为公司本来就没有自己的渠道，一直走经销模式。另外，体量小、好掉头，当传统的商超渠道不行时，公司快速拥抱新渠道。另一方面，作为制造型企业，它们有供应链优势，与零食量贩店合作有成本优势。</p><p>虽然零食量贩一路起来，伴随着不小的争议，但它确实已经打乱了市场原来的秩序，行业格局正在重塑。</p><h2>饮品：东鹏饮料增长最快，养元饮品最赚钱</h2><p>国内饮料行业的上市公司并不多，再除去在港股上市的康师傅、统一、农夫，和已经退市的达利，留在A股市场的饮料公司只剩5家。整体来看，这5家公司基本延续了上半年的稳健表现，集体实现了营收、净利润双增，其中东鹏依然是增长最快的，养元依然是最赚钱的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_776410f61b744844bb7b31cf42ce0800@000000_oswg495007oswg830oswg818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，单从这5家公司的业绩表现，很难看出整个行业的趋势。此前有不少经销商表示，今年受消费大环境和天气的影响，饮料库存压力大，部分经销商都爆仓了。</p><p>今年国内的饮料市场，除了主打性价比的“屌丝饮料”和无糖茶爆火之外，另一个备受关注的行业事件就是湖北前首富携带“武汉二厂”横空出世，并打出了“振兴国产汽水”、“把汽水价格打下来”等一系列吸引眼球的口号。</p><p>凭借着低价策略，武汉二厂已杀入市场，并如愿做起了“国产汽水第一股”，通过并购方式，曲线登陆港股主板。但总体来看，兰世立的个人营销热度远大于武汉二厂的品牌价值。</p><p>还是那句话，饮料行业卧虎藏龙，高手都在闷声发财。部分公开数据可以佐证：可口可乐上半年在中国卖了254亿；娃哈哈2022年营收512亿；怡宝的饮用水业务在百亿量级基础上仍实现了双位数增长；椰树2022年营收47.10亿元.....</p><p>以上就是食品饮料行业五大板块、71家公司前三季度的一个基本表现，用一个老词儿来形容就是“冷热不均”。虽然大环境不利，但总有人欢喜。</p><p>眼下，2023年已不足2个月，虽说第四季度是传统的消费旺季，但从中秋国庆双节假期的消费来看，旺季的反弹并不尽如人意，因此很多公司的业绩走势几乎已成定定局。对各大公司来说，放平心态、稳扎稳打，平稳度过2023年尤为重要。</p><p>毕竟，当下的中国企业跟中国中产一样，向上很难，向下滑落却只差一个意外。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMzAwMTE2OA==&amp;mid=2686240623&amp;idx=1&amp;sn=787e37a06c80cb52eeca62982e0ea803&amp;chksm=be412fd08936a6c6ad50ef56ad36bf35680eaaa48398115587847329231ddf4bf5b6d65b9eb5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“快消”（ID：fbc180）</a>，作者：李欢欢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502184310466436</id>
            <title>36氪首发 | 佑驾创新完成数亿元E轮融资，加速高阶智能驾驶产品研发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502184310466436</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502184310466436</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 00:30:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 佑驾创新, 智能驾驶解决方案, 融资, 智能座舱感知与交互方案
<br>
<br>
总结: 佑驾创新是一家专注于智能驾驶解决方案的公司，最近完成了数亿元人民币的融资。他们的核心产品包括智能座舱感知与交互方案，已经在多家车型上得到应用。随着智能驾驶功能的推广，市场对于这种解决方案的需求也在增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>36氪独家获悉，近日智能驾驶解决方案研发商佑驾创新完成数亿元人民币E轮融资，本轮投资方为穗开投资、广州产投资本、超高清视频产业投资基金、博原资本、华智兴瑞基金、新景富盈基金、珂玺资本，老股东普华资本增持。</p><p>据悉，本轮资金主要用于扩大佑驾创新智能驾驶产品在海内外车型上的交付规模，加速高阶智能驾驶的研发迭代和落地进程。</p><p>新能源汽车具备智能驾驶功能正在成为新的趋势。工信部数据显示，2023年上半年我国辅助自动驾驶乘用车市场渗透率升至42.4%，而2022年这一数字为34.9%。</p><p>乘用车辅助自动驾驶渗透率的提升，离不开智能驾驶解决方案商的助力。佑驾创新成立于2014年，核心技术及业务覆盖行车、泊车、座舱三种场景，目前已有三类产品矩阵，分别为L2+/L2++级智能领航辅助方案、智能座舱感知与交互方案、L0-L2级别ADAS产品及方案。</p><p>据悉，佑驾创新已基于德州仪器TDA4系列、地平线征程系列芯片分别打造了矩阵化的一体机及域控产品，并投入量产。在智能座舱方面，佑驾创新的iCabin方案已搭载于多家自主品牌车型、合资品牌车型。</p><p>目前国内市场对于L2+智能领航辅助的市场接受度相对较高，佑驾创新的行泊一体软硬全栈解决方案和高速NOA解决方案已顺利交付。</p><p>随着具备智能驾驶功能的车型不断推出，主机厂正寻求以更优秀的智能驾驶表现，及更低的产品价格吸引消费者的注意力，这同时也对供应商提出更高的要求。</p><p>在佑驾创新CEO刘国清看来，这既是机遇也是挑战：“主机厂的降本措施，能帮助我们从上游供应链以更低的价格采购，摊薄我们的研发成本。同时对公司管理精细化程度、产品研发效率要求较高。”</p><p>他告诉36氪，经过多年发展，佑驾创新已具备一定技术实力，因此与主机厂的项目对接时，<strong>更注重项目质量和效益，优先与风险评估较低的项目合作。</strong>这其实也是佑驾创新在智能驾驶行业投资环境遇冷下，再次获得融资的重要原因。</p><p>与此同时，36氪获悉，<strong>佑驾创新旗下公司锐见智行近日完成近千万美元A轮融资</strong>，落地杭州钱塘新区，投资方为祥晖资本。</p><p>锐见智行是一家专注于智能座舱感知与交互解决方案的研发商，产品核心功能包含驾驶员监测系统（DMS）、乘客监测系统（OMS）等。此轮资金，将用于锐见智行的智能座舱产品研发与扩大量产规模。</p><p>量产车型的智能驾驶范围正在由高速道路扩大至城区道路。小鹏、理想、问界等汽车品牌承诺将在2023年年内开放部分城区NOA功能。更多智能驾驶功能的开放，将促进市场接受度进一步提升，而对于智能驾驶解决方案商来说，将迎来更多的新机会。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503404216788871</id>
            <title>3500亿，孙正义“愚蠢”的一笔投资破产了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503404216788871</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503404216788871</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 00:29:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: WeWork, 破产, 孙正义, 亏损
<br>
<br>
总结: WeWork是一家曾经被寄予厚望的共享办公室巨头，然而由于巨额亏损和高额债务，该公司最终宣布破产。软银董事长孙正义曾是WeWork的坚定投资者和支持者，但他的投资被证明是一个巨大的错误。WeWork从成立以来一直亏损，无法实现盈利，最终导致了其破产。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最新消息，曾经的共享办公室巨头WeWork计划最早于下周宣布破产。</p><p>数据显示，截至今年6月，WeWork在39个国家共运营777个办公场所，可是在手现金仅为2.05亿美元，无法继续正常运营。</p><p>根据路透社的数据，WeWork背负净长期债务29亿美元，长期租赁负债超过130亿美元。其与债权人达成协议，暂时延迟偿还部分债务。</p><p>曾经被软银集团董事长孙正义评价为“下一个阿里巴巴”，现如今成为孙正义口中“最愚蠢的投资”。存活10余年的时间里，市值从最高峰的470亿美元（约合人民币3500亿）到现在只剩6500万美元。共享办公室缔造者的落幕令人唏嘘不已。</p><p>值得一提的是，作为WeWork早期坚定不移的投资者和支持者。孙正义在这场投资中输麻了。</p><h2>01 孙正义被画大饼，一个男人坑走其百亿资产</h2><p>2010年前后，共享单车理念在美国被提出，随后大量经营共享单车企业出现，资本也开始对这个赛道疯狂投资。由于共享单车的兴起，在那个年代似乎无论什么东西挂上“共享”二字的前缀都能吸引资本眼球。</p><p>WeWork便是那一时代的产物，主要业务是租赁写字楼进行翻新，然后将其分开转租给其它公司。创始人为以色列的诺伊曼，WeWork被称为是“共享办公”的创造者也是该行业的领头羊。在2014年时，WeWork已累计融资4亿多美元估值破百亿，成为当时仅次于Uber和Airbnb的独角兽企业。</p><p>而彼时的孙正义已经成为知名的“投资大师”。在90年代向互联网企业雅虎投资种子轮并收购其三分之一的股份。此举让孙正义大赚一笔收获在互联网行业的第一桶金。随后孙正义又在2000年押宝阿里巴巴，投资2000万美元最终换取近750亿美元的丰硕报酬。靠这两战孙正义彻底封神。</p><p>由于这两次投资的成功，孙正义的野心进一步扩大。孙正义开始筹备软银第一期愿景基金。沙特副王储萨勒曼向孙正义提供 600 亿美元的资金，使得孙正义的第一期软银愿景基金规模到 1000 亿美元。据悉，该笔基金也是人类商业史上规模最大的风投基金。</p><p>正巧，当时的诺伊曼想将WeWork的生意做大，因此需要大量的资金作为燃料。在命运的巧合下，两个野心家相遇了。</p><p>根据外国媒体报道，孙正义与诺伊曼的对话仅仅持续了12分钟。结束后，软银向其投资44亿美元的巨款，彼时的WeWork身价估值也突破至200亿。</p><p>孙正义为当时的WeWork制定了个宏大目标，即超过扎克伯格的facebook增长记录成为新晋万亿企业。</p><p>然而诺伊曼在拿到基金后并没有过多在WeWork业务上的发展，反而开始了享受。据报道，那段时间里诺伊曼沉浸在买买买的生活里，豪宅、跑车、私人飞机等奢侈品应有尽有。期间更是投资了一些与WeWork“八竿子打不着关系”的企业。有因为自己的兴趣而投资的冲浪泳池制造商还有为解决子女教育问题而创办的小学。当然，挥霍的钱都是软银身上的。</p><p>在此情况下，软银的股东极具愤怒，但董事长孙正义沉浸在万亿的“梦想”中，对此不屑一顾。</p><p>在孙正义的一厢情愿下，诺伊曼的大饼越画越圆。他向孙正义表示，未来的WeWork将拥有三个主要业务，包括房地产开发、办公空间分租、物业服务。而这每一个业务都有成为万亿的可能。</p><p>这也为后续软银的持续投资埋下伏笔。据悉，2018至2019两年内，软银通过旗下的愿景基金为WeWork投资110亿美元。之后，WeWork200亿的估值被软银抬到了470亿。</p><p>在软银作为资本推手的帮助下，诺伊曼的WeWork开始疯狂扩张。据数据，当时的WeWork工位从20万增长至60万，共享办公室覆盖的国家和地区增加32个。</p><p>彼时，软银提供的资金已经不足以支持诺伊曼的胃口。在2018年，诺伊曼决定IPO上市来公开募股集资。</p><p>但由于WeWork公司连年增加的亏损以及创始人诺伊曼随意的治理方式。这次的IPO被美国证券会驳回。同时，WeWork的财务状况被公开以及IPO失败的问题，WeWork惨遭滑铁卢，估值从470亿暴跌至不足80亿。</p><p>东窗爆发之后，软银股东会提出了撤换WeWork董事长诺伊曼的计划。软银支付给诺伊曼约17亿美元用作分手费并正式接管WeWork。从此后，诺伊曼这个“疯子”被彻底赶出了WeWork的大门。</p><p>值得一提的是，加上诺伊曼的分手费，软银为WeWork投入了近200亿美元并血本无归。在2019年第三季度，受WeWork的影响，愿景基金亏损89亿美元，软银遭遇14年来的首个季度亏损，同时也是软银历史上最大的亏损。</p><p>诺伊曼的下水也连累了孙正义。迫于软银股东和愿景基金大股东沙特方的压力，孙正义在2019年公开对此次投资鞠躬致歉。自此，孙正义的万亿梦想化成泡沫。始作俑者诺伊曼套现17亿跑路，而可怜的孙正义却要为其背上黑锅。</p><h2>02 史无前例，从来没赚过钱的独角兽</h2><p>对WeWork的投资失败产生了一系列连锁反应。在后续软银的愿景基金第二期，孙正义改变大开大合的投资方式转而变得保守。曾经通过投资雅虎和阿里巴巴超越比尔盖茨成为首富的孙正义在此次后重回起点。</p><p>如今WeWork的破产已成定局，但如果我们从上帝视角来看WeWork的扩张和软银的投资，它们荒谬至极。</p><p>一亿用户、5000亿营收、万亿市值。这些夸张的数字都是诺伊曼和孙正义对WeWork规划的蓝图。但是，这其实已经脱离现实，从历史数据中来看，成立十余年的WeWork从来没有实现过一次盈利。</p><p>根据2019年WeWork的招股书数据显示，在那时WeWork的资产负债就有60多亿美元。据披露，WeWork2016年至2018年，其亏损分别为4.3亿美元、9.3亿美元和-19.2亿美元，属于连年扩大的趋势。</p><p>持续走高的亏损和高额的负债下，那规划好的蓝图又怎能实现？</p><p>据悉，在赶走诺伊曼由软银接手后，2021年，WeWork终于登陆纳斯达克。与高光时刻相比，缩水近8成。</p><p>而且，WeWork虽然完成了上市的愿望但也是属于流血上市。根据招股书披露，在2020年至2022年，WeWork的亏损分别为32亿美元、46亿美元、23亿美元。到今年上半年，WeWork仍亏损6亿美元，并且其背负的债务总额高达213亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_5653bc2082e248a5a2709991560af12e@000000_oswg84021oswg986oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：搜狐</p><p>不只是在营收上，WeWork自上市以来股价也一路走低，高点停留在上市当天，至今股价已经跌去99%。而在破产的消息传出后，二级市场做出了回应。当天WeWork股价下跌超32％。而根据路透社的报道，WeWork的股价从今年开始已然下跌近96％。</p><p>宣布破产后，孙正义再次对这次的投资展开评价。之前的他认为WeWork是可以媲美阿里巴巴的香饽饽。如今遭遇一系列滑铁卢后，孙正义直言：这笔投资是愚蠢的。</p><h2>03 WeWork倒了，中国WeWork没倒</h2><p>值得一提的是，随着WeWork的轰然倒地。WeWork中国官网发布“致中国客户的一封信”。信中强调WeWork中国早在2020年末与WeWork分离，独立为一家专注在中国市场提供高品质的灵活办公空间和综合性办公服务的企业。我们在中国授权使用WeWork的品牌，且拥有独立经营和管理能力。这封信传递的信号简单来说就是：WeWork虽然破产，但WeWork还存在着。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_e7d064a487664898827b7a9e792736fb@000000_oswg772576oswg1080oswg1054_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：WeWork公众号</p><p>据证券时报的消息，WeWork破产后，WeWork中国并没有受到太多影响。</p><p>2020年，由于连续亏损，为了削减开支收缩业务，WeWork将其中国业务的多数股权出售给老股东挚信资本。此次交易结束后，WeWork中国已脱离母公司独立运营。</p><p>据悉，在2016年时，WeWork就已经进入中国成立WeWork中国公司。2017年时，WeWork中国收获弘毅投资和软银中国的5亿美元A轮融资。到2018年时，又先后获得社区服务商裸心社、挚信资本、淡马锡、弘毅投资、软银中国的两轮投资。至此WeWork中国的估值达到50亿美元。其中WeWork拥有公司59%的股份，其余由软银中国、弘毅投资和挚信资本等其他投资者持有。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b61853a4ee4e4c91a950d63d4ffaa550@000000_oswg67877oswg1080oswg184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：企查查</p><p>到2020年，WeWork出售股份，挚信资本成为最大股东，而WeWork沦落为小股东。</p><p>据媒体报道，WeWork破产的消息并没有对WeWork中国产生任何影响。WeWork北京办公场所的办公区里依旧人满为患，目前位于朝阳大悦城的WeWork办公地两人间已被租完，而在附近远洋国际中心的场地也只剩下一间可出租。</p><p>目前，WeWork中国在全国12座城市开展业务，为6000多家企业和70000多名会员提供专业服务。在2023年过去的8个月中，陆续推出了3个全新社区：武汉的企业天地1号社区、上海的国际传媒港社区、北京的好世界商业广场社区（二期）。WeWork中国表示：对中国市场依旧充满信心，并积极拓展和创新，满足新经济趋势下企业客户的各类办公需求。</p><h2>04 盘点孙正义的踩雷历史</h2><p>投资不仅需要前瞻性的判断也需要运气。很长一段时间里，孙正义一直在想办法实现往日阿里巴巴与雅虎的壮举。但不幸的是，后续的投资中踩了不少雷。</p><p>与WeWork相同，Uber也是在共享经济兴起年代中出现的独角兽企业。2009年，加利福尼亚大学的辍学生卡兰尼克与好友成立了一家线上打车公司，也就是后来名声大噪的Uber。</p><p>自诞生起，Uber一路高歌猛进，接连进行15轮融资，累计金额150亿美元，其背后的顶级VC/PE机构支持者无数。这其中就包括孙正义率领的千亿愿景基金。</p><p>2017年的孙正义正在疯狂扩张中，作为彼时共享巨头的Uber无疑得到了他的青睐。孙正义带着自己的愿景基金强势入股Uber，让Uber当时的江湖地位更加牢固。在孙正义的帮助下，这只新近独角兽的估值一度超过1200亿美元，风光无限。</p><p>然而，令人大跌眼镜的是，Uber的过程和结局竞和WeWork如此相似。在Uber上市首日就跌破发行价，报收41美元每股，较高峰时的45美元下跌7.6％。上市首日市值519亿美元，惨遭腰斩。</p><p>这次的IPO所披露的数据中，Uber从2018年开始就陷入了亏损中。截止9月份，Uber净亏损达11亿美元，同比增长18％，而这也是Uber连续六个季度的下跌。为了终止亏损，Uber采用大规模裁员和向外界出售业务的方法，可惜这些措施在亏损面前不过杯水车薪。</p><p>值得一提的是，Uber创始人卡兰尼克在禁售期内出售全部股份，累计套现25亿美元并跑路。这时候的清仓再次让Uber的股价震荡，一度跌至25美元达上市以来最低点。</p><p>Uber的折戟意味着孙正义的第二个共享经济独角兽投资失败。Uber和WeWork两个项目令软银损失惨重。据当时数据，软银的第一期愿景基金共集资1000亿美元，而在经历Uber和WeWork后，第二期的愿景基金在初始募资活动中仅集资20亿，还不及目标中的1080亿的零头。</p><p>而除了这两个共享经济“独角兽”。孙正义此前投资的OneWeb于2020年3月申请破产。</p><p>据悉，OneWeb是一家对标马斯克SpaceX的明星创业公司。曾经，OneWeb描绘了一幅“到2021年底，建立一个由650颗卫星组成的卫星网络，实现全球覆盖并开始商用，提供全球互联网宽带服务。”的蓝图吸引了众多资本投资，其中就包括孙正义的愿景基金。</p><p>根据资料，OneWeb已累计获得融资超34亿美元2016年，OneWeb完成了一笔12亿美元融资，由孙正义的软银集团领投10亿；2017年，软银再次向其追投5亿美元；2019年，OneWeb再次获得12.5亿美元融资。投资方为软银、高通和卢旺达政府。</p><p>三年时间里，软银集团累计向OneWeb投资20亿美元，成为最大金主。孙正义也曾公开评论OneWeb是“一家非常激动人心的公司”。</p><p>只不过20多亿美元的投资仍然没有获得回报。疫情成为压垮OneWeb的稻草并使其在2020年3月正式破产。</p><p>此前，软银宣布将通过出售阿里巴巴股份来筹集约410亿美元资金偿还债务。该计划宣布后，软银股价在短短几天内飙升超50%。</p><p>但OneWeb的破产声明终止了这一涨势。</p><p>2020年3月30日，软银集团股价在开盘交易中大跌。截至当日收盘，软银股价在东京交易所早盘交易中下跌5%。</p><p>此外还有被称为韩国阿里巴巴的电商巨头Coupang，软银在其身上亏损了23亿元。像这样的事例还有很多很多。孙正义曾评价：由于对金钱的欲望导致了自己接连的投资失败。在2022年的11月，65岁的孙正义宣布退居幕后，有人用不体面的逃跑来形容此事。据悉，作为董事长，孙正义亏损软银接近50亿美元。这与他当初押注阿里巴巴和雅虎登顶首富时的辉煌来比天差地别。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650177768&amp;idx=1&amp;sn=8530c85d67c5908c4bc39f6cebe427c5&amp;chksm=beab193d89dc902b9fc280e25b63e8c9d5ebd0541d4229a4623cf171712a448a2d823e06428e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：王涛，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503956353934723</id>
            <title>三星告急，韩国慌了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503956353934723</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503956353934723</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 00:03:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三星, 韩国, 半导体, 业绩崩盘
<br>
<br>
总结: 三星作为韩国的巨头企业，曾经在半导体领域取得巨大成功，但如今面临着业绩暴跌的困境。半导体业务成为公司的最大负担，导致净利润大幅下降。韩国人对于三星的困境感到担忧，希望政府能够出手扭转局面。三星在过去几年中不仅业绩下滑，还面临罢工和减产等问题。然而，三星曾经是韩国的希望，为了发展半导体产业，韩国甚至牺牲了一代人。虽然三星在起步时面临了巨大的困难，但通过大量资金扶持和人才培养，最终取得了突破。然而，如今的困境让人们不禁思考，为什么这样一家曾经令人闻风丧胆的企业会陷入如此困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>三星，会垮掉吗？</p><p>就在几年前，这家韩国巨头，刚刚打败高通、英特尔，问鼎全球半导体第一，引来韩国人一片欢呼。</p><p>可如今，他们却心急如焚，为这家关乎韩国命运的企业感到担忧。</p><h2>韩国人慌了</h2><p><strong>“请拯救三星！”</strong></p><p>眼下，这种来自民间的声音，响彻韩国。</p><p>在网络上，大量网友留言，请政府出手，扭转三星乃至韩国经济的颓势。</p><p>今年上半年，受半导体行业低迷的影响，三星电子业绩崩盘，净利润相比一年前，<strong>暴跌了95%，</strong>创14年来最低水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a83f5a22720f41e1b348a7513edf0ee4@000000_oswg168543oswg1000oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去曾是三星摇钱树的半导体业务，尤其存储芯片，如今成了公司最大的拖累。今年前三季，三星半导体业务已累计亏损12.69万亿韩元（约合688亿元人民币）。</p><p>巅峰时，三星一家独占了全球45%以上的内存市场。</p><p>凭借这一优势，三星在2017年，终结了英特尔长达25年之久的霸主地位，问鼎全球半导体第一，同时还干掉苹果，成为当年全球最赚钱的企业。</p><p>然而，短短数年后，这家曾令很多企业闻风丧胆的韩国巨头，不但业绩暴跌，还一度面临罢工、减产等威胁。</p><p>很多韩国人纳闷，好好一家企业，为啥就变成了这个样。</p><p>尽管二十几年前，亚洲金融危机期间，三星也曾遭遇灭顶之灾，但这一次，风暴来得似乎更加猛烈些。</p><p>在网上，有韩国网友哀叹：</p><p><strong>“我们将遭遇比25年前还要惨烈的危机，看着国家走向毁灭，我心如刀割。”</strong></p><p>还有人吐槽政府不作为，“只用了不到一年时间……就算他们每天只是混日子，甚至上班时间喝酒、打高尔夫，也不至于落到这个地步吧！”</p><p>数据显示，截至2023年6月底，三星半导体库存已超过1800亿人民币。</p><p>看着滚雪球一样，堆积如山的库存，不知当年牺牲一代人，也要搞半导体的韩国先烈们，作何感想？</p><h2>牺牲一代人，也要搞半导体</h2><p>1967年9月的一天，韩国青瓦台总统府。</p><p>时任韩国总统朴正熙，在这里，宴请了远道而来的半导体专家金钟基。饭后，朴正熙将他请到自己的书房，从抽屉里拿出一件小玩意，摆在了桌上。</p><p>美国哥伦比亚大学毕业，在硅谷闯荡了多年的金钟基当然知道，这是一颗<strong>晶体管。</strong></p><p>朴正熙表示，晶体管看起来很小，但一手提包晶体管，比韩国出口满满一个粮仓的纺织品还值钱。</p><p><strong>“我国也想发展电子工业，请金博士帮忙。”</strong>朴正熙用渴望的目光，看着这个未来的韩国半导体之父说道。</p><p>金钟基最终被打动，投身到韩国半导体事业中。</p><p>1975年，韩国政府正式公布了扶持半导体产业发展的六年计划。那一年，韩国历史上第一批自产的晶体管，在龟尾电子工业园区下线。</p><p>彼时的韩国，在朴正熙的带领下，经过几个五年计划，虽然建起了钢铁、汽车、造船等重工业，但仍旧依赖纺织等低端产业，人民生活困苦。</p><p>困境中的朴正熙意识到，要摆脱这种局面，就必须发展高科技产业。</p><p><strong>“只要把半导体搞好，韩国三千万人的温饱就不愁。”</strong>金钟基的到来，为朴正熙的梦想插上了翅膀。</p><p>然而，要发展半导体产业，离不开大财阀的支持。而彼时，包括三星在内，韩国几大财阀对半导体兴趣不大。</p><p>转机出现在70年代末，韩国商界开始流行一个传闻：<strong>一手提箱芯片，能抵十船矿物！</strong></p><p>最先做出反应的是三星。</p><p>作为三星创始人李秉喆的小儿子，从美国归来的李健熙，不断劝父亲搞半导体。哪怕遭父亲反对，也要自己创业：</p><p><strong>“就算只有我一个人，也要试试看那件事！”</strong></p><p>在儿子的影响下，目睹了两次石油危机，以及日美半导体产业崛起的李秉喆，态度开始转变，他决定亲自下场。</p><p>然而，面对日美霸权，父子两人都低估了这场战役的惨烈性。</p><p>1984年，三星刚推出64K DRAM，内存价格就暴跌，从每片4美元，雪崩至30美分。而三星当时的成本为1.3美元。</p><p>这意味着，三星每生产一片，就要亏损1美元。到1986年，累计亏损3亿美元，股权资本全部亏光。</p><p>事实上，直到1987年，李秉喆去世那天，他也没能见到三星半导体盈利。临终前，这个为三星操劳了一辈子的老人，拉着儿子的手，殷殷叮嘱道：</p><p><strong>“半导体更是为了我们的祖国，你一定要记住。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_f814b93084ca469b886a81d5da16004f@000000_oswg774145oswg1000oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">1987年8月，李秉喆、李健熙父子，观看半导体工厂规划图</p><p>比亏损更可怕的，是技术上的代差。</p><p>由于起步晚，韩国在内存技术上与日本相差甚远。为了缩小差距，李健熙开出三倍工资，到日本疯狂挖人。</p><p>一时间，从东京飞往首尔的航班上，挤满了日本半导体工程师。</p><p>许多在美国硅谷工作的韩国人，在爱国情怀的感召下，也纷纷回国。</p><p>一个叫陈大济的年轻人，谢绝IBM公司的再三挽留，义无反顾加入三星，理由是<strong>“真想赢日本一次”。</strong></p><p>韩国政府也给予了三星大量的资金扶持，被寄予厚望的韩国半导体之父金钟基，则在多家大财阀担任经营顾问，并为韩国培养了大量半导体人才。</p><p>在这些人的努力下，三星的技术突飞猛进。</p><p>1983年，三星开发64K DRAM时，关键技术落后日本4年。到256K时，相差2年；1M时，还落后1年。</p><p>多年的苦心追赶，最终迎来质变。</p><p>1992年，三星抢在日本人之前，推出全球第一个64M DRAM。羽翼渐丰的韩国人，随后对日本发动了生死战。</p><p>1996年，全球DRAM经历了PC时代的短期繁荣后，突然暴跌。紧接着，又爆发了亚洲金融危机。</p><p>行业不景气，东芝、富士通等日本厂商，纷纷选择收缩或停产，但彼时负债已高达180亿美元，连能否活下去都成问题的三星，却一口气新建了4个晶圆厂。</p><p>杀红了眼的李健熙，疯狂喊道：<strong>“不惜生命、财产，也要孤注一掷！”</strong></p><p>面对韩国厂商的挤压，日本政府不得不整合国内DRAM业务，组建国家队——尔必达。即便如此，也未能挽回败局。</p><p>十年后，2008年全球金融危机爆发，韩国人如法炮制，在行业雪崩之际，押上全部身价扩产，故意扩大行业亏损！</p><p>日本尔必达，苦撑多年之后，于2012年被美光收购。</p><p><strong>尔必达破产当晚，位于首尔京畿道的三星总部，灯火彻夜通明。</strong>至此，韩国人打败日本，成了存储行业新的霸主。</p><h2>“韩国，还有救吗？”</h2><p>半导体，只是韩国奇迹的一部分。</p><p>从上世纪60年代开始，韩国经过数十年发展，在钢铁、汽车、造船等重工业领域跻身世界前列，史称<strong>汉江奇迹。</strong></p><p>这个奇迹，源于韩国老一辈人的制造业强国梦。</p><p>1961年，朴正熙通过一场政变，登上韩国总统宝座。彼时的韩国，刚刚从战争的废墟中走出，人均GDP不及朝 鲜1/3，数百万人挣扎在生死线上。</p><p>为了摆脱贫困，这个被后世称为“独裁者”的政治强人，以铁血手腕，制定五年计划，带领韩国人大举进军制造业。</p><p>然而，一个传统农业国，要想实现工业化，其难度堪称地狱级。</p><p>人类历史上，那些成功完成了工业化的国家，无不经历了一段痛苦的历史，几代人为之奋斗并牺牲了眼前利益。</p><p>韩国也不例外。</p><p>最困难时，进入韩国大城市的失业农民，挤满了贫民窟。很多韩国工人，暴露在污染的环境下，一周平均工作54个小时。</p><p>为了保护国内幼稚产业，政府切断进口，老百姓只允许购买低劣的国货。</p><p>对朴正熙而言，宁可牺牲一代人，也要换取韩国后世数代人的幸福。1964年，到访德国的他，对着远在异国他乡的韩国劳工们，立下一个悲壮之誓：</p><p><strong>“即使我们自己无法看到，我们也要为子孙后代打下繁荣的根基！”</strong></p><p>那是韩国历史上，一段激情燃烧的岁月。随着工业化的推进，在汉江两岸，大批工厂拔地而起，工人们以极大的热情，投入到生产建设中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_febc320bfc044b97a365621507d4ac2e@000000_oswg1130531oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">1971年4月，朴正熙出席韩国科学技术院洪陵校区奠基仪式</p><p>最能代表韩国人这种干劲的，是造船业。</p><p>1971年的韩国，一没有造船厂，二没有相关人才。就在如此情况下，韩国人却大胆进军造船业。</p><p>在朴正熙的推动下，现代集团创始人郑周永从希腊船王那里，争取到两艘26万吨级油轮的订单。</p><p>因为缺乏造船经验，韩国人一边建船厂，一边派大量人员去日本、挪威学习造船技术。</p><p><strong>两年后，船厂还没完工，订单已经交付！</strong></p><p>韩国制造业，正是在这种疯狂的进击中，完成了原始积累，并在钢铁、汽车、造船、半导体等领域，高歌猛进。</p><p>到2005年，韩国人均GDP突破1.4万美元，成为<strong>继日本、新加坡之后，亚洲第三个发达国家。</strong></p><p>然而，在东亚这个全球竞争最激烈的地区之一，韩国人的优势并不牢固。</p><p>最近20年，随着中国的崛起，韩国在很多领域，不断失去优势。先是钢铁行业，被中国碾压。</p><p>紧接着，面板、汽车等产业，被中国企业迎头赶上。连一向被韩国人引以为傲的造船业，也在近年来，被中国后来居上。</p><p>相比钢铁、汽车、造船等，韩国人更在意的，是半导体产业。</p><p>毕竟，三星是韩国最大的财团，其营收<strong>占韩国GDP的1/4。</strong>可以说，三星一家企业，左右了韩国经济。</p><p>在三星所有业务当中，半导体曾是最赚钱的。</p><p>可想而知，今年以来，当三星半导体陷入亏损的泥沼中，韩国人是何感受？</p><p>对韩国这种规模的国家来讲，最大的悲剧之一在于，很多时候，命运并不掌握在自己手中。</p><p>上世纪八九十年代，韩国半导体产业的崛起，离不开美国人为了打击日本，对它的扶持。然而，当美国需要应对新的竞争对手时，它又成了被牺牲的对象。</p><p>韩国半导体眼下的困境，固然受行业大环境的影响，但一个更不容忽视的原因，是对中国出口的萎缩。</p><p>事实上，在韩国加入美国主导的限芯联盟后不到4个月，三星半导体的库存激增40%。</p><p>有外媒直截了当给出了三星陷入困境的真正原因：<strong>中国不买了。</strong></p><p>在韩国，很多人在网上对政府追随美国的做法，表达了强烈不满。甚至有人痛心疾首道：</p><p><strong>“我们韩国还有救吗？”</strong></p><p>自1961年开始，韩国人经过几代人的牺牲和艰苦奋斗，才换来今天的成就。然而，很多时候建起一个产业需要数十年，而毁掉它，可能只在旦夕之间。</p><h3>参考资料</h3><p>[1]&nbsp;《30多年前，日本是如何输掉芯片战争的？》，磨铁的世界</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NDA0NDkzOQ==&amp;mid=2650738860&amp;idx=1&amp;sn=2f136f04c24cee367aafc91c38127da2&amp;chksm=be867dc889f1f4de5b9f0bacc65c3890e9cb01061b023c82bf1fbb1b3bfb6d545115b775d244&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华商韬略”（ID：hstl8888）</a>，作者：华商韬略，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2505354093241736</id>
            <title>医疗健康行业周报 |「慧创医疗」获过亿元B轮融资；「锦瑟医疗」专注开发MR手术导航解决方案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2505354093241736</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2505354093241736</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗健康产业创新, 36氪, 医疗健康行业周报, 慧创医疗, 微灵医疗
<br>
<br>
总结: 近年来，医疗健康产业创新不断涌现，成为最活跃的行业之一。36氪推出了“医疗健康行业周报”，为读者提供资本、政策、财务、新产品等多角度的行业资讯。本期周报报道了慧创医疗和微灵医疗的融资新闻。慧创医疗获得过亿元B轮融资，将用于推进脑功能成像产品的品牌建设和临床试验。微灵医疗获得数千万元天使加轮融资，用于植入式医疗级脑机接口系统的研发。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，医疗健康产业创新不断涌现，并发展成为最活跃的行业之一，36氪见证和陪伴着这一领域创新企业的成长，并为行业带来专业的声音。</p><p>为此，36氪推出了“医疗健康行业周报”这一栏目，接下来将定期发布，为读者提供资本、政策、财务、新产品等多角度的行业资讯。</p><p>11月6日医疗健康行业周报请查收。本次周报收录了上周医疗健康领域「36氪创投频道」报道的融资新闻。</p><h3><strong>融资投资</strong></h3><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>「慧创医疗」获过亿元B轮融资</strong></p></li></ul><p><a href="http://www.hcmedx.cn/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">丹阳慧创医疗设备有限公司</a>已完成过亿元B轮融资，由中科海创领投，毅达资本、老股东清源投资和道远资本跟投。本轮融资将主要用于进一步推进公司近红外（fNIRS）脑功能成像产品的品牌建设及经颅光调控治疗退行性疾病的临床试验。慧创医疗成立于2016年，专注于近红外脑功能成像与评价的研究工作，为脑疾病的诊疗提供多维度、定量的脑功能成像解决方案。值得关注的是，公司旗下有国内首个获NMPA注册证的超100通道近红外脑功能成像设备产品。</p><p><a href="https://36kr.com/p/2496675166034054" rel="noopener noreferrer" target="_blank">36氪首发 | 无创、便捷式诊疗阿尔兹海默等疾病，「慧创医疗」获过亿元B轮融资</a></p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>「微灵医疗」获数千万元天使加轮融资</strong></p></li></ul><p>脑机智能融合技术企业微灵医疗已完成数千万人民币的天使加轮融资，由高榕资本领投，中发领创生命园创投基金、齐济投资跟投，老股东鼎晖投资追投。<a href="https://36kr.com/p/2139795136645251" rel="noopener noreferrer" target="_blank">今年初，微灵医疗已完成数千万人民币的天使轮融资</a>，目前两轮融资累计近亿元。据悉，本轮融资主要用于推动全植入式医疗级脑机接口系统研发，包括植入式超柔顺高密度电极阵列的临床研究、千通道医疗级神经信号采集和处理系统的临床应用验证、百通道级神经电子芯片定型，以及双向脑机接口精准神经调控技术验证、神经信号无线宽带通信验证等。</p><p><a href="https://36kr.com/p/2496648501843846" rel="noopener noreferrer" target="_blank">36氪首发 | 植入式医疗级脑机接口迎新局面，「微灵医疗」获数千万元天使加轮融资</a></p><h3><strong>行业动态</strong></h3><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>给医生一双“透视眼”，「锦瑟医疗」专注开发MR手术导航解决方案｜早期项目</strong></p></li></ul><p>“随着社会的发展，手术越来越追求精准化和微创化；而术中视野和操作空间狭小，对外科医生提出了很大的挑战。但混合现实技术能辅助医生‘穿透’患者的身体结构，同时辅以相应的精准度调节工具，就能达到精准手术操作的目的。”常州锦瑟医疗信息科技有限公司联合创始人陈亮对36氪表示。</p><p>锦瑟医疗成立于2016年，主要从事混合现实（MR）、人工智能等数字化技术在骨科等传统医疗器械领域内的技术开发工作。公司核心创始团队自2012年起就开始深耕数字医疗领域，团队成员背景多来自GE等三大“GPS”医学影像巨头公司，以及史赛克等传统器械企业。</p><p>36氪获悉，锦瑟医疗近日刚刚获得来自河北三河市政府及金创投资公司的数千万元投资。目前，本轮融资尚未完全关闭……（<a href="https://36kr.com/p/2498317783046274" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>对话先通医药：如何成为核药赛道的“吸金王”？| 36氪专访</strong></p></li></ul><p>阿尔茨海默病（AD）的诊疗变局，正悄然发生。</p><p>在2019年以前长达30年的时间里，全球没有一款AD新药获批上市。今年以来，却好消息频传：7月6日，卫材和渤健研发的阿尔茨海默病治疗药物Leqembi获得FDA的批准上市，用于早期阿尔茨海默病的治疗；10多天后，礼来也宣布已向FDA提交了阿尔茨海默病新药Donanemab的上市申请，预计FDA将于2023年年底前做出决定。&nbsp;</p><p>这无疑是阿尔茨海默病患者的福音。不过，“往往患者出现临床症状，如：认知和功能障碍之后才会去医院就诊，而此时疾病已经进入后期，再去进行相关的诊断、治疗，效果可能就微乎其微了。”先通医药方面表示。&nbsp;</p><p>如何在疾病早期诊断阿尔茨海默病，成了新的问题……（<a href="https://36kr.com/p/2499576517089161" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>海外 New Things | Imagine Pharma获3250万美元A轮融资，研发IMG-1多肽药物</strong></p></li></ul><p>Imagine Pharma是一家位于美国宾夕法尼亚州匹兹堡市的生物技术公司，专注于与新型IMG-1多肽相关的商业化机会。</p><p>10月31日，该公司宣布在A轮融资中筹集了3250万美元。本轮融资由IP Investors领投，首轮融资额为1000万美元，使迄今为止的融资总额达到4000万美元。注册会计师John T. Callaghan将代表投资者集团加入该公司董事会。</p><p>该公司打算利用这笔资金推进再生医学、口服给药和治疗领域的重点项目。本次投资将资助的具体项目包括：新型营养补充剂的商业化、完成口服促红细胞生成素和胰高血糖素样肽-1（GLP-1）受体激动剂的临床前研究和IND申报工作、推进与LyGenesis的AIPC研究合作、进一步拓展公司的胰岛分离服务业务、以及在所有平台上发展战略合作伙伴关系……（<a href="https://36kr.com/p/2499821950560517" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>海外 New Things | Engine Biosciences获2700万美元A轮融资，打造精准医学研发平台生产肿瘤药物</strong></p></li></ul><p>Engine Biosciences是一家总部位于新加坡和美国加利福尼亚州的公司，利用机器学习和生物学发现研发精准治疗肿瘤的药物。</p><p>10月31日，Engine Biosciences宣布获得2700万美元的A轮融资。本轮融资由Polaris Partners领投，ClavystBio、Invus和EDBI以及新投资者Coronet Ventures和SEEDS Capital参投。在融资的同时，ClavystBio 的治疗学负责人Wen Qi Ho博士加入了Engine的董事会。该公司打算利用这笔资金支持将源自专有NetMAPPR机器学习网络生物学平台和CombiGEM组合遗传学系统的研发项目转化为临床应用。</p><p>Engine Biosciences通过综合计算和实验破解复杂的生物学问题，研发具有影响力的精准药物。该公司已经确定了许多有前景的药物靶点，并为最有可能获益的患者确定了预测性生物标志物，目前正在公司内部和与合作者共同推进其肿瘤治疗管线走向临床，并通过合作推进其他疾病领域的治疗……（<a href="https://36kr.com/p/2499819692583172" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>海外 New Things | MapLight Therapeutics获2.25亿美元C轮融资，研发中枢神经系统疾病新疗法</strong></p></li></ul><p>MapLight Therapeutics是一家位于美国加利福尼亚州旧金山的临床阶段生物制药公司，致力于开发有针对性的新型疗法，以改善难以治疗的脑部疾病患者的生活。</p><p>10月30日，MapLight Therapeutics宣布已完成2.25亿美元的C轮融资。本轮融资由Novo Holdings、5AM Ventures、Cowen Healthcare Investments和其他投资者领投。在完成融资的同时，Novo Holdings风险投资部合伙人Jim Trenkle将加入MapLight Therapeutics董事会。</p><p>该公司计划利用本轮融资资金推动新型M1/M4毒蕈碱激动剂ML-007C-MA与精确匹配的外周毒蕈碱拮抗剂相结合，于2024年进入治疗精神分裂症和阿尔茨海默症的2期试验，并推进其他管线项目继续取得进展……（<a href="https://36kr.com/p/2498143084927107" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><h3><strong>焦点分析</strong></h3><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>10年卖出1000亿美元，这款抗癌神药是怎么做到的？｜焦点分析</strong></p></li></ul><p>关于超越“药王”修美乐这件事儿，K药终于在2023年的第三个季度做到了。</p><p>近日，默沙东发布的财报显示，2023年第三季度公司营收159.62亿美元，同比增长7%。其中PD-1抑制剂Keytruda（K药）当期销售额63亿美元，同比增长17%；前三季度累计销售额已达184.03亿美元，同期上一代“药王”修美乐销售额为111亿美元，K药高出修美乐近70亿美元，外界期待的两大产品竞逐赛终于落下帷幕。</p><p>得益于此，默沙东将全年销售指引由此前的586-596亿美元上调至597-602亿美元之间。</p><p>K药是免疫治疗时代的代表性产品。从最初市场表现的被同类产品“压制”，到拿下大适应症后逆风翻盘，K药的走向在一定程度上代表了PD-1赛道的潜力。</p><p>PD-1是否真的被“卷”得没有发展空间了？或许K药是最有说服力的例子……（<a href="https://36kr.com/p/2496656719124354" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>把鼻咽癌PD-1卖到美国，君实生物还能追上百济么？｜焦点分析</strong></p></li></ul><p>“一年多前，特瑞普利单抗就应该被FDA批准了。”10月30日，君实生物首席执行官李宁这样对36氪等媒体评价自家PD-1的出海问题。</p><p>两天之前，君实生物与其海外合作伙伴Coherus BioSciences刚刚宣布，FDA已批准其PD-1产品特瑞普利单抗用于治疗鼻咽癌的两项适应症，分别用于临床一、二线治疗，成为国内首个成功出海美国的自研PD-1药物，也是FDA批准的首款用于治疗鼻咽癌的药物。</p><p>中国PD-1喧闹了多年的出海故事，终于第一次拿到了全球“金标准”的认可。</p><p>据介绍，这次获批颇为不易。早在2017年时君实生物就已获批在美开展临床，并于2021年年初向FDA滚动递交BLA，当年10月获受理，被授予优先审评资格。如果一切按照计划进行，8个月之后就将召开审评会……（<a href="https://36kr.com/p/2497826317850501" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><p>&nbsp;</p><p><br /><strong>编辑：顿雨婷</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503930140190088</id>
            <title>符合国情的“价格保护”，医保局解题思路是什么</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503930140190088</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503930140190088</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 23:57:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 定价, 创新药, 价格保护, 医保局
<br>
<br>
总结: 在创新药领域，定价是一个需要考虑的问题。医保局正在探索符合国情的创新药价格保护机制，通过市场决定价格、关注药品的全生命周期、回归创新内核等思路来制定医药价格形成机制。医保局要求企业公开价格构成的信息，并对价格构成的合理性进行评议。国内创新药定价机制将会越来越成熟，符合国情的价格保护机制也在路上。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在创新药领域，定价是不得不考虑的一个问题。</p><p>这轮熊市的推动因素之一，便是“灵魂砍价”。在焦虑创新药利润得不到保障的情况下，资本市场对于创新药企也选择用脚投票。</p><p>这一切监管都看在眼中。药企的成长与生态环境相辅相成，监管也一直在不断完善定价机制，探索一条寻求创新可持续的道路。</p><p>从目前来看，国内创新药定价机制将会越来越成熟。</p><p>在日前的中国医药企业家科学家投资家大会上，国家医疗保障局医药价格和招标采购司副司长翁林佳在《构建医药价格治理新格局 共同成就高质量的医药创新》演讲中，直言创新药的价格政策，是当前医药价格制度尚待填补的一块拼图。</p><p>与此同时，翁林佳也传递出更多关于定价机制思考的信息，比如医保局将根据创新药的不同的生命周期，给予不同的价格定位，初期将满足企业尽快回收研发成本的要求，给予合理的价格回报。这对生物医药行业来说，无疑是一大利好。</p><p>或许，这也是一个信号，我国对于创新药“价格保护”机制，已经在路上了。</p><h2>01&nbsp;关于定价的解题思路</h2><p>根据翁林佳的发言来看，医保局对于创新药定价的思路，大致分为三点。</p><p>首先，是坚持市场对价格起决定性作用的底层逻辑不变。即，无论是创新药还是仿制药，价格仍然由企业自主决定。</p><p>其次，医保局也在更多地关注“如何更好地发挥政府指导作用和医保的战略作用”这一问题。翁林佳透露，医保局未来将围绕药品的全生命周期来制定医药价格的形成机制。</p><p>在创新药上市早期，企业面临短期内通过商业化收益收回成本的压力，医保部门更多地关注这些药品的可获得性，并给予合理的价格回报。</p><p>在这个阶段，应该对药品的价格采取相对宽松的管理，或者说赋予其更宽松的市场调节政策。</p><p>经历了上市的早期阶段，当药品进入生命周期的中期，医保部门会更多关注其可负担性。</p><p>也就是说，在一个创新药上市初期，医保部门允许其有一个较高的定价，到了中期，医保部门会通过谈判等形式促使企业降价。</p><p>最后，创新药价格机制的确定，还是要回归“创新”内核。翁林佳表示，创新研发是一种手段，最终的目的是为了解决患者的病痛，而不是为了创新本身。价格构成的合理性，要经得起同行的评议。</p><p>翁林佳表示，未来国家医保局会持续以《新冠治疗药品价格形成指引》的探索为切入点，研究、完善创新药的价格形成体系。</p><h2>02&nbsp;新冠药物定价机制是风向标</h2><p>创新药究竟会如何定价呢？翁林佳透露，《新冠治疗药品价格形成指引》的出台就是这块拼图的风向标。</p><p>在抗疫的大背景下，如何让国产新冠治疗药物尽快进入到临床应用激励产业持续地研发，有要考虑平衡“鼓励创新与防止价格失控”之间的关系，医保局探索出了新思路。</p><p>首先，在坚持自主定价的同时，医保部门要求企业公开价格构成的信息包括了原料采购成本、研发费用分摊、销售利润占比等等信息，这些信息的构成应该与药品价格相匹配。</p><p>如果企业报价较高，与现有同类治疗手段价格差距过大，会被纳入高风险管理，医保部门会选择向医疗机构发出价格风险警示。</p><p>在实际的商业化过程中，经过一个或多个销售周期后，企业申报的原始价格中的分摊要素，会与真实世界中的分摊要素出现显著的差距，医保局也会提示企业是否按照首发报价时做出的相关承诺，对药品价格进行相应的调节，企业如果选择继续维持原有的定价水平，可能就会进入风险管理的模块。</p><p>与此同时，医保局还要求，价格构成的合理性要经得起同行的评议。一方面要求有一定权威性的医疗机构出具相应的推荐书，另一方面要求由行业协会对企业拟定价格的公允性做出认可。</p><p>当然，从目前来看，《新冠治疗药品价格形成指引》注定只是一个参考。</p><p>因为从新冠口服药定价水平来看，药企更讲究的是社会责任感。根据君实生物和先声药业的公开测算来看，毛利率均在50%左右。其中，先诺特韦片/利托那韦片组合的出厂价至多为720元，原料药生产成本为334.53元，毛利率最高为53.53%。</p><p>氢溴酸氘瑞米德韦片最高出厂价为756元，原料药成本为385.01元，毛利率最高为49.07%。</p><p>费用率方面，在不计算研发费用的情况下，先声药业预计为22.60%，君实生物预计为33.69%。先声药业、君实生物的研发费用分别为5.02亿元、8.8亿元。</p><p>显然，这样的毛利水平与真正意义上的“创新药”，还有一定差距。</p><h2>03&nbsp;符合国情的“价格保护”在路上</h2><p>不管怎么说，从上述信息来看，不难发现我国医保局也在不断尝试对真正具备创新的药物，给予充分的价格保护。</p><p>这也并不奇怪，只有真正做到了“价格保护”，才能最大程度上促进创新生态的繁荣，造福更多患者。这一点，在海外创新药发展过程中已经得到了充分验证。</p><p>包括美国、日本、欧洲等国家地区，对于高临床价值创新药都有着符合其国情的价格保护政策。比如日本，创新药的利润可根据创新性、疗效、安全性等调整，这使得小野制药在日本对纳武利尤单抗的定价，超过百时美施贵宝在美国定价的两倍。</p><p>也正是这些激励政策，让日本药企在免疫疗法、ADC等诸多创新领域，在全球都具有极高的竞争力。</p><p>即使是在严格控制药价的法国，为了推动创新、促进投资和出口，两年前法国也对部分药价管控条款进行了大幅修改。比如，在满足公共健康需求的同时，推动某些改良型药品（ASMR 4级）接轨欧盟价格；由于生产费用可能会造成一定的供应问题，允许某个治疗领域整体或部分药品可以维持较高价格；在ASMR5级药品上市的前三年中，固定其价格等等。</p><p>回到国内来说，探索符合国情的价格保护机制也必然非常关键。未来，我国对于创新药价格保护的机制如何确定，无疑是值得业内关注的。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247498452&amp;idx=1&amp;sn=59cba4f84a7676a77dfbd9bf8bfc83b3&amp;chksm=96de8d39a1a9042f58e7f26481339113b7184257efa76cab50276d88b12ae37f53099b30daf7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：黄恺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503874806325128</id>
            <title>2023Q3：“优爱腾芒”上新百部少儿动画，独播27部，出品15部，谁是赢家？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503874806325128</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503874806325128</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 23:56:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Q3, 少儿类型作品, 平台独播, 优酷, 爱奇艺
<br>
<br>
总结: Q3期间，爱奇艺、优酷、腾讯视频、芒果TV共上线了119部少儿类型作品，其中27部为独播作品。优酷是数量最多的平台，共有15部独播作品。少儿节目的供应量很高，视频平台持续更新。此外，Q3期间海外动画数量相对稳定，其中优酷上线了9部海外少儿片。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继Q1上线60多部（含重复），平台独播26部，Q2上线91部，独播21部之后，到了Q3，爱奇艺、优酷、腾讯视频、芒果TV共计上新了多达119部的少儿类型作品（含重复，即多平台播出作品，手动统计）。其中独播作品为27部，数量最多的是优酷，有15部，其次芒果TV 6部，腾讯4部，爱奇艺2部（主要根据平台标注统计，是否独播）。</p><p>可以看到，无论动画还是真人类节目，包括海量的多平台播出作品，总的来说，少儿节目的供应量还是很高的。视频平台持续进行着更新。</p><p>而从平台层面来看，这个Q3，爱奇艺、芒果TV各出品2部，腾讯出品4部，优酷7部。共计15部的数量，相比今年一季度的10部及二季度的8部有显著增长。一方面可能是档期的原因，其中包含了暑期，另外不少都来自平台丰富的“IP续作”。</p><p>接下来具体来看情况和趋势。</p><h2>分平台来看，大家作品表现如何、有什么特征？</h2><p>总的来看，优酷上线的作品数量是最多的，而且根据统计情况相比其他平台有较大差距（上线新作主要来自数据平台念童少儿观察，以及平台官方渠道发布信息，供参考），加之独播和涵盖自身出品作品也是最多，可见优酷在少儿内容上“卯足了劲”。而且这种付出和方向策略是长期的。</p><p>此外，从作品产区，拉通来看，100多部总体作品中（含重复）有17部为海外动画，相比今年一二季度，数量还是相对稳固的。涉及英美法、俄罗斯、塞浦路斯、西班牙等国家/地区，英美是比较多的。其中优酷该季度是上新最多海外少儿片的平台。据统计数量达到了9部。</p><p>具体来看， 据统计该季度<strong>优酷</strong>独播少儿动画、节目有15部。位居第一。</p><p>《嗨道奇&nbsp;第四季》是英国，BBC出品的学龄前动画，为益智、科普类别，平台历史最高热度接近6000；《VIP宠物 第三季》来自西班牙玩具公司IMC TOYS；《瑞奇冲冲冲 第二季》为E.One公司作品，也是《小猪佩奇》的出品方，为冒险、励志类动画；《玛莎和熊 第五季上部》讲述幽默的友情故事，来自俄罗斯，该季度下部也开播；《帮帮龙出动 第九季》则来自乐淘动漫，为冒险、益智类动画。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_1810e0c1409d4b5da582a489ce8310e8@1079686863_oswg117170oswg1080oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>参与出品作品方面，“蕃尼”、“缇娜托尼“是大头，还有优酷少儿和TREBLO MEDIA共同出品的合制动画，来自塞浦路斯的《暴风恐龙战队 第三季》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_44b38437b7a54d95af61af946d7f66a5@1079686863_oswg203115oswg1080oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中《蕃尼之小小安全家》由优酷少儿、新华媒体创意工场、蕃尼共同出品；《蕃尼向前冲》是蕃尼家族首个亲子水上实景闯关类节目，由优酷少儿、中国搜索，和蕃尼共同出品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_48a3477d08354343beadf5ece86de866@1079686863_oswg121237oswg1080oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《缇娜托尼神奇动物第二季》由优酷少儿出品，第三季第二部则由优酷少儿和瑞奇集团共同出品；《缇娜托尼思维训练》为益智、启蒙教育类动画，由优酷少儿出品，《缇娜托尼之神奇牙齿大冒险》则为其和医疗企业品牌美中宜和深度联动推出的AIGC牙齿健康科普节目，平台显示共5集，单集时长在3-5分钟。此前缇娜托尼也因与餐饮品牌西贝合作而推出定制款TVC，可见IP商业化成效，以及自身制作能力还是比较显著。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_718b846ac21e4d5f8f45cbba230c0b27@1079686863_oswg145115oswg1080oswg959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以下为完整统计表格。可见平台对于各色少儿作品的覆盖面是非常广的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_1c92bf3a22d944ffa65e8488bf70d819@1079686863_oswg1050057oswg1080oswg1716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>爱奇艺</strong>Q3 上线了《音乐公主爱美莉&nbsp;第3季》《无敌鹿战队 第3季上》等独播及平台出品动画，据了解《音乐公主爱美莉 第3季》延续前两季的项目特色，从儿童的社会情感发展特点出发，讲述了来自音乐王国的公主爱美莉与其他六位性格各异的公主一起快乐成长的故事。在第3季中，7位小公主将通过“天赋水晶”给每个人带来的神秘力量克服重重难关，探寻梦想，加深友谊，团结起来解决淘气蛋蛋带来的一次次危机。</p><p>该作由爱奇艺、KAKU，和峰值传播联合出品，来自爱奇艺的笔芯工作室，于7月14日在爱奇艺开播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_bf90d12991ec4dff89b6dd881dc67588@1079686863_oswg103725oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《无敌鹿战队》同样来到了第三季，作为冒险，以及受欢迎的动物类型动画，该作的历史最高热度达到了3327，在统计作品中表现还是很不错的，由爱奇艺和品牌管理公司艺洲人联合出品。</p><p>此外，爱奇艺也上线了“喜羊羊与灰太狼第七季”、“熊熊帮帮团2”、“小猪佩奇第九季续集”、“小马宝莉新季”、“精灵梦叶罗丽第十季”、“百变校巴13”、“萌鸡小队5”、“好奇时间3”，以及心奇爆龙战车、开心超人联盟等新季动画，为多平台播出作品。可见内容以及类型作品供应还是很全的。涉及不少头部少儿IP。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_7122485e70e64a14b5265267ab75dd8e@1079686863_oswg95230oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总的来看，除了热血冒险，益智百科，公主、魔法、汽车、科幻等题材类型也是有的。不同年龄段以及男孩女孩们都能找到自己想看的。</p><p>而从热度来看，喜羊羊即使作为“老牌IP”，但表现依旧坚挺，统计时其历史最高热度达到了3951，奇幻的女生动画《精灵梦叶罗丽10》则超过了4000。爱奇艺两部出品作品的热度也相对较高。</p><p>以下为完整统计表格：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b983fc5caa2649e7b44cb2159d59069f@1079686863_oswg539039oswg1080oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再来看<strong>芒果TV</strong>，独播作品有6部。数量不少。其中《萌宝战警3源途之战》和《果冻超人 第二季》的出品公司湖南快乐阳光互动娱乐传媒是芒果TV公司，为平台出品动画。</p><p>此外《皮皮鲁和鲁西西地球之钟奇遇记第二季》由皮皮鲁总动员和杭州好久不见影视动漫出品，《小花仙&nbsp;冬季篇》来自淘米，欧美动画《勇敢的格斯&nbsp;第二季》由色彩动画制作公司出品，《百变马丁&nbsp;第八季》的制作方有今日动画和营口迪赛恩科技。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a50267bf95484fab829dd78ce8f96b3f@1079686863_oswg76398oswg1080oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，片单中还有来自CBC（加拿大广播公司）的《恐龙大牧场》、腾讯视频和芒果TV联合独播的女生类动画《我的同学是美人鱼》、宝宝巴士的《翘胡子猫爸》、奥飞的《巴啦啦小魔仙之星缘蝶启1》、上海幻电，也就是B站的《霸王龙雷奇》、易腾的《咖宝车神之拯救联盟上》等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_8bc1e1ed574f4d19ae59c2e6ce2f7ace@1079686863_oswg118212oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而从播放量来看，距离三季度结束刚好一个月的时间，统计时累计播放量最高的作品是《喜羊羊与灰太狼之遨游神秘洋》，达2亿次，其次方特动漫的《熊熊帮帮团第2季》达到了1.6亿次，据了解是该作是《熊出没》《熊熊乐园》系列的番外系列作品。</p><p>还有芒果出品作品《萌宝战警3源途之战》，以及《小花仙 冬季篇》的播放量达到了1.2亿次，《小猪佩奇&nbsp;第九季&nbsp;续集》《巴啦啦小魔仙之星缘蝶启&nbsp;第一季》《萌鸡小队5》的播放量也均达到了1亿次。其次“皮皮鲁”系列新动画、“精灵梦叶罗丽”系列新动画，以及“百变马丁”新季的播放量也相对较高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_3dd0c926ddad4e4db8d160dd147d2d72@1079686863_oswg65651oswg1080oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以下为完整统计表格：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b943584ee1a84b1680b589a4af5a971a@1079686863_oswg619165oswg1080oswg1088_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接下来看<strong>腾讯</strong>。</p><p>根据统计来看，其三季度上新少儿节目还是非常多的。</p><p>其中海外片有6部。出品及独播项目中，真人节目《故宫里的大怪兽之莫奈何的谜题》由腾讯视频、原力动画，和国内知名玩具品牌运营商和零售商kidsland联合出品，于7月初播出，目前热度在6000多。</p><p>据了解作为腾讯视频及原力动画联合打造的“真人+CG”动画作品，该作是《故宫里的大怪兽》系列作品的第三季。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a87c169ce3594533ab851ab9a2e49e41@1079686863_oswg364167oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《我的同学是美人鱼》由腾讯视频和乐翻出品，当前的热度依旧较高，达到9600多，讲述7位性格迥异的人鱼公主，第一次踏上人类陆地学校，在克服陌生的新环境、对抗黑曜石的过程中逐渐认知自我，学会团结，勇于担当，最终收集破碎的泡泡宝石，承担守护海洋和人类的故事。</p><p>《小企鹅的冒险》由腾讯视频出品，是中外合作的少儿动画，据了解相关创作者曾获得奥斯卡提名。还有知名的海外IP系列动画《机甲芝麻街》也于三季度在腾讯视频上线，当前热度不俗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_69d93f9f06c84f5ab0e891e21bec9a39@1079686863_oswg118187oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯视频、凯叔讲故事共同出品的《神奇图书馆》为较为独特的科普、自然探索类少儿动画，据了解《神奇图书馆》是“凯叔讲故事”旗下的王牌音频故事和图书作品，是一部潜力巨大的少儿IP，这也是国内首部由音频故事改编的动画作品。动画播出首日便迅速杀至腾讯视频少儿魔幻科幻榜第2名，热播最高排名第8位，站内热度高达近12000。可见“稀缺”优质类型作品在市场的受欢迎程度。</p><p>该季度腾讯视频还上线了来自Animaccord，俄罗斯地区的《玛莎和熊第三季》《奇妙萌可之闪亮宝石第3季》《飞狗MOCO&nbsp;第三季》《魔术急先锋》（法国）《奶龙爆笑嘉年华》等动画。</p><p>从热度可以看到，像小猪佩奇、精灵梦叶罗丽、以及萌鸡小队这样的作品，即使上线较久，但当前依旧受到平台用户的欢迎和喜爱。另外类型上，冒险、历险动画、轻松搞笑生活故事，动物主题等作品是比较多的，还有公主、魔法作品，益智题材等。</p><p>以下为完整统计的片单表格：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_ea673ae1f8d148e8a0752996b54890da@1079686863_oswg722569oswg1080oswg1062_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，9月1日举行的腾讯视频V视界大会上，腾讯也公布了不少的新老少儿作品。有真人剧“米小圈上学记”、“42号旅舍之外星来客”、“超迷你战士”系列作品、《开心超人》改编作品，以及《漫画奇侠》《神探小五》《小企鹅的冒险2》《金刚特龙战队》《薇薇猫的日常2》等学龄前、学龄后动画作品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_631f57ccf77b475d83004fe29a1b084a@1079686863_oswg120677oswg1080oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>多平台播出作品及公司</h2><p>而有关多平台播出的作品，数量也是很多的。</p><p>部分如下：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_8efb55ee209f4d3d9178e1b264899ea0@1079686863_oswg579291oswg1080oswg1147_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从中可以看到奥飞、原创动力、咏声、方特等头部动画公司的身影，部分出品的不少作品在三季度上线，譬如奥飞有“萌鸡小队”、“巴啦啦小魔仙”，以及新作《量子战队》系列作品上线，据了解该作是奥飞娱乐继《铠甲勇士》《巨神战击队》等作品后再次打造的中国英雄系列，相关投入非常高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_6b927a7c14f147cb9463f121c9f84afb@1079686863_oswg114359oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原创动力的喜羊羊系列依旧热度不减，从中看到老IP的市场吸引力，咏声动漫带来《百变校巴第13季》，方特动漫则上线了《熊熊帮帮团第二季》和《好奇时间3》。</p><p>苏州奥拉动漫和羚邦文化出品了《奇奇和努娜第二季》，尼克国际儿童频道出品《变形金刚：地球火种》，还有来自美国的《小马宝莉之魔力新世界》，精英动漫的《精灵梦叶罗丽第十季》表现也较好。</p><p>易腾动漫的《咖宝车神之拯救联盟上》，主打益智、教育的宝宝巴士的多部、系列动画，惊奇和睿的《迷你特工队之超威能量》，艾飞文化的《飞狗MOCO&nbsp;第三季》，第七印象的《奶龙爆笑嘉年华》......在多平台上线的少儿作品非常多。</p><p>总的来说，少儿动画和节目市场在新季度依旧热闹，头部从业公司持续推新，平台的出品或参与作品也在陆续和大家见面，同时市场中不同类型、题材的少儿节目非常丰富，包括海外地区动画。从中也能看到平台在将项目打造成真正的IP，在多方面开展相关活动，一些也已经取得商业化成果。</p><p>少儿节目是市场刚需，期待平台和动画、IP公司四季度更精彩，和特别的表现。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/un9vrdoBeOmwWqULL1VejA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷报”（ID:leinewspaper）</a>，作者：晓艳 ，编辑：努尔哈哈赤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2505360915506563</id>
            <title>白酒超千亿净利润，被谁赚走了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2505360915506563</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2505360915506563</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 23:55:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 白酒行业, 净利润, 头部酒企, 分化, 地方白酒企业
<br>
<br>
总结: 今年前三季度，白酒行业净利润达1190亿元，其中超过八成被五大酒企瓜分。贵州茅台、五粮液、泸州老窖、洋河股份和山西汾酒是净利润最高的五家公司。尽管面临库存和价格压力，白酒行业仍然保持盈利。然而，地方白酒企业的业绩出现明显分化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>今年前三季度，白酒行业以1190亿元的净利润位居前列，该行业超八成净利润被五大酒企瓜分，其中，贵州茅台占比超四成</p></blockquote><p>随着财报披露完毕，A股白酒公司前三季度的成绩单也浮出水面。尽管面临高库存、价格倒挂等压力，但赚钱仍是2023年白酒行业主旋律。</p><p>Wind（万得）数据显示，2023年前三季度，A股申银万国134个三级行业中，归母净利润合计超千亿元的共有十个行业。其中，白酒行业以1190亿元的净利润位居第九位。同期，上述十大行业中，白酒行业以19%的归母净利润同比增速排名第二位，位居电力行业之后。</p><p>行业利润大头，依然被头部酒企“瓜分”。<strong>前三季度，贵州茅台（600519.SH）、五粮液（000858.SZ）、泸州老窖（000568.SZ）、洋河股份（002304.SZ）、山西汾酒（600809.SH）归母净利润分居前五位。</strong>同期，上述五家公司归母净利润合计金额占A股白酒行业的86%。</p><p>在申万宏源看来，白酒企业分化加剧，份额向头部品牌、核心价格带的头部单品集中，行业延续挤压式增长。</p><p>整体来看，前三季度20家白酒上市公司归母净利润总额同比增速稍低于2022年。从公司层面来看，前三季度净利润同比增长的15家公司中，有6家公司归母净利润同比增幅低于2022年，压力依然存在。</p><p><strong>相对于头部酒企净利润持续保持增长，地方白酒业绩分化则较为明显。部分公司因减少经销渠道库存，未向渠道大规模压货，导致净利润出现大幅下滑。</strong></p><p>招商证券分析认为，预计白酒行业将延续复苏和分化，品牌认知度高的名酒优势将进一步扩大，而机制灵活、渠道能力强的企业也更容易逆势突围。</p><h2>五大酒企净利润占比超八成</h2><p>头部白酒上市公司，依然是赚钱大户。2023年前三季度，贵州茅台、五粮液、泸州老窖、洋河股份、山西汾酒五家公司归母净利润总额，占A股白酒上市公司归母净利润总额的比例超过八成。</p><p>Wind数据显示，前三季度，上述五家公司归母净利润合计1059亿元，占A股白酒上市公司归母净利润总额的86%。相对于2022年的88%占比，下滑两个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_b34f5317bd4e41fa91d9667f3ffdf06a@000000_oswg120865oswg1080oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：《财经》根据Wind数据整理。</p><p>上述五家公司中，相对于2022年的归母净利润同比增速，前三季度除了五粮液该数据稍有提升，其余四家公司净利润增速均有不同程度下滑。其中，洋河股份、山西汾酒前三季度归母净利润同比增幅分别为12%、33%，2022年两家公司该数据分别为25%、52%。</p><p>纵观2019年以来数据，上述五大酒企归母净利润总额占A股白酒上市公司归母净利润总额比例，位于86%至89%之间，呈现小幅波动。</p><p>前三季度，作为白酒风向标的贵州茅台，拿走了白酒板块超四成的净利润。在直销收入持续高速增长以及不断推出新品等措施下，公司业绩持续增长。</p><p>同期，贵州茅台营业收入同比增长18.48%至1032.68亿元，归属于上市公司股东的净利润同比增长19.09%至528.76亿元，公司历史上首次在前三季度营收突破千亿、净利润突破500亿元。</p><p>三季报发布后不久，贵州茅台发布重大消息，上调核心产品出厂价。2023年10月31日晚间，贵州茅台发布公告，自2023年11月1日起上调53%vol贵州茅台酒（飞天、五星）出厂价格，平均上调幅度约为20%。<strong>在市场人士看来，在直销占比超四成、历经多年的经销商队伍调整完成后，提高产品出厂价，将是公司后续业绩保持持续增长的主要手段之一。</strong></p><p>作为浓香龙头的五粮液，此轮白酒行业复苏后，纵深推进营销变革、加大研发投入、持续优化产品结构。2016年-2022年，公司营业收入、归母净利润持续保持双位数增长。</p><p>2023年前三季度，五粮液营业收入同比增长12.11%至625.36亿元，归属于上市公司股东的净利润同比增长14.24%至228.33亿元。在2023年8月投资者交流会上，公司管理层透露：核心产品方面，低度五粮液将重点做好产品文化宣传、高质量市场份额提升以及高端产品上市推广等工作；经典五粮液将继续保持高质量投放原则，主要进行消费培育推广工作；将着力把1618五粮液打造为千元价格带宴席第一品牌。</p><p>从盈利能力来看，前三季度，上述五家公司中，贵州茅台销售毛利率超91%高居首位，泸州老窖凭借88.45%的销售毛利率紧随其后。</p><p>业绩增速方面，前三季度山西汾酒归母净利润同比增长超三成，在上述五家公司中排名首位，泸州老窖、贵州茅台分居二、三位。</p><p>纵观近年数据，上述五家头部白酒公司净利润占比呈现不同变化趋势。</p><p>Wind数据显示，2019年至2023年前三季度，贵州茅台归母净利润占A股白酒公司净利润总额比例虽然均保持四成以上，但其间占比从50.72%高点降至44.44%。五粮液情况类似，同期公司归母净利润占比呈现小幅下滑。</p><p>而泸州老窖、山西汾酒上述数据占比不断提升。2019年至2023年前三季度，泸州老窖归母净利润占A股白酒公司净利润总额比例从5.64%升至8.88%。同期，山西汾酒归母净利润从近20亿元大幅增至94亿元，公司归母净利润占A股白酒公司净利润总额的比例，提高5.57个百分点至7.93%，提升幅度最高。</p><p>凭借全国化快速扩张、青花系产品收入高速增长，2019年至2022年，山西汾酒营业收入增速超120%，三年时间再造一个“汾酒”。与此同时，公司盈利能力大幅提升，在上市白酒归母净利润排名中，2019年公司尚位居古井贡酒（000596.SZ）之后，而在2023年前三季度，公司该数据已经是后者的2.5倍。</p><h2>地方酒企业绩分化</h2><p>相对于五大白酒公司业绩持续增长，地方白酒上市公司的业绩则呈现明显分化。</p><p>2023年前三季度，除上述五大公司，其余15家白酒上市公司中，5家公司归母净利润同比下滑，2家公司虽然该数据有所增长，但增速明显低于2022年。</p><p>作为湖南白酒龙头的酒鬼酒（000799.SZ），2020年至2022年营收、净利润增速保持两位数，其中2021年公司营收、净利润均超80%的增速，曾一度“惊艳”市场。其后一年，公司两项数据增速降至20%以下。</p><p>进入2023年，酒鬼酒业绩增长势头戛然而止。前三季度，公司营业收入同比下滑38.54%至21.42亿元，归母净利润同比下滑50.75%至4.79亿元。三季度，公司营收降幅超三成，净利润下降超七成，盈利能力持续下滑。</p><p>公司在三季报中解释，收入下滑主要系内参系列、酒鬼系列、湘泉系列收入下降所致。</p><p>在10月底投资者交流会上，酒鬼酒管理层透露，<strong>今年公司没有给经销商压力，让经销商最大化的去化库存，经销商的信心得到恢复。</strong>“相信酒鬼酒通过今年的调整，库存的消化，价格的改善，未来会有一波新的成长。”</p><p>作为A股白酒公司中唯一外资控股的水井坊（600779.SH），2023年上半年营收、归母净利润同比降幅分别超两成、四成，让市场一度对其全年业绩较为担忧。</p><p>三季度，公司营收、归母净利润同比均呈现两位数增长，环比大幅好转。但前三季度，水井坊上述两项财务数据同比依然出现小幅下滑。</p><p>在知趣咨询总经理、酒类分析师蔡学飞看来，经过一季度主动回调、二季度企稳恢复、三季度业绩迎来双位数增长，说明水井坊找到了自己的发展节奏。</p><p>相对于上述企业，亦有地方白酒公司财务数据表现亮眼。</p><p>作为“苏酒老二”的今世缘（603369.SH），前三季度营业收入、归母净利润同比增速均超20%，三季度公司业绩增幅依然保持稳定。公司提出了“2023年誓夺百亿、2025年挑战150亿元”的目标。<strong>稳定的业绩增长，让公司被认为最有希望成为下一个年营收超百亿元的白酒上市公司。</strong></p><p>同期，今世缘江苏省内收入占比超九成的营收结构，意味着公司在省外扩张能力稍显不足。<strong>“公司更熟悉省内的消费者，所以在省内市场空间较大时优先精耕省内市场。”</strong>今世缘告诉《财经》，随着时间推移和资源积累，公司会在省外进一步加大资源投放。</p><p>今世缘进一步称，公司在江苏省内市场打下基础，具备了向省外扩张的条件。“但运作省外市场，需要我们深入了解当地社会、经济、人文情况并改变自身以适应当地市场环境，这是一个较大的挑战”。</p><p>拥有四家白酒上市公司的“徽酒”板块，整体业绩呈现增长态势。</p><p>前三季度，古井贡酒、迎驾贡酒（603198.SH）、口子窖（603589.SH）归母净利润增长均保持两位数增长。其中，作为徽酒龙头的古井贡酒，前三季度净利润增速超四成，相对于2022年数据，大幅提升。</p><p>作为徽酒四朵金花之一的金种子酒（600199.SH），在引入华润集团后，公司业绩有所起色。前三季度，虽然公司收入同比增长超四成、归母净利润亏损金额大幅收窄，但仍处于亏损状态。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247520003&amp;idx=1&amp;sn=f4a82794cff58fbb477737f25134a62a&amp;chksm=fc7119c1cb0690d78313964d13c27f3492081a333bd3957e19b1999200f0718cfb6320a84ec2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：张建锋，编辑：杨秀红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2505295076665221</id>
            <title>马斯克月减20斤的「躺瘦猛药」，被各路资本盯上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2505295076665221</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2505295076665221</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 23:55:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 躺瘦神器, Wegovy, 减肥药, 诺和诺德
<br>
<br>
总结: 马斯克使用了减肥药Wegovy成功瘦身，这款药物由丹麦制药公司诺和诺德开发，主要成分是司美格鲁肽，通过平衡饥饿激素和延迟消化来抑制食欲。Wegovy已获得FDA许可上市，但价格昂贵且供应短缺。除了Wegovy，礼来公司也推出了减肥药替尔泊肽，其销量表现也非常出色。减肥药的火爆不仅带来了制药公司的收益，还促进了相关减肥赛道公司的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>躺瘦神器大卖，消费者食欲大减。</p></blockquote><p>科技大佬们向来喜欢为了健康折腾自己，特殊的饮食、严苛的健身训练、禁食计划、甚至是换血都说干就干，而这一次<strong>马斯克</strong>则是走了一个捷径，靠着有“神药”之称的减肥药Wegovy在一个月内成功瘦身“去油”，他一个月瘦了快20斤的战绩让全网很快开始对这款药物产生了兴趣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_83db6416fbf74f739cf83ba61f99850e@000000_oswg492668oswg840oswg1306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">马斯克自曝用了Wegovy</p><p><strong>*文中所有药物信息来源于网络，用药请谨遵医嘱。</strong></p><h2>01 昂贵却抢不到的“减肥神药”</h2><p>不只马斯克，像是<strong>Amy Schumer</strong>等多位明星都对外透露自己尝试了这款药物，社交媒体上为这款药背书的也大有人在，在TikTok上关于Wegovy的视频浏览量超过了5.6亿，而关于<strong>Ozempic</strong>（同成分不同品牌药物）视频的浏览量更是超过了13亿，有不少患者表示多年来试了各种方法花了不少钱减肥却毫无成效，但使用了Ozempic几个月就迅速掉了十几磅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_3f19e4e56e3a485b8f848a37bece3359@000000_oswg1796117oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">TikTok上的“减肥秀”</p><p>Wegovy和Ozempic都由丹麦制药公司<strong>诺和诺德（Novo Nordisk）</strong>开发，它们有着相同的成分 - 司美格鲁肽（semaglutide）， 其主要原理就是靠着平衡体内的饥饿激素和延迟消化来抑制食欲，研究表明使用它的患者可以在一年多的时间里将体重减少15%-20%， Ozempic主要用于治疗糖尿病和预防心血管疾病，而Wegovy则是用于长期的体重管理，目前Wegovy已经获得了FDA许可作为减肥药上市。</p><p>这些药物的价格并不便宜，Ozempic一个月的用量要价约为936美元，而Wegovy一个月的费用则要花掉1349美元，而且并不是所有的保险系统都接受它，所以目前它还算是一款“轻奢减肥药”。</p><p>不过高价也没有阻拦视减肥为重任人群的疯狂，在TikTok和明星带火了这款药后，大批减肥人士开始进行疯抢，导致欧美和澳洲等多个市场出现了司美格鲁肽短缺的现象。 澳大利亚政府甚至发布声明号召医生优先将此药物开给最需要的糖尿病患者，市面上还出现了不少Ozempic和Wegovy的复合药。即使许多医生警告这些“假药”的副作用更强和减肥效果会更弱，但目前减肥大军已经疯狂到连这些复合药都要被抢购一空了。</p><p>这场狂潮中的最大赢家非诺和诺德莫属，自从2021年推出Wegovy以来，它的股价已经翻了三倍，今年上半年的利润与去年同期相比实现了43%的增长。今年8月，诺和诺德对外宣布，研究表明使用Wegovy可以将心脏病和中风几率降低20%，此后股价上涨了17%， 随后，诺和诺德在英国市场推出了Wegovy，股价又一次上涨的同时其市值达到了3400亿欧元，不但比整个丹麦国家的GDP都要高，还一度取代了LVMH成为整个欧洲价值最高的公司。</p><p>在Wegovy和Ozempic之外，诺和诺德的主要竞争者礼来公司（Eli Lilly and Company）也推出了自家的减肥疗法 - 基于GIP和 GLP-1受体双重激动剂的替尔泊肽（tirzepatide），它可以同时与GIP和GLP-1受体结合，刺激胰岛素分泌并延缓胃排空来调节血糖水平。在此前的临床研究中，结合生活方式改变，替尔泊肽仅在一年的时间里就帮助参与者实现了约27%的减重效果。</p><p>在去年5月，FDA批准这款基于替尔泊肽的药物Mounjaro上市，以用于改善2型糖尿病患者的血糖管理，并在10月允许其用于超重人群的长期体重管理。</p><p>Mounjaro惊人的减肥效果也带来了出色的销量表现，去年上市后仅几个月的时间内就实现了超4亿美元的营收，今年第二季度就完成了超10亿美元的销售额，超华尔街市场预期2亿美元，与第一季度相比增长了70%。礼来的股价也随之看到了17%的上涨，有市场分析师预测，Mounjaro或将成为有史以来最畅销的药物之一，年销售额将突破 500 亿美元，超过诺和诺德的 Ozempic和Wegovy销量表现。</p><h2>02 减肥药火了，有人欢喜有人忧</h2><p>Wegovy等减肥药的火爆不仅为其制药公司带来了收益，还间接让更多减肥赛道的公司也火了起来，比如为用户打造包括饮食、锻炼和用药等定制化体重管理方案的<strong>Form Health</strong>因为能给用户开GLP-1类的药物处方，在去年减肥神药火起来后，也享受了一波福利，它的获客成本在半年内减少了90%-95%，用户数在过去一年内实现了4-5倍的增长，Form Health在2021年完成由M13领投的2290万美元融资，估值达到6290万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_1500a9685d4e44398553200ff66de550@000000_oswg685778oswg1080oswg979_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Form Health</p><p>订阅式体重管理平台<strong>Sequence</strong>也能够为用户提供GLP-1类药物的处方，每月收取99美元的订阅费，有数据显示使用此服务的用户在两年左右的时间里平均瘦身约15%，此外Sequence还与雇主合作为其员工提供减肥药订阅服务。今年3月，体重管理服务平台<strong>WeightWatchers</strong>宣布1.32亿美元收购Sequence，加入减肥药市场，这也被解读为体重管理行业从注重饮食和锻炼开始向借用药物辅助迈步，收购消息一出WeightWatchers的股价就大涨了79%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_e4d14bb9dc8f4c08b2646b02e918d0d8@000000_oswg75704oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Sequence</p><p>减肥药火了，消费者食欲“大减”，对于零食甜食垃圾食品品牌来说却并不是一件好事。</p><p>此前在通货膨胀下许多消费者品牌就已经看到了销量的减少，更有市场分析快餐、零食和酒饮公司将会因为消费者对“垃圾食品”的欲望降低而看到销量的持续下降，在10月，<strong>沃尔玛</strong>对外透露消费者整体购买产品的卡路里数大大减少， 多款巧克力零食的制造商雀巢也在10月公布了连续9个月低于预期的收入目标。</p><p>为了自救，<strong>雀巢</strong>已经开始了新的探索，正在研究一款可以搭配Wegovy和Ozempic等减肥药使用的零食产品，因为当人们节食减肥时，身体往往会更缺乏维生素和矿物质等营养元素，雀巢正在打造的产品将能够弥补这一空缺，帮助消费者在减脂期也能保留肌肉和充分的营养。</p><p>和零食品牌一样受减肥药品牌影响而“水逆”的还有一批医疗产品和制药公司，因为GLP-1类药物不但在减肥上很神，主要用来治疗的心脏病、糖尿病和肾病效果也很好。在诺和诺德宣布Ozempic能够延缓糖尿病患者肾病后，肾透析公司<strong>DaVita</strong>和<strong>Fresenius Medical</strong>纷纷股价下跌约17%；胰岛素泵制造商<strong>Insulet</strong>和<strong>Tandem Diabetes Care</strong>今年的股价分别下跌 40% 和 50%，而血糖监测仪器的领导者品牌<strong>DexCom</strong>则下跌 16%；此外因肥胖人群是患睡眠呼吸疾病的主要族群，治疗睡眠呼吸暂停的机器生产公司<strong>ResMed</strong>和<strong>Inspire Medical Systems</strong>也受到了威胁，股价分别下跌了30%和18%；此外还有像是肝病药物开发商<strong>Madrigal Pharmaceuticals</strong>和多个心脏病相关设备制造商都看到了不同程度的股价下跌。</p><h2>03 减肥药撬动减肥市场</h2><p>这几年来，“反身材焦虑”文化崛起，许多市场不再主张以瘦为美，减肥类公司也鲜少再占据头版头条，这一次减肥药的火起到了星星燎原的作用，让消费者和投资者都再次聚焦这一赛道，也让我们再次关注肥胖这一严重的社会性健康问题，更有不少初创公司在这一热潮中被投资者发掘，顺势按下了加速发展键。</p><p>使用AI帮助用户管理糖尿病、减重、高血压和多种行为健康疾病的数字健康平台<strong>Lark</strong>如今已经覆盖200万人，通过智能设备监测用户健康状况及生活习惯，在提供减肥药处方的同时更注重用人工智能为用户提供营养、运动和睡眠等多方面的定制化建议，在今年还新增与雇主及多个健康保险合作，Lark至今总融资达到了1.95亿美元，最近一轮是由Deerfield在2021年领投的1亿美元D轮融资，估值达到了8亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_97583bf5751845bab457f0992180f429@000000_oswg63950oswg976oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Lark Health</p><p>还有像是通过专注于代谢健康帮助减肥的平台<strong>Calibrate</strong>提供用户与医生间一对一的指导，虽然也会为用户开减肥药，但更注重在饮食、锻炼、睡眠和情绪等多个方面提供计划和建议，通过全套生活方式指导进行长期体重管理，目前平台上的用户大多为45岁以上的女性，数据显示其会员在Calibrate的帮助下每年能够平均减重14%。Calibrate在过去三年内完成了1.27亿美元融资，Founders Fund和Tiger Global Management在2021年领投的1亿美元B轮让其估值直接达到了3.65亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_8f3888253908450693168b92305cd708@000000_oswg55611oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Calibrate</p><p>来自伦敦的<strong>ZOE</strong>专注于为用户提供个性化的营养计划来帮助培养健康饮食和生活习惯，用户在家就可以完成对血糖、血脂和肠道微生物菌群的测试，随后结果会经过AI分析同时与ZOE旗下专有研究数据结合，为用户生成定制化饮食报告，合理避雷会让身体状态变差的食物，用户还能够通过ZOE平台上的课程以及来自斯坦福、哈佛和KCL等多个院校的营养学专家获得长期的膳食建议和支持，ZOE在今年3月刚完成了由Steven Bartlett的Flight Fund领投的250万美元融资，总融资超过了8870万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_fc54e40aa91445628d9a449c39aca643@000000_oswg255004oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ZOE</p><p>还有像是来自芬兰的<strong>Veri</strong>和来自芝加哥的<strong>NutriSense</strong>都主打通过可穿戴式血糖监测仪帮助用户更好的了解自己在任何时刻的血糖状态，精确分析饮食和运动对血糖的影响，用数据支持来改变生活方式最终实现减重目标，并保证更好的睡眠和精力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_5bca98669c5d427da07c5a36140d4046@000000_oswg629020oswg1080oswg995_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Veri Health</p><p>据Crunchbase数据显示，去年全球减重和肥胖管理类公司的融资总额就达到了快4亿美元，包括将用户与营养类医师相联结的数字平台、让用户记录和监测饮食和运动的app、治疗肥胖靶向药的开发商、还有可帮助燃脂和增加精力的智能设备等等👇</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_89e320c5ad21424bae744a72139ff5ce@000000_oswg614497oswg1080oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Laste year weight loss startups funding</p><p>不过不少投资者也提出了警告，因为减肥药的火爆背后是暴利，加上对资本的追逐，对企业来说最有利可图的做法可能并不是对消费者来说最有帮助的。</p><p>投资者也应多考虑提供全面生活方式支持的初创公司，而不是只会将减肥药送到消费者手上的那些公司。</p><p>不过更该擦亮眼睛的还是消费者，毕竟这个世界上听起来好得令人难以置信的事情往往都不是真的，躺瘦就算不是梦，但它的代价也相当高昂。</p><h3>参考资料</h3><p>Weight loss startups ride the Ozempic, Wegovy wave (Pitchbook)</p><p>Elon Musk says he used a popular weight-loss drug to get 'fit, ripped, and healthy’( insider.com )</p><p>Big Bucks For Obesity Treatments As Eli Lilly Buys Versanis Bio For Up To $1.9B(Crunchbase News)</p><p>KitKat maker Nestle working on ‘companion products’ for weight-loss aiding drugs Ozempic and Wegovy in case shoppers start cutting calories (Yahoo Finance)</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MDUzMTc3Mg==&amp;mid=2247598255&amp;idx=1&amp;sn=ff9dc93a505ac058ab5baa0e054a5fbd&amp;chksm=ebb406fcdcc38feae66f988c02a40ad1b75e5b1fc3931e796fef5acb6fdb54deac945d50587c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔赛跑”（ID：sv_race）</a>，作者：Lexie，编辑：Lu，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2505338498279297</id>
            <title>2年大赚400亿美金的biotech，开始谈降本增效了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2505338498279297</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2505338498279297</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 23:49:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 暴富, 莫德纳, 研发支出, 新冠疫苗
<br>
<br>
总结: 本文讲述了暴富之后的莫德纳在如何留住财富和发挥财富最大价值方面面临的挑战。尽管莫德纳凭借新冠疫苗获得巨额财富，但其烧钱能力远超预期，不断扩张管线并投入高昂的研发费用。然而，随着新冠疫苗销售减少和收入下降，莫德纳不得不开始降低成本和寻找其他可持续收入的疫苗。尽管莫德纳在其他疫苗领域有一定的投入，但面临竞争和效果不如预期的挑战。因此，莫德纳需要做出降本增效的努力来保持财富和业绩的稳定。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你一定听说过也想过，何以解忧，唯有暴富。但很少有人谈论，暴富之后呢？</p><p>尤其在生物科技行业，暴富的故事并不少见。很多时候，踩对了风口霎时间就能起飞。就像曾经的核酸检测行业，在新冠疫情的推波助澜下，整个行业迅速走完了其他行业需要10年才能完成的周期，积累了巨额财富。</p><p>但是，暴富之后，如何留住财富或是将财富发挥最大价值是一门学问。这一点，别说国内的核酸企业了，就连新冠期间的全球疫苗暴发户，莫德纳也没能学会。</p><p>凭借新冠疫苗，莫德纳在短短两年时间收入近400亿美元，纯利润也超过200亿美元，接近1500亿人民币。在大部分人的认知里，莫德纳已经脱胎换骨，成功上岸，如此巨额的财富，足够其在相当长一段时间里，衣食无忧。</p><p>但是，莫德纳的烧钱能力，似乎远超大部分人的想象。暴富后的莫德纳不断扩张管线，在mRNA、细胞治疗、基因编辑等多个领域不断出击，想要成为肿瘤领域的王者。</p><p>然而，创新药研发不是靠短期砸钱就能出结果的。如今，莫德纳一季度支出近20亿美元，在新冠疫苗销售渐冷的情况下，即便是超百亿美元的存款，也只不过能支撑个两三年。</p><p>哪怕账上还有超百亿美元，莫德纳也不得不开始学着精打细算过日子。</p><p>在三季度电话会议上，莫德纳CEO表示：“如果有必要，我们当然对管线中一些项目的合作持开放态度。”而在过去，莫德纳向来是要把每个药物的所有权益，牢牢握在自己手里。同时，莫德纳表示将大幅控制削减制造成本。</p><p>看来，这次地主家也快没有余粮了。</p><h2>01&nbsp;钱都烧到哪里了？</h2><p>新冠疫苗为莫德纳带来了多少财富？</p><p>仅看2021年、2022年两年，莫德纳依靠新冠疫苗收入185亿美元、192亿美元。直接从一家籍籍无名的Biotech，冲进了全球制药收入排行榜的前二十之列。</p><p>不过，这泼天的财富并不够莫德纳“挥霍”太久。</p><p>如今，莫德纳账上的钱在快速缩水。截至2022年年末，莫德纳账上现金还有182亿美元。</p><p>但是，今年二季度莫德纳账上的现金和现金等价物减少到146亿美元，到了三季度这一数字进一步下降到了128亿美元。</p><p>这也就意味着，在短短三个月时间里，莫德纳的现金消耗金额达到18亿美元。</p><p>那么，莫德纳的钱去哪里了？</p><p>研发，是莫德纳支出的大头。在2020年到2022年三年时间里，莫德纳研发支出水涨船高，从最初的13.7亿美元，到19亿美元，再到32亿美元。</p><p>而在今年，这一数字还会被进一步刷新。莫德纳预测，2023年公司研发费用将达到45亿美元。这已经与接近跨国大药企的研发投入水平，2022年进入全球排名前十药企研发支出门槛为65亿美元。</p><p>在高昂的研发支出背后，藏着的是莫德纳想要大干一场的野心。自2021年后，莫德纳相继与OriCiro Genomics、Immatics、Life Edit、和铂医药等多家创新药企达成合作，重金加码环装DNA、TCR疗法、新型CRISPR基因编辑等新兴领域。</p><p>在大手笔投入研发后，莫德纳的管线已经极为丰富，拥有43个项目组成的庞大药物管道。</p><p>为了维持庞大的管线运转，莫德纳还需要源源不断投入高昂的研发费用。未来五年，莫德纳预计将投入250亿美元研发费用。</p><p>除了研发费用，莫德纳在营销上的支出也在不断增加。三季度，莫德纳营销费用为10.79亿美元，而2022年全年仅为11.32亿美元。</p><p>营销费用的增加是因为，过去新冠疫苗由政府统一采购、销售和运输，莫德纳只需要负责将疫苗薄利多销。但随着新冠疫苗接种人数骤减，美国政府采购量也跟着大降。</p><p>这种情况下，莫德纳就要搭建自己的疫苗销售团队，这背后销售人员、冷链运输，以及承担过期疫苗成本，都需要投入真金白银。</p><p>并且，对于已经“上岸”的莫德纳来说，一切都已运转起来，其支出只会像雪球一样越滚越大。</p><p>更糟糕的是，如今的莫德纳不仅支出越来越大，收入还在不断萎缩，俨然成了一只吞金兽。</p><h2>02&nbsp;消失的红利</h2><p>截至目前，莫德纳管线中仍然仅有一款新冠疫苗获批上市，但这唯一的顶梁柱也快顶不住了。</p><p>随着新冠疫情的逐渐消散，接种新冠疫苗的人数越来越少。据美国卫生与公众服务部数据，截至10月27日，仅有超过1500万美国人接种了更新的新冠疫苗，这一数字明显低于去年同期，当时有2200万人接受了更新的疫苗接种。</p><p>疫苗接种人数大幅减少背后，新冠疫苗带来的红利彻底消失，莫德纳的疫苗销售情况也不断跳水，业绩直接“大变脸”。</p><p>今年二季度，莫德纳新冠疫苗收入仅为2.93亿美元，净亏损14亿美元。这也是，自2020年末新冠疫苗获批上市以来，公司首次出现的季度亏损。</p><p>三季度，虽然莫德纳新冠疫苗的销售额上涨至18.3亿美元，但相比去年同期还是降低45.5%。甚至，新冠疫苗已经开始成为莫德纳的负资产。</p><p>在三季度莫德纳出现了高达36亿美元的亏损。亏损的主要原因便在于新冠疫苗的计提。莫德纳在一份声明中表示，计提过量和过时新冠疫苗的相关费用13亿美元，以及与合同制造停工相关的5亿美元费用。</p><p>对于新冠疫苗这样的一过性红利，裹挟其中的人们几乎都知道，这样的市场不可持续。</p><p>莫德纳自然也不例外。所以一直以来，莫德纳也在急着摘掉“新冠”的标签，将视野投向其他可持续带来收入的疫苗上。这也是，莫德纳在研发上持续大手笔投入想要达到的目的。</p><p>那么，莫德纳在其他疫苗上的表现如何呢？很遗憾，目前的情况看起来并不算太好。</p><h2>03&nbsp;不得不做的降本增效</h2><p>虽然莫德纳管理层承诺，到2027年公司的呼吸系统疾病疫苗，即流感、新冠肺炎、RSV三款疫苗的收入将达到80至150亿美元。</p><p>但从现在的情况来看，想要依靠新产品的上市来扭转莫德纳的业绩，短期内并不容易。</p><p>目前莫德纳的新冠疫苗销售额在逐年下降，而其管线中距离上市最有希望的是RSV疫苗，预计2024年上市。</p><p>RSV疫苗的确充满了希望，辉瑞和葛兰素史克率先上市的RSV疫苗，首个完整季度的销售额便达到12亿美元就是佐证。</p><p>但是，对莫德纳来说，要和这两位玩家相斗并不容易。因为在速度上莫德纳已经落下风，从效果上来看，莫德纳的RSV疫苗又未能沿袭新冠疫苗的超强保护力。</p><p>虽然未进行头对头试验，但如果以预防2种或更多RSV相关下呼吸道症状（RVS-LRTD2）的有效率作为统一临床终点，辉瑞、莫德纳、葛兰素史克疫苗保护率分别为66.7%、83.7%、94.1%。在疗效、上市速度都未占据优势的情况下，RSV疫苗带给莫德纳的想象空间相对有限。</p><p>至于莫德纳的流感疫苗，仍在崎岖中前行。此前，莫德纳表示其实验性流感疫苗在后期试验中未达到“早期成功”的标准。在最新的电话会议中，莫德纳也表示流感疫苗的上市时间会从预计的2024年推迟到2025年。</p><p>事实上，即使后续有更多的产品问世，莫德纳面对的考验仍然艰巨。毕竟，在RSV疫苗、流感疫苗以及肿瘤领域、罕见病领域的竞争情况，与新冠疫苗领域完全不同。</p><p>疫情期间，新冠疫苗市场需求足够庞大，又仅有辉瑞一个mRNA玩家与其竞争，竞争难度自然不大。</p><p>但在其他领域，莫德纳要面对的是一群资源更充足、经验更丰富、市场地位更扎实的全球大药企。想要在这些领域成功，会比在新冠疫苗领域的成功难得多。</p><p>所以，在新冠红利消退，新故事尚未出现的当下，莫德纳选择降本增效、开源节流自然就不难理解。</p><h2>04&nbsp;带给国内选手的启示</h2><p>事实上，莫德纳的野心我们不难理解。</p><p>在拿到巨额资金后，莫德纳自然希望大力奇迹，通过不断砸钱扩张管线，带来更多可持续产生现金流的产品，进一步巩固其地位。</p><p>但是，创新药研发，并不是在短期不断砸钱就能有结果的。相反，这种盲目的扩张，有可能将暴富的药企，重新拉回贫困线。</p><p>所以，对于药企来说，越是这种时候越要保持头脑冷静，认准自己的能力圈再出击。</p><p>事实上，对于莫德纳暴富之后，不断扩张管线的故事情节，我们并不陌生。</p><p>随着2015年药监局做出了一系列大刀阔斧的改革，加上2018年港交所的18A新政出台，允许未盈利生物制药公司上市。</p><p>曾经无人问津的创新药热度迅速上升，资本纷纷涌入这个充满着奶和蜜的地方，2018年-2021年，国内一级市场生物制药领域融资额近2000亿元，不少biotech轻轻松松就能拿到巨额融资。</p><p>然而，这些热钱的翻涌，一度让整个行业的发展偏离了航道。部分biotech被轻松拿到的巨额融资冲昏了头脑，不断扩张管线、疯狂扩张团队，在药物距离获批上市时间尚未可知的情况下，就已经把产能打满，拼命追求做大。</p><p>最终，生物制药寒冬来袭，繁华散去。这些不可持续的资金流断流，失去供给的biotech只能砍管线、卖厂、减产能。一切似乎又回到了起点。</p><p>巴菲特说，做投资要认清能力圈，研发创新药又何尝不是？说到底，对于暴富的biotech来说，天不怕地不怕，就怕暴富后四处出击。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247498459&amp;idx=1&amp;sn=2d05c9d091a5b96aae393ee998c7b466&amp;chksm=96de8d36a1a904201f735cf95b4195e5b3bc091d0d1167f9abdbf095cc5446ca8b0e746f9351&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：方涛之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503866485843846</id>
            <title>盘后暴涨 15%，海外支付宝 Block“鸡犬升天”?</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503866485843846</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503866485843846</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 23:45:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 支付宝, Block, 财报, 业绩
<br>
<br>
总结: 北京时间11月2日美股盘后，美国版“支付宝”Block公布了2023年三季度财报，虽然股价上涨但业绩表现不佳。整体业绩中，营收和利润都没有出彩之处，核心收入低于预期。Square板块和Cash App板块的业务增速都在下降通道中，显示出增长乏力。费用层面上，公司的经营费用增长高于收入但低于毛利润，对减亏有所贡献。股价的暴涨主要是受到整体市场情绪的影响，而非业绩的支撑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间 11 月 2 日美股盘后，美国版 “支付宝” Block（SQ.US）公布了 2023 年三季度财报，虽然盘后股价大幅上涨，但业绩表现并不算好，具体来看：</p><p><strong>1、营收、利润皆无出彩之处：</strong>整体业绩上，公司本季实现总营收 56.2 亿美元，虽然看似高于预期的 54.7 亿。但剔除比特币业务后<strong>，核心收入为 31.9 亿，同比增长 16%，反而低于预期的 33 亿。</strong>利润上，公司最关注的毛利润本季约为 19 亿美金，和预期完全一致，但同比增长放缓到 21%，同样无出彩之处。仅有经营亏损从 1.3 亿缩窄到了 0.1 亿算是亮点，但这种上下 1 亿左右的波动，也并无非常显著的意义。</p><p><strong>2、Square 板块持续低迷：</strong>公司的基石板块--Square 板块本季实现总营收 19.8 亿美元，同比增速仍处在历史低位的 12%，并无好转，也略低于市场预期的 19.9 亿，表现不好。而另一个关键指标--<strong>支付金额 (GPV) 为 557 亿美元，同比增长了 12%，</strong>同样环比持平。<strong>Cash App 完成的 C2B 支付额为 44 亿美元，同比增速仅 1%，</strong>两者合计约 600 亿美金，同样低于预期的 610 亿。</p><p><strong>3、Cash App 也有疲软迹象：</strong>剔除比特币业务后，<strong>Cash App 板块实现营收 11.6 亿美元，同比增速继续下降，也略低于市场预期的 11.8 亿。</strong>细分来看，无论是手续费收入，还是增值服务性收入增速都在放缓。核心的运营指标--Cash App 内流水额（fund inflows）为 620 亿美金，虽同比仍有 21% 的增速，但<strong>已连续三个季度环比近乎不增长，同样显示出增长的乏力。</strong></p><p><strong>4、控费挤出稍许利润：</strong>费用层面<strong>，在总毛利同比增长 21% 的情况下，公司本季总经营费用近 20 亿美元，同比增长了 18%，增速高于收入但低于毛利润，</strong>对减亏有所贡献。细分来看，<strong>除了产品研发费用增长一直处在 30% 左右的高位，</strong>营销费用已连续多季度同比下降，管理费用的增速也有所放缓。靠费用支出环比节省了约 0.9 亿美元，使得本季公司的经营亏损由上季的 1.3 亿再度缩窄到了 0.1 亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_d3bcd50395874613bcd6919f002feead@000000_oswg160743oswg1080oswg952_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>长桥海豚君观点：</h2><p>昨夜美股市场一轮大涨，Block 在发布业绩后盘后涨幅也是高达 15%，但是从三季度的业绩来看其实并无法支撑如此暴涨。</p><p>首先公司无论是整体的收入或者公司关注的毛利润指标，相比预期毫无出彩的表现。而 Square 和 Cash App 板块的核心业务收入和关键运营指标，增速也依旧在下行通道当中，整体依旧呈现的是增长乏力，未见拐点。</p><p>从对四季度的指引来看，毛利润增长也继续放缓，只是调整后 EBITDA 比预期高了约 11%，也算不上大超预期。</p><p>因此，股价的暴涨首先还是由于美股整体情绪高涨下 “鸡犬升天”。虽然业绩并不好，但公司先前不足 $40 的价格也的确是偏低的，同时公司本次宣布了 10 亿美金的回购额度，对股价也会有刺激作用。整体上属于小市值成长性标在市场情绪明显变化时，大幅 “上窜下跳” 的情形。</p><h2>以下是详细分析</h2><h3>一、Block 的财报如何看？</h3><p>Block 虽在营收规模上并非巨头，但其业务构成却相当复杂，读者可通过下表简要了解公司的业务构成，以便更好的理解 Block 的财报和我们下文的分析。简要来说，公司的核心业务由两大板块构成：面向商家的 Square 生态圈，和面向个人的 Cash App 电子钱包生态圈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_9817b62517714aceb36c392c3d3f1d7c@000000_oswg75873oswg1080oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1.Square 业务：</strong>以向商户提供 POS 机硬件和支付结算服务和基石，并延伸出商户经营贷款业务（Square Loan），和 ERP/CRM 等商户用管理软件服务等</p><p><strong>2.Cash App 业务:</strong>以个人间免费的 P2P 转账为基础服务，并延伸出 C2B 支付（Cash for Business or Cash App Pay），联名银行卡服务，分期购物服务（Afterpay），股票投资（免手续费），和比特币交易等功能。<strong>其中公司将比特币的总交易额记为收入（而非净价差）</strong>，因此比特币业务的营收规模和波动较大。</p><p>3.除此之外，公司在 22 年一季度收购的分期购物公司 Afterpay，并分别 50% 的比重分别计入了 Square 和 Cash App 板块的业绩。而公司收购或新设立了 Tidal 音乐流媒体 App，Spiral 加密货币开发平台，TBD 去中心化技术开发平台等新兴业务，当前比重很小，尚无需关注。</p><h3>二、Square 商家板块增长依旧疲软</h3><p>公司的核心板块，主要 to B 的 Square 板块本季实现总营收 19.8 亿美元，同比增速仍处在历史低位的 12% 并无好转，也略低于市场预期的 19.9 亿。细分来看</p><p><strong>1）交易手续费本季收入约 15.4 亿美元，同比增长 10%，环比上季度又放缓了 1pct，</strong>增速拐点尚未出现。</p><p>2）包括向商家提供 ERP/CRM 服务和资金贷款等业务，本季实现收入 2.7 亿美元，同比增速为 20%，较上季的 23<strong>% 同样环比放缓；</strong></p><p>3）作为吸引商家的引流业务，销售支付硬件的收入为 4200 万美元，同比下降 2%，连续三个季度零/负增长，暗示着新商家的数量大概率并不多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_8202d3dab4de48a7ac115c8bf5e154f2@000000_oswg84689oswg958oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为收入大头 -- 支付佣金收入的先导指标<strong>，Square 的支付金额 (GPV) 为 557 亿美元，同比增长了 12%，</strong>增速同样环比持平，GPV 较低的增速铆钉了低迷的营收增速。</p><p>相比之下，<strong>Cash App 完成的 C2B 支付额则达到 44 亿美元，同比仅低个位数增长，</strong>同样显著放缓。</p><p><strong>两者合计总支付金额略超 600 亿美元，低于市场预期的 610 亿。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_2df828edc401437983260072b259ab67@000000_oswg67967oswg925oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一个关键指标 --中等规模以上商家占比上，<strong>本季度年支付额高于 50 万美元的商家占比进一步增长到 40.9%，</strong>继续小幅提升。而<strong>占比下降最快的也是支付规模最小的商家</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_ff9c3faa37aa4492a18e916b5df57304@000000_oswg65881oswg872oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而随着中等规模以上商家占比的提升，以手续费收入除以支付金额（GPV）计算出的支付平均手续费率为 2.76%，继续在环比下降，<strong>随着商户规模的增大，支付费率很可能会继续平稳走低。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_91a19d5d83c048b2a705dcda08689daf@000000_oswg52890oswg868oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而 Square 的另一大战略即增加海外业务的占比，而到今年一季度海外业务实现的毛利润达到 1.5 亿，占 Square 整体毛利的 17%，相比上季度继续提高了 1pct。<strong>海外业务的占比在继续提升。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_823c2098cdd44d0abe7e26e42dcb464c@000000_oswg67334oswg1080oswg856_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>三、Cash App 增长也开始放缓</h3><p>本季剔除比特币业务后，<strong>Cash App 板块实现营收 11.6 亿美元，同比增速继续下降，也略低于市场预期的 11.8 亿，</strong>可见 Cash App 也明确展示出了疲软的迹象。</p><p>1、基于 Cash App 内 C2B 支付的手续费收入为 1.21 亿元，环比上季度减少了约 1300 万美元，主要是因为 Cash App 实现的 GPV 本季度也环比减少了 3 亿。</p><p>2、而以联名银行卡业务和即时提现业务的<strong>订阅服务本季收入为 9.12 亿元</strong>，<strong>同样是环比不增反减；</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_1a542133373842c78274dca22487b7ff@000000_oswg85506oswg969oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更关键的经营数据上，截至本季度末 Cash App 的月度活跃交易量为 5500 万次，同比增长 11%。单次交易金额平均为 1,132 美元，增长了 8%。而给予毛利润/交易金额测算出的变现率为 1.43%，同比增长了约 8 bps。</p><p>总的来看，本季 Cash App 上交易金额 620 亿美金，虽同比仍有 21% 的增速，但实际<strong>已连续三个季度环比无增长了，同样展现出增长的乏力。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_fb6e0c82bd0d428cb160b4640be3db6f@000000_oswg50683oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>四、整体业绩中规中矩，预期之内</h3><p>加总各项业务，本季公司总营收 56.2 亿美元，同比增长了 24%，好于预期的 54.7 亿。但是营收超预期的来源仍是比特币业务。剔除比特比业务后<strong>，核心收入为 31.9 亿，同比增长 16%，反而就低于预期的 33 亿了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_68faa502d59f45b689f1dc86567cb4e3@000000_oswg74380oswg798oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从公司更关注的毛利角度，本季<strong>Block 整体实现近毛利润 19 亿美元</strong>，同比增长 21%，<strong>和市场预期基本持平，</strong>属于中庸的表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_2a5be39ed56c47a2a76c4953a51f47e3@000000_oswg65129oswg829oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>分板块具体来看：</p><p>1、Square 板块实现毛利润 9 亿元，略微高于市场预期的 8.9 亿。但毛利率下降到了 45.3%，已连续三个季度毛利率下行；</p><p>2、剔除比特币业务后，Cash App 板块实现毛利润 9.4 亿美元，同样略高于市场预期的 9.2 亿，毛利率略有提升。</p><p>3、核心业务外，比特币业务的毛利也环比略有增加到 0.45 亿；</p><p><strong>整体来看，Square 和 Cash App 两大核心板块的毛利率虽然都有所下滑，但相比市场预期却略有，表现算不上好，但也没有担忧的那么差。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_319f1f67537c49bbadb827f79f99d4df@000000_oswg74543oswg885oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_1280b5cae4c34912aa75631c7861af2a@000000_oswg75340oswg834oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>五、减少支出，亏损再缩窄</h3><p>由于公司总营收受比特币业务影响波动较大，因此费用占收入比重参考意义不大，我们主要观察费用同比增长情况。</p><p>总的来看，在总营收（ex. BTC）同比增长 16%，<strong>总毛利同比增长 21% 的情况下，公司本季总经营费用近 20 亿美元，同比增长了 18%，增速高于收入但低于毛利润，</strong>因此勉强也算得上对减亏有所贡献。</p><p>细分来看，<strong>主要是产品研发费用增长一直处在 30% 左右的高位，</strong>营销费用实际已连续多季度同比下降，管理费用的增速也有所放缓。主要是这两方面节省了一定的支出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_1db307b32cd34990aef3b16a23cef9a3@000000_oswg67324oswg852oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_7ea0fa87009d480a8309192151b0bf0c@000000_oswg55127oswg856oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，对长期在盈亏边缘徘徊的 Block 而言，虽然本季毛利润总额并无明显增长，但靠费用支出环比节省的约 0.9 亿美元，本季公司的经营亏损由上季的 1.3 亿再度缩窄到了 0.1 亿。不过虽然从比例来看缩减巨大，但从绝对值来看也并无太显著的意义。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_c2a0eb4bd34f4d0cbf11eb42075663db@000000_oswg55771oswg851oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247531893&amp;idx=2&amp;sn=38f1e3e2a6e287e5c2a550d5a343ff4a&amp;chksm=cf66adcef81124d8ad6ae34ccca9603f673decee6bd49dfb77c702c25aca9e641e1bce00e589&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“长桥海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503591947003265</id>
            <title>洪都航空拟转让子公司，挂牌无人问津</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503591947003265</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503591947003265</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 23:41:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股权转让, 长江通航, 洪都航空, 业绩不佳
<br>
<br>
总结: 江西洪都航空系计划转让其子公司江西长江通用航空有限公司的剩余49%股权，因长江通航近年业绩不佳。洪都航空早在2003年就投资控股了长江通航，但近年来长江通航市场业务萎缩、现金流状况恶化、运营能力不足等问题导致洪都航空决定转让股权。目前，长江通航的49%股权正在拍卖中，转让价格不到千万。洪都航空去年接盘的新东家普莱恩航空仅成立一年多，经营范围包括测绘服务、通用航空服务等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继去年转让51%股权后，江西洪都航空系继续为子公司江西长江通用航空有限公司（下称“长江通航”）寻找意向买方，出清其剩余49%股权。</p><p>洪都航空（600316.SH）是通航产业内的上市公司，早在2003年便投资控股长江通航，近二十年后为何选择转让子公司？</p><p>从公开信息来看，长江通航近年的确业绩不佳。而去年接手的新东家，似乎有意在通航产业内大展拳脚。</p><p>11月3日下午，时代财经致电洪都航空证券部希望了解长江通航股权拍卖相关进展，但对方电话一直无人接听。</p><h2>49%股权拟转让价格不到千万</h2><p>北交所产权交易网站显示，目前长江通航49%股权正在进行拍卖，转让方分别为江西洪都航空工业集团有限责任公司（以下简称“洪都集团”）和洪都航空，前者为洪都航空第二大股东。</p><p>具体来看，洪都集团拟以底价220万元转让长江通航11.67%股权，洪都航空拟以702万元底价转让长江通航37.33%股权。</p><p>若顺利转让，长江通航本次49%股权合计转让价格为922万元。</p><p>11月2日，时代财经致电该拍卖项目的委托会员——中航资产管理公司相关负责人时，其表示，“（长江通航项目）目前尚未有意向受让方，仍会继续挂牌，直到一年有效期期满或者有效意向买家出现。”</p><p>时代财经留意到，长江通航两个股权项目挂牌的信息披露起始日为2023年10月20日，结束日原为11月2日，但已依照惯例延长7天（5个工作日）至11月9日。</p><p>从公开信息来看，长江通航成立于1996年，主要从事通用飞行服务、民用航空器维修、民用航空维修人员培训及民用航空器驾驶员培训等业务。</p><p>时代财经留意到，2023年9月，长江通用航空微信公众号注册成立。相关推文介绍，其机队中包含CTLS轻型运动飞机、钻石DA-42NG飞机、运-5B等飞机，目前提供相关机型的运动类执照培训、私人执照培训等，价格分别为7.6万元与16.8万元。</p><p>2003年，洪都航空投资控股长江通航，此后近20年长江通航一直处于洪都航空体系内。</p><p>直到2022年3月，洪都航空公告称，鉴于长江通航近年来出现了市场业务萎缩、现金流状况恶化、运营能力不足等情形，公司计划以公开挂牌方式对长江通航实施增资扩股。</p><p>根据洪都航空披露，2018年～2022年全年，长江通航营收分别为467.24万元、161.08万元、516.03万元、1403.91万元、704.39万元；净利润分别为3.79万元、3.81万元、5.09万元、115.60万元、35.36万元。</p><p>近五年来看，长江通航业绩较好的是2021年，不过当年的净利润占洪都航空（净利润）比例也不到1%。</p><p>在2022年年报中，洪都航空称已“丧失对长江通航的控制权，但对其仍有重大影响”。</p><p>从报表上看，洪都航空与长江通航之间仍有欠款往来。</p><p>洪都航空2023年半年报显示，来自长江通航的应收账款期初余额为45.71万，坏账准备为37.33万，（坏账准备）占比超8成；来自长江通航的其他应收款期初余额为233.42万，坏账准备为232.10万，坏账准备占到99.43%。不过，在期末余额中，来自长江通航的应收账款与其他应收款均已不再列具数据。</p><p>洪都航空主要从事教练机系列产品的设计、研制、生产、销售、维修及服务保障等。在通航产业中，洪都航空是国内唯一同时具备初、中、高级教练机全谱系产品的研制开发和生产制造能力的企业。</p><h2>去年接盘的新东家仅成立一年多</h2><p>2022年12月，洪都航空以公开挂牌方式对长江通航实施增资扩股，接盘方为南昌普莱恩航空科技有限公司（以下简称为“普莱恩航空”）。</p><p>不过最终，普莱恩航空的增资金额由1950万元变更为1150万元，持股比例由65%变更为51%。</p><p>根据洪都航空公告披露的信息，普莱恩航空成立至今仅一年多（2022年7月），经营范围包括测绘服务，通用航空服务，民用航空器维修，建设工程设计等。</p><p>天眼查APP显示，普莱恩航空的实缴资本、人员规模、参保人数等均为空白。</p><p>今年以来，普莱恩航空已与多家电动飞机制造商签订协议。</p><p>今年4月，普莱恩航空与锐翔通飞在沈阳签订战略合作协议，计划在未来5年采购30架锐翔系列电动飞机用于低空旅游及私人飞行市场；5月，普莱恩航空与峰飞航空科技签署战略合作协议，普莱恩航空科技将采购峰飞大型eVTOL航空器，用于大面积旅游景区空中观光及游客接驳。</p><p>普莱恩航空接手后，长江通航今年前七月营收、净利润分别为420.47万元、5.89万元。截至7月末，长江通航总资产为1972.36万元，总负债为352.35万元，资产负债率约为17.86%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247517876&amp;idx=2&amp;sn=5dcd0cb338ed8863794bc28bbd617526&amp;chksm=e9adf11ededa7808f53d5269d41dea59cfc60c423933d27ec56c795613d19addccd6a4770a30&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：何铭亮，编辑：兰烁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503668224451974</id>
            <title>省会城市经济实力比拼：福州超越西安挤进前十，成都增量第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503668224451974</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503668224451974</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 23:37:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 省会城市, GDP, 成都, 呼和浩特, 海口
<br>
<br>
总结: 本文报道了中国省会城市前三季度的GDP情况。其中，成都、呼和浩特和海口的经济增速表现突出。成都以超过1100亿元的增量位列第一，呼和浩特以9.7%的同比增速领跑省会城市，海口的第二产业和第三产业增速均超过9%。此外，福州超过西安进入前十，南宁超过太原。这些数据反映了中国省会城市经济发展的动态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>省会城市前三季度GDP陆续出炉。</p><p>据不完全统计，截至11月3日，27个省会城市中，除南昌、乌鲁木齐、兰州和拉萨以外，已有23个城市均已公布GDP。</p><p>总体上看，成都、杭州、武汉、郑州、济南、合肥、沈阳、石家庄、长春、哈尔滨、贵阳、呼和浩特、银川、海口、西宁15个城市“跑赢”全国平均增速。</p><p>具体而言，呼和浩特以9.7%的同比增速在省会城市中“领跑”，成都则实现了超1100亿元的增量位列第一。在排名方面，福州的GDP总额超过西安跻身前十，南宁超过太原。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_f2d95f82c1f84ca584a2ea3a209c1b48@000000_oswg50282oswg947oswg844_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经济总量和增速的比拼之外，省会城市在经济三季报中还有什么值得关注的变动？</p><h2>成都同比增量排名第一</h2><p>成都经济增长很快。</p><p>2014年，成都GDP首次突破万亿元大关，仅仅8年后的2022年，成都就已经成功进入“2万亿GDP俱乐部”，所用时间比“最强地级市”苏州还少1年。</p><p>与此同时，2022年4月，成都市第十四次党代会上提到，成都将在未来五年冲刺3万亿元的经济总量。</p><p>为了达成这个目标，今年年初，成都将年地区生产总值增长速度定在6%以上。从目前的情况来看，成绩不错。</p><p>根据四川市（州）地区生产总值统一核算结果，前三季度，成都实现地区生产总值16114.3亿元，按可比价格计算，同比增长6.7%。相较于2022年同期的14929.72亿元，增长1184.58亿元，成为省会城市中同比增量最高的。</p><p>高增量离不开第三产业的贡献。成都的第三产业不仅增加值占比最高，增长也是最强劲的，同比增长8.3%直接拉动整体GDP增长。</p><p>具体而言，成都近年来大力发展的现代服务业增势良好，科学研究和技术服务业增加值增长11.6%，信息传输、软件和信息技术服务业增加值增长8.4%。接触型服务业也与基本生活类消费一起加快恢复，其中，住宿和餐饮业增加值增长16.5%，餐饮收入增长25.3%。</p><p>不止是基本生活类消费在增长，成都在新能源汽车、智能家用电器和音像器材类零售额也表现优异，分别增长63.1%、12.9%。</p><p>值得注意的是，刚刚过去的成都大运会，也成为成都消费增长的“契机”。</p><p>赛前，成都积极开展多个主题体育消费促进活动，发放各类体育消费券和惠民运动券，促进体育消费持续稳步增长。</p><p>赛时的7、8月，大运会叠加暑期，成都消费市场复苏更加强劲。成都市住宿餐饮业、交通运输业、文体娱乐业等行业收入分时段看，7月1日—7月21日、7月22日—8月8日分别增长11.9%、22.1%。</p><p>而这也是成都建设国际消费中心城市的重要一步。</p><p>7月，四川正式印发的《关于支持成都加快打造国际消费中心城市的意见》中提到，到2027年，成都国际消费中心城市支撑功能会基本完善。</p><h2>呼和浩特、海口增速超群</h2><p>前三季度的省会城市GDP排名中，除去一些本身高基数、高增量的城市，还闯出了两匹“黑马”——呼和浩特和海口，两地经济增速均不低于9.5%。</p><p>具体来看，前三季度，呼和浩特实现GDP2719.0亿元，按不变价格计算，同比增长9.7%。海口GDP为1621.78亿元，按不变价格计算，同比增长9.5%。</p><p>虽然这两个城市的增速远超全国平均水平，但拉动这两个城市经济增长的产业有所不同。</p><p>呼和浩特能够在前三季度实现9.7%的经济增长，主要在于第二产业，尤其是工业，对经济增长的贡献率达40.6%，同比提高21.7个百分点。</p><p>而呼和浩特发展工业的发展底色是“绿色”。体现在具体的产业上，是呼和浩特重点培育的“六大产业集群”，分别为绿色农畜产品加工、电子信息、新材料和现代装备、生物医药、清洁能源和现代化工。</p><p>前三季度，呼和浩特“绿色”乳产业优势不减，食品制造业增加值同比增长28.4%；“绿色”化工材料需求不减，单晶硅、锂离子电池产量分别同比增长15.4%、1.5倍；“绿色”清洁能源蓄力不减，风光水电等清洁能源发电46.1亿千瓦时，同比增长16.6%。</p><p>除了工业增长强劲，呼和浩特工业投资的比重也在提高。呼和浩特今年坚持把抓项目作为全市“头号工程”，前三季度，工业投资占全部投资的比重达37.4%，同比提高11.6个百分点。</p><p>相较于呼和浩特主要依靠第二产业拉动GDP增长，海口的底气也不小，第二产业和第三产业增速都超过了9%。</p><p>海口市统计局数据显示，前三季度，海口第二产业增加值261.24亿元，同比增长9.2%，第三产业增加值1287.91亿元，同比增长9.8%。</p><p>这与今年以来，海口市委提出“稳农业、强工业、扩内需、促开放”的经济工作思路，关系较大。</p><p>而海口的“强工业”，是要大力发展的先进制造业和高新技术产业，推进传统产业优化升级，大力推动医药、电气机械和器材制造等传统工业智能化、绿色化改造。</p><p>前三季度，海口规模以上工业增加值同比增长14.9，其中，海口汽车制造业产值增长74.2%，医药制造业产值增长14.5%，电气机械和器材制造业产值增长19.6%。</p><p>除此以外，海口的在消费和外贸方面的“成绩单”也十分理想。前三季度社会消费品零售总额787.37亿元，同比增长12.1%，免税和餐饮市场延续良好恢复势头。货物贸易进出口总额592.72亿元，同比增长31.4%，出口额增长74.6%。</p><p>在工业、服务业、消费、进出口等方面都表现良好的海口，能有9.5%的增速可谓“情理之中”。</p><h2>福州超过西安</h2><p>目前，省会城市在前三季度排名中出现了两个变动，其一是福州超过了西安，成功挤进前十，其二则是南宁超过了太原。</p><p>事实上，福州和西安的差距并不大，两者的排名也常常处于胶着状态。2022年前三季度，西安仅比福州高出不到20亿元。直到今年一季度，西安GDP还高于福州，但到了二季度，福州实现了反超，并将这个趋势维持到了第三季度。</p><p>而如果以近10年的数据来看，2013年—2018年这6年，西安GDP总量均高于福州，而在2019年、2021年和2022年这三年，福州都高于西安，2020年，两者持平。</p><p>那么福州能否保持优势，直到全年数据的出炉？</p><p>对此，厦门大学经济学院经济系副教授丁长发在接受时代周报记者采访时表示，今年福州应该能够保持超过西安的优势到年末。“福州和西安都是省会城市，但是福州民营企业发达，投资环境、气候、港口资源等都有利于福州经济发展。”</p><p>不过，今年福州仍有需要担心的地方。今年前三季度，福州经济增速只有4.5%，规模以上工业增加值只增长了2.7%，均低于全国平均线，规模以上工业销售产值增速更是为-1.3%。</p><p>其中，轻工业、外商及港澳台商投资企业增加值为负增长，外商及港澳台商投资企业、私营企业的销售产值也出现倒退，工业出口交货总值为-8.8%。</p><p>这其中除了国内外宏观环境因素影响，也与福州的工业后劲不足有关。</p><p>目前，福州已经全面实施“工业提振”三年专项行动(2023—2025)，通过推动项目建设提质效行动、培育链主企业强链条行动、制造业数字化转型行动、服务工业企业稳增长行动等攻坚行动，推动全市工业经济高质量发展。</p><p>除此以外，在丁长发看来，福州还应该做强做大产业链、改善营商环境、大规模招商引资、创办高水平大学、提高科教水平、改善交通基础设施等。“多措并举下，福州能发挥优势，克服劣势，在‘万亿GDP俱乐部’里保持竞争力。”</p><p>在福州市2023年政府工作报告中，提出要做好坚持坚持扩大内需，增强经济发展内生动力；聚焦实体经济，建设现代化产业体系；推进科教兴城，塑造发展新动能新优势；深化改革开放，服务和融入新发展格局等工作。</p><p>今年剩余不到两个月的时间里，福州将继续朝着GDP年增长6.5%左右的目标前进。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653308158&amp;idx=2&amp;sn=6109510819043937f09b0a71ec33ce45&amp;chksm=bd79e9258a0e603345854e1a737ca6e424209919f22e50ae5047c8a6329098286e8a3fccf2d9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：丁远泓，编辑：梁励，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>