<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539301156464391</id>
            <title>华为、极氪扎堆 B 级轿车，「围攻」特斯拉 Model 3</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539301156464391</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539301156464391</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 12:01:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国汽车市场, 新能源车, B级车市场, 鸿蒙智行
<br>
<br>
总结: 中国汽车市场在新能源车的推动下发生了巨大变革，B级车市场一直是一块难以攻克的阵地。最近，中国车企再次集结力量发起冲锋，推出了一系列新能源车型，其中包括鸿蒙智行的首款轿车智界S7。这些车型在产品定义、ID设计、用户体验等方面融入了华为的因素，并搭载了多项华为黑科技。这些车型的推出意味着中国车企对B级中高端纯电轿车市场的野心和竞争意识的增强。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国汽车市场在新能源车的推动下发生了巨大变革，然而，B 级车市场一直是一块难以攻克的阵地。</p><p>最近，中国车企再次集结力量发起冲锋。11 月 28 日，鸿蒙智行首款轿车——智界 S7 正式发布，售价介于 24.98 万元到 34.98 万元之间。这款车在产品定义、ID 设计、用户体验等方面深度融入了华为的因素，同时也首次搭载了多项华为黑科技。</p><p>此外，此前在广州车展上，极氪 007、银河 E8、星纪元 ES 等一系列纯电动轿车也正式亮相。这些新品都是各家的重点产品，力图占据细分市场的有利位置。</p><p>在众多车企纷纷布局 SUV 和 MPV 市场之后，为何它们又集中火力进攻 B 级中高端纯电轿车市场？在这个激烈竞争的领域中，又需要采取怎样的策略才能真正脱颖而出？</p><h2>01「激战」B 级纯电轿车</h2><p>实际上，新能源 B 级轿车市场的标杆长期以来一直是特斯拉 Model 3，它也是许多车企对标的对象。</p><p>在此之前，比亚迪汉、海豹、小鹏 P7、长安深蓝 SL03 等车型曾试图进入 B 级中高端轿车市场。但截至目前，只有比亚迪汉以 DM-i 混动车型站稳了脚跟，其他的市场表现并不尽如人意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_aa64037f332542c48294b09bbd35b0d9@000000_oswg324038oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特斯拉新 Model 3 | 特斯拉</p><p>然而，进入今年下半年，多家车企以纯电车型再次冲击中高端轿车市场，这些「第二代挑战者」，无论从设计、三电技术、还是智能化水平上都经历了质的提升。</p><p>最近的广州车展中，极氪 007、阿维塔 12、智界 S7 成为了最受关注的车型，它们背后分别是吉利，长安、奇瑞以及华为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_a8659258a22c436898fefff3557df232@000000_oswg46844oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">极 氪 007 | 极氪</p><p>在其中，极氪 007 是该品牌从小众市场迈向大众市场的首款车型。这款车搭载了 800V 高压快充技术，拥有最高纯电续航里程达 870km，百公里加速时间为 2.84 秒，定位为准性能车。更重要的是，极氪 007 的起售价仅为 22.49 万元，相较于特斯拉新款 Model 3（26.14 万元）便宜了 3.6 万元。</p><p>极氪 007 一亮相，立即成为广州车展上最引人注目的车型之一。据官方数据显示，仅在预售 48 小时内，极氪 007 的订单便突破了 2 万台。</p><p>另一方面，智界 S7 是华为全面主导的首款智选轿车，覆盖了产品定义、ID 设计、软硬件开发以及市场营销等各个方面。</p><p>与目前已经上市在售的两款车型（问界 M5、问界 M7）不同，智界 S7 首次搭载了华为途灵底盘，标志着华为将技术探索从智能座舱、智能驾驶拓展到了驾驶控制层面。同时，智界 S7 还首发了 HarmonyOS 4 智能座舱、泊车代驾功能，并搭载了 HUAWEI ADS 2.0 高阶智能驾驶系统。</p><p>S7 在预售的第一个周，订单数量已超过 2 万台，表明其市场表现引人注目。在最近的发布会上，智界 S7 的起售价被定在了 24.98 万元，比预售价格还低一万元，展现华为在这个细分市场的野心。</p><h2>02 新能源替代的「最后蓝海」</h2><p>实际上，通过以上发布的车型可以看出，它们有两个显著特点：一是属于 B 级轿车，二是纯电。为什么当前车企扎堆这个细分市场？</p><p>首先，尽管新车从产品规划、定义到最终量产上市的时间，已经从近四年压缩到两年半左右，但新车的规划依然是各家车企的核心能力之一。</p><p>通常情况下，<strong>在乘用车市场中，SUV 和轿车的份额占据了最大比例（超过 45%）</strong>，而 MPV 的份额相对较小（5% 到 10%）。因此，主机厂在规划产品时，往往会首先推出 SUV 和轿车等类型的车型。</p><p>同时，在中国消费者心中，SUV 具有一定的溢价，因此许多新品牌选择先推出 SUV，然后再推出轿车，这导致了明年中国电动轿车市场将迎来密集上市的情形。</p><p>因此，华为系首先推出了紧凑级 SUV 问界 M5（增程式），随后是中大型 SUV 问界 M7，再推出了轿车智界 S7，接下来将与江淮合作推出 MPV 车型。这一产品布局反映了对市场需求的灵活把握。极氪的情况也是类似。</p><p>除了产品规划外，还与纯电技术的发展密切相关。SUV 拥有更宽敞的车身，能够容纳更大的电池，这也意味着能提供更长的续航里程，这对于缓解纯电汽车的里程焦虑具有重要意义，而这是轿车相对较小的车身无法提供的。</p><p>理想汽车 CEO 李想曾表示，新能源汽车行业面临充电和电池成本的两大核心问题。在充电问题中，最主要的障碍是充电速度较慢，而不是续航里程短。他期待着 800V 时代的到来，「相当于从 2G 迈向 4G 的飞跃」。</p><p>目前来看，拐点已经到来。自今年下半年以来，800V 高压技术在一些新车或车企战略发布会上越来越普及。最近发布的纯电动轿车，几乎都配备了 800V 高压快速充电技术。这带来的好处是充电速度和续航能力都有了显著提升，从而减轻了车身大小在新车开发中的重要性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_8ad62337ab3d4004bedbe8db60715ee3@000000_oswg400595oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">智界 S7 上市发布会现场 | 智界</p><p>以智界 S7 为例，其搭载的 800V 超级快充技术，使得 5 分钟充电能增加 215km 的续航里程，CLTC 综合续航里程更可达 855km；而极氪 007 同样采用 800V 高压快充技术，其最高纯电续航里程达到 870km。相比需要 1 小时快充时间的 400V 车型来说，这是一次质的飞跃。</p><p><strong>同时，B 级轿车市场的新能源渗透率，是主要细分市场中最低的</strong>。当前，新能源车型的竞争激烈主要集中在 SUV、紧凑及以下级轿车以及一些 MPV，而 B 级轿车整体上仍是传统燃油车的主导领域。</p><p>根据数据显示，截至 2023 年上半年，中级轿车销量排行榜上，丰田凯美瑞和本田雅阁占据 B 级车市场前两位。<strong>在前十名中，仅有第三名的特斯拉 Model 3 和第十名的比亚迪海豹是新能源车型</strong>，其余八款均为传统燃油车，显示出新能源在 B 级车领域的市场渗透率尚待提升。</p><h2>03 合资车不想「坐以待毙」</h2><p>从最近的广州车展来看，极氪 007、智界 S7、银河 E8 等车型引起了广泛关注。</p><p>在产品端，为了提升产品竞争力，车企纷纷在智能化和高端配置上展开新一轮的竞争。这些即将上市或新上市的中大型 B 级纯电轿车，在智能驾驶、空气悬架、后轮转向、智能交互、智能座舱等配置方面，呈现出一场激烈的「你追我赶」的竞争态势。</p><p><strong>随着更多竞争者的涌入，明年的纯电轿车市场可能是最卷的赛道</strong>。这些新车尺寸普遍接近 5 米，车宽大多突破 1.9 米，轴距也大多在 3 米左右，再加上起步动力达到 200kW 和各种智能配置，对传统 B 级车产品已经有足够的「杀伤力」。</p><p>然而，合资车企并未坐以待毙。一方面，日产天籁、丰田亚洲龙、凯美瑞、本田雅阁等合资 B 级轿车纷纷降价，甚至价格下探到 A 级车市场。比如 2023 款丰田凯美瑞的入门车型，价格已经大幅下降至 14 万元区间。</p><p>另一方面，传统车企正在加速升级换代。在广州车展上，第九代凯美瑞首次亮相。它不仅在外观和造型上进行了全新设计，还在动力上进行微调，采用了 2.0L 和 2.5L 混动系统，迈入了全面混动时代，不再推出纯燃油车型。这是丰田为了适应新能源时代做出的微妙改变。</p><p>此外，值得关注的是新款凯美瑞在座舱部分采用了高通 8155 车机芯片。通常情况下，这类芯片主要应用于国产新能源车型，以提供更卓越的智能化体验和满足多屏幕需求。这表明传统车企已经认识到在智能化方面存在的短板，并正在加速弥补。</p><p>大量纯电轿车的涌入标志着新能源汽车与传统燃油车再次交锋。与新能源车型在 SUV 市场的猛攻相比，突破 B 级轿车市场的难度更大，因为这个市场更加强调成熟度。然而，高阶辅助驾驶和 800V 高压快充为消费者提供了独特的体验，有望打开这片合资车企的「大本营」。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653023584&amp;idx=1&amp;sn=f12f0f571c3eb1475b75ac711e1beea2&amp;chksm=7e5490d6492319c039d7ed59bd6c7fa40827d4102a969148ffc456fdf8f337a897cf9d57d605&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：周永亮，编辑：靖宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539276124200832</id>
            <title>拼多多市值一夜暴涨，淘宝天猫已经落后？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539276124200832</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539276124200832</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 12:01:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, 财报, 市值, 淘天集团
<br>
<br>
总结: 拼多多发布了令人惊艳的三季度财报，营收同比增长93.9%，净利润高达155.4亿元。拼多多的股价也大幅上涨，市值接近阿里巴巴。然而，淘天集团的优势逐渐被削弱，无论是估值、市场份额、用户规模还是GMV。虽然拼多多在追赶淘天集团方面取得了巨大成功，但淘天集团仍然占据着主动地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间11月28日美股盘前，拼多多发布三季度财报，表现可谓惊艳：营收同比暴涨93.9%至688.4亿元，净利润高达155.4亿元，净利率录得22.6%。在阿里、京东两个竞争对手增长都接近停滞的情况下，拼多多展现了强大的韧性和后劲，也得到投资者的一致认可。</p><p>财报公布后，拼多多股价高开高走，收涨逾18%，收盘市值定格在1847亿美元，距离身前的阿里巴巴仅差107亿美元，江山易主看起来指日可待。</p><p>诚然，市值不代表一切，阿里的业务触角也不局限于电商，不少投行都看好阿里各家子公司分拆上市后，其整体估值将更上一个台阶。但如果单独把淘天集团拆出来和拼多多比较，前者的优势确实一直被削弱——无论估值、市场份额、用户规模还是GMV。</p><p>坐了二十几年的电商王座变得摇摇欲坠，究竟是因为拼多多太强，还是淘宝天猫自己做错了什么？</p><h2>超越阿里不易，追上淘天不难</h2><p>阿里巴巴的市值有没有被低估，在资本圈一直是热门话题，大部分机构倾向于给出肯定答案。皆因市场十分看好菜鸟、阿里云、阿里国际数字商业等业务集团的IPO前景，比如高盛就在最新研报给菜鸟开出了285亿美元的估值，被叫停分拆的阿里云估值更是高达1122亿美元。</p><p>考虑到阿里云、菜鸟等业务长期没有得到合理估值，要说现在这1900多亿美元代表阿里的全部实力，或者拼多多即将超越阿里巴巴集团，显得有失偏颇。将淘天集团拆出来单独和拼多多对比，是最合理的对比方式。</p><p>淘宝、天猫和拼多多一样，都是平台型电商企业，主要收入来自广告、服务费用，商品销售收入占比一直不高，和京东截然相反。平台型企业并不直接生产商品、创造价值，平台的价值在于撮合交易的能力，十分依赖交易规模和流量，市场倾向于用PS（市销率）估值法来测算其估值。</p><p><strong>PS估值法关注的指标很多，最基本的是GMV。</strong>GMV可以说是企业估值的黄金指标，只不过最近几年电商平台都不再公开GMV，所以分析师更关注平台的营收、市场份额、用户规模、复购率等数据，试图还原平台真实的交易规模。</p><p><strong>先看营收的情况，淘天集团规模占优，拼多多增速大幅领先。</strong></p><p>三季度，淘天集团的总营收为976.54亿元，同比增长4%。其中最关键的客户管理收入为686.61亿元，同比增长3%，增速已经相当缓慢。拼多多三季度营收则录得688.4亿元，同比增速93.9%，两项数据都远超市场预期。</p><p>按照传统算法，平台型电商企业的GMV和营收的比例在8:1-10:1之间，市值和GMV的比例在0.8以内都是正常范围。<strong>以此测算，淘天集团现阶段的估值大概要比拼多多高200-300亿左右，和拼多多、阿里当前市值差距差异不大。</strong></p><p>不过拼多多的后劲更被市场看好，只因其增速不仅将淘天集团远远抛离，和自己比也一直在进步，仿佛看不到天花板一般：此前三个季度，拼多多营收同比分别增长46%、58%和66%，在对比基数越来越高的情况下增速仍能一路狂飙实属惊人。有鉴于此，市场也可能会调高拼多多的估值预期，并反映在现阶段的股价上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_26659f6d6faa4b6fb415be0de235ce14@1547419282_oswg133742oswg1254oswg847_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>再看市场份额、用户规模，双方也是各有千秋。</strong></p><p>2020年底，拼多多的活跃买家数量达到7.88亿，超过阿里成为国内头号电商平台。不过阿里马上加大了对下沉市场的投入、扶持淘特，2021年二季度用户规模激增1亿突破9亿大关，抢回主导权。自此之后，双方战况胶着，财报也只是选择性披露部分数据，这场用户争夺战直到现在还是难分胜负。</p><p>今年上半年，淘宝的DAU、MAU分别为4.02亿和8.87亿，三季度并未公布最新数据。不过根据高盛的研报，今年9月淘宝DAU同比增速约为6%。拼多多的财报则重点强调“百亿补贴”用户规模超过6.2亿，试图突出自己的核心用户规模优势。</p><p><strong>综上，淘天集团凭借先发优势仍占据主动，但拼多多后劲十足、前途无量，未来一段时间双方估值持平在1800-1900亿美元的可能性更高。</strong></p><p>当然，双方对这个成绩抱有完全不同的态度。拼多多上线时间毕竟比淘宝、天猫都要晚得多，能够取得今天这样的成绩，说明自身足够强大——也侧面反映了淘天集团的退步。</p><p>逆水行舟不进则退，淘天集团是时候好好总结一下自己的问题了。</p><h2>抓不住下沉市场，不是淘宝天猫唯一问题</h2><p>很多人会说，拼多多的强大在于抓住下沉市场的红利，牢牢占据三线及以下城市电商市场头把交椅。</p><p>这话当然没错，但并未触及问题的根源。因为淘宝天猫并没有忽略下沉市场，一直想尽各种办法往五环外扎根；原有的一、二线城市用户消费能力也没有那么糟糕，仍是中国电商市场的中坚力量——<strong>淘天集团真正要反思的是，为什么投入巨大却抓不住下沉市场增量，甚至连原有的用户群都在流失。</strong></p><p>首先要明确一点，消费降级是大势所趋，普通消费者都能看得一清二楚，淘天集团不可能看不到。无论下沉市场还是一、二线城市，消费者都变得愈发精打细算，所有电商平台都在追求极致的价格力。这个思路当然是正确的，但操作方式不当则可能适得其反。</p><p><strong>淘天集团犯的第一个错误，就是过度依赖直播电商来维持其价格优势，在超级头部主播、品牌商和消费者的几次争端中采取中立甚至放任态度。</strong>有意或无意间，淘天集团可能忽视了整个行业已经跑偏，主播、品牌商的角力实际上已扰乱市场价格体系、全网最低价已沦为“甜蜜毒药”的事实。</p><p>不可否认，直播电商的确给消费者带来过实打实的便利、优惠，也拥有一批忠实用户。但这一切都不是单靠主播实现的，商家在疫情阶段的去库存需求、获客需求，赛道也还没有那么拥挤，所以有限的品牌、商品流向少数头部主播，共同造就了那几年的辉煌。</p><p>但进入2023年之后，很多事情的变了：流量贵了，品牌商的生意更加难做了，主播越来越多了用户增长却放缓了。从让李佳琦人设崩塌的“花西子眉笔事件”，到双11前夕京东、海氏烤箱和李佳琦直播间的“二选一罗生门”，都说明低价商品、流量、主播的供需体系已走向崩溃。</p><p>表面上看，李佳琦“塌房”是因为自己飘了，实际上是幕后各方利益冲突越来越大，想维持直播间的价格优势必然会牺牲其中某一方的利益。在这种情况下，平台其实应该果断拨乱反正，削弱超级头部主播的话语权，保障大多数商家的权益。</p><p>但淘宝明显没有选择这条路。李佳琦等超头主播依然是本届双11的主角，获得最多的流量支持，平台还在不断挖角其他平台的头部主播入淘。过于迷信主播、一味维系直播间的低价滤镜，已成为淘宝天猫施加在自己身上的枷锁。</p><p>另一个错误和价格力没有太大关系，但和资源分配、用户体验紧密相关：<strong>执着于让淘宝、天猫变得更好逛，频繁改版、增加短视频/小剧场/种草板块，模糊了购物APP的属性。</strong></p><p>淘天集团这么做的原因可以理解，无非是想应对抖音、快手、小红书的挑战，希望增加用户在APP上停留的时间、撬动前者的核心用户、创造更多交易机会。但问题在于，增加这些功能并不会扭转用户对淘宝、天猫的购物APP印象，淘天的内容也很难比得上抖、快、红。</p><p>反过来，功能越来越复杂、定位越来越模糊的淘宝、天猫还会出现一些副作用。比如流量分配更难了，逛逛页面的短视频等场域并不能生产流量而是削弱了搜索、货架场域的流量，这和自带流量的抖音、快手、小红书有质的区别。</p><p>冰冻三尺，非一日之寒。淘天集团这些年一系列决策失误，才造成了今天的局面。好在，现在还不至于积重难返。找到问题，下一步就要加快速度，寻找解决方法。</p><h2>回归用户、回归电商本质，马云出面指明方向</h2><p>11月29日，马云在阿里内网罕见发言，一边祝贺拼多多过去这几年的决策、执行和努力，一边不忘勉励阿里员工“所有伟大的公司都诞生在冬天”，并且强调能为明天、后天改革的人，愿意付出任何代价和牺牲的组织才令人尊重，他也坚信“阿里会变，阿里会改”。</p><p>具体怎么改？<strong>马云在数月前的小型圆桌会议上提出过机会在淘宝、回归互联网、回归用户等要点，和阿里新任CEO吴泳铭近期的发言完全一致。</strong></p><p>吴泳铭表示，围绕用户为先这个策略，淘宝接下来有三个主要战略：坚持做“万能的淘宝”，坚持消费分级和价格力，坚持基于互联网消费平台的用户价值定位。说白了，就是要继续丰富平台的功能、创造更多需求，一、二线城市和下沉市场的用户两手抓，为不同的用户群提供对应的商品和服务。</p><p>放低姿态、尽其所能讨好用户，其实是拼多多给淘天集团、京东的启示。只不过拼多多要做的事情很简单，就是提供极致的性价比。但淘宝天猫做不到，一是用户的消费心智很难改变，二是商家、用户生态受限，白牌商家、小店数量都很难斗得过拼多多。</p><p><strong>消费分层，可以说是一个最好的折中方法。</strong>淘宝天猫的下沉市场用户不一定比拼多多少，拼多多在一、二线城市也有大量追随者，但前者经营多年、经历过多个风口更迭，用户群的构成一定比后者更复杂。用户的需求是高性价比的商品和服务，但高性价比不一定是最低价的白牌商品，还有符合预期的大牌商品。</p><p><strong>此外，马云还提到了另一个新思路：AI电商。</strong></p><p>AI是阿里发展的大方向，由阿里云打头阵，其他业务集团也会依次跟上。有与会者统计过，淘天集团CEO戴珊在双11发布会仅仅20分钟的发言中，就提到了20多次AI，并一再强调淘宝天猫要抓住下一个AI革命。如今连马云也出面背书，淘宝天猫在AI上面的投入肯定会越来越多。</p><p>今年双11期间，淘宝天猫就增加了不少AI元素，包括商家运营端和消费者体验端。商家这一侧，平台提供了10多个辅助工具，包括辅助商家营销的阿里妈妈AI视频助手和AI图文助手，还有智能售后系统、数据分析系统等。面向消费者，淘宝AI智能助手“淘宝问问”在9月亮相，访问量稳步增长。</p><p>不过两相比较之下，用户端对AI工具的感知并不算太强烈，需求也不是那么迫切。<strong>如果淘天集团内部有足够的资源，应该放在商家这一侧，通过AI工具降低商家经营成本、提高商品迭代速度和降价空间——</strong>最终还是回归高效经营和高性价比商品这个主题上，一切都是为了满足用户需求、实现用户价值<strong>。</strong></p><p>最近几年，拼多多确实给阿里带来了很大压力，但不一定是坏事。良性竞争永远是一个行业进步的动力，如果没有拼多多这个后起之秀，淘宝天猫现在可能还是躺在功劳簿上数钱，但等到被时代抛弃时再反应过来，结果只会更加糟糕。</p><p>而现在，亡羊补牢，为时不晚。</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539180392718216</id>
            <title>滴滴无解？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539180392718216</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539180392718216</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 12:00:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 服务器宕掉, 互联网整体, 系统崩溃, 网约车市场
<br>
<br>
总结: 滴滴的服务器宕掉导致系统崩溃，暴露了互联网整体的脆弱性。滴滴在面对网约车市场竞争和监管压力时，需要应对供需错配和需求萎缩的挑战。同时，滴滴也需要解决盈利难题，降低成本并提高客单价，以实现全面盈利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“如果有一天，滴滴的服务器宕掉了，可能你出门就叫不到车了。互联网是一个整体，每个人都联在网上，一旦遭到攻击后，老百姓的生活肯定会受到巨大影响。”</p><p>11月中旬，世界互联网大会乌镇峰会上，周鸿祎在回答记者提问时随意举出的例子，不料却变为现实。</p><p>从11月27日晚间开始，滴滴后台系统“闪崩”，北京、上海、广州等地的用户无法正常叫车；系统崩溃状态一直持续到28日上午，全程超过12小时。</p><p>对于系统崩溃的具体原因，滴滴方面回应称“起因是底层系统软件发生故障”。</p><p>就在这次事件发生前两周，滴滴公布三季度财报，其中国出行的日均单量冲破峰值，达到3130万单。</p><p>但日单量创纪录背后，滴滴正多方面承压。</p><p>今年8月，上海市道路运输局联合相关部门对滴滴进行约谈，明确到今年年底上海合规网约车要达到80%。滴滴方面也表示，到今年9月底要清退全市2.5万台不合规车辆。</p><p>上海曾一度是最早向滴滴颁发专车运营牌照的城市，但直到现在，滴滴都没有在上海正式拿到网约车运营牌照。</p><p>另外，滴滴还要直面聚合打车平台对市场份额的争夺。</p><p>国泰君安研报数据显示，从应用商店下架后的18个月间，滴滴的市场份额从90%一度跌至74%，以高德为代表的聚合打车平台抢走不少订单。</p><p>相关数据显示，今年1-5月，聚合平台订单占全国网约车订单量的比重，从25.35%一路提升至28.57%。</p><p>来自监管的合规化要求，以及与聚合平台的持续竞争，这仅是滴滴遭遇的显性压力。当打车订单与网约车运力的供需不再稳定平衡，滴滴如何冲破单量天花板，并且在保持增长的同时实现全面盈利。这对滴滴而言是更大的发展压力。</p><h2>增长天花板</h2><p>在国内出行日单量突破3000万大关后，滴滴还要继续增长。</p><p>据《晚点LatePost》，滴滴已经针对中国出行业务制定新的日单量增长计划：2023&nbsp;年计划增长&nbsp;45%，2024&nbsp;年和&nbsp;2025&nbsp;年每年分别增长10%-15%。</p><p>在监管处罚靴子落地后，滴滴相信中国网约车市场的增速远未见顶，在运力、市场渗透率和消费者补贴的协同增长之下，国内出行业务依然保有增长潜力。</p><p>理想很丰满，但现实很骨感。</p><p>今年以来，东莞、三亚、温州和济南等多个城市相继发出网约车饱和预警；深圳市交通运输局的统计显示，截至今年6月底，全市合规网约车规模突破10万辆，日接单10单以上的车辆仅占四成。</p><p>多地网约车饱和的深层次原因是供需错配，尤其滴滴被应用商店下架后，高德、美团打车等平台全面发力，导致网约车数量不断增加；但新的经济形势下，打车的人却越来越少。</p><p>据CNNIC第51次中国互联网络发展状况统计报告显示，截至&nbsp;2022年12月，我国网约车用户规模为4.37亿，较上年同期减少1553万；而截至今年7月31日，全国各地共发放网约车驾驶员证597万本，较去年同期增加137万。</p><p>更直观的数据是，今年5月，网约车“人证”数量已经是2020年10月末的2倍，但订单量的总增长只有16.67%。</p><p>市场供需错配会导致一系列“并发症”，比如各家平台通过“一口价”等低价订单吸引消费者，司机收入却因为低价单增多、订单分流而大幅减少，监管方面更是出手调整“一口价”订单，并且持续限制新司机入驻。</p><p>今年以来，上海、合肥、武汉和石家庄等地的交管部门纷纷要求各网约出租车公司实行明码标价，同时清理“一口价”“特惠价”等运价规则，不得以不正当价格竞争行为扰乱市场秩序。</p><p>在发力提升单量的过程中，滴滴势必会遇到监管承压、运力饱和、需求萎缩等方面的阻力，但当下的国内网约车市场也并非“铁板一块”，滴滴依然能找到增长突破口。</p><p>需要强调的是，作为一家拥有1300万名司机和3.77亿用户的超级打车平台，滴滴的规模效应本身就是最大的商业模式壁垒，其中还包括滴滴的运营效率、中后台调度技术等。</p><p>基于规模效应的优势，还有常年累月沉淀的出行数据，滴滴可以不断提升运营颗粒度，通过精细化运营提升企业效能，比如根据不同乘客、司机给出不同的补贴，将每一分钱花出最大的效用。</p><p>再比如，今年11月12日，五月天上海演唱会期间，滴滴作为演唱会保障车队，在主办地上海体育场附近增加运力保障，同时推出5折专属打车优惠、司机接单奖励等。</p><p>除精细化运营外，滴滴还在不断加强对低线城市的渗透。</p><p>据全国网约车监管信息交互平台的数据，截至去年12月底，网约车在一线城市的渗透率达到50.3%，但在二线及以下城市渗透率不足10%。</p><p>针对低线城市，滴滴早已多线布局，比如2020年上线的花小猪，目前低线城市的订单占比超过50%。</p><p>但低线城市的网约车玩家不止滴滴，主打聚合模式的高德，通过接入155家中小规模的网约车平台，目前在300多个城市提供服务，并且由于高德的竞价机制优先展示低价平台，其在多个区域市场的均价能做到比滴滴还低5%-10%。</p><p>网约车价格战的硝烟再起，虽然由于市场迭代、监管政策等原因，补贴竞争的烈度远不及滴滴优步大战时期，但为了争抢订单，滴滴必须跟进补贴。</p><p>今年以来，滴滴先是在南昌、贵阳和郑州推出带有盲盒性质的“天天9块9”活动，同时在德州、盐城、苏州和张家港等地推行降价政策，单价低至每公里1.08元。</p><p>打车大战过去多年，订单补贴和降价依然是让消费者愿意打车的关键要素，市场竞争更是驱使滴滴不得不通过补贴和降价来“收复失地”，即使滴滴还背负着一定的盈利压力。</p><p>那么，网约车的盈利难题如何破局？</p><h2>盈亏消耗战</h2><p>早在滴滴之前，它的老对手Uber已经实现全面盈利。</p><p>今年二季度财报显示，Uber单季度净利润为3.94亿美元，这是Uber自创立以来的首次盈利。</p><p>外界分析认为，Uber的首次盈利源自企业对费用支出的有效控制，比如二季度Uber的管理费用为4.9亿美元，环比上季度减少近一半，另外营销推广和研发支出的费率均环比保持稳定。</p><p>Uber的降本增效仍在继续，其管理层宣布今年下半年公司的整体员工数只减不增。</p><p>同时，在与Lyft的激烈竞争结束后，Uber逐步提升打车单价，这为企业创造了盈利空间。据Rakuten Intelligence公布的一项数据，从2018年1月至2021年7月，乘客在Uber上打车的费用增长了92%，接近翻倍。</p><p>降本增效、提升客单价，Uber的首度盈利没有特别的秘密，但反观国内的网约车市场环境，滴滴想全面盈利并不容易。</p><p>今年三季度，滴滴经调整EBITA亏损3亿元，亏损的主要原因是海外市场的投入增加，这也导致滴滴国际业务经调整EBITA亏损8亿元，同比下降9.2%。相反，滴滴三季度的中国出行业务经调整EBITA盈利15亿元。</p><p>实际上，今年以来滴滴一直在进行控费降本。今年前三季度，滴滴的销售费用率从去年同期的6.9%下降至5.2%，管理费用率从13.5%下降至4.3%。</p><p>但持续的控费降本并未给滴滴创造多少盈利空间。三季度，滴滴的调整后&nbsp;EBITA&nbsp;利润率由2.1%环比下降到2%（占GTV比重）。</p><p>和Uber不同的是，国内网约车市场还保持着一定烈度的价格竞争，并且消费环境各不相同，滴滴的客单价一直保持在较低水平。三季度，滴滴国内出行的客单价连续环比下跌到25.2元，同比增幅接近归零。</p><p>虽然在规模上占据优势，但滴滴只能从各链路、各环节的效率改造中挣出盈利点，平台在消费者补贴、司机佣金收入和运营支出之间找到了盈亏平衡点，而如何放大盈利空间却又是新的难题。</p><p>另外，Uber的首度盈利也归功于外卖业务创造的利润率，这也侧面反映出滴滴的另一大问题：业务过于单一化。</p><p>据滴滴财报显示，其业务版图包括中国出行业务（中国网约车、出租车、代驾和顺风车等），国际业务（国际出行、外卖等）和其他业务（共享单车和电单车、车服、货运、自动驾驶和金融服务等）。但除了核心的出行业务外，滴滴的多数业务还处在早期投入阶段，并且面临更激烈的市场竞争。</p><p>今年4月，滴滴在上海、广州的部分区域开放“自动驾驶”的叫车选项。本质上，自动驾驶将有效降低滴滴的司机招募和运维成本，最终使业务的边际成本不断降低。</p><p>但现实情况是，自动驾驶的全面落地至少需要十年以上，这不仅是技术命题，也是消费者接受意愿的市场教育问题，并且极有可能带来对自动驾驶监管的额外成本。</p><p>除自动驾驶业务外，今年6月，滴滴货运“快送”业务正式接入顺丰同城，这是继达达、闪送、UU跑腿后，滴滴快送接入的第四家行业服务商。目前滴滴快送业务已经在200多个城市开通。</p><p>但快送跑腿行业已经是一片红海，其中的头部平台是美团与饿了么，二者因其外卖业务沉淀的运力规模、运营经验及路线规划技术等，在跑腿业务上快速复用过去的成功经验和能力。</p><p>据艾媒咨询调研，60.1%的消费者在使用跑腿服务时会选择美团跑腿，其次是饿了么跑腿（29.8%）和闪送（27.8%），46.8%的消费者会认准一到两个跑腿品牌。</p><p>如今，滴滴已经是国内最大的网约车出行平台，但核心业务依然不能给滴滴创造可观的利润率；而从外卖业务到社区团购业务相继失败后，滴滴打造业务第N曲线的难度越来越大；并且，在国内市场解决这些问题的办法，滴滴还没有先例可以学习。</p><p>已经成为超级平台的滴滴，当然会遇到前所未有的问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8nql-hdxA1YOgaUy0K9Kxw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT老友记”（ID:itlaoyou-com）</a>，作者：江月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539273011815939</id>
            <title>芯片订单有逆转之势，台积电拉响警报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539273011815939</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539273011815939</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 11:43:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三星晶圆代工业务, AMD, 4nm制程, 台积电
<br>
<br>
总结: 近期，三星晶圆代工业务取得了一系列好消息。首先，AMD考虑使用三星4nm制程产线量产新一代CPU，显示出三星4nm工艺的技术和良率水平已经达到了与台积电4nm制程相媲美的水平。此外，三星还接到了来自高性能计算和车用芯片领域的大单订单，包括AI芯片代工订单。这些互联网巨头和芯片大厂都希望减少对单一晶圆代工先进制程的依赖，而三星的技术和良率的成熟给他们提供了更多选择。然而，台积电作为全球晶圆代工龙头，仍然是三星的主要竞争对手，尤其在3nm制程方面。三星希望通过不断提升自己的制程技术和良率，赶上台积电的步伐，并在未来的2nm制程中取得领先地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，三星晶圆代工业务陆续传来好消息，首先，AMD正在认真考虑使用三星4nm制程产线量产新一代CPU，这表明三星4nm工艺的技术和良率水平达到了一个新的高度，完全可以与台积电4nm制程匹敌了。之前这些年，AMD最新CPU产品从来没有走出过台积电的制程产线，三星4nm制程的提升，进一步缩小了与台积电的差距，也给后者增添了压力。</p><p>不止AMD，本来都属于台积电的高性能计算（HPC）芯片和车用芯片大单，近期也在改变动向，三星不断接到AI芯片代工订单，包括用于AI服务器和数据中心的GPU和CPU。</p><p>此外，Google、微软和亚马逊等互联网巨头都在开发自家的AI处理器。无论是AMD这样的芯片大厂，还是互联网巨头，越来越希望减少对单一晶圆代工先进制程的依赖，随着三星晶圆代工技术和良率的不断成熟，给这些芯片大客户提供了更多选择。</p><h2>01 突破4nm制程良率瓶颈</h2><p>三星已将4nm制程良率提升到了70%左右，并重点在汽车芯片方面寻求突破。特斯拉已经将其新一代FSD芯片交由三星生产，该芯片将用于特斯拉计划于3年后量产的Hardware 5（HW 5.0）计算机。</p><p>前些年，三星是特斯拉较早版本FSD芯片的代工合作伙伴，用于Model 3、Model S、Model X和Model Y等电动车，但在2022年，特斯拉转向了台积电，主要原因就是三星4nm制程的良率问题，此次，特斯拉订单回流的关键，就是三星4nm良率取得大幅度进步。从目前的情况来看，特斯拉计划同时采用台积电和三星的先进制程产线，用于量产其第五代汽车芯片。</p><p>除了良率大幅提升，三星的价格优势也很诱人。今年5月，三星董事长李在镕和特斯拉CEO马斯克会面，据悉，李在镕给出了非常优惠的价格。</p><p>除了特斯拉，今年2月，三星和Ambarella达成协议，代工生产后者用于处理Level 2-Level 4自动驾驶的CV3-AD685芯片；4月，三星还赢得了Mobileye的ADAS芯片订单，之前，Mobileye的相关芯片订单都是交给台积电的。</p><p>在汽车芯片站住脚后，三星先进制程将向HPC处理器进发，目标就是AMD和英伟达等大客户。</p><p>三星的4nm制程主要分为五代，逐年迭代，它们是SF4E、SF4、SF4P、SF4X和SF4A。2024年，该公司将推出其第四代4nm制程工艺SF4X，对标的是台积电的N4P制程。据悉，SF4X是专为数据中心CPU和GPU等高性能处理器量身定制的，这也是三星晶圆代工近年来第一个专门为高性能计算应用设计的工艺节点。</p><h2>02 3nm之争</h2><p>台积电的3nm在2022年第四季度量产，但那时没有多少产量，直到2023年第三季度，苹果新机大规模采用3nm制程处理器后，才开始放量，不过，从目前的情况来看，台积电2023年版本的3nm制程还没有达到其规划的N3E版本水平，要到2024下半年才能进一步提升良率和成本效益。据台积电介绍，与5nm相比，N3E在相同功耗下速度提升18%，在相同速度下功耗降低32%，逻辑密度提升约60%、芯片密度提升30%。</p><p>三星的首个版本3nm（SF3E）制程工艺量产时间是领先台积电的，并且引入了全环绕栅极（GAA）技术，台积电3nm则仍在使用FinFET工艺。不过，三星的3nm制程订单较少，主要用于生产一些挖矿ASIC。</p><p>对于三星来说，3nm制程是其赶上台积电的机会，据报道，三星LSI部门正在开发 Exynos 2500，这是该公司首款采用3nm工艺的手机处理器，预计在2024下半年量产。如果三星自己设计的3nm制程Exynos处理器表现良好，可能会有更多客户将订单转向三星。</p><p>良率方面，目前来看，台积电的良率约为70%，三星的也提升到了60%左右。</p><p>2024年，台积电将推出升级版本的3nm工艺，也就是N3E，到那时，台积电代工的性价比也将提升，三星的3nm必须进一步优化成本效益，才能与台积电竞争。</p><p>2024下半年，三星也将推出新版本的3nm（SF3）制程，据悉，与SF4相比，在相同功率下，SF3的性能会提高22%，在相同频率和晶体管数量下，功耗可降低34%，逻辑面积减少 21%。</p><p>2025年，三星计划推出新版本的3nm制程SF3P，目标是争夺数据中心、云计算CPU和 GPU订单。</p><h2>03 三星欲在2nm翻盘</h2><p>2025年，三星将推出2nm（SF2）制程，据悉，该工艺将采用背面供电技术，这样可以进一步提升性能，因为供电电路被移到芯片背面，给正面留出了集成更多晶体管的空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_4cfc75fe1f394726b7d332717e11ae5d@5091053_oswg226460oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在2nm制程之后，三星将增加晶体管的纳米片数量，这样可以增强驱动电流，提高性能，因为更多的纳米片允许更多的电流流过晶体管，从而增强其开关能力和运行速度。更多的纳米片还可以更好地控制电流，有助于减少漏电流，从而降低功耗。改进的电流控制也意味着晶体管产生的热量更少，从而提高了电源效率。</p><p>台积电计划于2025年推出其2nm制程，也将采用纳米片工艺，到那时，三星已经在GAA晶体管方面拥有丰富的经验，这对晶圆代工很有利。因此，三星对2nm制程寄予厚望，希望在那时完全赶上台积电，无论是工艺技术，还是良率，可以与后者分庭抗礼。</p><p>总体来看，三星晶圆代工的SF5，SF4制程良率都达到了70%左右，基于此，2024年，有几家大客户将回归。到2025年，SF2制程很可能从台积电那里争夺更多订单。</p><h2>04 台积电的挑战</h2><p>目前，台积电稳坐在全球晶圆代工龙头宝座上，但该公司一点也不敢松懈，在竞争对手不断加快追赶脚步的情况下，台积电每年在新技术、工艺的研发，以及先进产线建设方面都投入了大量资金，然而，摩尔定律的逐渐“失效”使该公司的投资回报率不如前些年那么高了。</p><p>从2023年第三季度的财报数据来看，台积电3nm、5nm产线营收上涨非常明显，特别是3nm，与2022年同期相比，今年对该公司整体营收提供了6%的贡献，而去年几乎为零。总体来看，台积电先进制程（5nm、4nm、3nm）填补了其它制程节点营收下滑所形成的空缺。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_07eb0e9ae50e457e954927518b4f1f3f@5091053_oswg248308oswg1080oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过分析各个制程节点的营收数据。可以看出，台积电的每一个新制程工艺在出现3年后，其营收增长就停滞了，增量营收主要靠更先进的工艺来支撑。所以，该公司的营收增长几乎完全依赖于最先进制程工艺的迭代。而从10nm开始，台积电新制程工艺营收的迭代速度明显放慢了。</p><p>从7nm开始，先进制程工艺的研发难度大幅提升，主要体现在成本方面，5nm的研发成本达到90多亿美元，3nm的高成本已经吓退了台积电的传统大客户，要等到明年的新版本N3E将成本降下来后才能下单。未来，2nm、1nm等新工艺发展的难度更大，投入更高。</p><p>制程工艺迭代的速度明显放慢，未来发展的难度越来越大，这就给竞争对手提供了追赶的空间和时间。</p><p>据TrendForce统计，三星晶圆代工市场份额从2023年第一季度的9.9%上升至第二季度的11.7%，营收从27.57亿美元增加到32.34亿美元。台积电依然是该领域的霸主，但其市场份额下降至56.4%。</p><p>此外，台积电的财务也存在着一些问题。</p><p>知名半导体分析师陆行之表示：“在看到代工客户库存降低，产能利用率逐步回升，3nm手机和4nm制程AI芯片代工复苏之后，我反而开始被很多台积电退休高管询问，台积电到底怎么了？”</p><p>陆行之说，很多人问，投资美国厂有经过董事会的事先讨论吗，还是董事会已经成为橡皮图章？这几年，台积电的债务为何一路攀升？</p><p>陆行之指出，近年来，因为大规模的资本支出而开始大量发行公司债，同时，台积电大量买入其它公司发行的债券。为何在张忠谋2018年退休之后，净现金（Net cash to equity ratio =17%）和现金流没出现问题的情况下，整体负债比例从2018年的11%增加到了2023年6月的30%？</p><p>面对如此庞大又多样的公司债券及政府公债市场，台积电如何管理并应对可能的爆雷风险？从财务管理的角度来看，台积电是否已决定偏离当年张忠谋一直强调并严格执行的“财务保守”原则？</p><h2>05 强敌加入战团</h2><p>自2021年以来，英特尔积极投入晶圆代工业务（IFS），特别是在先进制程方面，明显加快了迭代的节奏。与台积电形成了既竞争又合作的关系。</p><p>为了提升竞争力，英特尔要在四年内快速迭代出五个先进制程节点，目前，Intel 7制程已经量产，接下来，Intel 4将登场，后续规划将进展到Intel 3、Intel 20A与Intel 18A。</p><p>产能方面，英特尔已经陆续扩建位于美国亚利桑那州与俄勒冈州的晶圆厂，该公司还在墨西哥、爱尔兰、以色列等地设有晶圆厂，并在中国大陆和马来西亚设有封测工厂。</p><p>2022年，英特尔宣布，规划投资欧盟半导体研发及制造项目，相关投资范围横跨德国、爱尔兰、意大利、法国、波兰等地。</p><p>晶圆代工客户方面，英特尔表示，高通将采用其Intel 20A制程来生产芯片，联发科也将利用IFS的成熟制程来制造芯片。另外，AWS将是第一个采用英特尔IFS封装解决方案的客户。</p><p>当然，英特尔在晶圆代工发展道路上仍处于起步阶段，短时间内还难以对台积电和三星构成威胁。但新竞争者的加入，而且还是这样一家强敌，会分食更多原本属于台积电的蛋糕，这显然是后者不愿意看到的。</p><h2>06 结语</h2><p>从目前全球晶圆代工市场的格局来看，谁掌控了先进制程（7nm及以下）技术和客户，谁就能在整体市场中占有很高的份额，典型代表就是台积电和三星，因为全球95%以上的7nm及更先进制程晶圆代工订单都被这两家瓜分了，而它们的综合市场占有率分别达到了56%和18%左右。</p><p>要追赶台积电，三星的关键点也是先进制程，而在7nm、5nm和3nm这几波竞争中，三星都明显落后。但随着技术迭代越来越难，台积电最先进制程工艺前进的脚步在放缓，同时，三星虽然落后，但其迭代的速度是在提升的。此消彼长，在可预见的2nm制程量产阶段，三星有望抗衡台积电。</p><p>对于台积电来说，技术和商业拓展，以及美国政府带来的额外负担越来越重。未来几年，台积电在全球晶圆代工市场的份额很有可能会缓慢下滑。也希望三星和英特尔的市占率能够逐步提升，毕竟，长时间的一家独大，无论是对整个市场，还是对诸多IC设计公司来说，都缺少了更多、更好的选择空间。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2WD1NJc6H65PFFkl1WcWYw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID:ICViews）</a>，作者：畅秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539271584211076</id>
            <title>“拼多多市值逼近阿里”的隐喻：马太效应失灵，电商重回战国时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539271584211076</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539271584211076</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 11:41:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微信公众号, 拼多多, 阿里, 市值
<br>
<br>
总结: 本文介绍了拼多多在财报发布后市值与阿里的市值差距缩小的情况，马云祝福拼多多的决策和努力，并提到了阿里的转变和中国电商行业的变革。文章还讨论了阿里在消费升级时代的转身与选择，以及拼多多作为新兴电商平台的灵活性和竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyMzk2MDA0MA==&amp;tempkey=MTI0Nl9ZbkZzUWJSTkNxOEt2UGJhY1luTjFDaGQ5OGJ6a3RzdG5OM3pWXzlVbDhyUE5TamhNeE1VbG1aWkJMMmdxWUFwYkM3d3hEcXVreXl4SFp6Y2l5STl6NnNvMmE2dGNwUVJ1NDQ5Y2xQRHdxVVB0MExWNmJ1RnhFeGtpQjl2NVNWcTkzaFBhbEdBdGxSWWIxcUR6UlREM0sxMmVkTXJObEdFNW9qUGtBfn4%3D&amp;chksm=fa3750cacd40d9dcf47a47816fe3b6afa354e63f66ad2dd550b023fe2483f878bdccb9a96f41&amp;token=1313104905&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经无忌”（ID:caijwj）</a>，作者：山核桃，36氪经授权发布。</p><p>媒体都在想象，拼多多的员工们正在庆祝一个新的历史时刻——但很有可能，这一切并没有发生。&nbsp;</p><p>作为“猫狗拼”中最后一个披露业绩的电商巨头，拼多多以一份营收净利飙升的成绩活成了其他电商巨头最想要成为的样子。&nbsp;</p><p>不仅如此，财报发布后，<strong>夜间的美股市场上，阿里和拼多多的市值一度只差80亿美元，而双方创立的时间相差了近二十年。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_d98b4504f3b247f5b8b5e934939976c8@693195335_oswg133532oswg898oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>天亮后，一位阿里内部员工在内网感慨：“此刻难眠，那个看不起眼的砍一刀，就快成为老大哥了。”&nbsp;</p><p>阿里员工的失落引发了马云亲自下场讨论，而距离马老师的上一次发言还是在2021年关于「阿里高P和低P对立」的问题上。&nbsp;</p><p>马云大度地祝福对手：&nbsp;</p><p><strong>“要祝贺pdd过去几年的决策，执行和努力。谁都牛x过，但能为了明天后天牛而改革的人，并且愿意付出任何代价和牺牲的组织才令人尊重。”</strong></p><p>有人翻出拼多多创始人黄峥多年前的采访，被问及“未来的梦想是什么”时，那时刚创业不久的黄峥这样说：&nbsp;</p><p>“今天阿里成功的形式未必是明天成功的形式，老一辈总是要老的。”“时代是一浪推一浪的。”&nbsp;</p><p>在那时的语境里，拼多多作为一个立于草莽，做着“五环外生意”的新手，当说出“能够做出一个不一样的阿里”的梦想时，彼时的阿里，在逍遥子张勇的带领下正乘着消费升级的东风，大讲如何刺激消费与规模扩张的故事。&nbsp;</p><p>在当时没有人能料到，几年后的今天，双方的差距正在缩小，比如这个双11，所有的电商巨头都开始踏入与拼多多类似的路径，学着躬身讲低价的故事。&nbsp;</p><p>马云说：“我更坚信阿里会变，阿里会改。” <strong>当曾经的旧王转变叙事，而对中国电商行业而言，更广泛的变革已经开始了。</strong></p><h2>1、阿里的年代，拼多多的时代</h2><p>马云口中的“阿里会变，阿里会改”，其实早有迹象。&nbsp;</p><p>从今年618前夕，马云为淘天定调：“回归淘宝、回归用户、回归互联网”，到双11大打低价牌，再到近期将1688和闲鱼两条“副线”业务推至淘天前台，一系列的举动都在表明阿里在一个消费更理性时代里的转身与选择。&nbsp;</p><p><strong>阿里人擅长说拥抱变化，但并不意味着总是能应对变化。</strong></p><p>在张勇执掌阿里的时代里，也就是2018年以前，彼时阿里内部都看到了中国消费升级的变化——<strong>中国中产们愿意买贵，也愿意为欲望和溢价付费。</strong>那样的年代里，阿里大胆尝试了诸多业态，坚信消费升级的趋势会持续。&nbsp;</p><p>彼时，张勇对盒马的侯毅也说过：“你大胆尝试，钱的问题我来给你解决。”张勇和马云去盒马探店，桌上摆着的也都是帝王蟹、波士顿龙虾、黑毛猪肉。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_def774865d2a46e48b8ace37da47ffb3@693195335_oswg1238747oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但2018年之后，情况变了。&nbsp;</p><p>地缘政治等宏观因素影响，消费走向分化与理性，中产捂紧了钱包，口嫌体正直地没事就找人“砍一刀”，供给过剩的中国商品市场，商家们在“库存”的焦虑下转向拼多多。&nbsp;</p><p>也正是在2018年，拼多多上市，黄峥身价直逼京东刘强东，当时，他就称未来仍打要“价格战”。&nbsp;</p><p>阿里并非没有意识到拼多多的威胁。&nbsp;</p><p>根据《晚点LatePost》的报道， <strong>当时阿里已将拼多多列为高于美团和京东的第一竞争对手。</strong> 但当具体执行起来，内部的洞察难以带动整个大象的转身，整个集团都在消费升级，说更有想象力的故事。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_871f2acf0c2244809d2f771e9ce8524c@693195335_oswg54401oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从现在马云的口中不难看出，阿里人此刻的“难眠”一方面是彼时并未及时预测消费形势的变化，有时候慢一步，就会错过一个时代。另一方面，则是青年拼多多所拥有的灵活与内卷。&nbsp;</p><p><strong>在诞生之处，在拼多多的面前就是巨头林立，黄峥很早就意识到：“我们会在短时间面对淘宝十年面对的所有问题。”因此，很长一段时间内，拼多多的内部也一度强调效率至上，业务结构十分扁平。</strong></p><p>强调价格、效率至上叠加一个消费理性时代的到来，让拼多多成长为一个隐形巨兽，2020年底，拼多多的年报显示，其年活跃买家数达7.884亿，成为了中国用户规模最大的电商平台，而距离它成立还不到五年。&nbsp;</p><h2>2、守住各自的边界，寻求更大的增量</h2><p>阿里的某种失落以及拼多多的崛起，放在一个更大的时代背景下，是过去电商巨头们所引以为傲的“无限游戏”已变成了一场各守边界的战争。&nbsp;</p><p><strong>电商的基本框架是“人、货、场”，消费者无非在意的是“多、快、好、省”</strong> ，过去，电商巨头们从各个角度刺刀见红，互相侵入对方擅长的领域，到头来却发现，用户心智才是最大的筹码。&nbsp;</p><p>因此，在过去一段时间内，无论是低价战，还是内容战，抑或是技术战，本质上都是用户心智战，电商做的就是连接“人和商品”的事。在消费升级时，天猫的品牌和货盘，京东的服务，都是更好连接“人和商品”的手段。&nbsp;</p><p><strong>而拼多多的“低价”，在对的时代里做了对的事，并且更深入将低价做广，短时间内所沉淀的用户心智至少是其他电商巨头难以撼动的。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_b81d54ac069e4ed6abeb6371db829eba@693195335_oswg422360oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这可能是一个企业的基因所决定的，也是各自能力成长出的结果，这是路径依赖，也是成熟公司的惯性使然。&nbsp;</p><p><strong>意识到这一点后，尽管在外界眼中，电商巨头们依旧看似在抢低价、争内容，但具体在执行上，其实在退守到各自的边界，做更擅长的事</strong> ：比如淘天近期讲回归，用AI驱动讲好用户体验和商家服务的故事，还强调店铺资产的重要性。京东在今年双11之所以格外强调“采销”，本质上是强化京东供应链的心智。&nbsp;</p><p><strong>除此以外，他们都在找各自的增量。</strong> 拼多多的新战场是海外。Temu学着SHEIN的打法和因地制宜地复制“砍一刀”的模式，叠加踩中了美国最严重的通货膨胀影响，将“极致低价”的路子走到通。&nbsp;</p><p>而对于阿里而言，过去一年多以来，从拆分再到暂缓计划，再到今年吴泳铭所提出的“技术驱动的互联网平台业务、AI驱动的科技业务、全球化的商业网络”三大方向，阿里一直都在消化此前高投入所带来的影响，新任管理层也始终在谋求多元化业务的同时，寻找新的平衡点。&nbsp;</p><p><strong>某种意义上来说，互联网时代曾经被封为第一定律的“马太效应”正在失效，头部玩家很难再赢者通吃了。无论是阿里还是拼多多，京东，或者希音，甚至唯品会，都能在自己的边界内实现极致效率——这是“卷”的另一种形式。</strong></p><h2>3、能否重回创业时刻？</h2><p>马云曾在一场聚集淘天集团各业务负责人的会议上，直接指出“阿里已经十年没创新”“阿里是谁？对焦拼多多、对焦抖音，阿里为什么要学（他们）？”&nbsp;</p><p>《晚点LatePost》曾对拼多多的管理模式进行拆解，无论是TEMU抑或是社区团购业务多多买菜，其都被拼多多内部视为创业项目，具备极强的灵活性与效率至上。&nbsp;</p><p>对于一家规模庞大，且市值逐渐逼近曾经“老师傅”的大公司，拼多多内部极强的执行文化让其始终能贯彻管理层的意志，与其他电商巨头相比，拼多多管理层对外频说的一个词就是“第X次创业”。&nbsp;</p><p>拼多多集团执行董事、联席首席执行官赵佳臻曾透露过一个细节，<strong>那些脱颖而出的那些年轻、敢于做决策、同时又拿到好结果的同事，将成为整个拼多多人才梯队的后备力量。</strong></p><p>比如他提到。不少当初跟他一起做多多买菜的同事被调去做跨境，对新业务没那么焦虑了。&nbsp;</p><p>而对其他电商巨头们而言，“能否重回创业时刻”是摆在他们面前的一道最艰巨的难题，他们需要提升组织和人效，放下历史包袱，让更具执行力的人冲在一线。这些战略需要更强的执行力与魄力，并落地在看得见的实处。&nbsp;</p><p>这当然并不是一件简单的事，但在一个强调效率的时代里，慢就不再是快。&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539229121798017</id>
            <title>“卷王”茅台魔法不再，周杰伦“卖不动”鸡尾酒？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539229121798017</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539229121798017</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 11:18:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 贵州味道, 鸡尾酒, 茅台, 跨界
<br>
<br>
总结: 茅台推出的“贵州味道”鸡尾酒是一种跨界产品，与MOJT莫其托合作推出。这款鸡尾酒的口味灵感来自于世界经典鸡尾酒配方，使用了贵州当地的食材，并加入了少许茅台酒。然而，这款鸡尾酒并没有引起太大的轰动效应，可能是因为合作方的知名度不高，以及价格较高。茅台跨界推出鸡尾酒的动机可能是为了应对市场竞争和提升利润水平。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你喝过“贵州味道”的鸡尾酒吗？最近，茅台给出了答案。</p><p>前几天，MOJT莫其托鸡尾酒在其官方微博发布了一则新的广告宣传片，片中第一句就是贵州话：“这一杯，装进了贵州味道。装进，贵州人引以为豪的辣。”</p><p>没错，这杯令很多人调侃的“辣椒味鸡尾酒”，正是茅台跨界推出的新产品。据介绍，这是贵州茅台（集团）生态农业产业发展有限公司（以下简称“茅台生态农业公司”）与MOJT合作推出的“贵州味道”的预调鸡尾酒系列。</p><p>茅台董事长丁雄军还在产品发布会上表示，此次推出的”MOJT”系列鸡尾酒，就是茅台悠蜜顺应健康化、年轻化、时尚化、都市化趋势，推出“卖酒”向“卖生活方式”转变所作出的重要尝试。</p><p>不过，与之前爆火的茅台冰淇淋、酱香拿铁、酒心巧克力相比，茅台这次跨界推出的鸡尾酒并没有引起火爆效应。</p><p>征探君在天猫MOJT莫其托酒类官方旗舰店看到，截至11月29日，这款由周杰伦代言、茅台生态农业出品的MOJT莫其托“贵州味道”鸡尾酒只有500多人付款，已售为900多瓶。</p><p>这次茅台鸡尾酒不温不火，也让投资者开始反思：第一，茅台跨界的“魔法效应”失效了吗？第二，茅台为啥这么着急跨界？</p><h2>01 跨界鸡尾酒“没翻起水花”？</h2><p>跟此前在与白酒行业完全不沾边的冰淇淋、咖啡、巧克力的领域布局不同，茅台这次跨界还算是都是在大的酒类范畴内的跨界。</p><p>据悉，“贵州味道”系列鸡尾酒目前有辛辣贝瑞、蓝莓酸、蓝莓司令3款产品，灵感分别来源于血腥玛丽、威士忌酸、新加坡司令等世界经典鸡尾酒配方。酒体选用蓝莓蒸馏酒、贵州红酸汤、贵州蓝莓汁以及贵州黔东南当地果汁作为配料，并加入少许茅台酒、汉酱酒调香调味。</p><p>目前，该产品的市场建议零售价为539元/瓶，酒精度均为30%vol，单瓶规格为500ml，预计1瓶可以调制10杯～20杯鸡尾酒。</p><p>值得一提的是，尽管拉来了周杰伦作为代言人，茅台这次推出的鸡尾酒并没有引发之前的轰动效应。</p><p>除了天猫上500多人付款，征探君发现，目前MOJT莫其托鸡尾酒抖音和快手的旗舰店中，都没有这款“贵州味道”系列鸡尾酒。</p><p><strong>社交平台上也呈现出两种完全不同的声音。大部分对茅台鸡尾酒感兴趣的人都是冲着周杰伦来的。但也有网友表示：“关键在口味，管谁代言”。有的网友在看了价格后更是调侃“我只配喝优乐美”。</strong></p><p>事实上，茅台这次跨界鸡尾酒“翻不起水花”，背后还是有几点引发关注。</p><p>第一，&nbsp;这次和茅台生态农业合作的莫其托到底是什么来历？</p><p>根据茅台生态农业官网信息，MOJT莫其托品牌成立于2019年，专注于研发专业大师级预调鸡尾酒产品。在新品发布会现场，莫吉托国际酒业有限公司董事长吴枫致辞表示，这次携手是传统老字号酒业集团与新锐鸡尾酒品牌的大胆碰撞。</p><p><strong>天眼查显示，莫吉托国际酒业有限公司成立于2021年，位于上海市，是一家从事酒、饮料和精致茶制造业为主的企业，公司人员规模小于50人，参保人数18人。</strong></p><p>作为非典型性年轻人代表，征探君熟悉的鸡尾酒品牌只有锐澳RIO。对于MOJT莫其托的理解也仅仅限于周杰伦的那首《Mojito》：“麻烦给我的爱人来一杯Mojito，我喜欢阅读她微醺时的眼眸……”</p><p>不过，尽管周董在歌曲上的天赋无人质疑，能否带火鸡尾酒仍不好说。以征探君的浅薄理解，Mojito在歌曲创作中仅仅是作为一种意向，代表着年轻人不羁的个性。但究竟会有多少年轻人午夜在迪厅一边跳舞一边喝“辣椒味”鸡尾酒呢？这恐怕并不是当代年轻人的生活写照。</p><p>第二，500多元一瓶的鸡尾酒属于什么水平？</p><p>RIO锐澳天猫旗舰店显示，330mlx8罐3度多口味RIO锐澳预调鸡尾酒的价格为56元，平均只要7元/罐。</p><p>即便是在MOJT莫其托天猫官方旗舰店，一瓶750ml大师系列尼格罗尼鸡尾酒的折后价格也只要499元——这是该店中除了“贵州味道”鸡尾酒之外最贵的。</p><p><strong>客服人员告诉征探君，一瓶750ml大师系列尼格罗尼鸡尾酒+苏打水可调约30～50杯鸡尾酒，相当于一杯的价格最低为9.98元。而一瓶500ml“贵州味道”鸡尾酒+苏打水差不多可以调配20杯左右鸡尾酒，单杯价格约为26.95元。</strong></p><p>可以看出，在跨界的鸡尾酒领域，“贵州味道”系列鸡尾酒依然想要彰显出其“行业老大”的规格。</p><h2>02 贵州茅台的焦虑</h2><p>事实上，从近年来茅台屡次跨界可以看出，茅台对于未来发展的焦虑。但不管是与蒙牛战略合作推出冰淇淋，还是联名瑞幸推出酱香拿铁，亦或是联名德芙推出巧克力，都是与某一行业内比较知名的品牌进行合作，从而达到“出圈效应”。</p><p>但是这次与茅台合作的“MOJT莫其托”，在大众消费圈并不知名。有网友直言，茅台此举似乎仅仅是冲着“周杰伦”去的。这家“背景不详”的鸡尾酒企业，也让茅台这次跨界显得有些“掉档次”。</p><p><strong>事实上，茅台每一次跨界都是对品牌价值的一种稀释，甚至被调侃为“茅台已经被玩成了料酒”。</strong></p><p>贵州茅台方面也意识到了这个问题。在今年9月16日举行的茅小凌酒心巧克力新品发布仪式上，茅台董事长丁雄军提到，随着茅小凌酒心巧克力的上线，“+茅台”周边产品开发将会告一段落。</p><p>仅仅过了两个多月，“贵州味道”预调鸡尾酒系列的推出也是让大家颇为震惊。天眼查显示，茅台生态农业公司系由茅台集团100%控股。虽然是以茅台生态农业的名头，但在外界看来，其对外输出的还是茅台的品牌价值。</p><p>很多投资者就会很疑惑：明明稳坐行业“老大”的宝座，贵州茅台为啥会这么焦虑？</p><p><strong>事实上，贵州茅台的焦虑并非毫无缘由。从财务数据来看，今年前三季度，贵州茅台（600519.SH）营业收入为1032.68亿元，同比增长18.48%；归属于上市公司股东的净利润为528.76亿元，同比增长为19.09%。</strong></p><p>然而，从单季度来看，今年第三季度，贵州茅台营业收入和归属净利润的增速分别只有14.04%和15.68%，均低于前三季度业绩增速。</p><p>从单品销售情况来看，11月22日，根据多家媒体报道，目前茅台1935的批发价约960元/瓶，而部分渠道商综合进货成本在1000元以上，价格已经出现“倒挂”。</p><p><strong>一般情况下，流通市场上供应量变大、需求量变小就会导致价格下跌。今年开始，行业普遍面临“去库存”压力，市场上关于白酒产品价格倒挂的消息也是层出不穷。</strong>但是茅台旗下产品也出现价格倒挂还是挺让人震惊的。毕竟在酒圈市场上关于飞天茅台“一瓶难求”的消息几乎已经成为行业共识。</p><p>从行业发展来看，公开数据显示，2017年-2022年，中国白酒产量已经连续6年下跌。</p><p>当然，茅台也在积极努力，提升自己的利润水平。10月31日晚间，贵州茅台公告称，自11月1日起上调公司53%vol贵州茅台酒（飞天、五星）出厂价格，平均上调幅度约为20%。此次调整不涉及公司产品的市场指导价格。</p><p>值得一提的是，这是茅台将近6年来的首次提价。而茅台这次宣布涨价，多被看作是通过压缩经销商的利润空间，提升企业整体利润水平。</p><p><strong>另据方正证券预测，预计2023年提价前茅台酒收入约1252亿元，假设普飞占比约70%，传统经销渠道占比约56%（23Q3直营通道打开占比提升至44.13%），估算的出厂价由969元提升20%后约增厚今年收入约62亿元，增厚幅度约4.2%，增厚净利润约41亿元，增厚幅度约5.6%。</strong></p><p>当然，不管是跨界还是提价，其背后反映出的都是茅台想要通过扩大消费群体、挤压中间商泡沫来增厚企业自身利润的想法。只是急于转型的茅台还需要弄清楚两点：第一，当代年轻人不喝白酒或许不仅仅是因为价格，最根本的原因恐怕还在于饮酒本身就被看作是不健康的一种生活方式。第二，当前的文化理念之下，年轻人更看重的是产品的价值。相较于500多元一瓶的“茅台鸡尾酒”，几块钱一瓶的锐澳鸡尾酒反而喝起来更加轻松。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dDTSYkN8YDfKD0FdR__R7g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“征探财经”（ID:teccj6）</a>，作者：张玉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539251006744326</id>
            <title>年末价格战：比亚迪直降万元，特斯拉五连涨</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539251006744326</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539251006744326</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 11:12:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车价格战, 特斯拉, 降价, 销量
<br>
<br>
总结: 特斯拉在新能源汽车价格战中通过降价来提高销量，但随着利润率下降和消费者对频繁降价的不满，特斯拉开始采取涨价策略。特斯拉面临着巨大的销售压力和竞争，需要通过涨价和优惠政策来实现销售目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>新能源汽车价格战已持续将近一年，以价换量到底效果如何？年底将至，留给大家完成本年度KPI的时间不多了。</p></blockquote><p>“翻脸”比翻书还快的特斯拉，开启了连续涨价模式。</p><p>11月28日，特斯拉在官网发布公告，Model Y长续航全轮驱动版售价上调2000元至30.64万元。值得注意的是，从10月27日到11月21日，特斯拉已经对国产Model 3和Model Y等部分车型进行了共计四次价格上调，调整幅度在千元至万元不等。</p><p>对此次频繁上调价格，特斯拉官方此前回应称，主要源于原材料价格上涨和物流成本增加。</p><p>“价格屠夫”的这一把调价操作，市场上传出多种分析，有人认为提前预告涨价，<strong>是特斯拉做反向营销，催促意向消费者尽快锁单</strong>。也有分析认为，特斯拉前期以价换量拉低了毛利率，涨价主要是改善其毛利率走低的现状。</p><p>不过特斯拉五连涨的同时，也暗暗搞起了“送福利”，与此同时，比亚迪开启大范围降价，来势汹汹的华为智选车成为搅局者，各家的销量压力都不小。</p><p>年底将至，留给大家完成本年度KPI的时间不多了。</p><h2>01 冲销量，车企年末价格战</h2><p>自今年 1 月 6 日特斯拉宣布降价以来，价格战已持续将近一年，这也是国内新能源汽车最内卷的一年。有的汽车制造商在内卷中无声倒下，离开牌桌，也有一些则完成了销量的爬升。</p><p>进入年末，各家销量进度完成不一，但总体来看，<strong>金九银十之后各厂商们为冲刺全年目标，在往年的销售淡季依然选择降价开火。</strong></p><p>以新势力明星三家“蔚小理”来看，蔚来2023年度销量目标是24.5万辆，前十个月共交付新车12.6万辆，进度完成刚刚一半。小鹏的销量目标为20万辆，前十个月交付量累计达10.1万辆，同样只实现过半。</p><p>理想的销量表现，为三家最“理想”。2023年其年度销量目标是30万辆，2023年1至10月份，理想汽车共计交付了28.46万辆车，已接近达成目标。</p><p>极氪汽车2023年的销量目标定在14万辆，前10个月累计交付9.2万辆。此外，到10月，埃安的目标完成了近80%，深蓝完成了不到30%。</p><p>压力之下，以价换量成为不少车企的选择。11月，作为国内电动汽车的龙头企业，比亚迪前后两次降价。</p><p>比亚迪今年的销量再创新高。2023年1至10月，比亚迪新能源汽车累计销售约238.15万辆，同比增长70.36%。即便在是销量创新高的情况下，但比亚迪只完成年度销量目标的79.38%。</p><p>眼下要在剩余两个月的时间内，要完成20%多的销售目标，比亚迪开始了年末冲击销量的“终局之战”，从11月初到11月末，海洋系列、王朝系列纷纷降价。11月末这一轮降幅从3000元到2万元不等，比亚迪4S店的销售表示，比亚迪部分车型的价格调整已经在当天正式生效。</p><p>比如，秦PLUS DM-i冠军版优惠1万元，入门版价格下探到8.98万元，其定价已经拉开了与竞争对手之间的差距。</p><p>比亚迪降价之后，领跑汽车在11月2日也宣布，当月下定零跑T03、C01和C11等全系车型可享受金融贴息等优惠补贴，最高可达1万元。</p><p>领跑在年初定下的销量目标在20万辆，今年1-10月累计卖出去近10万辆车。如果11月、12月单月销量实现突破2万辆，零跑今年全年销量近15万辆。</p><p>此外极氪、欧拉等也开始了限时购车优惠。</p><p>当市场上这一阵风刮起来时，压力来到了其他玩家身上。<strong>一些厂商虽然没有直接在价格上做文章，但是搞起了各类促销、权益优惠，用意也是非常明显了。</strong></p><h2>02 特斯拉从单边降价，到“涨降双修”</h2><p>与其他玩家降价不同的是，进入10月末，特斯拉已经连续五次涨价。</p><p>在最新的11月28日这一轮涨价调整中，Model Y长续航版售价上调2000元，调整后售价为30.64万元。</p><p>涨价，这个在价格战中信号明显的反向操作，让外界纷纷猜测特斯拉的意图。</p><p>对于特斯拉来说，多次降价后Model 3后驱版的价格一度下探到22万元，以价换量的边际效用在递减，最终的结果难言乐观。</p><p>一方面，特斯拉汽车的利润率持续走低。</p><p>今年第三季度，特斯拉的毛利率进一步下滑到17.9%，创下四年新低，同比、环比均有所持续下探。业内人士解读，这主要受其今年来的大规模降价影响。</p><p>按照年初马斯克的说法，“愿意牺牲毛利率换取销量增长”， 但事实是特斯拉的销量表现不仅在全球市场未达市场预期，中国区域也乏善可陈。</p><p>同时，降价潮引发特斯拉老车主们的多次维权，一些没有加入维权大军的特斯拉车主，也对此颇有怨言。</p><p>在2019年购入一款特斯拉Model Y的车主赵先生向《豹变》表示，自己购入车子之后不多久多次降价，导致其购入的特斯拉快速缩水贬值，出行遇到车友要强调自己的购买年限，只有早批车主才能彰显自己的车“不便宜”。</p><p>特斯拉北京的一位销售表示，“以前每次降价，都有不少车主打电话过来索要赔偿，没有赔偿直接开骂，坚决表示自己以后再也不碰特斯拉了。销售也很难办，权限不够无法掌控这些。”</p><p>频繁的降价，除了会让消费者有观望的情绪，担心买入就贬值，也容易给品牌信任度带来考验。</p><p>江西新能源科技职业学院新能源汽车技术研究院院长张翔认为，特斯拉的降价政策没有达到预期效果，反而伤害了老车主的感情，反向涨价可能会收获意外的收获，“像去年比亚迪在涨价后反而越来越壮大，涨价会让消费者产生一种恐慌心理感觉还会再涨，提前做决策下单，特别是年底也是购车的高峰期，有刚性需求，从本质来看这也是特斯拉的另一种营销策略。”他说道。</p><p>虽然特斯拉希望通过涨价提高订单和销量，但是消费者买不买单还是一个问题，张翔表示，目前特斯拉的一些核心卖点都在被同行所超越，比如续航里程已经被国产汽车超越，超级充电网络也有别的品牌在布局，性价比下滑。之前不断降价已经打破了品牌在消费者心目中的高端形象，其优势不再明显。</p><p>在张翔看来，市场变化很快，特斯拉涨价之后还需要一到两个月的时间观察市场变化，如果势头不对需要及时调整策略。</p><p>实际上，<strong>特斯拉也的确留了后手。</strong>在11月28日这一波涨价操作的同时，特斯拉还公布两项购车优惠：用户在今年底前购买Model 3/Y后轮驱动版现车并完成交付，可享8000元限时保险补贴；今年底前购买S3XY全系车型并提车，3年期、5年期优惠利率贷款方案年费率低至2.75%，最高可省约1.15万元。</p><p>特斯拉2023年按计划要实现180万辆的交付量。财报数据显示，直至2023年三季度，特斯拉全球累计交付辆为132.4万。换句话来说，今年第四季度，特斯拉需要卖出47.6万辆汽车才能达到交付目标。</p><p>巨大的KPI压力，<strong>销售后劲不足的现实，让特斯拉从单边降价实质性进入涨降双修，外涨内降阶段。</strong></p><h2>03 华为搅局，压力给到比亚迪？</h2><p>持续一年的价格战，很大程度上压低了各大品牌的利润空间。</p><p>乘联会秘书长崔东树公开发文表示，2023年1-10月的汽车行业收入8.05万亿元，同比增10%；成本7.01亿元，增11%；汽车行业利润率4.9%，相对于整个工业企业利润率5.7%的平均水平，汽车行业仍偏低。</p><p>在这其中，新能源车高增长，但亏损较大，矛盾压力显著。</p><p>即使如此，国内的新能源车市场仍不断出现挑战者、搅局者。小米汽车即将在2024年发售，华为的智选车业务更是不断抢占市场。</p><p>更有意思的是，在电动车老大比亚迪股价接连下跌，到11月29日收报201.98元每股，创下两年半以来新低的同时，长安汽车因为牵手华为，迎来股价新高。<strong>硬件玩家和软件玩家最终踏入同一条河流，整个新能源汽车市场竞争的残酷与多变性从中可见一斑。</strong></p><p>新能源汽车的市场渗透率到今年10月已经近40%，战争开始从电动化的上半场进入智能化的下半场，这正是华为智选车业务一直以来的发力方向，深耕基础上，华为形成了一整套全栈式智能网联汽车解决方案，涵盖智能座舱、智能驾驶、智能电动等。</p><p>而比亚迪过往的积累更多在电池、电机等，市场对其担忧以及质疑的点正是智能化动作慢人一步。</p><p>11月28日，华为与奇瑞打造的智选车型智界S7举行新品发布，余承东公布了赛力斯问界新M7的销量：发行两个半月大定辆破10万，创造了中国电动汽车行业新的历史纪录。“这个月努力交付1.6万-1.8万台，下个月交付2万台。”</p><p>同时余承东还强调，赛力斯还未发布的问界M9，预订量已经超过3.3万台。当天发布会的主角——智界S7，在发布会开始之前就已经宣布，其预订量已经超过2万台。</p><p>这些销量目前放在比亚迪面前尚形成不了威胁。同时，华为智选车从问界到智界，目前的定价区间主要集中在25万到38万，华为与长安联手打造的阿维塔12，售价区间在30万元到40万元，后续北汽蓝谷与华为合作的智选车型定位也是行政级豪华C级轿车，这不会侵蚀到比亚迪主打20万以内的基本盘，但是<strong>随着时间的推移，未来比亚迪的智能化竞争力，高端化通路和定价权如何都会被打上问号。</strong></p><p>与此同时，发力智能驾驶的玩家也越来越多。不久前，特斯拉被爆出FSD（完全辅助驾驶能力）在国内落地进入倒计时阶段。</p><p>国内新能源汽车战事白热化，价格战之外，产品战、品牌战、营销战只会更加激烈。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qp1lxcMQPy039HM59EQw2Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID:baobiannews）</a>，作者：朱晓宇，编辑：邢昀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539246051501571</id>
            <title>防住了抖音的猛攻，但美团的苦日子还要继续</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539246051501571</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539246051501571</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 11:11:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 财报, 业绩, 外卖业务
<br>
<br>
总结: 美团公布了2023年三季度的财报，营收和净利润均超出市场预期，但调整后息税折旧及摊销前利润不及预估。核心本地业务中，外卖和闪购业务表现稳固，但外卖业务可能受到弱宏观环境的影响。与抖音的竞争对手关系紧张，抖音的本地生活业务对美团造成了一定的负面影响。美团通过降低费用和反击措施来应对抖音的竞争，但利润也有所牺牲。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月28日，美团公布了自己的2023年三季度业绩。</p><blockquote><p>财报显示，该季度美团实现营收764.7亿元，上年同期营收626.2亿元，同比增长22.1%，好于市场预期的760.09亿元。</p><p>净利润35.9亿元人民币，同比增长195.3%，好于预估的29.2亿元，环比下滑23.4%。</p><p>调整后息税折旧及摊销前利润61.9亿元，同比增长28.9%，不及预估71.3亿元人民币。</p><p>经调整净利润57.27亿元，同比增长 62.4%。经调整归母净利润率7.5%，好于一致预期的7%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_dfd65b2382a24e23820a95397885c9b8@5091053_oswg111375oswg640oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这份财报犹如一枚炸弹投入市场。有人认为美团在抖音几个季度的猛攻下守住了基本盘，依然保持稳健的增长，整体收入和利润均超出了市场此前的预期，实属不易；</p><p>还有的认为与同日发布财报的隔壁家拼多多比起来，简直被“降维打击”，相比之下，美团的业务增长想象空间有限。</p><p>更为严峻的是，在与抖音平台的长期竞争中，会不可避免地受到核心本地业务的利润持续压力。由内由外都面临着考验。</p><p>见智研究就市场最关心的3个问题做详细分析：</p><p>1、作为一个平台化的巨型零售商，美团的业务表现与经济基本面和大众消费能力紧密相关，弱宏观环境会影响核心外卖增速吗？</p><p>2、抖音的猛攻对美团造成了多大程度的负面影响？这样的影响还要持续多久？</p><p>3、新业务社区团购什么时候能减亏？</p><h2>01 核心本地业务：外卖和闪购业务基本盘没有对手</h2><p>分业务看，核心本地商业（包括外卖、闪购、到店酒旅、民宿及交通票务业务）收入同比增长24.5%至人民币577亿元。经营利润同比增长8.3%至人民币101亿元，经营利润率为17.5%。</p><p>具体来看， 餐饮外卖基本盘稳固，仍是美团的核心竞争力所在。 第三季度，即时配送交易笔数同比增长23%，单日订单量峰值达7800万单，创历史新高比三年前翻了一倍。</p><p>不过客单价有所下滑，导致收入增速略慢于单量增速，这主要由于补贴增加，以及拼好饭（低价外卖）单量占比提升所致。</p><p>尽管外卖业务表现稳固，市场依然担心弱宏观环境是否会在中长期影响外卖业务增速？未来取消各种补贴和优惠后，日均订单量能否维持在当前水平，也是一个待解的问题。</p><p>见智研究认为，美团作为一个平台化的巨型零售商，业务表现天然会与经济体的基本面及大众消费能力、意愿高度挂钩。</p><p>在弱环境下，价格敏感型用户可能会减少对外卖的需求，或转向更低价的产品，进一步推高对补贴的依赖。</p><p>美团选择在此时扩张低价外卖产品“拼好饭”，既是响应配送成本的下降，也反映了消费环境景气度下降的趋势。</p><p>若宏观环境持续低迷，美团可能不得不继续牺牲部分利润来维持订单量的增长。</p><p>基于美团在骑手资源和履约时效性方面的优势，闪购业务也继续录得高速增长，8月高峰期日单峰值突破1300万单，年度活跃商家数同比增加30%。</p><p>目前，闪购日均单量已达到外卖的10%以上，GTV（核销金额）达到外卖的20%以上，季度营收接近50亿人民币。</p><p>不过闪购业务目前仍处于小幅亏损状态，亏损主要源于品牌营销的投入和对用户的补贴，但广告货币化率已优于外卖，盈利潜力强。</p><h2>02 本地生活与抖音热战：伤敌一千，自损八百</h2><p>外卖本质上是一个劳动密集型的“苦活累活”，美团在这一领域的投入和优化运营效率，已建立起难以撼动的市场地位。抖音的多次外卖领域试水，完全未对美团构成威胁。</p><p>然而，不可忽视的是，抖音对美团的本地生活业务已经连续几个季度造成了影响。</p><p>抖音的本地生活业务起步于2019年，初期发展相对缓慢。但自2021年开始，抖音开始加大投入，深入商户运营，通过流量释放和达人营销，尤其是在疫情后期通过低价团购套餐迅速提升市场占有率。</p><p>2022年三季度开始，抖音的本地生活业务开始爆发，至2023年春节期间，其在美团核销金额（GTV）中的占比一度达到约40%。</p><p>面对抖音的猛攻，自今年第二季度起，美团开始全面反击，包括降低年费、与商家重新协商抽佣率、包切模式（“买断”某个乐园全部门票库存不允许商家在抖音上架的措施），叠加疫情放开后，商家“以价换量”的需求减弱， 抖音占美团GTV的比例开始出现下滑。</p><p>尽管在第三季度有所回升，但已不再达到一季度的峰值水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_a6b234372fa84b3d904ba4120219c3ea@5091053_oswg89909oswg640oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_74a7cd223d024ac9811b9764a173ec17@5091053_oswg110522oswg640oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（见智研究自制图）</p><p>另一个值得关注的积极指标是代表广告投放的在线营销服务的收入增长，它直接关系到抖音本地生活业务对美团的核心影响。</p><p>过去四个季度中，在线营销服务收入增速分别落后于佣金收入13.9、18.4、21.8、7.1个百分点， 本季度营销服务增速反超佣金收入增速1.1个百分点，也能在很大程度上证明美团反击的有效性。</p><p>伤敌一千自损八千，这种反击也伴随着利润的牺牲。</p><p>据财报披露，三季度本地商业利润率17.8%，较上个季度下降4个百分点， 本地商业利润率的下降是餐饮外卖经营利润的增长被到店、酒旅及旅游业务经营利润的同比下降所部分抵消。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_9ddd8efca1f549f88d1c5eee76edd3e5@5091053_oswg150679oswg640oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（见智研究自制图）</p><p>见智研究认为，尽管美团在今年已经采取适当的措施以应对竞争，且看到效果。</p><p>但鉴于抖音在本地生活业务不减弱的姿态，以及最近管理层调整——替换原本地生活负责人朱时雨，为商业化负责人浦燕子。其上任后很有可能调动抖音旗下其他流量平台，如西瓜视频、今日头条等资源，以增强对美团的竞争力。</p><p>这也意味着， 美团可能需要继续以牺牲部分利润的方式来维持其市场地位。</p><p>从平台商家的反馈来看，随着抖音在本地生活的流量红利趋于天花板，预计商家在美团和抖音两大平台上的GTV占比也区域稳定化。</p><p>抖音虽然可以通过加大流量补给增强本地生活竞争力，但随着流量补给的增加，流量变现效率会逐渐降低，带来的额外收益减少，即边际效应递减。</p><p>不过预计这一平衡还至少要1-2年的时间，并且对利润层面的影响还会延迟反映在报表上。</p><h2>03 新业务什么时候能减亏</h2><p>新业务（美团优选、美团买菜、快驴、共享单车、充电宝等）是市场预期与公司管理层战略分歧最大的部分。</p><p>相对美团在服务零售（即核心本地业务）的老大哥地位，商品零售（新业务）的发展尚显薄弱。</p><p>尤其是当服务零售主业进入成熟阶段，还面临着抖音这样一个强劲的对手，商品零售仍未取得改善，于是越来越多不满的声音出现了。</p><p>具体来看，本季度美团新业务实现收入188亿元，同比增长15.3%，经营亏损同比收窄24.5%至51亿元，亏损率改善至27.2%。</p><p>新业务的亏损虽然在本季度有所收窄，UE模型有所改善，但对美团整体盈利拖累还是很明显。</p><p>这些亏损的来源仍是履约成本高、生鲜损耗率高。要如何在这一新兴领域实现盈利，各大参与者都仍在摸索中。</p><p>也就是说，烧了这么多年的钱，新业务仍看不到能显著提升规模或改善利润的手段，投资者自然希望将新业务“瘦身”，希望脱去“累赘”后能提高公司利润表现；</p><p>管理层却认为需要更多时间和投资投入，其在电话会中表示“优选数据是在增长的，只是增长略微放缓了，我们已经找到了放缓的原因，并制定了一个新的、修订后的策略来改善运营。”</p><p>为提振信心，美团CEO王兴还宣布考虑推进一笔价值10亿美金的回购计划。其称，公司在二级市场的股价只反映了外卖单一业务的估值，并不符合公司的内在价值。</p><h2>总结</h2><p>在互联网行业这个快速变化的领域中，即便是市场龙头公司也面临着持续的挑战和竞争。</p><p>这一行业特性意味着，传统意义上的“护城河”几乎不存在。在任何有利可图的商业领域，总会有新的竞争者出现，挑战原有的市场格局。</p><p>美团，这位服务零售的老大哥，也不得不在保持市场份额和追求利润之间做出选择，其果断地选择了前者。</p><p>面对已逐步暴露增长天花板的核心本地业务，以及抖音这样一个难缠的对手，短期内难分胜负，美团只能转向做大业务规模，向新业务继续“输血”，尤其是美团闪购、美团买菜、美团优选具有盈利潜力的业务。</p><p>这些领域被视为公司未来增长的关键驱动因素，这必然会影响公司的短期盈利。</p><p>也就是说在当下，美团的苦日子可能还要继续。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JFm7Ys-veXxo9Hci02Creg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：陈艳，编辑：申思琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539243879589641</id>
            <title>华为 “搅动”充电桩格局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539243879589641</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539243879589641</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 11:09:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, 液冷超充, 充电枪, 供应链
<br>
<br>
总结: 华为宣布将部署超过10万个华为600KW全液冷超级快充充电枪，引爆市场。华为的液冷超充技术具有高效性和降温效果显著的优势，有望缩小充电时间，推动新能源车的普及。液冷超充技术的普及将带动充电枪行业的发展，液冷技术产业链的相关企业将受益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>华为余承东昨日宣布“华为600KW全液冷超级快充将部署超过10万个。”消息放出今天二级市场直接被引爆，液冷枪龙头永贵电器迅速涨停。</p><p>过去“充电比加油快”还是梦想，今年国庆节华为让市场看到了梦想照进现实的可能性，如今，华为再次用行动告诉市场，明年，梦想即将变成现实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_0feb372f1bcf4170a02c6a54aebbf7c5@5091053_oswg105500oswg640oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01 华为液冷超充再减速，补能困扰将很快解决</h2><p>11月28日，华为全场景发布会现场，余承东表示：“鸿蒙智行充电服务接入全国340个城市，4500个高速充电站，70万个公共充电枪，预测到2024年底，华为600KW全液冷超级快充将部署超过10万个。”</p><p>据悉，华为液冷超充方案采用充电堆形式，能根据新能源车充电需求实现功率最优分配，为充电站带来更高的效率和收益。</p><p>华为液冷超充布局超10万是什么概念？</p><p>目前华为建成的充电场站有300多个，部分专家10月表示明年华为规划3-4万个充电堆，而本次直接发布会宣布目标是10万个，比此前估计的上限还要再翻倍，大超市场预期。</p><p>目前，600KW单桩的价值超过30万元，这意味着整个项目的市场需求达到惊人的300亿。若每个充电堆配备两个液冷充电枪，将需20万个充电枪。</p><p>华为液冷超充技术因其“一秒一公里，一杯咖啡满电出发”的高效性而受到关注。</p><p>近期，华为再次强调其量产目标，这将进一步加速充电行业的发展，使得电动车充电速度有望大幅缩小与传统加油速度差距。</p><p>华为液冷超充优势有哪些？</p><p>华为的液冷超充技术，在超充领域具有明显优势。相较于国内充电桩企业普遍采用的风冷技术，华为的液冷技术在降温效果上更为显著。</p><p>例如，风冷类似于用风扇降温，而液冷则像是用冷水洗澡般的高效降温方式。</p><p>华为的全液冷超充桩最大输出功率达600KW，最大电流为600A，是市场上功率最高的充电桩之一。</p><p>其适用性也非常广泛，兼容包括特斯拉、小鹏在内的各类乘用车和商用车，无论是国产还是进口车型。</p><p>考虑到新能源汽车的当前发展状况，特别是在欧美市场，新能源汽车的增长速度相对较慢。其中一个重要原因是充电基础设施的不足。</p><p>在这种背景下，如果华为的液冷超充技术能够大规模推广，将显著缩短充电时间，可能会进一步推动新能源车的普及。</p><p>华为明年计划布局全液冷超充10万个，若能顺利实施，将标志着大功率快充技术的大规模普及。</p><p>即使达不到10万的目标，至少可以预见超充技术的进展会超出市场预期，有望结束补能焦虑的时代。</p><h2>02 供应链公司或迎来业绩弹性</h2><p>液冷超充技术的普及预示着充电枪行业将迎来新的发展机遇。</p><p>由于传统风冷充电枪在处理大功率充电时容易发热，对高效能的液冷技术需求随之增长。这意味着适用于高功率、大电流的液冷充电枪将成为市场新宠。</p><p>目前，国内在充电枪领域的主要上市公司包括永贵电器、中航光电、沃尔核材等。其中，永贵电器作为华为液冷超充的核心供应商，其市场地位尤为突出。</p><p>永贵电器不仅为华为的问界提供了包括高压连接器、线束、充电座在内的多种产品，更重要的是，它提供的大功率液冷充电枪是其核心产品。</p><p>今年5月30日永贵电器已披露公告表示，全资子公司四川永贵科技有限公司的液冷欧标直流充电枪（以下简称：液冷CCS2充电枪）通过CE、CB、TÜV认证，所认证液冷CCS2充电枪电流规格为500A、电压规格为1000V，支持最大充电电流为600A，可实现充电系统600KW补能。</p><p>不过，永贵电器今年前三季度却依然业绩低迷。</p><p>营收和净利润纷纷下滑，2023年前三季度营收10.11亿元，同比下降3.40%；归母净利润0.90亿元，同比下降23.52%；单Q3实现营收3.32亿元，同比下降9.75%，环比下降7.76%；归母净利润0.21亿元，同比下降42.11%，环比下降38.28%。</p><p>毛利率方面，今年前三季度更是创历史新低，且趋势也在逐年走低。核心原因是轨道非连接器的需求放缓导致收入和利润下降。充电枪业务单季营收并无下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_73e82d6c6f474f47be5923f66ffa6fd3@5091053_oswg54660oswg640oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_ac8a00dc9c6c45cca2d27d2932d0b645@5091053_oswg47911oswg640oswg283_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_16854e13ef3d4fcca00cc2cc4642b8f5@5091053_oswg46611oswg640oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从历史表现来看，公司盈利能力并不强，毛利率逐年下滑。</p><p>当前快充时代为相关企业提供了极佳的发展机遇，其中液冷技术的广泛应用尤为重要。对于已进入华为液冷超充供应链的公司来说，这无疑是业绩增长的重要助力。</p><p>华为液冷超充技术的推广不仅利好液冷枪制造商，还将带动整个液冷技术产业链的发展。</p><p>其中，液冷温控、液冷模块磁性器件和液冷线缆等环节的企业将直接受益。</p><p>例如，液冷温控领域的主要供应商英维克、磁性器件的供应商京泉华和可立克等都有望借此机会实现业绩的显著增长。</p><h2>总结</h2><p>简而言之，尽管快充和超充市场讨论已久，但华为国庆节提出的“一秒一公里”快充技术和随后宣布的量产目标表明，快充技术的市场放量已成定局。</p><p>这不仅为华为产业链的供应商带来显著利好，也将助推整个新能源汽车市场的扩张和发展。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/P2TdcZsaRFXRuGg1xVuPuA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：宋垚，编辑：申思琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539065749153285</id>
            <title>36氪探访迪士尼疯狂动物城：用科研精神过家家 | 营销解码</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539065749153285</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539065749153285</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 10:56:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海迪士尼乐园, 疯狂动物城, 动画电影, 机械动画人偶技术
<br>
<br>
总结: 上海迪士尼乐园即将开业，以疯狂动物城为主题，复刻了动画电影中的哺乳动物大都会，并使用机械动画人偶技术打造了近3米高的牛局长，乐园中的动物们生活在一个由所有哺乳动物共建的文明社会，有成熟的商业体系和社会规则。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜王毓婵 编辑｜乔芊</p><p>11月29日，距离上海迪士尼乐园疯狂动物城主题园区正式开业（12月20日）只剩21天，这一备受关注的新园区举行了首场媒体预览活动。36氪也受邀参观了新乐园。</p><p>这个新乐园，将成为全球首个以“疯狂动物城”为主题的园区。《疯狂动物城》动画电影曾在2016年上映，迄今为止仍稳坐中国内地影史进口动画片票房的冠军之位。迪士尼的幻想工程师们在上海复刻了电影中出现的“哺乳动物大都会”，并且将动画中的各种角色，如狐尼克、兔朱迪、豹警官、夏奇拉羊等等从动画带入现实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_f21090a60c484361890fcab97ee35d21@10269314_oswg5476122oswg2224oswg1476_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">动物城夜景 迪士尼供图</p><p>今年夏天，乐园尚未正式建成时，36氪就曾受邀参观新园区的部分游乐设施内部，看到了机械动画人偶技术的真实效果：动画中的“牛局长”被打造成了近3米高的机械人偶，并且能够作出流畅的动作和生动的表情，比动画片中的冲击力更强。而且，“牛局长”的一颦一笑似乎也比上海迪士尼旧有的“加勒比海盗”园区中的杰克船长的人偶看起来更细腻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_22db08b6e4d847ed89b1431e689c243c@10269314_oswg342034oswg1600oswg1067_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">使用机械动画人偶技术的动画角色可以配合剧情做出灵活的动作</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_bb210e4a7c6b450e92ea5499ce558205@10269314_oswg6251428oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">朱迪和尼克将在园区里出现 36氪摄影</p><p>如今乐园已经彻底完工，经过一番游览后，笔者最直观的感受是：迪士尼真的是在用科研精神过家家。</p><p>虽然“所有动物们和谐生活在一起”的设定听起来非常像儿童过家家的幻想，但迪士尼用如同搞科研一般的“大胆想象”、“小心求证”使这个乌托邦看起来非常坚实。动物们不是只聚在一起欢歌笑语、欢迎游客、当背景板，他们在动物城里上班、健身、开店、升职加薪、赚钱养家，他们甚至有成熟的商业体系和社会规则。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_439117e26ae34f309045c5a1e2af843f@10269314_oswg8030048oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特色标示牌 36氪摄影</p><p>许许多多的细节融入在乐园之中，令游客不禁产生“这个由所有哺乳动物共建的文明社会真的存在”的错觉。</p><p>几个小细节也许有助于读者理解这一点：乐园中有面向大象、犀牛等大型动物的超大座椅、超大店铺、超大卫生间、超大健身房，也有面向旅鼠、鼩鼱等小型动物的超小门洞、超小行动管道、超小银行等等。而且，迪士尼在乐园中重点还原了动物警局、动物监狱等场所，警局的墙上排列着本月优秀警员的海报，监狱的公告板上展示着本周狱友们的劳改项目……看得出来，工程师希望动物城的每一个设定都能被尽力做到可信。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_6f56f6382bb74303af8c12b9fcb8aa83@10269314_oswg6481367oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">警员信息墙 36氪摄影</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_b42eed7dd0cb42a29edb8475a52474b6@10269314_oswg5039018oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">看起来尼克和朱迪的工作都挺顺利 36氪摄影</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_669e7daeb61b4811ad9b7f0a3d8e61f0@10269314_oswg6629204oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">旅鼠兄弟的银行非常隐蔽 36氪摄影</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_0d4f3cfa3a124cf2afee59da7f6a2872@10269314_oswg5058193oswg2228oswg1486_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">为小动物提供停车位的大动物座椅 迪士尼供图</p><h3>新园区，有什么好玩的？</h3><p>如果游客的时间充裕，可以多花一些时间去探寻动物城里建筑和公共设施的设计细节，比如：“动物城站”有不同大小的门；区内的交通灯设有不同高度的控制按钮和横行道标志；旅鼠兄弟银行给动物们设置了不同大小的门，包括一道啮齿类员工进出银行的小型旋转门；大型动物的巨大座椅下面设计了小型动物的停车位；长颈鹿的跑步机可以为小型鼠类动物的跑步机提供动力等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_3af832b0c08e4188b7cda8f5cc7bb2e9@10269314_oswg4444227oswg2216oswg1472_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小型动物在健身房里跑动自如 迪士尼供图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_3c78016da64e4fae834d55c424f91d20@10269314_oswg4755050oswg2226oswg1482_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">迪士尼疯狂动物城生活秀将在动物城公园公寓群不定时上演 迪士尼供图</p><p>园区中心如同纽约时代广场一般，耸立着高大的办公楼群，楼面外展示着超大的电子广告牌。这些广告牌上会播放许多有趣的广告，比如面向金钱豹的“快速祛斑洗衣液”、面向兔子家族的载客量超大的蹦蹦车、面向牛的“反刍口香糖”、由动物明星们主演的电影《迁徙侠》的海报等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_16898b45fa8a47db82a67f3917ae18b8@10269314_oswg8701353oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪摄影</p><p>以及，可以动起来的大型机械动画人偶也很值得一看。朱迪、尼克、大北极熊“考斯洛夫”、豹警官、牛局长等角色的机械动画人偶已经确认会在不同位置出现。笔者发现，目前牛局长的动作和神情都非常自然，其他部分角色虽然动作灵活，但眼神略有异常，现场工作人员解释说，目前仍在调试之中，正式开园前将调整到最佳状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_116a56da7684480cad2878b5c655b059@10269314_oswg7111700oswg4096oswg4096_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">几个大型机械动画人偶 36氪摄影</p><p>当然，如果无暇在公区探索，游客也可以直奔关键项目——<strong>热力追踪。</strong>进入景点后，游客将化身为动物城警局的新警员，穿过监狱，走过大大小小的牢房，听到门后的切切私语，获得坏绵羊越狱的消息。接着，跟随朱迪和尼克警官一起踏上一场大追捕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_0e9d5bb6fe3a42e3bb41d69076b30231@10269314_oswg6952040oswg4096oswg4096_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">如果你在监狱区距离一些牢门太近，就会触发与囚犯的对话剧情 36氪摄影</p><p>在这个过程中，游客将坐上一排5座，准载10人的警车，通过真实的移动配以巨幅数字画布上不断后退的影片素材，产生飞速移动的错觉。为了达到刺激的效果，上海迪士尼乐园首次采用了无轨乘骑系统。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_46bdc144d2704a1fa7ae0c45a8541099@10269314_oswg3757613oswg2220oswg1466_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">无轨电车</p><p>华特迪士尼幻想工程资深游乐设备控制软件工程师卢卡斯（Lucas Kaeding）介绍，这一游乐设备的新颖之处在于彼此独立的车辆能够“去同一个空间探索两次”。车辆的路径可以交叉，看似无序，但实际上始终受到精确控制。身在其中的游客不会知道自己要去哪里，这点与传统游乐设备所带来的体验截然不同。卢卡斯还表示，为了克服开发过程中的挑战，他们借鉴了其他迪士尼乐园无轨景点的经验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_998eee0936d5481e92310b8558e12868@10269314_oswg3949786oswg2206oswg1476_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">会动的尼克和朱迪机械动画人偶</p><p>笔者本人体验后认为，虽然“热力追踪”的玩法类似“加勒比海盗沉落宝藏之战”，都是沉浸式体验剧情的项目，但“热力追踪”的体验感更强一些，车辆极速奔驰的环节甚至能令人惊起一身鸡皮疙瘩。</p><h3>什么时候能去，预算该准备多少？</h3><p>12月20日，“疯狂动物城”主题园区将正式开业。36氪发现，12月20日之后，最低档的年卡用户（幻彩珍珠卡，只能在工作日入园）最早也只能约到明年1月2日入园，年底的最后十天不会有持卡入园机会。</p><p>如果想在12月20日当天，买普通成人票入园，目前官方购票APP和第三方购票平台上都还有余票，但是价格高于往常。官方APP上售价599元，美团上售价569元，比日常票价高出100元以上。如果不想排队，则要花将近2000元来买一张尊享卡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_bdc0b15f9d38438ba35b6177134e332c@10269314_oswg1776456oswg4096oswg4096_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">12月20日的票价 左美团 右官方</p><p>今年 6 月，迪士尼迎来了开园后的第四次涨价，最便宜的常规日门票从 2022 年的 435 元涨到 475 元，特别常规日门票涨了 54 元，高峰日门票涨了 60 元，特别高峰日涨了 30 元。现在看来，12月20日，因为新园区的开业，门票又会迎来一波短暂涨价。</p><p>门票只是一张入场券，进园之后还会有各种商品可能激起你的消费欲。</p><p>36氪观察了疯狂动物城园区的消费品定价，在“露露精品店”里，一些小型商品，如挂件、徽章、本子、笔等，售价基本在100元以下；小型毛绒玩偶、小型发箍、帽子的售价在100-200元之间；中型毛绒玩偶、中型发箍、厚重毛绒帽子、毯子、单衣等则售价在200元以上。如果想要买朱迪主题的毛衣，或者大型朱迪玩偶，则要花300元以上了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_c6911a1269694c0fa068418ff9863c3c@10269314_oswg6618421oswg4096oswg3072_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">部分消费品 36氪摄影</p><p>第四财季，迪士尼包括乐园业务在内的体验部门创造了81.6亿美元营收，同比增长13%，是整个集团最亮眼的业务；营业利润17.6亿美元，同比增长31%。</p><p>在迪士尼接下来的投资计划中，未来十年在主题乐园上的投入将达到约600亿美元。目前，迪士尼在乐园部分的年投资水平大概在30多亿美元，也就是说，新计划约合年投资翻倍达到60亿美元，可见迪士尼对于乐园业务的信心。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539234103961089</id>
            <title>还有什么能阻挡拼多多？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539234103961089</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539234103961089</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 10:52:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 营收暴增, TEMU, 海外电商, 拼多多
<br>
<br>
总结: 拼多多发布的三季度财报显示，其营收同比暴增94%，其中TEMU成为了其增长的主要引擎。拼多多在海外电商领域也有望成为细分行业第一。拼多多以电商为主要业务，保持克制的战略进攻和滴水不漏的战术防御，使其在创始人退休后仍能持续增长。拼多多在海外市场的收入暴增，同时也控制了成本，保证了人员成本的零增长。TEMU有望再造一个拼多多，成为细分行业的领导者。拼多多的国内对手选择防御，但拼多多主站电商业务的在线广告收入仍然强劲增长。拼多多通过百亿补贴等活动实现高质量发展，节省用户时间并提供强大的售后服务。然而，在今年的双十一中，淘宝和京东对拼多多发动了价格战，对其造成了一定的冲击。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>营收同比暴增94%的三季报公布后，拼多多美股11月28日收盘大涨18%。</p><p>细看本季度财报，不难发现，营收环比翻倍的TEMU是拼多多的增长引擎。<strong>海外电商也有望成为拼多多自下沉市场和社区团购之后，第三个有望问鼎细分行业第一的业务。</strong></p><p><strong>可怕的是，拼多多有且只有这三个业务。</strong>正如陈磊所说，拼多多是一家很克制的公司，从2015年成立至今只干了电商这一件事。</p><p><strong>战略进攻上保持克制，战术上的防御也是滴水不漏。</strong>不爱谈理论、谈变革的拼多多让一切商学院教授汗颜。</p><p>它和字节跳动、米哈游等新一代互联网巨头的管理方式看似粗糙而原始，但正是这种模式保证了在它们创始人退休之后公司的持续增长。</p><h2>01 海外再造一个拼多多</h2><p>拼多多高速增长的首要贡献来自TEMU。</p><p>TEMU上目前没有广告位，收入和多多买菜一样完全来自佣金。拼多多的佣金收入从二季度的144亿元翻倍增长到了三季度的292亿元。多出来的这部分基本等同于市场对于拼多多出海业务的预期差。</p><p>当然，预期差不能简单归咎于拼多多的超常表现或者投行分析师们不靠谱的业务能力。这主要是因为拼多多应该是互联网大厂中对信息披露最缺乏兴趣的。</p><p><strong>除了海外收入的暴增，拼多多在成本控制上也堪称恐怖。</strong>虽然三季度的研发开支同比增加了1.5亿元，但行政与管理费用却同时减少了1.5亿元，保证了人员成本上的零增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_af3f22eef3174d509e0b027034a83ad7@000000_oswg148594oswg1080oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多Q3财报</p><p>能做到这点的唯有一向擅长人员复用的拼多多。</p><p>市场对于TEMU的成型已经早有预期了，<strong>唯一不确定的就是收入的具体数值，这次也应该心里有数了。</strong></p><p>乐观者会认为TEMU能够再造一个拼多多，略微保守的也不得不承认TEMU至少相当于一个SHEIN。</p><p>SHEIN近日传出已经赴美秘密交表，寻求900亿美元的IPO估值，相当于拼多多昨天大涨结束后市值的一半。</p><p>在刚刚的美国黑五，TEMU和SHEIN早在1个月前就开启了网上购物季，用“低价”开路。Adobe Analytics报告称，黑五当天美国线上销售额同比增长7.5%，达到了创纪录的98亿美元。</p><p>今年的黑五是去年上线的TEMU下大力气参加的第一个。它推出了“每人200美元的优惠券、免费任选三件产品”，这或许是所有中国出海电商平台中优惠力度最大的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_220a49a98d7b4e23a631d3120901c277@000000_oswg138536oswg1046oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Temu的黑五促销首页“最高90% OFF”折扣</p><p>TEMU也成为了SHEIN和TikTok电商比价的标杆。</p><p>不过，虽然TEMU等一众中国出海电商将亚马逊的垄断地位撕开了一条口子，<strong>但消费者心智的建立尚需时日。</strong>Similarweb数据显示，TEMU美区10月的转化率是4.5%，SHEIN只有4.1%，而亚马逊仍然高达惊人的56%。</p><p>当然，差距在暴露缺陷的同时，也指明了发展方向。</p><h2>02 国内对手选择防御</h2><p>表征拼多多主站电商业务的在线广告收入三季度的同比增速是40%，依然强劲。这还没算百亿补贴频道带来的佣金收入。</p><p>经过全站推广升级后，拼多多主站的变现率已经丝毫不逊色于那些靠中产起家的电商平台。因此，明年拼多多主站的营收增速很可能就会下台阶，接下来主要是看GMV的增长。</p><p>赵佳臻在财报会上强调了“高质量发展”，还特别提到了“百亿补贴”双十一用户规模突破6.2亿，<strong>表达了拼多多继续“上攻”的发展方向。</strong></p><p>拼多多的传统是不参加双十一的，但2019年推出的“百亿补贴”则成了它在双十一的主力参赛选手。拼多多在11月13日公布的数据显示，它的百亿补贴订单量同比增长107%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_28455b7443424b0297bd156fff169139@000000_oswg114505oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p><strong>拼多多“百亿补贴”双十一活动最大的优点，是不但为用户省钱，还能给他们节省时间。</strong>它没有预售和付尾款的流程，其他各类跨店满减、官方券包和整点抢券等活动的引导也十分清晰，几分钟就能完成购物。</p><p>除了省时间，拼多多百亿补贴消费升级的另一个优势在于给力的售后服务。我们都有这样的经验，在拼多多上即使是和商家理论没有结果，平台也会迅速介入，提供“仅退款”的方案。</p><p>尤其是生鲜，如果在线下超市遇到口味不佳的，大多数情况下就只能认倒霉，而拼多多却给你提供了一个“吃霸王餐”的选项。</p><p><strong>“省时间”和“仅退款”堪称拼多多拿捏中产用户的利器。</strong></p><p>不过，今年双十一，淘宝和京东都用价格战对拼多多发动了猛攻，效果显著。</p><p>根据QuestMobile发布数据显示，淘宝和京东活动期间的日活人数明显多于去年双十一，而拼多多的日活人数始终不温不火，也低于去年同期，虽然在11月11日也达到了近期高点，但并不像去年那样“一飞冲天”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_a33f51b3a1b641fcb66d9fc96cc5525d@000000_oswg59878oswg960oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：QuestMobile</p><p><strong>除了在双十一发力，拼多多的对手们还在持续推进价格力方面的竞争。</strong></p><p>11月24日，“淘宝取消双12”的消息冲上热搜。淘天随后宣布，取而代之的将是“年终好价节”，折扣力度将大幅提升。</p><p>11月16日，新任CEO吴泳铭在阿里财报会上重提“万能的淘宝”。这显然是延续马云年初“回归淘宝”的思路，亮出了淘天在价格力上的主攻方向。</p><p>吴泳铭同时还宣布了第一批4家战略创新级业务，以“低价”闻名的1688赫然在列。它未来会作为独立子公司运营，而集团则将以3-5年为周期持续投入。</p><p>在戴珊2017年接管阿里B2B业务的时候，从技术转岗而来的汪海建立了1688的广告营销体系，并且砍掉了进口业务，将资源集中配置在国内厂货上。</p><p>汪海的改革立竿见影。1688的GMV在2017年翻倍，在2020年6月冲上App Store免费总榜第一，在汪海2022年转到淘特之前维持了5年平均增速超过30%。</p><p><strong>不过，当前的1688对于淘天来说，更像是应对拼多多的防御手段。</strong>1688的主要买家是来自一二线城市的年轻人。这些人基本都是天猫与盒马的用户，而近期则随着消费分级的潮流开始关注性价比。如果1688接不住，他们就很有可能会流失到拼多多去。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_e80c9e7f30d4408e9cd9cd0a51dd5b79@000000_oswg746516oswg641oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>京东也没闲着。</p><p>辛利军11月15日被官宣免职，京东零售CEO的位置由集团CEO许冉兼任。这意味着刘强东的“低价”战略将得到更加坚决的执行。辛利军和此前退休的徐雷一样，一直都力主用消费升级主攻高线城市中产的路径。</p><p>辛利军的离任和京东零售三季度的增长停滞有关。这部分营收同比增速只有0.06%，经营利润增速也仅仅是0.68%。</p><p>不过，京东零售在三季度还是维持了与去年同期持平的5.2%的经营利润率。<strong>这说明虽然刘强东猛攻低价的声势很大，但他还是想通过优化履约成本来挤压出平台用于补贴商家的费用，而不是一味烧钱。</strong>这应该是财务出身的许冉的特长。</p><p>这样看来，两大对手虽然在购物节会进攻，但总体看在价格力上还是会更偏重于防守。这么看，海外主攻、国内主守的拼多多似乎可以高枕无忧了。</p><p>如果认为SHEIN的900亿美元是个公允价值，背靠拼多多的TEMU拿到这个估值也不为过。这意味着二级市场给拼多多主站电商的估值也只有900亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_e17dfb3fbd3040b4b1a116d9eed46a06@000000_oswg54456oswg660oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>拼多多三季度的净利润是170亿元人民币，以此为标准，一年的净利润就是680亿元人民币，可以保守地把这个当作拼多多主站电商的净利润，那么市场给拼多多主站电商业务的市盈率还不到10倍。</p><p>因此，<strong>以目前这个价格去买拼多多的股票应该是合理的，只是还需要注意两点。</strong></p><p>首先，现在处在美联储加息向降息换档的阶段，也是美国经济可能“硬着陆”的窗口期。一旦出现金融恐慌，在美股科技股巨头普遍高估的情况下，那么拼多多的股票也可能泥沙俱下般被抛弃。</p><p>还有就是，拼多多近年的高速增长得益于站在了性价比电商的风口上。但如果这股习习的凉风越刮越大变成了凛冽的寒风，消费者们会不会死死按住自己那只冲动的手，连拼多多也少用了呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNDIwODkwMA==&amp;mid=2247496773&amp;idx=1&amp;sn=8ccd8f57f8d0e8c3958a619c9226c854&amp;chksm=c17355aef604dcb8431b97e4a8c05359a8591743ab1c33eb95f1ff691bf032440b3a5b4b3ea0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹番YIFAN”（ID：finance_yifan）</a>，作者：太史詹姆斯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539228764366593</id>
            <title>英伟达再推「中国特供版」AI 芯片：人工智能竞争中的猫鼠游戏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539228764366593</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539228764366593</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 10:50:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中美人工智能竞争, 英伟达, 特供版芯片, 1017新规
<br>
<br>
总结: 在中美人工智能竞争中，英伟达推出了特供版芯片以应对新的出口限制规定。这些特供版芯片在性能上有所压缩，但仍具备一些独特的特点。同时，英伟达也在努力争取在中国市场销售许可，并计划推出更多合规的数据中心产品。这一举措是对美国商务部产业与安全局推出的1017新规的应对策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在中美人工智能的激烈竞争中，英伟达成为了游弋在政治和商业中寻找利益最大化的「鲨鱼」。</p><p>美国商务部产业与安全局（BIS）&nbsp;1017&nbsp;新规已经在&nbsp;11&nbsp;月&nbsp;16&nbsp;日生效，英伟达针对中国市场推出的「特供版」&nbsp;A800&nbsp;和&nbsp;H800&nbsp;芯片遭到出口合规限制，无法向中国客户出售。</p><p>然而，11&nbsp;月&nbsp;9&nbsp;日有消息透露，英伟达将推出三款针对中国市场的&nbsp;AI&nbsp;芯片，包括&nbsp;H20、L20&nbsp;和&nbsp;L2&nbsp;三款，并列出了详细规格。</p><p>随后，英伟达在业绩会上确认，将努力争取高性能产品在中国市场的销售许可，也会研发更多合规的数据中心产品组合。「我们正在努力扩展我们的数据中心产品组合，以提供不需要许可证的新法规合规解决方案，这些产品可能会在未来几个月内上市。」</p><p>11月&nbsp;24&nbsp;日，据路透社报道，两位消息人士透露，英伟达已告知中国客户，H20&nbsp;发布时间将推迟到明年第一季度。L20&nbsp;芯片不会延期，并将按照原定计划推出。消息人士无法分享有关&nbsp;L2&nbsp;状态的信息。</p><p>1017新规是&nbsp;BIS&nbsp;推出的第二个版本的限制措施，这一版本比第一个版本更加严格，根据芯片的总处理性能（TPP）和性能密度划出限制条件，符合任一条件即认为处于管制范围。</p><h2>01 特供版如何突破封锁</h2><p>根据&nbsp;Semianalysis&nbsp;透露的规格参数，H20、L20&nbsp;和&nbsp;L2&nbsp;三款芯片的性能被大幅压缩。</p><p>以&nbsp;H20&nbsp;为例，这款芯片的峰值算力最大理论值仅为&nbsp;296 TFLOPs，数字上还不如消费级的游戏显卡。作为比较，热门的&nbsp;H100&nbsp;芯片的这一数值为&nbsp;1979 TFLOPs，消费级的&nbsp;RTX 4090&nbsp;显卡为&nbsp;661 TFLOPs。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_3f163f734d81447dba7a9640477db279@5091053_oswg217774oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样的压缩显然是为了限制总处理性能和性能密度，以避开精心设计的封锁条件：</p><p>- H20的总处理性能为2368，性能密度仅为&nbsp;2.9，小于&nbsp;3.2&nbsp;的管制许可值；</p><p>- L20的总处理性能为1912，但性能密度为&nbsp;3.1，小于&nbsp;3.2&nbsp;的管制许可值；</p><p>- L2的性能密度为&nbsp;5.2，但总处理性能仅为1544，小于&nbsp;1600&nbsp;的管制许可值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_b99b3f7b95a747d88be84dce0d97f4d5@5091053_oswg282686oswg924oswg908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大幅压缩参数之后，三款芯片仍然有众多耐人寻味的地方。</p><p>H20有比&nbsp;H100&nbsp;更高的缓存和带宽，支持英伟达第四代&nbsp;NVLink&nbsp;连接，连接速度保留了&nbsp;900 GB/s&nbsp;满速。这保证了多卡增强效果的实现，在实际多卡互联环境中，H20&nbsp;组合性能接近&nbsp;H100&nbsp;的&nbsp;50%。</p><p>不过，H20&nbsp;的侧重点在模型推理环节，不需要承担&nbsp;H100&nbsp;那样的预训练任务。由于采用了与英伟达下一代&nbsp;GPU&nbsp;相似的核心，Semianalysis&nbsp;推算，H20&nbsp;在大模型推理运算中比&nbsp;H100&nbsp;还要快&nbsp;20%，这将极大提高大模型产品在应用端的表现。比如，运行&nbsp;Meta 700&nbsp;亿参数的&nbsp;LLAMA&nbsp;模型需要两个&nbsp;H100，但只需要一个&nbsp;H20。</p><p>L20和&nbsp;L2&nbsp;分别替代此前遭到管制的&nbsp;L40&nbsp;和&nbsp;L4，更适合用于工作站等领域。L20&nbsp;和&nbsp;L2&nbsp;采用了跟&nbsp;RTX 4090&nbsp;同样的&nbsp;Ada Lovelace&nbsp;架构，其中，L20&nbsp;使用的是&nbsp;RTX 4090&nbsp;同款的&nbsp;AD102 GPU&nbsp;核心。</p><p>此前国内有&nbsp;RTX 4090&nbsp;显卡&nbsp;DIY&nbsp;工厂被曝出，买家大量囤积&nbsp;RTX 4090，通过拆解出&nbsp;GPU&nbsp;核心，再外置鼓风机风冷的方式，让多卡组合适配&nbsp;AI&nbsp;服务器工作。</p><p>考虑到国内客户的&nbsp;DIY&nbsp;能力，且由于&nbsp;L20&nbsp;在生产中不涉及产能受限的&nbsp;CoWoS&nbsp;封装环节，因此能够短时间内推向市场，缓解很多买家的算力慌。</p><h2>02 谁还需要「特供版」</h2><p>联想集团董事长兼&nbsp;CEO&nbsp;杨元庆曾表示，目前大多数大模型都在算力较强的公有云上训练。未来，大模型的计算负载将逐渐由云端向边缘侧和端侧下沉。越来越多的人工智能的推理任务将会在边缘和设备端进行。</p><p>英伟达的第一代「特供版」芯片&nbsp;A800&nbsp;和&nbsp;H800&nbsp;有&nbsp;11&nbsp;个月的出口窗口期，平台公司利用这一窗口期大量采购。市场上有消息称，百度、字节跳动、腾讯和阿里已向英伟达订购了价值&nbsp;10&nbsp;亿美元的共约&nbsp;10&nbsp;万张&nbsp;A800&nbsp;芯片，将于年内交付，另外价值&nbsp;40&nbsp;亿美元的芯片将于&nbsp;2024&nbsp;年交付。腾讯曾发布公开声明称，储备了大量的&nbsp;A800&nbsp;和&nbsp;H800&nbsp;芯片，足够支持好几套&nbsp;AI&nbsp;大模型的训练。</p><p>可以预见，第一代「特供版」将成为公有云算力的重要来源，承担大模型的预训练任务。第二代「特供版」把重点放在了大模型推理运算环节上，这一环节更靠近应用端，对算力要求相对于模型预训练更低，更多的要求是在短时间内处理大量的输入数据。</p><p>AI大模型训练涉及到众多环节，从&nbsp;OpenAI&nbsp;到创业公司，普遍面临缺少训练数据的情况，特别是垂直领域当中与业务有关的数据。</p><p>电厂记者从业内人士那里了解到，很多行业在上一轮数字化转型当中没能做好，导致在&nbsp;AI&nbsp;落地方面缺少数据。低数据量会造成应用端表现差，直接影响前端的表现，进而无法沉淀更多数据出来。</p><p>因此，中小企业和个体创业者急需大模型落地，用相对不高的算力启动，用时间把数据跑出来。这次的三款特供版芯片，也针对这一趋势，面向更多「边缘」客户。</p><p>英伟达此前就有布局，为了帮助更多没有拿到足够算力的中小企业和个体创业者。英伟达在&nbsp;10&nbsp;月份针对&nbsp;Windows&nbsp;平台推出了&nbsp;TensorRT-LLM，这个模型可以帮助运行在&nbsp;Windows&nbsp;设备的大模型更好地利用&nbsp;RTX&nbsp;显卡和&nbsp;GPU&nbsp;的性能。根据英伟达的说法，这样的设备超过&nbsp;1&nbsp;亿台。</p><h2>03「特供版」还是「烟雾弹」</h2><p>美国商务部&nbsp;1017&nbsp;新规的生效时间是&nbsp;11&nbsp;月&nbsp;16&nbsp;日，正是传言中&nbsp;H20&nbsp;的发布日期。H20&nbsp;「原计划」将在&nbsp;11&nbsp;月&nbsp;16&nbsp;日发布，在&nbsp;12&nbsp;月量产，但后来推迟到明年一季度。</p><p>黄仁勋在业绩会上也提到，「我们将确保与美国政府充分讨论我们在这些产品上的意图。」很显然，英伟达要留出时间窗口，等待监管方的反应。那么，H20&nbsp;首先是一枚烟雾弹。</p><p>从&nbsp;BIS 1017&nbsp;新规中表现出的「哪里漏了补哪里」的特点来看，英伟达在与&nbsp;BIS&nbsp;的这场猫鼠游戏中占有主动权，有更丰富的技术储备和应对思路。一旦&nbsp;H20&nbsp;进入安全通道，更多「特供版」也会陆续到来。</p><p>可另一方面，即便英伟达主动推出「特供版」，也要考虑市场容量和产能。</p><p>英伟达&nbsp;H100&nbsp;还在消化订单，H200&nbsp;排队到明年二季度，整个供应瓶颈卡在台积电的&nbsp;CoWoS&nbsp;封装环节。H20&nbsp;同样使用台积电的&nbsp;CoWoS&nbsp;封装，这意味着&nbsp;H20&nbsp;即便绕过监管，交付时间也可能比传闻更长。</p><p>由于出口限制措施，英伟达没有在算力上实现突破，但&nbsp;H20&nbsp;在中国市场仍然是一款一鱼多吃的产品。H20&nbsp;买家将更依赖&nbsp;NVLink&nbsp;技术，英伟达也能借此巩固自己&nbsp;CUDA&nbsp;软件平台的护城河。相应的，H20&nbsp;买家在后续考虑国产替代时，就要承担额外的迁移成本。</p><p>等待时间越久，这枚「特供版」芯片的命运也会愈发扑朔迷离。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/386wzkbQW0vZQQFZXiOszg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”（ID:wonder-capsule）</a>，作者：肖余林，编辑：高宇雷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2538900829562376</id>
            <title>风险投资的游戏是怎么玩的呀？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2538900829562376</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2538900829562376</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 10:48:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创业, 轨道, 旷野, 风险投资
<br>
<br>
总结: 创业是离开安全路径，选择进入未知领域的行为。创业者冒着风险，带领团队向前冲，值得尊重和佩服。风险投资是一种与风险高度相关的投资方式，投资人将资金投入创业公司，希望在公司发展壮大时获得收益。创业公司的发展阶段可以通过种子轮、天使轮、A轮、B轮等轮次来衡量。投资人可以选择不同阶段的公司进行投资，但也要承担相应的风险。独角兽是指估值达到10亿美元以上的初创企业，成为独角兽代表被投资市场看好，更容易获得融资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>出发创业‍</h2><p>不管是做今日头条或者腾讯这种大体量的生意，还是开一家小的工作室、开一家小店都算是<strong>创业</strong>。</p><p>我们大部分人遵循的默认的路径就是考个好学校、选个好专业、找个好工作，基本上就是沿着一种既定的路线轨道式的生活，这种是大人口中所谓的<strong>「走上了正轨」</strong>。也是对很多人来说感觉很安全的一种选择。现在流行另一种叙叙事叫<strong>「人生不是轨道，是旷野。」</strong>鼓励了一些人逃离轨道。<strong>‍‍</strong></p><p>创业的人，是主动离开安全路径，选择去旷野的人。一个人去带着小团队或者成百上千人的团队去战斗，去向前冲，都特别值得尊重和佩服。</p><p>创业这个事情本身是很小众的。</p><p>在一些创业公司起步的时候，还赚不到钱，就需要<strong>引入外部的资金。</strong>这就引出创业投资行业里面最重要的另一个角色，就是<strong>投资人</strong>。</p><h2>什么是风险投资呢？</h2><p><strong>风险投资</strong>这个行业它的英文名字就是 Venture Capital，有风险的资金，简称<strong>VC</strong>，这是我们经常听到的 VC的来源。</p><p>从风险投资这个行业名字来看，我们知道它就是一种跟风险高度相关的投资方式。我们（行业里）把这些做风险投资的人，叫做投资人。其实社会上有各种各样的投资人，<strong>如果你炒股或者做其他的投资，你也算是个投资人</strong>。</p><p>我们这里面（以及之后）讲的投资人，就专指<strong>风险投资</strong>这群人，也会叫他们<strong>VC 们</strong>。</p><p>投资人把钱投给一些创业公司，买到创业公司的股份，在公司发展壮大的时候，再将手里的股份卖出去获得收益。<strong>有收益的同时，投资人们也承担着风险。</strong>如果公司不升值甚至贬值，那投资人就要承担损失的风险。</p><p>某种意义上说，<strong>投资人也是炒股者——炒的是非常原始的股。</strong></p><p>这个行业它还有另外一个名字就是<strong>股权投资</strong>，与二级市场的股票不一样，投资人对创业公司进行天使轮、种子轮、A、B、C、D、E 等轮次投资，一直到企业<strong>IPO</strong>。企业上市之后就从一级市场进入了二级市场，广大股民就可以购买这些股票了。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p><strong>种子轮</strong>一般都是项目非常萌芽的阶段，投资人投的可能就是一个创意；或者觉得创始人不错，投人，<strong>一般金额都比较低。</strong></p><p><strong>天使轮</strong>是项目有一个具体的构想阶段，比如想要做 00 后的社交兴趣平台，有了产品的原型图，明晰如何盈利、如何获取用户等。<strong>天使轮投资金额相较于种子轮会更多一些，一般在 100—1000 万之间。</strong></p><p><strong>A 轮</strong>是公司发展更加成熟的阶段，产品已经上线，有用户，有持续的增长，这时候新的投资人可能会进入，<strong>投资金额在 1000 万—1 亿之间。</strong></p><p><strong>B 轮</strong>是公司的商业模式得到验证，公司有一定体量的用户，有营利能力的阶段。这个阶段公司不一定是盈利状态，也可能是亏损的，但一定要显示有能赚钱的潜力。<strong>B 轮投资金额在 1 亿—10 亿之间。</strong></p><p><strong>C 轮</strong>是公司有明确的商业模式、能获得持续盈利的阶段，此时会有更多的投资资金进入。</p><p>通俗来说，<strong>如果把各个轮次类比成各个阶段的小朋友——风险投资人可以选择投从幼儿园小朋友到小学生、中学生或者大学生的任何一个阶段——</strong>我们以大学毕业之后 ta&nbsp;找到工作能赚钱为终点和目标。</p><p>幼儿园小朋友展现出了一些特质，有的投资人会从幼儿园阶段投资，那可能这就是一个种子天使轮投资。以很低的成本投入拿到比较高的股份。</p><p>也有些投资人会选择专门投资已经出了一些成绩的小学生，或者去选择勤奋努力又聪明的初高中生，再或者是只投资已经上大学的、专业前景不错的大学生。</p><p>越早的投资意味着越低的成本、越高的份额，以及越高的风险。毕竟判断一个幼儿园小朋友是否能考上好大学、找到好工作，并不容易。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>在公司角度，也有些企业<strong>在发展初期的时候用自有资金进行经营</strong>，在发展到一定规模的时候，需要外部资金支持以加快发展，就直接进行 A 轮或 B 轮融资，并不都是严格按照从0到1的节奏进行。比如蜜雪冰城，2008 年成立，2021 年才进行 A 轮融资。</p><p>在实际中，我们会见到<strong>D 轮、E 轮、F轮、G轮等</strong>甚至更多的轮次，这是由于很多互联网公司其实盈利节奏很慢，需要不断的融资；另一方面是要不断地扩张体量、规模，就需要不断地融资。</p><h2>VC 投资了钱，怎么退出变现呢？</h2><p><strong>一种是当投资的创业公司获得下一轮融资，投资人可以选择把手里的股权卖给下一个投资者。</strong>当然如果对这家公司升值预期良好，想要一直持有也可以。从种子轮投资，可以持有到 C 轮或者 IPO 上市，这是策略选择。</p><p><strong>第二种退出方式，是等待企业上市，这也是投资人们期望的主流退出方式。因为</strong>一般来说从上市前到上市后，企业的价值会翻非常多倍。（但是近些年存在着一二级市场估值/市值倒挂，也就是 VC 们买的股份比股民们在二级市场上买的股票还要贵。）</p><p><strong>第三种退出方式是并购，</strong>也就是这个企业没有上市，但是被巨头收购了，那么，会按占股比例分配回报收入给投资人，投资人便可以退出。</p><p><strong>第四种是创始团队回购。</strong>当初创企业发展得好，创业者们有足够资金和意愿，便可以在投资人手里将公司股份回购。</p><p><strong>还有一种可能是公司破产清算了，投资人血本无归，股份关系解除，自动“退出”。</strong></p><h2>你们总说的独角兽、千里马是什么？</h2><p><strong>独角兽</strong>这个词与估值高度相关。在行业内，<strong>独角兽的标准是这家创业公司的估值达到了 10 亿美元以上。</strong>这是美国 Cowboy Venture 公司投资人 Aileen Lee 提出的针对初创企业的评判标准。对于初创企业来说，成为独角兽意味着被 VC 市场看好，更容易拿到融资；对于投资人来说，投出独角兽，代表投资的账面成绩不错。</p><p>类似的概念还有<strong>千里马</strong>，这是 IT 桔子定义的概念，<strong>用来指估值高于 10 亿人民币，低于 10 亿美元的一个公司梯队。</strong></p><h2>创业可以去哪找投资人呢？</h2><p>前些年流行<strong>去（中关村）创业大街的咖啡馆找</strong>，也可以<strong>去风险投资机构的官网，找到可以投 BP 的邮箱——要</strong>根据不同赛道选择对应的邮箱或直接投综合的邮箱。这也是投资机构找项目的一种重要渠道。</p><p>还有一些平台，比如<strong>IT 桔子等，平台上会有很多行业认证的投资人</strong>，创业者们可以在这些平台上一键上传项目计划书，寻找投资人。</p><p>现在比较靠谱的方式之一是<strong>由身边的创业者介绍。</strong>如果创业时间比较久的话，他肯定会有一些投资人朋友，即使不完全对口，但可以接触到投资者的圈子。</p><p>还有一种<strong>专业的方式，就是找融资顾问</strong>。有一个专门帮助创业公司找投资人的群体，Financial Advisor，即<strong>融资顾问 FA</strong>。</p><p>由于市场上投资方众多、繁杂且低调，很难在公开地方看到他们，更难真正的知道他们是不是靠谱，行业口碑如何，兜里是否有钱，是否和项目对口，有没有相关的资源等信息，这时就需要<strong>融资创业者顾问帮助筛选投资方，去对接、邀约投资方。</strong></p><p>同时，融资顾问还能在见投资人之前帮助创始人进行梳理，做 paperwork，即<strong>帮助创始人用投资人更能理解、更容易接受的语言逻辑体系梳理项目</strong>，和创始人一起与投资人进行沟通，提高沟通效率。</p><p>FA 一般按照项目融资金额进行比例分成。</p><p>其实对于创业公司来说，最早期的时候，你真正要找的投资人是 4 个 F——<strong>Friends、Family、Founder、Fool。</strong>而非直接找专业的VC投资机构。</p><h2>投资人看项目主要看什么呢？</h2><p>对这些年的总结来看的话，风险投资人对创业公司的期望，一般有这几个因素：</p><p><strong>一个就是市场规模有多大</strong>，投资人能看中的生意需要有数亿、十亿、百亿的市场规模；</p><p><strong>一个就是增长速度</strong>，投资人倾向于可以高速增长的行业赛道；</p><p><strong>第三个会看团队背景。</strong>早些年草根创业还有机会，越到后来，投资人对创始人的背景要求越高，他们相信好的背景成功的可能性会更高一些。2014-2015 年的时候，大学生创新创业都是被鼓励支持的，2017-2019 年时候，会看创始团队是不是 BAT 出身，或者要有某一个赛道的从业背景、行业资源和经验。到现在被投资人青睐的创业者很多都是科学家或者教授级别的团队。</p><p><strong>这种变化趋势可能和投资人们的风险偏好降低有关。</strong></p><p><strong>第四个就是会考虑项目现在贵不贵，也就是项目值不值我投资这些钱</strong>。</p><p><strong>现在最重要的一个考虑因素是以后好不好退出</strong>。综合过往情况，有很多笔投资投进去，无法退出。所以如果投资人判断项目如果很快能上市或者有可能被大厂并购，投资人会更喜欢这样的项目。</p><h2>投资人的钱是哪里来的？</h2><p>谈到这个问题，就必须要拉出一个幕后的金主，便是<strong>出资人</strong>，专业称呼为<strong>LP</strong>（Limited Partner，有限合伙人）。<strong>VC 们真实的身份是一个基金管理人，他们投资的钱可能有一小部分是他们自己的，大部分都是出资人也就是 LP 的。</strong></p><p>外界对于VC的一大误解就是“他们都很有钱。”<strong>‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></p><p>那么这些真正的金主们，也就是出资人都是谁？</p><p>出资来源很广泛。现在，<strong>社保基金、保险公司、各级政府</strong>的引导基金都是比较重要且常见的出资人。还有一些<strong>企业投资者</strong>，比如字节、腾讯等公司会拿出手里的一部分资金去做投资。还有一种出资人是<strong>高校的教育基金</strong>或者<strong>捐赠基金</strong>。最后一种是<strong>高净值人群</strong>，他们把自己的资产做理财时，分配一些来进行股权投资。</p><p>VC们是帮助这些出资人们管理钱、赚钱的人群。‍‍</p><p><strong>投资人和出资人是合作的关系。</strong></p><p>在他们俩双方这个角色里面，<strong>出资人叫 LP，投资人叫 GP（General Partner），是一般合伙人。LP 们出钱，GP 们管钱。我们所说的天使投资人、VC 们、PE 们等其实都是 GP，它的本质的身份就是基金管理人。</strong>出资人把钱交给投资人管理，约定做股权投资。不过不同类型的出资人对投资人的投资方向也有不同要求。比如政府引导基金会更倾向于要求投资人投资当地的企业或者扶持当地的产业方向等。</p><h2>投资人怎么赚钱呢？</h2><p>首先，投资人赚取<strong>管理费</strong>。<strong>作为基金管理人，他们一般会按照 2% 的费率赚取管理费，这是基础的费用。但</strong>对于投资人们来说，这个钱太少了，他们期待的其实是另一种钱，也就是<strong>Carry</strong>。Carry 可以理解为<strong>超额收益</strong>，也就是说<strong>如果投资收益超过约定的基准值</strong>（比如资金利息成本，或 GP 与 LP 约定的一个数值 6%-10%），<strong>这部分超额收益中，GP 一般可以提成 20%，LP 拿走&nbsp;80%。</strong></p><p><strong>因为是个超高风险的游戏，私募股权投资对于出资者的要求会比较高。</strong></p><p>首先它会要求出资人具备相应的<strong>风险识别能力</strong>和<strong>风险承担能力</strong>，也就意味着一般要知道风险投资这事大概是怎么样的，有个基础的预期。</p><p>然后还有一些具体的指标要求：如果是一个单位机构的，净资产不得低于 1000 万。如果是个人，金融资产不得低于 300 万，或者说你最近三年的年收入平均不低于 50 万。这只是监管规定的一个底线，实际上的 LP 们资产都会远高于这些的。</p><h2>最后讲一个比较正向的案例</h2><p>这是<strong>京东的融资故事</strong>，因为大家可能对它都会比较熟悉一些，这些年也会有所耳闻。我们来讲讲京东的创业融资故事。</p><p>刘强东本人，他在人大毕业之后开过个餐馆，是一个比较传统的小生意。我们主要从他在中关村租那个柜台卖刻录机开始说起。</p><p>在&nbsp;2001 年的时候，东哥的“京东多媒体”已经占据了国内 60% 的刻录机的市场，成为当时最大的光磁产品代理商。但是到了 2003 年，当时出现了非典疫情，京东就不得不暂停营业。<strong>这个时候刘强东把目光瞄向互联网，在线上销售半年以后，他发现跟线下店相比，线上的运营成本不仅低，而且效率更高，于是他就开始决定正式的转战电商。</strong></p><p>2003 年有这个意识，还是非常早期的。</p><p>一直运营到 2006 年 8 月的时候，有一位老用户给东哥留言，他才第一次知道了风险投资的概念。当时某家上市公司在北京有一只风险投资的基金，然后这个用户跟那个基金的负责人是大学同学，在这个用户的引荐之下，那家基金给京东投了 500 万元。</p><p><strong>不过这笔 500 万还有点特殊，其中先给 200 万作为过桥贷款，有 10% 的利息，以及他们还要求京东在年底达到一定的利润标准的时候，才能付另外的 300 万，也就是一种对赌。</strong></p><p>那个时候东哥其实也不懂融资，也不知道什么是估值。一拿到那个 200 万，就租了一个更大的库房。</p><p>但是没想到年底的时候，他的投资人所在的上市公司股价大跌，那个集团急需用钱，就想把这个资金全部撤回去。这让东哥措手不及。</p><p>这段故事也正说明了<strong>中国早期风险投资的特别的不成熟，投资人对于股权风险的这个承担意识其实还是挺薄弱的——当然其实当时他那笔本质就是以就是债权性质的。</strong>从创业者角度来看，也觉得用人家钱，还人家回报也是理所当然的。大家都还是一种比较朴素的理念。</p><p>这个确实算不上是风险投资——虽然说那家公司当时自认为自己是一只风险投资的基金。</p><p>幸运的是，后来京东得到了来自今日资本的 1000 万美元的首轮融资，这才是一笔真正的这种风险投资的钱。</p><p>拿到钱之后，刘强东做了两个战略性的决策<strong>. 一个是向全品类扩张，从那个只做 3C 产品转为一个一站式的购物平台。第二个就是为了保证用户的体验，只能自建物流，他觉得没有别的选择。</strong></p><p>这就意味着前期势必要烧钱，后来不到一年的时间，1000 万美元就被刘强东全投在了物流上，这钱肯定就不够了。</p><p>为此，据传言，刘强东又找了 70 多家的投资机构，一个星期最多见 42 个投资人。但是那个时候正逢 2008 年的金融危机，各家投资机构中的钱其实都很显得很宝贵了，他们不是那么轻易地就能给出了。</p><p>同时那个时候做电商的普遍都会选择一种更轻量的、更容易盈利的这种平台的模式。京东想做全品类，而且要自建物流，它是一种偏长期的发展路径，也就是投资人能见到回报的周期被拉长。这也导致他当时其实很难。</p><p>不过<strong>徐新，也就是第一轮投他 1000 万的今日资本的老板，对刘强东就是极为看好。她后来又加了一笔钱，也是为了帮助京东渡过难关。</strong></p><p>徐新在自己的年底的 LP 大会上面，给刘强东引荐了一知名的银行家梁伯韬先生。这个梁先生对东哥也是非常的欣赏，然后又给东哥介绍了雄牛资本。<strong>接着今日资本和雄牛资本以及梁伯韬本人又给京东出资了 2000 万美元的 B 轮融资——</strong>这钱就是暂时续上了。</p><p>这笔钱让他挺过了金融危机。之后他又拿到了老虎基金的投资。</p><p>同一年，高瓴也出手了。坊间还流传一个版本故事，说刘强东当时融资只需要是 7500 万美元，<strong>但是高瓴资本张磊表示，要么投你三亿的美元，要么一分钱都不投。</strong>张磊认为，如果不烧足够的钱，京东在物流和供应链上看不出来有什么核心的竞争力——你得多拿点。最终高瓴砸下了 2.25 亿美元。这笔钱在当时 2010 年的创投圈里面，算得上是单笔融资最大的案子之一了。</p><p>再后来，京东还拿了别的投资方的钱。DST 是一家海外的金融投资集团，它的创始人叫尤里米尔纳。<strong>尤里米尔纳在 2012 年的 12 月见到了刘强东，直接说，我投你 15 亿美元。</strong></p><p>尤里米尔纳就是喜欢做这种大手笔的投资，如果京东是小生意，市场规模小，野心不够大，他其实都看不上。</p><p>他就问东哥，你觉得你这个京东将来要做多大？刘强东说，要做 1000 亿美元这样的市值。尤里米尔纳表示这就对了，他们就是要找这样的企业。</p><p>最后 DST 出资了 5 亿美元，购入了京东 8.8% 的股份，并且成为京东在美股上市之前最大的机构股东。</p><p>再后来京东也是不负众望，<strong>在 2014 年的 5 月正式登陆了美国的纳斯达克，当时的市值是 286 亿美元，在 2020 年的时候他又登陆了港交所，现在京东在美股的市值是 400 多亿美元，在港股是 3100 多亿的港元。</strong></p><p>回顾一下这个估值到市值的上涨，<strong>DST 的 15 亿，占 8.8% 的股份，那对应当时的估值就是 56 亿美元，现在京东的市值是 400 多亿美元，这其中的涨幅就是 7 倍多。</strong></p><p><strong>而就是最早期进入的今日资本，在京东这个公司的投资当中，赚取的可能是 150 多倍的收益。</strong></p><p><strong>这就是风险投资的魅力，</strong>是这种金钱百倍，甚至千倍增长的魅力，也是陪伴和见证一家伟大企业的魅力，也是创业企业被资本扶持，在浮浮沉沉当中发展、拔地而起的一种魅力。挺有意思的。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649605247&amp;idx=1&amp;sn=656a30299d2d148d05869207fce2d093&amp;chksm=bebcb56689cb3c702754d8f04108cb5b68173bc83e907ff26b48a6f02dd646b07bfc1f84abef&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：Judy，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539194166519300</id>
            <title>“事儿少、出钱快”的引导基金正在脱颖而出</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539194166519300</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539194166519300</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 10:33:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 一线城市, 引导基金, GP要求, 招商策略
<br>
<br>
总结: 一线城市的引导基金对GP要求过高，导致大部分GP无法满足条件，募资机会有限。随着各地百亿、千亿引导基金的设立，募资重心逐渐向下沉式募资转移，地方引导基金更注重品牌效应，遴选速度加快，招引条件看起来更宽松。然而，地方引导基金的条件更多、更苛刻，导致一线城市的募资竞争激烈，排队等钱的人太多，部分GP开始关注二三线城市的引导基金。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“我最近找钱都找到广西去了”，一位在机构负责募资的朋友直言。</p><p>在他看来，<strong>不是一线城市不好，而是机会太少</strong>。</p><p>目前一级市场资金端依然是产业和政策类LP占据主导位置，想要募资，引导基金是绕不开的话题，而随着各地百亿、千亿引导基金陆续宣布设立，扎堆儿去一线城市出差的场景却逐渐消失了。</p><p>“下沉式”募资在一级市场逐渐成为主流，这背后指向了行业一大痛点——<strong>一线城市引导基金对GP要求过高，</strong>以至于大部分GP达不到条件，反而交易成功几率较低。</p><p>一位IR对热门区域引导基金的评价是：“机构多、坑位少，钱不好拿”。</p><h2>这些LP“事儿多、坑少”？</h2><p>地方招商节奏太快了。近期各地引导基金的遴选公告就一批接一批发布，然而为之心动的GP看起来却不似过去那么多了。</p><p>这两年，各地基金招商的热情与日俱增，招商打法也变幻莫测，过去可能一年一个趋势，而随着市场环境变化，<strong>各地招商策略也加速调整，</strong>实施的路径和门槛要求愈发丰富。</p><p>引导基金刚刚进入拼规模时代时，各地都在追求“百亿”，而今年“千亿”则成为地方招商的基础配置；过去多是省级之间的竞争，这两年市级、区县级陆续加入“招商大战”，竞争逐渐白热化，也进一步影响到基金招商打法的变动。</p><p>一个直观的感受是，<strong>这两年地方引导基金更注重品牌效应</strong>，同时遴选GP的速度更快、招引条件看起来也更加宽松。</p><p><strong>首先是注重品牌效应：</strong>年初开始，多地加入“千亿”基金招商大战，除了规模上吸引力十足外，通过举办招商大会、加强媒体报道等形式来扩大宣传效应，将地方优势尽数展现，从而有效地吸引GP关注。</p><p><strong>其次遴选速度加快：</strong>伴随着百亿、千亿基金陆续落地，母基金招GP的公告也层出不穷。据FOFWEEKLY不完全统计：仅本月就至少<strong>有15只母基金宣布招募子基金GP，</strong>或公示拟出资子基金名单。</p><p>从公告中来看，浙江、广东、安徽三地母基金发布的招募消息最多，这也恰好是市场和媒体端公认的热门省份，是GP扎堆儿出差的不二之选。</p><p><strong>此外招引门槛看起来也更宽松：</strong>根据FOFWEEKLY统计，2008年以来，政府引导基金出资活跃地区 （北京、上海、江苏、广东、浙江、山东） 的返投比例要求总体<strong>平均值从出资额的2倍下降到1.37倍</strong>。</p><p><strong>反投倍数确实有所下降，</strong>此外部分地区对基金或机构注册落地的要求要趋于宽松，在招商压力下，<strong>各地释放的信号都是主动、开放地拥抱GP。</strong></p><p>然而看似门槛变低，实则引导基金的<strong>条件更多、更苛刻了。</strong></p><p>有朋友调侃：“部分热门地区的钱并不好拿，因为事儿多、坑少”。</p><p>1.设置前置、分期返投</p><p>为了满足招商诉求，引导基金在反投要求上不再重点关注数字，而是形式、结果。为了避免出资后，GP未按要求完成返投，这两年部分地区开始通过前置返投、分期返投等形式，来更好把控被投子基金的反投指标。</p><p>2.管理费收取模式调整</p><p>管理费的收取模式、标准也出现变化，过去多是2%、按认缴收取，现在1.5%甚至更低，按照Call款给、签订补充协议等形式愈发常见。</p><p>3.出钱慢</p><p>部分地区引导基金宣布的规模与实际到账之间存在差距，有人表示：“‘千亿基金’越来越多，然而真正落地的却是少数”。</p><p>据了解，当前地方引导基金存在落地速度和规模不到位的情况比较普遍，同时由于运作模式与市场化LP之间存在鲜明差距，部分地区引导基金还存在出资速度相对较慢的情况。</p><p>近年来，受市场环境及GP过往业绩普遍不乐观等因素影响，<strong>越来越多LP离场或下场做直投、甚至创业，资金总盘子进一步变小</strong>。一些没有核心竞争力的GP在整体厮杀过程中则不具备优势，在热门城市找钱时，面临的痛点还远不止于上述问题。</p><p>有人开玩笑道：“现在看到千亿的新闻，已经没有此前着急点击的冲动了”。</p><h2>排队等钱的人太多</h2><p>今年，热门城市的招商大战远比二三线城市来得更猛烈。</p><p>伴随着各地招商进入激烈状态，“千亿基金”字眼在朋友圈持续刷屏，媒体报道标题基本已经形成了固有模式。</p><p>年初，广东、安徽、浙江、陕西、江西等地轮番上演“GP扎堆儿”一幕。往往，引导基金成立大会也是地方的招商大会，被“千亿”吸引来的GP数不胜数。而规模也不仅限于1000亿、2000亿、3000亿……甚至有些区已经喊出了4000亿的规模。</p><p>各地城市轮番上阵，GP也忙得不亦乐乎，辗转于各城市之间。</p><p>一方面，<strong>一线热门城市的产业基础相对成熟、资金规模大，</strong>具备吸引GP的明显优势；另一方面，热门地区各级引导基金之间的协同效应也更突出，招商和支持政策更加完善，拥有更综合的竞争优势。</p><p>通过地方招商会、行业大会、对接会、引导基金遴选公告、媒体报道等途径获取信息后，所有GP都涌向热门城市。</p><p>通常产业资源有优势且资金充足的地方对GP的吸引力更强，要求自然也更多。此外其过往的品牌和经验积累，使得<strong>热门地区引导基金的专业性更强，</strong>在遴选GP时有更加专业的理论体系和方法，也意味着对GP的遴选会更为严谨。</p><p>以返投标准来看，热门城市通常对项目的质量把控更严格，对<strong>标的企业的落地要求也更高</strong>，包括落产线、落工厂……</p><p>即便如此，依然有大部分GP集中前往，优胜劣汰，品牌、项目资源、业绩等优势相对不突出的GP，自然无法与头部GP、产业CVC抗衡。</p><p>往往市场呼声较高的地方，意味着地方LP资源更丰富、更活跃，前去募资的GP自然不在少数。</p><p>用朋友的话来讲<strong>：“一线城市被薅得太重了，排队等钱的人太多，压根挤不进去</strong>”<strong>。</strong></p><p>从招商引资层面来看，热门地区引导基金独具优势，但从GP角度来看，一线热门城市却并非最优选择，相反，部分二三线城市引导基金正在吸引大量GP关注。</p><p>近期就有不少GP向我们了解二三线地区引导基金的情况，想要进一步接触这类LP。</p><h2>事儿少出钱快引导基金正在脱颖而出</h2><p>自2022年上半年以来，各地招商内卷就进入新阶段，中西部引导基金也彻底迎来大爆发。拼完奖励、拼返投，拼完返投、拼规模……到处是“争夺头部VC/PE”，“政府引导基金开始抢投资人了”的声音。</p><p>由于地方经济、产业条件相对逊色，且创投行业发展较晚，对GP的吸引力相对较弱，但这些中西部二三线城市中却不乏一些实打实的LP，尤其是引导基金，其 招商政策对比一线城市来看要宽松很多。</p><p>某中部省份的区级引导基金可以为GP和返投项目提供全面服务、现金奖励、免费办公场地等。还有部分偏远地区引导基金对GP不设置特别明确的门槛限制，主要看GP的被投标的是否符合地方战略发展。</p><p>作为招商引资的重要方式，无论是热门地区还是二三线城市，核心诉求都是招商，而对GP而言，无论是拿哪个区域的引导基金，都需要满足招商诉求，从这方面出发，条件少的引导基金，自然要成交几率更大。</p><p>近期，FOFWEEKLY在与二三线地区引导基金沟通时，了解到部分地区的招商策略确实十分宽松，<strong>不乏出钱快、不设限的地方引导基金或国资</strong>。</p><p>1.从需求出发，不盲目追求规模</p><p>某区级引导基金负责人向FOFWEEKLY坦言：“他们是从需求端出发，并不过度追求规模，对于有落地需求的GP，还会提供免费的办公室，并给予项目诸多便利政策，全面赋能GP及被投企业。”</p><p>2.出钱快</p><p>还有一些区域引导基金出钱快，尽管单笔规模不大，但敲定后立即打款，最快情况从接触到Call款仅用时一月。</p><p>3.返投要求宽松</p><p>由于二三线城市地方产业相对薄弱，因此对于GP带来的标的项目要求也相对较宽松。</p><p>还有部分区域引导基金对专项基金的条件十分优厚，可以根据GP过往已落地的项目来出资，以此作为返投任务，<strong>出资灵活且快速。</strong></p><p>一位朋友向我们坦言：“通常这类地区对项目本身的要求是产业符合当地发展就可以，有些地区对项目的产线、团队等方面也不做限制，<strong>核心在于为地方创造GDP”。</strong></p><p>从目前各地的重点产业来看，基本都大同小异，而值得注意的是，在新能源、新材料、智能制造等热门领域中，有不少偏远地区依托天然的自然资源，在招商过程中，为自身增添不少优势。</p><p>事实上，对于地方而言，特色产业并不稀缺，关键是找到自身优势。而从招商结果来看，要求少、出资快的地方引导基金正在脱颖而出，吸引众多GP前往。</p><h2>结语</h2><p>近两年，各地招商进入内卷新阶段，越来越多地区通过高的规模、低的返投比例等作为招商抓手，同时加大基金宣传力度来提升区域热度和影响力，然而从实际情况出发，<strong>一味地用数字来衡量，却并不能真正为地方创投环境发展带来本质上的发展</strong>。</p><p>今年以来，市场下行叠加行业出清，募资难进一步加剧，此时还留在场的机构无论是自身的专业度、还是资源优势整体差异都不算很大，同质化特征进一步被放大，从这个角度出发，<strong>地方在挑选GP时，实际需要匹配和注重的GP特质从硬实力层面来看似乎并没有太多区别了</strong>。</p><p>同样的，在激烈的招商环境下，趋同的招引策略也无法真正打动GP。从区域产业优势层面来看，每个地方总有自身的产业优势，特色产业并不算稀缺，反而需要从地方自身出发，找到适合地方发展的优势，<strong>因地制宜地制定招引策略，吸引优质GP落地。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/q3SIfwV9Qqwmcm-YgQTLvw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”（ID:FOF_weekly）</a>，作者：FOFWEEKLY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539159697006722</id>
            <title>30万起售的阿维塔12能卖的动吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539159697006722</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539159697006722</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 10:32:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿维塔12, 智能驾驶系统, 高阶智能驾驶, 电池续航, 售价30万以上
<br>
<br>
总结: 阿维塔12是一款搭载华为智能驾驶系统的新能源轿车，具备高阶智能驾驶和长续航能力。然而，其售价超过30万，面临着市场竞争和消费者接受度的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年前十个月，累计交付1.76万辆，这就是阿维塔11交出的成绩单。</p><p>作为一个拥有长安汽车和宁德时代作为资源支撑，华为提供技术支持的品牌，阿维塔11平均每个月不到2000辆的销量水平显然有失水准。</p><p>因而，阿维塔12在不久前的广州车展上发布时，各方代表高调站台，希望借新车完成销量反转的意图非常明显。</p><p>华为常务董事、终端BG CEO、智能汽车解决方案董事长余承东表示，阿维塔12全系标配3颗激光雷达，搭载华为高阶智能驾驶系统ADS2.0，可以做到不依赖高精地图实现高阶智能驾驶；</p><p>宁德时代董事长曾毓群表示，阿维塔12拥有专属的“双能量井”脚踏下潜电池；</p><p>长安汽车董事长、党委书记朱华荣则表示，长安汽车全力支持阿维塔，要钱给钱、要人给人、要技术给技术。</p><p>单纯看介绍，阿维塔12似乎很强，高管领导们表现出来的信心也很足，只是，在当前的市场环境下，起售价达到30万的阿维塔12能如所愿吗？</p><h2>01 造型领先10年没对手</h2><p>在广州车展的上市发布会上，阿维塔科技董事长兼首席执行官谭本宏说过这样一句话：“阿维塔12的造型将遥遥领先行业10年，只有回头聊，没有对手！”</p><p>谭本宏的表达或许带有部分自吹自擂的夸张，可是很多车友和媒体对阿维塔12的评价很高，当成帕拉梅拉的平替，这一点多多少少反应出这款新车在外观设计上还是有独到的可取之处。</p><p>事实上，在外观设计之外，阿维塔12在座舱智能、驾驶操控、性能续航等方面也展现出了“遥遥领先“的实力。</p><p>首先，华为为阿维塔12的智能座舱配备了鸿蒙OS 4.0系统，在车机的流畅度和UI界面的美观度方面，以旗舰手机为参照目标。</p><p>车内部署的中控大屏和35.4英寸的4K远端屏实现了融合联动，这两块屏还能和手机、平板等智能设备实现无缝连接。</p><p>其次，阿维塔12全系标配12个超声波雷达、3个毫米波雷达和3个行业最高规格的激光雷达，基于华为MDC 810辅助驾驶芯片的总算力达到400 TOPS。</p><p>基于以上硬件配置，阿维塔12成为首批搭载华为ADS 2.0智驾系统的车型之一，这套涵盖高速和城区道路的智驾系统，摆脱了对高精地图的依赖，从今年第四季度开始，可用场景将逐步拓展至全国各级地区，而且具备大数据共享和持续优化的能力。</p><p>最后，阿维塔12单电机后驱版0-100公里/小时的加速成绩做到了6.7秒，双电机四驱版破百成绩更是来到3.9秒。</p><p>而续航的充电，阿维塔12没有区分大小电池版本，全部标配94.5kWh的电池组，后驱版续航700公里，四驱版650公里，由于有750V全栈高压超充平台的加持，经典的30%-80%充电补能，只需20分钟。</p><p>如是看来，和友商竞品相比，阿维塔12虽没做到全方位的“遥遥领先“，但其竞争力还是不容小觑的，现在的问题是，上述硬件配置和性能表现让阿维塔具备了上牌桌的资格，能否赢下牌局则依然未知。</p><p>毕竟，在此之前，综合素质同样不俗的阿维塔11也没有完成成为爆款使命。</p><p>与极氪001、蔚来ES7、特斯拉Model Y、智己LS7、小鹏G9 等同级别车型相比，阿维塔11的智驾能力不容置疑；续航方面，电池容量更大、电池能量密度更高、续航里程更长，加速能力和这些车型也不相上下，可是一到市场上真刀真枪的竞争时，却卖不过友商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_3b8c627ce7e24b7ba84614e6daa30182@5717787_oswg335652oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通用汽车总裁斯隆曾说过：“企业要想成功，要么与众不同，要么成本领先”。</p><p>阿维塔11的销量现状一定程度上反应出市场对阿维塔品牌的认可度，即在同质化内卷严重的赛道中，阿维塔品牌及产品并没有表现出“与众不同“，当销量没有形成规模之前，也谈不上”成本领先“。</p><p>显而易见，阿维塔11没有解决的问题，阿维塔12也会遇到。</p><h2>02 成败皆华为</h2><p>阿维塔12的售价为30.08—40.08万，从各品牌的产品布局来看，以Model 3为基准，主流新能源轿车的价格都在25万左右，华为和奇瑞合作的智选品牌不久前发布的智界S7，其预售起售价也只有25.8万元，极氪001近期开启降价促销活动，综合优惠高达8万，价格也降到27万以内。</p><p>如今还在30万以上价格区间坚守的新能源轿车，也就蔚来ET5了，可是无论是现在的ET5，还是曾经卖到30万以上的极氪001，这些产品的月销量都只在5000元左右，并算不上真正的爆款。</p><p>这也是说，行业还未像理想L7一样，找到30万以上价位新能源轿车的爆款法则，当大家都退守到30万以下价位寻求生存时，阿维塔12能否成为那个标杆，相信谭本宏心里也没有十足把握。</p><p>其中相当大一个原因在于，阿维塔12如果能够成功，华为在背后的技术支持至关重要，可在华为不同合作模式下的“亲疏有别”，或许会让阿维塔12腹背受敌。</p><p>今年11月9日智慧出行发布会上，余承东提出华为目前在造车领域有3种合作模式：提供标准化模块的零部件供应模式、提供全栈集成解决方案的解决方案模式（HI模式），以及被重新定义为“鸿蒙智行”的华为智选车模式。</p><p>在阿维塔之前，广汽埃安和北汽极狐与华为的合作都是HI模式，可随着广汽埃安的坚决离开，北汽极狐转向智选车“鸿蒙智行”模式后，阿维塔成为唯一一家HI模式合作车企。</p><p>与之对比的是，“鸿蒙智行”目前有4家车企参与，分别是赛力斯、奇瑞、江淮和极狐。</p><p>在智选车模式下，华为会有更多机会涉足整车制造的全流程，包括对产品定义和设计、关键零部件选取和应用以及最终销售端的布局等全产业链，问界品牌就是华为在这一模式下打造出的样板典范。</p><p>去年问界M7上市时，一度把理想汽车“打残了”，间接导致理想ONE的提前退市。</p><p>李想后续复盘，在微博上发布长文透露当时的心路历程，“2022年三季度，问界M7的发布和操盘，直接把理想ONE打残了，我们从来没遇到过这么强的对手，很长一段时间我们毫无还手之力”。</p><p>今年9月问界新M7上市，其销量迎来爆发式增长，首月累计大定突破6万台；10月份问界全系车型交付新车1.27万台，其中新M7交付量过万。此外，问界M9在未正式上市的情况下预订量已经突破3万台。</p><p>在问界之后，华为和奇瑞联合打造的首款智能电动轿车智界S7发布，延续着问界的成功，智界S7发布仅两天，预定了就突破了1万台。</p><p>智界S7和阿维塔12发布时间相近，定位也大致相同，虽然智界S7只搭载了1颗激光雷达，但享受了HarmonyOS 4智能座舱的首发，还首发无人代客泊车功能，甚至率先应用华为途灵智能底盘。</p><p>很显然，华为对智选车模式的合作品牌更为重视。</p><p>在这里，补充一个细节，阿维塔12在广州车展发布时，余承东没有亲临现场见证发言，而是在鸿蒙智行的展台上，为新上市的问界新M7和智界S7站台，也为首次公开亮相的问界M9做预热宣传。</p><p>余承东表示，问界和智界之后，还会有来自北汽和江淮的两个“界”。</p><h2>03 长安的抉择</h2><p>阿维塔最尴尬的一点是，在长安汽车的新能源品牌布局中，阿维塔并不是唯一的选择。</p><p>阿维塔成立于2018年7月，前身是“长安蔚来”，由长安和蔚来共同合资成立，原始股比为50：50。后因合作不顺，蔚来逐步退出，这才有了长安拉上华为、宁德时代的组合。2021年5月，长安蔚来正式更名阿维塔科技有限公司。</p><p>后续，阿维塔经过多轮融资，长安汽车以40.99%的持股比例位列阿维塔第一大股东，排在第二位的是持股17.09%的宁德时代。</p><p>在阿维塔之外，长安汽车还控股着深蓝汽车。</p><p>成立于2018的深蓝汽车原名重庆长安新能源科技有限公司，曾为长安汽车全资持有，后来长安新能源科技在2020年1月至2022年3月间，分两次先后引入12家投资人，长安汽车持股一度减少至40.66%。</p><p>直至2022年底，长安汽车回购了部分股份，以51%的持股比例控股了深蓝汽车。</p><p>深蓝汽车目前布局了轿车+SUV的产品组合，主攻20万左右的中端市场，深蓝S7和深蓝SL03两个系列用14个月的时间完成了10万辆的销售，根据计划，深蓝汽车明年还将推出两款新车，进一步完善产品矩阵，冲击年销45万辆的目标。</p><p>今年8月，长安汽车突然发布了一个新的新能源汽车品牌启源，相比阿维塔和深蓝汽车背后繁杂的股东关系，启源由长安汽车百分百控股，更像是亲自培育出来的“嫡子”。</p><p>从宏观的视角来看，阿维塔主攻高端市场，深蓝汽车主攻中端市场，在这两个品牌成为营收支柱之前，长安汽车还是需要一个能够支撑起整体销量的品牌。</p><p>数据显示，深蓝汽车前10个月实现销量10.6万辆，仅完成全年40万辆目标的26.5%，阿维塔则在前10月实现销量1.76万辆，全年10万辆目标完成率仅为17.6%。</p><p>加之这两个品牌还一直处于亏损之中，根据长安汽车半年报数据，阿维塔和深蓝汽车合计亏损28亿元，其中深蓝汽车亏损10.59亿元，较去年同期的14.72亿元亏损有所收窄，但阿维塔的亏损却从去年同期的2.52亿元扩大至今年上半年的17.56亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_2113c0a92741446b81b53c5ea904ed7d@5717787_oswg44269oswg757oswg207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：长安汽车财报</p><p>因而启源品牌发布后，就开始了“下饺子”式的推新。</p><p>根据规划，长安启源将会陆续推出包括A系列、Q系列和E0系列的新产品，其中2023年内将会陆续发布长安启源A05、A06、A07、Q05四款产品。</p><p>目前，已发布对标比亚迪汉的B级车启源A07，与长安逸达极为相似的启源A05，SUV车型启源Q05也已在官网开启预售，上述车型的定价在10万至16万的区间。</p><p>面对市场竞争的不确定性，车企将“灵魂”掌握在自己手中，推出多个品牌“备胎”的操作已是“基操”。</p><p>比如上汽有智己和飞凡，吉利有银河系列和极氪，长城有魏牌和欧拉，哈弗品牌也在积极向新能源转型，至于比亚迪就更多了，布局了王朝网、海洋网、腾势、仰望等多个品牌。</p><p>如是一来，阿维塔的地位就很尴尬了，当产品销量和品牌声量长期不及预期时，长安汽车的抉择或将直接判定阿维塔品牌的生死。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5npQh6miobQwQY78d7yyfA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“洞见新研社”（ID:DJXYS-0309）</a>，作者：魏启扬，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2538699576237957</id>
            <title>60天股价翻倍，今年涨最快的游戏股？贪玩：业绩下滑，转型进行时</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2538699576237957</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2538699576237957</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 10:09:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 贪玩游戏, 中旭未来, 财报, 手游发行商
<br>
<br>
总结: 中旭未来是一家贪玩游戏的运营商，上市两个月市值翻倍，但首份财报显示收入和净利润双降，游戏业务收入更是下滑35%。中旭未来曾是中国TOP5手游发行商，但今年表现不佳。财报显示销售费用率超过60%，净利率低于行业平均水平。公司主力产品进入衰退期，传奇类游戏收入下滑符合预期。中旭未来重营销轻研发，研发费用率低于行业均值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“贪玩游戏”的运营商中旭未来上市两个月，股价翻了一倍以上，市值突破150亿大关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_6234ed28cb0b43f09e359153aecdf747@15154927_oswg94566oswg1080oswg1150_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是中旭未来上市后首份财报让人失望——收入和净利润双降，游戏业务收入甚至同比下滑35%。</p><p>靠传奇游戏上市，跻身中国TOP5手游发行商，中旭未来今年表现如何？</p><h2>一、首份财报遭“滑铁卢”？收入和利润双降，销售费用率赶超三七</h2><p>2020-2022年，中旭未来收入保持高速增长，三年时间收入翻了两倍。</p><p><strong>2022年，中旭未来收入达88.17亿元，仅次于腾讯、网易、三七、世纪华通，是中国第五大手游发行公司。</strong></p><p>然而，今年上半年，中旭未来营收34亿元，同比下滑25.04%，归母净利润2.76亿元，同比下滑18.49%。</p><p>分业务来看，中旭未来的游戏业务收入下滑35.0%至32.62亿元，消费品业务收入上升89.9%至1.27亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_89663e218c68447ab28097a9309fb14a@15154927_oswg10283oswg856oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：公司财报；游戏财经汇制图</p><p>与此同时，中旭未来的平均MAU、平均MPU、付费用户留存率均较2022年同期出现下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_c26cf75523ab4a5589e08810185e7617@15154927_oswg124819oswg742oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：中旭未来招股书</p><p>可见，传奇类游戏的扛把子，业务也遇到瓶颈了。</p><p>近三年来，中旭未来净利率仅在10%上下浮动，远低于吉比特、三七互娱等厂商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_79112f334bfa4b1692921f1aee0ede57@15154927_oswg26760oswg835oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：公司财报；游戏财经汇制图</p><p>中旭未来净利率低，主要因为营销及推广开支居高不下。营销及推广开支主要包括网上流量获取费、线下营销开支及明星代言费。</p><p><strong>2020-2022年，中旭未来销售费用率均超过60%。</strong>2023年上半年，公司减少了营销行为，销售费用率有所下滑，但仍超过55%。目前中旭未来的销售费用率超过三七，是国内销售费用率最高的游戏股之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_9477f3dbe35b477fbb8ba1eeaf3db231@15154927_oswg30059oswg837oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：公司财报；游戏财经汇制图</p><p>此外，中旭未来目前若干游戏产品（包括怒火一刀及国战传奇）已进入其生命周期后期阶段。其中，收入贡献最高的五款传奇游戏的平均剩余可用年期介乎3年至5年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_7e402018d0b5406b8861f718481bf174@15154927_oswg24749oswg636oswg217_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：中旭未来招股书；游戏财经汇制图</p><p>传奇游戏严重依赖买量，今年新游大作发布密集、爆款频出，传奇游戏获量已从红海杀成了血海。加上公司主力产品逐步进入衰退期，公司传奇类游戏收入下滑也属于情理之中。</p><p>近三年，中旭未来重营销轻研发，销售费用率长年维持高位，但研发费用率却一路下滑至2%左右。今年上半年，中旭未来研发费用仅8600多万元，研发费用率约2.6%，远低于行业均值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_2758a8bf495240f5b6fc2b9bbd006c41@15154927_oswg31300oswg900oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源： 公司财报； 游戏财经汇制图</p><p><strong>目前中旭未来的大部分游戏并非自研，而是授权或收购而来。</strong></p><p>截至2023年6月30日，中旭未来有1218名雇员，研发人员只有314名，占比约1/4。与同体量游戏公司相比，中旭未来研发人员数量较少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_bac6081ce4894081a5b3b2ec4196257e@15154927_oswg49141oswg1080oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源： 中旭未来2023H1财报</p><p>传奇游戏的受众固定，玩家大多是30到40岁的中年男性，其他圈层较难打入。目前目标用户尚愿意为情怀买单，但随着这一批人的老去，中旭未来传奇类产品的收入恐出现下滑。</p><p>“扛把子”传奇品类陷入瓶颈，中旭未来将如何转型？</p><h2>二、转型进行时：发展消费品业务，试水非传奇品类、押注小游戏及游戏出海？</h2><p>在买量成本增高、传奇品类陷入瓶颈的背景之下，中旭未来也开始摸索第二收入曲线。</p><p><strong>第一，试水非传奇品类，如SLG、卡牌和休闲游戏等。</strong></p><p>近两年，中旭未来也开始试水非传奇品类，试图扩大游戏的类型覆盖范围。</p><p>据游戏财经汇不完全统计，中旭未来近两年已经推出了10余款非传奇游戏，游戏类型涵盖休闲、SLG、模拟经营、放置角色扮演、卡牌、Roguelike角色扮演、MMORPG等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_520ddb0e60f74b4996d12c0cd127bd25@15154927_oswg43836oswg791oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：公开资料；游戏财经汇制图</p><p>今年以来，中旭未来上线了放置角色扮演《X 히어로-도둑 잡아라》、休闲塔防《荣耀战争》、卡牌《天雷滚滚：拜見如來佛祖》、MMORPG《全民江湖》、Roguelike角色扮演《三国吧兄弟》等多款非传奇类游戏。</p><p>虽然从市场表现上来看，上述产品收入暂时不及传奇品类。</p><p>武侠MMORPG手游《全民江湖》由于上线时间晚于竞品《热血江湖-怀旧版》，失去了先发优势，iOS端预估下载和预估收入均远不及竞品。</p><p>点点数据显示，《全民江湖》iOS端预估收入约830万元，《热血江湖-怀旧版》iOS端预估收入约7660万元。（此处仅有iOS渠道数据，安卓端并未统计。考虑到贪玩和恺英的产品，往往会针对安卓端大量长尾渠道进行更细致的运营，故上述数据仅供简单参考，不能得出全面定论）</p><p>同时上线了APP端和微信小游戏的三国题材休闲割草游戏《三国吧兄弟》，APP端iOS收入约1700多万元（点点数据预估），小游戏版的表现更胜一筹，目前位居小游戏畅销榜第9位。</p><p>中旭未来在招股书中也表示，公司专注于RPG产品，同时扩大游戏管线的类型覆盖范围（包括休闲游戏及SLG）。</p><p>从储备产品来看，中旭未来储备产品大部分都是RPG/MMORPG游戏，但也包括SLG、卡牌和休闲游戏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_b192863c56304df79a18c06ff7916e37@15154927_oswg166564oswg667oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：中旭未来招股书</p><p>近期，由恺英研发、贪玩游戏联合发行的MMORPG游戏《斗罗大陆·诛邪传说》已取得版号, 预计将于2024年上线。该游戏有“斗罗大陆”IP加持，有望成爆款，值得我们重点关注。</p><p><strong>第二，大举进军小游戏赛道。</strong></p><p>小游戏是中旭未来今年重点布局的领域。今年以来，中旭未来推出了多款微信小游戏。</p><p>11月28日微信小游戏畅销榜排名显示，中旭未来有3款产品位居畅销榜TOP99，表现最好的是一款三国题材休闲割草游戏《三国吧兄弟》，主打割草快感，目前位居小游戏畅销榜第9位。传奇类游戏《狂龙怒斩》位列第44，魔幻游戏《魔狱奇迹》第59。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_2f414b371ed14f44a44f667ecc9703cf@15154927_oswg9715oswg479oswg149_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：微信小游戏排行榜；游戏财经汇制图</p><p>注：微信小游戏畅销榜的排名实时更新，排名起伏变动较大，中旭未来旗下《原始传奇》《全民江湖》《神圣联盟》《王者大冒险》等小游戏也多次进入畅销榜TOP99。</p><p>从小游戏入围数量来看，中旭未来仅次于三七、腾讯、豪腾，优于吉比特、灵犀互娱等游戏大厂。</p><p><strong>中旭未来在小游戏领域延续过往高举高打的买量策略。</strong></p><p>根据DataEye独家公布的微信小游戏数据，《三国吧兄弟》位列消耗总榜第13名，《原始传奇》位列10月消耗增长榜第4、《王者大冒险》第15。</p><p>根据DataEye-ADX数据，《原始传奇》小游戏今年以来投放了超17万组素材，《三国吧兄弟》小游戏也投放了超6万组，《狂龙怒斩》投放了超2万组。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_995dad84cb6a44358e7c87046c1c79f9@15154927_oswg11694oswg906oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：DataEye-ADX；游戏财经汇制图</p><p>传奇游戏严重依赖买量，在传奇APP获量低效的情况下，中旭未来转战小游戏不失为一个明智的选择。传奇类产品的用户付费数据更高，在小游戏赛道中仍具备买量优势。</p><p>9月底，盛趣游戏获得传奇系列IP中国大陆完整独占权后，中旭未来、三九互娱、三七互娱等厂商已从盛趣取得了第一批小程序游戏的完整正版授权。这是传奇IP进入中国23年来，首次正式进军小程序领域。</p><p>三七、贪玩、三九获盛趣正版授权，意味着传奇小游戏走出无授权的灰色地带，头部厂商可以“放开手脚”。中小厂商或将加速出清，头部厂商的市场集中度将进一步提升，这对于中旭未来来说或许是一个利好的信号。</p><p>DataEye研究院曾预计，2023年传奇微信小游戏市场流水规模约12亿。</p><p><strong>若扣除10%的IP授权抽成，以及微信平台30-40%的流水抽成，留给游戏厂商的蛋糕恐怕只有6-7亿。</strong>这块并不算大的蛋糕，还需要好几家厂商去分。</p><p><strong>第三，加速推进游戏出海。</strong></p><p>去年以来，中旭未来在海外发布了多款非传奇类产品。其中，《三国吧兄弟》海外版《咻咻三国》表现最好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_aa468e6e5bcd44faa4bae301a0770b87@15154927_oswg34649oswg791oswg261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：公开资料；游戏财经汇制图</p><p>《三国吧兄弟》海外版《咻咻三国》自8月底上线港台地区之后，市场表现整体可观。点点数据显示，从预估数据来看，《咻咻三国》上线至今，在港台地区双端下载量合计超过59万次，预估收入超过4600万元。</p><p>市场排名方面，该游戏在上线后市场表现稳定。截至11月28日，《咻咻三国》iOS端在中国台湾地区稳定在40名左右，而中国香港地区则稳定在80名左右。</p><p>游戏财经汇发现，近期中旭未来正在招聘海外市场负责人、海外广告投放、游戏创意策划、海外游戏运营等多个海外岗位。从招聘信息来看，中国港澳台、东南亚、日韩市场可能是中旭未来出海的第一站。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_eb806090113243ebb0d052599340c11b@15154927_oswg93647oswg1008oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_93ea90b331f949acbfa17f92ded1fd75@15154927_oswg107206oswg897oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Boss直聘</p><p>从IPO募集资金的用途来看，中旭未来募集资金的10%（约1290万元）用于拓展国外的选定市场及发展海外业务。具体策略包括开发海外营销及运营能力，通过邀请国际名人及 KOL增强品牌知名度，招聘更多人才以支持开拓及发展海外市场等。</p><p><strong>第四，拓展消费品业务，挖掘新消费场景。</strong></p><p>中旭未来于2020年底建立自有速食食品品牌「渣渣灰」，于2021年底推出潮玩品牌「Bro Kooli」。</p><p>今年上半年，中旭未来消费品业务收入达1.27亿元，同比增长89.9%。消费品业务体量虽小，但增速较快。</p><p>在募集资金用途中，中旭未来计划拿出550万港元（占比5%）用于加强及扩展消费品业务。具体策略包括扩大快餐食品产品类别及提高渣渣灰品牌知名度，提升 Bro Kooli 品牌，建立新消费产品业务或品牌等。</p><p>目前来看，中旭未来探索的四条路径，第二条小游戏以及第四条消费品业务已经摸索了一些经验、也取得了一些成绩，其余两条并不容易。</p><p>由于中旭未来自研能力较弱，无论是试水非传奇品类还是游戏出海，均高度依赖于外部产品。</p><p>但当下，整个市场都存在产品荒，游戏厂商也倾向于研运一体（游戏财经汇了解到，今年多家中型研发公司均组建海外发行团队），这也意味着中旭未来将较难拿到好产品。</p><h2>三、总结</h2><p>为了上市，中旭未来将自己包装成“中国数字互动娱乐行业的市场领导者”，围绕“吃”、“喝”、“玩”、“乐”四大领域，为用户提供一站式服务。在玩的领域，中旭未来有“贪玩游戏”，吃的领域有速食食品品牌「渣渣灰」，玩的领域有潮玩品牌「Bro Kooli」，喝的领域暂时还没有布局。</p><p>但很显然，游戏业务才是中旭未来的基本盘，而游戏业务的收入主要来自传奇类游戏。</p><p>传奇游戏严重依赖买量，今年新游大作发布密集、爆款频出，传奇游戏明显卷不动了。中旭未来上半年收入、利润双双下滑，从中可见一斑。加上中旭未来的主力产品逐步进入衰退期，公司的业务亟需转型。</p><p>在此之下，中旭未来也开始摸索第二收入曲线：试水非传奇品类，押注小游戏，游戏出海，以及拓展消费品业务。</p><p>目前来看，中旭未来在小游戏以及消费品业务领域取得了一些成绩，试水非传奇品类以及游戏出海还有很长的路要走。</p><p>凭借传奇游戏，中旭未来成立八年就成功上市，并跻身中国TOP5手游发行商。下一个八年，中旭未来若想更进一步，可能需要做出一些突破，并不只局限于传奇游戏。对此，我们会持续关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OFIuC2SyLkAOgVdlDuRwnw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏财经汇”（ID:GameFinance）</a>，作者：Ellie，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537924337018631</id>
            <title>WISE2023年度企业重磅发布丨太阳照常升起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537924337018631</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537924337018631</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 09:55:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 文学编辑珀金斯, 商业创新, 复杂严峻的国际环境, 创新之路的残酷一面
<br>
<br>
总结: 97年前，文学编辑珀金斯决定向年轻的海明威支付预付金，这是一场冒险。商业创新也是一场冒险，在复杂严峻的国际环境下，创新之路充满了残酷的竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_93cc52d283b24c9ca3e5c25998cd87cd@1282423258_oswg690695oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p>文｜周鑫雨、邓咏仪、杨亚飞、王方玉、李安琪、肖千平、刘士武、海若镜、胡依婷、张子怡</p><p>编辑｜杨亚飞&nbsp;</p><p>97年前写出《太阳照常升起》初稿时，海明威还没有成为文坛传奇，但文学编辑珀金斯已经早早做了判断。在未看到书稿时，便已决定向这位年轻人支付预付金。数月后他才拿到初稿。对于他们两个人来说，彼时这都是一场冒险。&nbsp;</p><p>商业创新也是一场在迷雾中进行的冒险，尽管技术路线明晰，终点也隐约可现，但并非谁都能摘得桂冠。竞争是不变的旋律。&nbsp;</p><p>跌宕起伏的2023，是中国商业创新巨轮驶过的关键一程：制造业、现代服务业等经济要素持续恢复。但也需正视，复杂严峻的国际环境，更突出扰动着企业主的创新前进步伐。当外部风险上升，自造血能力也变得更宝贵和紧迫。&nbsp;</p><p>发生在各行业里的种种直面厮杀，揭示了这一年创新之路的残酷一面：造车新势力面临生死搏斗、传统车企巨头暗战打响；生成式AI酝酿重塑企业服务新格局；「性价比」成为消费生活热门新词；医疗反腐仍在路上……&nbsp;</p><p>正如月有圆缺，不确定性也是创新的常态，但2023年的经济形势与资本化的冷与热，仍然超出了一些人的想象，市场秩序面临重排可能。作为中国新经济的重要参与者与服务者，过去一年，36氪继续记录着创新者们的每个探索步伐，并惊喜地发现，仍有一批企业展现出极强的经营韧性，并毅然重注产业创新。&nbsp;</p><p>THE SUN ALWAYS RISES（太阳照常升起），气候的朝夕变化，无碍开拓者们的前进步伐。技术创新继续主导着商业市场主要增长动能，人工智能、绿色能源、先进制造、创新药、消费科技，在过去一年吸纳了投资者手里不多的筹码，其中既有穿越时间周期的独角兽企业，也不乏新扬帆出海的冒险家。&nbsp;</p><p>今年10月，36氪特别启动「WISE2023 商业之王 年度企业系列名册」调研。聚焦发掘那些推动产业发展、为经济增长提供创新动能的企业，设置<strong>「WISE2023 商业之王 年度开放式创新企业」、「WISE2023 未来商业之王 年度企业」、「WISE2023 未来商业潜力之王 年度新经济高成长企业」</strong>三大类别及十大新经济领域。经过对数百名提报企业的数轮遴选，结合专业分析师意见，我们特此正式重磅发布<strong>「WISE2023 商业之王 年度企业系列名册」</strong>。</p><h2><strong>商业之王，创新更进一步</strong></h2><p>作为各个行业的开拓者和市场主导者，头部企业为拉动中国经济高质量增长，推动产业智能化、数字化转型升级，持续做出卓 越贡献。与此同时，他们也逐步积累起雄厚的技术储备和产业资源优势。即便是面临不确定性和新挑战的当下，一批领头羊仍然主动出击，积极拥抱行业新技术，为行业创新探路，也为经济生态健康繁荣，注入新的活力。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 商业之王 年度开放式创新企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_928909f8e0744823879faefc3ef64660@1282423258_oswg445129oswg1080oswg1874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>人工智能</strong></h2><blockquote><p>全行业竞速，技术狂飙向落地</p></blockquote><p>从太平洋对岸吹过来的飓风，让大模型激荡了所有行业。&nbsp;</p><p>ChatGPT的破圈，让普罗大众前所未有地感受到了AI的智能涌现。无论是顶尖学者，还是创业老兵，都将大模型视作颠覆行业的难得机遇。资本市场也不遗余力地将资源聚向这个行业。短短一年间，国内诞生了数家大模型独角兽。&nbsp;</p><p>AI是经过锤炼的成熟风口，这也让赛道在一年内，以狂飙之速聚人才、炼模型、找场景、做应用。&nbsp;</p><p>从大炼模型到行业落地，能看到大厂竞速，也能看到创业者求索。双方都在利用自身的资源优势，在AI行业中构建壁垒：大厂利用基础设施优势，建立从模型训练、部署到应用开发的全链路服务；初创企业大多点对点突破技术，或是聚焦于垂直场景，从而构建自己的技术壁垒和行业数据壁垒。&nbsp;</p><p>热潮之中，也要清醒认识到，AI是一场长跑。无论是攻克「幻觉」、多模态理解能力等技术难点，还是解决算力等资源供给之难，仍需行业持续攻坚、沉心投入。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王 人工智能领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_81ec1c8beeed4525a093c9532b5bde63@1282423258_oswg7868965oswg1804oswg7049_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>企业服务</strong></h2><blockquote><p>大浪淘沙，去芜求菁</p></blockquote><p>2023年的企业服务赛道，依旧是大浪淘沙、去芜求菁的一年。全球经济周期压力之下，企业服务所对应的全球To B软件投资，仍处低谷当中，尚未回暖——从 2022 年初到现在，没有任何一家美国企业软件公司IPO。&nbsp;</p><p>投资侧趋于理性是表象，但在土壤之下，中国企业服务赛道正在悄悄蓄力。在 2023年，中国信创、国产化政策靴子落地，让国内软件迎来确定性机会。2023 年上半年，A股市场的软件投资涨幅喜人，迎来多家软件公司上市。&nbsp;</p><p>行业期望仍然在加速调整，无论是创业者还是客户，更理性务实，求规模化的利润、可实际落地的场景，而非盲目服务大客户，冲击高收入。因此，2023年我们也看到，不少企业服务初创公司更谨慎地选择市场，从第一天起就立足全球，做标准化产品；或是从国内市场转向出海，到新大陆寻找机会。&nbsp;</p><p>大家逐渐抛弃All in One的全能幻想，软件赛道的「细分赛道冠军」正在慢慢浮现。&nbsp;</p><p>同时，新技术趋势的出现，正让企业服务赛道经历范式变革。2011年，Marc Andreessen提出「软件吞噬世界」，此后全球To B浪潮，开启SaaS软件发展的黄金十年。&nbsp;</p><p>而到2023年，生成式AI一脚踢开软件的大门，无论是国内还是国外，AI让所有企业服务创业者面临一场现实选择：是拥抱AI，还是被AI吞噬？软件开发的逻辑，在未来十年都会经历一场巨变。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王 企业服务领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_6a1dbf510cba4ce29bd91c9ef95f27c2@1282423258_oswg1093953oswg1080oswg4221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>消费生活</strong></h2><blockquote><p>万店、性价比与潮科技</p></blockquote><p>跨越周期与长期主义，在过去一年的消费市场被更高频提及。但它背后的残酷一面是，2019-2021年前后的新消费投融资浪潮，已经在过去一年彻底走向分化。有人黯然退场、有人仍在坚守或者被并购，也有一些人在逆势增长。&nbsp;</p><p>新品牌的升级打怪之路不易，尤其是在零售渠道秩序重排、消费趋势持续变化和内容技术大爆发的当下。资本化的催化剂作用，也在慢慢消失，更低的ROI和有限的消费者注意力，更加考验自身的品牌力和造血能力。&nbsp;</p><p>但这一年仍然会被记住，多家品牌跨越或者冲刺万店里程碑，并加快出海步伐；性价比的旺盛需求，也体现在山姆、拼多多、抖音等各大平台的购物车里；以及颇为可贵的是，3D打印、Ebike、小家电、可穿戴设备、储能等新技术应用的消费品，仍然活跃在全球消费市场。&nbsp;</p><p>在这个冷热交替的季节，或许无法看清消费周期接下来会如何演进，但那些仍然积极探索的冒险家、技术创新应用的「发明家」，以及具有产业链整合和再定义能力的创造者们，仍然清晰勾勒出未来品牌巨头的轮廓。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王 消费生活领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_3efa3b6b6f7340c28ebeae56b098c9d6@1282423258_oswg1219990oswg1080oswg4948_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>绿色能源</strong></h2><blockquote><p>双碳第三年，新能源产业动能澎湃</p></blockquote><p>双碳进入第三年，碳达峰、碳中和目标指引下，风光储氢充各个新能源细分赛道稳步疾行，新型电力系统建设加速推进，新能源产业动能依旧澎湃。&nbsp;</p><p>万亿级的新型储能赛道加速爆发，成为流淌奶与蜜的投资热土。上半年中国新投运新型储能装机规模达约1772万千瓦时，相当于此前历年累计装机规模总和。光伏、风电、充电桩、氢能等多个新能源细分赛道持续高增长。集风光储氢充一体化的低碳产业园正在全国遍地开花，为工商业发展「减碳增绿」。&nbsp;</p><p>与绿色低碳相关的新技术、新场景正层出不穷，从成熟的BIPV/BAPV、充电桩技术，到仍在改良中的MLPE、虚拟电厂技术，再到钙钛矿电池、CCUS等颠覆性技术，双碳的技术创新日新月异，不断精进。创投市场风起云涌，群星闪耀。&nbsp;</p><p>双碳时代背景下，众多企业正以勇者姿态坚定入局，不断拓宽技术边界，加速低碳技术应用，加速迈向更低碳的绿色未来。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王 绿色能源领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_50799e7e29204443a70aef251d8d9b6b@1282423258_oswg1024919oswg1080oswg3925_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>汽车出行</strong></h2><blockquote><p>生死搏斗</p></blockquote><p>2023年初，一场价格战拉开了整个汽车行业全年帷幕。&nbsp;</p><p>即便是年销百万辆的特斯拉，也无法抽身价格战，更不惜在改款中放弃运动长板，来攫取更多国内用户市场。比亚迪、长城、吉利等传统巨头的交锋与鏖战在暗处明处上演；新造车势力也开始明显分化，或一路高歌，或亏血降本、生死搏斗。&nbsp;</p><p>让行业始料不及的是，华为借助手机Mate 60强势归来，智选车模式「爆单」成为行业奇观，比特斯拉更快成为国内汽车行业鲶鱼。&nbsp;</p><p>在摆脱去年黑天鹅事件后，汽车「心脏」电池行也逃不过行业周期，产能过剩、价格下跌，彻底回归制造产业逻辑；智能驾驶开始成为行业下半场竞逐的热点，城区智驾的百城大战号角已经吹响。&nbsp;</p><p>Chaos is the ladder（混乱是梯子）。对新能源汽车行业来说，激烈的竞争将会持续，如何打磨出彩的产品、过人的耐力、持续的供给，都是这场肉搏中最不可缺少的品质。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王 汽车出行领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_bd95a266352f42c4891ebe4b97390d06@1282423258_oswg909333oswg1080oswg3781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><h2><strong>先进制造</strong></h2><blockquote><p>只有真正的自主创新才能领跑</p></blockquote><p>如果回到10年前看一组数据，会发现惊人的征兆，即中国芯片的进口总额超过石油。传统的战略资源被取代，就足以说明趋势变了。事实上，从那个时候开始，先进制造为代表的硬科技黄金时代便已开启。&nbsp;</p><p>著名经济学家康德拉季耶夫曾提出过一个周期理论，每隔50-60年，经济就会经历「复苏-繁荣-衰退-萧条」四个阶段。在当下这个时点，硬科技肯定到了自己的风光时刻。不管是各项政策，还是各种资本、人才都在加速涌进。&nbsp;</p><p>尤其今年的专精特新公司开始成为上市主力，贡献了70%的数量。很多专精特新公司在其领域深耕十几年，长期在细分领域排名第一。有些细分领域已经超过外国公司，拿下全球第一市占率。这股不可忽视的力量，还只是一个缩影。&nbsp;</p><p>黄金时代靠什么才能引领？唯有自主创新，而不再是过去那般模式创新下的演变。特别是真正底层技术的突破，也就是原创性创新。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王 先进制造领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_9564c738336b4c3892fb04a73cc4e5ac@1282423258_oswg696748oswg1080oswg3339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><h2><strong>文化与内容</strong></h2><blockquote><p>走出去的数字内容生态</p></blockquote><p>数字内容平台的打造和运营一直以来都是中国互联网厂商的强项，从文字、图文到短视频时代，厂商们已经逐步将产品打磨成熟，全新的内容时代也即将到来。&nbsp;</p><p>2023年，内容平台纷纷开始寻找新的破局方向，蓬勃的P/UGC生态给了平台源源不断的内容供给，生长出了从国内火到海外的「短剧」。&nbsp;</p><p>短剧的爆红并非偶然，既有微电影、短视频发展的经验和方法论，也有中国互联网积累至今数以亿部的网文生态，多方能力的结合，最终让短剧迅速成为平台和广告主眼中的新宠。&nbsp;</p><p>另一方面，随着版号的顺利下发，游戏厂商们纷纷将过去几年积累的作品摆上了牌桌，与此前以「单端单市场」为主要发行策略不同的是，厂商们开始在产品研发阶段便把游戏完成了跨端布局，iOS、安卓、PC、主机游戏端实现多点开花，同时落地全球各大主要游戏市场，加快中国游戏「走出去」的步伐。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王 文化与内容领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_0c0f1fdda7ad4ff08abd63ffeeee4ba4@1282423258_oswg10277493oswg2776oswg8209_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><h2><strong>医疗健康</strong></h2><blockquote><p>压力之下，守正出奇</p></blockquote><p>2023年，潮水仍在退去。医疗健康行业所承受的压力，比想象中更重。&nbsp;</p><p>10年时间，10亿美金。医疗健康行业的创新，往往需要充足的资本弹药，支撑企业走过漫长的研发征程。但美元基金保守、二级市场市值下跌、港股和科创板上市退出通道收窄，动摇了医疗健康行业投资的信心。资本避险情绪，或继续投早、投小，或走向有销售、利润的后期企业，不少腰部企业现金流告急。&nbsp;</p><p>政策端，医保控费、医疗反腐仍在继续。旧秩序已经打破，新秩序的建立仍面临不确定性。&nbsp;</p><p>多重压力之下，医疗健康行业的赛手们积极寻求「造血」出路。这一年，创新药出海渐成磅礴之势：一月之内4款新药获 FDA 批准上市；biotech与跨国药企间管线授权合作不断；百济、康方、复宏汉霖等都拿下不错的商业成绩单。这一年，医疗器械进口替代的浪潮仍在继续，国产大型医疗装备、植介入高值耗材等都有了和舶来品一决高下的能力。&nbsp;</p><p>看似残酷的商业化验证历程，也刺激着医疗赛道「伪创新」的出清、「真创新」的拔地而起。&nbsp;</p><p>中国生物医学源头创新正在强化，人才储备和配套设施也愈发成熟，不过从基础研究到医学转化、再到产品落地上市，需要更充足的耐心、更坚定的信仰。毕竟人口老龄化的潮流不可逆，人群对生命健康的追逐也无止境。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王 医疗健康领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e29df5b496ea41af890b509eb3cb5fb6@1282423258_oswg912416oswg1080oswg3781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><h2><strong>跨境服务</strong></h2><blockquote><p>出海，正当时</p></blockquote><p>在万亿级的跨境电商市场中助力出海企业，是跨境服务行业的起点。&nbsp;</p><p>当下，跨境服务行业也已形成从开店建站、营销、支付到物流等环节近乎完整的链条。当独立站成为近年热词，DTC平台如雨后春笋般涌现。市场风云变幻，独立站面临引流难题时，如何提振卖家信心成为服务商们思考的重要命题。&nbsp;</p><p>当跨境电商们扬帆起航后，全球化成为他们的目标。何为全球化？紧随相伴的服务商们可以用数字给到答案：万里汇覆盖200多个国家，iMile进入 6 大洲......未来，跨境服务商们还将陪伴中国企业走向世界的各个角落。&nbsp;</p><p>全球化是硬实力，如何帮助企业们实现本土化是软实力。不论是传统的广告营销还是新兴的雇佣用人服务，都已有中国服务商深探，使企业从运营、销售到用人等各个环节都融入当地。&nbsp;</p><p>遥远已不再遥远，跨境服务商们将不断快速获知出海企业的营销、支付、物流和用人等环节的痛点，提供更本土的服务，陪伴其在海外成长。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王 跨境服务领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_7a9d93fff9e140848c0acc6e2cc98c56@1282423258_oswg596163oswg1080oswg2614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><h2><strong>物流运输</strong></h2><blockquote><p>海外物流成为必争之地</p></blockquote><p>今年的物流行业，最受关注的一个事件便是极兔成功登陆港交所。极兔不仅通过 IPO拿到新弹药，也让投资者、从业者看到了海外物流的丰厚利润潜力，特别从跨境电商最赚钱的2021年开始。&nbsp;</p><p>一时间，想布局或者加速布局海外物流的企业层出不穷，这也加速了海外物流白热化竞争。同时，随着一带一路国家的外贸额大幅增加，中欧班列继续迎来利好。物流运输的方式更加多元，铁路运输也成为重要策略参考。&nbsp;</p><p>接下来，整个物流运输的三个趋势还将持续：首先是海运价格的承压，海运周期下行阶段暂时看不到改善空间；其次，新电商平台之间的混乱加速物流争夺，尤其是TEMU、Shein、TikTok三家的混战；最后是新三样出口强势带动下的需求增长，仅仅今年上半年，「新三样」产品合计出口增长61.6%，拉动中国出口整体增长1.8个百分点。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王 物流运输领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_0c600ae3b04b492eaa2fd5ff8b12be84@1282423258_oswg586857oswg1080oswg2167_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp; &nbsp;</p><h2><strong>一条增长曲线，N种新可能</strong></h2><p>深入新经济创新的细枝末梢，一批企业和品牌，在过去的2023年，少见地大放异彩，或是产品和技术大跨步迭代，或是实现业绩大幅度增长。其中，不乏站在风口上的幸运儿，但更多是对产业发展方向的敏锐洞察，「难而正确」的长期主义的矢志践行，以及极具灵活性的组织姿态。他们的出现，拓宽了新经济未来的 N多可能性。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业潜力之王 年度新经济高成长企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_f83a215dde6f4955ba67f015ac068d1f@1282423258_oswg598415oswg1080oswg2463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp; &nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539076983727880</id>
            <title>正浩EcoFlow海斌：家庭用能，何以零碳？｜WISE·双碳大会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539076983727880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539076983727880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 09:48:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双碳, 绿色低碳, 节能减排, 零碳实践
<br>
<br>
总结: 36碳双碳同行者大会探讨了双碳目标的实践经验和挑战。在绿色低碳和节能减排的背景下，各行各业的双碳同行者分享了关于能源变革、创投风向、零碳实践和ESG思辨等主题的观察和探索。其中，正浩EcoFlow产品定义官海斌分享了移动储能与清洁能源解决方案在零碳世界中的应用。通过创新技术和产品设计，正浩EcoFlow在全球范围内获得了用户认可，并开始探索家庭储能的新业务。在德国等地，由于能源价格波动和政策支持，个人零碳趋势逐渐增强，光伏系统的渗透率也在提高。这些经验表明，个人零碳的推进虽然面临挑战，但有着广阔的发展前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 36碳编辑部</p><p>双碳，正在叩开一扇通往新世界的大门。</p><p>11月28日，「点绿成金 勇者入局」36碳双碳同行者大会在北京拉开帷幕。</p><p>“双碳”目标提出三年来，碳达峰、碳中和已经从概念、政策走向落地实践。三年回望，一场围绕绿色低碳、节能减排的经济社会系统性变革已经深入千行百业、千家万户。随着“双碳”逐步走向深水区，这场广泛而深刻的变革将行至何处？有哪些经验值得总结？又有哪些挑战尚待突破？</p><p>在大会现场，各行各业的双碳同行者们围绕能源变革、创投风向、零碳实践及ESG思辨等主题，分享来自产业界、投资界、科研界的一线观察与探索，展开了一系列话题广泛、视角深入的专业交流——双碳新世界的面貌，正愈发清晰地呈现在我们面前。</p><p>在【零碳的世界】主题板块下，正浩EcoFlow 产品定义官海斌带来了主题分享《零碳世界，正浩与用户一起出发》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_6930476f487741ef8c617c8b38d0bb4d@5981737_oswg157062oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;正浩EcoFlow 产品定义官海斌</p><p>36氪的朋友们大家好，很高兴和大家一起探讨关于零碳的话题，我们公司主营业务是移动储能与清洁能源解决方案，移动储能算是C端新能源的最小化和最低门槛产品。移动储能在不同的区域，它的定位是不同的。比如在美国和欧洲主要是家庭备电，日本是应急用电，国内则是户外露营方向较多。我们将电池、太阳能板搭配，在户外、房车、屋内等空间结合在一起形成闭环用电场景。随着我们产品矩阵越做越丰富，客户需求也会越来越丰富，慢慢地我们开始探索更大用电量的家庭用电和家庭备电的场景，并跟家庭自发自用的场景慢慢结合。</p><p><strong>逐步探索适应范围更广的清洁能源系统</strong></p><p>我们企业可以在市场立足最核心的三大技术，第一个是X-Stream快充技术，能够让原来10小时才能充满的储能产品， 现在1小时左右就可以充满。第二是X-Boost升维驱动技术，让便携式的小储能产品在额定功率比较低的情况下，可以驱动大功率的电器，让用户使用小储能产品的时候不需要在乎哪一些电器可以带，哪一些不能带，实现即插即用。还有就是可以让储能产品在这么多的消费者面前可以更加安心地使用的智能BMS电源管理系统，可充分保障电池的使用安全和使用效率。</p><p>凭借着移动储能技术的创新，我们获得了行业诸多奖项以及用户的认可，目前已在全球100多个国家销售，全球用户超过250万以上。并且销售额在2022年达到了移动储能行业全球第一名。今年我们开始探索家庭储能的新业务，我将以德国为例介绍，因为德国的电价出现了大幅度的波动，所以我们洞察到当地居民需要一个价格更稳定的电力系统。我们下面就是详细讲一下德国的电价体系，包括他们的政策。</p><p>我们推出的产品针对德国三大不同场景，对新能源相对入门的用户，而且家里多居住在公寓没有屋顶，但又想使用新能源的产品，怎么办？那就可以在他们家的阳台铺设太阳能板，院子里和墙面上加太阳能板，在方案设计上电池和光伏相对小一点就可以。第二个场景，德国有很多已经安装了太阳能板但没有安装储能系统的存量用户。很多用户会因为并网馈电价格越来越低而电价持续走高，希望把电存起来给自己用，而不再愿意卖给电网，加电池把电存下来的需求应运而生。第三个场景，针对增量用户。目前已经是并网馈电的价格越来越低，和电价持续走高的趋势，发电+储能自用便成他们最刚需的一个购买需求。对新增用户来说，一个太阳能+储能的综合系统，是他们最好的选择了。针对三个不同人群，我们在今年年中时推出了三款不一样的产品给到用户根据需求选择。</p><p><strong>C端清洁能源呈自发自用趋势</strong></p><p>这张图是德国批发电价的走势。为什么去年储能卖得那么火爆？我们可以看到在2021年开始，能源价格就出现了陡然上升的一个趋势，尤其是去年局部战争的爆发，更加推动了整个欧洲的能源价格波动。德国超过20%-30%的发电是靠天然气的，电价上涨是一个不可避免的情况。德国人民为了减少电费支出，选择安装自发自用的新能源储能设备。也因为德国政府的有力作为，把全世界各地的天然气都收到德国，让价格重新回到理性的状态。新能源储能产品的销售在今年跟随电价的明显回落也出现了回落，趋势跟电价基本上持平。这论证了一件事，新能源的发展其实跟正常的买电价格正相关。但抛去黑天鹅因素，德国的电价也依然是走高趋势，他们的电价原来在0.2欧元，今年在0.4-0.5欧元，人民币3.5块一度电，这在中国不可想象。我们的居民用电在0.68每度电，但他们基本上三块多一度电，我们正常家庭一百多块钱的电费到他们那是接近一千多块钱的电费。</p><p>另外这张图显示，由于政策变化，随着年限往后推，发电用户卖电给电网的价格会越来越低。他们的买电在0.4-0.5欧元，馈电价格只有在0.08欧元，也就是8欧分。最终导致了馈回电网的价值不划算，我们看到蓝色的线是用户安装太阳能板后将发电全部并网馈电的价格，是相对偏高点，但用户真正用到是黄色的这条线，是部分并网馈电价格，因为很多的用户家庭会把太阳能发的电存起来给自己使用，多余的才会并网馈电。局部并网是欧洲的主流。由于买电与卖电价格的较大价格差距，对用户来说，加电池将太阳能发的电储存下来自用是一个刚需。</p><p><strong>走近用户，是研发清洁能源产品的重要过程</strong></p><p>这是我们今年去德国调研时的一些图片，从地图上可以看到，德国光伏存量非常大。多的基本有1/4的装配量，少的也有1/10，装配量之大是肉眼可见的，平均每户家庭的安装量在十千瓦以上。甚至有些很有意思，他们的屋顶很尖，而且是南北朝向的，我们看到有一户居然在北向的屋顶也装了太阳能板，可见背后是有政策支撑，以至于用户为了达到一定的装配量，选择把太阳能板装在发电量较低的北面。作为正常的经济性来说，很少人会在这么陡峭的北面安装。可见德国在这方面的安装非常疯狂。他们的社区也有很多新能源产品安装的小广告，在地铁上也有市政招相关做新能源行业服务的工作人员的广告，这在德国非常普遍。</p><p>这个反应了德国光伏系统渗透率之高，存量用户基础之大。同时也提振了我们的信心，因为良好的光伏基础和大众对于清洁能源认知让我们感知到推进个人零碳这个漫长而陡峭的爬坡不再那么陡峭。</p><p>刚刚讲了他们光伏存量大，以及他们为什么从并网馈电到选择加电池储电自发自用。这其中存量光伏用户加电池有一个问题，就是现有解决方案必须去掉原来的光伏逆变器换一个混合的逆变器上去才能加电池。用户替换+加电池的成本在九千到一万欧元的水平，比较贵。我们的方案则是不改变逆变器的情况下可以把电池接入到原有太阳能板上，白天多余的光伏可以存下来，晚上可以当自发自用的系统使用，综合的就可以把相应的光伏所产生的免费能源跟电费进行相对的抵冲。纯电池加入的方案，可以把价格直接打到五千欧元以内，无需更换逆变器，综合的经济性比原来单纯光伏系统便宜很多。提升新能源产品的综合经济性是我们在零碳过程中找的最核心推进力。</p><p>德国还有不少用户家里是没有安装屋顶光伏条件的，但也想利用家里的空地和阳台去充分利用阳光发电，这就给阳台光伏创造了生存土壤。做阳台太阳能系统，这个项目最难的不是逆变器储能系统，而是如何兼容各种阳台。我们调研时看到阳台有的是金属阳台，木制的阳台，还有水泥阳台。不是所有的阳台都可以支撑装阳台的太阳能板，有的需要有挂钩等配件支持；木制的阳台需要用软板固定，才能安装。我们在落地阳台光伏的过程中，必须能够支撑不同的应用方式，比如说在地面上，墙面上，在阳台上都得支持，这样才能在落地上增加我们的渗透率。</p><p>以上这些是我们基于对用户的洞察和实地测量获取的一手信息，是这些给我们的产品带来更强的适应能力和产品竞争力，靠近用户、了解用户是我们在推清洁能源产品的重要过程。</p><p><strong>价值、技术、政策，环环相扣，推进C端零碳落地</strong></p><p>综合我们的洞察，我们认为最核心的零碳底层逻辑，是增加产品的经济性，这是我们找到的能够在大零碳趋势中存活下来的关键。这里的价值，包括省钱、赚钱、环保，基本上是可以连成一体的。我们前方的调研可以获得用户很多的信息，这些信息反馈回来会发现C端用户的零碳产品不需要所谓高端的技术，只要满足用户的需求，我们则正在探索通过自主研发的技术与设计，以最简单的方式满足他们。这种方式往往是最经济的方式。越低的使用成本，更短的回本周期，更适应当地的方案，是我们面对零碳课题的行动方向。尤其是持续抬高的能源价格，让转化零碳能源这个过程更有持续下去前提。我们也是站在起点，与用户一起出发。</p><p>另外，这中间还有政策性的因素，最终将会牵引全球走向零碳世界。政策的刺激会增加用户购买新能源的动力，加速能源转型。零碳不是一句口号，解决经济性，给大家带去价值是推进零碳的重要一步。抛开黑天鹅事件，综合各种因素加上双碳目标的大背景下，家庭储能发展趋势综合是在稳步上涨的，家庭储能行业也是一个需要放长线去发展的行业。</p><p><strong>如何合理配置家庭储能系统</strong></p><p>我在一线工作，所以平时也积累了一些相应的装配储能系统的经验。我顺便在最后跟大家分享在这个过程中获取的经验。如果我们考虑在一个家庭用电自发自用的场景下，怎样安装新能源家庭储能系统更划算。我们需要这样的公式，装配太阳能板的数量和年用电量相关，从年用电量算出每天的用电量，然后再除以功率因数3和房屋朝向因数的乘积，再乘以一定系数的超配量。其中，房屋的朝向系数，如果房屋朝南我们可以视为1，如果是东西向视为0.8。1.5的超配量跟全年的太阳能发电分布有关系。如果夏季和冬季的太阳能发电分布相对差了很多，我们会选择做超配，冬天会有比较好的储能体验。我们通过前面的部分就可以得到综合的一个太阳能板的总功率，再除以0.4，这是基于你的太阳能板规格而定。如果是300瓦就是0.3，500瓦就是0.5，这根据实际需要调整。综合算下来，我们就可以得到你需要的太阳能板的综合数量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_3be79ab93be64f76a8fc51309e014682@5981737_oswg3023143oswg3191oswg2127_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;正浩EcoFlow 产品定义官海斌现场分享</p><p>从这张图我们可以看到不同房屋朝向的太阳能发电效率有所不同，朝南是100%，西南和东南的朝向是96%，纯东和纯西是85%。北向也可以发电，大概是在66%。我们刚刚讲的功率因素“3”跟右边的图有关系，以400w 太阳能板为例，正常可以用到的功率大致在320w，原因是受到光照强度和板表面温度的影响，到不了标称值。由于太阳能板又是固定安装的，会出现早上和晚上阳光和太阳能板角度过大导致反射和等效受光面减少基本上用不了，到了9点到下午3点之间的光线才能真的用上，所以等效下来是接近标称值的3-4倍。</p><p>超配量源头来自于这些图，德国冬天比夏天的太阳能发电量少了很多，必须得充分超配的方式才能满足足够的电供应到电池里面，否则冬天基本上电池很难派上用场。美国完全不一样，冬天和夏天的太阳能发电量差距不大，所以超配量做到1.2倍就可以。同样太能板的数量，美国的综合发电量比欧洲高很多，比如400瓦的太阳能板在美国发1.6度电，欧洲1.2度电。这跟当地的实际纬度以及海拔高度是有关系的。加州海拔高，光照量比欧洲多1/3。不同国家对配置太阳能板的要求不一样。</p><p>配电池最大的容量，其实就是你的年用量两除以365天就是日平均用电量，就是配电池最大的数字。可以比这个数字小，如果一旦比这个数字大了以后，那电池的容量用不上，就不划算。电池主要靠光伏的电供应，而不是靠市电，否则没有经济性。</p><p>最后举个例子，如果是150平米的屋顶，年用电量3650度电，电价0.4欧元。我们通过以上的公式计算，最后可以获得12.5的太阳能板数，就是需要安装13块太阳能板。电池是10度电的量。结果是这个家庭需要13块太阳能板，10千瓦的电池就足够了。粗略的估计，家庭储能系统一年能够给这个家庭省一千多欧元。</p><p>以上是我的分享，供大家了解参考。谢谢大家的聆听。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539161989326340</id>
            <title>丘大叔陷欠薪风波：借钱也要发工资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539161989326340</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539161989326340</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 09:40:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 丘大叔, 欠薪风波, 员工工资, 声称入职, 延迟发放
<br>
<br>
总结: 柠檬茶品牌丘大叔被指控拖欠员工工资，公司否认并表示正在解决问题。丘大叔是一家直营品牌，近年来发展迅速并受到资本追捧。然而，丘大叔面临着消费市场低迷和竞争加剧的困境。公司正在积极应对经营困境，包括优化组织结构和考虑扩张市场。同时，丘大叔也面临着产品同质化和区域口味限制的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾凭借“鸭屎香”走红的柠檬茶品牌丘大叔身陷欠薪风波。</p><p>近日，在小红书等社交平台，多位自称丘大叔的员工爆料称，公司拖欠员工工资，并已经持续数月。有声称入职丘大叔半年的网友表示，从今年9月开始，丘大叔拖欠广州和深圳地区多名员工工资，且在无法发放工资的情况下，未与后者做任何沟通。</p><p>丘大叔对此予以否认。在最新发布的声明函中，丘大叔指出，关于近期网络上出现“丘大叔拖欠薪资”相关的严重失实、蓄意夸大言论，部分言论有明显的误导性和攻击性，个别博主甚至使用“发不出工资”、“坐实传言”、“爆雷”等明显带有个人主观臆断、恶意揣测的言论来制造舆论话题，博取流量，进行新闻炒作，严重损害了本司的名誉及商业信誉，导致“丘大叔”品牌知名度严重受损。</p><p>11月28日，丘大叔相关负责人回应时代财经称，丘大叔并未拖欠员工工资，但确实出现了延迟发放的情况。丘大叔一直都是直营店，并且自疫情以来坚持不裁员、不降薪，资金压力很大。</p><p>“我们一直坚持优先发放员工工资、缴纳物业租金，现在已经在积极与员工沟通，解决工资的发放问题。目前，公司深圳员工薪资都已经完成结算，广州员工的薪资正在陆续处理中。”上述负责人表示。</p><h2>“哪怕是借钱、贷款，也要发放员工工资”</h2><p>根据网友在小红书发布的信息，丘大叔曾接连数月发布薪资延迟发放的通知。今年10月，丘大叔发布通知表示，由于消费市场整体低迷，以及9月台风天气带来的持续暴雨导致业绩整体受损严重，为保障公司运营安全，平衡资金使用，9月薪资采取分批次发放；11月，丘大叔再次以消费市场低迷，公司业绩受损为由，宣布10月薪资将于11月20日逐步发放，并于11月底前全部完成发放。</p><p>时代财经向丘大叔方面求证该通知的真实性，上述丘大叔相关负责人对此予以否认。</p><p>“公司根据不同城市的门店经营情况做出个别门店闭店的战略调整属于正常的商业动作；对于员工薪资发放延迟的问题，公司深表歉意，我们不强调大的经营环境差等各种客观因素，公司已经积极的解决问题，但并非如网络言论所述公司存在‘恶意拖欠’、‘倒闭’、‘爆雷’等情况。”丘大叔在上述声明函中称。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_b65ff96e27484bd59b4a6eb33ebea12a@5091053_oswg566037oswg718oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Pixabay</p><p>有广州丘大叔门店的员工告诉时代财经，近日来，自己和同事的薪资已经逐步发放，公司也在与其他员工进行沟通。</p><p>对于目前员工工资的发放情况，上述丘大叔相关负责人对时代财经表示，丘大叔创立仅有5年时间，中间经历了三年的疫情，这对于一个直营品牌而言，压力很大。去年丘大叔很努力地活了下来，原本以为今年消费市场会有大幅度的复苏，但整体来看，门店经营的恢复情况并没有达到预期。</p><p>“丘大叔正在积极面对所有的困难，包括坚持用好的原料，坚持用新鲜的柠檬，希望在市场上有一些差异化的产品，同时也在解决员工薪资问题，哪怕是借钱、贷款，公司也要发放员工工资，缴纳物业租金。”该负责人称。</p><h2>昔日“当红炸子鸡”</h2><p>近年来，柠檬茶品类井喷式发展，丘大叔一直是行业的当红炸子鸡，并受到资本追捧。</p><p>丘大叔品牌隶属于广州山丘餐饮管理有限公司，该品牌掌舵人为谢玉强。2018年，拥有法律、财务、知识产权从业背景的三个合伙人组成团队，共同注册了丘大叔，并在广州开出了首家直营门店。凭借单品“鸭屎香柠檬茶”，丘大叔火速出圈。</p><p>天眼查显示，2020年1月，丘大叔完成股权融资，投资方为广发信德和高榕资本；2021年8月，丘大叔完成Pre A1轮融资，金额过亿元；2023年1月，丘大叔完成A轮融资，投资方为广州天河区引导基金。</p><p>不同于其他柠檬茶品牌多选用红茶、四季春等作为茶底原料，丘大叔在成立之初就选择了一款凤凰单枞——鸭屎香，借此实现差异化，并扩大竞争优势。另一方面，丘大叔产品定位中高端，其产品价格区间在15~25元，高于均价16元的挞柠和18元的LINLEE鄰里。</p><p>据21世纪商业评论在2021年9月的报道，丘大叔单款爆品月总销量为50万杯，单店月营业额可达40万~50万元，是同类品牌柠季的两倍。</p><p>2019年，丘大叔门店突破20家，并逐步推出流量型、单品店等不同类型的门店；2020年，丘大叔新增39家门店；2021年，其门店数量达160家。</p><p>与多数茶饮品牌采用加盟模式快速扩张不同，丘大叔一直坚持直营模式。窄门餐眼的数据显示，目前丘大叔拥有门店221家，全部开设在广东，其中广州市场门店最多，为127家；且丘大叔的门店主要为商场店，占比为64.57%。</p><p>根据丘大叔此前的计划，到2022年底，公司要开设300家门店，暂时扎根广东。但这也让丘大叔不得不面对门店成本偏高、密度大的问题。在经营不佳的情况下，公司不得不关停部分门店。</p><p>极海品牌监测数据显示，近90天内，丘大叔新开8家门店，但也关闭了6家门店。</p><p>上述丘大叔相关负责人对时代财经表示，目前的经营情况下，优化部分门店是正常的经营动作，丘大叔也会调整员工去其他分店，除非出现员工不愿意的情况。此外，他还表示，目前丘大叔的自有资金可以维持正常运转，“肯定不会倒闭”。</p><p>面对经营困境，丘大叔也在寻求改变。</p><p>“目前，公司正在持续优化组织结构，做好现金流，但也不排除改变经营模式的可能。”上述负责人称，丘大叔正在考虑向广东以北的市场扩张，与当地的大商合作，采用联营等加盟模式进行扩张，以保证产品的品质和口碑。但他也表示，暂时不考虑推出柠檬茶以外的品类。</p><p>此外，时代财经也注意到，目前丘大叔也在逐步下调产品定价，比如推出8.8元会员特惠产品等。</p><h2>内忧外患</h2><p>和其他柠檬茶品牌一样，快速发展、屡出爆品的丘大叔，也不得不面对产品同质化、区域口味限制的瓶颈。</p><p>在广东地区，柠檬茶是一个非常普遍的茶饮品类。大众点评曾发布数据称，仅在广州，柠檬茶店就超过1.1万家。这个数字，是当地咖啡店的2倍、清吧的4倍。</p><p>在丘大叔冒出头的同时，也有一批专注于柠檬茶的新锐品牌开始涌现，并迅速在区域积累了一定知名度，如挞柠、LINLEE鄰里等，而由于大多品牌集中分布在广东地区，因此各品牌间不可避免地陷入贴身肉搏。</p><p>时代财经注意到，仅在广州珠江新城商圈的2公里范围内，就分布有超10家不同柠檬茶品牌的门店。</p><p>此外，无论是消费习惯，还是季节因素，也都限制了柠檬茶拓展市场半径。一直以来，广东地区消费者对柠檬茶的认知和喜好程度较高，而外地对柠檬茶的需求较低，普及度不高。正因为此，在全国范围，柠檬茶仍属于小众品类，无法撼动奶茶的地位。</p><p>在产品方面，尽管品牌们都聚焦钻研柠檬茶这个细分品类，但产品同质化依然难以避免。以丘大叔首创并申请产权保护的“鸭屎香柠檬茶”为例，该品类早已经成为许多柠檬茶品牌的标配。</p><p>此外，喜茶、奈雪的茶等奶茶品牌也来分柠檬茶赛道的一杯羹。在喜茶推出柠檬茶系列当日，销量达40万杯。与这些搅局者的竞争也是包括丘大叔在内的柠檬茶品牌必须面对的课题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fG3_l3QNxrJg0ptPOHXQjQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID:tf-app）</a>，作者：王言，编辑：温斯婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539147967538948</id>
            <title>静悄悄的“黑五”，喜忧参半的跨境电商卖家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539147967538948</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539147967538948</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 09:32:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, 跨境电商, “黑五”, 卖家
<br>
<br>
总结: 拼多多通过跨境电商业务实现了快速增长，然而在“黑五”期间，卖家面临利润降低和物流拥堵等挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>拼多多靠跨境电商突袭，平台有喜有忧，卖家有喜有忧。</strong></p></blockquote><p>“黑五”大促即将接近尾声，如同国内的双11，“黑五”也从购物节演变为购物季。从各大平台促销时间来看，正将“战线”拉长，如亚马逊活动期从11月17日持续至27日；Temu从10月20日便进入预热期，11月2日至26日正式进入大促阶段；SHEIN从11月6日持续至12月初；TikTok Shop从10月27日一直持续到11月30日。</p><p>11月28日晚间，拼多多发布的2023年第三季度业绩报告显示，今年第三季度，拼多多实现营业收入688.4亿元，同比增长93.9%。出乎意料的是，快速扩张的跨境电商业务成为了拼多多重要的增长引擎。</p><p>在这个静悄悄的“黑五”，拼多多掷出了一颗深水炸弹。跨境电商有喜有忧，卷入其中的卖家也喜忧参半。</p><h2>1 “销量能增长2~5倍”</h2><p>从事跨境电商托管代运营服务6年之久的王珈（化名）时刻在关注这些平台的动态，“‘黑五’最直接的表现就是店铺的销量会有大幅提升。<strong>特别是北美地区，‘黑五’购物已形成了习惯，较之于平时，当天的销量能增长2~5倍，甚至更高。</strong>”王珈表示。</p><p>这段时间是王珈及其团队最为忙碌的时候，他所在企业服务的平台有速卖通、亚马逊、Lazada、Shopee、ozon以及TikTok，为卖家提供的服务包括市场分析调研、选品、店铺设计装修、价格核算定价建议、常规活动操作、人员运营技能培训和官方资源对接等。</p><p>“现在因为‘黑五’大促，我们需要帮助店铺布局活动，引入流量和完成平台大促的报名。”王珈告诉《IT时报》记者，跨境电商同行业之间竞争很激烈，不同地区的价格、产品品质和消费者的接受度存在明显差异。“目前热门地区有东南亚、欧美和中东。就东南亚和欧美来说，买家的消费能力不同，对商品的价格接受度则不同，东南亚买家趋向于性价比高的商品，欧美地区买家对产品质量比较看重，愿意接受价格较高的商品。”</p><p>据弗若斯特沙利文数据，2022年中国跨境电商出口规模达3.2万亿元，2019年至2022年这三年，复合年均增长率达到27%，赛道处于快速发展期。据王珈观察，近两年来，国内有相当数量的工厂和贸易商进军跨境电商，产业领域主要包括3C电子、美容健康、家居日用品、鞋服包、母婴用品。“做食品、饮品的商家逐渐增多了，产品以轻小件为主。”王珈表示。</p><p>在供应链方面，王珈告诉记者，商品由商家负责发货，并完成把控，物流则是由平台的官方物流承接。从国内走向国外，再至消费者的手中，卖家只需要把出单的商品发送到官方物流指定的国内仓库即可。“物流时间基本上是7~21天，大促期间会延迟一周左右。”王珈说道。</p><h2>2 大折扣背后的小忧愁</h2><p>亚马逊海外购从选品、价格、物流多维度出招：在选品方面，有500万新品，近20000个品牌，超200万的商品参与打折；在物流维度，上线了亚马逊海外购宁波前置保税仓，让消费者可以体验到“零时差”的物流体验。“自宁波前置保税仓发货的海外产品，比海外直邮时效平均节省10天，最快2天即可送达。”亚马逊中国副总裁、亚马逊海外购中国区负责人李岩川表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_52ca98f7dc1f4789a1e9d0ae555ed954@000000_oswg596969oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再如源自中国的电子商务平台SHEIN，随着需求端的扩大，SHEIN在广州、佛山、江门、肇庆等地建设了智慧化供应链体系，保障供给端。在“黑五”促销方面，SHEIN采取了限时无门槛免邮、限时大额券、发放新人优惠券等措施，以吸引更多用户。</p><p>平台折扣力度大，让卖家有喜也有忧。据王珈介绍，卖家在“黑五”期间遇到的挑战主要是利润较低以及滞货，“因为大促会要求较大的折扣力度，短时间内订单较多，但会造成物流拥堵”。<strong>但利润降低并不意味着亏钱，因为在折扣力度较高的情况下，订单量上去会推动店铺整体排名提升，有利于店铺内其他产品的销售。</strong></p><h2>3 火热背后水也深</h2><p>“单品销量同比增长超10倍”“女装童装品类日的支付GMV增长144%，支付单量增长135%”“支付单量增长173%”……对于跨境电商行业从业者来说，深知这些数据的不易，也深感这个行业的不易，“水深”和“鱼龙混杂”是多数人的评价。</p><p>如今，跨境电商行业似乎复苏，有人进、有人出，有人坚持，有人及时止损。</p><p>2021年10月，李响（化名）离开了房地产行业，在朋友邀约下来到深圳，进军服装类跨境电商。“刚开始是踌躇满志，后来发现现实很骨感。”李响说，跨境电商的主要工作内容并非卖货，而是投钱做广告拉流量，资金是他们当时遇到的主要问题。“所有转进转出的钱皆需通过第三方国际支付平台，在冻结期间，我们每天都需要投钱，但是最后的解冻率只有40%~50%。”<strong>尽管他们每天都有盈利，但收入压在了“他人的口袋”——第三方资金平台，这让他们心里不踏实</strong>，权衡了投资价值和风险后，李响及其朋友选择及时止损，在第二年的元旦离开了深圳。</p><p>虽然入行时间不长，但李响发现了这个行业的另一面——侵权和盗版现象比较严重。“<strong>有的卖家卖的产品并未获得品牌方的授权，有的具有规模的公司会和厂商合作，完成品牌的模仿，然后再销售到国外。</strong>”</p><p>“先学后玩”是李响入行后的最深体会。初到深圳，他从头学习渠道货源、了解投手的工作，以及熟悉和跨境电商相关的信息，但时间和精力有限。在李响看来，跨境电商行业仍具有前景，但入行的条件一是必须有足够的资金，二是要有坚持做正品的决心，再者是必须弄懂后再着手，不能把主动权交到别人的手里。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651584297&amp;idx=2&amp;sn=d343ca229e48a4a98ef38b59ab0a9dcd&amp;chksm=bd5830338a2fb925cc3870f6102ebaf38ffa07830b3c2ecb983158b4fbec40489ca1a04e3138&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：孙永会，编辑：钱立富、孙妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539147600520707</id>
            <title>县城里的零食折扣店，暗流汹涌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539147600520707</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539147600520707</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 09:28:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 量贩零食店, 低价, 规模效应, 合并
<br>
<br>
总结: 量贩零食店以低价和规模效应为核心竞争力，通过压缩成本和大规模采购实现产品的低价销售。合并是为了进一步扩大规模和提高竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>忽如一夜春风来，量贩零食店密集出现在大街小巷。</p><p>家住五线小县城的林明（化名）最近发现，自家附近开了好几家量贩零食店，其中“零食很忙”就开了两家。这些零食店比普通小卖部更时尚，而且价格更便宜。</p><p>一瓶可乐在商超里卖3元，但在“零食很忙”只要2.4元。在小卖部里2元一瓶的矿泉水，在“赵一鸣零食”只要1.2元。整体上，量贩零食店里的产品，大多比普通商超便宜20-30%。</p><p>更吸引人的是，这些零食店里的产品种类非常多，而且多是散装售卖。你可以买一小包辣条，也可以买一斤，这就让爱吃零食但“余额不多”的年轻人非常喜欢。</p><p>这种靠低价快速推广的形式让很多人想起了之前互联网领域的“补贴大战”，典型的如滴滴和快的大战时，乘客甚至可以拿到1-3折的大额优惠券，券后乘车价格极低。后来在资本撮合下，滴滴和快的合并，就再也没有看到这些大额优惠了。</p><p>历史总是相似的，经历一段时间的缠斗过后，量贩零食领域的两大品牌——“零食很忙”和“赵一鸣零食”近期宣布战略合并。</p><p>随即便有消费者发出疑问，合并后还能继续这么便宜吗？会出现涨价“割韭菜”的情况吗？</p><p>在笔者看来，合并之后产品涨价的可能性比较小。更深入地观察，这种合并背后既有品牌的主动出击，也有被动应战，既有想象空间，也有潜在隐患。</p><h2>01 量贩零食的“低价逻辑”</h2><p>低价，几乎是各种商业模式中最粗暴，但也最有效的杀手锏。</p><p>尤其在消费者日趋理性的当下，抛弃了各种套路的低价，缓解了他们的消费焦虑，也成为企业挖掘增量的利器。</p><p>不过，国内以“低价”为核心的商业模式大多集中在线上，因为轻资产运营更容易控制成本。反观线下，主打低价的商业模式相对较少。尤其在零食行业，良品铺子、来伊份等线下门店里的产品价格都相对较贵。那么，量贩零食店凭什么能做到低价，且还保持高速开店？</p><p>较低的售价，取决于较低的成本。在成本控制上，量贩零食店有很多独特的策略。</p><p>首先是渠道成本。传统模式下，零食出厂之后会经历代理商、经销商、等多个环节，每个环节都有一定的费用，比如上架费、入场费、条码费等等。而量贩零食店选择跟生产厂商或大经销商直接合作，绕过了各级经销商，这就降低了渠道成本。</p><p>其次，因为量贩零食店种类比较丰富，门店SKU多在1200-1300种，所以大规模采购能够进一步压低进货价格。相比商超、专营门店等渠道，量贩零食店能够在采购端压低10-20%的价格。</p><p>另外，大规模采购之后，门店的选择也非常有门道。量贩零食店大多选择在下沉市场社区或者学校旁边，“零食很忙”曾提出“深度下沉县镇”，即“省会饱和300店、下面每个地市15-30家店、每个地市下面县城3-5家店、每个县城下面40%乡镇开1家店”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_a1f31749622c4d3f82e98a16f1bdcca4@5091053_oswg1047984oswg1058oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：赵一鸣零食官网</p><p>选择下沉市场的社区或者学校，一方面租金、人力等成本相对较低，另一方面更容易提升客流量和复购率。数据显示，量贩零食店单平米门店有效客流是高端零食渠道的3.5倍以上，同时客户复购率高达70%-80%。</p><p>这样来看，量贩零食店商业模式的本质，就是通过压缩各种成本来实现低价和规模效应，然后用规模优势继续保持低成本，形成一个良性的循环。</p><p>所以，规模是量贩零食店商业模式的核心。</p><p>不过，低成本、低售价之下，量贩零食店也确实不是一门高利润的生意。资料显示“零食很忙”的毛利率仅有18%左右，相比之下2023年H1良品铺子的毛利率为28.95%，来伊份的毛利率更是高达42.48%。</p><p>当下阶段，量贩零食品牌最重要的动作或许不是赚取更多利润，而是通过规模扩张和快速周转进一步压缩成本，让商业模式的根基能够稳固下来，进而拿下更多的市场份额。</p><p>民生证券数据显示，我国2022年量贩零食行业规模约300亿元，门店已达到万店规模，未来有望达到10万店，也就是说未来尚有10倍扩张空间。</p><p>在这片巨大的蓝海之中，“零食很忙”和“赵一鸣零食”是赛道的龙头玩家。“零食很忙”于2017年在长沙，如今门店数超过4000家，“赵一鸣零食”于2019年在宜春起家，门店数超过2500家，二者合并后门店总数超6500家，超过万辰集团此前宣布的3700家门店数，已位居量贩零食赛道第一位。</p><h2>02 低价背后的“暗斗”与“握手”</h2><p>生意场上没有永远的对手，只有永远的利益。</p><p>如今，“零食很忙”和“赵一鸣零食”合二为一，根本原因是利益在牵线搭桥。</p><p>回过头来看，两家能够发展迅猛都离不开资本的助力。2021年4月，“零食很忙”完成2.4亿元的A轮融资，投资机构包括红杉中国、高榕资本、启承资本和明越资本等。今年2月，“赵一鸣零食”获得黑蚁资本和良品铺子的1.5亿元A轮融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_1cb7a889368c47dbbfce2ba113e7bb0a@5091053_oswg66842oswg1080oswg204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">赵一鸣零食融资历程。图源：企查查</p><p>但是站在资本角度，投资行为讲究的是利益最大化。当竞争只会损耗资源时，合并是皆大欢喜的选择。</p><p>“零食很忙”和“赵一鸣零食”合并之前，良品铺子就曾以1.05亿元的价格，向黑蚁资本转让全部所持3%的“赵一鸣零食”股权。由此，黑蚁资本成为“赵一鸣零食”的唯一投资方，话语权更大，更有利于合并的推进。</p><p>对于资本来说，被投企业合并能快速形成一个“巨无霸”，发挥更大的规模效应，未来有更大的想象空间、也有机会获取更大的收益。</p><p>对于企业本身来说，合并带来的最大利益就是竞争力更强。</p><p>目前整个量贩零食行业集中度不算高。华西证券认为，量贩零食行业目前正处快速成长期，CR3（行业规模前三的企业所占有的市场份额）约为30%，这意味着“零食很忙”和“赵一鸣零食”未来仍有很大的市场空间可以抢占。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_b7d05a1a61e74723b0b2868397c740a8@5091053_oswg994657oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博@零食很忙</p><p>今年以来，量贩零食赛道已经出现明显的整合趋势。除了“零食很忙”和“赵一鸣零食”的合并，今年9月万辰集团将旗下的来优品、好想来、吖嘀吖嘀、陆小馋合并，统一品牌为“好想来品牌零食”。</p><p>在行业竞争白热化之下，合并既是被动应战，也是主动抱团获得竞争优势的最优选择。</p><p>为何量贩零食领域能够频繁整合？归根结底在于品牌和品类的区别。</p><p>横向比较来看，良品铺子、来伊份等零食品牌的发展战略是“品类即品牌”，也就是通过大单品创新和细分策略吸引更多消费者。如果它们合并，会导致品牌错位，定位模糊等问题，只会制造更多的麻烦。</p><p>相比之下，零食折扣店的灵魂在于“价格”，而不是“品类”。它们商业模式的相差无几，门店风格和品牌调性都十分相似，而且因为供应链差不多，产品品类也都比较接近，合并起来并不困难。</p><h2>03 资本助推下的隐忧</h2><p>合并，看起来助推了规模化的形成，但其背后也潜藏一定的隐患。</p><p>合并实现规模化后首先会带来管理难题，一个典型代表就是万辰集团，今年前三季度，万辰集团实现营收49.00亿元，同比增长了1264.75%，但是由盈转亏，归属于上市公司股东的净利润为-5655.56万元，同比下跌250.67%。</p><p>利润下滑的主要原因，在于扩展零食量贩业务带来的销售成本和管理费用剧增。今年前三季度，万辰集团的销售成本同比增长了55.41倍至2.49亿元。此外，其管理费用也同比增加了12.59倍至2.54亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_5a8b64378c16414c97de494d618d3255@5091053_oswg992953oswg960oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：好想来官网</p><p>万辰集团碰到的问题，“零食很忙”和“赵一鸣零食”也会碰到。虽然此次战略合并后，两家仍处于独立运营的状态，但未来大概率会出现管理上的交叉。销售、管理成本加大后导致利润下滑，或许将是它们碰到的首要难题。</p><p>利润下滑不只出现在集团这样的宏观层面，还出现在加盟商这样的微观层面。</p><p>量贩零食品牌之所以能够快速扩张，除了本身的商业模式、资本的助力，还在于快速大量的吸引了众多加盟商。</p><p>但是，在有限的市场里疯狂加盟，将导致市场过于饱和。在部分城市，一条街上甚至开出五六家量贩零食加盟店。如果未来无法抢夺客流就会大面积闭店，甚至形成连锁反应。有媒体报道，一些城市的量贩零食店已出现倒闭现象，有的虽然还没倒闭但是毛利率已经从初期的18%被压缩到了8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_fdd184dbbc10445cb342086b44410a52@5091053_oswg1168976oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：零食很忙官网</p><p>本身，量贩零食的竞争壁垒就不厚，仅靠合并带来的竞争优势，难以形成护城河。低价，也从来都不是核心竞争力。能把价格做到极低，还能持续赚钱，才是量贩零食店真正需要打造的核心能力。</p><p>资本是逐利的，量贩零食店的合并是必然趋势，未来是否会出现一超多强的局面，还要交给时间检验。</p><p>只是在合并之后，应该思考更多能实现长期主义的策略。比如，在低价之外打造更多爆品品类，形成更多忠实顾客，加强用户黏性。至于如何打造爆款，则需要量贩零食企业与生产厂商共同研发或者联合其他品牌打造跨界产品。</p><p>另外，量贩零食还需要在自有供应链上加大投入和建设，避免被上游的供应商卡脖子。同时严格控制产品品质，提升审核力度和售后保障，避免出现重大食品安全问题影响品牌形象。</p><p>随着存量市场竞争到来，量贩零食领域的竞争必然会更加白热化。没有资本助力的玩家，很难继续做大做强；有资本加持的选手，也未必能安枕无忧。</p><p>这场低价的狂飙游戏能玩多久，最终不取决于“烧钱”，而取决于效率和品质。</p><p>*本文基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xFzp0tkNwr9I60dP2Jtnew" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值星球Planet”（ID:ValuePlanet）</a>，作者：竹铭，编辑：唐飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2538523293574657</id>
            <title>4亿收购黑马后，这家杭州大厂能摆脱对端游的依赖吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2538523293574657</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2538523293574657</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 09:11:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电魂网络, 梦三国, 手游转型, 野蛮人大作战2
<br>
<br>
总结: 电魂网络一直依赖梦三国系列端游，但为了降低风险，他们试图转型到手游领域。他们目前聚焦在休闲MOBA实时竞技和武侠修仙两个品类上，代表的产品是野蛮人大作战2和代号：一剑。野蛮人大作战2是他们在MOBA领域的续作，而代号：一剑是基于他们成功的武侠RPG《我的侠客》而立项的产品。此外，电魂网络还在开拓经营养成类手游的新赛道。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>电魂网络一直在试着摆脱对「梦三国」的依赖。</p><p>近些年来电魂网络还在靠「梦三国」撑场子。2019年电魂网络将MOBA端游《梦三国》接入WeGame平台运营，随后营收有所增加。根据财报显示「梦三国」系列端游在2020~2022年贡献收入分别为49%、55%和64%，到今年上半年也仍占62%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_fda69127b3204413b359d928b2c6454c@000000_oswg20211oswg603oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但再细看会发现，「梦三国」系列端游的收入在去年出现了7%的下滑。为了降低依赖王牌产品的风险，电魂网络试着转型到手游领域，近些年靠着自研和代理两手抓也让产品储备逐渐丰富了起来。</p><h2>之前聚焦的两大赛道，都不太抢眼</h2><p>电魂网络想要转型手游，显然传统MOBA不值得重金押注。《梦三国手游》在2019年初上线，曾登上过iOS畅销榜TOP100，如今也偶尔能在TOP200露面。然而在《王者荣耀》和《英雄联盟手游》的覆盖之下，《梦三国手游》很难继续寻找机会。</p><p>电魂网络也没想着要硬磕，现在聚焦在「（休闲）MOBA实时竞技」和「武侠修仙」上，代表的产品储备分别是《野蛮人大作战2》和《代号：一剑》。</p><p>原因大概是因为电魂网络在这两个品类上都有一定积累，也最适合延展成新的业务方向。</p><p>《野蛮人大作战2》的IP前作是电魂网络在2017年推出的休闲MOBA游戏，当年平均月活超过150万，次年全年流水超过2250万，超越了《梦塔防》成为电魂网络第二重要的游戏。不过这款游戏在iOS畅销榜上的最高排名也不过200名，运营2年之后还出现了明显下滑。</p><p>作为IP续作，《野蛮人大作战2》在2年前就进行过海外测试，最近的一次测试在今年8月份进行，产品已经准备了很长时间。其保留了3v3v3的MOBA玩法，将美术升级成3D画风，准备在移动端、PC端和主机端同步上线。玩法层面不具备颠覆性，但电魂网络几乎准备倾尽所能去推这款游戏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_87a0ad7ba6f242a994c0966eb0efb709@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《野蛮人大作战2》和「梦三国」同属一个工作室，凭借着对MOBA的积累和认识，电魂网络计划着把活跃用户量做起来，然后将《梦三国》端游的电竞赛事推广做到《野蛮人大作战2》里面去。</p><p>以及在AI方面，今年7月的电魂网络和网易智企达成了战略合作，将围绕游戏AI技术展开探索，为首的合作案例便是《野蛮人大作战2》。这款游戏在今年GDC上还分享了研发经验，采用强化学习的方法来训练机器人，从而提高训练效率。</p><p>相比起来《代号：一剑》要低调许多，至今还没有在公司公告中正式提及过。根据网络信息，《代号：一剑》是基于《我的侠客》而立项的产品，从武侠迭代到修仙题材。</p><p>武侠RPG《我的侠客》由电魂网络的创始人余晓亮操刀，2019年游戏制作人许慕典曾在腾讯游戏开发者大会上分享到，这款游戏在首测获得95%的用户满意度，是旗下表现最好的产品。</p><p>2020年《我的侠客》由腾讯极光计划发行，上线初期来到iOS畅销榜60多名，之后排名持续下滑到半年后的700名左右，原本计划的持续迭代似乎也没有发生。</p><p>作为迭代产品，《代号：一剑》依然坚持在官方介绍中打上了「开放世界」的tag，表示主打大世界和高自由度的特点，这也是《我的侠客》曾同样看重的要素。玩家在《代号：一剑》中可以探索地图、改变游戏内的天气、甚至和NPC之间互相影响性格和社会属性。</p><p>今年《代号：一剑》在腾讯游戏的内测平台招募过测试，预计会和腾讯再次合作。不过基于对游戏内容的规划，估计《代号：一剑》的制作要比《野蛮人大作战2》更花时间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_bb37f48e92e74abdac34b6229c67c205@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结合过往的表现来看，电魂网络至今还没完全从端游转型到手游，手游自研的业务也还在持续摸索当中。好在是「梦三国」系列端游足以撑起这几年的营收，让团队还有足够的时间去尝试。</p><h2>悄悄落位经营养成</h2><p>电魂网络比较少提起经营养成类手游，但从行动来看或许是未来会重点开拓的新赛道。现在已经准备了不少相关的产品。</p><p>比如今年初电魂网络在海外发行的《Imperial Destiny》。</p><p>这是一款以古罗马为背景的经营养成游戏，融入了航海、占卜等要素，也加入了伴侣养成的内容，玩法和出海常见的经营养成游戏基本无异。目前《Imperial Destiny》的整体成绩不算太好，在东南亚部分市场相对受欢迎。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_de29b8abaa2744519a122160ca873143@000000_oswg932464oswg1044oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一款《甄嬛传之浮生一梦》，是根据小说《后宫甄嬛传》IP改编的宫斗RPG，结合了剧情、换装、装扮等玩法。这款游戏由蓝港互动拿到版号，也由蓝港互动负责运营，预计将在2024年上线。</p><p>还有一款《Woo! Topia》，是一款卡通风格的经营养成手游，在前段时间刚结束了海外测试。其核心玩法同样和很多海外经营养成游戏相似，也离不开经营店铺、卡牌养成。其特点在于制作了城市居民的内容，还融入了店铺装扮的玩法，具备更强烈的社区经营要素。</p><p>按照《Woo! Topia》在游戏开始时的介绍，这款游戏还准备加入和居民交互的玩法，例如潜水、钓鱼、举办球赛。听起来想要奔着社区经营的玩法去做，不过目前应该还处于早期研发阶段，呈现出来的还是相对简单的内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_0012742a32aa46be89b718f0ce4bf590@000000_oswg672054oswg644oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外还有《工匠与旅人》，由杭州天空盒研发的城建养成游戏，玩家可以指派工匠建造城建设施、烹饪食物、打造装备等。杭州天空盒先后获得过电魂网络和哔哩哔哩的投资，原本敲定由哔哩哔哩发行国内版本，在首测过后有一年时间未曾露面过。去年杭州天空盒收回了国内发行权，电魂网络在则在海外进行了测试，预计发行英文和繁中版本，游戏研发应该还在正常推进中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_0d64e5715ae443478597e6265dceca4c@000000_oswg763800oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上述都是些适合出海的产品，而如果把视野再放宽一点，电魂网络旗下还有其他经营玩法的游戏，同样有机会开拓别样的赛道。</p><p>像《乐缤纷庄园》是一款merge 2+装扮的游戏，玩法类型放到现在看来不算特别。根据电魂网络最近的招聘信息，《乐缤纷庄园》是旗下的代理发行产品，目前已经在微信小游戏平台上架。不过该游戏由杭州起源优游运营发行，今年电魂网络退出了对其的持股，暂时还不明确运营权的最终归属。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_0f523fc6cb47410d918115f01bbb0961@000000_oswg893513oswg890oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《卡噗拉契约》同样是电魂网络的代理产品，准确来讲应该属于放置卡牌品类，不过其经营养成要素相对特别，估计也是引起电魂网络注意的一个要素。《卡噗拉契约》使用了盲盒题材，玩家需要用挂机获取的资源来生产资源盲盒，而且盲盒还可以进行合成升级，经营养成在玩法中也占到了不小的比重。目前这款游戏也已经在微信小游戏上线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_3c6f92aee029442a887606828ae639df@000000_oswg781568oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这两款游戏有望推动电魂网络在微信小游戏上布局。早些时候电魂网络曾推出了H5游戏平台闪电玩，2020年日活突破100万人、月流水突破1000万元，后来很少再提及这一业务，其主力小游戏《怼怼梦三国》也把阵地转移到微信上来。而经营养成在微信小游戏上占比也不少，这也有望让电魂网络重拾了发展小游戏业务的信心。</p><p>当然这些都是电魂网络近些年布局之后的结果。</p><h2>为了一个赛道异地开设分部</h2><p>当初之所以关注到经营养成这一赛道，源自于作价超4亿收购回来的游动网络。</p><p>这笔收购成就了电魂网络的辉煌时刻。电魂网络在2013~2018年这6年间的营收水平一直处于4~5亿，始终难以突破5亿大关，期间经历了上市也毫无波动。直到2019年花了2.9亿收购了游动网络80%的股权，在将其纳入财报统计范畴之后才突破了瓶颈。</p><p>当年电魂网络的营收大涨，次年更是上涨到超过10亿元，净利润也同步上涨到将近4亿元。但随后电魂网络的营收和利润水平便开始逐渐下滑，看起来今年也不太有希望逆转态势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_193ca07a80eb4d009dc1cc3be7e9daa1@000000_oswg8651oswg783oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这怪不到游动网络的头上。2019年电魂网络在收购游动网络之后，后者为之后的经营做出了业绩承诺，表示2019~2021年的净利润分别不低于5000万、6000万、7200万，游动网络的完成比例分别为103.3%、115.7%、106.2%。在电魂网络出现经营业绩下滑的时候，游动网络还在保持着增长。</p><p>需要另外一提的是，游动网络在被收购之后就出现了利润率的暴涨。2019年游动网络营收1.54亿元，同比上涨不到3%，但净利润就出现了翻倍的上涨，且这样的利润率在对赌期内得以维持。在达成收购之后，最终出现了双赢的局面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_e6e6748ec7ad4e3eae80fdee2582e6d2@000000_oswg36391oswg939oswg167_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电魂网络对于这笔收购已经很是满意，不过也没有指望游动网络能保持着高速增长。</p><p>2022年电魂网络再以1.26亿元收购了游动网络剩余的20%股权，按照约定，游动网络需要承诺2022年净利润不低于5000万且不高于1亿元、2023年净利润不低于2022年的承诺值。最终游动网络承诺在2022~2023年分别实现净利润不低于8000万元。</p><p>大概游动网络在业绩增长方面也存在着一些压力，去年以103.4%的比例兑现承诺之后，今年上半年的净利润为3820万元，同比下降25%，选择保守一点也不无道理。</p><p>电魂网络完成这笔收购算是动作比较迅速，这时候游动网络完成转型才刚没几年。</p><p>游动网络最早靠社交页游起家，2014年仍有70%收入来自于页游。次年游动网络开始往手游转型，年收入实现翻倍，手游收入占比从不到三成上升到超过八成，产品多数聚焦于RPG、SLG等重度品类。2016年军事题材的《全民红警》实现月流水突破300万元，但游动网络也意识到SLG买量的上涨，于是开始寻找数据模型贴合SLG的其他品类。</p><p>最终把目光放到了经营养成身上。2017年下半年游动网络推出了《将王之王》，月流水超过2000万，带动公司年收入同比增长276.5%。后续游动网络将多款同质化包体的数据合并统计，并作为《小宝当皇帝》的数据披露。《小宝当皇帝》月流水到2018年来到了7000万，在1~10月为游动网络提供了超过六成的收入，成为公司的立身之本。</p><p>在实现成功转型之后，游动网络一心钻研经营养成这一品类，《商战创世纪》被绿洲游戏独代日服发行、《华武战国》被游族独代日服发行。其中《华武战国》自2019年初上线，一年后开始在日本市场发力，成为日本地区养成游戏的第一名，至今仍稳定在iOS畅销榜TOP200。</p><p>近几年游动网络的产品储备都未能发力。上文所述的《Imperilal Destiny》《甄嬛传之浮生一梦》其实都出自游动网络之手，另外还和中手游合作了一款《神判包青天》，原计划在2022年下半年登陆泰国市场，至今仍未有下文。</p><p>尽管游动网络为财报带来的贡献可能触达了瓶颈，但其转型经历令电魂网络振奋不已，这笔收购带来的影响不仅体现在财务方面。</p><p>2021年电魂网络在厦门成立子公司，通过游动网络花费8000多万在厦门集美区购买了一座研发楼房产，今年8月份电魂网络的厦门分部就正式搬进了这栋8层的大楼。</p><p>电魂网络未曾对开设分部作出过规划解释，不过在介绍游动网络的时候曾提及「经营养成游戏在厦门地区已形成一定的产业集聚效应」，今年招募的部分职位也聚焦在模拟经营和宫斗品类，推测也会亲自下场加码研发。</p><h2>难懂的二次元</h2><p>最早在2019年的时候，电魂网络曾表示「未来公司将专注于二次元、……等细分市场领域的研发」，但在二次元赛道上一直没有太多行动。</p><p>《解神者》是电魂网络第一次、也是至今最后一次亲自涉足核心二次元开发。根据游戏制作人猫浮表示，研发《解神者》的SIVA工作室是其「创立和一手带大的」，电魂网络是投资方，且去年已经以0元受让工作室挂名的公司。另外按电魂网络的说法，《解神者》属于内部研发的项目。</p><p>2020年《解神者》进行了第三次测试，因为剧情被批为「太过舔狗」而遭受大量差评，猫浮因此被收走微博权限、并被要求退出文案组和剧情相关的内容。同年10月《解神者》正式上线，最高排在iOS畅销榜48名，半个月后掉出TOP100并持续下滑。在历经近两年的研发之后，电魂网络首次尝试二次元品类未能尝到甜头，这款游戏也在今年宣布停运。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_e30b61d2b1314d5ca61c5ea1e510e6e7@000000_oswg106247oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近两年电魂网络也保持着对二次元游戏的关注，无奈二次元赛道实在生存艰难。电魂创投从2014年至今投资了26家游戏公司，其中集中在2017、2018年投资的有11家。现在投资热情稍微退却，二次元浓度反而更高，近两年投资的二次元游戏公司包括广州迷墙、二元游戏。</p><p>其中电魂网络和二元游戏的合作尤为密切，但二元游戏自身的状况谈不上太好。</p><p>去年9月，二元游戏在国内发行了首款产品《跃迁旅人》，3个月后宣布停止更新，团队历经了缩编和欠薪，今年7月《跃迁旅人》重制版上线后也没有更好的成绩。原计划电魂网络将发行东南亚版本，但到了今年就已经消失在财报的储备名单中了。</p><p>可能还稍有希望的是《卢希达：起源（有测试包体名为&lt;部落秘境&gt;）》，今年由电魂网络在海外进行了测试，上个月也由电魂网络拿到了版号。只不过至今也很长时间没进行过宣发，还有点前途未卜。</p><p>如今电魂网络对二次元游戏保持着相对保守的心态，不打算亲自下场、也不希望错过潜在的机会。</p><h2>结语</h2><p>近两年电魂网络和营收一同下滑的还有利润，前些年靠着《梦三国》系列实现了翻红，给业务转型提供了更长的时间，但现在的倒计时尚未停下，转型的需求也会愈发迫切。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MzMzNjM3OQ==&amp;mid=2247534471&amp;idx=1&amp;sn=3c6729f632345d5c9f0ae77f03386ec2&amp;chksm=cee39cd3f99415c5562b360fb1f13d96834488c3e52f7d9d20e7fee4bcfb28ab162ad5db1909&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏新知”（ID：youxixinzhi）</a>，作者：鳗鱼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539105056089856</id>
            <title>从接商单到纯佣合作，揭秘TikTok美区达人带货飞速增长之路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539105056089856</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539105056089856</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 08:46:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TikTok电商, GMV, 达人带货, 用户黏性
<br>
<br>
总结: TikTok电商在美国市场展现出不俗的增长潜力，日均GMV已突破1200万美元，达人带货对交易量贡献极大。TikTok的优势在于用户的高度参与和强大的流量，而达人创作使得TikTok的内容场生生不息，带货效果显著。然而，TikTok电商仍需赢得欧美用户的信任，需要重治理、求口碑和大补贴。平台对商家身份和物流履约提出严格要求，以确保用户体验和平台生态的质量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>正式开放不到3个月，TikTok电商在美国市场就已展现出不俗的增长潜力。</p><p>多位业内人士向亿邦动力证实，目前TikTok电商在美国的日均GMV已突破1200万美元，黑五大促期间更是一度飙升至3300万美元，成为其至今所有已上线的国家和地区当中增速最快的。</p><p>“今年5月时，TikTok电商的GMV为20万美元/天，8月达到500万美元/天，10月超过1000万美元/天，现在 （黑五前夕） 就突破1500万美元/天了。”FastMoss创始人史文禄表示。</p><p>卧兔创始人胡煜指出：“目前TikTok美区的GMV已超过1400万美元/天，预计到2024年将达到1-2亿美元/天。在限制商家数量和每日单数的情况下，TikTok美区在2023年8月至10月期间实现了两个月内5倍的增长，并且还在逐月翻倍增长。”</p><p>相比之下，去年亚马逊全球网上商店的销售额 （衡量亚马逊直销产品的指标） 约为6.03亿美元/天。</p><p>达人带货对TikTok电商美区交易量的贡献极大。胡煜表示：“大约GMV的80%来自达人挂小黄车，5%来自直播，15%来自自营自投流和商城。因此，无论是店群、店铺还是品牌店铺，目前TikTok美区增长效率最高的方式都是与达人合作、挂小黄车。”</p><p>也就是说，目前TikTok电商美区的GMV来源于短视频、直播和商城三种途径。其中，以短视频为内容载体的达人带货占据了绝大多数的交易规模。这也意味着达人在美国市场具有巨大的影响力，对于平台来说是非常重要的资源。</p><p>TikTok美区鞋服品类头部商家Evan指出：“从冷门大件家具到热门美妆和家电，爆款带货视频层出不穷。虽然还没有出现像国内李佳琦那样的现象级主播，但大部分达人的场均销售额都在数千美元以上。每天都有新的小店因一则爆款视频而冲进销量Top榜单。”</p><p>“单一达人的带货规模创历史新高。”胡煜说道，“一个拥有5000粉丝的达人在一条视频中可以带货1500件，单次销售额达到3万美元以上。有些达人甚至可以达到百万美元以上的销售额。这个规模超过了东南亚地区的购买力，说明美国市场的潜力更大。”</p><p>TikTok最大的优势在于美国用户的高度参与。据市场研究机构data.ai的数据显示，美国用户平均每天在亚马逊平台上花费约9.7分钟，而在TikTok上花费约两个小时。这使得其他公司羡慕不已。</p><p><strong>强大的流量和用户黏性的背后，达人创作使得TikTok的内容场生生不息。裂变式和引流式传播，更让内容场具备强劲“带货力”，这都使得更多商品有可能在短时间内被打爆。</strong></p><p>多位TikTok美区商家均表示，实践发现，在直播、短视频和达人带货这三种销售转化方式中，达人带货是出单更快。美国本土小店可以直接通过TikTok达人联盟广场联系与自己相匹配的带货型达人。内容端则依靠达人结合产品优点输出地道的本土化内容。</p><p>“如果找对美国本土达人，视频内容一经发布，日出百单根本不成问题。”一位商家指出。</p><h2>01 重治理、求口碑、大补贴，TikTok电商仍需赢得欧美用户信任</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_5a7969680aad491aa8f5b098db52e1c7@5091053_oswg53745oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>亚马逊花了多年时间在消费者中建立信任。这要归功于其对客户体验的不懈关注，包括越来越快的送货速度和宽松的退货政策等。而对TikTok电商来说，仍需要努力去赢得欧美用户的这种信任。</p><p>在TikTok Shop引入美国市场之前，TikTok曾于2021年在英国推出这项电商闭环的功能，并创建了一个由第三方代理商组成的“合作伙伴网络”，卖家可以利用该网络推广产品。只不过，当时并未大火。</p><p>彼时，尽管也有一批英国本地达人在努力地带货，但一些英国消费者并不愿意相信这些达人带货视频的“真实性”。“这些视频给人生硬和勉强的感觉，反而让用户更加怀疑。”内容创作者Grace说道。</p><p><strong>而TikTok在美区推出完整的购物功能后，就开启了对商家身份的严格审查。</strong></p><p>比如，为了避免准入门槛太低、商家大批涌入后不好管理，商品品控、售后也得不到保障的情况出现，TikTok做了一系列工作。</p><p>其在美国设置六大类型的小店——美国本土个人店、美国本土企业店、美国ACCU店铺 （中资美国企业店，即中国法人持股的美国公司注册的本土店铺） 、美国CN店铺 （即中国企业开的跨境店铺） 、美国全托管店铺、美国品牌半托管店铺，并根据不同店铺类型设置了动态调整的支持力度和限制规则。譬如，美国本土小店ACCU模式专门针对亚马逊卖家，吸纳年销售额大于200万美元的较为成熟的卖家，还给予亚马逊前10万排名产品优先展示TikTok货架的鼓励政策。</p><p>Shawn是一位顺利拿到TikTok美国本土店资质的商家，属于“红榜”上的玩家。据其表示，还有一批希望通过ACCU店铺和跨境店的国内身份进入TikTok美区的商家，苦于不满足一年200万美金的亚马逊流水门槛，被拦在了大门之外。</p><p>在这批“不达标”的商家中，一些人会找代理商伪造数据。但从10月下旬起到11月期间，TikTok开始了大面积的治理，为诸如此类的灰色操作上了一道重重的枷锁。</p><p>此外，Shawn还透露，由于本土发货的要求给商家带来了一定的备货压力，部分商家还采取“虚拟仓”物流服务 （虚拟仓是一种技术底层伪造的物流轨迹，从国内发货到美国，但是隐去了国内段的物流轨迹，只保留美国段的物流轨迹） 来规避。目前，TikTok官方也在严格打击虚拟仓发货的行为。</p><p><strong>“店铺资质和虚拟仓的两大问题，一下子就干掉了市面上至少50%~70%的店铺。”Shawn说。</strong></p><p>这种严格的管控不仅针对商家，还有平台上数千万的达人。有消息称，从11月15日起，TikTok还将严格审查美国达人的个人实名认证问题，确保一人/一ID/一账户，保证平台达人生态的质量和影响力。</p><p><strong>严格的风控治理之外，平台对物流履约时效也提出了更高的要求。</strong>要知道，亚马逊花费了十数年时间打造的基础设施，可以在两天或更短时间内将包裹运送到全美几乎任何地方。</p><p>如今，TikTok要求美区商家们必须在收到订单后三天内发货，否则将面临收款延迟的问题；还给予所有新卖家试用期约束，并要求他们保持低退款率和低差评率。</p><p>此外，由于很多差评来自于尾程派送的问题，因此，TikTok也开出了类似FBA的官方仓项目，引导商家备货至官方仓，以便把重心放到运营上，不用担心物流影响绩效。</p><p>有接近TikTok的业内人士向亿邦动力指出，TikTok美国电商业务招聘了一批具有供应链和物流经验的员工，其中包括来自亚马逊和eBay的高管。目前，其美国团队已壮大到300多人。</p><p>“从一开始，美区只允许本土开店的做法，保证了本土货盘供给，确保用户的口碑和达人的信任。后来，平台打击虚拟物流，力推FBT （官方仓） 项目，商家侧更好的物流和体验也确保了店铺的绩效，可以获取更快的放款，才能有源源不断的用户正向反馈。”Evan说道。</p><p>此外，TikTok官方还推出了众多补贴和扶持政策。在亚马逊，每笔订单会被抽取成交额的15%作为佣金，广告成本则大约在10%-15%，还有颇高的FBA仓储费用。而TikTok Shop美国小店给予了更加优惠政策，如新卖家90天内免佣金，90天后佣金为营业额的2.9%加每单抽0.3美元；每笔订单运费补贴最高达11美元，几乎相当于运费直接免去；广告成本则可以直接变为达人带货的佣金，让商家的利润空间更高。</p><h2>02 美区达人供不应求，商家上演“抢人”大战</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_64d43d834d3b41e9a53951b1d8112aae@5091053_oswg59073oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在TikTok美国市场巨大的流量池、官方扶持力度和典型的增长案例刺激下，大量观望中的卖家跑步进场。而达人大规模种草又是最受推崇的TikTok营销方式，且无论是早期的东南亚、英国市场，还是如今的美国市场，TikTok上一直流行着同时建联数百甚至上千达人，用“铺天盖地”的方式快速打造爆品的实操方法论。</p><p>譬如，日前，在TikTok美区爆红的一款“无扶手办公椅”，凭借达人种草卖出了4.13万件，产品售价87美元-100美元不等。2023年10月30日～11月5日，单周销售额超200万美元。据FastMoss的数据显示，这款商品来自于美国TikTok小店 Sweet Furniture，该小店的历史总销售额约为1191万美元，关联达人6360位。</p><p>TikTok美区商家Newme联合创始人顾俊分享了一个做出TikTok爆款的常用方式：</p><p><strong>商家首先与达人建联，提供一小部分样品给达人，让他们尝试拍摄短视频，以找到视频销售的感觉。在内容方面，商家观察该产品是否有潜力成为爆款。如果内容表现出潜力，商家就会进行大批量的本地备货，并促使更多达人批量化生产素材。</strong></p><p>总的来说，商家首先确定产品，再是素材，最后进行推广。但是，素材会有衰退期，如果进入衰退期，商家会给商品更多的流量刺激。</p><p>这一过程中，离不开大规模的达人合作，包括大批量的达人寄样、创意素材的内容生产，以及后期的扩大推广。</p><p>“从国内抖音、TikTok东南亚市场，再到TikTok美国市场，都有着类似的方法论。素材量很大程度上决定了曝光量，有些素材是达人原生产出的，还有一些是基于达人素材再次混剪的，品牌会大批量生产这种。再譬如，一些卖家会通过红人测品，但只有足够的样本量，才可以判断这个品值不值 （大量备货） 做成爆款。”顾俊说。</p><p>“TikTok毕竟是一个内容电商平台，不是单纯的货架电商平台，所以需要通过内容去引入流量。商品数量对内容电商没有意义，关键是增加商品的内容数量，达人宣传和分发可以大规模增长商品的内容数量，底层逻辑是内容逻辑，内容数量多、曝光量大，流量沉淀多。”胡煜认为，<strong>达人能够让品牌在市场中有更强的渗透率和覆盖量，所以商家做达人带货的第一要素是规模</strong>。</p><p>“对于品牌或产品而言，进入新市场时，需要借助大量达人为品牌和商品提供好的内容创意。一旦出现爆款视频，可以分析其成功因素，并将其复制、放大，这是成功打入本土营销的关键。”Evan也说道。</p><p>当商家们对达人的合作诉求旺盛，甚至商家的“需求量”已大于达人的“供给量”时，市场便出现了“抢人”景象。</p><p>不少业内人士表明，TikTok美区眼下涌入了更大量的商品供给之后，达人端也是应接不暇。“以前很多小达人没有太大的盈利能力，如果粉丝量特别少，连接到商单 （一两百美金的广告费用） 的机会都没有，但现在这个阶段肯定不是这样了。”顾俊直言。</p><p>Shawn也指出，目前美国市场的达人数量还很有限，带货出单的大概只有几万人，拥有带货能力的小群体被中国卖家争抢着用大量的信息轰炸。<strong>卖家们需要找到更有效的沟通方式，触达到他们，并且让他们产生合作的意愿</strong>。在和达人建联之后，商家还需要寄送样品、督促拍摄进程、素材的二次加工和数据分析等，<strong>整个达人合作的周期是比较长的，所以还需要一些提升效率的工具</strong>。</p><p>TikTok美区商家Bruce同样表示，目前TikTok美区的商品种类和数量仍未饱和，而<strong>一些历史交易额超过1万美元的达人已经积压了大量待完成的商品拍摄内容，甚至有的需要等到明年1月份才能开始拍摄工作</strong>。</p><p>此外，达人收到的邮件越来越多，但却无法每天制作出五六个销售视频，也担心过度营销会导致账号被封禁。“假如两天发一次内容，那么，在过年之前一个半月时间里，一个达人能承接的商品数量是很有限的。”Bruce谈道。</p><p>对此，胡煜认为，商家可以优先大规模建联有TikTok电商权限的达人。“TikTok美区目前有一亿多的达人数量，但当中真正有达人权限的也就20万左右，这些达人有带货意愿、带货能力以及达人权限。”</p><p>此外，他还建议商家不要只关注达人已有的带货成果，要给予“新手达人”更多机会。“因为<strong>带过货的达人与没带过货的达人成交概率只想相差5%，大家都有机会出单</strong>。”他补充道。</p><h2>03 达人合作方式转变：纯佣带货收益能达商单广告的80倍</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_881178789bed438db73faabed4761ef1@5091053_oswg59704oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管从达人的供应量来看，出现了“供不应求”的局面。但令TikTok商家欣喜的是，有<strong>更多的TikTok美区达人开始接受“纯佣金”合作模式</strong>，欧美达人的想法和心态也在市场教育和分化的过程中慢慢地发生改变。</p><p>不同于英国和东南亚市场，美国市场的网红、达人文化一直很浓郁。但在过去，这些网红达人往往把内容创作视为工作，在他们过去的思维中，报酬不应该基于销售额结算，就像美工不会根据商品的销售额来获得报酬一样。他们更多将自己视为艺术家或创作者，而非分销商。</p><p>“以往美区达人只接受一口价的商单合作方式，但现在他们愿意接受佣金合作。这是一个历史性的改变，表明美区达人对于合作模式的开放性和灵活性有了新的提升。”胡煜说。</p><p>在他看来，究其原因，一来，在TikTok美区，带货方式逐渐成为潮流，这取决于平台底层的算法和推流机制，鼓励达人们去带货。比如，不讲解产品的视频不容易走红，而讲解产品的视频更容易上热门，因此，越来越多达人愿意挂载商品以获取流量。</p><p>再者，由于之前中小达人变现方式较为单一 （即接商单） ，但现在通过分佣带货模式，一部分中小达人已经获得了不错的收益。原本粉丝量在5000-1万的小达人，合作一个商单的报价通常只有一两百美元，但通过带货模式可以卖出价值3万或4万美元的商品，从中抽取20%的佣金，即赚取8000美元，这是原来接商单广告的80倍。</p><p>“爆款和高佣对达人来说获利更大。品牌爆款对达人的口碑也是正向的。之前他们还会担心低质量合作会影响自己形象，宁可不接单也不收钱。现在，高质量商品的分佣合作，尤其是与美国本土品牌和商家的合作，达人也愿意参与。”Evan表示。</p><p>但也并非所有头部达人都会选择带货。亿邦动力了解到，一些最头部的上千万粉丝的达人，仍倾向于要“一口价”，比如15万美金拍一个视频的广告。</p><p>此外，在平台的达人生态和功能等细节方面，TikTok美区也日趋完善。</p><p>一方面，TikTok平台为商家设置了“联盟广场”功能，商家可以通过该功能设置佣金，让达人挂链接进行带货。由TikTok平台提供背书，平台直接与达人结算佣金，达人还可以在后台方便地查看预估佣金和收入的变化。对商家来说，达人在进入联盟广场之前还有一个申请的环节，必须达到5000粉丝数，这则是在保证商家的权益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_9c803db480494f0a92f76724f958138f@5091053_oswg152873oswg1080oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，TikTok Shop联盟分销团长 （TikTok Shop Affiliate Partner） 的出现，则可以理解为商家和达人之间的“中介”——通过批量撮合商家和达人合作收取“中介费”，或者理解为商家在TikTok上的渠道分销商。</p><p>此外，TAP模式还相当于一个“样品中心”，可以帮助达人和商家完成更快速、更高效率、更低成本的人货匹配。该模式实现四方分账，即订单成交后，商家、达人、机构和平台按照线上交易规则分配佣金。通过机构来批量的招募达人、推进达人和管理达人，也使得整个达人发放内容的效率更高。</p><p>还有TikTok服务商也在努力搭建达人建联的资源管理平台，提供客户管理系统和红人管理系统。</p><p>“商家自己找达人效率低下，合作成功率也不高。而且，红人业务对人员消耗大，需要持续沟通和留存，员工重复撞档红人和人员流动导致信息丢失的事情也时有发生，缺乏客户管理系统会导致新运营无法了解达人情况和进度，增加货损风险。因此，接连效率和数据管理工具是一个重要的突破口。”TikTok美区商家Allen认为。</p><p>“抢达人就是抢销量。联盟里20多万库容，实际产生GMV的27000多个红人，邮箱都不愿意打开了——太多邀约信。这个时候，另辟蹊径，用工具建联外部达人，他们被骚扰得少，合作意愿更强。”胡煜表示。</p><p>在TikTok美区逐渐火爆的势头下，红人营销机构风声水起。官方达人广告建联工具出现、TAP功能下四方分账的实现，降低了商家的参与门槛，也大大提升了达人带货的意愿。此外，不管是找培训机构做专项教育，还是推出一些现金奖励政策进行引导，官方不断推动达人带货的发展。</p><p>可以看到的是，TikTok电商在美国市场的变现之旅，随着达人带货生态日渐成熟，速度已经越来越快。今年黑五网一，就是最好的验收场。</p><p>应受访者要求，Evan、Allen、Bruce为化名</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ubZrG1gof-Y8ffBSdNZQ1w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”（ID:iebrun）</a>，作者：缪悦，编辑：何洋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539101345687049</id>
            <title>全球“新穷人”，撑起拼多多</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539101345687049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539101345687049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 08:41:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, 业绩, 多多跨境, 增长率
<br>
<br>
总结: 拼多多在电商寒流中取得了红火的业绩，特别是多多跨境业务的增长率超过了预期，成为其收入翻倍的主要原因。虽然海外业务的增长带来了巨大的收入，但也带来了成本上升的问题，使得经调整净利润率有所下滑。拼多多的成功证明了在消费承压时，低客单价的生意更容易赚钱。然而，拼多多仍面临着来自竞争对手和开拓新业务的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>在电商寒流之下，拼多多红火的业绩，香到隔壁孩子都馋哭了。</strong></p><p>昨晚，拼多多公布了截至2023年9月30日的三季度业绩，财报显示，三季度的总收入营收688.4亿元，同比增长94%；归母净利润155.37亿元，同比增长47%，经调整净利润达到170.27亿元，同比增长37%，远超市场预期。</p><p>据国家统计局数据，7月、8月、9月的社会消费品零售总额同比增速分别为2.5%、4.6%、5.5%，呈恢复态势，也为拼多多的增长带来了助力。</p><p>但从更长远的连续5个季度来看，此次收入的增幅接近翻倍，凶猛中甚至有些异常。</p><p>商业数据派查阅财报发现，事实上，<strong>此次超高的增速极大可能是源自新业务“多多跨境”的收入高速增长，这也解释了经调整净利润率有所下滑的原因——新业务的成本增速超过了收入增速所致。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_fcfdec0d51254de580bedb89a731d9ea@5091053_oswg69884oswg1024oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自从去年9月上线以来，多多跨境以1美元~10美元的超低单品价格，在大洋彼岸攻城略地，大有在海外复制一个拼多多的态势。</p><p>回到国内行业竞争格局，相比于另外两大电商巨头，从经调整净利润及增速来看，淘天集团同期470.77亿元，同比增长4%；京东同期106亿元人民币，同比增长6%；拼多多的170.27亿元，同比增长37%，也杀出了一条血路。</p><p>这也导致财报消息一出，截至收盘，拼多多大涨18%，股价创31个月新高，而阿里巴巴跌1%，两者市值差距收窄至约100亿美元。</p><p>发稿前，据公众号大厂青年，马云在内网回复关于拼多多市值的帖子称，要祝贺pdd过去几年的决策，执行和努力。<strong>谁都牛x过，但能为了明天后天牛而改革的人，并且愿意付出任何代价和牺牲的组织才令人尊重。</strong></p><p>今年以来，随着电商巨头们回过神来，同时盯上了质价比，不仅人手一个“百亿补贴”，同时也对产业带商家的入驻绿灯放行、砸钱扶持，多种举措之下，相继获得了一定的增长。</p><p>国外业务攻城略地、国内业务被争相模仿，拼多多此次的业绩，再次证实了：<strong>越是消费承压的时候，客单价低的生意就越赚钱。</strong></p><p>不过，在行业内卷的当下，没有一帆风顺的坦途，正如马云所说的“所有伟大的公司都诞生在冬天里。”</p><p>凡是红利，即有被消耗殆尽的一天。拼多多的江山，已经在虎视眈眈之下，如何继续保持自身优势，拼多多的新题既来自于如何超越自己，也来自于四面八方的劲敌。</p><h2>01 收入翻倍的背后，Temu开疆拓土生</h2><p>尽管拼多多对海外业务的消息“守口如瓶”，但暴涨的营收数据，暴露出了多多跨境的增长秘密。</p><p>拼多多的收入构成有两大板块：交易服务、网络营销及其他。其中，三季度的<strong>交易服务</strong>营收达到291.53亿元，相比去年同期的70.22亿元，增长了221.31亿元，<strong>增长率高达315%</strong>。此外，这一分部收入连续五个季度起占总营收的比重都不到30%，而此次跃进式的达到了42%。</p><p>据以往财报显示，交易服务是根据完成订单的销售价格、向商家收取的佣金，因此一般能反映出平台GMV的增长趋势。</p><p><strong>此次增长了三倍，由于国内业务的战略并未发生根本性变化，所以交易服务很可能是由于海外业务增速迅猛。</strong>此前，就有《晚点 LatePost》消息称，拼多多海外跨境电商平台 Temu 为 2024 年定下了一个颇为激进的 GMV目标：300 亿美元，约2138 亿元人民币，而今年的目标GMV为140 亿美元，约998亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_9bfee28d1c494bd6a3dd9f07ab962089@5091053_oswg282298oswg640oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>不过，可以让竞争对手们松一口气的是，这大概率不完全是由GMV爆增导致的。据商业数据派分析，221.31亿元的增长很可能是由于Temu采取“类自营”的模式，新增了售卖商品的服务收入，一举将交易服务收入拉高。</strong></p><p>所谓的“类自营”模式，是从去年9月上线以来，Temu就一直采取的商家仅负责以供货，而定价、销售、履约、售后都由平台负责的模式。其好处在于，供货全托管模式，本质上是将M2C的“多对多”，转化为“一对多”，简化了商家的经营流程，也便平台统一把控、跨洋探索业务。</p><p>虽然和京东的自营有所不同，但也是负责的越多，收入越高。</p><p>现如今，全托管模式也成为了跨境电商的主流。今年，TikTok、SHEIN都不再将重心放在发展第三方卖家平台，而是选择了和Temu一样的路，构建全托管。</p><p>在大刀阔斧的出海模式下，据财报显示，截至三季度末，多多跨境进入了广东、浙江、山东、安徽等地的百余个制造业产业带，产品进入了北美、澳洲、欧洲、亚洲等国家、地区，每天出口包裹量超过40万个，日均货重达600吨左右。</p><p><strong>不过，形势一片大好之下，Temu在供应链端的裂缝逐渐显现。</strong></p><p>上述提到的全托管模式，在便于管理的同时，也让商家丧失了经营权和利润率，由于平台自身掌握着流量分配的大权，而商家只能不断上新、降价，揣摩平台及消费者需求。</p><p>“我们做的玩具城，刚开始 Temu 只有我一个卖家。从去年 10 月份到 4 月份期间都能盈利。紧接着，卖家数量越来越多，到 200 多个的时候，在竞价模式下，我们的报价稍微高一点就无法入仓，而低价时候会爆仓，但又没有利润。”有供应商在券商调研中爆料道。</p><p>某种程度上，可以说Temu复制了国内发展路径，平台的天平向消费者倾斜，前期做补贴、投流，抓牢消费者，以此吸引供应链投入，形成一个循环飞轮，但对商家而言却也是压力山大。</p><p><strong>此外，Temu业务仍处于开拓期，海外频繁的营销、高昂的运输费用，都导致业务成本居高不下，这或许也是本季度拼多多的经调整净利润率为24.74%，较上一季度的29.21%大幅下滑，来到连续5个季度历史新低的原因之一。</strong></p><p>今年年中时，《连线》杂志曾测算，Temu发往美国的订单平均每笔亏损30美元，其中包括平台承担9-10美元的运费、人工和服务费用、补贴的折扣现金券等。</p><p>不过，这个结果已经足够让友商们羡慕了，也能体现出拼多多对供应链和成本等控制的极致。</p><h2>02 “新穷人”，“拼”出拼多多的未来</h2><p>“拼多多的红火业绩，在座的各位都有出力。”在股票交流群中有人一语中的。</p><p><strong>正如日本经济衰退期，诞生出了优衣库。无论是海内外，“新穷人”、“精致省”的大趋势，拼出了拼多多的未来。</strong></p><p><strong>“百亿补贴的用户超过了6.2亿。”执行董事兼联席CEO赵佳臻在电话会上说道。</strong></p><p>在整体大环境之下，下沉的需求不再独属于下沉市场，不同于一味的低价，“新穷人”们主张“买值得，不买贵的”“衣服饰品买的是款式，家电买的是耐用质量”，分享在拼多多买到的超低价好物成为了流量密码。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_b82ddcbcf1e94fb1ac3760f305f78dc0@5091053_oswg105619oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而6.2亿的庞大用户基数，一方面意味着拼多多的基本盘非常稳固，一方面也意味着增长越来越难。</p><p><strong>未来的收入增长，必然会转向提升商家投入、提高消费者客单价、提高消费者交易频次的维度。</strong></p><p>在这一思路下，拼多多正在大肆举办营销活动，一边激发消费者购买、一边扩大商家投入。在三季度，拼多多推出了“夏季狂欢节”、“多多丰收馆”、“国货节”、“多多读书月”等系列促销活动。</p><p>从商家投入的角度来看，历年财报中，网络营销服务都是拼多多主要的收入来源。而本季度，网络营销服务及其他业务营收396.88亿元，同比增长39%，增长高达112.06亿元。</p><p>这也表明，商家确实更愿意在拼多多投入广告了。</p><p>一直以来，相比于淘宝、京东等平台，拼多多的广告收入都相对较低。这也是由于拼多多一直以来的单品打爆、低价心智。没有购物车、没有店铺粉丝、私域运营，每一件商品都需要通过低价厮杀排到搜索流的前列，商家更倾向于以价换量，而不是广告投放。</p><p>但近年来，仅凭低价厮杀，商家很难杀出重围，广告投入的增加，固然有平台助推，也反映出了商家已经不满足于单纯的低价比拼，内卷加剧。</p><p>值得注意的是，在财报电话会上，拼多多特意提到，在各种营销活动中，“国货节”的活动，邀请了数十家国货品牌到百亿补贴直播间，例如有上海制造、361、鸿星尔克等在特色直播。“有国货品牌表示，仅过去2年就实现了40倍的增长。”赵佳臻说道。</p><p>这一活动，也是拼多多补齐直播业务、提高商家收入、提升平台营销收入的尝试。特别是选择了品牌商家，<strong>相比于平台海量的中小卖家，具有更强的资金能力的品牌商家，才是愿意首批投入直播营销的客户。</strong></p><p><strong>除了在站内加强直播扶持以外，在站外，拼多多也大量投放了KOL、KOC。</strong></p><p>一位大学生博主向商业数据派透露，通过参加拼多多的种草计划，在抖音发布种草视频引流，吸引用户到拼多多购买服饰。根据单条视频的浏览量计算收益，目前，每月的收入达到2000元左右。</p><p>女装此前一直不是拼多多的强势类目，但确实是消费频次高、消费需求旺盛的大类目。拼多多对于女装品类的投入，正如此次财报电话会上，赵佳臻所说，“让消费者更愿意在平台尝试新的产品品类。”</p><p>花式营销活动，拉动了营销费用增长。据财报显示，三季度，销售和营销费用为217.49亿元，同比上涨55%。</p><p><strong>营销活动提升了拼多多的网络营销收入，而净利润的增长迅速，则来自于供应链的持续优化。</strong></p><p>一直以来，拼多多之所以低价的过程当中还能够盈利的关键，都在于供应链的提效。这一季度，拼多多也一如既往地强调了自己对于供应链效率的优化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_87fb90ee4fc046578abd32e7dab8782f@5091053_oswg875930oswg970oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以农业为例，据财报显示，三季度，拼多多“农云行动”进入了江苏大闸蟹、西北水果等农产地，继续围绕数字化农产带做建设。</p><p>“农产品对拼多多说具有战略意义，我们是从农业起家的，很多用户都是从农产品开始使用拼多多。至今农产品的线上化率仍然很低，未来也很有潜力。”董事长兼联席CEO陈磊说道。</p><p>除了提升流通效率以外，拼多多卷供应链，一路卷到了最上游的生产环节。陈磊补充道，“还需要加速农业科技创新落地，从源头提高农业生产率，提高农业质量。”</p><p>这一举措，意味着平台对于供给侧的深入，从而可能在未来建立起更强的壁垒。</p><p>对于拼多多而言，越来越激烈的国内竞争，和瞬息万变的海外业务，新征途还有很多挑战。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OX0XolZdR_Ur1Ed_09AFTA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商业数据派”（ID:business-data）</a>，作者：黄小艺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539049107924742</id>
            <title>蔚来吉利官宣合作，换电真的要成了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539049107924742</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539049107924742</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 07:56:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚来, 吉利, 换电合作, 新能源车
<br>
<br>
总结: 蔚来与吉利签署了换电战略合作协议，双方将在换电电池标准、换电技术、换电服务网络建设及运营等领域展开合作，打造两大换电标准体系。吉利和长安作为有钱的企业，对新能源车发展持积极态度。蔚来通过开放充电桩和与吉利合作换电，扩大了自己的换电网络，但也面临资金压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>蔚来又多了一个换电「盟友」。</p><p>刚刚，浙江吉利控股集团有限公司与蔚来控股有限公司在杭州签署了换电战略合作协议，双方将在换电电池标准、换电技术、换电服务网络建设及运营、换电车型研发及定制、电池资产管理及运营等多个领域展开全面合作，打造「私家车」和「营运车」两大换电标准体系。</p><p><strong>吉利汽车，成为了继长安汽车后，第二家和蔚来在换电领域进行合作的企业。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_a9cf3a8aaf224704af54895031aee3eb@5091053_oswg91851oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至于为什么是吉利和长安？这两家有一个共同特点 —— 有钱。</p><p>两家公司的半年报显示，吉利汽车今年上半年的营收达到了 731.82 亿元，长安汽车为 654.92 亿元，而蔚来仅有 87.72 亿元。</p><p>其次，吉利和长安对新能源车不同的发展方向，都持有积极的探索态度。</p><p>2021 年，长安的新能源战略 ——「香格里拉计划」，迎来了历史性的一刻。100 辆长安逸动 EV460 换电版出租车正式投入运营，加入了重庆「黄色法拉利」的行列，另有 20 座换电站同步启用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_a6f772458f1841ef9950bbbaf601fbe1@5091053_oswg174076oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>次年，吉利汽车联合力帆科技共同出资成立的睿蓝汽车正式入局新能源换电赛道，推出了 3 款换电车型及其 GBRC 换电平台，曹操出行进行了大批量采购。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_c8fa69657a344d52b0e9c1ea170cadfd@5091053_oswg38631oswg830oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但无论是吉利还是长安，仅凭那一点风浪，远远不够。</p><p>对于渗透率越来越高的新能源汽车市场来说，发展换电模式需要一套庞大而完善的基础设施建设体系，借助蔚来已有的换电网络，吉利和蔚来能够更容易地进入换电市场。</p><p><strong>单打独斗，不如抱团取暖。</strong></p><p>反观蔚来，如今他们选择「拉帮结派」，其中道理其实和开放充电桩差不多。</p><p>在今年 7 月举办的 NIO Power Day 上，蔚来汽车联合创始人、总裁秦力洪让我们把目光投向公桩业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_a650c120c18b42dfb8aedf8fe52e22c1@5091053_oswg84204oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一直以来，蔚来都是中国布局公共充电桩数量最多的汽车品牌。截至今年 7 月，蔚来累计开放了多达 1.67 万根公共充电桩，布局高速超充站 150 座（合计 459 根超充桩）。</p><p>秦力洪随后还谈起了在 NIO Day 2022 发布的 500kW 超快充桩的布局情况：自今年 4 月 17 日首桩上线以来，蔚来在 94 天的时间里累计上线 488 根超快充桩。</p><p>可以说，不同于某些对超充桩布局含糊其辞的车企，蔚来一直以来的态度都是他是肯干，不说空话。为了让自家用户能有更好补能体验，几乎是不计成本地高速扩张补能网络。</p><p>但这也为蔚来埋下了隐患 —— 利用率过低导致亏损严重。据光大证券研究测算，如果是典型 60kW 直流桩，利用率需要达到 8.29%才能达到盈亏平衡点。</p><p>因此，对于本就陷入艰难期的蔚来来说，充电桩是必然要开放的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_dc406c4b23db4d00a46fae5e5f7b9201@5091053_oswg20234oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据蔚来 7 月份披露的充电桩使用数据，仅有 20%的补能用户是蔚来车主，其他品牌占到 80%之多，其中比亚迪车主占比最高，达 19.2%，其次是特斯拉车主，占比 13.1%。</p><p>对于蔚来而言，不论品牌，四海之内，皆兄弟也。如今，换电服务从私域走向公共服务，也让蔚来松了口气。</p><p>目前，蔚来在国内拥有 2103 座换电站，按照此前秦力洪透露的一座换电站约 300 万元计算，蔚来仅在「建站」这一项的投入，就高达 63 亿元，还不包括电池和日常运营费用。反观蔚来的现金池，截至今年上半年，蔚来现金及现金等价物为 137.2 亿元，同比减少 71.8 亿元，短期借款达 120.6 亿元。</p><p>这意味着，随着换电网络的继续扩大，换电站还将进一步「吞噬」蔚来的资金池。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_9a5f920287cd4d7faf5d72ee6994f084@5091053_oswg949063oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蔚来副总裁沈斐曾表示：「只要能干到一天 50-60 单，换电站就能够盈亏平衡。」然而，蔚来目前每座换电站的日均换电次数只有 35-36 次。这意味着，如果蔚来无法提升换电站的使用效率，随着换电站数量的提升，蔚来的运营压力将指数级上升。</p><p>然而随着吉利和长安的入局，秦力洪的那句「蔚来不会倒闭，也不可能倒闭」，似乎变得更响亮了。接下来，蔚来将同步推进两类站点：<strong>蔚来用户专属换电网络</strong>以及<strong>用于多品牌共享的换电网络</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_95ec9455762d4c97ac4cc93d84d77ac5@5091053_oswg63043oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在今年的 NIO Power Day 上，秦力洪还说了这样一番话：</p><blockquote><p><strong>其实每一次被问到盈利的问题，我作为蔚来能源的负责人，其实更多去思考的是什么呢？就是我做这件事情咱们创造了多少价值？因为有些价值你是当下可以用钱来衡量的，有些它可能是一个比较长期的，难以用钱来衡量。如果我单算服务费的收入，这个线路我肯定是亏的，但是它让全国用户都能够放心地去购买、使用电动车，这个价值其实是难以衡量的。</strong></p></blockquote><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iN_2LO5m5bpddzmBBAuIQw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“董车会”（ID:Time2Drive）</a>，作者：李华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2538998751962881</id>
            <title>芒格去世，这是他留给汽车行业的记忆</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2538998751962881</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2538998751962881</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 07:46:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 查理·芒格, 中国粉丝, 孔子思想, 中国长期发展
<br>
<br>
总结: 查理·芒格是一位备受中国粉丝追捧的投资界传奇人物。他推崇孔子思想，认为勤奋工作、热爱学习是通往成功的捷径。他坚定看好中国长期发展，并认为中国经济在未来20年有更好的前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>查理·芒格为什么伟大？</p><p>他的财富远没有巴菲特多，每次股东大会上，他经常说的一句话，就是“我没有好补充的”。</p><p>在股神的光环下，他更像副手，从没想过抢风头。</p><p>但并不阻碍国内拥趸对他的追捧，11月28日，查理·芒格在加州一家医院去世，<strong>享年99岁</strong>。消息传到大洋彼岸后，纪念芒格的消息也被刷屏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_8ec2513694724c868dd0ee8afb52070e@000000_oswg56946oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Berkshire Hathaway Inc.</p><p>和巴菲特不同，芒格在中国的粉丝远比在美国多，他的原话是：“我的粉丝主要是中国和印度的书呆子，他们对自我提升有非常大的热情。”</p><p>究其原因，一方面是他非常推崇孔子思想，认为自己是孔子思想在美国的实践者。这非常契合儒家经典形象，认为勤奋工作、热爱学习才是通往成功的捷径。</p><p>站在投资的角度，芒格也坚定<strong>看好中国长期发展</strong>，他认为中国经济在未来20年比几乎任何其他大型经济体都有更好的前景，而且中国的龙头企业比任何其他地方的巨头都更强大、更好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_11a293d2fec94b9c9d56a09b36ee67e1@000000_oswg264443oswg740oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：CNBC</p><p>在芒格生前最后一次访谈中，他谈到了中国市场，对王传福给予了极高的评价，称比亚迪是个奇迹，“那个家伙(王传福)每周工作70个小时，智商非常高。”</p><p>作为投资界传奇，芒格对汽车行业也有过不少贡献，接下来我们来聊聊这位传奇大佬，对汽车行业的看法和认知。</p><h2>01 谈比亚迪：最成功的一次投资</h2><p>2008年，巴菲特旗下的伯克希尔 ·哈撒韦公司正式斥资<strong>2.3亿美元</strong>，以每股8港元的价格，买入了2.25亿股比亚迪H股，交易总额约18亿港元，相当于比亚迪当时总股本的10%。</p><p>这一投资，不仅让比亚迪成为世界焦点，事后还让伯克希尔赚得盆满钵满。而当年促使巴菲特买下比亚迪股票的，正是查理·芒格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_bedb23a6fe8c4a3eaf40e6cea177aa5a@000000_oswg935062oswg1080oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：KARK</p><p>如今伯克希尔已经投资了比亚迪15年，虽然去年开始不断减持，但伯克希尔依然是比亚迪H股的第二大股东，对比亚迪的投资已经获得了超过20倍的回报率。</p><p>芒格不止一次表示，投资比亚迪，是他投资生涯中<strong>最成功的案例</strong>。</p><p>今年年初，99岁高龄的芒格出席Daily Journal年度股东大会，在回答全球投资者提问时表示，他们在比亚迪的投资到现在价值约80亿或90亿美元（约546亿元或615亿元），<strong>没有任何一家企业投资回报率能超过比亚迪</strong>。</p><p>而这样的事情并不会总遇到，芒格认为可能一辈子也就遇到这一次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_d8fa058afc004642abf290df942be1f6@000000_oswg646407oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Bloomberg</p><p>买入比亚迪两年后，芒格在一次会议上提到比亚迪称，能找到比亚迪这么好的公司，他已经非常知足了。</p><p>这么多年来，总有人好奇，他们为什么会选中比亚迪？</p><p>这个问题芒格没有直接回答，但他曾多次盛赞比亚迪，对王传福本人更人赞不绝口。</p><p>芒格表示，在王传福的带领下，比亚迪<strong>从零开始</strong>，成为全球可充电锂电池的主要制造商之一，之后进入了手机零部件领域，并建立了一个庞大的企业帝国然后王传福进入了汽车行业。</p><p>“据我所知，这是零经验的汽车企业，从零开始，用很少的资金，迅速创造了中国最畅销的单一车型”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_1d02e6ff3a7e4f078ba57f04a53a3f2b@000000_oswg870608oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：MOON CAPITAL</p><p>有人问芒格和巴菲特，买比亚迪似乎更像是一项风险投资，而不是价值投资。但芒格2010年就曾表示，他本人对风险投资没什么兴趣，他认定比亚迪能行，也不认为自己在做风险投资，在他看来，<strong>比亚迪是一家想不成功都难的公司</strong>。</p><p>而在全球新能源电动汽车的这场竞争中，芒格认为，因为有杰出的领导人和国内独特的文化，使得比亚迪处于领先地位。</p><p>在芒格眼里，王传福更像是一个拿了励志“大男主”剧本的主角。农民出身，通过自己努力考上大学，一步一步走到今天。</p><p>他认为，<strong>王传福就是一个天才</strong>，还是个工作狂，能做到一些平常人无法做到的事情，比如，“王传福可以看着其他汽车制造商的零部件搞清楚如何制造。”</p><h2>02 对特斯拉：态度180度转变</h2><p>“<strong>马斯克是一个高估自己的人</strong>，但他仍然是个天才。”</p><p>不同于对比亚迪和王传福高度赞扬，芒格一般很少在公开场合讨论特斯拉和马斯克。</p><p>或许是因为芒格最初并不看好特斯拉。</p><p>今年2月，马斯克曾在推特发推文称，早在14年前，也就是2009年，他和查理·芒格共进过一次午餐，当时马斯克想给自己的公司拉一笔投资，劝说芒格<strong>选择投资特斯拉</strong>，但芒格拒绝了。</p><p>不光拒绝了，芒格还认为特斯拉注定会失败，当天对桌上所有人详述了他认为特斯拉可能会失败的方式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_6af86afc68b04e48b1d17e397c3c6c59@000000_oswg634686oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：CNBC</p><p>马斯克称自己当时很伤心，但他告诉芒格，“我同意你说的所有理由，我们可能会失败，但无论如何，这都值得一试。”彼时的特斯拉市值只有大约2亿美元，是现在市值的0.04%。</p><p>确实，当时的特斯拉正徘徊在生死边缘。根据《硅谷钢铁侠》，2008年年末，一辆乘用车还没上市的特斯拉，钱就已经花光了，马斯克向所有可能挤出一点钱的朋友借钱，圣诞前夕才完成了一笔融资，如果再迟几个小时，特斯拉可能就要宣布破产。</p><p>这一点，马斯克也在2020年的一条推文中承认，“坦率地说，早期我认为SpaceX和特斯拉价值为0美元的可能性超过90%。”</p><p>在价值型投资者和成长型投资者之间，芒格就是一个典型的<strong>价值型投资者</strong>。所以芒格当时对特斯拉的看衰不是没有道理，毕竟彼时投资比亚迪的稳定性要远高于特斯拉。</p><p>有意思的是，时隔13年后，芒格在接受CNBC的采访时，被问到是否还记得这顿午餐，他回答，“已经忘记了，那是很久以前的事情了”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_e26ee95ba0624d119081281e2442e02b@000000_oswg601589oswg1068oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：CNBC</p><p>也正是在这次采访中，他首次给予了特斯拉高度正面的评价，“特斯拉做了一些实实在在的贡献。我们已经很久没出现一家<strong>成功的新型汽车公司</strong>了，但特斯拉在这方面做到了。马斯克做了一些别人做不到的好事，特斯拉是一个小小的奇迹。”</p><p>芒格曾将自己称为“蠢事收集者”，犯错并纠错是他常做的事。显然，特斯拉很可能已经进入到了他的“蠢事收集册”里。</p><p>也就是从那次CNBC的采访开始，芒格对特斯拉的立场发生了很大变化，在公开场合里不再唱衰特斯拉。不过仍然保持自己的态度，“虽然不会买特斯拉的股票，但也不会做空特斯拉。”</p><p>今年的伯克希尔哈撒韦股东大会上，芒格给出了自己生前对马斯克最客观的评价，“我认为埃隆·马斯克高估了自己，但他很有才华，他即使高估自己，<strong>他仍然是很有才能的人</strong>。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_6a65a71a07ac42bfa5526965e9cfb284@000000_oswg303547oswg635oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：OBSERVER</p><p>同时也提到“我们就是玩玩游戏，而他在做大事，如果他不为不合理的极端目标而努力，就不会取得那么多成就。”芒格已经毫不掩饰自己对马斯克的欣赏，表示自己只是选择容易的事情做，<strong>不想和马斯克竞争</strong>。</p><p>这样的做法也符合芒格时常警醒自己的一段话——</p><p>当超出了自己的能力圈，你就得说“这东西太难，我一辈子都搞不懂”。我这方面做得很好，遇到了搞不定的，<strong>我就认怂</strong>。</p><h2>03 谈汽车行业：减少投入</h2><p>查理·芒格，虽然是顶尖的投资大佬，各个行业都有涉足，但对于汽车行业向来慎之又慎。而且汽车行业，在伯克希尔·哈撒韦的投资组合中一直处于<strong>相对边缘</strong>的地位。</p><p>不仅如此，在比亚迪收购秦川汽车公司准备进军汽车领域时，芒格还曾提醒比亚迪远离“坟墓”般的汽车业务，“那对你来说就是个坟墓，而且，你为什么要这样？”。</p><p>前不久，芒格参加了商业播客节目Acquired的录制，提到了对于汽车行业和汽车制造业的看法。</p><p>芒格认为现在投资汽车行业，<strong>想要获得高额利润十分困难</strong>，没有人知道谁会在新能源汽车的竞争中成为最后赢家。</p><p>他认为电动汽车的出现彻底改变了整个汽车行业，进入汽车行业需要投入大量的资本，汽车销售也和之前大不同，还有日渐强势的汽车工会的存在，“让所有事情都飘在空中，悬而未决”，芒格直言他甚至“<strong>不看汽车行业</strong>”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_1a5a055e71004b778cc0e9e546a52337@000000_oswg646407oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：CGTN</p><p>而由于新能源电动汽车颠覆式的创新，芒格认为今天的汽车行业相比于50年前，<strong>并不一定更值得投资</strong>。他在播客中表示：“也许对于一两家真正优秀的电动汽车企业而言是值得的，但对于其他公司肯定不是。”</p><p>在被问到关于现代汽车的投资问题上是，芒格称，他们也很聪明。我损失了一些钱但是不多，我很固执，一直坚持到几乎回本才卖掉。</p><p>在今年的伯克希尔哈撒韦股东大会长达5个多小时的问答中，与汽车行业相关的话题被屡次提及。被问到与电动车领域的投资机会时，巴菲特和查理·芒格一致认为，<strong>汽车行业竞争激烈、变数大</strong>。</p><p>芒格表示，今天的新能源电动车已经声势浩大地进入市场，这件事情比较有趣，但如果我们现在要部署相关资产，会有更大的风险。</p><p>对于这一点，他的老搭档巴菲特也抱有同样的看法，称他们可以知道苹果5年或10年后的发展趋势，但并不知道汽车行业会怎么样，因此他们在汽车行业投入的钱比较少。 芒格则补充称，“没错，非常少”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247521428&amp;idx=1&amp;sn=73a3df2131e00e3a4746e11bfb8b1ade&amp;chksm=cfcaeed4f8bd67c26ee04f5208e1a11722e5f55d65d99376c50ff2a7777ea173531aba18c449&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：王磊 楚门，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2538783030978054</id>
            <title>领挚科技创始人冯林润：半导体和生命科学的双向奔赴 | WISE·医疗健康新风向大会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2538783030978054</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2538783030978054</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 07:44:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗健康行业, 确定性, 生命科学, 半导体
<br>
<br>
总结: 近日在北京举办的36氪「寻找确定性」WISE2023商业之王·医疗健康新风向大会，聚焦医疗健康行业的确定性。医疗健康行业是一个发展潜力巨大的赛道，需要大量投入和坚持。通过结合半导体技术和生命科学，可以提高生命科学的效率，为行业带来新的机会和创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>谁能穿越迷茫寒冬，成为医疗健康行业的下一个商业之王？&nbsp;</p><p>近日，36氪「寻找确定性」WISE2023商业之王·医疗健康新风向大会在北京举办。大会携手科学家、创业者和投资人，从真实临床需求、技术革新出发，寻找值得被押注的产业“确定性”。</p><p>医疗健康是能够穿越周期、发展潜力巨大的赛道，需要“10年10亿美金”的投入，还需要肯坐冷板凳的苦功。当下中国基础研究能力正在勃发，创新势力正在崛起。大变局中，新生代企业正聚焦临床真痛点，突破技术卡脖子，跨越市场艰与险，步步为营，通过创新产品和服务，实现社会价值与商业价值的双赢。</p><p>领挚科技创始人兼联席CEO冯林润受邀参加大会，并发表《半导体和生命科学的双向奔赴》主题演讲。冯林润指出半导体是非常高效的一种生产手段，如何将提升生命科学的效率和半导体结合起来，是领挚科技团队一直在思考的问题。领挚科技将用中国制造的半导体技术，去攻克全球在生命科学全流程集成化工具的难题，从而提升生命科学的效率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_d771842a6a6d4767bcabc98be7d75667@5452796_oswg255829oswg1268oswg845_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：WISE医疗健康新风向会场</p><p>冯林润：大家早上好，我是来自领挚科技的冯林润。很高兴今天有机会来到36氪的现场，以一个曾经半导体从业者的身份来跟大家分享，我们怎么去看待生命科学的一些机会。</p><p>我本人非常喜欢今天的主题——寻找确定性，我觉得现阶段无论是对一级市场还是对二级市场来说无疑是一场寒冬。在这个时代，对于像我这样的创业者，以及很多从业者来讲，怎么样去寻找确定性，是大家心目中非常迫切想知道的答案。今天跟大家分享一些结合我自己过往从业的思考，如何使半导体和生命科学双向奔赴，使之在这个行业去做一些有意义的事情。</p><p>我不知道大家有没有自己在实验室拼过基因。我过往是做半导体的，然后我花了三天时间，在自己公司的实验室拼了一条1kb的基因，发现整个流程中的冗余是远远超出了我的预期。你会发现，生命科学行业实际上有很多的事情都是借助非常传统的手工生物化学的方式进行的，效率仍非常低。</p><p>我们以创新药为例，目前药物研发的周期、时间，<strong>包括它的成功率，它所消耗的人力成本等各方面，从半导体从业者的角度去看是一个非常低效的事情。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_ea766512c05b46fea437eeda2da55840@5452796_oswg82771oswg1268oswg400_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：演讲嘉宾</p><p>在我的脑子里有一件事情很明确，就是生命科学效率是一定需要提升的，那什么样的东西能够去提高生命科学的效率？很简单，<strong>工欲善其事必先利其器。</strong></p><p>再进一步的说，什么样的工具能够给生命科学带来最高的效率提升？</p><p>大家回看过往整个人类文明社会的发展，包括手机、电视、电脑等所有的消费电子，包括现在很火的AI大模型，它最底层的技术就是过去这几十年来迅猛发展的半导体产业。</p><p>最主流的半导体分为两大部分，第一类是IC集成电路，我们常说的像NVIDIA（英伟达）这样典型的公司，或者最近很火的H200（用于AI、ChatGPT的研发），都是通过半导体的底层算力去提高人工智能、消费电子的效率。</p><p>另外还有一种叫TFT薄膜晶体管的半导体技术（Thin-Film Transistor），过往它在显示领域的应用已经完全深入了人们的生活，如果大家把自己的手机摔碎的话，背后的屏幕就是一块一块的TFT，它的每一个像素点都可以独立驱动，从而使手机屏幕达到今天的显示效果。</p><p>目前半导体制造中大部分使用的是智慧黑灯工厂，从效率、自动化、集成化、数字化角度来讲，它代表着现代工业文明中效率最高的制造手段之一。也正是因为<strong>有了IC集成电路和TFT薄膜晶体管高通量并行计算的强大算力，以及集成化的制造工艺，才使得过往这些年人类的文明迅猛发展。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_693138899b8c40b094586dea416333a9@5452796_oswg85315oswg1263oswg406_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：演讲嘉宾</p><p>我有幸也去过很多业界头部的生命科学公司，我发现他们的很多员工都有着非常好的学历背景，但仍然在用手工的方式去操作很多流水线式的工作。</p><p><strong>既然生命科学效率提升是一件确定要发生的事情，而半导体作为非常高效的一种生产手段，到底应该怎么样将提升生命科学的效率和半导体结合起来</strong>，这是我自己，包括我们团队过去这么多年一直在思考的问题。</p><p>过往的尝试已经有很多，人类基因组测序最早从30亿美金降到现在的1000美金，也是得益于像华大制造等等这样的企业，将半导体的技术带入了测序行业，才使得生命科学测序领域的价格能够大规模降低，能够使更多的人们享受到科技带来的便利。</p><p><strong>但是生命科学领域有非常多的环节，除了测序之外，还有最上游的高通量DNA合成、精细液滴操控等等领域</strong>，目前全世界范围内已经跑出了很多的公司。比如说前段时间我去英国剑桥，和Nuclera、Evonetix等公司交流，他们在英国的资本市场融资额度超过了几亿美金。</p><p>实际上半导体和生命科学的碰撞一直在发生，只是它并没有使大行业之间发生交叉，形成结构性的创新，结构性的机会和规模性的爆炸。<strong>这中间的底层原因是什么？</strong></p><p>在我和各种行业的人交流的过程中，发现其中存在各种各样的原因。比如有的创业公司全是生物团队，他们只知道自己要什么，但是很难去选择到最合适的半导体技术。哪怕它选择到这个半导体技术，也很难去撬动背后一个庞大的半导体制造业。还有像中国跟欧美半导体制造的技术优势有所不同，对于集成电路来讲，中国还需要追赶，但对于TFT来讲，中国已经处于领先地位。</p><p><strong>行业的不对称性，地域的不对称性，团队的不对称性，都使得目前半导体和生命科学这两个领域依然处于零星的互动。</strong></p><p>回到“如何用半导体提升生命科学的效率”这个问题本身，可能不同的人会有不同的思考。但对于我来讲，结合我的认知和价值观，我的过往创业经历以及海外经验，我仍然认为，<strong>半导体和生命科学的商业模式中，第一推动力一定是人</strong>。</p><p>领挚科技从创业第一天就以“链接无穷的人与技术，链接无数有爱的心”作为公司的核心价值观和使命，并基于此一步一步地搭建团队。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_bfa71859bd8348368d00085e7246f9a1@5452796_oswg100858oswg1267oswg432_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：演讲嘉宾</p><p>我是上海交大的博士，2015年去了英国剑桥，并在英国工作了几年，博士毕业之后，选择回国创业。刘哲是领挚科技的CTO，他之前一直在华星光电做 TFT半导体。杨一行是我们的联席CEO，之前是TCL的高管，也曾经是我最大的客户。他们两位都是半导体的博士，而康康是领挚科技的第一个生命科学博士，也是华大基因最早期的员工，在合成生物学这个领域做了很多探索，来到领挚科技以后对公司的生命科学管线进行了定义，以及规划未来的一些产品。还有杨高雅来自我们上两轮的投资方真格基金，程一淳同样来自我们的投资方杏泽资本。这一路走来，我们把大家从世界各地慢慢的汇聚在杭州，团队也从只有3个人变成50个人的规模，现在有7个博士，其中3个半导体博士，4个生命科学和化学博士。</p><p>有了这样的人之后，我们一直在思考，怎样基于对行业的理解，利用半导体的底层优势，借助现在的团队，去找到破局点，提高生命科学的效率。</p><p>我们对生命科学漫长的研发流程进行了很多系统性的梳理，最后总结下来生命科学的大部分分为三大任务：<strong>反应体系的构建、反应过程的控制以及反应结果的检测</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_01e6c051eca847929b3c609ab6f5d257@5452796_oswg81519oswg1271oswg387_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：演讲嘉宾</p><p>可以发现现有的例如“机械臂”这样的技术手段，只能实现对不同设备的机械串联，无法实现各个步骤的原生、可编程、集中化控制，因此也难以兼容生命科学研发环节中不同任务对自由度的要求。</p><p>回到最开始跟大家讲的两种半导体技术，IC和TFT。生命科学跟消费电子不太一样，生命科学无论是做什么应用，都要求半导体以耗材的方式存在，用完之后就要丢掉，这样的底层的诉求就需要所采用的半导体技术，<strong>一定要是高通量、大面积，并且低成本。</strong></p><p>并且作为一个扎根中国、放眼全球的公司，我们深刻的意识到在当今环境下，<strong>需要在中国产业链的支持上形成产品闭环，并做好全球化的布局。</strong>领挚科技今年也在英国剑桥成立了全资子公司，做未来的营销和研发中心。有了这样的一些思考之后，我们明确了生命科学的关键瓶颈和关键模块所在，确定了技术选型。</p><p>TFT本身作为一种高通量、大面积、低成本的半导体，我们利用它的皮升液滴操控、微阵列反应控制、原位信号传感等功能，可以通过一块TFT芯片或者一种底层半导体技术来实现反应体系的构建、反应过程的控制以及反应结果的检测的三大任务，一步步的提升各个环节的效率。<strong>用中国制造的半导体技术，去攻克全球在生命科学全流程集成化工具的难题，从而提升生命科学的效率。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_74e36db7d2314cd6a30055a483d542b1@5452796_oswg81773oswg1267oswg451_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：演讲嘉宾</p><p>这样的蓝图是我们整个团队花了很久时间去规划，我们也知道这是一件非常难的事情，尤其是如何去攻克国际市场，如何在面对新的技术选型机会时证明自己。但不积跬步无以至千里，所以我们在定义这样宏大蓝图的同时，也在思考我们第一步该做什么。</p><p>得益于团队的不懈努力，我们在今年已经推出了基于TFT半导体生物芯片完成高通量DNA合成的桌面式TFT-DNA合成仪，右边是我们的产品图。大家可以看到，围绕着高通量合成，<strong>目前我们已经将通量长度，产量以及它的偶联效率都提升到了目前业内比较好的水平。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_150cc81a18be4672b12117577fc4c4b7@5452796_oswg65870oswg1266oswg416_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：演讲嘉宾</p><p>目前大部分的数据都已经得到了验证，也有一些还在爬坡，比如说像合成长度，我们已经合成了200nt，但目前在往300nt去努力，而偶联效率我们已经实现了比98.5%更高的效率。</p><p>对于高通量DNA合成来讲，它是合成生物学等各种生命科学研发中，最上游的底层核心原材料供应。对于我们来讲，我们第一次提供了一个工具，能够高通量、快速地合成通量载量和长度都非常平衡的核酸序列，从而极大地降低成本，缩短交付时间。<strong>更重要的是，在目前市场上能够兼顾4K以上通量和pmol级单位产量，并且能做成桌面式的快速交付设备，在整个行业内应该是一片空白。</strong></p><p>领挚科技既然已经进入了这个领域，就要将TFT领先的半导体技术，利用中国优秀的产业链基础迈向全球化的市场。以DNA合成为第一步，未来沿着刚才我所讲的三大任务，<strong>逐步的将TFT快速地渗透到整个生命科学的诸多领域。</strong></p><p>最后回到今天所讲的，既然生命科学效率提升是一件一定要发生的事情，而半导体是人类文明最高效的一种底层的工具。对于领挚科技来讲，我们希望能够通过自己的努力，完成整个半导体和生命科学的不断迭代，不断丰富产品矩阵，实现这两种交叉领域的双向奔赴。能够将寻找确定性，变成通过半导体来加速的就是生命科学行业的大的确定性。谢谢大家。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2539021165094660</id>
            <title>斯坦福华人博士文生视频Pika 1.0爆火，4人公司估值2亿，OpenAI联创参投</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2539021165094660</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2539021165094660</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 07:30:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Pika, 3D动画, AI视频, 融资
<br>
<br>
总结: Pika是一家刚刚发布了第一个产品的初创公司，能够生成和编辑3D动画、动漫、卡通和电影。他们已经获得了5500万美元的融资，具备了和Meta、Adobe、Stability AI等巨头一搏的实力。Pika的创始人都是斯坦福大学AI Lab博士生，他们开发的Pika 1.0效果非常出色，能够生成具有电影质感和动画级特效的视频。同时，Pika Labs还能够支持对于视频的实时编辑和修改，展示了他们团队的强大技术和工程能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Runway Gen-2最强竞品Pika，暌违半年忽然放出大招——Pika 1.0正式发布！</p><p>仅成立六个月，Pika就结束了测试版，正式发布了第一个产品，能够生成和编辑3D动画、动漫、卡通和电影。</p><p>AI生视频领域，又要发生大地震了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_b0624802218a47f5b882f95be1670758@5091053_oswg103978oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且，Pika已经获得了5500万美元融资（估值近2亿美元），这使得这家仅有四人的初创公司，具备了和Meta、Adobe、Stability AI等巨头一搏的实力。</p><p>一连串投资人名单非常豪华，几乎所有AI领域的知名公司都参与了此轮融资，名单包括但不限于——</p><p>前Github CEO Nat Friedman、Quora创始人Adam D'Angelo、OpenAI创始成员Karpathy、Perplexity CEO等等，堪称是集齐了硅谷的半壁江山。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_6162743572b94e46b6effb6502b10e9e@5091053_oswg242278oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而Pika的诞生，是又一个从斯坦福退学、成为CEO的故事——</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_49f3f40e29c44efead0f8d86590fe009@5091053_oswg174686oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>创始人郭文景（Demi Guo）和联合创始人兼CTO Chenlin Meng，都是斯坦福大学AI Lab博士生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_4118949fb69b4521b7aeccce1115ed65@5091053_oswg816851oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Pika CEO Demi Guo（左）从小喜欢诗歌和创意写作，联合创始人兼首席技术官Chenlin Meng（右）希望成为一名动画师</p><p>机缘巧合，Pika的创立，竟还是竞品Runway提供的契机。</p><p>郭文景和同学曾在去年参加Runway的首届AI电影节，发现Runway和Adobe Photoshop的工具并不好用，自己的作品也并未获奖。</p><p>今年四月，郭文景决定从斯坦福退学，开发更好用的AI视频工具，Pika由此诞生。</p><h2>电影质感，动画级特效，Pika 1.0效果炸裂</h2><p>大佬们的天使投资只是可能成功的背书，而真正引起全网轰动的，还是它官方放出的效果视频：</p><p>一句话，「elon musk in a space suit，3d animation」，马斯克瞬间进入二次元。</p><p>炸裂的是，3D动画版的马老板不但神形兼备，而且背景和动作都非常合理连贯，面部一致性也惊人的完美！</p><p>对比Gen-2和Pika Labs之前的视频效果，Pika 1.0简直不是一个时代的产品。</p><p>真·每个人都能成为自己的视频导演。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_cedb7f8195144d8ea20377aac034559e@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>观众也许还没从3D马斯克惊艳的效果中回过神来，下一段视频中官方马上秀出了Pika 1.0生成其他风格的视频效果。</p><p>从普通的2D动画，到实拍感十足的电影场景，生成的视频呈现出了完美的光影，精致的细节，多样化的镜头控制。</p><p>不知道传统电影人看到这里是什么心情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_310d13111f1945a6ad14879999f6a63c@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不知道传统电影人看到这里是什么心情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_c1aab8eed77a43778d1576498cba729d@5091053_oswg44876oswg269oswg187_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而真正引发全网欢呼的，是Pika Labs 1.0能够支持对于视频实时编辑和修改。</p><p>这些连AI生图领域都才刚刚获得的能力，Pika Labs就能把它们扩展到AI视频中来。</p><p>可见他们团队的技术和工程能力真是强得的令人发指。</p><p>类似于Midjourney对于图片的「外画」功能，Pika 1.0可以根据已有的素材直接扩展视频，生成不同高宽比的内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_7a39cd07fa1e426cb53a1a83b013c901@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更为夸张的是，Pika 1.0可以直接在视频中添加想要的素材。</p><p>只要用鼠标框一下，输入「一副酷酷的太阳镜」，马上就能给视频中的狒狒精确地带上墨镜，和原视频完美契合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_18a980353bac44368e8ebe52ce0aa5a2@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而对于视频中人物的着装，也只要简单框一个范围，文字输入想要的效果，就能一键换装。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_a161fec5e13a4d9f96c8a1816363471a@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这简直就是魔法！</p><p>支持三种模态的提示输入，让Pika Labs 1.0直接「对齐」了runway家族的几乎所有的功能。</p><p>文生视频，所有人物，动物的面部表情都非常完美，加上好莱坞动画级别的细节和光影效果，很难想象这个公司成立仅仅半年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_2a7cebdf4b98430fbf42d4288c062f06@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图片配合提示词生成动画，图片为第一帧，文字控制动画变化效果和镜头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_d6e2c6a0d58440b1a9f7f8b2f87c19c1@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而根据用户提供的视频素材，配合提示词来制作不同风格的动画，更是手到擒来。</p><p>从像素风到到黑白幻灯片效果，演示出的5种风格转化，几乎涵盖了现有电影和动画大部分风格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_f37cc25871874673865000147f0682a0@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总结一下，全新的模型Pika 1.0的新功能包括：</p><blockquote><p>- 文本生成视频/图像生成视频：输入几行文本或上传图像，就可以通过AI创建简短、高质量的视频。</p><p>- 视频-视频不同风格转换：将现有视频转换为不同的风格，包括不同的角色和对象，同时保持视频的结构。</p><p>- 扩展（expand）：扩展视频的画布或宽高比。将视频从TikTok 9:16格式更改为宽屏16:9格式，AI模型将预测超出原始视频边界的内容。</p><p>- 更改：使用 AI 编辑视频内容，比如更换衣服、添加另一个角色、更改环境或添加道具。</p><p>- 扩展（Extend）：使用 AI 扩展现有视频剪辑的长度。</p><p>- 全新Web界面：Pika 将在https://pika.art的Discord和Web（移动和桌面）上提供。</p></blockquote><p>从现在Pika Labs 1.0能实现的功能来看，两位创始人说他们因为觉得Runway不好用才来创业，看来是一点都不夸张。</p><p>他们几乎是在6个月的时间里做出了Runway家族现有的所有功能，还针对Runway产品中现有的几大短板做了全面的升级。</p><p>精准的语义理解，能准确生成神形兼备的马斯克。</p><p>几乎完美的人物面部一致性，让动画中人物的脸部特征不会发生畸变。</p><p>准确的提示词编辑能力，能让用户自由添加和修改视频中的各种元素。</p><p>现在Pika 1.0开启了申请试用，网友看了视频之后发推感叹：排队申请Pika 1.0的人，现在是这样的！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_77af6a7484d94c1da50c6a473db96b51@5091053_oswg1887007oswg1080oswg1340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在获取Pika 1.0试用资格之前，和Midjourney一样，用户现在通过Discord获取Pika Labs的视频生成服务。</p><p>用户只需在聊天框输入文字，比如「一个机器人在日落沙滩上行走」，就能收到一个由AI生成的视频。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_652844fe4c514151a8361416c5b6b89a@5091053_oswg264798oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>周二，Pika把这一体验带到了网页上，面向更广泛的主流群体，让他们可以在编辑视频、自定义物体。</p><p>这里还有一段，Pika创意总监前几天放出的，用Pika文本转视频AI功能制作的「3D动画预告片」，效果萌到爆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_acdd2d089fa846a18d09ef1ef881d6cf@5091053_oswg1066670oswg1312oswg744_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">预告截图</p><h2>AI大佬们纷纷看好</h2><p>加密领域的大牛们盛赞了Pika 1.0，包括Solana的联合创始人，以及Reddit的联合创始人Alexis Ohanian。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_f4d65c5cf1154478a92cd3178be0fbaf@5091053_oswg67088oswg927oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>加密社区中的许多人认为，生成式AI可以振兴NFT市场，为创作者提供新方法，将他们的数字愿景变为现实，并为收藏家提供独特的AI制作数字资产。</p><p>作为Pika Labs的天使投资人，Hugging Face CEO Clement昨天也做出了预言：</p><p>2024年，某个主流媒体领域将会充斥AI生成的内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_f1603534c86347c3a327948bfb2d003a@5091053_oswg59257oswg740oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OpenAI科学家Karpathy本人是非常关注图像-视频生成领域的新动向。并且也在Pika Labs的本轮融资中参投。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_59129b1b6b2e410290f81e44f3c44134@5091053_oswg206951oswg1080oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，他发表了自己的一些看法：</p><blockquote><p>你知道图像生成是如何在极短时间内，从模糊的32x32纹理块，变成难以在与真实图像区分的高分辨率图像的吗？</p><p>现在，同样的事情正在同时间发生，已经延伸到视频，其影响令人难以置信。每个人都成为多模态梦想的导演，就像《盗梦空间》中的建筑师一样。</p><p>暂时回到现实，图像/视频生成与数据饥渴的神经网络完美匹配。</p><p>因为数据丰富，每个图像或视频的像素是网络参数的巨大比特（软约束）来源。当你在数据监督的环境中训练巨型神经网络时，你的训练损失=验证损失，生活是多么美好。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_ac8a12f8212c4983ac6993e6c9774044@5091053_oswg415320oswg1080oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两个月前，他还曾联动使用DALL·E 3和Pika Labs的工具生成了一个动画。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_a492aaeae62a46b9b36d0a128785b441@5091053_oswg166618oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_89da9eb0677045b89a4ab3c08504c810@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Perplexity AI的首席执行官表示，Demi和Chenlin充满干劲。这就是为什么她们会大获成功的原因。从我参与他们的种子轮融资开始观察他们的执行力和进度，让我意识到一件事：保持不懈的干劲。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_076d77ace1124787b196862d329aa4e8@5091053_oswg105734oswg1080oswg180_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Stability AI的首席执行官对Pika Labs的最新成果也是赞不绝口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_66cb454ddc69479b8bc499e70c575c54@5091053_oswg88000oswg1080oswg215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Pytorch的CEO表示，Runway作为该领域的佼佼者，现在有了新的竞争对手。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_cfdb1ee4503d4dfcbf25d588f1ab6420@5091053_oswg53296oswg1080oswg105_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>退学斯坦福，成为CEO</h2><p>根据福布斯的报道，去年冬天，郭文景和同几位斯坦福的计算机博士同学一起，打算利用寒假的时间，用生成式AI制作一部电影。</p><p>当时，估值已达5亿美元的初创公司Runway，举办了首届AI电影节，奖金高达10,000美元。而他们对获奖很有信心。</p><p>出乎意料的是，郭文景团队的作品并没有入选。他们的团队技术含量很高，但制作电影的过程并不顺利。</p><p>虽然当时AI技术有了许多突破，但将它们应用于视频制作的过程十分繁琐 。即便团队在Gen-2和Adobe Photoshop上投入了大量的时间，效果却并不理想。</p><p>最终，Runway的大奖颁发给了专业的创意团队。这让郭文景很沮丧。</p><p>今年四月，郭文景和Chenlin Meng从斯坦福辍学，创办了Pika，目的是构建更易使用的的AI视频生成工具。</p><p>Pika成立后，到现在为止已经有了50万用户，他们每周都会制作数百万个视频。</p><p>这种爆炸式增长，引起了硅谷投资人的兴趣，让Pika在三轮融资中筹集到了5500万美元。</p><p>前两轮融资由前 GitHub 首席执行官CEO Nat Friedman领投，而最新一轮的3500万美元A轮融资由Lightspeed Venture Partners领投。</p><p>Friedman表示，自己对Pika团队使用单GPU就制作出的初期demo，印象非常深刻。</p><p>Friedman与投资人Daniel Gross共同拥有一个包含2500多个GPU的超级计算集群，名为Andromeda（仙女座）。他们投资的初创公司，都会得到这个资源的支持。</p><p>得到仙女座超算集群的助力，Pika的AI视频模型飞速地进步。</p><h2>创业公司最大的武器，是速度</h2><p>在创业初期，Pika仅专注于生成动漫视频。</p><p>因为她们觉得，用AI生成真实视频的任务过于艰巨，像Runway和Stability AI资金雄厚的公司已经有了领先优势。</p><p>而且，Adobe这样的巨头，也迅速把AI功能集成到了产品中。</p><p>然而，两位创始人团队的速度，出乎所有人预料。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_9fc9640c3ed64104aa807f2a01822a91@5091053_oswg94424oswg1080oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一个夏日的下午，天使投资人Friedman向团队提出了一个想法：在视频中嵌入文本。</p><p>凌晨3点，他收到了一条短信，告知这项功能已经准备就绪。</p><p>团队如此高效，让Friedman非常震惊，但他很快就意识到：这种「极端高效」的工作节奏，正是这个团队最大的特色。</p><p>而这，也正是Friedman决定进行下一轮投资的原因之一。</p><p>九月投资的Lightspeed的合伙人Michael Mignano，同样认为这是Pika的关键优势：「对于初创公司来说，速度就是最大的武器和优势，而这个团队，无疑是我见过最快的。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_5f5242df1ac041ea8c9f6c666da59273@5091053_oswg43989oswg1080oswg173_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就是靠着这样的速度，短短几周，团队就实现了用AI制作真实视频。</p><p>而当Mignano在11月初提出开发网页应用的想法时，Pika立即行动，在当月就推出了网页版。</p><p>现在，Pika租用了几百个GPU。今天发布的Pika 1.0，正是基于这些GPU构建的。</p><p>同时，Pika团队也在努力改进他们的算法以增强模型性能，并开发新算法来过滤掉可能引发版权诉讼的、受版权保护的内容。</p><p>「现在这方面的工作还处于探索阶段，」郭文景表示。</p><p>随着新一轮资金的到位，郭计划在明年将Pika的团队扩展到大约20人，大部分是工程师和研究人员。</p><p>目前Pika的产品还是免费的，他们也不着急赚钱，但郭文景表示公司可能最终会推出分层订阅模式，让付费用户享用更多功能。</p><p>郭文景还计划通过这种方式，让Pika与其他竞品区分开。</p><blockquote><p>我们开发的并不是电影制作工具，而是为日常消费者打造的产品——我们虽然有创造力，但并不是专业人士。</p><p>如果在一年前，就有Pika这样的工具，那我们团队在AI电影节上，很可能会大放异彩。</p></blockquote><h2>结尾</h2><p>AI视频领域，竞争愈发白热化了。</p><p>科技巨头Adobe Systems收购了Rephrase.ai，Meta推出了Emu Video，Stability AI 发布了Stable Video Diffusion，Runway对RunwayML进行了更新。</p><p>而Pika的闯入，无疑再次搅动了AI视频领域的格局，战场上已经硝烟滚滚。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>https://twitter.com/pika_labs/status/1729510078959497562</p><p>https://techcrunch.com/2023/11/28/pika-labs-which-is-building-ai-tools-to-generate-and-edit-videos-raises-55m/</p><p>https://decrypt.co/207799/pika-ai-video-tool-blasts-out-of-beta</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/K5O0gPRmSm6aG63hWlmp7A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2538990716772229</id>
            <title>激荡三十年：白酒的旧王与新王</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2538990716772229</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2538990716772229</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 07:27:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高端白酒, 价格管制, 市场经济, 品牌力, 兴衰更替
<br>
<br>
总结: 80年代末，随着白酒价格管制的放开，中国白酒行业迎来了市场经济时代。在这个转折点上，五粮液凭借品牌力和高端战略成功崛起，而汾酒和泸州老窖则因定位错误和低价竞争失去了市场份额。茅台则通过丰富产品定位和营销策略，稳定了市场地位。这一阶段的兴衰更替表明，白酒行业已经从单纯依靠价格和产能塑造品牌形象的阶段转向了精细化和模块化运营的阶段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一瓶高端白酒的价格是多少？在上世纪80年代，答案是8元。但等到1988年名酒价格管制放开后，简直换了天地。</p><p>当年的一份价格表显示，500克一瓶的茅台在北京地区售价295元，足足涨了36倍。次年，“国家专卖”正式取消，白酒完全走入市场经济。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_9f276e569f574f9c8e0c40263db94a55@312252_oswg599226oswg994oswg720_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那是时代的分水岭，也是白酒行业的分水岭。</p><p>80年代末的白酒市场，还没有“铁打的茅五，流水的小三”说法。那时的五粮液并不拔尖，茅台也是作坊式生产，连参评国务院的“国家一级企业”都没通过。</p><p>当时的酒王是汾酒。</p><p>放开定价权后，汾酒因出酒率高产能规模大，连续六年占据销售榜首。1991年，杏花村汾酒厂跃居全国最大工业企业第92位，在全国食品饮料行业里排第一，成为了名副其实的汾老大。</p><p>此后，汾老大为了进一步扩大市场，主动降价，幻想用低价占领中国人的酒桌。</p><p>而事实证明，价格战在白酒行业并不是金科玉律。</p><p>“名酒变民酒”的结果是，汾酒逐渐在市场的竞争中失去品牌力和龙头地位，1995年汾酒的营业收入已跌到第八位，不及五粮液的二分之一。</p><p>实际上，汾酒也不是唯一走错路的名酒，还有同时期的泸州老窖。</p><p>彼时泸州老窖为迎合大众消费提升销量，将泸州老窖特曲定位为大众品牌。由于大众酒销售门槛低，管理难度大，价格秩序混乱，再加上低价格损害品牌形象，泸州老窖的品牌力和品牌形象开始落后于名酒价格管制放开后提价的五粮液、茅台以及剑南春。</p><p>但当时也有反其道行之的名酒，比如五粮液。</p><p>名酒价格管制放开后，五粮液一边提价一边扩建，保住了品牌力和质量又解决了产能问题，五粮液逐步成为中国酒类企业规模效益之冠。1995年还拿下了“中国酒业大王”称号，一举奠定了其未来十余年辉煌的基础。</p><p>而同时期的茅台无论是产能还是营收，都还是弟弟，例如1998年茅台营收6.28亿，不及五粮液当年的四分之一，甚至比五粮液1995年的9.1亿营收还要低。</p><p>如果将名酒价格管制放开，看作是第一轮兴衰更替的转折点，那么白酒行业从计划体制转向市场体制的过程，也是一次新王与旧王的交接。</p><p>这一轮的兴衰起伏，五粮液是最大的受益者，汾酒和泸州老窖成为失意者，茅台则蛰伏在角落等待时机。</p><h2>“五老大”现身</h2><p>汾酒的下坡路在1997年后又走了一段时间，但这也不能完全怪它。</p><p>1998年山西文水县的一个农民用工业甲醇制造假酒，造成震惊全国的“1·26”山西毒液案，使27人丧生、222人中毒入院，整个山西白酒市场遭到了前所未有的打击。</p><p>尽管汾酒与该案无关，但是山西汾酒产品销售严重受挫。加之汾酒公司产品竹叶青酒税赋大幅提高，以及东南亚金融危机和宏观经济内需不足等因素影响，汾酒1998年业绩大幅下滑。自此，汾酒彻底退出高端白酒品牌竞争阵营。</p><p>同时期的泸州老窖，也因前期“名酒变民酒”的错误定位，以及公司内部不同派系之间的战略分歧，使得有名酒称号的泸州老窖特曲彻底沦为普通白酒，丧失了与茅台和五粮液争夺高端白酒市场份额的机会。</p><p>五粮液当时未受假酒波及而且定位也很准，但也着实被东南亚金融危机打了一个措手不及。思前想后，当时的五粮液领导班子决定走“OEM模式”。</p><p>简单来说，五粮液为了占领更多的中档酒市场推出了多品牌战略，“五粮春”、“金六福”、“浏阳河”、“京酒”等就在那时推出。同时，五粮液在1995年—2002年完成了第五次扩建，产能充足。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_4118efa2d3a547c3814c7de2867c06f7@312252_oswg188847oswg1256oswg594_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>受益于品牌定位、产能优势和OEM代工的发展，1998年五粮液一家的营业收入（28.1亿元）比二到四名白酒行业上市公司营业收入之和（25.2亿元）还要多。发展到2003年，五粮液的营业收入（63.3亿元）已经比二到五名营业收入之和（58.2亿元）还多，五粮液成为名副其实的“一代酒王”。</p><p>OEM模式和多品牌战略虽然给五粮液带来了效益之冠，但百余个品牌也不断侵蚀着主品牌的高端形象，其后果就是渠道利润被削弱，且因大商崛起与厂家形成博弈关系。</p><p>以上种种原因实际上为后来五粮液在白酒行业黄金十年（2003-2012）的发展中，被茅台从营业收入、净利润、渠道价差、终端零售价格等方面全面超越埋下了隐忧和伏笔。</p><p>而同时期的茅台，一边打造“国酒茅台”一边丰富产品定位，顺带手完成了企业改制和产能积淀，同时在营销和渠道上又积极拓展。</p><p>总的来说，茅台的这一套打法是瞄着五粮液打的。</p><p>五粮液是多品牌，茅台就用不同年份的价格差异，以及同一品牌下的不同产品，稳定了市场。例如茅台15年、30年、50年等年份酒，43度和38度低度酒，茅台王子酒、茅台迎宾酒等系列酒。</p><p>再配合营销体制改革、产能扩充等，奠定了自己独一无二的市场地位。</p><p>白酒行业这一阶段的兴衰更替，本质上还是上一轮战略的延伸。</p><p>没有“名酒变民酒”的五粮液和茅台，因为延续了此前的高端战略，所以即使在外部环境缩紧的情况下，依旧沿用提价或稳价策略，维持了自己的品牌形象和高端战略。</p><p>相反，在关键时间节点战略选择失误的泸州老窖和汾酒，错误的认为白酒的竞争格局是低端优于高端，并且忽视低端竞争格局的残酷性，从而将自己之前已经积累的品牌优势消耗殆尽。</p><p>反观茅台，在这个阶段实际上只干了一件事，区别于五粮液的大开大合，搞起了精细化运营，品牌文化故事、产品结构、渠道利润和渠道运作模式等都是悄无声息的稳步构建。</p><p>所以白酒行业前十几年单凭价格和产能塑造品牌形象就能脱颖而出的战略正确，已经悄悄的被替换成精细化和模块化运营。</p><h2>五老大失速</h2><p>五粮液从1998年开始实行的OEM代工制和品牌买断包销，在经过5年的发展后也走到了岔路口。</p><p>2002年，五粮液家族已发展有百余个品牌，虽然众多品牌具有不同价位、针对不同层次消费者，但是多品牌效益也开始反噬。</p><p>一方面，各个子品牌纷纷进行杀价促销，纷争不断，造成渠道利润微薄。同时因为不同品牌价格不一，但是却和主品牌的外在形象类似，一定程度上稀释了主品牌高端形象；</p><p>另一方面，OEM模式的发展既成就了厂家，同时也成就了一批大商，而在厂家不掌握核心渠道和消费者资源的情况下，这一批大商实际上削弱了厂家对一线市场的洞察和掌控能力。并且，以“金六福”为代表的各子品牌开始自立门户，五粮液的面临被拆家的风险。</p><p>种种反噬传递到最后，就成了五粮液的渠道价格体系被冲击，经销商利润逐步落后于茅台。</p><p>安信证券的调研数据显示，尽管2007年4月茅台零售终端价（448元）才高于五粮液零售终端价（438元），但是茅台五粮液的渠道利润价差在2006年1月就已经有了。</p><p>而这种利润价差以及随后进一步扩大的终端零售价价差，代表着五粮液品牌价值的下降和市场供需结构的悄然变化。</p><p>同时伴随着这种变化，茅台渠道利润进一步巩固，反过来又加强了茅台经销商的渠道推力和促进了茅台品牌力的进一步提升。</p><p>事实上，高端白酒在黄金十年的比拼，已经不再是产能了，更多是公司治理结构、品牌文化故事、产品梯次结构、渠道利润体系、市场渠道把控能力等细节化的模块。</p><p>比如泸州老窖丧失了与茅台和五粮液争夺高端白酒市场份额的机会后，于2001年正式推出“国窖1573”。</p><p>受益于整个白酒行业量价齐升的行业发展趋势，国窖1573 正确的产品定位等因素，泸州老窖营业收入从2003年的11.8亿元增长至2012年的115.6亿元。</p><p>同时，2009年在深交所上市的江苏洋河股份，凭借着其独特的人海式渠道营销模式，也取得了非常不错的发展。根据2012年年报，洋河股份的营业收入为172.7亿元，仅次于茅台和五粮液，在白酒行业中位列第三。</p><p>白酒行业的黄金十年，本质上是整个行业由粗狂式发展到精细化运作的过程。</p><p>单纯的通过扩产和提价来提升品牌力的战略已经稍显单薄了，企业治理结构（例如完善的股权治理结构）、品牌故事文化的营造、产品结构的划分、渠道利润的厚薄等精细化和模块化的营销细节开始影响白酒企业的品牌力和品牌形象。</p><p><strong>茅台“称王”</strong></p><p>某种程度上，高端白酒是如同奢侈品的存在。而如果一旦这样想，那么按照奢侈品的规则，高端白酒的成功秘诀就很好理解了——多做有钱人的生意。</p><p>这一点其实在上白酒行业上半程的竞争中，五粮液应该算是三好学生：深刻洞察了随名酒价格放开和人民生活水平提升后名酒市场的需求。</p><p>但是在黄金十年的发展中，受限于对白酒主业发展的判断失误、多元化和自身股权治理架构问题、以及买断包销和OEM代工所带来的渠道和产品结构问题，五粮液的品牌力逐渐被茅台超越。</p><p>而茅台的后来居上，则是因为洞察力优于同行。预判到了随着产能扩张所带来的行业无序增长，除了泡沫化和激烈竞争，未来行业格局可能将面临重新洗牌，同时政策性因素影响行业发展的风险在增加。</p><p>正是由于前瞻性的行业洞察，茅台才敢在2012年有较高渠道价差（批发价-出厂价）的时候将出厂价从提升200元（619-819）。</p><p>即便之后行业马上遭遇限制三公消费后的大调整，批发价格和终端表现价格一路下滑，但是茅台始终坚挺819元的出厂价不变，正是这一举措，在行业很艰难的时候，维护了经销商信心，同时保全了茅台的品牌价值。</p><p>并且，关键时刻用郭德纲的话说，生意好不好，也得看同行衬托。</p><p>2013年-2016年行业下行期间，茅台的竞争对手五粮液和泸州老窖先后出现了战略级错误，先提价后降价的操作不仅有所品牌形象，还直接为茅台贡献了不少优质经销商。</p><p>这就是五粮液和泸州老窖没有搞懂高端白酒的奢侈品属性，越是大环境不好奢侈品提价越欢。</p><p>有人统计过，疫情三年LV出现过一年内提价三次，单次涨幅最高达到15%；Dior稍逊一筹，平均涨幅也有10%以上；提价最勤还是Chanel，三年涨幅超过60%。</p><p>虽说白酒的奢侈品属性没有那么重，但对于高净值人群的筛选，酒企真应该组团去参访学习。</p><p>所以在行业面临调整时，茅台的洞察力和不降价（甚至提价），就足以碾压一众酒企了。以至于今天的茅台冰淇淋、酱香拿铁，本质上还是奢侈品的玩法，用联名的方式扩大圈层影响力，作用类似于LV的香水或者爱马仕的钥匙扣，在年轻人心中种下一颗渴望的种子。</p><h2>尾声</h2><p>高端白酒的兴衰沉浮，本质上也是白酒文化鄙视链的成型之旅。</p><p>在奢侈品圈常年流传着一条鄙视链，坐在顶端的爱马仕是绝对王者的存在，余下的迪奥、香奈儿、LV互相鄙视。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_4365defe98d54ceb83b8b3c5637a9b00@312252_oswg295833oswg640oswg666_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相应的，在中国白酒圈也流行着一本《白酒歧视指南》。绝对王者的位置毫无疑问是茅台，次一级是五粮液、国窖和汾酒。</p><p>而这本歧视指南的背后成因，正是我们今天的文章核心：</p><p>对于企业经营而言，谁在战略层面犯错误少，谁能洞察经济发展规律，并且顺势而为前瞻性的做出战略布局，对于企业的经营发展至关重要。</p><p>典型如五粮液，如果当年不选择买断包销和OEM代工制，那么今天绝对王者的位置还是不是茅台就很难说了。</p><p>所以不想当将军的士兵不是好士兵，不想成为茅台的白酒不是好白酒。问题是，下一个兴衰更替到来时，会不会有别的新王出现，也是一件说不准的事情。</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>[1] 从一千吨到巨无霸：改革开放四十五年中的茅台镜像, 智谷趋势</p><p>[2] 价格的战争，一瓶酒从7元到3000元要走多久？酒讯锐观察</p><p>[3] 中国白酒悲惨世界：寡头割据弱者濒死，行业前五独吞90%利润，新商业要参</p><p>[4] 五粮液深度：解决两大问题，“二次创业”将迎硕果 , 安信证券</p><p>[5] 不想做茅台，不是好白酒, 有数DataVision</p><p>[6] 中产这点小钱，奢侈品看不上, 远川研究所</p><p>[7] 白酒Ⅱ行业深度报告：白酒龙头企业兴衰沉浮的启示与展望, 首创证券</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/B_i6KVKlndNjZw6nrUbkTg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码Decode”（ID:kankeji001）</a>，作者：解码工作室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>