<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588215468211076</id>
            <title>2024，中国经济会上行吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588215468211076</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588215468211076</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 02:16:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国经济, GDP增长目标, 经济下行, 认知误区
<br>
<br>
总结: 中国经济在过去30多年里实现了全球最快的增长速度，但在疫情前已经放缓。要回答中国经济未来的增长前景和影响因素，需要破除对中国经济的认知误区，并理解中国经济增长的原因。中国经济的特色在于高储蓄率和基础教育质量，这两个因素推动了中国经济的快速增长。要重启中国经济的增长，需要加强改革开放，采取更强有力的财政和货币政策。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>2023年，中国经济预计能实现5%的GDP增长目标，但这是在2022年低位基础上的增长率。而在此轮经济下行之前的30多年里，中国经济高歌猛进，实现了全球最快的经济增长速度，人均GDP年增长9%以上。</p><p>中国经济能否在2024年开启上行局面，还是会像某些机构，如国际货币基金组织所预测的那样，在今后几年里继续下行？中国经济究竟还能不能继续比大多数国家增长更快？地缘政治对中国经济未来的增长影响有多大？要回答这些问题，就要理解中国经济增长背后更深层的逻辑，中欧国际工商学院经济学教授朱天，在他的新书《赶超的逻辑》里提供了这些问题的答案。</p></blockquote><p>中国经济在疫情前就已经显著放缓，GDP增长率从2010年的10.6%降到2019年的6.1%。而在此之前的30多年里，中国实现了全球最快的经济增长速度，人均GDP年增长9%以上，而全球平均年增长速度不到2%，亚非拉多数国家的增长速度比欧美发达国家还慢。</p><p>中国究竟还能否继续比大多数国家增长更快？地缘政治对中国经济未来的增长影响有多大？要回答这些问题，我们就需要搞清楚：<strong>1978年后中国经济高速增长的原因是什么？近些年经济下行的原因又是什么？</strong>而在这两个问题上，流行的观点里存在很大的认知误区，从而影响到我们的宏观调控和产业调控政策。</p><p>只要我们能破除认知误区<strong>，一方面更大力地推进改革开放，另一方面采取更强有力的财政和货币政策，</strong>中国经济就能重启升势。</p><h2>01 破除对中国经济的认知误区</h2><p>关于中国40年高速增长，通常的解释包括基数低、人口红利、改革开放、全球化、加入WTO、吸引外资、出口导向、政治稳定、产业政策等，但只要做一点全球比较，就能发现这些都说不上是中国特有的东西，<strong>很多发展中国家在这些方面与中国没有明显差别，却并没有实现高速的经济增长。</strong>改革开放、政治稳定是中国经济高速增长必要的前提条件，是1978年后的增长远快于1978年前的原因，但不是中国的增长比别的国家更快的原因。</p><p>关于中国经济的下行，流行的解释包括人口老龄化、中等收入陷阱、企业和地方政府负债过高、过度依赖投资与出口而消费不足的经济增长方式难以为继，以及地缘政治的影响等。<strong>但这些所谓的结构性原因，无法解释经济增长率在短短几年里的大幅变化</strong>，也不能解释2021年时的强势复苏和普遍的乐观情绪。<strong>地缘政治的影响也只是刚刚开始，而不是2023年之前经济下行的原因。</strong></p><p>对中国经济的误解多出于两个原因。<strong>第一个原因是缺乏全球比较的视角，</strong>很多对中国经济的认识都是建立在简单比较基础之上，只把中国与某一个或几个国家，尤其是发达国家如美国和日本等做比较，而不同时与菲律宾、尼日利亚、巴基斯坦或者墨西哥等发展中国家做比较。但是简单比较无法认识中国经济的特征，也得不出经济规律。</p><p><strong>第二个原因是没有区分短期经济波动和长期经济增长，</strong>错误地将影响短期经济波动的需求因素（消费、投资和出口）与影响长期经济增长的供给侧因素（投资、教育和技术进步）混为一谈，误认为中国经济增长过度依赖投资和出口，而消费不足，认为需要通过政策来降低投资而增加消费在经济增长中的作用。这样的认知自然会误导宏观经济政策。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_b713caf5408844109a5da5d57566befd@000000_oswg124751oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02 中国经济的特色究竟是什么？</h2><p>中国40年高速增长与西方国家比很好理解，算不上奇迹，因为我们人均GDP的基数低。中国增长比其他发展中国家快很多，才是需要解释的，这才是中国增长之谜。通过全球比较就可以发现，中国与其他发展中国家不同的地方不是人口红利，不是什么产业政策别人都想不到也学不会，也不是政经体制或政府效率，<strong>而主要体现在储蓄率和基础教育质量上</strong>。</p><p>要理解储蓄和教育在经济增长中的关键作用，就需要理解什么是经济增长的动力。为此，我们就要区分长期经济增长与短期经济波动。在经济学中，长期经济增长一般指的是一个国家或地区人均生产能力和产出水平的不断提高，因此，投资、教育和技术进步才是经济增长的三驾马车。</p><p><strong>经济波动指的是年度或季度经济增长率的升升降降。</strong>人们通常所说的消费、投资和出口这“三驾马车”其实是影响短期经济波动的三个需求因素。消费和出口不是长期经济增长的动力，所以经济理论里并不存在所谓的消费拉动或者出口拉动型增长方式。</p><p>经济不景气的时候，刺激消费当然有利于经济复苏，但这个时候，不只是消费不足，投资一定同样不足，所以，同时也要刺激投资。我们不能只将消费看成内需，而忽略了投资也是内需。消费的升级离不开在消费领域的大量投资。需求不足时一定是消费和投资需求都不足，这时候的宏观政策目标应该是要增加消费和投资需求的总量，而不是增加消费的占比。</p><p>绝大多数发展中国家的消费和出口在经济中的比重都远远超过中国，但增长都很缓慢。如果消费就能拉动经济增长，世界上就不会有落后国家了。事实上，改革开放后的40年里，中国的消费增长是全世界最快的，与经济增长完全同步。道理其实很简单，<strong>消费增长是经济增长（即收入增长）的结果，而不是经济增长的原因。</strong></p><p><strong>中国经济真正的特色是有全球最高的投资率，而这个高投资率是由同样高的储蓄率做支撑的。</strong>中国的另一个特色就是我们有所有发展中国家中最好的基础教育质量。这两个因素使得我们在学习和借鉴西方已有技术的能力上超过其他发展中国家，并在此基础上发展起自主创新的能力，从而实现了快速的技术进步。正是投资、教育和技术进步这三驾马车拉动了中国经济40年的高速增长。</p><p>重视储蓄和教育是儒家文化的特征（西方基督教新教和犹太教文化也有这样的特征），不只是中国大陆，所有受儒家文化影响的东亚经济体（日本、亚洲四小龙和越南）也都有这样的特征，除朝 鲜外，也都实现了经济的高速发展。当然，重视储蓄和教育的文化只有在工业社会才能成为经济发展的有利条件，但远远不是充分条件，还需要市场化的改革开放，以及相对和平的国际环境。</p><p>从日本和亚洲四小龙的发展经历看，这些经济体在名义人均GDP达到美国的40%之前，人均GDP的年平均增长率多数时候达到了6%以上。而中国目前的名义人均GDP水平才是美国的16%左右，所以应该还有很大的增长空间，在今后的10~20年里，仍应可能实现5%~6%的增长速度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c9fea6661ae643acb9d5cace9e76134b@000000_oswg39838oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03 中国经济为何下行？</h2><p>那么，中国经济的增长速度近年为何显著下行，以至于大家对5%的增长率都似乎缺乏信心了呢？从数据上，我们能够很清楚地看出，<strong>中国经济的下行主要是投资增长的大幅下滑造成的，而受消费和出口的影响较小。</strong></p><p><strong>无论是长期还是短期，投资都是经济增长的关键因素。</strong>但近些年的有些政策恰恰旨在降投资，增消费，国内外媒体也总是在讲中国产能过剩，在讲去杠杆。结果投资增长降下来了，经济增长也跟着降了下来，消费的增长也更慢了。</p><p>高储蓄和高投资是中国经济的一个重要特色，本来是我们的优势。但很遗憾，流行观点反而把这看成了我们的劣势，认为中国经济长期靠投资和出口拉动，消费不足，并认为这个增长模式是以信贷扩张、企业负债上升来支撑的，势必导致产能过剩，投资低效，最终酿成债务危机甚至金融危机。</p><p>但是，<strong>高储蓄与高杠杆是一个铜板的两个面</strong>，储蓄率高自然就意味着银行存款与GDP的比率也高，因此M2（即广义货币供应，其中96%是银行存款）与GDP的比率就高。相应地，银行贷款与GDP的比率也高，这意味着企业的负债与GDP的比率（即所谓宏观杠杆率）就高。较高的储蓄率和宏观杠杆率恰恰是中国经济高速增长的一个主要原因和优势，而不是需要解决的问题。</p><p>真正反映企业负债水平的是资产负债率，而不是什么宏观杠杆率，而中国企业的资产负债率在全球范围来看都是偏低的。只有在讨论政府负债时，宏观杠杆率才有意义，但即使是这种情况，也要看政府的资产情况。因为中国有大量国有企业，中国政府拥有很多能够产生收入的资产，所以也就可以承受比别的国家更高的宏观杠杆率。从这个角度看，中国政府的负债水平一点也不高。</p><p>大多数经济学家（包括本文作者）都相信市场和民营企业应该在经济发展中起决定性的作用。但有些经济学家因为不喜欢政府干预，所以也反对任何刺激投资的扩张性的财政与货币政策。但是，他们所支持的宏观上紧缩性的政策（如降投资、减产能），影响最大的反而是民营企业。</p><p><strong>事实上，投资增长与投资效率并没有必然矛盾，刺激投资也不等于是刺激政府和国有企业的投资，民营投资的占比其实是更高的。</strong>中国近些年的问题不是货币“放水”，而是信贷不足，不是物价飞涨货币贬值，而是有通货紧缩的风险。中国的M2/GDP比率高，是储蓄率高的结果，不是什么货币超发。以减负债、降风险为基调的宏观调控政策，不仅未达到初衷，反而酿成房地产行业和地方政府的流动性危机和债务危机，负债没有减掉，风险倒上升了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_a8935ea9ec6549178a7ad019d3f38b7f@000000_oswg65366oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>04 更强有力的政策推动经济上行</h2><p>当前中国经济已经出现通货紧缩的苗头，要迅速扭转通缩和经济下行趋势，就要采取一些更强有力的措施，市场化改革与宏观宽松政策双管齐下，提振信心，刺激需求。<strong>一方面，要在进一步改革开放上出台一些重大的实质性的举措，能够让民营企业和外资企业相信中国经济只会越来越市场化，越来越开放。另一方面，要尽快采取更强有力的财政和货币政策（包括增发国债和量化宽松），来处理地方政府和房地产企业的债务问题。</strong></p><p>中国储蓄率高，国有资产又多，中央政府完全有能力大幅增加负债水平，促进经济复苏。因为目前的债务问题很大程度上是个流动性问题，也是经济下行带来的资产贬值问题，只有加速经济的复苏，才能在根本上解决债务危机问题。</p><p>总之，中国经济长期增长的潜力还是很大的，经济下行不是必然的。地缘政治只会对中国的发展速度略有影响，而不会改变大的格局。自2006年以来，我们对出口和外资的依赖程度就已经在不断下降，到今天已远低于绝大多数国家，这是中国经济迅速发展的结果，而与地缘政治无关。真正能影响中国经济发展的不是外国政府，而是我们自己。</p><p>只要我们继续走以更加市场化为方向的改革开放道路，认清中国真正的优势，调动起市场经济主体尤其是民营企业投资的积极性，实施更加宽松的宏观调控和产业调控政策，我们仍然可以实现中高速的增长，中国经济的前景将依然值得期待。</p><h3>教授简介</h3><p>朱天是中欧国际工商学院经济学教授、桑坦德经济学教席教授、副教务长兼EMBA课程主任。他于2005年加入中欧，之前在香港科技大学任教十年。过去十多年来，朱教授专注于从全球比较的角度研究中国经济，著有《中国增长之谜》、《中国式增长》和《赶超的逻辑：文化、制度与中国的崛起》，并常在各类传媒及微信公众号上发表经济评论文章。他与复旦大学张军教授关于中国消费低估问题的合作研究获2017年比较经济研究学会颁发的最佳论文奖——柏格森奖。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjU4MjQ0MA==&amp;mid=2653361844&amp;idx=1&amp;sn=a904a1807e6fc061890d2b3127e70ac1&amp;chksm=bcb48604985410a12964c415aef733b3784abf8fd337f114b178dcc5365337d3ba07b65a3455&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中欧国际工商学院”（ID：CEIBS6688）</a>，作者：朱天，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588225667890050</id>
            <title>智驾大年，比亚迪的关键一战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588225667890050</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588225667890050</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 02:14:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪, 智能驾驶, 追赶者, 重视
<br>
<br>
总结: 比亚迪是智能驾驶领域的后来者和追赶者，尽管销量和毛利率表现出色，但在智能驾驶技术方面仍有待提升。比亚迪近年来加大了对智能驾驶业务的重视，通过人员扩张和自研算法的引入来提升智驾能力。然而，与竞争对手相比，比亚迪在智驾领域的进展仍然有限，需要加快追赶步伐。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>虽然销量一骑绝尘，毛利率也一度超过特斯拉，但在智能驾驶领域，比亚迪仍是后来者和追赶者。</p><p>智驾团队换帅后，比亚迪对该业务的重视达到了空前程度。2024年将是比亚迪的智驾大年，多款搭载了新智驾功能的车型计划今年上市。</p><p>比亚迪在追赶，但对手也不会停止前进的步伐。重重挑战之下，留给比亚迪追赶的时间并不充裕。</p></blockquote><p>王传福在投资者沟通会上公开炮轰自动驾驶是“扯淡”“忽悠”和“虚头巴脑”半年多后，比亚迪正在加速追赶，试图穿上这件“皇帝的新衣”。</p><p>截至目前，比亚迪自动驾驶业务的软件团队已有数千人规模。2023年5月智驾团队换帅后，团队成员工作强度骤然提升，正处于从依赖供应商向自研过渡的阶段。</p><p>虽然销量一骑绝尘，毛利率也一度超过特斯拉，但在智能驾驶领域，比亚迪仍是不折不扣的后来者和追赶者。要想保持销量增速和冲击高端，这是不得不过的一关。</p><p>加速追赶近一年，比亚迪尚未展现出弯道超车的迹象和潜力。有自动驾驶研究员直言，还未看到比亚迪的智驾能力有实质性改变。</p><p>将当下时代定义为“快鱼吃慢鱼”的王传福，还手握多少弯道超车的筹码？</p><h2>空前重视</h2><p>“去年团队进行调整之后，公司对智驾的重视达到了空前程度。”比亚迪员工张闯（化名）告诉雪豹财经社。</p><p>2023年5月，公司原智驾研发负责人王欢离职，电子集成部总监韩冰接任成为公司的智驾领军人，原王欢团队的大部分员工被并入了电子集成部。</p><p>此次调整后，比亚迪智驾“卷”了起来。</p><p>“经常能看到韩工（韩冰）凌晨还在开会，在他的带动下，整个团队的工作强度也提高了。职位越靠上，加班越严重，周六来公司加班赶进度的人也多了起来。”张闯告诉雪豹财经社，晚上10点之后下班成了他工作的常态，“王博士（王欢）主管时，最晚也就到9点，有时在周五的6点前就能下班。”</p><p>另一名员工钱波（化名）则注意到，进入2023年后，智驾员工数量增长的速度变快了。跟2022年相比，他所在团队的成员人数多了近一倍。</p><p>一位从业10年的供应链人员向雪豹财经社表示，2023年至少有7位猎头向他推荐了比亚迪智驾团队的岗位，“往年一个都没有”。</p><p>据路透社报道，比亚迪执行副总裁李柯去年在内部的一场投资者沟通会议上表示，目前公司已经为自动驾驶招聘了四五千人规模的软件团队。</p><p>人员扩张并没有降低招聘门槛。钱波所在团队中，清华北大的应届生越来越多、硕博学历的成员越来越多，“现在约90%的新员工都是硕士起步，普通本科的候选人越来越难进了”。</p><p>在钱波眼中，去年8月加入比亚迪智驾团队的前地平线智能驾驶研发总监廖杰，是目前业务发展阶段的一个缩影。“起初公司的智驾业务是依赖和供应商合作的，之后一部分功能自研，但应用层的算法需要和供应商合作，现在正处于向自研主导过渡的阶段。”钱波告诉雪豹财经社，“廖总（廖杰）主要做的就是自研算法。”</p><p>比亚迪对智驾的投入还在加码。</p><p>“11月下旬，公司举行了一次高层会议，王总（王传福）也出席了。”张闯回忆，“公司高层在会上重申了对智驾业务的重视和对目前进展的满意，表示未来会继续加大投入。”</p><p>2024年会是比亚迪的智驾大年，张闯称，“很多搭载了新智驾功能的车型都计划在今年上市。”</p><h2>关键一战</h2><p>2023年伊始，刚刚晋身自主品牌“一哥”的比亚迪推出了高端品牌“仰望”。比亚迪集团执行副总裁廉玉波曾表示，仰望是比亚迪迈向高端的重要标志。</p><p>向高端进攻，有助于比亚迪提升利润并保持销量增速。不过，比亚迪去年在高端市场的战绩难言理想。开源证券在一份研报中表示，腾势新车销量不达预期，导致高端化进程有待观望，预计比亚迪在2024年增速有所承压。</p><p>提升智驾水平，成了比亚迪迈向高端市场的关键一战。平安证券在一份研报中表示，在电池成本大幅下降、高端车加速迈入油电平价的背景下，高端车更聚焦于打磨智能化长板和舒适度。</p><p>然而，比亚迪的智驾水平在新能源车企中并不突出。</p><p>某智驾供应商员工彭晨（化名）认为，比亚迪目前的智驾水平“甚至还没到L2级别”。在和比亚迪合作的过程中，他发现和对方工作人员的认知“有gap”，“可能是因为公司智能化的水平确实不高，对方甚至没法提出明确、详细的需求”。</p><p>比亚迪在智驾赛道的落后，与公司对该业务重视时间较晚不无关系。</p><p>早在10年前，比亚迪就与北京理工大学对线控自动驾驶实验汽车进行了联合研发。但一位比亚迪员工告诉雪豹财经社，公司内部直到2021年左右才真正开始重视智驾研发。是年，比亚迪投资了地平线，并与Momenta联合成立了迪派智行。作为对比，同为传统车企的长城汽车在2019年便孵化出了自动驾驶公司毫末智行。</p><p>王传福还尝试通过引入头部供应商来提升公司的智驾能力。</p><p>比亚迪曾一度与百度关系密切。2015年12月，百度正式成立自动驾驶事业部，王传福受聘出任百度自动驾驶顾问。2018年11月，王传福表示，公司与百度合作研发的L3级别自动驾驶汽车将在“不远的未来”实现量产。</p><p>华为也是比亚迪智驾业务的合作伙伴。2019年3月，比亚迪与华为签署全面战略合作协议，在智能驾驶、智能网联等方面展开交流与合作。</p><p>不过，比亚迪与头部供应商的合作效果并不理想。</p><p>一位曾与华为对接的比亚迪智驾团队员工向雪豹财经社表示，在与华为合作的过程中，“对方很专业，配合度也很高”，但两者的合作还是成果寥寥。</p><h2>黑马难当</h2><p>虽然在智驾赛道加速追赶了近一年，但比亚迪与竞争对手的差距并未明显拉近。自动驾驶研究员林峰（化名）直言，“最近一年，并没有看到比亚迪智驾能力有什么实质性的改变。”</p><p>2023年被视为“城市NOA落地元年”，从华为、蔚小理到长安、长城，各车企纷纷提升在城市NOA赛道的布局速度。据开源证券数据，2023年上半年，国内乘用车前装NOA交付新车20.94万辆，同比增长108.98%。</p><p>但比亚迪缺席了这场盛宴。比亚迪旗下腾势品牌的销售事业部总经理赵长江表示，到去年12月底才会在腾势N7上推送高速NOA，城市NOA则要等到2024年Q1才会在腾势N7上推送。</p><p>比亚迪将追赶的希望寄托于新的技术潮流。韩冰曾表示，基于BEV的大模型算法是比亚迪在高阶智驾上实现弯道超车的机会。</p><p>“韩冰口中的方案确实拥有较高的上限。”彭晨告诉雪豹财经社，“但这方面大家都在做，不只有比亚迪一家。”</p><p>林峰则认为，比亚迪在智驾层面落后太多，弯道超车难以完成，“让智驾能力达到及格线更为现实”。</p><p>比亚迪在追赶，但对手也不会停止前进的步伐。目前，蔚来、长城魏牌、智己等新能源厂商均已公布了2024年城市NOA的扩张计划。西部证券预测，2024年搭载NOA的车型将达到169万辆，同比增长141.43%。</p><p>特斯拉也磨刀霍霍。一位特斯拉员工向雪豹财经社表示，目前公司正在持续推进FSD（完全自动驾驶能力）进入国内市场的相关工作，“与之相关岗位的招聘都比较着急，其他岗位则是挂着随缘招聘”。</p><p>中信证券在一份研报中表示，特斯拉FSD入华趋势愈发明确，有望整体加速中国汽车公司的智能化进程。</p><p>重重挑战之下，留给比亚迪追赶的时间并不充裕。</p><p>比亚迪的智驾仍处于功能完善阶段，尚需一到两年的时间打磨。林峰的判断是，“这段时间就是比亚迪补强智驾能力的最后窗口期。”</p><p>在2023年的中国电动汽车百人会论坛上，王传福曾表示：“当下是快鱼吃慢鱼的时代”。身为追赶者的比亚迪，需要让自己更快一些。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2OTY3Njk1Ng==&amp;mid=2247505138&amp;idx=1&amp;sn=c7d793610c1b5d5dcd5e1b84a1b483d3&amp;chksm=cfa6115e52cb6094d2d9ac299cc82b129bb0790dbc2e1f6bb982127c75c1781d9f66a2a346eb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雪豹财经社”（ID：xuebaocaijingshe）</a>，作者：王亚骏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588233080028040</id>
            <title>古茗抢跑、蜜雪围追，新茶饮混战IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588233080028040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588233080028040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 02:06:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新茶饮赛道, 蜜雪冰城, 古茗, 加盟模式
<br>
<br>
总结: 2024年，蜜雪冰城和古茗同时向港交所递交招股书，成为新茶饮行业的冠亚军。蜜雪冰城拥有庞大的加盟帝国，利润超过古茗一倍以上，但古茗的利润率更高。两家企业的收入几乎全部来自加盟商，通过销售商品和收取加盟管理费赚取利润。加盟模式让它们能够赚取原料和包材的差价，成为茶饮行业的中间商。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年下半年风声不断的新茶饮赛道，终于在2024年开年等来了好消息。1月2日，蜜雪冰城和古茗同一天向港交所递交招股书。</p><p>常喝奶茶的人，对这两个品牌并不陌生，蜜雪冰城人称“雪王”、产品均价6-8元，古茗是中端奶茶品牌，一杯卖10元-20元。</p><p>它们分别创办于1997年的河南郑州、2010年的浙江台州，跑马圈地都靠加盟商，如今是新茶饮行业体量的冠亚军。蜜雪冰城搭建了一个坐拥3.6万家店的加盟帝国，其中3.3万家蜜雪冰城奶茶店、2900家幸运咖咖啡店；古茗是开出9千家店的奶茶小巨头，整体规模不到蜜雪冰城的三分之一。</p><p>规模之外，两家虽然都是赚着钱上市，但利润差距非常大。2023年前9个月，蜜雪冰城收入154亿元，利润25亿元；古茗收入56亿元、利润10亿元，前者的利润超后者一倍以上。不过，两家的利润率分别为16%、18%，古茗扳回一局。</p><p>扎堆交表，古茗的压力必然更大。</p><p>对于2022年闯关A股未果、如今转战港股的蜜雪冰城来说，行业声音认为上市阻力相对较小。关注茶饮行业的投资人对「定焦」分析，一方面是因为蜜雪冰城的规模远超同行，另一方面，过去一年多，不少茶饮品牌放开加盟政策，复制起蜜雪冰城这种轻资产扩张的模式。</p><p>相比之下，古茗虽是国内门店数第二多的茶饮品牌，但盈利能力不突出，品牌定位、产品定价、商业模式没有太多新意，在地域布局上还很“偏科”，整体侧重南方三省，至今未进入北京上海。对于要冲击万店的古茗，港股投资者是否买单，要打个问号。</p><p>蜜雪冰城也不能高枕无忧。茶饮加盟模式无疑是赚钱的，但有业内人士担心庞大的加盟体系下隐藏的风险：茶饮企业的收入来自内部采购，可投资者不能准确得知门店消化了多少采购品，也就不能根据茶饮企业的收入、利润判断未来发展情况。</p><p>作为新茶饮的重要玩家，蜜雪冰城、古茗为何争先上市？两家同时IPO会给行业带来哪些变化？这些问题的答案都将直接影响行业未来的走向。</p><h2>卖奶茶不如卖原料，赚加盟费不如搞服务</h2><p>继茶百道之后，古茗和蜜雪冰城再一次验证了奶茶加盟赚钱的逻辑：<strong>卖奶茶不如卖原料，赚加盟费不如卖“服务”。</strong></p><p>招股书显示，截至2023年9月，3.6万家蜜雪冰城中，99.8%是加盟店；8578家古茗里，除了6家直营店，剩下的都是加盟店。</p><p>先看古茗的收入，2021年、2022年、2023年前9个月，其收入分别是43.8亿元、55.6亿元、55.7亿元。2023年前9个月的同比增幅是34%。</p><p>蜜雪冰城2022年的收入为136亿元，2023年前9个月收入154亿元，同比增速46%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_fec66b1927dc4872b7776537fb149d26@000000_oswg178617oswg920oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蜜雪冰城招股书中的收入来源</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_79b4cd5744274e6fabf869ef49f72229@000000_oswg412429oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">古茗招股书中的收入来源</p><p>两家的<strong>收入几乎全部来自加盟商</strong>，包括向加盟商卖商品、卖设备，收加盟费、服务费、培训费。<strong>相同的是，两家的大头都是销售商品的收入。</strong></p><p>以2023年前9个月为例来看，蜜雪冰城“销售商品 （向加盟商卖商品） ”收入是145亿，占比94%；古茗销售商品的收入是42亿，占比四分之三。</p><p>两家卖设备的收入比例都不高，古茗占比5%，蜜雪冰城只占4%。</p><p><strong>不同的是，古茗加盟管理费用的比例，远高于蜜雪冰城。</strong></p><p>还是2023年前9个月，蜜雪冰城这项收入不到3亿，只占2%，其未公布具体的费用项目；古茗有接近两成是加盟管理收入 （包括初始加盟费、持续支持服务费、培训及其他服务费） ，进一步去看，其中，17%是“持续支持服务费”，也就是加盟商为供应链、门店运营、技术支持、营销推广支付的费用。而初始的加盟费、培训费占比很低，只有一个百分点。</p><p>销售商品 收入盘子够大，加盟管理很赚钱。 蜜雪冰城和古茗的加盟管理毛利率分别为81%、82%。</p><p>也就是说，两家看起来是To C的奶茶企业，实际走的是To B的路线，<strong>利润不来自一次性的加盟费，而是向加盟商卖商品、收加盟管理费。可见，做中间商赚差价，比向C端消费者卖奶茶，赚钱多了。</strong></p><p>在茶饮行业里，即便奈雪、喜茶卖得更贵，但最赚钱的不是它们。奈雪就是一个例子，它过去坚持全直营模式，一直没能稳定盈利，在2023年7月开放加盟。喜茶比奈雪早开放加盟半年，更早尝到加盟制的好处。</p><p>反观走加盟模式的蜜雪冰城和古茗，它们不用负担房租、门店员工薪资等固定成本，通过赚取原料和包材的差价，就能赚得盆满钵满。</p><p>卖给加盟商的原材料和包材是哪来的？从供应商手里采购的。<strong>两家一年要拿出六七成左右的收入，向供应商采购糖、奶、茶等食材，以及包材等等，</strong>因此，最大的成本是销售成本。收入减去销售成本后，蜜雪冰城、古茗的毛利率分别是30%、31%。</p><p>扣除销售、行政等开支、所得税等影响后，2023年前九个月，蜜雪冰城、古茗的利润分别为25亿元、10亿元，利润率分别为16%、18%。两家的这一数字均高于餐饮业平均水平。</p><p>同期，蜜雪冰城卖出58亿杯饮品，相当于每卖一杯茶平均净赚0.43元。古茗只公布了2023年全年的出杯量是12亿杯，因此无法估算一杯能赚多少钱。</p><p>对比2021年至2023年前9个月的情况，蜜雪冰城的累计利润达64亿元，古茗累计的经调整利润为26亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_a9df0ae5bdda44079dcecc0f4544aa39@000000_oswg328791oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">古茗招股书中的利润情况</p><h2>一个疯狂扩张到全球，一个还没进北京上海</h2><p>许多人对蜜雪冰城的故事并不陌生，它用26年时间，建立起了一座从河南郑州扩张到全球的加盟帝国。</p><p>1997年，勤工俭学的大学生张红超，把第一家店开在郑州大学周边，所谓的店只是一个卖刨冰的小摊，名叫“寒流刨冰”。两年后，小摊改名为蜜雪冰城，2010年起启动“直营+加盟”的扩张模式，门店像野草一样疯长。</p><p>疫情下的蜜雪冰城也没有停下，从1万家扩张到2万家店，数量远超古茗、茶百道、一点点、喜茶、奈雪，这五个品牌的门店总和。至2023年9月底，它已经在全球拥有3.6万家店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_dc9de74b83b64f0e8682673848815c5c@000000_oswg119461oswg880oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蜜雪冰城招股书中的门店数量</p><p>不过，相较于此前披露过招股书的蜜雪冰城，古茗如何成为国内门店数第二多的茶饮品牌，更令外界好奇。</p><p>关注茶饮行业的投资人陈锋告诉「定焦」，<strong>古茗是小步“快跑”，这要归功于加盟商策略，但这也让它在全国市场的地域布局上非常“偏科”。</strong></p><p>古茗的成立时间并不算早，门店规模能快速跑到奶茶界“第二”，一方面是因为，<strong>它更快选择了跑得最快的加盟模式，和蜜雪冰城、茶百道相比，少了试错成本，另一方面，起家于浙江的古茗，占据了奶茶加盟的地利优势。</strong></p><p>蜜雪冰城在创办13年后开始加盟扩张，茶百道成立十年后 （2018年） 正式开放全国加盟。古茗在成立的第二年开放了加盟。</p><p>相比近几年，古茗的前十年一直在默默赚钱。根据公开信息，古茗由创始人王云安创立。他原本准备加盟一个奶茶品牌，但因为找不到靠谱的，就决定和合伙人一起开。第一家古茗奶茶店开在浙江台州市温岭大溪镇，是一个三四线的下沉市场。</p><p>次年，王云安开出了第二家直营店，同年4月开出第一家加盟店。从此古茗进入扩车道：2015年开出300家分店，2017年门店突破1000家，2020年奔向4000家。这是古茗发展的第一阶段。</p><p>古茗一直给人比较神秘的感觉，这是因为它<strong>前期的策略是扎根浙江大本营。这让它享受了三点红利</strong>：当地资金实力雄厚、有经营经验的加盟商较多；消费者奶茶需求比较强、即便是三四线市场，奶茶门店一样很密集；此外，古茗作为一个区域品牌，避开了一二线城市的正面战场。</p><p>蜜雪冰城总部在郑州，一点点和沪上阿姨的总部均在上海，茶百道和书亦烧仙草则在成都，喜茶和奈雪总部位于深圳。相比之下，同体量的对手，都比古茗更早面对激烈的市场竞争。</p><p><strong>进入第二阶段，古茗盯上了临近的福建和江西。</strong>2020年-2022年，门店数量从4091、5694增加到6669。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_ac4d53c8f11b4e2cb5ad594b33fc1263@000000_oswg148326oswg1080oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">古茗招股书中的门店数量</p><p>茶饮加盟商程昊表示，<strong>古茗的策略是先在一个看好的市场开数百家店，再策略性地进入临近省份，</strong>“像古茗进入福建、江西时，就有不少加盟商跟着把店开了过去”。</p><p>来到第三阶段，相比过去的保守，<strong>2023年无疑是古茗拼加盟、抢地盘的一年，</strong>门店数量增加到9001家，全年净增加的门店相当于前两年的总和。</p><p>主攻南方市场的古茗也终于在北方规模开店，但依然不是广撒网策略。程昊称，山东是古茗2023年最看重的区域市场，主要原因是当地同行竞争压力小。这期间，山东之外，古茗这期间还重点在广西、贵州、安徽三省开店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_8c95df31a701472887c1bc20c88a5b08@000000_oswg380649oswg1080oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">古茗招股书中重点省份的门店情况</p><p><strong>至此，古茗成为仅次于蜜雪冰城、国内门店数第二多的茶饮品牌，但其扩张节奏和行业老大是天壤之别。</strong>蜜雪冰城的门店不但遍布全国各地，还开出了3900家海外店。</p><p>而喊着万店目标的古茗，却是谨慎小心，至今区域性依然很强。招股书显示，八个省的加盟店为古茗贡献着近九成的GMV，而它仍有19个省份尚未布局。值得注意的是，古茗至今未在北京、上海开店。</p><p>这八个省中，核心主力依然是浙江、福建和江西，古茗将近一半的门店都在这三个省，其中，2000家在浙江，将近2000家在福建和江西。</p><h2>争地盘、抢上市，2024年要打一场硬仗</h2><p>2024年，蜜雪冰城和古茗必然要打一场硬仗，不但要争加盟商、扩大地盘，还要闯进IPO排位赛、抢跑上市。</p><p>两家扩张和赚钱的基础，是靠加盟商开店。</p><p>对于冰激凌卖3元、柠檬水卖4元，产品均价6到8元的蜜雪冰城来说，想赚钱必须靠规模。相比其他加盟玩家，它讲了一个极具吸引力的自建供应链的故事。简单概括就是，借助门店规模优势，向产业链上下游企业要话语权，并通过自采的方式不断压缩供应链成本，定价虽低，但靠极致的规模赚钱。</p><p>在陈锋看来，蜜雪冰城接下来的挑战 是，低价模式下的成本压力，让他停不下来，但<strong>继续扩张，门店管控难度必然加大。</strong></p><p>管理超过3万家加盟门店，蜜雪冰城前期可以选拔资源更强的加盟商，但随着加盟商群体扩大，相对松散的加盟模式的风险是否会暴露、公司能否应对大增的管理压力，都是问题。</p><p>与其他头部品牌相比，古茗还有很大的市场拓展空间，但要<strong>跑到万店规模还需补课</strong>，其中最要紧的是补上全国市场布局偏科的漏洞。</p><p>程昊对「定焦」分析，古茗的底气是稳固的加盟商群体，这让它在强势的省份领先对手。招股书中一项数据能侧面证明这一点：截至2023年9月，在开设古茗门店超过两年的加盟商中，平均每个加盟商经营3.1家店，75%的加盟商经营2家或以上加盟店。</p><p>不过，程昊提到，奶茶加盟商本身有非常强的地域属性，很少跨区域开店，古茗要攻入对手的市场，必须开拓新加盟商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_e87b933179184a789e83f738a1b46a42@000000_oswg50917oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源 / Unsplash</p><p>古茗此前对加盟商的筛选相对严格，门槛更高。到了2023年，迫于扩张压力，古茗调整了策略，放宽了加盟要求；出于品牌建设，它还加大了IP联名的力度。但这些恐怕不能从根本上缓解古茗的压力。</p><p>程昊称，一方面，古茗的供应链能力不如蜜雪冰城，在新的市场，包括北方城市和一线城市，其他竞争对手已经占据先机，有了更强的品牌力。另一方面，<strong>古茗的品牌力和跨区域运营的能力面临挑战</strong>：相较于门店体量，品牌知名度整体不占优势；一直以区域经营见长的古茗，在全国大市场运营方面的能力还没经过验证。</p><p>对于新茶饮而言，更加激烈的竞争是，行业已经卷到了二级市场。</p><p>陈锋告诉「定焦」，这两年，不少投资机构“抱怨”消费品融资退出艰难，其中新茶饮就是代表。</p><p>融资历史显示，古茗和蜜雪冰城都在新茶饮投融资热潮期拿到了融资。</p><p>2020年上半年，古茗接连获得两轮融资，至2020年11月总融资金额已达6.74亿元。参投机构包括红杉中国、美团龙珠、寇图资本和Abbeay Street。</p><p>2021年1月，蜜雪冰城完成首轮融资，由美团龙珠、高瓴资本联合领投，融资完成后估值超过200亿元人民币。</p><p>如今，新茶饮行业过往的狂热早已不再，2021年年中登陆港交所的奈雪，市值至少蒸发了四成 ，但这似乎不影响头部选或到港股排队上市，或是 曝出IPO计划：门店规模仅次于蜜雪冰城、古茗的茶百道，于2023年8月冲刺港交所；另外几家定位中端的连锁茶饮品牌沪上阿姨、霸王茶姬，都曝出正在寻求上市。</p><p>“如果说此前IPO还是一种选择，那现在上市就是一种必然。”陈锋对此表示。</p><p>伴随新一轮竞争加剧、消费市场回暖，冲击IPO，成了茶饮大小巨头最终的归宿。不知道“蜜雪冰城”的故事能否被买单？蜜雪冰城、古茗谁能抢跑上市？继奈雪之后的这张入场券，变得异常珍贵。</p><p>*应受访者要求，文中陈锋、程昊为化名。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODUxNTM2OA==&amp;mid=2247493159&amp;idx=1&amp;sn=c46f1a9f4087490320808f6258f0ea06&amp;chksm=c37014b3934d28d7684244505d4f79cb8ee2f0f1b8a7633930d668cb503f5501a39233b8c76f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦”（ID：dingjiaoone）</a>，作者：金玙璠，编辑：魏佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588153958857353</id>
            <title>2023年最高涨幅466%，这些医疗企业凭什么大涨</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588153958857353</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588153958857353</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 01:58:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗行业, A股上市医疗企业, ADC, GLP-1
<br>
<br>
总结: 2023年，医疗行业经历了困难时期，许多明星公司感受到了市场的寒意，股价大幅跳水。然而，一些企业通过ADC和GLP-1等领域的创新药物取得了巨大成功。ADC成为2023年全年最为靓丽的风景线，许多企业通过License-out获得了投资者的青睐。GLP-1成为全球的热点，各大药企纷纷跟进。此外，细分领域如阿尔茨海默症和近视也成为市场所需的关注焦点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>回顾2023年，医疗行业经历了困难时期，无论是疫情退去后业绩的回落、还是行业热度下滑的CXO，过往的一些明星公司在2023年都感受到了市场的寒意，被诸多投资者抛售，股价大幅跳水。据Choice的数据，A股上市的医疗企业中有近10%的企业股价在2023年跌幅超30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_1d336fc4e31a44e5afaba32486e99754@000000_oswg115553oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年涨幅靠前的A股上市医疗企业，数据源于Choice</p><p>尽管二级市场持续萎靡不振，但2023年的市场不乏热点。从年初的中药、到阿尔茨海默药以及GLP-1减肥药，很多企业趁此风口，股价起飞。不可否认，其中一些企业蹭了概念热度，但也有不少企业是踩中了发展的风口。让我们来回顾2023年A股市场涨得最好的医疗股票，这些企业究竟做对了什么？</p><h2>ADC，国内年度最热</h2><p>大涨466%和大跌50%，中国医药的2023年堪称冰与火之歌，而大火的，必然是ADC。</p><p>据统计，2023年A股和港股上市医疗企业市值跌去约万亿，就在这样低迷的行情下，有的企业却做到了超400%的涨幅。</p><p>2023年12月，百利天恒发布公告称与BMS达成全球战略合作协议，将EGFR×HER3 双抗ADC产品BL-B01D1的开发和商业化权益授予对方，总交易金额高达84亿美元，其中首付款为8亿美元。</p><p>8亿美元的首付款超过了之前百济神州所获6亿美元首付款的纪录，而84亿美元的潜在收益也超过了之前康方生物创造的50亿美元交易总额的纪录。正是依托BD交易的利好，百利天恒从2023年1月于科创板上市，到年底已达成466%的涨幅。</p><p>License-out正成为衡量创新药价值的标尺，众多MNC无疑比普通投资者更容易判断管线的前景，因此被MNC看中并收购的管线无疑更具竞争力。通过License-out，药企获得资金也能保证药物的顺利研发。也就是说，对于药企而言，License-out增加了未来一段时间内企业的确定性，因此有License-out的企业更容易在2023年获得投资者的青睐。</p><p>从交易金额和交易数量来看，ADC无疑是2023年全年最为靓丽的风景线，2023年围绕ADC产生了多笔交易，到了年末，更是有多家MNC与国内药企达成大额交易。</p><p>被ADC带飞的不仅有百利天恒，还有迈威生物。</p><p>尽管迈威生物在2022年全年股价下跌超过50%，但2023年ADC的兴起却让他迎来了自己的高光时刻，全年涨幅126%。</p><p>从管线布局来看，迈威生物拥有Nectin-4、Trop-2、B7-H3等主打差异化的靶点。2023年底，迈威生物发布公告称，其向国家药品监督管理局药品审评中心递交的关于9MW2821的3期临床研究方案已获同意，将正式启动9MW2821治疗经铂类化疗和PD-(L)1抑制剂治疗的局部晚期或转移性尿路上皮癌的3期临床研究。</p><p>9MW2821是迈威生物自主研发的靶向Nectin-4 ADC创新药，也是国内同靶点药物中首个开展临床3期研究的品种，Nectin-4 ADC有望成为DS8201之后的下一个爆款。正是这样的预期支撑了股价的上涨。</p><p>还有2023年股价上涨超320%的新诺威，随着母公司石药集团将创新药资产巨石生物装入其中，新诺威也搭上了ADC的快车。未来，新诺威或将成为石药集团的创新药平台。</p><h2>GLP-1，全球“卷王”</h2><p>如果说ADC是国内最火，那么GLP-1就是2023年全球的热点。</p><p>礼来和诺和诺德的故事这里不再赘述，在国内二级市场，常山药业是这波风口的主要获益者，全年涨幅137%，最高涨幅超400%。</p><p>作为现象级大单品药物，GLP-1席卷了全球，知名学术期刊《Science》在12月将GLP-1评为2023年度科学突破。各大药企纷纷跟进，在国内，华东医药和和仁会生物先后获批上市了GLP-1类减肥产品。恒瑞医药、丽珠集团、通化东宝、石药集团等多家药企都已入局，其中信达生物的GLP-1R/GCGR双重激动剂IBI362在12月底启动了头对头司美格鲁肽的3期临床试验。</p><p>GLP-1的四处开花也刺激了BD交易，11月，阿斯利康宣布与中国生物药企诚益生物就小分子GLP-1受体激动剂ECC5004达成独家许可协议，其中首付款及最高可达18.25亿美元交易总额。</p><p>从强效降糖药到神奇减肥药，GLP-1的“卷王”之路并未停止。包括心血管、肾病、NASH、心衰、神经退行性疾病、成瘾性治疗、内分泌紊乱、免疫炎症等泛代谢疾病领域，都能见到GLP-1的身影。</p><p>可以预见的是，GLP-1的风潮还将在2024年继续刮。</p><h2>急市场所需，细分领域待突围</h2><p>全年涨幅近300%的通化金马，代表了市场对于一些领域新药的期待。</p><p>支撑通化金马股价上涨的核心因素，是其创新药琥珀八氢氨吖啶片3期临床试验揭盲结果积极，达到统计学终点，有望成为人类寻找的阿尔茨海默症的关键答案。琥珀八氢氨吖啶片是具备完全自主知识产权的小分子化学1.1类国家级新药，用于治疗轻中度阿尔茨海默症，属于全球首创。</p><p>据美国药品研究与制造企业协会的数据显示，从1998年~2017年，共有约146项阿尔茨海默病药物临床试验失败，多家大型药企自2000年以来总投入约6000亿美元，仍无一治愈疗法，这就是被称为“黑洞”的阿尔茨海默药物研发的现状。</p><p>多年以来包括Aβ沉积假说、Tau蛋白异常磷酸化假说、神经炎症假说、线粒体假说、溶酶体异常假说等，都无法厘清其发病机制。琥珀八氢氨吖啶片是胆碱能假说的代表，但是否真对患者有效，还需在后期商业化过程中进行验证。</p><p>不仅是阿尔茨海默病这样的疑难杂症缺少药物，常见的近视同样缺药。</p><p>2021年9月，澳大利亚TGA批准Aspen公司的0.01%硫酸阿托品滴眼液上市，成为全球首款明确用于缓解近视的滴眼液。</p><p>“近视”是全球性公共卫生问题，据国家卫健委数据，2022年我国近视人口高达7.5亿人，同比增长8.18%，整体近视发生率达59.6%。其中存在大量已患近视或有近视潜在风险的学龄期青少年儿童群体，近视防控需求和市场规模巨大。</p><p>目前，低浓度阿托品滴眼液以院内制剂形式在实体医院销售，真正意义的近视药物市场尚是一片蓝海。</p><p>早在2016年，兴齐眼药通过新加坡国立眼科独立授权，获得了阿托品滴眼液5年的临床研究数据，用于开发硫酸阿托品滴眼液。2023年4月，国家药品监督管理局官网显示，兴齐眼药递交了硫酸阿托品滴眼液的新药上市申请并获得受理，此次申报适应症为用于延缓儿童近视。</p><p>正是因为预防近视既有政策要求，又有市场需求，渗透率快速提升的可能性极大，并且通过审核的概率较高，所以兴齐眼药在2023年收获超100%的股价涨幅。</p><p>据中金公司测算，2030年近视防控市场规模有望达约2100亿元，面对这样规模的市场，国内药企自然不会缺席。包括恒瑞医药、欧康维视、乐普药业、参天制药、齐鲁制药和极目生物等二十余家企业获得了相关药品的申请受理。</p><p>无论是即将进入井喷期的近视用药，还是尚需时日的阿尔茨海默病药物，市场的反应表明了对于企业在挑战未被满足的临床需求这条路径的肯定。</p><h2>靶点更迭，国产替代的机遇</h2><p>国产替代也是2023年二级市场中一个热门概念。</p><p>以阿斯利康的第三代EGFR抑制剂奥希替尼为例，其单年营收超50亿美元。作为奥希替尼的本土竞争者，艾力斯的伏美替尼在2023年前三季度营收13.48亿元，同比增长160%，良好的业绩推动艾力斯股价全年上涨111%。</p><p>相似的境遇让人想起了贝达药业，当年贝达凭借第一代EGFR抑制剂埃克替尼的国产替代，市值一度冲上600亿规模。不同于贝达跟着医药板块一起起飞，艾力斯在板块低迷的环境下，凭借着过硬的业绩走出了独立行情。</p><p>只是随着迪哲医药的第三代EGFR抑制剂舒沃替尼在2023年Q3于国内获批上市，国内市场的竞争也开始变得激烈起来。目前，艾力斯已经开始了第四代EGFR抑制剂的研发，并尝试引入一些新技术解决EGFR抑制剂耐药性的问题。</p><p>和EGFR抑制剂类似，ALK抑制剂也走出了自己的替代逻辑。</p><p>ALK受体酪氨酸激酶与血液、间质和实体三大类型肿瘤相关。目前，全球范围内仅有一款三代ALK药物获批上市，存在显著的未被满足的临床需求。</p><p>首药控股的核心管线SY-707和SY-3505分别是其自主研发的第二代和第三代ALK抑制剂。12月，首药控股发布公告称SY-3505获批开展关键性3期临床试验，SY-3505是目前研发进度最快的国产三代ALK抑制剂，有望成为国产替代品。</p><p>尽管不同于已经商业化放量的伏美替尼，据弗若斯特沙利文分析，2024年~2030年中国ALK抑制剂市场的复合年增长率为11.4%，2030年中国ALK抑制剂市场预计将达到138.8亿元，超百亿的市场规模依然让投资者趋之若鹜。</p><h2>AI制药，尚需时日</h2><p>随着ChatGPT的走红，人工智能成为2023当之无愧的热点，与此同时，AI制药也跟着火了。</p><p>润达医疗将自身的检验知识图谱和华为的人工智能技术相结合，在华为大模型的支持下，打造出了医疗大模型“良医小慧”。作为华为在国内为数不多的医疗场景合作伙伴，通过与华为绑定，赢得了二级市场投资者的青睐，全年股价上涨超100%。</p><p>AI制药主要的商业模式分为AI SaaS，AI-Biotech和AI-CRO。如润达医疗一般提供软件平台服务可归为AI SaaS，而在2023年6月和11月分别递交招股说明书的英矽智能和晶泰科技则代表了后两种。不同的商业模式会影响AI制药企业的营收表现，但从润达医疗的财报以及另外两家的招股书数据来看，目前AI制药带来的营收规模并不高，距离商业化还有一段距离。</p><p>无论是大模型或是AI制药，都是发展潜力巨大的产业，虽然2023年MNC对于AI制药的总合作数量略有减少，但从另一个方面来看，数亿美元的高额交易依然不少，也就是说，只有证实了自身价值的AI项目才能引来MNC的投入。</p><h2>出海，械企的必选项</h2><p>对于医疗器械企业来说，不出海就等于砍掉了一条快速发展的途径。</p><p>在冠脉支架首次集采中出局的赛诺医疗，在经历几年的奋斗后终于迎来自己的高光时刻，全年股价上涨119%。</p><p>从业绩上来说，赛诺医疗的两款冠脉支架新品首次入选国家集采续采，截至2023年Q3出货量达12万条，超过集采签约量4.8万条。目前，赛诺医疗的新一代冠脉药物洗脱支架HT Supreme已完成了美国、欧洲和日本的临床，并顺利通过FDA现场检查，预期最迟在2024年Q1获得FDA批准。同时，产品成功进入法国医保，海外业绩有望带来新的增量。</p><p>与此同时，赛诺医疗在拉美、中东、非洲、亚洲等市场的商业化进程也在加速，多款冠脉介入产品已在欧洲、美国、韩国、新加坡等10多个国家获得注册，并与当地经销商展开商业化合作。</p><p>另一家涨幅颇高的械企福瑞股份（79%）也得益于海外市场的贡献。</p><p>福瑞股份的主要产品为肝病药物和肝病检测设备，其中设备营收占比超60%，是其核心的利润来源。</p><p>无论是酒精肝ALD还是非酒精脂肪肝NASH，其演化过程都是由肝炎转化为肝纤维化再到肝硬化或肝癌。到了肝硬化阶段便无法逆转，但肝纤维化是可逆的，如果能在肝纤维化阶段提前诊断出来，就能有效控制肝病的演化。</p><p>福瑞股份的子公司Echosens，发布了全球首款肝纤维化无创检测仪器，通过振动控制瞬时弹性成像（VCTE）和受控衰减参数（CAP）两大核心技术，能精确通过肝脏内的衰减程度来量化肝脏的脂肪变数值。该设备被WHO、美国肝病研究学会（AASLD）等多家权威机构列入肝病必须设备，并且已被FDA批准长期临床使用。</p><p>同时，Echosens与诺和诺德合作，推动在糖尿病患者当中进行脂肪肝的筛查。此外，如果未来两年有NASH药物获批上市，那还将进一步释放检测设备的需求。</p><p>一旦找准了海外未被满足的真实临床需求并提供可靠的解决方案，那么海外广阔的市场将赋予企业可观的业绩回报。</p><h2>北交所价值凸显</h2><p>除了股价上涨的企业，我们看到北交所正成为一个值得尝试的融资路径。</p><p>前段时间，在市场普遍低迷的情况下，北交所逆势上扬，指数从706点涨到了1114点，最高涨幅达58%。在北交所上市的辰光医疗、赛诺医疗和德源药业在2023年的涨幅能排进A股医疗榜单的前十，博迅生物、诺泰生物、数字人、大唐药业等都有近100%的涨幅。</p><p>从政策层面看，“专精特新”的定位，以及服务中小创新型企业的理念使得北交所对于致力于推动产业升级的医药类创新企业十分友好。</p><p>以辰光医疗为例，这是一家主营业务为超导核磁的核心零部件及整机的企业，从最初的射频线圈开始切入产业，后逐渐将产品拓展至超导磁体，包括万东医疗、飞利浦、朗润医疗等企业都是合作客户。从2022年开始，辰光医疗又涉足整机业务，包括3.0T超导磁共振系统的研发以及开发和升级高性价比的3.0T超导磁体，预计在2023年底至2024年初完成样机。2023年，辰光医疗股价上涨137%。</p><p>作为产业链上游，辰光医疗用于超导磁共振系统的超导技术不仅能在医疗领域发挥作用，在光伏领域也有广泛的应用。为此，辰光医疗也在积极研发相关技术，完成了成本更优的新型磁控直拉单晶超导磁体的初步设计。</p><p>在A股上市的影像设备核心零部件公司如奕瑞科技，市值超200亿，而辰光医疗目前仅有10亿出头的市值。要想发展，无论是拓展整机业务还是跨行业，都需要持续投入。</p><p>同在北交所上市，2023年股价涨幅达94%的博迅生物同样如此。</p><p>这是一家主营微生物培养箱、药品稳定性试验箱、样品干燥箱、植物/细胞培养箱、灭菌锅和生物安全柜等耐用科研仪器的企业。对于科学仪器领域来说，细分领域独家产品才具有定价权，要想扩大营收离不开并购扩张新的细分领域。</p><p>登陆北交所，给了体量尚小的企业一个发展的机会。2023年6月，北交所与港交所签署合作谅解备忘录，支持双方市场符合条件的已上市公司在对方市场申请上市。</p><p>也就是说，“北+H”模式即将落地。</p><p>在资本寒冬的当下，在北交所上市融资获得资金用于发展，在适当时机在港交所启动上市程序增加融资渠道，不失为一种发展模式。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650619037&amp;idx=1&amp;sn=4d43d3880fc5e1d378b32e7d077456c8&amp;chksm=bf5189d6cc91c0b265af664555e8300d0eb472813495bc9d8a9b48dbfbe669b466913b5d81f7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：姚敬，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588118762044038</id>
            <title>动力电池市场重构：一边是产能过剩，一边是企业自研</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588118762044038</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588118762044038</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 01:52:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 动力电池市场, 产能过剩, 淘汰赛, 自研电池
<br>
<br>
总结: 2023年，国内动力电池市场面临产能过剩和淘汰赛的双重压力。许多电池厂商宣布停产，市场集中度愈发走高。为了降低成本和提高竞争力，越来越多的整车企业选择自研电池，包括吉利、广汽、长安等主机厂。然而，自研电池的道路仍面临资金投入、人才培养和规模制约等挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>壹||行业产能过剩叠加马太效应，动力电池市场的淘汰赛加剧。从2023年5月开始，国内有多家电池厂商宣布停产，包括松下蓄电池（沈阳）工厂、明冠新材、厚能股份、宝能汽车旗下动力电池项目昆山聚创新能源等等。</p><p>贰||在动力电池市场竞争激烈的情况下，许多整车企业却选择加入自研电池的行列。除了以电池业务起家的比亚迪和早已入局的长城汽车之外，吉利、广汽、长安等主机厂均已宣布要研发自己的产品线。</p></blockquote><p>2023年，国内动力电池市场的格局发生了又一轮重构：一边是动力电池厂商迎来残酷的淘汰赛，部分厂商的发展已经难以为继。另一边，更多的整车企业选择自研动力电池，有些车企的电池已进入量产阶段。</p><p>自2023年8月至今，动力电池龙头公司宁德时代的股价已连续下降近5个月，市值从曾经的万亿跌至如今的7000多亿，这背后反映的是动力电池行业产能过剩、产品售价下跌等行业问题。而越来越多的车企加速自研电芯、自建工厂的进程，则是希望将动力电池技术掌握在自己手中，进而实现降低整车成本、提高竞争力的目的。</p><p>一冷一热间，国内动力电池的市场加速洗牌。</p><h2>淘汰赛重启</h2><p>国内动力电池行业在十余年的发展过程中几经波折。从2013年至2020年，在以政策为主导因素的影响下，动力电池行业曾先后经历过两次淘汰赛。到2021年，随着整车企业对动力电池的需求高涨，行业中一度出现了“电池荒”。而今，狂欢过后，动力电池产业再度面临压力。</p><p>首先，动力电池的市场集中度愈发走高。中国汽车动力电池产业创新联盟的数据显示，2023年1-11月，中国新能源汽车市场共计49家动力电池企业实现装车配套，较去年同期减少7家，排名前3家、前5家、前10家动力电池企业动力电池装车量分别为270.1GWh、299.1GWh和330.1GWh，占总装车量的比例分别为79.5%、88.0%和97.2%。</p><p>其中，宁德时代、比亚迪与中创新航的装机量排名前三，这三家企业1-11月的动力电池装车量分别占到了总装机量的42.91%、27.81%与8.78%。其余46家企业则共同瓜分剩余约20%的市场，平均每家份额仅0.45%。</p><p>其次，动力电池产业的产能过剩问题突出。高工产业研究院12月初披露的数据显示，中国动力电池产能的利用率从2022年的超75%下降到今年的平均不足65%。</p><p>行业产能过剩叠加马太效应，动力电池市场的淘汰赛加剧。从2023年5月开始，国内有多家电池厂商宣布停产，包括松下蓄电池（沈阳）工厂、明冠新材、厚能股份、宝能汽车旗下动力电池项目昆山聚创新能源，等等。</p><p>11月底，在国内装机量排名前15的捷威动力发布《公司停工停产、员工放假及培训通知》。通知称，受市场及上下游产业链等客观因素影响，为保证公司业务可持续发展，经管理层研究决定，自2023年12月1日起天津捷威开始停工停产。</p><h2>车企自研电池成风</h2><p>在动力电池市场竞争激烈的情况下，许多整车企业却选择加入自研电池的行列。除了以电池业务起家的比亚迪和早已入局的长城汽车之外，吉利、广汽、长安等主机厂均已宣布要研发自己的产品线。</p><p>2023年12月12日，总投资109亿元的广汽埃安旗下因湃电池智能生态工厂（下称“因湃工厂”）正式竣工投产。新工厂占地约666亩，首期产线产能为6GWh。根据广汽埃安的规划，因湃工厂未来还将建设30GWh动力电池和储能电池产能，可满足60万辆新能源汽车的装机需求，并在2026年实现固态电池量产。</p><p>在因湃工厂竣工投产两天后，吉利集团旗下的极氪汽车，在浙江衢州发布首款量产800V磷酸铁锂超快充金砖电池，并宣称金砖电池是目前全球体积利用率最高、最安全的动力电池，也是全球量产充电速度最快的800V磷酸铁锂电池。目前，极氪汽车旗下的衢州极电工厂已开始投产金砖电池，将会在极氪007上首发搭载。</p><p>吉利与广汽也由此成为继比亚迪与长城之后，第二批完成动力电池自主研发的车企。其他如长安、奇瑞等品牌也已陆续走上自研电池之路。</p><p>2023年9月，奇瑞发布的一份招标信息，显示出其已经开始自研电池的动作。</p><p>在11月的广州车展上，长安汽车对外发布自研电池计划，宣布将打造国际领先的自研电池品牌长安“金钟罩”。按照长安汽车的动力电池规划，到2030年，将推出液态、半固态、固态等8款自研电芯，形成不低于150GWh的电池产能。为此，长安汽车将进行技术、产品、体系三大布局。此外，长安汽车正在开展锂硫电池、金属电池等新型电池的原型电芯设计，预计能量密度将突破1300-1500Wh/kg，力争在2035年实现搭载应用。</p><p>对于越来越多的车企开始自研电池的趋势，欣旺达副总裁梁锐对记者表示：“车企独资建厂，虽然体现了掌握核心资源、平抑电池成本和规避知识产权风险的美好诉求，但真正要实施并将之变成它们的一个长期可持续的竞争力，还需要几年的观察评估。”</p><p>在他看来，车企自研电池固然对其发展有诸多益处，但同时也面临不少风险。首先，研发电池需要持续大量的资金投入，才能赶上电池技术的快速迭代升级；其次，汽车和电池是完全不同的专业领域，车企很难从现有团队中培养出稀缺的电池专家，而成建制外聘高级人才又要付出很高成本。最后，自产电池必定是车企自用，如果汽车销量上不去，电池生产规模就会受到制约，没有规模则降低电池成本也将无从谈起。</p><p>实际上，一些曾宣布自研电池的整车企业已经打起了“退堂鼓”。2023年7月，蔚来汽车宣布推迟自制电池的量产节点，放缓其电池工厂部分设备的采购节奏。即便是已经开始自己量产电芯的车企也均表示，未来将坚持“自研自产+对外合作”的模式。整体而言，车企在自研电池的道路上还处于“摸着石头过河”的阶段。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zbREzP_aeB8UAT_pHDA-_w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：王帅国，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587670817045379</id>
            <title>2023年教培行业十大关建词与2024年展望</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587670817045379</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587670817045379</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 01:43:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 癸卯年末, 变动调整, 早教行业, 幼儿园关停潮, 教培巨头转型带货
<br>
<br>
总结: 癸卯年末，教育行业经历了变动调整。早教行业在人口红利消退和政策压力下遭遇寒冬，但仍有希望迎来复苏。幼儿园关停潮使得托育一体化成为必然选择。教培巨头转型带货，粉丝经济重塑商业价值链条。教育企业积极出海，拓展全球在线教育市场。大模型竞争升级，教育专用大模型应用拓展至B端。职教高考成为确定性的新风口。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>写在癸卯年末，变动调整之年。这一年，人口红利褪去，幼儿园出现关停潮，教培巨头转型直播带货……各条赛道都在自谋生机。多鲸对 2023年的教育行业进行了年度总结盘点，并对2024年进行了预测与趋势判断。</p><h2>龙年效应加持，早教行业重整复苏</h2><p>在疫情冲击、人口红利消退、「双减」政策不断施压的大环境下，曾坐拥千亿市场的早教行业并没有在 2023 年迎来触底反弹，反而闭店消息不断。不仅如此，早教机构纷纷「跑路」更为整个行业蒙上了一层阴影。时至今日，早教机构步履维艰，早教行业正在经历寒冬，似乎已成共识。</p><p><strong>但寒冬过后，就是春天。</strong>早教行业不会终结，行业即将迎来崭新的发展阶段。第三方机构沙利文指出，利好信号不断释出，行业信心犹在。龙年效应的加持，生育率有望短期内回升，各地生育政策支持利好，加之家庭教育观念升级，早教仍旧是一门值得规范发展、存在较大商业价值的好生意。</p><h2>幼儿园关停潮，托育一体化转型成必然</h2><p>人口变化对中国未来教育发展影响深远。2016-2017 年我国短暂迎来出生高峰，但随后急剧下降，2021 年出生人口降至 1020 万，2022 年为 956 万。2023 年数据虽然未公布，但有专家预测，2023年新生儿人口数量将降至800万以下。2022 年，全国幼儿园减少 5610 所，随着出生人口减少，明年在园幼儿数预计将减少约 900 万。</p><p>在人口红利下降及庞大的市场需求和国家政策导向背景之下，<strong>探索托育体化模式创新，赋能园所创收体系，成为行业的发展趋势与必然选择。</strong>伴随生育红利、政策扶持、资本注入、育儿观念改变以及育儿需求提升的影响，我国 1.5-3 岁婴幼儿的学前教育市场正迎来更广阔的发展空间和机会，「托育一体化」逐渐成为我国未来学前教育的发展方向。</p><h2>头部教培巨头转型带货，粉丝经济重塑商业价值链条</h2><p>今年 8 月，东方甄选发布其 2023 财年年度业绩。财报显示，东方甄选公司 2023 财年来自持续经营业务营收为 45.1 亿元，营收增长 651%。本财年由亏损转向盈利，且盈利显著。本财年收入来自自营产品及直播电商业务、大学教育、机构客户等分部，其中自营商品及直播电商业务本财年总营收为 39 亿元。</p><p>紧接着在今年 12 月，东方甄选「小作文」风波发酵事件持续，连续多天占热搜前十，教育公司转型直播带货备受瞩目。高途佳品即「对标」东方甄选，在发酵事件中成为「泼天富贵」的最大受益者，从不温不火变成备选瞩目连续涨粉两百万的天选「炸子鸡」。此外，学而思还得以效仿，将其直播名字由「学家优品」更名为「学而思优品」，并重启直播，定位为教育品类直播间，推荐书籍等教育相关产品。</p><p>东方甄选事件告终，董宇辉成立新公司。动荡之间，却足以见到教育公司进军电商直播行业的决心与韧性。<strong>教育公司转型或进军直播带货，不难看到其天然的优势：</strong>有可讲课亦可面对数万观众侃侃而谈的带货老师，更珍贵的是有别于一般「拼杀喊打」的电商直播间的文化气质。可与此同时，教育公司在运营策略上对于粉丝经济和舆论把控能力仍需提高。</p><h2>教培行业合规与隐形并举，AI智习室成为近期热门</h2><p>2021 年标志着「双减」政策的开始，至今已进入第三年。在围绕「双减」的讨论中，涌现了不同的声音。关注隐形、变异的学科培训，如何引导学生家长的培训需求，将成为下一步双减政策成功与否的关键。</p><p>自&nbsp;10&nbsp;月&nbsp;15&nbsp;日教育部发布《校外培训行政处罚暂行办法》以来，校外培训<strong>从「违规」变为「违法」</strong>，违反规定进行学科培训的机构和个人或将面临更加严厉的法律制裁。</p><p>新规出台后教培行业人人自危，传统学科培训进入寒冬，供给端被政策堵死，市场需求亟需找到合规的途径来释放。</p><p>AI 智习室作为近两年兴起的新兴产品，将传统共享自习室模式与大模型、人工智能大数据、智能硬件等结合，通过大数据分析推送相应的学习资源，定制精准学服务，辅助用户自主学习。<strong>在迫切转型需求下，AI 智习室被教培从业者们寄予厚望。</strong></p><h2>新型智能硬件扩张迅速，智能硬件线上线下各形态大卖</h2><p>「双减」过后，教育智能硬件成为 K12 教育公司最重要的发展方向之一，ChatGPT 的出现，更是将大模型的「东风」吹向了这一行业。</p><p>今年以来，科技公司及教育公司相继以教育智能硬件为锚点，探索 AI + 教育的万物互联场景，其中，大模型相关的教育硬件产品与服务更是呈现百花齐放的局面。借助大模型，教育智能硬件既能够为学生量身打造精准的个性化学习方案，也能够依托其交互属性，充分调动学生的参与感和学习兴趣。</p><p><strong>未来，教育智能硬件的发展方向，依然以满足用户的多场景需求为主。</strong>有理由相信，教育智能硬件将迈向「高歌猛进」的时代。而当硬件竞争趋于同质化，软件和内容的差异将成为未来各品牌突破同质化竞争藩篱的关键。</p><h2>教育企业积极出海，拓展全球在线教育市场</h2><p>「双减」驱动企业向海外求生路，中国教育企业捕捉到了全球化的多元商机，<strong>而技术优势是出海成功的法宝。</strong></p><p>东南亚华人群体受中国文化辐射范围大、认知程度深，儒家文化根深蒂固影响，成为国内教育机构瞄准出海辐射的最大潜在需求用户群体之一。国内教育科技在「双减」前已经积累了相当成熟的经验和资料，因此复制到海外的动作相对通畅。比如可以通过工具类产品、在线系统等方式进行海外输出。当前中国教育出海总体而言仍处在摸索阶段，企业可以关注通过大模型进行语言训练以及 AI 技术应用的机会。</p><h2>百「模」，大战打响，教育大模型竞争升级</h2><p>今年，随着大模型横空出世，教育行业诞生了许多极富有想象力和创造力的应用。学科智能化学习，补充、替代传统 K12 学科真人培训已成为大势所趋。头部互联网公司纷纷下场，行业差异化竞争格局正在打开。</p><p>当前，教育专用大模型主要采取两种技术路线：一是直接调用通用大模型，通过微调或提示学习的方式使之具备一定专业能力；二是利用教育领域专业数据，专门训练用于解决教育任务的大模型。教育专用大模型在模型性能、应用场景、技术特点方面展现出优势，涵盖了大部分学科内容，主要聚焦于自主学习场景，包括知识问答、语言学习、学习引导和教学辅助等。<strong>目前，大模型的应用已经由 C 端拓展向 B 端。</strong>各家公司纷纷推出面向企业的「大模型商店」，通过 B 端业务缓解研发成本过高带来的压力。</p><h2>职教高考，确定性的新风口</h2><p>年初，教育部召开新闻发布会。数据显示，高等教育阶段，高等职业院校（含职业本科）学校 1521 所，2022 年招生 546.61 万人（不含五年制高职转入专科招生 54.29 万人），连续 4 年超过普通本科招生规模。</p><p>随着国家对职业教育的改革不断深入，通过职教高考的升学渠道打通，中职学生可以通过职教高考升入专科、本科、研究生。近年来，职教高考录取人数占高职院校招生规模的比例，从2014年的约20%增加至2023年的60%以上，成为高职院校招生的主渠道。</p><p>当前，职教高考已在诸如江苏、山东等多省份探索、开花，职教高考的实施办法也在逐步完善和细化。通过专业课的优势，弥补文化基础差的劣势，让文化基础薄弱但动手实践能力强的学生有了新的发展可能。<strong>在认可度不断提升、制度不断完善的当下，职教高考站在新风口，也拥有更多新的可能。</strong></p><h2>内卷催发考研、考公持续热潮，考研人数首次减少</h2><p>据教育部统计，2024 年全国硕士研究生招生考试报名人数为 438 万，报名人数较去年下降 36 万。据第一财经报道，考研人数首降有多方面因素，其中之一是部分学生读研的性价比和回报率下降。然而，在经济下行的阴霾持续笼罩下，加之高学历人群在就业人群中的占比增高的趋势不可逆转，<strong>考研、考公热潮预计仍将持续。</strong></p><h2>产教融合迈入现代产业学院阶段，产教联合体抱团成立</h2><p>当前，<strong>产教融合深入推进，面向、植根和服务产业的现代产业学院正加速落地，</strong>有力促进「教育+生产」双要素的全过程和全方位融合，培养高素质应用型和技能型人才，在促进毕业即就业的同时，满足区域产业新旧动能转换和产业创新发展需求。</p><p>产业学院模式是一种专业模式的进步，在专业共建中，产业学院能够与学校的所有专业群进行共建，学校产业学院的整个专业群架构是对标产业优势搭建的，这一合作是整个校企合作的升级。</p><p>同时，为深化产教融合、服务区域经济发展，今年 4 月，《教育部办公厅关于开展市域产教联合体建设的通知》发布，通知指出，预计2023年底前建设50家左右，2024年底前再建设50家左右，到2025年共建设150家左右的市域产教联合体。预计接下来还会陆续有更多的市域产教联合体登场，在重点产业和新兴产业的布局中脱颖而出。</p><h2>2024年教育行业年度预测展望</h2><h3>政策逐步落定，市场整合随之推进</h3><p>2023 年，教育领域政策环境聚焦「高质量发展」，无论是国家政策、地方措施，或是行业政策、学校制度，全部指向高质量办学，突出实现均衡的教育资源、优质的课程、畅通的教师发展、全面的学生成长。2024 年，教育行业政策进一步落定，细分市场随之加速整合，特别是在职业教育领域，国有企业和地方政府在本科和专科院校方面会加强投资力度。</p><h3>科技驱动显著，大模型赋能教培行业发展</h3><p>学科智能化学习已成为主流趋势，技术驱动成为教培机构最大增长引擎之一。不仅如此，以传统机构培训为代表的督学市场已然落幕，自学市场正在兴起，其解题关键仍是技术。2023 年是以 ChatGPT 为代表的大模型发展元年，2024 年，大模型将为教培行业开辟更广阔的舞台，将所有赛道玩家拉回同一起跑线，重新比拼应用场景以及具体细分赛道的服务。相信在未来，随着大模型、人工智能技术发展，将推动教培行业孕育更多更具创新力的产品。</p><h3>从弱需求到强刚需，素质教育行业走向健康有序</h3><p>「双减」砍掉的是 K9 学科教育培训，却砍不掉消费者需求，把握消费者需求成为教培机构寻求增长的关键之法。「双减」之后，素质教育有所起色，行业走向健康有序。但在素质教育中，各个细分赛道差异大，且在后疫情时代，用户需求日新月异，小众的需求不断涌现，教培机构能做的便是去捕捉这类变化，快速进行产品变革。</p><p>目前，从数据翻倍增长的表现上看，素质教育行业迅速成长、表现火爆，尤其是以「在线、编程、直播、小班课」为关键词的少儿编程教育细分赛道。但总体来看，仍存在市场分散、增速缓慢等问题。可以说，素质教育行业仍处于弱需求和中等需求的转变过程中。机构要先看清需求走向，明确行业认知，才能对应生产高价值、真正符合用户需求的产品内容。</p><h3>头部竞争格局愈发清晰，超级个体及龙头企业逐步崛起</h3><p>「双减」推动教育市场转型后，原本一对一或一对多的真人授课模式基本被全部推倒，转而升级为可复制的标准化产品模式，这个过程将会遵循二八定律，产生头部效应。传统头部企业将充分发挥内容优势，进一步整合细分市场，互联网头部企业将继续借力科技，向数智化方向转型，新兴龙头企业和超级个体将逐步崛起，共同打造显著的头部竞争格局。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2ODA0ODkwNA==&amp;mid=2247522458&amp;idx=1&amp;sn=d30d17360e6c38e2de895137bf7329cb&amp;chksm=cfa2a61df622a271a4b05ed2237cc7cd36c9d6a1547e50a5b2c50f6ff8b353586e98ab7c1377&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“多鲸”（ID：DJEDUINNO）</a>，作者：多鲸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588200110816131</id>
            <title>京东健康拟收购唐山弘慈剩余51%股权：加强与唐山中心医院绑定，中信产业基金实现退出</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588200110816131</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588200110816131</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 01:35:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公示, 收购, 股权, 唐山弘慈医疗管理有限公司
<br>
<br>
总结: 2023年12月29日，国家市场监管总局反垄断法二司公示了“北京京东健康有限公司收购唐山弘慈医疗管理有限公司股权案”。根据公示内容，北京京东健康有限公司拟收购唐山弘慈51%的股份，从而实现对唐山弘慈的独立控制。这次收购将使京东健康成为唐山弘慈的完全控股方，并且中信产业基金将完全退出股权结构。此次收购的核心标的可能是由唐山弘慈医疗控股的唐山市中心医院。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>公司情报专家《财经涂鸦》获悉，2023年12月29日，国家市场监管总局反垄断法二司公示“北京京东健康有限公司收购唐山弘慈医疗管理有限公司股权案”。</p><p>根据公示内容，北京京东健康有限公司（“北京京东健康”）与唐山弘慈医疗管理有限公司（“唐山弘慈”）、北京唐弘企业管理有限公司（“北京唐弘”）及其股东签署《股权转让协议》，北京京东健康拟收购唐山弘慈51%的股份。</p><p>交易前，<strong>北京唐弘和北京京东健康关联实体分别持有唐山弘慈51%和49%的股份，共同控制唐山弘慈。交易后，北京京东健康及其关联实体将合计持有唐山弘慈100%的股份，单独控制唐山弘慈。</strong></p><p>北京京东健康成立于2019年，主要从事保健滋补产品的集采销售业务，最终控制人为京东集团股份有限公司；唐山弘慈于2016年6月成立于中国河北省，主要在唐山市从事综合医院医疗服务业务。</p><p>2022年，北京京东健康于中国境内药品批发市场、中国境内医疗器械批发市场、中国境内医疗信息系统开发运营市场、中国境内互联网医院医疗服务市场中的占比均为0-5%，唐山弘慈占比均为15-20%。</p><h2>京东健康独控，中信产业基金退出</h2><p>此次收购发生前，唐山弘慈由中信产业投资基金管理有限公司旗下基金和京东集团共同控制。</p><p>天眼查App显示，唐山弘慈医疗管理有限公司控股股东为北京唐弘企业管理有限公司（持股比例51%），<strong>后者由中信产业基金旗下基金北京信聿投资中心以73.64%的持股比例控股</strong>。</p><p>但唐山弘慈医疗的实际控制人为<strong>弘慈医疗健康（香港）有限公司</strong>，持股比例49%，该公司便是公示内容提及的<strong>北京京东健康关联实体。</strong>当前弘慈医疗的高管中，金恩林与辛利军均来自京东，前者与2014年加入京东，目前担任京东副总裁及医药事业部总经理；后者目前为北京京东健康CEO。</p><p>2020年，弘慈医疗曾发生过一次股东变更，大股东由北京弘慈医疗投资管理有限公司（北京新里程成员）变更为北京唐弘企业管理有限公司，中信证券便是在此时，从北京新里程健康产业集团手中接棒，与京东健康共同持股唐山弘慈。</p><p>此次案件公示期将至2024年1月7日。若收购完成，则意味着京东健康将对弘慈医疗实现完全控股。股权结构层面，中信产业基金将完全退出。</p><h2>加强与唐山中心医院股权绑定</h2><p>值得注意的是，由唐山弘慈医疗控股的唐山市中心医院，或许才是京东布局此次收购的核心标的。医院院长尚小明亦是唐山弘慈医疗的董事之一。</p><p>目前，<strong>医院两大股东分别为唐山弘慈（持股比例70%，控股股东）和唐山市文化旅游投资集团（持股比例30%，大股东）。</strong>天眼查App显示，弘慈医疗健康（香港）有限公司不仅为唐山弘慈实控人，同时也是唐山市中心医院的实控人。</p><p>其实现路径是，弘慈医疗健康（香港）通过实控唐山弘慈，间接控股唐山中心医院。只不过此次收购案发生前，以弘慈医疗健康（香港）为代表的北京京东健康关联体仅持有医院约34.3%的股权，而收购完成后，京东健康的持股比例将扩充至70%。</p><p>天眼查App显示，唐山市中心医院有限公司成立于2016年，是一家以从事卫生为主的企业，注册资本超过99%河北省同行。截至目前，其已参与招投标项目53次，知识产权方面有商标信息2条、专利信息4条，拥有行政许可96个。</p><p>据医院官网介绍，唐山中心医院总投资33亿元，年可接收住院患者9万人次，门诊患者300万人次，是一座定位国家级区域医疗和健康管理中心的现代化大型综合医院。目前，医院正引入第五代医院管理理念，与国内医生集团合作共建心脏、神经、肿瘤、骨科、急诊、重症、妇产生殖、健康管理等21大学科。</p><p>引进京东健康作为战略投资者后，借助京东在人工智能、大数据、移动互联网领域的先进技术经验，唐山中心医院在传统医疗模式基础上，打通线上+线下，实现线上预约、挂号、问诊、处方、报告、线上支付/医保支付、远程医疗、线下诊疗、送药、线下社区和家庭医生服务等诊前、诊中、诊后全流程和线上、线下结合的全面医疗服务模式，已成为国内领先的大型互联网医院、智慧医院，以及京东健康互联网医院的旗舰平台。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI5ODI0NQ==&amp;mid=2247547165&amp;idx=1&amp;sn=2710a3178dcdfc044468942edc1c5c2f&amp;chksm=a70dc19731a78cb5d5806c5f82228a0d943fd42c3b4aee63b74021a354ac00793e0e23282ad5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经涂鸦”（ID：caijingtuya）</a>，作者：苏打，编辑：tuya ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588123724561026</id>
            <title>2023年海外资产复盘：AI热潮撑高美股、印度股市八年连涨、日本地产复苏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588123724561026</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588123724561026</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 01:26:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 回顾2023年, 高利率, 人工智能, 美股
<br>
<br>
总结: 2023年是充满动荡与挑战的一年。高利率下加息导致全球风险资产承压，但随着人工智能的大发展，美股在加息炮火中依然强势上涨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>回顾2023年，依旧是充满了动荡与挑战的一年。高利率下加息“后遗症”凸显，同时人工智能迎来大发展......各类资产在“机”与“危”交织中继续前行，一切看似意料之外却又在意料之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d92b72d7bc944963b014b23ae01c24fa@1743780481_oswg489892oswg640oswg963_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从欧美市场来看，年初高喊“空美元、债券之年”的分析师被打脸，在通胀顽固的情况下，今年美联储再加息100个基点、欧央行再加息200个基点，进一步将全球利率推至新高，导致今年大部分时间内强美元延续、美债收益率保持在高位，全球风险资产继续承压。</p><p>但临近年末，形势发生逆转，欧美通胀连续超预期降温，美联储突然“转鸽”，市场降息预期浓烈，全球债市11月和12月表现创三十年来最佳，美元走软至五个月新低，即使经济低迷下的德国股指也创下新高。</p><p>起起伏伏之下，市场走势又回到了年初预期的轨迹，“全球资产定价之锚”十年期美债收益率回到原点，但无论是在加息炮火中还是降息预期高涨期间，美股强势不改，经济韧性和AI浪潮成主要上涨动能。美股“七姐妹”市值一度单日增逾2000亿美元，纳斯达克100创1999年来最佳年度表现。</p><p>从亚洲市场来看，日本正逐步走出“失去的三十年”，吸引巴菲特等海外资本蜂拥而至，日股创十年来最大涨幅，日本楼市也正逐步复苏；印度股市近期势如破竹，散户投资热潮、海外资金流入推动下，创八年连涨纪录，总市值三年涨两倍。对于中国而言，人民币汇率波动加剧，A股主要股指大多数收跌。</p><p>此外，地缘政治冲突再起，随着避险需求增加以及加息压制减弱，黄金今年飙升至历史新高；但油价却一蹶不振，尽管冲突再起和沙特减产，全年仍累积下跌10%；另一边，随着厄尔尼诺威胁粮食供应，亚洲米价暴涨近40%，兴起一批“粮食水客”倒卖起了大米。</p><h2>一骑绝尘奖——加息炮火中高歌猛进 AI热潮撑起美股</h2><p>经历了2022年惨淡表现，AI繁荣和美联储“转鸽”押注下，美股2023年在加息中高歌猛进。</p><p>美联储货币政策“转舵”比市场来得更晚些，在今年召开的8次利率会议中四次会议上宣布加息，直到12月鲍威尔才突然“转鸽”，称降息已进入到视野。</p><p>高利率重压下，美股却一路高歌猛进，纳斯达克100累涨超50%，创1999年科网泡沫来最佳年度表现；标普500指数周线九连阳，创2004年来的最长涨势；道指涨势较为平缓，年内累计涨幅达13.74%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_3e4142e844be4ba399c3f68fd8d86459@1743780481_oswg50734oswg640oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一涨势与AI热潮的科技股行情关系较大，AI狂热助力英伟达、微软等美股“七姐妹”，全年总体涨超20%，今年贡献了标普六成以上涨幅。自2023年初以来，英伟达股价翻了了两倍多，而Meta和特斯拉股价上涨了一倍多，亚马逊同期上涨了77%，而苹果、Alphabet和微软涨超50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_e1c960f701f64df7978e93122b4f1615@1743780481_oswg182866oswg640oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，这也与美国经济基本面强于预期有关，目前美国经济衰退信号仍然很少，美国第三季度GDP同比大幅增长4.9%，海外分析师指出“软着陆”仍是基本情景设定。</p><p>此外，市场对美联储的降息预期也在推高美股等风险资产， 高盛预计美联储最早明年3月开始降息 ，3月、5月和6月连续降息3次，每次降息25个基点，下半年还有两次降息，2025年三次降息。</p><h2>最跌宕起伏奖——美债收益率“狂舞”</h2><p>美债通常被认为波动性较小，然而今年波动性之高罕见超过美股，10年期美债收益率过山车式上上下下，市场也对美债从“避而不及”到“疯狂扫货”。</p><p>上半年美债表现相对平稳，然而9月美国政府停摆危机开始，10年期美债收益率势不可挡，一度升破5%整数关口。 “美债之年”梦碎 ，年初重磅押注美债的基金经理们损失惨重。</p><p>但自11月以来， 各期限美债掉头暴跌 ，10年期美债收益率跌破4%，美债创下1985年来最佳月度表现，苦苦坚持的华尔街多头们等来了逆风翻盘。</p><p>总的来看， 最终十年期美债收益率其实“没怎么变” ，累计升约1个基点，连升三年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_41cb700a2a924b22886b714b4f4b913c@1743780481_oswg59745oswg640oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“全球资产定价之锚”今年之所以剧烈波动，是因为在美债狂跌期间，美联储多次喊出“higher for longer”的口号，同时美财政部仍在赤字抬升背景下，大举发债，2023财年联邦预算赤字飙升至1.7万亿美元达到历史第三高水平。</p><p>这就导致了“期限溢价”在10月份 ，自2021年6月以来首次回到正值区间。市场担忧财政部发债过猛以至于未来无力偿还高昂债息，期限溢价因此愈发上行，愈发刺激市场要求更高的美债收益率。</p><p>在美债上涨阶段，美联储放出明年可能降息75个基点的预期、美财政部发债步伐放缓、接近5%的收益率共同发挥影响，引得买盘蜂拥而至。</p><p>展望2024年，分析师再次喊出“债券之年”，道明证券预计10年期美债收益率有可能在一年后跌至3%，美国银行策略师指出美债在美联储首次降息之前所出现的涨势，很可能才刚刚启动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_ee88296cd8454e92bb87368802e835c2@1743780481_oswg194108oswg640oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>最意外复苏奖——海外投资“炒”日本地产</h2><p>日本正走出“失去的三十年”，各类资产全面复苏，持续阴跌的日元上涨，日股创十年来最大涨幅，日本房价也迎来上涨。</p><p>在 “股神”巴菲特的加持下 ，“ 日特估 ”的热浪席卷全球，海外投资者继续为此“疯狂”，日本东证指数累计涨26.67%，日经225指数涨超30%，实现2013年以来最大年度涨幅。</p><p>日本经济回暖也带动房价大幅升温， 日本首都圈房价一年暴涨36% 、东京23区同比大涨50%，新公寓均价突破1亿日元。</p><p>推动日本房价上涨的因素包括，土地价格、建筑成本的持续上涨、豪宅楼盘接连发售，还有一点不可忽视的是——海外投资者需求火爆。</p><p>此前有报道指出 ，中国富裕阶层在日本买房如喝水一样随便，大批中国人开始前往日本，尤其是北海道二世谷和大阪道顿堀等地购买房产。</p><p>有报告指出，在截至2023年的十年间，日本商业房地产市场已获得约162亿美元的投资，其中12%来自今年上半年，凸显了投资者兴趣明显激增。</p><p>对于2024年的日本房价，分析师指出，随着日本进一步限制卡车司机和建筑工人的日常工作时间，劳动力成本将进一步增加，这将转嫁到住宅上，必然导致房价进一步上升。</p><h2>最具潜力奖——印度股市连涨八年、市值三年涨两倍</h2><p>亚洲市场引领全球，前有日股领跑，后有印度股市创新高。</p><p>截至今年收官，印度股市迈向史无前例的八年连涨，SENSEX30指数累计涨18.74%，Nifty 50今年涨19.42%。</p><p>从市值来看，印度股市截至12月6日市值突破4万亿美元大关， 自2020年3月低点来算总市值增长了约两倍 。</p><p>印度股市为何如此“疯狂”？一方面，经济韧性成持续上涨的催化剂，全球经济放缓的逆风中，印度三季度GDP超预期增长7.6%。进一步来看，人口结构年轻化是印度经济和股市长期红利的来源。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_084ac46d5bd244299256bb3ab5f1000c@1743780481_oswg87221oswg640oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，海外资金加速流入，数据显示印度的年度资金流入达到201亿美元，为自2020年以来的最高水平。</p><p>展望未来，有分析指出， 对印度经济增长前景和企业盈利的乐观预期 、国内市场参与者的扩大和外资的持续流入、央行降息、以及莫迪连任的可能性，都将促成印度股市大涨。</p><p>法国巴黎银行预计 ，从今年年底到明年大选前，印度Nifty50指数有望进一步上涨5%-8%。盛宝银行认为，2024年预计印度的经济增长预计将加速，同时印度也将于明年4月举行选举，这可能成为市场情绪和经济增长的积极因素。</p><p>不过，盛宝银行认为，印度股市当前的估值并不便宜便宜。摩根大通也警告称，过去30年印度股市曾4次出现类似的估值，“每次都导致了5年的停滞期”。</p><h2>最命途多舛奖——阿根廷比索、土耳其里拉很“受伤”</h2><p>动荡政治环境中和“非常规”货币政策下，阿根廷比索、土耳其里拉成为年度最“受伤”的货币。</p><p>首先来看土耳其里拉， 5月土耳其大选启幕 ，“掌舵”20年的埃尔多安能否连任尚是未知数，不确定性政治环境中土耳其资产陷入动荡。</p><p>5月底，大选结果出炉，奉行“降息治通胀”政策的埃尔多安新任期第一周， 里拉暴跌7%创2021年12月土耳其货币危机来最大跌幅 ；随后埃尔多安放弃坚持的路线， 土耳其两年多来首次加息 ，但由于加息力度不及预期，里拉大跌4%。</p><p>截止2023年底，土耳其里拉兑美元跌至纪录低点，年内累计大跌36%。随着埃尔多安放权，土耳其货币政策开启转型，但转型政策能否实践下去，让我们且行且看。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_1b3253d6931d453c9697ce65e1057417@1743780481_oswg83774oswg640oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次是阿根廷比索， 今年在阿根廷大选中获胜的米莱推行 ：烧掉”央行，废除比索，全面转向“美元化”，大幅削减开支，政策立场疯狂程度不输埃尔多安。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_f8b666b737384a4699e907866770e3d1@1743780481_oswg62313oswg640oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>8月阿根廷央行下令比索对美元贬值22.45%，12月13日在新总统米莱上任“第一把火”， 阿根廷比索贬值54% ，美元对比索汇率超过800。来按美元计算，阿根廷比索大幅贬值78%，成全球第二贬值最严重的货币，仅次于黎巴嫩镑89.89%的贬值幅度。</p><h2>最受追捧奖——黄金成“香饽饽”</h2><p>2023年黄金闪耀全场，成为全球最受追捧的资产之一。</p><p>今年以来国际今年高位震荡，10月份来持续上攻，一度在12月4日创下了2152美元/盎司的历史新高。而在强势运行的背后，地缘动荡引发避险需求、多国央行大举囤金，美联储货币政策边际转鸽，黄金可谓是集齐了“天时、地利、人和”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_1c46c0ecd1a24441a0f1ccf3bde5e2aa@1743780481_oswg107286oswg640oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首次，地缘政治冲突升级和高通胀下，避险需求推高金价，硅谷银行业危机、巴以冲突爆发引发恐慌情绪，导致资金流向黄金等避险资产。</p><p>其次，多国央行展开强劲的购金热潮，前三季度全球央行净购黄金已达800吨，创下了世界黄金协会统计以来的最新纪录， 中国央行11月末黄金储备“十三连增” 。中金点睛指出，黄金的商品属性正在提升，即黄金的实物供需或已成为黄金定价的另一重要力量。</p><p>此外，金价的波动与美联储政策息息相关，今年最后一次议息会议上美联储态度转鸽，市场降息预期升温，也是推高金价的重要因素。</p><p>展望明年，分析普遍指出黄金还有进一步上涨的空间， 富国银行预计 2024年黄金的交易价格将维持在每盎司2100美元至2200美元之间，瑞银预计黄金在2024年和2025年都有可能再创下新高。</p><p>华创证券张瑜认为 ，金价虽创新高，但只要秩序、经济、政治、军事变局继续发酵，黄金就可能有新逻辑，幅度看共振强度；黄金仍是未来10-20年级别需要重视的资产，不排除有1-2年的交易波动，但四大变局未现拐点前，战略级别趋势看多。</p><h2><strong>“咸鱼翻身”奖——铁矿石逆袭 基本金属涨幅榜第一</strong></h2><p>相比于黄金的“天时地利人和”，铁矿石默默熬到“咸鱼翻身”，逆袭基本金属涨幅榜第一。</p><p>随着美联储暴力加息，市场对经济放缓担忧加剧，大宗商品价格出现大幅回调，工业金属普遍下跌，铁矿石此前已连续两年下跌，2021年和2022年分别约跌30%、27%。</p><p>前两年还在“跌跌不休”的铁矿石 ，今年迎2020年以来的首次年度上涨，2023年内累计涨13.44%，逆袭基本金属涨幅第一，本周早些时候铁矿石价格突破了18个月高点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_50571fb72d3a472ea6bfd60f9f601374@1743780481_oswg62933oswg640oswg178_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>铁矿石是钢铁的重要原料，而钢材又是地产建设的需要，对地产的支持政策一定程度上推升了铁矿石价格。 此前市场有消息称 ，监管机构正在起草一份中资房地产商“白名单”，可能涵盖50家规模房企，名单内的企业或将获得包括信贷、债券和股权融资等多方面的支持。</p><p>分析指出，由于房地产行业受到的支持增多，市场预期钢铁消费量将上升。此外，铁矿石库存出于历史低位，钢厂需要补库存，也给供应端带来更大压力。</p><p>反观镍的走势，可谓是从“高光”到“惨淡”，去年镍价累计上涨约40%， 伦镍史无前例的大逼空一度将镍价推升250%。 但在今年沪镍累计大跌46%，成2023年表现最差金属。分析指出作为不锈钢和电动汽车电池材料的镍供应继续增长，但需求却未现好转迹象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_a78a58266af34c7483ed555a9e43eeba@1743780481_oswg64624oswg640oswg178_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>最抓马“硬通货”奖——亚洲米价暴涨 “粮食水客”兴起</h2><p>大米作为数亿人的口粮，供应受厄尔尼诺现象威胁，价格年内暴涨近40%。</p><p>根据泰国大米出口商协会数据 ，亚洲基准米价（破碎率5%的泰国白米价格）连续第三周攀升，本周三升至每吨659美元，再创2008年10月来最高水平，今年迄今涨幅达到约38%。</p><p>印度出口禁令是造成米价的主要原因， 7月“全球第一大米出口国”印度出台大米出口禁令 ，导致米价一度飙升至15年新高。</p><p>其次，厄尔尼诺现象带来的干旱天气也威胁到了大米产量，“全球第二大米出口国”泰国2023-24年产量预计下降6%，进一步加剧了市场担忧。</p><p>此外，近期的红海局势威胁全球供应链运输，也成为刺激米价上涨的另一大因素。</p><p>国际米价高企，作为进口国的韩国饱受食品通胀之痛，相比之下国内大米价格稳定， 高额价差下催生了一批粮食“倒爷” ......</p><p>一批“粮食水客”铤而走险，专门往返中韩两国，靠“人肉”背运赚取利润，一趟能赚上千元。其实代购并不罕见，不过是化妆品、奢饰品之类，如今大米也成了倒卖目标，堪称2023年最抓马的“硬通货”。</p><p>本文不构成个人投资建议，不代表平台观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_lSW4TtniG-ocYuco9K-9Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：赵颖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588124429941637</id>
            <title>携手三年，百度YY还是BE了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588124429941637</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588124429941637</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 01:23:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 天价收购, 百度, YY直播, 欢聚集团
<br>
<br>
总结: 2020年，百度以36亿天价收购了YY直播，引发了市场的关注。然而，在接下来的三年里，百度直播业务没有取得太多进展，而YY直播也逐渐失去了领先地位。2024年，百度终止了对YY Live的收购协议，选择退货退款。这场备受瞩目的收购以失败告终，人们开始思考百度为何做出这样的决定。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>可能很多人都已经忘记了那场天价收购：</p><p>2020年11月，百度正式宣布将以36亿收购欢聚集团旗下的YY直播，随后引发了整个市场的探讨。36亿天价、老牌平台YY直播、百度进军直播等关键词不断刺激着人们的神经，那已是巨头收编直播平台浪潮的末尾，彼时，百度的强势入局，让整个行业的格局再度扑朔迷离起来。</p><p>但遗憾的是，在此后的三年里，百度直播业务似乎鲜有声响，YY直播也掉出了直播领域的头部军团，人们只会在回顾直播行业发展浪潮时，才会把这个名字念上几次。</p><p>直到2024年的第一天，百度的一纸公告让人们回忆起了这场盛大的联合。根据港交所公告显示，百度关联方Moon按照此前签署的协议，终止对YY Live的股权收购协议。根据公告，截至2023年12月31日即协议最终截止日，股份购买协议规定的交割前提条件未能全部满足，所以百度选择“退货退款”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_8cdfa6de96fd4c8b9384b9c267a3ce98@000000_oswg99393oswg700oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>YY直播母公司欢聚集团也随即发布公告，表示YY直播向百度的出售已于2021年2月8日基本完成，对于百度终止收购的主张，欢聚集团正在寻求法律建议，并将考虑所有可供其选择的方案，以应对该通知。</p><p><strong>这场曾令世人瞩目的收购就这样以离奇的姿态走向了BE。人们惊觉，原来百度收购YY尚未完成，更令人关注的是，曾花了重金的百度，为何如此决绝地选择“分手”。</strong></p><h2>36亿天价并购始末</h2><p>这是一场从最开始就不被看好的收购。</p><p>2020年11月16日，百度与欢聚集团签署了最终收购协议，百度将以36亿的天价收购YY直播。而就在两个月前，欢聚集团旗下的另一大直播平台虎牙直播正式被收入腾讯旗下。</p><p>36亿的天价收购，再度让YY背后的欢聚时代走上了风口浪尖。2020年是欢聚集团的转型之年，虎牙与YY两个直播平台剥离后，欢聚集团将业务重点全盘放在了海外，Bigo Live、Likee、Hago三大内容平台组成了欢聚集团的平台矩阵，“出海”已经成为这家公司未来的发展方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_be69674fefe04723ba99d843e4404183@000000_oswg33116oswg641oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就在百度收购消息公布当天，欢聚集团发布了2020年第三季度财报，宣布Q3营收62.86亿元，同比增长36.1%，净利润8.09亿元，同比增长64.0%，从数据来看，一派欣欣向荣。</p><p><strong>但有人想戳破这繁荣。</strong></p><p>11月18日，收购消息官宣的第二天，国际知名做空机构浑水发布做空报告，矛头直指欢聚集团。这份报告的指控不可谓不严重，在浑水看来，YY直播的营收存在着90%的欺诈成分，他们声称，根据调查，YY直播50%的用户打赏都来自平台自身，另外40%则来自外部机器人和主播。</p><p>这样的指控并不奇怪，秀场直播行业始终被类似的质疑围绕：工会或主播通过“带动打赏”的方式割大哥“韭菜”，天价礼物打赏“水分”很大。但对于平台自身造假的指控却比较罕见，浑水这份报告提到的所谓造假数据更是惊人，一旦证实，欢聚集团也将面临着瑞幸曾经历过的巨大危机。</p><p><strong>尽管浑水声称并不是有意针对收购案，但时间点的巧合已令所有人心照不宣。</strong>面对沸沸扬扬的舆论和下跌的股价，百度选择了坚持。在YY直播官方反驳报告后，百度表示，在并购开始之前，百度已委托了普华永道等第三方机构对欢聚集团进行了财务、法律及商业方面的尽职调查。</p><p>2021年2月，YY官方披露，经过一轮独立调查后，浑水对于YY直播业务的指控及报告得出的结论并无实质证据，双方也订立经修订并重述的购股协议，对原购股协议部分条款及条件进行修改。</p><p><strong>对于百度来说，入局直播已经“开弓没有回头箭”。</strong>2021年初开始，双方业务的深度融合已成定局，除了手百与YY直播的多个活动联动外，双方也进行了流量互通，2021年5月，双方在技术层面达成了全面合作，YY员工也早已挂上了百度员工的头衔，改变正如火如荼地发生着。</p><p>但从名义上来说，YY仍旧处在独立运营阶段。由于监管原因，尽管两家已经形成了“事实婚姻”，但百度对于YY的控制仍属于代管。这也为三年后的终止埋下了伏笔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_0d82f8c523ff43abab462dcb9dcc042b@000000_oswg17362oswg641oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>更多暗流涌动在桌面之下。</strong></p><p>2021年12月，YY直播总裁、原欢聚集团高级副总裁张莹，百度副总裁、移动生态用户增长部负责人、互动文娱平台总负责人曹晓冬均离职，百度副总裁、前战投负责人何俊杰接管了YY直播。在年底的YY直播公会生态大会上，何俊杰向内部宣布对YY直播展开组织架构调整，YY直播团队原有的20多个中心被整合成手Y业务部、SDK业务部、内容中台、研发中台等七个业务部门。</p><p>这一调整最终在2022年4月完成。针对这次声势浩大的改革，百度及YY直播的官方口径是“适合业务发展的需求”以及“降本增效”，但在市场流传的故事版本里，百度对于YY直播的入主并不顺利。</p><p>尽管给到了很多资源倾斜，但在组织管理方面，百度却面临着重重阻力。有消息称，YY团队内部抗拒变动，也不愿放权游戏直播业务。</p><p><strong>2021年YY直播的营收下滑成为了导火索，百度下定决心开启改革，组织架构变动、高管人事更迭是改革的结果，但也暴露出了两方之间的“不和谐”。</strong></p><p>更大的问题在于YY直播的营收减退。在收购之前，市场就有观点认为百度对YY的并购“不合时宜”，YY直播不仅面对着抖音、快手、斗鱼等直播平台的竞争，其主打的秀场直播也进入了平台期，“一笑博千金”的盛况再难复现。通过分析百度当年的财报数据可以发现，相比2021年，YY直播的营收存在着下滑的现象。</p><p><strong>真金白银的盈利能够弥合很多矛盾，但遗憾的是，YY直播可能已经做不到了。</strong></p><p>事实上，百度给出的36亿收购资金基本在2021年完成了交付，但收购却始终没有完成。2021年双方订立的收购协议中，收购的最后期限是2022年3月，但面对收购没有获批的现实，两家只能继续推迟最后期限，对于百度来说，钱已经打到了欢聚集团账上，收购看似已经完成，但却仍有回旋的余地。</p><p>时间来到2023年，百度对于直播业务的动作已经很少，YY直播也陷入了增长困境，于是在2024年的第一天，这场天价并购开启终章。百度决定止损，将朝夕相处三年的YY直播“退货”，而能否从欢聚集团处获得“退款”，能否实现“好聚好散”，则仍需要双方的进一步协商。</p><h2>百度与YY的直播野望</h2><p>收购终止了，但不得不承认，YY直播确实曾经有过辉煌时刻。</p><p>YY的故事自2005年开始萌芽。彼时，曾创立过视觉中国、担任过网易内容总监的李学凌创建了欢聚时代的前身“华多科技”，并推出了的第一个游戏资讯产品“多玩”，正式入局国内网络游戏行业。</p><p>也正是源于对游戏的热爱，作为《魔兽世界》玩家的李学凌决定开发一款语音即时通讯软件，以解决游戏内交流困难的问题。2008年，YY语音应运而生，也开启了“游戏开黑”的玩法时代。</p><p>此后几年里，YY语音迅速发展，除了游戏开黑外，越来越多的用户开始在YY上交友、聊天、K歌，YY的玩法越来越多样，李学凌也敏锐的嗅到了商机。<strong>不仅要做功能性软件，把YY打造成大型交友社区，成为了欢聚集团的下一个目标。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_b91c2e85afcf460fb359c50fb640e561@000000_oswg31466oswg600oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2010年，与游戏公司完美在线的合作为YY带来了极大的商业成功，YY语音成为商业引流的重要平台，商业合作不断的情况下，平台也开启了极速扩张。YY语音一度成为古早网红的孵化场，K歌语音直播、聊天室迅速孵化了一大批网红达人，YY还创造性地推出了虚拟礼物功能，让“打赏”成为平台转化及达人盈利的主要模式。工会、主播等概念也开始形成，网络直播娱乐的早期样态，正是起源于YY。</p><p>时间来到二十一世纪第二个十年，移动互联网的洪流席卷一切，直播这种娱乐方式开始登上主流舞台，YY语音也转型为YY直播，秀场直播迎来第一个繁荣期，YY功不可没。那是这款产品的黄金时代，2014年YY娱乐年度盛典，直播间内同时在线人数高达49万人。</p><p>在马可波罗的笔下，十三世纪的中国遍地黄金，对于2015年后的直播行业来说，这种形容一样适用。在狂热的打赏与竞争下，直播行业逐渐来到顶峰，2017年YY直播为主播和工会提供的分成达到惊人的56亿。<strong>从2011到2021，秀场直播的黄金十年里，光是YY给主播和工会的分成就达到了300亿，有超过150万个主播完成签约。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_b8e7ff8e383a4ae69384f5ce3cd0466d@000000_oswg48924oswg875oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但直播行业没有“一家独大”。2016年的千播大战即是例证，凭借深厚的社区护城河，YY直播成功卫冕，但也就是在那年，欢聚自己的虎牙，以及斗鱼、熊猫等直播平台开启了直播2.0时代，快手和抖音则凭借短视频横扫全网，数以亿计的用户增长背后是庞大的野心。事实证明，直播行业需要更大的流量，也需要主流平台的大腿，于是，欢聚开始了新的思考。</p><p>2019年开始，Bigo Live为代表的海外业务也迎来了迅速发展，面对越来越卷的国内市场，欢聚看到了新的可能：出海。欢聚需要更多资金开拓海外市场，于是虎牙在2020年选择拥抱腾讯，YY直播也开始寻觅新的“靠山”。</p><p><strong>就在此时，他们与彷徨的巨头对视。YY与百度的故事也就此开始。</strong></p><p>彼时的百度，正处在转型期。尽管在AI、智能云等领域布局多年，但在营收角度，百度主要仰仗的仍旧是手百的广告业务和爱奇艺的营收，相较于阿里、腾讯等巨头，百度需要扩展更多元的营收渠道。字节跳动、快手的“后来者居上”则进一步催动着变化的发生，挖掘百度拥有的庞大用户流量的消费价值，直播是必须考虑的路径之一。</p><p><strong>新的直播时代也正在来临。</strong>2020年开始，全民居家等现实情况持续推动着线上直播等娱乐形式的火热，直播电商的崛起则让整个市场看到了这一形式的强大生命力，抖音、淘宝、快手的电商直播发展飞快，这无疑也成为百度坚定进军直播领域的重要原因之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d54696dfe9fe4bd4a2fa5e2fdae0c91a@000000_oswg57311oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但对于百度来说，独立做直播业务相当于从零开始，尽管手百的直播功能早已上线多年，但收购直播平台或许才是更成熟的方案。而在2016年后，已经鲜少有新的直播平台崛起，腾讯拿下了斗鱼和虎牙，熊猫直播下架，能够供百度选择的平台并不多，YY尽管已经被挤到了直播领域的第三梯队，但仍旧有着不容忽视的优势：从主播、工会到用户一应俱全的社区生态、成熟的商业模式，以及技术和运营能力。</p><p>在收购正式官宣后，百度CEO李彦宏曾表示：“YY即将为百度带来巨大的协同效应，将从百度的流量和移动生态系统中受益，而百度将获得即时的运营经验和专业知识，可用于基于视频的大规模社交媒体开发。”</p><p>欢聚创始人李学凌也信心满满，表示这场交易将为YY带来新的可能，百度App庞大的流量将为YY的直播业务带来新的增长，同时在百度的大生态里，YY也能实现更强的商业闭环，从而释放更大的价值。</p><p>欢聚缺资金，百度缺平台，YY缺流量，这是一场看似非常合适的结合，于是面对着种种流言蜚语，百度毅然决然地选择收购YY。<strong>彼时的YY尚能拿出亮眼的财报数据，百度也满是诚意，一拍即合下，36亿易主，YY并入百度，在双方视角下，一切似乎都将朝着美好的方向走去。</strong></p><p>坦诚地讲，不去做事后诸葛亮，尽管当时大多数人并不看好百度运营YY，但谁都没能想到“终止收购”这个结局。</p><h2>百度转身，欢聚前行，YY何去何从</h2><p>百度与YY的分手，原因主要来自三个方面。</p><p><strong>收购终止自然与无法获批有关。</strong>对于百度来说，36亿的资金实打实的投入进去了，三年期间，也基本在宏观上与YY融为一体，但这一切始终是缺乏“官方依据”的，对于百度来说，在这种情况下很难在直播领域大展拳脚。</p><p>在此次发布的公告中，百度也明确表示“获得必要的政府监管部门批准”是完成收购交割的前提条件之一。而始终没有获批的原因也很简单，2021年底曾曝出消息，百度收购YY始终遇阻与国内反垄断有关。</p><p>但这并不是主要原因。尽管收购始终难以完成，但从客观情况来看，百度与欢聚的交易在事实上已经完成，收购无法获批并不是真正的掣肘之处，归根结底，还是与YY直播并不乐观的发展态势有关。</p><p><strong>前面提到的诸多事实共同造成了这一结果。</strong>一方面，百度对YY直播的管理问题始终难以解决，百度在融合初期无法第一时间实际掌控YY，内部的重重阻力让其失去了转型的最佳时机。</p><p>2022年百度完成YY架构调整之时，国内直播形势已经基本确定，YY直播很难从抖音、快手等直播新巨头之下开拓电商直播等市场，而抖快却早已深入娱乐直播腹地，YY直播的护城河随即被瓦解。</p><p><strong>更重要的是，YY直播起于秀场直播、娱乐直播，其内部相关内容生态的惯性很强，转型很难，面对其他在内容领域“大而全”的直播平台，YY优势并不大。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_69904565bfbf40e69fb3a44d5fbb2d52@000000_oswg170115oswg1080oswg1490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从经济形势与行业市场的变化来看，秀场直播虽然仍是直播领域的重要生态，但已经不是最主要的盈利点。现如今，各大平台的秀场直播都已进入了下行趋势，秀场直播的另一大巨头，陌陌、探探背后的挚文集团也连续两年业绩下滑。监管的收紧也让直播平台不得不重新考虑内容方向，斗鱼CEO陈少杰的锒铛入狱已为所有人敲响警钟：直播的野蛮生长时代过去了，赚快钱、割韭菜也成为了过去式。</p><p><strong>YY直播就这样失去了自己的核心营收优势。</strong></p><p>百度不可谓不重视YY，除了在收购初期大力推动平台互通，以及各种活动造势外，百度几乎将所有直播相关的资源全部倾斜给了YY，这实打实地为YY带来了可观的流量，但YY似乎并没能将流量转化为营收，这对于寄予了厚望的百度来说，是一个非常沉重的打击。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_194e2dc6460049839af045a8fa899fcc@000000_oswg201106oswg1080oswg1416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了2021年2月发布的2020全年财报外，百度再未让YY直播出现在财报之中，期待并未完成，在战略方向失误、组织融合遇阻、核心内容失能的多重原因下，“未能获批”反而成为了百度的退路，及时止损也成为了最优选项。</p><p>最后一个重要原因是，2023年，百度的发展战略更明确了，以文心一言为代表的AI业务走上历史舞台，给百度带来了新的生机。就在不久之前，文心一言宣布用户突破1亿，成为国内最成功的AI原生产品；在商用领域，百度的大模型产品也开始攻城略地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_8587d7f94f92481e81bf9ba446120fdb@000000_oswg45078oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>面对AI这样不可逆转的时代铁流，一切旧有业务的辉煌都可以被扫进故纸堆里，更何况是YY直播这样一个“扶不起的阿斗”。</strong></p><p>秀场直播带来的幻彩霓虹曾照亮了许多人的金钱梦想，但繁花终有败日，其已经不足以成就下一个商业传奇。在这个时代，商业的迭代快过人的感知，三年已经蹉跎了太久，抛下沉重的包袱，巨头必须开始新的跋涉。</p><p>反观YY直播的母公司欢聚集团，在剥离YY业务后的2021年，欢聚集团首次实现了盈亏平衡，此后两年，凭借BIGO在东南亚、中东等海外市场的扩张，欢聚连续两年实现盈利，海外业务已经成为欢聚的擎天柱，YY直播也成为了过去式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_4be1696df58a46fea4e8807b973eba01@000000_oswg148415oswg1080oswg1374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但伴随着收购的终止，欢聚集团也不得不面临YY直播这个烂摊子，而36亿的资金要不要“退款”，如何“退款”，想必也会让这个出海巨头头痛一阵。</p><p>总而言之，属于YY直播的时代过去了，曾经的“长子”在长大后却重新成为“弃婴”。百度想抛下累赘，欢聚已经重新起航，在两大公司的战略调整之下，这家曾经无比辉煌的平台成为了尴尬的牺牲品，等待它的命运可能是成为母公司的一个精神象征，它不至于“死掉”，但估计也不会活得很好。</p><p><strong>三年的大厂幻梦终于落下帷幕，时代永远在提醒着每个人：不要忘记向前奔跑。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247674698&amp;idx=1&amp;sn=819c98d3e7e768dc652b583b53e1b123&amp;chksm=c0670520faf3d365103d1011f2aafcbe1bee42d928473c605a6b052920a2ed2958cd54860fac&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：世昕，编辑：陈梅希，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588125711858306</id>
            <title>美的集团的“慢”增长时代与多元化隐忧</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588125711858306</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588125711858306</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 01:21:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美的集团, 赴港上市, 慢增长时代, 港股上市
<br>
<br>
总结: 美的集团决定赴港上市，引发争议。尽管公司资金充足，但选择在港股上市可能不明智。公司表示募集资金将用于技术研究、智能家居产品开发等。然而，股价下跌和业绩低迷可能是赴港上市的真正原因。家电主业增长乏力，公司加大了To B业务的布局。尽管智能家居业务仍是核心收入来源，但增速放缓。考虑到疫情影响，业绩放缓可以理解，但公司仍未走出低迷。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在执意谋求赴港上市背后，是美的集团正进入前所未有的“慢”增长时代。</p></blockquote><h2>赴港融资惹争议</h2><p>“公司港股上市的原因？发行比例是多少？”</p><p>在美的集团近期披露的《投资者关系活动记录表》中，有关公司赴港上市的问题成为投资者最为关注的焦点。</p><p>2023年10月24日，美的集团正式向港交所递交招股书，这距离公司此前公告通过《关于同意公司研究论证公司境外发行证券（H股）并上市事项的议案》还不到三个月。</p><p>在多数投资者的眼中，美的集团并不差钱，甚至可以说是家境殷实。最新财报数据显示，截至2023年9月末，美的集团拥有货币资金681亿元，交易性金融资产109.61亿元，总现金资产高达790.61亿元。</p><p>作为一个开放的离岸市场，港股近期正面临流动性收紧的窘境。而发行新股必然会造成利润的稀释，这又会进一步影响到A股的估值。因此，在手握近800亿元资金的情况下，美的集团选择在行情低迷、个股估值处于历史低位的港股上市，似乎并不是一个明智的选择。</p><p>美的集团在招股书中表示，本次港交所IPO，公司拟募集资金用于长期基础技术研究，扩大全球研发团队规模；开发更智能、更高端、更绿色环保的智能家居产品；智能制造体系的持续建设及供应链管理的升级；提高自有品牌的海外销售，扩大及升级全球销售网络等。</p><p>然而，自2023年8月10日公告要对赴港上市进行“前期论证”以来，美的集团股价便阴跌不止，总市值从4043亿元一度跌至3455亿元，不到两个月的时间内总市值缩水接近600亿元。显然，很多投资者正在用脚投票。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_1119cf3044c34ce4be7ffe0f82f3e21b@000000_oswg56690oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有分析认为，美的集团货币资金虽然充足，但外资资金却较为紧缺。在此背景下，公司赴港上市有利于海外业务融资，进而推动公司海外业务的长期发展。</p><p>半年报数据显示，截至2023年6月30日，美的集团账上的外币货币性项目（包括外币货币资金、外币应收账款、外币其他应收款）余额为516.73亿元，而外币货币性负债（包括长短期借款、应付账款、其他应付款、应付债券等）余额为662.6亿元，外币货币性资产低于负债近150亿元。</p><p>这也就是说，美的集团可能并非表面上的“不缺钱”，至少在外币资金上面还有明显缺口。而在人民币转外汇会出现汇兑损失的背景下，直接吸引外资方为上策。</p><p>另外，从经营业绩上看，2022年度，美的集团营收增速创六年新低，净利润增速则创下近十年以来新低。在此背后，既有其家电主业增长乏力的现实困境，又有To B业务得势不得分的无奈。盛世之后所暗藏的危机，或许才是美的集团执意赴港上市的真正原因。</p><h2>家电主业低迷</h2><p>美的集团成立于1968年，后于1980年借助电风扇配件业务正式进入家电行业。1985年，美的集团进入空调行业，从此形成“空调+风扇”两大业务。2004年，通过一系列的并购，美的集团实现了在冰箱、中央空调和洗衣机等白色家电领域的全面布局。</p><p>2013年，美的集团成功整体上市，空冰洗三大白电产品市场份额均进入行业三甲之列，电风扇、微波炉等诸多小家电品牌也进入行业前两强。</p><p>随着国内城市化进度的放缓以及房地产行业的低迷，国内家电市场进入存量竞争格局，美的集团家电业务逐渐遭遇到天花板。此后，美的集团加大了To B业务的布局，To B和To C业务并重发展成为公司新的战略。</p><p>在新版港股招股书中，美的集团将主营业务进一步划分为智能家居业务以及商业及工业解决方案业务两部分。其中，智能家居业务主要包括空调、冰箱、洗衣机等大家电，以及厨房家电、清洁家电等小家电业务，主要是To C业务；商业及工业解决方案业务主要是To B业务为主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_1e02156a77924d0c888df93cb55d2be3@000000_oswg295410oswg969oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从营收构成上看，智能家居业务仍是美的集团核心收入来源。数据显示，2020年-2022年，美的智能家居业务实现营收分别为2086.67亿元、2349.18亿元、2328.26亿元，收入占比分别为73%、68.4%和67.3%。</p><p>但从营收增速来看，美的集团智能家居业务正面临到增长乏力的局面，其中2022年营收出现了微弱的同比下滑（降幅为0.89%）。具体来看，只有空调业务略有增长，洗衣机及冰箱、厨电及其他家电业务营收均出现同比下滑的迹象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_4cfa4317cf604178b6903dce412b322d@000000_oswg142118oswg950oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>受家电主业增速放缓影响，美的集团整体业绩表现也较为低迷。2022年，美的集团实现营业收入3457.09亿元，同比增长0.68%，营收增速创六年新低；同期，美的集团实现净利润295.54亿元，同比增长3.43%，净利润增速创下2013年以来最低。</p><p>考虑到新冠疫情对家电等消费品的影响，美的集团2022年业绩增速的大幅放缓似乎情有可原。但从公司最新三季报数据上看，美的集团仍然没有走出主业低迷的困境。</p><p>三季报数据显示，2023年1-9月，美的集团实现营业收入941.22亿元，同比增长7.32%，实现净利润94.85亿元，同比增长11.93%。分季度来看，美的集团连续三个季度营收增速均为个位数。</p><p>近几年，美的集团为了摆脱对家电行业的依赖，开始大力布局机器人、工业技术、楼宇科技等B端业务。但由于B端业务毛利率较低，To B业务对美的集团的利润贡献度较为有限。数据显示，2022年，美的集团智能家居毛利贡献度均超过75%，而To B业务毛利贡献度合计尚不足25%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_bdf579037ea745f5a088bb8791c06477@000000_oswg149346oswg942oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也就是说，家电业务仍是美的集团营收及利润的基石。若不能摆脱家电主业低迷的困境，美的集团未来营收端、利润端均会受到影响。另一方面，美的集团近年来大力布局的To B业务虽然在营收端取得了一定的成果，但从毛利贡献度上看仍不理想。此外，从业务布局来看，美的集团诸多To B业务板块的相关性并不强，甚至有陷入多元化陷阱的风险。</p><h2>To B业务的多元化迷局</h2><p>2012年，46岁的方洪波从70岁的何享健手中接棒，成为美的集团新的掌舵者，美的集团正式进入方洪波时代。此后，美的集团进行了一系列的资产并购，先后切入智慧家庭、智能机器人制造、家用医疗器械等领域。</p><p>2016年，美的集团宣布将巨资收购德国机器人公司库卡，To B业务转型进入加速期。自2017年开始，美的集团将业务板块首次划分为消费电器、暖通空调和机器人及自动化三大业务板块，库卡业务正式并入美的财报。</p><p>数据显示，2017年，美的机器人及自动化系统营收为270.37亿元，成为美的集团增收的重要组成部分。</p><p>不过，进入到2018年之后，库卡营收却陷入了连续三年的负增长。数据显示，2018年-2020年，美的机器人及自动化业务营业收入分别为256.78亿元、251.92亿元、215.81亿元，在集团内的营业收入占比同样呈现出下滑态势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_14ea045463f14250a10c69d887b16d0e@000000_oswg67032oswg980oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021年开始，美的集团加大了库卡在中国市场的本土化落地，库卡财务状况开始逐步好转。2022年，美的集团机器人及自动化业务实现营收299.28亿元，收入占比达到8.7%，毛利贡献度为7.51%。</p><p>有分析认为，美的集团在工业机器人领域并没有相关技术积累、资源优势和管理经验，收购库卡所带来的整合难度似乎超出了此前的预期。另外，根据相关约定，德国政府对美的控制力进行了限制，以防将库卡的核心知识产权与技术转移到中国，使得库卡最终空壳化，影响了其在德国本土以及欧美市场的竞争力。</p><p>不过，并购库卡机器人所带来的波折和挑战并没有阻止美的集团转型的决心。2016年以来，美的集团接连收购意大利克莱沃、尤里卡、以色列高创、日本菱王电梯等多家公司，并将其合并入To B业务板块。</p><p>2021年，美的集团首次将主营业务重新划分为<strong>智能家居事业群、工业技术事业群、楼宇科技事业部、机器人与自动化事业部及数字化创新业务等五大业务板块。</strong>其中，智能家居事业群整合了集团所有面向消费者业务（To C业务），其他四大板块均属于To B业务。</p><p>具体来看，工业技术事业群拥有美芝、威灵、美仁、东芝、合康、日业、高创和东菱等多个品牌，产品涵盖压缩机、电机及驱动、半导体、散热模块、变频伺服、运动控制等，以工业客户为主；美的楼宇科技事业部主要包括暖通、电梯、控制等产品，主要涵盖中央空调、多联机、离心机等业务。</p><p>美的机器人与自动化事业部核心业务为库卡机器人，提供包括工业机器人、物流自动化系统及传输系统解决方案，以及面向医疗、娱乐、新消费领域的相关解决方案等；数字化创新业务主要包括以智能供应链、工业互联网等在美的集团商业模式变革中孵化出的新型业务，还包括主要从事影像类医疗器械的万东医疗。</p><p>在新版招股书中，美的集团将其To B业务整体划入商业及工业解决方案业务板块，又进一步划分为<strong>新能源及工业技术、智能建筑科技、机器人与自动化、创新业务等四大部分。</strong>2022年，美的商业及工业解决方案实现销售收入836.39亿元，收入占比为24.2%，2020年至2022年的复合年增长率为25.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_4b78a72faea2469c97524fd1f38ff563@000000_oswg141451oswg942oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，从毛利率水平来看，美的集团智能家居业务毛利率保持在25%以上，商业及工业解决方案毛利率则不足20%。由于To B业务占比提升较快但该业务毛利率较低，美的集团整体盈利能力受到明显影响。</p><p>数据显示，2023年前三季度，海尔智家、格力电器、美的集团毛利率分别为30.71%、29.25%和25.84%。受To B业务拖累，美的集团整体毛利率水平在白电三巨头中垫底。</p><p>另外，美的集团日渐庞大的To B业务总给人以眼花缭乱的感觉，且To C业务与To B业务之间、以及To B业务内部也很难有真正的协同作用，这让不少投资者怀疑美的集团或有陷入多元化危机的可能。对此，有行业人士在接受采访时直言：“我认为美的已经看不清自己的方向了。”</p><p>“未来三年行业会面临比较大的困难，是前所未有的寒冬。”2022年5月，美的集团董事长方洪波在内部交流时曾表示，美的集团通过复盘过去几十年、几百年的商业规律，预判未来三年将是行业寒冬。对此，公司的应对策略一方面是2C作出变革，另一方面是向2B转型，打造第二增长曲线。</p><p>作为国内知名的家电巨头，美的集团一直保持着极强的忧患意识，而方洪波本人也是一位危机感很强的掌舵者。但从公司最新财报数据上看，美的集团仍没有走出主业低迷的困境，To B业务还不能撑起“第二引擎”的重任。多种压力之外，美的集团未雨绸缪赴港上市，但能否打破目前的危机还远未可知。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyMDMyNTMwMw==&amp;mid=2247618154&amp;idx=1&amp;sn=c81469d4863a744b48985d0616f3f289&amp;chksm=96ec972e37be819fcc2d77cb47cb6ab301e43a0c36c6beca99f27dcf6fb4019ac0055eb4489a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“砺石商业评论”（ID：libusiness）</a>，作者：李平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588133403818630</id>
            <title>银行理财寻路2024</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588133403818630</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588133403818630</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 01:02:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 银行理财, 资产配置, 规模维稳
<br>
<br>
总结: 2023年对银行理财行业来说是一个艰难的年份，面临着规模和业绩的挑战。银行理财公司需要重新思考服务客群、运作模式和自身定位，以重塑竞争力。2024年将是资产配置结构优化的一年，债券、公募基金和权益类资产的占比将回升。然而，银行理财规模的维稳将是一个困难的任务，需要解决产品净值回撤和本金亏损的问题。未来，银行理财需要求变，抓住结构性机会，提升投资能力，推动资产配置的多元化和分散化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>壹||“2023年对行业来说是比较艰难，可以看到，不管是规模还是业绩，都在承受挑战。”有银行理财公司人士对记者表示。</p><p>贰||相比其他资管业态，银行理财负债驱动资产的特性更明显。展望2024年，银行理财行业的资产配置，与公募基金和保险资管有很大差异。</p><p>叁||2024年是理财资产配置结构优化之年，资产配置中的“二八定律”继续成立，80%的安全垫资产和20%的博收益资产的结构不会变化，但是债券、公募基金、权益类资产的占比将回升。</p></blockquote><p>“过去五年银行理财的发展是相对落后的，2023年6月末公募基金规模首次超过银行理财。出现这样的变化，从根本上说，主要是因为银行理财公司在资产端、渠道端的传统优势逐步削弱甚至反噬，新的核心竞争力优势（如权益投研能力）又没有建立（起来）。”回顾过去几年银行理财的发展，招银理财董事长吴涧兵如是看待目前理财行业面临的挑战。</p><p>从2019年6月我国第一家银行理财公司——建信理财正式成立，到现在发展到31家银行理财公司，银行理财在净值化转型的过程中，规模稳步增长。</p><p>但是在2023年6月末，银行理财规模被反超，“资管一哥”让位给公募基金。银行理财行业重新思考服务客群、运作模式、自身定位等方面，以重塑自身竞争力。</p><p>未来银行理财的发展之路如何？中信建投银行业首席分析师马鲲鹏表示，2024年理财子公司将开始向专业化资产管理公司转型，开始提升客户风险偏好、加快产品结构转型、提高权益投研能力建设以及拓展直销渠道。</p><h2>规模维稳难</h2><p>“2023年对行业来说是比较艰难，可以看到，不管是规模还是业绩，都在承受挑战。”有银行理财公司人士对记者表示。</p><p>2023年12月，农银理财、中邮理财等多家银行理财子公司密集下调产品的业绩比较基准。同时，多家银行理财公司宣布对公司发行的部分产品实行费率优惠，以吸引投资者。</p><p>马鲲鹏说：“银行理财规模在这5年里涨涨落落，波动较大，从2019年年末23.4万亿元提高到2023年上半年的25.34万亿元。”</p><p>他认为，银行理财规模的变动同理财产品收益率呈正相关关系。2023年理财规模相较于2022年在显著减少，主要原因之一是理财产品的收益率在下降。这正好反映出银行理财业务的行业发展趋势：客户的风险偏好也在持续下降；资产端配置中持续提高估值稳健性资产占比；理财产品的比较业绩基准在持续下降；风险管理意识和能力也在持续回升。</p><p>在2023年12月23—24日举办的中国财富管理50人论坛2023年会（第十届）上，银行理财如何重塑发展优势成为理财公司高管关心的话题。</p><p>吴涧兵表示，在产品端，由于客户的刚兑思维和理财产品净值化的矛盾依然存在，客户的风险容忍度很低，对产品净值回撤和本金亏损的接受程度都不高，导致银行理财产品的规模波动日益加剧，投资难度明显加大。2022年以来，对经历股债非标“三杀”的银行理财子来说，规模维稳成为一件相当困难的事。</p><p>吴涧兵认为，由于在战略定位、业务模式、投研能力、风险内控管理、人才队伍建设、体制机制等方面存在诸多问题，银行理财公司目前总体上进入了发展的整固期。</p><p>回顾过往，华夏理财董事长苑志宏表示，银行理财资产配置有着很明显的阶段性变化特征，可以大致分为三个阶段：大约在2018年资管新规出台之前的资金池化运作的阶段，2018年到2021年资管新规过渡期阶段，以及2022年以来完全净值化运作的阶段，银行理财资产配置呈现出显著不同的变化趋势。</p><h2>投资环境变化</h2><p>对于过去的2023年，中邮理财总经理彭琨认为，银行理财的投资环境发生了五个转变。一是市场预期更加理性；二是客户信心低位修复；三是资产结构更加求稳；2023年理财产品的短期化、稳健化愈发突出，负债端的变化直接带来了资产配置的变化，风险资产占比下降，稳估值资产明显提升；四是理财公司营收承压更加突出，一方面息差压缩给银行收入带来压力，另一方面产品的降费让利成为常态，理财公司作为银行的分公司或子公司，同时又是银行渠道的产品供给方，如何平衡好自身经营和渠道贡献，本质上也在考验着投资能力；五是监管变化提出更高要求。</p><p>针对理财市场的不规范行为，中国银行业协会也在逐步完善理财业务自律规则，在2022年底和2023年11月先后发布了《理财产品业绩比较基准展示行为准则》和《理财产品过往业绩展示行为准则》。</p><p>从银行理财公司的客群分布来看，吴涧兵表示，目前理财公司服务的客群主要还是银行客群，银行客群对理财产品抱有低波动、收益稳定的预期，理财产品要在约定的期限内实现约定的收益，这是理财公司与其他资管机构（追求相对收益排名）之间的显著差异。因此，理财公司应该坚持综合型资管机构的发展定位，建立起跨市场、全品类的资产投资能力，产品业绩以绝对收益为主、相对收益为辅，并形成与之相适应的投资理念、投资能力，才能以战略定力支撑长期的商业成功。</p><p>在银行理财产品体系上，吴涧兵认为，一方面，要发展现金类、短债等存款替代型产品，满足客户对流动性、安全性和收益性的需要；另一方面，也要以绝对收益目标的固收+产品为重点，探索向中长期和中高波动产品延伸布局，形成更丰富、全面的产品体系，打造第二发展曲线。</p><p>苑志宏认为，相比其他资管业态，银行理财负债驱动资产的特性更明显。展望2024年，银行理财行业的资产配置，与公募基金和保险资管有很大差异。银行理财更加贴近负债端，响应和满足客户的需求，在资产配置上，在给客户提供安全资产、稳健收益的前提下推动资产配置的多元化和分散化。</p><h2>未来求变</h2><p>“银行理财投资环境的转变，或多或少影响着对2024年资产配置的安排和经营思路。”彭琨认为，重点是把握“三个坚持”：从策略上坚持配置理念，聚焦重点把握结构性机会；坚持服务实体经济，支持国家战略和发展需要；从行为方式上坚持防范风险，以安全为底，提高能力促发展。</p><p>彭琨表示，可加大实体企业债券配置比例，特别是针对科创等重点产业和重要战略区域的投资；逐步增加权益投资规模，建立产业和行业投资框架；长期方向上聚焦先进制造、信息技术、国家安全等领域。</p><p>工银理财董事长王海璐表示，过去四年，理财公司深耕大类资产配置研究，深入挖掘并积极储备收益稳定资产，在有效分散对冲资产风险的基础上形成了独具特色的投资优势。特别是在信用研究上，依托母行雄厚的信用积累，显著提升了债券资产Al－pha（主动管理收益）的获取能力。未来，银行理财应该继续深入探索固收之外的多资产多策略产品布局，构建各类资产的Alpha获取能力。</p><p>对于股市、债市两大市场，平安理财首席量化投资官唐沪军认为，2024年国内将会迎来财政与货币政策双积极的格局。权益市场方面，总体来看目前有较好的估值和基本面的支撑，但是市场情绪较差，所以对权益市场中长期看好，但短期会有波动。</p><p>唐沪军预计，2024年权益市场会有一些结构性机会，包括高性价比的消费、养老消费、红利资产、科技创新、先进制造、绿色发展等，将围绕这些方向积极布局。债市方面，2024年面临的宏观环境偏正面，高等级信用债的稀缺性上升，短久期高收益的城投债安全性较高，信用利差存在压缩空间，仍具有较好的投资机会。</p><p>光大理财总经理潘东认为，当提及普惠的财富管理时，不仅要考虑是否服务了百姓的财富增长，更要考虑是否服务了日常生活场景，例如消费支付场景、养老场景、教育成长场景等，目前的场景嵌入只是刚刚开始探索，未来还有很多空间。</p><p>马鲲鹏预计，2024年，银行理财规模有望实现10%的增长，理财余额将达到31万亿元—32万亿元。理财业绩比较基准下行空间在缩窄，最低点可能在3.30%，而后可能回升到3.7%左右，业绩比较基准回升也将助力理财规模增长。他认为，2024年是理财资产配置结构优化之年，资产配置中的“二八定律”继续成立，80%的安全垫资产和20%的博收益资产的结构不会变化，但是债券、公募基金、权益类资产的占比将回升。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zYazFtUbgOthlATuMju98A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：胡艳明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588136541469570</id>
            <title>2024年，债市风险将进一步出清</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588136541469570</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588136541469570</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 00:45:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 债券市场, 违约主体, 城投债, 房地产开发
<br>
<br>
总结: 2023年债券市场违约情况有所缓解，但房地产开发仍是违约高发行业。城投债市场迎来火爆行情，发行利率下降，超额认购频繁出现。2024年，房企面临兑付压力，但国企安全性有保障。城投债市场风险有限，但需警惕尾部区域平台风险。债券市场将进一步出清风险，重构市场信仰。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>壹||就违约主体数量而言，房地产开发仍然是违约高发行业（12家）占比高达85.7%。从发行人主体类型来看，违约主体仍为民营企业，国企违约多为海外债。</p><p>贰||2023年下半年以来，随着全国特殊再融资债的发行以及“一揽子”化债等政策支持，城投债的发行利率越来越低，超额认购频频出现，这一市场正在发生变化。</p><p>叁||短期，“先立后破”的基调下，城投、地产风险有限，风险化解有望加速推进，结构性调整加速，提高对产业类主体的融资支持。</p></blockquote><p>违约规模1041.74亿元，较前一年大幅下降66.7%——2023年债券市场的这份成绩单，显示出市场风险处于逐步化解中，违约情况与过去几年相比有明显缓解。</p><p>华福证券数据统计显示，截至2023年初至12月6日，债券市场已有31家发行人违约，共涉及境内外债券68只，违约规模合计为1041.74亿元，较2022年下降66.7%。</p><p>具体来看，境内债券市场有18家主体发行的43只债券出现违约，违约规模为317.84亿元，同比下降40.1%；境外市场有14家主体发行的25只债券出现违约，违约日债券余额约为723.9亿元，同比下降72.1%，展期规模达2044.45亿元，创历史新高。</p><p>中证鹏元资信评估股份有限公司（以下简称“中证鹏元”）总裁李勇表示，2023年，信用债市场的整体风险有所缓解，仍集中在地产及相关行业，多以展期和债务重组为主。城投方面，短期流动性压力仍然较大，但随着一揽子化债政策的推进，以及新一轮特殊再融资债券的持续发行，高风险区域信用环境得到显著修复，公开债市场风险明显缓解。</p><p>展望2024年，李勇认为，城投融资强化收紧态势，供给收缩下稀缺性凸显，但仍需警惕尾部区域平台风险。</p><h2>房企仍是违约高发区</h2><p>就违约主体数量而言，房地产开发仍然是违约高发行业（12家）占比高达85.7%。</p><p>华福证券表示，2023年，房企风险继续出清，违约规模有所下降。受前期房地产企业激进扩张策略和行业景气度暂时难以回升的影响，房企违约风险仍然存在，违约行业集中度较高。</p><p>观察海外债方面，华福证券数据显示，海外债违约数量减少，有14家主体发行的25只海外债发生违约，违约规模为723.90亿元，与2022年相比下降了75.5%。但是所有违约企业均与房地产开发行业相关。</p><p>从发行人主体类型来看，违约主体仍为民营企业，国企违约多为海外债。2023年共有24家民企发生违约，国有企业违约主体增加为4家，其中远洋集团和绿地集团均是海外债出险，尚未波及境内债券。</p><p>违约前，主体评级仍为AAA级的有中国林业集团有限公司、上海世茂股份有限公司、金科地产集团股份有限公司、上海昊川置业有限公司、荣盛房地产发展股份有限公司。</p><p>天风证券研报数据也显示，与2022年类似，2023年违约主体仍集中在房地产行业。根据申万行业分类，有7家为房企相关。此外，2022年以来，商业保理公司ABS（资产支持证券）、ABN（资产支持票据）违约，成为较频繁的违约事件，穿透信用主体后均为地产相关，如世茂、阳光城、奥园等。</p><p>从展期情况看，2023年，我国债券市场已有50家发行主体对152只债券进行展期，展期规模高达2044.45亿元，超过2022年展期量（1933.59亿元）达到历史新高，后续债务偿还的情况仍不容乐观。</p><p>华福证券将主体违约原因分为环境因素、行业因素和主体自身因素三类原因。梳理发现，融资环境恶化，市场认可度下滑，行业景气度下行导致公司盈利能力和偿债能力大幅下降，现金流表现较差仍是大部分违约企业的“通病”。</p><p>天风证券认为，从违约企业行业构成来看，前几年房地产行业新增违约数量持续增长，但随着呵护房地产行业的政策持续落地，高危房企基本已经暴露信用风险，2023年以来，房地产行业新增违约数量有明显回落，其他行业也暂未观察到明显的行业性信用风险。</p><h2>城投债“火爆”</h2><p>2023年，城投债市场迎来了火爆的化债行情。自从2023年7月底中央政治局会议提出“一揽子化债方案”以来，市场投资者对于城投债的安全性“信仰”回归。</p><p>下半年以来，随着全国特殊再融资债的发行以及“一揽子”化债等政策支持，城投债的发行利率越来越低，超额认购频频出现，这一市场正在发生变化。</p><p>根据记者不完全统计，10月份以来，天津、江苏、甘肃、河南等地的城投机构发债时，出现了认购倍数高增的情况，且发行利率相较2023年上半年时的水平大幅度降低。</p><p>例如，2023年12月22日，天津市静海城市基础设施建设投资集团有限公司公告称，公司于2023年12月20日发行了“23静海城投MTN001”，票息为5%。本期债券发行总额为5.7亿元，合规申购金额为18.47亿元。该债券获得了超3倍的认购。</p><p>根据中泰证券数据，截至2023年12月9日12时，第四季度已披露用途再融资债合计规模16987亿元，其中13886亿元特殊再融资债用于偿还存量债务，3101亿元普通再融资债用于偿还到期债券。</p><p>联合资信认为，此轮特殊再融资债券用途为偿还存量债务，也即置换隐性债务，以更低成本、更长期限的地方政府再融资债券置换高成本、短期限的隐性债务，使隐性债务“显性化”，一方面强化了隐性债务监管，另一方面也降低了地方债务成本负担，拉长债务周期，优化债务结构，缓解当前地方偿债压力，有助于地方债务风险防范化解。可以预计，后续还会有更多省份启动发行特殊再融资债券，已发行的省份，也可能会继续追加发行规模。</p><p>联合资信提醒表示，从短期来看，特殊再融资债券的重启发行释放了稳妥信号，有利于稳定市场预期，缓释短期流动性风险；从中长期来看，特殊再融资债券化债治标不治本，只是将隐性债务转化为显性债务，债务规模并没有减少。总体看，“一揽子化债方案”应该是系列组合措施，地方政府债务管理长效机制仍待完善，更多防风险举措探索有望加快。</p><h2>放眼2024</h2><p>如何看待2024年的具体行业信用风险？</p><p>天风证券研报表示，在地产债方面，2024年3-4月和7月为房企偿债高峰，在外部融资渠道较难打开、销售弱回暖的情况下，房企面临较大的兑付压力。但在一系列政策及地方政府的支持下，国企安全性应该仍有一定保障。李勇也表示，中央金融会议提出要“一视同仁满足不同所有制房企合理融资需求”，2024年，房企潜在风险或有所缓解。</p><p>在城投债方面，天风证券表示，在一揽子化债政策的支持下，2024年城投债发生直接信用风险事件冲击的可能性不高。但考虑到基本面仍偏弱，偿债压力较大，非标违约、票据逾期的负面舆情可能仍会时有发生。李勇也认为，城投融资强化收紧态势，供给收缩下稀缺性凸显，但仍需警惕尾部区域平台风险。</p><p>中证鹏元研究发展部史晓姗认为，2024年，债券市场将迎来风险进一步出清，筑底市场信用底部，重构市场信仰。短期，“先立后破”的基调下，城投、地产风险有限，风险化解有望加速推进，结构性调整加速，提高对产业类主体的融资支持。</p><p>史晓姗具体分析表示，债券市场的近十年，发生了巨大的变化，市场思维在一次次打破、重构。每一次分化，是市场在寻找安全感，强化自我确定。2023年是一次深入探底，分化依然在，市场风险偏好依然较低。为了改善预期，增强确定性，政策进行托底，资金维持相对宽松，分化得到一定调整、修复，“资产荒”格局再次出现，风险温和释放但化解难度犹存。</p><p>史晓姗进一步表示，2024年，是“十四五”规划的关键一年，是经济修复的关键一年，也是债券市场重构的关键一年。2023年12月8日中央政治局会议提出“先立后破”，新模式支持政策优于旧模式的清理，新旧衔接并存，风险出清依旧温和。改革之决心已经明确，能否执行决定了市场信仰能否重构，验证这次是不是新瓶装旧酒。虽然，大概率依然会处在底部，但已经和黎明更近了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AkfWUCERGcYxnrQ-V14lMQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：蔡越坤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588149103639176</id>
            <title>基金多样化布局2024年“开门红”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588149103639176</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588149103639176</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 00:39:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基金发行市场, 公募新发产品, 主动权益类基金, 债券型基金, ETF
<br>
<br>
总结: 在2023年基金发行市场整体降温的背景下，2024年公募新发产品呈现多样性布局，主动权益类基金仍是主角，同时债券型基金和ETF也得到关注。虽然A股市场行情低迷，但基金公司仍积极布局“春季躁动”，因为历史数据显示每年1至2月市场上涨的概率超过七成。此外，ETF市场竞争加剧，债券型基金成为“开门红”布局的主要产品。2024年的配置机会乐观，机构认为A股市场将迎来积极改善的窗口期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在2023年基金发行市场整体降温的背景下，公募新发产品的氛围难与往年比肩。此前，基金业“开门红”较多发力权益类产品，2024年则迎来了多样性布局，主动权益类基金新品仍为主角，亦有部分公司选择了首先发行债券型基金或ETF（交易型开放式指数基金）。</p></blockquote><p>岁末年初，各公募机构正加紧为参与“春季躁动”行情进行排兵布阵，打造2024年开年发行的第一只新产品。</p><p>在2023年基金发行市场整体降温的背景下，公募新发产品的氛围难与往年比肩。此前，基金业“开门红”较多发力权益类产品，2024年则迎来了多样性布局，主动权益类基金新品仍为主角，亦有部分公司选择了首先发行债券型基金或ETF（交易型开放式指数基金）。</p><h2>权益仍为主角</h2><p>虽然近期A股市场行情低迷，但依旧挡不住基金公司布局“春季躁动”的热情。</p><p>“春季躁动”是近年来A股市场上各家投资机构的常规操作，即在岁末年初选股调仓，或者紧锣密鼓地发行新产品，布局可能会到来的春季行情。原因在于，此前有券商根据历史数据统计发现，每年1至2月，市场上涨的概率超过七成。</p><p>中欧基金分析近年市场行情发现，“春季躁动”的启动时间多位于12月中下旬至次年1月，持续时间在1至4个月不等，主导风格上以成长和周期为主。再以近年1至2月行业累计涨跌幅的情况来看，符合政策导向、高景气和低估值类的行业更容易在春季抢跑。</p><p>中欧基金认为，有三个原因促成了“春季躁动”：一是岁末年初市场流动性相对宽裕，资金面的宽松，使得年初时往往有更多资金流向股市，从而带动市场交易的热情；二是政策的出台，往往能给投资指明方向；三是基本面预期改善，在一定程度上能提振投资者信心。</p><p>记者根据Wind数据统计，目前已有21家基金公司的共计26只产品定档2024年1月份发行，主动权益类基金占比较大。具体来看，共计12只主动权益类基金（包括QDII基金）、6只固收类基金、5只被动指数型基金等在2024年1月启动认购。</p><p>其中仅2024年1月2日开始认购的基金产品就有7只，包括2只主动权益类产品、2只固收类产品和3只被动指数基金。</p><p>在主动权益类基金新品的基金经理阵容方面，华安基金派出了百亿级基金经理陆奔。根据公开资料，陆奔于2011年加入华安基金，为华安内部培养的基金经理之一。陆奔目前管理着8只基金，管理规模为130.23亿元，其中业绩最好的华安睿明两年定开A任职回报达82.41%；业绩最差的为华安兴安优选一年持有A，任职回报为-6.86%。</p><p>另一只2024年1月2日开启认购的主动权益类基金为富国价值发现，基金经理为刘莉莉。公开资料显示，刘莉莉自2007年4月加入富国基金，历任行业研究员、高级行业研究员、研究总监助理、权益研究部研究副总监、权益基金经理。刘莉莉于2019年开始管理基金产品，目前管理着富国研究精选A，任职回报为108.66%。</p><p>对于主动权益类基金的发行时点，北京一位中型公募机构相关人士认为，当前虽然市场持续震荡，但A股的估值已处于底部区间，此时建仓，未来大概率会获得不错的投资回报。</p><p>万家基金分析认为，当前A股整体估值依然处于较低区间，随着国内政策继续发力、海外经济需求回暖，未来A股指数有望开启震荡向上的趋势。</p><h2>ETF和债基同发力</h2><p>除了主动权益类产品，ETF、债券型基金、量化业务等也是各公募机构发力的重点方向。</p><p>沪上一家中型基金公司的产品部人士表示，虽然公司旗下的ETF产品还不多，但2024年会加大力度布局。这个方向“卷”得比较惨烈，预计公司会循着差异化的方向创设产品。</p><p>事实上，部分机构在ETF细分赛道的差异化竞争布局已经显现。例如，景顺长城基金利用自身合资公司的优势，推出跨境ETF品种，在境内外同步布局。2024年1月初，景顺长城就将开启标普消费精选ETF的认购。</p><p>“2024年，ETF市场的竞争会更加充分。因为在主动权益产品整体盈利体验不好的情况下，ETF的工具化和规模增加有目共睹，所以一些此前没有布局ETF的机构也想分一杯羹。”华南一家公募机构的市场人士坦言，“看着同业的规模增长这么多，一些公司已经在抓紧布局了。”</p><p>记者采访多家旗下没有ETF产品的基金公司发现，这些公司均计划在2024年新增指数产品、量化指数产品，完善相关产品线。</p><p>此外，债券型基金新发频频出现“巨无霸”产品，因此，一些基金公司把债券型基金定为“开门红”布局的主要产品。</p><p>Wind数据显示，2023年12月以来新成立的债券型基金，合计募集规模为1230.82亿元，占12月新发基金整体规模的85%以上。</p><p>华南一家券商系公募机构的人士透露，相比往年公募集中发力权益类产品，2024年，很多公司的第一只产品发行变成了债券型基金。</p><p>该人士表示，随着多家理财子公司下调旗下理财产品的业绩比较基准，以及银行集体下调存款利率等因素叠加，一定程度上抑制了“开门红”期间客户的储蓄需求。因此，对公募机构来讲，从固收产品方向布局2024年“开门红”是个较好的机会。而且，在当前的市场环境下，固收类产品更容易获得投资者的认可。</p><p>事实上，经历市场持续调整，固收低波动产品的确受到基金公司的青睐。多家公司表示，将在2024年加大该产品线的布局力度。</p><p>例如，建信基金介绍，公司将持续加大中低波动型产品开发创设力度，推动个人零售型债券基金产品发展，完善各类持有期布局，满足客户不同投资周期需求；积极开发政金债指数基金产品，利率债指数基金产品可作为现金管理类工具的有效补充；完善公司低、中、高波动“固收+”产品谱系，严格控制产品净值回撤。</p><p>有知情人士透露，现在监管层对债券型基金的审批做了适当控制，以“配货”形式控制债券型基金的发行数量和节奏。也就是说，各家公司需要布局数只权益类产品才能申报和获批债券型基金。</p><h2>2024年的配置机会</h2><p>各家基金公司开年新发产品“抢赛道”，离不开对2024年市场走势的把脉。整体来看，机构对2024年的投资市场相对乐观。</p><p>富国基金近日表示，从2023年到2024年，A股三大核心驱动因素将显著改变。首先，盈利筑底反弹，逐渐走出低幅度修复通道；其次，中美货币政策有望走向共振，流动性维持宽松格局；第三，由于政策定力与张力并举，美债、美元对A股的影响有望逆转，风险偏好料迎来积极改善的窗口期。</p><p>国海富兰克林基金总经理兼投资总监徐荔蓉表示，总体上来看，2024年的消费大概率会好于当前市场预期，届时其对经济稳定、市场盈利等各方面的贡献或许都会比较明显。此外，从全球资产配置角度来看，A股在过去一到两年中处于全球投资者比较低配的状态。因此，即使基本面出现较小的向上边际变化，也会带来非常大的弹性。如果2024年基本面出现好转，整个市场的走势会更加健康。</p><p>中欧基金权益投资决策委员会主席周蔚文表示，2024年是布局有长期价值股票的良机，尤其是其中的沪深300板块的估值已经具备较大吸引力。过去凡是沪深300的收益率接近或者接触到国债十年收益率，股市就基本见底，或者企稳向上。从结构的角度看，经过过去两年的市场变化，沪深300与国证2000相比，市盈率比值已经达到最近六七年最小的时候，大盘股更有吸引力。</p><p>对于2024年的投资方向，周蔚文表示，将关注新兴产业的投资机会。有不少公司会持续成长，尤其是在人工智能、数字经济等方面。比如在ChatGPT（美国公司OpenAI研发的一款聊天机器人模型）、应用、硬件、自动驾驶、人形机器人等细分领域，这里面总有一批公司会长大，这些是胜率不高但是赔率较大的投资机会，需要大家一起挖掘。</p><p>招商基金则关注三类资产。第一是红利资产，伴随利率水平下降，低估值、高股息类股票的相对优势仍然显著，如电力设备、高速公路、运营商、石油石化等板块；第二是大众品，这一品种估值处于近十年较低水平，且受益于中低收入群体收入改善及平价消费趋势，其中，食品、乳制品、零食等板块值得跟踪；第三是中期受益于全球金融条件改善，以及行业周期回升的电子和医药板块。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/C4cN84YSODZvzMoVsqJAMw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：洪小棠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588098837045384</id>
            <title>雷布斯撬动雷斯克？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588098837045384</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588098837045384</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 00:30:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 价格, 技术, 降价
<br>
<br>
总结: 小米汽车发布会上未公布价格，但雷军表示价格会有点贵，可能在30万元以上。中国电动汽车市场已形成特斯拉为领头羊，其他厂商紧随其后的格局。降价是中国电动汽车行业的关键词，但降价也意味着少利润甚至亏钱，小米汽车是否能扛住降价压力还不确定。小米汽车的定位是中高端，是否能吸引足够的消费者来支撑企业运营也是个未知数。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>涉足电动汽车领域的大佬很多，在电动汽车上栽跟头，甚至因为盲目跨界涉水电动汽车而使企业迅速走下坡路的也不在少数。因此，能否让小米汽车最快速度盈利，是雷军的必选题，也是雷布斯成为雷斯克的关键。若能答对，小米或将成为未来30年内，中国伟大的民营企业。</p></blockquote><p>2023年底，小米集团创始人、董事长兼CEO雷军在小米汽车技术发布会郑重地表示，小米汽车将通过15年到20年的努力成为全球前五的汽车厂商，目标是打造媲美特斯拉和保时捷的汽车工业新时代“梦想之车”。</p><p>与此同时，这场技术发布会未涉及小米汽车的价格，引起了众多网友的猜测。大部分网友惯性思维，小米这回仍然高举“性价比”，价格在20万元以下，有的网友甚至喊出了9.9万元。</p><p>对此，雷军说：“SU7售价，9.9万是别想了，14.9万也不可能。”此前，他还通过微博表示，“价格还没有最终决定，不过确实有点贵，但请相信，我们做的是 ‘有理由的贵 ’，在体验上一定会超过大家的预期。”</p><p>对于这个定价，“每日资本论”认为，雷军说的“有理由的贵”，也预示着小米汽车价格估计在30万元以上。道理也很简单，除了所谓的技术赋能以外，绝大多数汽车厂商在定价时都不会太低，否则日后降价就没有空间。况且要媲美特斯拉、保时捷，那中高端车型的定价也不能低。</p><p>无论如何吧，雷军一如既往地厉害，小米汽车还没上市，已经通过“致敬友商、竞猜价格、技术发布……”等一套组合拳，赚足了眼球。显然，在线上营销这块，小米手机的那套绝活也搬到了小米汽车上来了。</p><p>随着，小米汽车上市的临近，“雷布斯”能否成为“雷斯克”也成为网友们热议的话题之一。部分网友甚至坚定地认为——小米在智能手机和智能家居领域的成功证明了他们在技术创新和用户体验方面的能力。如果雷军将其成功模式应用到电动汽车领域，整个行业可能会迎来一场革命。</p><h2>01</h2><p>毫无疑问，互联网、科技公司进入电动汽车领域标志着中国新能源汽车进入了2.0阶段，该话题“每日资本论”会在春节期间与众位网友一起探讨。这里主要浅谈一下“雷布斯”能否成为“雷斯克”？</p><p>当然，这个话题不是yes或no那么简单，较为靠谱点，可以谈谈小米汽车即将面对的三只“拦路虎”。</p><p>第一只拦路虎，降价危机。众所周知，目前中国电动汽车市场已经形成的格局是，一家特斯拉，然后一堆国产电动汽车紧追。这其中，比亚迪销量较大，而华为感觉在这个领域终于找到了感觉，“蔚小理”也不同程度的得失。</p><p>但所有的都不能掩饰一个严肃的问题，能否扛住降价。众所周知，2023年中国电动汽车行业的一个关键词就是降价。2023年元旦后第一周，特斯拉中国宣布对国产Model 3后驱版、高性能版，及Model Y后驱版、长续航版、高性能版等五款车型进行调价。其中，Model Y长续航版降价幅度最大，降幅4.8万元或13.41%；Model 3高性能版降幅最小，为2.0万元或5.72%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_06ee02dc13504789a7bff2e4c498109c@5814142_oswg33851oswg816oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至于降价的原因，各种神级评论都有，但总跑不出一个范围，销量的压力。没错，这也是所有新老产品更迭前的促销办法，更是企业为了冲击业绩的强有力手段。领头羊特拉斯的降价，也倒逼着国内其他电动汽车厂商的跟风。</p><p>那么，问题来了，小米汽车到时降不降价？如果降价，也就意味着少利润甚至亏钱，到那时能扛多久？</p><p>这并非危言耸听。要知道，2022年特斯拉的毛利率25.6%，而特拉斯在2023年一开始就选择降价，显然也有足够的底气。反观国内电动汽车厂商，比亚迪2022年的毛利率17.04%，蔚来11.3%，理想汽车19.41%，小鹏汽车11.3%，显然，差距比较明显。</p><p>这就好理解，为什么国产电动汽车的价格为何偏高——为日后降价留出一定利润空间。</p><p>但这样的降价能扛多久呢？</p><p>数据显示，比亚迪2023年三季度销售毛利润为19.79%；蔚来2023年Q9销售毛利率为5.24%；理想汽车2023年Q9销售毛利率为21.57%；小鹏汽车2023年Q9销售毛利率为-2.03%，特斯拉2023年Q9销售毛利率18.46%。</p><p>换言之，2024年，电动汽车厂商继续降价，部分汽车厂家的资金链就很紧张了。而作为新手的“小米汽车”若跟风降价，就得先看看口袋到底有多鼓。</p><h2>02</h2><p>第二只拦路虎，你是谁，又卖给谁？</p><p>本次小米汽车技术发布会上，雷军讲了多个“唯一”“巅峰性能”“全面领先”“世界第一”“最高标准”等形容词，可见他对小米汽车的技术的确下了大功夫。不过，怎么说呢？要说不好，肯定昧良心，但要说记住了什么，似乎也没什么让人眼前一亮的。</p><p>毕竟，多少转速、多少吨级压铸……等等，这些普通消费者或许绝大多数都看不懂，他们会选择更为直观、更为简单的表述，比如类如某某车实现原地掉头等这样吸睛的技术。更为重要的是，<strong>类似于底盘一体化压铸件、大功率电机、智能驾驶等，只能说未来电动汽车厂商要实现超越燃油车，这些都是必备的技术要求，关键就看谁更丝滑，用户体验更好</strong>。</p><p>因此，精准定位自己，并标签化受众人群，也是各大电动汽车厂商必备功课。比如，蔚来发明了一个“电区房”概念，以车为中心，创新打造社区玩法，锁定换电人群。而理想汽车，精准定位奶爸车、价格也高居不下的理想汽车，它在产品上的最大亮点是增程。而华为不仅通过合作在智能座舱、自动驾驶上让消费者提前嫁接华为手机品牌影响力，现在还亲自下场造车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_20b0c6f80ed84308bf52f4cb0137e038@5814142_oswg27034oswg944oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，雷军给小米汽车的定位是什么？如果不要性价比，主打中高端，是否能吸引足够的消费者来支撑企业运营，还是个大问号？</p><p>第三只拦路虎，“烧钱”能扛多久？</p><p>众所周知，电动汽车是一桩非常烧钱的买卖。特斯拉自2003年开始造车，就连亏了14年，每年都要烧几十亿美元。彭博汇总的2017年数据显示，在过去12个月里，这家电动汽车制造商的烧钱速度约为每分钟8000美元（或每小时48万美元）。而蔚来汽车从2018年至2023年上半年，归母净利润已累计亏损764亿元的消息一度还冲上了热搜。</p><p>对于小米汽车来说，除了前文提到的可能的降价到影响到现金流以外，持续的研发投入更是一笔不小的开支。此外，由于后期的维修保养、销售渠道建设的4S店等，将使得小米变得越来越“重”，而这些渠道毫无例外都需要大量的真金白银。一旦没有充足的资金保障，那么对于雷军和小米汽车来说，形势就会突然变得严峻起来。</p><p>事实上，涉足电动汽车领域的大佬很多，在电动汽车上栽跟头，甚至因为盲目跨界涉水电动汽车而使企业迅速走下坡路的也不在少数。因此，<strong>能否让小米汽车最快速度盈利，是雷军的必选题，也是雷布斯成为雷斯克的关键。若能答对，小米或将成为未来30年内，中国伟大的民营企业</strong>。</p><p>最后，还要说一句，“每日资本论”认为，互联网科技公司加入电动汽车领域，是电动汽车真正进入2.0时代的开始，也是新的一次洗牌的开始。至于3.0时代，那或是电池技术或者说新能源技术的突破，锂电将成为过去，那又将是一次翻天覆地的变化。</p><p><strong>【文章只供交流，并非投资建议，请注意投资风险。】</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTUyMjcwNw==&amp;mid=2247496495&amp;idx=1&amp;sn=f756d88cf640c9f8837f72763c27b766&amp;chksm=97702a53a007a34559f25c8abc00bcef056d9a09790cd1284d41b8942c169fec2b5d0f991679&amp;token=633294805&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日N资本论”（ID:jinrizibenlun）</a>，作者：白开水的思考，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587646750538369</id>
            <title>电商平台进入“仅退款”时代，阿里被拼多多卷入“巷战”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587646750538369</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587646750538369</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 00:22:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴, 二选一, 仅退款, 下沉市场
<br>
<br>
总结: 今年，阿里巴巴面临了一系列挑战，包括被判滥用市场支配地位、支付巨额赔偿以及电商平台进入“仅退款”时代。为了应对这些变化，阿里巴巴进行了一次巨大的组织调整，包括任命新的CEO和重大人事变动。同时，下沉市场成为电商平台争夺的焦点，老牌电商平台纷纷瞄准下沉市场，希望通过低价策略来吸引用户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年这个年，阿里不好过。</p><p>12月29日，北京市高级人民法院对京东诉浙江天猫网络有限公司、浙江天猫技术有限公司、阿里巴巴集团控股有限公司“二选一”案做出一审判决，认定其滥用市场支配地位实施“二选一”的垄断行为成立，对京东造成严重损害，并判决向京东赔偿10亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_f9f217a13d4b4f9cb9a43cb5848b78eb@000000_oswg915373oswg1080oswg1731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在此之前，阿里刚刚经历了一轮密集的调整，<strong>从人员架构到平台规则，阿里正在积极求变。</strong></p><p>“新一轮的技术变革开启，这是挑战更是机遇。全新的时代，需要全新的战略和组织体系变革。”2023年11月20日，阿里巴巴集团董事会主席在《唯一不变的是变化，让我们点燃重新创业的精神！》的开篇这样写道。</p><p>阿里巴巴宣布，阿里巴巴集团CEO、淘天集团董事长吴泳铭将兼任淘天集团CEO，而淘天集团原CEO戴珊戴珊将协助集团筹建阿里巴巴集团资产管理公司、组建专业的管理团队。</p><p><strong>另一个重大的变化是，电商平台进入了“仅退款”时代。</strong>12月25日，淘宝发布关于变更《淘宝平台争议处理规则》的公示通知，新规于26日正式生效。规则显示，如果淘宝认定买家出事的上平存在描述不当、混淆误导、伪劣等情形的高度盖然性，对买家发起符合相关情形的售后直接作出快速退货退款或退款支持。</p><p>次日，京东修订了《京东开放平台交易纠纷处理总则》，主要内容为交易纠纷新增支持用户仅退款。而在今年9月，抖音商店也推出新规，允许消费者申请仅退款和退货，包括运费。</p><p>拼多多卷起的这波“仅退款”浪潮下，背后反映的是平台们对用户增长见顶，消费力下行的焦虑。从今年开始“拼低价”到如今的“仅退款”，老牌电商平台已经被新兴电商平台卷到“汗流浃背”了。</p><p>这样的焦虑正在蔓延，电商平台们能否顺利熬过转型阵痛期？</p><h2>阿里再生变，淘天集团上新80后班底</h2><p><strong>尽管对于互联网公司来说，“唯一不变就是不停地改变”，但最近阿里的这波调整，堪称巨变</strong>，这也是继4月阿里巴巴开启“最重要组织变革”，形成1+6+N全新架构后最大的一次调整。</p><p>在4月份的调整中，淘宝、天猫、天猫国际、淘宝直播、天猫超市、淘菜菜、淘特、闲鱼、阿里妈妈、1688等业务统一整合到了淘天集团。淘天集团由戴珊主导，架构也延续了戴珊以消费者体验为核心的经营思路，并提出“所有架构围绕为用户提供价值来设计”的理念。其实早在2022年初，戴珊执掌淘宝天猫时，就明确了“以消费者体验为核心”的理念。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3e23f5bc56a94ac0a4fb11903252e98b@000000_oswg96781oswg1080oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今吴泳铭上任后，第一把斧落在了淘天管理层。跟此前阿里巴巴的改革思路相似，淘天集团保留了原“中小企业发展中心”、“品牌商家发展中心”、“超市业务发展中心”三大中心保留，加上原有的内容化、产品技术等独立板块以及新增长服饰发展部，设为六大事业部，也就是1+6+N中的“N”。<strong>不难看出，阿里的目标是将业务一步步细分化。</strong></p><p>而另一大重要调整则是人事，<strong>80后成为淘天集团的主力军</strong>。淘天集团全员信显示，吴嘉带领用户平台事业部与阿里妈妈事业部；处端带领淘宝事业部、淘天商家平台部、淘天客户满意部；家洛带领天猫事业部；一漫带领M2C事业部；少游带领服饰发展部；道放带领淘宝直播及内容事业部。</p><p>具体看每个业务负责人，“85后”的吴嘉可以说是阿里“孵化”出来的，从校招进入阿里至今已经13年，主要负责技术岗，UC浏览器和夸克App就是吴嘉作品之一。处端曾主导了饿了么和闲鱼的业务，这两个平台的用户都呈现年轻化的趋势；家洛是天猫的老员工，对于当下求稳的天猫来说，他是不错的选择，同时家洛也是淘天集团阿里妈妈及市场总裁；带领服饰发展部的少游，此前是淘宝内容业务负责人，作为一个新部门的带头人，可见淘天对其的重视；负责 M2C 事业部的一漫，此前就是淘天集团超市业务发展中心总裁， M2C 事业部包括类自营业务（天猫超市）和供给业务（产业带），也正是一漫主攻的方向；道放也跟此前一样，带领淘宝直播及内容事业部。</p><p>总的来说，此次调整后淘天的管理班子更加年轻化，从架构上看也更加垂直，更为重要的是，整个阿里最为精英的团队都被聚集到了淘天，不难看出阿里巴巴对于淘天的重视。</p><h2>下沉市场能否成为电商平台的“速效救心丸”？</h2><p>如今的淘天不得不更加谨慎，老对手京东也是如此，拼多多来势汹汹，尤其在下沉市场稳坐头把交椅，近几年主推的直播业务，抖音和小红书同样虎视眈眈。</p><p><strong>在经济下行，用户增长见顶的当下，下沉市场成为新的香饽饽。</strong>QuestMobile发布的《2022下沉市场洞察报告》显示，下沉市场为各行业提供重要流量支撑，增量5000万以上的行业，下沉市场贡献率均在60%以上，其中移动购物下沉市场贡献率达到62.8%，净增量6676万。如今，农村电商市场规模已突破2万亿。</p><p><strong>今年以来，老牌电商平台的大都瞄准了下沉市场。</strong>早在去年11月，刘强东就曾在京东经营管理培训会上点名批评京东零售，称京东已经让一些消费者有了越来越贵的印象，高管们偏离了经营战略的核心，即成本、效率、体验三点。</p><p>今年38购物节前夕，京东首次上线了百亿补贴，京东零售CEO辛利军次曾表示，这对于京东低价心智的打造而言仅仅只是开始。辛利军称，未来京东零售将在每个环节都围绕“低价”的目标，持续完善自身能力建设，实现“天天低价”。</p><p>到了618，京东集团CEO许冉在京东20年“老友汇”活动上，提出了“贯彻下沉市场、技术服务、国际业务”三大战略，自此，低价之战正式打响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_7ad3ffb9dda64f8ca77ffd7a674f4950@000000_oswg421739oswg435oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年双十一是下沉市场之争的首次大考，京东喊出“真便宜”的口号，天猫首次把“全网最低价”定位核心KPI，抖音的低价模式简单直接，单品价格直接降价15%；拼多多也首次上线了“单价立减”。</p><p>那么下沉市场真的是电商平台的“速效救心丸”吗？</p><p>11月28日，拼多多发布了2023年季报，三季度收入688.4亿元，同比增长93.9%，远超市场预期的548亿元，实现美国通用会计准则口径净利润155.4亿元，净利润率达22.6%。</p><p>如此巨大的增长，在这个经济寒冬是一抹亮眼的存在，拼多多当晚美股开盘股价暴涨近20%，市值暴增近2000亿人民币，甚至首次超过阿里。</p><p>这一数据也证明了，下沉市场的消费潜力正有待开发。</p><h2>用户增长和留存，电商平台如何有效“拼命”？</h2><p>娱乐独角兽观察到，<strong>之所以电商平台们重押下沉市场，其终极追求依然是消费者，纵观各大平台今年来的一系列调整，都是为了用户留存和增长。</strong></p><p>淘天集团“所有架构围绕为用户提供价值来设计”的理念，的确带来了有效增长。</p><p>2023年8月10日，阿里巴巴集团公布2024财年第一季度业绩，淘天集团收入、利润等核心指标全面超市场预期，在用户规模、用户质量、商家规模、市场规模等方面表现突出。其中，淘宝App日活跃用户数（DAU）同比增长6.5%，在超大用户体量基础上，实现连续5个月高速增长；客户管理收入（CMR）近800亿元，增长10%，经调整EBITA同比增长9%，各项指标均超市场预期。</p><p>显然，主攻下沉市场，需要足够的战略支持。京东2023年第三季度财报显示,京东商品收入1953亿元,同比下滑 0.9%。最新财报显示，在下沉市场,京东在自营模式下，降价、补贴对收入构成压力。</p><p><strong>不过存量和增长同样重要，挖掘下沉市场的目的是用户增长，而用户留存需要平台更多的政策倾斜。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c1d76e8277664995ade2d527f55410ab@000000_oswg482219oswg1080oswg1007_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前拼多多的“仅退款”功能，一度被评价为“流氓政策”，因为其一味地偏袒消费者，造成了大量商家的不满。如今抖音、淘宝、京东纷纷效仿，电商平台们的焦虑几乎要溢出来了。</p><p>电商平台们的这个年，注定不好过。阿里大调后，能否延续20年的传奇，有待2024的市场验证。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI2MTQwMA==&amp;mid=2651926237&amp;idx=1&amp;sn=dc636fdd76a4ad7e1ab1093576c91242&amp;chksm=8a253181ebdd8990fff5a68b6ee1345804a6c68da1fc8f5f678699ca4520197f9fec7abdced0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“娱乐独角兽”（ID：yuledujiaoshou）</a>，作者：把青，编辑：Mia，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587338164576131</id>
            <title>长风药业IPO：一款产品“打天下”，三年亏损近6亿，近亿元推广费流向何方？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587338164576131</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587338164576131</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 00:13:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 单一产品, 市场竞争, 亏损, 市场推广费用
<br>
<br>
总结: 长风药业是一家主要依靠单一产品的医药企业，该产品在激烈的市场竞争中撑起了超过九成的营收。然而，长风药业连续三年亏损近6亿元，且面临着成长性和商业化能力的未知。此外，长风药业的市场推广费用高企，尤其在医药反腐高压下，其两千余万医院拜访费也成为了问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>1、单一产品贡献超九成营收，市场竞争激烈；</p><p>2、三年亏损近6亿元，在研产品众多，成长性和商业化能力未知；</p><p>3、市场推广费用高企，医药反腐高压下，两千余万医院拜访费成疑。</p></blockquote><p>2023年6月9日，长风药业股份有限公司（以下简称“长风药业”） 递交招股书，拟在上交所科创板上市。这也是长风药业自2021年冲击科创板未果后再度做出的IPO尝试。</p><p>长风药业主要业务为呼吸系统疾病类药物的研发、生产和销售。过去三年间，吸入用布地奈德混悬液作为公司的“拳头产品”，拉动了长风药业营收增长，但公司收入高度依赖单一产品，迟迟未能摆脱亏损状况。吸入制剂领域激烈的市场竞争，也加剧了长风药业的经营风险。</p><p>同时，核心产品集采形势下，长风药业市场推广费用连年飙升、类目繁多，其中市场信息分析与收集费用、医院拜访费，以及五花八门的科普教育费、品牌宣传费等费用大幅增长，为其IPO之路增添了更多不确定性。</p><p><strong>随着医药反腐持续推进，医药企业的高额销售费用受到广泛关注。按照医药行业惯例，进入集采的药品往往不再需要药企再做大力推广，因此药企与之相关的销售费用多数会呈下降趋势，甚至不乏有中标药企砍掉整个相关销售团队。然而，长风药业的销售费用却不降反增。</strong></p><p>那么，二度冲击科创板的长风药业能否成功“上岸”？</p><h2>01 三年亏损近6亿 单一产品撑起超9成营收</h2><p>2020-2022年，长风药业分别实现营收485.88万元，4198.57万元和3.49亿元，呈现增长趋势。但从收入结构来看，长风药业营收增长严重依赖单一产品。</p><p>目前，长风药业已有三款产品获批上市，分别为吸入用布地奈德混悬液、吸入用硫酸沙丁胺醇溶液、氮䓬斯汀氟替卡松鼻喷雾剂。三款产品中，仅有吸入用布地奈德混悬液对营收产生较大贡献，堪称“一枝独秀”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_abb62bc4ad6a45ea9f4e5bde3113fe53@5940415_oswg250732oswg1080oswg799_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021年6月，长风药业吸入用布地奈德混悬液中选第五批全国药品集中采购。纳入集采当年，该产品就对公司营收产生了明显拉动。2021年吸入用布地奈德混悬液实现收入2983.18万元，占长风药业当期主营业务收入的比重为71.05%；进入2022年，该产品收入更是持续增长，达3.36亿元，占长风药业主营业务收入的96.22%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_fbf5b1061136446e83f1d86127e088bb@5940415_oswg118632oswg838oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与吸入用布地奈德混悬液节节攀升的收入相比，长风药业另外两款已上市产品的商业化之路较为坎坷。氮䓬斯汀氟替卡松鼻喷雾剂至2023年12月13日才刚纳入国家医保目录，仅在2022年实现营收41.63万元，占当期营收的0.12%。</p><p>而吸入用硫酸沙丁胺醇溶液则未产生营收。长风药业在招股书中披露，吸入用硫酸沙丁胺醇溶液于2021年10月获批，该时点已过集采遴选，因此未能参与第四批国家集采。</p><p><strong>凭借一款产品“打天下”，长风药业压力不小。</strong></p><p>一方面，吸入用布地奈德混悬液是当前医院治疗支气管哮喘的主要药物，其市场竞争尤为激烈。吸入用布地奈德混悬液原研产品由阿斯利康研发，正大天晴、健康元、四川普锐特均有相关产品获批上市且与长风药业吸入用布地奈德混悬液共同被纳入集采。此外，天津金耀、河北仁合益康、福瑞喜等多家企业的吸入用布地奈德混悬液处于申报上市阶段。</p><p><strong>激烈的市场竞争叠加2024年吸入用布地奈德混悬液三年的采购周期届满，长风药业或将面临无法续标或续标价格进一步下降的风险。</strong></p><p><strong>另一方面，仅凭单一产品入不敷出，长风药业依旧处于亏损状态。报告期内，长风药业净利润分别为-4.05亿元、-1.32亿元和-4939.92万元，三年亏损近6亿元。</strong></p><p>在此背景下，寻找业绩增长新支柱势在必行。招股书显示，长风药业在研管线众多。截至招股说明书签署日，长风药业拥有主要在研产品12个，其他在研产品19个。而众多研发管线中，能否有产品脱颖而出，仍属未知数。</p><h2>02 一年烧掉近亿市场推广费，钱去哪儿了？</h2><p>核心产品纳入集采为长风药业带来了营收增长，但值得注意的是，长风药业的销售费用却仍在报告期内大幅增长，居高不下。</p><p>2020-2022年，长风药业销售费用分别为2651.76万元、5181.52万元和1.36万元，同比分别增长95.40%和161.65%。而剖析其销售费用，市场推广费增长最为显著。</p><p>2020年，长风药业市场推广费仅为811.95万元，2021年和2022年，随着长风药业主要产品上市，市场推广费用“狂飙”。2021年，长风药业市场推广费达1876.67万元，同比增长131.13%；2022年，公司市场推广费更是飙升至9358.81万元，同比增长398.69%。</p><p><strong>三年内，市场推广费增长超10倍，其增长幅度令人咋舌。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_12005805ac8049c4ad452ddd25540f47@5940415_oswg261565oswg1080oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照医药行业惯例，集采本质上是“以价换量”，其简化了药企与医院中间的沟通环节，一般来说，参与集采的药企可以通过缩减流通环节来节省销售费用，并实现以价换量。</p><p><strong>长风药业核心产品吸入用布地奈德混悬液纳入集采的情况下，天价市场推广费用是否合理？该项费用又去向何方？</strong></p><p><strong>招股书披露，长风药业市场推广费由市场信息分析与收集、医院拜访、渠道维护与准入、会议费、科普教育费、品牌宣传费和其他共7部分构成，堪称五花八门。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_665afa20ad2f4929b2735310deedf682@5940415_oswg217426oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而2022年长风药业市场推广费中占比最大的市场信息分析与收集费用以及医院拜访费用</strong>，分别为4990.9万元和2385.76万元，二者占当年市场推广费用的78.82%。上述两项费用亦为报告期内市场推广费中增长最快的类目。2021年同期上述二者费用分别为52.85万元和311.67万元，其增长幅度令人匪夷所思。</p><p>招股书显示，市场信息分析与收集包括病例收集、竞品分析、产品数据分析和医院信息收集等调研；医院拜访主要是对终端医院相关科室进行日常拜访。需要注意的是，长风药业这一日常拜访费用中并不包括渠道维护与准入、会议费、科普教育费和品牌宣传费，那么高昂医院拜访费用使用明细如何？是否存在“带金销售”、商业贿赂等乱象？招股书中并未体现。</p><p>更值得一提的是，长风药业天价市场推广费背后，存在多家市场推广服务商的身影。长风药业在招股书中披露，主要产品的业务推广活动主要通过委托市场推广服务商开展，市场推广服务商主要是为了帮助公司能够迅速将相应产品推入市场而提供相关市场信息分析与收集、医院拜访、渠道维护与准入等推广活动。</p><p><strong>2021-2022年度，长风药业前五大市场推广服务商均为小微企业。</strong></p><p>以连续两年蝉联长风药业前五大市场推广服务商的江西易德医药科技发展有限公司（以下简称“江西易德”）为例：2021年和2022年，长风药业支付给江西易德的市场推广费分别为44万元和762万元。</p><p><strong>但查询工商资料可见，江西易德2021年和2022年社保缴纳人数分别为1人和2人。这也意味着2022年，江西易德仅凭2人拿下了长风药业700多万元推广费的订单。</strong></p><p>此外，<strong>位列长风药业2021年度市场推广前五大供应商的山西美含涵医药科技有限公司和武汉从健医药科技有限公司，2021年度社保缴纳人数均为0人。</strong></p><p>药企销售费用的真实性与合规性是监管层一直关注的重点。<strong>医药行业销售费用率往往较高，且名目复杂、类别多样，容易成为输送利益的通道，进而衍生出医疗腐败等问题。</strong></p><p>在上交所《审核动态》2023年第4期中，对拟IPO企业的销售费用真实性问题提出了核查要点，要求中介机构重点关注医疗企业各类推广活动所涉各项费用的真实性和完整性。</p><p>然而，在长风药业招股书中，并未对天价医院拜访费等相关市场推广费用做进一步详细披露，如此恐难逃监管问询审查。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TudIn_1jT2-KLWFVtpjVyA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“左岸投研”（ID:zuoan_touyan）</a>，作者：左岸信使，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587227077714050</id>
            <title>洋河股份玩跨界“点到为止”，数字化营销需“有始有终”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587227077714050</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587227077714050</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 00:13:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 潮流文化, 年轻化建设, 跨界合作, 数字化营销
<br>
<br>
总结: 当代年轻人饮酒场景多元化，白酒企业通过跨界合作和文创产品尝试年轻化建设。洋河股份通过与其他品牌的联名合作和推出冰激凌等产品，努力拓展小众化消费场景。然而，同质化设计和单一销售渠道使得洋河股份的年轻化建设面临隐忧。洋河股份早已开启数字化营销，但如何避免营销成为双刃剑也是需要考量的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“受到新的潮流文化影响，更多人将喝酒作为自由洒脱、不拘一格生活方式的延续”，当代年轻人饮酒场景呈现多元化特点，白酒企业也在努力拓展更加小众化的消费场景。</p><p>2023年12月26日，洋河股份“微分子·覆盆子白兰地品鉴会”在上海举行，包括此前推出的微分子系列低度酒、新款冰激凌、各式文创礼盒等，都是洋河股份探索品牌年轻化的积极尝试。不过，部分联名创意推出“慢人一步”，文创设计存在同质化也使得洋河股份的年轻化建设出现隐忧。</p><h2>洋河股份跨界“点到为止”</h2><p>2023年9月4日，贵州茅台与瑞幸咖啡联名的“酱香拿铁”一经推出就“刷爆”社交媒体，首日销量突破542万杯，单品首日销售额突破1亿元，刷新单品记录。</p><p>“白酒+咖啡”的热度还未散去，2023年9月16日，贵州茅台又与德芙联名推出酒心巧克力，年底与MOJT莫其托共同推出“贵州味道”系列鸡尾酒，并邀请周杰伦担任该系列代言人。众多联名活动使得茅台在年轻人面前频繁刷脸，获得破圈层热度。</p><p>贵州茅台为斩获新生代消费群体，早已将跨界联盟玩出花样。2022年5月，茅台与蒙牛联名出品的茅台冰激凌首发亮相，在上市一周年之际，茅台冰激凌累计销量近1,000万杯，已成为茅台产业生态中具有代表性的前沿产品。</p><p>继茅台冰激凌成为行业热点话题后，洋河股份也宣布要跨界冰激凌市场。</p><p>2022年8月，洋河股份在其微信公众号官宣“蓝海寻宝”海之蓝和“遇见珍宝”双沟圣坊两款文创盲盒雪糕，将通过企业微信视频号、抖音号直播限定发售。</p><p>2023年7月，洋河股份又推出“宇航员”与“舞蹈家”两款升级版冰激凌，首发平台为抖音、快手洋河官方旗舰店。</p><p>比起依靠冰激凌增厚企业业绩，推动品牌多样化转型更符合洋河股份的长远考虑。</p><p>不过抛开酒企扎堆冷饮圈的同质化竞争不谈，单从业务开发程度而言，以茅台为例，其冰激凌产品的销售渠道已覆盖至线下旗舰店、线上天猫超市、天猫旗舰店、抖音旗舰店、京东等渠道，以及招商银行等手机银行商城。</p><p>在茅台冰激凌多渠道零售模式的对比下，洋河股份的冰激凌生意仍然停留在“圈地自萌”的阶段，一方面是获取的声量相对有限，另一方面是覆盖平台较为单一，从新品上市到仅在部分社交平台销售，可见这一跨界产品的后续开发举措往往是“点到为止”，深耕冷饮赛道的意图并不明显。综合来看，洋河股份在冰激凌业务上的表现更像是“凑热闹”——即别人有的我也要有；二是“表决心”，证明自己在推动品牌向多样化、年轻化发展的道路上努力过。</p><p>除文创盲盒雪糕外，各式文创礼盒是洋河股份向年轻化建设的新赛道上转型的又一种尝试。但白酒行业不缺文创产品，如何使文创酒有辨识度、记忆点，立足于产品本身来实现品牌价值，亦是有待众多白酒企业探讨的议题。</p><p>2022年8月，洋河股份上新“日子酒系列”、“航天系列”、“头排苏酒《只此青绿》·联名款”等文创产品。2023年，洋河龙年生肖酒、洋河敦煌系列、“洋河水浒一百零八将大全套”系列等跨界文创新品纷纷亮相。</p><p>以头排苏酒·千里江山（纪念版）产品为例，其设计从画作中选取代表千里江山的四个典型画面，分别为“渔村野市”、“水榭亭台”、“茅庵草舍”以及“水磨长桥”，分别结合舞蹈诗剧中不同仕女的体型轮廓、动作姿态，贴合主题。</p><p>浏览相关信息发现，市面上仅以《千里江山图》作为创作灵感来源之一的文创白酒就不胜枚举。如2022年6月五粮液发布“五粮液•千里江山”，这款仅凭发布会现场的产品预订，销售额就突破3，000万元的高端文化收藏酒亦被誉为“2022年中国酒业最具收藏价值的产品之一”。</p><p>此外，华山论剑西凤酒推出的千里江山礼盒、（贵州）国台千里江山酒、贵州怀庄千里江山、白水杜康蓝花瓷千里江山图（礼盒）、宝莲白酒千里江山图（礼盒）、浏阳河酒·千里江山、民族酱酒·千里江山、国馆·文化中国（2019新装上市 千里江山焕新颜）、国馆·镇馆·千里江山图（2021版）及国馆·卷轴中国千里江山礼盒装等近十款不同档次的白酒品牌均纷纷以《千里江山图》作为文创酒的设计元素。</p><p>而与舞蹈诗剧《只此青绿》联名的酒品除洋河股份旗下的头排苏酒外，中粮长城葡萄酒及古越龙山绍兴黄酒亦在联名行列之中，足见《千里江山图》及其衍生概念在文创酒市场的火热程度。</p><h2>数字化营销需“有始有终”</h2><p>扫码领红包、扫码领礼品等营销活动除利于白酒企业提高品牌曝光度、增加消费者粘性、增厚业绩及加强市场监管外，这种“互联网+”的营销模式某种程度而言也是白酒企业缓解白酒品牌“年轻化”焦虑的尝试之一。</p><p>洋河股份是较早开启营销数字化的白酒企业之一，至2023年春节期间，洋河股份的新春扫码活动、新增的集字卡活动亦为企业获取了更高的流量曝光与用户积累。</p><p>据天风证券研报，2023年1-3季度，白酒行业销售费用率同比下降0.21%至9.71%，第三季度同比上涨0.16%至10.95%。反观洋河股份，其前三季度销售费用率为11.76%，同比上涨2.16%；第三季度销售费用率15.48%，同比上涨1.53%，整体上高于行业平均水平。</p><p>而据洋河股份第三季度报，其2023年前三季度销售费用发生额同比增长40.07%，公司坦言系当期加大促销力度，发生的促销费用等增加所致。</p><p>据中国酒业协会发布的《2023年中国白酒市场中期研究报告》，整体来看，“库存高企，动销缓慢；消费下行，竞争内卷；预期不强，谨慎乐观；现金流下降，上市公司分化”是2023年春节以来白酒市场动销呈现出的几方面特点，这显得白酒企业依靠营销内卷来缓解渠道库存压力、抢占存量市场十分必要。</p><p>洋河股份“砸钱”做营销的同时，如何避免营销成为双刃剑也值得考量。《壹财信》统计了黑猫投诉平台有关洋河股份的投诉内容，可以发现近一年的投诉事项中，除平台保价问题备受消费者关注外，扫码领红包、扫码兑奖品等活动的后续保障情况也令洋河股份的部分消费者头疼不已。</p><p>例如，有消费者在投诉平台上反映自己在参与洋河股份的扫码兑礼品活动时遇到了奖品迟迟不发货的情形，还有到平台指定线下门店兑奖遇到商家自称不知情、商家不予兑换、商家兑换却要求收取手续费、个别商家态度恶劣的问题，或是到洋河股份官方小程序显示的门店兑奖时却发现相关商铺处于非营业状态。为此，有部分消费者质疑洋河股份相关活动的真实性与合理性，还有消费者认为兑奖活动系虚假宣传，希望能够得到合理的赔偿。</p><p>黑猫投诉平台上近一年内有关于洋河股份兑奖活动的投诉共计20条，目前仅有3条投诉内容状态为“已完成”，其余投诉问题的进度扔为“处理中”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_d4227e0a4196419d8677838709811ad3@5839011_oswg555088oswg1080oswg1083_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（截图信息源自黑猫投诉平台）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_45b56ae0efa6435ba5f8ca422503b72e@5839011_oswg784676oswg1080oswg1738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（截图信息源自黑猫投诉平台）</p><p>洋酒股份的跨界“白酒+”和数字化营销到底能为其业绩带来何种变化，过去的一年又将交出怎样的成绩单，我们静观其变。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NV9onaT5eigIq9hZuRF4bw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹财信”（ID:yicaixin331）</a>，作者：唐柯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587483246503556</id>
            <title>百度对YY“始乱终弃”：百度要止损，欢聚更要止损</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587483246503556</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587483246503556</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 00:00:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 收购案, 百度, YY直播, 欢聚集团
<br>
<br>
总结: 2024年第一天，百度宣布终止收购YY直播，这一收购案的失败对百度和欢聚集团来说都是一个遗憾。然而，随着互联网行业的变化，百度放弃收购可能反而是一个明智的决定。百度在近年来将重点放在AI和大模型上，而直播业务已不再是其发展的主线。对于欢聚集团来说，尽管收购失败，但其海外战略已经取得了成功，海外业务成为其主要的收入来源。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年第一天，当所有人都沉浸在假期的欢乐氛围中，股市也在休养生息时，一起纷扰许久的收购案悄悄迎来了大结局。</p><p>1月1日，百度官方发布公告，其关联企业Moon SPV Limited及其他相关方正式终止收购欢聚集团中国视频娱乐直播业务YY直播的相关事宜。该公告提到，2023年12月31日为股份购买协议规定的交割最终截止日，但双方尚未达成交易条件，因此选择行使终止合同的权力。</p><p>欢聚集团方面也第一时间作出回应，称将寻求法律建议，并针对百度的公告考虑“所有可以采取的措施”。百度方面则对欢聚集团进行安抚，表示会与后者进行协商，探讨合理解决方案。但可以肯定的是，无论双方还要协商多久，这一桩历史三年的收购肥皂剧算是正式落幕了，YY直播最终无缘“嫁入豪门”。</p><p>尽管外界对于这个结果早有预期，大结局真正上演这一天还是令人唏嘘。对百度，对欢聚集团和YY直播，乃至整个直播行业来说，这都是一个充满波折与遗憾的故事，参与各方的心路历程想必也是跌宕起伏。</p><p><strong>然而，时移世易，当收购案正式宣告终结，互联网行业已是沧海桑田，这几个主角的处境也不可同日而语。收购失败这一结局，也让所有人意想不到，甚至猝不及防。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_682af45e577344058a4cd4388bd94d48@000000_oswg126945oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自百度官网）</p><h2>36亿美元天价收购流产，百度意在止损？</h2><p>无论是出于政策压力，还是出于自身战略需要，百度是主动放弃收购的一方是不争的事实。乍一看，百度在这一出收购案中一直处于主导地位，也理应会为收购失败感到沮丧和不满。但仔细分析却发现，<strong>放弃收购YY直播，百度可能反而会成为赢家。</strong></p><p>必须肯定的是，百度当年对YY直播可是十分看好。根据官方文件，双方的协议收购价为36亿美元，是当时国内直播行业规模最大的一笔收购邀约。而2020财年全年，欢聚集团的营收才不过132亿元，远低于百度对YY的估值。给欢聚集团开出的是一个无法拒绝的价格，已经充分说明百度的诚意和志在必得的决心。</p><p><strong>百度对YY直播情有独钟，要放在特定的时代背景中进行分析。</strong></p><p>这一起收购案始于2020年下半年，当时还是直播行业的巅峰末期，腾讯牵头的虎牙、斗鱼合并案进展不及预期，百度则瞄准了这个最后的窗口期，希望能赶上直播的末班车，抓住移动互联网时代最后一点流量红利。此外，YY直播的加入也可以补强百度在视频化内容方面的缺失，并和自身的搜索生态相结合。</p><p>但不要忘了，这三年间无论市场的大环境还是百度自身的发展战略都发生颠覆性的改变。<strong>至少对百度而言，收购失败的影响绝没有预期那么大，伤感的情绪也没有外界想象的那么浓。</strong></p><p>从主观角度讲，百度现在对流量已经没有那么执着了。<strong>尤其是在2023年大模型兴起后，百度砍掉了较多业务，同时降低了“副业”的投入，就连重金投资多年的自动驾驶业务也被调整。对百度来说，当下的发展主线已十分清晰：依托搜索以及移动互联网这一现金牛，将最多的资源倾注到AI，特别是大模型，毕其功于一役。在这样的战略下，直播也就成了不那么必要的业务。</strong></p><p>价值研究所在之前的报道 《2023，百度稳中求变 》 中就分析道，百度全年保持克制，核心搜索业务并无太大变动，内部仅有的重大架构调整、重点人员调动，几乎都是围绕AI和智能云业务进行的。</p><p>百度智能云的AI化仍在不断深入，李彦宏年底多次强调AI原生应用的概念，已充分揭示百度的战略核心。众所周知，AI大模型是一项很烧钱的技术，百度的精力、资金都全投入到这条赛道里了，很难再为直播这种新业务倾注同等的资源。</p><p><strong>从客观的角度讲，直播赛道衰落之势愈发明显，其他巨头也在收缩。</strong>腾讯NOW在去年年底宣告关停，快手也将重心转移到电商业务上，阿里对直播电商的态度也在转变，直播这个过气风口不再是大厂的心头好。收购案拖到这个时候，百度实际上早就错过了搭上直播末班车的时间，放弃比坚持下去更划算。</p><p>对百度来说，现在抽身离去更像是“止损”：虽然有些可惜，但收益大于损失。百度放弃收购YY直播，欢聚不会轻易答应，要安抚后者肯定要付出对应的代价。2023年房价下跌，很多城市也出现了买家买二手房签约后反悔的情况，这时候肯定是要被卖家没收定金的，其实道理都是一样的。</p><p>百度除了被欢聚没收定金外，恐怕还需付出对应的法律成本，与欢聚为此事诉诸公堂也不是没有可能性。此外，百度这几年还给YY直播导入了百度搜索等流量，用户很多时候打开百度App都能看到YY直播的直给广告。YY员工甚至也已转换成百度的员工拿着百度的薪酬。<strong>这些在正式收购前便已在落地的“合并”很难像代码一样“回滚”，百度还有系列善后工作要处理。</strong></p><p>对于收购案的另一个主角——YY直播及其母公司欢聚集团而言，情况也变得复杂。</p><h2>欢聚集团很受伤，胜在海外战略已大获成功</h2><p>从官方回应也能够看出，欢聚集团对终止收购一事感到惊讶，并坚称出售在2021年2月便已基本完成，只是“某些事项仍有待完成”。</p><p>欢聚集团着急出售YY直播，也是可以理解的：<strong>自从其确定了出海战略之后，YY直播就不再是什么不可替代的核心资产，当时很多人夸赞李学凌是交易高手，在正确的时刻高位卖点不想要的资产套现聚焦核心业务。</strong></p><p>接到百度的收购合同时，欢聚集团董事长李学凌表示加入百度大家庭能让YY直播获得更多曝光渠道，实现多元化闭环和高质量增长，但否认了放弃中国地区直播业务的说法。</p><p>然而，数据会说话。回顾近期的财报就能发现，欢聚集团的营收、利润、活跃用户主要都来自Likee、BIGO LIVE和HAGO等海外产品，海外化战略执行得非常彻底。</p><p>在收购案刚发起的时候，欢聚集团全球移动端MAU为3.9亿，同比下滑约4%，上面提到的几款海外应用受到竞争对手的冲击（TikTok此时正在海外高歌猛进）和监管政策的影响（如印度的封杀），有些举步维艰。<strong>但现在的情况不一样了，海外业务已撑起欢聚集团一片天，并重塑其营收版图和用户体系。</strong></p><p>今年三季度，欢聚集团全球社交娱乐MAU同比增长2.6%，主要就靠海外市场驱动。其中，BIGO LIVE的MAU同比增长14%，增速遥遥领先。收入方面，BIGO也成为了欢聚集团最重要的现金牛，单季总营收为4.94亿美元，同比、环比分别增长2.2%和4.9%，且经营利润长期保持稳健增长。</p><p>相比之下，YY直播的付费用户从2019年开始不断流失，移动端MAU仅剩4000万左右，远不及斗鱼、虎牙等一线直播平台，和BIGO LIVE相当。而在严格的直播打赏规则限制下，YY直播的创收能力、增长空间明显不及后者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_7819c526573640fe821b262ff6bf80cd@000000_oswg49884oswg948oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自欢聚集团）</p><p>如今收购以失败告终，欢聚集团肯定是更受伤的那一个。YY今天的业务发展状况，很难单一归咎于是环境的变化还是百度的影响——理论上来说，百度还给YY导流和赋能了呢。<strong>接下来，双方的协商会得出什么结果还不好说，但重启收购的可能性趋近于无，一切既成事实无法改变。</strong></p><p>往好的方面想，既然YY直播对欢聚集团的营收、利润贡献已经很低，海外业务也足够硬气，集团的经营状况应该不会发生太大变化，只是需要<strong>多花点时间思考YY直播的前途。在集团不愿再投入额外资源的情况下，YY直播团队能做的事情也不多，无非是想办法守住现有的用户、份额，做到自给自足。</strong></p><p>值得欣慰的是，YY直播上线时间长、积攒了不少家底，在某些垂直领域仍有一定地位。比如游戏直播赛道，根据前瞻产业研究院的报告，综合分析主播数量、市场份额、注册资本等要素，YY直播处于第二梯队，虽不及头部的虎牙、B站、快手和斗鱼，终究还能在激烈的市场竞争中保留一席之地。</p><p>在找到合适的途径安置YY直播之前，维持现状是最合理的做法。反正欢聚集团早已将重心转移到海外，YY直播也只能自求多福，走一步是一步了。<strong>欢聚则可在法律范围内，让百度付出更多代价，欢聚回应“在寻求法律意见”也有这层意思。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_0acb84038ff445dd8f697fd3931f5d59@000000_oswg749229oswg1080oswg904_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>百度要止损，欢聚更需要止损。</strong></p><h2>2023年太难了！直播的苦日子还要熬多久？</h2><p>直播行业的低潮已经延续很长一段时间，业界对于各种唱衰声，规模增速的缩水以及主要平台的业务收缩已见惯不怪。但百度放弃收购YY，对整个行业来说仍然有不一样的意义：<strong>这意味着资本的进一步逃离。百度始乱终弃，当中还闹出那么多波折，今后再想吸引更多资本进入直播行业只会越来越难。</strong></p><p>2021年7月虎牙和斗鱼的合并案被监管机构叫停时，业界的反应就十分暧昧。一方面，国家市场监管总局给出了十分明确的审查结果，两个平台在游戏直播市场的份额合计超过70%，严重违法反垄断相关规定，叫停是合情合法。但另一方面，合并失败、幕后操盘手腾讯大举撤出，从业者都在担心很难再找到新金主。</p><p>此时，直播行业的融资已经出现明显的两极分化、头部聚集现象。根据艾媒咨询的统计，直播行业融资事件数在2016年达到巅峰的309件，随后每况愈下，只有少数的头部平台还能拿到新的融资。在这种背景下，百度和YY直播的收购案，成为了行业最后的期待。</p><p>至于之后的故事，大家都很清楚了。到了2020年之后，直播行业融资更加困难，无论融资规模还是融资事件数量都在加速下滑。2022年前两个季度，行业融资规模断崖式下滑至1.07亿元，可谓寒彻入骨。现在百度和YY直播的收购也宣告失败，直播行业的翻身之日看起来是遥遥无期。</p><p>回过头来细品李学凌当初对百度收购YY直播的评价，其实就能看出欢聚集团对YY直播这个项目，对国内直播产业的态度。当时李学凌直言，<strong>百度提供的报价能为欢聚集团提供更充足的现金储备，并将支持集团加大对新兴市场和新业务的投入，言辞之中并无半分不舍，喜悦之情溢于言表。</strong></p><p>欢聚集团“All In出海”的战略是成功的。<strong>东南亚、中东等市场有十分肥沃的泛娱乐、社交、直播、短视频行业生长土壤，如今已成为中国一众出海企业的首选福地。</strong></p><p>被一级市场的资本大鳄冷待，监管规则仍在不断收紧，也不再受互联网大厂青睐，国内的直播平台到底要怎么做才能走出困境？</p><p><strong>监管层和资本的态度，平台很难左右。现在唯一能做的，是做好自己</strong>：规范主播行为，杜绝低俗表演、恶意炒作等现象，尤其要避免踩赌博等红线，斗鱼是前车之鉴；完善打赏规则，避免主播的恶意竞争和诱导消费；在商业化上摸索新途径，避免对秀场模式的依赖；探索新鲜更多新鲜玩法，降低内容创作成本，比如探索和时下最火的AI进行融合。</p><p>直播行业的日子确实不好过，但也不是毫无机会。短期内，继续蛰伏是在所难免的。从长期看，只有先从内部做出改变、解决直播行业原有的各种顽疾，才有可能等到一个翻身的机会。YY直播命途多舛，直播行业着实艰难，这也是互联网行业“太难了”的缩影，惟愿2024年行业不要再继续Hard模式了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NjEwNDU5MQ==&amp;mid=2247540414&amp;idx=1&amp;sn=c9b04e357b908068a6da19b6c5466a84&amp;chksm=fc66f2094fde52a9e64f671085a61854ba56c7ab237cbf9fef9aa0bcb06682d8ad8e2d558626&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值研究所”（ID：jiazhiyanjiusuo）</a>，作者：Hernanderz，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587509215225222</id>
            <title>2023美股全年大涨，但有一个小遗憾</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587509215225222</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587509215225222</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 23:56:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资者, 标普500指数, 经济增长, 人工智能投资
<br>
<br>
总结: 2023年投资者见证了标普500指数未能收于历史高点的失望，尽管经济增长推动企业利润继续增长，人工智能投资热潮也起到了推动作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年投资者见证了未兑现的预测、股市的剧烈波动、相互矛盾的趋势以及最后的失望：无论标普500指数怎么努力，都没能在年底时收于历史高点。</p><p>上周四（12月28日），标普500指数早盘一度涨至4793点，眼看就要触及4797点的历史高点，但上周最终收于4770点，当周累计上涨0.32%。2023年标普500指数全年收涨24.2%，创下2021年以来的最大年涨幅。这是自2012年以来，该指数第一次在年内未能至少有一次收于历史高点。</p><p>上周纳斯达克综合指数小幅上涨0.12%，全年收涨43.4%，但也远低于历史高点。只有上周上涨了0.81%的道琼斯工业平均指数在12月13日收于历史高点后继续上涨，2023年全年收涨13.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_a8a4514aac6d4dc2a36dd46b82d41506@000000_oswg721349oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管如此，2023年还是被认为是一个投资大年。2023年到来之前，经济学家们曾普遍认为美国经济将在这一年里陷入衰退，事实证明这一预测是错误的：去年上半年，美国GDP年化增长率超过2%，第三季度加速至4.9%，根据亚特兰大联邦储备银行的GDPNow模型，预计第四季度美国GDP年化增长率为2.3%。这不是经济学家们第一次做出错误的预测，也不会是最后一次。</p><p>经济增长推动企业利润继续增长，尽管年初时曾遇到一些障碍。2023年标普500指数每股收益有望增长约3%，11个板块中有8个板块实现增长。能源和材料公司的利润降幅最大，这是2022年利润在获得大宗商品价格飙升的推动后失去动力的自然结果。</p><p>美国经济保持韧性也带来了惊喜，美联储不得不在去年年初把利率上调至远高于市场预期的水平，当时期货市场曾预计美联储将在2023年底降息。坚持紧缩立场的美联储导致债券收益率飙升，一些地区性银行因此破产，直到去年最后几个月美联储的政策立场大幅逆转带来了股市的上涨，即便是战争和美国国会的财政政策闹剧也没有抑制投资者的热情。</p><p>人工智能投资热潮无疑起到了推动作用，投资者纷纷涌入最显而易见的受益者，包括股市上一些最大的公司。去年前10个月，英伟达(NVDA)、微软(MSFT)和其他大公司带领股市上涨，到去年11月时参与上涨的股票越来越多，但仍有超过三分之二的标普500指数成份股2023年的回报率低于该指数。这也是很少有人预见到的一点。</p><p>那么，标普500指数什么时候能再次收于历史新高？可能会发生在今年1月初。对于一个难以预测的市场，这可能是2024年我们唯一比较有信心的预测。</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247552875&amp;idx=2&amp;sn=8ca6928807430f02a17281d7ea34c388&amp;chksm=fd59f177673ce39cc0bfc4505e6430bdb0e214f22dc7d79d195ee26e6943842c25df92414074&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：尼古拉斯·贾辛斯基，编辑：郭力群，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587473735280008</id>
            <title>降息兑现，百万按揭一年少还700元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587473735280008</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587473735280008</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 23:51:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 存量房贷利率, 下调, LPR, 月供金额
<br>
<br>
总结: 部分存量房贷利率即日下调10基点，借款人月供将相应减少约60元，一年利息减少约700元。此次下调是由于2023年五年期及以上LPR下调了10基点带来的重定价。房贷利率的调整对商业银行净息差有一定影响，但对商业银行经营状况的影响有限。存量房贷利率下调对借款人利息支出有明显的减少，同时也有可能还有下调空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>部分存量房贷利率即日下调10基点。</p><p>2024年首个工作日，不少房贷借款人反映收到银行通知，自2024年1月1日起，房贷利率下调10基点，月供金额亦相应下调。</p><p>以借款100万元，期限30年，等额本息还款计算，借款人月供将相应减少约60元，一年利息减少约700元。</p><p><strong>“本次房贷利率下调主要是由于2023年五年期及以上LPR（贷款市场报价利率）下调了10基点带来的重定价。”</strong>惠誉评级亚太区金融机构评级董事薛慧如表示。</p><p>1月1日是大部分住房抵押贷款合同约定的LPR重定价日，当日起房贷利率中的LPR要调整为最新价格，即由此前的4.3%调整为最新的4.2%。</p><p>2023年12月，六大行开启2023年第三轮存款降息，叠加中美利差倒挂幅度收缩等因素，市场普遍预计中国人民银行（下称“央行”）将于近期开启降息操作，届时五年期及以上LPR会否继续下调？</p><p>“2023年一年期LPR累计下调20基点，五年期及以上LPR下调10基点，”邮储银行研究员娄飞鹏表示，<strong>“考虑到降低企业和居民综合融资成本因素，五年期及以上LPR仍然有下调空间，具体时点视经济恢复情况而定。”</strong></p><h2>对商业银行影响有限</h2><p>“根据借款合同约定，从2024年1月1日起，您的个人按揭贷款年利率将调整为4.75%。”一位来自北京的借款人表示，今日已收到银行提示房贷利率调整的短信，利率下降了10基点。</p><p>2023年以来，央行通过调降房贷利率下限、出台“认房不认贷”政策、下调存量房贷利率等方式，推动新发放和存量房贷利率下调。</p><p>数据显示，截至2023年9月底，全国新发放个人住房贷款加权平均利率为4.02%，同比下降32基点。</p><p>存量房贷方面，超过22万亿元存量房贷利率完成下调，调整后的加权平均利率为4.27%，平均降幅73基点，每年减少借款人利息支出1600亿元-1700 亿元，惠及约5000万户、1.5亿人。</p><p>2024年1月1日房贷利率重定价后，大部分存量房贷利率进一步下调10基点。</p><p>前述来自北京的借款人表示，两次调整后，其月供金额下降近400元，一年节约利息支出超过4500元。一位在广州购房的借款人展示的月供信息显示，前述两次调整后，其房贷利率由4.7%下调至4.2%，月供从5000元左右降至4500元以下，每年利息支出减少约6000元。</p><p>当前全国个人住房贷款余额为38.4万亿元，约占人民币贷款总额的16%。同时，<strong>房贷亦被认为是商业银行最优质的资产之一，房贷利率下降对商业银行经营状况的影响颇受关注。</strong></p><p>公开数据显示，截至2023年三季度末，商业银行净息差为1.73%，已至历史低位。而根据市场利率定价自律机制此前发布的《合格审慎评估实施办法（2023年修订版）》显示，净息差（NIM）评分标准为不低于1.8%。</p><p><strong>“房贷利率调整将进一步压缩银行净息差。”</strong>娄飞鹏表示，不同类型银行房贷规模和在资产中的占比不同，规模较大或者占比较高的银行净息差下降会更明显。</p><p>近期，中国银行研究院主管级高级研究员邵科分析称，LPR重定价将对商业银行的盈利产生一定影响。同时，他提到，存量房贷利率下调对商业银行净息差的影响在2023年四季度已经显现，且预计2024年前三季度还将继续。</p><p>对于本次的利率重定价，薛慧如认为对商业银行净息差和净利润的影响较为有限。“一方面，下调的幅度仅为10基点，另一方面，2023年下半年存量房贷利率集中调整时，部分存量房贷已经按照最新的LPR利率定价，因此年初不需要再进行重定价。”薛慧如称。</p><h2>房贷利率仍有下调空间</h2><p>房贷利率是否还有下调空间？</p><p>在娄飞鹏看来，答案是肯定的。“2023年一年期LPR累计下调20基点，五年期及以上LPR下调10基点，考虑到降低企业和居民综合融资成本因素，五年期及以上LPR仍然有下调空间，具体时点视经济恢复情况而定。”娄飞鹏表示。</p><p>薛慧如认为，2024年五年期及以上LPR的调整方向和节奏取决于购房者信心以及房地产销售和投资的恢复情况。“但是房贷利率并不是决定购房者信心的唯一因素，”薛慧如补充道，<strong>“从中长期看，购房者信心与他们对经济增长、就业收入以及房地产市场供求关系的预期密切相关。”</strong></p><p>从商业银行的角度来看，邵科表示，与全球银行业对比来看，中国银行业净息差并非最低，预计银行业息差仍有一定的下行空间，但2024年的下行幅度将小于2023年。</p><p>尽管如此，中国银行研究院报告称，展望2024年，在经济增长目标下，预计各类政策灵活适度，形成合力，为银行存贷款规模增长提供宏观基础并奠定行业盈利基石，商业银行利润增速将维持在3%左右，较2023年的2%左右有所上升。</p><p>近日，央行货币政策委员会召开2023年第四季度例会，会议指出，要“精准有效实施稳健的货币政策，更加注重做好逆周期和跨周期调节”。</p><p>在利率方面，前述会议进一步表示，“要完善市场化利率形成和传导机制，发挥央行政策利率引导作用，释放贷款市场报价利率改革和存款利率市场化调整机制效能，推动企业融资和居民信贷成本稳中有降。”</p><p>对此，华创证券研究所副所长、首席宏观分析师张瑜认为，央行本次例会提及“更加注重做好逆周期和跨周期调节”，如果2024年开年稳增长态度较强，那么开年央行有可能降准降息。“结合前期中央经济工作会议的表述，我们认为2024年稳增长的诉求偏强，预计经济增长目标设为5%左右。”张瑜称。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MzY2MjI5OA==&amp;mid=2247600916&amp;idx=1&amp;sn=34eb9a9d85756b9eec07f36f1370c046&amp;chksm=cefd2acb9927cd1e88fc14adeaa6eab10438ab7242a6d520c0dee82732d32cb7b297fbbacf56&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”（ID：Caijing-MayFlower）</a>，作者：唐郡，编辑：张威 袁满，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587475912549769</id>
            <title>手握800万，年轻人应该躺平还是继续卷？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587475912549769</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587475912549769</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 23:51:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 800万, 保险箱, 躺平, 卷
<br>
<br>
总结: 这篇文章讨论了一个家庭拥有800万存款的情况下，他们的孩子选择躺平还是继续努力的问题。作者指出，800万在当前的经济环境下并不足够让人安心，因为货币供应量的增长使得这笔钱相当于30年前的9.3万。作者列举了三种可能的经济发展路径，即日本化、拉美化和美国化，每种路径下躺平和努力的结果都不同。如果中国走向日本化，躺平可能是最优解，因为日本在经济停滞的同时，社会福利健全，贫富差距缩小，人民生活幸福。然而，中国是否能够实现日本化还有待观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>800万，进不了“保险箱”</h2><p>前几天和一位客户聊起了他儿子的烦心事：</p><p>夫妻工作稳定，家庭年收入40万，唯一的烦恼是儿子民办二本毕业后，称心的工作很难找，加上前两年爷爷奶奶有一笔800万的拆迁款，指明是给孙子的，更是三心二意，工作不好好找，找到也不好好做，说是不想再卷，不想结婚不谈恋爱，好在消费欲望也很低，感觉未来就指望这800万了。</p><p>她问我，像这种情况，应该随便他躺平还是鼓励他继续卷？</p><p>可能有读者想，都有800万了，躺平还是卷，不都一样吗？</p><p>800万这个数目看似多，但未必能让你躲进保险箱里。想一想，我们现在人均收入是多少，30年前的人均收入又是多少？1993年到现在，M2广义货币量从3.5万亿到现在的300万亿，<strong>800万占全体货币的比例，等于30年前9.3万的占比，按这个M2增速，你现在800万拿到30年后，不就相当于30年前的9.3万拿到今天吗？</strong></p><p>当然，话也不能说得这么绝对，中国改革开放这40多年毕竟是特殊阶段，M2增速未必能够持续，所以说到底这800万能不能够让你觉得安心，取决于未来中国经济走什么样的道路？</p><p>我列了三种可能——<strong>日本化、拉美化和美国化</strong>，每一种可能性下，躺平和卷的结果都完全不同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2f0f2b667d20482a8dcf560ca6cd4446@000000_oswg1030401oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>日本化</h2><p>如果像今年媒体讨论的那种日本“失去的30年”的状态的话，那么<strong>手握800万，“躺平”将是最优解。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_eb9c7ff33fd2499497481a5dd0129904@000000_oswg115255oswg541oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日本东京的房子在泡沫经济破裂后就一路下跌10年后，再缓缓回升，直到2021年才创出新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_fd11455e76564e96badaadbab788a3db@000000_oswg109583oswg552oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不光是房子，几乎所有的物价都同样停留在1993年，<strong>CPI长期低于通胀目标。</strong></p><p>原因在于，<strong>日本人的收入增长自1997创下历史新高后，就不增长了</strong>，人均GDP收入（美元计）更是停留在1993年的水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_1f8b8ef73f4d4a5d965f9035e78666b1@000000_oswg118378oswg554oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一切仿佛都停止了，“失去的30年”并不是一个比喻。</p><p>但我必须说，步日本的后尘，对于普通人未必是一件坏事，失去的30年，经济停滞但国家没有发生动荡，国民生活幸福指数不断上升，最重要的原因在于<strong>日本走上北欧的道路，社会福利健全，贫富差距不断缩小。</strong></p><p>联合国2019年的报告显示：全球贫富差距最小的20国，北欧最靠前，日本第11位，是榜单里排名最高的亚洲国家，日本人有90%自认为处于中产阶段。</p><p>日本的公司职员，领导阶层的工资也只是普通员工的两三倍，不同行业之间的收入差距也都不大，教师和农民，体力劳动者和国家公务员，收入差距不多，加上日本公务员很辛苦，导致日本年轻人考公务员的越来越少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_87f00286574c47d4a589266c00bf8678@000000_oswg106834oswg547oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再加上日本的社会福利非常完善，富人和遗产都要缴高额的税，所以，虽然经济上没有什么大的机会，但是整个社会稳定，普通人生活只要没有出现危机，幸福感还是很强的。</p><p>如果中国未来真的走向日本“失去的30年”的道路，<strong>年轻人真的能做到不投资，不买房，不结婚，800万存款每个月花一万，再加上一份不那么辛苦的工作，不卷真幸福，躺平万万岁。</strong></p><p>问题在于，我们真的能够做到“日本化”吗？</p><p>之所以能做到“衰退而幸福”，是因为<strong>日本是从“全球人均收入最高的国家之一”的位置上停滞的，停了三十年，仍然是人均收入最高的国家之一</strong>，再加上巨额外汇储备，这才是日本政府敢于疯狂地扩大政府债务规模，以维持经济基本盘不萎缩的原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_578ec450e65049109a3603870d50a083@000000_oswg95253oswg554oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也是我们最大的问题，我们目前的人均收入和GDP都没有办法跟当年的日本相比，而且我们的老龄化程度跟当时的日本差不多——这就是<strong>未富先老</strong>。</p><p>在这种状态下，先别谈会不会“日本化”，而是先讨论如何避免<strong>“拉美化”，即，社会矛盾激化导致社会动荡，所有的经济政策都失败。</strong></p><h2>拉美化</h2><p>拉美化指的是像拉美的墨西哥、阿根廷、巴西等国，经济经历了工业化的快速增长阶段，在进入中等收入阶段后，突然发生长期停滞，看上去跟日本很像，但不同的是，<strong>拉美化在经济停滞同时，还反复出现债务危机、政权不稳、恶性通胀等制度性溃败。</strong></p><p>拉美化在经济上最大的“顽症”就是<strong>长期大规模的通胀</strong>，2001年比索与美元的汇率是1:1，到2023年4月，汇率成了1美元兑163.80比索，黑市更是达到了1000比索。</p><p>大规模通胀最严重的后果就是<strong>摧毁了一个国家的中坚力量——中产阶段</strong>，导致大部分人沦为社会底层，贫富悬殊。文章开头的例子，800万人民币现在换112万美元，要按这个标准贬值，未来只能换0.68万美元</p><p><strong>恶性通胀从本质上说就是国家对国民财富的“无差别洗劫”</strong>，当然，国家是一个概念，这笔财富实际上是通过某种形式转移到极少数持有实体资源的人的手中。</p><p>所以，如果不幸“拉美化”，<strong>选择“躺平”的结果就是中产返贫</strong>，未来会非常的悲惨，既没有能力保住目前财富的购买力，也没有能力去参与这场财富转移的游戏，“卷”或有一线生机，但对普通人又非常难。</p><p>为什么同样是经济陷入停滞，日本出现的是通缩，而拉美则是通胀呢？</p><p>我认为最主要的原因有两个：<strong>在经济上，拉美在进入中等收入陷阱之前，没有进行大规模投资实现重工业化，储蓄率过低，依赖国外投资</strong>，一旦遇到全球经济危机，资本回流，就没有自救能力。这一点与东亚三国相反，我们都是在工业化之初就完成了重工业化，此后储蓄率、投资率一直高于全球水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_a8110a37290f414c8375aaa652a88de5@000000_oswg47556oswg554oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更重要的是在政治上，<strong>拉美化是整个国家的治理失败</strong>，民众对政府缺乏信心，引发政权不断更迭，政策不是极左就是极右：</p><p>右翼上台，推行自由化，引入外国资本，贫富差距拉大，为平衡收支而消减社会福利引发民众不满，导致左翼上台，实行社会福利政策，减少贫困的同时，管制经济，扩大政府开支，形成新一轮通胀，再度引发民众不满，右翼再上台……，国家陷入民众不信任与政府短视化、民粹化的恶性循环。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_08dec8b04cdd42dc9fdbda9536adfcb0@000000_oswg49449oswg554oswg180_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比之下，东亚文化下的日本人，可以忍受工资三十年不增长，承受变来变去的政策，一次次的承诺与落空，经历了三次严重的全球危机，对政府的信任度和耐心明显更强。</p><p>在这种<strong>民众的心态下，政府有足够的时间在资产负债表衰退的时期，尝试各种的货币和财政政策，慢慢找到止住通缩的节奏，控制住失业率，保持基本生产的稳定；</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_9047548b533440fbb3d6a160df959675@000000_oswg82160oswg520oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再加上企业全球化扩张，也让国家有足够的财政与税收空间，在提高社会福利和稳住经济之间进行平衡，最终于今年走出长达三十年的通缩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_5deb2120059b48479ea05268e3e39564@000000_oswg72416oswg554oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，日本民众对政府的信任也不是无条件的，<strong>首相都成为政策无效的牺牲品，成为化解民众不满的缓冲地带，以至于30年换了16个首相</strong>，但由于政府主体机构大致保持稳定，政策没有“极右极左”的急变，所以没有引发大的社会动荡。</p><p>无论从东亚文化特征，还是工业化的完成程度看，中国更可能日本化而不是拉美化；但<strong>中国近些年浮现的极左思潮、对国有经济的盲目崇拜以及各种被压制的社会矛盾，确实也潜藏着“拉美化”危机的影子。</strong></p><p>中国目前面临的问题很多：后发优势用完，人口红利用完，只剩下少量工程师红利，制造业极致内卷，企业出海又遇国内的资本管制和国外的非贸易壁垒，加上房地产的拖累……</p><p>当然，如果能解决上述问题的话，未来还有一种可能，就是<strong>美国化——复制美国走出七十年代经济萧条的道路。</strong></p><h2><strong>美国化</strong></h2><p>美国在70年代也经历过长期的经济滞胀——通胀与衰退并存，主要原因是两次石油危机引发持续高通胀，美国制造业面对日本西德的全面挑战而竞争力下降，导致制造业外流，开始了痛苦的去工业化过程。</p><p>美国最终走出长期滞胀，靠的是科技的力量，抓住了20世纪的第三次工业革命，将<strong>产业结构从传统制造业为主，转向信息科技、金融、消费、高端服务业为主。</strong></p><p>想要知道中国会不会走出上述道路，首先要思考一个问题：美国的七十年和日本的九十年代，在产业结构上有某些相似之处，日本世纪之交，也面临着互联网革命的机遇，为什么日本不能像美国一样抓住并走出长期衰退呢？</p><p>美国科技产业的兴起，根本原因是社会的活力，没有过度的福利化，<strong>贫富差距反而刺激了年轻人创业的动力，又有相应的机制让整个社会各阶层保持一定程度的流动，这种活力吸引了全球顶尖人才加盟，又吸引了全球资本进入华尔街</strong>，给科技小企业发展的各阶段提供了资金。</p><p>而日本企业的衰退，我觉得最大的原因是<strong>国家对大企业的保护</strong>，导致日本大企业不思进取，也导致最可能创新的日本小企业无法冲出来。</p><p>美国近几年带动整个经济的七巨头，都是科技型企业，其中最老资格的微软和苹果正是<strong>诞生于上个世纪70年代的硅谷创业团队</strong>，而那时典型的科技巨头，IBM、柯达等，后面都衰落了。科技是一个需要长江后浪推前浪的行业，<strong>国家保护的大企业，只能执行“追赶战略”的任务，无法完成创新战略的使命。</strong></p><p>产业结构的调整是非常痛苦的，同样面对制造业成本高而出现的外流现象，出现了两种应对：一种是苹果的做法，将制造业剥离给代工企业，降低成本，凭借高额利润专注于研发设计销售等高附加值部分，以始终保持领先；另一种是日本企业的做法，<strong>以保护知识产权为名，继续“垂直一体化”，凭借暂时的制造优势退居高端市场，将中低端市场份额拱手让给中国韩国企业</strong>，在后者有了市场和利润，在研发上加大投入后，日本企业最后连高端市场也保不住。</p><p>电子信息产业，日本与美国在上个世纪90年代，差距并不大，但现在日企的实力不但远远不如美国，甚至部分落后于中国和韩国。</p><p>很多人批评美国经济过度金融化、美元化，导致产业空心化，埋下未来衰退的种子，但这个批评用在日本企业上，反而更适合。<strong>日本企业在日元升值阶段，向海外转移产能，在日元贬值期间，又纷纷把产能迁回国内</strong>，不想着内部升级而寄希望于货币波动，这是日企的全球化无法带来如同美国企业的竞争力提升的原因之一。</p><p>日本企业在面对经济衰退时，也缺乏美国企业那种“破釜沉舟”的勇气，日企的财务保守得可怕，账面上常年躺着巨额现金，既不投资，也不提升员工待遇，也不回馈股东，充分体现了一种“苟活于乱世”的精神。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_cb9df55e09074cc1b5a8f0cc02ee84c1@000000_oswg104530oswg540oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>失去的三十年，日本企业一直在降杠杆，这种保守的情绪传导到居民端，也是<strong>低消费、低投资的“低欲望时代”</strong>，只有政府在拼命加杠杆，央行直接下场买了一半的债券和5%的股票，才勉强维护整个经济的活力。这跟美国八十年代后的那种百业俱兴、投资消费两旺的氛围，完全相反。</p><p>在这种社会大潮流下，个人的选择无法逆时代而动，所以前面说日本人在“失去的30年”里，最优解是“躺平”，最劣解是“卷”——少数人陷入“越努力越容易失败”的命运：</p><p>虽然日本的经济衰退从90年代初就开始了，但直到1995年，大部分日本人还沉浸在“日本世界第一”的美梦中，到1998年亚洲金融危机前，很多日本人还是觉得这只是经济短周期性的下行，很多人纷纷出手“抄底”东京房产，从而终生背上巨额债务，此后30年，在失业的恐惧中，过着谨小慎微的“社畜生活”，这一点，在很多职场题材日剧中都有反映。</p><p>反之，“美国化”给了最优秀的人最大的机会，<strong>最优解是继续“卷”，爱拼才会赢</strong>，“躺平”成了最劣解。</p><p>美国产业结构的调整，科技信息产业兴起和制造业流失，持续了整整50年，整个社会阶层的收入分配发生了巨大的变化，科技新贵、金融服务文化等第三产业，对人才要求高，而<strong>美国制造业的蓝领阶层，无法享受经济发展的利益，在全球化中的利益受损，收入几乎没有增加。</strong></p><p>1975年，美国收入分布顶端五分之一的家庭平均收入是收入分布低端五分之一家庭平均收入的10.3倍；到了2019年，这个比率扩大到16.6倍。</p><p>可能很多人没有意识到，很多<strong>创新都对弱势群体不利</strong>：互联网让不擅长寻找信息的人处于更大的信息获取劣势；手机支付让不会用智能支付的人寸步难行；素质教育对贫困家庭的孩子不利；很多金融创新对于没有金融常识的人，都会变成一个个骗局……</p><p>创新的技术虽然长期而言对社会有利，但中短期而言，会让大量传统事物失去价值，<strong>少数人的巨大成功建立在更多人利益受损的基础上</strong>，往往会加剧社会不同利益群体的矛盾，美国社会今天的各种矛盾，左翼和右翼撕裂国家共识，都与这几十年的科技创新和全球化，有直接的关系。</p><p>很多人喜欢把国家利益和个人利益混为一谈，<strong>从国家的角度，你可以说美国成功日本失败，但从个人幸福感的角度，很难说普通美国人比普通日本人更幸福。</strong></p><h2>再看通胀与通缩</h2><p>最近有一个段子说中国人有四种状态，躺、卷、韭和“查无此字”。</p><p>手握800万，前面已经讨论过，日本化，应该“躺”，不该“卷”；美国化，应该“卷”，不该“躺”；拉美化，“躺”和“卷”都没用，只能选“查无此字”；不管哪个国家，只要你选错了，都会变成“韭”。</p><p>那有人要问了，如果没有这800万呢？</p><p>答案也是差不多的，<strong>在国家的大命运前，你那800万根本无法改变什么。</strong></p><p>我之前写过一篇公众号文章《如果可以选择，通胀和通缩你选哪一个？》，提出了一个问题：到底是通胀好还是通缩好？</p><p>留言区<strong>大部分人都觉得应该是通胀</strong>，主要还是从过去的经验出发，大部分人都是经济增长的受益者。</p><p>实际上，<strong>通胀是强者之矛，通缩是弱者之盾。</strong></p><p>通胀虽然从金钱上说，每个人都能够获益，但这个过程往往伴随着贫富分化的加剧，实际上<strong>大部分中下收入阶层都是利益相对（注意这两个字很重要）受损</strong>；而通缩，虽然所有人都会有损失，但是由于资产价格下降更快，普通人购买力提升，实际上是<strong>大部分人相对获利</strong>。</p><p>当然前提都是社会没有发生大的动乱，如果是“拉美化”，不管是能力强者还是弱者，无论是富人还是穷人，都是最糟糕的结果。这绝非危言耸听，所有人都应该尽可能避免这一悲剧的发生。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NDMyMDk2OQ==&amp;mid=2247495508&amp;idx=1&amp;sn=4ab5658e78741552aa4c843cc3e2054b&amp;chksm=c1767b13332838a42df4b5848beedb6ae0f6dd4718b3dfd494dcd3ae834c7b330941863eeb9e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“人神公奋”（ID：tongyipaocha）</a>，作者：思想钢印，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587465369249157</id>
            <title>海尔集团再下一城，125亿拿下上海莱士控股权，跨境并购风云再起？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587465369249157</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587465369249157</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 23:28:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 跨境并购, 上海莱士, 基立福
<br>
<br>
总结: 2023年尾声，上海莱士宣布与基立福签署战略合作及股份购买协议，海尔集团计划收购上海莱士20%的股份，交易金额为125亿元。此次交易将使海尔集团成为上海莱士的控股股东，同时基立福将继续持有6.58%的股份。交易预计将于2024年上半年完成。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>伴随着2023年的尾声，继阿斯利康宣布收购亘喜生物“惊动”了整个biotech行业后，又一百亿规模的跨境并购拉开了序幕。</p><p>上海莱士血液制品股份有限公司（以下简称“上海莱士”）于2023年12月29日宣布，公司的主要股东Grifols, S.A.（以下简称“基立福”）已与海尔集团公司（以下简称“海尔集团”）签署《战略合作及股份购买协议》。根据协议，海尔集团或其指定关联方计划收购基立福持有的上海莱士公司1,329,096,152股股份，相当于公司总股本的20.00%，转让价款为125.00亿元。同时，基立福将其持有的剩余上海莱士公司437,069,656股股份的表决权委托给海尔集团或其指定关联方行使，占公司总股本的6.58%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_0778cbf4514d4e26a14846ecd117a8a1@000000_oswg21440oswg800oswg198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据上海莱士在29日晚发布的公告，本次交易完成后，海尔集团将成为上海莱士的控股股东及实际控制人，而基立福将继续持有上海莱士6.58%的股份，并保留董事会席位。据悉，此次交易中，上海莱士每股转让价应为9.405元，不低于本次协议签署前一个交易日收盘价的90%。该交易已获得双方董事会的支持，预计将于2024年上半年完成，但仍须取得监管部门的批准。</p><h2>“A吃A”大规模交易，上海莱士“前东家”基立福诚意满满</h2><p>在A股五大血液制品企业中，上海莱士以其庞大的营收规模而著称，被誉为中国血液制品行业的“血王”。</p><p>上海莱士不单在总市值上处于领先地位，其财务指标也较为“亮眼”。</p><p>2022年，公司营收规模高达65.67亿元，而截至2023年前三个季度，营收也已达到59.35亿元，净利润达17.88亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_0237228ccace4617a41994bd0ba190dc@000000_oswg41794oswg1080oswg772_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，上海莱士在上海、郑州、合肥和温州设有四个血液制品生产基地，同时拥有42家采血站。作为国内少数几家能够从血浆中提取六种组分的血液制品生产企业之一，其产品覆盖面广泛。</p><p>尤其在凝血因子类产品方面，公司拥有国内同行业中最为齐全的产品线。此外，上海莱士也是国内少数能够成功出口血液制品的企业之一。</p><p>除此之外，上海莱士还与前东家基立福之间保留着一系列的战略合作，涵盖了多个关键领域，为双方长期发展打下了坚实基础。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3f41a20dfa7d4e568e852faec0af7cf0@000000_oswg58095oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先，基立福将与上海莱士签署一份白蛋白独家代理协议修订协议，此协议将把现有白蛋白独家代理协议的期限延长至十年，并允许上海莱士在此基础上再次延长十年。此外，基立福承诺在2024年至2028年期间向上海莱士提供白蛋白的年度最低供应量，并按照具有竞争力的价格供应产品。在2028年后的五年内，双方将进行善意协商，确保白蛋白的稳定供应。</p><p>基立福还作出了额外的承诺，若基立福或其关联方在生物科学和诊断领域计划在中国市场推广血液产品，将优先授予上海莱士独家经销的优先报价权。这项约定的目的是确保在特定领域内，上海莱士能够在中国市场中保持竞争优势。</p><p>最后，基立福承诺与上海莱士及买方签署排他性战略合作协议，该协议将在生物科学和诊断领域确立基立福在中国市场业务经营的排他性合作和战略关系。此协议将涵盖质量监管、知识产权授权、技术转让、经销等合作事项，为双方在这一领域内的发展提供了明确指引和共同目标。</p><p>最关键的是，基立福为此次交易提供了“战略性兜底”，为海尔集团对的上海莱士收购注入了“定心剂”。</p><p>基立福承诺，上海莱士参股公司GDS在2024年至2028年的累计EBITDA不低于8.5亿美元，如业绩承诺未能兑现，将给予上市公司现金补偿。这些承诺凸显了上海莱士管理团队的出色经营能力，并在一定程度上平抑了GDS投资收益相关的业绩风险，为公司的长远价值带来利好。</p><h2>海尔生物“再下一城”</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_4cae081103e641059818c73d56e68029@000000_oswg6641oswg474oswg106_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此可见，海尔集团近期宣布入主上海莱士血液制品公司，为两家公司带来了巨大的战略合作机遇。</p><p>值得注意的是，海尔集团是由青岛市和山东省支持发展的集体所有制企业，其宣布的入股金额高达2911亿元。 拥有涵盖家居、医药生物等多个领域的多家上市公司，如海尔智家、海尔生物、盈康生命等，像大家所熟知的海尔空调、雷神电竞都是海尔集团的分支。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_43d3e390eb9e49219d44aaa39d110736@000000_oswg616830oswg1080oswg964_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">海尔集团旗下重要上市企业</p><p>这次海尔集团入股上海莱士，被认为将为后者的未来发展提供资金和产业配套资源的强有力支持。自1984年创立以来，海尔集团作为中国企业500强的一员，在全球建立了庞大的研发中心、研究院、工业园和销售网络。近年来，其特别注重大健康产业的发展，在高端科研设备、医疗器械和医疗服务解决方案领域投入大量资源，并取得了令人瞩目的成就。其产品和服务已经覆盖了全球近160个国家和地区。</p><p>海尔集团除了提供资金支持外，还将充分利用其在智能制造、精益管理和公司治理等领域的长期积累的优势，对上海莱士进行全方位赋能。这种支持有望提升上海莱士的产品工艺和技术创新能力，将其打造成为具备全球竞争力的公司。</p><p>另外，山东省因其众多人口和较高的采血量而备受关注。作为山东省的龙头企业，海尔集团在当地有着巨大的影响力。虽然山东是血制品大省，但仅有不足20个单采血浆站，存在着一定的供给缺口。海尔集团在山东的影响力和资源优势有望为新的血浆站的开发和发展提供有力支持。</p><p>回顾此次交易，海尔集团在医疗领域的积极扩张突显了企业在寻找新的业绩增长点的“迫切需求”。</p><p>虽然此次“A吃A”的大动作看似强强联合，互相成就。但不论是作为买方的海尔集团还是作为卖方的基立福都承担了一定的压力。要知道，自2014年以来，上海莱士通过多次并购不断扩张，导致其商誉规模逐渐扩大。其中，2020年上海莱士收购基立福旗下公司GDS45%股权这一动作就导致其商誉规模上升到了94.84亿元。这一商誉规模若出现计提减值，可能引发上海莱士业绩的波动。作为上海莱士的控股股东，海尔集团大概率是非常不愿意承担这一后果的。</p><p>上海莱士的高商誉风险也会直接波及到其“二股东” 基立福。除此之外，基立福还为海尔集团额外提供了业绩担保权益。</p><p>不难发现，在传统家电行业逐渐趋于“饱和”之际，国内的“家电三巨头”一直在积极寻求变革。无论是美的收购Kuka，还是格力进军造车、手机等领域，都展现出它们在新方向上的坚定决心。</p><p>未来，当这些“家电龙头”不再将重心局限于传统领域，它们将成为怎样的企业，这值得我们共同期待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjczNjk1NQ==&amp;mid=2650288901&amp;idx=1&amp;sn=ddb507aa7d64a11718f055e21d410b0f&amp;chksm=bf58e7359c08ac69ec0b9d56e4827434178f8b23bd452f97f3d8acf45dfb3d0feaf2bb1c2b37&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“晨哨并购”（ID：MW-Group）</a>，作者：赵梓涵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587436526986624</id>
            <title>关于中国制造的五个误解和五个悬念</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587436526986624</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587436526986624</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 23:26:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球化1.0时代, 供应链大调整, 中国制造, 代工厂
<br>
<br>
总结: 本文讨论了全球化1.0时代和供应链大调整对中国制造业的影响，以及代工厂在中国制造中的重要性。中国制造在全球化1.0时代成为世界工厂，但随着全球化2.0时代的到来，中美贸易战和高科技禁运使得跨国公司开始调整供应链，中国制造陷入供应链保卫战和攻防战。然而，代工厂如富士康和台积电等在中国制造中发挥着重要作用，它们代表了工程集成化的能力和企业组织能力的巅峰。因此，传统产业如服装、鞋帽和玩具并不是低端制造，而是具有强大的分工属性和高技术要求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_8a6d3400a9ab48e8a01acb3de8adf022@000000_oswg953089oswg1080oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">左为林雪萍，右为马克</p><p>我们正处于剧烈变革的历史时期。1992年到2015年是全球化1.0时代，资本和技术全球分工、效率至上，跨国公司在全球范围内编织供应链，美国的信息高地与中国的制造洼地紧密结合，中国成为具有超强供应链连结力的世界工厂。</p><p>2016年开始，全球化进入2.0时代。2018年中美贸易战打响，美国针对中国的高科技禁运步步升级。在不断的去风险提示下，安全考虑超越了效率考虑，跨国公司开始“中国+1”的供应链大调整，越南、印度、墨西哥等国成为受益者，中国制造陷入供应链保卫战和攻防战。</p><p>这是林雪萍在他的新书《供应链攻防战》中描绘的图景。他是北京联讯动力咨询公司总经理、上海交通大学中国质量发展研究院客座研究员、天津大学兼职教授，长期从事全球产业观察与企业技术战略研究，跟踪先进制造与企业创新。</p><p>2023年12月20日，林雪萍对话《财经》杂志执行主编、《财经十一人》主编马克，拆解了地缘政治变局下的供应链变局，以及中国制造的应对之道。</p><p>对话历时两个多小时，其中谈到五个对中国制造的普遍误解，和五个关于中国制造的未来悬念，现整理成文，以飨读者。</p><h2>误解</h2><h3>误解1：中国制造位于价值链底端</h3><p><strong>马克</strong>：宏碁集团创始人施振荣先生发明过一个概念——“微笑曲线”，说制造业的价值链像一张微笑的嘴，设计和研发、品牌和营销在价值高的两端，组装制造环节的价值在最底端。之前很多年，中国制造总被认为是在微笑曲线的底端。现在还能这么讲吗？</p><p><strong>林雪萍</strong>：制造环节的价值及其所需要能力，一直是被低估的。人们总觉得造东西是容易的，实际上要大规模、高效率地生产，非常不简单。</p><p>一个人在家组装一台电脑不难，但是联想的合肥工厂一天要造20万台电脑，搭载操作系统和其他软件，再进行测试，确保每台电脑都没有质量问题。一天下来，可能就要调用两三亿件物料，由几千家供应商提供，这是一个庞大的社会系统。我常说，供应链是折叠的社会学，许多组织能力、协调能力都在表象的背后。</p><p>再比如特斯拉，大家都觉得它在品牌、研发上有诸多创新，但它真正大放异彩的时候，是在它具备了制造能力以后，此时之前的创意才能实现、商业模式才能成立。所以马斯克说，汽车行业的竞争，本质上是制造能力的竞争。所以微笑曲线里把组装、制造认为是价值链最低的环节，我认为是不够准确的。</p><p><strong>马克</strong>：特斯拉和苹果一样是软硬件一体的。那你怎么看社会上流行的代工等于低端的说法？</p><p><strong>林雪萍</strong>：2023年上半年全球市值前十的企业里面就有一家代工厂——台积电。它生产的芯片是别人的产品，抱的是别人的孩子，这就是代工。德国发动机制造商MTU也会为GE、罗罗、普惠这些航空发动机公司代工。</p><p>代工并不简单，代工代表的是工程集成化的能力。比如判断一家代工厂能力的高低，简单到做一件衣服，两家代工厂都收到5米的面料，一家把每一点面料都用到了，另一家浪费了4米，利用率就有很大的差距。代工也好，制造也好，都是在挑战极限、精益求精。</p><p><strong>马克</strong>：富士康也是全球最大的代工厂之一，它也常被人当成低端。</p><p><strong>林雪萍</strong>：苹果应该说是全球最牛的公司，富士康承担了它90%的制造，如果富士康没有两把刷子，怎么能当苹果最大的供应商。富士康其实代表了工业化制造的巅峰，它克服了大量的工程化技术难题，如何精细装配等等，它还代表了企业组织能力的巅峰，能让上百万人井井有条地生产高质量工业品。</p><p>从苹果价值链的角度看，富士康的百分比可能只有个位数，但从供应链的角度，它的贡献远超于此。苹果90%的产能在中国，这意味着供应链的能力锚定在中国的土地上，意味着富士康这样的公司是苹果技术与中国制造的耦合器。果链上的其他诸多上市公司也是如此，它们是代工厂，但也为中国制造带来了非常大的价值和能力提升。</p><h3>误解2：服装、鞋帽、玩具等传统产业是低端制造</h3><p><strong>马克</strong>：在中国制造业中，早期的强项是服装、鞋帽、玩具这些所谓的低端制造业，很多地方搞“腾笼换鸟”想换的也是这些产业。这是不是一个误解？</p><p><strong>林雪萍</strong>：前些年说“腾笼换鸟”的，现在都在反思这个政策。服装、鞋帽、玩具是不是低端制造，首先低端这个词在中文语境里是暗含贬义的，但在联合国工业发展组织的定义里没有低端制造，只有低技术制造。也就是说研发比例不到销售额的3%，这也只是制造业中的一种分类。但如果用低端制造这个词，就有情感色彩，一些地方政府会说，那我不想要了。</p><p><strong>马克</strong>：其实谈到服装，耐克也是服装，如果算研发占营收比重的话，耐克的研发比例比一些公认的科技公司还要高。</p><p><strong>林雪萍</strong>：所以耐克有时候也被划到材料行业去，它花了大量时间研究先进的服装面料。日本东丽也是这样的公司，它生产的服装面料是高性能的，轻薄、保暖，采用的是碳纤维。碳纤维可以用作高尔夫球杆，也可以用于飞机机身，是绝对的高技术产品，现在用在服装上。服装行业不能简单归为低端，甚至都不能说是低技术。</p><p>从供应链组织的角度，我们会发现这些看似简单的产品会有非常强的分工属性。打火机简单吗？太简单了。湖南有个韶东县，它的打火机产业是从别的地方“腾笼换鸟”换过来的，到韶东十多年后它扎根了，想搬到越南也搬不了。为什么？打火机有30多个零部件，分工非常细，几十家、几百家供应商高效连接在一起，才能让打火机数20年如一日的就卖一块钱。这种所谓的低技术制造，我觉得它真是不简单。</p><p>再比如压铸行业，就是把金属压铸成型。这个行业过去的形象是“傻大黑粗”，又脏又累、高耗能，中国有一段时间严格限制压铸行业的产能。但是特斯拉来了以后，它要求把汽车原先焊接的工艺改为一体化压铸，这需要6000吨以上的压力。谁能做到？只有在中国才能找到这样的制造能力。过去主流车企还观望，现在一体化压铸已经是主流技术了。你说压铸行业是一个落后的、需要被淘汰的产业吗？</p><p><strong>马克</strong>：这个例子很好。无论是服装、箱包，还是压铸，但凡一直存在的行业 （对立面就是被淘汰的马车、煤油灯、寻呼机、胶卷等行业） ，就不能说它是低端的、低技术的，它里面的研发是无止境的。我建议地方政府别着急把一些所谓的低端产业给“腾笼换鸟”出去，应该多琢磨怎么帮助这些传统行业升级换代。如果内心有一个定论，服装、鞋帽、玩具这些传统产业就是低端产业，那就会影响到产业政策，影响到就业。</p><p><strong>林雪萍</strong>：我记得前几年苹果想在美国一个地方投资10亿美元建立数据中心，当地的州政府很高兴，也像中国一样要招商引资。但是最后这个数据中心用了多少人呢？50个人，对当地就业几乎没有帮助。而很多劳动密集型产业，一是本身有升级通道，二是会创造大量就业。</p><p><strong>马克</strong>：应当把创造多少就业机会当作第一考量，而不是创造多少产值、多少GDP （国内生产总值） 。因为有时候两个工厂，甲创造的GDP比乙高10倍，但创造的就业机会却可能只有乙的十分之一。</p><h3>误解3：中国制造只有光刻机等极少产品造不出来</h3><p><strong>马克</strong>：还有一个流行说法：中国制造已经很强大了，除了少数卡脖子的产品，比如光刻机、航空发动机，其他都不在话下。</p><p><strong>林雪萍</strong>：大家现在经常听到的是芯片，其实美国主导的关于出口管制的瓦森纳协定里，有40多页是传感器出口管制，芯片是30多页，这个限制完全在我们的视野之外，但它所影响的范围大得多。传感器数量太多了，三四万种，这里面很多都是我们现在造不出来的。</p><p>芯片按制程分级别，美国对28纳米以上的成熟制程没有限制，但在这些不受影响的领域，中国制造依然做得不够好。</p><p><strong>马克</strong>：甚至在纺织、箱包这些很传统的产业里，我们都还有很大差距。</p><p><strong>林雪萍</strong>：对，扬州有个杭集镇，是牙刷产业集群，全世界三分之一的牙刷都是那里生产的。但有家叫贝医生的创业公司找它们生产牙刷时，它们却被难倒了。</p><p>牙刷柄是注塑的，收尾是个抽口环节，最后牙刷柄上会有一个小小的口子。但这家公司的设计师把抽口设计在牙刷柄中段，而且非常小，几乎看不到。杭集镇做不了，因为需要特别精密的仪器。最后找来找去，在河北找了一家给欧乐B和飞利浦做牙刷的厂才实现。制造能力博大精深，但这不一定是技术问题，而是市场没有诉求。</p><p><strong>马克</strong>：对，许多技术能力都是市场需求倒逼出来的，同时这也是一种工业文化，追求牙刷柄的手感和追求光刻机的精度之间其实是有微妙的联系。光刻机是世界上最精密的仪器，如果在造牙刷的时候没有精益制造的意识，那制造能力就很难升级到光刻机层面。</p><p><strong>林雪萍</strong>：造牙刷也好，光刻机也好，都是满足不同的需要。一个社会如同千层饼，不需要所有人都去造光刻机。大家不必总为光刻机操心，牙刷、服装、鞋帽、箱包，同样值得制造业从业者去精益求精。</p><p>中国制造需要回到自己的节奏上，既有攻坚的供应链，也有民生的供应链。民生的供应链是非常广阔的市场，产值占比近80%，很多新技术蕴藏在里面。</p><p>我举个例子，印刷机械是不是落后产业？但它有非常强的技术创新点。制造光伏组件要用到涂布机，用它来连续、均匀的印刷。从传统场景下的间断式印刷到光伏制造场景中的涂抹式印刷，底层技术都是一样的。这种印刷技术在光伏板、动力电池、半导体显示屏都大量用到。</p><p><strong>马克</strong>：那么您觉得中国能造出生产高制程芯片所需的光刻机吗？</p><p><strong>林雪萍</strong>：终极拷问。我觉得我们需要在时间轴下来回答这个问题，肯定能造出来，但什么时候能造出来？同时，当我们觉得1纳米是世界尽头时，也许技术路线又变了，又一扇窗户打开了。回答你这个问题，第一不要急于求成，不要太焦虑；第二保持节奏，全面地看待这个问题，当中涉及的数学、技术、工程等能力非常复杂。卡脖子不是一个节点，而是一个系统性工程。</p><p><strong>马克</strong>：芯片领域也会发生汽车领域那样的技术方向上的根本性变革，电动车取代燃油车。这种可能性确实也不能排除。</p><h3>误解4：人口红利衰减，中国制造的竞争力也跟着衰减</h3><p><strong>马克</strong>：中国制造的竞争力来自低成本，低成本来自人口红利，这也是一个很流行的看法。</p><p><strong>林雪萍</strong>：很多人对低成本制造有一种误解，好像低成本制造就是偷工减料加低工资。日本气动元件公司SMC是一家非常传奇、受尊敬的公司。它收入不到三四百亿元，但现金储备是400亿元，比营收还多。它的经营策略就是拿下订单后进行高价值创造、低成本制造，中间就是利润。低成本制造是非常高级的能力，中国需要继续学习和强化这个能力。</p><p>至于说廉价劳动力，我觉得西方可能有意无意地用一种叙事，把中国制造的竞争力归结为劳动力廉价。实际上，全球除了中国你找不到这么庞大的、有组织、有纪律、整体教育程度良好的劳动力群体。早期凭借廉价劳动力，中国确实吸引了很多外资企业。但中国制造后期的崛起，劳动力的因素大大下降。比如越南劳动力更便宜，但当把1000人、1万人放在一起统一行动时，车间的战斗力就完全不一样。所以有去了越南后来也有回来的企业主。</p><p><strong>马克</strong>：廉价劳动力已经不是中国制造的核心优势，供应链红利或者高质量的组织能力才是。</p><p><strong>林雪萍</strong>：中国制造有强大的供应链网络的连接力，还有一支训练有素的劳动力大军。虽然中国劳动力成本有所提升，但竞争力依然很强。像墨西哥近来虽然是制造业热土，但那里的工人整体而言受教育程度不高，在一些工厂，标准化作业无法用文字传达，只能用图片。</p><h3>误解5：外资和国际市场没那么重要了</h3><p><strong>马克</strong>：有一种说法，苹果、富士康离开了也没关系，我们还有华为和比亚迪。</p><p><strong>林雪萍</strong>：我也常看到这种说法，但它们还是不太一样。这种语境下，华为对应的是苹果，比亚迪对应的是富士康这样的消费电子代工厂。但苹果的多数订单在富士康，而不是比亚迪。富士康的移动不是它本身想动，而是苹果在移动。富士康走了，它的制造能力也许比亚迪也有，但订单去哪儿了？</p><p>中国在全球化1.0时代获得的财富，很多来自进出口贸易，这些贸易谁来完成？比较重要的部分就是外企。外企在中国虽然只占市场主体的2%，但完成了中国进出口贸易的40%、研发的16%。外企对中国供应链有巨大的锚定效应。当企业发生移动，中国的产业链一定会随之移动，就业机会也会受影响。</p><p><strong>马克</strong>：苹果营收4000亿美元，华为1000亿美元，其中消费电子占一半左右，从体量上来说也很难做到替代。</p><p><strong>林雪萍</strong>：而且苹果在这里，对供应链的渗透和升华作用非常重要。苹果手机向全球销售，中国的能力也参与到全球循环中。</p><p><strong>马克</strong>：换个角度，中国制造占全球制造的30%，但国内市场只能消化一半左右，另一半的中国制造必须去海外找市场。这时又发生了全球化供应链大重组，中国的出口增长率从2021年的21.4%、2022年的10.5%，到2023年前11个月出口下降了5.2%。这一时期我们提出要打造国内统一大市场，以国内大循环带动国内国际双循环。</p><p>那么国际市场对中国制造到底有多重要？从您调研的中国企业来看，它们觉得国内市场的增量能弥补国际市场的减量吗？</p><p><strong>林雪萍</strong>：中国产能是为全球储备的，这是全球化1.0时代的结果，这导致中国制造必须“走出去”，这不是你能选择的，而是不得不这么做，否则订单就没有了。但反过来看，能不能化被动为主动？</p><p>供应链分流的事实已经存在，会成为一种趋势。我们不能坐在家里，等着那些新工厂建起来，我们要主动“走出去”，我把这叫做“中国制造的再出海”。过去我们是产品出海，现在是供应链能力出海。</p><p>我们看日本，它在海外的资产总值常年保持在0.8个GDP，也就是说日本GNP （国民生产总值） 远远大于它的GDP。</p><p>美国是全球最大的电视机进口国，2019年中国电视机出口占美国进口的60%，墨西哥占30%；到了2022年，墨西哥上升到了60%，越南占10%，中国下降到了20%，三年间掉了40个百分点。乍一看会特别慌张，但细看，墨西哥和越南都有海信和TCL，虽说是在墨西哥制造，但还是“再次中国造”。</p><p>所以在全球化2.0时代，中国制造要从世界工厂变成全球化制造，中国企业需要再次出发。</p><h2>悬念</h2><h3>悬念1：中美会演变出两条平行供应链吗？</h3><p><strong>马克</strong>：我们2023年看到美国在高技术领域对中国的限制越来越严，中国公司想依靠美国供应链越来越难，这倒逼中国公司发展自己的供应链，这个趋势演进下去，中美有可能在高科技领域演变出两条平行的供应链吗？</p><p><strong>林雪萍</strong>：我在谈供应链大分流的时候，就是感受到了这种平行供应链的生长，所谓到越南、印度、墨西哥去做“中国+1”，建立中国以外的产地。这种说法在2010年左右已经有了，但在相当长的时间里没有什么进展。今天我们老话重提，我认为要实现平行供应链依然没那么容易。</p><p>在高科技领域，中国实际上一直都在被出口管制的状态下，松紧不同而已。1995年瓦森纳协定之前有个“巴黎统筹委员会” （简 称巴统） ，两者都是西方的出口管制协定。但即便中国一直处于管控中，全球高科技产业仍然形成了交织局面，没有形成两套系统，未来也只能说有这样的趋势。</p><p>政府和企业的想法不完全一致。跨国公司要做生意，中国是全球第二大市场，对有些公司是第一大市场。也就是说，政府想包办婚姻，但企业想自由恋爱。商业的活力与热情，与政府管控之间存在很多博弈空间。未来往什么方向去，取决于博弈结果，也取决于中国的突破速度。不确定性太多，很难说最终能否形成两个阵营的供应链。</p><p><strong>马克</strong>：过去几十年形成的全球化的交叉嵌套的供应链体系，它不是一两届政府、若干政客就能轻易打破的。但你的书里也提到，从2017年到2022年，中国自主半导体市场的规模扩大了6倍；2021年时半导体自主率是21%，2022年就提高到了35%。照这个速度再往下延续几年，中国半导体市场是不是就可以平行于美国运转了？</p><p><strong>林雪萍</strong>：供应链是嵌套的，它不是按照火车头连接车厢的直线结构，而是网状结构。可以想象火车轨道是纵横交错的，这段轨道可以为这条线路所用，如果把它扳过去，它又能为另一条线路服务。</p><p>比如光刻机是极其复杂的复合设备，有光学镜头、高功率的激光器、纳米级的移动，它是光学问题、机械问题、材料问题等的复合体，它涉及的不是一条链，而是多条链。所以哪怕在一个制程节点上有突破，里面还会牵涉到许多零部件、软件的问题，所谓的国产化率也是层层嵌套的。</p><p>但不管怎么，随着管制的加强，在半导体等先进技术领域，确实是倒逼着中国企业取得了非常大的进步。</p><h3>悬念2：印度、越南、墨西哥，谁能复制中国制造？</h3><p><strong>马克</strong>：这两年国内还有一个热门话题，印度、越南、墨西哥这些国家有可能重复中国制造的成功吗？甚至，它们有可能取代中国制造世界工厂的地位吗？我看多数人都认为不可能，理由就是刚才您谈到的供应链红利、劳动力素质、工业组织能力等等，这是不是过度自信了？</p><p><strong>林雪萍</strong>：这涉及这几个国家的优势比较。越南是中美贸易战最早的受益者，美国最初提脱钩断链，但发现中国供应链的连接力太强了，后来提出去风险化的概念，中国+1，供应链不能全放在中国，那么一些外企就搬到了越南。</p><p>但一个很有意思的现象是：谁在支撑越南制造？2018年到2022年，中国公司在东南亚的投资超过之前的第一大投资国日本，东南亚这样一个被定义为供应链去风险目的地的地方，实际上中国的投资是最多的，反而是“去日本化”了。这说明在全球化2.0时代，中国制造并没有退缩，反而更加积极地参与其中。</p><p>在新的供应链生长时，我们当然要积极参与，全球化依然与中国密切相关。另外要加强原有的本领，中国有庞大的国内市场，这个市场能够让供应链有战略纵深、有试错的机会，这是绝大多数国家不具备的优势。</p><p>现阶段看，无论是越南还是印度，对发展制造业而言，条件都不够成熟。越南很多地方的电力供应还要依靠中国，越南北部的供应链与珠三角紧密相连。中国以前是直接成品出口，现在是转为零部件出口、在越南组装。墨西哥也有自己的问题，比如前面提到的工人识字率。</p><p>印度是比较值得警惕的对手，这不是带有情感色彩的描述。印度是人口第一大国，年轻人口多，IT产业也不缺国际化的传统。</p><p><strong>马克</strong>：一般我们认为越南、印尼工业基础比较好，当地有很多中国供应链和投资的外溢，但在印度中国企业还是不多的。前些年去的人许多也出来了，他们觉得印度这个国家很难搞制造业。</p><p><strong>林雪萍</strong>：这个问题很复杂，我只能先把观点摆在这里。第一是印度的人口规模和市场潜力令其无法忽视，印度2022年已超过日本，成为仅次于中国和美国的全球第三大汽车市场。第二印度股市成长非常快，市值已经超过了港股。</p><p>印度有自身的问题，包括宗教矛盾、种姓制度等，但它的爆发力是存在的，我们不能掉以轻心，我们必须关注印度的变化。现在的问题是人们过于关注印度的不足，却选择性忽视了它的优势。</p><p>但话又说回来，我不认为印度可以超越中国，事实上没有任何一个国家可以复制中国模式。</p><h3>悬念3：中国制造出海，会把“内卷”变成“外卷”吗？</h3><p><strong>马克</strong>：刚才聊到日本，日本早在上世纪80年代就在全球布局产能，尤其在东南亚、美国。日本汽车占据了印尼90%以上的市场，在美国日本车的份额也是最大的。我观察日本企业出海时有一个重要的特点是抱团，这种模式是否只在日本企业中发生？</p><p><strong>林雪萍</strong>：日本出海我形容它是“合成营”，多兵种作战，不是一家公司，而是一套供应链，有配件供应商、物流、金融、情报等体系性的支撑。日本海外布局时也并非简单转移生产基地，而是综合性工业体系的转移。日本财团 （综合商社） 对供应链有很强掌控力，比如丰田2000年进入中国做合资汽车时，丰田汽车不是最早进来的，而是丰田商社先行，用零部件打下供应链的基础。</p><p>金融是关键的一环，中国企业在和日本企业竞争时，如果金融支持跟不上，就相当于少了一条胳膊。日企出海往往采用一套情报、商贸、产业、投资的组合模式，相当于提供了一个国家级的供应链工具箱，使得企业可以开箱即用。</p><p>丰田模式是日本制造的代表。日本政府将丰田生产方式“国有化”，丰田的精益生产模式先是普及全日本，接着风靡全球。一个企业的经验，变成了一个行业的知识，又变成了一个国家的能力。</p><p>中国企业抱团出海的也有，比如在印尼开采镍矿的不锈钢龙头企业青山集团，就带动了很多供应商。中信农业集团在白俄罗斯投资了工厂做粮食储备，当中也有大量的金融配套。但总体而言，因为我们“走出去”的时间有限，中国制造在海外的配套能力还远远不够。</p><p><strong>马克</strong>：有一种说法是中国企业在国内“内卷”，到了海外“外卷”。日本企业在海外打价格战吗？</p><p><strong>林雪萍</strong>：“卷”不分国别，只是日本一些行业的“内卷”阶段已经过去了，现在构成了某种平衡。回到国内，“卷”很多时候是由行业属性决定，以规模取胜，靠资本驱动，市场竞争到最后一定会洗牌，失败者会退场。中国企业的“内卷”中还出现了一个意外的现象，国际竞争对手被“卷”没了。比如光伏行业只剩下一家美国企业First Solar还在前十。</p><p><strong>马克</strong>：那么“内卷”这一幕在国际市场会重演，这是大概率事件吗？</p><p><strong>林雪萍</strong>：光伏是中国特别有优势的产业，美国的光伏产能还不到中国的7%。但到了美国去，会发现地缘政治的风险还是非常大。于是现在出现了一个新的问题，我叫做“供应链内化”。原先光伏企业只做组件、电池片，现在一体化的趋势越来越明显，很多公司都恨不得在整个供应链上移动。</p><p>但到了国外，这件事就要三思了。回归主业，擅长做硅片的做硅片，做电池片的做电池片，或许是更佳方式。因为重资产投入是有风险的，分工恰好能解决这样的问题。当中国制造在出海时，很多场合还是需要大家一起坐下来商量。这不是说要搞价格垄断，也不是商定价格联盟，而是实现更好的产业链分工。</p><h3>悬念4：中国制造会出现“产业空心化”吗？</h3><p><strong>马克</strong>：中国制造业如果是自然外溢当然很好，但如果是不得不“走出去”，这是否会导致中国的产业空心化？因为这一幕在美国发生了，美国正在痛定思痛，美国是怎么丢掉制造业的？</p><p><strong>林雪萍</strong>：现阶段“走出去”不是简单的对要素成本变化的反应，而是出于某种原因主动地在海外做产能备份。中国的产业形态是千层饼，需求多元，成熟度各异，这会使各种产业形态在中国依然能找到它的价值，不会像美国那样用进废退，技术依然能够得到强化。从这个角度，我不担心中国制造会像美国制造那样出现那么大的空心化问题。当然产业过度迁移对中国是不利的，我们也需要考虑如何把产业留下来。</p><p><strong>马克</strong>：全球化1.0时代，本质上是跨国公司带动的全球化，其中美、德、日的跨国公司最多，为什么美国的制造业空心化了，而德国和日本的制造业没有？</p><p><strong>林雪萍</strong>：全球化1.0时代的特征是美国信息高地与中国制造洼地的结合，中国受益，美国也一样。对比二三十年前，美国与日本、德国的财富差距拉大了。美国把IT、信息产业的优势发挥得淋漓尽致，而日本、德国没有家喻户晓的互联网公司，它们还是保持着一种均衡，更重视制造业，还是很强的出口导向。</p><p><strong>马克</strong>：反过来说，因为日本、德国没有发展起强有力的信息技术产业，它们也失去了空心化的“资格”。</p><p><strong>林雪萍</strong>：我还是觉得这是各国根据自己国情作出的自然选择。从结果看，制造业空心化不是好事。</p><p><strong>马克</strong>：苹果在美国是个反例吗？它虽然没有工厂，但牢牢占据着产业制高点、牢牢掌控着供应链。</p><p><strong>林雪萍</strong>：美国制造业的空心化，主要是低技术制造的流失，导致高技术制造成了无本之木，无法快速迭代、跟进。就像中国的大疆，无人机是高技术，但它也得益于深圳华强北这样一个看起来一点也不高大上的电子零部件市场。</p><p>苹果最重要的特点是不只做研发，苹果实际上是一个制造大师，只是没有亲自下场。它一直在当教练，教你们怎么做机器、装配生产线。苹果的制造基因和制造能力都非常强，这和特斯拉是一样的。只是特斯拉等不及了，卷起袖子自己干。</p><h3>悬念5：假如没有地缘政治变局，中国制造会怎样？</h3><p><strong>马克</strong>：有时我会想一个脑洞题，当然我们总说历史不容假设，但这里我们不妨假设下，假如这个世界依旧按照全球化1.0的模式发展，中国制造又会沿着什么轨道前进？我们知道这几年它是变轨了，但不变又会怎样？</p><p><strong>林雪萍</strong>：我先说这个假设的条件里，有一点和现在的情况是相似的，就是对中国的高技术出口管制一直存在，只是以前是相对低频的事件，现在变高频了。</p><p>如果管制还是像从前那样相对宽松，对中国的影响可能是在某些领域的技术突破没那么快。企业用惯了一种软件、一种机床、一种传感器，不愿意换的。尤其在半导体行业，换一个材料、光刻胶，换一个气体，需要花大量的验证时间考察稳定性和良率，没两年换不下来。但现在人们有了断供的危机意识，于是会说“你来试试吧”，国产供应商因此得到了机会，跨进了半只脚，这是非常可喜的。</p><p>但话分两头，若按照1.0的趋势推进，中国制造的连接力会继续加强，超级工厂将变得更有效率。而现在中国制造在控制力上加快了节奏，连接力则有所损伤，因为一些全球化超级链主在迁移供应链。</p><p><strong>马克</strong>：祸兮福所倚，福兮祸所伏。我想起2013年出过两本有意思的书，一本是瓦科拉夫·斯米尔写的《国家繁荣为什么离不开制造业》，呼吁美国不能没有制造业；另一本是英国金融时报记者彼得·马什写的《新工业革命》，他在书里对中国制造大大褒奖了一番，但最后一个小节的标题是“中国赢得了制造，丢掉了研发”。但您刚刚描述的几个变化，正是祸兮福所倚，中国制造被逼着加速了技术研发。</p><p><strong>林雪萍</strong>：回到现实的情境下，过去在供应链中极强的连接力，也使得中国制造在应对控制力冲击时，有一定的缓冲性。在设计力方面，美国的特长是打造一个完整的创新管道，从学术理论到工程化再到商业化，包括知识产权的保护、标准体系的制定。我在写这本书的最初就有此感慨，美国的挤压不是单点，而是整个产业体系。中国的特点是在新兴赛道敢冒险、敢投入，比如动力电池。</p><p>我想表达的是，这不仅关乎供应链本身，而是工业运行的一个底层逻辑，供应链只是一个理解制造业的窗口。大国博弈以工业、制造业为基础，国家繁荣也离不开制造业，而供应链是一个国家制造能力的总和。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjU2NTA1Mg==&amp;mid=2247585305&amp;idx=1&amp;sn=a65295ba036f5c3cb9c282364a170a27&amp;chksm=e8da5417df3b716b7ecad5d136992a3ac9d3ebf301b23c31e7d4d8d89bde0df97e822149bb79&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经十一人”（ID：caijingEleven）</a>，作者：柳书琪，编辑：马克，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587362930648704</id>
            <title>百度“悔婚”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587362930648704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587362930648704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 23:24:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 百度, YY Live, 股权收购, 退货请求
<br>
<br>
总结: 2024年第一天，百度终止了对YY Live的股权收购协议，发起了退货请求。这意味着百度与YY Live的深度整合计划告吹。百度在三年内未能将YY Live融入其生态系统，而YY Live作为一家直播平台也面临监管和竞争等问题。这次退货请求将对双方的业务产生重大影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年第一天，百度花了1172天，发起了一次“退货”请求。</p><p>1月1日晚间，港交所公告显示，百度关联方Moon按照此前签署的协议，终止对YY Live的股权收购协议。这意味着时间跨度长达三年的百度对YY直播收购案告吹。公告称，公司将寻求与欢聚集团讨论终止股份购买协议后的下一步安排。</p><p>光子星球就此事询问欢聚时代(YY)联合创始人、董事长兼CEO李学凌，截至发稿对方未予正式回复。</p><p>时间倒回2020 年 11 月17日，百度宣布从欢聚时代手中全资收购了 YY ，总交易金额约为 36 亿美元。彼时，百度创始人李彦宏曾表示：我们准备与视频社交媒体 YYLive 进行深度整合，直播在百度的生态中还有很大的发展机会。</p><p>然而时光荏苒，百度和YY在这三年内并未如预期一般完成Robin所说的“深度整合”，不仅公域中多次传出百度内部直播体系与YY之间有相互争夺资源的消息，且YY作为一家直播平台，也在监管、竞争等多方因素下风光不再。</p><p>无法融入百度体系之内一直是业界对YY的质疑声中音量最大的那一个。</p><p>因此，百度狠心“悔婚”似乎只是时间问题。是我们还从多个信源处了解到，百度内部起初比较重视YY方面的业务，自2021年5月起便试图将YY业务融入生态内，还以“一年一换”的频率多次轮岗，试图加速融合进程。</p><p>一位接近百度人士说：“我晚饭都做好了，正准备端上桌吃，朋友把公告发给我，就这么尴尬。”</p><p>上述情况无疑为这场开年大戏蒙上了一层疑云。</p><h2>不是所有直播，都是“现金牛”</h2><p>2020年，直播进入全民时代，百度一度动作频频，掏出天价“彩礼”收购YY不过是后话。</p><p>简单回顾百度在收购YY前的动作，其于2020年3月上线百家号直播功能，而后于5月万象大会上官宣吸引中腰部主播的“聚能计划”，Robin还开启直播首秀为百家号直播站台。</p><p>以图文内容平台百家号作为直播的流量来源，百度选择“知识”为其直播赛道的差异化切口。时任百度集团执行副总裁、MEG负责人沈抖亦公开表示，百度做的是“以信息与知识为核心的直播”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_a1267ffe26a848e5a629232fbc5940a8@000000_oswg76205oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>搜索的业务基本盘下，明确的求知需求催生了内部直播业务，这是典型的“拿着钉子找锤子”的业务逻辑，只是凭此达成知识付费的终局并不容易。</p><p>无明显增量的情况下，直播形式的出现本身会抢夺图文形式的流量。另一方面，知识直播碎片化、强制化的特点本不利于知识传播，而自直播导向在线教育的链路同样难以短时间打通。</p><p>业务造血内需与经济效益的驱动下，百度需要在直播赛道开辟更具“现金牛”作用的第二战场，泛娱乐与带货是唯二的可选项。于是，早在2011年凭秀场直播崛起的YY自然而然地进入了百度的视野，即便收购YY一事未能达成，百度亦会另寻其他优质标的。</p><p>只是，此后的三年反而是秀场直播日渐式微的三年。</p><p>监管方面，2022年5月，四部委联合发布《关于规范网络直播打赏，加强未成年人保护的意见》明确限制了以打赏为主要营收来源的秀场直播。市场方面，亦有抖快为首的平台以短视频+直播形式垄断多数流量，以至于花椒、映客等头部秀场直播平台相继开启业务转型。</p><p>更重要的是，早些年被业内戏称为“黄埔军校”的YY直播可以说是直播赛道“平台-工会-主播”模式的范本，工会之间的平衡与抽成问题一直是老大难。这在剥离相对富有生命力的游戏直播后，随着流量见顶而愈发突出，进而反映到其营收表现之上。</p><p>自并购之后，YY长期“神隐”于百度体系之中，外界能对YY进入百度体系的感知也集中在极少数合作业务上，如2022年9月推出的元宇宙项目《超能音乐汇》。</p><p>以收购YY后的2021年为例，据财报显示，百度2021年非广告营收为212亿元，较2020年增长71%，但百度方面将收入增长归因为云和其他人工智能业务的推动，对YY直播只字未提。</p><p>还需注意的是，早在百度收购YY消息传出后两天，做空机构浑水便公开表示“YY直播业务90%发生的都是欺诈行为，YY的国际直播业务Bigo也是如此”。这在秀场直播尚在野蛮生长的三年前或许算不上什么，但放在当下的行业语境看，其威力可想而知。</p><p>可以确定的是，无论是市场格局还是百度的战略重心均较收购YY时发生了翻天覆地的变化。那么收购终止后，事态将如何发展？</p><p>据了解，百度早在三年多前便向欢聚集团预付了20亿美元（含1亿周转金），而后根据收购协议条款，向代管账户分批存入16亿美元。按目前百度方面披露的消息看，百度将通过退还预付款和释放托管金额的方式收回款项。</p><p>那么，欢聚时代需要在收购告吹后掏出周转金外的19亿美元还给百度，代管账户的资金自然也将重新回到百度账上。</p><p>如按欢聚集团于2023年Q3财报公布的15.57亿美元现金流看，其面临的资金压力不小，欢聚集团方面亦在消息曝出后回应将寻求法律建议。</p><h2>流浪的YY</h2><p>尽管Melissa Ma在百度投资决策中扮演着重要角色，但何俊杰的履历覆盖了并购YY中国的投资与投后融合。</p><p>2020年年末，提议收购YY中国时，时任百度投资负责人是何俊杰。2022年，百度组织架构调整后，何俊杰执掌MEG，YY也在其管理之内，这一点从何俊杰过去两年OKR中也能得到佐证。</p><p>2022年，何俊杰OKR中的O3中，最后一条KR（KR5）涉及到YY。这条承诺型KR当时的表述为：【YY】业务和人员保持稳定，YY总收入达到xxx，OP达到xxx。其中，OP可能是运维团队规模。如理解不错，那么2022年，百度给YY团队设置的重点便是维持现有规模。</p><p>一年之后，何俊杰的OKR中同样出现了涉及YY的部分，同样是在O3，只不过从倒数第一个KR变成了倒数第二个，仍然是承诺型。之所以强调KR的顺序，是因为O与KR排列越靠前，重视程度越高。其表述为：【YY】持续提升业务健康度，激发组织活力，打好年度赛，毛利达xxx元。这表明，提升盈利能力是2023年YY的核心目标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_73c429eb69c4490d8735af7a18b9ab2a@000000_oswg131013oswg379oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要指出，百度会在每年第一季度制定新一年的OKR，并在随后每个季度，根据业务推进情况调整具体的KPI。2023年OKR的内容中，对人员与组织都提出了目标，这表明至少到2023年第一季度，百度MEG对YY是没有起“退货”之心的。</p><p>据一位百度MEG人士透露，过去三年时间，他仅记得2021年“百度中国年”有过一次协同外，再无任何互动。“一方面YY总部在广州，两个团队接触少，另一方面，作为直播业务，YY从未归入到宋健的工作之中。”百度内容生态平台总经理宋健自2020年11月起全面负责百度短视频业务，目前统揽图文、短视频、直播等所有百度内容矩阵。</p><p>我们向另一位知情人士询问宋健2023年OKR是否有涉及到YY的部分时，得到了否定的回答。这似乎反映了YY并入百度后的三年中，一直处于尴尬状态：百度投资部买下来，划入MEG，但并未作为内容业务，而是直接向MEG负责人汇报。</p><p>简单梳理并入后，我们还发现负责人变迁频仍，且存在多个真空期，证明过去三年，YY处于半自治状态。</p><p>2021年2月，百度副总裁曹晓冬被任命为YY负责人，12月曹晓冬离职后，YY一度处于自治状态。2022年5月组织架构调整后，何俊杰开始直管YY业务。“何俊杰也没有管很长时间，又交给了另一位负责人，三位负责中，其实曹晓冬人很好，可惜不到一年时间就走了。”</p><p>加上直播风口已过，且YY所带来的利润规模极为有限，很难收回36亿美元的投资成本，因此此时放弃收购，算得上是一次成功的决策。</p><p>2021年，百度赴港二次上市的招股书中，曾披露过一次YY在百度总收入、毛利润、净利润中的占比情况，截至2020年，YY直播占比依次为9.3%、8.9%、16.5%。结合2020年百度相关数据可知彼时YY直播2020年总收入约为99.6亿元，毛利润约为46.2亿元，净利润约为36.9亿元。</p><p>尽管此后百度再未披露过YY的收入情况，但是综合站内主播反馈以及秀场直播情况，都表明YY收入增长或许遇到了问题。</p><p>在YY直播的图文板块“歪阅”中，今年有多篇帖子提到站内主播收入下滑的问题，其中以男主播，尤其是以新闻为话题的八卦直播间呈现断崖式下跌。有主播甚至表示，“已经很久没有见过神豪的豪刷了”。</p><p>大环境方面，直播行业监管持续收紧，斗鱼、虎牙两家头部收入下滑，包括腾讯音乐社交娱乐板块收入也在持续收缩，快手直播板块（非电商部分）收入波动。头部尚且艰难，小众的YY恐怕很难幸免。</p><h2>中年Robin要“稳稳的幸福”</h2><p>我们早前曾在《船长与舵：百度的AI路线图》一文中，分析了李彦宏与何俊杰的OKR时提到，整个2023年，创收与赚钱是百度自上而下唯一重要的事情。</p><p>过去一年，百度内部在组织上的杀伐决断正在持续增强，曾不断出现降级或是边缘化的副总裁与总监，而那些尚未实现盈利的部门，也在过去一年时间里要么瘦身，要么干脆裁撤。例如，百度游戏部门、IDG（智能驾驶事业群组）、智能小程序部门中的多利熊团队等。</p><p>此番，疑似因并购迟迟无法拿到监管批文，借势回笼三年前的并购资金，从某种意义上讲，李彦宏“悔婚”也是“勒紧裤腰带”降本增利的体现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3d7244af3a294a9aa6a8a80600bd031e@000000_oswg27556oswg1024oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们有理由相信，过去几年，先后大手笔投入自动驾驶、元宇宙、数字人，以及去年大模型后，百度比任何时候都需要回笼现金流。2020年、2021年、2022年，百度现金、现金等价物及受限制资金分别为365.4亿元、476.7亿元、652.4亿元，保持了稳定增长。不断回笼资金，似乎是带有某种保守的财务策略。</p><p>值得一提的是，在撤回并购YY之前，去年全年，百度还曾多次减持携程股票。根据估算，百度2023年累计减持2498万股，套现总金额约9.14亿美元。因此，从资金层面，撤回并购YY，或许是百度回笼资金一系列操作中的一部分。</p><p>对于百度而言，砍掉无法自负盈亏的业务，“退货”盈利不及预期的YY，客观上有助于业务聚焦，降低不必要的投入。此外，当年借并购YY，入局直播，并不为人看好，如今撤回并购，相当于花了三年来完成本就应该的“止损”动作。</p><p>眼下，55岁的李彦宏“悔婚”，真正难受的是50岁的李学凌，毕竟五十岁要想再谈一次“黄昏恋”，缺的不是金钱，而是时间。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649652058&amp;idx=2&amp;sn=48195f7a15a73b046009abc124646155&amp;chksm=86d1f33f714342f828ac4209f6cc522bf080ff9223b502eaeb1ceca52ab924efcc70be35852a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“光子星球”（ID：TMTweb）</a>，作者：吴先之 吴坤谚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587462457173377</id>
            <title>AI创业公司扎堆义乌“淘金”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587462457173377</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587462457173377</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 23:09:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, AI原生应用, 创业天堂, 义乌
<br>
<br>
总结: 2023年上半年，大模型逐渐“失宠”，AI原生应用成为关注焦点。互联网大厂和初创企业纷纷推出AI应用，而义乌作为创业天堂吸引了众多AI创业公司。义乌以其低试错成本、活力充沛的营商环境和供应链优势吸引了大量创业者。然而，传统工厂面临成本上涨和流量贵的问题，AI工具成为解决方案。因此，义乌商城集团与机构合作发布了商贸领域大语言模型，吸引了众多AI创业公司入驻。市场可能不需要太多大模型，但需要更多AI服务商。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年上半年人见人爱的大模型，逐渐“失宠”。前有百度创始人李彦宏说“重复开发大模型是资源浪费”，后有百川智能联合创始人洪涛说“99%的行业大模型都可能被替代”。</p><p>百模大战后，比参数拼评分乏力的大模型创业者们，逐渐“醒悟”：卷AI原生应用才更有价值。互联网大厂直接将态度体现在行动上：百度亮出20多款AI原生应用、抖音正式上线AI创作功能、吴泳铭接棒阿里“一号位”，开启淘天的AI时代……</p><p>初创企业也纷纷在各大论坛、路演中施展拳脚，成百上千的AI应用，将触角伸向电商、金融、游戏、办公等领域，包括但不限于AI绘画、AI翻译、AI视频等工具。</p><p>然而，从9.9拍写真的妙鸭相机，到跨语言翻译视频的HeyGen，大多数AI应用产品，难以摆脱公域流量出圈即顶峰的宿命。“昙花一现”的背后，问题指向了商业化落地，场景则是绕不开的关键因素。</p><p>被众多掘金者称为“创业天堂”的义乌，近期吸引了众多AI创业公司前去“淘金”。</p><h2>不是北上去不起，而是义乌更具性价比</h2><p>“前方到站是义乌，请下车的旅客提前做好准备。”感受义乌的人流，是从火车站听着行李箱拖动的声音开始的。2023年伊始，不少从互联网大厂裸辞、刚毕业的年轻人，疯狂涌入“世界超市”义乌，他们目标很明确，创业、淘金。</p><p>在小红书、抖音等社交平台，#裸辞，义乌创业#的帖子成为新的流量，攻略、见闻类评论如影相随。2023年8月，义乌市场经营主体突破100万，而义乌的常住人口不到200万，也就说2个人里，可能就有一个是创业者。</p><p>这里不是一线城市，试错成本低；一年发出超100亿的快递，产品销往世界各地；多年营造的营商环境，让每个人都有机会重新开始；就在今天（1月2日），浙江省科创母基金（二期）落地义乌，规模超30亿，鼓励科技创新……始终充满活力，或许这些就是吸引大家前往的原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_e88114344bb94bb6a6836d5abe36bc60@000000_oswg113585oswg1024oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前赴后继的创业者不计其数，义乌因此被称为“民间商学院”，它用持续增长的数字告诉大家：“义乌值得”。今年前11个月，义乌进出口总值首次突破5000亿元，达到5221.2亿元，同比增长18.1%。<strong>只是，这样的增长并没有让当地商户心安，即使是自己工厂的进出口销售额同样在增长。</strong></p><p>这种不安情绪并非无中生有，近些年，整体供应链优势仍在，但原材料、人工等成本上涨，加之全域电商兴起，渠道变迁导致订单呈现“小而散”的特征，<strong>传统工厂正在失去曾赖以生存的低成本优势，同时流量贵、运营转化变低始终是缠绕着中小商家的难题。</strong></p><p>2023年初ChatGPT的火爆，让AI获得前所未有的关注度，不少义乌商家也嗅到AI工具能在运营、办公、营销等方面，节省一定的人工成本，并通过不同途径试水。商城集团同样看到了AI给传统贸易带来的机会，决心投身其中的同时，深入思考“义乌有什么，义乌能做什么。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_ca0adc3242ea45cc82a11c1f367c5470@000000_oswg24610oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>40多年来，义乌凭借着“一盘好货”吃到了后端供应链的红利，但不得不承认在前沿科技面前缺乏技术基因，加之大模型自诞生起就意味着需要大量资金投入，自研大模型并基于模型开发AI应用，是一件性价比极低的事。</p><p>深入思考后，义乌商城集团与人民网、腾讯、清华大学等机构，达成战略合作，发布全球首个商贸领域大语言模型。具象的表现为Chinagoods AI 2.0的升级，众多AI创业公司抢先入驻。</p><p>专注抖音飞书AI协作和新媒体带货的企联AI，就是首批入驻的创业公司。在义博会现场，该公司市场总监邵雄与超100名义乌商家建立了联系。他感知到不少商家有心用AI工具去弥补企业在发展过程中遇到的瓶颈，但无力去落地，一方面大多数中小微企业没有足够的人力、财力自研AI工具，另一方面是工具使用的门槛和自身能力的限制。</p><p>这与当年小程序诞生类似，几乎所有人对小程序的架构、能力边界、应用场景都十分迷茫，企业独自摸索，小程序如蜗牛般向前发展。直到微信服务商的出现，一边掌握小程序的底层架构，一边对接企业帮助其打造专有小程序，在微信生态实现获客、交易、留存。</p><p>微盟、有赞的脱颖而出，从侧面印证着服务商存在即合理。进入AI时代，亦是如此，<strong>市场可能不需要太多大模型，但需要更多AI服务商。</strong>灵图科技是专注AI图文处理的服务商，为义乌小商品定制AI图文处理及商品详情页生成。</p><p>珠宝饰品是义乌的支柱产业之一，灵图科技联合创始人何道婷介绍道，饰品是占画面面积非常小的物体，另外有的吊坠、手链采用镂空设计，导致AI生成商品图时技术难度大。</p><p>在精细度上下足重功夫的灵图科技，认为义乌市场和他们的契合度极高。而伴随着义乌饰品商家使用其产品次数更多，新的需求和中间出现的问题也将推动他们的产品不断迭代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_634cc2f60dda482ca7bcd76bf546a2bb@000000_oswg57045oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：灵图科技</p><p>这与卓奥优效的王童生不谋而合，其公司主要是为企业提供品牌营销方案，在他眼中，义乌本身的供应链完整，需求明确，可以有效减少沟通成本。其次是义乌不少品类形成大规模，有了标杆案例后，能更好切入整个行业。</p><p>放眼全球，义乌市场都是极具代表性的传统贸易市场，能提供“丰富AI原生应用”场景，专注智能对话与私域运营的句子互动就把义乌看作最大的落地场景，从商品数字化、创意生产、智能发布到智能客服等更多环节，AI技术都能渗透。</p><p><strong>拥有“小商品大流通”应用场景的义乌并不想“吃独食”，反而以开放的态度欢迎服务商来义乌。因此，被贴上“高大上”标签的AI创业公司，扎堆到义乌淘金，更加顺理成章了。</strong>只是在人人都高喊AI之际，市场中的声音也复杂起来。</p><h2>在机会和乱象中的一次赛马</h2><p><strong>‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong>花开两朵，各表一枝。</p><p>虽然都是AI应用，但在义乌不同服务商讲述着不一样的故事。走在街头随处可见的AI数字人广告、AI翻译的名片；接二连三的营销电话，告诉你888元/套方案，连续包月还有折扣……</p><p>走访义乌产业带时，有部分商家向鲸商透露，被不少AI应用服务商骗过了：产品五花八门，效果不明显，售后也比较困难，就是一个大坑。</p><p>市场乱象也在特看数字人产品经理清慎那得到了验证，他在服务客户中了解到，上半年市场上涌现出了一群AI应用代理商，天花乱坠地说数字人直播能赚多少钱。“打着帮你赚钱的旗号割韭菜。</p><p>乱的背后，是行业标准不统一的表现，也是机会面前，大家都想分一杯羹的野心。2000年前后，马云创办的“中国黄页”是中国第一个提供互联网商业信息发布的网站，在这之后无数门户网站如雨后春笋般冒出。</p><p>当时义乌商家乘着中国加入世贸组织的东风，纷纷加码出口业务。面向复杂国际市场，很多商家不知所措。能解决企业贸易间的信息匹配问题的网站，成为不少商家的一种“解惑思路”。</p><p>一帆日用品创始人朱燕俊曾向鲸商回忆道，当时很多地推的销售员上门推销产品，起初都是抱着试一试的心态，后面发现理想与现场差距很大，久而久之选择了取消这部分的投入。一帆并非个例，这些良莠不齐的网站也逐渐不复存在。</p><p>回头来看，站在义乌商城集团的角度，在互联网大潮中确实是错过了平台化的机会，Chinagoods的诞生也仅仅三年的时间。从而义乌商家从面对黄页地推大使到电商运营服务商，都是需要自己去判断和试错。</p><p>进入AI时代，商城集团主动革新，做出改变，转型“第四方服务平台”。在面对海量的服务商时，通过战略合作将其吸纳到Chinagoods平台。</p><p><strong>从以往市场乱象的情况来看，“信任”是服务商和经营户之间的“柏林墙”</strong>。2023年义博会后，王童生在与大多数商家的沟通过程中，他最大的体感是不信任，从而难以推进下一步的合作。</p><p>而通过平台去找服务商的话，在他看来这能让信任问题得到缓解，因为本身平台就会筛选掉资质不全的服务商。何道婷同样肯定了平台带给她们的价值，她告诉鲸商自己在做线下调研的时候，很多商户也告诉她遇到过空壳公司，卷一笔钱就跑了。</p><p>“从0开始切入市场，很难去建立信任的。”何道婷说，商城集团介入后，对服务商市场起到的还有规范作用，这对商家和服务商都是很好的帮助。</p><p>在Chinagoods平台的牵引下，不少服务商离经营户更近了一步，而在市场乱象仍未遏制，标杆服务商未出现时，这仍是一次持久战。在清慎看来，“要用产品效果说话。”</p><p>以数字人为例，他认为衡量效果的标准分为两个方面，客观上就是实际直播数据，真人和数字人卖货量的对比；而主观上的因素则相对较多，如整体的视觉效果、自然度、是否符合直播运营的需求等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_8847ca4429024758834d67c62cc401fe@000000_oswg74514oswg961oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：特看科技</p><p>在选择合作对象时，特看也会衡量客户是否适合去做AI这一块的投入，并非来者不拒。清慎表示，成功的模式很重要，大企业往往更具试错的能力，一般都会选择和行业头部合作，跑通之后再蔓延至同行的中小商家。</p><p>在邵雄眼中，要做长久的生意需要提供整个过程的服务。以ChatGPT举例，有用户付费了一年的费用，结果中途接口断了，无人问津也很难拿到退款。因此企联AI会在强调自己的合规性，以及从接口搭建、工具使用、后台维护等全链路服务。同理，良性的循环，客户的付费意愿也随之加强。</p><h2>挤“泡沫”，找“杠杆”</h2><p><strong>‍‍‍‍‍‍‍‍</strong>作为跨境贸易主枢纽之一，义乌以其完备的供应链脱颖而出，成为各电商平台的主要货源地。近年来，经营户都在探索用数字化工具，给自己的生意降本增效，找到增长突破口。</p><p>随着人工智能生成的图片和视频文案赢得爆发，AI工具获得了大家的青睐。当经营户都试图抓住跨境电商这一轮机会时，义乌也被AI创业公司当作产业应用商业化的“杠杆”。</p><p>从“技术成熟度曲线”的角度来看，AI技术萌芽到稳步爬升的过程中，投机取巧去市场割韭菜的公司一定也不在少数，<strong>其中不乏临时换上“AI马甲”创业公司，渗透培训、代运营及代开放等全链路，当快递打包大妈都在激烈讨论AI时，这股AI“泡沫”也就面临破灭边缘了。</strong></p><p>面对生死，真正专注技术与场景创新相结合的创业公司和大厂，则在竞争中挤“泡沫”。</p><p>特看数字人的创始团队都出身于大厂，对大厂的组织架构与业务模式上的弱点有深切感受。在阐述其与大厂的竞争时，他们清晰的知道自己的优势在哪。一方面，创业公司组织架构更灵活，反应速度快，产品迭代更迅速；另一方面，创业公司业务更聚焦，精力集中在细分场景，提供贴身服务，产品效果和服务都有更好的保障。</p><p>“小创新靠大厂，大创新仍然要靠小厂。”百川智能创始人王小川在接受媒体采访时，同样肯定了创业公司的价值。而大厂多年积累的用户数据和反馈，这是创业公司恰恰缺少的。言外之意，挖掘更多客户，在实践中迭代产品，则是这些创业者们的必由之路。</p><p>义乌市场有7.5万个商位，26个大类，拥有庞大且优质的经营户。在泡沫之外，只有真真正在技术上投入，在应用上开发和创新并深入行业做服务的AI创业公司，才能经得起市场检验，获得经营户认可，并有希望成为某一领域或者品类的Top服务商。</p><p>付出往往会有回报，有了标杆案例后，<strong>这些公司也能将成功经验向义乌市场其他商户、品类一一复制，并拓展至其他产业带，与义乌“前店后厂”、“工贸联动”的特质相呼应</strong>。这群创业者的起点可能是义乌，终点则和义乌经营户一样，“买全球买全球”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_471626f9beee430faa16ad8e653040fb@000000_oswg227552oswg1037oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：新华社</p><p><strong>当义乌商贸流通的产业厚度与垂类行业深度，被AI算法不断训练、学习，沉淀的大数据资产，则会进一步加速垂直品类产业数字化，</strong>这一现象可能最先体现在产业云SaaS平台，后端进一步深入产业源头工厂，前端多元化触达分销渠道，倒逼设计、制造、流通等多环节，更具碎片化、柔性化能力。</p><p>2024年的序幕已拉开，大量AI创业公司在应用落地和场景开发上，蓄势已久，爆发点可能就在今年。义乌作为最大商贸应用场景，暗流涌动正在进行时。企业竞争，不是大鱼吃小鱼，而是快鱼吃慢鱼。谁能在机会面前，快速抢占先机，谁就有可能率先获得话语权。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0Mjc1NjQ0MA==&amp;mid=2247497154&amp;idx=1&amp;sn=1858d45c78037323b50aff8b64fdb7ab&amp;chksm=faeea810dbc34a2609b3b4c86e7091bda4b1c06e7084d02a4510956307437a2e30440341884b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鲸商”（ID：bizwhale）</a>，作者：达尔闻‍‍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587450397648256</id>
            <title>50万国产电车遍地，打工人再不努力只能开BBA了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587450397648256</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587450397648256</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 23:06:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 努力, 未来, BBA, 中国汽车工业
<br>
<br>
总结: 中国车企们努力进军高端市场，打破了中国汽车工业的“低端”标签，但要实现真正的豪华还需谨慎。中国豪车越来越多，包括比亚迪的仰望U8和腾势D9等。中国车企们正在加速向上生长，冲击传统豪华品牌。消费者的观念也在转变，对电动化和智能化的需求增加，中国车企加快蚕食豪华车市场份额。传统豪华品牌的销量下滑，豪华属性减弱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>再不努力，未来只能开BBA了。</p></blockquote><p>在BBA、林肯、凯迪拉克等传统豪华品牌大幅优惠的事实下，随着汽车行业赛道的转变，中国汽车工业崛起，中国车企们开始对高端市场发起冲击。</p><p>近两年，不少国内车企相继发布了旗下高端子品牌，推出了高售价车型。</p><p>譬如比亚迪旗下的仰望U8和腾势D9，以及理想旗的 MEGA 、蔚来的ET9、问界的M9......售价五十万元以上的中国车，正变得越来越多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_007b74d6beae486b8e027a56eeaa69f0@000000_oswg462487oswg816oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：仰望U8</p><p>中国车企的主动出击，让稳定了数十年的高端市场开始变得松动，也打破了中国汽车工业几十年来的“低端”标签。但高价车不等于豪华车，豪华品牌也并非短短几年就能铸就。</p><p><strong>放眼市场，冲击高端的车企很多，但真正能够撑得起“豪华”二字的品牌却不多。</strong></p><p>尤其是部分新势力车企的高价车，所谓的豪华也就仅仅停留在高昂的售价上，至于豪华车应该匹配的先进技术、安全系数、独特设计等要素，可谓一塌糊涂。</p><p>冲击高端市场，这是一件大快人心的事，但也应该成为一件谨慎的事。车企们必须要稳扎稳打，才能实现真的“豪华”。如果仅停留在东施效颦、虚有其表的层面，那终究是自欺欺人罢了。</p><h2>中国豪车扎堆上市</h2><p>自2022年开始，不少车企开始推出自家的高端品牌或豪华车型。无论是比亚迪、长城这些老一派车企，还是蔚来理想这些新势力，能够看到的是，中国豪车正变得越来越多。</p><p>2023年1月5日，比亚迪正式发布了旗下高端品牌仰望，首款量产车型百万级新能源硬派越野车U8首次亮相。此外作为发布会彩蛋，百万级纯电超跑U9也同时发布。到同年9月仰望U8豪华版正式上市，上市价格为109.8万元。</p><p><strong>对于中国汽车来说，仰望不只是中国品牌首次击穿百万级市场天花板，也照亮了中国汽车工业半个世纪的高端梦。</strong></p><p>不止于此，比亚迪的另外一个子品牌腾势，在高端MPV领域也完成了国产对合资的首次超越。</p><p>2010 年，梅赛德斯奔驰、比亚迪双方各自出资 50%，共同创立了腾势。或许是因为理念不合，又或许是因为其他原因，腾势的前十年都没有任何起色。也因此，奔驰于2021 年正式叫停合作，签下股份转让协议。</p><p>掌握腾势的绝对控制权后，在比亚迪的滋养下，腾势旗下MPV车型D9 自2022年上市后，销量不断拔高，数个月份成功取代别克GL8成为国内MPV领域的销冠。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_5d0f4f6699c64c71bfcc7856998ac4ee@000000_oswg685373oswg830oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">腾势d9内饰&nbsp;来源：腾势官网</p><p><strong>腾势D9的火爆，让腾势在高端豪华市场迎来了重生，也让更多车企看到了新能源在MPV市场获得成功的可能性。</strong></p><p>新势力们开始纷纷入场，豪华MPV市场也从蓝海变成了一片红海。</p><p>10月12日，2024款岚图梦想家发布，售价区间为33.99万元到46.99万元，四座私人订制版售价为63.99万元；2月31日，理想宣布理想MEGA将于3月1日正式发布，此前预售价约60万元；2024年1月1日，小鹏X9正式上市，产品共4款车型，售价区间为35.98万-41.98万元。</p><p>不止是越野车型和MPV，在轿车和SUV领域，中国车企也在不断“豪华”起来。</p><p>12月26日，由赛力斯汽车与华为联合打造的问界M9正式上市，官方指导价为46.98-56.98万元。12月24日，蔚来正式发布蔚来行政旗舰轿车ET9，预售价为80万元。</p><p>无论是以比亚迪为代表的“老一派”车企，还是蔚小理这些新势力，能够看见的是，中国车企们正在加速向上生长，打破国产车固有的“低端”标签。</p><h2>换道冲击豪华市场</h2><p>能源方式的转变，让消费者的观念也迎来了巨变。</p><p>如今，消费者的目光已从传统豪华品牌们引以为傲的发动机、变速箱、底盘，转移到了自主车企们所擅长的电机、电控、电池。 这让换道超车的中国车企们，随着电动化、智能化转型的深入，加快蚕食着豪华车市场份额，重塑豪华车市场格局。</p><p><strong>能够看到，近年来传统豪华品牌的销量持续下滑，豪华属性也在不断减弱。</strong></p><p>以保时捷来说，其2023年前三季度全球市场实现了10%的增长，但在中国，其交付量却同比下降了12%，为五年来最低水平。重要的是，这还是在不断增大优惠力度下的结果。</p><p>保时捷况且如此，“矮一截”的BBA就更不用说了。</p><p><strong>翻看BBA最近三年的销量能够发现，自2020年开始，三家几乎就没有明显提升了，甚至能保证不下滑就已经算表现不错了。</strong></p><p>其中，奥迪过去三年全球销量分别为169万辆、168万辆、161万辆，而中国市场的销量则分别为72.62万辆、70.13万辆、63.55万辆，呈现逐年下降趋势。</p><p>至于雷克萨斯、凯迪拉克、捷豹路虎、林肯这些二线豪华品牌，动辄便是十万左右的优惠力度，屡现“跳水冠军”。</p><p>以雷克萨斯来说，仅仅两三年前消费者还要加价购车，但如今即便主动给出数万元优惠，也难以换回消费者的热情。2023年上半年，雷克萨斯在中国市场的销量也下滑了近两成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_8558d50283c54decbfc8f03989daf19d@000000_oswg111887oswg831oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：汽车之家</p><p><strong>传统合资豪华逐渐没落，中国电动豪华已然崛起。这有赖于时代的变化及国家的扶持，但也是车企们“向上生长”理念汇聚的结果。</strong></p><p>锌财经认为，大众、宝马、通用，这些传统豪华品牌背后的车企们之所以能够享誉全球，主要原因就是来源于他们的品牌影响力。</p><p>有足够的品牌影响力及品牌底蕴，才能以品牌为中心重新构建价值体系，才能更全面的提升品牌溢价，更大幅度的获取利润。</p><p>换句话说，站在中国车企自身的发展角度，在汽车消费日渐成熟的当下，走低端路线可以活下去，但却难以一直凭借低端产品壮大规模。</p><p>凭借高端产品，车企能获得较高的溢价空间，从而获得更高的毛利率。这是车企们冲击豪华的核心原因。</p><h2>豪华并非等于高价</h2><p>无论对于中国汽车工业，还是车企自身来说，冲击豪华市场固然是件好事，但拿下一部分高端市场份额也不容易。</p><p>中低端车，更多讲功能性、实用性，性价比等，但豪车却是另外一种思维。</p><p>豪车的外观造型必须独特亮眼，内饰用料要足够奢华，需要极高的舒适性和安全性。同时，一定要搭载最硬核、最顶尖的技术。</p><p>正如比亚迪掌门人王传福所言：<strong>“高端汽车品牌的诞生，往往伴随着顶级核心技术的成熟。”</strong></p><p>以比亚迪仰望U8来说，作为一款越野车，仰望U8整车采用前卫硬朗的外观设计和至臻奢华的内饰风格。</p><p>在技术层面，在易四方四轮独立扭矩矢量控制技术和云辇-P智能液压车身控制等技术的加持下，仰望可以实现原地掉头、应急浮水、极限操稳，和爆胎控制等多项创新。</p><p>在安全性层面，仰望U8配备了多项主动安全和被动安全系统，例如碰撞预警、自动紧急制动、车道偏离警示、主动刹车辅助、盲点监测等，提供了全面的安全保障。</p><p>虽然中国车企在不断推出高价车型，但高价车不等于豪华车。</p><p><strong>除仰望U8等车型之外，在消费者心中，国产品牌的品牌力尚不能撑起高端定位。</strong>事实也是如此，市场上不少豪华车基本都是徒有其表。这其中，新势力车企的高端车型最为明显，高合便是一个典型案例。</p><p>作为一家定位高端豪华品牌的车企，高合旗下车型此前一直保持在七八十万左右，即便后来推出了新车型高合HiPhi Y，售价仍然高达33.9-44.9万元。</p><p>以其推出且定价高达57万到80万元的高合HiPhi X来说，电池包来自宁德时代，电机来自联电，显示屏来自京东方，角雷达来自安波福，视觉方案来自经纬恒润......</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_ca2ec31571a040f2bea77c2032c83d2d@000000_oswg609636oswg833oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：高合HiPhi X</p><p>为了营造豪华感，高合也是各种配置往上堆，英国之宝音响、副驾19.9英寸娱乐屏、奇华顿定制智能香氛系统、座舱内发光面板......但凡是能体现出“豪华”二字的，只要是市面上能“买”得到的配置，高合从不“吝啬”。</p><p>和高合一样，不少新势力虽然顶着豪华的帽子，但实际上扮演的不过是“组装厂”的角色。毫无核心技术而言的豪华品牌，只会被市场加速淘汰。</p><p><strong>中国车企冲击豪华市场，不需要这些没有实力支撑的玩家。</strong></p><p>但能够相信的是，在新能源汽车的快速发展趋势下，以及随着电动化、智能化技术优势的不断扩大，在中国这样一个庞大的市场中，那些真正用心打造豪华品牌的车型，必然会获得消费者的青睐，获得国际社会认可。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247553858&amp;idx=1&amp;sn=d60f971405eb232f2987157aa8ec38a5&amp;chksm=cee6a06aa79e2c7bf0f575f89f1190e3db9ecc22e76f4ecdd146f8863882f9d4247d71cfd803&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌财经”（ID：xincaijing）</a>，作者：路世明‍‍‍‍‍，编辑：大风 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587428652000641</id>
            <title>2024智能手机市场变天，华为荣耀米OV输不起的五场硬仗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587428652000641</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587428652000641</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 12:03:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2024年, 全球消费电子市场, 智能手机行业, 大模型, AI
<br>
<br>
总结: 2024年将成为全球消费电子市场的希望之年，预计市场规模将突破1万亿美元。智能手机行业结束了连续27个月的下降，迎来了5%的出货同比增长。手机行业的发展仍然是整个消费电子产业的核心驱动力。大模型和AI技术的应用将催生新的换机升级需求，消费者的购买力和购买欲望有所恢复。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>2024，成了全球消费电子希望之年。</strong></p><p>根据TechInsights预测，2023全年，全球消费电子市场收入会有个位数同比增长，整体规模接近9500亿美元，而今年（2024年），这一数字预计将正式突破1万亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_b40a6cd3e7ae43d781ab29071b2fb46c@000000_oswg34617oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲全球消费电子产业收入及细分市场占比，来源：TechInsights</p><p>对于在疫情后一直没能彻底恢复元气、仍然略显疲惫的消费电子市场，回暖来之不易。</p><p>与此同时，占据了消费电子市场收入四成以上的智能手机行业，也在逐渐走出严冬。去年10月，<strong>手机市场终于结束了连续27个月的同比下降，首次迎来了5%的出货同比增长。</strong>当然，这背后，离不开华为、苹果等巨头新品发布的推动。</p><p>Canalys预计，2024年全球智能手机市场可以实现较为“温和”的增长，当然，这样的增长是否能够持续仍然面临诸多挑战。</p><p>虽然当今各种新兴消费电子产品不断涌现，但不可否认的是，手机软硬件生态在驱动移动互联网创新以及IoT生态的增长，<strong>手机行业的发展仍然是整个消费电子产业的核心驱动力。</strong></p><p>最近几个月，<strong>手机市场内部也可谓是风浪渐起、暗潮汹涌，市场格局似乎正走向剧变前夜。</strong></p><p>华为归来短短四个月，已经完成从旗舰到中高端市场5G新机的全面铺开，其他国内手机厂商也在近两个月内密集发布新机，仅搭载高通骁龙8 Gen3和天玑9300的旗舰机就有十余款，魅族和realme更是将旗舰机售价杀至3300元档位。</p><p>仅3000元出头，就可以买到去年同期5000多元配置的旗舰机，这价格不可谓不“卷”。</p><p>在市场大盘未有明显增长之际，华为归来，必将会吃掉部分既有市场，国内手机市场格局将如何演变？AI大模型涌入手机又会迸发出哪些新的比拼焦点？</p><p><strong>自iPhone诞生所开创的智能手机时代，在过去十几年一直在享受移动互联网带来的发展红利，但也走入了增长乏力技术变化有限的瓶颈；现在由大模型与AIGC、MR以及人车家互联体验组成的三大技术和产业变革正在重构智能手机发展的新未来。</strong></p><p>全球消费电子回暖的2024年，必然是手机玩家们的“关键年”，也是“不太平”的一年。<strong>我们从产业变动中拎出的五大焦点战事，或决定着智能手机头部玩家的行业地位，虽不是“生死局”，但也是决定命运走向的关键之战。</strong></p><h2><strong>01.AI成搅动市场重要变量，手机需求回暖并非板上钉钉</strong></h2><p>以智能手机为核心的消费电子市场已疲软多年，为何2024年会成为各路市研机构和产业人士纷纷看好的一年？排除一些跟风炒作、希望从股市中获利的因素，这其中必然有更多有价值的点，以及产业动向值得关注。</p><p>首先，库存的问题是摆在最前面的。去年，手机市场的核心主题之一就是“去库存”。据产业信息，在华为受限之后，不少厂商都进行了一波加紧“囤货”，而长周期囤货加上消费需求的疲软，必然会给库存造成较大压力。</p><p>根据各路市研机构的报告，<strong>到2023年年末，各家的库存基本上会恢复到相对健康的水平，甚至已经留出来足够的库存空间迎接今年的“需求复苏”。</strong></p><p>当然，除了库存，需求本身能否恢复和增长才是行业能否回暖的根本性因素之一。</p><p>没人买，说再多也白搭。</p><p>最近不论提到哪个行业，大家都会不约而同地提到大模型，的确，手机行业亦是如此。</p><p>短短几个月内，华为、小米、OPPO、vivo、魅族、中兴、荣耀都已将大模型应用在了智能手机中，各家的智能小助手们也迎来了一波升级换代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_f04d528618a047bf87831078933285ad@000000_oswg165982oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不少机构报告都指出，<strong>AI大模型以及其他技术创新的刺激，会催生出新的换机升级需求，并且他们认为消费者们已经逐渐适应了高通胀环境，购买力和购买欲望有所恢复。</strong></p><p>我们可以看到，不少PC厂商已经开始用“AI PC”的概念来宣传自己的产品，不论具体使用体验是否真正的“AI化”了，但这至少对于厂商们来说是一个新的机会点，对于更多普通用户来说，相比近两年愈加匮乏的消费电子产品创新，AI或许是相对更有新意的产品特性。</p><p>vivo中央研究院院长胡柏山就在最近一次采访中提到，AI大模型会对手机交互模式有很大影响，新的市场空间将被创造。熟悉手机产业的人或许都会有感觉，胡柏山的话在很多手机厂商的发布会上都听到过，或者听到过类似的。</p><p><strong>各家都知道AI大模型对智能手机产业会有不小的影响，但就目前消费者的实际感受来看，似乎仍然是“雷声大雨点小”。</strong></p><p>其实相比AI大模型，苹果Vision Pro的正式发售，对于整个消费电子产业的潜在影响，也着实不容小觑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_b0980bd70297490cb2b03e6ebd88bdf1@000000_oswg528861oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果的这款头显，截至目前为止，可以说是2024年最受期待的消费电子产品，甚至没有之一，至少在它正式发售前是这样的。</p><p>虽然知名天风证券分析师郭明錤对苹果Vision Pro 2024年的出货量预估仅为50万部，但对于一款售价3500美元（约合人民币25000元）的产品来说，首发第一年达到这个产量并不低。</p><p>虽然不同品类对比之下或许有些不恰当，但英伟达售价13000元的RTX 4090显卡，在发售第一年也仅出货了约13万片。</p><p>近期各路研报对苹果Vision Pro的预期普遍较高，也点明其对于消费电子产业链相关厂商都会有比较明显的带动作用。</p><p>或许正如郭明錤所说，<strong>一旦苹果Vision Pro的表现优于预期，其成为消费电子产业的下一个“iPhone”也并非不可能。</strong></p><p>与此同时，我们看到，消费电子需求的短期增长往往与新技术、新特性的发布相关，例如AI大模型的落地带动PC、智能手机等产品的销量增长，而<strong>Vision Pro所带来的“空间计算时代”，包含着诸如3D视频拍摄等新产品功能，这是否会进一步催动安卓手机的跟进？如果空间视频、照片的拍摄能够成为一种流行趋势，那么智能手机或许将迎来一次大换代周期。</strong></p><p>当然，整个消费电子市场的回暖，既有上述这些积极因素在推动，同样也面临不少潜在风险和挑战。</p><p>郭明錤在文章中提到了一个值得思考的问题——我们是否会有“需求结构性改善的错觉”？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_207516c21e914806990f8a76265492cf@000000_oswg69290oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲郭明錤判断的2024年消费电子产业三大关键投资趋势</p><p>华为的回归必然带动了手机产业链相关零部件的出货，而国内安卓手机厂商们纷纷跟进库存回补力度，也一定程度上提升了市场的整体出货。</p><p>但<strong>这样的增长并非需求结构性改善所致，2024年智能手机市场需求是否真正会迎来增长仍然是一个“不确定”的事，</strong>毕竟，用户换机周期不断延长的事实并没有改变。</p><p>一位手机行业从业多年的渠道商告诉智东西，他对2024年整个手机市场的销量预估持谨慎态度，一些元器件会涨价，尤其是存储领域，对于手机市场整体，他们并不是很看好。</p><p>在这样的大背景下，<strong>厂商们的供应链管理将继续受到考验，产品线、产能、库存的调整是否具有足够灵活性，产品是否能够满足不断变化的需求。</strong>当然，地区冲突和地缘政治等风险因素也不可忽视。</p><h2><strong>02.2024手机市场格局或重塑：五大关键战事输不起</strong></h2><p>虽然智能手机市场能否在今年迎来明显的需求复苏仍然具有不确定性，但手机厂商们的行动确是实打实的。<strong>各家可谓是动作频繁，一系列新动作、新策略都值得关注，而因此形成的几大关键行业发展趋势，也成为各路厂商输不起的几场硬仗。</strong></p><p><strong>1、高端市场战事愈发焦灼，市场重新“分层”，OV压力陡增，中高端更焦灼</strong></p><p>对于国内手机市场来说，目前变数最大的还要属中高端市场，尤其是高端旗舰机市场。</p><p>华为先锋计划初期发布的Mate 60系列主要针对6000元以上的高端市场，而随着华为麒麟芯片产能的提升，目前中高端的nova 12系列也重新支持了5G，<strong>从3000元档到万元档位，华为的5G手机已经全面回归。</strong></p><p>根据Counterpoint Research的数据，在国内市场中，2023年三季度，华为的销量市场份额已经达到了12.9%，去年同期这一数字仅为9.1%，销量同比增长幅度达到了37%，也是Top 7厂商中增速最高的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_61377216c03242a2a5ac6c4123f590f9@000000_oswg81741oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲2023年Q3中国智能手机销量市场份额，来源：Counterpoint</p><p>根据一位从业多年的手机渠道商消息，近期OPPO的部分产品线出现了“调价”情况，价格下调幅度并不低。他特别提到，这种情况对于品牌方来说是很少见的。</p><p>另外值得一提的是，近期不少厂商都打出了“标准版打大杯”或类似口号，比如vivo X100系列标准版在与去年X90 Pro版配置看齐甚至更好的前提下，价格与去年的标准版相同，<strong>这是否是一种“变相降价”？</strong></p><p>与此同时，手机中高端市场的价格战愈发激烈，搭载高通最新第三代骁龙8的旗舰机型，起售价来到了3298元，这在往年是极为罕见的。并且，不止一家这样做，多家厂商同时采取类似的策略，比如魅族21系列和realme的GT5 Pro系列。</p><p>有业内人士认为，<strong>其他厂商可能会有意避开华为机型的强势价格段，将重点出货机型进行一些调整。</strong></p><p>国内手机厂商冲击高端市场的口号已经喊了很多年，2023年恰逢苹果iPhone 15系列在高端市场略显“乏力”，对于国内厂商们来说，这是一个迎头追一把的机会，但华为又恰好在这一年强势回归。</p><p><strong>多种因素交织在一起，对于华为以外的国内手机厂商们来说，冲击高端仍然道阻且长。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_75fb93a5d71944c8a0b9451939f50c09@000000_oswg224245oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如小米这边，小米14系列旗舰机各种“销量翻倍”，在口碑上也得到了不错的市场反馈，根据三季度财报数据，小米智能手机业务毛利率创了新高，整体毛利率也上涨了7.7个百分点。</p><p>但三季度小米智能手机的整体均价却跌破了千元，同比下降了5.8%，小米称这主要是由于海外中低端机型出货量大幅上涨所致。</p><p>在CINNO分析师看来，国内手机厂商仍然在重点提升自家高端产品线的竞争力，希望进一步巩固自己在高端市场的地位，从硬件设计到软件UI，都动作不少，这一趋势不可否认。</p><p><strong>2、折叠屏成香饽饽，安卓高端要靠折叠屏？</strong></p><p>在各家厂商冲击高端市场的路上，折叠屏这个品类似乎成了一个香饽饽，也成为不少厂商人士认为的未来手机业务重要增长点之一。</p><p>根据CINNO Research数据，2023年三季度，国内折叠屏手机销量已经接近200万部，同比增长175%，并且这已经是折叠屏连续第十二个季度实现同比正增长。</p><p><strong>在全球范围内，折叠屏市场的竞争都在加剧。</strong></p><p>根据荣耀相关人士透露，在荣耀Magic V2进入欧洲市场后，消费者们的反馈非常好，认为其在握持感和使用体验上相对三星折叠屏有一定优势，荣耀在欧洲折叠屏市场的市占率也在快速提升，给三星造成了不小的压力。</p><p>此外，联想旗下的摩托罗拉也在2023年上半年将折叠屏手机售价打到了3999元，看齐了直屏机型，2023年二季度，摩托罗拉折叠屏手机的全球出货量同比增长了2135%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_673e73d1d38a44d4891fbc05528ce679@000000_oswg80288oswg600oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲2023年Q2全球及各市场折叠屏出货情况，来源：TechInsights</p><p><strong>除了价格的下探，折叠屏产品的各项关键技术也在快速成熟。</strong></p><p>比如2023年三季度，中国市场中折叠屏手机采用UTG（超薄玻璃）的方案占比已经达到67%，提升了23个百分点，折叠屏屏幕采用LTPO背板技术的机型也达到了75%，上涨了36个百分点。</p><p>但从绝对体量上来看，折叠屏仍处于成长阶段，国内厂商一个季度的总销量，甚至不及华为、苹果等厂商旗舰机型首发一周的销量。</p><p>根据显示领域知名市研机构DSCC预测，苹果未来也将发布折叠屏手机，折叠屏必然是智能手机形态发展的一个重要方向，也会成为厂商们在高端市场布局的重要一环，折叠屏市场的较量，会长期成为产业关注的焦点之一。</p><p><strong>3、手机厂商掀起操作系统新一轮大战、AIoT产品生态竞争加剧</strong></p><p>2023年，智能手机行业中有一个非常明显的趋势，就是各家都在加码生态系统的建设，这其中，自研操作系统是较为重要的一环。</p><p>有分析师认为，<strong>安卓厂商正在通过生态系统方面的完善，增强自身与苹果iOS生态之间的竞争力。</strong></p><p>此前，手机厂商的“操作系统”，更多是针对智能手机产品的，例如小米的MIUI、vivo的OriginOS、OPPO的ColorOS、荣耀的MagicOS。</p><p>而进入2023年以来，各家发布的新系统，更多会隐去“操作”二字，比如vivo的蓝河OS、OPPO的潘塔纳尔系统。</p><p>看起来比较“混乱”，但实际上，<strong>厂商们在做的一个核心的事，就是强化自家生态内产品的打通、联动，强化生态内自家的产品体验，让自家生态内产品之间实现服务的流转和跨设备联动。</strong></p><p>“服务流转、跨设备协同”，已经成为了各家厂商发布会上几乎都不会缺席的高频热词。</p><p>在一位AIoT领域某三方头部厂商人士看来，华为的鸿蒙生态和小米的米家生态相对而言已经形成了比较明显的积累和优势，小米发力最早，布局最广，华为的鸿蒙近年动作也不小。相比之下，OPPO和vivo虽然也在做这方面的尝试，但目前来看仍然是处于起步阶段。</p><p>根据小米财报数据，截至2023年9月底，小米的AIoT平台连接的IoT设备数已经接近7亿台，同比增长了25.2%，并且这个数字里并不包括智能手机、平板和笔记本电脑。</p><p>在小米汽车发布之后，小米澎湃OS所瞄准的“人、车、家”生态也将补齐最后一块。</p><p>为什么厂商们如此热衷于“OS”？比较显而易见的一点，是<strong>帮助手机厂商们打开智能手机以外的更多营收增长曲线，</strong>例如IoT和新能源汽车，而<strong>更长远地来看，这或许也与AI技术的快速发展、AI大模型在智能手机中的落地密不可分。</strong></p><p><strong>4、AI大模型落地之战，与操作系统创新深度绑定</strong></p><p>我们可以从各家的发布会上看到，<strong>AI大模型和新的OS的发布往往是相伴而行的。</strong></p><p>vivo的蓝心大模型和蓝河OS，小米的自研大模型与澎湃OS，荣耀的自研大模型与魔法OS（MagicOS 8.0开始改名魔法OS）。</p><p>在与多为手机产业人士的交流中，我们似乎抓到大家有这样一个共识：<strong>对于国内安卓手机厂商们来说，最重要的不是去自研参数量巨大的AI大模型，而是真正做好AI大模型在手机中落地这件事，把终端体验这事给做好。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_ad56cdcf669842989396a7674675d394@000000_oswg40082oswg1000oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>提到体验，就离不开操作系统，这也是为何AI大模型的落地与操作系统是强相关的。</p><p>AI大模型在智能手机中的应用，并不是手机有了几个AIGC功能，能够进行文字创作、图片生成，就算万事大吉了。</p><p>实际上，各家手机厂商探索的方向，都是如何把AI大模型的能力融入到自家的操作系统里，让AI大模型的能力去赋能整个操作系统，以及在系统之上所开发的各类应用。</p><p>我们每个人拥有一个AI私人管家，已经是可以预见的未来，但真正实现这一目标，AI必然需要在手机这个终端上扎根，在操作系统的各个环节扎根，去学习大量的用户数据，用户习惯，了解用户接触应用、使用服务的各种特点，这是ChatGPT所解决不了的问题，这必须要靠每个手机厂商与其开发者生态共同来搞定。</p><p>目前各路分析师和市研机构基本都认为，AI是未来消费电子产业重要的趋势之一。在郭明錤看来，<strong>在AI涉及的产业链各个环节中，操作系统对于AI产品体验的影响是最大的。</strong></p><p><strong>5、决战海外！海外市场成败或成影响市场格局关键因素之一</strong></p><p>除了产品和技术本身，我们最后来看看出海。</p><p>有业内人士认为，<strong>对于国内科技公司来说，想要真正跟全球巨头看齐，走出去，并且把海外市场真正做硬做好，是非常重要的。</strong></p><p>从2023年二季度开始，全球Top 5手机厂商中突然没了vivo的身影，取而代之的是另一家我们“熟悉又陌生”的中国深圳手机品牌，传音。</p><p>根据Canalys 2023年三季度最新数据，传音的季度出货量达到了2600万台，与排在第四位的OPPO之间的季度出货差距已经缩小到40万台，并且传音的出货同比增速高达40%，也是Top 5厂商中唯一实现正增长的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_08df9328c20245e7b7eca8b4478ed6cb@000000_oswg117298oswg1015oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲2023年Q3全球智能手机市场出货情况，来源：Canalys</p><p>按照这个趋势，传音即将在第四季度成为全球第四大智能手机厂商，位列小米之后。</p><p>在国内市场中，传音的销量数据一直是“Others”，<strong>海外市场的成功，毫无疑问是传音走到全球第五的关键。</strong></p><p>最近，传音发布了年度业绩预告，预计2023年营收同比增长33%，归母净利润同比增长121%，约为55亿元，净利润率约为8.8%。</p><p>相比之下，2022年小米年营收约为2800亿元，净利润85亿元，净利率约为3%。</p><p>根据官方业绩预告，传音将增长的原因归为两方面，一方面是在海外新兴市场取得了比较好的开拓和产品升级，另一方面是产品结构升级和成本优化，带来了毛利率的增长。</p><p>根据CINNO Research报告，<strong>传音在中东市场的团队比较“强大”，在一些低价市场抓住了不少增量需求，在拉美市场的渠道建设和新品发布也带来了当地市场的进一步扩张。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_981b60039b4e4e4c83770a8c2458a698@000000_oswg91535oswg1080oswg1013_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲2023年Q3非洲智能手机市场份额情况，来源：Canalys</p><p>可以看到，传音在海外市场的强劲表现，帮助其成为全球Top 6厂商中唯一实现同比正增长的品牌，也帮助其坐上了全球第五大智能手机厂商的位置，海外市场，着实是无法忽视的一块大蛋糕。</p><p><strong>但海外市场既是一块大蛋糕，同时一可以说是一块“烫手的山芋”。</strong></p><p>整个2023年，以印度市场为代表，小米、vivo、OPPO等中国品牌受到了大量“不平等待遇”，不少企业的海外高管受到调查，海外资金遭到冻结，对这些品牌在这些市场中的手机业务造成了明显的负面影响。</p><p>与国内成熟的智能手机市场不同，其实目前非洲、印度、拉美等市场仍然存在大量因功能机向智能手机转换而产生的新需求，根据传音官方数据，其智能手机营收占比已经超过了80%，功能机占比越来越低。</p><p>2023年三季度，传音在非洲智能手机市场出货量达到了860万部，市占率接近50%。</p><p>目前华为在海外市场尚未有明显动作，小米OV在印度市场频频受挫，据手机行业内部人士透露，国内手机进入欧洲市场面临许多合规审查的挑战。</p><p>与此同时，荣耀这边已经开始大力拓展海外市场，将“全球化”作为重要目标之一，欧洲这类高端机为主的市场是他们目前重点布局的市场之一。</p><p>可以看到，<strong>海外市场对智能手机厂商们的重要性不言而喻，想要成为全球智能手机巨头，海外市场是不得不面对也必须要拿下的一块市场，但海外市场的复杂度、挑战同样很高。</strong></p><p>面向2024年，海外市场的成败或许会成为影响整个智能手机市场格局的关键因素之一。</p><h2><strong>03.结语：智能手机2024，从“不确定”中寻找“确定性”</strong></h2><p>整体看下来，智能手机市场的回暖虽然是整个行业所期待的，但仍存在诸多不确定性。面向2024年，智能手机厂商们仍面临多方面的考验，从供应链管理、产品线策略、技术研发、AI大模型落地、生态建设到海外市场布局。</p><p>2024年的智能手机市场必然会是充满“不确定性”的一年，但可以确定的是，聚焦在硬核技术创新和生态方面的较量会愈发激烈，AI大模型是否会催生出更多新的应用和服务形态，带来体验上的革新，带动消费需求增长，都仍待观察。</p><p>苹果Vision Pro的发布，也必然会成为抛向整个消费电子产业的一枚重磅深水炸弹。</p><p>从技术、产品到生态，2024年的消费电子市场，都充满机遇和挑战。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652766162&amp;idx=1&amp;sn=2428396ef4b5700c2e9d44cb0dc75722&amp;chksm=8581b50b2223a930aa3bd02208e2a87b30b10f8a832fe69bf83d46afbc0fff5a410d7b8c222c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：云鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587431274456710</id>
            <title>2023年大类资产关键词：AI、黄金、北证、QDII</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587431274456710</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587431274456710</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 12:01:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球经济, 美国经济, 风险事件, 大类资产配置
<br>
<br>
总结: 2023年，美国经济的强劲表现与市场预期背离，全球经济面临风险事件的挑战。在这种背景下，投资者将关注全球股市、黄金、北证和QDII等大类资产的配置。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>回顾2023年，全球经济走势与市场预期最大的背离就是，美国经济衰退不断被证伪。</p><p>美国财政“顺周期”扩张，紧张的就业市场，以及居民企业强劲资产负债表支持了美国经济，原本预期中的上半年“软着陆”变成了现实中的三季度增长4.9%（修正后）。</p><p>与此同时抗通胀成果渐显，CPI回落至3-3.5%一线，使得欧美英央行纷纷按下了加息的刹车键。</p><p>不过在堪比08年次贷危机前的高基准利率水平下，风险事件也在挑动资产市场的神经，硅谷银行倒闭、地缘冲突再起、OPEC减产安哥拉“退圈…</p><p>于是，风险与避险资产齐飞。</p><p>全球股市录得疫情以来最好表现的同时，金价创出历史新高。</p><p>对于投资者而言，AI、黄金、北证、QDII，无疑是今年大类资产配置的关键词。</p><h2><strong>01 海外股市：7巨头撑起纳斯达克20年最佳表现</strong></h2><p>美股在跑步加息和美债收益率新高的背景下，依然高歌猛进。除了经济基本面超预期外，也和AI产业周期催化的科技热潮有关。</p><p>被称为“七大科技巨头”的苹果、微软、谷歌、特斯拉、英伟达、亚马逊以及Meta，今年以来回报率高达75%。纳斯达克全年上涨了43.52%，引领了全球主要股指的风潮。</p><p>同时作为美国经济超预期和地缘冲突避风港的受益者，巴西、墨西哥、股市亦以22.28%和18.41%的涨幅靠前，考虑其货币相对美元的升值，国际投资收益被进一步提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_8d1064eb6fc34078a608740f0558a13d@5091053_oswg48402oswg640oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管面临衰退的边缘以及内部不均衡的加剧，欧洲股市以偏低的估值和企业盈利的改善默默占据了涨幅榜第二阵营，欧洲STOXX50上涨12.09%。</p><p>曾为欧债危机中笨猪五国的希腊、意大利、爱尔兰由于今年复苏良好，股市涨幅均位于欧洲前列达到39.08%、28.03%和23.23%。</p><p>另外，虽然俄罗斯股市以43.9%的涨幅超越纳斯达克，以及土耳其股市上涨34.26%仅次于希腊，但由于卢布和里拉贬值幅度较大，所以若以外币计价，收益或显著缩水。</p><p>在高企的欧美利率面前，亚太股市表现相对偏后，MSCI亚洲新兴市场指数整体涨幅为5.41%。亚太市场中以日、韩、印股市吸引了国际市场更多地关注。</p><p>日本股市上半年就大涨了27.2%（日经225）。宏观走出通缩以及企业业绩改善是一大原因，巴菲特的增持也吸引了众多海外资本蜂拥而至，而下半年，受到了日本央行政策调整预期的压制，下半年仅上涨0.83%。</p><p>与美股的大票行情不同的是，印度股市的上涨更为普遍，全年上涨18.74%。印度前三季度GDP增长7.1%，在主要经济体中表现亮眼。但与此同时，居高的通胀、超发的货币以及国内外资金的大举流入也是推高印度股指重要因素。</p><p>但花旗统计数据显示，经过期调整后的市盈率显示，印度股市估值已是全球最高，比新兴国家和地区平均水平高出将近一倍。</p><p>从国内相关可投跨境ETF来看，纳斯达克ETF平均收益率达到31%。标普和日本市场相关ETF平均收益率也达到了25%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_4bfd3336157640c3ac80b93aaffe105f@5091053_oswg22249oswg622oswg187_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 全球汇率：供应链重构，巴西雷亚尔、墨西哥比索站到风口</strong></h2><p>由于市场预期美联储将很快降息，而相对于美联储，其他几大央行可能会在更长时间内保持较高的利率。因而今年四季度美元指数快速回落全年下跌约2%，为3年来美元最差表现。</p><p>相对于美元，新兴市场国家的巴西雷亚尔和墨西哥比索汇率表现相当强劲，全年兑美元升值在10%以上。这是因为在全球供应链重新构建的背景下，两国出口和海外投资势头良好，导致其汇率强势。</p><p>其中巴西雷亚尔受益于大豆和玉米出口拉动。月度贸易顺差一度创下历史最高纪录。另外巴西简化税制导致企业活动趋于活跃的预期也是本币升值的主要原因。</p><p>另外，随着靠近消费地美国“近岸外包”投资建厂的增多。墨西哥比索因吸引企业设备投资而升值。电动汽车巨头特斯拉亦进军墨西哥北部新莱昂州。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_7d34b9769da44fa1ba9ef08cb0feda10@5091053_oswg50698oswg640oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年暴跌的汇率均来自于经济的崩溃和恶性通胀。</p><p>土耳其里拉继续开启暴跌模式。尽管土耳其央行已将基准利率调升至42.5%，但通胀仍保持在60%之上。标准普尔全球评级预测，今年土耳其的实际GDP增长率将同比下降一半以上，2024年里拉还将进一步贬值。</p><p>阿根廷新总统哈维尔·米莱为陷入困境的经济实施休克疗法的第一波措施，就是宣布将比索贬值54%，以及一系列削减开支的举措。但是，当地的通胀率已经超过140%，预计未来几个月价格还要上涨20%至40%。比索的长期贬值已被视为不可避免。</p><h2><strong>03 全球商品：黄金和黑金共同闪耀，比天然气更黑暗的是镍锂？</strong></h2><p>商品市场中，沪金（SHFE）全年涨幅达17.28%，带领整个贵金属板块位列全球大类商品涨幅第一。短期地缘冲突、中期央行增持以及、长期美债实际利率下行都提振了金价的表现。</p><p>在少有能望其项背的商品中，仅农产品中的小品类可可、红枣、咖啡跑赢了黄金。</p><p>今年铁矿石可以被成为“黑色黄金”。去库存周期使得工业品表现低迷，唯独铁矿石大幅上涨。基本面上铁矿石的上涨没有太多来自下游的支撑。被认为由于供应端高度集中，存在一定的市场炒作因素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_11cb3dfcdeb243cd98c01ec401b6f78c@5091053_oswg123756oswg640oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而表现不佳的商品中，天然气、镍、碳酸锂则年内跌幅都超过了40%。其皆来源于近一、两年价格过分炒作，最终脱离需求而大幅回归。</p><h2><strong>04 国内股市：三个上涨的指数，北证、微盘、红利</strong></h2><p>2023年最后一个交易日，国内股市红盘收官。但从全年走势来看，主要股指仍大多数收跌。其中代表年内三大主题的：北证50一骑绝尘全年上涨14.9%、中证2000和红利指分别上涨5.57%和2.67%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_297aa3898e5d4b6db1b1a95e33a3c256@5091053_oswg37153oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在整体缺少增量资金的背景下，全年结构性行情仍集中在两段：一是与全球AI一致的TMT热潮，二是高分红型的能源板块。通信、传媒、计算机、电子板块全年上涨25.75%、16.80%、8.97%和7.25%，石油石化和煤炭板块全年上涨4.32%、4.12%。</p><p>而地产链和下游弹性消费则表现垫底。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_90fae5aefc784588945344674e29fa0f@5091053_oswg48461oswg640oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>05 基金：QDII全年业绩霸榜</strong></h2><p>今年在基金中(开放式)，QDII基金在收益率前100位中仍是霸榜的存在。前二十基金排名中，仅有华夏北交所和东方区域两只股票型基金位列第4和16名。</p><p>QDII股票型基金整体收益率达到11.17%，最高的是广发全球全年收益率为67.63%。但也有表现不佳的QDII，全年下跌了27.28%。</p><p>商品型基金中主要以黄金为主，整体收益率排名第一为11.96%，但彼此差距较小。最好收益率来自华安黄金ETF16.97%。</p><p>债券型产品整体收益率为1.91%，但纯债型产品收益率平均在3.26%，负收益主要来自债混产品的拖累。</p><p>指数型基金中表现最佳的是国泰中证动漫游戏ETF，全年涨幅32.22%，最差的是浦银安盛中证光伏产业ETF全年下跌35.34%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_66dfc302cf084dd285536ab694a20690@5091053_oswg98837oswg640oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文不构成个人投资建议，不代表平台观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/a4TdUodr3Gl3U5JB2o-3BA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：周欣瑜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587439087216002</id>
            <title>台州跑出一个奶茶IPO，美团红杉都投了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587439087216002</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587439087216002</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 02 Jan 2024 12:01:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奶茶店, IPO, 古茗, 供应链和研发能力
<br>
<br>
总结: 古茗是一家中国现制饮品企业，通过定期推出新品保持产品吸引力，拥有强大的供应链和研发能力。古茗在下沉市场和加盟拓店方面取得了成功，成为中国最大的大众现制茶饮店品牌之一。其门店数量和销售额持续增长，加盟商的经营利润率也较高。古茗的成功离不开其对新鲜食材的追求和高品质产品的制作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你爱喝的奶茶店，正式启动IPO进程。</p><p>1月2日，据港交所文件显示，古茗控股有限公司（以下简称：古茗）向港交所提交上市申请书，联席保荐人为高盛和瑞银集团。</p><p>作为中国现制饮品企业，古茗顶着“每天一杯喝不腻”的slogan，主要销售果茶饮品、奶茶饮品、咖啡及其他。</p><p>截至2023年9月30日止九个月，果茶饮品合计占售出总杯数的51%。其中，果茶系列的“超A芝士葡萄”作为古茗最畅销的饮品之一，从2021年至2023年前三季度，总销量超过1.3亿杯；2023年，古茗推出轻乳茶系列中的季节性饮品“云雾栀子青”，在推出后的连续八周每周销量逾200万杯。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_fabaab522cf44294b5ca09d514320a48@5091053_oswg49523oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：古茗招股书截图</p><p>截至2023年9月30日止九个月，古茗推出了107款新品。通过定期推出新品保持产品吸引力，古茗2023年第四季度的季度活跃会员人数超过3600万名，2023年全年的平均季度复购率达到53%。2023年，古茗门店售出现制饮品12亿杯，公司GMV达192亿元，较2022年增加37.2%。截至2023年12月31日，其门店网络共有9001家门店，较2022年12月31日增加35.0%。</p><p>根据灼识咨询报告，按2023年的商品销额(GMV)及截至2023年12月31日的门店数量计，“古茗”均是中国最大的大众现制茶饮店品牌（10元-20元价格带），亦是全价格带下中国第二大现制茶店品牌。按截至2023年12月31日的门店数量计，古茗是全球前五大现制饮品品牌。</p><p>招股书显示，2023年前三季度，古茗收入55.71亿元，同比增长33.9%，经调整利润（非国际财务报告准则计量）为10.45亿元。2022年全年，古茗收入为55.59亿元，经调整利润为7.88亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3011352a975649db9539de81654eae85@5091053_oswg89688oswg977oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：古茗招股书截图</p><p>消费者爱喝的背后，核心在于古茗的供应链和研发能力在做支撑。</p><p>据招股书，第一家“古茗” 门店于2010年由创始人王云安在其家乡大溪开办，该镇位于浙江省内，是典型的下沉市场。虽然彼时供应链基础设施尚处于发展阶段，且采用新鲜水果及其他优质食材制作的现制茶饮产品有限，但王云安坚信，消费者对新鲜食材的追求将推动现制饮品行业的相应变革，由此开启了以高品质、短保质期食材制作现制茶饮的征途，并为此搭建了古茗一体化的供应链管理能力。</p><p>在冷链仓储及物流基础设施上，古茗有21个仓库，总建筑面积超过20万平方米，包括逾4万立方米、可支持不同的温度范围的冷库，公司逾75%的门店位于仓库的150公里范围内，向超过97%的门店提供两日一配的冷链配送服务，2023年前三季度，经冷链配送的原材料货值约30亿。</p><p>在研发方面，古茗则不仅拥有超110人的产品研发团队，还有超过100名专业人士组成质量控制团队和超360人的督导稽核团队，来贯穿整个运营流程，包括产品开发、采购、仓储及物流以及门店运营。</p><p>而除了供应链和研发能力打基础外，古茗实现“超跑”还有两个关键：下沉市场以及加盟拓店。</p><p>如上文所说，古茗诞生于浙江省内典型下沉市场， 故而有着生于下沉市场、长于下沉市场的基因。通过在全国15个省份建立布局并将持续增加门店网络密度，古茗在二线及以下城市的门店数量占总门店数量的79%，有38%的门店位于远离城市中心的乡、镇。</p><p>古茗认为，在单一省份的门店超过500家表示该地区具备了凸显规模效应的基础，称之为关键规模，并借助在已具有关键规模的省份所积累的经验和优势，可策略性地进入邻近省份。故而在开店策略上，古茗采用地域加密策略，来稳步拓展门店网络。</p><p>截至2023年底，古茗已在八个省份建立超过关键规模的门店网络，这八个省份合计贡献2023年87%的GMV，且在2021-2023三个年度各年均保持了同店GMV正增长。其中，古茗在浙江省门店数超过2000家。在最早达成关键规模的浙江、福建和江西，古茗于同期在大众现制茶饮店市场份额达到45%以上。</p><p>而加盟商，于古茗而言是业务拓展、跑马圈地的又一关键。</p><p>招股书显示，除了极少数的几家门店之外，古茗的门店均是由加盟形式经营，收入也主要来自向加盟商销售商品及设备，以及提供加盟管理服务。</p><p>截至2021年、2022年及2023年12月31日止年度，古茗加盟店贡献约99.9%的GMV。截至2023年12月31日，古茗直接管理六家直营门店。在拓店上，古茗门店数量由截至2021年12月31日的5694家增加 17.1%至截至2022年12月31日的6669家，并进一步增加35.0%至截至2023年12月31日的9001家，增速显著。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_5045450e73fb4040b3ea2c3d5b8f2eed@5091053_oswg65689oswg1002oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：古茗招股书截图</p><p>其单店GMV于2021年为约220万元，于2022年增长至约230万 元，并于2023年进一步增长至约250万元。值得注意的是，于2023年，古茗在四线及以下城市的单店GMV为约230万元，在乡镇的单店GMV为约240万元。</p><p>于2023年，古茗加盟商单店经营利润达到人民币37.6万元，加盟商单店经营利润率达到20.2%，而根据灼识咨询报告，同期中国大众现制茶饮店市场的估计单店经营利润率约为10%-15%。截至2023年9月30日，在开设“古茗” 门店超过两年的加盟商中，平均每个加盟商经营3.1家门店，75%的加盟商经营两家或以上加盟店。</p><p>发展的同时，古茗也接到了一众知名VC抛来的橄榄枝，在2020年先后美团龙珠、红杉、寇图资本及Abbeay Street前来押注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_af7ecab416584839a2da33535667a3f8@5091053_oswg51023oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：古茗招股书截图</p><p>截至最后实际可行日期，王云安持股43.21%，为第一大股东；北京美茗企业管理咨询合伙企业(有限合伙)(“美茗”)及北京美岩企业管理咨询合伙企业(有限合伙)(“美岩”，连同美茗统称“龙珠”)合共持有本公司已发行股份总数约8.00%；Max Mighty Limited(“红杉”)持股约4.00%；Coatue PE Asia 34 LLC持股约1.00%；Abbeay Street Capital Inc持股约0.20%。</p><p>而通过此次IPO，古茗计划通过登陆二级市场，得以扩张门店网络；加强技术以提高运营效率；继续投资产品研发，优化并拓展产品矩阵；加强品牌建设和用户运营；加强供应链能力来推动进一步增长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HCWPKtmYgAyHOriNPZ6dFg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>