<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2939416754199177</id>
            <title>含着“金汤匙”的乐道，剑指特斯拉的“五指山”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2939416754199177</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2939416754199177</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Sep 2024 10:02:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>一条向上的路。&nbsp;</p><p>这是乐道在4000多个LOGO中最终敲定的那一个。“这个LOGO是从全球用户情绪和他们生活的洞察得来的，他们的职业发展状态、生活状态、家庭状态都处在上升当中，用一个简单的词，叫上升通道”，在近日的媒体沟通会上，乐道汽车总裁艾铁成讲述了更多关于品牌LOGO的意象思考。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_5672cd88bc2f4820ae3671036209ce87@000000_oswg36218oswg1080oswg885_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，这个符号不仅是乐道对目标群体的生活洞察，亦承载着蔚来的期望——已经确定短时间内不再推出新产品的蔚来，需要乐道这个新引擎，在疯狂内卷的新能源汽车市场中拉动自己“走一条向上的路”。</p><p>艾铁成提到，最近蔚来迭代了价值体系，叫“共创、可持续和更美好的未来”，有这样远大的愿景，只做高端不太合理，因此切入主流市场势在必行，这也是乐道品牌的起因。</p><p>区别于传统车企“自下而上”的品牌发展路径，蔚来与乐道的关系是“自上而下”。可以这么理解，乐道之于蔚来，就像大众之于奥迪。</p><p>在品牌定位上，蔚来主品牌作为高端智能电动车先驱者，致力于提供高性能智能电动车与极致用户体验；而乐道则是面向更为下沉的主流家庭，以“合家欢乐，持家有道”的理念，为家庭用户提供更好的产品体验。这也是为什么拥有上海迪士尼0-1履历，在李斌口中“既能够理解家庭用户需求，又知道给家庭用户创造欢乐”的艾铁成会成为乐道掌舵者。</p><p>在定价上，蔚来产品涵盖了30到60万区间，乐道L60的预售价为21.99万，聚焦于20万元-30万元的家庭用车市场，主打高性价比路线。两者基本不存在直接竞争。</p><p>服务方面，乐道共享了蔚来大部分软硬件服务，例如可以直接使用蔚来的三、四代换电站，同时和其他换电联盟的车型一同使用共享换电站。但在一些更为进阶的服务上，两个品牌还是有一些区隔，例如代表“身份象征”的NIO House就不会对乐道车主开放。</p><h2><strong>含着“金汤匙”出生</strong></h2><p>作为蔚来的首个子品牌，乐道绝对称得上“含着金汤匙出生”。蔚来为乐道带来的体系化赋能，全方位涵盖了技术研发与制造、充换电基础设施、供应链体系、运作高端品牌的服务能力和经验等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_f0f6a5b6e04c4c2cb7aebe3ddfe74996@000000_oswg104554oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>乐道首款车型L60基于蔚来第三代技术平台NT3.0进行开发，蔚来全新行政智能旗舰车型ET9也同样是NT3.0的产物，这意味着乐道将充分继承蔚来在自动驾驶、智能座舱、电驱动系统、电池技术等方面的技术优势和最新研发成果。</p><p>一个典型例子是在900V高压系统的加持下，乐道L60在效能、充电速率、轻量化、空间利用等方面，相比市场主流的400V或800V平台都有了相当显著的提升。今年5月乐道发布会上，艾铁成所引以为傲的12.1kWh百公里工况能耗这一全球中型SUV最低能耗数据，正是得益于此。</p><p>就在近日的一场行业活动上，李斌也是在演讲中称，雷总此前在发布会上说小米汽车要在能耗方面赶超特斯拉需要三年时间，而这一点，乐道现在已经做到了。</p><p>在智能系统方面，乐道汽车采用了“面向未来十年”的Coconut椰子乐道智能系统，该系统正是脱胎于蔚来SkyOS·天枢整车全域操作系统，全面覆盖了车联、车控、自动驾驶、数字座舱、手机应用等整车全域，确保了系统的先进性和稳定性。乐道的智能驾驶系统ONVO Smart Driving（OSD），也是基于蔚来的智能驾驶底层能力打造，以高性能的感知硬件和强大的算力芯片，全系标配45项主动和智能安全辅助功能，实现了对复杂道路环境的精准感知和识别。</p><p>通过多年基础设施建设和持续巨大投入，充换电体系已经成为蔚来绝对的护城河之一，这一体系也在乐道身上一脉相承。乐道L60将共享NIO Power“可充可换可升级”全场景能源服务体系。</p><p>正如艾铁成在发布会上所说，乐道到今年底有1000座换电站、25000根自有充电桩、超百万根三方充电桩，用户只需3分钟即可享受满电便捷出行，“乐道加电，行业第二”。至于他没说出的行业第一，大抵应该就是蔚来。</p><p>值得一提的是乐道的供应链体系，相比其他全新品牌，获得蔚来成熟严苛供应链体系支持的乐道，在时间效率和金钱成本上都有不可忽视的领先，例如4D成像方面，乐道使用了赛恩领动S 系列高性能4D成像雷达，这颗雷达采用双芯片级联SFR-2K方案，2048点云/帧，已经在蔚来NT3.0平台得到了充分验证，在过去可能需要几年才能实现的适配和量产，乐道只用了几个月就做到了。</p><p>此外蔚来的整体服务能力和网络也复制到了乐道，除了智能化服务和软件升级均与蔚来共享外，乐道汽车还将依托蔚来汽车的运营体系和服务网络进行市场推广和客户服务，目前蔚来在全国已有530+销售门店，300+服务中心和交付中心，覆盖180+全国主要城市，拥有成熟的销售管理体系及销售人员能力建设，这些都将直接赋能乐道。</p><p>而蔚来一向有着“与其说卖车，不如说是在卖服务”的口碑，车主的好感度与黏性也均属国内车企之最，蔚来的服务Buff加成，毫无疑问将为乐道带来不俗的吸引力。</p><p>总体来看，蔚来将过去十年在高端领域的沉淀下放到大众市场，让生而成熟的乐道在同级别战场上，拥有了如同“降维打击”一般的先天优势。</p><h2><strong>乐道的机会与挑战</strong></h2><p>“下一个风靡全球的家用车，应该是中国品牌”，话虽然委婉，但艾铁成对乐道的高期望非常明显，毕竟L60正是中型SUV，这一点在乐道发布会上也有显著体现——L60直接对标丰田RAV4和特斯拉Model Y，这两者可是全球燃油/混动和纯电SUV领域的绝对王者。</p><p>李斌坚持把乐道从蔚来品牌剥离出来的决定是对是错，目前下定论还为时过早，但与特斯拉Model Y、理想L6这些20万级别纯电SUV的头部玩家扳手腕，乐道L60并非没有一战之力。</p><p>艾铁成对于乐道的定义是摒弃个性，做一款均衡、符合主流用户家庭需求的车，“爆款一定不能是太个性化，个性就意味着小众，你一定要让绝大多数人喜欢，很少的人讨厌你”。换言之，中庸之道是把双刃剑，L60虽然各方面都没有短板，但也意味着缺少让人记住的突出亮点，这方面有些类似于同样主打家庭用户的理想汽车，各方面都没有短板，这样长板也就显得不那么突出。</p><p>在很多人眼里，将乐道L60看做是——一辆加大精装还能换电的“Model Y”。如果这辆车的售价还明显低于Model Y的话，我们有理由相信它带给市场的震撼，不亚于将一块巨石掷入平静的湖面。</p><p>乐道L60预售价为21.99万，比Model Y当前售价正好低三万。单看这个预售价格似乎还谈不上抵消品牌力劣势，但是别忘了，乐道还有BaaS电池租赁方案这个大杀器的加持。据估算，如果选择BaaS方案，乐道L60的起步价可能下探至17-18万元区间，也就是说，定位于20万级别的乐道，实际是在用15万级别的价格在参与竞争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_cc9ffe66014c43459c448318620e9c61@000000_oswg238110oswg1080oswg1171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而性价比恰好是这一档目标群体做购车决策时的核心关注点，易车研究院、汽车之家研究院相关报告中均提到过，在20万级这一价格区间，价格因素是消费者最为看重的因素之一。</p><p>同时依托12.1kWh的百公里工况能耗和0.229的目前全球量产SUV最低风阻系数，L60的续航能耗成本已被压缩至极致。再加上蔚来BaaS服务的持续降价，正同乐道的家庭用车标准公式一样，L60的用车成本相当具有竞争力。</p><p>艾铁成此前在发布会上分别用了“两个自由”和“三个自由”来形容后排乘坐空间与后备箱空间，轴距、头部空间、腿部空间等各项数据相较Model Y均有优势。在安全、环保等方面，L60也拿出了相当高的诚意，比如乐道L60全车使用了非常多的高强度钢材，其中核心框架部分车架强度达到了“潜水艇级别”的2000兆帕，在同级别车型中非常少见；而车内高频接触区添加的长效银离子抗菌剂、婴幼儿级环保材质，也将为家有儿女的潜在消费者们做决策添加一枚重磅砝码。</p><p>当然，这绝对不意味着乐道一上来就一定能一马平川，快速将最强的几个对手挑落马下。毕竟这还是个全新的品牌，在品牌影响力和认知度方面，仍然需要长时间沉淀。</p><p>作为蔚来子品牌，乐道从上市以来就一直面临一个疑问，为什么不沿用蔚来品牌？蔚来在高端领域的品牌建立花费了十年，乐道的另起炉灶意味着在消费者心智培养上大概率要从0做起，尤其还是在20万级别这个堪称惨烈的赛道。身处“蔚来老用户很少买，新用户没听过”的局面，乐道是否能让冲着蔚来品牌去的消费者买单，还要打一个问号。</p><p>要知道，20万级别赛道的竞争激烈程度完全称得上地狱级别。无论特斯拉这样的国际头部玩家，还是小鹏、小米等新势力，以及比亚迪、吉利等传统车企巨头，在这些虎狼环伺的对手包围下，乐道想要占据一席之地，挑战难度确实不小。</p><h2><strong>既要增收，更要降本</strong></h2><p>蔚来成立至今一直没能实现盈利，反而是亏损不断增加。究其原因，除了受限于高端市场的规模外，居高不下的技术研发和基础设施建设成本也是重要原因。</p><p>乐道的诞生，除了为公司直接增加销量和营收，还能摊薄各方面的成本，助力公司早日走向盈亏平衡，实现整体盈利。</p><p>李斌强调，乐道所在的市场竞争非常激烈，但公司不会用特别低的毛利去换取销量。在李斌看来，乐道品牌的推出有助于蔚来加强体系能力的使用效率。共享了蔚来技术体系、制造工厂和销售服务渠道的乐道，相比卖一辆亏一辆的蔚来主品牌产品，一旦能够把量跑起来，无疑将极大程度摊平蔚来的研发和造车成本。</p><p>虽然挑战不小，但机会也同样很大。</p><p>20万级别的市场体量足够庞大。根据汽车之家的近几个月国内汽车市场销售数据显示，“头部玩家”Model Y月均稳定在3~4万台，理想L6也达到了月均2万台左右，另一个参考数据是8月底刚发布的小鹏MONA M03，在上市48小时内大定即超过3万台。</p><p>正值车市的“金九银十”，即使我们按照悲观的预测，在产品力和性价比上均更有优势的乐道L60，不难实现月均1万台的“小目标”，尽管官方目标远不止于此。</p><p>对于销量，艾铁成表现出了相当高的自信，“乐道门店布局很简单：就是跟优秀的友商聚集，比如说特斯拉、理想他们开在哪儿，我们开在哪儿”。</p><p>另一方面，乐道此次上市是蔚来对大众市场的一次下探，除了填补细分赛道外，其市场表现和经验也将为明年上市的蔚来另一子品牌“萤火虫”提供有力参考。</p><p>自发布会后，乐道L60已全面开启线上预订。截至发稿，乐道L60也已在全国55座城市、23个省份、直辖市、自治区的105家门店同时开始销售，并在一个星期内开始交付。</p><p>总体来说，乐道L60是一辆全方位无短板的车型，至于消费者是否买单，还得留给市场来证明。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_5bdcdded113747d8a367757cce80a967@000000_oswg101159oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649658716&amp;idx=2&amp;sn=8eaceaade9e697fd1de8210640a29d73&amp;chksm=863a7ef64904a8cf4818aedae02cd489f3aaa9e0208846be157ce10633a3f00080adb645f739&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“guangzi0088”（ID：TMTweb）</a>，作者：王潘 胥植，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2939224007761030</id>
            <title>美股血崩！9月魔咒难逃！底部在哪里？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2939224007761030</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2939224007761030</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Sep 2024 09:27:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>美股能破除9月魔咒吗？自1928年以来，9月标普500指数平均下跌1.2%，过去10年，标普500平均跌2.3%，难道美股9月“魔咒”就要延续了吗？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_8191fca40f25461b9162ba52be9f6051@5576020_oswg141598oswg868oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美股周五收跌，三大股指本周均有较大跌幅，标普500指数录得2023年3月以来的最差单周表现。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_4dd05453c6a44470b3710bda24466100@5576020_oswg341502oswg1024oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>导致今天美股大跌的原因有以下几个方面：</strong></p><p>作为决定美联储两周后“降息25还是50基点”的关键指标，美国劳工部发布的8月份的非农就业报告。</p><p>最新数据显示，8月非农就业人数较上月反弹至14.2万人，事前分析师中位预期为16.5万人，失业率下降至4.2%，符合预期。需要说明的是，这俩数据来自于两份不同的调查，就业人数来自企业和政府单位的抽样调查，失业率来自家庭调查。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_19cbd736f86f49e6ba2789962f3e4b2e@5576020_oswg121165oswg757oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源：劳工统计局）</p><p>值得关注的是，7月数据从11.4万下修至8.9万，6月数据则从17.9万下修至11.8万。两个月合计下修了8.6万新增就业人口。</p><p>加拿大失业率跃升至 +6.6%。为 2017 年以来最高（Covid19 除外）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_20b0fafc04c84c66999cdecafdc27687@5576020_oswg53003oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>投资者没有看到希望的利好消息，反而加剧了人们对劳动力市场放缓的担忧，避险情绪不断升温，开始抛售风险比较大的资产。美股芯片股和科技股板块领跌。</p><p>芯片巨头博通 AVGO公布3季度财报，股价大跌10%，季度整体收入达到了市场预期，而增长的来源也确实主要来自于AI的带动。虽然公司给出的下季度指引140亿美元，不及市场预期（141亿美元），但数据上也相差并不大。受博通影响，老大哥英伟达大跌5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_ad2842f6406e49d5907b81f5c8d87251@5576020_oswg48558oswg471oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>ChatGPT流失客户</strong></h2><p>高盛的一份报告引发我们注意，高盛全球投资研究主管兼首席全球股票策略师Peter Oppenheimer最新数据显示，ChatGPT 网站的月度访问总量从春季到仲夏急剧下降。报告写道：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_80c2d4f9004d426a9e99cb902029b6ed@5576020_oswg248328oswg660oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“就月度用户而言，对ChatGPT最初的‘兴奋’正在消退。当然，这并不意味着相关行业的增长率不会强劲，但它确实表明，下一波受益者可能来自，可以基于这些基础模型创建的新产品和服务。”</p><p>每月访问量暴跌并不意味着 OpenAI 的终结。客户可能对 GPT-4 感到厌倦，或者转向由科技巨头提供支持的其他大语言模型（LLM），例如马斯克旗下xAI 的 Grok。一些用户很可能发现，没有必要将AI聊天机器人融入他们的日常生活。</p><p>Oppenheimer上述报告发布的同一天，也是在本周四，科技媒体The Information报道，OpenAI 的高管讨论了新的定价模式，即将推出的高端LLM 每月收费高达2000美元，例如以推理为重点、名为“草莓”（Strawberry）的新 LLM，以及名为Orion的新主打LLM。</p><h2><strong>PLTR和DELL入选标普500</strong></h2><p>而盘后，华尔街那帮在标普500工作的人，我Ken当年为标普工作，为了美股大盘能经久不衰，决定把两只 AI概念股纳入标普500指数里面，反正不断的把好公司放进标普500，踢出不好的公司，这样，大盘就能涨涨涨，带动个股涨，个股涨完也对应带动大盘涨。</p><p>AI软件开发商 PLTR 和 AI服务器巨头 DELL 分别加入标普500，盘后股价暴涨6%，通常入选标普后，很多对冲基金和共同基金都会被迫买入 PLTR 和 DELL，导致股价进一步飙升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_587e3a01da534f5a8a34e3ba7b985039@5576020_oswg22836oswg934oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>降息成最大未知数？</strong></h2><p>美联储理事沃勒表示，如果合适将提倡前置降息，美国经济既没有陷入衰退，对降息力度和速度持开放态度。8月非农就业数据让市场担心，美联储激进的利率政策正在导致经济活动放缓程度超过之前预期，市场对美联储下次会议将以更大幅度降息的猜测升温。</p><p>美国国债上涨，收益率下降，因先前公布的美国就业报告喜忧参半，强化了交易员关于美联储本月有可能以超大幅度降息的押注。市场预期美联储官员在即将举行的会议上有降息50基点以防范就业持续疲软的可能性。</p><p>对美联储政策前景更加敏感的两年期美国国债收益率一度下跌11个基点至3.63%。美国政府公布的8月份就业报告显示新增非农就业低于预期，但前几个月数据下修，且失业率下降。</p><p>互换交易员小幅推高了美联储本月降息50个基点的可能性。目前普遍预计美联储将在此次会议上启动四年多来首次降息。市场价格体现的美联储本月大幅降息的可能性从数据发布前的36%左右上升至50%左右。对于2024年全年来说，互换合约现在隐含降息幅度约115个基点，高于周五早些时候的约108个基点。</p><h2><strong>何时炒底？</strong></h2><p>现在还不是时候，今天纳指跌破17000点支撑后，往下没有明确位置，大概在16500点附近会站稳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_6fa8570291124bc6a3117f9e97afdb8b@5576020_oswg65288oswg1078oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>下周继续以震荡为主，高抛低吸是最佳策略。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2939225813326725</id>
            <title>中国市场营收承压，联影、万东们借“一带一路”在海外赚翻！</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2939225813326725</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2939225813326725</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Sep 2024 07:28:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>受去年开始的行业整顿影响，多家医学影像企业预计国内市场将在短期内放缓。</p><p>从数据上看，2024年，GE医疗第二季度在中国市场的销售额下降约18%，西门子医疗第一季度在中国市场的业绩下降14%，联影医疗上半年在国内市场的营收同比下降3.2%，迈瑞医疗也表示上半年国内超声市场招标采购的活跃度依然不容乐观……</p><p>另一方面，多个医学影像企业在海外市场营收大涨，给国内企业指明了道路。上半年，联影医疗国际营收同比增长约30%；万东医疗海外市场销售收入同比增幅超过100%。</p><p>值得一提的是，越来越多的企业开始在欧美日等市场之外，将“一带一路”沿线国家作为重要出口地。</p><p>以康泰医学为例，2023年，其在美国、欧洲、日本等地的销量受到一定影响。但是，其依靠“一带一路”战略及相关政策，成功在印度尼西亚、阿联酋、阿尔及利亚等“一带一路”沿线国家取得突破，实现业绩的稳定增长。</p><p>不止是康泰医学，如今越来越多在欧美日市场受到影响的企业开始向“一带一路”沿线国家市场倾斜。根据海关数据统计，2024上半年，我国对波兰的医疗器械出口额同比增长18.52%；对越南的医疗器械出口额同比增长14.21%；对印度尼西亚的医疗器械出口额同比增长9.13%。</p><p>截止目前，“一带一路”国家市场已成为我国医疗器械的重要出口地，其已占据医疗器械出口总额的37.5%。</p><h3><strong>批量落地，医学影像企业突破“一带一路”市场</strong></h3><p>自2013年提出“一带一路”倡议以来，我国与中东欧、东盟、阿盟等国家和地区的卫生部、医学院等部门展开了医疗人才培养、公共卫生服务、传统医药等方面的合作。截至目前，中国已与160多个国家和国际组织签署了卫生合作协议。</p><p>期间，国内医学影像企业依托政策红利，迅速将国产医学影像设备推向“一带一路”国家，顺利实现出海或开拓新市场。</p><p>例如，联影医疗此前成功切入莫桑比克共和国市场，为其提供全国第二台、北部第一台核磁共振设备；顺利进入乌兹别克斯坦市场，为其提供两台搭载数字智能天眼系统的CT和MR设备……</p><p>截至目前，联影医疗的PET-CT、MRI、CT等高端医疗设备已在约30%的“一带一路”沿线国家落地，包括波兰、哈萨克斯坦、乌兹别克斯坦、越南、菲律宾、埃及、伊拉克、阿联酋等国家<strong>。其中，联影医疗的高端影像设备已在波兰落地超200台。</strong></p><p>另外，东软医疗也高调响应“一带一路”倡议，并取得重磅成果。2000年，东软医疗首次将CT设备出口至欧洲，从此走上全球化之路。2013年，“一带一路”倡议提出，东软医疗随即调整出海策略，将“一带一路”沿线国家也作为重点出海市场。</p><p>在“一带一路”政策红利下，东软医疗顺利与肯尼亚政府签约，为其全国37个郡提供高端医学影像设备、影像云、影像服务及临床培训等一站式解决方案。同时，东软医疗还在“一带一路”沿线的中东欧地区有所斩获，拿下了罗马尼亚卫生部招标项目。</p><p>截至目前，东软医疗已与90余个“一带一路”沿线国家签署数百份合作协议，其产品也在众多“一带一路”沿线国家大规模落地，<strong>其中仅中东、北非地区就落地了数百台大型医疗设备。</strong></p><p>除此之外，赛诺威盛、明峰医疗、开立医疗、迈瑞医疗、万东医疗、普爱医疗、光脉医疗、祥生医疗等国内影像企业均将“一带一路”沿线国家作为公司出海的重点布局区域，并纷纷取得突破。</p><p>如赛诺威盛的CT产品已在哈萨克斯坦、乌兹别克斯坦、俄罗斯、埃及、黎巴嫩、阿尔及利亚、加纳等国家实现装机；明峰医疗的CT设备先后落地越南、罗马尼亚、埃及、肯尼亚、阿根廷、巴西等国；普爱医疗已为吉尔吉斯斯坦供应31台高端DR，向乌兹别克斯坦交付40台C形臂，并有多款影像设备落地巴基斯坦医院。</p><p>总的来看，国内医学影像企业纷纷突破“一带一路”市场，在欧美日等传统主要出口目的地之外，找到了新的机遇。</p><h3><strong>中东、北非、东南亚，医学影像企业更爱去哪儿？</strong></h3><p>目前，中国已与154个国家签署共建“一带一路”合作协议；其中亚洲41国，非洲52国，欧洲27国，北美洲13国、南美洲9国、大洋洲12国。而<strong>各个国家都拥有独特的医疗器械市场环境和发展需求。</strong></p><p><strong>在中亚</strong>，受地理环境、经济水平、历史因素影响，当地的医疗资源较为匮乏、整体医疗水平较低。例如，中亚地区经济发展水平排在前列的哈萨克斯坦，其全国CT和MR医生大概仅有600人，核医学专家仅40人。设备方面，其全国仅有96台磁共振、174台CT设备。</p><p>不过，中亚五国（哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦、乌兹别克斯坦、土库曼斯坦）均在大力推动当地医疗行业发展。一方面，中亚五国正加速新建医院与诊所，另一方面，其正对继承自苏联的医疗设施进行升级改造，因而对医疗设备的需求较高。如乌兹别克斯坦正逐步引进高端CT、核磁共振设备等先进的医疗设备和技术；哈萨克斯坦政府已审查并通过了《2024-2030年医疗基础设施发展构想》。</p><p><strong>在非洲</strong>，发展中国家十分密集。受经济水平影响，该地区的大部分国家均存在医疗卫生水平偏弱、医疗人才匮乏等问题。例如，莫桑比克是联合国宣布的世界最不发达国家和重债穷国之一，全国三千万人口仅有一台核磁共振设备，医疗资源极其匮乏。</p><p>同时，非洲国家众多，政策法规多样，市场割裂也更明显。其中，尼日利亚、阿尔及利亚、埃及、肯尼亚、乌干达、南非等国在营商环境、市场规模、准入限制等方面有一定优势。</p><p><strong>在中东</strong>，沙特、阿联酋、土耳其是最大的三个医疗器械市场。其中，沙特、阿联酋均属于发达国家，消费能力强，且在医疗旅游方面极为发达，因而对医疗技术和医疗服务有着极高的要求。</p><p>近两年，沙特与阿联酋均在加快公共医疗卫生设施建设，提升医疗服务质量。此背景下，高端医疗器械在沙特与阿联酋市场受到欢迎。土耳其的市场需求则有所不同，其更倾向于具有价格优势的产品。</p><p>截止目前，约有154个国家参与共建“一带一路”，且每个国家的市场差异极大。其中，<strong>东南亚、中亚、中东、北非等市场更受国内企业的关注。</strong></p><p>根据中国海关数据，东南亚国家是国产医学影像设备的主要出口地。数据显示，2024上半年我国医疗器械对“一带一路”国家出口额前十中，东南亚国家占据六席，即越南、新加坡、马来西亚、泰国、印度尼西亚、菲律宾。</p><p>同时，中亚医疗器械市场的增速较高。上半年，我国医疗器械对哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦的出口额分别同比增长7.11%、48.49%、30.54%。此外，诸多医学影像企业正加码布局中东、北非市场，并实现大批量装机。</p><h3><strong>超100个国家，他们如何切入市场？</strong></h3><p>“一带一路”沿线，各个国家在经济水平、政策环境、营商环境、宗教信仰、市场需求等方面均存在较大差异。但是，国内众多医学影像企业纷纷在“一带一路”沿线国家斩获订单，实现批量装机。他们是如何突破这些差异化市场的？</p><p>据动脉网梳理，国内医学影像企业主要通过以下几种方式、渠道切入市场。</p><p><strong>第一，借助政府援建医院等医疗卫生合作计划，打入当地市场。</strong>例如，“一带一路”倡议提出以来，中国已向非洲地区国家援建了130多所医院和诊所，如非洲疾控中心总部、非洲疾控中心实验室、莱索托马塞卢地区医院和眼科诊所、中几友好医院、尼日尔综合医院等诸多项目。</p><p>这些援建的医院和诊所中，部分医院的医疗器械与医疗设备由国内企业供应，许多医学影像企业因此顺利切入当地市场。例如，赞比亚利维·姆瓦纳瓦萨医院的医疗设备由迈瑞医疗供应，非盟疾控中心(一期)项目的设备由海尔生物供应，安哥拉罗安达省总医院改扩建项目的设备由安徽佳普特生物供应。</p><p>有匿名业内人士表示：“为援建医院供应医疗设备，相关机构会给企业支付对应的费用。”</p><p><strong>第二，借助政府、协会等牵头的出海团、考察团或经贸合作活动，加速出海抢订单。</strong>例如，2017年，四川省加大“万企出国门”的活动力度，分层开展218场省级活动，其中“一带一路”是重点方向。2022年，浙江省启动“千团万企拓市场抢订单行动”，联动企业赴境外参展、开展商务洽谈，助力企业拓展海外市场。</p><p>2018年，祥生医疗就受邀参加无锡市商务局主持的“赴捷克、匈牙利、比利时经贸活动”，并成功与捷克Viamed医疗技术有限公司签署战略合作协议，将超声医学影像诊断设备销往捷克等地。据悉，在专业的销售后和Viamed公司的支持下，祥生医疗的产品在捷克赢得了很大的市场份额。</p><p><strong>第三，借助展览、会议等传统方式，开拓“一带一路”国家市场。</strong>在“一带一路”倡议提出之前，迈瑞、东软等企业就已通过展览、会议等方式在“一带一路”国家市场实现装机。如2006年，东软医疗的CT设备在哈萨克斯坦落地。之后，东软医疗的大型医疗设备又陆续进入吉尔吉斯斯坦、乌兹别克斯坦和塔吉克斯坦等市场。</p><p>2024年1月，迈瑞医疗、东软医疗、深图医学、祥生医疗、汕头超声等医学影像厂商均参加了第49届阿拉伯国际医疗器械展览会（Arab Health）。会议期间，埃及最大私立医院集团CHG与迈瑞医疗签署战略合作协议；阿联酋医疗科技公司Prepaire Labs向联影医疗采购了一台全景动态PET/CT……</p><p>除了Arab Health，国内医学影像企业还积极参与欧洲最大的医疗器械展“德国杜塞尔多夫国际医疗展（MEDICA）”，非洲最大的医疗器械展“肯尼亚医疗器械展览会”，南美最大规模的医疗设备展览会“巴西圣保罗医疗器械展”……通过这些展会，开拓新市场。</p><p>值得一提的是，有的国家和地区虽然经济水平较低，但也会采购中高端产品。例如，2024上半年，万东医疗的高端产品新版无液氢磁共振成功在非洲、东南亚、中亚装机，并陆续收到“一带一路”沿线国家和地区的订单；再如，上半年，迈瑞医疗在医学影像领域突破的高端客户就包括巴基斯坦阿迦汗大学医院。</p><p>当然，“一带一路”沿线国家市场也钟爱性价比产品。如祥生医疗提供的物美价廉的医疗器械就受到这些市场的青睐。</p><p>上述业内人士补充道：“海外许多地区的市场对医学影像设备的价格敏感度没那么高，其更在意的是品牌与售后服务。也有部分市场更看重经销商资源。”因此，如何出海、选择何种产品，还需企业按照自身资源灵活调整布置。</p><h3><strong>国内市场短期内放缓，“一带一路”是广阔天地</strong></h3><p>上文提到过，受行业整顿、招标延迟等因素影响，国内医学影像市场在短期内将放缓。</p><p>面对此种情况，越来越多医学影像企业开始加大在海外市场尤其是“一带一路”市场的投入。</p><p>例如，万东医疗上半年完善海外营销组织架构和职能体系，并基于“一带一路”沿线国家推进“6+1”销售区域布局，实施本土化战略，包括设立销售办事处和海外备件库。</p><p>迈瑞医疗在国际市场（超声领域）迅速调整营销策略，加大海外高端市场的覆盖投入力度，加速高端客户突破的进程。</p><p>联影医疗则继续拓展国际市场，重点关注高增长区域和潜力市场。此前，联影曾提出积极响应“一带一路”倡议，以“五位一体，金砖布局”的策略，推进在区域内市场的本土化和信息化建设。</p><p>现阶段，国内医学影像企业在出海方面尚不成体系。不过，<strong>在“一带一路”市场，我们看到了先行者的一些经验与方法。</strong></p><p>首先，本土化是核心要务。例如，万东医疗已在中亚区域的乌兹别克斯坦、非洲的埃及设立办事处，并在部分地区设立海外备件库，坚定推进本地化布局；东软医疗在迪拜建立了服务中心、物流中心和备件库，员工本地化率超90%；迈瑞医疗正加速推动海外本地化生产落地，预计今年底之前将有10个以上的海外本地化生产基地启用；联影医疗在中东和非洲组建了40多人的团队，其中只有2人是中国人，实现了比较彻底的本土化。</p><p>通过本土化，可以构建更优秀的售后服务，并避免一些政策性风险。</p><p>其次，“一带一路”沿线医疗人才资源匮乏，医学影像企业大力开展临床教育和临床培训。例如，东软医疗已连续15年举办“发展中国家技术培训班”，累计培养了400多名专业人才；连续十余年承办“数字化医学影像设备国际培训班”，为中亚多国培养了数百名技术人员。</p><p>另外，迈瑞与埃及当地顶尖大学及公立教学医院合作共建4个培训中心与13个培训学校，已培训超1500名妇产科医务人员。此外，迈瑞还在摩洛哥、南非、伊拉克等多个中东非国家，开设超过20家超声培训学校。</p><p>通过长期的临床技术培训，将提升品牌，并推动当地市场选择国产医学影像设备。</p><p>最后，做好心理准备，应对出海中的困难。出海“一带一路”市场，除了产品注册、商业化难题之外，还有交付的困难。</p><p>例如，莫桑比克共和国采购了一台磁共振设备，但其不仅路途遥远，基础设施还不完善，运输条件艰辛。另外，当地的医院场地和水电条件也很落后，企业交付安装时十分困难。这些都需要企业提前做好调查和预案。</p><p>总的来看，国内医疗企业均在加大力度出海，但在出海过程中，各企业将面对诸多苦难。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650644607&amp;idx=1&amp;sn=563e01d76be8df412a8a87038d541dd9&amp;chksm=bf9f171843ad839a4d77e06d4295a7392254644f40904e66ba131e5a1a127af318b12848a732&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：张靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2939602235366280</id>
            <title>同行狂赚它暴跌，日本最得意的土特产，为何接连败退中国？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2939602235366280</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2939602235366280</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Sep 2024 06:39:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_ee5562e3be2443c2a80c2158bd1ebfe2@5667365_oswg40530oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无糖茶，今年最火顶流。&nbsp;</p><p>在各大超市便利店，无糖茶都是横扫冰柜，连可口可乐都得给其让位。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_5b26797372884f92ad9a0b9f4b63453b@5667365_oswg368446oswg604oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无糖茶越来越热，然而堪称这些品类的 <strong>日本饮料鼻祖</strong> ，日子却越来越凉。&nbsp;</p><p>三得利，今年在中国的市场份额从21.12%降至12.04%，与第一名东方树叶差距悬殊。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_10d261c107da42b8aa148f9faf339519@5667365_oswg212474oswg518oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无独有偶，曾经在中国大杀四方的养乐多，同样这两年业绩下滑陷入危机，甚至不得不裁员求生。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_76e4694a8f6f4dee9da4a04aa360e070@5667365_oswg304122oswg607oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实从辈分看，养乐多们都是中国同行的前辈，早在上个世纪成立，成为相关品类的王者，一卖就是几十亿的大爆款，巅峰时期都是中国同行拿来学习的标杆。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_35616007917547c18795ca487b709f48@5667365_oswg506755oswg600oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>连元气森林创始人唐斌森都曾喊话， “要像日本三得利一样把威士忌放上大大的汉字卖到全世界。”&nbsp;</p><p>一直不缺人排队送钱的饮料，如今在中国却过得战战兢兢，甚至把不少市场白白让给了对手。&nbsp;</p><p>曾经堪称“印钞机”的日本顶流们，为何在中国卖不动了？&nbsp;</p><p><strong>20年前：</strong></p><p><strong>“横扫”中国，不可一世</strong></p><p>曾经一提日本饮料，只有一个关键词： 凶猛。&nbsp;</p><p>动辄就是在中国赚走千亿百亿，早在人们还没见过几个饮料品类的时代，日本巨头抢先一步，一己之力成为一个品类代名词。&nbsp;</p><p>之所以如此狂飙，离不开第一招： <strong>装！</strong></p><p>在那个国产品牌都在费劲装日货的时代，三得利们却反其道而行，大肆装起了国货。&nbsp;</p><p>伪装国货，<strong>并不简单是外表，更重要的是攻下心智。</strong></p><p>养乐多来中国，很快就在广东建生产车间，叫广州益力多乳品，彻底改名换姓，在很多广东人的记忆里，一个养乐多，几乎满足了对所有乳酸菌饮料的想象。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_64ddf4bf8ad34bc3ad28c01970db45f1@5667365_oswg33996oswg800oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三得利也是如此，不仅是包装上有显眼的中国字，更关键的是，还有福建茶叶原产地的巨大标志，让很多人以为是当地土特产。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_01430660d4bc45a58ff13055b70a9348@5667365_oswg387684oswg585oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>包装换上大中国字，靠着从内到外满满的亲切感，宝矿力进入中国市场，销量一路攀升，人们以为购买国货，却不知道其实买的是货真价实的“日本货”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_1ccfc3d5deee4fbdbb12602d88d6a74d@5667365_oswg208183oswg609oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>光靠伪装还不够，只能让这些品牌处于地头蛇的阶段。&nbsp;</p><p>能从地头蛇继续狂飙到全国顶流，第二招才更关键： <strong>市场爆发的品类红利。</strong></p><p>三得利们刚来中国时，那时无论无糖茶，抑或电解质水在国内都尚属于小众饮品。&nbsp;</p><p>人们喝不惯无糖茶的口感，甚至很长一段时间，三得利、东方树叶等还被人认为是“最难喝的饮料”。&nbsp;</p><p>然而日本巨头们并不死心，并没有转行，而是坚持在同个赛道下功夫，方法也是简单粗暴。&nbsp;</p><p>养乐多一直主攻健康牌，在其他酸奶都在走酸甜卖点时，它却另辟蹊径，干起消食赛道第一人，精致可爱的包装，再加上宣传促进肠道吸收，增强免疫力等多种功能，一个大单品彻底出圈。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_2e54fa86cbf74babbc30fe421028f8d1@5667365_oswg455797oswg596oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三得利也始终加强健康价值锚，喊着“超越水的新一代饮料”，成为中国市场第一瓶无糖茶饮，比东方树叶早14年。&nbsp;</p><p>几年后，随着中国人对健康需求越来越看重，无糖茶终于迎来了爆发机遇。 过去被人嫌弃的口感平淡，如今却变成健康、水替的代名词，三得利也大翻身，在中国赚走上千亿。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_08d77a52c60a4464ab10bee2d8d3c976@5667365_oswg505656oswg580oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为当时中国还没有太强的对手，所以这些巨头也彻底吃到红利，开启逆袭之路， 2011年，养乐多拿下了国内低温乳酸菌市场第一名的宝座； 2018年，养乐多的市场份额更是高达6成。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_82d2965ef8f7436faa77545683917c1e@5667365_oswg267232oswg611oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>宝矿力水特也是如此，全民健身风潮袭来后，功能性饮料市场被打开，宝矿力彻底从过去的小透明一夜爆火，迎来前所未有的高人气。&nbsp;</p><p>而中国同行，有一个算一个都是被吊打的存在，艰难地与“有备而来”的日本饮料大哥抢夺市场，只能夹缝求生。&nbsp;</p><p>然而谁也想不到， 看似无坚不摧的日本大哥们，竟然也有被小弟打退的一天。&nbsp;</p><p><strong>轻视中国同行，</strong></p><p><strong>却被自己人坑惨</strong></p><p>实际上，日本巨头的没落并不是一两天。&nbsp;</p><p>在巅峰时候，就有一些用户发出过质疑，比如菲律宾曾有6万多人联名请愿，希望养乐多推出1L装的产品，但当时赚麻了的养乐多，并不当回事。&nbsp;</p><p>毕竟一款大爆品似乎足以躺赢，养乐多80多年来只生产一款乳酸菌产品；三得利也是一样，在日本市场还折腾酒饮、奶茶等跨界，来了中国基本只卖茶饮躺赚，产品包装和口味也是雷打不动。&nbsp;</p><p>但它们不变，不代表中国消费者不变。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_6d4968e98f164802927e7bb24ef879c5@5667365_oswg419125oswg613oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很快市场就给出反应。这几年， 日本巨头的业绩都走上了下坡路。&nbsp;</p><p>凯度消费者指数显示，2020年8月至2021年8月间，养乐多在中国市场销售额下降了16.2%，全年购物量下降14.9%。&nbsp;</p><p>线下零售监测公司马上赢数据显示，2024年，三得利的市场份额从21.12%降至12.04%。虽然仍是第二名，但与第一名东方树叶的69.50%差得不是一点半点。&nbsp;</p><p>外星人电解质水更是在2022年以47%的市场份额直冲第一，宝矿力甚至连第二都保不住了。&nbsp;</p><p>眼见中国对手越来越强，一向以“不变”自傲的日本老字号终于坐不住，纷纷宣布要动大手术自救。&nbsp;</p><p>但几次大动刀，不仅没有起色，反而还将自己的软肋暴露无遗。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_cf337d82955c45549ff33c027d42f847@5667365_oswg350707oswg585oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1.急火攻心卖货，却被小聪明坑惨</strong></p><p>2016年开始，元气森林、农夫山泉开始快节奏的产品迭代、地毯式轰炸的营销，狂刷存在感。&nbsp;</p><p>一向“佛系”的养乐多再也坐不住了，破天荒地推新，推出500亿低糖“小金瓶”、首个水果味新品，还将国内各省份特色景点印在了瓶身包装上。&nbsp;</p><p>为了抢回人们注意力，养乐多甚至一度急火攻心，声称在防治“新冠病毒”方面也起作用。&nbsp;</p><p>这一宣传不要紧，不仅洗脑不了用户，指责其为虚假宣传，反而还有人扒出，养乐多一直号称的“健康”根基也有问题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_f3123f0e52ee4209b18b1164b3439c42@5667365_oswg29925oswg608oswg99_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>养乐多前两种成分是水和白砂糖，被人质疑就是糖水，很多人想不到，养乐多虽小，含糖量却超过了可乐，同时，号称助消化的益生菌，需要极其严苛的运输条件，消费者最后真正能否喝到益生菌也是未知数。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_08c706ad2832412ea5f889a8caf37612@5667365_oswg219728oswg606oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>种种丑闻爆出后，养乐多的销量越来越差，面对销量下滑，想不出奇招的养乐多，只能走上一贯的老路：裁员。上海子公司裁了800人，占总人数20%左右。&nbsp;</p><p><strong>2.反价格战，加速对手偷家</strong></p><p>面对业绩下滑，一般的企业基本的操作除了裁员，就是涨价。&nbsp;</p><p>过去，三得利、养乐多一直以不涨价自居。&nbsp;</p><p>然而在同行纷纷打价格战、推出大瓶装的时候，为了挽救业绩颓势，养乐多反而宣布提价，2023年初，在中国全境销售的2款乳酸菌饮料分别提价8.7%-14.3%不等。&nbsp;</p><p>就连一向保守的宝矿力水特也开始变得激进，这些年在中国加大力度砸钱，不断亮相各大专业运动赛道，造无菌生产线项目，产能预计将增加2.5倍；三得利也喊话，<strong>“坚定不移地继续投资中国市场”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_6cb679a9f2be4177a27bbb469945ff10@5667365_oswg289166oswg583oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而现实证明，这些所谓的自救，很难再打动中国人。&nbsp;</p><p>涨价再加上“核废水排放”等负面事件，很多人得知三得利们是日本货，更是有了抵制的情绪。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_c7c94a083ec3436bbfadfe5840cbfafc@5667365_oswg288711oswg1075oswg761_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>失去国货保护色之外，让这些巨头们更心惊的是， 不知何时开始，自己不再是中国 人的唯一选择了。&nbsp;</p><p>这些年中国同行奋起直追，不喝三得利，有东方树叶；不喝宝矿力水特，有外星人，养乐多更是出了一堆中国平替。&nbsp;</p><p>更不用说，如今国产品牌又推出中国人自己的赛道：中式养生水。绿豆水、人参水等更是把一众日本品牌看得一愣一愣的，想模仿都很难学的明白。&nbsp;</p><p>有超市经销商透露， “今年就无糖茶品类，三得利的销量比东方树叶少太多了。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_07414586c6764136b8bf96ed2f5be638@5667365_oswg336097oswg596oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>几次改变，不仅没让日本老字号们成功逆袭，反倒颓势加重。&nbsp;</p><p><strong>日本饮料输给的不是对手，</strong></p><p><strong>而是人心！</strong></p><p>中日饮料鏖战20年，如今彻底风水轮流转。&nbsp;</p><p>有人说，这些年 不光是日本饮料在中国不行，几乎所有日本制造在中国都 祛魅 了。&nbsp;</p><p>日本电器、日本汽车、日本化妆品……如今纷纷败退中国市场，饮料也在所难免。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_1819d6dd396c495a882274bbd8830cb8@5667365_oswg263951oswg431oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时代的确变了，如今日本制造在中国的神话早已不再。豪车、马桶盖接连陷入低谷期，新对手又越来越猛，以 性价比+服务 吸引用户。&nbsp;</p><p>但相比对手的变化，用户的变化才更可怕。&nbsp;</p><p>娃哈哈创始人宗庆后曾说过：&nbsp;</p><p>“食品饮料行业不过时，永远是朝阳产业。”&nbsp;</p><p>在我国，饮料一直是赚钱的大金矿，卖水都能成首富，也是不少人虎视眈眈的蛋糕。但反观日本饮料巨头却越活越卑微。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_2be6a758376b406ca80eeb54ea696c31@5667365_oswg407725oswg604oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>首先，是场景被偷家。</strong></p><p>过去养乐多硬控的乳酸菌赛道，不仅有伊利、蒙牛等抢夺市场，君乐宝、娃哈哈等也在以新口味、新卖点强势入局，从单一的饮食延伸到健身、户外社交等场景。&nbsp;</p><p>卷到飞起的无糖茶更不用说，国产品牌卷到可以从包装、口味、场景、容量等方方面面卷，做出十几种乃至数十种不同的无糖茶产品。&nbsp;</p><p>电解质水赛道也被国产霸占。元气森林靠着供应链，把外星人价格打下来；东鹏补水啦在多地高铁开启霸屏模式，货架上电解质水的排面越来越宽，场景人群越来越多。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_127daad0a79b42f3a2e3e7182788453c@5667365_oswg446288oswg574oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>表面上是场景被偷家， <strong>让日货们最头疼的，其实是“健康”价值锚被偷家。</strong></p><p>过去养乐多们靠品类红利翻身，无疑是“健康”牌支撑，但事实上，养乐多并不像其宣传所说的那样健康，三得利也被人扒出有茶粉。&nbsp;</p><p>品类不仅容易复制，经营思维还较为落后，三得利不是没有推新，但都是在“乌龙茶”品类纵向挖掘，无糖版、风味版等，相比之下，中国同行却把健康玩出了更多新花样。&nbsp;</p><p>如今元气森林的第三个大爆品：<strong>养生水</strong>更是跨界打击，把过去饮料界完全不会用的绿豆、 红豆、枸杞等原料，做成瓶装饮料，在网上火成流量密码，卖了超 10亿。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_6669d45612ba4ba68ecd2f279d912b25@5667365_oswg305649oswg545oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国内饮茶本就历史悠久，黄茶、白茶、普洱等不同茶种，这两年纷纷做成冰中式，更是给了日本同行一记重拳。&nbsp;</p><p>在竞争对手越来越不按常理出牌的情况下，日本饮料失去了让用户非买不可的魅力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240907/v2_f612adde5e25448eb2ae096d424d7aa8@5667365_oswg327731oswg610oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在刀哥看来， <strong>整个饮料市场已经进入红海阶段，拼的是成本和供应链创新，而不是过去的品牌光环和品类红利。</strong></p><p>要想真正翻身，还得在一个点上做极致，从用户角度，性价比、口味、健康至少要守住一方。&nbsp;</p><p>然而很多巨头的现状，也正如很多人所说的：&nbsp;</p><p>“卷又卷不过，躺又躺不平”。&nbsp;</p><p>日本饮料再次验证： <strong>打败你的不一定是对手，也可能是跨界和时代。</strong></p><p>图片来源于网络，侵权请联系删除</p><p><strong>@The&nbsp;End</strong></p><p><strong>本篇作者&nbsp;|&nbsp;</strong> 江源 &nbsp;<strong>|&nbsp;内容运营&nbsp;|&nbsp;</strong> 博文&nbsp;</p><p><strong>&nbsp;主编&nbsp;|&nbsp;</strong> 张一弛&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-D2pbK7pS40Gq6aJaMwuPA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀”</a>，作者：江源，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938752227515271</id>
            <title>富民银行再生变故，张国祥卸任董事长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938752227515271</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938752227515271</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Sep 2024 02:03:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>刚刚迎来新行长的重庆富民银行再生变故。&nbsp;</p><p>天眼查显示，重庆富民银行于9月2日发生工商信息变更，张国祥、楚龙春分别卸任该行董事长、总经理职务，同时，赵卫星出任该行董事长、经理职位。富民银行法人代表也由张国祥变更为赵卫星。&nbsp;</p><p>7月29日，赵卫星的任职资格刚刚获得监管批准，正式担任富民银行的行长职位。&nbsp;</p><p>公开资料显示，富民银行原董事长张国祥为1964年11月生人，是富民银行的第一大股东瀚华金控（3903.HK）的创始人，目前还在瀚华金控担任执行董事。&nbsp;</p><p>自成立至今，富民银行先后更换了四任行长，张国祥一直担任董事长一职，至今已8年有余。此次张国祥突然辞任董事长也让业内颇为关注。&nbsp;</p><h3><strong>瀚华金控AMC卷入舆论漩涡</strong></h3><p>瀚华金控于2004年在重庆创立，旗下拥有民营银行，融资担保，金融资产，金融保理，中利保险五类金融牌照。2014年6月，瀚华金控在香港联交所上市。官网资料显示，其业务涵盖全国28个省市，累计服务中小企业超过20万家，业务发生额超过3000亿元。&nbsp;</p><p>截至6月末，重庆慧泰投资持有瀚华金控9.79%股份，张国祥持有重庆慧泰投资66.89%股权。同时，张国祥个人直接持有瀚华金控少量股份，合计个人持股约9.85%，为公司第一大股东。&nbsp;</p><p>瀚华金控拥有四大业务分部，分别是数字化服务分部、数字化金融分部、资本投资及金融资产管理分部以及其他分部。数字化金融分部是瀚华金控的核心，其赖以起家的小贷业务和对富民银行的股权投资均在其中。近几年，瀚华金控小贷业务收缩严重，已从昔日十余张小贷牌照缩减至三张。&nbsp;</p><p>半年报显示，今年上半年，瀚华金控实现营运收入2.08亿元，同比减少21.44%；净利润800万元，同比减少54.8%。从分部利润贡献上看，资本投资及金融资产管理分部利润下滑最为严重，从去年同期的3110万元下降至2190万元，下降近30%。&nbsp;</p><p>资本投资及金融资产管理分部收益主要来自所投资的权益和债权工具增值，以及通过收购、处置不良资产产生的收益，其业务主要通过辽宁富安金融资产管理有限公司开展。&nbsp;</p><p>富安金融资产成立于2017年，是辽宁省内第二家地方AMC。目前，瀚华金控与旗下瀚华资本合计持股60%，隶属于沈阳国资的沈阳产投发展集团持股20%。截至2023年底，富安金融资产共竞得76个资产包，成为银登公布收购个贷不良规模最大的地方AMC。&nbsp;</p><p>据消金界报道，富安金融资产业务一度停滞，主要牵涉此前辽宁兴隆大家庭购物中心破产重组一案，主管人员由于此前的业务被查。&nbsp;</p><p>2021年12月，沈阳市中级人民法院裁定批准兴隆大家庭的合并重组计划，该案进入重整计划执行阶段。截止今年3月30日，沈阳地区、大连地区共回现25.58亿元。&nbsp;</p><p>全国企业破产重整案件信息网显示，兴隆大家庭旗下沈阳兴隆大天地、沈阳大东兴隆百货、沈阳大东兴隆娱乐等多个公司的清算组组长为时任富安金融资产总裁的袁国利。&nbsp;</p><p>天眼查显示，2019年9月起，袁国利担任富安金融资产董事长一职。去年3月，袁国利卸任，董事长一职由瀚华金控联席总裁崔巍岚接任。瀚华金控于4月披露的2023年年报显示，袁国利仍在瀚华金控担任副总裁。&nbsp;</p><h3><strong>屡现关联交易</strong></h3><p>作为瀚华金控旗下的银行板块，富民银行与瀚华金控的助贷合作为其提供了不小的增长。</p><p>2016至2019年期间，富民银行经历了迅猛的规模扩张，2017年总资产规模首次突破百亿大关，达到183.66亿元，同比增长率高达147.09%。然而，进入2020年，该银行的增长速度开始逐渐减缓，业绩也开始出现波动。</p><p>2020年至2023年，富民银行营业收入分别为17.15亿元、19.76亿元、19.7亿元、20.26亿元；净利润分别为2.16亿元、3.27亿元、3.33亿元、4.09亿元。</p><p>富民银行不仅业绩出现大幅波动，其内控不足的问题也导致近年来屡次被处罚。</p><p>今年6月，富民银行因现场检查发现问题整改不到位；关联交易贷款资金未按照合同约定使用；同业投资业务管理不审慎；信贷资产非洁净出表4项违法违规行为，被处以罚款180万元。</p><p>富民银行与大股东瀚华金控之间关联交易也十分频繁。2020年至2023年，富民银行对瀚华金控及其关联方提供的关联交易金额分别约为31.2亿元、15.5亿元、14.6亿元和14.3亿元。</p><p>2021年9月30日，富民银行就曾收到重庆银保监局行政处罚决定书，因存在关联交易定价不公允，向关联方输送利益；与关联方合作助贷业务中，接受虚假用途材料发放贷款等多个违法违规事项，重庆银保监局对该行处以850万元天价罚款，并对董事长张国祥、时任行长楚龙春等人员处以不同金额的罚款。</p><p>据不完全统计，2020年以来，富民银行累计被罚金额已超过1200万元。此外，在黑猫投诉平台上，涉及富民银行的投诉帖超过1400条，主要涉及贷款业务，包括暴力催收、放高利贷、泄露个人信息等。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MTE3NzUxOA==&amp;mid=2650865707&amp;idx=1&amp;sn=d1137a16e565f7761b130367f9bf8b3a&amp;chksm=f0a5c938c2e49677f4a918d69f16873cc4252544ebc24af343a35a2e11083b29aa959a843858&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大摩财经”（ID：damofinance）</a>，作者：达摩财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2939261292354947</id>
            <title>失速中的复星医药</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2939261292354947</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2939261292354947</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Sep 2024 01:53:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在经历被上证50指数踢出局，股价、业绩齐跌的2023年后，进入2024年的<strong>复星医药（600196. SH；02196. HK）</strong>动作频频。</p><h2><strong>需求空缺，聚焦创新业务</strong></h2><p>2023年，随着市场对新冠相关产品的需求大幅减少，复星医药业绩失速明显，甚至出现上市以来的首次营收、净利润双下滑。</p><p>其中，为复星医药贡献超7成营收的制药板块同比减少1.91%至302.22亿元。但若不含新冠相关产品，制药业务则同比增长13.50%。</p><p>这一影响延续到2024年上半年，复星医药营业收入同比下降4.36%至204.6亿元，归母净利润同比下降31.09%至12.25亿元。若扣除新冠相关产品，复星医药制药板块同比增长1.89%。</p><p>面对新冠相关产品需求的空缺，复星医药开始在创新药业务上“加足马力”，尤其在肿瘤领域。</p><p>2023年报显示，复星医药“超10亿元销售额”单品中已不再出现新冠相关产品，而是被汉斯状（斯鲁利单抗注射液）、汉曲优（注射用曲妥珠单抗）、汉利康（利妥昔单抗注射液）等抗肿瘤及免疫调节产品，以及肝素系列制剂所包揽。</p><p>2024年上半年，包括汉曲优、汉利康、汉斯状在内的抗肿瘤及免疫调节核心产品营收同比增长9.52%至40.51亿元，成为复星医药最新的核心板块。需要注意的是，这三款产品均来自于复星医药旗下核心创新药平台<strong>复宏汉霖（02696.HK）</strong>。</p><p>根据复宏汉霖财报，受益于核心产品放量，2023年公司营业收入同比增长67.8%至53.95亿元，同时净利润首次转盈，为5.46亿元，成为港股18A上市企业中首家依靠创新药上市销售实现扭亏的生物医药企业。</p><p>然而，面对刚刚转盈的复宏汉霖，复星医药则宣布对在港上市的复宏汉霖发起私有化收购。</p><p>2024年6月，复星医药公告称，控股子公司复星新药拟以现金及/或换股方式收购复宏汉霖剩余全部股份，并私有化复宏汉霖，现金对价达到54亿港元。交易完成后，复宏汉霖将申请自愿撤销H股联交所的上市地位。</p><p>对于此次私有化计划，复星医药表示，本次交易完成后，有利于加强集团（标的集团除外）与标的集团的协同，并可通过集团提供的业务资源支持，助力标的集团的可持续增长以及集团整体战略目标的实现。</p><p>值得一提的是，2019年9月，复宏汉霖是通过港股18A制度登陆港交所，然而在2024年3月新一批“港股通”标的名单出炉中，复宏汉霖却未能入列。且自2019年上市以来，复宏汉霖尚未通过股权融资筹集任何资金，以复宏汉霖目前股价来看，相较历史最高点已下跌超60%，市值蒸发近200亿港元。</p><p>有分析表示，目前，复星医药主要战略是“整合”，私有化复宏汉霖或是为更好的控制和整合复宏汉霖产业资源，推动更深层次的战略协同，尤其是在研发和产品线布局方面。</p><h2><strong>频繁“腾挪”，调整资产结构</strong></h2><p>除私有化复宏汉霖外，2024年上半年，复星医药还先后公告分拆子公司复星健康独立上市计划、减持印度子公司Gland Pharma股份回笼资金约2.11亿美元等事项。</p><p>其中，Gland Pharma减持公告就发布在私有化复宏汉霖公告的一周前。复星医药公告，出售所持有约6.01%的Gland Pharma股份，此笔交易让复星医药回笼资金2.11亿美元。</p><p>此次交易后，复星医药仍将持有Gland Pharma约51.83%的股份，继续保持控股地位。业内普遍认为，复星医药在维持控股权的同时回笼了2.11亿美元，或正是为后续私有化复宏汉霖做准备。</p><p>此外，有关推进子公司复星健康上市进程，也是复星医药对医疗健康服务板块的重要战略布局。</p><p>结合财报数据，在2023年制药板块下行时，复星医药的医疗健康服务板块却展现出稳定的成长性，保持正向增长。2024年上半年，复星医药的医疗健康服务板块同比增长16.90%至36.59亿元，成为上半年营收增幅最大的业务板块。</p><p>或正是看重该板块的成长能力。2024年5月，复星医药公告宣布董事会已同意启动复星健康上市工作。同时，复星健康与佛山禅西城投签订《增资协议》，获得后者3亿元的战略投资，投前估值102亿元。</p><p>值得一提的是，复星健康还与佛山禅西城投签下了对赌协议。复星健康承诺，将推动子公司五年内上市，若不能未能完成业绩指标或上市，公司会被要求回购/出让股权。</p><p>复星健康官网显示，主营业务包括线下医院（综合医院和各类专科医院）医疗和线上互联网医疗。截至2023年底，复星健康控参股及在管医疗机构40余家，编制床位超12000张，全职医生超5200名，累计获得9家互联网医院牌照。</p><p>不过需要注意的是，复星健康目前仍是亏损状态。2024年上半年，复星健康实现营业收入同比减少5.8%至29.6亿元，同期净亏损约0.77亿元。</p><p>根据上半年布局来看，复星医药似乎正向市场释放出一个重要信号，公司正积极调整资产结构，未来将进一步聚焦于创新转型。</p><h2><strong>医药公司，投资公司？</strong></h2><p>可以看出，或是源于“复星系”资本基因，复星医药一直是“运营+投资”两条腿走路，主要依靠收并购作为战略扩张的重要手段。比起医药公司，复星医疗或更像一家投资公司。</p><p>从年报中对各板块业务的概述中或能发现，随着近些年复星医药不断进行对外投资，公司涉足领域也持续扩展，已涉及包括新冠疫苗、医学诊断、医美、医院、手术机器人、CAR-T、小分子靶向药等诸多细分赛道。</p><p>有分析认为，复星医药如今业绩失速，看似是新冠相关产品销售不利所导致的偶发事件，但实际问题的根源在于随着规模的不断扩大，投资驱动高增长模式或逐渐失效。</p><p>翻阅往期业绩可以发现，复星医药利润高度依靠投资收益，但收益正呈下滑趋势。</p><p>2021年至2023年，复星医药的投资收益分别为46.24亿元、43.78亿元、35.02亿元，同期归属净利润分别为47.29亿元、37.31亿元、23.86亿元。2024年上半年，复星医药投资收益同比减少27.90%至10.62亿元。</p><p>这一点从资产收益率也能看出一二。随着资产规模日益庞大，复星医药净资产收益率不断走低。2021年至2023年，净资产收益率分别为12.08%、8.27%、5.22%。</p><p>此外，由于复星医药旗下有众多缺少融资能力的子公司需要集团提高资金支持，复星医药的担保公告极为频繁，几乎周周都有。</p><p>截至2024年6月末，复星医药担保总额已高达338.61亿元，占归属于上市公司股东的净资产的比例为74.12%。</p><p>根据证监会2003年发布的《上市公司与关联方资金往来及上市公司对外担保若干问题的通知》中曾记载，“上市公司对外担保总额不得超过最近一个会计年度合并会计报表净资产的50%”。</p><p>不少投资者发出质疑:“你是医药公司还是担保公司？”</p><p>同时，复星医药账上货币资金为140.80亿元，但当期短期负债、长期负债及一年内到期的非流动负债合计金额高达325.93亿元。</p><p>截至2024年9月3日收盘，复星医药A股报收22.51元/股，总市值602亿元，股价分别较历史巅峰时期下跌超60%，总市值分别蒸发近1500亿元。</p><p>港股方面，复星医药报收12.12港元/股，总市值324亿港元，较巅峰时期股价下跌超80%，总市值蒸发超2000亿港元。</p><p>有分析认为，复星医药的问题在于前期盲目扩大经营范围，但未能进行高效运营及管理。</p><p>值得一提的是，2024年以来，复星医药已有5名高管相继出走，包括前执行总裁梅璟萍、前副总裁袁宁、前副总裁张跃建、前非执行董事姚方、前副总裁徐爱华。</p><p>业务转型的关键之际，管理层巨震，是否会对复星医药接下来战略执行的连续性造成影响，尚未可知。</p><p>回顾近些年的复星医药。在新冠出现时，第一时间找上德国药企拜恩泰科代理复必泰；在国产新冠药出现后，第一时间代理阿兹夫定；同时还是中国首家将CAR-T疗法推上市的代理公司，也是首家做达芬奇手术机器人独家代理的公司。</p><p>一路走来，复星医药几乎赶上了医疗行业的所有风口，但也正在风口中迷失。最终仍要回归到创新研发的技术路线，未来随着创新制药板块的逐步扩大，复星医药能否重拾增长，时间会给出答案。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938623851175304</id>
            <title>直播电商的下半场：头部主播“披荆斩棘”，新锐势力炒作不断</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938623851175304</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938623851175304</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Sep 2024 01:24:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>自2016年淘宝直播上线至今，直播行业经历了五年的迅猛发展。在此期间，消费者空前高涨的购物热情催生出一个又一个的顶流主播，“二八定律”在他们身上体现得淋漓尽致。</p><p>不过，他们为平台贡献占比极高的GMV的同时，往往伴随着各种争议。尤其是当电商直播市场增长趋于冷静，他们的一举一动都会被无限放大。</p><h2><strong>头部主播们都怎么了？</strong></h2><p>最近，快手和抖音的头部主播辛巴、疯狂小杨哥（三只羊）因为销售同一品牌的大闸蟹提货卡产生了纠纷。从一开始的单纯指责，到后来的互揭老底，最后整出了一场所谓的“狮羊之战”。辛巴更是声称自己要拿出1个亿替小杨哥赔付消费者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_4c71cd059601419abd731951199c5d3a@1547419282_oswg73369oswg804oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微信搜一搜</p><p>其实明眼人都看得出来，双方一切争端只是因为涉及到自身利益，现在事情还没有结束，大伙搬好小板凳吃瓜看戏就是了。</p><p>无独有偶，另外两位头部主播董宇辉和罗永浩近日也处于舆论漩涡之中。</p><p>董宇辉与东方甄选分手后的一个多月里，无论是粉丝数量还是直播带货数据的表现都相当不错。抖音个人账号涨粉近52万，“与辉同行”账号涨粉160余万。单月GMV7.39亿元，相当于日均GMV2300多万，远远领先东方甄选2.48亿元的单月GMV。</p><p>尽管销售额涨势喜人，但依旧无法掩盖董宇辉访谈接连出现“翻车”的情况，或许是因为从打工人到老板的身份转变，令观众们很难再像过去那样产生共情。一时间，舆论风向完全调转，口碑隐隐有崩坏的趋势。</p><p>另一边，罗永浩和锤子科技创业早期投资人郑刚的讨债风波也闹得沸沸扬扬。两人在社交平台直接互怼，纠纷焦点主要是关于资金偿还和名誉问题。孰是孰非我们无从得知，反正两人已经应景地将微博名改为“罗永浩·钮祜禄”和“郑刚·果郡王”，这场“真还转”大戏才刚刚开始。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_d7c065692c5e4414afbd326b1bb72c7c@1547419282_oswg116396oswg797oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博</p><p>聊了这么多个头部主播的现状，肯定有部分朋友觉得奇怪，是不是漏了一个？没错，淘宝头部主播李佳琦最近正忙着跨界“披荆斩棘”，从直播间短暂消失。</p><p>不过这并不妨碍他登上热搜，#年入22亿的李佳琦还要披荆斩棘吗#的话题一度冲上热搜第一。截至目前，李佳琦还没有被淘汰，这场跨界之旅仍在继续。</p><h2><strong>热度与争议齐飞，直播电商面临洗牌</strong></h2><p>可以看到，大主播们的现状出奇一致，不管是老本行直播卖货，还是跨界唱跳，总会引起争议。事实上，他们的一举一动在某种程度上能反映出当前直播电商行业的情况。</p><p>过去一年，直播电商的处境是复杂的。</p><p><strong>一方面，市场规模仍在增长，用户基本盘稳定，只是增速已明显放缓。</strong></p><p>根据艾瑞咨询发布的《2023年中国直播电商行业研究报告》，2023年中国直播电商市场规模达4.9万亿元，同比增速为35.2%。其中上半年直播电商GMV约为1.99万亿元，依靠下半年双11等大促节点，全年规模增速这才维持在35%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_c824a11398f04b8fb6f53e91f28dc14f@1547419282_oswg38447oswg1025oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：艾瑞咨询</p><p>对比之下，此前四年的同比增速分别为227.7%、189.57%、83.77%和48.21%，退步是显而易见的。不过考虑到直播电商的渗透率仍在提升，用户规模达到5.4亿，基数极为庞大，增速放缓也是可以理解的。</p><p>艾瑞咨询预计，2024-2026年中国直播电商市场规模的年复合增长率(CAGR)为18.0%，行业未来将呈现平稳增长趋势并步入精细化发展阶段。</p><p>从全年的讨论热度来看，直播电商的流量优势并未遭到削弱，仍是热搜的常客，活跃在各大媒体的版面头条。前面提到的各种事件无一都是整个电商行业年内最火的话题，并且类似的事件还有很多。</p><p><strong>另一方面，行业的争议越来越多，向上突破的阻力也越来越大。</strong></p><p>董宇辉和东方甄选“分家”的争端，辛巴和小杨哥的“蟹卡”骂战，本质上都可以归结为利益分配矛盾；而李佳琦跨界娱乐圈，背后隐含着大主播试图在直播行业外寻找潜在增长点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_6c94e4ebe7c5402cbcfcd9bedd54a01b@1547419282_oswg389255oswg1833oswg1099_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：UNsplash</p><p>利益分配不均、二选一早已不是什么新鲜话题，只是直播行业野蛮生长时期已过，赚钱没有以前那么容易，各方自然变得更敏感，所以才会爆发出比以往更大的争议，引发更多的关注。</p><p><strong>整体来看，直播电商仍是一门赚钱的生意，不缺用户、不缺热度更不缺资源。但经过几年的火箭式增长，遇到瓶颈实属正常。在增长焦虑的裹挟下，平台、主播、MCN机构陷入内耗，间接为上述各类乱象创造了生存空间。</strong></p><p>可以说，直播电商行业已经走到了十字路口，新一轮洗牌在所难免。</p><h2><strong>电商平台争夺流量，直播电商新势力静待时机</strong></h2><p>直播电商行业并不存在强者恒强的局面，至少京东、视频号、小红书等直播电商新势力是这么认为的，他们决心要在淘宝、抖音、快手的碗里分一杯羹。&nbsp;</p><p>自从去年双十一尝到甜头后，京东对直播的重视程度与日俱增，今年至少三次对直播进行资源倾斜，最近一次更是追加投入了10亿元现金和流量资源。&nbsp;</p><p>今年3月，京东将“内容生态”、“开放生态”和“即时零售”列为2024年三大方向。内容生态包括直播、短视频等京东站内板块，可见京东对内容电商的看重。</p><p>资源投入了，效果也有了。据官方数据，今年京东618直播订单量同比增长超200%；紧追AI热点打造的数字人在超5000个品牌直播间开播，数字人直播累计时长超40万小时，累计观看人次超1亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_89c6182bfcaa4007b48947448b0d9139@1547419282_oswg310059oswg1706oswg1023_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p>从当前动态来看，京东直播电商新的一年大概率会采取高举高打策略，集中资源打造头部直播间和超级主播。此前京东被曝尝试挖角董宇辉正是出于这个原因。</p><p>不过，京东也不是没有拉来过头部主播。当初罗永浩入驻京东开播也曾创下一系列纪录，但热度流失速度也很快。因此，京东在打造头部直播间之余，或许还要考虑如何通过内容生态维系热度，让用户养成上京东看直播的习惯。</p><p>再来看看视频号电商这边，早在今年1月的腾讯年会上，马化腾点名表扬了视频号，同时提出2024年要全力发展视频号电商。&nbsp;</p><p>据晚点LatePost报道，2023年视频号电商成交总额（GMV）在 1000 亿元左右，虽然比起抖音电商的2万亿GMV仍有差距，但在规模增长和转化效率上，视频号电商潜力肉眼可见；据“2024微信公开课”流出的数据，2023年视频号供给数量同比增长超300%，订单数量同比增长超244%，订单数规模增长超244倍，GPM（平均每一千观众下单总金额）超900元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_5cffe7d6cb754233be5c6c239d87be59@1547419282_oswg36148oswg1775oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微信</p><p>视频号做直播电商，优缺点都很明显。优势是完全不愁流量，依托微信社交关系网搭建的熟人传播渠道可以快速触达庞大用户群，能下沉得比京东更彻底、高效；缺点是起步晚、配套设施不够完善，在商品及商家规模、主播资源、交易规则、售后保障上都需要补课。</p><p>因此视频号直播一直在调整，比如调整直播带货类目、更改交易出口，将视频号小店升级为微信小店等等。就目前看来，视频号直播与抖音、快手等平台的区别在于，视频号不会将直播视作单独的业务线，而是全方位融入微信生态。&nbsp;</p><p>除了视频号、京东外，小红书、B站等平台都是有机会改变格局的潜在挑战者，至于直播电商会不会从三足鼎立走向百花齐放，就要看这些追赶者能不能一鼓作气，迎头赶上了。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>将目光拉回到极具热度的主播身上，他们对于平台来说更像是一把双刃剑，可制敌，也可能伤己。</p><p>主播一直处于直播电商的核心地位，也是连接平台、用户、商家等各类资源，手握最多流量的中枢。一方面，平台依赖主播创造更多GMV，过去这些年已经证明头部主播对平台究竟有多重要。</p><p>另一方面，当资源过度汇聚在一个人的身上，很容易引发平台分配不均，个人过度膨胀等情况，进而削弱平台、商家的利润。因此，任何一个平台、商家都不想看到一家独大的情况，平台可以扶持更多腰部、头部主播削弱单一主播的影响力，商家则可以主打店播，降低对大主播的依赖。</p><p>当然了，头部主播是不可能在直播行业消失的，各方都需要有这么一个角色，关键是探索令双方都满意的合作、利益分配模式。接下来数年，直播行业必将面临动荡，谁能趁势而起还不知道，但过程想必会相当精彩。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938317474830978</id>
            <title>卖不动背后：中产与奢侈品的“双向辜负”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938317474830978</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938317474830978</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:59:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>这段时间，LV的sa对我展现出了前所未有的关注，经常发来亲切而勤快地微信问候，这种转变让人有点惊讶。往前翻了翻，我们上一次的聊天记录还是停留在几个月前，我主动问她carryall什么时候有现货，却始终没有得到回复。<strong>这一刻我意识到，奢侈品市场的寒气，终究是传递给了每一位高傲的柜姐。</strong></p><p>奢侈品过去总是被视为消费领域的“精神高地”，哪怕是在大环境没那么好的时候，因为供给有限，通常会用涨价来抗衡横经济周期。但随着整个中国消费趋势变化，<strong>面对愈发谨慎而理性的消费者，奢侈品品牌想维持上扬曲线，也有点“吃力”。</strong></p><p>近两个月，LVMH、Kering等一众奢侈品集团，纷纷公布了财报，情况不太乐观，大多数品牌都面临了不同程度的业绩下降，其中，中国市场的数据滑坡格外引人注目。比如LVMH集团就提到中国在内的亚洲市场（不包括日本）在二季度销售额同比下降14%。</p><p>种种迹象下，奢侈品的繁荣神话似乎正走向终结，但我却隐隐看到了第二种结局。</p><h2><strong>当中产不愿再被pua：祛魅是觉醒的开始</strong></h2><p>很长一段时间内，中国市场一直是全球奢侈品行业增长的主力“发动机”，但如今中国人购买奢侈品的欲望正在降低。</p><p>我不想再反复讲述“消费降级”之类的主流论调，采访了身边一些不再迷恋奢侈品的朋友，希望从他们的话语中窥见一些端倪。在采访中，我听到了各式各样不愿意买包的原因：不断的涨价、糟糕的购物体验、拉胯的产品质量、理念的转变等，<strong>但不论有钱或没钱，不少人都提到一个词，祛魅。</strong></p><p>众所周知，奢侈品存在的意义就是为人们造梦，这也是其能维持品牌溢价的常规手段之一。虽然几乎所有奢侈品品牌都会告诉你，他们使用的原材料和工艺是最好的，<strong>但定价中一定有一部分是留给所谓的情绪价值。</strong></p><p>我的朋友小A过去就很喜欢不断做物质加法来证明自己：花着大把的钱买机票，住五星级酒店，但每到一个国家就先直奔奢侈品店碰运气，飞了那么多次法国没去过凡尔赛宫，却知道LV、爱马仕、CHANEL总店的地址和路线。在那段时间，<strong>奢侈品是她的精神支点，是理想生活的入场券。</strong></p><p>但现在她看开了，奢侈品只是挂在眼前的胡萝卜，全力奔跑也无法触达最深层次的满足感。她越来越多明白自己想要什么，开始只买更适合自己的东西，而不是沉浸在别人编织的幻影。</p><p><strong>这两年如同小A一样的人有很多，她们开始出清自己的闲置，也因此催生了二手奢侈品市场在中国的崛起。</strong></p><p>上海虹桥车站旁边开了一家只二（二奢平台）的线下店，我曾去里面逛了一圈。店里的二手包包不再像过去在奢侈品店里一样被奉若神祗，而是混乱地堆叠在架子上被人挑拣，如同失去了美颜滤镜，回归了它的本质。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_906e8a14c8c34cefa0a39ae18402d5bd@000000_oswg1872895oswg1080oswg1289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书@今天努力了吗</p><p>不少业内人士认为，这就像日本在泡沫经济时代过去后，由全球奢侈品第一大消费市场，慢慢转为最大的二手奢侈品供给中心一样，中国也会迎来二奢产业的机会。<strong>二奢平台既会变成一部分消费者奢侈品祛魅后的终点，也是另一部分仍渴望触及奢侈品品牌的消费者的起点。</strong></p><p><strong>不过，大量优质二手商品的出现，也进一步将奢侈品品牌拉下神坛。</strong>曾担任香奈儿英国区总裁的奥利维尔•尼古拉（Olivier Nicolay）表示，如今二手市场上的奢侈品数量，可能已经超过了大多数大品牌的生产能力。这些品牌在过去已经把传统的增长手段使用殆尽，现今已难以带来显著增长，如果不进行自我革新，它们将无法同时实现销售量增长和ESG目标。</p><h2><strong>当轻奢挥刀降价求生：性价比是溃败的催命符</strong></h2><p><strong>当性价比的风吹向奢侈品，二奢的市场挤占，率先让轻奢品牌溃不成军。</strong></p><p>在奢侈品的世界，品牌们存在着严格的鄙视链。最顶级的是爱马仕，第二层是香奈儿、LV、迪奥，再往下，是努力上位的古驰、Fendi等，至于轻奢品牌，如COACH、MK、TB等就静静地躺在最底端。</p><p>轻奢，说白了就是“大牌平替”，它们的产品通常是2000到5000人民币，这个价位在当下的中国很难混下去。为什么这么说？</p><p><strong>一方面，轻奢正在被中产质疑，几乎和“智商税”画等号。</strong></p><p>当我们说某个产品贵，往往指的不是价格，而是该产品的性价比。当理性消费成为常态，消费者更能发现品牌定价后的泡沫，并撇除泡沫。</p><p>就拿MK来说，十年前这个品牌在上海地铁上随处可见，但如今在很多打工人眼中都上不了台面——“背它还不如背个帆布袋”。二手奢侈品商家们也同样不爱轻奢，一个新款的轻奢包包也就千元左右，收的时候砍价太狠伤情分，还容易压在手里——“不保值没行情”。</p><p>轻奢一旦扯下了遮羞布，其单薄的内涵，往往难以承载如此高的利润率，结局只有渐渐被抛弃。</p><p><strong>另一方面，千元预算的价格带，已经变得越来越拥挤了。</strong></p><p>除了二奢产品的向下兼容之外，一些更实用的小众品牌或者崛起的国产品牌，逐渐成为中产的心头好。</p><p>比如始祖鸟、Lululemon等，可以用跟轻奢同样的预算，买来走在前沿的生活方式和身份标签，在某种意义上，性价比更高。</p><p><strong>因此，被嫌弃的轻奢们只能开始自救，除了降价、下沉、大量入驻奥莱折扣店之外，甚至开始自己卖二手包。</strong></p><p>比如COACH在去年官宣正式在中国市场推出（Re）Loved项目。消费者可携旧包袋至指定COACH门店，回收后可获取返现礼券。所有回收的包袋都会由品牌专业工匠重新打磨，以全新面貌重返市场销售。</p><p>或许是极低的姿态让COACH获得了喘息的空间，最新的财报显示，该品牌在大中华区的销售额终于微增3%。首席执行官Joanne Crevoiserat告诉投资者，中国的复苏比预期的要慢。</p><p>当我们回顾历史，三十多年前的美国中产们，也曾因为收入缩水而度过了一段“精打细算”的时期，他们从买雷克萨斯、劳力士等高奢品（《过度消费的美国人》记叙），降格为追逐轻奢品牌。</p><p><strong>可比起美国中产没钱了就去买轻奢，中国中产没钱了更喜欢去逛拼多多</strong>。装不起就不装了，或许是独属于无产阶级的松弛法则。</p><p><strong>有意思的是，当部分中产表示不愿再买奢侈品，但另一边，顶级奢侈品则傲娇地宣称，明明是自己抛弃了中产。市场遇冷后，曾经的双向成就，似乎也变成了双向辜负。</strong></p><h2><strong>当顶奢开始疯狂提纯：稀缺是自我的救赎</strong></h2><p>就在今年七夕前，武汉首家SKP开业，因商场积分折扣促销活动，消费者买LV等奢侈品牌时，可以享受到史无前例的八折优惠，这一下号召了富婆们从四面八方赶来排队，现场堪比“春运”。</p><p>然而，折扣带来的业绩增长，对LV来说却是一种“侮辱”。<strong>为了维持品牌调性及稀缺性价值，LV这类奢侈品品牌宁愿卖不出去销毁，也不太可能降价打折促销</strong>，所以LV官方发现后，已经将该活动及时叫停，哪怕业绩下滑，他们也不愿弯腰讨好中产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_58e1e0969638476e92bd6a226f42b40a@000000_oswg438946oswg1080oswg1320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书@嗯哼</p><p>疫情期间广泛流传的一份LVMH会议记录更直接地将客户进行明确划分，个人年收入300万以下的中产统称为“无收入”群体，是要被剔除的对象。虽然品牌随后作出了否认，但人们对于奢侈品内部的鄙视链有了更为明确的认知。</p><p><strong>“真正的奢侈品品牌一定不会想要扩大自己的消费人群。从营销战略的角度来看，奢侈品和大众消费品最大的区别在于，奢侈品一定不能想着如何扩大销售规模。相反，他们需要不断检讨为什么规模已经这么大，有什么可以减少供应的地方。”</strong>二级市场投资人钟晓渡在一次访谈中说。</p><p>今年年初，宁波有一个富婆投诉了当地的一个爱马仕门店。她在这家店消费了140多万，买了鞋子、珠宝、衣服，甚至花一万多买了一个狗窝，却买不到心爱的包包。无独有偶，几个月前，爱马仕在美国加利福尼亚州也遭到了集体诉讼，原告指控爱马仕涉嫌违反反垄断法，理由是爱马仕只允许“足够购买记录”的客户，才能购买特定型号的包。</p><p><strong>这是因为爱马仕有一个销售潜规则，想买到热门款经典款，必须需要接受“配货”。</strong>那些标价成千上万的苍蝇拍、垃圾桶等乱七八糟被人吐槽是智商税的小东西，被“养马人”当做通往Birkin的必经之路。</p><p>顶奢带来的强大品牌力，让爱马仕的配货规则无比牢固，并且拥有筛选消费者的能力。也正因如此<strong>遵循“只跟真富豪做朋友”法则的爱马仕（Hermès）集团，也成为此次财报季中为数不多还在增长的品牌。</strong>财报显示，爱马仕2024年上半年所有区域市场的销售均实现了增长，集团收入同比增长15%至75亿欧元。</p><p><strong>不少奢侈品品牌也希望通过“涨价”来控制自己的稀缺性，同时“提纯”自己的消费者。</strong>比如Chanel手袋近三年的累积涨幅已经超过 60%，最新一轮涨价后经典款售价直逼10万人民币。</p><p>前段时间《五星级酒店已经接不到奢侈品活动了》这篇文章引起热议，侧面说明奢侈品集团砍掉了大量的营销预算，但很多人不知道的是，五星级酒店没活动，可一些高端私密的、定向邀约的沙龙和酒会不曾间断。<strong>奢侈品牌正忙着围绕VIC打转，压根没精力分给中产。</strong></p><p>VIC即very important customers/clients，指有持续高消费能力的客户，是奢侈品品牌们名副其实的“金主”。&nbsp;他们虽然只占总用户的2%，却能为品牌带来约40%的收入。</p><p>大多数情况下，我们很难见到VIC客户，他们在购物时往往享有专属休息室，甚至可以让奢侈品进行送货上门服务，优先买到普通人还在等配货的产品。而那些摆在店里的当季新品，早被富婆们在几周前的新品下午茶会上挑选过了。</p><p>奢侈品品牌之所以这样做，是想用特权服务来提高VIC购物的体验感，并激发中产阶级对成为VIC的渴望，以此促进持续消费。<strong>但吊诡的是，但凡中产们开始青睐某个品牌，VIC就会逐渐将其抛弃，转而选择更为低调的品牌，这也是近几年Lemaire、The Row、Loro Piana等品牌所引领的静奢风的由来。</strong></p><p><strong>正如钟晓渡所说，奢侈品在运营方面，一直存在着稀缺性和规模上的悖论。</strong>长期来看，你必须追求规模的增长，但不能将规模增长作为运营的核心或目的。奢侈品品牌最好对自己的分销网络有很强的控制力，这样可以与消费者建立高频和透彻的理解和沟通。</p><p><strong>在此基础上，优秀的奢侈品管理者会从品牌增长的背后，拆解出如何实现良性增长。</strong>举个例子，LVMH集团旗下品牌Loro Piana，顺应了静奢风的浪潮，所以前几年增速非常高。但现在集团要求它主动控制速度，让其速度降到长期8到10的可持续轨道上。</p><p>Dior是集团第二个最大最重要的品牌，前两年经历了快速增长期，所以现在也正在采取一些措施，通过继续涨价或收缩门店扩张节奏，将增速压回到8到10的区间。这是解决长期稀缺性与规模悖论必须遵守的纪律。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>无论是“中产抛弃奢侈品”还是“奢侈品抛弃了中产”，这两种现象其实一直都存在于时代的脉搏之中，只不过都在消费环境遭到冲击时被放大了。</p><p>日本消费社会研究专家三浦展，曾在《第四消费时代》中将日本消费变迁划分为四个阶段：</p><p>第一消费时代（1912年—1941年）：这一阶段日本社会的消费特征是向西方世界看齐，人口向大城市流动，西式打扮、西式建筑成为时尚的象征，但这一切只发生在大城市；</p><p>第二消费时代（1945年—1974年）：日本工业化进程按下加速键，大众化的商品成为潮流，比如大件家电。这时候的消费多以家庭为单位；</p><p>第三消费时代（1975年—2004年）：消费升级，人们的消费取向出现个性化、品牌化，消费单位开始由家庭转向个人。</p><p>第四消费时代（2005年至今）：总人口开始减少，人口老龄化日趋严重，工作赚钱的人也开始减少，中产萎缩，主流消费观发生变化，消费回归理性。</p><p>当下，中国消费特色已经无法用单一的词汇来形容，它的横切面变得越来越多，我们难以将整个中国定义成某一个具体的时代。可能一二线城市正在迈入“第四消费时代”，但三四线城市多数还处在“第三消费时代”。但我想无论是几线，无论处于哪个时代，消费的终极意义始终没有改变。</p><p>正如马斯克所说——“真正的消费，就是一种人性的恢复过程。”</p><p><strong>参考文章：</strong></p><p>当小镇贵妇卖掉自己的包 | 智族Lab</p><p>奢侈品真的抛弃中产了吗？| 品牌星球时尚</p><p>为什么说二奢让现有奢侈品牌进退两难 | 福布斯</p><p>顶奢品牌VIC：“钱不是问题，买的就是个体验” | ELLEMEN睿士</p><p>Costco成功学陷阱：低价只是幻影 | 表里表外</p><p>深度 | 奢侈品牌如何抢夺1%的客人？| LADYMAX</p><p>LV「被迫」降价！奢侈品「价格战」打响 | 新零售</p><p>中产这点小钱，奢侈品看不上 | 远川研究所</p><p>从LVMH到爱马仕，顶级奢侈品为什么能穿越周期？｜对话钟晓渡 | 郑立涛</p><p>“感觉全武汉都在抢8折LV”，打工人新乐子是「围观贵妇在SKP咋花钱」？| Vista氢商业</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyNDkyMTQ1Ng==&amp;mid=2247528829&amp;idx=1&amp;sn=20bde249040a33311accb943ff7d2a73&amp;chksm=fbff98fe52e208d7fe61eba467da0343cf8cd221de92a72fcc8f6f87ca81cb6c5c07aed5ffd2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“进击波财经”（ID：jinbubo）</a>，作者：进击波研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938488045820545</id>
            <title>三折叠手机带来形态创新，但生态建设仍是关键</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938488045820545</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938488045820545</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:57:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>日前，传音旗下Tecno品牌公布了折叠屏概念机Phantom Ultimate 2的相关信息，显示将会配备向内和向外翻折的共2个屏幕铰链，其屏幕完全折叠的情况下机身厚度仅有11mm，完全展开后屏幕尺寸更是可以达到10英寸。此外，华为方面也在其新品预热海报中展示了“Z”字形态的新机，被认为极有可能是其首款三折叠机型，并且有传言称其或同样采用一块10英寸左右的屏幕，有望搭载麒麟9系旗舰SoC，屏幕完全展开状态下机身厚度可能也将维持在5mm以内。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_620cbbf84a164b4f9856b8de366d4ee7@000000_oswg21899oswg550oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，三折叠形态的机型并非是最近才横空出世，早在2022年CES上，三星方面就曾展示过名为Flex S和Flex G的两款三折叠概念机，其中“Z”和“G”的不同折叠方式就是这两款机型的主要区别。</p><p>时间进入2024年后，不仅三星又在MWC24期间携三折叠概念机亮相，在后续举行的SID 2024（SID Display Week 2024，国际显示周）中，TCL华星也展示了可在“Z”和“G”两者折叠形态间自由切换的Tandem三折叠原型机，此外包括京东方、天马、维信诺等屏厂也都陆续透露过相关技术储备。</p><p>因此极有可能即将正式亮相的华为旗下首款三折叠机型，也意味着相比现款大折叠定位势必更高的折叠屏机型，或将会大面积面世。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_63e6d6bf2c0948fe92f635a25dbd1497@000000_oswg32612oswg550oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">TCL华星展示的三折叠原型机</p><p>此前大折叠的市场定位就决定了，其中的大量机型会更偏商务向，因此相关厂商在生产力方面也进行了诸多的尝试，例如跨端互联、办公套件、远控PC，以及大屏任务栏适配等。尽管这些进化在一定程度上也提升了大折叠的生产力属性，但显然距离真正的生产力工具还有不小的差距，其中特别是在交互体验上，更是尚未形成针对特定使用场景的优化。</p><p>因此现阶段其大折叠的生产力熟悉更像是应急性质，还只是解决了有无的问题。但值得一提的是，相关软件厂商在这一面发挥了不小的作用，例如WPS移动端与PC端差异的不断缩小，就为用户带来了更为便捷的移动办公体验，也在一定程度上弥补了大折叠在生产力方面的短板。</p><p>这也就意味着，三折叠这一全新的形态固然有望继续增强生产力属性，推动折叠屏手机向着更为多元化的方向发展，但其同样也面临着与大折叠相似的挑战。例如在屏幕适配上，目前大折叠就还称不上完善，即便是在加入了诸如触控笔等相关配件后，相关软件适配迟迟还未能落地。</p><p>此外，折叠屏机型的特性也使得其在基础产品力方面仍存在一定得短板，例如影像能力就是目前的一大痛点。由于种种局限性的存在，大折叠至今与直板影像旗舰还存在一定的差距，在机身内部空间更为局促的三折叠手机中，由于其定位大概率会更高，这个落差极有可能会被进一步拉大，因此如何平衡产品力上的短板也将成为相关厂商的重要课题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_d5a129de64084daebe9d05a24f88e419@000000_oswg10817oswg550oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着三折叠机型的量产上市，也在一定程度上证实了苹果方面或将率先推出折叠屏iPad的传言。虽然从表面上来看，三折叠机型独特的产品形态，可以实现“一折打电话、二折当电脑、三折做平板”的切换，看似能够满足不同使用场景的需求，但在这背后则对软件及系统适配提出了更高的要求。</p><p>需要注意的是，三折叠机型的正式上市，还或将会对移动终端市场格局带来不小的影响。从屏幕尺寸这个维度来看，由于三折叠机型完全展开后的屏幕尺寸甚至已经超过了小屏平板，因此势必将会进一步模糊了手机与平板之间的产品区隔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_87eb921f28a64f71b2e712b11689939c@000000_oswg43650oswg550oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实类似的跨界产品在平板电脑刚刚兴起之初就曾出现过，例如三星Galaxy Tab P1000就曾融合了手机与平板的特性，试图凭借更大尺寸的屏幕来承载更为多样化的使用场景，但最终这类机型已经逐步在市场上绝迹。因此三折叠机型如果仅依赖产品形态上的差异，显然也将很难支撑这一细分品类的持续发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_456f01d5de8c49039c750ff49c48d4fd@000000_oswg19621oswg550oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Tecno&nbsp;Phantom Ultimate 2的类笔记本使用形态</p><p>与目前的大折叠相比，三折叠机型更为重要的一个形态毫无疑问就是屏幕完全展开之后，此时几乎可以将其视为一款平板电脑。但截至目前，安卓平板同样也面临着诸多的挑战，虽然已经在硬件配置和性能上逐步赶上智能手机，但软件生态的匮乏使得其与苹果的iPad系列相比还存在不小的差距，因此至少在现阶段更像是大屏版本的安卓手机。</p><p>尽管相关厂商也在尝试通过各种方式来拓展安卓平板的使用场景，包括为其配备触控笔和键盘等配件来挖掘与提升生产力属性，并持续完善生态体系，但这显然还需要一个循序渐进的过程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_cd916accc284435694e21a2c780de0ab@000000_oswg36522oswg550oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>反观iPad系列，目前在市场份额上所取得的绝对优势，就在于其构建了一个完善、且强大的生态体系。在这个生态中，硬件与软件紧密相连，进而形成了一个相互促进的良性循环。如今，iPad系列已经拥有了成熟的开发者生态和专业应用的支持，无论是视频编辑、音频处理，还是办公，可以满足大量用户在部分生产力场景中的相关需求。</p><p>所以对于极有可能会即将大规模上市的三折叠机型而言，要抢夺平板电脑市场的份额几乎是一种必然，但想要实现这一目标，显然不能仅靠产品形态上的差异化。但对于手机厂商来说，在硬件这个基础搭建好之后，剩下的就是要考虑如何吸引更多的软件开发者，来为其打造更适应这种产品形态的独有应用了。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649870724&amp;idx=4&amp;sn=550c228043d83e8cdd58f2a0fbe74a7f&amp;chksm=8621a2e6ec1fbd30e3e78c00cb0bce71fe641b1a439399020501e33c50235c8e356ba81b4817&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938461146831752</id>
            <title>荣耀折叠屏想全球狂飙，赵明要先解决质量问题</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938461146831752</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938461146831752</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:53:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_c070523ffad542aeb05efb2f59ebaaf7@000000_oswg910732oswg890oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一年前的IFA展会上，荣耀立下豪言壮志，要做欧洲高端品牌的“新一极”。</p><p>9月5日,同样是在IFA展会上,荣耀面向全球发布了新一代折叠旗舰荣耀Magic V3和全家桶产品。荣耀CEO赵明宣布Magic V3将深度融合谷歌云服务，高喊“开放肯定会打败封闭”，想要在欧洲市场进一步攻城略地。</p><p>每一个想要完成超越的品牌，都要具备理想和底气，单飞四年的荣耀当然也是。</p><p>近两年，荣耀一直竭力给自己贴上新标签，将折叠屏选为一条直通高端市场的重要突破赛道，也将AI端侧大模型概念贯彻到每一款新品的研发中。</p><p>乘着市场回温的东风，荣耀似乎终于等来了起势之时，于是将目光投注在更广阔的欧洲市场上。</p><p>两年前，赵明曾说荣耀不看重份额第一的名头，而是更专注于荣耀与消费者之间的连接，关注消费者在使用荣耀产品时的体验。</p><p>但眼下，在折叠屏细分赛道上拿下销量的荣耀，却似乎没能得到消费者的认可，质量和售后问题在多个平台遭到大量投诉，给了荣耀一次机会，却只收到一次又一次失望的消费者大有人在。</p><p>试问，荣耀的理想有了，底气真的有吗？</p><h2><strong>荣耀“自信”闯欧洲</strong></h2><p>“做三折叠对我们来说没有技术难度，三折叠不就是做个Z字型或者G字型吗？做两个内折或者做一个外折加内折的组合。最薄的外折是我们做的V Purse，最薄的内折是我们做的Magic V3，所以我们技术储备没问题。”在IFA发布会后，赵明被问到关于三折叠的看法时，自信地回复道。</p><p>每每在公开场合谈到华为、苹果等厂商时，赵明总是表现得十分自信。两个多月以前的MWC上海展时也是如此，他提到荣耀端侧AI整体领先苹果3年，苹果的AI策略遵循了荣耀的四层AI战略架构。</p><p>面对站在金字塔上方的强者时，赵明一直信奉着“先有挑战者，才有挑战成功者”的信条。除此之外，今年的自信或许来源于成绩单。</p><p>据国际数据公司（IDC）最新手机季度跟踪报告显示，2024 年第一季度，中国智能手机市场出货量约 6,926 万台，同比增长 6.5%。荣耀以 17.1% 的市场份额拿下第一，排在了全面回归的华为之前。</p><p>接着在9月5日，Counterpoint发布的最新统计报告显示，2024年上半年相比2023年上半年，荣耀在欧洲的大折叠手机销量增长了22倍，登陆榜首位置。其中，在西欧市场，荣耀首次超越三星，成为第一，在2024年第二季度全球可折叠手机出货量同比增长455%，是所有品牌中同比增长最多的。</p><p>综合两组数据来看<strong>，荣耀在国内外市场上的大幅增长都与折叠屏产品的布局与销售强相关</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_38fa33e5e76648fca88e3ca26acc6cdb@000000_oswg1216330oswg1009oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">荣耀在IFA上发布Magic V3</p><p>在今年的IFA展会上，荣耀携新一代折叠旗舰荣耀Magic V3、荣耀平板MagicPad2、荣耀笔记本MagicBook Art 14等全场景旗舰设备亮相。另外还宣布与谷歌云合作，将谷歌云的部分AI体验带到Magic V3上，带来AI消除、AI翻译等多项端云协同的创新体验。一切直指未来对欧洲市场的持续发力和加速全球化进程。</p><p>其中，此次的当家花旦无疑是Magic V3，亮点依旧是轻薄与AI，而无论是第三代青海湖电池、绿洲护眼屏技术、单反级荣耀鹰眼抓拍相机还是自研端侧大模型，都展现着荣耀对高端市场的勃勃野心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_a164ded19a2743678df711f6f0e76b41@000000_oswg398143oswg862oswg843_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Magic V3售价1999欧</p><p>但业内的共识是，<strong>智能手机厂商本质上是技术的集大成者，一味做加法却不见得是胜者的来路</strong>。“荣耀现在的产品线定位模糊，虽然嘴里喊着以用户为本，但似乎不曾了解什么才是真正的消费群体。我们能够看到的就是机海战术、技术堆叠，但质量问题却已经开始出现，大量消费者口碑的反扑，将会作用在未来的品牌发展上。”有着超过十年经营手机店经验的从业人员对锌刻度分析道。</p><p>如今铆足劲要在全球狂飙的荣耀，要想代表成为国产手机的荣耀，恐怕还有些隐忧。</p><h2><strong>脆皮折叠屏要“供”起来用</strong></h2><p><strong>近在眼前的忧患，是消费者的负面情绪</strong>。给与了荣耀大幅销量增长的折叠屏产品，如今却成了吐槽的重灾区。</p><p>“劝退荣耀折叠屏！一直用全包手机壳，结果还是毫无征兆地漏液了。”康若琪去年3月从苹果转国产，从直板转折叠，但没想到一下子掉进了坑里。在购买荣耀Magic Vs后不到两个月的时间，内屏就第一次出现漏液，并且期间没有发生过磕碰。当时售后告诉康若琪，大概率是屏中间夹东西了，无法保修。</p><p>无奈之下，康若琪自费2700元更换了内屏，之后便秉承着“小心小心再小心”的心态继续使用着这台机器。可没想到，不到一年之后，内屏再次漏液，费用也照旧是那么高昂，考虑一番后，康若琪决定让这台手机在角落吃灰。</p><p>徐静怡也把使用荣耀Magic Vs的经历评价为“需要供起来”。“当初本来准备买三星或者华为的折叠屏手机，但是被荣耀销售的话术说动了，他说有质检报告证明这款手机可以折叠上万次。”徐静怡无法预料，就在半年后的一天，伴随着“咔”的一声，这台手机便在折叠上万次之前结束了寿命。</p><p>找到售后中心后，徐静怡也只得到一句“人为原因，换屏幕要3800元”的回复。售后人员甚至对徐静怡表示，哪怕是半年前的一次磕碰，也会导致半年后的突然黑屏。“非常不理解，如果一台手机脆皮到这种程度，难道不算是自身的质量问题吗？”花了近8000支持国货的徐静怡，从这次失望中“拉黑”了荣耀。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_651d600b2ada4c3eb57fb877c6f5ddea@000000_oswg608181oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关于荣耀折叠屏产品的吐槽比比皆是</p><p>其实翻看小红书第三方投诉平台不难发现，无论是大折叠还是小折叠，被质量和售后问题“激怒”的荣耀用户比比皆是。</p><p>拿到新手机不过三个月的吴岚，当初是冲着颜值为荣耀V Purse买单的。但短短两个多月，屏幕先是出现触控失灵，后又开始有黑斑，使用过程堪称糟心。而与康若琪和徐静怡一样，吴岚也在售后碰了一鼻子灰。售后工作人员告诉吴岚，因为边框有划痕，所以哪怕在质保期内也无法参与质保，最后要么花高价换屏幕，要么得到一台“板砖”。</p><p>小折叠产品也是如此，在售后碰壁的诗诗使用的荣耀今年6月推出的新款小折叠Magic V Flip。使用不到半个月，手机就无缘无故坏了，找到售后时，同样被判定为人为损坏，不参与质保。但诗诗却决定“刚”到底，因为她手中有监控画面可以证明手机是在使用中损坏，而不是由人为的外力损坏的。</p><p>之后，诗诗在各个社交平台上申诉着自己的经历，很快引起了荣耀官方售后的关注。但对方给出的解决方案依旧没让诗诗满意，另外还有人给她分析，“荣耀手机的售后基本是经肉眼判定，还会引用不给公开的内部规定来拒绝保修，如果实在是投诉得厉害，那么会从7折换屏幕谈到5折或者三折，主观性和随意性太强。”</p><p>事实上，<strong>即便是抛开对产品质量问题的讨论，铺天盖地的用户投诉与不满也体现了荣耀在售后服务上客观存在的问题</strong>。但售后服务就像是品牌给消费者提供的一份保险，售后服务更好的厂商自然能获得更多黏性更强的用户，反之，则会一再劝退消费者。</p><h2><strong>挤进全球高端市场没那么容易</strong></h2><p><strong>用户反馈是品牌策略落地效果的直接呈现，之所以有如此多的消费者诟病荣耀折叠屏产品的质量与售后，那么就证明这是荣耀进击路上需要攻克的难题</strong>。与此同时，荣耀向着高端市场、海外市场发起的冲击战，还有许多需要越过的大山。</p><p>纵览全球手机市场，刚结束的第二季度中，三星以5350万的出货量达成了1%的增长，以19%的市场份额继续巩固着第一的位置。苹果则凭借北美及亚太地区的强劲动能，以4560万的出货量拿下了16%的市场份额。而仅仅以1%的差距落后于苹果的，是小米。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_1c23a3df583545b3a0503a880d0f9f0f@000000_oswg172721oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">全球市场上，荣耀尚未挤进前列</p><p>接着排在荣耀之前的，还有vivo、传音、OPPO（一加）。而排在前列的每一家厂商，也都在印度、日本、拉丁美洲和西欧等重要市场有所突破，例如小米第二季度在拉丁美洲的智能手机出口量达到了620万部，同比增长35%，在日本的手机出货量实现359%的增长幅度，在印度更是重新夺回了全球第二大智能手机市场的领先地位，占据了18%的市场份额，出货量高达670万部。</p><p>苹果也通过积极的价格折扣稳定住了中国市场的表现，有专业人士甚至预测苹果会在明年超过三星，成为全球最大的手机厂商。</p><p>换句话说，<strong>荣耀虽然用折叠屏产品在欧洲取得了销量增长，也部署了接下来的战略，但站在前方的每一位竞争对手，都不是中途停下来休息的“兔子”，追赶与超越的难度远比想象的大。</strong></p><p>尽管赵明一次又一次毫不避讳地谈及苹果，既说苹果继乔布斯时代的辉煌过后，已经久未见到显著突破，也说苹果在AI方面落后荣耀3年，更说苹果至今未推折叠屏产品，可能是遇到了一些技术难题，希望苹果尽早加入折叠屏手机市场的竞争……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_5ba1ca65e9774fc1a4e65631543eb98a@000000_oswg272472oswg947oswg850_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">赵明常常发表对苹果的看法</p><p>纵使知己知彼是打赢一场仗的基础，但对竞争对手“碰瓷”般的评头论足，或许的确算不上磊落。更何况，最擅长对国产手机用脚投票的消费者，往往只愿意给出少量的试错机会。关于荣耀折叠屏产品的大量负面情绪，则注定会一定程度上左右着接下来的市场。</p><p>荣耀二字，包含的太多。但别忘了，即便是领先的技术和策略，也终需回归到用户身上。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNzMwMTc1OA==&amp;mid=2247515711&amp;idx=1&amp;sn=a125eb7d517a350b3c0950757fc7cfbf&amp;chksm=c3d64ec508bb631509116b6e8dcce1137c7aae0da8a5ec5f9e43d5d6cf6ee0a7452e2bf33799&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：星晚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938487836498818</id>
            <title>上线流量保障计划，闲鱼要给个人卖家更多曝光</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938487836498818</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938487836498818</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:49:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>自从去年秋季，阿里巴巴新任CEO吴泳铭宣布闲鱼成为第一批战略级创新业务的“四小龙”后，这个阿里体系内曾经的小透明也站到了聚光灯下。既然成为战略级创新业务，闲鱼当然就不能再继续当“咸鱼”、也得开始“赚钱养家”，从“卖闲置、淘二手”的C2C平台转向了多元化的C2X平台。</p><p>闲鱼这一的转型就意味着二道贩子、职业卖家的涌入，以至于许多用户开始吐槽，“现在去闲鱼上买东西，刷屏的都是职业卖家，真正卖闲置物品的个人越来越少”。为了解决问题，闲鱼方面在9月1日发布“个人卖家流量保障计划”，将新增个人卖家综合服务标签、个人闲置物品个性化卖点标签，并上线“个人闲置”新入口，从“人货场”三方面来保障个人卖家的流量。</p><p>目前在闲鱼的网页版和App上，都已经有了醒目的“个人闲置”入口。而保证个人卖家发布的商品能被看见，也已经是当下闲鱼不得不做的一件事。闲鱼总经理季山此前在7月中旬接受媒体采访时就曾放话，月活破2亿将是闲鱼今年最核心的数据指标。那么如何促进闲鱼月活的增长呢？当然是提供更丰富的商品供给，让用户在逛闲鱼时有东西可挑、可买。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_265bcc4a2d13421bac97a71b7a600b87@000000_oswg31805oswg600oswg204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但如此一来，拥抱职业卖家也是闲鱼最理性的一个选择，毕竟前者可以极大地促进交易环境的繁荣景象。可问题在于，职业卖家与个人卖家上闲鱼的目的截然不同，两者在二手市场也是完全不同的生态位，这主要体现在两种不同身份的用户对于物品处置的态度上。</p><p>个人卖家在闲鱼上出售二手商品是为了“回血”，目的是将不需要的东西卖出去，对于盈亏的重视程度并不高，甚至愿意接受亏损，这也是为什么曾经闲鱼上经常会出现“捡漏”的案例。而职业卖家则是为了“赚钱”、要赚取超额收益，他们是将闲鱼作为一个类似于淘宝、拼多多的流量渠道来经营。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_cdabad9b3ef74d9086f58b4a9e4a33ed@000000_oswg63205oswg600oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>恰好二手交易平台又是一个充斥着信息差的地方，所以更是使得职业卖家如鱼得水，普通用户吐槽二道贩子让闲鱼乌烟瘴气，就是因为后者用信息差大肆捞金。其实在社交平台上，消费者抱怨被闲鱼职业卖家欺诈的案例并不少见，甚至“怎样鉴别个人卖家和职业卖家”这个话题，也成为了微博、知乎、贴吧等平台的热门内容。</p><p>可是作为独立子公司运营的闲鱼要“赚钱养家”，就需要与职业卖家一起做大蛋糕，毕竟之前的经历已经证明，纯粹的C2C模式只能让闲鱼成为“小透明”。比如闲鱼在7月就已宣布，将向全体卖家收取订单实际成交额（含运费）的0.6%，来作为基础软件服务费。向卖家收取交易佣金是电商平台的传统盈利项目，但这一点指望一堆不定时出售二手物品的个人卖家显然不现实，所以这部分佣金就需要靠职业卖家来支撑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_13e0a3969d9e434597b395d3f075496f@000000_oswg75934oswg600oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实闲鱼0.6%的基础软件服务费率确实不高，再加上其已经与小红书、B站并列，成为了全网最受高值年轻用户人群喜爱App之一，所以职业卖家对于这种水平的佣金大概率会欣然接受。但是个人卖家的体感就会完全不同，正如前文中所提到的那样，个人卖家出售二手商品绝大多数是以亏损为主，所以即使抽成只有0.6%，个人卖家也会认为这属于损失、而非是交易成本。</p><p>因此个人卖家现在在闲鱼所面临的状态，是既被越来越多的职业卖家挤压、还要被平台抽成，因此他们流向抖音等其他平台不是没有可能。个人卖家流失、职业卖家成为新的主角，就会让用户有了在闲鱼身上越来越能看到淘宝早前的影子。然而阿里方面并不想让闲鱼变成淘宝，闲鱼创始人谌伟业（花名：处端）就曾表态，“职业卖家大量滋生，使闲鱼变成另一个淘宝不是阿里要做的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_fa923acb246d44e5817621427edab2de@000000_oswg63731oswg600oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>重复造轮子，这无疑是互联网厂商最不希望看到的局面，所以当闲鱼淘宝化不是正确方向的情况下，留住个人卖家就是闲鱼维持自身独特性的必然。但由于在交易中抽佣是闲鱼获利的基础，所以自然是万万不能更改的。如此一来，闲鱼能够给予个人卖家就只剩下流量扶持了，“个人卖家流量保障计划”由此也应运而生。</p><p>在互联网厂商的工具箱里，流量扶持显然就属于惠而不费的一招。况且增加个人卖家的曝光度对于闲鱼的社区调性也是有利的，因为这会增加用户逛闲鱼的体验，毕竟用户上二手电商平台、而非传统电商网站不就是想“捡漏”，职业卖家显然给不了用户这样的机会。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649870724&amp;idx=2&amp;sn=ec45ed1d15d3a433e17d32c15a6694a8&amp;chksm=86f90cc95cf114a74d2e7acb8efc17d167c5c7531a936758d47118ad84d754e4628b0925330b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938475291762055</id>
            <title>中国咖啡市场调研：现磨咖啡店9.4万家，75个国家供给咖啡豆</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938475291762055</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938475291762055</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:48:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_07755653b028443d8eb83e7943a3f4cb@5838365_oswg783258oswg1800oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>编者按：</strong><a href="https://www.yilantop.com/topic/6" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">咖啡</a>行业杂志《Global Coffee Report》（全球<a href="https://www.yilantop.com/topic/6" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">咖啡</a>报告）在7月-8月刊中登载了一篇关于中国<a href="https://www.yilantop.com/topic/6" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">咖啡</a>市场的调研报告。该报告由国际<a href="https://www.yilantop.com/topic/6" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">咖啡</a>组织（ICO）撰写，详细阐述了中国在咖啡行业未来的光明前景。报告解释了增长机会所在，以及为何这个长期存在的超级大国现在是时候参与咖啡外交，并更深入地融入咖啡价值链。以下内容由<a href="https://www.yilantop.com/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">壹览商业</a>&amp;茶咖观察团队编译。</p><p>中国常被描述为机会之地、潜力之国和增长的驱动者。然而，无论从哪个角度看，中国作为一个经济超级大国和人口大国，正在努力在全球咖啡行业中找到自己独特的位置。那么，如何量化这一点呢？</p><p><strong>自2010-2011咖啡年度以来，中国的咖啡消费年均增长率达到了21%。</strong>相比之下，全球的年均增长率为1.8%，韩国为5%，加拿大为0.6%，印度（与中国人口规模相当且也以茶饮为传统的国家）为1.6%。</p><p>中国咖啡消费相对较低的原因有很多，但主要原因是中国长期以来是一个茶文化国家。然而，我们可以清晰地看到，这一情况正在发生变化。</p><p>尽管增长率巨大，但中国在2022-2023咖啡年度的实际咖啡消费量仍然较低，仅为370万60公斤袋，占全球消费的2.1%。<strong>与全球消费巨头巴西（消费2270万60公斤袋）和美国（消费2590万60公斤袋）相比，中国的消费量相对较低。</strong>然而，中国的消费量略高于韩国的290万60公斤袋，接近加拿大的380万60公斤袋，是印度160万60公斤袋的两倍多。</p><p>中国咖啡市场，增长潜力巨大。中国目前的人口超过14亿，其中潜在咖啡饮用者仅占人口的10%左右。然而，人均咖啡消费仅为0.15公斤。与全球人均1.36公斤相比，这一差距明显。简单的数学计算表明，如果中国的咖啡消费量达到全球平均水平，需求将增加到3170万60公斤袋，同时中国将成为全球最大咖啡市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_21679d3c595543f09979c803920bc554@5838365_oswg330289oswg1957oswg1223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>年轻和城市化</strong></h2><p>中国咖啡市场的变化和增长集中在一线和新一线城市，以及沿海省份的省会和大型城市。通常，这些城市的消费者是受过高等教育、收入较高的白领阶层。根据中国国家统计局的数据，预计每年有470万人获得学士学位，而过去20年里，已有超过1.279亿人获得高等教育或以上学位。2023年，1050万名高等教育毕业生进入劳动市场，成为潜在的咖啡饮用者。2004至2023年的平均人数为640万。</p><p>中国咖啡饮用者的年龄段较为集中，以20至40岁的人群为主。根据Daxue Consulting的数据，2021年25至34岁的人群占中国咖啡消费的36%，35至44岁占30%，45至54岁占17%，18至24岁占12%，55至64岁占5%。</p><p>到2023年底，中国25至34岁的人口为2.02亿，35至44岁为2.08亿，45至54岁为2.32亿。更重要的是，未来的咖啡饮用者，即24岁以下的人口，总计为1.53亿，其中15至19岁为7900万，20至24岁为7400万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_3137198c6d5242d3bfb61f122dc14134@5838365_oswg373313oswg1920oswg1202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>咖啡市场的发展方向</strong></h2><p>截至2020年底，中国一线城市（如上海、北京、广州和深圳）共有21163家咖啡店，新一线城市（如成都、杭州、重庆和武汉）有31699家，二线城市（如厦门、福州、石家庄和南宁）有28358家，三线及以下城市（通常经济和人口较小，距离海岸线较远）有27247家。据2021年4月的Deloitte China报告，中国的现磨咖啡店总数达到94401家。</p><p>在所有咖啡消费中，现成饮用咖啡和速溶咖啡占据了市场的主要份额。截至2021年底，这两类咖啡占市场的50.3%，其次是新鲜现煮咖啡，占37.7%，根据China Briefing 2022年报告《2022年中国咖啡市场：生产、消费和投资前景》。</p><h2><strong>咖啡的来源</strong></h2><p>2010年，中国从72个国家进口各种咖啡。到2023年，这一数字上升至75个国家。十四年前，绿色咖啡豆的进口来源非常有限，仅有三个国家占据了95%的市场份额，其余5%由35个其他来源分配。</p><p>然而，自那时以来，中国已多元化其绿色咖啡豆进口来源，包括巴西、埃塞俄比亚、哥伦比亚、越南、印度尼西亚、危地马拉和乌干达。这些国家在2023年占中国总进口咖啡的96%，其余4%由28个其他国家占据。</p><p>2020年，中国进口的咖啡主要是绿色咖啡豆，占总进口的80.7%，其后是速溶咖啡占10.5%，烘焙咖啡占8.8%。这一比例变化不大，到2023年，绿色咖啡豆占73%，速溶咖啡占18.3%，烘焙咖啡占8.7%。进口量则增长了五倍以上，从2010年的57万60公斤袋增至2023年的320万60公斤袋。绿色咖啡豆的进口量从2010年的46万60公斤袋增至2023年的233万60公斤袋。</p><p>然而，中国绿色咖啡豆的进口单位价值相对较低，低于中国东北亚邻国如日本、韩国和台湾。2010年，中国的单位价值仅为这三个邻国的54%。到2023年，这一比例上升至97%。自2019年以来，中国在绿色咖啡豆上的支出已超过日本。</p><p>当然，中国也是一个咖啡生产国，国内咖啡主要来自云南省，种植面积超过8万公顷，年产超过230万袋。云南省的产量约占中国年产总量的95%。其余5%来自福建、海南和四川。</p><p>中国的咖啡生产主要是阿拉比卡种，占约90%，主要品种包括自1980年代末种植的Catimor（特别是CIFC 7963）和S288。此外，中国商业种植的咖啡有26个品种，其中20个是阿拉比卡，6个是罗布斯塔，主要采用全洗处理方法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_fe27d0e4b83f4c2fb50ddf0cf6ba9322@5838365_oswg320773oswg1769oswg1090_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>告别罗布斯塔，迎接阿拉比卡</strong></h2><p>2010年，中国的绿色咖啡豆进口中，罗布斯塔占86%，巴西自然咖啡豆占10%。到2023年，这一格局发生了显著变化，巴西自然咖啡豆占总进口的59%，罗布斯塔被降至第三位，占12%。哥伦比亚温和咖啡豆现已占据第二位，份额为20%。</p><p>巴西自然咖啡豆仍是2010年到2023年间供应中国的最大来源，其市场份额从89.8%进一步巩固。此外，巴西自然咖啡豆市场高度集中，2023年前三大产国几乎占据了市场的100%。</p><p>越南曾几乎是唯一提供罗布斯塔的来源，占2010年进口量的98.2%。到2023年，越南的市场份额显著下降，印度尼西亚和乌干达的市场份额上升，越南的罗布斯塔份额降至63%。</p><p>哥伦比亚仍然是哥伦比亚温和咖啡豆的主要生产国。从2010年到2023年，哥伦比亚温和咖啡豆的绝对量从不到1万袋增加到55万袋。</p><p>其他温和咖啡豆的市场则更具竞争性，2023年，埃塞俄比亚是“其他温和咖啡豆”最大出口国，占23万60公斤袋市场的38%，其次是危地马拉和巴布亚新几内亚，分别占27%和15%。这与2010年市场情况形成了对比，当时洪都拉斯是最大的“其他温和咖啡豆”供应国，占34%的市场份额，而哥斯达黎加的份额为8%。到2023年，这两个国家的市场份额分别降至1%和3%。</p><h2><strong>绿色咖啡豆出口到中国</strong></h2><p>2010年，巴西自然咖啡豆是向中国供应的主要来源，到2023年，巴西在市场上的控制力进一步巩固，其市场份额上升至89.8%。此外，巴西自然咖啡豆市场高度集中，2023年前三大供应来源几乎占据了市场的100%。</p><p>越南曾几乎是唯一的罗布斯塔咖啡豆供应来源，占2010年进口的98.2%。到2023年，越南在罗布斯塔市场的份额显著下降，印度尼西亚和乌干达占据了越来越大的市场份额，越南的份额降至63%。</p><p>哥伦比亚的温和咖啡豆一直是主要来源，并仍然保持主导地位。从2010年到2023年，哥伦比亚温和咖啡豆的绝对进口量从不足1万袋增加到55万袋（60公斤袋）。</p><p>相比其他品类，“其他温和咖啡豆”市场的竞争更加激烈，没有任何单一来源占据绝对多数市场份额。2023年，埃塞俄比亚是“其他温和咖啡豆”向中国出口的最大来源，占0.23百万60公斤袋市场的38%，其次是危地马拉和巴布亚新几内亚，分别占27%和15%。这一市场格局与2010年大相径庭，当时洪都拉斯是中国“其他温和咖啡豆”的最大供应来源，占市场的34%，哥斯达黎加占8%。到2023年，这两个来源的市场份额分别降至1%和3%。</p><h2><strong>神奇的数字</strong></h2><p>全球咖啡行业充满活力，广泛连接，商业化发展涉及77个生产地，咖啡豆运输到超过230个国家。每天消费超过30亿杯咖啡，为出口国每年带来超过250亿美元的收入，涉及1250万农场和2500万家庭农民，直接雇佣约1.25亿人从事种植。</p><p>中国的规模、财富以及相对较低的人均咖啡消费（仅0.15公斤），使其成为全球咖啡行业关注的焦点。中国有潜力成为行业未来的重要组成部分，因此必须更加积极地融入全球咖啡市场及其价值链。值得注意的是，中国尚未加入任何国际咖啡论坛，因此现在可能是改变这一状态，加入国际咖啡组织（ICO），参与咖啡外交的好时机。</p><p>中国的现状没有一个“魔法数字”来解释，仅有许多数字和巨大的潜力可供利用。</p><p>来源/《Global Coffee Report》</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BuyzIkc6rYqM-i0PvUVJPw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“茶咖观察”</a>，作者/国际咖啡组织（ICO）；编译：木鱼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938477848713863</id>
            <title>今年最闷声发大财的红利板块</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938477848713863</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938477848713863</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:47:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近三个月，红利指数下跌了11%，而上证指数回调了8%。</p><p>可以明显看出，红利板块是进行了一次幅度较深的调整，甚至权重最大的银行股也没有幸免。</p><p>但细心发现，以高速公路为代表的交通运输板块却在这波大回调中顽强地挺了下来，而且不少相关概念股还创下了历史新高。甚至，这个趋势在过去三年里一直保持。</p><p>这三个月，为何资金单独青睐这个板块？</p><p>在众多红利资产中，高速公路未来能继续媲美以长江电力为代表的水电资产吗？</p><h2><strong>01</strong></h2><p>Wind数据显示，今年以来，申万高速公路指数(851731)涨幅9.85%，显著高于同期上证指数。</p><p>近3年，该指数在2021年、2022年、2023年的年度涨幅分别为6.9%、-0.3%、17.5%，也连续3年跑赢上证指数。</p><p>个股方面，皖通高速、山东高速、宁沪高速三家高速公路公司今年涨幅居前三甲，分别上涨51.91%、45.09%、44.29%。紧随其后的粤高速A、招商公路涨幅均超30%，这个细分板块有65%的个股收益为正。</p><p>如果将时间线拉长，不少高速公路股的涨幅更为惊人。</p><p>例如，皖通高速自2020年1月以来，4年多的时间累计涨幅约250%，同期山东高速累计上涨163.52%，粤高速A累计涨幅84.89%，招商公路涨74%，宁沪高速涨61.83%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_0af425b7b1d54ceaa5c92454cf258266@000000_oswg89060oswg856oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>高息股的审美无非几个标准，1）低估值；2）高分红比例；3）稳健的业绩基础。</strong>但许多行业的高分红标的随着年初的一波上涨，股息率变得越来越低，也就逐渐失去了吸引力，而且业务模式也存在一定的瑕疵，并不能保证能够持续稳定的分红输出，所以资金在选择红利资产方面更加严苛挑剔，想要优中选优，并不容易。</p><p><strong>高速公路的业务模式非常简单透明，前期借钱修路，后期收租还款。</strong>乍一看，跟修水电站的模式是有些类似的，只要前期投入到位，后面漫长的时间就有源源不断的现金流入。</p><p>而且行业本身带有一定的垄断性质，价格标准明确且受到管制，企业经营<strong>受宏观经济影响造成的波动，要比许多行业小很多。</strong></p><p>所以公路上市公司业绩有稳定支撑，即使其他条件变化，例如上半年极端天气多发，免费通行的时间增加，上市公司业绩也不会出现大幅下滑。</p><p><strong>其次，高速公路收费年限长达25-30年，资产进入稳定期之后在相当长一段时间内是收入分红稳定的保证。</strong>近三年板块里，粤高速、皖通高速、山东高速、招商公路、宁沪高速等企业一直都保持着高分红比例，并且在不断提升。</p><p>而且考虑到高速公路板块主要上市公司控股股东均为地方交投或国资背景，资金需求较大，后续有动力要求上市公司保持高分红。随着中特估体系的提出，对国企市值考核要求趋严，未来有望进一步推动上市公司提高分红比例。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_86e21650ead7487b96e86be0c978c678@000000_oswg202808oswg870oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>交运赛道中，估值和盈利能力对比其他板块也更具优势。</strong> 对比中报净利率和目前市盈率，虽然高速公路的13倍不算特别低，但在众多细分行业里盈利能力的确是位列前茅的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_6bcc92df86b442799779bf4fa0e685fa@000000_oswg95434oswg864oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从市场表现来看，高速公路板块的行情触发，主要和两个条件有关， <strong>一个是资金结构，另一个是整体收益率的走低。</strong></p><p>2020年中起，板块和沪深300走势就开始呈现明显的负相关性。也就是说，一般在大盘指数表现比较差的时候，高速公路板块会逐渐受到资金追捧，由于其自身的类债属性，在风险溢价较高的市场环境中，随着长期资金入市比例的提升，对类债资产需求也在扩大。&nbsp;</p><p>2023年8月以来政策上大力推动中长期资金入市，举措包括放宽险资、年金基金股票投资限制，提升权益投资规模等。实际高速公路板块也获得了长期资本的青睐，比如上半年持续增持赣粤高速的长城人寿，去年尚未出现在是大股东之列，但今年上半年已经以6.18%的持股位居第二位了。&nbsp;</p><p>另一方面，十年期国债收益率的持续下降说明了，市场的风险偏好和全社会潜在投资回报率都在向下调整，能够承接流动性的投融资需求不足。这样的环境下，股息率和十年期国债收益率的差值放大了高速公路板块的防御属性，使其能够在不确定性较高的阶段吸引资金躲避风险。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_832bd4f0175c47c39c01ea281374640e@000000_oswg122645oswg873oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>吸引资金的不光只有他们的股票，还有REITs。</strong></p><p>这种对个人投资者还比较新颖的投资品种已经上市三年有余，是一种向投资者募集资金投资于不动产、基建项目，并分配投资收益的基金，按照分红规定，90%以上的年度可分配金额都应拿来分配给投资者。&nbsp;</p><p>比如中金公司和山东高速公司于去年10月发行的中金山高集团高速公路REIT，募资29.85亿元用于山东鄄菏高速项目，迄今四笔分红累计每份1.1224元，按照当前基准日平均净值计算，分红收益率高达16.10%，目前在二级市场的交易价值，从最低5.366元增加了约2块钱，涨幅接近40%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_4ab9a747c0114926ba019a7ec6882a65@000000_oswg111547oswg879oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>从行业视角来看，目前国内的高速公路已经进入高存量低增速阶段。&nbsp;</p><p>截至2022年，我国高速公路总里程已经达到17.73万公里，过去十年的复合增速为5.4%。多数东、中部省份已经有很成熟、密度高的公路网络体系了，未来的建设重点主要集中在西部，高速公路密度有较大的提升空间。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_5d95e7e474284ba2b54e58472c37d3ab@000000_oswg94379oswg858oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高速公路作为基础设施，参与建设运营的企业基本都由本省份国资各自控股，以特许经营的方式控制企业数量，形成了一定的政策性壁垒，而且公路建设资金投入大，回收期长，私营企业在长期的融资渠道上没有优势，所以能最大程度地减少行业竞争。&nbsp;</p><p>但受区位经济影响，经济发达区域通常公路网络密度高，节点价值高，自然车流量上限更加宽阔，北京、长三角、广东等地区的单位公里创收能力明显要更出色，在这种特殊的竞争优势下，诸如粤高速、宁沪高速等企业市场地位就更加突出。&nbsp;</p><p>从业务模式上看，高速公路企业最主要的收入来源是通行费用，可以拆解为 <strong>车流量X单位里程收费X里程数。</strong></p><p>其中，里程价格由于受到地方政府的严格管控，是最不具备弹性的。这个收费标准，应该考虑到公路的技术等级，投资总额，当地物价指数、贷款偿还期限，交通量等不同因素。笼统来说，比较发达的地区和造价高的路段，收费水平应该略高一些。&nbsp;</p><p>但是为了缓解投入运营后的还款压力，地方政府起码会保证一个合理的价格水平，比如，设置在某些低流量密度路段的盈亏平衡点上， <strong>通常来说，对高流量密度路段的盈利是很有利的。</strong></p><p>除此之外，高速公路经过扩建后，为了覆盖日益提高的土地及人工成本，也有理由考虑提高收费标准，未来随着改扩建成为公路企业投资的主要形式，一定程度为企业收入带来一些成长空间。&nbsp;</p><p>相比于价格，车流量的平稳是企业业绩更需要的。车流量又分为客车及货车车流量，前者主要受汽车保有量和居民出行意愿影响，而后者跟经济周期关联度较高。&nbsp;</p><p>作为可以日常观察的指标，我们发现车流量在20-23年期间受疫情影响反复波动，但长期来看有望恢复至疫情前小幅增长的态势，甚至部分高速企业所管理的路段车流量已经超越了2019年。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_00e907abd8af44328fabc762da73213e@000000_oswg117237oswg864oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>修复良好的态势其实在去年年报中已经有所反映，ROE和毛利率呈现上升态势。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_b0f4fd7f6ee64dbaaf98296012774337@000000_oswg84096oswg862oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03</strong></h2><p><strong>公路资产的可持续经营能力是稳定分红的基础，不光受量价的周期性波动影响，还取决于资产能够持续经营的时间。</strong></p><p>区别于政府还贷公路，公路企业法人经营的公路叫做经营性公路，实际上是种特许经营权，由公司自建自收自支，但经营期一满后就需要转交给政府，除非期间有改建需求，可以适当延长期限，否则一般不超过30年。&nbsp;</p><p>当前上市高速公路公司路产剩余经营期平均在12年左右，如果新建及改扩建路产未来特许经营期可以延长，对业绩持续性是无疑是一大利好。&nbsp;</p><p>令投资人感到欣慰的是，行业新政策已经为其开辟新的土壤。我国也已于 2015年和 2018 年修订《收费公路管理条例》，要求经营期限要与偿债期限匹配，而且对于投资规模大、回报周期长的高速公路，可以约定超过30年的特许经营期限。&nbsp;</p><p>从投资逻辑上，改扩建项目更多的公司业绩在未来应该更具弹性，比如粤高速A，以及皖通高速。&nbsp;</p><p><strong>长期来看，高速公路虽然是门现金流稳健的生意，但估值想要触及20倍以上的长江电力，对比还是有些劣势。</strong></p><p>虽然改扩建后延长收费期限是一大利好，但会受到公路资产之间竞争分流的影响。比如惠龙高速与莞番高速的相继开通，是否会导致粤高速控股的广惠高速的车流量减少，继而减少通行费收入。&nbsp;</p><p>而且，水电资产的发电成本在众多能源中首屈一指，虽然有季节性影响，但发电能力是一直稳定可靠的，这奠定了我国发电结构对水电的依赖。&nbsp;</p><p>但公路有足够多的替代交通工具，除了货车运输，还有航运，水运，高铁，地铁等方式，而人们出行方式和偏好并不那么依赖公路。公路货运量占比已经常年保持在了七成以上，向上空间并不大。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_d50f8c35542d4974bc6d57acb1ed4069@000000_oswg128400oswg864oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，特许经营期限可以通过改扩建方式延续收费，但对市场来说总有不确定性的，一个存在长期可持续经营问题的生意，市场往往不会给予过高估值。&nbsp;</p><p>并且，期限到了之后交回给政府，如果能够以委托管理的模式继续经营，变成类似物业公司的身份，或许有望转变为更轻资产运营的模式，虽然有一定估值优势，但是收入和利润规模可能会大打折扣。&nbsp;</p><p>总的来看，估值保持在十倍左右的高速公路企业会是大资金一直青睐的对象，特别是在市场风险偏好下行的阶段， <strong>但正如曾经瓦解过的抱团资产一样</strong> ，当价格来到过高的交易倍数时，对比一下长江电力，想想市场为什么愿意给这么高的估值。&nbsp;</p><p><strong>格隆汇声明：</strong> 文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649855620&amp;idx=1&amp;sn=d96ec847e53951c69bacc9b7aba489bf&amp;chksm=82823116efa3e19c1d04e4cb03f253851640558a7d1c14a61f9ae597358aa42d8de06f9e57a7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938481860549249</id>
            <title>iPhone上跑Windows XP系统，安装了两小时后换了UTM，还能玩上《半条命》游戏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938481860549249</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938481860549249</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:47:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>放眼操作系统领域，Google 的 Android 占据七成的移动端市场、微软的 Windows 是桌面端的霸主、华为的 HarmonyOS 增速迅猛，以及苹果的 iOS、macOS 也有着庞大的用户群体，试想，不同的科技公司之间是否有一天会互相开放生态，实现各家操作系统的跨设备运行？&nbsp;</p><p>显然，这在目前从官方渠道看来似乎不太可能。尽管如此，但仍有一些技术爱好者、极客率先做出了尝试。</p><p>日前，一位狂热的技术爱好者、YouTuber Michael MJD 已经成功地在 iPhone 上运行了 Windows XP，还玩起了复古的游戏，并带来了自己的最新体验过程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_4b570caed9b545d3b563e8a374b58d5d@46958_oswg57185oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>苹果 App Store 审核政策的放宽</strong></h2><p>要知道苹果的 iPhone、iPad 等设备一直被称之为“围城花园”，这次之所以能让 Windows XP 在 iPhone 上运行，还是得亏苹果公司自己“想开了”。</p><p>过去，苹果的 App Store 都是明令禁止游戏模拟器、外部扩展等类型的应用程序上架，这种做法直到今年 4 月苹果更新了《App 审核指南》的第 4.7 条后才有所改变。</p><p>新版开发者指南第 4.7 条显示：</p><p>迷你 App、迷你游戏、流媒体游戏、聊天机器人、插件和游戏仿真器</p><p>App 中可以提供未嵌入二进制文件的某些软件，尤其是 HTML5 迷你 App 和迷你游戏、流媒体游戏、聊天机器人以及插件。此外，复古游戏主机和 PC 模拟器 App 可以提供游戏下载服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_8b12d182e45b4fbf837aa15f3ea4781a@46958_oswg291031oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一政策生效之后，不少游戏模拟器火速上架，其中最引人注目的有两款，一是任天堂复古游戏机模拟器「Delta」；二是才于今年 7 月正式通过审核、用于模拟电脑运行经典软件和游戏的应用程序 UTM SE。</p><p>所谓 UTM for iOS 并不是一个新应用，它已经存在了好几年，但此前，如果你想在非越狱设备上使用它，你需要通过 AltStore 这样的方法进行侧载。而现在 UTM &nbsp;SE 已经在 App Store 上线，这使得下载变得非常简单。</p><p>UTM SE 允许 iOS 和 VisionOS（在混合实境头戴式设备 Apple Vision Pro 上运行的操作系统）用户通过他们的苹果设备运行怀旧软件和老游戏。</p><p>这款 UTM SE 应用程序支持终端模式和 VGA 模式，并模拟 x86 和 RISC-V 计算架构。与此同时，这款模拟器还支持 Windows XP 以及 Mac OS 9.2.1、FreeDOS、Debian 11 和 ArchLinux，这意味着有很多不同的操作系统可供使用。</p><p>不过值得注意的是，这些操作系统不包含在应用程序中，但开发人员可以根据网站（https://mac.getutm.app/gallery/）提供的一些链接，看看运行不同的操作系统所需要具体配置等要求。</p><p>接下来，我们就来看看 Michael MJD 是如何在 iPhone 中玩上了 Windows XP。</p><h2><strong>在 iPhone 上下载安装 Windows XP</strong></h2><p>首先，你需要将 Windows XP 的 ISO 文件下载到你的 iOS 设备上才能引导安装。</p><p>基于上面的链接（https://mac.getutm.app/gallery/），我们找到 Windows XP 系统。这里有许多不同的 ISO 可以使用，对此，官方推荐了一个很好的 ISO，名为 en_windows_xp_professional_sp3_Nov_2013_Incl_SATA_Drivers.iso，其 SHA1 哈希值为 6947e45f7eb50c873043af4713aa7cd43027efa7。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_2c3353b63a584189a476d48c1c48ce1d@46958_oswg285089oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>下载好之后，直接点击“打开”，然后选择对应的 Windows XP 配置文件加载。在这里有很多设置可以调整，但最重要的一步是挂载 ISO 映像。点击CD/DVD，浏览并选择 ISO 文件即可。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_62a5ce8cb3f2414186cb55aff6d413a7@46958_oswg636983oswg1080oswg818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>视频中，Michael MJD 表示，安装时，在系统设置下，你可以修改内存大小和模拟的系统类型，但他更建议保持默认设置不变。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_d962300e2fef488f84e022d72292e211@46958_oswg502691oswg908oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>保存以上设置后，Michael MJD 开始启动虚拟机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_8a7fcd690da544f589b699c2e5a80c94@46958_oswg341562oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>下一步就是常规的 Windows XP 安装过程。Michael MJD 在视频中将手机连接了一个蓝牙键盘，这样方便后续操作。</p><p>UTM 为其创建了一个约 20GB 的硬盘分区，Michael MJD 将在此分区上安装并使用 NTFS 格式化。</p><p>经过漫长时间的等待之后，Windows XP 终于安装完毕，一切就绪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_bf88e077c9294fdf846d2e64ac79e45c@46958_oswg394144oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Michael MJD 在视频中吐槽称，「UTM SE 中 SE 是指“慢速版本”，这是一个相比你在&nbsp;AltStore&nbsp;里可以找到的常规 UTM iOS 应用更为受限的版本。」</p><p>相比之下，常规版本的 UTM 可以利用即时编译（JIT）技术。由于&nbsp;UTM SE 缺少 JIT 编译功能，因此他在 iPhone 上运行 Windows XP 也遇到了一些性能问题。</p><p>Michael MJD 表示，难以在 iPhone 上以最佳性能运行 Windows XP。根据他的反馈，安装 Windows XP 耗时长达 2 小时，启动时间也需要 30 分钟，因为模拟器运行得非常慢。</p><p>对比之下，JIT 编译器技术让 UTM 能够比 SE 版本更好地运行这些模拟系统。这样不仅性能更好，系统运行速度也会更快。</p><p>为了改善性能和启动速度，Michael MJD 通过 AltStore 安装了 UTM。他发现，在常规 UTM 上，只需大约 30 秒就能启动模拟器并完成 Windows XP 的启动过程，而启用 JIT 的常规 UTM 只需要 10 秒左右。因此，他推荐道，如果你想要在 iOS 设备上体验 UTM 的模拟功能，可以尽量使用这一版本。虽然设置起来更复杂，需要通过 AltStore 安装，而且需要一台运行最新 iOS 版本的 Mac 电脑来进行签名处理，但这样可以更流畅地运行 Windows XP。</p><h2><strong>试试打游戏，以及再装 Win&nbsp;98、Win95 系统</strong></h2><p>安装好了之后，Michael MJD 还在 Windows XP 里面安装了《Half-Life》（半条命）游戏，这款游戏最初就是针对 Windows 操作系统的游戏，所以用它来测试 iPhone 上的 Windows XP 性能也再合适不过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_668c8789fa554173bdae6984a03fedb5@46958_oswg417216oswg1080oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过当打开《Half-Life》的文件夹，运行里面的 Half-Life Launcher 时，页面上首先跳出了一个关于兼容性问题。提示这款游戏与此版本的 Windows 存在已知的兼容性问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_2be8a41cd51c44a4900e53ba59720dfb@46958_oswg337271oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>幸运的是，可以选择“继续”来启用兼容性模式，进而输入 CD 密钥，正常启动游戏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_99b0b0721eb24953affbf8e3f0b43eb8@46958_oswg296492oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>测试中，Michael MJD 跳过开场动画，选择新建游戏，设置难度为中等。尽管有些掉帧现象，但考虑到这是在 iOS 设备上运行的，表现已经不错了。</p><p>后来，Michael MJD 尝试改变 Direct3D 渲染模式以提高性能，但结果反而更糟，就在这个时候，音频播放出现卡顿。无奈之下，Michael MJD 将这款游戏回到最初的设置，在最低分辨率下运行，此时游戏看起来运行正常。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_1e4d36a025cd4eb5a2f0fabd7d8970a1@46958_oswg356510oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>出于好奇，Michael MJD&nbsp;退出游戏查看设备管理器。在显示属性中可以看到一些分辨率选项，但显示驱动似乎只是内置的一个基本驱动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_16cb6e43f63840de8ba2b50046f133ed@46958_oswg366298oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为此，他需要关闭虚拟机安装 Windows Guest Support Tools，以获得更好的图形支持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_62b7bc2277b64891b59f4cc203ef75df@46958_oswg445550oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>重新启动后，发现分辨率自动调整了，系统中现在有了Red Hat QXL GPU 驱动。「尽管游戏看起来运行得稍微好一点了，但很难判断这是不是心理作用」，Michael MJD 说道，「总的来说，《半条命》在这台设备上的表现依然令人兴奋，不过，触摸屏控制方向虽然有趣，但如果有键盘的话体验会更好。如果没有外接键盘，只使用触摸屏将会非常困难，希望用户不会因为每次都看这个游戏而感到厌倦。」</p><p>除了在 iPhone 上的 Windows XP 玩游戏之外，Michael MJD 还尝试使用&nbsp;UTM 安装开源的虚拟机软件&nbsp;VirtualBox，然后在虚拟机里运行 Windows 98 SE。</p><p>不过，Michael MJD 表示，这可能是我们用 UTM 做的最没意义的事情，因为可以直接在 UTM 中安装 Win98，而不是通过一层额外的虚拟机，但多尝试也是一种体验。</p><p>出乎意料的是，不像玩游戏那么通畅，Windows 98 系统崩溃了、应用也崩了。无论是新建虚拟机，还是从软盘引导，Windows 98 启动都失败了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_8f71fad22ee54609b6b9757739c55d96@46958_oswg233934oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在尝试了多次安装 Win98 未果后，Michael MJD&nbsp;决定再试试 Win95，在尝试安装过程中，进度到了大约 33% 的时候，系统开始复制文件，然后失败也随着而来。</p><p>除此之外，Michael MJD&nbsp;还尝试了其他虚拟机软件，并增加了 UTM 模拟的硬件资源，因为他认为 Windows 98、Windows 95 的安装失败可能是由于使用了过多的系统资源导致系统崩溃，或者是因为强制重置。</p><p>最终，他发现即使增加了模拟系统的硬件配置，依然无法顺利完成 Windows 95 的安装过程。有时候，不仅仅是强制重启模拟系统，还会完全锁死，导致他不得不通过顶部菜单强制关机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_a097fd8f3b5b4278980a6155e368cb18@46958_oswg453364oswg1080oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>就这次体验而言，Michael MJD 表示，UTM 确实是一个很酷的应用程序。不过，如果你想充分发挥其性能，还是强烈建议通过 Alt Store 获取完整版并启用 JIT 编译。否则，你将在 UTM SE 上经历漫长的等待。</p><p>整体而言，使用 UTM（带有 JIT 编译功能的版本）来实现在 iOS 设备上运行 Windows XP 是技术上的一大进步。UTM 利用 QEMU 技术，使得在 ARM 架构的设备上模拟 x86 环境成为可能。从实用角度来看，这种体验更多的是为了展示技术的可能性，对于那些热衷于技术探索的爱好者而言，无疑是一次有趣的尝试；但对于普通用户来说，也许并不会带来实际的好处。</p><p>参 考：</p><p>https://www.windowscentral.com/software-apps/an-avid-tech-youtuber-gets-windows-xp-to-run-on-the-iphone</p><p>https://www.youtube.com/watch?v=uU0OD0OUNdg&amp;t=9s</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/K4tpue-mCw6UPl2uVgelQA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：苏宓&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938480366049924</id>
            <title>天命吗喽狂揽50个亿，份子钱你出了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938480366049924</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938480366049924</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:46:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>天命吗喽，你通关了吗？</p><p>《黑神话：悟空》已经上线两周了，热度还在继续！</p><p>高盛有一份研报说，<strong>黑悟空的预计销售会达到惊人的2000万份！累计收入超过50个小目标。</strong>这赚个盆满钵满那是妥妥的了！</p><p>你们有没有想过，为什么这款国产3A游戏会有如此大的影响力呢？</p><p>首先，也是最重要的一点。当然是因为他的背景是《西游记》！试问，哪个男孩子没有幻想过成为这个齐天大圣和美猴王呢！</p><p>更重要的是，这款游戏的主要剧情就是让玩家扮演一只天命吗喽，把齐天大圣复活。</p><p>这么神圣而伟大的任务，有哪个中国玩家能拒绝呢！绝对的影响力，也带动了诸多的产业链。</p><p>比方说，<strong>在游戏里出现的地点很多就是现实中的景点，当地文旅纷纷给通关的天命吗喽们开启了免费畅游通道。</strong></p><p>据团队游戏科学团队介绍，《黑神话：悟空》在全国范围内选取了36个景点，制作团队表示，他们将全国上百座寺庙和古迹实景扫描后导入电脑，得到了画面呈现效果。</p><p>其中山西省的取景地多达27处，这可让山西文旅狠狠的吃了一波红利。跟着悟空游山西，也的的确确吸引到了来自全国各地的天命吗喽。</p><p>其次，由于这次是在全球发售，包括Steam平台。黑悟空的爆火直接把中国文化元素带出了国门。</p><p><strong>甚至这款游戏还惊动了外交部，发言人在发布会甚至直接点了黑悟空的名，也间接地肯定了这个游戏的地位。</strong></p><p>由于游戏内的剧情跟西游记原著有直接的关系，比如打黄风怪需要定风珠。甚至还让外国玩家直接刷起了86版西游记，甚至刷原著。</p><p>作为一款中国游戏，里面的剧情设置也很用心。比如，第三章里的灵吉菩萨没有头，那这颗头在哪里呢？是在英国大英帝国的博物馆里，也在直接谴责英国历史上犯下的野蛮行径。</p><p>西游作为中国几千年的古典IP，其实在全球范围内的影响力甚至没有隔壁的日本做的大。</p><p>日本漫画家鸟山明的《七龙珠》原型创意就来自于西游记。同样的还有三国演义这个IP，日本的《三国无双》《三国志》系列，都直接照抄IP剧情做成游戏。</p><p>黑悟空的出现则是给国产3A游戏做了一个样本。至少从国外风靡全球的经典IP看，大多都是和本土文化相结合的。</p><p>除了《三国志》，《三国无双》，像美国的使命召唤，更是在输出自己的价值观。法国育碧的刺客信条，也是在讲述欧洲中世纪的故事，甚至还把剧情带到了今年奥运会的开幕式。</p><p><strong>文化背后是价值观，没有人能忽略一款好游戏背后的影响力。</strong></p><p>但值得一提的是，作为一款魂类游戏，对很多玩家来说，难度是很大的，别的游戏是玩家刷BOSS，这款游戏是BOSS刷玩家。</p><p>如果游戏里的BOSS能获取经验，可能很多都已经满级了！</p><p>所以，你是那只能把大圣复活的天命吗喽吗？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jJLWtxy0jmVCLrOkP0uoSA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌财经”</a>，作者：锌财经编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938485824510596</id>
            <title>2024年8月餐饮月报：餐饮行业景气指数稳健上升，产品上新时令性显著</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938485824510596</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938485824510596</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:45:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>导语</strong></p><p>2024年8月餐饮行业观察报告正式发布！&nbsp;</p><p>本报告除了为你剖析2024年7月餐饮行业景气指数最新趋势以外，还会带你详细回顾2024年8月餐饮行业产品上新风向、品牌开店情况、融资上市新动态、餐企大动作以及行业大事件……</p><p><strong>本文看点：&nbsp;</strong></p><p>1.餐饮行业景气指数趋势解读</p><p>2.茶饮、咖饮、面包烘焙、火锅品类2024年8月上新产品速览</p><p>3.8月餐饮领域融资事件、餐企上市详情速览</p><p>4.8月餐企大动作以及行业大事件</p><h2><strong>餐饮行业景气指数整体稳中有升，重点品类季节性回升显著</strong></h2><p>指数说明：红餐产业研究院通过大数据抽样分析以及市场调研的方法，采集了全国18个城市8大品类超过10万家餐饮门店的店均营收以及店均订单量原始数据，并按照国家统计局公布的合成指数法进行指数编制。该指数为综合反映餐饮行业各地域或各品类所处的状态或发展趋势的一种指标，景气指数低于100表示其发展处于衰退或者不景气的状态，而高于100则表示其发展处于扩张或者景气的状态。</p><p><strong>全国：7月全国餐饮景气度稳中有升，市场潜力持续显现</strong></p><p>2024年上半年餐饮行业竞争加剧，餐饮收入增速有所放缓，一些上市餐企出现了“增收不增利”的现象。尽管如此，整个餐饮行业仍维持在一个相对积极的经济景气水平。数据显示，<strong>截至2024年7月，全国餐饮景气指数录得117.4，较前一期的111.3有所上升</strong>。</p><p>考虑到7月份正值暑期，跨城出行人数大幅上涨，预计将明显带动各地餐饮消费的增长。此期间，餐饮业表现出较高的景气度，反映了消费者在餐饮消费上的活跃度提升及信心增强。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_526a5c78f5a848ada5f8907a98267959@46958_oswg204735oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>重点区域：各地景气指数持续攀升，共显繁荣态势</strong></p><p>数据显示，2024年1月至7月期间，广东、四川、北京、上海四地餐饮行业景气指数均呈现出高企并加速增长的趋势，显示出行业整体的繁荣态势。</p><p>具体而言，<strong>广东餐饮景气指数</strong>从6月的117.2显著增长至7月的123.1；<strong>北京与上海的餐饮景气指数</strong>分别为129.7和117.9，呈现出稳健上升的态势；<strong>四川</strong>的餐饮行业虽在部分月份表现滞后，但整体上仍呈现出上升趋势，7月景气指数跃升至98.7。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_b900c098f9c8407b80ca4ab8144b1fcc@46958_oswg193252oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当前，夏季高温天气促进了民众外出就餐及夜间消费的需求，各地区餐饮景气指数均显著上升。未来随着政府促消费政策的持续加码和“夜经济”模式的深化发展，餐饮市场有望保持稳定复苏态势。</p><p><strong>重点品类：品类景气度季节性效应显著，回升态势稳健</strong></p><p>自2023年1月至2024年7月，中式正餐、火锅、烤串及小吃快餐四大重点品类的景气指数均呈现出显著的波动趋势。</p><p>具体而言，<strong>中式正餐</strong>7月份的景气指数达到136.6，环比增长8.4%。<strong>火锅品类</strong>7月景气指数环比增长6.7%，达到89.3。<strong>烤串</strong>品类则充分利用了季节性优势与年轻消费者群体的青睐，7月份的景气指数高达152.9，环比增长4.2%。<strong>小吃快餐</strong>品类2024年7月份的景气指数攀升至97.9，环比增长8.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_360b1bcecdcd44f8a4bff6d541a0c6df@46958_oswg237532oswg1080oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>综上所述，<strong>2024年7月的餐饮市场回升态势稳健</strong>：火锅与烤串品类保持平稳运行，尤其是烤串凭借季节性优势与年轻消费群体的青睐，持续保持高景气状态；中式正餐与小吃快餐增速明显加快，展现出更为强劲的增长动力。</p><h2><strong>饮品、火锅产品上新速度放缓，中秋烘焙产品受青睐</strong></h2><p>8月，红餐产业研究院对茶饮、咖饮、面包烘焙、火锅这4个餐饮品类的样本品牌进行了新品上市情况监测，具体结果如下：</p><p><strong>茶饮：酸奶/奶昔类新品数量增速最快，时令水果持续成为茶饮热门元素</strong></p><p>2024年8月，在红餐产业研究院监测的连锁茶饮品牌中，<strong>有38个连锁茶饮品牌共推出了154款新品</strong>，环比下降11.5%。从产品的细分种类来看，当月茶饮新品涵盖的种类有水果茶类、奶茶类、酸奶/奶昔类、轻乳茶/纯茶类、咖啡类及其他类。</p><p>其中，新品最多的细分种类为<strong>水果茶类，8月共推出了69款新品</strong>，占茶饮新品的44.8%，较7月下降了9.2%。其次，奶茶类新品数量为29款，占比18.8%。酸奶/奶昔类新品数量增长速度最快，新品数量共计23款，环比增长27.8%。轻乳茶/纯茶类的新品数量则相对较少，占比未超过14%，咖啡类产品上新占比不足2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_15b6ed2c0f5b4a37974c4b92f3740424@46958_oswg368634oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从新品的元素来看，多种时令水果成为当月茶饮品牌上新的热门元素，多个茶饮品牌相继推出了多款含有柠檬、桃子、葡萄和树莓等水果的新品。比如，蜜雪冰城推出了蜜桃甘露、芝士奶盖蜜桃、桃喜芒芒等产品；悸动烧仙草推出了芝玉葡萄、柠香葡萄两款葡萄新品。</p><p>此外，羽衣甘蓝、莲雾、紫苏等元素也受到茶饮品牌的关注。比如奈雪的茶推出了新品霸气羽衣甘蓝奇异果，桂桂茶推出了莲雾水仙红石榴，椿风推出了青梅紫苏冰茶。</p><p><strong>咖饮：品牌上新速度放缓，桂花成为新品主流热门元素</strong></p><p>2024年8月，在红餐产业研究院监测的连锁咖饮品牌中，<strong>有17个连锁咖饮品牌共推出了59款新品，环比下降18.1%</strong>。从产品的细分种类来看，当月咖饮新品涵盖的种类有拿铁类、非咖饮类、美式/意式浓缩类、其他特调类、冷萃咖啡类、酒咖/酒饮类和澳白/馥芮白/澳瑞白类7种类型。</p><p>其中，非咖啡饮品和拿铁类推出的新品数量最多，8月均推出了15款，分别占咖饮新品总量的25.4%，其中<strong>拿铁类新品环比增长114.3%</strong>。其次是美式/意式浓缩类新品，8月份共推出14款，占新品总量的23.7%。其他特调类和冷萃咖啡新品相对较少，占比不足15%。另外，酒咖、酒饮类和澳白/馥芮白/澳瑞白类仅分别上新1款产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_819222dba56e43d98b1a81b499a35aba@46958_oswg280741oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从当月上新的咖饮产品（不含非咖啡饮品）中可以看出，桂花和椰子成为咖饮品牌上新的热门元素。此外，上新的咖饮产品仍然含有多种当季水果元素。比如，Peet's Coffee皮爷咖啡推出了桂花酒酿拿铁、桂花酒酿澳白、芝士分子桂花香梨拿铁、桂花香梨冷萃的桂花系列新品；库迪咖啡推出了芒芒生打椰拿铁、芒芒生打椰库克冰；邮局咖啡推出了黄皮美式、青柚美式等水果系列新品。</p><p><strong>面包烘焙：中式糕点类新品数量环比大幅增长，中秋助力蛋黄元素成热门</strong></p><p>2024年8月，在红餐产业研究院监测的面包烘焙品牌中，<strong>有16个连锁面包烘焙品牌共推出了77款新品，环比增长20.3%</strong>。从新品的细分种类来看，当月面包烘焙新品涵盖的种类较丰富，有中式糕点、月饼、蛋糕、面包、泡芙、饼干、其他等七种类型。</p><p>其中，<strong>中式糕点</strong>借助中秋节前夕的消费热点，成为新品数量最多的类别，共上架24款，<strong>占面包烘焙新品总数的31.2%，环比增长300%</strong>。其次是<strong>月饼类</strong>，其新品数量相较上月有所减少，共上架22款新品，占新品总数的28.6%。<strong>蛋糕类</strong>新品数量较上月有所增加，占新品总数的23.4%。除此之外，面包、饼干和泡芙类等上新数量相对较少，占比均不足5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_6a6bd2c7f4f641e0973c480b4fc557be@46958_oswg293315oswg1080oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在8月的面包烘焙新品元素中，<strong>蛋黄和芝士成为最热门元素</strong>，同时当季水果和茶叶元素也有很高的热度，如好利来推出伯爵红茶茶心芝士、正山小种茶心芝士、四季乌龙茶心芝士；欢牛蛋糕屋推出的树莓甜心千层、蓝莓瀑布蛋糕。</p><p><strong>火锅：产品上新速度显著放缓，新品聚焦配菜、饮品、甜品三大类</strong></p><p>2024年8月，在红餐产业研究院监测的火锅品牌中，<strong>有7个连锁火锅品牌共推出了17款新品，较上月的火锅新品数量下降了67.9%</strong>。从新品的细分种类来看，当月火锅新品涵盖的种类有火锅配菜、饮品、甜品、特色小吃、特色菜品和锅底。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_607c8d454fe94d97a8da3baa6189a6dc@46958_oswg175295oswg1080oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，<strong>火锅配菜的新品数量最多，共7款，占火锅新品总数的41.2%</strong>。比如巴奴毛肚火锅推出了菌菇拼盘、香格里拉养心菜、广东凉瓜、玉米笋、竹荪等新品；珮姐重庆火锅推出武隆羊角香干。</p><p>其次，饮品和甜品的新品数量也较多，占比分别为23.5%和17.6%。比如，湊湊火锅推出了蜜柚茉莉冰沙茶和双柚茉莉手摇茶两款饮品；捞王猪肚鸡推出了甜品冰甜红薯花生GELATO。</p><h2><strong>品牌扩张动向频频，海外品牌加速布局中国市场</strong></h2><p>2024年8月，国内部分餐饮品牌扩张动向频频，同时也有部分海外品牌进驻中国。</p><p><strong>国内品牌具体拓店情况如下：</strong></p><p>8月2日，霸王茶姬新加坡首店开业，并筹划连开三家直营店。据霸王茶姬，未来计划在新加坡、泰国、印度尼西亚、日本等八个亚洲国家和地区陆续开店。红餐产业研究院了解到，目前霸王茶姬已在新加坡组建东南亚团队。&nbsp;</p><p>8月7日，山石榴·贵州菜在深圳开设了华南首店‌，位于深圳万象城，这是该品牌在华南地区的首家分店。据悉，山石榴是一个主打地道贵州菜的餐饮品牌，连续三年入选米其林餐盘奖，在上海、南京、苏州等城市均开设有门店。&nbsp;</p><p>8月11日，永璞咖啡在北京东城区近景点处开设首家线下实体店，采用品牌授权模式，单品定价在25~42元之间，据悉，该品牌已在北京、合肥、上海、深圳等地开设多店。&nbsp;</p><p>8月19日，南京市中医院内首家药食同源茶饮店——“陆藜·开了个方子”正式开业。该店推出“雪山白月光”“月落乌题”等特色饮品和药膳茶叶蛋，同时还提供个性化定制服务，可以根据消费者需求和体质推荐适合的茶饮。&nbsp;</p><p>8月23日，奈雪的茶泰国旗舰店开业，位于亚洲顶级商场Central World，开业3天营收近100万泰铢，单日销售近35万泰铢，创下海外门店单日销售额新高。</p><p><strong>国际品牌具体拓店情况如下：</strong></p><p>8月13日，Nabati纳宝帝集团旗下的东南亚炸鸡品牌丽芝士Richeese Factory全国首店在深圳海岸城开业，标志着该品牌正式进入中国市场。&nbsp;</p><p>8月，雀巢旗下高端咖啡品牌ROASTELIER在上海连开两店：16日以“店中店”的模式入驻长宁盒马黑标店；23日在南京东路第一百货开设新店，主打咖啡烘焙互动体验。&nbsp;</p><p>8月21日，创立于1984年的大阪回转寿司品牌“寿司郎”在北京西单大悦城开设首店。据悉，该店提供超过200款菜品，其中近六成菜品的价格为10元。&nbsp;</p><p>8月份，蓝瓶咖啡加速布局中国市场，相继在上海静安嘉里中心（8月5日）、深圳万象城（8月16日）及上海西岸梦中心（8月23日）开设多家新店。&nbsp;</p><h2><strong>8月餐饮领域融资事件数略有回升，IPO新动向较少</strong></h2><p>8月，餐饮领域融资事件总数较上月有所回升，录得融资事件数6起。其中，餐饮品牌融资事件共2起，均来自于中式正餐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_0f59867882424df49aaa035c3983e828@46958_oswg288472oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上市方面，8月餐饮领域整体上市新动向相对较少，具体资讯如下：</p><p><strong>沪上阿姨向港交所递交的招股书失效</strong></p><p>8月14日，港交所官网显示，茶饮品牌沪上阿姨于今年2月14日首次递交的招股书正式失效，目前相关档案文件已无法阅取。据招股书，截至2023年9月30日，沪上阿姨全国门店量达到7297家，其中北方地区门店量占比达到51.4%。</p><p><strong>小菜园港股上市获备案</strong></p><p>8月24日，小菜园国际控股有限公司（以下简称“小菜园”）在境外发行上市备案通知书。小菜园拟发行不超过218230400股普通股并在香港联合交易所上市。据了解，小菜园于今年1月16日就曾递交过上市申请，后相关文件失效，小菜园于今年7月再次向港交所提交了上市申请。小菜园最新提交的数据显示，截至2024年7月8日，小菜园在中国的135座城市或县内运营623家门店，其中包括618家“小菜园”门店及五家其他品牌门店。</p><h2><strong>8月餐企大动作以及行业大事件</strong></h2><p>红餐产业研究院综合各个信息渠道，整理出2024年8月值得关注的餐企动向以及行业大事件，详情如下：</p><p>8月3日，《国务院关于促进服务消费高质量发展的意见》发布，这是我国首次专门就服务消费作出系统部署的政策文件，其中提出要提升餐饮服务品质，培育名菜、名小吃、名厨、名店，打造“美食名镇”“美食名村”，办好“中华美食荟”系列活动，并支持地方开展特色餐饮促消费活动。&nbsp;</p><p>8月15日，根据国家统计局发布数据，7月全国餐饮收入4,403亿元，同比增长3.0%，其中限额以上单位餐饮收入1,217亿元，同比下降0.7 %。1—7月，全国餐饮收入3,0647亿元，同比增长7.1%，其中限额以上单位餐饮收入8,418亿元，同比增长4.6%。&nbsp;</p><p>8月15日，喜茶在新茶饮行业率先公开在售现制饮品的咖啡因含量，开创性使用了“咖啡因红绿灯”健康标识，将产品按咖啡因含量分为无咖啡因、绿灯、黄灯和红灯四个级别。&nbsp;</p><p>8月22日，根据中国物流与采购联合会食材供应链分会测算，今年上半年我国食材消费规模为4.88万亿元，同比增长7.86%；其中零售食材消费规模为3.83万亿元，餐饮食材消费规模为1.05万亿元。今年上半年食材消费规模占全国社会消费品零售总额的比例为20.7%，比去年提高0.8个百分点。&nbsp;</p><p>8月23日，饿了么在全国范围内试行上线现制饮品的“营养选择”标识。据悉，该标识由上海市疾病预防控制中心制定，根据饮品中的非乳源性糖、饱和脂肪、反式脂肪和非糖甜味剂进行综合分级，从A到D依次递减来排推荐程度。&nbsp;</p><p>8月29日，瑞幸咖啡创新生产中心在青岛正式动工。据介绍，瑞幸咖啡创新生产中心总投资约30亿人民币，预计年烘焙产能5.5万吨，将实现全流程自动化。同期，瑞幸巴西咖啡文化节启动，后续瑞幸咖啡将开展一系列活动促进中巴咖啡文化交流。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7TwP_6fOCIH539bnI2OxDA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“红餐智库”</a>，作者：红餐产业研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938491198233219</id>
            <title>从“市值一哥”到“亏损王”，过去两年隆基绿能经历了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938491198233219</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938491198233219</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:45:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_b55f8933c8be4ee79401c3c1baf4bab1@000000_oswg95136oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>在手握超544亿货币资金的情况下，隆基绿能仍向市场募资100亿元，这令许多投资者感到不解。但仔细深究，隆基绿能手握超544亿元的货币资金或许有些“水分”。</p></blockquote><p>8月31日，宣布中报延期披露的隆基绿能终于在中报披露截止日最后一天交卷。</p><p>正如其预报所公告那样，隆基绿能不可避免地陷入巨额亏损当中。</p><p>数据显示，2024年上半年隆基绿能实现营业收入385.29亿元，同比下降40.41%，同期公司实现归母净利润-52.43亿元，由盈转亏。</p><p><strong>在光伏全产业链产能过剩的背景下，2024年上半年很难有光伏企业不亏。因此，昔日“光伏一哥”交出这份答卷并不让人意外。</strong></p><p>但让投资者关注的是，过去两年的时间，隆基绿能不但丧失了市值“光伏一哥”的宝座，就连其组件出货量也被晶科能源等众多组件厂商反超，短短两年时间，隆基绿能为何沦落至此？</p><h2><strong>&nbsp;连续三季度亏损，隆基绿能成光伏“亏损王”</strong></h2><p>自2023年第四季度以来，隆基绿能已经是连续三个季度都出现亏损，且亏损金额在持续扩大——2023年第四季度亏损9.4亿元，2024年一季度亏损23.5亿元，2024年二季度亏损扩大至28.9亿元。</p><p><strong>隆基绿能亏损金额持续扩大，与光伏产业链产能过剩愈演愈烈有很大的关系。</strong>从公司收入来看，公司95%以上的收入来源光伏产品，隆基绿能光伏产品主要由硅片及电池片和组件构成。</p><p>不管是硅片还是组件，在2024年上半年价格均出现大幅下跌，以P型G12硅片为例，2024年年初该类型硅片价格为3元/片左右，截至目前该硅片价格在1.7元/片左右，跌幅超40%，其余类型硅片价格跌幅亦是如此。</p><p>组件与硅片相比，价格跌幅相对较小，2024年至今双面组件价格跌幅在20%左右。在硅片与组件价格大幅下跌的情形下，2024年上半年隆基绿能亏损52.43亿元也在情理之中。</p><p>值得注意的是，由于硅片价格跌破公司现金成本。8月27日，隆基绿能对外宣布旗下硅片涨价。</p><p>其中，N-G10L型号的硅片报价定为1.15元/片，而N-G12R型号的硅片报价则为1.3元/片，相较于之前，新报价平均每片上调了5分钱。在该消息刺激下，隆基绿能股价也出现了久违的连续上涨。</p><p>对于久跌的硅片行业而言，此次涨价无疑是“久旱甘霖”。不过按照目前硅片的产能情况，隆基绿能的涨价势头能否维持还存在很大疑问。</p><p>此前据时代周报报道，目前硅片大厂产能利用率在60%左右，小厂开工率更低。目前，硅片库存较大，整体还是在去库存当中，很难支撑硅片价格持续上涨。</p><p>组件情况与硅片情况类似，目前各大主流厂商开工率较低，库存积压，价格短期内很难有较大起色。</p><p><strong>作为国内硅片及组件双龙头企业，在产品价格持续低迷的情况下，隆基绿能很难独善其身，其亏损有可能持续。</strong></p><h2><strong>痛失组件、市值一哥，隆基绿能经历了啥？</strong></h2><p>隆基绿能造成如此大的亏损，除行业持续下行外，近几年公司经营决策失误也是一部分原因。</p><p>从收入来看，隆基绿能最大收入来源于组件。2024年一季报显示，隆基绿能来自组件及电池的收入为135.2亿元，占公司营业收入比例为76.49%。其中，电池对外销售较小，很多都是自用。</p><p>真正为隆基绿能带来收入的还是组件，2024年上半年其组件出货量为31.34GW，出货量排名行业第四，排名第一的晶科能源组件出货量为43.8GW。</p><p><strong>由于组件出货量被晶科能源大幅反超，2024年上半年隆基绿能营收也低于晶科能源。</strong></p><p>2024年上半年，隆基绿能营业收入为385.3亿元，晶科能源则为472.5亿元。同期，晶科能源实现归母净利润12亿元，隆基绿能则亏损52.43亿元。</p><p>遥想2021年，隆基绿能营收为806亿元，而晶科能源只有406亿元，只有隆基绿能一半左右。由于业绩持续亏损，加之投资者喜好的变化，隆基绿能市值也被阳光电源反超，痛失“光伏市值一哥”宝座。</p><p>截至9月6日收盘，隆基绿能股价为13.53元/股，市值为1025亿元，较此前市值已蒸发超4300亿元；而阳光电源当前的市值则超1500亿元。</p><p><strong>隆基绿能沦落至此，与公司错判形势有很大关系。</strong>此前，隆基绿能坚持的理念是不领先、不扩产，其董事长钟宝申曾不止一次在公开场合阐述这一观点。</p><p>2022年，国内光伏电池技术正经历从P型电池升级到更为先进的N型电池（即TOPCon、HJT、BC类）。</p><p>由于N型电池种类多样，不同厂商选择了不同的电池路线。晶科能源、晶澳科技等均选择了TOPCon电池技术，而爱旭、隆基绿能则押注BC电池。</p><p>2023年，在各大厂商疯狂抢建TOPCon产能背景下，隆基绿能表现的较为淡定，在投资平台上，隆基绿能也表示，公司坚持“不领先，不扩产”的原则，不抢建TOPCon产能并稳妥储备现金。</p><p>但不可否认的是，TOPCon已经成为当下N型电池的主流技术。</p><p>在该经营理念下，隆基绿能资本开支也远小于晶科能源等一众竞争对手。2022年，晶科能源资本开支为149.05亿元、隆基绿能为50.08亿元。2023年，隆基绿能资本开支则为92亿元，晶科能源则高达203亿元。</p><p>在此影响下，2023年隆基绿能组件出货量逐渐被晶科能源反超，下滑至第二名。2024年上半年，隆基绿能组件出货量又被天合光能、晶澳科技反超，下滑至行业第四。</p><p><strong>痛失“组件老大”的宝座，让隆基绿能显得极为被动。为此，隆基绿能也把宝押在了BC电池上。</strong></p><p>2024年7月，隆基绿能宣布投资32亿元扩产BC电池。根据隆基绿能规划，未来3年，隆基绿能BC电池产能将达到100GW。</p><p>但BC电池能否让隆基绿能重回“组件老大”的位置还存在较大的疑问，与TOPCon相比，截至目前，BC电池在光电转换效率及成本上并没有太大优势，且根据券商统计，目前BC电池设备投资成本还略高于TOPCon。</p><p>这也意味着，以目前的情况来看，若公开在市场竞争，隆基绿能并不占优势。未来，隆基绿能能否用BC电池取得领先，还需要看BC电池的成本下降情况及光电转换效率的提升。</p><p>根据隆基绿能表述，未来两年BC电池将与TOPCon成本相当，想要超越可能需要更长的时间。</p><p><strong>值得注意的是，随着钙钛矿电池转换效率在实验室的不断刷新，钙钛矿电池规模化也越来越近。</strong></p><p>在该背景下，隆基绿能BC电池还需要在未来两年才能实现与TOPCon相当的成本。一旦钙钛矿电池成为市场主流，后发的隆基绿能建设的BC电池产能如何消化又是新的问题。</p><p>对于隆基绿能而言，错过了TOPCon发展的浪潮，已经让隆基绿能陷入十分被动的局面，公司也因此痛失了组件老大及市值一哥的宝座。面对诸多不利局面，隆基绿能又该如何翻身，是管理层需要重点思考的难题。</p><h2><strong>手握超544亿元资金，仍募资100亿元</strong></h2><p>错误判断了形势让隆基绿能陷入被动，为此隆基绿能希望让自身现金流保持充裕。</p><p>从货币资金储备来看，隆基绿能现金流似乎非常充裕，但其依旧选择向市场募资。</p><p>数据显示，截至2024年6月30日，隆基绿能货币资金余额为544.8亿元。即便如此，2024年6月6日，隆基绿能宣布拟公开发行不超过100亿元公司债券。</p><p>所得资金满足公司经营需要、补充流动资金、偿还有息负债、支持项目建设及运营、权益出资及适用的法律法规允许的其他用途。</p><p>手握超544亿货币资金的情况下，仍向市场募资，令许多投资者感到不解。但仔细深究，隆基绿能手握超544亿元的货币资金或有些“水分”。</p><p>截至6月30日，隆基绿能应付账款及应付票据367.3亿元，而这部分账款大部分需要在1年内结清，这也意味着隆基绿能货币资金有300多亿元需要短期支付给供应商。</p><p>扣除应支付给供应商的资金，隆基绿能所剩资金也只有100多亿。此外，公司还有200多亿元的有息债务。</p><p><strong>为了重回巅峰，隆基绿能还需要大额资金对外投资来进行扩产。</strong></p><p>此外，由于行业持续下行，公司2024年上半年出现巨额亏损，经营性现金流也流出超64亿元，该种情况在未来一段时间内或将持续。</p><p>从这点来看，隆基绿能超544亿元的货币资金显得“外强中干”。因此，隆基绿能拟发债融资100亿元也在情理之中。</p><p>不过，市场对于持续大额融资的企业并不喜欢，对隆基绿能也是如此。Wind数据显示，自上市以来隆基绿能累计募资406亿元，此募资金额超过了同期95%以上的上市企业。</p><p>有意思的是，在隆基绿能公布100亿元融资计划后，公司股价便一路下行。到7月11日，即公司公布募资计划后一个多月时间内，隆基绿能股价跌幅近25%。</p><p>虽然并不能把公司股价下跌完全归咎于融资计划，但该融资计划在市场上引起质疑也是不争的事实。</p><p>摆在隆基绿能眼前的难题是，由于光伏行业持续下行，加之经营上判断失误，公司已经陷入了被动的局面，仅靠微调硅片价格，在短期内较难将隆基绿能拉出泥潭。<strong>而随着市场竞争日趋激烈，留给隆基绿能调整的时间并不多了。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjQ0MTUyNw==&amp;mid=2247534112&amp;idx=1&amp;sn=0f72f36d1f93eee6427c5de6e8d1accb&amp;chksm=c0abc27dbb2c5464e51e03c2d857771824b442a09e3468f708deda8e9e89eb3a1e80048577a5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID：chuangyezuiqianxian）</a>，作者：段楠楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938488218966915</id>
            <title>谷歌输了反垄断官司，微软值得“半场开香槟”吗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938488218966915</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938488218966915</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:44:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>随着美国联邦法官判定谷歌搜索存在非法的垄断行为，一场很有可能改变海外互联网世界秩序的变革已经处于酝酿中。就在谷歌此次败诉之后，作为其在搜索引擎市场最大的竞争对手，微软方面自然是弹冠相庆。近日据The Information的相关报道显示，在法官做出判决后，微软必应的几位高级经理就表达了他们对于必应可能取代谷歌，成为苹果旗下设备默认搜索引擎提供商的兴奋之情。</p><p>自从2009年微软推出必应搜索以来，他们就一直在尝试从谷歌手中分到更多搜索引擎市场的蛋糕。只可惜微软努力了十余年之后，依然没有改变全球搜索引擎市场的格局。根据2024年1月StatCounter公布的相关数据显示，必应的市场份额仅有3.43%，相比去年同期增长了不到1%。</p><p>要知道自从Windows 11上线以来，微软为了推介必应搜索引擎可谓是使了九年二虎之力，用上了包括但不限于弹出恳求Chrome用户将必应设置为默认搜索引擎的广告、借助壁纸应用诱导用户设置必应为Windows 11默认搜索引擎等一系列操作。但如今用“食之无味弃之可惜”来形容必应的市场表现，无疑是恰如其分的。</p><p>究其原因，谷歌搜索的先发优势过于巨大，且作为后来者的必应在技术层面也并不具明显优势，所以在网络效应的挤压下，必应在用户习惯、成本优势、品牌形象上更是毫无竞争力可言。同时谷歌对于必应也高度警惕，早前微软曾尝试与Meta合作，试图用社交搜索另辟蹊径，结果谷歌同样去找Meta合作，让谷歌搜索也能搜到Facebook里的信息。</p><p>到了2023年，微软方面准备依托与OpenAI的特殊关系，让必应基于ChatGPT来做AI搜索，结果谷歌很快就推出了对标ChatGPT的Bard，并上线了自家的AI搜索功能AI Overviews，也使得必应的差异化优势很快就被弥补。从始至终，微软的必应都不曾具备一个有别与谷歌搜索的卖点，这与百度则完全不同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_e058d6c5c8404654b25da30605811ae0@000000_oswg31237oswg600oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么问题就来了，谷歌通过与苹果、三星等手机厂商，以及火狐等浏览器签订独家分销协议，以获得谷歌搜索作为默认搜索引擎的操作被判垄断，这会是微软的一个机会吗？诚然，这个裁决确实为必应打开了通往Safari、FireFox，以及Android手机厂商的大门，可问题就在于，为什么苹果、三星、FireFox就非得与微软的必应合作呢？</p><p>相关法庭文件显示，苹果服务高级副总裁Eddy Cue在作证时就将必应贬到一文不值，“没有任何价格能让微软让我们在Safari中预装必应，他们甚至提议免费提供，甚至愿意将整个公司转让给我们”。谷歌方面则表示，微软至少在2009年、2013年等七个不同年份向苹果提议，将必应设置为Safari的默认搜索引擎，“但苹果每次都因搜索质量问题，拒绝了这一提议。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_0b50dd333b4b4ec9acbdf66ee11406a3@000000_oswg20797oswg600oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至微软曾在2018年向苹果方面提议，“将必应出售给苹果，或是建立一个必应相关的合资企业”，结果苹果的做法是利用微软抬高了其从谷歌处所获得的报酬。苹果的待价而沽，其实也解释谷歌和苹果的授权协议金额，在短短几年时间里就从80亿美元涨到180亿美元，再到200亿美元。</p><p>Eddy Cue也透露了苹果对于必应不屑一顾的原因，是由于微软在搜索质量、投入和商业化方面都落后于谷歌。需要注意的是，苹果方面认为必应不如谷歌搜索主要指的是移动端，而必应搜索的桌面版则与谷歌搜索相当，这其实也符合必应在桌面端市占率相对较高，移动端却微乎其微的状况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_090f6e8118134625ac9fba5f5e3bdf18@000000_oswg32062oswg600oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于失去了Windows Phone，以至于自己都变成了Android和iOS的最佳开发者，让微软在移动端几乎完全丧失了话语权，从而导致了必应在移动端的乏力。毕竟谷歌手握Android，三星等一众Android手机厂商没有理由与其撕破脸、转而支持必应。但由于缺乏Android阵营的支持，微软又无法获得苹果的青睐。</p><p>所以这一次微软属于是“半场开香槟”，谷歌搜索被判垄断并不意味着必应就要赢麻了。最有可能得结果，是谷歌搜索在名义上无法成为苹果、三星等设备的默认搜索引擎，但实际上一切都不会发生变化，毕竟各厂商为了用户的体验大概率不会倾向于改变现状。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_d8a5a0bcf69b4cc597c838f07277d36f@000000_oswg36340oswg600oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以兜兜转转一圈后，微软的必应很难会有“一遇风云变化龙”的机会，谷歌搜索也大概率不会伤筋动骨。真正的输家，或许是每年从谷歌手里拿钱的苹果等厂商。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649870724&amp;idx=3&amp;sn=efb7b0b39a650b14e2d42664d25e2660&amp;chksm=86d9b5f44f19898115ca025a29591942c7df875c9a8acdc0f3cd5aacfba33c325dbb54161e4e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938497295522697</id>
            <title>电商财报里的“黄宗智时刻”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938497295522697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938497295522697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:42:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_253312c2f9e849b5816f1b07379dee4a@000000_oswg62910oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“高收入的增长其实是不可持续的”，在8月末的二季度财报会上，拼多多董事兼联席CEO赵佳臻的一句话，被投资人敏锐的捕捉到，紧接着，这个中概股“皇冠上的珍珠”，在一夜之间跌去550亿美元，将中国电商市值第一拱手让人。</p><p>这种现象被视为极为罕见的公司高层亲自下场做空，甚至有人猜测这是因为“黄峥不想做首富”的故意为之，因为从二季度各种数据表现来看，拼多多根本不差，其总营收、归属于公司股东的净利润分别同比增长了86%和144%。更何况TEMU的出海尽管正在遭遇种种挑战，但终究还只是刚刚驶离了海岸线。</p><p>但赵佳臻的话其实也没错，毕竟他并没有给出高增长周期结束的时间表，如果跳出这家年轻电商的曲线，其实不难发现，就整个电商行业而言，随着整个竞争环境的不断加剧，增长的曲线的确会宿命般放缓。</p><p>客观而言，对于增长的焦虑，其他电商公司并不比拼多多更为迟钝，大致从2023年初开始，各家都已经开始效法拼多多，将战略的重心转移到了价格力。</p><p>时至今日，<strong>差不多一年半过去了，至少从GMV来看，低价并没有继续成为电商行业的神奇药水</strong>，真实情况是，二季度，除了拼多多的营收同比增速仍在拉大，其他主流电商平台的增速已经明显放缓。</p><p>以淘天为例，这个中国最大的电商平台，二季度营收为1133.73亿元（约156亿美元），较上年同期的1149.53亿元下降1%，形成相同比例下降的还有淘天集团的EBITA。在阿里的七大业务中，淘天集团是唯一出现下滑的业务板块，作为阿里“中流砥柱”的电商业务拖了其后腿。</p><p>因为<strong>低是一种相对性，当大家的价格都低了，其实低价的竞争力也就不存在了。相反，在供应极大充分的前提下，需求的增长放缓，竞争就会进入零和博弈，市场的参与者带着囚徒困境的心态，不得不出质自己的底牌，即哪怕牺牲利润，也要参与到低价竞争当中。</strong></p><p>类似的故事，出现在叶圣陶所著的《多收了三五斗》中，农民们并没有因为丰年而增收，因为分散化竞争导致的背靠背交易，使得末端价格被压低，最终没有人能从中获利。</p><p>在《华北的小农经济与社会变迁》一书中，黄宗智教授首先提出用“内卷化”概念刻画中国小农农业的经济逻辑。前期耕地面积相对劳动力是充裕的，并且还有不少荒地可供开垦，投入更多劳动力，更精细化耕作，就能打更多粮食，但耕地总面积是有限的，当劳动力/耕地比到达阈值，投入再多的劳动力、再精细化耕种，也无法打更多粮食，劳动力边际回报会降到极低，再继续投入劳力，也无济于事。而没有新产出，整片大地就会陷入特别顽固、难以发生质变的小农经济体系怪圈，不断重复辛苦劳作却所得寥寥，这即是“内卷化”。</p><p><strong>一如电商平台们，一开始拼低价是能开拓新市场，如同开垦了新荒地、精耕，但当各家纷纷跟进低价策略，策略趋同，在同一片土地上不断加码，很快投入产出比就达到了阈值，“卷”不出新价值还消耗了资源。</strong></p><p>2024年的第二个季度，从财报来看，发展超过20年的中国电商行业，迎来了“黄宗智时刻”。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>低价，是今年上半年各大电商平台的关键词。</p><p>阿里在财报中提到，淘天集团在二季度GMV实现同比高个位数增长，订单量取得同比两位数的增长。这说明淘天的每单平均GMV是在下降的，它确实低价了。</p><p>虽然说大家普遍认可“薄利多销”的概念，至于低价是否能带来平台和用户的双赢，这里面其实有个临界点。因为<strong>平均单价更低，每单中能贡献的佣金和广告收益空间都会更小，所以平台要实现以前的收入水平，就需要多卖货，但销货效率又不完全能跟价格力成正比，这里面会有一个临界点，超过这个点，销货效率的增幅会大于每单收入水平损失。</strong></p><p>但如果没到这个点呢？平台就会面临销货效率的提升无法回补每单平均收益，导致增收不增利，甚至是既不增收也不增利。</p><p>显然卷了一年多的阿里，目前正在这种泥泞当中，平台的努力至少在现阶段，还没有获得与之匹配的正向效益。</p><p>淘天集团的收入由中国商业零售和中国商业批发两部分组成，前者在二季度的收入同比减少2%至1074.21亿元。具体来看，中国零售商业部分的客户管理收入（CMR）仅实现1%的增长，直营及其他部分的收入更是直接减少9%。</p><p>阿里在财报中提到，CMR与GMV没有实现同步增长，是因为被部分佣金率下降所抵消，而直营和其他部分的收入减少，则是因为减少部分直营业务致使消费电子和电器的销售额下降。自从阿里推出低价战略以来，淘宝就是开始实行百亿补贴的降费率政策，平均降幅在70%左右，部分提供全网低价商品的商家甚至能享受0佣金激励。</p><p>这意味着，在这场围猎拼多多的价格战中，阿里没有获得多大好处。</p><p>再看拼多多，虽然二季度数据比其他几家平台都漂亮，但支撑其业务两部分收入的增速却在降低。拼多多Q2的在线营销收入为491.16亿元，同比增长29.48%，交易服务收入为479.44亿元，同比增长234%。而在Q1，这两部分收入同比增长的数据分别是56%和327%。</p><p>拼多多董事长陈磊在财报电话会中表示，过去几个季度的利润增长是短期投入周期和财报周期不同步的结果，不能够作为长期指引。</p><p>从财报电话会的内容不难看出，接下来的拼多多将开启新的发展阶段，靠着低价成功突围，平台的规模已经达到一定的体量，需要更重视商家的诉求，接下来将进入“高质量发展”的阶段。</p><p>在直播电商领域，抖音的在实行低价策略时可谓是相当激进。抖音为了加速引入压价空间大的产业带商家，提供的现金激励最高能达到GMV的50%，其还通过流量承诺，在比价系统的基础上为商家提供改价建议。与此同时，抖音还在待付款页面展示同款低价商品，吸引用户跳转，这些措施有利于消费者，但同样让商家有情绪。</p><p>抖音的低价，同样没有为抖音换来更大规模价值，反而致使其GMV增速下滑超出预期。据媒体报道，二季度后的增速已经跌至30%以内，远低于2023年50%以上的单月增速。</p><p>一个显而易见但又常常被忽视的事实是：<strong>消费者是平台的客户，但真金白银贡献费用的商家，其实也是平台的客户。对后者的“耕作”其实是有阈值的，当商家的利润被压到一定程度，就失去了扩大再投入、投资创新的能力，即到了“内卷”的极致，而平台本身也同样很难再“持续丰收”。</strong></p><p>这即是“黄宗智时刻”。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>“黄宗智时刻”的下一步即是“马尔萨斯陷阱”，人口不能超出相应的农业发展水平，人口/产出到了极限，多增加的人口总是要以某种方式被消灭掉。<strong>换做电商平台就是，“内卷”到极致，就会平台数量、规模就不得不被出清。</strong></p><p>为了摆脱这种可怕的前景，就需要另觅出路。</p><p><strong>可以是想办法做大“盘子”。</strong>据了解，早在数月前，抖音就已经开始弱化低价战略，转而将注意力放到GMV。并且，随着时间的推移，重新以交易规模为第一优先级，成为几乎所有电商的共识。这可能是一次基于第一性原理的出发，原本GMV就是电商增长的核心KPI，低价也不过是撬动GMV的手段而已，其实提升交易量、复购率也是。只是一段时间里，大家都去打低价了，而忘了当初为什么出发。</p><p>“淘宝和天猫的优先级是放在提升用户的购买体验，从而推动用户的购买频次，推动GMV的增长上。”阿里CEO吴泳铭表示。</p><p>而对于内容电商来说，在直播电商因为冗常，吸引力消退之后，如何塑造一块新的常量空间，则成了更为急迫的事情。</p><p>抖音电商总裁魏雯雯表示，下半场提高货架场销售额仍是团队的重点目标之一。而快手坚持“用户为先”的战略，继续稳健发展泛货架电商，但不会激进扩大货架场域以与传统货架平台竞争。快手在二季度财报中提到，“我们将继续专注于拉新促活举措的不断迭代，通过产品和补贴策略进一步扩展覆盖人群，鼓励用户重复购买。”</p><p><strong>也可以是继续挖掘潜力。</strong>吴泳铭表示初步的市场份额稳定之后，从这个季度开始，针对提高货币化率和商业化措施的进展会开始加速。为了缩小CMR和GMV增速之间的差距，阿里还计划在9月开始对淘宝和闲鱼的商家征收技术服务费。在财报会上，阿里首席财务官徐宏还表示，约0.6%的基础软件服务费，“这部分征收是按照商家的确认收货GMV来征收，收费比例会在全面考量行业管理并采纳商家反馈后开始实施，我们也会充分考量中小商家的情况。”</p><p>另据了解，1688的技术服务费优惠期也在8月份宣布结束。</p><p><strong>还可以是让土地“休养生息”。</strong>比如拼多多通过投入百亿资源扶持新质商家，以期提升平台供应链的质量和效率，继续投资建设平台生态。在未来一年，拼多多计划预计减免优质商家100亿元交易手续费。除此之外，拼多多已向商家推出资源位技术服务费、推广软件服务费可退权益。从这一揽子扶持政策隐约透露出，拼多多在学习阿里的一些措施。</p><p>当然，拼多多管理层也已经预见到这一系列政策将会对利润带来的杀伤力。陈磊在财报电话会上提到，为了支持平台生态的可持续发展，在未来的12个月之内，拼多多会加大力度投入、扶持优质商家。所以，他判断，接下来，拼多多短期利润不排除会有波动，但是利润逐渐下降的大方向是不可避免的，“即使短期内的利润会受到影响，我们仍然会坚定地做出耐心的投入。”</p><p><strong>甚至可以是“挖田埂”扩大自己的地。</strong>在其他玩家陆续退出价格战的情况下，京东仍是继续坚持低价策略。京东首席执行官徐志军明确表示，未来，京东将&nbsp;“继续专注于自身优势，提升用户体验、价格竞争力和平台生态系统，我们认为这些是确保未来几年可持续增长的基础。”</p><p>相比于其他低价战中的新玩家，京东更善于精细化运作供应链。二季度，虽然京东的营收同比增长只有1.2%，但其归母净利润达到145亿元，同比增长69.0%，净利润率首次达到5.0%。</p><p>近期，新版的《京东开放平台买贵双倍赔服务规则》正式生效，修订的版本扩大比价的平台范围，新增抖音、唯品会等平台，让消费者可以轻松“货比三家”。但在财报电话会上，京东也表示不会通过补贴的形式去获得不可持续的价格优势。</p><p>积累多年的供应链优势，让京东在保证利润的前提下，提高了价格的竞争力，但谁能笑到最后，走出低价的迷雾后才能见分晓。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>以上种种，其实还是在“土地（用户、商家）”上下工夫，那么，可不可以从“人口”即平台自身的运营逻辑上下工夫呢？</p><p>如今的电商行业，基本已是阿里、京东、拼多多、抖音、快手五分天下的局势。</p><p>毫无疑问，阿里仍然是行业老大，只是市占率没有以前那么大了。有数据显示，阿里在国内的电商份额已经从7成下降到4成。在商家侧全渠道经营已经普遍化的当下，平台的市场份额几乎完全由用户决定。</p><p>不难看出，以“用户为先”为战略的淘天，仍在寻求重塑用户粘性的方法。一段时间里，淘天曾以内容化和打通内部流量池为方法，去加强对用户的牵引。然而，虽然经过种种努力，但以购物起步的&nbsp;APP，既很难抢来内容化平台的创作者和使用时长，也很难打破用户习惯的次元壁，获取更多使用时长。</p><p>从线下的经验来看，无论是长红的山姆，还是异军突起的胖东来，都证明用户并不是流量粒子，而是有感情的生物，他们需要真实感受到自己被有善待，<strong>与其花大力气吸引来消费力一般的普通用户，不如扩大核心优质消费群的规模。</strong></p><p>看起来，<strong>88VIP正在获得淘天更多的关注，这其实才是淘天真正的基本盘。</strong>阿里第二季度财报中提到，88VIP会员数量同比继续保持两位数增长，本季度突破4200万。阿里接下来的目标是继续扩大88VIP会员订阅量，并通过改善福利和服务来提升他们的购买意愿，从而扩大优质购物者群体。</p><p>据测算，88VIP今年将贡献超2.3万亿GMV，相当于抖音过去一年的GMV，优质的购物者群体或许是淘天改变收入下滑局势的关键。与其高投入线性平推式增长，不如做大基本盘，这是运营逻辑的变化。</p><p>而手握超过1000亿现金储备（有外媒报道，该数据可能高达380亿美元）的拼多多，在新的竞争局里，也并不是拿到了“王炸”，因为有些能力不是短期内砸钱就能砸出来的，比方说在转型“高质量发展”过程中，所需要建立的高品质供应链能力。</p><p>所以，除了百亿资源扶持新质商家外，拼多多还在供应链进行创新，同时也向制造业的产业链进行了数字化赋能。不同于阿里、京东这种有深厚基础的玩家，<strong>对于拼多多来说，打造一个健康的生态才是当下的关键，在狂奔的路上主动低调，或许能让其他玩家一口喘息的机会，同时也是让自己踩稳脚下的路。</strong></p><p>京东在二季度创下超预期的利润，也从侧面验证了高质低价的可行性和可持续性。不同于拼多多的悲观，京东对预期利润采取乐观的态度。这种乐观很大程度上，来自于在相当长一段时间内，京东专注于提升供应链规模效益以及满足核心优质消费群，而选择性忽视了传统平台业务中，由第三方卖家贡献的广告营销收入。<strong>自去年开始，京东开始发力第三方业务，通过“春晓计划”等刺激政策，大量引入POP商家，从而激活了一个几乎全新的利润仓。</strong></p><p>在电话会中，京东还提到，其盈利能力还有很大的提升空间，包括第三业务占比的提升、品类组合的变化，以及通过提升效率带来品类利润率的提升。长期来看，京东的利润率可以达到高个位数的水平。</p><p>作为新兴玩家，抖音和快手在直播电商领域的增长已经放缓。快手表示，二季度直播场景变现没有下滑，但是与之前的预期相比，确实有一定的差距，“三季度GMV目前预算大概是15%的增长，第四季度基数高，同比增速会略低。”<strong>抖快虽然没有拼多多式的爆发增长，但凭借着内容带来的流量优势，在电商领域还是有很大的想象空间，但这需要新的运营逻辑，在大品牌的广告、中小品牌乃至白牌的交易变现中，取得平衡。</strong></p><p>事实上，留给所有平台走出“黄宗智时刻”的时间并不多，当大家厉兵秣马，再次以GMV为第一目标出发时，一个事实恐怕难以回避。根据国家统计局的数据，二季度我国社会消费品零售总额同比增长2.6%，其中实物商品网上零售额同比增长6.4%。也就是说，整个电商大盘的GMV已经进入了平流层。</p><p>在这样的空间里，卷GMV卷新策略，又何尝不是一种内卷呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NTczNTkyOA==&amp;mid=2247491664&amp;idx=1&amp;sn=e70aae8deb350c7e5841664f447cf2a1&amp;chksm=c1a45e7c81a569e1b1d86449c17cc13c18ef409aac6229c7e0d03eb5cec74a973bd44539395b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“最话FunTalk”（ID：iFuntalker）</a>，作者：魏霞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938499050478210</id>
            <title>火锅降级做外卖，“吊打”一众快餐店？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938499050478210</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938499050478210</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:40:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>扎堆做快餐外卖，能缓解火锅店的焦虑？</p><p>如今点开外卖平台，很容易被扎堆出现的火锅店吓一跳。&nbsp;</p><p>乍看之下，以为火锅店集体迎来新的上升期，要让打工人在办公室里享受这份热辣滚烫。但直到点进各家的详情页面才发现，门店外卖推的不是火锅，而是各式各样的特色快餐。&nbsp;</p><p>冒菜、牛肉炒粿条、下饭火锅菜、烫捞杯……火锅店开始扎堆做起了快餐外卖。&nbsp;</p><h2><strong>火锅降级，盯上打工人的外卖</strong></h2><p>人们常说“没有什么事是一顿火锅解决不了的”。但现在，这句话或许要变成“没有什么外卖是一家火锅店做不了的。”&nbsp;</p><p>进入外卖平台可以看到，如今，各大火锅品牌都在原有的火锅产品基础上拓展了新的外卖产品。最为常见的，就是火锅冒菜。&nbsp;</p><p>怂火锅推出的火锅冒菜有近10款，每款冒菜还可以选择麻辣、酸汤、开胃番茄等多种口味。同时，店内还推出了几款冒菜+米饭的套餐。套餐的价格 大都在40元左右， 而单点一份冒菜的价格则会更低，大概30元左右。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_64dec7ba6ee6435d969d724b6695f3e6@46958_oswg161520oswg1080oswg1301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：美团外卖截图&nbsp;</p><p>与怂火锅同属“九毛九”集团的山外面•贵州酸汤火锅（以下简称“山外面”），也同步上线了外卖业务，和怂火锅类似，山外面的外卖也主打火锅冒菜，以及“冒菜+米饭”的套餐，口味多以贵州酸汤味为主，价格也多集中在40元左右。&nbsp;</p><p>大龙燚的火锅冒菜外卖，则主要以自选菜品的形式来售卖，荤菜、豆类、蔬菜、丸类、主食等可自由选择搭配，丰俭由人。另外也有少量几款“主食+冒菜+饮品”的套餐。&nbsp;</p><p>还有火锅一哥海底捞，于去年10月推出了“海底捞下饭火锅菜”。虽然叫法不同，但主打的还是火锅冒菜，专攻一人食的外卖场景。&nbsp;</p><p>目前，海底捞的下饭火锅菜已经有20多款的组合套餐，消费者也可以单点食材自行组合。 口味上，海底捞下饭火锅菜更加多样，有牛油麻辣汤底、酸甜番茄汤底、红酸汤发酵汤底、姬松茸菌汤底、酸辣金汤酸菜汤底可选，套餐价格多在30元-40元之间。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_32460e7e3003439d869c2030b337695f@46958_oswg63383oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：饿了么&nbsp;</p><p>值得注意的是，还有部分火锅店围绕打工人的外卖，推出了一些特色外卖单品。但本质上，这些产品也是在冒菜的基础上做了一些调整而已。&nbsp;</p><p>比如，左庭右院鲜牛肉火锅、阳坊涮肉、一绪寿喜烧等火锅品牌都推出了“烫捞杯”。所谓“烫捞杯”，即将烫熟了的食材浸泡在各种口味的汤底里，再被装进一只类似奶茶桶的塑料杯内。消费者拿到后开盖即食。这样一份“烫捞杯”的价格 普遍在40元以上。&nbsp;</p><p>除火锅冒菜外，一些火锅店还推出了粉、面、饭等外卖品类。&nbsp;</p><p>比如，怂火锅的外卖产品里，还有红葱油焖饭、虾滑肥牛面等面、饭套餐，价格与店内主打的火锅冒菜不相上下；传记潮发、八合里火锅等针对外卖，则推出了潮汕地区特色的牛肉炒粿条、炒牛河等产品，再搭配上一份紫菜牛肉丸汤，价格直逼40元。&nbsp;</p><h2><strong>破解堂食焦虑，做快餐外卖是最优解？</strong></h2><p>火锅品牌为何纷纷“自降身价”，做起了快餐外卖？与整个火锅行业当前的处境遇息息相关。&nbsp;</p><p>今年以来，整个火锅赛道的战火已越烧越猛，尤其在价格方面。各大团购平台上，大批火锅店推出了“9.9代100元”的现金券，或者是9.9元随便吃腰片、毛肚、羊肉等涮菜的活动。与此同时，海底捞、怂火锅等连锁火锅品牌的客单价也在一降再降。&nbsp;</p><p>但即便火锅店的价格已经重回10年前，却仍难以赢得消费者的欢心，不少火锅品牌的翻台率已经不及从前。九毛九集团2024二季度报显示，怂火锅的翻台率从2023年底的3.8次下降至二季度的3.0次；海底捞最新的二季度报中也提到，门店的翻台率已经回升到3.6次，但对比巅峰时期的5次，仍有不小差距。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_c207d53e9d7f43a7a71bf978d1b8bf4a@46958_oswg83716oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：红餐网摄&nbsp;</p><p>翻台难提高，影响堂食营收的情况下，火锅品牌自然就想要探索新的增长路径。最为常见的就是，调整产品结构，以此来拓宽增收渠道。&nbsp;</p><p>而大部分火锅从业者都已经深刻意识到，如今的大众消费已愈加理性、务实，只有性价比、刚需的品类才有营收保证。&nbsp;</p><p>所以，做自己的“平替”，推出冒菜等快餐品类自然就成了众火锅品牌的心之所向。&nbsp;</p><p>从投入的成本、精力来看，大部分火锅店都是围绕店里已有的食材、原料来拓展相关快餐品类，比如火锅冒菜。这样基于门店已有的供应链体系进行产品打造，会更容易上手。&nbsp;</p><p>况且绝大部分火锅品牌增设快餐品类，都是在接到外卖订单后，在原来的火锅门店后厨统一制作，配送也可以依靠原有的外送体系来完成，如此下来，免去了房租成本，还能将门店的人力效应发挥到最大化。&nbsp;</p><p>从产出的效应来看，过去火锅店的外卖产品只是火锅，针对的是多人用餐场景，消费者点单的时间多集中在工作日晚间或是周末，消费频次也有限。&nbsp;</p><p>而 推出冒菜、粉、面、饭等外卖品类，虽然客单价不及传统的火锅外卖，但其主要针对的是 一人食的用餐场景 ，很好的切中了当下的单身经济、宅经济，也契合大众对性价比的追求，覆盖的人群会更广。&nbsp;</p><p>与此同时，推出快餐产品，也可以覆盖到午餐、晚餐的时间段。一定程度上，能够改善火锅店午餐时段人气低的情况，增加客流。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_01421243680f4ba28d09b9a32c20a4b4@46958_oswg73685oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：海底捞火锅官博&nbsp;</p><h2><strong>在火锅与快餐外卖之间找平衡，还有待改进空间</strong></h2><p>不过，在做快餐外卖这件事上，火锅店目前还有不少待改进的空间。&nbsp;</p><p>以火锅冒菜为例，虽然荤素搭配，还有主食，汤底的味道也与原本的火锅味道大差不差，绝对算得上是火锅的平替。&nbsp;</p><p>但对比其它快餐店而言，一份火锅冒菜卖到了40元左右，就会显得性价比弱了一些。&nbsp;</p><p>点过怂火锅外卖的消费者唐宁（化名）对红餐网表示，怂火锅一份冒菜套餐大致包含了4荤5素，除了不同套餐里的主菜会有区别，其它的菜品是固定的，不能自由选择。“火锅冒菜其实与麻辣烫相差不多，但比起麻辣烫，火锅店推出的外卖冒菜，选择的空间会更小一些，也有选择丰富的，但价格上又会贵很多。”&nbsp;</p><p>多多（化名）也在小红书上发帖称，火锅烫捞杯的设计“华而不实”，除了分量极少的牛肉之外，剩下的都是“不太值钱”的配菜，其中又以金针菇、娃娃菜和土豆最多。“还没吃出味道肉就没了。”&nbsp;</p><p>多多直言，吃性价比不高的“烫捞杯”，会让自己像个“大冤种”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_75e6cb9de8f54ce9979ce823ad7c96ba@46958_oswg579593oswg616oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：海底捞外送官博&nbsp;</p><p>社交平台上也有不少消费者表示，火锅店的快餐偶尔尝鲜还可以，但基本不会作为日常点外卖的首选。&nbsp;</p><p>此外，从大众点评上也可以看到，有消费者评价，火锅店的冒菜、烫捞杯等产品在配送时也会出现一些问题。比如，没有配备特别的外卖保温袋，配送时也仅仅使用了普通包装，导致汤汁倾洒是常态，遇上配送不及时，还可能导致汤汁变凉，影响口感。&nbsp;</p><p>而对于火锅店自身而言，做快餐外卖业务也有犯难的地方。一般来讲， 快餐的消费时间段较为集中，倘若遇上火锅店的用餐高峰，快餐的出品速度可能就会明显跟不上。像早前海底捞下饭火锅菜在广州上新时，就曾出现过人手不够而被迫打烊的情况。由此，也引来了不少消费者的吐槽。&nbsp;</p><p>所以说，如何平衡门店的堂食与快餐外卖业务，在火锅店推快餐产品前，可能还要冷静想一想。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/A3U7fKgVwTX_GvtUB3VAJA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“红餐网”</a>，作者：简煜昊；编辑：景雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938499366018436</id>
            <title>动作频频，“大鱼吃小鱼”，券商并购潮来袭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938499366018436</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938499366018436</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:39:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近年来，券商行业的并购潮持续升温，监管层鼓励头部券商通过并购重组做大做强，以提升行业整体竞争力和优化资源配置。</p><p>2023年和2024年，证券行业出现了多起引人注目的并购案例，如“平安+方正”、“太平洋+华创”、“国联+民生”、“浙商+国都”、“西部+国融”以及“国信+万和”等。这些并购案例不仅涉及大型券商，也包括中型券商之间的整合。随着政策鼓励和市场环境改善，券商行业开始加速并购重组，形成行业集中度提升的趋势。</p><p>特别是在2024年，券商并购潮进一步加速。例如，国泰君安证券、海通证券于9月5日晚间双双发布停牌公告，拟筹划重大资产重组，股票9月6日起停牌；“国联+民生”并购案在2024年9月3日获得了江苏省政府国有资产监督管理委员会的批复；国信证券在2024年8月22日宣布拟收购万和证券。</p><h2><strong>“大鱼吃小鱼”</strong></h2><p>券商行业的并购潮正在加速，这一现象在2024年尤为明显。近日，年内券业第六例并购案出炉，深圳国资委旗下老牌券商国信证券或将与万和证券合并。</p><p>8月22日，国信证券发布《关于筹划发行股份购买资产事项的停牌公告》，称拟以发行股份的方式购买深圳市资本运营集团有限公司持有的万和证券53.0892%的股份。</p><p>从公司体量和财务数据看，这场并购可谓“大鱼吃小鱼”。据2023年报数据，国信证券的净资产规模超千亿元，约为万和证券的20倍，投行业务净收入约为万和证券的17倍。</p><p>公开资料显示，国信证券前身是深圳国投证券，1994年由深圳国际信托投资公司与中国国际企业合作公司共同出资设立。据其2024年半年报，截至2024年6月末，国信证券资产总额4656.81亿元，负债总额3530.62亿元，在全国117个城市共设有239家营业网点。</p><p>从业绩表现来看，国信证券名列前茅。2023年年报显示，国信证券全年总营收为173.17亿元，位列行业第12名；净利润为64.27亿元，位列行业第9名。2024年上半年，国信证券实现营业总收入77.57亿元，归母净利润31.39亿元。</p><p>值得关注的是，在股权融资阶段性降温的2024年上半年，国信证券完成股票承销项目4.83个，行业排名第十一；募集资金49.22亿元，行业排名第八。</p><p>而万和证券则属于小型券商。公开资料显示，万和证券成立于2002年，由深圳市财政金融服务中心、海口市财政办公用品服务公司和成都市财盛资产管理中心共同出资成立。</p><p>证券业协会官网披露的万和证券2023年报显示，截至2023年末，公司净资产总额为54.47亿元，在全国18个省市地区共拥有证券营业部25家。</p><p>根据证券业协会对2023年145家证券公司进行的初步排名统计，2023年万和证券总资产行业排名85名，净资产行业排名84名，净资本排名84名，营业收入排名100名，净利润排名99名。</p><h2><strong>国资担任“加速器”</strong></h2><p>目前，证券行业已进入并购重组白热化阶段。在这场券商并购热潮中，国资或在其中担任着“加速器”职能。</p><p>比如，国信证券和万和证券的实控人均为深圳市国资委，此次国信证券并购万和证券，也被市场视为深圳国资主导下的内部资产整合；国泰君安、海通证券正式开启合并，两家券商同属上海国资；“国联+民生”并购案中，离不开江苏省国资委的积极推动。</p><p>具体来看，国泰君安、海通证券的合并，是新“国九条”实施以来头部券商合并重组的首单，也是中国资本市场史上规模最大的A+H双边市场吸收合并、上市券商A+H最大的整合案例，涉及多业务牌照与多家境内外上市挂牌子企业，属于重大无先例的创新事项。</p><p>公开资料显示，国泰君安证券实际控制人为上海国际集团有限公司，海通证券第一大股东为上海国盛（集团）有限公司。穿透股权后，两家券商同属上海国资。</p><p>国泰君安、海通证券的合并，将催生出一家航母级证券公司。按照2023年数据测算，合并后新机构的总资产、归母净资产将分别达1.68万亿元、3300亿元，均处于行业首位。</p><p>而在“国联+民生”并购案中，国联证券控股股东无锡市国资委的积极推动也对加快合并进程作用。</p><p>资料显示，成立于1986年的民生证券也算是“老牌券商”，此前是“泛海系”金融版图中的一块“拼图”，其实控人是泛海控股的实控人卢志强。随着股权拍卖，卢志强也失去了民生证券的控制权。</p><p>从进程来看，2023年3月15日，国联证券控股股东国联集团通过司法拍卖竞得泛海控股持有的民生证券34.7亿股股权，占总股本的30.3%，成交价格约91亿元。</p><p>同年4月25日，国联证券发布关于筹划重大资产重组事项的停牌公告称，该公司拟发行股份收购国联集团等45名对手方持有的民生证券95.48%的股权。这预示着，两家券商重组整合进入实质阶段。</p><p>今年2024年8月8日晚间，国联证券发布了重组草案，计划通过发行股份的方式收购民生证券99.26%的股份，并募集配套资金不超过20亿元，发行不超过2.5亿股A股股份。交易总对价达294.92亿元。</p><p>9月3日，江苏省国资委已批复同意此次交易。9月4日，国联证券召开股东大会，审议通过了收购民生证券99.26%股份并募集配套资金的重大资产重组事项相关议案。</p><p>此次并购案从发布重组草案到江苏省国资委批复，再到股东大会通过，进展速度之快令人瞩目。根据监管规定，国联证券要在作出股东大会决议后三个工作日内，向上交所报送申报材料，双方整合工作即将正式进入后续的监管审核阶段。</p><p>业内人士预计，随着监管审核的完成，这一并购案有望成为证券行业金融供给侧改革的重要催化事件。</p><h2><strong>并购重组热潮来袭</strong></h2><p>回顾近30年，我国券商行业经历了四轮并购潮。公开资料显示，一是1995年至2002年，“分业经营”并购潮；二是2004年至2006年，“综合治理”并购潮；三是2008年至2010年，“一参一控”并购潮；四是2012年至今，“市场化”并购潮。</p><p>去年以来，监管层面多次提及并鼓励券商以并购重组的方式做优做强、提升核心竞争力。比如，2023年11月，证监会提出，将支持头部证券公司通过业务创新、集团化经营、并购重组等方式做优做强，打造一流的投资银行，发挥服务实体经济主力军和维护金融稳定压舱石的重要作用。</p><p>今年4月12日，资本市场新“国九条”也明确指出，支持头部机构通过并购重组、组织创新等方式提升核心竞争力，鼓励中小机构差异化发展、特色化经营。</p><p>证监会也集中出台相关配套政策文件，明确“到2035年形成2至3家具备国际竞争力与市场引领力的投资银行和投资机构”的目标。</p><p>政策助推之下，券业并购的市场预期也不断升温。除了“国泰君安+海通”“国联+民生”“国信+万和”并购案之外，其他多起并购也在进行中。例如，2024年首单券商并购案——浙商证券收购国都证券，西部证券计划收购国融证券，华创证券和太平洋证券等券商企业的并购重组也在推进之中，以及平安集团有意收购方正证券的消息也备受关注。</p><p>举例来看，太平洋证券与华创证券的合并案中，去年12月底，太平洋证券大股东变更获证监会反馈。华创云信表示，2024年1月，经公司股东大会审议通过，华创证券将在证监会核准股东资格后，到法院领取执行裁定书，办理股权过户手续。</p><p>“浙商+国都”是2024年首单券商并购案，在今年5月27日，浙商证券公告称，公司与国华能源签署了产权交易合同，受让其持有的国都证券4.49亿股股份，对应7.69%股份，成交价格为10.09亿元。</p><p>与此同时，其余券商的并购重组活动也在推进中。在3月29日举行的业绩说明会上，方正证券董事长施华回应与平安证券整合进度，称正在按节奏推进相关工作；今年6月，西部证券在公告中宣布正在筹划收购国融证券；今年7月，锦龙股份发布《关于正式公开挂牌转让东莞证券20%股份的议案》，公司董事会同意通过上海联合产权交易所正式公开挂牌转让持有的东莞证券30000万股股份（占东莞证券总股本的20%），挂牌底价为22.72亿元。</p><p>目前，政策支持券商通过并购重组做大做强，券商行业并购重组风起云涌，可以预见，未来证券行业还会有更多的市场化并购重组诞生。</p><p>&nbsp;本文来自微信公众号“投资者网”，作者：葛凡梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938500401994369</id>
            <title>新能源汽车扎堆商场一楼？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938500401994369</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938500401994369</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:38:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>近日，小鹏汽车召开10周年发布会。今年 11 月和明年7月，蔚来汽车、理想汽车也将迎来成立10周年重要节点。历经一番大浪淘沙，初代造车新势力“十年而立”。</strong></p><p><strong>业内认为，下一个10年，新势力仍将是汽车市场变革大潮中一朵活力翻涌的浪花。</strong></p><p><strong>我们来看一组数据：</strong></p><p><strong>2024年上半年，中国新能源汽车产销量分别完成492.9万辆和494.4万辆，同比分别增长30.1%和32%，市场占有率达到35.2%。7月，新能源乘用车国内零售渗透率首次突破50%，达到51.1%，这一历史性的突破标志着中国汽车市场正式进入新能源车占主导地位的新时代。8月份，新能源车零售量达到101.5万辆，同比增长42%，环比增长16%，这是今年月度销量首次突破100万辆大关。</strong></p><p><strong>随着“金九银十”汽车销售旺季的到来，据中国汽车工业协会常务副会长兼秘书长付炳锋先生预测，2024年中国新能源汽车销量有望达到1150万辆，这将是破纪录再创新高的数据。这一增长态势，不仅体现了市场的强劲需求，也反映了新能源汽车在技术和市场接受度上的重大突破。</strong></p><p><strong>在微观层面，笔者观察到，新能源汽车像家用电器一样，正在更加深入地融入大众生活。在都市的繁华商圈，新能源汽车品牌正以迅雷不及掩耳之势，占领着商场一楼的黄金位置。北京合生汇迎来了蔚来空间，上海环球港则有特斯拉体验中心，这些曾经的购物天堂，如今也成了新能源汽车的展示舞台。商场，不再只是买买买的地方，它正在变成新能源汽车销售的新战场。</strong></p><p><strong>商场里的新能源汽车体验店正在成为品牌展示和消费者教育的重要场所。通过这些体验店，不仅提升了新能源汽车品牌的可见度，更在消费者心中树立了绿色出行的形象。</strong></p><p><strong>然而，随着商超店租金的不断上涨，以及品牌自身知名度的逐步提升，这些品牌未来是否也会重新审视自己的渠道战略？</strong></p><h2><strong>商场中的绿色风景线</strong></h2><p>笔者发现<strong>，</strong>在繁华的都市商圈，一股新潮流正在悄然兴起。特斯拉、蔚来、小鹏、理想……这些新能源汽车品牌，纷纷将它们的展厅搬进了商场的黄金地段，汽车品牌的商超店数量之多、品牌之多，让网友感慨：以前逛商场买衣服，现在逛商场买车。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_eed8ffcdf46447939b2473aaef8332ff@46958_oswg970663oswg852oswg852_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">笔者拍到的新能源汽车扎堆商场一楼&nbsp;</p><p>2013年，特斯拉在北京侨福芳草地设立首家体验中心，新能源汽车品牌便开启了与商业中心的深度融合。随后，比亚迪、蔚来等品牌纷纷跟进，将体验中心开进了深圳卓越世纪中心、北京东长安街东方广场等地标性商场。如今，走进任何一家大型购物中心，你都有可能与这些新能源汽车品牌不期而遇。你 可以端着奶茶，提着购物袋，轻松地了解和体验新能源汽车。这种“端着奶茶提着购物袋去看车”的消费习惯正在逐渐形成，为商场带来了新的客流和经济效益。&nbsp;</p><h2><strong>新能源汽车为何抢占商超底层</strong></h2><p>底层商超的庞大客流量为新能源汽车品牌提供了一个天然的广告平台。特斯拉在巴黎香榭丽舍大道上的“Atelier Renault”展厅，不仅展示了汽车性能，更成为了社交的场所，深化了人、车、生活场景的互联。新能源汽车企业开始探索包括线上销售平台、城市商超店、品牌体验中心等在内的多种销售模式。例如，蔚来汽车就通过建立NIO Space和NIO House等直营渠道，提供高端的品牌体验和服务，以增强消费者对品牌的认知和忠诚度。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_d94b45415822424db8d3f039eb64ca33@46958_oswg178872oswg648oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蔚来在北京的NIO HOUSE&nbsp;</p><p>利用商超店的布局接近潜在客户，通过线下展示和体验，结合新媒体的传播方式，可以有效促进销售转化和品牌知名度的扩大。而且，这种模式特别适合年轻消费者，他们更倾向于在逛街的同时体验新车，便捷性满足了现代消费者快节奏的生活方式，并为新能源汽车品牌带来了更多的销售机会。&nbsp;</p><p>与重资产的传统4S店相比，底层商超的入驻成本相对较低，这主要得益于几个方面：商超展厅通常只需要一两百平方米，甚至更小，相比4S店动辄几千平方米的规模，租金和装修成本大幅降低。商超店铺的装修可以相对简单，快速上线，减少了初期投入和运营中的维护成本。&nbsp;</p><p>如理想汽车创始人李想所言，门店数量的增加对销量有直接影响，一个城市有无理想门店，市占率可以相差8倍。底层商超的入驻为新能源汽车品牌提供了一种成本效益更高的营销模式，一些新能源汽车品牌如威马、小鹏、理想、天际等，纷纷在人流量大的购物中心如万达广场、长沙乐和城等设立城市体验中心，对于新品牌快速建立品牌认知具有重要作用。&nbsp;</p><p>商超店的兴起与消费者购车决策的变化密切相关。现代消费者越来越倾向于基于车辆性能来做出购车选择，其中使用成本和智能化因素成为主要考虑点，而政策因素如“更易获取车辆牌照”的影响正在减弱。据《2024中国新能源汽车产业发展趋势报告》显示，“智能化”在消费者考虑因素中的排序从2021年的第三位上升至2023年的第二位，这表明消费者对新能源汽车的接受度和需求正在转变。&nbsp;</p><p>商超店通常以展示和体验为主，这种模式能够让消费者在休闲购物的同时了解和体验新能源汽车，而销售过程则多通过线上平台完成，商超店与线上平台的结合提供了更全面的数字化购车体验。例如，比亚迪通过其线上平台，实现了消费者从选车到购车的全流程数字化体验；特斯拉的“硬件+软件+服务”的商业模式，也通过线上线下结合，提供了更加全面和深入的购车体验。&nbsp;</p><p>消费者对服务体验的要求提高也是商超店模式兴起的原因之一。现代消费者不仅关注汽车产品本身，还注重购车过程中的服务体验。一些商超店通过提供定制化的试驾体验和专业的咨询服务，让消费者在购车过程中享受到更加贴心的服务。商超购车现象的增多也是汽车市场适应消费者需求变化、新能源汽车市场发展以及销售模式创新的结果。随着消费者对新能源汽车性能的重视，以及对智能化和使用成本的关注，商超店模式将继续发展，汽车品牌和经销商需要不断创新和调整策略以适应市场的变化。&nbsp;</p><h2><strong>回归理性，商超不是唯一出路</strong></h2><p>新能源汽车与商超的结合，犹如一场现代零售的革新实验，既充满机遇也布满挑战。从特斯拉、理想等头部新造车势力的亮眼表现来看，商场销售终端为新能源汽车品牌提供了一个展示自身、吸引消费者的绝佳平台。但商超模式可能并非所有品牌的长久之计，品牌需要在获得初步曝光后，寻找更可持续的发展路径。&nbsp;</p><p>随着越来越多的品牌涌入，商超底层的空间变得愈发拥挤，品牌间的差异化优势开始模糊，这一现象在多个城市中均有体现。例如，在北京市朝阳区的合生汇商场，共有13家汽车品牌入驻，其中11家都在五层；而在济南市的万象城，6家汽车品牌中有5家都集中在万象城二期。这种“扎堆”现象不仅影响了消费者的购物体验，还可能对商场中庭车展的招商造成影响。在新能源汽车品牌中，理想汽车体验店数量位居第一，蔚来、小鹏、威马的门店数量也超过了特斯拉，形成了一种“围猎”局面。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_07f12b0246484b539c8951550be8d26f@46958_oswg975431oswg1080oswg1384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">合生汇5层新能源汽车集市&nbsp;</p><p>此外，新能源汽车品牌在商场的体验店通常承担着展示、体验和销售的功能，而售后服务则由服务中心完成。这种模式虽然提高了品牌的曝光度和消费者的购买便利性，但也带来了一定的运营压力。随着门店数量的增加，车企需要投入更多的资源来保证服务质量，同时商超也需要合理规划店铺数量和布局，以避免过度饱和。&nbsp;</p><p>虽然新零售模式为消费者提供了从线上浏览到线下体验，再到手机下单的无缝购物体验，但真正能够跑通这一整个环节的车企却寥寥无几。一些新势力品牌在大量开设商场体验店的过程中，可能会因为人员培训和管理问题，导致服务质量下降。这不仅考验着车企的线上线下融合能力，也对商场的配套设施和服务提出了更高要求。&nbsp;</p><p>中国汽车流通协会副会长肖政三指出，营销模式创新跟不上技术创新是当前新能源汽车销售的一个问题。一些新能源车品牌在商超开设的直营店由于高租金、高管理成本，已经逐渐关闭，需要车企进行更精细化的管理和运营。&nbsp;</p><p>此外，造车新势力在商场中的展厅，需要面对消费者对新生事物的好奇与抵触并存的复杂心理。根据J.D. Power的2023中国新能源汽车客户体验价值研究（NEV-CXVI），用户对服务体验和品质有了更高的要求，尤其在销售、交付、用车、售后等环节中；麦肯锡的2024年中国汽车消费者洞察报告指出，消费者对新兴汽车零售模式呼声强烈，他们希望汽车零售模式能从不同方向改进以提升全流程各环节透明度，其中就包括提升车辆可见性（如在商圈开设门店）和提升购车流程透明度。如何通过展厅的面对面平台，展示产品优势、提供专业服务、打造良好体验，从而消除消费者的疑虑，建立信任，是新势力车企必须攻克的难题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_f3bac2510759487aafd202060010da3a@46958_oswg257327oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：2024麦肯锡中国汽车消费者调研&nbsp;</p><p>新能源汽车与商超的结合，是一场关于创新与适应、品牌与服务、体验与信任的全方位挑战。未来，只有那些能够精准把握商业空间与车企门店的比重关系，不断优化消费体验，提升服务水平的车企，才能在新零售的浪潮中乘风破浪，赢得市场的青睐。</p><p><strong>参考资料：&nbsp;</strong></p><p>1.Chanchan悦西安《西安商场一楼大面积改卖电动汽车，创新or自救？》&nbsp;</p><p>2.赵桢仲童济仁汽车评论《传统品牌的电动车，进商场有用吗？》&nbsp;</p><p>3.花子健电厂《电厂丨特斯拉“逃离”芳草地，但造车新势力还在涌入商场》&nbsp;</p><p>4.胡小同电车志《租金贵了6倍！电动汽车赶走服装珠宝“霸占”商场一楼》&nbsp;</p><p>5.敏敏 冰清 中国新闻周刊《商场汽车店的车，都是怎么开进去的？》&nbsp;</p><p>6.田辉电动汽车观察家《商场卖车：车企的新战场》&nbsp;</p><p>7.中国电动汽车百人会《2024中国新能源汽车产业发展趋势报告》&nbsp;</p><p>8.赵语涵《造车新势力“十年而立”》&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/X0d4jqkhVWprfAxiryKLMg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“混沌学园”</a>，作者：<strong>雅洁</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938500875459465</id>
            <title>顺风车，会是高德的“舒适区”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938500875459465</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938500875459465</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:37:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>嘀嗒出行上市后，顺风车赛道闯入了一位“老朋友”。</p><p><strong>近日，高德地图重新开通了顺风车业务，目前已在上海、武汉、深圳等65个城市上线。</strong></p><p>据21世纪经济报道，高德顺风车的相关工作人员表示，目前顺风车服务在部分城市可使用，该业务板块正在逐步更新和优化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_e6e109046d064691a9443a5ea6196153@46958_oswg1238213oswg1080oswg1436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">高德顺风车叫车界面，图源高德地图APP&nbsp;</p><p>实际上，高德地图在2018年3月就曾推出过顺风车业务，彼时高德还表示，顺风车业务没有任何商业化目的，对用户不抽佣，对行业不打补贴战。</p><p>但随着行业发展进入低谷期，高德地图也随即下架了顺风车业务。</p><p><strong>顺风车属于轻资产经营模式。顺风车业务平台不需要承担自有车队或是租赁车队的运营费用，尽管抽成低于网约车水平，但其运营成本也较低，加上无需投入大笔市场费用，更容易实现盈利。</strong></p><p>比如顺风车业务占到95%的嘀嗒出行，在今年上半年就实现了2.96亿元的毛利润和73.3%的毛利率，净利润达到1.3亿元。</p><p>从市场环境来看，高德会重启顺风车业务也并不奇怪。</p><p>近年来，顺风车的市场占有率出现了上涨的趋势。随着经济压力的增大，“互助出行”的需求已经愈发明显。本就拥有超过8个亿月活的高德，想进来分一杯羹也无可厚非。</p><p><strong>但轻资产模式并不意味着没有压力。于高德顺风车而言，监管力度和抽佣率都至关重要。</strong></p><p>高德想抢到蛋糕，并不容易。</p><h2><strong>高德做顺风车，有何不一样？</strong></h2><p>为了回答这个问题，连线Insight体验了一次高德顺风车。</p><p><strong>从界面的设置来看，高德顺风车有两个进入途径。</strong></p><p>一是从高德地图APP-我的工具中的顺风车小程序进入；二是通过搜索目的地名称，在驾车、打车、公交地铁的标签栏上，即可点击“顺风车”查看拼座和独享的价格，选好出发时间和人数就能开始叫车了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_80460e8df84a478fa022e5366aa864d7@46958_oswg76379oswg1080oswg1133_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源高德地图APP</p><p>从付款的机制上来看，高德与哈啰顺风车相似，用户选择好是否独享、时间、人数后，先预付车费，平台会按照顺路程度显示车主信息，用户也可以选择叫到车后再付款。</p><p>嘀嗒则是需要用户在拼车前就按照独享的价格付款，如拼车成功平台会退还差价。</p><p><strong>价格方面，相同公里数同一段行程下，高德顺风车并不是价格最低的平台。如果以嘀嗒、哈啰两家平台为对照，高德的价格居于二者中间，嘀嗒最低，哈啰最高。</strong></p><p>此外，如果用户在高德地图上，是通过先搜索路线再选顺风车的方式打车，则界面中不显示优惠活动，只有通过小程序进入顺风车页面，才能看到优惠活动。</p><p><strong>从点击叫车，到选择司机、与其沟通，再到匹配成功，高德顺风车共计花费不到10分钟。或许是由于业务刚刚开启的原因，高德顺风车中的最高顺路率为85%，而相同的行程在哈啰顺风车中，匹配到的最高顺路率为90%。</strong></p><p>通过司机苏师傅的表述可以得知，用户目前预付的金额与司机收到的金额相同，高德顺风车界面也显示，新开城100天免信息服务费。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_0059e3bca9314e4681c31176bc2e8d93@46958_oswg128516oswg1080oswg1544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源高德地图APP</p><p>苏师傅表示，自己是一位职业网约车司机，如果顺风车方便也会接接顺风车的单子。目前，其他平台顺风车的服务费率大概在10%-12%之间，平台与平台之间相差不多。</p><p>他还表示，如果用户使用APP而不是小程序打顺风车，那么收取的佣金会更少，于用户而言也更优惠。</p><p><strong>不过，高德并不打算专门做个打车APP，它内置在地图软件中，用户可以在高德地图中查询过路线后直接选择打顺风车，不用再切换APP重新输入一遍目的地。可以实现比较方便的交通工具切换。</strong></p><p>地图是高德的优势，但能否培养出用户习惯，还有待观察。</p><h2><strong>顺风车，为什么还在吸引巨头？</strong></h2><p>与网约车相比，顺风车没有那么浓厚的盈利属性。</p><p>于司机而言，顺路捎上几名乘客能帮自己分担一部分油费；于乘客而言，计价方式为一口价，不怕司机绕路，且就算是独享行程，也可以享受比打车更便宜的价格。</p><p><strong>于平台而言，顺风车也是一项客单价和抽佣费率都相对较低的业务。</strong></p><p>以嘀嗒出行为例，根据其招股书显示，顺风车定价是当地出租车的3-5折，是所有服务模式中单价最低的。嘀嗒出行顺风车平均每公里的车费1.1元左右，远低于出租车。</p><p>招股书中还列出了行业内顺风车平台的服务费率数据，2023年，各平台顺风车的服务费率均不超过10%，而网约车的服务费率平均为27%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_9a8fafe72c704812a30e0a18c738b96a@46958_oswg108287oswg925oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">嘀嗒出行招股书单位经济指标表，图源港交所官网</p><p><strong>目前，这一细分赛道的市场占有率并不高。</strong>据嘀嗒出行招股书披露，总体市场中，顺风车2023年的交易总额占比为4.4%。网约车的交易总额占比为41.4%，市场规模是顺风车的近10倍。</p><p>此前，也只有滴滴、嘀嗒、哈啰三家顺风车平台的存在感较高。</p><p><strong>高德为何要踏上这条赛道呢？</strong></p><p><strong>实际上，近年来，顺风车领域表现出了极为强劲的增长趋势。</strong></p><p>根据弗若斯特沙利文报告显示，预计从2021年至2026年，顺风车的渗透率将从0.25%增至0.65%；从2022年至2026年，中国顺风车市场交易总额预计将从204亿元增至758亿元。</p><p><strong>另有数据显示，顺风车市场规模已经在2023年实现了大幅增长。</strong></p><p>据共研产业研究院发布的报告，近年来我国顺风车市场整体波动增长，随着顺风车用户群体的扩大，预计2023年中国顺风车市场规模创历年新高，较2022年同比增长52.8%。</p><p>从需求端来看，在共享出行观念的影响下，顺风车也吸引了越来越多的车主和乘客，“路程太远车费太贵就打顺风车”也成了不少消费者的出行习惯。</p><p><strong>在需求的不断增长之下，职业顺风车司机的数量也在增多。</strong></p><p>相比网约车而言，顺风车更适合新手司机，因为顺风车对车型、出车时间、车牌等都没有太大的限制，还能支持异地接单，准入门槛较低。</p><p>此外，顺风车的拼车功能虽然折算到单个乘客身上会更加优惠，但对于司机而言，只要能在一单中多揽一位行程相似的客人，便能赚到同公里数一单网约车的价格，而顺风车的服务费还比网约车更低。</p><p>以高德为例，选取上海两地距离约为30公里的地点，顺风车拼座的价格为46.87元，打车最划算的价格为97元。</p><p><strong>司机如果越来越多，为平台赚得的利润也会越来越高。这一赛道的代表企业嘀嗒出行，也用盈利数据说明了顺风车业务的成长性。</strong></p><p>嘀嗒出行这几年在持续盈利。招股书显示，2021年至2023年，嘀嗒出行经调整后的净利润分别为2.38亿元、8471万元、2.26亿元。另据2024年半年报，嘀嗒出行经调整后的净利润为 1.297 亿元，同比增长51.3%。</p><p><strong>从赚钱的角度看，高德来掘金也在情理之中。</strong></p><p>根据QuestMobile发布的报告显示，2024年第二季度，高德地图平均月活跃用户数为8.1亿，超过了抖音的7.66亿，仅次于微信（10.5亿）、淘宝（9.2亿）和支付宝（8.9亿）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_d58e0dad0c3241b3a31b756505e83d74@46958_oswg87984oswg800oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024半年度中国移动互联网实力价值榜，图源QuestMobile官方微信公众号</p><p>作为一个超级App，高德这几年四面出击，在本地生活、出行领域四面出击，它不仅承担着为阿里本地生活获客的任务，自身也要谋求增长和盈利。</p><p>可以说，今年高德依然压力不小，进军顺风车既能完善高德的出行版图，也可能助推高德走向盈利。</p><h2><strong>竞争白热化，高德顺风车也有压力</strong></h2><p>布局顺风车，也是高德轻资产模式的一个缩影。</p><p><strong>近年来，高德把与出行稍微“沾点边”的业务都囊括进高德地图，主要采取的就是轻资产模式。</strong></p><p>点开高德地图-我的工具界面，不仅有租车、代驾、车主服务，还有充电站、优惠加油，一些与目的地相关的项目如特惠洗车、美食团购、周边游，甚至还能订酒店、买景区门票、找二手回收、家政保洁、月子中心咨询推荐等等。</p><p>高德已经整合了太多第三方平台，以高德打车为例，每一次点开界面都能看到一串长长的第三方平台名单。</p><p>去年的12月，高德还上线了秒送服务，即跑腿，点开这个选项，可以看到高德又是将蜂鸟跑腿、顺丰同行、UU跑腿等第三方平台囊括了进来。</p><p><strong>轻资产模式的一个好处，就是平台不需要提供产品制造和零售分销的业务，只是做设计开发和市场推广，节省了大笔运营成本，只要向第三方平台抽取部分佣金，便可获取固定的资产收入。</strong></p><p>用户也能够在平台上，实现需求的一站式解决，因此平台也更容易培养用户的忠诚度。</p><p><strong>但是，顺风车的模式有所不同，平台依然需要花费大量成本做好监管工作。</strong></p><p>由于顺风车司机的准入门槛较低，因此顺风车的安全隐患仍然是一个值得关注的话题。</p><p>目前顺风车平台的监督机制，包括限制司机的接单数量，规定必须在常用线路上载客；引入人脸识别技术、删除个人隐私信息、车内录音、一键报警、设置专门的客服等等。</p><p><strong>高德目前也在顺风车界面设置了安全中心的选项，点击进入可以设置紧急联系人、行程录音保护，对号码、实时轨迹等进行保护。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_5775c66b525448f2990670c267885027@46958_oswg94349oswg1080oswg1233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">高德顺风车安全中心，图源高德地图APP</p><p><strong>除此之外，高德顺风车将如何抽佣也成为了业内较为关注的问题。</strong></p><p>以高德打车为例，这一项目的主要收入来源除了广告收费，就是抽取佣金。而高德只是整合平台，真正提供服务的是第三方平台，这就导致高德打车的用户不仅要被高德平台抽佣一次，还要被第三方平台再抽一次。</p><p>根据光明网的报道显示，有网约车司机吐槽称，自己是在曹操出行平台上接到的单子，但乘客是在高德平台上叫的网约车，这一单就会遭到高德和曹操的层层抽佣，有司机的佣金甚至被抽取近一半。</p><p><strong>如今，“初来乍到”的高德顺风车也打出了免佣的战役。可是后续，高德顺风车还是要开始抽佣，只是比例高低的问题。</strong></p><p>从定价上来看，高德顺风车的优势不大，未来叠加抽佣后，对司机和乘客的吸引力如何，还需要经市场检验。</p><p>目前，顺风车市场的竞争愈发激烈。</p><p>不只高德，还有T3等网约车平台也开始布局顺风车市场。两家平台几乎同时上线顺风车，不少声音预测，一场补贴大战蓄势待发。</p><p>顺风车行业的老玩家哈啰、滴滴等平台则是时不时推出优惠活动，一边吸引司机，一边吸引乘客。</p><p>比如滴滴顺风车在不久前更新了“猜你想去”“车主自动邀请”“一键进入滴滴顺风车”等功能，在细节上让自己的平台更便利。</p><p><strong>可以看到，无论在价格还是运营细节上，各家都在发力，一旦其他平台加大了优惠力度，那么高德的优势就更小了。</strong></p><p>从司机端来看，大部分的顺风车车主也是职业的网约车司机，许多能跑长途单的司机甚至更倾向于顺风车，如苏师傅所说，他们的接单逻辑几乎都是：哪个平台、哪种订单更赚钱，就跑哪一单。</p><p>于乘客而言，顺风车是一种经济实惠的出行方式，计费方式又是一口价，乘客很可能采取比价的策略选择最便宜的平台。</p><p>这也意味着，未来一段时间里，仅靠“免佣”还不够，高德还需要推出一系列运营活动，才能抢到顺风车的蛋糕。</p><p>（ 本文头图来源于高德开发平台官网。）&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RhfsmZY-2Msa6N1LUjDNug" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线出行”</a>，作者：杜小寻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938501162048132</id>
            <title>石家庄杀出超级IPO：年入6.7亿，河北唯一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938501162048132</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938501162048132</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:35:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_31e479081ea0402fa28e70d99e5a0b31@46958_oswg955155oswg1047oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在资本版图上一向比较平静的河北，最近杀出一个超级隐形冠军：无线传媒。&nbsp;</p><p>据悉，公司正式向深交所提交了IPO的申请，计划在创业板上市，募资12.09亿元。&nbsp;</p><p>这是河北省唯一一家IPTV集成播控平台，为河北千家万户提供丰富多彩的电视节目。&nbsp;</p><h2><strong>-&nbsp;01-</strong></h2><p>无线传媒坐落于河北省石家庄市，成立于2009年4月。核心业务是IPTV集成播控服务，通过与河北移动、河北联通、河北电信等三大电信运营商的紧密合作，为河北省内的家庭用户提供视听内容。&nbsp;</p><p>简单来说，无线传媒就是一家网络电视（IPTV）公司。它与电信运营商合作，将各种电视节目和视频内容传输到千家万户的电视屏幕上。&nbsp;</p><p>当你打开电视，看到那些丰富多彩的电视节目，尤其是通过网络传输的高清互动电视内容，其中一部分就是无线传媒提供的，尤其是在河北省内。&nbsp;</p><p>它整合了电视内容资源，然后通过电信运营商专网传输，为用户提供频道直播、影视点播以及音乐、游戏、在线教育等形式的新媒体视听服务。这些电视内容资源包括：中央IPTV集成播控总平台、河北省内省市县广播电视台以及国内音视频内容提供商。&nbsp;</p><p>无线传媒拥有43项软件著作权和18项国家专利，并通过双3A在移动、联通、电信三大运营商的全面部署，在全国率先实现了广电播控对IPTV业务的“端到端”管控。&nbsp;</p><h2><strong>-&nbsp;02-</strong></h2><p>无线传媒是河北省唯一的三网融合内容集成播控平台运营商。“三网”指的是广电网络、电信网络、互联网。&nbsp;</p><p>当然，无线传媒也是河北广播电视台“新媒体+科技”排头兵，2017年至2021年连续五年入选“河北省知名文化企业30强”。&nbsp;</p><p>此外，这个生意带有一定的“资质垄断”特征。&nbsp;</p><p>由于政策规定，每个省只能设立一个IPTV集成播控分平台，而在河北省，主要由河北广播电视台独家授权给无线传媒运营：包括内容审核、编码、组包、EPG运营等。&nbsp;</p><p>因此，在IPTV集成播控方向上，无线传媒在河北几乎没有对手，只有一些邻类对手。&nbsp;</p><p>比如河北广电信息网络集团，主要业务是提供有线电视网络服务。&nbsp;</p><p>二者最大的区别之一在于：有线电视网络提供传统的电视节目服务，而IPTV集成播控的内容更多样，包括点播、回看、音乐、游戏等增值内容。&nbsp;</p><h2><strong>-&nbsp;03-</strong></h2><p>无线传媒最近也在开拓新兴业务，核心目标是：将IPTV打造成家庭智能生活的大屏入口。&nbsp;</p><p>1、智慧教育：比如智慧教育云平台，这是无线传媒的重点项目，通过整合河北省各级教育资源，为中小学提供线上教学、家校互动等服务，并成为河北省教育厅省级名师优课的唯一外部播出平台。&nbsp;</p><p>2、智慧家庭与智慧社区：比如智慧社区项目，通过IPTV平台为社区居民提供党建宣传、便民生活服务、志愿者等服务，打造智慧党建引领下的基层治理和民生服务创新平台。&nbsp;</p><p>3、智慧康养：比如健康万家平台，整合健康类节目内容和健康类服务，为用户提供在线问诊、就医挂号、用药福利、AI诊疗等服务，并规划与健康类硬件产品对接，提供全方位的康养服务。&nbsp;</p><p>同时，公司携手华为、科大讯飞、亚信科技、百度等科技巨头，围绕大视频领域推进新技术、新产品的研发，打造5G互联网时代的智能超级媒体。&nbsp;</p><p>在过去的三年中，无线传媒的收入和净利润均保持稳定增长。2021年至2023年，公司的营业收入分别为67,214.13万元、65,366.44万元及64,632.13万元，净利润分别为35,569.14万元、29,112.96万元及28,388.93万元。这一稳健的财务表现，得益于公司在IPTV领域的持续投入和技术创新，以及与电信运营商的稳定合作关系。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4i2tH4qkWw21EK107kCIMg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：华泰诗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938509274061703</id>
            <title>倒在风口的咖饼三剑客</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938509274061703</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938509274061703</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 12:33:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_5694c176406a4554a94cb2eeb5748417@46958_oswg169692oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片丨受访者提供</p><blockquote><p>“三剑客”用1年多时间，分别在上海、成都等街头，以3种姿势玩了一场快闪。尘埃落定，它们转身离去，被街灯拉长成一道暗影。&nbsp;</p></blockquote><p>被低价屠戮后的咖啡茶饮赛道，在躺不平、卷不动的残局里经历了动荡的1年。近期，来自全球咖啡连锁零售巨头星巴克的一则人事变动消息，再次渗出残留在战壕的血腥。</p><p>但这个成就无数传奇品牌的营盘树立了一座英雄的丰碑，这里从来没有真正的失败者，只有一位位战士。</p><p>正是在这1年多时间，3位嗜血勇士另辟蹊径，将咖啡香气和肉饼咸鲜组合成“咖饼”的全新品类，在几个一线城市寸土寸金的临街开门迎客。</p><p>一边是西方工业文明，一边是中式江湖炊烟。“爽爷”“啡尝给力”和“饼小咖”3个新锐品牌组成咖饼的三剑客，试图撮合咖啡机的磨豆声和平底铁锅烙饼的滋滋沸腾，推出一种全新的餐饮组合品类。</p><p>咖饼CP能否挣脱低价魔咒，谱写出街边餐饮一曲和谐二重奏？事实证明，难。不到1年，就有勇士断臂求生；接着，另一战友撤离战场；最后的孤勇者，当下正在考虑更换战线。</p><p>3个故事，3种身姿，三剑客借这场快闪，给市场留下证言：从炙手可热到昙花一现，咖啡和肉饼果然不“搭嘎”。</p><p>然而，这场勇敢的创新也带来一种启发，<strong>调换风口的风向，那些“咖啡+”走不通的路，也许“+咖啡”可以。</strong></p><h2><strong>爽爷的烦恼</strong></h2><p>2023年5月，上海繁华的淮海路附近，一家仅占地16平方米、招牌简洁明了的“爽爷鲜肉饼咖啡铺”悄然开业，15元就能“吃饱喝足”，很多人被这种特殊的组合和性价比吸引。</p><p>这家小店的特色在于将鲜肉饼与咖啡巧妙结合，不仅扩大了消费场景，更直击上班族的需求痛点。消费者无需再奔波于两家店铺之间分别购买早餐和咖啡，极大地节省了时间。通过咖啡与鲜肉饼的双向引流，这种独特的组合满足了全天候需求，使得这家小店能够从清晨8点持续营业至深夜10点。</p><p>王轶昕是创始人之一。近日，他接受《商界》记者采访时谈道，这种创新搭配不仅是一种美食上的尝试，还体现了民族文化的自信。尽管咖啡在国内市场已建立起消费认知，但多数人仍倾向于使用贝果或可颂这样的西式点心作为搭配。而“爽爷鲜肉饼咖啡铺”则以其独特的组合方式，为消费者带来耳目一新的选择。</p><p>首店选址就颇为“冒险”——上海梧桐区，咖啡密度最高的区域之一，在500米范围内就有近300～400家咖啡店。要致富得走险路。负责人称，<strong>他们看重的是区域流量，有助于快速提升品牌知名度。</strong></p><p>结果比较符合预期。开业第二个月，“爽爷鲜肉饼咖啡铺”便跻身上海咖啡热门排行榜前三。</p><p>但冬季对于这家主打快取模式的小店而言是一大挑战。由于店内仅2个座位，顾客大多选择外带，营业额被冷空气速冻。为应对这一问题，爽爷鲜肉饼咖啡铺开始尝试推出更多适合女性消费者的热饮选项，如咖啡坚果饮品等，试图破冰解冻。</p><p>跟天气一样，不可控的还有闻香而来的模仿者。令“爽爷”感到头痛的是一些抄袭咖饼创意的同行。他们反客为主，很快把这一套“抄”走，并提前一步注册并开放加盟。</p><p>热度散去，爽爷鲜肉饼咖啡铺的关注度已不如去年初时那样高涨，这使得部分合伙人感到有些失落。创始人强调这是一个必经的过程，任何品牌都会经历起伏。他鼓励团队成员要耐得住寂寞，专注于提升自身产品的品质和服务。</p><p>由于爽爷鲜肉饼咖啡铺并未投入大量资金用于营销推广，自发产生的热度很快过去。创始团队坚定认为，只要产品本身足够有吸引力，肯定能突围并走得更远。</p><p>但外界质疑声也从未停止。首先，爽爷使用的是半自动咖啡机。对人的依赖太重，咖啡口感因人而异，并不能支撑它成为一家咖啡连锁品牌。</p><p>其次，油炸的饼在沥完油后依然很腻，即便前两口口感惊艳，并不能撑起一个完整的体验闭环。</p><p>再次，开出一家店差不多20万～30万元，和同类赛道其他品牌单店成本普遍15万元以内相比，没有扩张优势。</p><p>为进一步完善爽爷体系，创始人决定再次冒险，实施“咖啡+”战略。借助泰国的工厂资源，他们再次祭出东南亚特色水果与糕点的结合，在早咖早饼基础上抢占西式下午茶市场。</p><p>据透露，目前爽爷品牌正积极与东南亚地区的伙伴谈合作，准备让爽爷出海寻出路。有同行认为他们在积极尝试中国咖啡新赛道的更多可能。</p><p>王轶昕认为，国产品牌必须输出国人对消费品的理解和创新，将它们融入咖啡这个舶来品，形成自己的文化，这才是“咖啡+”。</p><p>他还在不停约见投资人，为爽爷的下一步转型努力奔波着。</p><h2><strong>不给力的拿来主义</strong></h2><p>同样看重鲜肉饼咖啡铺这一组合，一家名为“啡尝给力”的店铺紧随爽爷其后，于2023年7月在成都街头悄然开出门店。</p><p>和爽爷将主要精力用于攻坚产品而“轻视”宣传有些不同，这家同样仅15平方米的小店，在装潢、视觉等方面更胜一筹，独特的门头设计吸引了众多目光——“一家专门画饼的咖啡店”，简洁而有力地传达了品牌信息。</p><p>通过推出老干妈咖啡和2斤装的冰美式等差异化产品，以及利用成都特色大熊猫作为装饰元素，“啡尝给力”把宣传做到极致。</p><p>在各大短视频社交平台上，该品牌更通过老板出镜介绍模式、开直播等方式，吆喝这个看似不“搭嘎”的组合。</p><p>起初，创始人老裴严肃认真地介绍产品特点和经营模式，例如咖啡加鲜肉饼虽然售价低廉，但仍能盈利，这是因为开店成本控制在9.9万元以内，从而实现了较快的回本期。<strong>低价策略的核心在于总成本控制。</strong></p><p>这位过度实在的老板不放过任何评论，经常在评论区与网友们互呛式沟通。</p><p>“上海火什么就抄什么。”“不然呢？好的模型不抄，我难道自己花冤枉钱去创新吗？”这是老裴评论区与网友的“聊天记录”。正如他所言，他很看好咖饼这对组合对传统餐饮赛道带来的启发价值。据老裴在公开场合透露，他经营的这家鲜肉饼咖啡铺每天能卖出500～600张饼，400杯咖啡。单店经营靠“数据+短视频”吆喝，很快，品牌接受到来自全国30多个城市的加盟咨询，并迅速启动了相关门店的加盟业务。</p><p>然而，短短几个月后，“啡尝给力”渐渐不给力了。记者打探到，鲜肉饼咖啡铺的成都直营店关闭，其他城市的加盟店也陆续关店。</p><p>看上去，只模仿不创新的隐患逐渐显现。</p><h2><strong>融资成功同时战略放弃</strong></h2><p>2023年12月底，饼小咖在长沙的历史文化名街潮宗街开出第一家店。仅仅4个月后，饼小咖宣布完成千万级首轮融资。但戏剧的是，很快饼小咖内部再次调整策略，决定战略转型。</p><p>《商界》记者辗转联系上饼小咖负责人杨磊，他在8月中旬接受采访时告诉记者，团队伙伴最初看过很多中式快餐小吃品类，包括包子、油条、煎饼果子、肉夹馍等，但在实地考察了爽爷鲜肉饼咖啡铺其他同行以及标准化、可售时段、外带等多方因素后，最终相中“饼+咖啡”组合。</p><p>在饼小咖为数不多的资料中，记者看到，和同类竞品决出优势，该品牌决定在“饼”上大做文章。其出品的“饼”大有来头，是四川非物质文化遗产“成都军屯锅盔”。</p><p>当时这条街上已有十几家咖啡馆，想突围必须另辟蹊径。在品牌初期，饼小咖主打咖啡配饼9.9元，12元就能吃好喝好。<strong>用饼的高复购带咖啡的低复购，加上咖啡的健康成瘾性，从而拉长整体有效营业时长。</strong></p><p>因此，首店日均营业额达数千元，每天能卖200～300张饼，咖啡销量每天在120～200杯。如此单店表现，让饼小咖成功获得了千万级首轮融资。按原计划，2024年饼小咖将开出30～50家店，前期优先在湖南布局建立门店网络，并以此辐射全国市场。</p><p>不料市场变化莫测。今年4月份，杨磊洞察到，一家同样获得千万级融资品牌在长沙闭店，他隐隐觉得态势不对。</p><p>和资方紧急开了近一周闭门会，将所有利弊分析个遍，团队还紧急奔赴上海、广州、深圳、郑州等城市实地调研了行情，包括咖啡门店在内一线经营情况并不乐观。</p><p>市场反馈很快坐实了团队的不安。杨磊透露，营业至今情况不如开业初期乐观：鲜肉饼表现抢眼但咖啡杯量拖了后腿。鲜肉饼的售价仅为4.9元，接近5元，而单个饼的利润却能达到2～3元，每天能卖出200～300个鲜肉饼，而咖啡日销量只有40～50杯。<strong>显然，这不是一个咖啡品牌该有的成绩单。</strong></p><p>结合市场表现，团队多次和资方深度探讨，最终决定放弃饼小咖，转为办公室咖啡为主的新零售方向。</p><p>商业的本质是满足需求。起初认为产品差异化或能打破咖啡餐饮赛道目前的低价内卷，但很快发现在瑞幸、库迪这样的万店巨头面前，不能从根本需求去撼动消费习惯的动作都像掷入深海的一块石头，不会有多少涟漪。</p><p><strong>“酒香也怕巷子深，但这个巷子太深了，深得根本没有任何曝光的机会。”</strong>杨磊感慨，起初押宝饼+咖9块9这对既能填饱肚子又能喝到一杯咖啡的性价比cp（“吃饱喝足”套餐）高估了咖饼的市场需求，相较而言，消费者请朋友喝杯瑞幸的社交价值都要比选择吃饱喝足套餐高一些。</p><p>目前，饼小咖鲜肉饼咖啡铺仅剩一家门店仍在运营，位于长沙林科大的后街。然而，这种位于特定位置的门店并不具备广泛的可复制性，对于单店模型的研究也没有太大的参考价值。杨磊发现虽然他们有能力再次梳理加盟商资源并重新开店，但在选址方面却找不到一个能让饼小咖开店存活率更高的地方。</p><p>让咖啡回归咖啡原本的味道，让咖啡回归咖啡原本的价值。</p><p>不过，尽管在饼小咖项目上的决策出现了偏差，但饼小咖的创始人及其团队仍然充满信心。他们坚信做咖啡是正确的选项。</p><h2><strong>记者手记：不妨“+咖啡”试试</strong></h2><p>在国内市场，除了星巴克、瑞幸、库迪以外，是否再无与咖啡有关的万店巨无霸连锁品牌？</p><p>我们认为，咖啡行业依旧充满机遇。也有幸看到孤勇者们赤膊上阵，排队上战场。就像杨磊及其团队不断通过投资其他项目来探索和验证市场的真实需求，借鉴阿里巴巴的“借假修真”理念，即通过不同的尝试来揭示生意本质和商业真相。市场从来不乏机会。</p><p>爽爷原创引领潮流趋势，稳步前行；饼小咖敏锐觉察市场动向，快速修正……他们是这个炙手可热的赛道转瞬即逝的流星，却拖着一条给人带来希望和想象的尾巴。</p><p>到底什么是风口？当所谓的空白被填满，市场被侵占，在看不到希望时不妨调转一下风向。</p><p><strong>咖啡行业依旧充满机遇，“咖啡+”仍在等待新的突破。</strong>当此路不通，或许<strong>可以把“+咖啡”当作一种模式工具，路就在前方。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/G55sSo-vTTsjIhviiHSwvw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商界杂志”</a>，作者：王卿洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938468978302339</id>
            <title>2024年，茶饮与咖啡市场：一场关于选择与生活方式的博弈</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938468978302339</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938468978302339</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 11:40:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>阳光洒在某个年轻人手中的奶茶杯上，冰块碰撞的声音混合着街道上的人声，成为生活中的背景音乐。2024年的中国茶饮与咖啡市场，正像这杯茶一样，在人们的生活中慢慢溶解、发酵。越来越多的年轻人，不再只是为了满足口腹之欲选择一杯饮品，而是在品牌、场景与口味的选择背后，探寻他们的生活方式。</p><p><strong>霸王茶姬：在快速扩张的背后，找到共鸣的节奏</strong></p><p>李凡，一个典型的都市年轻人，第一次听说霸王茶姬，是在社交平台上看到朋友推荐的新品。当他走进门店，被时尚简约的装修吸引时，才真正理解这不仅仅是一杯茶，而是一种生活态度。在2024年，霸王茶姬已经发展到4500家门店，带着年轻人“好茶慢品”的理念，一步步走向全球。创始人更预期今年的GMV将突破200亿元。</p><p>这样的品牌扩张背后，隐藏的是年轻人对“品质”与“文化”的追求。霸王茶姬懂得，饮品不仅仅是解渴的工具，而是一种情感的寄托。通过创新的产品和会员体系，霸王茶姬成功营造出一种让消费者感受到被关注、被认可的体验。李凡在霸王茶姬的会员体系中，不仅享受到了优惠，还找到了与品牌之间更深的情感连接。</p><p><strong>蜜雪冰城与瑞幸：性价比是下沉市场的魔法</strong></p><p>在下沉市场，性价比成为了另一种生活方式的代名词。张伟，县城里的年轻人，每周末都会和朋友去蜜雪冰城“打卡”，几乎每个人手上都有一杯“超大杯奶茶”。蜜雪冰城，以3.6万家门店的庞大网络，成为了中低端市场的王者。它的产品亲民、价格低廉，是年轻人日常生活的一部分。</p><p>与此同时，瑞幸也在中低端市场异军突起，门店数已突破10000家。张伟喜欢它的出餐速度，也喜欢它时不时推出的新品——那些联名款咖啡总能带来惊喜。瑞幸的存在，不仅是价格优势，更是一种年轻人对“快捷、高效”的生活态度的诠释。下沉市场的年轻人，逐渐发现茶饮与咖啡不再只是“城市特权”，而是触手可及的生活享受。</p><p><strong>喜茶与奈雪的茶：高端不只是价格，更是生活方式的体现</strong></p><p>对于都市里的白领王琦来说，喜茶和奈雪的茶是她忙碌工作中的小确幸。她每天下班后，都会点上一杯喜茶带回家，透过高端的品牌包装和精心调制的口味，王琦仿佛在品味一种精致的生活方式。喜茶，凭借3074家门店，正通过不断创新的产品和联名活动，巩固着它在高端市场中的地位。</p><p>奈雪的茶，另一家高端茶饮品牌，则以优雅的门店设计和精品茶饮体验吸引了越来越多的都市年轻人。二线城市的扩张，展示出品牌对区域市场的深耕。奈雪的茶通过提升消费者体验和产品研发，试图在茶饮市场中保持独特的高端地位。</p><p><strong>古茗和茶百道：在二三线城市挖掘的市场潜力</strong></p><p>当刘洋在他所在的三线城市逛街时，总会被古茗门店的香味吸引。与大城市的高端茶饮不同，古茗和茶百道代表着二三线城市中的本土品牌文化。它们通过价格亲民、口味多样，赢得了中端市场的心。在刘洋和他的朋友们看来，这些茶饮品牌不仅是生活的一部分，更是城市社交的一部分。</p><p>古茗的9000家门店，覆盖了无数中小城市，在这些地方，它们不仅卖茶饮，还创造了属于本地年轻人的消费文化。茶百道，则以8000家门店的布局，展现了对多样化需求的满足。刘洋喜欢它的丰富口味，每次和朋友聚会，茶百道都是不二之选。</p><p><strong>全球化与本土化的碰撞：不同市场，不同选择</strong></p><p>全球市场的扩展，也是茶饮与咖啡品牌未来的重点之一。霸王茶姬和星巴克在全球布局的过程中，展示了对不同文化的包容与适应。随着海外门店的增加，霸王茶姬逐步成为一种国际化的饮品文化象征，而星巴克则继续巩固着它在高端市场的标杆地位。</p><p>与此同时，区域性品牌如沪上阿姨，依然在国内的特定区域保持竞争力。在这些区域，本土品牌凭借对本地文化的深入了解，赢得了消费者的信任与喜爱。</p><p><strong>结语：一杯茶饮中的生活哲学</strong></p><p>2024年，茶饮与咖啡市场的竞争不仅是规模的较量，更是对消费者生活方式的理解与挖掘。从快速扩张到深耕细作，各大品牌以不同的方式，赢得了属于自己的消费者。对现代人来说，茶饮和咖啡不再只是“口腹之欲”的满足，而是生活中的一场小型仪式。无论是追求品质，还是注重性价比，每个人都在这杯饮品中，找到了属于自己的生活哲学。</p><p>*本文中均为化名</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938446178950020</id>
            <title>被薅千万羊毛的“小天鹅”们，该让谁买单</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938446178950020</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938446178950020</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 11:37:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_5319a8faebfe40278c72ed3cfc88aea0@000000_oswg90875oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近日，网店“小天鹅东山专卖店”称，因电商运营人员把价格设置错误，导致该店20分钟内以进货价4-5折的价格“卖出”货值超7000万元的货品，损失高达3000万。</p><p>随后，该店铺下架所有商品链接，首页发布运营人员的视频致歉，并发出紧急公告，请求因价格设置错误而购买洗衣机的顾客进行退款。</p><p>9月3日，“小天鹅东山专卖店”发布最新公告称，针对此前因内部操作失误引发的重大事件，小天鹅品牌方伸出援手，决定为店铺提供过百万元的专项支持，对于已经下单并受到影响的消费者，即刻采取发放10元现金红包＋100元无门槛优惠券的形式予以赔付。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_7ffcaf1405e44930a8b1578f61b52eff@000000_oswg229708oswg654oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小天鹅事件最终以协商消费者自行退款、品牌赔付落下帷幕。然而，因商家价格设置错误而导致的天价损失不止一桩。就在数日前，一店铺将39元的月饼误标价1元，遭疯抢600万单。随后，店铺表示无法发货并发布了致歉声明，表示这一误操作预计会造成数亿元的经济损失，希望下单的消费者主动退款，也引发广泛讨论。</p><p>值得注意的是，在类似的事件背后，商家们都提到了这样一种现象：存在一批专业的“羊毛党”恶意刷单，然后转手倒卖获取利润。例如，小天鹅东山专卖店在公告中表示“近4万单洗衣机产品，绝大部分都是一人多单，非常专业”。</p><p>利用平台或商家的漏洞，以极低的价格“薅”到产品，并转手倒卖获取利润，是羊毛党的基本操作。壹览商业从某羊毛群成员处了解到，在该成员所处的496人的微信群内，这样的“薅羊毛”行为多发生于凌晨，能“薅”的羊毛从现金到实物不等。</p><p>“羊毛党”固然可恶，但在类似事件中，我们更该讨论的是，损失究竟如何归责？消费者理应退款为商家的损失买单吗？电商平台在这之间又承担了怎样的角色？</p><h2><strong>消费者“退款”，是情分不是本分</strong></h2><p>正如上文所述，成功“薅”到羊毛的用户，一批是专业的羊毛党，一批是普通的消费者。</p><p>首先，羊毛党的恶意刷单行为，本身就构成涉嫌违法的可能性。</p><p>北京鼎世律师事务所庞理鹏律师表示，针对部分消费者恶意“薅羊毛”的行为，即利用优惠活动或漏洞获取不当利益，通常被视为不当得利，恶意“薅羊毛”情节严重或数额巨大的，涉嫌违法犯罪。</p><p>因此，由羊毛党造成的这部分损失，商家理应进行取证、维护自己的合法权益。</p><p>其次，消费者对于定价设置中发生的错误是不知情的，购买也是基于自身采购的需求。商家因自身操作的实物引发的损失，本不该牵连消费者。</p><p>在此次事件中，小天鹅东山专卖店发布了道歉的短视频，并希望消费者自行退款。我们可以理解商家出于减少损失的动机做出的事后找补举措。但也需要承认，消费者“退款”，是情分不是本分。</p><p>当然，小天鹅品牌方也知道这一事件专卖店需要承担的责任，因此赔付给消费者一批无门槛优惠券，以表示歉意。</p><p>对于不少中小商家来说，价格设置错误带来的可能是毁灭性的打击。2019年10月，一家名叫“果小云旗舰店”的淘宝店铺将26元4500克的脐橙写成了4500斤。B站网红“路人A-”发现后，号召粉丝“薅羊毛”。“果小云旗舰店”无法发货，随即被顾客投诉“虚假宣传”，最终因损失过大而关店。</p><p>这和电商平台保证金的制度有关，店铺在接到订单后，没有在规定时间内发货，就会被判定为违约，需要对消费者进行赔偿。这让专业羊毛党找到了生财之道。</p><h2><strong>电商平台，需要做好风险前置管理</strong></h2><p>此类事件屡屡发生，也给作为交易发生场所的电商平台敲响了警钟。</p><p>毕竟，从商家端来看，类似设置错误的事件屡屡发生，虽然主要归责于内部运营人员的操作误差，但利用消费者占便宜的心态，设置复杂的优惠规则，却没有给到风险提示和拦截的电商平台也并不无辜。</p><p>在上海财经大学电子商务研究所执行所长崔丽丽看来，电商平台频繁调整运营规则，涉及地区、客群、品类、时间段等多个维度，可能会使得整个运营变得复杂。</p><p>崔丽丽指出，平台方应采取措施降低商家运营风险。“不妨给到商家一个预览的界面，让商家在推出商品前可以预览，能够更好判断自己到底是不是吃透了这个规则。或者推出一些机制，能够及时侦测商家设置的比例是不合理的，并做出相应提示。”</p><p>况且，若是电商平台可以更好的监测杜绝羊毛党的存在，也可以帮助商家杜绝不必要的损失。</p><p>也就是说，电商平台在类似的事件中起码可以解决两类问题：<strong>一是风险前置，当发现商家设置不合理价格时，给出相应的风险提醒。二是对恶意刷单行为加强监测，类似小天鹅事件中一单多刷薅羊毛的用户，给予封号等相应处理。</strong></p><p>当然，监测和杜绝“羊毛党”是一个综合性的工程，需要规则系统简化、流程培训、风险防控、监管联动等多环节持续优化。包括不限于，简化促销优惠规则，优化系统功能，并加强系统安全防护能力，排查修复流程漏洞，提升消费者购物体验的同时防止羊毛党利用规则系统漏洞套取利益。加强风险管控能力，事前事中事后各环节识别异常用户行为并进行预警拦截。加强培训，让商家了解如何应用这些系统流程功能保护自己的权益。此外，与监管机构协同，对无底线侵占权益、套取商家利益的黑灰产恶意用户精准打击。</p><p>壹览商业也了解到，当下主流的电商平台们也已经做出相应的应对举措。例如，京东基于零售系统自动化能力，开放赋能商家，为全量商家提供了应对价格设错的“价格门”风险的智能防控能力及监控能力，商家入驻即开通平台智能防控能力，包括事前创建促销试算、事中订单交易监测、事后上报及时处理。</p><p>值得注意的是，2024年7月1日，《新消法》（《中华人民共和国消费者权益保护法实施条例》）出台后，规定“依法/理性投诉”，不得利用投诉谋取不当利益，侵害经营者的合法权益，扰乱市场经济秩序；但黑产用户索赔行为更隐蔽，发现难度更高。</p><p>因此，平台更应引导商家自行上报可疑账号。在京东，商家可以在商家端系统收到疑似风险订单预警，支持一键上报职业索赔人账号和订单，经审核后的打标数据将应用在平台限权处置。据悉，平台2024年1-7月累计处置商家上报风险订单140万笔，限制赔付止损金额近5000万元。</p><p>除此之外，近月，淘宝、抖音也都针对“仅退款”进行了规则优化，避免一些羊毛党通过仅退款来进行恶意刷单，例如，淘宝优化“仅退款”功能后，对优质店铺减少或取消售后干预，给予商家更多自主处置权。</p><p>综上所述，一次设置的失误，给羊毛党带来了可趁之机，给商家带来的却可能是一次灭顶之灾。羊毛党的由来已久，想要彻底清理难度极大，我们只能希望，商家可以更积极的做好相关培训，更谨慎地进行金额设置地操作，毕竟，最后要为损失买单的，大概率还是商家自己。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NjU1NDIxNA==&amp;mid=2247506559&amp;idx=1&amp;sn=0df3c30d59ccd35b502fc68b03fcd890&amp;chksm=ce2781bc95a2f613237439d013e5afb09d9ca78acb31ac19b2b854e87cb238a0af006d278983&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹览商业”（ID：yilanshangye）</a>，作者：李彦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938426544594311</id>
            <title>暴雷问题频发，连锁药店难自医</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938426544594311</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938426544594311</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 11:37:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>随着多家上市连锁药店“摊牌式”地发布年中业绩，市场再次迎来新的拐点。</p><p>相关股市走势也开始变得异常精彩起来，先是持续走低，直到最近两天，似乎有投机资金强势涌入，让股价产生了异常和剧烈波动。其中，老百姓大药房更是4天3板，导致在9月4日不得不发布了股票交易异常波动公告，称不存在影响公司股票交易异常波动的重大事项。</p><p>而与股市的异常波动不同的是，整个连锁药店行业，却呈现出一片岁暮天寒的景象。</p><p>因为纵观上半年的连锁药店产业，暴雷几乎成了常态。山雨欲来风满楼，整个行业都弥漫着一股不安的氛围。这也让许多人开始意识到，那个曾经风光无限的线下连锁药店，似乎病了。</p><h2><strong>失速的连锁药店</strong></h2><p>这一波年中财报，最值得关注的其实是其中透露的行业增长失速。</p><p>到目前为止，老百姓、益丰、大参林、一心堂、漱玉平民、健之佳的2024半年度报告均已发布完毕，值得重点注意的是，六大连锁药店仅一家实现营收净利双增，残酷而直观地反映了连锁药店的基本盘已经出现变化。</p><p>营收方面，虽然6家企业都是增长，但增幅不大。大参林和漱玉平民增幅仅超10%，其余4家增幅均在10%以内。而去年上半年同期，六大药店均实现营收净利双增，且营收、净利均各有5家增长超20%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_22400509e3a842958c6ed8d3fcb36ba3@18980759_oswg61811oswg1080oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>归母净利润方面，益丰药房更是唯一实现了正增长的“独苗”，净利润7.98亿元，同比增长13.13%。漱玉平民增幅下滑最大，报告期内，公司归属净利润约为2419.53万元，同比下降82.6%。健之佳、一心堂、大参林、老百姓上半年归母净利润增速则分别为-60.23%、-44.13%、-28.32%、-2.05%。</p><p>一家比一家更难看的数据背后，清晰的体现出六大连锁药店所面临增长困境。而从宏观角度来说，头部企业尚且如此，那么整个行业所面临的挑战只会更加严峻。</p><p>有分析认为，受药店家数过于饱和、用药需求回归正常、个账支付能力下行、消费者花费趋于谨慎等多重因素影响，零售药店全品类销售额放缓，存量竞争的持续加剧，是造成财报不理想的主要因素，也预示了整个行业将面临的下滑风险。</p><p>但事实上，除了连锁药店市场的外部环境的风云突变，各大企业自身的“内忧”也已成为发展过程中的顽疾。</p><p>而在这场一泻千里的市场“大溃败”中，老百姓大药房最具代表性。</p><p>年中财报显示，2024年上半年，老百姓大药房营业收入录得109.4亿元，同比增长1.19%；净利润5.03亿元，同比降2.05%。从营收增速来看，老百姓2024上半年营收增速创近五年同期新低，经营性现金流净额为6.11亿元，更是同比下降41.04%。</p><p>结合过往数据，2020年上半年至2024年上半年，老百姓大药房营收增速分别为20.84%、11.58%、20.51%、20.24%、1.19%。这意味着，曾经疯狂扩张的老百姓大药房，在经历了前期的野蛮生长之后，也进入发展“停滞期”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_162119fa03d44ef791939c140706dedf@18980759_oswg21422oswg471oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>冰冻三尺，非一日之寒。</p><p>今年5月15日至8月29日区间，老百姓大药房在76个交易日里累计下跌55%，股价腰斩。截止到9月4日，虽然回升，但较2020年9月3日的最高价的52.16元，依旧断崖式地蒸发了七成。</p><p>老百姓大药房作为连锁药店行业的晴雨表，沦落至此，其实从过往的种种表现中早就有迹可循：</p><p>今年4月15日，因未及时下架过期药品、销售超期药，上海老百姓东门大药房被罚1万元；7月，因提供虚假资料骗取药品经营许可的违法行为，宁夏老百姓健康药房金都家园店被罚5万元。</p><p>2023年5月，湖南省常德市桃源县的一家老百姓大药房门店，因为特门药品价格高于公立医院挂网采购价，而被处以行政罚款。此外，其位于上海、天津、山东等地的门店，还因为违规发布处方药广告、哄抬价格、销售不合格药品等问题频频被罚。例如老百姓大药房连锁(天津)有限公司河西店因捆绑销售连花清瘟胶囊哄抬价格，就直接被天津市市场监督管理委员会罚款50万元。</p><p>曾有媒体报道，2022年12月中旬，在老百姓微信小程序单独搜索连花清瘟或布洛芬均显示“暂无相关内容”，但平台所售防疫包均含有连花清瘟，其中最贵的一款价格高达428元，在连花清瘟胶囊之外被搭售了14种药。</p><p>一斑可以窥全豹。从这些事件中，我们可以基本窥探出一家企业的企业文化和他的发展节奏。而这种企业能够成为行业具有代表性的标杆，我们也能看到行业会被带向未来何处。</p><h2><strong>“草台班子”频暴雷</strong></h2><p>连锁药店行业，自房地产行业和金融行业之后，正在成为创始人或高管的暴雷高发地。</p><p>早在2022年，老百姓高管层就开始出现频繁离职潮。董事吕明方、独立董事周京、副总裁杨芳芳、副总裁胡健辉、副总裁兼财务负责人朱景炀、副总裁王琴、副总裁王莉、副总裁官文提共八人均在2022年离职。他们在老百姓的任期均不满两年。</p><p>而到了2023这种管理层的不稳定性依旧没有得到有效改善。财务中心总监兼财务负责人文杰锋任期尚不满一年，因个人原因辞职。之后公司副总裁王坤因个人身体原因辞职，任期也不满三年。</p><p>不知是行业惯性使然，还是其他原因，以至于老百姓大药房创始人谢子龙也“爆雷”了。</p><p>7月30日晚，老百姓大药房发布公告称，公司实际控制人、董事长谢子龙先生的家属于2024年7月28日收到由湖南省监察委员会签发的谢子龙先生被留置、立案调查的通知书。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_22c1b2dca51945f1b7c5f728cc59dc78@18980759_oswg70744oswg794oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管老百姓大药房在公告中宣称，谢子龙“所涉事项与公司无关，截至本公告出具日，公司未收到相关机关的通知，也未被要求协助调查。”但谢子龙被留置、立案还是在资本市场上引发了诸多猜测。</p><p>有律师指出，留置调查通常意味着监察机关已经掌握其部分违法犯罪事实及证据，仍有重要问题需要进一步调查。无论谢子龙被留置的原因与老百姓是否有关联，作为公司创始人、董事长、实控人，其对公司的声誉都至关重要。</p><p>这直接导致在7月31日，老百姓股价盘中跌停，报收13.89元/股，下跌5.06%，刷新了历史新低。</p><p>股价的暴跌，对于缺钱的老百姓大药房乃至整个市场行情来说无异于是雪上加霜。</p><p>公开数据显示，老百姓的流动负债从2019年的53.48亿元，一路攀升至2023年的111.6亿元，其中，2023年末，短期借款8.00亿元，一年到期的非流动负债为14.84亿元。而2023年末，老百姓的货币资金余额仅为19.75亿元。</p><p>而为解决“缺钱”问题，近年来，谢子龙等股东甚至进行了大量的股权质押。老百姓大药房最新公告显示，谢子龙和其妻子控股的医药集团，目前仍然有过半股权处于质押状态。其持有公司股份累计质押数量为 1.07亿 股，占其持股总数的 54.12%，占公司总股本的 14.13%。</p><p>这一度造成了资本市场的担忧：如果不及时处理好这些质押股权，谢子龙对于老百姓的控制权很容易出现重大变化，毕竟类似的事件也层出不穷。</p><p>一边质押的同时，谢子龙从老百姓大药房收取分红，却越发频繁。</p><p>作为实控人，谢子龙与其配偶陈秀兰通过医药集团控制老百姓大药房约26.12%的股权，此外，陈秀兰还直接持有老百姓1.78%股权，合计持股27.90%。</p><p>谢子龙未出事之前的今年6月，老百姓大药房发布了2023年共计派发现金红利3.86亿元的方案。7月中旬，老百姓大药房又发布2024年中期分红方案提议，其中提到，控股股东建议分红金额为今年上半年公司归母净利润的50%。</p><p>在频繁分红下，谢子龙夫妇成为了最大受益者。虽然老百姓大药房面临的资金链压力会进一步加深，但如果不是突然被留置立案侦查，谢子龙本人应该依靠分红就赚得盆满钵满。</p><p>谢子龙并不是近来第一个被立案的连锁药店实控人。去年7月，大参林药店的实控人之一柯金龙被留置，半年之后也就是今年3月才正式公布这一消息，最终大参林不仅被上交所给出监管警示处罚，也导致资本市场对连锁药店信息披露越发不信任。</p><p>如今，柯金龙的结局已尘埃落定，因单位行贿罪被判处有期徒刑三年六个月，并处罚金50万元；大参林也终尝苦果，自那开始一蹶不振，甚至可能面临受损股民索赔。</p><p>有此前车之鉴，谢子龙和老百姓大药房的结局如何，已经不难想象。</p><p>有人对此评论，连锁药店行业是一个巨大的草台班子，大参林的柯金龙不是第一个，老百姓大药房的谢子龙也绝不会是最后一个，而是会越来越多。</p><p>这种黑色幽默虽然有些极端，但也充分透露出对整个连锁药店的失望。</p><h2><strong>连锁药店已成强弩之末？</strong></h2><p>曾有媒体报道，全国范围内关闭的药店数量，从今年一季度的6778家急剧攀升至二季度的8792家，这还不包括未纳入统计的独立药店。中康CMH《2024半年度药店生存报告》中显示，今年1-5月超过70%的门店生意下滑，保守估计超过45%的门店出现亏损。</p><p>与此同时，据米内网最新数据，2024年上半年，中国实体药店的零售规模（涵盖药品与非药品）达到了2986亿元，然而这一数字却较去年同期下滑了3.7%，增速低于全国社会消费品零售总额的3.7%。</p><p>根据国家药监局最新发布的《药品监督管理统计年度数据》，截至2023年底，全国共有《药品经营许可证》持证企业68.85万家。而2022年底时，这一数字为64.39万家。仅仅一年时间，全国新增了4.46万家药店，平均每天约有122家新药店开业。</p><p>这种市场规模的增长速度低于门店数量的增长，正在导致行业极为严重的内卷化。</p><p>根据中康统计数据，2024 年上半年，全国药店店均销售额同比下滑10.6%，其中客单价同比下滑8.9%。</p><p>实体药店的坏消息不止于此。随着医保支付占比增加、国家集采不断扩容、门诊统筹等政策不断推进，加上医药电商的分流等叠加因素，药品零售行业的客流量和毛利率下滑态势预计会进一步加重，利润空间被不断压缩，实体药店的经营压力已经到了强弩之末的地步。</p><p>有观点认为，药店股普遍存在的“增收不增利”，在以后将会很难继续存在下去，甚至有可能演变成“既不增收也不增利”。如何让企业渡过这段至暗时刻，已经成为全行业都需要认真面对的考验。</p><p>在没有更好出路的困境中，各大连锁药店的表现却有些差强人意，病急乱投医的状况层出不穷，上面的老百姓大药房就是特别好的例子，而更有甚者，有药店甚至打起了医保基金的主意。</p><p>今年5月，医保部门在基金监管工作中发现，一心堂旗下一些定点连锁门店存在串换药品、超量开药、药品购销存记录不匹配等问题，造成医保基金损失。对此，国家医保局基金监管司约谈了一心堂有关负责人，事后，国家医保局发文指出，一心堂经过整改，已退回违规问题涉及的医保基金1070余万元。</p><p>在被约谈信息披露后，一心堂股价持续下跌，市值已蒸发近50亿元。而这并不是一心堂初犯，它甚至还陷入了补税风波。根据南方都市报消息，2023年，一心堂及其各子公司接受所在地各主管税务局开展的税收辅导工作，涉及缴纳税费合计2.33亿元及滞纳金7654.32万元；旗下公司还曾因销售劣药，被上海市药监局作出行政处罚。</p><p>为了能够在当下的环境中生存下去，他们甚至开始做起了彩票、个护美妆等“副业”。更有意思的是，在2022年，一心堂开通彩票销售业务后，当年累计代销彩票2691.7万元；到了2023年，彩票销售流水达到7698万元。</p><p>谁也没预想到，实体连锁药店最后居然要靠买彩票来“续命”。这不禁会让外界对于行业未来的发展更加的谨慎。</p><p>同时，我们也可以从老百姓大药房的反应中看出一些端倪。</p><p>截至2024年6月30日，老百姓共计14969家门店，其中直营门店9923家、加盟门店5046家。门店网络覆盖全国18个省、150多个地级市。在2024年的1-6月，其新增门店1625家，其中直营新增门店868家、加盟新增门店757家，相当于上半年平均每天新增约9家店。</p><p>如此高的开店速度，足以说明老百姓大药房对于未来预期的看好。但是到了现在，老百姓大药房用实际行动证明这种乐观预期消失了。</p><p>老百姓大药房在半年报解读会上答投资者提问时表示，根据市场与公司上半年扩张情况，全年目标将从年初的3800家调减到2800家。调整之后，与2023年净增门店3388家相比，扩张速度有所下降。照此计算，下半年的净增任务仅有1100余家，与上半年相比，也减少了大约27.7%。</p><p>这很像是在内忧外患之下，为了降低运营成本不得已的妥协。前两年，谢子龙曾对整个连锁药店行业提出警告，他表示药店好日子快要到头了，以后再难躺赢，在这个内卷时代，我们要强练“内功”，把自己做好。</p><p>如今几年过去，这句话如同一颗子弹，正中老百姓大药房自己的眉心。整个行业也乱成了一锅粥，暴雷的暴雷，逃税的逃税。不论整个行业最终能否跨跃这一艰难的阶段，我们唯一可以确定的是，连锁药店的黄金时代，已经从我们身边呼啸而过，一去不复返了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GvVYAKWBRxraWWQmcF925g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“消费最前线”</a>，作者：古若飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938446219876993</id>
            <title>淘宝与腾讯握手言和，谁赚了谁赔了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938446219876993</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938446219876993</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 11:34:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_ef96482021e24447b60649ef2e7eb6f8@000000_oswg172393oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国互联网之间最大的墙，被砸了。</p><p>这两天，互联网行业讨论最凶的事情就是淘宝将全面接入微信支付了吧。具体来说，就是今后我们在淘宝购物可以选择用微信进行支付。</p><p>要知道，阿里与腾讯这两家作为中国最大的互联网公司，在此前，已经相互“屏蔽”了十余年之久，双方早已筑起了一道“看不见”的高墙，各成派系，将对方的业务隔绝在外。2013年起，微信就无法打开淘宝链接，只能采用“淘口令”“复制链接”等方式“曲线进入”。</p><p><strong>这次双方互联背后，互联网行业最大的墙正在瓦解。</strong>从各方消息看，这次淘宝接入微信支付这个项目，淘天主动积极推动的一方，而且行动速度很快，4号发布消息，5号也就是昨天就明确公布了推动时间表。</p><p><strong>那么，有两个问题：</strong></p><p>第一，淘宝和微信拆墙，谁是最大受益方？</p><p>第二，这将会对行业产生什么影响。</p><p>我们一个一个说。</p><p>第一个受益方，肯定是我们消费者。要知道，微信如今已经拥有13亿的用户，而支付宝只有8.9亿的月活，也就是说使用微信支付的用户比支付宝多。那在打通后消费者拥有了更多的支付选择权，这对于习惯用微信支付的人来说，想要在淘宝买东西，不用再像过去那样找别人代买，自己再转账过去了。</p><p>那么，第二个受益方，有人会说是腾讯。为啥呢？因为双方一旦打通，微信支付新增了一个重要的使用场景，对应着也会提升支付市场份额与收入。</p><p>商业世界的往来，从来都不是黑白分明的，分合与否，是基于企业当下的发展需要，和顺应时代的潮流。如今腾讯和阿里双方都不同程度受到来自对手的压力，腾讯营收在去年二季度已被字节反超，而淘宝也承受着来自拼多多和字节的猛烈炮火。</p><p>在开放的大趋势下，双方互通后，<strong>淘宝收获也不小，最直接的体现就是商业竞争力的提高，这可能也是淘天这次主动推动互通的原因。</strong></p><p>前面我们说过，微信是中国最大的社交软件，同时也是用户规模最大的支付工具。但微信最厉害的还是下沉用户，2020年微信官方曾公布过一组数据，微信支付在县城的首选比例高达83%，乡镇及农村达78%，均高于城市用户的76%。</p><p>这些都是淘宝之前因为支付手段限制，所不能触及的用户，这些人之前可能都在拼多多或者抖音购买。拿我自身的案例，我前一段时间回了趟老家，发现家里多了很多东西，一问是我爸妈他们在网上买的，主要渠道就是抖音和拼多多。我非常惊奇，因为他们60多岁了，从来没给开过支付宝，但他们的微信里面有钱，都是日常抢的红包或者我们给的钱。</p><p>而据36氪的报道，今年淘宝与腾讯合作开通微信支付之后，预计淘宝每日新增的DAU将在数百万量级，“主要群体是55岁以上老年用户和18到26岁的年轻用户”。</p><p>这可是实实在在的东西，对于现在的淘天来说，拥有了这些，就在电商领域拥有了更强的商业竞争力。</p><p>微信和淘宝都收益，有点难受的可能是拼多多。这个消息一公开，拼多多美股就跌了5%，用彭博商业研究报告的话来说，淘宝天猫接入微信支付将会削减中国同业公司竞争优势。尤其是拼多多，基本盘本就是更多使用微信支付的下沉市场用户。</p><p>第二个问题，这将会对行业产生什么影响。</p><p>我们总说互联网应该是开放、包容、自由的，但是在过去相当的一段时间里，由于商业竞争，互联网公司之间一直是“互不联网”的，约从2008年起，中国各互联网平台一直在渐行渐远，而2010年的“3Q大战”可被视为中国互联网走向“互不联网”的开端。</p><p>随后，微信封杀阿里的即时通信软件“来往”，手机淘宝屏蔽微信，微信一度无法打开今日头条、抖音、网易云音乐等的链接，字节系产品也无法打开微信公众号链接。</p><p>京东和美团也曾相继下架支付宝付款，淘宝一直没有支持微信支付，抖音也对微信支付做出折叠隐藏等限制。</p><p>直到2021年工信部专项部署会为止，中国互联网企业“互不联网”的墙才开始有了一丝裂缝。</p><p><strong>而在这几年，淘天的表现堪称行业表率，旗下业务陆续同抖音、B站、微信小程序、微信视频号展开合作。特别是这次，直接面的最核心的问题，淘宝，这对互联网行业来说是具有里程碑意义的事情。</strong></p><p>你想啊，核心都可以开放，还有什么不能问题不能谈的，而且现在淘天一直在高呼行业反内卷，共同进步。如今，“互联互通”已成互联网行业大势所趋，我相信，在这之后，在淘天和腾讯的带动下，会有更多的互联网公司加入进来。消费者可以在任何一个平台使用市面所有的支付方式，而商家和平台也可以在任何一个APP推广自己的产品，最终迎来，一个真正自由、平等、开放、互联互通的，互联网时代。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NjU1NDIxNA==&amp;mid=2247506559&amp;idx=2&amp;sn=66a55eb6f2db2777a3063e8605c6bcec&amp;chksm=ce203bb3fc6bddd3eb6d8eacc5055974fd08b2fd571962ef14bffcd719f31c3a2b39f20a7929&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹览商业”（ID：yilanshangye）</a>，作者：薛向，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2938453538560642</id>
            <title>蚂蚁上线独立App“支小宝”，步入大模型应用竞争</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2938453538560642</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2938453538560642</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 06 Sep 2024 11:33:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_0d12615bc9ad476aaafa756ca6d740f5@46958_oswg43980oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>9月5日至7日，2024外滩大会在上海举行。大会期间，支付宝发布AI生活管家App“支小宝”，正式步入大模型应用的竞争。</p><p>支小宝App的定位是服务型AI产品，基于蚂蚁百灵大模型开发。它连接的仍是支付宝生态，在功能上，通过对话进行订票、点餐、打车等。目前，“支小宝”的首页界面包含了“此刻”、“对话”和“智能体”三个功能。其中，“此刻”属于专属服务推荐，“对话”是生活相关的问答和服务AI，“智能体”则是让AI解答更专业的问题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_5edca68cd5d840bda93e618ec93d4188@46958_oswg73304oswg700oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>界面新闻体验发现，例如，在支小宝App内发送“我想打车到（某地）”，对话框内会弹出文字建议，之后弹出滴滴等第三方打车软件，点击跳转至App内的小程序。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240906/v2_c95c183009134a03ba84c2de7b18804f@46958_oswg181113oswg700oswg1412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年11月，蚂蚁百灵大模型完成备案。当时蚂蚁集团称，基于百灵大模型的多款产品已陆续完成内测。2024年，蚂蚁明显加速了大模型应用开发的步伐，主要载体就是手握国民级流量资源的支付宝。</p><p>支小宝的前身是“支付宝智能助理”，关于这款产品的改变，也反映了蚂蚁在AI方面的探索。事实上，医疗和金融是支付宝做AI最早的切入点。今年4月，支付宝发布“AI就医助理”解决方案，也在首页开启AI产品“支付宝智能助理”的测试，聚焦生活办事。今年5月28日，蚂蚁集团CTO何征宇曾透露，在大模型领域，蚂蚁重点破局三个应用：生活管家、就医助理、金融助手。</p><p>变成“服务型产品”之前，支小宝以APP内嵌形式在支付宝上提供服务。依托于支付宝这样的生态流量池，支小宝相当于完成了前期的“热启动”，在用户端进行了相当一段时间的测试。</p><p>而未来，支小宝将同时存在于两个应用端内——用户可继续在支付宝App首页下拉找到并体验支小宝的功能，支小宝App则提供AI原生应用体验。</p><p>这也让外界对于支付宝和支小宝之间的关系感到疑惑。</p><p>支付宝相关负责人在接受界面新闻等媒体采访时表示，保持两种状态并存的原因是，希望用AI焕新支付宝。他们认为，支付宝不是单独的APP，而是一个融入许多服务、连接线上线下的平台，有些人会吐槽支付宝像一个“魔方大厦”，很多服务找不到，但这些服务又很刚需，因此他们希望这个魔方大厦里面有一个“随意门”，让服务更好找、更好用。</p><p>同时，支小宝App上会有AI原生应用的体验，例如让它帮用户规划一次行程，做一些提醒功能，并主动推荐用户需要的服务，这需要AI原生产品的支持。</p><p>蚂蚁集团支付宝智能助理产品负责人王翼飞强调称，支小宝不会脱离支付宝相关的服务。比如在对话中点星巴克咖啡，背后就是支付宝生态里面的一个服务商户。</p><p>基于此理解支小宝，它似乎是支付宝的一种延伸，同时也承担了不少支付宝没能做到的事情。例如支小宝页面的“此刻”，属于针对用户的生活服务推荐，这是支付宝作为一个超级App很难再去叠加的功能。&nbsp;</p><p>独立成App之后，支小宝一方面要完成新的界面和生态搭建，另一方面也要作为独立App和市面上的产品直接竞争。服务型产品是支小宝打出的差异化战略，但在目前的格局下，在已有的应用中突出重围并不简单。</p><p>字节、百度等大厂入局较早，被称为AI“六小虎”的几家独立大模型公司，也已经在应用方面积累了不少成果。QuestMobile数据显示，AI应用方面，截至今年6月份，月活千万级以上用户的APP数量为2个，分别为豆包、文心一言分别为2752万、1134万，500万至千万的APP仅1个，大部分玩家月活用户在50万以下，占比超80%。</p><p>不过，相比大模型的成本难题，产品本身的形态可能是支小宝更大的压力来源。蚂蚁集团大模型应用部总经理顾进杰在采访中表示，目前“没太考虑（成本）这件事情”。他们和业界不少公司的观点一样，认为大模型的成本一定会继续往下降，不会因为大模型很贵，不去做创新。</p><p>在商业化上，支小宝希望连接更多服务，探索用智能体连接商业服务。不过，顾进杰表示，现在还没有考虑做增长的问题，好的体验和好的产品是第一步。</p><p>至于这个“好的体验和好的产品”是什么？看起来支小宝团队还没有清晰的答案。</p><p>关于支小宝未来会不会成为一个超级APP，王翼飞的回答是“交给时间，交给用户选择”。王翼飞解释称，支小宝之所以叫“小宝”，就是因为其目标用户可能不是用把支付宝用得很溜的人。长期来看，支小宝未来可能不是超级APP，而是一个入口、一个手表——这些都还在探索阶段。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/11687817.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：佘晓晨，编辑：文姝琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>