<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709172090865417</id>
            <title>郑耀南回归两年，都市丽人依然等待被“拯救”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709172090865417</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709172090865417</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 12:08:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>就在近日，曾被誉为“中国内衣第一股”的都市丽人（02298.HK）正式公布了2023年度财务报告。</p><p>报告显示，过去一年都市丽人实现营收27.57亿元，同比下滑8.4%；归母净利润4248.3万元，同比增长28.6%；经营活动所得现金净流入由2022年的约2.31亿元，上升至2023年的约3.83亿元。</p><p>乍一看是不是感觉还不错？</p><p>但实际上，不少投资者们看到这份成绩单后，心都凉了半截。这其中，既有对过去业绩的失望，同时也有对回归两年的郑耀南的失望……</p><h2>业绩渐入颓境，创始人回归未能拯救都市丽人？</h2><p>一直以来，对于都市丽人从2017年到2021年开始的业绩走低下滑，资本市场都是遗憾的。不少投资者们更是将其归因为管理层聘请的维秘高管ST女士（美国人）等两任掌舵者，对中国内衣消费市场水土不服的“遇人不淑”。</p><p>不过幸运的是，由于都市丽人的手里还握着一张堪称“王炸”的人物牌，也就是曾叱咤风云一时的创始人——郑耀南，所以无论过去怎么样，资本市场也依然愿意给都市丽人更多期待的空间。</p><p>但相应的代价是，如果郑耀南出山后没能带领都市丽人走出泥潭、走向辉煌，那么其反而会更大的市场期待落空的反噬。</p><p>在这方面，资本市场并不缺乏这样的例子，最典型的就是国美的黄光裕。</p><p>在过去黄光裕没有出山的时候，无论国美业绩好坏，资本市场始终对其都抱有希望，投资者们也能吊着一口气。</p><p>但是黄光裕出来了，然后在搞了一堆真快乐APP等各种尝试后，国美的业绩却依然没有得到改善，这下才算是让投资者和外界悬着的心彻底死了。</p><p>2021年11月，创始人郑耀南宣布回归，并决定从2022年开始，带领都市丽人回归传统优势的下沉市场，启动“百城千店战役”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_5468ba55458a4fa09aeb599a1633aa66@5238279_oswg882350oswg1080oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>彼时，郑耀南对都市丽人转型做出规划：2022年完成“筑基起势”，2023年“渐入佳境”，2024年“重塑非凡”。</p><p>看到这，不说都市丽人内部，就连外部的加盟商和投资者们恐怕在当时都升起了一股希望吧？</p><p>然而事与愿违的是，据天眼查APP显示，在筑基起势的2022年，都市丽人实现营收30.09亿元，同比下滑10.33%，反而较2021年的表现更差了。至于净利润方面，则是实现了连续三年以来的首次扭亏为盈，为3302万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_57b3d6bed7ac46b08ad713e835312f89@5238279_oswg176257oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过让投资者们高兴不起来的是，在同期毛利润相差无几的情况，都市丽人这份盈利似乎主要是靠缩减费用端省出来的。</p><p>2022年，都市丽人的三费（销售及营销、一般及行政和财务费用）总支出约为14.6亿元，较2021年下降了3.92亿元，可谓是留出了足够的扭亏盈利空间……</p><p>当然，如果要说2022年的业绩深蹲是为了更好的反弹起跳，那么也说的过去。</p><p>但是到了2023年渐入佳境的时刻，都市丽人营收却继续下滑至27.57亿元，归母净利润为4248万元，整体甚至还不及十年前——2013年都市丽人营收29亿元，归母净利润2.8亿元的市场表现。</p><p>并且更让人心塞的是，<strong>此次的盈利似乎同样是省出来的。</strong></p><p><strong>2023年，都市丽人的三费总规模再一次缩减至了13.28亿元，较2022年省出了1.32亿元。也正因如此，在同期营收、毛利规模都出现下滑的背景下，其归母净利润反而比此前更高了</strong>。</p><p>不过，要说郑耀南的回归有没有为都市丽人带来好的变化？答案肯定是有的。</p><p>就比如郑耀南出山后，都市丽人便开始发力供应链管理的优化，以及商品售罄率和折扣率的改善，这使得其毛利率从2021年的42.1%，上升至了2022年的46.42%和2023年的47.47%。</p><p>除此之外，都市丽人也加强了库存管理，包括从2022年下半年开始将加盟商订货逐渐由期货制转为现货制，常规品订货比例调整至60%，并将订货会从每年4次改为每年2次。</p><p>截至2023年底，都市丽人的存货规模较期初减少了12.23%至6.17亿元，其中2021年及以前的库存（2年及以上存货）较期初减少约3.0亿元成本，减少了62%。</p><p>但即使如此，都市丽人交出的这份成绩单，相比于市场外界对郑耀南回归两年后的巨大期待，还是要差太远了，整体颇有种雷声大雨点小的既视感。</p><p>所以反应到资本市场，从2021年郑耀南回归到现在，都市丽人的股价不升反降，直接从每股0.75元一路下跌至了现在的0.229元（截止到3月27日收盘），算是让不少投资者们期待的心彻底冷静了下来……</p><h2>下沉与上网，都市丽人和郑耀南还不能“老去”</h2><p>再回到业务层面，从现在渠道营收结构的变化，以及主推的“百城千店”计划，都不难看出，在选择回归下沉市场后，加盟商们就成了都市丽人未来重回巅峰的关键。</p><p>而对加盟商们来说，唯一的诉求就是加盟都市丽人能不能赚到钱。这个看似简单，但实际上却是在拷问都市丽人从品牌到产品，再到商业模式的投资价值。</p><p>就比如现在都市丽人品牌加盟门店的下沉。从客观来讲，这种战略回归既不能说对，也不能说错。</p><p>毕竟，线上化、高端化是当前的一大主流消费趋势。不过，由于我国女性消费市场足够大、足够的分层，所以即便是偏离消费潮流中心，但也足以填补都市丽人加盟商们所有的投资想象力。</p><p>当然，这种说法多少有点流氓。因为任何一个加盟生意，放到中国庞大的消费市场背景来看，都是有赚钱空间的。</p><p>但老实讲，由于内衣试穿退换的麻烦与特殊性，线下也确实更是适合的销售渠道。而且都市丽人在低线市场深耕多年，品牌产品也都经得住考验，所以门店下沉市场没问题。</p><p><strong>有问题的是，都市丽人年报中销售费用的不断缩减，以及背后代表的品牌营销没有跟着加码，或没有做好上行的年轻化升级。</strong></p><p>要知道，包括都市丽人在内的大部分消费品牌们的核心市场优势，都不是产品，而是品牌，是品牌在一代消费者心智中烙印下的深刻印象。</p><p>然而，<strong>时代在变了，消费者也在一茬一茬地“变”</strong>，如果都市丽人品牌不能及时跟着年轻化升级，那么无论是一二线市场，还是三四线市场，在90后们的经典电视广告记忆里，都市丽人或许还是个老牌内衣店。</p><p>但是在更早接触互联网、电商和短视频们的00后或10后们的眼中，都市丽人可能就成了不知名的“过时品牌”，取而代之的则是深入到年轻人娱乐大本营做全渠道营销的ubras等新消费内衣品牌。</p><p>对此，都市丽人不增反降的电子商务营收，以及下滑的销售费用似乎也都佐证了这一点。</p><p>那么结果会怎样？同为“步行街品牌”的美特斯邦威已经给出了答案。由于品牌没能跟上时代的脚步，当一批不爱逛步行街，爱逛互联网的Z世代消费主力军走上台前，美特斯邦威就失去了对年轻人的吸引力，也失去了大半想象力。</p><p>前车之鉴在此，都市丽人和加盟商们理应当此后车之师。</p><p>其实从消费心理的角度看，向善财经认为，<strong>现在的都市丽人不仅是要品牌年轻化，还需要往上走高端化，从而真正落实“大牌平价”的市场印象，高维打低维，让低线市场的消费者们能生出“赚到”的心理。</strong></p><p>就比如，你说都市丽人是个过时的老品牌？拜托，全网渠道能看到都市丽人的年轻化身影；你要还说都市丽人是个低线“穷人品牌”，正在冲击高端化的还能算是个低端品牌吗？既然家门口都能买到大品牌，且价格还便宜，这怎么不是血赚呢……</p><p>另外，就着“上网”的视角来说，不只是品牌要年轻化，从老板郑耀南到内部管理方式都要“上网年轻化”。就比如有雪球大V提到，都市丽人最大机会，是老板亲自下场做抖音，而不是搞花里胡哨的内衣概念。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_39114bf888874a1c8d2320408425db87@5238279_oswg53041oswg947oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>乍一看这种提议有点离谱，但细细品味却也不是没有道理。</p><p>毕竟，在郑耀南复出后，都市丽人的业绩确实是改善了，但可惜更多是降本增效“省”出来的。至于市场策略方面，郑耀南也没能给出新招，采用还是最开始的老一套玩法。</p><p>老实讲，这种靠走老路换来的业绩改善，挺容易让公司内部和投资者们失望的。因为看不到新东西，资本市场也就看不到成长性，而公司财务业绩表现再好，管理层的上升空间也不大，逐渐就成了养老型企业了。</p><p>所以核心就一句话：郑耀南作为创始人要么就一直退居二线，做定海神针、做精神符号、做企业的压舱石。既然回归了，那就要拿出来跟之前不一样的新制度、新策略，用二次创业的决心给都市丽人带来一场大胜。</p><p>因此，<strong>如果说郑耀南复出的第一战，是业绩扭亏，那么第二战，就是要“御驾亲征”拿下都市丽人迟迟啃不下来的电商市场。</strong></p><p>而如今，都市丽人就有这样的机会——郑耀南下场直播带货。</p><p>一是从郑耀南本身来讲，现在下场做IP为品牌带货的大企业家们并不在少数，比如搜狐的张朝阳、七匹狼的周少雄等都曾开过直播，所以郑耀南做短视频也不算掉份，且还刚好满足了其想要“听见一线炮火”声音的决心。</p><p>二是从品牌营销角度看，就雪球大V说的那样，郑耀南本身从保安逆袭成为百亿董事长的真实经历，这么好的爽文人设和IP，不做短视频简直是浪费都市丽人的优势资源……</p><p>三是从加盟转化角度来看，不少三四线城市的潜在加盟商们可能都会面临这么一种情况，手里有点钱，也颇为认可都市丽人的商业模式，但是由于创业经验不足等多种潜在顾虑，所以离加盟就差信心层面的那临门一哆嗦。</p><p>但如果郑耀南能够在直播短视频平台上分享创业经验，成为加盟商们的创业导师，那么即便最后都市丽人还是没有攻克线上渠道市场，但扩大并巩固了线下加盟市场信心，却也不失为一种稳赚不赔的好结果。</p><p>总而言之，随着郑耀南的回归，都市丽人确实已经有了触底反弹的迹象，但是想要重回巅峰可能还远远不够，毕竟曾经迷失了方向的都市丽人，现在需要补的新消费时代玩法还有很多。</p><p>走以前不敢走的路，做过去想到没想过的梦，这样才能真正带给公司管理层和投资者们无限的信心，以实现都市丽人的三年重回巅峰的远大目标……</p><p><strong>免责声明</strong>:本文基于公司法定披露内容和已公开的资料信息，展开评论，但作者不保证该信息资料的完整性、及时性。另：股市有风险，入市需谨慎。文章不构成投资建议，投资与否须自行甄别。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NjAzODMyNg==&amp;tempkey=MTI2M19YRm5XSXVPRkl3OVBKNEE3V3dkOTU3a2V6WVBlSnBQR1RlOTI0SGpFRGp4UzVpUnkyX0NIQ1Ntd0FyOVFCU0J2YnpadUJYTWpvRkwwMnlMSGpEd2Y4d2FKV1p0aGV1UHFmdkZtYnotNUdwWEJnWDFpYUw0S1EwaERWWjNGREk5MHRCbWNMMzlibko2dlRxazdUeDlGYm1GX2hBZlpiNS1yRXY0XzB3fn4%3D&amp;chksm=26ee0a2f11998339fe46b1d47ec1a63cc34b9db5bbb5d6d7606df69c60cef9a732bbdd7c3038&amp;key=&amp;ascene=0&amp;uin=&amp;devicetype=Windows+10+x64&amp;version=6309092b&amp;lang=zh_CN" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“向善财经”（ID:IPOxscj）</a>，作者：向善财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709174399743881</id>
            <title>美国门店转化率下降，Lululemon正失去中产女性的心</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709174399743881</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709174399743881</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 11:58:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>lululemon出现了转折点。过去几年，lululemon一路高歌猛进，即使在消费疲软的2023年，lululemon 营收依然同比增长19%，同期阿迪达斯几乎零增长。</p><p>但2024年lululemon开局不利。lululemon首席执行官Calvin McDonald在电话会议中直言“美国门店的客流量和转化率都在下降。”而lululemon美洲市场收入占比接近8成，一旦美国市场出现问题，将直接影响lululemon的成长性。</p><p>影响已经体现在业绩指引上，lululemon预计2024年净营收增长约11%至12%，不仅低于分析师预期，也较2023年的增速直接下降了8-9个百分点。消息一出，lululemon一天跌去16%，几乎跌掉了最近半年的涨幅。lululemon到底出什么问题了？</p><p>本文持有以下观点：</p><p>1、lululemon美国市场出现瓶颈。北美地区对高端运动休闲产品的需求正在减弱。与此同时，Alo Yoga 和 Vuori 等新进入者也在抢lululemon的用户。2024年lululemon美国门店已经出现客流量、转化率下降的情况。</p><p>2、lululemon正失去中产女性的用户心智。lululemon瑜伽裤售价已从最初的千元左右下谈到天猫旗舰店的四、五百元，用户也已从细分的瑜伽领域转变到大众人群。这使lululemon失去了部落社交属性，和中产女性挂钩的调性也在分离。</p><p>3、警惕lululemon的全品类发展。lululemon正全品类发展。参考安德玛，安德玛靠速干衣市值超过阿迪，但向全品类转型后，速干衣专业形象在多元产品线里逐渐模糊，失去了高溢价，新品类又收效甚微，最终市值较巅峰跌去8成。Lululemon要警惕走安德玛的老路。</p><h2>01 一天跌去半年涨幅</h2><p>在全球消费疲软的2023年，Lululemon仿佛活在另一个世界。2023年，lululemon 全球收入同比增长19%。这是什么概念？2023年阿迪达斯全年营收同比持平，耐克最新报告期，营收也只是同比增长了不到1%。</p><p>靠着稀缺的成长能力，Lululemon与耐克等传统巨头走出了相反的股价走势。2023年全年，Lululemon股价涨近60%。但在四季报发布后，Lululemon开盘跌超20%，最终收盘跌幅16%，几乎跌去了从去年10月份到现在接近半年的涨幅。</p><p>实际上，如果单论四季报表现，Lululemon表现尚可。四季度，lululemon全球营收同比增长16%至32亿美元，毛利率增长4.3个百分点至59.4%，营业利润率从去年同期的11.3%增至28.5%。</p><p>尽管增长有些“水分”，高增长的部分原因是lululemon中国业务在 2022 年经历了新冠疫情的门店关闭。放开后，中国地区出现了爆发增长，2023年四季度lululemon中国地区营收同比增长78%。</p><p>但即使考虑到这个因素，lululemon增长仍旧超预期，公司四季度营收32.1亿美元，超过分析师预期31.9亿美元。真正导致lululemon大跌的是公司2024年指引不及预期，lululemon预计2024年净营收将在107亿美元至108亿美元之间，增长约11%至12%，不仅低于分析师预期，也较2023年的增速直接下降了8-9个百分点。</p><p>更要命的是，使lululemon营收降速的核心是大本营美洲市场出了问题。美洲市场营收占比超过8成，但2023年四季度美洲地区的收入仅同比增长9%。到了2024年，美洲市场更是开局不利。lululemon首席执行官Calvin McDonald在电话会议中直言“美国门店的客流量和转化率都在下降。”</p><p>美国门店客流量下降既有市场原因也有竞争原因。北美地区对高端运动休闲产品需求减弱，而竞品的冒出也在抢走lululemon的客户。分析师 Poonam Goyal 指出，Alo Yoga 和 Vuori 等新进入者一直在蚕食 lululemon的市场份额。</p><p>市场份额被竞品蚕食指出了lululemon更大的一个问题：lululemon的品牌调性正与中产女性脱钩。</p><h2>02 开始失去中产女性的心</h2><p>Lululemon股价大跌后，有一条评论进入了Lululemon的雪球主业热帖：“女人很厉害，自从我老婆不买露露柠檬后，股价就见顶了。根据她的说法这个品牌在做低自己的产品价值，她不想买了。”</p><p>这其实反映出了Lululemon已经有了流失核心用户的危机。lululemon 的基本盘是女性，更明确地说，具有一定资产的中产女性。但如今lululemon已经主动地把圈层扩大到大众用户中。</p><p>体现在门店占比上，早期Lululemon为了聚焦服务“年收入10万美元的单身女性”，其在进入中国市场的头三年里只在一线开了三家门店，但在2022年后，lululemon按下加速键，一年多就新增了43家门店。如今，二三线城市门店占比也到了20%以上。</p><p>向大众用户的转变也很明显地体现在了lululemon的产品设计变化上：lululemon已经放下了曾经作为“品牌暗号”的小logo设计，转而在衣服和瑜伽裤裤腰上写上了品牌名字。中产们不再因识别出了logo暗号而相视一笑，取而代之的是lululemon想让更多的路人能够认识自己。</p><p>但问题是从细分的瑜伽领域转变到各种人都在穿后，lululemon就失去了部落社交属性，和中产女性挂钩的调性也在分离。换言之，其品牌价值正在下降。一个明显体现是，lululemon开始违背“祖训”，创始人Chip Wilson曾经是这么说的，“把瑜伽裤卖到普通产品的三倍价格，关键一条是不要打折”。</p><p>但现在lululemon的降价打折已经比比皆是，春节的7.7折满减优惠更是让一批中产捶胸顿足。比打折更令人担心的是，lululemon正在自己撕掉瑜伽界爱马仕的标签，曾经千元左右一条的瑜伽库，已经可以在天猫旗舰店花四、五百元买到。</p><p>从商业规律看，lululemon自降身价只会让中产女性加速流失。高价商品带来的优越感附加值是构成目标用户忠诚度的重要部分。参照奢侈品，爱马仕、LV等持续涨价的品牌永远不缺忠实用户，而打折的奢侈品往往会出现用户流失，如GUCCI五折甩卖后，销售额却不增反降，一度出现连续6个季度营收负增长。</p><p>当中产女性对Lululemo的忠诚度下降时，Lululemo也来到了更激烈的竞争环境，阿迪达斯挖走lulululemon前CEO担任战略顾问，推出了瑜伽产品线。Alo Yoga 、Vuori也在加紧抢lulululemon的瑜伽裤生意。</p><p>老大哥和新对手的围攻下，lululemon正把目光放到瑜伽裤之外的市场。而这可能把它带入更危险的境地。</p><h2>03 警惕Lululemon变成一个大众品牌</h2><p>曾被迫辞去CEO职务的品牌创始人奇普·威尔逊言辞犀利地批评了Lululemon开始不务正业，妄图追求所谓的“全面覆盖”。</p><p>“全面覆盖”形容得很恰当，一度以全女装为主业的Lululemon已经陆续推出个人护理系列、女鞋系列、男士高尔夫系列和全新的徒步系列，能在Nike买到的，大部分也都能在 Lululemon上买到。</p><p>只不过，多点布局并未带来多点开花的效果。lululemon至今仍有约65%的营收还是由女装业务贡献。并且女装的增速也还比很多新品类要高，2023年lululemon女装营收是男装的近三倍，但女装收入同比增速仍然高于男装。换句话说，经过一系列多元化后，lululemon增长最大的指望仍然是女装。</p><p>不仅没有提供多大的增量，lululemon的多元化也都是教训居多。比如，2020年疫情催生的居家健身趋势让Lululemon斥资5亿美元高位买入创立不足两年的健身镜品牌Mirror，仅一年后，Mirror就开始陷入了经营不振的困局。之后受Mirror资产减值，直接拖累了公司净利润同比下滑2.6%。</p><p>如果多元化只是起不到业绩突破的作用还好说。但更严重的问题是多元化很有可能模糊Lululemon的专业瑜伽形象，使公司从一家专业品牌沦落为一家没有辨识度的大众品牌，最终使公司走向下坡路。</p><p>历史上，细分领域王者因为多元化走向没落的服饰品牌有很多，安德玛是其中的代表。安德玛曾连续26个季度实现20%以上的同比收入增长，一度超过Adidas成为仅次于Nike的运动服装公司。</p><p>安德玛超过阿迪，靠的就是一件紧身速干衣，安德玛通过和高强度、高对抗的橄榄球场景绑定，逐渐和“专业紧身衣”挂钩，攻占了北美的球场和健身房，并且靠着专业化形象，卖出了Adidas、Nike两倍的价格。</p><p>但吃掉紧身速干衣的蛋糕后，安德玛并不满足于此，而是想在女装和运动休闲等多个领域全面开花。但结果是，“全面开花”的步子太过激进，导致专业形象在多元的产品线里逐渐模糊，优势品类失去了高溢价。另一边，它在极力讨好的大众市场又收效甚微，最终出现了连续收入、利润下滑的情况，其市值较巅峰也跌去了8成。</p><p>某种意义上说，lululemon和安德玛代表了同一类公司，它们在一个高度内卷的市场中，找到了细分赛道的缝隙并快速成长为佼佼者。但当市场对它们提出更高的盈利期待后，它们开始试图全品类发展，成为一个大众运动品牌。</p><p>安德玛已经用惨痛教训证明了这条路不可取，不知道lululemon会不会重蹈覆辙。</p><p>免责声明:本文（报告）基于已公开的资料信息或受访人提供的信息撰写，但读懂财经及文章作者不保证该等信息资料的完整性、准确性。在任何情况下，本文（报告）中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hR8pXeOHSG1kZcHYAOOa3Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读懂财经”（ID:dudongcj）</a>，作者：杨扬，编辑：夏益军，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709170861193344</id>
            <title>一季度业绩继续狂飙，零食行业还能吃多久“渠道红利”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709170861193344</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709170861193344</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 11:55:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2022年以来，零食行业凭借其抗周期特性及渠道变革的红利效应，逐步获得资本市场资金关注，特别是以盐津铺子、劲仔食品和甘源食品为代表的上游厂商跑出明显超额。</p><p>去年，随着下游龙头加快并购整合、扩张规模，整个赛道如火如荼，三家零食公司也迎来业绩兑现期。</p><p>据各家公司最近披露的2023年年报及预告，<strong>盐津铺子</strong>2023年实现营业收入41.15亿元，扣非归母净利润4.76亿元，同比+72.84%；同时披露2024年一季度预计实现扣非归母净利润1.3~1.5亿元，同比+32.18%~52.51%；市场普遍预期Q1收入增速在35%以上。</p><p><strong>劲仔食品</strong>2023年营业收入约20.65亿元，同比增加41.26%；归属于上市公司股东的净利润约2.1亿元，同比增加68.17%；市场普遍预期Q1收入增速在35%以上。</p><p><strong>甘源食品</strong>预计2023年归属于上市公司股东的净利润29,500 万元– 33,500万元，同比增长86.35% -111.62%；市场普遍预期Q1收入增速在45%以上。</p><p>盐津铺子在业绩发布第二日10%涨停。</p><p>尽管休闲零食赛道已然是大众品中业绩最为亮眼的板块，上游厂商业绩已经持续几个季度高速增长，对2024年一季度业绩预期打满，但从中长期角度看，市场开始对渠道红利放缓产生担忧。</p><h2>01 “渠道红利”还能吃多久？</h2><p><strong>零食行业的厂商们普遍将业绩增长归因于“新渠道”的崛起，这主要包括以抖音、快手为代表的线上直播电商平台，以及零食很忙集团、万辰集团等线下零食折扣店规模的扩大，共同为业绩带来了增量。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_9ea998942ad04e5ea8f0761ed39474b9@1743780481_oswg62756oswg833oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：盐津铺子2023年年报，见智研究制图）</p><p>以<strong>盐津铺子</strong>为例，2022年是公司电商渠道首次超过商超渠道，在2023年<strong>电商渠道</strong>收入同比大增<strong>98.04%</strong>，占比超过20%；包含<strong>量贩零食渠道在内的经销及其他渠道</strong>收入同比增加<strong>40.35%</strong>，占比来到了<strong>71.74%</strong>；<strong>三只松鼠</strong>在财报中披露，抖音是2023年唯一实现增速同比正增长的渠道，且体量已经逼近、或超过部分传统渠道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_57ffa754f1b040d48aa9e4753b4a4f72@1743780481_oswg29702oswg841oswg196_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（三只松鼠各渠道营业收入及同比变动比例，资料来源：三只松鼠2023年年报）</p><p>业内分析师的普遍观点认为，零食折扣行业在扩张期下门店仍有空间，最终可看7万家，且不同区域成熟度差异较大，其中华中、华东、西南或仍有万店左右增量空间。</p><p>从线上角度看，广发证券预测2023年抖音电商零食市场规模或在500亿元，零食整体增速略快于大盘，且鉴于抖音平台GMV扩张的目标以及对低价高频消费品类的倾斜，抖音电商GMV占比有望进一步提升。</p><p>抓住这些新兴渠道的厂商迎来了非常亮眼的增长，一季度零食行业的高增速预期继续打满。<strong>不过把时间拉长，市场对渠道红利放缓的担忧逐渐浮现。</strong></p><p>有专家预测，零食量贩预计在行业快速发展期占比在2025年超过25%后逐步回落；而电商领域，考虑到三只松鼠、良品铺子、盐津铺子等在抖音的投流及竞争，各家获客成本上升，后续电商占比将保持稳定。</p><p>此外，零食行业的<strong>商业壁垒问题</strong>也一直受到市场的质疑，随着资金实力雄厚的下游龙头企业通过整合并购增强在产业链中的话语权，上游厂商可能面临<strong>压价</strong>风险。</p><h2>02 短期白牌繁荣与长期供应链优势</h2><p>这也指向了一个问题，零食行业目前的核心增长在于渠道变革引发的“流量蛋糕再分配”，<strong>若未来渠道红利减弱，公司表现出现分化，哪些企业更具竞争优势？</strong></p><h3>多品牌多品类→规模突破</h3><p>有分析师指出，<strong>休闲零食赛道具有品类分散、单品类天花板低的特点，只有选择好赛道、布局多品类才能实现规模突破。</strong></p><p>据蝉妈妈统计，2023年1-11月，抖音电商休闲食品品牌排名中三只松鼠占比2.6%，盐津铺子占比1.4%，<strong>占比在1%左右的公司均为多品类公司。</strong></p><p>举例来看，<strong>劲仔食品</strong>原本以鱼制品类为主，财报显示其收入规模超过10亿，收入占比超过60%。</p><p><strong>为了寻求新品类增长点，公司正努力打造禽类制品为第二增长极，</strong>报告期内禽类制品收入同比增长147.56%，其中小蛋圆圆鹌鹑蛋收入超过3亿元，成为继劲仔深海小鱼后的第二大单品；</p><p><strong>盐津铺子</strong>则在财报中直接展现出<strong>多品类生产型厂商的规模优势。</strong></p><p>具体来看，其收入占比最高的辣卤零食2023年收入同比增加56.71%，占比位列第二的休闲烘焙、深海零食全年收入增速均超10%；多个新品放量破亿，以鹌鹑蛋为代表的蛋类零食收入同比猛增594.52%，收入体量突破3亿，蒟蒻果冻布丁收入同比增加125.67%，收入体量突破2亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_8f6b593a413f48e0acee1c70cc5e2de1@1743780481_oswg159285oswg831oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：盐津铺子2023年年报）</p><p>显然，<strong>多品类制造商的潜在增量空间更为广阔。</strong></p><h3>总成本领先→“品牌的品质，白牌的价格”</h3><p>而面对下游渠道商的价格压力，制造商的净利率可能被挤压至极限，这可能导致劣币驱逐良币及食品安全问题，行业将不可避免地经历洗牌。</p><p>白牌的生存会变得艰难，而<strong>核心品类公司通过自建工厂、控股公司向上游延伸，优先选择品类空间大、上游格局分散的原材料提前布局，总成本领先将在竞争中更具优势。</strong></p><p>如<strong>盐津铺子</strong>通过控股云南津绝魔芋食品，锚定魔芋上游市场，并在2022年底大幅增加原材料采购及备货提升产业议价权，预计随着魔芋制品在产品结构中占比的提升而带动毛利率增长。</p><p>此外，盐津铺子还针对蛋类零食和薯类零食分别出资1亿元设立全资子公司江西蛋皇纪绿色食品有限公司从事家禽饲养项目、建设马铃薯粉生产加工项目。</p><p>2023年，公司归母净利润同比增长67.76%，净利率提升1.87个百分点至12.3%，毛销差同比增加2.1个百分点。</p><p><strong>劲仔食品</strong>则在肯尼亚设立“鲜鱼初加工”公司，总投资5400万元，日处理鲜鱼（鳀鱼为主）200吨，成品50吨。2023年，公司净利率达到10.13%，同比增长1.60个百分点。</p><p>以零食量贩、抖音为代表的高性价比渠道的兴起，将推动整个零食产业进行供给侧结构性改革。虽然短期内可能会出现白牌产品的短暂繁荣，但拉长时间来看，拥有多品类、在供应链竞争优势的公司会最终胜出。</p><p>“品牌的品质，白牌的价格”将是厂商们的共同目标。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gowHazuKq79AIZp13WFx6Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：陈艳，编辑：申思琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709167903569794</id>
            <title>黄仁勋都点赞的AI制药公司，英矽智能更新招股书</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709167903569794</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709167903569794</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 11:55:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2024年3月27日，成立于2014年的AI制药公司InSilico Medicine(英矽智能)向港交所更新IPO招股书，离成为亚太地区首家上市的AI制药公司更近了一步。</p><p>英矽智能在AI辅助药物研发领域的出色表现，获得了英伟达CEO黄仁勋的高度赞扬。作为一家伴随AI技术成长10年的公司，英矽智能最近在权威学术期刊《Nature Biotechnology》上发表的研究成果，更是令黄仁勋为之振奋。</p><h2>01 生成式AI革命催生新药研发新范式</h2><p>在近日的英伟达GTC大会上，CEO黄仁勋多次强调AI在制药领域的重要性。</p><p>黄仁勋一直坚信AI+医疗的巨大潜力。15年前，他就关注到计算机辅助药物发现的能力。最近，黄仁勋更是大胆预言，未来人人都无需学编程，未来人类生物学将是最有用的学科。</p><p>在英伟达GTC大会主题演讲中，黄仁勋指出，10年后的AI不仅能理解文本、视频，还能解读蛋白质、基因和脑波，这将是生成式AI最具革命性的领域。</p><p>传统药物研发成本高昂，周期冗长。据统计，全球药企每年药物发现投入超2500亿美元。</p><p>华尔街见闻·见智研究曾在文章《制药界的61亿美元瓶颈：AI来解？| 见智研究》中提及，2023年10月发布的一项研究显示，大型制药公司从零开始将一种药物上市的平均成本已超过61亿美元。而此前市场估计的这一数字普遍在26-28亿美元。</p><p>英伟达副总裁Kimberly Powell在刚刚结束的GTC大会上预测，随着AI技术发展，药企研发支出将越来越多地转移到算力和软件上。AI有望极大降低新药研发成本，缩短药物上市周期。</p><h2>02 英矽智能Nature子刊重磅论文：如何用生成式AI制药？</h2><p>2024年3月，英矽智能在在顶级学术期刊《Nature Biotechnology》发表重磅论文，全面阐述了其首款由生成式AI发现和设计的潜在“全球首创”（first in class）TNIK抑制剂，用于治疗特发性肺纤维化(IPF)的INS018-055研发历程。</p><p>这款候选药物从人工智能算法开发到完成2期临床试验，其临床前实验和临床试验数据首次对外披露。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_96f9c8a57bc2416eafe07f93f8b58c13@1743780481_oswg186816oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论文详细介绍了该药物的发现和优化过程:</p><blockquote><p>利用Pharma.AI平台下的靶点发现引擎PandaOmics，通过深度特征合成、因果推断和通路重建，提名了一系列潜在抗纤维化靶点;</p><p>PandaOmics的NLP模型分析海量文本数据，锁定TNIK作为治疗特发性肺纤维化(IPF)的新颖靶点;</p><p>Chemistry42平台结合40多种生成化学算法和500多个预训练奖励模型，根据结构性药物设计策略生成并优化新颖化合物，得到候选药物分子INS018_055;</p><p>整个过程中仅合成测试不到80个分子，大大提高了效率。INS018_055在临床前和1期试验中均表现出良好疗效、安全性及药代动力学特征。</p></blockquote><p>从PandaOmics提名TNIK靶点到INS018-055被提名为临床前候选化合物， 仅用18个月，凸显了AI驱动药物发现的高效性。</p><p>目前该药已在中美开展2期临床研究， 这也成为全球首个利用生成式AI发现及设计进入临床2期的药物。 根据相关数据，全球只有2款治疗特发性肺纤维化(IPF)药物上市，预计2025年全球IPF市场达到50亿美元。</p><p>此次招股书同样披露Pharma.AI多项升级，进一步加速AI药物发现。</p><p>本次主要更新的功能包括：。</p><blockquote><p>Copilot架构:深度植入大语言模型，用户可通过自然语言指令串联多平台功能，执行靶点识别、分子生成等任务;</p><p>ADMET预测器:机器学习模型集成应用，预测小分子的关键吸收、分布代谢、排泄和毒性（ADMET）特性;</p><p>AIChemistry:使用深度学习根据分子结构和模拟特征预测结合自由能。</p></blockquote><p>在Pharma.AI加持下，英矽智能近期连续提名多个创新靶点临床前候选化合物，覆盖抗肿瘤、抗纤维化等多个适应症。</p><p>2023年12月，英矽智能提名两款临床前候选化合物:</p><blockquote><p>第二代DGKA抑制剂:Pharma.AI赋能进一步优化选择性与安全性，有望用于治疗anti-PD-1/PD-L1耐药实体瘤;</p><p>口服高选择性共价FGFR2/3抑制剂:可用于"不限癌种"实体瘤治疗，在多个FGFR2/3驱动药效模型和高频突变耐药模型中展现优越疗效。</p></blockquote><p>2024年2月，英矽智能利用自研生成化学引擎Chemistry42分子生成与优化能力，再次提名临床前候选化合物:</p><blockquote><p>具有独特分子骨架的潜在"同类最佳"高选择性KIF18A抑制剂；该化合物可选择性杀伤染色体不稳定癌细胞，为肿瘤治疗提供创新策略。</p></blockquote><p>除了新药研发，英矽智能还发布了基于ChatGPT-4 Turbo和自研大语言模型(LLM)开发的 PaperGPT 论文解读引擎。通过语言对话功能，该引擎可提供与论文相关问题的专业解答，让普通读者也能轻松理解前沿科研成果。</p><p>生成式AI 已经在英矽智能的多个业务中发挥独特作用。</p><h2>03 AI制药公司在经营指标上转好</h2><p>新药研发主要包含药物发现、临床前和临床三个阶段。</p><p>药物发现的成功率较药物开发相对较高，但从靶点至苗头化合物至先导化合物优化过程中，药物发现的整体成功率仅有51%。</p><p>临床前研究通常涉及动物模型研究以评估毒理学及其他参数、化学合成及药物配方的优化以及确保批准开始临床试验所需的其他研究。</p><p>临床试验需要在健康受试者和患者中进行连续试验来确定药物安全性及疗效，从而确保获得监管部门批准。整体成功率只有12.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_bf17f4fcaed44927ad3944d8a2d395f1@1743780481_oswg241454oswg640oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>面对研发投入高、回报率低的双重挑战，许多制药企业正转向AI辅助药物发现，以降本增效。</p><p>但从全球代表性AI制药公司的财务数据看，行业仍处于快速增长的投入期，不过已有向好趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_ae48b10fb2d14f0b954a543852b1eee1@1743780481_oswg72424oswg640oswg124_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以获得英伟达5000万美元投资的Recursion为例，</p><blockquote><p>公司成立以来，着力通过数据积累建立优势。目前已拥有超25PB医药生化数据，成为其核心资产;</p><p>在一个自动化仓库中，Recursion每周进行数百万次实验，不断充实数据库;</p><p>CEO Chris Gibson透露，其目标是建立一个描述生物学和化学交互的基础模型，有望从根本上改变药物研发全过程。</p></blockquote><p>Recursion目前市值最大，达43.88亿美元，但从营收和现金流来看，公司仍处于投入期，但收入增长趋势已经显现。</p><p>见智研究曾在《 制药界的61亿美元瓶颈：AI来解？| 见智研究 》中介绍，AI制药行业有三种不同的商业模式：</p><blockquote><p>AI SaaS:提供AI药研平台和软件私有部署，实现客户数据利用;</p><p>AI CRO:直接提供基于自有数据AI模型输出的药物发现结果;</p><p>AI biotech:利用自有数据和AI技术自主研发新药。</p></blockquote><p>与Recursion类似， 英矽智能依靠从软件授权、合作研发到管线授权的商业模式闭环，已出现收入和现金流拐点。</p><p>目前公司 Pharma.AI 本地化SaaS软件订阅费用为最高50万美元/年。 对外药物授权也显示了发展潜力，后续公司随着更多里程碑收益，造血能力有望持续增强。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_a122e80249f64567a752b9f419110340@1743780481_oswg63002oswg640oswg239_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>财报数据显示，英矽智能 2023年实现收入5118万美元，同比大增70%。其中，3900万美元来自药物开发项目对外授权，是营收的主要来源。</p><p>与2022年相比，英矽智能的经营指标大幅改善:</p><blockquote><p>净亏损减少约1019万美元;</p><p>经调整亏损收窄约344万美元;</p><p>经营现金流达9200万美元，实现大幅流入;</p><p>现金储备充足，达1.77亿美元;</p><p>财年净现金消耗为3070万美元，低于上一年。</p></blockquote><p>AI制药的崛起，折射出全球新药研发正被AI革命重塑。</p><h2><strong>04 推动药物上市是AI制药的下一个里程碑</strong></h2><p>虽然AI制药公司发展迅速，但 真正的门槛依然是上市验证。 不过，这一天的到来已越来越近。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_52c4286354554d37810f79876a9a497c@1743780481_oswg132669oswg640oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>英矽智能进度最快的产品，上文提到的ISM001-055，用于治疗特发性肺纤维化(IPF)的创新药，已进入临床2期。 这也是全球利用生成式AI发现并设计进度最快的药物。</p><p>2023年6月，该药在IPF患者中完成首批给药。这项随机、双盲、安慰剂对照研究，旨在评估其安全性、耐受性、药代动力学和初步疗效，计划在中美近40个研究中心同步开展。</p><p>与此同时，英矽智能还达成 两个license out合作落地，总额超15亿美元</p><p>与Exelixis达成USP1抑制剂全球独家许可(2023.9)</p><blockquote><p>合作首付款8000万美元，开启英矽智能AI药物对外授权先河</p><p>英矽智能授予Exelixis开发和商业化ISM3091及其他靶向USP1化合物的全球独家许可</p><p>未来有望获得后续临床开发、商业化和销售里程碑付款，以及产品销售提成</p></blockquote><p>与美纳里尼集团达成KAT6抑制剂重磅合作(2024.1)</p><blockquote><p>合作总额逾5亿美元，授予美纳里尼新型KAT6抑制剂全球独家开发和商业化权益</p><p>该新型KAT6抑制剂有望用于治疗ER+/HER2-乳腺癌(约占乳腺癌患者70%)和其他癌症，临床前研究已体现出卓越疗效和良好安全性</p></blockquote><p>此外，还有多个自研在研新药进展顺利，并另有两个产品进入1期临床，并拓展更多适应症</p><blockquote><p>与复星医药合作开发的QPCTL小分子抑制剂获批进入临床，并达到首个临床里程碑。(2023.8)</p><p>口服PHD抑制剂启动1期临床，用于治疗炎症性肠病，该肠道限制性口服小分子抑制剂具有新颖分子骨架和独特结合模式，在临床前研究中已经表现出良好的安全性和显著的抗结肠炎疗效。(2023.11)</p></blockquote><p>AI正在重塑全球新药研发格局，AI制药的未来已来。 正如黄仁勋所言，未来人类生物学将成为最重要学科。AI将大幅降低新药研发成本，加速创新药物问世。</p><p>同时，随着更多AI制药企业登陆资本市场，市场有望获得更为丰富和多维度的公司经营数据。这将极大拓宽行业认知边界，为投资者提供更为清晰的AI制药应用认知。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1tfaqtzaVZIPIe32r5MN0w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：申思琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709156668176259</id>
            <title>杭州，又跑出一个浙大系IPO，市值93亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709156668176259</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709156668176259</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 11:43:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今天，杭州又诞生一个IPO，还是来自浙大系。</p><p>3月28日，国内数字支付解决方案提供商连连数字成功登陆港交所，发行价为10.22元/股，开盘价为9.8港元/股，开盘后股价有所下滑，截至今日收盘，股价为9.44港元/股，较发行价下跌7.6%，市值为101.07亿港元（约93.4亿元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_b8012b2af5fa4be89ec6e0358300fc73@1743780481_oswg50821oswg791oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：百度股市通截图</p><p>据弗若斯特沙利文资料，连连数字是中国率先在全球范围内提供广泛支付解决方案的数字科技公司之一，按2022年的TPV（数字支付服务总支付额）计，公司是中国最大的独立数字支付解决方案提供商，市场份额达到9.1%。</p><p>在IPO前，连连数字曾驰骋一级市场，背靠光大投资、红杉中国、中金资本、泰康保险等机构，在一级市场累计融资超41亿元，估值更是从2018年的40亿元增长了近266%至2020年的150亿元。</p><p>而这家杭州独角兽企业背后，掌舵者是现年57岁的“浙大IT男”章征宇。</p><p>2009年，恰逢智能手机在国内大面普及，章征宇看到了电信业务市场的发展潜力，随即二次创业成立连连数字。</p><p>2年后，公司便获得中国人民银行颁发的移动及互联网支付业务许可证，进军第三方支付业务，并于2013年推出商户移动支付服务，成为首批进入跨境电商支付市场的企业之一。</p><p>2016年起，一直聚焦国内业务的连连数字开启全球扩张之路，在香港设立第一家海外办事处。随后，公司和美国运通成立了合资公司连通，并进入英国、爱尔兰、巴西等国，彻底打开全球化大门。</p><p>时至今日，作为一家非银行支付机构，连连数字建立了由64项支付牌照及相关资质组成的全球牌照布局，为客户在全球及区域性电商平台开展贸易活动提供服务，范围覆盖超过100个国家及地区并支持使用超过130种货币进行交易。</p><p>截至2023年9月30日，连连数字为全球各行业(包括电商、服务业及制造业)累计超过320万家商户及企业提供服务，公司业务包括数字支付服务和增值服务。</p><p>近三年，公司总收入由2020年5.89亿元增长至2021年6.44亿元，并于2022年进一步增长至7.43亿元，2020年至2022年的复合年均增长率为12.3%。截至2023年9月30日止九个月，公司总收入为7.37亿元，较去年同期增长38.4%。</p><p>而此次连连数字成功上市，是章征宇收获的第二个IPO。</p><p>此前，章征宇在2015年就拿下了第一个IPO，他跟朋友一起出资创办的网络安全企业北京天融信科技股份有限公司在那年挂牌新三板，随后于次年8月被南洋股份以57亿元收购。</p><p>当时章征宇持股13.3%，股权价值近8亿元，可谓大赚一笔。而此次市值93亿元的连连数字，按IPO前，连连数字执行董事兼董事长章征宇合计持股28.54%，他身家约为26.5亿元。</p><p>值得注意的是，这已经是今年以来，浙大系收获的第三个IPO。</p><p>今年1月3日，浙江艾罗网络能源技术股份有限公司在上交所科创板上市，这个杭州跑出的“夫妻档”新能源IPO就是源自2007年艾罗能源创始人李新富接手了一家“浙大系”公司，从而闯入了光伏江湖，上市首日公司市值一度超150亿元。</p><p>再到3月1日，51岁浙大学霸杜军红创办的消费电子ODM（原始设计制造商）龙头龙旗科技也正式在上交所主板挂牌上市，直接开盘即高涨，截至发行首日午间休市，较发行价涨超99.81%，市值为241.62亿元。</p><p>顺着这三家成功IPO的浙大系企业看去，一批“浙大系”IPO军团正在诞生。</p><p>去年，登陆北交所的物联网企业利尔达科技、在创业板上市的智能制造企业荣旗科技、正式登陆上交所的智能测控企业双元科技，三家企业创始人也均来自浙大。</p><p>另据不完全统计，2018年至2022年浙大校友企业IPO共计54家，仅2022年，就至少诞生了9家上市公司。</p><p>据《2022浙江大学校友上市公司榜单》统计，截至2022年5月20日，浙大系企业家担任上市公司创始人、实际控制人、董事长或总经理级别311人，管理或控制了280家主流上市公司。从浙大系上市公司领域分布上看，前五名分别为信息技术、工业、可选消费、医疗保健、材料，合计占比高达87.86%。</p><p>随着浙大学子陆续涌入各行各业，一支浙大系铁军正成为商界的中坚力量。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UrpkZB4anMhJIPKX2G4jKQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709152649426816</id>
            <title>苹果、耐克、特斯拉的一个共同选择</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709152649426816</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709152649426816</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 11:40:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>曾经大牌外企们的心态，正在一种“奇怪”的外部张力中反复拉扯，局促狼狈且捉襟见肘。</p><p>按照第三方咨询机构Counterpoint Research公布数据，2024年前六周苹果中国区iPhone系列产品销量下滑24%，2月份进一步下滑33%；耐克也“不舒服”，全球市场已经失去当年的辉煌，因此为了增厚利益空间，其在下调2024年收入预期的同时，被迫颁布了一项20亿美元的“节流计划”；至于汽车，以BBA为代表传统燃油车企决心不再坚持2030年全电动计划而被众多机构看空后，已经全电动的特斯拉也被看空了。</p><p>通信、服饰、汽车……这些雄赳赳、气昂昂的跨国大牌们本隶属于不同板块，“似乎”都在中国走了“麦城”。数据告诉他们，或许到了撤退的时候，不过他们偏不。</p><p>无论参加中国发展高层论坛表示“我爱中国，我爱中国人”，还是在中国大陆最大的上海静安寺旗舰店与17年老果粉会面，库克始终不改招牌式微笑；几乎同期，耐克Jordan品牌在全球的第四家、中国的第一家直营店铺开业，显得“节流”与大中华区无关；至于马斯克，对中国市场的溢美几乎成为日常——或是口头表达，或是实际行动，总之谁都不想走。</p><p>“他们不想离开，更离不开中国市场。”市场知名人士吕长顺（笔名凯恩斯）对此“虐我千百遍，我待如初恋”的情结，已经非常习惯。自2001年中国加入WTO并逐步深入全球化分工以后，来自大市场的价值对世界企业形成了无可抵抗的向心力，现在同样如此。</p><p>所以有些故事有了开头，就注定要继续讲下去，而且停不下来。</p><h2>壹 | “走麦城”？</h2><p>在阶段印象与客观现实之间，人们对跨国企业的认知存在一个微妙的鸿沟。</p><p>人们惯性地认为，跨国公司失去了对市场和用户的敏感，导致一些敏感问题没能妥善处理，一度制造众多商业惨案，尤其在中国市场。很多国际大牌的傲慢仍然挂在脸上，可业绩不可避免地走上下坡路，问题的根源在于没有把握好中国市场的机会。</p><p>近期，苹果、特斯拉、耐克三家公司发布财报数据不久。从结果来看，三家公司的整体营收均有增长，只是增幅空间相对有限。特斯拉营收和净利润增幅较明显，不过对比“老对手”比亚迪的表现（营收增幅42.04%，净利润增幅80.72%），还是要慢一些。</p><p>更为尴尬的是，发布数据后机构总能在其财报中，找到不那么“和谐”的要点——销量下滑、利润走低、品牌影响力减退……不同的尴尬映射企业的窘迫。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_536cd62bdb114dabb04b765fddd4cba5@1743780481_oswg15452oswg771oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只是问题在于，所有的问题都要甩给中国市场塌方吗？汇总更多信息后，不难发现他们正在不同程度走出了阶段性低谷，拯救他们的正是中国市场。</p><p>同样是耐克第三财季报告，大中华地区实现营收20.84亿美元，同比增长5%。维持汇率不变的基础上同比增长6%，保持六个季度的连续增长，其中鞋类同比增长5%，服饰类同比增长10%。大中华区也成为北美市场外，当期唯一实现盈利正增长的地区。</p><p>至于特斯拉，最新消息是在其他车企仍在推行降价安排的时候，自4月1日起其国产Model Y价格上调5000元，8000元官方现车保险补贴和最高10000元车漆减免两项政策也将到期，合计最高涨价幅度约2.3万元。</p><p>“车企涨价都是经过深度评估后的选择。”汽车业内人士李富（化名）表示，特斯拉如此决策，正是管理层判断中国市场能够接受涨价安排的结果；也正是中国市场的托举，能够稳定整体发展不受外部环境影响。</p><p>iPhone在中国区的销量沉降，确实成为当前苹果难以绕开的压力；可是面向未来，战胜困难摆脱危机的出路仍在中国区。</p><p>早在3月初，摩根士丹利发布研报认为，市场低估了苹果边缘人工智能计划（Edege AI）的价值，同时给予其“超配”评级与220美元的目标价；不久之后，业内即传出“苹果计划在中国发布iPhone16等产品时，搭载百度提供AI功能”的消息。</p><p>要知道，美国司法部一直盯着苹果，要求其恢复竞争补救措施，否则不排除下达分拆命令的可能。稳住iPhone中国区的销量，拓展苹果AI在中国区的想象空间，才是其近期维稳的关键方式。</p><p>这样看来，或许已经成功汲取前期的经验教训，这些跨国企业并没有在弥天风浪中晃荡太久；而且要被现实羁绊的关键时刻，借着中国市场扮演扭转命运的“扶手”，最终得以幸免。因此所谓的在中国市场“走麦城”的判断是假象：一切正在不断进步，日益完善。</p><h2>贰|从不想走到走不了</h2><p>如果只是一个温吞如水的市场，是无法解释目前跨国企业的行为方式；还是充足的想象空间以及配套产业链，坚定了他们继续留下的决心。</p><p>根据国家统计局发布最新社零数据，2024年1-2月国内社会消费品零售总额同比增长 5.5%，除汽车以外的消费品零售额增长5.2%；同期，实物商品网上零售同比增长14.4%，其中穿类商品增长17.8%。</p><p>“中国消费品市场体量大，有利于消费品企业获得回报。”中泰证券首席分析师杨畅称，特斯拉、耐克、苹果对应汽车、服装、通讯器材三大行业。2023年，中国三大行业分别实现6.2%、12.3%、8.4%的高速增长。不断扩张的市场规模，有利于支撑跨国企业的经营收入。</p><p>相比之下，全球其他市场的表现带有较为明显的不确定性。以运动服饰行业为例，小红书曾发布用户报告，截至2023年一季度26-40岁计划购买运动户外类服饰的群体占比为77.1%，其中Z世代（年龄16-25岁）明确表示增加消费的群体占比仍然比较高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_87de95d739034f4480b939fe369edee8@1743780481_oswg10465oswg794oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_13f03b5d4eed43f7925ac3d2567519e4@1743780481_oswg12744oswg794oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再看北美市场，情况完全是另一番模样。有机构针对当地在线消费情况进行调查，结果显示亚马逊仍然是各大群体主流消费平台，不过很多人的消费热情正在减退。20%的婴儿潮一代（20世纪中叶出生）、40%的千禧一代（1982-2000年出生），以及47%的Z世代（1995-2009年出生）群体均表示，会不同程度压缩消费。</p><p>Jungle Scout的另一份报告显示，如果非要在现有消费结构中压缩空间，有44%的受众选择降低服饰类消费，这显然是以耐克公司为代表的企业难以接受的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_b3c44ecfc129451ba21bb25dc7bd6b19@1743780481_oswg12620oswg794oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为耐克的强有力挑战者，Lululemon、ON、HOKA等企业为了实现突破，加大中国市场布局成为理想的方式。按照海通国际发布的研发报告，竞争日趋白热化成为大势所趋。</p><p>一边是人口基础占优，消费意愿仍在；一边是消费群体分散，意兴阑珊者多。站在商业视角，立足于“全都要”的前提，该在哪个片区多花些心思，这道选择题的难度不大。而在吕长顺看来，这从来不是选择题，而是必选题。</p><p>参考苹果公布的数据，目前前200的供应商占其整体采购量的98%，其中有151家正在中国生产各种产品。制造环节的不可替代性，同样决定着跨国企业难以离开中国。</p><p>“苹果、特斯拉、耐克等跨国品牌的发展，离不开中国完善的产业链配套产品与服务，这在全球其他地区难以找到更好的替代。”吕长顺提到苹果2023年发布新品Vision PRO，让这款凝聚苹果虚拟现实理想的产品，像iPhone、iPad、iMac等产品一样走向普通人生活，必须依赖中国海量用户提供体验数据，还要依赖中国产业链降低成本。</p><p>杨畅认可该观点。他引用工信部数据，中国制造业增加值占全球比重约30%，连续14年位居全球首位。成熟的制造业产业链，带来生产成本上的竞争优势，利于企业降低成本，对海外跨国企业存在较大吸引力。</p><h2>叁 | 没有“躺赢”</h2><p>既然中国市场这么好，选择维持现状“躺赢”就是了，不过从实际情况来看难度不小。</p><p>2023年8月，国务院印发《关于进一步优化外商投资环境 加大吸引外商投资力度的意见》提出24条针对性较强的政策措施，11月国家领导人在旧金山出席美国友好团体联合举行的欢迎宴会并发表演讲；2024年《政府工作报告》提出“全面取消制造业领域外资准入限制”；3月19日，国务院办公厅印发《扎实推进高水平对外开放更大力度吸引和利用外资行动方案》。</p><p>“（中国）政策环境日益友好，释放更加积极的政策姿态，展现出中国政府鼓励商业和欢迎外国投资的开放态度。”按照杨畅的观点，中国市场仍然在向好发展，可是竞争压力在同步提升，而且迹象十分明显。</p><p>“特斯拉太牛了，真心佩服。”得知特斯拉涨价安排后，小米集团董事长雷军做出如上评价。不过作为竞争对手，比亚迪、广汽、问界、长安等一众车企仍然坚持低价，没有跟随特斯拉脚步。“国内车企已经有坚持自己路线的底气和实力。”李富表示。</p><p>“中国的车企是世界上最有竞争力的，在中国以外的地区也会取得非凡的成就。”从马斯克的表态，不难看出在同一个竞争赛道，企业之间谈不上绝对的领先优势，犬牙交错才是常态，服装行业同样如此。</p><p>一直以来，如何将经典款产品玩出花样，成为耐克占领市场的成功要素，通过“调色板”模式（变换颜色）宣发Air Force 1、Dunk Low、Air Jordan 1 等鞋型均获得理想的效果，反而创新成为“隐蔽的角落”被忽略。</p><p>耐克的创新技术多集中于分布在全球多地的运动研究实验室，只是问题在于实验室早在1980年已经成立，获得市场认可且仍被引以为傲的Shox与Flynit技术，搭载前者首款产品1984年已经上市，后者也是2012年就出现。</p><p>掐指一算，耐克推出的创新技术，众多研发周期长达10-15年，一直用“老面孔”满足Z世代快速迭代的需求显然不够用。“消费者口味的转变以及新兴品牌的日益受欢迎是耐克面临的主要问题之一。”Stifel分析师詹姆斯·达菲（James Duffy）表示。</p><p>苹果也要面对相同的问题。调研机构Counterpoint Research发布报告显示，2023年iPhone系列产品的ASP（Average Selling Price，平均销售单价）达到890美元，同比增长17.72%，让其占领整个市场50%的利润空间。</p><p>如今，手机市场日趋饱和，用户更新迭代速度减缓，为刺激消费苹果也开始降价。迎新年、妇女节、主动打折……一些过去不会主动安排的降价活动，如今轮番上架。</p><p>投行杰弗瑞发布报告称，降价与苹果面对激烈的市场环境有关。至于收复失地，还要建立在更大投入的基础上。这些“更大投入”，既可以来自更为丰富的创新，也可以来自更大幅度的降价，总之不能原地踏步。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/emPIA5ZXo2VDZuKeZiNjeQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经思享汇”（ID:caijingsxh-）</a>，作者：刘亚杰，编辑：管东生，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709125660430980</id>
            <title>蔡崇信也想上演“热辣滚烫”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709125660430980</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709125660430980</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 11:33:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>年初电影市场激烈的春节档大战中，减重一百斤的贾玲在电影《热辣滚烫》中实现了自己的完美蜕变。而被外界视为互联网巨头的阿里，也想在现实生活中上演属于自己的“热辣滚烫”大戏。在过去一年左右的时间里，阿里的变化和调整不断，近来阿里更是对非核心资产投资频繁出手、疯狂“瘦身”。</p><p>3月26日，阿里向外界官宣了撤回菜鸟IPO的消息。这意味着去年9月递交招股书且招股书已经失效的菜鸟，将暂时停止赴港上市的进程。同时，阿里还打算用最高37.5亿美元的对价，向菜鸟的少数股东（包括员工）发出收购要约。</p><p>对于菜鸟撤回IPO一事，阿里董事会主席蔡崇信表示，考虑到菜鸟在集团内的战略角色和未来规划，以及目前充满挑战的IPO市场环境，其认为菜鸟在当前或可预见将来进行IPO并不符合集团的发展策略，而IPO可实现的任何估值都无法反映其当前认为的菜鸟的真正战略价值。</p><p>雷达财经梳理发现，其实在菜鸟此番撤回IPO之前，阿里原本准备推向资本市场的云智能集团和盒马便已取消或暂停了上市的进程。随着菜鸟撤回IPO一事落槌，阿里“多生孩子打群架”、孵化更多上市公司的愿望暂时落空。而阿里当下最为优先级的事情，当属让电商和云计算两大核心业务重燃增长动力。</p><p>值得注意的是，重新梳理内部业务集团或公司上市时间表的同时，阿里还对外部投资的多家公司采取了行动。据雷达财经不完全统计，<strong>自去年11月以来，阿里已先后对包括快狗打车、小鹏汽车、哔哩哔哩等在内的公司进行了减持或清仓的操作。</strong></p><p>有分析人士指出，如此密集的资本动作背后，阿里向外界传递了一个讯号，即退出非核心资产投资，聚焦主业。在面对久久未能盈利的投资时，阿里展现出了壮士断腕的决心。尤其是在拼多多、抖音等对手势头十分迅猛的当下，阿里更倾向于将子弹用在关键的战役上。</p><h2>撤回IPO，菜鸟暂缓“单飞”</h2><p>如果用一个词来形容阿里过去的一年，“变”可能再合适不过。自去年3月开启“1+6+N”的组织变革以来，阿里在组织调整、人事变动、资本运作方面的动作几乎从未中断，而这一次生变的对象轮到了菜鸟。</p><p>3月26日，阿里在港交所发布一则公告，宣布了旗下物流子公司菜鸟智能物流网络有限公司已撤回在港交所的首次公开募股和上市申请的消息。</p><p><strong>与此同时，阿里还计划向菜鸟的少数股东（包括员工）发出要约，以每股0.62美元的价格将其持有的所有菜鸟已发行股份向阿里巴巴集团出售，总对价最高可达37.5亿美元。</strong></p><p>据悉，阿里此举是希望减轻少数股东需要面对的不确定性，为那些投资年限达8-10年左右的少数投资者提供流动性机会，菜鸟少数股东和员工可以选择出售或继续持有菜鸟股权。</p><p>值得一提的是，按照收购要约价格反映的菜鸟估值为103亿美元，这与集团和顾问公司认为菜鸟目前的公允价值一致。目前，阿里巴巴集团拥有菜鸟约63.7%的完全稀释股份权益（包括菜鸟员工持股计划下的已归属股份权益）。</p><p>阿里在公告中表示，要约完成后，其计划调整菜鸟的部分业务，以更好地实现与淘天集团和阿里国际数字商业集团的战略协同，并支持菜鸟对其全球网络进行长期战略拓展。</p><p>对于撤回菜鸟IPO一事，阿里董事会主席蔡崇信强调，监管方面对集团决定撤回菜鸟IPO申请没有发挥任何作用，这是完完全全集团自己内部的决定。撤回上市申请、收购股权是基于集团战略和菜鸟IPO进展所处阶段两方面的考量。</p><p>考虑到菜鸟对阿里巴巴的战略重要性和构建全球物流网络的重大长期机遇，我们认为现在正是阿里巴巴对菜鸟加大投入的合适时机”，蔡崇信表示。</p><p>在蔡崇信看来，做资本市场交易，释放价值给到股东，这样的大环境至少在亚洲地区不存在。当前市场处于低迷状态且缺乏流动性。对于集团而言，一定要去推进资本市场交易是没有意义的，因为无法为股东实现价值。</p><p>根据菜鸟此前递交的招股书显示，2021财年至2023财年（截至3月31日止年度），菜鸟的营收分别为527.33亿元、668.67亿元、778亿元，年复合增长率达到21%。</p><p>然而，营收达数百亿级别且不断增长的菜鸟，在此前很长一段时间内却久未实现盈利。<strong>2021财年至2023财年，菜鸟的净亏损分别为20.15亿元、22.86亿元、28.01亿元。据此计算，菜鸟在三年内的累计亏损便超过71亿元。</strong></p><p>不过，据阿里最新披露的财报显示，菜鸟集团的盈利情况已有了明显的好转。去年4月至12月期间，菜鸟集团的经调整EBITA为27.44亿元，相比上年同期7200万元的亏损成功扭亏为盈。</p><p>有分析认为，当前港股资本市场的整体情况并不是十分理想，募资额度、募资数量均处于相对低位的水平。菜鸟如果在此时坚持备战上市，并不一定是最好的时机，因此菜鸟此时撤回IPO申请，或许也有这方面的考量。</p><p>与此同时，阿里当下聚焦主业的信号十分明显，电商和云计算便是其优先级最高的两大业务。在全力支持电商业务发展的背景下，与电商息息相关的菜鸟便是阿里业务版图中颇为重要的组成部分。相比推动菜鸟上市，促进菜鸟与淘天集团和阿里国际数字商业集团的战略协同则显得更为重要和紧急。</p><h2>“多生孩子打群架”、孵化更多上市公司计划生变</h2><p>时间回拨至去年3月，彼时阿里掀开了号称24年来最重要的一次组织变革的序幕。在这场“1+6+N”的组织变革下，阿里被拆分成了云智能集团、淘宝天猫商业集团、本地生活集团、菜鸟集团、国际数字商业集团、大文娱集团六大业务集团和多家业务公司。</p><p>在时任阿里董事会主席兼首席执行官的张勇看来，市场是最好的试金石，具备条件的业务集团和公司，未来都将有独立融资和上市的可能性。“孩子大了，要走出去，独立面对市场”，张勇希望阿里未来能够长出若干个上市公司，过几年继续“生儿育女”，长出更多上市公司。用张勇的话讲，“条件成熟一个，上市一个”。</p><p>紧接着，阿里便在同年5月向外界公布了拟将旗下部分业务集团或公司推向资本市场的计划。按照阿里最初的规划，云智能集团的目标是在未来12 个月完成分拆上市，菜鸟集团预计用12个月到18个月的时间完成上市计划，而盒马则预计花费6个月到12个月的时间完成上市计划。</p><p>然而，理想很丰满，现实很骨感。<strong>在过去的一年时间里，阿里的组织变动和人事调整颇为频繁，但阿里原本制定的分拆上市计划却没能按照设想的那样如期推进。</strong></p><p>上市计划首先遭遇变故的，便是阿里云智能集团。起初进行组织调整时，阿里云智能集团由当时阿里的一把手张勇亲自挂帅，且相比菜鸟、盒马，阿里云智能集团原定的分拆上市将更加彻底，其在股权和公司治理上形成一家与阿里集团完全独立的新公司。</p><p>不过，就在阿里给出云智能集团上市时间表仅仅一个月后，张勇便辞去了阿里董事会主席和首席执行官的职务。当时张勇还曾表示，因为云智能集团的完全分拆工作已经开始启动，正处于最关键时刻，要求必须全身心投入其中，同时也是考虑到分拆过程中公司规范化治理的要求，其个人不宜再同时担任两家集团的董事长和首席执行官的职责。</p><p>但没过多久，张勇又于去年9月进一步卸下了自己在云智能集团的职务，取而代之的是，阿里的新任CEO吴泳铭成为了云智能集团新的掌舵者。</p><p>等到去年11月披露季度业绩公告时，阿里又再次放出重磅消息：由于美国对先进计算芯片出口的限制给云智能集团前景带来的不确定性，云智能集团可能无法按照原先的设想提升股东价值，因此阿里决定停止云智能集团的完全分拆。</p><p>与此同时，阿里也宣布旗下聚焦新零售业务的盒马首次公开募股计划暂缓。对此，阿里表示其正在评估确保成功推进项目实施和提升股东价值所必须的市场状况和其他因素。</p><p><strong>时间转眼来到了今年2 月，蔡崇信在财报电话会上透露，阿里会逐步退出传统零售业务，但这需要一定的时间，会根据具体的市场情况慢慢来实现。</strong>前述言论一出，市场上有关银泰、盒马、大润发、饿了么的各种传言纷纷袭来。</p><p>3月，盒马又迎来了新的人事变动。一手创立盒马的老将侯毅卸任盒马CEO一职，转而挂职首席荣誉顾问继续为公司提供指导。创始人将权力大印交给他人的举动，再叠加市场上盛传的盒马卖身传闻，让盒马的上市计划充满了更多的不确定性。</p><p>相比前两者，菜鸟倒是于去年9月向港交所提交上市申请，并成为了阿里“1+6+N”组织变革后首个正式进入IPO进程的业务集团。尽管菜鸟借此迈出了IPO进程中实质性的一步，但随着此次阿里宣布菜鸟撤回IPO，阿里此前明确公布的三大IPO计划已全部按下暂停键或终止键。</p><h2>阿里频频“断舍离”，蔡崇信力推聚焦核心业务</h2><p>除了暂停内部业务集团或公司的独立上市计划外，阿里近期还频频对昔日曾押宝的外部项目出手。</p><p>据哔哩哔哩近日披露的公告显示，截至3月21日，大股东阿里巴巴附属公司淘宝中国控股有限公司，已不再拥有哔哩哔哩的任何普通股或美国存托股票。<strong>因此，自该文件日期起，淘宝不再是发行人超过5%的Z类普通股或ADS的实益拥有者。</strong></p><p>对于前述交易行为，阿里相关人士表示，此次出售主要基于阿里自身的资本管理目标，不会影响双方业务上的合作，阿里旗下相关业务会继续加强与B站在各领域的合作。</p><p>事实上，哔哩哔哩并非是阿里近期唯一一次出手的对象。继去年12月减持小鹏汽车后，阿里近期再度减持了其所持有的小鹏汽车的股份。据港交所披露的信息显示，3月22日，阿里巴巴附属公司淘宝中国控股有限公司完成出售所持的小鹏汽车3300万份美国存托凭证（ADR），其持股比例降至4.94%。</p><p>而就在此番减持前的3月19日，小鹏汽车还发布了《终止与淘宝中国的相关协议及非执行董事之辞任》公告。公告称，基于相互间自愿协商，淘宝中国、何小鹏及公司签署书面协议，根据该协议，淘宝中国、何小鹏及公司确认并同意，相关协议自3月19日起全部终止且不再具有任何效力。</p><p>对于阿里减持小鹏汽车股票的举动，小鹏汽车回应称，阿里减持系基于自身资产管理目标及聚焦核心业务作出的调整，并非针对小鹏，也不影响双方后续在各领域合作。双方仍持续合作小鹏和阿里会继续在研发、营销服体系方面展开合作，阿里和阿里云仍然是小鹏汽车最重要的战略合作伙伴之一。</p><p>此外，自去年11月以来，阿里还频繁减持其所持有的快狗打车的股份。据东方财富数据显示，截至2月2日，阿里系股东于快狗打车的持股比例已降至4.88%。</p><p>同清仓或减持哔哩哔哩、小鹏汽车的回应一样，对于阿里的减持行为，快狗打车曾于去年12月对外回应称，快狗打车的股东减持是股东基于自身的资金安排需要实施的正常减持行为，不会对公司日常经营造成影响，同时公司也将持续关注股东股份减持等相关进展。</p><p>事实上，作为阿里昔日曾携真金白银予以支持的对象，前述三家上市公司目前均没能摆脱亏损的困境。据快狗打车递交的招股书显示，2018年、2019年、2020年、2021年，快狗打车的年度亏损净额分别为10.71亿元、1.84亿元、6.58亿元、8.73亿元。2022年及去年上半年，快狗打车又接连录得12.05亿元、6.42亿元的亏损。</p><p>同样的情况，也出现在哔哩哔哩和小鹏汽车的身上，前者也常年身陷亏损泥潭。以最近三年为例，2021年至2023年，哔哩哔哩的净亏损分别为68.09亿元、75.08亿元、48.12亿元；小鹏汽车的净亏损分别为48.63亿元、91.39亿元、103.76亿元。</p><p><strong>除了对港、美股部分公司出售股份外，阿里去年12月还对A股持股的公司采取了行动，包括圆通速递、美凯龙、丽人丽妆、美年健康、千方科技、分众传媒、居然之家在内的7家上市公司，均被阿里进行了投资“换手”的操作。</strong>接手阿里网络股份的是一家成立没多久的公司——杭州灏月企业管理有限公司（简称“杭州灏月”），据统计杭州灏月该轮将斥资近200亿接手阿里网络退出的股权。</p><p>去年11月的财报电话会上，阿里董事会主席蔡崇信就曾提到，阿里会专注于释放价值，提高股东回报。蔡崇信表示，“公司资产负债表上，持有股权证券、其他投资以及按权益法核算的投资，总计670亿美元。此外，还有一些运营业务在占据公司的资本，但其增长率较低。并非所有这些投资都属于公司的核心业务或战略业务。我们正在评估将这些资产价值变现的创新方法，以便向股东返还价值。”</p><p>有分析认为，作为电商赛道的老牌玩家，阿里当前的境况并不是十分乐观。在拼多多、抖音等新老对手的夹击下，阿里的增速有所放缓，市场份额也遭到了侵蚀，就连拼多多的市值也一度威胁到了阿里，甚至还惊动了创始人马云在内网发声。在此背景下，蔡崇信主导下的阿里不再一味地追求单纯的扩张，而是选择更有针对性地聚焦与自身相关的核心业务，从而使阿里的电商业务重新回归到正轨上。</p><p>在披露最新一期财报之际，新上任的首席执行官吴泳铭表示，在战略聚焦之下，阿里收获了一个稳健的季度。吴泳铭强调，集团最高优先级是让电商和云计算两大核心业务重燃增长动力。</p><p>未来一年，阿里将在改善用户核心体验上加大投入，以支持淘天集团重拾增长及稳固市场领导地位。与此同时，阿里还将聚焦资源开发公共云产品，以及保持国际商业业务的强劲增长势头。</p><p>据阿里披露的数据显示，2024财年的前9个月，阿里已完成了17亿美元的非核心资产出售。对于一些上市公司股票如何退出等问题，阿里目前已经组建了一个特别团队。</p><p>雷达财经注意到，去年12月，被外界誉为马云关门女弟子的戴珊卸任淘天集团CEO之际，阿里便宣布为了优化资本回报率、提升股东价值，集团资本管理委员会授权设立资产管理公司。据了解，该公司将专注管理集团非核心资产的营运，并由戴珊协助筹建。</p><p>在蔡崇信看来，组织变革使决策更加灵活和有效，对其业务产生了重大积极影响。蔡崇信相信，组织变革的成效将反映在阿里巴巴未来的运营和财务指标上。</p><p>在3月26日晚间的投资人会议上，蔡崇信表示，公司在资本管理方面已取得重大进展，包括退出非核心资产投资，通过派发股息和股票回购提升股东价值等。未来还将持续提高资本效率、提升股东回报。</p><p>蔡崇信认为，当下的阿里和过去最大的不同之处在于，阿里会专注核心业务来做投资，集团的首要目标也十分明确，即在电商领域获胜，恢复市场份额，推动业务增长。</p><p>狠下心来推进阿里“断舍离”的蔡崇信，能否通过一系列的调整帮助阿里上演“热辣滚烫”的桥段？雷达财经将持续关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ima0K28sWyj9WydBzWSvrg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：孟帅，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709084109830023</id>
            <title>在3万人口小镇上，如何谋划全球一半GDP增长？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709084109830023</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709084109830023</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 11:23:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“昨晚（27日）联合国第八任秘书长潘基文一行十余人来了我们这里。”蒋先生是海南琼海博鳌小镇“海的故事”主题餐吧的店主，自2010年开业以来，这家餐厅已经被不少国家的政要光顾过，成为当地的网红餐厅。</p><p>一路见证博鳌小镇日趋国际化的还有附近的真如酒店。酒店销售部门的严经理告诉中新经纬，博鳌亚洲论坛大大提升了小镇知名度，真如酒店近两年接待了大量慕名而来的海内外游客，酒店效益明显回升，这几天更是天天满房。</p><p><strong>博鳌与亚洲，是两个词语的组合，亦是两个数字的别样“碰撞”。</strong></p><p>截至2022年末，博鳌镇总人口数为31403。而根据国际货币基金组织（IMF）的预测，2024年，按照购买力平价（PPP）计算亚洲经济体国内生产总值（GDP）规模占全球之比为49%。</p><p>在一个人口仅有3万的小镇，如何谋划全球一半GDP增长？</p><h2>“撑起全球GDP半边天”，亚洲是如何做到的？</h2><p>作为一场全球瞩目的会议，博鳌亚洲论坛2024年年会接待总规模约5000人左右，其中媒体注册记者近1200人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_544d3a6d481047d6870ea73c38c0082e@000000_oswg114270oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">博鳌亚洲论坛2024年年会“减少贸易碎片化”论坛现场 中新经纬 薛宇飞摄</p><p>在论坛现场，不同肤色的外国面孔明显增多，数场分论坛都以英语发言为主。</p><p>日本央行执行理事清水季子每年到全球各地出差20余次，近期刚去完巴西圣保罗和意大利佛罗伦萨的她观察到，在多个国际会议上，<strong>每个人都在谈两个A—Asia（亚洲）和AI（人工智能）。</strong></p><p>49%，这一数字彰显出在日益复杂多变的全球环境下，亚洲经济的活力与韧劲。</p><p>在阿根廷国立基尔梅斯大学教授弗朗西斯科·塔亚纳看来，亚洲拥有战略资源和人口优势，近年来不少亚洲国家发展迅速，全球经济重心围绕亚洲并不令人惊讶。</p><p>清水季子指出，亚洲经济的韧性来自于更为多元化的金融市场。很多亚洲国家都有自己本地的货币债券市场，这样可以降低亚洲国家的风险，解决错配的问题。</p><p>她还提到，亚洲的韧性还在于创新。“尽管大多数在人工智能上的盈利都流入了美国公司，但是大多数创新都来自于亚洲，亚洲的公司生产了最多的半导体以及与人工智能产品相关的零部件和产品。人工智能目前利润很高，亚洲各国都发展得很快、很前沿。”</p><p><strong>“亚洲不再是过去的那个世界工厂，而是成为消费电子、电动汽车、新品芯片等先进制造的新中心。”曾多次参加博鳌论坛的德勤亚太首席执行官戴惟德说。</strong></p><h2>全球投资者看到了哪些机遇？</h2><p>在全球经济承压与跨境投资降温的背景下，亚洲继续成为跨国企业的“应许之地”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_50d189f4b3434c049e852c4ab01f3cd7@000000_oswg110584oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料图 博鳌小镇风光 中新经纬 罗琨摄</p><p>意大利忠利集团是一家历史悠久的保险公司，首席执行官朱利奥·特扎里奥尔发现，在过去的三年中，亚洲市场的保险费增加了一倍，贡献了公司5%的利润。</p><p>“目前，无论是中国，还是亚洲其他国家，投保率都处于相对较低的水平。与美国和欧洲国家相比，亚洲国家（包括中国在内）的保险费在GDP中的占比明显偏低，所以未来亚洲保险业还有很大发展前景。”朱利奥说。</p><p>具体到区域的发展时，戴惟德认为，印度和东盟将成为新的FDI（国际直接投资）增长热点。他指出，印度在2023年实现了8.4%的GDP增速，年轻劳动力人口数量也很可观；泰国、越南等东南亚国家也具有不错的吸引力，2023年全球绿色FDI中的四成流入东盟。</p><p>合众集团合伙人、国际金融协会前理事长查尔斯·达拉雷也指出，马来西亚、越南、印度等年轻劳动力大规模增长、处于技术革命之中的新兴市场是非常具有优势的。“资本在各个市场中流动，伺机获得更高回报，在亚洲内部更是这样，菲律宾、越南等经济体近年也取得了不俗成绩。”达拉雷说道。</p><h2>亚洲接下来怎么做？</h2><p>如何让信心变成更好的行动和果实？</p><p>“在今天的世界中，大部分发展中国家，特别是新兴市场国家的股票，相对于发达国家股票市场非常蓬勃，他们的股票价值是被严重低估的。”博鳌亚洲论坛咨委、联合国前副秘书长兼亚太经社会执行秘书阿赫塔尔说。</p><p>他强调，要特别关注国际范围内发展的公平性问题，更好地打造和构建一种多边的机制，让资金和资源能够以一种更加公平的方式流入到这些原本资金流入不足的国家，使他们能够享受到类似于人工智能或者新的一些技术变革所带来的生产力的提升和好处。</p><p>戴惟德三十年前第一次去上海，对比今日的上海，他不得不感叹政府决策和基础设施投资的重要性，“中国是这方面的典范”。</p><p>出席年会的监管层人士普遍认为，金融基础设施建设的互联互通将促进亚洲经济的下一步增长。</p><p>中国人民银行行长潘功胜表示，在国别层面，完善各国国内金融安全网的建设为亚洲经济体提高经济韧性和繁荣提供重要保障。其中，中国从强化金融机构的公司治理和风险管理、加强金融监管、强化处置资源保障等多个方面，建设并完善中国金融安全网。</p><p>新加坡金管局副行长梁新松则认为，金融基础设施建设的关键在于不同基础设施间的互操作性，有了互操作性才能进行数字资产的跨境交易。</p><p>印度尼西亚中央银行高级副行长德斯特莉·达玛扬蒂也表示，印尼正积极与其他国家开展合作，以推动该领域的进一步发展。她预计，未来不仅可以通过快速支付渠道进行跨境交易，二维码扫描支付等便捷方式也将得到广泛应用。</p><p>参加本次年会的金融系统高层人士多数在金融领域深耕多年，谈起上次亚洲金融危机仍历历在目。居安当思危，不少与会者都提到如何预防下一次金融危机，而“开放”与“合作”是应对方案中的高频词。</p><p>蒙古国央行行长拉格瓦苏伦·拜德兰提出，要加强货币政策的合作，建立综合全面包容性的框架。据他透露，蒙古正在开放银行体系，外国投资者也有机会在蒙古建立起新的银行，或者投资新型类银行实体，在监管审批上和许可要求上更加简化。</p><p>近期在中国出席多个重要论坛的美国彭博资讯公司董事长马克·卡尼说，全球经济已经进入新的阶段，过度的自力更生可能增加脆弱性，要应对这些风险，我们需要在紧迫的问题上进行合作，最重要的是气候变化方面进行合作。</p><p>中国现代国际关系研究院原副院长傅梦孜也强调：“全球经济增长‘东快西慢’的大趋势没有改变，还有进一步强化的趋势。亚洲经济的增长率还在提高，我们希望亚洲能做开放的领头羊，而不是封闭；做推动者，而不做倒退者；要合作，而不要分裂。”</p><p>为期4天的博鳌亚洲论坛将于29日闭幕，全球尤其是亚洲市场紧盯着此间传出的声音和信号。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247576632&amp;idx=1&amp;sn=e47cfd95038b827d16c0212923555973&amp;chksm=e8642c52b142c8b1d917386e23783e7670ddaa02c174c6021465eea8bac2cc2540e3fa8f55f8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：符永康 魏薇&nbsp;罗琨&nbsp;薛宇飞，编辑：林琬斯，责编：常涛&nbsp;李中元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709109793863816</id>
            <title>半导体热潮是“英伟达 GPU”造成的假象吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709109793863816</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709109793863816</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 11:18:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2021年至2022年，因新冠疫情爆发而出现特殊需求，全球半导体市场快速增长。然而，随着新冠疫情造成的特殊需求在2022年下半年结束，半导体行业在2023年陷入了历史上最严重的衰退之一。然而，大衰退预计将于 2023 年触底，今年（2024 年）将出现全面复苏。</p><p>笔者认为半导体市场能否全面复苏取决于存储器的趋势。</p><p>事实上，从各类型的季度半导体出货量来看，逻辑芯片已经超越了因新冠疫情造成的特殊需求峰值，并创下了新的历史新高。此外，Mos Micro（微处理器）和Analog（模拟器件）很可能在2024年创下历史新高，因为新冠特殊需求结束导致的跌幅并不大（图1）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_ae07f5b7cde64d55af9eb5ef7b07b599@000000_oswg425105oswg1032oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图1：按类型和总量划分的半导体季度出货量（截至2023年第四季度）来源：作者根据WSTS数据创建</p><p>其中，Mos Memory在大幅下跌后，在2023年第一季度（Q1）触底并正在恢复，但似乎仍需要相当长的时间才能达到疫情后需求的峰值。然而，如果Mos Memory超过这个峰值，半导体总出货量肯定会刷新历史新高。这样的话，可以说半导体市场已经全面恢复了。</p><p>但是，从半导体出货量的变化来看，很明显这种看法是错误的。这是因为，虽然Mos Memory的出货量已基本恢复，但出货值创历史新高的逻辑芯片却仍处于极低水平。也就是说，要想让全球半导体市场全面恢复，逻辑芯片的出货数量必须大幅增加。</p><p>因此，在本文中将针对各类半导体和半导体总量来分析半导体的出货量和数量。接下来，笔者以逻辑芯片的出货量与出货量之间的差异为例，展示台积电的出货量在快速恢复的情况下，晶圆出货量却如何低迷。</p><p>进一步推测为什么会出现这种差异，并论述了全球半导体市场全面恢复的可能性很有可能推迟到2025年。</p><p><strong>结论是，现在半导体市场似乎正在复苏，这是由于英伟达 GPU以非常高的价格交易而引起的“错觉”。因此，在台积电等代工厂达到满负荷、逻辑芯片出货量再创历史新高之前，半导体市场似乎不会全面复苏。</strong></p><h2>半导体出货额及出货数量分析</h2><p>图2显示了各种类型的半导体以及整个半导体的出货量和数量的趋势。</p><p>Mos Micro的出货量在2021年Q4达到峰值后，在2023年Q1达到底部并正在恢复。另一方面，其出货个数没有大的变动，大致持平，从2023年Q3到Q4略有减少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_d66bfe9496ab4bc7ab8bd10c7cee56ab@000000_oswg505851oswg1051oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图2 各类半导体及半导体整体出货额及出货数量趋势（截至2023年第4季度） 来源： 作者根据WSTS数据制作</p><p>Mos Memory的出货量从2022年Q2大幅下降，在2023年Q1触底并转为上升，但在同年Q4也仅恢复到峰值时的40%左右。另一方面，其出货个数恢复到高峰时的94%。<strong>也就是说，可以认为存储器制造商的工厂运行率接近满容量。问题是DRAM和NAND闪存的价格会上涨多少。</strong></p><p>逻辑芯片的出货量在2022年Q2达到峰值后，在2023年Q1触底并开始上升，并在同年Q4刷新历史新高。另一方面，其出货个数在2022年Q2达到峰值后，在2023年Q3下降到峰值时的约65%，同年Q4也持平。换句话说，在逻辑芯片中，发货金额和发货单位数的行为之间存在很大差异。</p><p>模拟器件的出货量在2022年Q3达到峰值后，在2023年Q2触底，之后持平。另一方面，其出货个数在2022年Q3达到峰值后，持续下降趋势，直到2023年Q4。</p><p>最后，半导体整体出货量从2022年Q2大幅下降后，在2023年Q1触底并转为上升，并在同年Q4恢复到峰值时的约96%。另一方面，其出货数量从2022年Q2大幅减少，在2023年Q1触底，但此后在高峰时的约75%继续持平。</p><p>从上面来看，如果只看出货量，Mos Memory才是问题所在，目前仅恢复到峰值的40%左右。然而，如果从更广泛的角度来看，<strong>可以看到逻辑芯片是一个主要问题，尽管出货量已经达到了历史新高，但出货量却停滞在峰值的65%左右。</strong>逻辑芯片 的出货量和出货量之间的这种差异的影响似乎延伸到了整个半导体领域。</p><p>简而言之，全球半导体市场的复苏取决于Mos Memory的价格上涨和逻辑芯片出货量是否会大幅增加。而且，由于DRAM和NAND价格处于上升趋势，最大的问题是逻辑芯片的出货数量增加。</p><p>下面，我们将解释台积电的出货量和出货晶圆数量的行为，以具体展示逻辑芯片的出货量和出货晶圆数量之间的差异。</p><h2>台积电季度出货额及晶圆出货数量</h2><p>图3显示了台积电按节点划分的销售比例以及2023年第四季度7nm及以上工艺的销售趋势。</p><p>台积电将7nm及以后定位为先进节点，2023年Q4，7nm占比17%，5nm占比35%，3nm占比15%，使得先进节点总数达到67%。此外，先进节点的季度销售额将从2021年第一季度开始增长，从2022年第四季度开始下降一次，但在2023年第二季度触底并重新开始上升，同年第四季度达到历史新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_af5a897da6cb42baba293594a5299930@000000_oswg258122oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图3 台积电2023Q4各节点销量占比及先进节点销量趋势来源： 台积电2023Q4财报幻灯片</p><p>换句话说，如果你看看先进节点的销售情况，台积电的表现就很好。那么，台积电整体季度销售额和晶圆出货量情况如何（图4）？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_d5f8ee544c6d43099285b04a3b68234c@000000_oswg331383oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图4：台积电季度出货值与出货晶圆数量（截至2023年第4季度） 来源：作者根据台积电历史运营数据制作</p><p>台积电季度的季度出货量和芯片出货张数图表的上下变动大致一致。2000年IT泡沫达到顶峰，2008年在金融危机冲击后下跌，在2018年内存泡沫破灭后也下跌。</p><p>然而，2022 年第三季度疫情特殊需求高峰后的行为有所不同。出货额最高达到202亿美元，随后大幅下降，但在2023年第二季度触底157亿美元后开始回升，同年第四季度恢复至197亿美元，为峰值的97%。</p><p>另一方面，本季度芯片出货量在2022年Q3达到397万片峰值后大幅下降，2023年Q2达到292万片峰值，但此后仍持平，同年Q4也保持在296万片，比峰值时减少约100万片。</p><p>在台积电生产的半导体中，逻辑芯片是最多的。台积电在2023年第四季度的销售额创下前端节点的历史新高，整体上恢复到97%的历史新高。尽管如此，该季度的芯片出货量比高峰时少100万张以上。也就是说，台积电整体的工厂运行率仅为75%左右。</p><p>就全球半导体整体而言，逻辑芯片出货量已下滑至新冠特殊需求高峰期的 65% 左右。与此相一致的是，台积电季度晶圆出货量比巅峰时期减少了超过100万片晶圆，工厂开工率被认为低迷在75%左右。</p><p><strong>今后，全球半导体市场要真正复苏，逻辑芯片出货量需要大幅增加，而要做到这一点，以台积电为首的代工厂开工率必须接近满负荷。</strong></p><p>那么具体是什么时候呢？</p><h2>预测主要代工厂利用率</h2><p>2023年12月14日，中国台湾研究公司TrendForce的研讨会「产业聚焦资讯」在东京湾有明华盛顿酒店举行。研讨会上，TrendForce分析师Joanna Chiao介绍了“台积电全球战略以及2024年半导体代工市场展望”。其中，Joanna Chiao 谈到了预测代工厂利用率（图 5）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_91ff7911a89f42df911748059c460fba@000000_oswg404881oswg1068oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图5：主要代工厂12英寸晶圆厂开工率变化来源： Joanna Chiao（TrendForce），《台积电全球战略与2024年半导体代工市场展望》</p><p>根据该预测，到2022年第二季度，所有晶圆代工厂的运营率将超过90%。然而，在同年Q4期间，许多晶圆代工厂的运营率急剧下降。</p><p>其中，只有台积电以99%的运营率稳居榜首，但在2023年Q4时将降至76%。该台积电的运转率与从季度的芯片出货张数推导出的运转率约75%大致一致。</p><p>而且，预计包括台积电在内的主要晶圆代工厂的运转率即使到2024年Q4也不会达到满负荷。即使是最高效率的台积电也只有85%。按销售额计算全球第二大晶圆代工公司三星电子（以下简称“三星”）预计开工率低至67%。</p><p>也就是说，根据这一预测，主要晶圆代工厂的运营率在2024年底之前不会达到满负荷。因此，预计到2024年，逻辑芯片的出货数量不会大幅增加，因此，全球半导体市场不会真正恢复。</p><p>那么，为什么以台积电为首的主要晶圆代工厂的运营率如此之低呢？</p><h2><strong>各类电子设备出货量同比增速</strong></h2><p>图6 显示了2022年、2023年、2024年各种电子设备出货台数的前一年增长率。其中，对包括逻辑芯片在内的半导体市场有较大影响的电子设备是智能手机、服务器、PC（Notebook）。然而，这三种设备的出货量增长率并不明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_a953e2890da44601b03e7f8504255eba@000000_oswg249964oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图6：各类电子设备出货量同比增长率（2022-2024） 来源： Joanna Chiao（TrendForce），《台积电全球战略与2024年半导体代工市场展望》</p><p>智能手机2022年增长率下降10.6%，2023年增长率为持续下降为2.7%，2024年转正，但仅增长3.0%。服务器销量2022年增长4.7%，2023年下降6.0%，2024年恢复正增长，但增幅仅为2.5%。笔记本电脑将在 2022 年大幅下降至24.5%，2023 年保持在-10.2%，最终在 2024 年恢复至+3.2%。</p><p>除了这三种类型外，2024年的增长率也令人失望，平板电脑下降 0.1%，电视下降0.3%，显示器下降1.5%。</p><p>在这种情况下，AI服务器和电动汽车（EV）的高增长率令人瞩目。具体而言，AI服务器在2022年为零，但在2023年增长36.9%，2024年增长44.2%。该AI服务器使用AI半导体。而且，英伟达的GPU占该AI半导体的80%以上。</p><h2>逻辑芯片发货金额与发货数量不符的原因</h2><p>在英伟达的GPU中，H100是目前性能最高的GPU，需求量很大，并且以每颗500万到600万日元的极高价格成交。这被认为是逻辑芯片出货额创下新高的原因。</p><p>然而，如图6所示，除了AI服务器和电动汽车之外，许多电子设备的增长速度极其缓慢，因此这些设备中使用的逻辑芯片的出货量将处于较低水平。因此，生产逻辑芯片的主要代工厂的开工率也将低迷。</p><p>那么，英伟达的GPU等AI半导体未来会出货多少呢？预计全球逻辑芯片出货量将增加多少？换句话说，AI半导体会成为市场复苏的救星吗？</p><h2>AI服务器出货量变化</h2><p>图7 显示了2022年～2026年间AI服务器出货台数的推移。根据该预测，2022年AI服务器出货量为87.7万台，到2023年将增长36.9%，超过120万台，到2024年将进一步增长44.2%，超过170万台。预计到2026年将出货约270万台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_627162093252494fb042f9480d363bd3@000000_oswg274644oswg1037oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图7：AI服务器出货量趋势来源： Ken Kuo（TrendForce）数据，《从全球内存市场分析预测明年AI的未来》</p><p>那么，这台AI服务器占所有服务器的比例是多少（图8）？根据这个数字，预计2022年AI服务器占总数的比例为6%，2023年为9%，2024年为13%，2025年为14%，2026年为16%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_0128118aa91b4e17adc1aeb2b3fd9488@000000_oswg385926oswg1062oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图8：服务器出货数量、AI服务器占比、AI芯片晶圆占比来源： Joanna Chiao（TrendForce），《台积电全球战略与2024年半导体代工市场展望》</p><p>ChatGPT等生成AI正在爆炸性地在全球范围内普及。因此，对AI服务器的需求似乎非常大。然而，现实中，AI服务器的出货量并没有想象的那么大。</p><h2>AI服务器瓶颈</h2><p>可以认为，其原因在于AI半导体的供给速度。目前，英伟达拥有约80%的AI半导体的GPU在台积电中进行前工序和后工序。在随后的工序中，进行称为CoWoS的封装，但该CoWoS的容量成为瓶颈。</p><p>另外，在CoWoS中，在GPU周围配置多个层叠DRAM的HBM（HighBandwidthMemory），但该HBM也被认为是瓶颈之一。因为向英伟达提供HBM的主要是SK海力士，而DRAM之王三星则落后了。</p><p>这样，除了CoWoS的容量不足之外，很难说HBM也充分供给。此外，CoWoS的提前期约为半年，之后还需要半年时间来组装AI服务器。简而言之，出货AI服务器需要大约一年时间。</p><p>而且，在图8的右侧图中，写有AI半导体用芯片在世界先进制程（可能为7nm以后）的容量中所占的比例。人工智能半导体芯片在2022年仅为4%，预计到2026年将翻番8%。</p><h2>逻辑芯片出货量什么时候会增加？</h2><p>这个8%是大还是小？尽管这是一个微妙的问题，但即使到 2026 年，剩下的 92% 的晶圆也将被非 AI 半导体的芯片消耗。其中大多数都是逻辑芯片。因此，为了让逻辑芯片出货量增加，以及以台积电为首的各大代工厂开工率达到满负荷，智能手机、PC、服务器等电子设备的需求必须增加。</p><p>总而言之，<strong>以英伟达 GPU为代表的AI半导体不会成为救世主。因此，全球半导体市场在2024年很难真正恢复，预计将推迟到明年2025年。</strong></p><p>但是，还有另一种（积极的）可能性来扭转这一预测。</p><p>到目前为止已经说明的AI半导体意味着全部搭载在服务器上。但是，现在在PC、智能手机、平板电脑等终端（边缘）上进行AI处理的运动正在出现。</p><p>例如，英特尔倡导的AI PC和三星即将制造的AI智能手机等。如果它们爆炸性地普及（即创新），AI半导体市场将迅速扩大。事实上，美国研究公司Gartner估计，到2024年底，将出货2.4亿部人工智能智能手机和5450万部人工智能PC。如果这一预测得以实现，对尖端逻辑芯片的需求（出货量和出货个数）也将增加，台积电等晶圆代工厂的利用率也将上升。此外，对MPU和内存的需求也必将急剧扩大。</p><p>换句话说，如果这样的世界到来，AI半导体将成为真正的救世主。因此，今后笔者将重点关注边缘AI半导体的动向。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247710670&amp;idx=2&amp;sn=fe4d0d7b197aba32bb228ae55ee0f594&amp;chksm=c0e79eb56aaf62fb5574ab6d713b1150ced15ebd5408b5e76b46edd1ff7c6f22e6f4e4628dd3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：汤之上隆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709109388474497</id>
            <title>高性能计算市场大涨，不起眼的元器件价值量提升8倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709109388474497</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709109388474497</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 11:17:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>随着高性能计算（HPC）系统，特别是AI服务器的市场规模不断扩大，其核心处理器，包括CPU、GPU、NPU、ASIC、FPGA等，以及内存、网络通信等芯片元器件的性能和功耗水平都在提升。随着性能提升，功率管理水平的提升显得更加重要，因为HPC系统，特别是AI服务器的耗电量越来越大，对整个系统，以及主要芯片的功率管理能力提出了更高要求。</p><p>在AI服务器中，CPU需要供电，GPU板卡需要供电，内存（DDR4、DDR5、HBM）需要供电，各种接口也需要供电。此时，电源管理系统就显得非常重要了，除了AC/DC电源、DC/DC转换器等，电源管理系统当中用到的无源器件（以电感和电容为主）也发挥着关键作用，随着系统性能和功耗的提升，对这些无源器件的性能和数量提出了更高、更多的要求。</p><p>性能优异的无源器件可以提供更加稳定的电压和电流，以确保AI服务器等HPC系统正常运行，保证快速的瞬态响应和较低的纹波。低损耗的无源器件可以提高AI服务器的能效，提升关键零部件的效率，节能环保。要保证AI服务器的可靠性和稳定性，对电感提出了更高的需求。</p><h2>01 AI系统的供电挑战</h2><p>与普通服务器相比，AI服务器所需的配置和耗能更高。由于AI服务器的功率较普通服务器高6~8倍，对电源的要求也同步提升，目前，市面上的通用服务器一般需要2个800W电源，AI服务器最多需要4个1800W电源。</p><p>随着服务器性能的提升，配套的电感变压器数量必定会随之增加。以芯片电感为例，有机构报告指出，由于GPU数量的增加，AI服务器一共需要24~48个电感，以每个1美元计算，与普通服务器相比，AI服务器中的芯片电感价值量多出60%-220%。</p><p>另外，在AI服务器中，多相或耦合电感等多合一形式逐步替代单电感应用；为了解决散热、损耗问题，超薄应用和电源模块类供电将更加广泛。</p><p>数据中心需要越来越多的AI加速卡，要配置大量处理器（xPU），多采用大规模并行计算方案，与普通CPU相比，xPU拥有大量小内核，有助于神经网络训练和AI推理。然而，xPU进行AI计算、传输数据时会产生较大功耗。也就是说，xPU是非常耗电的芯片，其严格的功耗要求对AI加速卡提出了新的挑战，这也会影响系统性能。</p><p>AI系统工作时，尤其是处理深度学习和推理等工作负载时，需要极高的计算功率。在系统层面，AI加速器对提供近乎实时的结果发挥着关键作用。所有xPU都有多个高端内核，这些内核由数十亿个晶体管构成，消耗数百安培电流。这些xPU的内核电压已降至1V的水平。</p><p>AI加速卡所需的峰值电流密度对任何主板来说都是非常沉重的负担，难以处理。工作负载的高度动态特性和极高的电流瞬变会导致非常高的di/dt和持续数微秒的尖峰电压瞬变，这些瞬变非常具有破坏性，可能会对xPU造成损害。AI的平均工作负载会持续很长时间，解耦电容将无法始终提供满足即时需求的能量，此时，需要消除AI加速器的瞬变，避免对整个配电网络造成损害。</p><p>目前，xPU稳压器（VR）的要求与标准PoL稳压器有很大不同。某些应用要求在小于1V的电压下为xPU提供超过1000A的电流。此时，必须控制好功耗，不然，系统很难稳定工作。</p><p>如何降低AI系统能耗，成为了产业难题。目前，降低AI系统能耗的思路主要有两种：一、降低AI系统核心处理器的能耗；二、优化电源管理系统，提高AI核心处理器电源管理的效率。然而，随着AI等新兴应用的普及，传统计算系统用到的AC/DC、DC/DC、多相电源控制器和DrMOS功率级组合等方案，效率已经达到天花板，需要更先进的电源管理方案。</p><h2>02 服务器电源系统在演进</h2><p>处理器的微型化导致了电源电压降低，但消耗的电流不降反升，使得功耗持续增加。低电压、大电流的发展趋势带来的问题之一是如何提升对负载波动的快速响应能力。</p><p>随着电压降低，电压的容许公差变得非常小。比如，为了避免处理器的误操作，若以±3％的精度提供磁芯电压，则电压为1V时的公差必须控制在±30mV。对于服务器专用电源，即使在超过1000A的大电流负载骤变的驱动条件下，输出电压也必须尽可能保持稳定。</p><p>在实际应用中，低电压、大电流发展趋势一直在持续，通常采用高频化和多相位化来应对。以更高的频率进行开关操作允许采用体积更小的组件（如电容器和电感器）来管理和平滑输入和输出电路中的能量流动。对于基于普通硅功率半导体器件的转换器，其典型开关频率为30～80kHz，在这样的频率下，可以采用被广泛认可的电容器，具有成本效益。然而，在这个频率范围之上，寄生效应就会导致过多的电阻损耗和自生热。</p><p>虽然提高频率对改善负载响应有很大作用，但也会极大地增加开关元件的损耗。此外，通过使用大容量外部电容器，可以在一定程度上抑制大电流应用的电压波动，但这会增加安装面积和电容器成本。</p><p>考虑到上述诸多情况，TLVR(Trans-Inductor Voltage Regulators)是目前应对低电压、大电流应用中快速负载波动的主流电路配置方案。该方案是让每个相位开关连接到一个带额外绕组的电感器上，然后将每个相位的绕组和补偿电感器串联成回路，以便同时为每个相位提供电流。TLVR能使处理器获得较高的瞬态响应性能，满足负载要求，而且电源电压几乎不会降低，同时降低电源损耗，可保持较小的输出电容值，从而减少安装面积和系统成本。</p><h2>03 更多电感方案</h2><p>在高性能计算系统，特别是AI服务器的电源管理系统中，电感方案越来越多，除了上述的TLVR，还有一体成型电感、芯片电感、超薄一体成型电感等产品。</p><p>芯片电感起到为芯片前端供电的作用，主要用于电压、电流转换，常见于电源管理芯片（PMIC）、FPGA供电电路中。在高性能计算系统中，芯片电感、电容、MOS管与驱动芯片共同构成供电电路，满足GPU和CPU的供电需求。</p><p>目前，主流的芯片电感采用铁氧体材质，但铁氧体饱和特性较差，随着电源模块的小型化和电流的增加，铁氧体电感体积和饱和特性已经难以满足高性能GPU的要求，近些年，出现了一种金属软磁材料电感，它具有更高的效率、更小的体积，能够更好地响应大电流变化。采用金属软磁材料的芯片电感，适用开关频率可达500kHz~10MHz。</p><p>还有一种芯片电感，它基于半导体薄膜工艺，采用光刻加工工艺，不同于传统的绕线电感和一体成型电感工艺，半导体薄膜工艺的最大特色是可以实现芯片电感产品整版生产，提高了生产效率。传统电源模块基于SIP工艺，将芯片与电感合封在一个封装基座上，将功率电感与封装基座一体加工，实现功率电感与封装基座的二合一。相比传统的SIP需要“芯片+电感+基座”，基于半导体薄膜工艺的方案只需将芯片与集成电感及其它器件合封，即可实现完整的电源模块和周边电路功能，进一步减小了电源模块的体积，同时提升了功率密度，降低了成本。</p><p>这种芯片电感采用了新的磁性材料，磁导率和饱和电流都很好，在6MHz频率下，电感的材料损耗占电感总损耗比例很低。</p><h2>04 电容也很重要</h2><p>在高性能计算的电源管理系统中，除了电感，电容和热敏电阻的更新换代也在进行中。</p><p>目前，AI服务器在整体高性能计算市场的占比仍较低，因此，还没有市调机构统计AI服务器对MLCC（片式多层陶瓷电容器）的消耗量，但是，就发展形势来看，无源器件分销商普遍看好电容，特别是MLCC在AI服务器中的应用前景，2024下半年将出现明显增长态势，MLCC规格、单价都将大幅提升。</p><p>在技术层面，计算系统处理器都需要电容配合工作，传统上，这些电容都采用钽或聚合物电容器。以减少对去耦电容的依赖，可以将一小部分II类 MLCC（例如X5R、X6S或X7R器件）直接放置在处理器附近。目前，有些厂商正在努力将铝聚合物去耦电容器嵌入到封装内的芯片载体中，与片上硅电容器一起工作，这样可以克服高性能处理器所面临的去耦挑战，并支持更高的转换器频率，未来可能高达10MHz。</p><h2>05 无源器件厂商的机遇</h2><p>前些天，在英伟达举办的GTC大会上，服务器代工大厂台达电表示，在AI服务器电源转换系统中，如何在电流快速飙升下，让电压保持在GPU工作的0.8V，电感扮演着关键角色，它要能在高电流、低电压状态下保持稳定工作才行。</p><p>搭载英伟达新款Blackwell架构加速芯片的AI服务器功耗高达1000W~1200W，电感用量较一般服务器增加2~3倍，同时，由于功耗明显增加，需要的电感规格更高，使得平均单价（ASP）与一般服务器相比，高出5~8倍。.另外，由于DDR5渗透率逐步提升，必须搭配更多、更好的电感。</p><p>AI服务器的功耗显著提升，为了改善瞬时响应性能，需要新增TLVR电感，每台AI服务器需新增5~10个，而TLVR电感的单价是一般电感的3~5倍。</p><p>不止最新的AI服务器，越来越多的高性能计算系统都需要更多、更好的电感。一般服务器仅升级CPU，电感用量就会显著增加，以Eagle Stream升级到Birch Stream为例，因为CPU功耗提升约50%，电感用量要增加50%~70%。</p><p>可见，对于各大无源器件厂商，特别是高品质电感企业来说，新商机就在眼前。目前，业界排名靠前的相关厂商包括TDK、国巨、顺络电子、台庆科、ITG和EATON等。</p><p>如前文所述，在高性能计算的电源管理系统当中，芯片电感的用量正在增加，这不仅对国际大厂是好消息，对中国本土相关企业来说，也将迎来提升产品品质和市占率的机遇期。中国芯片电感业起步较晚，在发展初期，技术研发和生产管理水平都落后于国际大厂，特别是TDK、村田、奇力新和太阳诱电这几家知名企业。最近几年，中国本土的顺络电子一直在发力，排进了全球前五位，此外，值得关注的本土芯片电感企业还包括铂科新材、麦捷科技、屹通新材、天通股份、东睦股份、横店东磁等。</p><h2>06 结语</h2><p>在高性能计算系统，特别是AI服务器的市场规模不断扩大的当下，对关键芯片元器件的要求越来越高，不止GPU和CPU这些高性能处理器，对电源管理系统，及其相关芯片和元器件的用量和品质要求也有显著提升。</p><p>作为电源管理系统当中不太显眼，但又不能缺少，且用量较大的电感和电容来说，越来越高的计算系统功耗，正是它们充分发挥效能和作用的舞台，相关新技术和新材料也有望不断涌现出来。</p><p>对于无源器件厂商来说，具有高品质产品的国家大厂依然会获得更好的商机，而对于中国本土相关企业来说，国内的巨大市场，给了它们足够的施展空间，有更多机会抢夺国际大厂的市场份额。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247710670&amp;idx=1&amp;sn=2e56c5d5289480dc44f3b8928998c33d&amp;chksm=c0f9d1f238497272e0ea1bfc526bdb0a2a009d29f7dfdec325525476f0f7bb5211ca4bfa05af&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：畅秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709096356795016</id>
            <title>陆金所营收、净利大跌，神秘二股东低位减持伤元气？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709096356795016</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709096356795016</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 11:14:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>割裂还是企稳？触底还是反弹？魄力还是压力？作为昔日全球最大P2P平台的陆金所，自出清P2P后，“止血”和“镇痛”成了关键词。</p><p>曾经多辉煌，转型就多曲折。不断求变、在转型路上力求“复兴”究竟多久能见成效，陆金所从押注小微信贷到发力消费金融，无不试图向市场给出自己的判断和预期、讲述总有一个“靶点”会为其带来新一波“泼天富贵”的“新故事”。</p><p>然而，故事可以一遍一遍地讲，伴随财报一同公布的派息等董事会决议也可以一波一波刺激市场，但转型对一些企业而言或许只是“阵痛”，但并非所有的企业都能通过转型达成预期、如愿以偿。放下面子做好里子，或许才能更趋理性的对待一艘巨轮风向生变之后的未来走势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_c7017841386a4df5af4599b43c8322b6@5577596_oswg71806oswg1396oswg1048_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01双重上市未现力挽狂澜之效，回港成绩单“主打”亏损？</h2><p>自双重上市回港后，陆金所交出的“答卷”如何投资者自有判断。3月21日，陆金所控股（LU.N；06623.HK）公布了其截至2023年12月31日未经审计的第四季度及全年财务业绩快报。</p><p>报告显示，陆金所2023年营收为342.55亿元（约48.25亿美元），较上年同期的581.16亿元下降41.1%。2023年净利润为10.34亿元（约1.46亿美元），较上年同期的87.75亿元下降88.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_5feb44e7612c428babeb87f1b4bc272e@5577596_oswg65425oswg1072oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这份财报，足够沉重。营收、净利润双双下滑，用“暴跌”形容亦不为过。即便将范围缩窄到其转型后最可能看出成效变化的2023年Q4财季，报告显示，该财季营收为68.57亿元，较上年同期下降44.3%。不仅如此，仅该季度，陆金所的净亏损就达到了8.32亿元。</p><p>对此，陆金所控股董事长兼CEO赵容奭对外表示：2023年第四季度复杂的宏观环境仍影响SBO。陆金所控股联席CEO计葵生则表示：第四季度，不断变化的宏观环境限制了SBO对高质量贷款的需求。</p><p>小微信贷的“不可能三角”，既是一座大山，也可能一座金山？至少，从官宣P2P那一刻起，陆金所便决心“吃下”这座山头，但从业绩表示和上述高管的解释来看，宏观环境与“不可能三角”谜题的破解之间存在的错综复杂的关系，这种环境的影响仍然制约着陆金所的展业。</p><p>当然，陆金所看起来并无畏难情绪，反而是当机立断开始进行新一波的“重组”和调整。如其董事长兼CEO赵容奭公开所述，陆金所优先资产质量而非数量，并成功完成五大降低风险及多元化举措，包括四项“组合”变动及一项业务模式调整……，“考虑到我们在业务降低风险及转型方面取得的进展，以及我们对未来一至两年的增长及资本需求的展望，董事会已批准估计股息规模为约100亿元的特别股息，同时我们继续为股东创造价值”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_9187706770c045ae8fb0dc5ed7a54646@5577596_oswg162507oswg1018oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：陆金所财报文件</p><p>可以说，这才是伴随财报公布所引发的“炸裂点”所在，赚10亿却要派息100亿的董事会决议，甚至有一下子将连年亏损、大股东低位巨额减持，花样抢跑“套现”等种种“往事”变成浮云的威力，以至于对资本市场带来了“过度”刺激反应。</p><p>不过，从硬币的两面看，董事会的决议背后是出于怎样的考虑已然引发热议，理性的投资者仍然是决议的归决议、财报的归财报。具体的财务业绩，方能说明陆金所转型过程中的“镇痛泵”尚未摘掉，要谈企稳或为时尚早。</p><p>尤其结合陆金所押宝的两大业务板块，展业中的变数不容小觑。尽管SBO和消金业务面向的目标群体，对资金的渴求与P2P爆火的年代相比，并无多少衰减，但更大的风险对风控提出更多挑战，展业成本的增加对绩效和盈亏带来更严峻的考验。即便是选择轻装上阵，也并不意味着必然能转瞬间迎来全面“复兴”，毕竟，高管们已经在财报文件中给出了解释。</p><h2>02“神秘二股东”低位减持伤元气，釜底抽薪大干一场不逢时？</h2><p>尽管财报中高管们解释业绩表现的同时，公布了所采取的一系列调整动作，但回看陆金所转型布局越来越“定型”过程中的种种经历，或许釜底抽薪大干一场重现辉煌偏偏与“不逢时”相遇。</p><p>之所以被视为“不可能三角”，正是因为小微信贷看起来好做，做好来很难。因为其业务在规模、质量与成本之间要想实现有效平衡，非一般平台或机构所能hold住。因此，市场上也基本没有ALL IN SBO信贷业务这一块的金融机构能持续在独木桥上行走。</p><p>某种程度上，陆金所选择SBO，也是不得不的一种决策。尤其是在面对颇具分量的二股东连续低位、大额减持，抛出看衰信号引发市场情绪大肆波动等一系列伤元气的冲击下，只有迅速抓住一根“稻草”，至少才不会让动摇根基、连喘气的机会都没有。</p><p>就在陆金所在纽交所市值持续蒸发、股价跌破1美元摘牌警戒线之前，一场“二股东”低位、多次、大额减持“风暴”突袭而至。</p><p>据SEC文件显示，2023年6月至8月，TunKung Company Limited三个月内连续减持近4700万份ADS，减持金额达到了约7146万美元（约合5.2亿元人民币）。当年9月27日，TunKung又出售1000万份ADS，总市值1140万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_cfcff44772de4c91831c2ebb07995d73@5577596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_4ee73d247c6d4fd9a070fedadcc38b43@5577596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而据《中国基金报》早在2020年陆金所提交赴美IPO申请之际进行的报道，这一“二股东”似乎并非他人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_17df8d762085495e9f82e1771685e0af@1743780481_oswg127234oswg858oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该报道指出，陆金所赴美IPO的招股书显示，从股权结构来看，平安集团持有公司42.3%的股份，Tun　Kung　Company　Limited持有公司42.7%的股权，其他股东占比15%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_a59c18463e8e45aeb3bcefc9f2ae51f7@1743780481_oswg61012oswg557oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>令人玩味的是，《中国基金报》记者在当时的这一报道中，甚至用谨慎的新闻语言称，“值得注意的是，据媒体报道，TongjunInvestment　Company　Limited和Lanbang　Investment　CompanyLimited分别持有Tun　Kung41.0%和37.4%。其中，Tongjun代表中国平安某些高级雇员持股，其管理委员会成员为5名中国平安员工。”</p><p>而在这一“二股东”低位大额减持行为曝出后，则有不少业内人士透过企查查等平台穿透发现，《中国基金报》当时披露的信息背后，能扒出更为具体的Tongjun、Lanbang英文字母组合对应的拼音同名的国内公司及其持有人、受益人等更详细的信息。</p><p>因此，这波“二股东”的低位减持不仅为视为花样抢跑“套现”，也有不少投资者看作对陆金所的看衰甚至是“二股东”的低位“逃跑”，以至于引发市场情绪随之波动。</p><p>或许，这也为我们提供了多一个视角理解陆金所缘何双重上市、“缩股”维持纽交所上市地位等一系列动作的缘由所在。</p><p>实际上，对于本就得益于P2P滚雪球效应做到全球最大规模而又不得不戛然而止、全面出清P2P的陆金所来说，转型过程中所有的决策和战略布局都经不得这般“半路杀出的程咬金”所带来的“杀伤力”，以至于让在SBO开始ALL IN的陆金所，即便是回港后也未能缓过神来。</p><p>虽然原因是多方面的，但戴着“镇痛泵”疗伤，往往会因为“神经麻痹”而要么过于激进、要么力道和刀法不够精准。譬如，每逢财报业绩出炉，往往就言必称“资产质量”、“环境影响”、“生命周期”等等。这一点，从去年下半年至今，似乎成了一种口径上的战略性“统一”。</p><p>但这些因素纵然重要，试问还有比转型方向和业务靶向的定调与决策更重要的吗？如果大的航向充满变数，本身就是难以抵达的地带，如果在自己还因此前主营业务而“带伤前行”的情况下，又如何能确保可以有足够的力气以及时间啃下硬骨头？</p><h2>03 转型有蓝图却非蓝海，“镇痛泵”难摘何去何从？</h2><p>真正的蓝海，注定是不可能一成不变的，一如P2P一度被视作蓝海，红利也确实被陆金所吃到了最大化以至于发展到“尖子生”、“领头羊”的规模和地位。</p><p>然而，一个蓝海的消逝，往往是这波红利享有者“发展壮大”暂停键的按下。有时候是主动的，有时候是被动的。就像互联网大厂的一代又一代更迭，也只有锁定社交的腾讯押中了从QQ到微信两个时代、两个代际，再就是像偏执游戏的网易也得以逍遥自在，但更多曾经的大厂光环消逝，新的大厂强势上位。</p><p>尽管如今互联网金融这个词汇也已经失去了光晕，但陆金所到底是能押中两个时代的腾讯，还是会像更多吃到一波红利又在转型中失意的大多数大厂一样，成了一时摘不掉“镇痛泵”的“大多数”上一代？</p><p>以陆金所转型后就在重点操刀的SBO业务为例，这是陆金所给自己设定的蓝图，但是不是蓝海？公说公有理婆说婆有理，蓝海的背后，一个硬道理却是——小微信贷是公认的一块难啃的“不可能三角”。</p><p>也正是因为此，陆金所一次次调整战略、机制乃至模式，但是否真的能像赵容奭在本次财报中所言，“随着所有重组措施的完成，我们2024年第一季度的迁徙率有所改善”？</p><p>回看其闯关港股求生之际，陆金所针对2022年开始出现的业绩下滑、利润倒退给出的解释，“我们的许多借款人为小微企业主，他们无法经营业务并丧失了偿还贷款的能力，这导致公司所赋能贷款的逾期率逐步上升。”</p><p>当时，陆金所董事长兼首席执行官赵容奭表示，公司面临着不断上升的信用减值损失和信用提升成本，给公司盈利能力带来了压力。</p><p>然而，无论是换来换去的行业中金融科技或者科技金融这种概念游戏，包括陆金所及类似平台在P2P爆雷后战略的转身，并不意味着转型预期如约而至。小微企业面临的经营压力及其偿还能力，也并不是仅仅用陆金所十多年攒下来的风控技术、模式机制以及资本实力等家底，就能予以纾困进而让陆金所也重现往日风光。</p><p>就在今年3月23日，《经济日报》刊发的《增强小微企业信贷融资获得感》一文指出，“国内银行积极顺应金融科技发展趋势，持续推动业务流程优化、创新业务服务模式，不断提升金融服务实体经济的有效性与精准度。国家金融监管总局数据显示，截至2023年12月末，全国普惠型小微企业贷款余额29.06万亿元，同比增长23.27%，较各项贷款增速高13.13个百分点。2023年，新发放普惠型小微企业贷款平均利率4.78%，同比下降0.47个百分点。”</p><p>这里重点提到了“国内银行积极顺应金融科技发展趋势”，另一个重点则是：“2023年，新发放普惠型小微企业贷款平均利率4.78%，同比下降0.47个百分点。”这个利率，陆金所能否像一些头部银行一样做到？或者说在这种利率水平上是否能支撑其未来业绩重现P2P年代的那般狂飙？从大环境看，当下及未来的普惠型小微信贷，“普惠”二字的分量会越来越重。</p><p>而对于科技金融或金融科技公司来说，相对于头部银行，业内人士从P2P时代到如今，保留的一个大致认知是，由于融资等成本过高，如果贷款利率达不到一定程度的话，就难以覆盖平台的巨额投入。换言之，“无利可图”，毕竟，“薄利多销”并不适用于陆金所这类平台押宝的SBO乃至消金业务上。</p><p>回到与本次财报同时公布的派息决议一事，甚至有业内人士这样分析，为什么陆金所愿意这么慷慨地分红呢？官方给出的解释是，短期内业务审慎发展，各业务主体杠杆率较低，公司有较高的富余资本，为继续回报投资者，提高资金使用效率……</p><p>而这位业内人士半开玩笑地“翻译”道，“主营业务不太好，不准备投太多钱折腾了，还是把钱分了吧。”</p><p>当然，这大概率不是陆金所拿出相当于六成市值派息的真正考虑所在。但自古便有壮士断腕、断臂止血这样的传奇故事流传至今，其最基本的励志（成功学）心理效应还是很容易被激发的。只是，今有百亿派息决议，下一季财报业绩若仍不及预期，暂时还摘不掉转型“镇痛泵”的话，陆金所再拿什么励志自己或者激励所有股东？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jKn3M2IApO1jYapF4-uOCw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“博望财经”（ID:BowangCaijing）</a>，作者：飞雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709062186186628</id>
            <title>鏖战千亿近视药市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709062186186628</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709062186186628</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 10:59:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>注册、交挂号费、医生看诊、开处方，买药，原本一套几分钟能完成的线上问诊流程，诺诺妈却连续刷了两天。</p><p>她要给儿子抢一款治疗近视的滴眼液。这是兴齐眼药生产的0.01%硫酸低浓度阿托品滴眼液（下简称“低浓度阿托品”），于3月5日获批上市，3月24日在旗下互联网医院开售。用于延缓6至12岁儿童的近视进展，也是首个获国家药监局批准的同类产品。</p><p>诺诺妈直到开售第二天的中午才“挤”进小程序，又排了近一个小时的队，才成功买到药。当天，大批家长抢药，导致网络拥堵，医生根本忙不过来。还有不少家长排队半天，终于排到医生了，却因不符合适应症要求，购药失败。</p><p>这是一款“神药”，至少在小红书等社交媒体上，几年前就在家长群体里传开了。它足够便宜，小几千元的年使用费，只是OK镜（角膜塑形镜）等其他近视治疗方案的零头。也有一定实际功效，有家长分享，“用了四年，度数只增加了50度”。</p><p>这一切都逃不过资本市场的鼻子。从兴齐眼药公告低浓度阿托品获批当日至3月25日收盘，兴齐眼药股价从165.48元窜到了223元。</p><p>在雪球等投资者社区里，不少股民已经用“印钞机”来称呼兴齐眼药了。<strong>他们给低浓度阿托品“算”出来的市场空间已经远远超过“抗癌神药”PD-1和“减肥神药”司美格鲁肽：</strong></p><p>对应国内亿级的儿童及青少年近视群体，低浓度阿托品的潜在市场超过2000亿元。兴齐眼药快速做到200亿元年营收“毫无压力”，这对应着100亿元的净利润和1000亿元的市值。五六年后，市场充分竞争之下，兴齐眼药预期能占据七成市场，这对应着超过300亿元的净利润，以及3200亿元的市值。</p><p>而当下，兴齐眼药在2023年前三季度的营收规模在11亿元左右，股价屡屡突破高值之后，市值达到了270亿元。跟股民的“理想值”相比，至少有十倍的空间。开卖之后拥堵的小程序，家长们买不到药焦灼的眼神，也进一步撩拨着资本市场的心。</p><p>医学界则要冷静得多。阿托品较早被发现有麻醉作用，多年来被应用于眼科的散瞳验光，一百多年前就已经可以人工合成了。一位三甲医院视光中心的医生告诉《中国企业家》，低浓度阿托品并非人人适用，不同的近视患儿对应不同的治疗方式。此外，此药也存在一些禁忌症，比如有重度干眼症、青光眼等基础病的患者就不能用，“它是处方药，一定要在专业人员的指导下使用。”</p><h2>“砍掉”代购</h2><p>这其实已经不是第一次大规模抢低浓度阿托品了。2022年7月，原本可以通过互联网医院的“网购”渠道被叫停，低浓度阿托品又回到医院内，只能基于处方购买“仅本医疗机构内使用”的院内制剂。</p><p>在行业看来，停掉网购直接推高了代购行为，尤其是一个时间段内的短缺引发了囤货潮。黄牛一度炒出6倍的高价，大量家长囤积了一年的用量，<strong>甚至还有家长直接购买高浓度阿托品自行配制。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_5cc43e6c6a684842bdca681fe2d77352@000000_oswg61929oswg1080oswg855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>社交媒体上，随意一个低浓度阿托品的帖子，评论区都会出现不少“帮代购”的留言。记者通过帖子留的联系方式加入了一个济南当地私人的代购群，该群有164名成员。</p><p>刘华（化名）还记得网购渠道停掉之后，她在当地一家民营医院的科室医生推荐下，加了一位“代购”。<strong>之后二人多次通过微信直接交易，但除了对方朋友圈偶尔更新的低浓度阿托品信息，刘华完全不清楚对方的身份。</strong></p><p>类似的情况并不少见，每位家长手上都有几位“药代”。他们或以医院工作人员、渠道商、厂家，甚至家长的角色主动或被动地出现。对方都会强调药品的真实性，起初家长会有担心，但发现周边情况都如此，也就慢慢接受了。</p><p>有自称在上海某医院附近上班的药代，称加上挂号费、快递和代开费，一瓶低浓度阿托品的售价是130元。相比于原价35元左右的药价，已经算是溢价不少，但一瓶的用量能用一个月，国内大部分家长都会觉得实惠，也不会太在意对方身份的真实性。</p><p>在某二手交易电商平台上，《中国企业家》关于药品来源随机询问了几个商家，均表示“渠道正规”“药成分相同，仅厂家不同”“本人也在医院上班”，话术大都类似。部分商家会要求看儿童病例或处方，但并非所有。</p><p>对此，《中国企业家》致电兴齐眼药的客服人员，对方表示，“我们医院是没有代购的，医院工作人员也没有在卖，具体是谁在卖，我们也不清楚”。关于进一步的采访需求，截至发稿，对方暂未回应。</p><p>不可否认的是，兴齐眼药的低浓度阿托品获批上市后，现在的网络购买更正规了。一些家长反馈，过去常买的线下私人渠道，有些已经是无货状态。</p><h2>使用正规化</h2><p>因为受众过于庞大，低浓度阿托品、OK镜和每天两小时以上户外运动，并称为近视防控界的“三驾马车”。</p><p>低浓度阿托品虽在销售环节存在一定溢价，但与其他的近视防控手段相比，仍然被认为是性价比最高的，拥有庞大的用户基础。</p><p>一位家长给《中国企业家》算了一笔账，她女儿9岁开始戴OK镜，至今已有5年时间。一副OK镜在一线城市的价位，在1万元到1.5万元这个区间。一至一年半更换一次，更换之后的第二天、第一周、第二周都需要去复查，检查OK镜的适配度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_3955661a8a364dcd8596579646135b3d@000000_oswg26795oswg1078oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，每天清洗需要护理品，每个月还要复查是否有眼底损伤，再加上少年儿童容易把OK镜摔坏，每年用于近视防控上的花费甚至会突破两万元。至成年前，整体支出一定超过10万元。</p><p>少有家长会因为价格问题弃用低浓度阿托品，很多OK镜的用户也都会配合低浓度阿托品使用，但每个家长一开始都免不了“怀疑”。此前，因为没有正式获批的院外药品，正规的购买渠道也不多，使用方法也不尽相同，家长都是“道听途说”。</p><p>北京大学人民医院眼视光中心主任医师王凯说，不要自己私自直接使用低浓度阿托品，需要去正规医疗机构进行规范的临床评估以及危险因素评估之后，才能判定是否可开具处方。</p><p>据了解，兴齐眼药的低浓度阿托品滴眼液获批的适应证是100至400度的近视，同时散光不超过150度，适应群体为6～12岁儿童。虽覆盖了主要的近视眼群体，但也有不少在适应症受众之外。</p><p>现在，用户终于是在医嘱下正规使用低浓度阿托品了。</p><p>3月25日，毛爹好不容易挤进了问诊的页面，却被医生告知需要补充眼压数据。中午，他带着孩子快速去了趟医院，做完检查又“费了好长时间”才进入小程序，最终成功购买。不少家长反馈，兴齐互联网医院的医生开处方时很谨慎：“需要补充检查单”“低于100度不给开”“13岁也不让开了”……</p><p>习惯了代购的家长们很不适，但也都觉得是好事。部分家庭之前没接受过完整的诊断，使用后也没有进行及时的复查，在他们看来，低浓度阿托品只是一瓶有点特殊的“眼药水”，买来用就好。</p><h2>兵家必争之地</h2><p>可以预见到的是，低浓度阿托品会快速进入到充分竞争的市场状态。除了兴齐眼药获批的产品之外，包括兆科眼科、恒瑞医药、参天制药、极目生物，以及OK镜头部企业欧普康视等，都布局了该产品，大部分还都进入了三期临床。低浓度阿托品并非新药，现在所有的管线都是申请新增适应症。</p><p>兴齐眼药此次申请的2.4类新药，也就是境内外都从未申报过的适应症。但在过程中，位于中国台湾的五福制药的低浓度阿托品产品在2021年5月抢先上市，兴齐眼药的管线只能降级，变成3类新药，属于仿制药。</p><p><strong>两者的区别是，2.4类新药一般包含3到6年的专利保护期，而3类新药不存在明确的专利保护期，</strong>可能会存在12个月的“儿童用药”保护期（未经有关部门及公司证实）。如果是3类仿制药，很快会有大量国内药企涌入抢夺市场。</p><p>兴齐眼药相关人员在提到这一点时称，公司产品可能会有独占期，但具体需要等待监管机构的答复。</p><p>对于瞄准低浓度阿托品赛道的药企来说，有一个不“稳定”因素。兆科眼科的管线本来领跑，它在中美两国“双报”。去年6月，它在美国的合作伙伴Vyluma公司宣布美国食品药品管理局已受理其低浓度阿托品产品作为儿童近视的潜在疗法的新药申请。当时，兆科眼科把该管线描述为“全球首款经临床验证可治疗近视加深的认可药品”，已经进行了为期三年的临床。</p><p>但审批时间为今年的1月31日，尚未有该产品获批的信息，市场传言“拒绝批准”。有机构分析，低浓度阿托品的临床虽然不难，但牵扯到儿童近视，不管处在“用药组”还是“安慰剂组”，家长都不愿意让孩子冒任何风险。<strong>终止临床试验的概率很高，这也容易造成临床数据脱落。</strong>兆科眼科对管线进展并没有对外过多解释。</p><p>但兴齐眼药在用户端和二级市场受追捧，对于药企来说，还是有足够的吸引力。尤其是不少学术论文数据显示，0.05%的低浓度阿托品滴眼液的临床数据要显著优于已经获批的0.01%的低浓度阿托品滴眼液。据公开资料显示，涉足低浓度阿托品的药企都有布局了几种浓度的产品。很快，就可能有更新的治疗方案。</p><p>“低浓度阿托品的临床数据还没有到‘碾压’的状态，但它的确是一个有效的解决方案，目前关注的厂商特别多。”一位匿名眼药行业从业者称。在他看来，又一个兵家必争的战场快要出现了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650613993&amp;idx=1&amp;sn=338eafb8e27d99e0eff09bfc4097e7dd&amp;chksm=7d3349f784a28816f775170f3bb2362e0c5d5cd15c50f6a345e5744ea9a6744ca5d34daeb6a6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：谭丽平，编辑：张昊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709050411841408</id>
            <title>日赚4.6亿三大运营商大手笔分红，云网算力成新方向</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709050411841408</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709050411841408</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 10:57:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>日前，三大运营商先后发布了2023年年度报告。整体来看，运营商们过去一年的业绩仍保持高增长态势，合计实现营收约1.9万亿元，净利润约1703.73亿元，相当于去年日均赚约4.6亿元。</p><p>其中，新兴业务已然成长为三大运营商的“第二增长曲线”，尤其是云计算业务的“吸金”能力亮眼。</p><p>2023年，移动云收入达833亿元，同比增长65.6%；联通云实现收入510亿元，同比增长41.6%；天翼云收入达972亿元，同比增长67.9%，收入逼近行业排名第一的老牌云厂商阿里云约1053亿元的收入。三大运营商云业务收入整体达到2315亿元，超过阿里云两倍。</p><p>而云网算力也将成运营商们2024年的投资新焦点。中国移动在业绩说明会上透露，2024年资本开支数额将整体下降，但用于算力、能力和基础设施方面的预算不减反增；中国电信表明，2024年计划资本开支为960亿元，其中，云、算力相关投资180亿元；中国联通则表示，2024年，固定资产投资将控制在约650亿元，其中算网数智投资将坚持适度超前、加快布局。</p><p>截至3月28日午盘，中国移动（600941.SH）涨0.22%，报105.54元/股，市值为2.26万亿元，超过股王贵州茅台（600519.SH），保持A股“一哥”位置；中国电信（601728.SH）涨0.51%，报5.97元/股，总市值5463亿元；中国联通（600050.SH）涨1.09%，报4.63元/股，总市值1472亿元。</p><h2>日赚超4亿大手笔分红</h2><p>三大运营商中，“老大哥”中国移动2023年的收入仍遥遥领先，营收规模首破万亿元。</p><p>年报显示，中国移动2023年收入达10093亿元，同比增长7.7%，其中主营业务收入达8635亿元，同比增长6.3%，高于行业平均增幅；归母净利润为1318亿元，同比增长5.0%。</p><p>中国电信紧追其后，2023年营业收入为5078亿元，同比增长6.9%，其中服务收入为4650亿元，同比增长6.9%；归母净利润达304亿元，同比增长10.3%。</p><p>中国联通则是三家中净利润增速最快的。2023年，中国联通实现营业收入3726亿元，同比提升5.0%，主营业务收入3352亿元，同比提升5.0%；归母净利润为82亿元，同比增长12.0%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_555b01cf4292454688dc24526795c040@000000_oswg148809oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：截图自中国移动2023年年报数据</p><p>整体来看，2023年三大运营商合计实现营收约1.9万亿元，净利润约1703.73亿元。以去年365天来算，也即三大运营商去年日均赚约4.6亿元。</p><p>也因此，去年三大运营商均未吝啬大手笔分红。中国电信表示，公司董事会建议每股派发末期股息0.090元（含税），合计82.36亿元。加上2023年中期已派发股息每股0.1432元（含税），2023年全年股息为每股0.2332元（含税），全年派发股息总额同比增长19.0%，合计约213.39亿元。</p><p>中国移动表示，公司董事会建议向全体股东派发截至2023年12月31日止年度末期股息每股2.40港元，连同已派发的中期股息，2023年全年股息合计每股4.83港元，同比增长9.5%。</p><p>中国联通亦表示，董事会建议每10股拟派发现金股利0.524元（含税），共计拟向公司股东派发约16.39亿元（含税）的股利。连同已派发的中期股息每股0.0796元，全年股息合计每股0.132元，同比增长21.1%，现金分红水平达到历史新高。</p><p>新一年，三家公司的分红派息力度将继续提升。中国移动和中国电信表示，从2024年起，三年内以现金方式分配的利润逐步提升至当年股东应占利润的75%以上；中国联通表示，2024年分红派息比率计划不低于2023年水平。</p><h2>云业务持续吸金</h2><p>具体到细分业务，三大运营商通信服务类“基石”业务收入仍保持增长，尤其是5G套餐用户渗透率进一步提高。</p><p>2023年，中国移动个人市场收入达到4902亿元，同比增长0.3%；移动客户9.91亿户，净增1599万户。其中5G 套餐客户达到7.95亿户，净增1.80亿户。</p><p>中国电信的移动通信服务收入达到1957亿元，同比增长2.4%。移动用户数净增1659万户，用户规模达到4.08亿户。</p><p>中国联通的联网通信业务实现收入2446亿元，移动用户规模为3.33 亿户，净增用户达到1060万户，5G 套餐用户渗透率达到78%。</p><p>稳固“第一增长曲线”的同时，三大运营商还在持续优化收入结构，数字化转型等新兴业务已逐渐发展为营收的“第二增长曲线”。</p><p>例如，中国移动去年数字化转型收入对主营业务收入增量贡献达到89.7%，占主营业务收入比提升至29.4%，是公司收入增长的第一驱动力。</p><p>2023年，中国电信产数业务收入达1389亿元，同比增长17.9%，占服务收入比达到29.9%，较上年提高2.8p.p.，对服务收入的增量贡献从2021年的51.6%提升至70.4%。</p><p>而中国联通超过一半的新增收入均由算网数智业务实现。该业务包含联通云、数据中心、数科集成、数据服务、数智应用及网信安全六个板块，2023年收入达752亿元，收入规模约占两类主营业务总收入的四分之一。</p><p>这也正贴合近年来三大运营商逐步从传统通信运营商向科技企业转型的大趋势。</p><p>3月26日，在业绩沟通会上，中国电信董事长柯瑞文提到，中国电信聚焦四个技术方向，加快建设新型科技企业：一是网络、二是云、三是人工智能、四是量子和安全。</p><p>这其中，云业务的“赚钱”能力在三家公司中都已得到充分验证。</p><p>2023年，天翼云收入达972亿元，同比增长67.9%；移动云收入达833亿元，同比增长65.6%；联通云实现收入510亿元，同比增长41.6%。</p><p>除运营商云外，目前国内阿里巴巴、百度等头部云厂商也公布了相关业务的收入情况。今年2月，阿里巴巴发布截至2023年12月31日止的三个月未经审核业绩公告。截至2023年12月31日止九个月，阿里云营收807.79亿元，根据阿里巴巴此前公布的2023年Q1数据，该季度阿里云营收为245.59亿元。照此计算，阿里云2023自然年全年营收约为1053亿元。</p><p>2月28日，百度创始人、董事长兼首席执行官李彦宏在百度2023年第四季度及全年财报电话会上透露，百度智能云四季度总营收达到84亿元。</p><p>从上述情况来看，天翼云距离阿里云仅一步之遥。</p><h2>云网和算力成新重点，投研大增</h2><p>从年报来看，三大运营商近年来在研发费用上的投入均有大力提升。</p><p>中国移动去年的研发费用为287亿元，比上一年增长了58.7%，占营业收入比重为2.8%，主要用于加大对 5G、AICDE 领域研发投入，加强核心能力建设，为业务发展注智赋能。</p><p>中国电信2023年的研发费用为130.5亿元，较去年同期增长23.6%，主要原因是公司聚焦战略性新兴产业和未来产业，加强关键核心技术攻关，提升核心能力。中国电信表示，其研发费用从2020年的47亿元提升至2023年的131亿元，三年增长175.6%。</p><p>同样的，为加强建设科技创新能力，中国联通去年的研发费用约为81亿元，较去年同期增长18.5%。</p><p>随着AIGC的浪潮席卷，算力成为了关键资源，三大运营商作为基础设施重要建设者，在算力方面的布局和投入不容小觑。</p><p>目前，中国移动的数据中心能力覆盖国家“东数西算”全部枢纽节点，通用算力规模达到8EFLOPS（FP32），智能算力规模达到10.1EFLOPS（FP16）。</p><p>中国电信2023年全年智算新增8.1EFLOPS，达到11.0EFLOPS，增幅279.3%，京沪苏贵宁和内蒙等节点已具备千卡以上训练资源，在京津冀、长三角、粤港澳等大模型产业、技术和人才的集聚区，加快部署新一代大规模智算集群，上海单池万卡液冷智算中心2024年投产。另外，中国电信稳步推进通用算力建设，一城一池覆盖达280个城市，边缘节点超1000个，全年通算新增 1.0EFLOPS，达到4.1EFLOPS12，增幅32.3%。</p><p>截至2023年，中国联通的算力中心覆盖国家8大枢纽节点和31省，数据中心机架规模超 40 万架，完成29省千架资源布局，骨干云池城市覆盖超230城，MEC 节点超600个。</p><p>3月23日，中国联通发布了《2024年中国联通人工智能服务器集中采购项目资格预审公告》。公告显示，中国联通将采购人工智能服务器合计2503台，关键组网设备RoCE交换机合计688台。这是中国联通总部第一次采购AI服务器。</p><p>此前，中国移动和中国电信也分别就AI服务器开展总部集采。据国信证券参考此前中国电信AI服务器集采报价预估，此次中国联通的采购金额达40亿元。</p><p>综合年报及业绩说明会公布信息，未来三大运营商在云网算力侧的投资将进一步加强。</p><p>中国移动预计2024年的资本开支为1730亿元，主要用于推进连接感知领先、算力发展提速、能力集约增效和基础拓展布局，以及支撑 CHBN 业务发展等方面。同时，中国移动在业绩说明会上透露2024年资本开支调整计划，其中针对5G网络的资本开支将从2023年的880亿元降至690亿元，绝对额减少20%，尽管总体数额下降，但用于算力、能力和基础设施方面的预算不减反增。</p><p>中国电信也在业绩说明会上表示，2024年计划资本开支为960亿元，其中，云、算力相关投资180亿元，移动网投资占比下降4.5个百分点。</p><p>中国联通则在年报中提到，随着 5G 网络覆盖日臻完善，公司投资重点由稳基础的联网通信业务转向高增长的算网数智业务，2023年资本开支为739亿元，网络投资显现拐点。中国联通表示，2024年，固定资产投资将控制在约650亿元，其中算网数智投资将坚持适度超前、加快布局。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653311602&amp;idx=4&amp;sn=46e3757081ccfdcccad5466dbe120ff3&amp;chksm=bc62cc94e28453363db62df8338c000ed560344c99a00200bb5b712b2706a7bd6be4acd63215&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：郭美婷，编辑：林铭铭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709050012415879</id>
            <title>亚洲富豪最多的孟买特有钱，也很贫困：盛产亿万富翁，过半人口在贫民窟</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709050012415879</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709050012415879</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 10:57:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>拥有亚洲最多、最大贫民窟的城市——孟买，在2023年也成为了亚洲亿万富豪最多、增长最快的城市。</p><p>胡润研究院发布的2024年全球富豪榜显示，印度金融中心孟买超越了中日韩三国的首都，首次成为亚洲亿万富豪之都。有92位财富超过1亿美元的富翁上榜，数量上位居全球第三。</p><p>在增速上，过去一年内，孟买的亿万富豪人数增加了26人，它也成为全球亿万富豪增长最快的城市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_5f42004e6d394e808a26349dec31185a@000000_oswg900669oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">印度城市孟买，也是2008年奥斯卡最佳影片《贫民窟里的百万富翁》取景地。（图源：电影剧照截图）</p><p>孟买通常被认为是印度的“洛杉矶”，是其金融、文化和娱乐中心。这里座落着印度储备银行、孟买证券交易所、印度国家证券交易所等多家印度金融机构的总部，拥有印度最大的海港，还是印度宝莱坞的大本营。</p><p>因此，孟买也吸引了印度的头部富豪们。</p><p>而2008年奥斯卡最佳影片《贫民窟里的百万富翁》的故事就发生在孟买。电影中，在孟买贫民窟长大的青年贾马尔，参加了一场拥有高额奖金的电视问答节目《谁想成为百万富翁》，在误会与巧合下赢得了2000万卢比的奖金，最终财富和爱情双丰收。</p><p>这是《贫民窟里的百万富翁》中描述的一则孟买造富童话。时至今日，这部影片反而衍生出一种讽刺现实的意味。</p><p>因为让孟买成为亚洲亿万富豪之都的印度富豪们，几乎没有一个是出身贫民窟的。</p><h2>富豪齐聚之地</h2><p>孟买最著名的富豪，无疑是亚洲首富、印度电信大亨、信实工业的董事长安巴尼。胡润财富榜统计其财富达到8300亿元，位居全球第十。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_26829e3809f843d9813b1b33f4bce51c@000000_oswg379591oswg1048oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">亚洲首富安巴尼。图源：社交媒体</p><p>安巴尼经常通过媒体讲述自己如何从贫苦家庭中通过知识改变命运，不断打拼成为成功的企业家。但事实上，安巴尼的父亲就是一名成功的商人，他靠着香料和纺织品贸易起家，极有远见地在20世纪80年代入局石化产业，建立了信实工业集团。</p><p>1981年，23岁的安巴尼被父亲勒令从美国名校斯坦福大学退学，回到孟买开始接手家族企业。2016年，安巴尼因为“在炼油厂、石化产品及相关行业的工程和业务领导力”，当选为美国国家工程院院士。</p><p>如今的信实工业，堪称一个庞大的综合商业帝国，其业务涵盖了石油、化工、纺织、零售、通信、媒体等诸多领域。该集团有着全球最大的炼油厂之一，通信子公司Jio已经以低价策略颠覆了印度的通信市场，旗下的零售商店在全印度超过3000家，还运营着印度的多家电视台和最顶尖的国际学校之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_41e6c53453144adaa3905c5dfe3738dd@000000_oswg887597oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">信实工业的炼油厂（图源：信实工业官网）</p><p>华尔街知名投行高盛还非常看好信实工业的增长潜力，认为信实工业到2026年的潜在上涨空间可能高达54%，也就是说，安巴尼的财富还有巨大的增长空间。</p><p>同样身在孟买的印度第二富豪，是印度能源大亨、阿达尼集团的董事长兼创始人阿达尼，其财富据胡润财富榜统计达到6200亿元，位居全球第15。</p><p>根据彭博社统计的财富数据，阿达尼的财富在2024年1月还曾短暂追上过安巴尼。</p><p>相比之下，阿达尼的家境更普通一些，其父亲是一名纺织商人，但生意的规模不大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_c057ec1ef649471d876399aa5a31aa39@000000_oswg578898oswg1080oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">印度富豪阿达尼（图源：社交媒体）</p><p>1978年，阿达尼从印度古吉拉特邦大学辍学后，前往孟买担任一名钻石分拣员。但时代还是给了他机遇，阿达尼在19岁时和哥哥共同创办了一家塑料工厂，乘着印度经济自由化的东风，开始拓展商品贸易业务，买下港口经营权，最终落脚在火力发电行业。</p><p>基于在印度电力行业的超级优势地位，今天的阿达尼集团业务涉猎物流、农业、房地产、金融服务和国防等领域，成为印度最大的私营火力发电商，同时还是印度最大的私营港口运营商。</p><h2>贫民窟不存在奇迹</h2><p>孟买的富豪们都心知肚明，自己所在的城市并不存在普遍的繁荣，因为在这里，贫民窟遍地都是。</p><p>根据印度政府在2022年的统计，人口超过2000万的孟买有2400座贫民窟，整座城市有大约60%的人口生活在贫民窟里。</p><p>其中最著名的达拉维贫民窟，人口密度超过每平方公里27.7万人，远高于全球人口密度最高的国家摩纳哥（每平方公里19497人）。在印度的这个贫民窟里，每个人平均拥有的面积刚刚超过3平米，许多地方连自来水和电都没有。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_f3f1b8e1245b4476b42a4f9079f106ad@000000_oswg1718136oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">以蓝色防水布做屋顶的孟买贫民窟，在航拍的角度下与周围高楼的对比尤其突兀。（图源：社交媒体）</p><p>据国际非政府组织乐施会统计，达拉维的居民最多每天能赚到10美元，他们并不是印度最贫困的群体。这主要得益于达拉维位于孟买市中心的区位，让其充满商业活力，居民们积极劳动并创造着财富。</p><p>但最可怕的问题是，他们努力的天花板，可能也仅限于一辈子补衣服、烧陶罐。贫民窟出生的孩子们，无法复制富翁们的路径。</p><p>即便不论安巴尼、阿达尼这些印度“老富豪”，只看2024年胡润亿万富豪榜上的印度新贵们，他们也都来自需要大量资本门槛的行业，且需要自身具备一定的知识门槛。其中，制药行业有39人，汽车和汽车零部件行业有27人，还有24人来自化工行业。</p><p>富翁们积累财富的方式，已经进入了另一个次元，甚至能借助贫民窟疯狂敛财。</p><p>2022年11月，亿万富翁阿达尼赢得了孟买达拉维贫民窟重建项目的竞标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_82b13b26cd044e7785e125d054f21af2@000000_oswg835917oswg1080oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">印度富豪阿达尼在孟买的住处（图源：社交媒体）</p><p>一旦拆迁项目顺利进行，这片位于孟买市中心的土地将被开发为住宅和商业地产，那么按市场价估算，阿达尼将会以略高于6.12亿美元的拆迁成本，获利24亿美元。</p><p>而在贫民窟之外，印度的宏观经济高速增长。</p><p>2024年1月，印度股市市值仅次于美国、中国和日本，成为全球第四大股市，目前估值超过4万亿美元。在服务业快速崛起和政府大力投资基建的提振下，印度在2023年第四季度GDP增速一举跃至8.4%。</p><p>但在贫民窟之内，基本已不存在造富的童话。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_dab9cd95280b4dfbaa6d6480fedea57a@000000_oswg1575302oswg1080oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">孟买最大贫民窟达拉维的街头一角（图源：社交媒体）</p><p>贫富差距问题在印度已经人尽皆知，但印度政府已经多年未公布具体的数字。</p><p>由《21世纪资本论》的作者、经济学家托马斯·皮凯蒂等人组成的“世界不平等实验室”的研究发现，2023年印度最富有1%人口，拥有该国40.1%的财富。财富集中度达到了60年来的最高水平，其收入所占比例超过了巴西和美国等国家，印度的贫富差距在世界各国中属最严重之列。</p><p>该组织认为，“以印度现代资产阶级为首的‘亿万富翁统治’，比该国在英国殖民统治时期更加不平等，达到有统计以来的最高水平”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653311602&amp;idx=2&amp;sn=97faec23109bbcd38c78c6b6a7473b0a&amp;chksm=bcceae9b57f2aef0993d16209ea13a623ec2087e2b4a39fa85629125db79dd421f35db28be53&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：刘沐轩，编辑：梁励，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709040589748096</id>
            <title>年赚300亿，比亚迪你学不会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709040589748096</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709040589748096</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 10:46:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>几年前，特斯拉进入国内市场，被视为一条鲶鱼，激发国内新能源汽车行业活力。如今，新能源汽车行业的鲶鱼，更像是比亚迪，无论是合资车还是自主品牌，都要看比亚迪的眼色。</p><p>2023年，大部分新能源车企还在为卖车亏钱发愁，比亚迪不仅开始了盈利，赚的还不少。</p><p>3月26日晚间，比亚迪发布财报，财报显示，<strong>2023年比亚迪实现营收约6023.15亿元，同比增长42.04%；归母净利润约300.41亿元，同比增长80.72%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_fb13f174f5004addac07a976cb865bbe@000000_oswg111521oswg996oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>要知道，2023年是新能源汽车补贴退出的第一年，且价格战硝烟弥漫，部分车企就是在这一年经营不善，甚至淡出了市场，而比亚迪没有“活下去”的烦恼。</p><p>比亚迪的战场不只在国内，而是全球，在国内市场登顶之后，比亚迪的未来怎么办？</p><h2>多生孩子好打架</h2><p>比亚迪股份有限公司（简称“比亚迪”）目前主要经营以新能源汽车为主的汽车业务，手机部件及组装业务，二次充电电池及光伏业务和城市轨道交通业务等。</p><p>根据财报，比亚迪的新能源汽车业务是挑大梁的身份，2023年收入约为4834.53亿元，同比增长48.9%。其次是手机部件及组装业务，全年收入约为1185.77亿元，同比增长20.0%。总体来看，新能源汽车、手机部件及组装这两大业务分别占据了比亚迪总收入的80.27%和19.68%。</p><p>过去一年，比亚迪新能源汽车业务的高增长得益于国内外销量的提高。<strong>财报显示，2023年比亚迪销量约为302.4万辆，同比增长约67.8%。其中海外销量约为25.2万辆，同比增长约457.7%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_478a4c531b1d4d8699b647175e4bf6ee@000000_oswg101985oswg991oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>国内方面，去年比亚迪逐渐形成了比亚迪、腾势、仰望及方程豹组成的多品牌梯度布局，覆盖从家用到豪华、从大众到个性化的全场景用车需求。多生孩子好打架，从全年表现来看，比亚迪多品牌策略带来的攻势已经初见成效。</strong></p><p>去年，比亚迪品牌发起了“油电平价”战略，在此基础上，王朝多款冠军版车型相继上市，使得比亚迪分别在B级轿车、B级SUV、A级轿车、A级SUV等市场产品力提升。海洋系列，去年相继推出了海鸥、驱逐舰05冠军版、海豹冠军版等车型，进一步丰富了产品矩阵。值得一提的是，作为比亚迪下探到10万元以下的又一力作，海鸥自去年四月上市后销量一路高涨，一度成为A00级销冠。</p><p>腾势方面，去年在已有车型D9基础上，腾势又于7月推出了豪华猎跑SUV腾势N7，不过腾势N7并没有快速上量，反而去年主要依靠D9，腾势才完成12.7万的销量。</p><p>其他品牌上，方程豹于去年8月正式发布，旗下首款超混硬派SUV 豹 5十一月上市，公开数据显示，方程豹12月销量为5086辆，虽然对比亚迪全年销量的贡献不大，但方程豹作为个性化品牌，这一销量表现已经是较好开端。高端品牌仰望于去年9月上市了首款车型仰望U8，上市三个月累计交付量为2001辆，12月单月交付达到1593辆，作为价格破百万的车型，仰望U8追求的或许不是高销量，而是比亚迪品牌向上的重任。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_bbdf93d3b694430b8407f935d6184efd@000000_oswg53048oswg1024oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了国内市场，比亚迪过去一年还积极加速出海布局。其在财报中表示，2023年比亚迪新能源乘用车已进入日本、德国、澳大利亚、巴西、阿联酋等50多个国家和地区，目前已将汉EV、唐EV、元PLUS、海豚、海豹等车型出口海外。</p><p>不仅如此，为了出海进程更加顺利，比亚迪还大手笔买船。据悉，比亚迪首艘汽车滚装运输船已经交船并首航，未来两年，比亚迪还会有另外7艘滚装船投入运营。此外，比亚迪亦有海外建厂计划，其在财报中提到，其首个海外乘用车生产基地已于去年3月在泰国奠基，12月宣布还会在匈牙利打造整车制造基地。</p><p>据比亚迪2023年财报投资人沟通会的消息，比亚迪对海外市场的拓展抱有信心，2023年其海外销量约为25万辆，但预计今年海外销量目标将达到50万辆，明年销量目标为100万辆，这意味着未来三年海外销量将成倍增长。</p><h2>“鲶鱼”的杀手锏</h2><p>在新能源汽车行业竞争如此激烈的今天，比亚迪规模在国内登顶。2023年，以乘联会口径统计的数据，比亚迪这一年的零售量约为270.6万辆，位居所有车企第一，市场份额占到35%，而特斯拉中国零售量约为60.4万辆，<strong>也就是说比亚迪超出特斯拉200多万辆，是目前新能源汽车行业国内唯一一家销量破百万的企业。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_2a10d2b30945405db2213abe52f1c92e@000000_oswg274198oswg720oswg1096_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>坊间有种说法，新能源汽车行业竞争的本质差别是看哪个新能源车企最先突破100万辆，这说明谁有规模优势，谁就有发动攻势、打倒对手的利剑。</p><p>比亚迪集团董事长兼总裁王传福也曾表达过类似观点，他认为，中国汽车工业经历了七十年发展，已进入结构性调整，产业集中度提升是必经阶段，另一方面中国新能源汽车已进入周期性调整阶段，企业需要尽快形成规模效应和品牌优势。</p><p>正如他所言，比亚迪也是这样践行的。去年，比亚迪依托规模和供应链优势发起了“油电同价”的口号，一系列冠军版车型上市给同级燃油车、新能源车带来了一定压力。今年，比亚迪又推出了“电比油低”的攻势，产品焕新的同时价格下探更低。<strong>以比亚迪秦为例，短短两年，两次焕新，车价就大约降低了7万，这样的方式对于规模尚小且单车成本较高的新能源车企来说很难做到。</strong></p><p><strong>无论是“油电同价”还是“电比油低”，比亚迪都像一条鲶鱼，利用规模和供应链优势搅动着市场，促使同级车企降本增效，同时用低价新品激发消费者购买新能源汽车的热情。</strong></p><p>手握规模优势，比亚迪的毛利率水平也在改善。王传福在财报沟通会中表示，随着价格战深入，单车毛利将会下降，比亚迪将通过提升规模争取保持总的盈利水平。</p><p>2023年，比亚迪汽车、汽车相关产品及其他产品毛利率达23.02%，同比增速2.63%，这比主打豪华车的理想汽车21.5%的毛利率还高出两个百分点。此外，比亚迪的多品牌战略、出海、品牌高端化也都会对其毛利的提升做贡献。</p><p>实际上，为了巩固规模优势，比亚迪在技术和研发上下了很大功夫，很显著的一点是，2023年比亚迪研发投入大增。财报数据显示，比亚迪去年研发投入总额约399.18亿元，相较2022年增长了97.39%。此外，研发人员数量从2022年的近7万人提升到了2023年10.3万人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_afa3c2fd780b4a3ebb895fac1d9a6f1d@000000_oswg49853oswg988oswg180_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_7b158ca54a98490a9557d8a36d8624d5@000000_oswg59356oswg982oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>技术上，根据财报，比亚迪目前已研发了刀片电池、DM混动平台、璇玑架构、“天神之眼”高阶智能驾驶辅助系统、易四方平台、云辇智能车控系统等。据悉，今年5月其还将推出第五代DM混动技术，这项技术会将电动汽车馈电油耗降至2.9升/百公里，满油满电续航达到2000公里，反哺到车型上，产品力固然会有所提升。</p><p>目前，华为、蔚小理打响了高阶智驾之战，比亚迪相对冷静。<strong>王传福曾说，自动驾驶是瞎忽悠，只有整车智能才是真智能。</strong></p><p>在智能化方面，王传福在财报沟通会中已有最新表态，他表示，比亚迪今年下半年将会推出一批20万以内搭载了城市NOA的车型，这其中有供应商方案也有比亚迪自主的方案。王传福称，比亚迪的优势在于规模，能够拿到全球供应商最好的资源和价格，供应商包括TI、华为、英伟达、地平线。此外，比亚迪目前已建立4000多人的智驾团队，芯片、算法、感知等方面做了很大投入，随着时间的推移会陆续展现出优势。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678711161&amp;idx=1&amp;sn=d7759eab4939a09a96c62f0a97d0319f&amp;chksm=bde054203397d2703219ab975d690ab4f93d9a76227eac0e828df698528ed0b66fe04d57abb6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：沛奇，编辑：张佳儒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709004593494152</id>
            <title>宁波，正在批量造富</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709004593494152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709004593494152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 10:32:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>投资界-城市看板，我们来到中国“海上丝绸之路”的东方始发港——宁波。地处浙江省东北部，宁波依托世界第一大港宁波舟山港跻身中国各大城市前列。2023年，宁波全年GDP达到了16452.8亿元，位列浙江省第二名。</p><p>犹记得去年8月，宁波印发《宁波市加快打造“361”万千亿级产业集群行动方案（2023—2027年）》，当中明确提及：</p><p>到2027年，在全市培育形成数字产业、绿色石化、高端装备等3个万亿级产业集群，新型功能材料、新能源、关键基础件、智能家电、时尚纺织服装、现代健康等6个千亿级产业集群，以及一批新兴和未来产业群，完备建立起以绿色化、新型化、高端化为主要特征的“361”万千亿级产业集群体系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_2c7c298fd24e4ae89d818311b798f45b@000000_oswg11118oswg737oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宁波市股权投资活跃排行前5名行业</p><h2>宁波，崛起一群独角兽</h2><p>作为长江三角洲的南翼经济中心，“宁波制造”一直以来在中国制造业版图中占据重要一席。最新数据显示，宁波是全国首个国家级单项冠军突破100家的城市。</p><p>在雄厚基础的加持下，如今宁波的先进制造业正迎头赶上。</p><p>投资界根据公开消息不完全统计，宁波近一年共发生融资事件121起，先进制造业连续5年活跃度最高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_fc85326d4b47416a9a3fa14f4b1d398c@000000_oswg742643oswg1080oswg1839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“汽车狂人”李书福在宁波缔造一只超级独角兽——极氪。</p><p>2023年2月，极氪宣布完成7.5亿美元A轮融资，投后估值高达130亿美元，约合人民币近900亿元。翻看投资方名单，阵容豪华——由Mobileye创始人Amnon Shashua教授、宁德时代、越秀产业基金、通商基金、衢州信安智造基金共同投资。</p><p>极氪诞生于2021年，由吉利汽车、吉利控股集团在宁波共同投资成立。2023年11月，极氪向美国证券交易委员会公开提交了IPO招股书，计划在纽约证券交易所挂牌上市。如无意外，宁波即将斩获又一个超级IPO。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_7ddd83b7e51f4ae383d1f7bbc2d956c8@000000_oswg189007oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极氪背后的掌门人李书福与宁波渊源颇深。早在1999年，吉利汽车就落户宁波，2007年重磅发布《宁波宣言》宣告战略转型。“从台州出发，在宁波腾飞，宁波是吉利汽车高质量发展的起航地、加速器。”在多个场合，李书福一再强调宁波对吉利的意义。</p><p>时至今日，吉利在宁波已集聚吉利汽车全球总部、领克汽车全球总部、奔驰smart全球管理总部、极氪智能科技全球总部以及吉利汽车研究总院。</p><p>另一边，宁波的半导体行业也正跑出越来越多独角兽。</p><p>晶圆制造独角兽荣芯半导体成立于2021年，是国内唯一一家由头部产业机构主导的全民营晶圆制造企业，公司主要从事12寸晶圆制造及晶圆级封装测试，身后带有浓重的清华印记——董事会中的清控银杏创始合伙人吕大龙、冯源资本出资人之一的韦尔股份创始人虞仁荣，以及美团创始人王兴等等都是清华校友。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_9822c556a2574d79948a0aa846aff06c@000000_oswg224902oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一家XR芯片研发公司万有引力，其2023年相继两轮数亿元人民币的融资，集结了Monolith砺思资本、招商局创投、红杉中国、歌尔股份、三七互娱、米哈游等，已跻身独角兽行列。</p><p>此外，爱芯元智、清纯半导体、泰睿思微电子、康龙生物、天擎航天、智马达汽车等一批创业公司也崭露头角。</p><h2>这里盛产富豪</h2><p>盛产富豪，宁波这一幕留给外界深刻印象。</p><p>放眼宁波经济版图，民营经济一直扮演着重要角色。而民营经济发达，也造就一批富豪。梳理2023年胡润富豪榜，个人财富达50亿元以上的宁波企业家共有62位。</p><p>在商界，宁波企业家也被称为“甬商”，他们是广大浙商群体中最为耀眼的分支之一，包括网易创始人丁磊、为耐克、阿迪、优衣库、彪马等全球服装代工的申洲国际背后的马建荣家族、硅料生意起家的合盛硅业背后的罗立国家族、公牛集团阮立平阮学平兄弟、方太厨具茅理翔家族、雅戈尔李如成李寒穷等等。</p><p>还有杉杉股份的掌舵者郑永刚。早年在家乡宁波，他创立了“杉杉西服”品牌，并在1992年正式成立杉杉股份。后来，杉杉股份挂牌上交所，成为中国服装业第一家上市公司。此后，郑永刚大刀阔斧进行转型，进入锂电池材料领域。经过20多年的发展，杉杉股份已成为全球负极材料龙头企业。</p><p>同时，我们看到郑永刚的身影出现在创投领域。2007年成立杉杉创投，作为LP出资了辰韬资本、鼎晖百孚、泓创资本、盛山资产等知名投资机构，还直接投资了华奕新能源、仙途智能、蜂巢能源等项目。</p><p>当然，中国半导体江湖领军人物虞仁荣也是典型一例。他是镇海中学1985届校友，后来考入大名鼎鼎的清华大学EE85班。虞仁荣30岁出头开始创业，在中国半导体蛮荒的年代，白手起家缔造千亿市值的韦尔股份。</p><p>而韦尔股份是半导体圈最活跃的LP之一。2022年6月的一则公告显示，韦尔股份一天出资7亿投了两支基金。而近日，韦尔股份又发布公告称计划向宁波东方理工大学（暂名）教育基金会无偿捐赠其持有公司的1500万股无限售条件流通股。按当日韦尔股份100.81元收盘价计算，此次捐赠的股票市值约15亿元。</p><p>宁波富豪，俨然成为创投圈一股弥足珍贵的活水。VC/PE机构在募集市场化资金的时候也会上门拜访。</p><h2>下一场仗：抢占产业高地</h2><p>创投兴，则产业聚；产业聚，则城市强。</p><p>今年年初，宁波印发《关于促进宁波股权投资持续高质量发展的若干措施》，制定鼓励投早投小投科技、支持股权投资机构投资宁波、促进资本、产业“双招双引“、拓宽市场化募资渠道等17条具体措施，从募、投、管、退全面支持VC/PE到宁波发展。</p><p>随后，宁波市天使投资引导基金发布公告公开征集2024年第一批天使子基金管理机构。其中颇具开创性的是，公告中指出，投资于在宁波市注册登记且实体化运作的天使期科技企业金额，应不低于引导基金实缴出资额的60%比例，这样的返投比例走在全国城市前列。</p><p>更早之前，去年9月浙江省高端装备产业基金落地宁波。基金目标规模50亿元，重点支持民间投资项目、支持节能与新能源汽车及零部件、机器人与数控机床、节能环保与新能源装备、智能电气、高端船舶与海工装备为主的产业领域，高水平助力建设浙江特色现代化产业体系。</p><p>对外开放，宁波探索的步履不停。2023年12月，宁波鄞州区首支QFLP（合格境外有限合伙人）基金——宁波永勤新越股权投资合伙企业（有限合伙）完成注册登记，规模为3亿美元。首期2000万美元用于光学产业基金组建，这支基金源于汇勤资本与宁波鄞州区政府此前在香港成功签订了设立合格境外有限合伙人合作协议。</p><p>凡此种种，剑指背后的产业蓝图。2023年9月，《宁波市加快培育发展未来产业行动方案》印发，其中指出聚焦科技和产业变革前沿，优先发展前沿新材料等9个重点产业，并根据发展动态适时调整培育的重点产业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_c08476e70dda482a822e772eaa0dae16@000000_oswg155537oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更早之前，宁波《关于进一步强化招商引资工作的若干措施》提到，探索整合设立市级招商引资母基金，积极吸引全球头部投资机构、国家级产业投资基金与我市共建子基金，以资本合作带动项目落户。发挥国有投资平台作用，以股权投资带动新兴产业项目引进。加大资本引才力度，择优资助已获民间资本投资的创业团队，“以投带引”推动人才和项目加快集聚发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_c7b2836879814b209d6db492f25a05b9@000000_oswg152573oswg1080oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>历史经验表明，新兴产业攸关一座城市的命运。眼下正值中国波澜壮阔的产业变迁之际，没有城市愿意落后，宁波也早已投身到这一场历史洪流里。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247642117&amp;idx=2&amp;sn=aadf92f8c1ee147ccfb8839e0a370066&amp;chksm=ed4480fa4ee1fe2eaefd3fa717bdd1e3100fc56ac31c6eba3ea4cda84f4e9f146c8b6aaeae44&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：陈渝津，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709004422953094</id>
            <title>抱歉，我们还在等call款</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709004422953094</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709004422953094</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 10:30:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“我们收到LP的通知，基金以后要按项目call款了。”说这话的，是北京一家300亿规模VC基金的老大，神情凝重。</p><p>春节回来，已经有多家投资机构向投资界聊起call款之困。上海一位募资朋友汪芊感叹，这两年最痛苦的就是call款——要能等项目推进得七七八八了，才能向LP催款，以致原本谈好的项目投资一拖再拖。</p><p><strong>“抱歉，我们还在等call 款。”</strong>如此一幕开始频繁出现在投资人与创业者之间。</p><p>正如业内已经开始流传这样一个段子——这个项目，TS出了，投前尽调做完了，过完投委会了，SPA签完了。好家伙，就差LP打钱了<strong>。</strong>而投资机构的担忧显而易见——如若以后都按项目call款，GP势必更加被动，创业公司的融资环境也将迎来剧烈调整。</p><p>如此种种，是中国创投圈正在面临的深刻现状，新的规则在业内悄然蔓延，而由此产生的变化也正在影响着行业中的每一个人。</p><h2>最新一幕：“以后按项目call款”</h2><p>惯例而言，投资机构可以与LP商定打款周期和比例，即分批call款，一般分2到3批打款。在“call款机制”下，GP可以按照基金合同约定，向LP发出相应的缴款通知书。</p><p>虽然这样的出款方式在股权投资市场很常规，但其实也算是LP、GP双方妥协后的一种结果。行情好的时候，绝大多数LP还是会按照合同中约定的条款走程序。但当行情下行来到低谷，变化渐渐浮现出来。</p><p>近两年来，受到宏观经济环境等多重因素的冲击，市场资金收紧，加上存量项目的退出与亏损难题，大量高净值个人、民营上市公司和政府引导基金都出现流动性和资金问题，使得本已艰难的一级市场募资环境雪上加霜。</p><p>一线募资从业者更是感知到寒意，他们发现，LP中断出资的概率似乎越来越高，call款也越来越难了，甚至批量出现LP违约的情况。</p><p>“LP不按时打款真的太常见了，常见到了我们都已经默认合理。”长三角一家本土VC基金的IR朋友许斐感到困惑。</p><p>去年，她所在的机构就曾碰到某重要LP实缴困难，上到机构老大，下到法务和IR助理，每天都在积极和LP沟通，但依旧call不来款。最终，团队不得不加班加点临时找替补LP来接下剩余的份额。</p><p>“过程挺曲折的。”回忆那段时光，许斐深觉不易。现在做募资，基本上都是以机构型LP为主，尤其是国资类LP占大头。大家都是挺挑的，每家都有每家的风格和不同的流程，哪怕是法务各自关注的点都不太一样，期间需要投入巨大的时间和精力。</p><p>现在，情况又发生了微妙变化。不同于业内常见的按合同“分批call款”机制，一些LP已经向GP明确提出——<strong>先找项目，有了项目再出钱。</strong></p><p>这意味着GP的处境更加被动了。“真到了项目决策需要call款的时候，也可能会因为LP各式各样的原因，导致call不来款。”许斐担忧道，行业似乎进入一个不太健康的循环，如果届时LP拖着不按时打款，项目的融资节奏被打乱了，GP也很受伤。</p><p>“今天的江湖已经发生了根本变化。”北京一位市场化母基金合伙人表示能理解当前GP与LP所面临的处境。他提醒，很多基金已经出现了部分LP无法后续出资的情况，未来一两年，来自LP后续call款情况的压力会很大，<strong>建议GP提早做好应对准备</strong>。</p><h2>江湖变了</h2><p>归根结底，LP资金也紧张了。</p><p>正如清科研究中心报告显示，2023年之于中国股权投资市场是充满变化与挑战的一年，新募集基金数量为6980只，同比下滑1.1%，总规模同比下滑15.5%至1.8万亿元人民币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_71495825f64a4e2badeaf1742ab79d3f@000000_oswg245643oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>市场整体募资规模依旧维持下降趋势，大额基金募资也有所收缩。报告显示，2023年单只基金规模在50亿元及以上的大额基金共42只，合计募资规模为3105亿元人民币，同比下降42.8%。</p><p>跌落的数据背后，是<strong>LP愈发审慎的出资态度</strong>，包括最大的LP——以国企/央企、政府引导基金为代表的国资LP。清科研究报告指出，当前政府引导基金等国资LP是人民币基金的最主要出资方，出资规模占比接近八成。</p><p>时至今日，没有哪家VC/PE机构在募资时不去国资LP“拜码头”。但随着我国股权投资市场调整过渡与地方财政不断承压，国资LP出资同步趋缓，GP募资不确定性进一步加剧。</p><p>一般而言，政府引导基金等国资LP在出资顺序上有一个特殊要求——往往在社会资本出资完成后再出资，级别高的引导基金要在级别低的出资完成后再出资，比如市级的要在区级之后打款。</p><p>但不到最后一步打款到账，都不能叫募资成功。最近跟某区域引导基金交流，此前过会了多个GP，近期到了承诺出资约定时间，但最终只实际出资了2家GP，另外5家GP在社会资本募资上进展不顺。</p><p>“现在很多LP都出现这种情况，一些即便签了合同，也有可能在最后关头掉链子。”汪芊心有戚戚，即便搞定了民营LP，国资LP也会猝不及防地“变卦”，哪怕是过了会甚至已经公示。</p><p>尤其是这两年，一些地方政府因财政压力大而无法实现对GP的实缴。许斐对接的国资LP就曾在开年暗示他：“今年投资节奏慢一点，资金我们可能想要挪到别的地方，派别的用处。”</p><p>口袋收紧，GP call款越来越难。清科研究中心曾统计了一项令人惊讶的数据——</p><p>去年上半年，<strong>无论是大额基金还是中小规模基金，普遍存在资金实缴不足的情况。</strong>据不完全统计，2023年上半年的全部新募基金中约1/5的基金存在实缴比例低、存续规模低或是个别投资者实缴为0等情况，而募资规模在30亿元及以上的基金中，实缴到位不足的基金比例已达到60.0%以上，部分已完成募集的大额基金在2023年上半年出现了LP变更或减资现象。</p><p>GP正在承受着由LP传导下来的变化，平静的水面下，实则暗流涌动。</p><p>“LP性质变了，诉求也发生了变化，今天中国股权投资市场约束条件、边界条件可谓是前所未有的多。”目睹一幕幕，一位从业20多年的创投大佬忍不住感慨。</p><h2>“契约精神”，创投行业规则正面临调整</h2><p>眼下，中国创投行业生态正在发生剧烈调整，人民币基金对当前形势的认知更有切肤之痛。</p><p>“这两年中国股权投资市场会进入一个新的阶段，募、投、管、退各个环节跟之前相比都将会发生非常本质的变化。”此前，元禾辰坤主管合伙人徐清曾在演讲中提醒。</p><p>她指出，中国人民币基金经过了多年的“拿来主义”，当前服务的对象、募资对象、投资策略、思路等各方面都进入了新的状态。<strong>该现象的核心原因是募资进入了国资LP时代</strong>，LP的诉求是GP服务的核心。因此不同LP出资时有什么要求，是需要GP加强认知的点。</p><p>而从人民币LP角度出发，徐清谈到了更深远的问题。她观察到，整个中国私募股权投资行业的规则面临震荡和调整。在这个时期里，GP、LP甚至更上层的机构投资人，需要坐下来共同对行业的规则进行梳理。</p><p>“我们并不一定需要沿用美国创投所有的条款，而是可以讨论出我们需要的现有的规则，即<strong>如何建立一个LP/GP认可的方式，大家去遵守和沿用</strong>。”在她看来，这是现在的一个迫切的需求，改变相对乱象的状态，让一切都更标准化和规范化。</p><p>此情此景，“契约精神”被摆在了更重要的位置，这也是一级市场从业者最近频频提起的关键词。</p><p>“大部分LP都是分期call款，而现在资金占比较大的国资LP又是等其他缴完再出资。哪怕一家小的LP不遵守契约精神，就会导致基金募资受阻。”一旦破坏整个生态，最终受害的还是LP和GP双方。</p><p>将心比心，深圳一位资深IR合伙人慨叹，“LP的背后也有LP，他们也会面临募资和call款的问题，如果大家不遵守契约精神，那么GP所遭遇的有一天也会在LP身上发生。”</p><p>没有人愿意见到这样一幕蔓延。</p><p>*文中汪芊、许斐为化名</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247642117&amp;idx=1&amp;sn=a112d11e59242780a425cf4bd11dd614&amp;chksm=ed8eb43ccf01add4ed57e675c5a7edf3ac8942adb9340c56585d627e1a2a9d25231bdd405fa2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2708989791605379</id>
            <title>数读小米汽车，疯狂生长的两年半</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2708989791605379</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2708989791605379</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 10:30:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>练习时长两年半，小米Su7终于要在今天正式开售。</p><p>这家集万千目光于一身的企业，从第一天宣布造车起，就被复杂的情绪包围。米粉期待无比，看客冷嘲热讽，厂商严阵以待，媒体视为流量密码。</p><p>小米是复杂的结合体，任何观点，都能从小米身上找到自己的论据。抛开主观情绪，这家正式成立两年半的车企，经历了怎样的发展历程，又有哪些优势和挑战？</p><p>我们接下来用一篇文章，介绍这家从成立初就站在聚光灯下的车企。</p><h2>发展历史</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_e040ed6ca60942e89346cf24da122f81@5799445_oswg351173oswg1080oswg1444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小米汽车品牌的发展历程非常简单，最早2014年有消息传出小米要下场造车，不过后来被雷军否认。直到2021年3月，雷军正式宣布造车。9月1日，公司正式注册成立，到现在满打满算只有3年。</p><p>虽然起步时间晚，但小米汽车的速度相当惊人，<strong>进展几乎是以月为单位进行。</strong></p><p>2021年3月，雷军宣布造车，计划投资100亿。8月，小米斥资约7737万美元收购自动驾驶公司DeepMotion Tech Limited（深动科技）。</p><p>9月，小米汽车注册成立，公布了汽车团队的核心成员。</p><p>10月，雷军宣布预计于2024年上半年正式量产。现在来看，小米的确没有食言。</p><p>11月，小米汽车工厂落户北京经开区，分两期建设，规划年产能30万台，一期15万辆，2024年下线量产。</p><p>2022年初，小米研发团队就超过了千人，7月，小米汽车就开始上路测试。8月，小米敲定了电池方案——宁德时代麒麟电池和比亚迪刀片电池。</p><p>进入2023年，小米研发团队超过2000人。8月，小米已经完成了小批量的试生产。要知道，直到9月，小米汽车一期工厂主体才完工，小米几乎是一边盖厂一边生产。</p><p>10月，小米正式发布“人车家全生态”操作系统「小米澎湃OS」（「Xiaomi HyperOS」）。</p><p>12月，小米举行了技术发布会，展示了五大核心技术，首款车Su7亮相。</p><p>进入2024年，小米开始为正式发售做准备。1月，与14家销服合作商签订合作意向书。2月中下旬，正式进入SOP（Start of Production）阶段，启动批量生产。预计3月产量计划在2000辆左右。</p><p>3月的故事就不必多说了，小米汽车正式发售。</p><p>能够看出来，小米几乎是跑步造车，从注册成立到正式发售，时间压缩到极致。这是非常了不起的事情，需要强大的团队来支撑。</p><h2>高管团队</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_844f3f427ee74c2c9276b3bcabca380e@5799445_oswg824211oswg1080oswg1253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>雷军此前公布了造车的17人核心主创团队。</p><p>下图概括了上述17人的职级、履历。值得注意的是，2020年8月，雷军曾官宣王翔、周受资、张峰、卢伟冰四位集团高管成为小米新的合伙人，其中周受资早已离职，小米将剩余三位悉数纳入核心团队中，可见对造车的重视。</p><p>不过，遗憾的是，目前王翔和张峰已经退休和离职，四大合伙人只剩卢伟冰，而且卢伟冰更多的精力大概率在手机业务上。</p><p>小米17人初创团队，优势和短板都非常明确。</p><p>优势在于团队配合。17名核心成员，包括雷军在内有14位加入小米超过10年，互相之间的工作协同基本不需要磨合。并且，这些核心元老对小米有极强的认同感和归属感，能够发挥巨大的战斗力。对于雷军来说，这样的团队用得特别顺手。</p><p>另一个优势在于消费电子产业的能力全面、经验丰富和嗅觉敏锐。能够看出来，这17人以软件和生态链为主导，MIUI、Mix、米聊、小米电视，团队都打造了非常成功的产品，嫁接到座舱操作系统是水到渠成。</p><p><strong>短板也非常明显——缺少造车经验。</strong>17人中，只有李田原有汽车工作经验。关于汽车制造、电池电机等领域的专业人才，小米没有披露。相信这也是起初小米造车的关键短板。</p><p>为此，<strong>小米还上演了一场“千金买马骨”的戏码。</strong>2021年刚刚宣布造车后，就有报道称小米提供了吸引力的offer，薪资比市面的高出近20%-30%。随后有报道称，小米开出股权加薪资高达10亿元的待遇挖角吉利研究院院长胡峥楠，还向多位传统车企的研发大咖抛出橄榄枝。不过随后胡峥楠以“消息不实”予以否认。但其实，2021年，胡峥楠入职顺为资本担任投资合伙人，后来成为小米汽车的高级顾问，相当于曲线加入了小米。</p><p>胡峥楠这个消息另一个重要作用就是释放了小米“重金求贤”的信号。</p><p><strong>于立国是2021年加入小米的重要高管。</strong>这位大牛是极狐汽车的重要推动者。曾任职北汽集团战略规划部部长、北汽新能源党委委员、北汽新能源执行副总经理、蓝谷智慧董事长。2019年，他主导发布了ARCFOX全新一代正向开发的IMC（Intelligent Module Criterion）智能模块标准架构。随后任ARCFOX事业部总裁。</p><p>2021年下半年，于立国入职小米汽车，入职部门为汽车部·综合管理部。目前担任小米汽车北京总部政委，负责统筹小米汽车综合管理工作、专项业务推进以及小米汽车北京总部组织和人才建设。此外他还兼任小米汽车产品部总经理，负责小米汽车产品定义和产品线的管理工作。</p><p>除了于立国，<strong>黄振宇也是外部加入的重要骨干。</strong>黄振宇是原麦格纳中国区副总裁，任职期间参与了公司和北汽新能源的多个合作项目，比如建立双方的合资工厂和极狐首款车型αT量产。目前，黄振宇已经接过供应链业务，帮助小米推进量产。</p><p>在去年12月技术发布会上，小米将压铸、电池一体化、电驱列入五大核心技术可以看出，小米的短板肯定是在一定程度上补齐了。</p><h2>核心技术</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_a04762a65f5a40fdb33ae0769b4f80be@5799445_oswg348022oswg1080oswg1444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>拆解五项核心技术：</p><blockquote><p><strong>电机</strong></p><p>包含V6/V6s、以及V8s。其中，V8s是亮眼，27200rpm，但是要等到2025年；V6/V6s是21000rpm，是行业较高水平</p><p><strong>电池</strong></p><p>CTB一体化电池，理论CLTC续航1200km+，不过目前成熟体系下只能做到1000+km，集成效率77.8%高于比亚迪的66%，ASIL-D全栈自研电池管理系统</p><p><strong>超级大压铸技术</strong></p><p>自研9100t超级大压铸技术，生产工时大幅减少45%。高于特斯拉的9000t，低于小鹏的12000t</p><p><strong>智能驾驶</strong></p><p>自适应变焦BEV技术，感知网格0.05m-0.2m，识别范围5cm-250m；两颗英伟达Orin芯片，综合算力508TOPS。1颗激光雷达、11颗高清摄像头、3颗毫米波雷达和12颗超声波雷达（Max版车型）。目标是2024年进入行业第一阵营，年底开通100个城市NOA</p><p><strong>智能座舱</strong></p><p>小米澎湃OS视觉统一设计语言，配备16.1英寸3K超清中控屏、56英寸HUD抬头显示以及7.1英寸翻转仪表屏，后排可挂接小米Pad实现五块屏联动交互</p></blockquote><p>不可否认的是，小米造车时间还很短，Su7所体现的技术还有距离。比如V8s电机到2025年是否是最高要打问号，1000+km的续航已经有很多车企做到，9100t大压铸并非业内最高，智能驾驶领域已经向无图智驾方向卷，华为号称“全国都能开”。</p><p>小米最突出的优势还是智能座舱。雷军表示，<strong>小米在消费电子、操作系统、芯片、AI等方面的能力都非常强悍，大幅度领先了传统车厂。对于小米汽车的定位，雷军说，“50万以内最好看、最好开、最智能的轿车。单说智能和生态，无论什么价钱的车，小米SU7都是最好的。”</strong></p><p>基于小米底层系统的智能座舱，能够实现非常丝滑的体验，这要比不同系统之间的弱交互更突出。</p><p>新能源汽车始终有两个思路——科技和汽车。科技思路是把汽车当作场景的延伸、屏幕的延伸，更直白来说，就是想霸占用户更多的时间。智能座舱+智能驾驶就是打通这条路的关键，也是消费电子领域企业的切入点。</p><p>华为车BU成功地印证了这条路，华为的鸿蒙生态对于车企几乎是降维打击。以至于东风汽车、一汽集团、长安汽车、奇瑞、江淮汽车、北汽蓝谷、广汽传祺等纷纷联手华为。</p><p>小米在智驾层面能够做的事情与华为很相近，不同之处是自主造车，对资金、综合能力的拖累更大，但小米有足够的底气。</p><h2>优势与不足</h2><p>不能说小米是降维打击，但<strong>小米有着更高的起点。</strong></p><p>如果只是一家普通的汽车品牌，2021年才刚刚注册，基本就可以宣判了。这一年，新能源汽车走向了成熟。传统车企的新品牌基本构建完成，新势力进入了成熟的产品节奏，年销接近10万台。市场环境已经很难容得下新品牌。</p><p>但小米是个例外，一家永远不缺少话题度的企业，<strong>一家2021年营收3283亿、拥有5.82亿MIUI月活用户的大型科技公司。</strong></p><p>前者对应资金实力，小米宣布造车时投资100亿，后续10年还要追加100亿美元，小米汽车无需融资，也不缺钱。后者对应用户关注度和潜在客户群体规模。5.82亿月活用户，直接的用户转化前景广阔。即便转化不多，用户的关注度也十分可观。</p><p>如果说营销和品牌知名度是“蔚小理”的优势，<strong>那小米就是大号的“蔚小理”。</strong>目前没有任何一个车企能够连研发人员增加到多少人都可以成为头条。也没有任何一个车企，能够因为一个价格被议论整整一个月。也没有任何一家车企，还没正式交付，直营店就水泄不通、就有一堆竞争对手大规模降价，防止其打价格战。小米拥有众多车企花钱都买不来的关注度。</p><p><strong>在此基础上，小米懂得如何宣传。</strong>比如小米总是能给很多技术起上非常高大上的名字，比如变焦BEV、碳纤维激光缠绕工艺等等，都是小米发布会出现的新名词。小米也很懂得如何扬长避短，比如重点介绍的大压铸，9100t，雷军对比特斯拉，但如果对比小鹏的12000t，就不会那么让人印象深刻，而小鹏汽车却没能重点宣传这些亮点。再比如800V超高压快充，这其实并不是新技术，而且当前阶段电网的配套条件可能会限制大规模应用，但这并不重要，重点是突出了小米的“技术实力”。小米的很多技术展示，都是一个“理论值”+“实际值”，很容易对理论值形成先入为主的印象，进而放大小米的能力。</p><p>可以料想，<strong>小米也许不一定能引领新能源造车技术进步，但引领新能源造车发布会迭代是非常容易的。</strong></p><p><strong>其次在于小米的现实主义。</strong>雷军定的目标是15-20年成为全球前五的汽车厂商，没有豪言第一，非常实际。小米的第一款汽车也很四平八稳，很多人都在质疑小米的外观，戏称为“米时捷”但其实，作为第一款车，而且是万众期待的消费品，直接采用市场印证的外观，要比贸然选择太前卫的外观风险更小。理想MEGA的碰壁已经很能说明问题，第一款车及格就够了，并不需要做到颠覆。</p><p>除了小米自身战略的能量，<strong>小米的生态协同也是小米汽车未来的一大潜力。</strong>虽然小米造车时间很晚，但整个小米系很早就已经布局汽车产业链条。</p><p>2019年，小米集团亲自下场参与了小鹏汽车C轮4亿美元融资。雷军担当董事长的顺为资本，从2019年至今已经参与投资了30家汽车新能源造车产业链公司。涉及到汽车芯片、电池、充电桩、智能驾驶、激光雷达等等。并不是说这些公司一定会成为小米造车的供应商，而是说，通过投资这些公司，小米与汽车产业链形成了稳定的关系，对后续造车带来更有力的保障。</p><p>不过现在说小米注定成功还很早，<strong>小米在造车经验上的差距很有可能会在后续的产品中陆续爆发。</strong>毕竟蔚来、理想都有过召回，特斯拉刹车问题保守诟病，小米除非先天圣体，否则后续一定会暴露问题。</p><p>另外，按照目前的关注度，<strong>小米最近两年的交付能力不一定能承受住订单量。</strong>目前，小米工厂一期完工，规划年产能15万辆，二期要到2025年完工，合计一共30万辆。参考今年车企的销量目标，小鹏是28万辆，理想的目标下调到56-64万辆，小米的交付能力至少还有2年的时间差。这倒也能够弥补，毕竟小米有足够强势的资金实力和良好的政府关系。</p><p>与以往所有的车企都不一样，小米是一个新物种。有着更大的话题度、市场号召力和用户基础，而且小米有成熟团队、敏锐洞察市场、目标清晰且实际的企业。短期内，小米只是搅局者，抄袭、造车技术不足等缺点非常明显，但长期看，这些并不是不可逾越的差距，如果小米慢慢迎头赶上，市场格局可能会有更多变数。</p><h3>参考资料</h3><p>1.小米财报、小米汽车官网</p><p>2.小米汽车正式落户北京，17位造车核心人员确定，来源：界面</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3P6EUzTiwKqhbjagwpM-lQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数读智车”（ID:newauto-SD）</a>，作者：马小哈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709057006188424</id>
            <title>2024中国经营者信心调研公布，民企信心拐点已至？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709057006188424</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709057006188424</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 10:16:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>正确的经济判断来自乡村田野，医学界有一个词叫Real World Studies，真实世界研究，只有准确了解企业家的微观感知，才不至于失真于总量视角，这也是中国经营者信心指数调研的价值所在。未来伟事达和《中欧商业评论》双方将持续开展中国企业经营者年度信心指数调研和发布工作。</p></blockquote><p>过去一年，预期中的快速反弹没有出现，消费者价格指数（CPI）、消费、服务业投资和房地产投资都不尽如人意，“缺乏信心”成为了高频词。</p><p>凯恩斯在《就业、利息与货币通论》中指出投资具有“乘数效应”，即政府的初始投资，会变成部分企业或个人的收入，这些收入的增加又会产生新的支出，并持续地延续下去，从而起到放大政府初始投资，促进经济循环的作用。</p><p>2013年诺贝尔经济学奖得主，罗伯特·席勒指出，在经济活动中，信心同样具有“乘数效应”。企业家和投资者对宏观经济未来的预期乐观时，会更愿意消费和投资，从而促进经济增长；反之，当他们持悲观态度时，可能会减少消费和投资，抑制经济增长。信心乘数的作用可以放大经济主体对未来的预期，进而对整体经济产生长期的影响。</p><p>近期公布的多项数据显示出了中国经济中的积极迹象：2月份中国消费者价格上涨，结束连续四个月的下跌势头；1-2月份中国出口额同比增长7.1%，增速高于去年12月份的2.3%，远高于经济学家的预期。</p><p>数据回暖了，信心会回来吗？</p><p>今年，我们再次以伟事达中国会员企业为调研对象。来自不同行业具有代表性的154位企业经营者及高管完成了问卷采访。经历了2023年的考验，有73%的公司预计2024年公司整体营收会得到改善；21%的公司认为经营状况将保持不变，仅有6%的公司认为会变得更糟。</p><p>我们发现，与去年相比，企业经营者的乐观情绪之上多了一层理性。仅有53%的公司预计2024年整体盈利会增加，去年调研显示相信公司整体盈利能力增加的经营者占比超7成。</p><p>企业对盈利能力信心的回落与其对服务及产品价格的预期息息相关，调研显示，仅有18%的公司认为公司产品或服务价格在2024年可以上涨（低于去年的26%）。受房地产疲软及低收入预期影响，出于对财务状况的谨慎预期，当下中国消费者在支出方式上更趋慎重。需求减弱，会影响企业利润，推高融资成本，减弱民间投资，反过来进一步影响信心和整个经济的复苏。</p><p>需求不足也导致更多企业考虑“出海”，近7成公司正在或计划开展海外业务。人工智能热潮也让更多企业家有新的期待，56%的公司希望人工智能可以助力业务降本增效。AI的生产化运用，将企业更多的人力、物力从低附加值的工作中释放出来，从而推动企业向高精尖方向转型。</p><p>正确的经济判断来自乡村田野，医学界有一个词叫Real World Studies，真实世界研究，只有准确了解企业家的微观感知，才不至于失真于总量视角，这也是中国经营者信心指数调研的价值所在。未来伟事达和《中欧商业评论》双方将持续开展中国企业经营者年度信心指数调研和发布工作。</p><h2>企业经营者信心指数重要看点</h2><h3>过半数企业经营状况有所改善，未来预期谨慎乐观</h3><p>调研结果显示了中国企业强劲的韧性。尽管2023年宏观经济波动剧烈，但参与调研的154家公司中，有58%的公司表示2023年相比2022年的整体经营状况有所改善；25%的公司表示，经营状况保持不变；仅有17%的被调研公司表示经营状况出现下滑。对比2021~2023年数据，认为有所改善的公司占比小幅提升，说明随着疫情结束，外部环境企稳，即便经济下行，优秀公司依然能够通过战略调整、组织优化以及科技创新等手段应对衰退的挑战，并实现逆势增长。但值得注意的是2023年认为经营状况将恶化的公司比例较2021年和2022年均有所提升，说明宏观经济波动对企业的影响依然严峻（图 1）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_14dedb13d9c8465bb63f460aafe0116d@1743780481_oswg104426oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 1 2021～2023年公司与一年前相比的经营状况</p><p>2023年大部分公司进行了战略、组织的调整，以应对宏观经济的严峻挑战。经历了2023年的考验，有着充分战略准备的公司，对2024年有着更乐观的预期。有73%的公司预计2024年公司整体营收会得到改善；21%的公司认为经营状况将保持不变，仅有6%的公司认为会变得更糟。</p><p>对比近三年的数据，我们发现认为公司整体经营状况变好的比例2022年达到峰值，2023年有所下降，同样认为变得更糟的比例有小幅上升。这可能与2023年宏观经济波动较大有关，在经济下行周期如何保持企业活力，依然是2024年一个重要的话题（图 2）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_ba34eda5a6724fc5a166946f46db0735@1743780481_oswg101645oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 2 2021～2023年公司经营状况预期</p><p>公司对收入情况的预测与整体经营状况高度一致，同样有73%的公司认为销售收入会获得增加；18%的公司认为销售收入可以保持不变；认为销售会减少的公司有10%，相比上一题略有提升。跨年度数据显示，对销售收入的变化，与上面两个调研题目保持相似的变动趋势。说明宏观经济对企业的影响，不容忽视（图 3）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_9e3ffc8ea9c0410a945272393c1af7fb@1743780481_oswg89706oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 3 2021～2023年公司收入预期</p><p>经济下行对公司产品或服务的价格是否有显著的影响？调研显示仅有18%的公司认为公司产品或服务价格在2024年可以上涨，39%的公司认为价格保持不变，44%的公司认为价格会下降（图 4）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_77f55c5cae834611981bc4facde7b584@1743780481_oswg90826oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 4 2024年公司产品和服务价格预期</p><p><strong>价格下降对公司盈利会产生何种影响？调研显示2023年53%的公司依然预计盈利会增加，但这是近三年调研来的最低水平。预计盈利不变的公司有24%，盈利降低的公司有23%，均达到三年来的最高值（图 5）。这一比例与公司产品或服务价格变化的选择比例相差较大，这可能和公司更加注重利用人工智能技术在业务中实现降本增效有关，我们将在后文继续分析。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_8ca90ebd261c4be88a22c6ae506749f9@1743780481_oswg88051oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 5 2021～2023年公司盈利能力预期</p><h3>近4成公司有扩张计划，募资行为更加谨慎</h3><p>经历了2023年的调整，2024年公司更加倾向于采取审慎扩张的战略。有42%的公司选择在2024年增加固定资产投资，31%的公司选择保持不变，27%的公司选择减少投资。对比2021和2022年的数据，企业更趋保守（图 6）。这可能是因为经历了疫情时期的冲击，2023年企业以复苏战略为主，优先选择守住主业，稳定现金流，提升企业的抗风险能力，待外部环境明朗后，再考虑业务扩张。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_20af5fb2ad6e43d1b8daa7d2723ee262@1743780481_oswg91267oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 6 2021～2023年固定资产投资预期</p><p>2021~2023年调研数据显示，公司经营趋于保守，选择增加员工人数的公司比例持续降低，2023年有44%的公司选择增加员工人数，为3年最低。保持当前规模的公司比例基本与2022年持平，而选择减少员工规模的公司占到23%，高于2021年和2022年的比例（图 7）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_9580ef05433b449abd0adfb53a93a26a@1743780481_oswg94561oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 7 2021～2023年公司员工人数预期</p><p>进一步分析，我们发现与防守型策略相对应，企业的募资计划也更为保守，只有35%的公司计划在2024年募集资金，56%的公司选择不进行募资，还有8%的公司处于观望状态（图 8）。<strong>对应42%的公司计划增加固定资产投资，我们可以认为，在经济下行时期，市场环境不确定性加大，公司选择融资可能导致债务成本上升，因此，公司更倾向于选择自有资金投资以避免财务负担增加和承担过大的债务风险。这是企业相对理性的选择。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_76674db940ed48168ce7524f4b6e1d49@1743780481_oswg65933oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 8 2024年公司募资预期</p><h3>过半数公司计划新增招聘，人才供应存在结构性矛盾</h3><p>超7成公司预计2024年将保持增长，这也体现在企业的人员扩张上。调研显示，有58%的公司计划增加新的业务岗位，有27%的公司计划通过原岗位人员填补新的业务需求，仅有14%的公司冻结了招聘计划（图 9）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_c93afb0a36904fd681a2650ea47da58b@1743780481_oswg82566oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 9 公司未来12个月的招聘计划</p><p>经过2023的调整，参与调研的公司中52%认为2024年初招聘更加容易，32%的公司认为没有变化，16%的公司认为招聘更加困难（图 10）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_d77de19188ae469ca41f398bb03b9d36@1743780481_oswg80505oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 10 公司填补职位空缺的难度</p><p>我们继续看人才市场的供给情况，有46%的公司认为所需招聘的岗位，人才供给短缺。我们分析认为，随着数字化、人工智能等技术在企业越来越深度的应用，对人才能力提出新的挑战，即具备数字化技术，又理解企业业务的交叉型人才欠缺，提升了企业的挑战。31%的企业认为雇主品牌缺乏竞争力是导致招聘困难的原因。高层次人才在选择企业时，除薪资等常规因素外，越来越看重企业雇主品牌。23%的企业认为招聘没有挑战（图 11）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_0bca5c50b91c4df7ad81dc924f619662@1743780481_oswg87478oswg1080oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 11 公司遇到的招聘挑战</p><p>“招聘难”是否对企业有所影响？图 12的结果显示，47%的公司认为，招聘挑战影响到了公司的满负荷运营，53%的公司则认为没有影响。这可能是因为公司在员工效率的提升上仍有空间，或者通过运用技术创新等手段，提升运营效率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_53cc9e0c0e704f2e92f681a5ffe5edd8@1743780481_oswg58938oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 12 招聘挑战对公司业务的影响</p><p>尽管2023年宏观经济下行，但我们的调研显示（图 13），仍有40%的公司扩大了员工规模，38%的公司保持员工规模不变，缩小规模的公司约22%。由于调研样本的限制，这一比例不能代表社会全体企业的状况，但可以说明，尽管外部环境剧变，始终有优秀的企业可穿越经济周期而存在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_a7f4845689fa45d2aaf917e6c3642a58@1743780481_oswg77513oswg1080oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 13 员工留存率的变化</p><p>从薪酬情况看，2024年企业的薪酬计划较为务实（图 14），55%的企业选择工资持平，6%的企业选择降薪，二者合计比例超过60%，有39%的企业选择涨薪。比较符合当前经济形势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_3a1af0e953af494dbf456d05526829c9@1743780481_oswg76924oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 14 公司薪酬计划</p><h3>AI+或成新的产业推动力</h3><p>2023年以ChatGPT为代表的大语言模型人工智能受到企业的重视。其实早在ChatGPT之前，大量数字化变革已经融入大量人工智能技术，如推荐算法、数据挖掘、金融风控等。我们的调研显示，公司应用人工智能仍然处于较为初级的阶段，处于规划或未使用的公司达到44%，只有6%的公司表示已经在大部分业务中实现了深度应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_663e2b421305409b8acd840b19e35276@1743780481_oswg141340oswg1080oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 15 人工智能的应用阶段</p><p>分行业看，科技、软件、制造、医疗等行业深度应用人工智能的公司较多（图 16）。这是因为<strong>以机器学习为代表的人工智能技术，能够从海量的数据中发现传统统计方法难以识别的相关关系，从而形成更加准确的业务洞察，这对数据密集型的制造、医疗等产业能够起到显著的业务改善效果。可以预期未来“AI+”对“传统产业”的效率提升，具有十分显著的成效，是新一轮经济增长的动力。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_54395fa304ba46f1a5e9572f663a4177@1743780481_oswg214974oswg1080oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 16 按行业分，人工智能的应用阶段</p><p>对于人工智能能够为公司带来哪些改进，大部分公司认为将是在业务降本增效方面（56%），有27%的公司希望通过人工智能技术开创全新的业务，有17%的公司希望通过人工智能实现人员结构的优化（图 17）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_229dbca5c73549debfe581e7c7b22abb@1743780481_oswg85075oswg1080oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 17 公司对人工智能应用的期望</p><p>继续分行业分析，选择人员结构优化的公司集中在道路、家电和生物科技三个行业（图 18）。道路和家电属于劳动密集型行业，利用人工智能对人员结构进行优化比较好理解。生物科技行业选择的原因，可能在于，生物药物研发中，主要涉及不同结构的分子相互作用，通过人工智能技术，可以通过计算模拟上述化学反应的过程，大幅加快研发进度。<strong>对于规则明确的行业，人工智能可以很好的发挥智力替代作用。</strong></p><p>对于利用人工智能技术创造新业务和现有业务的将本增效，则分布得比较均衡。消费类公司更加倾向于创新业务，生产制造行业则更倾向于将本增效，这与当前人工智能所实现的功能比较一致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_1854203b8cfe4e9491f42203c50e071e@1743780481_oswg164873oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 18 按行业分，公司对人工智能的期望</p><h3>近7成公司正在或计划开展海外业务，新质生产力初现成效</h3><p>随着中国企业技术水平提升，以及国内市场的饱和，越来越多的企业开始布局国际化业务。调研显示（图 19），41%的公司计划开展海外业务，8%的公司继续巩固已有国际市场，18%的公司则准备继续扩张国际市场，三者总和接近70%。有33%的企业明确表示没有出海计划。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_0c4d5fffb3f5439099e8c26f768ae066@1743780481_oswg125058oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 19 公司出海的阶段</p><p>分行业分析（图 20），出海较为激进的公司两级分布明显，一类是高科技企业，如软件、电子信息、电商、新能源、智能家具等。另一类是我们具有规模经济优势的纺织、化工、矿业等产业。<strong>以科技创新为代表的新质生产力，正逐渐走上国际舞台。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_b15b696fa5e04cb8a6b729282be67449@1743780481_oswg189291oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 20 按行业分，公司所处的出海阶段</p><h2>关于本调研</h2><p>本次调研，共有154家公司参与，公司营收规模及员工总数见图 21和图 22。分布相对合理，调研结果具有一定代表性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_26e162d51cb14934b6286c773c814d2d@1743780481_oswg84889oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 21 公司总收入</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_9a84efd08d4446b381ae9047331063d4@1743780481_oswg73020oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 22 公司员工总数</p><h3>伟事达信心指数介绍</h3><p>伟事达CEO信心指数自2003年公布以来已成为CNBC、Fox商业频道、Bloomberg News、Financial Times等美国主流商业媒体对就业前景和经济趋势预测的风向标，被业内公认誉为预测美国未来GDP变化的重要依据。如下图所示，红线为伟事达2003-2017各季度指数，蓝线为美国GDP年度增速变化，CEO信心指数和GDP增速变化趋势呈现高度吻合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_c940d2c52c10437082e8104e0c0dca22@1743780481_oswg180657oswg698oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">伟事达CEO信心指数与美国GDP变化</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AEt9rz-F4-nCEjbyCYnE3Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中欧商业评论”（ID:ceibs-cbr）</a>，作者：周琪&nbsp;齐卿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709054706808709</id>
            <title>安踏，一年狂赚102亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709054706808709</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709054706808709</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 10:15:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>性价比当道，正在成为越来越多企业的掘金密码。361度录得近10年最快增长，拼多多业绩大涨，名创优品让创始人叶国富“热爱不已”。安踏却是高端、大众两手抓，同时赚到了这两股消费趋势的钱，借此托举起了整个丁氏家族。</p></blockquote><p>围绕最新出炉的《2024胡润全球富豪榜》，讨论、解读和艳羡仍在持续。</p><p>新的财富故事是，人工智能正在加速“制造”富豪。榜单上，一半以上的新增财富都来自AI领域。当然，也有不少关于财富守成的故事。比如农夫山泉创始人钟睒睒，已是连续第四年问鼎中国首富；又比如安踏，再次为所在地厦门“贡献”出多位富豪。</p><p>其中，安踏掌舵人丁世忠，以380亿元的个人身家，蝉联厦门首富。跟在后面的，是丁世忠的哥哥丁世家、妹妹丁雅丽和表哥王文默，分别以370亿元、120亿元和110亿元身家，名列厦门富豪榜第二、第五和第六。</p><p>可以说，安踏凭一己之力，托举起了整个丁氏家族，这背后离不开亮眼业绩的支撑。</p><p>3月26日中午，安踏继361度、特步、李宁之后，终于交出了2023年成绩单。透过业绩，能一窥丁氏家族“财富制造机”的最新模样。</p><h2>一年涨出一家361度</h2><p>“业绩创了新高。”</p><p>安踏体育披露财报当天，有两个群体尤为兴奋。一个是投资者，大家用脚投票，港股上市公司安踏体育当日股价报收83.55港元/股，涨幅3.15%。另一个则是安踏员工。“安踏一年新增了361度一家公司的体量。”一位安踏员工告诉「市界」，言语间不无自豪。</p><p>这份成绩单的具体模样是，2023年，安踏营收同比增长16.2%，首次突破600亿大关，达到623.56亿元，比2022年同期增加87亿元。而361度同期的营收为84.23亿元。</p><p>作为最后一家披露业绩的国产运动鞋服公司，安踏自带后发优势。</p><p>纵向来看，2023年，安踏16.2%的营收增速谈不上最快。2007年港股上市当年，其营收增速创下过139.12%的纪录，之后的2018年、2019年和2021年，增速也都在40%上下的水平。横向来看，被安踏拉来对比的361度，2023年营收增速也达到了21%。</p><p>但单论营收规模，安踏确实是当之无愧的老大。其2023年营收，不仅是同期李宁的2.26倍、特步国际的4.35倍，361度的7.41倍，还比这三家的营收总和高出上百亿。</p><p>现如今，性价比当道，正在成为越来越多企业的掘金密码。361度录得近10年最快增长，拼多多业绩大涨“造富”于股民，名创优品让创始人叶国富“热爱不已”，靠的都是性价比优势。</p><p>安踏则不同。“消费者向高端、大众两极分化的趋势更加明显。”其在财报里写道。而安踏，妥妥的高端、大众两手抓，同时赚到了这两股消费趋势的钱。</p><p>自打2019年披露FILA业绩，2021年披露包括迪桑特、可隆在内的“所有其他品牌”业绩以来，安踏的营收一直由三部分构成：安踏主品牌、FILA和所有其他品牌。前者定位大众品牌，后两者在极力往高端靠拢。</p><p>2023年，安踏主品牌营收同比增长9.3%至303亿元，增速最慢，但体量几乎占到了总营收的一半，为48.6%。FILA营收同比增长16.6%至251亿元，占总营收的比例为40.3%，虽不似以往能顶营收半边天，但也成功化解了失速难题。与此同时，所有其他品牌营收为69.47亿元，同比增长57.7%，占总营收的比例达到了11.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_d78238b4d0c241838a21ca2c1ee51a7a@1743780481_oswg156249oswg1080oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“零售市场在恢复。”针对不同板块的业绩增长，安踏首先给出了相同的解释。</p><p>过去一年，我国服装、鞋帽、针纺织品类零售额增速为12.9%，明显优于社会消费品零售整体水平。此前无论是外资品牌如耐克、lululemon、斯凯奇、彪马，本土品牌李宁、特步、361度，营收都是清一色增长。</p><p>但具体到各个板块，也不乏各自原因。比如安踏就在财报里表示，安踏主品牌业绩增长，靠的是持续推动的DTC转型，以及相关收益增加。2023年，安踏主品牌DTC收益同比增24.2%，占收益百分比提升至56.1%。相对应的，传统批发渠道收益同比降22.7%，占收益百分比降低至11.1%。</p><p>针对FILA一扭颓势，公司高层曾向「市界」总结过四点原因：其一，FILA在线下关闭了部分低效门店，店效有所提升；其二，精细化运营有所精进，会员购物欲被激发；其三，线上渠道发力，尤其是抖音；其四，确定了“菁英运动第一，时尚引领第一”的“灯塔计划”，产品、营销、渠道资源更聚焦。</p><p>而关于增速最快，但还不具备体量优势的“所有其他品牌”，安踏则表示，增长主要由迪桑特和可隆两个品牌带动。</p><h2>比阿迪耐克会赚钱</h2><p>“安踏的‘狼性’和战斗性很强，他们更会做生意、更懂商业、更重视运营。”曾有长期与安踏接触的业内人坦言，对于安踏而言，做生意是安踏最有优势的那块长板，做品牌则相对是短板。</p><p>体现在赚钱能力上，2023年，“会做生意”的安踏，归母净利润同比增速为34.9%，首次突破百亿达到102亿元，是十年前13.15亿元的超7倍，不仅赚钱总量位列本土品牌第一，几乎是其他三家净利润总和的2倍，增速同样也是第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_daa5dd975ac24a27bd7e4c2a53b76790@1743780481_oswg84546oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>利润增速跑得比营收增速还快，究其原因，安踏在成本控制上更狠了。2022年，安踏营收536.51亿元，销售成本213.33亿元。到了2023年，其营收同比增长了16.2%，但销售成本只同比增长9.35%。其他费用项如销售及分销开支、行政开支也是如此。2023年，安踏在这两项上的支出分别只比2022年同比增加10.41%和2.96%，均低于营收增速。</p><p>毛利率方面更是惊人。2023年，安踏毛利率同比上升2.4个百分点，达到了历史最好水平的62.6%。不仅遥遥领先本土竞争对手（李宁、特步、361度的毛利率分别为48.4%、42.2%和41.1%），甚至甩出耐克、阿迪一个身位。</p><p>根据耐克披露的最新数据，其毛利率为44.8%，还是上升1.5个百分点之后的结果。阿迪达斯、lululemon也都不是安踏的对手，两者2023年毛利率分别为50.7%和58.3%。</p><p>以至于不少投资者诧异，“安踏毛利率怎么这么高？怎么做到的？”</p><p>事实上，安踏毛利率稳定在50%以上，已经有些年头了。关键词就一个，DTC转型。所谓DTC，简单理解就是“直营+电商+少量精选优质经销商”。因为不涉及经销商层层盘剥，品牌方最终装进自己口袋的钱更多。</p><p>早年间，安踏收购FILA中国区业务那会儿，花了三年时间把门店从经销商手里全部收回，确定了FILA全直营的渠道模式。此后，FILA的毛利率一直居高不下，2019年、2020年分别为70.4%和69.3%，还带动集团整体毛利率上行。</p><p>2020年，安踏主品牌也亦步亦趋，开启DTC转型。按照时任安踏集团总裁郑捷的说法，从2020年9月开始，集团全国11家经销商转为直营，涉及将近3500家门店，其中60%直营。转型效果也立竿见影。次年，安踏主品牌的毛利率首破50%大关，带动集团整体毛利率突破60%。</p><p>反观老对手耐克，2017年提出Direct Customer Offense（直面用户进攻计划），2023财年，其自营收入虽同比增长20%，但也只占到总营收的41.6%。一位曾在阿迪达斯工作的员工告诉「市界」，阿迪之前以To B业务为主，2016年到2017年前后，因为C端业务量上去才开始加码，但也定力不够，业务布局随业绩随时变动。</p><p>2023年，安踏集团毛利率创下62.6%的新高，拆解来看，主品牌、FILA和所有其他品牌的毛利率分别为54.9%、69.0%和72.9%，仍旧是“高端品牌，毛利更高”的路子。同年，奢侈品巨头LVMH集团的整体毛利也才69%。</p><p>根据管理层的解读，安踏主品牌毛利率提升，是因为“持续的DTC模式转型”；而FILA毛利率较上年上升2.6个百分点，主要是“折扣情况有所改善”。</p><p>与此同时，另一个关于“安踏有钱”的证明是，其不光账上有钱，手里余量也足。2023年，安踏经营现金流入196.34亿元，同比增长61.6%。或许在不久的将来，又会是一个“资金提升效率，继而推高营收利润”的叙事。</p><h2>从引进来到走出去</h2><p>每逢发财报，安踏都会特地制作一张营收对比图，把李宁、耐克中国、阿迪中国拉来和自己对比，方便外界了解安踏成绩单的底色。</p><p>当然，做比较是为了凸显。继2021年赶上阿迪中国，2022年超过耐克中国后，如今安踏已经坐稳中国运动鞋服市场的头把交椅。在安踏制作的对比图上，2023年，其年营收比耐克中国高出近102亿元，体量相当于1.2个耐克中国，2.3个李宁，2.6个阿迪中国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_d5decebdef4b41509e2f685254ea375a@1743780481_oswg73796oswg1080oswg927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但丁世忠构想中的“世界的安踏”，肯定不止于此。起码不是公司在财报里写的，“收益主要来自单一地区，即中国”。</p><p>2023年，阿迪达斯和耐克，一如既往把货铺满世界各地，依然是全球运动鞋服领域的王者。前者年营收214.27亿欧元，换算成人民币将近1674亿元，是安踏的2.68倍；后者2023财年营收同比增长16%至512亿美元，将近3700亿人民币，差不多是安踏的6倍。</p><p>满世界卖货，除了能推高营收，也多少能抗些风险。不久前披露财报的阿迪达斯，虽说在北美大本营销量下滑，但在亚太、拉美卖得不错，总营收一来二去也能“与上年度持平”。</p><p>好在，如今始祖鸟母公司顺利上市，业绩平稳，又给了安踏更多关于“世界梦”的素材。</p><p>2023年，安踏自身的623.56亿元营收，再加上亚玛芬（始祖鸟母公司）的43.68亿美元（约合312亿元），总计936亿元，与阿迪的距离缩短至738亿元；但要追耐克，还有2700多亿的营收要补，几乎是目前总体量的近3倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_cd8c0522801845c4a21c8854e8bf4426@1743780481_oswg89920oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“细分市场才是超越巨头的机会”“要跟耐克阿迪竞争，不会用对方的模式”“商品可以被迅速制造出来，但品牌不行”......丁世忠从不吝谈安踏意图超阿迪赶耐克的方法论。归根结底就两个关键词：收购、细分赛道。</p><p>毕竟，“与背靠美国文化的耐克相比，与有悠久历史且具备强大足球基因的阿迪达斯相比，安踏的品牌价值不足以与之抗衡”。为了和阿迪耐克抗衡，安踏如今手里拽着15个品牌，主打一个以多打一。</p><p>但错位竞争终归不是长久之计。安踏品牌CEO徐阳不久前公开表示，“以前安踏的海外市场不到1%”。2022年夏天，徐阳到国外考察，最深的感触莫过于“以前安踏只是专注这个星球1/6的人口”，但实际上，全球市场都是增量机会。</p><p>丁世忠应该也是同样的想法。同年10月，安踏先是在投资者大会上给各品牌下达“军令状”：未来3年，安踏主品牌流水保持双位数增长，FILA流水达到400亿元至500亿元，迪桑特和可隆冲击百亿品牌。之后又紧接着更新集团标识，增加“ANTA”字母，被外界解读为“要加速国际化”。</p><p>安踏素来奉行铁军文化，说到做到。领到任务后，徐阳做出“安踏主品牌达到10%到15%增速”的承诺，随后锚定两条路：通过商品组合、运营提升，提高客单价；充分挖掘增量市场，包括海外市场。想必诸如FILA、迪桑特的掌舵人也进行了任务拆解。</p><p>紧接着，2024年3月6日，安踏以欧文一代（篮球鞋）发售为契机，开启了撬动美国市场的进程。“欧文能把品牌的声量带起来，让美国和全球消费者知道安踏是谁。”安踏品牌副总裁朱晨晔如是表示。</p><p>从买买买，搜罗世界品牌卖给中国消费者，到如今有资本挖人、钻研技术，把货卖向海外，安踏终于按下了内销转出口的按钮。</p><p>安踏能在“出口”的路上走多远，没人能断言。但谁知道呢，耐克当年进入中国，也是赞助、推广多措并举撬开口子，然后才有了后来掘金中国的故事。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2tU7L0JDwZwB8QbLhHDfXw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：李丹，编辑：陈芳，运营：刘珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709040594729096</id>
            <title>亚马逊分仓，打响美国物流提速战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709040594729096</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709040594729096</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 09:48:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>3月，亚马逊公布的一项服务费用，让卖家们叫苦不迭，“原本用FBA就要付订单处理费、分拣包装费、称重处理费、仓储费，现在又加上了入库配置服务费。”</p><p>所谓“入库配置”，就是“分仓”。分仓就是分布式库存配置，把卖家发往亚马逊FBA仓库的商品分散到多个仓库中去。收取分仓服务费，是亚马逊降低自身仓库运营成本的举措之一。</p><p>另一边，同样瞄准美国市场的电商平台们，也绷紧了神经。随着亚马逊通过分仓而提高商品配送速度，一场配送提速之战正悄然打响。</p><h2>01 亚马逊打响“配送提速战”</h2><p>根据亚马逊公布的“2024年亚马逊物流入库配置服务费”，自2024年3月1日起，亚马逊物流将针对卖家选择的不同入库配置选项收取不同等级费用。分散入仓，即将商品运送到多个仓库，费用要低于单点入仓，甚至免费。</p><p>为什么亚马逊要通过收费强制大部分卖家分仓？</p><p>这是由于中国距离美国西海岸较近，头程运输的费用就相对较低，这使得亚马逊在美西的热门仓库频繁爆仓，而其他地方的仓库则时常出现空置的现象，这显然不利于仓库的合理利用。另外，由于大部分卖家将商品存储在热门仓库，当距离仓库较远的消费者购买商品时，亚马逊本身的配送费用和履约成本会相对较高。</p><p>而如果亚马逊能够将卖家的同一批次商品、同一个SKU的产品，分配到多个FBA仓库中，不仅能够降低爆仓风险，提高仓库利用率，还能够节省FBA尾程配送费用。因此，亚马逊选择根据每个FBA仓库的设施条件、气温、湿度等因素，结合卖家的产品类型做综合分析，再将各类型的产品分到最为合适的FBA仓库去。</p><p>亚马逊强制卖家将商品分仓，势必会带来物流配送的优化，使用亚马逊FBA的商品，将能够更快地送到消费者手中。在交付时效方面，亚马逊将与TEMU、eBay、速卖通等其他在美国运营的电商平台，拉开差距，使得后者被迫卷入到“配送提速战”中。</p><p>物流供应链的创新升级，一直是众电商平台追求的目标。</p><p>2023年，亚马逊在全球范围内有超过70亿件商品实现了当日或次日达，其中40多亿件商品在美国、20多亿件商品在欧洲。为了达成这样的成绩，亚马逊在2023年推出多项举措，包括缩短送货距离、改进库存布局、推出当日达服务。</p><p>在美国，亚马逊推行区域化运营，将运营中心和配送网络划分为更小、更易于服务的区域，从而更高效地利用各个区域内的库存。从区域运营中心向配送站发货，减少包裹在配送站的停留时间，并降低对空运的依赖。</p><p>2023年亚马逊还新增9个“当日达”专用站点，新覆盖18个美国城市。目前，美国“当日达”专用站点总数超55个。这些混合型站点，集运营、分类、配送于一体，大幅提升了送货速度。</p><p>亚马逊明确提出，2024年将通过“就近配送”来提升配送速度。这也被视为亚马逊进一步与沃尔玛展开竞争的宣言。</p><p>事实上，TEMU等平台也在努力提升物流履约速度，全托管模式就有利于提高物流时效和服务。海外仓方面，TEMU规划在美国东部和西部各建一座仓库，头程物流方面，TEMU与美森、以星、达飞、马士基、中远海运等国际知名船公司合作，推出海运快船的运输。半托管模式则主要面向在海外仓有货的卖家，进一步缩短了平台商品的配送环节。</p><p>而在电商更为发达的中国，天猫、京东等平台已将配送速度“卷”至小时达、分钟达。在2023年的双11期间，“双11快递为何这么快”在中国社交媒体上成为热门话题，许多网友感叹“来不及后悔就已经收到货了”。美国电商的履约速度或许有一天也会“卷”至如此。</p><h2>02 铺货卖家受冲击，精细运营成必备</h2><p>在亚马逊公布要收取入库配置服务费之后，卖家们叫苦不迭。</p><p>从3月开始，基本上卖家向FBA仓库发货都需要额外缴纳一笔“分仓转运费”，金额从12美分到6美元不等。“原本用FBA就要付订单处理费、分拣包装费、称重处理费、仓储费，现在又加上了入库配置服务费，成本一下子提上去了，不涨价都对不起亚马逊。”一位卖家说道。</p><p>总结来看，卖家如果选择不分仓，费用要明显高于分到2-3个仓库，而如果不想缴纳这笔额外的费用，就要将商品分散到4个或以上仓库。由于美西的FBA仓库是热门，因此入库配置费会比美中、美东高。</p><p>纵腾集团副总裁李聪指出，这要求卖家单品备货量走高，周转更快、运营更精细。</p><p>首先受到冲击的就是铺货卖家。铺货卖家原本的SKU数量较多，因此每款货物的发货量相对较低，这意味着在亚马逊收取入库配置服务费之后，他们的成本在上升，因此不得不缩减SKU。</p><p>当然，也有部分卖家因成本的限制，选择离开亚马逊、自主发货。虽然节省了部分成本，但在亚马逊平台的运营中不占优势，在美国市场整体运输时效提升的局面下，需要更加精细地进行供应链管理和品牌运营。</p><p>这在一定程度上也会激励第三方海外仓的扩张和管理。目前来看，各平台更倾向于与大仓合作，仓储管理系统对于海外仓的发展至关重要。</p><p>而对于资金实力更强的大卖家来说，整体影响不大。在多个仓库部署库存，不仅能够得到亚马逊的流量支持，提升交付时效，同时尾程的配送费用也会下降。另外，大卖家对于货物整体的销售预期更为准确，这样才能保证入库的准确率。</p><p>亚马逊入库服务费政策的调整，影响了卖家们的运营，同样也对物流服务产生了影响。</p><p>如果将跨境物流分为A、B、C、D四段，第一段A就是中国国内运输部分，B段就是头程运输，从中国港口到目的地港，C段就是清关后从目的港到海外仓，D段就是尾程的配送环节。</p><p>那受到较大影响的物流配送环节就是B段和C段，因为亚马逊的分仓机制使得卖家们不得不将商品分散到多个仓库去，相当于运输到每个仓库的商品重量减轻了。在此基础上，部分物流从起运港起，就开始承接客户的小级别货物，到了目的港之后再按照小重量进行配送。例如现在有物流服务商已经推出，卡派10公斤起，快递派12公斤起，整柜直送不做要求。</p><p>物流服务商Lee介绍道：“如果说货物都运到美西，然后再分到3个仓，这种还比较容易承接，毕竟美西运费低，货物多。但如果是派送到美东，压力就大了，因为美东的新仓多、距离远，相应的成本会比较高。”</p><p>也有市场声音猜测亚马逊此举是为了推动亚马逊全球物流（AGL）、入仓分销网络（AWD）等亚马逊物流服务。因为卖家使用AGL将货物运送到AWD仓库，即可实现单仓入库，并免入库配置服务费，目前默认发送至位于美西的仓库。之后，卖家可选择AWD自动补货或手动补货至FBA。</p><p>Lee赞同这样的猜测：“标准件卖家很有可能会选择AGL官方物流，但是成本控制的代价是上架时效和准确率。另外，AWD仓的使用会增多，这也是官方的产品，而中大件、超大件卖家则会倾向于选择海外仓发货方式，匹配分仓货件计划。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XGwy9vgbuUIsXbnaevp1Yw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“品牌工厂BrandsFactory”（ID:BrandFactory2049）</a>，作者：王晓寒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709031027587209</id>
            <title>份额增盈利降，锂电老三都扛不住价格战了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709031027587209</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709031027587209</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 09:41:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>3月26日，动力电池厂商中创新航公布了2023年的业绩成绩单。公司2023年实现营业收入270亿元，同比增长32.5%；净利润为2.94亿元，同比降低57.4%，为近四年以来的首次下滑。</p><p>中创新航的毛利率为13%，同比增加2.68个百分点；经营活动现金流净额为29亿元，同比增长37.5%。</p><p>在2023全年动力电池价格战背景下，即使是行业前三的中创新航也要面临利润下滑和营收增速放缓。</p><h2>01 低价保量下，中创新航市占率提升，但盈利水平明显下滑</h2><p>2023年，国内动力电池行业价格战强度不断升级，全年磷酸铁锂电芯（动力型）和三元锂电芯（动力型）的价格降幅达到55%以上。大部分二三线动力电池厂商，都面临着市场份额和盈利水平双重下滑。</p><p>中创新航在低价保量的策略下，虽然总体市占率有所提升，但依然出现利润下降。</p><p>具体来看，国内动力电池市场方面，2023年中创新航的动力电池装机量达到32.9GWh，同比增长71%，市场份额增加了1.96个百分点到8.49%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_7c4c5275a8a0415798dc0826fd0c1eb3@1743780481_oswg248183oswg865oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>全球动力电池市场方面，中创新航的动力电池装机量达到33.4GWh，同比增长80.9%，增速仅次于亿纬锂能，市场份额增加了1.1个百分点到4.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_8f4015907666412d89d51ca2cad24fbc@1743780481_oswg196421oswg865oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，中创新航在动力电池市场的份额增长，却伴随着盈利能力的显著下降。2023年，公司净利润降至2.94亿元，同比减少57.4%，出现近四年的首次负增长。</p><p>而作为行业老大，宁德时代动力电池业务依旧保持领先。同时，宁德时代的储能电池、材料回收及矿产业务也快速增长，占营业收入超30%。</p><p>相比之下，中创新航的业务较为单一。2023年，中创新航的动力电池产品营业收入达到222.5亿元，同比增长21.4%，占总营业收入的82.4%。储能系统产品业务尚处于起步阶段，营业收入为47.6亿元，占比17.7%，对整体盈利贡献较为有限。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_c3aff8d255f24106835d5fe9986f051c@1743780481_oswg60872oswg861oswg239_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在动力电池价格竞争中，中创新航产品单价下降，且降幅超过销量增速。这反映在动力电池装机量增长80.9%，而营收仅增长21.4%的不匹配的局面上面。</p><p>以动力电池为主业的中创新航，受到的负面影响更为显著。相比之下，储能电池多为长期订单，价格下降幅度较小。</p><h2>02 中创新航的海外市场开拓进度偏慢</h2><p>国内动力电池市场竞争如此激烈，宁德时代开始转向毛利率较高的海外市场。相比之下，中创新航在海外市场拓展上相对滞后。</p><p>2023年，宁德时代海外装机量达到92.6GWh，市场份额次于LG新能源，占比总装机量36%，同比增速达100%，远超国内17.6%的增速。海外业务营收达到1310亿元，同比增长70.29%，远超国内业务增速7.25%，营业收入占比也提升到32.67%。</p><p>对比来看，中创新航的海外业务发展较为缓慢。2023年，海外装机量仅只有0.5GWh，未入海外装机量前十，占总装机量的比例也只有1.5%。境外业务营业收入也只有6.53亿元，占比仅为2.4%，同比增速68.9%，主要由储能业务推动，与核心的动力电池业务关联不大。</p><h2>03 话语权向终端转移，但研发投入依然保持刚性增长</h2><p>在动力电池市场的价格战中，中创新航的议价能力和行业地位面临挑战。2023年，公司应收账款和票据增至68.3亿元，同比上升28.3%，而应付账款和票据降至199.6亿元，同比下降7.8%。</p><p>合同负债增速也开始减缓，仅增长26.5%至6.2亿元，这显示出终端客户预付款意愿下降。</p><p>在动力电池价格战大背景下，中创新航为提升竞争力依然在加大研发投入，2023年，中创新航的研发支出达到9.9亿元，同比增长50%。</p><p>这些持续研发投入也在2023年有不错的回报，中创新航实现了高比能5C超快充电方形电池产品推广，完成400Wh/kg固液混合电池的产业化，并继续围绕5V高压镍锰酸锂电池以及450Wh/kg固液混合和全固态电池在做进一步的研发。</p><p>尽管中创新航的国内市场份额微增，但海外市场拓展缓慢，叠加产品单价的持续下降，最终盈利承压。对于中创新航来说，如宁德时代那般拓展海外市场或是寻求新增长点的有效方式。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_D0Sz_mDoRAd9V8RaDTffA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：吴悠，编辑：申思琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709029295191939</id>
            <title>降价风暴中的平行进口车产业何去何从？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709029295191939</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709029295191939</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 09:41:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“未来90%的进口商都会消失，最后会剩下一批小而精的进口商。”柴哥对财经汽车表示。</p><p>统计数据显示，近五年，全国平行进口车销量成下降趋势。销量由2019年的16.18万辆，下滑至2023年的3.93万辆。在销量下滑的同时，近两年相关车辆的售价一直在降低，车商利润变低，甚至亏钱销售。</p><p>究其原因，一方面，很多平行进口车有了国产替代；另一方面则受宏观环境影响，车辆成本上升、汇率变高、消费需求降低。此外，相较于整体车市，平行进口车市场规模更小，受供需影响较大。叠加近两年国产车的价格及智能化优势，很多车商不得已降价销售。</p><p>平行进口车是指未经品牌厂商授权，贸易商从海外市场购买，并引入中国市场进行销售的汽车，通过引进优质车型弥补国内市场空白，替一些进口车型打开国内市场认知度。</p><p>“除了酷路泽，雷克萨斯LC570也在降价，从之前的270降到200万；奔驰GLE、GLS也在降价，不过降价幅度低；宝马X7、帕拉梅拉、卡宴正在退出平行进口车市场，现在和4s店的价格差不多。”刚入行两个月的东子告诉财经汽车，“确实是没赶上好时候，挺逗的。”</p><p>“平行进口车商不会灭亡，只是规模会变小，今后可能会回归原有的本性。作为主流市场的一个补充，引进一些国内没有的车辆。”中国汽车流通协会专家委员会委员颜景辉对财经汽车表示。</p><p>当下，很多平行进口商已经消失了，同时不少还在继续坚持，等待下一个时机。跑车、复古车等“新奇特”车型，正在成为车商的主流布局。</p><p>有的则是转变经营方式，从进口转做出口寻求突破。“而转做平行出口则并不是很容易，不亚于从头开始做平行进口，而且出口行业也很内卷，已然成为红海。”车商柴哥对财经汽车表示。</p><h2>01&nbsp;赔钱销售，盈利空间缩小</h2><p>“丰田全系专卖主力车型，普拉多4000、普拉多2700、酷路泽300、雷克萨斯LX600，当天票，全新最低价……”3月15日，财经汽车进入天津港保税区国际汽车城，就被一家进口商门店门口喇叭发出的声音吸引。</p><p>该店的宣传旗上，更是打出“只为回款不留车，保税区最低价”的口号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_7359d6fa0000406ba117d419e05c2cde@5888275_oswg153967oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">甩卖酷路泽LC300的宣传旗摄/撒元明</p><p>“现在销售基本没有提成，主要是从客户手中扣钱跟公司分，卖出一台车现在到手才五百块，客户也灵了，这行也卷。”该店销售强哥表示，“从开年到现在才卖了8台车，往年一个月就可以卖十来台。现在是饿不死撑不着。”</p><p>强哥所卖的酷路泽，全称兰德酷路泽（陆地巡洋舰），作为丰田旗下的中大型SUV， 是经典硬派越野车型，也是常年热销的平行进口车产品。</p><p>在与强哥沟通的过程中，强哥一直在强调酷路泽比其他车商可以便宜一万块钱，在着急卖。至于背后的原因，则是酷路泽的库存太多，车商急需变现来引入其他车辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_6049ce186ec24809b5adf9857f56dd4a@5888275_oswg85186oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">天津港停放的车辆摄/撒元明</p><p>财经汽车走访平行进口车市场了解到，天津港目前主销车辆都在降价，其中酷路泽降价幅度最大。目前酷路泽的售价在70万-80万元上下，在2022年之前可以卖到110万-120万元。</p><p>“2022年，酷路泽新上市的时候，车在船上就已经掉价了，单车在运输过程中就赔十万，赔一百多万的车商很多。有的车商看形势不好，付不上利息，就直接放弃了还在运输中的车辆。”东子介绍到。</p><p>原因有二，一是整体市场行情的变化，二是酷路泽自身的特殊情况。</p><p>天津市平行进口汽车流通协会秘书长张婷婷接受财经汽车采访时表示，目前中国汽车国内消费市场属于相对饱和的状态，供大于求，平行进口汽车货值高，占压资金大，因此需要尽快变现周转。</p><p>张婷婷说，“基于整体市场的价格下探，平行车的销售压力的确不小，但是降价也是有底线的，目前平行车很多车型已经是赔钱销售，也算是入手的好时机了。”</p><p>在行情好的时候，消费者如果需要买一辆平行进口车，通常需要加上一倍的车价才可以买到。那时候平行进口车商们赚的是盆满钵满。不过随着近两年行情的走低，车商们也开始赚取分期及保险的返点了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_16add0581f4e4aa4b6a0b7a9d131e137@5888275_oswg122974oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">展厅中打出零首付的标语摄/撒元明</p><p>目前中国汽车市场的中规进口车、国产车型，乃至新能源车型都在大幅度降价，降价不仅是平行进口车市场的个例。但在平行进口车市场中，酷路泽降价最为明显。</p><p>2021年，丰田推出全新兰德酷路泽，不再推出下一代车型，至此酷路泽成为绝版。由于酷路泽此前在平行进口中的畅销，很多车商都在大批量的引进。</p><p>同时正赶上国内排放标准从国五到国六的转换期间，大量酷路泽在港口停滞。经历了近两年的时间，酷路泽终于可以在国内销售。一时间市场上酷路泽供大于求，价格下降，很多车商资金周转出现问题。</p><h2>02&nbsp;国产替代影响大</h2><p>作为主流汽车消费市场的补充，有人把平行进口车的惨淡情况，归因于国内车市的价格战及新能源汽车的发展。</p><p>不过就财经汽车调查来看，价格战确实影响到了平行进口车，但是影响似乎微不足道；而平行进口车与新能源汽车并不是在一个赛道中，并不能形成竞品关系。</p><p>先说价格战。国内价格战主要集中在20万元上下，与平行进口车辆的售价并不在同一个竞争水平，并且车辆的定位也不是一样的。</p><p>2023年，国内市场汽车销量突破3000万辆，迎来新高，达到3009.4万辆。天津市平行进口汽车流通协会统计数据显示，2023年全年全行业累计销售平行车39295辆，较2022年有所上涨。</p><p>不过近五年平行进口车销量呈现下滑趋势。其中2021年销量最低，为8729辆。主要是受芯片及关键零部件供应不足，国六排放标准实施存在大量“滞港车”等因素影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_afde98c433624f00a85ed932923a9220@5888275_oswg54693oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源/天津市平行进口汽车流通协会制图/撒元明</p><p>“国内市场影响我们的主要还是国产替代。天津港之前在做的车辆正在逐渐国产化，消费者在终端4s店和我们这里的价格相差不大，甚至比我们便宜。”车商张姐对财经汽车表示。</p><p>以普拉多为例，近期一汽丰田公布了全新普拉多的预售价格，为47-57万元，起售价低于目前的平行进口普拉多。从售价上来看，国产普拉多对于平行进口普拉多有着极大的影响。目前普拉多4000售价为58万，之前最贵曾卖到75万。</p><p>当国产普拉多上市后，平行进口车商们可售卖的车辆又减少一辆，以后只能卖一卖柴油版普拉多。赛那、宝马X5、福特bronco等等陆续国产，随着国产车型的增多，天津港可售卖的车辆则在逐渐减少。</p><p>“除了国产化，就是受宏观环境影响，经历了疫情之后，国外在通胀，相关车辆的售价在上涨；国内消费者变得更加理性、更加谨慎；另外汇率也在上涨，人民币兑美元、人民币兑墨西哥比索的汇率都在上涨。”柴哥对财经汽车介绍到。</p><p>车商的购车成本在增加，消费者转向国产替代，车商不得已才降价出售，甚至很多在亏本销售，以免在预期内亏损的更多。</p><p>张婷婷认为，平行车是高端车的代表，燃油车的魅力在高端人群眼中是不会被轻易取代的，市场上主流新能源车辆的价格更适合普通家用，原则上并不形成直接竞争。目前高端车的销售规模萎缩，是由于经济发展现状导致的消费降级所致。</p><p>“平行进口车这几年有两个占比较大的销售方向在缩小。原有的资源性地区需求，像山西、内蒙古等地区的矿山、煤矿产业的需求逐渐消失；公关型销售在减少。两个大市场在萎缩。”颜景辉在接受财经汽车采访时表示。</p><h2>03&nbsp;套路变少，谨慎做好“小市场大份额”</h2><p>今年3月下旬，财经汽车在天津保税区国际汽车城展厅中注意到，前来购车的消费者人数并不是很多，显得冷清很多。有的店面两个销售在陪着一个消费者购车；有的销售根本没有顾客可以接待，只是站在车辆旁边等待附近有顾客上前沟通。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_6e8201f8845743788b782342b62e8fd4@5888275_oswg134645oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">天津保税区国际汽车城展厅摄/撒元明</p><p>一直以来，平行进口车虽然价格便宜，但是“拼缝”、加价购买、售后不到位等等顽疾，一直是被消费者所诟病。</p><p>“拼缝”是消费者普遍抱怨的情况。一般来讲，“拼缝”会通过比市场较低的价格吸引消费者购买，随后去找相关车商买车。不过在消费者付全款的时候，会有额外的套路来增加提车的费用，综合下来，价格比车商的高。</p><p>不过随着车商之间的意见统一，纷纷杜绝“拼缝”，目前“拼缝”数量已经在减少。</p><p>此外，从2023年7月1日起，全国范围全面实施国六排放标准6b阶段，更是限制了部分车辆的销量。</p><p>张婷婷介绍到，在行业遇到国六环保政策障碍的时候，天津市平行进口汽车流通协会积极配合天津市委市政府相关部门向国家有关部门寻求解决方案，破解国六难题。同时为了行业良性发展，先后出台了《平行进口汽车三包服务规范》和《平行进口汽车销售合同（制式范本）》。</p><p>财经汽车在与强哥、东子沟通中，两位均表示新疆、西藏、内蒙古等西部城市，对于酷路泽、普拉多等大排量平行进口车依旧有很高的需求。</p><p>颜景辉认为，“无论是消费市场，还是车型，都需要车商谨慎考虑，多关注政策与发展趋势，综合市场需求的变化、价格变动、自身经营能力进行结构性分析，在极小市场中做大份额，利用周期时间差赚取利润。”</p><p>为了更好的保护消费者和经营企业的双向合法权益，天津市平行进口汽车流通协会通过举办平行车产业发展论坛、平行车安心嗨购节等系列活动，评选推出“津选安心车商”诚信企业品牌。</p><p>“车源供给不足时销售价格自然会适当回弹。目前企业需要做就是优化经营中的各个环节，强化诚信和服务，共同打造平行车市场良好的诚信秩序和环境，打出企业自己的品牌，让消费者乐于和敢于购买平行车。”张婷婷认为。</p><p>颜景辉补充道，在节能减排、推广新能源汽车的环境下，大排量汽车受众少且并不是鼓励发展的。商家不要盲目进车，切勿有‘赌’的成分，应综合考虑各方面因素，同时也要拓展其他业务。</p><p>作为主流市场的补充，平行进口车市场近期出现降价的情况。对于车商来讲，利润变薄、经营变得困难。不少车商选择退出，依然存在不少车商在坚持，转变经营模式。</p><h2>04&nbsp;“新奇特”成主流，出口需谨慎</h2><p>“这两年生意确实不太好做，之前的普拉多、酷路泽这些热销的车辆我都已经清完库存了。现在主要是做宝马M系列手动挡、柴油版凯雷德、Shelby Cobra老爷车等小众车型。不过利润也是不太乐观，有的车在亏钱，有的车在赚钱。”柴哥对财经汽车表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_e6fd66254d414a4493428bc933a87a05@5888275_oswg128947oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">柴哥的展厅受访者供图</p><p>在张婷婷看来，企业引进“新、奇、特”车型，满足高端消费者的个性化消费需求，已经成为行业发展的另一个主流方向。克尔维科C8、摩根老爷车、悍马EV等等，都得到了一些追求极致体验的高端消费者的追捧，成为平行车行业的又一个特点和亮点。</p><p>“24款野马目前还没有现车，不过可以通过期货来下订单。一般港内没有卖的车辆都可以通过期货的方式来订车。”东子表示。</p><p>期货这一经营模式正在逐步加大。此前，车商通常是先从其他市场进一批车辆供消费者选择，这需要大量的资金支撑。目前在降价的趋势下，车商通常会根据消费者的购车意向再去进车，同时签署期货协议。</p><p>颜景辉认为，由于网络的便捷性，车商可以进行尝试并进一步推广期货业务，无论是B2B还是B2C，不要盲目地引进车辆，综合考虑资金安全问题、海关允许等因素，期货这一业务可以成为有效的销售方式。</p><p>另一个转型趋势是出口。</p><p>“目前中国的二手车出口其中有一部分是平行进口的反向操作模式，平行车商更加得心应手，尤其中东的阿联酋和约旦是目前二手车出口的重要出口中转国，这两个国家一度也是平行车最大的进口来源国，平行车企业在当地的资源丰富，反向利用起来也是资源的再开发再利用，效率很高。”张婷婷表示。</p><p>在2023年，很多倒爷将二手新能源汽车像理想、极氪、比亚迪品牌，卖到俄罗斯、中亚、中东等市场，在出口市场兴起的初期阶段，单车的利润通常在车价一倍以上。</p><p>平行进口商在海外渠道方面有着天然的优势，但是出口依旧要面对不确定的消费市场及消费习惯。</p><p>“做出口需要重新规划，车辆、消费市场、海外门店建立等等都需要进行大量的调研与实地走访。而且目前出口变得越来越卷，早入局者已经尝到了红利，再入局将面临更多的挑战。需要重新规划、投入大量资金，不如把目前的情况经营好。”柴哥对财经汽车表示。</p><p>目前在做平行进口车的车商，在进口车市场已经经营了大半辈子，多数车商都快到了退休的年纪，目前主要想的是保住现状，继续深耕行业的想法不强。</p><p>张婷婷表示，出口模式依然有很高的准入门槛。需要对出口目的国的政治经济环境、进口政策、市场竞争分析等内容有较为清晰的认知，对整个出口贸易流程熟悉，对各环节的成本预算和周期了解，有国内的车源组织能力，也有海外的销售渠道建立。</p><p>颜景辉认为，出口可以作为平行进口车商业务的补充，车商在做出口时应注意主机厂的海外布局，外销的车辆在当地应提供售后保障，有益于提升未来国产品牌知名度与销量。</p><p>风暴之中，平行进口车行业正在持续酝酿变革的力量。</p><p>（文中柴哥、张姐、强哥、东子均为化名）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bUuJWKOUZacusNQjjbkaoA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经汽车”（ID:caijingqiche）</a>，作者：财经汽车，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709019827894401</id>
            <title>核心产品被仿制药企业盯上，百济神州诉外企侵犯专利</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709019827894401</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709019827894401</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 09:32:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“一般情况下，药品专利包括物质成分专利、晶体专利、剂型专利等，泽布替尼物质成分的专利保护期到2034年。但是针对泽布替尼这个药物，百济神州（688235.SH/06160.HK/BGNE.US）还有其他专利布局，可以保护泽布替尼在2034年之后的一段时间也免受仿制药竞争。”3月下旬，接近百济神州专利诉讼事件的人士告诉经济观察网。</p><p>公布2023年财报后，百济神州宣布在美国新泽西州联邦法院分别对山德士以及MSN Pharmaceuticals（以下简称“MSN”）提起专利侵权诉讼，以应对两家公司要递交泽布替尼仿制药上市申请的情况。</p><p>泽布替尼是百济神州的核心产品之一，2023年收入近13亿美元，占总营收50%以上。</p><p>“这在药品行业是很常见的事情。”前述人士表示，特殊之处在于，以往这种针对仿制药的专利诉讼，起诉方往往是国外的药企，而这次，起诉方是中国药企，并且针对的还是美国及其他国外市场。</p><p>泽布替尼此前也被指控侵犯专利。去年6月，美国药企艾伯维旗下公司Pharmacyclics指控泽布替尼侵犯其伊布替尼专利，并已在美国地方法院提起诉讼。</p><p>作为拥有国内第一个“十亿美元分子”的药企，百济神州无论是发起专利诉讼，还是应诉专利侵权指控，都是成长路上必须面对的功课。</p><h2>起诉与被起诉</h2><p>山德士和MSN都是美国的仿制药企业。更早之前，这两家公司向百济神州发出其向美国食品药品监督管理局（FDA）提交仿制药上市申请（也称简略新药申请，ANDA）的通知，百济神州用提起专利侵权诉讼回应了通知。</p><p>两家公司向FDA寻求批准销售泽布替尼的仿制药，并通过第IV段声明挑战泽布替尼部分橙皮书专利无效/不可执行/不侵权。值得注意的是，两家公司均未挑战泽布替尼的物质成分专利。</p><p>橙皮书专利是美国药品专利链接制度的载体，根据相关法案规定，新药申请人需要披露专利信息，向FDA提交专利信息和专利证书，登记在橙皮书中，仿制药厂商参照橙皮书专利信息可以及早进行专利回避设计，或进行专利挑战。FDA规定可以列入橙皮书的专利包括：活性化合物、配方、组合物、药品用途。</p><p>换句话说，橙皮书专利是用来审评审批仿制药的。</p><p>根据美国药品专利链接制度，仿制药申请人提交第IV段声明，表明原研药的专利是无效的、不可执行的，或者仿制药不侵犯原研药的专利。提交第IV段声明的仿制药申请人必须在提交ANDA后的20天内通知原研药的专利持有者。原研药的专利持有者则需要在45天内决定是否起诉。</p><p>百济神州认为，山德士和MSN提交ANDA侵犯了橙皮书专利，并寻求永久禁令，以阻止两家公司商业化泽布替尼的仿制药。</p><p>“ANDA诉讼在美国制药行业很常见。我们可能会收到其他仿制药公司的额外通知，并可能在未来提起更多的ANDA诉讼。”百济神州在公告中称。</p><p>前述接近事件人士表示，如果百济神州胜诉，泽布替尼的专利保护期会比2034年更长。</p><p>泽布替尼头顶众多光环，它是第一款在美国获批的中国国产创新药。2019年11月其在美获批成人套细胞淋巴瘤适应症，此后陆续在美获批多个适应症。</p><p>这款药是一款BTK抑制剂（布鲁顿氏酪氨酸激酶抑制剂），其同类首创（First-in-class）药物是艾伯维的伊布替尼。尽管是后来者，泽布替尼作为同类最优（Best-in-class）药物，已经极大影响了伊布替尼的市场。</p><p>去年6月艾伯维发出专利诉讼后，百济神州A+H股价双双遭遇重挫，医药领域也激烈讨论，一方观点认为，侵权指控只是跨国巨头们惯常的专利“伎俩”，两款药的分子结构完全不一样，专利侵权无从说起。但也有人认为，艾伯维擅于打专利纠纷，这次从专利申请到指控都是有备而来，泽布替尼落在对方新专利范围内，百济神州挑战专利会比较麻烦。</p><p>2023年11月，百济神州向美国专利局PTAB递交了资料，向艾伯维所诉专利发起无效挑战。百济神州从充分描述、可实施性、新颖性和创造性四个方面陈述了发起专利无效挑战的理由。</p><p>一位专注知识产权方向的律师告诉经济观察网，在美国，专利侵权和专利无效可以一起审，所以经常有企业提起专利侵权，被诉企业又提起反诉，认为专利无效。不过专利诉讼相关的事件进展都特别慢，一年半载都属于快的，因此百济神州关于泽布替尼的起诉和应诉或许都要一段时间才会有进展。</p><h2>新的一课</h2><p>2月底，百济神州公布了2023年全年业绩，最大的单品贡献来自泽布替尼，这款药全年销售约13亿美元，成为国内首个“重磅炸弹” 药物（blockbuster drug），因此这款药的诉讼纠纷也引来了更多关注。</p><p>对中国药企来说，在ANDA诉讼中，以往的角色更多是发起专利无效挑战。</p><p>2022年10月，美国法院宣判，广东东阳光药业有限公司首仿的多发性硬化症药物芬戈莫德胶囊正式获批在美国上市销售。由此，东阳光及其芬戈莫德仿制药分别成为首家在美国挑战原创药专利并挑战成功的中国本土企业和国产药品。事件中的原研企业为诺华。</p><p>但这一次，百济神州的角色是发起诉讼方。相比应诉，起诉是更重要的一课。除了在研发上“打铁还须自身硬”，要进入国际市场、比肩强悍的巨头们，发起、接受并妥善处理对手们早已驾轻就熟的游戏规则，同样很重要。</p><p>“国内大一点规模的药企，都有海外诉讼经验，这跟有没有出海需求相关。在国内，真正的专利诉讼案件是少的，药监部门有上市审批。行政审批在前，如果过不了这一关，产品也不可能上市，所以国内制药界的诉讼更多集中在专利挑战和后续的行政诉讼上。”上述专注知识产权方向的律师认为，跟通信、人工智能等领域相比，制药领域的专利诉讼事件比较少，一旦发生，往往比较重大。</p><p>这位律师还表示，总体而言，国内大规模的药企都有比较强大的自有法务团队，越来越注重专利布局水平。</p><p>药品的制造壁垒并不高，因此，专利作为一款创新药的核心组成元素之一，是其能够商业化高定价的先决条件。</p><p>挑战专利并不是一件低成本的事。过去很长一段时间，即使中国的创新药层出不穷，但没有达到10亿美元规模的产品，如今中国创新药产品的商业化价值正在一步步兑现，也让国外的仿制药企业看到了仿制的价值。</p><p>无论是艾伯维，还是山德士和MSN，这些企业都是诉讼老手。而中国创新药企，却是第一次正面迎接来自全球范围内的专利挑战，百济神州这一次的专利诉讼也给国内深耕创新药领域的制药公司一个警醒。毕竟，一个更广阔、机会更多的市场里，来自全球多维度、全方位的挑战也更多。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CQPj6tZiKrS6ZT1UfIaVxA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：瞿依贤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709019116812425</id>
            <title>营收连降，投行承压，券商“一哥”中信证券“有点愁”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709019116812425</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709019116812425</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 09:32:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>3月26日晚间，营收规模、总市值多年位列行业第一的券商巨头中信证券（600030.SH）发布2023年年报。</p><p>数据显示，2023年，中信证券实现营业收入600.68亿元，同比减少7.74%；实现归属于母公司股东净利润197.21亿元，同比减少7.49%。截至2023年12月31 日，中信证券的资产总额为14533.59亿元，同比上年度末增长 11.06%。</p><p>近期，中信证券的投行业务引起舆论关注。3月22日晚深交所公告称，因联纲光电及其保荐人中信证券回复问询函的内容不够清晰、所涉问题未充分说明，决定对中信证券启动现场督导，进一步压实保荐人的“看门人”责任。</p><p>上述公告披露后，本周一（3月25日）中信证券的股价大幅低开，表现疲弱，单日下跌4.88%。至19.50元。至3月27日收盘，其股价收于19.35元，下跌1.28%；总市值为2673亿元，仍稳坐行业头把交椅。</p><p>3月27日，中信证券召开2023年业绩发布会，管理层对年报数据、行业监管及发展方向等方面的问题作出回应。</p><h2>营收连续两年下滑</h2><p>2022年，受疫情及市场波动等因素影响，中信证券实现营业收入651.09亿元，同比下滑14.92%；实现归属于母公司股东净利润213.17亿元，同比下降7.72%，这也是自2018年以来首次出现业绩双降。</p><p>同比来看，2023年中信证券的业绩回暖预期并未实现，营业收入下滑7.74%，归属于母公司股东净利润下滑7.49%，继续保持下滑趋势。</p><p>分业务来看，中信证券在2023年除证券投资业务营收为193.95亿元，较去年增加22.97%外，经纪业务、资产管理业务、证券承销业务和其他业务的营收均同比减少。</p><p>2023年中信证券实现经纪业务净收入102.2亿，同比减少8%，降幅较前三季度缩窄。财富管理方面，2023年公司代销业务表现亮眼，收入逆势增长1%，截至2023年末，托管客户资产规模保持10万亿级，境外高净值客户规模增加，财富管理产品销售收入同比翻倍增长。</p><p>浙商证券研报预计，展望未来，2024年2、3月日均股基成交额同比增长，市场活跃度有提升趋势，有利于中信证券发挥代买及代销优势。</p><p>除“其他业务”外，作为主营业务之一的资产管理和证券承销业务的营收分别为108.46亿元及62.46亿元，同比分别下滑10.99%及26.61%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_8a9066b5ea8442efa18341ee7f15afa0@1743780481_oswg159763oswg1026oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：公司年报</p><p>从中信证券一直稳居行业龙头的投行业务来看，2023年其债务融资承销债券规模合计为19099.92 亿元，同比增长21.01%，占全市场承销总规模的 6.85%，排名市场第一，占证券公司承销总规模的14.14%。</p><p>同样排名市场第一还有股权融资业务，2023年，中信证券完成IPO（首次公开募股）项目34单，主承销规模为人民币500.33亿元，市场份额为14.03%，再融资项106单，主承销规模人民币为2278.80亿元，均排名市场第一。</p><p>面对营收、利润已经两年下滑的增长难题，中信证券今年要发的“红包”比去年更大。据其同日公布的2023年度利润分配预案，拟每10股派发4.75元（含税），现金分红70.39亿元，占公司2023年实现可分配利润的36.67%，较2022年提升1.79个百分点。</p><p>中信证券财务负责人张皓在3月27日的业绩说明会上表示，近3年公司现金分红比例始终保持在30%以上，在行业内处于较高水平。分红方案还有待公司股东大会审议通过，监管机构提出要推动绩优公司结合半年报三季报实施一年多次分红，中信证券将严格按照监管规定的要求，积极稳妥地推动相关工作。</p><h2>投行业务承压</h2><p>虽然“守擂”成功，但在审核趋严、上市节奏整体放缓的行业趋势下，券商“一哥”的日子也不太好过。2023年，A股IPO企业数量及发行规模均有所下降，全市场合计313家企业完成IPO，同比下降26.87%，发行规模人民币3565.39亿元，同比下降39.26%。</p><p>2022年，中信证券的IPO项目数量较2021年下滑14.70%至58个，而2023年同比再次减少41.38%，承销规模也大幅缩水66.6%，从2024年至今的业务表现来预计，今年可能将继续缩水。</p><p>以东方财富Choice数据统计，截至3月26日，今年A股市场终止注册、撤回IPO申请的企业（以下简称“撤否企业”）共计84家。撤否企业数量较多的券商主要为头部券商，中信证券赫然在列，共有7家公司撤否，与民生证券数量相同，比数量最多的中信建投少1家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_053ed2e75f6f41438050aa36112d3084@1743780481_oswg22376oswg1016oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：东方财富Choice</p><p>考虑到小型券商保荐项目过少而不具有可比性，以今年保荐项目大于20个的5家券商做撤否率对比来看，中信证券、中信建投、民生证券、海通证券及中金公司的撤否率分别为19%、21%、25%、21%及23%。</p><p>另外据Choice数据，截至3月26日，中信证券年内新股发行过会数量仅为2家，远低于2023年同期的13家。据同花顺iFinD数据，在今年前两个月券商承销保荐费用排行榜上，排名第一的招商证券获得了2.07亿元的承销保荐费，中信证券以1.27亿元的收入位列第三，“一哥”地位受到威胁。</p><p>今年1月12日，证监会因投行业务对中信证券采取出具警示函措施。证监会经查发现，中信证券保荐的恒逸石化股份有限公司（发行人）可转债项目，发行人证券发行上市当年即亏损、营业利润比上年下滑50%以上。</p><h2>管理层表态</h2><p>中信证券总经理杨明辉在上述业绩会上表示，在“严监管”的市场下，综合能力强的保荐机构会拥有更多的业务机会和优质的项目资源，随着监管继续推动资本市场高水平对外开放，中资企业的国际业务也会有很大的发展潜力。</p><p>对于今年中信证券投行业务的发展，杨明辉表示将主动适应新形势，一是提高客户项目质量，以实体经济的融资客户为核心；二是持续优化业务结构，加大增量业务的开拓；三是提升国际化服务能力。</p><p>除投行业务外，在当前的逆周期调节下，中信证券2024年在“两融”发展方面也有新的思考。张皓在业绩会上表示，近期监管机构对两融业务提出了新的指导意见，相关规则及指导意见有效维护了业务的平稳运行，中信证券将聚焦于发挥两融交易工具的功能，结合投资者的需求，为客户提供一站式、一揽子、定制化、差异化的综合金融解决方案，持续强化信用重检工作，确保两融业务稳健发展。</p><p>近期，证监会连发四文，再次释放“强本强基”“严监严管”信号。中信证券董事长张佑君对此表示，监管机构的系列政策是进一步促进资本市场高质量发展、走好中国特色资本市场发展之路的重要举措，也为证券公司明确定位、发挥功能以及提升专业能力确定了方向，也对中信证券提出了更高要求，明确了发展路径。中信证券将把“功能性”放在首要位置，落实中介机构的“看门人”职能。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cGJDZtx1X_5FRHP_GLBbow" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：牛钰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2709007830103945</id>
            <title>2024开年最大美业收购案来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2709007830103945</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2709007830103945</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 09:16:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>3月26日，美丽田园医疗健康产业有限公司（下称“美丽田园”）发布公告称，将以3.5亿元对价战略投资奈瑞儿健康科技有限公司（下称“奈瑞儿”）。交易完成后，美丽田园将拥有奈瑞儿70%的股权。值得关注的是，这也是今年以来，国内美业领域的最大一笔收购案。</p><h2>国内第一、第二美容服务商合体</h2><p>根据美丽田园发布的收购公告，该公司旗下全资子公司将以3.5亿元收购奈瑞儿70%股权。收购完成后，奈瑞儿将成为美丽田园旗下间接非全资附属公司，前者的业绩、资产和负债也将并入到美丽田园的业绩报告中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_7d68294996af41be829279e7242ea28d@1743780481_oswg63066oswg772oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自美丽田园发布的公告</p><p>​公开信息显示，美丽田园成立于1993年，该公司旗下旗舰品牌“美丽田园”主要提供传统生活美容服务，即日常面部及身体护理服务。自2011年起，美丽田园通过第二个品牌“秀可儿”开始提供医疗美容服务，主要为能量仪器与注射服务。2016年，美丽田园参与“贝黎诗”品牌的战略投资，后者为高端美容护肤品牌；2018年起，美丽田园通过“研源”品牌开始提供亚健康评估和干预服务。</p><p>2023年1月16日，美丽田园于港交所主板成功上市，是去年首个成功上市的美业公司，并摘得了“美容院第一股”的称号。</p><p>据了解，奈瑞儿是一家成立于2007年的美容服务公司，目前该公司主要业务为经营奈瑞儿品牌。有报道称，目前奈瑞儿已开设近200家直营门店，主要集中于粤港澳大湾区，并辐射全国9大一线城市。根据公告披露，2023年，奈瑞儿营收为5.14亿元，净利润为3340万元。</p><p>据了解，奈瑞儿核心门店的活跃会员数量达4.7万，并且，奈瑞儿客户主要集中在25-45岁之间的女性用户，多为白领、家庭主妇、企业家及公务人员，均为一线中高端女性客群，客户画像与美丽田园高度重合。这意味着，收购完成后，美丽田园的活跃会员或将在原有基础上大幅增长。</p><p>美丽田园方面表示，本次收购是公司完成对大湾区布局的重要举措。目前，美丽田园门店已抢占国内超23个一线和新一线城市的黄金地段，并逐步构筑遍布全国的经营网络。此外，收购奈瑞儿还将有助于提升美丽田园健康业务的能力，为该业务的长期增长奠定基础，并进一步提高美丽田园在美容保健领域的市占率。此外，加入奈瑞儿的会员资产后，能推动公司收入和利润规模。</p><p>另值得注意的是，根据弗若斯特沙利文行业报告，按2021年的收入计算，美丽田园及奈瑞儿品牌分别为中国最大及第二大传统美容服务提供商。也就是说，交易完成后，中国美容院头部的第一、第二品牌将合体。这意味着，美丽田园的行业龙头地位将会更加稳固。</p><h2>10年超20起收购动作</h2><p>众所周知，广深地区作为国内最重要的美容市场之一，此次美丽田园收购奈瑞儿优质门店，无疑能够进一步增强前者在优势地域的影响力。</p><p>据悉，奈瑞儿的服务项目中融合了东方美容养生的理念，与市面上大多数美容疗养院打开了差异化的竞争。从这一维度来看，此次收购还能够进一步丰富美丽田园的品牌矩阵。此外，奈瑞儿的产品主要聚焦身体与保健相关品类，与美丽田园的业务能够形成互补，产生的业务协同效应，将为美丽田园的发展带来更多的机遇。</p><p>值得关注的是，这并不是美丽田园第一次收购动作。事实上，通过投资加速扩张集团业务，同时匹配自有医美与健康方向的医疗机构资源，在有效扩充客户基础上，进一步扩大在该地区的业务规模，一直是美丽田园快速发展的主基调。</p><p>尤其是在上市后，美丽田园凭借充裕的资金实力，在投资收购方面动作频频。</p><p>典型如，2023年5月，美丽田园以对价约400万元投资了成都幽兰品牌，今年，便开设了成都地区医疗美容和亚健康医疗诊所，全面布局成都地区的三美业务。同年6月，美丽田园还收购了三家美丽田园在湖南长沙的加盟店，将长沙升级为公司旗下直营区域；同年8月，美丽田园还收购杭州妍工房美容有限公司，共涉及三家美容店，进一步加强在杭州地区的直营布局和市场地位。</p><p>根据公开信息显示，过去10年中，美丽田园已成功完成了超20起收并购交易。该公司称，叠加其在连锁企业管理、数字化转型、客户运营、产品创新等诸多领域三十年管理经验，未来，美丽田园将全面赋能被收购的公司，产生最大化的系统效应。</p><h2>上市后首份年报出炉，营收、净利双高增长</h2><p>值得一提的是，就在上述收购信息披露的当日，美丽田园还交出了公司上市后的首份年报。根据美丽田园2023年年报显示，公司实现营收为21.45亿元，同比增长31.2%；净利润为2.3亿元，同比增速高达108.2%；净利润率也较2022年上升了4个百分点增长至10.7%。由此可见，去年美丽田园实现了营收、净利的双高增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_a3c2125dd38142ee8f792e2d5990cce4@1743780481_oswg44151oswg754oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自美丽田园2023年年报</p><p>而营收提升所带来的规模效应和持续优化的业务结构，则推动了美丽田园整体盈利水平提升，该公司2023年的毛利率由2022年的43.9%提升至2023年的45.6%。</p><p>从具体业务上来看，2023年，美丽田园美容和保健服业务营收为11.94亿元，同比增长26.1%，营收占比为55.6%；医疗美容服务业务的营收为8.5亿元，同比增长37.1%，营收占比为39.7%；而亚健康医疗服务业务板块的营收则为1.01亿元，同比增长47.6%，营收占比为4.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_e149d3a66cb749e092aeb352406aabf6@1743780481_oswg28907oswg726oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自美丽田园2023年年报</p><p>据悉，美容和保健服务是美丽田园“双美”商业模式下的基石业务。该业务依托卓越的美容产品与高端科技，结合高水平标准化服务，为中国女性提供高质量的美容和保健服务。</p><p>美丽田园称，去年公司业务规模高速增长主要是由于公司坚定执行内生性增长与外延式扩展并举的发展战略。在内生增长方面，公司积极扩张门店网络，成果显著。截至2023年12月31日，美丽田园旗下门店数量已突破400家，其中直营店201家，加盟店199家；全年新开及收购门店50家，其中新开或收购直营门店19家，及新开加盟店31家。此外，在2023年美丽田园还共关店30家，其中包含了直营店7家、加盟店21家。</p><p>此外，美丽田园还在年报中表示，由于美容和保健服务是独特的双美商业模式流量增长的重要入口，因此公司将用户增长作为板块发展的战略重点。年报显示，2023年，美容和保健服务门店的活跃用户达90468名，同比增长19.4%，会员年平均消费11288元，同比增长905元。</p><p>值得注意的是，美丽田园还在年报中明确表示，“未来，我们将积极探寻收并购的机会，横向拓展门店覆盖范围，并探索保健类等行业的发展新机遇，以扩大业务广度。在产品和服务研发方面，我们将始终以满足客户需求为导向，开发具有行业引领水平的产品和服务，并布局保健类服务项目，以增强核心竞争力”。可以预见的是，未来该公司的收购版图还将继续扩大。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oL1BN70VgIlrhFWb-MMeQQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青眼”（ID:qingyanwh）</a>，作者：葱白，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2708954251802752</id>
            <title>访曹县产业带，看中国传统服饰出海如何杀出一个春天？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2708954251802752</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2708954251802752</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 09:02:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今年年初，马面裙火了。</p><p>在国内，越来越多的不同年龄段的女士在日常穿搭中融入了马面裙和汉服元素，成为近三个月内成为最新穿搭流量密码。</p><p>而在海外，受海外华人、网络博主、新中式品牌和海外汉服社等影响，以马面裙为代表的新中式服装，也在超过90个海外国家和地区的社交媒体平台被传播。在出海电商平台，关于马面裙等新中式汉服的订单量，也见证了空前的增长。</p><p>在巴黎、纽约、伦敦、米兰等海外一线国际大都市，汉服以及新中式元素设计正在慢慢改变海外消费者对于中国服饰出海的认知，聚集成为2024开年以来文化出海的最新热潮。</p><p>中国传统服饰在海外究竟有多火？“老外”们对马面裙等中国传统服饰认知如何，真的能欣赏中国美吗？国内的汉服生产厂家，是如何看待这些来自海外的合作和订单的？除了海外华人，新中式服装能够销往海外当地的本土消费者群体之中吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_4455f54a20e94bbda89e11163a34fcf3@000000_oswg628843oswg829oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：受访者供图</p><h2>中国服饰在海外究竟有多火?</h2><p>在纽约皇后区的植物园，不久前有一场别开生面的“汉服试穿”活动。</p><p>恰逢春节的余庆，前来排队试穿汉服的纽约客们，往往以家庭为单位出行，一家老老小小都有序地等候试穿这些带有强烈中国色彩的传统服饰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_d870e40d43364772b9aa3bbf21fbb62a@000000_oswg1333838oswg828oswg1071_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：受访者供图</p><p>而在一系列汉服试穿体验中，经典百搭的“马面裙（horse-face skirt）”也成为汉服出海的核心单品。</p><p>随着去年年末到今年年初马面裙的大火，她感觉在纽约街头、聚会等不同场合，穿马面裙的女孩已经越来越多。</p><p>“还有一位（在纽约）专门从事传统中式婚礼的司仪，来找我点名要马面裙。”活动主办方，纽约汉服社目前的负责人明亮告诉霞光社。“国内赞助品牌一次寄来的马面裙就有5条。”</p><p>很明显，越来越多的纽约华裔已经对“马面裙”这一汉服单品有了更独特的认知—— 并非统称为“汉服”或“中国传统服饰”，而是能激动且准确地问出：</p><p><strong>“你穿的是不是马面裙？”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_4252f229df79472a9e95f900071deae2@000000_oswg899779oswg831oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：受访者供图</p><p>“活动异常火爆，参与试穿体验的人群也非常多元化，不同族裔、肤色的朋友都很喜欢我们的衣服，甚至还有人给了我们小费，用他们有限的中文来表达感谢。”明亮说，她从2016年正式接触纽约汉服社，至今已担任了7年的纽约汉服社社长。</p><p>在她看来，尤其是在2022-2023这两年中，全美国各地的汉服社经历了快速地发展壮大。除纽约外，华盛顿特区（Washington,D.C.）、南加州、北加州，甚至亚特兰大、西雅图、密歇根等地也都逐步发展出了可观的汉服团体民间力量。</p><p>事实上，在当地的汉服交流群中，大家对于汉服的购买需求已经成为一种日常。他们不仅在清明、端午和春节等大型活动中身穿汉服聚集，且这些节日庆祝活动已经衍生到七夕、中秋甚至重阳佳节。</p><p>而各家雨后春笋般涌现的国际物流公司，已经成为海外汉服爱好者们拼团、下单、寄送、转运的最佳途径—— 空运可以实现1-2个星期内到货，国内空运发货到美国本地的DHL，此时大约需要三天的时间。海运时间则略久但相对稳定，船期一般在20- 25天左右。</p><p><strong>伴随着国内的“马面裙热”，涌出的马面裙订单也飞到了海外。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_7758923fd76c475d9bac9bbdc885e91a@000000_oswg873564oswg829oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：受访者供图</p><p>事实上，马面裙一直以来都是一个海外消费者接受度很高的汉服单品，甚至是在国内出圈之前。</p><p>“去年初夏的时候，有一位印度的年轻工程师，在我们的摊位上买了一条马面裙，送给他的妻子，还配了一个非常贵的汉服发饰。”明亮说。当时这条马面裙的价位在60-80刀左右，而发冠头饰价格则超过100刀。</p><p>许多纽约客们，甚至在试穿汉服的摊位前排队排了两遍还不肯走，希望能再试穿一些其他的款式。也有许多当地人向纽约汉服社询问更多关于汉服穿着的要求，以及相关的深层文化。“他们想表达对我们文化礼仪的一种尊重。”</p><p>从舆论角度来看，由去年年底至今年年初的马面裙爆火现象，实际上也受到“迪奥马面裙抄袭”事件的反向催化。</p><p>该事件后，大家对正确展示中国服饰，尤其是在海外推广中国传统服饰文化有了更深层的需求。</p><p>从影视明星到社交媒体平台，越来越多人开始通过马面裙展示穿搭、出席有影响力的活动。<strong>马面裙也因为其百搭、方便，适合融入于日常生活的特质，在国内、国外的知名度大增，成为第一个“爆火”的新中式出海品类。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_f7a2f8f8ed8b4b33b6fb859fc2e3a185@000000_oswg661688oswg828oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：霞光社一线探访</p><h2>探访曹县：新晋“马面裙之都”</h2><p>纽约汉服社的活动用汉服，主要以明制和宋制汉服为主。</p><p>而最近爆火的马面裙本身也是源于宋代，兴起于明，演变于清。</p><p>而提到国内的马面裙产业链，就不能不提及被称之为“宇宙中心”的山东小城曹县。<strong>如今，伴随着社交媒体上马面裙的风靡，曹县也重新回到公众视野，并有了一个新的响亮称号：“马面裙之都”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_9934ee74cc974a019b06bdfa578ae69f@000000_oswg745486oswg828oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">曹县的马面裙制作商家正在搬运面料，图源：霞光社一线探访</p><p>为了了解国内的汉服生产线，霞光社实地探访了曹县的主要马面裙生产基地大集镇。</p><p>来到大（音“代”，四声）集镇，似乎进入了一个马面裙王国——<strong>在这里，完整的马面裙产业链上下游都集中在一起。</strong></p><p>主干道沿线的店铺，均成为马面裙生产中的一环：制版、断裙片、织金布料、激光切割、电脑绣花、熨烫包装......甚至松紧带、头饰、五金配件等等，都能成为一门生意。</p><p>小镇上最常见的场景，就是一大捆一大捆的白色圆柱状面料。成车的面料被小商户们从货车上搬下，堆叠在小门脸的店口，等待着接下来印花、裁切、压褶等一系列步骤。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_cead111973314d45920d78401d01c6fc@000000_oswg714963oswg828oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：霞光社一线探访</p><p>中国曹县出产的马面裙，虽然目前主流还是在国内直播平台上售卖，但也已经有不少原创品牌老板们开始把目光投向海外。</p><p>“我们现在洽谈的英国、美国合作方不止一家，要聊很多人从中筛选。”曹县原创汉服品牌“洛如嫣”的总经理姚女士告诉霞光社。</p><p>在她看来，无论是国内的原创汉服销售还是出海市场，首先是出于对汉服、马面裙的美学欣赏和文化热爱，这种对汉服美学的欣赏，也体现在她对合作方的选择判断之中：</p><p>“我会被那种真正喜欢裙子的样子感动，也经常会让人去体会走在阳光下裙子熠熠生辉的感觉。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_a7b3f4b43963472bbe5734ea25f2ee24@000000_oswg743168oswg828oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：霞光社一线探访</p><p>因此，她认为未来选择的海外的合作方一定要有极强的当地孵化能力，一方面要对海外汉服市场环境熟悉，有一定的认知和预判，另一方面也要有对汉服的欣赏眼光和审美。</p><p>“光是做买卖赚钱的话就太片面了，关键还是文化上的交流，甚至后续会做文创类的突破。”</p><p>马面裙这一单品能成为国内爆火，出海也同样爆火的核心，也是因为其<strong>多种设计元素的可结合性。</strong></p><p>“洛如嫣”的负责人重点表述了其马面裙中“传统文化与现代文化相结合”的部分。</p><p>例如其中一条马面裙的设计中就融入了传统点翠工艺的样式，他们未来还试图将当地的非遗木雕元素和文旅需求结合到汉服和马面裙之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_a75799efc7584b94866adb71436c8927@000000_oswg782810oswg830oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：霞光社一线探访</p><p>而在纽约汉服社的介绍中也提到，部分带给美国当地人进行汉服体验活动的马面裙，来自国内原创汉服品牌“青茑裳”。</p><p>而其中一个风格偏年轻的马面裙系列，则有着兔子之类的汉元素图样，非常受当地不同族裔的海外小朋友们欢迎，也适用于中秋节的活动主题。</p><p>由此，传统中国纹样和现代元素，东方与西方可接受度极高的美学要素，皆能结合在同一条中国马面裙之中，融入越来越多汉服喜爱者的日常生活。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_f67db1d9a1fd4a5f817dc39310827d41@000000_oswg734136oswg828oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：霞光社一线探访</p><h2>中国服饰出海，未来看什么?</h2><p>事实上，在海外愈发受到欢迎的中国服饰元素，其实不仅仅是传统汉服或“马面裙”。</p><p>有许多更加融合了现代服装设计和中国传统服饰美学元素的服装新锐品牌，也在加速出海的路上。</p><p>去年年末，中国原创服装品牌SENSE BY MEI在英国伦敦开设了两场线下“唐装快闪店”。</p><p>Mei 的唐装快闪店开设在英国最繁华的地铁站之一，Piccadilly Circus旁边。附近的皮卡迪利购物街上，密布着许多世界知名的服装品牌。而SENSE BY MEI的伦敦快闪中最受欢迎的一款服饰，则是这款红色旗袍样式的连衣裙。</p><p>“当时游客隔着橱窗一看，就指着说‘我知道，这是旗袍’。”Mei告诉霞光社。</p><p>由于以旗袍作为设计元素的单品出现在伦敦，也成了Mei的品牌一开始打入欧洲当地人市场，用以“被记住”的重要切口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_880b3a2d957d43389ad762784c642aa7@000000_oswg1065196oswg831oswg1001_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：受访者供图</p><p>旗袍这个品类虽然不属于“汉服”，但同样属于中国传统服饰。</p><p>因此，包括马面裙、旗袍在内的中国传统服饰元素，有时也被老外笼统地称之为“唐装”。</p><p>在此之前，SENSE BY MEI的新中式设计，已经在意大利米兰等欧洲市场，积累了一些华人顾客受众。</p><p>在Mei的伦敦线下店铺中购买新中式旗袍裙装的，基本是非华人群体，多为往来的国外游客和自然流量，其中包括欧美面孔，也包括印度、中亚等面孔。</p><p>然而海外消费者对于中国传统服饰的认知，还仍然处于一个漫长的“不断教育”过程之中。</p><p>Mei告诉我们，同样是旗袍等中国服饰元素，西方和国内的审美认知差异其实很大。</p><p>不同于国内认为的旗袍的“优雅端庄”形象，在许多西方人的思维中，中式旗袍甚至是“性感”的代名词—— “我们觉得不应该是这样子的，旗袍不应该是一个很廉价的，品牌价值应该是很高贵、很高级，代表中国文化的东西。”</p><p>于是Mei把纯色极简的现代风格融入传统旗袍中去，坚持做过膝的裙子长度，最大限度地保留中式旗袍的优雅感受。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_8b465b54dba043b39c0744151acf6d0c@000000_oswg990770oswg830oswg1077_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：受访者供图</p><p>“其实国内的旗袍发展已经非常革新，很‘卷’了，但是在国外，对旗袍的概念依然是停留在以前老时代的。”Mei说，“所以我觉得是一个蛮好的机会，坚持我们自己的审美认知，创作属于我们的时尚风潮。”</p><p>“我们裙子在国外的定价是在中国的双倍，差不多单件到200-300欧左右。”</p><p>伴随着中国品牌的出海加速，“中国制造”也在日渐摆脱旧日“低质”“廉价”的印象，中国传统服饰元素完全有机会步入海外高端服饰的应用场景。</p><p>从远渡重洋的马面裙和旗袍等中式元素开始，中国文化出海的浪潮正在通过服饰穿着远播。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDU1MDY1NQ==&amp;mid=2247565700&amp;idx=1&amp;sn=a7d734a7e92660bd9ceb6f73c623e5f0&amp;chksm=cffc98e813161711f86e933a1d731723dc292db2f21831f4796e55ba91321d0288d422b727d4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID：Globalinsights）</a>，作者：郭照川，编辑：韦伯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2708948246280320</id>
            <title>中东土豪捡漏4000亿PE</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2708948246280320</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2708948246280320</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 08:58:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>PE二手份额成了香饽饽？</p></blockquote><p>牺牲流动性换折扣，中东土豪开始对在华PE二手份额下手了。</p><p>据FT报道，阿布扎比投资局（ADIA）提出愿以折扣价收购PAG（太盟投资）旗下基金的份额，他们看中的是PAG分别在2015年和2018年募集的两支美元基金。</p><p>原因之一是PAG面临的业绩压力。Calstrs（加州教师退休基金）的数据显示，截至去年6月，PAG这两支基金仅分别返还了LP投资总额的53%和13%，相比于PAG在2012年募集的第一支并购基金曾给予投资者1.8倍的回报，显然存在差距。</p><p>除此以外，美国LP对于在中国的投资还面临白宫的政治压力，阿布扎比投资局提出的折扣收购计划也给了这些LP退出的机会，但他们是否愿意出售自己的份额，以及具体的交易细节，还待后续发展。</p><p>而阿布扎比投资局的收购意向，对于PAG而言，也不失为一个转机。有PAG投资者对FT透露，PAG想要这些LP继续支持他们的投资，但美国、欧洲投资者或许有顾虑。</p><p>鉴于上个月PAG刚与苏州高新区签署了合作协议，要将太盟中国“落户”苏州，统筹发展公司在中国的各类资产管理业务，配合其在华业务运营；加之去年末PAG创始合伙人单伟建曾在投资者大会上印证各类数据得出了中国经济仍将增长的结论。这些举动都证明了PAG持续在华投资的兴趣。如果LP结构能支持更多在华投资的共识，那么PAG在中国本土化的进程就或将更为顺利。</p><h2>为什么中东LP想“捡漏”PAG基金份额？</h2><p>既然阿布扎比投资局愿意出价接续PAG基金份额，是否也从侧面证明了PAG有漏可捡？</p><p>PAG总部位于中国香港，作为专注于亚太区的投资集团，拥有私市股权、信贷及市场、不动产三大业务，黑石是其股东，整个机构在管规模超过550亿美元（约4000亿人民币）。PAG与北美、欧洲地区多家机构LP保持着多年的合作关系，其LP包括加州、德州、弗罗里达州、爱荷华州等地的养老基金，还有来自于加拿大、澳大利亚和欧洲的投资者。</p><p>其中，PAG的私市股权业务由单伟建在2010年创立，掌管至今。单伟建曾操盘亚洲地区多起重大的并购案，比如他代表新桥投资（后为TPG亚洲）在亚洲金融危机之时与韩国政府共同出资约9亿美元收购韩国第一银行，并在改造之后以33亿美元成功卖给渣打银行，实现退出；还有他在2004年代表TPG拿下深圳发展银行控制权，在2010年将所持深圳发展银行股权与中国平安换股，在不到6年间获利6倍，被视作TPG最著名的退出交易之一。这些案例在他近年来出版的《金钱博弈》、《Money Machine》书中都有详细的回忆与记录。</p><p>在《单伟建x杨晓磊：我天天都在丢失投资机会｜拾日谈》中，单伟建展现了对于并购交易的谨慎态度，他称PAG的投资很保守，宁可赚得少也不能亏，因为一个项目动辄几亿、几十亿美元的投资，一单都亏不起。在多单成功交易的背书下，单伟建也建立起了一个“让交易中所有人都获利”的金融家形象。</p><p>再翻看PAG的过往交易，2013年PAG入股腾讯音乐前身CMC，继而推动CMC与腾讯音乐业务（包括QQ音乐、酷我音乐、酷狗音乐等资产）合并形成腾讯音乐娱乐，并于2018年在纽交所上市。PAG投资CMC的初始成本为1.37亿美元，最终实现26.07亿美元的总退出收益。还有PAG曾在2013年大阪环球影城陷入危机时入股，2015年影城客流量涨幅达18%，度过危机。</p><p>近年PAG几单大交易都发生在中国市场，但是否能顺利退出却前途未卜。2021年万达商管IPO前夕，太盟投资联合腾讯、阿里共投资13亿美元，但是万达商管四战港交所未果。直到2023年12月，PAG与大连万达商管签署了新的投资协议，赎回股权后对珠海万达商管再投资。另一个PAG投资多年的独立工业气体供应商“气体动力”，去年就传出杭州资本在与PAG洽谈收购事宜，但至今仍未落地。</p><p>过往业绩和单伟建的口碑都显示PAG的确风格稳健，在亚太地区做出过不少著名的并购交易。结合当下PAG所持资产来看，万达商管经营状况尚可，只是苦于一直在资本市场折戟；至于PAG多年来费心整合盈德气体、宝钢气体成为气体动力，应当是一单经典的并购重组案例，有望实现产业并购退出。因此，在美国LP有意撤退的情况下，如果阿布扎比投资局能以较好的折扣买下基金份额，至少是可以谈的。</p><h2>美国LP不等于美元LP</h2><p>实际上，以这些美元基金的LP构成来看，虽说美国机构LP占主流，但美国LP并不完全等于美元LP，也不能全然代表美元基金，除了亚洲、欧洲、澳洲的资金，像阿布扎比投资局这样的中东LP也是美元基金的重要组成部分。</p><p>长期以来，美元LP被认为更成熟更有耐心，而人民币LP通常缺乏耐心，像国内尤其是AI领域的优质创业者想要的都是“美元风格的人民币”。不过，在中国投资，人民币基金也有更熟悉市场和政策的优势。当中东投资人对中国资产越来越有兴趣之时，他们可投资的方式也很多元。</p><p>实际上，中东机构投资部门在投资的战略上各不相同。阿布扎比投资局重在做全球资产配置，根据法律它不能投海湾国家的任何项目。过去阿布扎比投资局60%-70%的资产都配置到了北美，他们偏好北美的成熟期项目。而另一个阿布扎比的顶级投资机构穆巴达拉则偏向于全球的科技行业风险投资，他们在中国也曾直投了十来家公司。</p><p>这几年，中东各大主权基金在中国设立办公室已屡见不鲜，他们奉行投资、招商并行的策略。沙特在2030年愿景计划的框架下，希望到2030年，有480家跨国公司在沙特设立总部，从而实现经济多元化以摆脱对石油的依赖。因此，中东机构“明股实招引”，吸引企业落地当地，而中国与中东各国也在深化经济、投资和贸易领域的合作关系。</p><p>去年穆巴达拉北京办事处开业，而阿布扎比投资局在2021年就设立了北京办事处。沙特阿美旗下的成长基金Prosperity7 Ventures也在2019年于上海和北京落地了办公室。2022年成立的阿联酋G42 Expansion Fund去年也在上海设立了办事处。此外，沙特公共投资基金（PIF）也计划除了香港以外要在中国内地设立办事处。由于此前在风险投资上吃过亏，像PIF曾是软银愿景基金最大LP，但2022年综合亏损高达156亿美元。PIF在中国一直在为直投布局，2021年底就向中国证监会提交了QFII（合格境外机构投资者）申请。</p><p>QFII指的是，境外基金管理机构等获得资格后可以在中国证券市场进行投资。QFLP则是境外投资者进入中国市场参与境内股权投资活动的重要途径之一，比如他们通过QFLP结构可以把美元换成人民币，投到人民币基金里。</p><p>最近，国务院办公厅印发了《扎实推进高水平对外开放更大力度吸引和利用外资行动方案》，提出了包括合理缩减外商投资准入负面清单、开展放宽科技创新领域外商投资准入试点，扩大银行保险领域外资金融机构准入、深入实施合格境外有限合伙人境内投资（QFLP）试点等方案，旨在进一步开放中国市场。</p><p>在这样的背景下，无论是QFII还是QFLP，阿布扎比投资局在中国其实有多元的方式进行投资，也看得出它对中国资产的兴趣日益增加。但是，阿布扎比投资局的首要目的是做全球资产配置，因此它若能低价买入PAG美元基金份额，一来是可以间接投资中国项目，二来也可以做配置的平衡。看得出来，阿布扎比投资局为PAG投资人提出的这个收购方案，符合自身战略目标，也让PAG更便于贯彻在中国市场的投资战略。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247510011&amp;idx=1&amp;sn=8e5495d3652eb042e8583faff38d759b&amp;chksm=ea4d81912d88baa9eda99d8536fb05c6e8a260d775e7c570b482579efb58ea0d642c0ebd0e17&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：竺晶莹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2708925496637321</id>
            <title>驴和男人，东阿阿胶都要</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2708925496637321</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2708925496637321</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Mar 2024 08:47:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在社交平台上，阿胶被网友看作女性养生补血用品。“已经到了每天靠阿胶保养的年纪了”“开始赛博养生了，上午嗑西式智商税，下午嗑中式智商税灵芝孢子阿胶浆”。</p><p><strong>中新经纬注意到，时逢财报披露季，凭借“补血神器”阿胶，东阿阿胶在2023年卖了超过40亿元的相关产品。</strong>但同时，东阿阿胶面临着原材料紧缺的风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_38a915af31da4bd597c099bda04829f6@000000_oswg1593315oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿胶资料图 来源：包图网</p><h2>阿胶卖超四十亿元，毛驴更紧缺？</h2><p>据东阿阿胶2023年财报，其报告期内实现营业收入47.15亿元，同比增长16.66%，归母净利润为11.51亿元，同比增长47.55%。</p><p>财报显示，东阿阿胶的阿胶及系列产品主要包括阿胶、复方阿胶浆、“桃花姬”阿胶糕、阿胶速溶粉等，<strong>2023年该系列产品营业收入达到43.64亿元，为近四年内首次迈进40亿元大关，同比增长17.98%。</strong></p><p>此外，2020年至2023年，东阿阿胶的阿胶及系列产品营业收入及占主营收入比重不断提升，营业收入分别为27.90亿元、33.95亿元、36.99亿元和43.64亿元，占营收比例从81.82%、88.20%、91.52%提升至92.55%。</p><p>此外，中新经纬注意到，阿胶及系列产品的毛利率近年来有所波动，2023年较2020年提高近十个百分点。2020年至2023年，阿胶及系列产品的毛利率分别为62.74%、65.95%、73.16%和72.37%。</p><p>不过，虽然营收仍在增长，但东阿阿胶面临的风险，仍然是原材料——驴紧缺。公开资料显示，阿胶的原材料为驴皮，经过煎煮、浓缩等程序，最终形成固体胶块。<strong>东阿阿胶在财报风险提示中表示，随着农业运输机械化的提高和城镇化进程的加快，毛驴役用价值逐渐消失，散养数量持续下降。</strong></p><p>根据中国农业大学经济管理学院等2023年发表在学术期刊《中国畜牧杂志》上的文章，其中表示，近十年来，中国驴存栏量急剧下降。截至2021年末，存栏量仅剩196.7万头，总降幅为57.46%。主要原因包括驴传统役用功能丧失；市场上驴及驴产品稀缺，未能产生有效供给等。</p><p>山东省聊城市某养殖基地的负责人袁先生（化名）近日告诉中新经纬，<strong>从饲养角度，驴的出产量快速提升比较困难。</strong>“虽然驴不容易得传染病，但是驴的繁殖周期比较慢，一般情况下，母驴需怀孕12个月才能产下小驴，一头驴驹至少需要饲养三年才能育肥出栏，时间周期比较长，饲养成本比较高，一般的老百姓很难负担大产量养驴，驴的数量就在不断减少。”</p><p>为了应对中国市场驴存栏量下降，东阿阿胶早就开始了“满世界找驴”。在2004年财报中东阿阿胶透露，取得了从非洲埃及进口驴皮的许可证，通过采购国际化来实现原料保障。在2023年2月披露的投资者问答表中，东阿阿胶表示，<strong>国外端已在10余个国家打通采购渠道。目前，国内外驴皮采购占比基本持平。</strong></p><p>但是，东阿阿胶的海外“谋皮”策略或将面临风险。据多家媒体报道，2024年初，非洲联盟成员国领导人在埃塞俄比亚举行的非盟峰会上批准一项动议，<strong>宣布对成员国驴皮贸易实施15年禁令。</strong></p><p>中国畜牧业协会驴业分会副会长、聊城大学聊城毛驴高效繁育与生态饲养研究院院长王长法在2024年3月接受媒体采访时表示，目前中国每年用于阿胶生产的驴皮在50万-60万张，每年从国外进口驴皮约140万张。</p><p>根据中药材天地网2022年7月发布的文章，其根据东阿阿胶技术专利分析，一公斤阿胶，需要新鲜驴皮4.7公斤制得，换算大概1.8公斤干皮，基本一头毛驴15公斤新鲜驴皮，晒干后得6公斤左右。一头毛驴可制得3—4公斤阿胶，几乎一年需要150万头毛驴。</p><p>但对于驴皮贸易禁令的影响及对应策略，东阿阿胶在24日晚间披露的2023年业绩交流会记录中认为影响较小，并表示，经过多年发展，东阿阿胶已经拥有较为稳定可靠的原料供应渠道，具备相对完善的原料保障机制。</p><p>值得注意的是，财报显示，2020年—2023年，东阿阿胶的毛驴养殖及贸易市场在持续萎缩，营业收入从2020年的2.96亿元下降至2023年的0.97亿元，2020年—2023年同比降幅分别为39.72%、42.26%和5.73%。</p><p>东阿阿胶所提到的这个保障机制是什么，如何填补驴皮量落差？东阿阿胶在上述记录中并未回应。</p><h2>阿胶会重回涨价周期吗？</h2><p>中新经纬注意到，驴皮产量与阿胶价格之间存在明显的相关性。</p><p>此前，由于中国驴出栏量不断降低，但阿胶产业对原材料的需求较大，供需矛盾之下，中国的驴皮价格不断上涨。山东省农科院生物技术研究中心测序中心主任步迅2017年接受媒体采访时表示，2000年前后，每张驴皮价格仅 20多元，2016年价格上升至3000元左右。</p><p>“五年前驴皮火了，卖到一斤七八十块钱，一张驴皮可以卖三千多。”袁先生也对中新经纬说道。</p><p>驴皮成本提升，东阿阿胶的应对策略也很简单——涨价。</p><p>2010年至2018年，东阿阿胶以中国毛驴存栏量逐年下降，驴皮资源日趋紧张，导致原料收购价格不断上涨为由，发布多次公告，调整上涨包括复方阿胶浆、桃花姬阿胶糕、阿胶块等产品的零售价或出厂价。其中，2010年和2014年的年内涨价次数均高达3次。</p><p>2010年至2018年，东阿阿胶的营业收入持续增长，除了2014年和2018年营业收入分别小幅下滑0.18%和0.46%外，营业收入从24.64亿元增长至73.38亿元，实现翻倍。</p><p>根据中国畜牧业协会驴业分会2023年6月发表的文章，其中指出，<strong>2017年正关进口以后，驴皮进口量远高于国内需求。由于进口驴皮价格非常低，进口规模大，造成了中国驴皮价格的大幅下跌。</strong></p><p>根据国务院关税税则委员会2017年12月发布的《2018年关税调整方案》，其中对生驴皮的税率进行了调整，从5%下调至2%。</p><p>河北省毛皮产业协会公众号2023年6月发布的文章显示，驴皮的价格2017年5月从每千克160元开始下降，2018年10月到2020年9月在每千克40-50元低位徘徊。</p><p>在2019年7月披露的投资者问答表中，东阿阿胶表示，渠道原本靠囤货来盈利，涨价所有渠道商都盈利，因为阿胶保质期是5年，如果经销商囤货，差价收益就比较大。现在渠道发生了变化，由靠囤货转为靠周转率，公司顺应渠道变化，进行了降库存的调整，带来了销售业绩的短期波动。</p><p>以此来看，此前东阿阿胶因驴皮紧缺，屡次提高出厂价，下游渠道有动力压货压库存来实现盈利。而当驴皮价格大跌，高库存压力显现。2019年，东阿阿胶此前的营收增长终止，营业收入同比下滑59.68%，净亏损高达4.55亿元。</p><p>2020年9月29日，东阿阿胶进一步表示，过往频繁提价导致的渠道库存积压，为了避免公司长期良性健康发展受到不利影响，公司主动调整，对库存进行逐步清理。</p><p>经过去库存后，东阿阿胶的价格出现了大幅下降。根据媒体2018年12月报道，东阿阿胶天猫旗舰店东阿阿胶块（250g）的售价为1499元，中新经纬查阅发现，2024年3月27日，该产品在上述旗舰店售价为999元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_17484fb3b9ce48f19378c60aa862de8a@000000_oswg112220oswg662oswg952_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：东阿阿胶官方旗舰店截图</p><p>东阿阿胶此后会否调整阿胶系列价格？中新经纬致电东阿阿胶，截至发稿暂未接通。</p><h2>盯上“男性保健”产品，此前年销售额不高？</h2><p>在2023年度业绩说明会“培育未来增长”中，东阿阿胶提到，要布局“皇家围场1619”新品牌，拓展大滋补品类。</p><p>所谓“皇家围场1619”，根据东阿阿胶描述，主要面向男性滋补保健需求，旗下产品包括健脑补肾口服液、龟鹿二仙口服液以及海龙胶口服液等。</p><p>中新经纬在国家药品监督管理局查询发现，健脑补肾口服液、龟鹿二仙口服液与海龙胶口服液的批准日期都显示为2020年3月30日。其中，龟鹿二仙口服液用于久病肾虚、腰膝酸软、遗精阳痿。海龙胶口服液用于肾阳不足所致的腰酸足软、精神萎靡、面色无华等。</p><p>但东阿阿胶公众号在2023年6月发布的文章中表示，海龙胶口服液、健脑补肾口服液等产品已经有了多年的市场与消费者基础。此前公告显示，龟鹿二仙口服液于2005年获得国家新药证书和生产批准文号，主要治疗肾虚和骨质疏松症。</p><p>值得注意的是，东阿阿胶将“皇家围场1619”看得很重，在此前2023年半年度业绩说明会的记录中，东阿阿胶将其描述为是“全新又有重大战略使命的工作”。并且，在营销方式上，东阿阿胶表示，将走“学术引领”。“比如龟鹿二仙口服液对男性少精弱精的疗效研究，健脑补肾丸、健脑补肾口服液对认知功能障碍的疗效研究。通过专业的学术引领，系统阐明产品效果。”东阿阿胶表示。</p><p>不过，中新经纬注意到，东阿阿胶在财报中并未对提及的几款产品进行详尽描述，也没有说明产品的销售情况。根据中康控股开思系统向中新经纬提供的监测数据，2021年至2023年期间，龟鹿二仙口服液的销售额分别为2万元、3万元和1万元。而海龙胶口服液的年销售额分别为62万元、34万元和10万元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247576613&amp;idx=1&amp;sn=648f9fab852ee7b4774ae239164a0155&amp;chksm=e8bd10db40adee8002212a163c1e7db5e60b9ab5fb6e96719526065f744e5ebaa9506383dc38&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：王玉玲，编辑：李晓萱，责编：罗琨 李中元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>