<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878819746454407</id>
            <title>谁都敢跟他拍桌子，天生懦弱的俞敏洪，捧出200多个企业家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878819746454407</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878819746454407</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 12:40:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 董宇辉, 俞敏洪, 新东方, 创业
<br>
<br>
总结: 俞敏洪在新东方创业历程中展现出了容人、包容、委屈求全的品格，与合伙人和员工之间的关系充满了矛盾与挑战。他在创业早期的决策和管理方式，以及对待合伙人和员工的态度，塑造了新东方的发展轨迹。董宇辉的离开也反映了俞敏洪的管理风格和对人才的培养方式。俞敏洪的品格和处事原则，影响着整个新东方的发展和文化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>董宇辉单飞了，俞敏洪似乎也没有高兴。</p><p>估值7000多万的与辉同行，连同赚下的1亿多利润，都被俞敏洪打包给了董宇辉。</p><p>豪掷2亿，俞敏洪不见沉重，反而像卸下了一个天大的包袱。</p><p>小作文风波，摔手机事件，东方甄选停播，孙东旭离开，董宇辉在直播上的意兴阑珊、毫无兴致.......</p><p>故事的结局早已写好。俞敏洪选择了最体面的离别。</p><h2><strong>01 在新东方，谁都敢跟老俞拍桌子</strong></h2><p>本文的主角不是人气王董宇辉。而是那个，面对员工拍桌子，不敢吭声，还要赔上笑脸、给予加薪的俞敏洪。</p><p><strong>30年来，他一直都是这个样子：念着旧情，委屈求全。</strong></p><p>1996年10月的一天，俞敏洪和徐小平激动的一夜未睡，因为老同学王强答应跟他们一起创业。</p><p>早早来到机场的俞敏洪，捧着鲜花接驾，为的就是给王强一个惊喜。没想到，王强上来就给了俞敏洪一个下马威：“如果有一天我超过你了，老俞你还会这样欢迎我吗？”</p><p>略显尴尬的俞敏洪只道：“我回来就是让你成为百万富翁、千万富翁的。”</p><p>当时王强放弃了年薪百万工作，俞敏洪的压力可想而知。<strong>为了更快的赚钱、分钱，俞敏洪决定实行大包干策略，实际上就是让他们打着新东方的旗号各自为政、各自捞钱。</strong></p><p>王强分到的新业务是口语教学，凭借强悍的讲课能力，王强从第一期十几个学生干到第二期五百多名学生。</p><p>徐小平负责出国留学咨询和移民咨询业务，赶上出国潮风口，徐小平自言“钱多到不可容忍的地步”。</p><p>最初，俞敏洪坚持各个板块只收15%的费用，用以租办公室、宣传招生。但他后来发现，各项费用加起来，至少要抽取35%的费用才能运转。但为了当初的承诺，他选择了自己承担。</p><p>5年后，新东方年营业额从1996年的1000多万，暴涨至两个多亿。</p><p>但赚钱不是唯一，俞敏洪更大的目标是上市。俞敏洪成立了正规公司，组建了董事会，自己占股45%，王强和徐小平各占股10%。这个结果皆大欢喜，但代价是合伙人的钱要留在公司，不能如以往那般带回家了。</p><p>第一次开董事会，徐小平向俞敏洪拍桌子：“你就不懂怎么开会！”双方大吵一架、不欢而散的原因，简单也现实：公司上市遥遥无期，他们手里的钱少了。</p><p>不只合伙人，<strong>在新东方成立的31年里，尤其创业早期，员工经常跟俞敏洪拍桌子，甚至是掀桌子。因为大部分情况下，俞敏洪是不会掀桌子的，更不会有什么严重后果。</strong></p><p>俞敏洪也承认：“我从来没敢反掀过任何一张桌子，都是新东方人给我拍完桌子以后，我只能坐在那傻傻看着他，完了第二天给他加一点奖金。”</p><p>俞敏洪能容忍员工掀桌子，当然有委屈去全的成分。但更多是考虑经营，认清自己不足，接受他人的建议。</p><p>俞敏洪做过统计，“<strong>我自己做决策准确率只有40%，但新东方决策正确率是80%，增加的40%就是这些人拍桌子给拍出来的</strong>。”</p><p>“当初是王强、徐小平拍桌子，因为他们在大学就是我的班长和团支部书记，现在新东方给我拍桌子的人比我小20、30岁了，也可以照样地拍……”</p><p>对董宇辉，更是如此。</p><p>最早出于生计，董宇辉在直播卖货时是充满热情的。但成名以后，董宇辉对直播卖货兴趣大大减退。</p><p>就像他自己亲承的，“作为一个读书人，特别喜欢的可能就是附庸风雅，讲一讲书，介绍文化。一直不喜欢卖货主播的样子”。</p><p>看到这一点的俞敏洪，照顾了董宇辉对情绪，在工作与兴趣间为他尽量做平衡。</p><p>东方甄选为董宇辉量身定制了一些名人对谈、文旅参访等比直播更有人文气息的活动。</p><p>这些改变增加了董宇辉的名望，但也让他对直播卖货更家抵触。这也是如今，俞敏洪与董宇辉一拍两散的重要原因。</p><p><strong>俞敏洪帮董宇辉解答一个问题，但给自己扣上了一个问题：留不住董宇辉。</strong></p><p>最后俞敏洪曾总结，“我这个人，表面上好像在天天解决问题，但是所有的问题可能都是我自己创造出来的。”</p><p>不仅能容人，俞敏洪甚至还能接受自己不当董事长。</p><p><strong>由于总是跟王强、徐小平常有争吵，俞敏洪想了办法：让王强和徐小平轮流当董事长。</strong>没想到，俩人干了两月就受不了了，只得乖乖请回了俞敏洪。</p><p>但另一面，对于原则底线问题，俞敏洪从不手软。</p><p>2006年，俞敏洪极其罕见的拍了桌子，这件事直接促成了徐小平的离开。</p><p>事情的起因是，<strong>徐小平把已经安排好的，一个万人学生讲座给放了鸽子。这件事触及了俞敏洪底线，“要么徐小平走，要么我走！</strong>”最后董事会成员投票决定，徐小平出局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_ad3e02d0f2884fcd8fda95b2669c1c51@5363373_oswg70051oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 天生弱者，捧出了200多个企业家</strong></h2><p>俞敏洪的这种品格，或许跟其成长经历有关。</p><p>胆子不大的俞敏洪，有个极不相称的小名——“老虎”。他的母亲李八妹，却当得起“虎妈”的称号。</p><p>李八妹从小便对俞敏洪严格管教。犯错的俞敏洪，碰上李八妹登起的眼睛，便会瑟瑟发抖。这并不是危言耸听，<strong>俞敏洪从小到大时刻经历“跪刑”之罚，往往一跪就是半个小时。</strong></p><p>直到2000年，俞敏洪38岁，他才被豁免了这一惩罚。</p><p>这里有一个小插曲。说最初俞敏洪创业，很大程度是靠了亲戚支持：他们要钱出钱、要人出人。由于这个原因，这些亲戚早期占据了重要的管理岗位，搞的内部乌烟瘴气。</p><p>俞敏洪赶走他们的话，到嘴边了又咽了下去。</p><p>眼看迟迟没有结果，王强和徐小平开始“逼宫”俞敏洪：这样下去新东方没法呆了，不是这个的姐夫，就是那个的妹妹，要么让家族成员走，要么我们两个人就辞职。</p><p>听说此事以后特别生气，拿着菜刀要找徐小平和王强算账。王强、徐小平鼓动俞敏洪硬气一回，结果俞敏洪又是一个扑通、跪倒在地。</p><p>早期的成长经历，对俞敏洪性格造成了不可逆对影响。尤其是后来的学习、工作中。</p><p>俞敏洪曾毫不客气的反思自己：“我是一个特别懦弱的人。到今天为止，我的特性之一就是懦弱或者逆来顺受。小时候我母亲比较强势，不管有没有道理，我都逆来顺受，后来养成了一个容忍的性格。”</p><p>但正是俞敏洪这种懦弱、包容，成就了新东方的某种伟大。</p><p>1996年新东方营业额只有1000多万，2001年新东方的营业额超过2个亿，内部出现了一大批二三十岁的百万富翁。</p><p>此后20多年间，新东方不仅成为教培行业的黄埔军校，还在投资界、MCN贡献大量的创业者、企业家。</p><p><strong>俞敏洪曾统计，在新东方工作过的人，有200多位做出了不错的公司。连俞敏洪两个保镖都出去创业，一个做了农业公司，一个做了草原度假村。</strong></p><p>因新东方结缘的徐小平和王强，于2011年联合红杉创办了真格基金。徐小平先后投出了世纪佳缘、聚美优品、亿航无人机、蜜芽宝贝等知名企业。</p><p>王强则出任“企业灵魂研究院院长”，帮助人们从哲学人文角度探讨企业真正的意义。2014年，王强还出任一起教育科技董事长，直到2020年一起教育上市。</p><p>罗永浩的故事更加精彩。在经过新东方两次试讲失败后，凭借俞敏洪给的第三次机会，他成为北京新东方学校的任课教师。</p><p>由于教学风格幽默诙谐，罗永浩极受学生欢迎。他讲课的段子也被传到网上，形成“老罗语录”，成为第一代网红。</p><p>此后老罗砸西门子冰箱，做锤子手机欠债6亿，最终靠带货还债成功。</p><p>与罗永浩几乎同期加入新东方的李笑来，争议性更大。</p><p>2013年，李笑来创立比特基金，专注于互联网、比特币相关领域的天使投资。</p><p>很快，他被《华尔街日报》称为“中国拥有比特币最多的人”，成为名副其实的“比特币首富”。</p><p>2018年，李笑来在一段录音中，谈自己利用网红身份和概念炒作“割韭菜”，甚至还出版了《韭菜的自我修养》一书。这一度让其饱受争议。</p><p>相比，<strong>那些新东方出来，继续深扎教培行业的创业者，更多、更普遍、也更成功。</strong>以高途创始人陈向东，一起教育刘畅、朴新教育沙云龙、新航道胡敏为代表创业者，一度成为中国“教培行业”的中流砥柱，并取得了一个个资本成功。</p><p>2018年6月，朴新教育在美国纽交所挂牌上市。2020年12月，一起教育在纳斯达克上市。也是2020年前后，跟谁学的市值曾一度超越新东方。</p><p>聚是一团火，散时已燎原。一时间，新东方成了教培行业的黄埔军校，俞敏洪成为当之无愧的校长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_85e11008fef14e0b928764efef5dd4d7@5363373_oswg61486oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 4万新东方人要干，短暂的与辉同行</strong></h2><p>但教培的火来的快，去的更快。</p><p>2021年7月，形势急转直下，国家“双减”政策落地，K12在线教育几乎团灭。以新东方为例，其市值一夜蒸发90%，营收减少80%，数百亿资产打水漂。</p><p>在拿出200亿元把学费退掉，把数万名员工的工资结清，把8万套课桌椅捐给全国的乡村学校后，<strong>俞敏洪一度萌生退意：“我想彻底不再做新东方了，尽管新东方还有一些业务，反正就那样了，我已经60岁了</strong>。</p><p>是的，俞敏洪早已不再年轻。从此后俞敏洪北大演讲中，他希望自己能够“仙风道骨”。俞敏洪提到了提到了自己最想做的几件事：</p><p>一是，云游四海，或如弘一法师或如徐霞客。二是把读到的好书分享给全国人民。三是，弄一个农场，过一个富足的像陶渊明一样的世外桃源的生活。</p><p>但这个选择，新东方的人不同意。他们说，<strong>“老俞你可以退休，我们不能退，我们还有四五万人......所以继续做吧。”</strong></p><p>60岁的俞敏洪，又开了重新开始创业。这便有了大家熟知的东方甄选。</p><p>2023年，东方甄选净营收同比增加651.0%至45亿元，‌持续经营业务净利润为9.7亿元，‌相比上财年净亏损7100万元，‌实现扭亏为盈。</p><p>用东方甄选，俞敏洪给了自己与新东方人一个不错交代。</p><p>此后的故事我们都知道，直到昨天董宇辉分家。受其影响，7月26日，东方甄选股价大跌20%。</p><p>东方甄选又到了最危难的时刻。</p><p><strong>但与2021相比，这次的挑战并不相同。如果2021年对新东方来说是一场战略性毁灭，今天顶多是一场战术性挫败。</strong></p><p>2021年，什么都毁了，但新东方保留了最核心的人才。如今，东方甄选但核心资产-俞敏洪和他的团队们依然存在。</p><p>只是，俞敏洪难免再次经历一场冰与火的考验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_a784074c9719456688eb30162508461c@5363373_oswg71544oswg1080oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>04 俞敏洪的天下“无敌”</strong></h2><p>新东方的CEO周成刚有一句话说的不错，“俞敏洪就是自己挖个坑跳进去，跳进去又爬出来，说，大家看我多伟大，我从坑里爬出来了。结果坑是他自己挖的。”</p><p>是的，<strong>放走董宇辉，俞敏洪是有责任的，这个坑一大半是俞敏洪自己挖的。</strong></p><p><strong>但正如周成刚所言，或许俞敏洪还能从坑里爬出来了！</strong></p><p>尽管俞敏洪自言，自己62岁了，非常不愿意再陷入日常的工作中间去，更加不太愿意再陷入利益冲突和矛盾纷争中间去，应该“仙风道骨”了。</p><p>但他也强调，一旦走在创业的路上或者走在办企业的路上，很少能够全身而退的，能全尸而退就差不多了。</p><p><strong>“只要你在路上，你就一直在路上，并且还要以自己死在路上为光荣，马革裹尸，我觉得企业家的精神跟古代战场上将军的精神应该是一样的。将军百战死，壮士十年归。”</strong></p><p>正如一位评论所言，“即便大家都走了，俞敏洪依旧还是那是教父，依然能把东方甄选扛住”。</p><p>未来我们无法预知未来，但从俞敏洪过往几十年，似乎可以找到一点信心。</p><p>在今年3月俞敏洪北大讲堂上，俞敏洪分享了几点经营企业的心得：</p><p>第一，利己利人。第二，共生共赢。第三，尽可能做到“天下无敌”。第四，坚守正道。第五，做自己真心喜欢的事。</p><p><strong>从第一到第三，俞敏洪其实只表达了一个意思，那便是“与人为善、和而不同”。</strong></p><p>纵观新东方31年，新东方经历了合伙人风波、上市风波、浑水公司进攻风波、双减风波、东方甄选东方甄选事件、董宇辉出走......</p><p>俞敏洪的选择是，允许同事桌子，保持懦弱、包容各方，鼓励员工创业、成就他人，甚至是将与辉同行白送给董宇辉。</p><p>你可以说俞敏洪不够狠，甚至有些窝囊，但你不能磨灭他的善意。用他自己的话说：始终抱着爱护我周围所有人的心态来解决问题。　</p><p>2007年大学，笔者第一次听到俞敏洪演讲。他以一句是“为什么我的眼里常含泪水，因为我对你们爱得深沉”做结束。正好可以用在此处。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wrBALWlBFBDma7wqn5NpDA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“闻道商业”</a>，作者：射天狼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878882076464007</id>
            <title>谁给了霸王茶姬这么大胆子？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878882076464007</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878882076464007</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 12:39:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 霸王茶姬, 负面舆论, 流量密码, 模仿营销
<br>
<br>
总结: 最近，霸王茶姬因为上门删差评的视频引发了负面舆论，但其仍然拥有强大的流量密码和模仿营销策略，让其在竞争激烈的新茶饮赛道中脱颖而出。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，霸王茶姬因为一条“上门删差评”视频陷入了舆论风波中。&nbsp;</p><p>四川成都一男子发布视频表示，他在霸王茶姬购买的饮品和此前味道不同，觉得不太好喝，于是就给了差评。没想到 ，却被霸王茶姬的店员直接找上门，要求男子删除差评。&nbsp;</p><p>视频一出，广大网友纷纷斥责霸王茶姬的做法属实有些不厚道。&nbsp;</p><p>毕竟，消费者对于商品质量和服务进行评价，属于消费者的法定权利，但霸王茶姬员工却上门要求消费者删除差评，即便是采用自认为“友好沟通”方式，其实也会令消费者感到尴尬和被强迫，这类行为不光侵犯了消费者的“评价权”，也伤害了其他消费者的知情权和选择权。&nbsp;</p><p><strong>霸王茶姬不光对消费者霸道，对自己的员工也是如此。</strong></p><p>7月14日，位于河南省内一家霸王茶姬门店将其离职员工的身份信息公开张贴，称其多次违反公司规定，造成不良影响，因此给予开除拉黑除非，并告知其在三年内都不能再从事霸王茶姬任何相关工作。&nbsp;</p><p><strong>如此高高在上的“霸王”态度，别说当事人，旁观者都感到很不舒服，这种行为明显就在“背刺打工人”。</strong></p><p>曾几何时，霸王茶姬依靠着好口碑逆势快速扩张，让新茶饮届同行艳羡。但如今的霸王茶姬，却因各种负面消息口碑下滑。那么，霸王茶姬到底怎么了？&nbsp;</p><h2><strong>001 让人嫉妒的流量</strong></h2><p>毋庸置疑，如今的新茶饮赛道俨然已经成为了一片红海。喜茶、奈雪们纷纷关闭Pro门店，茶百道上市便破首发，各大茶饮品牌为了争取市场份额使出浑身解数。&nbsp;</p><p>然而，在这当中，霸王茶姬却似乎并没有受任何影响，依旧可以轻松推出爆款单品，不少门店经常复现几年前喜茶、奈雪大排场龙的情景。&nbsp;</p><p>甚至在投资圈内，有个关于霸王茶姬段子广为流传：一位投资人被问及如何看待霸王茶姬时，对方露出了一脸惶恐表情：<strong>“不敢妄议，只有羡慕的份。”</strong></p><p><strong>【天眼查】信息</strong> 显示，霸王茶姬在2021年获得两轮融资，其中B轮融资超过3亿元，投资方有琮碧秋实、XVC、复星集团、复兴锐正资本。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_2254e04450064b2f8e8798207f6becae@000000_oswg60967oswg1080oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管段子真假不得而知，不过，霸王茶姬真火却是事实。&nbsp;</p><p>2017年11月，霸王茶姬在云南昆明开出了首店。然而，其仅仅用了两年时间，变完成了从0到1做产品和单店模型，随后于2019年进入广西和贵阳，辐射西南市场。2021年霸王茶姬开始实现全国扩张，如今门店已经基本遍布全国31个省市，基本实现全国性扩张，成为国风茶饮的“领跑者”。&nbsp;</p><p>据窄门餐眼数据显示，<strong>截至7月9日，霸王茶姬光在2024年新增门店数达1521家，已超公司2020年到2022年三年新开店数总和。</strong></p><p>霸王茶姬除了拥有令人侧目的成长力，其销量也始终居高不下。&nbsp;</p><p>尽管单杯定价在16到24元之间，但强调新国风茶饮的霸王茶姬，却依旧受到了年轻人的热烈追捧。尤其单品伯牙绝弦更是深受无数粉丝钟爱，年销量超过1000万杯。&nbsp;</p><p>2024年5月，霸王茶姬创始人张俊杰首次对外公布公司营收数据。<strong>2023年全年霸王茶姬总销售额为108亿元，而2024年一季度销售额为58亿元，预计全年总销售额将超过200亿元。</strong></p><p>当时，张俊杰还表示，霸王茶姬2024年的目标是“中国销售额超过星巴克中国”。&nbsp;</p><p>张俊杰如此有底气，不光由于霸王茶姬销量高，而且其在更大网络平台，都属于绝对的流量密码。&nbsp;</p><p>在小红书，霸王茶姬的相关笔记高达129万篇。里面除了关于新品试喝的流量内容外，许多用户将霸王茶姬的包装袋进行了DIY改装，有的做成了果冻包，也有的做成了笔筒，还调侃戏称“0成本拿下Dior包袋”。&nbsp;</p><p>此外，在举办周年庆活动时，霸王茶姬在全网曝光超8亿，单日就曾吸引过百万粉丝到店打卡。&nbsp;</p><p>可以说，霸王茶姬自从闯进新茶饮赛道后，无论是逆势扩张速度，还是天然的话题度，都让同行艳羡。&nbsp;</p><h2><strong>02 模仿营销出圈</strong></h2><p>霸王茶姬如此“红”，短短几年时间里，就轻松占领消费者心智，与其善于营销密不可分。&nbsp;</p><p>事实上，营销在新茶饮赛道并不罕见，不过大多执迷于推出联名款。&nbsp;</p><p>譬如喜茶，最曾与《光与夜之恋》《原神》等IP联名，奈雪也分别与《百变小樱》《明日方舟》等IP合作。电视剧《长相思》爆火后，茶百道、益禾堂等奶茶品牌都与其联名合作过。&nbsp;</p><p>但反观霸王茶姬，除了与各地推出限定联名外，也只是与《盗墓笔记》、三星堆等为数不多的IP联名合作。&nbsp;</p><p>霸王茶姬希望“另辟蹊径”，<strong>其宣传主要依靠模仿和造梗，甚至不介意黑红也是红。</strong></p><p>要知道，霸王茶姬所在的“纯茶+鲜牛乳”赛道其实早已拥挤不堪，茶百道、喜茶、一点点等品牌均有此品类推出。&nbsp;</p><p>霸王茶姬为了能脱颖而出，<strong>在品牌概念上复制了茶颜悦色，不但logo和门店主视觉都走中国戏曲风，产品名字也多为古风四个字。</strong></p><p>此后，<strong>霸王茶姬一边在中国茶文化中寻找出圈话题，一边不断模仿，借此占领消费者心智。</strong></p><p>2022年3月，霸王茶姬为了庆祝品牌创立5周年，给茶饮杯和纸袋换上了新包装。其外壳宣传称以茶马古道为灵感，但<strong>无论是深蓝配色、logo位置和字体，还是简笔勾勒的动物+植物组合图案，均与DIOR的托特包撞脸。</strong></p><p>第二年周年庆，霸王茶姬则推出新品樱花乌龙，但荧光玫红的纸杯配色和山茶花图案，令人一眼就联想到Valentino和CHANE，甚至连其吊坠小标签，设计也跟Tiputik香片产品近乎一样。&nbsp;</p><p>虽然模仿可耻但的确奏效。在霸王茶姬“一系列巧合动作下”，大众也对这个品牌有了更深的认知，<strong>甚至还引发了网友集体玩梗“不是到香奈儿买不起，而是霸王茶姬更有性价比”。</strong></p><p>在一路争议下，霸王茶姬越来越出圈，加上奶茶口感不错，拥有了不少爆款大单品。&nbsp;</p><h2><strong>03 渐渐跑偏的霸王茶姬</strong></h2><p>很多人都羡慕霸王茶姬能精准掌握流量密码，成为新茶饮赛道的新星。但一路顺遂的霸王茶姬，其实已经在不知不觉中跑偏。&nbsp;</p><p>光明网报道称，一位网友喝霸王茶姬产品“万里木兰”后，居然住进了医院。据该名网友发帖称，自己喝了“万里木兰”后，因为心悸严重，不得不连夜赶往医院测心电图。“因为本身体质不好贫血，喝完浓茶反应比较强烈”。&nbsp;</p><p>事情曝光后，在网上引起了广大网友的共鸣。不少网友都纷纷评论称，自己喝了“万里木兰”奶茶后，就出现心慌的症状，甚至有网友的心率高达105次/分。还有网友称，“中午喝完没多久，到下午开始心慌手抖，呼吸困难，拉肚子，去医院检查也不是细菌感染，怀疑是过敏导致的”。&nbsp;</p><p>而霸王茶姬官方回复表示，可能是由于消费者对于茶多酚过敏，因不同人体体质差异造成的。“如有不适症状，请立即暂停饮用，并建议去医院检查。”&nbsp;</p><p>其实早在今年2月，就有网友喝“万里木兰”后出现了失眠情况，并将经历发到网上，引来了不少“同病相怜”人的点赞与评论。&nbsp;</p><p>不少网友戏称“喝万里木兰，享失眠人生”，还玩梗说“白天万里木兰，晚上替父从军”。&nbsp;</p><p>面对舆论热议，霸王茶姬专门发布了一条“关于为什么喝了万里木兰会睡不着”的笔记并置顶，文中解释道因为一杯万里木兰相当于一杯拿铁咖啡的咖啡因，势必会让不怎么喝咖啡的人失眠。&nbsp;</p><p>看似当时霸王茶姬扭转了舆论口碑，却为消费者后来住进医院埋下了隐患。&nbsp;</p><p>新民晚报报道称，该报记者通过查询霸王茶姬公开的产品成分表获悉，“万里木兰”的茶多酚含量为62.3mg/100ml，咖啡因含量为31.8mg/100ml。一杯中杯470ml的“万里木兰”饮品咖啡因含量超140mg，接近两份浓缩咖啡的咖啡因含量。&nbsp;</p><p>而这件事不过是霸王茶姬产品质量问题的冰山一角。&nbsp;</p><p>在第三方黑猫投诉平台上，截止2024年7月26日，“霸王茶姬”累计相关投诉达1407条，主要涉及产品质量和服务问题。不少消费者表示霸王茶姬存在服务态度差、喝出虫子、口感不佳等问题。而其30天内投诉量为113条，按照4500家门店测算，霸王茶姬的投诉率为2.5%，远高于古茗、茶百道等品牌。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_4e1ed02bc9b9411eb3c2180dc181be37@000000_oswg53737oswg866oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业内外其实都有一个共识，如今的中国现制茶饮行业市场正逐渐触及瓶颈。据观研天下披露的数据显示，2022年到2025年的市场规模同比增速均为5%左右，不少茶饮品牌因此放慢了扩张的脚步。&nbsp;</p><p>在此大背景下，霸王茶姬能否继续保持优势大步前行，获得资本垂青，没有人能给出答案。&nbsp;</p><p>不过，<strong>希望开局已经很漂亮的霸王茶姬能继续打好手中剩下的牌，别“半路开香槟”才好。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4NDEyNDAyOA==&amp;mid=2648675964&amp;idx=1&amp;sn=e041b9c99450e0eb39f0669b10c7c955&amp;chksm=f2f5c5af588ea01b9312a192ec42d8455b9568e72012ad85b9fba87d4f5ed82112f1529b3bfa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“牛刀财经”（ID：niudaocaijing）</a>，作者：汪锦怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878909297939331</id>
            <title>龙图光罩前董秘曾被监管警示，大客户关联方突击入股</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878909297939331</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878909297939331</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 12:37:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 龙图光罩, 半导体掩模版, 科创板首发, 前董秘
<br>
<br>
总结: 深圳市龙图光罩股份有限公司即将在上交所科创板首发上市，主营业务为半导体掩模版的研发、生产和销售。公司募集资金将用于项目建设和补充流动资金。前董秘因履职不到位被警示，大客户关联方入股后低价销售产品，引发关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7月26日，深圳市龙图光罩股份有限公司（以下简称“龙图光罩”）将在网上发行，即将在上交所科创板首发上市。</p><p>龙图光罩主营业务为半导体掩模版的研发、生产和销售。此次IPO，公司募集资金6.63亿元，主要用于高端半导体芯片掩模版制造基地项目、高端半导体芯片掩模版研发中心项目及补充流动资金。</p><p>值得注意的是，龙图光罩的前董秘曾在科创板IPO项目中担任保荐代表人，但因履职工作不到位，被监管部门采取警示措施。</p><p>此外，公司IPO前夕大客户“突击入股”，入股后，龙图光罩向其低价销售产品，其中的合理性还需进一步观察。</p><h2><strong>01 前董秘曾因IPO项目履职不到位被警示</strong></h2><p>龙图光罩的前身为龙图有限，成立于2010年4月，注册资本共1000万元，由魏小鹏、叶小龙、王金艳、高昂、张兰秀分别以货币出资。</p><p>2022年9月，公司变更为股份制有限公司。值得一提的是，截至招股书签署之日，龙图光罩的股权较为分散，且公司无控股股东。柯汉奇、叶小龙、张道三人签署了《一致行动协议》，合计控制龙图光罩75.99%股权，为公司的共同实际控制人。</p><p><strong>值得一提的是，2022年9月，邓少华入职龙图光罩任董事会秘书。</strong></p><p>招股书显示，邓少华出生于1992年，拥有多家头部券商的任职经历。2016年7月-2020年9月，邓少华任职于招商证券股份有限公司投资银行部，担任高级经理；2020年9月-2022年8月，任职于申万宏源证券承销保荐有限责任公司华南投行部，担任高级副总裁。</p><p>2022年9月，邓少华开始在龙图光罩担任董事会秘书。</p><p>然而，龙图光罩的问询函回复显示，邓少华曾在科创板IPO项目中担任保荐代表人，但因履职工作不到位，于2022年3月被采取监管警示措施。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_4de394b2b21c4611a142b6801b6b54a4@5888275_oswg43097oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 摄图网，基于VRF协议</p><p>根据公开资料，处罚原因为邓少华在尽职调查及首轮问询回复核查过程中未对主要客户信息、主要客户与发行人高级管理人员之间的关联关系等情况进行全面核查，导致相关信息披露不准确，直至举报信核查后才予纠正。</p><p>对此，监管层要求龙图光罩结合其不久前曾被采取监管警示措施的情况及原因，说明其能否勤勉尽责地履行董事会秘书职责，是否仍适合担任上市公司董事会秘书的重要职务。</p><p>虽然龙图光罩在问询函回复中解释，导致邓少华受到监管警示的信息披露不准确事项，根本原因是该项目时任高级管理人员的故意隐瞒行为，邓少华并无主观意愿和职业操守问题。</p><p><strong>但「创业最前线」注意到，作为董秘的邓少华在龙图光罩拿着超过其他高管的高额薪资。</strong></p><p>问询函回复显示，邓少华2022年入职后当年薪酬总额共计35.96万元，月均薪酬约8.99万元，单月薪酬位列董监高首位。奇怪的是，邓少华作为新入职高管，为何拿着最丰厚的报酬，这一点还需关注。</p><p>对此，龙图光罩在问询函回复中表示，结合公司所处关键发展阶段，考虑到邓少华良好的专业背景和执行能力，公司与其于2022年7月已达成入职合意并开始履行相应的入职准备工作和流程，在邓少华2022年9月正式入职公司后，公司向其支付了约2个月的薪酬作为一次性入职补贴，导致邓少华2022年9-12月的薪酬月均水平高于其他董监高。</p><p>然而，短短一年时间，邓少华便从董事会秘书一职卸任。招股书显示，邓少华于2023年10月起不再担任公司董事会秘书，转而担任总经理助理一职。董事会秘书由财务总监范强兼任。</p><p>截至招股书签署之日，邓少华持有龙图光罩的员工持股平台奇龙谷合伙15%的出资额。</p><h2><strong>02 大客户关联方入股，低价销售为哪般？</strong></h2><p>龙图光罩的主营业务为半导体掩模版的研发、生产和销售，是国内稀缺的独立第三方半导体掩模版厂商。公司已掌握130nm及以上节点半导体掩模版制作的关键技术，形成涵盖CAM、光刻、检测全流程的核心技术体系。</p><p>公开资料显示，2021年-2023年（以下简称“报告期”），龙图光罩的营业收入分别为1.14亿元、1.62亿元和2.18亿元；同期归母净利润分别为4116.42万元、6448.21万元和8360.87万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_aca9f11e5728422cbd106d05c2e1183f@5888275_oswg218578oswg1080oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / Wind（单位：万元）</p><p><strong>报告期内，龙图光罩的营收规模不大，但公司的营业收入和归母净利润呈现增长趋势，这离不开公司大客户的助力。</strong></p><p>值得一提的是，龙图光罩在IPO申报前夕，有不少的大客户关联方突击入股。</p><p>招股书显示，2022年12月，也就是龙图光罩申报科创板IPO五个月前，公司增加注册资本337.50万元。</p><p>其中，龙图光罩客户华虹半导体的关联方华虹虹芯以8000万元的价格认缴新增注册资本150万元；客户立昂微的关联方瑞扬合伙以4000万元的价格认缴新增注册资本75万元；客户士兰微的关联方士兰控股和银杏谷壹号合计认缴新增注册资本75万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_33b53eb49e6e4d1db347d245989bc50f@5888275_oswg243468oswg1080oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 龙图光罩问询函回复</p><p>增资后，龙图光罩的客户华虹半导体、立昂微和士兰微三家公司的关联方分别持有公司4.49%、2.25%和2.24%的股权。</p><p><strong>值得注意的是，关联方入股当年，士兰微与公司的交易金额大幅提升。</strong></p><p>2021年-2023年，龙图光罩向士兰微的销售金额分别为835.33万元、1840.92万元和2205.06万元，占销售总收入的比例分别为7.35%、11.40%和10.10%，呈现快速增长的趋势。尤其是2022年之后，销售金额快速增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_50dad1846f6740058cbb03c3cf1d55a9@5888275_oswg211354oswg932oswg882_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 龙图光罩招股书</p><p><strong>此外，入股前后两个月，龙图光罩向士兰微的销售毛利率直接下降了3.49百分点。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_1f9f2e844d9840f891dd1a6f90641b36@5888275_oswg152160oswg1080oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 龙图光罩问询函回复</p><p>另一名客户立昂微的关联方在入股龙图光罩后，立昂微直接进入龙图光罩的前五大客户之列。</p><p>2022年和2023年，龙图光罩向立昂微的销售收入分别为627.98万元和1000.79万元，占当期销售收入的3.89%和4.58%，立昂微分别成为龙图光罩第五、第四名客户。</p><p><strong>值得一提的是，龙图光罩向立昂微销售的产品为应用在功率半导体的石英掩模版。</strong>问询函回复显示，以制程尺寸范围350nm为例，2022年和2023年上半年，龙图光罩销售给立昂微和其他客户的产品平均单价差异率分别为-14.46%和-15.89%，销售给立昂微的价格远低于其他公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_001cbf35ea0d4b5a9e4034ff791c676b@5888275_oswg292265oswg1080oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 龙图光罩问询函回复</p><p>大客户的关联公司“突击入股”后，龙图光罩是否给予大客户提供价格较低的“友情价”？其中的交易是否公允，还需进一步关注。</p><h2><strong>03 产能利用率下滑，原材料存进口依赖</strong></h2><p>作为龙图光罩的主营业务产品，半导体掩模版是芯片制造的关键工具。</p><p>半导体掩模版产品广泛应用于功率半导体、MEMS传感器等特色工艺半导体领域，终端应用涵盖新能源、光伏发电、汽车电子等场景。</p><p>龙图光罩生产的掩模版产品根据基板材质的不同主要可分为石英掩模版、苏打掩模版两类。</p><p>值得注意的是，作为半导体制造中的关键材料，半导体掩模版技术难度大，研发周期长，国内起步相对较晚，长期以来被日、美等国际光罩巨头所垄断。龙图光罩主要竞争对手包括美国Photronics、日本Toppan、日本DNP、中国台湾光罩以及中国大陆的迪思微、中微掩模等，行业集中度较高。</p><p><strong>在激烈的市场竞争下，龙图光罩的市场占有率并不高。</strong></p><p>问询函回复显示，2022年，龙图光罩在中国大陆半导体掩模版整体市场份额为1.32%；在中国大陆半导体独立第三方掩模版市场份额为2.64%。</p><p>不仅如此，龙图光罩的主要原材料为石英基板、苏打基板和光学膜等。石英基板和光学膜技术难度较大，供应商主要集中于日本、中国台湾等地，公司的原材料存在一定的进口依赖。</p><p>此外，龙图光罩的主要生产设备，如光刻机主要向境外供应商采购。</p><p>可见，目前我国掩模版产业链的配套能力有待加强，与掩模版生产配套的产业仍在发展中，即使接下来成功上市，龙图光罩还面临着诸多挑战。</p><p><strong>首先就是进口依赖问题。</strong>公司生产所需的光刻机、高精度石英基板、光学膜等仍主要依赖进口。若境外对公司涉及范围内的设备和材料也加以限制，将对龙图光罩的生产经营产生不利影响。</p><p><strong>其次就是龙图光罩自身的生产问题。</strong>报告期内，龙图光罩的产能利用率分别为90.32%、78.78%和82.63%。2023年产能利用率相较2021年下滑了近8个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_1c5d6a7202ad440b9abebbc325b40533@5888275_oswg103880oswg1080oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 龙图光罩招股书</p><p>一般来说，产能利用率下滑意味着企业的生产设备没有得到充分利用，导致设备资源的闲置和浪费，这不仅增加了企业的固定成本负担，还降低了整体资源的配置效率。</p><p>不仅如此，龙图光罩的营业收入在2亿元左右，经营规模与国际厂商相比仍存在较大差距，存在经营规模较小、抗风险能力较弱的风险。</p><p><strong>综上可见，上市后的龙图光罩还有“硬仗”要打。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YH1OLXsqu3HHa5rs4Og8Nw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”</a>，作者：左星月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878988339729286</id>
            <title>罕见，银行业上演“小鱼吃大鱼”，这两家农商行合并</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878988339729286</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878988339729286</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 12:34:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 银行业改革, 中小银行合并重组, 农商行, 市级统一法人农商行
<br>
<br>
总结: 近两年来，随着银行业改革的推进，中小银行合并重组加速进行，特别是农商行。本文以淮北农商行吸收合并濉溪农商行为例，展示了市级统一法人农商行的案例，呈现了中小银行合并重组的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近两年来，随着银行业改革的推进，中小银行的合并重组按下“加速键”。特别是在今年，仅上半年就有80多家银行合并重组，其中以农商行和村镇银行为主。</p><p>就在前几日，合并重组继续上演，国家金融监督管理总局安徽监管局发布了一则批复，同意淮北农村商业银行（下称“淮北农商行”）吸收合并安徽濉溪农商银行（下称濉溪农商行）的债权、债务。这也是下半年首例同为农商行合并的案例。</p><p>与以往众多大行合并小行或者是母行合其控股的子行的合并案例不同，此次居然是总资产刚过200亿元（截至今年一季度末数据）的淮北农村商业银行“吞并”了总资产比它多出至少80亿元的濉溪农商行。</p><h2><strong>01 组建成市级统一法人农商行</strong></h2><p>国家金融监督管理总局安徽监管局7月24日发布的批复显示，同意淮北农商行吸收合并濉溪农商行的债权、债务。</p><p>批复要求，淮北农商行应严格按照有关法律法规要求办理吸收合并事项，并督促濉溪农商行完成解散相关事宜；吸收合并之后，该行应按规定和程序提出法人机构变更和分支机构开业等相关申请。即该行将按照吸收合并、法人变更和分支机构开业几个程序来进行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_dc69cca1100f4bd0861f4844dc7976d8@5888275_oswg267249oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>柒财经注意到，此次吸收合并，从多个指标来看，都算是一次较为罕见的“小鱼吃大鱼”。</p><p>根据淮北农商行披露的年报，截至2024年一季度末，该行资产总额为200.53亿元，其中发放贷款和垫款为133.71亿元；负债总额187.37亿元，其中吸收存款余额为168.58亿元。</p><p>从业绩上看，2024年一季度，该行实现营业总收入2.12亿元，实现利润总额901.99万元。另截至2023年年末，该行实现营业总收入8.5亿元，实现利润总额8088.39万元。</p><p>根据天眼查以及淮北农商行官网，该行是在原淮北农村信用社的基础上发起设立的股份制地方金融机构，改制成立于2011年11月3日。目前，该行共有营业网点36家（含异地支行1家），内设职能部门16个（含合署办公），2018年在河北饶阳县、安徽旌德县主发起设立村镇银行两家。</p><p>目前，淮北农商行的注册资本为6.27亿元。2021年以来，其共增资5次，其中每年7月（今年除外）都会增资一次，2022年共增资三次，也是在这一年，其注册资本跨越6亿关头。</p><p>再来看濉溪农商行披露的数据。目前能搜索到的其最新的财务报告，是2023年第三季度的报告。报告显示，截至2023年9月30日，该行合并口径下资产总额283.58亿元，负债总额265.42亿元。</p><p>业绩上，2023年前三季度，该行实现营业收入5.68亿元，实现净利润1.69亿元。</p><p>公开资料显示，濉溪农商行是2014年6月在濉溪县农村信用合作联社基础上组建设立的，濉溪县农村信用社始创于1950年，至今已有70余年的发展历史，全行下辖50家营业网点。</p><p>另外，濉溪农商行此前也经历多轮增资。最新一次发生在去年11月，其注册资本由7.03亿元增加至7.26亿元。在今年2月，其注册资本突破了7亿元大关，由6.53亿元增加至7.03亿元。</p><p>所以无论从注册资本还是总资产，亦或是从业绩和营业网点数量看，作为县级农商行的濉溪农商行都要比市一级的淮北农商行规模要大。但毕竟濉溪县是淮北市下辖的县，此次合并是从市一级层面统筹改革，所以作为地市级的淮北农商银行吸收合并县级的濉溪农商银行也无可厚非。</p><h2><strong>02 中小银行重组按下加速键</strong></h2><p>今年以来，中小银行特别是农村中小银行，按下了改革重组的“加速键”。柒财经不完全统计，自年初至今，包含拟定的在内，被合并重组的中小银行数量就超过80家，且以村镇银行和农商行为主。</p><p>光是在今年6月，就有40多家中小银行被合并重组。</p><p>其中，6月24日，国家金融监管总局河北监管局发布的批复显示，同意河北银行收购平山西柏坡冀银村镇银行有限责任公司并设立河北银行股份有限公司平山支行、河北银行股份有限公司平山冶河西路支行，承接平山西柏坡冀银村镇银行有限责任公司清产核资后的资产、负债、业务和员工。</p><p>此前4天，国家金融监督管理总局辽宁监管局发布的批复显示，同意辽宁农村商业银行股份有限公司吸收合并辽宁新民农商行等省内36家农村中小银行机构。这36家机构中，有25家为农村商业银行，11家为村镇银行。这也创下单一银行单次吸收合并中小银行数量最多的记录。</p><p>实际上，辽宁农商银行在去年8月才获得筹建批复，并于去年9月完成工商注册并正式获批开业。当时，该行就是由沈阳农村商业银行股份有限公司与北票市农村信用合作联社等30家农村信用合作联社组建而来。</p><p>此外，东莞农村商业银行吸收合并了惠州仲恺东盈村镇银行和东莞大朗东盈村镇银行。</p><p>在这场吸收合并潮中，还出现了全国性股份制银行民生银行、恒丰银行的身影，它们向自身发起的村镇银行进行了收购。6月，民生银行获准收购梅河口民生村镇银行，并设立为民生银行梅河口支行；4月，恒丰银行则获准收购重庆江北恒丰村镇银行并设立为恒丰银行重庆大石坝支行。</p><p>而除了被吸收合并，还有一些银行以彻底解散告终。如在5月，国家金融监督管理总局浙江监管局批复同意临海市涌泉镇涌泉农村资金互助社解散，并要求该社自收到批复之日起，立即停止一切业务活动，将金融许可证上缴国家金融监督管理总局台州监管分局，在15日内成立清算组并向国家金融监督管理总局台州监管分局报送清算组成立文件。</p><p>据媒体报道，临海市涌泉镇农村资金互助社曾是浙江省唯一一家具有银行资质的“农民银行”，致力于打通“金融最后一公里”。其注册资本约520万元，34名股东均为个人股东。</p><p>业内人士指出，中小银行合并重组，主要目的是为了化解风险。</p><p>2023年底央行发布的《中国金融稳定报告（2023）》结果显示，参评4364家银行业金融机构中，高风险机构共有337家，其中农合机构以及村镇银行的高风险机构数量分别为191家和132家，共占全部高风险机构的96%。2024年金融监管总局部署的八大重点任务中，全力推进中小金融机构改革化险被置于首位。</p><p>当然，另一方面，专家指出，随着宏观经济波动，市场竞争加剧，以及监管更加严格等，部分中小银行面临的经营挑战也越来越大，而通过合并重组，有利于优化资源配置，实现银行量和质的提升。</p><p>而在下半年，中小银行合并重组也将持续推进。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qjSom1gQ-9d62O48om2q6w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“柒财经”</a>，作者：华秋实，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878991553516160</id>
            <title>传音：“非洲之王”的专利之殇</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878991553516160</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878991553516160</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 12:33:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高通, 专利纠纷, 传音控股, 新兴市场
<br>
<br>
总结: 传音控股作为“非洲手机之王”在科创板上市后，面临高通的专利纠纷，虽然已与高通签署了5G标准专利许可协议，但仍存在纠纷。公司在新兴市场的发展受到影响，股价下滑，投资者谨慎观望。专利问题凸显了传音在专利方面的短板，对公司未来发展带来挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>素有“非洲手机之王”称号的科创板上市公司传音控股，近日遇到一些严重麻烦。</strong></p><p>7月12日，据外媒IP fray报道，高通正在印度德里高等法院起诉传音控股集团侵犯四项非标准基本专利。</p><p>高通发布声明称，传音控股近期就其一部分产品与高通公司签署了许可协议，但其绝大部分产品至今未获高通公司的许可，仍然在侵犯高通公司极具价值的专利组合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_59d0411a30e84c12822592d2d6ae8d53@000000_oswg141416oswg1080oswg1333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，7月12日晚间传音做出回应称：已与高通签署了5G标准专利许可协议，‌并正在履行该协议。</p><p>真相如何还要等待法院判决，双方各执一词，却明显表露出在专利使用问题上的根本分歧。受此影响，传音股价在资本市场已呈多日下滑态势。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>目前尝试走出非洲，迈入新兴市场的传音控股，正承受来自拓展市场与激烈行业竞争的双重压力，现有态势下，必将使市场及投资者更加谨慎观望，高通的起诉对原本就焦头烂额的传音来说，无疑雪上加霜。</p><p>股价下行阵痛叠加专利纠纷风险，“非洲手机之王”还能在新兴市场继续“传音”吗？</p><h2><strong>01 业绩飘红难掩股市寒意</strong></h2><p>知名企业之间的诉讼纠纷再寻常不过。这并不是传音控股第一次因知识产权被诉法庭。</p><p>早在2019年传音控股于科创板上市前夕，国产手机领航者‌华为就以侵犯著作权为由对传音控股提起诉讼。</p><p>这次诉讼非但没有影响传音正常上市，敲钟之后更是吸引大批投资者入场。传音控股在科创板上市首日发行价格为35.15元/股，开盘价报53元/股，较发行价上涨50.78%。开盘不久股价一度报涨96.02%，较开盘价涨幅达到30%，触发临停，市值一度超过550亿元。</p><p>这得益于传音在非洲市场的亮眼业绩。作为一家科创板上市企业，传音一开始就将目光瞄准以非洲、印度为代表的新兴市场。新兴市场智能手机普及率相对较低，尚处于功能手机向智能手机的过渡阶段，传音正是抓住海外低端市场的空白，并通过精准对标消费者需求，以本土化、差异化战略在非洲市场打开局面。</p><p>根据 IDC 统计数据，2016 年至 2018 年传音控股旗下全品类手机出货量在非洲市场的市场占有率分别为33.73%、45.12%和 48.71%。</p><p>随着2020年以来全球经济放缓，智能手机市场持续遇冷的背景下，众多厂商出货量逐渐下滑。</p><blockquote><p>调研机构Canalys数据显示，2023年在非洲地区，三星出货量排名第二，为1770万部，市场份额为26%，同比下滑12%。而传音出货量却上涨12%，达到3450万部，市场份额为50%，同比增长8%。仅2024年Q1，传音手机出货量达2860万部，市场份额10%，相继实现86%的增长。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_3eacc693a4c64afab2693cc2cb5aa5b5@000000_oswg57784oswg799oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Canalys</p><p>如此看来，传音势头正猛。然而，资本市场的表现却给投资者泼了一盆冷水。</p><blockquote><p>今年第二季度以来，传音控股股价大幅跳水，整体跌幅超30%。同花顺数据显示，4月25日股价收跌达11%。</p></blockquote><p>在卷入与高通的专利纠纷后，7月15日开盘，传音控股股价大幅下跌，盘中一度跌幅超10%，创下年内新低。截至7月15日收盘，传音报75.4元/股，跌幅4.95%。</p><p>此后，又有外媒科技博客爆料称传音正接受肯尼亚税务当局的严格审查，传音随即发表声明表示内容严重失实。但负面消息频出，也使传音股价出现波动，7月22日、23日传音股价连续跌幅超6%，今年累计下滑逾30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_ecbd856b9a5746d1b058c7b0778eb708@000000_oswg80008oswg1080oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雪球</p><p><strong>资本市场表现疲软，与传音近日陷入专利纠纷不无关系。</strong></p><p>值得一提的是，纵使公司业绩表现不俗，但股东在股价持续下行期间却选择减持套现。传音控股5月18日发布公告称，股东因自身资金需求减持股份，转让股份数量为806.57万股，占总股本比例的1%。</p><p>这种情况下，传音势必将面临投资者对公司盈利能力和核心竞争力的怀疑和考量，甚至将股东减持视为套现离场的最佳信号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_d6cec3a555fd449ead4a6588826b6ffd@000000_oswg72781oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雪球</p><h2><strong>02 专利短板凸显‍‍</strong></h2><p>当一家长期深耕低端市场的企业，尤其是科技创新型企业想要向上跃进时，专利必将成为企业发展的核心竞争力，也将成为投资者判断企业是否具备持续经营能力的试金石。</p><p><strong>只是，一直依靠满足消费者痛点，实施低价营销的传音，似乎还没从市占率和出货量的战绩中走出来。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_9077f8d960994433a83839beaca02d8f@000000_oswg838666oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“本土定位、低价营销、功能设计”可谓是传音长期以来风靡非洲大陆的三张王牌。当它靠着功能机在非洲市场开疆扩土时，苹果、三星、小米等行业领跑者仍于高端智能手机红海中厮杀，铸造技术创新壁垒。于这些厂商巨头而言，非洲等新兴市场可谓是食之无味的鸡肋之地。</p><p>但随着全球手机行业遇冷，厂商纷纷寻求突围时，以印度为代表的新兴市场无疑已成为全球手机厂商的“兵家必争之地”。依靠低端功能机市场发家，重营销胜过研发创新的传音，在与头部厂商进行正面角逐时，专利风险暴露无遗。</p><p><strong>传音的专利实力一直都与其市场表现大相径庭。</strong></p><p>2019年，在科创板上市时发布的招股书中显示，传音在中国境内拥有的专利数仅为630项，其中发明专利仅有97项。这一数据就行业发展速度而言，难以支撑其进行长远品牌建设和市场竞争。</p><p>尽管截至2023年年底，传音的专利数量较之前有了显著提升，达到3882项，增幅高达516%。然而，若将这一成果放在整个智能手机行业大背景下来看，便显得微不足道。与同在布局海外新兴市场的同行业厂商相比，传音在专利数量及分布上均存在明显差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_38eef8bcd48d45e9ace93d1f65750077@000000_oswg66755oswg913oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：传音控股2023年年度报告</p><p>同样积极布局海外新兴市场的小米，截至2023年末，拥有的专利数已超过37000项，远超传音的3882项。尽管小米的专利范围涉及人工智能、新能源汽车、电池等非通信领域，但其能够突出科创企业核心技术研发水平的发明专利项占比极高。</p><p>近年来，传音将海外战略定位由“聚焦非洲”扩展到“聚焦新兴市场”，定然迈不过智能设备领域。与其早期开拓非洲市场时的功能机相比，智能机涉及的专利会更多。</p><p>在智能手机领域，专利早已被高通等几大头部企业垄断，想要避免专利纠纷，企业要么加大研发投入，建立自主核心知识产权体系，要么选择和“高通们”合作，获得专利使用权，避免在海外“开疆拓土”时频频陷入专利纠纷。</p><p>在自主研发方面。公开数据显示，2023年传音研发投入费用为22.5亿元，占当年营业收入比重为3.67%。而国产手机品牌vivo，2023年仅用于研发总部基建部分的投资就超50亿元。苹果、华为等大厂商的研发费用则达到千亿级别。传音的研发投入与同行相比仍存在巨大差异。</p><p>显然，在商业营销和固有业绩支撑下，传音还未意识到专利缺失带来的风险，这次同高通之间的专利纠纷许是困境伊始。这家低调已久的“非洲手机之王”若再不补齐专利短板，很可能会被“高通们”围堵得猝不及防，甚至无立身之地。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MTMyMzg0MQ==&amp;mid=2247493940&amp;idx=1&amp;sn=db13bfb29c7c77837b34b6521aa91912&amp;chksm=eb977457e6de14d3d5ae479e47b34b5801904bd015d7ee878470b03116dc87e3feed25666889&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极点商业”（ID：jdsy2020）</a>，作者：极点工作室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2879003050433416</id>
            <title>中信建投又见“猪队友”，更难受的是五年七成保荐项目业绩“变脸”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2879003050433416</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2879003050433416</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 12:32:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中信建投, IPO项目, 业绩下滑, 监管罚单
<br>
<br>
总结: 中信建投实习生在社交媒体上发布有关公司内部信息的视频，涉及3个IPO项目，折射出公司业绩下滑和频繁收到监管罚单的问题。公司一季度业绩大幅下滑，投行业务成为下滑最快的主营业务之一，同时撤否率达20.27%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7月26日，中信建投（06066.HK，601066.SH）一名实习生在社交媒体上发布的有关实习视频刷屏。由于视频中涉及公司内部信息，并透露了客户内部资料，引发网络热议。</p><p>据相关视频，上述实习生在视频中透露了中信建投的3个IPO项目。三个项目分别为望圆科技、海柔创新、国能信控。</p><p>透过此事，折射出中信建投这家头部券商的问题。过去五年中，中信建投超七成保荐项目成了业绩变脸的“重灾区”。今年一季度，中信建投业绩“腰斩”，作为其“压舱石”的投行业务下滑最快。此外，中信建投还频频因违规收到监管罚单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_5c71e099e7014a4aa30776bc51e54592@5888275_oswg229550oswg640oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 3个IPO“泄密”背后，超22家IPO项目终止</strong></h2><p>信息显示，望圆科技——天津望圆智能科技股份有限公司拟在深交所主板上市，募资总金额为10.0亿元，保荐机构为中信建投。募集资金拟用于泳池清洁机器人扩产项目、研发中心项目、全球营销网络建设项目、补充流动资金。</p><p>目前，关于海柔创新和国能信控上市的公开信息并不多。其中，海柔创新成立于2016年，位于广东省深圳市，专注于箱式仓储机器人系统研发设计，实现了机器人本体、底层定位算法、控制系统、机器人调度、智能仓储管理系统等核心元素的自主研发。</p><p>国能信控官方微信发布的文章显示，2023年9月，国能信控召开上市启动会。国能信控成立于2003年，主要聚焦新能源工控及能源数智化两大业务板块，2022年成功入选国家级专精特新“小巨人”企业名单，是国内风电变桨控制系统市场占有率第一的企业，也是最早从事发电行业信息化业务的高新技术企业之一。</p><p>作为市值千亿券商，2023年中信建投保荐收入24.46亿元，排名全行业第二。据源媒汇相关统计，截至2024年7月24日，中信建投年内终止的项目不少于22家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_5ecd8b9031bf4397b918095bd9b937ae@5888275_oswg436916oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而据源媒汇此前报道，从2019年至2023年五年时间里，中信建投超七成的保荐项目是在2020年至2022年三年内完成的，但这些项目成了业绩变脸的“重灾区”。</p><p>其中，2022年中信建投保荐了41家公司上市，平均保荐承销费率在五年内最低，其中有26家公司（占比63%）在上市当年业绩便出现下滑，变脸率最高。</p><h2><strong>02 一季度业绩“腰斩”，投行业务下滑最快</strong></h2><p>据中信建投今年一季度财报，公司报告期内实现营收42.94亿元，同比下降35.91%；归母净利润12.28亿元，同比大跌49.39%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_6a74f89b93f64c629cb143b7a0210fec@5888275_oswg21304oswg603oswg274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于公司公告</p><p>2024年一季度，中信建投的手续费和佣金收入总额下滑26%，其中投行业务手续费净收入4.48亿元，同比下滑59.24%；经纪业务手续费净收入12.54亿元，同比下滑7.39%；资产管理及基金管理业务收入手续费净收入2.78亿元，同比下滑1.07%。投行业务大幅下跌，是中信建投下滑最快的主营业务之一。</p><p>这一跌势延续自上年财报——2023年中信建投的投行业务板块实现营收 48.03 亿元，同比减少17.73%。</p><p>投行业务一度是中信建投的“压舱石”。2016-2020年，投行业务和财富管理业务收入是中信建投的两大收入来源，利润端的贡献也一直非常稳定——2020年，投行业务创收占比达到25%，当年营收的增速达到59%。但2021年以来，投行业务开始出现疲软态势。</p><p>中信建投的低价承揽策略，或已开始“反噬”公司的业绩。</p><h2><strong>03 频频收到监管罚单，撤否率达20.27%</strong></h2><p>近日，上交所披露了3张罚单，涉及中信建投证券保荐的恒达智控科创板IPO项目，发行人恒达智控、保荐机构中信建投证券、申报会计师立信会计师事务所（特殊普通合伙）一并被罚。</p><p>其中，上交所对中信建投及严砚、吕映霞作出予以监管警示的决定。</p><p>上交所认为作为恒达智控的保荐代表人， 严砚、吕映霞存在研发费用核查不充分，函证程序执行不到位等问题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_6872f522f93445b6813dba7d06e851f1@5888275_oswg534856oswg1080oswg1335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在一季度财报发布的同日，中信建投也收到两份警示信，一份来自广东证监会，针对的是其作为格力地产（600185.SH）公司债的承销商和债券受托管理人，未能勤勉尽责落实相应义务；另一份来自北京证监会，要求其定期开展对场外期权及自营业务的内部合规检查。</p><p>经源媒汇统计，最近几个月里，中信建投因投行业务尤其保荐业务的违规，新增了多起监管处罚事项。</p><p>2023年7月27日，因未对松原股份（300893.SZ）可转债项目相关事项进行充分核查，未及时督促发行人纠正或履行股东大会审议程序，发表的核查意见不准确，深交所对中信建投保荐代表人孙泉、马忆南采取书面警示的自律监管措施。</p><p>今年1月2日，因担任芯天下创业板IPO项目保荐机构时未勤勉尽责，针对业绩预计情况并未进行充分风险提示，深交所对中信建投及保荐代表人汪浩吉、方英健采取书面警示的自律监管措施。</p><p>1月24日，山东证监局点名中信建投担任云鼎科技（000409.SZ）非公开发行项目保荐机构时，“未能勤勉尽责、持续督导上市公司完善制度、采取措施规范募集资金补充流动资金和偿还债务使用过程”，对其采取出具警示函的监管措施，同时将相关情况记入证券期货市场诚信档案数据库。</p><p>事实上，监管机构对投行和保代的罚单，很多时候是发生在相关IPO主动申请撤回材料、流程终止之后，也往往与监管机构的现场检查和现场督导有关，所以会出现一查就撤、一撤就否的情况。</p><p>上述提到的芯天下，就是中信建投撤回IPO的其中一家公司。Wind数据显示，今年年初至今，中信建投现有74个IPO项目中，主动撤回15个，撤否率已达到20.27%。</p><p>源媒汇留意到，证监会对保荐机构处以最多的是“出具警示函”。</p><p>以紫晶存储案为例，该公司在招股说明书中通过虚构销售合同、安排资金回款、提前确认收入等方式，虚增超过4.3亿元的营业收入和2.1亿元的利润，涉嫌欺诈发行证券罪，近1.7万投资者利益受损。东窗事发后，中信建投作为保荐人和主承销商创立10亿专项基金进行赔付，此外还收到监管警示，但只是交易所层面对上市后的督导问题给出的惩戒。</p><p>而紫晶存储当时的保荐代表人刘能清、邱荣辉，也只是被监管机构通报批评。其中，邱荣辉也曾是最近因财务造假退市的博天环境IPO时的保荐代表人，但暂时未看到监管对博天环境的保荐团队有任何处罚。</p><p>据中证协披露的信息显示，近三年内，中信建投共12位保代被处罚，但多数停留在“警示”层面，没有暂停或吊销保荐牌照。</p><p>近两年，中信建投投行业务的质量评价出现了明显下滑。2022年中证协对中信建投的投行业务质量评价由A级降为B级，是昔日“三中一华”的头部阵营中唯一一家被降为B级的券商。2023年，中信建投投行业务质量评价维持在B级，继续掉队。</p><p>部分图片引用网络&nbsp; 如有侵权请告知删除</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rBXL6zY4dOrmw94g9FLE0g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“源媒汇”</a>，作者：源媒汇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2879007264774537</id>
            <title>退出价格战的宝马，没能防住经销商的刀</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2879007264774537</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2879007264774537</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 12:31:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格战, 经销商, 涨价, 合同
<br>
<br>
总结: 文中描述了宝马车主徐然在提车时遭遇4S店涨价的困境，引发了对汽车行业价格战和经销商压力的讨论。同时，揭示了宝马为减轻经销商压力而涨价的背景和经销商对此的两面态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>徐然是今年6月份重庆车展之前和4S店商量好的价格，宝马i3落地价17.45万，定金1万。可等到7月份去提车的时候，4S店销售告诉徐然：“宝马现在全系涨价，4S店拿不到厂家的补贴，现在这个提车价我们4S店挣不到钱。”</p><p>徐然登时愣在原地：“所以这是什么意思？”</p><p>销售赔着笑脸上了杯茶和满满一碟子零食：“姐，就是…咱们现在按原价17.45万提不了车。”</p><p>徐然把汽车销售合同拍在桌子上：“这合同都签了，你和我说提不了车？”</p><p>销售见徐然态度坚决，试探道：“姐，<strong>如果您这边愿意多加三万块钱，我们也可以和厂家商量商量，</strong>现在这个价实在是不行啊。”</p><p>徐然彻底懵了，还没有见过像宝马这样卖车的，合同都签了竟然还敢跟消费者提价。她指了指桌子上的合同：“这白纸黑字写着17.45万呢，还能你说加价就加价吗，把你们领导叫出来。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_4340f59b92f941d8975e5bd46a9fa45d@11531836_oswg222300oswg1080oswg1337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>销售见徐然软的不吃，直接来硬的：“我们店里现在没车，厂家也不生产，你要不愿意直接去起诉。”</p><p>徐然已经买过两次车，还是第一次见这样坐地起价的霸王合同。她直接向负责人投诉，争执了几天才以退还双倍定金了结此事。</p><p>近日，在郑州、深圳、苏州、重庆、东莞等地不少宝马4S店被爆与消费者签订购车合同后拒绝交付产品，门店销售还示意消费者，要想提车得先加价，完全把契约精神抛之脑后。</p><p>对此，宝马中国表示：“我们已注意到相关内容，并在内部做了初步调查，涉及的案例均是个案，且每一个案具体情况不尽相同。”</p><h2><strong>01 宝马为经销商减压</strong></h2><p>早在7月11日，汽车博主孙少军在社交平台表示，因过去两年价格战导致宝马门店亏损严重。从7月起，宝马会通过减少销量目标来稳定产品价格，缓解门店经营压力。对此，宝马中国回应，下半年宝马在中国市场将重点关注业务质量，支持经销商稳扎稳打。</p><p>汽车行业人士向螺旋实验室透露，过去两年价格战，宝马经销商压力非常大，地租、房租、人员开支，还要贷款拿车。宝马厂家把价格定得低但是销量目标定得高，很多经销商为了追求销量牺牲了颇多利润，都快撑不下去了。</p><p>对于BBA这类传统车企来讲，经销商是最重要的销售渠道。而过去两年汽车行业价格战，最先“冻死”的就是经销商。</p><p>中国汽车流通协会数据显示，2023年车企经销商亏损比例高达43.5%；2024年6月中国汽车经销商库存预警指数近63%，同比上升8.3%，经销商早已无力承担库存带来的巨大压力。</p><p>今年5月份，部分保时捷经销商“倒逼”厂家，要求厂家减少库存压力，加大产品补贴。<strong>保时捷对此迅速发出联合声明表示，要和经销商站在一起“坚守向前”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_20223ba0c1954efc8bc2f86e38efb1eb@11531836_oswg123842oswg690oswg1263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为汽车经销商的困境并不是个别现象，据行业公开数据显示，2023年汽车品牌的经销商集团净利润数据大都呈下跌趋势：中升集团2023年净利润同比下跌超20%；永达集团净利润同比下跌超60%；美东汽车净利润更是跌超70%。</p><p>价格战火热，经销商受苦，宝马也没有从这场价格战中收获到想要的结果。</p><p>今年6月初，官方指导价35.39万元起的宝马3系落地价降到17万起，新上市的宝马5系也让出了十多万的优惠。但相比于去年3系13万辆的总销量，今年降价后的3系也没有激出很多水花。根据车主之家公开数据，6月份宝马3系卖了6952辆，相比未降价的5月仅增加1142辆；而X1、X3、X5销量均呈下滑趋势。</p><p>产品降价，销量却没有明显增长，宝马倒不如涨价维持住自己高端品牌形象，为经销商让利，帮助经销商缓解现金流压力。毕竟有保时捷经销商“逼宫”的反面教材摆在前面，宝马要确保产业链各方伙伴都能赚到钱。</p><h2><strong>02 经销商两面“背刺”</strong></h2><p>可宝马选择与经销商并肩，经销商却反手“捅”了宝马一刀。</p><p>在宝马7月中旬宣布开启全系大涨价后，平均每5天涨价一次。据螺旋实验室从4S门店了解到的消息，宝马店内的价格较上月出现明显上涨，纯电汽车全线上调10000元；宝马i3裸车价格上调至20万元以上，较上月裸车价格上调万元左右，根据不同门店和产品活动略有浮动。</p><p>有门店销售向螺旋实验室透露：“宝马未来的价格肯定不会比现在更低了，看今年的行情肯定还会上涨，现在真的是买到就是赚到。”</p><p>而宝马7月份价格上涨后，有些门店却拒绝按照涨价前（4、5、6月份）的合同交车，感觉卖便宜了，4S店赚不到什么钱，之前价格战经销商赔得太多，想要趁这次涨价回 回血。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_16d71973e55f4c85bd23c8c9d66bcb27@11531836_oswg131689oswg1080oswg976_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本次“涨价”事件的官方回应中，有这样一句话：<strong>“价格是经销商作为独立的经营主体决定的。”</strong></p><p>这句话似乎有两种潜台词：一是涨价不交车这事儿是经销商自己干的，跟我们宝马没有关系；二是我们总部对经销商这样的行为不支持也不反对，俗称睁一只眼，闭一只眼。</p><p>王凯作为被宝马毁约的消费者之一，在社交媒体上吐槽：“宝马的这波操作真是绝了，你品牌赚钱的时候没有想到要补贴消费者，赔钱了就要从消费者身上薅，吃相已经难看到连最起码的商业信誉都不管不顾了。”</p><p>宝马降量保价的初衷是为了维持自己豪华品牌的调性，但这样一来一回，既在价格上失去了高端汽车的形象，又拉低了在消费者心中的形象。</p><p>据终端数据反馈来看，此次涨价行为确实短时间内带动了一波销量。但官方数据显示，对整体的销量影响有限，且同比呈下滑趋势。</p><h2><strong>03 车企如何掌控经销商？</strong></h2><p>要说宝马经销商此番“加价提车”行为是因为亏损严重，想保利润，其实还有一个很重要原因是传统车企这套老旧的经销商绑定模式。</p><p>过去传统车企经销商盈利模式主要是拉大厂商与消费者之间的信息不透明度，经销商通过厂家返点盈利，车本身的利润有限<strong>。很多经销商往往会选择在消费者身上“套路”，比如追求车辆分期佣金；赚取车辆加装及精品销售差价；赚取延保等衍生业务。</strong></p><p>据行业知情人向螺旋实验室透露：除了上述在消费者身上薅的钱，一般BBA经销商在收到用户定金后往往不会第一时间向厂家提车，而是马上拿这笔钱转作他用，先去盘活自己的现金流。</p><p>这次7月份闹出的宝马“霸王条约”事件正是因为经销商没有及时拿客户的定金向厂家提车，等到宝马涨价后一系列补贴取消，经销商这才发现自己亏了，就想着从消费者身上找补一些。</p><p>很明显，传统经销商模式在成本投入、薪酬机制和管理模式等方面已经显露出局限性，难以快速适应当前变化的市场需求，由于车企和经销商更多是合作关系，所以车企难以干预很多经销商的决策，导致状况频出，此次的宝马事件就是很典型的例子。</p><p>近几年在造车新势力的冲击下，传统BBA车企，宝马、奔驰、本田都开始尝试采取直营模式，在中国各城市设立直营体验店，方便统一管理和控制品牌形象、产品价格和服务质量，减少信息差拉近与消费者的深度交流。</p><p>但相比于经销商模式来讲，直营模式确实“烧钱”太快，门店建设、市场推广、员工培训哪一项都需要总部往外掏钱，车企的财务压力也像滚雪球一样越来越大。</p><p>再加上这两年价格战的烈势，很多直营车企开始选择回归经销商模式，就连直营模式的始作俑者特斯拉也开始减少旗下直营店，转向4S店模式。</p><p>这意味着，以后消费者和厂商之间的信息差会越来越大，但BBA车企此次降价让消费者都清楚产品的实际价格和利润空间，后续还想继续走高端路线收割中国消费者，这条路想必会越来越难。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/l0l_95fxp1g6N94wOORc4g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“螺旋实验室”</a>，作者：螺旋君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2879014613734025</id>
            <title>日化巨头做不了美妆生意？TA半年仅增2.3%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2879014613734025</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2879014613734025</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 12:27:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联合利华, 财报, 业绩, 市场
<br>
<br>
总结: 联合利华自开年以来，通过裁员、出售、投资等一系列动作应对业绩承压，上半年业绩略有改善。财报显示，营收微增，营业利润和净利润同比增长。美容与健康板块、个人护理板块、家庭护理板块涨幅不大，亚太及非洲地区市场下滑。2024年上半年，营收主要得益于海飞丝和多芬，但整体业绩仍有改善空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年自开年以来，联合利华就动作频频，包含裁员、出售、投资等。究其原因，主要是企业自身业绩承压。</p><p>如今，经历大裁员、剥离冰激凌业务、抛售20+品牌等一系列动作后，联合利华上半年的业绩略有改善。</p><p>7月25日，联合利华公布了2024年第二季度和上半年的业绩报告。</p><blockquote><p>财报显示，联合利华2024年上半年营收311亿欧元(约合人民币2433.6亿元)，仅同比微增2.3%；营业利润为59亿欧元(约合人民币461.92亿元)，同比上涨7.8%；净利润为40.6亿欧元(约合人民币317.6亿元)，同比增长3.5%。</p></blockquote><p>其中，2024年Q2营收同比增长2.2%，至161亿欧元(约合人民币1259.6亿元)，基础销售额同比增长3.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_a920c7191978470c8b888a3f3131d488@000000_oswg147279oswg1020oswg940_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>梳理联合利华财报关键性数据，可以发现以下“看点”：</strong></p><p>与化妆品行业关联性较强的美容与健康板块、个人护理板块、家庭护理板块涨幅不大，分别增长5.1%、0.6%、2%。</p><p>美容与健康业务的增长主要得益于海飞丝和多芬。</p><p>亚太及非洲地区营收为134亿欧元(约合人民币1050.45亿元)占总营收43%，其中，中国市场呈现下滑状态。</p><h2><strong>01 +5.1%，美容与健康板块卖了509亿！</strong></h2><p>目前，联合利华旗下有五大业务板块，其中，美容与健康业务组、个人护理业务组和家庭护理业务组和化妆品行业关联性较强。</p><p>按照业务板块划分来看，<strong>美容与健康</strong>板块2024年上半年营收<strong>65亿欧元</strong>(约合人民币509.43亿元)，同比上涨5.1%，占总营收21%。其中，2024年Q2营收34亿欧元(约合人民币266.5亿元)，USG增长3.9%。</p><p>联合利华指出，美容与健康业务的增长得益于<strong>海飞丝和多芬</strong>持续增长的推动下，护发产品实现了中等个位数的增长；核心护肤品牌<strong>凡士林和旁氏</strong>使得护肤品类呈中位数增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_b2272d58376940feb7d4ccf4db28f503@000000_oswg156918oswg1020oswg1055_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而<strong>个人护理</strong>板块2024年上半年<strong>营收70亿欧元</strong>(约合人民币548.66亿元)，同比微增0.6%，占总营收22%。</p><p>主要得益于<strong>多芬男士</strong>及护理产品实现了高个位数的增长，在多芬沐浴露重新推出的支持下，销量增长了中位数。</p><p>另外，<strong>家庭护理</strong>板块2024年上半年增长2%至<strong>63亿欧元</strong>(约合人民币493.75亿元)，占总营收20%，主要由于家庭卫生用品增长了高个位数，销量增长了中个位数，价格略有上涨所致。</p><p>值得一提的是，对比之前联合利华五大业务板块的高个位数增长来看，今年上半年却呈现“颓势”。</p><p>按照地区划分来看，<strong>亚太及非洲</strong>地区2024年上半年营收为<strong>134亿欧元</strong>(约合人民币1050.45亿元)占总营收43%。</p><p>其中，非洲增长两位数，印度增长1.2%，而中国市场的下滑反映出大多数品类的市场增长疲软以及消费者信心低迷。</p><p>而<strong>美洲地区</strong>营收<strong>114亿欧元</strong>(约合人民币893.2亿元)，占总营收37%，基本销售额增长3.4%；<strong>欧洲地区</strong>营收<strong>63亿欧元</strong>(约合人民币493.57亿元)，占总营收20%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_3dfbda8b1fd8404b90be5b90733efadf@000000_oswg192416oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：联合利华官网&nbsp;</p><p>值得关注的是，2023年联合利华亚太及非洲地区的销售额占总营收44%，而今年上半年略微下滑为43%，不可否认的是，亚太及非洲地区仍然是其营收来源最大的市场。</p><p>对于此次财报表现，联合利华首席执行官海因·舒马赫表示：“希望在连续第三个季度增长的推动下，销量增长有所改善，我们将继续落实《增长行动计划》，并且冰淇淋业务的分离是实现这一改变的关键，我们正在稳步推进。”</p><h2><strong>02 “边投边卖”能为联合利华带来转机吗？</strong></h2><p>从上述数据来看，联合利华业绩并没有那么乐观。回顾近5年上半年来联合利华的业绩表现，在2022年上半年呈现两位数增长后，2023、2024年上半年均只有低个位数增长。</p><p>并且从2018年上半年的2024年上半年营收来看，基本维持在2019.86亿-2433.6亿元，增长进入缓慢阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_89addc2765f54b46902b510170e7f5c9@000000_oswg217269oswg1050oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从近两年业绩表现，不难看出，联合利华正面临着发展“困境”，而联合利华今年以来又动作频繁，希望通过裁减员工、剥离业务、投资品牌来不断调整优化企业内部经营结构，以及提升业绩质量。</p><h3><strong>近两年，联合利华不断“甩包袱”</strong></h3><p>据悉，联合利华今年3月宣布，将剥离冰淇淋业务，相关分拆工作预计到2025年年底前完成，并将在其他领域降低成本。</p><p>另外，在去年年底，联合利华出售旗下Elida Beauty业务组合下20+品牌来精简业务版图。</p><p>海因·舒马赫表示，“联合利华今后的成功取决于做更少的事情、把事情做得更好，以及产生更大的影响。这要求管理层要设定更明确的工作重点，包括处理好投资组合的方式。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_d85e6ed0a6cb42308137681dba053c16@000000_oswg839767oswg1080oswg2484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但与此同时，不断出售、剥离业务的联合利华，也正在不断投资新的品牌，在7月就投资了身体护理、纯素美妆、护肤等三个品牌。或许这也是联合利华欲想在细分赛道找寻“新机”。</p><h3><strong>用“大裁员”、人事变动来降本增效</strong></h3><p>不仅如此，今年3月，联合利华宣布将在全球范围内裁员7500人，约占其全球员工总数的5.9%，而前不久计划落地，联合利华计划在欧洲裁减三分之一的办公室岗位，到2025年底将裁员不超3200人，目前其英国员工约为6000名。</p><p>此外，据聚美丽不完全统计，自2023年10月以来，联合利华至少发生了8起重要的人事变动，其中涉及首席执行官、美容与健康业务总裁、家庭护理业务总裁等重要职位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_aa10a48226d748688baf2b684e69557c@000000_oswg391932oswg1080oswg1296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，在成本上涨、局部环境动荡的市场中，不止联合利华在通过裁员来换取增长，不少同样面临发展“困境”的国际美妆集团，都想通过裁员来达到降本增效的目的。</p><p>可见，在当下面临市场环境不稳定的情况下，这些举措或许能为联合利华带来一定程度上的改变，但这始终不是长远之计。</p><p>对于联合利华来说，除了对当前市场环境和未来的预判以外，其还要完善品牌实力，拓展品牌矩阵，提高市场占有率，或许才能获得稳定的增长。不过，在宝洁等一众竞争者的夹击下，联合利华还有一场“硬仗”要打。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0OTg1NTUxOA==&amp;mid=2247600378&amp;idx=2&amp;sn=13f36f87fd5725074096643026af8561&amp;chksm=e80ab7791f53474099233246a2ca67fffa9dc07a1e7cad60f07c75e81982d26fd76c0047da79&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“聚美丽”（ID：jumeili-cn）</a>，作者：璞玉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2879026288710537</id>
            <title>“反直觉”的拼多多</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2879026288710537</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2879026288710537</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 12:23:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 社交软件, 售后政策, 退货, 无理由退换货
<br>
<br>
总结: 一位前端主管在Costco处理退货问题时，遇到了一个顾客要求退回14年前购买的儿童游乐设施。Costco的售后政策允许无限期退换货，这与中国的售后政策形成鲜明对比。美国企业的售后服务更加灵活和宽松，接受退货的期限和类别更多，甚至可以异地退货换货。拼多多等中国企业的“仅退款”政策引发了争议，中国消费者和企业在售后服务成本和退换货政策上有不同看法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前两天溜达某社交软件时，刷到个讲美国企业售后政策的短视频。</p><p>哥们曾经在美国Costco做了五年的前端主管，日常工作包括了处理Costco会员的各种投诉或奇葩的退货问题。有一次他被会员服务台的同事叫过去，看到一个年轻人推着一辆橙色的平板手推车，上面放着一大堆儿童游乐设施的组装零件，正在要求退货。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_bf287f6a7eee4512814a56b475cff9a8@5888275_oswg121375oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">示意图：同款小推车&nbsp;</p><p>同事叫他过去是为了找这位顾客的购买收据，于是他根据对方会员卡的购买记录和商品编号查了半天，发现这套儿童游乐设施是在2008年买的。</p><p>而那一年是2022年，<strong>东西的购买日期在14年前。</strong></p><p>小哥内心很崩溃，但身体很诚实地开始核对组装零件是否齐全，同时询问这位来退货的小兄弟：请问您的退货理由是什么呢？</p><p>对面的哥们十分淡定地回复他：我家孩子长大了。</p><p>嗯，十四年了，是该长大了……</p><p>看到这我已经开始乐了，但没想到更离谱的还在后头，因为这个经理小哥说，这个推着手推车的年轻人看上去也就十六七岁，小哥在那个瞬间才突然意识到，这玩意当年应该就是他爹买给3岁的他的。</p><p>于是经理小哥就把这个退货申请给通过了。</p><p>多么合理的理由啊，他要退货，因为他的孩子长大了。然后这个顾客就拿着来自2008年的1400美元退款离开了Costco。即便算上大约44%的累积通胀率，我都觉得这个全额退款的小一万人民币充分令人肉疼。但这就是Costco近乎离谱的售后政策，除了电子产品被规定只有90天以内的无理由退换货，其他所有商品都可以进行无限期退换，包括14年前已经用到破旧的儿童游乐设施。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_23e773f8f1c34169b6da263ce58a96f5@5888275_oswg139200oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Chris Hondros/Getty</p><p>作为一个产业分析者，这事很难不让我想到拼多多，毕竟这家中国公司从建立起给自己的模型就是Costco+迪士尼。而在过去一年多里，拼多多也的确因为“特殊条件下仅退款”这类售后政策，而引发了巨大的争议。</p><p>在中国人眼中一贯“唯利是图”的美国企业，为什么宁愿制定如此之离谱的售后政策，而且还非常愿意不折不扣地执行？</p><p><strong>拼多多们的“仅退款”，到底算是压榨企业，还是顺应历史发展阶段的“英明之举”？</strong></p><p>中国的普通消费者和中国正在时代浪潮中走出国门，走向海外，致力于把东西卖到美国去的那些企业们，又应该怎么看待所谓的售后服务成本和退换货政策？</p><h2><strong>01 关于美国企业的“神仙”售后</strong></h2><p>即便Costco的售后政策已经成为了业界经久不衰的传说，就连TikTok上“costco return policy”的词条都已经出了好几个百万点赞的视频。但众所周知，Costco是Costco。&nbsp; &nbsp;</p><p>除了这家一贯以会员满意度为第一位的零售业巨头，美国其他品牌、商超、电商平台们，退换货售后服务是否也这么卷呢？</p><p>答案是：<strong>至少主流零售行业的参与者们，无论是线上的亚马逊、eBay，还是线下的梅西百货，山姆会员店、Kohl's，其售后服务都远比中国要卷。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_b8306f076d024b4f816f4d97dd9213ce@5888275_oswg2349439oswg1080oswg2500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从表格中可以看出，美国售后政策相对于国内，最大的优势在于接受退货的期限和类别。相比国内相对统一的7天无理由退换货，美国大型商超或电商平台的退货期限大多在30天到90天不等。即便是可激活的电子产品，或者美妆护肤品，退货期限最短也都能在14天以上，接受使用后退款，而国内大多是一旦拆封就不退不换。</p><p>除此之外他们还有一个隐形的优势，就是欧美大型连锁品牌，包括各大连锁百货，都接受异地退货换货，接受线上购买，线下门店退货换货。</p><p>我有个朋友在美国当地购买的Patagonia的滑雪服，带到瑞士圣莫里茨度假，到了地方才发现衣服尺码略有些紧了，在雪场穿戴起来没法达到最舒适的状态，最后是在当地的专卖店里进行的产品更换。没有提供小票，仅仅根据信用卡的刷卡信息和商品编码就给换了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_5322fef3b3d54dbc9d068ae524aeb626@5888275_oswg88049oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Patagonia</p><p>而我人生中的第一次“仅退款”，来源于念书时在亚马逊上买书的经历。</p><p>是的，“仅退款”不是拼多多发明的，而是亚马逊。只不过亚马逊推出仅退款的时候，距离其彻底退出中国已经不太远了，所以大多数中国顾客或商家没有体验过而已。</p><p>但我的经历还要更早一点。当时在亚马逊买了一批书，其中两本存在封面的破损，在申请退换后，有个亚马逊快递小哥上门派送了其中一本新书，但另一本因货源不足，无法更换，所以亚马逊给了我全额退款。</p><p>而两本书，他们都没有进行回收。理由是：破损商品后续也不会再进行销售，因此没有必要再花费运力运回仓库了。对方甚至询问我，那本封面破损的书籍，是否需要他们帮助进行环保处理。在我回复“不必”后，那本存在破损的大部头工具书也留了下来，后来被我放在学校做了备用。</p><p>之后我查过亚马逊的售后政策，这家公司是在2017年10月将“退款不退货服务”正式写入亚马逊售后政策中的。但从我个人的实际经历来说，在正式将条款写入规定之前，亚马逊恐怕已经在某些领域实践操作了许多年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_af474acd2a3b4a6dae00bc82fcdcde51@5888275_oswg98514oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很可能就是因为长期进行过这样的“仅退款”服务，亚马逊评估后认为这种售后政策对其整体成本并没有产生太大的压力，才最终决定将其写入正式的退货政策中。</p><p><strong>那么问题来了：为什么？</strong></p><p><strong>为什么“仅退款”在美国没有带来那么大的舆论争议，也没有带来商家的激烈反应呢？</strong></p><p>为什么拼多多的仅退款会引发舆论的大规模争议，但偏偏业界却集体选择了跟进呢？</p><h2><strong>02 你的成本，他的成本，好像不一样</strong></h2><p>众所周知，在我们资本主义市场经济的熏陶之下，美利坚商家们本来应该是无利不起早的。但美国却有非常著名的100% Satisfaction Guarantee（百分百满意保证），意思是只要顾客对产品或服务不满意，商家就会全额退款。</p><p>Costco就是最典型的拥护者，他们甚至愿意接受圣诞节后几个月，有人来把圣诞树拉回来退货，理由是“圣诞树枯了”。&nbsp; &nbsp;</p><p>我在Reddit查出这个案例的时候笑了半天，毕竟作为一棵真树，它都被砍了摆在你屋里了，你又没给它浇水施肥，它不枯是要成仙吗……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_3ef4dc11490d4c7da6cc98a02d8aaa5e@5888275_oswg49478oswg870oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Reddit</p><p>但Costco还是把款退了。</p><p>而关于食品，我本人在Costco退过甜甜圈。众所周知Costco卖东西量都很大，一份12个打包售卖的甜甜圈，我咬下去第一口，就被美式糖霜那不要钱的甜法甜到七窍生烟，第二天去现场退货退得很丝滑。</p><p><strong>那么最直接的矛盾就是：成本怎么办？</strong></p><p><strong>答案是：成本已经被充分考量进了企业整体成本里。</strong></p><p>我身边有非常多做消费品产业的老板，有各种各样的拼多多卖家，有做出海生意的零售商，也有淘天旗舰店每年销售过亿的品牌CEO……通常我最喜欢提醒他们的一件事，就是做消费品行业，一定要在成本这件事上打开思路，有“全局观”。</p><p>拿Costco来说，看似宽松到离谱，且成本十分高昂的退换货政策，给其带来的是超过90%的会员续订率，和近乎免费的社交网络的高曝光。</p><p>我在文章开头提到的视频就已经有超过140万播放，130万点赞；而数据相仿的短视频，在同一个平台就有数个。Reddit上也经常会有探讨Costco售后政策的高回复帖子出现，这些都是Costco的免费广告和自然流量。</p><p><strong>原本看上去极为高昂的退换货成本，和获取对应流量所需的广告费、营销成本相比，那就绝对是花小钱办大事的典型了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_e99edf3d559b4ef78b8301a5cd9c072c@5888275_oswg199899oswg1080oswg1997_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而如果计算获客成本，这个数字会更加直观。</p><p>通常来说，美国零售行业的获客成本都在20美元-100美元之间，而消费品品牌的获客成本则在20美元-120美元之间。</p><p>而业界通常认为，<strong>留住现有客户，则比获取新客户便宜大约5倍。</strong>爱德曼信任度报告（Edelman Trust Barometer）显示，优质的售后服务可以提高品牌信任度高达20% ，而高信任度意味着高忠诚度，根据安永（EY）的研究数据，长期忠诚客户的平均消费额是普通客户的1.7倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_5aac68142c734590bedcf2b6b44a007f@5888275_oswg673774oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>换算一下，<strong>用最好的服务政策，哪怕是近乎离谱的售后退货政策，去换取用户留存，那也意味着以五分之一的成本，得到了1.7倍的销售额。</strong></p><p>这就是为什么，贝恩公司（Bain &amp; Company）有一项研究显示，在美国，提高5%的客户保留率，利润可以增加25%至95% 。而J.D. Power的研究则显示，获得消费者满意度奖项的公司，其市场份额通常会增加5%至10% 。</p><p>这种成本逻辑同样适用于几乎所有的消费品品牌。从Nike到星巴克，从苹果到欧莱雅，不外如是。</p><p><strong>所以当你把售后成本看作是营销成本、获客成本，你就会发现，“仅退款”所带来的成本其实并不是不能承受的，它甚至是非常高效的一种资金利用。</strong></p><p>这就是为什么，“仅退款”在美国没有带来那么大的舆论争议，也没有带来商家的激烈反应，反而美国的消费品产业和零售产业，通常都会非常主动地去拥抱宽松、优质的售后服务政策，甚至有时候抱上来的样子，都有点没底线……</p><p>那为什么拼多多推行“仅退款”却在中国引发了巨大争议呢？</p><p>因为除了相同点，还有<strong>不同点</strong>。</p><h2><strong>03 “反直觉”的拼多多&nbsp; &nbsp;</strong></h2><p>中国市场和美国市场最大的区别有两个：一是美国的社会平均购买力，远高于中国；二是美国的消费市场成熟程度，也远高于中国。</p><p>通常来说，社会平均购买力越强，商品供给越充足，市场竞争就越激烈，那么市场就越重视消费者的体验，然后不断去卷售后，延长退货周期，拓宽退货保障品类，优化退换流程。</p><p><strong>换言之，社会平均购买力越强，消费者的地位就越趋近于上帝而不是韭菜。</strong></p><p>而越成熟的消费市场，增长型流量越少，流量成本和获客成本就越高。所以企业一算账，就会发现做好售前售中售后服务，是最划算的业绩增长方式，所以他们就会在服务上格外舍得花钱。</p><p>简单来说，消费者的体验就越能获得真金白银的保障，而不是空有条款，执行时变成空头支票。</p><p>我和很多人聊过这个观点，大家基本同意，而分歧点就恰恰在于，有那么一部分人认为，中国购买力还不够高，消费产业也不够成熟，所以还没到“仅退款”政策的时机。</p><p>而我通常会问这部分人下一个问题：<strong>当中国的消费品已经开始掀起出海的浪潮，要把品牌与产品卖到美国，卖到全世界消费产业最成熟的地方时，你还认为我们的产品服务水平没到革新的时候吗？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_63584f3e1b294de5928185ef187f961e@5888275_oswg192858oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">上海自贸区洋山港，已经是世界最大自动化码头</p><p>答案当然是：但凡你有出海的“野心”，就必须接受“售后成本上升”的阵痛。当你和扎根欧美本土多年的那些企业们开启竞争的时候，就必须和他们保持同样的水平，甚至做得更好，才能实现这一轮中国企业出海的目标。</p><p>每次聊到这件事，我就会觉得感慨：<strong>中国的发展实在是太快了。有时候身在其中的人，往往不知道自己已经站在了什么样的高度之上。</strong></p><p>所以相比起无法承担“仅退款”的损失，舆论场上拼多多所引发的争议，更多还是因为中国的消费品行业和零售行业，显然还对这样高强度的售后政策，缺乏足够的心理准备。</p><p>大家还不习惯“仅退款”，不习惯总有一些莫名其妙的人，用莫名其妙的理由找你退货换货，然后平台莫名其妙地就答应了。</p><p>但这就是一个产业从青涩走向成熟的必经之路。别说“仅退款”了，中国消费产业的服务很快就会变得越来越倾向于消费者。说句扎心的话，“仅退款”才哪到哪，<strong>消费者的好日子才刚刚开始呢……</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_2ce79e9cbf784a10a77572424a1e8bab@5888275_oswg114063oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">所以我经常说，拼多多是一家非常“反直觉”的公司。</p><p>舆论经常说它赶上了“经济下行周期”里的消费降级才能成功。但事实上，下沉市场的战略，只是拼多多崛起路上的一种手段，是它开始滚雪球前的第一波流量和原始积累。</p><p><strong>但这不是拼多多的核心逻辑。</strong></p><p><strong>这家公司真正的核心逻辑和竞争力，在于他们看到了一个节点：一个中国过去二十年经济发展、工业发展、基础设施建设的所有成果，量变带来质变的爆发性节点。</strong></p><p>中国人均GDP突破1万美元，是在2019年。而拼多多在2021年开始推出“仅退款”政策，到2023年全面推行，引发争议，期间是三年疫情的黑天鹅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_0ceece06bee94d7f848f757e109d7408@5888275_oswg29794oswg888oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：CEIC</p><p>这个时间点其实卡得非常准。因为通常认为，人均GDP突破1万美元，会让这个国家的消费产业迎来一个高速发展的黄金阶段，产业开始迅速成熟，逐渐完善，有了全方面与其他成熟国家竞争的基础和资格。</p><p><strong>所以“仅退款”会让中国商家完蛋吗？</strong></p><p><strong>不会。</strong></p><p><strong>“仅退款”是拼多多率先吹响的号角，它或许略显激进，或许会让很多商家迎来阵痛，但它的出现并不盲目。</strong></p><p>这家公司能够成功，不是因为时代变得糟糕了，而是因为中国的消费产业正在拉开真正崛起与成熟序幕，而它率先看到了大幕拉开的征兆，也做了率先冲入战场的那一个。&nbsp; &nbsp;</p><p>在这个量变引发质变的浪潮里，会有更多的玩家进来，产生更加激烈的厮杀，还有一部分商家可能会因此被淘汰。</p><p><strong>这是商业的残酷，但有时候，却也是时代进步的证明。</strong></p><h2><strong>04 结语</strong></h2><p>中美的国情差异，造就了双方售后政策的差异。但一个毫无疑问的趋势是，随着消费品产业的愈发成熟，服务越发倾向于保护消费者，“仅退款”这类政策也很快会变成某种“标配”。</p><p>这才是中国其他电商平台，明知争议巨大，但却还是追着拼多多的脚步跟进这一售后政策的原因。</p><p>我和很多拼多多的商家接触过，其中包括我的多年好友。他曾经被无理取闹进行“仅退款”的顾客气得想哭，但冷静下来算账，他也很清楚，每个月加起来的相关售后成本，大约占到平台月收入的3%。</p><p>一段时间之前，这个数字曾经到过6%，也就意味着这个成本是可以通过完善售前和产品，降到一个可接受水平的。而对于他来说，有些平台的流量费用，却已经涨到了他负担不起的位置。</p><p>一年前，我建议他出海。最开始他没有信心，但今年真的做了出海项目，他才发现赛道里的外国品牌全是“脆皮”，在海外市场打了三个月，已经明显打出了信心，开始筹备下半年依托Temu的基本盘，逐渐从白牌商家转向输出中国品牌了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_f2a64a183a6748068d8dc1ef76fc3eb0@5888275_oswg135308oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一年前，他纠结于“仅退款”每个月都要给他带来的损失，以及奇葩客户奇葩退货理由给他带来的“精神攻击”。一年后，我们的聊天记录里，都是海外市场分析和品牌建设、服务体系铺设的相关话题。</p><p><strong>既然趋势不可逆，那就只能拥抱趋势，不管抱上去有多疼，这都会是将你和其他商家、其他企业区别开来的东西。</strong></p><p>从某种程度上讲，拼多多推出“仅退款”，是在筛选效率更高的商家，迫使商家完善自身成本结构，逐渐走向更加成熟高效的供应链机制。只有学会适应，甚至是利用这种趋势，完成自我进化，才能逐渐在竞争中跑出来。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oPzcE8N7C9ukZbOYRA4H0A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“星海情报局”</a>，作者：星海老局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2879039452664455</id>
            <title>董宇辉出走带崩新东方，到底谁是真的冤大头？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2879039452664455</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2879039452664455</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 12:19:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 董宇辉, 新东方, 东方甄选, 事件影响
<br>
<br>
总结: 董宇辉离开新东方与东方甄选切割，引发了资本市场的喧嚣，对新东方股价造成暴跌。事件背后可能涉及股东压力和组织问题，董宇辉的离职对东方甄选来说是致命打击，与辉同行的估值争议引发了贱卖疑问。8000万的交易价格是否合理，以及董宇辉对与辉同行盈利的影响程度备受争议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>终于，董宇辉还是要“离开”新东方了，当然准确的说是和东方甄选做切割。东方甄选盘后的这份公告无疑是一个巨大的炸弹，关键当事人也自带热搜体质。事件一出，不仅全网热议，资本市场也引起了不小的喧嚣。</p><p>那么这件事到底有什么影响？尤其是对于其中的间接主角新东方来说，昨晚新东方最终还是跌了5%，这在对新东方业绩影响不大并且本身估值不高的情况下可以称得上是暴跌，但盘中股价左右摆荡足以可见不同资金的纠结和博弈。</p><p>新东方是海豚君一直以来重点跟踪的公司，</p><p><strong>1） 下周马上要发新东方2024财年最后一个季度的财报，这个节点上闹这么一出，对估值的影响到底有多大？</strong></p><p><strong>2）上一次董宇辉与孙东旭事件，新东方可是一天就跌去了15个点，这次能类比上次的影响吗？</strong></p><p><strong>3）这种危机事件下的杀估值时刻，能捡便宜吗？</strong></p><p>海豚君来简单聊一聊。</p><h2><strong>01 无论背后多大委屈，这事不厚道</strong></h2><p>此次事件简单来说就是三个关键点：<strong>1）董宇辉从东方甄选离职；2）东方甄选将子公司与辉同行100%股权以7659万元人民币出售董宇辉；3）这笔钱俞敏洪付了。</strong></p><h3><strong>出售的背后压力可能是什么？</strong></h3><p>虽然背后真实原因我们无从知晓，俞敏洪的自述中透出委屈、纠结、无奈。海豚君认为或许来自新东方的股东压力（直播频频出现雷点事件，影响市值稳定），以及东方甄选中的组织问题（集团老人对董宇辉的认可度、对董孙事件处理结果的不满等）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_21e0bf7a01dc4b9c9619f890117954e9@5888275_oswg218629oswg1080oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_9e2d67cd563f4cd19632073c2f8e20c9@5888275_oswg356847oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：老俞闲话《致东方甄选股东朋友的一封公开信》&nbsp;</p><h3><strong>最大问题：贱卖+利益相关人=上市公司核心资本“乾坤大挪移”？</strong></h3><p><strong>（1）没了董宇辉的与辉同行一文不值？</strong></p><p><strong>作为顶梁柱，董宇辉的离开，对东方甄选来说毫无疑问是致命的一击。</strong>既然是顶梁柱，而用不到8000万元价格出售，哪怕是一个不含董宇辉的2000万账号，海豚君也认为是肉眼可见的贱卖了。&nbsp;</p><p><strong>a. 首先我们算一下整体与辉同行的总体估值</strong>，也就是=董宇辉+与辉同行账号+其他一切资产（一部分新东方背书的品牌、所卖商品教材/游学/文旅等产品质量和品牌价值、其他软硬件设备和技术能力等。）&nbsp;</p><p>且不说市场预期，就昨日公告前市值14亿美金的东方甄选，与辉同行设立半年，粉丝量已经相较东方甄选直播间差不了多少了。&nbsp;</p><p>而且，抖音直播间的与辉同行GMV直接贡献了东方甄选GMV近一半，因此估值哪怕只占50%，也有7亿美金，50亿人民币。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_96672af940e0426d8b36ecfd7c93f6ab@5888275_oswg140508oswg1080oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_ac68089f62db4acdb006711db1a0aea3@5888275_oswg290088oswg1080oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>b. 再来仔细算一笔账。</strong>按照公告披露的，与辉同行自2023年12月22日成立起至6月30日，实现税前利润18855万元，净利润14141万元，简单年化相当于2024年净利润接近3亿元人民币。&nbsp;</p><p>另外，与辉同行今年上半年大约35亿，按照15%的佣金率（海豚君拆分估算出东方甄选2023年下半年水平），也就是15%*35=5.25亿的收入，隐含净利润率高达25%以上。这种盈利水平属于MCN机构一梯队表现了。由于目前还处于上升期，<strong>假设按照市场20x P/E的估值，与辉同行整体也就是近60亿人民币。</strong></p><p>但8000万的交易价格，意味着董宇辉在其中估值占了99%，相当于说没了董宇辉的与辉同行基本一文不值的意思。那么问题的争议就是，这个高盈利水平，真的99%取决于董宇辉一人，仅1%由其他带来的吗？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_e60ab28cf518460b887946e8d52b0fc7@5888275_oswg132596oswg1080oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>另一方面，公司是如何给出8000万人民币的作价的？</strong></p><p>——公司说法是采用成本法估值，即依据2024年6月30日与辉同行的净资产来估价（账面资产-账面负债）。这一般适用于没有增长前景的劣质资产，或净资产价值大于市场可比估值情况的时候。&nbsp;</p><p>而对于没有选择<strong>市场法、收入法</strong>，所谓的独立估值师也列出了理由：&nbsp;</p><p>公告的意思海豚君理解起来是，在对这笔交易定价格的时候，由于买方是董宇辉自己，董宇辉已经离职，那么作价要剔除董宇辉在其中的价值。而没了董宇辉的与辉同行（即使留在东方臻选体内），未来运营以及盈利能力存在很高不确定性，因此较难单独给估值。&nbsp;</p><p>结合“被压低”的估值等于是说——没有董宇辉的与辉同行就是个没有灵魂的壳，已经完全不值钱了，与辉同行的粉丝、销量等等都是董宇辉带来，与新东方、俞敏洪的影响力、团队的基础设施关系不大，也无法用当前的业绩去做估值。&nbsp;</p><p>海豚君虽然对上述考量部分有一定道理——认可董宇辉对与辉同行的绝对重要性，但这个重要度衡量有待商榷。&nbsp;</p><p><strong>另外，我们考虑到没有了董宇辉的东方甄选直播间虽然受影响较大，但GMV也并没有直接脚踝斩，而是和与辉同行实现了共赢——带动东方甄选集团整体GMV增长50-100%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_265fa28386ac484a9193f03152d7c7fc@5888275_oswg126517oswg1080oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么同理，如果假设与辉同行也面临董宇辉离开但留在东方甄选体内的遭遇，即使是个壳，至少也有2000多万的粉丝基础，给这么个脚踝斩的估值还是说不通。&nbsp;</p><p>海豚君比较好奇，在董事会审批这笔交易计划时，如果说大股东新东方没有异议，那么东方甄选的中小股东 是否因为不占优势的投票权而无法左右这个决定？更别说完全说不上话的众多散户了。&nbsp;</p><p><strong>简单来说，成全这比交易的背后，没有话语权的东方甄选中小股东利益只能眼看股价狂跌。</strong></p><h3><strong>俞老个人掏腰包，受益了谁？</strong></h3><p>公告在对交易环节说的比较迷糊，董宇辉到底怎么付0.8亿？至少引人歧义。随后俞敏洪回应了疑问，明确指出，这笔钱由他来付，与辉同行由他个人“送”给董宇辉。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_f601842e36544369990c253b15de9d92@5888275_oswg195415oswg1080oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一时之间，董宇辉粉丝对于俞老师的大方赞不绝口，俞老师似乎也要如愿挽回之前“黑心资本家”形象。&nbsp;</p><p><strong>但资本市场却都察觉出一丝不对劲。</strong></p><p>在董宇辉口中有贵人知遇之恩的俞敏洪，也表达了希望和董宇辉未来继续寻找合作机会的意愿。&nbsp;</p><p>如果将与辉同行看作董宇辉的创业公司，俞敏洪就相当于创业项目“个人天使投资人”，给外界的直观感受是，公司内部其他股东不看好与辉同行/或者不同意在体内运营，但俞敏洪很看好，所以干脆自己投。那么作为出资人的创投老鸟俞敏洪，会完全不持有任何股份？&nbsp;</p><p>我们都知道，公司的实际股权控制力不一定与工商注册时定的股东结构完全一样，股份代持的情况也很普遍。与辉同行是否也具有这个情况呢？这一点对于非上市公司来说并不需要真实披露。&nbsp;</p><p><strong>但不管怎样董宇辉与东方甄选切割，与董事长俞敏洪的关系始终未断掉，在一定程度上，甚至可以说两人是存在利益捆绑的。</strong>（与辉同行独立后的新办公室由新东方资产专业团队完成落地，且俞敏洪承诺会给与辉同行提供政府资源、商业机会）&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_a161338c02ac46e19b3bcc0e3f3c7496@5888275_oswg339018oswg1006oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>既然买与辉同行的这笔钱是俞敏洪支付，那么很难不让人多想一下：是否有故意做低交易作价的嫌疑（过度降低剔除董宇辉之后的与辉同行价值）？</strong></p><p><strong>或许在董宇辉粉丝眼中，没有了董宇辉的与辉同行，一文不值。但从结果看，这个操作对中小股东来说，是有弊而无一利的，上市公司中最核心资产的被直接剥离。</strong></p><p>当然也有可能这个低价完全是由董宇辉以辞职作为谈判杀手锏而提出的，面对强势的台柱子，东方甄选的其他股东几乎没有可选择的余地。&nbsp;</p><p>但既然俞敏洪是背后的实际出资人和利益相关人，这意味着如此贱卖的价格，俞老起到的又是怎么样的作用？&nbsp;</p><p>当然这都是海豚“小人之心的妄自揣测”，但不能改变的是，在这个游戏过程中，没人考虑到中小股东们的利益。这种情况下股东实实在在的遭受了巨大损失，而新东方和东方甄选的公司治理口碑也被这种完全非理性的操作给伤害了。&nbsp;</p><p>当然，事后诸葛亮来说，要想规避这个看似关联方都无辜、但只有小股东巨伤的风险，只有从一开始就远离投资类似明星经纪业务模式的公司，尤其是这个“艺人”的影响力空前，能够轻易左右公司经营管理方向的公司。&nbsp;</p><h2><strong>02 又见危机时刻，“黄金坑”还是“泥坑”？</strong></h2><p>下面海豚君再来聊一聊我们重点关心的新东方。&nbsp;</p><p>新东方拥有57%的东方甄选股权（今年Q1又增持了一些，从56%提升到57%），是控股方。自从停掉在线K9教育业务，并把剩下的成人在线教育卖给新东方母公司后，东方甄选就不再包含与教育相关业务了，是一个纯粹的直播电商公司。&nbsp;</p><p>因此市场在对新东方估值时，大部分机构采取分部估值法，教育为一块，直播为一块（乘以57%股权比例）。小部分则选择直接对集团整体业绩进行相对估值。&nbsp;</p><p>虽然海豚君在2023年第一次覆盖新东方时，就着重提到看好素质教育的逻辑，但它的发展速度还是超出了海豚君的预期。<strong>但与市场想法最大不同的是，我们一直没有认可直播业务的价值。</strong></p><p>众所周知，去年是新东方教育业务的彻底翻身年，当市场看到素质教育强劲的需求，逐步有撑起原来K9业务的潜力，以及因为疫情压制了三年的留学需求爆发性释放时，市场对教育股的偏见就在新东方身上慢慢褪去了。&nbsp;</p><p><strong>因此当估值从安全底线起飞、越走越高之后，海豚君对新东方的观点也调整为等待危机时刻再去押注。</strong>短期来看的潜在的危机时刻，除了对教育政策态度转严的担忧，就是直播出幺蛾子了。&nbsp;</p><h3><strong>直播，我们从未看好过</strong></h3><p>熟悉海豚君的朋友都知道，双减后市场对的教育还有偏见，但我们则一直表达对直播的“偏见”。因此当2023上半年东方甄选GMV表现不错，连带新东方也估值大涨的时候，海豚君反而会谨慎一些。&nbsp;</p><p>对直播过早下不看好的判断，不仅是出于行业竞争越来越激烈的考虑，还包括我们会比较警惕主播个人行为风险对业绩长期稳定性、可预期性的影响，尤其“董宇辉牌”的东方甄选。&nbsp;</p><p>无论是从抖音平台的粉丝数对比来看，还是从最直观的董宇辉直播与非直播期间GMV的对比、以及卖全类产品的东方甄选直播间与主要卖书籍、电器、文旅特产的与辉同行直播间GMV对比，<strong>都能看出来董宇辉的明星效应从未削弱，反而一年半的时间翻了一倍，意味着对东方甄选的绝对影响力只多未少。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_1899cc7343b84258a8b4c2c353fd0687@5888275_oswg140782oswg1080oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种经营风险在明星与经纪公司之间的纠纷中常常会发生，直播MCN机构也是经纪公司的运转模式，况且行业内就有几个已经翻车的鲜活案例——张大奕与如涵、薇娅与谦寻、李佳琦与美ONE。&nbsp;</p><p><strong>之后董宇辉虽然没有比较严重的个人行为风险（除了小作文事件），但2023年与原东方甄选CEO孙东旭之间的拉扯和矛盾，实际上就已经暴露了经纪公司的惯常雷点。</strong></p><p>因此海豚君在对新东方的中性和悲观预期中，一直未考虑对直播业务的价值，仅在乐观估值中对直播业务给予了一部分价值。&nbsp;</p><h3><strong>教育增长前景短期无忧</strong></h3><p>换句话说，对于新东方，我们只关注教育业务的变化。&nbsp;</p><p>上季度3Q24FY，新东方的业绩仍然是好的没话说。&nbsp;</p><p>a. 总收入保持在68%的高增长（人民币计）;&nbsp;</p><p>b. 其中最出色的毫无疑问是素质教育+75%yoy&nbsp;</p><p>c. 其次是成人英语+53%;&nbsp;</p><p>d. 海外留学咨询+备考综合增速在40%左右;&nbsp;</p><p>e. 就连高中学科辅导也有23%的增长;&nbsp;</p><p>因为基数原因，各项业务均是环比加速的趋势，游学业务因为刚起步，增速虽然超200%，但绝对值太低，对业绩、估值都还没啥贡献。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_7f7f6bd4f90545c18b0fab2b91cb6c54@5888275_oswg252269oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_df10493dab644f98855e0abc7f4a39c1@5888275_oswg179041oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，海豚君对上季度业绩还相对积极的原因在于，新东方进一步加速了学习中心的设立。虽然短期难免会影响利润率提升的进度，但在我们看来，这个表明供不应求状况还将持续一段时间（新东方管理层在双减之后，对于扩容的节奏一直比较谨慎、理性）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_2b3e15c40c4146818f524f7275c837dd@5888275_oswg221978oswg1080oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而即将公布财报的4Q24FY，对应自然年的3月-5月，但市场可能更关心这次业绩发布对下季度也就是暑期表现的指引。从近期的调研来看，整个教育行业中暑期需求仍然居高不下。面对火热的需求，行业存在整体涨价5-10%的情况，因此在这种预期下，暑假同期增幅必然不会差。&nbsp;</p><p><strong>这里海豚君翻看了一些调研纪要和大行的前瞻（往往在公司preview后出具），市场预期均不低：</strong></p><p>对4Q24总收入预期+30%（USD），+35%（RMB）以上，其中还是主要靠素质教育等新业务拉动。但暑期对应的1Q25FY，基于需求火热的现状，市场略微提高了增长预期。&nbsp;</p><p>但经营利润率则因为直播业务、扩容加速等原因，一如公司指引同比下滑2-3pct，这样全年经营利润率在接近9%。&nbsp;</p><p>按照20%税率的税后经营利润，昨天因为董宇辉离职而引发大跌后的市值116亿美元，对应2024财年为<strong>EV/Non-GAAP 净利润 32倍。</strong></p><p>2）针对2025年的收入指引，大行预期+30%（USD）则普遍比公司指引25%～30%要更高。按照OPM至少上浮1个点的指引，预计实现不到4.7亿美元的税后经营利润。当前市值对应明年业绩的估值系数为，<strong>EV/Non-GAAP 净利润=25x。</strong></p><p>此外新东方有不少现金，其中有一部分是预收学费的金额，由于这部分金额按照政策规定是受限使用的，因此我们在现金中再踢掉递延收入对应的金额，也就是新东方真正可以随意支配的现金和短期投资，截至4Q24FY为32亿美元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_293d05914d1f44d5a77d25e936f7d4ee@5888275_oswg391190oswg1080oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：教育部等六部门关于加强校外培训机构预收费监管工作的通知&nbsp;</p><p><strong>那么剔除掉这部分自用净现金后，新东方目前市值对应2024/2025年业绩为23x/18x EV/Non-GAAP 净利润，虽然高于中概同行，但与新东方这两年的强劲业绩对比（经营利润24FY-26FY 复合同比增速大约35%+），很显然，是稍微有点低估的。</strong></p><p><strong>海豚君的预期会比市场略微保守一些，但中性预期下的估值仍然要比当前市值高出不少（不含此次事件之后，资金对公司管理层的人品折扣）。具体预测值如下，仅供参考。</strong>长桥用户解锁全部数据可去长桥App「动态-投研」栏目查找同名文章：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_a18e7b0d92df41679aabd979f7a32f5f@5888275_oswg115377oswg1080oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>阴跌三个月，市场在担心什么？</strong></h3><p>那么自从上次财报之后的过去几个月，新东方以及其他K12教育股在跌什么呢？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_db9268c9e0be410c9b9bdc1288ef5824@5888275_oswg130281oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>海豚君认为，新东方持续下跌的主要原因是三个：</strong></p><p><strong>1）预期利润率提升放缓：</strong>这是由扩容加速、新学校存在爬坡期影响了短期盈利能力。但确实是3Q24FY财报发布公司开完电话会后，市场最不满意的点。&nbsp;</p><p><strong>2）政策监管担忧：</strong>一方面是5月教育部开展基础教育规范行动，列举了12条负面清单。但这个行动与与目前的义务教育整体关联性不大，更多还是围绕学科教育。比如严禁以升学率、考试排名来对学校进行考核，严禁诱导购买范围外的教辅教材，严禁义务教育阶段进行竞赛选拔等。&nbsp;</p><p>另一方面是市场对今年开会期间，针对“双减三周年”有一些新的规范出来，或者是担心有关部分对当前教育行业做出需要偏负面的描述。但这个担忧也随着上周开会结束，教育部领导的讲话中并未带负面评价而逐步淡化。&nbsp;</p><p><strong>3）供需不平衡缓解的担心：</strong>另外，市场上一些对于牌照进一步放宽，从而缓解供不应求情况的担心。素质教育牌照的审批确实有加快，但这个加快的节奏短中期内还是难以承接目前爆发式的需求。&nbsp;</p><p>况且，今时不同往日，在目前缺少了一级资本的早期资金扶持下，新进入者在做规模扩张时还是相当具有难度。更不用说与存量的几个龙头在品牌力上的差距了。&nbsp;</p><p><strong>总的来说，至少从目前来看，新东方短中期的大逻辑（教育需求）是没啥问题的，前期压制股价的一些担忧也在逐步消化。</strong></p><p><strong>这一回直播危机事件，可能在一定程序上会引发部分资金对新东方背后动机的不良揣测，以及对公司元老们罔顾中小股东利益的不理性行为有一定非议，或许会在估值上也打个折扣。</strong></p><p><strong>但从影响新东方估值的核心逻辑上来看，在后续股价消化事件影响的期间，结合自身的风险偏好度，海豚君认为还是可以积极关注这个“危机时刻”的机会。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UrsQ7mKbKSFZ4jcgePH1CA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2879043941473156</id>
            <title>飞米新品3289元，小米要用性价比整顿无人机市场？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2879043941473156</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2879043941473156</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 12:18:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 无人机, 大疆, 飞米, FIMI X8 Tele
<br>
<br>
总结: 文中介绍了飞米作为一家新兴无人机品牌，挑战大疆在市场上的霸主地位。通过推出FIMI X8 Tele这款定价在3289元起的新品，飞米希望通过其双摄+AI夜景等创新功能，以及良好的续航能力和扩展接口，赢得消费者的青睐。与大疆相比，FIMI X8 Tele在变焦能力和夜景拍摄上具有一定优势，但定价较高，是否能成功挑战大疆，还有待市场验证。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>提到无人机，很多人可能会首先想到大疆，这个创立于2006年的无人机品牌，在十余年时间里成功占领无人机市场的高地，同时也将无人机这种新兴消费电子产品带火。</p><p>在几乎被大疆垄断的无人机市场里，其实也不乏想要突出重围的品牌，比如飞米。不久前，飞米在海外市场发布了旗下新款无人机产品FIMI X8 Tele，如今正式登陆国内市场，<strong>定价3289元起，</strong>正面硬刚大疆。</p><p>作为小米供应链的一员，飞米早在2014年就涉足无人机市场，为小米推出了第一款无人机产品。早期的飞米主要负责打造性价比无人机产品，比如小米无人机1代，仅2499元的定价，说是为无人机市场投下一颗「性价比炸弹」也不为过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_39efa4a5f93c42f5bb6f51c4c6ceccd0@1547419282_oswg706427oswg1080oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：FIMI）</p><p>当然，除了为小米打造无人机、手持云台、运动相机等产品之外，飞米在近几年也开始独立推出产品，比如这台FIMI X8 Tele，就是飞米的年度新品之一。那么飞米能够靠FIMI X8 Tele从当前几乎被大疆统治的无人机市场里抢到份额吗？而这样一台定价超3000元的无人机到底值不值得买？</p><h2><strong>01 双摄+AI夜景，飞米用做手机的思路打造无人机&nbsp;</strong></h2><p>FIMI X8 Tele在命名上已经十分直白地告诉消费者，这台无人机的核心亮点就是「Tele」，也就是长焦。FIMI X8 Tele配备了广角+长焦两颗镜头，<strong>前者为1/2英寸4800万像素传感器，后者则是1/2.5英寸1300万像素传感器，</strong>两颗传感器均来自索尼。</p><p>两颗镜头分别负责24mm焦段和120mm焦段，长焦端能够实现5倍光学变焦，混合模式下最高可达30倍变焦。按官方描述，FIMI X8 Tele的双摄方案能够在2公里外拍摄出清晰的人物和景色，但考虑到长焦镜头仅F3.0的光圈，或许夜间成像能力会略显薄弱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_f2ec53fedc4348fda66a38fff8ef5447@1547419282_oswg1929591oswg1920oswg1189_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：FIMI）</p><p>但FIMI X8 Tele提供了全新AI超级夜景功能，利用AI ISP降噪，信噪比提升4倍。</p><p>图传系统部分，FIMI X8 Tele 使用了 SoLink 双频图传系统，支持2.4GHz和5.8GHz双频段，最大传输距离可达10公里，延迟仅为120毫秒。此系统确保了飞行过程中实时图传的稳定性和流畅性，让用户在远距离操控时也能获得清晰的图像传输。</p><p>该无人机具备3D避障功能，配备前、后和下方共六个避障传感器，最大感知距离为20米。这不仅提高了飞行安全性，也为用户提供了更多的飞行自由度。续航方面，标准版电池提供约38分钟的飞行时间，增强版电池则可延长至47分钟。这个续航时间在同类产品中表现突出，并且考虑到其机身尺寸仅204 x 106 x 72.6mm（折叠状态），这个续航表现确实不错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_35e2006dfd044c7f8570c37faf367209@1547419282_oswg219960oswg640oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：FIMI）</p><p>此外，FIMI X8 Tele还支持扩展接口，允许用户根据需要安装不同的配件，如4G图传模块、扩音器和抛投模块等。<strong>4G图传模块可以在没有Wi-Fi信号的情况下，使用4G网络进行图像传输，确保在远距离和复杂环境下的图传稳定性。</strong>扩音器可以进行远程语音广播，适用于大型活动和应急场景。抛投模块则可以实现物品的空投，适用于救援和物流等特殊场景。</p><p>总体来看，FIMI X8 Tele拥有不俗的影像配置和续航能力，且轻便小巧的机身也方便携带外出，<strong>但其起售价定在3289元，双电版更是来到3889元，</strong>怎么看也算不上是性价比突出的无人机产品。而FIMI这个定价也卡在大疆暂时没覆盖到的价位区间上，那么FIMI X8 Tele能够凭借这些优势成功跻身无人机市场一线地位吗？</p><h2><strong>02 3K档唯一新品，飞米靠什么赢过大疆？</strong></h2><p>在无人机市场中，大疆无疑是最具竞争力的对手。以大疆Mavic Air 2为例，这款无人机配备了1/2英寸48MP传感器，同样支持4K视频录制和HDR视频。然而，FIMI X8 Tele 在变焦能力和夜景拍摄上更具优势，其30倍混合变焦和AI超级夜景模式为用户提供了更多的创作可能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_30002d27b0834df5a5b478dfa52b8d0d@1547419282_oswg723689oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：大疆官网）</p><p>而在更贴近3K价位里的大疆Mini 4 Pro，FIMI X8 Tele的优势在于拥有一颗独立的长焦镜头，但飞行时间上，FIMI X8 Tele能够做到最长47分钟，而Mini 4 Pro仅45分钟，以微弱的优势胜出。</p><p><strong>不难看出，FIMI X8 Tele将价位设定在3-4K，主要就是利用大疆覆盖不到的价格区间做差异化打法，并突出长焦镜头和续航时间的硬件优势，以此获得更多追求性价比的用户的追捧。</strong></p><p>当然，就目前而言大疆在飞行控制系统和图传技术上的优势是多年来积累的结果，其成熟的飞行算法和稳定的图传性能，使得用户体验极为流畅和可靠。相比之下，飞米虽然在价格上具有优势，但在这些核心技术上能否与大疆媲美仍需时间检验。此外，大疆的品牌影响力和市场覆盖面也是飞米无法在短时间内赶超的。</p><p>除了大疆，其他竞品如Autel Robotics的EVO II系列、Parrot的Anafi系列和Yuneec的Typhoon系列也在市场上占有一席之地。Autel EVO II系列以其8K视频录制著称，而Parrot Anafi则以其便携性和180度可调节摄像头闻名。Yuneec Typhoon系列则在稳定性和专业应用方面表现出色。这些产品各有特色，但在价格和综合性能上，FIMI X8 Tele 依然有其独特的竞争力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_95986e59c65c45a8990880c671db6b8a@1547419282_oswg381469oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Autel Robotics）</p><p>FIMI X8 Tele 与大疆Mavic Air 2、Autel EVO II、Parrot Anafi 和 Yuneec Typhoon 等主要竞争对手相比，展现出了一定的优势和劣势。FIMI X8 Tele 的优势在于其价格更具竞争力，同时具备30倍混合变焦、AI超级夜景模式和长续航能力，吸引那些追求高性价比的消费者。然而，小雷认为，飞米在品牌影响力、飞行控制系统和软件生态系统方面仍与大疆存在一定的差距，相对而言，消费者似乎更认可大疆的成熟技术和市场覆盖面，其在用户体验和稳定性上更具优势。</p><h2><strong>03 飞米以性价比入局，无人机市场还能怎么卷？&nbsp;</strong></h2><p>当前消费级无人机市场上，大疆依然占据主导地位，但市场需求的多样化和技术的快速发展，为其他厂商提供了新的机会。根据市场研究数据，全球无人机市场的年均增长率保持在20%以上，预计到2025年市场规模将达到数百亿美元。飞米虽然算不上是新锐品牌，但通过不断完善产品布局，推出如FIMI X8 Tele这种定价、技术上都具有差异化的产品，有望能突出重围。</p><p>不过，根据《全球无人机市场分析报告》，目前全球无人机市场中，大疆占据了约70%的市场份额，其他品牌如Parrot、Autel和Yuneec则占据了其余的市场份额 。在这样的市场环境下，飞米要想突围，必须在产品质量、用户体验和售后服务等方面下足功夫。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_57449229b0d3409789f9028686f6fb80@1547419282_oswg1607285oswg2000oswg1246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：FIMI）</p><p>当然，未来无人机市场还有相当广阔的空间。根据IDC的报告，2023年全球消费级无人机市场规模达到85亿美元，预计到2027年将增长至135亿美元，年均增长率约为12%。这意味着，未来几年内，市场将持续扩容，为新兴品牌提供了更多机会。即便目前大疆占据了绝大部分市场份额，但随着市场不断扩容，飞米、哈博森等一众无人机，还是能够有继续上升的机会。</p><p>而FIMI X8 Tele本身也是一个不错的无人机产品，其双摄系统、长续航和强大的避障能力，使得这款无人机在拍摄和安全性方面都表现出色。对于那些希望获得高质量航拍体验，但又不愿意支付高昂价格的用户来说，X8 Tele 无疑是一个不错的选择。但同样的价位里，飞米要如何赢得与大疆的竞争，使其获得更多消费者的认可，这或许也是飞米接下来要着重思考的方向。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CqrkGK3zZbMnl4dsiDOM1w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”</a>，作者：钟立磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2879050291909505</id>
            <title>再陷预制菜争议，初代网红餐厅“四战”港交所</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2879050291909505</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2879050291909505</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 12:16:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 绿茶餐厅, IPO, 食品安全, 预制菜
<br>
<br>
总结: 证监会要求绿茶餐厅在即将上市的IPO过程中补充食品安全和预制菜占比等相关资料，引发了对其合规经营的关注。绿茶餐厅曾多次因食品安全问题而备受争议，此次要求可能对其上市造成影响。同时，绿茶餐厅在招股书中披露了部分菜品由第三方食材加工公司制备的情况，显示其在降低经营成本方面的努力。然而，绿茶餐厅面临的挑战仍然不少，包括翻台率下滑等问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>四战港股的绿茶餐厅，又一次成了餐饮业的焦点。</p><p>近日，证监会对即将在境外发行上市的绿茶公司发出备案补充材料的公告要求，要求其补充股权架构、股东情况、股权激励、大额分红、合规经营，5方面的材料。&nbsp;</p><p>值得注意的是，在合规经营方面，证监会特别对绿茶餐厅的食品安全问题以及预制菜占比情况进行了问询。&nbsp;</p><p>此前，曾有业内人士指出，绿茶多次出现的食品安全问题，或许会成为其上市路上的一大阻碍。如今被要求补充食品安全及预制菜占比的相关资料，会对绿茶餐厅的IPO造成影响吗？&nbsp;</p><h2><strong>绿茶IPO,被要求说明预制菜占比情况</strong></h2><p>具体来看，在合规经营方面，证监会要求，绿茶餐厅应说明境内运营实体食品安全管理是否符合《食品安全法》等法律法规要求，是否存在食品安全违规被处罚情形及整改情况，是否构成重大违法违规行为。&nbsp;</p><p>此外，证监会还要求绿茶要对食品供应链具体模式和预制菜占比进行明示。&nbsp;</p><p>对此，红餐网在网络和社交平台上搜索后发现，近年来，绿茶确实有牵涉到不少食品安全以及预制菜方面的舆论。&nbsp;</p><p>今年4月，有消费者在黑猫投诉平台上反馈，称绿茶餐厅存在食品安全问题，还有人称在绿茶餐厅用餐后出现了身体不适。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_0ab18722561548059c9f1972dee3c0bb@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：黑猫投诉平台截图&nbsp;</p><p>2023年11月，杭州上城区市场监管局食品监督抽检显示，西藏绿茶餐饮管理有限公司杭州上城分公司的大青椒噻虫胺检测值高于标准值。&nbsp;</p><p>再往前，2021年12月，西藏绿茶餐饮管理有限公司广州白云第一分公司制售的绿茶葱香烤鸡，被检出大肠埃希氏菌不符合广东省食品安全地方标准。&nbsp;</p><p>另外，绿茶也曾陷入预制菜争议。2024年3月，“中国蓝新闻”记者卧底杭州绿茶餐厅后厨发现，该餐厅售卖的“佛跳墙”是预制菜。但餐厅不仅未在菜单中标注“预制菜”字样，同时也没有主动告知顾客是预制菜。&nbsp;</p><p>在这之后，绿茶餐厅公关经理曾回应表示，已下架被曝光的预制菜品“佛跳墙”，同时已自查自纠下架门店部分预制菜菜品。&nbsp;</p><p>不过，绿茶最新的招股书中提到，目前，绿茶餐厅内有一部分招牌菜是由第三方食材加工公司制备的预处理食材及烘焙产品。而公司建立的中央食材加工设施及与第三方食材加工公司的持续合作亦有助绿茶规范餐厅内的菜品制备工序及提高运营效率，以降低经营成本。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_dd604ddd6b2b4e9d9be6fcd8557107ef@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：绿茶招股书截图&nbsp;</p><h2><strong>四战港交所，翻台率已大不如前</strong></h2><p>绿茶餐厅实际源自王勤松、路研夫妇在2004年创立的绿茶国际青年旅舍。&nbsp;</p><p>彼时，绿茶青年旅舍吸引了来自全国各地的旅客，且大多是追求性价比的年轻人，所以在提供餐食方面，绿茶青年旅舍也为旅客提供了融合浙菜，而不是杭州地方菜。&nbsp;</p><p>在注意到来旅舍吃饭的客人反而比住宿的客人更多后，王勤松才萌生了开一家餐厅的想法。&nbsp;</p><p>2008年，第一家绿茶餐厅在杭州顺利开业，该餐厅延续并发扬了绿茶青年旅舍的菜品特点，同时辅以中国风的精致装修。&nbsp;</p><p>由于价格亲民，菜品迎合大众口味，第一家绿茶餐厅开业之后爆火。由此，绿茶餐厅也开始踏上连锁化道路。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_b43508ad63d24171900c42b7d3c386a8@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：红餐网摄</p><p>2021年3月，绿茶集团首次在港交所递交了招股书。但之后，因财务数据纰漏被港交所责令完备，又被曝出了食品安全问题，到了当年9月，绿茶招股书失效。&nbsp;</p><p>此后，绿茶餐厅又分别在2021年10月及2022年4月两次提交了上市申请，但均未成功。&nbsp;</p><p>今年6月19日，绿茶集团第四次向港交所递交招股说明书，拟在主板挂牌上市。花旗和招银国际担任联席保荐人。&nbsp;</p><p>最新的招股书显示，2021年至2023年，绿茶集团的营收分别为22.93亿元、23.75亿元和35.89亿元，其中2023年同比增长51.1%；经调整净利润分别为1.38亿元、0.25亿元和3.03亿元。&nbsp;</p><p>绿茶集团将收入的连续增长归功于旗下餐厅的扩张。招股书显示，2021年末、2022年末及2023年末，绿茶集团分别拥有236家、276家、360家餐厅。2021年至2023年，绿茶净增门店数分别为56家、40家和84家，3年累计净增180家。&nbsp;</p><p>单看营收端的数据，似乎释放了一些积极的信号。但绿茶餐厅面临的挑战仍然不少。&nbsp;</p><p>高翻台率曾是绿茶引以为豪的关键指标。据了解，2014年，绿茶最高的日均翻台率当时能达到6-8次。&nbsp;</p><p>但如今绿茶餐厅的翻台率于巅峰期相比已有较大下滑。招股书显示，2021年-2023年，其翻台率分别为3.23次/日、2.81次/日、3.30次/日。&nbsp;</p><p>绿茶餐厅创始人王勤松早年间接受采访时曾公开表示，绿茶餐厅人均消费不高，但各类支出成本较重。因此，别的餐厅可能是客人坐满就赚钱，但绿茶则是翻台才开始赚钱。王勤送指出，绿茶餐厅的翻台率一天4次是下限。但目前来看，绿茶餐厅翻台率仍未能回升到这一基准，这或许会对绿茶餐厅未来的增长稳定性造成一定影响。&nbsp;</p><h2><strong>仅占据0.7%的市场份额，“融合菜+性价比”的优势消失？</strong></h2><p>回溯绿茶餐厅的发展，其核心竞争力主要集中在两个关键词：融合菜、性价比。&nbsp;</p><p>绿茶餐厅起步的时期，恰好赶上了国内餐饮行业向精细化、时尚化消费升级的阶段。而其打出的性价比、融合菜的特点，在当时算是走在了行业前面，故而能很快在市场上打出名头，并站稳立足。&nbsp;</p><p>但如今的餐饮业早已发生翻天覆地的变化，性价比基本上已经是每一个餐饮品牌的标配。&nbsp;</p><p>而融合菜系也早已不是什么新鲜事物。性价比融合餐厅、性价比融合品牌比以往多太多了，包括外婆家、新白鹿等主打融合菜的品牌都在加快抢占市场，竞争可谓白热化。&nbsp;</p><p>灼识咨询报告显示，休闲中式餐厅市场高度分散，市场参与者众多，2023年绿茶餐厅仅占据0.7%的市场份额，位于休闲中式餐厅中的第四位。&nbsp;</p><p>其次，绿茶餐厅的收入渠道也过于单一，目前并没有子品牌供血，而其在外卖和零售端也表现平平。&nbsp;</p><p>外卖早已是很多餐厅视为增收的重要渠道，但绿茶餐厅外卖业务的收入占比却从2022年的16.7%下降到了14.4%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_70904a2cd873421ba478584575dffb81@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图片来源：绿茶招股书截图&nbsp;</p><p>更重要的是，伴随年轻消费者口味的快速更迭，众多更具特色、更新潮的创新餐厅还在不断崛起。 菜品能否持续创新，为消费者带来新鲜感， 也成了绿茶餐厅正面临的尴尬问题。&nbsp;</p><p>红餐网注意到，在网络上，有不少评论指出，绿茶餐厅很久没有再出爆品了，且即使是新品，也大多趋向于平庸。在融合菜餐厅越来越普及的当下，顾客对于爆品的期望阈值比过往更高，如果不能推出更多的爆品来吸引消费者，那么顾客的满意度可能会持续下滑。&nbsp;</p><p>在招股书中，绿茶餐厅自己也提到，能否持续取得成功取决于不断推出新菜式并改良现有菜式以迎合不断变化的顾客喜好及口味。但绿茶餐厅自身也无法保证总是能有效地估计主要市场的发展方向，并在瞬息万变的市场中成功识别、创制及推广新菜式或经改良菜式来获得成功。&nbsp;</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>在资本市场，多次发起IPO的案例并不少，具体到餐饮业，也并非只有绿茶餐厅的案例。&nbsp;</p><p>比如另一中餐巨头“小菜园”，于2024年1月16日递交了招股书，但与绿茶餐厅的遭遇类似，初次递表的小菜园也未能上市。7月16日，小菜园招股书宣布失效。当日下午，小菜园再度更新招股书，递表港交所。&nbsp;</p><p>目前来看，餐饮市场的发展还存在很多不确定因素，这或许会影响到资本市场的审核通过率。但从市场发展的长周期来看，上市绝不是企业发展的终点。未来，绿茶餐厅能否成功IPO，红餐网将持续关注。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TIzHkHsV-alDEvVzwUY-dw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“红餐网”</a>，作者：红餐编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878770833398153</id>
            <title>广药大忽悠被抓，王老吉躺枪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878770833398153</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878770833398153</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 12:12:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 董事长, 广药集团, 李楚源, 金戈案
<br>
<br>
总结: 华南医药龙头广药集团子公司白云山董事长李楚源因个人原因辞职，结束11年掌权之旅。李楚源曾陷入金戈案举报，涉嫌违规行为。广药集团在中药市场领先，但广告费支出细节不充分。李楚源是广药的灵魂人物，带领公司保持增长。广药集团工商销售收入突破1000亿元，首次进入《财富》世界500强榜单。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又有董事长被抓了。</p><p>7月22日，华南医药龙头广药集团子公司白云山发布公告：董事长李楚源因个人原因辞去公司董事长等职务，<strong>广药集团一号人物结束长达11年的掌权之旅</strong>。</p><p>公告通篇没有感谢之词，市场猜测多半是……</p><p>果不其然，次日上午，财新、第一财经报道称“李楚源接受调查”，“家族成员也被调查”。</p><h2><strong>01 老总被抓，曾陷举报门</strong></h2><p>白云山全称广州白云山医药集团股份有限公司，隶属广药集团，市值高达500亿。 <strong>左手金戈</strong> （国产W哥）， <strong>右手王老吉</strong> ，手握这两棵摇钱树，再加上<strong>板蓝根、白云牙膏</strong>等热销产品，白云山在中药上市企业中营收遥遥领先。&nbsp;</p><p>日前就有知情人士透露，李楚源是个表现欲很强的人，他之前几乎每天都会发微信朋友圈，但是这次至少三天没有一点动静了。如今白云山的一纸公告，<strong>彻底把广药集团董事长的传闻坐实了</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_7160995b94dc456cb512cd758d368ba8@5888275_oswg192146oswg967oswg1025_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲</p><p>李楚源因何事被带走？业内人士说法不一，有分析称或与巨额广告支出有关，也有媒体推理，或与五年前的“金戈案”有关。&nbsp;</p><p><strong>1.李楚源行事高调，宣传也舍得砸钱，因此广药集团每年的营销支出确实很高。</strong></p><p>据白云山年报，2022年其广告宣传费为9.6亿元，占销售费用的16.35%；2023年广告宣传费涨至10.8亿元，占比17.73%。但 <strong>广告费支出方面的细节披露，不充分</strong> 。&nbsp;</p><p>此外，2023年其销售费用总额已高达61亿元，而2021年至2023年，公司的研发费用分别只有8.75亿元、8.19亿元、7.82亿元。&nbsp;</p><p><strong>2.李楚源带领下的白云山曾在2009年陷入金戈“举报信”事件。</strong></p><p>男性用药“金戈”毛利率高达91.76%，一度被视作白云山的“现金奶牛”，这款药仅2023年就卖了1.01亿片，为白云山带来12.9亿元的营收。&nbsp;</p><p>2019年7月，因金戈利益分配问题，李楚源遭合作伙伴康业元实名举报，直指金戈原材料采购其中一项是每公斤1800元，到了总厂就变成了一公斤10000元，称 <strong>李楚源涉嫌违反法规、隐瞒利润及收入、财务造假</strong> 等。&nbsp;</p><p>针对此事，白云山否认并诉诸法律，一审二审都胜了。&nbsp;</p><p>只不过，2022年8月，国家医保局曾通报广药集团旗下三家企业虚增原料药价格、虚抬药价套取资金的问题，涉及2017年至2021年5月，这跟康业元的举报时间恰恰有重叠。&nbsp;</p><p><strong>剧情反转，值得深思。</strong></p><h2><strong>02 广药灵魂人物</strong></h2><p>李楚源自1988年加入白云山制药总厂，从基层干到董事长，在广药待了36年，执掌广药近11年，堪称 <strong>广药的“灵魂人物”。</strong></p><p>1999年，白云山中药厂已连续5年亏损， 当时的投资者怒怼：“全公司的人即使一年啥事不干，也不至于亏这么多。”&nbsp;</p><p>濒临破产之际，李楚源临危受命，出任白云山中药厂厂长，上任当年就创造了一个奇迹：年利润1611万元。&nbsp;</p><p>接下来的10年，李楚源带领全厂进行了大刀阔斧的改革，不只力挽狂澜，还将白云山推上了知名制药先锋企业的高位， <strong>连续11年保持25%以上的增长。</strong></p><p>期间，李楚源留下了不少光辉事迹。</p><p>1.在2000年，流行性感冒席卷欧洲，板蓝根凭借其普适性，成为了国际世卫组织的推荐用药。李楚源初有名气，并借机将板蓝根推向海外。&nbsp;</p><p>2.第二战很快到来，当时“康泰克”在内的数种含PPA感冒药，被监管政策亮了红灯，李楚源打出板蓝根“一款不含PPA的感冒良药”的口号，再下一城。&nbsp;</p><p>3.到2003年“非典”时期，李楚源和板蓝根又火了一把。板蓝根销售额激增，李楚源“<strong>坚持不涨价+向困难群体赠药</strong>”的组合举动，让白云山的“爱心、诚信”的品牌形象也被立住了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_bdbf6b80fc6e4eb1aa682d592f526b51@5888275_oswg48514oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲</p><p>2010年，李楚源接任广药集团总经理，2012年，在他的参与下公司成功<strong>收回“王老吉”凉茶品牌</strong>，引发全行业的广泛关注。</p><p>2013年李楚源升任广药集团及白云山董事长，同年，广药集团完成资产重组并通过“白云山”实现整体上市。李楚源放出豪言：<strong>到2020年，广药集团要实现世界500强的梦想。</strong></p><h2><strong>03 牛皮大王</strong></h2><p>《一代宗师》里，八卦掌掌门宫羽田说， <strong>人活这一世，能耐还在其次，都是时势使然，有的成了面子，有的成了里子。</strong></p><p>执掌广药多年，李楚源有两把刷子。2017年，广药集团工商销售收入突破1000亿元；2021年，广药集团首次跻身《财富》世界500强榜单。</p><p>但比起出色业绩，李楚源更“出圈”的是他在各种公共场合<strong>大吹牛皮</strong>，经常讲些<strong>雷言雷语</strong>：</p><p>2014年7月31日，李楚源发了一条微博：<strong>“金戈”是国家一类新药</strong>。引起不小争议，因为“金戈”是国内首个正式获批的W哥仿制药。</p><p>2018年的博鳌论坛上，李楚源又大放厥词，“金戈已从药品变为老百姓需要的情趣用品”，<strong>“怕上火，喝王老吉；怕没用，吃金戈。”</strong></p><p>2021年的博鳌论坛，李楚源公开称：<strong>“白云山的板蓝根一喝口罩就不用戴。”</strong></p><p>2024年，史上最长春节假期落地，在广药集团对外宣传中又奇葩的出现了，这归功于李楚源在会上提建议的论调，甚至将年初八定为“广药超吉星期八”。</p><p>李楚源还提出<strong>“时尚中药”</strong>的概念，蹭上电竞、元宇宙等热点，然而蹭来蹭去<strong>广药集团还是没有独当一面的中成药产品</strong>。2023年卖得最好的中药“四丸一系列”，只有消渴丸和小柴胡颗粒这两种药年营收突破了5亿元，其他三款均在3亿到4亿元上下。</p><p>真正撑起广药集团的爆款产品，一个是“金戈”，一个“凉茶”王老吉，分属口服西药、保健品，两者均不在中医药范畴。</p><p><strong>这比商界的那几个大忽悠还能忽悠呢！</strong></p><h2><strong>04 王老吉躺枪</strong></h2><p>母公司董事长被抓，王老吉受害不浅，免不了又被拿出来议论一番。&nbsp;</p><p>不过，李楚源对王老吉的 骚操作确实够喝一壶。&nbsp;</p><p>2017年，他在《财富》全球论坛上提到：据国家863计划研究结果发现，<strong>喝王老吉可延长寿命大约10%。</strong>王老吉官方微博随后发布消息称，延长寿命的结论是由<strong>576只大鼠样本</strong>得来。&nbsp;</p><p>不过很快，王老吉能延长人类寿命的可笑言论，就被网友转换为：<strong>喝王老吉，会降低智商</strong>。&nbsp;</p><p>此一计不成，2019年李楚源又想了第二计，开启王老吉商标授权，为此还专门成立了一家公司叫广州创赢。&nbsp;</p><p><strong>疯狂的品牌授权让王老吉短期内赚了不少容易钱，也埋下了一堆雷。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_87d5a64452ea4138896a528f262eb7e0@5888275_oswg1299261oswg1080oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲</p><p>开启授权的当年，王老吉新品“吉悠”就被爆 <strong>涉嫌传销</strong> ，王老吉“吉宝清养益”、王老吉“哔嗨啤”等多款产品都被卷入“传销风波”。&nbsp;</p><p>2021年后局面更恶劣了。大量自称王老吉品牌相关产品的代理商称，不少“招商公司”打着“广药集团大健康饮品全国运营中心”、“广药大健康王老吉新品运营总部”、“王老吉总部”的旗号，以明星代言、高额返利、专业运营团队免费帮忙铺货等承诺为噱头，引诱签下代理合同。</p><p><strong>已有几千人受害，金额从十多万元到上百万元不等。</strong></p><p><strong>对此广药集团一纸声明撇清关系。</strong></p><p>2022年，王老吉还曾深陷诈骗门。王老吉与加多宝打了十多年的商标争夺战，大有不死不休之势。但<strong>“人走茶凉”的凉茶市场，或许等不起王老吉和加多宝的恩怨“大结局”。</strong></p><p><strong>王老吉这一系列的口碑崩坏，跟品牌频繁授权脱不了干系。</strong></p><p>如今，这位广药系“灵魂人物”的倒下，对公司而言不仅仅是一次重大人事变化，更意味着未来将进入深度调整期。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>&nbsp;[1]《广药变天》金角财经</p><p>&nbsp;[2]《大忽悠，板蓝根吹鼓手，倒了？》华商韬略</p><p>&nbsp;[3]《白云山前董事长李楚源遭调查，5年前曾陷“伟哥”举报门》野马财经</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/K4U52GMNAMzFeGdOgpMAEw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“本原财经”</a>，作者：有山君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878958735479424</id>
            <title>“负极龙头”杉杉股份，跌回到“6元时代”还需多长时间？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878958735479424</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878958735479424</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 12:04:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股价下跌, 业绩承压, 负极材料, 郑永刚
<br>
<br>
总结: 过去一周，“负极龙头”杉杉股份的连日下跌刺痛了一众投资者的神经。公司表示股价下跌受多因素影响，包括行业周期变动和盈利压力。公司主营业务包括负极材料和偏光片业务，但近年业绩承压，导致市场反应不佳。郑永刚作为公司代表人物，曾经历公司转型调整，但在其去世后，遗产争夺事件引发关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去一周，“负极龙头”杉杉股份的连日下跌刺痛了一众投资者的神经。逼得股民在互动平台上“控诉”：公司股票这几年以来一直跌跌不休，已经使得市场上98%以上的持股股民都处于亏损状态。</p><p>杉杉股份表示，股价下跌受多因素影响。受行业周期变动影响，2023年以来公司盈利水平阶段性承压，但公司持续聚焦核心业务，根据市场变化适时调整经营策略，整体上公司两大核心业务负极材料和偏光片业务持续保持领先水平。</p><p>未来，公司管理层将继续做好各项经营管理工作以实现稳健经营，亦将继续按照公司回购股份方案，在回购期限内，根据市场情况择机实施股份回购，并及时履行信息披露义务。</p><p>截至7月26日上午收盘，报价7.36元/股，总市值165.9亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_9bdbe1d08a5345e0a4ba2a56ee57ba31@5888275_oswg24351oswg509oswg194_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 业绩承压</strong></h2><p>作为第五代“甬商”的代表人物，郑永刚曾于1989年以一己之力盘活了甬港服装厂，并创立“杉杉”品牌。凭借一句“杉杉西服，不要太潇洒”迅速出圈。</p><p>1996年，杉杉股份在上海证券交易所成功上市，成为“服装第一股”。此后，在郑永刚的带领下，杉杉股份不断转型调整，并彻底实现去服装化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_d0e3f4b26d304eec8e1eca5b9384443c@5888275_oswg70118oswg965oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，杉杉股份有两大主营业务，负极材料和LCD偏光片业务。</p><p>其中，负极材料业务主要包括锂离子电池负极材料的研发、生产和销售，主要产品有人造石墨、天然石墨、硅基负极等，下游应用终端为新能源汽车、消费电子和储能等行业。偏光片终端广泛应用于电视、显示器、笔记本电脑、平板电脑、手机、商用显示等消费类电子产品。</p><p>在双业主的共同驱动下，公司曾在2021年迎来飞跃式发展。</p><p>但是，好景不长。近几年，负极材料行业产能迅速扩张，出现了阶段性、结构性的产能过剩，市场竞争加剧。偏光片行业也出现了终端需求疲软、行业内竞争加剧等现象。</p><p>2023年，杉杉股份实现营业收入190.7亿元，同比下降12.13%；归母净利润7.65亿元，同比下降71.56%；归母扣非净利润2.19亿元，同比下降90.6%。</p><p>其中，负极材料业务收入却同比下滑9.82%至72.67亿元，业务毛利率更是大降10.36个百分点至11.77%。同样，公司偏光片业务也面临收入下降，盈利能力下滑的窘境。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_649cf80486404715a9cafc9ab7c3a363@5888275_oswg51663oswg706oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_8aee520f22c04e549d994c7cad3c980e@5888275_oswg59489oswg1080oswg249_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年第一季度，杉杉股份经营表现仍旧不太理想。公司实现营业总收入37.52亿元，同比下降15.67%；归母净利润亏损7328.18万元，上年同期盈利5.73亿元；扣非净利润亏损7335.39万元，上年同期盈利1.66亿元。</p><p>去年以来，杉杉股份剥离了多项非核心业务。公司于2023年2月完成电解液业务子公司衢州杉杉51%的股权转让交割、于2023年7月完成东莞杉杉100%股权出售；于2023年4月完成光伏电站子公司杉鑫光伏90.035%股权出售；于2024年1月完成了光伏业务子公司宁波尤利卡90.035%股权出售交割。</p><p>对于负极材料未来发展前景，杉杉股份表示，公司硅基负极产品不断实现技术突破，持续获得海内外客户认可，实现批量供应。硅氧产品已批量供应海外头部客户，并实现装车，同时攻克了二代硅氧低温循环难题，相关产品已导入海外头部电动工具企业；硅碳产品不断迭代，新一代硅碳产品在头部客户测试中保持领先，相关核心技术已获得美国、日本的专利授权。</p><h2><strong>02 烂事一筐</strong></h2><p>郑永刚是浙商圈公认的大佬，这不仅仅是因为财富，更是因其惊人的商业眼光和魄力。据称，郑永刚实控的企业超过420家，总市值超过520亿，统称为“杉杉系”。他对自己的评价是“有东北人的豪爽、军人的雷厉风行、又有浙商的敏感和精明”。</p><p>2023年2月，郑永刚因突发心脏疾病救治无效去世，享年65岁。由未留下遗嘱，其子郑驹和遗孀周婷爆发了一场遗产争夺的“豪门闹剧”。</p><p>郑驹是郑永刚与前妻周继青之子，出生于1991年，曾在英国留学，在担任杉杉股份董事长以前，郑驹一直在杉杉股份担任要职。周婷是郑永刚现任妻子，曾在浙江卫视、东方卫视、第一财经等媒体从事记者、主播工作，与郑永刚结婚后育有三位未成年子女。</p><p>最终，双方达成妥协，双双进入董事会，由郑驹出任上市公司董事长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_4b9b0ab353c04259bf538325759dc1c2@5888275_oswg10025oswg536oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于这位“90后董事长”，在股权争斗暂时落下帷幕之后，公司依旧是“内忧外患”，存在业务、管理上一系列的风险。</p><p>7月22日，杉杉股份发布了关于控股股东部分股份被司法冻结和标记的公告。公司控股股东杉杉集团的控股股东杉杉控股有限公司（下称“杉杉控股”）持有公司股份72,212,189股，占公司总股本的3.20%。杉杉控股近期累计被司法冻结/标记的股份数为72,212,189股，占其持有公司股份总数的100%，占公司总股本的3.20%；累计被轮候冻结的股份数为9,154,276股，占其持有公司股份总数的12.68%，占公司总股本的0.41%。</p><p>6月27日，杉杉股份发布关于收到中国证券监督管理委员会宁波监管局行政监管措施决定书的公告。公司存在以下违规情形：一、存在控股股东非经营性资金占用情形且未及时披露。二、部分关联交易未履行审议程序且未及时对外披露。</p><p>一系列事项都反映在股价上。6月以来，公司股价就累计下跌超20%，市值蒸发近50亿元。“负极龙头”跌回到6元时代，似乎已经近在咫尺。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1QjtSeg4Dzjp1QcZfeHz7A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“览富财经网”</a>，作者：珊珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878960412578696</id>
            <title>董宇辉，终成俞敏洪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878960412578696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878960412578696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 11:56:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 董宇辉, 东方甄选, 俞敏洪, 与辉同行
<br>
<br>
总结: 董宇辉离职后，东方甄选股价下跌，俞敏洪出面回应。俞敏洪剥离与辉同行，解释剥离原因并表示对公司发展有好处。董宇辉获得与辉同行控制权和收入，东方甄选专注自有品牌业务。俞敏洪希望友好竞争，董宇辉变企业家。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>董宇辉的离职，让东方甄选今日股价跌幅一度逼近30%，俞敏洪不得不出面回应一切。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_422b4c3c844d4afeaf3618a75359ae82@5888275_oswg228864oswg1080oswg992_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>7月25日，东方甄选发布公告，宣布董宇辉离任东方甄选。同时，向董宇辉出售与辉同行100%的股权，交易金额为7658.55万元。而后，俞敏洪补充声明，这笔股权购买款由“俞敏洪按符合上市公司规则和公司章程规定的方式予以安排支付”。</p><p>消息一出，持有东方甄选股票的小股东们坐不住了。</p><p>在7月26日东方甄选的股东大会上，俞敏洪阐述了自己的“安排”：股权购买款7000多万元将通过新东方与董宇辉的某种合作关系来进行支付，它会符合新东方在美国的上市公司的所有规定，没有侵占到任何东方甄选的利益。</p><p>这一次，俞敏洪在处理和董宇辉的关系方面相当体面。但外界仍会疑惑，双方何以走到彻底切割的局面，毕竟，与辉同行直播间的销量早已超过了东方甄选直播间。</p><p>股东大会上，俞敏洪再次解释了为何一定要剥离与辉同行，“对与辉同行的剥离，非常遗憾，也是不可避免的，对公司发展也是有好处的。</p><p>俞敏洪起初是想东方甄选和与辉同行互不干涉，“但这是天真的想法，实际上受到了外界环境的严重干扰，内部也有一些磕磕绊绊。”他表示，东方甄选管理者、主播的心态都受到了巨大的伤害。人员状态不稳定，主播也会犯一些小错误，也会引发网络上的进一步攻击，给公司的发展带来了巨大不确定性。</p><p>“如果不分开，未来两个平台会互相绞杀。董宇辉也希望有更大的发展空间，不考虑独立式不行了，与核心管理者进行了沟通，最终决定与辉同行独立。”</p><p>罗永浩也早在去年12月分析过东方甄选“去董宇辉化”的更深层次的原因：小作为风波并没有彻底结束。<strong>东方甄选一定会推进“去董宇辉化”，</strong>“因为如果只是靠董宇辉一个人赚钱，不管分给他的钱是多是少，东方甄选在资本市场都还只是一家MCN，<strong>只有完成“去董宇辉化”，才能讲得通电商公司或品牌产品公司的故事，而这两种类型的公司估值是天壤之别。</strong></p><p>这些正是俞敏洪愿意拱手送出一块优质资产的原因。</p><p>对于东方甄选与大主播的切割，分析师们已经给出了积极的评级指引。花旗分析师Alice Cai等发表研报称，董宇辉离职将减少东方甄选对明星直播的依赖，专注于自有品牌的可持续增长，维持对该股的买入评级。并表示东方甄选致力于简化运营，专注自有品牌业务，通过重新定位以实现可持续增长。</p><p>诚如罗永浩说的，去董宇辉化无可厚非，但此前引发巨大舆论危机在于，“操作过程太欺负人了”，这一次俞敏洪吸取了教训。</p><p>根据股东会公布的最新信息，这半年，董宇辉从与辉同行获得的个人收入达到1.4亿元；与辉同行账目上的1.4亿元净利润，本该属于东方甄选，但是用于补偿董宇辉“由于工作期限没到被收回的股权”，东方甄选将这1.4亿元也赠予与辉同行。</p><p>体面的处理终于帮东方甄选挽回了市场声誉。就在公告发布的当晚，近900万人涌入东方甄选直播间，“祝愿东方甄选越来越好”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_e1b997a4dd28445a8e229915c0890a57@5888275_oswg1449601oswg668oswg1180_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按俞敏洪的说法，东方甄选和与辉同行走进了“合则两败俱伤，分则两利”的局面，但短期内，无论对东方甄选还是董宇辉来说，都需要面临巨大的考验。</p><p>东方甄选剥离了一块优质资产，营收和流量无疑都将受到巨大影响，股东会上，俞敏洪也试图向外界证明东方甄选主播团队的实力。“在这一轮的波动以后，东方甄选现有的主播已经比较成熟了。”俞敏洪说，现在他是亲自在带主播，几乎只要有时间就跟主播们进行交流，对他们的心态来进行管理，也对他们进行鼓励。</p><p>董宇辉的挑战也才刚刚开始，如今的与辉同行是一个拥有150人的团队，随着与辉同行的迅速扩张，董宇辉的管理重任被进一步放大。未来或许将面临俞敏洪曾遇到的种种管理问题。</p><p>在股东会上，俞敏洪明确表示，“与辉同行出去后，自己个人不会参与与辉同行任何的资本运作投资和发展中去。东方甄选不会持有与辉同行股份。”</p><p>至此，董宇辉彻底结束了自己在东方甄选的三年历程，也从一个头部主播，变成了企业家。东方甄选和与辉同行，也正式从同事，变成了竞争对手。</p><p>俞敏洪今日也给与辉同行的主播和东方甄选的主播写了一封信，“两个公司是有竞争的，但我希望是一种友好的竞争，甚至是互相加持的竞争。”</p><h2><strong>01</strong></h2><p>董宇辉和东方甄选最核心的矛盾，一直都是东方甄选现有的利益分配机制，不足以匹配董宇辉当前行业地位现实之间的矛盾。而此次双方切割，备受关注的也是，董宇辉能够得到些什么？</p><p><strong>首先，董宇辉将得到与辉同行的全部控制权。</strong></p><p>企查查信息显示，与辉同行（北京）科技有限公司的法定代表人为董宇辉，当前的股东信息仍为北京新东方迅程网络科技有限公司，受益所有人为俞敏洪。而按照俞敏洪所说，“与辉同行是送给宇辉的”，也就是说，俞敏洪花7658万元将自己从与辉同行这家公司“除名”。俞敏洪在公开信中表示，与辉同行将由董宇辉个人持有其100%股权。</p><p><strong>其次，董宇辉和与辉同行，获得了与辉同行这半年多的全部收入和净利润。</strong></p><p>在俞敏洪的公开信中，他说自己曾承诺过，与辉同行成立后，董宇辉除了可以得到全部保底收入外，如果与辉同行有收益，宇辉可以继续得到公司净利润的一半分配。</p><p>按照东方甄选公告显示，与辉同行自2023年12月22日成立，至2024年6月30日期间，纯利为1.41亿元。也就意味着，半年时间，董宇辉在与辉同行的收入达到了1.4亿元。</p><p>今日股东大会上，俞敏洪提到董宇辉的收益时说，<strong>“与辉同行账上存留1.4亿净利润，这是在分配宇辉收入后留下的。根据协议，宇辉分配了50%，剩下1.4亿。”</strong></p><p>而与辉同行账上剩余的1.4亿元，也是东方甄选赠予与辉同行的。在俞敏洪的最新声明中，他表示，与辉同行自成立以来获取的全部收益包括全部利润，东方甄选分文未取，全部留给了董宇辉和与辉同行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_4d01a7f6e17e450da8a30d8e45728a9f@5888275_oswg757008oswg828oswg1792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>再者，董宇辉能从东方甄选拿到多少利益？东方甄选的公告显示，俞敏洪将向董宇辉悉数支付所承诺的福利及补偿。</strong></p><p>在股权奖励方面，东方甄选曾在2023年4月发布派送股权的公告，向除俞敏洪、孙东旭、尹强之外的151名东方甄选员工，合计奖励2535.9万股股权。</p><p>但公告也说明，此次股份奖励分三年归属，每年归属授出股份奖励总数的20%-50%。也就是说，董宇辉在今年4月获得了归属自己那份的20%-50%的股份奖励，而到2026年4月，属于董宇辉的期权才会全部解禁。</p><p>值得注意的是，公告还指出，当承授人有严重不当行为或违约等情形发生时，已授出但尚未行使的股份奖励立即失效，已交付给承授人的股份，承授人须将相同价值的股份及现金转给公司。</p><p>这部分股权问题，俞敏洪也在股东大会上解释称，“2月底讨论独立时，股权增发已无意义。因为上市公司股权分发，如果工作期限没到，股权是要收回的。”但是对于董宇辉这半年的继续贡献，东方甄选方面进行了一部分现金补助。</p><p>这也是为什么俞敏洪将属于东方甄选的1.4亿元利润奖励给董宇辉的原因，俞敏洪表示，“当一个为公司做了贡献的人，他要离开的时候，给一笔奖励，我觉得也是不少公司的惯用的做法。”</p><p>在薪酬方面，根据东方甄选2023年度财报，截至2023年5月31日，年度五名最高薪酬雇员（并非本公司董事或最高行政人员）工资分别为850万港元-900万港元、1050万港元-1100万港元、1650万港元-1700万港元、1850万港元-1900万港元、3400万港元-3450万港元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_22f8e316838548f9b2e0d372ebea5762@5888275_oswg308476oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：东方甄选财报</p><p>根据去年小作文风波之际，东方甄选前任CEO孙东旭在直播间的透露，这五名雇员中正包括董宇辉，“对于有人根据网上流传的上市公司财报截图说宇辉一年收入只有几千万”，孙东旭曾说，“那只是宇辉收入的一部分”。</p><p>而在小作文风波之后，董宇辉升任东方甄选高级合伙人以及新东方文旅副总裁后，相关收入报酬也有了调整。俞敏洪在去年和董宇辉合体直播时就表示，自己成为东方甄选CEO后，将很快启动一轮大调整，包括所有主播的待遇，“不仅针对董宇辉一个人，而是所有主播。”</p><h2><strong>02</strong></h2><p>作为东方甄选CEO，切割东方甄选和与辉同行，是俞敏洪这半年多以来做的最大一次管理革命。</p><p>与辉同行成立以来，不可避免地与东方甄选形成了竞争局面。尽管俞敏洪并不认为这是个问题，还在努力维持做好资源协调和支持。然而双方一旦形成竞争关系，利益纠纷早已埋下。</p><p>双方的第一次矛盾爆发于今年3月。董宇辉在直播间表示，将在4月底前往河南，并透露4月河南行已经启动，招商活动也开始了。然而，不久后，俞敏洪也发布视频，官宣新东方文旅中华行第一站是在河南。随后，河南文旅也发布了俞敏洪的活动预告，称计划在4月初来河南。</p><p>冲突的计划导致俞敏洪再次遭遇舆论攻击，不少网友攻击俞敏洪抢董宇辉风头。也因此，俞敏洪不得不在抖音致歉，表示自己“从来没有过要去河南直播的计划”，并且要求河南新东方文旅全面停止直播，并进行整顿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_112895e529bf475d9c5524b9755c2cba@5888275_oswg523594oswg660oswg1004_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在舆论上，董宇辉和东方甄选、俞敏洪的关系越来越紧张，董宇辉和俞敏洪合体直播间的次数越来越少。字母榜曾统计，今年以来，董宇辉和俞敏洪合体直播的次数屈指可数，一次与辉同行的湖北行直播，一次不久前的山西行直播。</p><p>俞敏洪在最新发布的公开信中也解释了这一点，“我在与辉同行镜头面前出现减少了”，并且解释称是怕了舆论攻击，“我一旦出现，就会出现密集的攻击；我也不敢出现在东方甄选的镜头面前，一旦出现，也是密集的攻击。我左右为难，作为东方甄选的创始人，支持公司发展变成了一件极其困难的事情。”</p><p>去年小作文风波后，俞敏洪挽留董宇辉，是出于东方甄选利益最大化的思考。然而，这一决定并未使东方甄选越来越好，也让自己时常陷于舆论漩涡之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_c5fc2bb97b8549079ec7c9b50c5f3066@5888275_oswg1096053oswg827oswg1169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>俞敏洪在公开信中描述了东方甄选和自己承受压力的情况，“作为一个以互联网为依托的企业，舆论力量常常影响到公司的发展。”俞敏洪解释称，复杂的舆论纷争，加上少数别有用心的引导和造谣，导致东方甄选和与辉同行的隔阂，自己和董宇辉均深陷舆论攻击，两边公司发展出现巨大的不确定性，股价受外部影响剧烈波动，公司信誉度和美誉度急剧下降。</p><p><strong>小作文风波后，东方甄选几度陷入舆论危机：</strong>俞敏洪抢董宇辉风头、俞敏洪称东方甄选乱七八糟、顿顿对东方甄选不满、董宇辉走后直播间画风变了、董宇辉抗拒直播等，引发一次次的股价震荡，小作文风波以来的半年，东方甄选的股价从31港元/股缩水至12港元/股。</p><p>尽管舆论危机最终都以俞敏洪致歉而结束。</p><p>但是几次道歉之后，俞敏洪不想再道歉了，下定决心实践“成为CEO时”，<strong>对于营业模式的确定和战略的制定、寻找和公司匹配的发展模型、</strong>为团队在不确定中间寻找确定的路径，而这个契机就是让董宇辉单飞。</p><p>字母榜曾分析称，董宇辉和与辉同行的存在，意味着东方甄选在传统MCN机构和品牌公司的模式中摇摆不定。而董宇辉的单飞，则意味着俞敏洪最终还是决定不做高度依靠个人IP的生意，坚持自己的远景：希望东方甄选发展成为一家产品公司。</p><p><strong>长远看，一家品牌公司的估值，要比依赖一个头部大主播的估值高得多。</strong></p><p>正如俞敏洪在股东大会上表示，东方甄选不会再出现某个主播成立独立平台。公司希望打造的是一支指哪打哪的队伍，不是再去造个人品牌。“公司希望把主播打造成指哪打哪的团队。在我可见范围内，东方甄选的主播不会再独立出去做平台。”俞敏洪说。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>失去董宇辉，短期内东方甄选和新东方必然受到不小的影响。</p><p>董宇辉离开东方甄选的消息一出，新东方美股盘前小幅跳水，收盘跌5.4%。次日，东方甄选开盘暴跌15%，盘中股价一度跌近30%。一天时间，与辉同行涨粉15万，东方甄选掉粉2万。</p><p>同时，东方甄选的业绩承压。董宇辉独立经营与辉同行直播间这半年，东方甄选直播间人气大幅下降，直播间累计涌入人次从今年1月的3.8亿滑落至6月的1.3亿。与之而来的是直播间销售额的大幅下滑，达多多显示，东方甄选直播间日均销售额已从5月的750万-1000万元跌至近一个月的250万-500万元。</p><p>此前，东方甄选已经为了流量付出了增收不增利的代价。在其发布的2024年上半年财报中，东方甄选营收同比增长34%，但是净利润却同比下滑57%。净利润下滑的一大原因，在于东方甄选投入的更多销售和营销开支，这部分支出由上年同期的2.3亿元同比增加145%至5.6亿元。</p><p><strong>如今，失去董宇辉这位头部主播，则意味着东方甄选在获取流量的路上，将会走得更为困难。</strong></p><p><strong>在股东会上，俞敏洪回应，未来他会进一步敦促公司挖掘更加优秀的主播，推动东方甄选的流量发展。</strong></p><p>值得注意的是，董宇辉曾担任新东方文旅副总裁。对于俞敏洪来说，董宇辉是他发展新东方文旅至关重要的IP，事关新东方文旅上市。但是如今没有了董宇辉这个IP，新东方的文旅产业也将失去一大助力。</p><p>然而，此举是阵痛还是长痛，是希望还是绝路，还需等待俞敏洪和东方甄选后续的决定与发展。<strong>就在公告发布的当晚，900万人涌入东方甄选直播间，“祝愿东方甄选越来越好”。</strong></p><p>对于董宇辉来说，离开东方甄选后，可以更加专注于追寻自己想做的事情。公告给出董宇辉的离任原因，是由于他的职业抱负、对彼其他事业的投入及个人时间安排导致。</p><p>在此之前，董宇辉虽然有很大的权利决定与辉同行的发展，“与辉同行独立核算，有独立经营权”，但是仍然受制于东方甄选，更受制于东方甄选的业绩和股价压力。要知道，与辉同行的所有业绩和利润也都要并表算入上市公司东方甄选的财报中，所以与辉同行的发展快慢，也直接事关东方甄选的利益。</p><p>然而，这些压力对于董宇辉来说，并非是他希望的。董宇辉一直不愿意只做一个卖货郎，今年6月，在一档访谈节目中他一番“抗拒卖货”和“反感网红”的言论，使得东方甄选股价再次下跌。</p><p>董宇辉想做的是“爱生活，破万卷，阅山河”，正如他在回应中所说，让他乐此不疲追寻并感到喜悦的是：阅访山河、探味美食，访谈名人，向导演、企业家、演员、科学家们学习，听文学心路，回忆光影人生、传授管理经验、分享科普知识。</p><p>这也是俞敏洪当初挽留董宇辉时，希望董宇辉能够做的，不希望他成为一个纯粹的卖货员。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_79c44098763f41fdbf8ffd17e74acf41@5888275_oswg831066oswg828oswg1330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>董宇辉的挑战也才刚刚开始，字母榜曾分析，<strong>如今的与辉同行是一个拥有150人的团队，随着与辉同行的迅速扩张，董宇辉的管理重任被进一步放大。未来或也将面临俞敏洪曾遇到的管理问题：</strong>如何管理组织内成长起来或者崛起的优秀个人或团队？如何处理主播之间的利益纷争？正如东方甄选需要管理变革，董宇辉同样需要在与辉同行建立起自己的用人标准和评判机制。</p><p>东方甄选同样如此，坚定产品路线后，俞敏洪如何在内部处理其他有影响力的主播和东方甄选的关系，如何建立新的利益分配机制和合作关系，是俞敏洪和东方甄选后续都需要继续关注的问题。</p><p>至此，俞敏洪职业生涯的两次体面告别，一次给了教培，一次给了董宇辉。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QXrSPCWgNcwSsv7l-xe7Tg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”</a>，作者：薛亚萍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878969319969413</id>
            <title>网易2024，全靠《永劫无间》手游了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878969319969413</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878969319969413</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 11:54:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 永劫无间, 手游, 网易, 爆款
<br>
<br>
总结: 《永劫无间》手游正式公测上线，火爆程度超预期。作为网易近两年的核心王牌产品，《永劫无间》端游已大获成功。网易押注手游版，预约玩家达5000万，股价应声而涨。市场对手游版的预期很高，网易内部也在全力支持。同时，网易需要新的手游爆款来提升增长，而《永劫无间》手游正是其中之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天，你振刀了吗？</p><p>玩家期待已久的《永劫无间》手游，于昨日正式公测上线。AI蓝媒汇注意到，该手游一经上线，很快便席卷了各大应用商店。</p><p>IOS端，《永劫无间》手游直接拿下免费游戏排行榜的第一。安卓端，以小米应用商店为例，《永劫无间》手游则是当前下载飙升榜的第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_422877928492470484f6a838dc52a229@5888275_oswg122878oswg1080oswg1565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>足见火爆程度。</p><p>不过，这是在意料之中的。</p><p>作为国内武侠吃鸡游戏的“扛把子”、网易游戏近两年的核心王牌产品，《永劫无间》早已经在端游上大获成功。</p><p>在放出《永劫无间》手游版预约时，累计便有5000万玩家进行了预约，打破了网易内部多项新游开测记录。甚至就在这两天，随着公测日进入倒计时，网易在资本市场上的股价也是应声而涨。</p><p>7月25日，摩根大通为此还发布了研究报告。报告中提到，网易股价在前一交易日盘中上升约5%。摩根大通认为，这一股价变动可能与《永劫无间》手游的即将推出有关。</p><p>可见，市场对《永劫无间》由端游转手游的想象空间，有很高的预期。</p><p>网易内部，同样是押注其中。</p><p>无论是过去大手笔打造《永劫无间》电竞赛事，还是此次手游公测时直接拿出了600亿大礼包，甚至是近几年一向低调的丁磊本人都不断地出现在公开场合中为《永劫无间》端游/手游打call，很显然，网易就是要吃定《永劫无间》端游转手游后可能产生的这波巨大蛋糕。</p><p>毕竟，当有成为再一个《阴阳师》的机会时，谁会拒绝？</p><h2><strong>01 PC上的爆款</strong></h2><p>过去两年，网易在手游上最成功的的产品是《蛋仔派对》，在端游上，则就是《永劫无间》。</p><p>这不仅是市场观感上的，同样也是丁磊亲自盖章认证的。</p><p>就在2023年12月《永劫无间》世界冠军赛开幕式上，丁磊表示，“《永劫无间》是网易游戏中一道独特的风景线，它是网易有史以来表现最好的面向全球的国产游戏。上线就打破了国产游戏的记录，免费后全球玩家超过4000万，涵盖了100多个国家和地区。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_bdd8339c5362443ab986263ab1ac1a57@5888275_oswg70840oswg887oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一开始，《永劫无间》走的是端游买断制，自2021年7月发售后，两年时间内，全球销量斩获2000万，创造国产了买断游戏的新历史记录，跻身全球游戏史TOP200，成为比肩《艾尔登法环》《巫师3》等经典的国产大作。</p><p>后在2023年7月14日，《永劫无间》端游从买断制转为免费制，再次扩大了全球用户规模，仅用了3个多月时间，用户规模就翻了一倍，突破了4000万。</p><p>当然，网易也是从中吸金无数。</p><p>以网易2022年财报为例，该年，网易在端游增速远超手游。</p><p>具体数据上，网易在端游收入上约228亿元，同比增速超20%，主要是由于《梦幻西游》PC版、《永劫无间》等带来的端游收入贡献增加。公开资料显示，彼时《永劫无间》销量破千万，总收入超过20亿元。</p><p>甚至在转年年初时，随着网易跟暴雪的合作破裂，网易园区里那把《魔兽世界》中的暴雪战斧被拆除，转而替代的正是《永劫无间》里的斩马刀。</p><p>2023年财报里，虽说《蛋仔派对》成为了这一年的绝对主角，风光无限，但在资本市场对2024年的预期中，《永劫无间》手游版则是最期待的故事。</p><p>无论是2023年全年财报电话会议，还是刚过去的2024年Q1财报电话会议，分析师们非常关注的问题便就是《永劫无间》手游版的进展。</p><p>在回答上，丁磊也不断对外透露网易对《永劫无间》手游版的信心。</p><p>不止如此。</p><p>他本人也一改过往低调的行事风格，亲自下场为《永劫无间》摇旗呐喊。除了上文提到的站台2023年12月《永劫无间》世界冠军赛，丁磊也在去年年底空降了《永劫无间》手游试玩会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_a816f6fc1f6846a785e12ae5e6e19947@5888275_oswg43191oswg540oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这次活动中，丁磊与玩家相谈甚欢，一高兴，决定当场将玩家任命为网易股东，直接送出了100股网易股票！并表示，等到《永劫无间》上线的时候，他还会从官方预约玩家中，抽出10位，每人送出100股网易股票！这样一来，大家以后都是网易的股东，一起督促项目组好好搞开发！</p><h2><strong>02 再战吃鸡手游</strong></h2><p>丁磊的重视背后，《永劫无间》手游，自然是只能胜，不能败。</p><p>一方面，派对游戏的整体热度出现了下滑。</p><p>网易既有爆款派对游戏《蛋仔派对》，在经历了过去一年的高光之后，本身也进入了一波平稳发展的生命周期，同时叠加腾讯《元梦之星》的冲击，《蛋仔派对》的热度能否长期持续下去，成为不小的挑战。</p><p>七麦数据显示，今年1到3月，得益于网易在春节期间持续大手笔投流，《蛋仔派对》在IOS端的免费游戏榜的排名，平均还能维持在前三的位置。但4月至今排名则出现了下滑，平均掉落在前十左右。</p><p>在不久前发布Q1财报中，网易并未披露《蛋仔派对》的最新DAU，腾讯也甚至没有提及《元梦之星》，或许派对游戏的增长故事，已经讲差不多了。</p><p>对于网易来说，新的手游爆款，新的预期增长，也必须要提上日程。</p><p>而《永劫无间》手游，正是核心押注之一。</p><p>另一方面，网易在吃鸡类手游领域，一直缺乏王牌产品。而《永劫无间》手游，则需要打破这一局面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_7c251d602cf44a9491c7ef559c21cc77@5888275_oswg65875oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去多年来，虽说网易时有爆款，但针对全球最流行的吃鸡类游戏上，却一直建树不多。</p><p>所谓吃鸡类游戏，正是以PUBG（绝地求生）为代表的多人在线战术竞技游戏，至今风靡全球，持续吸金无数。</p><p>腾讯更是以《和平精英》这款吃鸡类手游，赚的盆满钵满。但网易作为头部游戏厂商，却仅在这块大蛋糕中吃掉很小一块。</p><p>网易早在2017年11月便推出了《荒野行动》，这是国内第一个吃鸡类手游，但就引起一时热度，在腾讯《和平精英》推出后，迅速在国内沉寂，不得不转战日本等海外市场。</p><p>可以说，网易在吃鸡类手游领域，是失位的。</p><p>好在，现在的网易终于等到了《永劫无间》手游。就看后者，能否如预期般势如破竹了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YvkeKqcuvVdRdOE07QQXHA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI蓝媒汇”</a>，作者：叶二，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878969650041731</id>
            <title>2024年上半年，130个数据库招标花落谁家？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878969650041731</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878969650041731</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 11:52:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国产数据库, 数据库市场, 金融行业, 中标项目
<br>
<br>
总结: 近年来，国产数据库在市场上崛起，成为数字化市场的重要事件。通过梳理2024年上半年国内数据库项目中标情况，发现金融行业是数据库市场的主要贡献者，运营商也在加快布局。中小金融机构成为采购主力，城商行、农商行频繁亮相。大部分项目金额在几十万元到一两百万元之间，千万元以上级别的大单较少。数据库招标方式多样，云数据库更多采用“打包”形式。腾讯云在数据库领域全面发力，取得多个中标项目。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近几年，国产数据库的崛起，以及在市场上的攻城略地，是数字化市场的一件大事。2024年已经过去一多半，数据库市场有着怎样的进展和变化？</p><p>最近，数智前线通过中国政府采购网、中国招投标公共服务平台、天眼查、企查查、寻标宝等渠道，梳理了2024年1月1日至2024年7月25日之间，国内数据库项目中标情况，从中看到今年数据库市场的一些特点。</p><h2><strong>01 超130个项目，呈现出哪些新特征？</strong></h2><p>业界观察，目前市场上虽然有300多家企业提供各类数据库产品，竞争激烈，但数据库行业的头部效应却十分明显，每个细分赛道和领域，都是最头部的几家厂商，分走了绝大部分的市场“蛋糕”。</p><p>以金融行业为例，2023年，<strong>5家头部厂商腾讯云、阿里云、华为云、OceanBase、中兴通讯金篆GoldenDB就分走了金融行业数据库市场整体营收的84%。</strong></p><p>为此，我们重点统计到了五家最主流的头部厂商和品牌，以及传统数据库厂商代表达梦的约100个中标项目，并随机统计并观察了其他数据库厂商的中标项目约30余条。在这不完全统计的130多个项目中，我们发现了如下一些特点和趋势：</p><p><strong>第一，金融继续挑大梁，贡献近6成项目，运营商布局在加快。</strong></p><p>作为科技力量最强、数字化程度最高的行业，金融无疑是国产数据库的试验田，早在2014年左右，头部国产数据库厂商已开始与头部金融机构，进行金融级交易型分布式数据库的联合研发。</p><p>而从今年前7个月的中标项目来看，金融依然是跑在最前头的行业，<strong>130多个项目中，有近6成均来自于金融行业；运营商其次，占比超15%；</strong>其余项目则广泛分布于政务、教育、传媒、交通、能源等多个行业，电商、房地产等领域也有一些项目。</p><p>运营商今年比较活跃。如果直接在中国电信、中国移动等运营商的招投标平台上，以“数据库”作为关键词进行搜索，可以发现仅中国移动上半年就已经出了至少30余条中标信息，且其中有很大一部分国产数据库中标。</p><p><strong>第二，城商行、农商行、农村信用社亮相频繁，中小金融机构站到了台前。</strong></p><p>2020年曾是大型银行选型的一个关键节点，银行界的骨干——六大行（工、农、中、建、交、邮储）和12家股份制银行，走得最快。比如农行、中行、建行、中信银行、邮储等核心系统的改造选型，多从2020年之前开始，2020年到2023年，则进入建设和交付期。</p><p>而今年上半年，更多的中小金融机构正在成为国产数据库的采购人。在我们不完全统计的130多个中标项目中，头部金融机构继续保持一些扩容、维保项目的招标的同时，有大量项目来源于各地的城商行、农商行、农村信用社，以及各中小规模的证券、保险、基金机构。比如来自江苏、湖北、吉林、贵州、安徽、新疆维吾尔自治区等地的<strong>农村信用社中标的项目就至少有13个，占比近一成。</strong></p><p>IDC的数据也显示，六大国有大行和12家股份制银行2024年的整体进度预计将达到65%-70%，城商行和省农信将加速追赶。</p><p>而当农商行、城商行们在挑选数据库厂商时，拥有大行案例的厂商，明显更“吃香”。比如上海农商银行在进行“安全备份分布式数据库入围项目”招标时，就明确规定投标人需要<strong>“近五年具有工农中建交邮储总行级或全国股份制商业银行总行级生产应用案例不少于3个……”</strong></p><p><strong>第三，千万元以上级别的大单不多。</strong></p><p>从中标金额来看，<strong>130余个项目中</strong>，除未标明价格的项目，大部分项目在几十万元到一两百万元的价位段，<strong>500万元以上大单约10个</strong>，比如国家开发银行、中国进出口银行、中国出口信用保险公司等多家政策性银行或保险公司招标的数据库项目。</p><p>其中，<strong>千万元以上级别大单仅3个</strong>，均为包含了数据库软件以及其他一些软硬件产品的<strong>“打包”项目</strong>，最大一单为“浙江省大数据发展管理局省本级政务云服务项目”，中标价格4919万元。</p><p>而单独的数据库项目，<strong>最大的一单为国家开发银行招标的“国家开发银行资金系统群Summit产品升级项目(OceanBase数据库)”，价值973.96万元。</strong></p><p>值得一提的是，也有中小规模的农商行，发出了超千万元的大单。比如在去年末首次突破了3000亿元资产规模大关的广东南海农村商业银行，招标的“南海农商银行数据库建设项目”，由中电金信软件有限公司以3777万元中标，需提供包括集成服务、数据库软件、数据库硬件、集中备份平台、数据脱敏平台、数据库统一管理平台、数据库审计平台等软硬件的供货及建设方案的规划设计、落地实施等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_2b92472513994552acd2c87011f58a80@5888275_oswg1117924oswg1080oswg2226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第四，数据库单独招标和“打包”都有，云数据库更多“打包”招标。</strong></p><p>可以看到，130余个不完全统计项目中，单独进行数据库相关招标、软硬件一体、以及将数据库打包进统一的云资源进行采购的方式都有。</p><p>可以看到，130余个不完全统计项目中，单独进行数据库相关招标、软硬件一体、以及将数据库打包进统一的云资源进行采购的方式都有。不同主流大模型厂商，也有对应侧重的模式。比如云厂商项目多以“打包”形式出现。而没有硬件等产品的OceanBase，项目多为单独的数据库项目。</p><p>从客户角度，一些企业采购以打包方案，另一些则把数据库单独拆分出来进行招标，从而获得灵活性。</p><h2><strong>02 &nbsp;腾讯云：采用全面发力打法</strong></h2><p>据不完全统计，2024年前7个月，腾讯云以其自身作为中标人的数据库相关项目（包含TDSQL数据库或腾讯云提供的其他数据库），至少有15个。其中，中标金额最高的是“河南中原消费金融股份有限公司同城双活云平台、中间件及数据库采购项目”，由于其中还打包了各种硬件、软件，金额达到了1985万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_a9caf87cbdf54fc3860b9e0f980d16cc@5888275_oswg203044oswg1065oswg2825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自身中标之外，由生态伙伴中标或与它旗下数据库品牌TDSQL相关的项目，也至少达到了11个，涉及TDSQL的数据库软件许可、维保、扩容、原厂工程师驻场服务等多个方面，价格则普遍在几十万元到一百多万元不等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_ea4cd79154aa4992b1236972a7dbe924@5888275_oswg141066oswg1065oswg1748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从采购人来看，<strong>腾讯云自身中标的项目中，有超7成来自金融行业，</strong>其余则均匀分布于政务、传媒、建筑等领域。与TDSQL相关的其他中标项目，几乎全为金融企业招标。涉及到的金融企业，也已经拓展至各地的城商行、农商行、农村信用社，中小证券、保险等出现频次明显提升。</p><p>一个大背景是，随着最近几年腾讯云从集成商转型成一家产品公司，数据库已成为其最具代表性的拳头产品之一，市场拓展也非常积极。早在去年中，腾讯云已经开始着重推动从国有大行的标杆案例，向农商行、城商行等中小银行的批量复制。</p><p>在IDC的报告中，2023年，腾讯云TDSQL以20.6%的市场份额斩获金融行业数据库市场中国第一，并在银行子市场，以21.9%的市场规模位居TOP 1。</p><p>究其原因，它属于是“全面发力、全面开花”的打法，<strong>既做本地部署，又做公有云，既做头部大行，也做中小型金融机构</strong>。</p><h2><strong>03 OceanBase：拿下纯数据库千万大单</strong></h2><p>2024年前7个月，据不完全统计，OceanBase以其自身运营主体北京奥星贝斯科技有限公司，作为中标人的数据库项目至少有6个，覆盖了金融、运营商和交通三个行业。其中中标价格最高的，是中国联通软件研究院，向其采购的“数字化底座安全可靠数据库购置项目（奥星贝斯数据库扩容）”，采购总预算510.3万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_728dbee14d594eed8ac36755c489d9fc@5888275_oswg103019oswg1064oswg1311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在自身中标之外，由生态伙伴中标或与OceanBase这一品牌相关的项目，至少有12个，<strong>其中国家开发银行的一个纯数据库采购项目达到近千万元。</strong></p><p>行业分布上，<strong>OceanBase金融出单最多，运营商其次，出现了多个几百万元级别的大单</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_4e4686c5b2a14422afe241ce446e5746@5888275_oswg156367oswg1064oswg2427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>金融也是OceanBase目前拓展最广的领域。在2018年前后最早一批金融机构如四川农商联合银行PoC中，OceanBase是市场上为数不多的可用数据库。在2019年，OceanBase已进入网商银行、南京银行、中国建设银行、西安银行、招商证券、常熟农商银行、苏州银行等多家金融机构应用，市场进入较早，积累了先发优势。</p><p>根据OceanBase自身的披露，2023年，OceanBase在金融行业实现营收2.7亿元，目前已覆盖70%的千亿资产规模以上银行、75%的头部证券机构、65%的头部保险机构、以及45%的头部基金公司。</p><p>2024年上半年，城商行、农商行、中小证券、保险、基金等金融机构，为OceanBase带来更多项目，比如黑龙江的龙江银行，上海农商银行等。</p><p>随着业务的进一步发展，OceanBase的数据库部署方式正在发生变化。</p><p>此前，因银行更多要求本地化部署，OceanBase早期并不做公有云部署，IDC数据显示，2023年，在金融行业，OceanBase的本地化部署占比达到了95.3%，以23.2%的市场份额，位列中国金融行业分布式事务型数据库本地部署市场第一。但2022年8月，为加速向更多行业和企业的拓展，OceanBase已正式推出云数据库 OB Cloud，开始进军公有云市场。</p><h2><strong>04 阿里云：主攻公有云</strong></h2><p>2024年前7个月，阿里云至少中标了16个涉及数据库采购的项目，其中，既包括其自研的PolarDB数据库的项目，还有大量阿里云提供的其他数据库。项目来源地区分布较为广泛，涵盖了北京、上海、广东、浙江、福建、宁夏、贵州等多个省市。</p><p>与腾讯云、OceanBase等厂商明显不同的是，阿里云的绝大多数中标项目，都是将数据库与其他软硬件打包在一起，进行整体的云资源采购的项目，百万级甚至千万级的大单出现的概率也更高。</p><p>比如，包含了数据库服务在内的“浙江省大数据发展管理局省本级政务云服务项目”，中标金额为4919万元；包含了容器服务、分布式分析型数据库等在内的“宁夏公安厅大数据平台组件扩容建设项目”，价值466.97万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_f3e5219ef0d440b99160754059aff844@5888275_oswg310386oswg1041oswg4500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阿里云在数据库市场主攻公有云的战略。以金融行业为例，阿里云的数据库本地部署占比仅为23.3%，是五大头部厂商中最低的，但<strong>阿里云却在整体金融行业公有云市场占比44.1%</strong>。</p><p>而与云资源打包的模式，一定程度上也让阿里云在拿单数据库项目，能够撒向更多行业。比如2024年上半年，其中标的项目就覆盖了金融、运营商、教育、政务、电商、传媒、农业科技、物业管理等多个行业和领域。</p><h2><strong>05 &nbsp;华为云：全栈技术拿大单</strong></h2><p>2024年前7个月，华为系公司至少中标了7个涉及数据库采购的项目，<strong>其中来自于运营商的项目占比超一半，其次是金融和汽车</strong>。<strong>中国移动堪称华为云上半年的最多出单大客户</strong>，华为系公司合计从位于北京、青海、广西、江西等地的中国移动各类子公司和分公司手中，拿下了至少4单项目，可谓“全面开花”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_6db80e77bbb143a0bcfc8d296060344b@5888275_oswg163835oswg1056oswg1918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而由生态合作伙伴中标，与高斯等华为的数据库产品相关的项目，也至少有5个，其中尤以金融行业的项目居多，比如中国人保的“2024年人保集团MPP分析型数据库软硬件一体化集群MPP软件维保采购项目”，新疆维吾尔自治区农村信用社联合社关于“2024-2026年度集中式数据库产品采购”的项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_96f4bae4921045dcacd48e26c3617e45@5888275_oswg95137oswg1056oswg1285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华为的数据库项目中有不少整体打包的项目。华为作为一家全栈布局的公司，既有数据库，也有操作系统、芯片、计算、存储、网络等，同时也是一家云厂商，因此，可以看到，<strong>这些中标项目中，既有华为云作为云厂商提供的包括了云数据库在内的云资源采购项目，也有需要本地化部署但软硬件打包一起中标的数据库项目</strong>。</p><p>从中标信息分析看，这正是华为云在数据库方面的打法之一——<strong>重点跟头部客户，全栈布局，可将数据库、系统、硬件、开发工具链等一起打包，拿大单。更多中小型客户，则通过合作伙伴去触达、拿单</strong>。</p><p>此外，值得一提的是，华为的数据库战略曾在2019年经历转折，华为先是在这年5月，正式对外推出GaussDB数据库，很快又在9月，宣布将开源其数据库产品，开源后命名为openGauss。最近几年，华为又再度在商业数据库上发力。</p><p>可以看到，除了商业化的高斯数据库，华为开源的openGauss也在今年上半年有所收获，比如openGauss商业版本的开发企业北京海量数据获得了中国电信旗下中电信数科的项目，主要采购“北京海量数据国产高斯数据库软件”。</p><h2><strong>06 &nbsp;中兴：聚焦核心系统和本地化</strong></h2><p>中兴通讯是国产数据库市场的一大主流玩家。2024年前七个月，据不完全统计，它自身至少中标了4个数据库项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_0729d7779a1f42af9494acb34d475c63@5888275_oswg58145oswg1035oswg956_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而由合作伙伴中标的与其数据库GoldenDB相关的项目，也至少达到了6个，涉及GoldenDB的数据库软件、维保服务等多个层面的采购。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_48f35da3f01e43d09956406f6d888823@5888275_oswg86459oswg1035oswg1218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从项目采购人来看，<strong>银行依然是中兴通讯数据库产品最主要的出单领域，且不仅局限于国有大行、政策性银行和股份制商业银行，也包括数量更为庞大、位置更为分散的农村信用合作联社、城市商业银行、农村商业银行等</strong>。</p><p>运营商也为其带来不少数据库项目。尤其是中国移动，作为GoldenDB的早期客户之一，每年都在持续新增一些新的数据库项目。比如今年前7个月内，中兴通讯中标的2个运营商数据库项目，全都来自于中国移动的子公司或各地分公司。</p><p>中兴通讯对数据库业务寄予厚望，是其“在通信类设备以外的，面向IT领域第二发展曲线中的重要产品”，并为此专门在2021年11月，成立了金篆信科，来推动GoldenDB独立发展。</p><p>但具体打法上却颇有不同，其一是场景比较集中，重点做银行的核心系统，而不做“边角料”；其二则是 专做本地化部署，而不做公有云。</p><p>IDC的分析，金篆信科长期服务于头部银行的本地化场景，其银行本地部署营收占其整体营收超90%。<strong>金篆信科也是金融行业五大头部厂商中，唯一一家100%本地化部署的厂商</strong>。</p><p>这种打法虽然可能会在一定程度限制其中标数据库的数量和营收规模，但却并不影响它成为国产数据库中的一大重要角色。IDC前不久发布的一份报告中，中兴通讯旗下金篆GoldenDB，以24.8%的市场份额，位列中国银行业本地部署分布式事务型数据库细分市场第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_0338b623206446228305df2cc4d81395@5888275_oswg244671oswg822oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有意思的是，今年上半年，除了继续为GoldenDB带来新单，一些大客户也在开始通过与其产生更深层次的联结。3月，中国移动下属中移资本、建设银行下属建信金融资产、中国银行下属中银金融资产完成对金篆信科的战略投资，分别持股8.3%、2.7629%、2.7629%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_6134b9ad5fdd420b951e41c8905f24bc@5888275_oswg227536oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>07 &nbsp;达梦：运营商项目占到1/3</strong></h2><p>作为传统数据库厂商的代表，刚在2024年6月登陆A股，据不完全统计，达梦以自身为中标人的相关项目至少有15个。其中，来源于运营商的项目占了1/3，其余则广泛分布于政务、金融、交通、传媒、房地产等多个行业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_406a850b11eb459aafced9e66390af49@5888275_oswg187787oswg984oswg3238_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自身中标外，由伙伴中标的与达梦品牌相关的项目也有不少。比如北京华胜天成科技股份有限公司中标的中国出口信用保险公司的达梦数据库采购项目，646.8万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_0c4f2a6582c74096b6a7e2b45426bffb@5888275_oswg65697oswg984oswg1042_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无独有偶，与达梦类似，传统数据库厂商人大金仓、南大通用等也都中标了不少项目。比如人大中标了中国安能建设集团有限公司的“中央企业应急救援综合平台（第03包数据库）”项目。南大通用中标了安徽省农村信用社联合社关于“数据中台MPP数据库、大数据组件产品”采购的项目。</p><p>此外，值得一提的是，这几家数据库厂商中标的项目中的数据库采购，主要还是以集中式数据库为主。不过，业界观察，随着国产数据库的进一步发展，集中式与分布式的界限正在逐渐模糊，厂商们也都在互相探入对方的战场。比如达梦在最近几年开始尝试推出分布式产品，但比起其他分布式数据库厂商，产品显然还有待成熟。</p><p>通过总结头部企业和市场情况，业界一个共识是，国产数据库距离真正的爆发，还有一段距离。<strong>现阶段数据库企业都还没有到挣钱的阶段，挣钱的节点大概率会在金融行业大面积铺开后出现。</strong>"金融是个试验场。”有人士说。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/V3D_M-DWnrRVK2rApikeGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数智前线”</a>，作者：周享玥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878970561762176</id>
            <title>勇闯内娱，海外艺人办法多</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878970561762176</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878970561762176</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 11:36:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 翻唱, 海外歌手, 中文单曲, 娱乐消费市场
<br>
<br>
总结: 本文讨论了海外歌手发布中文单曲在中国市场的影响和挑战。通过分析《你的目光》翻红的案例，探讨了语言门槛对海外歌手闯华的影响，以及新媒体在这一过程中的作用。文章指出，海外歌手发布中文单曲需要克服语言障碍和文化差异，同时需要借助新媒体平台来提升影响力和突破瓶颈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在发行后的第三年，《你的目光》在短视频平台上因为翻唱而翻红了。</p><p>有趣的是，歌曲的平台数据破亿时，才被更多的人发现，它的原唱Alec Benjamin（以下简称本杰明）不仅是个地地道道的美国人，是英文歌《The Way You Felt》的中文版。</p><p>到截稿时，在抖音上，话题#你的目光#已有两万多人参与创作，4.8亿的播放量。在这期间，不仅中英两版歌曲都在发布三年后，又一次登上多个国内流媒体平台的排行榜，本杰明的音乐平台账号也迎来了一波涨粉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_bbedea6a88e74c009b6e7d72fe136338@000000_oswg999796oswg676oswg904_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现如今，越来越多的海外歌手正在以各种各样的形式“闯华”，发布中文单曲只是其中的一项。国内越发庞大的娱乐消费市场，以及与西方市场的巨大差异性，使得闯华是否成功貌似已成了一种鉴定海外歌手国际影响力的标准之一。</p><h2><strong>01 数据破亿，纯属偶然？</strong></h2><p>说起本杰明，可能有些人还有些陌生，但大概率都听过他的成名作也是全球冠军单曲《Let Me Down Slowly》。</p><p>现在在短视频平台上因为翻唱而爆火的《你的目光》，是在他成名之后第三年发行的第一首中文单曲，和原曲《The Way You Felt》几乎是同一时间上线的。在当时，这两首歌并没有在国内掀起多大的水花，位居歌手页首位的依然是《Let Me Down Slowly》。</p><p>从今年五月开始，《你的目光》在短视频网站上被大量用户翻唱，其中数据最好的一个视频来源于抖音用户@流浪声乐生，点赞量已经突破了两百万。同时，该视频也是@流浪声乐生目前为止数据最好的一个视频。</p><p>本杰明从14岁就开始学习中文，发行中文单曲更像是一件水到渠成的事。其次，每首歌曲都有各自的宣发周期，不管是《你的目光》，甚至是更近一些时日发行的《成长》都早已过了宣发周期。本杰明一方，除了在@流浪声乐生 的视频下留言表示感谢之外，更是没有任何跟进。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_d199090d618a4105b0e53b4768fe767f@000000_oswg200216oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关键在于，除了歌词，中文版《你的目光》和原版英文歌没有任何差别。理论上来说，如果单纯是因为歌曲好听，两个版本被选中的几率是一致的。中英文换气点和歌词密度的差异，让中文版依然有股“外国曲子”的味道。但从发音到密度都极度贴合主题和编曲的中文歌词，降低了些许违和感，这也使得中文版的演唱难度也因此提升了近一倍。</p><p>于是，在首轮翻唱视频热度起来之后，歌曲自带的难度吸引来了的，更多是以“秀一波唱功”为创作诉求的用户。同一时间，相关的演唱教学视频和和合拍视频将歌曲涉及的门类一并扩充，再加上平台内生成的挑战词条的加持，从而实现了最终的破圈。</p><p>综合这些因素来看，《你的目光》的翻红更像是一个偶发性的个例，而不是精心策划过的营销事件。唯一不可否认的是，中文单曲的存在是这次事件能发生的首要条件，但语言这一门槛的存在，使得这种形式不仅很挑人，甚至还有可能出力不讨好。</p><h2><strong>02 语言门槛过高，搬运来凑？</strong></h2><p>海外歌手发布中文单曲算不上什么新鲜事，在互联网刚开始影响音乐行业时，日韩明星几乎人手一首中文单曲。其中，Super Junior 当时更是为了进军中国市场，而专门成立了一个 Super Junior-M 的中区小分队。</p><p>但在影响力上，大多数中文版单曲都不如原曲，基本上都一概被归纳成了歌手的“宠粉行为”，并没有在国内实现破圈，最终也大都沉底于歌手页面落灰。在数据上，能和《你的目光》相提并论的，更是屈指可数。</p><p>艾薇儿早年发行的《Girlfriend》《Hot》都有中文版。虽然说艾薇儿的中文发音已经非常标准了，但中文版的歌词却是英文歌词的直译。这也是为什么在那个还没有 AI 背锅的年代，这两首中文版一度被人误以为是乐迷自创的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_222ed0794be2478395283508709ac714@000000_oswg47456oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>后期稍微算玩出点新意的就是Luis Fonsi的《Despacito》和 Charli XCX 的《Boys》的中文版了。但前者找来了林俊杰合唱，Fonsi 负责的中文部分并不多；后者的则是由国内知名制作人 HowieLee 重新编曲，Charli XCX也是在苦练了好几个月的中文后才最终录制完成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_59aa7cf265564064b0490e67fc8dcf73@000000_oswg56400oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>介于发行中文单曲的难度和风险都过高，新媒体顺势成了海外歌手闯华的主要战场。以微博为首的社交媒体则是首批试验田之一，海外歌手的官方帐号发布内容多以搬运其海外账号为主，哪怕 IP 地址再正确，还是被粉丝诟病“真人”含量过低。有的欧美歌手官方认证的社媒账号的粉丝量，还比不上同平台的后援会账号。</p><p>在少数打破这一困局的海外艺人中，Cardi B算其一。去年九月，Cardi B一口气连续入驻小红书、微博和抖音。入驻当日，Cardi B在三个平台上分别发布了拍给对应平台的中国粉丝的原创视频；其中，抖音账号单日就涨了10万粉。目前为止，三个账号的粉丝量加起来虽然还不到三百万，后续发布内容也多以搬运为主，但账号评论区的活跃度一直都很高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_f68a745653844134bd6b54d1eb6611c7@000000_oswg173311oswg1080oswg1980_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Cardi B抖音账号&nbsp;</p><p>就Cardi B这一例子来说，在同样以搬运为主要形式的运营前提下，是否体现出海外艺人对外呈现的性格特征，以及其往日对华的态度，都是其国内社媒账号是否会被粉丝认可，并借此提升国内影响力的关键因素。</p><h2><strong>03 回归作品，垂直吸粉</strong></h2><p>客观地说，海外歌手在国内的新媒体账号大多由所属唱片公司或者代理商在运营，再加上中西方网络语境的差异，经过筛选后再加工搬运，算是最快捷也是最保险的方式。但就目前在社交媒体上的效果来看，这种运营方式并不讨好。</p><p>相对社交媒体平台而言，音乐平台的效果则更为显著。早在2016年，就有一个名为Galen Crew的美国歌手，在得知自己的作品网易云音乐拥有大量粉丝而备受鼓舞，而后来成功地到中国巡演。巡演现场几乎场场爆满，在华期间也吸了不少新粉；巡演结束后，Galen Crew就正式入驻了网易云音乐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_6680a6ef5e374eb49a1470e036dbcc61@000000_oswg183858oswg1080oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当时，Galen Crew的案例在国内外都传阅成了一段佳话。第二年，网易云音乐就迎来了首轮一线海外歌手包括Maroon5、FloRida、Juicy J等的入驻风潮。随着国内音乐平台生态的完善，这些账号通过发布音乐动态、分享歌单、在歌曲评论区回复乐迷等互动形式，也一并活跃了起来。</p><p>同样是在2017年入驻的R3hab，在经过一年的运营后，网易云音乐上的粉丝量从最初不到8000涨到了28万有余，整整翻了35倍。同一时间，其在国内的微博账号粉丝量还不到十万。到现在，这一账号已发布了一千多条动态、收获了六十多万关注，其创建来分享电子音乐的播客订阅量也突破了一万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_caf6dffecd7645ddad031d1cce1eeca6@000000_oswg154710oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_1f701547ead3443dbef34e0aa549cca7@000000_oswg212534oswg1080oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说到底，目前海外歌手利用新媒体闯华的主要目的还停留在扩展个人音乐作品的影响力，还不到能和国内歌手一样，各个账号还要兼顾接代言、固人设、拿商务资源等功能。在这一情况下，相对于发什么，可能发在哪儿更为重要。</p><p>近年来，也有不少海外歌手以来国内参加综艺节目的方式闯华。显然，这种方式比发布中文单曲的门槛还要高，但收效最好。特别是像“歌手”系列这种竞技类音综，海外歌手的加入，在增加了节目看点、起到鞭策内娱作用的同时，他们也以最直接的方式接触了国内演出市场，提升了在华的影响力。</p><p>从运营过海外歌手的从业人士那儿得知，相较于国内歌手，海外歌手能着手的运营方式要少得多，最终是否能转化出愿意买票进场的乐迷更是难上加难。特别是在华运营一些海外非一线歌手时，以上提到的大多数方式要么是资源不匹配，要么很难激起水花，但还是挡不住越来越多海外歌手闯华的脚步。</p><p>就目前海外歌手闯华的形势来看，音乐作品还是排在了首位。而且国内音乐行业，特别是演出市场在经历了短暂的回温后，已经出现疲软，对翻来覆去的演出名单，乐迷有些审美疲劳了。既然如此，这一趋势的走高，也算得上是一件好事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzA0MDQ2NQ==&amp;mid=2653582823&amp;idx=1&amp;sn=77fcf3bf18c494cd09f4102df90c9ada&amp;chksm=bc88eb9bcd28f4e5b5ec8984b693ff0377113f2f57887605d47efc3c3559e477b91cfe9e52cb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新音乐产业观察”（ID：takoff）</a>，作者：九鱼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878971319112322</id>
            <title>被凝视的俞敏洪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878971319112322</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878971319112322</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 11:35:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股价, 俞敏洪, 体面, 董宇辉
<br>
<br>
总结: 俞敏洪在股价震荡中追求体面，但面临着股东的愤怒和指责。他选择对董宇辉体面，但可能忽略了中小股东的感受。在利益和体面之间权衡，俞敏洪的困境体现了一个追求尊严和名声的人的挣扎。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>震荡的股价，终究是给不了俞敏洪想要的体面。</p><p>今日开盘后，东方甄选一度暴跌超30%，创下自2022年6月以来的新低。如果和最高价75.55港元比，已经跌去88%。</p><p>愤怒的中小股东感觉自己被背刺。“一个上市公司最核心的资产，被以7600万元低于市场公允价值的方式，100%剥离出去。最后，俞敏洪还要跳出来装一把好人……你敢不敢把小股东的留言放出来看看？”不知俞老师看到这些评论作何感受。</p><p>怎么说呢，这个大网红和原生公司利益纷争的故事，结局虽庸俗，但谁都能感觉到，俞老师已经尽可能在追求体面。送公司，分利润，能给的都给了，违约金、竞业协议，这些该要的，也都没要。路人谁不称赞一句，俞老师有格局。但刚过了一个晚上，形势又变了。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>“甲之蜜糖，乙之砒霜。”一个行为不可能让所有人都满意。俞敏洪选择对董宇辉体面，让路人欢欣，但似乎没对散户负责。</p><p>可能也没人说得准，现在的董宇辉对东方甄选来说，到底是当下不可或缺的核心资产，还是长期应该剔除的负资产？</p><p>看财报，纵然直播电商还是主要收入来源，营收达到39亿元，但东方甄选也在大力发展自营业务，2023财年自营产品总营收已经超过26亿元。当时我想，和董宇辉切割，降低对单一主播IP的依赖，加强自营产品线和供应链建设，对这家公司未见得不是利好。</p><p>事实证明，我还是想太多。情绪来得直接又猛烈，在东方甄选的中小股东们眼里，大主播自立门户，是个显而易见的坏消息，根本没那么多弯弯绕。“择时”的投资玄学我又学不会，也不知道，眼下这情况，属不属于“利空出尽”。</p><p>仔细想想，上回股价波动也是这样。“东方甄选现在做得乱七八糟。”这话确实是俞老师自己说的，转过来，东方甄选的股价就跌了10%，此后又连跌三天。但你若理性分析，肯定不能把他的话当真。理解一个人实际在讲什么，脱离不了具体的语境。做客物美创始人张文中的直播间，俞敏洪当时这么讲，更像是在跟朋友诉苦。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>一个久经沙场的老江湖，偶然间真情流露，在资本市场上不是什么值得赞颂的事。所以，你看，这次官宣的回应就得体多了。不管是俞敏洪，还是董宇辉，都收敛了情绪。在措辞上，一个讲的是大白话，一个用诗词包装，显得文绉绉。那封致东方甄选股东朋友的公开信里，唯独有一处，我读的时候还是有点触动。</p><p>“我在与辉同行镜头面前出现减少了，主要原因是因为我一旦出现，就会出现密集的攻击；我也不敢出现在东方甄选的镜头面前，一旦出现，也是密集的攻击。我左右为难，作为东方甄选的创始人，支持公司发展变成了一件极其困难的事情。”</p><p>不知曾走在崩溃边缘的俞敏洪，在这次风波里有没有崩溃过。但看他那次直播时说，想退休，去游山玩水，想必退意多半是萌生过。</p><p>你看，最让俞敏洪难以忍受的，还是大众的谩骂和指责。我相信，眼下这个方案，一定是俞老师权衡利弊之后的最佳方案。得到什么，失去什么，要说他没有预判，我反正是不信。只能说，这种时刻，一个人选择的，一定是自己最在乎的东西。就好比，有的投资人在被投项目处境艰难时坚持退出，这类人，一定没那么在乎别人的评价，或者说，与自己利益无关的人的评价。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>所以，要说谁是最懂俞老师的人，还得是罗永浩。</p><p>罗永浩，不惮于做个真小人。把自己放在足够低的位置上，网友的评论，许是早就不放在心上了。单论这点，俞老师就不是对手。</p><p>打人打七寸，“铁公鸡”就是俞敏洪的七寸。</p><p>罗永浩说，东方甄选可能是直播电商在中国诞生后，我见过的最不公平、最荒唐、最欺负压榨年轻人的现象级公司。</p><p>为了证明自己不是压榨年轻人的资本家，俞老师在那封信里解释如下：除了已经支付承诺的全部待遇，我已恳请董事会及薪酬委员会并取得同意，把与辉同行的全部净利润奖励给宇辉。同时，宇辉持有与辉同行所需的股权购买款，我也按符合上市公司规则和公司章程规定的方式予以安排支付。</p><p>怕网友读不懂，俞老师还在公众号评论区里单独加了两条备注：其一，买公司的钱我安排了，公司是送的。其二，公司全部收益包括利润，我分文未取。</p><p>罗永浩说，董宇辉应该获得至少一半的收益才算公平。一句成谶，俞老师最后连公司带利润都给出去了。</p><h2><strong>04</strong></h2><p>多少大风大浪都受过来了，却受不了别人说自己抠门？</p><p>可能还真是这样。我想起，曾采访过另一位前辈企业家，原稿也写过他“抠门”的事迹。我本以为，对方已经对这标签习以为常，可最后对方还是委婉地表示希望删掉这部分。</p><p>一个追求体面的人，典型特征是，耻感比较强，通俗点讲，要面子。从心理机制上说，他们善于自我凝视，把自己当作审视的客体，借他人的瞳孔，来反射自己。</p><p>这里可以摘录一点关于凝视的概念：</p><p>（凝视即）携带权力运作或者欲望纠结的观看方法。它通常是视觉中心主义的产物，观者被权力赋予‘看’的特权，通过‘看’确立自己的主体位置，被观看者沦为‘看’的对象同时，体会到观者眼光带来的权力压力，通过内化观者的价值判断进行自我物化。”（陈榕.凝视[M]//赵一凡.西方文论关键词）</p><p>放在俞敏洪身上，观看者就是社交媒体前的“所有人”，在当下的信息传播机制里，这种观看者的主体性是无法抹除的，就是说，在“所有人”的凝视面前，俞敏洪无法不沦为观看对象。而他显然对此是不舒适甚至无所适从的，不舒适的点，就来自于这种凝视的权力，权力对象必然感受到剥削。因此，被观看对象的反应，往往是自我物化。</p><p>就是说，你会感觉到自己在凝视下的“不体面”。</p><p>俞老师自然是要反抗的，使用他所掌握的社会权力，在关于“体面”的争论上，还有一些还手的余地。但留下东方甄选这个摊子，在看到实际收益前，总还是要被指指点点。费半天劲，“铁老师”这个帽子，哪有那么容易摘掉。</p><p>可我觉得，没必要苛责俞老师。他的困境，和你我的困境能有什么区别？</p><h2><strong>05</strong></h2><p>一个还试图保有尊严和名声的人，又有什么错？</p><p>甚至寻求维护体面的行为本身，都是一种体面，是这个时代的稀罕物。借用《潜伏》里的台词，“两根金条放在这，你告诉我哪一个是高尚的，哪一个是龌龊的？”利益前，脸面，当然是可以丢弃不顾的。有时这些声音过于喧哗，压倒一切，以至于我会在深夜反思，没赚到钱，是不是因为自己没脱下长衫？</p><p>俞老师的初心无可厚非，但偏偏用错了方式。他把评价的标准交给大众，而大众是情绪的拥趸，搞不好，就成了乌合之众。造神的，和把人踢下神坛的，从来都是一拨人。</p><p>我在一篇名为《“凝视”与困境——关于“女性之声”》的影评里读到这样一段话：</p><p>《烧女图》所做的最大“改写”——从“女性角色—女性角色”的观看关系看去，片中艾洛伊兹的一句“当你注视着我时，我又在看谁呢”完美地消解了观看行为中的主动/被动地位，在玛丽安和艾洛伊兹的凝视行为中，权力结构的运作不复存在，更多的是情感的流动；</p><p>我想说的是，对抗凝视的一种方法，就是凝视回去。这在那部电影里，在两人的情感关系中，通过互相的凝视，消解了单向的权力压制，从而实现了情感的平衡乃至流动。</p><p>但对企业家来说，你面对的是社交平台，是无可计数的目光，你没有凝视回去的机会。</p><p>所以这世道下，想保留体面，我看只剩两种可行的方式。要么“事了拂衣去，深藏功与名。”要么把评价体系收回到自己的内心，任他舆论汹汹。所谓“向内求”。</p><h2><strong>06</strong></h2><p>很想劝劝俞老师，别再向外抵抗，转而向内求索吧。</p><p>关于“体面”，阿城在《遍地风流》里讲过一个小故事。</p><p>他去朋友老李家做客，帮对方的女儿相女婿。恰好，主人公老李也是一个对“体面”有执念的人，他爱书法，认为写字如写衣，靠的是外在的装点。老李的家，屋子素雅，爱人贤惠，女儿貌美，一家子都很体面。故事的转折是，这么体面的家里，竟然藏了一个傻子。真相一不小心揭露，好在女婿并不嫌弃，最后皆大欢喜。老李也与自我和解，认同起“字如其人”的哲学。</p><p>多少人像老李，追求的不过是一种外在的体面，殊不知，越看重这些，离真正的体面反而是背道而驰。</p><p>扯远了。话说回来，有在商言商的朋友评价说，俞敏洪此举是牺牲股价，保全个人IP。“留得青山在，不怕没柴烧。”这话当然也有道理。但我真诚建议，想做个人IP的企业家朋友，还是别学俞敏洪，不如学学罗永浩。放下对外求体面的执念，活得轻松点。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jV_I6DPFx21Nkru54mNiVw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”</a>，作者：刘燕秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878988162011779</id>
            <title>谁能拯救零售困局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878988162011779</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878988162011779</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 11:34:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 商超, 电商, CVS, 硬折扣店
<br>
<br>
总结: 2024年零售行业面临分水岭，商超业绩下滑，电商流量见顶下降，CVS价值疲软，硬折扣店逆势扩张。商超采购压榨供应商，自有品牌竞争，价格与价值不匹配；电商流量见顶，赌场逻辑运营，消费体验不佳；CVS便利性价值下降，需发展自有品牌提升粘性；硬折扣店崛起迅速，但长期“价格战”不可持续。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024注定不是平凡之年，商超业绩持续下滑，电商流量见顶而下，CVS单店日均下降严重，但反观硬折扣店却在逆势扩张，资本在加大投入。</p><p>有业内资深人士预言2024是零售行业分水岭，会有大量的消亡或新生，沉沦与重生，躺平和提升；行业都在感叹时运与不济，为现状而唉气叹声。</p><p>可又有多少人思考过：<strong>今日之殇，为何不是昨日之“功”？！</strong></p><h2><strong>01 商超的没落，新业态的崛起</strong></h2><p>在十几年前，商超也是呼风唤雨、门庭若市、日进斗金。只要选好地段，租下物业，摆上货架，就只等收钱。</p><p>采购对供应商是百般压榨，多年前就有业内巨头以“不要把供应商当人看”来培训采购。</p><p>这也导致采购人员长期形成<strong>“只比价”、“会压价”</strong>的思维习惯，不懂也不想做消费者研究和洞察，更不关注品类的创新与增长。</p><p>而管理层对规避采购寻租行为在没有较好管理手段的前提下，也以价格和利润为主要考核目标，并没有把消费者放在首位。</p><p>同时商超还压拖供应商的货款，短则二、三个月，长的半年、一年，用这些资金进行其他投资，让供应商苦不堪言。</p><p><strong>另外商超又以比较低层次的采购思维发展自有品牌，与品牌商抢生意，而不是互补型地开发自有商品，提升自身竞争力。</strong>还要求供应商做活动、投费用，而商超自己的利润空间必须得保持，这些成本也都会体现在商品的价格上。</p><p>如此只能水涨船高，形成了价格与价值的不匹配。</p><p>所以当电商、折扣店、会员店等新业态出现时，商超价格与价值比优势不堪一击，信誉一落再落，造成流量下降与效益下滑的恶性循环。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_ecc53b9be9864f279ce7f571ad4f884c@5888275_oswg190352oswg972oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>新业态成长的机会从哪里来的？从根本上来看，是商超主动给的！</strong></p><p>前段时间，胖东来成为行业热点，永辉、步步高等传统商超巨头都在寻求胖东来的帮扶。</p><p>一个河南三线城市的商超为何突然火起来？传统零售巨头纷纷虚心求教，以求焕发第二春。</p><p>难道是胖东来真有什么奇高妙招和高深理论吗？这些巨头的高管们真的不知其衰败原因吗？</p><p>并不是理论有多高深，胖东来不是太聪明了，而是太本分了。遵从了商业供需的基本逻辑，尊重消费者、尊重员工、诚信为本、回馈社会。</p><p>这些业内其他商超能做到吗？</p><p><strong>只有能真的做到优化流程、尊重客户与消费者、有质量地发展自有品牌，以质价比、体验为基础，重构与消费者和供应商的诚信，未来才是可期的。</strong></p><h2><strong>02 传统电商流量见，顶渐显颓势</strong></h2><p>电商因多元便利、价格优势、承诺退换等因素而迅速崛起。</p><p>不论传统电商、社区电商，还是直播电商，其形式也更受年轻人的喜欢，少动脑、不费神、种草从众。</p><p>前几年流量节节攀升，无人能挡，而此时为何流量见顶而渐显颓势呢？</p><p>电商的模式有点类似<strong>“赌场逻辑”</strong>。</p><p>消费者购买商品只能通过视觉呈现判断优劣，最终商品到手的好坏是不确定性的，尤其体现在非标品上。</p><p>商品卖点通过颜值来强化，在不能实物观摩，无力知识判断的前提下，卖点夸大呈现和价格成为主要竞争手段。</p><p>这就导致，很多时候低质低价是流量密码，消费者因信而买，无良而退。</p><p>商家以矩阵的方式运营几十甚至上百家店铺，一家不行，再开几家，也没啥成本。</p><p><strong>以围猎的方式对待消费者，“割韭菜”镰刀躲也躲不掉，韭菜割多了也是有记忆的，流量怎么能不转移呢？</strong></p><p><strong>另外，平台为了无原则地讨好消费者，不做科学甄别的退换货品政策，也让一些不良群体成为产业链式的寄生虫，导致想好好经营的商家也被劣币逐出。</strong></p><p>电商平台以赌场逻辑运营，只要有流量，就收割利益，旱涝保收。不管买卖质量、消费体验，长此以往怎能持续维持流量？</p><p>而且从运营逻辑上讲，电商是不经济的，因其过度包装、散装物流、配送到家，虽然节省了实体店的物业等费用，提升了人效，但实际上成本并不低。</p><p>如果其他业态提升坪效和体验，电商的优势就会逐步弱化。</p><p><strong>因此电商若要保持其优势，还是要回归商业基础，构建诚信体系，打击不良行为，卖价值比的商品，平台做好服务和规则守护。</strong></p><h2><strong>03 CVS虽有增长，但价值逐渐疲软</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_c5d2c0f8bae5444a8f780b1f5a2cc6a4@5888275_oswg253024oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>CVS在2023年以前有近10年的高速增长期，从高线市场起步，近年来已下沉到低线城市，其价值主要体现在便利性，位置与密度、商品和服务成为运营核心。</p><p>但是随着硬折扣店和即时电商的兴起，便利店日均销售也在下降，<strong>核心原因在于价值疲软。</strong></p><p>便利店一般采用加盟模式，虽然在消费场景打造执行方面有一定挑战，但商品经营还是能较好的做到统一。</p><p>品牌性商品消费者较易判断价差，在没有其他选择时也愿意为时间而支付稍高的价格成本。</p><p>但在各种零售业态密度也大大增加时，特别是折扣店不断涌现时，消费者会自然选择更便宜的商品，便利店价值就被弱化了。</p><p>便利店应该多从流量和粘性上想办法，而不是一味追求商品毛利，理性客观地降低品牌性商品的出货毛利和零售毛利。</p><p><strong>大力地、有体系地发展有质有量的自有品牌，用价值和粘性来留住消费者，保证加盟商的零售毛利才是长远之路。</strong></p><h2><strong>04 硬折扣崛起迅速，但“价格战”一定不是长期生意</strong></h2><p>硬折扣店近几年发展迅速，全国已有几万家，产生了鸣鸣很忙、万辰、零食有鸣等大的连锁企业。</p><p>硬折扣店很好地抓住了商超、便利店等运营效率低、高利润要求的痛点，同时也弥补了电商即时性及诚信不足的短板。</p><p>利用传统品牌商渠道过长、价格链管理的缺陷，以价格杀手的形象出现，在经济周期到来时得到市场认可而迅速逆势成长，也算生逢其时。</p><p>另外，价格战是硬折扣店的核心竞争手段，这也导致其业态门槛不高。</p><p>一个核心地段几家硬折扣店连着开业，每家都宣传“自己最便宜”，商品高度同质化，让消费者到底怎么选？</p><p>一个10万级人口的城市最多约可容纳8家左右的折扣店。</p><p>如果大家一涌而上，都采取强盗思维低价销售一线品牌引流，非定量装休食或其他商品盈利，在平均毛利只有个位数的前提下，依靠薄利多销，流量保持谈何容易！</p><p>只是拼每家采购“翘”品牌商货品的优劣或多寡的投机行为，是不可能形成竞争壁垒，而且同质化低价还会受到品牌商的集体打压。</p><p>在这样的背景下，不如与品牌商谈判和解，<strong>通过定制化的商品，保证唯一性竞争优势。</strong></p><p>此外，还要<strong>发展自有品牌形成独特品类的差异优势，做不一样的硬折扣店，</strong>而不能总是一副“我是流氓我怕谁”的姿态，这种竞争是不长久的。</p><h2><strong>05 写到最后</strong></h2><p>到底谁能拯救零售业态呢？</p><p>只有回归商业本质，尊重消费者、诚信为本、合理定价，提供高质价比商品，提高自身运营效率，尊重和支持供应链合作伙伴，合理协同发展。</p><p>整个业态就会在不同资源禀赋和能力的前提下扬长避短，构建良性不同，最终形成稳定的均衡状态，<strong>各得其所，各获其利，循环发展。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tBD36YK-ANrY5tsKlEv4Jw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新经销”</a>，作者：薛文发，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878998134690697</id>
            <title>多款产品停售，惠民保如何改良</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878998134690697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878998134690697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 11:32:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 惠民保, 保险产品, 停售, 养老险
<br>
<br>
总结: 一位上海的“85”后王洋在7月底前给父母购买了沪惠保保险，但目前市面上老人可买的保险产品较少。多地惠民保产品已完成2024年投保工作，但有省市出现产品停售情况，停售率高达90%。复旦大学研究报告显示，约25.70%的惠民保产品已停售。惠民保作为一种创新产品，目前面临着市场净化和整合发展的挑战，以及可持续发展的热点问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>家住上海虹口区的“85”后王洋，赶在7月底沪惠保投保截止日期前，给“60”后的父母“安上了”保障。王洋坦言，目前市面上老人可买的保险产品少，医疗险、重疾险相对较贵，沪惠保保费低、责任全，再加上还有政府背书，就毫不犹豫给父母买了，但王洋自己并未选择买惠民保，而是选了一款百万医疗险。</p><p>截至目前，多地惠民保产品已完成2024年投保工作。<strong>值得关注的是，江苏、安徽、湖南等多省市出现惠民保产品的停售情况，其中由于合并统筹运营，安徽的惠民保停售率高达90%。</strong></p><p>一位湖南省惠民保相关人士透露，出于全省统一管理需求，湖南省停售了大概8款产品，其中有2款产品已经停售两年。另一位业内人士透露，“停售的惠民保产品有近七成并未发布停售公告和后续信息，目前部分城市惠民保赔付率超过100%。”</p><p>据复旦大学中国保险与社会安全研究中心许闲团队发布的《“以退为进”：惠民保产品研究与观察——基于73款停售惠民保产品的分析》（下称“研究报告”），截至2023年11月15日，284款惠民保产品中，73款产品停止运行，占比约为25.70%。这意味着，在4款惠民保产品中，就有1款停售。具体来看，73款停售产品中，有3款产品未正式运营即停售，48款产品存续1期，17款产品存续2期，4款产品存续3期，1款产品存续超过4期。</p><p><strong>经过九年的发展，惠民保已经成为大众耳熟能详的名字，亦曾创下覆盖人群超过1.4亿人次的成绩。惠民保是弥合基本医保与商业健康险断层的创新产品，承载着“普之于众，惠之于民”的重任。</strong>以上海惠民保产品“沪惠保”举例，截至2024年3月末,沪惠保三年累计结案案件超65万件,累计赔付金额超16亿元,单人三年累计最高赔付金额243.6万元。</p><p>当前，部分惠民保产品的退出，引发了市场对于惠民保能否可持续发展的热议，其究竟是“赔本买卖”还是“以退为进”？</p><p>对于惠民保停售的原因，复旦大学风险管理与保险学系主任许闲表示，首先和政策导向有关，平安养老、泰康养老、大家养老等养老险公司调整业务布局，停售了单独承保的惠民保项目，并退出了共同承保的惠民保项目；其次和全省统筹下多款产品合并运营有关，安徽、福建、湖南、河南、黑龙江等地在政府要求下，将多款惠民保产品合并运营，以减少市场无序竞争，整合潜在投保人群。另外，还和市场竞争等原因有关，同级产品竞争依赖于当地发展水平。</p><p>“惠民保产品难以为继并非主流，停售一定程度上是市场的自我净化。”许闲表示，惠民保产品也需要遵循发展规律，希望市场更为理性地看待惠民保的发展。</p><p><strong>除停售问题，当前惠民保的可持续发展亦是关切热点。</strong>从参保率来看，第十四届全国政协委员、中国社会保险学会副会长孙洁分析称，不同省市的惠民保参保差异比较大，呈现两极分化的状态，绝大部分“惠民保”的参保率不足15%，部分地区的参保率出现了10%到40%的下滑。</p><p><strong>一位地方医保局主任透露，25%的参保率是政府不参与所能够达到的极限。</strong>南开大学卫生经济与医疗保障研究中心主任朱铭来认为，目前惠民保个人参保率仍不足，亟待长期激励机制，如果投保五年或者十年以上的参与者，能够给予更多激励，那么有利于个人参保率的提升。另外，一位业内人士则建议，惠民保可以通过家庭账户的方式来购买，以吸引更多人参与其中。</p><p>从惠民保产品制度定位上，人保健康上海分公司党委书记、总经理王光毅建议，需要从顶层设计上进一步明确惠民保性质地位，建议将其发展成有法可依或有制度可依的社保和商保的合作计划。在如何吸引更多健康体参与方面，他表示，需要继续研究如何在产品中植入更有价值和吸引力的健康管理内容，并丰富产品的保障范围和产品期限的选择等。</p><h2><strong>01 多地多款停售：市场净化、整合发展</strong></h2><p>截至2023年11月15日，各省、自治区、直辖市共推出284款惠民保产品。从2015年推出首款惠民保产品到2020年迎来市场爆发期，惠民保市场增速逐渐放缓。2021年新增83款惠民保产品，2022年新增72款惠民保产品，2023年1月1日至2023年11月15日新增27款惠民保产品，市场逐步由爆发增长转向平稳推进。</p><p>据上述研究报告统计数据显示，当前惠民保已遍布中国22个省份、4个直辖市、4个自治区，其中20个省（自治区、直辖市）存在停售产品，占比超 60%。其中，江苏省停售产品最多为11款，安徽省、湖南省停售产品分别为9款和8款，福建省、辽宁省、山东省、浙江省停售产品为5款，其余地区停售产品小于5款。</p><p>整体来看，停售产品涉及人保财险、泰康在线、太平财险、中华联合财险、阳光财险、众安保险等30家财险公司，中国人寿、利安人寿、北京人寿、东吴人寿等12家寿险公司，平安养老、泰康养老、大家养老3家养老险公司，人保健康、平安健康2家健康险公司，中原农险、国元农险、安华农险3家农险公司。其中，平安系保险公司，尤其是平安养老在早期快速布局后退出市场，停售产品较多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_2881d44f1b1b4571934d57cc1ef0be1d@000000_oswg111226oswg1071oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（图片来源：复旦大学中国保险与社会安全研究中心研究报告）</p><p><strong>对于73款产品停售背后的原因，首先和政策导向下，养老险公司退出惠民保市场有关。</strong>2023年11月，国家金融监督管理总局发布《养老保险公司监督管理暂行办法》，禁止养老保险公司经营短期健康险业务，并明确业务范围超出规定的养老保险公司应当在三年之内完成变更。因此，养老保险公司的短期健康险业务将需要大幅压降直至出清。</p><p>惠民保作为一年期的健康险产品，因上述政策而受到保险公司产品策略的影响。政策发布后，平安养老、泰康养老、大家养老等养老险公司调整业务布局，停售了单独承保的惠民保项目，并退出了共同承保的惠民保项目。</p><p>一位接近养老险公司人士表示，当前，平安养老、泰康养老、太平养老正在陆续退出惠民保业务，其部分短期健康险业务将并入其余子公司。以上海惠民保产品“沪惠保”举例，其2021年上线之时，平安养老、泰康养老、太平养老皆是共同承保险企之一，但截至目前，这三家养老险公司已不在9家承保保险公司之列，太平养老由太平财险接替，平安养老、泰康养老则直接退出“沪惠保”承保。</p><p><strong>其次和全省统筹下多款产品合并运营有关。</strong>许闲阐述道，随着惠民保运营逐渐成熟，安徽、福建、湖南、河南、黑龙江等地在政府要求下，将多款惠民保产品合并运营，以减少市场无序竞争，整合潜在投保人群。以安徽为例，安徽省自2020年开始共推出10款惠民保产品，在2024年度所有产品都并入省级统筹的“安徽惠民保”，导致整体停售率达到90%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_6a7afe14d7ec46af8439dadcbe1b36ed@000000_oswg107247oswg1080oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：复旦大学中国保险与社会安全研究中心研究报告）</p><p>一位大型险企相关业务负责人表示，很多地方本身有多款惠民保产品，后续医保局和监管统筹管理后，一个地方就只有一款或者出台省级产品，原有产品就停售了，比如江苏、安徽、湖南都有省级产品。</p><h2><strong>02 求解可持续性：保本微利，惠之于民</strong></h2><p>王洋对于自己是否购买惠民保的纠结和最终并未购买相关产品的选择，反映了当前大多数年轻人的心态。相对于年轻人来说，惠民保的报销范围相对较小，且免赔额较高，对于身体相对健康的年轻人来说，生病出险且高费用支出的概率低，可能不是最佳选择。</p><p><strong>随着投保人数的下滑，参保率成为当前惠民保发展核心难题。</strong>北京大学中国保险与社会保障研究中心专家委员会委员朱俊生表示，根据对多个惠民保项目参保率的分析，虽然总参保人数保持稳定，但每年仍有20%-30%的人群退出，需要保险公司付出更多的成本获取新客来弥补脱退人群，这也直接导致了2022年多地延长了投保期。</p><p>他还强调，“<strong>参保率下降将使得惠民保无法可持续发展。惠民保‘低保费、高保障’的定价逻辑在于，年轻、健康人群对于老年人群、患病人群以及既往症人群医疗费用共济分摊。</strong>只有当参保率足够高，可以分摊老年人群与既往症人群医疗成本的年轻健康人群足够多时，惠民保才能实现财务可持续发展。一旦年轻、健康人群的参保率下降，参保人群中老年及既往症人群占比逐渐提高，惠民保就无法持续发展。”</p><p>据中再集团2023年6月发布的《惠民保的内涵、现状及可持续发展》报告显示，剔除省级项目后，2022年惠民保平均参保率是15.3%，与2021年的平均参保率15.2%基本持平。2022年，51%的惠民保项目参保率不到10%，27%的产品参保率不到5%，参保率超过30%的项目仅有10个。</p><p>一位地方医保局惠民保负责人表示，惠民保在实际推广过程中，达到25%左右的参保率之后就很难提升。20%左右的人不愿意购买惠民保产品，每年惠民保群体自然脱落比例大概在30%-40%，叠加宣传渗透水平，理论参保率最大值为30%-35%，但在实际操作层面参保率大概为25%。</p><p>一端是惠民保参保率的下降，另一端则是多地政府对于惠民保的赔付率提出刚性要求，即赔付率达到70%-90%，并采用结余滚存的封闭式资金管理模式，即惠民保保费需要绝大部分赔付给参保人，剩下的资金放在账户里留用。一位地方医保局人士表示，“如果商业保险公司惠民保盈利利润超过8%，我们就会要求其将超出部分为重特大罕见病患者提供更深层次保障。”</p><p><strong>从当前惠民保参保的平均年龄来看，部分地区中老年参保群体占比偏大，亦增加了惠民保的赔付和运营压力。</strong>以广州“穗岁康”为例，过去三年的投保人群的平均年龄为41.8岁；2022年天津惠民保参保人的平均年龄为53岁；从2022年“沪惠保”赔付年龄情况分布来看，51岁以上年龄段群体占到总赔付的62%。</p><p>从当前险企惠民保经营端来看，一位业内人士透露，部分险企承保惠民保项目，叠加赔付和费用等方面支出，会出现亏损，不过也有部分险企情况稍好。</p><p><strong>上述地方医保局惠民保负责人表示，惠民保在实际推广过程中最大的问题是“死亡螺旋”，其亦曾为该问题忧心忡忡。</strong>在提高惠民保参保率方面，他表示，“当时我们第一期惠民保设计的参保人数是50万，但实际真正参保的人数只有38万左右，而第一期惠民保赔付率超过了100%，这导致惠民保项目处于亏损状态，亏损之后我们痛定思痛，对整个产品结构进行了反思，后续我们在产品精算上设计得更为精准，实际运营成本、宣传费用、推广费用等每一项成本都进行了精准控制。同时，在共保体方面，每家进入的保险公司都需要缴纳一定的保证金，根据年初设定的参保人数，每家公司必须完成固定比例，如若无法完成，保证金不予退还。”</p><p>他进一步表示，上述这些举措推进后，惠民保的参保率不断上升，赔付率基本稳定在80%-85%之间，当前惠民保产品基本属于保本微利状态，能够稳定运行。</p><p><strong>在提升参保率方面，孙洁建议，按病组支付模式的惠民保产品形态能够从根本上提升参保率，能够有效缓解基金分配不均和过度医疗的问题，同时能够将更多病组纳入赔付。</strong></p><p>复旦大学上海医学院副院长朱同玉表示，在基础款之上，可针对不同类型既往症人群开发高保障的升级款产品，满足参保人群多层次保障需求。探索开发针对带病体人群专属普惠险产品，设计更具专病化的保障产品，保费设计上预留一定风险空间，保证产品的可赔付可持续。</p><p><strong>值得关注的是，纵观近年惠民保发展历程，为吸引消费者投保、使其有更多获得感，降低免赔额正成为一大趋势。</strong>目前市面上已推出多项责任实现0免赔的惠民保，如“杭州市民保2024”在全国惠民保中首创特定情形0元起赔。</p><p>同时，被视为“沪惠保”的兄弟产品“沪补保”低调上线，该普惠型保险产品的多项责任同样实现了0免赔。据了解，该款产品包含了住院医疗费用保险金最高1.6万元，临床急需进口特定器械医疗费用保险金最高赔付50万元，院外特定药品医疗保险金最高赔付50万元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyMjY5MTQ1Nw==&amp;mid=2247613558&amp;idx=1&amp;sn=3c0faf6d51a61ab1fac5098f76f8f2e5&amp;chksm=c00a1951a37924961c60918fb27db85342e11f1bafc35a8d54bd313f3d96883a721f9cd3d65d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”（ID：Caijing-MayFlower）</a>，作者：财经五月花，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2879002965201541</id>
            <title>再不退出价格战，奔驰宝马的经销商活不下去了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2879002965201541</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2879002965201541</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 11:28:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格战, 经销商, 新能源汽车, BBA
<br>
<br>
总结: 2024年，豪华汽车品牌如宝马、奔驰、奥迪加入价格战，但降价并未带来销量增长。经销商承受力成为退出价格战的主要考虑因素。传统汽车经销商面临困境，新能源汽车崛起对其造成冲击。BBA品牌的经销商亏损严重，价格战导致经销商难以承受。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进入2024年，“价格战”愈演愈烈，包括宝马、奔驰、奥迪在内的豪华品牌也纷纷加入。以宝马为例，折价最高的车型之一宝马i3，裸车价几乎砍半；宝马5系燃油车的起售价相当于打七折。&nbsp;</p><p>但疯狂降价并没有带来销量的增长，据宝马集团公布的销量数据显示，今年上半年，宝马在全球的交付量达到109.65万辆，同比增长2.3%，但在中国市场的销量为37.59万辆，同比下滑4.2%。&nbsp;</p><p>7月12日，宝马中国方面表示，下半年宝马在中国市场将重点关注业务质量，支持经销商稳扎稳打，由此宣布退出价格战，将进一步施行“降量保价”政策，以应对价格战导致的经销商门店亏损。</p><p>随后，包括奔驰、奥迪在内的传统豪华汽车品牌也纷纷跟进结束“降价保份额”策略。这意味着，BBA（奔驰、宝马、奥迪）不再“卷价格”，甚至要涨价。</p><p>对此，华晨宝马CEO表示：“价格是由经销商作为独立的经营主体去确定的，宝马会与上下游的伙伴都保持密集的讨论，看看可持续的商业模式应该如何进行，以确保各方合作伙伴都能赚到足够的钱，能够活到未来。”</p><p>可见，“宝马们”之所以退出价格战，一大考虑，甚至可能是最重要的考虑，就是经销商的承受力。</p><p>很残酷的一个现实是，4S店被诟病已久，面临众多新势力车企的直销模式，传统豪车的经销模式已经很难吸引消费者，也因自身诸多原因逐渐丧失竞争力。</p><p>最近甚嚣尘上的“多地宝马4S店拒绝交付新车，销售要求加价才能提车”的新闻，也可反衬出传统汽车经销商的艰难处境。</p><h2><strong>最大的汽车经销商即将退市</strong></h2><p>作为国内曾经的汽车经销商龙头，广汇汽车公司市值曾上千亿元，表面上无重大违规行为，年初还盈利近亿；谁又能想到，股价却成了“压死骆驼的最后一根稻草”——如今，因为股价连续20个交易日低于1元，广汇汽车退市已经是板上钉钉了。</p><p>梳理广汇汽车财报可以发现，早在2018年，其在销量、财务数据上便走向了下坡路，基本与新能源车崛起时间点吻合。</p><p>2018年后，新能源汽车逐渐崛起，“蔚小理”等造车新势力采取的是直营模式，广汇汽车传统的4S店经销商模式受到冲击。在“油电之争”中，传统燃油车不得不加入价格血战，进一步吞噬其利润。广汇汽车归母净利润于2017年触及巅峰，当年实现归母净利润38.8亿元。但进入2018年之后，公司业绩便开始回落。2022年，公司净利润出现“闪崩”，亏损超26亿元，2023年，公司盈利3.92亿元，与之前“天差地别”。</p><p>而广汇汽车称“价格战”对汽车经销行业产生了深远影响，据统计，2023年经销商的亏损的比例为43.5%，仅37.6%的经销商实现盈利。2024年以来，车圈价格战厮杀惨烈，8万的丰田、14万的凯迪拉克、17万的宝马、19万的奥迪、20万出头的奔驰...豪华车、合资品牌都开始卷价格，经销商只能越卷越亏。内卷之下，广汇汽车相继被曝拖欠工资、车主提车难等问题。虽然一季度广汇汽车净利润7094.05万元，但其最新披露的预告显示，预计上半年净亏5.83亿元至6.99亿元。</p><p>可以看出，新能源大潮下，不仅BBA的信仰在逐步瓦解崩塌，经销商们也慢慢扛不住了！广汇汽车目前新能源及自主品牌门店仅有68家，不到总数的1/10，而在新能源汽车渗透率越来越高的情况下，广汇汽车走入困境也就在所难免。</p><h2><strong>日子都不好过</strong></h2><p>广汇汽车退市只是中国汽车经销商面临经营危机的一个缩影。当汽车经销商的生存现状，被具象为上市公司财报中的一个个数据，更加令人震撼。</p><p>3月27日，中升控股（00881.HK）、美东汽车（01268.HK）、正通汽车（01728.HK）三家经销商集团上市公司对外公布了2023年的经营业绩，营业收入无一例外呈现下滑态势。比如，中升控股营业收入1792.9亿元，同比降低0.3%；毛利润137.64亿元，同比降低14.1%。</p><p>美东汽车2023年财报显示，其营业收入285.55亿元，同比降低0.3%；毛利润20.78亿元，同比降低17.5%。“受新乘用车销售业务受市场需求较弱及价格下行因素影响，公司整体毛利率下降1.5个百分点至约7.3%。”美东汽车表示。</p><p>一直以来，中升集团、美东汽车在营收、净利润方面都居于汽车经销商行业前列，2023年的收益情况与同期相比进一步降低，也从侧面充分说明了2023年汽车流通市场的运营困难程度。</p><p>困顿之下，汽车经销商集团不得不主动调整营业网点。以永达汽车（03669.HK）为例，2023年其共关闭网点36家，其中4S店24家，展厅9家，其他3家。除了关店，多家汽车经销商集团提高豪华品牌、新能源品牌的店数。比如，美东汽车豪华品牌营业网点占比从2021年的80%提升至82.1%。</p><p>上市公司尚且如此，其他经销商的情况可想而知。</p><p>多家宝马4S店的销售人员一致表示，此前汽车价格战中宝马多款车型降价幅度太大，对门店的利润带来了沉重打击。对于宝马的走量车型，经销商“亏钱卖车”已经成为普遍现象。</p><p>从行业来看，目前汽车经销商普遍面临较大经营压力。据中国汽车流通协会数据，2024年上半年超过八成汽车经销商没有完成销量任务，仅18.4%经销商完成任务。同时，经销商们“以价换量”现象较多，新车价格下探严重，裸车毛利较低。</p><p>销量“不达标”也带来了库存层面的压力。中国汽车流通协会数据显示，2024年6月底，汽车经销商总体库存量在250万辆左右。根据中国汽车流通协会乘联分会（以下简称“乘联会”）统计，2024年6月中国汽车经销商库存预警指数为62.3%，同比上升8.3个百分点，环比上升4.1个百分点。库存预警指数位于荣枯线之上，汽车流通行业处在不景气区间。</p><h2><strong>BBA的经销商亏不起了！</strong></h2><p>今年一季报显示，宝马集团第一季度销售额为366.14亿欧元，同比下跌0.6%；第一季度息税前利润为40.54 亿欧元，同比下跌24.6%。</p><p>奔驰的赚钱能力也在下降。奔驰的一季度财报显示，当季的销售额为359亿欧元，同比下降了4%；而净利润为30亿欧元，同比下降幅度达24.6%。</p><p>奥迪收入和利润下滑则更加明显。今年一季度，奥迪集团营业收入为137.25亿欧元，同比下降18.7%；营业利润为4.66亿欧元，与去年同期的18.16亿欧元，下滑了74.3%。</p><p>更致命的是，BBA们冲在价格战一线的经销商，快要亏不起了。过去一年半，频繁的价格战也让经销商们有苦难言。</p><p>从经销商的角度来看，再不停止价格战，就只能退网了。有奥迪销售感慨：“实在是亏不下去了，当前整个东部大区确定7月19日之后有新的价格政策。”</p><p>近两年，经销商退网、倒闭、跑路的故事屡见不鲜。BBA们未来不论通过什么方式提振销量，渠道都是必不可少的一环，自然要与经销商保持更良性的关系。</p><p>据说，宝马将进一步施行“降量保价”政策，以应对价格战导致的经销商门店亏损。</p><p>有消息称，6月份，宝马宣布批售任务降低15%，7月份又再降低15%。与此同时，宝马还降低了经销商的返利门槛，取消了金融渗透和密采考核。</p><p>对经销商的考核变动是否属实，宝马方面并没有给出明确答复。但给予经销商更加宽松的销售任务、与经销商共渡难关，确实是宝马最近半年来一直在强调的策略。</p><p>来自北京朝阳区宝马汽车4S店的消息显示，目前宝马全系产品的价格均有所上调，涨幅在3万元—5万元不等。”</p><p>宝马集团方面也表示，当前的中国汽车市场竞争异常激烈。下半年，宝马在中国市场将重点关注业务质量，支持经销商稳扎稳打。</p><p>不过，BBA的集体涨价能不能终结行业的价格战，还要看接下来一段时间销量的变化，以及是否有自主品牌也开始紧随其后，减小优惠幅度。毕竟，目前的豪车市场已经不是BBA说了算了，华为全面开卷，鸿蒙智行旗下的各款车价格不断上探，其中，均价50万元左右的问界M9累计大定订单量超过10万台，正在冲击着BBA的市场份额。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>行业已行至淘汰赛的关键阶段，必然有企业会被淘汰，谁都不肯先放弃。</p><p>日前，吉利控股集团高级副总裁杨学良，再次炮轰内卷，称内卷的结果就是让参与内卷的各方共同走向失败，最终因失血而共同死亡，他认为，“卷”字一日不消，中国汽车就不会真正走遍全球。尤其是，冲杀在销售一线的经销商普遍撑不住的时候，价格战可能真到了不能不停的地步了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zJ6yAVS6EjelymyTgyBKwA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车百智库”</a>，作者：韩旭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2879003168232065</id>
            <title>“医药女首富”公司被罚2500万，超30亿销售费用去哪儿？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2879003168232065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2879003168232065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 11:27:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 学术活动, 医药推广, 违规违法, 监管部门
<br>
<br>
总结: 近日监管部门对一家医药企业进行重罚，因其以学术活动之名进行违规医药推广，涉及医生参与虚假学术活动并获得劳务费。这一案件揭示了医药行业在药品推广中的违规行为，引起了监管部门的重视。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>打着“学术活动”之名、却无学术活动之实，对几十名医生派发劳务费，来实现推广自家生产的抗癌药等产品，这种明显违规违法的医药推广，近日被监管部门予以重罚。&nbsp;</p><p>据了解，江苏豪森药业集团有限公司（简称“豪森药业”）因涉嫌不正当竞争，被恩施市市场监督管理局没收违法所得并处以罚款，合计约2554.28万元。&nbsp;</p><p>案情显示，豪森药业的全资子公司江苏恒特医药销售有限公司（简称“恒特医药”）在推广豪森药业所生产的两种药品中，存在学术推广违规，邀请多名医生进行虚假学术活动等，并给予劳务费。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_1881f848506d4429a610130536960976@5888275_oswg120394oswg668oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：天眼查&nbsp;</p><p>据了解，豪森药业实控人是有着“白手起家女首富”之称的钟慧娟，她的丈夫是有“药神”之称的孙飘扬，二人分别持有知名上市药企翰森制药（03692.HK）和恒瑞医药（600276.SH），夫妻俩多次以超千亿财富入围各类财富榜单。</p><p>值得注意的是，自去年国家加强“医药反腐”以来，监管部门就已经着重监督药企在药品推广过程中的造假行为，而其中类似“学术推广”等活动也被重点监督。</p><p>此外，诸如这种学术推广活动费用往往被归为销售费用，而一些药企的销售费用往往高达几亿元甚至几十亿元，但具体用途却鲜有公开，而通过这次公开的豪森药业案情，也揭开了其中部分费用的违规使用情况。</p><h2><strong>01 自产自销自演，邀请46名医生配合“群演”</strong></h2><p>据“天眼查”公开案情显示，2021年以来，江苏恒特药品信息顾问许某、刘某某和杨某负责恩施地区豪森药业生产的豪森昕福（“甲磺酸氟馬替尼片”，简称“氟马替尼”）和阿美乐（甲磺酸阿美替尼片，简称“阿美替尼”）的推广工作，两种药品适应症主要是慢性粒细胞白血病和肺癌突变患者一线二线等的治疗。&nbsp;</p><p><strong>上述3人虽与恒特医药签订了《全日制劳动合同书》，但工资、奖金和养老保险均由豪森药业发放和缴纳。</strong></p><p>其中许某负责“氟马替尼”的推广，邀请了恩施州中心医院、湖北民族大学附属民大医院（简称“民大医院”）血液科的部分医生参加了学术活动；刘某某负责恩施州中心医院阿美替尼的推广、邀请了肿瘤科、呼吸科的部分医生参加了学术活动；杨某负责民大医院“阿美替尼”的推广，邀请了肿瘤科的部分医生参加了学术活动。&nbsp;</p><p>以上3人共计邀请了46名医生在豪森药业合作公司搭建的平台上参加各类学术活动，学术活动主要包括线上会议、问卷调研、文献点评和线下科室会。&nbsp;</p><p>这些医生<strong>每回答一份问卷调研可获得1000元劳务费,完成一次文献点评可获得2000-3000元劳务费</strong>，会议设主持、讲者和点评（讨论）角色，<strong>不同角色对应不同劳务费，劳务费1000-3000元每次</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_e47a3e49f81e48c2b0295bb0e63c1917@5888275_oswg758694oswg882oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源： 罐头图库&nbsp;</p><p>而这些合作公司包括全程网络科技（上海）有限公司（简称“全程网络”）、睿颐曜达（天津）健康科技有限公司（简称“天津睿颐曜达”）、河南省易惠利科技有限公司（简称“河南易惠利”）等。&nbsp;</p><p>其中，“全程网络”开发了“全程”微信公众号，具有会议、问卷调研和文献点评的功能，恩施州内39名医生受邀在公众号上参与了学术活动，获得了59.69万元劳务费；&nbsp;</p><p>睿颐曜达通过自建的睿颐医患一体化管理平台（医盟荟）向全国招募相应临床研究者，恩施州内13名医生受邀在平台上实名注册参与了该项目，获得了3.68万元劳务费；&nbsp;</p><p>河南易惠利开发了“易惠利”微信公众号，具有会议、问卷调研和文献点评的功能，恩施州内33名医生受邀在公众号上参与了学术活动，获得了22.65万元劳务费。&nbsp;</p><p>据恩施市市场监督管理局调查核实，<strong>许某、刘某某、杨某共邀请了恩施州中心医院和民大医院46名医生在多个平台上参加学术活动，共计获得劳务费86.02万元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_2e496b01c80d4b249825ce464bec75a6@5888275_oswg718648oswg882oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：罐头图库&nbsp;</p><p>在公开的案件内容显示，许某、刘某某、杨某邀请医生参加各类学术活动过程中存在多项违规造假等事实，其中一些造假手段令人啼笑皆非。&nbsp;</p><p>比如，在豪森药业多次组织的一对一院内科室会，出现<strong>两个医生互相讲课，讲相同的课件，今天你讲我讨论、过两天我讲你讨论</strong>，两人均获得劳务费；&nbsp;</p><p>又比如，参会人员着装明显不符常理，同一科室人员4月3日开会全部穿毛衣或者厚衣服，4月4日开会则全部穿短袖……经调查证实，部分会议资料系药品信息顾问借用平时拍摄的照片编造的会议资料。&nbsp;</p><p>湖北省恩施市市场监督管理局认定，以上事实符合《中华人民共和国药品管理法》第一百四十一条第一款的处罚规定，责令豪森药业改正违法行为，并处以没收违法所得约2344.28万元、罚款210万元的行政处罚措施，合计约2554.28万元。&nbsp;</p><p>据“财联社”报道，自去年加强“医药反腐”以来，中纪委强调深化整治医药腐败、国家卫健委开展大型医院巡查，<strong>多省严格执行医生参与学术讲课“六个严禁”，不少医疗系统干部、院长被双开，药企高管被留置调查。</strong></p><h2><strong>02 医药“神仙眷侣”财富过千亿</strong></h2><p>“天眼查”显示，豪森药业的控股股东为港股上市公司翰森制药集团有限公司（03692.HK，简称“翰森制药”），据《21世纪经济报道》发文，豪森药业为翰森制药主要经营主体。&nbsp;</p><p><strong>2023年，翰森制药营收首破百亿，达到101亿元，毛利润高达90.73亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_f02d9a3f90624feaa5a73721d8ce3076@5888275_oswg69303oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，上述案情中被推广的<strong>阿美乐（甲磺酸阿美替尼片）、豪森昕福(甲磺酸氟马替尼片)连同其他四种药品</strong>，在2023年<strong>合计为翰森制药贡献了约61.69亿元的收入，占总收入的61%。</strong></p><p>其中阿美乐（甲磺酸阿美替尼片）、豪森昕福(甲磺酸氟马替尼片)都已进入国家医保目录。财报显示，这些药物主要用于抗肿瘤领域。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_85d494d7941b42a39aa90249e8e3d39b@5888275_oswg83571oswg865oswg222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：公司财报</p><p>而这家营收超百亿的“全球百强药企”翰森制药，<strong>其创始人为钟慧娟</strong>，百度词条中“钟慧娟”名字后面的标签是“世界白手起家的女首富、中国富豪榜第4名”。&nbsp;</p><p>2020年3月16日，<strong>钟慧娟以1060亿元财富位列《2020胡润全球白手起家女富豪榜》第1位，钟慧娟因此一度被誉为“白手起家的女首富”</strong>。&nbsp;</p><p>而钟慧娟的丈夫孙飘扬，作为有着“医药一哥”之称的恒瑞医药（600276.SH）的董事长，更为人熟知。&nbsp;</p><p>在业内，孙飘扬有着“药神”之称，他与钟慧娟夫妻二人在医药领域也可谓“神仙眷侣”，只不过，无论是钟慧娟的翰森制药，还是孙飘扬的恒瑞医药，都要经受“医药反腐”的考验，这其中，他们旗下公司的销售费用尤其受关注。&nbsp;</p><p>据翰森制药财报显示，在2019年~2023年，每年的销售及分销费用在31亿元~35.5亿元之间。&nbsp;</p><p>而恒瑞医药每年的销售费用则超过翰森制药2倍以上，财报显示，2019年~2023年，恒瑞医药的年度销售费用约在73亿元~98亿元之间不等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_fe782a2efe31480f8ba3cc0540b43cc0@5888275_oswg74760oswg865oswg208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">恒瑞医药销售费用一览（图源：东方财富网）</p><p>对比来看，这五年中，翰森制药的销售费用保持相对平稳，而恒瑞医药则在2021年~2023年缩减了销售费用，从之前的每年90多亿元，下降到70多亿元的水平。&nbsp;</p><p>此前，药企对这些销售费用的具体支出情况往往不予披露，而恩施市市场监督管理局这次对翰森制药旗下豪森药业的行政处罚，则在一定程度上反映了部分费用的违规使用情况。&nbsp;</p><p>有业内人士指出，药企的销售费用往往包含学术推广费用，而这些费用实际会被部分药企作为打通渠道的“过路费”，而这些成本最终又会转嫁到药品最终销售价格上，所以这也是国内开展医药反腐的重要原因之一。&nbsp;</p><p>除此之外，孙飘扬、钟慧娟的家庭财富也被业内津津乐道。&nbsp;</p><p>2019年~2020年，孙飘扬、钟慧娟夫妇多次登上胡润百富榜、福布斯富豪榜等财富榜单，其中财富值评估最高的是在2020年《胡润全球百强企业家》榜单中，孙飘扬、钟慧娟夫妇以2250亿元财富位列第32名。&nbsp;</p><p>2024年6月，钟慧娟一家三口均进入《2024新财富500创富榜》，其中孙飘扬以645.3亿元财富位列第35位，钟慧娟、孙远母女以607.7亿元财富排名37位。&nbsp;</p><p><strong>即使不看“成百上千亿”的财富，他们的年薪也让普通“打工人”惊叹</strong> 。&nbsp;</p><p>现任翰森制药董事长、首席执行官兼执行董事的 <strong>钟慧娟，2023年年薪高达1480.7万元，2022年年薪约1113.5万元。</strong></p><p>而钟慧娟还不是翰森制药年薪最高的，财报显示， <strong>她的女儿、执行董事孙远2023年和2022年年薪分别为1663.1万元和1118.4万元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_910894d006064245aec120008a0cd9b0@5888275_oswg78749oswg865oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">钟慧娟及女儿孙远年薪（图源：公司财报）</p><p>相比之下，孙飘扬“年俸”不及妻女，财报显示，其2023年税前报酬为162.25万元。&nbsp;</p><p>在拥有巨额财富后，孙飘扬、钟慧娟等医药行业“大佬”们更应该带头做好行业自律，遵纪守法、规范发展，让公司成为医药行业的标杆，起到表率作用。&nbsp;</p><p><strong>你对医药推广中还有哪些建议？评论区聊聊吧。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xYpspVbiULT3qw3ObkBAaw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“野马财经”</a>，作者：野马财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2879003378193287</id>
            <title>国运之战，中国，正在疯狂挖运河</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2879003378193287</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2879003378193287</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 11:23:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苏伊士运河, 大运河, 江西, 水运
<br>
<br>
总结: 中国正在疯狂开凿运河，其中江西计划砸下3200亿建设浙赣粤运河，成为世界最长的运河。水运的复兴将改变区域经济格局，江西有望通过水运发展上下游工业，成为“下一个德国”。同时，河南也积极发展内河航运，以融入长三角，提升发展地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1869年，苏伊士运河的打通，让欧洲和亚洲的航程至少缩短7000公里，抹平了这个地球的距离。&nbsp;</p><p>13世纪末，京杭大运河完成了中国经济重心南北转移的最后一步。李约瑟在《中华科学文明史》中叹道，这个概念“如此大胆”：&nbsp;</p><p><strong>在一个大部分河流自西向东流的国度里，有了这么一条南北流向的人工河道。</strong></p><p>大运河与长江一起，在18世纪使中国成了一个比欧洲面积还大的半自由贸易区。有人甚至把大运河称为中国经济的“龙脉”。&nbsp;</p><p>今天，神州大地上沉睡的“龙脉”似乎再次被唤醒了，向着广大的腹地延伸，一条接一条，打通长江、珠江两大水系。&nbsp;</p><p><strong>中国，正在“下血本”疯狂开凿运河！从南到北，六大省份都在全力行动：</strong></p><p>安徽，砸950亿建设江淮运河，已在去年通航；&nbsp;</p><p>广西，砸680亿建设平陆运河，计划在2026年建成；&nbsp;</p><p>湖北，计划砸748亿，打通荆汉运河，给长江来个“截弯取直”；&nbsp;</p><p>河南，砸1416亿，谋划47个内河水运项目，一举融入长三角；&nbsp;</p><p>湖南，砸1500亿打通湘桂运河，接通大湾区，获得两大出海口；&nbsp;</p><p><strong>最猛的是江西</strong>，要砸3200亿元建设浙赣粤运河，超过京杭大运河，成为世界最长的运河；&nbsp;</p><p>……&nbsp;</p><p><strong>要知道，刚刚通车的深中通道，总投资不过500亿左右。这些运河全都达到了“世纪工程”的级别，加起来总投资近8500亿，约等于7座港珠澳大桥！</strong></p><p>为什么不惜血本，也要凿开新的“龙脉”？&nbsp;</p><p>为什么在高铁通达、地铁纵横的时代，还要疯狂凿运河？&nbsp;</p><p>这是一场区域经济的大洗牌，中国的经济版图将为之改变，甚至影响国运的争夺。&nbsp;</p><h2><strong>01</strong></h2><p><strong>借助开凿运河，最有可能逆天改命的，是江西。</strong></p><p>一条“世纪运河”，有可能让江西彻底终结“阿卡林省”的地位。为此，整整砸下了<strong>3200亿！</strong></p><p>什么概念？&nbsp;</p><p>GDP近14万亿的广东省，在港珠澳大桥和深中通道上的投资，加起来也不过1800亿。&nbsp;</p><p>经济总量仅有3.2万亿的江西，却计划要砸下3200亿，建设浙赣粤运河！&nbsp;</p><p>这真的是下了“血本”。<strong>江西痛下决心，一定要找回经济话语权。</strong></p><p>被戏称为“阿卡林省”，是江西的锥心之痛。周围全是优等生，自己却掉队了。“环江西高铁圈”“环江西经济带”“环江西985大学圈”等网络梗，一个比一个心酸。&nbsp;</p><p>要知道，历史上的江西，曾是全国商贸最活跃的省份之一。靠的正是京杭大运河-长江-鄱阳湖-赣江-珠江的航线。&nbsp;</p><p><strong>如今，基建狂魔的“铁公基”时代已经告一段落，水运却在悄然复兴，江西怎么能错过？</strong></p><p>作为唯一一个与长三角、珠三角、闽三角毗邻的省份，江西绝对有这个资本。这次，更是拿出惊天大手笔：&nbsp;</p><p>一条浙赣粤运河，横跨浙江、江西和广东三省，60%的河段在江西，规划全长1988公里，比京杭大运河还要长194公里。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_5329cdfba9534f52b918cda692eadcd9@5888275_oswg355628oswg1080oswg1705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>建成后，将彻底打通山岭对江西的阻隔。在浙赣段，浙江的钱塘江与江西的鄱阳湖“牵手”；在赣粤段，江西的赣江与广东的北江“相聚”。&nbsp;</p><p><strong>发现没有，江西将一举实现南联大湾区，北接长三角，一路贯通京津冀的水路布局！</strong></p><p>这真的是颠覆性的一幕。&nbsp;</p><p>要知道，江西矿产资源极其丰富，是中国最大的有色、稀有、稀土和铀矿产基地之一，有“世界钨都”、“稀土王国”之称。依靠运河，大宗货物只需要花低廉的运费，就可以实现南北流通，链接长三角、珠三角的海港，通往世界各地。&nbsp;</p><p>要知道，水运兴则产业兴。绝大多数铁路货运列车，载重量只有3500吨左右，但比起水运，只是个弟弟。&nbsp;</p><p>长江流域上游的宜宾和重庆段，就能跑2000-3000吨的船，中游的武汉段常年航行1万吨级的货轮，下游的南京更是可以实现5万吨级的海轮直达。&nbsp;</p><p>超强运力，意味着无比低廉的运输成本。<strong>根据测算，水运成本是铁路运输成本的1/2，公路运输成本的1/5，航空运输成本的1/20。</strong></p><p>浙赣粤大运河之于江西，就如莱茵河之于德国。&nbsp;</p><p><strong>假以时日，江西就有可能凭借日益发达的水运和资源，发展上下游工业，变身“下一个德国”。</strong></p><h2><strong>02</strong></h2><p>如果说，运河对于江西是“逆天改命”，那对河南便是“如虎添翼”。&nbsp;</p><p><strong>最近，河南牵头成立“内河航运产业合作联盟”，目标是要打造“具有国际竞争力的内河航运产业集群”。</strong>据统计，河南正在谋划47个内河水运项目，总投资1416亿元。&nbsp;</p><p>河南以“迫在眉睫”的心态，提出“一纵三横九支+其他航道”的总体布局，更是<strong>传达出“举全省之力办好这件大事”的明确信号，誓要抓住历史机遇。</strong></p><p>为什么“九州腹地、十省通衢”的河南，公路、铁路和航空非常发达，还要拼命建运河呢？&nbsp;</p><p><strong>原来，河南“举全省之力”，迫切想要通过运河，一举融入长三角！</strong></p><p>这对河南未来的发展，极为重要。&nbsp;</p><p>要知道，内河航运的短板，阻碍了河南融入长三角的发展大局。2022年，河南省第五经济大省的位置被四川省取代，去年也未能重新挤进前五，富士康又承受着产业转移的压力。&nbsp;</p><p>这几年，河南急了。&nbsp;</p><p><strong>当内河航运悄然复兴，河南也下定决心要“分一杯羹”。这份底气，是淮河给的。</strong></p><p>很多人都忽视了，其实河南拥有全国最大的淮河流域面积。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_0e8fb843160a4bc9a088bed7f6363405@5888275_oswg106249oswg1080oswg997_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>当运河畅通，河南的货物就可以顺着淮河，一路南下到达长江，通过长三角直接出海。</strong></p><p>运河的红利，河南吃定了！&nbsp;</p><h2><strong>03</strong></h2><p>相比之下，安徽、湖北则更着眼于大融通，借着运河，进一步打通水运“梗阻”。&nbsp;</p><p><strong>安徽，其实是行动最早的。</strong></p><p>江淮运河已在去年试通航，彻底改变了淮河中上游地区与长江中上游地区之间，水运要绕道京杭运河的状况。<strong>足足缩短了200公里至600公里航程！</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_fcff476b5b9a4c259f547c9046659b58@5888275_oswg159895oswg1080oswg1311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据测算，江淮运河通航后，每年可节约腹地大宗货物运费60多亿，降低沿线工业企业物流成本5%至10%，企业利润可提高1.6个百分点。&nbsp;</p><p><strong>作为“九州通衢”、水网纵横的湖北，在运河建设上，也最富有想象力。</strong></p><p>目前，湖北正在全力争取国家支持，推动筹划了10年的荆汉运河建设工程。这条运河，将直接把长江来一个“截弯取直”，从松滋市松滋口到武汉市东荆河口，拉出<strong>一条约230公里长、8米深、90米宽的人工河</strong>，能够通行<strong>万吨级</strong>的船！&nbsp;</p><p>项目预计总投资784亿，同样是个“世纪工程”，但收益也极为可观。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_363e9f31681b4aacb1af1b2f252c99c9@5888275_oswg487250oswg640oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样一来，加上原航道升级，万吨级轮船经荆汉运河、三峡水运新通道，可以直达重庆，预计缩短航程260公里、减少运输时间约14小时、每年降低物流成本300亿，极大提升长江航运效率。&nbsp;</p><p><strong>届时，长江中游的“梗阻”问题，将一去不复返。</strong></p><h2><strong>04</strong></h2><p>视线看向更南方，广西、湖南两个省份，在共同谋划运河“世纪工程”，大手笔推进运河建设，剑指同一个目标：&nbsp;</p><p>出海！出海！&nbsp;</p><p><strong>广西在平路运河建设上，暴露了更大的野心——盘活自家的港口。</strong></p><p>作为西部地区唯一一个沿海的省份，广西却活得像在“内陆”。因为省内多山、地形崎岖，经行广西的西江，居然没有向南流入北部湾，而是向东注入珠江口。&nbsp;</p><p><strong>因此，广西南宁、贵港等地想要出海，首选的不是省内的北部湾港，而是广东的广州港。</strong></p><p>有了平陆运河，这种尴尬的情况将不复存在。&nbsp;</p><p>总投资680亿的平陆运河，目前已在建设中，计划于2026年建成。&nbsp;</p><p>届时，从西江可以通过运河进入北部湾港，打通西部陆海新通道。川渝地区的货物也可以从这里，通向世界各地。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_9c14ba96c4204f82bc631ab9fdb54be5@5888275_oswg187377oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>广西将真正发挥一个沿海省份的出海优势，打破发展的魔咒。&nbsp;</p><p><strong>平陆运河有两个“第一”：</strong></p><p>新中国成立以来第一条江海联通的运河工程，也是自京杭大运河后一千多年来的首条人工运河。&nbsp;</p><p><strong>对于平陆运河，不仅广西人民翘首以盼，湖南同样欢欣鼓舞。</strong></p><p>因为，它也是湖南的出海通道之一。&nbsp;</p><p>毕竟，湖南正在推动的总投资高达1500亿的湘桂运河，才是打通“北上长江，南下珠江”双入海通道的惊天手笔。&nbsp;</p><p><strong>这条长达300公里的，贯穿湖南、广西的运河，堪称现代版的“灵渠”，让粤港澳大湾区的水网，通过湖南直接联通整个长江流域。</strong></p><p>同时，湖南也可以通过平陆运河，从北部湾出海。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_5504f03a777742e2bb1e9210e4f42667@5888275_oswg1225233oswg1000oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>湘桂运河一旦建成，整个中西部都将为之受益。&nbsp;</p><p>从天空俯瞰神州，就能非常直观地感受到湘桂运河、浙赣粤运河的极端重要性：&nbsp;</p><p><strong>彻底打通长江、珠江，让中国最有活力的两大经济体，交融生长。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_7611c36b097344f5b500b2de1b28fd2e@5888275_oswg120160oswg1080oswg1245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>宛如武林高手打通“任督二脉”，绝对是石破天惊的一刻。&nbsp;</p><h2><strong>05</strong></h2><p><strong>今天，中国比以往任何时候都更加重视“国内大循环”，水运至关重要。</strong></p><p>很多人可能还没有注意到，作为全球最大的物流市场，中国的物流成本居高不下。&nbsp;</p><p>2003年，中国的全社会物流总费用占GDP的比重是21.4%。到了2020年，这一比重下降到14.7%，开始遇到显著的瓶颈。&nbsp;</p><p>2023年，这一比重仍停留在14.4%，三年来仅仅下降了0.3%。比起发达国家7%-10%的水平，仍然差距巨大。&nbsp;</p><p><strong>正因如此，发挥水运的巨大潜力，是极为关键的一招。内河航运运力大、运费低、能耗少，优势很明显。</strong></p><p>目前，水运在中国交通运输的占比仍然偏低。今年1-5月，公路货运量超162.2亿吨，水路货运量只有38.6亿吨，仅为前者的23.8%。&nbsp;</p><p>最要命的问题，恰恰是：<strong>中国的水运体系尚未形成一张巨大的网。</strong></p><p>尽管长江货运量已连续18年居世界内河第一，尽管中国是世界上河流最多的国家之一，流域面积超过1000平方公里的河流就有2221条，但目前的通航河流主要集中于长江、珠江流域，且互相不联通，很多地方淤积、搁浅、支离破碎，基础设施相当薄弱。&nbsp;</p><p><strong>这一切，有望随着一条条“世纪运河”的陆续建成，得到彻底的改变。</strong></p><p>它们就像了打通八脉的经络，让中国的内河航运，纵横接续、连成一体，最终形成一张“横贯东西、辐射南北”的超级水运之网，覆盖着整个华夏大地：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_c6ba7354bf6644deb6b9a563e20570e4@5888275_oswg101454oswg1080oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>血脉奔流，经济活力也随之源源不绝。</strong></p><p>接下来，中国内河航运的这场大洗牌，也是每一个相关省份弯道超车、发展崛起的历史机遇。&nbsp;</p><p>随着运河建设的推进，“中部沿海化”将成为趋势，内陆地区有机会利用劳动力、土地价格等优势，背靠强大的内河航运网络，承接沿海经济发展的辐射。&nbsp;</p><p><strong>构建一个充满活力、融会贯通的全国统一大市场，是中国应对百年大变局的最大底牌之一。</strong></p><p><strong>有人说，中国错过了历史上的大航海时代，但又在今天重塑一个全新的大航运时代。海内、海外双循环，造就无限大的想象空间。</strong></p><p>如此史诗级机遇，必然与“世纪运河”之网，紧密相关。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RQ7lLwIgu3F0C6axikS3bw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智谷趋势”</a>，作者：碎叶冬青&nbsp;剑书，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878988739515016</id>
            <title>没想到，智能驾驶也分三六九等</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878988739515016</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878988739515016</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 11:21:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智驾, 城区, 体验, 算力
<br>
<br>
总结: 过去一年，汽车行业围绕智驾展开激烈讨论，各车企推送无图城区领航功能，但消费者付费意愿下降。用户是否愿意付费和使用智驾取决于体验和稳定性。智驾在实际场景中的表现决定了用户的信任感。极越 01在智驾大赛中表现出色，以眼力好和脑力强著称，算力方面的比拼也成为市场竞争的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去一年，整个汽车行业围绕智驾的开城数量、开城定义、无图等话题展开了激烈讨论。&nbsp;</p><blockquote><p>华为率先全量推送无图城区领航功能；小鹏和理想 7 月全量推送无图版本；蔚来招募了 2 万用户在全国 706 城、总计 72.5 万公里道路内测；极越则在今年上半年打通了 300 城，下半年实现「有路就能开」。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_6da21cc137604685a79d62e95e0302c5@5888275_oswg582402oswg1080oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不难看出，高阶的城区智能驾驶已经走到量产决战路口，然而消费者付费的意愿却在降低。&nbsp;</p><p>《2024 麦肯锡中国汽车消费者洞察》报告指出，消费者对各类自动驾驶功能的兴趣正在提升，但愿意为之额外付费的意愿却在下降，其中一线城市的付费意愿下降尤为明显。&nbsp;</p><p>比起车企激烈的开城速度和推送节奏，决定用户是否愿意付费和使用智驾的，仍然是智驾在实际场景中带来的体感和稳定性。&nbsp;</p><p>比如面对旁车加塞的场景，有的系统能灵活的进行博弈，有的系统却直接急刹礼让，各家车企的智驾能力和潜力均存在着明显差距，从而导致了用户对于智驾的信任感不断在变化。&nbsp;</p><p>说白了，<strong>体验之争，远比数量之争重要得多</strong>。&nbsp;</p><h2><strong>01 更好的驾驶体验，是决胜的关键</strong></h2><p>智驾好不好用，拉出来溜溜就知道了。&nbsp;</p><p>在第二届中国智驾大赛上海站上，涵盖了当下高阶智驾的热门车型，包括华为系的阿维塔 11、问界 M7 和极狐阿尔法 S，以及新势力的理想 L8、蔚来 ES8、小鹏 G6 和极越 01 等参赛车型。&nbsp;</p><p>路线则途经匝道环岛、小区路况、两次连续掉头、无车道线路段等多种场景，这对于智驾系统的覆盖范围，避障能力，路口规划等能力是一个相对综合的挑战。&nbsp;</p><p>比如面对路边临停的车场景，较为保守的系统像智己 LS6 会向左再变一条车道，跟临停车保持安全的车距，这种策略虽然会让驾驶员产生安全感，但前方导航路线刚好是右转，系统还得连续变两条车道增加难度。&nbsp;</p><p>相比之下，极越 01 却能够精准的把握与临停车的距离感，只需微调方向盘即可绕开临停车，即便是面对压着线的临停车，极越 01 同样也只是微调方向盘就轻巧地绕开了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_06e4249ffe604b9abcc2e8ce2a032292@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再比如设有红绿灯的环岛场景，考验的是系统在环岛中选择车道、分岔口及环岛中车辆的博弈能力。&nbsp;</p><p>除了极越 01 能全程 PPA 状态通过环岛之外，其他车型都降级至 LCC 手动接管。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_70e04afa057746d88c5e4ec1138de89c@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从实测结果来看，极越 01 以 87.66 的成绩夺得擂主，其次是极狐阿尔法 S、阿维塔 11 分别以 82.41 和 76.83，位居第二、三名次。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_a0ad7f1d81bd44fbaac0fe5d1a256dc3@5888275_oswg296294oswg1080oswg1570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>智驾玩家的排位赛重新洗牌，这还得从极越 01 的两大亮点说起。&nbsp;</p><p>一是 <strong>眼力好</strong> 。&nbsp;</p><p>极越 01 是目前第一梯队当中唯一的纯视觉玩家，也就是去掉了激光雷达，但这并不意味着少了一只「眼睛」，反而能给让「眼睛」和「大脑」更加专注地进行判断。&nbsp;</p><p>简单来说，其他智驾系统都是基于数据库中已被标注过的障碍物进行决策和避让，系统需要「先知道这个东西是什么」，然后再执行驾驶决策。&nbsp;</p><p>极越的做法则有所不同，在 BEV+OCC+Transformer 纯视觉大模型算法的基础上，加入了占用网络技术，车辆可以像人一样，不用先「认识」目标，而是「看见前面有障碍物」，直接做出调整。&nbsp;</p><p>一种是靠大脑记忆再思考下一步该怎么做，一种是靠第一视角直接规划该往哪边走，两种不同方案决定了用户的使用智驾的效率和体验。&nbsp;</p><p>毕竟，当大脑记忆认不出眼前障碍物是什么的时候，只能是急刹或者让用户接管。&nbsp;</p><p>二是 <strong>脑力强</strong> 。&nbsp;</p><p>比起复杂的感知架构，算力方面的比拼更为简单直接。&nbsp;</p><p>在研发自动驾驶的过程中，需要采集数十亿公里的行驶数据来训练及完善算法模型，超算中心的算力水平直接决定了模型的训练速度，算力越高训练越快的车企，越容易获得先发优势抢占市场。&nbsp;</p><p>作为「背靠」百度的智能车新势力，极越一上来就拥有 4 EFLOPS 算力的百度阳泉智算中心，是目前国内车圈算力最高的玩家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_333cf9e407884b3f9187b5bdf0e39554@5888275_oswg1580612oswg1080oswg1587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>你也可以理解为，极越智驾系统的天赋和学习效率最强。&nbsp;</p><p>评价一款城市领航辅助驾驶功能的好坏，得从功能边界、可靠性和舒适性展开，因为这对于普通消费者极为重要。&nbsp;</p><p>谁都不想因为各类情况频繁接管车辆，面对复杂道路还要被急加速、急减速影响乘坐体验，拿用户当陪练司机。&nbsp;</p><p>这也是为什么极越 01 能够继北京、杭州之后，又一次拿到了上海站的智驾冠军。&nbsp;</p><h2><strong>02 智驾要高质，还要亲民</strong></h2><p>如果说智驾体验决定了用户买车的优先级，那么成本就是打破用户的最后一道防线。&nbsp;</p><p>入手门槛和使用成本决定了车企最终智驾的使用率，毕竟智驾尚未成为消费者购车首要决策的情况下， <strong>价格是最敏感的因素之一</strong> 。&nbsp;</p><p>以理想为例，截止 2024 年 6 月累计卖了 82.24 万台新车，其中 AD Max 用户为 24 万左右，占比仅为 29%。&nbsp;</p><p>一方面，AD Pro 和 AD Max 整车价格相差了 2.8/3 万元，即便这中间还捆绑了包括冰箱、音响等配置，以及智驾软件包免费送的前提下，消费者还是将价格预算放在了首位。&nbsp;</p><p>另一方面，在智驾仍处于早期尝鲜者阶段的今天，加上这场热闹过去只属于 30 万元以上的车型品牌，其他价位的用户只能旁观这场热闹。&nbsp;</p><p>从乘联会零售数据来看，去年 2170 万汽车销量中，30 万元以上占比一成左右，20 万元以上车型占了三成，而 10 万-20 万元车型占比超一半。&nbsp;</p><p>可以说，城区领航辅助驾驶加速下沉，将成为 2024 年汽车智能化能力的又一分水岭。&nbsp;</p><p>消费者对于这些高阶智驾功能的认知，将从以往的初步尝鲜转为主流使用，是否具有可用可靠的高阶智驾功能，将成为消费者购买智能汽车的重要决策标准。&nbsp;</p><p>按照目前市面上支持高阶智驾的车型，我们汇总了一张直观的价格天梯图。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_ff6b8ecfcd7542f1bbae9bb845cba37b@5888275_oswg240040oswg1080oswg1465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不难看出，基本上所有带智驾的品牌都已经来到了 20~30 万的价位，无论是支持全国都能开的第一梯队，还是处于高速领航阶段的第三梯队，消费者的选择变得更多了。&nbsp;</p><p><strong>极简硬件是智驾下沉的根本决定因素。</strong></p><p>比如配置拉满的蔚来 ET5 是这里面的最高价车型，而擅长做减法的极越 01 是目前第一梯队入手门槛最低的车型，比多数仅支持高速领航的车型还要便宜。&nbsp;</p><p>相比较其他仅在顶配车型或相对更贵的「Max」车型上搭载智驾系统的车企，换上纯视觉方案的极越 01 显然在定价上更加从容，无论是 21.99 万元的起售价，还是 30.99 万元的顶配性能版，高阶智驾硬件都是标配。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_8b9938d9998e4dc08a141953d11013b1@5888275_oswg500173oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，这只是整车的入手门槛，想要用上高阶智驾功能还得再掏钱订阅。&nbsp;</p><p>目前车企主要分为两个流派：&nbsp;</p><p>一派是 <strong>把 NOA 作为标配，「免费赠送」给用户</strong> ，比如理想和小鹏；&nbsp;</p><p>另一派是 <strong>把 NOA 当成增值服务，以付费订阅方式提供给用户</strong> ，比如蔚来、问界和极越。&nbsp;</p><p>以问界 M5 增程 Max 版本为例，裸车 24.98 万元的价格，订阅智驾包还要再多加 1 万元；小鹏 G6 580Max 版本智驾包免费送，但官方目前强制捆绑 6000 元的 20 英寸轮毂，起售价也要 23.59 万元。&nbsp;</p><p>相比之下，极越 01Max 即便智驾包买断要 1.99 万元（限时优惠），但叠加官方 1.5 万元的购车优惠和 3.68 万元的限时权益，整车起售价为 22.48 万元，依然是当下入手门槛和使用成本最低的智驾车。&nbsp;</p><p>智能驾驶高强度竞争的背后，本质上是一场 <strong>技术、实力和价格</strong> 的综合性比拼。&nbsp;</p><p>从这个角度来看，全系标配了智驾硬件和平价的极越 01，让高阶的城区智驾变成多数人的游戏。&nbsp;</p><h2><strong>03 买智驾不能只认车标</strong></h2><p>汽车行业在不断发生变化，消费者的观点也在不断发生变化。&nbsp;</p><p>从市场反馈来看，用户对智驾的认可正在提升，智驾逐渐与舒适性、经济性成为消费者买车的刚需之一。&nbsp;</p><p>智驾梯队图是为了更直观的展现出各家车企实力，以及为用户提供一份智驾选购指南，避免花大钱、当大冤种。&nbsp;</p><p>站在用户的角度，我们将三个梯队中的所有智驾玩家，分别对应出可用、够用、好用三个等级。&nbsp;</p><p>可用， <strong>代表产品功能可用，仅限于高速场景</strong> 。</p><p>够用， <strong>满足部分城市用户的日常出行需求</strong> 。</p><p>好用， <strong>用户主动愿意开，随时随地都能够开启智驾功能</strong> 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_f476eb313ad54dc483a6b5b9b2124115@5888275_oswg220637oswg1080oswg1029_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不同等级衡量的是不同车企智驾水平的高低，而这三个等级之间的边界在于量产场景、覆盖率和产品体验的打磨。&nbsp;</p><p>换句话说，买智驾车绝不仅限于配置和价格，技术积累和成熟度同样是一个重要的维度。&nbsp;</p><p>举个例子，前段时间一辆奔驰 EQE 行驶在施工阶段的高速路上，驾驶员正常开启了辅助驾驶功能，结果车辆径直地撞上了水马，无法正常行驶。&nbsp;</p><p>对于智驾体验的安心感和安全，需要解决大量的闭环长尾问题，在交通要素复杂多变的城市场景中做技术落地，如果没有足够的路测、验证、数据反馈和快速迭代，一个可靠的智驾也无从谈起。&nbsp;</p><p>国内华为、蔚小理和极越等玩家们，无一不是如此。&nbsp;</p><p>根据电动汽车用户联盟的用户调研结果，极越 01 用户对其智驾表现给出了不错的评价，不少用户认为极越 01 具有超高的智价比—— <strong>价格比竞品低、能力高于竞品</strong> 。&nbsp;</p><p>一位极越 01Max 用户表示，城市里长时间、长距离通勤的场景，智驾确实解决了疲劳痛点，比自己驾驶要安全舒适很多，公司离家远的，有一辆智驾车辆，会是一种别样的幸福。&nbsp;</p><p>产品力基于庞大消费者的体验与口耳相传，是量化的口碑与反馈。&nbsp;</p><p>据了解，百度最新 ASD 智驾产品将搭载在极越全系车型，首发即将上市的极越 07，这一系统可以说与特斯拉的 FSD 系统位于同一水平线上直接竞争，实现有百度地图覆盖的地方都可以使用高阶智能驾驶功能。&nbsp;</p><p>这些智能化技术上的革新，都是消费者极为看重的购车因素，更吸引了越来越多的用户作出选择。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pFBPOcGU8yDz3ANCSSxQIQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车之心”</a>，作者：郑森鸿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878859825419137</id>
            <title>离开俞敏洪，董宇辉得学会做老板了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878859825419137</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878859825419137</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 11:11:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自由, 口碑, 体面, 分手费
<br>
<br>
总结: 东方甄选与董宇辉之间的复杂纠葛终于画上了句号，董宇辉获得了自由，俞敏洪赢得了口碑，对双方来说都不失为体面。通过友好协商和一致决定，董宇辉将离开东方甄选，成为与辉同行的实控人，获得超过2亿元人民币的分手费。整个事件预谋已久，双方之间的分歧早已埋下伏笔，最终以董宇辉获得自由和俞敏洪赢得口碑的方式收场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>董宇辉获得了“自由”，俞敏洪赢得了“口碑”，对双方来说，都不失为“体面”。&nbsp;</p><p>董宇辉与东方甄选之间的复杂纠葛——一个超级网红与其背后的MCN机构之间的种种争议——终于画上了句号。</p><p>7月25日傍晚，东方甄选在港交所发布了一则重要公告，正式宣布董宇辉将离开东方甄选。随后，董宇辉在社交平台上发文证实了这一消息，他表示：“经过双方的友好协商和一致决定，与辉同行这家公司，之后就要开始独立运行了”。</p><p>根据东方甄选的公告，董宇辉以7658.55万元购得与辉同行100%的股权，将成为与辉同行的实控人。7月25日晚，<strong>俞敏洪在致股东们的公开信中提到，除了已支付承诺的全部待遇外，东方甄选还将把与辉同行的全部净利润给予董宇辉。</strong></p><p>自从2023年12月的“小作文”风波之后，董宇辉与东方甄选之间的利益分配问题就被推向了舆论的风口浪尖，关于他们未来发展方向的猜测一直未曾停歇。如今，作为全平台的超级网红，董宇辉与东方甄选的关系迎来终局。</p><p>接下来，没有了董宇辉的东方甄选将会何去何从？董宇辉能否适应从打工人到决策人的身份转变？单飞之后的与辉同行会顺利吗？</p><h2><strong>01 “高级打工人”谢幕</strong></h2><p>7月25日晚，有关董宇辉离职的消息迅速占据了各大社交媒体的热搜榜单。与此同时，“与辉同行”直播间的气氛异常热烈，该消息公布20分钟后，直播间涨粉超5000人；当晚直播间高峰在线人数突破10万，接近凌晨12点，仍有4万人观看，榜带货总榜冲至第二名，评论区被粉丝们的“恭喜恭喜”等关键词刷屏。</p><p>相比之下，东方甄选的直播间显得相对平静。据不完全统计，截至7月26日，东方甄选直播间流失了超过2万名粉丝，而“与辉同行”的直播间粉丝数激增近20万。</p><p>值得一提的是，在6月9日，“与辉同行”账号发布了一条动态，纪念董宇辉出道两周年。同一天，新东方教育科技集团CEO周成刚晒出与俞敏洪、董宇辉二人的合照，并配文“庆祝宇辉和东方甄选出圈两周年”。</p><p>2022年6月9日，是董宇辉的首次直播。当时的东方甄选直播间仅有约一万名粉丝，但董宇辉的加入为直播间打开了流量的大门。从这一天算起，董宇辉在东方甄选担任主播的时间超过700天。如今，双方正式的“分手”为外界长期以来的各种猜测画上了句号。</p><p>从舆论来看，这一结果似乎实现了董宇辉与东方甄选的“双赢”。不仅董宇辉获得应有的高额“奖励”，俞敏洪也因其大方之举赢得了好评。</p><p>7月25日晚，俞敏洪发布了一封致东方甄选股东的公开信，信中提到东方甄选是董宇辉“引爆”的，并表达了公司对他的高度认可和支持。</p><p>俞敏洪在公开信中表示：“把与辉同行的股份100%转让给宇辉本人。”根据东方甄选在港交所的公告，董宇辉以7658.55万元的价格购买了“与辉同行”的全部股权，成为了该平台的实际控制人，<strong>完成了从“高级打工人”到决策者的重要转变。</strong></p><p>公开信中还有两点值得注意。一是按照信中所说，实际上与辉同行是“送”给董宇辉的，高达7658.55万元的股权费用并非董宇辉个人支付。</p><p>此外，为了表示感谢，东方甄选除了支付承诺的全部待遇外，还将把与辉同行账号自成立以来的的全部净利润给到董宇辉，即该账号的所有收益都将归其所有，东方甄选分文不取。</p><p>从数据来看，成立半年多的与辉同行收入不菲。东方甄选港交所公告显示，与辉同行自2023年12月22日成立至2024年6月30日止期间，实现未经审核除税前溢利约为人民币1.89亿元；纯利约为人民币1.41亿元。</p><p>综上所述，这次颇具戏剧性的分手事件最终以董宇辉获得超过2亿元人民币的“分手费”告终。从最终的结果来看，<strong>董宇辉获得了“自由”，而俞敏洪则赢得了“口碑”</strong>，对于双方来说，都不失为“体面”。</p><h2><strong>02 预谋已久的“分手”</strong></h2><p>对于外界而言，董宇辉与东方甄选之间的“分手”似乎是迟早的事。事实上，当东方甄选为董宇辉创立独立品牌“与辉同行”时，这段关系的变化就已经埋下了伏笔。</p><p>双方最初的分歧发生在2023年末的一场所谓的“小作文”风波。事情起因是董宇辉“吉林之行”的预热视频下，小编置顶回复了“小作文由谁创作”这一问题，称“经典小作文多数由文案团队创作，并非全部出自主播之手”。</p><p>这一言论引起了粉丝的不满，董宇辉在直播中试图安抚粉丝情绪，但官方账号并未就此罢休，反而表示无法接受这种批评。</p><p>这一回复进一步激化了矛盾，“护主”心切的粉丝们涌入另一教培品牌高途佳品直播间，要求“取代东方甄选，挖走董宇辉”。随着事态的不断升级，讨论范围扩展到了董宇辉的薪酬以及如何处理CEO孙东旭等问题，这使得董宇辉与东方甄选之间的裂痕被公之于众。</p><p>2023年12月11日至15日期间，东方甄选的股价下跌超过25%，市值缩水超过75亿港元。为了平息这场风波，东方甄选采取了免去孙东旭CEO职务的措施，并为董宇辉设立了新的账号“与辉同行”。</p><p>表面上看，小作文事件的处理似乎在各方之间达成了和解，但“去董化”的传闻始终没有停止。这次事件也再次凸显了超级IP与背后的MCN机构之间的利益分配问题。在巨大的舆论压力下，董宇辉与俞敏洪的言行举止都被无限放大，随时会影响到东方甄选的销量和股价。</p><p><strong>正如俞敏洪在公开信中所说，“小作文事件”的突然爆发让人措手不及，暴露了许多问题，“我和宇辉陷入了尴尬的境地，公司也陷入了动荡之中。”</strong></p><p>企查查的信息显示，与辉同行于2023年12月22日成立，由董宇辉担任董事和总经理，并全权掌控公司的业务决策。但该公司由东方甄选通过新东方迅程网络科技100%控股，且与辉同行直播间的GMV需计入东方甄选财报。董宇辉曾回应，个人工作室并非单独为他开设的平台，代表他和东方甄选的关系依然是高度绑定。</p><p>为了长久的“安稳”，这场彻底的分手早在四个月前就开始酝酿。俞敏洪在公开信中提到，<strong>今年3月左右，他和董宇辉多次见面，一起探讨与辉同行后续的发展方案。</strong></p><p>企查查显示，自6月份以来，东方甄选关联公司将注册的多枚“董宇辉”图文商标转让给了“与辉同行”，这些商标涵盖了广告销售、教育娱乐、办公用品、食品等多个类别。与此同时，7月11日，与辉同行搬离新东方总部大楼，被视为双方彻底分离的前兆。</p><h2><strong>03 价值2亿的“体面”</strong></h2><p>小作文风波后，东方甄选与董宇辉依然处于风口浪尖，双方之间的“分手”似乎已经不可避免。</p><p>今年6月以来，直播界的顶流东方甄选进入了频繁的道歉模式。6月26日，东方甄选的主要主播顿顿在直播中的一番“吐槽”再次使平台成为舆论关注的焦点。这似乎不仅仅是某个主播的观点，6月以来，东方甄选因主播和管理层的不当言论频频登上热搜。</p><p>更早些时候，俞敏洪在与物美创始人张文中的直播对话中表示，东方甄选的表现不尽如人意。他还透露，过去一年里，自己在网络上遭受的指责和谩骂，比以前任何时候都要多。这次对话导致东方甄选的股价暴跌近10%，俞敏洪不得不出面“救火”，通过个人抖音账号就此事发布致歉声明。</p><p>此时的东方甄选陷入了两难的境地。一方面，用户抱怨直播间的“嚎叫式”直播方式，另一方面则是官方账号的持续掉粉。顶流主播不是在道歉，就是在道歉的路上，一度被外界质疑“东方甄选究竟怎么了”。</p><p>与此同时，董宇辉的情况也不容乐观。在一档名为《我爱我，很棒》的谈话节目中，董宇辉坦言抗拒卖东西，自曝每晚需要依靠大量安眠药勉强入睡。这番言论再次引发了资本市场的反应，东方甄选的股价出现了大幅下滑。</p><p>6月份，东方甄选首次跌出了抖音带货榜的前十名；月末的股价相比月初下降了超过30%。</p><p>正如俞敏洪在公开信中所言，他不敢出现在东方甄选的镜头前，因为一旦出现就会面临密集的攻击。不难看出，东方甄选与超级IP董宇辉的强绑定，为公司带来了更大的不确定性，“分手”已经势在必行。</p><p><strong>俞敏洪给出的超2亿元“分手费”，以及为董宇辉提供一家公司，体现了作为知识分子的体面处理方式。</strong></p><p>据《虎嗅》引东方甄选内部人士的说法，东方甄选不仅免除了董宇辉的违约金、竞业协议，还将给董宇辉提供场地、人员，以及“一套基于货盘与供应链管理的系统”。该人士还透露，“以供应链角度为例，董宇辉新团队的供应链人员，目前是从东方甄选调过去的，后续与辉同行和东方甄选如果都直播带货同款产品，并不存在违约。”</p><p>这也意味着，<strong>未来的“与辉同行”将拥有一套完整的供应链体系，支持其后续的发展。</strong></p><p>在小作文事件后，对于董宇辉的应得薪酬，有人曾公开表示，董宇辉应该获得至少一半左右的收益才是相对公平的做法。而据《虎嗅》报道，知情人士称：“与辉同行成立以来的所有净利润，其中一部分之前已经通过分佣模式给予了董宇辉，另一部分则通过如今公司转让、新的赠予等方式给予了董宇辉”。</p><p>简而言之，<strong>东方甄选并未从中获得任何收入，而是将全部净利润转给了董宇辉。</strong></p><p>人们对于超级IP与背后MCN机构的利益纷争早已司空见惯。现在看来，双方的“分手”处理得相当体面，但东方甄选为此付出了高昂的代价。这可能是平台为了摆脱对超级IP的依赖需要付出的成本。</p><p>而对于董宇辉来说，在完成身份转变的这一刻，一切才刚刚开始。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_GJR1LvIiEXOsQAZYHzHMg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”</a>，作者：高宇哲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878901399196547</id>
            <title>6500亿国泰基金迎新总经理，权益类产品规模下降的情况能否改善？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878901399196547</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878901399196547</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 11:10:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国泰基金, 李昇, 周向勇, 公募基金
<br>
<br>
总结: 国泰基金高管变动，李昇任总经理，周向勇不再代任。公司规模稳步增长，固收类产品占比较大。近年来权益类产品规模下降，营收受影响。监管部门提倡发展权益类产品，国泰基金需调整产品结构。新一届管理层组合或许能带领公司迎接新挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7月25日，国泰基金发布高管变动公告，李昇被聘任为国泰基金新任总经理，任职日期从2024年7月24日起，公司董事长周向勇不再代任总经理一职。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_6fe66df81c0c4397aafc08261de45485@000000_oswg112336oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公开资料显示，李昇今年7月份加入国泰基金，此前曾先后任职于中国建设银行总行、中国建投、建投香港公司、具有丰富的金融从业经历。</p><p>在李昇任职国泰基金总经理前，公司的总经理一职由董事长周向勇代任。周向勇是国泰基金的老人，2016年7月，周向勇出任国泰基金总经理。2024年3月26日，国泰基金公告称，因为工作安排，周向勇升任为公司董事长，离任总经理一职，由于没有合适人选，暂由周向勇代任。</p><p>在周向勇代任总经理一职4个月后，李昇加入了国泰基金被任命为新总经理。从目前的情况来看，国泰基金的董事长以及总经理两个核心高管已就位。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>资料显示，国泰基金成立于1998年3月5日，距今成立26年时间，是公募市场“老十家”之一，也是我国成立的第一家公募基金管理公司。</p><blockquote><p>从规模上来看，wind数据显示，截至2024年6月30日末，国泰基金公募管理规模为6556.29亿元，规模在“老十家”中排第7位，在公募市场排第15位，属于头部公募公司。</p></blockquote><p>梳理国泰基金公募规模发展过程，上一任总经理周向勇功不可没。2017年7月，周向勇被任命为国泰基金的总经理。在周向勇上任前，2017年6月30日末，国泰基金公募管理规模为982.03亿元，不足千亿。</p><p>周向勇担任总经理后，国泰基金的规模实现大幅上升。Wind数据显示，周向勇上任总经理近1年半时间，2018年末，国泰基金公募管理规模突破了2000亿元。截至2024年6月30日末，国泰基金公募管理规模突破6500亿元。截至他离任总经理，在周向勇任职期间，国泰基金公募管理规模增长了5倍之多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_658f15050d1541acaeb1e3c183787a98@000000_oswg120651oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，观察国泰基金产品规模结构，虽然国泰基金的公募总规模实现增长，但是却也存在偏科现象，固收类产品占比较大，权益类产品占比较少，近两年来权益类产品规模下降较大，依靠固收产品支撑规模。</p><h2><strong>02</strong></h2><blockquote><p>Wind数据显示，截至2024年6月30日末，国泰基金股票型产品规模为1128.91亿元，混合型产品规模为264.49亿元，债券型产品规模为1802.30亿元，货币型产品规模为3145.89亿元。</p></blockquote><p>2024年二季度末，国泰基金权益类产品（股票型和混合型）规模为1393.4亿元，占总规模比为21.25%；国泰基金固收类产品（债券型和货币型）规模为4948.19亿元，占总规模比为75.47%。</p><p>从近2年的情况来看，wind数据显示，2023年二季度末至2024年二季度末，国泰基金的股票型产品规模从1454.36亿元下降至1128.91亿元，减少了325.45亿元；混合型产品规模从398.18亿元下降至264.49亿元，减少了133.69亿元；债券型产品规模从1303.72亿元增长至1802.30亿元，增长了498.58亿元；货币型产品规模从2982.34亿元增长至3145.89亿元，增长了163.55亿元。</p><p>债券型与货币型产品规模的增长，弥补了股票型和混合型产品规模的下降。国泰基金依靠固收产品的优势，实现了规模稳定增长。</p><p>权益类产品规模占比较小，权益类产品规模下降的情况下，对于公募基金公司的营收上会带来一定影响。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>公募基金的主要收入来源是收取管理费。从管理费的角度来看，一般固收类产品的管理费率在0.6%-0.8%；权益类产品的管理费率为1.2%-1.5%。近年来，公募公司响应降费政策，调低相关费率，权益基金管理费降至不超过1.2%，固收类基金管理费大部分也降至0.3%左右。即便降费，权益类产品收取的管理费率还是要高于固收类。</p><p>因此，同等规模下的公募基金公司，权益类产品规模占比较高，可能收取的管理费较多，带来的营业收入就较高。甚至还会出现规模小的公募公司营业收入高于规模大的公募公司的情况。</p><blockquote><p>Wind数据显示，2023年，国泰基金实现营业收入33.59亿元，景顺长城基金营业收入达38.30亿元。而在规模上，2023年末，国泰基金规模为5907.30亿元，景顺长城基金规模为5138.24亿元。</p></blockquote><p>国泰基金的公募规模高出景顺长城基金许多，但是营业收入却不及景顺长城基金，原因就是景顺长城基金权益类产品规模占比较高。Wind数据统计，2023年末景顺长城基金权益类产品（股票型和混合型）规模占比达35.98%，国泰基金权益类产品（股票型和混合型）规模占比为27.30%。</p><p>综合来看，国泰基金的优势在固收领域，依靠固收产品规模增长实现了管理总规模的增长，但是产品规模结构却失衡，权益类产品规模占比小，近年来呈现下降趋势。</p><p>今年来，监管部门出台的“新国九条”明确指出，大力发展权益类公募基金，大幅提升权益类基金占比。由此来看，国泰基金在保持固收产品优势下，需要大力提升权益类产品的发展。</p><p>目前，国泰基金的新总经理上任，公司的新一届核心管理层顺利完成交接，周向勇+李昇的组合，能否带领国泰基金提升权益类产品规模，实现新发展呢？有待时间验证！</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678714456&amp;idx=2&amp;sn=4f6ce9eaafcf2dd7203c53568f0243f1&amp;chksm=bdb94c0819733cff2a7511b281b8b3ff459170f2bfe068853d96097ed0182855209c0f785165&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：基金组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878926956335752</id>
            <title>小米开卷“碰一下”，背后有何深意？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878926956335752</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878926956335752</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 11:09:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米, 支付宝, 碰一下, NFC
<br>
<br>
总结: 小米发布支持支付宝新功能“碰一下”折叠屏手机，引发网友热议。支付宝“碰一下”是利用NFC技术的条码支付体验，比传统扫码更便捷。安卓手机在支付体验上超越苹果，只需一步即可完成支付。在国产手机和支付平台优化下，“碰一下”付款体验不逊色于apple pay。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在科技界，小米的动态总是让人瞩目。</p><p>近日，针对小米发布的MIX折叠屏系列新机，小米CMO许斐透露，该机型支持支付宝新出的碰一下支付，比苹果还要快。</p><p>此话一出，就有网友对小米和支付宝的“互蹭”合作表示欢迎，甚至还有已经支持支付宝“碰一下”的商家也喊话米粉来门店试用体验。</p><p>搞流量是一把好手的小米，不可忽视其商业嗅觉一贯非常灵敏，那么这些举动背后深意就非常值得关注了：小米为什么突然开卷“碰一下”的丝滑度？</p><h2><strong>01 支付宝“碰一下”是什么？</strong></h2><p>作为流量之王，小米的一举一动都牵动着无数网友的心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_423345d7cda843a292eeb1a2dfa12537@000000_oswg761732oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米CMO许斐视频号</p><p>小米新机这个亮点激起了外界的好奇心。不了解的网友不由发出疑问，这个支付宝“碰一下”到底是什么？</p><p>不少测评博主争相奔赴线下门店，都想在第一时间进行打卡体验。</p><p>在配置了支付宝“碰一下”的线下门店的柜台上，会有一台长条形支付设备。支付流程很简单，选购好商品后，商家输入金额，用户解锁手机，“碰一下”新设备的感应区域，即可完成付款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_ad8cb95dd47441188a3fd48b770d26ac@000000_oswg610360oswg837oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">支持“碰一下”的商家，会在收银台放上“碰一下”设备</p><p>换句话说，以后不用再问店家到底是“我扫你还是你扫我”，也不用经过“手机解锁—打开支付宝—展示二维码”这样的烦琐流程，只需要把手机亮屏解锁后靠近支付设备，就能完成这次交易。</p><p>从用户反馈上来看，支付宝“碰一下”很适合用在商场、便利店等经常排队结账的地方，大家希望可以直接付款、“碰”完就走。</p><p>而从技术角度来讲，“碰一下”和“扫一下”实际都属于条码支付。区别只在于“扫一下”使用了手机上的显示屏和摄像头，而<strong>“碰一下”使用了手机上的NFC（近场通信技术），在使用上述传感器完成交互后，支付在网络端完成，两者具有同等安全性。</strong></p><h2><strong>02 用小米“碰一下”真比苹果好？</strong></h2><p>在小米放下“比苹果还要快”的豪言过后，一众测评博主亲身上阵为其证言。</p><p>“解锁亮屏—触碰支付”的1步到位丝滑体验，令评论区不少围观群众心驰神往，甚至有人调侃，以后大家聚餐吃饭时，意思意思争抢着买单的盛景，或许会因过于便捷快速的“碰一下”戛然而止。</p><p>虽是网友玩梗，但从相关测评结果来看此言确实不虚。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_205355bbb30d4ba7a8838f1c0771f9cf@000000_oswg319720oswg555oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对比而言，在使用“碰一下”功能时，安卓手机在支付体验上实现对苹果的弯道超车已是不争的事实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_200b0ce3e296422abc088450ad0e2bc8@000000_oswg727971oswg1080oswg747_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从操作步骤来看，<strong>同样是“碰一下”支付，安卓手机确实流程更少、时间更短，只要1步；而苹果手机明显需要多点一步</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_91250546c0154e4dabae10519971aa53@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">安卓手机“碰一下”1步完成付款</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_590ed7f2e02d4bcea4f34116ddba1504@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苹果手机“碰一下”2步完成付款</p><p>关键是，还有人在测试过程中发现，一些较为老旧的iPhone机型在“碰”的时候感应不那么灵敏，或可能是iPhone信号弱等原因所导致。</p><p>更遑论如今，在国产手机品牌和支付平台的优化下，“碰一下”付款跟apple pay在体验上比也是丝毫不落下风。</p><p>从这个角度来讲，同样使用“碰一下”，小米用户敢说自己比苹果用户体验更好属实没什么大问题。</p><h2><strong>03 手机里的小透明要被卷起来了？</strong></h2><p>在支付逻辑上，<strong>“支付宝碰一下”可以被视为一种利用NFC技术增强的条码支付体验</strong>。所以这一次，小米新机支持“碰一下”也令NFC重回大众视野。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_374b38bc14364e02aa4f26f9766dda3a@000000_oswg331437oswg507oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，国内的NFC技术很长一段时间里都在默默发展，这些年，手机品牌们以强大的产品能力迅速提升手机性能、降低成本，使得就算只是一个千元甚至百元智能机，如今也能搭载NFC功能。</p><p>虽然NFC功能在智能手机的迭代进程中不曾缺席过，但因缺乏广泛的应用场景，手机厂商们有时候也表现得异常纠结：不做这个功能总觉得少了点什么，做了却又显得很鸡肋，这就难怪每次新机发布上，他们宁愿去卷摄像头的性能，也不会把NFC当成卖点了。</p><p>被用户长期无视的最直接后果，是连手机厂商都没有动力去优化NFC功能。而随着小米这波带头“碰一下”，正式将外界目光拉回到这个沉寂已久的功能上，且跟随着支付宝“碰一下”在上海、成都、武汉、长沙、杭州、福州、重庆等城市落地的脚步，从用户和商家侧的反馈来看，正呈现出一片多方共赢的趋势。</p><p>之于用户，多了一种简单、不打扰、不需要生物信息、安全的新支付体验；</p><p>之于商家，新用户碰一下最快3秒钟完成入会，品牌会员碰一下就能享受会员价和积分等能力，有助于提升经营效率；</p><p>之于手机厂商，如果能将“碰一下”的使用体验做得更好，无疑让其多了一个新卖点……</p><p>一切正印证着这样一句话：<strong>当行业有变化的时候，新机遇也会悄然而至</strong>。</p><p>或许NFC缺乏应用场景的问题，就有可能通过“碰一下”打开局面，毕竟支付宝作为一个高频日用app，拥有超10亿的用户和庞大的商家网络。</p><p>而NFC技术还可以应用于门禁、票务、数据传输等多个领域，拓展NFC技术的应用场景，可以增加其价值，吸引更多的用户和企业加入；为确保NFC技术在不同操作系统（如Android、iOS）和设备类型（如手机、可穿戴设备、汽车）上的兼容性和一致性，相关企业必然将不断提升用户体验，推动技术的更广泛应用。</p><p>小米支持“支付宝碰一下”，只是为NFC在国内市场的应用推开了一扇大门，接下来就是期待有更多公司、从业者能加入进来，为用户“卷”出更好的服务。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNzMwMTc1OA==&amp;mid=2247515209&amp;idx=1&amp;sn=6ba83ec838a3c0077c1ce1b6baaa1d46&amp;chksm=c36f3eea808aed274fa4452ba8eff7875ed913152326dc162799d726a5ca4b8225c76dfce8e7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：孟会缘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878927214908034</id>
            <title>关停两家工厂，净利暴跌73%，日系车从大哥变小弟</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878927214908034</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878927214908034</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 11:08:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日系车, 本田, 日产, 中国市场
<br>
<br>
总结: 日系车企在中国市场遇到困境，本田和日产相继关闭工厂减产，受到燃油车市场下行和电动车竞争影响，利润大幅下滑。本田计划加速电动化转型，裁员优化产能，而日产财报显示利润暴跌，面临严峻挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日系车称霸的时代过去了。</p><p>继日产之后，本田也决定关闭2家燃油车合资工厂，产能从<strong>接近150万辆降低至120万辆</strong>，创下日系品牌在华减产规模之最。</p><p>几乎同一天，日产汽车也发布了其三年来最差劲的季度财报，财报数据显示，本季度合并营业利润只有10亿日元（约合人民币4717.9万元人民币），同比下降127.6%。</p><p>其利润暴跌，和国内市场失利不无关系，同期日产车型在国内的销量，呈现不同程度的下滑。</p><p>三十年河东，三十年河西，日系车在国内真的遇到了坎。</p><h2><strong>01 本田关停2家合资工厂</strong></h2><p>本田方面25号表示，10月份将关闭与<strong>广汽集团合资的一家工厂</strong>，其年产能为<strong>5万辆</strong>，主要生产车型为中型车雅阁。</p><p>到了11月，将暂停与<strong>东风集团合资的一家工厂</strong>的生产，该工厂的年产能为<strong>24万辆</strong>。</p><p>轻飘飘的两句话直接创下日系车企最大规模减产纪录：调整后本田在中国的汽车总产能由149万台变为120万台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_de40f5bc1b304daeb1820a5d06d881a6@000000_oswg190412oswg1080oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本田中国今日也回应称，目前本田在中国拥有7条汽车整车生产线，合计年产能为149万台。广汽本田计划2024年10月关闭年产能为5万台的第四生产线。东风本田计划2024年11月将年产能为24万台的第二生产线停产休业。</p><p>正在建设的东风本田全新电动专用工厂，将于<strong>2024年9月</strong>投产，广汽本田全新新能源工厂则在<strong>2024年11月</strong>投产。</p><p>消息一出，颇有些壮士断腕的悲壮。之所以会关停工厂，也是因为中国的燃油车市场下行，电动汽车市场竞争激烈。本田无法兼顾，只能顺应趋势，为电动舍燃油。</p><p>数字是最好的证明，中汽协数据显示，6月传统燃油乘用车国内销量<strong>89.3万辆</strong>，比上年同期减少37.1万辆，同比下降29.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_d3b740cc285146bc806ec3ad99f05c2d@000000_oswg58723oswg722oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>靠燃油车生存的本田首当其冲，1-6月本田在中国的终端汽车累计销量为41.59万辆，同比下降21.5%。其中，6月份本田在中国市场的终端汽车销量低于7万辆，同比下降近40%，这已经是<strong>连续五个月出现下滑</strong>。</p><p>此前，本田为了优化产能，加速电动化战略转型，已经在华开启<strong>裁员</strong>。今年自5月起，广汽本田通过逐级告知的方式，展开了多部门裁员计划，规模高达上千人。去年12月，本田削减广汽本田削减约900名合约工，占当时广汽本田约1.3万名员工的7%。</p><p>根据规划，广汽本田到2027年，将推出6款全新纯电车型；东风本田2025年将实现电动化车型占比50%，2027年不再投放燃油车型，2030年推出10款以上纯电车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_00928f7286ed4bd6807f7903cbfdc9aa@000000_oswg254280oswg1080oswg754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据销量统计，在今年上半年，其销量最高的插混车型雅阁新能源，仅卖出<strong>3373辆</strong>。和榜首比亚迪秦 PLUS 24.13万辆的销量比，不过九牛一毛。</p><p>目前本田中国已布局e:NS1、e:NS2、e:NP1、e:NP2四款纯电车，但市场存在感并不高。卖得最好的纯电动车型——东风本田e:NS1，上半年也仅卖出<strong>2139辆</strong>，相当于月均销量356辆左右，第二名广汽本田e:NP1 极湃1的销量更是没破千，只有573辆。</p><p>在新能源汽车高速发展的中国市场，这样的成绩显然无法立足，更无法支撑它的电动化转型计划落地。新工厂开始生产后，产能是否能恢复到此前水平，还得画一个大大的问号。</p><h2><strong>02 日产利润暴跌‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></h2><p>本田的遭遇不是个例，就在昨天，日产汽车发布了其近三年来最糟糕的第二季度财报。</p><p>按照日产汽车的说法，这是2024年第一财季的业绩报告。这是因为在中国，日本很多企业的财务年度<strong>开始于4月1日</strong>，所以第一财季就是4月-6月的财务表现，也就是国内常规的第二季度财报。</p><p>先来看具体数据，在4月到6月份，整个第二季度日产汽车合并总营收为2.998万亿日元（约合人民币1414.43亿元），同比增长80.7%。<strong>虽然营收大涨，但利润已经看不见了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_e178b94e59814a50870f9d64ede117ca@000000_oswg379663oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>合并后的营业利润仅为<strong>10亿日元</strong>（约合人民币4717.9万元），同比跌幅达到127.6%，营业利润率更是<strong>无限趋近于0%</strong>，下降了4.4个百分点，其净利润约<strong>286亿日元</strong>（约13.49亿元人民币），同比暴跌<strong>73%</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_8df62a50379b485db2a5248f14bb4a5a@000000_oswg142501oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也和市场预估的970.8亿日元净利润（约合人民币45.68亿元）相差甚远，传递到资本市场，日产汽车股价应声大跌，盘中跌幅超9%，创下了<strong>5个月以来的最大跌幅纪录</strong>。</p><p>在这个惨淡的业绩下，日产汽车也将本财年的营业利润预期从6000亿日元下调至5000亿日元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_1612a12fc5c949dd8e9c2f5ecc894007@000000_oswg54980oswg684oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过从全球数据来看，日产汽车第二季度的全球销量倒是没怎么变，与去年同期持平，为 78.7 万辆。</p><p>之所以出现巨额亏损，也和日产汽车在中国和美国这两个最为仰仗的市场业绩表现不佳有关。</p><p>不久前，日产汽车大幅削减在华产能，这一比例高达10%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_deb92e64ec6f49f79ed54c8cde3c16a7@000000_oswg409625oswg683oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其位于江苏常州的那座与中国东风汽车共建的合资乘用车工厂已经关闭。这座年产能达到13万辆的汽车工厂，曾是日产在中国市场的代表工厂，如今却成为了其战略调整的牺牲品。</p><p>与此同时，为了追求销量，日产汽车还采取“以价换量”的策略。比如轩逸经典款的门槛价，下探至六万级，新款的价格也在快速跳水， 大幅压缩了利润空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_9bb212972952486fb59f8195a506ba72@000000_oswg833434oswg910oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，像逍客、天籁、奇骏、骐达、劲客等车型也在大打价格战，其SUV车型的价格门槛已经跨入了10万以内。</p><p>其电动汽车艾睿雅的优惠幅度更是夸张，动辄五六万元，但可惜，就算优惠再多，市场并不买账。</p><p>从销量上看，日产中国已连续五年销量同比下滑，在去年，日产中国销量为79.3万辆，<strong>同比减少16.1%</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_0cf100b0eaa142a9aa3d8efc9830d12f@000000_oswg304248oswg556oswg280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不久前，日产汽车6月在华销量为5.29万辆，同比和环比分别下降了23.56%和17.72%。今年上半年，日产汽车累计销量为33.9万辆，这一数据还没达到去年全年的一半。</p><p>6月份，日产突破万辆的车型只有轩逸一款，而这款车还是新老车型同堂销售的成绩。也就是说，今年如果日产再不想出措施提振销量，<strong>连续六年同比下滑</strong>大概率是板上钉钉了。</p><p>同样的，在美国市场也实行了以价换量的办法。虽然日产汽车在2024年上半年，在美新车的销量上涨了1.9%，达到48.9万辆，但都是用实打实的利润换来的，卖得越多亏得也越多。</p><h2><strong>03 日系得抱中国品牌的大腿了</strong></h2><p>本田汽车、日产汽车的现状只是日系车在中国市场举步维艰的缩影。</p><p>乘联会最新数据显示，今年6月，日系品牌零售份额降至15%以下，仅为14.3%，同比下降了3.5个百分点，而自主品牌份额增长9.3个百分点，至58.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_49f89823ac95412eb2f7414b6c5ab678@000000_oswg151504oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从日系在华三大品牌销量看，今年上半年丰田、本田、日产2024年的在华总销量合计为<strong>154万辆</strong>，同比<strong>下降13%</strong>。</p><p>其中，日产在华销量同比下滑5.4%，本田在华销量同比下滑21.48%，丰田在华销量同比下滑10.8%。</p><p>而且占据这些车企大部份销量的单体车型，仍以<strong>燃油款式</strong>为主，提供的插混车型普遍月销量不过千。</p><p>从上险量数据来看，今年1-6月排名前五的车型中仅有轩逸一款燃油车，前四位分别为秦PLUS、Model Y、宋PLUS和海鸥，均为纯电或插混车型。</p><p>曾几何时，日系车在中国根本不愁卖，市场份额高达30%。如今日系车在华销量萎缩接近100万辆，<strong>跳楼大甩卖也没换来市场占有率</strong>。</p><p>价格战不持久，产品力卷不过。在中国市场遇冷的日系车们只能改变以“油”为核心的产品路线，暂且<strong>抱住中国品牌的大腿</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_8a7b50154b294e50905c24c02e9b44f0@000000_oswg171821oswg642oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年3月，丰田推出第九代凯美瑞，该车型搭载与<strong>华为</strong>联手打造的车机系统。4月份，有消息称，丰田将搭载华为智能驾驶硬件方案，而软件算法则由中国自动驾驶独角兽Momenta提供。</p><p>在2024北京车展期间，<strong>腾讯与丰田宣布达成战略合作伙伴关系</strong>。丰田将把腾讯的人工智能大模型、云和数字化生态等能力，同丰田移动出行服务相融合。</p><p>本田中国4月份发布的全新电动品牌<strong>“烨”</strong>，牵手中国本土供应链，与<strong>宁德时代、华为、科大讯飞</strong>等企业进行合作。即将于明年上市的“烨 GT CONCEPT”量产版车型，会在副驾位置首次搭载华为光场屏。</p><p>日产汽车也和<strong>百度</strong>公司于4月份宣布达成合作，双方将展开在AI与智能汽车领域战略合作的可行性研究，探索将百度AI技术融入日产产品与服务中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_f95347e9ffc9498e9be885f410510756@000000_oswg530545oswg683oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本田和同样在华缩减产能的日产也选择向中国品牌发展趋势看齐，在3月份就宣布考虑建立战略合作伙伴关系，共同开发电动车组件和汽车软件平台的人工智能技术。</p><p>面对电动化转型，日系车似乎开始反应过来了。但要想在中国市场逆风翻盘，最好的选择，可能就是与中国厂商合作，这就得需要丰田等日系厂商，要拿出大众汽车与小鹏汽车那样俯身好学的姿态。不过目前来看，有点难。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247534742&amp;idx=1&amp;sn=3e5e6add1f3652544a36c809bb0d587b&amp;chksm=ced1ed954a83d263ce55ac5a4a0204797b5297853d2c064032a5cf4fc9c5c29e68f2c56f60b4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：王磊 刘雅杰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2878652513915522</id>
            <title>商贷利率最低已跌破3%，公积金还有必要交吗？专家：迫切需要进一步调降公积金贷款利率</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2878652513915522</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2878652513915522</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 26 Jul 2024 10:31:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: LPR, 房贷利率, 商业银行, 公积金贷款
<br>
<br>
总结: 新一期LPR下调后，多地房贷利率跟进下调，部分商业银行的首套房贷利率甚至低于3%。商贷利率向公积金贷款利率靠拢，利好购房者，但也会给公积金带来一定程度的冲击。当前公积金贷款迫切需要进一步调降利率，以发挥保障性优势，保持对较低收入职工购房需求的支持力度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新一期LPR下调后，多地房贷利率跟进下调，<strong>部分商业银行的首套房贷利率甚至低于3%。</strong>对比之下，个人住房公积金贷款利率的优势正在弱化。</p><p>据悉，当前各城市的个人住房公积金主要按照人民银行5月份调降后的贷款利率执行，其中，5年以下（含5年）和5年以上首套个人住房公积金贷款利率分别为2.35%和2.85%。</p><p>业内人士认为，商贷利率向公积金贷款利率靠拢，利好购房者，但也会给公积金带来一定程度的冲击。当前公积金贷款迫切需要进一步调降利率，以发挥保障性优势，保持对较低收入职工购房需求的支持力度。</p><h2><strong>01 商业贷款与公积金贷款利差收窄</strong></h2><p>7月22日，最新一期LPR报价出炉，1年期LPR、5年期以上LPR均下调10个基点，分别由3.45%、3.95%调整为3.35%、3.85%。</p><p>随着LPR下调，多地商业银行的房贷利率也随之跟进调整。近日，《每日经济新闻》记者了解到，上海多家银行首套房贷利率由3.5%下调至3.4%，佛山市部分银行首套房贷利率甚至可以降至2.9%。</p><p>值得一提的是，在商业银行首套房贷利率迈向“2时代”的同时，个人住房公积金贷款的性价比似乎正在降低。</p><p>实际上，5月18日，中国人民银行已下调了个人住房公积金贷款利率，调整后的利率为：5年以下（含5年）和5年以上首套个人住房公积金贷款利率分别调整为2.35%和2.85%，5年以下（含5年）和5年以上第二套个人住房公积金贷款利率分别调整为不低于2.775%和3.325%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_b389954e76b147ea9dcb3a3f7d26db7a@000000_oswg69994oswg1080oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>彼时，住建部亦发文，提出指导城市住房公积金管理中心及时调整住房公积金个人住房贷款利率，做好存量住房公积金个人住房贷款政策衔接。</p><p>住建部住房公积金监管司相关负责人此前介绍，2024年5月18日前已发放的个人住房公积金贷款，自2025年1月1日起执行新利率。2024年5月18日（含）后新发放的个人住房公积金贷款，将直接按照调整后的新利率执行。</p><p>每经记者注意到，尽管今年公积金贷款利率已调降，但在当前的低利率环境下，其利率优势并不突出。以佛山市为例，5年以上首套个人住房公积金贷款利率为2.85%，而当地部分银行首套房贷利率已可降至2.9%，两者相差仅5BP。</p><h2><strong>02 专家：商贷利率向公积金贷款，利率靠拢利好购房者</strong></h2><p>易居研究院研究总监严跃进在接受每经记者采访时表示，商业贷款与公积金贷款利差收窄，直观上看和商贷调整有关，但这主要是公积金利率调整滞后所造成的，所以产生了商贷加快下调，但公积金调整不到位的问题。</p><p>严跃进认为，类似调整其实也是贷款资金难以消化所造成的。<strong>因为贷款资金规模大，但是市场需求不多，所以贷款利率会“内卷”，尤其是商业银行机构调整节奏快。但公积金中心从工作机制角度看，其类似调整的市场化操作是很弱的。</strong></p><p>严跃进提醒，利差变小，自然要注意风险。“比如说公积金的贷款性价比会降低，也会造成公积金贷款过剩，资源浪费。同时反过来又会加剧一个话题的热度，即存量房贷利率能否下降的问题。总体上后续要理顺几个关系，即存量房贷与增量房贷、商业贷款与公积金贷款、贷款额与还贷能力。理顺这些，才能真正实现贷款消化、定价科学、关系有序的目标。”</p><p>南京房地产业协会副会长兼秘书长张辉告诉每经记者，由于商业性贷款竞争激烈，加上很多城市已取消房贷利率下限，为争取更多房贷业务，部分银行将房贷利率压得很低。在这种情况下，商贷和公积金贷款的利差越收越窄，公积金贷款的利率优势受到弱化。但同时我们也应该看到，本轮降息后，大部分银行的首套房贷利率仍维持3%以上，3%以下更多针对极少数特殊人群。</p><p>“商贷利率向公积金贷款利率靠拢，对买房人是一个利好，可享受与公积金贷款利率相近的低利率商贷，有利于加速买房人入市，对楼市也会形成推动作用。不过，对公积金来说，也会带来一定程度的冲击，不排除有人可能会觉得缴存公积金的必要性降低。那么对于公积金贷款来说，<strong>当前迫切需要进一步调降利率，将其与商贷的利差拉开，以发挥它的保障性优势，保持对较低收入职工购房需求的支持力度。</strong>”张辉补充，在低利率环境下，如何保持利率对比商业贷款的竞争优势，是公积金贷款必须要解决的一个重要问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248347393&amp;idx=2&amp;sn=d920d7db758ac9c2668819eaa4ce0d52&amp;chksm=cc07991d3353772165d4aeb8e28d9d278a009607acec1f8b49962ea1034602c1d08afb4250f1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：每经记者，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>