<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579045307115141</id>
            <title>风口浪尖的闲鱼挑起阿里大梁</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579045307115141</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579045307115141</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:18:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 闲鱼, 二手市场, 循环经济, 阿里巴巴
<br>
<br>
总结: 闲鱼是一个二手市场平台，通过循环经济的理念，满足了越来越多年轻人对于消费红利、社区氛围和互动体验的需求。作为阿里巴巴旗下的战略级创新业务之一，闲鱼凭借其庞大的用户数和流量池，成为阿里内部最具发展潜力的产品之一。然而，闲鱼也面临着信任问题，需要重拾用户对其平台的信任。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月26日，一张疑似闲鱼平台出售“援助甘肃震区加拿大鹅羽绒服”的截图在社交媒体上广泛传播。风口浪尖之上，闲鱼迅速做出回应，对相关账号进行封禁处理。</p><p>显然，9岁的闲鱼已经从二手闲置交易平台，升级成“万物皆可转卖”的超级二手市场。</p><p>在今年5月闲鱼召开的2023产品升级发布会上，闲鱼APP迎来大改版，这是自2020年以来，<strong>闲鱼第一次全方位产品升级和战略升级</strong>。</p><p>9月10日，阿里巴巴集团董事会主席蔡崇信发布全员信宣布，吴泳铭出任集团CEO。11月，阿里巴巴宣布闲鱼同1688、钉钉、夸克一并成战略级创新业务，闲鱼总裁丁健（花名：季山）直接向淘天集团CEO戴珊汇报。</p><p><strong>“新官上任”将“青春风暴”刮向了闲鱼。</strong>在消费降级与循环经济时代背景下，闲鱼终于站上风口，跻身淘天集团一级业务之列，<strong>成为阿里内部最具发展潜力的四大产品之一</strong>。</p><p>越来越多的年轻人投身于<strong>循环经济</strong>的阵地中，享受闲置交易带来的消费红利、社区氛围和互动体验。在循环经济的东风里，也许闲鱼能成为下一个社会热点与趋势的风向标，脱变为未来<strong>“社区化分享经济平台”</strong>。</p><h2><strong>01 吴泳铭为何看重闲鱼？</strong></h2><p>作为“富人家的穷孩子”，本次业务升级是闲鱼首次受到阿里重视。</p><p>闲鱼被阿里看见与重视，说到底还是因为其“硬实力”。2023年闲鱼产品升级发布会最新数据显示，<strong>闲鱼的用户数已经突破5亿，其中95后用户占比43%，00后占比22%，发布规模近1亿，在线商品数量已超10亿件</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d30407e1072e4e628f31ebc6e4b48ca5@000000_oswg92462oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：闲鱼2023产品升级发布会</p><blockquote><p>根据第三方数据机构QuestMobile《2023中国互联网核心趋势年度报告》,闲鱼再度入选“2023中国互联网APP TOP50赛道用户规模NO.1”榜单，并凭借在新中产群体中日渐走高的渗透率成为<strong>“互联网新中产用户喜爱App TOP榜”</strong>中最受喜爱的移动购物APP。</p></blockquote><p><strong>把握住年轻与新中产用户的闲鱼，掌握了市场。</strong>闲鱼于2023年6月30日止季度实现持续的强劲增长，DAU（日活跃用户）同比上升18%。</p><p>与之相比，阿里巴巴2023年第二季度财报显示，淘天集团核心的国内零售客户管理收入（CMR）为 797 亿元，同比增速略超 10%，<strong>在先前连续四个季度同比下滑后，总算艰难转正。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_90a235ee5ecd40be9773bd965e64e75f@000000_oswg81470oswg944oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：闲鱼财报</p><p>相较于增长疲软的整体集团营收状况，闲鱼作为子业务部门无疑是异军突起，在营收额与用户增长上都交出了亮眼答卷。</p><p>把握住了用户、抓住了年轻市场，跟上了时代潮流，正如丁健所说：“闲鱼已经成为社会热点和趋势的风向标。”</p><p>业务之外，闲鱼还有一项重要功能——<strong>为阿里主站导流</strong>。</p><p>闲鱼主打的C2C交易模式，通过其社交属性与内容创作，<strong>让用户吸引用户，又用社区留住用户，</strong>得以形成“天然”的流量池。</p><p>正如时任闲鱼CEO的陈镭在闲鱼成立六周年之际所说，<strong>“闲鱼的定位是一个流量的生产者，而非消耗者。”</strong></p><p>通过APP内的跳转广告植入、直接对淘宝商品投放，亦或是签到等活动“联动”，可以将闲鱼内部生成的流量引入以淘宝为首的其他阿里集团产品中，最终演化为阿里主站的流量池。</p><p>让消费者在闲鱼与淘宝之间来回跳转中，<strong>一边给闲鱼贡献日活，一边给淘宝贡献成交额。</strong></p><p>在获客成本不断提高，抖音、快手等外部借力渠道被堵死，小红书等社区电商群敌环伺的艰难处境之下，阿里的经营策略从只依赖超级App淘宝，转向<strong>由淘宝、闲鱼、淘特等产品共同搭建的应用矩阵</strong>。而其中，闲鱼里更为长尾的消费群体与自带生成属性的流量池，源源不断地为匍匐前进的阿里输送新的客流增量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d3f6f6489a1944629f436fb442a31793@000000_oswg93310oswg664oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿里零售矩阵&nbsp; 图源：阿里巴巴集团官网</p><p>现今进行业务升级，将闲鱼列为战略级创新业务，也意味着阿里开始真正重新重视闲鱼这一片流量高地。</p><p>除流量之外，<strong>闲鱼的定位无疑非常符合今年淘宝的“低价战略”</strong>，成为大促之后低价能“打下去”的后手，闲鱼二手与闲置标签在低价上有着天然优势。</p><p>从结果倒推，闲鱼能被阿里重视，也是因为其展现出的巨大的增长潜力，而这些潜力背后是越来越转向性价比、实用性的消费趋势与需求。</p><p>闲鱼本身具备的流量和低价属性，在未来也许会成为淘天集团新的护城河。</p><h2><strong>02 理想与现实，面对沉疴旧疾，闲鱼需重拾信任</strong></h2><p>脱胎于“淘宝二手”频道，于2014年拆分为独立业务的闲鱼，从成立至今，一共更替了5位负责人。<strong>从第一任负责人谌伟业到现今的闲鱼总裁丁健，轮番更迭的负责人背后是业务方向的不断摸索与调整。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_6a2ad2d7d11c409a8aecdf865a4ffc39@000000_oswg50567oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">谌伟业、陈镭、靳科、刘博、丁健&nbsp; 图源：网络</p><p>第一任负责人谌伟业用5年时间从0到1建成了“闲鱼”这一独立产品。然而，虽成就了交易额突破千亿元的业绩，但彼时的闲鱼也屡次深陷售卖违禁品的争议中。</p><p>2019 年，曾经领导开发了淘宝直播等重要产品的陈镭接手闲鱼，他将内容化和直播的运营经验带到闲鱼，并提出了“C2X”概念，但并没有成功解决遗留的违禁品问题。</p><p>随后一年，闲鱼负责人又从陈镭换为了曾历任淘特负责人的靳科，上任后他大刀阔斧地关停了“闲鱼市集”等业务，将闲鱼的发展重点转向了C2B2C。</p><p>在靳科转岗至阿里国际数字商业集团后，阿里副总裁刘博成为闲鱼的第四位掌舵者。然而，其在任的双十一大促当月，在黑猫投诉平台上，闲鱼被投诉高达2547次。</p><p><strong>在丁健上台之前，闲鱼在短短四年已换三帅。</strong>领军人不稳，产品争议和口碑问题反复出现。闲鱼自身的业务方向也并不明晰，其商业化探索一直在B端与C端之间反复游走。</p><p>“个人对个人”模式中由于监管模糊，曾催生出不少“灰色地带”、“擦边球”，屡次被爆出暗藏色情交易，售假、诈骗案例也屡见不鲜。成也萧何、败也萧何，<strong>低门槛与高自由度的个体商户一度搅混了闲鱼的池塘。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_76ebb3f1707f41f58b48c6fe8d22e5f3@000000_oswg419184oswg769oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>相比之下，职业卖家标准化、规范化程度显然更高，但职业卖家大量涌入，也引发网友的吐槽，“现在好多都是二道贩子，普通卖家太少了。”</p><p>职业卖家在其他平台进货，再到闲鱼进行兜售，原有闲置交易的意义被破坏，同时还频繁出现售卖假冒伪劣产品、规避售后规则、利用货物信息不对称赚差价等问题，让闲鱼的买卖关系更加脆弱。</p><p>职业卖家占据大半市场后，普通卖家挑选商品需要耗费大量时间精力成本，而又难以保障售后服务，<strong>平台成本增加与信任崩塌后，用户流失似乎是必然结果。</strong></p><p>易观千帆数据显示，闲鱼月活在2021年6月达1.43亿，但到2023年1月仅剩9739万，一年半时间内闲鱼月活减少了近5000万。</p><p>“个人对个人”交易模式需要花费大量资源维护与监督交易流程，解决买卖纠纷，但大幅引入职业卖家，又不得不面临社区感削弱与用户流失的困境，<strong>摇摆之间，闲鱼难以两全。</strong></p><p><strong>频繁换帅、又在“职业卖家”与“个体用户”之间反复横跳</strong>，导致闲鱼业务规划难以延续沉淀，长期存在的问题也难以得到根治。<strong>闲鱼售卖乱象层出不穷、业务梳理不清、消费者口碑下滑</strong>的沉疴赤裸裸地摆在新上任的丁健面前。</p><p>挣扎之中的闲鱼与吴泳铭的“能够承载广大消费者生活爱好和乐趣的生活方式平台”的理想化期待毫无疑问还有很远差距。</p><p>面对横亘在理想与现实之间的鸿沟，想要缩小差距，需要透过现象看本质。<strong>闲鱼背后的本质是C2C的交易平台，C2C交易中最核心的是信任，“提升信任”无疑是闲鱼未来发展的最核心的落点。</strong></p><h2><strong>03 规范化与社区化，闲鱼再度“翻身”</strong></h2><p>成为阿里第一批战略级创新业务，更换负责人，年轻团队接管，闲鱼试图再度“翻身”。</p><p><strong>翻身第一步，从规范管理开始。</strong></p><p>近日，#闲鱼大量封号#的词条登上微博热搜，对此闲鱼回应称，近期升级了治理方案，闲鱼会根据实名情况和其他历史存量僵尸号等因素进行综合判断，如果排查到疑似风险账号，会进行相应处理。</p><p>此次封号举动，是闲鱼前置化地保障消费者权益，以期预防性打击虚假交易和欺诈行为之举。</p><p><strong>封号之外，闲鱼也多方发力试图重新加固信任关系。</strong></p><p>今年5月，闲鱼升级了全新的社区产品“海鲜市场”和“会玩”社区，通过兴趣达人的入驻，建立起达人和用户之间的信任关系，用达人身份为交易产品做信任背书，并借助达人的内容创作，减少非标品的信息不对称，由点及面地提升整个社区的信任关系。</p><p>同时，通过社区中的自主参与弥补官方难以做到的对非标品的全面验伪和估价，尽力解决C2C模式与生俱来的难溯源、质量难保证等问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_7c80fac4d14b419b9ad8c86d89a35eb5@000000_oswg799657oswg900oswg885_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：闲鱼“海鲜市场”、“会玩”社区</p><p>针对更可控的标品，在奢侈品、手机数码、潮鞋潮玩、美妆四大领域，闲鱼推出了无忧购服务和48小时省心卖服务。通过“三包”服务与兜底买入等承诺，为买卖双方打造一个安全可信的中介——卖家便捷卖，买家放心买。</p><p><strong>为进一步发挥“中介”作用，9月11日，闲鱼宣布正式上线“帮卖”业务</strong>，提供由平台把关质检的闲置品撮合服务，一方面推动潜在买家入局，为其节省沟通成本，另一方面通过平台的把关得以保障商品的交易质量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_3d5e23cffbe94010a6740a75f45f6a39@000000_oswg119452oswg1080oswg1025_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：闲鱼帮卖</p><p>从某种意义上来说，帮卖业务的出现能够起到倒逼职业卖家提升服务质量和保障履约结果的作用，平台亲自下场自营“帮卖”，闲鱼变成搅动市场的“鲶鱼”，推动其他商家积极履约，从而减少失信状况的出现，缓解平台信任危机。</p><p><strong>除了介入直接的商品买卖之外，闲鱼还在不断完善平台信任体系。</strong></p><p>面对以往个体卖家和非标品致使过往记录难以成为信用参考的状况，早期闲鱼借助支付宝构建的信用体系提供的第三方鉴定服务来解决问题。之后，又探索出“闲鱼小法庭”等用户自治方式来解决争端。</p><p>今年，闲鱼加大在个人信用建设的投入，<strong>上线新信用评估系统产品“鱼力值”，替代原有的信用体系</strong>。</p><p>鱼力值会考量大数据模型、用户交易行为、用户交易口碑等多个维度，综合给出评分，帮助买卖双方了解到对方的信用价值，最终是为了淡化线上交易带来的距离感和不信任感。</p><p>正如阿里副总裁汤兴所说：<strong>“标品做好信任交易，非标品做实信任关系，线下做好信任场域，才有利于打开闲置经济的大门。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_2c96749c15d7421b8cf2360f25c2f3f8@000000_oswg41786oswg923oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>从改版、更新业务到信用建设，闲鱼围绕提升“信任”这一核心行动指南，告别野蛮生长，试图迈入越来越规范化的新阶段。</p><p><strong>闲鱼在“翻身”，其他品牌亦在入局。</strong></p><blockquote><p>除了转转、爱回收等老竞争对手外，京东在2021年推出了二手电商平台“鲸置”，为京东用户提供转卖服务。除传统的“一键转卖”功能之外，京东还上线了高价帮买、急速回收等功能。</p></blockquote><p>此外，快手、抖音等短视频平台也盯上了“二手电商”这块肥肉。2020年快手推出了二手电商业务，并邀请了拍拍、妃鱼等专业二手平台及机构入驻。2022年抖音商城内新增“二手好物”频道，推出“回收寄卖”服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_e4fffa167d9c443e83bd35a02705afd4@000000_oswg371747oswg794oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网经社图库</p><p>短视频平台本身具备强大的内容和流量、从零开始搭建信任体系的可塑性、用户初入的新鲜感，种种优势无疑会对闲鱼这个老牌玩家造成冲击。</p><blockquote><p>据第三方报告显示，目前国内闲置物品交易市场规模已突破万亿，预计到2025年中国的闲置物品交易有望突破3万亿元。</p></blockquote><p>巨大的市场潜力背后，是目前国内二手电商整体渗透率仍然很低的现状，二手交易具有很大的发展空间和潜力。</p><p>面对群敌环伺但又潜力无穷的市场，也许正如今年闲鱼产品发布会的主题<strong>“多面闲鱼，每一面都新鲜”</strong>，成为“多面手”正是闲鱼向外突围的新方向。</p><p>接下来，如何满足年轻人的消费需求，并深度契合其精神需求，让多面的闲鱼不断开发应用场景和拓展应用边界的同时，让闲鱼的每一面都新鲜活泼，成为了闲鱼最重要的发展方向。</p><p>新鲜又多面，在未来，也许闲鱼不只能让闲置物品流通起来，还能让阿里高速转动起来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyMDA1MTgxMw==&amp;mid=2247739704&amp;idx=1&amp;sn=63b86a85e0a386fe6abda972514954dc&amp;chksm=96bda8da4b33fb7d84478e08dcbb524d8c99a15b52c9495add8e432304656dc186718e9617a8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零售商业财经”（ID：Retail-Finance）</a>，作者：汪真，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579015130359432</id>
            <title>《巴伦周刊》2024年科技股四大预测</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579015130359432</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579015130359432</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:16:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, 总市值公司, 净资产公司, 净利润最高的民企, 员工总数最多的民企, 研发费用最高的民企
<br>
<br>
总结: 2023年A股市场进行了盘点，包括总市值公司、净资产公司、净利润最高的民企、员工总数最多的民企和研发费用最高的民企等方面的排名。其中，中国最贵的A股公司是贵州茅台，民企中宁德时代净利润最高，比亚迪员工总数最多，比亚迪研发费用最高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022年底，我曾为本专栏撰文预测2023年科技股可能会连续第二年下跌，然而今年科技股意外强劲上涨，纳斯达克综合指数涨幅超过40%，科技“七巨头”——苹果(AAPL)、Alphabet (GOOG)、亚马逊(AMZN)、Meta Platforms (META)、英伟达(NVDA)、微软(MSFT)和特斯拉(TSLA)——的平均回报率超过100%。&nbsp;</p><p>科技股的强劲上涨主要获得三个因素的推动：对美联储政策转向的预期（这一点最近终于得到了证实、科技行业削减成本的新承诺以及人工智能。&nbsp;</p><p>今年是生成式人工智能成为主流的一年，这一趋势重新激发了投资者对人工智能相关芯片、软件和基础设施公司的兴趣，市场认为，人工智能是自计算尺(slide rule)以来对科技行业冲击最大的事物。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_dd2aca8386f74da49424d72503cb7c34@000000_oswg572874oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>预计2024年上述三个因素将推动科技股再次走高，以下是我对科技行业的其他预测：</strong></p><h2><strong>01 更高的高点</strong></h2><p>除非经济陷入深度衰退，否则我无法想象科技股在美联储降息的环境里下跌的情景。明年1月将是一个买入部分今年跑输的股票的机会，小盘股是被低估的领域之一，但我同时认为“七巨头”将再次为投资者带来巨大的回报。专注科技行业的对冲基金Endurance Capital负责人戴维·里德曼(David Readerman)认为，明年1月“七巨头”可能会出现获利回吐，那将是一个非常好的买入机会。&nbsp;</p><p>也有人认为风险正在酝酿中。瑞穗集团(Mizuho Group)科技行业分析师乔丹·克莱因(Jordan Klein)指出，许多科技股现在已经消化了明年美联储降息的预期，他近日在发给客户的报告中写道：“如果利率不下降怎么办？”&nbsp;</p><h2><strong>02 人工智能和云</strong></h2><p>预计明年人工智能和云概念股将进一步上涨。首先要提到的就是英伟达，虽然今年已经涨了不少，但由于该公司盈利增长惊人，股票仍然很便宜。从远期市盈率来看，英伟达的股票比苹果、微软和Meta等增长没有那么快的公司便宜。作为用于大语言模型的图形芯片的主要供应商，英伟达仍然是人工智能竞赛中最显而易见的赢家。基金经理保罗·米克斯(Paul Meeks)称，英伟达仍然是他最喜欢的人工智能股票。&nbsp;</p><p>米克斯说：“在将人工智能人潮转化为收入和利润增长方面，英伟达仍然遥遥领先。英伟达股价已经大幅上涨，但仍然非常有吸引力。”&nbsp;</p><p>其他有吸引力的人工智能股票包括AMD、高通(Qualcomm)、博通(Broadcom)和美光科技(Micron Technology)。&nbsp;</p><p>拥有Azure云业务、OpenAI 49%的股份以及不断增长的Copilot软件的微软仍然是人工智能软件领域的最佳投资标的，但微软明年年初对Copilot服务采用率的评论值得关注。&nbsp;</p><p>里德曼说：“我们必须通过数据看到人工智能业务取得进展的证据，否则人们将对人工智能机会到底有多大提出新的质疑。”&nbsp;</p><p>话虽如此，我仍然相信人工智能的前景，而且看到了很多投资这一趋势的其他标的，包括Adobe、甲骨文(Oracle)和IBM。作为云计算领域的领头羊，亚马逊也将从中受益。我还看好押注于人工智能相关网络的Arista Networks，和利用大数据为大语言模型提供动力的Snowflake，戴尔(Dell)、惠普(HP Inc.)和慧与(Hewlett Packard Enterprise)都是人工智能硬件领域的投资标的。&nbsp;</p><h2><strong>03 IPO窗口重新开放</strong></h2><p>虽然2023年超大盘科技股表现强劲，但对风险投资市场来说是非常糟糕的一年，一些初创企业估值暴跌，融资减少，破产案列增多，退出变得非常困难。IPO市场一直处于死气沉沉的状态，此外，借款成本上升以及美国和欧洲的监管抑制了并购活动。&nbsp;</p><p>一旦美联储真的降息了，IPO窗口就会重新开放。市场需要的是一桩规模庞大、光鲜亮丽、成功的IPO，硅谷最喜欢的是价值430亿美元的数据平台公司Databricks，该公司极大地受益于大语言模型对数据的需求，但还有其他候选公司，包括SpaceX、Fanatics和Shein。&nbsp;</p><h2><strong>04 并购活动回暖</strong></h2><p>精简了业务的科技公司的资产负债表上现金越来越多，私募股权公司手里的资金也越来越多。目前有1000多家独角兽公司在寻找出口，其中大多数公司都不会上市，但随着利率下降，一些公司将被收购，并购活动有望回暖。</p><p>美国政府反对并购的强硬立场不太可能改变，但不会阻止手握充足现金的买家。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247552771&amp;idx=1&amp;sn=039dc1eaebab550092a74a12374ba06e&amp;chksm=fded5ee593cdfbf09d60aa2a05e44cff20b78d5bb1fad491ea374fbb4a4c62ebf1b43fb10b71&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：埃里克·J·萨维茨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578971105371781</id>
            <title>康乐卫士拟申请港交所上市：有望迎来估值重构，国际化布局再加码</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578971105371781</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578971105371781</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:15:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 康乐卫士, 港交所, 估值重构, 国际化战略
<br>
<br>
总结: 康乐卫士计划登陆港交所主板，旨在实现估值重构和加码国际化战略。康乐卫士在HPV疫苗领域有丰富的在研管线和特色产品，但在估值上并不处于领先地位。通过登陆港交所，康乐卫士可以借助国际投资者的力量，加速国际化布局，提升资本层面和品牌层面的国际化。港交所作为世界投资中国的窗口，在资本层面备受国际投资者认可，在品牌层面在东南亚市场已经建立了一定的影响力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年12月26日，北交所上市公司康乐卫士（833575.BJ）宣布拟登陆港交所主板。康乐卫士主要从事HPV疫苗研发，公司于去年3月份登陆北交所。</p><p>登陆资本市场不到一年，就奔赴港交所上市，康乐卫士的战略目标是什么？挖贝君认为，康乐卫士此举至少可以达到两个目标：一是实现估值重构；二是加码国际化战略。</p><h2><strong>01 有望迎来估值重构</strong></h2><p>资料显示，同一家上市公司的A股估值往往会高于港交所，但作为A股的组成部分，北交所市场可能是一个例外，比如康乐卫士所处的HPV赛道，港交所的估值就未必会低于北交所市场。</p><p>在招股书中，康乐卫士选取了瑞科生物（02179.HK）作为可比公司，目前该公司已在港交所上市。和康乐卫士一样，瑞科生物同样是一家没有产品上市、尚未盈利且九价HPV疫苗为公司核心产品的企业。</p><p>瑞科生物2023年半年报显示，目前公司三款战略级在研产品，分别是处于临床Ⅲ期阶段的重组HPV九价疫苗、处于国内产品上市申请阶段的一款新冠病毒疫苗、进入临床研究阶段的新佐剂重组带状疱疹疫苗。其中，瑞科生物重组HPV九价疫苗预计在2025年提交BLA申请（生物制品许可申请）。</p><p>作为对比，目前康乐卫士有三款疫苗处于临床Ⅲ期阶段，分别是三价HPV疫苗、九价HPV疫苗、九价HPV疫苗（男性适应症）。其中，三价HPV疫苗预计将在2024年提交BLA申请、九价HPV疫苗预计将在2025年提交BLA申请。另外，康乐卫士还强调，公司的九价HPV疫苗是中国首家启动男性适应症临床，且唯一处于Ⅲ期临床的国产HPV疫苗，预计将在2027年提交BLA申请。</p><p>通过对比不难发现，二者九价HPV疫苗预计提交BLA申请的时间都在2025年，但相较于瑞科生物，康乐卫士在HPV疫苗领域的在研管线更为丰富，并且还拥有特色产品三价HPV疫苗和九价HPV疫苗（男性适应症）。</p><p>尽管在HPV疫苗领域拥有一定优势，但在估值上，康乐卫士并不总是处于领先地位。</p><blockquote><p>在2023年，瑞科生物股价曾达到27.6港元/股，以4.71亿股的总股本计算，其市值约为130亿港元（约合119亿人民币）。而截至今日收盘，康乐卫士的市值约为75亿人民币。</p></blockquote><h2><strong>02 加码国际化</strong></h2><p>在《关于筹划发行H股股票并上市相关事项的提示性公告》中，康乐卫士明确提及了此次计划在中国香港上市的目的，即增强公司的资本实力和综合竞争力，以及深入推进公司的国际化战略。</p><p>据了解，康乐卫士国际化重点市场之一就是东南亚市场，而为了进军该市场，康乐卫士已经在生产基地和产品上市方面做了充足准备。</p><p>为了便捷进军东南亚市场，康乐卫士将公司的生产基地放在了云南昆明。在生产基地的建设过程中，康乐卫士积极响应WHO的国际疫苗采购计划，在生产车间建设等方面做好世界卫生组织PQ认证的准备工作，并与有关国际组织保持良好顺畅的沟通。另外根据公司计划，康乐卫士昆明产业化基地将通过蛋白原液产品输出的方式，为南亚和东南亚地区的生物医药产业提供高品质的蛋白原液产品。</p><p>产品的国际化方面，康乐卫士已于2023年9月获得印尼药监部门核发的九价HPV疫苗（女性适应症）Ⅲ期临床试验批件，并于11月正式启动，现已完成全部受试者1260人的入组，预计2025年向印尼药监部门提交BLA申请。</p><p>康乐卫士表示，鉴于HPV疫苗的全球市场供需态势及未来市场竞争格局，公司一直积极探索九价HPV疫苗的全球市场商业机会，未来，在既已形成的国际市场合作模式和地域的基础上，通过对外许可或合资合作等方式，继续加强与其他地区和国家的政府、制药公司或非政府组织的各种合作。</p><p>而此次登陆港交所，康乐卫士将可以借助港交所和国际投资者的力量，加码国际化布局，实现资本层面和品牌层面的国际化。</p><p>在资本层面，作为世界投资中国的窗口，港交所一直备受国际投资者认可。根据港交所发布的《现货市场交易研究调查2020》，港交所外地机构投资者占市场总成交额的36%，外地个人投资者的交易比重为5%。</p><p>品牌层面，目前港交所在东南亚市场已经建立了一定的影响力，特别是在印尼市场，这有助于港交所上市公司借助港交所平台拓展东南亚市场。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NjAxODgzNg==&amp;mid=2652208457&amp;idx=1&amp;sn=0ad461ad55422874c6bc337d4424deb7&amp;chksm=859c14e097f0df729bce45fdc374acc7fa63728d3067bb4cd95ff86b53c99cc1fb993c91d13a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“挖贝网”（ID：wabeiwang）</a>，作者：让信披更及时，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579000131266178</id>
            <title>存款降息、理财降费，钱往哪儿去？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579000131266178</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579000131266178</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:14:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 居民投资风险偏好, 存款利率, 银行理财, 低风险偏好投资者
<br>
<br>
总结: 近年来，受到疫情和行情的影响，居民整体投资风险偏好持续下降。存款利率的不断下降使得低风险偏好投资者开始寻找其他投资方式，银行理财成为他们的选择之一。近期银行理财子公司频繁发布费率优惠，吸引了投资者的关注。与此同时，银行存款的利率下行也使得一些投资者选择继续存款作为低风险资产配置。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_c6c039adc126431194301d25b157b9b4@000000_oswg195949oswg762oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>居民整体投资风险偏好持续下沉，业界人士分析，目前最受青睐的产品是存款和低波稳健的理财，在今年以来的金融资产新增中占绝大部分比重。与过往相比，权益及权益混合等高波动资产的配置比例下降</p><p>“存款利率又又又降，已经躺不平了。”随着年内第三轮存款降息落地，一直习惯把钱放定期的唐磊逐渐意识到，仅依靠存款进行理财的方式可能并不长久。</p><p>近日，以国有大行及股份行为代表的多家银行均对存款挂牌利率进行了下调。</p><blockquote><p>以定期存款为例，一年及两年定存分别下调10个基点、20个基点，三年、五年期定存则下调25个基点。其中，国有大行三年期定存挂牌利率跌破2%，进入“1%时代”。</p></blockquote><p>存款利率的变化不仅影响着唐磊这类一向厌恶风险的投资者。<strong>事实上，近年来在疫情叠加行情的影响下，居民整体风险偏好持续下沉——无论是A股不时打响的“3000点保卫战”，还是“飘绿”的基金，抑或持续维持调整态势的楼市，均加重了投资者的避险情绪。</strong></p><p>在此背景下，居民可投资产结构中现金及存款占比持续上升。根据中国人民银行公布的数据，今年前三季度住户存款同比增长16.5%。另据华东地区某城商行上海分行高管透露，去年以来，居民资金转入安全边际更高的资产中，“目前最受青睐的产品是存款和低波稳健的理财，在今年以来的金融资产新增中占绝大部分比重。与过往相比，权益及权益混合等高波动资产客户配置比例下降。”</p><p><strong>值得一提的是，近期银行理财子公司向市场频频释放利好。</strong>据不完全统计，12月以来，已有十余家银行理财子发布费率阶段性调整公告，更有多家理财子将部分理财产品费率调整至0。</p><p>一边是通过降费积极揽客的银行理财，一边是利率下行的存款，对于风险偏好已经降低的投资者来说，哪边更具吸引力？</p><h2><strong>01 存款降息vs理财降费</strong></h2><p>自12月22日以来，六大国有大行及股份行均对存款挂牌利率进行了下调，通知存款、大额存单、定期存款中的整存整取、零存整取、整存零取、存本取息等均受波及。</p><p><strong>“此次是2016年以来幅度最大的一次存款降息，前几轮主要为长期限存款利率下调，而此次一年期以下存款利率下调是近年来首次，旨在压平过于陡峭的存款利率曲线，标志着后续存款利率曲线全面下行可能开启。”</strong>中金公司研究部银行团队指出。</p><blockquote><p>唐磊算了一笔账，如果自己有100万元存款，在本轮一年期定存下调10个基点后，一年后到手的利息将减少约1000元；二年期下调20个基点后，二年利息将减少约4088元；三年期定存下调25个基点后，三年利息将减少约7900元。</p></blockquote><p>面对存款利率的不断下行，低风险偏好投资者有的做起了存款“特种兵”，有的则将视线投向偏稳健的银行理财，产生了挪储倾向。与之不同的是，<strong>近期银行理财掀起了“费率优惠”的价格战，积极释放利好。</strong></p><p>以招商银行代销的个人理财产品为例，仅12月27日，便有多家银行理财子宣布调整费率，涉及产品多达30余只。以当日发布公告的民生理财为例，该公司宣布自2024年1月1日起对“天天增利现金管理34号理财产品”E份额的固定管理费（0.30%）、销售费（0.30%）、托管费（0.02%）给予优惠，分别下调至0.05%、0.15%及0.01%。</p><p>同日，招银理财连发十余条费率优惠公告。在此之中，多只产品费率被调整至0。例如，“招睿丰和（短债）7 天持有期1号固定收益类理财计划”的固定投资管理费（年化）将从0.15%调整至0%。优惠时段为2024年1月1日至3月1日。</p><blockquote><p>据不完全统计，12月以来，已有十余家银行理财子发布费率阶段性调整公告。宁银理财、交银理财、光大理财、兴银理财、信银理财、华夏理财、平安理财等公司均加入了调降费率的大军。</p></blockquote><h2><strong>02 选择：存款还是理财</strong></h2><p>从近期进行费率优惠的理财产品类型来看，主要涉及固收类产品、现金管理类产品等。对比权益类理财产品等，以上皆属于中低风险理财产品，这恰好与习惯存款的投资者规避高风险的需求重合。</p><p>一边是通过降费积极揽客的银行理财，一边是利率下行的存款，对于偏于稳健的投资者而言，哪边更具吸引力？</p><p><strong>从投资者最为关注的收益情况来看，对比国有行及股份行的存款，部分低风险银行理财的表现略占优势。</strong></p><p>现金管理类产品方面，以上文提到进行费率优惠的“民生理财天天增利现金管理34号理财产品E”为例，据产品展示页，七日年化为3.19%。开源证券研报显示，从2023年前11个月的数据看，现金理财收益率尽管趋势性下行，但仍高于2.2%。</p><p>固定收益类产品方面，普益标准监测数据显示，12月18日-24日理财公司到期开放式固收类理财产品的平均兑付收益率（年化）为2.57%，到期封闭式固收类理财产品的平均兑付收益率（年化）为3.30%。</p><blockquote><p>而在存款方面，以某股份行为例，三个月、半年、一年期、两年期、三年期定存的利率分别为1.65%、1.85%、1.95%、2.15%和2.6%（1000元起存）；三个月、半年、一年期、两年期的大额存单分别为1.7%、1.9%、2.0%以及2.15%（20万元起存）。</p></blockquote><p>值得一提的是，现金管理类理财主要投资于银行存款、同业存单、国债、高评级债券等资产，其按天计息、没有固定期限、灵活赎回等特征兼顾了部分低风险偏好投资者流动性的需求。</p><p><strong>“目前活期存款利率在0.2%左右，现金管理类产品既有灵活性，有的收益比定期存款还高一些，投资门槛还低，对于我这种低风险爱好者比较友好。”</strong>唐磊表示。</p><p>不过也有部分投资者认为，相较于银行理财，存款依旧具有吸引力，“现在的市场环境，能确保守住本金已经跑赢很多人，目前部分中小银行或民营银行的存款利率还在3%以上，先存进去以后再说。”一位投资者表示，在见证过去年银行理财的净值波动后，依旧会选择存款作为低风险资产配置。</p><p>另据华东地区某城商行支行高管透露，从数据上来看，今年该行存款并未有明显流出。而受客户投资情绪低迷影响，理财资金有存款转化的倾向。<strong>“居民整体风险偏好下沉，资金转入安全边际更高的资产中。”</strong></p><p>在一名资管行业从业者看来，“对于低风险偏好的投资者而言，可以根据自身需求排优先级，然后按照顺序将钱由多到少进行分散投资。比如保本是首要需求，可以多配置存款或者保险，余钱放在低波稳健的理财中，增厚收益。”</p><h2><strong>03 未来：低波银行理财收益能否持续？</strong></h2><p>事实上，在年底理财子开打“价格战”背后，是对规模增长的渴求——今年年中银行理财规模首度被公募基金超越，尽管11月以来有所回升，临近岁末，银行理财规模出现波动。</p><blockquote><p>广发证券研报显示，截至12月15日，银行理财存续规模上周短暂回升后，再度缩减，环比减少191亿元至27.68万亿元。随着跨年压力逐渐显现，理财配置情绪较低，叠加本周存续规模缩减，理财转为净卖出134亿元。</p></blockquote><p>与此同时，公募基金领域开展的降费活动亦对银行理财产品产生影响。</p><p>冠苕咨询创始人、金融监管政策专家周毅钦指出，公募基金领域，2023年下半年针对高费率品种，例如权益类、混合类产品进行了费率改革，这种降费趋势一定程度上也会影响银行理财的相关产品。固定收益类产品方面，银行理财产品的费率已经处于较低水平，降费空间有限。<strong>“对于理财公司来说，‘价格战’只是短期行为，更多的精力还是应该放在投资管理和风险控制上，为投资者创造更多的长期收益回报。”</strong></p><p>值得注意的是，近期银行理财产品出现密集下调业绩比较基准的现象。例如农银理财拟对“农银安心·半年开放”第2期人民币理财产品(尊享款)业绩比较基准进行调整，自2023年12月16日开始的封闭期起(含当日)，该产品业绩比较基准由3.75%调整为2.9%-3.3%。</p><p>对于银行理财下调业绩基准的行为，普益标准分析称，一方面，监管对于业绩基准展示的要求不断提高。下调业绩比较基准是理财公司顺应监管要求规范业绩比较基准展示的体现。</p><p>“另一方面，在净值化时代背景下，理财公司会根据市场情况对业绩比较基准作出调整以修整投资者预期，此次业绩基准下调产品多为固收类产品，其产品配置较多债券类资产，收益表现与债市表现密切相关。<strong>今年以来债市收益率呈震荡下行趋势，一定程度上会影响产品的收益表现，因此理财公司选择通过调降业绩基准以贴合产品实际业绩表现，降低投资者对投资回报的预期。</strong>”普益标准指出。</p><p><strong>值得注意的是，部分银行理财的收益亦受降利率趋势影响。</strong></p><p>以现金管理类理财为例，开源证券指出，今年前三季度的现金理财的持仓中，部分组合类保险资管产品的底100%为银行存款，也就是说现金理财普遍存在借道保险资管、间接投资存款的现象。“我们发现部分保险资管产品合同的‘投资范围’一栏，注明存款包含定期、活期、协定、协议等种类。”</p><p>在银行业息差收窄的趋势下，协议存款这类利率相对较高的产品亦难独善其身。在中国人民银行三季度金融统计数据新闻发布会上，央行货币政策司司长邹澜曾透露，“对于协议存款等利率相对较高的产品也可以研究进一步强化自律规范。”</p><p>在本轮存款降息开启当日，唐磊便收到上海地区某股份行支行一位理财经理发来的通知，<strong>“存款利率再次调降，理财产品业绩基准将进行下降调整。预计2024年1月1日后有大幅调整，建议提前配置锁定收益。”</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MzY2MjI5OA==&amp;mid=2247600399&amp;idx=1&amp;sn=48235901390bc8de6bb0336411dc5fc2&amp;chksm=ceef4ba1b6f0ccf474087b1ea27d4a478f688c3b4f318da366fc693e960f77667ce0e7d73d8f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”（ID：Caijing-MayFlower）</a>，作者：财经五月花，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579631432148354</id>
            <title>2023，何以成为店播爆发元年？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579631432148354</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579631432148354</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:13:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 店播时代, 电商打工人, 直播带货, 品牌走向台前
<br>
<br>
总结: 2023年成为了店播爆发的元年，越来越多的电商打工人被推上主播岗位，他们在直播间中带货并与用户进行实时互动。店播不仅在传统电商平台上崛起，也扩展到了更多的社交平台。直播带货的价值在于让品牌和商家从幕后走向台前，通过精心策划的直播活动吸引用户的购买需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>店播时代，一场商家不得不上的赌局。&nbsp;</p><p>陆元元是一家头部日化品牌的管培生，主要负责营销策划的工作，2023年9月以项目支援的名义来到了主播组，成为一名带货主播。&nbsp;</p><p>作为一个i人（性格内向），陆元元其实并不喜欢直播，但直播“能帮助到具体的人”，她享受帮助别人的价值感。&nbsp;</p><p>在一个直播到凌晨的夜晚，陆元元还在直播间耐心回答宝妈的每一个问题，“直播间里一位妈妈的孩子有皮肤病，我提醒她在使用产品时需格外注意，还告诉她怎样去保护宝宝的身体。后来，在零点的时候，她跟我说‘辛苦了’，当时有一种想哭的冲动，感觉这份工作还是挺有意义的。”&nbsp;</p><p>但这种“意义感”非常稀缺，大多数时候她都饱受着“上夜班”的痛苦摧残。店铺直播经常会碰上“关键节点”即所谓的大促，每到这段时间，所有打工人的生物钟都会被彻底击溃，以至于身体吃不消，甚至还会出现神经衰弱的症状。&nbsp;</p><p>“更重要的是，主播的休息日与节假日永远都和普通人错开，做直播的这段日子里，我几乎失去了社交生活。”她表示。&nbsp;</p><p>和陆元元一样，越来越多的电商打工人在2023年被推上主播岗位，这背后，是一场汹涌的“店播”浪潮。以淘宝双十一数据为例，在89个GMV破亿直播间中，店播占据64个，GMV破千万的直播间更有600个之多。&nbsp;</p><p><strong>无疑，2023年成为“店播爆发元年”。这朵时代的浪花中，有电商人的辛酸故事，更蕴含着一个新的直播纪元。</strong></p><h2><strong>01 电商打工人，“上位”主播之后</strong></h2><p>一开始，电商打工人陆元元只参与一些话术更新与物料设计的工作。正式开播之后，所有的工作重心也随之转移。既然名为“支援”，自然是要去新的渠道“搏杀”，于是陆元元被分配到公司刚刚开启不久的京东直播间。&nbsp;</p><p>直播之前，公司对于所有的直播人员进行了一场统一培训。培训内容以注意事项为主，比如妆容、上镜状态、设备调控、违禁话术以及紧急情况的预案处理。简单嘱咐后，这些新人主播就上场了，陆元元所在的直播间人员配置有三人，主播、运营以及场控各一位。&nbsp;</p><p>她告诉<strong>刺猬公社</strong>：“运营每天需要做好货品规划，场控主要负责直播设备的调试以及实时监控数据，但直播的全程都由主播一个人进行，主要负责产品讲解、上货品链接以及发送各种优惠券。”&nbsp;</p><p>但这三个人的直播小组也需要“轮岗”，除了主播之外，陆元元还做过场控的工作。她表示：“除了调试设备之外，场控需要每半小时登记一次数据，包括客单价、转化率、成交量以及退款金额等等。当然，在主播进行讲解的同时，还需要实时跟进去‘谈券码’，当主播讲解到某个产品时还需要加贴片。”&nbsp;</p><p>相比主播而言，场控的工作更为繁琐，每天都会有一大堆处理不完的在线表格以及等待分析的数据，陆元元更喜欢做主播，与用户的实时互动可以满足她的表达欲，并且还能在直播间感受到转化带来的成就感。&nbsp;</p><p>尽管从流量的角度来看，作为传统电商的京东直播间，一场直播的同时在线人数只有百余人，无法与抖音、快手这样的内容平台相比，但来这里观看直播的用户购买需求非常明确，转化比较可观。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_a6e2615a2f034f82842af92ed71de9d6@000000_oswg153813oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">店铺直播间截图丨图源京东</p><p>当店播在2023年已经是一种常态，不少品牌与商家都在今年开启或是重启了店铺直播。不仅如此，平台的打工人也面临着同样的处境。一位接近京东的人士透露，2023年京东一边降低类目扣点鼓励POP店铺直播，一边招募主播、达人入驻，关于直播的激励政策在2024年也会继续。&nbsp;</p><p>而店播崛起的这一年，正是头部主播、MCN机构、平台三者关系错综复杂的一年，平台对于头部机构的态度与机构对主播的态度并无二致，既投入资源倾力打造又不时加以提醒，避免内容生态过于单一。&nbsp;</p><p>这样的较量行至今日，吃瓜群众今年已经看了好几场直播电商的“宫斗剧”，品牌与商家则唯恐被连累，更有花西子事件为前车之鉴，<strong>“店播”在某种意义上成为了商家寻求确定性的解药。</strong></p><p>店播的风，也吹到了更多的平台——美团、拼多多、微信视频号、小红书......为了直接触达消费者，也为了斩获更多流量，传统渠道的一个个门店、经销商将生意场搬到直播间时，洪流之下的店播越发显现出它的声势。&nbsp;</p><h2><strong>02 什么是店播真正的价值？</strong></h2><p>如果说，直播带货的上半场是KOL的红利时代，网红达人凭借着带货名利双收，那么下半场将会有更多品牌、商家从幕后走向台前。&nbsp;</p><p>2023年11月，快时尚品牌ZARA在抖音开启了一场赚尽眼球且价格不菲的直播，将秀场搬进直播间，邀请了超模游天翼以及两位主播以T台走秀的方式带货ZARA的本季新品。&nbsp;</p><p>同时，直播间设置了9个机位，并使用斯坦尼康、纵横滑轨、电影机、导播台等电影级别的专业设备进行拍摄，就连化妆师、摄影师跟拍这样的穿帮花絮也纷纷被镜头捕捉到。时隔一个月，一位专做汽车行业的品牌营销人回忆起这场直播时还津津有味，对其评价为：&nbsp;</p><p><strong>“平等地卷死每一个同行”。</strong></p><p>在游天翼的小红书笔记下方，有网友称其为“直播界里程碑的一晚，如同当初董宇辉说，阿拉斯加的鲟鱼跳出水面一般，对其他店铺直播间简直是降维打击。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_ef7e9a12ada642a198e23e8c826c88a7@000000_oswg137369oswg1024oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ZARA店播秀场搭建丨图源小红书</p><p>但当社交平台的舆论场二次发酵之时，却引来了更大范围的讨论乃至质疑。争议点在于，<strong>ZARA这场直播仅设备投入就达到了百万元，吸引了120万人在线围观，但据官方统计，这场直播的GMV最终只有25万-50万元。</strong></p><p>因此持怀疑态度的人认为，这并不能称之为店铺直播的内容升级，而是一种品牌宣传的“广告片”，ZARA如此不计成本地投入直播，明显不是将直播常态化的信号。&nbsp;</p><p>但前奥美客户总监简瑞米在接受《Jing Daily》采访时表示，ZARA的直播从销售属性回到了内容属性，也为抖音店播的内容打开了想象力，成为时尚界的直播标杆。&nbsp;</p><p>当然，对于烧钱直播这件事，氪金玩家有氪金玩家的玩法与态度，作为西班牙首富的ZARA创始人Amancio Ortega或许并不会介意一场直播的开销。&nbsp;</p><blockquote><p>《界面新闻》12月27日消息称，Amancio Ortega在2023年财富暴涨两倍，在《福布斯》公布的2023年财富增长最多的10位亿万富豪榜单中位列第6名，并且是榜上唯一一位来自时尚零售界的富豪。&nbsp;</p></blockquote><p>但有消费者告诉刺猬公社，同样是来自西班牙的服饰品牌MANGO在直播带货上的格调就比ZARA逊色多了，让人毫无购买的欲望。强烈的对比之下，有更多的品牌发现，直播代运营与品牌自建直播间在不同品类上的差异相去甚远。&nbsp;</p><p>在搭建店铺自播间还是选择代运营的问题上，不少品牌都曾有过反复和犹豫，水獭吨吨的创始人王致祥曾向刺猬公社透露在这个问题上他们也曾举棋不定。&nbsp;</p><p>早在2021年，冻干水果茶品牌水獭吨吨成立不久后，就曾经在抖音试水店铺直播，尝试了不到一年时间，在2022年时转为第三方经营，2023年又开始重启店播，自建团队。&nbsp;</p><p>做出这个决策，源于王致祥对于店播价值的重新考量，他认为：“店播是立体化的介绍与服务，类似门店品牌的导购，比起达播，店播的效率显然更高。”&nbsp;</p><p>对于达播与店播的理解，王致祥告诉刺猬公社：“达播是品牌声量的放大器，适合短期内快速把品牌活动释放出来，而店播则更像是品牌形象与内容服务的窗口，需要长期投入和优化，找到跟消费者的沟通点，不只是单纯以成交为目的。”&nbsp;</p><p>在渠道迭代与流量变化莫测的时代，听起来店播似乎是一份品牌可以握在手中的安全感。&nbsp;</p><p>但这份安全感尚且停留在理想阶段，一旦开始投入，人员配置、场地设备、视频产出与投流都是一笔笔不小的开销。王致祥透露，目前水獭吨吨的店播尚处于微亏损的打磨阶段，预计6-8个月后会转为正向。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_a6dd56d14b774e89bfaa353461e42931@000000_oswg156711oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">水獭吨吨店铺直播间丨抖音（左）淘宝（右）截图</p><p>“无论多忙，我每天都会抽出两三个小时来做店播，店播是最真实的反馈渠道，可以当成与客户面对面聊天的机会。”一位抖音生鲜商家也曾告诉刺猬公社：“由于生鲜产品的特殊性，有些客户买到失望的产品时可能不会去找客服，但下次他就不会买了。我做直播时就可以和他们交流这批货的口感、品质，便于以后更好地经营。”&nbsp;</p><p><strong>从国际大牌到新锐品牌再到中小商家，更多的商业主体开始认可并重新理解店播的价值，除了卖货之外，店播还承担着客服、品宣、以及沉淀私域等多种“使命”。</strong></p><h2><strong>03 交易与内容相融的解法</strong></h2><p>此前，很多人对店播存在着不小的误解，认为它没有流量的加成，单一品类直播无法突破，注定无法出圈，无法逃脱小众的命运。&nbsp;</p><p>也有人认为，店播的爆火都是源于突发性热点事件，依靠消费者的野性消费，或是赶上一波“泼天的富贵”。例如花西子事件后，凭借“穷到捡箱子”人设爆火的蜂花、以及不久前向甘肃受灾地区捐款的鸿星尔克。</p><p>事实上，店播所带来的成交收益本就是增量，但自播间却是品牌长期的经营阵地，这就相当于在城市某个人流集中的地方开一间店铺，只要大门常开，总会有源源不断的客群。&nbsp;</p><p>两年之前，电商平台持续向品牌与商家进行市场教育，让他们明白布局店播是有未来的，尽管这个未来还稍显遥远，但先行者总能吃到红利。&nbsp;</p><p>时至今日，越来越多的企业、店铺开始将自身品牌放入内容的渠道进行曝光，正如满婷的副总裁刘彬在接受采访时所言“生意要做在流量里”<strong>。</strong></p><p>对于新老电商平台来说，亦是如此。在传统电商平台，店播逐渐取代了商家的详情页，比起照片精修、滤镜带来的满满网红感，用户更在意商品的真实性，也期待主播可以提供一对一的咨询服务，尤其是一些特殊的品类。&nbsp;</p><p>经常观看店播的用户赵一乐表示，自从她关注的商家开始直播后，几乎所有的订单都是在直播间下单的，直播间所见即所得，并且价格也会有所优惠。不久前赵一乐刚刚在直播间下单了网红商品光腿神器。&nbsp;</p><p>她表示：“在光腿神器这一单品上踩过的雷无数，无论谁来种草、测评都不好使，相对而言，直播更能清晰地看出颜色、厚度与质地。”&nbsp;</p><p>小红书第一个过亿直播间，章小蕙就是一个达播种草、店铺承接的典型案例，在章小蕙一年两次的直播中，没能转化的消费需求以及二次传播吸引的潜在客户，最终都沉淀在“玫瑰是玫瑰”店铺当中。&nbsp;</p><p><strong>这套一再被印证的转化链路，本质上是交易与内容更深层次的绑定，无论是传统电商还是内容见长的短视频平台，都会将店播作为未来重点发力的方向。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247674411&amp;idx=1&amp;sn=acae923729c11a6d417df43059243b94&amp;chksm=c0471e2ccc81ce5410c02ed5317ce73adab157ea655d82f239258d6afea33a41805b0717d530&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：刺猬公社编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579102483293568</id>
            <title>21万，极氪007提前发布狙击小米，加速拳打特斯拉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579102483293568</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579102483293568</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:11:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 极氪007, 纯电轿车, 性能版
<br>
<br>
总结: 极氪007是一款性能强劲的纯电轿车，具备与特斯拉相媲美的性能和价格，采用800V架构和800kW超充技术，拥有无人驾驶功能，是纯电轿车领域的王者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“一个特斯拉还不够，我要打全家”，<strong>20万级</strong>的极氪007上市，性价比不出意料，但这么嚣张让人没想到。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_247a89b28b714405ab1e86d5bca974db@000000_oswg183203oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>特斯拉家族“S3XY”的性能版全部上阵，<strong>零百加速</strong>竟无一胜过性能版极氪007：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1f894e7669524f3ea29039fc4956f2c2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有更嚣张的，极氪官方断言007是<strong>纯电轿车之王</strong>：全系800V架构、最高800kW超充。</p><p>以及，以往被认为不行的智能化，极氪也承诺，现在做到了行业领先，高通8295、英伟达OrinX、<strong>吉利自研大模型</strong>统统上车，这次同样是<strong>无人驾驶</strong>登台：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1df1880cd68944e682d44e0e38280074@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>入门20.99w，拉满大顶配不到30w。</p><p>发布时间提前，和小米SU7定位相同，又有“小米的价格、特斯拉的体验”，卷王又多一个。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_c5263eeb3cec48e79ff671d84fc107e0@000000_oswg33034oswg604oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 极氪007，纯电轿车之王？</strong></h2><p>没错，捶完特斯拉全系以后，极氪官方给了007这样“纯电轿车之王”的定位。</p><p>总体来看，007是目前极氪所有最强科技的集大成，之前的百万级超跑001 FR上最牛X的技术，<strong>不到半年</strong>就下放到了<strong>20万区间</strong>的007上。</p><p>车辆整体信息是这样的：长宽高分别为4865/1900/1450mm，轴距2928mm，大B级或C级入门的中型轿车定位。</p><p>全系前双叉臂后五连杆悬架，官方说注重操控，不是一辆无聊的轿车。</p><p>代表极氪最强科技首先亮相的，是<strong>四驱性能版</strong>的007，特殊的黄色涂装：</p><p>007全系标配 800 伏，官方宣称它是“<strong>全球加速最快的中级轿车</strong>，<strong>零百 2.84 秒</strong>。</p><p>四驱双电机版前后电机最大功率分别为<strong>165kW</strong>、<strong>310kW</strong>&nbsp;，标配 CCD 的电磁减震。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_bd1740ce9f6540bb82332c4bf540f6d9@000000_oswg510545oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这里极氪着重强调前后电机都是自研，并且在同等输出功率下，电机体积、重量都是领先的。也体现在之前的4轮边电机的001 FR，没有侵占任何车内空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9fcef81a4f654c6baf2316273e3c3366@000000_oswg267912oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>续航补能方面，极氪也宣称007是<strong>全球量产纯电续航里程最长的中级轿车</strong>，以及<strong>全球充电速度最快的充电轿车</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_0edf0cb3a00e43ac8de92a41d29e18ba@000000_oswg257353oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两种电池版本，一个<strong>75度极氪自研的金砖电池</strong>，标称最大续航688km；另一款是宁德时代<strong>100度麒麟电池</strong>，最大续航870km。</p><p>这样一算极氪007的平均电耗，大概是11-12度/百公里。当然这是在极其理想状态下的参考数值，具体表现还要看实际使用情况。</p><p>另外，<strong>充电 15 分钟，增加续航 610 公里</strong>，每秒充700米左右续航。</p><p>极氪把强动力、长续航、快补能总结为“3个800”：</p><p><strong>800伏架构</strong>，<strong>超800 公里续航</strong>，以及<strong>&nbsp;800 伏超快充网络</strong>。</p><p>这里多说一句极氪正在自建的自有超充网络：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_4d68692a21ae47249ba7dd7f7637d1db@000000_oswg384825oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之前公布最大充电最大功率高达<strong>800kW</strong>，账面数据行业之最。</p><p>这次提出了1515战略，即2024 年，极氪自己的超充站突破 1000 站，全部超充枪没有低功率慢充，给用户的体验是<strong>“ 15 分钟找到桩， 15 分钟充好电”</strong>。</p><p>紧接着极氪尤其强调了整车安全。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_e5096bf9d51643779b95d84453988c8e@000000_oswg475764oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之前有“极氪009追尾卡车撕裂对方钢板，但A柱毫无变形**一事，引起热议，网友给起了个外号“公路坦氪”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_7483d1d7036a4af6bcbdfbb1cf87d41c@000000_oswg1273079oswg1080oswg1083_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极氪现在也把安全作为最核心的宣传点。</p><blockquote><p>007的材料、工艺和极氪009相同，采用全球量产最大的一体化压铸的后端铝车身。甚至铝合金材料，都是极氪自研创新。</p></blockquote><p>“对比特斯拉，一体化铸件一致性更好，韧性更强，屈服强度可以提升 10% 以上”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_22f54579aac04378a7a16446fb1bc381@000000_oswg607588oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>后端铝车身可以让007的后碰的变形量可以减少16%，同时整个车身的扭转刚度达到了 43500 N·m/°。</p><p>50公里每小时速度正碰（行业标准2倍），电池包不变形、不起火、不爆炸，车内假人无伤害。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_0a502b756a004b63aab158dd7080d8f1@000000_oswg475764oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，大家都知道<strong>吉利是有自己的卫星航天业务的</strong>，极氪也就顺理成章成为了<strong>全球第一个将卫星通信技术上车</strong>的品牌。</p><p>007同样上车了“捅破天”的卫星通话技术，永远不失联。</p><h2><strong>02 极氪也智能了？？？</strong></h2><p>“捅破天”的黑科技之外，极氪在车灯，座舱和音响上带来了新的智能化体验：</p><p>首先来看车灯，极氪007采用<strong>90英寸一体式智慧灯幕</strong>，还有75颗车规级芯片控制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_6a9e226d81e14e3cb3f3e783a9eef61a@000000_oswg534571oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用户可以选择27种灯光效果和11种灯光表情，个性定制“画”到灯幕上，打造实时灯幕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_59eca24259a74353b86ac0c5da6c53a1@000000_oswg457641oswg828oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>支持用户自定义车灯表情，极氪表示还将征集网友作品，择优OTA推送给更多的用户。</p><p>一天之内奥迪两次痛失“灯厂”地位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_41ab85cc382b45dd860ef1781e1b4b13@000000_oswg490815oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看完了车外再来看看车内，<strong>座舱</strong>方面，车内部空间更大，相比行政轿车更高的得房率：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_a86b00bce8b848409dd60438075192f3@000000_oswg207745oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>车内座椅采用了和起售价49.9万的极氪009相同的NAPPA材质座椅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_914d1e6f52b44875bf9d021ceff7dfdb@000000_oswg522471oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还<strong>首发搭载</strong>了极氪自研的<strong>音响</strong>，全车共有21个扬声器，杜比全景声，最大功率1900瓦。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_634d466590b149ea9eaf1c513c3bb86c@000000_oswg246175oswg1080oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是座舱的舒适娱乐性表现，再来看看座舱的智能化。</p><p>极氪007车机标配15.05英寸2.5K OLED中控屏幕，而且黑边较窄，还支持调节车机放置方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_cd2f5c8dbff44bf59df4018a0cbccdef@000000_oswg507549oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>座舱从硬件到软件做了全面升级，座舱芯片全系标配高通骁龙8295，升级系统底层架构至极氪OS 6.0，最大可支持64个APP同时停留在后台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_20d0ea310fe6490d94476daa1a6894e7@000000_oswg536806oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>支持自定义场景，车机140项车控功能全部开放，可以设定时间、地点和车辆状态等触发条件，让系统自动完成连续任务。</p><p>语音交互方面，<strong>首次引入了Kr大模型</strong>，可以翻译，安排行程，写稿件，比如由车机自身写极氪007发布的新闻稿。</p><p>智能车参考获悉，Kr大模型，是吉利研究院的自研成果。</p><p>这次在极氪007上，是吉利大模型首次公开亮相，以及首次上车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_3cd05ae08a584c928587ad992ce024c9@000000_oswg152915oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再来介绍下智能化的另一项重头戏，智能驾驶。</p><p>极氪007首发<strong>浩瀚智驾</strong>，硬件方面，英伟达Orin提供<strong>508TOPS</strong>算力，搭载1颗激光雷达，5颗毫米波，12个超声波雷达，12颗高清摄像头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_0e4ed8da1884485fba3c6a0befa6319a@000000_oswg90205oswg1064oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>功能表现，可以从泊车，高速和城市三域来看。</p><p>极氪“指尖泊车”，2024年3月开启公测，可实现遥控泊车，智能泊入老旧小区常见的无划线停车位，以及立体车位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_33564940ba674eb18a6e7fdcd62922ba@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>立体车位泊车，人可下车，反光镜自动收起，停好后会在APP通知车主。</p><p>高速NZP交付即上线，全国都能用。</p><p>城市NZP方面，极氪推出LCC+，识别控制车速过复杂十字路口和大曲率过弯，后续还将OTA红绿灯识别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_cbbc79c66239439db61a23f839623ffe@000000_oswg361036oswg1080oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>城市NZP将于2024年6月开启公测，通勤模式将首批开放，车主选择记忆路线，就可以实现通勤路线上的“城市NOA”：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_a04cca5723754e9d8337706a4a18587c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整体来看，极氪007至少在账面上追平了行业头部，补齐了智能化不行的短板。</p><h2><strong>03 配置权益怎么选？</strong></h2><p>最后，说说价格和配置怎么选。</p><p><strong>29.99万</strong>的，是最强四驱性能版，加速完爆特斯拉全系的那个，100度电池，660km续航，百公里加速2.84s，只提供特殊的黄色涂装。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_a67f1571339143479d45641fdabee09b@000000_oswg204933oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>没那么暴躁，更适合家用代步的版本，一共有四个，区分维度是单/双电机，和智驾配置，电池都是75度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_684dbede0c614841b6a4e242004a8e1c@000000_oswg183203oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>20.99万，后驱，加速5.6s，一颗英伟达Orin，智驾功能覆盖自主泊车和高速NZP。</p><p><strong>加2万</strong>，你可以选加一个前电机成四驱版，加速3.8s；也可以选双Orin的智驾包，解锁城市ZAD功能（带一个激光雷达）。</p><p>既要4驱也要高阶智驾的，25.99万元。</p><p>多说一句，现在下订带激光雷达、双Orin的智驾版，无论后驱四驱，高阶ZAD终身赠送，不用额外花钱解锁。</p><p>对了，现在到明年1月31日，可以再加2万（官方称原价3万），把75度电池升级成100度电池，解锁100km左右的续航里程。</p><p>这样一来，<strong>最推荐</strong>的就是<strong>22.99万后驱智驾版</strong>，5.6s的动力已经很暴躁了完全够用，而且现在能白嫖高阶智驾包，何乐不为？</p><p>最后做个调查：</p><p>极氪007，吉利旗下另一款银河E8、以及奇瑞的星纪元ES，比亚迪汉EV，特斯拉毛豆3，你觉得谁才是纯电轿车王者？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247519854&amp;idx=1&amp;sn=a521d3542271ba09786cee8dd6cb7862&amp;chksm=c3caf80a79adc11c7c9c6960fdf37d6af5f713bb8bfe344d801298982bd6116f3b1c3605644b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：有车有据，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579643989567106</id>
            <title>可能连小米都要羡慕传音控股</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579643989567106</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579643989567106</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:10:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 传音控股, 非洲市场, 智能手机, 增长
<br>
<br>
总结: 传音控股是一家在非洲市场表现出色的智能手机企业，预计2023年将实现33.32%左右的营业收入增长和121.15%左右的净利润增长。在全球智能手机市场寒冬中，非洲市场仍保持稳健增长，成为全球增速最高的市场。传音控股凭借本土化运营策略和适应非洲市场需求的产品，成为非洲手机市场的王者。与此同时，传音控股的盈利能力也超过了全球智能手机市场的季军小米集团。通过在全球下沉市场的深耕，传音控股有望继续保持增长，并打开更大的增长空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>12月27日，传音控股（688036.SH）提前发布业绩预告，预计2023年营业收入621.22亿元左右，同比增长33.32%左右，预计净利润约为54.93亿元，同比增长121.15%左右。&nbsp;</p></blockquote><p>很多人对这家中国手机企业一知半解。不过，旗下品牌TECNO、itel及Infinix，在非洲等市场的地位举足轻重，被称为<strong>手机行业的“非洲之王”。</strong></p><p>今年，全球智能手机市场寒冬持续。根据Counterpoint Research近期的预测，2023年全球智能手机出货量约为12亿台，将同比下降5%，为近十年最低水平。&nbsp;</p><p>不过，方兴未艾的非洲智能手机市场，依然保持了稳健的增长。Canalys发布的数据显示，今年第三季度，非洲地区智能手机出货量1790万台，同比增长12%，成为<strong>全球智能手机增速最高的市场。</strong></p><p>传音控股，正是这个市场最大的受益者。7-9月，公司在非洲市场的出货量达到860万台，同比增长9%，在非洲市场的占有率达到48%，成为收入增长、盈利能力提升的强有力支撑。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_e94ec1349d5e437bbcfadf1560d1e70e@000000_oswg35189oswg621oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><p>近几年，小米、OPPO等中国手机厂商都在加码非洲市场，将其作为重要的增长点。2023年Q3，这两个品牌在非洲地区的出货量分别为190万台和80万台，分别同比增长了100%和259%，最新市场份额分别为11%和4%，仍然与传音控股存在较大差距，无法撼动其在非洲市场的地位。&nbsp;</p><p><strong>在非洲市场的拉动下，传音跻身世界主流手机厂商行列。</strong>&nbsp;</p><blockquote><p>2023年上半年，该公司在全球手机市场的占有率为13.9%，排名第三；其中，在全球智能手机市场的占有率为7.6%，排名第六。&nbsp;</p></blockquote><p>1996年毕业于南昌航空大学后，竺兆江进入波导手机公司，短短几年便成为波导在华北地区的销售冠军。2003年，战绩颇丰的竺兆江被委以重任，负责拓展海外市场。&nbsp;</p><p>然而，当时的波导手机，已经渐显颓势，副总经理竺兆江有心无力，便萌生了创业的想法，拉着自己在波导时期的老班底张祺、严孟、叶伟强等人，2006年创立传音。&nbsp;</p><p>当时，春风得意的雷军，正忙着带领金山上市，创造其个人商业史的第一段神话。创立小米，那都是4年之后的故事了。&nbsp;</p><p>彼时的中国手机市场，仍然是功能机王者诺基亚、摩托罗拉的天下，本土手机品牌，“中华酷联”，则正处在蓄力期。&nbsp;</p><p>基于波导手机的工作经历，竺兆江认为，国内功能机的竞争已经进入白热化，投身这个红海市场的意义不大。于是，另辟蹊径，直接出海，面向自己最熟悉的非洲蓝海市场。&nbsp;</p><p>2007年，传音在非洲推出第一款手机——Tecno T780。这款手机，如果放在当时的中国手机市场，只能说是乏善可陈。不过，Tecno T780根据非洲电信运营商过多、用户通常持有多张手机卡的特点，搭载双卡双待功能，一炮打响。&nbsp;</p><p>这种<strong>极度强调本地化运营的策略</strong>，延续到传音控股之后的手机研发中。因为非洲地区经常停电，公司研发了低成本高压快充技术、超长待机；研制了适合非洲音乐的低音设计和喇叭设计；为深肤色用户定制Camera器件，并搭配拍照算法等等。&nbsp;</p><p>伴随着非洲手机市场的普及率提升，以及引入智能手机，传音控股成长为非洲手机市场当之无愧的王者。&nbsp;</p><p>之后，依托于中国消费电子产业，将5G、折叠屏、AI等技术和应用引入到非洲市场，通过高端化继续深挖市场价值。&nbsp;</p><p>另一边，将这种本土化运营的策略，复制到其他的全球下沉市场中。目前，除了非洲地区，传音控股已经在南亚的巴基斯坦和孟加拉国的智能手机市场登顶，在印度智能手机市场占有率排名第六。&nbsp;</p><p>国内手机市场厮杀数年，诞生了新一代的四大天王华米OV。当它们意识到存量危机、必须要出海的时候才发现，传音控股这个“名不见经传”的深圳企业，已经在海外市场占据了几个山头。&nbsp;</p><p>传音控股2019年登陆上交所科创板，成为A股手机第一股，也是小米集团（01810.HK）之后仅有的主流手机上市公司。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_cbcde452f59f42e49308b77b0ba7cd0d@000000_oswg36844oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>传音的发展模式，与小米等手机企业都差不多，<strong>硬件+软件+互联网。</strong>不过，相对于小米在核心市场中国、印度和欧洲遭遇的竞争环境，深耕全球下沉市场的传音控股，可以以更低的投入，获得更高的市场反馈。&nbsp;</p><p>所以，产品看起来有点Low的“非洲手机之王”，去年的<strong>手机毛利率超过20%</strong>，今年预计进一步提升；而同期小米手机的毛利率仅为9%，今年有所提升也还是远远不及传音。&nbsp;</p><blockquote><p>作为全球智能手机市场季军，小米集团的规模数倍于传音控股，但后者的盈利能力更强，2023年前三季度的净利率超过9%，小米为6.4%。&nbsp;</p></blockquote><p>更重要的是，小米集团已经整体陷入到了长期的规模瓶颈之中，而传音控股仍然保持住了在非洲等主要市场的增长趋势。今年1-9月，两者的收入增速分别为-7.6%和19.4%。&nbsp;</p><p>如果传音控股降维打击的模式、本地化运营的经验能够继续复制到全球其他的下沉市场，应该还会打开更大的增长空间。&nbsp;</p><p>另外，与传音控股在非洲市场的受欢迎程度相对，小米在曾经取得重大进展的印度市场，遭遇监管压力，近40亿元被扣押。最近，vivo印度公司临时CEO和CFO，被当地有关部门拘捕。&nbsp;</p><p>心灰意冷的小米，试图通过高端化守住手机市场的江山，再把更大的精力投入到向智能电动汽车的转型中。今年10月，公司的<strong>战略已经从“手机×AIoT”升级为“人车家全生态”。</strong></p><p>在这场业务大变革中，小米最大的竞争对手华为，已经搭建了联合多家汽车厂商的联盟体系，开始摘取胜利的果实。姗姗来迟的小米，即便宣称10年投入100亿美元，仍然显得势单力孤。它恐怕已经来不及羡慕传音控股，只能“一往无前”了。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247509124&amp;idx=2&amp;sn=2295a3ae1693cc68586e25402e6d5cee&amp;chksm=e8b8f8db9c0d60f859ba9c621d41ed302bb49d4c0f5abb01a916f0ac43ec7e9cf9bca92456ce&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：沈庹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578974655341959</id>
            <title>突发，最新估值曝光：1000亿美元，世界第三</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578974655341959</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578974655341959</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 23:58:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 估值, 融资, 创业公司
<br>
<br>
总结: AI初创公司OpenAI正在以1000亿美元估值开展新一轮融资谈判，如果估值获得认可，OpenAI将成为全球第三大创业公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI初创公司OpenAI正在以1000亿美元估值开展新一轮融资谈判。&nbsp;</p><p>据知情人士透露，OpenAI代表和有意愿参投的投资方代表已经就估值金额、条款、时间做了初步交流，但尚未最终确定，都还有变数。&nbsp;</p><p>如果该估值最终获得资本市场认可，OpenAI将超过Shein，成为全球估值第三的创业公司，仅次于SpaceX和字节跳动。&nbsp;</p><p>OpenAI没有回应这则消息。&nbsp;</p><h2><strong>01</strong></h2><p>之前，有消息说，OpenAI允许老员工在明年1月按照860亿美元估值，将手里的股份卖给兴盛资本。据说这些股票在市场上非常抢手。&nbsp;</p><blockquote><p>有知情人士透露，OpenAI还跟阿联酋阿布扎比的一家AI及云计算公司G42讨论了为芯片项目Tigris（底格里斯河）融资的事，预计80-100亿美元。&nbsp;</p></blockquote><p>训练包括ChatGPT在内的大语言模型需要用到海量GPU，而它们几乎来自英伟达的供应。这种不平衡的供需关系让OpenAI不得不考虑生产自己的芯片，以防受制于英伟达。而且随着行业对GPU需求越来越大，GPU价格势必上涨，OpenAI也希望获得成本更低的芯片。&nbsp;</p><p>外界对Tigris及正在研发的芯片了解不多，据说Tigris为OpenAI设计一种张量处理器（TPU），专门用于机器学习，比英伟达的GPU更好使。&nbsp;</p><p>据说有些知名投资机构，以及微软都愿意给Tigris投钱。OpenAI创始人山姆·奥特曼上次被赶出公司之前，就在中东帮Tigris找钱。回公司之后，奥特曼很快便继续奔波在找钱的路上。&nbsp;</p><p>奥特曼还在给一个智能硬件项目找人。有消息说，苹果公司负责iPhone和Apple Watch设计的产品副总裁谭唐（音，Tang Tan）将于明年2月加盟前苹果首席设计师乔纳森·艾维创办的的公司LoveFrom，负责产品外观设计。&nbsp;</p><p>LoveFrom准备和OpenAI一起推出基于AI开发的产品，LoveFrom负责硬件，OpenAI负责软件。&nbsp;</p><p>在奥特曼被赶出公司那几天，他和乔纳森·艾维一起去找过软银创始人孙正义，希望老孙给LoveFrom投点钱。&nbsp;</p><p>OpenAI正在打造一个拥有算力、软件、开发者、硬件的庞大躯体。&nbsp;</p><h2><strong>02</strong></h2><p>竞争对手也磨刀霍霍。</p><blockquote><p>今年9月，亚马逊表示，将向AI创业公司Anthropic投资40亿美元。有了亚马逊的40亿美元，Anthropic则有机会训练出超级模型Claude-Next，能力是现有最强AI的10倍，并进入十几个行业。本月，Anthropic在洽谈一笔7.5亿美元的融资，投后估值将达到180亿美元。&nbsp;</p></blockquote><p>开源社区Hugging Face 获软件巨头Salesforce领投的2亿美元融资。&nbsp;</p><p>最热衷将生成式AI赛道做大的非英伟达莫属。据国外消息，本月，英伟达今年已投资了“二十多家”公司，包括从价值数十亿美元的大型新人工智能平台到将人工智能应用于医疗保健或能源等行业的小型初创企业。更有意思的是，据跟踪风险投资机构 Dealroom 的估计，今年英伟达投了35笔，俨然超过了红杉等顶尖VC。&nbsp;</p><p>英伟达投的这些公司，都必须用英伟达的产品。 英伟达投资逻辑很好理解：越多公司参与生成式 AI ，对 GPU 需求越大，英伟达生意就越好。英伟达今年的利润，比它上市前 25 年总利润加起来都多。&nbsp;</p><p>马上就是2024年了，你认为生成式AI还会这么火热吗？&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652504866&amp;idx=1&amp;sn=0238821cc0aca4bdd2fc8c601a8cb110&amp;chksm=f3acd75eabf974b199b6327d6157bd900bc78efd9304398e591503a4be48a11e6c02ac2f69ff&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578984742233477</id>
            <title>从北交所到港交所，Biotech融资新路径</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578984742233477</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578984742233477</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 23:54:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 融资路径, 北交所, 港交所, 生物科技企业
<br>
<br>
总结: 身处资本寒冬的生物科技企业在考虑如何扩宽融资路径时，可以考虑先在北交所上市，再在港交所上市的方式。北交所和港交所签署的合作备忘录允许双方市场符合条件的已上市公司在对方市场申请上市。北交所对未盈利企业的上市条件较为宽松，因此对于认为港股发行时机不成熟的企业来说，先在北交所上市再在港交所上市是一个值得尝试的融资路径。康乐卫士是一个典型例子，他们先在北交所上市，然后又向港交所发起冲击，以补充现金流。其他港交所上市遇阻的企业也选择在新三板市场挂牌，然后在北交所上市。未来可能会有更多的港交所上市企业冲击北交所，以拓宽融资渠道。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>身处资本寒冬，如何扩宽融资路径是所有biotech都在考虑到问题。眼下，北交所上市企业康乐卫士，就探索出了一个新路径。</p><p>12月26日，康乐卫士发布公告表示，正在筹划发行H股股票事宜。这意味着，康乐卫士有望实现“北交所+港交所”两地上市，多渠道融资。</p><p>虽然这与“A+H”并无本质区别。不过，相比沪深交易所，北交所发行条件更为宽松，“先上北交所、再上港交所”未尝不是生物科技企业值得考虑的一个方向。</p><h2><strong>01 一个值得尝试的融资路径</strong></h2><p>“北+H”模式在今年上半年落地。</p><p>2023年6月29日，北京证券交易所（北交所）与香港交易所在京签署合作谅解备忘录（下文简称备忘录）。</p><p><strong>根据备忘录，北交所和香港交易所将支持双方市场符合条件的已上市公司在对方市场申请上市。</strong></p><p>也就是说，北交所企业可以申请在港交所上市，港交所企业也可以申请在北交所上市。</p><p>对于生物科技行业而言，从北交所到港交所是一个值得关注的路径。</p><p>一直以来，<strong>在港股资本市场上市，核心是能否获得投资者认可，以合适的价格发行成功；而在内地资本市场上市，发行失败案例暂不多见，核心是能否获得监管“核准”，拿到通行证。</strong></p><p>所以，在资本寒冬，认为港股发行时机不成熟的企业，可以采取先内地上市、再港交所上市这一途径。</p><p>只是，沪深交易所相对门槛较高，这一方法在过去并不容易实现。北交所的面世，让这一路径成为可能。</p><p>一方面，北交所对于未盈利企业的态度更加包容；另一方面，北交所的上市条件并不高。</p><blockquote><p>如下图所示，未盈利的biotech，可以依靠标准四“预计市值不低于15亿元，最近两年研发投入合计不低于5000万元”申请上市。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d75529cd90f04d89840c12cba003ed71@000000_oswg84776oswg415oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，“率先在北交所上市实现融资获得现金储备，然后择机在港交所启动上市程序拓宽融资渠道”的方式，看起来是一个不错的选择。</p><h2><strong>02 港交所来北交所也可以期待</strong></h2><p>康乐卫士就是一个典型例子。</p><p>在今年年初，康乐卫士完成北交所上市。虽然融资额较预期大幅缩水，但依然达到了3.38亿元。这一募资规模，要超过部分今年在港交所上市的biotech。</p><p>而在完成上市不到一年之际，康乐卫士又向港交所发起冲击。如果该事项能够顺利推进，康乐卫士能够继续补充现金流；即便冲刺失败，对于康乐卫士来说影响也不会太大。很显然，这是一个不错的选择。</p><p>实际上，包括天广实等部分港交所上市遇阻的企业，也都选择在新三板市场挂牌，然后择机在北交所上市。目前，天广实已经进入上市辅导阶段。</p><p>当然，现有港交所上市的18A企业，也可以选择来北交所二次上市。根据北交所新规，符合条件的企业，可以直接申请而不需要像从前一样，满足在新三板挂牌满一年的条件。</p><p>相比港交所，北交所的流动性并不差，企业也能获得不错的估值。例如，虽然未有管线进入商业化阶段，但康乐卫士当前的市值依然超过70亿人民币。</p><p>很显然，如果18A企业能够登陆A股，同样能够起到拓宽融资渠道的效果。那么，未来会有18A企业，冲击北交所吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499315&amp;idx=2&amp;sn=376362071e0f9152dfeb07a00694d974&amp;chksm=970ca9a5e147845a8fcd83bdbac192d39c2ee491def1e2c41f4cba95779903d9407b2073cf4a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578984645093001</id>
            <title>成立3年、41亿美金卖身，核药赛道最大并购案诞生背后</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578984645093001</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578984645093001</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 23:48:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生物科技行业, RayzeBio, 核药赛道, 暴富故事
<br>
<br>
总结: RayzeBio是一家在生物科技行业中踩对了核药赛道的公司，通过在核药领域的创新研发，他们在短短三年内实现了暴富，成为生物科技领域的成功案例。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在生物科技行业，暴富故事向来常见。</p><p>即便在当下的生物制药寒冬之中，那些踩对了赛道的Biotech，依然可以一飞冲天。RayzeBio便是这样一个例子。</p><p>成立于2020年的RayzeBio，在管线中仅有三款产品的情况下，三年时间顺利完成4轮融资，总金额达到4.18亿美金。</p><p>更让无数同行羡慕的是，RayzeBio不仅在今年逆势上市，并且融资额达到了3.11亿美金，成为2023年美股生物科技领域的第二大IPO案例。</p><p>RayzeBio的幸运不局限于此。就在上市三个多月后，RayzeBio被BMS以41亿美金的溢价收购。</p><blockquote><p>从2020年成立，到2023年IPO上市，RayzeBio仅用了三年时间；从9月IPO上市到被溢价105%收购，RayzeBio仅用了三个月。</p></blockquote><p>放眼整个生物制药领域，这样的暴富故事都算罕见。RayzeBio用实际行动诠释了，什么是风口上的猪。</p><p>那么，RayZeBio一路开挂的秘密何在？对于国内药企来说，这样的暴富故事又能否被复制呢？</p><h2><strong>01 核药赛道没有寒冬</strong></h2><p>RayZeBio所缔造的暴富奇迹，很大程度要归功于踩中核药这一热门赛道。</p><p>核药指的是一类含放射性核素，用于医学诊断或治疗的特殊药物。在核药的细分赛道中，RDC（靶向放射性疗法）已经脱颖而出。</p><p>所谓RDC，从某种程度上来说可以看作ADC的变体，其将ADC“抗体+连接子+毒素”三部分结构中的毒素，替换成为了核素。由于核素具有更好的肿瘤渗透性，这意味着相较于ADC，RDC可能呈现出更好的抗肿瘤效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_76338ac3cc7d4b179761073ec19e0fe8@000000_oswg49438oswg415oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正如RayzeBio在一份文件中提到的那样：“就像抗体药物偶联物作为某些癌症的一种新的变革性治疗方式出现一样，我们看到创新的放射性药物疗法有机会走类似的道路。”</p><p>眼下核药市场已经开始爆发。今年一季度，在供应极度紧张的情况下，诺华的Pluvicto销售额仍然达到了2.11亿美金，同比增长18%，超出华尔街11%的预期。</p><p>二、三季度，Pluvicto继续放量，销售额分别为2.4亿美金、2.56亿美金。这也使得，前三季Pluvicto销售总额达到7.07亿美金。不出意外，Pluvicto今年的销售额将超过10亿美金，由此跻身重磅炸弹行列。</p><blockquote><p>随着Pluvicto的销售额持续上涨，市场对于核药的预期也不断走高。据第三方调研机构precedence research预测，2022年全球核医学市场规模为95.9亿美金，2032年这一数字将超过286.1亿美金。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d13a7989d3df49d1aa34e0dc655ee9c2@000000_oswg70891oswg415oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，核药的潜力不仅仅在于肿瘤，理论上来说其可以通过替换不同种类的核素，使得药物发挥不同的功能，可以是治疗，也可以是诊断。</p><p>既有领头羊的突出表现，又有支撑未来的想象空间，因此核药市场在近年来进入爆发期。</p><p>眼下，对核药感兴趣的不仅仅是百时美施贵宝。</p><p>早在9月20日，罗氏旗下基因泰克与PeptiDream达成一项超10亿美金合作协议，旨在发现和开发新型大环肽-放射性同位素（肽-RI）偶联药物，由此罗氏进军核药领域。</p><p>而在10月3日，礼来也以14亿美金溢价87%收购POINT，从而进入核药领域。</p><p>在一级市场，2023年核药赛道的融资热度也在持续增长。据医药魔方数据，2023年至今一级市场融资事件数占全创新药赛道2.2％，近五年（2019-2023）核药赛道同创新药全赛道占比年均复合增长率达26.9％。</p><p>毫无疑问，核药赛道已经进入了黄金时代。在这种情况下，RayZeBio自然也能乘着东风而起。</p><h2><strong>02 潜在BIC的魅力</strong></h2><p>打铁还需自身硬。RayZeBio能够成为风口上的飞猪，背后也少不了自身的实力支撑。</p><p>自成立以来，RayZeBio一直以来专注于开发癌症放射药物，即我们所说的核药。目前RayZeBio管线中仅有三款产品，其中最受期待的便是RYZ101。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9308fde6e78844c58c861e4c72b68309@000000_oswg47595oswg415oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不管是从研发进度还是治疗潜力来看，RYZ101都有可能成为GEP-NETs领域新疗法的潜力；一旦其成功，或将为核药的研发开辟一条新道路。</p><p>具体来说，RYZ101是一款靶向生长抑素受体2（SSTR）的RDC药物。这款药物与目前大部分核药最大的区别在于，选择的核素不同。</p><p>核素即放射性同位素，指可以产生α、β 或 γ 放射线的金属或非金属元素。这些核素可以发生衰变产生放射性射线，破坏细胞的染色体，使细胞停止生长，从而消灭增殖的癌细胞。</p><p>目前在RDC领域使用的核素主要以β核素为主。诺华的明星核药Lutathera，其选择的就是Lu177这种β核素放射性同位素作为核素，Lu177可以通过形成氧自由基造成单链DNA断裂来杀伤细胞。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_ddac7b9d04954735b0cba3862dcf0ae5@000000_oswg109154oswg415oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>RYZ101则选择了α粒子放射性同位素锕-225作为核素。与β粒子相比，α粒子可以提供比β粒子高400倍的能量，导致更频繁的双链 DNA 断裂，从而杀灭肿瘤细胞。</p><p>理论上，利用锕-225的放射性药物，有可能比已经批准的β粒子放射性同位素镥-177疗法带来更佳的疗效。</p><p>疗效之外，α核素治疗药物的安全性或许也会更好。因为，α粒子半衰期和电离半径较短，其潜力可以最大限度的减少对患者的毒性。</p><p>此外，在临床使用上α核素治疗药物可能也更方便。因为辐射问题，接受β核素治疗的患者，通常会被要求在用药后3-7天时间里避免与他人接触。而接受α核素治疗的患者对环境的放射性风险较小，用药后的限制也较少。</p><p>目前，RYZ101针对SSTR阳性GEP-NET适应症已进入III期临床，ES-SCLC适应症也已进入I期临床阶段。</p><p>如果RYZ101的3期临床能够获成功，其将成为第一个获得批准的锕-225核药，成功开启核药研发的另一路径。</p><p>也正是带着这份期待，百时美施贵宝重金将其收购。</p><h2><strong>03 国内选手的机遇与挑战</strong></h2><p>核药赛道，国内也有不少药企加入战局。</p><p>据“智药局”不完全统计，国内RDC赛道在研管线达75条，涉及远大医药、恒瑞医药、智核生物、东诚药业、先通医药等20余家药企。</p><p>随着海外大药企对核药领域的关注度提高，未来国内或许还将有更多的药企入局。某种程度上来说，这也是国内创新药行业与海外接轨的一个缩影。</p><p>当然，谁能最终脱颖而出，还有待时间给出答案。创新药研发不易，核药开发更难。</p><p>因为，核药领域面对着供应链、适当同位素的选择、疗效和运输中的物流等多个挑战。这其中的任何一个问题，对于一家Biotech来说都是极难攻克的。</p><p>例如，供应链就是影响核药销售的关键因素之一。与普通的药物可以长时间保存不同，核药中核素半衰期非常短，导致核药保质期可能只有几天。</p><p>这要求药企不但要有生产能力，还要有配送能力。受制于种种限制因素，诺华也难以保证核药持续放量。在推出放射性配体药物 Pluvicto 之初，诺华受到制造问题的困扰，导致前列腺癌患者等待时间较长，一定程度影响了药物的放量。</p><p>而为了解决运输半径的问题，诺华不得已在全球进行生产基地布局。12月1日，诺华宣布，以超6亿元金额，在国内投资了一家放射性药物基地，预计将在2026年投产。</p><p>这说明核药放量需要极为强大的产业化能力作为支撑。产业化能力的背后，又是巨额的资金。</p><p>或许正是因为种种困难，RayZeBio选择落袋为安，在上市后短短三个月便接受了百时美施贵宝的并购申请。</p><p>总而言之，现在谈论国内核药赛道爆发或许还为时过早，国内药企想要复制RayzeBio的成功也并不容易。但可以确定的一点是，国内的核药赛道注定会充满机遇。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499315&amp;idx=1&amp;sn=509c21f1c262d0265ddb9190be425219&amp;chksm=97abd5d27c3bd8d862ec4f2428bd2d691203d9461e06d26b54554cf089c95aebb51e1c1f4d46&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579071318124161</id>
            <title>中美用户，在直播间里对同一样产品“疯狂上头”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579071318124161</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579071318124161</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 23:42:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拆卡直播, 收藏卡, 国内和海外, 体育 vs 动漫
<br>
<br>
总结: 2023年，拆卡直播在抖音上火了起来，将原本小众的收藏卡产业带入了大众视野。国内的拆卡直播注重互动和参与感，用户先购买整包卡片，然后在直播间一起拆盲盒，体验未知和刺激。而海外的拆卡直播则是主播先购买整包卡片，然后通过竞价模式出售单卡，消费者根据自己的估值进行购买。国内和海外的收藏卡起点、发展阶段不同，以及相关链条上的差异，导致了两者拆卡直播的不同模式。此外，海外收藏卡市场以体育题材为主，而国内则以动漫题材为主。全球收藏卡市场规模约为200亿美元，中国的收藏卡市场具有更大的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023 年，拆卡直播突然在抖音上火了起来，收藏卡这个原本小众的产业走入了大众视野。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_065cafcd03d7457bb457efd22f5113d5@000000_oswg830501oswg727oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">九欧拆卡直播截图｜图片来源：抖音</p><p>在深夜的抖音直播间，一位漂亮小姐姐坐在镜头前，按照用户下单的顺序，熟练地用剪刀拆开一个个对应的卡包，然后飞速检视其中花花绿绿的卡片，如果看到稀有款，就会大喊：“恭喜 XXX 老板（下单的用户）喜提 XXX（稀有卡牌名）”，甚至，更有仪式感的，这个时候会敲锣烘托气氛。在把用户购买的所有卡包都拆完后，主播会熟练地把卡牌分类装在塑料封套中，然后一整包寄给下单用户。国内的直播间中，迪士尼、三丽鸥等动漫题材的卡牌是用户们的心头爱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_66cb155b5bb447dcafba5e56679b7f1b@000000_oswg431795oswg688oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Whatnot上的卡牌直播及竞价 页面｜图片来源：Whatsnot</p><p><strong>神同步的是，在海外直播平台 Fanatics Live 和 Whatnot 上，也上演着拆卡戏码，只是售卖逻辑不同。</strong></p><p>与国内直播间用户整包购买卡片、看主播“拆盲盒”的形式不同，海外主播也是一包一包拆卡，但会将其中价值较高的卡单拿出来展示，介绍收藏价值后，观众可以在直播中对主播挑选出的卡牌进行竞价，类似于拍卖，在海外平台上体育题材的卡片最受欢迎。</p><p>卡牌的起拍价一般几美元到十几美元不等，最终按照稀有程度不同，会以十几美元、上百美元成交，赢得拍卖的观众可以直接输入银行卡信息付款。而单卡价值不足以进行拍卖的卡牌，观众也可以挑自己喜欢的进行购买，直接获得想要的单卡。</p><p>同样是收藏卡直播，国内国外却玩出了两个样子。</p><h2><strong>01 是什么造就了国内和海外直播的“两幅面孔”？</strong></h2><p>笔者这几天泡在国内外的直播间，感受非常不同。</p><p>国内的拆卡直播，主打一个互动性和参与感，吸引了不少卡迷深夜守候在直播间，而<strong>购买行为是用户先下单买下整包卡片，在直播间聚集的“同好们”的见证下，一起拆盲盒</strong>，为的就是那句“恭喜老板“。主播在这个过程中除了拆卡这个行为，主要是一个气氛担当。</p><p>而在海外，根据笔者的观察，<strong>应该是主播先购买整包卡片</strong>，在拆卡之后按照稀有度来确认出售哪张卡或者出售顺序，消费者则通过竞价模式购买单卡，产生的差价成为收益。</p><p>如果说国内直播间火热，背后是“拆盲盒随机性”带来的未知和刺激，海外用户则是锚定自己内心的估值、付出成本来换取产品，而在竞价的过程中，也难免受到肾上腺素的影响....</p><p>虽然都很刺激~ 但售卖模式不同的背后，是国内和海外收藏卡起点、发展阶段不同，以及由此衍生出来的链条上各个节点的差异，如 IP 授权、发行商、经销商、消费者行为等等都存在差异，这些因素综合作用，呈现出了上面两幅面孔的直播间。</p><h2><strong>02 海外与国内：体育 vs 动漫，收藏 vs 体验</strong></h2><p>在海外，收藏卡最早出现在 1880 年代，最初是烟草公司将体育明星印在纸片上，作为购买香烟的赠品，而随着愿意收藏卡牌的人越来越多，到上世纪 50 年代，卡牌逐渐改变了依附于其他产品的销售模式，成为一个独立的产业。而球星卡作为收藏卡的起点，借助于美国体育产业的飞速发展，一直到现在也是收藏卡市场最大的一个细分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_58feec94c725464896cbffec865d73bc@000000_oswg16147oswg554oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2022 和 2030 体育题材收藏卡市场规模 ｜图片来源：Verifed Market Research</p><p>根据 Verifed Market Research 数据，<strong>2022 年仅体育相关的收藏卡市场规模就达到了 126 亿美金。</strong>而非体育题材的收藏卡规模相对较小，其中，集换式卡牌游戏（Trading Card Game）又占了非体育题材收藏卡的大头，消费者在收藏的同时，也可以通过卡牌与其他玩家进行对战，具有更强的社交属性，代表产品包括《宝可梦》《游戏王》《万智牌》等，<strong>2022 年集换式游戏卡牌全球市场规模在 60 亿美金左右。</strong></p><p>这两块最大的市场再加上一些其他题材的收藏卡，全球收藏卡市场规模大概在 200 亿+美金这个水平，年复合增长率在 10% 以下，是一个发展时间很长、非常成熟、稳定扩张的行业。</p><p><strong>在这样的大背景下，中国的收藏卡市场显得更有潜力一些。</strong>中国收藏卡市场的起步很晚，近几年才开始快速增长，根据艾瑞咨询《2023 年中国收藏卡市场研究报告》，2022 年中国收藏卡市场规模达到 113.1 亿元，<strong>差不多 16 亿美金，规模虽小，但同比增长是 42.1%。</strong>而 2020 年，该市场规模只有 50 亿，2 年内市场规模翻倍，而且在未来几年预计都能保持 30%+ 的增长速度，是这几年罕见的增量赛道。</p><p>而在国内，收藏卡发展较晚，上世纪 90 年代买泡面集卡，是我们能回忆到的起点。加之中国本土体育产业和娱乐产业相比国外来说要弱不少，价值较高的娱乐/体育 IP 几乎都来自于国外。所以中国的球星/明星卡市场流通的也几乎都是海外发行商的产品，而且受众基本是球迷或粉丝，相对比较小众。</p><p><strong>因而在构成上，在海外占比最大的体育卡，在国内市场不再是香饽饽，体育卡规模只有以游戏或动漫题材为主的 IP 卡的三分之一。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_593834810b5348dd9736f58376716419@000000_oswg49046oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：艾瑞咨询</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8f3f552c763f46e79c43d85bb93b44c6@000000_oswg120549oswg441oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">集卡社和卡游天猫旗舰店IP销量排名， 注：红框中的 IP 为国产 IP，人工整理仅供参考</p><p><strong>也是基于这种在题材上的区别，国内整个二手交易市场相对薄弱</strong>，虽然国内头部二手卡牌交易平台卡淘近两年 GMV 增速 70-80%，但还是以海外制造的球星卡为主。占据了国内卡牌消费者大多数的年轻人们更偏爱动漫、游戏题材的 IP 卡，但其价值不高，二手流通性不强。<strong>国内卡牌的金融属性不足，所以在卡牌直播间，就呈现出代拆盲盒的娱乐形式。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_76a6ef6b7a9449f9964d381c15d87308@000000_oswg153233oswg1080oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b8e1e522e10a43cda10a76a18eb30538@000000_oswg624572oswg1080oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">与国内一手市场相反，国内二手交易卡市场卡淘中的交易产品仍然主要以海外球星卡为主</p><p>相较之下，海外从 19 世纪的棒球球星卡开始，配合快速发展的体育产业，整个市场非常成熟，<strong>从IP授权、发行、经销、到三方评级、二手市场流通，已经完全成熟，其整个产业由价值驱动，也就形成了海外直播间的竞价购买模式。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_5af63763d97248dc8d259f94fc5bbfa9@000000_oswg82706oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">收藏卡元素介绍，注：卡面元素丰富度、稀有度、评级认证情况、IP本身都会影响收藏卡的价格｜图片来源：网络</p><p><strong>海外更重金融属性的差异从一二级市场规模可见一斑，海外二级市场（消费者之间交易）规模远大于一级市场（发行商到消费者），差距在 5 倍左右。</strong>能在二级市场流通的主要是稀有度较高的单卡，也包括一些绝版卡包等。随着二手交易产生的还有卡牌评级、定价和资讯服务等衍生市场，这都为以价值驱动的卡牌产业“保驾护航”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_006bd2e1df7d4c9daa3c06284b02dc57@000000_oswg327343oswg356oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">世界上目前售价最高的收藏卡 （1260 万美元）｜图片来源：ESPN</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_7cd1ab413e3e4e729bb391ea79e986fc@000000_oswg20916oswg1080oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">PWCC100 指数与标普 500 指数对比图，注：数据截止于 2022 年 8 月 30 日，100 指以 100 张卡牌为单位｜图片来源：PWCC marketplace</p><p>甚至长时间的流通，造成某些单卡的稀有性不断提高，海外市场上经常有天价卡出现，最贵的能卖到千万美元。海外二手交易平台 PWCC 还为收藏卡推出了指数，PWCC100 指数的回报率竟然是美国用户理财可盲投的标普 500 指数的 7 倍（国内韭菜投来羡慕眼神...）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_5597201a3d5a4f2d91953c5146a4fc6a@000000_oswg36014oswg831oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：艾瑞咨询</p><p>但即便在一手市场主要被消费的 IP 卡，在国内二手交易市场基本没什么流通价值，艾瑞咨询的调查结果依然显示，高价值卡牌是重度收藏卡用户购买的最大驱动力。直播间里的娱乐和刺激氛围，背后依然是用户对价值的“渴望”。</p><h2><strong>03 发行商吃肉、主播喝汤</strong></h2><p>无论是拆盲盒还是竞价，直播间的火热，都让人嗅到了金钱的气味。</p><p>根据直播平台的数据，<strong>抖音上的头部拆卡主播月销售额在百万以上，直播间复购率能达到 40-60%，每盒卡的利润率能达到 15-25%。</strong></p><p><strong>但在这个产业链上，直播间并不是产生利润最多的地方。</strong></p><p><strong>无论国内国外，发行商算是整个产业链的中轴</strong>，他们向上向 IP 所有者拿授权，自己经过设计、制作等工序生产产品，向下通过分销渠道向用户进行销售，直播间，也是销售渠道的一部分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_c6bc6005936c457ca351c47244aa759a@000000_oswg44190oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">迪士尼 Lorcana 系列收集卡获得概率｜图片来源：Amazon</p><p>而 IP，自然会成为非常大的一块成本。所以在售卖形式上，<strong>发行商在销售卡牌时都会使用盲盒的形式</strong>，用户需要购买大量的盲盒才能抽到较为稀有的卡牌。以迪士尼 Lorcana 系列为例，最稀有的卡牌平均要拆 72 包才能得到。而国内奥特曼卡也不遑多让，有媒体测试过，开到稀有卡的概率为 0.8%，最稀有的一张概率只有 0.05%。</p><p><strong>使用盲盒这种销售方式可以通过将稀有卡和一般卡捆绑销售，用户为了开到自己想要的稀有卡牌会大量购买卡包，发行商借此可以增加销量，摊薄成本。无论是国内的代拆、还是国外的拆出单卡高价卖，其实都根植于卡包的售卖形式。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_aba21d95eeea489795940b7fc0077875@000000_oswg24878oswg554oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：懒熊体育</p><p>近几年，国内外的收藏卡发行商们都在经历一场资本狂欢。</p><blockquote><p><strong>在国外，2021 年才进入卡牌市场的 Fanatics 去年年底融资 7 亿美元，估值 300 亿美元</strong>，而 Fanatics 旗下的收藏卡子公司 Fanatics Trading Cards 单独估值也有 104 亿美元。</p></blockquote><p>在国内，红杉中国在 2011 年投资中国头部发行商卡游时，其估值为 10 亿美元，而且据传卡游明年将在港股上市，而国内其他发行商也拿了不少钱。<strong>资本看重的是这些头部公司的盈利能力，以 36 氪报道的卡游的净利润率来说，40% 左右，在这个数据面前，直播的利润率相形见绌。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_3ba1fe7ade974993bc68180fc2b23785@000000_oswg35681oswg1080oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">海外知名收藏卡发行商版权储备情况｜图片来源：艾瑞咨询、东北证券</p><p>在国外，主流体育赛事 IP，基本都集中在几个头部发行商手中，且单价都很高。<strong>所以虽然不拥有 IP，但收藏卡发行是一个需要金钱才能撬动的链条，这种隐形门槛，也为发行商提供了一定的壁垒。尤其是一些拥有 IP 的公司，也会投资布局发行商，如米哈游和泡泡玛特，再加权重。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_e5f2049e307743babe1c591a55c56599@000000_oswg51456oswg594oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中国几大卡牌发行商的基本情况</p><p>但相比国外，国内 IP 版权就显得分散很多了，且出现了一个 IP 授权多家的情况，但另一面授权价格也没有国外体育联盟那么夸张。</p><p>中国发行商争夺的 IP 分两类，<strong>一是国外传统 IP，例如奥特曼、迪士尼系列等。二是近期热度较高的国产 IP</strong>，包括网文、国漫、游戏、电影、电视剧等。<strong>目前国外 IP 仍是绝对的顶流，但国内 IP 的上升趋势非常明显，目前已经成了各大卡牌发行商“IP 内卷”的焦点。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_87dced17dbe34bce8290ee1b087598b5@000000_oswg74968oswg430oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">卡游推出的《斗罗大陆》卡牌｜图片来源：百度</p><p>以阅文集团为例，公司很早就将旗下顶流网文 IP 授权给卡游和集卡社等发行商来制作收藏卡，阅文透露，2022 年 IP 相关产品的销售额达到 1 亿元，其中卡牌的占比很高。</p><p><strong>但其实和国外 IP 相比，本土 IP 不太能经得住考验，生命周期有限。</strong>国产 IP 的收藏卡几乎都会出现产品销量随着 IP 热度下滑而下滑的情况，很难稳定盈利。为了追热点，从 IP 火起来到卡牌上市，发行商们能把时间控制在几个月之内。</p><p>而这样的形式就导致了 IP 授权的费用会参考生命周期等因素，发行商拿授权时出价就会相对理性，根据中央二套正点财经栏目与某卡牌发行商负责人的对话来看，IP 采购的费用大概占营业成本的 40% 左右，加之卡包的售卖形式、直播这种媒介与拆卡的天然适配，都带动了销量，很多发行商都能走出不错的利润空间。</p><p>据 36 氪数据，中国头部卡牌发行商卡游，2020 年收入 30 亿，净利润在 12-15 亿，净利率 40%-50%。虽然中腰部的发行商可能到不了这么高的利润率，但是总体来说，卡牌发行商的利润还是很可以的。</p><p>而对于以直播拆卡为主的渠道方，利润就没有那么高了，利润率只有 15-25%。但得益于购买人数和复购率等都比较高，以走量为主的主播们，还是能喝口汤的。</p><p>国内头部拆卡主播一般会直接与发行商合作来销售卡牌，自己赚取佣金。而中腰部主播则一般是通过折扣价向经销商“拿货”，在直播间中加价销售，赚取差价的模式。海外主播的身份大多是小经销商，鉴于以竞价模式出售，如果抽到高价值卡，能够以几倍、甚至几十倍的价格出售赚取差价，而其余卡片，则会原价或低价销售，无法销售出去的则会成为沉没成本。</p><h2><strong>04 写在最后</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_4817d53ff3a14342ac633504b4b22912@000000_oswg35885oswg831oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：艾瑞咨询</p><p>对国内和海外在同一时间段，年轻人们都喜欢在直播间拆卡，是一个很有意思的现象。虽然海外、尤其是美国市场，对直播带货的接受较低，但拆卡及竞价带来的刺激感却让美国的收藏卡直播间也异常火热。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_dd3afebd57cf4fdfba09324c8fe0c8f1@000000_oswg64223oswg430oswg931_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">海外直播间截图 | 图片来源：whatnot</p><p>而国内与海外直播间呈现出来的不同面孔，则源于产业发展历史、文化/体育产业成熟度、进而又决定了用户的偏好等等，这一切都在提醒出海从业者们，面向不同市场，对当地文化、用户偏好深入理解的重要性。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NTQ4NjczNw==&amp;mid=2650651375&amp;idx=1&amp;sn=da1517ab20cc7323ca28fd76ec9de3c2&amp;chksm=864022efea995a16cb2af0ee582339d947a8b4d9089ac4aaabe8a6fff5dc6da601f750d877dd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“白鲸出海”（ID：baijingapp）</a>，作者：白鲸小编，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579153167853192</id>
            <title>上海拍拍贷金融不是福建海峡银行主要股东？所图为何</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579153167853192</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579153167853192</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 23:24:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 海峡银行, 上市, 盈利能力, 风控合规
<br>
<br>
总结: 十多年前，福建海峡银行员工内部传闻该行要上市，但直到今年才启动A股IPO辅导。然而，海峡银行仍需改进盈利能力和风控合规方面的问题。今年上半年，该行营业收入下降，同时收到多张罚单。此外，不良率也有所抬头。这些因素都需要整改以为上市做准备。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>十多年前，福建海峡银行员工内部就流传过要上市的消息，不过直到今年该行才刚刚启动A股IPO辅导。</p><blockquote><p>福建海峡银行的前身是福州市商业银行，成立于1996年12月27日，是在福州市原14家城市信用社和城市信用社联社的基础上，由地方财政、企业法人和个人共同参股组建，具有独立法人资格的福州市第一家地方性股份制商业银行，2009年12月7日正式更名为福建海峡银行。</p></blockquote><p>十多年前员工内部传上市的依据大概率是因为更名。而今年起，海峡银行才是真的距离上市更进了一步。4月27日，福建海峡银行股份有限公司（以下简称“海峡银行”）在福建证监局进行辅导备案登记，拟首次公开发行股票并上市，辅导券商为兴业证券。</p><p>但目前，该行仍存在一些不利因素需要整改，以给上市做“加分”准备。</p><p>一方面是要提升盈利能力，今年上半年该行虽然利润呈现出增长，但营业收入是下降的，另一方面是风控合规方面也需改进，今年该行收到了多张罚单。</p><p>《全球财说》还发现该行财报也需改进，即便尚未上市，但资产类可比数据口径也应和上市行一致，上市行半年报资产类数据均是与上年末进行比较，而该行所有数据都是同比口径；最值得一提的是，该行的股东结构着实让人迷糊，列示的十大股东名录和主要股东名录不同，比如前P2P类公司上海拍拍贷持股4.99%，在十大股东中与福建大东海实业并列第四，但在主要股东中却没有其身影。</p><h2><strong>01 业绩下滑</strong></h2><p>2022年时候，海峡银行营收和净利还是两位数的增长态势。</p><blockquote><p>2022年全年累计实现营业收入 48.93 亿元，同比增加4.49亿元、同比增幅10.10%。全年实现净利润7.92亿元，同比增加1.09亿元、同比增幅16.04%。</p></blockquote><p>半年后，营收别说增长了，甚至出现同比下滑态势。今年上半年，该行实现营业收入 24.86 亿元，同比略微下滑，降幅0.12%。实现净利润 4.67 亿元，较去年同期增长 23.34%。</p><p>显然，带动利润增长的是支出的下降，上半年营业支出同比下降4.1%，抵消了营收下降的负面影响，营业支出的下降，也无外乎是减值损失的下降，其信用减值损失和资产减值损失均出现下降。</p><p>减值损失下降通常可以理解为拨备的释放，但实际上该行的拨备覆盖率虽然达标，但并不算高。截至6月末，该行拨备覆盖率为177.71%，较半年前减少了29.85个百分点。</p><p>去掉拨备影响，其利润实质是下降的，海峡银行拨备前利润今年上半年同比下降2.67%。</p><p>进一步来看，造成海峡银行营业收入下降的不是利息净收入，而是手续费及佣金净收入，当然该行利息净收入显然也进入“吃紧的时代”，今年上半年该行利息净收入同比仅微增0.16%，从上市行的三季报来看，很多城商行三季度利息收入出现不同程度下滑，海峡银行能走出持续增长的概率似乎也不是很大，2023年全年利息收入表现如何，待2023年报披露即可知晓。</p><p>手续费及佣金净收入今年上半年同比大降94.98%。不过在该行半年报中没有进一步披露手续费及佣金的构成，故尚无从得知手续费及佣金收入巨幅下降的原因。</p><p>值得注意的是，该行2022年手续费及佣金净收入同比则是暴增，同比暴涨20倍，这大概率不是可持续收入的水平，可以推断2022年中某项手续费及佣金收入出现非常规增长，那么今年上半年手续费及佣金收入同比下降显然能够理解，或许就是某项手续费收入及佣金水平在回归常态。</p><p>从去年的手续费及佣金收入结构中可以看到，该行多项收入增长，但其中受托业务佣金收入暴增，同比暴涨近9倍，银行卡手续费收入同比暴涨10倍，就这两项就带动了手续费及佣金收入的暴增。这两项业务在2022年缘何突发暴增，该行在年报中没有解释。而今年上半年手续费及佣金收入的下降是否与这两项业务的收入回落有关，目前尚无法下定论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_106a6d3bedea4fe19d6a00302278a510@5888275_oswg90957oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 不良率又抬头</strong></h2><p>海峡银行在2023年半年报中称自己“存贷款增速均高于全国、全省平均水平，存贷款增速在省内城商行中位列第一。”但该行在本句话前及业务分析中，资产总额均是以同比数据进行的比较描述，而在上市行中则均是同上年末数据进行比较。</p><p>不过贷款增速过快的话，就意味着资本消耗快，海峡银行资本目前也显示出偏紧态势，近三年持续下降，该行核心一级资本充足率在2021年年中、2022年年中、2023年年中分别为9.83%、8.81%、8.21%。</p><blockquote><p>资产质量方面，数据表现尚可，截至到2022年末，该行不良率已经实现连续5年下降，不过今年上半年又有所抬头。2022年末不良贷款率为1.33%，2023年6月末，该行不良贷款率为1.43%。拨备覆盖率也在下降，2022年末拨备覆盖率为191.82%，2023年6月末为177.71%。</p></blockquote><p>拨备覆盖率未增长，一方面是利润释放，另一方面或与核销有关。2023年半年末没有明细数据，但根据2022年末，该行逾期贷款增长，核销贷款也在增长，2022年核销贷款同比增长49.09%，意味着不良余额或在上升。</p><p>《全球财说》注意到，该行最大十家客户贷款比率逐年上升，2021年中期、2022年在中期、2023年中期该行最大十家客户贷款比率分别为28.77%、32.84%、38.11%，意味着该行贷款集中度有偏集中的风险。</p><p>今年以来，该行收到不少罚单。12月，该行收到410万罚单，并对时任福建海峡银行股份有限公司董事会办公室投资者关系中心高级经理的江华东给予警告；对时任福建海峡银行股份有限公司客户经理的游泽鑫给予警告；对时任福建海峡银行股份有限公司风险管理部副总经理的翁华给予警告；对时任福建海峡银行股份有限公司授信评审部评审人员的张桢给予警告。</p><p>其共有9宗违规行为，一、股权管理不到位；二、同业业务投前调查审查不尽职；三、以订单融资为基础的流动资金贷款内控制度不健全；四、授信审批不审慎，部分贷款资金挪用于股权投资；五、违规发放流动资金贷款用于房地产项目建设；六、贷后管理不到位，贷款资金被挪作他用；七、非信贷资产风险分类不准确；八、监管数据失真；九、未对已承兑商业汇票所附发票原件正面加注。</p><p>行政处罚决定书闽金罚决字〔2023〕26号显示，福建海峡银行股份有限公司永泰支行因投后管理不到位，日前被国家金融监督管理总局福建监管局处罚款35万元。</p><p>行政处罚决定书闽金罚决字〔2023〕28号显示，福建海峡银行股份有限公司连江支行因同业业务投前调查不尽职，日前被国家金融监督管理总局福建监管局处罚款40万元，时任福建海峡银行连江支行客户经理林学军被警告。</p><p>11月也有罚单，11月17日，海峡银行宁德分行存在“违规向房地产企业发放流动资金贷款”的违法违规事实，对福建海峡银行宁德分行罚款30万元。</p><p>福建海峡银行福鼎支行存在“同业投资投后管理不到位”的违法违规事实，决定对福建海峡银行福鼎支行罚款50万元，对责任人谢志琰给予警告。</p><p>5月，因固定资产贷款贷前调查不尽职；固定资产贷款贷后管理不尽职，对福建海峡银行三明分行合计处以60万元罚款。</p><p>监管1月10日披露，福建海峡银行福州浦上支行因个人贷款贷前调查不尽职，被福建银保监局处以30万元罚款；福建海峡银行长乐支行因个人贷款贷后管理不到位，被福建银保监局处以30万元罚款；福建海峡银行福州金城支行因个人贷款贷前调查不尽职、贷后管理不到位，被福建银保监局处以30万元罚款；福建海峡银行股份有限公司漳州分行因流动资金贷款管理不审慎，被漳州银保监分局处以35万元罚款。</p><p>此外，股东层面值得简单一提。截至2023年6月末，该行股东数量较多，有4000户，虽然从持股情况看无实控人，但总体上该行主要为当地国资控股，前十大股东中，还有两个股东值得关注。一个是并列第四大股东上海拍拍贷金融信息服务有限公司，该公司曾是家P2P公司。</p><p>2019年福建海峡银行曾有过一次增发行为，彼时上海拍拍贷金融信息服务有限公司借此机会入股了该行，截至目前，上海拍拍贷金融信息服务有限公司持股福建海峡银行4.99%。2021年福建海峡银行曾计划设立消费金融公司，不过至今未有下文。</p><p>此外，泰禾投资的股权变动也颇受关注。一地鸡毛后，泰禾今年已退市，泰禾投资集团有限公司持有的海峡银行约2.4亿股股份和福建森博达贸易有限公司持有的海峡银行的1.036亿股股份将分别在去年10月17日、10月6日开拍。根据福建海峡银行2022年报，泰禾投资所持股权已全部被冻结，海峡银行股权结构必然会发生调整。不过到2023年6月末，根据该行半年报，股东结构和2022年仍然一致，未发生调整。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_2cb7ce53633a44128608c6058cd3a39e@5888275_oswg125656oswg1080oswg957_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但该行2022年报中关于股东介绍部分却是让人有些摸不着头脑。在其“股东情况”介绍的第五部分“主要股东方及其关联方基本情况”中，年报中列示的前十大股东并未完全介绍，反而出现了一些新的股东。</p><p>海峡银行在第五部分介绍完前四大股东后，对上海拍拍贷金融信息服务有限公司和泰禾投资集团直接跳过，对列示的第七大股东福建正祥置业发展有限公司进行了介绍，泰禾略过还能理解，上海拍拍贷缘何也略过？</p><p>与此同时，有三家未在十大股东表中列示的股东出现在了介绍中，分别是世纪财富投资有限公司、福建省三华实业有限公司、新大陆数字技术股份有限公司。</p><p>并列第四大股东的上海拍拍贷不是该行主要股东？对该行无影响力的话，上海拍拍贷投资福建海峡银行目的为何？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JSE1mJ9I0WnI2UIXTj5syw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全球财说”（ID:GlobalFinance1）</a>，作者：王莉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578675026830982</id>
            <title>后院起火，一纸禁令毁了苹果的百亿生意？丨市场要闻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578675026830982</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578675026830982</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 13:03:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 专利纠纷, 苹果, 禁售, Apple Watch
<br>
<br>
总结: 苹果因专利纠纷被禁售Apple Watch，该产品含有血氧测量功能，侵犯了医疗技术公司Masimo的专利。尽管禁售对苹果的财务影响不致命，但可能对其产品质量和合规性产生质疑。此次禁售对Apple Watch销量的影响约为10%，同时也可能影响到苹果供应链上的订单和国内供应商的产能利用率和收入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者丨耿宸斐</p><p>编辑丨宋婉心</p><p>一场专利纠纷，将苹果推上了风口浪尖。</p><p>经过仔细磋商，美国贸易代表Katherine Tai决定不撤销国际贸易委员会的决定，国际贸易委员会的决定于2023年12月26日成为最终决定。</p><p>26日收盘，苹果股价微跌0.26%。</p><p>今年10月26日，美国国际贸易委员会（ITC）裁定，苹果公司含有血氧测量功能的Apple Watch侵犯了医疗技术公司Masimo的几项血氧仪专利，要求在12月25号之后在美国禁售Apple Watch S9以及Apple Watch&nbsp;Ultra 2两款产品。</p><p>根据美国的相关规定，白宫有60天的时间决定是否驳回ITC的禁令。但从目前来看，拜登政府在周二的截止日前并未阻止禁令的实施。</p><p>据路透社报道，苹果发言人称已就禁令向华盛顿联邦巡回上诉法院提出上诉，要求至少暂停该禁令，直到美国海关和边境保护局决定其手表的重新设计版本是否侵犯Masimo的专利。苹果方面表示，海关办公室将于明年的1月12日做出决定。</p><p>彭博社周一援引知情人士的话报道称，苹果工程师正在着手改变智能手表中的算法，调整该技术确定氧饱和度并向客户提供数据的方式。</p><p>业内人士告诉36氪，一旦被裁决侵权，这意味着产品是不能在市场上销售的。如果强行销售，专利权利人就会要求苹果给予赔偿损失。除非苹果与专利权利人达成合作，相关产品才能重回市场。</p><p>在周二的声明中，苹果强调：“我们强烈不同意ITC的决定和由此产生的禁令，并正在采取一切措施，尽快将Apple Watch Series 9 和Apple Watch Ultra 2返还给美国客户。”</p><p>血氧检测功能是Apple Watch主打的卖点之一，“Masimo错误地试图利用ITC来阻止数百万美国消费者购买一款可能挽救生命的产品。”苹果方面认为，Masimo此举是在为发布其抄袭苹果的手表铺路。</p><p>Masimo与苹果积怨已久。2020年，Masimo在联邦法院起诉苹果，但由于陪审员未能达成一致裁决，该案在今年5月以无效审判告终。2021年，Masimo又指控苹果挖角其员工并窃取与测量血氧水平的光技术相关的商业机密，这一技术首次应用在Apple Watch Series 6中。而苹果也曾反诉，称Masimo抄袭自家技术。</p><p>事实上，这并非苹果首次陷入专利纠纷当中。</p><p>伦敦高等法院去年裁定，苹果侵犯了Optis的两项4G专利，尽管苹果提出上诉，但在今年7月，上诉法院驳回了苹果的上诉。</p><p>2017年，高通在圣地亚哥联邦法院起诉苹果，称iPhone、iPad和Apple Watch侵犯了多项移动技术专利。两家公司最终在2019年和解，签署了一项价值数十亿美元的协议，允许苹果继续在iPhone中使用高通芯片。</p><p>对于此次禁售风波，资深产业经济观察家梁振鹏对36氪表示，禁售将导致苹果在该市场的销售额下降，从而对其财务状况产生负面影响。</p><p>尽管在2023财年，Apple Watch为苹果创造了约170亿美元的收入。但综合分析，此次危机对苹果造成的财务影响并不致命。</p><p>首先，未搭载血氧检测功能的Apple Watch SE仍能够正常销售。在有库存的情况下，目前在亚马逊等电商平台仍可购买Apple Watch S9和Apple Watch Ultra2。</p><p>其次，Apple Watch的主要市场并非仅在美国。据媒体报道，美国本土Apple Watch销量约占全球市场的三至四成，本次禁售的两款产品今年的销售占比约为三成，以此计算，本次禁售对于Apple Watch销量的影响在10%左右。</p><p>“但对于以创新和颠覆为品牌形象的苹果，禁售可能被视为对其产品质量或合规性的质疑。”分析人士进一步指出。</p><p>深度科技研究院院长张孝荣告诉36氪，因此次风波，Apple Watch供应链上的订单可能会减少，从而影响到国内供应商的产能利用率和收入。</p><p>据了解，苹果手表在国内代工厂包括立讯精密、环旭电子、长信科技、蓝思科技、信维通信等。</p><p>二级市场上，受今日消费电子概念反弹因素影响，蓝思科技、信维通信股价涨超3%，立讯精密、环旭电子、长信科技涨超1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_c2009e04c0bd4244af986819bfb65c46@5892437_oswg166482oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578874615113351</id>
            <title>2024，智能汽车走出独立曲线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578874615113351</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578874615113351</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 12:43:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车, 2023年, 增速, 智能化
<br>
<br>
总结: 新能源汽车正在带领中国车市走向新的高峰。根据中汽协预测，到2023年，新能源汽车的增速将超过整体车市，达到940万辆，同比增长36.5%。在新能源汽车的驱动下，2023年汽车总产销量将超过2017年的历史新高。智能化是新能源汽车与燃油车最大的差异化，智能化配置的提升将推动市场认可度的提高。2024年将是智能汽车市场竞争更加激烈的一年，智能驾驶和智能座舱将成为行业竞争的重点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新能源汽车正在带领中国车市走向新的高峰。&nbsp;</p><p>在2023年，新能源汽车的增速显著超越整体车市。据中汽协预测，2023年，汽车总销量有望突破3000万辆，同比增长11.7%。其中，乘用车预计达到2600万辆，同比增长10.3%；商用车预计400万辆，同比增长21.2%；新能源汽车预计940万辆，同比增长36.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_36a5b2d470304a7ba28eafa374650460@000000_oswg1054098oswg1009oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此预期，在新能源汽车的驱动下，2023年汽车总产销量将超过2017年的2888万辆，实现历史新高。</p><p>回顾2023年的车市，虽经历了一整年的降价内卷。但新能源汽车在电池度电成本、补能技术、智能化等配置的不断完善下，让市场不断地认可，成功接过了整体汽车增长的大旗。</p><p>智能化，作为新能源汽车与燃油车最大的差异化，在2023年里不断掀起波澜。智能汽车们经历了智驾的“竞速”、向手机行业“取经”智仓，智能化的价值开始被市场所认可。智能化配置，作为汽车降价提高性价比的权重，也越来越高。智能汽车内部的竞争也将愈演愈烈。（《中国智能汽车这一年，主打一个“卷”》）</p><p>“没有任何一家企业可以高枕无忧，没有任何一家企业是绝对领先和安全的，”面对接下来的竞争，理想汽车商业副总裁刘杰感到有些“焦虑”。“2023年到2025年这三年，应该是整个行业最关键的淘汰赛，甚至这个淘汰赛还有持续提前的趋势”。</p><p><strong>更激烈的竞争，是汽车市场在2024年即将上演的主题。</strong>为此，甚至蔚来、小鹏、宝马等车企在12月已经发起了预备2024年竞争的促销。“2023款车要赶紧在年内出清，否则明年就要赶不上新款了”，一位北京的汽车经销商告诉光锥智能。</p><p>在即将到来的竞争和变数中，新能源汽车企业和供应链们对市场的风口、产品设计的理念、企业发展的趋势判断开始变得尤为重要，车企们接下来的容错率也越来越低。</p><p>展望2024年的新能源汽车市场，汽车智能化依旧是行业竞争重点。为了占据更多价格段和车型大类，车企们也将向市场投入更多智能汽车产品。</p><p>在整体市场的降价潮流下，智能汽车将在15-20万的价位区间展开性价比的竞争。同时，在智能化技术的发展和车企对智能化认知的提升下，高端智能汽车的标杆车型也将随之诞生。</p><p>一场智能汽车的“卡位战”即将开启。</p><h2><strong>智驾即将标配，AI大模型上车</strong></h2><p>在见证了2023年小鹏G6智驾版选购的占比和华为系汽车“黑科技”的表现后，消费者开始逐渐认可智能化在汽车中的价值。车企们在智能汽车的部分智能化的竞争中达成了共识。&nbsp;</p><p>在智驾上，是2023年华为和小鹏率先发起了城市NOA的开城大战。随后在技术路径的共识下（BEVFormer），据光锥智能在《自动驾驶攻城战，华为小鹏先亮剑》中的不完全统计，理想、蔚来、智己、长城等车企开始纷纷推出自家产品支持城市NOA的时间表。</p><p>虽然其后又有更多玩家跟进，但2023年的高阶辅助驾驶（包含高速NOA和城市NOA）的普及还非常早期。相关数据，据中金公司的研报显示，NOA功能23 年以来加速渗透，9 月高速、城区NOA渗透率仅为7.0%、2.2%。</p><p>在2024年，随着更多车企的落地（如理想、蔚来等）和其它车企的加入（如比亚迪系），城市NOA功能有望成为智能汽车品牌的标配。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_020485260e9c4526a2c607f763d3ce6d@000000_oswg86503oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，随着我国在政策层对L3自动驾驶的开放。奔驰、宝马、智己等后续其他品牌在L3自动驾驶准入试点的推进。2024年的领先智驾玩家们有望根据试点的接客量、里程数等指标，建立更深层次的智驾壁垒。</p><p>在座舱领域，当前智能汽车的玩家们在结合对产品理解和自身的长处，强调着差异化的智能表达。展望2024年，持续优化座舱与其他智能设备的互联互通和车载大模型的加入，将是智能座舱发展的大趋势。</p><p>在车机的智能化上，华为的鸿蒙车机结合了华为在通信和手机领域的优势，实现了在车机上如手机般的操作逻辑和多设备互联的优势。在即将发布的小米汽车上，小米也将利用其在ALoT的优势，在澎湃OS的加持下，车机同样也能实现多设备的互联互通。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_e0a77194e03940cfb8e0aa233d770e07@000000_oswg346874oswg1009oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，在互联互通的趋势下，不同玩家在细微处略有差别。例如，吉利在收购魅族后发布的Flyme Auto系统上，也实现了车机的互联互通。但魅族提出了汽车“手机域”的概念，是想把手机划进车辆控制的工具。</p><p>另一边，在提高座舱的智能化水平上，车企们希望通过引入AI大模型来实现差异化的智能化探索。利用AI大模型在视觉、听觉、手势等多模态行为的快速感知理解和智能控制，重新定义座舱交互体验的智能化水平。对此，重庆长安科技有限责任公司AI LAB总师罗咏刚展望道，“在交互体验上，基于AI大模型，有望实现全语音智舱理解，无需用按键等其他方式控制”。</p><p>例如在12月20日发布的星途星纪元上，奇瑞强调了其与科大讯飞合作的车载大模型，来向用户提供如健康监测、自然语言对话等功能。同样，在理想汽车近日更新的Mind GPT上，理想试图引入大模型的能力，提供家庭出游规划、面向孩子的知识问答等功能，进一步强调“车和家”的标签。</p><p>随着接下来如长城汽车与科大讯飞的合作；一汽解放计划与华为的合作；智己、奇瑞新能源等多家企业与阿里云在大模型合作，预计<strong>2024年将有更多AI大模型“上车”。</strong></p><h2><strong>新品涌现，更丰富的产品线</strong></h2><p>2024年的新能源汽车市场将进一步扩大。&nbsp;</p><p>据中汽协预计，2024年我国汽车总销量将达到3100万辆，同比增长3%。其中，乘用车销量在2680万辆左右，同比增长3.1%。新能源汽车销量将达到1150万辆左右，同比增长20%。</p><p>从总量市场的预测中能够确认，虽增速不及2023年，但2024年的行业增长依旧由新能源汽车主导。增长的预期总量，为车企们在2024年投放产品的数量上提供了市场空间的基础。</p><p>参考我们此前在《中国智能汽车这一年，主打一个“卷”》中的研究。2023年的主流新能源车企们，除比亚迪推出了诸多新产品外，其他主打智能化的玩家们在新产品的投放相对较少。</p><p><strong>但在2024年，智能汽车的产品丰富度将迎来一波“小爆发”。</strong></p><p>据不完全统计，造车新势力层面，理想将推出L6，并在下半年交付三款纯电新车；小鹏除了将推出MONA外，据相关报道称还将推出多款新车；蔚来将推出新品牌阿尔卑斯；零跑将瑞出C10和据招标公告透露的B13。此外，小米汽车也将在2024年加入战场。</p><p>在传统车厂这边，来自华为的技术支持，预期将持续诞生类似星途星纪元的智能汽车产品。来长安的深蓝和启源或借助阿维塔的合作案例，提升智能化的能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_6ff6efa6510840a6bd93c8f79310749e@000000_oswg370236oswg1020oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，智能化能力的不断提升，传统车企也将进入智能汽车宣发的“大时代”。</p><p>比亚迪董事长王传福曾说，“上半场，比亚迪电动化战略进展很好，智能化下半场也会领先”。在今年的腾势N7上，比亚迪配置了高阶智驾和完全兼容安卓生态的智能座舱。吉利汽车旗下将的吉利银河也即将在2024年发布的多款产品上强调“智能纯电”和”智能电混“标签。长城汽车成立技术中心AI Lab，来提升咖啡智能的整体智能化表现。</p><p>在2024年的产品理念上，智能化的能力，将是大多数新品强调的重要方向。</p><h2><strong>价格战持续，10-20万将成为智驾新战场</strong></h2><p>“今年的车市就是卷，明年会更卷，产品高度的同质化，加上内需乏力，明年竞争将会非常激烈”，中国汽车工程学会名誉理事长付于武此前对2023年的汽车市场总结道。&nbsp;</p><p>回顾2023，由特斯拉带动的汽车价格战似乎并没有要结束的倾向。</p><p>12月，多家车企发布了车型价格调整的公告，部分产品的限时调价将持续至2024年1月。其中，大众ID系列、小鹏、蔚来等部分产品直接降价（优惠），广汽埃安推出了保价政策。</p><p>新能源汽车多次且幅度较大的降价，背后主要是<strong>车企选择“以价换量”的结果。</strong></p><p>例如在智界S7的发布会上，华为终端BG CEO、智能汽车解决方案BU董事长余承东就曾表示“定价是亏的”。在新能源汽车市场新品频出的当下，缺少爆款和常销款产品的车企难以享受到莱特定律的生产降本。<strong>2023年的整体汽车行业在营业收入上有所增长，但利润总额几乎没有增长。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_fee6886f79d54361b88f81077924d8c7@000000_oswg151646oswg1027oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>几乎所有价格战的参与者都明白，长期的血拼并非可持续的状态。但在战胜对手之前，只能硬拼。“现在车企通过降价能够把车卖出去，说明还不够卷，如果车企年年亏损，流血流完了，‘死’掉一大批，才叫真正的卷”，博世中国总裁陈玉东对汽车价格战的现状如此评价道。而对于价格战的终局，他认为<strong>“未来五年中国80%的整车企业将面临‘关停并转”。</strong></p><p>而对于智能汽车，2024年来自车企和汽车智能化供应链的共同内卷，将在10-20万价位区间展开汽车智能化的性价比大战。</p><p>在硬件层面上，是激光雷达、芯片等配置的降本。在今年的全球智能汽车产业大会上，一径科技称，将采用数字化的激光雷达技术，将成本下降30%。NVIDIA全球副总裁兼中国区汽车事业部总经理刘通介绍，“未来的芯片是融合的芯片，把智驾芯片和座舱芯片的能力放在一个芯片里面去做，以降低成本”。</p><p>软件层面，主要是智驾解决方案的降本。毫末智行将城市NOA的价格降至8000元级（不带激光雷达），元戎启行提供带激光雷达的方案总BOM成本为1.4万元。</p><p>在供应商们的不断降本之下，车企们也在不断下探高阶智驾的车型价格。如搭载了大疆方案的宝骏云朵灵犀版支持高速无图NOA，但产品起售价仅为12.58万。小鹏在新P5上提供高速NGP（同NOA），产品起售价为15.69万。2024年预计发布的MONA，带高阶智驾的价格为15万级。</p><h2><strong>主动智能，人驾融合新高度</strong></h2><p>2023年的智能汽车，开始逐渐摸到了智能化如何融入到整车产品力的设计中。智能汽车的爆款产品开始涌现。&nbsp;</p><p>在过去的燃油车时代，如丰田卡罗拉、大众高尔夫、本田思域等诸多案例早已证明，<strong>车企能否打造爆款产品，是检验车企手中技术、产品设计和市场认知最明确的标准。</strong></p><p>在智能汽车上，前有理想从理想ONE到L7、L8、L9的热卖。后有华为智选车历经赛力斯SF5、问界M5、问界M7之后，迎来了问界新M7。小鹏在G3、P7、P5、G9之后，收获了爆款的G6。<strong>三款过往的智能汽车爆款，背后对应的是理想对”奶爸“需求的明确认知，华为对汽车整体设计的理解，小鹏对智能化极致性价比的探索。</strong></p><p>从2023年成功的智能汽车产品中，能够看到越来越多的玩家们逐渐掌握如何将智能化配置成体系、有概念的方式整合进产品中，并根据各自的理念形成自家智能汽车的“智能化理念”。</p><p><strong>而汽车的主动智能，将是接下来智能汽车所共同追逐的目标之一。</strong></p><p>在华为系上，途灵智能底盘利用AI的能力控制电机和空气悬架，让底盘自动适应路面和控制动力输出，以此减少汽车颠簸并提高操纵性能。（《用AI控制底盘，华为在下一盘什么大棋？》）在小鹏汽车上，是在高速上启动NGP后，自动为车主关闭车窗。在蔚来汽车上，是NOMI在”听到“车内的交谈时，主动插话和提供服务。在星途星纪元上，是将健康管理延伸至驾驶场景的健康检测。</p><p>这些功能看似细枝末节，<strong>但主动智能的最终意义，是车主驾驶的终极体验。</strong></p><p>例如驾驶位通过人脸识别自动调节座椅，让家庭用户长途旅行时“换着开”的时候，不需要每次都重新调整；车机导航根据电量和出行规划，自动设置充电计划；AEB功能替代人类识别风险，以更快的反应刹车避障；代客泊车功能自动在地库寻找车位，并在一键召回下，自动返回找到车主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_fa63851d9ca24b078e887d0f0209d081@000000_oswg507432oswg1006oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在这些功能的不同配置的组合与偏重下，智能汽车的玩家们也能从中收获更明确的标签。</p><p>参考着理想汽车在理想ONE的成功，下一阶段的智能汽车也将不再以对标竞争对手的形象出现，而是拥有着自己的定义。例如智界S7是华为风格智能化轿车，问界M9是华为全部汽车技术加持的豪华旗舰SUV，理想MEGA是智能化的“家”。</p><p>展望2024年的新能源车市，可以预见在电池度电成本下降、电池能量密度的提升、快充技术的标配和补能体系的完善下，新能源汽车在与燃油车对比的短板将进一步抹平。在智能化的普及和降价下，消费者对新能源汽车的认知，也将逐渐从低出行成本切换至以智能化功能和舒适为重心的方向。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNDIxMDQ1OA==&amp;mid=2247494600&amp;idx=1&amp;sn=6ecc4342d53d1b3dc3da19ff21dcc8b2&amp;chksm=c02b5d3d54cc6084a0e06a8607232f1ac6e35d5278b144338f7cbcb9f503fd5c50cd23a8dff7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“光锥智能”（ID：guangzhui-tech）</a>，作者：刘俊宏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578841001353349</id>
            <title>“蔚小理”格局生变，2023年究竟发生了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578841001353349</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578841001353349</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 12:25:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚小理, 增程式技术, 盈亏平衡, 销量
<br>
<br>
总结: 曾经备受关注的蔚小理如今处境大不相同。经过大浪淘沙，理想凭借押注增程式技术在今年大放异彩，成为新势力中率先实现盈利的车企。相比之下，蔚来和小鹏在盈亏平衡和销量方面与理想的差距越来越大。然而，小鹏和蔚来要想实现盈利颇为艰难，而理想则在省钱方面表现出色。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾经各领风骚的“蔚小理”，如今处境却大不相同。</p><p><strong>经过3年的大浪淘沙，一度不被市场看好的理想反而凭借押注增程式技术在今年大放异彩。相比之下，蔚来和小鹏还在寻求盈亏平衡的路上苦苦前行。</strong></p><p>如今，蔚来和小鹏逐步开始省钱，蔚来计划裁员10%，小鹏开展供应链反腐行动。反而一向“抠门”的理想，在问界新款车型火爆后不敢松懈，决心将手上的现金花出去，转化为持续的竞争力。</p><p>2023年这魔幻的一年，究竟发生了什么？</p><h2><strong>理想率先脱离“屌丝圈”</strong></h2><p>曾经，增程式技术一度被挂上“落后”的标签。在新能源大浪潮中，理想也因此不被投资人看好。资本市场的逻辑很简单：假设以后是纯电车的天下，那么为何要相信一个做增程式汽车的企业能赢得最终胜利？</p><p>然而，今年以来，市场却向着另一个方向前进。虽然纯电车有着美好的未来，但是由于续航的掣肘，增程式汽车反而火爆了起来。</p><p>就拿理想来说，今年1月的时候月交付量还在1.5万辆的水平，到了3月就突破了2万辆，6月的时候突破了3万辆，10月突破了4万辆，将新势力的月销量拉升到了一个新高度。</p><p>或许是看到增程式汽车市场的潜力，不少车企争相涌入这一赛道。比如零跑发布增程式车型C01，深蓝发布增程式车型SL03，都想在这一快速增长的市场中分一杯羹。</p><p><strong>受到销量爆发式增长带来的正向反馈，理想成为今年新势力中率先实现盈利的车企，脱离了“屌丝圈”。</strong>三季度，理想的营收达到346.8亿元，同比增长271.2%；净利润为28.1亿元，已连续四个季度持续盈利。前三个季度，理想共实现营业收入821.2亿元，实现净利润60.6亿元。</p><p><strong>反观蔚来和小鹏，与理想的差距似乎越来越远。</strong></p><p>今年三季度，蔚来的营收为190.7亿元，同比增幅46.6%；净利润为-45.6亿元，相较去年同期亏损41.1亿元有所扩大。</p><p>三季度，小鹏实现营业收入85.3亿元，同比增长25%，扭转了今年以来营收下滑的颓势，但增速依旧不及蔚来，甚至只是理想营收增速的零头。与此同时，小鹏的利润表现依旧不如意，三季度亏损了38.9亿元，相较去年同期亏损的23.8亿元继续扩大。</p><p><strong>在销量层面，小鹏与蔚来和理想的差距也越来越大。</strong></p><p>今年初汽车产业降价潮来临时，由于李斌一直坚持“蔚来的原则就是不降价”，导致蔚来在今年4月和5月的月销量一度降至6000多辆。李斌也曾坦言价格战把大家搞得很难受，还称“月销卖不到1万辆，那我和力洪（蔚来汽车总裁）就要去找工作了”。</p><p>6月12日，蔚来最终决定全系新车降价3万元，起售价最低降至22.8万元。蔚来的销量也因此得以喘口气，当月回归到了1万辆以上的水平，次月交付量直接突破2万辆。不过，降价带来的销量提升效应未能持续下去。从今年9月开始，蔚来的月交付量回落到了1.5万辆水平， 似乎缺乏突破新高的动力。</p><p>小鹏今年的销量情况同样也是充满曲折。今年初，受新能源汽车需求前置、G9“翻车”等因素的影响，小鹏月交付量一直处于低迷状态，今年上半年均未能突破1万辆。直到G6的发布，小鹏才开始走出泥沼，月交付量从6月的8000多辆上升到11月的20002辆。</p><p>当然，理想也并不能做到完全“高枕无忧”。去年在问界的打击下，理想提前结束了理想ONE的生命周期，月交付量也曾腰斩至4500辆的水平。如今，问界新款M7卷土重来，成为增程式赛道有力的竞争者，理想绝不能掉以轻心。</p><h2><strong>蔚来、小鹏谁能先盈利？&nbsp;</strong></h2><p>如今，中国新能源汽车市场已经度过了早期需要市场教育的阶段，资本市场也更看重新能源车企究竟能否实现盈利。</p><p>对于盈利，近年来李斌和何小鹏也在公开场合中多次谈及自身的盈亏平衡时间点。</p><p>李斌此前一直给外界的预期是今年四季度实现盈亏平衡，不过或许是看到今年形势有些紧张，在今年第一季度财报电话会上，李斌表示将原定的盈亏平衡的时间点推后至一年以内。</p><p>何小鹏认为小鹏汽车的盈亏平衡点的到来会更长一些，预计在2025年实现盈亏平衡。而且还谈到，如果能够有巨大的规模化成长，小鹏还可以将盈亏平衡的时间点往后推。</p><p><strong>从实际的毛利率角度来看，小鹏和蔚来要想实现盈利颇为艰难。</strong></p><p>2020年、2021年、2022年，小鹏的销售毛利率分别为4.55%、12.50%和11.50%。但是进入今年以来，小鹏的毛利率变得更为不稳定，第一季度毛利率仅有1.66%，第二季度和第三季度的毛利率均为负值，分别为-3.90%和-2.67%。</p><p>前三个季度，小鹏共亏了90.28亿元。结合前三个季度销量81443辆，意味着平均每卖出一台车就要亏损11万元，着实有些离谱。</p><p>2020年、2021年、2022年，蔚来的销售毛利率分别为11.52%、18.88%和10.44%。今年前三个季度，蔚来销售毛利率分别为1.52%、0.99%和7.99%，可以看出汽车降价潮对于蔚来的毛利影响很大。</p><p>前三个季度，蔚来共亏了153.52亿元，结合销量109993辆来看，意味着蔚来每卖出一台车就要亏损13.9万元，比小鹏还夸张。</p><p>尤其是对于蔚来而言，换电站、手机、自研芯片、电池和服务等领域都需要大笔投入。以换电站为例，蔚来汽车建造一座二代换电站的成本约为150万~200万元人民币，根据蔚来的规划今年要建造1000座换电站，也就意味着要15亿~20亿元的开支。</p><p><strong>而且蔚来的许多投入也遭到了投资者的质疑。</strong>比如换电站确实解决了部分车主的续航焦虑，不过在如今800V快充车型逐渐普及，甚至还有固态电池的威胁下，换电站究竟是不是一条值得继续布局的路径还需要审视。同样，蔚来需不需要做自己的手机，也是外界对于蔚来一直抱有怀疑态度的地方。</p><p>相较于小鹏和蔚来，理想的毛利率表现出色很多。近3年，理想的毛利率分别为16.38%、21.33%、19.41%。今年以来，理想的毛利率更是不断走高，前三个季度分别为20.39%、21.76%和22.04%，在毛利率表现上甚至直追国产电车“一哥”比亚迪。</p><p>在盈利这块，小鹏和蔚来还得抓紧。</p><h2><strong>省钱、花钱态度大不同&nbsp;</strong></h2><p>对比“蔚小理”的研发费用和营销费用，可以发现，理想是真的很会省钱。</p><p>近3年小鹏的研发费用分别为17.26亿元、41.14亿元和52.15亿元，占总营收的比例分别为29.5%、19.6%和19.4%。今年前三个季度小鹏的研发费用为39.69亿元，占营收比重为22.52%。</p><p>小鹏的营销费用占总营收的比例同样偏高，近3年营销费用分别为29.21亿元、53.05亿元和66.88亿元，占营收比重分别为50%、25.3%和25%。今年前三个季度小鹏的营销费用是46.22亿元，占营收比重为26.23%。</p><p><strong>也就是说，单是研发和营销这两项开销，就消耗了小鹏一半的收入。蔚来的情况也类似，研发费用和营销费用同样占据营收的五成左右。</strong></p><p>蔚来近3年的研发费用分别为24.88亿元、45.92亿元和108.4亿元，研发占比分别为15.3%、12.7%和22%。今年前三个季度蔚来的研发费用为94.59亿元，占营收比重为24.45%。蔚来近3年的营销费用分别为39.32亿元、68.78亿元和105.4亿元，占营收比重24.19%、19.03%、21.39%。今年前三个季度蔚来的营销费用为89.12亿元，占营收比重为23.14%。</p><p><strong>相比蔚来和小鹏，理想则显得十分“抠门”。</strong></p><p>理想近3年的研发费用分别为11亿元、32.86亿元和67.80亿元，占营收比重分别为12%、12.2%和15%，今年前三个季度理想在研发上投入了70.95亿元，占营收比重为8.64%。近3年理想的营销费用分别为11.19亿元、34.92亿元和56.65亿元，占营收比重分别为11.83%、12.93%和12.51%。今年前三个季度理想在营销费用上投入了64.98亿元，占营收比重为7.91%。</p><p><strong>也就是说，今年以来，理想在研发和营销二者的投入上不到20%。</strong></p><p>其实，理想的“抠门”早已是被业内熟知的事情。理想汽车公关总监余巍曾表示，理想汽车几万元的营销预算都需要李想亲自审批，这可能是肯为用户包机、请乐队的李斌所无法理解的事情。</p><p>从现金储备的角度来看，理想的储备最为丰富。截至今年9月30日，理想的现金及现金等价物、受限制现金、短期投资、定期存款从2022年底的585亿元提升至885亿元。蔚来由于得到了融资，这一指标从2022年的423亿元提升至452亿元；小鹏的现金储备则是从2022年末的383亿元降至365亿元。</p><p><strong>或许是嗅到了危机，蔚来和小鹏逐渐开始节约开支。</strong></p><p>李斌在11月发布的《组织优化与两年优先事项》内部全员信中提到，将减少10%的岗位，取消低效岗位，推迟和削减3年内不能提升公司财务表现的项目投入，意味着蔚来的许多边缘业务或许不再能得到公司内部的有力支持。</p><p>小鹏也开展了供应链反腐行动，采购部门负责人李丰因涉嫌腐败被警方带走，多名员工配合调查。</p><p>反观理想，似乎打算一改往日“抠门”的形象，开始学会“花钱”。在今年国庆节前夕，理想汽车举行了为期4天的秋季战略会，讨论了理想汽车未来5-10年的战略方向、落地节奏等一系列问题。战略会达成了一个重要共识，就是“花钱”， 要将账上趴着的700多亿元的现金转化成持续的竞争力。</p><p>在新能源时代下半场竞争中，“蔚小理”又一次在十字路口选择了不同的路。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/laOPzKB71ibo4y16bxitlg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车圈能见度”（ID:CarVisibility）</a>，作者：古月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578806519340934</id>
            <title>2023年谁是A股最具诚意的回购者？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578806519340934</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578806519340934</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 12:20:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 证监会, 上市公司股份回购规则, A股市场, 回购潮
<br>
<br>
总结: 今年8月证监会发布了修订后的《上市公司股份回购规则》，以增强回购制度的包容度和便利性，鼓励上市公司回购股份。这一举措给低迷的A股市场带来了积极信号。回购行为通常可以提振信心、回报股东、退市准备和并购重组等，而回购潮与市场底存在一定相关性。截至目前，今年已有1348家上市公司实施了股份回购计划，回购金额达到884.62亿元。其中，荣盛石化、牧原股份、宝钢股份和格力电器等4家公司回购金额名列前茅。实际回购金额是上市公司投入的“真金白银”，而回购数量占总股本比例可以更好地反映出其诚意。沪深两市回购数量占总股本比例前十大公司中，互联网行业的返利科技占比最高，达到20.78%。回购行为虽然能够救市，但市场仍会更看重实际业绩优秀的公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年8月证监会就“活跃资本市场，提振投资者信心”提出一揽子政策，并于近日修订发布《上市公司股份回购规则》，以增强回购制度包容度和便利性，鼓励上市公司依法合规运用回购工具，积极回报投资者，促进市场稳定健康发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_f09ad6bfe6164136aa1d641ed68005df@5433365_oswg289039oswg1080oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>壹 | 2023年A股现企业回购“潮”</strong></h2><p>&nbsp;此次证监会在2022年10月对回购规则修订的基础上再度修订，给处于低谷的A股市场传递出积极信号。</p><p>通过股份回购，上市公司通常可以达到①提振信心，拉升股价；②回报股东，激励员工；③退市准备，并购重组等作用。证监会选择在此时修订，从侧面反映出市场正迫切需要更多“真金白银”注入给投资者多一些希望。</p><p>据德邦证券研报显示，A股上市公司回购行为增加多发生在市场阶段性偏弱、估值偏低的阶段。观察近20年A股上市公司回购行为与市场表现的关系，在市场阶段性调整过程中，上市公司股份回购进程明显加快，并在市场近底部达到发布股份回购预案数峰值。“回购潮”与“市场底”存在一定相关性，其本质就在于“回购效应”对股价起支撑作用，通过增厚EPS或ROE、改善资本结构来影响股价。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1e04966ef56c406693f1857c254a27eb@5433365_oswg130200oswg692oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>进入2023年，截止12月25日收盘上证指数跌至2919点，沪深300指数跌至3347点，分别比年初下降5.52%和13.54%，二级市场总市值较年初已缩水3.07万亿下降至75.79万亿。持续低迷的市场之中，的确不乏“真作为，敢担当”，拿出“真金白银”拯救市场的上市公司。</p><p>Wind数据显示，<strong>截止12月25日，今年实际已有1348家上市公司实施股份回购计划，相比2022年1155家上涨约193家，本次“回购潮”能否再次关联出“市场底”值得关注。</strong></p><p>统计2023年沪深两市公司，筛选发现截止12月25日沪深两市公司实际已累计回购股票达85.55亿股，期间回购金额达884.62亿元。根据实际回购金额排序可以发现荣盛石化、牧原股份、宝钢股份、格力电器等4家公司已回购金额名列前茅，均超过20亿元，最高为荣盛石化已回购26.55亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_45fb94eb1b824c5f88e4e93382429ce8@5433365_oswg288738oswg1080oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：Wind</p><p>荣盛石化在近日晚间公告中表示，其自2022年3月29日首次实施回购起，前三期回购累计回购公司股票约4.88亿股，占公司总股本的约4.82%，成交总金额约为63.36亿元。荣盛石化回购股份是基于对其公司未来发展前景的信心和长期价值的认可，旨在维护中小投资者在内的广大投资者利益，望能够有效增强投资者的信心。</p><p>但是据第三季报显示，业绩并没有像回购预想般如意，荣盛石化净利润同比出现了99.32%的降幅，12月25日当晚收盘价为10.13元，近一年跌幅达到14.45%，回购股份并没有对其业绩表现带来改善。前十大回购金额公司中也鲜有正向业绩变化，仅格力电器、海尔智家、海康威视、中联重科四家为正向增长。</p><p>其中中联重科最为亮眼，三季报净利润同比增幅最高达到38.21%。中联重科12月25日最新收盘价为6.52元，近一年涨幅为24.55%，在持续低迷的大盘中逆势增长，表现出较强的抗逆性。这也侧面表明，固然在市场低迷之时“真金白银”回购股份救市行为值得赞叹，但当回购目的不足以明确时，市场仍将会继续青睐于实际业绩更为优秀的公司，未来能否有足够持续诚意的“真金白银”注入，市场总会予以公平的回应。</p><h2><strong>贰 | 回购很重要，诚意价更高</strong></h2><p>实际回购金额是上市公司投入的“真金白银”，但由于总市值和股本流通量存在差异，很难反映出其真正的诚意，而回购数量占总股本比例或许更可以说明这一点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_0745cd4dbe4e43e293b66a1799e61bb8@5433365_oswg287149oswg1080oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;数据来源：Wind</p><p>沪深两市回购数量占总股本比例前十大公司中，最高为互联网行业返利科技占比为20.78%，其在2023年已共计回购1.26亿股票，注销用做盈利补偿。据其回购公告披露，返利科技因重大资产重组置入资产中彦科技，2022年业绩承诺未能实现而获得承诺方以所持公司股份进行业绩补偿，补偿总数1.29亿股，由返利科技以总价1元进行回购。</p><p>最新三季报业绩显示，这十家公司中华软科技表现最佳，净利润同比增幅达123.01%，其次为华凯易佰97.72%，最差为浩物股份下跌达1094%。对比前十大已回购金额上市公司榜单，仅九安医疗同时出现在两个榜单之中，以近10亿回购金额和5.57%的回购比例分别排列第10和第7。观察其最新第三季报，最为醒目的是净利润同比增幅由22年末1664.13%突降至-94.28%，在疫情过后其业绩也逐渐降温，近一年股价跌幅达31.83%，持续巨额回购却难以挽回其不断走低。</p><p>九安医疗在本年回答投资者提问中曾表示，其回购股份资金来源为公司自有资金，不存在损害上市公司及股东利益情形，回购旨在维护公司价值及股东权益，部分用于员工持股计划。在22日针对是否变更回购目的为注销的提问，回复表明其并没有变更计划。</p><p>体现回购诚意的另一个角度是回购股票的用处，比如用于员工持股、用于补偿盈利等等，其中回购股份用于注销被普遍认为最具实际意义。</p><p>回购股份注销是指上市公司在股票回购完成后，该部分股票将会被注销，实际减少市场中的股份流通数量，通过减少分母拉升股价，对改善业绩更加直接有效。</p><p>近期回购潮再度来袭，回购注销绝对数量明显增多。</p><p>据不完全统计，凯莱英、星徽股份、青岛啤酒、露斯股份、西麦食品、尚太科技等数十家公司扎堆12月公布回购注销计划，与本年度前期回购计划相比，回购目的不再局限于股权激励和员工持股计划，而更多专注于实际注销股份，主动核减股本，但整体数量仍不多。</p><p>截止12月25日回购注销预案或实施公司共计98家，相对整体回购数量仍十分微少。</p><p>据Wind统计显示，<strong>回购注销（市值管理回购）占比前十大公司中，其公司业绩明显相对前两份榜单公司业绩更加亮眼，其中福星股份为最优，净利润同比增幅达311.27%，其余公司也多呈现正向业绩增长。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_7f9089ba5c6446b782e0e2f46084ecbf@5433365_oswg388057oswg1080oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：Wind</p><p>面对持续低迷的A股市场，过多的负面声音和情绪传播只会使得市场信心更加受挫，愈发趋向悲观看待未来。上市公司应肩负起自身使命和责任，以足够诚意的方式为市场注入希望，给予投资者多一些真切利好，给予市场多一些信心。</p><p>2023年涌现了众多榜单中的公司拿出“真金白银”积极救市，投资者也应保持理性认知，相信未来在回购制度进一步完善中，将有更多上市公司诚意参与，到那时，市场底部也许就不再遥远。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzMzQ0NzU1Ng==&amp;mid=2247490704&amp;idx=1&amp;sn=e67f92ed9faa636379943312df93124a&amp;chksm=c24d0e7bf53a876dc2174849064a4c7d4d940081c1ff64cdf2f3a4e10d3f98556d1e5b320f9f#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经思享汇”（ID:caijingsxh-）</a>，作者：贺一凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578730383844995</id>
            <title>东鹏饮料股价与业绩两相背离，曾说冲刺200亿营收的董秘辞职了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578730383844995</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578730383844995</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 12:07:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 功能饮料, 东鹏饮料, 经营业绩, 股东减持
<br>
<br>
总结: 东鹏饮料是一家业绩高增长的功能饮料公司，但股东却在减持套现。尽管公司的营业收入和净利润持续增长，但股价却下跌了近40%。公司过度依赖大单品东鹏特饮，尚未成功摆脱大单品依赖症。董秘刘丽华辞职释放了投资者的不信任。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“功能饮料第一股”东鹏饮料（605499.SH）的经营业绩在高速增长，公司最近获得了“年度最具投资价值奖”，与之相对应的是，投资者却不买账，公司股东也在减持套现。</p><p>东鹏饮料的董秘刘丽华今年上半年喊着孵化更多大单品、冲刺200亿元营收，12月19日却宣告辞职。</p><p>高度依赖大单品东鹏特饮，东鹏饮料的这个局如何破？</p><h2><strong>业绩高增长股东在减持</strong></h2><p>东鹏饮料是股价与业绩背离的一家上市公司。</p><p>经营业绩方面，2019年至2022年，公司营业收入从42.09亿元增长至85.05亿元，三年翻近两倍。归属于上市公司股东的净利润（简称“净利润”）从5.71亿元增长至14.41亿元，翻了两倍多。</p><p>2023年前三季度，公司的营业收入、净利润分别为86.41亿元、16.56亿元，均超过2022年全年，同比增长30.05%、42.05%。</p><p>在消费整体疲软的情况下，东鹏饮料的经营业绩依旧高增长。然而，二级市场上，东鹏饮料的表现有些糟糕。</p><p>2021年5月27日，东鹏饮料通过IPO上市，发行价46.27元/股。当年7月7日，上市40天，股价最高攀升至285.70元/股。</p><p>但是，好景不长。股价登顶后震荡下跌，2023年12月21日，收报176.54元/股，较巅峰时的股价下跌了38.21%。对应的市值，缩水了约437亿元，目前为706亿元。</p><p>东鹏饮料的股东忙着减持套现。</p><p>2022年12月至2023年8月，君正投资通过减持套现了约9.3亿元。</p><p>2023年5月29日，东鹏饮料披露，公司4名股东、9名董监高拟合计减持不超过3574.15万股股份，即不超过公司总股本的8.9352%。4名股东均为员工持股平台，且公司实际控制人林木勤家族均持有其股份。9名董监高包括董事、副总裁刘美丽，董事、副总裁、董秘刘丽华，董事李达文等人。其中，李达文、陈义敏等均是东鹏饮料超20年的老员工。</p><p>除了3名独立董事外，东鹏饮料董监高成员共计12人，12人中，董事长、总裁林木勤，董事、执行总裁林木港以及董事林戴钦3人直接持有公司股份尚未解除限售，无法减持，林木勤与林木港系兄弟关系，林木勤、林木港与林戴钦系叔侄关系。</p><p>12月19日，东鹏饮料披露减持结果，股东鲲鹏投资及副总裁蒋薇薇未减持，其余股东及董监高均进行了减持，但减持计划大多未完成。尽管如此，仍然合计套现近14亿元。</p><h2><strong>大单品依赖症尚未根治</strong></h2><p>业绩狂飙的东鹏饮料，依然未能摆脱大单品依赖。</p><p>2018年至2022年，东鹏特饮系列产品收入占公司收入的比重分别为94.99%、95.11%、93.40%、94.47%、96.24%，呈上升趋势。</p><p>东鹏饮料也在积极培育第二增长曲线，加快产品矩阵的构建，公司陆续推出东鹏大咖、东鹏补水啦、生榨油柑汁、常温油柑汁等系列产品，涉足无糖茶、即饮咖啡、果汁、电解质饮料等赛道，反响平平。</p><p>2023年上半年，东鹏特饮系列产品收入为51.35亿元，占公司营业收入的比重为94.04%。其他的饮料收入占比不到6%。</p><p>今年5月前后，时任东鹏饮料董秘刘丽华曾向外界表示，管理层将把东鹏饮料打造成一家平台型公司，东鹏特饮系列产品的占比将逐步回落，东鹏大咖、东鹏补水啦以及未来推出的无糖茶等产品的占比要加速提升，东鹏特饮周边能逐步孵化出更多10亿元、20亿元的大单品，形成第二增长曲线。</p><p>近期，东鹏饮料回复投资者称，明年，公司计划推出两款新品，同时也会在现有产品的基础上进行口味延展，如白桃口味或荔枝口味的补水啦。目前,东鹏饮料在无糖饮料赛道表现喜人，公司乌龙茶上市后反馈较好，将陆续丰富茶类饮品，推出其他产品。</p><p>市场人士认为，在咖啡、电解质水等方面，东鹏饮料是跟在同行后面“追热点”“抄作业”，未见有创新且有吸引力的产品。</p><p>在第二增长曲线尚未明显见效之际，能量饮料这一赛道的竞争已经白热化，高度依赖大单品东鹏特饮的东鹏饮料，将面临巨大竞争压力。</p><h2><strong>释放信心的董秘辞职</strong></h2><p>帮助东鹏饮料成功登陆A股市场的董秘刘丽华辞职了。</p><p>12月19日晚间，东鹏饮料发布公告，近日，公司收到公司董事、副总裁兼董秘刘丽华的书面辞职报告，由于个人发展的原因，刘丽华申请辞去公司董事及集团副总裁、董事会秘书职务，同时一并辞去公司董事会战略委员会委员。</p><p>除了上述职务外，刘丽华还担任东鹏饮料（香港）有限公司董事、深圳市鹏贷达小额贷款公司执行董事、总经理兼法定代表人等职务，显然，刘丽华在东鹏饮料的地位不低。</p><p>东鹏饮料在公告中表示，公司将会尽快完成深圳市鹏贷达小额贷款公司法定代表人的变更工作。</p><p>东鹏饮料对刘丽华的评价较高。在公告中，东鹏饮料表示，刘丽华在担任公司董事、集团副总裁兼董秘期间勤勉尽责、认真履职，作为公司IPO负责人，带领团队出色的完成在上海证券交易所主板上市的工作，并在集团的资金管理、投资者关系、舆情管理、信息披露、公司治理和资本运作等方面发挥了重要作用，公司及公司董事会对刘丽华在任期间为公司发展所做的贡献表示衷心感谢。</p><p>天眼查显示，1995年7月至2004年6月，刘丽华任中国石化齐鲁石化公司助理工程师，2004年7月至2006年6月，任中铁信托有限责任公司高级研发经理，2006年07月至2018年10月，任招商证券股份有限公司投资银行部董事，2018年10月起，刘丽华担任东鹏饮料副总裁、董秘、董事。</p><p>今年5月前后，刘丽华在接受媒体采访时表示，公司内部第一目标是营收跨越100亿元冲刺200亿元，未来争取用3至4年的时间突破200亿元。如今，200亿营收目标还很远，刘丽华已经“挂冠”而去。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247559748&amp;idx=1&amp;sn=8ce3234b575c26167754aa81f2e3f844&amp;chksm=fc2269e68783531036844d79eac8e8f65fa42d95174f807f767c9dc5defcc06ead8fe0230443&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：宁晓敏；见习生：屠玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578879510339458</id>
            <title>马斯克加码，要在中国建首个超级工厂</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578879510339458</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578879510339458</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 12:06:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国人民, 马斯克, 特斯拉, 储能超级工厂
<br>
<br>
总结: 特斯拉与上海临港新片区签订土地出让协议，宣布在上海启动首个设在美国以外的超大型电池工厂，体现了特斯拉在储能业务上的雄心壮志，也反映了西方高科技资本对中国的看好。特斯拉的愿景是到2050年实现人类社会全部依靠可持续能源生存发展，储能是关键一环。特斯拉储能超级工厂将为中国储能产业链上的企业创造新机会。特斯拉的储能业务在装机量和营收上都有快速增长，对于特斯拉来说，储能业务是一块有助于业绩增长的重要业务。特斯拉预测全球电化学电池每年产能最终应达到11488GWh，累计总投资额达2.18万亿美元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国人民的老朋友马斯克又加码投资中国了。</p><p>在中美两国元首旧金山会晤，达成了鼓励扩大民间和人文交流等多方面成果的一个月后，2023年12月22日，特斯拉与上海临港新片区管委会签订土地出让协议，<strong>宣布上海储能超级工厂项目正式启动，该项目为特斯拉首个设在美国以外的超大型电池工厂</strong>。</p><p>这个项目除了体现出特斯拉在储能业务上的雄心壮志，也反映了部分西方高科技资本依然看好中国。</p><p>特斯拉曾提出，到2050年，人类社会可全部依靠可持续能源生存发展，储能是关键一环；CEO马斯克曾在多个场合称，可持续能源主要是太阳能和风能，而太阳不会一直照耀，风不会一直吹，这些能源需要固定储能装置。</p><p>特斯拉的愿景也意味着，该公司日后还将投入更多资金，建设更多储能超级工厂。不过，在储能业务投资如火如荼之际，特斯拉最重要的业务——电动车却持续低迷，为储能领域的愿景埋下隐忧。</p><p>点击下方名片，关注金角财经，我们将为你剖析更多社会热点，拆解经济事件背后的逻辑。&nbsp;</p><h2><strong>“特斯拉可能看到了市场机遇”</strong></h2><p>特斯拉上海储能超级工厂和特斯拉上海汽车工厂一样，位于临港产业区。上海临港官方发文称，特斯拉储能电池工厂项目签约彰显上海加大力度吸引和利用外资，也显示上海营造市场化、法治化和国际化营商环境的态度，有利于提振外资企业来华投资信心。</p><p>特斯拉全球副总裁陶琳则表示，特斯拉储能超级工厂不仅是企业全球生产布局的一次重要优化，也将助力上海新型储能产业发展和绿色低碳转型。</p><p>公开资料显示，这家超级工厂将于2024年一季度开工，在四季度投产。工厂初期规划年产商用储能电池（Megapack）1万台，总储能规模近40吉瓦时（GWh）。</p><p>根据特斯拉官方介绍，Megapack是一款面向商用的储能电池组，可存储能源并供能，旨在帮助稳定电网、预防断电。它能够可靠、安全地为电网存储能源，既无需建造天然气调峰电厂，又避免断电。</p><p>此外，Megapack内含集成安全系统、专业监控软件等，特斯拉还还可通过OTA实时更新这些系统，持续优化功能。这意味着，特斯拉从电动汽车业务积累的电池管理系统经验，能够应用在储能业务上。</p><p>据悉，<strong>在沪生产的每台Megapack可储存超过3.9MWh的电量，能够满足3600户家庭一小时用电需求</strong>。</p><p>值得注意的是，随着特斯拉上海储能超级工厂项目正式启动，一系列后续问题也开始引发市场关注，包括谁将成为这家工厂的供应商，还有该工厂的投产会否进一步加剧国内储能行业的内卷。</p><p>结合过往五年特斯拉落地中国后对国内电动汽车产业链的影响，<strong>特斯拉储能超级工厂落子上海，将为中国储能产业链上的电芯、PCS、变压器、结构件、温控等企业创造走向全球储能供应链的新机会。</strong></p><p>特斯拉Megapack实质是将采购来的电池集成为大型储能电池组。目前，特斯拉自产一部分电池，也向外采购电池供应汽车和储能产品，供应商有日本松下、韩国LG新能源、宁德时代和比亚迪。</p><p>储能电池和汽车动力电池材料体系类似，主要分为三元和磷酸铁锂两种，三元电池能量密度高，但安全性较差，寿命也不及磷酸铁锂电池。储能电池对安全性能要求更高，磷酸铁锂电池显现出优势。</p><p>特斯拉Megapack原本使用三元电池，2021年和2022年曾出现起火事故，特斯拉后来开始从宁德时代采购磷酸铁锂电池。</p><p>目前，尚不清楚宁德时代在特斯拉储能电池中的供货比例，宁德时代方面也没有回应是否会为特斯拉上海Megapack工厂供应电池。</p><p>至于行业内卷问题，IPG中国首席经济学家柏文喜表示，虽然国内储能市场正在进行价格战，但这不一定意味着特斯拉此时进入市场是不明智的。<strong>“特斯拉可能看到了市场机遇，并希望通过技术创新和规模效应来获得竞争优势。”</strong></p><p>也有业内人士认为，特斯拉储能系统目前采用的直流侧多分支并联路线并不是国内主流，结合国内目前储能市场激烈的价格竞争，可以预计特斯拉40GWh储能超级工厂的定位将会聚焦于全球供货基地，短期内并不会对国内市场构成直接竞争。</p><h2><strong>太阳不会一直照耀</strong></h2><p>特斯拉一直强调储能对于人类命运的重要性。</p><p>3月1日，特斯拉发布宏图计划第三章，<strong>提出到2050年人类社会可全部依靠可持续能源生存发展，储能是关键一环。</strong>此前，<strong>马斯克也曾在多个场合称，可持续能源主要是太阳能和风能，而太阳不会一直照耀，风不会一直吹，这些能源需要固定储能装置。</strong></p><p>事实上，特斯拉也确实一直用行动探索如何在家庭和工商业领域应用储能电池。</p><p>从2015年开始，特斯拉在美国相继推出Powerwall和Megapack产品，分别面向家庭储能和大型工商业储能市场。根据美国能源部劳伦斯伯克利国家实验室的数据，Powerwall于2020年在美国家庭储能市场市占率超60%。</p><p>2022年，为了解决储能产品供不应求的问题，特斯拉在美国加利福尼亚州拉斯罗普建了一座储能超级工厂，也在近日宣布启动上海超级工厂。</p><p>特斯拉称，目前它的储能产品已经应用在全球65个国家和地区，运营站点超过1500个，总装机量超过10GWh。其中，Megapack能满足从1MWh小型微电网到GWh级别大型电力项目的广泛需求，目前已经在北美、亚太、欧洲等多地使用可再生能源为当地提供电力补充和保障。</p><p>当然，除了关心人类命运，特斯拉对储能业务的重视还在于这确实是一块有助于业绩增长的业务。</p><p>2023年前三个季度，特斯拉储能业务装机量分别达到3.9GWh、3.7GWh和4GWh，同比增速分别高达360%、222%和90%；同期，储能业务营收增加20亿美元至45.97亿美元，同比增长77%，增长的主要原因是Megapack产能增加。</p><p>此外，特斯拉储能业务毛利率增长迅速，从2022年第三季度的9.3%增长至2023年第三季度的24.4%，超越汽车业务的毛利率（18.7%）；毛利率的快速提升得益于Megapack每兆瓦时平均成本降低。</p><p>对于储能的未来，特斯拉预测，人类社会整体向可持续能源转换需要约200TWh（1TWh等于1000GWh）电化学电池。</p><p>其中，在固定位置与电网连接的电化学储能电池用量为23TWh；汽车动力电池用量约为112TWh，为充电站配备储能电池需求量约为3.7TWh；船舶、飞机及为它们充电配备的储能电池需求量约为44TWh；此外还有15.2TWh电池用于热泵、工业供热等领域。</p><p>特斯拉认为，全球电化学电池每年产能最终应当达到11488GWh，<strong>累计总投资额达2.18万亿美元</strong>；像Megapack这样的固定电化学储能电池年产能应达到2310GWh，累计总投资额为460亿美元。</p><p>这个愿景也意味着，特斯拉日后还将投入更多资金，建设更多储能超级工厂。</p><h2><strong>电动车会否拖后腿？</strong></h2><p>不过，电动车业务的低迷可能会拖了特斯拉实现储能蓝图的后腿。</p><p>乘联会数据显示，特斯拉11月销量出现近一年内最大跌幅，国产Model3和ModelY车型交付量同比下降了17.8%，批发销量降至8.24万辆。特斯拉解释称，下降原因是应对库存增加和需求减弱，减少了产量并下调了价格。</p><p>打响国内新能源车价格战第一枪的特斯拉，开始卷不赢国内车企了。这反映在该公司今年以来朝令夕改、半途而废的定价策略上。</p><p>2023年初，特斯拉对Model3和ModelY实施了历史性的大幅度降价，将这两款车型的售价降至历史最低点，以帮助其主力车型之一Model3的快速出清。</p><p>降价确实带来了明显的销量提振效果，但同时也损害了盈利能力。</p><p>今年二季度，特斯拉财报显示，该公司产量和销量同比增长超80%，毛利率则降至18.2%，为三年以来最低水平。在随后的三季度，特斯拉汽车业务毛利率进一步下探至16.3%，同时全球交付量也出现6%的下滑，至43.51万辆。</p><p>为扭转利润压力，特斯拉选择在四季度逆市进行涨价。在一个多月的时间里，特斯拉多次涨价，对主力车型Model3和ModelY的价格进行了全系上调。</p><p>行业人士普遍认为，特斯拉多轮降价让消费者形成固定预期，<strong>采取涨价策略是为了吸引年末还持观望态度的消费者打消顾虑及早下订</strong>。11月8日，全国乘用车市场信息联席会在销量分析中亦称，持续的降价浪潮加重了终端消费者观望情绪，终端促销边际效益递减。</p><p>不过，在特斯拉慢慢退出价格战之际，国内多家车企依然在降价内卷。</p><p>例如，华为与奇瑞汽车合作的首款纯电动轿车智界S7起售价为25.8万元，按照华为方面披露的产品信息，<strong>各项硬件配置对标特斯拉高端车型ModelS，而价格比新款Model3还略低</strong>。11月9日，<strong>华为终端有限公司CEO余承东称，智界S7定价无法盈利</strong>。</p><p>11月17日，极氪发布新款车型007，预售价格为22.9万元。这款车型也是特斯拉Model3的直接竞争对手，价格则比Model3低约3万元。据极氪披露的招股说明书，该公司尚未盈利。</p><p>除了新车低价入市，还有不少车企下调原有车型售价。从11月1日起，比亚迪多款车型推出促销措施，优惠力度从5000元至1.8万元不等。零跑汽车、赛力斯“蓝电”品牌都有不同程度降价。</p><p>11月18日，多家车企销售负责人在一场行业论坛上称，新能源汽车市场出现阶段性的供需失衡，未来还将保持激烈竞争状态。</p><p><strong>岚图汽车CEO卢放称，车企间竞争没有尽头，而在当下节点，如果不主动去“卷”，可能就得“卷铺盖走人”。</strong></p><p><strong>广汽埃安副总经理肖勇亦表示，车企应当放弃幻想，当前降价等市场竞争措施不是盈利手段而是生存手段，这种状态至少还会持续到2025年。</strong></p><p>他形容市场竞争状态是“一群人在打牌，都想留在牌桌上，每家企业都有自己的目标和规划，最直接的方法就是‘卷’，价格战是‘卷’的一种体现”。</p><p>与此同时，除了价格因素，特斯拉近期的新车型，特别是Model3的中期改款，也由于其过于激进的简化内饰引发了消费者的讨论和担忧。</p><p>据悉，新款Model3减少了实体按键的数量，这一变化旨在降低生产成本，但也提高了维修成本。更重要的是，该车型的控制系统几乎完全依赖于触摸屏，引发了对操作复杂性和安全性的担忧，特别是在驾驶中的注意力分散问题。</p><p>种种不利因素下，有业内人士认为，随着小米及华为系新车型在2024年加入竞争，特斯拉面临的挑战愈发严峻。</p><p>这无疑为特斯拉能否顺利实现其储能愿景埋下隐忧，毕竟电动车业务分身乏术之下，恐怕也难以调动资源投资建设更多的储能超级工厂。</p><p>参考资料：</p><p>财新《特斯拉上海储能工厂正式启动计划2024年四季度投产》</p><p>时代财经《储能业务比卖车更好赚，特斯拉花2亿拿地》</p><p>界面新闻《特斯拉中国11月批发销量创近一年新低》</p><p>财新《特斯拉数次涨价“反向”抢订单年末新能源车市竞争激化》</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YFCiMMXUWJHDPkdVWseG3g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”（ID:F-Jinjiao）</a>，作者：塞尔达，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578892813231746</id>
            <title>为什么香港街头这么多特斯拉？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578892813231746</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578892813231746</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 11:48:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 香港红磡, 特斯拉, 电动汽车, 省钱
<br>
<br>
总结: 香港红磡是一个有名的“小豪宅”区，特斯拉在香港非常流行，占据了电动汽车市场的大部分份额。电动汽车在香港受欢迎的原因主要是省钱，政府减税和高油价促使人们转向电动汽车。特斯拉在香港的销量远超其他品牌，起步早且性价比高。然而，随着竞争对手进入市场，特斯拉的地位可能会受到挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>香港红磡的海滨南岸小区是当地有名的“小豪宅”，近日，《财经》走进这里的停车场看到，在密密麻麻的BBA和日系车中，一辆黑色的特斯拉正在安静地充电。&nbsp;</p><p>事实上，在香港的街道上，特斯拉随处可见。甚至于，连热播剧《新闻女王》中的主角Man姐都在开特斯拉。&nbsp;</p><p>《财经》站在黄埔天地附近的十字路口旁观察了15分钟，几乎没有看见特斯拉以外的电动汽车品牌。&nbsp;</p><p>香港电动车资料库数据显示，2017-2023年香港首次登记电动私家车数是62458辆，特斯拉以33909辆力压其他品牌夺得第一，占54.3%。也就是说，在香港每卖出两辆电动汽车，就有一辆是特斯拉。&nbsp;</p><p>从小在香港长大的在读硕士小苏向《财经》表示：“印象中我上中学的时候，就有很多人在开特斯拉了。比亚迪兴起的时候，特斯拉已经在香港流行好多年了，竞争力肯定要比新品牌强。”&nbsp;</p><p>电动车在香港受到欢迎的最大原因就是省钱。不论是政府的大力减税，还是汽油价格的倒逼，都让电动汽车在香港越来越普及。&nbsp;</p><p>但是随着减税政策即将过期，竞品进入香港市场，比如内地新能源汽车销冠比亚迪的进驻，特斯拉也许不会再稳坐钓鱼台。&nbsp;</p><h2><strong>香港电动车新车占比超50%，图的是省钱</strong></h2><p>香港政府环境保护署官方网站显示，截至2023年10月末，香港纯电汽车总数为70701辆，占交通工具总量的约7.7%。&nbsp;</p><p>尽管保有量比不上燃油车，在过去的几年，香港新登记私家车中电动车的占比在逐年攀升。根据香港保险公司快而保给出的数据，2018年电动汽车的占比只有1.1%，而2022年已经上涨至52.8%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d174158d41d149bd84d0d731794cb6f9@46958_oswg33799oswg976oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电动汽车何以在香港越来越受欢迎？除却香港这个国际大都市本身具有很强的包容性，“省钱”是最朴实也最重要的理由。&nbsp;</p><p>香港政府为了推行电动汽车，在税费上打“骨折”，类似内地的购置税减免。香港环境保护署官网显示，2024年3月31日前，电动商用车、电动摩托车及电动三轮车将全面豁免首次登记税，大部分电动私家车可获豁免高达9.75万港币的首次登记税。&nbsp;</p><p>另外，私家车主报废及注销其合资格旧私家车（内燃机私家车或电动私家车），然后再登记一辆新的电动私家车，可享有更高的首次登记税优惠，“一换一”计划最高可免28.75万港币的税费。&nbsp;</p><p>香港昂贵的油价也是促使许多车主“油转电”的原因之一。数据显示，12月11日更新的香港汽油价格为每升24.19港币（折合人民币22.14元），是内地的三倍左右。&nbsp;</p><p>这意味着，如果一辆小型私家车每天行驶50公里，油耗按百公里7升计算，一天的油费就高达77.49元。&nbsp;</p><p>一位在香港生活的特斯拉车主小游对《财经》表示：“油太贵了，很贵很贵。但是电动汽车就很划算，香港商场的停车场就可以充电，超级便宜，有的甚至不要钱。”&nbsp;</p><p>香港街头可以看见很多公共充电桩，能提供免费充电服务。这些充电站通常由非营利环保组织、电力公司及运输署设立。在铜锣湾、尖沙咀等地，几乎每个街角都有电动车专用泊点，配有快慢双充接口的停车位专门为电动汽车使用。&nbsp;</p><p>香港环境保护署官网数据显示，截至2023年9月，香港共有7085个公共电动车充电桩，其中中型充电桩3950个，快速充电桩1092个，覆盖全港18区。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_203f94e2f2da4e11b8008cf7835ab7e9@46958_oswg93821oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">香港街头 &nbsp;摄/翟芳雪&nbsp;</p><p>香港居民龙嫂还观察到，她平常打网约车经常打到特斯拉。拿电动汽车来跑网约车，可以及时去商场或者其他公共充电桩免费充电。但如果是燃油车，司机师傅加油还得高额自费，性价比很低。&nbsp;</p><p>“但特斯拉的个人车主还是比网约车多的。”龙嫂对《财经》补充道。&nbsp;</p><h2><strong>起步早，性价比高</strong></h2><p>《财经》站在香港黄埔的十字路口旁，明显感受到电动汽车出现的频率很高。值得一提的是，在电动车的品类里特斯拉独占鳌头，几乎没有看到别的电动品牌。&nbsp;</p><p>香港电动车资料库数据显示，2017-2023年香港首次登记电动私家车数是62458辆，特斯拉以33909辆力压其他品牌夺得第一，占54.3%。&nbsp;</p><p>作为对比，第二名的梅赛德斯奔驰只有6420辆，不到特斯拉的五分之一。而中国内地的新能源销冠比亚迪，在香港的首次登记数只有3727辆，总占比不到6%。&nbsp;</p><p>在其中，Model Y RWD是销量最好的，登记数为9806辆；Model Y长续航版位列第二，登记数9104辆；Model 3长续航版以6028辆的登记数成为第三名。这三款车型不仅是特斯拉在港登记数的前三名，也是整个电动私家车登记数的前三名。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d885716a3c2c489982704eafb708241f@46958_oswg56544oswg1022oswg962_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电动汽车品牌如此多，为什么特斯拉独占鳌头？&nbsp;</p><p>资料显示，特斯拉在2010年就在香港荃湾设立了办事处，2011年开设了约280平方米的服务中心，将香港作为重要的目标市场。&nbsp;</p><p>特斯拉不仅具备先手优势，小苏表示，高性价比和科技感也是香港居民钟爱这个品牌的原因。&nbsp;</p><p>小苏回忆，特斯拉刚进入内地的时候要100万元左右，很少有人会买，随后内地居民就等到了便宜、性价比高的国产电动汽车。但是在香港，特斯拉的价格一开始就没有那么高。2014年Model S在香港的售价，入门级配置仅售57.9万港币(约合人民币45.2万元)。&nbsp;</p><p>特斯拉官网信息显示，Model Y RWD最新在港售价34.51万港币（折合人民币31.55万元），在内地售价为26.64万元。而在内地最低指导价为13.98万元的比亚迪元Plus，在香港售价为28.8万港元（折合人民币26.33万元）。从消费者的角度看，内地车的价格优势所剩寥寥。&nbsp;</p><p>便捷的充电设施也是必不可少。据报道，特斯拉已在香港设立65个V3超级充电桩，124个目的地充电站，覆盖全部18个区。&nbsp;</p><p>今年10月，特斯拉亚洲首个V4超级充电站已在香港铜锣湾的利园一期正式启用。特斯拉区域总监范菁怡表示，新启用的V4超级充电站的充电功率为每部车最高250kW，收费约为每千瓦时3.05港元-4.05港元。&nbsp;</p><h2><strong>内地品牌争先挑战特斯拉</strong></h2><p>漫步在香港的街头，灯红酒绿的街景中穿梭着慢悠悠的车流。信号灯很多，红色的士、黄色巴士、绿色叮叮车交织在一起，各色各样的私家车也跟着车流慢吞吞地向前移动。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d34ed21b7a594e6887e6d2e811607313@46958_oswg261338oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">香港街头 &nbsp; 摄/陈亮&nbsp;</p><p>特斯拉对香港电动汽车市场的统治会持续下去吗？恐怕不容易。&nbsp;</p><p>一方面，香港政府巨额的电动汽车补贴即将到期，失去利好的免税政策后，特斯拉面对老牌燃油车的价格优势将被大大削弱。&nbsp;</p><p>另一方面，在行业内卷的现状下，不少内地自主品牌将目光移向了香港。&nbsp;</p><p>比亚迪在2013年曾以纯电出租车的形式进入香港，但运营情况不佳，随后销声匿迹，直到2022年凭借元Plus才在香港真正崭露头角，目前比亚迪在香港建立了4家门店。&nbsp;</p><p>《财经 》 此前探访香港比亚迪的尖沙咀直营店，店面非常狭小，只能容下两款车进行展示，一款是比亚迪海豹，另一款是元Plus。店员介绍全港比亚迪只售卖四款车型，除了展出的两款热销款，还有用于试驾的e6和暂时只做宣传的海豚。&nbsp;</p><p>吉利和梅赛德斯奔驰共同持股的电动品牌smart，也于今年下半年在香港红磡建立展厅。&nbsp;</p><p>《财经》在现场看到，smart的位置紧挨着旁边“豪气冲天”的梅赛德斯奔驰大展厅，身处黄金地段，还有邻居引流，可谓是下了血本。&nbsp;</p><p>总而言之，香港是适宜电动汽车生长的土壤。10月25日，香港特区行政长官李家超表示政府会大力推动充电配套扩展，目标是在2027年中前将香港公共和私人充电停车位的总数提升至约20万个。&nbsp;</p><p>李家超表示，香港电动车占今年首半年新登记的私家车超过六成，增速位世界前列。&nbsp;</p><p>面对着蓝海变红海的必然趋势，特斯拉需要有些紧迫感了。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/quQP1c7WMNdqp9QgR8_VGw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经杂志”（ID:i-caijing）</a>，作者：翟芳雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2572641482989443</id>
            <title>瑞士安全科技公司CYSEC利用机密计算技术，保护使用中的数据安全 | 瑞士创新100强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2572641482989443</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2572641482989443</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 10:22:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: CYSEC, 机密计算, 数据保护, 可信执行环境
<br>
<br>
总结: CYSEC是一家瑞士安全科技公司，致力于利用机密计算开发基于硬件的可信执行环境（TEE），保护处于运行状态的数据安全。他们开发的Arca Trusted OS是一款基于Linux的强化操作系统，通过机密计算保护敏感数据。他们还开发了ARCA SATCOM和ARCA SATLINK等应用技术，用于保护卫星通信和遥测遥控数据的安全。CYSEC与多个领域的企业建立了合作关系，并计划成为欧洲领先的机密计算提供商。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_e431a80177f84dc5afc76bff2ef2bced@5898759_oswg44298oswg422oswg119_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源CYSEC官网</p><p>瑞士安全科技公司CYSEC成立于2018年，致力于利用机密计算开发基于硬件的可信执行环境 （TEE），保护本地、云端和边缘环境中处于运行状态的数据安全。</p><p>CYSEC由Patrick Trinkler、Alexandre Karlov和Yacine Felk博士联合创立，其中Patrick Trinkler和Yacine Felk博士在网络安全方面拥有丰富的经验，致力于量子技术和量子密码学相关领域的技术创新。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_5a847c7e880c457b956abb54cad9ae39@5898759_oswg944980oswg1000oswg648_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源Venturelab</p><p>随着数字化转型的加速，越来越多的企业将数据从本地数据中心转移到云端。根据预估，到2025年，将有75%的企业数据处理将转移至云端和边缘环境。因此，对数据保护的需求也变得更为迫切。</p><p>现有的数据保护解决方案着重于存储数据和传输中数据，但对处于运行或使用状态的数据，例如本地系统正在访问或者读取的云端数据，保护却非常薄弱，使其越来越容易遭到黑客的攻击。这客观阻碍了企业将敏感数据和工作负载转移到云上，从而限制了企业的数字化创新与协作进程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_251798d197814e709efb14d7adcf31e7@5898759_oswg4440677oswg1234oswg898_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源CYSEC官网</p><p>CYSEC开发的Arca Trusted OS是一款基于 Linux 的强化操作系统，通过机密计算保护在运行中的敏感数据。通过集成最先进的认证安全硬件，Arca Trusted OS为企业提供受信任的执行环境（TEE），利用机密计算将正在使用中的数据隔离在TEE环境中，保证数据不会被窃取和篡改。被隔离的数据需要密码或密钥才能读取，即使服务商管理员无法也访问。该系统可部署在本地、云端或嵌入式平台中，无缝协调一系列加密功能来保护静态、传输中和使用过程中的密钥、代码和数据，为企业敏感数据和工作负载提供从硬件到应用程序、从本地到云端和边缘的全栈保护。</p><p>基于该技术基础，CYSEC开发的第二个应用技术为ARCA SATCOM，这是第一个具有内置加密和身份验证功能的性能增强代理 （PEP）。通过在两端分别接入路由器和云服务器，实现基于TLS的端到端加密。同时，与标准VPN相比，ARCA SATCOM的PEP能减少数据发送和接收之间来回的次数，使链路吞吐量增加一倍。且无需任何修改即可部署在现有终端和网关上，即插即用，非常便捷。ARCA SATCOM的应用场景是安全而高效的卫星通信，作为欧洲航天局空间安全保障系统（4S）计划的一部分，目前已经被多个卫星通信公司采用。</p><p>CYSEC的第三项应用技术名为ARCA SATLINK，这是一款为遥测和遥控（TMTC）数据以及有效载荷数据提供端到端保护的软件产品，通过提供加密、解密和验证的所有程序，管理密钥生命周期和虚拟通道配置，可以应用于使用CCSDS空间数据链路帧的卫星通信。目前，许多卫星运营商仍在“明文”地与其航天器进行通信，即不对通信链路采取任何安全措施，这使得航天器很容易被窃听敏感数据。为了保护太空资产和数据安全，一些机构已经在CCSDS标准中添加了“空间数据链路安全”（SDLS）&nbsp;协议的安全扩展。ARCA SATLINK就是基于此的应用。ARCA SATLINK能够直接集成到地面通信、航天器等太空组件的架构中，在通信过程中利用机密计算生成密钥对访问请求进行验证，并且对密钥进行加密管理，防止数据被窃取或者被他人控制。ARCA SATLINK也是欧洲航天局空间安全保障系统（4S）计划的一部分。</p><p>目前，CYSEC与数字资产安全基础设施提供商、全球卫星物联网网络提供商等多个领域的企业建立了合作关系，并与欧洲航天局在安全卫星通信解决方案方面进行紧密合作。2022年，CYSEC完成了400万瑞士法郎的种子轮融资，计划进一步开发网络和通信领域的数据保护解决方案，致力于成为欧洲领先的机密计算提供商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_4ef005f4078f44708ae2a2fd7c4ac9d1@5898759_oswg763644oswg709oswg951_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>CYSEC是2023年《瑞士创新100强》（TOP100 Swiss Startups）上榜企业。《瑞士创新100强》汇聚了最佳“瑞士制造”的初创及成长期科技创新企业，是瑞士科技创新领域最具国际影响力的标杆榜单。自2011年以来，该榜单每年在瑞士全国范围内评选出100家最具开创性和市场前景的瑞士创新企业和25家最具独角兽潜力的瑞士成长期企业，覆盖生命科学、工程机械、机器人、信息通信、低碳科技、食品科技等领域。《瑞士创新100强》及系列品牌活动是瑞士创新生态圈的标志性活动，代表着瑞士创新最高地和国际投融资最前沿。</p><p>2023年《瑞士创新100强》中文版由以明科技（Insight Tech）荣誉发布。以明科技是《瑞士创新100强》的中国授权合作方，负责《瑞士创新100强》在中国的运营推广并协助榜单项目对华商业合作。作为中欧（瑞士）科技创新投资与产业化运营商，以明科技为瑞士创新和中国产业的双向合作提供投融资和商业拓展服务并开展股权投资业务。</p><p>获取2023年《瑞士创新100强》完整榜单及行业榜单，请访问以明科技公号或官网。</p></blockquote>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578802490941320</id>
            <title>瑞士食品科技公司Cultivated Biosciences利用酵母生产奶油状脂肪，让植物基乳制品拥有“奶油味” | 瑞士创新100强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578802490941320</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578802490941320</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 10:20:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Cultivated Biosciences, 生物发酵技术, 植物基乳制品, 奶油状脂肪
<br>
<br>
总结: Cultivated Biosciences是一家利用生物发酵技术开发植物基乳制品的公司，他们创造了一种奶油状脂肪，可以为植物基乳制品提供奶油味和质感。他们的生产过程环保可持续，二氧化碳排放量极低。这种创新的奶油状脂肪可以用于制作冰淇淋、酸奶等产品，满足素食消费者的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_f2553a3f45f746e893d85df411756861@5898759_oswg419337oswg960oswg540_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源Cultivated Biosciences官网</p><p>瑞士食品科技公司Cultivated Biosciences（以下简称Cultivated）成立于2021年，该公司利用生物发酵技术，从非转基因酵母中开发出与常规乳制品所含相近的脂肪成分，可替代动物奶油，让植物性乳制品达到动物乳制品的口感和质地。&nbsp;</p><p>Cultivated由Tomas Turner和Dimitri Zogg联合创立，两人在工艺工程、食品科技和植物性脂质生产研究方面都拥有丰富的经验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_691a1b02ab21424abc19be24788b9c5a@5898759_oswg1293577oswg1000oswg562_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源Venture Kick官网</p><p>乳制品生产造成的温室气体排放占全球总量的4%。在环保及素食概念推动下，消费者对大豆、燕麦、豌豆和坚果等植物基乳制品替代品的需求激增。2021年，全球素食品市场估值达到270亿美元，并且十年内还有望再增长一倍。&nbsp;</p><p>不过，植物基乳制品替代品在复制动物基乳制品方面，很难实现动物奶油的香味和质感，无法吸引那些“从小喝牛奶长大”的消费者。奶油的关键在于脂肪，现有的植物脂肪通常使用椰子油或棕榈油，口感上不能媲美动物奶油，其生产也不环保。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_281e099491c34eb58a3330c196764c67@5898759_oswg438215oswg1267oswg618_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源Cultivated Biosciences官网</p><p>Cultivated利用生物发酵技术，从非转基因酵母中开发出一种富含脂肪的奶油状成分，能为植物基乳制品提供所需的“奶油味”和质感，并且可以像动物奶油一样进行浓缩或者稀释。其生产过程的二氧化碳排放量只有动物乳制品的1/70到1/80，真正实现清洁与可持续生产。&nbsp;</p><p>Cultivated使用非转基因酵母进行发酵，在发酵过程中用制糖副产品糖蜜喂食酵母，让酵母大量繁殖并在细胞内产生脂肪。当酵母充满油脂后，Cultivated将整个酵母菌体收集起来，将酵母细胞“打碎”，通过特殊的提取工艺从酵母中获取类似动物乳制品中的“奶油”脂肪。不同于许多模仿复制蛋白质（比如乳清蛋白和酪蛋白）的做法，Cultivated通过复制动物奶油脂肪及其微观结构成分，让酵母中的脂肪具备与动物乳制品相同的质地和口感。&nbsp;</p><p>Cultivated的奶油状脂肪具有和奶油一样的低脂质氧化和天然乳化特性，可以像动物乳制品一样进行浓缩、稀释或干燥等加工，因此能根据客户的需求定制成相应的产品，例如冰淇淋、酸奶，或者在食品生产中作为乳化剂使用。营养价值方面，Cultivated从酵母中提取出的脂肪没有胆固醇，并且可以根据产品的需要调整饱和脂肪的含量，与动物乳制品以及椰子油和棕榈油替代品相比，能实现更低的饱和脂肪含量。&nbsp;</p><p>Cultivated的整个生产过程只使用农业产品生产中的副产品，在后续加工过程中，提取完脂肪的酵母内剩余的蛋白质部分也可用作其他用途，这进一步降低了Cultivated的生产过程对资源、土地和能源的需求，使其生产过程二氧化碳排放量只有动物乳制品的1/70到1/80。&nbsp;</p><p>今年12月，Cultivated推出了一款纯素咖啡奶精产品，这是其“基于酵母的发酵脂肪”概念的首款验证产品。该产品预计于2025年在美国正式推出，公司正在申请美国和欧盟的监管批准。&nbsp;</p><p>2022年，Cultivated完成了150万美元的种子前融资。目前，Cultivated拥有50升生物反应器，并计划进一步优化其发酵技术和扩充产能。Cultivated将持续提升奶油状脂肪的口感，服务植物基乳制品生产商，为素食消费者提供实惠、环境可持续的“奶油般”的体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_3d46e07bd12a4266bbb1143b06de6083@5898759_oswg265336oswg709oswg951_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>Cultivated Biosciences是2023年《瑞士创新100强》（TOP100 Swiss Startups）上榜企业。《瑞士创新100强》汇聚了最佳“瑞士制造”的初创及成长期科技创新企业，是瑞士科技创新领域最具国际影响力的标杆榜单。自2011年以来，该榜单每年在瑞士全国范围内评选出100家最具开创性和市场前景的瑞士创新企业和25家最具独角兽潜力的瑞士成长期企业，覆盖生命科学、工程机械、机器人、信息通信、低碳科技、食品科技等领域。《瑞士创新100强》及系列品牌活动是瑞士创新生态圈的标志性活动，代表着瑞士创新最高地和国际投融资最前沿。&nbsp;</p><p>2023年《瑞士创新100强》中文版由以明科技（Insight Tech）荣誉发布。以明科技是《瑞士创新100强》的中国授权合作方，负责《瑞士创新100强》在中国的运营推广并协助榜单项目对华商业合作。作为中欧（瑞士）科技创新投资与产业化运营商，以明科技为瑞士创新和中国产业的双向合作提供投融资和商业拓展服务并开展股权投资业务。&nbsp;</p><p>获取2023年《瑞士创新100强》完整榜单及行业榜单，请访问以明科技公号或官网。</p></blockquote>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578799680218497</id>
            <title>问界M9上市，这是对理想和问界共同的大考</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578799680218497</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578799680218497</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 10:17:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国车企, 问界M9, 华为汽车业务, 豪华SUV
<br>
<br>
总结: 中国车企华为汽车业务发布了豪华SUV问界M9，成为2023年底密集发布新品的焦点。问界M9以其丰富的功能和合理的价格，代表了中国车攻入豪华市场的新姿势。华为汽车业务通过技术创新和高端品牌加持，实现了在豪华市场的竞争优势。问界M9与同样走增程路线的理想汽车形成了竞争关系，两者在高端市场展开贴身战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果把2023年底密集发布新品的中国车企攒成饭局，主宾角色大概率是属于华为和赛力斯联合打造的问界M9——它不动筷，这一席就不能算开场。&nbsp;</p><p>“1000万以内最好的SUV，陆地上最好的SUV来了。”12月26日，在问界M9发布会上，华为汽车业务掌舵人余承东如此开场。在接下来的功能讲解中，几乎每一个停顿处，现场都响起一片“遥遥领先”欢呼声。&nbsp;</p><p>中国汽车行业正处于高度内卷中，过去两周内，近10家车企发布了新车。然而，11月广州车展关注度最高的两款产品，理想mega和小鹏X9 却将发布会延迟到了1月。在问界M9发布会定档后，极氪、小米和小鹏三家陆续宣布了发布会日期——设在了紧随其后的一周内。&nbsp;</p><p>“这些车企都在等M9先出牌，再见机行事出自己的牌。”多位业内人士向《财经十一人》表示。&nbsp;</p><p>一款定价超过50万的豪华SUV产品，还未正式上市就斩获近4万台订单。这是问界让竞争者忌惮的势能。一位“鸿蒙智行” （原华为智选车业务，华为和赛力斯合作的问界品牌和奇瑞合作的智界品牌均属于此业务） 产品负责人向《财经十一人》评价，“M9可以说是最余承东的产品。”&nbsp;</p><p>这款“最余承东的产品”，凝结着华为汽车业务过去三年来的辛酸和高光。以问界M7的起死回生和华为车BU独立 （详见《财经十一人》此前文章《华为汽车业务独立融资，漫不起，赌一把》） 两个标志性事件作为节点，华为汽车业务甩开了过去在2B和2C间犹豫不定的包袱，进入车型密集放量、完善产品矩阵的新阶段。&nbsp;</p><p>近三个月来，华为以一种非行业常规的速度发布了新问界M7、智界S7、问界M9三款汽车产品，越来越以汽车品牌示人。官方数据显示，问界品牌11月交付量为18,827辆，同比增长127.93%，环比增长48.24%。其中问界新M7上市两个半月订单量突破10万台，连续两个月交付量破万。&nbsp;</p><p>“遥遥领先”的品牌势能能否沉淀为产品内功？M9就像一面镜子，折射华为汽车业务接下来动作的变化。&nbsp;</p><h2><strong>中国车品牌向上的新姿势</strong></h2><p>M9将堆料做到了极致。&nbsp;</p><p>根据问界M9释放的官方信息，问界M9增程版车型，WLTC 百公里亏电油耗 6.9L；提供两种电池包选择：42度电版本纯电续航225km，综合续航1362km；52度电版本纯电续航275km，综合续航1402km。纯电版搭载100度电池，CLTC续航里程630公里。&nbsp;</p><p>在这样的基础配置下，华为的官方宣传用语里，提到了十大黑科技。仅仅是一个智能灯光系统，余承东就提到了“百万像素智慧投影大灯、超近场投影、100英寸户外巨幕投影、智慧交互矩阵大灯、多场景智慧灯语等等”。&nbsp;</p><p>问界M9确实是同价位里功能最全的SUV——只是许多功能并非车主刚需。&nbsp;</p><p>M9的打法，是在实现以上功能的同时，在价格上给出诚意。根据官方公布的价格，问界M9增程Max版46.98万元、纯电Max版50.98万元、增程Ultra版52.98万元、纯电Ultra版56.98万元。&nbsp;</p><p>不到47万元，就能买到“1000万内最好的SUV”。&nbsp;</p><p>可以说，问界M9代表了一种中国车攻入豪华市场新的卷法。过去，中国50万以上的豪华市场长期被传统品牌占据，消费者们愿意为体现身份和阶级的品牌溢价买单。但是，这不是中国车的打法。&nbsp;</p><p>“现在的情况是，买豪华SUV的人，也希望能买最高性价比的SUV。”一位资深汽车营销人士告诉《财经十一人》。在豪华市场，BBA的智能化步伐还是比较慢，对比之下，同价位产品，中国车依靠电动化和智能化以及强大的供应链优势，实现了更高配置。即便做豪华市场，中国车企依旧依靠性价比，过去是用A级车的价格买C级车，现在是用百万豪车的价格买500万甚至千万豪车的品质。&nbsp;</p><p>中国车的品牌溢价，是靠技术创新带来的溢价。&nbsp;</p><p>对问界M9来说，在技术创新的维度之外，还有华为本身的高端品牌加持，这是其打豪华市场天然的优势。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>华为对豪华市场寄予厚望。一位华为核心经销商向《财经十一人》表示，从华为消费者业务整体的战略看，华为未来的布局是希望包括汽车产品在内的终端消费品实现品牌向上。&nbsp;</p><p>目前，华为正在建设“超豪门店”，“选址要求在顶奢商场里，门店要求挨着Chanel、LV之类的奢侈品品牌。以后华为的车也会进入这些地方售卖。”&nbsp;</p><p>现在，摆在M9面前的现实问题是，能不能成为华为汽车攻入豪华市场的开山之作？&nbsp;</p><p>多位受访行业人士向《财经十一人》表示，从外形来看，M9的外观设计并不出彩，“甚至可以说是平庸”。&nbsp;</p><p>从内部功能来看，一位“鸿蒙智行”产品负责人告诉《财经十一人》，目前华为内部的思路，可以概括成“市场上别家产品有的 （功能配置） 我们都要有，在同价位的前提下，别家没有的、华为的黑科技也要有。”&nbsp;</p><p>一位华为前车BU管理层人士认为，这恰恰是M9的一大弱点，“设计上团队太迎合老余的思路了，做出来的产品就可能偏离消费者需求”。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><h2><strong>问界理想贴身战</strong></h2><p>同处于大空间SUV赛道，问界最大对手是同样走增程路线的理想汽车。问界M9的发布，意味着双方同时开启了高端市场的竞争。&nbsp;</p><p>“最关注问界M9的就是理想的粉丝。”一位理想汽车分析人士向《财经十一人》称。&nbsp;</p><p>如果从竞争模式来看，华为模式的强项是砸资源卷研发，而理想更擅长的是产品定义。&nbsp;</p><p>一位华为一线销售负责人告诉《财经十一人》，现在问界和理想都是围绕“家”和“智驾”两个点竞争，但是公司高层对产品理解不一样，所以具体做法也并不同。&nbsp;</p><p>“最早时，理想不以技术角度为出发，就是给大家一个大空间的车，理想one一直被说是奶爸车，于是后来战略升级，理想宣称打造移动出行的家。所以理想的做法是，‘以点覆盖面’，华为的理念是数字世界带给每个人每个家庭每个组织，所以是‘以面覆盖各种点’，中间磨合时间就会变得更长。”&nbsp; &nbsp;</p><p>目前，理想汽车有三款车型在售，理想L9 （40万-50万元区间六座SUV） 、L8 （40万元以内六座SUV） 、L7 （40万元以内五座SUV） 。首款纯电产品mega （50万元以上MPV产品） 也将于1月正式上市。&nbsp;</p><p>问界同样有三款产品在售，M5 （25万元级紧凑级SUV） ，M7 （30万元级中大型SUV） ，M9 （50万元级豪华SUV） 。&nbsp;</p><p>此前，在30万元以上的SUV市场中，理想是最有竞争力的新能源品牌。而M7和M9的发布，对理想形成了夹击之势。&nbsp;</p><p>新M7和理想L7已经展开了正面竞争。根据第三方咨询机构杰兰路的统计，消费者在购买问界M7时，理想L7是最核心的对比车型。行业媒体预计，12月，问界M7将有可能交付量突破2万台，这意味着问界正在成为一个主流品牌。&nbsp;</p><p>一位华为前车BU管理层人士向《财经十一人》表示，因为品牌定位原因，问界品牌诞生之初和理想就处于竞争关系。他认为，新M7的爆红正是因为采取了田忌赛马策略。&nbsp;</p><p>“M7第一次发布时犯了一个错误，对标理想one造了个六座，但是理想直接卖L9，M7完全打不过。现在新M7主打五座，瞄准理想五座的L7，田忌赛马，性价比优势就体现出来了。”&nbsp;</p><p>M9上市后的对手是谁？毫无疑问理想L9是最直接的竞品，“但M9堆料更狠，也许能有些优势。”前述华为人士表示。&nbsp;</p><p>亦有观点认为，MPV和中大型SUV同样具有竞争关系。以M9的价格定位，也将对纯电产品mega形成冲击。前述理想汽车人士向《财经十一人》评价，他认为，M9的价格定位，正处于L9和mega之间的差异化区间，或许有突围可能。&nbsp;</p><p>前述华为销售负责人表示，理想三款主力车型，是给消费者满足感的产品线，一眼望去30多万和40多万车外观差不多。问界系列还没有形成产品外观矩阵，消费者对品牌认知并不明显。所以问界产品线目前看来表现很不稳定，“问界和理想产品至少有两年差距。”&nbsp;</p><p>近期问界订单出现了增速放缓趋势，自9月中旬新M7上市以来，问界销量保持增长态势。但进入12月后，根据行业媒体车Fans统计，截至12月18日，问界12月的订单约为1.87万，周新增订单四到五千，进店量和订单量相比之前下降10%—15%。与此同时，理想本月有望突破5万交付量。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>《财经十一人》综合采访信息判断，问界订单转化率下降明显。有华为人士向《财经十一人》分析，出现这种现象，不仅因为目前问界积压订单量大，加重了消费者的观望情绪，更重要的是，问界的品牌势能在下降。&nbsp;</p><p>普遍认为，华为带来的品牌加持，是问界起死回生的关键。Mate60的发布，给华为带来了巨大的流量。一位华为核心经销商向《财经十一人》表示，根据经销商所得到的信息，明年上半年华为终端仍将会有1-2波对行业形成冲击的产品攻势。但是，随着时间推移，华为的品牌势能会逐渐归于平静。&nbsp;</p><p>当流量红利减弱，问界M9接下来的销量更多将依赖产品和交付表现。问界M7目前积压的订单约在7万台左右，赛力斯目前月产能在3万台左右，月交付量接近两万台。这意味着赛力斯和华为的交付能力将迎来大考。&nbsp;</p><p>一位赛力斯工厂负责人此前告诉《财经十一人》，虽然外界关注产能高低，目前公司内部更关注交付，“不管产能高低，最终是要交付到消费者手里。现在供应链、前端、后端的生产以及工人各种轮班，首先聚焦在高质量的交付。”&nbsp;</p><p>根据官方消息，问界M9将于明年二月开始交付，最残酷的竞争也许从那时开始——届时，理想Mega同时会开启交付。两位老对手，又站在了同一个赛点。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjU2NTA1Mg==&amp;mid=2247584915&amp;idx=2&amp;sn=46b23495869f760a62b7b7f753eedf3d&amp;chksm=e8395d62489ca11881623b4cdc12484f513a22a4fc650c885efe24ef4803dab3e2925c59a702&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经十一人”（ID：caijingEleven）</a>，作者：顾翎羽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578766310925700</id>
            <title>人民币持续走强，要重回“7”以内？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578766310925700</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578766310925700</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 10:01:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 年关将近, 人民币兑美元汇率, 7, 中美两国货币政策
<br>
<br>
总结: 今年年底，人民币兑美元汇率仍未能重回“7”以内。由于中美两国货币政策的差异以及市场对未来经济增长的担忧，人民币汇率回升缓慢。然而，随着美联储降息预期的增强和中国经济的恢复，明年人民币有较大概率重回“7”以内。人民币的双向波动是正常现象，受到美元指数的影响，同时也与国内经济基本面的修复有关。人民币汇率的波动加剧引发了市场的关注，但金融监管部门强调这是正常现象。根据过往经验，年底人民币汇率通常会有较大下跌压力，但随着美联储降息预期和国内经济的改善，明年人民币有较大概率重回“7”以内。市场无需过于担忧人民币币值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>年关将近，人民币兑美元汇率仍未能重回“7”以内。</p><p>12月27日，人民银行授权中国外汇交易中心公布，银行间外汇市场人民币汇率中间价为：1美元兑人民币7.1002元，前一交易日中间价报7.0965元，单日调降37基点。</p><p>在岸、离岸人民币汇率小幅回升。12月27日，在岸人民币兑美元收盘报7.1437，较前一交易日收盘价小幅回升8点；离岸人民币兑美元报价7.1483，较前一交易日收盘价基本持平。</p><p>实际上，进入11月以来，人民币对美元汇率反弹趋势明显。在岸、离岸人民币兑美元汇率持续多日攀升，并连破7.21、7.20、7.19、7.18等多道关口。其中12月14日，在岸人民币兑美元汇率日内上涨超600点，盘中一度破7.10关口，触及7.0955，但随后出现回落。</p><p>自2015年811汇改以来，离岸人民币曾3次破“7”，时间上分别是2019年8月、2020年2月、2022年9月。其中前两次用了5个月时间将汇率长期稳定在“7”下方，去年则用了3个月。而本轮人民币破“7”已经超过7个月。</p><p>人民币何时重回“7”下？对此，多位业内人士向时代财经表示，人民币兑美元汇率回升缓慢主要是由中美两国“截然相反”的货币政策所引起，叠加市场上对未来经济的增长存在担忧情绪。随着美联储降息预期的增强，以及中国经济的恢复，明年人民币大概率重回“7”下。</p><h2><strong>人民币的双向波动是正常现象</strong></h2><p>从走势看，今年人民币对美元汇率高频波动，走低后快速拉升。</p><p>年初，人民币对美元汇率曾出现过一小段的回升。2023年1月，受美元走弱，经济预期增强等因素影响，人民币收复6.70关口后震荡回落，随后保持在6.8、6.9区间徘徊前行。但随着美元指数强势回弹，仅在5月内就上涨了2.5%，随之人民币出现了一波明显跌势，使得人民币汇率再次落入7区间，一度探底7.26。</p><p>进入7月，随着美联储对加息政策的越发模糊，以及国内系列刺激政策落地后，经济恢复加速，人民币汇率出现一小波反弹。不过，该轮回升未能得到持续。7月底，美联储宣布再度加息25基点并强硬表态，打击市场降息预测，美元指数迅速走强，人民币汇率再度走低，并长期在7.3关口附近横盘波动，最低触及7.35。</p><p>11月份后，人民币汇率快速走强，接连收复“7.3”“7.2”关口，并在12月14日盘中突破“7.1”关口，其中，在岸人民币最高触及7.0955。不过，近期人民币之后又在美元指数走低的背景下，再度出现波动走低的情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_be922b21985a4ce8876dc852260e8e25@000000_oswg217925oswg960oswg798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年，在岸人民币曾高频波动走低，但年末得到强劲回升</p><p>今年以来，人民币兑美元汇率波动明显加剧，这引发市场的高度关注。</p><p>中国人民银行发布的《2023年第三季度中国货币政策执行报告》显示，前三季度，人民币对美元汇率年化波动率为5.1%。而过去五年，人民币对美元汇率波动率均值约4%。</p><p>此外，据中银证券全球首席经济学家管涛分析，2023年上半年，人民币汇率中间价最大振幅为7.6%，超过了2021年全年的3.5%振幅。同期，在国际货币基金组织（IMF）披露的8种主要储备货币中，人民币的最大振幅名列第四位，超过了其他7种主要储备货币汇率同期平均最大振幅，为1994年初汇率并轨以来首次。&nbsp;</p><p>“这主要与美元指数震动有关。”中国外汇投资研究院院长谭雅玲告诉时代财经，今年人民币兑美元汇率的高频波动，很大程度上受到了美元指数影响，美联储对加息政策的阴晴不定，影响着市场预测，造成汇率市场短期波动。不过，谭雅玲也提醒道，国内基本经济面修复也是决定人民币走势的重要原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_58c8a547e13842c6af8dfc78f84b49e2@000000_oswg241531oswg960oswg819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年，走势同样震荡的美元指数</p><p>实际上，我国金融监管部门也曾多次强调，人民币的这种双向波动是正常现象。</p><p>此前，中国人民银行曾在《深入推进汇率市场化改革》一文中提到，人民银行稳步深化汇率市场化改革，不断完善以市场供求为基础、参考一篮子货币进行调节、有管理的浮动汇率制度，人民币汇率市场化水平不断提高，市场供求在汇率形成中发挥决定性作用，汇率弹性不断增强，双向波动成为常态，人民币汇率在合理均衡水平上保持了基本稳定。</p><p>管涛也表示，人民币汇率弹性增加，提高了利率调控的自主性，促进了宏观经济稳定;而经济基本面稳定又对汇率稳定形成支撑，外汇市场运行更有韧性，有助于利率和汇率之间形成良性互动。</p><h2><strong>重回“7”以内是大概率</strong></h2><p>从客观上来讲，人民币兑美元汇率自5月份破“7”已有7月之久，且近期又出现波动走低，人民币汇率能否在2024年重回“7”以内？</p><p>对此，民银国际研究部负责人应习文向时代财经解释道，近期人民币的波动走低属于年末的正常现象。</p><p>“参照过往经验，每逢年底，进出口商都会赶在年末集中使用剩余的换汇额度，以避免指标浪费，因此年末人民币本身就有较大下跌压力。”应习文进一步指出，今年年末，美元指数处于一年中较低位置，使得换汇更为实惠。此外，当前中美两国利率仍存在倒挂现象，境外部分理财产品收益率也相对处在历史高位，这进一步加强了年末换汇动力。</p><p>在应习文看来，相较此前，随着美联储的降息预期以及国内经济的恢复，人民币的国内外环境已经有了较大改观，明年人民币兑美元汇率重回“7”以内，有较大概率，“当前人民币的走低，属于季节性的调整，并不能作为看空人的依据。”</p><p>应习文还提醒道，2024年1月1号后，会有新一波汇率额度，而临近中国传统新年，企业可能会出现新一轮集中换汇，以便进行结汇或发放工资等正常运营操作，届时，人民币可能还会有所波动。</p><p>应习文认为，市场无需对人民币币值过于担忧。他解释道，今年国际形势复杂多变，全球外汇市场波动相对较大，对照世界主要经济体的货币走势来看，人民币走势仍处于正常范围内。</p><p>实际上，从代表一篮子货币汇率的CFETS人民币汇率指数来看，今年以来人民币币值下降幅度较为缓和。根据中国货币网数据显示，2023年12月22日，CFETS人民币汇率指数为97.88，而2022年12月30日的指数为98.67。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_cebeb9859f5b4c76bc4c71314289e47e@000000_oswg73113oswg960oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">CFETS人民币汇率指数虽有起伏，但对比年初下降较缓</p><p>而关于美联储在2024年开启降息的迹象也越来越多。北京时间12月14日，美联储今年最后一次议息会议结束，宣布将联邦基金利率目标区间维持在5.25%至5.5%之间不变。美联储新的经济预测显示，美联储官员们对2024年降息的中位预期为75个基点，高于会议前预期的50个基点。美联储主席杰罗姆·鲍威尔会后表达了加息周期“达到或接近峰值”的观点，因为委员会“不太可能”再次加息。</p><p>作为美联储重点控制的通胀率，已经步入缓和下行趋势。美国劳工统计局公布的最新公布的数据显示，作为衡量通胀的主要指标之一，美国11月CPI同比上涨3.1%，较10月的3.2%放缓，符合预期。</p><p>管涛同样认为，当前美联储货币政策主导的全球金融周期已经行至紧缩尾声阶段。不过，管涛也提醒道，需要考虑到美联储货币政策的不确定性可能会导致形势骤变。</p><p>谭雅玲同样认为，明年人民币大概率会出现回升情况，但市场不应过分押注美联储降息。谭雅玲表示，当前红海与苏伊士运河出现新的地缘震荡，可能引发国际石油价格上涨，而作为美国CPI中重要一重要指标，一旦石油价格出现较大幅度的上涨，美国通胀可能会再次反弹，美联储的降息可能会再度推迟。</p><p>尽管一众经济学家均认为，明年人民币兑美元汇率大概率将有机会重回“7”以内，但汇率能否稳定在“7”以内，其关键还在于中国经济的修复形势。</p><p>在管涛看来，当前中国居民消费活力逐渐恢复，国内结构性就业压力可能正在逐渐缓解、欧美补库需求可能带来出口改善、政策优化和抓落实有望带动居民杠杆行为进一步修复、中美利差触顶回落，有助于降低资本流出压力，改善市场信心。2024年，中国经济将得到较好恢复，但也不排除土地财政、社会预期偏弱等因素带来的经济下行压力。</p><p>应习文也提醒道，尽管当前中国楼市的基本面已经发生了变化，未来指望楼市大幅拉动中国经济已无可能，但2024年，中国经济仍需重点关注楼市情况，“至少要做到止跌回暖，这样才能以保民生，稳定居民信心。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247519514&amp;idx=3&amp;sn=eba25b1b54cceaf146e7322f41541ee9&amp;chksm=e8ae303199a55344120ca20d37ba2201eda173c5e31197e7f2f78a460ae4eb3c9ce7721316d6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：李益文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578819136759171</id>
            <title>懂车帝冬测引发行业争议，到底在争什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578819136759171</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578819136759171</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 09:53:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车行业, 冬测结果, 行业争议, 第三方测试和评价
<br>
<br>
总结: 近日，懂车帝公布的2023年冬测结果引发了新能源汽车行业的争议。随着新能源汽车市场竞争的加剧，第三方的汽车测试和评价越来越受到关注。在这个竞争激烈的行业中，平台内容对消费者的参考意义不可或缺。懂车帝希望通过严格的测试和统一的标准，为消费者提供更多车的数据，帮助他们做出选购决策。同时，中国品牌新能源车在冬测中表现出色，成为行业的领跑者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，新能源行业最受关注的话题之一，莫过于懂车帝公布的2023年冬测结果。部分测试数据遭到了一些车企质疑，也激起了行业内广泛讨论。</p><p>12月22日晚，懂车帝召开了2023冬季发布会，回应了争议的同时，也向广大关注新能源汽车行业发展的用户，讲述了做测评背后的故事。&nbsp;</p><p>本次冬测之所以会引发行业争议，归根结底还是新能源汽车市场的竞争越来越激烈，玩家之间的淘汰赛也越发残酷。车企、用户和平台之间的关系，也已经发生了巨大改变。&nbsp;</p><p>一直以来，汽车参数的话语权都来自车企，而汽车体验则来自用户反馈。但随着技术发展和信息透明度提高，新能源汽车时代的汽车产品发布，已经堪比电子产品，在车企和用户之间，来自第三方的汽车测试和评价，越来越受到关注。&nbsp;</p><p>毫无疑问的是，一个正在蓬勃发展的行业需要争鸣和讨论，在各方达成共识后，才能健康长远地向前走。其中，汽车内容平台衔接车企和用户，并优先服务于用户的真实需求，其价值不可或缺。随着专业能力和客观性进一步增强，平台内容对消费者的参考意义，也会更大。</p><h2><strong>冬测舆论之争，争的究竟是什么？</strong></h2><p>每一个身处其中的人都能清晰地感知到，新能源汽车的发展，已经迈入了一个突飞猛进的时代。&nbsp;</p><p>中汽协预计，2023年中国汽车市场总销量约3000万辆，同比增长11.7%。其中，新能源汽车销量940万辆，同比增长36.5%。放眼全球，2023年新能源汽车年销量有望超1500万辆，中国市场贡献了近三分之二的体量——换句话说，中国已经成了全球体量最大、也是最活跃的新能源汽车市场。&nbsp;</p><p>销量节节攀升的背后，市场竞争的烈度和强度只增不减。&nbsp;</p><p>一方面，想要进入新能源汽车行业、参与分食红利蛋糕的企业卯足了劲，想要抢到下一轮竞赛的入场券。车企推向市场的产品越来越多，上市节奏也越发密集。据媒体不完全统计，2022全年上市的新能源新车型约70个左右，而2023年仅仅上半年上市的新能源新车型，就超过了100款。&nbsp;</p><p>另一方面，智能驾驶时代的汽车，越来越像手机等电子产品，产品功能趋向同质化的情况下，车企为了更有效地占领用户心智，纷纷在营销上下足了功夫，这也导致“xx万元以内最好的xx车”等口号不绝于耳。&nbsp;</p><p>但站在消费者的角度考虑，要想穿透堆叠的硬件配置和复杂参数，看懂汽车真正的实力，并不是一件容易的事。而这也是懂车帝等内容平台存在的意义——通过专业的拆解和分析，帮助用户厘清真正的实用需求。&nbsp;</p><p>有了以上的行业背景做铺垫，不难理解懂车帝2023冬测结果引发的争议。&nbsp;</p><p>在这个竞争充分又激烈的行业，销量数据就是企业的生命线，每月月初各家新能源车企争先恐后地发布战报，就是一个鲜明的注脚。而汽车测评等内容，直面产品的优缺点，和消费者的选择息息相关，车企对这些内容高度敏感无可厚非。&nbsp;</p><p>但现实是，企业标称数据和真实数据之间，往往存在一定差距。这也是懂车帝想要为消费者补足的认知差距。&nbsp;</p><p>在懂车帝冬测项目负责人王若然看来，行业需要有一个第三方，用严苛且标准统一的尺，去衡量每一款车。“企业做广告的时候，只会说我们的车续航很长，但不会说在严寒的冬天，会缩水多少，更不会说比竞争对手的表现差。”王若然说，懂车帝希望消费者能看到的不只有车企宣传的内容，还要有更多视角的第三方测试，能够在同一尺度上，提供更多车的数据，为大家提供选买的参考。&nbsp;</p><p>一直以来，汽车参数的话语权来自车企，汽车体验则来自用户反馈。但随着技术发展和信息透明度提高，新能源车时代的汽车产品发布堪比电子产品，在车企和用户之间，来自第三方的汽车评测越来越受到关注。&nbsp;</p><p>在车企、用户、平台的三角关系中，平台的价值在于衔接车企和用户，并优先服务于用户的真实需求，随着专业能力和客观性稳步提升，对消费者的参考意义也会变得更大。&nbsp;</p><p>事实上，在争议之外，还有更值得关注的事实。此次懂车帝冬测结果显示出，整体新能源行业相较前几年，已经有了十足的进步；而国产车的表现，也可圈可点。数据显示，在刚刚完成的漠河冬测中，34款纯电车型零下20℃平均续航里程达到292公里，相较于去年冬测提升9%，前13名全是中国品牌车型。在智能化测试中，超高难度的雪地、夜间、逆光环境下，8款通过车型的国产率达到100%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_2d83bce7515b4ce495a46df5c42d9f2c@1215450627_oswg194652oswg552oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“通过更符合中国消费者需求的研发投入和软硬件配置，中国品牌新能源车无论是市场表现还是测试成绩，已经成为当之无愧的领跑者。”王若然说。</p><h2><strong>平台评测和用户实测，有什么区别？</strong></h2><p>在今年引发大规模行业讨论之前，懂车帝已经在大规模汽车测试这条路上，走了很久。&nbsp;</p><p>在2023冬季发布会上，王若然介绍称，过去5年，懂车帝对市场热销和用户关心的热门车型进行了规模化的测试，累积实测车型超过2000款，数据超过90万条。在常温测试的基础上，自2021年起，懂车帝开始进行极寒、高温环境下的冬测和夏测，3年覆盖近300款新能源车，以“常温+极限”场景搭建了完整的测试体系和行业成熟的实测数据库。&nbsp;</p><p>通过不同环境、不同项目的测试数据，用户可以对自己感兴趣的车型形成全面了解，并在不同车型之间横向比较，最终进行选买决策。如在常温测试中，懂车帝会对基础性能、智能座舱、辅助驾驶等6个维度共计24个项目进行评测；在夏测中聚焦紫外线隔绝率、甲醛挥发量；在冬测中关注续航充电、座椅加热等。&nbsp;</p><p>在早期与媒体沟通时，懂车帝曾表示，基于新能源车最容易被诟病的两个问题——续航和自燃，设计了冬测和夏测，想要覆盖这两个方向的担忧。过去，以冬测和夏测为代表的“三高”测试，一般都是汽车主机厂在做。作为汽车内容平台，懂车帝涉足其中，有自己的考量。&nbsp;</p><p>2022年与36氪对谈时，懂车帝副总裁、原创内容负责人张迪曾表示，在新能源汽车处于高速增长的时候，懂车帝想站在用户视角去审视新能源汽车。“很多企业做冬夏测不会对外开放，并且测试对象都是单一品牌、单一产品，不会横向地把40多款车放在一起做对比，（对企业来说）没有必要。此外主机厂大多做的是国标测试，但我们想做的是用车真实用车场景下的测试，更能暴露问题，这些测评主机厂是不会去做的。”&nbsp;</p><p>回顾汽车百年发展史，无论经历了怎样的变化，完成了怎样的迭代，从消费者的角度去看，归根结底，它还是一个服务于人的交通工具，承载着生命安全。尤其到了眼下，智能驾驶风靡全球，各种新技术、新概念层出不穷，但任何能力边界的拓展，都应当建立在安全的基础之上。&nbsp;</p><p>在发布会现场，王若然举例说：“智能辅助驾驶，在道路上能不能帮助驾驶员规避风险、提升安全性；在冰天雪地的环境中，制动、避险的能力能不能满足行驶安全的需要；在高温暴晒之下，空调能不能迅速降温，保障驾乘者拥有一个安全的车内环境……这些都是我们更加关注的话题，因为汽车测试，首先要让测试，回归汽车本身，回归到它最根本的功能——安全行驶本身。”&nbsp;</p><p>在他看来，汽车不是一把只有夏天才会打开的遮阳伞，或者只有冬天才穿的棉鞋。汽车也不是时令性商品，它的使用不分季节、不分地点，“你不能因为车主身处-20℃的北方，就告诉他‘不好意思，我们的车会在冬天的暴风雪之后无法使用，因为隐藏式的门把手打不开了’”。站在用户的角度，不应该让环境迁就车，而应该让汽车，去适应每一个可能的用车环境。&nbsp;</p><p>测试的大方向明确后，需要搭建完善评测体系，也需要自主研发评测技术。这需要旷日持久地坚定投入，也是所谓“民间小视频”和普通用户自发测试，所不具备的能力。&nbsp;</p><p>比如，为了更严谨准确地描述辅助驾驶能力和智能座舱的表现，懂车帝自研了测试工具和分析算法。又比如在辅助驾驶测试中，基于对神经网络的视觉感知算法，懂车帝会对车辆在车道内的居中情况、跟车距离、响应时间进行量化跟踪，解决了以往对于辅助驾驶只能主观评价的局限。而在车机测试中，通过自研测试工具和视觉软件的逐帧分析，懂车帝在测试中可以获得应用响应时间、车机灵敏性及流畅度等关键数据。&nbsp;</p><p>此次争议中，不少质疑的声音指向了懂车帝的测试标准。对此，王若然回应称，“好产品不怕评测，真评测也不怕挑战。”&nbsp;</p><p>据他介绍，懂车帝做的每一次大规模测试，都是在统一的标准和方法下进行的。“我们认为，在汽车测试中，必须要统一标准，否则数据就没有意义；但是，测试并不是只有唯一标准，不是只有符合厂商宣传需求的标准才是对的标准。懂车帝根据用户使用场景构建的标准，同样对于消费者和行业有着重要意义。”懂车帝希望能用5年来不断优化的测试体系和标准，为用户提供更丰富更全面选买参考。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_77ba2bd8b70d4d26a45b1810e69f0027@1215450627_oswg73857oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>懂车帝冬测项目负责人王若然&nbsp;</p><h2><strong>“所有人帮助所有人”</strong></h2><p>在眼下这个新能源汽车产品爆发的年代，技术的发展迭代已经冲到了快车道，不难发现，传统的汽车评价体系已经很难追上行业和玩家们进化的速度。&nbsp;</p><p>过去燃油车称霸的时候，所有人的目光都紧盯汽车的百公里加速、油耗，以及车辆的售后保养等等，但当下，大家更聚焦的是智能驾驶水平如何，智能座舱表现如何，芯片算力能否支撑新技术的快速落地，相应地，评价汽车的专业能力也亟待提升。&nbsp;</p><p>回到用户最基本的需求，车企、车评人、汽车平台等产出的各类评测内容质量参差不齐，再加上新能源汽车信息渠道纷繁复杂，用户很难全面了解一款感兴趣的新车的信息。因此，建立一个更全面、客观的新能源评测体系，势在必行。&nbsp;</p><p>在此次冬测的争议过程中，懂车帝并没有回避自身的不足，也坦承测评本身还有可以进步的空间。&nbsp;</p><p>因此，在即将到来的2024年，懂车帝还将在智能化与安全性两个方向，联合国家有关部门和权威测试机构成立研究院和专项实验室，开展更深入、更专业的测试，为用户提供更加客观公正的测试结果。&nbsp;</p><p>除了不断丰富的内容和不断完善、力求专业的评测，一直以来，懂车帝还为用户提供一系列看、选、买车工具。&nbsp;</p><p>在冬季发布会上，懂车帝App产品负责人杨鸿达介绍，用户对汽车的需求，正在随着行业的新能源转型发生巨大变化。&nbsp;</p><p>首先，用户对获取真实内容的需求越来越高。平台数据显示，近半年，来自认证车主的内容阅读量涨幅达到158%，是其他内容的4倍。唯有真实，才有参考价值，如今，碎片时间越发宝贵，能给用户提供更高效的信息获取渠道的平台，总会走得更远。&nbsp;</p><p>其次，长期、深度的体验内容也备受关注，过去一年中，内容的生产量增长了86%，这部分内容的消费量也在日益增长。因为车辆的功能越来越丰富，使用的场景越来越多元，想要完整体验一辆车的好坏，一次试驾已经完全不够。&nbsp;</p><p>此外，不少车型频频进行OTA升级，用户需要持续更新的评价，因此对长期产出、及时更新的车主内容的信赖度也在提升。那些足够投入、对优质内容足够有耐心的内容生产者，也会从平台收获更多。&nbsp;</p><p>在懂车帝平台上，不少车主展示出蓬勃的分享欲。比如有一位特斯拉Model 3的奶爸车主，一直在记录自己每天的用车体验，从中午午休到户外露营，从接送孩子到国庆自驾，有对车辆的吐槽，也有下一次升级的期待。还有一位车主，车漆出现问题后送去维修，结果发现整台车的小毛病越来越多，于是在平台提出问题并求助，在社区和车友的帮助下，推动厂商解决了相关问题。&nbsp;</p><p>杨鸿达感慨，很多人跟车在一起的时间，甚至超过男女朋友。“他们能够在日常的长期使用中，发现车辆的优缺点，从而提出最真实、最有代表性的评价，不受外界因素的干扰，比任何车评人都更了解这台车的使用全程。”&nbsp;</p><p>基于真实的用户需求的变化，懂车帝宣布将上线“车主口碑”产品，聚焦、放大真实车主的声音。&nbsp;</p><p>在产品上，基于大量车友的真实评价，“车主口碑”将对所有内容进行分析和总结，结合用户最关心的外观、空间、智能化等用车维度，通过自研的汽车行业大模型技术，对海量的车评内容进行自动化的理解并分类归纳，并在产品端集中展示。当用户需要了解或购买一辆车时，只要打开懂车帝App进入车系页，第一眼就能看到。&nbsp;</p><p>新能源行业的发展不会止步，只会滚滚向前。随着用户规模不断扩大，新能源车的渗透率也在不断提高。据乘联会最新数据统计，今年11月国内新能源乘用车零售渗透率突破四成，达到了40.4%，也就是说10人买车，有4人都选择了新能源车。而这个数字在前两年，分别是27.3%和14.7%。&nbsp;</p><p>作为一个和用户站在一起的平台，无论是车评内容，还是实际测试，懂车帝一致对用户持开放态度。杨鸿达表示，“车主口碑”的理念是，所有人帮助所有人。“我们希望通过所有车友的口碑共享，触达和服务更多有需要的人。同时，我们希望来自车主最真实、最切身的感受，帮助到所有想了解或者选购一辆车的人。请车主来回答，让用户看得见。”&nbsp;</p><p>为了让更多车主参与到内容共创和实测体验中来，懂车帝还将推出“百万车主评测计划”。计划共包含车系主理人领评、众测挑战赛、众测体验营、冬夏测开放日等四大板块，用户可以深度参与懂车帝线上线下发起的不同评测活动，如一年两度的大规模冬夏季极限评测中，可以现场观摩测试流程、体验专业测试设备，借助懂车帝的开放资源，把亲身测试的数据和体验分享给更多人。&nbsp;</p><p>杨鸿达说，懂车帝希望用户的每一次分享都能被看见，并能为别人带来价值。“未来的懂车帝App将会用不同以往的方式去描述一台车，有原创团队产出的试驾报告、实测同学测出的真实数据，但更重要的，是由每一位用户所共建和共享的真实内容。”&nbsp;</p><p>有了三方平台、权威机构、百万车主的一起参与，相信新能源汽车消费者将看到更全面、综合的评测信息和真实反馈，在行业激辩和争鸣过后，让中国新能源汽车产业更好地向前发展。&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578754012259713</id>
            <title>华为“督战”这一年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578754012259713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578754012259713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 09:40:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, 问界M9, 旗舰车型, 交付
<br>
<br>
总结: 华为在2023年12月26日发布了旗舰车型问界M9，上市两小时大定破万，将于2024年2月26日正式启动规模交付。问界M9成为互联网热议的焦点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>华为，又有了新动作。</p><p>2023年12月26日，在问界M9及华为冬季全场景发布会上，正式发布了旗舰车型问界M9，上市两小时大定破万，将于2024年2月26日正式启动规模交付。</p><p>一时间，问界M9成为互联网热议的焦点。</p><p>这一年来，问界为何总是出乎外界的意料？华为“督战”之下，问界将驶向何方？冲击BBA的核心堡垒，问界M9有几分胜算？</p><h2><strong>过去的行业经验，对问界“失灵”</strong></h2><p>问界，一直不按常理出牌。</p><blockquote><p>据公开资料显示，2022年问界系列横空出世，累计交付了7.6万辆新车，堪称新能源汽车市场最大的“黑马”。</p><p>然而，由于内外种种因素的干扰，迈入2023年之后后继乏力。</p><p>据乘联会的数据显示，2023年1月至8月，问界M7的累计销量仅为7936辆，越往后月销量越低迷，最低时月销仅432辆。</p></blockquote><p>彼时，唱衰问界的声音络绎不绝。</p><p>毕竟，从“高光时刻”走向“至暗时刻”的车型，历史上鲜有再焕发“第二春”的，因而认为华为造车终究不过昙花一现的声音占了上风。</p><p>不承想，华为Mate60打破封锁，不但重振了国产芯片的信心，也令“遥遥领先”刷爆了互联网，更为重要的是这股信心也溢出至9月迭代的问界新M7上。</p><p>高流量叠加高性价比，问界新M7炸裂了，“大定”订单量超10万。</p><p>华为常务董事长、终端BG CEO、智能汽车解决方案BU董事长余承东如此评价：“起死回生，真不容易！”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_709160dc12134ad299e11127aa655922@000000_oswg81474oswg674oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：懂车帝</p><p>与之对应的是，市场又担忧问界新M7的交付问题。</p><p>订单炙热之下，交付如若跟不上，则可能错过热度，从而难以延续爆款车型的生命力，这一幕之前屡屡上演。</p><p>据“上观”报道，2023年下半年，余承东多次现身赛力斯智慧工厂，亲自监督车辆生产速度与质量，华为在整条供应链上新投入超过10亿元，增加了2万多人，提高生产班次，实现两班倒。</p><p>这么一来，问界新M7产能目标提升至日均700辆，最大年产能可达20万辆，且不排除后续还有进一步提升的空间。</p><p>此背景下，市场对理想悲观了起来。</p><p>须知，问界新M7与理想L7的定位有一定的重合，且性价比更高，因而市场认为理想L7处境不妙。</p><p>但现实却是，问界新M7与理想L7并没有出现此消彼长的一幕。</p><p>2023年11月，问界新M7的销量为17039辆，环比增长39.74%；而理想L7的销量为16599辆，环比增长6.92%，双双在走上坡路。</p><h2><strong>“问界M9们”，冲击BBA的核心堡垒</strong></h2><p>以上可见，不能简单套用过去的行业经验来判断华为的入局，对问界M9也是如此，或值得高看一眼。</p><p>据官方信息显示，问界M9的售价为46.98万元~56.98万元，而对标的奔驰GLS、路虎揽胜售价为100万元级。</p><p><strong>性价比之外，体验感也不遑论。</strong></p><p>著名通信专家项立刚表示：“问界M9在智能灯光、途灵底盘、智能驾驶、硬核安全、百变空间、智能空间、天籁空间等方面均领先一代，甚至不止一代，要吊打一切传统SUV。”</p><p>眼下，消费者青睐的新能源汽车，几乎都高举智能驾驶大旗，“我可以不用，但是我不能没有”的心态成为主流。</p><p>巧的是，智能驾驶为华为的底色，问界M9的城区、高速、城快NCA能力与BBA们的辅助驾驶能力不在一个档次。</p><p>由此，问界M9的场景定位清晰，用户画像明确，甚至可以将部分华为旗舰手机用户直接转换成了问界M9的用户。</p><p>一名互联网观察人士告诉锌刻度：“未来，高端势必由中国汽车来定义，过去大肆宣传的档次感、豪华感、科技感、运动感、机械素质、赛道基因、驾驶乐趣都将成为过眼云烟，不会以人的意志为转移。”</p><p>上述互联网观察人士进一步表示，新能源汽车现在还是增量市场，玩家们远远没有到你死我活的地步，吃下燃油车地盘才是重中之重，外界猜测的同台竞技或不会上演，<strong>“不出意外，问界M9、理想L9、小鹏G9、蔚来ET9、腾势D9等将联手攻略BBA的核心堡垒”。</strong></p><p>按中国市场的上险量来算，2023年11月，宝马单月的销量为73911辆，累计销量为727772辆；奥迪单月的销量为58357辆，累计销量为624920辆；奔驰单月的销量为58000辆，累计销量为712421辆。</p><p>显而易见，BBA的基本盘高达200万辆左右，相当长一段时间内容得下“问界M9们”共存。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_6d22cb0e8e1d47eabb6fabfe203452f7@000000_oswg360552oswg842oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">问界M9全新的“丹霞橙”双拼色</p><p>对此，黄河科技学院客座教授张翔公开表示：“本土车企一直在搞高端化，但由于传统车壁垒较高，因此一直没有成功。而通过新能源汽车弯道超车之后，国内自主车企的技术在新能源车这方面要领先于传统车企，这也给自主品牌对标BBA带来了勇气和机遇。”</p><p>而俄罗斯总统顾问马克西姆·奥列什金则更为直接：“中国已经成为世界第一大汽车出口国，如果10年后奔驰和宝马这样的公司成为历史，我不会感到惊讶。”</p><p>总而言之，中国汽车工业扬长避短，以电动化与智能化为抓手，开辟了新战场，而随着“问界M9们”的上攻，BBA的基本盘面临遭蚕食与瓜分的风险，虽然其也放下身段拥抱新能源，但一步落后步步落后，补课并非一朝一夕可成。</p><p>那么，2024年，BBA更急了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDEwODYzMg==&amp;mid=2247511677&amp;idx=1&amp;sn=c7bbf37a88c272d42a4cab40979285bc&amp;chksm=cf451b9501f84056bd670d7cc773f070a8e8961391c88c8c6c19c03b69a51d99f145dcbb930e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：陈邓新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578669498457993</id>
            <title>全球流动性框架系列（七）——名为「隔夜逆回购」的罗盘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578669498457993</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578669498457993</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 09:13:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球通胀数据, 原油价格, 真实需求, 美联储的政策转向
<br>
<br>
总结: 最近全球通胀数据降温，导致原油价格和真实需求下降，市场开始预测美联储将转向降息政策。这种基于预期的行为可能会持续一段时间，但需要理解资金的流动路径才能更好地预测美联储和财政部的下一步行动。本文从美国隔夜逆回购工具入手，解析其逻辑功能和趋势变化，以猜测美国政府的行为路径。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，随着全球通胀数据降温，其背后起到支撑作用的原油价格和真实需求出现了走软的势头，<strong>不禁让市场提前押注身为全球总阀门的美联储的政策转向，</strong>即从当前的持续高息(Higher for longer)转向降息扩表释放流动性，这也引发了多种资产的提前转向：前阵子还创新高的各期限美债收益率下滑，多国股指出现上行迹象，黄金也创出历史新高。</p><p>但是，这种基于预期的提前量行为能持续多久呢？</p><p><strong>看懂底层逻辑，即资金的流动路径，才能让我们更好的洞察趋势，预判美联储及财政部下一步的方向。</strong>本篇，我们从当前全球流动性的缓冲垫，也是核心矛盾点的<strong>美国隔夜逆回购ON RRP</strong>着手，梳理其逻辑功能及趋势变化，进而对美国“官家”行为路径做出猜想。</p><h2><strong>核心矛盾点：ON RRP-逻辑</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_f996071e63df4805818202c9f65e7023@5790227_oswg61469oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>何为隔夜逆回购工具？</strong></h2><p><strong>隔夜逆回购（ON RRP）可以说是美联储直接向金融市场开的一个「抽水口」：</strong>08年金融危机后，量化宽松QE发力使得市场流动性持续充裕，以货币市场基金MMF为代表的非银部门持有大量现金，以回购拆借的形式在货币市场中压制短期利率，甚至阶段性的出现了负利率。因此，<strong>美联储在2013年推出了利率走廊（地板体系）的实际下限——隔夜逆回购利率（ONRRP Rate），来承接冗余的流动性。（详细可参考</strong><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzM4ODAxNA==&amp;mid=2247486582&amp;idx=1&amp;sn=98daeb1cf716785169462673c1615a2a&amp;chksm=c376e777f4016e617bdc792657a48e6b74ba644e30366fdd9b5a198f3690d35c519da8323af9&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>《全球流动性框架系列（三）——美元利率走廊与“地板系统”》</strong></a><strong>）</strong></p><p>具体来讲，就是美联储向符合资格的交易对手卖出国债换取现金，隔夜到期之后用更高的价格回购，价差就是逆回购利率。</p><p>其交易对手包括大型银行、政府支持型企业GSE、货币市场基金MMF，也包含券商等非银机构，<strong>并同时涉及联邦基金和回购两大市场。又由于「美联储」+「国债」的组合是信用层级的天花板，所以ONRRP Rate几乎没有风险溢价，</strong>也就是说同样条件下金融机构更倾向将钱借给美联储，因此其他货币市场利率就会被动抬升至隔夜逆回购利率之上。<strong>所以一般来说，隔夜逆回购利率是整个货币市场较为坚挺的「地板利率」。</strong></p><p>一般来说，<strong>ON RRP对“身居高位”的商业银行没有太大吸引力，</strong>毕竟银行享有着无论流动性还是利率都更优的天花板利率——IORB的俸禄，无需和民间资本在地上抢食ON RRP。而FHLBs也更多的活动在联邦基金市场，在深度参与「FHLBs-商业银行-美联储」间IORB-EFFR套利的同时，也为准备金不足的银行提供“输血”服务。所以，<strong>美联储隔夜逆回购主要是位于银行体系之外的「货币市场基金MMF」的乐土。（详细可参考</strong><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzM4ODAxNA==&amp;mid=2247486608&amp;idx=1&amp;sn=2dae9ce67c89670ff808112132e97a1c&amp;chksm=c376e791f4016e87240828dda3c60b4c4c664953a9d3daeb03cb1e57a2243cb4585f09c4b0ce&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>《全球流动性框架系列（四）——美国货币市场的生态系》</strong></a><strong>）</strong></p><p><strong>美国MMF主要分为三类：</strong>①征税型政府货基，主要投资于政府债券以及政府担保的金融资产，②征税型非政府货基，主要投资于商票、存单等货币市场工具，以及③免税货基，主要投向免税的市政债券。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8cbf64e6521f4dc695ce26435ea4aef5@5790227_oswg110877oswg1023oswg818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>不管是存量还是流量，「征税型政府货基」都是MMF的绝对主力，</strong>其投向主要为「1年期以下的短期国债」与「美联储的逆回购」。<strong>所以对于货币市场基金MMF来说，短债和国债逆回购是互为替代的资产。</strong></p><p>可以看到，2021年美联储先后三次调整逆回购政策，分别是3月将单一对手方用量上限从300亿美元提升至800亿美元，6月将ONRRP利率从0%提升至0.05%，9月将单一对手方用量上限进一步提升至1600亿美元。这极大刺激了MMF闲置资金流向ON RRP，使其成为了最重要的美元冗余流动性蓄水池。</p><h2><strong>流动性转移的本质-拆解</strong></h2><p>首先我们分两步来看一下财政部发行债券(短债)时的主要参与者，即美联储负债端的三大天王「逆回购」、「TGA」和「准备金」的各自代表：「货币市场基金MMF」、「财政部账户」、以及「银行体系」，是如何进行PY交易的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_dd08031edaf14dc9b8d03cc1df444492@5790227_oswg25635oswg1080oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>阶段一</strong></p><p>当财政部发行短债，同时美联储维持被动缩表时，MMF会倾向将ON RRP中的资金置换出来：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_cda4b9c86d224632a5901410870ad318@5790227_oswg64455oswg1080oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为ON RRP利率是货币市场的地板利率，一般低于短债利率，<strong>特别是在市场预期未来美联储降息，债券利率下行使其价格上涨时，短债比固定收益的ON RRP更加有利可图。</strong>此时整个操作是MMF获得了财政部发行的短期债务，同时财政部TGA吸收了ON RRP中相应的流动性，<strong>这个过程中ON RRP充当了流动性的缓冲垫，帮助市场抵挡了财政部吸收流动性的债券海绵，这一切都是在美联储的负债端发生的。</strong></p><p><strong>阶段二</strong></p><p>当ON RRP中的资金耗尽之后，财政部新发短债会主要由银行体系来承接，整个流程如下图：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_e2be508334234c399976f747d276d016@5790227_oswg64624oswg1080oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此阶段是银行体系承接了财政部发行的短期债务，同时财政部TGA吸收了银行准备金中相应的流动性，<strong>即银行通过准备金直接购买财政部发行的国债。</strong></p><p><strong>这个过程可以说是「真正的缩表」。</strong></p><p>美联储的缩表，即收缩资产负债表的规模。美联储可以操作的是通过①直接卖出债券或者②到期不续购来收缩资产端的总规模。<strong>这就意味着负债端的总规模，即准备金、TGA、隔夜逆回购会随资产端同步收缩。</strong>其中由于TGA账户收放的主动权在于财政部，所以<strong>缩表其实主要影响了「准备金」与「隔夜逆回购」两者。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b291040e9eba444ea8271cfab4915ddf@5790227_oswg80599oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看到在2022年年中之前，财政TGA账户和准备金余额变动的负相关性比较高，主要是由于这时主要由银行体系来承接短债；而在2023年5月底之后，TGA开始影响隔夜逆回购账户中的资金，两者开始呈现较高的负相关性。</p><p><strong>但是需要注意的是，这两者在货币层级的角度其实是有差别的：准备金作为银行体系进行信用创造的载体，是美元流动性扩张的基础，</strong>其变动会通过货币乘数等对整体流动性产生较强的放大效应。<strong>而隔夜逆回购中的资金，其实溯其源是基于准备金创造出来的信用货币，</strong>这部分资金虽然在货币市场（影子银行）中也发挥了杠杆货币的作用，但是毕竟存在层级差，其重要性终归不及准备金。</p><p><strong>因此，整个流程实际上是在进行“流动性转移”：当前市况下隔夜逆回购成为了最主要的流动性提供方，一旦隔夜逆回购ON RRP中资金耗尽，发债真正开始消耗银行准备金之时，市场将面临更上一层楼的紧缩。</strong></p><h2><strong>倒计时已经开启-现状</strong></h2><p>就在今年5月底的时候隔夜逆回购余额仍有2.2万亿美元之多，不过在6月债务上限上修，叠加财政部调整长短债发行比例，以及政策转向预期等多因素的共振下，不到半年的时间便有近1.4万亿的资金从隔夜逆回购流出涌向短债市场：ON RRP以月均2000亿美元的速度在消耗着，截止目前（2023年12月22日）为7723亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8e254a73c09c4c949b868beca9f83252@5790227_oswg56956oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，<strong>若以当前速度简单线性外推的话，ON RRP这部分资金预计在2024年一季度末耗尽，</strong>届时流动性将面临更大的压力。</p><p><strong>隔夜逆回购数据查询：https://fred.stlouisfed.org/series/RRPONTTLD</strong></p><h2><strong>美国官家的5种选择-何解？</strong></h2><p><strong>隔夜逆回购资金用完之后，怎么办？</strong></p><p>笔者以为有五种可操作路径：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_993f95a8253d4526b7db39c4cd9bbb58@5790227_oswg52474oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第一种路径，也是最直接的方式，即不额外采取应对措施，用准备金硬扛的同时继续缩表。</strong></p><p>这样简单粗暴，但是后果也很明显，即美联储被动缩表（停止承接国债）下，银行准备金会持续且快速的被财政部发债的海绵吸走，一方面令美国中小银行直面准备金不足带来的资金压力，这一点当前已反映在了BTFP的不断新高中，有缓冲垫的条件下况且如此；另一方面银行准备金是信贷扩张的基础，是信用货币框架倒金字塔的塔尖，这部分资金的收缩会极大影响实体经济的信贷扩张能力，进而令本就承压的美国经济雪上加霜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d5f95ecef8a04d9e9cfb870e2a04f7ab@5790227_oswg23477oswg1080oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第二种路径，就是发债的官家财政部做出调整，即调整长短债的发行比例，更多的发行长债，以减缓ON RRP资金的消耗速度。</strong></p><p>这种方案是有较大阻力的。在当前利率曲线整体高位（各期限美债收益率普高）的背景下，过多发行长债容易锁定未来较长时间的高成本，变相加重了还债压力，增加了借新还旧的发债预期，这在当前长端美债需求偏低的状态下容易激化其供需矛盾，推动美债利率攀升，降低「债务滚动」的可持续性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_f9a307a915544b8e9e66990e78d12710@5790227_oswg29004oswg659oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第三种路径，美联储掉头，在隔夜逆回购资金耗尽之前启动降息。</strong></p><p><strong>这种方案有一定可行性，但是在抗通胀的主线任务下较难实现。</strong>一方面，倘若通胀依旧颇具黏性，维持在年化3%之上，<strong>此时美联储开启降息操作会一定程度损害其信誉，</strong>降低之后政策引导的影响力；另一方面，即便美联储开始降息，短期之内尚难以将利率调降太多，<strong>对降低财政部长债付息压力作用不大，</strong>短债较大概率依然是财政部的最佳选择。</p><p><strong>与此同时，只要开启降息预期或者实际降息操作，短债就会变得比隔夜逆回购更具吸引力，</strong>一是因为ON RRP是地板利率，短债在利率方面占据优势；一是利率下行周期持有债券除了票息收益还有机会吃到债券价格上涨的收益，可谓一石二鸟。</p><p>所以单降息除了降低融资成本一定程度给经济松绑外，对债券挤压流动性的局面难以起到打开的作用，<strong>甚至还可能吸引银行体系的资金涌向短债，反而“加重病情”。</strong></p><p><strong>第四种路径，就是美联储重新为财政部服务，开启QE承接债券，即重新扩表。</strong></p><p>这是笔者以为可行性较高的一种方式。我们在<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzM4ODAxNA==&amp;mid=2247486528&amp;idx=1&amp;sn=552835c608e28e9cbc117768f15d138f&amp;chksm=c376e741f4016e57b3fdce2fba7a9cb8badf5763b5154c1d678402579f1ec7ffaaf9270a9cc6&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《全球流动性框架系列（一）——「美元潮汐」运作机理》</a>中也聊过，所谓量化宽松/QE/扩表，就是从银行体系收购国债或住房抵押贷款支持证券（MBS），然后相应的增加对应银行在美联储开立账户中的准备金，<strong>所以除非银行用准备金去进行信用创造，单此买卖操作并没有直接向市场中投放流动性，</strong>所以「印钞」一说实则是不准确的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_db56017919544bf78e6a2a1566e2fbb4@5790227_oswg56330oswg1080oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，美联储QE确实也对金融环境产生了较大影响：当美联储从各大银行收购国债以及MBS时，市场中的同类证券的供应量就减少了，因此要想持有这些证券，投资者就需要为其支付更高的价格，即接受更低的收益率。因此，量化宽松成功的降低了长期国债和政府支持型债券的利率。同时，当国债和政府支持型债券的价格上升时，投资者也就更倾向投资其他类型的证券（如公司债券），进而提高其他证券的价格，降低其收益率。</p><p><strong>所以QE的净效应是降低大范围内证券的收益率来将整个社会的利率压低，一言以蔽之就是「以量控价」。</strong>而通常来说，较低的利率对经济增长是有刺激效应的。</p><p>所以，此种方式可以帮助财政部承接债务的同时压降利率，可以较好的解决流动性矛盾。<strong>但是代价就是增加美联储日后向银行付息的压力，再者是对前期缩表目标的一种否定。</strong>此外明年是美国大选年，政治上对宽货币的诉求也可能对联储转向产生压力。所以变相来看，此种路径的实施与否，其实是美联储能否顶住财政部压力「真正做自己」的一种考验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_953fe245f42e4dfbbbc4a843209e07b9@5790227_oswg95961oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第五种路径，即财政部祭出多年前使用过的“大招”，重启其尘封已久的债务管理工具——国债回购。</strong></p><p><strong>所谓国债回购，就是财政部用国库的钱直接下场回购旧债券然后冲销掉，</strong>此种操作有三个主要优点：</p><p>其一，财政部回收债券，同样意味着市场将新增定期出售国债的新渠道，这对于流动性改善（特别是旧债）的意义不言而喻，同时可以一定程度压降对应债券的利率。</p><p>其二，国债回购可以将那些冗余在账面上难以流通的债券收走，释放交易商的资产负债表，从而进一步促进其购买国债的能力。</p><p>其三，对长端债券的回购可以优化财政部的目标期限结构，即降低其整体的融资成本。</p><p><strong>但是值得注意的是，「财政部的国债回购」并非「美联储的量化宽松」，两者内在逻辑存在巨大差别：</strong>美联储可以通过链接银行端一边从银行购债一边增加银行的准备金额度，说白了是可以将成本摊向全市场，而财政部回购国债用的都是国库的资金，即TGA账户的钱，这些钱不够了还需要再向市场发债融资。</p><p>因此，<strong>财政部的国债回购操作会反哺自身并提高其通过国债市场融资的边际能力，属于「债券供给侧管理工具」，但是整个过程未必会向市场净注入流动性，不能将其理解成「流动性宽松的工具」。</strong>预计财政部将以新发短债置换长债的方式，长期对美债流动性形成支援。</p><p>美国财政部在今年8月份初定了明年2024年开启回购计划，最高回购额度为每季度300亿美元，且第一年不超过1200亿美元。进一步的细节将于2024年1月的季度融资公告中公布。整体来看，虽然该计划额度不大，但是在特定期限债券流动性支持上可以起到一定作用。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>综上，我们剖析了隔夜逆回购成为缓冲垫的原因，也尽可能的例举了其耗尽后的影响和美国官家的操作路径。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_6b548e0e2652425792c0a53ee3730987@5790227_oswg57861oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>观当前大势，随着新旧债的更迭，美国财政的平均债务成本在快速走高，</strong>据统计2024年美国国债到期金额将达59391亿美元，<strong>同时财政部目前较难增加税收收入，因此明年国债再融资压力不小。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9bb9e6ce29634519bb9839efb21b4d67@5790227_oswg64306oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据美国国会预算办公室(CBO)预测，2024年财政利率支出增速仍将有12.4%，且未来几年赤字率都会高于6%，其中一半左右是利息支出，因此美国政府杠杆率未来仍大概率继续上行。</p><p><strong>中长期来看，美联储在通胀和经济两难的同时，美国财政部亦将在债务增发→利息支出攀升→赤字率走高→更大规模发债的恶性循环中步履维艰。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_78437fdd172b4f6293f37fd2b4ccca55@5790227_oswg81867oswg1080oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，预计2024年财政部在等待美联储转向的同时仍将超量发行短债以优化债务成本，隔夜逆回购中的冗余流动性也将进一步释放。</p><p>所以接下来我们要密切关注的点就很明确了：</p><p><strong>1、ON RRP的消耗速度</strong></p><p><strong>2、财政部的发债计划和长短比例</strong></p><p><strong>3、银行准备金的变动</strong></p><p><strong>4、美国货币市场的利率关系变化</strong></p><p><strong>5、美联储货币政策预期</strong></p><p>另外，市场的「预期先行」属性，或加剧事态的发展，让我们且行且观望吧。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Yhk95uyV0za9AAbD_5YIyA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资喵喵喵”（ID:xyqqyyl）</a>，作者：投资喵喵喵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578691042254985</id>
            <title>国产创新药，即将熬过漫长的季节</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578691042254985</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578691042254985</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 08:59:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 寒潮, 创新药, ADC, 出海交易
<br>
<br>
总结: 12月12日，我国受到了今年最强的寒潮影响，与此同时，国产创新药界迎来了一股强劲的暖流。百利天恒与百时美施贵宝达成了BL-B01D1项目的独家许可与合作协议，这是一款可同时靶向EGFR和HER3的双抗ADC药物。该交易是今年国产创新药授权出海最高金额的交易，并创下了我国创新药授权出海首付款的新纪录。ADC出海交易成为了生物医药产业寒冬中的一抹亮色，国内ADC出海交易数量和金额不断增加。这一切源于2015年的一场风暴，毕井泉上任国家食品药品监督管理总局局长后，推动了药品审评时间的缩短，促进了国内创新药企业的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月12日，今冬最强寒潮开始影响我国。</p><p>就在同一天，国产创新药界迎来了今年最强“暖流”。</p><p>百利天恒当天发布公告称，公司全资子公司SystImmune与百时美施贵宝（以下简称BMS）就BL-B01D1项目达成独家许可与合作协议。</p><p>BL-B01D1是一款可同时靶向EGFR和HER3的双抗ADC（抗体偶联药）药物，该产品在多个上皮肿瘤适应症中均表现出疗效信号。</p><p>根据协议，BMS将向百利天恒支付8亿美元的首付款，潜在总交易额最高可达84亿美元。</p><p><strong>该交易是今年截至目前国产创新药license out（对外授权许可）最高金额，并创下我国创新药授权出海首付款新纪录。BL-B01D1也是首款成功出海的国产双抗ADC新药。</strong></p><p>一位医药领域投行人告诉「甲子光年」：<strong>“中国的创新药企业，历史上第一次在一个新药领域做得这么好、这么快。”</strong></p><p>随着生物医药企业整体估值不断缩水，近两年生物医药一级市场一度降至冰点，高度依赖资本支持的生物创新药产业进入了寒冬。</p><p>在寒冬中，ADC出海无疑是一抹亮色。凭借高特异性和高效杀伤力，ADC正在成为当前全球新药研发最炙手可热的领域之一。</p><p>“这个秋天咋这么长呢？像过了一辈子似的。”这是电视剧《漫长的季节》中，王响在故事结尾的感叹，不少创新药从业人士也有类似的感受。</p><p>国产创新药，能否借助ADC出海，熬过这个漫长的季节？</p><h2><strong>1.热潮</strong></h2><p>在新药研发人员心中，ADC药物就像一枚结合了化疗和精准靶向分子的“魔法子弹”，可以锁定各类恶性肿瘤。</p><p><strong>这枚“子弹”很聪明。它能让携带化疗药“弹头”的抗体，绕开人体正常细胞，精准命中癌细胞，消除传统化疗药物“敌我”不分的“双杀”弊端，极大免除患者化疗时的并发症痛苦。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_525a4bac84594d4a88c3a60a80c601a3@54558659_oswg319786oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ADC药物三维结构示意图，图片来源：Nature&nbsp;</p><p>2021年以来，BMS、辉瑞、默沙东、艾伯维等全球各制药巨头通过并购、授权引进等方式加大ADC领域布局，在强化自身肿瘤领域地位的同时，也在不断寻求新的业务增长点。</p><p>国内ADC虽起步较晚，但随着国内政策研发创新支持力度的加大、叠加国内创新药企研发实力不断增强，ADC技术平台及在研管线迅速获得国外药企广泛认可，国产ADC海外授权交易火热。</p><p><strong>「甲子光年」不完全统计，截至目前，2023年国产ADC出海交易有15笔，披露的总金额约为233.7亿美元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_fa9818f6b17c4df19258e3bc08c1d859@54558659_oswg111672oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年国产ADC出海交易（不完全统计），数据来源：太平洋证券、动脉网等，整理制图：甲子光年&nbsp;</p><p>另一组数据也值得参考，据药时代不完全统计，截至12月23日，2023年中国新药出海达66笔，披露的总金额高达436.6亿美元，其中与ADC相关的交易多达19笔，占比28.8%，披露的总金额高达233.3亿美元，占比53.4%。</p><p>这次百利天恒与BMS达成合作，被部分媒体称为是国产创新药界“核弹级”消息，尽管这只是一款处于临床I期的在研管线。</p><p>上一个被广泛关注的国产ADC出海项目是在两年前。2021年8月，荣昌生物宣布与Seagen达成独家全球许可协议，授权Seagen开发和商业化维迪西妥单抗（RC48），当时的交易总金额达到26亿美元，拉开了国产ADC的出海序幕。</p><p>近年来，一批批优秀玩家接连涌现，国内ADC出海交易金额也不断被“卷”到一个新的高度，一次次重塑众人对ADC药物价值的想象力。</p><p>受制于商业机密影响，很多ADC药物具体的临床数据不公开，但是市场仍然可以通过其出海频次、对外授权的金额，尤其是首付款金额来大致判断ADC企业及在研管线的价值。</p><p>例如，今年国产ADC的license out交易，已公开的最高首付款出自于百利天恒，高达8亿美元；去年，科伦药业三次出海交易总金额及首付款总额为业内最高，总金额约为118.21亿美元。</p><p>而这两个案例也成为BD（商务/业务拓展）人经常谈论国产ADC出海的典型案例。</p><p>从过去买国外专利，到如今向国际药企销售创新药，买与卖的角色转变背后，既是国内药企在应对国内市场利润空间的缩减，也是一场转型升级。<strong>“仿制→仿创结合→创新”“良莠不齐→唯优取胜”“国内→出海” ，成为了中国生物医药产业的发展路径。</strong></p><p>这一切，源自2015年的一场风暴。</p><h2><strong>2.风暴</strong></h2><p>2015年1月，毕井泉任国家食品药品监督管理总局局长、党组书记。</p><p>当时，毕井泉即将年满60岁，不出意外的话，这位从北京大学经济系毕业，曾在国家物价局、国家计划委员会、国家发展和改革委员会、国务院等单位工作的官员，将在国家食品药品监督管理总局完成自己的仕途生涯。</p><p>医药行业里的一些人起初并不看好他，认为他是“外行”。此外，如何解决“积压的药品申请”问题，也是毕井泉需要面对的。有媒体测算，当时积压的药品申请，需要至少十年才能消化，在这种情况下，药企没有研发新药的动力。</p><p>申万宏源的行业研究资料显示，2011年到2014年，我国1.1类新药申报上市的平均审评时间从26个月增加到42个月，药企的等待时间是美国的3倍以上。</p><p>调研半年后，毕井泉出手了。</p><p>2015年7月，国家食品药品监督管理总局印发《关于开展药物临床试验数据自查核查工作的公告》，掀起临床药物试验数据的“打假风暴”。</p><p>2015年8月，国务院发布了《关于改革药品医疗器械审评审批制度的意见》（以下简称《意见》），由此拉开了药品审评审批制度改革的序幕。《意见》提出了一系列新的改革政策，如提高审评审批质量、提高审评审批透明度、提高药品审批标准等来促进创新药的发展，给创新药制造了良好的政策环境，鼓励创新药发展。</p><p><strong>药企看到了希望，此前投入营销的经费，也转而投向了研发。</strong></p><p>“在2015年以前，我国每年批准的创新药以个位数统计。如今，我国每年批准上市的创新药可以达到30-40个，其发展速度有目共睹。”国家药品监督管理局药品审评中心前药品审评员夏琳说。</p><p><strong>“世界上只有仿制药和创新药两种药。”百利天恒创始人、董事长、首席科学官朱义曾在2015年的一个行业年会上表示，十年以后，无数做仿制药的企业一同竞争，利润将薄如刀片。</strong></p><p>当初，百利天恒凭靠利巴韦林颗粒等仿制药，年销售额稳定在十亿元以上，日子过得风生水起，朱义却早早嗅到行业风向：仿制药利润正在缩减，继续走老路是在慢性死亡，必须转型创新药。</p><p>这位60后创始人展现出惊人的魄力和前瞻的眼界。2011年，百利天恒就拿出了营业收入十分之一投入研发，朱义亲自带队建立起药物研发、生产到营销的完整体系，确立了以仿制药养创新药的路线。</p><p>朱义深知研发国际化的重要性，2013年又飞往美国实地考察，次年在西雅图成立子公司SystImmune，聚焦抗肿瘤创新抗体药物。那时国内都还在卷PD-1，而朱义坚定地选择ADC领域。</p><p>十年了，才有了文章开头的“核弹级”消息。</p><p>根据百利天恒在2023年美国临床肿瘤学会年会（ASCO）公布的早期临床研究数据，BL-B01D1在经标准治疗后疾病进展的非小细胞肺癌、乳腺癌患者中，表现出具有开发前景的抗肿瘤活性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_4a52fabf015b4cfaa425dc531fb5ac16@54558659_oswg711215oswg958oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">SystImmune公司，图片来源：百利天恒&nbsp;</p><h2><strong>3.战场</strong></h2><p>为什么ADC药物成为当前全球新药研发最炙手可热的领域之一，引得国内外制药巨头纷纷下注？</p><p><strong>在肿瘤抗癌药战场，寻找下一个“重磅炸弹”或许是原因之一。</strong></p><p>就拿ADC“明星抗癌药”德曲妥珠单抗DS-8201来说，这个被认为是近几年来乳腺癌治疗最具突破性的药物，对该疾病的控制率高达72%。</p><p>这款药物上市后很快成为年销量超过10亿美元的“重磅炸弹”，“母凭子贵”的第一三共也顺势向“全球肿瘤领域排名前十药企”的目标发起冲击。</p><p>把视线投向当前的ADC全球市场竞争格局，截至2022年底ADC上市药物数量为15款，对应HER2、CD30、EGFR等11个热门开发靶点。另外，2022年全球进入临床试验的ADC产品就达200余个，这个数量是三年前的2倍。</p><p>而战场上的各方，国外除了有像Seagen、ImmunoGen、ADC Therapeutics、Bristol Myers Squibb Co、Synaffix等这样的创新药企外，也不乏艾伯维、罗氏、默沙东、辉瑞在内的老牌跨国药企，后者纷纷在购入ADC资产，意欲在肿瘤抗癌药领域占据一席之地。</p><p><strong>除了丰富管线的考虑外，对于跨国药企来说，“专利悬崖”使得药企研发ADC成为一场不能输的战役。</strong></p><p>“专利悬崖”指的是药物专利保护期届满后，仿制药以更低价格进入并占领市场，导致专利药物销量骤降的现象。</p><p>在未来4年内，辉瑞将有6款药物面临“专利悬崖”。其中包括辉瑞的5款拳头产品Eliquis、Ibrance、Xtandi、Xeljanz 和Inlyta，在2022年这五款产品为辉瑞带来的收入超过150亿美元。默沙东最受关注的K药（帕博利珠单抗）在2021年创收超过170亿美元，但K药也将在2028年专利过期。</p><p>为了加快布局，辉瑞和默沙东曾同时将目光锁定ADC领域龙头公司Seagen。最终，辉瑞成功截胡。2023年3月，辉瑞以每股229美元现金价格收购了Seagen，豪掷430亿美元。此举不仅让业界为之惊叹，更有网友调侃“辉瑞是把美联储的美钞库搬进来了？”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_2af9d9714baf4ba0a94fd27b661d6bcf@54558659_oswg19271oswg1080oswg266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">辉瑞收购Seagen，图片来源：辉瑞&nbsp;</p><p>默沙东也不甘示弱，果断转向中国药企——科伦药业，批量引进9个ADC项目（后续终止退回两个ADC项目），合作总额116亿美元，首付款总额为2.57亿美元。</p><p><strong>双方暗中较量仍未停，“买买买”的节奏还没有结束。</strong>10月20日，默沙东以首付款40亿美元和总金额220亿美元获得第一三共的三款ADC的全球权益。12月15日，苏州工业园区的和铂医药发布一则公告，称其全资子公司诺纳生物与辉瑞就靶向人间皮素（MSLN）抗体偶联药物（ADC）HBM9033的全球临床开发和商业化签订独家授权协议。</p><p>根据德邦证券的统计，近五年来全球ADC交易数量持续上升，2022年为48笔，较上一年大幅增长50%。同一年，全球ADC交易金额达到251.97亿美元，创下历史新高；2022年跟2021年比，进入临床的ADC项目数基本翻了一番。</p><p>以前美国的licence in（授权引入）约有50%-60%来自英国，但现在中国无疑已成为一个重要的来源。此前辉瑞CEO就曾发文称，要大力的从中国引进创新药。</p><p>一场制药巨头们不能输的战役，行至中场，结局未定，谁也不肯轻易示弱，而中国的创新药企业开始出现在战场上。</p><h2><strong>4.未来</strong></h2><p>在PD-1时代，恒瑞、信达等“卷王之王”最终在红海大战中脱颖而出，一举成为中国创新药企业的领军者。</p><p>如今，风口有所转变，ADC成为新的内卷战场，大有“千帆竞发，百舸争流”之势。</p><p>但不同于PD-1这一单一靶点，ADC药物由抗体、连接子、毒素等诸多零件构成，每一个零件都有创新空间，因此药企可以通过差异化设计，排列组合，实现共生共存。</p><p>和单抗ADC药物相比，双抗和多抗ADC药物研发难度更高，临床试验更难。</p><p>全球进入临床的三抗仅有两家（GT Biopharma、Sanofi），进入临床的四抗仅有一家，正是百利天恒，而且拥有3条四抗管线（GNC-038、GNC-039 和GNC-035），<strong>这亦被业内认为是百利天恒能以“天价”出海的原因之一。</strong></p><p><strong>一直以来，国产创新药似乎总被认为是“亦步亦趋，裹足不前”。为何在ADC药物上，近年来却屡屡创下出海纪录？</strong></p><p>药渡智慧咨询事业部总监郭雷解释，ADC因其要素较多，其药物开发更多是一种偏技术的研发，而不是靶点或机制的创新。ADC领域有较大空间进行组合创新，而组合创新更讲求效率和化药能力，而中国擅长工程类改造。</p><p>再来看这笔最高可达84亿美元的合作金额，它由8亿美元<strong>首付款</strong>、最高可达5亿美元的<strong>近期或有付款</strong>；达成开发、注册和销售里程碑后，最高可达71亿美元的<strong>额外付款</strong>三部分构成。</p><p>这也就是说，除了8亿元的首付款确定外，其他两项金额能否入账，还和管线进展紧密相关，存在很大的不确定性。毕竟合作协议成功签署并非意味着出海结束，“被退货”的风险仍然存在。</p><p>今年10月，默沙东退回了科伦博泰的两项ADC药物；11月，百济神州的合作伙伴Zymeworks也表示，重新获得了一款HER2双抗ADC的权益。</p><p>业内人士认为，要成功“出海”，要么按要求极为艰难地在全球开展多中心临床试验，要么能做到产品创新或临床试验独特性，走差异化竞争路线。</p><p>在郭雷看来，百利天恒的整体药物设计以及靶点组合都有“一种剑走偏锋的感觉”。</p><p>在走过快速模仿和跟进的阶段，中国创新药的后劲和潜力逐渐开始显现。国产创新药，即将熬过漫长的季节。</p><h2><strong>后记</strong></h2><p>2018年7月15日，国家药品监督管理局官网上的一则消息引发了国内疫苗行业的震动。</p><p>该消息显示，长春长生生物科技有限责任公司（以下简称“长春长生”）因一款人用狂犬疫苗的生产存在记录造假等违规行为，目前被国家药监局责令停止生产，并收回药品的GMP证书，并对相关违法违规行为立案调查。</p><p>长春长生疫苗案发后，国务院调查组赶赴吉林，开展调查工作，其中毕井泉担任调查组组长。8月16日，毕井泉被要求引咎辞职。</p><p>后来，行业中一些人士曾担心，有利于创新药的改革是否会受到影响？</p><p>答案是，没有。</p><p>近期，这个生物医药行业熟悉的面孔出现在了2023中国医药科技论坛上，毕井泉现在的身份是全国政协经济委员会副主任、中国国际经济交流中心常务副理事长。他认为，近些年来，我国生物医药产业开始走上高质量发展的道路，但仍处“爬坡过坎”阶段，面临诸多待解难题。</p><p>“需从六个方面‘同向发力’，在研发、转化、准入、生产、使用、支付各环节对生物医药创新给予全链条的支持，努力营造一个鼓励生物医药创新的制度环境，推动产业高质量发展。”毕井泉在接受《经济参考报》专访时，依然在强调生物医药创新。</p><p>国产创新药的崛起，得益于国家医改政策的大力支持。尽管前路漫漫，但国产创新药仍在创新的路上狂奔。</p><p>*参考资料：&nbsp;</p><p>《百利天恒朱义往事》，智药局&nbsp;</p><p>《专利悬崖边上的默沙东辉瑞做了同一件事》，北京商报&nbsp;</p><p>《健康科普进行时丨专家共话中国创新药革新之路》，新华网&nbsp;</p><p>《跨国药企密集“进货”、重磅授权交易频发，国产ADC“出海”之路为何越走越顺？》，经济观察网&nbsp;</p><p>《毕井泉：六方面“同向发力” 全链条支持生物医药创新》，经济参考报&nbsp;</p><p>《深度解读ADC研发趋势报告，火热探讨ADC最新应用机会》，药时代&nbsp;</p><p>《中国创新药往事》，深蓝观&nbsp;</p><p>《创新药井喷式发展的背后，离不开2015年的药审风暴》，健识局&nbsp;</p><p>*努尔麦麦提（小麦）对本文亦有贡献&nbsp;</p><p>（封面图来源：电视剧《漫长的季节》）&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OoGjYMXloMctKkpD5kxjYw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“甲子光年”（ID:jazzyear）</a>，作者：七月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578758518023813</id>
            <title>“价格战”贯穿至年末，比亚迪为300万辆年销目标拼了，其他车企也在追加优惠力度</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578758518023813</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578758518023813</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 08:54:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 汽车品牌, 销售优惠, 年销目标
<br>
<br>
总结: 2023年即将结束，汽车品牌为了达到年销目标，纷纷推出销售优惠活动。各品牌通过降价、赠送购物券等方式提升销量，但也有人对大幅度降价促销表示担忧。尽管有些品牌已经完成了年度销量目标，但仍有许多车企难以实现目标。在2024年，车企预计面临更加艰难的竞争环境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年即将结束，不少汽车品牌还在追加销售优惠力度，力求冲刺年销目标。</p><p>12月25日，智己汽车宣布针对智己LS7车型，推出高速高架NOA全国开通限量福利，下定LS7全系车型，可享受4万元现金直减和价值3万元免费配置升级，限量权益价24.98万元起。</p><p>此外，有起亚的销售人员告诉《每日经济新闻》记者，起亚近日针对EV5车型推出了买车送5000元购物券的限时优惠活动，永辉超市等都可以使用该购物券。</p><p>凯迪拉克锐歌的汽车销售人员也透露，锐歌有5000元电子保险券，可以叠加“品牌增换购至高1.5万元”和“上海政府补贴置换至高1万元”来使用。</p><p>自从12月开始，各汽车品牌都力图抓住最后一个月冲刺销量目标的机会，不论是燃油车还是新能源车，促销力度均有所升级。</p><p>比亚迪在12月的第一天就掀起了价格战，之后理想汽车、零跑汽车、小鹏汽车、奥迪、大众等将近20多个品牌加入其中，部分车型现金优惠高达12万元。</p><p>但是12月18日，哪吒汽车CEO张勇发布微博抨击了车企降价促销行为。“我们国内车企还在为了显示比别人多卖了几台车，搞一个每周数据排行的时候，别人在闷声发大财。数据的增长如果是牺牲利润甚至是负毛利带来的，这种增长是没有价值的。”张勇在微博表示，大幅度降价促销可能会增加太多亏损。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_96cd5ac4aaf0484b8db0760e1a9a507c@46958_oswg204282oswg1080oswg2061_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：新浪微博@合众-张勇</p><p>实际上，在各家厂商疯狂降价背后，是不少车企距离全年销售目标的实现仍有距离。据记者不完全统计，截至目前，全年销售目标完成度不足80%的车企仍占大多数。</p><p>目前，理想汽车已经完成了30万辆的年度销量目标，从11月的成绩单来看，理想汽车在今年前11月累计交付32.57万辆，提前达成今年30万辆的销量目标。</p><p>此外，比亚迪能否完成年销300万辆的目标也是行业里的一大看点。截至11月底，比亚迪累计销量约267.27万辆，距离此前制定的销量目标还差32.73万辆。从11月比亚迪销量为30.19万辆的成绩来看，1其在12月实现目标并不是没有可能。值得一提的是，在12月27日，有消息称，比亚迪已经提前完成了300万辆的销量目标，但是目前并没有得到官方确认。</p><p>此外，吉利汽车的年度销量目标为165万辆，到11月底吉利汽车累计销量为153.6万辆，已完成了93%的销量目标，在12月完成全年销量目标的难度并不大。</p><p>除了上述三家之外，更多车企都难以实现年度销量目标。比如，小鹏汽车今年前11个月累计交付量约12.15万辆，超过去年全年交付量，但是距离20万辆的年度销量目标还差很远；蔚来前11个月累计交付约14.2万辆汽车，但其销量目标为25万辆。</p><p>“近期很多地方开展促消费活动，通过线下车展、发消费券等多种方式，实现销售额的有效提升。目前判断12月促销或伴随细分市场主销车型以价换量冲刺考核目标继续保持强力度；地区性购车补贴多在12月面临月结、年结，推动年底保持销量翘尾。”乘联会方面表示。</p><p>但需要注意的是，随着终端促销力度加大，汽车经销商在年底也将背负着公司运营指标和单店销量双重指标，这在一定程度上会增加汽车经销商的压力。在即将到来的2024年，车企普遍预计生存状况更加艰难。蔚来董事长李斌此前在接受记者采访时强调，明年汽车市场的竞争会更加惨烈，蔚来的员工对市场竞争的激烈程度要放弃幻想。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IYKvgMzw_M-AyAL0_Vu8Gw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“NBD汽车”（ID:NBD-AUTO）</a>，作者：黄辛旭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578739877946756</id>
            <title>市场信心回升，网易、大晟文化等游戏股强势反弹</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578739877946756</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578739877946756</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 08:44:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 游戏股, 国产游戏版号, 市场情绪, 游戏企业
<br>
<br>
总结: 12月27日，多只游戏股现止跌回弹，国家新闻出版署发布了105款国产游戏版号，游戏企业持乐观态度，市场情绪有所缓解。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月27日，多只游戏股现止跌回弹，其中A股大晟文化涨停，冰川网络、完美世界、昆仑万维、吉比特、星辉娱乐、中手游、心动公司、创梦天地等跟涨；港股网易涨超10%，腾讯控股涨超4%，哔哩哔哩涨超6%。</p><p>此前腾讯、网易等游戏巨头股价出现大幅下跌，但随着国家新闻出版署发布一系列公告和数据后，市场情绪有所缓解，在美股上市的相关游戏股率先上涨。</p><p>12月25日，国家新闻出版署发布了新批准的105款国产游戏版号，单次审批数量首次突破百款，所涵盖的游戏企业范围也更广。这也是继12月22日新批准一批进口网络游戏版号后，国家新闻出版署又批准发布的一批国产网络游戏版号。</p><p>至此，国家新闻出版署2023年公布的国产网络游戏版号总数达到了977款，而2022年这一数字为468款，同比增长108.76%。数据统计显示，2022年国产游戏版号重启以来，版号核发数量稳步增长，且每次获批主要数量稳定在80-90个，2023年全年进口版号合计发放98款，已高于2020-2022年水平。</p><p>对此，游戏企业普遍持乐观态度，认为是主管部门持续释放支持网络游戏行业繁荣健康发展的积极信号。游戏行业协会组织中国音数协游戏工委表示，今年以来，版号的稳定核发和数量增长给广大游戏企业吃了“定心丸”，如今游戏企业更多地将精力放在市场探索、模式创新、自研创新和科技创新等方面，并积极开拓海外市场。伴随着版号的“常态化+大力度”获批节奏，游戏的精品化正日益成为企业高质量发展的主流趋势。</p><p>包括三七互娱、完美世界在内的多家游戏公司近日发布了回购股份、股东增持公告，向市场释放积极信号，表达对行业前景的看好。</p><p>除大股东加码增持外，游戏公司近期也频现“回购提议”。</p><p>巨人网络此前公告，实际控制人、董事长史玉柱提议公司回购1亿-2亿元，回购的股份将用于员工持股计划或股权激励计划。</p><p>三七互娱拟使用自有资金1亿-2亿元以集中竞价交易的方式回购公司普通股股份，回购的股份将全部予以注销减少注册资本。该回购方案由公司实际控制人、董事长及持股5%以上股东李卫伟提议。</p><p>此外，吉比特董事长卢竑岩提议公司使用自有资金回购5000万元-1亿元公司股份，用于员工持股计划或股权激励计划。</p><p>值得注意的是，今日大涨的冰川网络于12月26日披露年度业绩预告显示，2023年公司预计实现归母净利润2.65亿元-3.5亿元，同比增长105.65%-171.61%。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10598956.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：彭新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578744056194434</id>
            <title>售价近60万，赛力斯押宝问界M9，破解巨亏魔咒？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578744056194434</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578744056194434</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 08:43:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 问界M9, 赛力斯, 华为, 长安汽车
<br>
<br>
总结: 问界M9发布后取得了热销的成绩，但赛力斯汽车长期亏损的问题仍未解决。华为与长安汽车的合作引发了外界对于华为“亲儿子”和“干儿子”的讨论。赛力斯股价下跌，而长安汽车股价上涨。华为表示将继续与赛力斯合作，为消费者提供更好的产品和服务。华为还计划成立一家新公司，与长安汽车合作开发智能网联汽车。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昨日，被余承东寄予厚望的问界M9终于正式发布。</p><p>借着华为的热度，发布两个小时后，问界M9便宣布大定破万。与此同时，<a href="https://finance.sina.com.cn/realstock/company/sh601127/nc.shtml" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">赛力斯</a>(78.400,&nbsp;-4.56,&nbsp;-5.50%)汽车总裁何利扬透露，问界新M7累计大定已超12万台。</p><p>不过，在问界热销的同时，赛力斯也有着一个心病，那就是长期未走出亏损。数据显示，今年第三季度赛力斯营收同比下降47.25%，净亏损为9.5亿元。</p><p>而此次的问界M9售价区间为46.98万-56.98万元，可谓创下了华为和赛力斯合作车型售价的新高。</p><p>更高的售价也意味着更高的利润空间，这能否助力赛力斯走出亏损？</p><p>更重要的是，华为在赛力斯最艰难时伸出援手，可谓“救急”。如今赛力斯深陷亏损，华为也开始“救穷”。</p><h2><strong>谁才是华为“亲儿子”？</strong></h2><p>实际上，在此次问界M9发布之前，华为在汽车领域的布局刚刚经历过一场风波。</p><p>11月26日，华为与长安汽车宣布，已签署了《投资合作备忘录》。华为拟成立一家新公司，聚焦智能网联汽车的智能驾驶系统及增量部件的研发、生产、销售和服务。华为拟将智能汽车解决方案业务的核心技术和资源整合至新公司，长安汽车及关联方将有意投资该公司，对新公司投资换取的股权不超过40%。</p><p>此前，长安汽车旗下的阿维塔品牌是华为智能汽车BU HI模式的唯一支持车企，并且相比华为智选车模式下的问界，被认为华为品牌的加持以及销量并没有太理想。</p><p>问界是华为的亲儿子，阿维塔则是干儿子，这是外界对两个品牌的认知，余承东在华为发布会以及社交媒体上，也是常常为问界站台。</p><p>不过，长安汽车率先与华为智能汽车BU签署投资意向合作，则抢先了赛力斯一步，有些反客为主的味道。</p><p>阿维塔董事长兼CEO谭本宏在微博上表示，长安汽车与华为开创了一种全新的商业模式。以前，主机厂和零部件厂商就是供应商关系，但我们相互之间不再是“买卖”关系，而是能够完全信任的“战友”关系。这种合作，为中国智能电动汽车的发展作出了有益探索和尝试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_4c25712b02d3467e8047892eb89806e4@46958_oswg132286oswg470oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在阿维塔官微中，阿维塔用户更是调侃称：“从干儿子变太子了”，也得到了阿维塔官方的默认。有意思的是，阿维塔还制作了一份海报，称长安与华为深入合作，合作方变股东，OTA更有保障了。“长安和华为的关系，一下子就从合作伙伴变成了股东方，以后华为智能座舱和辅助驾驶的升级，塔子们必然将第一时间享受到。”</p><p>此后，长安汽车迎来股价大涨，一度创下历史新高。</p><h2><strong>两兄弟开始掐架？</strong></h2><p>长安汽车股价上涨的同时，赛力斯则在当日迎来了股价大跌，一度跌超7%。</p><p>一位业内人士表示，“华为和长安深度合作，阿维塔受益最大。赛力斯哭晕在厕所，爹娶了一个，本来又有了一个智界干儿子，以后还要生很多孩子，赛力斯还能受宠吗？”</p><p>赛力斯当日深夜发表声明称，赛力斯目前是华为车BU合作最深、范围最广、装车量最大的整车合作伙伴。根据双方签订的长期战略合作协议相关规定，车BU本次战略调整，不影响双方长期的战略合作伙伴关系，不影响对赛力斯的零部件供货关系，不影响为AITO问界车主和潜在用户持续提供产品和服务。</p><p>此外，赛力斯还透露，已收到关于共同投资目标公司，共同参与打造电动化、智能化开放平台的邀请，公司正积极论证参与投资与合作的相关事宜。</p><p>在外界担忧赛力斯失宠之际，华为智能汽车BU董事长余承东亲自出面为之站台，他在微博上强调，鸿蒙智行是目前华为与车企合作最全面、最紧密以及最深入的模式，有最先进的华为智能汽车创新技术加持，智能体验最优。赛力斯是鸿蒙智行模式里合作最早、合作最深的车企伙伴，华为将继续与赛力斯一起，为消费者带来更多、更好的产品和服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_e3531e1a5c714dbf90bd6412f2a9ff3a@46958_oswg66355oswg527oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与阿维塔针锋相对的是，鸿蒙智行也制作了一份海报，称鸿蒙智行是目前华为与车企合作最全面、最紧密以及最深入的模式，比如问界新M7首发全向放碰撞系统，智界S7率先推出代客泊车，问界M9也将搭载华为全栈技术解决方案。</p><p>在此次问界M9发布会上，赛力斯汽车总裁何利扬也是亲自前来站台，对外公布了问界的相关销售数据，并承诺会尽快提升交付能力。</p><p>对于华为与长安汽车的入股合作，华为方面表示，华为希望打造一个由汽车产业共同参与的电动化智能化开放平台。此次与长安的合作是华为在智能汽车领域平台战略的演进，同时还会继续在此开放平台上与更多的车企一起携手合作，不断探索开放共赢的新模式。</p><p>一位知情人士向新浪科技表示，此前车企在与华为智能汽车BU的合作上存在疑虑，而现在是单独成立一个中立平台，有意向的车企都可以入股，以更好地合作。</p><p>比如上汽集团董事长陈虹此前被问及是否与华为合作自动驾驶时就直接表示，“这好比一家公司为我们提供整体的解决方案，如此一来，它成了灵魂，上汽成了躯体。对于这样的结果，上汽是不能接受的，我们要把灵魂掌握在自己手中。”</p><p>此次华为单独成立一家股权多元化的智能汽车解决方案新公司，可以在一定程度上解决这些车企的疑虑。</p><p>不过，还有一些问题待解，比如代表华为智选车业务的鸿蒙智行是否会装入新公司，还有待最终确认，因为鸿蒙智行并不在华为智能汽车解决方案BU，而是在华为终端BG之下。</p><p>从长安阿维塔与鸿蒙智行的“海报对决”来看，虽然华为智能汽车BU即将独立分拆，但华为HI模式与智选车模式之争依然没有结束。</p><p>更重要的是，鸿蒙智行也在迎来越来越多的合作伙伴，比如与奇瑞合作的智界，余承东此前透露还有与北汽和江淮合作的“两个界”，问界一方面在热销，但另一方面也不再是华为和余承东的独宠，迎来了越来越多的“兄弟”，并且兄弟们之间难免会有一些资源争夺以及市场竞争。</p><h2><strong>赛力斯能否走出亏损？</strong></h2><p>在华为的加持下，华为与赛力斯联合打造的问界在沉寂数月后再次崛起。</p><p>今年10月，问界交付新车12700辆，同比增长5.42%；今年11月共交付了18827辆，同比增长127.93%，环比增加48.24%。</p><p>问界的热销，也为赛力斯销量贡献良多。今年11月，赛力斯集团的新能源汽车销量为23834辆，同比增长104.39%；其中赛力斯汽车销量为20318辆，同比增长145.92%。</p><p>然而，销量增长并没有为赛力斯带来利润。</p><p>赛力斯日前发布的第三季度报告显示，其第三季度营业收入为56.48亿元，同比下降47.25%，归属于母公司股东的净亏损为9.50亿元；前三季度营收为166.80亿元，同比下降27.86%，归属于母公司股东的净亏损为22.94亿元。</p><p>问界10月和11月的销量增长，能否让赛力斯业绩走出困境，还需要等待第四季度财报来验证。</p><p>整体来看，与华为合作后，赛力斯虽然取得了一定的销量助力，但还没有带来财务上的收益，甚至反而加大了亏损。这背后是赛力斯要在问界车型上投入巨大的销售费用、研发费用等。</p><p>赛力斯2022年财报显示，其销售费用达48.2亿元，同比增长高达276.55%，相应的其2022年归属于母公司股东的净亏损也达38.32亿元；今年前三季度，赛力斯研发费用为10.91亿元，同比增长20.42%。</p><p>实际上，赛力斯也并非完全将身家性命押注在华为上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_66520be4b7c242c3ae2d1e69362f6568@46958_oswg263332oswg550oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年3月，赛力斯推出了全新的新能源汽车品牌蓝电汽车，相比问界定位高端智能汽车品牌，蓝电汽车则定位为智能电动汽车普及者。</p><p>值得注意的是，蓝电汽车抱上了比亚迪的大腿，其首款车型蓝电E5定位电混中型SUV，搭载比亚迪的弗迪电混系统，售价13.99万起。</p><p>不过据乘联会公布的数据显示，10月蓝电E5的销量仅为925台，并未成为爆款。</p><p>日前，蓝电汽车宣布，蓝电E5开启限时优惠。若是购买蓝电E5畅享型，现金立减4.01万，也即售价仅9.98万元起。看来，蓝电汽车也需要靠价格战挽救一波销量了。</p><p>本文来自<a href="https://finance.sina.com.cn/tob/2023-12-27/doc-imzzmexh8597512.shtml" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，作者：张俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>