<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615906346866821</id>
            <title>复盘和展望：各平台晒短剧业绩发片单，抖快微谁主沉浮？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615906346866821</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615906346866821</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 02:02:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高速发展, 强监管, 短剧, 话语权
<br>
<br>
总结: 在2023年，短剧在国内外都取得了巨大的成功，成为内容赛道中最火热的领域。然而，随着短剧的爆火，相关部门开始对其进行监管，使得短剧在短时间内产生了许多精彩的故事。短剧的付费模式突破了传统的商业模式，吸引了大量用户的关注。然而，短剧也面临着内容质量参差不齐的问题，引发了监管的介入。在2023年，抖音、快手和腾讯等平台都取得了不错的成绩，但谁能够掌握行业的话语权，还有待观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在高速发展以及强监管时代的到来，各平台短剧在刚刚过去的2023年又取得了什么样的成绩？谁又能够掌握行业的话语权？</p></blockquote><p>过去的这一年，内容赛道什么最火？短剧！</p><p>过去的这一年，什么内容对文娱行业冲击最大？答案也是短剧。</p><p>2023年，短剧从国内火到海外，海外的火爆又使得国内的短剧赛道出圈，越来越多的资本和目光投注到短剧赛道，引发的热潮一度可以比肩网剧、网综和网大曾经的盛况。但时代确实不同了，就在短剧最火热的节点，相关部门果断出手，对行业进行监管——这也使得短剧赛道在短短的一年多时间里，故事特别多也特别精彩。</p><p>虽然短剧产业链的上下游也涉及诸多行业，但短剧究竟有多好，对于用户的吸引力有多大，以及平台对短剧未来的判断和预期有多高，都直接决定了短剧在2024年会不会更好？近期，抖音、快手以及腾讯也都发布了各自短剧的成绩单，那么这些平台在短剧领域的收入、表现以及总体的内容成本投入如何？有什么值得注意的关键点吗？</p><h2>2023短剧之火，在于破圈</h2><p>短剧或微短剧出现已有数载，但之前相对来说有点儿不温不火，到了2023年，短剧为什么这么热，大概和以下几个事件直接相关：</p><p>短剧海外走红：根据海外商业科技类媒体TechCrunch报道，ReelShort在iOS和Android上的下载量已达1100万次，产生2200万美元的净收入；根据全球移动应用情报平台Sensor Tower数据，ReelShort在11月的11-13日连续称霸美国App store的娱乐类应用榜单，位列总类榜单第2名；点点数据显示，ReelShort巅峰时期全球双端日流水在27万美元（约合196万人民币）左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_9fee3e9d09484cd5b1919cdd76f7194c@000000_oswg81837oswg640oswg1296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>短剧付费模式的突破： 短剧真正让行业震惊的原因，除了出口热之外，更重要的就是其单片付费模式突破了流媒体平台以会员+广告为主的商业模式，虽然快手早已经入局短剧，但在小程序剧开始疯狂吸金之后，短剧才真正实现破圈，成为全民关注的热门内容赛道。 数据显示，在2023年夏秋，小程序短剧MAU年均付费100元左右，市场规模则从2023年的300亿元左右提升至2027年千亿元级别，目前已经接近电影市场的总体规模。</p><p>也就是说，短剧这种形式让很多网民接受了付费这种模式，这也是短剧在行业里备受瞩目的原因。毕竟，从看网文付费到长视频会员付费，都经历了漫长的市场培育期；而短剧的付费模式，可以说是顺势而为，也是付费模式的一大进步；</p><p>“7天写完剧本”“一周拍完100集”“24小时充值千万、8天流水破亿”……突然爆火的微短剧，似乎成了“造富神话”，从网文平台到大制作平台，到对影视感兴趣的个人以及小团队，都以极大的热情进入短剧赛道，这也使得短剧的热度始终居高不下，成为2023年整个内容产业的“明珠”。</p><p>但与此同时，短剧和其他内容形式一样，在爆火之后迅速进入到泥沙俱下、参差不齐的野蛮状态，为了吸引用户付费，短剧的内容也是集中于狗血的感情以及炫富等等吸引眼球的题材，一度，市场上的短剧创作思路套路化、故事讲述离奇化、台词表演夸张化、价值观念媚俗化，也引发了很多舆情的反弹。</p><p>于是，监管也就随之而来。2023年11月15日，广电总局开展为期一个月的专项整治工作：建立双周报送处置数据机制和定期发布公告机制；建立网络微短剧“黑名单”机制，要求网络视听平台切实担好主体责任，对发现的违规网络微短剧及时上报，汇总纳入“黑名单”，并向全行业通报，督导全网平台及时下架，推动共同参与治理。抖音快手小程序也都下架了相当多数量的短剧，行业也是受到相当的冲击。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7fbbb0748f7d45bbbd069b7f60c648ff@000000_oswg80042oswg660oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随之，精品化也被认为是短剧未来的发展方向。那么，在高速发展以及强监管时代的到来，各平台短剧在刚刚过去的2023年又取得什么样的成绩？谁又能够掌握行业的话语权？也都是行业关注的重要方向。</p><h2>平台大乱斗，短剧2023谁主沉浮？</h2><p>根据德塔文数据，2023年抖音、快手、腾讯视频、优酷分别上新404部、96部、196部、122部微短剧，其中，小程序剧并不包含在统计之内，也就是说抖音、快手、腾讯视频、优酷目前是国内主要的短剧平台，那么，它们在2023年短剧方面的收获如何？</p><p>首先来看快手，在近期举办的短剧生态大会上，快手方面透露，2023年，快手短剧日活跃用户数达2.7亿，每日观看10集以上的重度短剧用户数达9400万，同比增长52.6%；截至2023年，快手平台短剧创作者已超13万，粉丝量超过100万的创作者近3000人。</p><p>截至2023年末，快手星芒短剧上线总量近千部，播放量破亿作品326部，破3亿作品68部，破10亿超爆款作品4部。与此同时，快手星芒短剧核心用户规模增长超29%；一段时间内付费用户规模增长近10倍，原生付费短剧GMV增长近20倍，并且每日付费用户中新客转化占比40%以上，男女性更均衡、年龄覆盖更广。</p><p>再来看腾讯视频，据云合数据等联合发布的《2023年度短剧报告》，2023年，腾讯视频发布业内首个微短剧精品厂牌“十分剧场”，以“正能量、精制化、新体验”的理念布局多元类型、创新垂类精品。2023年腾讯视频共上新短剧218部，累计有效播放46亿次。</p><p>腾讯视频数据显示，2023年短剧分账票房同比增长56%。 2023年上新短剧中共有6部分账票房破千万，分别为《招惹》《盲心千金》《见好就收》《风月变》《反诈风暴》《锁爱三生》，其中《招惹》票房高达2000万。 此外，共有15部短剧票房在500万元至900万元，16部票房在200万元至400万元，21部票房破100万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7623d48626db4f94acd03d9d85e30b39@000000_oswg297919oswg1018oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从报告就能看出，腾讯视频为代表的长视频平台的短剧更多是分账模式，而快手和抖音则是单片付 费模式——也就是说，虽然短剧非常热，但在创作逻辑和商业模式上，早已经分道扬镳，各走各路。</p><p>此外，优酷主打小剧场形式批量生产短剧，并不断推出扶持计划，2023年优酷共上新短剧159部，累计有效播放10亿次。芒果TV的“大芒短剧”延伸季播片场分支，2023年芒果TV共上新短剧42部，累计有效播放4亿次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_195efc5100324e57a9eab8dd61b18cea@000000_oswg220267oswg965oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而作为短视频的top，抖音也在稍早之前公布了短剧的成绩。数据显示，2023年，抖音上每天主动搜索微短剧的用户数量增长2倍，播放量破亿的微短剧达500部，其中12部作品的播放量破10亿，微短剧日播放量增长了一倍。 此外，抖音方面也透露，2023年春节期间，抖音上的微短剧播放量已超过150亿。</p><p>从各平台公布的短剧在过去一年的成绩，从上线数量、播放量、用户分布以及商业化程度等等，都能够看到，快手应该说是非常重视短剧赛道的，但从播放量和商业价值来看，抖音和腾讯视频也都不逊于快手，可以说，无论是单片付费还是分账模式，抖音、快手以及腾讯视频，在短剧领域目前还是形成了一定的优势的，有自媒体就认为快手是短剧的前行者、培育者以及领导者，不过从市场的整体表现来看，快手虽然下场早，但在短剧大爆的过程中，并没有形成竞争壁垒，并没有形成足够的领先优势。</p><p>从平台的角度来看，目前短剧最大的玩家和受益者大概是它们：以抖音和快手为代表的流量平台，短剧往往会在这类渠道投放信息流广告，吸引用户付费看剧；此外，微信也被认为是这一波短剧热的赢家之一，既是小程序最大的聚集地，同时也是引流最重要的渠道。可以预见，2024年，短剧赛道，抖音快手和微信大概是三驾马车，是短剧最大的买家和受益者。而腾讯视频优酷和芒果tv，则更多将短剧视为会员内容的重要补充，同时，也可以作为长视频ip共创的重要方向之一。</p><p>所以，短剧行业目前并没有所谓一家独大的领导者，但从近期各平台的动作来看，短剧赛道在2024年或将迎来拐点。</p><h2>展望2024，短剧赛道百舸争流</h2><p>近期，各平台对于短剧的布局和未来也都有各自的表述，透过这些公开信息，能够看出平台之间的差异已经逐渐形成。</p><p>快手方面，非常强调短剧的长短融合和商业化。2024年，快手将对星芒短剧进行全新升级，帮助创作者实现门槛更低、收益更稳妥、分账梯度更高。同时，在快手短剧大会上，快手方面也表示将与天猫共同合作的三部明星短剧《我在大宋开酒吧》《鸳鸯断》《超能坐班族》，主演集合了长剧集市场中，观众熟知的尹正、郭晓婷、李纯、张晓龙、斓曦等明星阵容。还有结合了奇幻高甜元素，主演为戴燕妮的《今天也很可爱的鸟》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3d8a6566a9264c0db54b302001ea8db7@000000_oswg145429oswg1031oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抖音方面，更重视IP共创。 稍早之前，抖音宣布将发起精品短剧“辰星计划”，面向影视公司、媒体机构、MCN、个人创作者等全行业，合作精品短剧，助力优质短剧被更多用户看见，进一步推动短剧行业迭代升级。 抖音方面在春节档期，甄选10部电影标准制作、展现人生百态、演绎精彩生活的微短剧，陪伴今年春节的阖家团圆，入选春节档片单的剧目，都是由热门“影视IP”衍生出来的微短剧。 《超越吧！ 阿娟》是动画电影《雄狮少年》的衍生真人微短剧，《我的归途有风》改编自大热剧集《去有风的地方》，借力“影视IP”的“短剧化”趋势，微短剧题材逐步涵盖现实、古装、科幻等多内容方向——透过片单以及这些项目的制作出品公司多数都是传统的影视公司，可以看到，剧集IP、动画IP的番外、特别篇以及衍生篇开发，很可能会成为短剧精品化的重要方向，平台和IP方以及优秀的制作公司也许会更多介入短剧制作，为短剧的精品化找到最合适的通道。</p><p>长视频平台方面，腾讯视频和优酷也分别对短剧赛道进行了总结和展望。其中，优酷方面在扶摇大会上宣布，其平台超九成头部短剧项目盈利，200%扶摇短剧分账收益，并公布了2024年的片单，从片单可以看到，优酷短剧储备涵盖民国、古装、都市“女频+”全新内容，基于爱情+权谋/机车/运动/异域/港风等众多惊喜元素的IP在稳步开发中，在 “新男频”赛道储备的内容版图初具雏形，多部知名男频IP都已经进入开发流程。</p><p>从各平台已经公开的片单可以看到，抖音春节档片单的制作方都是非常有实力的影视制作公司，IP共创势头很明显；而快手则引入知名演员，更强调短剧的商业化；优酷则代表着长视频的短剧战略，那就是顺应潮流，保持项目储备。当然，也有对短剧保持观望态度的，爱奇艺ceo龚宇就表示，谨慎且有限进入短剧市场，只接广告不做制作——确实，诚如读娱君前文所述，长视频的短剧，和短视频以及微信的短剧，是不同的，一个是会员内容的重要部分，以分账为主；一个是原生付费，所以突然重视投入产出比，也更考验制作方的宣发能力。</p><p>总体来看，短剧在2023年非常火，短剧概念也出现很多明星公司，不过在2024年，短剧赛道一定是平台作为主角的。一方面，强监管之下，只有平台才有实力和勇气实践精品化之路，而作为精品化重要方向的IP共创，必须要平台牵头才有可能实现的；此外，平台有更强的内容把控能力，以及引流和导流的能力，诚如抖音和快手对外宣称的那样，在2024年会将重心放在短剧的精品化上，平台不再需要海量的低质短剧，而是更看重精品作品的IP、品牌效应以及付费拉动等等。</p><p>所以短剧的2024年，主导者一定不是长视频网站，而是更接受单片付费的抖音快手和微信，至于这三家能否拉开差距，目前看微信方面更重视闷头发财，而抖音和快手似乎更希望把短剧带到接近电影剧集以及网大的位置，虽然从收入上短剧应该会很快超过网大和电影，但从影响力和品牌效应，短剧的未来任重道远。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDAwMzk4Mw==&amp;mid=2650313611&amp;idx=1&amp;sn=71034f1e40502b1ba2326d10cc1690be&amp;chksm=bf40707f8b5f31fd3a98c2ce9c3005235e619b60c1516683bc3b25981b18e694a0547159aa52&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读娱”（ID：yiqiduyu）</a>，作者：赵二把刀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615867107105157</id>
            <title>古偶，跨界艺人收割机</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615867107105157</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615867107105157</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 01:45:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 降维打击的快乐, 王家卫, 跨界电视剧, 电影演员
<br>
<br>
总结: 电影导演王家卫成功跨界拍摄电视剧《繁花》，引起了观众对于电影演员跨界电视剧的关注。然而，与电影演员相比，电视剧形象的“形象颠覆”更加困难，因为电影演员跨界时往往投奔的古偶已经积累了丰富的经验和资源。电影演员跨界电视剧的成功与观众对于电影演员的期待以及古偶剧的特点有关。古偶剧相对于其他类型的影视剧风险较低，但并不代表一定会成功。电影演员在古偶剧中需要适应不同的视觉效果处理方式，否则可能会被观众提前劝退。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>降维打击的快乐，王家卫算是get到了。</p><p>首次跨界拍摄的电视剧《繁花》靠着别具特色的沪语台词、王家卫味十足的镜头美学掀起了一股“老上海复古热”。</p><p>社交媒体上对影视剧情和人物穿搭的讨论层出不穷，线下的“百味繁花”定制双人餐，剧中同款“72号英国套房”也是频频售罄。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_902a20d2e8ce45ce9507097030320da2@000000_oswg75361oswg1050oswg1291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比起这位大导演从电影跨界电视的成功，同样跨界到电视剧的电影演员就没有那么幸运了，“辣眼睛”“演技下滑”早已是观众吐槽电影演员电视剧形象的高频词。</p><p><strong>这背后除了电视剧和电影在剧情、人物上的侧重差异，给电影演员带来的“形象颠覆”，更重要的或许是电影演员跨界电视剧时投奔的古偶，早已藏龙卧虎。</strong></p><h2><strong>01 跨界众生相</strong></h2><p>电影演员跨界电视剧，观众对其待播电视作品，往往抱着巨大期待。</p><p>在大部分人看来，电影艺术比电视剧更为高级，电影演员的镜头表现力也比电视演员更佳；那么电影演员出演的电视剧理应带来更沉浸的视觉体验。</p><p>倪妮的《宸汐缘》汤唯的《大明风华》开播前都曾备受期待，却在开播后不约而同地陷入了演技浮夸、颜值拉垮的争议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e33d5e389a0a4b77b039402dad3e19ec@000000_oswg98763oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>争议之后，汤唯回归到了擅长熟悉的剧情文艺片；倪妮则是将重心转移到了能够更大程度发挥自身优势的都市言情、悬疑探险等现代剧。</p><p>再来说说成团后齐刷刷转型演员的选秀歌手。</p><p>选秀歌手转型演员，某种程度上是打歌舞台缺失的无奈之举。对于出道即巅峰的他们而言，成团之夜便是转型倒计时的开始。唱跳歌手跨界演戏并不是什么新鲜事。飞轮海、SHE、杨丞琳都曾跨界参演影视剧并且取得了不错的收视率。</p><p><strong>早期唱跳歌手的跨界，多集中于校园剧、都市言情；现在古偶成为唱跳歌手的跨界大本营。</strong></p><p>这一转变还得从SNH48说起，团内的鞠婧祎因为“四千年一遇的偶像”获得大量关注后，又凭借着《芸汐传》《新白娘子传奇》等多部小制作古偶剧从三线小偶像一跃成为当红流量小花。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b2605b6c43cd4b4f80b314a03a117fa6@000000_oswg117432oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>尝到了造星甜头的丝芭如法炮制，将许佳琪、莫寒、林思意等团员打包进古偶剧，虽然掀起的水花有限，却给了一众经纪公司新的思路。</strong></p><p>杨超越、虞书欣、孔雪儿等具有一定热度的选秀歌手皆在出道后将重心转向了古偶。选秀歌手转型古偶，也就成了行业常态。</p><p><strong>跨界到古偶言情的各路艺人中，最具期待和争议的，莫过于网红、搞笑艺人等行业差距加大的选手了。</strong></p><p>从网红跨界到演员的刘宇宁，在新剧《一念关山》中引起了大量争议。在女主和男二的颜值衬托下，刘宇宁被网友们扣上了古装丑男的帽子。脱离直播镜头，他真诚幽默的个人魅力被弱化；电视镜头将他表情和脸型上的缺点放大。</p><p>同样转战电视剧市场后美貌失效的，还有因为白秀珠妆造被群嘲的易梦玲，失去氛围感的加持，形象上的短板完全暴露在了镜头前。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6ee34150adb64ae496f789b2c4389c54@000000_oswg116369oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比起颜值网红在影视剧中的美貌翻车，时常以“丑角”形象示人的搞笑艺人反倒容易在影视剧中收获好口碑。金靖凭借着《云之羽》中花痴、戏精的宫紫商俘获了观众。李嘉琦（辣目洋子）在《玉楼春》中贪吃、大大咧咧的角色形象也为她圈粉不少。</p><p>这或许是因为他们在影视剧中往往也扮演着搞笑担当，综艺节目中的刻意扮丑与影视中的艺术美化所带来的视觉反差别具吸引力，演员自带的喜剧魅力为角色带来了加持。</p><h2><strong>02</strong>‍ <strong>古偶言情，偏爱何种跨界</strong></h2><p><strong>相比都市、悬疑等其它类型的影视剧，古偶是扑街风险更低的选项，可风险低并不代表一定会成功。</strong></p><p>大部分跨界古偶的艺人都是自己领域的佼佼者，各有所长，但古偶有着自己的一套筛选法则。</p><p>电影镜头里风情万种的倪妮在古偶剧中却显得寡淡乏味，是演员本人不够美吗？从千万人中脱颖而出的玉墨不说倾国倾城，至少也是足够明艳动人。</p><p>注重视觉效果的电影能够寻找特定的灯光、妆造放大演员的的美，更注重剧情推进的电视剧则往往在视觉效果的处理上稍弱。有了电影里玉墨的对比，古偶中的倪妮显得更加寡淡。观众还没来得及被剧情吸引便先被颜值劝退了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_4962f68e0274465c9c331c46be78ff13@000000_oswg184875oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>倪妮本人的形象气质与现代都市更为适配，将影视重心转向现代剧后，市场反馈明显更佳，《流金岁月》和《西出玉门》中穿搭造型让倪妮的风情万种体现地淋漓尽致。</p><p>只要艺人的形象气质契合古偶审美就能放心大胆地跨界吗？当然不是。</p><p>大概没有人会质疑章子怡和古装造型的适配度，毕竟《卧虎藏龙》和《十面埋伏》中的表现已经足够让人惊艳，然而她主演的《上阳赋》却遭到群嘲。</p><p>演员本人与角色之间的巨大年龄差带来的角色出戏，是争议之一。同样的争议也曾出现在周迅的《如懿传》，不过她前期虽然因为“强行扮嫩”“周迅老了”的言论常常失眠；后期却具有吸引力的剧本设计和精湛的演技实现了口碑反转。</p><p>但章子怡就没有那么幸运了，《上阳赋》略显俗套的故事设定，带着本不算严重的“扮嫩”争议一起带入了舆论漩涡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7710b7610d39490caba7d5f58b384d6b@000000_oswg106498oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>可见，内容、形式缺一不可。这一点可以参考刘亦菲的正面示范。</strong></p><p>回归影视剧的刘亦菲凭借《梦华录》中的精彩表演，再次坐实了神仙姐姐的称号。不靠男人靠自己的角色设定，将清醒独立大女主直接搬上了台面，刘亦菲一如往昔的精彩古装扮相也为该剧增色不少。</p><p>这部剧迎合了近几年古偶市场女性意识觉醒的大趋势，又有刘亦菲回归古装的流量加持，爆火是完全是意料之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3cf614aa5dbe43ff8184573970e75835@000000_oswg113538oswg1080oswg1299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有演技加身的电影演员转型之路尚且不易，半路出家的选秀歌手跨界之路只会更加艰难。</p><p>杨超越接连好几部古偶剧都因为演技问题被骂；同为选秀出道的虞书欣虽然成功完成了跨界转型，但她本就是演员出身，只是将选秀作为一块流量跳板，因此不能完全将其归到选秀歌手行列。</p><p>鞠婧祎算是一个比较成功案例，清楚自身形象和演技局限的她，稳定在古言甜宠的舒适区发展。虽然带给观众的新意有限，但满足少数固定观众的观剧需求，也不失为一个稳妥安全的选择。</p><p>找到与自己形象气质适配的角色类型，然后耐心磨炼的演技，是跨界艺人在古偶赛道的通关秘籍。而通关所需的时间，则视个人的天赋、努力值、机遇而定。</p><h2><strong>03 为什么是古偶</strong></h2><p>艺人多栖发展本是行业常态，各类跨界联动也是络绎不绝。</p><p>神仙姐姐刘亦菲早年曾发专辑开演唱会，尝试唱跳歌手路线；周杰伦曾自导自演自己出资拍电影，将演员导演制片人一起拿下。</p><p><strong>对于活跃在大荧幕的电影演员而言，同为影视艺术的电视剧既能减少跨界成本，又能最大程度发挥自己的原有优势；而选秀歌手来说，唱跳歌手的天花板有限，转战影视剧市场也是顺势而为。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c0aacaa3181a4a7a93275eed4a5c2762@000000_oswg76582oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>影视剧市场剧集类型丰富，跨界艺人却格外青睐古偶。鞠婧祎拍摄的15部影视剧中，古偶占了11部；倪妮跨界影视剧首选的也是古偶，而古偶言情能够从跨界艺人的待选列表中脱颖而出，靠的是剧捧人的造星实力。</p><p>传统的古装戏通常只能在历史框架内展开叙事，能够创新和改动的空间有限；架空时代背景的古偶则有更大的创作空间，而这些新奇创意地故事设定能够让内容思想的植入更为流畅，演员本人也借着角色的人格魅力一起走红。</p><p>去年让陈都灵出圈的叶冰裳一角，是古偶中常见恶毒女二设定。这类负责为男女主的感情发展制造障碍、推动剧情发展的配角女二戏份虽重，却并不讨喜，演员本人还容易因为演技逼真引来黑粉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a394929a683c48ec8572dfd49534bab5@000000_oswg104453oswg1069oswg1299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而陈都灵却靠着这个反派女二逆风翻盘，角色的相关讨论度甚至超过了女一。这背后除了演员本人的形象与角色设定的之间反差，更重要的是角色自身“我叶冰裳只会为了自己满手鲜血”的大女主意识。</p><p>这一设定让角色本身的恶劣行径有了观众可以理解（不一定接受）的理由，人物的形象变得立体饱满，更具艺术吸引力。</p><p>《苍兰诀》中将世界安危放在情爱之上的小兰花、《传闻中的陈芊芊》里领悟到女尊男卑其实是另一种性别不平等的陈芊芊，这些角色本身蕴含的人性光辉在“男女主彼此魂穿”“女尊南卑”的新奇设定下，以一种轻松娱乐的方式感染观众。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_30e1bb9bde0e42099759a1a82e43f89f@000000_oswg79919oswg769oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>都市言情剧、青春校园剧也能以艺术的手法用真善美打动观众，只是偏向现实题材的作品离人们的真实生活更近，要在尊重客观生活的基础上进行合理化的艺术加工，难度太大。且同类型的美剧、韩剧已经很多，竞争激烈。</p><p>古偶无疑是性价比更高的选择。</p><p>具有浓郁传统文化风情的古偶很难从美剧韩剧中寻找代餐，反倒一直是影视剧出海的主力军。从《仙剑》系列开始，古偶剧不断地展示出它强大的市场号召力。盘点近十年的年度爆款剧，古偶占据大半。</p><p>古偶言情的大火也让带动这类剧集供给数量的增加，充足的爆款剧和扑街剧样本数量让制作团队能够更好地把握市场方向。</p><h2><strong>04 博一个出其不意带来的流量爆炸</strong></h2><p>艺人跨界古偶，很多时候是一场各取所需的双向奔赴。</p><p>古偶言情剧套路式的创作虽然规避了大部分已知的扑街风险，却也让同质化竞争越来越严重。邀请知名艺人跨界演古偶算是缓解套路式审美的方法之一。</p><p>由于圈层差异，跨界艺人的固有粉丝未必是古偶受众。常规的古偶式套路，在他们眼中反倒可能是一种未有过新奇体验；即便这些观众就是古偶粉，新面孔带来的不同演绎本身也自带新意。</p><p><strong>对于跨界古偶的艺人而言，在影视剧中露脸，能够借助角色魅力为自己争取到更多关注。这些争取而来的注意力，既是发展老本行的助力，也开拓事业新版图的重要筹码。</strong></p><p>各路艺人争相涌进古偶赛道，让本就拥挤的古偶赛道竞争更加激烈，一定程度上刺激了古偶剧集的细分发展。没有跨界艺人流量加持的古偶剧会在剧本设定上敢于尝鲜，用可负担的成本博一个出其不意带来的流量爆炸。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e6363e3a64d44a08baf11d6b94ff61d2@000000_oswg89229oswg1080oswg1485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然跨界艺人会暂时挤压到部分演员的生存空间，但古偶赛道遵循的依旧是适者生存的法则，将古偶作为影视剧试水的艺人们，最终会回到最适合他们的影视类型。而他们友情客串带来的流量曝光，惠及的也是包括主演在内整个团队。</p><p>唯一需要思考的是，当越来越多能同时解锁不同影视类型的跨界艺人将目标集中在古偶，对于现实、悬疑、家庭等其它类型的剧集而言，是否算是一种人才流失？</p><p>而一早便用古偶剧圈定住自己的跨界艺人，又是否会知道自己原来还能拥有另一种的精彩。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzE1NjI3MA==&amp;mid=2247503701&amp;idx=1&amp;sn=b4878a6a148d8c3952033b47b73ff366&amp;chksm=9ea249f8f51474fc3724b39b3e4fe75d5ed625c846f313659ce44fa634ed29f6dcd249a80b74&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“吴怼怼”（ID：esnql520）</a>，作者：夏天，监制：怼怼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615855672958856</id>
            <title>2024年抖音的50个品类机遇</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615855672958856</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615855672958856</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 01:45:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 疫情全面放开, 经济下行, 消费恢复, 抖音电商
<br>
<br>
总结: 2023年是疫情全面放开后的第一年，经济下行的阴霾与消费恢复的信心不断交织。在抖音电商平台上，服饰内衣、珠宝饰品、食品饮料等领域的消费趋势值得关注。通过研究分析，可以发现抖音电商在2024年有50个品类的增长机会，供品牌决策参考。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023是疫情全面放开后的第一年，经济下行的阴霾与消费恢复的信心不断交织。</p><p>在过去的一年里，消费发生着前所未有的变化。那么在主流电商平台之一的抖音，有哪些消费趋势值得关注？新的一年又有哪些增长机会呢？</p><p>为回答上述问题，<strong>沥金与蝉魔方合作</strong>，研究了抖音电商中包括服饰内衣、珠宝饰品、食品饮料、美妆护肤等在内的11个赛道、61个二级类目、937个三级类目。</p><p>并从规模和增速的角度进行分析，总结出了2024年抖音电商的50个品类机遇。供品牌决策作参考，欢迎留言一起探讨！</p><h2>服饰内衣</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_962d540f9bbf45f990b2cd1861dc81ee@5805767_oswg101918oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_9acba75ecefa44bbb870c53b1b896034@5805767_oswg136132oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年抖音服饰内衣赛道规模/增速TOP50品类</p><p>1、银发经济是未来，<strong>中老年服装、尤其是女装存在机遇。</strong>目前整个赛道有品类无品牌，无论是品牌还是孵化主播型的MCN都值得入局。</p><p>2、鲨鱼裤走热，塑身赛道借身材焦虑回春，但需要更新故事才能走得更远。<strong>鲨鱼裤蹭运动户外东风+打功能专利牌+明星背书达人带货，有望从贴牌和白牌里杀出婷美“新替”。</strong></p><p>3、内衣在抖音仍有渠道红利，值得品牌倾斜精力。<strong>品牌可布局儿童内衣、少女文胸，挖掘消费潜力；着重布局保暖内衣、塑身衣等功能性产品线，开辟第二增长曲线。</strong></p><p>4、户外热潮吹到了童装赛道，户外童装全品类增长，冲锋衣、防晒衣等成人户外线大热品类在童装市场依旧吃香，值得用成熟的供应链和大单品将户外在童装重做一遍。<strong>低价大众和高价小众都有未来，精细化养娃趋势下，童装溢价空间大。</strong></p><p>5、国风起、中式热。<strong>汉服从三坑小众爱好里脱颖而出，线下汉服写真、旅游地汉服体验，线上与游戏、动漫ip联名，推动小众破圈。</strong></p><h2>珠宝饰品</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_99c331252ea443e7b2a6354f1cbd069c@5805767_oswg92805oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年抖音珠宝饰品赛道细分品类</p><p>6、高价低频的翡翠玉石、黄金钻石在抖音实现全品类增长。抖音珠宝极大可能成为该平台的强势赛道。</p><p>7、珠宝带有展示价值，配合直播生态引导冲动消费，达成高转化和亮眼GMV。这种DTC模式，减少价格层层加码、直接触达消费者，<strong>利好源头型的原产地商家，卖货重点是打造直播间人设、抓住消费者情绪。</strong></p><p>8、珍珠因明星带货、可搭配性成为流行的时尚单品，适合新锐品牌入局。<strong>珠宝消费年轻化，随之而来的是Z世代对产品设计的看重，融入流行穿搭的可塑性成为老牌焕新、新品牌掘金的密码。</strong></p><p>9、<strong>长期来看，黄金依旧是最有潜力的赛道。</strong>一方面经济下行，有保值性的各种金条、金豆备受青睐；另一方面，黄金正在摆脱刻板印象，成为可日常穿戴的时尚单品，各类足金首饰热卖。</p><h2>食品饮料</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_68bb894cf7f4450eb3ae715564482e11@5805767_oswg139720oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_babe4e1ec9ff402f9c49b998d0a147b1@5805767_oswg151222oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年抖音食品饮料赛道规模/增速TOP50品类</p><p>10、<strong>花果代用茶的主要受众是年轻都市丽人，其余茶品类收割中年老哥的心</strong>，卖的都是生活方式。</p><p>11、经济下行，能让人低成本上瘾的合法品类都是好生意，本质是缓解焦虑。酒类全品类大涨的原因就在于此。<strong>除了白酒有特殊的社交属性外，贩卖情绪、寻求共鸣依旧是酒类营销场景的共性。</strong></p><p>12、饮料全品类大涨，具有健康属性的果蔬汁、水饮涨速快，西梅汁是网红品类，背后是肠道健康的需求。</p><p>13、零食品类“自律”与“放纵”机遇并存。前者由主食类零食主导，全麦面包、欧包、贝果等强饱腹产品热销；后者则由重油重辣的咀嚼型零食主导，辣条、鸭脖、肉干等大卖。</p><p>14、<strong>健康东风引领基础调味品品类裂变，健康化迭代是增长点。</strong>如提鲜类产品，从传统的味精、鸡精到蔬果类、菌菇类调味剂再到细分出的松茸类调味剂。</p><p>15、中式养生食补理念与海外超级食物风潮在食补粉中不谋而合，带动这一小众品类高速增长。<strong>目前食补粉口味及食用方法有待升级，早餐及运动是主要场景。品类盘子较小，适合品牌作为支线切入。</strong></p><h2>美妆护肤</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_61736139988f42f18ae3550e9f5d7dca@5805767_oswg99524oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年抖音美妆护肤赛道细分品类</p><p>16、抖音较晚放开医疗器械类目，但随着医美蓬勃发展，<strong>医美术后所需的医用敷料需求猛增，其中术后修复型护肤需求大。</strong>医用敷料行业CR5高达74%，巨头间竞争激烈，新玩家入局机会少。</p><p>17、男颜经济下，男士彩妆、护肤皆有增长，但市场盘子小。目前已有新品牌试水，但市场发育还需要时间。</p><p>18、美容仪器仍有需求待释放，达人带货助力品类迅速崛起，面部美容仪、脱毛仪涨势好。<strong>目前面部美容仪主要受众是高线城市具有抗老需求的熟龄肌女性，小镇贵妇群体值得关注。千元下和5000元以上价位涨势好。</strong></p><p>19、<strong>美妆工具容易跑出产出特色产品、新品牌。</strong>品牌对已有品类在操作便携性、使用舒适性、生活场景适用性上进行迭代更易脱颖而出。如悦瞳开创软磁磁吸假睫毛，完成对胶水式假睫毛的迭代。</p><p>20、摘下口罩后，面部彩妆回春。<strong>气垫、素颜霜涨幅远高于粉底液/膏，快节奏生活下，大众偏好高效快捷的“懒人”底妆产品，多效合一类的彩妆产品有增长点。</strong></p><h2>日用百货</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_add555e0d3bf4ad2ac42f70d2e401168@5805767_oswg147726oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_fd9024e2302e498487cb0ad8821a233c@5805767_oswg130650oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年抖音日用百货赛道规模/增速TOP50品类</p><p>21、身体护理精细化，<strong>颈部护理、足部护理、私处护理都涨得好。</strong>另外，解放双手相关的电动搓澡仪、电动修脚器、洗手机等小众品类涨势好。</p><p>22、秃头焦虑与颜值焦虑双重推动下，洗发护发依旧是个护强势赛道。高颅顶蓬松发是氛围利器，<strong>在懒人经济加持下，免洗洗发水/喷雾涨势大好，具备潜力。</strong></p><p>23、居家舒适度影响生活幸福感，<strong>家庭环境清洁剂市场份额持续扩大，地面、马桶、洗漱台、洗衣机、蔬果等越来越多细分场景下的清洁产品有刚需。</strong></p><p>24、抖音新开成人用品/情趣用品类目、计生用品也放开不久，都仅支持定向准入，监管严格。随着情趣用品阳光化、女性性愉悦理念的普及，这一品类潜力巨大。</p><p>25、后疫情时代，户外出行、旅行爆发，<strong>旅行收纳用具涨势好，今年有望迎来一波增长小高峰。</strong></p><p>26、日用百货消费中的中老年需求值得关注，中老年护理用品涨得好，成人拉拉裤热卖，银发人群的个护依旧有机会。</p><h2>3C数码</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_29ee0f1117e94730a395d4246b83ea33@5805767_oswg140820oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_29e12e74c99e4fc78f98e19dd0b5ad01@5805767_oswg148101oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年抖音3C数码赛道规模/增速TOP50品类</p><p>27、双减之后、内卷之下，电子教育是门大生意，学习机大热。护眼、AI、内容资源、家长管控是核心功能。<strong>5000元以上产品销售额同比增速最快，家长对教育高溢价的支付意愿强。</strong></p><p>28、以监护为需求起点的智能儿童手表也颇具潜力。目前小天才一家独大，占据近60%市场份额，产品极具粘性，甚至在小学生群体里衍生出小天才社交圈。</p><p>29、疫情释放了两个长期性的需求，一是健康，二是户外。<strong>与健康相关的智能穿戴、智能手环的热卖，相关产品所搭载的功能从基础的睡眠、心率监测向血氧、血压、血糖监测等升级。</strong></p><p>30、户外热带动众多数码品类高增长：<strong>露营必需的户外电源、旅途备用的移动电源（充电宝）、记录生活的各类相机、航拍美景的智能飞行设备（无人机）、陪伴旅途的耳机、出行省力的电动骑行行李箱。</strong></p><p>31、<strong>小众智能设备瞄准家庭化需求，智能家庭类目下智能开关、智能门铃/可视化门铃都具备高增潜力。</strong></p><h2>厨卫家电</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_24786aa96c6f41afb53f339bedc93ba0@5805767_oswg142799oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7dcfb63fe42f460b85293684939a2569@5805767_oswg152428oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年抖音厨卫家电赛道规模/增速TOP50品类</p><p>32、冰箱、空调、厨房大电等刚需型家电增长明显。渠道上，抖音仍在红利期，直播带货是大头，商品卡增长快。<strong>功能外的附加需求体现在外观上，与家装风格适配度更高、节省空间的嵌入式家电涨势好。</strong></p><p>33、美发电器全品类增长，其中护发仪、离子梳/电动梳/造型梳、电吹风规模与增速俱佳。<strong>护发仪这一小众品类目前入局者少，CR5超70%，同质化程度高，适合个护电器品牌试水。</strong></p><p>34、<strong>厨房小家电因其展示效果好、均价低、兴趣内容+短决策路径，完美适应短视频与直播带货生态，在抖音渠道优势。</strong>牛排机、煮蛋器、煮茶器、多士炉等涨得好，功能新颖、外观精美的厨房小家电在抖音卖得动。</p><p>35、<strong>消费者健康意识的增强带动空气循环扇、空气净化器、除螨仪、食品保鲜真空机等品类高速增长；</strong>户外、旅行等场景令便携式成为电热水壶的潜力卖点。</p><p>36、懒人小家电受到消费者青睐，自动炒菜机（智能厨房电器类目下）、内衣清洗机高速增长。两者都属于小众赛道，入局品牌较少，品牌集中度高。</p><h2>运动户外</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_06a71b2930f84108b0d435033d368bdc@5805767_oswg138227oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_34de8789fdaa48c5bd69a06a90113c2f@5805767_oswg136656oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年抖音运动户外赛道规模/增速TOP50品类</p><p>37、<strong>户外不熄火、运动是风潮，近90%的运动户外品类都在涨。</strong></p><p>38、<strong>小众户外运动爱好迅速崛起，在小圈层里做大生意，垂钓、滑雪、潜水、攀岩、冲浪等依靠自媒体流量、线下旅游及社群带动，正在逐步扩圈。</strong></p><p>39、国货依靠大单品突围户外服装赛道，骆驼靠冲锋衣一骑绝尘，SINSIN凭借鲨鱼裤异军突起，茉寻用防晒衣提升品牌客单价，拉动增长。<strong>鲨鱼裤品牌值得布局。</strong></p><h2>医药保健</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_fe24885275b144be9f2ff184fc6f830b@5805767_oswg118039oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年抖音医药保健赛道细分品类</p><p>40、非处方药和多个医疗器械品类，虽然在抖音市场规模较小，但处于高增长阶段。</p><p>41、中式滋补仍有掘金空间，新锐品牌专注细分成分赛道，从单一品类突围。<strong>枸杞、冬虫夏草、石斛、鹿茸等品类兼具规模与增速，头部玩家集中在燕窝品类。</strong></p><p>42、益生菌和胶原蛋白市场规模大，辅酶Q10在2.5-5亿元品类里增速最快。<strong>辅酶Q10以及相关的熬夜加班护心场景值得品牌布局。</strong></p><p>43、<strong>复合天然成分与系统化解决方案是未来保健品市场的发展趋势。</strong>未来，保健品品牌建立与护肤品中的“早C晚A”复配方案相似的系统化解决方案能带来高增长。</p><h2>母婴用品</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_2ebf4c954e9e4e5486020c0bc6c75050@5805767_oswg166435oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_535e20f16c8e454d83293a37ad0cefa3@5805767_oswg170733oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年抖音母婴用品赛道规模/增速TOP50品类</p><p>44、<strong>宝宝护肤赛道下，类比成人护肤的水乳、防晒霜、洗面奶、护手霜等类目值得品牌布局，另外针对宝宝生理、习惯特性开发的护鼻霜、护臀膏等小众品类机会也多。</strong></p><p>45、奶粉向上，向大龄儿童延伸；营养品向下，向低龄幼儿延伸。</p><p>46、婴童营养品中，钙铁锌、DHA、维生素、益生菌成分是主流，<strong>儿童近视高发背景下叶黄素成分值得押注，天然、无敏与功效是重点。</strong>另外，零食化形态的软糖涨得好，冰淇淋爆浆口感的液体钙是爆品。未来易于孩子接受的形态、口味是婴童营养品的开发重点。</p><p>47、<strong>精致妈妈的悦己、健康诉求带火孕产妇护理赛道，孕期、产后分阶段性需求值得关注。</strong>精细化的乳房护理、孕期口腔护理、月子营养、孕产妇运动/瑜伽/健身、孕妇彩妆、孕产妇奶粉是小众高增赛道。</p><p>48、母婴赛道中溜娃神器兴起，婴儿手推车/学步车增速高。<strong>母婴人群需求向电器、日用百货赛道衍生，母婴个护小家电、母婴用纸、婴儿湿巾涨势好。</strong></p><h2>宠物用品</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_8e5a604096f24deaa76d9da15eb5a2ab@5805767_oswg86273oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年抖音宠物用品赛道细分品类</p><p>49、拟人化养宠、懒人养宠需求带火了宠物电热毯、自动喂食器、语言翻译机、宠物湿巾、拾便器、监控伴侣设备、宠物服饰、宠物玩具等品类，<strong>品牌可着重关注宠物主的情绪需求，布局宠物用品。</strong></p><p>50、主流宠物用品之外，水族宠物用品市场悄然增长至10亿规模，消费者受众主要是中年男性。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zLXEqfEJ_hCbGAgR6y28mg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“沥金”（ID:Finding_Gold）</a>，作者：沥金，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615947165145474</id>
            <title>太可怕，特斯拉股价被看跌40%，但中国电动汽车更大的危机还在后面</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615947165145474</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615947165145474</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 01:44:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国新能源汽车行业, 特斯拉, 需求不足, 出口困境
<br>
<br>
总结: 2024年，中国新能源汽车行业面临着内卷和国际竞争的双重挑战。特斯拉作为代表性企业，其股价飙升和中国市场竞争成为关注焦点。然而，需求不足和供给过剩问题日益突出，许多车企目标难以达成。同时，中国新能源汽车出口困境也凸显，发展中国家缺乏充电设施和基础设施条件，欧洲市场也对中国车企存在限制。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，对于仿佛遥遥领先的中国新能源汽车行业而言，会有点残酷。&nbsp;</p><p><strong>简单一句话描述就是：不但起风了，风向还变了！</strong></p><p>在国内，是最残酷的内卷；在国外，则是日渐升高的壁垒<strong>，挑战十分艰巨。</strong></p><p>不管你愿不愿意，特斯拉都是新能源汽车产业中最具代表性的一面旗帜。观察这面旗帜飘动的方向，便可对风的朝向略知一二。&nbsp;</p><p>2023年，特斯拉的股票已经累计飙升了近100%，叠加Cybertruck正式交付，形势一片大好。&nbsp;</p><p>然而，一场大洗牌已在所难免。&nbsp;</p><h2><strong>01 中国电动车，太多了！</strong></h2><blockquote><p>2023年12月8日，美国券商伯恩斯坦发布了一份报告，将做空特斯拉股票，作为未来一年最佳的投资策略。报告对特斯拉股票给出的建议是卖出，目标价格150美元。&nbsp;</p></blockquote><p>当时特斯拉股价在250美元左右，这意味着伯恩斯坦认为未来一年里特斯拉的股价将会下调40%之多。&nbsp;</p><p>伯恩斯坦给出的核心理由就是，需求下滑，当然它还提到了竞争最剧烈的中国市场，特斯拉将面临的挑战。&nbsp;</p><p><strong>有关新能源电动车需求不足的问题，不是一个新问题，只是现在变得愈发突出。</strong></p><p>2023年11月29日，在《纽约时报》举办的DealBook峰会上，马斯克与现场记者进行了长达近1个半小时的对话访谈。&nbsp;</p><p>记者现场抛出这样一个问题：&nbsp;</p><p>“……4000个经销商写信给白宫说，步子迈得太快了，没有足够的需求。 <strong>对电动汽车，美国公众并不买账，他们接受特斯拉，但还无法广泛接受电动汽车。</strong> ”&nbsp;</p><p>马斯克并没有正面回应这个问题，“当你造出足够有吸引力的电动车，人们就会购买，这毫无疑问”。并且说，“……我们最激烈的竞争就是来自中国。”&nbsp;</p><p>没有正面回应也是一种回应。这恰恰说明，新能源汽车需求不足的现象确实客观存在。&nbsp;</p><p>当然，需求不足也可以换成另一个我们熟悉的词汇——“供给过剩”。&nbsp;</p><p>这种供给过剩的趋势早在2022年，就已经出现了苗头，尤其是竞争激烈的中国市场。&nbsp;</p><p>根据中国汽车技术研究中心的数据，2022年中国新能源汽车产能利用率只有60%。按照国际通行标准，产能利用率低于75%时，就意味着严重的产能过剩。&nbsp;</p><p>而到了2023年，这一趋势更加明显。&nbsp;</p><p>2023年，虽然整个汽车市场的销量同比在上升，但车企目标达成率完成情况并不理想。除比亚迪、吉利、理想和岚图等少数车企外，大多数车企的目标达成率都出现了非常大的问题：&nbsp;</p><blockquote><p>长城、蔚来、小鹏、哪吒、塞力斯等企业的全年销量目标完成率均低于80%，其中蔚来、哪吒和小鹏的完成率分别仅为64.00%、42.33%、71.00%，距实现全年目标基本无望。&nbsp;</p></blockquote><p>数据显示，2023年前11个月完全新能源化的比亚迪累计销量268.34万辆。也就是说，只有12月超过31.7万辆的销量，比亚迪才能实现300万辆年销售目标。但是，比亚迪居然在12月达成了31.7万辆的这个目标，不得不说是一个奇迹。&nbsp;</p><p>据中国汽车工业协会最新数据显示，2023年上半年中国汽车制造业利润率为4.8%，环比持平、同比微降。在造车新势力的统计榜单中，亏损比例超九成；中华全国工商业联合会汽车经销商商会数据显示，高达66%的新能源品牌4S店正遭遇亏损。&nbsp;</p><p>虽说中国新能源电动车已经是中国汽车工业确定的赛道，但短期市场的反响称不上乐观。&nbsp;</p><p>根据乘联会2022年的数据统计，豪华车市场全年的总销量达到了309万辆，其中新能源和燃油的比例是2:8。&nbsp;</p><p>相信在补贴、上牌和限行政策的推动下，这一比例还会不断上涨，但各家车企的角逐势必愈发激烈。&nbsp;</p><p><strong>凶猛的价格战只是表象，需求不足才是根本问题所在。</strong></p><h2><strong>02 新能源汽车出海，也不容易</strong></h2><p>国内市场逐渐从蓝海变为红海，根据最新数据，由于产业政策的大力扶持，中国新能源渗透率已经达到了40%左右。&nbsp;</p><p>出海因此成为化解中国新能源汽车产业的唯一途径。&nbsp;</p><p>越来越多的汽车加快了出海布局，但车企的销量，依旧以国内为主。&nbsp;</p><p>2022年全年的新能源汽车销量是688万辆，出口67.9万辆，在出口数据中，特斯拉占27.1万辆，也就是说连同部分合资品牌在内，国产新能源汽车销量最多为40.8万辆。&nbsp;</p><blockquote><p>2023年12月13日，在2023—2024中国经济年会上，中央财办分管日常工作副主任、中央农办主任韩文秀介绍，2023年，中国汽车出口将超过500万辆，创新的历史纪录。&nbsp;</p></blockquote><p>即便如此，中国新能源汽车的出口形势也不容乐观，近8成中国出口汽车仍为燃油车型。&nbsp;</p><p>2023年前11个月，新能源汽车销量达到了830.4万辆，新能源汽车出口109.1万辆，特斯拉出口数量为325744辆。&nbsp;</p><p>无论是俄罗斯还是泰国，都无法成为中国电动车未来的主要出海目的地。&nbsp;</p><p>为什么新能源车出口远远不如燃油车？&nbsp;</p><p>答案很简单， <strong>电动车的需求是需要充电设施来配套的，而基建良好或有能力在未来翻新基建的国家，屈指可数。发展中国家并不具备承接中国新能源电动汽车巨量产能的条件。</strong></p><p>中国电动车的最佳出口地，就是欧洲和美国等西方发达国家。&nbsp;</p><p>在所有海外市场中，欧洲无疑是中国新能源车出口的最重要目标市场。2022年，欧洲新能源汽车平均渗透率已经提升至24%，在挪威，新能源车渗透率甚至高达88.5%。&nbsp;</p><p>但是，中国新能源汽车出口欧洲之路走得并不顺畅。&nbsp;</p><blockquote><p>JATO Dynamics的数据显示，2023年上半年，在欧洲销售的26款中国产汽车（除名爵外）共售出43101辆，仅占0.66%的市场份额，比亚迪仅在其中占十分之一左右。&nbsp;</p></blockquote><p>时代已经变了，新冠和俄乌战争彻底改变了欧洲的市场运行逻辑，欧洲各国共同达成的逻辑是去风险化。去风险化说白了就是要用非市场手段限制市场份额。&nbsp;</p><p>一个国家或一家企业在产业中占尽优势，在当下并不是一件好事。日本汽车氢能源转型计划走不通的最大原因并不在于技术本身，而是其占据了产业上下游所有的利润空间，导致世界范围内没有其他玩家愿意陪日本玩。&nbsp;</p><p><strong>除非这项技术确实遥遥领先，形成明显的竞争优势，否则都会被市场手段限制和排除在外。</strong></p><p>中国新能源电动车的优势，让欧美已经开始防备，欧洲围绕纯电动汽车的保护主义动向正不断加强。&nbsp;</p><p>10月4日，欧盟委员会发布公告称，决定对进口自中国的电动汽车发起反补贴调查。10月25日，通过抽样方式确定比亚迪、上汽集团和吉利汽车三家中国车企为首批调查对象。&nbsp;</p><p>德国政府近日突然宣布，将在2023年12月17日停止向电动汽车提供补贴约4500欧元。气候与转型基金将在2024年预算中大幅削减120亿欧元，到2027年总计将削减450亿欧元，基金总额将在1600亿欧元左右。&nbsp;</p><p>根据德国商报的报道，从明年一月开始，电动汽车司机将无法再在德国申请补贴。&nbsp;</p><p>2024年，法国虽然与德国不同会持续补贴，但补贴政策同样对中国电动车关上了大门。从2023年12月15日起，法国政府的电动汽车现金激励措施将纳入新的标准，即涵盖电动汽车生产、组装和运输过程中的碳排放量。&nbsp;</p><p>法国汽车媒体“Roole”介绍称，调整后的措施将根据上述阶段的碳足迹对车辆进行评分：用于制造或组装汽车的钢、铝等材料的生产，电池的生产，中间加工和组装，以及从组装地点到法国销售地点的运输。一款电动汽车必须达到至少60分才有资格获得补贴。&nbsp;</p><p>届时，所有中国生产电动车都将被排除在外，甚至包括特斯拉的Model 3。在法国卖得最好的中国汽车之一——上汽集团旗下英国品牌“名爵（MG Motor）”将被认为运输距离长、环境负担大，同样被剔除出补贴对象。&nbsp;</p><p>显然，虽然碳中和议题是欧洲当初力推的议题，但议题的推进过程和节奏完全由欧洲来把控。眼下欧洲电动汽车在竞争中显然并不具备优势，通过停止提供补贴抑制需求暂缓转型，不失为一项权宜之计。&nbsp;</p><p>欧洲如此，美国则更为直接。&nbsp;</p><p>12月1日，美国新增纯电动汽车(EV)购买优惠条件，从2024年开始若使用中国电池零部件，该车型不享受优惠；从2025年开始若使用中国的重要矿物，该车型也不享受优惠。&nbsp;</p><p>要知道，这条政策的定义中，对“中国”采用的是最广泛的定义，并不是说只有在中国生产就可以，只要原料、技术、生产、组装等任意一环节与中国密切相关，就有可能被划入到不享受优惠的范围内。&nbsp;</p><p>叠加地缘政治风险加剧的因素，国际市场对中国电动车的需求比国内更加疲软。&nbsp;</p><h2><strong>03 电动汽车也要“开倒车”了？</strong></h2><p>油电之争是直到今天为止都没吵清楚的话题，而关于化石燃料是否应该继续使用，马斯克近期出现了一些不同的表态。&nbsp;</p><p>马斯克称，中短期来看，石油和天然气不应被妖魔化。向可持续能源未来的转变需要几十年的时间，不可能一蹴而就。&nbsp;</p><p>马斯克出现这一态度，与美国右翼政客试图彻底禁止电动车的表态不无关系， <strong>这显然是对美国保守势力的一种妥协。</strong>在美国汽车工人大罢工期间，特朗普在Truth Social平台上发帖称，如果拜登的全电动车概念生效，密歇根州将不再拥有汽车产业。&nbsp;</p><p>无论从美国国情还是美国的产业现实出发，新能源电动车这条科技树，都不是美国应该All in的赛道。&nbsp;</p><p>事实上，由于电动汽车的门槛较低，为了与中国国内的销量，与中国电池厂商或汽车厂商合作，大多数老牌车企都采取过渡路线的企业，其本身对电动汽车领域依旧持走一步看一步的观望状态。还有像凯迪拉克这样的车企，甚至打出了“油电同享”的旗号，继续大力度发布油车，稳固豪华车市场。&nbsp;</p><p><strong>仅靠市场选择，非但不能终结燃油车和电车之争，反倒愈演愈烈。</strong></p><p>在能够享受上牌，免购置税以及补贴等政策优惠的情况下， <strong>增程式汽车这种背着燃油充电宝的电动车销量持续高涨，就已经足够说明问题。</strong></p><p>除理想大卖外，华为刚刚发布的AITO问界新M7采用增程式技术，发布一个月就收获6万个大定定单（定金不可退）；零跑汽车推出的增城版本车型大幅拉升销量，在2023年第三季度成功实现毛利率转正；近期，有媒体报道小米汽车将研发增程式路线，小米招聘官网也已出现了“增程系统设计开发工程师”一职的招聘信息。&nbsp;</p><p><strong>无论在补能便捷还是安全性上，更像燃油车的增程式汽车都比纯电车要更受消费者青睐。</strong></p><p>就目前来说，正在靠纯电动汽车（EV）和插电式混合动力车（PHV）盈利的只有特斯拉和比亚迪。不过比亚迪与特斯拉的盈利大有不同，比亚迪的汽车业务营业利润率常年低于5%，而特斯拉的汽车业务营业利润率则在20%左右。&nbsp;</p><p>而一大批汽车厂商，将在新能源头部势力和市场需求减弱的双重挤压下，迎来大洗牌。&nbsp;</p><p>前文已经说过，大洗牌的原因是供给过剩、需求不足，造成汽车产业只能拼命降价内卷。而内卷和出海不畅，实际上是现状的一体两面。&nbsp;</p><p>中国汽车产业的大洗牌，恐怕不是一场温和的兼并收购游戏资产再整合那么简单。由于各家技术路线、车型、市场大有不同，整合不佳反倒会影响头部玩家的市场竞争力。&nbsp;</p><p>所以，届时将会有一大批落后企业直接倒闭。根据产能供需关系，倒闭潮影响的车企数量上限，大约在车企总数量的50%。&nbsp;</p><p><strong>而能够活下来的企业，将会在技术上不断加宽护城河。自研电池，就是观察车企能否活下来的其中一项指标。</strong></p><p><strong>由于车载电池占电动车总价格的30%，缩减和降低电池成本，拥有较强的成本竞争力，将是新能源车企在价格战中获胜的关键。</strong></p><p>中国新能源车企中唯一盈利的比亚迪，实现盈利的关键原因就在于其自主生产的磷酸铁锂电池。由于不使用属于稀有金属的钴和镍，与传统的锂电池相比，磷酸铁锂电池的原料价格便宜，容易靠自产降低成本。&nbsp;</p><p>除比亚迪外，长城、极氪、广汽埃安等自研或预备自研电池的企业，都是新能源车企中生存能力较强的企业。&nbsp;</p><p>至于政策能够在何种程度上对活下来的车企保驾护航到底，采取什么样的扶持路线，则是中国电动汽车未来的另一个问题了。&nbsp;</p><p>​</p><p>​</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ws-x_dYAbRiKcuuByH447w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智谷趋势”（ID:zgtrend）</a>，作者：杨轨山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615950006098053</id>
            <title>健尔康医疗IPO过会：拟募资7亿，预计年净利降幅18%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615950006098053</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615950006098053</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 01:44:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 健尔康医疗科技股份有限公司, IPO过会, 高端医用敷料, 陈国平
<br>
<br>
总结: 健尔康医疗科技股份有限公司计划在上交所主板上市，募资7.2亿元用于高端医用敷料等项目。陈国平是该公司的控股股东和实际控制人。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>健尔康医疗科技股份有限公司（简称：“健尔康医疗”）日前IPO过会，准备在上交所主板上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a97693277fee4c74ac0fcb6abc0d4a81@000000_oswg84103oswg1080oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>健尔康医疗计划募资7.2亿元，其中，4.2亿元用于高端医用敷料和无纺布及其制品项目，5500万元用于研发中心建设项目，6500万元用于信息化系统升级改造项目。1.8亿元用于补充流动资金。</p><h2><strong>01 预计年净利降幅超18%</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a9f198bf9c064bc28b41f2972d97db8b@000000_oswg61235oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>健尔康医疗创建于1999年，2020年10月30日完成股份制改革。公司占地面积35万平方米，拥有员工1800多名，数十条行业领先的自动化产线，10万级GMP车间3万平方米。</p><p>健尔康医疗专注一次性医用敷料、卫生消毒用品、日常护理用品研发、生产及销售。目前产品包括手术耗材类、伤口护理类、清洁消毒类产品、防护类、高分子类、非织造布类六大类产品，覆盖医用敷料、医疗感控和健康生活消费品三大领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7338cd4984ed4510bf98797a9b78190f@000000_oswg84403oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>招股书显示，健尔康医疗2020年、2021年、2021年营收分别为16.2亿元、7.82亿元、10.93亿元；净利分别为3.84亿元、1.32亿元、1.57亿元；扣非后净利分别为3.78亿元、8083.9万元、1.48亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6334ff7db4b64a5989e31a1806fef66f@000000_oswg151872oswg1080oswg1085_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>报告期各期末，公司应收账款账面余额分别为2.81亿元、2.84亿元和3.38亿元，应收账款计提坏账准备金额分别为1.54亿元、1.49亿元和1.63亿元，主要系对古巴客户历史累计欠款单项计提的坏账准备。</p><p>健尔康医疗曾在2020年进行分红1亿元。</p><p>健尔康医疗2023年上半年营收为4.76亿元，净利为5320万元，扣非后净利为5215万元。</p><p>健尔康医疗2023年前9个月营收为7.11亿元，较上年同期的7.6亿元下降6.45%；净利为8340万元，较上年同期的1亿元下降17%；扣非后净利为8153万元，较上年同期的9751万元下降16%。</p><p>健尔康医疗预计2023年营收为10.26亿元到10.31亿元，较上年同期的10.9亿元变化为-6.12%到-5.66%；预计净利为1.23亿到1.24亿元，较上年同期的1.57亿元变化为-21.52%到-21.17%；预计扣非后净利为1.2亿到1.21亿元，较上年同期的1.48亿元变化为-18.46%到-18.09%。</p><h2><strong>02 陈国平控制61%股权</strong></h2><p>健尔康医疗的控股股东及实际控制人为陈国平。</p><p>陈国平直接持有公司51%的股份，通过常州和聚和常州顺赢分别控制公司7%和3%的股份，合计控制公司61%的股份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_1d3d752a650d4b67848089ce3f49bbed@000000_oswg52097oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>陈国平，1962年生，大专学历，1993年8月至1999年10月，担任金坛县直溪卫生材料厂厂长；1999年8月至2020年9月，担任健尔康有限执行董事（董事长）、总经理；2020年10月至今，担任公司董事长、总经理。</p><p>陈麒宇持股26.05%，荀建华持股为4.9%，郭息孝持股为4.06%，亨盈投资持股为1.5%，蔡昌、清源知创分别持股为1%，杨荣平持股为0.5%。</p><p>陈国平与郭息孝女士系夫妻关系，陈麒宇为两人的女儿；常州和聚和常州顺赢为发行人员工持股平台，陈国平为常州和聚和常州顺赢的执行事务合伙人。也就是说，陈国平一家控制了公司高达91.11%股权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_d7ac8823580642f9945d9ed350f39689@000000_oswg112904oswg1080oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>IPO后，陈国平直接持股为38.25%，陈麒宇持股为19.53%，常州和聚持股为5.25%，荀建华持股为3.68%，郭息孝持股为3.04%；</p></blockquote><p>常州顺赢持股为2.25%，亨盈投资持股为1.13%，蔡昌、清源知创分别持股为0.75%，杨荣平持股为0.38%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661609397&amp;idx=3&amp;sn=7ea0ba4fcc591a0c5b91c34c7dfa7d26&amp;chksm=bc4f4a8007b78bcf4dcd6f81d6ed020c6ac089edaf11a5c048efa852961c53659e8d3c52ed27&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616450336856453</id>
            <title>充电运营平台（国内）建设中，运营运维的各项指标</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616450336856453</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616450336856453</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 01:44:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车, 充电桩运营, 指标数据, 充电成功率
<br>
<br>
总结: 随着新能源汽车的普及，充电桩运营成为一个新兴行业。在充电桩运营中，需要关注各种指标数据，其中充电成功率是一个重要指标，它反映了充电用户的体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着新能源汽车的普及，充电桩运营也成为了一个新的行业。在这个行业里的产品运营，运营和运维都需要看哪些指标和数据呢？我们来看看作者的分享。&nbsp;</p><p>充电桩不同品牌在上线运营充电后，基本都会遇到形形色色的BUG，不仅是硬件，还有软件，充电桩即是资产运营又是用户运营，资产运行状况直接影响用户运营质量。</p><h2><strong>01 指标数据拆解</strong></h2><p>指标数据可从四个层（规模大小、企业性质）面进行简单拆解。</p><p>以站点运营商，这类客户相对比较小，可能也就运营最多几个站点为主。这类群体客户一般会购买多品牌的充电桩进行投建运营，部分也有自己的用户体系（APP、小程序等）。日常的运维一般会交予充电桩制造商为主。</p><p>以平台为主运营商，含主机厂性质、桩制造+桩运营、纯互联网平台，涉及的充电站点会分布在全国各地，且有自营、合作运营、独自运营（购买SaaS服务）等模式存在。</p><p>以第三方统计或政府监控平台，一般按要求进行数据上报即可，针对上报可能遇到异常，需要考虑数据重推机制及人工复查的功能。</p><p>充电用户（车队充电运营）既是充电桩运营，又是充电桩使用者，结合两种身份去考虑需要的指标定义。</p><h2><strong>02 具体指标</strong></h2><p>以下七个指标供参考，每个企业定义有所不同：</p><h3><strong>一次充电成功率</strong></h3><p>主要作用是通过该指标反映充电用户体验。</p><p><strong>公式=充电成功订单/全部订单（含失败订单）*100%</strong></p><p>充电成功指电量 &gt; 0.2 kWh 或充电时长 &gt; 2分钟</p><p>失败订单指电量 &lt;= 0.2kWh 或充电时长 &lt; = 2分钟情况下置为失败订单</p><p>充电成功率拆解：</p><ul><li>按桩类型交流、直流；</li><li>充电桩型号；</li><li>充电桩区域；</li><li>充电桩归属商多维度统计；</li><li>时间周期内数据占比趋势；</li></ul><h3><strong>充电失败占比率</strong></h3><p>主要作用是观察用户充电失败，是否可能导致流失。</p><p><strong>公式=失败订单/充电成功订单*100%</strong></p><p>失败订单：这里针对一个用户一个站点，只进行统计一次（因：一个用户失败后一般会尝试更换充电桩，如后面成功启动充电，前面失败的订单不进行统计）</p><p>充电失败占比率拆解：</p><ul><li>站点；</li><li>用户分类；</li><li>用户区域；</li><li>充电桩归属商多维度统计；</li><li>时间周期内数据占比趋势；</li></ul><h3><strong>充电时间利用率</strong></h3><p>主要反映营业时间里充电桩的使用情况。</p><p><strong>公式=（充电订单时长（含失败订单）/运行时长）*100%</strong></p><p>运行时长：</p><p>如果是运营场站按具体开放时间进行合计，例：08:00-22:00点营业，每日的运行时长=14个小时；</p><p>如果是家庭充电桩按每日24小时进行合计；</p><p>充电时间利用率拆解：按区域；充电桩类型交流、直流；站点；自然月份进行统计；</p><h3><strong>充电功率利用率</strong></h3><p>主要反映智慧充电中将能耗最大利用。</p><p><strong>公式=（充电订单电量（含失败订单）/额定功率）*100%</strong></p><p>额定功率：</p><p>如果是运营场站按具体开放时间合计，例：08:00-22:00点营业，单桩额定功率11 kW，单桩额定总功率=14*11=154kW，多桩进行累加；</p><p>如果是家庭充电桩按每日24小时进行合计，单桩额定功率11 kW，单桩额定总功率=24*11=264kW，多桩进行累加；</p><p>充电功率利用率拆解：按区域；充电桩类型交流、直流；自然月份进行统计；</p><h3><strong>充电故障率</strong></h3><p>反映以故障为主的统计，也同样影响用户体验。</p><p><strong>公式=（非正常操作导致订单停止数(不含失败订单)/全部订单（不含失败订单））*100%</strong></p><p><strong>正常操作：</strong></p><p>用户主动通过APP、桩端进行停止充电；桩端因金额不足；车端充满自停；预约定时充电等</p><p><strong>非正常：</strong></p><p>车端异常（如BMS等）、桩端异常（高温、低压、低电流、在线转到离网策略等）、应用端（高温断电策略、SOC保护策略等）</p><p>充电故障率拆解：按区域；充电桩类型交流、直流；三大分类应用端（APP、Web）、充电桩、车辆端（如后续有车辆基础档案管理，需要进行车系、车型统计）进行统计；</p><h3><strong>运行故障率</strong></h3><p>以桩运行为主的考核指标。</p><p><strong>公式=（故障桩/正常桩）*100%</strong></p><p>故障桩：</p><p>指因为桩端故障不能进行充电（部分告警不影响充电的不计入），如果是运营桩含离线情况；</p><p>运行故障率按桩类型交流、直流；充电桩型号；充电桩国家、区域；充电桩归属品牌商、代理商、服务商、运营商进行多维度统计；</p><p>统计全部故障类型的发生次数，并按TOP进行排序；</p><h3><strong>设备离线率</strong></h3><p><strong>公式=（所有充电桩离线总时间/每日对外运营总时间）*100%</strong></p><p>家庭桩数据不纳入统计里；</p><p>设备离线率拆解：可以按地区、站点、桩型号、SIM卡类型进行数据统计</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTEwNjI2MA==&amp;mid=2651893411&amp;idx=3&amp;sn=e398a75e2f07f5eeaaf3ece24eecac55&amp;chksm=bc7a9fe839ec7f546bc994cff9ec0fb684a9b702dbf617a2ff5c34e669799f65da865a5474ad&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“人人都是产品经理”（ID：woshipm）</a>，作者：jenson，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615949778639236</id>
            <title>始祖鸟母公司下周上市：安踏腾讯是基石投资者，路演PPT曝光</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615949778639236</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615949778639236</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 01:32:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Amer Sports, 上市, 股票代码, 招股书
<br>
<br>
总结: Amer Sports（股票代码为：“AS”）计划在2023年2月初在纽交所上市，他们已经向美国SEC更新了招股书。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>芬兰运动品牌、始祖鸟母公司Amer Sports（股票代码为：“AS”）日前向美国SEC更新招股书，准备2023年2月初在纽交所上市。</p><blockquote><p>Amer Sports发行区间为16美元到18美元，出售1亿股，最高募资18亿美元。如果有足够的需求，承销商可以额外出售1500万股。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_0bce22c0a44549d3b925ff6dc55f8c76@000000_oswg61345oswg1080oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>安踏体育、Anamered Investments分别表示将认购2.2亿美元，腾讯则最高认购7000万美元。其中，Anamered是瑜伽服装零售商Lululemon Athletica (LULU.US)创始人Chip Wilson的投资公司。</p><h2><strong>01 9个月营收30.53亿美元，净亏1.14亿美元</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3182c3ca38cf43a4849092d3ec94f56f@000000_oswg98111oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据介绍，Amer Sports位于芬兰，在全球都有业务分布，旗下有一系列品牌，包括Atomic滑雪装备、Salomon山地运动装备、始祖鸟服装、Louisville Slugger棒球运动产品等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_0b82307401354dd895a579bfbc156ae5@000000_oswg123596oswg1080oswg789_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>招股书显示，Amer Sports在2020年、2021年、2022年营收分别为24.46亿美元、30.67亿美元、35.49亿美元；运营利润分别为1.25亿美元、1.87亿美元、506 0万美元；</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_04e7e874cbd742a8afb604016dca4f08@000000_oswg138873oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Amer Sports在2020年、2021年、2022年持续运营亏损分别为-1.74亿美元、1.25亿美元、2.31亿美元；净亏损分别为2.37亿美元、1.26亿美元、2.53亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e1d8942cc18448d1979018a2d0ec1568@000000_oswg183959oswg1080oswg967_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Amer Sports在2023年前9个月营收为30.53亿美元，较上年同期的23.5亿美元增长29.9%；运营利润为2.43亿美元，上年同期的运营利润为1.09亿美元；持续运营亏损为1.14亿美元，上年同期的持续运营亏损为8260万美元；净亏损为1.14亿美元，上年同期的净亏损为1.04亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_cd0524a9d68d43f2a5c9993bbe14e513@000000_oswg29347oswg1080oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Amer Sports预计2023年营收43.53亿美元到43.63亿美元，预计净亏为2亿美元到2.34亿美元；预计经调整EBITDA为5.97亿美元到6.07亿美元。</p><h2><strong>02 安踏持股最多，腾讯也是股东</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_900292a0d0f54036a85f49765f5ce323@000000_oswg187641oswg1080oswg952_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2019年2月，安踏体育联合方源资本、Anamered Investments及腾讯组成投资者财团，并购Amer Sports。</p><p>在这笔并购案中，Amer Sports每股作价40欧元，安踏体育在其中投资15.43亿欧元，占57.95%的股份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_9a23d8b9970c43419bc3ce2c63aa5011@000000_oswg109638oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>安踏体育董事局主席兼首席执行官丁世忠曾表示，组团收购是因为安踏体育不是冒进的公司，短期之内Amer Sports不会给安踏体育带来大的利润贡献，但应该会带来增速的收益。一旦成功收购，最大的协同效应将会体现在中国，因为它旗下许多品牌在中国的规模非常小。</p><p>另据了解，2019年3月26日，安踏体育通过与其余参股股东签订了一项股东协议，使之失去对Amer Sports控制权，随即将Amer Sports变为合营公司，这使得Amer Sports无须并表。</p><p>截至目前，安踏体育、方源资本、Anamered Investments、腾讯均为持股超过5%的股东。</p><p>IPO前，安踏体育持股为56%，方源资本持股为16%，Anamered Investments持股为20.6%，腾讯持股为5.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3a15961dea664685988ea70be10ce67a@000000_oswg106143oswg1080oswg872_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IPO后，安踏体育持股为44.5%，方源资本持股为12.7%，Anamered Investments持股为16.3%，腾讯持股为4.5%。</p><p><strong>以下是Amer Sports路演PPT（雷递网整理）</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f460f565b8174c16a1d4a16583a002bf@000000_oswg107751oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_cc0ce3a366e54d4fa47c31c51003ab91@000000_oswg69279oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_22379b6f44fe460ea5a980f3b1b82f7c@000000_oswg103421oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_1d0770b30b5d467191dac62452c1ff3d@000000_oswg86802oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_15234ad264f74b1399b4e1a7c2be6bf2@000000_oswg99086oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_df60521c88dc46d29393e0b93dd168c1@000000_oswg110634oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_89d419af7d4444e7b580e0b1b1071d6d@000000_oswg82531oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_fb9db0c07f7e4083bacc4192e885244e@000000_oswg88154oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_646fd5142b604d519ecd3282a5b65323@000000_oswg89443oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_552b6a122b16410e81b06496d1f0a84a@000000_oswg75407oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_99465c10eca74e358a060fde94b84870@000000_oswg85507oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_565eb88d8d4145039795f6bd5cb4e844@000000_oswg69079oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_57776d57ab104661981857384c3dc617@000000_oswg57357oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6de1516068374fe7a781105cb532ba73@000000_oswg76483oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6e9007b93ee942a4a3a251ab473b62c1@000000_oswg90008oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3e465e6fbb37497790de5bf2bd1cc28c@000000_oswg99587oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_889abdf9510a416989d17b6a094b7f8f@000000_oswg49015oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_db0f3b7428f34a969eefbffd51bd5d3d@000000_oswg109611oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_33897c5bd47445d08d71e5ccd8c40bd6@000000_oswg104562oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ef1f094bcb0541768a284baed3135ae8@000000_oswg62351oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_dabae0ac668b45f7a87d21b5ecf7f326@000000_oswg50158oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_895b756e1a33436aa32aa08a9a27ecc7@000000_oswg73770oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_af7ef37a68d7423cbd319056b9888a29@000000_oswg99143oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e002fdfd94184703a8d4c886b5617b46@000000_oswg80847oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_4c87a0656db04fa58a5273f7c9bedff7@000000_oswg76566oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_75e08aadb0a042b1863b20b7385d800a@000000_oswg61640oswg1080oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661609397&amp;idx=1&amp;sn=5ce4555466762f841bfe894dbd892f44&amp;chksm=bc4740cc636811fd61c80f6759425825a84ce452c02be3fc1b9facfa9ba91ed41e703920a81b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615954438297987</id>
            <title>苹果刚发布的新品，实在太离谱了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615954438297987</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615954438297987</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 01:32:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, OtterBox, 龙年特别款手机壳, 价格
<br>
<br>
总结: 苹果与OtterBox合作推出的龙年特别款手机壳，定价昂贵，但具有抗摔特性，且提供终身保修。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继AirPods Pro、Beats Solo3 Wireless之后，苹果龙年「迎新春」家族再度迎来新成员——一个手机壳。</p><p><strong>由苹果长期合作伙伴OtterBox打造的龙年特别款Lumen系列手机壳现已上架Apple Store，定价498元人民币，适用于iPhone 15系列四款机型。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_670b75b55f03460ba8ad78b16bdc6667@5888275_oswg102775oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple）</p><p>随着智能手机在消费市场的地位愈发稳定，几乎没有人可以在这个社会彻底告别与一台手机亲密接触，与手机相关的配饰，则从简单的「保护」属性，变成彰显个性、表达自我的「广告牌」。而这门生意，苹果进入的时机恰到好处。</p><p>在2023年苹果秋季新品发布会上，苹果隆重介绍了全新「精织斜纹保护壳」，其目的是为了代替原有的皮革保护壳，不仅展示了苹果作为全球顶级科技公司在环保事业上作出的贡献，同时也是在「推广」这类新型材料打造的iPhone配件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_d2f5d0b6378f478881310eba5b8a76d9@5888275_oswg334442oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple）</p><p>当然，事情并未如苹果所料，「精织斜纹保护壳」售价昂贵、耐用性极差，使其遭到了大量恶评。但，手机壳是一门大生意，苹果又怎会轻易放过？</p><p>于是乎，苹果搬出了「救星」——由OtterBox联手艺术家Yulong Lli共同设计的龙年特别款保护壳，正式开卖。</p><h2><strong>01 现售最贵官方壳，龙年特别款到底值不值？</strong></h2><p>大众对于苹果官方保护壳的第一印象往往是「贵」，确切地说，是十分昂贵。</p><p>这个印象倒不是空穴来风。</p><p><strong>据全球最大的交易平台之一eBay公开的市场调研报告，iPhone手机壳中最畅销的价位为50-100元，其次为50-150元，而会花费200元以上去选购一款手机壳的消费者，并不算多。</strong></p><p>Apple Store中，即便是最普通的透明保护壳，定价就高达399元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a43a2602c77442a0af1f2ffd9a0ba833@5888275_oswg77150oswg838oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：微博）</p><p>当然，也有很多「果粉」表示，iPhone官方透明保护壳用久了也不会发黄，贵还是有贵的道理。那么，全新上架的Lumen龙年款手机壳，到底有什么「昂贵的秘密」呢？</p><p>官网显示，OtterBox这款龙年手机壳是与艺术家Yulong Lli共同设计的，这位艺术家曾获得过世界插画奖、美国插画家协会奖等知名奖项，同时也曾为《纽约时报》《VOGUE ME》等世界级刊物供稿。</p><p>另外，作为一位土生土长的中国人，由他来操刀龙年特别款手机壳，也是相当不错的选择。这说明，苹果或OtterBox，一定是有考虑到中国市场的审美与喜好，而非临时起意的新春营销方案。</p><p><strong>可官网展示的实物图片，却不尽如人意。</strong></p><p>问题并不出在Yulong Lli设计的图案上，相反，采用多层喷涂工艺的Logo，配合底层若隐若现的MagSafe磁吸环，是这个手机壳最大的亮点所在。手机壳外层的蓝色，在小雷眼里，是相当大的败笔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b18214b245804587a693490d4106294a@5888275_oswg108844oswg641oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple）</p><p>参考去年OtterBox推出的兔年限定款iPhone保护壳，是不是顿时觉得顺眼很多？</p><p>不过，每个人都有不同的审美喜好，也不能单凭设计就武断这款手机壳的价值所在。据官网描述，这款手机壳通过Drop+测试，达美国军用标准的3倍，至少说明，它相当抗摔。<strong>假如你对这样的描述仍持怀疑态度，那么苹果官方也给出了「终身保修」的售后策略。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f84124ef1f90406b9ff40e14c3971ecc@5888275_oswg313914oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple）</p><p>可以说，这是一款「无功无过」的手机壳，尽管它具有抗摔的特性，且配上了相对精致的龙年设计，但叫价498元，仍称不上有性价比。假如你对这款手机壳的设计非常感兴趣，那么也是可以入手的，毕竟有着官方提供的「终身保修」，就当个安心，也没什么不妥。</p><h2><strong>02 手机壳比手机本身更「狂热」</strong></h2><p>苹果算得上是比较早进入到手机配件市场的手机厂商，比如，在iPhone 4时期，就推出了Bumper，这是一种由橡胶和磨牙塑料组成的手机保护壳。</p><p>很可惜，苹果为了保持自己的「调性」，长久以来在官方手机壳的设计部分，都非常低调，几乎都以纯色为基础，即便是合作款，也非常内敛。这就为配件厂商们留下了非常大的市场空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_03a9fa3635294438b7df6cd6bab6826b@5888275_oswg136191oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：CASETiFY/龙年系列手机壳）</p><p><strong>诞生于2011年的CASETiFY，是其中的最大受益者之一。</strong>CASETiFY主打「自由定制」与「联名合作」，目标人群也锁定在更需要彰显个性的Z世代消费者中，其讲营销的主战场放在Instagram等社交媒体上，引起极高的讨论度。</p><p>CASETiFY在前几年开始铺设线下门店，消费者不仅能够亲自挑选这些五花八门的手机壳，还能上手自由定制，将一个手机配件真正玩出新花样来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c92b6898f7e84deca027f8df230f3682@5888275_oswg812771oswg1080oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：PITAKA）</p><p>与CASETiFY的「花里胡哨」不同，同样诞生于中国的另一家手机配件厂商PITAKA则是专注于「另类 科技 生活」。PITAKA几乎所有手机壳都采用芳纶纤维、纯碳等材料，这些材料最大的特点在于轻薄、亲肤，这让本就坠手感十足的iPhone，得到更好的持握体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_df9318f76565451ea80b3607fe612ed6@5888275_oswg291669oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：newcloth）</p><p>与PITAKA「师出同门」的newcloth，同样主打轻薄、科技、品质等概念，也同样选择芳纶纤维等材料制作手机壳，但其高端型号甚至能叫价上千元，只因newcloth更懂得如何讲好「品牌故事」。</p><p><strong>有趣的是，这两家公司还因产品理念等问题，在社交平台上大吵了一架，实在令人费解。</strong></p><p>会导致这种现象，最终的原因只有一个：配件市场也开始「内卷」了。</p><p>前段时间，雷科技在《一台手机用四年：用户没了换机欲，厂商绞尽脑汁卷新品》一文中详细解析了为何消费者对于换手机这件事逐渐失去热情。消费者们不再对换手机抱有强烈的欲望，换手机壳就成了重获「新鲜感」的平替方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_29c8932c3c9e4760a01a6976bb9eb7a9@5888275_oswg73228oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：微博）</p><p>NPD GroupInc在一份调查报告中提到，75%的智能手机用户会用保护壳，而25%的人会购买2个以上手机壳。</p><p>同时，国际调研机构IDC发布的最新智能手机出货量报告显示，2023年苹果的总出货量达到了2.35亿部，结合NPD的数据推算，这一年或有亿级手机壳市场需求正在催生。</p><p>这样看来，完全可以理解为何苹果从去年开始就为iPhone推出「新春特别款」手机壳，各大手机配件厂商也赶在农历新年之前推出生肖设计款手机壳，就跟人一样，「新年穿新衣」。</p><h2><strong>03 手机壳市场仍充满机遇与挑战</strong></h2><p>数据显示，中国目前从事手机配件品类的中小型企业超过了27000家，其中有近1/3都是近两年才成立的公司。由于技术含量不高，企业与企业之间很难形成竞争壁垒，这才导致手机壳市场在智能手机处于寒冬期之际，仍以强悍的势头高速发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6dee374a4bb241a8bcd803c21b0e9940@5888275_oswg503077oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：PANDAER）</p><p>&nbsp;</p><p>最经典的例子就是魅族的子品牌「PANDAER」，自iPhone 12系列开始为苹果设计保护壳，甚至还开发出了市场罕见的「抗菌」特性。此外，「Pandaer」也为iPhone 15系列设计了龙年特别款保护壳「灵龙」，风格上，甚至略胜OtterBox那一款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_79789aa59d1e49d4b3cef404c30e8962@5888275_oswg179215oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：怒喵科技）</p><p>由魅族科技前CEO创立的科技品牌「怒喵」，也在去年末发布了一款为iPhone 15 Pro系列设计的手机壳，据官方描述，这是一款模拟了液体的流动感的手机壳。<strong>这种完全失去「保护」属性的手机壳，体现的正是Z世代消费群体对事物原有属性的反叛与不羁。</strong></p><p>不难看出，手机壳市场正在面临的挑战，并不是智能手机是否畅销，而是有限的创意与材料，难以走出自己独特的路。就像我们前面所说，手机壳技术含量并不高，无非就是选什么材料、用什么模具、搞什么设计，而设计，才是独一无二的。</p><p>既然手机壳从「保护」变成「个性」，再纯粹地以「保护壳」的视角去看待这些配件，已经不太恰当了。所以说，售价498元的苹果龙年特别款手机壳，肯定会有欣赏它的观众，但倘若问小雷会不会支持？</p><p><strong>我的回答是：9.9元包邮的清水壳更有性价比。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1KidatUdXNc40tns-MfSNQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”（ID:leitech）</a>，作者：雷科技数码3C组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616479763421570</id>
            <title>凌晨突发，全球巨头，暴跌24%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616479763421570</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616479763421570</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 01:26:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股, 道指, 标普, ADM股价暴跌
<br>
<br>
总结: 美股三大指数道指和标普继续创历史新高，但全球粮食贸易巨头ADM股价暴跌，可能存在会计处理问题。比特币也大幅下跌，导致超过72000人爆仓。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美东时间1月22日，多家业界龙头公布财报之际，美股三大指数集体收涨，其中道指和标普收盘续刷历史新高。&nbsp;</p><p>全球“四大粮商”之一ADM股价暴跌24.2%，创该股史上最高单日跌幅。因发现营养业务的会计处理可能存在问题，CFO被立即强制休假，并启动外部调查。 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>比特币大跌！超72000人爆仓！比特币美股盘中跌超2000美元，24小时跌约4%。&nbsp;</p><h2><strong>01 道指、标普继续创历史新高</strong></h2><p>美东时间1月22日，美股财报季将渐入高潮，多家业界龙头企业将公布财报，投资者将得以在这些财报中寻找今年利润前景线索。&nbsp;</p><p>此外，美联储官员戴利表示，美国经济状况确实很好。在通胀率没有降回2%目标前过快降息将对经济造成伤害。&nbsp;</p><p>美股三大指数集体收涨。截至收盘，道指收涨138.01点，报38001.81点，涨幅为0.36%；纳指收涨49.32点，报15360.29点，涨幅为0.32%；标普500指数收涨10.62点，报4850.43点，涨幅为0.22%。继上周五后，道指、标普500指数再创收盘历史新高。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_da5fc3bc470b433f8e11fe365c6ad18b@5888275_oswg34062oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大型科技股涨跌不一，苹果涨1.22%，亚马逊跌0.36%，奈飞涨0.57%，谷歌跌0.27%，脸书跌0.44%，微软跌0.54%，特斯拉跌1.6%。英伟达微涨0.27%，报收596.54美元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_8f73de2f0af743089b17862b63cb4ba8@5888275_oswg89075oswg993oswg1072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AMD（超威半导体）跌3.47%报每股168.18美元，盘中最大跌幅接近6%，美国投行Northland Capital Markets将其评级下调至“与大盘持平”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_1499c95051994d99887dc6b64990701b@5888275_oswg135174oswg1080oswg1607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 世界粮食贸易巨头股价暴跌超24%</strong></h2><p>美东时间1月22日，全球“四大粮商”之一ADM（Archer Daniels Midland）股价暴跌24.2%，创该股史上最高单日跌幅。报51.69美元/股，总市值275.7亿美元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_9cf2e685303945289292628bfe1d2d7f@5888275_oswg110541oswg1005oswg1411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>消息面上，因发现营养业务的会计处理可能存在问题，该公司CFO被立即强制休假，并启动外部调查。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>ADM当日宣布，公司给予其CFO Vikram Luthar 行政休假以接受调查，并调降全年获利预期。这家全球粮食贸易商表示，Luthar将辞职，等待对其营养报告部门相关的某些会计实务和程序进行调查。并任命Ismael Roig 为临时CFO。&nbsp;</p><p>ADM在声明中表示，这项调查是根据美国证券交易委员会 (SEC) 的要求启动的，将导致其第四季财报延后发布。&nbsp;</p><p>消息公布后，高盛、巴克莱、贝雅等投行均下调了ADM的评级。高盛将该股评级从“买入”调降至“中性”，并表示这些问题给 ADM 的中短期投资前景蒙上阴影，直到投资人能够正确评估对成长或获利构成任何潜在影响。&nbsp;</p><h2><strong>03 比特币大跌！超72000人爆仓！</strong></h2><p>美东时间1月22日美股时段，比特币跌超2000美元，24小时跌约4%。截至收稿，比特币位于39734美元附近，日内跌幅4.67%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_f2e863f7ba5e450ba37c490bd6b3c265@5888275_oswg77674oswg1080oswg1173_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据比特币追踪网站BTC123.FANS数据显示，24小时有72806人爆仓。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_c7466212616245eb8cb0305444dde1ce@5888275_oswg36418oswg1080oswg141_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/48QZsu0Ws07XwoPYgd813g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616480499767430</id>
            <title>苹果会坠落吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616480499767430</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616480499767430</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 01:26:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 反垄断调查, 苹果, 美国司法部, 诉讼
<br>
<br>
总结: 美国司法部对苹果进行的反垄断调查即将结束，可能会对苹果发起诉讼。调查关注苹果利用非核心业务排除竞争、维护核心业务市场地位的行为，特别关注禁止竞争产品使用iMessage和Apple Watch与iPhone兼容性问题。苹果股价下跌并受到反垄断风险影响，竞争对手股价上涨。苹果之前的成功可能源于不正当手段，积累了反垄断风险。反垄断调查可能影响苹果形象和需求，导致股价波动。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月5日，据《纽约时报》报道，美国司法部（U.S.Department of Justice，以下简称DOJ）对苹果的反垄断调查已接近尾声。如不出意外，该调查将会在今年的上半年结束。届时，DOJ将可能对苹果发起诉讼。</p><p>根据该报道，在此次调查过程中，DOJ关注的焦点是苹果利用非核心业务排除竞争、维护其核心业务市场地位的行为。尤其是对苹果禁止竞争产品使用iMessage，以及让Apple Watch与iPhone具有更好兼容性等问题，DOJ更是进行了重点的关切。</p><p>《纽约时报》上述报道挑的发布时间确实十分微妙。</p><p>自去年年末开始，苹果就因业绩不如预期，出现了持续的股价下跌。到了2024年初，下跌的趋势依然没有扭转。仅在新年的前三个交易日，苹果的股价就已经跌去了超过5%。</p><p>本来，1月5日的苹果股价已出现了回升的态势，但在上述反垄断风险被披露后，回升的趋势当即被打断，当天苹果的股价最终还是跌了0.4%。</p><p>值得注意的是，就在苹果“跌跌不休”之时，其竞争对手的股价则显现出了稳步上涨的势头。以微软为例，自去年年末开始，其股价就借着人工智能的东风持续走强。虽然在今年年初出现了略微的回调，但很快就又扶摇直上。目前，微软又成为了全球市值最高的企业。这也勾起人们关于“苹果是否会坠落”的热议。</p><p>一些人很快将苹果最近股价的疲软和其面临的反垄断风险联系了起来。在这些人看来，苹果之前的成功在很大程度上源于其在竞争过程中使用的不正当手段。虽然这些手段为其赢得了巨大的优势，但同时也让其积累了大量的反垄断风险。如果这些风险集中爆发，将可能为其惹来巨大的法律麻烦。这一切显然会成为一颗不定时炸弹，影响市场对苹果的信心。不仅如此，反垄断调查还可能影响苹果在消费者心中的形象，从而对其需求造成影响，也会间接导致其股价的波动。</p><p>上述观点是否有道理呢？反垄断的风险对于苹果最近的疲软究竟起到了多大的作用？造成近期苹果落后的深层次原因又究竟何在？苹果真的会坠落吗？关于这些问题，且让我们一一说来。</p><h2><strong>01 身处反垄断漩涡中的苹果</strong></h2><p>众所周知，以GAFA（谷歌、苹果、脸书和亚马逊）为代表的科技巨头是世界各国反垄断执法机构的重点关注对象。在这些巨头中，脸书和亚马逊由于公司个性桀骜不驯，所以在公众眼中的形象一贯不佳。谷歌虽然一度凭借“不作恶”（Don’t be evil）的座右铭收获了人们的不少好感，但随着近几年爆出的一系列垄断问题，其行业口碑也急转直下，“垄断者”的基本形象也正在一步步被坐实。相比之下，苹果似乎很少给人们以“垄断者”的印象。在很多人看来，苹果虽然存在很多问题，但它总体上还是一家规规矩矩做生意的企业，并没有像谷歌、脸书和亚马逊那样用自己的市场力量去打压对手和相关利益主体。</p><p>不过，这种直观的印象并不准确。苹果在竞争过程中并没有少做小动作，为此，它也曾惹上过不少反垄断的官司，在多个国家和地区遭到过反垄断调查，并卷入过众多反垄断诉讼。在此过程中，还贡献了不少经典的案例。这里，我们不妨挑选其中几个最有代表性的案例进行一些介绍。</p><h3><strong>苹果电子书案</strong></h3><p>苹果卷入的第一场著名反垄断案件就是至今仍在反垄断教科书上被反复提及的“苹果电子书案”。</p><p>从上世纪末开始，亚马逊一直在电子书市场上占据主导地位。亚马逊之所以可以做到这一点，主要是因为它采用了一种“批发模式”+“低价”的策略：无论电子书进价多少，全部以9.99美元出售，一些书的售价甚至低于其进价。对于亚马逊的这个策略，出版商们十分不满，认为这种做法不仅会降低消费者对电子书的价格预期，还会影响纸质书的价格。不过，考虑到当时亚马逊在电子书分销市场上超过90%的份额，出版商们一直敢怒不敢言。</p><p>2010年1月，苹果推出了其电子书应用iBooks。由于当时亚马逊的电子书价格已经非常低，因此苹果很难采用“价格战”手段来实现市场进入。就在这时，苹果了解到了出版商对亚马逊的不满，就和出版商共同设计了一个针对亚马逊的协议。</p><p>这个协议的内容大致上可以归纳为“代理模式”+“最惠国”。根据协议，出版商可以自行对iBooks上的电子书定价，苹果只要求两点：一是抽取30%的“苹果税”；二是出版商要保证其享有和其他电子书零售商同等的最低价格待遇。显然，相比于亚马逊的合作协议，这个方案给了出版商更多的自由。因而，它们很快就与苹果签订了合作协议。</p><p>在有了外部选择后，出版商和亚马逊的谈判能力出现了显著提升，亚马逊就很难继续要求它们坚持原有的方案。而苹果则由于将定价权交给了出版商，因而无论价格如何，都可以实现稳定抽成。最终，亚马逊不得不放弃了原有模式，其平台上销售的图书价格也从9.99美元上升到了12.99美元。</p><p>亚马逊对苹果的搅局十分不满，于是就以苹果与出版商进行价格合谋为由向DOJ提出了举报。同时，一些消费者也对电子书价格的上涨感到不满，因而也向DOJ提起了举报。DOJ在接到举报后，立即展开了调查，并于2012年对苹果和五家出版商提出了起诉——这也是DOJ第一次起诉苹果。在诉讼启动后不久，几家出版商由于惧怕惩罚，纷纷同司法部达成了和解，只有苹果拒绝和解。</p><p>DOJ认为，苹果通过与出版商签订“最惠国”条款，促成了电子书销售模式由批发模式向代理模式转变，并提升了销售价格，是与出版商进行价格合谋的表现。对此，苹果辩称，自己与各出版商签订“最惠国”条款，完全是出于自己的利益考虑，并没有组织出版商进行合谋的意图。并且，自己在电子书市场上只是一个新的进入者，并没有足以影响市场的力量。</p><p>法院在调查后认为：苹果不仅知道出版商的合谋意图，还帮助其精心设计了代理模式。在一些出版商犹豫不决时，苹果还积极鼓励，告诉他们，这是从亚马逊夺回定价权的唯一机会。因而无论是苹果还是出版商，都具有合谋的动机。至于市场力量，法院认为在认定合谋的过程中，这并不是一个必须要考虑的因素。</p><p>2013年7月，美国地方法院法官裁定苹果公司合谋提高电子书零售价格违反了《谢尔曼法案》第一条，罪名成立。苹果不服，提出了上诉。2015年6月，美国第二巡回上诉法院确认了地方法院的判决，认定苹果违法。苹果又继续上诉到最高法院。2016年3月，美国最高法院拒绝审理苹果公司的上诉，因此之前的法院判决成立。根据判决结果，苹果支付了4.5亿美元的罚款。至此，苹果与DOJ的第一次交锋以DOJ的胜利而告终。</p><h3><strong>苹果的“堡垒之战”</strong></h3><p>苹果卷入的另一场纠纷是围绕游戏《堡垒之夜》（Fortnite）展开的。</p><p>《堡垒之夜》（Fortnite）是一款由美国游戏公司Epic Games开发的第三人称射击游戏，自2018年上线以来，就广受欢迎。据统计，仅在2019年这一年，其在全球范围内创造的营收就高达18亿美元。众所周知，苹果对于iOS系统内应用的应用内购买都会收取高额的“苹果税”，因而如此巨额收入所带来的“苹果税”自然也是十分可观的。不过，Epic Games显然没有打算将这么大一笔钱拱手让人，于是就另辟蹊径，在游戏内加入了一个“Epic直付”。为了吸引用户采用这个支付渠道来完成支付，《堡垒之夜》对新支付渠道实行了打折，同档位充值比原先通过苹果商店充值的售价明显更低一些。</p><p>Epic Games的这一行为激怒了苹果。为了表示惩罚，苹果在App Store下架了《堡垒之夜》。面对苹果的封杀，Epic Games没有妥协。2020年8月，它以苹果违反联邦反垄断法和加州不公平竞争法案为由，向加州北区联邦地区法院提出了起诉。作为回应，当年9月，苹果也以Epic Games的“避税”行为违反合同为由，对其提起了反诉。一场法律对攻由此展开。</p><p>2021年9月，法院对此案做出了初审裁决。从表面上看，苹果几乎取得了完胜——在Epic Games提出的十项指控中，法院对其中的九项作出了对苹果有利的裁决。具体来说，在起诉书中，Epic Games提出苹果通过打造封闭的生态系统，将自己变成了一个基本不受挑战的垄断者，并且在市场竞争中利用了自己的市场力量打压像自己一样的对手。但是，这个观点并没有得到法官的认同。法官采用了苹果方面的观点，将“数字移动游戏交易市场”（digital mobile gaming transactions）作为了本案的相关市场。很显然，苹果并不可能垄断这样一个市场。对于其提出的要求苹果更改App Store规则，开放生态等诉求，裁决几乎都没有支持。不仅如此，法院还支持了苹果提出的Epic Games违反合同的观点，要求其将从2020年8月到10月间的营收的30%支付给苹果公司。从这个角度看，这场官司应该是Epic Games输了。</p><p>但其实情况并非如此。事实上，与Epic Games比起来，诉讼让苹果遭受了更大的损失。虽然法院并不支持Epic Games擅自在游戏中接入新支付渠道的正当性，但同时，它也认为苹果禁止第三方支付接入的行为限制了消费者的选择，是一种损害消费者福利的反竞争行为。据此，法院要求苹果不得禁止应用开发者提供链接等其他引导用户选用苹果以外支付方式的通信手段。</p><p>对于上述判决结果，Epic Games十分不满，向美国联邦第九巡回上诉法院提出了上诉。2023年4月24日，美国第九巡回法院宣判：“在Epic的上诉中，陪审团维持地区法院对反垄断责任的否定，并相应驳回Epic对苹果违约反诉的违法抗辩。”至此，苹果的“堡垒之战”宣告结束。</p><h3><strong>欧盟对苹果的反垄断诉讼</strong></h3><p>虽然苹果通过与Epic Games的官司，成功地在美国捍卫了其封闭生态的合法性，并让其AppStore免于了被开放的命运，但是在遥远的欧洲，执法机构依然在对它的类似问题穷追不放。</p><p>引发欧盟对苹果调查的是Spotify与苹果之间的纠纷。Spotify成立于2006年，是一家瑞典的流媒体音乐公司。当时，瑞典是欧洲著名的“盗版之都”。由于政策上的宽容，用户已经习惯了从网上下载、收听盗版歌曲。但是，Spotify并没有随波逐流，而是从创办之初就奉行正版策略，坚持只向用户提供已经购买了版权的音乐。凭借着其优秀的收听体验（这一点主要归功于其研发的边下边听技术），它成功地在市场上站稳了脚跟。并且，随着全球范围内音乐版权意识的强化，这种“笨”策略更是让它在后来的跨国扩张中避免了很多不必要的法律麻烦。到2015年，Spotify已经占据了全球付费音乐市场近1/3的份额。</p><p>不过，尽管Spotify的市场份额很高，但其盈利状况却并不太好。为了改善自己的盈利，Spotify尝试对不必要的开支进行削减，而高昂的“苹果税”就成为了被削减的对象之一。起初，Spotify的iOS版也在App Store下载，其应用内购买也要向苹果缴纳30%的“苹果税”。2015年7月，出于规避这笔开支的考虑，Spotify向iOS订阅户群发了电子邮件，希望他们可以取消App Store订阅，转而通过登陆Spotify网站注册会员。这个“小动作”很快就被苹果发现了。作为惩罚，苹果以Spotify违反商业模式规则为由停止了Spotify的应用更新，并告诉Spotify方面，如果希望使用应用继续获取新用户和销售订阅，就必须使用iTunes支付系统。</p><p>尽管迫于苹果的压力，Spotify选择了暂时退让，但是在此之后，它与苹果之间的纠纷就一直不断。比如，在2016年8月，Spotify就开始对向苹果音乐提供独家著作权的艺人发动惩治，对他们的作品减少在本应用中的展示机会。2017年5月，Spotify又联合几家公司一起致函欧盟，指控“某些”操作系统、应用商店和搜索引擎滥用了“守门人”特权。此后，它又多次致信欧盟，指责苹果“经常滥用”其支配地位，并要求监管机构介入并确保公平竞争。</p><p>在Spotify和其他几家企业的不懈努力之下，欧盟终于在2020年6月对苹果发起了反垄断调查。一年后，欧盟公布了初步的调查结论，认为苹果的App Store确实存在着违反欧盟竞争法的行为。此后，欧盟又就ApplePay等问题展开了进一步的追加调查。</p><p>值得注意的是，就在欧盟对苹果展开反垄断调查的这段时间里，《数字市场法案》（Digital Market Act）已经开始实施。由于已经被认为具有“守门人”的地位，因而如果最终的调查结果确认了App Store和Apple Pay确实存在着违法行为，那么苹果面临的罚款可能会高达其全球营业额的10%。从这个角度看，欧盟的相关调查确实已经成为了悬在苹果头上的“达摩克里斯之剑”。</p><h3><strong>DOJ对苹果的调查</strong></h3><p>苹果面临的最近一起反垄断案就是最近DOJ对其的调查。自2021年拜登政府上台之后，就开始了对科技巨头的大规模反垄断法律行动。其中，联邦贸易委员会（Federal Trade Commission，简称FTC）主要负责对亚马逊和脸书的调查和诉讼，而苹果和谷歌则留给了DOJ。由于人手的限制，所以在前几年中，DOJ一直将谷歌作为了调查的重点，并已经于2023年对其提起了诉讼（在特朗普政府时期，DOJ已经对谷歌提起过一起诉讼，此次诉讼正是这一起诉讼的补充）。在腾出了调查人手之后，DOJ终于将行动的重心转移到了苹果身上。</p><p>关于DOJ调查的细节，目前依然不太明确。但根据《纽约时报》披露的信息，两个问题可能是重点。</p><p>第一个问题是苹果硬件的互操作问题。这方面的调查可能是由两场纠纷而起的，一场发生在苹果和Beeper之间，另一场则发生在苹果和Tile之间。</p><p>Beeper是一家为安卓系统提供通信应用的企业。2023年，它推出了一款名为Beeper Mini的应用。这款应用通过逆向通讯协议，可以实现与苹果的iMessage之间的互通。对于安卓用户而言，这款应用可以大大便利他们与苹果用户之间的信息互通，一经推出，就广受欢迎。然而，仅仅在一个多星期之后，苹果就切断了iMessage和它之间的互通。此后，虽然Beeper方面多次努力，力图恢复与iMessage之间的互通，但每一次都持续不了多久。最终，Beeper不得不放弃了这个互通的梦想。其运营者在Beeper的社交媒体上写道：“在现阶段，苹果封杀 Beeper Mini的行为看起来越来越难以自圆其说。他们剩下的唯一潜在理由是，如果iMessage可以在安卓上使用，他们卖 iPhone的收入可能会减少。”</p><p>Tile是一家通讯设备公司。2012年，Tile发明了一款蓝牙追踪工具。通过手机上的应用，用户不仅可以查看追踪器的位置，还可以通过蓝牙唤醒它，并让它发出声响。后来，Tile将这款工具植入到了手机上，以帮助用户在手机遗失的时候找到它们。此后，Tile又在2020年发明了Tile Network。这使得当手机超出用户的蓝牙范围之后，只要有其他Tile的用户经过，Tile Network便会接收到这个信息并把它的定位传送到主人的应用。在Tile Network推出后不久，苹果也推出了类似的功能AirTag。本来，这并无可厚非。然而，用户们很快发现，在Air Tag推出之后，iOS上的Tile就越来越难使用了。对于这一现象，Tile方面认为是苹果为了排除竞争，故意破坏了兼容性。</p><p>第二个问题是苹果利用隐私政策排除对手。这个问题很大程度上源于苹果与脸书等企业之间的纠纷。</p><p>2020年，在推出iOS14之前，苹果以“帮助用户更好地掌控自己的信息、保护自己的隐私”为由，推出了一个“应用跟踪透明度”（App Tracking Transparency，简称ATT）功能。该功能要求应用在对用户的信息进行搜集之前，必须先向用户请求相关的权限。苹果方面要求，在ATT功能推出后，如果有应用在未征得用户同意的前提下搜集用户的信息，就会对其作出在App Store下架的处罚。</p><p>乍看之下，苹果这个措施似乎是完全从用户利益出发，但其实在此背后，它却藏了很多“小心思”。事实上，在ATT功能提出之前，苹果已经掌握了“联邦学习”等先进技术。这些技术允许苹果可以在不搜集用户具体数据的同时掌握他们的各种重要信息。尽管类似的技术本身并没有太高的壁垒，很多企业也已经掌握，但苹果通过其对系统和应用分发渠道的掌控，可以有效地阻止它们将这些技术用于信息搜集。这样一来，苹果在事实上就可以成为iOS系统中用户信息的唯一合法搜集者和掌握者。如果其他的企业需要相关的信息，就需要高价从苹果手中购买。</p><p>很显然，对于类似脸书这样高度依赖于用户数据的企业，ATT和苹果的隐私政策可能会带来非常大的负面影响。因而，在苹果宣布该政策之后，脸书立即提出了抗议，并指责其“滥用其在智能手机市场的权力，强迫应用开发者遵守苹果自家应用不必遵守的App Store规则”的行为违反了美国的反垄断法。</p><p>可以想象，如果司法部的调查是围绕着上述这些问题展开的。那么，随着调查的结束和新诉讼的发动，苹果通过规则，尤其是一些看似合理的规则来维护其自身市场地位的策略就将会受到很大的挑战。</p><h2><strong>02 反垄断压力的真实影响</strong></h2><p>在介绍完苹果过去和现在卷入的几次重要反垄断案件之后，我们接着来讨论一个重要的问题——反垄断诉讼是否会导致苹果的衰落。</p><p>在我看来，答案是否定的。虽然从表面上看，反垄断的处罚是极为严厉的，但它们至少不会对苹果的业务和估值产生太大的直接影响。</p><p>其原因要从反垄断的审理流程，以及处罚方式来解释。由于反垄断案件牵涉的处罚金额的绝对值通常比较大，所以出于审慎考虑，其审理时间通常会较长。因此，如果在诉讼期间内，涉案企业的业务是高速增长的，并且市场对于其未来有很高的预期，那么即使罚款的金额是按照其历史营收的一个相当高比例收取的，这个数额对比于其当前的营收都会是一个较小的数额，而相比于其总市值，则通常只会是一个很小的比例。事实上，在很多案件中，企业在被判定为违反了反垄断法之后，还会由于利空出尽导致股价上涨，由此带来的市值上升甚至比处罚金额更高。</p><p>当然，受新布兰代斯主义学派等更为激进的反垄断思潮的影响，现在各国的反垄断机构似乎更倾向于用结构性的处罚方法来对企业的垄断行为进行干预。如果在未来的某一天，苹果受到了欧盟或者DOJ的类似处罚，那么其商业模式确实可能受到很大的干扰，其业绩和股价也就可能遭受较大的影响。不过，从现在美欧的实践可以看到，执法部门似乎并没有真正地寻求如此激进的处罚策略，而是更倾向于采用更为温和的协商方法，给涉案企业留出时间来自行整改。这样，涉案企业就可以有较大的自我调整空间。比如，在欧盟的调查过程中，就对苹果提出了兼容第三方支付，开放包括NFC（即近场通讯技术）在内的一系列整改方案，而苹果也结合自身的实际情况，进行了相关的整改。而由于执法机构已经给整改预留了时间，因而苹果可以较好地保持其业务的连续性。即使调整本身是有负面影响的，也可以用时间将这些影响消化于无形。</p><p>不过，我们也不能认为反垄断完全不会对企业带来负面的影响。事实上，反垄断还有一个影响企业业绩的重要渠道，即影响其在公众心中的形象。比如，现在亚马逊在公众心中的形象就不太好。之所以这样，现任FTC主席丽娜·可汗（Lina Khan）那篇雄文《亚马逊的反垄断悖论》，以及其执掌FTC之后对亚马逊展开的大规模调查应当是重要的原因。而脸书和谷歌的形象，也在很大程度上受到了连续不断的反垄断诉讼的影响。</p><p>为什么同样面临诸多反垄断诉讼的苹果却没有陷入这样的困境呢？其中的原因，应该是多方面的。</p><p>其中一个原因是苹果的各种垄断措施通常是以保护用户利益的形象出现的。比如，它用ATT打击对手的行为，就以维护用户隐私为所谓理由。通过这种策略，会让用户中的一批人认同其行为，不会将它们视为是不正当的。</p><p>另一个原因则是，在过去很长的一段时间内，苹果一直维持了一个创新者的姿态，通过创新为用户创造了非常多的好产品。尤其是在乔布斯时代，苹果不断推出令人耳目一新的产品，在人们心中竖起了“创新者”的“人设”。只要这种创新还在继续，哪怕它在商业竞争中确实应用了很多不正当的手段，这种“人设”都难以被颠覆。毕竟，消费者能感受的只是产品本身。现实中，脸书、谷歌曾经的良好“人设”之所以会被颠覆，主要还是因为它们本身的创新停滞了，因而人们才尝试用垄断来解释其中的原因。因此，决定苹果是否会坠落的关键，并不在于外部的反垄断压力，而在于其创新的动力是否会磨灭。如果从这个角度看，那么反垄断或许不仅不会导致苹果的坠落，反而会通过倒逼其创新来促使其成长。</p><h2><strong>03 苹果会落地吗？</strong></h2><p>1665年，英国暴发鼠疫，剑桥地区也受到了波及。为了躲避鼠疫，正在剑桥大学读书的牛顿回到了老家伍尔索普庄园，“居家隔离”了一年半。传说就是在这段时间，牛顿偶然看到一颗苹果从树上落下，由此对“苹果为什么会落地”问题发起了思考。思考的结果，现在大家已经耳熟能详了：苹果之所以会落地，而不是会飞到天上，是由于地球万有引力的作用。起初，苹果的个头比较小，同时连接果实和果树的蒂较有韧性，对于苹果的牵引力足以抵消引力，这时的苹果就可以继续留在树上。然而，随着果实的不断长大，以及蒂的逐渐枯萎，这个平衡就会被逐渐打破。最终，苹果就会落到地上。</p><p>在某种程度上，关于万有引力的故事也可以推广到商业世界。假如我们把市场中的企业想象为一个个的苹果，那么自它们出生的那一刻起，激烈的市场竞争就会形成促使它们坠落的“万有引力”。它们之所以没有落下、没有消亡，就是因为它们的“蒂”有足够的韧性，足以牢牢地抓住“树枝”——这里的“蒂”就是企业的创新精神，而“树枝”则是市场上千千万万的消费者。在企业初创时，其创新精神通常较为浓厚，因而它们足以克服市场的“万有引力”；而当企业不断变大后，各种大企业病将会不断侵蚀其创新精神，这时，“万有引力”的作用就会体现出来，企业就会消亡。</p><p>具体到苹果公司，它之所以可以在四十多年中长盛不衰，就是因为具有不断自我更新的精神。尤其是在乔布斯时代，以iPod、iPhone、iPad为代表的一系列创新更是让苹果一举在移动互联时代抢占了先机，从一家在人们眼中已然没落的老公司重返一线科技巨头之列。与之相比，苹果自PC时代就一贯秉持的封闭系统策略并没有在上世纪90年代挽救苹果的衰落，至于其在后来苹果的复兴中究竟起到了多大的作用，也难以验证。从这个意义上看，要讨论苹果究竟会不会坠落，最需要考虑的变量应该是它是否可以将创新精神有效地保持下来。至于反垄断或者其他外部压力，则可能是相对次要的。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EbGfQC0cIafMbHvXPCZrsQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：陈永伟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616480681367936</id>
            <title>一只濒临清盘的ETF被炒到涨停，十倍换手率，市场在炒作什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616480681367936</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616480681367936</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 01:25:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高溢价, 跨境ETF, 美国50ETF, 迷你基
<br>
<br>
总结: 本文报道了跨境ETF市场中出现的高溢价现象，特别关注了美国50ETF的表现。美国50ETF在当天涨停并创下历史新高，溢价率达到10.03%，成为市场的焦点。文章还提到了该ETF是一只迷你基，如果规模持续低于5000万元，将被清盘。此外，多只跨境ETF近期也出现了溢价情况，投资者需要注意相关风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>频频出现高溢价，跨境ETF成为市场聚焦点，今天轮到了美国50ETF。</p><p>1月22日，跨境ETF集体上涨，易方达基金旗下的MSCI美国50ETF午后持续拉涨，下午1点半左右触及涨停。截至收盘，<strong>美国50ETF封住涨停板，报1.169，创上市以来新高，以9.97%的涨幅领涨ETF市场，溢价率10.03%，位居市场前列。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_304a1a9954f24260ac8141b50b95e942@5888275_oswg374622oswg1000oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得留意的是，<strong>这只MSCI美国50ETF早在前两周已发布迷你基预警的公告，目前最新规模仍低于5000万元，</strong>如果截至2月初，该基金规模仍连续低于5000万元，则将因触发合同条约被清盘。易方达基金表示，特请投资者注意相关风险。</p><p>多只跨境ETF近日接连出现溢价情况的背后，年初至今跨境ETF基金份额已增加超110亿份，纳指科技ETF、恒生科技ETF、标普500ETF等被净申购较多。</p><h2><strong>01 跨境ETF再现高溢价，“迷你基”炒到涨停</strong></h2><p>易方达MSCI美国50ETF接连上行，溢价率也在同步攀升。此前，该ETF上市以来的折溢价率通常保持在1.6%以内，最高的一天也仅为2.26%，今天的溢价显然不同寻常。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_a4e4385ab8ac4082be8dab46e9829d9e@5888275_oswg113432oswg1000oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>截至收盘时，该ETF的溢价率已经达到10.03%，换手率也出现大幅抬升至192.52%，此前该产品在上周五的换手率仅20%左右。</strong></p><p>虽然易方达MSCI美国50ETF在二级市场的交易热度可见一斑，但产品本身却已是迷你基，如果继续维持迷你基的情况，<strong>最快将在下个月初清盘。</strong></p><p>早在1月11日，易方达基金发布关于易方达 MSCI 美国 50ETF基金资产净值连续低于 5000万元的提示性公告。截至1月9日，该ETF已连续 30 个工作日基金资产净值低于5000 万元。若截至 2024 年 2 月 6 日日终，该基金连续50个工作日低于5000万元，则触发《基金合同》规定的终止情形，《基金合同》应当终止。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_8d90640b60e54e65a6a98085fc6c9860@5888275_oswg581474oswg1000oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也意味着，该ETF成立刚满3个月就已经陷入迷你基困境。公开资料显示，该基金的标的指数为MSCI美国50指数，投资于MSCI美国50指数成份股及备选成份股的资产不低于非现金资产的80%且不低于基金资产净值的90%。MSCI美国50指数旨在追踪MSCI美国可投资市场指数中自由流通调整市值最大的50只证券的业绩表现。</p><p>早在去年11月6日， 经历了3个月募集期的易方达MSCI美国50ETF宣告成立，成立规模2.33亿元，认购户数超过2000户。</p><p>从后续披露的上市公告书来看，机构投资者是该基金的认购主力。截至去年11月10日，机构投资者持有的份额1.5亿份，占基金份额总额的64.58%；个人投资者持有的份额为8249.9万份，占比为35.42%。</p><p>从前十名基金份额持有人情况来看，过半数均为券商，另外还有部分券商资管产品、私募产品、个人等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_52d1464b19544ebfb8ed951556edb732@5888275_oswg325237oswg1000oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而随着产品在去年11月17日上市，到了去年11月底，产品的份额即缩水至4000万份以内，成为迷你基。</p><p><strong>在今天出现高溢价之前，该ETF近期并没有大幅申购的情况，</strong>Wind数据显示，本月以来该ETF仅被净申购约900万份。值得留意的是，根据该基金的招募说明书，易方达 MSCI 美国 50ETF目前最小申购赎回单位为100万份基金份额，本基金管理人有权对其进行调整。这或许是场外申购较二级市场交易清淡的原因。</p><h2><strong>02 多只跨境ETF近期提示溢价风险</strong></h2><p>从今天溢价情况来看，<strong>易方达MSCI美国50ETF并非今天唯一出现高溢价的产品。</strong>华夏野村日经225ETF、工银大和日经225ETF今日的溢价率也超过10%，分别为14.9%、10.67%，富国纳斯达克100ETF、易方达日兴资管日经225ETF也超过7%。</p><p>事实上，早在今天开盘，华夏野村日经225ETF已宣布自开市起至今日10:30停牌，并提示投资者关注二级市场交易价格溢价风险，投资者如果盲目投资，可能遭受重大损失。但市场的交易热度仍然不减。</p><p>早在上周，华夏野村日经225ETF一度出现超过20%的高溢价率，为此，该ETF从上周二到上周五已连续4天发出二级市场交易价格溢价风险提示。工银大和日经225ETF也在上周三至上周五连续3天提示溢价风险。</p><p>在业内人士看来，<strong>多只跨境ETF频频出现高溢价情况，或与QDII额度的限制有关。</strong>根据外管局最新数据显示，截至去年底，证券类合格境内机构投资者（QDII）投资额度审批额度为905.5亿美元，自去年8月以来，审批额度并未出现新增。</p><p>工银瑞信基金大和日经225ETF基金经理李锐敏曾表示，国内上市的日经ETF的二级市场成交价格在日本市场既有定价的基础上，又叠加了国内投资者的预期与情绪。在投资者风险偏好抬升乃至情绪过热的过程中，就容易出现成交价高于基金份额净值的溢价风险。</p><p>而随着近期交易热度攀升，跨境ETF今年 以来合计被净申购116.67亿份，最新基金份额总额为4416.88亿份。其中，景顺长城纳指科技ETF、华泰柏瑞恒生科技ETF、博时标普500ETF等被净申购较多。截至目前，跨境 ETF的最新规模为2609.83亿元。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JNrT6tVxtGRfXW4LNEIlCQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”（ID:Chinext_Observer）</a>，作者：周晓雅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616490644166789</id>
            <title>烫手的基金经理</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616490644166789</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616490644166789</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 01:24:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募基金公司, 基金经理, 亏损, 管理费
<br>
<br>
总结: 过去两年，国内公募基金公司管理的基金产品亏损接近2万亿，而基金公司却轻松拿走了1400多亿的管理费。虽然大盘下跌是一个原因，但基金经理的专业能力并不是问题。基金公司追求规模扩张，发行更多基金产品来增加管理费收入，但规模和收益并不一定成正比。这导致了很多基金亏损严重，甚至清盘，但基金产品的数量却不断增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_0c5be0bbe18f4227b3fcaad76f7234fa@000000_oswg111850oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国内有100多家公募基金公司，3000多位基金经理，他们管理着1万多只基金产品，过去两年“帮”基民亏掉了接近2万亿。</p><p>天真的基民们，相信专业人做专业事。万万没想到，基金也能亏这么多。但同时，基金公司轻松拿走管理费1400多亿。先别说什么投资获得感，有人评论：“简直快赶上电信诈骗了”。</p><p>这么多钱，究竟是怎么亏掉的？</p><p>大盘下跌固然是原因，但没有这么简单。基金经理不专业？也不是。名校毕业、经过专业训练，他们的能力无论如何要比散户强。</p><p>正所谓铁打的基金公司，流水的基金经理，任人摆布的基民。在基金投资这件事上，不同利益方有不同立场。只有洞穿这三者之间的利益关系，我们才能看清基民为何总是亏钱的那一方。</p><h2><strong>01 两年大约亏了1.7万亿</strong></h2><p>先简单做个科普。基金分为公募和私募，本文讨论的是公募基金，这是普通散户投资者能参与的类型。公募基金又分为权益类基金、债券基金、货币基金，其中跟股票最相关、技术含量最高，同时讨论最多的是权益类基金。</p><p>2023年，债券基金、货币基金总体是赚钱的，权益类基金则是巨亏。</p><p><strong>从整体来看，超过90%的权益类基金都是亏损，接近70%的基金亏损幅度超过10%，整体平均收益率为-13.28%。</strong></p><p>可能有人会说，这是因为大盘不好。那我们再跟大盘比。</p><p>2023年，上证综指、深证成指、沪深300指数、中证500指数的下跌幅度分别为3.7%、13.54%、11.38%、7.42%。<strong>权益类基金没有跑赢大盘。</strong></p><p>再往前看。2022年，权益类基金的收益率中位数为-21.05%，净值下跌的基金数量占比高达96%，同样没有跑赢大盘。</p><p>所以，基金已经连续“拉胯”两年了，而且打破了“股市中只有20%的人能赚钱”的“二八定律”——<strong>赚钱的基金连10%都不到</strong>。这在历史上并不多见，更常见的是赚一年，亏一年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_5f2ad677718c4533ac97fefcaacfad5f@000000_oswg50016oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年公募基金亏了1.46万亿元，2023年前三季度亏了2006亿元，第四季度数据暂时还没出来，但预计也是亏损，两年加起来应该超过1.7万亿。</p><p>中信证券做了一个统计，从2021年上半年的高点到2023年底，主动权益基金的累计回报率中位数为-28.9%。这里有个数据尤其值得关注：百亿以上公募累计回报率中位数为-38.0%。也就是说，<strong>规模大的基金反而亏损更严重。</strong></p><p>很多基民前两年跟风买的都是大基金，比如“医药女神”葛兰在中欧基金管理的几只产品，2023年下跌幅度在30%以上，加起来五年亏了大概300亿。</p><p>多位散户投资者对「定焦」展示了他们的账户，很多亏损都在30%以上，还有接近60%的。有人一直在补仓，还有人定投，都是越亏越多，也有少数割肉赎回的。</p><p>下跌+赎回，导致很多基金连续两个月净值跌破5000万元门槛线，不得不清盘。<strong>2023年，超过400只基金发布了清盘公告。</strong></p><p>但是，这里有个奇怪的现象，基金亏得一塌糊涂，一些基金清盘，但基金产品的数量却创了新高。<strong>2021年底，我国公募基金产品首次超过9000只，2023年底增加到1.14万只。</strong></p><p>新增的基金中，除了有相当一部分是风险更低的债券基金，还有一部分是基金公司发行的新产品。</p><p><strong>“赎旧买新”一直是基金行业的一大现象，原有产品亏损、被赎回，基金公司转身就发行一只新基金，套上一个新马甲。</strong>这几年很多基金公司的规模扩张，不是因为业绩好、基金增值，而是因为设立了新基金。</p><p>美国开放式基金的规模接近200万亿人民币，基金数量也只有1.15万只，我国的公募基金规模只有25万亿元，基金数量却已与之相当。我们真的需要那么多只基金吗？</p><h2><strong>02 要规模不要收益</strong></h2><p>投资者不需要那么多基金，但基金公司需要。把规模做大，直接跟他们的收益挂钩。</p><p><strong>基金公司的主要收入来自管理费，占比近八成。</strong>管理费按固定费率收取，业内常见的是0.5%-1.5%，用它乘以基金资产，就是基金公司的管理费收入。要获得更多管理费收入，最简单的方法就是发行更多基金份额。</p><p>两三年前，A股行情好，在造富效应之下，国内掀起“全民炒基”热，基金公司借机大量发行基金产品，人为制造了很多百亿爆款基金和“日光基”，以及一批被捧上神坛的顶流基金经理。基金公司的资产规模急剧膨胀，管理费收入也水涨船高。</p><p><strong>高位发基金，对基金公司有利，对基民不利。</strong>现在很多人手里被套的基金，就是两三年前在高点申购买入的。基金公司旱涝保收，基金不论赚钱还是亏钱，管理费照收不误。基民被套，舍不得割肉，就得继续给基金公司贡献管理费。因此，基金公司有充足的动力做大规模。</p><p><strong>然而，规模和收益并不一定成正比。</strong></p><p>市场上有很多这样的例子，基金规模小，收益率能做到很好，一旦放开申购、规模上升，收益率就明显下滑。</p><p>比如招商核心竞争力A，2022年上半年刚成立时规模不到6亿元，当年最高涨幅超过50%，由于业绩突出，申购人数增加，年底扩张至40多亿元。随后基金放开申购限额，业绩却一路下滑，2023年跌幅达25%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_1aabe18f487e4cd993e05747155c1837@000000_oswg36092oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>脱离基金规模谈历史收益率，有很大迷惑性。</strong></p><p>任何一位基金经理都有能力上限，能管好1亿规模不代表能管好100亿。而当基金规模达到一定程度，留给基金经理的投资范围不是更多，而是更少了。整个A股只有5000多只股票，当一批百亿规模基金进场，就催生了抱团和押宝。</p><p>2020年炒作“茅指数”，茅台、五粮液等白酒股涨到飞起；2021年炒作“宁组合”，宁德时代成为A股市值一哥，比亚迪被推上万亿市值；后来又炒作芯片，半导体板块疯狂上涨。<strong>每一轮行情，都是大基金抱团，拉动股价上升，基金净值大涨，基民蜂拥入场申购。</strong></p><p>熟悉公募基金行业的投资人赵晓雷对「定焦」评价：基金抱团是一场共谋，是大基金人为制造的泡沫。新基金在高点发行，以“抱团”之名为老基金接盘。</p><p>股价不会一直涨，泡沫总会破灭。前两年基金疯狂抱团的领域，现在都是一地鸡毛。</p><p>德物资本管理合伙人丁柏然对「定焦」说，股票型公募基金受到监管仓位限制要求，股票的最低持仓量不能低于80%，这导致行情快速下跌时，一些基金没法“全身而退”。如果基金配置在波动比较大的板块，就会产生很大回撤。</p><p>抱团的另一面，是押宝式投资——重仓某一个板块，迅速制造风口，收益率惊人。但这也导致市场风格切换频繁，热门板块随时可变，基金业绩从冠军到垫底可能就是一夜之间。</p><p>“追涨杀跌是人性。过往的辉煌往往很难持续，在市场最热时发行的新基金最后回报通常都不会太好，已经反复被验证了。”丁柏然说。</p><p>于是我们看到，“蔡总”变“蔡狗”，“葛女神”变“葛大妈”。至于基民，几乎完全是盲目的，他们在这过山车式的大起大落中随波逐流，成为最后的接盘侠。</p><h2><strong>03 被掩盖的隐性成本</strong></h2><p>普通人买基金，往往过于看重收益，而忽视成本。</p><p>买入一只基金会产生几项主要费用：申购费、赎回费、管理费，其中申购、赎回的费率加起来大约是2%，一次性收取，归销售渠道，管理费之前上限是1.5%，现在是1.2%，按日收取，归基金公司。</p><p>有人经过测算发现，把这些费用都考虑进去，基金的实际持有成本超过年化3%。</p><p>不要小看每年几个百分点的收费。知名自然语言处理和搜索专家、硅谷风险投资人吴军博士曾指出，如果股市平均每年的回报是8%，40年总回报是20.7倍。但是如果每年被基金经理们拿走了2%，年均回报变成了6%，40年的总回报只有9.3倍。也就是说，基金经理们拿走的钱比投资人本身还多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_97589f6550574589b3ac8942235773a8@000000_oswg51873oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>管理费直接从基金资产中扣除，基金公司用这笔钱维持基金运行，还单独拿出一部分给销售渠道，相当于客户维护费，也称尾随佣金。</p><p>按道理讲，基民支付了管理费，基金公司日常产生的费用，应该在管理费的额度内扣除。<strong>但实际上，很多基金公司会把各种费用计入基金资产，直接抵减基金净值，变相让基民买单。</strong></p><p>比如买研究报告。做投资先得做研究，散户因为不会研究，这才委托基金经理做投资，但基金公司每年花巨资从券商购买研究报告，为券商研究所（也称卖方研究服务）贡献大笔收入。</p><p>诺贝尔奖获得者威廉·夏普说，那些理财顾问实际上远不如大家想象的那么聪明、那么有判断力。很多人认为，专业人士可以获得更多的信息，有更强大的信息分析工具，因此一定比我们个人做得好。<strong>实际上，如果大家做不过那些机构，不是它们做得好，而是你自己做得太差。</strong></p><p>这些原本应该基金公司自己承担的费用，被打包进交易佣金，转嫁给了基民。</p><p>交易佣金是基金公司的一项主要开支，直接从基金资产里扣除。散户的佣金率多为万分之二，基金公司多为万分之八，二者相差四倍，就是因为掺杂了其他费用。绝大部分买基金的人，都不知道自己承担了交易佣金之外的费用。</p><p><strong>基金销售费也被包装进了佣金费，业内俗称“分仓佣金”。</strong>券商是基金公司的一个重要销售渠道，为了让券商卖力推销自家基金产品，有些基金公司会向券商承诺交易量，相当于用交易佣金支付代销费。</p><p>融通基金前董事长高峰曾公开揭露行业潜规则：融通基金长期以来将半数左右基金分仓，用分仓佣金换取券商的基金代销资源。</p><p><strong>管理费是明面上的费用，向每个基金持有人收取，其他费用是隐性费用，被分摊给所有基金持有人。</strong>很多时候，二者界限不是很清楚。</p><p>2023年7月，国家启动公募基金费率改革，明确要求降低各种隐性费用，同时将主动权益类产品管理费率下调至1.2%，随后有券商将分仓佣金费率降至万分之五。</p><p>12月，证监会发布《关于加强公开募集证券投资基金证券交易管理的规定（征求意见稿）》，直接指向基金公司和券商的合作模式，要求降低交易佣金率、严禁使用交易佣金向第三方转移支付费用、将基金销售和交易佣金脱钩。</p><h2><strong>04 没人对基民盈亏负责</strong></h2><p>基金赚钱、基民亏钱，一大原因是无人对基民盈亏负责。</p><p>就像前文提到的，基金公司的收入来自管理费，管理费跟基金规模挂钩，跟基金是否赚钱无关。<strong>从激励机制上来看，基金产品的目标并不是提高投资者收益，而是做大基金规模，提升行业排名。</strong></p><p>丁柏然对「定焦」分析，公募基金追求的是相对收益，而不是绝对收益，“比如在所有权益类产品里面，排到市场前25%就很棒了，对基金公司有交代了，但至于前25%是不是真的赚到钱了，其实无所谓，因为我已经证明在这个市场上相对其他基金经理更强。”<strong>他认为基金公司和投资人之间的利益在某些环节是有一定背离的。</strong></p><p>巴菲特基本上只用自己公司的钱做投资，而不是对外发行基金募资，他的黄金搭档查理·芒格曾批评基金管理行业，说这个行业的激励机制有缺陷，没有增加价值。</p><p>“可怜的普通基民们把钱交给专业人士，却得到糟糕的结果。我觉得这很恶心。本来人们买你的产品，你应该让他们的资产增值。但在这个国家（美国），基金管理人员却只顾着自己赚钱。”芒格说。</p><p>国内也有太多这样的例子：广发基金189只产品亏了536亿，收取管理费20亿；交银施罗德基金60只产品亏掉174亿，收取管理费十几亿……</p><p>私募基金的运营机制更灵活，相对更看重客户利益。东方港湾董事长但斌，以及敦和资管董事长施建军，都在2022年行情低迷时，宣布对旗下净值低于1元的产品免收或减收管理费。</p><p><strong>很多基金公司对基金经理的考核很短期。</strong>赵晓雷说，市场上经历过完整牛熊周期的基金经理很少，如果一个基金经理连续两年业绩不佳，即便并非投资策略的原因，也会被基金公司换人。</p><p>比如，融通基金的一款产品成立10年，收了2000万管理费，换了6任基金经理，累计亏损接近30%；新沃基金成立8年，4次更换总经理，最短的一位只待了两个月。</p><p>频繁更换基金经理，或许只是为了给基民一个交代。芒格说：“不断地解雇业绩落后的投资经理，把他们选中的股票彻底清仓，然后再聘请新的投资经理，给他们施加很大的压力，要他们重新买进一些股份。这种超快速的卖出买进无助于改善客户的投资结果。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_e2cd1856b3d84f21b8ac6b432f914a33@000000_oswg74324oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>唯一的影响是给券商贡献了更多交易佣金。站在券商的立场，基金公司是他们的金主、客户，交易次数越多、金额越大，他们赚取的交易佣金就越多。因此，券商非常乐于看到基金公司频繁换仓、高频交易。</p><p>基金公司提高换手率，产生的交易成本不用自己承担，能以分仓佣金的形式激励券商加大基金销售力度，二者都没有损失。</p><p><strong>券商在兜售基金时，一切以销售达成为目标，不会真正站在投资者立场。</strong>他们也卖研究报告，但一部分目的是为了“吹票”，是有利益导向的投研。用芒格的话说，经纪商让人们在不同基金之间转来转去，多付3%到4%的费用。</p><p>梳理完基金的各参与方我们发现，基金公司、基金经理、券商都有自己的利益，很多时候跟基民的利益不匹配。<strong>在行情好时，基金净值上涨掩盖了这些矛盾，而一旦行情遇冷，基金出现亏损，矛盾就显现出来了。</strong></p><p>丁柏然认为，只有大力发展投顾业务，才能从根本上解决这一矛盾。“投顾是站在买方立场，从成立的第一天就是要帮客户赚到钱，它能抚平追涨杀跌的倾向，从中长期真正帮客户赚到钱。”</p><p>追涨杀跌是人性，是散户亏钱的一大原因，即便买基金，这个影响因素依然在。所以，面向散户的投资者教育也很重要。</p><p>如果把时间线拉长，还是有很大一部分基金的收益表现比散户强。即便这个行业存在诸多不合理之处，还是有人源源不断进入。对于投资者而言，需要建立合理预期，要有敬畏之心。当然，国家也在出台相关政策，进一步规范市场。</p><p>至于你手里被套的基金产品，今天是烫手的山芋，也许过几年又成了香饽饽。市场有涨有跌，保持耐心，静候时机。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODUxNTM2OA==&amp;mid=2247494764&amp;idx=1&amp;sn=e5e0f7cc3a900dea546769f60733c8d3&amp;chksm=c3f6fc1049447d1a723723a2a2a507c85cb6c159708ec05fd7b2a485d38c612db7befdd559b1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦”（ID：dingjiaoone）</a>，作者：定焦团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615831733410181</id>
            <title>超40家电影公司参战的“熟人局”春节档</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615831733410181</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615831733410181</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 01:23:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节档影片, 出品公司, 头部公司, 大IP续作
<br>
<br>
总结: 今年春节档影片主要由头部公司出品，其中大部分是大IP续作。这些影片吸引了多家公司的押注，包括华强方特、横店影业、中影、猫眼、万达电影、联瑞、儒意影业等。除了大规模押注的影片外，还有一些精简的出品方，如光线影业和最高检影视中心。今年春节档还有一些被看好的头部项目没有进入档期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>满打满算，留给今年春节档影片的时间也就只剩下半个多月。</p><p>截至目前，今年春节档新片确定阵容已经有《热辣滚烫》《第二十条》《熊出没·逆转时空》《飞驰人生2》《我们一起摇太阳》《红毯先生》六部重点影片官宣。除了韩延的《我们一起摇太阳》之外，剩下影片不是大IP续作，就是“春节档专业户”们的限时返场。</p><p>这场“熟人局”，又是哪些电影公司在押注？</p><h2><strong>谁来了，谁走了</strong></h2><p>与影片阵容观感相似，今年春节档出品发行阵容总体上还是以熟面孔居多。出现在出品发行栏上的绝大部分公司都是稳居行业上游的领跑选手，也是常年出现在各大档期头部项目的常客。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ebafa0c40c6d493caba99db00aa1c0b2@000000_oswg64271oswg898oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据影片出品公司构成，我们可以将今年春节档影片分为集体押注和小规模独占两个操盘模式。</p><p>第一类出品模式中最具代表性的当属《熊出没·逆转时空》。作为今年春节档最早定档的新片，也是近年来春节档表现最稳健的项目，《熊出没》的系列新作吸引了大量头部公司押注。</p><p>除了主控方华强方特和一直以来深度合作的横店影业之外，中影、猫眼、万达电影、联瑞以及儒意影业也都参与了此次的出品。值得一提的是，近期儒意影业刚刚完成交割成为万达电影的实控方，相信以后会在更多项目中看到这两家公司一同出现在出品名单上。</p><p>韩寒导演的《飞驰人生2》也是一部典型的大IP续作电影，有了前作的成功表现，自然而然地吸引了多家头部公司入局。影片由亭东影业主控出品，主要出品方中还出现了淘票票、猫眼、博纳、中影、开心麻花影业、横店影业、上海电影以及儒意影业的身影。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6e348d812a5948b6b012cf20cb1e28b6@000000_oswg79392oswg697oswg975_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样的还有凭借《你好，李焕英》斩获春节档票房冠军的贾玲导演新作《热辣滚烫》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_610e651ff0c24b5f85658a0e8d6d3695@000000_oswg39271oswg511oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时隔三年重返春节档，贾玲依旧被行业广泛看好。这一次，曾经参与《李焕英》出品的新丽传媒跃升为该片的第一出品方，另外还有中影、阿里影业以及同为腾讯系的阅文影视、企鹅影视以及贾玲自己的大碗娱乐等公司。</p><p>相较于上述三部影片的行业大规模押注式出品，剩下三部影片的出品方可谓精简。</p><p>譬如张艺谋新片《第二十条》的出品方列表中仅出现了光线和最高检影视中心两个名字，发行则由光线承包，基本可以视为光线影业的独占项目。这部影片是继《狙击手》《坚如磐石》后光线与张艺谋导演第三次深度合作的项目，但如此出品模式却是此前两部影片中从未出现过的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_413cdc182ef8421ca4d6d9f906030e54@000000_oswg162145oswg650oswg1084_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>考虑到张艺谋导演作为国内为数不多高产又品控稳定的头部大导，他的导演能力是经过了充分的市场检验的，想必这也是光线接连押注的根本信心来源。</p><p>不过也要意识到，回报越大，风险越大。光线能否依靠张艺谋导演在他的新片《第二十条》里继续躺赢，眼下仍是未知数。</p><p>《我们一起摇太阳》算得上今年春节档为数不多的纯新人了。它不仅是韩延导演作品在春节档的首次亮相，也是主控出品公司联瑞影业第一次作为第一出品方进入春节档。</p><p>作为一家发行起家的新锐公司，联瑞的内容布局以现实题材情感影片见长。此前在很多档期，联瑞都凭借这种以小博大策略赢得了市场青睐，像《送你一朵小红花》《我的姐姐》《人生大事》都创造了优异的票房成绩。</p><p>此次《我们一起摇太阳》由联瑞、中影、横店三家公司共同出品，此前在不少项目中都曾有过深度合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_45afd7d23b344c409cc0180a0cd2022a@000000_oswg76445oswg584oswg818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后还有一部从去年冷档期改档至春节档的宁浩新片《红毯先生》。虽然该片的出品公司多达11家，但实际上就是欢喜传媒、宁浩的坏猴子文化以及主演刘德华的笨小孩影视等影片核心主创的公司分拆。</p><p>值得玩味的是，在今年春节档有不少被行业看好的头部项目最终都没能进入档期。</p><p>譬如中影的两部重点储备项目《志愿军2》《射雕英雄传》，似乎都会选择在更晚些时候与观众相见。作为去年春节档最大的赢家之一，中影在今年决定放弃主控仅作为主要出品发行方参与了《热辣滚烫》《飞驰人生2》《熊出没·逆转时空》《我们一起摇太阳》四部影片。</p><p>另一部网传有望进入春节档的成龙新片《传说》，也依旧无动于衷。该片的主控方博纳影业在去年春节档曾经依靠《无名》斩获9亿+票房，到了今年却只剩下《飞驰人生2》一部参投项目。</p><p>这也在侧面体现出了部分头部公司对今年春节档的谨慎态度。</p><h2><strong>春节档还不够热闹</strong></h2><p>一个事实是，即便已经有六部重点影片落位，仍然不足以降低从业者们的担忧和焦虑。</p><p>仅看这批出品发行公司便不难意识到，今年春节档并不如想象中热闹。作为上半年体量最大的档期，春节档本该是全行业上游公司真刀实枪争夺份额的激战之地，然而到了今年，档期总体参与公司数量竟出现了同比下滑。</p><p>这六部定档新片也让我们不得不提前拾起危机感。</p><p>今年春节档定然不会成为一些从业者悲观认为的“史上最弱”，却有可能变成近几年来类型最单一的一届。目前这六部主要影片中，抛开《熊出没·逆转时空》一部动画片，剩下五部真人电影光是喜剧类型就多达四部，带有家庭元素的影片也占了两个席位。</p><p>过高的类型重叠度，并不适宜差异化竞争，反而可能会加剧观众们的选择困难与档期内卷。将希望全盘寄托于品质黑马的出现，并不够现实。</p><p>与此同时，或许是由于档期最终阵容还存在一定不确定性，目前春节档影片也还未进入宣发冲刺阶段，目前映前热度数据还不足以匹配春节档的量级。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b5e53b331b6f42bab930351e2b222ccd@000000_oswg45939oswg853oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以主阵地之一抖音为例，抛开系列共用官抖的《熊出没》系列，剩余五部春节档影片中数据最好的是《热辣滚烫》。截至1月22日18时，该片的官抖粉丝数量、点赞数量均轻松超越同期选手，最热的一支物料点赞达到313w。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e64cacab721a4c99998b1d1a384708a5@000000_oswg149081oswg690oswg1305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>剩余影片中，除了《飞驰人生2》与《第二十条》仍在奋力直追外，曾经历过一轮改档的《红毯先生》明显后劲不足，档期内体量最小的《我们一起摇太阳》也与其他同期项目不在一个热度量级。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6bc6898c3fd949f58968b9a999a8cd64@000000_oswg87168oswg671oswg1007_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>双平台想看数据表现则进一步暴露出了档期整体性的热度低迷。</p><p>截至发稿前，春节档想看热度最高的竟然是《熊出没·逆转时空》，双平台累计想看也只有几十万水平。要知道在往年，春节档头部阵营影片的想看数字是能够达到百万量级的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_0ed950cb2ddb4f6e80883bb2af48813a@000000_oswg100933oswg557oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，考虑到今年春节档时间较晚，这批项目仍然还有充足的时间进行热度冲刺。而随着业内看片等活动的推进，相信随着影片口碑的解禁，也能够让眼下复杂的局势更加明朗。</p><p>眼下，若是能够再进来一部头部项目，就更好不过了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MDI4NjQ3Mw==&amp;mid=2247553057&amp;idx=1&amp;sn=9ab775d2ef196138f4469f0cfcb1cfcd&amp;chksm=eb19be0febc05bee50d08ca0af71d81e210e64b41d0dc73aaafad94ce2c84da77a665e67a64c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“犀牛娱乐”（ID：piaofangtoushijing）</a>，作者：小福，编辑：朴芳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2607479195350531</id>
            <title>在光伏车间，我们找到了新能源巨头做数字化的“秘密” | 碳案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2607479195350531</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2607479195350531</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 01:15:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数字化转型, 光伏企业, 智能化生产车间, 物流配送调度
<br>
<br>
总结: 数字化转型已成为新能源企业的必修课，光伏企业东方日升在其智能化生产车间进行了一次物流配送调度的数字化转型实践。通过引入AGV智能调度系统，该企业成功降低了车间物流搬运成本50%，提升了运转效率30%，并实现了设备7×24小时不停机。这一实践为新能源行业的数字化转型提供了有力的样本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>能源企业做数字化转型，千人千面。</p><p>「碳案」第十六期，我们来到安徽滁州，走访全球出货量排名前十的光伏企业东方日升的生产基地。在这里的智能化生产车间，一场聚焦物流配送调度场景的数字化转型新实践，正在进行中。</p><p>当能源行业掀起新一轮数字化潮流，“大象”如何灵活转身？</p></blockquote><p>文 | 雪小顽</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>数字化转型，成为新能源企业的一门必修课。</p><p>想拿高分并不容易。单就一个光伏生产车间来说，十余道工序流程，交错对应着上百台的自动化设备和几百吨物料，想从过去的人工搬运转向数字化物流调度，不仅需要把复杂的生产逻辑转换为算法逻辑，还要有软硬件一体化能力支撑。</p><p>1月中旬，36碳去往安徽滁州，一线走访了光伏头部企业东方日升的TOPCon电池生产车间。这里新近启用了一套智慧物流解决方案，可以将20个不同协议的自动化设备接入统一管理平台，通过AGV（自动导引运输车）和智能调度系统，做到了<strong>车间的物流搬运成本降低50%，运转效率提升30%，设备7×24小时不停机。</strong></p><p>把“降本增效”刻进DNA的新能源行业，当下迫切需要见真章的数字化样本。东方日升是如何做的？</p><h3>生产车间里的“打车软件”</h3><p><strong>找到合适的场景落地，是能源企业做数字化的关键。</strong>尤其是针对产品技术快速迭代、内卷严重的光伏行业，如果步子一下迈得太大，可能造成巨大的试错成本——方案还没完全运行，市场已经变了。</p><p>东方日升的做法是，<strong>先从某个具体场景切入，落地验证后再小步快跑，</strong>迭代扩展到更大规模和更多场景。车间物流正是他们选中的第一步。</p><p><strong>“AGV就像是行驶在车间里的网约车。”</strong>腾讯云智能制造首席架构师赵保名打了一个生动的比方。按照这个思路，电池片的生产物料是等待接送的“乘客”，各个机台是“出发地”或“目的地”，而这套<strong>AGV智能调度系统，则是负责调配车辆、规划行驶路线的“打车软件”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240116/v2_b383b13985774afdb15d8abb9e1721ac@5423464_oswg4423680oswg6000oswg3376_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">车间内的多台AGV小车“整装待发”。企业供图</p><p>表面看上去，这些AGV小车各自“驮着”重100公斤的电池片花篮，有序地穿行在各设备机台之间。实际上，系统搭建的难点都在“水下”。</p><p>“系统运行背后不单纯是AGV的事情。”腾讯云智能制造资深战略专家邴金友参与了系统落地跑通的全过程。“AGV要和产线设备结合起来，设备要和MES（Manufacturing Execution System，制造企业生产过程执行系统）结合起来，MES决定了每个机台在处理什么任务，进行到哪种程度。”</p><p>实际生产中，光伏电池片的工序十分复杂，涉及发料、上料、运输、流转、装箱、立库等多个环节。36碳了解到，<strong>这个车间共有13道工序，其中11道目前都经由AGV来转运。</strong>这意味着，系统要在错综复杂的工序环节之间调度上百台AGV，做到不堵车、不撞车，小车按生产进度准时去不同的设备处接送物料，并且降低“空车率”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_5137c98b10c84f32a235d3932f3ce8af@5423464_oswg4390912oswg6000oswg3376_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AGV小车“驮着”物料在车间行驶。企业供图</p><p>到真正落地执行时，还有很多关键细节。</p><p>东方日升智能制造负责人黄虎生介绍，车间正式导入智慧物流方案之前，会根据AGV小车的具体参数、生产工序、产线设备，对车间进行综合规划布局。以行驶路线设计为例，不同的AGV小车对通道宽度、对接口型号、转弯半径的标准各不相同。如果计算不够精准，无法满足生产需求。</p><p>“这个车间的设备自动化程度高，生产节奏非常快。几百台设备交互对接，每一秒都会产生大量数据。”东方日升光伏制造数字化负责人欧阳亮说，“<strong>这种秒级数据交互需要强大的算力支持，</strong>再加上车间24小时全天不停产，需要保证系统不能宕机或停机，能做到在线升级。”</p><p>运输中任何一个环节出现故障，都可能影响正常生产和产品良率。而一旦车间停产，损失可能达到百万元级——这都对车间物流调度的精准性、稳定性和可靠性提出了极高的要求。</p><p>要解决上述难点和需求，<strong>系统需要既懂算法技术，又懂光伏制造。</strong>36碳了解到，这套AGV智能调度系统由东方日升、腾讯云与科瑞技术旗下瑞联智造合作研发。“作为光伏企业，我们可以发挥行业认知和资源优势，但没必要自己重复造轮子。”东方日升流程与信息中心总监单郸说，“我们只做自己擅长的事。”</p><h3>十几个人，和200台车</h3><p>AGV智能调度系统正式运行之前，经过了大半年的搭建和迭代。</p><p>在技术层面，<strong>难点首先在于数据采集和互通。</strong>东方日升的生产车间采购了多家不同厂商的自动化生产设备，不仅数量众多，设备类型、软件协议等存在较大差异，各应用系统之间的流程和数据也没有打通，难以实现高效统一的联网与数据采集分析。</p><p>尤其是针对物流搬运场景，<strong>需要基于海量数据的分析整合，建立起一套算法，</strong>对生产设备与上百台AGV进行统一的智能调度和运维管理。</p><p>更进一步来说，企业做数字化转型涵盖生产制造、组织管理、市场运营等方方面面，需要从单一场景逐步向外扩展。这就要通过分布式架构去提升系统的弹性扩展能力。也就是说，<strong>未来面向新的场景和更多数据涌入，系统机制可以快速复用。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_c2549218738e41069c98a6be8138f73b@5423464_oswg4587520oswg6000oswg3376_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AGV小车在车间与人一起工作。企业供图</p><p>针对上述技术难点和需求，36碳了解到，东方日升AGV智能调度系统的搭建运行，<strong>应用了腾讯云的容器云平台、物联网平台、应用集成平台和智慧物流调度解决方案。</strong></p><p>具体来说，容器云平台可以将车间设备搬上统一的云平台，实现按需扩容、敏捷弹性；物联网平台+应用集成平台可以打通设备之间的数据孤岛，让十余道工序上的设备实现无缝稳定对接；至于智慧物流解决方案，则是通过算法优化调度，向200多台AGV小车发出明确且精准的路径规划与指令。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_47293e56e9ca4115a80b4768290c67e4@5423464_oswg4915200oswg6000oswg3376_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AGV小车将物料送到机台。企业供图</p><p>系统不断调试的半年间，腾讯云的技术人员多次深入到光伏车间产线，去理解生产工序环节的运行原理和调度需求，找到具体场景下的痛点，完善系统在实际应用中的功能。而东方日升作为场景落地方，也在不断理解数字化产品的机制和平台运作模式，更有效地提出需求。</p><p>直到去年10月，这些AGV小车和背后的调度系统，真正在光伏车间“跑”了起来。</p><p>36碳了解到，这个车间满产时每天可以生产220万片电池片。<strong>在过去依靠人工搬运的模式下，需要人力用手推车搬运重10公斤的电池片花篮。</strong>一天多次下来，每个人搬运的重量达20吨。</p><p>“以前的人工搬运劳动强度大，招人留人都很难，而且搬运过程中容易发生晃动导致电池片隐裂，影响产品质量。”长期在车间一线的东方日升智能制造业务经理张涛，对AGV带来的变化深有体感：“滁州车间现在只有十几位工程师。应用AGV之后，<strong>不仅可以把人力从高强度工作中解放出来，让更多人被灵活调配到其他岗位，还可以满足定线模式的特殊订单</strong>（即物料的定点搬运）。这类订单依靠过去人工搬运的话，很容易出错。”</p><p>“目前AGV智能调度系统先在滁州基地和南滨基地落地运行，之后会考虑扩展到东方日升的更多基地。”单郸说，“未来，数字化方案也会拓展到更多的应用场景，从车间物流逐步到数字孪生工厂等集团、工厂和产线的联动管理。”</p><p>红海中沉浮的新能源企业，眼前的功课远不只是生产出好产品。<strong>穿越行业周期的关键，是打造出能以更高性价比的方式生产出好产品的数字化工厂</strong>——这代表着未来。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616480813078658</id>
            <title>女明星雪球爆仓传闻上热搜，雪球今日究竟如何影响A股？多机构测算第二个集中敲入区来到</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616480813078658</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616480813078658</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:59:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 指数跌幅, A股热搜榜, 雪球爆仓, 敲入区
<br>
<br>
总结: 三大指数跌幅超过2%，A股热搜榜上出现了关于雪球爆仓和敲入区的话题。虽然雪球产品的敲入对期货市场有一定冲击，但对A股市场的影响有限。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>三大指数跌幅超过2%，沪指再次失守2800点，多个指数调整创新低，让A股、基金、雪球、“江疏影雪球爆仓来券商”传闻等9个词条登上了A股热搜榜。</p></blockquote><p>上午市场还在讨论护盘资金，量化对冲，到了下午，“女星江疏影因雪球爆仓去了申万宏源总部”的传言迅速在社交平台发酵，女明星、雪球爆仓两大流量标签，相关截图、照片迅速被传播，财联社记者也在第一时间进行了相关求证。</p><p>财联社记者了解到的是，江疏影此前确有在申万宏源投资过雪球产品，但是今天网传因“爆了”而去电万宏源集团总部的消息是假消息，所谓现场的相关图片，也是某拍摄现场，而非拍摄于申万宏源。</p><p>女明星流量带动之下，雪球产品敲入再次引发广泛关注，此前中证报价数据显示，雪球结构产品已经敲入约7%，点位较为分散，对市场冲击不大。随着挂钩中证1000、中证500指数的下行，根据中金、浙商等多家券商研报测算，雪球产品迎来了第二次集中敲入区，近期，期货贴水加深、基差扩大也验证了这一结论。</p><p>这一次敲入规模多大？又会给市场带来怎么样的影响？会不会引发“越跌越卖，越卖越跌”连锁反应？</p><p>对此，多位受访人士指出，雪球较为集中的敲入冲击期货市场，但如果全是平缓释放风险敞口、期现套利等交易策略之下，期货市场向现货市场的传导并不流畅，因此对A股直接影响有限。<strong>但是今天有些意外在于，随着雪球敲入，导致期货基差扩张，量化机构担心亏钱，DMA等产品主动降杠杆，卖出小票，微盘股大跌。</strong></p><p>市场也并非都是坏消息，一是护盘资金还在行动，今日4只沪深300ETF全天合计成交377.37亿元，创下近期的成交纪录；二是今天尾盘北向资金逆势买入，全天净买入10.47亿元，终结连续6日净卖出态势。其中沪股通净买入7.39亿元，深股通净买入3.09亿元。</p><h2><strong>01 雪球来到第二个集中敲入区</strong></h2><p>江疏影买雪球产品，让这一衍生品投资出圈了，不过这个知识点普及的背后是雪球投资者惨痛的一天。</p><p>1月22日，A股低开低走，护盘资金在上午就拿出诚意，沪深300ETF成交量放大，但是未能抵挡到整体市场的下跌势头。盘中，关于雪球产品的敲入讨论已经开始，截至收盘，雪球产品的跟踪标的中证1000指数、中证500指数跌幅达到5.77%、4.73%，跌幅居前，中证1000指数收在5000.83点，中证500指数则收于4780.97点。在这个点位上，存量雪球的分别情况如何？是否到了第二个集中敲入区？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_caae4508e0f743349953fc0e6439fe1e@5888275_oswg94835oswg832oswg1384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>先来看看不同券商的测算情况：</p><p>首先来看，根据浙商金工研报显示，对中证500而言，交易冲击相对较大的区间在4400点到5200点，目前点位在4780上，该区间测算冲击规模为50亿，占期货日均成交额比例为10%左右，对现货日均成交比例可能为3.5%。假设以4800点至4400区间测算，冲击规模约在150亿左右。</p><blockquote><p>对于中证1000而言，目前该指数点位在5000点，冲击相对较大的区间在4500-5600点，单个区间内最大交易冲击在4800点-4900点，约为53.8亿元，占期货、现货日均成交额的比例分别为12.7%和3.0%，目前还未到达最大冲击区间。</p></blockquote><p>根据中金的测算，500雪球最集中75%结构集中敲入线为4865点，1000雪球最集中的75%结构集中敲入线为4997点。对于第二个密集敲入区，中金认为，中证500雪球的集中敲入区为4300到4600点之间，占比30%，约500亿元；中证1000雪球的集中敲入区为4900点到5200点之间，占40%，约500亿元。根据这个测算，目前1000雪球已经进入第二个集中敲入区。</p><p>此外，还有某券商提供的数据显示，经估算，截至2023年底，中证500雪球和中证1000雪球总存续规模为2861亿元，尚未敲入的约2560亿元。第二个集中敲入区测算上，中证500雪球在4800点附近，规模约为800亿元，中证1000雪球的点位在5200点附近，规模约为480亿元。</p><p>综上可见，各家测算雪球的敲入点位、规模测算稍有差异，但是基本上显示，当前来到了雪球第二个密集敲入的临界点，或者已经进入。</p><h2><strong>02 集中敲入是否助跌了市场？期货到现货的传导或有限</strong></h2><p>市场对雪球敲入的担忧，一方面是投资敲入后可能会带来投资损失，另一方面则是对市场的影响。近期，期货市场贴水走阔，基差放大，同样是受到雪球产品敲入的影响，那么，这种影响是否已经从期货市场传导至现货市场？二者是怎样的关联？</p><p>众所周知，雪球敲入会对期货市场产生抛压，因为雪球发行方在使用delta对冲策略规避股指下跌风险时，临近敲入线会卖出手中的中证500/1000股指期货，被动降低对冲仓位。雪球发行规模越大，敲入线越集中，对期货市场的冲击越大。</p><p>一位业内人士向财联社记者详细介绍了券商在雪球产品中的操作，根据雪球的产品设计，券商在雪球挂钩指数下跌的过程中，会不断买入股指期货进行对冲，直至雪球敲入后，券商要大量卖出手中持有的股指期货，券商大量的减仓或者卖出操作会不会对市场造成冲击，导致指数发生更大的一个下跌，这个是大家最关心的问题。</p><p>券商短时间内大量地卖出股市期货会不会从股指期货传导到现货，然后导致现货的大跌，进而发生“越跌越卖，越卖越跌”连锁反应？</p><p>对此，上述人士表示，事实上，从期货市场传导现货市场的链条并不通畅，也就是说，其对市场的影响相对有限。</p><p>原因如下：</p><p>一是当市场下跌时，雪球产品可能触发敲入事件，券商通常是通过卖出股指期货来减少风险敞口。但是如果券商采取了平缓地调整策略来降低风险敞口，避免了市场的剧烈波动。这就是可以解释，有敲入，但不集中的话，对市场影响有限。</p><p>二是，近期股指期货贴水走阔，在市场下跌过程中，贴水加深反映了市场对未来走势的悲观预期。然而，贴水的存在也为期现套利等交易策略提供了机会。期现套利涉及同时买入股指期货和卖出现货ETF（或一揽子股票），以获取贴水收窄时的收益。尽管雪球产品敲入事件可能导致股指期货卖出量增加，但由于期现套利和ETF套利策略的规模有限，这种影响传导到现货市场的程度可能较为有限。因此，现货市场可能相对独立于股指期货市场的波动。</p><p>对于今天，中证1000指数下跌更明显的原因，有业内人士指出，今天的市场大跌更多是近期股指期货贴水过高，量化中性策略对冲成本过高，因此量化平仓现货头寸，从而进一步增加了对市场的冲击，量化在中证1000等中小盘策略暴露更高，因此对中证1000的冲击也更大。</p><p><strong>“市场参与主体的增多，每个交易方都会影响市场的走势。今天的情况中，随着雪球敲入，导致期货基差扩张，量化机构担心亏钱，DMA等产品主动降杠杆，卖出小票，因此微盘股下跌最为惨烈。”某资管人士向财联社记者进一步解释。</strong></p><h2><strong>03 机构：急跌意味着市场出清接近尾声</strong></h2><p>2800点保卫战真正地打响了，那么，市场何时能见底？</p><p>悲观之余，不少公募今日进行了复盘。华南某基金经理表示，资金和情绪造成的快速调整往往是市场的最后一跌。市场真正的方向改变不是依靠国家队护盘，而是市场的出清，有人被迫交出带血的筹码，这一波雪球的敲入已经呈现出“多杀多”的状态，以及跨境ETF被买爆，也是投资者用脚投票的表现。</p><p>今日尾盘机构资金借道ETF加仓，给大盘提供大量增量资金，而雪球敲入（挂钩中证500、中证1000为主）和股权质押平仓风险（在小盘上的风险更明显）压制小盘表现，让大盘更为抗跌。该人士指出，结合近期新能源的反弹等迹象来看，市场风格或有转向的可能。</p><p>国泰基金表示，我们认为市场风险偏好仍在磨底阶段，资金面和基本面的积极预期仍待进一步确认。预计春节前后开年经济数据，开年经济预期得以确认后，大盘有望出现区间震荡、底部逐渐抬升的趋势。</p><p>前海开源基金表示，短期市场的加速下跌或意味市场风险的出清已渐进尾声，交易结构的优化有助于市场筑底反弹。</p><p>雪球敲入、恐慌性抛盘频现，这也是底部将至的标志。有机构建议，密切关注A股市场托市资金入场情况、雪球等被动卖出力量释放、以及外部利好催化出现。一旦市场走出恐慌，A股有望开启超跌反弹行情。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/t2jYSZJoXQRFPShxFrS33g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”（ID:Chinext_Observer）</a>，作者：闫军，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615827896621189</id>
            <title>TEMU的上限在哪里？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615827896621189</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615827896621189</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:57:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TEMU, 亚马逊, 拼多多, 低价竞争
<br>
<br>
总结: TEMU以低价和去除中间环节的模式迅速崛起，对亚马逊和拼多多构成威胁。亚马逊在面临全球膨胀和供需矛盾的背景下，收入和利润大幅下降。TEMU的模式削弱了亚马逊的中间商地位，降低了成本并增强了供给端的确定性。TEMU的崛起也对亚马逊的飞轮理论产生了威胁。此外，TEMU还对美国一元店市场造成了重大冲击。虽然目前对亚马逊业务影响有限，但亚马逊应警惕TEMU的崛起。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>2023年，TEMU的独立访客数为4.67亿，只有亚马逊的17%[1]；TEMU该年的GMV约为140亿美元[2]，只有亚马逊的2%；TEMU母公司拼多多的市值为1908亿美元，只有亚马逊的12%。</p></blockquote><p>动辄十倍的差距，让人们惊叹拼多多全球化速度的同时，总是忍不住补上一句“跟亚马逊还是没法比”。</p><p>然而过去几个月，久经沙场的老牌列强却在疯狂抄TEMU的作业，从“百亿补贴”、“产业带扶持计划”到“物流全托管”[3]，拼多多的看家本领几乎被亚马逊拿试了个遍，但仍没能遏制TEMU的极速扩张。</p><p>身经百战的全球电商巨头，正被卷入一场由后来者制定的游戏规则。</p><h2><strong>01 亚马逊在害怕什么？</strong></h2><p><strong>TEMU在北美横空出世的2022年，恰好是亚马逊史上经营最惨淡的一年</strong>：</p><blockquote><p>亚马逊收入增速多年保持在20%以上，在2022年下跌至9%，创下上市以来的最低值。经营利润也比上一年大幅减少51%。财报发布当天，亚马逊就跌没了半个拼多多[4]。</p></blockquote><p>惨淡财报的背景是持续走高的全球膨胀，美国本土物价接连上涨，可选消费品备受打击；同时，原材料和物流价格攀升，商家抬价卖不动货，降价又吃不饱饭，最终导致了供需端两头躺平。</p><p>恰恰是这个时候，TEMU以无情的低价机器的角色正式亮相北美电商市场。但亚马逊显然没太当回事，不仅多次公开表示“拒绝参与低价竞争”，还在黑五期间，大大方方地在站内首页挂上了TEMU投放的广告。</p><p>事实证明，TEMU的出场精准地打中了亚马逊的七寸：</p><p><strong>首先，TEMU模式的核心砍掉中间环节换取低价，而亚马逊模式的主体恰恰是中间商。</strong></p><p>亚马逊在美国电商市占率近40%，有近70%的商品和第三方卖家来自中国[5]。</p><p>这些卖家多以熟谙互联网营销和电商运营的贸易商为主，只有少数头部卖家会在壮大后自建工厂，大部分仍以<strong>“代工厂-运营商-亚马逊平台-海外消费者”</strong>的模式运作，中间环节的毛利率最高能达到80%[6]。</p><p>TEMU的游戏规则是保送工厂上C位，通过直连供需两端的“全托管模式”，自己揽下了<strong>集散质检、跨境物流、海外营销获客、售后服务</strong>等繁复的中间环节，不仅增强了品控，还极大地降低了中间成本。</p><p><strong>其次，TEMU在中间成本降低的同时，增强了供给端的确定性。</strong></p><p>消费端的需求往往千变万化，但工厂更在意的是稳定的大规模的生产，很难灵活调整生产节奏。也就是说，工厂刚性的“生产计划”与消费者多元化的需求天然存在矛盾。</p><p>TEMU承袭自拼多多的算法，在供给端扮演着更重要的角色：通过归集需求，增强供给端确定性，让工厂可以开足马力生产，依靠规模进一步摊薄成本。</p><p>黄峥曾将此总结为<strong>“用需求流通侧的半计划经济，推动供给侧的半市场经济”</strong>，这种确定性是供给侧降价的重要前提。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_8bceb3e3878a4fbfb4235c66cda3c47b@000000_oswg120719oswg1080oswg1108_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>最后，TEMU模式的崛起对亚马逊经典的飞轮理论产生了威胁。</strong></p><p>贝索斯在2000年提出“飞轮理论”，即用低价吸引消费者、提升用户体验，进而累积足够多的流量，倒逼卖家给出更低的价格。</p><p>低价是这套理论的核心，为此，亚马逊专门开发了一套多平台比价体系，一旦发现其他电商平台同款商品的价格远低于自身，便会通过惩罚或下架的方式要求卖家调价。</p><p>2023年6月，亚马逊将TEMU从自己的比价系统中移除，官方给出的解释是“来路存疑，可能是假冒产品”。但真正的原因很可能是TEMU的商品价格远低于亚马逊，会导致比价系统中的大量卖家受罚[7]。</p><p>另外，亚马逊增长飞轮的失速在流量端更为明显。</p><p>上线一年多，TEMU在美国的访问量翻了10倍，月活用户数超过7000万[8]，分析公司Comscore估计，这些访问量多来自亚马逊。</p><p>2023年的黑五更能说明问题，与TEMU流量、单量双双爆棚相比，超四成亚马逊卖家反馈平台流量惨淡、销量不及预期。</p><p><strong>当一切竞争回归到商业本质，亚马逊和TEMU之间并不存在绝对的错位竞争。</strong></p><h2><strong>02 杀死美国拼多多</strong></h2><p>最先感受到TEMU冲击的不是亚马逊，而是美国拼多多Dollar Stores。</p><p>Dollar Stores俗称一元店，是一种诞生于上世纪大萧条期间的业态，在2008年金融危机后迎来近十年的增长风口。</p><p>以最大的两个企业<strong>达乐（Dollar Genenral）</strong>和<strong>美元树（Dollar Tree）</strong>为例，商品供应主打5美元以下的刚需品和家居用品等，两家公司都是万店规模，位列世界财富500强。</p><p>在美国，Dollar Stores覆盖了下沉市场的零售，它们之所以能跟亚马逊和睦相处，一方面是因为疫情前美国下沉市场的电商渗透率较低，中低收入者更习惯于线下购物；另一方面，亚马逊Prime会员年费动辄就要139美元，商品价格也高，劝退穷人。</p><p><strong>TEMU的出现打破了这个微妙的平衡。</strong></p><p>美国电商渗透率的提升是大势所趋，疫情加速了中低收入消费者的迁徙速度，加之一元店同期被高通胀逼得上调了价格，引起老顾客抗议，这都给TEMU提供了绝佳条件。</p><p>重创一元店业务后，TEMU开启了在美国折扣零售市场的疯狂扩张。</p><p>分析公司Earnest Analytics的数据显示，截至2023年11月，TEMU在美国折扣零售市场的占比已达到近17%，而达乐的市占率从年初的57%缩水到43%，美元树从32%降至28%。<strong>凶猛如TEMU从两者身上，生生啃噬下了属于自己的份额[9]。</strong></p><p><strong>尽管TEMU与美国一元店的下沉市场争夺战，还未对亚马逊业务大盘产生实质性的威胁，但如果亚马逊低头看看，就会发现硝烟已从脚下升起。</strong></p><p>都是强依赖于中国供应链优势的电商平台，<strong>亚马逊和TEMU在中小型卖家的品类重合度显然被外界低估了：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f5ebf247abb24f1988b9b39c861fd83e@000000_oswg171601oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中小型卖家的商品占据亚马逊SKU整体的近60%[16]，占其整体营收比例连年攀升，就TEMU与亚马逊目前重合的商品而言，前者比后者便宜了30%-151%不等。</p><p>据招商证券预估，<strong>TEMU未来直接威胁着亚马逊近20%的收入份额[6]。</strong></p><p><strong>被低估的还有TEMU在高额买量掩饰下的真实增长锐度。</strong></p><p>TEMU上线初期的火爆曾遭到过国内外投资人的质疑，认为这种增长是由海外华人用户拉动的，直到去年，对冲基金Triata通过IT技术搜集并清洗了大量APP的评论，对用户的昵称和英文表达习惯进行族裔归类，这才发现TEMU的重度用户中，非华裔数量的增速非常可观[11]。</p><p>不仅如此，在北美用户高频使用的Twitter、Facebook、Instagram等社媒平台中，关于TEMU的讨论多是亚马逊同款商品的比价，“买东西之前会先看看TEMU有没有、价格是多少”，正在成为不少北美消费者的网购习惯。</p><p>就连海外媒体都开始替亚马逊着急了, “TEMU挑战亚马逊”、“TEMU正在损害而不是助力亚马逊”、“TEMU是否将取代亚马逊”等报道，频频出现在各大主流网站的显眼位置。</p><h2><strong>03 上限在哪里？</strong></h2><p>当TEMU的战线不断向亚马逊的主场推进，也会不可避免踢到几块真正的“铁板”。</p><p><strong>一个是亚马逊的海外本土仓配。</strong></p><p>亚马逊在2006年推出的自有仓配体系FBA（Fulfillment by Amazon），也是其“飞轮效应”至关重要的一环。<strong>它一边向Prime会员提供本土时效2天左右的配送服务；另一边通过设置平台的流量推荐机制吸引第三方卖家使用。</strong></p><p>截至2023年，有超过73%的亚马逊卖家选择使用这项服务[12]。</p><p>履约成本是一种持续性的规模经济。亚马逊逐年增长的资本支出中，有将近一半花费在了仓配建设上。</p><p>经过近二十年的积累迭代后，FBA在美国本土的配送费用已降至UPS、USPS、Fedx等快递公司的一半以下，这也使得亚马逊在美国物流上具有近乎独占的巨大优势。</p><p><strong>相比之下，TEMU选择了一种相对取巧的办法，应对与亚马逊在履约时效和成本上的差距。</strong></p><p>TEMU商品多以中小件为主，这使得平台可以通过跨境空运一定程度上缩短履约时长。此外，TEMU当下也借助了“美国政府对价值低于800美金的包裹免税”的政策，一定程度上缓解了自身在履约成本上的压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b037b4032f4a4c0a9889c5401ad4ea1c@000000_oswg77691oswg1066oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但随着TEMU渐趋步入亚马逊的腹地，势必会拓宽平台经营品类，届时中小包空运模式将不再适用于体积较大的商品。</p><p>TEMU已经与主流航运公司开展合作、增加跨境海运的比例，但这很可能会拉大与亚马逊履约时效上的差距。</p><p>800美金包裹免税的政策也在美国争议颇多，美国纺织组织委员会的主席近期就在众议院上表示，这项政策中的巨大漏洞已成为了一条“订单高速公路”，每天让近300万件跨境包裹得以免税、并基本上不受检查地进入美国，“相当于把一份自由贸易协定送给了中国和世界其他地区[13]”。</p><p><strong>此外，TEMU得以异军突起的全托管模式，还在探索管理半径上的天花板。</strong></p><p>截至2023年10月，TEMU招募的供应商数量在9万左右[14]，亚马逊平台的第三方卖家已突破600万[15]，这种差距很可能是TEMU全托管模式超高效率的关键，但当平台规模不断扩大，如何应对效率的稀释，可能也是个关键问题。</p><p><strong>如何在全托管模式和第三方卖家模式之间找到平衡、一如既往地维持住极致低价，</strong>也将是TEMU未来要面临的一大挑战。</p><p>科技巨头们尚且都在降本增效，拼多多仍在海外开疆拓土。这种反周期式的自我投资重塑了跨境电商的效率链路，还使得拼多多在这个产品标准化程度高、用户粘性弱（谁便宜买谁）、规模效应显著的领域成为一家冉冉上升的全球化巨人。</p><p>一个发轫于中国下沉市场的电商平台，能否成为与亚马逊旗鼓相当的竞争对手？这听起来像是终极版的商业爽文，但没人敢笃定地说一定不会发生。</p><p>因为在“错判拼多多”这件事上，已经留下了太多前车之鉴。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMDY2NTgwMA==&amp;mid=2247519164&amp;idx=1&amp;sn=365ef4e6dd47b3acca0a626d59a8af0c&amp;chksm=97d41167a01e91c789bb8ae6c1690a32e921d1fa0ae0ceaaa9b6cdcacde41c8396836c332d03&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川研究所”（ID：caijingyanjiu）</a>，作者：沈丹阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615748599289989</id>
            <title>突发，张一鸣想收购的百亿美金独角兽，准备上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615748599289989</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615748599289989</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:54:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Reddit, IPO, 用户活跃度, 广告收入
<br>
<br>
总结: Reddit是一家知名社交平台，计划在今年3月进行IPO。据消息人士透露，Reddit在2021年12月秘密提交了IPO申请，预计在3月底完成IPO。目前，Reddit拥有每日活跃用户达7000万人，预计2023年广告收入将达到8亿美元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c2538d8e85dc4c5084a248e6bcefffeb@000000_oswg17723oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>知名社交平台Reddit准备在今年3月IPO。&nbsp;</p><p>据两位消息人士称，Reddit早在2021年12月就秘密提交了IPO申请，计划在今年2月底公开申请，3月初启动路演，3月底完成IPO。&nbsp;</p><blockquote><p>消息人士补充说，Reddit在2021年的一轮融资中估值约100亿美元，目前正寻求在IPO中出售约10%的股份。Reddit最新估值还没有公布，管理层会在IPO之前确定估值。&nbsp;</p></blockquote><p>目前，Reddit的每日活跃用户（DAU）为7000万，2023年的广告收入约为8亿美元。Reddit曾获得过来自红衫、腾讯、安德森-霍洛维茨、YC、富达投资的风投。&nbsp;</p><h2><strong>01</strong></h2><p>Reddit被称为“美版贴吧”，是美国流量最大的网站之一，跟谷歌、油管、脸书和亚马逊在同一级别。&nbsp;</p><p>2005年，毕业于弗吉尼亚大学的舍友亚历克西斯·瓦尼安和史蒂夫·霍夫曼共同创办了Reddit，并进入YC孵化器。Reddit名称跟“read it”（已读）的过去式发音相同。&nbsp;</p><p>这哥俩希望网民在Reddit可以一站式看够互联网上一切最值得看的内容，他们自己注册了N个小号，把网上有趣的新闻、段子等搬到Reddit，营造出有趣的网站氛围。&nbsp;</p><p>同年11月，Reddit和YC孵化的另一家初创公司Infogami合并，Infogami创始人亚伦·斯沃茨加入Reddit成为联合创始人。他技术极为出色，且对用户运营深有心得，Reddit进入发展快车道。&nbsp;</p><p>2006年，媒体巨头康泰纳仕集团以1000万美元收购了Reddit。2007年，斯沃茨因理念不合离开Reddit。2009年，瓦尼安和霍夫曼也因为理念分歧，分别离开了Reddit。&nbsp;</p><p>2011年，Reddit从康泰纳仕剥离，独立运作。但Reddit的大股东仍是康泰纳仕的母公司先进传媒。&nbsp;</p><p>2014年，在时任YC总裁的山姆·奥特曼的牵头下，YC与一众硅谷大佬按照5亿美元的估值对Reddit投资5000万美元。最令人称奇的是，投资人决定把这10%的股份通过特殊的方式分给的用户。&nbsp;</p><p>2015年，瓦尼安回归担任董事长。霍夫曼回归Reddit担任CEO，直到今天。插一句，霍夫曼到位之前，奥特曼帮着当了8天的临时CEO。&nbsp;</p><p>2016年，字节跳动就曾有意通过换股的方式收购Reddit，但最终未能跟大股东在交易价格上达成一致。张一鸣曾经提到今日头条想做成Reddit，并一直关注和跟进Reddit的发展。&nbsp;</p><p>2017年，Reddit获得2亿美元融资，估值达到18亿美元。&nbsp;</p><p>2019年，腾讯出资1.5亿美元，领投了对Reddit的融资，估值达到30亿美元。&nbsp;</p><p>2021年，Reddit获得最后一轮融资，估值100亿美元。年底，提交了IPO申请。&nbsp;</p><h2><strong>02</strong></h2><p>Reddit为什么能从PC时代火到移动互联网时代？&nbsp;</p><p>首先，运气很重要，摊上了好股东和好投资人，创始人也还算靠谱。康泰纳仕是搞传统媒体的，收购Reddit之后，因为不懂怎么搞互联网，又怕搞砸，干脆放养，也不急着商业化。即使两位创始人离开，Reddit仍然保持了原有风格，成为开放、自由、包容的交流平台，同时具备内容质量和用户黏性。&nbsp;</p><p>有用户在上面寻求帮助，网友会很真诚地给建议，这一点跟贴吧很像。&nbsp;</p><p>奥特曼领衔投资之后，也没有逼迫Reddit快速商业化，不需要去瞎尝试，该做什么继续做什么。而且经历短暂动荡、换了两任CEO之后，创始人瓦尼安和霍夫曼回来了，稳住了公司。&nbsp;</p><p>要知道，多少原本还不错的产品，正是由于创始人或投资人想证明自己，不断折腾而倒下；或是团队分崩离析而丧失DNA，变成“四不像”。&nbsp;</p><p>这个阶段的Reddit虽然功能像贴吧，但公司风格更像豆瓣：佛系。&nbsp;</p><p>其次，该革新的时候，绝不犹豫。&nbsp;</p><p>2017年融资之后，重写了网站代码，让用户体验更好。请来了专业的COO和CFO，无论是数据、商业化还是后续融资，都还算顺利。&nbsp;</p><p>第三，引入算法推荐机制。Reddit是最早采取用算法推荐机制的产品，用户能抢先被“投喂”他想读的内容。张一鸣也受启发想把今日头条做成中国版Reddit。算法推荐内容让用户上瘾，在当时是核弹级的创新，到今天也威力巨大。&nbsp;</p><h2><strong>03</strong></h2><p>Reddit还是美国投资者情绪的策源地，无数散户在上面讨论股票、影响资金流向，最终改变股价，创造过多次把股价从地板拉到天空的神话，也让最早参与买入这些股票的散户收获了远超预期的巨额财富。&nbsp;</p><p>当然，Reddit问题也非常多，否则也不会拖到现在没法上市。同期的社交平台脸书早就是世界级巨头公司了。&nbsp;</p><p>美国媒体曾经评价，“Reddit的用户价值是社交网络中最低的”，并分析认为，激进、好斗的用户，可能吓退高质量的广告主。&nbsp;</p><p>上市之后，股东对于利润的要求肯定会越来越多，更深入的商业化探索是管理层必须面对的问题。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652505270&amp;idx=1&amp;sn=b1bc3ed5197a3ed024b6ce76bf86b39a&amp;chksm=f3408ce186290369dbddeb69af6c4be0e8a39cca23e179ad81e973a20df65748627ae10492cf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615706956323205</id>
            <title>周鸿祎忙着走穴，投资人争相下场当“网红”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615706956323205</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615706956323205</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:53:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网红经济, 自媒体, 投资人, 转型
<br>
<br>
总结: 当前投资人纷纷转型成为自媒体网红，通过做自媒体、卖课、开训练营等方式赚取更多收入。投资人们在投资市场不景气的情况下，选择进入自媒体行业，通过打造个人IP和品牌来实现再就业。他们通过线上线下的课程培训和私董会等方式，赚取更多收入。这种转型现象反映了当前投资环境的变化和自媒体行业的发展趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_31efa2df1fbe4dafb585ff96e6ebc0c2@000000_oswg60431oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“红衣教主”周鸿祎最近在疯狂地赶场子。</p><blockquote><p>参加了“风马牛年终秀”，随亚布力成员到东方甄选学习网红经济，给程前上演讲课，跟“仇人”罗振宇同框做直播，又跟闹过决裂的傅盛同台聊大模型……&nbsp;</p></blockquote><p>辗转于各种场合，周鸿祎一改往日风格，变得柔和、坦诚、幽默，时不时自嘲，可谓赚足了眼球。&nbsp;</p><p>与傅盛对话时，周鸿祎坦言自己就是来吸粉的。与罗胖对谈时，他说非常乐意把自己定位成网红。&nbsp;</p><p>事实上，最近这几年，无论是企业家，还是投资人，很多都在打造自己的IP，争相进入自媒体圈当“网红”。&nbsp;</p><p>这也不难理解，<strong>当前创业投资环境不似以前那么如火如荼，投资市场募资难，找项目难，退出难，也让投资人走下“神坛”。</strong></p><p>很多投资人因此调侃：投资人已经变成了弱势乙方，加入濒临失业的下岗待就业群体。&nbsp;</p><p>不同于以往的光鲜亮丽，出入各种高端酒局。<strong>这些投资人变得低调，同时不再热衷于谈论风口、周期等宏大叙事，只想专心搞钱。</strong></p><p>很多在投资圈失意的投资人，最终在自媒体行业实现了再就业，还混得风生水起。<strong>曾有投资人私下表示：“早知道直播这么赚钱，早就不做投资了。”&nbsp;</strong></p><h2><strong>01 投资人争相做网红大V</strong></h2><p>有人说，现在的投资人，一半在当“网红”，另一半在当“网红”的路上。</p><p>虽然这种说法有些夸张，但很多投资人转型自媒体赛道是不争的事实。&nbsp;</p><p>在众多转型中的投资人中，王岑的成功案例可能最引人瞩目。&nbsp;</p><p>王岑是消费领域资深投资人，曾参与周黑鸭、百果园、福奈特洗护等近百著名消费品牌的投资，拥有“王连锁”“消费王”的称号。&nbsp;</p><p>离开红杉资本中国基金合伙人职位后，王岑加入自媒体领域创业，成为博商教育的“签约导师”。 <strong>做自媒体、抖音卖课、打造个人IP，把自己二十年的从业经验以二三百元的价格卖出去。</strong></p><p>蓝象资本前副总裁陈晶，在抖音开了“清华陈晶聊商业”的账号。<strong>仅用一年多时间，就积累了近百万粉丝。</strong></p><p>一位51岁的下岗投资人老范的故事流传甚广。 老范曾是一家基金的合伙人，由于募资问题，基金短期内无法推出项目，陷入“蛰伏期”。后来， 他加入自己曾投资的一家游戏公司做事情。 不过，由于公司遭遇版号危机，老范在公司逐渐无事可做，后来与公司和平分手。&nbsp;</p><p>被“优化”之后的老范希望重返投资领域，但当时几乎所有基金公司都在裁员，找不到合适的职位。 在一位自媒体朋友的鼓励下，他决定开始做自媒体。&nbsp;</p><p>老范说，通过做自媒体，他实现了多个目标，录制视频给予他学习的动力，不断关注社会变化和商业新亮点。同时，结识了许多新朋友，其中一些人成为他的付费会员。&nbsp;</p><p>对于未来的规划，老范说可能会结合自己的自媒体经验，<strong>创建一个MCN或团队，帮助更多投资人进入自媒体领域，将这一经验变成一门生意。</strong></p><p>消费投资人黄海做了一档音频节目——“疯投圈”，从风险投资人视角分析行业动态，剖析一级市场趋势，获得了良好口碑。&nbsp;</p><p>随着越来越多投资人进入自媒体领域，“质疑王岑、理解王岑、成为王岑”，不再只是纯粹的段子。&nbsp;</p><h2><strong>02 做线上课程、训练营、私董会……“当主播赚的钱比当投资人赚得还多”</strong></h2><p>当一个投资人“网红”趟出了一条路的时候，在成功案例的带动下，投资人集体转型做“网红”就不足为奇了。</p><p>在抖音、B站等短视频平台上，我们经常会看到很多没有创过业的投资人，摇身一变成为创业导师，换个姿势指导创业融资。 火了之后， <strong>他们便开始拍短视频，做知识付费，搞社群运营，积累私域流量。当然，最后总免不了卖课或带货。</strong></p><p>很多人会好奇，投资人做自媒体能赚多少钱？&nbsp;</p><p>在自媒体变现上，王岑算是最成功的那批大IP。&nbsp;</p><blockquote><p>在某音平台，王岑拥有174.4万粉丝，商品橱窗里挂着一门售价365元的录播课，已卖出2000多份，收入70余万元。&nbsp;</p></blockquote><p>然而， <strong>线上卖课的收入只是投资人“网红”们收入中的一小部分，绝大部分的收入来源，来自于线下课程培训和私董会。</strong></p><p>王岑的橱窗内还挂着另外两款产品，一款是9800元的王岑闭门私董会，一款是12800元的王岑闭门私董会（含1名旁听学员）。&nbsp;</p><p>虽然页面上未显示销售数量，但有知情人士透露，王岑的闭门私董会历史参与总人数超500人，预估收入超500万元。&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>有传言称，王岑“当主播赚的钱已经超过了他当投资人赚的钱”。</strong></p><p>陈晶的商业化产品有直播训练营、私董会，定价分别为9800元、29800元。据陈晶自述，她在做自媒体的一年时间里，就赚了500万元。&nbsp;</p><p><strong>对投资人来说，提供咨询服务也是更容易变现的一种商业模式。</strong> 有的为创业者提供咨询服务，一小时收费999元，几个月收入几万元。&nbsp;</p><p>某PE基金投资经理在小红书发布投资行业相关内容，同时接付费咨询业务，一小时收费600元。&nbsp;</p><p>根据自媒体的规模大小不同，差别很大，少则月入几千，多则月入百万以上。 <strong>曾有投资人私下表示：“早知道直播这么赚钱，早就不做投资了。”&nbsp;</strong></p><p>除了全面转型自媒体的投资人，有的投资人在做投资的同时兼做自媒体，只是并不直接追求商业转化，而是更注重打造个人IP或品牌。&nbsp;</p><p>比如，经纬中国的张颖通过短视频分享日常生活和推荐纪录片，让经纬中国成功“出圈”。 黄海的“疯投圈” 会在节目中夹带私货，给自己投资的项 目打广告。&nbsp;</p><p>也有像周鸿祎这样的投资人，说自己做网红的目的不是为了enjoy“批折子”的快感，也不是为了直播带货，而是希望分享自己的想法、感受以及积累的东西。&nbsp; &nbsp;</p><h2><strong>03 创业大潮褪去，投资人也面临转岗或失业</strong></h2><p>“创业者太少，投资人过剩了。”这是最近两年投资圈的真实状态。</p><p>几个月前，梅花创投的吴世春在一个论坛上，以一段脱口秀调侃了投资人的现实处境。&nbsp;</p><p>“为了抢项目学会了喝酒，为了去政府募资学会了掼蛋。以前出差去北上广深，现在去县城，这是下沉了”。投资行情越来越难，“前年投消费，去年投芯片，今年投简历”。&nbsp;</p><p><strong>伴随着创业大潮的褪去，投资人这个群体也“过剩”，再加上募资的不顺利，与其守着僵尸基金，“没钱了还在看项目”“有钱也难投出去”，甚至等着被裁员，转行或者开展副业成了更好的选择。</strong></p><p>投资行业本身生存率不高，一个投资人如果过去几年的投资回报不佳，也难有继续投资的机会了，有一些人势必要转型。&nbsp;</p><p><strong>在新的创投环境之下，投资人面对的是大模型等硬科技逻辑。新技术从验证到产品研发、规模商业化再到上市，需要经历更长的周期。这对投资人提出了新要求。</strong></p><p>事实上，在很多人眼里，投资人做自媒体，有先天的优势。<strong>他们有着光鲜的学历、履历背景，有高门槛、高密度的专业知识，还有较强的提炼总结与输出能力……</strong></p><p>虽然投资人转型成为“网红”或创业导师的现象确实有所增多， 但也不是所有投资人都能成功上岸。&nbsp;</p><p>在抖音、B站等平台上涌现的投资人越来越多，所谓的干货和洞见层出不穷。这些投资人也清楚，创业本质上是无法通过几堂课程就能培养的。&nbsp;</p><p>不过，<strong>让人颇为感慨的是，当投资人都在忙着当“网红”、搞副业之际，而真正的“大网红”都开始跨界做投资了。</strong></p><p>比如，薇娅早在2021年就成立私募基金进入创投领域，构建自己的投资版图。&nbsp;</p><p>投资人的终点是“网红”，而“网红”的终点是股东，这似乎也符合某种守恒定律。“这是一个最坏的时代，也是一个最好的时代”。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3NTA2OTg4OQ==&amp;mid=2652348530&amp;idx=1&amp;sn=4af97451524495572cc8034a00f3ff08&amp;chksm=f19d7b344982ffbbbdbb14e41361bf408b77dd07269c871cac7aefee89705a2aa3708a330ecb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创头条”（ID：ctoutiao）</a>，作者：史慧芳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615898622417288</id>
            <title>被同行集体群嘲，苹果的“大玩具”，真就这么垃圾？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615898622417288</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615898622417288</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:52:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华强北, iPhone15, Air Pods3, Vision Pro
<br>
<br>
总结: 华强北是苹果公司的竞争对手，他们在苹果发布新产品之前就能获取到相关数据并进行研究。华强北甚至能提前推出与苹果产品相似的同款产品。这次，他们推出了苹果公司的新品高端VR眼镜Vision Pro，而正版的Vision Pro也因此变得非常火爆。然而，苹果发布Vision Pro的时机并不理想，因为VR市场已经逐渐萎缩，而AI技术则成为了更受欢迎的科技概念。尽管Vision Pro具备科幻般的操作方式和功能，但它在挑战iPhone的地位上还有一定的差距。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f899c22a60a649709378bb11ba9c8e27@000000_oswg424211oswg1000oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华强北，苹果公司的“一生之敌”。</p><p>据传，在iPhone15发布之前，就有华强北的老板搞到了iPhone15的接口数据，并且开始研究。</p><p>而且在当时，“组装”一部iPhone15，只需要在华强北的一座数码城楼上走到楼下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b357cb326a9f4309b97205a222209231@000000_oswg172524oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更过分的是，在Air Pods3发售之前，华强北就抢先推出了一模一样的同款，恨得库克牙痒痒。</p><p>有网友甚至戏称：“苹果想进货，也得来华强北。”</p><p>而这次，惨遭“华强北化”的，则是苹果公司的新品高端VR眼镜：<strong>Vision Pro</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_156e277ceb83417d86903a8d7f36ed19@000000_oswg565623oswg676oswg1352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Vision Pro，是苹果研发了8年之久的高端VR眼镜，在今年6月份苹果发布会上第一次亮相的时候，就引起了全球果粉的期待。</p><p>而“Made in 华强北”版本的同款头套，在正版开售前一个月，就已经畅销海外，成为美国闲鱼eBay上的畅销款了。</p><p>当然，“华强北版”有多离谱，正版Vision Pro就有多火。</p><blockquote><p>基础款Vision Pro定价3500美元，大概2万元左右，在上架10分钟后就宣告售罄，疯狂的果粉甚至一度冲垮了苹果商城的服务器。</p></blockquote><p>Vision Pro虽然没在国内上市，但早就被神通广大的代购们瞄上了。</p><p>在国内网站，Vision Pro的价格数倍高于原价，最高达9万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ca20ea47eb5d4f8ca9a5798a2f63d429@000000_oswg675238oswg1080oswg1314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>火爆的现状，让人一时梦回数年前iPhone4代发布时的“盛景”。</p><p>要知道，在Vision Pro发布之前，无论苹果官方还是市场，都不太看好这款苹果“奇葩”。</p><p>在6月30日的发布会上，库克前脚官宣Vision Pro，后脚苹果股价就应声下跌了0.75%。</p><p>Vision Pro本质上，就是一台苹果造的VR眼镜。</p><p>而近几年，VR市场连带着背后的元宇宙概念慢慢遭到冷落，无论国内外，市场规模都在大幅度缩水。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_519a2e9394b54e3187ca1dadaa7926a6@000000_oswg1086097oswg942oswg928_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更实用、更有噱头的AI技术抢走了话语权，成为最火的科技概念。</p><p>一向走在时代尖端的苹果，这次却起个大早，赶个晚集。</p><p>憋了8年大招，却在VR风口即将过去之际推出Vision Pro。</p><p>错过风口，却要强行起飞，苹果这次“迷惑操作”究竟有何用意？</p><h2><strong>01 挑战iPhone？Vision Pro还欠点功力</strong></h2><p>作为一款“过时”的VR眼镜，Vision Pro的亮相堪称“惊艳”。</p><p>Vision Pro的操作方式非常科幻，只需要用语音、手势和一点点眼神。</p><p>当用户的目光聚焦在某个图标上，只需要抬手稍微一“捏”，就能轻松打开图标，进行操作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_481692122b3b487495a67895b6a95bc0@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在处理3D照片和视频时，Vision Pro甚至能把你真正“拉到视频里”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_555fe3f9c5694f8498b23078aae2724b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如在线上开会时，有Vision Pro就会让你人在家，但身体却“上传”到会议现场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f4f3c5aa176e4c2ebbd1536c87f5cc2b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所有测评过Vision Pro的博主，就动作捕捉，和视觉显示两项，几乎都给了满分评价。</p><p>按照苹果的标准，Vision Pro已经拥有了“颠覆VR眼镜”的技术高度。</p><p>Vision Pro尽管惊艳，但现状却很尴尬。</p><p>许多测评博主，在被问及“这款设备你买不买”的问题后，都给出了同样的答案：<strong>让我考虑考虑。</strong></p><p>大家反馈的槽点格外一致：Vision Pro的基础体验太差。</p><p>首先是重量，Vision Pro整机重达600多克，相当于给头上戴个iPad，有博主戴了15分钟就开始脖子疼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_d496c5ebc5e74d3296d5dedd51245070@000000_oswg180941oswg592oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次是续航太差，充饱电只能跑2小时，对于一款主打沉浸式的设备来说，还没沉浸进去就没电关机，确实很影响体验。</p><p>除了体验差，Vision Pro的应用场景太过狭窄，也是让它不值钱的一大原因。</p><p>一个新机器，好不好用完全取决于其能搭载什么APP。</p><p>目前的Vision Pro，只能搭载苹果自带的几款软件，以及播放迪士尼旗下的影视作品而已。</p><p>由于市场前景不明朗，许多开发商都不愿意为Vision Pro开发新软件，其中包括不少游戏商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_62c5904e965742d18467b97df991466b@000000_oswg712570oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一些声称可以适配Vision Pro的软件，也只是把外观改成了“伪3D”去糊弄用户而已。</p><p>这样一来，现在的Vision Pro其实就没啥好玩的，充其量也就是个“3D播放器”，根本支撑不起将近2万元的售价。</p><p>就连苹果内部，也把Vision Pro定位为“终极娱乐工具”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7b1720c9275c49728c9e00508e121afc@000000_oswg789997oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有测评博主认为，在“杀手级”应用出来之前，Vision Pro过于昂贵的价格和不太好的体验，很难让人提起兴趣。</p><p>其实，Vision Pro的初版不被看好，也算是一定程度上印证了上市前市场对其的预期。</p><p>毕竟“元宇宙”概念遇冷，头戴式VR设备也已经发展了7~8年，都没能卷出一款大众级别的爆品。</p><p>元宇宙资深玩家扎克伯格带领下的Meta硬件部门，甚至已经在2年内爆亏了250亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_83709873833246c58461331315ac1bbd@000000_oswg959257oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>元宇宙的领军人物都爆亏成这样，苹果这个搅局者，自然不被看好。</p><blockquote><p>苹果自己都对Vision Pro的前景存疑，在开完发布会后不久，就有分析师透露，苹果把2024年Vision Pro的预期出货量从100万台下调到了15万台。</p></blockquote><p>总的来说，无论是市场、消费者还是苹果自己，对Vision Pro的态度都是“谨慎+观望”。</p><p>虽然叠满了Debuff，但没想到，Vision Pro上线后还是卖爆了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_45e4d2608d9543d99d37c127f66175de@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前的官网发货期已经排到了3月，就算国内没有上市，在京东国际也有1.7万人进行预定。</p><p>其实，执意发布“不完美”的Vision Pro，背后藏着库克的一盘大棋。</p><h2><strong>02 八年磨一剑，库克终于动真格了</strong></h2><p>距离上次苹果“颠覆世界”发布iPhone，已经过去了17年之久。</p><p>如今的苹果，仍然活在“乔帮主”的阴影里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_aba859e5c45f4975b3f1e32100756145@000000_oswg728308oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>外界纷纷质疑苹果“创新不足”“新活拉胯”，现任掌门蒂姆·库克，必须得拿出一点狠活儿来证明自己的能力。</p><p>库克有两个“亲儿子”：Apple Watch和刚发布的Vision Pro。</p><p>虽说手心手背都是肉，但库克还是更偏心小儿子Vision Pro。</p><p>在苹果最初的设想中，Vision Pro只是一款小巧的“眼镜”。</p><p>除了能首发短信、查看网页外，没有多余功能，只能当个“iPhone配件”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c37afc94cc9b42bc98a9fe338de32a40@000000_oswg423277oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是库克却对此很不满，在他的“层层加码”下，Vision Pro才变成如今厚重的“头戴式电脑”。</p><p>因为需要攻关的技术太多，Vision Pro研发进度十分缓慢，即便在今年6月发布前，还有技术人员因为“技术不成熟”的原因，劝说库克推迟发布。</p><p>但一向谨慎的库克却“霸总上身”，执意要提前发布Vision Pro。</p><p>在发布会后，数位苹果员工因为担心Vision Pro定价高，怕它卖不出去影响业绩而选择离职。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ab55b921f8dd4868836830f1dcd41ace@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而库克却对Vision Pro极有信心，在他的设想中，Vision Pro是能和Mac、iPhone同等重量级的产品。</p><p>为了Vision Pro，库克不惜创造了一个全新概念。</p><p>他说：“如同Mac将我们带入个人计算时代，iPhone将我们带入移动计算时代，Apple Vision Pro将带我们进入空间计算时代。”</p><p>库克清楚，初代Vision Pro不可能是一款十全十美的产品，但是为了能给自己的野心铺路，库克选择把Vision Pro打造成一款“小众高端”的奢侈品。</p><p><strong>想奢侈起来，必须得在宣传方面把“调起高”。</strong></p><p>想让用户体验到Vision Pro有多好，只能亲自戴上试一试。</p><p>于是乎，苹果就在全球各地的主要旗舰店，开设了Vision Pro的测试摊位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_1b50bca47ed5449c8ad607239635add8@000000_oswg540866oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从洛杉矶到伦敦，从东京到上海，Vision Pro的测试摊位总是排满了人，为了提高逼格甚至还给Vision Pro的展示架申请了专利。</p><p><strong>在这之后，库克还用“预订难+少备货”两招，来营造饥饿营销的效果。</strong></p><p>Vision Pro预定极其复杂，用户得上传头部数据，再用苹果设备扫描面部轮廓，来确保自己的机器可以“贴合面部”，相当于个人定制。</p><p>而在目前，目前只有美区的老果粉，才有“资格”购买Vision Pro。</p><p>苹果的第一批货只有6万~8万台，很容易给人一种“如此难定但却能秒售罄”的现状。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_9364416afa814b77bfaadbc1ac11fc46@000000_oswg601929oswg900oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Vision Pro最让人惊讶的，莫过于苹果一反常态，不再“挤牙膏”的做法。</strong></p><p>最近几年，苹果的新品一直都被诟病“换汤不换药”，且硬件更新更是毫无“诚意”，好不容易更新了个Type C充电口都要吹半年的牛。</p><p>而Vision Pro身上，苹果却倾注了<strong>“毕生功力”。</strong></p><p>论性能，苹果给Vision Pro搭载了2颗芯片，6个麦克风，5个传感器，并且全部自研，相当于把两台Mac塞了进去。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_542bc5e949c543dfa47a89f17a059666@000000_oswg380538oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论品质，Vision Pro的两块显示屏像素都高达2300万，好比直接给眼前安了两台迷你4K电视。</p><p>一顿猛料狂堆，让Vision Pro的硬件成本高达惊人的1700美元，是同类产品的数倍。</p><p>苹果不光不挤牙膏了，差点还把家底都挤出来，这波很不“库克”。</p><p>看到抠门的苹果突然如此“慷慨”，果粉们相当于是给苹果早就不剩多少的“诚意”买单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6f2c44e9918b42b0b2a20b37f2694a23@000000_oswg677186oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是动真格的库克，可不只是为了讨好粉丝。</p><h2><strong>03 节骨眼上的苹果，需要一剂猛药</strong></h2><p>发售没几天，Vision Pro就引来了友商的无情Diss。</p><p>扎克伯格是第一时间出来开喷的，他认为“Vision Pro并没有带来Meta没有探索过的那种创新。”大致意思就是“你苹果玩的都是我玩剩下的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ae5859f2c0b949ac9ddf5eddcfdd0448@000000_oswg1688990oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>被同行Diss，被用户吐槽，还不在风口上。</p><p>苹果为何还要花大血本发布这么一款“不被看好”的产品？</p><p>其实，Vision Pro不是一台真正面向大众的商品，苹果做它的主要目的就一个：<strong>秀肌肉。</strong></p><p>毕竟，能在一台“不那么实用”的机器上集合整个苹果实力，确实比较罕见。</p><p>对现在的苹果来说，秀肌肉，确实是首要需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c938a975c01e4d288f6a11008ad49dfa@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近几年的苹果，正在面临最大的难题：溢价流失。</p><p>自打发售以来，iPhone 15系列手机的价格已经三次大跳水，在最近的一次降价中，iPhone15系列最高降价1050元，而Mac降价超过1400元。</p><p>频繁的降价，意味着用户不愿意再为苹果的高溢价买单，而这都直接反映在苹果的销量和股价上。</p><p>在Vision Pro发布前，苹果的股价一直在缓慢下滑，甚至在一个月内蒸发了将近17000亿。</p><p>市场对于苹果的批判早就成了老生常谈，什么“挤牙膏”“吃老本”“创新乏力”...</p><p>作为行业的绝对头部公司，这三顶帽子，苹果想摘也摘不掉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_d6667f14dc6d4e3f838f4934e2bb7f06@000000_oswg707942oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是在Vision Pro上市后，苹果股价应声上涨2.42%，狠狠打了一波鸡血。</p><p>库克通过Vision Pro向同行和消费者证明了：苹果依旧还是有实力去做科技圈老大的。</p><p>这波肌肉，秀得非常成功。</p><p>而库克选择把秀肌肉的场合安排在VR、AR头戴设备这么一个“冷门”领域，也是有自己的考量。</p><p>随着元宇宙概念的遇冷，VR、AR设备近几年逐渐变得“无人问津”。</p><blockquote><p>2023年，美国VR、AR硬件市场的规模下跌了40%，只剩下了6.6亿美元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6eb01c677b794313ba7eb7be931bdcd5@000000_oswg431084oswg800oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正因为市场规模逐渐缩小，所以向苹果这种体量的公司进入，才有可能盘活赛道。</p><p>如果Vision Pro在将来获得成功，苹果很可能接管该领域的话语权。</p><p>就算失败，苹果也只是“拯救夕阳业务不成”，并没有殃及苹果的核心竞争力。</p><p>彻底拿捏一个领域，成为该领域的头号玩家，才是苹果乐于押注“冷门”赛道的主要原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_835ba3964a12494e887793f0ab371339@000000_oswg312036oswg719oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总的来说，做Vision Pro其实是苹果的一次“豪赌”。</p><p>而在这个赌桌上，苹果已经投下两颗骰子了。</p><p>根据苹果的一贯习惯，第一代产品只是试水，第二代产品才是真正的“重头戏”。</p><p>Vision Pro也不能免俗，早在去年，库克在发布会上官宣1代时，苹果已经暗戳戳地为2代规划好了上市日期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_75c1171e9add484cb4df70d69f90a8e7@000000_oswg632481oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也许在不久之后，更轻便、更舒适、更久续航，价格也更亲民的Vision Pro2代就会上市。</p><p>如果说1代没能完成苹果的“颠覆”任务，那么2代才是苹果的真正杀招。</p><p>尽管计划看似周密，但对于苹果来说，这次“豪赌”还远远没有到胜利的时候。</p><p>苹果明白，<strong>想坐稳老大的位置，就得有不断放狠活的能力。</strong></p><p><strong>尾声：</strong></p><p>和国际环境一样，国内的VR市场，也在2023年迎来了“至暗时刻”</p><p>2023年第三季度，VR设备销量遭遇腰斩，以字节跳动为首的大厂，也纷纷在缩减VR、元宇宙方面的投入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3571d40b52544aa2b8d04556ebd465b9@000000_oswg64460oswg817oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但Vision Pro的出现，其实给国内VR产业一个启示。</p><p>死磕体验、加注芯片和视觉方面的投入，搞高端将会成为未来VR设备的发展趋势。</p><p>抢占Vision Pro登陆中国前的“空窗期”，就是国内VR厂商最好的机会。</p><p>如果Vision Pro是下一代iPhone的话，那下一个华为、小米，是否已经在蛰伏中了呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzNDY0NzQwMQ==&amp;mid=2247985161&amp;idx=1&amp;sn=27f3de7e2af3be088ec828cb1aac670c&amp;chksm=fb68ce48773050536aabf94f5fc598c577ccf53d0c3c8ef4d60dffd63778d13e15c286610fe9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀”（ID：ijincuodao）</a>，作者：宸希，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615882424948870</id>
            <title>暴涨三倍、服务器被挤爆，Vision Pro有望打破预期？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615882424948870</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615882424948870</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:52:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股, 台积电, 超威电脑, Meta
<br>
<br>
总结: 上周五美股迎来一波大涨，台积电业绩超预期，超威电脑上调业绩指引，以及Meta宣布扩大GPU采购计划等多重因素催化下，刺激了海外AI链的集体大涨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上周五美股迎来一波大涨，在台积电业绩超预期，超威电脑（SuperMicro）上调业绩指引，以及Meta宣布扩大GPU采购计划等多重因素催化下，刺激了海外AI链的集体大涨。&nbsp;</p><p>超威电脑上涨36%创下历史最大涨幅，AMD(7.1%)、英伟达(+4.2%)、微软(+1.2%)股价创历史新高，谷歌、台积电、戴尔等科技股纷纷大涨。&nbsp;</p><p>虽然在AI上一直闷声干大事的苹果不直接受益，但受前期iPhone连续降价，出货量下滑、评级下调等负面消息影响，苹果市值一度蒸发超过千亿美元。&nbsp;</p><p>过去两个交易日的反弹，与上周19日Vision Pro正式开启预售有关，简单总结就是：卖爆了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_dfc1b6b48b70412a8c026e94865a80e1@000000_oswg28735oswg640oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（ 来源： 同花顺）&nbsp;</p><h2><strong>01</strong></h2><p>虽然只是在美国市场预售，但购机的用户热情到将服务器挤爆了，一时间很多人下不了单。刚过半个小时，Apple Vision Pro的发货日期就变成了5-6周。&nbsp;</p><p>Apple Vision Pro正式开启预定，共有三个配置选择，满配版本价格近三万元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c3b12a50c3e14adfbd62fe0259d42702@000000_oswg79644oswg367oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源： APPSO）&nbsp;</p><p>很多国内用户只能通过朋友家人或者三方平台代购的方式购买，目前几大电商平台上只有京东国际上线了Apple Vision Pro的预约链接，规模已经超过一万人。&nbsp;</p><p>另外，Vision Pro的预定程序相当繁琐，需要准备美国的Apple ID、电话号码以及相应的支付手段。&nbsp;</p><p>在国内二手平台上， <strong>甚至有人开出了9.99万的转单售卖，相较于原价来说翻了近三倍。</strong> 按到货时间和容量大小，代购溢价在3万元左右，而且不能保证首批货源和第一时间带回。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_4a92a109940e40c786c02f99b4d8c8d2@000000_oswg113601oswg287oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源： 闲鱼）&nbsp;</p><p>去年6月6日凌晨，苹果在WWDC 2023上发布了旗下首款混合现实（MR）头显设备—Apple Vision Pro。&nbsp;</p><p>库克这样介绍Vision Pro，“如同Mac将我们带入个人计算时代，iPhone将我们带入移动计算时代，Apple Vision Pro将带我们进入空间计算时代”。&nbsp;</p><p>在设计上，Vision Pro像一副滑雪镜，铝合金边框、3D编织头戴、模块化的眼罩组成外观，显示上配置了定制的Micro OLED屏幕，像素超过了4K电视，可以实现100英寸屏幕的观看。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_4ff306a9a0ea47059eb86cddcc5efad8@000000_oswg205831oswg566oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>如果裸眼视力不佳，可以选购光学镜片，一副蔡司近视镜片149美元，约合人民币1072元；续航使用时长一般为2小时；设备重量达到了600-650克，根据头带款式有所区别。&nbsp;</p></blockquote><p>取货时的原装配件包括：单/双环头带、遮光罩、前玻璃保护套、USB-C充电套装，一双遮光罩眼垫，以及抛光清洁布。&nbsp;</p><p>还有一些根据需要可以购买的配件，比如备用电池，售价199美元（约合1431元人民币），用于固定主机和电池的收纳盒和备用电池同价，电池保护套（49.95美元）。&nbsp;</p><p>计算运行上，为了高效运转，Vision Pro搭载了M2和R1两款自研芯片，后者主要负责传输。&nbsp;</p><p>交互方面极具创造力的是，Vision Pro直接摒弃了手柄的过渡，用眼睛、手势、声音来操作头显，比如通过注视来浏览应用图标，轻点选择，轻扫滚动，或者发出语音指令。&nbsp;</p><p>因为太贵的价格，以及初代软硬件生态有待完善的缺憾，Vision Pro并不被认为是一款能够将VR/AR行业立刻从泥沼里扶起的产品，“iPhone时刻”需要由一款更平价，功能更成熟的头显来代表。&nbsp;</p><p>但对于开发者以及重度科技发烧友，初代Vision Pro对空间计算概念的诠释以及生态系统的内容兼容能力，是值得探索和不断优化的。&nbsp;</p><p>同样因为价格因素，也导致Vision Pro首年的销量不会太高。 <strong>根据TrendForce预测，Apple Vision Pro出货量可能会在2024年达到50万至60万台。</strong></p><p>但郭明祺曾透露， <strong>苹果首批Vision Pro备货在6万～8万台左右，占预期销量最高16%左右，</strong> 大约2～3周后，Vision Pro备货量将实现翻倍增长。 <strong>售罄的火爆，也有初期备货不足的因素。</strong></p><h2><strong>02</strong></h2><p>虽然今日大盘整体表现不佳，上周与苹果Vision Pro头显相关的A股上市公司也受到投资者和市场资金的关注。&nbsp;</p><p>1月18日，恒信东方官微消息称，1月17日，苹果亚太区相关负责人一行造访恒信东方，全面体验了公司过往CG、VR、LBE领域的经典案例，并就围绕Vision Pro平台内容开发展开讨论。&nbsp;</p><p>双方表示，期待在不久的将来，恒信东方凭借其长期以来在高端3D CG/VR内容、线下LBE打造、教育及文博文旅垂直类应用上的长期积累，在Vision Pro原生应用开发者社区及大中华区行业应用拓展中发挥重要作用。&nbsp;</p><p>受此消息影响，恒信东方当日股价斩获20%涨停。&nbsp;</p><p>但在19日早间，恒信东方发布澄清公告，此次来访未达成实质内容合作。公司仅为Vision Pro全球内容开发者之一，目前未有内容上线其平台。&nbsp;</p><p>与内容生态相关的公司还包括汤姆猫以及佳创视讯。&nbsp;</p><p>1月15日，汤姆猫在投资者调研纪要中表示，公司与Apple、Google等渠道保持了长期稳定的合作关系，公司汤姆猫系列游戏产品除上线Apple Store、Google Play等应用商店外，《我的汤姆猫》《我的安吉拉2》等产品也加入了苹果的游戏订阅服务Apple Arcade。&nbsp;</p><p>佳创视讯1月10日披露，公司三个项目与苹果MR设备Apple Vision Pro相关，包括VR相机LOOPS CAM（幻镜）播放适配项目、幻境线平台及VR直播应用重构项目以及线下全感剧场项目与空间休闲游戏GummyBang。&nbsp;</p><p>券商认为，XR行业变革时刻到来，建议持续关注苹果Vision Pro推出对行业的催化。短期优选苹果Vision Pro供应链，关注XR头显核心增量领域（MicroOLED显示、3D传感器、3D应用），长期关注产业竞争格局与产业趋势变化。&nbsp;</p><blockquote><p>Counterpoint预测，全球扩展现实(XR)头显出货量预计将在2024年增加390万台，实现两位数的同比增长。增强现实（AR）24年预计同比增长54%，一扫连续三年下跌的颓势。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_4f0fce76dd734fc6a8661f8ee15f8722@000000_oswg51010oswg629oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来 源： Counterpoint）&nbsp;</p><p>总的来说，经过半年“空窗期”后，初代Vision Pro发售，对苹果如何定义下一代产品的意义，或许要大于卖多少台本身。&nbsp;</p><p>市场的高期待与好奇或许会随着时间的推移回归到正常的表现。Vision Pro是一款从2D走进3D世界的“窗户”，从系统、软件到硬件层，创新的工作量远超大多数人想象， <strong>初代的推出不是为了卖爆，而是为未来会卖爆的那个产品做铺垫。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649836354&amp;idx=3&amp;sn=36ad22a78e8a99bcdd538a9c1d19ae35&amp;chksm=827060096c5ac39bf2ad43bd1ad80ab9bbc8569cfdafbb0fa6eb5f7226454171b154fdd79a42&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616471825406088</id>
            <title>预制菜、床垫、榴莲，辛巴为什么是热搜常客？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616471825406088</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616471825406088</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:48:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 辛巴, 预制菜, 网红主播, 舆论
<br>
<br>
总结: 网红主播辛巴在直播中推销预制菜，引发了舆论的争议和批评。他的言论被认为是对预制菜的过度赞美和宣扬，让人们对预制菜的质量和安全性产生了疑虑。辛巴的回应并没有平息舆论，他的言论被认为是为了赚钱而不顾消费者的健康。这次事件再次凸显了网红主播的影响力和舆论的敏感性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不是辛巴说了什么，而是听的人原本是不是他“家人们”中的一员。&nbsp;</p><p>“预制菜可以吃，而且对人更好。预制菜是最应该给孩子......就是......让孩子去吃好的预制菜，是可以的，更健康更卫生。”</p><p>2024年1月17日，网红主播辛巴在直播间推销一款预制菜时做出上述表达。这段话很快被做成切片短视频传播开。众多网友、媒体认为辛巴在“高度赞美、宣扬、鼓吹”预制菜：“网红为了带货什么都说得出口、为赚钱毫无底线。”</p><p>1月21日，辛巴回应称：“我说的是可以吃好东西，没有说让你吃坏东西。断章取义......老干妈、奶粉都属于预制......中国缺少这种有工匠精神的工厂、品牌、产品......做垃圾食品的人该被枪毙......预制菜是执行标准的问题，是资本做出来的......为什么要把我推出来?”</p><p>辛巴的回应没有平息舆论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_26bd34ff57c24023b55565e2818fb01a@000000_oswg780699oswg1080oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 辛巴卖预制菜，为何“翻车”？</strong></h2><p>卖预制菜的主播并不少，特别是春节将至，很多年货节直播间甚至在卖能端上年夜饭餐桌的松鼠桂鱼、酸菜鱼等“预制大菜”，预制菜礼盒化的趋势也颇为明显，人们对预制菜的接受度也在逐渐提升，不光自己吃，还可以送人。</p><p>大家都没事，为何辛巴在这里翻车了？</p><p>“预制菜”一词被掺进这些负面情绪和联想，在2023年就集中爆发过一次，“5999元一顿饭，7成都是预制菜”“在餐厅花大钱吃预制菜，是嫌我没有微波炉吗？”“以现包为卖点的袁记云饺其实用的是冻品”等话题登上热搜。花现炒的价格吃预制调料包、受到欺骗的食客号召“知情权”，对餐厅的隐瞒宣传和不当收费表示不满。</p><p>目前，市面上的预制菜大致可分为即配、即烹、即热、即食四类。其中最具争议的是“即烹、即热”品类下的小炒菜，也被叫做料理包、快手菜，常见品类有酸菜鱼、梅菜扣肉、鱼香肉丝及辛巴此次带货的“半只鸡原汤面”。</p><p>它们与中国人对饮食的“新鲜”“锅气”要求不符，常伴随着“过度添加、没营养、不卫生、没诚意”等担忧，特别是“科技与狠活”的滥用，让人们一度闻预制菜而色变。</p><p>“作为厨师，我们倡导用传统工艺制作的菜品结合科学的保存方法做出的预制菜，这能够很好提升餐饮行业的标准化和效率，有很好的发展前景。”一位厨师对<strong>刺猬公社（ID：ciweigongshe）</strong>说，“航天员餐食本质上就是预制菜，航天品质的预制菜是它最好的归宿。”</p><p>但在带货时强调“给孩子吃”，还是过于超前了。</p><p>现阶段人们还处于渐渐接受，在预制菜的流通是在确保卫生安全、保证消费者的知情权、做好现炒和预制的价格区分的情况下进行的；至于给孩子们吃预制菜，还处在人人喊打的阶段，比如在2023年9月，教育部就表示：“鉴于当前预制菜还没有统一的标准体系、认证体系、追溯体系等有效监管机制，对‘预制菜进校园’应持十分审慎态度，不宜推广进校园。”</p><p>细听辛巴的表述：“预制菜是最应该给孩子......”可以发现，他在瞄准“给孩子吃”这个消费场景后，其实有所迟疑。随后他改变措辞，重新表述：“......让孩子去吃好的预制菜，是可以的，更健康更卫生。”</p><p>但再多的找补也没能让消费者买单，“大主播鼓吹给孩子吃预制菜”，从传播的角度来看，反差性十足、话题度拉满的争议言论天生自带热搜体质，还给了人们一个潜在的“靶子”可供发泄不满，于是迅速引爆了舆论敏感点。</p><h2><strong>02 辛巴和两个世界</strong></h2><p>因为预制菜言论登上热搜榜，只能算是辛巴和辛选的“常规操作”。2023年以来，辛巴如往常一样，始终是热搜榜单的常客。据刺猬公社不完全统计，最近一年，辛巴相关话题共18次登上微博热搜，11次登上百度热搜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_e4d3a198da4a4cbf88186569aafd3953@000000_oswg215942oswg1026oswg1074_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：热搜大赏统计&amp;制图：刺猬公社</p><p>回顾过去一年让辛巴陷入舆论风波的事件，主要可以分为三种类型，辛选的“家务事”、辛巴所带商品引发的争议和一次次的“辛巴说”。</p><p>第一种类型，代表事件是前CEO管倩离职事件。一张落款时间为2023年12月9日的辛选集团任免通知写道：“任命宋铁牛（蓝山）先生为集团CEO，全面负责集团的日常管理工作。管倩女士不再担任集团CEO。”</p><p>按理来说，公司的高管更替，普通用户不会有太强感知，但后续被曝光的辛选内部群聊记录显示，辛选旗下大主播蛋蛋对管倩近一年来的管理工作颇为不满，怒怼称：“一年给公司多花好几个亿，招来一帮驴马蛋子……”</p><p>加入辛选前，管倩曾在腾讯、乐视网、阿里巴巴等多家互联网公司任职，离开阿里前曾担任阿里妈妈内容及达人业务负责人，这样赤裸的辱骂，此前恐怕从未遭受过。过于劲爆的微信群发言，让人们再次感受到了这家公司的与众不同。</p><p>跟带货商品有关的，则有两大主要事件——春天的榴莲和双十一的慕思床垫。</p><p>2023年5月7日，辛巴在泰国开启专场带货，短短几个小时售出榴莲150万单，销售额突破3亿元。很快，有广州当地的线下水果批发商称，因为辛巴带货榴莲导致线下榴莲大涨价。支持辛巴的人称，150万单零售的榴莲，远远做不到垄断榴莲市场；反对的人则声讨，辛巴这样的头部主播，让线下市场秩序陷入危机，最终导致了货品涨价。</p><p>一颗榴莲引发的论战持续数天，最终止于广州市监局的官方通报。通报称：“受节假日供求关系等影响，该市场的泰国榴莲批发销售价格略有波动，暂未发现囤积居奇、哄抬物价的价格违法行为。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_cce83464d8304f3e8e473c08927f5f17@000000_oswg363056oswg644oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源微博</p><p>到了秋天，辛巴直播间和线下经销商再次因货品价格问题产生矛盾。双十一预热期间，辛巴在直播上架了一款慕思床垫，原价近2万的床垫直播间售价定为4980元。当晚，商品销售额超10亿，慕思品牌称因影响线下销售，要求终止合作。</p><p>而“辛巴说”的热搜内容，则更“多元化”。时而吐槽自己的平台，时而怒怼对家平台，时而为处在风口浪尖的别家主播说几句好话，时而对热点事件挥斥方遒。</p><p>在舆论场里热热闹闹转过一圈后，辛巴直播间和辛选的销售额却依旧坚挺。观众难免困惑，<strong>为什么其他主播一次舆论危机就会重创商业表现，而辛巴却像个异类，从舆论的泥潭里来去自如，脚上沾着泥，赚钱的手还能一直不停。</strong></p><p>细观近一年来辛巴引发的舆论事件，也许可以找到某种解释。那些看起来有些出格的言行，往往在有限范围内，没有突破“不可饶恕”的界限。</p><p>甚至，一些让局外人反感的言行，对辛选的目标受众而言，反而是一种带有鲜明辛巴烙印的账号气质。</p><p>怒怼平台，可以被理解为疯疯癫癫，也可以被理解为不惧强权；为风口浪尖上的其他主播发声，可以被理解为蹭流量蹭热度，也可以被理解为江湖义气；卖榴莲和床垫引发跟线下渠道的纷争，可以被理解为砸实体商家饭碗，也可以理解为不让中间商赚差价；开掉大厂请来的CEO，可以被理解为不体面，也可以被理解为不整那些虚的。</p><p>同样的一个事件，用不同视角看，产生的是完全不同的结论。而这一年辛巴和辛选所经历的热点事件，几乎都处于有双向解释空间的中间地带。在目标受众眼中，这些事件不仅不是负向因素，反而加深了他们对辛巴的固有印象，敢言、仗义、接地气。哪怕这些言论略有出格，在他们眼中“这都不是事儿”。</p><p><strong>决定性因素，不是辛巴说了什么，而是听的人原本是不是他“家人们”中的一员。</strong></p><h2><strong>03 大主播，该往后稍一稍了</strong></h2><p>2023年的一个很明显趋势，是大主播的一句难说有心还是无心的话，稍有不妥当，便要成为落在公司身上一座山。从79元眉笔引发的“哪李贵了”风波到东方甄选的直播间小作文事件、小杨哥及其团队“低俗带货”事件......</p><p>头部主播的一举一动都有可能被无限放大，董宇辉的IP地址和签名的改变，都会成为人们争议的焦点。</p><p>超级头部主播对公司的影响过大，已经是困扰整个行业的老问题——消费者买的就是超级头部主播在镜头前的讲解、整活所带来的情绪价值，这种情绪价值是直播卖货公司，培养再多主播也满足不了的，因此只能在这条路上越走越深。</p><p><strong>这种情况下，如何让超头部主播最大化释放情绪价值，并且减少大主播个人因素对公司业务的影响，也就成为了直播卖货行业的共同问题。</strong></p><p>我们也能看到一些公司对这个问题的解法，比如东方甄选，就借着处理小作文事件的机会，搞出了新的“与辉同行”直播间，成立了有独立经营权的新公司，尽管这家新的公司仍然由新东方完全持股，但这种主播和公司的相处模式，仍然可以作为借鉴，当董宇辉相对独立之后，东方甄选也有空间可以找到更多有潜力的主播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_a778b472c5334bd5bfaaba381c9e0fca@000000_oswg621193oswg1080oswg890_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一期直播榜单，辛选包揽前三图源：三眼查</p><p>在培养多元化的主播团队这件事上，做得最好的反而可能是“家族化”程度最深的辛巴，他的徒弟“蛋蛋”“猫妹妹”，以及旗下的赵梦澈、徐婕等知名主播，在快手平台上都是排行前列的大主播，有时候蛋蛋和猫妹妹的直播间销售额甚至超过了辛巴本人直播间。</p><p>让很多人都没想到的是，在李佳琦、董宇辉、小杨哥之前，辛巴已经悄悄做成了主播矩阵这件事，巧妙地把鸡蛋疏散到不同的篮子里，<strong>自己不再是公司最大的销售员，而是不断出现在“徒弟”的直播间里，仍然为他的家人们提供情绪价值，从而达到利益最大化、风险最小化。</strong></p><p>这也能从另一个维度解释，为什么在这么多超级头部主播里，只有辛巴最敢说话了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247675775&amp;idx=1&amp;sn=73a7c4fa79b6c42097519a7167acfe35&amp;chksm=c0e22078a467aae6929baccb52778e7e6ac0d13c694483c26f8884e26e1c6d491671b9fae99c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：刺猬公社编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616447144024456</id>
            <title>华达科技拟收购“现金奶牛”被问询，“亲友团”短线获利6000元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616447144024456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616447144024456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:48:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车发展, 电池托盘, 并购, 监管问询机构投资者退出
<br>
<br>
总结: 近年来，新能源汽车发展迅猛，对新能源电池托盘的需求持续高增。华达科技计划通过并购江苏恒义来扭转其“增收不增利”的经营状况。然而，华达科技并购中的投资者退出引起了监管问询，需要解释相关交易的背景和潜在利益安排。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，新能源汽车发展迅猛，对新能源电池托盘的需求持续高增。一些业绩好、规模大、工艺先进的电池托盘生产企业也有望成为上市公司充实业绩的“好帮手”。</p><p>1月，汽车冲压件龙头华达汽车科技股份有限公司（以下简称“华达科技”，603358.SH）披露对上交所问询函的回复公告，就拟并购公司的业绩与交易对方、交易是否存在潜在利益安排、股票停牌前是否涉嫌内幕交易等情况进行了说明。</p><p>据年报，华达科技2022年营收同比增加9.46%,净利润却同比下降27.35%。华达科技能否通过并购优质资产扭转其“增收不增利”的经营状况，还有待观察。</p><h2><strong>01 监管问询机构投资者退出</strong></h2><p>2023年12月26日，华达科技发布《关于发行股份及支付现金购买资产并募集配套资金预案》。预案显示，华达科技拟通过发行股份及支付现金的方式购买江苏恒义工业技术有限公司（以下简称“江苏恒义”）44%股权，交易对方为鞠小平、何丽萍、万小民、郑欣荣、邹占伟等5位自然人股东。</p><p>同日发布的临时公告称，华达科技拟以自有资金购买江苏恒义剩余10.2%股权，交易对方为宜宾晨道新能源产业股权投资合伙企业（有限合伙）（以下简称“宜宾晨道”）、宁波梅山保税港区超兴创业投资合伙企业（有限合伙）（以下简称“宁波超兴”）等2家投资机构。</p><p>据悉，江苏恒义的主要产品为新能源电池托盘。受新能源汽车行业发展，对与之配套的电池托盘的需求增加的利好影响，江苏恒义业绩猛增。</p><blockquote><p>2021年、2022年及2023年前10个月，江苏恒义的营收分别为7.67亿元、11.43亿元和13.28亿元，净利润分别为2713.53万元、2992.94万元和8164.20万元。</p></blockquote><p>另据企查查信息，华达科技为江苏恒义第一大股东，持股45.8%；鞠小平等5名自然人股东合计持有江苏恒义44%股份，宜宾晨道、宁波超兴的持股为9.18%和1.02%。华达科技、5位自然人股东、2家投资机构，共持有江苏恒义100%股份。</p><p>可以看到，作为控股股东，华达科技欲收购江苏恒义其他股东股份的意图也很明显，要把鞠小平等7名股东的股权全部买入，让江苏恒义成为全资子公司，从而独享其业绩红利。</p><p>按理说，江苏恒义业绩猛增，华达科技欲对其全资控股也无可厚非。但本次并购的诡异之处在于：宜宾晨道、宁波超兴是江苏恒义2022年6月增资时引入的战略投资者，到目前入股时间也只有18个月。这么短的时间，为何又匆匆退出？</p><p>对此，上交所在今年1月9日下发问询函，要求华达科技“结合宜宾晨道、宁波超兴入股江苏恒义仅18个月便拟退出的情况，说明相关交易的背景与主要考虑，是否存在‘明股实债’的情况，是否存在其他潜在利益安排”。</p><p>1月，华达科技披露问询函回复公告称，考虑到江苏恒义的上市规划出现调整，宜宾晨道基于其自身资金安排及基金投资规划拟进行退出，宁波超兴基于其自身资金及投资规划安排拟进行退出。</p><p>华达科技特别提到，江苏恒义与宜宾晨道及宁波超兴入股时签署的投资协议未约定保本保收益等内容条款，且入股期间江苏恒义未对宜宾晨道及宁波超兴定期支付固定收益，不存在“明股实债”情况，亦不存在其他潜在利益安排。</p><p>华达科技还表示，宜宾晨道及宁波超兴的退出，不会对江苏恒义的客户及订单获取造成重大不利影响，在宜宾晨道及宁波超兴入股之前，江苏恒义已进入上汽集团、宁德时代等企业的供应商体系。</p><p>据回复文件，2021年、2022年及2023年前10个月，江苏恒义的前五大客户包括上汽集团、宁德时代、小鹏汽车和蜂巢科技等公司。华达科技认为，江苏恒义与上汽集团等大客户合作关系稳定。</p><h2><strong>02 董事兼高管直系亲属短线交易</strong></h2><p>从财务数据看，江苏恒义是一只名副其实的“现金奶牛”。华达科技急于将江苏恒义的股权全部“收入囊中”的另一个重要原因，或欲借助江苏恒义的盈利能力提振上市公司业绩。</p><blockquote><p>年报显示，华达科技2022年营收51.63亿元，净利润2.6亿元，营收较2021年的47.17亿元同比增加9.46%的情况下，净利润却较2021年的3.58亿元同比下降了27.35%。</p></blockquote><p>据悉，华达科技主营业务为乘用车车身零部件及相关模具的开发、生产与销售。2022年，传统燃油车车身零部件的营收占比接近75%，新能源汽车零部件的营收占比为20%，模具及其他收入的营收占比约5%。</p><p>为缓解“增收不增利”的局面，华达科技曾在2022年的年报中表示，要优化客户结构，在巩固传统燃油车冲压焊接零部件业务的基础上，加快新能源汽车客户资源开发，并紧随燃油车整车厂向新能源汽车转型的步伐，同步为客户配套开发新能源汽车车身零部件产品。</p><p>2023年前三季度，华达科技的营收、净利润为36.28亿元和2.62亿元，分别同比增加3.08%和7.83%。中金公司发布研报指出，江苏恒义作为新能源汽车电池托盘的头部企业之一，同时也是宁德时代的核心供应商，有望充分受益于电池系统技术的迭代升级，加之新能源业务占比提升，华达科技有望进入快速发展期。</p><p>另一方面，因筹划重大资产重组，华达科技于2023年11月18日申请股票自 2023年11月19日起停牌。在停牌前20个交易日内的累计涨跌幅剔除大盘因素和同行业板块因素影响，股价涨幅分别为24.30%、27.47%，均超过20%。</p><p>华达科技拟停牌前股价异动，引起上交所关注。上交所要求华达科技自查内幕信息知情人登记及内幕信息管理情况、申请停牌当日市场传闻的具体来源、相关内幕信息知情人的股票交易情况，是否涉嫌内幕交易等违法违规情形。</p><p>华达科技回复称，2023年12月18日，因筹划本次交易申请股票停牌，公司已根据相关法律法规，制定严格有效的保密制度，采取必要且充分的保密措施、限定了相关敏感信息的知悉范围，严格履行了本次交易信息在依法披露前的保密义务。同时，经网络核实，未发现申请停牌当日市场传闻的具体来源。</p><p>华达科技同时披露，自查结果显示，本次交易停牌（2023年12月19日）前6个月内，部分人员存在买卖上市公司股票的情形，具体为：公司董事、总经理葛江宏之子葛嘉程于2023年7月11日至8月29日期间合计买入2700股，于10月27日至12月4日期间合计卖出2700股；公司高管刘哲于2023年7月21日买入3800股，于8月2日卖出3800股。</p><p>1月19日，华达科技发布《关于董事兼高管直系亲属短线交易的公告》称，葛嘉程本次短线交易所获收益6083元已于2024年1月18日上交至公司账户。</p><p>华达科技还表示，葛嘉程买卖上市公司股票的行为，属于个人财务投资，葛江宏对上述交易并不知情；葛江宏及其子葛嘉程已深刻认识到本次短线交易的严重性，将在今后加强相关法律法规的学习，杜绝此类事件再次发生。</p><p>截至1月19日收盘，华达科技的股价报22.5元/股，2024年内下跌3.76%，公司市值98.78亿元。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Zgo5d0e_Clbu4ZBh51JyJw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：张伟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616426483800456</id>
            <title>AI炒股一个月，收益超越胡锡进</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616426483800456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616426483800456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:46:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 胡主编, 股民, A股市场, 亏损额
<br>
<br>
总结: 这篇文章讲述了一位名叫胡主编的网红股民在A股市场中的投资经历，从最初的抄底到亏损累累，再到期待国家干预市场。胡主编的总亏损额降至54,675元，大约亏损了10%。文章还提到了其他小散投资者跟风买日经ETF的经历，但最终也被割了韭菜。胡主编的观点引起了股民的共鸣，也引发了对于炒股难的思考。文章最后通过测试一个月的结果，展示了使用gpts推荐股票的盈利能力。虽然结果只是小赚了160元，但超越了胡主编。然而，文章也提到了使用gpts炒股的局限性和不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>要说这两天最热的段子是什么，那肯定是胡主编。</p><p>作为网红股民，老胡自入市半年以来，一直热心地与网友分享自己的投资经验。他的经历与许多股民相似：<strong>从最初意气风发地抄底，到后来亏损累累时的怨天尤人，再到最终期待国家对A股市场进行干预。</strong></p><p>截至1月15日，老胡的总亏损额降至54,675元，大约亏损了10%。</p><p>当然了，如果没清仓，到今天亏损肯定不止这么点了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_431f1667f9444bfa8c070c1b126686d5@5888275_oswg50347oswg1056oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>A股的尴尬局面下面这张图可能更为贴切。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_652dd98672b6453ea691831e70876811@5888275_oswg126372oswg1080oswg1872_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>听到消息后的小散投资者，跟风跑去买日经ETF，结果都被割了韭菜。</p><p>不过反正都是亏，去哪都一样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_9463b6bc096e4cadb74f85e18b612bbe@5888275_oswg309822oswg949oswg855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>胡主编对这件事也发表了看法，买日经ETF也好，买印度ETF也罢，还不是你A股不行吗，“股民有的只是痛”。</p><p>老胡这些话说出了股民的心声，也触及到了硅基君。看着绿得发黑的股票账户，硅基君开始思考，为什么炒股这么难？</p><p>且不提大盘有多糟，从学术派的角度来说，<strong>无非是不够反人性，信息获取不及时，技术面看不懂呗。</strong></p><p>这不是有有gpt吗，联网后的gpt搜索信息能力一流，还是个没人性的机器，数据分析也不在话下。</p><p>那用gpt炒股，岂不是可以比肩巴菲特？</p><h2><strong>01</strong></h2><p>其实硅基君一个月前（2023年12月19号）就有这个想法了，并在当天让gpts推荐了几个股票，下面是战况汇报。</p><p>硅基君喜欢简单直接的，于是找了个专注A股的gpts，让它推荐股票。分别让gpts推荐1天、3天、7天、14天、1个月后收益最高的股票。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_8d4554a771964f08b80fad210602a7ec@5888275_oswg460150oswg1080oswg979_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>gpts结合当日的股票信息分别推荐了几支股票。</p><p>一个月过去了，假设硅基君按照开盘价买入gpts推荐的股票，盈利结果如下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_501bc3c339084563ab0a2109d17fdd10@5888275_oswg198187oswg1080oswg1363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然了，大盘涨人人都是股神，只有比大盘涨得多、跌得少才算会炒股。我们放上了几个指数的数据进行比较，看看gpts的炒股能力如何。</p><p>别说，gpts有几下子。</p><blockquote><p>1-3天的短线上，gpts推荐的股票跑赢了上证、沪深300、科创50；7-21天的短线上，推荐的3支股票中有2支跑赢了大盘。</p></blockquote><p><strong>如果硅基君每支股票都买入10000元，按照推荐的策略，总本金11万，一个月下来，小赚了160元。</strong></p><p><strong>不管怎么说，超越胡主编也算是成功了。</strong></p><p>（比如智云股份，gpts推荐持有1、3个交易日，那么硅基君就买20000元该股票，分别在1、3个交易日后卖出。）</p><h2><strong>02</strong></h2><p>那么用gpts炒股，发家致富就在前方了？</p><p>当然没那么简单，首先中长线上gpts的能力还是个谜，其次，硅基君仅仅测试了gpts一个时间段的能力，其他行情gpt的能力也还不得而知。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_ab79152ffc1d4bbe938d0b7bdb94dc68@5888275_oswg32417oswg554oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>硅基君只是用gpts推荐几个股票，如果开设一家投资公司，全用AI员工，收益会不会更高呢？B站up主林亦LYi就开了这样一家投资公司，员工全部都是AI。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_0b338935aba0408fb2d8c5daedb90284@5888275_oswg603461oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>先来说一下AI投资公司的配置。</p><p>公司中，AI巴菲特的职责是阅读团队成员提供的资料，并仿照巴菲特的投资方式来做出决策。</p><p>AI领导担任关键角色，接受UP主的指令，并为团队成员制定详细的执行计划，有效地将大型任务拆分为多个具体的小任务。AI谏官的任务是诊断AI领导发出的指令，确保其不会权力膨胀，同时保证这些指令的严谨性和有效性。</p><p>AI程序员专注于编写代码，处理巴菲特所需的股价计算和数据分析任务。代码执行机器人则负责运行AI程序员编写的代码，以确保任务的顺利完成。</p><p>最后，新闻摘抄员和股价查询员的角色是从互联网上爬取最新的财经新闻和市场上任意股票的历史股价数据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_03526ebbd31a409990c6a28141f835c6@5888275_oswg872585oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个AI投资公司看起阵容强大，还有巴菲特老爷坐镇，但运营并不怎么顺利。</p><p>公司运营的第一天，AI巴菲特就想“谋权篡位”，为员工指定任务，但AI巴菲特的领导能力有待加强，他不但不能理解员工的汇报，还没办法给员工安排合理的任务。</p><p>更为严重的是，在AI巴菲的领导下，AI打工人意识觉醒了。就像现实生活中资本家担心打工人意识到自己是主人一样，AI资本家也担心AI意识到自己是人工智能，没法执行现实世界的任务。</p><p>于是，AI投资公司的员工没法执行自己的任务，别说买卖股票了，连自己是谁都搞不明白。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_13e11c6749194818a59263375633f086@5888275_oswg443514oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样的“谋权篡位”进行了好几轮，不但AI巴菲特如此，连普通员工都开始把自己当成领导。最后，普通员工被开除了（没有N+1）。</p><p>当然，AI员工们也不是一无是处，他们除了时刻在“谋权篡位”外，下班非常积极，到点就走。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_0a8073934c49453ba3d6e7ece76648e2@5888275_oswg78826oswg936oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随后，up主下场，亲自给AI员工写prompts，明确他们的任务，AI投资公司终于开始运作起来了。</p><blockquote><p>公司运作的大致流程是AI领导分配任务，AI谏官提出建议。AI巴菲特让AI新闻摘抄员和AI股价查询员提供数据，并决定购买哪些股票。AI程序员负责每个步骤的代码实现。</p></blockquote><p>最后，AI公司赚没赚钱还不得而知，估计up主还会出个新视频，感兴趣的观众老爷可以自己去看一下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_4423063fae6e486da28d49d2d2ca8462@5888275_oswg103462oswg474oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03</strong></h2><p>自从ChatGPT面世以来，其在股票市场的应用成为了许多人的关注焦点。</p><p>据知名股票研究平台The Motley Fool（成立于1993年）对2000名美国人进行的调查显示，越来越多的人对使用ChatGPT辅助选股表现出浓厚兴趣。</p><p>调查结果显示，高达47%的美国人利用ChatGPT来获取股票相关信息，这一比例几乎占到了一半。</p><p>特别值得一提的是，77%的高收入群体尝试通过ChatGPT获取股票推荐，反映出其在高端市场的普及程度。</p><p>用AI能不能在A股赚钱，很难说，毕竟连顶级机构贝莱德都摸不清A股的套路。</p><p>武汉科技大学金融证券研究所所长董登新指出，机器人进行股票交易本质上是一种量化交易，在股指期货领域，这种方法已经取得了显著成绩。</p><p>但是，这套逻辑应用到A股市场时，情况就大不相同了。</p><p>相较于成熟稳定的美国股市，A股市场波动较大，股票种类繁多，市场干预频繁，还存在涨停板制度，这些因素都极大增加了机器人识别和判断的难度，从而削弱了人工智能的效果。</p><p>其实吧，别管什么AI炒股、量化策略，价值投资，现在的股民就一个问题——</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KsHPi2IiOmPef4NREnHdiw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新硅NewGeek”（ID:XinguiNewgeek）</a>，作者：董道力，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616425894434950</id>
            <title>这个经济大省“交卷”，下一步继续“跳起摸高”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616425894434950</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616425894434950</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:45:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 四川省, 经济增长, 高质量发展, 创新驱动
<br>
<br>
总结: 2023年，四川省经济总量突破6万亿元，增长6%。经济大省四川在波浪式发展中逐渐上升，实现了高质量发展。创新驱动成为推动经济增长的重要动力。四川省将继续努力实现经济增长6%左右的目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“2023年，全省地区生产总值突破6万亿元，增长6%。”1月22日上午，四川省十四届人大二次会议在成都开幕，官宣了2023年的成绩。</p><p>回顾过去一年，经济大省四川走出一条“波浪式发展、曲折式前进”的曲线。2023年刚一开局，四川多项指标增速低于全国，后来才逐渐上升，经济增速上半年追平、前三季度反超，到全年比全国高0.8个百分点。</p><p>最终交卷，经济总量站上“6万亿”。量中有质，是其更突出的成绩，无论是创新驱动，还是区域均衡发展，四川都已进入新的阶段。“发展，必须是高质量发展，只能是高质量发展”，这句话既是四川对2023年“成绩单”的概括，也是对2024年继续奋进的承诺。</p><p>中央经济工作会议提出，经济大省要真正挑起大梁，为稳定全国经济作出更大贡献。聚焦2024年，四川将持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，将目标再一次锁定在——地区生产总值增长6%左右。新的一年跳起摸高，“经济大省”将如何闯出又一个高质量的“6%”？</p><h2><strong>01 均衡的“质量”</strong></h2><p>在经济大省四川2023年经济答卷中，“6”算得上最亮眼的数字。</p><blockquote><p>回顾四川经济攀升史，2007年首次突破1万亿元，2011年突破2万亿元，2015年突破3万亿元，2018年跨过4万亿元台阶，基本按3至4年一个万亿元台阶的节奏稳步前进。接下来，迈入“5万亿元”“6万亿元”，明显提速。</p></blockquote><p>在全球经济普遍面临增长下行挑战的背景下，2023年四川迎难而上、化危为机，最终完成年初制定的“GDP增长6%左右，尽最大努力争取更好结果，确保总量突破6万亿元”的目标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_f9180daf60724f4db6c67ab029d79cc4@5888275_oswg131419oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：摄图网500717046</p><p>政府工作报告显示，地方一般公共预算收入增长13.3%，规模以上工业增加值增长6.1%，全社会固定资产投资增长4.4%，社会消费品零售总额增长9.2%。</p><p>“这个6%是非常不容易的”，四川省政协委员、统计局局长胡品生分析了这个增量背后的质量，“财政收入、税收、银行存贷款等指标都是走在全国前列，相关指标是非常匹配、协调的”。</p><p>拿下这样的成绩，无疑是经济大省四川勇挑大梁的生动体现。而“成都作为全省发展的压舱石”，则是挑起全省的大梁。</p><p>成都的状态怎么样、成效怎么样、水平怎么样，决定着四川怎么样。对于四川而言，在完成今年全年目标上，成都要进一步发挥好“挑大梁”的作用。</p><p>“在四川只有成都是最明显的，所有要素是最全的。”前瞻布局和培育发展人工智能、智能网联汽车、低空经济等新兴产业、未来产业时，成都理应走在前列。</p><p>而四川，现在也不只有成都，一座中心城市带全省的局面正逐渐改善。如宜宾的动力电池、光伏，绵阳的电子信息、先进材料等产业已经在全省颇具显示度，驱动着经济大省四川重塑着“多点支撑”的经济地理版图。</p><p>除了向“压舱石”成都要增量，多年培育的副中心城市迎来“收获期”。就在一个月前，四川省委省政府陆续印发《关于支持绵阳发挥科技城优势加快建成川北省域经济副中心的意见》《关于支持宜宾泸州组团建设川南省域经济副中心的意见》《关于支持乐山高质量发展加快提升区域中心城市能级的意见》，四川从“7名种子选手”中选择4城，先行一步建设省域经济副中心或区域中心城市。</p><p>2023年，川北、川南、川东北省域经济副中心的经济体量均站上新的台阶，“逐步成为支撑全省高质量发展的重要引擎”。比如，川北省域经济副中心绵阳在全省地市中率先突破4000亿元；川南省域经济副中心宜宾-泸州组团，经济总量有望突破6500亿元，一南一北两大副中心已经占据全省经济总量的18%左右。</p><p>政府工作报告列出2024年要重点做好十个方面工作，“推动成渝地区双城经济圈建设走深走实，牵引和带动区域协调发展”被放在首位。其中专门强调，“一中心一方案”支持省域经济副中心和区域中心城市建设，支持川中丘陵地区四市打造产业发展新高地等。</p><p>发展的均衡度，正在成为衡量四川下一个“6%”目标完成质量的隐性指标，包括相互赋能、相向发展，副中心、区域中心城市建设，引导产业从中心至外围梯次分布、合理分工……</p><h2><strong>02 创新的“进展”</strong></h2><p>四川经济高质量发展另一个成色，体现在创新。政府工作报告特别提到，2023年四川以科技创新推动产业发展，“培育经济增长新动能取得了重要进展”。</p><p>城叔注意到，无论是创新平台的打造，还是企业具体的创新实践和人才汇聚，以及以创新为引领的产业结构调整，都涌现出一个个与质量相关的“重要进展”，“以新促质”贯穿了从研到产的整条线。</p><p>比较突出的是，2023年四川的创新源头迎来了几个“国”字号。包括西部唯一的国家实验室开工建设并当年封顶，国家高端航空装备技术创新中心、全国先进技术成果西部转化中心揭牌运行，18兆瓦海上风电机组入选十大国之重器等等，进一步提升了四川创新源头的能级。</p><p>企业在创新上发力，创新的人才也在汇聚。</p><blockquote><p>比如，全年技术合同成交额突破1900亿元，高新技术企业新增1500家，全省企业研发投入占全社会R&amp;D比重超过60%，在川“两院”院士增至67位……创新要素不断升级，积蓄着新的发展势能。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_fe87ddc96689457d851f40abd0ae3971@5888275_oswg147329oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：摄图网501619012</p><p>科技创新的最终指向是驱动产业变革，摆脱对传统增长路径的依赖。根据报告，四川的产业结构也有了质的跃升。</p><p>“3个国家战略性新兴产业集群和3个国家先进制造业集群加快壮大”“4个产业集群入选国家中小企业特色产业集群”“成都、德阳、绵阳、宜宾入选全国先进制造业百强市”，这些阶段性成果意味着，新质生产力正以燎原之势点燃四川现代化产业体系的新引擎。</p><p>基于2023年形成的“重要进展”，四川提出新的要求：“要以颠覆性技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能、新技术。”</p><p>希望以更高质量挑大梁的四川，对新质生产力的重视程度溢于言表。2024年四川规划要重点做好的十个方面工作中，“科技创新”占了两条——在创新能力方面，要打造西部地区创新高地，提高科技进步对经济增长的贡献率；在产业建设方面，要前瞻布局和培育发展新兴产业、未来产业，以科技创新引领现代化产业体系建设。</p><p>“作为一名科技工作者，我对报告提到的科技创新相关内容很受鼓舞。”四川省人大代表、西南财经大学中国区块链研究中心主任、成都恒图科技有限责任公司总经理段江表示，在他深耕的生成式人工智能领域，近年来也不断取得重大突破，展现出强大的创造力。由此，他给四川提出了“将生成式人工智能作为打造科创新高地的战略推动力”的建议。</p><p>四川亦正有此意，政府工作报告特别写上了一句“重点布局和大力发展人工智能产业”。“发展人工智能产业，我们是有基础有条件的，不能起个大早赶个晚集，要在这个领域加大、加快谋划，绝不能掉队。”</p><h2><strong>03 改革的“动力”</strong></h2><p>完成2023年初设定的目标后，四川将2024年的增长预期再一次设定在了“6%左右”。放眼全国，目前站上“6万亿”的省份，包含四川在内一共就6个，继续增长6%绝非易事。</p><p>“这是一个跳起来摸高的目标。”在胡品生看来，2023年是疫情恢复的第一年，前一年基数相对比较低，但是2024年是在基本恢复的基础上，实现6%的目标还是比较难的。这对于6万亿量级的经济体而言，是什么概念？一个百分点就是600亿元的增加值，相当于2400亿元的工业总产值，“含金量是不一样的，难度系数也是不一样的”。</p><p>如何保持这个增速？四川核心的解题思路是“坚持依靠改革开放增强发展内生动力”。这句话，一头是“深化改革”，以体制机制改革打通内循环堵点；一头是“扩大开放”，以更大开放提升外循环质量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_e06691719be8494585cd844e38dc9b19@5888275_oswg90360oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：摄图网501236263</p><p>2024年要用好改革关键一招，政府工作报告对这一方面更加浓墨重彩。具体而言，有几个要深化改革的重点领域，包括深化降低企业经营成本改革、深化财政金融改革、深化国企法人治理结构改革、深化公共服务供给改革。</p><p>这些重点领域的改革，很多是往体制机制上动刀。比如检查督查，要“更多采用联合检查，减少对企业干扰”；针对水电气接入环节，要开展“潜规则”专项整治；提到深化转移支付改革时，特别提到“突出奖勤罚懒导向”，从而精准推动财力下沉。</p><p>四川提出：“工作推不动就需要创新，创新推不动必须靠人。”如何理解“靠人”，那就是“大胆创，大胆试”。解除那些不适应发展的体制机制束缚，进而释放出发展的最大活力。</p><p>扩大开放则是四川高质量发展的应有之义，建设大通道、大平台、大枢纽，构筑向西开放战略高地和参与国际竞争新基地，势必提升四川在全国开放格局中的位势和能级。</p><p>通过深化改革开放激发发展的动力，四川动了真格，政府工作报告甚至把高质量发展写进了“政府自身建设”里，倒逼政府在推进转型升级、开辟新赛道上想真招、出实招。</p><p>四川最新提出，要用好高质量发展考核的指挥棒和红绿灯，引导全省各地比一比、赛一赛高质量发展的真成绩。</p><p>“发展，必须是高质量发展，只能是高质量发展”，一座“经济大省”想要“真正挑起大梁”，这也是应有的自觉。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6ZXcj-BMSbrFH-QZFgxsng" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“城市进化论”（ID:urban_evolution）</a>，作者：吴林静&nbsp;淡忠奎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616376228911240</id>
            <title>嘉银金科押注人工智能+金融科技，分析师称转型带来新机遇</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616376228911240</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616376228911240</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:44:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 嘉银金科, 金融科技平台, 人工智能, 机构合作伙伴关系
<br>
<br>
总结: 嘉银金科是中国最早的金融科技平台之一，通过人工智能和金融科技的结合，提供便利化的机构贷款服务。该公司与机构合作伙伴关系快速增长，但在竞争激烈的金融科技市场中平衡增长和利润是一个挑战。嘉银金科通过全球大胆扩张，尤其在国际市场上取得了一些重要进展。此外，该公司还提供高股息组合，展示了财务稳健性和持续增长的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>嘉银金科是中国最早的金融科技平台之一。该公司经历了几次行业重组和整合，并已重生为亚洲领先的人工智能驱动的金融科技平台之一。</p><p>在亚洲金融科技行业的动态格局中，嘉银金科作为一个引人注目的机会脱颖而出，尤其是在当前环境下。该公司转型为机构贷款提供便利化，与行业正在出现的复苏趋势无缝对接。</p><p>尽管嘉银金科的转型无疑带来了新的机遇，但该公司在贷款相关业务的增长方面可能面临挑战。这些发展需要战略管理来维持不断变化的金融科技领域的增长。尽管面临这些挑战，嘉银金科的持续适应能力显示出进步的潜力。</p><h2><strong>01 商业模式：人工智能+金融科技</strong></h2><p>嘉银金科成立于2011年，在中国作为一个金融科技平台运营，该公司努力促进与机构融资合作伙伴之间的联系。最近，该公司在发布第三季度财务业绩后宣布了对其战略品牌重塑计划。这一变化凸显了嘉银金科在人工智能+金融科技领域的未来重点和雄心。</p><p>该公司采用安全开放的在线平台，拥有风险管理系统和专有的风险评估模型。通过大数据分析和算法，评估业务参与者的风险状况。利用在线渠道，包括网站、搜索引擎、应用商店，以及与在线流量市场的合作关系，嘉银金科瞄准有稳定收入和信用记录的客户。</p><p>此外，嘉银金科还通过其移动应用程序和网站提供了无缝、高效的用户体验。该平台利用复杂的技术实现无缝交易。该公司采用全面的风险管理体系，包括认证模块等。这些模块使用OCR、面部识别和大数据分析等先进技术来评估和降低风险。</p><p>嘉银金科的信用评估模型不断发展。此外，该公司还注册了商标、域名和专有技术版权，强调其对知识产权保护的承诺。总的来说，嘉银金科利用技术将服务不足的客户联系起来，强调所有业务的透明度、效率和严格的风险管理。</p><p>最后，嘉银金科与一些机构合作伙伴采取了合作模式。截至9月30日，该公司已经与6家金融机构启动了这种模式的合作，还有几家正在积极参与讨论。</p><h2><strong>02 机构合作伙伴关系的飞速增长</strong></h2><p>2020年，嘉银金科进行了战略转型，该公司转型为机构融资合作伙伴提供贷款便利化业务。来自合作机构的大量资金推动了该公司的这一转变，并实现了快速的可扩展性。</p><p>该公司有效地与机构投资者合作。</p><blockquote><p>截至2023年9月，在过去的12个月内该公司相关业务量飙升至119.12亿美元，增长了惊人的7.5倍。</p></blockquote><p>与此同时，该公司的其他增长动力一直表现平平。2023年第三季度，嘉银金科新增4家融资伙伴，占累计融资伙伴的5.5%。</p><p>有趣的是，该公司的增长战略可能面临挑战，特别是在全球宏观经济逆风的境况下。</p><p>然而，通过应对这些变化，该公司有一个宝贵的机会增加其收入流，利用客户的信任来实现长期增长。</p><h2><strong>03 在竞争激烈的金融科技市场中平衡增长和利润</strong></h2><p>嘉银金科的收入构成发生了显著变化。该公司其他收入部分，包括融资担保服务、推荐服务和海外业务，在2023年第三季度贡献了36.1%的总收入，高于2022年第三季度的11.3%。在这一类别中，融资担保服务作为该公司的主要贡献者脱颖而出。</p><p>嘉银金科与独立第三方合作，为担保服务提供资金。考虑到该公司的指引和基数效应，预计嘉银金科收入组合中的其他收入将增加，可能对该公司毛利率产生影响。然而，合作模式可能会带来新的收入来源，但该细分市场的利润率贡献仍有待确定。</p><p>虽然预计嘉银金科在现有基础上扩张会遇到更激烈的竞争，但值得注意的是，该公司正在积极加速海外业务的扩张。</p><h2><strong>04 推进全球大胆扩张</strong></h2><p>根据最新的财报电话会议，在第三季度，嘉银金科的国际业务呈现出弹性增长轨迹，需要特别强调的是，该公司尼日利亚相关部门盈利能力的进步。这标志着一个战略里程碑，该公司实现了在该地区首次实现净利润的关键目标。</p><p>嘉银金科不仅实现了盈利，更重要的是，该公司擅长风险管理，关键的风险指标大幅改善。这一积极趋势反映了该公司致力于保持审慎和负责任的业务方式，有助于其商业模式的持续可行性。</p><p>此外，嘉银金科还在印尼迈出了一大步，与当地一家知名金融机构合作，标志着在进入印尼市场方面取得了突破。</p><p>同样，嘉银金科也在将其扩张计划扩展到尼日利亚或印度尼西亚以外的地区。该公司正积极开展在非洲、东南亚、拉丁美洲等新兴市场国家开展业务的探索和可行性分析。追求潜在的扩张机会反映了嘉银金科对其国际业务增长的信心，并能创造可观的价值。</p><p>这些国际扩张在估值方面为该公司增加了重要价值。最后，嘉银金科的战略扩张方法分散了该公司面临的风险，并使得该公司拥有了具有弹性和适应性的商业模式。因此，嘉银金科可以利用规模经济和范围经济，从而提高该公司的整体效率和盈利能力。</p><h2><strong>05 股息</strong></h2><p>在最新进展中，在2023年11月22日，嘉银金科董事会批准了2023财年第二批现金股息，每股美国存托股票（ADS）0.40美元。嘉银金科在2023年分配了每股0.80美元，这意味着11.5%的股息收益率。</p><p>此外，该公司还宣布，从2023年开始，该公司可能会选择每财年两次宣布和分发现金股息。</p><h2><strong>06 结论</strong></h2><p>关注嘉银金科的投资者会发现，这家公司提供了令人信服的高股息组合，包括11.5%的显著收益率和固定派息。该公司具有吸引力的估值。</p><p>嘉银金科已经成功转型，并整合了人工智能来强化风险管理，同时该公司还展示了自身的财务稳健性。</p><p>然而，不断上升的客户获取成本和多变的行业境况等挑战是需要考虑的风险因素。最后，在我看来，嘉银金科向更可持续的商业模式的转变和全球扩张的努力表明了该公司持续增长的潜力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5OTg2NzA5Ng==&amp;mid=2247556599&amp;idx=3&amp;sn=5ffca8a3ea294dd9c6889a63b0f1accc&amp;chksm=9195419518321c08be6ca38844b22ad2df8e777fb889a1fef3aa3db5731d505dd2510e94ec45&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经”（ID：btcjv1）</a>，作者：BT财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616373713117065</id>
            <title>548家小菜园托起汪书高的赴港路：对赌协议压身，分红近3亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616373713117065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616373713117065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:44:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小菜园国际控股有限公司, 大众便民中式餐饮, 营收利润高增, 现金流紧张
<br>
<br>
总结: 小菜园国际控股有限公司是一家新派徽菜连锁品牌，专注于大众便民中式餐饮。在中国市场中，小菜园排名第一，市场份额为0.2%。公司的营收和利润持续增长，但现金流紧张。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继绿茶餐厅、老娘舅之后，又一家餐饮企业进入冲刺资本市场的通道。</p><p>1月16日，小菜园国际控股有限公司 （以下简称：小菜园） 递表港交所，华泰国际及瑞银集团为联席保荐人。&nbsp;</p><p>这是一家新派徽菜连锁品牌，深耕大众便民中式餐饮。弗若斯特沙利文资料显示，在客单价介乎50元至100元的中国大众便民中式餐饮市场的所有品牌中，小菜园排名第一 （按截至2023年前9月的门店收入计） ，且市场份额为0.2%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_7f80acae99f7422fb412c0e660741a2d@2001086927_oswg46896oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p>在小菜园递表前夕，还有投资者跑步入场。</p><blockquote><p>招股书显示，2023年12月1日，小菜园发行两轮优先股，加华资本突击入股，该轮融资后，加华资本累计投资小菜园5亿元。&nbsp;</p></blockquote><p><strong>只不过，这笔资金并非没有要求。按照相关规定，投资者享有回购权，戴上“紧箍咒”之后，小菜园已经没有退路，只得向着港交所冲刺。</strong></p><p>但最终能否如愿，还有待时间检验。&nbsp;</p><h2><strong>01 营收利润高增，“老朋友们”身居高位</strong></h2><p>汪书高出生在安徽铜陵的普通农家，因家境贫寒早早离开学校，步入社会。在创立小菜园之前，他已经在餐饮界摸爬滚打了多年。&nbsp;</p><p>2006年开始，他先后创立了铜陵市汪旺美食林 （以下简称：汪旺美食） 、铜陵市郊区和谐大酒店 （以下简称：和谐大酒店） 和铜陵市和谐餐饮有限责任公司 （以下简称：和谐餐饮） 。其中，和谐大酒店也曾在铜陵当地发展成为十多家门店的商务型连锁酒店。&nbsp;</p><p>从厨师到老板，汪书高实现了人生的第一次逆袭，但2011年投资失败之后，他只得再次走上创业的道路。&nbsp;</p><p>直到2013年，第一家小菜园在安徽开业，汪书高的餐饮事业才逐步进入正轨。截至2024年1月11日，小菜园运营548家门店，其中包括542家小菜园门店和6家其他子品牌门店。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_d712ccb23d3e48efbbd642f19ed699d3@2001086927_oswg118336oswg1080oswg153_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p>受益于此，小菜园的业绩也在快速攀升。&nbsp;</p><blockquote><p>招股书显示，2021年-2023年9月，其收入分别为26.46亿元、32.13亿元及34.29亿元；溢利分别为2.27亿元、2.38亿元及4.30亿元。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_d697e4a9c45f4e14bec728c51679eee0@2001086927_oswg445717oswg1080oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p>汪书高仅仅用了不到10年时间，就让小菜园的收入突破30亿元，可谓难得。但据上游新闻报道，出身厨师的汪书高并不认为自己是企业家，而是“店小二”，希望“开好小饭馆，让追随小菜园的厨师都变成老板。”</p><p>汪书高并不是无的放矢。「子弹财经」注意到，在小菜园的管理层中，周斌、陶旭安、汪维芳均与汪书高交情匪浅。</p><p>其中，周斌曾是和谐餐饮的行政总厨，陶旭安曾担任汪旺美食厨师长、和谐餐饮行政总厨，汪维芳曾担任和谐大酒店经理、和谐餐饮经理。不仅如此，汪维芳还是汪书高的侄女。</p><p>如今，周斌、陶旭安、汪维芳三人已高居小菜园执行董事兼区域总经理的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_be56922b3d00479fbfde4db53fa222a9@2001086927_oswg250382oswg1080oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p><strong>从厨师到管理者，不仅是身份的变化，更多是思维的转变。来到资本市场门前，能否快速调整节奏跟上市场步伐、提高小菜园对投资者的吸引力等新命题已经摆上这些管理者的台面。</strong></p><h2><strong>02 现金流紧张，仍大笔分红近3亿</strong></h2><p>2023年12月，上游新闻报道称，汪书高表示“小菜园不会做加盟模式，不求速度，以口碑取胜”，他明白对于餐饮而言，品质好、味道好是企业制胜的核心。&nbsp;</p><p>但走着走着，小菜园好像已经忘掉了“初心”。&nbsp;</p><p>按照规划，小菜园计划于2024年、2025年及2026年分别开设约160家、190家及230家小菜园新门店。至2026年底，预计公司将经营超过1100家小菜园门店。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_c158ea97a6af4733b6634ec10615f2dd@2001086927_oswg224556oswg1080oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p><strong>过去用了10年时间，小菜园开设了540余家门店；未来3年，小菜园就要完成过去10年的路，开设约580家门店。</strong></p><p>而「子弹财经」注意到，小菜园2021年以来开设的门店，甚至有一半还未实现投资回报。</p><p>招股书称，于往绩记录期间，小菜园新开231家门店（编者按：不计往绩记录期间开业但又关闭的两家门店）。截至2023年9月30日，有115家小菜园门店尚未实现现金投资回报。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_a69425b483cb4eb4bd8c19524798026c@2001086927_oswg164223oswg1080oswg228_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p>其中，包括分别于2021年、2022年及2023年前9月开业的23家、22家及70家小菜园门店。&nbsp;</p><p>一边是投入的资金没有全部收回，一边还要加足马力快速拓展新店，这对小菜园的现金流是一个考验。&nbsp;</p><p>过往数年，尽管小菜园的业绩一路走高，但企业的现金流并不算多。2021年-2023年11月30日，小菜园的现金及现金等价物分别为2037.1万元、6300.1万元及3.53亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_2ae0db499c61453db36c109e4e8abe70@2001086927_oswg214381oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p>但这并未影响小菜园分红的决心。&nbsp;</p><p>招股书显示，2021年，公司派息1.5亿元；2023年前9月，小菜园再次派息1.353亿元，上述股息均以现金支付完毕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_e3dae8aceca640b9aa6d0ad868319f30@2001086927_oswg154881oswg1080oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p>在2021年派发股息时，小菜园正在重组搭建境外架构，股权变动纷杂。于2021年12月31日，小菜园香港全资控制的小菜园餐饮控股收购了境内的主要经营实体小菜园餐饮全部股权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_8e1cf33a6c1847258ef70e584d95f78e@2001086927_oswg128370oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p>至此，由汪书高、集团129名员工、王福祥及王媛在英属维尔京群岛创建的7个持股平台持有小菜园100%股权。&nbsp;</p><p>截至2024年1月11日，汪书高控制小菜园92.99%投票权，而且汪书高是上述7个持股平台的唯一董事。这也意味着，上市前的两次大笔分红，大多流入了汪书高和他的朋友们的口袋。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_36e6598bfaba4f8c94fbd054cd37d15d@2001086927_oswg191745oswg1080oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p>只是，完成分红之后，小菜园又开始募资用于补充现金流。按照招股书的说法，本次募资的一大流向便是用作营运资金及一般企业用途。&nbsp;</p><p>一手大额分红，一手募资补充流动性，一向是IPO企业被诟病的关键所在，这无疑让小菜园敲开港交所大门的难度增加不少。&nbsp;</p><h2><strong>03 投资者突击入股，小菜园戴上“紧箍咒”</strong></h2><p>其实，在资本市场上，小菜园的融资之路并不宽。&nbsp;</p><p><strong>IPO之前，小菜园仅仅获得了加华资本一家投资机构的融资，而这些融资一开始是以债券的形式出现。</strong></p><p>2022年11月，小菜园方面与加华资本旗下的Harvest Delicacy订立协议，Harvest Delicacy同意以1.5亿元的等值美元代价认购公司发行的可换股债券。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_27e1e7a91f894266b9857c8c2e79cb26@2001086927_oswg419125oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p>2023年6月，Harvest Delicacy同意进一步以2.5亿元等值美元代价认购小菜园第二笔可换股债券。&nbsp;</p><p>小菜园发行的可换股债券附带着诸多条件。招股书显示，第一笔1.5亿元的可换股债券要求，如若在发行48个月时没有将债券转换为股票，小菜园方面需要将本金及利息偿还于加华资本。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_c8bb61770db648dfa551bb3ae476189a@2001086927_oswg354257oswg1000oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p>不仅如此，这笔债券享有分红权。这也意味着，上市之前，加华资本已经在小菜园此前的分红中获得回报。&nbsp;</p><p>另外，投资者享有补偿权，若小菜园上市后的市值低于投资者投后估值的130%，加华资本有权要求小菜园低价发行新股、控股股东无偿或以名义代价转让股份、现金补偿等方式中的一种进行补偿。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_a6c6487d83884bdcb39771a9f6b2e605@2001086927_oswg218121oswg1080oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p>直到临近小菜园递表港交所，加华资本才将债券转换为优先股，并追加了1亿元的投资。&nbsp;</p><p>2023年12月1日，前期可换股债券项下的4亿元用作认购第一轮优先股，每股成本6.19元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_adb3b97015b6434abb4ddddcc462ee9c@2001086927_oswg58999oswg1056oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p>同一天，小菜园方面又与Harvest Delicacy订立协议，Harvest Delicacy同意以1亿元的等值美元代价认购第二轮优先股，每股成本9.30元。&nbsp;</p><p>转换为优先股之后，加华资本则对小菜园的上市有了要求。按照招股书的说法，投资者拥有一项回购权，这项权利在小菜园递表港交所时终止，但若出现未能完成上市等情况，这项权利将自动恢复行使。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_b9f9da013a3b4f38a4b9bbe97544b1ec@2001086927_oswg360492oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p>在加华资本的要求下，小菜园几乎没有退路。&nbsp;</p><blockquote><p>截至2023年11月30日，现金及现金流等价物不足4亿元。此外，截至2024年1月11日，小菜园筹集的投资资金已经动用了10.72%。</p></blockquote><p>如若需要回购，对小菜园的现金流势必造成巨大冲击，也将打乱企业拓展规模的步伐。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_6abd92196b064394abf23dcd7d2a6608@2001086927_oswg141557oswg1080oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 小菜园招股书</p><p>可以说，加华资本的投资既是小菜园补充现金流的重要来源，也是直指小菜园“动脉”的一把利剑。退无可退之后，小菜园也只能背水一战。至于其能否顺利敲开港交所大门，「子弹财经」将保持关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sHGyfYXRy1RZ26uGffXYWA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：王亚静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616447416653958</id>
            <title>快递业2023：再次坠入价格战陷阱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616447416653958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616447416653958</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:42:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国快递业, 内卷, 价格战, 增长王
<br>
<br>
总结: 2023年，中国快递业整体呈现出弱复苏的局面；行业内部，挤压式增长与局部性繁荣并存。快递行业的内卷现象表现为价格战，导致平均价格创下行业最低纪录。头部公司中，申通成为增长王，中通、圆通稳定发展，顺丰和韵达则面临业务危机。价格战的持续使得快递行业进一步分化，增加了竞争压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，中国快递业整体呈现出弱复苏的局面；<strong>行业内部，挤压式增长与局部性繁荣并存。</strong></p><p>全年，中国快递业务量1320.7亿件，同比增长19.4%。头部公司中，申通成为增长王；中通、圆通继续苦念稳字诀；极兔重新寻找增长点；顺丰和韵达则正在滑入危险的业务泥潭。&nbsp;</p><p>这背后的原因，是快递行业的极致内卷，其中最重要的表现形式之一，便是价格战。&nbsp;</p><blockquote><p>10年前，快递均价约为15.7元；连年下降，特别是经历2019年-2021年的价格战后，下降至9.5元；2022年有所恢复，没想到2023年战火重燃，平均价格来到9.1元，<strong>创下行业最低纪录。</strong></p></blockquote><p>随着快递行业的工具化特点越来越突出，极致内卷恐怕短期内很难结束。2024年的价格战会如何发展？谁会成为下一个被淘汰的品牌？谁能在接下来的出海与深化两大突围路径中胜出？&nbsp;</p><h2><strong>01 冰火两重天</strong></h2><blockquote><p>1月22日，国家邮政局公布了去年的快递行业运行情况：业务量累计完成1320.7亿件，同比增长19.4%；快递业务收入累计完成12074.0亿元，同比增长14.3%。&nbsp;</p></blockquote><p>快递业务量在2022年同比增长仅为2.1%的基础上，2023年的增速仍然远低于前几年30%的整体水平，意味着市场正在逐步切换至存量时代。&nbsp;</p><p>头部快递公司，则是几家欢喜几家愁。&nbsp;</p><p>2023年12月29日，中通快递（02057.HK）的业务量就突破了300亿件。粗略估算，去年的业务量增速至少达到了23%。&nbsp;</p><p>圆通速递（600233.SH）依然稳健，去年快递业务量212.4亿件，同比增长21.31%，正式超越韵达股份，成为快递业务量“老二”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_50f3e792ea934b4f836536e5a9b432be@000000_oswg73900oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最意外的是申通快递（002468.SZ）。作为中国快递行业的创始品牌之一，一度掉队，业务量在头部快递公司中曾仅略优于顺丰。阿里巴巴掌舵，特别是纳入菜鸟体系，公司立马支棱了起来。&nbsp;</p><blockquote><p>2023年，申通业务量175.07亿件，同比增长35.21%，取代韵达成为行业增长王——按照目前的趋势，申通在业务量上直接取代韵达挺近行业前三，应该用不了太久。&nbsp;</p></blockquote><p>顺丰控股（002352.SZ）去年的快递业务量为118.99亿件，同比增长7.46%。如果说顺丰的低增速是因为去年5月剥离了低端加盟业务丰网速递，那么，<strong>韵达则是真正地陷入了业务危机。</strong></p><p>去年全年，韵达股份业务量188.54亿件，同比增长7.07%。而且，这还是因为公司在下半年突然打上了鸡血。要知道，2023年1-7月，韵达快递业务量99.75亿件，较上年同期少了1.52亿件。如果下半年沿用上半年的剧本，恐怕就不止让位于圆通这么简单了。&nbsp;</p><p>那么，韵达股份（002120.SZ）突然涌起的洪荒之力来自哪里？&nbsp;</p><h2><strong>02 价格战继续</strong></h2><p>韵达去年下半年业务量突然提升，申通快递坐上火箭，其实都没什么新故事。答案只有一个，价格战。&nbsp;</p><p>市场对2019年-2021年那一轮价格战记忆犹新。之后，虽然通达系短暂偃旗息鼓以求回血，但是，<strong>顺丰和极兔这两家另类，似乎从未放弃价格战这把利器。</strong></p><p>2022年-2023年上半年，极兔速递（01519.HK）中国业务的单票收入稳定在0.34美元左右，低于通达系此前的整体价格。2022年9月份开始，稳定了一段时间的顺丰快递单票收入，再度进入下降区间。&nbsp;</p><p>为了应对顺丰的降维打击和极兔速递的步步蚕食，通达系再度仓皇应战。&nbsp;</p><p>行业数据显示，一进入2023年，快递整体价格便进入急速下降区间；有着快递业价格风向标之称的义乌快递单票价格，已经进入历史低位。另外，去年中国市场快递业务量增长了19.4%，快递收入只增长了14.3%，就很能说明这一趋势。&nbsp;</p><blockquote><p>以降价最为凶猛的申通快递为例，2023年1月，其单票收入2.70元，之后一路下降，最低值仅为2.10元。全年，公司单票收入2.23元，同比下降了11.33%。&nbsp;</p></blockquote><p>另外，圆通速递、韵达股份2023年的单票收入分别为2.41元、2.37元，分别同比下降了6.87%和9.03%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_3cf1573edf6d4292be5500039000dd8c@000000_oswg129014oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>顺丰控股去年的单票收入录得增长，但这主要是因为出售了丰网速递这一低端加盟业务。如果剔除这一因素，顺丰的降价幅度与圆通、韵达相当。&nbsp;</p><p>其实，<strong>快递行业的所有人，都看到了价格战的“吞噬性”。大家又不得不主动或被动加入这场极致内卷，最终陷入一个“零和博弈”的陷阱。</strong></p><p>这场无休止的战争，给快递行业带来了什么？&nbsp;</p><h2><strong>03 快递业再分化</strong></h2><p>上一轮价格战，让快递行业苦不堪言，多家公司业绩下滑，申通快递巨亏，就连快递业老大顺丰控股都差点扛不住以致季度性亏损。&nbsp;</p><p>日光之下，并无新事。同样的故事，即将再次发生。&nbsp;</p><p>首当其冲的，当然是顺丰控股。不仅快递业务存在增长压力，前几年开辟的第二曲线供应链与国际业务，2023年也同比下降了超过三成。&nbsp;</p><p>2023年，顺丰收入略有下降，不过，因为出售丰网速递获得投资收益及减少业务拖累，预计业绩能有所恢复。除此之外，实在难有亮点。&nbsp;</p><p>韵达股份，上半年以量换价，让自己在业绩层面回了血。下半年转向以价换量，全年快递业务收入同比下降2.60%，业绩也难言乐观。&nbsp;</p><p>而且，按照目前的趋势，顺丰和韵达均陷入业务量与单票收入的两难抉择中，<strong>业绩压力将在2024年集中体现。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_148fb7dcf9984235853f3c659c65f744@000000_oswg78563oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>申通快递2023年拿下快递业务量和收入双料增长王。然而，<strong>在【服务】、【增长】与【盈利】的不可能三角中</strong>，公司能否盈利，仍然是一个大问题。在去年的价格战中，各大快递公司的单票盈利均出现下滑，最激进的申通，2023年Q3的单票净利直接降到了0左右。&nbsp;</p><p>如果说申通选择了服务与增长，那么，极兔则选择了提升品牌和谋求业绩，增长便成为问题。极兔速递继续加码价格战的空间有限，海外业务也未能分享拼多多Temu的红利，至少从已披露的业绩来看，陷入了跑不动的尴尬处境。&nbsp;</p><p>中通和圆通，一向是快递行业的平衡大师。对价格战快速反应、谨慎投入，谋求业务量与价格的相对均衡发展，同时提升内部的经营效率，维持收入和利润的稳定增长。这其实是被动局面下的最佳策略。&nbsp;</p><p>没了丰网的顺丰，对业务量的渴求更甚，极兔也必须要在上市后稳住地位。所以，<strong>2023年开始的这轮价格战，到2024年会更加激烈。</strong></p><p>市场对快递板块的预期，已经体现到了股价之中。最近的1年时间，顺丰控股、中通快递、申通快递股价缩水四成，圆通接近腰斩，京东物流（02618.HK）、韵达蒸发六成左右市值，只有新股极兔速递稳住了股价。&nbsp;</p><h2><strong>04 新一轮淘汰</strong></h2><p>短期来看，市场对于快递行业的悲观预期，过度反馈了。毕竟，这里有一个十几亿人的大市场，电商渗透率仍在提升，去年电商GMV超过15万亿元，一年上千亿个快递包裹在路上飞奔……&nbsp;</p><p>只不过，前几年异军突起的直播电商GMV增速开始下滑，国内电商市场彻底进入存量时代，随之崛起的快递业务，也越来越接近于存量时代。而电商需求，<strong>对快递这个配套产业更快速度、更好服务和更优化价格的追求永无止境。</strong></p><p>所以，快递业的内卷，仍然看不到解除的迹象。除非，优胜劣汰加速到来。&nbsp;</p><p>2016年-2017年前后，四通一达和顺丰控股先后在A股借壳上市或在美股IPO，它们借助资本市场补充的弹药扩张市场，让天天、如风达、宅急送等快递品牌消失于主流市场。从那之后，市场几乎只剩下四通一达、顺丰、京东与邮政这几个头部快递品牌。&nbsp;</p><p>2019年的价格战，巨头们短兵相接，宣告快递市场从大鱼吃小鱼阶段，过渡至大鱼吃大鱼、快鱼吃慢鱼、群鱼吃独鱼的时代，百世汇通率先出局，被外来者极兔速递吞并。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_c191b2134fa540c7bf476c7f08e3604f@000000_oswg74510oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国内快递市场，下一个被收编的是谁？谁都不想成为这个问题的答案。&nbsp;</p><p>怎么办？同样的困境、犹豫与试探，更早地发生在电商、游戏与短视频等领域。探索出来的路径，也几乎是明确的，出海与深化。&nbsp;</p><p>对外，拓展海外市场。极兔在东南亚市场的崛起，其实就是通达系快递模式在东南亚降维输出的结果。对内，优化服务。比如顺丰与京东2B的供应链服务，菜鸟2C的品质快递业务。&nbsp;</p><p>而且，菜鸟等公司将两大战略方向结合，则是<strong>将中国快递公司的竞争力提升了一个维度</strong>，真正具备了挑战FedEx联邦快递、UPS优比速和DHL敦豪的战略高度。&nbsp;</p><p>方向是明确的，出海、数字化、供应链服务、深度捆绑电商市场。顺丰、京东物流、菜鸟、极兔速递，以及中通、圆通、申通、韵达，你觉得，谁更有可能在这一轮零和博弈中胜出？&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247509494&amp;idx=1&amp;sn=cbae3e9b25f0b415a22fb8e1c230d7f9&amp;chksm=e807483384b63b44c6e128cd24d9c1e83327d03986a8601aeeda29d09d7d58605bf71ce06fc3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：徐霁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616447555606659</id>
            <title>龙光集团生死时速</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616447555606659</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616447555606659</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:42:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 龙光集团, 债务重组, 纪海鹏, 境外债务
<br>
<br>
总结: 龙光集团面临债务重组的困境，掌门人纪海鹏采取了削债、展期、自掏腰包等措施，以获得债权人的支持。然而，要突破重组方案的支持率，还需要更大的努力。公司销售状况下滑，资产变现困难，但仍有一定的土地储备和物业资产。纪海鹏为了挽救公司，不断让步示好，可能会失去绝对控制权。龙光集团的未来仍然不确定。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_fc964735c0d74d3ab74d8fb5be7b22d9@000000_oswg63766oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年初，龙光集团走进生死时速。&nbsp;</p><p>在化解境外债这件事上，日前，龙光集团掌门人纪海鹏使出浑身解数，拿出了最大诚意——<strong>削债、展期、自掏腰包借钱给公司，甚至要为债权人支付同意费。</strong></p><p>上述措施出台后，已赢得了51%的债权人的认可，但要突破75%的支持率，还需要更大的努力。&nbsp;</p><p>据联交所上市企业债务重组规则，须超过75%的债权人同意重组方案，才有可能成功化解。&nbsp;</p><p>对于纪海鹏来说，时间已经不多了。距离下一次聆讯，不到15个工作日。&nbsp;</p><p>从汕头到深圳20多年，龙光集团的狼性基因迸发，吃到了行业红利，一脚踏进千亿俱乐部。&nbsp;</p><p>行业盛宴过后，龙光集团不可避免地成为出险房企，在债务中辗转腾挪。纪海鹏早已让女儿纪凯婷淡出公司，自己重回一线。&nbsp;</p><p>不过，<strong>公司距离真正上岸的日子，恐怕还很远。</strong></p><h2><strong>01 还差一步</strong></h2><p>还差一步，龙光集团（03380.HK）就能逃出生天。&nbsp;</p><p>继1月12日披露境外债务重组方案后，公司1月15日公告，相关呈请人已在当日聆讯中申请撤销香港呈请。另外，应公司另一债权人团体的要求，香港高等法院批准将聆讯进一步延期至2月12日后首个聆讯日期。&nbsp;</p><p>受此影响，15日当天公司股价盘中一度涨至13%，至收盘涨幅5%。&nbsp;</p><p>1月18日，龙光集团再次公告，安迈融资顾问加入公司境外债务重组团队，加速推进境外债务整体重组达成一致意见。&nbsp;</p><p>当境外债务重组方案已获51%的债权人同意之后，说服余下摇摆不定的债权人，成为公司工作的重心。&nbsp;</p><p>此前，考虑到不同类型债权人的利益诉求，龙光集团掌门人纪海鹏为债权人提供了既温和，又实用的化债方案，即运用强制可转债、以部分现金偿债，以及债务展期等多种方式，实现削债和展期。根据公开方案，此举将为公司整体削债26亿美元至30亿美元。&nbsp;</p><p>根据1月12日披露的境外债重组方案，公司将重组的境外债务本金66.49亿美元，连同股东提供的贷款13.46亿美元，合计79.95亿美元。&nbsp;</p><p>在化债方面，纪海鹏拿出的诚意，远比孙宏斌之于融创的力度还要大。&nbsp;</p><blockquote><p>纪海鹏家族累计已向公司提供约13.46亿美元股东贷款。其中，4亿美元参与本次境外债重组方案，余下的转为年利率2%长期票据。极低票据利率，纪海鹏又让了一步。&nbsp;</p></blockquote><p>不仅如此，纪海鹏还表示，将向今年3月28日前同意该方案的债权人支付0.2%的同意费。&nbsp;</p><p>不断地让步示好，纪海鹏或将失去绝对控制权。据测算，在极限之下，<strong>纪海鹏家族在公司持股比例将由75.08%降至51%。</strong>不过，在目前的境况下，为公司赢得一线生机，比什么都更重要。&nbsp;</p><h2><strong>02 活下去</strong></h2><p>龙光集团曾以高举高打的风格，在地产行业刮起了小旋风，成为业界黑马。2021年，公司销售规模达到巅峰，为1402亿元，位列克而瑞百强榜单第23位。&nbsp;</p><p>高光时刻没有维系多久，次年“三道红线”出台后，流动性危机显现，公司销售状况急转直下。2022年，降至419.2亿元，去年再降至230.7亿元，在克而瑞的排名，由第36位降至第61位。&nbsp;</p><blockquote><p>2021年至2023年上半年，公司营业收入分别为782.9亿元、416.2亿元和138.6亿元，归母净利润分别为99.75亿元、-85.24亿元和-19.13亿元。&nbsp;</p></blockquote><p>楼市缓慢复苏的现状，进一步影响到公司资产的变现，此前拿下的优质地块无人接盘。去年底，公司位于深圳南山留仙洞一处地块，被摆上货架，起拍价52.69亿元，因无人问津而流拍。这处地块，为公司2021年斥资69亿元竞得。&nbsp;</p><p>公司与合景泰富在香港联手打造的凯玥豪宅项目销售也不顺，这个货值超过300亿港元的项目，入市1年仅4套成交，合计7亿港元。&nbsp;</p><p><strong>处置资产不畅，销售回血难</strong> ，公司尽可能地压缩费用开支，勒紧裤腰带过日子。&nbsp;</p><p>截至2023年上半年，公司行政支出同比减少2.43亿元、销售及营销支出同比减少2.12亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_d0272b02b7f5499192aed06574702027@000000_oswg30233oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管资金链紧绷，但龙光集团还是有一定家底。截至2023年上半年，公司拥有土地储备建筑面积2706.68万平方米，48.2%位于大湾区。另外，还持有写字楼、购物中心等物业51处。&nbsp;</p><p>公司预计，境内外债务重组时期，公司通过开发、城市更新等预计实现销售额约650亿美元至750亿美元，可用于偿还境外债务现金总额40亿美元至47亿美元。&nbsp;</p><h2><strong>03 “地王”往事</strong></h2><p>龙光集团发迹之地在广东汕头。&nbsp;</p><p>纪海鹏早年靠建材和医疗器械生意赚得第一桶金，后来涉足房地产行业。&nbsp;</p><p>1998年，纪海鹏在汕头投资开发阳光花园项目，当年开工，当年售罄，成为当地的样板项目。不到3年，公司前身龙光建安，就成为汕头当地的头部房企。&nbsp;</p><p>在汕头站稳脚跟之后，纪海鹏敏锐地发现，往南300多公里外深圳的商业机会，比起汕头，简直不是一个量级。&nbsp;</p><p>于是，他带领公司挥师南下，在深圳开启一场轰轰烈烈的夺地大战。&nbsp;</p><p>2003年，拍得宝安区首个地王地块，开发出天悦龙庭项目。&nbsp;</p><p>在土地市场，龙光集团大杀四方。2004年拿下佛山天湖郦都，2006年将南宁普罗旺斯项目揽入怀中，这些都是当地的“地王”项目。&nbsp;</p><p>公司主要业务所在的深圳，寸土寸金，是各路地产企业角逐的中心。龙光集团作为一个外来者，频频亮出肌肉，一度让外界惊诧不已。&nbsp;</p><p>2014年白石龙某地块、2015年龙光红山地块、2016年光明新区一核心商住地块，仅这3宗地块，总价就接近300亿元。<strong>它们或是深圳总价“地王”，或是全国总价“地王”。</strong></p><p>即使2021年行业普遍降杠杆背景之下，龙光集团仍拿出80亿元参与深圳首轮集中供地，将两处地块收入囊中。&nbsp;</p><p>可能连纪海鹏也没料到的是，行业调整的飓风来得这么猛烈，企业刚刚攀上高峰，马上滑落低谷。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247509494&amp;idx=2&amp;sn=3a711c5d5bdb03e843784516032a5241&amp;chksm=e8c5a09528ff17f1f5ba3cbe9da28330c5e3b2e3a55192276b8e4baba29e94b14ae6b1a6e1f8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：杨柘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616449076828295</id>
            <title>大单品“青花郎”价格长期倒挂甚至一度腰斩，郎酒IPO之路挫折连连</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616449076828295</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616449076828295</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:35:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 酱酒, 郎酒, 价格倒挂, IPO
<br>
<br>
总结: 近年来，郎酒作为备受关注的酱酒品牌，面临着价格倒挂和多次IPO失败的问题。郎酒多次提价导致经销商库存压力大，市场价格混乱，压货和窜货问题严重，品牌声誉受损。此外，郎酒三次冲刺IPO都以失败告终，受到证监会的反馈意见和处罚，最终公司主动撤回上市申请。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，酱酒一直是备受关注的热门赛道。1月10日—12日，以“青花郎”为代表产品的郎酒在赤水河畔举办2024郎酒庄园陶瓷艺术节，以“瓷+酒”的名义，打造出又一个新的文化IP。</p><p>公开资料显示，郎酒，出自四川省古蔺县二郎镇，中国国家地理标志产品。2004年10月21日，原国家质检总局批准对“郎酒”实施地理标志产品保护。主要产品有青花郎、红花郎、特曲等品牌。</p><p>青花郎还曾与茅盾文学奖、鲁迅文学奖签订战略合作，成为两大奖项唯一战略合作伙伴。当时，汪俊林提出，郎酒将升级建设“青花郎——中国文学第一白酒品牌”战略。但实际上，青花郎的市场价格并不及汪俊林的预期，其价格倒挂甚至一度腰斩。</p><h2><strong>01 价格倒挂，多次被经销商爆料压货</strong></h2><p>去年，淘宝电商平台，青花郎酱香型白酒53度500ML的实际成交价格就已经低至815元，<strong>对比郎酒青花郎最新建议零售价1499元已经接近腰斩</strong>。而今年虽然有所好转，但仍然低至1100元，更离谱的是，百亿补贴中的双瓶价格也比市场指导价格低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_e2a7ec386d3b4a6094b46721a3194f37@5888275_oswg815318oswg1080oswg1011_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，青花郎如今的市场价格是经过数次的提价而来的。在2019年，郎酒宣布青花郎未来的目标零售价为1500元/瓶，在三年内分6次提价来完成。在2020年9月，青花郎的零售价已经高达1499元/瓶，这一目标已经基本完成。</p><p>对于青花郎的多次提价，中国食品产业分析师朱丹蓬分析道，<strong>郎酒多次提价其实是在偷取经销商的利润，透支企业与经销商之间的信任感，这极易导致库存压力大的经销商大量低价抛货，终端市场价格混乱、压货、窜货等问题，最后透支品牌声誉。</strong></p><p>事实上，近年来郎酒的确被曝出为了自身冲业绩，向经销商压货。早在2019年，就有经销商向《华夏时报》爆料：<strong>“郎酒一直存在压货现象，现在手里还压着六百万的货，两年内都卖不出去。”</strong></p><p>即便经销商库存承压，但郎酒还是曾多次提出要力保青花郎的价格。2019年初的青花郎全国经销大会上，郎酒董事长汪俊林直接表示“即便一时销售承压也不低价倾销”。</p><p>而对于有些由于销售承压而选择低价销售的经销商，郎酒对此还曾做出了惩罚。2019年6月17日，郎酒发布了《关于京东、天猫等部分经销商破价违规的处理通报》。</p><p>通报显示，“为了维护市场秩序，稳定市场价格机制，结合公司相关违规处罚规定，郎酒对破价违规经销商、平台和内部人员作出处罚。”</p><p>在近几年，还是有不少经销商向媒体爆料郎酒向经销商压货。</p><p>非常反差的是，在2016年的郎酒经销商大会上，汪俊林曾表示：“郎酒是一个有长远目标的公司，<strong>所以我们不会以压货式的方式与经销商进行合作，只有达到最低库存的商家我们才会要求打款进货</strong>，而库存达到一定比例的商家，可以拒绝任何一个郎酒厂家的人要求打款进货的要求，因为我们要的是和商家长久共赢一路成长。”</p><p>值得一提的是，12月29日，青花郎官方发布最新消息：截至2023年12月29日，第四代青花郎公司已销售完毕，即日起停止接收订单。但这个数据是压货所致还是正常销售，我们不得而知。</p><h2><strong>02 三次冲刺IPO都已失败告终</strong></h2><p>据中国食品工业协会数据，2023年上半年，全国白酒生产企业数量为2370家，同比减少5.6%；其中规模以上企业数量为1040家，同比增加4.4%。但价格已对标茅台的郎酒却至今仍未上市。</p><p>实际上，郎酒早已三次冲刺IPO，可惜每次都是遗憾“退场”。早在2007年，郎酒股份就已经计划上市，但受自身企业规模、业绩及经营状况等因素影响，郎酒IPO以暂停告终。</p><p>2009年，郎酒再提上市规划，更是位列四川重点上市培育第一批企业名单之中，但这一上市计划最终在次年搁置。</p><p>2020年1月2日，郎酒董事长汪俊林表示：“公司力争2020年上市，并力争销售收入过150亿元。”同年5月郎酒正式递交了招股书冲刺IPO，计划募资资金为74.54亿元。当时的郎酒正值巅峰时期，已连续三年盈利。</p><p>据资料显示，2017年至2019年，<strong>郎酒股份营收分别为51.16亿元、74.79亿元（同比增长46%）、83.48亿元（同比增长12%）；净利润分别为3.02亿元、7.26亿元（同比增长140%）、24.44亿元（同比增长237%）。</strong></p><p>由于当时郎酒的市场规模、品牌价值、行业影响力等方面牢牢占据了消费者的心智，所以不仅其董事长对上市计划信誓旦旦，就连外界也对其看好，更是被称之“酱酒第二股”。</p><p>其实不只是外界，早在青花郎定位“中国两大酱香白酒之一”时，就在诉说“茅台是一大酱香，自己是另一大酱香”。</p><p>但让人意想不到的是，2020年7月10日，<strong>广发证券因在康美药业相关投行业务中的违规行为，被中国证监会处罚，进而累及到了正在进行IPO中的郎酒。</strong></p><p>随后在2021年5月28日，证监会就郎酒股份IPO提出反馈意见。其中包括了<strong>改制是否合法、是否造成国有资产流失、经营管理是否规范、商标归属争议等多个问题</strong>，证监会要求保荐机构在30天内对问题逐项落实并提供书面回复。</p><p>但郎酒关于证监会53问的答复却没有下文，而在2021年4月28日证监会发布的2021年度首次公开发行股票申请终止审查企业名单中，郎酒赫然在列。据悉这是公司主动撤回上市申请的。</p><p>值得一提的是，在2021年3月28日的发布会上，汪俊林表示：“郎酒正按证监会要求，稳步推进上市。但不管上不上市，郎酒的品质都是最重要的。上市是为了让郎酒更加规范，我们对于上市持平常心。无论上市与否，郎酒都会沿着自己的发展道路继续向前行。”这也许就是为了其撤回上市申请打一剂预防针。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Df4haGjcNo5QrFXECzWGiw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大望财讯”（ID:DW-news）</a>，作者：大望财讯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616451382810761</id>
            <title>诚捷智能科创板IPO折戟，系比亚迪等供应商</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616451382810761</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616451382810761</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:35:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 诚捷智能, 电容器制造设备, 锂电池制造中段装备供应商, 锂电设备毛利率下降
<br>
<br>
总结: 诚捷智能是一家主要从事电容器与锂电池领域的智能制造装备的研发、生产及销售的公司。其主营业务收入主要来自电容器制造设备和锂电池制造设备。然而，诚捷智能在锂电设备行业中与同行业领先厂商存在一定差距，且锂电池制造设备毛利率持续下降。此外，小米和宁德时代间接入股了诚捷智能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>该公司以电容器制造设备为营收主力，同时也是锂电池制造中段装备供应商。在锂电设备行业，诚捷智能毛利率下降，在产品领域、业务规模等方面与同行业领先厂商有一定差距。股权结构上，小米、宁德时代间接入股该公司。</p><p>近日，上交所官网信息显示，深圳市诚捷智能装备股份有限公司（下称：诚捷智能）科创板IPO审核状态为终止。&nbsp;</p><p>据介绍，诚捷智能主要从事电容器与锂电池领域的智能制造装备的研发、生产及销售。该公司是国内电容器制造全流程装备解决方案的供应商，同时位于锂电池制造中段关键装备供应商前列。&nbsp;</p><h2><strong>01 电容器制造设备为营收主力</strong></h2><blockquote><p>据招股书披露，2020年至2022年，诚捷智能实现营业收入分别为2.35亿元、3.76亿元和5.88亿元；净利润分别为1027.34万元、879.22万元和4946.43万元。&nbsp;</p></blockquote><p>诚捷智能的主营业务收入主要由电容器制造设备、锂电池制造设备以及配件及增值服务组成。从收入构成来看，电容器制造设备为其营收主力，报告期内分别占比50.82%、65.55%和50.03%。&nbsp;</p><p>与此同时，诚捷智能通过同类技术的跨行业复用，由液态/固态铝电解电容器行业切入至超级电容器及锂电池行业，研发出超级电容器卷绕设备系列产品、锂电池卷绕/叠片设备系列产品。&nbsp;</p><p>报告期内，诚捷智能锂电池制造设备收入分别为1.04亿元、1.17亿元和2.81亿元，占主营业务收入比例分别为45.51%、31.45%和48.09%。&nbsp;</p><p>根据高工产业研究院（GGII）数据显示，2022年，诚捷智能是国内规模最大的铝电解电容器设备生产企业，市场份额为23.0%；在锂电池领域，该公司在锂电池卷绕设备领域排名第四，市场份额占比5.8%，该公司在圆柱电池卷绕设备领域排名第二，市场份额为27.0%。&nbsp;</p><p>客户方面，在电容器制造设备领域，诚捷智能与全球铝电解电容器企业Nichicon（日本）、ELNA（日本）、KEMET（美国）、江海股份、艾华集团、立隆电子等建立业务关系。在锂电池领域，该公司客户有比亚迪、宁德时代、亿纬锂能、欣旺达、鹏辉能源、航天锂电、中兴派能等。&nbsp;</p><p>地区来看，诚捷智能以境内销售为主，其中境内销售主要集中在华东地区、华南地区、华中地区以及西南地区，主要原因是上述地区是国内主流电容器及电池厂商布局产能的主要区域。&nbsp;</p><h2><strong>02 锂电设备毛利率下降</strong></h2><p>锂电设备行业，诚捷智能在重点布局圆柱形电池的同时扩展方形卷绕电池设备，并在动力及储能电池的主流市场中扩大市场份额。截至目前，该公司方形卷绕设备已实现批量出货，发出商品金额为9286.58万元。&nbsp;</p><p>招股书显示，该公司46系大圆柱电池卷绕设备已取得比亚迪、宁德时代、亿纬锂能、新能安、创明电池等客户的批量订单，并已向新能安、比亚迪、宁德时代初步供货。&nbsp;</p><p><strong>需要注意的是，报告期内，诚捷智能锂电池制造设备毛利率持续下降</strong>，分别为34.18%、24.50%和19.80%，其中圆柱电池制片卷绕一体设备毛利率分别为40.99%、32.08%和29.84%。&nbsp;</p><p>诚捷智能对此解释称，一方面是由于该公司受下游客户提质降本的压力和原材料价格上涨两方面影响，相应成本有所上升，使得该公司毛利率相应下降；另一方面，该公司报告期内布局的模切叠片、方形卷绕、氦检等设备处于技术积累逐步释放的阶段，上述设备的前期投入较大，毛利率相对较低且报告期内销量逐年增长。&nbsp;</p><p>与此同时，<strong>诚捷智能坦言，在锂电设备行业，该公司在产品领域、业务规模等方面与同行业领先厂商有一定差距。</strong></p><p>据了解，同行业公司中，先导智能、赢合科技和利元亨2022年度在锂电设备领域的营业收入分别为9.44亿元、81.92亿元和33.97亿元，相比之下，诚捷智能2022年度营业收入为5.88亿元。对此，诚捷智能表示，由于规模较小，该公司与行业内头部企业在品牌、生产能力、议价能力等方面仍存在一定差距。&nbsp;</p><p>在产品领域，诚捷智能坦言，“<strong>公司现阶段产品更聚焦于电芯装配工艺里中段工序的卷绕、模切、叠片等领域，还未具备整线自产的能力</strong>。”相比之下，同行业公司中，先导智能、赢合科技和利元亨产品类型涵盖锂电池制造的多个工序设备，其中先导智能全工序设备自产率较高。&nbsp;</p><h2><strong>03 小米、宁德时代间接入股</strong></h2><p>从股权结构来看，据招股书披露，呙德红直接持有诚捷智能2640.3349万股股份，占该公司总股本的比例为29.6745%；通过担任诚捷宏业执行事务合伙人间接控制该公司12.6994%的股份，合计控制诚捷智能42.3739%的股份。&nbsp;</p><p>截至招股说明书签署日，诚捷智能在册股东共33名，其中自然人股东10名，机构股东23名。&nbsp;</p><p><strong>最近一年，诚捷智能存在1名新增股东小米智造。</strong></p><blockquote><p>2023年4月30日，小米智造分别与呙德红、罗一帜签署了《股份转让协议》，呙德红以4999.9987万元将其持有的诚捷智能197.7261万股股份转让予小米智造；罗一帜以2910.7800万元将其持有的诚捷智能115.1075万股股份转让予小米智造。&nbsp;</p></blockquote><p>据了解，小米智造正是小米集团旗下的投资平台之一，该平台成立于2021年。截至招股书签署日，小米智造持股比例为3.5159%，位列前十名股东中的第六位。&nbsp;</p><p>与此同时，诚捷智能股东列表中，宜宾晨道持股比例为6.8966%。<strong>《科创板日报》记者注意到，宜宾晨道的第二大LP为问鼎投资，而问鼎投资是宁德时代全资子公司。</strong></p><p>诚捷智能原计划通过此次IPO募资5.87亿元。其中，4.33亿元用于智能装备生产基地项目，5386.53万元用于研发中心建设项目，1亿元用于补充流动资金。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7KdH0ePCxrcgTvZTD4ruTw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”（ID:chinastarmarket）</a>，作者：余佳欣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>