<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2792291455534212</id>
            <title>本周双碳大事：美国储能电站大火持续六天；光伏板块走强，通威市值重回千亿元；全球碳定价收入首破千亿美元大关</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2792291455534212</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2792291455534212</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 26 May 2024 12:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 火灾, 储能电站, 事故原因, 田庆军
<br>
<br>
总结: 美国Gateway储能电站发生火灾持续六天，远景田庆军谈事故原因。
<br>
<br>
关键词: 生态状况调查评估, 全国, 生态系统, 调查评估工作
<br>
<br>
总结: 生态环境部将开展第五次全国生态状况变化调查评估。
<br>
<br>
关键词: 通威股份, 市值, 光伏板块, 涨停
<br>
<br>
总结: 通威股份涨停，市值重回千亿元。
<br>
<br>
关键词: 碳定价收入, 世界银行, 碳定价机制, 收入增长
<br>
<br>
总结: 全球碳定价收入首次突破千亿美元大关。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>整理｜薛昱婷</p><p>编辑｜雪小顽</p><p><strong>美国Gateway储能电站大火持续六天，远景田庆军谈事故原因</strong></p><p>据美国媒体报道，当地时间5月14日晚，位于美国加利福尼亚州的Gateaway储能电站发生火灾，加州消防局出动40名消防员和5辆消防车处置火情。截至5月21日下午，Gateaway储能电站经历两次复燃，起火已持续6日。</p><p>Gateaway储能电站装机规模250MW/250MWh，2020年8月19日并网时曾是世界最大的电池储能项目。Gateaway储能电站发生事故，引发行业内外高度关注，储能安全再次成为焦点。5月23日，远景集团高级副总裁、远景储能总裁田庆军针对上述话题对媒体表示，火灾事件的原因主要有三点：</p><p>第一，发生火灾的加州储能电站在电芯上选择的是LG的三元锂电池，三元锂电池在热失控及热管理上不如磷酸铁锂；第二，Gateway储能电站采用建筑式叠层布局，大容量电池集中在密闭空间里，一旦消防药剂用尽，只能向内部加水，或者从外部喷水。它的整个监控系统是失效的，里面的环境完全不可见、不可控，造成整个系统的复燃甚至扩散，所以持续时间较长；第三，加州储能电站运行维护的手段比较单一，存在盲点。建设时的智能化程度也不高，设计方面没做到位，预警方面也没做好。（中国能源报）</p><p><strong>生态环境部将开展第五次全国生态状况变化调查评估</strong></p><p>5月23日消息，今年，生态环境部与中科院将联合启动开展第五次全国生态状况变化调查评估。</p><p>生态状况调查评估是一项掌握我国生态国情的重要基础性工作。自2000年起，我国已完成四次全国生态状况变化调查评估。生态环境部相关负责人表示，今年在延续历次调查评估技术框架、统筹考虑陆地和海洋生态系统的基础上，从全国、重点区域和省域三个空间尺度，我国将开展为期两年的第五次调查评估工作。</p><p>全面系统掌握不同时期我国生态状况及其变化趋势、时空分布特征，包括全国生态系统格局、质量和功能的变化，黄河流域、长江经济带、京津冀、粤港澳大湾区、长三角地区等国家重大战略区域的生态状况及变化情况，为生态保护红线划定、推动形成主体功能区战略、重大生态保护修复工程布局等发挥了重要支撑作用。（央视新闻）</p><p><strong>通威股份涨停，市值重回千亿元</strong></p><p>5月22日，光伏板块全线大涨，当日Wind光伏指数涨超5%，天合光能涨超18%，通威股份涨停，市值重回千亿元。</p><p>消息面上，5月17日，在工信部电子信息司指导下，中国光伏行业协会组织召开“光伏行业高质量发展座谈会”。会议指出，加强对于低于成本价格销售恶性竞争的打击力度；鼓励行业兼并重组，畅通市场退出机制。</p><p>Wind数据显示，主力资金大幅加仓光伏板块超80亿元，其中TCL中环、隆基绿能均获净流入超9亿元，通威股份、晶澳科技、东方日升分别获净流入8.4亿元、5.67亿元、4.9亿元。（第一财经）</p><p><strong>全球碳定价收入首次突破千亿美元大关</strong></p><p>当地时间5月21日，世界银行发布《2024年碳定价发展现状与未来趋势》年度报告显示，2023年碳定价收入达到创纪录的1040亿美元，同比增长了约4%。报告指出，虽然碳定价机制仍然主要集中在电力、工业等部门，但其影响正逐步扩展至国际航空、航运、废物处理等领域。</p><p>世界各地运行的碳定价机制共计75种，产生的收入一半以上用于支持气候和自然相关项目。20年来，世界银行一直在跟踪碳市场发展，今年发布的是第11份年度碳定价报告。第一份报告发布时，碳税和碳排放交易体系（ETS）只覆盖了全球7%的排放量。根据2024年报告，这一体系已经覆盖了全球排放量的24%。（界面新闻）</p><p><strong>隆基绿能Hi-MO X6 Max上市</strong></p><p>5月23日上午，隆基绿能Hi-MO X6 Max系列产品发布会在嘉兴工厂举行。隆基嘉兴工厂是全球光伏行业首个“灯塔工厂”，在当天迎来入选以来的首次对外开放。</p><p>发布会上，隆基绿能正式推出Hi-MO X6 Max系列产品，这也是继2023年7月7日9家企业就组件尺寸标准达成一致，2023年8月8日6家企业就硅片尺寸达成一致之后，隆基基于矩形硅片产品的首次大规模切换（硅片尺寸：182.2×191.6mm；组件尺寸：2382×1134mm）。</p><p>据悉，Hi-MO X6 Max系列产品量产已于本季度启动全面切换，并将于今年三季度完成所有主流产品的升级，预计升级规模在30GW以上，可保证持续稳定的供应。（中国能源网）</p><p><strong>业内建议加大对新建光伏项目审查力度并调整中标机制，已获主管部门回应</strong></p><p>5月24日消息，中国绿色供应链联盟光伏专委会联合隆基绿能等多家龙头企业，曾于今年4月向全国政协提交了《关于当前光伏行业出现的若干问题和应对建议的提案》。近期，该提案得到了工信部电子司、国家能源局新能源司的回应。</p><p>在上述建议中，业内呼吁各级地方主管部门对新上光伏项目或者在建产能项目要加大审查力度，企业产能技术应该符合先进技术指标体系要求，并且兼顾在未来光伏领域的产品研发投入情况，作为办理项目申报备案的前置性条件。</p><p>同时，建议调整大型光伏项目遴选中标机制，加大技术创新性、产品质量性、稳定性、产品绿色属性以及全生命周期碳足迹等指标的权重，破除以低价取胜的做法带来的惯性内卷，提升产品技术价值，鼓励市场对高质量产品的需求，减少无效和低端供给，给光伏新技术的培育提供必要的持续的研发、保障和市场空间。（证券时报）</p><p><strong>国家能源局：全力推进三批大型风电光伏基地建设</strong></p><p>5月23日消息，近日国家能源局召开全国可再生能源开发建设调度视频会。会议指出，今年一季度可再生能源发展势头良好，装机规模持续扩大、发电量稳步增长。</p><p>1-3月，全国可再生能源新增装机6376万千瓦，占全国新增发电装机的91.8%，同比增长34.5%；全国可再生能源发电量6903亿千瓦时，占全国发电量的30.9%，同比增长16.1%。与此同时，部分地区风电、光伏发电利用率下降，源网协调不够，大型风电光伏基地项目建设不平衡等，需要引起高度重视，加快研究协调解决。</p><p>会议要求，要全力推进三批大型风电光伏基地建设，持续做好按月调度和按周监测，推动基地项目尽快建成，按期投产。要积极推动新能源高质量发展，充分发挥市场配置资源的决定性作用，地方政府要加强行业引导，指导新能源项目有序开发；各开发企业要有序竞争，严格依法依规开发项目；电网企业要加大建设投入，特别是配电网的升级改造。（央视网）</p><p><strong>《上海市促进绿色电力消费加快能源低碳转型实施意见》印发</strong></p><p>5月24日，上海市人民政府发布关于印发《上海市促进绿色电力消费加快能源低碳转型实施意见》的通知。</p><p>其中提出，以“三个衔接”为重点完善交易机制。一是妥善做好市场化价格和政府定价、国补政策衔接，加快建立市内绿电交易市场；二是推动电碳机制衔接，解决绿电环境属性重复申报问题，提升绿证消费的认可度；三是推动供需机制衔接。定期排摸梳理用户的绿电交易需求和意向，让绿电资源更有效地服务好用户。</p><p>到2025年，绿电绿证交易机制逐步完善，相关示范工程建设扎实推进，为经营主体提供功能健全、友好易用的绿电绿证交易服务，绿电消费能力显著提升，绿电交易规模达到50亿千瓦时以上。</p><p>到2030年，绿电供给和消费多元化发展，全社会绿电消费潜力进一步激发，绿电消费成为全社会的新时尚，市内重点行业企业绿电覆盖率达到国内先进水平，建成绿电消费标杆城市，绿电交易规模达到300亿千瓦时。（上海市人民政府）</p><p><strong>广西新能源汽车首次参与电力市场化交易</strong></p><p>5月23日消息，2024年广西首次将新能源电动汽车运营商纳入市场交易，共6家试点新能源汽车充电运营商参与低谷电力消纳交易，预计拉动低谷电量增长24.74万千瓦时。</p><p>2024年初，国家发展改革委《关于加强新能源汽车与电网融合互动的实施意见》出台，明确将大力培育车网融合互动新型产业生态。广西积极探索车网融合互动新模式，通过电力市场化交易手段，充分发挥新能源汽车动力电池作为可控负荷、移动储能的灵活调节能力，支撑新型能源体系和新型电力系统建设。（新华社）</p><p><strong>哪吒汽车与宁德时代签署十年全面战略合作协议</strong></p><p>36碳获悉，5月24日，哪吒汽车与宁德时代在上海签署十年全面战略合作协议。双方将在2025-2034年度展开全面战略合作，哪吒汽车将宁德时代作为汽车动力电池首选合作伙伴，宁德时代则为哪吒汽车提供具有市场竞争力的动力电池产品和服务保障。同时双方还将进一步在零碳、CIIC一体化智能底盘、换电、V2G（Vehicle to Grid）、电池回收，以及国内外市场开拓等领域开展深度合作。</p><p>预计于下半年上市的哪吒S猎装车型，将搭载哪吒汽车与宁德时代合作开发的CIIC一体化智能底盘及800V高压快充等行业领先技术，让哪吒汽车产品在续航、智驾、安全性、便捷等方面达到新水平。</p><p><strong>澳大利亚发布电池发展战略</strong></p><p>5月23日，澳大利亚政府发布该国首份国家电池战略，计划投入大量资金推动电池行业发展，以增强澳经济韧性。根据战略内容，澳方将重点建立能源存储系统，向全球市场提供经过加工的电池组件，打造更安全可靠的连接电网电池，以及为澳运输制造业提供电池。</p><p>澳政府日前公布下一财年（2024年7月至2025年6月）政府预算案，将投资5.232亿澳元（1美元约合1.5澳元）用于“电池突破倡议”，促进电池制造业发展；投资2030万澳元激励尖端电池研究；投资17亿澳元用于“未来澳大利亚制造”创新基金，支持电池等清洁能源制造业。（新华社）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2792158158570377</id>
            <title>腾讯经纬都投了，深圳即将跑出一个 IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2792158158570377</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2792158158570377</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 26 May 2024 06:13:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 卓正医疗, 医疗服务, 投资者
<br>
<br>
总结: 通过腾讯持股成为第一大外部股东的卓正医疗，是一家私立中高端综合医疗服务机构，得到多家投资者支持，提供专科服务并聚焦年收入超过20万元的群体，三年入账近16亿元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>腾讯一出手，就持股19.39%，成为该公司第一大外部股东。</h2><p>从一家约50平方米的小诊所起步，卓正医疗经过上十年的发展，于近日从深圳来到港交所的门前。</p><p>在北大校友王志远的带领下，这家私立中高端综合医疗服务机构，不仅拥有了22家诊所和2家医院，还在提供儿科、齿科、眼科、皮肤科、耳鼻喉及外科、妇科及内科等专科服务的过程中，通过专注服务年收入超过20万元的群体，三年入账近16亿元。</p><p>一路走来，卓正医疗获得腾讯、经纬创投、天图投资、前海母基金、中金浦成、水木基金、H Capital、浅石创投、华林创新等投资者的支持，估值也达到约36亿元。</p><h2>北大校友创业，打造一家明星公司</h2><p>卓正医疗的故事，得从十年前讲起。</p><p>那个时候，医改之风席卷全国，社会资本办医疗机构也得到众多支持。在这样的背景下，拥有花旗环球金融亚洲和摩根大通证券（亚太）副总裁背景的王志远，找到自己的北大师弟且在腾讯工作的施翼，提出能否用亲民的价格提供优质医疗服务的想法。</p><p>两人在持续的碰撞中，逐渐有了创业的打算，并找到想自由执业的北京协和医生朱岩。经过近一年的考虑，朱岩最终决定从原单位辞职并加入他们。就这样，卓正医疗于2012年4月诞生在走在医改前列的深圳。</p><p>在刚开始创业的时候，王志远准备将卓正医疗打造成为社区提供全科服务的医疗机构。通过借鉴香港的连锁诊所模式，他们将诊所的位置选在居民社区或写字楼附近，希望为用户提供更加便捷的服务。</p><p>只是真做起来并没有想象中那么容易，这家公司只有儿科和内科的第一家诊所，正式营业前三天只等来第一个客户。在医保支付、就医习惯等因素的影响下，王志远意识到没法走通社区全科医疗服务这条路，于是将公司的定位转向中高端多专科连锁诊所。</p><p>这样的选择，最终让卓正医疗的客户快速增加。在首家诊所开业一年后，这家公司的月门诊量达到1000人次，并于2016年底超过10000人次。到了2017年，该公司便实现收支平衡。</p><p>能够获得众多客户的认可，关键在于提供服务的医生的质量。在招聘医生时，这家公司会从医疗理念、实操能力、从业背景等方面严格把关。同时，该公司再用医疗理念及高于市场水平的薪酬等方式留住员工，最终于2023年底拥有了近300名全职医生。</p><p>为了充分满足市场的需求，卓正医疗的科室和诊所不断增多，还于2021年在深圳落地首家医院及在新加坡成立首家海外诊所，形成“连锁诊所+连锁医院+线上服务”的模式。</p><p>经过上十年的发展，这家公司已经成长为中国知名的私立中高端综合医疗服务机构。与此同时，持股约7.4%的王志远，身价也超过2.6亿元。</p><h2>聚焦年入超20万群体，三年入账近16亿元</h2><p>能够撑起一个IPO，得益于卓正医疗众多的医疗服务，以及对目标客户的精准定位。</p><p>通过北上广深等地的19家诊所和2家医院，以及新加坡的3家全科诊所，再加上线上医疗服务平台等渠道，这家公司能提供一般咨询、诊断及预防保健、治疗及药品销售等服务，覆盖了儿科、齿科、眼科、皮肤科、耳鼻喉及外科、妇科及内科等专科。</p><p>这些中高端医疗服务，主要面向人均年可支配收入超过20万元的大众富裕人群。具备可支配收入较高、对价格敏感度较低、服务需求较多等特点，大众富裕人群往往倾向于获得高质量的医疗服务，同时也能让卓正医疗获得更多收入。</p><p>招股书显示，在2021年至2023年的报告期内，这家公司服务过的付费患者的就诊总人次分别达到约47.09万、52.98万、73.34万。与此同时，该公司的营收分别约为4.17亿元、4.73亿元、6.9亿元。</p><p>按照弗若斯特沙利文的说法，如果以2023年付费患者就诊人次及收入计算，卓正医疗在中国所有私立中高端综合医疗服务机构集团中分别排名第二及第三。</p><p>不过受包括以股份为基础的薪酬开支在内的行政成本，以及可转换可赎回优先股的公允价值亏损等因素的影响，哪怕卓正医疗的毛利率由2021年的11.9%增长到2023年的19.3%，这家公司目前仍处于亏损状态。</p><p>在报告期内，该公司的净亏损分别达到约2.51亿元、2.22亿元、3.53亿元。同期，这家公司经调整的净亏损分别约为1.02亿元、1.23亿元、0.44亿元。</p><p>据弗若斯特沙利文预测，中国私立中高端医疗服务市场总收益，将从2023年的3615亿元增长到2028年的7221亿元。同期，中国私立中高端医疗服务机构数量将从10007家增加到14326家。</p><p>这也意味着，除了拥有巨大的发展潜力，卓正医疗要想继续保持领先地位，还有很长的路要走。</p><h2>腾讯、经纬都投了，估值约36亿元</h2><p>卓正医疗的高速发展，离不开众多投资者的支持。</p><p>根据自身的发展阶段，这家公司会主动把握融资的节奏。王志远曾在接受采访时直言，公司不是被资本推动着去扩张，而是在扩张过程中有资金需求，然后才主动去募集资金。</p><p>早在成立之初，该公司便引入河山资本作为战略投资人。不久后，久邦数码创始人之一的张向东等也成为该公司的股东。</p><p>到了2014年4月，经纬创投拿出约300万美元，成为这家公司A轮融资的独家投资人。差不多过了快一年，经纬创投和富德生命人寿又投了该公司1750万美元。</p><p>“卓正医疗多年来在全科诊所和医院赛道稳扎稳打，为社会提供差异化的医疗服务，满足人民群众日益增长的对高水准、高服务、全方位医疗的切实需求，符合国家对医疗服务不断提高质量和多元化的整体诉求和战略。”经纬创投创始管理合伙人徐传陞曾于2021年如此评价这家公司。</p><p>当时间来到2017年，这家公司完成约3530万美元C轮融资，投资方包括天图投资、经纬创投、前海母基金、中金浦成、水木基金等。</p><p>“非常看好精品医疗服务在中国的长期发展潜力。”天图投资合伙人魏国兴曾透露，卓正医疗作为行业标杆品牌，在医疗品质和数字化服务方面不断打磨精进，为用户提供全方位的优质服务，积累了特别棒的用户口碑。</p><p>2019年9月，这家公司又完成约5000万美元D轮融资，投资方包括H Capital、浅石创投、华林创新等。到了2021年8月，腾讯出手了，先是与Violet Gem Limited投了该公司6000万美元，然后又陆陆续续向经纬创投等买了不少老股，最后成为其第一大外部股东。</p><p>上市前，腾讯持股19.39%，H Capital持股14.89%，天图投资持股6.64%，经纬创投持股3.31%。按照5.1亿美元（约36亿元）的估值粗略计算，这些投资方目前的持股价值分别为6.98亿元、5.36亿元、2.4亿元、1.2亿元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247601277&amp;idx=1&amp;sn=6a2dd27d7444c8aaee4896eaa7e9e4d6&amp;chksm=c1179946a3c340f90b3040a565958ed23a13820c782170132965b8e8739a48d38a4dd8ca615a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：鲁智高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2792067668903044</id>
            <title>打工人的emo，让这个土味综艺冲没了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2792067668903044</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2792067668903044</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 26 May 2024 05:27:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 山东, 网红, 斯巴达勇士挑战赛, 健身博主
<br>
<br>
总结: 近期山东地区网红活动频繁，包括排队等食物、参加斯巴达勇士挑战赛等。健身博主在活动中占据主导地位，节目挑战内容对人体体能有一定要求，吸引了大量粉丝和关注。活动也带动了相关品牌的营销和互动。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>01 群英荟萃or萝卜开会？</strong></h2><p>最近的山东，网红含量在急剧升高。</p><p>总体来说，大致可以分为三拨：一拨在淄博排队，等着吃炒饼和烧烤，一拨涌向了郭有才带火的菏泽火车站，开始甩开膀子秀才艺，还有一拨散落在潍坊、济宁、威海和临沂，地点虽然有点散，但最后的目的是一样的，都在摩拳擦掌的准备报名“斯巴达勇士挑战赛”——《快乐向前冲》的节目录制，那些地点都是节目的录制赛场。</p><p>要说哪拨最热闹，目前看还是最后那拨。</p><p>五一过后，淄博的声量在慢慢回落，菏泽南站也因网红乱象暂停了直播，只有最后那拨准备参加《快乐向前冲》的还在如火如荼的进行着，并且大有屠榜全网之势。</p><p>张百乔，李维刚，嘴哥，孙良轩，大眼东，张天琪等粉丝量众多的网红，都纷纷前来打卡赛程，那些平均粉丝量一二百万的网红，在这场赛道里都显得不那么有姓名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240526/v2_dff5814e16ae426f8588ab8ef7a78a3b@000000_oswg162687oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果你留心发现，有一个群体在这次聚会中占了大多数，那就是健身博主。这也不奇怪，《快乐向前冲》整体的机关挑战对人体体能是有一定挑战的，赛程设置根据比赛地点的不同，也相应的设置了不尽相同的关卡：疯狂的跑步机，快乐翻板，旋转平衡木，胜“蒜“在握等等，对参赛选手的速度和力量提出了不小的要求。</p><p>毕竟这终归是场比赛，不是慈善，报名是免费的，但挑战成功的选手却可以搬走一台大冰箱。</p><p>在挑战人类想象力这条赛道上，《快乐向前冲》一骑绝尘。</p><p>没有人能想象到下一个选手会以什么样的诡异姿势跌落水里，有人在第一关跑步带上玩起了“西西弗斯推石头”的游戏，不停地被传送带从终点运回起点，500米的赛道让他跑出来3000米的长度；有人被旋转平衡木困住，要么坐起了“旋转木马”，要么做起了仰卧起坐，前进不了一点，却能死扛着不掉下去。</p><p>“没人会记得失败者，除非他半场开香槟。”跑酷达人罗小龙，在距离奖品只有一个台阶的距离时，嘚瑟了一记后空翻，成功把自己送进水，栏目组含泪撤回一台冰箱；</p><p>“十年健身无人闻，一朝跳水天下知”，健身博主孙良轩带着满身肌肉雄赳赳气昂昂的走上台，誓要给老婆带回大冰箱，并大放厥词道：跑步机这种设置就不应该存在，原因是过于没有挑战。结果开头即结束，网友们都是老阴阳人了，纷纷下场评论道：“孙良轩还是个讲究人，知道来了先洗澡”“你好，跑步机上不能睡觉”“以为憋了个大的，结果拉了坨大的。”</p><p>比掉水更尴尬的是掉面儿，但凭借这波窘迫的挑战，<strong>孙良轩两天新增了超10万粉丝，热度超越了当天官宣入驻抖音平台的吴彦祖，</strong>迎来了1.2亿次的播放量，这笔买卖也不知划不划算。</p><p>截止到目前，相关话题#看完快乐向前冲笑发财了，#挑战看快乐向前冲一分钟不笑，#张百乔也去参加快乐向前冲了，#孙良轩勇闯快乐向前冲等等话题即时登上了抖音热搜榜，累计播放量早已突破60亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240526/v2_9ba023d206de43de9d2253cbb3a56d69@000000_oswg83305oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>流量是座大金库，每个人都想得到它。节目需要网红们把热度炒起来，以此获得更大的影响力，网红们也借助节目的热度给自己吸引流量，主打一个各取所需互相借势。肉眼可见地，节目组在短视频平台上的粉丝数量急速增加，而参加过这档节目的选手，<strong>相关视频都成为了自己账号里的数据高峰。</strong></p><p>比他们更忙着蹭流量的，是冰箱品牌。比如孙良轩的视频评论区，冰箱品牌集体打野：</p><p>美的冰箱P了一张孙良轩手托冰箱的图片，打着“安慰”的名号来调侃他，不过最后真的送了他两台冰箱，获得千万曝光量。海尔品牌也来助阵：箱哥，有我在，没人敢笑你哈哈哈哈哈哈哈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240526/v2_449a2505d8224c008884bd9876d00fb6@000000_oswg109580oswg1080oswg1501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>孙良轩曾经的广告主东芝冰箱，主打一个娇羞：是我的冰箱不好用吗，哥哥怎么去外面找别的冰箱……</p><p>事实上，《快乐向前冲》在去年就曾掀起过一波小高潮，一些之前就参加过节目的名人，如嘎子哥，杨迪，李炮儿，羊毛月，张艺杰等人，也顺便被网友们打捞起来重新调侃了一番，在这些人相关的视频底下，不少网友在守株待兔：</p><p>我在等2024年才刷到视频的那波人。</p><h2><strong>02 只要活得久，潮流再回首</strong></h2><p>当《快乐向前冲》的花絮推到李诺面前时，那一刻她是震惊的：这个节目……还“活”着呢？！</p><p>初中的时候，李诺就是这类户外综艺的忠实粉丝，她记得最开始是2008年，湖南卫视在奥运的热潮中制作了一档户外运动全民挑战赛《智勇大冲关》。</p><p>那个年代的湖南卫视，永恒的、稳定的霸占着年轻人，尤其是学生们的眼球。《智勇大冲关》自推出后就刷新了收视率，此后也长期保持在全国同时段收视前三，紧接着全国各地的电视台也纷纷上线了同类型综艺，比如安徽卫视的《男生女生向前冲》，山东卫视的《快乐向前冲》等，最热闹时，李诺记得自己的家乡山西运城也举办了这样的户外运动全民挑战赛。</p><p>对于当时跟爷爷奶奶同住的李诺来说，这些节目曾是家里的最大公约数。</p><p>家里两位老人，一个是抗日剧的痴迷爱好者，一个是豫剧的忠实粉丝，李诺则沉迷在《一起来看流星雨》之类的青春偶像剧里。三个完全不同方向的电视用户，最终在这些冲关节目面前实现了殊途同归，每天晚上，祖孙三人都坐在电视前，等待着看今天又是哪个倒霉蛋给他们贡献了笑料。</p><p>观看节目的时候，李诺也曾幻想过：如果自己参赛，能否跑完全程？那时她还未成年，身体足够轻盈，体能在班里的各项测试中表现优异，那些赛程设置在她看来，“理论上没什么技术难度，用现在的话来形容就是：小小赛道，轻松拿下。“</p><p>结果，《智勇大冲关》过完了5岁生日就停播了，再后来李诺也上大学了，她的注意力被各种真人秀吸引过去，那时，中国的娱乐综艺遍地开花，《爸爸去哪儿》《奔跑吧，兄弟》《中国好声音》《我是歌手》等节目成为年轻人口中的主角，《快乐向前冲》们尽管在这些年也不断的变换赛制和规则，但换汤不换药的闯关模式较为单一，慢慢地失去了对年轻人的吸引力。</p><p>但事实证明：<strong>只要坚持得够久，轮回的潮流就能再次叩首。</strong></p><p>如今，李诺已经结婚生子。在北京工作的她，已经被社会炼造成合格的打工人。每天准点出现在公司，工位上摆满补气血和护眼的营养品，颈椎和腰时常用持续的疼痛怒刷存在感，至于看电视，一年的次数只需要一个手掌就能数过来。在公司吃午饭时，打开手机看点“电子榨菜”，就是她一天中最松弛的时刻。</p><p>于是，当15岁的《快乐向前冲》翻红，成为她最近钟爱的电子榨菜，快乐的味道与童年时候已经全然不同。</p><p>那些在短视频平台火起来的参赛花絮让她感慨：</p><p>“基本可以跟每一个失败者共鸣了。”</p><p>事实上，在李诺没注意到的2022年，安徽卫视的《男生女生向前冲》也曾统治了那年的暑假，不过那个夏天流行的是：给我那不知情的冤种朋友偷偷报名。一时间，能不能给自己的死党赢回一台冰箱成为年轻人友谊的见证。</p><p>另一方面，随着电视机的打开率下降到30%以下，为了能“重挽圣心”，这些户外综艺节目将营销重点放在了短视频平台上，《男生女生向前冲》的赛道上，b站up主成为了赛道的注意力中心，而《快乐向前冲》则把营销的焦点放在了抖音网红上，事实证明，年轻人总是不让人失望，这些多少散发着一点古早气息的电视节目再次迎来事业第二春。</p><p>当然，<strong>户外运动在年轻群体中的盛行，也给《快乐向前冲》们提供了二次爆红的土壤。</strong></p><p>近些年，有关户外运动的综艺也呈现了一个爆发状态，比如《我可以47》《极限勇士》《勇者大闯关》《极限挑战》等等。</p><p>然而在互联网“解构主义”盛行的当下，《极限勇士》《勇者大冲关》这类的户外挑战赛，它所展现出的克服艰难，勇于挑战的精神显得有些严肃，相比之下《快乐向前冲》们的难度系数更低，大众参与度也更高，能整出来的花活显然也更多，这帮年轻人可不会放弃任何一个能造梗的场合，你就看看前年他们在B站里把《男生女生向前冲》玩成什么样了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240526/v2_45dca90f05b548b69de74091bbdad5d1@000000_oswg94707oswg1080oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>活力、年轻、搞笑，永远是这条赛道的主情绪，比起一场完美的演出，真实的翻车要更有吸引力的多。</strong></p><p>就像现在，关于这个节目被大家讨论最多的，是孙良轩失败引发的全网嘲，那些凭实力快速拿下大冰箱的闪电猎豹们，没有姓名地获得了大家的一片叫好。</p><p>《快乐向前冲》土吗？</p><p>比起光鲜亮丽的明星达人综艺秀，来参加《快乐向前冲》的选手都是素人，但真人秀的“剧本论”早已成为行业公开的秘密，相比起来，发现“民间高手”的惊喜感，或者戏一戏自己的冤种朋友，把他们送到台前逗全国人民一乐，亦或是直接自己上，感受一下沸腾的赛道，显然更有意思。</p><p>图片来源于网络，侵删</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODQyNDEyMQ==&amp;mid=2257533584&amp;idx=2&amp;sn=2599b2f9ed43e7e70ffa882c739fbd2b&amp;chksm=a46ecc4ea8fce8bb642e658a8c76671aa87940f797fe2c6aa778886d9bc1cc23e9132b9a9509&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“略大参考”（ID：hyzibenlun）</a>，作者：二毛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2791173995420037</id>
            <title>折叠版MacBook时间定了！苹果会再次“踏空”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2791173995420037</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2791173995420037</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 26 May 2024 03:33:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 折叠屏产品, MacBook, 技术成熟
<br>
<br>
总结: 苹果计划推出折叠屏产品，可能首款产品是折叠屏MacBook，但面临着技术、设计和成本等多方面挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一直以来，大家都在猜测苹果的第一台折叠屏产品会归属于哪个产品线，几乎所有人都笃定苹果会发布折叠屏产品，只是时间问题。</p><p>早前有消息称，苹果最早将于2026年发布折叠版iPhone，但是这个消息一直都没有得到佐证。<strong>按理来说，折叠屏手机是目前所有折叠屏产品中技术最成熟、用户群体最庞大的，折叠iPhone作为首款产品推出的可能性确实最大。</strong></p><p>然而，苹果似乎并不打算按照常理出牌。根据郭明錤的爆料，苹果的首款折叠产品将由LG独家供应屏幕，最早在2025年第四季度实现量产，或将于2026年第一季度发布。这一爆料让人们对苹果的折叠屏战略充满了新的期待和猜测。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_ab5f46db84704726bcea8390060f990a@1547419282_oswg73106oswg600oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：快科技</p><p>有趣的地方在于，这款产品的尺寸有“亿”点大，爆料称预估屏幕尺寸达20.2或18.8英寸，这个大小显然不可能是iPhone，甚至连iPad的可能性都存疑，那么在苹果的移动产品线中，仅剩下的选项其实就只有MacBook。</p><p><strong>MacBook，可能会成为苹果的第一款推出折叠屏版本的产品。</strong></p><h2><strong>折叠屏MacBook真有必要？</strong></h2><p>说实话，初看到这个消息时，小雷十分震惊，毕竟在苹果目前的移动端产品中，<strong>MacBook一直被认为是“折叠化”优先度最低的</strong>，只有在折叠版iPhone和iPad成熟后，苹果才有可能去探索这个品类。</p><p>一方面是多数人都已经接受了目前的笔记本电脑设计和尺寸，突然更换为全触控设计，反而会难以适应。另一方面是折叠化可能会导致MacBook的厚度、重量明显增加，尺寸倍增的屏幕也会导致续航明显降低，反而不适合长时间的移动办公需求。</p><p>而且，<strong>折叠屏笔记本电脑还有许多问题需要去解决，比如操作逻辑问题</strong>。传统的笔记本电脑都是采用的键盘+触控板的设计，而折叠屏笔记本电脑在操作逻辑上其实更接近平板电脑，在不依赖外部配件的情况下，触控是唯一的操作方式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_5bab63300ecc49c9aa0388a1cdcb756d@1547419282_oswg71352oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：lunadisolay</p><p>然而触控输入并不适合长时间的文字工作，大家可以想象一下用手机打一篇千字文章的感觉，或许你会宁愿使用语音输入，也不愿意去疯狂敲击屏幕。语音输入确实是个解决方案，但是却需要解决户外、开放式办公室和会议室等场景中的使用问题。</p><p>显然， 语音输入无法成为一个具有普适性的操作方案，键盘依然是目前最佳的输入解决方案。因此，联想、华硕等PC厂商在发布折叠屏笔记本电脑产品时，都不约而同地提供了一个独立的键盘配件，该配件可以被安装在屏幕上，通过屏幕边框的磁吸触点与电脑连接，让折叠屏笔记本电脑也可以拥有正常的输入体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_6949d89807bf4bd68eebfec6d34bd36a@1547419282_oswg150902oswg1400oswg1050_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：The Verge</p><p>看起来是个不错的方法，但是问题也非常突出，首先是边框厚度，为了承载磁吸接口，并且保护底下的屏幕，边框只能采用凸起设计，并且具有一定的厚度和高度，大家可以回忆一下十年前的笔记本电脑屏幕，大致上就是类似的感觉。</p><p>另外，键盘本身还需要作为配件随身携带，虽然可以通过设计让其在安装状态下也能被折叠收纳，但是无疑会进一步增加设备重量，<strong>与移动设备本身的便携需求相冲突。</strong></p><p>早在2020年，联想就发布了旗下第一款折叠屏笔记本电脑ThinkPad X1 Fold，随后华硕、LG等厂商也陆续推出了类似的实验性产品，但是从市场的反馈来看并不乐观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_4a8cc5c49e6443e9b75c6fd51950b35c@1547419282_oswg462392oswg2400oswg1600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;图源：notebookcheck</p><p>首先是高昂的售价，不管是联想还是华硕，旗下的折叠屏笔记本电脑的首发价都在3000美元以上，换算成RMB，售价普遍也在20000元以上。即使有着如此高的售价，受限于机身重量、内部设计等方面的因素，<strong>这些产品的性能普遍只相当于普通的轻薄办公笔记本电脑，实质上无法满足中重度的创意工作需求。</strong></p><p>当然，苹果或许不需要担心这一点，M系列芯片出色的性能功耗比是他们的最大优势，即使如此，如何在满足散热需求的情况保持机身的轻薄，对于苹果的工程师也是一个巨大的挑战。</p><p>我很好奇苹果到底要如何解决这些问题？</p><h2><strong>会像VisionPro一样踏空吗？</strong></h2><p>从目前曝光的信息来看，折叠版MacBook将配备M5处理器，搭载20.3英寸或18.8英寸的折叠屏，前者折叠后的大小约等于15英寸的MacBook，而后者则是在13-14英寸之间。</p><p>配置上并没有太多出乎意料的东西，最值得关注的还是此次曝光信息中提到的成本 问题，根据爆料，<strong>折叠版MacBook的面板成本在600-650美元之间，而铰链的成本则在200-250美元之间。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_d04ace1698d243479140c4cd9a94d8be@1547419282_oswg184490oswg1600oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：macrumors&nbsp;</p><p>仅屏幕这一块，最高成本就达到900美元，理想状态下成本也要400美元，是目前MacBook Pro屏幕成本的两倍以上。即使后续通过量产、良率提升等方式降低成本，<strong>预计成本也会在600-700美元之间，甚至高于iPhone 15 Pro Max的物料成本。</strong></p><p>而且，从以往苹果曝光的一系列折叠屏专利来看，恐怕除了面板和铰链外，还会增添一系列的额外成本。比如前段时间发布的一则专利中，苹果就提到了一项内嵌于折叠屏与主板之间的弹簧层，这个额外的结构可以赋予苹果折叠屏产品更好的抗压、抗摔性能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_afc26b8e0b8a4075bad5e8057bda1621@1547419282_oswg14985oswg504oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：快科技</p><p>此外，苹果还公布过一项自修复屏幕专利，通过热量、光照等方式可以激活折叠屏的修复功能，让屏幕折痕减轻或恢复最初状态。<strong>考虑到折叠版MacBook的庞大体积，这项修复技术将有效降低折痕在使用过程中带来的视觉不适感。</strong></p><p>至少在技术层面，苹果已经为折叠屏产品打下了不少基础，但是能否最终转为实物却依然是个问题，不管是内嵌弹簧层还是自修复屏幕，都面临量产问题，成本与良率都需要花费大量的人力物力去解决。</p><p>即使苹果不打算在初代折叠屏产品上实现这些功能，设计师与工程师们需要面对的问题依然很多，<strong>前面我们提到的交互、重量等都还只是问题之一，如何让用户选择折叠版MacBook而不是传统MacBook，才是核心矛盾。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_53fac84a17374094aaf374cbf683d547@1547419282_oswg180924oswg1717oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果</p><p>如果说折叠版MacBook仅仅只有大屏触控这么一个优势，那么实质上就是一款搭载macOS的超大屏iPad Pro。如此一想，我似乎又有点明白了，为什么苹果一直不愿意让iPad适配macOS系统？怕不是就在这里等着大家。</p><p>但是，考虑到惊人的硬件成本，说实话我并不是很看好这款产品的前景，结合MacBook Pro的售价和折叠屏面板、铰链的成本来看，<strong>折叠版MacBook的价格恐怕会与Vision Pro持平，远高于MacBook Pro。</strong></p><p>对于多数人来说，花两三万买一台超大折叠平板电脑，恐怕会有点难以接受，即使是创作者，也鲜少有需要在移动办公场景中用到20英寸大屏幕的情况，如果不能平衡产品售价并提供独特的产品优势，折叠版MacBook可能会面临与Vision Pro相似的命运。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2790907728036997</id>
            <title>欠债3.95亿欧元，不撤退的苏宁“少东家”撤了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2790907728036997</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2790907728036997</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 26 May 2024 02:32:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 张康阳, 国际米兰, 苏宁, 橡树资本
<br>
<br>
总结: 5月22日，橡树资本宣布由于张康阳未能按时偿还3.95亿欧元的债务，国际米兰正式易主，标志着苏宁时代的结束。张康阳在财务困境下寻求外部融资，最终选择与橡树资本合作，但合同中存在高利率和霸王条款。国际米兰的财务问题主要源于高额球员工资和赞助商坏账，导致球队陷入困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这一天终于还是来了。</p><p>5月22日，橡树资本公告，由于张康阳未能按时偿还为期3年、总额3.95亿欧元的债务，由其所有的国际米兰足球俱乐部（下称国际米兰）正式易主。</p><p>这意味着，国际米兰8年的苏宁时代，被彻底画上一个句号。<strong>随着苏宁和张家父子出局欧洲足坛，曾在欧洲五大联赛风光一时的中资目前仅剩两家——复星在英超的“狼队”和当代明诚在西甲的“格拉纳达俱乐部（下称格拉纳达）”。</strong>如今当代明诚已“披星戴帽”，格拉纳达处在被放养的境地，随时可能寻求出售；狼队则相对稳定，虽然有消息指出复星预计抛售葡萄牙商业银行股份在内的多处海外资产，但狼队暂不在其中。&nbsp;</p><p>国际米兰最新发布的社媒照片中，橡树资本已进驻俱乐部，不见张康阳的身影。在他离开国际米兰前的最后一场比赛，球迷在主场梅阿查球场的看台打出了“感谢斯蒂芬”（斯蒂芬为张康阳英文名）的巨幅标语。要知道在欧洲足坛，球迷与俱乐部管理层一向针锋相对，球迷自发为俱乐部主席“送行”并不多见。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_7f61abe832d6431988f3ab537b359547@000000_oswg973020oswg693oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：张康阳ins截图&nbsp;</p><p>2016年6月，苏宁以2.7亿欧元收购国际米兰68.55%的股份；同年，苏宁选任的5人代表团进驻国米董事会，张康阳任主席。1991年出生的张康阳，是前苏宁控股集团董事长张近东之子，也是国际米兰历史上最年轻的主席。25岁的他第一次出席国际米兰股东大会就放出豪言：“我们来了，就做得到。”</p><p>现如今，只余唏嘘。</p><h2><strong>注定的结局，3年连本带息偿还3.75亿欧元</strong></h2><p>2021年，张康阳从美国基金橡树资本获得了一笔为期3年、年利率12%、总额2.75亿欧元的贷款。对于张康阳执掌的国际米兰来说，这笔借款称得上孤注一掷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_17a5a8d5e0584d70a3d1bf969164bf50@000000_oswg524326oswg693oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：橡树资本官网&nbsp;</p><p>借款前，国际米兰的财务状况已陷入困境。从国际米兰公布的财报来看，2020/21财年俱乐部营收3.647亿欧元，录得亏损2.456亿欧元。在橡树资本的公告中也明确提到了这一点：“国际米兰在2020/21财年录得亏损创造了历史纪录，橡树资本提供了球队继续经营所需要的必要资金。”</p><p>至于一家百年豪门为何会陷入如此困境，张康阳或许要从内外找问题。</p><p><strong>于内，居高不下的球员工资额拖垮了球队。</strong>据《米兰体育报》统计，国米2020赛季一线队球员税前薪资总额已经高达1.97亿欧元，在意甲联赛当年仅次于拥有天价薪资的C罗的尤文图斯，比同城死敌AC米兰高出8200万欧元。以至于赛季结束时，张康阳亲自说服球员和教练放弃2个月工资，遭到了一致拒绝，但国米方面也无力支付工资，只能拖欠。</p><p><strong>于外，国际米兰在赞助商方面也存在大量坏账。</strong>2020赛季结束时，国际米兰“顺手”也结束了与其主赞助商倍耐力长达20年的合作，双方约定2021/22赛季起，倍耐力将不再出现在国际米兰球衣的胸前。</p><p>而在当时，国际米兰胸标的行情看似绝佳。2020赛季张近东和许家印一同出现在国米的看台上，随即意媒便传出恒大将出资3000万欧元买下胸标，成为俱乐部主赞助商。当时，有社媒甚至晒出了2021/22赛季国米球衣的谍图，蓝黑色的球衣胸前赫然印着“中国恒大集团”。这让倍耐力1300万欧元的赞助费显得相形见绌，而当时与恒大一同“竞争”国际米兰胸标的绯闻对象还有三星和海信。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_b258a4d8384c4b378d5cef550f670894@000000_oswg349215oswg693oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">国米2021/22赛季球衣谍照。来源：footyheadlines&nbsp;</p><p>但最终绯闻未能成真，2021/22赛季国际米兰的主赞助商被一家虚拟货币公司digitalbits拿下，双方签下了4年8500万欧元的主赞助合同。这也为国际米兰财务埋下了隐患，到2023年digitalbits拖欠球队赞助费3000万欧元，国际米兰起诉其母公司至法院。<strong>据国际米兰2022/23财年半年报显示，双方8500万的赞助费，国米仅在第一年拿到了digitalbits 500万欧元的袖口赞助。随后双方约定的2022/23赛季的2400万欧元赞助费，国际米兰1分钱都没收到。</strong></p><p>2020年前后，张康阳不断寻求对外融资，但结果并不理想。最后，<strong>只有橡树资本带着高达12%的年利率，也就是3年，连本带息偿还3.75亿欧元的条件，主动走向国际米兰。</strong>所以即便掺杂着“霸王条款”和超高的年利率，张康阳还是毫不犹豫的选择了与橡树资本牵手。</p><h2><strong>张康阳曾可体面离场</strong></h2><p>《天空体育》、《米兰体育报》先后披露了苏宁与橡树资本合同中的部分条款，其中有两条尤为显眼：</p><p>（1）若苏宁在借贷的3年期间寻求其他三方融资借贷，那么橡树资本将无条件获得5000万欧元的罚款，这笔钱在原本苏宁应还的本金利息之外，苏宁的应还总额被拉高到4.25亿欧元。</p><p>（2）若苏宁在借贷期间出售俱乐部，且售价在8亿欧元以上，则橡树资本将参与高达20%的溢价分成。</p><p>这两条条款来看，或许在最开始，橡树资本瞄准的就不是12%的年利率，而是20%的溢价分成。</p><p>在张康阳失去国际米兰的前夕，《米兰体育报》头版头条刊载了名为《混乱的庆典》长文，文中称张康阳仍在竭尽全力留住国际米兰，但他赢得这场战争的可能性不大。<strong>今年2月，张康阳还在试图说服橡树资本延期1年收款，并愿意将利率提高至15%，但这一提议被橡树资本以延期苏宁也没能力偿还为由拒绝。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_c1b49488b8ac4d5c89342587e1640070@000000_oswg654226oswg693oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《米兰体育报》头版长文《混乱的庆典》。来源：《米兰体育报》&nbsp;</p><p>在张康阳所做的努力中，与太平洋投资管理公司Pimco的谈判是最接近成功的一次。</p><p>多家媒体曾报道，张康阳与Pimco接近达成一份为期2年半、年利率12%、总额4.3亿欧元的贷款。如果这笔三方借贷成功，张康阳将优先偿还橡树资本的贷款。但这笔贷款最终未能成行。5月18日，张康阳发布了公开信，在信中他痛斥橡树资本从中作梗，恶意阻挠了贷款进程。</p><p>张康阳写到：“我们竭尽全力想找到一个合理的解决方案，试图通过各种渠道让橡树资本获得全额的财务回报。但遗憾的是，因为橡树资本单方面的法律威胁和恶意阻挠，令我们所有努力付之东流。这不仅让我深感失望和愤怒，这种行为也将严重危机俱乐部未来的稳定发展。”</p><p>曾参与过中资海外俱乐部并购事宜的媒体人橘猫告诉《中国企业家》，在国际米兰易主的进程中，橡树资本根本不在乎12%的年利率。</p><p>与之相对的，橡树资本更期望苏宁能够高价卖出俱乐部——毕竟借款时，国际米兰还是一家欠薪豪门。但3年之期已到，现在的国际米兰手上握有意甲冠军和欧冠亚军，俱乐部的赤字从创纪录的2.456亿欧元降至2022/23财年的8500万欧元。估值也一路上升，从2020年的4亿欧涨至2023年的12亿欧。如果张康阳能以12亿欧成功出售国米，那么橡树资本则将从中一次性拿到8000万欧的溢价分成。</p><p><strong>张康阳不是没有想过出售国际米兰。</strong>2021年英国私募股权投资基金BC Partners对国米报价7.5亿欧元，但这与张康阳9.5亿欧元的心理价位不符；2023年《都灵体育报》报道雷恩集团牵线中东一家投资基金对国米报价13亿欧元，但当时国米财务状况已经逐年向好，张家父子开始以长期持有国际米兰作为首要目标。</p><p><strong>据橘猫分析，苏宁和张康阳在执掌国际米兰的8年期间，至少有两次体面退场的契机。</strong></p><p>第一次是2018年，境外投资行业监管发生变化，2015年，万达4500万欧元收购马德里竞技20%的股份。2018年2月14日，万达宣布出售手中全部马竞股份。据了解，该变化2018年3月1日该正式施行。而也是在2018年，万达为马德里竞技新建的万达大都会球场刚刚投入使用。</p><p><strong>万达的果断撤退，是大部分中资在欧洲足坛的缩影。</strong></p><p>但苏宁没有撤退，反而在2019年持续加大对国际米兰的投入，先是以2580万欧元的违约金解雇了主教练斯帕莱蒂及其教练组，又以1200万欧元的天价年薪签下意大利冠军教练孔蒂掌舵球队，并许诺其2亿欧元的夏窗转会期预算。</p><p>第二次则是向橡树资本借贷后的出售，如果苏宁不以长期持有为首要目标，而是3年间寻求出售及早撤退，也不会落得如今被狼狈“赶出”俱乐部的境地。毕竟一个在国内早已负债累累的母公司无法为俱乐部输血，早已没有能力扛着国际米兰往前走了。</p><h2><strong>消失的苏宁体育版图</strong></h2><p>8年7冠和1次重返欧冠决赛，这是张康阳执掌国际米兰交出的答卷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_39b7f0afe696425281ccd0d73af6c1f0@000000_oswg324595oswg693oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2022年国际米兰意大利杯夺冠，张康阳捧杯。来源：张康阳微博截图&nbsp;</p><p><strong>那几年，除了国际足坛，苏宁在体育界的投资全面开花：2015年年末苏宁以5.25亿元人民币收购中超球队江苏舜天俱乐部，并许诺球队6600万元人民币的转会费。</strong></p><p>次年，早就被苏宁收购的PPTV聚力体育开始发力体育版权，先是以3年7.21亿英镑的总价拿下2019赛季至2022赛季英超在中国大陆及澳门的独家版权。加上此前早就被PPTV拿下的西甲、德甲、意甲等版权。这意味着，PPTV集齐了欧洲五大联赛的全部版权。但这还不够，2017年3月，PPTV豪掷13.5亿元人民币成为了2017赛季中超新媒体独家合作伙伴，拥有全部比赛的新媒体转播权。</p><p>同期，2016年12月，苏宁成立了SN电竞俱乐部，全面进军电竞产业。</p><p>这也是移动互联网冲击之下，各行各业变革最剧烈的时期。2015年，O2O行业巨头合并：58同城、赶集合并，成为最大分类信息网站；快的打车、滴滴打车合并，成为出行老大；阿里出资56亿买下优酷，土豆完成并购。线上与线下的边界也开始消失，电商转身开始探索新零售，做起了实体店；实体商业面对冲击，持续探索线上。</p><p>张近东不是一个体育迷，坊间有不少关于他热衷体育投资的猜测，如，基于行业趋势的判断，要投资未来；如，因为某场饭局中的插不上话后，对体育的“渴望”。这些原因或许只有张近东本人才知道，能确定的便是他确实对体育板块投入了不少资金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_9bf3d42d87e14daab00e6c856a5c2e6d@000000_oswg87549oswg1080oswg769_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：中企图库&nbsp;</p><p>2015年，张近东开始试水投资体育领域，PPTV以2.5亿欧元买下西甲版权。但这对苏宁来说远远不够，国内，随着恒大2013年在亚冠捧杯，以恒大、绿地、佳兆业为主的地产军团全面进军中超。海外，2015年万达4500万欧元收购马德里竞技20%的股权、同年中信资本联合华人文化收购曼城母公司城市足球集团13%的股份；2016年西甲的西班牙人、英超的阿斯顿维拉都成为了中资球队。张近东的老熟人们纷纷入局职业足球，他越发坐不住了。</p><p>中超门票确实拿到了。</p><p>2016年1月，中国足协通过官网发布公示，江苏国信舜天俱乐部正式转让并更名为江苏苏宁足球俱乐部。转让后，苏宁电器集团有限公司占江苏苏宁足球俱乐部有限公司100%股权。</p><p>2020赛季，改名的第5个年头，当时的江苏苏宁队长吴曦亲手捧起了冠军奖杯。但张近东却不见踪影，仅在苏宁内部发了一封嘉奖令，信中对赢球奖金只字未提，但却写到：“冠军不是结束，而是新的开始。”</p><p>但这一“新的开始”并没有迎来新的开始。就在江苏苏宁夺冠后的第2年，还没来得及备战新赛季的球员们就收到了俱乐部解散的通知。直到2022年，国际米兰夺得意大利杯冠军，吴曦还在微博向苏宁讨薪。</p><p><strong>曾经重金押注体育版权的PPTV也落得一地鸡毛。</strong></p><p>2016年买下的英超版权原应按期支付，但PPTV首期2.75亿款项就未支付；2020年因财务问题，第二期1.6亿镑款项也未能支付，英超联赛当即停止了与PPTV的合作。随后，并于一纸诉状将PPTV告上了法庭，2022年伦敦高等法院裁定，PPTV必须向英超联赛支付至少2.13亿美元的赔偿。</p><p>至于SN电竞战队，在2020年S10英雄联盟全球总决赛闯进决赛出尽风头后，次年被微博收购，改名为WBG战队。</p><p>至此，<strong>张近东的体育布局，仅剩在国际米兰在海外苦苦支撑——其后3年拿到包括意甲冠军、欧冠亚军在内的多项荣誉，成为其在体育板块中唯一拿的出手的“优质资产”。</strong>现如今，张近东和苏宁的体育帝国版图中的最后一块，也已失去。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650618884&amp;idx=1&amp;sn=de4edcb42adc3b89826747a68be28669&amp;chksm=7db7e6b6e9b92c49d9fc1658ea972ddf01e713e11646dd9e4d7573fb2d514d61babe8cda8996&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：李晓天，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2790005998699650</id>
            <title>加拿大norda进中国，40家越野跑品牌“谁更野”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2790005998699650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2790005998699650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 06:01:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 越野跑鞋, 滔搏, norda, 中国市场
<br>
<br>
总结: 淘宝搜索数据显示，中国市场涌现出多个新兴越野跑鞋品牌，其中滔搏与norda建立战略合作伙伴关系，加强了“户外”属性。norda作为高端越野跑鞋品牌，定位于高端市场，与奢侈品集团合作推出联名品牌。国际越野跑鞋品牌纷纷进入中国市场，包括Hoka、On昂跑、Asics亚瑟士、Salomon、Saucony索康尼和Merrell迈乐等，展现出越野跑鞋市场的潜力和竞争激烈程度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_6a629ac177a8433294aa0528cb627e57@000000_oswg45069oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>淘宝搜索数据显示，“越野跑鞋”相关品牌有40个，其中超过10个品牌近几年才出现在中国市场。</strong></p><p><strong>文|马莲红</strong></p><p>在跑圈有这样一句话：马拉松是跑步的开始，越野才是跑者的归宿。</p><p>但相比跑马拉松，越野赛更花钱，用流行的话来说就是——“越野跑这个爱好的坑好深”。有网友曾统计，参加一场“人生首野”按最低配置计算也在5000元以上，其中专业越野鞋、越野包、登山杖、运动眼镜等是支出大头，还不包括动辄上千块的报名费。</p><p>新兴越野跑人口、更高的消费水平，为品牌带来更多增长空间。近日，国内最大体育用品经销商滔搏在发布财报后，宣布与加拿大高端越野跑品牌norda建立战略合作伙伴关系，这也意味着继On昂跑、Hoka、Salomon等品牌之后，又一国际越野跑品牌将正式进入中国市场。</p><p><strong>01</strong></p><p><strong>滔搏签约norda，继续加强“户外”属性</strong></p><p>过去一年，滔搏一直在提升“户外”含量。</p><p>在签约norda之前，滔搏里接连签约了Hoka、凯乐石，还投资了国内知名雪具装备零售连锁机构冷山，并加速了“户外+”探索，投资了专业户外内容机构“Mounster山系文化”，落地首家城市户外品牌集合体验空间“GOEASY够意思”，为用户提供覆盖城市通勤、潮流运动、专业户外和休闲生活等多场景的户外好物。</p><p>财报显示，新品牌确实在为滔搏带来新增长。5月22日，滔搏发布了2023/2024财年全年业绩公告。业绩报告显示，公司实现收入289.33亿元，同比增长6.87%；毛利120.81亿元，同比增长7.06%；经营利润27.87亿元，同比增长14.63%。</p><p>滔搏代理品牌按相对收入划分为两大类别：主力品牌、其他品牌。其中，主力品牌包括阿迪达斯及耐克，其他品牌包括彪马、匡威、威富集团（即范斯、北面及添柏岚）、亚瑟士、鬼冢虎、斯凯奇、NBA、李宁、Hoka及凯乐石。</p><p>2023财年，其他品牌收入占总的营收13.5%，为38.9亿元，同比增长10.5%，为滔搏四大业务中增长率最高的板块，这样的明显增长，显然与新加入的户外品牌有关。</p><p>被滔搏看重的新品牌norda是一个新兴越野跑鞋品牌，由极限耐力运动员夫妇Nick、Willamina Martire与鞋履设计师Louis-Martin Tremblay、品牌开发资深人士Gerard Cleal共同创立。norda创立时正是户外成为潮流风潮时期，因此其产品在性能之外还兼顾了时尚外观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_7dfaf7959dfe4ccb9133bb28c7b1bc35@000000_oswg51815oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>norda品牌虽成立于2020年，但首款跑鞋研发却在2019年就已经启动，经过两年研究后，于2021年8月推出全球首款无缝跑鞋，目前仅有三款鞋norda 001、norda 002、norda 003，以及围绕着这三双鞋的不同版本。</p><p>norda定位于高端市场，日常款售价在1500元-2500元人民币之间，特别限量版或联名系列价格会更高。</p><p>2023年，意大利奢侈品集团 Ermenegildo Zegna（杰尼亚）收购了Norda Run少数股权，最后杰尼亚和norda合作推出了首个联名品牌—— Zegna x norda 001 Trail Running，售价在3500元人民币以上。目前norda已组建了十人精英队，参加各类越野跑赛事。</p><p>提到产品种类少、售价贵，norda创始人表示，“你或许可以用买一双norda的钱买其他品牌两至三双鞋。但这当中的数学原理应该是：买更好的鞋，而不是更多的鞋”。</p><p>后续，滔搏将作为norda在中国市场的独家运营合作伙伴，独立负责norda在中国市场的品牌宣传、市场推广、全域运营、消费者运营等关键工作。</p><p><strong>02</strong></p><p><strong>国际越野跑鞋品牌扎堆进入中国市场</strong></p><p>淘宝搜索数据显示，“越野跑鞋”相关品牌有40个，其中有超过10个品牌是近几年才出现在中国市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_74bca39057024c6d84f62302ac6aed35@000000_oswg1194665oswg1073oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，一些品牌的表现值得我们关注：</p><p>Hoka：Hoka于2017年正式进入中国市场，2024财年全年，Hoka品牌净销售额较上年同期增长27.9%至18.07亿美元，当前Hoka在中国共签约5名越野跑运动员，还是国际越野赛UTMB冠名赞助商。</p><p>On昂跑：On昂跑起初定位在专业跑鞋的高端市场，之后逐渐扩展到越野、运动休闲、网球等领域。2024年，On昂跑筹备了两年的夏季越野跑达人营亮相，参加者来自中国、日本和澳大利亚。</p><p>Asics亚瑟士：越野跑鞋成为其销量增长最快的性能类别之一，据媒体统计2020年以来，亚瑟士在该类别上投入了大量资金，将其赞助的越野运动员从6名增加到45名。2024年，亚瑟士加大了对中国越野跑市场的重视，全新的越野跑鞋也会在中国市场同步上架。</p><p>Salomon萨洛蒙：Salomon在越野跑圈中久负盛名，根据亚玛芬体育在3月发布了2023全年财务，Salomon所在的户外性能部门（Outdoor Performance）收入同比增长18%，达到16.7亿美元，大中华区是主要的增长市场之一，并称 “Salomon的鞋类产品在大中华区拥有增长机会”，集团给予了“更高的投资”。</p><p>Saucony索康尼和Merrell迈乐：根据特步国际近期发布的2023年财报，以索康尼、迈乐为代表的专业运动业务收入接近翻倍至7.96亿元。而索康尼也在2023年成为特步国际第一个实现盈利的新品牌。其中，索康尼同时布局马拉松、越野跑市场，迈乐则更加侧重户外运动场景。</p><p>The North Face北面：尽管北面在中国近年来以潮流闻名，但实际上北面是一位越野跑的“老玩家”，发起并创办了中国大陆首个百公里越野跑赛事TNF100。目前北面已经是母公司威富集团旗下最有希望的品牌。根据集团2024第四季度财报数据（截至2024年3月30日），北面增幅为5%，连续13个季度实现收入增长，是集团旗下四大品牌（Vans、Dickies、The North Face、其他）中唯一保持增长的品牌。</p><p>阿迪达斯TERREX：阿迪达斯在户外市场也投入颇多，其专门成立的TERREX（探锐）在越野跑鞋领域颇负盛名，产品团队与全世界最顶尖的运动员密切配合，共同设计出最适合消费者需要的产品。</p><p>此外new balance、凯乐石、耐克也在越野跑圈中久负盛名，其他品牌安踏、李宁、特步、361°、可隆、彪马、安德玛、lululemon等在越野跑方面均有涉及。</p><p><strong>03</strong></p><p><strong>90后入局，中国越野跑市场刚刚起步</strong></p><p>品牌为何扎堆越野跑？据国际越野跑协会ITRA的数据显示，2020我国有超10万人参加ITRA积分赛事，为越野跑人数第三大国，与排名第二的美国十分接近，然而在2023年中国只有68325人参加了ITRA积分赛事。</p><p>参与人数下降，并不意味着中国越野跑爱好者人数减少。这一点从社交平台上可以窥见端倪。在社交平台上，参加越野赛被视为是一件“很酷”的事，尽管在专业人士看来，越野跑是一个与马拉松完全不同的项目，但小红书上关于“越野跑”的笔记已经超过15万篇。2023年崇礼168越野赛期间，小红书平台上有超过一万条与赛事相关的类似帖子。</p><p>不过，这些高赞的笔记并非仅来自越野大神，而是更多来自将越野跑视为时尚、新奇体验的年轻人，且以女性为主。据2024云丘山越野赛by UTMB®报名数据显示，大神级别的百公里竞赛组男性参赛选手占比高达83%，其中60%的选手为70后、80后，而20公里组别的女性参赛选手增至39%，90后占比从20%提升至37%以上，短距离组别的选手更年轻化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_8bc45332ee6c473493412e158ccdb81c@000000_oswg75209oswg451oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>品牌们正想办法“抓住”这群年轻的越野跑人口。一位资深产业人士向体育大生意表示，如果说体育产业是一块“摔在地上的蛋糕”，大而散，那户外运动产业可以更加细分，当前值得运动品牌追求的“精华”部分多半是户外跑、冰雪、骑行、露营、徒步等几项运动。其中，越野跑自带“科技门槛”，无论是产品单价，还是人群复购率都比较高。</p><p>但这条赛道仍处于初期阶段。“中国越野跑运动员的商业代言很少。多数品牌更愿意将营销经费花在社群运营上，而较少的费用会被用于签约越野跑运动员。”</p><p>从赛事端来说，中国越野跑赛事当前并不算很成熟，一些知名度较高的赛事，基本由运动品牌自主创办，更多地方的越野赛事规模、相关政策等都还在探索中，但近年来政策的积极扶持、年轻跑者们的积极参与，让品牌对中国越野跑市场的未来充满信心。</p><p>注：本文所用图片来自norda官网及网络</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTQyMDQwNg==&amp;mid=2652148227&amp;idx=1&amp;sn=34d7e73213695262ec43f90bbe59e53b&amp;chksm=8a9ef4f91e42efa2d886c1c3bb871875f943add85cb3e922f4eaea984584b32498decd7818b8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“体育大生意”（ID：sportsmoney）</a>，作者：马莲红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789997238295431</id>
            <title>“果链”企业冲刺上市，汇成真空增速乏力、专利纠纷未了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789997238295431</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789997238295431</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 06:00:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汇成真空, IPO, 对赌协议, 股东兄弟姐妹
<br>
<br>
总结: 广东汇成真空科技股份有限公司即将在深交所创业板上市，公司募集资金2.35亿元，曾经存在对赌协议引发股份补偿的情况，实际控制人为同胞兄弟姐妹。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_ee760a310a954b1aad63f797352f43ce@2001086927_oswg91836oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>&nbsp;</p><p>5月24日，广东汇成真空科技股份有限公司（以下简称“汇成真空”）将开启新股申购，公司即将在深交所创业板上市。</p><p>此次IPO，汇成真空的承销保荐机构为东莞证券，公司预计募集资金2.35亿元，主要用于研发生产基地项目、真空镀膜研发中心项目、补充流动资金项目。</p><p>汇成真空资本市场冲击之路，可谓是一波三折。早在2021年12月，深交所创业板就已经受理汇成真空的上市申请，经过两次中止审查以及多轮问询后，汇成真空终于迎来首发注册申请获批准，并于5月16日发布首次公开发行股票并在创业板上市招股意向书。</p><p>公司本次公开发行新股数量2500万股，占发行后总股本的比例为25%。申购日期为5月24日。</p><p>上市发行公告显示，本次发行价格为12.20元/股，对应市盈率为16.31倍，低于中证指数有限公司2024年5月21日（T-3日）发布的行业最近一个月平均静态市盈率27.32倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_e5c431390fe148ca933b1fe001591bc0@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_312e2f3b235e4904a67cf109b7789767@2001086927_oswg243318oswg1080oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 汇成真空公告</p><p>值得一提的是，作为苹果的供应商之一，汇成真空尚难摆脱对苹果产业链的依赖。此外，汇成真空不仅曾经存在对赌协议引发股份补偿的情况，而且目前还有多起诉讼尚未了结。</p><h2><strong>1、兄弟姐妹四人携手，对赌协议曾失败</strong></h2><p>汇成真空成立于2006年，是一家以真空镀膜设备研发、生产、销售及其技术服务为主的真空应用解决方案供应商。</p><p>2006年7月28日，李秋霞和李龙发共同成立了汇成真空前身汇成有限，注册资本为30万元，其中李秋霞出资21万元，占注册资本的70%，李龙发出资9万元，占注册资本的30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_3a4d3f9e59ee4a9e860a740c32be8fd1@2001086927_oswg105238oswg1080oswg257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_ee6a93e75a594d5e835e4b6e4218d5b6@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 汇成真空招股书</p><p>值得一提的是，<strong>汇成真空在创立之初就存在股权代持的“基因”。</strong>公司实际创始人为罗志明、李志荣、李志方，由于对外开展业务便利性的需要，三人一致决定由李秋霞、李龙发代为持有汇成有限股权并登记为公司股东。直到2012年8月，公司才将代持解除。</p><p>2019年7月，汇成有限整体变更为股份有限公司，整体变更前，汇成有限的注册资本为678.23万元，整体变更后，汇成真空的注册资本为7500万元。</p><p>截至招股书签署之日，汇成真空的实际控制人为李志荣、罗志明、李志方、李秋霞。李志荣、罗志明分别直接持有公司30.52%、20.46%的股份，李志方、李秋霞直接及间接持有公司13.63%、7.51%的股份，四人为同胞兄弟姐妹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_ab595b043a29437c9f0d05b179136800@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_765d550072e342e8b992f70e6126a594@2001086927_oswg154884oswg1080oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 汇成真空招股书</p><p>为吸引外部投资，汇成真空及实际控制人申报上市前与部分股东曾签订对赌协议，约定中包含业绩承诺及补偿、股份回购、股东特殊权利条款等安排。</p><p>其中，公司2017年引入投资人鹏晨创智、朱雪松、西藏佳得加、夏侯早耀、深圳宁濛瑞，新增股东以50.52元/注册资本的价格认缴汇成有限新增的73.64万元注册资本，合计投资额3720万元。</p><p>各方约定汇成真空2017年、2018年净利润分别不低于3750万元、4100万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_5cda45c06a1448dda7ed8afafe121bb3@2001086927_oswg421960oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_b5bc5d6f73f8414abcb15b2b32e96c52@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 汇成真空问询函回复</p><p>2018年，公司又引入投资人南山架桥、鹏晨源拓、夏侯早耀、深圳宁濛瑞，约定新增股东以108.37元/注册资本的价格认缴汇成有限新增64.59万元注册资本，合计投资额7000万元。</p><p>各方约定公司2018年-2020年净利润分别不低于5000万元、6500万元、8000万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_d20fd345c38c45e08577687ac3d47d40@2001086927_oswg304992oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 汇成真空问询函回复</p><p>此外，李志荣与马巍签署股权转让合同，李志荣以500万元的价格将其持有的汇成有限0.75%股权转让给马巍，转让价格为108.37元/注册资本。同样对公司2018年-2020年的经营业绩目标及业绩补偿责任做了约定。</p><p><strong>然而，汇成真空并未达成约定业绩。</strong></p><p>2017年和2018年，公司实现净利润2173.90万元、2321.53万元，与业绩承诺净利润相差1576.10万元、1778.47万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_3be6148b935a447a8e12e6b8829d2f49@2001086927_oswg187641oswg1080oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_78d3a5a2babd4d13b1e4fa14d0000abf@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 汇成真空问询函回复</p><p>此外，2018年-2020年，公司加上股份支付费用的净利润分别为4468.76万元、2765.16万元和4736.29万元，与业绩承诺净利润相差531.24万元、3734.84万元和3263.71万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_2deec7e80a3f49d6b5c746f072f06796@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_8f24fc4c503d44cfbb65d9eb0930ebc1@2001086927_oswg280722oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 汇成真空问询函回复</p><p>由于公司并没有实现对赌协议中的业绩约定，因此，汇成真空需要根据相关约定对投资人进行赔偿，合计现金补偿金额为5088.10万元。</p><p>鉴于现金补偿金额较大，实际控制人短期内筹措资金压力较大，后经股东协商，将上述现金补偿方案确定的补偿金额，换算成以实际控制人持有的发行人股份进行补偿，投资者获偿股份数量总计2543845股，获偿股份比例为3.38%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_5dc656db144745f5b4ac0dea88cdc336@2001086927_oswg640825oswg1080oswg1285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 汇成真空问询函回复</p><p>汇成真空过高估计了自己的盈利水平，不仅在业绩上没有达到预期，而且还进一步补偿了股份，实控人持股数量也进一步下降。</p><p>2021年8月17日，李志荣将其所持有汇成真空的121.44万股股份分别转让给夏侯早耀、朱雪松、西藏佳得加、鹏晨创智、南山架桥、鹏晨源拓和马巍；罗志明将其所持81.40万股分别转让给深圳宁濛瑞和南山架桥，李志方将其所持有51.55万股股份转让给南山架桥。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_c2f0d174e77e407fac8128775e9cb310@2001086927_oswg191733oswg978oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_c70c5ca61b56484d81803394b9a19d0d@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 汇成真空招股书</p><p><strong>可见，失败的对赌协议让汇成真空付出不少代价。</strong></p><h2><strong>2、营收增速乏力，依赖苹果产业链</strong></h2><p>汇成真空的主要产品和服务为真空镀膜设备以及配套的工艺服务，应用于消费电子、其他消费品、工业品、科研院所等。</p><p>2017年，汇成真空成为富士康供应商，2018年发展成为捷普科技和苹果供应商。</p><p>目前，汇成真空主要客户包括富士康、比亚迪、苹果公司、捷普等国内外知名企业，随着上市流程的推进，即将成为又一家“果链”上市公司。</p><p>虽然背靠苹果等企业，公司营收增幅近年来却出现明显的下滑。</p><p>2021年-2024年一季度，公司的营业收入分别为5.34亿元、5.71亿元、5.22亿元和7170.39万元，同比增长率分别为36.13%、6.86%、-8.53%和1.22%，2021年-2023年，营业收入增长率处于连年下滑状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_a6c3dbd1b6654d86a3a582d0b6de2574@2001086927_oswg225320oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_bcbf8cf76353458ba7f6972acdeec985@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / Wind（单位：万元）</p><p>招股书显示，2020年-2023年上半年（以下简称“报告期”），公司前五名客户合计实现收入分别为1.96亿元、3.50亿元、3.45亿元和1.06亿元，占当期营业收入的比例分别为49.95%、65.56%、60.48%和42.34%，占比较高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_beecdd6d4bc143549405c613fdcdcb2b@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_5f7256f8d56346cb97eb871d5a5daa95@2001086927_oswg297206oswg1038oswg1036_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 汇成真空招股书</p><p><strong>「子弹财经」注意到，汇成真空的前五大客户中，捷普、富士康都属于苹果产业链公司。</strong></p><p>报告期内，汇成真空对苹果公司、富士康、捷普、米亚在内的苹果产业链厂商的合计销售额分别为9968.70万元、2.87亿元、2.03亿元和3575.83万元，占主营业务收入的比例分别为25.41%、53.77%、35.64%和14.31%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_da965717b8c24ea09a3ddd42f9636d78@2001086927_oswg221251oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 汇成真空招股书</p><p>同期，来自苹果产业链厂商的毛利占主营业务毛利额比例分别为36.74%、61.95%、49.74%和22.97%。</p><p>汇成真空来自苹果产业链厂商的销售收入和毛利占比较高，对苹果产业链公司存在一定依赖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_7547198dd6cb4400ab667202d9a10cb0@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_c876819360694876860723bce72f68ce@2001086927_oswg168350oswg1008oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 汇成真空招股书</p><p>作为目前全球消费电子行业的龙头企业之一，苹果品牌智能手机等产品出货量大，市场占有率高，故其对真空镀膜设备等的需求量较大。</p><p>然而，作为“果链”中的一环，汇成真空也存在一定风险。如未来公司无法在苹果产业链的设备制造商中持续保持优势，无法继续维持与苹果产业链的合作关系，则公司的经营业绩将受到较大影响。</p><p>除此以外，若未来市场竞争进一步加剧，苹果公司的产品市场需求出现下滑，则可能影响苹果系列产品的销量，进而影响汇成真空等上游设备供应商的市场需求，对公司经营业绩产生重大不利影响。</p><p>值得一提的是，5月7日，Counterpoint发布报告显示，2024年第一季度，全球智能手机市场同比增长6%，出货量达到2.969亿部。其中，三星取代苹果，成为全球智能手机出货量最多的厂商，市场份额达到20%。由于上一季度库存大量积压，苹果出货量同比下降13%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_2774682a73d84282a8b55e61f25abee7@2001086927_oswg341556oswg1080oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_8b03e9a287c945e1b4454b568c914d79@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 新京报</p><p>苹果能否一直保持全球“龙头老大”地位不得而知，而面对出货量减少的情况，汇成真空能否降低“果链”依赖所带来的风险，还需公司在今后提高市场竞争力，不断拓展新客户。</p><h2><strong>3、专利纠纷尚未完结</strong></h2><p>「子弹财经」注意到，汇成真空诉讼“缠身”，且不少诉讼尚未了结。</p><p>招股书显示，汇成真空与光驰科技（上海）有限公司（以下简称“上海光驰”）合资设立子公司汇驰真空，后期双方因为经营问题产生纠纷。</p><p>上海光驰认为汇成真空、实际控制人罗志明、李志荣违反了合资合同、收购协议的约定及触发股权收购条件，于2022年3月对汇成真空及罗志明、李志荣向中国国际经济贸易仲裁委员会提起仲裁。</p><p>2022年4月，汇成真空就受让上海光驰所持有汇驰真空49%的股权向上海光驰一次性支付股权转让款2177.36万元。</p><p>2022年9月5日，汇成真空、李志荣、罗志明与上海光驰就上述仲裁案件达成和解并签署《和解协议》，汇成真空向上海光驰转账2100万元，作为仲裁纠纷的和解补偿金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_35e26d1fa4144e34adff6b92e96d3c4c@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_84107b306edd45cda3a7ef864712829a@2001086927_oswg493986oswg854oswg1058_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 汇成真空问询函回复</p><p>然而，汇成真空与上海光驰的矛盾并没有就此结束。</p><p>2023年6月30日，上海光驰再次向国家知识产权局提交申请文件，以缺乏新颖性、创造性为由，请求国家知识产权局宣告汇成真空所拥有的三项实用新型专利（ZL202022607247.3、ZL202022607248.8、ZL202022600965.8）无效。</p><p><strong>截至招股说明书签署日，相关专利权无效宣告请求正在审查过程中。</strong></p><p>虽然汇成真空在招股书中表示，如果上述专利被宣告无效，不会对公司的生产经营造成重大不利影响，不会对本次发行上市构成法律障碍。但是如若上海光驰在日后继续向汇成真空提起诉讼，公司仍将会面临不少麻烦。</p><p>此外，<strong>截至招股说明书签署日，汇成真空仍存在两起诉讼纠纷尚未完结。</strong></p><p>2023年8月3日，赣州宝明向赣州经济技术开发区人民法院提起诉讼，主张汇成真空逾期交货以及交付的镀膜设备出现损坏，但一直未能维修至正常使用状态，从而导致设备至今无法正常生产，致使合同目的无法实现，请求法院判决解除合同，判令公司承担违约责任和赔偿损失总计约201万元，以及返还已支付的货款595万元。</p><p>截至招股书签署之日，赣州宝明已经提起上诉，案件正在审理当中。</p><p>另一起案件是繁枫于2023年10月向上海市金山区人民法院提起诉讼，主张汇成真空、常州市乐萌压力容器有限公司、太仓旋压五金制品有限公司共同构成了对其商业秘密的侵害行为。</p><p>截至招股说明书签署日，该纠纷案件尚未开庭审理，但汇成真空中国银行东莞分行账户的300万元资金被冻结。</p><p>未来汇成真空能否胜诉，还需进一步观察。上市后，汇成真空又能否采取措施降低相关诉讼风险，「子弹财经」将持续关注。</p><p>*文中题图来自：摄图网，基于VRF协议。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/T_Eyom6BV8tylA70DALV1Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：左星月，编辑：胡芳洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2790009414960264</id>
            <title>权益市场新格局：基金业绩回升，头部权益大厂集体上位</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2790009414960264</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2790009414960264</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 06:00:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球经济复苏, 权益类基金, 头部大厂, 业绩表现
<br>
<br>
总结: 2024年以来，随着全球经济复苏和企业盈利回升，权益类基金业绩回升，头部大厂产品表现强势，展现出优异的涨幅。头部大厂在市场中具备深厚的投研实力和长期价值投资理念，能够抓住市场机遇，取得长期回报。与中小型公募相比，头部大厂在权益投资收益上具有明显优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>权益类基金业绩回来了！</p><p>2024年以来，随着全球经济复苏、估值修复、企业盈利筑底回升，回归估值和业绩驱动成为市场的主流行情。特别是资源股、红利股、新质生产力等为代表的板块表现抢眼。</p><p>在此行情带动下，公募市场的权益类基金业绩复苏，涨势引起市场关注。</p><p>Wind数据显示，截至5月20日，自2024年2月份以来，普通股票型基金指数累计涨幅达17.81%，偏股型混合基金指数累计涨幅达17.60%。公募市场近6成主动权益类基金收益回正。</p><p><strong>其中，头部大厂产品业绩复苏强势，起到了带头效应。比如中欧基金的中欧瑞丰，景顺长城基金的景顺长城周期优选混合，南方基金的南方发展机遇一年持有混合等，2024年以来上述基金净值涨幅都超过20%，表现优异。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://rsshub.dcts.top/36kr/information/ccs" /></p><p>复盘来看，为何这些基金业绩表现强势？</p><p>首先，权益大厂在权益类基金布局多年，旗下产品多元丰富，具备完善的布局体系，能够较好地抓住市场行情机遇，不错失先机。</p><p>其次，权益大厂善于发现长期价值的锚点，对市场有深刻理解，从而在复杂多变的环境中做出正确的判断，凭借强大的投研实力，对市场行业的多重覆盖，更好地应对市场变化，取得长期业绩回报。</p><p><strong>可以预见，随着资本市场的稳健态势持续演进，拥有丰富产品，对市场有深刻理解，拥有投研能力的基金大厂在年内权益业绩复苏增长中愈发显眼。</strong></p><p><strong>大厂集体上位，</strong></p><p><strong>丰富多元产品让机遇抓得住</strong></p><p>从年初至今，公募市场表现最活跃的是权益类基金。Wind数据显示，截至5月20日末，2024年以来公募市场上有超过4000只权益类基金（只计算主代码）累计业绩回正。</p><p>股票型基金方面，wind数据显示，截至5月20日末，股票型基金前十强中有6只基金来自头部公募大厂，包括华夏基金、嘉实基金、广发基金等头部公募在内。其中，嘉实资源精选2024年以来业绩涨幅超过30%。</p><p>混合基金方面，wind数据显示，截至5月20日末，头部大厂的产品在业绩排名前列中获得多数份额。景顺长城基金旗下的景顺长城周期优选以34.66%的净值涨幅成为混合基金的第一名。此外，汇添富基金、南方基金、富国基金、中欧基金等大厂旗下的多只混合产品业绩涨幅超过20%，业绩位居行业前列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_9f1883db9f424f8182fac387ca2960d5@000000_oswg87125oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，在头部大厂权益类基金业绩上位，强势霸屏业绩前列之际，一些中小型公募旗下的产品的业绩却表现的有些艰难。</p><p>以混合型基金为例，wind数据显示，截至5月30日末，业绩排名垫底10只产品中，有6只产品来自小型公募公司。</p><p>比如，同泰基金旗下的同泰开泰年内累积跌幅达31%，在混合基金中排名倒数第一，金元顺安基金旗下的金元顺安产业臻选累计跌幅达30%，富荣基金、恒生前海基金等旗下的产品累计跌幅也超过20%。</p><p>观察权益基金业绩格局首尾情况，可以发现两个特征：一是业绩排名前列的权益基金产品，其投资持仓的主题方向都切合了今年以来资源周期股、红利高股息资产、以及港股市场主流行情。</p><p>二是业绩排名垫底的小型公募公司与头部大厂相比，产品布局上较匮乏，权益类产品的数量较少，并且覆盖的行业主题不足，而错失了机遇。而头部公募大厂成立时间较久，在权益类领域深耕多年，在产品线上布局较久，已具备完整的产品矩阵体系，而且覆盖的投资主题、市场赛道较广。</p><p>比如金元顺安基金旗下的基金数量仅19只，股票型基金没有涉及，混合型产品数量仅9只，权益类基金数量稀少，多数产品的投资主题没有切合当前市场行情，很难完整覆盖当下市场的主流行情。&nbsp;</p><p>而头部大厂旗下的基金数量众多，并且还不断地发新补充产品，来覆盖把握市场机遇。</p><p>比如，中欧基金2024年一季度末，旗下的权益类产品数量（混合型和股票型）数量达118只（只包含主代码）。2023年4月公司成立的中欧聚优港股通、2023年9月成立的中欧国企红利、2023年9月成立的中欧周期优选等，较好地切中了今年红利资产、港股等、资源股热门行情主题，这些产品在2024年以来涨幅超过15%，展现了权益大厂在产品线上左侧布局的深厚功力。</p><p><strong>总体来看，2024年以来的资源周期股、红利股、港股市场等主流行情，比较考验公募公司产品的布局能力。头部大厂凭借自身产品丰富多元化的优势，已经占得先机，在适应市场变化中，显得游刃有余，优势凸显，旗下产品频频上位。</strong></p><p><strong>大厂权益投资底色：</strong></p><p><strong>对市场深度价值理解</strong></p><p>中小型公募旗下的权益产品也曾有不错表现。比如2023年，泰信基金旗下的泰信行业精选混合全年累计涨幅超过30%，业绩排在主动权益基金的前列。</p><p>然而，中小型公募旗下的权益类产品往往短期内业绩表现较好，拉长时间维度，很多中小型公募旗下的权益产品业绩却并不突出了，反而是头部权益大厂长期表现稳健。</p><p>海通证券近期发布的基金研究研报显示，截至2024年一季度末，近10年来维度中，权益投资收益排名全市场公募有69家可以参与角逐，行业前10强中，包括了交银施罗德基金、中欧基金、景顺长城基金等多家头部大厂。</p><p><strong>交银施罗德基金、中欧基金、景顺长城基金近10年权益投资收益分别是274.98%、227.96%、227.88%。</strong></p><p>相比于头部大厂，像东吴基金、天治基金和泰信基金这些中小型公募相对靠后，近十年收益率分别为28.84%、29.55%和34.5%，与头部大厂相差较大。</p><p>这种权益投资收益长期维度的差距，源于头部权益大厂对市场和股票的深度理解，并坚定长期价值投资。换言之，<strong>权益大厂和基金经理依托强大投研实力而获取长期回报。这具体体现在权益大厂基金经理的认知和投资结果上。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://rsshub.dcts.top/36kr/information/ccs" /></p><p>景顺长城基金旗下基金经理鲍无可曾表示，当前经济结构调整在为未来的可持续发展打下坚实的基础。全球其他地区对资源品特别是能源的需求持续增长即便在产品价格高企的背景下，原油、煤炭等行业的资本投入依然处于低位。市场可能显著提升对这些产品的远期价格预期。</p><p>在此理解下，鲍无可管理的景顺长城沪港深精选股票的基金持仓上对资源周期股进行了重仓配置，基金业绩在2024年以来涨幅超过20%，他管理这只基金的任职回报超过190%。</p><p>中欧基金的基金经理蓝小康在基金一季报中认为，从全社会的资产图谱中看，红利股资产具有吸引力，分红的价值观在股市价值观中将更加重要。高质量的增长需要健康的商业模式和价值链生态作为基础，过度依赖于债务和融资的时代在慢慢远去。</p><p>蓝小康管理的中欧红利优享混合配置了较多高分红的央企、国企、资源企业股票，基金2024年以来业绩涨幅达25%，业绩排名前列。</p><p><strong>总结来看，投资是一件长期的事情，好公司、好股票也都是稀缺性资源。权益大厂从常识出发，长期坚守价值投资，对市场饱有深度理解。再叠加丰富多元的产品布局，头部权益大厂也就更容易抓住市场机遇，集体上位了。</strong></p><p>近期，国家监管部门发布的新“国九条”中明确提出“大力发展权益类公募基金，大幅提升权益类基金占比。”</p><p>在利好政策加持下，拥有竞争力的权益大厂或将继续展现不俗的实力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678712754&amp;idx=2&amp;sn=e665f4ab2fb95ab86c837ea390c48c1b&amp;chksm=bdbfbe1eb1400842d17e22712536db44e3ef933ae16609e0b9da7b10bc68198f5dfaaea7a7e8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：尺度商业，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789656822219650</id>
            <title>森马去“土味”，靠开新店、卖运动服？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789656822219650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789656822219650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 06:00:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 森马, 时尚, 转型, 市场走
<br>
<br>
总结: 森马是一家敏感于市场风向的企业，通过不断转型和升级，从休闲服装到童装品牌，实现了业绩增长和市场占有率提升。在面对国际快时尚品牌竞争的挑战时，森马通过关闭线下门店，发展电商业务等积极转型，取得了成功。通过跟随市场走向，森马展现出了强劲的市场适应能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_6215a218e559438cbf10087783fbd2f7@000000_oswg123767oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>蓝鲨导读：永远跟着市场走</strong>&nbsp;</p><p>作者&nbsp;| 田甜</p><p>编辑&nbsp;| 卢旭成</p><p>森马好像已经不是那个“土味”的森马了。&nbsp;</p><p>大多80、90后的记忆中，森马是相伴随成长起来的：门店大多开在三四线城市，一句“穿什么就是什么”的广告语……如今叫人评价却只能说——“太过接地气”“上一辈才会穿的品牌”。&nbsp;</p><p>直到蓝鲨消费特意前往开在杭州市中心工联CC的森马旗舰店打卡（转型后的新旗舰店），才发现森马变了，变“时尚”了。&nbsp;</p><p>旗舰店共三层，通透敞亮，充满交互感，拍照容易出片，西湖“湖光山色”的氛围随处可在布景中感受到。消费者可以自由选购服饰，也可以根据屏幕上模特的穿搭寻找搭配灵感。&nbsp;</p><p>森马服饰财报显示，2023年和2024年Q1，森马服饰营收同比增长分别为2.47%和4.58%，净利润同比增长分别为76.06%和11.4%。<strong>2023年2月，森马刚刚完成“交棒”，创始人邱光和卸任董事长，其子邱坚强接任。</strong>&nbsp;</p><p>门店焕新与实打实的业绩似乎昭示着，近年国内传统服装品牌集体步入寒冬后，森马对自己重新定位与升级，正在强势回归。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_1c122c741c58492ab5112538deea5b02@000000_oswg6713oswg1000oswg241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>跟着市场走</strong>&nbsp;</p><p>纵观森马的发展历程，会发现这是一家对市场风向很敏感的企业。&nbsp;</p><p>森马创始人邱光和，温州人，早年当过乡镇企业厂长；下海后，做过美邦代理商。1996年，一次出差广州，被香港吹来的“休闲风”所吸引，这才有了森马服饰，正巧也赶上中国休闲服装市场爆发式增长的前夜。&nbsp;</p><p>创立森马后，邱光和大胆采用轻资产模式，将生产和销售环节外包，自身则专注于品牌、产品设计等环节。这使得森马以较低的成本投入换来了规模化增长。到2000年，成立4年的森马销售额已突破10亿元。&nbsp;</p><p>2003年开始，森马邀请谢霆锋、Twins、韩庚、李敏镐等当红艺人代言，一度成为当时年轻人心中的时尚品牌代表之一，那些年，森马每年营收增长保持在45%-50%之间。&nbsp;</p><p>与此同时，童装品牌也开始布局。&nbsp;</p><p><strong>2022年，森马孵化了童装品牌巴拉巴拉。</strong> 童装品牌的购买者是儿童家长们，相比成人服饰品牌，家长们对于童装舒适性、安全性的考量要高于时尚追风。<strong>当童装品牌以某一方面的优势占据用户心智后，也更容易形成口碑与品牌忠诚度。</strong>&nbsp;</p><p>另外，童装品牌的使用者年龄跨度大，更新频次高，中国家长们从不吝啬在孩子身上花钱。在款式方面，当年轻一代家长们将自己的审美投射到孩子身上，像森马这样的成人休闲服饰品牌孵化童装品牌，无疑具有优势。&nbsp;</p><p>创立之初，巴拉巴拉就推出了服饰、鞋帽等多品类产品，覆盖0-14岁全年龄段，日后看来，这些动作不仅让森马在童装赛道精准卡位，巴拉巴拉更是成为森马的第二增长曲线——到2017年，森马的儿童服饰业务收入已超过休闲服饰业务收入；2023年，森马儿童服饰业务收入占比达到68.61%；且巴拉巴拉长年稳居中国童装行业市占率排名第一。&nbsp;</p><p>从这一点看，<strong>森马真是个被名字耽误的“童装大王”。</strong>&nbsp;</p><p>回到森马赖以起家的休闲服装。尽管森马在消费需求强劲增长的时代实现了快速扩张，占据先发优势，然而，当Zara、H&amp;M等国际快时尚品牌叩开国门，并在中国市场高歌猛进，森马休闲服饰的市场份额一步步受到挤压。2011年，森马服饰上市，第二年，森马的休闲服饰收入同比增速骤降至-12.6%。&nbsp;</p><p>这也是当时一众本土服装品牌共同面临的挑战。森马、美邦、拉夏贝尔都曾声称要做“中国版Zara”，如今，美邦变卖资产断臂求生，拉夏贝尔则直接陷入破产清算。究其原因，这一众本土快时尚品牌只是在顺周期的时候学到了ZARA的快速扩张，供应链管理能力与小单快反效率却没有跟上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://rsshub.dcts.top/36kr/information/ccs" /></p><p>正如日本早稻田大学客座教授三谷宏治在其著作《商业模式全史》中提出，<strong>“速度不对称”是服装行业的根本性矛盾，具体表现为，服装行业的价值链要长于其他行业，但各个环节比较分散，多数服装企业内部价值链的变化赶不上外部流行趋势。</strong>由此导致的后果是：消费者越来越倾向于选择款式更多、上新更快、性价比更优的国际快时尚品牌。&nbsp;</p><p>森马能够走出这段逆旅，一方面得益于童装业务这只现金奶牛，另一方面则是积极转型应战。&nbsp;</p><p>2012年-2015年，森马共关闭934家线下门店，同时大力发展电商业务。近期蓝鲨消费参加的走进森马游学活动上，森马达播业务负责人Amy分享道，2012年森马成立电商部，当时主要任务是清库存，但经过测试，线上增长势头良好，于是森马在电商、直播电商等渠道加大投入，2017年开始发力淘宝直播，2020年布局抖音电商，大力发展店播……2021年双11森马电商全渠道销售额达到22.98亿元，相比2012年的5000万元，森马电商10年双11实现了超45倍的增长。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_cf946ed108084349bb41ea300cb1e59b@000000_oswg7696oswg1000oswg241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>当森马遇上“中年危机”</strong>&nbsp;</p><p>最近几年，森马又遇上了新挑战。&nbsp;</p><p>2020年-2022年，森马实现营收分别为152.05亿元、154.20亿元、133.31亿元，营收增速分别为-21.37%、1.41%、-13.54%；同期实现净利润分别为8.06亿元、14.86亿元、6.37亿元，净利润增速分别为-48.00%、84.50%、-57.15%。&nbsp;</p><p>疫情导致销售不畅，供应链端成本上涨，线上流量费用逐年攀升，这些都是显而易见的原因。但更深层次原因在于，消费主力人群已经发生迭代，他们对服饰品质和购物体验的要求不断提高，对性价比的追求也愈加明显。&nbsp;</p><p>另外，销售渠道变得更加分散，线下规模化的门店不见得是优势，实体门店、电商平台、私域、内容电商，都是品牌连接消费者的触点。而在主打潮流的休闲服饰领域，体量小、灵活度高的线上品牌往往比像森马这样的规模化品牌上新节奏更快，这些长尾服饰品牌分流了传统服饰品牌很大一块市场。另外，在已成为森马营收主力的儿童服饰领域，巴拉巴拉虽然长年占据行业第一，但增长驱动力不可避免会受到新出生人口数量下滑的影响。&nbsp;</p><p>这一回，在休闲服饰领域，森马品牌重新调整了定位；在儿童服装领域，森马则将产品延伸到儿童运动赛道。&nbsp;</p><p>财报显示，2023年，森马品牌重新调整了定位，将目标客群从此前的“95后新青年”改为“中国大众家庭”，开始以家庭为场景为用户提供成人服饰、童装和家居产品。&nbsp;</p><p>在杭州工联CC新森马旗舰店，店内男装、女装、童装、运动服等服饰分区清晰简约，是个可以一站式购买全品类服饰的零售空间。从呈现的服饰来看，其外观设计简约，在用途上更强调舒适度与防晒、抗菌等功能性，价格大多在300元以内。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_41ab1376f2c64e7a85c8ad1b65ca50ad@000000_oswg98767oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比曾经公开表示要做中国版Zara，<strong>新森马品牌的定位更像优衣库，为追求高性价比品质服饰的家庭提供基本款需求。</strong>这类消费群体多年来热衷购买来自日本、欧美的快时尚品牌，<strong>高品质快时尚国货品牌还是一片尚未形成用户心智的市场，凭借庞大的渠道和供应链优势，很明显，森马想要填补这块空白。</strong>&nbsp;</p><p>新森马旗舰店还是一家数字化门店，实体直播间搬进了门店内，消费者既可以在店内看直播，零距离互动，也可以线上购买门店同款。同时，本地生活O2O业务、小程序等模块已在门店落地。&nbsp;</p><p>另据财报显示，2023年，森马品牌的门店数量从2751家减少至2703家。但另一面，蓝鲨消费了解到，<strong>2024年，森马品牌计划新开门店超过500家，重点布局1-3线城市，并将加强与重点城市购物中心的合作，持续扩大品牌影响力和市占率。</strong>&nbsp;</p><p>从森马品牌开店与闭店的动作可以看到，森马不再是一味追求门店规模，而是把重点放在门店的运营品质，同时将线上线下边界进一步打通。&nbsp;</p><p>在儿童服饰方面，在巴拉巴拉的基础上，最近几年，森马相继推出迷你巴拉、马卡乐等品牌，不断丰富其产品线。另外，在儿童运动赛道，森马动作频频。2021-2022年，森马与Asics kids、Pumakids合作，开辟儿童运动市场；2022年，森马成立上海森小喵运动服饰有限公司，进军运动时尚领域；2023年，森马与亲子户外运动品牌vivid box合作，拓展户外儿童市场……&nbsp;</p><p>在这背后，敏捷、柔性的供应链是打造竞争力的关键，其中物流体系发挥了重要的支撑作用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_3cfcbf5d169c406c82202fc6c6a4c510@000000_oswg185717oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据Amy介绍，森马旗下子公司骏耀科技承担了森马的物流职能，是整合各渠道资源、满足各品牌市场需求的关键节点。随着消费市场越来越分级，销售渠道越来越分散，对物流中心的履约能力也提出了更高的要求。&nbsp;</p><p>具体做法上，森马采用总仓+分仓的模式，设立了嘉兴和温州两个CDC（中心仓），负责线上线下的收、发、存、退作业处理，同时在东北、西北、西南、华中等地设立RDC（区域分发中心仓库），满足各区域多种类型的订单，包括门店补货和C单等。&nbsp;</p><p>森马有机会实现品牌升级，度过“中年危机”吗？&nbsp;</p><p>或许值得关注的是，对于类似优衣库的“中国大众家庭”基本款定位，如何从面料开始做好全流程管控，这对加盟店占比达到90%左右的森马来说，是个巨大的考验。&nbsp;</p><p>而在儿童服饰赛道，虽然巴拉巴拉在中国童装市场长年排名第一，但根据第三方数据，其市占率已从2020年的7.3%下滑到2022年的6.3%，主要原因在于安踏与FILA对儿童户外运动市场份额的分食。尽管森马通过代理、孵化等方式发展出多个儿童服饰细分赛道品牌，但目前看来，这些子品牌还没有表现出超越主品牌的潜力。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2OTcwMDgxNQ==&amp;mid=2247512423&amp;idx=1&amp;sn=06b9f572982284d5efdb6db6c2465840&amp;chksm=cf3bbed55a08fd02a4b0f79363b2d871aae3b69ac01a0b7c0fb1175daffaf156f2378d243fbb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝鲨消费”（ID：lanshaxiaofei）</a>，作者：田甜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2790649767068550</id>
            <title>疯狂杀跌！B 站又做错了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2790649767068550</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2790649767068550</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 06:00:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: B站, 一季报, 用户生态, 广告, 游戏
<br>
<br>
总结: 哔哩哔哩的一季报显示，用户规模增速放缓，广告增长稳定，游戏表现不佳。市场对B站中长期盈利性持质疑态度，但商业化加速，增值付费稳定。财报前后股价波动主要受短期估值交易影响，关注点在游戏和广告的增长。B站未来盈利取决于变现能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>&nbsp;</p><p>哔哩哔哩的一季报，单看 Q1 的业绩基本算符合预期，但近期股价的走高隐含了市场对接下来游戏、广告和集团的减亏更多期待。财报后的大跌，或许是因为电话会不够 “超预期”，部分资金选择止盈。</p><p>简单来说，B 站的中长期还是被质疑为主，一季报本身并未打破这个质疑。而财报前后的大涨大跌，和 Q1 业绩无关，我们更偏向是部分资金<strong>围绕短期估值</strong>做的交易行为，带来股价波动。质疑 B 站长期盈利性的资金并不会因为这次短期业绩买入，同理，愿意拿着 B 站做长期价值投资的资金，一季报也没有给出足够的卖出理由。</p><p>具体来看：</p><p><strong>1. 用户生态稳定：</strong>在稳定爬上 3 亿用户大关之后，B 站的用户规模增速就开始出现了逐步放缓。一季度往年的获客旺季，MAU 环比净增了 550 万用户，DAU1.02 亿的水平有可能已经不如小红书。</p><p>用户粘性整体是稳定中略微提升。DAU/MAU 小幅提升，用户日均时长新高达到了 108 分钟/天，其中正式会员数渗透率有进一步提升。</p><p><strong>2. 减亏略超预期，三季度盈亏能打平：</strong>一季度整体收入基本符合预期，但其中业务也有参差，广告较好，游戏一如既往的拖后腿。减亏上，主要是高毛利率的广告带动整体盈利小超预期。但也只是稍微比预期好一丢丢，这点幅度还不足以称得上是够硬的利好。</p><p>B 站在电话会上对 Q2、Q3 的盈亏情况也给了指引，计算得二季度 Non-GAAP opm 亏损幅度将降至 5-6%，比市场预期得略差一些，拆分下来主要是营销费用指引较高，而收入、毛利率、其他经营费用都没大毛病。</p><p>三季度还是盈亏打平的预期，但关键是中长期下的稳态理想利润率能够达到多少？市场仍然不乏一些质疑看衰的声音。海豚君通过模型拆分来看，无论是三季度的盈亏打平，还是后续利润率的进步提高，B 站更多的还是要依靠 Topline 的扩张，成本费用能够压缩的空间相对有限。在游戏没有突然出爆款的情况，中长期利润率预计为 12%～15% 左右，低于其他社交平台，但高于长视频平台如爱奇艺目前水平。</p><p><strong>而在直播的早起增长红利尾声 +IP 电商下滑趋势难以扭转的压力下，游戏和广告的增长补缺就显得尤为重要。短期海豚君对广告不担心，但会更关注游戏情况。</strong></p><p><strong>3. 平台商业化加速：</strong>广告一季度增长了 31%，量价均有提升，但量（库存/加载率）的增加是主要推动力。这一点实际上 B 站常用用户都能感知得到。无论是首页开屏、推荐页的填充位，还是 Storymode 的短视频广告，以及 Up 主接广的频率，都能看到明显提升。</p><p><strong>二季度是电商旺季，并且暑期游戏扎堆，公司指引 Q2 广告收入还能在高基数下保持25%～30%的增长，小幅高于市场预期。</strong>海豚君认为，短期 B 站商业化的强势，或者说以较低转化率的广告库存还能叫座的原因，得益于平台的特殊定位，以及游戏、电商行业竞争激烈下的 “渔翁” 红利。</p><p><strong>4. 游戏拉胯，重在 Q3：</strong>一季度游戏收入还是不佳，同比下滑 13%，弱于市场预期。B 站一季度没发什么新游戏，基本靠老游戏 FGO 撑着。二季度 4 月发了一款独代卡牌游戏，但可能整体游戏收入主要还是靠 FGO 在 5 月 7 周年活动来拉动，公司预计二季度游戏收入恢复小幅增长 0～5%，相对优于市场认为会下滑低个位数的预期。</p><p><strong>但市场当下的关注点在三季度的《三国谋定天下》。</strong>这是一款质量尚可的三国类 SLG 手游，自带 IP 和氪金属性，从行业中以往的三国 SLG 手游表现来看，且不说产品生命周期如何，但短期流水都不差，比如《率土之滨》和《三国志战略版》上线初期都创作过 50-100 亿全年流水规模。哪怕多年运营后的现在，也有 30-50 亿。次一点的比如已经运营 7 年的《三国志 2017》现在的全年流水也有 5-10 亿。</p><p>三国类 SLG 手游的目标玩家也恰好和 B 站用户存在高度重合，因此再加上《炽焰天穹》，海豚君预计，在走过二季度小幅回暖的过渡期后，三季度游戏收入有望迎来 30% 以上的增长。至于中长期这款游戏是否能够跻身对 B 站游戏收入挑大梁的产品队伍？这一点还得继续观察，至少过往经验表明，B 站在自研游戏的长线运营能力上，并不具备优势。</p><p><strong>5. 增值付费稳定：</strong>直播 + 大会员订阅收入，一季度同比增长 17%，基本上在稳定增长趋势上。不过因为直播的早期增长红利渐进尾声，因此增速环比上季度存在放缓。大会员收入稳定，主要是会员数基本不增加了，这个长视频行业的通病。不过相比于爱优腾订阅数逐步流失，原本有二次元垂类优势的 b 站，也在日漫更新规则调整之后，增值逐步放缓至停滞。</p><p><strong>6. 可转债赎回花了 4 亿美元：</strong>截至一季度末，B 站账面上的现金、存款及短期投资 129 亿元人民币，短期债务 49 亿，净现金 80 亿元。当期用于完成 2026 年 4 月到期的可转债票据购回花了 4.3 亿美元，三份可转债剩余未赎回金额为 4.3 亿美元，目前现金可以应对赎回压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_3f06dc96d44743e2a4c1dc4692c26575@000000_oswg37649oswg1080oswg170_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然 B 站一直没盈利，但成本费用上有不低的份额是非现金流出的折旧摊销费用，以及当期还有支出前置的项目终止费用，因此现金流角度，经营现金流为正，对现金流并未造成负担。</p><p><strong>7. 业绩指标一览</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_28c23e0d44aa452fa1220c310f3572dc@000000_oswg113127oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>海豚君观点</strong></p><p><strong>B 站能否盈利，取决于变现。</strong>成本费用的绝对额进一步压缩的意义不大，至少对中长期盈利提升有限。如下图，按照海豚君早前在 b 站 vs 快手的文章中，定义的用户维系成本（销售费用、剔除游戏的分成成本、内容成本）与直接变现（广告和增值服务收入）两个指标，近几年来，<strong>B 站的平台维系成本并没见有多少优化，减亏的效果更多的是靠直接变现的增加。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_da9160efde3047429717582016bc2b8a@000000_oswg73449oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关于管理层执行力问题，过去海豚君已经讨论很多，这次不展开进一步评价。但我们也知道，这恰恰也是不少资金看不清 B 站长期盈利性的关键原因。</p><p>虽然近期 B 站的股价波动非常大，但无论是 Q1 业绩，还是《三谋》定档的预期打入，都是短期市场情绪以及边际预期带来的行情，并不是发生了影响中长期逻辑的变化。尤其是 B 站的变现能力，该质疑的还是会质疑，看好的还是会看好。</p><p><strong>因此短期围绕估值来做波段可能是最佳策略。</strong>按照 25 年的业绩预期，目前 56 亿美金的市值，隐含 forward P/Non-GAAP NP 25x 左右，因为 25 年全年盈利刚转正，短期看这个估值基本中性。如果按照中长期 12-15% 的 non-gaap 净利润率，隐含 15x 左右，横向比也是在合理区间。后续跌多了可以博反弹，涨多了及时回避。</p><p>海豚君大概拆算了下，机构预期《三谋》全年流水估计在 10-15 亿左右，这个流水预期可能并不算特别夸张。如果《三谋》超预期，比如超个 5 亿，因为边际成本较低，预计对短期估值也会有个 5-10% 左右的刺激。<strong>建议关注《三谋》上线初期表现，来做一些简单预判。</strong></p><p><strong>除此之外，从中长期看，海豚君认为 B 站的商业化还是有空间。</strong>2023 年小红书实现总营收 37 亿美元，已经超过了 B 站，这里面绝大多数应该是广告收入。相比而言，B 站的广告收入只有小红书的 1/3。作为一个用户规模差不多的平台，这确实说明 B 站的商业化做的实在糟糕。虽然 B 站相对小红书，无论是平台女性用户占比还是社区运营，亦或是管理层的执行力，都有差距。但 B 站仍然没有丢失用户心智和平台调性——PUGC 中长视频，这在已经没有流量红利的阶段，有望守住自己一亩三分地。</p><p><strong>总而言之，纵使管理层能力欠缺，但 B 站并不是一个完全无药可救的平台，因此在估值进一步让出安全空间时，也可以尝试做多，而非一个完全没有投资吸引力的平台。</strong></p><p><strong>重要提示</strong></p><p>欢迎用户欢迎扫描下方二维码加入海豚交流群，我们所有的研报文章、调研纪要均会分享在群里，也可以和专业分析师探讨投资观点，分享投资心得。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_b1f86b11c28b4ed9a4226750c0ad9535@000000_oswg34909oswg1026oswg258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_5a547edba6fe46e4b183511003295e81@000000_oswg56050oswg500oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>以下为详细分析</strong></p><p><strong>一、平稳获客，用户粘性略有提升</strong></p><p>一季度月活用户数季节性环比增加，用户粘性 DAU/MAU 环比略微走高，除了本身是寒假旺季，可能也有做了营销获客的因素（Q1 销售费用回归增长）</p><p>具体用户数据：</p><p>1. 一季度 B 站整体月活（App、PC、电视等）3.42 亿人，同比增长 8%，季节性环比回归 550 万人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_5d55e3b78385489184e598688ff97de1@000000_oswg70458oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2、存量用户的粘性同样有一定提升，DAU/MAU 提升至 30%。日均用户时长 105 分钟，创了历史新高。一季度 DAU 为 1.024 亿，环比增加 230 万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_0c78a4d8487146a893bf6c371a36abe4@000000_oswg74775oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>二、平台商业化加速</strong></p><p>一季度 B 站广告收入 16.7 亿，同比增长 31%，环比加速，小超市场预期。<strong>主要受益于效果广告加载率的提高，其中游戏、数码家电、电商平台、汽车、美妆是前五大垂直领域。</strong></p><p>目前 B 站的商业化还在早中期，因此增速比行业要显著的高。<strong>二季度是电商旺季，并且暑期游戏扎堆，公司指引 Q2 广告收入还能在高基数下保持 25%～30% 的增长，小幅高于市场预期。</strong>海豚君认为，短期 B 站商业化的强势，或者说以较低转化率的广告库存还能叫座的原因，得益于平台的特殊定位，以及游戏、电商行业竞争激烈下的 “渔翁” 红利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_0a3f30c429804a7faf2438d717639d21@000000_oswg75023oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_1006eedd27d9426ea8cb33c552c2ae5c@000000_oswg79171oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>走进今年，低基数红利会逐步减退，但加载率和同类平台相比仍然不算高（不包含 up 主在花火上接的内容营销广告）。公司认为，后续的增长主要靠继续提平台加载率，以及 StoryMode 广告对整体 ecpm 的提升。</p><p>除此之外，公司也认为，今年电商平台之间还会有竞争，因此外部采买流量的需求仍然存在。比如，拼多多与 B 站的合作就相对深度，在 B 站首页上，固定第 3/4 个视频位置放的就是拼多多广告。</p><p>不过 Up 主接单的花火广告（内容营销视频），B 站只拿其中的 5%，其实对营收的贡献有限。而公域推荐池的效果广告和固定填充位的品牌广告、活动赞助等才是 B 站广告收入的主要支柱。目前来看，B 站的公域推荐池广告加载率还在 7-8% 左右，相比其他平台动辄 10% 以上的加载率，还有提升空间。</p><p>但对用户自身来说，公域广告和 Up 主的私域广告都是平台商业化的痕迹，若简单对标其他平台的 10% 以上的公域加载率，用户体验难免会受影响。况且，一向商业化痕迹最重的抖音在博主接商单增加了内容营销的私域广告体验之后，普通用户已经有较多抱怨和抵触。</p><p><strong>因此一味的提高广告库存不是长久之计，通过更精准的推荐算法来改善广告转化的 ROI，实现更有力的报价才是关键。</strong>这一点是 B 站一贯相对欠缺的点，AI 是否能够弥补不足，值得继续关注。</p><p><strong>三、游戏拉胯，重在 Q3</strong></p><p>拖累 2023 全年的游戏在一季度还有延续，继续同比下滑 13%，主要源于 Q1 没发新游。过往存量产品中，去年发的游戏（《斯路德》、《摇光录：乱世公主》、《千年之旅》）并不能能打，反而老游戏 FGO 因为 7 周年活动，流水有显著回暖。这对二季度游戏有一定支撑，再加上独代的卡牌游戏《物华弥新》，公司预计 Q2 游戏收入会回到低个位数增长上。</p><p>递延收入环比增加 1.1%，同比增长 9.4%，相比 Q4 增速有一定加快，从第三方流水监测数据来看，主要就是 FGO 周年庆预热带来的流水。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_8eb25ff4f18c45ffb6ab8bfd25cef10a@000000_oswg89695oswg1080oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_0fd292860911497c9a2d0c25b6a722f3@000000_oswg72397oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_0c44c0babd67438c8e7dc296814d3a1e@000000_oswg64934oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>具体从 pipeline 来看，三季度主要是两款独代《三国：谋定天下》（超 200 万预约）、《炽焰天穹》和一款联运《绝区零》（米哈游）。</strong></p><p><strong>四、增值付费稳定</strong></p><p>一季度增值服务同比增长 17%，但环比上季度，增速已经有所放缓。细分来看：</p><p>直播的渗透率继续走高，加深与正常 PUGC 的内容之间的联动。</p><p>大会员业务此前因为日漫限额、更新节奏以及题材限制等而受到的影响，已经逐步消化，走过基数周期。一季度 B 站大会员规模 2190 万，环比持平，付费率为 6.4%，年度会员的续费率达到 80%，基本保持稳定但也较难继续增长的趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_f86ae102908d4406b7f1fdf0b3775759@000000_oswg78558oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_c0a55584abe246da9a0b6983f8a50fd2@000000_oswg67798oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>五、减亏略超预期，三季度盈亏能打平</strong></p><p>一季度 B 站经营亏损 8.2 亿，亏损率 14.5%，环比明显好转，贴合之前四季度（因裁员一次性补偿短期恶化）之前的优化趋势。</p><p>调整了 SBC 和一些折旧支出的 Non-GAAP OPM，环比继续减亏至-9.8%，略优于市场预期，预期差主要来源于毛利率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_63cda54989e242d1acaf9f5c9bf0a151@000000_oswg77994oswg1080oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一季度毛利率环比提高了 2pct，达到 28.3%，成本上除了收入分享成本有一定增长外，其他带宽成本、内容成本同比有明显下降。与此同时，收入同比还有 12% 的增长，共同带来毛利率同比大幅改善（+6.5pct）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_784e748f20264911859840c3dd021519@000000_oswg74122oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>成本中因为大头——内容成本，相对刚性，而由于视频平台本身的带宽成本压缩幅度也不会太大，因此成本绝对值下降的空间还是相对有限的，只能靠变现增加摊薄成本率。</strong></p><p>收入分享成本的增加主要是和直播打赏收入增长相关，原视频激励的分成在 Up 主陆续接单做内容营销后，已经有显著降低。一季度收入分享成本同比增加了 13%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_6db63ab39b6f489083ff858ffde4494d@000000_oswg65558oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经营费用上，一季度主要是营销费用增加较多，管理费用和研发费用都在预期中下滑。在上季度点评中，海豚君也提及<strong>营销费用过度压缩后，对获客的影响。因此一季度用户数环比增加也能和当期销售费用回到同比增长有关。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_a1f6ea0779394f08a3773dbd2b551626@000000_oswg62739oswg1080oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>研发费用符合我们预期，看到了继续优化。从 Q4 股权激励费用来看，研发人员的股权激励环比下降了 8%，对应年初广州自研团队的裁员，因此今年全年这个优化趋势会持续反映。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_365093806a5246ed996c8fccf99fc080@000000_oswg57564oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247541923&amp;idx=1&amp;sn=d130dfb9c3e08b03a2a8880901abac94&amp;chksm=ce12f04d6fe33e24da46758f69781513bcadba68d6dcabd3426862a73e8a2e7787dd05912588&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2790707764675714</id>
            <title>被“诅咒”的半导体龙头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2790707764675714</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2790707764675714</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 06:00:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三星, 英特尔, 半导体市场, AMD
<br>
<br>
总结: 三星和英特尔在半导体市场遭遇困境，利润大幅下滑，AMD曾一度崭露头角，但后来衰落，英特尔占据市场主导地位，但随着AMD的反击，英特尔在服务器市场上节节败退，面临严峻挑战。帕特·基辛格上任英特尔CEO，提出了新的发展目标，但英特尔在面对AMD和Arm的竞争时，过去的高利润时代已成为美好回忆。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>三星和英特尔的日子这两年都不太好过。</p><p>三星2023年财报中，该年营业利润为6.54万亿韩元，比上财年减少85％，利润水平创下了15年来新低，尤其是三星的半导体部门，虽然在第四季度亏损收窄，但2023年三星半导体业务全年亏损仍高达14.88万亿韩元，作为对比，2022年同期盈利23.82万亿韩元，差距高达近40万亿韩元。</p><p>隔壁英特尔也没好到哪里去，英特尔2023年营收为542.3亿美元，较2022年的630.5亿美元下跌14%，净利润为16.89亿美元，相较2022年的80.14亿美元暴跌78.92%。</p><p>要知道，三星和英特尔在进入最近几年，一直在半导体市场里争着第一和第二的位置，两位当了二十余年的霸主，如今却好像走在一条下坡路上。</p><p>是半导体下行周期使然，还是挑战者在撼动它们曾经牢不可破的城墙呢？还是半导体龙头这个位置已经被“诅咒”了？</p><p><strong>AMD和英特尔</strong></p><p>对于AMD来说，21世纪的头十年表现得喜忧参半。</p><p>在AMD第二任CEO鲁毅智的主导下，AMD选择了自研AMD64架构，并于2003年推出面向服务器和工作站的Opteron (皓龙) 处理器、面向台式电脑和笔记簿电脑的 AMD 速龙64 处理器以及提供影院级别计算性能的速龙64 FX处理器，由于英特尔在安腾(Itianium)架构的判断失误，AMD一度在和英特尔处理器的竞争中占得上风。</p><p>但也是在鲁毅智的主导下，2006年，AMD宣布以54亿美元（以42亿美元现金和5700万股AMD普通股）并购显卡厂商ATI，AMD市值此时市值仅有88亿美元左右，为了凑够42亿美元现金，AMD还向摩根士丹利举债借了25亿美元，最终完成了这笔庞大的收购。</p><p>CPU＋GPU的未来愿景看似美好，但势单力薄的AMD很快就遇到了大难题，一边是英特尔，一边是英伟达，两线作战的AMD根本无力招架来自这两家的迅猛攻势，变卖各种部门，出售晶圆厂， K10、推土机、打桩机、压路机，各类CPU架构层出不穷，但一直难有起色。</p><p>AMD的衰落，让英特尔过上了好日子。2006年，AMD处理器在x86服务器市场的份额曾达25%，但到2014年，已缩减到不足3%，而英特尔此时几乎垄断了整个服务器市场。至于消费端，英特尔也占据了移动电脑芯片90%的市场份额，桌面电脑芯片83%的市场份额。</p><p>从2007年到2016年这十年时间，是英特尔大把收钱的时期，不管是毛利率还是净利率都高于英伟达与AMD，这还是建立在它的营收规模远大于其他两家的基础之上的，虽然英特尔错过了手机芯片的风口，但它似乎光靠服务器和消费市场，就已经能高枕无忧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_88029fd6dc1e4c939f67095363f79fc7@000000_oswg188555oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2009 年至 2012 年，英特尔在CPU方面大发神威，基本上将AMD赶出了服务器市场，英特尔也因此获得了巨大的定价权和利润权，OEM厂商们只能看英特尔的脸色过活。</p><p>这种躺着数钱的生活固然美好，但也带来了新的问题，一旦有具备优势的竞争对手出现，被英特尔视为钱袋子的OEM就会转投另一家厂商，这一伏笔早已埋下，即使英特尔没有犯下10nm和7nm制程工艺上的失误，高达97%的服务器市场份额也不会保持更长时间。</p><p>2017 年 2 月 22 日，AMD新任CEO苏姿丰在发布会上公布了自 K8 时代之后最令人印象深刻的处理器——锐龙，其中包括 1800X、1700X 和 1700 三款处理器，在消费级市场打响了第一枪，虽然它们的性能没有完全赶上英特尔，但却有一个英特尔无法比拟的优点——便宜，相同定位的锐龙只卖酷睿的一半价格，试问又有哪一位消费者不会心动呢？</p><p>同样的情况出现在了服务器市场当中，AMD在2017年6月正式发布了面向服务器市场的第一代EPYC(霄龙)处理器，凭借多核设计、PCIe 扩展选项以及原始内存带宽等优势，一扫此前在服务器市场的阴霾。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_6ca726b37225442c8cd5c6ca7d7cda75@000000_oswg520827oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相较于纸面上的技术优势，主要 OEM 厂商在展会上对 AMD EPYC 的坚定支持，才让更多人意识到，服务器市场的风向变了。苏姿丰在发布会上与惠普执行副总裁兼总经理 Antonio Neri 共同展示了基于 EPYC 的新型惠普服务器以及与英特尔 Xeon 平台相比在云服务、软件定义存储和数据分析方面的具体优势。</p><p>此外，戴尔/EMC服务器总裁兼总经理 Ashley Gorakhpurwalla 与 AMD 企业、嵌入式和半定制部门高级副总裁兼总经理 Forrest Norrod还共同推出了戴尔/EMC PowerEdge 服务器，并展示了 AMD 的一些新安全加密虚拟化技术，以及 EPYC 在戴尔/EMC 第 14代PowerEdge 服务器中具有更高核心数和更灵活扩展选项的单插槽服务器优势。</p><p>不仅是惠普和戴尔，AMD还获得了独立硬件和软件供应商的支持，如 SuperMicro、Xilinx、VMWare、Red Hat 和 Microsoft 等也都纷纷加入其中，AMD从这场发布会开始，正式打响了服务器领域的反击战。</p><p>对英特尔来说，这几乎是一个死局，在先进制程和移动市场上的失利虽然让它感觉有些不爽，但在服务器市场上的节节败退，才让这位霸主真正感受到了痛彻心扉。</p><p>2021年2月，帕特·基辛格上任英特尔第八任CEO，经历了创始人戈登-摩尔（Gordon Moore）和安迪-格鲁夫（Andy Grove）的他是一位技术老兵，他曾在英特尔推动了关键行业技术（如 USB 和 Wi-Fi）的创造，还在酷睿和至强系列中发挥了关键作用。</p><p>他提出了在四年内实现五个工艺节点的目标，未来将和台积电和三星在先进制程代工市场中展开竞争，甚至可能有机会占据较大份额，但对于英特尔来说，随着AMD和Arm的崛起，以及更多云服务厂商选择自研芯片，过去它在服务器市场里躺着赚钱的时光，注定只能成为一种美好回忆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_bc68c9ad63dd46baa2a786a32f51dc94@000000_oswg142219oswg632oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在的英特尔，想要恢复往日的辉煌，只能把希望寄托于AMD、英伟达和台积电等对手的集体衰落，但这显然是不可能的，即便是恢复该有的营收和盈利水平，也要付出更多的努力才行，就像数年前的AMD一样，英特尔也要走一条漫长而又痛苦的荆棘之路。</p><p><strong>三星和海力士</strong></p><p>对比英特尔，三星半导体的业务要显得更加驳杂，从手机处理器到代工厂，从影像传感器到DRAM和NAND，庞大的帝国让它一度超越英特尔，问鼎全球半导体市场。</p><p>如今的它却节节败退，甚至在内存市场上险些被SK海力士所超越，这背后当然有很多因素影响，如5nm制程代工的萎靡，以及猎户座处理器设计的失败，但最致命的恐怕还是HBM。</p><p>HBM的历史可以追溯到十多年前，AMD在收购ATI后，开始研究更先进的显存技术，当时的GDDR陷入到了内存带宽和功耗控制的瓶颈，而AMD就打算用先进的TSV技术打造立体堆栈式的显存颗粒，让“平房”进化为“楼房”，通过硅中介层让显存连接至GPU核心，最后封装到一起，实现显存位宽和传输速度的提升。</p><p>当时AMD的合作伙伴就是SK海力士，经过多年研发后，两家厂商联合推出了初代HBM产品，这一产品也被定为了JESD235行业标准，初代HBM的工作频率约为1600 Mbps，漏极电源电压为1.2V，芯片密度为2Gb（4-hi），带宽达4096bit，远超GDDR5的512bit。</p><p>新技术的诞生并非一帆风顺，AMD后续在消费端显卡里取消了HBM显存，而海力士也没有因为这一新内存标准而获利，此时三星却找到了机会，通过这一通用的行业标准，三星成为了英伟达Tesla P100显卡中HBM2显存的供应商，这也成了三星的高光时刻之一。</p><p>但三星在HBM上的优势并未保持多久，2021 年 10 月，海力士率先量产HBM的第四代产品——HBM3，截至目前，SK海力士几乎包揽了英伟达的HBM3的供应，曾经更快量产HBM2的三星，却还没有明显的HBM3的供应表现。</p><p>问题出在了哪里呢？</p><p>原来在HBM这项技术上，三星和SK海力士各自采用不同的封装方法。SK的选择是回流焊成型底部填充 (MR-MUF) 方法，在烤箱中同时烘烤所有层，而三星则采用了热压缩非导电膜 (TC NCF) 技术，在每层之间用薄膜堆叠芯片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_100005fccc5a401889abe523cf3b1d74@000000_oswg187755oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>SK海力士的 MR-MUF 技术可一次性封装多层 DRAM。在 DRAM 下方，有用于连接芯片的铅基“凸块”，MR 技术涉及加热并同时熔化所有这些凸块以进行焊接。连接所有 DRAM 后，将执行称为 MUF 的工艺来保护芯片，通过注入一种以出色的散热性而闻名的环氧密封化合物来填充芯片之间的间隙并将其封装起来，然后通过施加热量和压力使组件变硬，从而完成 HBM。SK海力士将此过程描述为“像在烤箱中烘烤一样均匀地施加热量并一次性粘合所有芯片，使其稳定而高效。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_ce5f8fa3a96f48c99d3ce5cc51a4f2a9@000000_oswg407705oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三星的 TC NCF 被称为“非导电薄膜热压”，与MR-MUF略有不同。其每次堆叠芯片时，都会在各层之间放置一层非导电粘合膜。该膜是一种聚合物材料，用于将芯片彼此隔离，并保护连接点免受冲击。三星逐步降低了 NCF 材料的厚度，将其降至 12 层第五代 HBM3E 的 7 微米 (µm)。三星表示：“这种方法的优点是可以最大限度地减少随着层数增加和芯片厚度减小而可能发生的翘曲，使其更适合构建更高的堆栈。”</p><p>但三星显然出现了判断失误，TC NCF远不如MR-MUF来得稳定，据海外分析师表示，三星HBM3芯片的生产良率约为10%~20%，而SK海力士的HBM3良率可达60%~70%。</p><p>也有业内人士表示：“三星似乎在用于 HBM 封装的 TC-NCF 工艺中面临产能问题，仅仅因为他们在内存半导体领域的主导地位，就认为他们的技术天生就适用，这种想法已经过时了。三星的HBM3E样品的功耗是SK海力士的两倍多，这些问题导致人们批评其性能相对于功耗太低。”</p><p>而路透社在5月24日报道也印证了这些问题，据知情人士称，三星最新的HBM芯片尚未通过英伟达的测试，原因是存在发热和功耗问题。这些问题不仅影响到了三星的 HBM3 芯片，也影响到这家韩国科技巨头打算在今年推向市场的HBM3E 芯片。</p><p>韩国成均馆大学化学工程系的权锡俊教授表示：“TSV（硅通孔）对于 8 层及以上的 HBM 封装至关重要，但三星尚未妥善管理这一级别的量产质量控制，导致即使在 12 层时也会出现预期的挑战。”他补充道， “尽管三星的 TC-NCF 系列在理论上随着多层的改进而有所改善，但实现高良率封装仍然具有挑战性，尤其是在更高的层数中。”</p><p>在市场判断上的失误很容易解决，但在技术路线上的失误恐怕就没那么容易纠正了，这也可能是三星5月21日宣布半导体部门紧急换帅的原因之一，新任负责人全永鉉之前就处理过SDI在三星Note7手机电池发热起火的危机，让有半导体经验的他来当救火队员，算是一个相对合适的选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_ddb273a3e93140af8149f13db1bf62c6@000000_oswg1105409oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，根据 Merits Securities 的数据，今年第一季度，SK 海力士占据了 59% 的 HBM 市场份额，而三星电子占据了 37%，但三星占据这些市场份额并非是它的产品获得了多少客户的认可，而是海力士承载不了太多的HBM订单。</p><p>在HBM上的失败甚至导致了三星电子半导体部门内部出现了“SK海力士分包商”这样的的自嘲说法。"有很多人说，SK 海力士已经成为 HBM 市场的全球主要供应商，而三星已经沦落到只能接受 SK 海力士无法完成的多余订单的境地，"三星 DS（设备解决方案）部门的一名员工说，“我经常和同事们谈论，昔日半导体强国的好日子已经一去不复返了，缺乏领导力，无法解读市场趋势并为之做好准备，这才是问题所在。”</p><p>在各种有关三星HBM不行的消息漫天飞的当下，三星所发表的“正在按计划顺利进行”的声明，多少显得有些苍白无力。</p><p>数十年来一直在内存中处于领导地位的三星，因技术的失误而被海力士拉近了差距，甚至可能因此而导致衰落，随着它的代工竞争对手台积电与SK海力士签署HBM相关协议，开始进军内存半导体领域，这种危机感显然会进一步加重。</p><p>在AI时代里， HBM这样的定制内存成为了内存关键，即使是相对弱势的美光，近两年也开足了马力追赶，曾经在传统的DRAM和NAND里叱咤风云的三星，却显得有些措手不及，它的好日子也已经到头了吗？</p><p><strong>写在最后</strong></p><p>这两位半导体市场的霸主，一位折戟于服务器，一位败走于HBM，倘若把时间倒退回2016年左右，那时的人们恐怕不会相信，它们竟然会犯下如此明显的错误。</p><p>如何挽回损失，维持自己的霸主地位，这是摆在英特尔CEO和三星半导体事业部长面前的现实问题，不过在解决之前，如何保证不会重蹈覆辙，或许是两家乃至更多半导体公司所需要思考的。</p><p>最后，多说一句，如果说半导体龙头的位置真的被诅咒了，我开始为最近登顶的英伟达担忧了？</p><p>&nbsp;</p><p>*免责声明：本文由作者原创。文章内容系作者个人观点，半导体行业观察转载仅为了传达一种不同的观点，不代表半导体行业观察对该观点赞同或支持，如果有任何异议，欢迎联系半导体行业观察。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247739543&amp;idx=1&amp;sn=86d932eadd61253912a9f3f486ce8294&amp;chksm=cf1fb005a1a1f13fbcd8b146bb449e186aee5af61ca0f0f510e23ec3c8b1731aca6af1317a5d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：邵逸琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2790587807449987</id>
            <title>实地探访“全球最具创新性的一平方英里”：上百个IPO在此诞生，前20药企扎根19家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2790587807449987</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2790587807449987</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 06:00:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 凌晨, 波士顿-剑桥-肯德尔广场, 生命科学创新, 创新中心
<br>
<br>
总结: 波士顿-剑桥-肯德尔广场是全球最具创新性的生命科学创新中心之一，从工业废墟转变为生物医药创新高地，吸引了全球顶尖的生物科技公司和研究机构。这里汇聚了大量的风险投资和人才，成为生命科学领域的领先者。MIT和哈佛大学的支持和合作也为这里的创新发展提供了强大动力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>凌晨，波士顿-剑桥-肯德尔广场的研发大楼依旧灯火通明。&nbsp;</p><p>不一会，当清晨的第一缕阳光透过云层，这座城又开始焕发活力。&nbsp;</p><p>不少人或许听过 “凌晨四点的洛杉矶”的励志故事，而我们这周却亲历了“凌晨四点的波士顿”。&nbsp;</p><p>如白昼的深夜，生命科学创新在这里不断生根、发芽、结果。&nbsp;</p><p>2024年5月，动脉网受邀来到美国波士顿，进行了为期一周的学习访谈，并与肯德尔广场附近的创新中心和实验室进行了大量交流。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_ad1100f44b1340a38c90f8ef985024e5@000000_oswg125218oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>肯德尔广场的凌晨，动脉网摄&nbsp;</p><p><strong>从工业废墟到</strong></p><p><strong>生命科学高地</strong></p><p>我们此行的目的地是被誉为“全球最具创新性的一平方英里”的波士顿-剑桥-肯德尔广场。&nbsp;</p><p>据介绍，这里目前拥有超过200家生命科学公司，超过80家风险投资公司以及超过850家初创企业，堪称全球生物技术公司最集中的地方。&nbsp;</p><p>我们同时查询了动脉橙数据库，检索波士顿和剑桥地区的创新企业，发现目前当地超过500家生物医药企业有过融资，其中上百家企业已经成功IPO或被大药企并购。&nbsp;</p><p>肯德尔广场早期是查尔斯河旁的盐沼地，从美国南北战争到20世纪上半叶，这里都是工业中心，主要生产自行车轮胎、肥皂、望远镜镜头、乒乓球拍等产品。&nbsp;</p><p>到20世纪40年代中期，其产业业态发生巨变，大量企业开始外迁寻求更廉价的劳动力，这里逐渐变成了工业废墟。由于公司失速、居民失业，这个区域也迅速失去了活力。&nbsp;</p><p>从传统工业区转变为生物医药创新高地，肯德尔广场成为美国生物医药产业从萌芽到领先的缔造者。&nbsp;</p><p>在Jonathan Gruber撰写的《美国创新简史》中曾介绍到，在最困难的时候，剑桥市长向肯德尔广场的著名“居民”麻省理工学院求助。1960年，麻省理工学院校长James Rhyne Killian宣布收购前肥皂制造商勒弗兄弟的厂址，并将其开发为绰号“技术广场”的写字楼区。&nbsp;</p><p>由此，埋下了创新的种子。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_93113ee89ffd424a96239ad15cbaa9ac@000000_oswg202600oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>波士顿-剑桥地区的基因小镇（Genetown）聚集了大量的生物科技公司，动脉网摄&nbsp;</p><p>在生命科学领域，1974年，Salvador Luria教授创立MIT癌症研究中心，组建了包括5名诺贝尔奖得主的分子生物学家“梦之队”。&nbsp;</p><p>其中麻省理工学院诺贝尔奖获得者Phillip Sharp教授最初在日内瓦创立了一家重组DNA技术的企业。随后，他希望公司尽可能地接近他的实验室，于是公司总部在1982年搬到肯德尔广场，成就了如今神经科学领域的先锋——渤健公司。&nbsp;</p><p>在良好生态的促进下，美国健赞公司（赛诺菲-安万特201亿美元收购）于1990年将总部迁到这里，美国千禧制药（武田制药88亿美元收购）于1993年在这里成立。&nbsp;</p><p>目前，全球最大的20家医药公司中，除了罗氏以外，其余19家均在这里设有创新研发中心。&nbsp;</p><p>我们目光所及，是随处可见的药企大楼，拜耳、诺华、辉瑞、渤健、默克、安进等MNC异常醒目，同时聚集了Moderna、Karuna、Beam Therapeutics等全球知名Biotech。&nbsp;</p><p>亦有不少中国Biotech在此落户，在制定战略时，他们常常会以“波士顿经验”为导向。&nbsp;</p><p><strong>&nbsp; 创新源于科研，</strong></p><p><strong>离不开MIT与哈佛</strong></p><p>创新需要环境、需要资本、更需要人才，这些恰好成为了肯德尔广场的“天时地利人和”。&nbsp;</p><p>在美丽的查尔斯河畔，肯德尔广场的楼宇布局合理美观，不仅注重科研办公场景的创新构建，同时还兼顾营造出生活和娱乐为一体的舒适体感。&nbsp;</p><p>马萨诸塞州对肯德尔广场的支持也显而易见，这里汇聚了全球顶尖的风险投资机构，投资规模早早突破了数百亿美元。在2023年12月麻州州长Maura Healey公布的未来4年经济发展计划中，明确提出了“引领未来几代人”的口号，并将生命科学和医疗保健领域排在优先发展的第一位。&nbsp;</p><p>肯德尔广场的地下有一条建于1897年的红线地铁，这也是美国第一条地铁，从“Kendall/MIT”到“Harvard”就两站地铁，连接着世界上两座著名的研究型学府：麻省理工学院（MIT）和哈佛大学，在”2024年QS世界大学排行榜”中，这两所大学分别位列全球第一和全球第四。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_003f0cff592949459005ea9a805f79ed@000000_oswg88438oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>研究人员在博德研究所做实验。资料图&nbsp;</p><p>在“Kendall/MIT”周边汇聚了大量全球顶尖企业、机构和研究所。位于马萨诸塞州剑桥大街415号的博德研究所是我们此行的目的地之一，这也是MIT和哈佛大学在生命科学领域的科研明珠。&nbsp;</p><p>博德研究所创立于2003 年 6 月，其目标是系统性解析疾病遗传学基础、研发有效预防诊断与治疗手段。通过建立“两校一所”的跨机构协同创新机制，以促进学科交叉、机构协同、跨界合作的探索性实验。在20年时间里，博德研究所已成为世界顶尖研究中心之一。&nbsp;</p><p>博德研究所7楼是与拜耳联合成立的精准心脏病学实验室，据实验室负责人Carla Klattenhoff 博士介绍，拜耳和博德自2013年起开始开展肿瘤学合作，2015年又合作了心血管疗法。精准心脏病学实验室自2018年建立，其目的是利用创新技术更好地了解心血管疾病，以寻找新的药物靶点。&nbsp;</p><p>在实验室里，我们甚至难以区分哪些是拜耳的科学家，哪些是博德的科学家，这样的联合研发团队组合从底层设计上就建立了高度的协同性，通过共同管理和决策，以及项目和知识产权共享的方式，让双方更好地实现价值创造。&nbsp;</p><p>心血管疾病是全球死亡的主要原因之一，在世界卫生组织统计中占总死亡率的32%，每年死亡数据也呈上升趋势。心脏病发作会杀死数百万个心肌细胞，使心脏处于衰弱状态。由于人体无法自行再生心肌细胞，因此心脏移植是心衰患者目前唯一临床可行的选择。鉴于全心脏移植费用昂贵且难以获得供体，细胞疗法的探索成为热门研究方向。&nbsp;</p><p>博德研究所工作人员向我们演示了心肌细胞从建模到染色到筛选的全流程以及专利细胞培养皿，其原理是利用IPSC诱导多能干细胞，更好地还原和培养心肌干细胞，通过运输和注射到心脏受损区域，以促进其再生和功能恢复。当然，目前尚处于临床前研究阶段。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_c16b2b49542d49c0b99c9740db6b08c1@000000_oswg99481oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>哈佛大学陈曾熙公共卫生学院。动脉网摄&nbsp;</p><p>不仅是博德研究所，在拥有百年历史的哈佛大学陈曾熙公共卫生学院（原哈佛大学公共卫生学院）里，美国癌症研究学会院士Timothy Rebbeck教授向我们展示了哈佛公卫在癌症预防和早检方向的研究成果。&nbsp;</p><p>液体活检是Timothy Rebbeck教授特别期待且看好的一项精准诊断技术。&nbsp;</p><p>比较有意思的话题是，美国和中国在液体活检领域遭遇的困境比较类似，即液体活检的特异性和敏感性还存在明显不足，且现阶段缺乏有效的商业化路径，这一项目的主要研发经费来自政府和风险投资机构。无论在哪，成本和时间投入都是技术创新绕不开的课题。&nbsp;</p><p>哈佛医学院外有一条著名街区Longwood，波士顿儿童医院、布列根和妇女医院、贝斯以色列女执事医疗中心、丹娜法伯癌症研究院、Joslin糖尿病中心都从我们眼前掠过，不远处还有麻省总医院，这些麻省理工学院和哈佛大学的附属医疗机构已成为“美国乃至全球最顶尖医院”的代名词。&nbsp;</p><p>如果说麻省理工学院和哈佛大学让肯德尔广场成为美国生物科研的“创新心脏”，那么源源不断的产业创新投入和孵化才是其真正的“供血系统”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_b681eb2ca14e431b99f47f1e6d2ee760@000000_oswg113290oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>工作人员在拜耳研究与创新中心做实验。资料图&nbsp;</p><p>2022年，肯德尔广场中心迎来一位新朋友——拜耳研究与创新中心（BRIC），拜耳为此耗资1.4亿美元打造，成为其精准分子肿瘤学研究团队驻地。&nbsp;</p><p>此前，拜耳以15亿美元收购化学蛋白质组学平台Vividion，启动了包括多个精准肿瘤学靶点以及精准免疫学靶点的重点项目。&nbsp;</p><p>过去，拜耳凭借索拉非尼与瑞戈非尼在肝癌领域声名鹊起，如今为壮大肿瘤学的地位，前列腺癌成为重点突破的切入口。&nbsp;</p><p>两款已上市产品诺倍戈（达罗他胺）和多菲戈（氯化镭 [223Ra] 注射液）为拜耳在前列腺癌治疗领域积累了不少优势。&nbsp;</p><p>前者是一款口服雄激素受体抑制剂（ARi ），获批用于治疗非转移去势抵抗性前列腺癌（nmCRPC），及转移性激素敏感性前列腺癌（mHSPC）。目前，诺倍戈也被纳入中国医保。&nbsp;</p><p>后者是目前首个且唯一获批证明能够延长转移性去势抵抗性前列腺癌(mCRPC)男性患者生存期的靶向α疗法（T α T）。&nbsp;</p><p>此外，自2021年收购Noria Therapeutics和PSMA Therapeutics后，拜耳还搭建起Ac-225标记的前列腺特异性膜抗原（PSMA）靶向核素产品管线。&nbsp;</p><p>截至2023年6月，9款候选药物串起拜耳RDC管线，其中具备first-in-class以及best-in-class双重潜质的候选药物BAY 3546828已于2023年9月启动治疗前列腺癌的I期研究。&nbsp;</p><p>不仅是肿瘤学，细胞和基因疗法也是拜耳研究与创新中心的主要研究方向之一。故此，拜耳研究与创新中心还承担着加强拜耳研发部门与拜耳子公司以及其他外部合作伙伴之间（如博德研究所）的合作使命。&nbsp;</p><p>在拜耳的战略里，医疗领域的疗法创新主要分为三个阶段：小分子药物-大分子和靶向药物-细胞和基因疗法，而针对现阶段没有突出疗效或缺乏有效治疗的适应症，细胞和基因疗法在未来有可能带来新的突破。&nbsp;</p><p>从2023年Q3的FDA披露的数据来看，目前在细胞基因疗法领域有29个产品获批，约3800个在研管线。&nbsp;</p><p>全球来看，目前已有数十款治疗肿瘤、获得性和遗传性疾病的细胞基因疗法已获批上市，而用于神经退行性疾病、心血管疾病、自身免疫等领域的在研产品也受到广泛关注。&nbsp;</p><p>据拜耳处方药事业部细胞和基因疗法业务商业策略和运营负责人Doug Danison介绍，拜耳目前拥有七个处于临床阶段的管线，重点方向是针对引起衰弱及难治性疾病的疗法，如帕金森症、充血性心衰等。&nbsp;</p><p>近几年，拜耳陆续为建立细胞和基因疗法平台投资超过35亿欧元，包括收购细胞疗法企业BlueRock进军iPSC领域、收购基因疗法企业AskBio获得AAV腺相关病毒载体平台。他们是拜耳在细胞基因领域的主要合作方及子公司，其他合作方还包括Mammoth Biosciences、Acuitas Therapeutics。&nbsp;</p><p>BlueRock是一家专注于利用iPSC诱导性多能干细胞平台开发神经病学、心脏病学和免疫学领域的工程细胞疗法，目前拥有9个产品管线，其首个帕金森病研究项目已进入临床阶段，神经退行性疾病和遗传性视网膜管线即将推进临床研究。&nbsp;</p><p>AskBio则是一家基于AAV腺相关病毒载体的基因疗法公司，其管线组合包括用于治疗神经肌肉、中枢神经系统、心血管与代谢性疾病的临床前和临床阶段候选药物，例如庞贝氏症、帕金森症和充血性心力衰竭的疗法，以及用于治疗血友病和杜兴氏肌肉营养不良症的授权开发临床候选药物。&nbsp;</p><p>在适应症的选择上，帕金森病研究在BlueRock和AskBio的产品管线中都占据重要位置。&nbsp;</p><p>BlueRock是利用由多能干细胞（PSC）衍生的多巴胺能前体细胞，开发一种细胞疗法，旨在让大脑重新受神经支配，恢复失去的多巴胺能功能；AskBio的基因疗法旨在上调大脑中自然存在的基因，该基因负责GDNF（胶质细胞源性神经营养因子）蛋白质的表达。这种蛋白质将有助于挽救和刺激逐渐死亡的神经元，这类神经元则负责产生多巴胺。&nbsp;</p><p>无论是利用细胞疗法还是基因疗法，对于神经系统疾病的研究和攻克显得至关重要，用不断创新的技术去满足临床未满足需求，这才是科研的意义，也是科学家们最想实现的价值。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240525/v2_f783d61d278b44a198aa33fb46789f21@000000_oswg91108oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>拜耳在中国、美国、德国、日本搭建Co.Lab全球共创平台。图为拜耳Co.Lab剑桥。动脉网摄&nbsp;</p><p>除了疗法研究以外，在生态建设上，为了更好地孵化并推动细胞和基因疗法及肿瘤领域的优秀初创企业与早期创新项目，拜耳还在中国、美国、德国、日本搭建Co.Lab全球共创平台。&nbsp;</p><p>据Co.Lab全球负责人Friedemann Janus博士介绍，Co.Lab将在全球范围内挑选极具发展潜力的细胞和基因疗法及肿瘤领域的早期创新成果。除了提供先进的实验室设备及共享办公空间外，拜耳还为这些初创公司提供专业知识及创业辅导，并帮助他们对接全球医药产业生态及创新合作网络，同时更希望与他们一同探索进一步合作的可能，让这些项目得到更有效、更快速的发展。&nbsp;</p><p>目前，位于美国剑桥的Co.Lab已有8家细胞和基因疗法及肿瘤领域的初创企业入驻。与此同时，拜耳还与上海生物医药前沿产业创新中心合作，在上海张江共建Co.Lab。这将是拜耳在亚太地区设立的最大共创空间。Co.Lab上海计划于2024年9月正式开幕，首批入驻企业招募工作正在进行。&nbsp;</p><p><strong>&nbsp; 创新：始于科研，</strong></p><p><strong>成于孵化</strong></p><p>从工业中心被迫转型开始，历经超过50年才缔造了今天的肯德尔广场。我们感受它如今创新力的同时，感觉是理所应当的，可这背后也是几代人几个周期的耕耘。做好一件事情并不难，但要持续做好创新这件事，就需要源源不断的动力。如果复盘它的成功经验，可以有许多要素，我们尝试从“基础建设-人才赋能-生态持续”的方向做个简单总结。&nbsp;</p><p>在物理空间上，肯德尔广场给我们最大的印象是既拥有大量富有科技感的新时代楼宇，又体现出与旧时代建筑有机融合的独有魅力。在设计上，这里强调了区域的开放性包容性，实验室之于大楼，干净、通透、明亮，落地窗外有美丽的查尔斯河；这里也突出了公共空间的互动性，咖啡间、图书室、围坐一起的开放会议室比比皆是。以这样的基础为底色，不仅成就了科研的热土，还是一个充满生活与娱乐为一体的混合创新区，科学家们在面对冰冷的仪器之余，还能充分感受生活的美好。&nbsp;</p><p>人才是一个地区能否持续创新的源动力，在这里，最不缺的就是人才。肯德尔广场之所以能够成为全球最具影响力的生物科技高地，与麻省理工学院和哈佛大学的创新人才资源“赋能”密不可分。从“Kendall/MIT”到“Harvard”的两站地铁，连接着美国乃至全球最顶尖的人才命脉。人才满足供给侧的背后，就是科研成果的源源输出。&nbsp;</p><p>创新需要付出成本和时间，哪怕你是麻省理工和哈佛，也不可能一蹴而就。生物科技生态的可持续发展并不是突然做出一个爆款，也不是累计完成多少融资。以细胞基因治疗赛道为对比，如果说小分子药物的特质是结构式决定的，那么生物药的特质就是工艺过程决定的。中国在管线数量以及技术水平上已经不输甚至优于美国，但在工艺过程处理上，整个行业还有很长的路要走。同时，人才建设、成本投入、时间积累，都需要我们付出更多的耐心。&nbsp;</p><p>正如拜耳的科学家们给我们传递的观点：在没有后顾之忧（融资）之后，我们可以更专注于研究，去攻克临床未满足需求，现阶段很多研究都处于早期，我们需要时间去探索技术，最终为患者的疾病找到解法。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650633755&amp;idx=1&amp;sn=8d422031092515606fe14fe35f2cf0ef&amp;chksm=bfd4b26adfb3d63324e902c7378a208677018d6d5497d7a1abdd8ce0cf05df19d6449bbc8125&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：刘东，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2790033445553033</id>
            <title>卖得太便宜，京东被联合抵制了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2790033445553033</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2790033445553033</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 06:00:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商卖家, 618, 双11, 出版机构, 京东
<br>
<br>
总结: 电商卖家为提高销售额在618和双11做计划，京东促销力度过大导致部分出版机构联合抵制，京东要求出版机构参与活动折扣过大，出版机构担心长期影响市场健康发展，京东回应折扣力度高是为了消费者和伙伴增加销量，网友分成两派支持出版社和京东，出版机构抵制影响京东618活动，图书零售行业增长停滞，实洋规模下降反映图书折扣更低，出版社实体书销售额普遍下降。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_c0d75ffed07d41c0b34bcab344ee6267@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于电商卖家来说，每年 618 和双 11，都会早早做好计划，摩拳擦掌，要在这两个购物节里，把一年的销售额提上去。&nbsp;</p><p>然而，最近却有一些出版机构，因为京东提出的促销活动方案优惠力度过大，于是联合抵制京东，撂挑子不参加 618 活动了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_3acb4ebe1e7a4b5eb959d47a5a629d6b@000000_oswg172538oswg1080oswg1423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从他们发表的声明来看，起因是京东要求他们在活动期间，全品类的图书都得以 20% 到 30% 的折扣参与价保活动，他们为了“维护市场的长期健康发展”，不参与此次活动。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_a2fad9dbc0d8446b99733098c71c0bdd@000000_oswg199758oswg1080oswg1797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所谓的“维护市场的长期健康发展”其实很好理解，就是折扣价太低，出版机构承受不起，还会影响书籍后续销售。&nbsp;</p><p>之后，京东的工作人员在朋友圈进行了回应，认为自己折扣力度高是让利消费者、为伙伴 （出版机构） 增加销量、为社会创造价值。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_8f3f5c347a704918a158bee6c2b12a8e@000000_oswg202447oswg1080oswg1206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>细品一下，这位说的都是场面话，并没有解决核心争议——出版社承受不起怎么办？ 回应末尾，顺便给京东图书的活动做了一波广告。&nbsp;</p><p>在相关新闻底下，网友分成了两派，一边支持出版社，认为京东应该给出相应补贴；另一边支持京东，认为出版社经营策略有问题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_0792af120b6f43a391a6aa4a6a717134@000000_oswg179066oswg1080oswg1741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小伙伴们更支持谁？&nbsp;</p><p>这波抵制闹得沸沸扬扬，北京 10 家出版社，上海 46 家出版单位，加起来有 56 家出版单位，对京东 618 的影响，老狐认为有一定影响，但不会很大。&nbsp;</p><p>虽然这些出版机构里，像机械工业出版社、上海译文出版社、世纪文景，在出版行业有不错的图书策划能力，近些年也打造了不少爆款图书。&nbsp;</p><p>但是，头部的几家出版单位如中信出版社、人民文学出版社、中南博集天卷、北京联合出版、磨铁、新经典，他们并没有参与进来。&nbsp;</p><p>不过，这次争议也暴露了在促销活动中，平台和商家并不和谐，尤其是在图书零售这个增长停滞的行业。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_cd969825c136447b973782b7f4196e7d@000000_oswg214975oswg1080oswg1249_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据相关机构的统计，2023 年，中国图书零售市场码洋规模达到 912 亿元，同比增长 4.72%，但实洋却同比下降了 7.04%。&nbsp;</p><p>老狐给大伙解释一下，码洋就是图书的定价，图书常常打折售卖，于是实际价格就被称为实洋。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_39a208b9c40140e48968a7271146248d@000000_oswg60928oswg1058oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>码洋规模同比上涨，实洋规模同比下降，反映的就是 2023 年，图书的折扣更低了，2022 年平均折扣是 6.6 折，2023 年的平均折扣变成了 6.1 折。&nbsp;</p><p>所以大家可以看到，现在的出版社并不好过，具体到公司层面，老狐查了一些上市公司 2023 年实体书销售额数据：&nbsp;</p><p>中信出版社，下降了 4.61%、新经典下降 5.07%、读客更是下降了 18%，果麦文化好一点，增长了 3.14%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_19c126d366e84525ab3d0d04b507becd@000000_oswg110088oswg872oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而电商平台为了促进销量，策划更大的让利折扣，就有了京东要求出版社的 20% - 30% 折扣的价保政策。&nbsp;</p><p>这个优惠力度是不是前所未有，老狐没能查到，但是据报道，3 折是许多图书的成本线，出版机构参与这个活动，基本是以成本价或赔本来赚吆喝。&nbsp;</p><p>而且价格一旦降下去，就难以再恢复，这个道理，大家应该都懂，就好比咱们习惯了瑞幸的 9.9 元，现在恢复到 11.9 元，每到下单，总觉得亏了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_4114cedfd92a4e0ba61419ba6b8770da@000000_oswg458oswg104oswg51_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以这些出版机构才会在 618 掀桌子，决定不跟京东玩。&nbsp;</p><p>说起来，出版机构跟京东可谓是相爱相杀，2011 年，京东打出“全部少儿图书 4 折封顶”的促销活动，就遭到 23 家少儿类图书出版机构的抵制。&nbsp;</p><p>只不过那时还有亚马逊和当当，京东是图书电商的搅局者。如今亚马逊退出中国，当当式微，甚至入驻京东成为卖家，只剩下京东一家独大，变得更加强势。&nbsp;</p><p>但是站在另一个角度，正是像京东这样的电商平台，在今天撑起了图书的销售数据，2023，有 41.46% 的码洋是由电商渠道售出。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_28431510fa6647498676b32f5f08da5a@000000_oswg45089oswg1066oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图书零售对电商不得不依赖，但过多依赖就会对自己造成伤害。&nbsp;</p><p>站在出版机构的角度，他们真拿京东没有办法吗？&nbsp;</p><p>电商平台，淘宝对图书这块兴趣不大，而如果要去拼多多卖书，他们可能更愿意选择留在京东。&nbsp;</p><p>但另一渠道的兴起让他们对抗京东增加一些底气——短视频电商。&nbsp;</p><p>比如《人民文学》和《额尔古纳河右岸》，在董宇辉的推荐下，前者 4 小时销售额达到 1700 万，后者狂卖 150 万册，直接给作者迟子建老师买了一份养老保险。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_9b0e223dbb9645f0be050c325e6f63d7@000000_oswg157300oswg1080oswg1756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022 年，短视频电商渠道的码洋占比还只有 16.42%，到 2023 年，占比已经达到 26.67%，增长迅速，作为对比，电商平台的占比由 45.06% 下降到了 41.46%。&nbsp;</p><p>只不过，短视频电商压起价来也毫不客气，各种图书个位数卖，东方甄选甚至曾发起 1 元卖书，&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_cb7be0c9d1834795bfdfaa24c740289e@000000_oswg119499oswg1080oswg1461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一画面可能让无数出版人感到更加无奈。&nbsp;</p><p><strong>参考资料</strong> ：&nbsp;</p><p>北京开卷：年度数据 | 市场恢复正向增长，短视频电商成为第二大销售渠道&nbsp;</p><p>第一财经：56 家出版社联合抵制京东 618 大促！发生了什么&nbsp;</p><p>中国出版传媒商报：东方甄选竟然 1 元卖书！出版还能干嘛？&nbsp;</p><p><strong>编辑</strong> ：木易&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247805547&amp;idx=3&amp;sn=3b1e660349c485eee80c4d7e1c6ad5cf&amp;chksm=fd079e05d92d846eac1eb82f7c32d62003d6ace77dbe762322e83008931c30bffb6be9efa1e4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：老狐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789944896625544</id>
            <title>高管接连出走，综合成本率超过盈亏线，锦泰财险如何破局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789944896625544</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789944896625544</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 06:00:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 保险业, 高管变动, 经营压力, 业绩瓶颈
<br>
<br>
总结: 近年来，保险业面临经营压力和改革趋势，导致保险公司高管变动频繁。锦泰财险作为中西部首家在“新三板”挂牌的保险公司，高管层出现重大变故，经营层面持续微弱盈利，综合成本率持续高于100%，面临业绩瓶颈和考验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_e9e6d0b405514b52b75240874ab63a12@5569433_oswg156037oswg1920oswg817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>&nbsp;</p><p><strong>作者：宋涵</strong></p><p><strong>出品：全球财说</strong></p><p>近年，保险业经营承压、改革趋势不减，保险公司高管变动趋于频繁。个中缘由，除了部分高管到龄退休、任职到期外，也有险企为突破业绩瓶颈而进行的主动调整。</p><p>中西部首家在“新三板”挂牌的保险公司——锦泰财险，今年高管层出现重大变故，3名副总相继离职，再加上总裁位置的长期空悬，锦泰财险高管层人员奇缺。在经营层面，虽然连续微弱盈利十年，净利规模仍未有突破，综合成本率近年来持续高于100%，如何守正创新，是锦泰财险当前正面临的考验。</p><h2><strong>副总接连出走</strong></h2><p>自2023年5月任瑞洪由总经理调任为董事长后，锦泰财险总经理一职空悬一年有余。新任总经理还未有眉目，开年第一季度，3名副总相继离职，锦泰财险短时间或人才紧缺。</p><p>公司2024年1季度偿付能力报告披露，1月份公司副总经理胡科因挂职期满辞去公司职务。2个月后又有两名副总因个人原因离职，分别是副总经理熊焰，副总经理兼董事会秘书邬润龙。三名离职高管保险经验丰富，除胡科在岗时限较短，熊焰和邬润龙均为公司老人。</p><p>胡科自2023年6月起任锦泰财险副总经理，到其离职任职时间不足1年。其任职期间主要协助管理团体业务、健康险业务、信保业务事务。</p><p>其曾任国投泰康信托有限公司创新业务部信托主管；2016年6月至今就职中国太平保险集团战略客户部（协同发展部），历任战略客户一部经理、客户一处经理、金融机构处副处长、处长等职务。</p><p>熊焰2018年9月加入锦泰财险，2019年1月起任公司副总，熊焰任职期间负责团体业务、健康险业务、信保业务。在此之前其曾就职于中国银行武汉市分行、平安财险、中国平安集团；2005年11月至2017年12月历任华安财险信息总监、总裁助理。</p><p>邬润龙曾就职于中国人保、东方资管、中华联合保险集团、中华联合财险。2018年11月进入锦泰财险，2019年3月起任副总，2019年9月兼任董事会秘书；2023年7月兼任公司首席信息官。此外其还曾兼任锦泰财险临时审计责任人。任职期间主要负责公司治理、行政管理、消费者权益保护、信息管理工作。</p><p>到2024年1季度末，公司副总数量由2023年第四季度4人降至1人，仅剩主持工作的副总经理宋绍富。</p><p>除副总变动外，公司合规负责人也有变动。2023年11月，何宗红因职务变动原因辞去高级管理人员职务。</p><p>人事变动有来有往，1季度公司高管任职资格陆续被核准。4月下旬，朱雪峰副总任职资格获批。目前，锦泰财险副总2名。</p><p>何宗红请辞后，李涛被委任为临时合规负责人。今年2月其合规及风险管理部（责任追究办公室）总经理任职资格获批。</p><p>截至2024年4月28日，公司管理层精简，高级管理人员5名，包括党委专职副书记、审计责任人何林，副总经理（主持工作）宋绍富，副总经理朱雪峰，总精算师、财务负责人YU TING（余挺），合规负责人李涛。</p><p>适逢锦泰财险董事会换届，董事会、监事会结构也在变。截至4月28日，董事长任瑞洪连同7名董事不变。独立董事增至四人，原独立董事甘犁卸任，新增独立董事欧兵、独立董事冉桦、独立董事赵武，李志坚由董事调整为独立董事。</p><p>此外，彭新旗监事、晋凌燕和孙洁职工代表监事不变。另新增设外部监事两名，为李青松和杨一帆。</p><p>值得注意的是，锦泰财险董事任职资格还在更新中。5月13日，谢咏锦泰财险董事任职资格被核准。</p><p>目前，锦泰财险整个董监高处于调整期。尤其掌舵人总经理还未落定，叠加掌握经营话语权的高级管理人员短期内变动，或对公司正常运营有所影响。</p><h2><strong>投资收益率向左 综合成本率向右</strong></h2><p>锦泰财险成立于2011年，是注册及经营总部均在四川成都的全国性股份制财产保险机构，股东由中央、省、市三级国资出资设立。公司实际控制人为成都市国资委。2016年12月，锦泰保险在全国中小企业股份转让系统挂牌（证券代码：870026），是中西部首家在“新三板”挂牌的保险公司。</p><p>自成立以来，锦泰财险发展较为稳健，但业绩仍存隐忧。尤其在保险行业面临投资端和负债端的双重压力下，“马太效应”更加明显，中小险企面临保费规模上升，利润不升反降难题。其中，锦泰财险1季度表现尤为明显。</p><p>2024年第一季度，公司实现保险业务收入10.59亿元，较上年同期增长8.84%，净利亏损0.38亿元，较2023年一季度净利-0.04亿元，亏损金额明显扩大。</p><p>此次，公司盈利能力下降的主要原因或来自于投资端。一季度，公司投资端指标多在地平线以下。净资产收益率-3.62%，总资产收益率-1.01%，投资收益率-1.28%，综合投资收益率0.51%。</p><p>实际上，公司承保端同样承压。2024年1季度财险行业综合成本率整体有所上升，锦泰财险也不例外。其综合成本率为100.11%，较2023年同期提升11个百分点。其中，综合费用率26.88%，综合赔付率73.23%。这意味着公司正处于承保亏损状态。其实，自2022年披露此指标起，公司年度综合成本率分别为100.03%和100.93%，均超100%盈亏线，亟待改善业务品质。</p><p>业绩表现上，成立13年来，公司除前3年净利亏损外，其余年份均微盈利。2019-2023年公司净利0.20亿元、0.23亿元、0.31亿元、0.32亿元、0.74亿元。2023年净利取得成立来最好成绩，却仍未突破亿元大关。</p><p>净利上行同时公司主营业务增长显疲态。2011-2023年，保险业务收入为1.54亿元、4.93亿元、8.47亿元、10.96亿元、13.40亿元、14.79亿元、16.65亿元、20.37亿元、22.17亿元、23.66亿元、23.67亿元、24.07亿元、28.10亿元。可见从2019年起，公司保险业务收入增速放缓，直至2023年才又突破两位数增长。</p><h2><strong>非车险业务“危”“机”共生</strong></h2><p>锦泰财险在业务发展上，强调重视车险传统业务的同时，大力发力农业保险、信用保证保险、责任险和意健险等“四大支柱”业务。</p><p>落实到经营层面，呈现出来的却是车险业务被压降，拔高非车险业务。2024年1季度，公司签单保费10.05亿元。直销渠道签单保费6.54亿元，占比65.07%。业务方向来看，车险签单保费占比仅25.07%达2.52亿元，显然非车险业务占大头。</p><p>根据历年财报，车险业务虽仍为当家花旦，占比却有明显下滑。成立之初公司车险业务保费占比达6成以上，2017年车险保费收入首次跌破6成，此后其占比不断下滑。</p><p>2019-2022年车险保费收入占比维持在4成多，到2023年下降至38%。期间，车险业务长期亏损，承保亏损额为1.26亿元、1.48亿元、1.02亿元、0.87亿元、0.83亿元。可喜的是，亏损金额在收窄。</p><p>反观，非车险业务近年来发展势头迅猛，保费规模迅速扩张。2019年时公司短期健康险、责任险、农业险保费收入占比为33.06%，到2023年迅速扩张至54.34%。其中，仅2023年一年短期健康险业务较2022年就同比增长了99.12%，一跃成为公司第二大险种。</p><p>值得注意的是，公司短期健康险盈利能力待解，近五年承保均亏损，亏损额累计达1.71亿元。</p><p>目前车险市场内卷加剧，成本越来越高，盈利受限。多数财险公司向非车险转型，然此业务则是公认的复杂程度高。现阶段非车险产品与服务同质化程度较高，创新度低；承保效益仍偏弱。转型非车险是“说”易“做”难。追求差异化经营既是出路也是挑战。</p><p>一般来说，财险公司的资产负债久期较短，业务层面或资产端稍有不慎就会产生经营风险。锦泰财险或基于此考虑，于2023年12月实施定增，主要目的为补充公司资本金，增强资本实力，提升偿付能力。这也从侧面印证，锦泰财险现阶段面临较强的经营压力。</p><p>偿付能力一贯被喻为保险公司的“生命线”，明面上看锦泰财险偿付能力较为充足，维持在250%以上。事实上，2024年第1季度，公司偿付能力有所下滑。其中，核心偿付能力充足率较上季度末下降7.56个百分点，降至268.36%；综合偿付能力充足率较上季度末下降8.22个百分点，降至284.52%。</p><p>与此同时，锦泰财险定增结果显露端倪。截至2024年1季度末，公司以股票定向发行方式向8名投资人共计发行股份约12.79亿股，共募集到股份认购资金人民币20.98亿元，距原计划募集资金26.24亿元仍有差距。目前，该融资事项尚待国家金融监督管理总局四川监管局核准。</p><p>&nbsp;</p><p>敬告读者：本文基于公开资料信息或受访者提供的相关内容撰写，全球财说及文章作者不保证相关信息资料的完整性和准确性。无论何种情况下，本文内容均不构成投资建议。市场有风险，投资需谨慎！未经许可不得转载、抄袭。</p><p>本文来自“全球财说”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789939655115909</id>
            <title>电动汽车正在为小米估值打开上升空间</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789939655115909</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789939655115909</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 02:02:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公司估值, 小米汽车, 业绩表现, 产能提升
<br>
<br>
总结: 小米公司未来的估值将取决于汽车交付情况和传统业务的韧性。小米汽车业务的发展对公司估值有重要影响，尤其是SU7的交付量和产能提升。市场对小米汽车的关注度逐渐增加，未来几年的业务收入和毛利率也备受关注。同时，小米汽车在智能驾驶领域的投入和发展也是公司转型的重要一环。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>公司未来估值弹性将基于汽车交付情况以及传统业务韧性。</p><p>5月23日晚，小米（1810.HK）公布了SU7上市后的首份财报，市场关注重心包括公司毛利率变化以及汽车业务加成。&nbsp;</p><p>报告期内，小米收入同比增长27%至755亿元，经调整净利润同比增长101%至65亿元，毛利率同比提升2.8%至22.3%——彭博分析师此前预计，小米本季度收入为734亿元，经调整净利润51亿元，毛利率21.3%。&nbsp;</p><p>一季度收入超出预期，主要是由手机业务驱动——期内出货量同比增幅达33.7%；毛利率提升则来自IoT与生活消费产品和互联网服务。&nbsp;</p><p>今年以来，小米共计回购股票22.5亿港元，已经超过了去年全年。&nbsp;</p><p>由于资本市场已经消化部分业绩预期，小米股价截至5月24日收盘下跌3.38%至18.3港元，60日内上涨38.43%，年初至今涨幅达到17.31%。其中，汽车业务进展是公司股价动力之一——3月12日SU7官宣之初，小米股价飙升11.34%；3月28日晚上市后，小米股价在下个交易日（4月2日）上涨8.97%。&nbsp;</p><p>一季报中，汽车业务的业绩贡献并未体现。目前，SU7交付量已经突破1万辆大关，后续还需提升产能保证下个阶段交付。摩根大通、华泰证券、浦银国际等机构已将汽车业务纳入小米估值考量，给出公司目标价在23港元-25港元之间。&nbsp;</p><p>小米高层在电话会上表示，SU7得到了市场广泛关注，并且收获强劲的订单需求。公司预计二季度开始，将单独公布汽车业务的收入和毛利情况。&nbsp;</p><p>接下来，市场将继续关注小米汽车的成长性，以及传统业务的“造血”能力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_a01b025ec54f497d9f5307c2c351761a@000000_oswg867358oswg1080oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>SU7带来估值增量</strong>&nbsp;</p><p>3月28日发售以来，“小米汽车”相关词条频繁登上微博热搜。5月15日，小米宣布第1万台SU7销售达成，距离4月3日正式交付仅用了43天时间，成为销量最快破万的新势力车企之一。其中，四月汽车交付量为7058辆。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_f76e70ab508d41128e1d6afa9e46a228@000000_oswg89601oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>单位：辆&nbsp;</p><p>来源：企业公告&nbsp;</p><p>制图：《巴伦周刊》中文版&nbsp;</p><p>“小米汽车的目标是6月单月销量破万，全年交付量超过10万台，甚至挑战12万台。”小米集团总裁卢伟冰表示。&nbsp;</p><p>如果产能顺利跟上，小米汽车达成10万销量并不困难——截至4月30日，小米已收到8.8万份确认订单。在销售网络方面，小米计划到2024年年底汽车销售门店覆盖46城、达到219家，服务中心覆盖86城、达到143家。&nbsp;</p><p>摩根大通认为，小米业绩表现的关键催化剂仍为旗下电动车业务，公司未来数季的销售量及订单都可能会保持强劲，预计2024年汽车出货量超过10万辆。&nbsp;</p><p>目前，交付周期是SU7面临的最大挑战之一——小米汽车APP显示，用户锁单后预计29-32周交付。正如小米集团创始人雷军所说，SU7在同级产品中属于“爆品”。可是，“50万以内没有对手”有些乐观——在20-30万价格带，特斯拉Model 3、比亚迪汉EV、极氪007、智界S7、小鹏P7、蔚来ET5等明星车型，都可能“截胡”SU7。&nbsp;</p><p>为此，卢伟冰称汽车工厂的产能爬坡正在全力提速，6月将开启“双班”。“我们的确也有新车型开发，但现在公司的全部精力都在SU7交付上。”卢伟冰说。&nbsp;</p><p>由于SU7从4月开始交付，一季报中没有披露相关业绩贡献，只提到包括智能电动汽车等创新业务费用为23亿元。同时，公司研发投入同比增长25.4%至52亿元，与去年单季均值基本持平。&nbsp;</p><p>在4月召开的投资者日活动上，雷军预计，小米汽车毛利率大概会在5%-10%——这个区间对于新晋车企并不低，但距离盈利还有较长路程。&nbsp;</p><p>与之对比，除了特斯拉（TSLA.O）和比亚迪（002594.SZ、1211.HK）两家业内龙头，能够持续盈利的理想汽车（LI.O、2015.HK），一季度平均月销达到2.7万辆，汽车毛利率达到19.3%。一季度，小鹏汽车（XPEV.N、9868.HK）平均月销为7274辆，汽车毛利率为5.5%；蔚来（NIO.N、9866.HK）平均月销1万辆，当季汽车毛利率尚未公布。&nbsp;</p><p>华泰证券预计，2024-2026年，小米汽车相关业务收入将依次达到240亿元、480亿元和720亿元；毛利率分别为3%、6%和7%。也就是说，该机构看好小米汽车未来三年的成长性，但何时盈利仍未可知。&nbsp;</p><p>目前，已有多家机构对小米汽车进行估值。其中，华泰证券给予公司智能汽车业务2.5倍2025年预测市销率，对应每股5.2港元，约占公司目标估值的20.9%；浦银国际给出2倍2025年预测市销率，对应每股4.1港元，估值占比约为17.3%。&nbsp;</p><p>SU7上市初期，小米汽车凭借产品塑造、流量生态和渠道协同，在竞争激烈的新能源汽车市场杀出一条新的路径，为公司估值贡献了力量。中长期来看，品牌与产品能力、前沿技术实力、需求结构变化、供应链保障等多重因素，都将影响小米汽车后续发展。&nbsp;</p><p>卢伟冰特别提到，智能驾驶是新能源汽车战略高点，小米目标是完成端到端的全程自研。公司计划在智驾领域一期投入47亿元，今年预算15亿元。一季报显示，小米预计5月底前在中国大陆10个城市开通城市驾驶辅助（NOA），8月在大陆全面开通NOA。&nbsp;</p><p><strong>“人车家全生态”转型期</strong>&nbsp;</p><p>相较于高成长性的汽车业务，小米智能手机业务表现稳定，一季度继续回暖——出货量同比提升33.7%至4060万部，带动收入同比增长32.9%至465亿元。期间，小米新款智能手机14 Ultra于2月上市。&nbsp;</p><p>根据Canalys统计，一季度，全球智能手机市场同比增长10%，达到2.96亿部，在经历了十个季度后首次迎来双位数增长。其中，小米以14%的市场份额保持行业第三，较去年同期提高3%。在中国大陆市场，小米并未进入出货量榜单前五。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_412c84dc9bc04bd599c82d2b42e0ae05@000000_oswg270748oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来源：Canalys&nbsp;</p><p>小米出货量增长主要来自海外市场扩张。印度受挫之后，小米从2023年开始加码新兴市场。小米财报援引Canalys数据称，一季度，公司在中东、拉美、东南亚和非洲智能手机市场份额分别为20.9%、15.3%、16.5%和10.6%，同比均实现增长。&nbsp;</p><p>由于ASP（平均售价）较低的境外市场收入占比增加，小米手机的ASP同比减少0.6%至1144.7元。不过，得益于产品结构改善以及核心零部件成本下降，智能手机业务毛利率并未下滑，同比提升3.6%至14.8%。&nbsp;</p><p>对比苹果（AAPL.O）手机，按照iPhone一季度收入460亿美元（约合3333亿元），以及Canalys统计的4870万部出货量推算，iPhone的ASP约为945美元（约合6846元）。&nbsp;</p><p>“下半年，我们会延续同比增长态势，全年出货量应该超过1.6亿部。”卢伟冰表示，高端化方面，小米在4000-6000元价格段站得很稳，下一步是对6000-10000元价格段的突破，接下来大家也会看到我们的动作。&nbsp;</p><p>手机业务之外，IoT与生活消费品的收入同比增长21%至204亿元，其中平板收入同比增加70.5%；毛利率同比提升4.1%至19.9%，主要由平板及可穿戴设备带动。1月，小米发布了Xiaomi Pad6s系列平板。&nbsp;</p><p>互联网服务（包括广告、游戏及其他增值业务）收入同比增长14.5%至80亿元，毛利率同比提高1.9%至74.2%。基于持续扩张的海外业务，小米境外互联网服务收入同比增长39%至25亿元，在整体收入中占比为31.2%，同比提升5.5%。&nbsp;</p><p>上述因素综合作用下，小米一季度毛利率实现了同比、环比的双增长。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_d5db0e2b6dec4b6d82ad2c711b727929@000000_oswg45134oswg1076oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来源：公司财报&nbsp;</p><p>制图：《巴伦周刊》中文版&nbsp;</p><p>从收入结构来看，高毛利率的互联网收入占小米收入的比例依然不高。想要获得更高毛利率，小米在坚持高端化战略的同时，还要进一步提高互联网收入。卢伟冰称，有了手机和汽车这两大品类，对于其他品类的高端化将有非常大的加持作用。&nbsp;</p><p>目前，小米智能座舱搭载了澎湃OS系统，可以实现车机和手机跨端互联、车机和米家智能设备互联，这也是小米“人车家全生态”战略的基础布局。随着SU7销量提升，互联网收入有望继续增长。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_a802d93277044fb28d2078afef749246@000000_oswg79156oswg1076oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_e6553b34b64c4c3086d101c80d95dc91@000000_oswg76478oswg1078oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来源：公司财报&nbsp;</p><p>制图：《巴伦周刊》中文版&nbsp;</p><p>在2024投资者日上，小米管理层给到2024年的公司指引是，主营业务收入超过3000亿元，包括汽车在内的新业务研发上投入为110亿-120亿元——超过小米汽车在过去三年研发投入总和100亿元。&nbsp;</p><p>目前，小米的现金储备较为充足——截至3月31日同比增长34.7%至1273亿元，可以支撑小米汽车业务投入。截至3月31日，理想汽车和小鹏汽车的现金储备分别为989亿元和414亿元。&nbsp;</p><p>一季报过后，SU7为小米估值带来了新的增量空间，公司未来估值弹性则基于汽车交付情况以及传统业务韧性。相对确定的是，2024年是小米“人车家全生态”转型的一年，也是“搅乱”新能源汽车市场的一年。&nbsp;</p><p><strong>文 | 曹妍</strong>&nbsp;</p><p><strong>编辑 | 喻舟</strong>&nbsp;</p><p>版权声明：&nbsp;</p><p>《巴伦周刊》（barronschina）原创文章，未经许可，不得转载。&nbsp;</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）&nbsp;</p><p>#公司行业&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247555965&amp;idx=2&amp;sn=c78bfdfa8a072f0c59eef533e0f873d0&amp;chksm=fd2b30997d53a3cb997ac83b041a10ea8ababccb19197b46d0b78d23890f8e7815666e74237a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：曹妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2790060157125504</id>
            <title>UP主2024变局：直播大赚、“充电”无门，离开一线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2790060157125504</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2790060157125504</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 02:00:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者, 卫解, B站, UP主
<br>
<br>
总结: 近年来，B站和UP主如何赚钱成为热议话题。B站财务报告显示用户数量增长超过100%，商家预算同比增长超过250%。一些UP主通过商业合作获得商机，但也有停更现象。越来越多UP主尝试电商直播，跟随B站商业化潮流。B站设立商业奖项，试图用UP主构建商业链路，但成功复制仍是问题。不同UP主的商业化尝试存在差异，情绪效应和受众标签是核心不同点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者|卫解</strong></p><p><strong>这两年，B站和UP主怎么搞钱，成了大家都看到的问题</strong>。</p><p>5月23日，哔哩哔哩公布了截至2024年第一季度未经审计的财务报告。其中，一季度B站观看交易类内容的用户数量为3720万，同比涨幅超过100%。</p><p>“这组数据也能看出，用户对于交易场景的认知变得越来越加强”。哔哩哔哩副董事长兼COO李旎在电话会议中透露，从纯流量型合作升级成流量+内容的合作模式后，今年“618”B站整体平台预算涨幅超过30%，商家预算同比增长超过250%。</p><p>五一前，UP主@有山先生 在微博“摊牌”。他坦承，自己并不像外界认为的那样缺乏商业价值，而是出于个人意愿曾经拒绝恰饭。在决心改变后，他的商业机遇到来了。</p><p>“如今手游很赚钱，手游往往又要向国风靠拢，便要同讲古代文学的博主合作，而我又是这类博主里绕不开的top.1——于是在短短四个月内我爆单了。”</p><p>“我管不了那么多，因为今天我要在银行存400万定期。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_baa872780fd449359830726a9b70c6ae@000000_oswg563093oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但像@有山先生 一样的人并不是大多数。去年春天，UP主“停更潮”一度成为话题。悬疑推理博主@怪异君、游戏区博主@靠脸吃饭的徐大王等多位UP主宣布暂停更新。在此之前，@探索吧芋圆、@真探唐仁杰、@逗川kshadow等多位知名UP主，也曾主动宣布停更或再未更新过视频。</p><p>在停更视频中，大部分UP主都提到一个相似的原因，即收益减少、收支难以平衡。徐大王也曾表示，目前整个团队属亏损状态，无法养活一个团队。虽然相关话题登上微博热搜后，几位UP主也现身说法，称这与平台无关，而是视频创作者都会面临的挣扎，或者自己只是想休息一下并不必深度解读，但对于大众，一个信息点已经呼之欲出——<strong>B站的商业化，是时候要更进一步了</strong>。</p><p>这一年，有越来越多的UP主试水电商直播，丰富自己的收入结构，跟随B站的商业化大潮。@食贫道、@鹦鹉梨、@Coco叩叩等多个成功案例横空出世。也有越来越多的UP主离开北上广，越来越多的UP面临转型的问题和内容人的困境。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_944f784c08b64a458b4e864c6b5da426@000000_oswg11951oswg1080oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从内容到商业化，什么样的UP主最受欢迎？</strong></p><p>2023年，围绕着赚钱，B站UP主们想了不少点子，也出现了几个很典型的变现成功案例。</p><p>去年年底，@食贫道 上线了一期充电专属视频《迷失东京》，最低包月费用为12元/月（大会员可减免2元）。上线7小时付费超过100万元，成为B站内容付费试水六个月后的第一个里程碑。截至目前，其日新增充电人数，仍然能超过3000人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_9714da8ea8d544029f72f488197cde75@000000_oswg379943oswg618oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>200万粉丝的@鹦鹉梨 成为B站带货一姐，三场直播带货GMV超亿。3月22日，她在B站开启的第三场直播带货，互动弹幕超10万条。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_23411b9caa124919a986af73a051cb0d@000000_oswg953776oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>医学生分享账号@大物是也 实现了娱乐+硬科普，据飞瓜数据B站版【带货直播榜】，UP主@大物是也护肤专场直播，热抢人数破10w，观看人次达8.6w。</p><p>科技UP主@影视飓风&nbsp;创作的商单《我们买了一颗国产卫星。》，播放量高达1162万。</p><p>在2023年百大UP主评选时，B站还首次设立了“年度商业影响力”和“年度商业新势力”奖，均将UP主的商业价值放在重要的衡量维度。</p><p><strong>从内容到商业化，B站正在尝试用UP主构建起链路和桥梁，但一个问题在于，这种成功如何复制？</strong></p><p>同样是时尚区UP主的@知名相声演员BBBBB大王 （以下简称BB大王）也在近期试水了直播带货。去年一年，她凭借探访韩国美妆工作室、解析韩国文化、跳抓钱舞、采访余华以及揭秘百大颁奖幕后等数个内容活跃于社交平台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_85e33d544dbb42a98b096137cb45ebe7@000000_oswg866155oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但问题也随之而来。</p><p>在4月27日的直播中，BB大王上线的hince蓝气垫优惠券，被发现在官方链接也能使用，在官链使用后会多出一个试用装。kiko双头唇釉，比官方链接价格更高。经粉丝提醒后，BB大王在个人账号发布应对措施，称已与品牌和B站进行骂战。据了解，这一行为已经在pr行业内引起一定的反向情绪。</p><p>目前，BB大王专属链接kiko双头唇釉的销量超过1万件，其直播数据达到周榜前三，但其观看人数到消费人数的转化率仍旧较低。</p><p><strong>二者的核心不同点，大约是情绪效应，以及情绪带来的受众标签</strong>。</p><p>从@鹦鹉梨 的成功案例来看，UP主带货所需要的，一是人设价值和内容价值带来的高粘性用户，这类人群通过种草和科普属性和实用价值而来，有着明确的群体标签特质与自我认同，也更愿意为品质生活付费。新站数据显示，“鹦鹉梨”B站账号女粉占比达76%，18~24岁粉丝占比达55%。她所提供的情绪价值，大多为正向鼓励。</p><p>而BB大王虽然常常会在视频结尾升华主旨，但她留存于外界和受众心中的核心形象仍旧是“发疯文学”。尽管涉及不少美妆和追星内容，其受众分布中男性占比仍然达到了64.59%。对于其带货的品类来说，这一部分受众能提供的消费转化还是有限的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_a5ba8e4a72ff430cb250ffd8955402e2@000000_oswg102191oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（飞瓜数据显示BB大王粉丝分布）</p><p>在内容付费层面，@食贫道 确实实现了里程碑的一步，但真正能够在充电计划脱颖而出的仍是少数。据飞瓜数据发布的23年11月UP主充电榜，充电人数超过万人的Up 主只有六人。</p><p><strong>不难发现，内容付费中，“情感”和“质量”成为了受众主要考核的两个维度</strong>。</p><p>在@罗爷爷的动物园 视频评论里，“治愈”是最常提及的关键词。人们热衷于在观看老人和动物的相处中，看到坚持公益救助的人上，得到自我治愈，通过盈利形式使情感支持落地。“</p><p>在质量上，受众更倾向于有独家见地、干货分享、以及深度探访等泛知识类高度原创内容，以及内容之下的“匠心”精神。但事实上，能够做到硬核内容，尤其是像@食贫道 一样的UP主必然是极少数。</p><p>在《迷失东京》的预告里，创作团队透露，拍摄这部片子，他们自费了40万元。为了拍黑道相关内容，主创饼叔每晚在黑帮老大妻子开的酒店里喝酒。拍摄“孤独死”时，他每天都去各种社交，才为自己争取采访机会。</p><p>这样的工作流程和量级，对于大部分UP主来说，都是难以承受的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_5e397ec922274009a113cc663fc4f95f@000000_oswg12937oswg1080oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>内容标签和人设标签更替，为创作者带来了什么？</strong></p><p><strong>UP主的变现似乎最终还是回归到了两个字——内容</strong>。</p><p>成立至今的近十五年里，B站的内容风向，迎来了数次转变。</p><p>从梦开始的动漫区，到笑料百出热衷整活的生活区，到已经退下“销冠”宝座的游戏区，如今的B站，又变成了知识区Up的天下。</p><p>博主@罗翔说刑法 粉丝破3000万，成为B站当之无愧的第一巨头。23年百大up主中知识区独占鳌头，UP主数量占据了总人数的近四分之一。4月9日，B站发布的《2023环境、社会及管治报告》（以下简称ESG报告）显示，超过2亿的用户在B站学习知识，217万UP主投稿广泛知识类内容。</p><p>2023年，B站读书视频的日均观看超800万次，年同比增长达到32%，小说类读书视频日均观看超过150万。截止目前，B站的读书相关内容投稿人数达到了60.5万人，占B站泛知识区投稿人数的40%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_76da9a68741e4ead87c60833103ff41e@000000_oswg265800oswg983oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这类UP主和作品以成熟的解析和科普分享吸引受众，让“二次元阵地”逐渐转化成“B站大学”，却并没有改变B站受众对于内容要求的两极化趋势。</p><p><strong>“娱乐”，仍然是当下B站内容对于手中的核心诉求之一</strong>。</p><p>自短视频形式进入B站，碎片化的内容也在B站分割了用户的注意力。娱乐化内容从B站触发，进而引起全网火爆的例子不在少数。</p><p>譬如@七颗猩猩 创作的王妈系列穿越短剧，@王七叶 的油腻女系列视频，综艺《绷不住了啦》在B站发布的sketch片段，以及《如懿传》的吐槽。</p><p>这样的诉求，却似乎给了UP主们以轻策划水视频的理由。在一条名为《B站口碑不佳的百大up主，人气评选》的视频里，针对UP主们视频质量下降的评论占据了很大一部分。</p><p>不可否认，作为一个极度需要创造性的行业，UP主肯定会遇到灵感枯竭的困境，但持续的低质量内容很难维持观众们的热情，也在被动趋势粉丝一次次降低下限，进而将群体属性转变为纯粹的对UP主人设的盲目喜爱。</p><p>而这样受众标签，恰恰和UP主近几年来越发明显的另一趋势发生冲突——近几年，UP主暴雷的消息，好像越来越频繁地出现。受众对于UP主们的“滤镜”，也正在逐渐褪去。</p><p>前段时间，@某幻君 和@花少北丶因恋情登上热搜。B站的大UP主掉粉的情况也十分严峻。UP主们可能并不会在过去的人生甚至当下的人生里意识到，作为公众人物，应该在哪些行为上进行约束。但在UP主无法提供情感支持的同时，观众势必会要求其有其他价值，最核心的一点就是，高质量的内容。</p><p>而如今，似乎越来越多的UP主，无法再完成这个闭环。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_c0aef8b26e7242e6bab4daee8af4a575@000000_oswg12757oswg1080oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>UP主，正在下沉</strong></p><p>寻找商业化出路和人生出路，成了不少UP主不得不正视的议题。</p><p>前两年，“逃离北京”一度成为up主的标签。</p><p><strong>大UP主们成为无数打工人释放情绪、付诸实际行动的代表。从北京离开，走向各地，尤其是江浙沪</strong>。包括但不限于@盗月社食遇记、@毕导、@你好我是何同学。</p><p>离开的理由不难理解。</p><p>从地理位置来看，哔哩哔哩总部在上海，上海的活动和线下商业机会也更充足。杭州则是当下MCN和电商的发展基地，本身就聚集了更多的人才和资源。位居江浙沪，对于up主来说，既方便参加B站官方、品牌组织的活动，也拥有更多的商业化机遇。</p><p><strong>从内容制作来看，在up主更多的江浙沪，创作者之间联动、合作、互访工作室更加方便</strong>。</p><p>但这样的格局正在被打破。</p><p>小娱统计了2023年百大UP主的数据，其中有23名UP主暂居上海，10名UP主坐标北京，7名up主定位广东。而超过五成的百大UP主，则在浙江、福建、湖北、湖南等省份内的各个一二线城市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_1b4767af679e46f296eda8c88538b2aa@000000_oswg116677oswg1000oswg1574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（2023百大UP地图）</p><p>据UP主@-LKs- 统计，22年至24年期间，北上广也是UP主流失最严重的三个城市，其中上海更是遥遥领先，“出逃”了20名大UP主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_a261028d90e04d4dad947f62cf131254@000000_oswg110257oswg895oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数据来源：B站UP主@-LKs-</p><p>与此同时，四川、湖北成了UP主们的目标地。两年时间，四川地区大UP主的增量达到了14人。这样的情景，仿佛应证了去年热播剧《我在故乡别来无恙》的剧情，四川的慢生活，正在吸引越来越多的年轻人归乡、转居。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_ea7b3d797f064329aca66241ded44253@000000_oswg74245oswg895oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数据来源：B站UP主@-LKs-</p><p>事实上，随着超一线城市的生活成本不断增加，就业机会和收入情况愈发严峻，生活幸福感越来越难以满足，加之各地针对年轻人回乡的扶持政策，“小镇青年”回乡潮早已不是新鲜事。</p><p>“我个人猜测头部UP的流动，可能有一个因素是：时间。在观众眼中，一位UP创作的内容风格可能好多年没变过。但好多年过去，UP主的人生是会改变的。”2023年，UP主@毕导 选择从北京搬家到杭州。</p><p>“人渐渐长大，就难免开始思考自己该去哪里，哪座城市有更舒适的生活状态和创作状态。自媒体团队么，一般是宅起来创作，对办公地点要求不大，有吃喝玩乐就行。自媒体团队一般人数也不多，搬家也相对算灵活。总之，多种因素综合，就这么搬了。”</p><p>相比起其他从业者，UP主们似乎更注重创作灵感。在这个层面，无论搬去哪个城市，目的地如何，更重要的是搬家这个行为本身以及其带来的环境改变，进而带来的创作改变。譬如两年前回归武汉的@达达达达布溜 ，就在近日宣布将要间断性地回归北京。</p><p>值得一提的是，百大中的影视区UP主在北京地区的占比仍然较高。这或许是因为，北京地区的影视相关活动、媒体、影视公司仍然较为密集，对于影视类内容创作来说，这里更始于工作的发展。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5ODkwOTM2NA==&amp;mid=2247633233&amp;idx=2&amp;sn=2b703077d9c3fd376b973afba25a6e30&amp;chksm=c1a8f146dcaac17ff50b9da5a83a4fde77d43e7c912ea3a348457a4d48207eddf3f68d7474b9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“娱乐资本论”（ID：yulezibenlun）</a>，作者：娱子酱团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2766640209351296</id>
            <title>肺癌靶向药龙头，一年狂揽20亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2766640209351296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2766640209351296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 02:00:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创新药板块, 艾力斯, 靶向药, 财报
<br>
<br>
总结: 万亿级医药板块正在悄然发生变化，创新药企业面临资金压力，但随着畅销药品落地，市场前景可期。艾力斯作为行业代表，通过靶向药的研发取得成功，财报显示业绩大幅增长，销售费用投入成为公司增长的秘诀。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>万亿级医药板块，正在悄然发生变化。</p><p>尽管创新药总体还在“烧钱”阶段，但最困难的时候已经过去，随着部分创新药企业的新药销售进入放量阶段，创新药板块也开始走出谷底。</p><p>众所周知，大多数创新药企由于研发周期长、资金消耗大，在没有产品研发成功之前，普遍“造血”能力比较匮乏，因此这些创新药企业大部分都只能靠着融资续命。</p><p>这两年由于美元进入加息周期，在资本的寒冬之下，创新药企业融资受限。在这种恶性循环之下，不少创新药企业只能裁员，缩减部分研究，卖掉一些有价值的管线，以求熬过寒冬。在这种大背景之下，不少创新药上市企业股价更是遭遇了断崖式的下跌，尤其是一些港股上市的创新药企业，跌幅超过90%以上的比比皆是。</p><p>不过，对于创新药板块而言，永远不缺投资的机会，只要有一款畅销药品落地，那么该药企就随时能够绝地反击，成为市场的焦点。</p><p>创新药企艾力斯，就是行业的典型代表。</p><p>4月25日，科创板上市的创新药龙头企业艾力斯发布了2023年年报以及2024年一季度财报。财报显示，2023年艾力斯实现营业总收入为20.18亿元，同比增长155.14%；实现归母净利润为6.44亿元，同比增长393.54%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240508/v2_1ecb3f1cc4064320ada44e0e278a49bd@5388495_oswg352051oswg640oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于业绩的大幅增长，艾力斯称，公司相关创新药产品一线及二线治疗适应症在报告期内均已纳入国家医保目录，产品销量大幅增长。同时，在营业收入大幅增长的同时，各项费用也均得到有效管控。</p><p>得益于产品的持续放量，其一季度业绩继续保持高速增长。</p><p><strong>根据财报显示，一季度艾力斯实现营收7.43亿元，同比增长168.65%；归母净利润为3.06亿元，同比暴增777.51%。</strong></p><p>从创新药行业的发展路径来看，畅销产品的落地，公司营收会呈现爆发式增长，在这种背景下，公司的净利润也会随之大涨。值得注意的，近一年以来该公司股价涨幅超过了340%，市值也突破了300亿元关口。</p><h2><strong>风口上靶向药巨头</strong></h2><p>艾力斯这家创新药企业的诞生，杜锦豪和郭建辉是两个绕不开的人物。</p><p>1954年出生的杜锦豪原本并非医药行业的从业者，起初他靠着大专文凭，在多个行业摸爬滚打过，他做过教师，也做过其他职业，后来又成为了一名包工头。在时代的机遇下，最终他选择了建筑行业，并且抓住了机会，赚得了人生的第一桶金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240508/v2_f03acc78ef0d44f792c300090d5fb34d@5388495_oswg391160oswg640oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1996年，风口上的杜锦豪就成为了上海扬子江建设集团的董事长。这也为后来他的跨界创业提供了物质基础。</p><p>另外一位创始人郭建辉，则是一个标准的技术派大佬。作为国内较早一批国家派遣美国留学的科学家之一。郭建辉毕业之后就一直留在美国从事遗传学与分子生物学研究工作，并获得了美国NIH终生科学家荣誉。</p><p>值得注意的是，NIH是美国最高水平的医学与行为学研究机构。</p><p>2000年，身在美国的郭建辉发现了阿利沙坦酯的分子结构并申请了专利，由此他萌生了创业的念头。</p><p>2004年，郭建辉毅然辞去了NIH教授职位回国创业，而杜锦豪作为资本大佬，也正有跨界转型的念头，于是两人一拍即合创立了艾力斯。郭建辉以专利技术作价入股，持股20%，上海扬子江建设公司出资800万，持股80%。</p><p>这种组合之下，一般磨合期都相对较长。创业初期，该公司选择了“两条腿走路”，即先做仿制药，然后再反哺创新药，但这条路走的并不顺畅，甚至有些缓慢。</p><p>直至2012年，该公司才有了突破性进展。国家药品监督管理局批准阿利沙坦上市申请，成为国内首款1类抗高血压沙坦类药物。</p><p>但遗憾的是，郭建辉却在这一年因病去世。在美治病期间，郭建辉曾给杜锦豪了一条发消息，他说：“很遗憾我不能陪您走到底一起圆梦了，但是艾力斯有前面打下的基础，一定要走下去，也一定会成功，这也算咱们兄弟一场的最终拜托”。</p><p>最终，杜锦豪将扬子江建设集团交给家人，自己开始独立掌舵艾力斯，因他敏锐的嗅觉，该公司也幸运的抓住了为数不多的机会。</p><p>当时，由于郭建辉的突然离世，给了该公司科研方面非常大的打击，在无人可用的状态下，杜锦豪通过郭建辉打造的研发体系，招募人才，将公司战略锁定在了治疗肺癌的靶向药上。</p><p>2014年11月，杜锦豪卖掉了阿利沙坦酯，获得了10.2亿的现金。</p><p>卖掉了公司唯一的一款再售产品，杜锦豪把所有的筹码都押在了第三代EGFR抑制剂上。事实证明，他的押注成功了。</p><p>在研发的过程当中，缺人缺钱的艾力斯的研发一直是小步快走，这也导致了该公司的进度有些许落后，直至2019年，艾力斯才终于向NMPA提交了伏美替尼附条件批准上市申请。</p><p>2019年完成了A轮和A+轮融资后，2020年12月2日，艾力斯正式在所科创板挂牌上市。</p><p>2024年3月25日，胡润研究院发布《2024胡润全球富豪榜》，杜锦豪、祁菊以72亿元人民币财富位列榜单第3058位。</p><h2><strong>“突围”成功</strong></h2><p>上市之前，由于伏美替尼竞争者较多，且阿斯利康的奥希替尼已经在中国市场上取得了较大的市场份额，仅2019年销售额就突破了36亿。</p><p>当时伏美替尼并不具备任何优势，因此杜锦豪就想到了在销售上找突破点。艾力斯IPO阶段，杜锦豪就开始大力拓展销售团队，上市募资成功之后，公司开始在销售上继续重金投入。</p><p>2021年3月，伏美替尼作为二线治疗在中国获批上市。</p><p>而艾力斯在销售上的投入也开始爆发式增长，财报显示，仅2022年公司的销售费用就达到了4.3亿元，占当年总营收的一半以上。</p><p>2023年，其总营收突破了20亿元，公司的销售费用则达到了9.205亿元，也就是说，庞大的销售费用成为了公司营收快速增长的秘诀之一。</p><p>到了2024年一季度，其营收为7.42亿元，销售费用依旧高达3.13亿元。但好在公司业绩开始放量，营销费用占比开始缓慢下降。</p><p>此外，艾力斯为了回报投资者，盈利的第一年就开始分红，根据2023年该公司的分红预案，拟以实施权益分派股权登记日登记的总股本为基数，向全体股东每10股派发现金红利4.00元（含税）。以此计算艾力斯合计拟派发现金红利1.8亿元（含税），占公司2023年净利润的27.94%。</p><p>值得注意的是，艾力斯的此次分红是科创板上市biotech中首次出现分红案例。</p><p>营收、经历放量的同时，艾力斯还获得了多家机构的青睐。根据财报显示，截至2023年末，持有艾力斯的机构总数为198家，合计持有市值超过了112亿元。</p><p>侃见财经认为，尽管目前艾力斯的业绩仅靠伏美替尼这一款核心产品支撑，但其较快上市并且进入医保，拓宽了公司的护城河，有效的保证了公司的业绩的稳定。</p><p>未来随着深挖、拓展伏美替尼适应证，加上控制公司的销售和研发费用，公司会进入稳定盈利期，这也是艾力斯能够在创新药企业中“突围”的重要原因。</p><p>本文来自“侃见财经”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789942938377092</id>
            <title>英伟达股价起飞暗含隐忧：竞品频出、客户背刺、AI市场格局波动</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789942938377092</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789942938377092</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 02:00:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, 竞争对手, AI市场, 自研芯片
<br>
<br>
总结: 英伟达在面临竞争对手发布新品和主要客户转向自研芯片的挑战，同时AI市场格局变化，英伟达的芯片需求面临不确定性。为了因应这些挑战，英伟达正加速推进新一代产品的开发，同时市场上出现了替代英伟达产品的竞争对手和自研芯片。AI市场的发展也让英伟达的市场份额受到影响，需要适应不断变化的市场环境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_03711abb4e3145e3931636c27e07bb3f@453363432_oswg84330oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>编译 |&nbsp; 陈骏达</strong><br /><strong>编辑 |&nbsp; 程茜</strong></p><p>智东西5月24日消息，昨天，据《华尔街日报》报道，虽然英伟达在2025财年一季度实现了262%的同比营收增长，股价也在财报发布后首次站上每股1000美元大关。但也有一些可能削弱英伟达在芯片市场主导地位的威胁正在浮现。</p><p>英伟达的竞争对手AMD，英特尔都在开发能够替代英伟达产品的芯片。英特尔的Gaudi 3与英伟达H100相比，在训练时间上至高有1.7 倍的优势。AMD的MI300X芯片在运行Llama 2-70B模型时的AI大核表现，已达到H100的1.1倍。英伟达的大客户微软更是在近日宣布，将向云计算客户提供AMD芯片，作为英伟达芯片的替代品。</p><p>AI市场本身也在悄然发生变化。随着AI模型的落地部署，AI推理需求不断增长，但因其对算力的需求不如训练高，英伟达的芯片在这一领域并不是必需品，这可能对英伟达的市场份额产生影响。</p><p>为应对这些挑战，英伟达正加速推进新一代产品的开发，将产品的迭代周期缩短至一年。英伟达本季度的财报电话也提到，英伟达在汽车、消费互联网和主权AI等新领域都取得了较快的发展。</p><h2><strong>一、竞争对手发布新品，主要客户转向自研</strong></h2><p>英伟达2025财年第一季度的销售额增长了近三倍，预计下一季度将翻倍。这推动了英伟达股票价格创下新高，在本周四收盘时上涨9.3%至1037.99美元/股。英伟达宣布进行1股拆10股的拆股计划，同时将股息增加一倍多，这是上市公司在股票价格过高时为增强流动性而采取的举措。</p><p>虽然英伟达势头正盛，但投资者还面临一个重大问题，就是英伟达能否长期保持增长势头。因需求过高导致的英伟达芯片供应短缺及英伟达芯片极高的价格，让大大小小的AI企业开始寻找英伟达芯片的替代方案。</p><p>英伟达的竞争对手们抓住了这一机遇。AMD于去年推出了MI300X芯片，并声称在AI核心表现上超过了英伟达的H100芯片。在运行Llama 2-70B模型时，MI300X芯片的中核表现是H100的1.2倍，大核的表现是H100的1.1倍。AMD的首席执行官苏姿丰（Lisa Su）上个月透露，公司今年预计从AI芯片中获得约40亿美元的收入。微软最近宣布，将向云计算客户提供AMD的AI芯片，作为英伟达芯片的替代品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_ac0313b2997142b3893f14fc888a99b5@453363432_oswg87581oswg1000oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>英特尔今年4月推出了新一代AI芯片Gaudi 3。英特尔的Gaudi 3与英伟达H100相比，在训练时间上至高有1.7 倍的优势。英特尔首席执行官帕特·基辛格（Pat Gelsinger）在与分析师的电话会议中称，公司预计今年下半年能从这些芯片中获得5亿美元的收入。</p><p>英伟达的大客户们也在走自研芯片的道路。亚马逊、谷歌、Meta和微软等大型科技公司都在设计自己的AI芯片，向英伟达发起另一轮进攻。</p><p>谷歌与半导体公司博通保持合作，多年来一直在自研AI芯片。谷歌在本月推出了第六代张量处理单元（TPU）芯片Trillium。行业分析公司TechInsights本周宣布，谷歌在2023年成为数据中心芯片设计领域的第三大公司，仅次于英伟达和英特尔。</p><p>博通首席执行官霍克·谭（Hock Tan）今年在内部讲话中透露，公司的定制芯片部门每季度为公司带来了超过10亿美元的营业利润。这一部门的主要业务就是帮谷歌制造AI芯片。这也从侧面印证了谷歌在自研芯片上的大量投入。</p><p>亚马逊在去年11月发布了Graviton 4和Trainium 2两款AI芯片，同月微软也发布了自家的Maia 100AI芯片。</p><h2><strong>二、AI市场格局变化，英伟达芯片需求面临不确定性</strong></h2><p>除了芯片玩家方面的直接挑战，英伟达还需要适应不断变化的AI市场，才能保持领先地位。在这一波AI浪潮发展初期，企业的投资重点是训练AI模型。这需要大量算力，英伟达的芯片正好能胜任这一任务。</p><p>随着AI模型的落地部署，AI推理需求也不断增长。英伟达首席财务官科莱特·克雷斯（Colette Kress）这周三在财报电话中说，过去一年，公司销售的数据中心芯片中，超过40%用于推理。但模型推理对芯片性能的要求并没有模型训练高，这意味着其它公司的AI芯片也能胜任推理任务，英伟达的芯片不是推理必需品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_c6d699e2b7ce41a0a22cb759d5285aea@453363432_oswg124521oswg1000oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>英伟达的部分客户也面临着挑战。尽管AI市场前景广阔，但初创公司还是很难负担英伟达芯片高昂的成本。红杉资本在今年3月的AI Ascend峰会上估计，AI行业已经花了500亿美元购买英伟达的芯片，用于训练大型语言模型，但生成式AI为全球AI行业带来的收入仅有30亿美元。</p><p>这一投入产出的巨大差距，让一些使用英伟达AI芯片开发产品的AI初创公司陷入困境。英伟达支持的大模型创企Inflection AI的联合创始人穆斯塔法·苏莱曼（Mustafa Suleyman）带着一众员工在3月份加入了微软，而知名AI图像生成器Stable Diffusion背后的Stability AI公司的首席执行官埃马德・莫斯塔克（Emad Mostaque）也在3月份突然离职。这些创企的高管变动给英伟达芯片的需求带来了不确定性。</p><p>AI行业的增长还面临着更广泛的风险，比如数据中心的建设和运行这些AI芯片的能源短缺问题。</p><h2><strong>三、迭代周期缩短为一年，英伟达加速抢占市场</strong></h2><p>为了应对这些挑战，英伟达正加速推进新一代产品的开发。英伟达首席执行官黄仁勋（Jensen Huang）在2025财年第一季度的电话财报会议上透露，继Blackwell架构GPU之后，英伟达还将推出新一款芯片，未来英伟达将会以一年一代的速度更新。此外，他也说英伟达将会以极快的速度，全面推进其他所有类型产品的开发，包括新的CPU、新的GPU、新的网络NIC和新的交换机。</p><p>黄仁勋在财报电话会上大力宣传自家产品的优势。他称英伟达所有的产品都支持CUDA，能运行整个软件堆栈，客户如果选择投资英伟达的架构，一方面能提高创新能力，另一方面也能降低总拥有成本（Total Cost of Ownership）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_18be29d0bf624467b560ee9e9a2f91b8@453363432_oswg331208oswg1000oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>罗森布拉特证券（Rosenblatt Securities）的分析师汉斯·莫斯曼（Hans Mosesman）在一份报告中写道，由于竞争压力，预计英伟达在全球AI芯片市场的份额将下降。但他也指出，由于英伟达在计算和软件领域扩展业务的举措，其在AI计算领域的整体份额可能会保持不变甚至增加。</p><h2><strong>结语：英伟达的未来，挑战与机遇并存</strong></h2><p>英伟达目前在市场上取得了不错的成绩，快速增长的利润和屡破纪录的市值都是最好的证明。英伟达的产品在许多应用场景中仍然是最优解，其最新产品H200和Blackwell架构GPU处于供不应求的状态。</p><p>但英伟达未来的发展道路仍面临挑战。英伟达也采取种种举措，以确保其在快速变化的AI市场中保持竞争力。英伟达的财报电话会议中提到，英伟达在汽车、消费互联网和主权AI等领域都迎来了高速增长，预计今年汽车将成为英伟达数据中心内最大的企业垂直市场。</p><p>市场目前对英伟达的期待值已经被提升到新的高度，英伟达能否继续像过去几个季度那样实现超出预期的表现，仍然是未知数。</p><p>来源：华尔街日报</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自“智东西”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2763797111296644</id>
            <title>四川养猪巨头，一季度巨亏19亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2763797111296644</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2763797111296644</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 02:00:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 猪价低迷, 新希望, 成本控制, 负债问题
<br>
<br>
总结: 猪价持续低迷，新希望面临着严重的经营困境，财报显示公司营收下滑、亏损加剧，成本控制能力不足，负债问题严重，需要寻找解决之道。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>猪价持续低迷，新希望的日子是一天比一天难了。</p><p>五一假期前夕，新希望“压线”披露了2024年的一季报，财报显示，今年一季度新希望实现营收239.1亿，同比下滑29.49%；净亏损19.34亿，同比下滑14.75%。</p><p>很显然，这份财报并不亮眼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240506/v2_fb803ca7c764421c98b7ad4fc53f466f@5388495_oswg343656oswg640oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>&nbsp;</p><p>诚然，在猪肉价格持续低迷的大环境下，猪企亏损已经是常态，所以新希望一季度净利润亏损也是在情理之中。</p><p>不过，需要注意的是，除了亏损之外，一季度新希望的资产负债率和生猪养殖成本都在持续升高，而这才是新希望当下面临的最大风险——空有规模优势却没有成本优势作为支持，新希望很可能陷入“越养越亏”的困境。</p><h2><strong>“控本”能力欠缺</strong></h2><p>当亏损成为整个养猪行业的常态，能否将成本控制好则成为猪企之间的“胜负手”。毕竟，成本控制的能力越强，平摊下来每头猪的亏损就越少，在行业下行的周期中就更容易穿越周期。</p><p>从当下的财报来看，温氏和牧原，都有明显的成本优势。根据财报显示，温氏股份2023年的肉猪养殖综合成本约8.3-8.4元/斤，换算下来约为16.6-16.8元/公斤；而牧原股份的成本控制能力更加优秀，2023年肉猪养殖综合成本仅为15元/公斤。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240506/v2_065948aef5864f599f42e138816b5a2b@5388495_oswg38939oswg640oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>&nbsp;</p><p>相比之下，作为目前国内第三大养猪企业的新希望，成本控制的能力就要弱上许多了。</p><p>据媒体推算，今年一季度新希望养猪业务亏损28亿元左右，生猪销售数量455.91万头，平均每头亏损614元。若按照100元/kg的头均均重，新希望每卖一公斤生猪就亏损6.14元，生猪销售价格大约13.82元，可以推算出新希望2024年一季度的生猪养殖成本为20元/kg左右，成本相比牧原股份足足高了5元/公斤。</p><p>而且，值得关注的是——2023年新希望的生猪养殖成本为17.5元/kg，到了今年一季度生猪养殖成本为20元/kg，成本竟然不降反升。</p><p>为什么新希望的生猪养殖成本会越来越高？这背后，其实跟新希望自身养殖规模的扩大有很大关系。</p><p>此前，侃见财经就提到了生猪养殖行业中的“规模不经济”现象——很多猪企会随着出栏规模增加而面临成本失控，而新希望正是如此。据媒体统计，从2021年到2023年，新希望的出栏量进一步提升，分别为998万头、1461万头和1768万。</p><p>不过，1768万的出栏量或许并不是新希望的“极限”。根据一季报数据显示，其在建工程仍有178.5亿，是同期363.4亿固定资产的接近一半，若未来这178.5亿的在建工程投入使用，新希望的养殖规模显然还会扩大，彼时出栏量超过2000万也并非不可能。</p><p>从目前来看，虽然近几年来规模不断膨胀，但由于成本控制能力欠缺，新希望在市场中已经逐渐失去吸引力。截至4月30日收盘，新希望股价报收8.92元/股，总市值为405亿，在近期A股大幅反弹的背景下，新希望2024年股价却仍下跌了4.29%；而作为对比，同期牧原股份和温氏股份的总市值分别为2384亿和1276亿，市值分别是新希望的约6倍和3倍。</p><h2><strong>扩张后骑虎难下</strong></h2><p>除了成本控制能力弱之外，摆在新希望面前还有一大难题——巨额负债。</p><p>据财报显示，截至今年一季度，新希望的总负债为938.6亿，资产负债率攀升至74.03%。要知道，在2020年一季度，新希望的总负债不过421.4亿，如果不过4年时间，新希望的总负债已经增长了超过500亿，同比更是直接翻倍。</p><p>再看新希望的流动资产。截至今年一季度，新希望的货币资金只有109.4亿，交易性金融资产为1105万，跟负债相差甚远。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240506/v2_e1814a54b8624b248ae1e607e7e10e94@5388495_oswg367344oswg640oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>&nbsp;</p><p>持续几年的业绩亏损加上越滚越大的负债，让新希望不得不通过变卖资产来缓解压力。2023年12月15日，新希望公告称，公司及其全资子公司山东六和、北京新希望将拟转让中新食品20%、2%和29%的股权给中牧集团，交易价格约27亿元；同日，其还与海南晟宸投资有限公司签署《股权转让协议》，拟转让德阳新希望六和食品有限公司67%的股权，交易作价15.01亿元。</p><p>不过，仅从超过900亿的总负债来看，变卖资产虽然可以让新希望缓一缓，但并不能彻底改变现状。</p><p>对于目前的新希望而言，当下已经是“骑虎难下”了。如果停止扩张的脚步，甚至将生猪养殖业务直接停掉，那么新希望可以马上实现盈利，但过去几年数百亿的资本投入就将化为乌有。据媒体统计，仅2018年至2020年，新希望的资本支出可是从37.07亿元增长至342.5亿元，增长了约9倍；如果新希望选择继续扩张，受制于“规模不经济”现象，新希望的养殖成本可能还会继续上升，届时只会越亏越多。</p><p>或许，新希望最后的“希望”，也只能寄托于猪价回升，毕竟等到猪价超过新希望的养殖成本，其就能重新实现盈利。</p><p>目前来看，各大头部猪企仍在不断扩张。截至2024年一季度末，牧原股份能繁母猪环比增加1.3万头；温氏股份预计2024年底能繁母猪数量在2023年底存量的基础上再增加5万-10万头。在这种情况下，虽然不排除猪价能有短暂的反弹，但想要真正见底还需时日。因此，新希望则必须找到新的增长方向，为企业降负。</p><p>本文来自“侃见财经”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789981619297159</id>
            <title>口子窖豪掷千万做咨询，只落得“徽酒老三”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789981619297159</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789981619297159</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 02:00:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 徽酒, 口子窖, 迎驾贡酒, 营收增速
<br>
<br>
总结: 近年来，徽酒市场中口子窖和迎驾贡酒的竞争激烈，口子窖在营收增速和净利润方面逐渐落后于迎驾贡酒。尽管口子窖进行了股权激励和高管加薪，但仍难以实现预定的营收增速目标。公司与咨询公司合作，推出新产品系列，但费用大幅上涨成为业绩拖累因素。口子窖在安徽省内市场占比逐年增加，但面临“大商制”和香型阻碍发展的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_8f2d73de86df4dfc997a322c07010b6d@612390847_oswg1190840oswg1050oswg582_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>徽酒排位赛更新到最新一集。</p><p><strong>过去几年来，徽酒“四朵金花”中，古井贡酒独占鳌头，第二名在迎驾贡酒和口子窖之间“轮换”。</strong></p><p>从2017年到2021年，口子窖一直稳坐徽酒第二的位置；2022年，迎驾贡酒的营收和净利润全面反超口子窖，2023年，这两项数据的差距进一步加大。</p><p>不过，虽然口子窖业绩落后于对手，但股权激励、高管加薪却一样不落。2024年，口子窖拟维持18%的营收增速，这个目标实现难度较高。或许，受到激励之后，口子窖的管理层或会更有干劲。</p><h2><strong>1、</strong>向咨询公司豪掷千万，换来“徽酒老三”</h2><p>根据口子窖2023年年报数据，公司实现营收59.62亿元，同比增长16.1%；实现净利润17.21亿元，同比增长11.04%。</p><p>同期，迎驾贡酒营收为67.20亿元，同比增长22.07%；净利润22.88亿元，同比增长34.17%。</p><p>对比可见，迎驾贡酒在增势更猛的同时，与口子窖之间形成了营收7.58亿元、净利润5.67亿元的差值。而在2022年，这两项数据差值分别为3.70亿元和1.55亿元。</p><p><strong>从增幅来看，2023年古井贡酒、迎驾贡酒和金种子酒营业收入增幅均超20%，这意味着口子窖营业收入增幅垫底。</strong></p><p>回顾自身，口子窖也没能完成年度目标。公司在2022年度业绩说明会上曾提到，“明确‘加快实现百亿口子，进入全国白酒第一方阵’的战略目标，预计2023年公司整体业绩增长目标不低于18%。”</p><p>口子窖交出这样的业绩实在让人大跌眼镜，毕竟公司“不是一个人在战斗”。2022年，口子窖邀请麦肯锡联合制定了战略目标：未来5年，要在销售额、品牌影响、渠道欢迎度等方面力争徽酒头部。</p><p>两方合作后，口子窖推出兼系列产品兼10、兼20、兼30，对原有的口子窖10年、20年、30年三类产品进行迭代，进一步突出兼香特征的同时在价格方面也进行了抬升，补齐了千元以上的价格带。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_b28a17e56adf43c797087728845df29a@612390847_oswg85702oswg1020oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 口子窖官方微博</p><p>口子窖对于“外脑”麦肯锡曾评价称，“麦肯锡作为全球知名的咨询公司可协助口子窖更好地了解资本市场及企业管理等方面的能力。”</p><p><strong>然而，两年过去了，口子窖不但没成为徽酒头部，反倒落得第三的名头，但麦肯锡却赚得盆满钵满。</strong></p><p>在口子窖2023年年报中不难看到，费用的大幅上涨是拖累公司业绩的一大因素，其中销售费用和管理费用两项，口子窖就比2022年多花了2.67亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_016be011e8fd4d238675ba7ea44b2f90@612390847_oswg67428oswg1080oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 口子窖2023年年报</p><p>从管理费用看，该项费用增幅最大，同比上升了51.95%，增至4.07亿元。而同期，迎驾贡酒的管理费用为2.09亿元，同比增加9.36%。</p><p>口子窖表示，管理费用的增加和折旧与摊销、咨询服务费以及股权激励费用相关。</p><p>具体看来，期内折旧与摊销费用为1.32亿元，同比增加31.47%；咨询服务费为3826.91万元，同比增加196.92%；股权激励费用为3388.61万元，上期无此项支出。</p><p>也就是说，三项费用之中，增幅最大的就是咨询服务费。从近三年的情况来看，口子窖在咨询服务方面越来越舍得花钱。</p><p>2021-2023年，公司在咨询服务方面的花费翻了十倍，从301.24万元到1288.87万元，再到当前的3826.91万元，口子窖对咨询服务的大手笔却没能换来相应的业绩和行业发展地位，不知公司高管作何感想？</p><p><strong>再从销售费用看，由于加大促销投放，口子窖2023年销售费用同比增加了18.19%至8.27亿元，这不仅超过了迎驾贡酒的5.81亿元，更超过了“徽酒老大”古井贡酒的5.44亿元。</strong></p><p>大幅投入促销费用的原因不难理解，2023年，口子窖的省内营收占比高达83.81%。因此，口子窖若想在多方激战的安徽省内维持地位，就不得不通过增加费用投入来抢占市场。</p><h2><strong>2、</strong>“大商制”和香型阻碍发展</h2><p>事实上，口子窖并非不想走出安徽。</p><p>口子酒业董事长、总经理徐进曾提到，公司将继续深耕安徽市场，加快拓展江浙沪等高潜力市场。对于口子窖来说，喊出“进入全国白酒第一方阵”后，走出安徽也势在必行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_aec48cc08c584e1189b238d90b87debc@612390847_oswg78138oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 口子窖官微</p><p>但从近年来的数据来看，口子窖的营收却在背道而驰——安徽省内占比越来越高。从2020年到2023年，口子窖在安徽省内收入占比分别为80.1%、82.1%、82.43%、83.81%。</p><p>长期以来，口子窖采用“大商制”销售模式，由大型经销商全权代理区域内全部产品的营销活动，市场操作、销售人员安排、销售费用投放均由经销商主导，口子窖只负责生产和品牌宣传。</p><p><strong>“大商制”脱胎于口子窖首创的“盘中盘”模式。</strong></p><p>小盘为高端酒店，大盘为终端商超零售店，口子窖选择用小盘影响大盘，最后覆盖大量终端。这一营销模式嶺口子窖飞速扩张，短短几年就从地方小酒厂发展成了徽酒龙头。</p><p>国信证券研报曾提到，在口子窖发展的前期，大商制有助于公司以较低的销售费用实现区域的快速扩展。不过，在口子窖发展的后期，由于厂家对渠道掌控力相对较弱，在新品投放、渠道秩序管控、消费者培育方面略显不足。</p><p>此外，大商们也会对对推广新品、渠道下沉等创新举措缺乏兴趣，这就一定程度阻碍了口子窖的全国化进程。</p><p>另一方面，口子窖的产品属于兼香型，香型相对小众，市场份额也相对较小。</p><p>按照弗若斯特沙利文的预测，2021-2026年间中国白酒市场规模将自6033亿增长至7695亿，复合年均增长率约5.0%。其中兼香型白酒市场规模自307亿增长至343亿，复合年均增长率仅2.2%。</p><p>而在这个300多亿元的市场中，除了口子窖之外，还有白云边、仰韶酒、小郎酒等产品参与竞争。</p><p>尽管兼香酒企有不少，但兼香型白酒却普遍困在省内市场，始终缺少全国化品牌，年销售规模最高的也只有几十亿元。</p><p><strong>具体从产品来看，口子窖长期依赖的主流产品，因上市已久且新品推出节奏缓慢，导致消费群体固化，缺乏吸引新客户的能力。</strong></p><p>面对种种问题，口子窖已有所应对，例如着重推广兼香型酒，推出了兼10、兼20、兼香518等新品，一边加速高端化进程，一边采用了平台公司模式，将销售渠道扁平化；开始渠道改革，对大型经销商的代理权限进行分割，即将区域内全部产品代理权改为分产品代理、发展团购渠道等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_b3ab876f140047de89aa75162a204710@612390847_oswg278835oswg704oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 口子窖官微</p><p><strong>但从口子窖2023年年报来看，显然效果还不明显。</strong>在反映经销商积极性的合同负债上，2023年，合同负债为3.975亿元，同比下滑29.42%。</p><h2><strong>3、</strong>营收增速目标仍为18%</h2><p>尽管兼香型酒市场较小，但口子窖在持续扩产。</p><p>这或许与口子窖前期的产能不足的有关，根据2023年年报披露，口子酒业（母公司）的设计产能为80000千升，而实际产能却仅有37575.57千升。</p><p>于是，口子窖开始对产能加码。</p><p>公司披露称，口子产业园项目有序推进，一期制曲、酿酒、储酒、包装全部投产；二期酿酒车间新增投产30个班组，新增产能6000余吨；部分基酒库投入使用，新增储酒能力约1.8万吨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_2a88a26ecf104166b2fcc3042e898d44@612390847_oswg117624oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 口子窖官微</p><p>口子产业园完全投产后，公司65°原酒产能将达到6万吨。</p><p>但从公司现有的库存来看，截至2023年末，口子窖的成品酒库存为6395.73千升，而半成品酒库存（含基础酒）高达293,363.86千升。</p><p>对比来看，同期贵州茅台的半成品酒（含基础酒）库存为279,804.96吨。</p><p>在兼香型市场规模较小、渠道改革仍在推进之时，激进地扩产或将加大口子窖的压力。</p><p>就在近日，口子窖公布了2023年股东大会的会议资料，其中提到2024年度预算营业收入人民币703,504.77万元，比2023年度增长18%，这一目标增速与2022年提出的目标相同。</p><p>事实上，自口子窖上市以来，仅有三年的营收增速超过18%，分别是：2017年（27%）、2018年（18.5%）和2021年（25.37%），可见该目标的实现难度较高。</p><p><strong>不过，已经开启激励的口子窖或许会更有干劲。</strong></p><p>口子窖去年3月公布的股权激励计划中，第一期解禁要求为：2023年营收或归母净利润同比增长15%，公司16.1%的营收增速基本刚好达成。</p><p>由此，口子窖副总经理詹玉峰、董事李伟以及56名核心管理/技术/业务人员将解禁1,253,686股。</p><p>另外，对比2022年和2023年年报不难发现，口子窖的高管们纷纷涨薪。</p><p>例如，董事长兼总经理徐进2023年的税前报酬为364.36万元（2022年为356.01万元），董事会秘书兼副总经理徐钦祥的税前报酬为189.96万元（2022年为185.99万元），副总经理兼财务总监范博的税前报酬为132.13万元（2022年为129万元），副总经理兼董事黄绍刚的税前报酬为180.21万元（2022年为175.76万元）。</p><p>对比来看，徐进及多位口子窖高管的薪酬远超于迎驾贡酒董事长倪永培。2023年，倪永培年薪为90.6万元，徐进薪酬为其4倍。</p><p>而另一边，在迎驾贡酒2024年誓师动员大会上，总经理杨照兵则再次提出了冲击百亿的目标：“2024年是迎驾贡酒销售公司冲击百亿至关重要的一年。”</p><p>那么，口子窖与迎驾贡酒之间将会继续多年之间的胶着竞争，还是会渐行渐远，「摩登消费」将持续关注。</p><p>*文中题图来自口子窖官方微博。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NvDASPLp8_oRLf-QjVbx8g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“摩登消费”（ID:modengxiaofei）</a>，作者：吴晓薇，编辑：蛋总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789940812727168</id>
            <title>是什么在支撑着昂贵的美股不崩盘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789940812727168</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789940812727168</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 25 May 2024 02:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大型科技公司, 标普500指数, 估值水平, 股票市场
<br>
<br>
总结: 大型科技公司的快速增长将继续推动标普500指数保持高位，尽管股票市场已经变得昂贵，但由于科技行业的市值占比较大，估值水平仍可能保持较高。被动型基金的增加也为股票价格保持高位提供了支持，投资者需关注大型科技公司的持续增长能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>只要大型科技公司保持快速增长，标普500指数就将保持高位。&nbsp;</p><p>美股市场已变得极其昂贵，但一线希望在于，它可以轻易地在很长一段时间内都保持这种状态。&nbsp;</p><p>标普500指数已经从10月份的低点反弹了近30% 。最近几个月，在大型科技公司的推动下，该指数仍在上涨，英伟达（NVDA）股价的最新涨幅也起到了作用。受盈利增长超出市场预期的影响，英伟达股价周四5月23日又上涨了10%。大型科技公司本身也在大力推进产品改进，并从人工智能的出现中获得额外利润。</p><p>此外，即使通胀在降温，经济也在继续增长，并推动非科技股上涨。这意味着美联储可能不必进一步提高利率，这能保持对商品和服务的需求。</p><p>目前，标普500指数的市盈率接近分析师预期未来12个月总收益的21倍。根据我们对 FactSet 数据的计算，这个市盈率几乎达到了2021年末以来的最高水平，超过了20年平均市盈率水平15.9。但高于平均水平的估值并不一定就是错误的——只要利率较低，这就会增加未来现金利润的价值。&nbsp;</p><p>但10年期美国国债的收益率现在并不低，目前为4.4% ，仅比几十年来的最高水平低了零点几个百分点。这意味着股票的估值“应该”更接近于它们的长期平均水平，但恰恰相反，它们要高得多。</p><p>这里的关键词是“应该”，因为现实状况是，估值可能会保持在较高水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_720ed3a4770b41b79c4b76938be037e5@000000_oswg482766oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先，最昂贵的股票，即大型科技公司的股票，在该指数中所占的比例大得异常。高科技行业拥有数万亿美元的市值，除了英伟达以外，还有苹果（AAPL）、微软（MSFT）、Meta Platforms（META）、亚马逊（AMZN）、Alphabet（GOOGL），甚至还有芯片制造商博通(AVGO)和超威半导体（AMD），以及软件巨头 Salesforce（CRM）。</p><p>根据 Truist 的数据，整个高科技行业的市值约占标普500指数总市值的30% ，大概为2000年代初以来的最大权重。因此，该板块对于推高指数整体市盈率居功至伟。</p><p>这意味着，只要这些公司达到自己的估值水平，标普500指数就仍将处于高位。根据 FactSet 的数据，分析师对科技行业的总收益预期为今明两年每年保持16% 的增长，这大约是同期所有非科技行业预期增长的两倍。上述公司预计将在未来几年保持两位数的增长率，直到明年之后。</p><p>支撑估值的另一个因素是，目前还有大量资金通过被动型股票基金定期流入市场。被动型基金是指购买多种股票并长期持有的基金，例如复制标普500指数的共同基金和ETF基金。与此形成对比的是，主动型基金经理可以随心所欲地通过主动投资工具来买卖股票。</p><p>Truist 的数据显示，被动型基金目前大约占美国所有股票型基金净资产的60% ，高于上世纪90年代初的4% 。对于人们来说，它们已经变得更便宜了，增加了人们进入市场的机会，这意味着资金经常涌入市场，并使股票价格保持高位。</p><p>Truist 联席首席投资官基思·勒纳(Keith Lerner)在一份报告中写道: “考虑到401(k)基金和指数基金的显著增长，以较低交易佣金的形式进入市场的成本较低，而且买家对价格不那么敏感……这表明，相对于历史水平，该公司的估值溢价有所上升”。他补充说，不管市场估值如何，人们的工资支票都会为他们的401(k)计划提供资金。&nbsp;</p><p>归根结底，有几种因素促使投资者为持有标普500指数而支付了溢价。有些是基于基本面的，而有些则植根于现在货币流动的方式。对于谨慎的投资者而言，关键问题在于大型科技公司能够维持多久的高速增长。利润增长可能发生什么变化——可能会减速——但人们投资的方式可能会保持下去。</p><p>只要大型科技公司保持快速增长，标普500指数就将保持高位。</p><p><strong>文｜雅各布·索南希恩</strong></p><p><strong>编辑｜喻舟</strong></p><p>版权声明：</p><p>《巴伦周刊》(barronschina)原创文章，未经许可，不得转载。英文版见2024年5月23日报道“Stocks Are Expensive. Why They Won’t Collapse.”。</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>#市场分析</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247555965&amp;idx=3&amp;sn=e67e58ac59f23514c1d2ee9a79611c0e&amp;chksm=fd51873149fcdbc634e65c40715d934be45f19213ba9506363baf00540bd0c6bd21e0ec5d9dc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：雅各布·索南希恩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789841242948484</id>
            <title>2024，券商罚单创新高</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789841242948484</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789841242948484</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 May 2024 11:47:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 强监管, 券商行业, 处罚主体, 中小券商
<br>
<br>
总结: 中国证监会主席吴清上任以来，券商行业强监管、严监管的态势明显。监管层对券商的处罚数量大幅增加，罚单主体包括多家头部券商，处罚力度也加大。监管更加精细化，涉及业务类处罚居多，中小券商面临生存困境。监管政策下，头部券商做大做强，中小券商寻求差异化发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自吴清上任中国证监会主席以来，“强监管、严监管”已在券商行业充分显现。</p><p>Wind（万得）数据显示，截至5月21日，监管层下发的以券商作为处罚主体的罚单数量达到了80张，涉及26家券商。而去年同期仅有20张。</p><p>根据《财经》统计，今年券商的罚单呈现出明显的变化。<strong>首先，处罚变得密集，罚单数量大幅增加。其次，处罚的主体包括了中金公司、国泰君安、海通证券等多家头部券商。第三，处罚的力度加大，今年以来，已有4家券商被立案调查。</strong></p><p>此外，监管处罚更加精细化。从数据上看，业务类处罚居多，涉及投行、资管、经纪等各个方面。内控合规、信息披露等方面均有不同数量罚单。</p><p>严监管之下，中小券商生存或更为艰难。在中小券商罚单中，多张处罚都与合规内控有关。<strong>“券商行业马太效应已经十分明显。越不在头部，市场机会就越少。市场机会变得少了，一些中小券商可能就会放松管控去争取项目。”</strong>一位资深投行人士向《财经》表示。</p><p>而在严监管的态势下，券商行业新的变化或正在发生。5月10日，证监会发布修订后的《关于加强上市证券公司监管的规定》。明确要求上市证券公司，以更鲜明的人民立场、更先进的发展理念、更严格的合格风控和更加规范、更透明的信息披露，努力回归本源、做优做强，切实担负起引领行业高质量发展的“领头羊”和“排头兵”作用。</p><p>此前的3月15日，证监会发布《关于加强证券公司和公募基金监管加快推进建设一流投资银行和投资机构的意见（试行）》，其中明确了建设一流投资银行和投资机构的目标。</p><p>一系列监管政策下，头部券商与中小券商的发展路径亦渐次清晰。头部券商做大做强，打造一流投行，而中小券商或寻求差异化发展。</p><h2>罚单数量创新高</h2><p>很少有哪一年券商收罚单之密集如2024年一般。</p><p>1月2日，北京证监局一纸公告，拉开了2024年券商处罚的序幕。银河证券因在开展私募基金产品相关业务过程中存在代销准入不谨慎、托管人履职尽责存在瑕疵、分支机构管理不到位等问题被采取出具警示函的行政监管措施。</p><p>1月8日和1月12日，证监会连发了9份罚单，对国泰君安、中金公司、东兴证券、中德证券、万和证券及相关从业人员采取出具警示函或监管谈话等行政监管措施。</p><p>之后，密集处罚不断持续。根据Wind数据，<strong>以证券公司作为处罚主体，截至5月21日，监管层下发的罚单数量达到了80张，远超过此前同期。</strong>其中，1月罚单数量是16张，2月与3月合计15张。但是到了4月，罚单数量增加至25张；5月以来，罚单数量已经达到了24张。</p><p>仅5月14日一天，沪深交易所、江苏证监局、江西证监局就同步公告了6家券商受到处罚，分别是兴业证券、中信建投、光大证券、华西证券、东吴证券、国海证券。</p><p>一向以“谨慎、稳健”著称的头部券商均收到罚单。头部券商中，中金公司、海通证券、华泰证券、银河证券、中信建投、国泰君安、广发证券等都有罚单在身，多家券商不只收到一次罚单。</p><p>Wind数据显示，今年以来海通证券作为公司主体收到了9张罚单，实际上，海通证券近两年罚单一直在头部券商中居多。与此同时，其业绩也呈现出下落态势。Wind数据显示，一季度，海通证券营收排名行业第七，净利润排名分别行业第十二名，而去年同期两项指标分别为第五和行业第四。此外，中金公司五张，华泰证券与国泰君安也各有两张罚单入账。</p><p>在处罚程度上，今年似乎也更为严厉。2024年不到半年，就已经有4家券商被立案调查。</p><p>4月12日，中信证券、海通证券两家头部券商同时公告，公司收到了证监会的《立案告知书》。因两家券商在相关主体违反限制性规定转让中核钛白2023年非公开发行股票过程中涉嫌违法违规，被证监会立案调查。中小券商东吴证券、渤海证券也先后被立案调查。</p><p>从罚单类型上看，绝大多数为出具警示函，也有部分是公开批评、公开谴责、责令改正等。</p><p>处罚涉及到投行、经纪、自营等多项业务，且更加严格化与精细化。其中投行业务一直是监管重点，罚单涉及的主要原因包括未勤勉尽责、未按照要求报送和披露、合规管理机制不健全、有效性不足、廉洁从业风险防控机制不完善等。经纪业务与资管业务也均有不同数量的罚单。细分领域的两融业务、股权质押、场外衍生品、自营投资等多项业务均收到罚单。</p><p>与以往不同的是，今年以来，证监会对证券从业人员违规炒股打击力度明显加大。<strong>今年一季度就有超百名证券从业人员因违规交易证券遭罚。</strong></p><p>今年年初，中国证券业协会向各证券公司下发《关于就进一步明确证券公司文化建设实践评估指标相关口径征求意见的通知》，对九个重点关注事项、两个加分指标进行了调整，明确员工违规交易证券、员工个人社交媒体使用情况、廉洁从业行为等证券人员执业行为将影响文化实践评估结果，并将与券商分类评价直接挂钩。</p><h2>中小券商面临生存困境</h2><p>从整体上看，头部券商收到的罚单较多。但若从受罚程度上看，中小券商或更为严重。今年上半年，东吴证券、渤海证券先后被证监会立案调查。</p><p>4月16日，东吴证券公告称，因涉嫌国美通讯、紫鑫药业（退市）非公开发行股票保荐业务未勤勉尽责，根据相关法规，4月8日，证监会对东吴证券立案调查。</p><p>东吴证券的罚单不只如此。5月14日，东吴证券因在金通灵2021年非公开发行公司债券项目中未勤勉尽责，存在工作底稿不完善等问题，被深交所公开批评。</p><p>2024年一季报显示，东吴证券实现营业收入22.25亿元，同比减少1.31%。归属上市公司股东净利润4.56亿元，同比减少21.81%。</p><p>随后的5月14日，又一中小券商渤海证券公告，因涉嫌财务顾问业务违法违规，根据相关规定，4月24日，证监会决定对渤海证券立案。</p><p><strong>值得注意的是，渤海证券正在推进IPO，而此次立案调查或将对其上市进程产生影响。</strong>渤海证券是一家注册在天津的综合类证券公司，2008年7月，其正式改制为股份有限公司。早在2016年就开启了IPO上市辅导，并于2022年5月20日获证监会反馈意见。</p><p>不同于其他券商，渤海证券的第一大营业收入来自自营业务。有券商人士告诉《财经》，中小券商在自营业务上，风格多为激进，所以业务波动会较大。以自营业务为第一大收入来源，渤海证券业绩或存在不稳定性。2023年，渤海证券的评价结果为B级。</p><p>此外，华西证券因涉嫌在金灵通2019年非公开发行股票保荐项目的执业过程中存在违规行为，江苏证监局暂停其在2024年4月28日至10月27日的保荐业务资格。</p><p>对于暂停保荐业务的影响，华西证券表示，初步估计，公司2023年与保荐业务资格相关的业务收入约为0.35亿元。该事件对2024年及以后年份经营产生的影响存在不确定性。</p><p>实际上，华西证券此前就因投行业务被被罚。2023年9月，华西证券因存在内控独立性不足、质控部门分管高管担任IPO项目保荐代表人并参与质控审批，内控部分意见未回复、未落实或修改后未经内核即对外报送等问题，证监会对其采取了责令改正的行政监管措施，并对相关负责人出具警示函。</p><p>一季报显示，华西证券今年一季度实现营业收入6.48亿元，同比减少42.55%。归属上市公司股东净利润1.26亿元，同比减少68.60%。其在经纪业务、投行业务、资管业务、自营业务方面均出现下滑。</p><p>此外，中小券商受罚的领域还包括资管、自营等。而被处罚理由多集中在业务审慎性方面。实际上，在强监管下，中小券商面临的处境将更加艰难。</p><p>有业内人士认为，在券商领域头部效应越发明显之下，频频受罚的券商开展业务更加受限与被动。例如投行业务承揽面临困难，经纪业务受到当地限制，资管业务与自营业务不稳定等，中小券商生存面临巨大压力。</p><h2>强监管下的行业变局</h2><p>一系列强监管政策举措之下，证券行业或将面临新的变化。</p><p>5月10日，证监会发布修订后的《关于加强上市证券公司监管的规定》，该规定旨在通过加强监管，发挥上市证券公司推动行业高质量发展的引领示范作用。</p><p>证监会表示，本次修订突出目标导向和问题导向，明确要求上市证券公司，以更鲜明的人民立场、更先进的发展理念、更严格的合格风控和更加规范、更透明的信息披露，努力回归本源、做优做强，切实担负起引领行业高质量发展的“领头羊”和“排头兵”作用。</p><p>“此次《规定》的发布实施，将有利于督促和引导证券行业全面践行中国特色金融发展之路，全面落实新‘国九条’，全面提升服务实体经济和服务投资者水平。”证监会表示。</p><p>实际上，在证监会新任主席就任之初，证券行业的监管风向就已经发生变化。2月7日，吴清正式成为中国证监会新任主席。吴清曾因主导了对多家经营风险暴露的券商处置，被业内称为“券商屠夫”。至今，吴清上任刚刚百日有余。但在这短短时间内，证监会推出了一系列政策。</p><p>3月，监管部门释放“两强两严”（强本强基、严监严管）新理念。3月15日，证监会集中发布《关于严把发行上市准入关从源头上提高上市公司质量的意见（试行）》等四项政策文件；同日，证监会发布实施《首发企业现场检查规定》，并修订实施《首次公开发行股票并上市辅导监管规定》。</p><p>4月12日，国务院印发《国务院关于加强监管防范风险推动资本市场高质量发展的若干意见》（新“国九条”），证监会配合出台1+N监管政策。</p><p>在解读新国九条时，吴清提到“强监管”，称将构建全方位、立体化的资本市场监管体系，全面落实监管“长牙带刺”、有棱有角。机构监管要推动回归本源，做优做强，进一步压实“看门人”责任，引导证券期货基金等各类行业机构端正经营理念，提升合规水平、专业服务能力和核心竞争力。</p><p>4月19日，证监会指定发布《公开募集证券投资基金证券交易费用管理规定》；4月26日，证监会就《证监会系统离职人员入股拟上市企业监管规定（试行）》公开征求意见；4月30日，沪深交易所发布了《股票发行上市审核规则》等多项业务规则。</p><p>5月15日，证监会披露2023年执法情况，并明确了2024年执法工作重点。证监会以四个“紧盯”突出监管态势强度之大，一是紧盯“关键少数”，着力铲除欺诈发行、财务造假等资本市场“毒瘤”，推动提高上市公司质量；二是紧盯不勤勉、未尽责，压紧压实“看门人”责任，督促引导中介机构提升执业质量；三是紧盯“内外勾结”“监守自盗”“惯犯累犯”，对违规减持、操纵市场、内幕交易保持高压执法态势，积极营造公平透明可预期的交易环境；四是紧盯债券、私募、期货等各领域，向违法行为坚决亮剑，不留金融监管执法暗角、死角。</p><p>同日，吴清强调加快构建资本市场防假打假综合惩防体系，进一步提升行政刑事衔接效率。2024年证监会执法重点为：一是强化线索发现。加大科技监管应用。二是严查重大案件。三是提升执法效能。四是持续深化合作。五是注重惩防并举。</p><p>通过一系列政策推出以及公开表态，“强监管、严监管”已经成为共识，证券公司未来的发展路径亦渐次清晰。</p><p>新国九条及证监会相关文件都强调券商应将功能性放到首位，证券行业向功能性、集约型、专业化、特色化发展，鼓励头部并购重组，行业集中度将进一步提升，中小机构差异化发展趋势更加明显。</p><p>监管层已多次公开表态，支持头部券商通过并购重组做大做强。3月15日，证监会发布《关于加强证券公司和公募基金监管加快推进建设一流投资银行和投资机构的意见（试行）》，其中明确了建设一流投资银行和投资机构的目标。力争通过5年左右时间，推动形成10家左右优质头部机构引领行业高质量发展态势；到2035年，形成2至3家具备国际竞争力与市场引领力的投资银行和投资机构。</p><p>头部券商可以通过业务创新、并购重组等方式做大做强，而中小券商则需要找准定位、实现特色化、差异化发展。</p><p>实际上，一些中小券商也正通过并购做优。例如。国联证券收购民生证券，浙商证券收购国都证券，合并完成后，或将大幅度提升市场竞争力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Fu3ujytlUNmpuwfHl474Pg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID:dushuyizhi007）</a>，作者：张欣培，编辑：陆玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789823457631107</id>
            <title>销量下滑超四成，广汽埃安也“阵痛”了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789823457631107</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789823457631107</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 May 2024 11:33:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 广汽埃安, 海外市场, 销量下滑, 网约车
<br>
<br>
总结: 广汽埃安在猛攻海外市场的同时，国内市场销量却急转直下，尤其在网约车市场标签难以摆脱的情况下，面临着销量下滑和上市进程缓慢的困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>正在猛攻海外市场的广汽埃安，面临的却是国内“大本营”失守的尴尬。</p><p>据广汽埃安消息，5月23日，广汽埃安品牌上市发布会在尼泊尔首都加德满都举办，宣告正式进入尼泊尔市场。此前两天，埃安亮相2024马来西亚汽车展，旗下车型AION Y Plus正式在马来西亚上市。更早一些，埃安相继进军泰国、柬埔寨、印尼、新加坡等市场。</p><p><strong>然而，在海外市场一片繁荣景象的背后，广汽埃安在国内市场似乎有些偃旗息鼓。</strong>广汽集团（601238.SH）产销快报显示，今年1-4月，旗下广汽埃安新能源汽车股份有限公司销量为7.02万辆，同比下滑41.16%。这一下滑幅度比合资的广汽本田、广汽丰田都要高出许多。</p><p>并且根据产销快报，自去年第四季度开始，广汽埃安便有了销量放缓的趋势。去年5~8月份，其月销量一直在4.5万辆的水平徘徊，9月份甚至直接突破了5万辆。但10月开始有所回落，今年1月和2月突然降至1.1万辆和1万辆。</p><p><strong>另外，在IPO方面，广汽埃安也未能一鼓作气。早在2022年10月宣布完成A轮融资后，就一直有IPO相关消息传出，但至今未能如愿。</strong></p><p>已经有触碰到销量天花板之势的广汽埃安，还能靠什么来打动消费者和投资者？</p><h2>1 销量急转直下</h2><p>广汽埃安应该算是传统老牌车企打造的新品牌中，突出重围最快的一个，成立不过几年时间，发展速度喜人。</p><p>资料显示，广汽埃安是原广汽新能源旗下品牌，诞生于2017年7月28日，是广汽集团发展智能网联新能源汽车的战略核心载体。2020年11月20日，广汽集团宣布将“广汽埃安”独立运营，全面打造高端智能电动车品牌。</p><p><strong>由于背靠广汽集团，且充分受益于“汽车百年未有之大变革”浪潮，广汽埃安起步就在奔跑。</strong>数据显示，自2019年首款车型上市以来，其销量年均复合增长率超120%。</p><p>2019年-2021年，广汽埃安分别实现年销量4.2万辆、5.95万辆和12.02万辆；2022年全年累计销量达27.12万辆，同比增长126%，创历年最快增速，大幅超出当年原定的销量目标。</p><p>去年，广汽埃安继续向前冲刺，最终实现了累计销量48万辆，同比增长77.02%，稳居头部阵营。<strong>在乘联会去年新能源厂商零售销量排行榜中，广汽埃安仅次于比亚迪和特斯拉，以6.3%的份额排在了第三位。</strong></p><p><strong>然而，在这些漂亮的数字背后，广汽埃安也不是没有隐忧。</strong>《车圈能见度》注意到，广汽集团产销快报显示，去年9月，广汽埃安的销售数据曾达到顶峰的5.16万辆，同比增长71.89%。但是10月份开始增速便有所放缓，第四季度的月销量都在4万多辆。</p><p>到了今年，广汽埃安的表现让人更加意外。1-4月销量分别为1.1万辆、1万辆、2.79万辆和2.14万辆，已和去年月销四五万辆的成绩没法比。尤其在其中的2月、3月和4月，其销量还分别同比下滑了66.74%、30.4%和47.94%，最终导致今年前4个月整体销量下滑41.16%。</p><p>乘联会最新排行榜显示，今年1-4月新能源厂商零售TOP10中，<strong>广汽埃安不仅排名已经降至第八位，而且还是榜单中唯二出现同比下滑的，吉利汽车、长安汽车、上汽通用五菱、赛力斯、理想汽车在新能源销售方面，都对其形成了超越。</strong></p><p>广汽埃安原本计划在2023年实现“全年保50万辆，冲击60万辆”目标，最后实际销量48万辆，没能完成保量成绩。根据公开报道，今年其销量目标是80万辆，也有媒体报道，广汽埃安总经理古惠南在接受采访时给出的目标是：“今年争取能够保70万辆。”</p><p>但无论是80万辆，还是70万辆，对于正走在下滑通道的广汽埃安来说，要实现都没那么容易。</p><h2>2 网约车标签难撕</h2><p>广汽埃安的下滑，与其所在市场变化有一定关系。从销量结构可以看出，<strong>广汽埃安所取得的成绩，很大程度上依赖于AION S和AION Y两款网约车走量车型，但由于当前网约车动力过剩，已经难以再提供多少增量市场。</strong></p><p>一提到广汽埃安，很多人心中给它贴上的标签都是“电动小车”“便宜低端”“网约车品牌”等。与北汽新能源、哪吒汽车的打法类似，一开始广汽埃安为了迅速起量，选择了发力B端市场。</p><p>《车圈能见度》认为，<strong>这种策略放在当时看来，并没有什么问题。毕竟那会虽然已经有不少新势力蜂拥出现，但交付的数量并不多，消费者对于新能源汽车的接受度、认可度也不高，通过B端先抢占市场无可厚非。</strong></p><p>事实也证明，发力B端确实能让销量迅速得到提升。凭借具有竞争力的价格，2019年-2021年，广汽埃安的销量实现了质的飞跃。其中，销量担当AION S一度支撑起广汽埃安大部分的销量。即使是去年，AION S在2-9月份的月销量也一直超过2万辆。</p><p>不过，这款车的销量去向就是以出租车企业为主。据中信证券统计，2020年-2021年上半年，AION S租赁市场销量占比约为60%～70%。</p><p>2021年，定价在10万元左右的AION Y面世，同样销量增长迅猛，去年下半年的月销量逐步达到了2.7万辆的水平。但问题也类似，相比C端市场，其在B端市场似乎更受欢迎。</p><p>去年7月，第三方研究咨询机构杰兰路发布的新能源市场解读报告中提到，该月广汽埃安销量中有41%为个人所有。据此推算，还有近六成销量是去往B端市场的。</p><p><strong>如果长期对网约车市场有依赖，那么就有一定的风险：一方面很容易拉垮产品定位，不利于后期放量；另一方面也会面临市场变化的危机。</strong>去年，重庆、上海、长沙、济南等多个城市就陆续发布网约车行业风险预警，甚至部分城市已暂停受理网约车运输证。</p><p>这一市场变化也的确影响到了广汽埃安的销量。根据懂车帝数据，去年10月，AION S的销量从9月份的2.15万辆下滑至1.17万辆，今年4月是1.19万辆，没能实现反弹；AION Y在今年4月的销量为1.15万辆，比起去年10月的2.71万辆腰斩都不止。</p><p><strong>当然，也不全是跟网约车有关，如今汽车行业白热化的“价格战”也让广汽埃安失去了优势。</strong>就拿比亚迪来对比，今年2月，比亚迪宣布旗下秦PLUS荣耀版和驱逐舰05荣耀版上市，起售价为7.98万元。这一出招，广汽埃安好像很难再靠性价比来争夺市场。</p><h2>3 上市进程缓慢</h2><p>让广汽埃安管理层焦虑的恐怕还不止这些，<strong>一个是虽然其规模已经达到一定程度，但也正是由于价格漂亮，还没能赚上多少钱。</strong></p><p>就拿去年来说，广汽集团的归母净利润是44.29亿元，其中，对广汽本田、广汽丰田等联营合营企业的投资收益为83.49亿元。由此可推，广汽集团自主板块的亏损大约为39.2亿元，2022年和2021年同样如此。这让我们不得不怀疑，广汽埃安是否是集团盈利路上的“包袱”。</p><p><strong>另一个是，依靠B端起量的广汽埃安，似乎与网约车牢牢绑定在了一起，导致后面在冲击高端时，也面临了不少的困难。</strong></p><p>早在2020年，广汽埃安就发布了定价在17.26万-23.96万元的AION V，但是月销量长时间在1000-2000辆的水平徘徊，即便后来进行降价，销量依旧不见起色，今年4月的最新销量仅为1666辆。</p><p>为了迎战高端市场，广汽埃安于2022年年底又正式发布旗下高端品牌——昊铂，并亮相了首款量产车型昊铂GT，最初定价为21.99万-33.99万元。随后还发布了昊铂SSR和昊铂HT两款车型，其中昊铂SSR为定价在百万级别的超跑。</p><p>从现实成绩看，昊铂销量惨淡。按照懂车帝数据，截至今年4月的一年内，昊铂的三款车加起来累计销量才1.2万辆。</p><p><strong>低端销量放缓，高端又冲不上去，盈利还备受考验，这让广汽埃安原本一片光明的IPO也变得不确定起来。</strong></p><p>要知道2022年10月，广汽埃安就因A轮融资引起关注，在新能源行业融资步入“冷静期”的阶段，逆势超募单轮融资约183亿元，投后估值超1000亿元。彼时，有关广汽埃安将冲刺“科创板新能源汽车第一股”的声音此起彼伏。</p><p>后来在2022年底的广州车展上，古惠南又透露，广汽埃安正在向证券监管机构上报首次公开募股申请的相关材料，拟冲刺新能源汽车科创板第一股，预计在2023年底或2024年初实现上市。</p><p>接着去年4月上海车展时，广汽集团总经理冯兴亚再次提到IPO一事，表示广汽埃安力争年内实现IPO；7月，古惠南表示，埃安IPO正按计划走，最快要到2024年。</p><p>时间一晃来到2024年，年初市场有传言，广汽埃安将赴港上市，拟募资10亿美元。<strong>该消息传出后，不少业内人士认为，对于A轮融资时估值就已超千亿的广汽埃安来说，多少有点“委屈”。</strong></p><p>可即便IPO消息源源不断，始终没有一个准数。一鼓作气，再而衰三而竭，在如今新能源汽车市场内卷加剧，广汽埃安又呈现脚步放慢的情况下，其还能等来理想的上市时间和满意的估值吗？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fYmxRyXfXEaKax14K8ExTg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车圈能见度”（ID:CarVisibility）</a>，作者：李李，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789735404132741</id>
            <title>数万亿L4级自动驾驶市场，急需“鲶鱼”特斯拉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789735404132741</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789735404132741</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 May 2024 10:55:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, FSD, 智能驾驶, L4级别
<br>
<br>
总结: 近日，特斯拉CEO马斯克访华，推动特斯拉FSD在华落地并部署在Robotaxi业务上，加速中国智能驾驶革命，中国已有超50个城市出台自动驾驶政策，中国智能驾驶技术发展迅速，中美最有可能率先实现L4级别自动驾驶商业化应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，特斯拉CEO马斯克“闪电式”访华。</p><p>环球时报援引外媒报道，马斯克此行目的是争取推动特斯拉FSD在华落地，并将其部署在旗下Robotaxi业务上。</p><p>中国汽车工业协会、国家计算机网络应急技术处理协调中心随后发布的《关于汽车数据处理4项安全要求检测情况的通报（第一批）》中，特斯拉国产的ModelY和Model3位列其中。业内认为，这将加速特斯拉FSD入华的进程。</p><p>如今，中国智能驾驶革命已到突破时刻。</p><p>据不完全梳理，目前中国已经有超50个城市出台自动驾驶试点示范政策。2023年12月27日，在中国电动汽车百人会论坛（2024）媒体沟通会上，中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟表示，智能驾驶应用路线逐步清晰，车路协同、智能网联、车城协同路线也会不断清晰，最终要走向L4级智能辅助驾驶。</p><p>中国电动汽车百人会与麦肯锡团队联合发布的研报《驶向2030：全球新能源汽车产业发展格局与展望》中更是明确指出，中美将最有可能率先实现L4级别自动驾驶的商业化应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_ee01339561bc47bba086cbfd213c98d7@5802182_oswg122840oswg407oswg439_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不得不说的是，针对L4级自动驾驶，业内依然有不同的声音。在近期中国电动汽车百人会、车百智库汽车产业研究院与华为云组织召开的“加快推动大模型在汽车领域创新应用”高端研讨会上，就有与会代表表示，业内对自动驾驶的紧迫感不够。</p><p>因此，此时的中国自动驾驶产业，需要特斯拉这条“鲶鱼”进入，以推进我国自动驾驶产业发展。同时，如《驶向2030：全球新能源汽车产业发展格局与展望》所言，中国在智能驾驶技术领域的迅速发展不仅推动了国内新能源汽车产业的进步,也将推动全球智能驾驶技术应用的跨越式发展。</p><p>本文围绕特斯拉FSD入华，以及L4级别自动驾驶的商业化应用的相关内容，试图回答以下几个方面的问题：</p><p>1我国智驾发展情况如何？</p><p>2为何需要“鲶鱼”特斯拉来促进我国智驾发展？</p><p>3我国Robotaxi的未来有多大市场？</p><p>4大模型对智驾的推动作用体现在哪里？</p><h2>智驾狂飙</h2><p>新能源汽车行业已进入“智能化”下半场，而智能化决定成败。</p><p>作为智能化的核心主题，自动驾驶发展迅速。据乘联会、汽车工业协会等数据计算，2023年乘用车L2辅助驾驶（不含高阶自动驾驶）搭载率约38.96%。L2级自动驾驶因其较低的价格与简单可靠的功能，已经取得用户的信任，实现鸿沟的跨越。</p><p>从L2到L3的产业演进中，NOA是至关重要的一步。NOA全称为NavigateonAutopilot，通常被业界称为“领航辅助驾驶”或“高阶智能驾驶”。按应用场景分，NOA分为高速NOA和城市NOA。</p><p>据中金，2024年2月，乘用车中高速NOA、城市NOA的渗透率分别为9.8%、3.4%。另据九章智驾数据，新能源乘用车中，高速NOA、城市NOA渗透率分别达到20.45%与6.51%，目前以新势力为代表的车企正加速实现100%高速NOA搭载率。</p><p>值得注意的事，中国市场上部分车型在技术上已经达到L3级水平，但出于多方面原因的考虑，仍以L2+级辅助驾驶宣传。譬如，城市NOA已经无限接近L3。</p><p>高阶自动驾驶功能的价格区间正在不断下探。2023年的新能源车中，高速NOA功能已经渗透至10-20万区间，城市NOA功能也已经下探至20-30万区间。未来，15万元级市场或将成为自动驾驶决战战场。小鹏汽车宣布将推出具有高阶智能驾驶功能的10-15万级别的A级汽车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_a4811d1388404dd581cafc1e4a94c877@5802182_oswg157141oswg441oswg294_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（何小鹏在2024年百人会论坛上宣布进军10-15万级全球汽车市场）</p><p>L4级自动驾驶也在快速发展中，前途可期。据不完全梳理，目前中国已经有超50个城市出台自动驾驶试点示范政策，例如上海、江苏、杭州等多地已制定自动驾驶相关法规。管理咨询公司罗兰贝格认为，中国自动驾驶政策重心已由过去鼓励扩大路测与试点范围，转向支持车型量产和商业化运营落地，以推动高级别自动驾驶技术和创新商业模式加速成熟。</p><p>2023年12月27日，在中国电动汽车百人会论坛（2024）媒体沟通会上，中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟表示，智能驾驶应用路线逐步清晰，车路协同、智能网联、车城协同路线也会不断清晰，最终要走向L4级智能辅助驾驶。</p><p>中国电动汽车百人会与麦肯锡团队联合发布的研报《驶向2030：全球新能源汽车产业发展格局与展望》显示，麦肯锡在2021年和2023年分别展开了对近90位全球领先汽车企业高级管理者的调研，旨在了解他们对L4级别智能驾驶商业化首个实现地区的预期。在2021年的调查中，仅有28%的受访者选择了中国，而到2023年，这一比例攀升至47%，意味着中国成为行业领军者们心目中最有可能率先实现智能驾驶商业化的地区之一，与美国地区齐驱而行。</p><p>因此，同济大学汽车学院教授朱西产表示，中国智能驾驶革命已经到突破时刻。在3月举办的中国电动汽车百人会论坛2024上，小鹏汽车董事长、CEO何小鹏提出，未来18个月内高阶智驾的拐点将到来”，下一个十年将是智能化的十年。</p><h2>急需“鲶鱼”</h2><p>不得不正视的事，L4级自动驾驶的实现依然面临难题，其推广落地、商业前景、安全性等方面都面临不确定性。</p><p>譬如，目前自动驾驶技术无法完全应对所有路况的需求，交通事故发生时的权责判定也尚未明。另外，驾驶过程中占比很小的特殊场景，如突然出现的不规则障碍物、违规驾驶的其他车辆等“边缘场景”，成为制约自动驾驶发展的核心问题。</p><p>自动驾驶科技公司Momenta曾提出，L4级自动驾驶技术想实现规模化，至少要做到人类司机的安全水平，因此需要至少千亿公里的测试，目前没有一家车企的测试里程达标。</p><p>在中国，L4级自动驾驶所需的车路云协同技术也面临挑战。中国电信工作人员在接受中国证券报采访中提到，车路协同的难点不仅在软硬件技术上，还涉及车企、通信企业、道路基建企业及相关管理部门。据清华大学智能产业研究院测算，想要实现高等级智能道路，单个城市交叉路口设备改造成本约为81.8万元，每公里城市道路的改造成本约为50万元，每公里高速公路的改造成本约为39.7万元。</p><p>业内对L4级自动驾驶的实现，出现了不同意见。譬如，有业内人士表示，许多L4级自动驾驶企业还停留在研发或测试阶段，技术方案缺少“最优解”、硬件成本过高，这使得L4级自动驾驶短期内无法规模化量产。元戎启行首席执行官周光曾公开抨击L4级自动驾驶就是“画一个地图出来跑，都是假的。”</p><p>2023年3月底，王传福在比亚迪2022年财报交流会上表示，现阶段不断鼓吹的无人驾驶、自动驾驶，几乎无异于泡沫：“无人驾驶那都是扯淡，弄个虚头巴脑的东西那都是忽悠，它（无人驾驶）就是一场皇帝的新装。”。而在2024年1月，王传福依然表示，无人驾驶现阶段不具备落地条件。</p><p>2024年5月份，在理想裁员中，智能驾驶团队人数减少到1000人以内。而在此前的2023年10月的理想“理想汽车战略会”上，理想CEO李想还在反思“和友商相比，理想在智驾领域的全力投入只是晚了半年”，并决定加大投入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_98965501530d4ead8f0105e2809398d2@5802182_oswg46492oswg640oswg236_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">(2023年10月理想招聘智驾团队的信息截图)</p><p>对此，在近期中国电动汽车百人会、车百智库汽车产业研究院与华为云组织召开的“加快推动大模型在汽车领域创新应用”高端研讨会上，与会代表总结称，行业内自动驾驶的紧迫感不够。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_cf2af956965e46189d6597afbffd9545@5802182_oswg325232oswg623oswg415_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（高研会现场）</p><p>因此，在智能驾驶革命的突破时刻，需要特斯拉FSD这条“鲶鱼”进入，“搅动”智能驾驶市场，推进我国智能驾驶产业发展。</p><p>4月28日，中国汽车工业协会、国家计算机网络应急技术处理协调中心发布了《关于汽车数据处理4项安全要求检测情况的通报（第一批）》，检测对象为2022年至2023年上市的智能网联汽车，主要检测车外人脸信息等匿名化处理、默认不收集座舱数据、座舱数据车内处理、处理个人信息显著告知等四项要求。其中特斯拉国产的ModelY和Model3符合汽车数据安全合规要求，且是名单中唯一一家符合合规要求的外资企业。</p><p>“特斯拉FSD在解决数据安全问题后，其入华已是万事俱备。”&nbsp;同济大学汽车学院教授、汽车安全技术研究所所长朱西产表示。</p><p>北方工业大学汽车产业创新研究中心主任纪雪洪也表示，FSD入华肯定能加快自动驾驶相关体系的规范和优化。同时，中国丰富的商业应用场景也有利于自动驾驶技术路线的百花齐放和量产规模的快速放大，从而加速自动驾驶商业化落地进程。</p><h2>市场巨大</h2><p>除了乘用车，L4级自动驾驶还有其他突破空间。</p><p>在载货商用车中，L4级自动驾驶的商业化场景已相对清晰。目前，中通、圆通、申通等物流公司已经开始在长距离物流运输中使用智能驾驶重卡；在校园、写字楼等环境，通过无人小车进行从快递站到客户手中的物流配送也较为常见。</p><p>另外，B端共享出行领域对发展L4级自动驾驶十分友好，出租车等公共交通则是L4级自动驾驶技术的绝佳“试验田”。业内人士表示，考虑到商业模式、道路管理等现实因素，目前Robotaxi或是自动驾驶最先落地，也最有落地可行性的场景，而且商业前景巨大。</p><p>“L4级别的全无人Robotaxi（自动驾驶出租车）一定是今后网约车发展的一个不可逆的趋势。”T3出行副总裁李京峰在接受记者采访时称。华泰证券等机构预测，到2030年，国内Robotaxi的成本将降至1元/公里左右，低于有人驾驶网约车服务成本，将可能使Robotaxi取代有人网约车。因此，2026年Robotaxi将实现大规模商业化；2030年，国内Robotaxi市场规模预计将达到近5000亿元。</p><p>特斯拉对Robotaxi很感兴趣。马斯克于4月5日在社交媒体上发帖称，特斯拉将于8月8日推出Robotaxi。环球时报援引外媒报道，马斯克此次访华的目的，就是争取推动特斯拉FSD在华落地，并将其部署在旗下Robotaxi业务上。</p><p>我国Robotaxi发展迅速。4月7日，广汽埃安和滴滴官宣，双方合资成立的广州安滴科技有限公司获批工商执照，这是L4自动驾驶公司和车企为了打造Robotaxi量产车，在国内成立的首个合资公司。目前首款车型已完成产品定义，正在进行设计造型的联合评审，计划明年实现量产。</p><p>百度自2013年以来对自动驾驶的投入已达十余年，已成为其最重要支出。</p><p>如今，百度旗下自动驾驶出行服务平台萝卜快跑的商业化进展迎来重大突破。2024年2月，百度方面宣布，其全无人自动驾驶车辆的服务范围从武汉江北（汉阳和汉口部分区域）跨过杨泗港长江大桥及武汉白沙洲大桥，扩展至了武昌。接下来，萝卜快跑会在武汉的大半个城区开展商业示范运营。这是萝中国无人车行业也第一次实现了城市级商业示范运营。</p><p>百度董事长李彦宏在此前的财报会上明确表示，2024年萝卜快跑将继续降低运营成本，推动单车经营盈亏平衡，再寻求扩张到更多城市。2024年3月，百度集团副总裁、智能驾驶事业群组总裁王云鹏在2024中国汽车电动汽车百人会高层论坛上直言：“不了多久，无人驾驶就会像今天的电动汽车一样，成为中国科技创新史上的一个骄傲。”</p><p>未来特斯拉若进军中国Robotaxi市场，无疑能起到“鲶鱼”的作用。文远知行曾对界面新闻表示，特斯拉Robotaxi如果能真正落地国内，将“提振行业信心”。</p><p>Robotaxi的大规模商业化，也将带动乘用车L4级自动驾驶的实现。德邦证券分析师陈蓉芳看来，特斯拉Robotaxi的推出将有望加强FSD的商业变现能力，反哺FSD规模化的路测数据，从而两者形成推送特斯拉自动驾驶不断突破的正向双螺旋。特斯拉若进军国内Robotaxi市场，也会间接“搅动”国内L4级乘用车市场，起到“鲶鱼”作用。</p><p>《科创板日报》记者采访多家相关企业，均表示看好特斯拉进入中国市场。有自动驾驶企业相关负责人向《科创板日报》记者表示，“这是好事，一起做大蛋糕，加速智能驾驶的用户渗透率和市场容量。”</p><p>据中金公司预计，我国高速城际物流潜在市场规模达3.3万亿元，矿区无人驾驶市场近6700亿元，无人末端配送市场达1700亿元；而自动驾驶出行服务市场近1.7万亿元，自主代客泊车市场规模约800亿元。由此可见，我国L4级自动驾驶的未来市场规模达数万亿元，将是一个巨大的“蛋糕”。</p><p>据《驶向2030：全球新能源汽车产业发展格局与展望》，中国在智能驾驶技术领域的迅速发展不仅推动了国内新能源汽车产业的进步,也将推动全球智能驾驶技术应用的跨越式发展。</p><h2>结语：大模型推动L4发展</h2><p>无论乘用车L4级自动驾驶的实现，还是Robotaxi的商业化，都有一堆难题亟待解决。</p><p>对此，在近期召开的“加快推动大模型在汽车领域创新应用”高端研讨会上，与会代表表示，不能忽视大模型对自动驾驶的推动作用。大模型将会对汽车行业带来革命性变革，汽车行业需要拥抱大模型。</p><p>与会代表认为，大模型是解决问题的根本方法。“纯自动驾驶L4、L5的实现，也许要很长时间，因为遇到了很多难题，但是大模型的出现，有可能把这些问题一股脑的全解决掉。”</p><p>过去的机器视觉为代表的自动驾驶，关注的更多的是感知精度、长尾问题，总会出现未知的场景，只会停留在辅助驾驶的阶段。FSD通过更多的数据去训练一个端到端的系统，是逼近人类驾驶。但是，大模型一旦注入到自动驾驶领域，将是颠覆性的创新，会带来革命性的变化。“大模型认知+感知，将加速自动驾驶的到来”。</p><p>中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟表示，目前车企和大模型的技术需要有更好的协同，从而尽快来确定整车和人工智能、大模型企业的协同关系，来确保先进的算法、先进的技术能够尽快上车。</p><blockquote><p>本文部分内容，源自中国电动汽车百人会与麦肯锡团队联合发布的研报《驶向2030：全球新能源汽车产业发展格局与展望》。</p></blockquote><p>本文来自微信公众号“车百智库”（ID:EV100_Plus），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789689818241921</id>
            <title>《歌手》爆火，只给芒果TV续了半条命</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789689818241921</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789689818241921</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 May 2024 10:49:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 歌手2024, 芒果超媒, 综艺业务, 会员收入
<br>
<br>
总结: 《歌手2024》开播后引发全网热议，成为芒果TV会员拉新的节目。芒果超媒以综艺业务为主，但广告业务下滑，需要更高效的投放转化。公司受限于湖南卫视的定位，需以综艺作为基本盘。芒果超媒与湖南卫视关系密切，关联交易备受关注。公司核心产品芒果TV在三网融合背景下发展，但付费会员增长受限，需要探索新业务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>全新亮相的《歌手2024》开播即引发全网沸腾。</p><p>《歌手2024》自播出以来，取得了湖南卫视0.5781%的最高收视率和超过3%的市占率，上线第二日累计播放量破亿，全网正片播放市占率达到历史最高的28.24%，成为2024芒果TV会员拉新比例最高的节目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_4f4934beaa3240fcad522d721e866348@6079156_oswg332770oswg536oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博@湖南卫视歌手</p><p>在社交媒体上，《歌手2024》引发的话题和段子更是层出不穷，那英以“五旬老太守国门”的姿态多次喜提热搜。甚至背后的上市公司芒果超媒（300413.SZ）也“名利双收”——5月13日，芒果超媒股价大涨11.69%。</p><p>不过，热闹背后，股价的瞬间大涨却难掩芒果超媒的业绩颓势。长视频平台的核心收入为广告与会员收入。不同于“爱优腾”以剧集业务为主、会员收入为支柱，芒果超媒以综艺业务为主，但作为“现金牛”的广告业务自2022年开始，已经连续两年下滑。</p><p>受限于芒果系以及湖南卫视附庸品的定位，芒果超媒在短期内还是要以综艺作为基本盘开展业务。在短视频全面入侵长视频阵地的情势之下，已经完成制作逻辑转化的芒果超媒，还需要更为高效的投放转化才能打动广告主。</p><h2><strong>01 湖南卫视的“附庸品”</strong></h2><p>时至今日，芒果超媒依旧生活在湖南卫视的阴影之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_0b4befba20e74b26963f99d2fb0a0b29@6079156_oswg81318oswg1079oswg837_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于网络</p><p>长期以来，芒果超媒的关联交易就备受外界关注。</p><p>天眼查数据显示，目前芒果传媒是芒果超媒第一大股东，持股56.09%；中移资本是芒果超媒第二大股东，持股7.01%。而湖南卫视则全资持有芒果传媒，因此也成为芒果超媒的实际控制人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_5715c74fbe5d4638860f5707bae29132@6079156_oswg158872oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：天眼查官网截图</p><p>2022年，芒果超媒营收137.04亿元，前五名客户销售额中，来自关联方的收入占全年总营收的27.76%。其中，第一名和第二名，分别是股东中国移动（600941.SH，00941.HK）旗下的咪咕科技和湖南广播影视集团，合计为上市公司带来38亿元收入。</p><p>来到2023年，芒果超媒营收为146.28亿元，前五名客户销售额中，来自关联方的收入占全年总营收的27.21%，与2022年几乎持平。</p><p>芒果超媒在财务上的如此表现，源于其核心产品——芒果TV的底层基因，就是在“三网融合”的背景下，帮助芒果系以及湖南卫视争夺更多的终端入口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_d59845663213400cb1f611ea60cf6f49@6079156_oswg7682oswg500oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在移动互联网刚刚起势的阶段，三网融合不仅意味着电信网、互联网和有线电视网的物理融合，也有着主要定位于高层应用业务融合的宏大叙事。随着数字化、光纤化和分组交换等技术标准的统一，IP通信协议必将成为电信网、互联网和有线电视网物理融合的结合点。</p><p>以当下的产业视角来回顾，智能手机、平板等移动终端的普及，开始对传统客厅电视造成冲击，当时以湖南卫视为核心的芒果系，倘若继续固守有线电视网的阵地，势必将被市场边缘化。</p><p>在此背景之下，芒果TV应运而生，起初的功能与定位就是将芒果系的核心内容平移至移动互联网领域，在芒果系的一系列重磅IP的加持之下，逐步成长为能够与腾讯（00700.HK）视频、爱奇艺（NASDAQ：IQ）等头部视频平台进行分庭抗礼的势力，并且在综艺领域形成了竞争壁垒。</p><p>从短期来看，将有利于芒果超媒挖掘芒果系相关资源，并形成协同效应。在“降本增效”的行业主旋律之下，将获得比“爱优腾”等友商更为宽松的发展空间。</p><p>但从中长期的角度来看，芒果超媒将继承湖南卫视“强综艺、弱剧集”的特点，会制约芒果超媒对于新业务、新业态的探索。</p><p>视频平台有个广泛的商业模式逻辑：“会员靠剧集、广告靠综艺”。继承湖南卫视“强综艺、弱剧集”特质的芒果超媒，其付费用户增长出现了瓶颈。</p><p>2023年，芒果TV的付费会员数达到6653万人，较2022年同比增长12.5%。看上去是一个不错的数据，但实际上是有着公司“买量”的嫌疑。2023年8月1日，芒果TV与淘宝天猫 88VIP 达成合作，淘宝天猫88VIP页面增加芒果TV会员年卡选项，等于给芒果带来了新的流量入口，但是其增长仍不及预期。</p><p>在阿里（09988.HK，NYSE：BABA）系资源的加持之下，芒果TV 2023年会员收入同比增长了10.2%。但是平均来自每个会员的收入却持续下滑，2023年公司平均来自每个付费会员的收入下降至64.93元，较2022年下降2.46%。</p><h2>02 无处不在的抖音</h2><p>抖音的强势表现，带动着短视频对于长视频的全面入侵，尤其是对广告金主的争夺。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_6464b5659fb34ff5adca6a0bde5e3306@6079156_oswg21774oswg658oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于网络</p><p>国家市场监管总局公布的数据显示，2023年国内广告业务实现收入13120.7亿元，比上年增长17.5%；全年互联网广告发布收入7190.6亿元，比上年增长33.4%。</p><p>相关媒体披露的数据显示，2023年抖音在中国的广告收入预计为208.1亿美元，约合人民币1500亿元，在体量上已经远远将爱奇艺、腾讯视频、芒果TV等长视频平台甩在身后。</p><p>对于爱奇艺而言，还有相对成熟的付费用户体系做依托。继承湖南卫视“强综艺、弱剧集”特质的芒果超媒，已经将“半条命”押在广告业务上，所受到的业务冲击要高于爱奇艺这类友商。</p><p>相关财报数据显示，芒果超媒2022年实现广告业务营业收入39.94亿元，同比下降26.77%；2023年广告业务营业收入35.32亿元，同比下降11.57%。</p><p>2021年、2022年、2023年这三年，芒果超媒的应收账款坏账损失为0.41亿元、1.17亿元、0.66亿元，应收账款为31.14亿元、32.35亿元、34.97亿元。</p><p>虽然应收账款并没有出现回落，但应收账款坏账损失已经接近2021年的水准。说明因疫情造成的广告主无法履约等现象，正在大幅下降。</p><p>就在外部环境逐步转好的情况下，芒果超媒的广告业务继续下滑。反而是不以综艺见长的爱奇艺，止住了下滑趋势。2022年爱奇艺广告营收为53亿元，同比下滑25%；但2023年广告营收62亿元，同比增长17%。</p><p>也就是说，在抖音拿走互联网广告超过20%的市场份额之后，芒果超媒并没有“卷”过爱奇艺等友商。</p><p>从《歌手》、《浪姐》等头部综艺节目的制作水准来看，芒果系几乎代表着国内综艺的最高水准，并不存在因制作水准下滑导致的广告主流失情况。那么就只能归咎于其在投放效率、精准度以及个性化等方面略逊于友商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_f4696897445143e3a1e9eef9602cc99e@6079156_oswg719319oswg658oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据爱奇艺方面透露，生成式人工智能技术在广告投放方面，依托模型架构升级和投放策略迭代，深度优化生成的效果，使得广告投放更加精准和个性化，在帮助广告主获得投放效果的同时，提升流量的变现效率。</p><p>换言之，爱奇艺正在利用新技术，让长视频流量变现的效率更加贴近短视频。毕竟，投放效率、精准度以及个性化等关键词，是短视频平台长期兜售给广告主的标签。这导致芒果超媒去捡抖音“剩饭”的过程中，还要面对一众“类抖音”的内卷。</p><p>相比之下，芒果超媒尚未进化至“类抖音”的形态，公司旗下相关的AI大模型应用还在兜售提升内容生产效率的概念，尚未与投放效率等方面产生强关联，仅是依靠优质内容、不谈投放效率的做派，有悖于目前广告主“降本增效”的主旋律。</p><h2>03 电视湘军对短视频妥协</h2><p>抖音对于芒果超媒的影响，并没有止步在广告主的争夺上。</p><p>芒果超媒的的成本优势，继承的是来自芒果系的节目制作优势，即关联交易带来的具体收益。这让芒果超媒在“爱优腾”等友商跑马圈地的时代，都可以凭借关联交易来对冲它们因争夺剧集资源引发的行业通货膨胀。</p><p>倘若行业按照如此节奏发展下去，将会形成芒果超媒以综艺为核心的内容阵地，“爱优腾”等友商维持着剧集方面的优势，虽然偶有局部冲突，但整体上是各家深耕自己的优势领域来吸引广告商与用户。</p><p>不过短视频作为新的行业变量，瓦解了芒果超媒的成本优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_141d47016eb54b518e681abb9074e2ab@6079156_oswg261381oswg658oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于网络</p><p>以抖音为代表的短视频平台的兴起，直接就打破了原有的综艺节目生态，不仅从源头上对流量与用户进行截流，还养成了更为碎片化的内容观看方式，传统综艺或剧集的节奏和爆点，已经很难跟上被短视频改造后的世界。</p><p>简单点理解，就是短视频通过碎片化的信息传递，从更高维度实现了对综艺节目的瓦解，直接冲击整个综艺节目的流量池，让人很难有耐心去看完40-60分钟的综艺。</p><p>《乘风破浪的姐姐》的第一季第一期时，芒果超媒还能吸引13位金主，但这一数字到第二季第一期就直接下降到了6个。大众审美疲劳的出现，更多的是相关的综艺节目无法适应短视频化的内容传播方式。</p><p>摆在芒果超媒面前的唯二选择：一种是追加相关内容投资，遵循原有综艺节目的生产逻辑，去邀请更大牌的明星艺人加盟，在灯光音效美术方面做得更为酷炫等；另一种是适应短视频改造后的内容生态规则，将综艺节目碎片化与爆点化改造。</p><p>从账上还有100多亿元的情况来看，芒果超媒果断选择了后者，重新适应被短视频定义后的内容生产机制。根据财报数据显示，芒果超媒在2024年第一季度的货币资金达到115亿元以上。</p><p>芒果超媒在最新的“投资者关系活动记录”中提到：2024年以来，“大芒计划”全面进入小程序剧领域，合理规划布局系列项目的生产，以新颖的形式和丰富的类型满足用户差异化需求，年内预计将制作上线200部竖屏小程序剧，集中资源打造微短剧APP。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_393f5125edc4481292e4b28fa65ee10c@6079156_oswg34492oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至少在《歌手2024》当中，芒果系以及湖南卫视开始借鉴短剧等内容元素，进行先设定爆点，再围绕爆点来进行歌手以及相关传播话题的搭配，而非强调先按部就班地制作内容、后进行爆点提炼的传统制作逻辑。</p><p>因此，在《歌手2024》宣发营销当中就不会出现《浪姐》里的“失误”，即王心凌与美依礼芽的意外爆火，临场推倒重建整个宣发思路。</p><p>这样一来，在制作逻辑完成转化后，皮球就又踢到了商业化的领域。在芒果超媒在广告投放上未达到“类抖音”的形态之时，如何讲一个更加精准和个性化投放的故事？</p><p>本文来自微信公众号“源媒汇”（ID:gh_3d611b916e1e），作者：柯基，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789774081983619</id>
            <title>物流万亿赛道，上市为啥那么难？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789774081983619</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789774081983619</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 May 2024 10:37:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 618电商大战, 物流备战, 物流上市, 物流与快递
<br>
<br>
总结: 今年的618电商大战规则变化，取消预售制，但物流备战已经开始。物流行业伴随着电商平台发展，面临挑战和机遇。物流与快递的关系复杂，涉及不同服务对象和业务范围。2023年上市的物流企业特征是盈利能力强。物流行业不仅是赚钱的赛道，也是为企业主业提供防御和基础的重要领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年的618电商大战，似乎还没有开始打起来。因为规则变了，无论淘宝天猫还是京东快手、抖音电商，都纷纷取消预售制。</p><p>但是在物流领域的备战，各方却已经悄悄开始。毕竟，跨店满减、直接打折、百亿补贴、直播间红包、半年最低价……史上最简单规则的618，大概率也将带给物流行业一个史上最具挑战的618。</p><p>其实，预售制等很多复杂规则，虽然被消费者诟病，但最初的缘由，却与物流快递行业不无关系。</p><p>早年双十一、618的营销规则还不复杂，消费者也更习惯于到点准时下单，大家将原本应该分散到一天甚至数天的订单积累之后，集中到一分钟、一秒钟下单，不仅导致平台服务器压力倍增，也导致配送环节大规模快递爆仓。</p><p>而预售制，其实就相当于一个长长的地铁换乘通道，或者一个开敞广大的火车站站前广场——在平时被乘客诟病平白无故增加步行距离，但一旦在人流高峰期，却能够疏散人流，不至于让地铁与火车因为短时客流涌入太高而崩溃。</p><p>物流行业就这样伴随着整个中国互联网企业、电商平台而狂奔，眼看着自己服务的众多企业上市起高楼，甚至眼看着少数“楼塌了”，但不少物流企业却还没有走通上市之路，不免也会着急。2023年，其实也有不少物流企业成功上市，比如极兔港交所完成上市，菜鸟与顺丰的上市进程也从2023年走进2024年，距离成功更近了一步。</p><p>但更多的物流企业，或者说泛物流企业，依然在艰难上市之路上。2023年，有哪些代表性的物流上市企业？2024年，有哪些筹划上市的物流企业值得关注？物流行业的上市难，到底是因为什么？</p><h2>物流和快递，到底啥关系</h2><p>物流，是一个万亿级别的大赛道。不过物流和快递，在狭义上是两个不同的概念。</p><p>一般认为快递主要服务C端客户，以50千克以下货物为主；物流主要服务B端客户，以50千克以上为主。在这个定义下，两者就是并列且不重叠的的概念。</p><p>但很多时候，物流作为把货物从A点运到B点的整个过程，还可以作为一个上位概念，既包括快递、快运，也包括同城货运，甚至还涉及仓储、装卸等。</p><p>快递与快运之间的区别，主要在快运的对象一般在重量、数量、体积上都超过快递，且快递是门到门，而快运一般是中转站到中转站。</p><p>而本文在讨论物流行业，也倾向于使用广义，既包括快递，也包括部分B端物流企业、同城货运企业等等。物流服务正如其英文表述Logistics Services一样，内涵非常丰富。Logistics源自希腊语λογιστικός（Logistikos），有后勤、逻辑学、物流、组织工作多种意涵，总结其多重含义都不离为“计数科学”或“精于算计”，不仅包括物的流动，还要将相关的一切都安排妥帖。</p><p>对于电商平台来说，由于既涉及上游大宗运输的供应链，也涉及下游众多客户的商品配送，在使用物流一词时更偏向广义使用，既包括物流企业，也包括快递企业。而且，不管是直接做物流快递的京东物流，还是主要做平台的菜鸟，在服务电商快递业务主业的同时，也在进入产业链更上游，去承接B端生产制造企业的物流需求。</p><p>物流与快递，已经不是那么泾渭分明了。</p><p>实际上，在行政法规的管理上，我们有快递业务经营许可，但并没有所谓“物流业务经营许可”，物流和快递——在监管部门那里其实都是本质相同的生意。</p><h2>2023年上市的物流企业，都有什么特征</h2><p>能挣钱，绝对是2023年成功上市物流企业的一大共性特征。</p><p>据梳理，2023年有17家物流企业成功上市，其中中国企业9家（极兔虽然是海外企业，但2019通过收购龙邦速运获得中国快递业务经营许可，且企业本就是中国出海人所创立，故作为中国企业看待）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_59ac8e1985434e53ab7e429c72803e89@5091053_oswg260057oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，智能物流系统解决方案商中邮科技2023年11月在科创板上市，2023年顺丰控股已经在港交所递交申请书，日日顺、国货航也已经在A股开始申报。</p><p>成功上市的中国物流企业中，极兔是名气最大的一个。其他物流企业很多人可能不太熟悉，因为物流产业链特别广杂，有做但大家的共同点，都是相对来说比较赚钱，因此也有底气去募资并进一步拓展市场。</p><p>比如盛丰物流2023年营收28.5亿元，同比增长了14%；净利润7250万元，同比增长35%。佳裕达物流科技有限公司也在近日收购北美物流企业HYTX Warehouse Inc. 51%的控股权，进一步拓展北美物流市场的覆盖。</p><p>而2023年极兔同样也是赚钱的一年——中国市场毛利和经调整EBITDA均首次转正，而全年总收入也达到88.49亿美元，毛利达到4.73亿美元，且东南亚的市占率连续4年排名第一。</p><p>极兔同时也在更多市场拓展。最近消息就显示，易达资本携手中东财团对极兔增资数千万美元，极兔表示本轮资金将用于优化提升包括阿联酋和沙特在内的中东及北非市场（MENA），继续升级中东本地化战略。</p><p>极兔在中国市场的表现，也离不开与拼多多的密切合作。不过，和拼多多相比，极兔在物流这块的营收似乎算不上“肥肉”？但拼多多依然眼馋快递行业。</p><p>其实2022年春节后，拼多多在少数地区曾推出多多买菜快递代收业务。但2022年2月17日，厦门市邮政管理局发布《关于“多多买菜”涉嫌违规经营快递业务的监管提示》，内容显示，多多买菜在厦门暂未取得快递业务经营许可，不得未经许可经营快递业务。</p><p>因此，拼多多也在努力取得许可，据了解，拼多多在2023年9月至2024年4月期间，已相继在江苏、山东、广西、山西、湖南、上海六省市获得开办服务站经营快递业务（信件除外）的许可证，快递服务品牌为“拼多多驿站”，</p><p>尽管现在拼多多还只是用驿站的名义做一些代收业务，但有了末端布局，未来未尝不会直接做快递。毕竟，此前，拼多多在物流能力上布局了冷链物流、仓储配送等供应链体系，但末端配送只能依靠第三方合作，比如极兔、邮政、三通一达等。这与淘宝天猫、京东的物流能力相比，差距依然很大。</p><p>或许这也是拼多多去年11月底市值短暂超越阿里之后，又被阿里超越的原因之一——物流根基不稳，总会令人怀疑其能力。</p><p>物流，不仅是一个可以赚钱的赛道，同时还是一个可以为企业主业提供更高防御值的赛道。物流企业的纷纷上市，不仅是为了募资扩展业务，同样也是一种对母公司主业的防御和筑基。</p><h2>赚钱，高大上不如苦累脏</h2><p>物流赛道或许看起来是哭活累活，但同样也是一个有“钱景”的赛道。</p><p>比如，对很多航司来说，物流甚至比航司的本业更挣钱——高大上的、服务人员都是漂亮空姐的客运业务，反倒常常亏损；而看起来“苦累脏”、蓝领员工更高比例的货运业务，反倒在赚钱。</p><p>2023年，南航实现营业收入1599.29亿元，同比增长83.7%；亏损42.09亿元，尽管较2022年326.82亿元的净亏损大幅减亏，但依然亏损。</p><p>不过，主业亏损，货运业务却称得上是南航利润奶牛。2023年,南航物流166.1亿元的营收却带来24.29亿元的净利润。要不是还有货运赚钱，南航整体的亏损额还会更高。</p><p>趁着赚钱，自然赶紧上市。2021年6月，东航旗下东航物流登陆沪市主板，成为民航混改“第一股”。2023年3月，国航旗下国货航IPO申请获得受理，同年9月，国货航在深交所主板的IPO申请获得审核通过。</p><p>而南方航空是最晚启动旗下物流公司分拆上市的三大航之一，今年1月，南方航空才宣布分拆南航物流上市，三大航司物流板块有望于2024年齐聚A股。</p><p>拥有航空货运的优势，拥有庞大的腹舱运力和航线网络，但却被顺丰在航空货运上超越。如何将自己的优势发挥出来，三大航很着急，显示混改引入外部股东，再申请进入资本市场，从而推动货运业务进一步市场化发展。这也就是三大航纷纷将货运物流业务独立上市的原因。</p><p>2023年申请上市但尚未敲钟的企业也不少。</p><p>尽管2017年2月，顺丰借壳鼎泰新材正式在深圳证券交易所敲钟；但对于意图进军海外市场的顺丰来说，A股上市当然还不够。</p><p>2023年8月1日，顺丰发布公告称，顺丰控股独立董事同意顺丰发行H股股票并在香港联合交易所有限公司上市。如赴港上市成功，顺丰将成为快递行业首家“A+H”的上市公司，对其拓展国际市场、壮大业务实力给予保障。</p><p>2023年8月21日，顺丰在港交所首次提交上市申请，不过目前还在等待过会。</p><p>紧跟着顺丰，9月26日，阿里巴巴发布公告称，拟以菜鸟在港交所主板独立上市的方式分拆菜鸟。当晚，菜鸟向港交所递交上市申请文件；10月10日，证监会接收菜鸟IPO的备案材料。</p><p>两家可是老冤家，2017年6月1日，顺丰-丰巢与阿里巴巴-菜鸟裹裹因意见不合而数据断交，堪比当年的“3Q大战”，在国家邮政局出面交涉下，双方才同意恢复数据传输。</p><p>在顺丰后面的企业，自然会羡慕顺丰在航空货运、高端件上的成功。</p><p>但对顺丰自己，恐怕是有苦难言：盈利能力不如中通（2023年归母净利润中通90亿元，顺丰82.3亿元），拓展国际化上极兔是比自己更强大的对手。而在综合能力上，对手京东物流在小件快递领域有京东快递；在同城业务中有达达；在大件上有跨越速运和德邦物流。</p><p>顺丰无论是高端件还是综合业务，无论是出海还是航空货运，都面临着强大对手的追赶或者围堵。甚至最近还有顺丰计划关闭物流无人机业务的传闻，有消息称，顺丰旗下负责无人机载货业务的丰鸟科技，已经启动内蒙古主场地的资产清点，预计今年第三季度完成全部撤出。不过，顺丰的无人机，包括丰翼和丰鸟两个团队。也许只是团队内部的赛马机制，被外界给放大了？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_2060dcb0de3e492c948e65244a35ef2e@5091053_oswg394247oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总之，高大上的顺丰，似乎不如看似“苦累脏”的中通那么安稳。</p><p>快递、物流行业赚的是辛苦钱，利润很难靠高端化，大都是靠压缩成本才能实现。那么，三通一达中的中通，怎么就一枝独秀，2023年营收384亿元，归母净利润90亿元，继续稳坐快递“一哥”的地位？</p><p>正如中通创始人赖梅松所说，中国快递行业的格局持续向两个方向分化：规模大盈利强或不具规模优势并难以盈利。中通就是靠规模最大，截至2023年底拥有网点数量31000余个，干线车辆数量超10000辆，2023年包裹量302亿件，预计很快就会达到日均过亿的包裹量。</p><p>赖梅松还认为未来中国快递市场将向美国快递市场的集中度靠拢，后者仅联邦快递FedEx及UPS就占据了超八成市场份额，他认为中国一定会诞生市场份额在30%以上的快递企业，而2023年，中通在快递市场的份额扩大0.8个百分点已经达到22.9%。</p><p>不过，更高的规模也并未带来更高的单票收入，中通2023年中通核心单票收入下降11.3%，只有1毛6分，因此业务量增速虽高，营收增速却并不高。</p><p>中通等巨头之外，更多物流企业还没有上市。为什么要上市？这些巨头正计划吃掉一大半市场，大鱼要吃小鱼，“小鱼”们能不着急吗？</p><p>还没有上市的物流企业，更着急于募资扩展，以抵抗这些巨头。</p><p>据梳理，A股已受理、已问询、已过会、已提交注册，但还在等着上市的物流企业就有十几家之多。</p><p>上市难，不仅是因为排队者多，还因为，已经上市的巨鳄在带动全行业内卷，这使得新兴物流企业要受到更加严格的审视。</p><p>整个物流行业，压力传导也是能跨过细分赛道的。</p><p>比如快递细分赛道在卷，同城货运也逃不掉。</p><p>同城货运巨头货拉拉在2023年就被监管部门多次约谈，且多次被监管部门亮过“黄牌”。货拉拉屡次被约谈的原因，主要集中在平台随意调整计价规则、变相超载、恶意压价竞争、多重收费、抽成比例过高等方面。</p><p>为什么屡教不改？还不是因为一直亏损。</p><p>怎么办？</p><p>甚至逼得货拉拉近日上线借钱业务，据了解该业务名为“圆易借”，最高额度为20万元，年化利率10.8%起。</p><p>同城货运开始做起了放贷的生意，不由得让人唏嘘，难道真的是“互联网的尽头是金融，流量的尽头是放贷”？</p><h2>物流行业，卷到何时？</h2><p>物流行业的卷，持续了差不多二十年了。什么时候能够不卷？不卷的时候，恐怕未必是消费者的福音，但对行业企业来说却是更好的状态。</p><p>因为不卷的一定有一个明显的特征：整个行业只有几家大的集团存在，每个集团都有自己的细分市场，大家能够有序的进行良性竞争，又各自都能赚到合理的利润。</p><p>在经济学家们回望美国大萧条时，有个最火的经济学词汇描述得也最为精妙，那就是“口红经济”。因为虽然经济不景气时，口红也非生活必需品，但廉价、又能粉饰妆容，给消费者带来心理慰藉，买起来都能承受得起。</p><p>其实，任何时代都有口红经济。而且，口红经济也未必是贬义词。比如随着中国经济水平的发展，“口红经济效应”正在很多行业发生。比如美妆行业，李佳琦的直播带货卖出了无数个美妆产品；比如手办行业，很多年轻人痴迷于几十元一个的玩偶、手办、盲盒而不能自拔，甚至百元、千元级别的手办也是说买就买。而直播带货作为新兴崛起的全新渠道，更是口红经济的升级版——通过直播网红的口才与情绪渲染能力，将冲动消费、捡漏心理与偶像经济融合在一起，一场直播带货几亿的案例比比皆是。</p><p>直播造神、带货霸榜，短视频平台必须不断推出“新人”，人们才不会对平台厌弃。而不管是电商平台不断的造节，还是短视频平台不断的造神——所有这些，最终都要落脚到商品的运输上。</p><p>物流、快递行业的发达，才让今天买明天到、上午买下午到成为可能，物流行业让整个经济的大循环速度更快，也保障了经济的发展。</p><p>物流的未来，一定不是在最后一公里做小农经济那样的精耕细作，因为一亩三分地里很难再种出多少成果，而是要进军上游产业链，帮助自己的客户拓展更多业务，掌握大量的行业数据，通过物流加数据赋能更多上下游企业，这才是建立物流帝国的做法。</p><p>不过，那个时候，物流帝国真正的主人，会是物流企业吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dA1DjxiiL248oYgxpLtPbg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID:i-yiou）</a>，作者：陈俊一，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789781314454403</id>
            <title>未来家居周刊| 5台家电4个App，智能家居操作系统能统一吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789781314454403</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789781314454403</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 May 2024 10:35:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 未来家居, 智能家居, 家电App, 智能家居平台
<br>
<br>
总结: 36氪原创栏目《未来家居》分享家居行业动态和智能化发展，探讨智能家电操作系统统一的挑战，各品牌推荐使用自家APP的原因，智能家居系统跨平台接入认证技术标准的发布，以及智能家居平台的发展趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_d4b36fb1b13a4d818ad10d38e0b52bf6@5288884_oswg178063oswg900oswg383_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《未来家居》</p><blockquote><p>《未来家居》 为36氪原创栏目。旨在分享家居行业动态，企业大事件、提供装修干货、种草拔草优质家居用品、开展智能家居产品测评、提供最具价值的家居设计，创造居住灵感，让一部分人，先看到城市的未来生活。</p></blockquote><h2><strong>家居周刊</strong>要闻提示</h2><h3><strong>洞察|</strong>5台家电4个App，智能家居操作系统能统一吗？</h3><h3><strong>企业|</strong>TATA木门挑战世界最长静音分贝仪矩阵；UIOT超级智慧家完成D轮融资；科勒或将在牙买加建厂</h3><h3><strong>行业|</strong>天猫618开卖4小时，林氏、全友等23个家装家居家电品牌破亿；1-4月我国陶瓷产品出口78.38亿美元，同比下降5.4%</h3><h3><strong>展会|</strong>第14届中国（永康）国际门业博览会即将举办</h3><p><strong>洞察|5台家电4个App，智能家居操作系统能统一吗？</strong></p><p>智能音响、智能空调、智能床垫、智能门锁……随着物联网发展，家居家电已经进入智能化时代，然而，每一品牌智能产品的使用操作，都离不开该品牌的APP。&nbsp;</p><p>近日，有一篇文章《买了5台家电后，我被迫下了4个APP》吐槽，海尔（ 欧洲 ）给一个叫 Andre Basche 的开发者发邮件，要求其删除 GitHub 上 2 个项目。因为它们违反了海尔的服务条款，对公司造成了重大经济损失。然后该用户跑去 Reddit 上发了一个帖子，立即受到很多人的关注。因为看完后，大家能想到的就是海尔在强迫用户用自家的智能 App。&nbsp;</p><p>为什么会引起这么大的反应？App 可以收集用户个人信息、行为交互、偏好设置，更好理解用户喜好。随着用户基数变得庞大，那么这个app价值就已经超出本身的功能价值。&nbsp;</p><p>这也正是各个品牌都推荐使用自己APP的原因。家里有几个品牌的家电，控制这些家电的APP就占据了手机整个一屏幕。那么这种办法有法解决吗？&nbsp;</p><p>据悉，不久前，由华为、TCL、美的、小米等智能家居头部企业联合起草的行业标准《移动互联网+智能家居系统跨平台接入认证技术要求》经工信部批准正式发布。该标准规定了智能家居系统中统一的设备发现、配网、接入认证的流程及技术要求，适用于智能家居应用终端、控制类终端、App、云平台等相关产品的互联互通软件开发，为不同智能家居设备接入统一的生态平台提供了可行性方案。&nbsp;</p><p>另外，在连接标准联盟的支持下，600多家科技公司合作开发的互联互通协议Matter也在5月初正式发布1.3版本。Matter作为互联互通的标志，已打通多个生态，让用户在选择智能家居的时候，有更多产品或品牌可以选择。&nbsp;</p><p>还有，GitHub 上有一个智能家居平台 HomeAssistant （ HA ），可以把各家品牌的设备集合到一块地方，统一交互。&nbsp;</p><p>总体来看，一些智能家居平台已经开始逐渐让用户可以使用一个app 控制多种家居产品，但是还有一些产品难以实现联动，不同品牌的全屋智能统一还有更高的发展空间。&nbsp;</p><p><strong>企业|TATA木门挑战世界最长静音分贝仪矩阵；UIOT超级智慧家完成D轮融资；科勒或将在牙买加建厂</strong></p><blockquote><p><strong>TATA木门挑战世界最长静音分贝仪矩阵</strong></p></blockquote><p>深耕静音门领域的知名品牌TATA木门，正式宣布将于5月24日向世界最长的静音分贝仪矩阵发起吉尼斯世界纪录挑战。作为对“声音”有着深刻理解的企业，TATA木门此举旨在通过刷新纪录的壮举，进一步推动家居降噪静音技术的发展，为现代家庭创造更加宁静舒适的居住环境。&nbsp;</p><p>在降噪静音领域深耕数十年，TATA木门将“降噪+静音”的概念玩到极致，可以称得上是行业降噪静音概念的缔造者。此次发起的这项吉尼斯世界纪录挑战，自然也离不开传递安静生活理念的初心。为此，TATA木门精心筹备大规模线下展厅——声音博物馆，以各种新奇有趣的表现方式，在丰富挑战形式的同时，再掀关于“生活与声音”的多重思考。&nbsp;</p><p>截止本文发稿前，未收到 TATA木门是否成功挑战吉尼斯世界纪录信息，让我们拭目以待。&nbsp;</p><blockquote><p><strong>UIOT超级智慧家完成D轮融资</strong></p></blockquote><p>5月20日消息，UIOT超级智慧家成功于近日完成D轮融资，此次投资方为国际知名的电气与数字建筑基础设施专家——法国罗格朗集团。未来，双方将在产品、渠道等方面进行深度战略合作。&nbsp;</p><p>UIOT 超级智慧家成立于2011年，是专注全屋智能系统赛道的高科技企业。其所属公司为超级智慧家（上海）物联网科技有限公司，注册资本3700.725万元，法人代表为为叶龙。早在此次罗格朗投资之前，UIOT 超级智慧家就曾先后获得红星美凯龙（A 轮）、保利资本（B 轮）、中金传化基金（C 轮）战略投资。&nbsp;</p><blockquote><p><strong>科勒或将在牙买加建厂</strong></p></blockquote><p>近日，科勒厨卫拉美区总经理Roberto Martinez为新开业的牙买加科勒旗舰店剪彩，当地旅游部长Edmund Bartlett、科勒公司拉丁美洲市场营销与传媒总监María Elena Rentería等人到场。&nbsp;</p><p>牙买加旅游部长敦促制造业巨头科勒公司在牙买加建厂，特别是向加勒比地区的酒店供应其优质产品。Bartlett表示，科勒工厂将可加入当地金斯敦自由区KingstonFree Zone旅游物流供应中心，为该地区近30万间酒店客房提供酒店业产品。&nbsp;</p><p><strong>行业|天猫618开卖4小时，林氏、全友等23个家装家居家电品牌破亿；1-4月我国陶瓷产品出口78.38亿美元，同比下降5.4%</strong></p><blockquote><p><strong>天猫618开卖4小时，林氏、全友等23个家装家居家电品牌破亿</strong></p></blockquote><p>5月20日晚8点，天猫618正式开售，截至5月21日0点，59个品牌销售额破亿，376个单品成交破千万。开卖4小时，家装家居家电品牌爆发，戴森、海尔、海信、小米、林氏家居、全友等23个品牌成交额破亿，119个单品成交过千万。据悉，今年天猫618首次取消预售，资源投入空前，在满减和官方立减基础上，额外投入150亿红包，会场访问量同比去年618会场增长14倍。&nbsp;</p><blockquote><p><strong>1-4月我国陶瓷产品出口78.38亿美元，同比下降5.4%</strong></p></blockquote><p>5月9日，海关总署公布了今年4月全国出口重点商品数据。4月，我国陶瓷产品出口151.5万吨，出口额18.326亿美元，1-4月，我国陶瓷产品累计出口564.2万吨，同比增长8.8%，出口额达78.383亿美元，同比下降5.4%。&nbsp;</p><p>1-4月，我国家具及其零件累计出口237.249亿美元，同比增长16.5%。其中，4月单月出口62.602亿美元。据海关相关数据统计：2024年1-3月，我国陶瓷砖进出口总额为9.48亿美元，同比下降1.23%；其中出口总额为9.30亿美元，同比下滑0.71%，陶瓷砖进口总额为1721.37万美元，同比下降22.92%。&nbsp;</p><p><strong>展会|第14届中国（永康）国际门业博览会即将举办</strong></p><p>2024年5月26-28日，第14届中国（永康）国际门业博览会即将在永康国际会展中心举办。本届展会展览面积为90000平方米，共有947家展商参展。&nbsp;</p><p>永康国际门业博览会由以防盗安全门为核心产品，相继开发了钢制进户门、钢木室内门、钢制室内门、木质门、防火门、上滑道车库门、工艺铜门等多系列产品，规格型号和款式有上千种。防盗安全门材质也实现了由单一的钢制到钢木合成和铜制、木制等多种材料发展。门的表面处理工艺实现了原先的喷漆向转印、珐琅、一次成型等多种工艺发展。&nbsp;</p><p>上届永康门博会共有来自全国20多个省（市）以及意大利、澳大利亚等国家的835家企业通过审核参展。其中，561家企业审核通过标准展位919个，275家企业审核通过特装展位3.2万余平方米；门类门配企业618家，锁类企业153家，设备类企业65家。本地企业402家，外地企业434家。三天发生交易额35.51亿元。&nbsp;</p><p>（本文来源中国发展网，乐居财经、公号奥维大家居、家居深度 差评等网络综合。封面图来源：小红书博主踩坑不踩雷）&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_76707294b1f74d8885f1bc756ab44452@5288884_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎关注未来可栖公号</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KOgAb7MT6fGOBNxOLRj7pg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“未来可栖”（ID:hifuturecity）</a>。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789764457055361</id>
            <title>卫龙为“缺斤少两”道歉，而它引起的不满还不止于此</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789764457055361</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789764457055361</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 May 2024 10:32:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 食品安全, 品牌形象, 价格上涨, 品类多元化
<br>
<br>
总结: 卫龙因产品“缺斤少两”而两度道歉，引发舆论关注。公司通过道歉声明和内部自查处理问题，同时邀请消费者进厂参观。消费者对产品净含量不满，同时对产品价格上涨有不满情绪。卫龙在面对销量下滑的情况下，采取多元化产品布局，以蔬菜制品为代表扶持第二增长曲线。在竞争激烈的休闲食品领域，价格已成为关键因素，高端零食路径变得困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一天之内，卫龙为产品“缺斤少两”两度道歉。</p><p>有网友“燕子哥”在社交平台上反映称购买的卫龙魔芋爽在称重时发现重量不足，包装上明确标注为15克的产品，实际重量却分别为12.6克和8.9克，且称重时包括了包装。当他向卫龙客服提出问题时，遭到客服质疑“你不是普通消费者吧”。当事人称在联系厂商寻求解决办法无果后，他在网上发布相关视频。该视频随即引发了广泛舆论关注。</p><p>5月23日下午，卫龙通过其抖音官方账号发布道歉声明，就消费者近日反映的15克魔芋爽产品重量不足的问题表达歉意。公司表示，已经与受影响的消费者进行了积极地沟通，并根据相关政策妥善处理了问题。同时，卫龙也立即启动了内部自查，重点检查产品生产和质量检测流程。</p><p>当日晚间，卫龙的官方微博账号@卫龙美味又发布了一封《致消费者书》，再次就该事件向消费者致歉。卫龙表示，针对产品净含量不足的问题，已经与漯河市市场监管局合作进行了产品净含量的抽样检查，并将在检查报告完成后对外公示，且欢迎第三方质量检测公司随时到工厂及产品在售市场进行抽检工作。另外卫龙称会邀请消费者进厂探访，实地参观工厂生产车间，时间安排为每月一次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_b87c6a01f9194a97a0ea05afaf765db4@5091053_oswg77987oswg700oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">消费者测量卫龙产品重量（左图）卫龙发布道歉（右图）</p><p>对于卫龙工厂这样的自动化生产线来说，之所以会出现“缺斤少两”的情况，可能在于机械操作对于小包装克重控制不那么精准。《现代快报》报道，卫龙公司品牌公关部一位工作人员表示，出厂的每一整盒产品都符合净含量的要求，并且有一定比例的超重。但由于生产过程中用的是自动化机械臂揽料，确实可能出现较小比例单包分装不均匀的情况发生，出现“这包多一点那包少一点的情况”。</p><p>而在讨论之中，还夹杂着消费者对于卫龙产品在过去价格上涨的不满，部分人认为卫龙产品价格已经上涨，却还存在“量更少”的问题。</p><p>卫龙之所以能在众多休闲食品制造商中跑出来并成功在港交所上市，凭借的是将辣条这个公众认知里小作坊生产、不健康也不卫生的小零食包装成现代化生产、符合食品安全的产品，并凭借一系列的广告营销将品牌变得年轻和网红化。</p><p>但品牌高端化包装后的代价是，卫龙辣条变贵了。</p><p>综合招股书和历年财报可以发现，卫龙的产品价格一直在默默上浮。2019年至2023年，公司调味面制品每千克平均售价分别为14.3元、15.0元、15.1元、18.1元、20.5元，5年里累计涨幅达涨幅约为43.36%。</p><p>在2023年半年报中，卫龙对调价进行解释，称涨价是因为调整产品结构，淘汰了部分低价格的产品。</p><p>“辣条也变‘刺客’了”——有网友如此评价到。客观来说，卫龙辣条并未体现出超出行业认知的超高品牌溢价，消费者也并非真的“买不起”，但对于消费者来说，其逐年上涨的价格多少打破了他们对于辣条这种平价小零食的价值感认知，而在休闲零食领域，卫龙辣条的可替代性也很高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_bad0d9a31e9448e0b7cf03528e9d3047@5091053_oswg41423oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：界面新闻 匡达</p><p>涨价后卖不动的效果变得明显。</p><p>财报显示，2023年卫龙核心品类调味面制品为其贡献营收25.49亿元，占比为52.3%；与2022年同期58.70%的占比相较下滑。</p><p>2022年，调味面制品销量同比下滑22.21%，较2021年少卖了4.3万吨。2023年，调味面制品销量12.44万吨，同比下降17.4%，照此计算，比2022年少卖了2.62万吨。</p><p>这也导致卫龙调味面制品产能利用率的下滑，财报显示，2022-2023年，卫龙调味面制品产能利用率分别是57.1%、48.3%。</p><p>不过卫龙采用了更多元化的产品布局，并将以魔芋爽为代表的蔬菜制品扶持成第二增长曲线。</p><p>2023年，卫龙蔬菜制品营收为21.19亿元，同比增长25.1%，占总收入的比重超过43%。蔬菜制品销量从2022年的5.45万吨上升到2023年的7.15万吨，同比增加31.1%。相较于调味面制品的涨价，蔬菜制品的价格在下调，2023年销售单价为29.6元/kg，同比下降4.82%。</p><p>而在整个竞争激烈的休闲食品领域，实际上价格已经成为愈发关键的因素。“高端零食”的路径开始越来越难走通。</p><p>譬如曾经打出“高端”旗号的良品铺子在2023年11月宣布大规模降价，300款产品平均降价22%，最高降幅45%。在零食量贩渠道模式崛起之下，更多平价白牌食品也开始分食市场。这也意味着“涨价”越来越难以成为企业拉动业绩的手段，反倒成为拖累。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/11212018.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：马越，编辑：牙韩翔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789762702164869</id>
            <title>向小米开炮的凯迪拉克，进退两难</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789762702164869</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789762702164869</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 May 2024 10:30:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 凯迪拉克, 豪车, 价格, 电动化转型
<br>
<br>
总结: 凯迪拉克作为曾经与BBA齐名的豪车品牌，现在面临着前所未有的挑战。在国内市场，凯迪拉克的价格一路下跌，销量却依然不尽如人意。同时，凯迪拉克在电动化转型方面也遇到了重重困难。为了应对市场竞争，凯迪拉克甚至不惜与小米进行碰瓷，但这种宣传方式却遭到网友的质疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>凯迪拉克，这个曾比肩BBA的豪车大佬，正遭遇前所未有的挑战。</p><p>在国产新能源豪车越卖越贵时，大家纷纷调侃：“再不努力,以后只能买BBA了”。</p><p>但一直标着BBA跑的凯迪拉克，价格从21.97万一路跳水到13.4万起，仍然卖不出去。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_bc31e4aa4af54b8682729bcf665d46cd@5091053_oswg82979oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数据显示，2023年，凯迪拉克在中国市场共交付18.36万辆，较2022年微降，但比2021年超23万辆的成绩下滑不少。2024年一季度，凯迪拉克的爆款XT6，在中国仅售出1124辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_c220603822454849a0fa2cec30cf2c58@5091053_oswg161915oswg628oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这个成绩，还是凯迪拉克疯狂降价的结果。</p><p>明明是二线豪华阵营的扛把子，“打折之王”却成了摆脱不掉的标签，市面上甚至流传其“七折豹，八折虎，凯迪拉克五折五”的段子。</p><p>除此之外，凯迪拉克的电动化转型也困难重重，为了卖好奥特能纯电动平台和LYRIQ锐歌，不惜多次“碰瓷”小米，最终在豪车市场上颜面尽失。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_46f1cff9d42747d99233ee5ceb7e9c89@5091053_oswg92125oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>昔日的总统神车，到底经历了什么？</p><h2><strong>01.走下神坛的总统神车，盯着小米狂出狠招</strong></h2><p>凯迪拉克近两年在国内出圈的方式，都很魔幻。</p><p>最出圈的是其“洗浴之王”的称号，2016年高德地图联合交通运输部科学研究院发布的《2016年度中国主要城市交通分析报告》。这份报告基于大量的导航数据，对车主的出行习惯进行了深入分析。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_a6a92f5395a44c229d265a1c879de65e@5091053_oswg43424oswg701oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，凯迪拉克车主前往洗浴推拿场所的比例明显高于其他品牌车主。这一数据引发了广泛的关注和讨论，凯迪拉克因此被贴上了“洗浴王”的标签。</p><p>这个标签虽然不太高级，但还是为其带来了不小的知名度和销量。</p><p>但最近凯迪拉克的两次出圈方式，却自带招黑属性。</p><p>自从小米汽车发布，其泼天的流量让不少品牌眼红，凯迪拉克更是直接盯上小米狂出狠招。</p><p>凯迪拉克直接发布了一系列海报，每条宣传语都直指小米。</p><p>其中提到，“对不起雷神，帮你把50万以内也挺好的SUV造出来了”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_02b6103db90940d192c8b37d6a1394d8@5091053_oswg141081oswg1080oswg1015_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“不像保时捷，也不像特斯拉，我们只想美美地做自己”</p><p>“我们从没想到遮阳伞、遮阳棚还能另外卖钱”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_4295c2b74c8c492a9656674292a3bb07@5091053_oswg119381oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“我们没那种炫酷的无边玻璃，只能用双层隔音玻璃来凑”</p><p>“电池和关键电力系统都是终身保修”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_b441a60317284373afdfca02b823a502@5091053_oswg255842oswg561oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>碰瓷意味明显的宣传海报，让不少网友直呼“好low”。</p><p>但其官方却并没当回事，反而微博中回复说：皮一下，没想到这会泼天流量轮到我，四月新车北京车展见。</p><p>到了北京车展，凯迪拉克再次骚操作，在展会门口贴上大幅海报。</p><p>其中“世界不该是一场大型的复制黏贴”、“流量易逝风格永存”又是直接和小米贴脸开大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_3b7e5413884b4f3da4f23f344cb0375b@5091053_oswg32868oswg550oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这波操作连凯迪拉克的车主都觉得丢人的存在。</p><p>碰瓷营销在如今的车圈并不少见，为何凯迪拉克那么让人难以接受？</p><p><strong>因为这和凯迪拉克的豪车定位反差实在太大了。</strong></p><p>有一百多年历史的凯迪拉克，曾经创造了无数个第一，是名副其实的实力派。</p><p>比如，1905年，凯迪拉克推出世界第一辆多汽缸发动机车型和第一辆全包式车型；1908年，首创标准汽车零件批量生产汽车；1912年，发明电子起动、照明和点火装置；1915年，第一家推出倾斜光束前车灯；还有世界第一个量产V8发动机、第一个液压自动变速箱、第一个低压氟利昂减震器、第一个自动调节刹车、第一套车用冷暖空调系统等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_d0f1347c998e4b61b4bd4d0185afc9c1@5091053_oswg68183oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在硬实力的加持下，凯迪拉克成为众多美国总统、外交官、大使以及外国政要定制大型豪华轿车和专用车型，被戏称为<strong>“铁打的凯迪拉克，流水的总统。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_acfff6d9bb6d40e38ed03b02d10c8b9f@5091053_oswg55660oswg620oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>像“猫王”、玛丽莲·梦露等影视明星也是凯迪拉克的忠实拥护者。据说“猫王”一生至少买过100辆凯迪拉克。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_3d74dc18589a486ab433b34ae90a5c94@5091053_oswg45158oswg754oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02.销量暴跌的“浴皇大帝”，被迫放下体面</h2><p>明明是高端豪车，凯迪拉克为何自降身价？</p><p>核心还是凯迪拉克这些年过得太难了。</p><p>2021年是凯迪拉克在国内的高光时刻，全年累计销售超过了23.3万辆，创造了其在中国市场销量的新高。</p><p>但至此之后便开始走下坡路，2022年，该品牌全年累计销售下滑至19.4万辆，2023年又小幅降至18.3万辆。虽然在售车型不算少，但现在能支撑起凯迪拉克销量的，只有CT5这一款车型。</p><blockquote><p>去年7月，凯迪拉克官方宣布，LYRIQ锐歌全系车型均降价6万元；</p><p>12月，凯迪拉克CT5的终端价格优惠幅度达到了9万元，起售价已经下探到了20万元以下；</p><p>凯迪拉克旗舰级轿车的CT6，更是降价9万元，打折后的价格与低一个级别的宝马3系的价格差不多。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_637677d88659439190e0b2d95a071a10@5091053_oswg155159oswg1080oswg1225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管打折力度巨大，凯迪拉克的销量却没有逆天改命。</p><p>比如打骨折的CT6，不及同级别的宝马5系或者同价位的宝马3系。销量数据显示，CT6今年1月-4月累计销量4114辆，不到宝马5系单月销量的一半。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_be3c39801ef040508102baa11c3437d5@5091053_oswg65800oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>究其原因，是凯迪拉克多年来习惯性“以价换量”，并因此陷入了进退两难的局面。</p><p>根据检索到的信息，早在2008年2月，就有经销商对凯迪拉克CTS一举推出优惠3万至10万元的大礼包；同年9月，上海通用汽车宣布，对凯迪拉克SLS赛威全系列进行价格和配置调整，降幅分别为10%和11%。</p><p>后面在2011年，凯迪拉克宁波品鉴中心有一批凯迪拉克SLS赛威3.6和CTS 3.6车型特惠销售，SLS赛威3.6直接优惠15万元，CTS 3.6豪华运动车型优惠12万元；到了2015年左右，旗下包括CT6、XTS和ATS-L等在内的全系车型都加入打折优惠行列，主要车型的打折力度都在8折左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_513ffbc5c464472fa2bc86308456c6bf@5091053_oswg147480oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长期以来的以价换量的策略，虽然换来了不错的市场销量，也让凯迪拉克的销量严重依赖于终端优惠幅度，并且很难建立起品牌忠诚度，为品牌埋藏了很多隐患。</p><p>一是影响盈利能力，二是使得经销商利润受损，同时还会导致消费者观望情绪浓厚。</p><p>根据中国汽车流通协会发布的《2023年度中国汽车保值率报告》，凯迪拉克的3年保值率只有55.47%，低于BBA和同为二线豪华的雷克萨斯、林肯等品牌。其中，雷克萨斯的3年保值率比凯迪拉克高出20.49%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_28f576a46c4642189b8827e450f647b0@5091053_oswg105991oswg947oswg781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>凯迪拉克入华之初格调是相当高的，如今却因为“以价换量”而饱受质疑，最终失了体面，也没救回销量。</p><h2>03.左右摇摆，有时比躺平更可怕</h2><p>那凯迪拉克如今销量走低，全是因为“低价换量”吗？</p><p>并非如此，“低价换量”在豪华汽车圈如今也并非稀罕事，就连BBA也无法幸免。</p><p>奥迪A4最不讲武德，已经降到25万落地了，宝马3的起售价也降到了24.58万，奔驰C260L还保持着28万的高价，却也降了7万5。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_c04070ef6b5142078c0205f0efe07066@5091053_oswg112028oswg721oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>降价，对销量的提升是显而易见的，BBA就是靠着降价，在2023年打了一个翻身仗，销量不降反增，为BBA的电动化转型赢得了时间。其中，宝马i3、ix3两款纯电车，竟然月销持续突破8000辆，靠的就是降价。</p><p>同样都是降价，为何凯迪拉克受的伤害最大？</p><p>归根结底是<strong>凯迪拉克的战略模糊。</strong></p><p>其实，在豪华车阵营中，凯迪拉克算是转型较早的一个，早在2019年时就宣布将在2030年全面电动化。2021年时又表示，将于2025年-2026年逐渐停产燃油车型。就在前两天，凯迪拉克全球副总裁又表示：听取客户意见，继续卖燃油车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_cce2c998752548aba5b3e98bf00c1d52@5091053_oswg348056oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一个百年豪车品牌，且不说产品和销量如何，品牌战略都一直在换，如何获取消费者信任呢？</p><p>战略上的左右摇摆，也确实给凯迪拉克埋下了不少隐患。</p><p>比如凯迪拉克国内首款新能源汽车LYRIQ锐歌，不像很多豪华车甚至合资车发布的新能源产品都是油改电而来，而是采用通用集团全新纯电动平台Ultium制造生产，被认为是凯迪拉克品牌智能纯电转型的开山之作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_8e7b9b2d433d4694913f70911fdefa23@5091053_oswg96398oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正式发布后，LYRIQ锐歌也为凯迪拉克拉了一波好感，但这一开山之作真正上市之后，却未能达到预期的效果。</p><p>首款车型43.97元-47.97万元的价格吓跑了一众潜在用户，要知道当时国产新能源豪车的价格，还都在30万—40万之间徘徊，虽然后期凯迪拉克为了争取更多市场份额，推出锐歌全新车型后驱标准续航豪华版，售价29.77万元起，把价格打到30万以内，但仍然错失了先机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_a73e38c5437e490aa8f4b586772746ec@5091053_oswg112306oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>况且，不少新车在未交付时，就因为前后灯、轮毂等多处“货不对板”，遭到车主集体维权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_6159008ee4cd4943818f8781be134daa@5091053_oswg99937oswg917oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论是自降逼格碰瓷营销，还是以价换量疯狂打折，都是凯迪拉克面对市场竞争求生的手段。</p><p>但新能源汽车市场竞争已经进入白热化阶段，传统豪华品牌无疑已经落了下风，在降价之外，凯迪拉克必须赶紧找到更好的办法才能重返“牌桌”。</p><p><strong>没做好进攻准备时，防御也是一种作战形式，但终究不是长久之计。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/N0quWUL2CzbUl1Bx_G7n0Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀车评”（ID:jincuodaocheping）</a>，作者：云摇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789727413732486</id>
            <title>中企的欧洲扶贫路：新能源的共同富裕没那么简单</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789727413732486</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789727413732486</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 May 2024 10:25:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁德时代, 欧洲, 电池工厂, 中国电池企业
<br>
<br>
总结: 中国电池企业如宁德时代等前往欧洲开疆拓土，主要原因是欧洲补贴多且产能过剩，同时全球供需问题需要全球视角。中国作为全球化践行者，希望通过出海寻求更共赢、更合理的国际分工合作。欧洲的电池产业面临挑战，中国企业的到来也促使欧洲加大本土动力电池产业发展力度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>宁德时代出海项目的一半都押在了<strong>欧洲</strong>。</p><blockquote><p>●德国图林根州的首个海外工厂已于2023年启动。</p><p>●匈牙利东部城市德布勒森的电池工厂规划产能为100GWh。</p><p>●宁德时代与斯特兰蒂斯欧洲电池工厂有望落户西班牙。</p></blockquote><p>再加上<strong>比亚迪、国轩高科、蜂巢能源、远景动力、欣旺达、亿纬锂能</strong>和<strong>中创新航</strong>们一起轰轰烈烈卷向欧洲。</p><p><strong>中国电池企业集体前往欧洲开疆拓土的原因通常被简单归结为两个：</strong></p><p>一是欧洲补贴多，有羊毛干嘛不薅。而是国内产能过剩，新大陆必须要去。</p><p>《星船知造》看来，上述两点都只是局部正确，原因也是两个——</p><p><strong>一是供需问题我们要全球看，而不是只看本国。</strong>比如“产能过剩”这种说法，美国生产的芯片约80%用于出口，德国生产的汽车约80%用于出口，相比之下，中国新能源汽车2023年出口量占总产量比还不到13%——<strong>但怎么到了中国这儿，就回 回都是“产能过剩”了呢？</strong></p><p>欧洲人民对更智能化的电车嗷嗷待哺时，动力电池作为我们的优势产品和优势产能自然是要及时挺进的。</p><p>中国作为全球化最积极的践行者。优势产业从“出口”到“出海”，寻找的就是更共赢、更合理的国际分工合作。</p><p>二是中国动力电池企业的欧洲行，不仅仅指向单一产业和单一企业的出海。</p><p>中国新能源汽车和动力电池本身就是在融合了“电子通信、新能源、充电设施、ICT信息通讯”等一大片产业森林中生长出来的——<strong>一旦其走出去，也必然是一整片森林的同步前行。</strong></p><p>山就在那里。和当年中国燃油车VS欧洲巨头“市场换技术”不同——今天彼此的角色身份已经发生了对调。出海企业也面临更复杂、多变的新大陆。</p><h2>01 角色互换，但情况不同</h2><p>2007年，吉利不堪羞辱地退出了法兰克福车展——它的汽车展位被安排到了零部件展商区域。</p><p>中国燃油车“市场换技术”的日子里，桑塔纳在德国卖不到人民币4万元的时候，中国售价是18万元人民币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_c5fb5f67561e4d10b5b23eccddd55dd3@000000_oswg151036oswg863oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>今天情况已经反过来了。</p><p>截至2023年上半年，中国电动车均价为<strong>31165 欧元</strong>，欧洲为<strong>66864 欧元</strong>，美国为<strong>68023 欧元</strong>，即欧美汽车均价约比中国高<strong>115%</strong>。</p><p>约有33%的中国电动汽车价格在20000 欧元至 21700 欧元之间，远低于特斯拉和欧洲制造商多次承诺的 25000 欧元。</p><p>欧洲各国都给予电动车不小的补贴。但欧洲人民仍对价廉物美的电车嗷嗷待哺的原因之一在于——欧洲的电池产业实在拉跨。</p><p>欧洲庞大的新兴市场无法被本土供应链企业所消化。</p><p>2023年，全球九成以上的装车动力电池供应，都来自亚洲。</p><p>等于是固若金汤的<strong>汽车供应链被中韩企业硬生生开了个口子，</strong>短时间还补不上。</p><p>这件事不仅仅因为东亚人民很努力，也因为欧洲瞧不上这门产业。</p><p>博世早在2018年就宣布放弃已经投入研发多年的动力电池单元——原因无他，利润不高。欧洲很果断地放弃了动力电池。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_35e1220b5f7748e89ef7055f76db6829@000000_oswg132493oswg1060oswg1305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到了今天，欧洲在技术上已不占优势。</p><p>截至2023年5月，全球固态电池关键技术专利申请量为20798项，其中中国7640项，占比达36.7%；</p><p><strong>欧洲回过神来，才发现之前的账算小了。</strong>就像我们开头提到的，天然离智能化更近的电车横跨了一片巨大的产业生态。</p><p><strong>这意味着，电池产业再不本土化，欧洲人不仅仅连电车喝汤的机会没了，还可能错失属于明天的智能网联时代。</strong></p><p>所以表面看，现在欧洲走“市场换技术”的路子是为了吸引王者搞定本土工厂解决就业，提高车企利润。但最终目的还是要实现动力电池的战略自主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_21b67124142f4a05b55bb55bbc961f2e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到具体执行层面，欧洲是“胡萝卜加大棒”。</p><p><strong>胡萝卜</strong>是其祭出了针对本地制造的一系列补贴政策。如——</p><p>●30亿欧元补贴。2023年12月，欧盟委员会提出向电池制造商提供30亿欧元补贴，该补贴机制将持续到2026年底。</p><p>●当美国政府通过《通胀削减法案》来扶持北美制造，欧盟则通过名为IPCEI（欧洲共同利益重要项目）的可持续投资框架。</p><p>IPCEI的一个重要作用是激励电池公司在欧盟设立工厂。</p><p><strong>大棒则是其高高筑起的法规和贸易壁垒。</strong></p><p>把电池卖到欧洲，没那么容易了——</p><p>1，宝马、PSA、雷诺、戴姆勒、大众等车企要求2027年之后的电池必须本地化。</p><p>2，去年9月的欧洲《新电池法》有三个强制性要求：电池护照、电池回收、碳足迹，均指向尚未成型的动力锂电池全生命周期管理标准规范。</p><p>随着《新电池法》的生效实施，欧盟就能站在节能减排、绿色低碳的生态立场上对流向欧洲市场的所有动力电池筑起一道城墙——<strong>进我的地盘前，先问问自己是什么身份。</strong></p><p>3，按照欧盟与英国的贸易协议中原产地规则（ROO），商品是否符合自由贸易协议下的优惠关税，也要看其中使用了多少外地原材料。</p><p>对中国企业而言，抓紧时间先在欧洲安个家。给海外客户直接在当地做配套，实现与当地产业的强利益绑定关系。</p><p>欧洲大陆的羊毛有合适的也要薅。毕竟现阶段中国动力电池产能利用率都在下滑。</p><p><strong>只有把供需眼光从本土放大到全球——经济全球化背景下，中国新能源产能不仅没有过剩，反而还有较大提升空间。</strong></p><h2>02 新大陆还有谁</h2><p>欧盟锂电的扶贫路，中韩走在了最前列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_9f58a1ff87ce4a17ad3f2de25370c8fb@000000_oswg551220oswg863oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：宁德时代官网</p><p>中国国内的市场竞争，已经进入了白热化阶段。中国动力电池领域平均利用率由2022年的超75%，下降到2023年的不足65%；储能电池产能利用率也从2022年超85%跌至2023年的不足55%。</p><p>相比之下欧洲遍地黄金。<strong>蜂巢能源</strong>曾在去年获得宝马欧洲区约90GWh订单，价值约540亿元。而蜂巢2022年的电池出货不到5GWh，<strong>这笔订单是其18倍之多。</strong></p><p><strong>韩国情况不太一样。中国产能充足，韩国内需不振</strong>，更需要新大陆来消化自己的长远战略。</p><p>2023年，电动汽车在韩国所有注册车辆中的比例仅为2.1%。<strong>全球垫底</strong>。韩国电池的市场，一直都在海外。</p><p><strong>见下图，中韩2023电车销量👇</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_3ca26ab9d4cb40828f83931ffab7b971@000000_oswg60535oswg1080oswg1003_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年韩国三巨头动力电池装车量162.8GWh。按1GWh装车2万辆的话，可以装车325.6万辆，远超本土销售的16.25万辆。</p><p>●三星已确定在匈牙利建造第三座电池工厂</p><p>●SK已获批总额为2．09亿欧元的国家援助。该工厂同样建于匈牙利，年产能将达到30GWh，扩建将在2028年完成。</p><p>宁德时代、LG在欧洲的市场份额均超过35%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_ff86a69aca4b4d58b7be2200bd59aa54@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>吸引中、韩巨头只是欧洲的权宜之计，抱团发展本土厂商才是目的。<strong>欧洲全村的希望是Northvolt和ACC，背后是众多欧洲车企大佬。</strong></p><p><strong>Northvolt</strong>由大众集团、高盛、西门子创立。投资它的车企有：斯堪尼亚、雷诺、大众、宝马。</p><p><strong>ACC</strong>（Automotive Cells Company）由Stellantis、梅赛德斯-奔驰和道达尔能源合资成立。</p><p>这两家携手宣布了约占未来欧洲电池产能三分之一的扩张计划。</p><p>按照欧洲目前的规划，<strong>到2030年，要将非欧洲本土制造商的产能占比降至约43%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_1c0ee5be620845d2ae630c4c942e610a@000000_oswg597242oswg863oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Northvolt工厂，图源：wikimedia</p><p>2018年至2023年期间，Northvolt融资总额超过了100亿美元。今年1月，欧盟又批准给予Northvolt约9亿欧元的德国政府援助。据Northvolt官方披露，已经拿到宝马、斯堪尼亚、大众和沃尔沃等主要客户超过550亿美元的订单。</p><p>同样履历完美的ACC则表示自己也拿到了梅赛德斯-奔驰和Stellantis的电池订单。</p><p>欧洲人的另一个“技术突围”希望，来自塞尔维亚。</p><p>2023年4月24日，ElevenEs公司旗下专门生产磷酸铁锂电池的旗舰工厂，在塞尔维亚的苏博蒂察开业。ElevenEs表示在电池技术研发上下足了功夫，计划在未来五年内运营两家总产能达48 GWh的超级工厂，以突破中国主导的LFP生产格局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_e7e68d697f7e4b1b8ac71973bb569de8@000000_oswg946055oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Northvolt工厂 图源：Northvolt官网</p><p>但实际情况是，被寄予厚望的Northvolt去年前三季度亏损高达110亿瑞典克朗（约合人民币77亿元）。</p><p>有人爆料，Northvolt去年前三季度仅出货电池80MWh。交付能力令人担忧。</p><p>另外在英国，除了中国的远景能源和印度的塔塔集团，初创公司Britishvolt拿到了英国工业史上最大的补贴项目——整整26亿英镑的专项资金。但目前为止还没有公布有关计划产能的任何细节，仅仅公布新工厂将是"英国首个千兆工厂"。</p><p><strong>还有其他欧洲本土巨头的规划，我们也先听听就好——</strong></p><p>Stellantis公司计划到2025年投资300亿欧元用于电气化和软件开发；</p><p>大众汽车宣布在德国萨尔茨吉特建造工厂，要超过宁德时代在德国工厂规划的初始产能（14 GWh）；</p><p>挪威公司FREYR正在挪威Mo i Rana建造电池厂，规划产能40 GWh，向特斯拉和大众等大型汽车公司供应电池；</p><p>光靠宏大的计划，培养不出欧洲的“宁德时代”。“雷声大雨点小”用来形容此时的欧洲电池产业再恰当不过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_9c66a3eb0e544c67b19add28cb269a53@000000_oswg654990oswg863oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：battery-news.de</p><p>欧洲未来十年的规划中，非本土厂商仍将扮演重要角色。</p><p>如上图所示，英国、法国、西班牙、挪威、瑞典、意大利、波兰等国家规划的产能均在100-200GWh之间，匈牙利则为215.3GWh。</p><p>德国野心最大，将欧洲本土的Northvolt、ACC、PowerCo等，以及非本土的宁德时代、蜂巢能源、特斯拉等悉数纳入其计划表——</p><p><strong>德国544.5GWh+：</strong></p><p>Customcells 43.5GWh</p><p>Leclanche2020 2.5GWh</p><p>Cellforce（保时捷合资）2024 1GWh+</p><p>Svolt2023 40GWh</p><p>acc2030 40GWh</p><p>Northvolt2026 60GWh</p><p>Blackstone Resources2024 5GWh</p><p>PowerCo2026 40GWh</p><p>CATL宁德时代2025 100GWh</p><p>Tesla特斯拉 200GWh</p><p>VARTA德国瓦尔塔蓄电池 2GWh</p><p>EAS Batteries 0.5GWh</p><p>Univercell2026 10GWh</p><p><strong>英国105GWh+：</strong></p><p>包括Envision ASEC远景动力（桑德兰）35GWh</p><p>amte 10GWh+ 等等</p><p><strong>法国169.5GWh+：</strong></p><p>包括acc2030 40GWh</p><p>Verkor2030 50GWh</p><p>Blue Solutions 1.5GWh</p><p>Envision ASEC远景动力 1.5GWh</p><p>ProLogium（辉能科技，中国台湾） 48GWh</p><p><strong>西班牙140GWh：</strong></p><p>包括PowerCo 60GWh</p><p>Phi4tech2027 20GWh</p><p>Basquevolt2027 10GWh</p><p>Envision ASEC远景动力2025 50GWh</p><p><strong>挪威125GWh+：</strong></p><p>包括Freyr2028 83GWh</p><p>Morrow2024 32GWh</p><p>Beyonder2024 10GWh</p><p><strong>瑞典110GWh+：</strong></p><p>Northvolt2025 110GWh+</p><p><strong>芬兰40GWh：</strong></p><p>Finnish Minerals Group芬兰矿业集团 40GWh</p><p><strong>葡萄牙 45GWh：</strong></p><p>CALB中创新航2028 45GWh</p><p><strong>比利时3GWh：</strong></p><p>ABEE 3GWh</p><p><strong>瑞士7.6GWh：</strong></p><p>SCB （Swiss Clean Battery ag）7.6GWh</p><p><strong>捷克15GWh：</strong></p><p>MES2025 15GWh</p><p><strong>意大利118GWh：</strong></p><p>ACC40GWh</p><p>FAAM法阿姆2024 8GWh</p><p>ITALVOLT2024 70GWh</p><p><strong>塞尔维亚80GWh：</strong></p><p>InoBat2032 32GWh</p><p>ElevenEs2027 48GWh</p><p><strong>匈牙利215.3+GWh：</strong></p><p>CATL宁德时代2025 100GWh</p><p>EVE亿纬锂能2026 28GWh</p><p>三星2021 40GWh</p><p>SK Innovation 2028</p><p><strong>斯洛伐克InoBat2020 10GWh</strong></p><p><strong>波兰LG Energy Solution2025 115GWh</strong></p><p><strong>中国已进入动力电池产业链的加速出海。</strong></p><p>《星船知造》大致梳理，总体看，我国动力电池上游企业前往欧洲建厂的时间与动力电池企业入欧时间相差不大。</p><p>2023年，国内市场受到碳酸锂产量走低、价格波动影响，大部分材料企业直到Q2季度才开始恢复排产或扩产。但都未影响材料企业出海的脚步。买矿和建厂依旧是中国锂电材料企业“出海”主旋律。</p><p>在欧洲，负极产能几乎为零。</p><p>下图点击可放大👇</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_22c602e86b804131a6f63c96fde3ba25@000000_oswg212866oswg1080oswg1410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03 翻越阿尔卑斯山，当下的几个现实问题</h2><p>2020年，德国柏林的一家新能源汽车工厂被当地环保部门叫停建设。理由是影响蛇的冬眠。</p><p>欧洲的各类壁垒防不胜防，有时叫“环保”，有时叫“自由”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_3e344282e292448fa16ab74d6efbb937@000000_oswg771632oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>欧洲建厂速度可能是国内的至少三倍。宁德时代2019年在德国建设首座海外电池工厂，但2023年年底该厂才能实现满负荷生产。有了宁德时代前车之鉴，国轩高科、蜂巢能源都选择过直接购买当地厂房的方式来提高效率。</p><p>物流的低效则可以分两方面看。</p><p>一是欧洲当地的相关产业链薄弱。产业间协作速度自然不能和中国相比。二是物流成本远高于国内。很多时候就要牺牲时间来省钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_1a35f79c1fac44cc8f6f1cbfb0b5f6b6@000000_oswg51814oswg800oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Northvolt锂离子电池产品 图源：Northvolt官网</p><p>宁德时代德国工厂投资约18亿欧元，被称为“西欧首次大规模生产电池”。但目前仍处于小批量生产阶段，产能爬升存在障碍。德国工厂还遭遇工人低效问题。毕竟2018年之前，欧洲本土企业的电池生产还是以实验室内手工操作为主。</p><p>中航锂电曾在一年多的时间内建成一座50GWh超级工厂，但这属于“中国速度”。到了欧洲，中、韩电池工厂建设周期至少慢上两年。</p><p>欧洲落后的电池产业链导致成熟工人的匮乏，人才匮乏又严重影响电池工厂发展，二者成了互为因果的恶性循环。</p><p>雷诺首席执行官卢卡·德·梅奥也承认：“中国电动汽车制造商比欧洲领先一代。”<strong>电池生产上，中国与欧洲之间，同样是代际差异。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_bba18464a4404381b57a0a55e4f20411@000000_oswg699495oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">波兰新宙邦生产车间 图源：新宙邦官网</p><p>最后，来看三个“一带一路”国家：匈牙利、波兰、摩洛哥。</p><p><strong>地缘政治是中国电池企业出海的重要考量因素，也是“一带一路”国家的优势所在。</strong></p><p><strong>匈牙利</strong>是首个与中国签署“一带一路”合作协议的欧洲国家，其未来规划产能达215.3GWh，在欧洲仅次于德国。电池产能占全球4%。</p><p>匈牙利现有的电池生产企业，主要是以三星SDI、SK ON为代表的韩国公司。</p><p>宁德时代（100GWh）、亿纬锂能（28GWh）、三星（40GWh）、SK innovation（47.3GWh）等也在匈牙利展开了部署。</p><p><strong>匈牙利的优势是完备的汽车产业链和地处欧洲中心的区位优势。欣旺达</strong>就曾表示，匈牙利成为欣旺达欧洲自有工厂的首选之地，是基于匈牙利汽车工业的强大（有大批整车企业），加之地处欧洲枢纽地位，便于快速响应客户需求。</p><p>中国锂电池材料和零部件公司也已在匈牙利布局，包括隔膜企业恩捷股份(002812.SZ)、华友钴业(603799.SH)、电池精密结构件生产商科达利(002850.SZ)等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_de7ae2819d4a4bb3b366855881b63ec3@000000_oswg98030oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>波兰</strong>的汽车产业链同样完整。同时在欧洲，波兰更有劳动力成本优势。</p><p>波兰统计局的数据，<strong>波兰的平均工资约为1300欧元左右</strong>，而德国、法国、瑞典的平均工资都超过了4000欧元，西班牙、意大利也都超过了2500欧元。</p><p>而且整个波兰都是经济特区，研发、创新能获得相应税收减免。</p><p>波兰境内主要的电池上下游厂商是LG和 Northvolt。包括SK创新（SK Innovation）在波兰有锂电池隔膜工厂，韩国的厚成化工（Foosung）在波兰建厂为LG化学提供电解质等。</p><p>中国企业有电解液企业国泰华荣、新宙邦。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_d0f767884e374589b9fdfed5096894e7@000000_oswg695204oswg1080oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">雷诺集团位于摩洛哥丹吉尔的工厂 图源：雷诺官网</p><p>最后，作为进军欧洲的跳板，摩洛哥的优势得天独厚。</p><p><strong>摩洛哥</strong>在欧洲版图之外，但与直布罗陀海峡对岸的西班牙最近距离仅15公里，在电动汽车领域，堪称是欧洲的一块重要“飞地”。有报道称宁德时代考虑在摩洛哥独资建设电池正极材料厂，以供应其在欧洲的电池工厂。</p><p>资源方面，摩洛哥有丰富的钴矿、磷矿等资源；产业配套上，摩洛哥有250多家汽车制造商和零部件制造商，雷诺、Stellantis均在摩洛哥设立了工厂，每年产出70万辆汽车。</p><p><strong>更重要的是贸易上的优势。</strong>尽管美国有《通胀削减法案》、欧盟有关键原材料法案的情况下，摩洛哥与美国、欧盟签署了自由贸易协定，政策灵活性更强。法国在提出本土化强硬要求时，专门要求正极材料的涂布以及后续在欧洲或者摩洛哥生产。</p><p>LG新能源、国轩高科、雅化集团、中伟股份、天赐材料、华友钴业、贝特瑞、中科电气都已宣布在摩洛哥投建锂电项目。</p><h2>尾声</h2><p>阿尔卑斯山脉是一定要翻越的。但中国企业的翻山越岭从来不是一句简单的“产能过剩”。</p><p>绿色低碳和智能化转型是世界各国的共同机遇。这一过程中各国企业的“出口”、“进口”、“出海”本来就是动态的合作共赢的国际分工方式。</p><p>中国动力电池产业曾经核心技术被日韩吊打、供应链被海外压制，整整花了二十年才走到今天。它的这一阶段性胜利从来不是依靠单一企业的单打独斗,而是一场生态的胜利,最终实现产业生态的同步出海。</p><p>全球化背景下，中国新能源产能不仅没有过剩，还有更大提升空间。动力电池企业已经率先进入更大的场域，<strong>进入新一轮的优胜劣汰。</strong></p><p>赢家会到达更远的目的地。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>[1]&nbsp;欧洲汽车工业协会：2024欧洲汽车保有量报告</p><p>[2]&nbsp;欧美妄图“剿杀”中国电动车，我们却把供应链工厂“怼”到他们家门口酷玩实验室</p><p>[3]欧中关系：匈牙利为何欢迎中国大举投资</p><blockquote><p>本文基于访谈及公开资料写作，不构成任何投资建议</p></blockquote><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1MzYxMDQ3NQ==&amp;mid=2247489118&amp;idx=1&amp;sn=9a6d808c9e9fa079a3979f5bfef6dac3&amp;chksm=e8e7df34cc2cccd5bae951aea79bd8b5b2907011b31024cea284a6961acb653968ea130674ea&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“星船知造”（ID：xingchuanzhizao）</a>，作者：唐晓园、赵盼盼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>