<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609511743496328</id>
            <title>年夜饭预制菜悄然走红：预制菜正走过冰火两重天</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609511743496328</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609511743496328</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 09:16:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 年夜饭预制菜, 销量, 餐饮习惯, 便捷
<br>
<br>
总结: 距离除夕夜还有22天，年夜饭预制菜已经在电商平台上出现，并且销量不断增长。尽管受到质疑，但预制菜在口味、价格和食用便捷方面更符合年轻人的餐饮习惯。预制菜的销量增长主要得益于其符合当下年轻人的饮食习惯，即便捷、快速。此外，预制菜的低价也满足了年轻人的消费痛点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_72758fc5c52f4915867380936ab4f4c1@5101117_oswg144154oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>距除夕夜还有22天，但过年准备已拉开帷幕，与往年不同，年夜饭预制菜套餐已出现在淘宝、拼多多、盒马等平台，且销量可观。</p><p>尽管舆论对预制菜抵制情绪强烈，但预制菜销量仍在稳步走高。</p><p>在审视、质疑、嘲讽的眼光打量之下，预制菜正逐步被大众接受。虽然尚有种种弊端，但它作为快节奏消费时代的产物，在口味、价格、食用便捷等方面更符合年轻人的餐饮习惯。</p><p>那么，<strong>今年年夜饭餐桌上，你会摆上预制菜么？</strong></p><h2><strong>销量与质疑并存</strong></h2><p>新年假期还未开始，网友长白已花198元，在拼多多网购了花好月圆宴套餐。</p><p>套餐共9道预制菜，分别为佛跳墙、狮子头、老坛酸菜、酱爆鸡丁、五香小肉、黑椒肉柳、绘山珍、小酥肉、鱼香肉丝。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_61258fc9d3194fb9b4ba1986dad7bd46@5101117_oswg535857oswg830oswg830_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>商家为迎合年夜饭的喜庆主题，还推出了合家团圆宴、年年有余宴、财源滚滚宴、祥龙献福宴。平台数据显示，这些套餐已售出3.8万件。</p><p>不止拼多多，淘宝、京东等电商平台也纷纷上线了年夜饭预制菜，且单品销量不乏数千上万者。</p><p>有淘宝店的客服表示，他们的年夜饭套餐尚未上线，仅是预定，目前销售量已破万。</p><p>售卖年夜饭预制菜的，亦不乏知名品牌。在淘宝平台，广州酒家、杏花楼、松鹤楼、西贝等的预制菜年货礼盒均在热销榜榜上有名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_aa4b552c686948c388b47d789ae2fec4@5101117_oswg644755oswg830oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在线下，沃尔玛、物美、家乐福、麦德龙等商超里，都摆上了年夜饭预制菜的礼盒。盒马还计划推出年菜包邮到家服务。</p><p>热火朝天的销售热潮和此前千夫所指的冷遇，形成鲜明对比，<strong>预制菜在数月内正经历冰火两重天。</strong></p><p>就在去年下半年，预制菜还处于全网一片骂声中。</p><p>2023年9月，预制菜走进校园的话题被冲上风口浪尖，大量家长愤怒不安，全网掀起了抵制预制菜进校园的风波。</p><p>时间再往前，智纲智库创始人王志刚曾在东方甄选直播间直言，“预制菜就是猪狗食，我从来不吃”。</p><p>抖音评论内对预制菜也是骂声四起，称其为“人类饲料”，并认为“预制菜真不是垃圾食品，只是垃圾”。</p><p>然而，<strong>预制菜在一片骂声中，销量一路增长。近年来，国内预制菜渗透率已达10%至15%。</strong></p><p>预制菜究竟有什么吸引力，能够在骂声中做到销量逆势而上？</p><h2><strong>市场最具说服力</strong></h2><p>安井食品是国内老牌食品公司，主卖以速冻鱼糜制品、速冻肉制品为主的菜肴。2023年上半年财报显示，预制菜首次超过鱼糜制品，成为安井第一大品类。</p><p>当初，预制菜被骂“猪狗食”，有食品加工从业者说，“我们并不太在意‘预制菜是猪狗食’的说法，因为市场销售反应才是最具有说服力的。”</p><p>或许，这位从业者已看出来，<strong>预制菜销量靠的不是舆论观点，而是它符合当下年轻人的餐饮习惯。</strong></p><p>细究原因，现代年轻人和上一辈人的饮食习惯有很大不同，是预制菜实现销量稳步增长的首要原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_6f2a260d98b4425ba4bb2a41e390dd7a@5101117_oswg429780oswg830oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《饮食男女》中，身为父亲的朱师傅厨艺精湛，做顿饭要使出蒸、烤、炸、焖、炖等多种烹饪技术。杀鹅后，他还要对着鹅嘴使劲吹气，给它做人工呼吸…….</p><p>即使普通家庭，大部分长辈也会觉得，要经历买食材、择菜、腌制、调味等流程，直至做出一桌大餐，才能算“做饭”。</p><p>而对困于节奏快、房租贵、加班多的年轻人来说，做快餐、点外卖，以及去连锁餐馆，才使其饮食的主要方式。</p><p>速食文化下，出餐速度快几乎成为了年轻人吃饭的硬性要求，而预制菜恰好满足了这一需求。盒马鲜生数据显示，95后消费者购买半成品菜的比例是65后的两倍。</p><p><strong>除却便捷，预制菜的低价，精准“狙击”了年轻人的消费痛点。</strong></p><p>淘宝平台上，某商家的年夜饭礼包中，一份十全十美套餐，包含香酥芙蓉鸭、梅菜扣肉、6只醉蟹、双棘石斑鱼等10道硬菜，总价格240元，平均下来，每道菜仅24元。</p><p>社交平台上，有人称，去年除夕夜，全家12口人在饭店总共吃了8888元的套餐，还没吃饱。今年选择买预制菜，搭配自家烧的饭菜，够吃还省钱。</p><p>1688平台上，预制菜的价格优势更为明显。一袋200g的鱼香肉丝仅3.5元，宫保鸡丁4.98元。</p><p>便捷和便宜之外，口味也成为年轻人选择预制菜的重要原因。</p><p>预制菜的口味和餐馆现炒的口味越来越相似。有人将预制菜辣子鸡用空气炸锅复热，发现和餐馆现炒的口味有七八成相似。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_c3859c719d3e4b1586938cdb3e9ee11e@5101117_oswg715169oswg824oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>且预制菜涉及鲁菜、川菜、闽菜、粤菜、湘菜、淮扬菜、火锅、中式快餐等多种菜系，无论是年夜饭还是日常吃饭，都比叫外卖或亲自下厨要丰富得多。</p><p>预制菜在精准击中年轻人的痛点后，销量稳步增长可以说是必然之事。而在高速增长同时，伴随的骂声也折射着消费者的担忧。</p><p>“抵制预制菜进校园”之所以会演变成全网话题，根本原因在于它集合了大众对预制菜所有的质疑。</p><p>比如，预制菜至今尚无法完全复原新鲜食材的口感和新鲜度，且市面大部分预制菜油脂、糖分等高热量成分过多，长期食用可能会引发影响不良、肥胖等问题。</p><p>更令人担忧的是，目前预制菜的生产、保存标准尚未明确制定。在“科技与狠活”备受关注的背景下，人们很容易怀疑其会非法添加防腐剂。</p><p>当年，预制菜在线创始人郑义曾说，“这是一个庞大的市场，我要在这个市场中赚取丰厚的利润。”</p><p>如今看来，预制菜赛道确有如此巨大的市场潜力，但狂飙与荒蛮并存。</p><h2><strong>亟需建立体系</strong></h2><p>预制菜是工业化的产物，纵观食品工业化时代，行业的扩张与品牌的诞生多离不开产业规模化、制作技术化、行业标准化，咖啡、日本冷冻食品等的兴起皆是如此。</p><p><strong>如今，预制菜仅做到了产业规模化，技术及标准的不足是其发展关键短板。</strong></p><p>大众对预制菜的诟病，首先在于其难以复原现炒菜品的口感，即“鲜味”不足。艾媒咨询数据显示，消费者认为预制菜需改进的问题排首位的是“预制菜的口味复原程度”。</p><p>例如，一块红烧肉中，风味物质可达1000多种，各成分通过相互作用才形成“鲜味”。但风味物质并不稳定，例如一些鲜味物质仅在pH6.0时，鲜味才最强。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_8d015ba2d7fb4046a231b227a67448f5@5101117_oswg295013oswg830oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，尽管预制菜厂家采用真空慢煮技术、液氮速冻技术等来保持食物的口感与原味，但较现炒食物仍有差距。</p><p>厂家若想真正从味觉上获得消费者认可，就要从技术层面对菜品进行专业性研发，并采用一定技术的运输，保障菜品口感。</p><p>当下，有商家为延长保质期，在预制菜中加入超量油、钠等。主要因为目前预制菜无论从定义，还是食品添加成分等，都缺乏一套行业标准体系。</p><p>同为预制食品，速冻水饺之所以能让百姓放心，是因为其背后有一套食品安全国家标准。</p><p>该标准规定了速冻水饺产品的定义、分类、要求、检验规则、判定规则等要求。</p><p>预制菜若想提升消费者接受度，打破大众的食用顾虑，产业标准必不可少。</p><p><strong>最终，这些标准将构建成密如蜘蛛网的体系，将美味、便捷和安全、健康统一，而这条标准体系，也将成为预制菜发展的基石。</strong></p><p>预制菜走上年夜饭餐桌只是开始，或许，我们将迎来一个预制菜深度融入生活的未来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KuZMW6rzCTyfB15sAAVZ_w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“未来商业观察”（ID:futureob）</a>，作者：凡一，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609889512584713</id>
            <title>高瓴腾讯当LP，投了个产业大佬</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609889512584713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609889512584713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 08:42:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 顶级VC, 新基金, CVC, 太美医疗
<br>
<br>
总结: 一群顶级VC联手成立了一支名为“新余共济”的新基金，该基金的合伙人包括多家投资机构，其中包括太美医疗的投资方。太美医疗是一家生命科学产业数字化运营平台，曾获得多轮融资并成为互联网医疗赛道的独角兽。尽管太美医疗的上市申请被否决，但投资方与太美医疗展开了基金形式的合作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_576b6f1507224cf7893cb03a44029306@46958_oswg68042oswg1014oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一群顶级VC联手做起LP，这令人感到新鲜。而如果它们投资的新基金，是此前被投企业的CVC，那就更值得关注了。</p><p>眼下就出现了这样一个案例。昨天，工商信息显示：</p><p>新余共济企业管理合伙企业（有限合伙）成立，该合伙企业由云锋基金旗下上海云锋锐持投资中心（有限合伙）、腾讯旗下林芝腾讯投资管理有限公司、高瓴创投旗下珠海芙恒投资合伙企业（有限合伙）、软银中国旗下宁波软银稳定成长投资合伙企业（有限合伙）等多家企业共同出资。执行事务合伙人为上海太美星辉企业管理有限公司。</p><p>笔者仔细梳理了一下，这支名为“新余共济”的新基金合伙人有20家，背后指向了12家投资机构。除了以上新闻列举出的高瓴、腾讯、云锋、软银中国外，还包括五源资本、常春藤资本、凯风创投、天壹资本等。而且这12家机构，均是管理人上海太美星辉的母公司太美医疗的投资人。</p><p><strong>本次新基金设立的要点归纳如下：</strong></p><p>1. 新基金“新余共济”的合伙人信息中，出现了12家投资机构：天壹资本、高瓴创投、云峰基金、凯风创投、经纬中国、腾讯投资、五源资本、软银中国、浙商创投、凡卓资本、常春藤资本、未来启创基金。</p><p>2. 新基金的管理人为上海太美星辉，这是太美医疗100%控股的机构。太美医疗在2021年底递交的招股书中是这么介绍太美星辉的：暂无实际经营业务，为子公司上海圣方员工激励平台“新余共创”的普通合伙人。</p><p>3. 12家投资机构均为此前太美医疗的投资方。据招股书显示公司前5大机构投资者分别是：腾讯投资持股12.06%、经纬中国10.03%、凯风创投8.85%、北极光创投5.92%、五源资本5.19%。</p><p><strong>简言之，太美医疗过去的机构投资者，又出资了该公司的关联基金。这笔投资阵容如此豪华、又较为少见的交易案例，令人颇为好奇。</strong></p><p>再来介绍一下太美医疗。</p><p>太美医疗成立于2013年6月，是一家生命科学产业数字化运营平台，业务覆盖医药研发、药物警戒、医药营销等领域。公司基于 TrialOS 医药研发协作平台，为客户提供全系列自主研发的SaaS产品，同时提供数字化专业服务及临床运营服务。招股书显示，SaaS产品、定制化软件及技术支持、数字化解决方案相关专业服务三大板块。</p><p>公司的创始人赵璐是一位连续创业者，毕业于吉林大学分子生物学系与沈阳药科大学制药系。曾于上海医药集团和先灵葆雅公司从事销售管理、市场推广等工作。2008年，赵璐辞去先灵葆雅公司职务后，创立上海捷信医药科技，2015年该公司挂牌新三板。</p><p>2013年创办太美后，凭借创始人之前的战绩，和互联网医疗的时代东风。太美在资本市场大受欢迎。<strong>2014年-2020年，先后完成8轮融资。</strong>凯风创投、经纬创投、北极光创投、元生资本、软银中国、浙商创投、常春藤资本先后参与投资。</p><p>特别是在2019-2020年E/E+/F三轮融资中，老虎基金、五源资本、赛富投资基金、腾讯投资、高瓴创投、云锋基金等顶级机构也相继出手。<strong>其估值在F轮后达80.7亿人民币，成为互联网医疗赛道的新晋独角兽。</strong></p><p>2021年12月，太美医疗向科创板递交上市申请书。不过在2023年3月15日，上交所否决了太美医疗的上市申请。</p><p>就以经营能力为例，按照此前太美医疗提交的招股书显示，2019年-2022年上半年，太美医疗的净利润分别是-3.62亿元、-4.99亿元、-4.79亿元及-2.20亿元。</p><p>营业收入2019年-2022年上半年同比增长率分别为212.43%、61.68%、53.88%、31.07%，毛利率47.44%、40.94%、35.63%、33.31%，都呈持续下滑态势。期间费用率占营业收入的比例分别为259.36%、207.26%、132.83%、127.53%，均高于当期营业收入。</p><p>而据太美医疗的测算，只有当公司年收入增长至15亿以上水平，且毛利维持在40%以上，期间费用率下降至40%以下时，才有能够实现扭亏为盈，预期时间节点为2025年。</p><p>IPO叫停，暂时退出无门，投资方股东们再次和太美医疗展开了基金形式的合作。这次合作看起来很新鲜，先下只是搭了个架子，我们可以关注一下后续进展。</p><p>不过关于退出，还有个细节值得一提。在太美医疗的众多投资方中，有一家机构——<strong>老虎基金，早就“潇洒地”离场了。</strong></p><p>招股书显示，2019年7月，老虎基金出资4900万美元参投了太美医疗。2020年4月，又将这部分股权悉数转让给了腾讯投资（林芝腾讯、苏州湃益），合计价格为5亿元。按照2020年4月美元汇率1：7.0686计算，老虎基金这笔投资，不到一年时间就赚了约1.54亿元。</p><p>可见，虽然大伙儿都在为退出发愁，但市场上总有人先赚到了钱。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5LIbwWJDqI3jPEXZbmoJqQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“LP波谱”（ID:gh_0be615f2a408）</a>，作者：杨博宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609830654063874</id>
            <title>刚刚，明星L4企业官宣退市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609830654063874</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609830654063874</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 08:42:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 图森未来, 退市, 股价暴跌, 转型
<br>
<br>
总结: 图森未来宣布自愿退市，股价暴跌近50%，市值仅有8700万美元。公司选择退市的原因包括资本市场转变、公司估值和流动性下降以及转型计划。尽管曾是无人驾驶领域的明星企业，但图森未来在上市后一直亏损。尽管退市，图森未来不排除未来再次上市的可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_0d9f85a0615742e4a6653378b9f1bf7b@000000_oswg839823oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一夜之间，明星成路人。</p><p>图森未来刚刚官宣，公司普通股<strong>自愿从纳斯达克退市</strong>，同时终止其普通股在美国证券交易委员会的注册，预计最后一个交易日在2月7日左右。</p><p>消息一出，图森未来的股价暴跌近50%，还不到0.4美元，总市值也仅有<strong>8700万美元</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_efe88a424663452fbe43c090f1752b3c@000000_oswg274111oswg797oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当初图森未来头顶“无人驾驶第一股”的光环，2021年4月敲钟时，发行价每股40美元，股价最高一度飙至79 美元/股，市值达178.54 亿美元。</p><p>如今不到三年，就已物是人非，繁华落尽后只有唏嘘。</p><h2><strong>01 不排除未来再上市</strong></h2><p>“我们相信作为一家非上市公司，比上市公司能够更好地进行转型。”</p><p>这是图森未来临时组建的特别委员会给出的回应。</p><p>早在去年10月，这个由独立董事会成员组成的特别委员会就已经成立，当时图森未来因为没有按时提交22年第三和第四季度的财报，纳斯达克交易所多次发出退市通知。</p><p>特别委员会表示，选择从证券交易所注销股票，主要有以下几个原因：</p><p>首先自2021年TuSimple（图森未来）首次公开募股以来，资本市场发生了重大转变，部分原因是<strong>利率上升和量化紧缩</strong>，改变了投资者对商业化前技术成长型公司的看法。</p><p>还有就是鉴于<strong>公司估值和流动性下降</strong>，公司股价波动性明显加大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_f99bae97ebd343bf9016af5506d1c407@000000_oswg172003oswg1080oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图森未来认为，继续公开上市的好处难以再对成本的合理性做出解释，眼下退市成了最好的选择。</p><p>他们在向美国证券交易委员会提交的K-8表格中提到，鉴于董事会此前已批准的重组计划，旨在逐步<strong>结束公司在美国的业务</strong>，其中可能包括出售美国资产(“重组”)，以促进公司向亚太地区的战略转移。</p><p>这也对应了特别委员会提到的图森未来正在经历一场转型，公司相信作为一家私营公司，比上市公司能够更好地进行转型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_fe3a41a2679e4fbd9e12d0136a121368@000000_oswg125242oswg728oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图森未来给出了自愿退市和注销的预期时间表，主要有三个关键的时间节点。</p><p>2024年1月29日，正式向美国证券交易委员会提交 Form 25表格，预计该表格会在2024年的2月8日生效，届时公司正式从纳斯达克摘牌。</p><p>这也意味着，图森未来的股票在纳斯达克交易的最后一天预计将是<strong>2024年2月7日</strong>。</p><p>从纳斯达克退市后，其股票可以在场外的二级市场继续进行交易。</p><p>摘牌的当天开始，图森未来曾经作为上市公司向美国证券交易委员会提交10-K、10-Q和8-K等定期报告的义务也被暂停，不再受到纳斯达克治理和披露要求的约束。</p><p>但仍然会受到美国证券交易委员会代理规则和美国证券交易委员会实益所有权报告要求的约束。</p><p>直到<strong>2024年4月28日</strong>，第12(b)条注册条约的终止，不会再受到美国证券交易委员会任何约束，此时的图森未来也将彻底成为一家私营企业。</p><p>最后，图森未来在致股东信中还提到，未来<strong>不排除再次上市的选择</strong>。</p><h2><strong>02 短暂的高光时刻</strong></h2><p>2021年4月15日，图森未来在美国纳斯达克敲钟，股票代码为TSP ，当时每股发行价40美元，市值一度达到84.9亿美元。</p><p>作为第一家上市的无人驾驶企业，图森未来一直是市场和资本的香饽饽，成立初期就获得了新浪5000万人民币的A轮投资，累计获得了近8亿美元的融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_12bd5c336e92461f8a07b1673226d724@000000_oswg438045oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2015年9月，时任CEO的陈默和CTO侯晓迪以及首席架构师郝佳男，联合创立了图森未来。主营业务是面向全球提供无人驾驶货运卡车服务，并专注于为长途重卡开发L4级别无人驾驶解决方案。</p><p>虽然头顶明星光环，但登陆资本市场后，图森未来一直处于亏损状态。</p><p>根据图森未来最新的一份财报，2023前三季度毛亏损为50万美元，研发投入为1.64亿美元，销售与市场费用为8370万美元，运营亏损为2.486亿美元，AEBITDA调整后亏损为1.918亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_e212dd92579244628bef19710453ec38@000000_oswg201135oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>陈默曾表示，自动驾驶公司要实现完全无人化货运，从量产车下线算起还需要<strong>10-15年</strong>，图森未来还将继续烧钱。</p><p>而使图森未来走向下坡路的转折点，是在2022年11月，时任CEO、总裁兼首席技术官侯晓迪被罢免，原因是遭到了美国政府的调查，他们怀疑图森未来通过向中国氢燃料重卡初创公司Hydron融资和转让技术来欺骗投资者。</p><p>这家公司，正是由图森未来联合创始人兼前CEO陈默创立的，当时新公司成立不久，便引发了美国的怀疑，矛盾也就此引发。</p><p>后来侯晓迪和陈默回归图森未来，对高管内部进行了一波大清洗，公司内乱暂时告一段落，不过侯晓迪<strong>最终还是从图森出走</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_cfe75d75868640a39068a7c312d66f70@000000_oswg309760oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一系列人事变动让公司股价迅速缩水。屋漏偏逢连夜雨，随着L4级自动驾驶在全球范围内遇冷，资本市场对自动驾驶的热情也开始冷却，不得已之下，图森未来开始<strong>过冬裁员</strong>。</p><p>先后经历了2022年12月和去年5月以及去年12月的三次裁员，总共裁去了接近850名员工，美国业务的员工更是锐减到了50名。</p><p>不仅如此，公司位于美国市场的绝大部分业务也被取消，这也基本宣告退出美国市场。</p><h2><strong>03 专注国内市场多大胜算</strong></h2><p>2023年6月，图森未来正式宣布进入日本市场，开始在日本东名高速公路进行自动驾驶测试。</p><p>同一时间，图森未来还在上海取得了浦东新区全国首批无驾驶人智能网联汽车道路测试牌照，获准在洋山深水港及物流园区、东海大桥等指定公开道路开展L4级别自动驾驶重卡的“全无人化测试”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_4c64c970b7a64914afd0eb1b653bc3a6@000000_oswg400260oswg1080oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图森未来认为，相比美国市场的不确定性，<strong>亚太地区</strong>对自动驾驶货运市场的政策鼓励更有潜力。</p><p>早在2018年，图森未来就开始在上海临港新片区开展自动驾驶货运测试项目。据图森中国 CTO 王乃岩透露，测试里程近70万公里，并实现零交通事故、零道路违章。</p><p>图森未来此前曾透露，已经与国内的三家公司达成了深度合作，分别是光学产品制造企业舜宇智领，激光雷达供应商图达通以及专注于汽车整车设计研发的龙创设计。</p><p>不过仅凭借这三家企业，很难在国内市场站稳脚跟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_f28c3c2141d0437d9648b09893006666@000000_oswg359668oswg666oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>严格来说，图森未来的美国和中国团队相对独立，这也是为什么当大洋彼岸一地鸡毛时，图森中国还能稳定发展。</p><p>去年7月底，图森中国举办了首届AI DAY，公开分享了针对 L4 自动驾驶设计的一套全冗余架构，并集中介绍了自动驾驶技术、算法、域控制器等硬核技术能力。</p><p>业内外对这套架构和技术都给予了高度评价，但<strong>图森未来在中国的竞争对手不在少数</strong>，比如小马智行旗下的小马重卡，还有智加科技和嬴彻科技。</p><p>从量产交付的情况来看，图森未来已落后一城，智加科技和嬴彻科技已经走在量产交付的前列，分别联合重卡主机厂于2021年底相继量产L3级重卡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_858cb79a351b4c83957cc07d777b5ba8@000000_oswg251285oswg668oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年8月，智加科技联合挚途科技，为一汽解放打造的J7超级卡车实现量产交付，首批交付了5台L3级J7卡车（总订单100台，剩余95台两年内全部交付）。</p><p>嬴彻科技则联合东风商用车、中国重汽实现了L3级自动驾驶卡车量产，两款量产车型累计下线超200台。</p><p>走在头部的小马智卡和三一集团合作成立了合资公司一骥智卡，开展L4自动驾驶卡车产品的研发、生产与销售，一骥智卡生产的首批30辆智能重卡也已完成交付。</p><p>可以确定的是，图森未来以后的出路在中国，但前提是先量产交付。</p><p>没有工程化能力，技术再先进，也会抓瞎。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247523130&amp;idx=1&amp;sn=04f8519dfbdbd72cfaac067428922490&amp;chksm=cec34353fd77a342fe8ae8bdadfcd0549bf36aa9316f02a34018768bfe88f8542651c7db4fa4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：王磊 楚门，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609857760540160</id>
            <title>红杉高瓴加持，苏州又将诞生一个明星IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609857760540160</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609857760540160</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 08:35:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苏州, 生物医药生态圈, 景昱医疗, 上市
<br>
<br>
总结: 苏州的生物医药生态圈正在不断扩大，景昱医疗作为一家医疗器械企业，通过深耕脑深部电刺激治疗领域，成功开发出用于治疗帕金森病和难治性精神类疾病的产品。在苏州工业园区的支持下，景昱医疗获得了多家投资机构的青睐，估值达到数十亿元。一旦成功上市，景昱医疗将成为苏州工业园区的一家生物医药明星企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苏州的生物医药生态圈正在不断扩大。</p><p>将生物医药作为“1号产业”打造后，苏州又将诞生一个明星IPO。&nbsp;</p><p>近日，医疗器械企业景昱医疗签署上市辅导协议，正式踏上A股IPO之路。通过深耕脑深部电刺激（DBS）治疗领域，该公司的产品用于治疗帕金森病运动障碍性疾病以及难治性精神类疾病等，近年来的收入超过亿元。&nbsp;</p><p>从苏州工业园区起步，在园区的资金和政策支持下，景昱医疗一路飞速发展，并获得了红杉中国、高瓴、元禾控股、软银中国资本、启明创投等青睐，最终成长为一家明星企业，估值达到数十亿元。&nbsp;</p><p>有数据显示，截至2022年，苏州工业园区已集聚各类生物医药企业2298家，产业产值达1368亿元，其中上市企业有20多家。一旦景昱医疗成功上市，致力打造“中国药谷”核心区的苏州工业园区，又将收获一家生物医药上市公司。&nbsp;</p><h2><strong>深耕十余年，做出一家明星企业</strong></h2><p>景昱医疗的故事，始于2008年。&nbsp;</p><p>从上海医科大学获得医学硕士后，宁益华于1991年开始先后入职美国通用电气、美国Becton Dickinson、美国美敦力、德国西门子、美国Dentsply等公司，并于2006年开始担任美国Dentsply公司中国区总经理。&nbsp;</p><p>在美敦力工作期间，他便负责脑起搏器在中国市场的推广，并用数年时间使中国脑起搏器的年植入量从零增加到数百台，成功帮助部分帕金森病患者恢复正常生活。出于对脑起搏器的看好，他于2008年从Dentsply辞职后，带领团队开始研究脑起搏器，并于2011年在苏州工业园区成立了景昱医疗。&nbsp;</p><p>资料显示，脑起搏器又称“脑深部电刺激器”，通过将电极、神经刺激装置植入脑，用微电极释放的电信号刺激靶点来调节神经功能，从而实现治疗帕金森病等神经疾病的目标。&nbsp;</p><p>早在2009年，宁益华便带领团队开发出第一代产品——帕金森病DBS调控芯片；2年后，该公司第二代产品——Combo-Stim DBS调控芯片，也随之问世。2014年，景昱医疗的脑起搏器进入国家药监局创新项目特别审批程序，并于次年6月获得注册证。2015年12月，该公司的产品无线远程脑起搏器上市，能够让患者足不出户接受医生远程调控参数，便于后期治疗。&nbsp;</p><p>到了2019年，这家公司开发出第三代产品——全功能脑机接口DBS调控芯片。&nbsp;</p><p>3年后，景昱医疗治疗药物成瘾适应症的双靶点DBS技术和产品，获得美国食品药品监督管理局突破性医疗器械资质，实现了中国企业在神经及精神疾病领域零的突破。&nbsp;</p><p>亮眼成绩背后，也得益于景昱医疗在研发上的长期投入。目前，该公司累计申请专利380余项，其中国际专利50项。&nbsp;</p><p>经过十余年的发展，景昱医疗拥有了一支由DBS系统核心技术专家、生产专家、公司运营专家组成的高管团队，在深耕DBS系统中成长为一家医疗器械明星公司。&nbsp;</p><h2><strong>红杉、高瓴加持，估值达到数十亿元</strong></h2><p>一路走来，景昱医疗获得众多投资者支持。&nbsp;</p><p>启信宝显示，这家公司目前共完成9轮融资，投资方包括红杉中国、高瓴、元禾控股、千骥资本、国投高新、软银中国资本、太浩创投、山蓝资本、启明创投、燕创资本、德屹资本、上海业浩、思邈股权、永鑫方舟等。&nbsp;</p><p>不过在创业初期，由于只有一纸商业计划书和几份简历，宁益华很难从投资机构拿到融资。经过一年的坚持和努力，景昱医疗于2009年拿到首笔融资。据《中国医药报》报道，当年，该公司获得苏州工业园区创业投资引导基金投资的1100万元，这也为其前期发展奠定了基础。&nbsp;</p><p>随着“成品”面世，越来越多的投资机构也成为这家公司的股东。资料显示，在景昱医疗的脑起搏器产品尚未正式上市前，便完成了2.6亿元的融资。&nbsp;</p><p>2021年4月，景昱医疗完成逾亿元D轮融资，投资方包括燕创资本、德屹资本、太浩资本、上海业浩等。次年2月，这家公司又完成红杉中国和高瓴创投共同领投的3亿元D+轮融资。&nbsp;</p><p>当时，红杉中国和高瓴创投都对这家公司给予了很高的评价。&nbsp;</p><p>“景昱医疗核心团队由脑深部电刺激系统核心专家组成，积累了丰富经验。”在红杉中国副总裁陈轩泽看来，该公司在脑机接口神经调控芯片、双靶点电刺激、远程程控及AI辅助领域建立关键技术，真正实现从前沿科技到产业化的落地。&nbsp;</p><p>高瓴创投项目负责人直言，脑科学领域具有巨大的市场前景与潜力，在经历数年的发展后，景昱医疗以扎实的医学科学研究为基础，以创新技术为研发理念，依托对临床需求的敏锐洞察力，真正实现脑深部电刺激和脑机接口的落地应用，以First-in-Class的创新产品，为多种疾病带来突破性疗法。&nbsp;</p><p>同样在2022年，景昱医疗又完成2轮融资。启信宝显示，这2轮的投资方包括思邈股权、永鑫方舟等。&nbsp;</p><p>2023年，《2023胡润全球未来独角兽》榜单发布，列出了估值在5亿-10亿美元的企业，景昱医疗名列其中。这也意味着，该公司的估值达到数十亿元。&nbsp;</p><h2><strong>长期陪伴，苏州又将诞生一个生物医药IPO</strong></h2><p>在景昱医疗的成长过程中，苏州可谓是提供了得天独厚的环境。&nbsp;</p><p>1994年，在中国和新加坡的合作下，苏州工业园区由此建立。2006年，该园区提出人才引进计划，着力发展自身的特色产业，为苏州的生物医药产业发展埋下了种子。&nbsp;</p><p>同年3月，苏州工业园区孵化和发展生物医药产业的高科技载体“苏州生物纳米科技园”（后更名为苏州生物医药产业园，BIOBAY）开始动工，并于次年底成为“国家纳米技术国际创新园”的核心区域；2008年，苏州工业园区成为美国冷泉港实验室在亚洲唯一的分会场。&nbsp;</p><p>在不断发展中，强生、卫材、礼来等国际医药和医疗器械巨头纷纷进驻苏州。景昱医疗、雅睿生物、康众医疗、以诺康医疗、为度生物、信迈医疗、百孝医疗、吉玛基因、英矽智能、医药魔方、信达生物等优质企业也在苏州工业园区落地生根。&nbsp;</p><p>2014年10月，景昱医疗还与苏州工业园区其他三家医疗器械企业联合发起医疗器械企业独墅湖联盟，通过优势互补、资源共享来增强行业凝聚力、提升市场竞争力。如今，该联盟拥有来自医院信息化智能系统、影像设备、诊断及治疗器械等领域的数十家企业。&nbsp;</p><p>随着港交所于2018年允许尚未盈利的生物科技企业上市，苏州工业园区也积极鼓励园区内生物科技公司赴港上市。当年，内地共有6家生物科技公司登陆港交所，其中就有3家企业来自苏州工业园区。&nbsp;</p><p>到了2020年，苏州相继出台《关于加快推进苏州市生物医药产业集聚发展的指导意见》《关于加快推进苏州市生物医药产业高质量发展的若干措施》《全力打造苏州市生物医药及健康产业地标实施方案（2020-2030年）》等文件，明确提出力争在十年内将苏州打造成为国际知名和国内最有竞争力、最有影响力的产业地标——中国药谷。&nbsp;</p><p>与此同时，苏州工业园区也明确提出把生物医药作为“一号产业”，致力打造“中国药谷”核心区，树立挑战极限的发展目标，力争到2025年，集聚生物医药企业3000家，上市企业突破30家，重大领军人才团队超过50个，产业规模突破2500亿元，世界一流的产业集群初具形态。&nbsp;</p><p>在这个过程中，该园区为企业提供全方位、全周期服务。景昱医疗负责人曾表示，“这里不仅仅是提供一站式服务，更重要的是还提供精准、细化的服务，在企业不同的发展阶段，都会有他们的工作人员提醒我们要做哪方面有利于企业的政策申报。”&nbsp;</p><p>其中，“上市苗圃工程” 以全方位营造良好生态的方式帮助企业破解上市难题，不仅积极帮助景昱医疗对接投资、银行等各方资源，还为该公司提供全方位、多维度的上市辅导。&nbsp;</p><p>2023年7月，苏州市科技局发文称，苏州已集聚生物医药企业超3800家，拥有规上企业569家，2022年规上产值达2188亿元，5年产值规模翻番。有数据显示，截至2022年，苏州工业园区已集聚各类生物医药企业2298家，产业产值达1368亿元，其中上市企业有20多家。&nbsp;</p><p>一旦景昱医疗顺利上市，也意味着苏州又将诞生一个生物医药IPO。&nbsp;</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>1、《脑起搏器中国智造“景”色正浓——访国产脑起搏器研发企业景昱医疗董事长宁益华》，中国医药报&nbsp;</p><p>2、《苏州千亿医药产业是如何“长”成的？》，新华每日电讯&nbsp;</p><p>3、《在“苗圃”护航中跑出发展加速度》，苏州工业园区融媒体中心&nbsp;</p><p>4、《苏州工业园区：打造世界级生物医药产业地标核心区》，中国发展观察&nbsp;</p><p>5、《决定苏州城市命运的“1号产业”为何是生物医药？这场大会给出答案》，新华报业网&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247509313&amp;idx=1&amp;sn=5380ed8d795516c80913e0de231d5f67&amp;chksm=eac791dfe1c7b7deb8e8be1d89183143d9f1f8f0fff3d6142028e243300f5b834482fe0ede4e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：鲁智高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609844193277440</id>
            <title>奥迪中国新帅约翰内斯的两大挑战：电动化，南北奥迪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609844193277440</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609844193277440</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 08:34:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奥迪中国总裁, 电动化转型, 中国市场, 南北奥迪分歧
<br>
<br>
总结: 奥迪中国即将迎来新的“一把手”，新任总裁将面临电动化转型的压力，需要加速转型发展以保持在中国市场的竞争力。同时，南北奥迪之间的分歧仍需弥合，以形成合力拓展中国市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_a02be10d2a6241d6ab9fd5a18c7268ee@000000_oswg10191oswg539oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>奥迪中国即将迎来新的“一把手”。日前，奥迪集团宣布，约翰内斯·罗切克（Johannes Roscheck）将从2024年4月1日起出任奥迪中国总裁，现任奥迪中国总裁温泽岳将调回德国，在大众汽车集团担任新职务。</p><p>2023年，奥迪在全球共交付汽车190万辆，同比增长超17%，其中，中国市场交付72.9万辆，同比增长13.5%，增速超过宝马、奔驰。但在华交付总量方面，奥迪落后于二者，在传统豪华品牌“BBA”阵营的位次未改变。</p><p>在电动化转型方面，奥迪的在华业务落后于老对手宝马。约翰内斯即将面对的是，如何加速电动化转型，保持好奥迪在华一线豪华品牌的位置，以及巩固奥迪对大众汽车集团利润的支撑作用。</p><h2><strong>在华电动化转型压力仍存</strong></h2><p>继奥迪在2023年9月全球换帅之后，奥迪在中国市场的业务也迎来了新的负责人。根据奥迪公布的信息，约翰内斯将接替2022年1月入职担任奥迪中国总裁的温泽岳，统筹管理奥迪在华相关业务。</p><p>资料显示，约翰内斯是一位拥有经济学博士的机械工程师，在汽车行业拥有超过25年的财务和生产经验，目前在德国担任奥迪汽车股份公司企业控制与财务负责人。</p><p>2017年到2022年，约翰内斯担任奥迪巴西首席运营官，他还担任过大众集团在匈牙利、美国和德国的管理职位。</p><p>当前，奥迪正在加速发展中国市场电动化布局，全面开启电动化攻势，那么如何加速转型发展，追赶乃至超越老对手，如何应对中国自主品牌的进攻，或成为约翰内斯上任后首先要解决的课题。</p><p>从近两年的数据来看，中国市场已经成为奥迪全球市场中重要的一部分，2022年，奥迪在华销量占全球销量的39.06%，2023年这一数据为38.36%。</p><p>换而言之，加速拥抱中国市场新能源汽车发展趋势，对于推动奥迪实现电动化转型的战略目标具有重要意义。</p><p>奥迪在中国市场发展也关系着母公司大众汽车集团的未来。自从2015年大众“排放门”事件爆发以后，大众汽车集团在北美市场发展辉煌不再，奥迪逐渐成为集团为数不多的“现金奶牛”业务，对集团的盈利水平有着重要影响。</p><p>2020年-2022年，大众汽车集团的税后利润分别为88亿欧元、154亿欧元和158亿欧元。同期，奥迪的营业利润分别为27亿欧元、54亿欧元、76亿欧元。粗略计算，3年时间内，奥迪在大众汽车集团的利润占比从约31%上升至约48%。</p><p>在中国市场，奥迪的电动化转型不尽如人意。2023年全年，奥迪纯电动e-tron系列车型在华销量为3.1万辆，同期宝马的电动化车型销量已经超过10万辆。</p><p>大众汽车集团CEO奥博穆曾表示，奥迪品牌目前落后于竞争对手，尤其是在电动汽车方面。不久后，奥迪全球CEO马库斯·杜斯曼被换下，由大众集团战略主管格诺特·多尔纳担任。</p><p>与此同时，理想、问界等中国自主品牌汽车凭借新能源汽车市场红利快速发展，加速对包括奥迪在内的传统豪车市场的蚕食，转化了不少原来开传统豪华车的用户，逐渐成为BBA不能忽视的竞争对手。</p><p>根据奥迪中国对外披露的信息，奥迪一汽新能源有限公司基于PPE平台打造的电动车型将在今年初进行预生产，年底将正式投产奥迪Q6L e-tron车型。此外，奥迪还将与上汽集团携手推出更多产品覆盖中国市场细分领域，以期占领更多市场份额。</p><h2><strong>事关利益再分配，南北奥迪分歧仍需弥合</strong></h2><p>除了加速奥迪在华的电动化转型，进一步弥合南北奥迪之间的分歧，形成合力拓展中国市场，避免内耗，同时强化奥迪中国的主导作用，或将成为约翰内斯上任后需面临的另一个挑战。</p><p>2016年，奥迪和上汽集团宣布成立新的合资公司“上汽奥迪”。消息一经公布，即遭到了一汽奥迪经销商的强烈抵制，以公开信方式向奥迪方面提出抗议，反对新成立合资公司。此事在行业内引起轩然大波，引发了南北奥迪之争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_d3e7371e9f8244eca8fc0932beb4a15f@000000_oswg29788oswg1000oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此后，奥迪方面暂缓了与上汽集团的合作。直至2020年，奥迪、中国一汽、上汽集团三方达成共识，由一汽-奥迪投资人网络建店布局销售上汽奥迪产品，并提供相关服务及售后服务。一汽奥迪保住了奥迪在华经销网络主导权，南北奥迪之争才渐渐告一段落。</p><p>该事件在一定程度上折射出奥迪在华市场的经销端处于相对弱势的地位。</p><p>随着上汽奥迪旗下奥迪A7L等车型陆续上市，整合南北奥迪资源，引入更多产品，以及厘清南北奥迪角色，做好利益再分配成为温泽岳任期内一件重要的事情。</p><p>据媒体报道，2023年7月，奥迪中国与南北合作伙伴分别签署了谅解备忘录，并针对一汽奥迪和上汽奥迪的产品分配和销售网络等方面展开谈判。</p><p>进入2024年，鳌头财经通过公开渠道检索，并未发现奥迪中国、一汽奥迪、上汽奥迪等方面披露相关谈判完成的信息。</p><p>显然，事关奥迪在华销售网络主导权，以及涉及的巨大利益。约翰内斯上任奥迪中国总裁后会如何推动此事，哪方会做出妥协与让步，值得持续关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247560669&amp;idx=2&amp;sn=9e73e0c6596dc560405ec8980adf69be&amp;chksm=fcd223aab2d9558dcc282d63c19815b9e027f903785087522ce120ba1c5500d0480cbb560a50&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：宁晓敏；见习生：李琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609843988690441</id>
            <title>东方雨虹：实控人欲套现近9亿 靠减持给员工“兜底”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609843988690441</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609843988690441</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 08:33:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方雨虹, 员工持股计划, 减持, 业绩下滑
<br>
<br>
总结: 东方雨虹是一家主营防水业务的公司，近期实控人减持导致员工持股计划浮亏超过18亿元。公司业绩受到房地产行业影响，2022年净利润大幅下降。此外，公司应收账款高居不下，盈利能力减弱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_f70ad5a591794023a7764380de04f690@000000_oswg13143oswg539oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“防水一哥”东方雨虹（002271.SZ）近期风波不断，实控人抛出大额减持计划。</p><p>近日，东方雨虹发布公告称，实控人李卫国对公司股票进行减持，拟减持数量不超过5037万股，占公司总股本比例小于2%。以1月16日收盘价17.74元/股粗略计算，李卫国减持套现近9亿元。</p><p>公告称，李卫国减持所得资金将用于履行持股计划兜底补足承诺。2021年，东方雨虹推出员工持股计划，李卫国承诺，为参与本次员工持股计划的1400多名员工资金提供兜底补足和年化利率低于8%时的对应补偿。此次员工持股计划的成本均价约55.78元/股。</p><p>员工本想坐享收益，不料，持股计划推出两年，东方雨虹的股价一路向下，市值较巅峰期已跌去千亿。相较于2021年时员工持股计划买入时的成交均价，1月16日收盘价已经跌去超68%，员工持股计划浮亏超18亿元。</p><p>东方雨虹主营防水业务，受地产产业链影响，公司业绩面临压力，2022年的净利润更是“腰斩”。</p><p>2023年前三季度，东方雨虹的净利润虽然快速增长，公司应收账款却始终高居不下，截至去年9月末，高达153.3亿元，直接导致期末经营活动产生的现金流净额为-47.60亿元。</p><h2><strong>“兜底式员工持股”变脸</strong></h2><p>去年底，一位自称是“东方雨虹的离职员工”发帖称，“当初找亲戚借钱、银行消费贷加上借呗，买了100万（元）公司股票，如今离职1年仍无法拿回本金。虽然签了放弃收益的声明，可以退还本金，但过去半年多了还未收到分毫。”</p><p>该帖矛头直指东方雨虹2021年的员工持股计划。&nbsp;</p><p>2021年3月27日，东方雨虹首次披露《2021年员工持股计划（草案）》，公告显示计划筹集资金总额不超过17亿元，以“份”作为认购单位，每份份额为1元，员工持股计划的总份数为不超过17亿份，计划参与对象共计1611人。</p><p>最终，员工持股计划参与对象1411人，员工持股计划证券账户累计购买公司股票4947.17万股，成交总金额为27.6亿元，成交均价在55.78元/股。</p><p>在27.6亿元的成交总金额中，员工的自筹资金总额为13.78亿元。按照1411人的参与对象测算，人均投入金额超过97万元。</p><p>彼时，员工持股买入的节点为东方雨虹股价高位时期，李卫国当时承诺为员工持股提供兜底补足和年化利率8%的对应补偿。</p><p>员工持股计划推出后，2021年下半年以来，东方雨虹股价一路下滑。</p><p>公司目前股价下跌超6成，市值较巅峰期已跌去千亿。相较于2021年时员工持股计划买入时的成交均价，东方雨虹1月16日收盘价已经跌去超68%，员工持股计划浮亏超18亿元。</p><p>为了稳定市场情绪，去年11月13日，东方雨虹发布公告，拟使用自有资金以不超过32元每股的价格回购股权，拟用于回购的资金最少为3亿元，最高不超过6亿元。但股价依旧跌跌不休。</p><p>去年第三季度，员工持股计划开始减持，持股数量已经减少1129.6万股，占公司总股本1.52%。以东方雨虹去年三季度在二级市场约29元/股的成交均价计算，员工持股计划套现约3.2亿元，比买入时浮亏了约3亿元。</p><p>员工持股计划巨亏，实控人套现近9亿后还能兜底吗？面对投资者质疑，东方雨虹董秘张蓓回应称：“李总一定会按照持股计划协议要求履行承诺。”</p><p>1月13日，东方雨虹发布公告，实控人李卫国将对公司股票进行减持，拟减持数量不超过5037万股，预计将在公告披露之日起15个交易日后的3个月内进行。</p><p>以1月16日收盘价17.74元/股粗略计算，李卫国此次减持套现近9亿元。公告称，李卫国实施本次减持计划所得资金将用于履行持股计划兜底补足承诺。</p><h2><strong>盈利能力减弱应收账款居高不下</strong></h2><p>作为A股市场的“防水茅”，东方雨虹上市以来连续多年营收、利润保持高速增长，在防水卷材市场有接近10%的市场占有率，居行业第一。</p><p>作为防水行业的龙头企业，东方雨虹的发展也与房地产行业息息相关。</p><p>随着房地产行业发生变化，与其周期关系紧密的东方雨虹的业绩也受到一定影响。2022年时，该公司出现上市以来首次营收、净利双降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_6e734eb5916840f495671ce5af335d93@000000_oswg58232oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020年到2022年东方雨虹营业收入分别为217.3亿元、319.34亿元、312.14亿元，净利润分别为33.89亿元、43.05亿元、21.2亿元。</p><p>盈利能力大幅减弱，2020年到2022年，东方雨虹的加权净资产收益率分别为27.37%、19.92%、7.97%，毛利率分别为37.04%、30.53%、25.77%，净利率分别为15.59%、13.19%、6.79%。&nbsp;</p><p>不过，房地产开发企业，仍是公司主营业务最重要的收入来源之一。2012年-2021年，公司营业收入从29.79亿元增至319.34亿元，归母净利润从1.89亿元增至42.05亿元。</p><p>去年前三季度，虽然东方雨虹的净利润快速增长，需要警惕的是，公司的应收账款始终高居不下。天眼查数据显示，2020-2022年，东方雨虹应收账款分别为61.01亿元、87.64亿元、108.79亿元。截至2023年9月，资产总计497.19亿元，应收账款151亿元，占比30.37%。</p><p>对于应收账款的问题，东方雨虹董秘在社交平台回应，应收款项综合账龄较短且产生坏账损失的可能性较低，公司根据预期信用损失法，按季度计提应收账款坏账准备和其他应收款坏账准备。</p><p>东方雨虹也在寻求其他的增长点。去年，东方雨虹与隆基绿能签署战略合作协议，全面布局“光伏+防水”市场。在此之前与晶澳科技战略合作，并与其共同出资成立雨虹晶澳新能源科技有限公司。除此之外，还曾出资成立虹昇新能源科技有限公司。</p><p>从目前情况来看，这些投资并没有获得太高的回报。数据显示，雨虹晶澳在去年仅给东方雨虹带来几百元收益，而虹昇新能源的收益更是为负。</p><p>去年，先是跨界地产重金40.1亿元拿地，不到一个月后又以47.50万元转让，疑似充当房企“马甲”的东方雨虹引发舆论关注。东方雨虹此番操作可以说是一举双得，参与优质地块的开发，可以获得一定投资收益。同时，通过股权捆绑，与一些房企进行深度绑定，还可获取一些与防水等相关的业务。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247560669&amp;idx=1&amp;sn=b97f613f81dfb37d45193c6ccc2580d2&amp;chksm=fcd25d65b4050ec0dd3167cebf3831a025f3c624bc51ae66a8b91db357e0247658cf07a718c4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：宁晓敏；见习生：夏路，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609803005435782</id>
            <title>红杉经纬押注，原腾讯产品总监带出一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609803005435782</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609803005435782</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 08:23:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小雨伞, 手回科技, IPO申请, 保险中介
<br>
<br>
总结: 手回科技是一家线上保险经纪平台，旗下产品包括小雨伞等。他们计划通过向港交所递交IPO申请来冲击港股市场，并与其他同行竞争成为国内保险中介领域的第四家上市公司。手回科技在资本市场上备受青睐，已获得多家顶级投资机构的投资。他们的创始团队背景优秀，估值也从2000万增长至近12亿。手回科技的主要收入来自于卖保险，他们通过线上人身险交易及服务平台为客户提供定制保险服务解决方案。然而，近期受到监管政策的影响，手回科技的业绩有所下滑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_ed901f069d324ee58b3a851c5e1ec873@5807375_oswg27630oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>奶爸只是想为孩子买一份保险，却即将收获一个港股IPO。&nbsp;</p><p>1月12日，线上保险经纪平台小雨伞母公司手回科技向港交所递交IPO申请，计划冲击港股市场。据此前市场消息透露，手回科技IPO可能计划募资2亿到3亿美金。&nbsp;</p><p>据悉，手回科技也将和车车科技、致保科技、有家保险、众淼创科等同行，争夺成国内保险中介领域的第四家上市公司。&nbsp;</p><p>在资本市场上，手回科技接连获得投资机构青睐，从天使轮到C轮融资，手回科技已获得红杉中国、经纬创投、歌斐资产、天士力资本、信天创投等国内顶级投资机构投资，估值从2000万一直升至近12亿。&nbsp;</p><p>如今，手回科技IPO在即，但其创始团队却早已“分道扬镳”，其中一位合伙人在2020年11月份就套现退出了。&nbsp;</p><h2><strong>奶爸创业，红杉、经纬入股，6年估值涨60倍</strong></h2><p>2015年1月，初当奶爸的光耀，想给孩子买一份保险，却被保险市场信息搞得晕头转向。于是他开始跟互联网和保险行业的朋友探讨起“买保险”这件事，聊着聊着就想创业了。&nbsp;</p><p>2015年1月26日，光耀与徐瀚、韩立炜三人在深圳成立手回科技的前身“深圳木成林科技有限公司”，徐瀚任董事长，光耀任CEO，韩立炜任CTO。&nbsp;</p><p>据了解，这支创始团队的背景很优秀。其中，光耀曾任腾讯高级产品总监，曾经带领团队打造了用户过亿、营收超百亿的互联网产品；徐瀚曾在香港多家金融机构担任高管，是金融、体育等领域的连续创业者；韩立炜曾在腾讯、京东，承担项目管理、团队管理、系统架构、技术负责人等职责。&nbsp;</p><p>在创始团队背景的加持下，手回科技也在2015年2月完成了天使轮融资。信天创投以2000万元的估值，出资300万入股。有了启动资金，他们推出小雨伞，我们面向客户的保险在线直接销售解决方案，开始在线上卖保险。&nbsp;</p><p>2015年11月，手回科技在A轮融资中引入知名投资机构红杉中国，红杉中国旗下基金出资2000万成为当时的第二大股东。&nbsp;</p><p>2017年2月，手回科技完成B轮融资，新股东经纬创投与天士力，值得注意的是，此时手回科技的估值已经达到2亿元。&nbsp;</p><p>2020年12月，手回科技完成C轮融资，歌斐资产入股，此轮融资后，手回科技的估值为11.47亿元。&nbsp;</p><p>2021年5月，手回科技天使轮投资方信天创投以12亿的估值，转让手回科技3%的股份给崇石投资。&nbsp;</p><p>从2016年2月到2021年5月，手回科技估值从2000万一路增长至12亿元，6年间增长约60倍。&nbsp;</p><p>有了资本支持，手回科技在2017年和2021年先后斥资2200万元和2700万元，并购了万贝国际保险经纪和台州创信保险代理两家公司。并购完成后，手回科技将万贝国际更名为小雨伞保险经纪。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_432851865ce048928143eb7e34aca337@5807375_oswg74684oswg1080oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：手回科技招股书</p><p>招股书显示，截至IPO前，歌斐资产为公司最大外部投资者，持股比例为14.21%，天士力持股比例为13.35%，红杉中国持股比例为13.18%。创始团队中，光耀合计持股29.68%，韩立炜持股8.18%。&nbsp;</p><p>如今，手回科技已经持有全国性保险经纪、保险代理、保险公估牌照，完成了保险产品定制、业务销售、保险理赔的闭环，奶爸的创业生涯走向加速车道。&nbsp;</p><h2><strong>卖保险贡献99%的收入</strong></h2><p>手回科技的定位是一家线上人身险中介服务商，致力于通过以保险客户为中心的数字化人身险交易及服务平台，为保险客户提供定制保险服务解决方案。&nbsp;</p><p>旗下产品包括小雨伞、咔嚓保及牛保100，涉及保险交易、科技、健康服务三大业务，招股书显示，手回科技通过小雨伞平台赋能在线直接销售解决方案；通过咔嚓保平台赋能的代理人营销科技解决方案；通过牛保100平台赋能的业务合作伙伴营销科技解决方案。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_7faa623475b14cbc9b836123a3df054e@5807375_oswg101663oswg873oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：手回科技招股书&nbsp;</p><p>招股书显示，2021年、2022年及2023年前9个月，手回科技收入分别为15.48亿元、8.09亿元和13.37亿元；净利润分别为-2.04亿元、1.31亿元和-2.87亿元；毛利率分别为29.8%、34.8%及32.5%。&nbsp;</p><p>从业绩变化来看，2022年手回科技营收同比下降约48%，净利润却转正。据悉，2021年10月原银保监会发布了《关于进一步规范保险机构互联网人身保险业务有关事项的通知》，短期内影响了手回科技的保险产品供应、营销策略及佣金率。&nbsp;</p><p>在支出方面，2021年、2022年及2023年前9个月，手回科技的营销费用分别为1.23亿元、9817.4万元和1亿元；同期研发费用分别为4061.6万元、5350.8万元和4746.3万元。&nbsp;</p><p>值得注意的是，小雨伞保险经纪是手回科技最知名的板块，保险交易服务也是公司的收入核心。&nbsp;</p><p>据招股书，2021年、2022年及2023年前9个月，手回科技保险交易服务收入分别为15.45亿元、8.02亿元及13.33亿元，占总营收的比例分别为99.9%、99.4%及99.7%。而保险技术服务的收入占比比较低。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_f028b0a029b04b64b6fa7fa5e9e0187d@5807375_oswg113156oswg1080oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：手回科技招股书&nbsp;</p><p>作为线上保险中介机构，手回科技目前已经成长为国内前十的保险中介机构。截至2023年9月30日，小雨伞、咔嚓保和牛保100平台累计注册用户数量超过1800万，累计投保人数量超过280万，累计被保险人数超过420万。&nbsp;</p><p>截至2023年9月30日，手回科技已经与国内约100家保险公司建立合作，其中包括63家人身险公司及37家财产险公司，包括几乎所有中国已上市的大型保险公司。&nbsp;</p><p>此外，手回科技的保险交易很大程度上依赖爆款定制化IP产品，截至2023年9月30日，手回科技平台上累计孵化超过14个IP，覆盖了长期人寿保险、长期重疾险、长期医疗险及其他保险以及短期保险等各类保险产品。&nbsp;</p><p>根据弗若斯特沙利文的资料，按2022年总签单保费计算，手回科技在中国人身险中介市场中排名第九，份额为2.4%。按照2022年长期人身险的总签单保费计算，手回科技在中国互联网保险中介所占的市场份额为7.1%，排名第三；按照2023年上半年长期人身险的首年保费计算，该公司市场排名第二。&nbsp;</p><h2><strong>合伙人之一如今已分道扬镳</strong></h2><p>如今，小雨伞名气越来越大，手回科技也正在冲刺IPO，但公司创始团队却已经有人退出了。&nbsp;</p><p>在2020年5月份，创始人光耀与徐瀚二人就曝出过“抢公章”事件。&nbsp;</p><p>据当时报道信息，2020年5月14日凌晨，手回科技时任董事长徐瀚突然发布长文称，在自己因更换香港永久居民身份证和疫情滞留香港时，公司CEO光耀移除了他的企业微信和邮箱的管理员权限，派人非法取得公司营业执照和财务章，并且逼迫他辞去董事长职位。&nbsp;</p><p>而在当日下午，徐翰和光耀又双双在朋友圈发文称“5年合作，有风有雨，有阳光有彩虹。5年合伙人，疫情期间分离两地，信息错位的误会，静心沟通后误会已消解。”&nbsp;</p><p>虽然当时双方都表示一切都是误会，但徐瀚却在半年后“拿钱走人”了。招股书显示，2020年11月6日，手回科技最早的出资方胡婉珠、光耀和韩立炜订立股权转让协议，据此，胡婉珠分别以5120万元和1280万元，向光耀和韩立炜分别转让手回科技约11.48%及2.87%的股权，转让完成后，胡婉珠不再为公司股东。&nbsp;</p><p>招股书显示，胡婉珠为公司前高管层的家人。天眼查信息显示，徐瀚目前在互联网保险科技服务商乐橙云服中任董事长，胡婉珠则为该公司监事。&nbsp;</p><p>此外，在手回科技招股书中，通篇没有提到同为公司创始人的徐瀚。&nbsp;</p><p>（首图来源：手回集团黑板报微信）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qy5wol5sMLEl03eTcPb4Ag" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609741731443975</id>
            <title>今年春节档，为啥被贾玲、沈腾等“霸占”了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609741731443975</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609741731443975</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 07:36:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节档, 喜剧电影, 电影公司, 票房
<br>
<br>
总结: 春节档的电影中，喜剧片占比较高，这与春节档期的节日氛围和合家欢特性有关。今年春节档有多部喜剧电影上映，其中包括知名演员和多家电影公司的合作。喜剧片在春节档中一直表现出色，对票房贡献巨大。预计今年春节档的票房将高于去年，观众对春节档的反馈积极。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>距离过年还有半个多月，已有多部电影定档春节假期。值得注意的是，今年春节档包含“喜剧”标签的电影占比尤其多。喜剧“霸占”春节档，是什么原因？</p><h2><strong>7部电影官宣，背后是这些公司</strong></h2><p>25岁的赵先生告诉中新经纬，这个春节他打算多去几次电影院。“今年过年暂时没有旅游计划，除了逛吃之外，和父母一起看几场电影也是不错的选择，我们应该会选择人气较高、知名演员多的片子来看。”</p><p>猫眼专业版显示，截至目前已有7部电影宣布在春节档上映，分别为《飞驰人生2》《热辣滚烫》《第二十条》《红毯先生》《我们一起摇太阳》《破战》和《熊出没·逆转时空》。2021年至2023年春节档的影片数量为7至10部。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_b4499386ab81461781ed409b69431f7d@000000_oswg105867oswg1080oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲部分春节档电影海报&nbsp;</p><p>《飞驰人生2》的出品方为亭东影业、淘票票影视、猫眼微影、博纳影业、开心麻花等9家公司。其中，亭东影业为该片导演韩寒成立的公司。2019年上映的《飞驰人生》票房超过17亿元，此部续作依旧由沈腾主演。</p><p>《热辣滚烫》为贾玲继《你好，李焕英》后再度自导自演的影片，由新丽传媒、中国电影、阿里巴巴影业、大碗娱乐等8家公司出品。11日，贾玲在微博发长文宣布新片定档，并称自己瘦了100斤，该条微博被转发超100万次。</p><p>此外，由张艺谋导演，雷佳音、马丽、赵丽颖等出演的《第二十条》，其出品、发行公司为光线影业；《红毯先生》由宁浩导演、刘德华等主演，出品方为欢十喜文化、欢喜传媒、坏猴子等10家公司，发行方为上狮文化；《我们一起摇太阳》出品方为联瑞影业、中国电影等；动画电影《熊出没·逆转时空》为“春节档常客”熊出没系列新作，出品方包括华强方特、横店影业等7家公司，联合出品为淘票票影视等15家公司。</p><p>日前，中国电影回复投资者提问时表示，春节档期间公司参与出品、发行的影片包括《热辣滚烫》《第二十条》等5部电影。</p><h2><strong>喜剧偏爱春节档？</strong></h2><p>逗人一笑的喜剧片，向来是春节档的常客，而今年春节档的喜剧尤其多。</p><p>猫眼专业版显示，<strong>7部定档影片中，有5部都带有“喜剧”标签。</strong>这些电影也云集了诸多以喜剧知名的演员，如贾玲、张小斐、沈腾、魏翔、贾冰、雷佳音、马丽、沙溢等。</p><p>以此计算，截至目前2024年春节档含“喜剧”标签的电影占比为约71%。与往年相比，2021年至2023年此类电影的占比分别为70%、38%和43%，均低于2024年。</p><p>此前的春节档中，喜剧片也对票房作出了突出贡献。</p><p>例如，2023年春节档票房冠军《满江红》票房为45.44亿元；2022年春节档亚军《这个杀手不太冷静》票房26.27亿元；2021年春节档冠亚军分别为《你好，李焕英》和《唐人街探案3》，票房分别为54.13亿元和45.23亿元。艺恩娱数显示，中国内地票房前10名电影中，有4部带有“喜剧”标签。</p><p>为什么今年春节档被喜剧片“霸占”？</p><p>猫眼研究院高级分析师张彤告诉中新经纬，喜剧片偏爱春节档，与假期的节日氛围有关。<strong>“春节档是全年所有节假日档期中‘多人观影’比例最高的档期，合家欢特性明显。此前多部喜剧电影都曾在春节档票房夺冠。”</strong></p><p>春秋时代影业董事长、出品人吕建民在接受中新经纬采访时表示，部分影片虽然带有喜剧元素，但并不属于喜剧片类别。不过，从档期特质来看，喜剧确实最适合春节档期。“轻松幽默的风格适合一家人其乐融融地看电影，不仅在中国市场，国际市场的贺岁电影也有此类特点。”</p><p>“纯粹意义上的喜剧片，相对来说投资成本较低，容易‘以小博大’，但目前春节档的部分影片投资也并不小。好的喜剧一直是市场青睐的方向，优秀的喜剧很难实现，剧本、演员的选择上都有难度，市场一直期待着好的喜剧片。”吕建民进而指出。</p><h2><strong>业内：春节档票房预计高于2023年</strong></h2><p>猫眼专业版显示，2019年春节档票房为59.05亿元，2021年至2023年的春节档票房分别为78.42亿元、60.39亿元和67.65亿元。2023年，春节档票房占全年总票房的12.32%，占比仅次于暑期档，大档期效应十分明显。</p><p>“按照往年规律，春节档电影大多在大年初一上映，在春节假期内会有6天上映时间；而今年春节放假至大年初八，<strong>假期内上映时间较往年多2天，所以大盘总体预计高于去年，粗估在70至80亿元之间，具体还要看影片的表现，过年前或还有其他电影定档。</strong>春节档观影是刚需，我们对档期票房表现还是比较乐观的。”张彤称，从目前释放出的物料及数据来看，观众对于春节档反馈比较积极。</p><p>招商证券在研报中称，2024年元旦档票房为13.79亿元，同比2023年大幅增长178%，刷新了中国影史元旦档的票房纪录，为2024年开了个好头。从去年暑期档到今年元旦档的成功，代表只要行业持续输出更多的优质内容，观众的观影习惯仍然保持，观影需求并未消减。同时分析师发现，电影口碑反馈对于票房的影响越来越大。</p><p>张彤表示，从2023年整体的数据来看，电影市场正在快速恢复中，观众愿意为好内容买单，全年的表现大大提振了行业信心。2024年有很多值得期待的影片计划上映，但具体会否延续2023年的良好态势，取决于供给端能否在重点档期持续输出观众喜欢的电影内容。</p><p>封面图来源：部分春节档电影海报截图&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247574058&amp;idx=1&amp;sn=e22f7f0b3a67721145addc9ea633f52e&amp;chksm=e80a67703b15d954a3eda28f46b0d20229b3b76cee7e35c10775a675d7efa57555ab50ed1cec&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：赵佳然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609734968079617</id>
            <title>图森决定退市，无人车第一股败退美国</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609734968079617</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609734968079617</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 07:31:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球无人车第一股, 退市, 图森未来, 自愿退市
<br>
<br>
总结: 图森未来作为全球无人车第一股，决定自愿退市，注销普通股，结束了在美国的业务。退市的原因包括资本市场转变、公司估值下降和股价波动加大，以及公司转型为私营公司更方便。退市后，图森将把业务重心转向亚洲市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>全球无人车第一股，决定退市。</p><p><strong>图森未来</strong>刚刚发布公告，宣布公司将从纳斯达克<strong>退市</strong>，开始走注销流程。</p><p>但这并不意外，毕竟之前核心创始人出走，美国业务出售、裁员、变卖资产，已经表明图森未来的业务重心，不会在美国。</p><p><strong>自愿退市</strong>后，图森的美国业务迎来终局。</p><h2><strong>图森美国退市进入倒计时</strong></h2><p>在一系列自动驾驶公司无奈退市的新闻中，<strong>主动申请退市</strong>的大概率还是头一遭。</p><p>图森未来在今日发布公告，宣布决定自愿从纳斯达克退市，一并注销普通股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_a7294ed6eaf14f25bb3904ed5c84fb38@000000_oswg568428oswg1080oswg988_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公司将于当地时间<strong>1月29日</strong>前后，向美国证券交易委员会（SEC）提交25号表格，取消普通股的上市资格，并注销普通股的注册资格。</p><p>图森在公告中预计，公司股票的最后交易日大约在今年<strong>2月7日</strong>（当地时间）。</p><p>也就是说，大概<strong>21天</strong>后，图森将正式从美国退市。</p><p>同时，图森还将在2月8日向SEC提交报告，从此不再拥有主动披露报告的义务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_8948ca89f7dd443188bbc5f61dcd5102@000000_oswg66361oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公告中还阐述了决定主动退市的原因。</p><p>一部分原因是自图森2021年上市后，资本市场发生了重大转变，利率上升、量化紧缩，这影响到投资者，同时公司估值和股票流通性下降，股价波动明显加大。</p><p>同时，图森表示公司正在经历转型，相信作为私营公司转型比上市公司要更方便。</p><p>由公司独立董事组成的特别委员会认为，继续维持上市公司状态的成本已经超出了其能带来的利益，因此作出主动退市的决定。</p><p>全球无人车第一股，正式告别美国市场。</p><h2><strong>从上市到主动退市，图森经历了什么</strong></h2><p>图森美国业务近期的种种动荡，还是以退市告终。</p><p>一切变动的源头，可以说是从联合创始人、公司主心骨CTO<strong>侯晓迪</strong>出走开始的。</p><p>2023年3月，侯晓迪自己宣布辞去公司董事会职务，正式离开公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_71fa74f71fe94c0fa8afbff34abf0177@000000_oswg254907oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同一时间公司甚至没有发布公告，只是在官网默默撤下了侯晓迪相关的所有内容，选择了低调处理。</p><p>但随后发生一系列的连锁反应，已经远远超出低调的范围。</p><p>在图森提交报备高层人事变动的8-K的表格后，侯晓迪突然爆料，自己出走的原因之一是当时的管理层希望图森转型做L2级智能驾驶，和自己的意愿存在分歧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_9cca20a7df7f43499a26e583c0ea38ec@000000_oswg73994oswg960oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然L4级自动驾驶公司发展L2级业务如今变得很常见，但在当时，特别是对于创业之初就坚定发展L4的图森来说，有些太改弦更张，令人意外。</p><p>随后图森的一系列动作，证实公司确实在推行一场巨大的变革。</p><p>首先是美国业务不断缩减。接连多次<strong>裁员</strong>，2023年5月裁了<strong>50%</strong>，12月又裁了<strong>75%</strong>，约150名。这次裁员结束后美国公司大约只剩下50人。</p><p>其中在6月，图森还发布公告宣布<strong>出售美国业务</strong>，当时已经找好财务顾问，寻求交易，但不打算开始拍卖资产，也不会影响上市公司的身份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_33eb2565110643c5a4758f12f6cb8f9d@000000_oswg80234oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过从现在的情况来看，此次出售大概率没有顺利推进。因为不久前，已经传出图森准备拍卖资产的消息。</p><p>准备卖掉的资产包括<strong>10辆自动驾驶卡车</strong>，大量的研发设备和办公用品，将分两次拍卖会出售，举办时间分别为1月23日-25日和2月6日-8日。</p><p>这也是图森决定提交上市注销表格，正式退市的时间点。</p><p>美国业务缩减的另一面，是图森的业务重心正式转向亚洲。</p><p>除了公司官宣业务重心调整，还有一个表现是美国几次裁员过程中，中国业务丝毫没受影响，一直在扩招。</p><p>同时，公司的业务模式也从单一的L4，转为L2和L4两条腿走路。</p><p>L2业务方面，图森已经发布“大感知盒子”TS-Box，可应用在商用车和乘用车方面，至少能支持L2+级别的智能驾驶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_d529043436cf4abbb52b20a4c382c5e8@000000_oswg33919oswg740oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>传感器方面还支持扩展4D毫米波雷达或激光雷达，最高支持L4级自动驾驶。</p><p>同时L4业务方面，图森将走多传感器融合+前装量产车的路线，坚定推进L4级自动驾驶卡车的商业化落地。</p><p>这方面也进展不断，图森已经拿下全国首批无驾驶人路测牌照，之前还在日本开始了无人驾驶卡车的测试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_e573433849d9464a94011ad3a7c68951@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到这里也不难发现图森和其他退市公司最大的不同。</p><p>这些公司是业务迟迟没有下一步的进展、资金困难迫不得已退市，无奈迎来终局。</p><p>图森则是主动从美国撤退，把资源和精力都放在更有未来的市场。</p><p>主动退市公告‍发出后，图森股价暴跌<strong>超40%</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_d08ae2f3f509482f825cd7ea23277a49@000000_oswg140787oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至发稿前，图森市值为8670.96万美元（约6.24亿元），每股报收0.38美元（约2.73元），相比巅峰时期62.58美元（约450.33元）的股价相比缩水了99%。</p><p>值得关注的是，在2023年5月，图森曾因为未能及时提交年报收到过一次退市警告，但当时图森积极应对，为自己争取到财务调整的窗口期，保住了上市公司的身份。</p><p>而就在8个月之后，图森宣布，主动退市。</p><p>‍</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247520686&amp;idx=2&amp;sn=47b3db7a2905d6c233ee72d12117e844&amp;chksm=c34556673d4cb71d21373a49c5982e25fe75320a066aba7aa7a4519dc291808f82b9d4be13d2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：曹原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609629326046722</id>
            <title>空姐月入10万？沦为“富人玩具”的新能源车，背后有金主撑腰</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609629326046722</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609629326046722</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 07:02:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 多语言的文字编辑工作者, 文字内容创作经验, <>括起来的文本, 关键词
<br>
<br>
总结: 假设你是一位多语言的文字编辑工作者,有丰富的文字内容创作经验,对于<>括起来的文本,我需要你生成4个关键词。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>就在大家惊叹卖车到底有多赚的时候，车企也开始搞事情了。先是新势力们纷纷推出了50万以上的高端车型，有人说，铁子们再不努力，以后只能开奔驰E、宝马5、奥迪6了。结果，这段子出来没两天，雷军又举办了一场小米汽车的发布会，线上线下的人们就开始起哄“9.9万”“19.9万”。&nbsp;</p><p>最近，新能源车圈热闹极了。&nbsp;</p><p>先是在小红书上出现大量“空姐转行入职新能源汽车公司做销售”的话题，有的人说自己“入职前月薪6千，一年后月入3万”，还有人打出“入职六个月的00后，月入10万”的标题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_a0df2f98db4a409e9d2537c7bd78635f@000000_oswg129414oswg640oswg1272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就在大家惊叹卖车到底有多赚的时候，车企也开始搞事情了。&nbsp;</p><p>先是新势力们纷纷推出了50万以上的高端车型，有人说，铁子们再不努力，以后只能开奔驰E、宝马5、奥迪6了：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_cbfe4c3dfb154077aca6ef65bdfd17ee@000000_oswg85724oswg900oswg1343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结果，这段子出来没两天，雷军又举办了一场小米汽车的发布会，线上线下的人们就开始起哄“9.9万”“19.9万”。&nbsp;</p><p>然而，雷军又是“要尊重科技”又是“全球电机天花板”的，眼看新车的白菜价是没戏了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_8a8a64343b444948bbc909633fb3dfaa@000000_oswg132469oswg793oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到发布会结束雷军也没公布价格，大家都在讨论，小米到底打算卖多少钱。&nbsp;</p><p>是什么，让新能源汽车技术突破，获得推出高价车型的底气？&nbsp;</p><p>要让整个行业发展出现在的成果，不能没有豪掷上千亿投资款的金主爸爸们，毕竟，光是蔚小理的累计融资额合计就超过2000亿。这些投资人的巨款，成就了今天的新势力“三巨头”。&nbsp;</p><h2><strong>1.中东土豪，造车新势力的第一外援</strong></h2><p>在中国的造车新势力当中，中东的“土豪资金”一直是最慷慨最有实力的大户。&nbsp;</p><p>“头顶一块布，全球我最富”的外号，可不是吹的。&nbsp;</p><p>2023年初，一级市场圈子里就有了传言：“听说中东多个主权基金都要来中国设Office。”&nbsp;</p><p>很快，传言成了现实，2023年成了中东投资中国的大年。&nbsp;</p><p>恒大、蔚来、吉利、高合、北汽新能源、小马智行等很多新能源车都收到过来自中东的打款：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_2d30a12bc4a047caa5404820691f5c5d@000000_oswg519016oswg999oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尤其是沙特：&nbsp;</p><p>3月，吉利汽车曾发布公告称，吉利控股、雷诺、沙特阿美及吉利汽车已签订意向书，沙特阿美拟以现金投资的方式获得合资公司的少数股权。该合资公司于2022年11月成立，致力于研发下一代混动系统解决方案。&nbsp;</p><p>6月，沙特投资部与中国电动汽车制造商华人运通签署了一项价值210亿沙特里亚尔（约合人民币400亿元）的协议，双方将建立联合研究项目，开发、制造、销售高合品牌电动汽车。&nbsp;</p><p>沙特在2016年就推出了“2030愿景经济计划” 和“2020国家转型规划”，目标是2030年可再生能源发电量占比提高到50%，到2030年首都利雅得的电动汽车数量占比至少达到30%。&nbsp;</p><p>2021年，沙特又说，要在2060年前实现净零碳排放并发布公共投资基金五年战略，意在加速推动“2030愿景计划”实现。&nbsp;</p><p>所以，沙特对新能源车的兴趣不是一般的大。&nbsp;</p><p>当然，其他中东土豪也不甘示弱，纷纷跟着来中国撒币。&nbsp;</p><p>上个月，阿联酋主权基金阿布扎比投资局旗下的CYVN控股公司，刚宣布，要甩出22亿美元，以每股7.5美元的价格认购蔚来2.94亿普通股。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_40a95428167144e68b2a62aa47a05741@000000_oswg64294oswg640oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这不是他第一次给蔚来撒钱了，去年六月，CYVN就给蔚来打了11亿美元。&nbsp;</p><p>加起来33亿美元，约合236亿人民币，持有的未来股份总额也达到了20%，成了蔚来的第一大股东。&nbsp;</p><p>不过，由于蔚来采用了同股不同权的A、B、C股权架构，李斌通过C类股权拥有1:8的超级投票权，虽然他不再是第一大股东，但仍然是实控人。&nbsp;</p><p>该说不说，李斌融钱的水平，在新势力里堪称一哥。等这22亿美元入账之后，蔚来自成立以来累计融资额就会超过1150亿人民币。&nbsp;</p><p>蔚来确实也烧钱，2018年-2022年的五年间，蔚来分别亏损233.28亿元、114.13亿元、56.11亿元、105.72亿元和145.59亿元。去年的前三季度，又亏了155.6亿元。&nbsp;</p><p>不到六年就烧光810亿，这花钱水平，王多鱼来了也打不过。&nbsp;</p><p>等这笔钱到账之后，蔚来的密集换电网又有资金可以继续砸了，新车研发和推广的钱也有了着落。&nbsp;</p><p>另外，来中国的中东资金，远不止投资新能源车的那么点规模。&nbsp;</p><p>据统计，全球主权基金投资的平台Global SWF的数据，2023年，海湾地区基金对华并购和投资价值已攀升至23亿美元，而2022年仅约1亿美元。&nbsp;</p><p>投资蔚来的是阿联酋的CYVN，而阿联酋的另一主权基金穆巴达拉投资公司，去年9月在北京设立了办公室。&nbsp;</p><p>沙特公共投资基金（PIF）也在去年11月宣布，将在中国开设办事处。要知道，这家主权基金管理规模超过4万亿人民币，这想象空间得多大。&nbsp;</p><p>此外，科威特投资局、卡塔尔投资局也在中国市场格外活跃。&nbsp;</p><p>根据港交所集团行政总裁欧冠升介绍，当前中东主权基金只有1%至2%的投资在亚洲，主要是中国，这个比例有很大的增加潜力。他预测，到2030年，中东主权基金投资资本将增长至10万亿美元，其中会有10%至20%投入到中国资产中，“这是非常庞大的”。&nbsp;</p><p>除了布局新能源车产业，中东土豪们还喜欢投中国的医药产业。&nbsp;</p><p>去年2月，卡塔尔投资局联合RTW Investments，领投了创新药企原启生物完成4500万美元的B1轮融资。年底登陆港交所的药明合联，七大基石投资者之一也是卡塔尔投资局，上市后市值就超过了330亿港元。&nbsp;</p><p>去年4月，康桥资本与穆巴达拉投资公司共同领投了海森生物，出手就是3.15亿美元，成了去年国内医疗健康领域最大的一笔融资。&nbsp;</p><p>去年12月，聚禾生物完成超亿元人民币融资，由Prosperity7 Ventures领投，这基金也是沙特阿美风险投资（Aramco Ventures）旗下的。&nbsp;</p><p>长期以来，中东地区的药都是高价从欧美买，现在投了中国的药企，以后不仅能分一杯羹，也有机会找这些药企低价买药了。&nbsp;</p><p>看来，土豪的基金也是聪明钱，知道要投还得医药、新能源这些新兴行业。&nbsp;</p><h2><strong>2.互联网圈的大佬们，新能源车的低调靠山</strong></h2><p>造车新势力们的金主爸爸，有万众瞩目的中东土豪，同时也有默默无闻的低调靠山，那就是互联网圈的大佬们。&nbsp;</p><p>就在上个月，阿里巴巴宣布，计划售出2500万股小鹏汽车（09868.HK/XPEV.US）ADR（美国存托股），总价值约3.91亿美元，出售的日期为12月15日前后。&nbsp;</p><p>小鹏汽车港股招股书显示，淘宝中国的持股比例为11.9%，是小鹏汽车的第二大股东。&nbsp;</p><p>关于减持的事儿，阿里这边说了：“我们根据自身的资本管理目标，出售所持的部分小鹏股份，持股由10.2%降至7.5%。小鹏是中国电动汽车领域的领军者之一，我们已与其建立了战略合作关系。我们相信小鹏的前景，期待与该公司的持续合作。”而且，这笔减持完之后，阿里还是小鹏第二大股东。&nbsp;</p><p>话是这么说，小鹏汽车股价还是应声下跌。&nbsp;</p><p>过了几天，摩根大通宣布增持小鹏汽车H股，还发了一篇报告，说“预计2024年将成为中国半自动驾驶市场（L3/L4级）发展的重要转折点，并看好小鹏汽车在自动驾驶业务领域的优势。”然后把小鹏的多头头寸从5.2%增加到了8.17%，也算是给了一波信心。&nbsp;</p><p>但是，这也仅仅保了几天股价，没能把小鹏从向下的趋势中救回来。&nbsp;</p><p>小鹏背后有阿里，理想和蔚来背后，也各有一个互联网巨头。&nbsp;</p><p>理想的股东当中，王兴坐着第二把交椅。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_18eb5a79a844479db7af791629fcb192@000000_oswg234429oswg557oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲</p><p>在2021年的时候，王兴和美团全资控股的Inspired Elite Investments Limited合计持股超过31%。&nbsp;</p><p>早在2019年理想宣布完成C轮融资的时候，王兴就在5.3亿美元中领头了3亿。2020年理想和Inspired Elite Investments Limited又投了几笔。&nbsp;</p><p>公开数据显示，美团及王兴先后为理想汽车投资11.5亿美元。&nbsp;</p><p>当时新势力正在厮杀，那会儿不少人对王兴的投资并不看好，但是理想汽车上市之后，市值超过3000亿港元，王兴和美团赚了笔大的。&nbsp;</p><p>去年全年，王兴（及Inspired Elite Investments Limited）共计减持了理想汽车13次，变现了7.31亿港元，减持完还是有超过22%的股权，仍然是理想汽车第一大外部股东。&nbsp;</p><p>说完小鹏和理想，还得说说蔚来，它背后站着腾讯。&nbsp;</p><p>公开信息显示，从2015年的A轮开始，过去九年，腾讯先后5次投资蔚来，最近的一次增持是在2020年6月。&nbsp;</p><p>到去年年中，腾讯的持股比例为8.12%。然后当阿联酋的CYVN来投蔚来的时候，一部分股权是从腾讯手里买的，以约3.6亿的交易对价，从腾讯手中获得4013.76万老股，算下来腾讯的套现价格为9美元左右。&nbsp;</p><p>卖完之后，腾讯降到了第三大机构股东的位置。&nbsp;</p><p>此外，刘强东、雷军以及友商李想，都是蔚来的投资人。&nbsp;</p><p>新势力三巨头都有互联网巨头作为投资人，源于创始人的风格。&nbsp;</p><p>业内有种说法，蔚小理和比亚迪最大的区别，不是起步时间，而是蔚小理的创始人全是互联网圈的，他们最爱效仿的是马斯克，天天搞大新闻上热搜。&nbsp;</p><p>只有比亚迪是制造出身，只顾着埋头造车。&nbsp;</p><p>好不容易上热搜，要么是被马斯克讥笑嘲讽：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_de262d8576294bcd8a03746753cf7982@000000_oswg439089oswg603oswg885_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>▲</strong> 销量面前，他现在已经承认比亚 迪还是有实力的 。&nbsp;</p><p>要么就是招聘开始卷学历，被呼上“迪爹”的外号：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_f503c73ee0cc4203b0417ba2822e5ab5@000000_oswg35051oswg560oswg135_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>企业有着不同的基因，做事风格还真是千差万别。&nbsp;</p><h2><strong>3.最牛地方风投的大手笔，还不是最漂亮的一仗</strong></h2><p>除开中东土豪势力和互联网巨头们，最容易被忽视的金主爸爸则是“地方势力”，比如说低调的风投城市，合肥。&nbsp;</p><p>2019年初，蔚来病入膏肓的时候，合肥市政府直接甩出70亿，硬是让蔚来从ICU直接进了KTV。&nbsp;</p><p>蔚来二把手秦力洪曾回忆，" 蔚来那时候快要破产了，电动汽车政府补贴被削减，由于电池起火问题公司也不得不进行召回。"但是合肥伸出援手，把蔚来救活了。&nbsp;</p><p>这样的豪赌，合肥可不是第一次干了。&nbsp;</p><p>2007年，合肥拿出全市三分之一的财政收入“赌”面板，投了京东方，最后赚了100多亿元；2011年，合肥拿出100多亿元“赌”半导体，投了长鑫和兆易创新，上市估计浮赢超过1000亿元。&nbsp;</p><p>而给蔚来的百亿级大手笔，已经获得千亿元的账面回报。&nbsp;</p><p>当年，合肥为了引入京东方，拿出百亿规模吸引，要知道那时候，全市财政收入才300亿。&nbsp;</p><p>合肥提出，京东方的第6代TFT-LCD液晶面板线，175亿元资金由合肥市来出，不仅在地块配套条件、土地价格、能源供应、财政政策、贷款贴息等方面给予政策性支持外，合肥市政府投入60亿，战略投资者投入30亿，如未能引入战略投资，剩下的85亿，合肥市帮忙拉贷款。&nbsp;</p><p>为了这一笔投资，合肥还暂停了正在修建的地铁，引来很多争议，但是最后的结果，赌对了。京东方在，上下游就得在，又顺势引进了上千家相关产业，解决了三万个就业岗位。现在京东方市值是千亿级，在合肥的总投资也已经超过1000亿元，合肥已经成为全球最大的显示产业基地之一，并辐射整个半导体行业。&nbsp;</p><p>第一次豪赌了面板，第二次豪赌芯片，直接从零起步。&nbsp;</p><p>2016年底，合肥长鑫成立了，由合肥市政府和兆易创新共同出资，其中由合肥市政府拿四分之三，兆易创新出四分之一，并负责这个项目的运营和推进，将来要是项目做成了，合肥市政府的股权就卖给兆易创新。&nbsp;</p><p>2020年6月，我国首款纯国产内存条上市，其中芯片部分使用的是长鑫DRAM颗粒，从晶元到封装存储一条龙全是国产制造。这意味着，长鑫存储打破了海外长期垄断的局面，合肥也成了“IC之都”。凭着后来兆易创新的上市，业内估计合肥市政府浮赢超过1000亿元。&nbsp;</p><p>等合肥投蔚来的时候，市场都说“大救星来了”。&nbsp;</p><p>合肥撒钱之后，蔚来只花了一年，就从ICU转到了KTV，销量暴增，股价也一飞冲天，市值也翻了几十倍，合肥的投资赚了一大把，上下游产业链也在合肥扎根。&nbsp;</p><p>金主爸爸疯狂撒钱，造车新势力们迅猛发展，实现了共赢。&nbsp;</p><p>而更令人振奋的是，汽车行业交了一份优秀的作业：&nbsp;</p><p>最近中汽协发布了2023年汽车产销数据：2023年全年，我国汽车产销累计完成3016.1万辆和3009.4万辆，同比分别增长11.6%和12%，汽车产销量双双突破新高，连续15年稳居全球第一。&nbsp;</p><p>其中，增长最猛的，就是新能源汽车，产销分别完成958.7万辆和949.5万辆，同比分别增长35.8%和7.9%。&nbsp;</p><p>看来，新增长得指望造车新势力了。&nbsp;</p><p>参考资料：</p><p>《大批空姐转行新势力卖车，月入10万？多方回应！》，极目新闻</p><p>《中东土豪千亿“扫货”，为何频频看上中国新能源汽车？》，观察者网</p><p>《4天套现3亿！美团王兴疯狂减持理想》，国际金融报</p><p>《从产投到创投，细数合肥以“投”代“引”的成功密码》，合肥在线</p><p>《中东资本持续“重仓”中国新能源汽车 蔚来再获阿布扎比投资机构22亿美元战略投资》，中国经营网</p><p>《产销双双突破3000万辆！中国汽车再创新纪录》，中国新闻网&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0OTI2MzkxMA==&amp;mid=2247812207&amp;idx=2&amp;sn=57892f73f353d74bf23037220f723bdd&amp;chksm=faf60de34f2b15571c00637fa2a1c12528d028ea5210adcab8705858c081f1936403cf5f6231&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金融八卦女频道”（ID：baguanvpindao）</a>，作者：邓碧萝小腰总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609536394229250</id>
            <title>智己：夹缝里的豪华</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609536394229250</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609536394229250</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 04:09:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 红旗新能源, 智己, 上汽, 高端市场
<br>
<br>
总结: 红旗新能源是一家在高端市场竞争的汽车品牌，与智己相比，虽然智己的存在感不如其他几位玩家强烈，但由于其生于上汽，主打高端市场，具有不凡的身份与使命，注定不会是时代里的一位玩票过客。然而，智己在2023年并未达到销量目标，面临着一些挑战。同时，上汽旗下的另一位亲兄弟飞凡也在面临着一些困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在分析红旗新能源时，我们拿过一位同样对标高端市场的选手做对比，这位玩家就是智己。</p><p>智己也许并不是2023年市面上存在感最强的几位玩家之一，但生于上汽，主打高端市场，不凡的身份与使命加持下，也注定了其并非时代里的一位玩票过客。</p><p>2023年，智己汽车联席CEO刘涛为品牌立下的销量目标为4.5万，然而即使在年末几个月借助LS6把价格卷到接近20万，3.83万台的尘埃落定，也使得这目标并未如愿达成。</p><p>天眼查APP信息显示，智己汽车科技有限公司成立于2020年12月25日，随着挥别2023，智己度过了自己的三岁生日，对一个汽车品牌而言三岁依旧年轻，但在潮水汹涌的新能源时代里，三岁诚然也不再稚嫩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_0bd323c52b004463a255444741519807@000000_oswg220982oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从正式“与民同乐”的智己LS6上市，到几天前另一位亲兄弟飞凡首度换帅，上汽新能源自主冲高矩阵里，面对销量屡战屡败，两员大将似乎正在躁动起来。</p><p>我们也不妨循着这碎片式的讯号，来管窥一番上汽旗下两员大将，在2023的得与失，以及2024或将驶向何方。</p><h2>01 王骏与雪上加霜的飞凡</h2><p>1月11日，上汽集团官方宣布，乘用车总经理、非凡汽车CEO吴冰卸任，职位由华域汽车总经理王骏接任。</p><p>吴冰作为一员上汽老将，自1988年便入职上汽通用，历任过雪佛兰事业部部长、集团保险销售公司总经理、享道出行CEO等等，至2022年，吴冰正式接任杨晓东成为上汽乘用车总经理。</p><p>根据太平洋汽车数据，2022年非凡汽车销量为1.36万，2023年2.03万，本是职业生涯高光时刻，但面对飞凡这块烫手山芋，吴冰的率领似乎并未给到太多成绩上的实质性推进。</p><p>新帅王骏在接任吴冰之前，是上汽集团旗下华域汽车总经理，华域汽车这家公司可能很多人并不熟悉，但其去年上半年营收高达769.71亿元，也早已不再依赖上汽的单一客户资源，已然跻身国内头部的汽车零部件供应商之列。</p><p><strong>一位对整车制造，供应链更有经验的老将到来，会给飞凡注入全新想象力，但如果我们仔细观瞧一番飞凡要面临的重重挑战，这似乎又是一个未知数。</strong></p><p><strong>这主要在于上汽自主新能源方面的布局，正在发生着潜移默化的转变。</strong></p><p>首先是两汩新鲜血液的生变。</p><p>脱胎于荣威的飞凡诞生时便扎根20-30w市场区间，把飞凡从荣威剥离而单独立新，能够有效切除荣威品牌在下沉市场的大尾巴，并且适时抓住我国本土主机厂都在冲高的机遇，所以在当时看来，这并非一个考虑不周的决策。</p><p>对于我们更熟悉的智己而言，则是涉足利润油水更丰盈的30w+市场，帮助整个集团把握住电动化带来的最大上探机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_dc64f0b1a52f41e59b0261162d49528f@000000_oswg455385oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在两汩新鲜血液的加持之后，不难发现，<strong>上汽已经下有荣威、名爵、五菱、宝骏等等在传统核心地带各司其职，冲高路上，稍上飞凡，再上智己，从整个集团自主品牌排布战略来看，分割清晰，各家可谓蓄势待发。</strong></p><p>但成绩胜过千言万语，飞凡与智己两位被寄予厚望的大员，产品猛如虎，回头一看月销一千五，成为了很长一段时间里上汽冲击新能源的一个缩影。</p><p>直到去年8月份，一个微弱讯号，对家的岚图新FREE到来，26.69万的上市售价，较老款直降6.67万，销量也不再带着智己玩，迅速支棱起来。</p><p>一潭死水终归还是被价格战盘活。</p><p>10月12日，智己迅速跟进，在LS6更凶残的姿态之下，上市权益价直接21.49万起，据智己，LS6上市20天锁单已经突破1.8万台。</p><p><strong>不过老大哥正洋溢在价格战的魔法里时，飞凡难免有些瑟瑟发抖。</strong></p><p>前文提到，谈擎说AI认为上汽在自主新能源的冲高路上，品牌市场的预设布局其实足够优秀，<strong>但随着智己终归也走入降价博弈的大流，这就成为了打破上汽品牌矩阵秩序的第一块多米诺骨牌。</strong></p><p>具体来看，对于定位高端的智己倒下第一块骨牌，飞凡很可能要被迫做出调整。</p><blockquote><p>飞凡汽车定位本就略低于智己，就比如综合售价为18.99-38.99万的飞凡R7，或许正是随着LS6价格下探到21.79-27.99万，其2024三款车型价格已经调整到18.99-22.99万。</p></blockquote><p>毋庸置疑，基于诞生时的定价策略，飞凡较智己竞争力是有限的，但就像同为中大型SUV的LS6和R7，两兄弟几乎已经在同市场区间短兵相接，这对于飞凡来说很可能并非好事。</p><p>至于接下来的后果，<strong>我们曾猜测飞凡可能甘做绿叶，共同与智己抵御其他竞争者，但今天面对新帅王骏上任，可能性更大的或许还是飞凡仍要鏖战。</strong></p><p><strong>但短期内若想立竿见影出成绩，很可能就要被迫进一步下沉，但当飞凡这第二张骨牌倒下后，最高价已上探到17.68万的荣威D7，难免又要瑟瑟发抖。</strong></p><p>毕竟大家都知道飞凡正是从荣威分割出来的高位产品线，价格趋近的情况下，基于上汽预设和C端认知，对于荣威绝不会是一件好事。</p><p>但随着智己“破功”，在谈擎说AI看来，随着吴冰离去，王骏初至，眼前飞凡的两难境况，很可能是其要救的第一场火，再往远了看，后面则是上汽自主新能源严丝合缝的品牌秩序，或许已然不再。</p><p>至于如何捋顺这一团线，很可能还是要从智己这根线头开始。</p><h2>02 智己：夹缝中的高端</h2><p>智己在上个月终于走到了自己的一个里程碑，月销首度破万，但这与深谙“价格即正义”的LS6脱不了关系。如果我们回望这个年仅三岁的品牌，其实已经历尽沧海桑田。</p><p>毕竟再回首智己初心，首款定价33.88-57.88万的L7，当前月销量已经来到了个位数，基本上被宣告即将走向生命尽头。</p><p>作为上汽的“头号大事”，智己终归还是经历了一场回旋镖式的走线，表征初心的L7衰败，也意味其三年攻伐，无疑很难用成功来形容。</p><p>为何会如此？我们不妨复盘一番兜兜转转的智己“原罪”。</p><p>这就不得不提另一位与智己颇为类似的借机冲高玩家，岚图。</p><p>都是来自传统车厂的新能源品牌，都是试图上探曾经未涉足的市场，但在销量上，岚图的命运与本段这位主人公颇为相似，在谈擎说AI看来，<strong>其实两家迫切需要的东西是相通的，即一个能够深入市场的“人设”，毕竟汽车市场里，大众产品讲究的是宽度，再上探则必然需要垂度。</strong></p><p>蔚小理的故事已经告诉我们，相较于做六边形战士，带个尖儿往往是立足新能源豪华市场的第一步，而在这一点上，直到今天，智己能够让我们看到的稀缺性似乎都实在有限。</p><p>首先就是定位模糊。</p><p>智己汽车诞生之际，被上汽集团定义为高端智能纯电汽车项目，也因此，围绕这一黄金标的，上汽赋予了智己很多初印象，首先就是名字中的“智”，这也是智己理念中“智能时代出行变革的实行者”之核心。</p><p>不过想在白热化的竞争里占得一席，单靠特斯拉、小鹏们早已立稳的“智”，似乎已经有些行不通。</p><p>为此，上汽还在智己的定位上，一时间里以驾控来展现差异化。除此之外，再比如“与用户共生共创”，推出“用户数据权益计划”，基本上新能源市场里炙手可热的属性，智己都在往自己身上加持。</p><p><strong>颇像是为新造车开辟了一条“人设堆料”的新思路。</strong></p><p>也许有人会认为这样的指摘多少有些无端，毕竟新能源时代的内核本就这么多，蔚小理们也是模仿特斯拉走到今天。</p><p>不过在谈擎说AI看来，这并不尽然，就比如我们可以说理想的起步是追随特斯拉，但其扎根已然完全和前者存在不同的逻辑路径。我们可以阴阳其“冰箱沙发大彩电”的鼻祖身份，但自然不能对销量视而不见。</p><p>再或者，不妨看一波波而至的后浪，如果说蔚小理们已经把可用人设占领完毕，那么黑马如问界，再或者自主大厂的极氪，仰望，今天一个领跑性能，一个表征新时代中式豪华，一批批能够自成一派的新血液仍在不断输入市场。</p><p>谈擎说AI所认为的智己“原罪”，<strong>简单来说其实就是，新能源市场说大很大，可以容得下数十家车企，不差蔚小理，也自然不差一家智己，但它说小也小，毕竟，这里从来容不下两个蔚来，或者两个理想。</strong></p><p>除了“人设”，智己的“堆料”思维，似乎也在产品上照出了影子。</p><p>从曾经所谓的驾控，或者穹顶式挡风，半幅方向盘等花活儿，到今天LS6激光雷达+Orin芯片，零百加速3.48秒，不难发现，智己所擅长的，似乎正是把市面上最新的，最叫座车型所具备的硬件或技术，整合到自己的产品之上，并继而在某些参数上，微微超越竞品。</p><p>但这里或许存在一个前置性误区。</p><p>就像是穹顶式挡风，半幅方向盘，也并非特斯拉首创，话题性确实爆棚，但“暴晒+不趁手”的实际用户体验究竟如何，似乎仍是褒贬不一，再或者激光雷达，本质上是对当前智驾软件技术不成熟而做出的冗余补足。</p><p><strong>说白了，其实就像是特斯拉，并非某些“料”带火了这个品牌，而是这个品牌带火了某些“料”。</strong></p><p>所以当我们穿过LS6一贯“智己式”的“时效性”光鲜，价格或许还是其最大杀手锏。</p><p>而这张竞争一旦激烈，人人都能打出的牌，真的能带智己走一段长期主义的路吗？</p><h2>03 飞凡换帅，智己下一步怎么走？</h2><p>从表象上来看，飞凡的换帅或许与销量长期萎靡不无关系，但更深入的话，销量萎靡也很难推脱打法上的问题。</p><p>智己短期回血的确让成绩得以挽尊，但本质上似乎仍很难表征其打法已经在往良性修正。</p><p>所以接下来，倘若智己奔着大众市场一条道走到黑，这无疑意味着一场对飞凡不公平的内部赛马将在上汽内部展开。</p><p><strong>在谈擎说AI看来，想要彻底扭转智己的颓势，或许还是要从长期以来的打法修正下手，在今天飞凡换帅的思路之下，智己相关方面的改革是否也会在短期内跟进？似乎颇值得我们关注。</strong></p><p>就像今天的LS6，一如既往检索着智己不断累积的“人设库”，但兜兜转转三年里，驾控的坑被极氪占得越来越扎实，智能也成了“遥遥领先”家的招牌。</p><p>如果我们进一步来看后两者的打法，对此差异也就不会太意外。</p><p>毕竟人设很难空穴来风，在极氪前面，深耕赛车事业多年的领克，早就已经把驾控人设的路铺就，可以让极氪尽情围绕于此发挥，而背靠华为的造车大军们，智能化的背书力也可谓信手拈来。</p><p>而当我们再回到智己身上，看到的画风大抵是：<strong>本就没有前置赋能的契机，却又想要鱼和熊掌兼得。</strong></p><p>就像左手L7还主打“驾控旗舰”，右手LS7就转头主打“智能旗舰”，今天的LS6更是融会贯通，直接给出“未来智舱”。成年人不做选择，主打一个博爱。</p><p>智己的发展，其实也是我国传统车企冲击高端新能源的一个缩影，一如岚图，或者红旗新能源，大家的产品各异，但是在销量萎靡和借助降价魔法提振方面，却又出奇地一致。</p><p><strong>再观其另一个共通之处，或许与背后管理层的履历也不无关系。</strong></p><p>比如前文我们提到的前飞凡CEO吴冰，或者智己联席CEO刘涛，都是在上汽体系内履历超过25年的老将，可谓正统油车科班出身。</p><p>但反观去年市场上的另一批黑马深蓝，去年累计销量突破12万，其董事长王孝飞是80后，总经理邓承浩是85后（长安体系最年轻的85后总经理）。</p><p>尤其是邓承浩，2011年毕业加入长安汽车，先后担任了长安新能源总体技术总监和动力开发部副总经理、长安新能源动力开发部副总经理等职，在新能源方面的经验可谓足够丰富。</p><p>在谈擎说AI看来，<strong>领头人的年龄与履历或许无法直接与一个品牌的成绩划等号，但今天这个瞬息万变的时代里，不走捷径的成绩，又往往是一个品牌最有力的证言。</strong></p><p>从智驾，到智能，再到智舱，钱烧了一路，却好像又仍在原点。或许当智己停下自己折腾的脚步之后，含着金汤匙出生的它，才能真正清醒地走入战场。</p><p>我们也衷心希望在2024，可以看到这一幕。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5NzE0MjM5Nw==&amp;mid=2649568325&amp;idx=1&amp;sn=4cd5bea62abd9c6da974fbd88422412d&amp;chksm=f5574a645c42bc195b9c11720f02655a72eb9e9fc44bc477f9a11e40c3dc13abf2327309e6fc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“谈擎说AI”（ID：Mr-dushe）</a>，作者：谈擎说AI，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609613642932100</id>
            <title>全球PC市场终于止跌，AI PC成了“全场的希望”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609613642932100</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609613642932100</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 04:04:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: PC市场, 出货量, 复苏, 头部效应
<br>
<br>
总结: 经历了多个季度的下滑后，PC市场在2023年Q4迎来了复苏，全球PC出货量同比增长3%。PC市场存在头部效应，前五大厂商占据了近八成的市场份额。新款PC芯片和产品的发布起到了关键的消费刺激作用。然而，整年的数据显示PC市场仍未获得增长。AI与PC产品的结合可能成为未来的趋势，AI PC具有在本地端部署AI模型的优势，能够满足部分工作场景下的保密需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在经历了连续多个季度的出货量下滑后，PC市场终于迎来了复苏。日前，市场调研机构Canalys公布了2023年Q4及全年的PC出货数据，全球PC出货量同比增长3%，终止了此前的七连跌。</p><p>最近几年，我们对手机市场的持续低迷印象深刻，而更为古老的PC行业，同样一直笼罩在销量不振的阴霾中。<strong>相比起智能手机，PC类产品的市场容量更低、适用场景更窄。不过，芯片和PC厂商不断在技术、产品上创新，尝试寻找PC行业的破局之路。</strong>如今，PC市场回暖的消息，让整个行业看到了希望。</p><h2>01 PC出货量萎靡，联想、惠普、戴尔稳坐前三</h2><p>Canalys数据显示，2023年Q4，全球PC市场出货量6524.6万台，同比增长3%。其中，联想出货量1609.4万台，市场份额24.7%，同比增长3.1%；惠普出货量1393.7万台，市场份额21.4%，同比增长5.6%；戴尔出货量991.5万台，市场份额15.2%，同比下滑8.3%；苹果出货量657.7万台，市场份额10.1%，同比增长9.3%；宏碁出货量398.8万台，市场份额6.1%，同比增长12.0%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_9eec5e6f8df446b9bce04877ab9133d6@1547419282_oswg168991oswg1023oswg775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Canalys）</p><p>通过以上数据可以发现，当前的PC市场，存在和手机行业类似的头部效应，出货量排名前五的头部厂商，拿下了近八成的市场份额。</p><p>联想仍然稳坐全球市场的头把交椅，占据了近四分之一的市场；排名第二的惠普，也拿下超过两成的市场份额；戴尔的出货量和市场份额都明显下滑，并且是五家厂商中唯一出现同比下滑的；苹果排名第四，拿下一成市场；排名第五的宏碁，市场份额增长至6.1%，出货量大涨12.0%。</p><p><strong>对于Q4 PC出货量的止跌迎涨，小雷认为，新款PC芯片以及PC新品的密集发布，起到了关键的消费刺激的作用。</strong>2023年10月，英特尔发布了桌面端的酷睿K系列处理器，12月又发布了移动端的酷睿Ultra系列处理器。10月的发布会上，苹果则带来了新一代的M3系列芯片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_42d4d3fccd0a404d82f09a9dca28dfbc@1547419282_oswg94481oswg1648oswg927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：英特尔）</p><p>PC新品方面，以联想来说，它在2023年更新了多条产品线，小新、ThinkBook、ThinkPad、拯救者等多个系列均有新品推出，产品覆盖了台式机、笔记本，包括轻薄本、商务本、游戏本等多个更加细分的领域。惠普同样也发布了大量新品，而且在海外市场上把主打性价比的ChromeBook作为了重点方向，抢占了不少教育和入门市场。苹果也于第四季度更新了MacBook Pro、iMac和Mac Pro。</p><p>当然，PC品牌们2023年推出的诸多新品，很多都集中在上半年。但第四季度作为传统的销售旺季，得到购物节、促销活动的Buff加持，很多产品都在这一时期迎来了销售高峰。</p><p><strong>当我们PC市场数据放大到2023一整年时，情况又有了一些不同。</strong></p><p>Canalys数据显示，2023全年，全球PC出货量2.47亿台，同比下滑12.9%。其中，联想出货量5910.6万台，市场份额23.9%，同比下滑12.7%；惠普出货量5289.3万台，市场份额21.4%，同比下滑4.2%；戴尔出货量3997.9万台，市场份额16.2%，同比下滑19.6%；苹果出货量2320.3万台，市场份额9.4%，同比下滑14.1%；华硕出货量1631.6万台，市场份额6.6%，同比下滑20.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_23d45c7bcb2f46cc969ca9f5588ec237@1547419282_oswg144707oswg1027oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Canalys）</p><p><strong>从整年的情况来看，2023的PC市场仍然未能获得增长。其实之前小雷在《笔记本电脑的2023：太难了》一文就对笔记本电脑的2023有过详细解读。</strong>不只是笔记本电脑，包括台式机、DIY在内的PC市场长期以来都面临着供大于求的情况，手机等各类智能产品在持续压缩PC的生存空间。</p><p>2020年左右，PC曾经迎来过一波连续增长，但主要源于远程办公、在线教育等新需求的刺激。但来到2023年，随着这些需求的下降，PC行业则又面临着类似的状况。</p><h2><strong>02 AI PC成了全场最大的希望？</strong></h2><p>2023年，大模型可能是最火的AI技术，我们见到了无数个厂商推出的AI大模型。一定程度上，大模型技术的应用，改变了我们的生活和工作。而AI与PC产品的结合，也将会成为未来趋势。2023年年末的发布会上，英特尔频频提到“AI PC”的概念。英特尔发布的酷睿Ultra系列处理器，也内置了专门的NPU模块，让芯片的AI算力大幅增强。</p><p>通过这类芯片，用户可以在本地端更好地部署AI模型，酷睿Ultra系列处理器最大可支持200亿量级的模型。具体的使用场景中，它可以满足对话、文生图、资料整理等功能。相比我们日常所熟悉的大模型应用，端侧AI的最大优势或许是能够在不联网的情况下完全由本地NPU运算生成，在安全性和隐私保护方面更具优势，也能满足部分工作场景下的保密需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_463442556ca24150a6d208b964dd1d08@1547419282_oswg584775oswg1265oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>伴随着英特尔发布的芯片和提出的概念，联想、惠普、华硕等头部品牌，已经推出了首批AI PC产品，它们均在去年年末发布。<strong>现在，普通消费者也能买到拥有本地AI功能的PC产品。</strong></p><p>相比英特尔，AMD的步调稍慢一些，但也已经有相应的AI方案。</p><blockquote><p>2023年12月，AMD CEO苏姿丰在一场活动上预告了AMD Ryzen AI的路线图，下一代Ryzen AI CPU 2024年将出货。它们采用XDNA 2架构，生成式AI NPU性能是上一代的3倍以上。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_789e079193ab4642b4fbe7329e61dbb5@1547419282_oswg724360oswg1269oswg747_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：AMD）</p><p><strong>AI PC主打的主要是工作和创作场景，尝试以提升工作效率来吸引目标用户。在PC的家庭娱乐场景被其他智能设备持续挤压的情况面前，厂商们将AI PC的重点放在工作场景下无可厚非。毕竟，PC产品仍然是大部分人不可或缺的生产力工具。</strong></p><h2>03 万物互联是PC进化的另一个方向</h2><p><strong>除了生成式AI，小雷认为PC产品的另一个机会在于智能物联，即更好地成为万物互联的一份子。</strong></p><p>最近十年，智能硬件浪潮汹涌，手机、电视、家居、汽车等产品都完成了智能化。而PC本身就是最古老的智能设备之一，它搭载着芯片、操作系统，能实现各类复杂的功能。但传统PC和其他智能设备的联动性并不好，在万物互联的时代，用户会更加期待手机、平板、电视、车机、PC等各类智能设备，通过某种方式互通，在文件传输、功能服务流转方面有更便捷的方式。</p><p><strong>随着移动互联网的发展，原本PC专属的部分场景，也在被其他设备侵蚀。比如，办公场景下的文档编辑、视频剪辑等工作，如今已经可以被智能手机、平板等设备来完成。而PC产品如果主动融入新时代的智能硬件生态，则能增强自身的竞争力。</strong></p><p>当前的PC市场上，在万物互联硬件生态建设上做得比较不错的，往往是有手机业务的品牌。苹果、华为、小米等品牌，在PC和手机的联动上，做得更加出色。相比传统PC品牌，它们的PC产品策略有很大不同，即不局限于单一产品，而是从全场景和全生态出发，以整体优势去竞争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_786ff067ec0e41cfafab34e27991683f@1547419282_oswg631995oswg1666oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：华为）</p><h2>04 写在最后</h2><p>2023年全年，PC市场整体销量仍然在下滑。但是，在最后一季度，我们还是看到了良好的上升趋势，这让整个行业有了增长的希望。</p><p>而2024年，PC行业大概率会迎来新的变化。AI+PC的组合将在2024年全面开花，这或许是最近十年PC产品上最重大的革新。此外，万物互联时代，PC也依然有大量的机会。</p><p>尽管PC自从诞生以来就一直面临着各类新兴智能设备的挑战，但目前来看，PC仍然是非常重要的产品品类，在办公、生产力领域仍然有着难以被替代的重要地位。或许，未来的PC市场格局会有变化，但PC这类产品则将长期陪伴着我们。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CR_gM5BIn8v7cnPRKLwskg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”（ID:leitech）</a>，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609609017472520</id>
            <title>印度和东南亚掀起特斯拉招商大战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609609017472520</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609609017472520</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 04:03:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 印度, 东南亚, 招商大战
<br>
<br>
总结: 特斯拉希望降低对中国的依赖，吸引印度和东南亚国家的招商活动日趋积极。印度和东南亚政府为吸引特斯拉的整车工厂展开激烈竞争，特斯拉也希望进驻印度和东南亚以扩大其亚洲业务。特斯拉的进驻将为印度和东南亚国家的电动汽车产业注入活力，并带来更好的宣传效果。特斯拉希望建立起不依赖于中国的供应链，同时也面临与中国EV巨头比亚迪的激烈竞争。招商拉锯战还将继续下去。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_0b5f3bb0f68b45e2b6712c9c0aac2d44@000000_oswg73812oswg600oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特斯拉在泰国也具有很强的品牌号召力（2023年6月在曼谷举行的展会）</p><p>特斯拉目前最大的工厂在中国上海，占到其全球产能的4成。在地缘政治风险加剧的背景下，特斯拉似乎也希望降低其对于中国的依赖。</p><p>印度和东南亚各国领导人纷纷向特拉斯CEO马斯克送出秋波……</p><h2>01</h2><p>印度和东南亚的各国政府正在为吸引美国纯电动汽车（EV）巨头特斯拉的整车工厂而展开激烈竞争。在地缘政治风险加剧的背景下，特斯拉也希望降低其亚洲业务中对于中国的依赖。以此为东风，各国领导人纷纷向特拉斯CEO埃隆·马斯克送出秋波。谁赢得招商大战，将为国家的EV产业振兴注入活力。</p><p>印度总理莫迪2023年6月在美国纽约与马斯克会谈。双方被认为是就引进整车工厂等问题进行了讨论。在此之前的5月前后，有报道称特斯拉高管访问印度，就特斯拉进入印度相关与印度政府进行了磋商。</p><p>印度外交部发言人等表示，在6月的首脑会谈中，“针对电动移动出行和快速扩大的商业航天领域等，推动探索在印度的投资机会”。马斯克在与莫迪举行会谈后也表示，“坚信将进入印度”。2023年11月，印度商业和工业部长戈亚尔（Piyush Goyal）访问美国加利福尼亚州的特斯拉工厂等，不断向全世界传递印度是投资目的地中的最有力候选这一信号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_48c13739eec14d0fbcb537ca4cbba19e@000000_oswg48931oswg450oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02</h2><p>自特斯拉2021年1月在印度成立公司一事曝光以来，特斯拉进驻印度的相关事宜一直被谈论。印度新车销量在2022年超过日本，成为仅次于中国和美国的世界第三大市场。</p><p>对于提出“印度制造”这一制造业振兴政策的莫迪政权来说，能否创造出与不断增长的人口相适应的就业岗位是生死攸关的问题。EV产业如果发展起来，还有可能成为解决大气污染和原油进口贸易逆差的对策，因此招商活动日趋积极。</p><p>吸引特斯拉进驻的浪潮也扩大至东南亚。印度尼西亚总统佐科2022年5月访问美国得克萨斯州，与马斯克就建设EV工厂进行了直接谈判。印度尼西亚有丰富的用于车载电池的镍等矿山资源，对此马斯克也回应称“具有很大的可能性（潜力），希望紧密合作”。</p><p>马来西亚总理安瓦尔2023年7月与马斯克举行了线上会议，就投资计划等进行了讨论。泰国总理赛塔·他威信也于同年9月联合国大会召开之际访问美国，与马斯克举行了会谈。随后不久便传出发言称，“期待来自包括特斯拉在内的美国企业的总额50亿美元投资”。有观点认为泰国在招商方面领先一步。11月下旬，特斯拉高管也访问了泰国。</p><h2>03</h2><p>当前“吸引特斯拉进驻”之所以变得明显，是因为全球范围内的脱碳化浪潮已经开始从欧美和中国扩大到印度和东南亚。战略咨询巨头理特咨询公司（Arthur D.Little）的合伙人内田博教指出,“特斯拉是EV领域的先锋，拥有很强的品牌号召力，相比中国EV巨头比亚迪来说，吸引特斯拉将会带来更好的宣传效果”。</p><p>特斯拉方面也具有进驻印度和东南亚的想法。围绕EV，美国计划将中国排除在供应链之外。目前，特斯拉在中国上海的工厂年产约95万辆，占到其全球产能的4成，是特斯拉最大的工厂。上海工厂除承担主力车型“Model Y”和“Model 3”的生产之外，还是对泰国和日本等的出口基地。</p><p>特斯拉正在运行的乘用车工厂有美国的2家，中国上海和德国柏林各一家。此外，2023年还宣布在墨西哥建厂。如果加上印度和东南亚，将成为仅次于上海工厂之后的亚洲第2大基地。如果特斯拉构建成世界五极的生产体制，将会取得更好的平衡。对于特斯拉来说，当务之急是建立起不依赖于中国的供应链。</p><p>与此同时，与比亚迪等中国EV巨头的激烈竞争，也是使得特斯拉希望进驻印度和东南亚的背景原因。除EV外，比亚迪还在包括插电混动车型（PHV）在内的全球销量上超过了特斯拉。即使仅看EV的数据，2023年10～12月比亚迪也首次超越特斯拉。比亚迪在中国销售占比90%。特斯拉虽然没有公布各地区的销量，但其市场横跨美国、欧洲和中国。如果仅限于中国，特斯拉的销量将进一步减少。</p><p>在泰国，比亚迪和长城汽车等中国企业占据了EV市场整体的80%。汽车专业媒体“泰国Auto Life”的数据显示，从2023年全年的EV市场份额来看，比亚迪以40%位居首位，达到特斯拉（11%）的近4倍。而在印度，当地大企业塔塔汽车等也在EV领域领先。</p><p>印度媒体有报道称，印度政府和特斯拉的谈判取得进展，预计最早将于2024年决定正式进驻。另有观点认为，产能最多将达到50万辆左右。对于希望首先以进口形式进行销售的特斯拉同时要求的下调EV进口关税，印度政府也正在考虑作出让步。在招商大战中，印度似乎领先一步。</p><p>理特咨询公司的内田指出，“在印度和东南亚，EV是关系到国家战略的核心主题。特斯拉不能仅凭市场和产业的成熟度方面来判断哪个国家占优势，还应当有地缘政治上的考量”。看来针对特斯拉的招商拉锯战还将继续下去。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651919993&amp;idx=2&amp;sn=28d82dbb392f0e14ac23dff335859130&amp;chksm=bc81c46c2b19acf27e32f71d2542c651b576b12aca4e47cc3cc2f60ef04172538586c209fc67&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609607494792450</id>
            <title>荣盛生物IPO过会后又终止谜底揭晓 保荐人国投证券被上交所监管警示</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609607494792450</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609607494792450</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 04:02:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上交所, 荣盛生物, IPO, 监管措施
<br>
<br>
总结: 上交所发布的监管措施揭示了荣盛生物IPO过会后又主动终止的原因。荣盛生物核心产品生产线停工长达3个月，对经营业绩造成重大不利影响，但未及时履行信披义务。国投证券作为保荐人也存在职责履行不到位的情况。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上交所近日发布的三份监管措施、纪律处分揭示了荣盛生物IPO过会后又主动终止之谜。</p><p>1月15日，上交所作出《关于对上海荣盛生物药业股份有限公司予以通报批评的决定》、《关于对国投证券股份有限公司予以监管警示的决定》、《关于对保荐代表人付有开、李泽业予以通报批评的决定》。</p><p>相关决定显示，荣盛生物核心产品生产线停工长达3个月之久，对其经营业绩造成重大不利影响，属于影响发行人持续经营的重大事项。但荣盛生物没有尽到及时信披义务，保荐人在知悉时亦未及时履行审慎核查并向上交所报告。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_a0b56995b90d4260ad402ea2a923d3d6@5888275_oswg53872oswg1080oswg167_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上交所官网显示，2022年6月受理了荣盛生物IPO申请，当年12月底上市委会议通过申请。在此之后，荣盛生物并未获得证监会注册批复。相反，在2023年8月7日，上交所公告，因荣盛生物撤回发行上市申请和保荐人撤销保荐，该所终止其发行上市审核。</p><p>问题出在哪里？</p><h2>01</h2><p>上交所1月15日三则通报批评、监管警示决定显示，根据申报文件，水痘疫苗为发行人荣盛生物核心产品，且发行人仅有1条水痘疫苗生产线，该产线对应产品水痘疫苗销售收入占发行人2020年、2021年、2022年主营业务收入的比例分别为71.84%、82.20%、87.79%，对其经营业绩具有重大影响。</p><p>2022年7月，发行人唯一的水痘疫苗生产线停工检修，直至9月恢复生产；同年11月，该条水痘疫苗生产线再次停工检修，直至2023年1月陆续恢复生产，2次停工检修累计时间长达3个月余。上述2次停工导致发行人2022年度发生停工损失964.80万元、存货报废损失127.14万元，合计金额占当年度净利润比例为41.79%，2023年度继续发生停工损失559.49万元、存货报废损失492.71万元。根据2023年1-3月审阅财务报表，发行人2023年1-3月发生净亏损2118万元，同比下降74.6%。</p><p>自2022年9月末起，发行人库存疫苗数量呈持续下降趋势，至2023年4月末下降至16.92万支，相较2022年4月末下滑78.29%。同时，发行人2022年度水痘疫苗产量较2021年度下滑32.59%。</p><p>综上，发行人核心产品生产线停工长达3个月之久，对其经营业绩造成重大不利影响，属于影响发行人持续经营的重大事项。但发行人未在上市委会议召开前及时向上交所报告上述核心</p><p>产品生产线停工情况，也未在招股说明书等发行上市申请文件中进行披露。直至2023年6月6日，发行人更新并提交2022年度财务数据相关申请文件时，在更新后的招股说明书（注册稿）中披露停工事项。</p><p>上交所认定，荣盛生物未及时向该所报告并披露，履行报告和信息披露义务不到位，申报文件相关内容不真实、不准确、不完整，其行为违反了《上海证券交易所股票发行上市审核规则》有关规定。</p><p>而作为荣盛生物IPO保荐人，国投证券（原安信证券，2023年12月更名）在相关项目的保荐工作中，存在保荐职责履行不到位的情形，同时尽职调查程序执行不到位，内部控制存在薄弱环节。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>据查，国投证券未及时报告并督促披露影响荣盛生物持续经营的重大事项。2022年9月，保荐人知悉了第1次停工事项，但未在上市委会议召开前及时向上交所报告，也未在招股说明书等申请文件中进行披露；2023年2月知悉了第2次停工事项，仍未履行报告义务。</p><p>直至2023年6月6日发行人更新并提交2022年度财务数据相关申请文件时，在更新后的招股说明书（注册稿）中披露停工事项。上交所据此明确要求保荐人对停工事项采取针对性核查措施并出具专项核查意见，保荐人才履行核查程序并向上交所报告。</p><p>不仅于此，前期上交所对国投证券实施了执业质量现场督导，发现其对个别项目的收入、资金流水和存货等审核重点关注事项核查不到位。例如收入函证程序执行不到位，未充分关注替代测试程序中存在的异常；又如资金流水核查不到位，对个别关键自然人银行账户流水调取不完整；再如存货核查程序存在不足，未关注相关原始单据落款时间与实际情况存在矛盾。</p><p>此外，执业质量现场督导还发现国投证券在保荐业务内部控制方面，存在投行质控、内核部门对项目意见跟踪落实不到位、对项目部分重大异常关注不足、对项目底稿验收与报送管理不到位等薄弱环节。</p><p>新年至今，国投证券IPO保荐项目迎来一好一坏两个消息。好消息是其保荐的宇星股份于1月8日在北交所过会；坏消息是其保荐的胜华波1月12日被上交所上市委会议认定为不符合发行条件、上市条件或信息披露要求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_38a3c0b152d64d46bb275813ee18c4a1@5888275_oswg341541oswg764oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据上市委会议现场问询情况看，胜华波主要问题集中在内控制度有效性、财务信息真实性、关联交易信息真实性等方面。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BPnrlQBWZsAFpFTCnlLeag" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“央广资本眼”（ID:zibenyan_cnr）</a>，作者：孙汝祥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609599413171714</id>
            <title>全球市值No.1又换了，王者归来能硬多久？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609599413171714</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609599413171714</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 04:02:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, 苹果公司, 市值, 人工智能
<br>
<br>
总结: 2023年1月16日，微软公司超过苹果公司，成为全球市值最高的上市公司。微软之所以能超越苹果，一方面是因为微软在人工智能领域取得了成功，特别是在OpenAI上的投资取得了市场认可；另一方面是微软的云服务业务增长强劲，Azure云计算平台的发展势头迅猛，为微软带来了持续稳定的收入增长。微软的多元化业务组合也有助于分散风险并创造更多增长点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年1月16日，微软股价收盘390美元，市值2.9万亿美元，而苹果公司当天收盘184美元，市值2.84万亿美元，<strong>微软公司超过苹果公司，成为全球市值最高的上市公司。</strong></p><p>实际上在美东时间1月12日，微软市值就已经微弱地超过了苹果，而这也不是近10年第一次超越苹果。</p><p>作为科技巨头，苹果和微软这两家公司的主营业务并不直接竞争，但争夺“美股一哥”的斗争一直没有停止。苹果市值首次在2011年受到科技潮和iPhone等明星产品的助推，超过美国最大的石油公司埃克森美孚，成为全球市值最高的上市公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_4fa95c3659c044e596e9aa995e85a527@000000_oswg579383oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自那以后，苹果市值一直处于领跑位置，但也有过被微软短暂超越的时候。2018年，微软云计算业务开始蓬勃发展，首次实现了这一突破。2021年，微软市值再次短暂地超越苹果。</p><p>所以，<strong>苹果和微软两家公司的市值竞争恐怕还得要胶着一阵子，但两家巨头你追我赶的气势着实让资本市场和科技市场多了很多看点。</strong></p><h2>01 微软为何能超越苹果？</h2><p><strong>首先就是微软找到的第三春：人工智能领域的成功。</strong></p><p>这个从股价走势图上也能感觉到，从2022年11月ChatGPT3.5横空出圈后，微软的股价一路上扬一直到现在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_23c291dd667f491c830a9a3a57031f04@000000_oswg153981oswg970oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微软在人工智能领域，特别是在OpenAI上的投资取得显著进展和市场认可，这是推动了其股价的上涨的关键因素。AI技术不仅影响到其核心业务如Windows、Office等产品的智能化升级，而且在云计算服务Azure中也发挥着关键作用，使得微软能够为企业提供先进的AI解决方案和服务。</p><p><strong>最近Copilot也已经上线了，并且开始了收费，AI在生产力领域的赋能作用正在被微软利用变现，这让微软未来想象力的空间更大。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_c819fbfbfa9c420bb27282f37ba4c69b@000000_oswg499543oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其次，微软的第二春：云服务也增长强劲</strong>：微软Azure云计算平台的发展势头迅猛，与亚马逊AWS竞争激烈，并且市场份额不断攀升。随着企业数字化转型加速，越来越多的企业选择使用Azure进行云端部署和服务，为微软带来了持续稳定的收入增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_ba01d9c90c4843e4a04021632bd85a81@000000_oswg59160oswg902oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从微软收入分布来看，云业务占到40%+，已经挑起了大梁。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_80952f4513a84040a3913d444523e2a7@000000_oswg60003oswg970oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，<strong>微软起家的软件服务业务也没掉，还继续贡献着重要的力量。</strong>微软在游戏娱乐（Xbox）、生产力工具（Microsoft 365）、操作系统（Windows）以及新兴技术（混合现实设备HoloLens等）等领域都有稳健的表现，多元化的业务组合有助于分散风险并创造更多增长点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_67b02c0086194b9fb3a55d1d4747961f@000000_oswg13027oswg570oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微软目前整体的业务可以说满足了资本市场完美的想象，既有原有的软件现金牛业务，又有明星业务-人工智能加持的云业务，还有问号业务-OPENAI的投资以及HoloLens等。这样的结构给公司提供了稳定的财务表现，同时又保持了对未来空间的想象，增强了投资者信心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_be704bd5e6204b13856590fbfb2c0d1d@000000_oswg370654oswg970oswg852_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最新的23-24财年Q1财报显示，微软总营收和归母净利润持续增长：与上年同期相比，总营收增长了12.76%，归母净利润增长了26.97%。净利润率为39.44%，比上年同期提高了12.59%。这表明微软的盈利能力有所增强，并通过优化运营成本、提高运营效率等方式提升了盈利能力。经营现金流为305.83亿美元，比上年同期增长了31.83%。这表明微软公司的经营活动产生的现金流量较为充足，能够支持公司的日常运营和扩张。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_771ede5233a84047a336be7b0ed75166@000000_oswg55895oswg970oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其他关键财务指标ROE、ROA、每股收益、每股净资产、毛利率等关键财务指标都保持稳定或有所增长。这表明微软公司的整体财务状况较为稳健，并且公司的经营策略也符合其长期发展目标。</p><p>因此，在这个时间点，微软市值保持高位也属于正常。虽然散户资金在换手，但主力资金也在支撑着微软的股价。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_1235429e7f0e45dda107b44c7e7db514@000000_oswg43201oswg827oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且<strong>微软CEO纳德拉在去年的ChatGPT宫斗中非常妥善的解决了大部分问题</strong>，避免了公司的崩盘，管理能力和公关能力让人刮目相看，加上继续有ChatGPT在手，其底牌还有点深不可测的可能性，因此我依然是看好微软的基本面的，股价在未来一段时间内应该有更加坚实的底部。</p><h2>02 苹果为何会疲软</h2><p>如果说苹果已经衰退恐怕很多人会不服，事实上苹果确实还是在领先地位，只不过没有遥遥领先了，市值王座换换手对苹果来说也未必是坏事，至少让苹果管理团队对自己的情况有更多谨慎的审视。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_4927307904a746c5a896fb2d55b03875@000000_oswg121482oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时期，苹果可能受到产品周期、市场竞争加剧、供应链问题等多因素的影响，导致市场对其未来的增长预期相对保守，从而影响了其市值表现。</p><p>iPhone15发布后，整体销量依然不错，2023年全球智能手机市场排名出炉，苹果首次问鼎第一宝座，而这也是三星时隔13年后首次失去榜首的位置。但似乎也并不能提供太多利好，因为是对手三星把中高端市场作为重点以确保盈利，而中低端市场的份额就逐步被其他品牌蚕食，导致出货量下滑，从而间接把苹果送上了第一的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_9b1451afd5054a9e8692d76704eb4399@000000_oswg297287oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在资本市场看来，iPhone内生驱动的增长很有限，这是对苹果股价最大的利空。</strong></p><p><strong>原因在哪里？</strong>我认为有两个。</p><p><strong>第一个原因在中国市场</strong>，苹果的高端手机市场被华为冲击，特别是华为Mate60发布后，虽然海外市场华为手机被迫让给苹果，但在中国主场，苹果的份额在被华为、小米，OV等本土优秀品牌不断冲击，加上iPhone15确实也并无太多亮点，而智能手机市场的竞争也已经红海，苹果手机再无新的突破，未来在中国市场的天花板已经看得到了。据路透社消息，投行杰富瑞（Jefferies）分析师报告称，2024年首周的iPhone在中国销量下降30%，这个数字今年或面临两位数的下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_7abe8a6791624c06b5aa0435bbb8e72a@000000_oswg31274oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而苹果对中国市场的依赖要比微软来的高，且iPhone的业务已经占到总营收的一半以上，加上app store相关业务，达到了接近75%的营业收入。而iPhone的市场占有率也会影响app store的收入，所以iPhone的销量和利润率对苹果股价几乎有着决定性作用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_fd4785e788804d7d9ae867616e7cd470@000000_oswg64652oswg970oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_ecb0bbf443874cf182500aadbb9e8529@000000_oswg59901oswg970oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而iPhone15经历发布后的一波热潮后，似乎并没有展示出非常强劲的后劲。苹果公司因此展开了新一轮的促销活动，以提振销量。1月17日零点起，天猫Apple Store官方旗舰店中的手机、电脑、平板、手表、耳机以及Apple Pencil等全线Apple产品官方直降，达到苹果官方渠道的全网底价。在1月17日晚8点-31日期间，天猫Apple Store旗舰店iPhone 15全系列券后优惠1000元，到手4999元起，比苹果官网便宜500元。</p><p>促销的效果可以持续关注，不过必定会降低利润率，降价换量保持市场份额第一当然是不错的竞争策略，但苹果也要承受股价上的压力，为新业务突围创造更多的时间。</p><p>2024年第一周内，巴克莱银行（Barclays）和投行Piper Sandler先后下调苹果股票的评级，认为苹果手机销量增速已见顶，担心其2024年上半年的手机库存过高。投资机构Redburn Atlantic也将苹果的股票评级从“买入”下调至“中性”。</p><h2>03 成熟业务让资本市场看到了天花板，那么新业务呢？</h2><p>我想说的<strong>第二个原因就是苹果的新产品销量还是未知数，新的业务场景或技术并无重大突破。</strong></p><p><strong>首先是苹果的下一代硬件</strong>，首款混合现实头戴显示设备Vision Pro将于2月2日开始发售，苹果也推出了Vision Pro应用商店。<strong>尽管这款产品在苹果公司内部被认为是“堪比iPhone的划时代变革”。然而瑞银1月7日发布的一份报告估计，Vision Pro的销售对苹果2024年的每股收益贡献“相对微不足道”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_9d7a999182d041009689af6a818c5f0b@000000_oswg59606oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其次就是苹果目前对于AI技术的投入和竞争力相对其他几家科技公司来说是落后的，不仅相比微软，相比特斯拉来说也是，甚至相比很多中国的科技公司来说也是。</strong></p><p>有朋友可能会问，和特斯拉有什么竞争关系？</p><p>当手机硬件卷到顶，都能做折叠屏，蔡司镜头，5G芯片的时候，智能体验成为了手机，乃至电子消费品权重更高的决定因素，而如今智能体验则是和AI技术高度绑定。</p><p><strong>这和智能电车市场异曲同工，当智能电车“三电”技术都比较成熟后，比拼的就是智能驾驶。</strong></p><p>“AI+”的概念将在未来继续拓展人们的想象。在CES2024大会上，生成式AI已然成为PC、汽车、家电等各种电子消费品的交汇点。近期，微软计划更改Windows键盘布局，新增Copilot按键来唤醒AI助手，这一按键已经开始出现在CES2024其合作商的AI PC新品上。我们首席商业评论上次也发布了关于AI PC的一些预测，有兴趣的朋友们可以点击“AI PC”去看看。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_08233444c1a74dfbb44987131b4cf29f@000000_oswg27222oswg474oswg266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI未来将成为连接PC，手机，手表，甚至电车的应用逻辑和底层技术，而苹果并不是不知道，Siri很早就有，只是体验确实一般。</p><p>因此<strong>，至少这个时间点上看，苹果公司在“AI+”上已经落后了。光靠app store，Siri和car play，已经无法满足新一代产品的发展需求和想象空间。</strong></p><p>因此，苹果公司在资本市场看来逐步沦为一家稳定成熟的消费品企业，失去了科技光环的加持，在资本市场看来就不那么“性感”了，市值自然会下来。</p><p>而<strong>接下来就看苹果如何解题了，是否会和Vision Pro、未来的电车车机结合，这个拭目以待了。</strong></p><h2>04 最后</h2><p>在万物即可AI的时代，硬件派将会继续探索与人类智能交互的新硬件，不仅包括Vision Pro，还包括我们最近视频号上发布过的AI Pin，而软件派将会跟随或重注AI应用和算法。也怪不得马斯克在特斯拉销量被比亚迪超过后说，特斯拉是一家科技公司，是一家AI企业，并不只是一家车企。</p><p><strong>苹果是否能靠Vision Pro翻盘？微软能否持续靠AI获得更多收入？值得关注！</strong></p><p>那么大家会更看好哪家公司呢？欢迎留言区讨论！</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjE5ODA4MA==&amp;mid=2651771088&amp;idx=1&amp;sn=3805c7bbaace70d5f37e99d716c7e4b3&amp;chksm=bc7bd484f13721063836e5ab3f909e558fe2c0b934657981956a66d332526df96bb2c99a36a7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“首席商业评论”（ID：CHReview）</a>，作者：卫明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609592809682184</id>
            <title>红海局势升级，关键时刻，中国车企船厂联手破局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609592809682184</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609592809682184</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 04:01:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 船夫哥, 国产汽车出口, 汽车滚装船, 运力不足
<br>
<br>
总结: 中国汽车出口量超过日本成为全球第一，但运力不足成为障碍。中国车企决定自己建造汽车滚装船，以解决运力问题。中国船厂迅速崛起，成为全球汽车滚装船建造的主力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一艘船开启一个新时代。&nbsp;</p><p>不是“福建号”航母，也不是“爱达·魔都号”豪华邮轮，而是一艘看起来普普通通，实则意味深长的特种运输船。&nbsp;</p><p>就在中国汽车出口量超越日本，成为全球第一的时刻，一艘由国内船厂建造、专门用于国产汽车出口的汽车滚装船交付离港，满载汽车前往欧洲。&nbsp;</p><p>像是隐秘的庆贺，更像是高调的宣言。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_fca8bd2294904231a5c5b8f6bb83d601@5888275_oswg61329oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>船身上印着巨大的“BYD EXPLORER NO.1”，被戏称“船夫哥”的王传福得偿所愿，终于拥有了比亚迪出海舰队的首艘船。&nbsp;</p><p>其实，命运的齿轮早就在两年前开始转动，中国汽车出口增速节节高升，却迎头撞上了运力不足一船难求的障碍。&nbsp;</p><p>在日韩垄断的包围中，运力“卡脖子”的隐忧愈发明显，中国车企与中国船厂的故事就此开始。&nbsp;</p><p>如今终于等到了“国车自运”的历史性时刻，国产船运国产车将越来越频繁出现在世界各地的航线上，世界汽车海运行业迎来重新洗牌。&nbsp;</p><p>而更大的战略意图，也正在浮出水面。&nbsp;</p><h2>01 417万辆车vs 39艘船</h2><blockquote><p>根据海关总署发布的数据，2023年中国汽车出口522.1万辆，超过日本430万辆（预计）的出口规模，正式跃升为世界第一汽车出口国。&nbsp;</p></blockquote><p>在这500多万辆汽车出口的背后，可能很少人会去关注：中国汽车是如何去到世界各地的呢？&nbsp;</p><p>汽车出口通常分为陆运和海运，前者包括公路汽车、中欧班列等方式，后者包括集装箱运输和汽车滚装运输船。根据克拉克森历年数据统计，中国汽车海运出口稳占大头，约占汽车出口总量的80%左右。&nbsp;</p><p>如果以此推算，2023年通过海运出口的中国汽车， <strong>达到417.68万辆车。</strong></p><p>这里就不得不提到汽车滚装船，简单说就是汽车直接可以开上船开下船，装载方式从“吊上吊下”变为“滚上滚下”，极大提高转载效率，已经成为专门运输汽车的主力船型。&nbsp;</p><p>那么，属于中国汽车滚装船有多少呢？ <strong>答案是39艘。</strong></p><p>据克拉克森研究统计，当前中国汽车滚装船已运营运力为39船共计11.5万车位，相比全球766艘407万车位，中国滚装船的车位运力仅占全球船队规模的2.8%。&nbsp;</p><p>可以说，中国汽车运输船的规模，完全不符合世界第一汽车出口国的身份。&nbsp;</p><p>带来的结果就是， <strong>租金暴涨，且一船难求。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_0ac834c2e7e34c12801c2e03f4f9139a@5888275_oswg84145oswg774oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>从2020年8月到2023年11月底，一艘6500标准车位汽车滚装船一年期的租金已经从1万美元/天飙升至11.5万美元/天，涨幅逾10倍。&nbsp;</p></blockquote><p>雪上加霜的是，由于三年疫情期间报废了大量的旧船，而新建的汽车滚装船还要三年才能准备就绪，中国汽车能不能上船，还得看外资船东的脸色。&nbsp;</p><p>汽车滚装船这个行业向来是和本国汽车产业深度绑定的，只能等别人家汽车装完了，还有位置的话，才会留给中国汽车，“低人一等”的滋味实在是不好受。&nbsp;</p><p>2023年9月至10月期间，中国品牌在欧洲大陆市场的汽车份额几乎没有增长，部分原因就是运力短缺。&nbsp;</p><p><strong>为了摆脱运力“卡脖子”，中国车企决定自己当船东。</strong></p><p>2022年1月，上汽集团与中国船舶集团签署协议，定制两艘7600车位的远洋滚装船；3月，上汽安吉物流招标3艘7800车位天然气双燃料汽车运输船建造项目；7月，比亚迪计划斥资50亿元，订造8艘7700车位双燃料汽车滚装船。&nbsp;</p><p>不过造船是有周期的，一般要18个月。以此推算，上汽、比亚迪车企下单建造的汽车运输船，最快要到今年下半年才能陆续交付。&nbsp;</p><p>所以，这次远航的“比亚迪探索者1号”，实际上是比亚迪租下来的，船东是摩纳哥的一家船运公司， <strong>最大的看点其实在于这艘船是由国内船厂建造的。</strong></p><h2>02 重新定义滚装船</h2><p>中国船厂造汽车滚装船，虽然起步晚，但是速度惊人。&nbsp;</p><p>2022年全球74艘汽车滚装船订单中，中国承接了88.4%的吨位；到2023底，手持订单中85%的在建新船（以车位计）由中国船企接下， <strong>手持订单排名前八均为中国企业。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_396eb686c6594d4d911e1f8d785e265f@5888275_oswg66756oswg1080oswg927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种变化的背后，当然离不开中国汽车出口的助力，但更有 <strong>中国船企技术实力的厚积薄发。</strong></p><p>被称为造船业“皇冠上的三颗明珠”：航空母舰、LNG运输船、大型邮轮，中国已经全部实现自主生产，也是当下全球唯一一个能同时生产这三种船的国家。&nbsp;</p><p>相比之下，汽车滚装船的建造难度并没有那么高。过去，汽车滚装船的核心技术掌握在日本手中，整体设计基本上以日本相关硬件设施作为参照系，主要使用的是5000到6000车位级的汽车运输船。&nbsp;</p><p>但如今，中国已经突破了日本标准， <strong>重新定义运输船的运力。</strong></p><blockquote><p>2023年10月，挪威航运和物流公司Wallenius Wilhelmsen与招商局金陵船厂在香港签署合同，订造4+4+4艘运力9300车位的滚装船，首艘船计划于 2026 年下半年交付。&nbsp;</p></blockquote><p>还没过几天，韩国现代汽车旗下的汽车船航运公司 Hyundai Glovis准备订造多达12艘汽车滚装船， <strong>运力达到史无前例的10800车位。</strong></p><p>最终，这笔总金额达到18.4亿美元的超级大订单由广船国际和上海外高桥平分。&nbsp;</p><p>其中广船国际在短短两年多的时间内，实现了滚装船订单从零到世界第一的跨越，交船期已排至2028年底，成为中国船企改变汽车滚装船行业的鲜明写照。&nbsp;</p><p><strong>中国船企还不满足于造船运汽车，甚至造出了火车滚装船。</strong></p><p>通过使用较为先进的列车编组控制技术和船体稳定技术，中国船企为美国研制建设了一艘名为切诺基的火车滚装船，在不经过调整的前提下火车可以直接开进滚装船。&nbsp;</p><p>能够在2小时内完成136节车皮装载和卸除，并且拥有着先进动力系统和良好尾气处理设备，完全符合美国相对严苛的环保标准。&nbsp;</p><p>更让世界震惊的是，在2023年7月的央视报道中， <strong>民用万吨滚装船频繁出现在跨海投送的军事演示中，</strong> 成为了核心运输力量。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_3b29a25324674bf1ad403164dfbe02f0@5888275_oswg362308oswg759oswg837_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不得不说，无论什么行业，只要中国企业卷进来，那真是突飞猛进日新月异。&nbsp;</p><h2>03 更大的意义</h2><p>中国船运中国车，带来的好处是显而易见的。&nbsp;</p><p><strong>首先可以缓解航运租金和运力短缺的压力。</strong></p><p>根据国办发布的《关于推动外贸稳规模优结构的意见》，稳定和扩大重点产品进出口规模，其中专门提到培育汽车出口优势：各地方、商协会组织汽车企业与航运企业进行直客对接，引导汽车企业与航运企业签订中长期协议。&nbsp;</p><p>有了中国船企撑腰，中国车企可以通过签订长期协议，既可以保障物流的稳定，也有利于控制成本。&nbsp;</p><p><strong>然后可以提升中国船企的行业话语权。</strong></p><p>根据预测，到2026年，中国会建造170艘至200艘汽车滚装船，相当于目前全球规模的五分之一以上。&nbsp;</p><p>这些船只中，包括了比亚迪的8艘出 海船队，还有上汽集团10多艘新增运输船，等到这些新船陆续交付后，中国在汽车运输船行业的地位有望 <strong>跃居全球第四。</strong></p><p>从日韩的经验来看，汽车运输船行业与汽车出口行业的命运休戚与共，只要汽车出口的需求不断增长，那么本国船企就会不断扩大汽车运输船行业的市场份额，最终形成垄断优势，不仅可以优先运自家车，而且还能掌握行业定价权。&nbsp;</p><p><strong>更重要的是，“国车自运”可以掌握航运的主动权。</strong></p><p>去年3月，上汽从中国工厂运了一批车，准备出口土耳其，刚刚过马六甲海峡的时候，土耳其突然宣布对中国产电动车加征40%的附加关税。上汽即刻命令自己的船掉头，在泰国把所有车卸下来。&nbsp;</p><p>随着中国汽车出口气势日盛，这种贸易摩擦大概率会越来越频繁，在当地没有建起工厂前，拥有和自己一条心的船队，把中国车交给中国船，总比交给外人要更安全也更容易沟通。&nbsp;</p><p>最典型的就是闹得沸沸扬扬的红海危机，胡塞武装扣押了一艘日本货船，船上运载的就是日本汽车，损失达到一两千万元。&nbsp;</p><p>最新消息是，日本邮船、商船三井和川崎汽船等日本国内三大航运公司已决定所有船舶停止穿越红海海域。加上此前的马士基航运集团和赫伯罗特公司，多家航运巨头都已经暂停红海航线运输。&nbsp;</p><p>试想一下，如果中国车还是只能依靠日韩等外资船运，那么也很有可能被困红海，有理也说不清；&nbsp;</p><p>而外资航运公司纷纷停运，或者是绕行好望角拉长航线时间，运力只会更为紧张，中国汽车出海又会陷入更大的被动局面。</p><p>这么一想，“国车自运”背后带来的不仅是物流供应链的安全保障，面对如今复杂的国际环境，还蕴含着更加宏大的战略意图。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_HXqpyCi1jqjIcsLOtGTDQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“围观InPoint”（ID:zgtrendPlus）</a>，作者：衣戈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609590863508738</id>
            <title>江苏首富，千亿级深海巨鲸</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609590863508738</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609590863508738</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 04:00:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 家族财富, 江苏首富, 石油炼化产业, 中国第三大民企
<br>
<br>
总结: 恒力集团创始人陈建华和范红卫夫妇在传统的石油炼化产业中取得了巨大成功，使恒力集团成为江苏首富和中国第三大民企。石油化工产业在国家经济和人民生活中起着重要作用，但中国在高端石化产品方面仍存在自给能力不足的问题。为了解决这一问题，国家已经出台了一系列战略，恒力等民营炼化巨头也在不断向下游和高端化迈进。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>家族财富超越刘强东，成为江苏首富，女掌门取代杨惠妍，登顶中国女首富。恒力集团创始人陈建华和范红卫夫妇，在看似传统的石油炼化产业中尽情驰骋，把事业做到了深海巨鲸的级别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_941a6967d2254b00b7b2007bd577b88c@5888275_oswg136434oswg981oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源: 2023年胡润百富榜</p><p>相比华为、腾讯、阿里等科技巨头，恒力集团业务传统，但它却是民营炼化巨无霸、仅次于京东和阿里的中国第三大民企，同时位居2023年世界500强第123名。</p><p>巨鲸成长需要深海。很多人不知晓的是，我国虽然在炼油、乙烯、甲醇、PTA等多个领域稳居世界规模第一，但许多材料严重依赖进口，高端聚烯烃、电工级聚丙烯、POE等产品自给能力孱弱。</p><p>其实，长时间以来，<strong>石化行业的贸易逆差一直居高不下，“十三五”期间逆差最高的年份超过2800亿美元，许多年的逆差额超过集成电路。</strong></p><p>而石化产业关系国计民生，下游涉及纺织服装、新材料、新能源等等行业，产品被广泛应用于医疗、光伏、锂电、芯片、电子等领域。</p><p>毫不夸张的说，石油化工是几乎所有科技创新和先进制造业的基础，关系未来前沿科技的芯片、航空航天、新能源等产业离不开新材料，而新材料的背后是大化工。</p><p>除了三桶油，中国中化、延长石油之外，荣盛、恒力、盛虹、恒逸四大民营炼化巨头的崛起，以及万华化学、卫星化学们的成长，是我国扭转高端石化产品基础薄弱局面、夯实基础工业实力的重要体现。</p><h2>01 石化大战略</h2><blockquote><p>一系列国家级战略已经出台。&nbsp;</p></blockquote><p>经过多年的发展之后，我国千万吨及以上炼厂数量达到32家，炼油总产能上升到9.2亿吨/年，这一数字超过了美国、沙特等国，位居世界第一。</p><p>炼油是整个石化产业的基础，以此为根基，我国在乙烯、甲醇、PTA等多个领域称霸全球，化工销售额占全球的比例超过40%。</p><p><strong>然而和很多行业一样，“规模大”并不意味着“实力强”，大宗产品过剩，高端材料缺失造成的结构性矛盾，一直是制约中国化工产业竞争力，钳制中国高科技和先进制造业的核心瓶颈之一。</strong></p><p>中国石油和化学工业联合会副会长傅向升不止一次在公开场合表达这种担忧。据他介绍，我国高端聚烯烃、高性能纤维的自给率不到60%，液晶显示材料、光刻胶等高端产品的自给率只有5%-6%。</p><p>譬如，全球光刻胶几乎被东京应化、JSR、信越化学和住友化学垄断；乙烯这一大门类在2022年的缺口超过2100万吨；<strong>高端聚烯烃尤为严峻，其中的辛烯共聚聚乙烯、mPE（茂金属聚乙烯）自给率仅10%；POE（聚烯烃弹性体）、环烯烃共聚物等还是一片空白。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_a262b5544b994e0b8c634a81e32fe8da@5888275_oswg78234oswg735oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一状况堪比曾经的存储芯片，但这些年通过长江存储和合肥长鑫的努力，我国已经实现了存储芯片零的突破。</p><p><strong>2018年我国石化产业贸易逆差高达2812.4亿美元，2022年上升到3180亿美元，这一数字曾经多年超过集成电路。</strong>业内预测“十四五”期间石化产品进口的总规模将远高于2万亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_823cc8893a72499587580d36586d13f0@5888275_oswg120413oswg952oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年A股十大牛股中，有两家北交所企业上榜，均与化工新材料相关。年底，特斯拉发布Optimus-Gen2二代人形机器人，在不牺牲性能的情况下减重10公斤，就是因为其中采用了PEEK特种工程塑料。华密新材借此概念股价一年内上涨341.5%。</p><p>另一家企业凯华材料因为业务涉及环氧粉末包封料、环氧塑封料等电子元器件绝缘封装材料，股价暴涨5.7倍，成为年度涨幅王。</p><p>颗粒状环氧塑封料（GMC）可用于AI芯片封装，提升导热性和可靠性，瞬间被推向了资本的风口浪尖。</p><p>但目前，全球仅有住友电木和昭和电工两家企业大批量量产，A股仅联瑞新材和壹石通少量量产，华海诚科、飞凯材料还处于测试阶段。</p><p>为摆脱化工材料的“卡脖子”窘境，一系列国家级战略已经出台。</p><p>《化工新材料产业“十四五”发展指南》中指出，针对高端聚烯烃塑料，目标是<strong>2025年自给率提升到近70%；工程塑料及特种工程塑料力争2025年达到85%，部分有产业基础的材料实现净出口。</strong></p><p>目前，恒力等民营炼化巨头，在“大化工战略”的布局下，正不断往下游和高端化迈进。&nbsp;</p><h2>02 超级大手笔</h2><blockquote><p>规模带来无可比拟的成本优势。&nbsp;</p></blockquote><p>大约5-6年前，国内出现了一股唱衰日韩经济的论调。但时至今日，日韩企业在动力电池、化工新材料领域依旧拥有世界级的优势。这都得得益于他们长年累月的积淀。</p><p>经过多年努力，恒力也在奋起直追。去年7月4日，恒力石化公告称，拟分拆康辉新材借壳大连热电上市。</p><p>康辉新材是恒力集团“十年磨一剑”的产物，公司拥有年产24万吨PBT工程塑料产能，位居国内第一；也是国内唯一、全球第二家能够生产12微米涂硅离型叠片式锂电池保护膜的企业，其中MLCC离型基膜在国内占比超过65%，打破了国外垄断，还拥有45万吨可降解塑料产能。</p><p>恒力石化的优势在于上下游一体化，陈建华和范红卫夫妇二人最早从纺织厂起家，于2002年砸下22亿元进军化纤行业，奠定了千亿恒力的基础。</p><p><strong>炼化是一个资本密集型的规模巨大、产业链绵长的大产业，因此恒力的成长史中基本都伴随着“大手笔”。</strong>2015年，恒力豪掷630亿元建设大连长兴岛2000万吨/年炼化一体化项目，4年后正式投产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_4790fd58f82846fe98d2f0cad15d6159@5888275_oswg356503oswg1080oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这是我国对民营企业开放的第一个大型炼化项目，也是改写中国炼化局面的大举措。更是当今恒力能有如此行业地位的根基所在。</strong></p><p>此后陈建华不断押注。2021年，恒力在新材料与新能源领域投下300亿元，次年又追加240亿元，建设160万吨/年高性能树脂及新材料、260万吨/年高性能聚酯两大工程。</p><p>以2000万吨原油和500万吨原煤加工能力为起点，恒力构筑了年产520万吨PX、150万吨乙烯、1660万吨PTA的产能，<strong>成为首家实现从“原油-芳烃、烯烃-PTA、乙二醇-聚酯新材料”全产业链一体的企业。</strong></p><p>尤其要指出的是，恒力是全球规模最大、技术工艺最先进、成本优势明显的PTA 生产商，也是业内唯一的千万吨级以上权益产能的公司。&nbsp;</p><p><strong>PTA是重要的大宗有机原料，为恒力做大做精下游新材料立下了汗马功劳。</strong></p><p>目前，恒力和逸盛石化（恒逸+荣盛）的产能就占据了国内的45%，而且规模越大，边际成本最低。有机构研究指出，目前最先进的装置属于恒力石化4#，其PTA完全生产成本只有 319元/吨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_32aa1be27aa54c1ea5384f6982f1d72b@5888275_oswg1061030oswg1080oswg852_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">恒力石化将PTA成本压至极低水平</p><p><strong>规模巨大，成本低廉，这给恒力进军下游带来了无可比拟的成本优势。</strong></p><p>比如，锂电隔膜原材料成本占比为40%-50%，其主要原料为聚烯烃下游（PP、PE等），这些产品都在恒力的业务辐射范围内。</p><p>可降解塑料的原料中70%为PBAT，由PTA、BDO和AA制成。因此，降低原料成本至关重要。</p><p>而恒力石化正好拥有全球规模最大的PTA产能，其年产60万吨的BDO项目也已在大连长兴岛产业园开工，原料自给率进一步提升后，成本优势将更加明显。</p><p>恒力的成长史和韩国化工巨头SKI十分相似，先从下游入手，再通过“自下而上”建立纵向一体化的“大化工” 平台，随后打破芳烃等原材料的海外垄断，并建立庞大的PX、PTA等规模优势，随后开启“自上而下”的发展策略。</p><p>如今，全力迈向下游化工新材料市场，恒力孵化出了康辉新材这一“资本金蛋“。陈建华和范红卫夫妇又一次迎来收获期。</p><h2>03 民营大时代</h2><blockquote><p>常人难以想象的速度积累财富。&nbsp;</p></blockquote><p>在传统的央企两桶油之外，民营炼化迎来了发展的大时代。</p><p>目前，全球超过2000万吨炼化规模的项目有20余座，国内曾仅有中石化的镇海炼化(2300万吨)和中石油的大连石化(2050万吨)。</p><p>2014年7月，原浙江省领导调研浙江化纤产业时，发现芳烃严重受制于国外，于是浙江省启动规划，并请示了国家高层领导。</p><p>次年，浙石化成立，由荣盛石化控股51%，桐昆股份、巨化集团等参股。浙石化的问世是改写世界炼化格局的重大战略举措。</p><p>其位于舟山绿色石化基地的两期项目总规模高达<strong>4000万吨/年产能，总投资达1731亿元，这一规模位居世界第五。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_9211b21cf8404ec8ba6abf65b8eec191@5888275_oswg147737oswg1080oswg857_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>浙石化一期年加工原油2000万吨，芳烃520万吨、乙烯140万吨，已于2019年12月建成投产。</p><p>一二期全面投产后，可达到800万吨/年对二甲苯（PX）、280万吨/年乙烯的能力。超级巨无霸的诞生，除了增加国内PX供给、形成聚酯全产业链优势外，还将打开中国烯烃产业发展的新格局。</p><p>乙烯工业因为原料的特殊性，一直处于寡头垄断的格局，浙石化投产后，将显著提高乙烯的供应，规划的产品也多为国内急需的高端品种。</p><p><strong>浙石化4000万吨炼化项目拉开了民营炼厂竞逐世界舞台的序幕。</strong>民营企业中，恒力大连长兴岛投建了2000万吨炼化项目；恒逸石化在文莱规划的炼化项目一期和二期分别为800万吨和1500万吨，合计2300万吨；盛虹1600万吨/年的项目已经投产；桐昆股份携手新凤鸣在印尼布局了1600万吨炼化项目。</p><p>这些项目的投产，将有效改变我国PX严重依赖海外的格局，同时涉足更富有想象力的烯烃产业，也将进一步提升产业链的附加值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_eb17d69bc487445aa34deefe4891363c@5888275_oswg98459oswg822oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然各大企业都逐步形成了 “原油—PX—PTA—聚酯”的一体化布局，但因历史沿革不同，各有侧重点。荣盛和恒逸具备强大的中游PTA能力，因此他们积极布局上游炼化和下游聚酯长丝的能力。</p><p>桐昆的优势一直是涤纶长丝，具备独一无二的下游长丝产能，因此努力补齐上游PX和中游PTA能力。</p><p>下游新材料方面，恒力发力可降解塑料，锂电隔膜等；东方盛虹以高端DTY产品为主，还是全球最大的光伏EVA生产商，并建设了10万吨/年POE装置，力争成为光伏胶膜原料世界级供应商。</p><p>在这个过程中，新的一代民企炼化大佬，将为中国的各类工业制造提供坚实的供给基础。与此同时，也以常人难以想象的速度积累财富。</p><h2>04 写在最后</h2><p>石化行业受上游原油价格及下游需求波动的双重影响，是一门高投入、高负债的高风险生意。</p><p>2023年以来，原油价格高位回落，需求逐步回升，按理说企业业绩应该有所改善，但荣盛石化和恒逸石化两大巨头前三季度利润均出现暴降。</p><p>在双碳战略的指引下，石化产业“减油增化、减油增特”是大势所趋，拥有新材料加持的东方盛虹就表现出较强的抗周期性。</p><p><strong>恒力、荣盛、恒逸、盛虹四大企业均已稳居世界500强之列，体量都超过了陶氏、LG化学和3M。但他们的盈利能力只能说是海外巨头的九牛之一毛。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_c97d8fb79256480986c3e71413aa4d7d@5888275_oswg99975oswg658oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毫无疑问，他们已经是世界级别的行业巨鲸，但要想不被赶下牌桌，光有规模是远远不够的。在赚取规模的同时提升盈利能力，是四家企业当下最迫切的需求。当然，这也并非企业自己就能够解决的问题。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NFFG8FbIEwV55G8s_gjChg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巨潮WAVE”（ID:WAVE-BIZ）</a>，作者：谢泽锋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609568714946053</id>
            <title>新晋“万亿GDP”之城常州也是“新风投之城”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609568714946053</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609568714946053</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 03:58:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 常州, 万亿之城, GDP, 新能源
<br>
<br>
总结: 常州是江苏省的一座地级市，经济发展迅速，2023年成为全国第25座GDP万亿城市。常州的成功得益于其发达的产业集群和完备的经济体系。该市在新能源领域取得了重要突破，成为国内新能源市场的领军者。常州还积极吸引投资，打造了一个活跃的风投市场，吸引了大量的投资机构和资金。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，“常州发布”发布消息称，2023年常州迈入万亿之城，常州由此成为继2021年东莞GDP破万亿后的全国第25座GDP万亿城市，也是江苏第5座万亿城市。</p><p>之前，常州在江苏、长三角区域内的存在感并不算高。直到2008年前后，常州的经济机构还高度单一，对外贸依存度高达56%。缘何本次能进入万亿gdp城市俱乐部？</p><p>中国人民大学国家发展战略研究院研究员、应用经济学院教授、博导张耀军对创投日报记者表示，是因为常州产业集群发达，经济体系完备。</p><blockquote><p>其一二三产结构为1.8:48.8:49.4，是典型的三二一结构。常州工业涵盖如装备制造、化工、电子、生物医药及新型医疗器械、新能源等行业，且这些行业形成了高度集中的产业集群，创新能力强，生产效率高。</p></blockquote><p>创投日报记者注意到，在常州经济腾飞的过程中，其还是一座 “新风投之城”，在当地国资的带领下，常州去年迎来IPO大爆发，走出了7家上市企业。</p><p>常州市政府投资基金管理有限公司总经理吴玲告诉创投日报记者，市级政府引导基金投资的本土新能源企业中，最新上市的为常州时创能源股份有限公司（688429），2023年6月登陆科创板。</p><h2>01 常州做对了什么？</h2><p>常州地处江苏省南部，东与无锡市相邻，西与南京市、镇江市接壤，地域面积上，常州只有4385平方公里，不到2个北京密云区，略大于2.5个广州增城区。至2022年末，全市常住人口为536.62万人，也是“万亿俱乐部”中常住人口最少的城市。</p><p>虽然人口和面积都不占优势，但这些年来，常州坚持走“实业兴市”之路。2023年，常州入选全国制造业高质量发展十强城市，位列第8。目前，常州已形成国内同类城市中最完备的产业体系，国家工业41个大类中常州有37个。共有国家制造业单项冠军企业32家，国家专精特新“小巨人”企业166家。</p><p>尤为关键的是，近些年来，常州逐渐打出了“新能源”这张王牌。应该说，常州此前已经历了长期的产业积累：</p><blockquote><p>最早在1950年代开始涉足变压器制造；1980年代电线电缆产业初具规模；本世纪初光伏产业起步；2010年左右开始尝试动力电池；2013年，常州出台了两份文件推动新能源产业的发展；2022年，常州进一步提出了“新能源之都”的建设口号；2023年8月，市政府继续颁布了《常州市加快构建新能源汽车零部件产业生态工作方案》，进一步强调加强各要素之间的联动。</p></blockquote><p>中国人民大学教授张耀军表示，常州较早地捕捉到了新能源发展是朝阳产业的信息并及早谋划，调整产业机构，由此在国内的新能源市场竞争中占据了一定的先发优势。该市新能源汽车及汽车核心零部件、新能源集群规模以上产值可观，对全市工业贡献突出。发达的二产与三产紧密合作，形成了比较完善的产业体系。</p><p>长城证券分析师张鹏对创投日报记者分析称，常州目前已初步构建新能源产业“发储送用”产业闭环，其中动力电池领域生产及配套企业数量超过160家，产业链完整度达97%，居全国首位，在动力电池领域也已成为全国出货量第一的城市；2023年，常州新能源汽车单年产量超过68万辆，同比增长100.1%，产量占全省70%。知名汽车品牌如理想、比亚迪等都在常州设立了生产基地。</p><p>张鹏预测，2024年常州新能源目标产业规模将超过万亿元，整车产量超过100万辆。</p><p>“先进的产业体系也是一座普通地级市冲击万亿GDP的杀手锏，常州通过专业规划和提前布局，为没有政策倾斜、资源禀赋一般的其他地级市提供了参考样板。” 张耀军说。</p><p>创投日报记者了解到，在国内25个万亿GDP城市中，直辖市和省会城市占了15个，另外有深圳、宁波和青岛3个计划单列市，其他7个城市苏州、无锡、佛山、泉州、南通、东莞、常州都是地级市，这些地级市有一个共同点：工业增加值占GDP比重都超过或接近40%。</p><h2>02 常州打造“风投之城”</h2><p>常州在推进新兴产业大发展的同时，也在积极用国资去撬动社会资本，布局新兴产业集群，正逐渐成为投资机构不可忽视的投资地。</p><blockquote><p>财联社创投通-执中数据显示，注册地为常州的基金已有477支，备案基金注册资本1868亿元，基金管理人位数77家，成立项目公司数为3522家，1040家公司获得项目融资，目前已经上市公司71家，拟上市公司80家。</p></blockquote><p>在该市前十名活跃出资LP中，政府基金占了8家，包括政府投资平台、地级政府引导基金、县级政府引导基金、市场化FOF，主要投资赛道为先进制造、新能源、医疗健康等。出资最多的是常州投资集团，投资了35支基金，累计认缴资本10.61亿元，近期投资了苏文电能、厚生新能源等，常州投资集团成立于2002年6月，注册资本12.00亿元，经营范围为国有资产投资、经营和资产管理。</p><p>去年10月，常州新能源产业投资基金宣布正式启动，由常州市财政局和常州投资集团等市属国企共同发起设立，常州市政府投资基金管理有限公司担任基金管理人。据悉，基金总规模50亿元，首期规模10亿元。</p><p>常州还引进了国电投、IDG、武岳峰科创等大型央企及市场化创投机构。包括小米长江产业基金、深创投、海松资本、中科创星、哈勃投资、春华创投等一众知名机构，也纷纷在常州布局。</p><p>常州的地方政府投资资金也很活跃。常州市政府投资基金管理有限公司总经理吴玲，为创投日报记者提供了最新数据：2023年，常州新能源基金阵容持续扩大，市级母基金新增参股1支新能源母基金及4支子基金，累计认缴额近23亿元。</p><blockquote><p>截至目前，已组建了总规模超百亿元的11支市级新能源领域子基金，累计投资本地新能源项目33个，总投资额近24亿元，撬动了超200亿元社会资本支持新能源及其关联产业。</p></blockquote><p>近年来，常州孵化出了不少新能源独角兽。除了早已知名的蜂巢能源、中创新航外，还跑出了星辰新能等实力不凡的企业。IPO方面也是收获满满，去年6月，被业界称为光伏细分领域“隐形冠军”的时创能源，在科创板成功上市。</p><p>此外，记者注意到，去年，常州企业的IPO情况可谓一路狂飙。财联社创投通-执中数据显示，2023年常州共有7家企业进行了IPO，上市板块为上交所、深交所、北交所等。最近的一家，为上月28日于北交所上市的莱赛激光，其是一家激光测量领域的自主品牌企业，首日市值15.19亿元。另外6家分别为迅安科技、格力博、鼎智科技、长青科技、时创能源、天元智能<strong>。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LnL4WSaftiTSs20jJiUUOQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：李明明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609555361363203</id>
            <title>高瓴、软银、腾讯、云锋联手出资这只基金？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609555361363203</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609555361363203</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 03:57:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 云锋基金, 腾讯投资, 太美医疗, 新余共济基金
<br>
<br>
总结: 云锋基金、腾讯投资等多家投资机构联合出资了一只名为新余共济基金的基金，该基金与太美医疗有关。太美医疗是一家销售医疗相关产品和提供专业服务的公司，曾在一级市场受到关注，但在科创板IPO上以失败告终。太美医疗的股东中包括云锋基金、腾讯投资等知名机构。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>工商信息显示，近日，云锋基金旗下基金、腾讯旗下林芝腾讯投资管理有限公司、高瓴创投旗下基金、软银中国旗下基金等，联合出资了一只基金：新余共济企业管理合伙企业（有限合伙）（以下简称“新余共济基金”）。</p><p>该基金出资额为1万元，执行事务合伙人为上海太美星辉企业管理有限公司（下称“太美星辉”）。股权穿透后显示，太美星辉由浙江太美医疗科技股份有限公司（下称“太美医疗”）全资控股。</p><p>创投日报记者注意到，上述新余共济基金的多个LP，也曾直接投资太美医疗，目前亦仍是太美医疗的股东。</p><p>太美医疗成立于2013年，曾于2021年12月递表科创板，但最终于2023年3月以失败告终。</p><h2>01 太美医疗老股东共同出资新基金</h2><p>据天眼查，新余共济基金成立于今年1月15日，目前共有19个LP，涉及天壹资本、高瓴创投、云锋基金、凯风创投、经纬创投、腾讯投资、五源资本、软银中国、未来启创基金以及常春藤资本等多家投资机构管理的股权投资基金。</p><p>其中，持股占比最大的分别是天壹资本（超19%）、高瓴创投（17.68%）以及云锋基金（17.68%）。</p><p>另据天眼查，上述投资机构都悉数出现在了太美医疗的股东序列中。</p><blockquote><p>其中，腾讯投资、经纬创投以及五源资本为太美医疗的前三大外部机构股东，持股比例分别为10.43%、9.38%以及3.84%。</p></blockquote><p>创投日报记者注意到，太美医疗此前在一级市场受到众多知名机构关注。天眼查显示，自2013年成立以后，太美医疗至今已完成8轮融资，累计融资金额近30亿元，投资方除了上述机构外，还包括浙商创投、老虎环球基金、赛富投资基金、元生资本、北极光创投等。</p><p>这些外部机构股东中，有多家都曾连续多轮对太美医疗进行追加投资，包括五源资本、赛富投资基金、软银中国等。</p><p>太美医疗的招股书详细记录了上述机构的出资认缴情况，可以看到，每轮外部增资都伴随着公司估值的倍数级增长。</p><blockquote><p>2018年4月，太美医疗进行D轮融资时，公司估值为16亿元；而到了2020年9月的F轮融资时，公司的投后估值已经达到了80.7亿元。</p></blockquote><p>而知名机构加持下的高估值，也让太美医疗连续三年入选了胡润全球独角兽榜。</p><h2>02 科创板IPO折戟之后</h2><p>不过太美医疗在一级市场的热度并没有延续到二级市场，2021年末，公司对科创板发起冲刺，但最终在15个月后以失败告终。上交所上市委员会给出的最终审议结果是：不符合发行条件、上市条件或信息披露要求。</p><p>据招股书，太美医疗主要业务是销售自主研发的电子数据采集系统、医学影像阅片系统、药物警戒系统等SaaS产品，并基于数字化技术优势提供了IRC独立影像评估服务、SMO管理服务、药物警戒数据服务等专业服务和临床运营服务。</p><blockquote><p>2020年至2021年及2022年1-6月，太美医疗营业收入分别为3.14亿元、4.66亿元及2.47亿元，净利润分别为-4.99亿元、-4.79亿元及-2.20亿元。</p></blockquote><p>公开资料显示，2020年完成F轮融资后，太美医疗再无一级市场公开融资记录。</p><p>对于机构股东出资被投企业关联基金这一情况，有了解基金管理和运营的投资人士对创投日报记者表示，这类情况一般存在两种可能：“一是企业较为强势，希望改善股东结构，把股东统一管理在一个平台，能够集中收拢投票权和签字权，还能象征性收一点基金管理费。第二种可能则是企业运营情况一般，股东正在行使第二次创业平移权，或者是企业想要把比较有价值的资产剥离到新设公司，股东进行平移。”</p><p>其进一步表示，这类情况在一级市场并不少见，“一些明星项目后面出现问题不少就会采取这种解决方式。这也算是企业家比较负责任的一种做法，在无力回购、股权也难以转让出去的情况下，相当于是给老股东的一种补偿。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/d9HWCCVkvOZXHn6CppWjdg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：敖瑾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609554557548039</id>
            <title>ADC龙头突然跳水，发生了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609554557548039</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609554557548039</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 03:55:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 荣昌生物, 股价暴跌, ADC项目, 维迪西妥单抗
<br>
<br>
总结: 荣昌生物的股价在A股和H股市场上同时暴跌，可能与其ADC项目维迪西妥单抗的后续商业化面临变数有关。荣昌生物目前面临现金流枯竭的困境，需要依靠维迪西妥单抗和泰它西普的销售收入来拯救。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“发生什么事情了啊？跌傻了啊……”荣昌生物（9995.HK，688331.SH）今日开盘便上演的股价“大跳水”，已经把投资者吓傻了眼。</p><p>荣昌生物的这波股价暴跌，在A股、H股两个市场上同时上演。</p><p>在A股市场上，荣昌生物今早一开盘股价就一路飘绿，盘中跌破10%关口后又继续下探，最大跌幅一度达到17.58%，<strong>截至当天收盘，下跌15.71%，报45.50元/股</strong>。反观H股市场的跌幅比A股更大，盘中最大跌幅一度达到26.87%，<strong>截至当天收盘，下跌22.73%，报24.30港元/股。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_21c0b3299a0a4fd0ba4b18f064eb523c@5888275_oswg57338oswg1080oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>受荣昌生物“领跌”影响，截至收盘，乐普生物-B（2157.HK）下跌14.67%、康诺亚-B（2162.HK）下跌9.42%、康宁杰瑞制药-B（9966.HK）下跌6.68%、君实生物-U（688180.SH）下跌6.39%。</p><p>其他跌幅在5%以内的企业包括但不限于科伦博泰生物-B（6990.HK）、博瑞医药（688166.SH）、百利天恒-U（688506.SH）等。</p><h2>01 逐渐“老去”的ADC项目</h2><p>从消息面上来看，荣昌生物在今天及前几天，均没有来自企业的官方消息放出。最近与荣昌生物有一定关联的重要消息，或许是辉瑞首席肿瘤官Chris Boshoff在JPM医疗保健大会间隙接受采访时的说法。</p><p>Chris Boshoff透露，<strong>“辉瑞现在正在寻找远东公司的机会，当然还有中国的公司，这对于整个领域，特别是ADC开发都很重要。”</strong></p><p>事实上，辉瑞旗下Seagen公司已经与荣昌生物达成合作，从后者引进的HER2 ADC“维迪妥昔单抗”（RC48）也已经在去年进入III期临床，与K药联合用于HER2阳性膀胱癌的一线治疗。<strong>因此，Chris Boshoff此番表态引发市场担忧，RC48的后续商业化或会面临变数。</strong></p><p>《科创板日报》记者尝试从多个渠道拨打荣昌生物电话，试图了解公司股价下跌原因，但截至发稿，对方电话一直未能接通。</p><p>荣昌生物目前拥有2款已商业化的产品——泰它西普（RC18）和维迪西妥单抗（RC48）。前者用于治疗“系统性红斑狼疮”的适应症已经获批上市，另有超过5项适应症进入关键III期。</p><p>而维迪西妥单抗对于荣昌生物而言意义更大，该产品是荣昌生物研发的中国首个原创抗体偶联（ADC）药物，用于治疗胃癌和尿路上皮癌的适应症已获批上市，还有多项适应症进入关键III期。</p><p>2021年8月，荣昌生物与Seagen（西雅图基因）达成合作，后者以最高26亿美元的首付款和里程碑付款，以及从高个位数到50%以上的梯度销售提成，获得了维迪西妥单抗的全球（亚太区除外）独家许可协议。</p><p>从当时来看，该笔交易额刷新了中国制药企业单品种海外授权的最高纪录，荣昌生物也获得了“国产ADC龙头”的称号。</p><p>不过，时移事易，随着ADC赛道更多后起之秀崛起，荣昌生物的风头早已被盖过。</p><p>稍远一点来看，2022年科伦博泰将7项ADC项目授权给默沙东，潜在合作款最高达94.75亿美元。就近而言，百利天恒（688506.SH）与BMS就双抗ADC“BL-B01D1”达成的合作，潜在交易总额最高可达84亿美元，无疑成为全新的市场“宠儿”。</p><p>另外，就在近期，和铂医药全资子公司诺纳生物也与辉瑞就靶向人间皮素（MSLN）抗体偶联药物（ADC）HBM9033的全球临床开发和商业化签订了独家授权协议。</p><h2>02 “巧妇难为无米之炊”</h2><p>且看荣昌生物自身发展，除了靠上述2款上市产品苦撑收入之外，公司还拥有包括RC28、RC88、RC98、RC108、RC118、RC148、RC198在内多款在研产品，高居不下的研发投入已经让外界质疑其商业化能力不足。</p><p>“马上现金要烧完了，现在融资环境又差，怎么办？”市场上的质疑声层出不穷。</p><p>数据显示，2020-2022年，荣昌生物用于研发的投入逐年快速上升，分别为4.66亿元、7.11亿元、9.82亿元，合计超过21亿元，期间营收合计22亿元，归母净亏损14亿元。再看2023年前三季度，荣昌生物的研发投入已经超过8.5亿元，全年投入大概率将再创新高。</p><p>然而，<strong>截至2023年9月底，荣昌生物账上现金及现金等价物余额仅为5.46亿元。</strong>如果2024年没法获得新的资金流，无疑将面临“无米下炊”的尴尬局面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_19713e0fa49c411d9afd7c538c248725@5888275_oswg30829oswg945oswg107_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，从ADC赛道的市场竞争格局来看，荣昌生物的维迪西妥单抗暂且保有一定优势。2024年国家医保目录显示，4款国外ADC药物最终均未能纳入，谈判药品之中，仅有维迪西妥单抗以到期续约的形式谈判成功，与罗氏的恩美曲妥珠单抗和Seagen/武田的维布妥昔单抗形成“三分天下”格局。</p><p>但是，需要指出的是，维迪西妥单抗是否有可能在2024年创造放量奇迹，加上泰它西普的销售收入，以拯救荣昌生物于现金流枯竭之中，答案或许很快也会揭晓。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ecnjW81R2cPSgxGiVqxheQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”（ID:chinastarmarket）</a>，作者：郑炳巽&nbsp;张真，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609553870402823</id>
            <title>​又有重要ETF，易方达、华夏、博时、鹏华、景顺长城等出手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609553870402823</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609553870402823</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 03:52:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ETF市场, 回购系列指数ETF, 中证回购价值策略ETF, 中证回购ETF
<br>
<br>
总结: 2024年，ETF市场迎来了回购系列指数ETF的上报。这些ETF包括中证回购价值策略ETF和中证回购ETF，由易方达、华夏、博时、鹏华、景顺长城等五家基金公司上报。中证回购指数选取了回购比例较高的100只证券作为样本，而中证回购价值策略指数选取了估值水平较低、业绩预期较好的50只上市公司证券作为样本。这些新的投资工具将为个人和机构投资者提供更多选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年ETF市场“卷”起来，又有重磅ETF上报！&nbsp;</p><p>2023年10月17日，上证回购指数、中证回购指数、中证回购价值策略指数及中证回购质量策略指数正式发布。短短几个月后，回购系列指数ETF就来了！&nbsp;</p><p>证监会网站最新信息显示，1月17日，易方达、华夏、博时、鹏华、景顺长城等5家公司正式上报回购系列指数ETF，其中易方达、华夏、博时上报中证回购价值策略ETF，而景顺长城和鹏华则选择布局中证回购ETF。&nbsp;</p><p>据悉，中证回购指数选取沪深市场中回购比例较高的100只证券作为指数样本，反映较高回购比例证券的整体表现；中证回购价值策略指数是在发生过股票回购事件的上市公司中选取估值水平较低、业绩预期较好的50只上市公司证券作为指数样本，为市场提供多样化投资标的。&nbsp;</p><p>近年来，上市公司积极“回购”受到市场关注。股份回购是回报股东的重要方式，有助于改善上市公司估值水平。业内人士表示，未来随着这批指数产品获批，个人和机构投资者将拥有新的投资工具。&nbsp;</p><h2>01 五大基金公司布局</h2><p>证监会网站显示，1月17日，5家头部基金公司集体上报跟踪回购系列指数的ETF，其中，易方达、华夏、博时上报的是中证回购价值策略ETF，而鹏华和景顺长城上报的是中证回购ETF。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_fd0f5a89dc044a7aa2421f46ac8a58ee@5888275_oswg30408oswg595oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是基金行业第一次上报回购系列指数ETF。据悉，回购系列指数由中证指数公司在2023年10月17日发布，包括上证回购指数、中证回购指数、中证回购价值策略指数及中证回购质量策略指数等，此次被基金公司开发为产品的是中证回购指数和中证回购价值策略指数。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>据悉，回购系列指数选择回购比例较高的股票作为指数样本。中证回购指数选取沪深市场中回购比例较高的100只证券作为指数样本，反映较高回购比例证券的整体表现。中证回购价值策略指数是在发生过股票回购事件的上市公司中选取估值水平较低、业绩预期较好的50只上市公司证券作为指数样本。&nbsp;</p><p>近年来，上市公司回购的作用越来越受到各方重视。2023年，监管层曾表示，多方面鼓励、支持上市公司开展股份回购，A股市场回购规模整体稳步增长。&nbsp;</p><p>“ETF竞争激烈，存量ETF的规模格局已经较为稳定，对于基金公司而言，新的ETF有望带来突破口。”据一位业内人士表示。 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><h2>02 回购系列指数特色显著</h2><p>回购系列指数引起市场关注，编制方案也颇具特色。&nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>中证回购指数选取沪深市场中回购比例较高的100只证券作为指数样本，反映较高回购比例证券的整体表现。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_cef0229dbdf34d7d8942db351f8a7590@5888275_oswg102692oswg719oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从编制方案来看，中证回购指数以2018年12月28日为基日，以1000点为基点，样本空间同中证全指指数样本空间，可投资性筛选为过去一年日均成交金额位于样本空间前80%。选样方法上，对于样本空间中满足可投资性筛选条件的证券，按照回购比例由高到低排名，选取排名靠前的100只证券作为指数样本。&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_2236aca087964c4aa44da52d5633196b@5888275_oswg135373oswg760oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>从中证指数公司数据看，截至2023年12月29日，中证回购指数行业权重分布上，工业、可选消费、原材料、医药卫生等占比较高。&nbsp;</p></blockquote><p>而中证回购价值策略指数是在发生过股票回购事件的上市公司中选取估值水平较低、业绩预期较好的50只上市公司证券作为指数样本。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_905eadc245e04a0a958e4b367d0157f8@5888275_oswg107318oswg712oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_d1d1191a25df4b19b789b6402b31035f@5888275_oswg147565oswg766oswg825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至去年底，中证回购价值策略指数行业权重分布显示，工业、信息技术、可选消费、医药生物等占比较高。&nbsp;</p><blockquote><p>从指数表现上看，截至1月16日，中证回购指数最近五年的年化收益为8.17%，中证回购价值指数最近五年的年化收益为10.07%。&nbsp;</p></blockquote><h2>03 上市公司回购增多，提振投资者信心</h2><blockquote><p>根据1月12日证监会新闻发布会披露的数据，近三年，沪深两市年均有537家公司披露回购方案、拟回购金额达1462亿元；年均有628家实施回购、回购金额为1016亿元。&nbsp;</p></blockquote><p>证监会上市司副司长（主持工作）郭瑞明表示，股份回购作为资本市场的一项基础性制度安排，具有优化资本结构、维护公司投资价值、健全投资者回报机制等方面的功能作用。&nbsp;</p><p>在华福证券看来，股票回购的效果主要体现在四个方面：一是股票回购有利于推动股价收益率提升；二是股票回购有助于提高企业投资效率；三是回购能够促进股票价格上涨；四是股票回购会对企业资本结构产生影响。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SqMKSRCbPn-zpARdXzIjHQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：方丽&nbsp;陆慧婧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609553428837638</id>
            <title>沪指跌超2%创三年半新低， “缩量下跌”是风险还是机遇？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609553428837638</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609553428837638</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 03:52:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股市场, 成交额, 北向资金, 市场底部区间
<br>
<br>
总结: 2024年以来，A股市场成交额低迷，多个交易日累计成交额低于7000亿元，导致投资者亏损。同时，北向资金持续流出，加剧了市场的不确定性。然而，一些观察人士认为，市场已经进入底部区间，政府加杠杆的举措有望带动市场反弹。投资者目前静待时机，等待宏观经济利好信号和央行降息的消息。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>导读</strong></p><p><strong>壹&nbsp; || &nbsp;2024年以来截至1月17日，A股市场12个交易日中有8个交易日累计成交额低于7000亿元，相较2023年上半年高点回落超30%。</strong></p><p><strong>贰&nbsp; || &nbsp;近3个月，北向资金累计流出653.78亿元；近6个月，累计流出1758.14亿元。</strong></p><p><strong>叁&nbsp;&nbsp;||&nbsp; 曾豪认为，虽然当前市场对于政策效果与经济复苏的弹性仍有分歧，但盈利底的出现以及政府重新加杠杆，基本确认标志着当前市场已经进入底部区间，2024年，市场有望走出震荡向上行情。</strong></p><p>“想从股票上赚钱，先要学会输。”</p><p>最近热播剧《繁花》里的这句台词，成了A股股民在2024年开年的一针“安慰剂”。</p><p>2024年1月17日，A股市场全天低开低走。截至收盘，沪指跌2.09%，收于2833.62点，创2020年5月以来新低；深证成指跌2.58%，创2019年8月以来新低；创业板指跌3%，续创2019年12月以来新低。两市超5000只个股下跌，不足300只个股上涨。</p><p>此外，北向资金全天单边净卖出130.57亿元，单日净卖出额创2022年10月以来新高；其中，沪股通净卖出63.72亿元，深股通净卖出66.84亿元。</p><blockquote><p>从成交额来看，Wind数据统计显示，2024年1月17日，A股累计成交额为6493.23亿元，较1月16日缩量481亿元。</p></blockquote><p>一位北京地区基金公司人士观察发现，在当前的行情下，内、外资投资者情绪比较低迷，同时，美债收益率高企促使外资配置热情不高，这会造成外资存在进一步流出的趋势。</p><p>一位私募创始人面对当下市场行情，已经选择“躺平”，静待市场反转。</p><h2>01 成交量低迷</h2><p>2024年以来截至1月17日，A股市场12个交易日中有8个交易日累计成交额低于7000亿元，相较2023年上半年高点回落超30%。</p><blockquote><p>记者根据Wind统计发现，从2023年7月份开始，A股市场累计成交额转跌。2023年上半年，A股有部分交易日累计成交额曾连续突破万亿元，7月份开始，大多数交易日的累计成交额在7000亿元至9000亿元间徘徊，突破万亿的交易日为个位数。</p></blockquote><p>成交额下跌的背后，是A股主要股指的持续下行。自2021年2月18日见顶后，两年多以来，A股进入漫长的下跌通道。回顾2023年全年，A股主要股指大多数收跌。而2024开年股市的惨淡开局，让投资者纷纷“破防”。</p><p>在1月17日这天，北京的个人投资者曹女士所持有的某光伏龙头股，账面亏损已经接近20%。她买入该股的时间为2023年下半年，调侃自己“抄底抄在半山腰”。曹女士周围不少炒股的朋友也跟她类似，2023年至今的股票投资多处于亏损状态。</p><p>不仅很多股民遭遇亏损，不少基金投资者也未能幸免。根据记者统计，2023年，主动权益类基金（已剔除2023年成立的次新基金，下同）的赚钱效应欠佳，全年平均回报率为-12.01%；被动指数基金全年收益整体亦不尽如人意，平均回报率为-8.62%。</p><p>回顾2023年全年，A股主要股指大多数收跌，其中，沪指全年下跌3.7%，收在3000点下方；深证成指累计下跌13.54%；创业板指下跌19.41%，跌幅居首；上证50、沪深300指数年线3连阴；北证50指数第四季度大幅走高，全年上涨14.92%。</p><p>这一年，投资者再次历经了沪指跌破3000点的忐忑与彷徨。</p><h2>02 “反复”的北向资金</h2><p>Wind数据显示，进入2024年，北向资金仍然呈现净流出的趋势，年初至今累计流出255.10亿元。</p><p>近3个月，北向资金累计流出653.78亿元；近6个月，累计流出1758.14亿元。</p><p>德邦证券表示，当前资金面症结主要在北向资金：市场较为关注的北向资金2023年11月流出边际减少，2023年12月流出规模扩大。北向资金2023年11月净流出17.77亿元，较2023年10月净流出447.87亿元大幅减少。北向资金流出反复，尚待反转流入。</p><p>从2023年全年来看，根据万全智策统计，2017年以来，随着A股在明晟公司（MSCI）中国指数中的纳入权重不断提升，外资对A股的持仓规模也在持续增加，这种趋势性流入成为影响A股生态的一个重要因素。即使在2018年第四季度市场出现大幅下跌时，外资也能在下跌过程中不断逆势加仓。与过往历次情况不同的是，自2023年7月，在A股的“政策底”和“经济底”均已相继出现，市场也维持低位的情况下，北向资金依然在持续流出。在8月2日至9月28日的40个交易日中，北向资金在31个交易日出现净流出，累计净流出规模1320亿元。</p><p>万全智策表示，在2023年第四季度中，北向资金净流出金额也超过780亿元，合计净流出金额已超过2100亿元。这一数字已远超过此前的历史极值。外资出现持续的趋势性流出是A股生态的重大变化，国内投资者需要时间去适应这种变化。</p><p>不过，从2023年全年来看，北向资金全年仍呈净买入的状态，累计净买入437亿元，相比2022年减少463亿元，是自陆股通开通以来连续10年加仓A股。</p><p>从2023年下半年开始，北上资金为何会净流出？长城证券分析表示，第一，外资传统偏好行业整体表现偏弱，新的优势行业全球竞争力偏弱。第二，中国市场全年整体表现不佳，拖累外资配置热情。2023年中国市场相对于全球的超额收益为2016年以来第二低，且已经连续三年呈现负超额收益。连续低迷的市场表现叠加近期较为疲软的经济数据，可能是拖累外资持续买入的原因之一。第三，美元汇率以及美债收益率高企压制外资流入。第四，地缘政治扰动持续影响外资确定性。</p><h2>03 投资者静待时机</h2><p>眼看着股票账户资产不断缩水，新入场的投资者懊悔“走错路了”，坚持许久的人直呼“熬不住了”，越跌越买的人，甚至模糊了对投资的“信仰”。</p><p>一位南方地区的私募基金经理，在低迷的市场中，等待宏观经济的利好信号，以及央行进一步降息的消息，等待加仓的时机。</p><p>2024年初是否会降息或降准？市场在等待央行的“信号”。</p><blockquote><p>2024年1月15日，央行开展890亿元公开市场逆回购操作和9950亿元中期借贷便利（MLF）操作，利率分别维持1.8%和2.5%不变。因为1月份有7790亿元中期借贷便利到期，此次9950亿元的加量续作，让市场对于降准降息的预期落空。</p></blockquote><p>在上述南方地区的私募基金经理看来，股票资产风险较高，眼下，他会选择配置部分固定收益债券，比如说当下相对稳健的城投债。</p><p>博时基金权益投资一部总经理兼权益投资一部投资总监曾豪表示，A股和港股2023年初至今表现明显弱于海外股指，背后核心矛盾是2023年4月以来国内增长疫后修复弱于年初预期，而海外增长韧性强于预期。</p><p>曾豪认为，虽然当前市场对于政策效果与经济复苏的弹性仍有分歧，但盈利底的出现以及政府重新加杠杆，基本确认标志着当前市场已经进入底部区间，2024年，市场有望走出震荡向上行情。</p><p>后市怎么投？在中银基金黄珺看来，2023年股票市场整体表现不佳，债券市场表现相对较好。目前股票市场的估值水平相对较低。2024年不应过度悲观，而应该积极寻找结构性机会。近期看好盈利韧性强、股息率高的相关行业。此外，黄珺认为，受益于人口老龄化和出海的医药企业也值得重视。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jWvJvZrJksNAh9rSxst6-w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：蔡越坤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609549169893251</id>
            <title>市场增长，为什么纸巾巨头的日子却不好过了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609549169893251</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609549169893251</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 03:48:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 纸巾市场规模增长, 纸巾巨头, 利润下滑, 上下游挤压
<br>
<br>
总结: 纸巾市场规模仍在增长，但纸巾巨头面临着利润下滑和上下游挤压的问题。纸巾企业受到进口木浆价格上涨和成本增加的影响，难以将成本转嫁给消费者。同时，新细分市场被跨界品牌占据，纸巾巨头错失了增长机会。此外，纸巾巨头的护城河正在变弱，面临着逆风局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在快消品领域，纸巾是为数不多市场规模还在增长的领域。</p><blockquote><p>据中商产业研究院发布的《2022-2027年中国生活用纸业调研分析及发展前景预测报告》显示，2023年纸巾市场规模增至1479.5亿元，同比增长4.5%。</p></blockquote><p>按道理来讲，至今还处在增量市场的快消品巨头，应该在资本市场获得更高的溢价才对。但实际情况恰恰相反，2023年纸巾巨头的资本市场表现难言乐观。<strong>恒安国际、中顺洁柔最近一年股价分别跌了28%、31%。</strong></p><p>纸巾头部企业股价下跌的导火索是利润崩了。2023年前三季度，中顺洁柔净利润同比下滑了39.8%。2023年上半年，维达国际净利润同比下滑了81.1%。<strong>数据下滑背后反映出了纸巾巨头利润被上下游挤压，市场被跨界者蚕食等一系列的棘手问题。</strong></p><p>本文持有以下观点：</p><p>1、<strong>纸巾巨头被上游卡脖子。</strong>由于木质和成本问题，纸巾最重要的原材料木浆7成来自进口。欧美膨胀以及供应链危机，进口木浆价格涨幅超过50%，纸巾企业成本大幅拉升。但纸巾作为日用品，溢价空间小，很难将成本压力全部转嫁给用户。</p><p>2、<strong>细分市场被跨界者蚕食。</strong>纸巾市场的新增量大部分由乳霜纸、湿厕纸等新细分品带动。但纸巾巨头没有吃到这部分红利，新细分市场被距离消费者更近的跨界品牌获得，比如适合幼儿用的湿厕纸市场被Babycare、德佑等专业做母婴产品出身的品牌占据。</p><p>3、<strong>纸巾巨头来到逆风局。</strong>和啤酒类似，纸巾体积大，单价低，运输成本高。品牌成功过去靠渠道与工厂绑定降低运输成本。但线上兴起瓦解了这一优势，广告营销成推新品最有效的武器，纸巾巨头被迫卷入新品牌的营销战争。</p><h2>01 纸巾被国外卡脖子</h2><p>过去一年，纸巾三巨头的股价遭遇滑铁卢。</p><blockquote><p>跌幅最少的是维达国际，只跌了2.25%。但这是捡了被印尼巨头金鹰集团要约收购的便宜。在并购消息未发出前，维达国际股价跌了也有16%。至于恒安国际、中顺洁柔则在最近一年跌了28%、31%。</p></blockquote><p>纸巾巨头股价下滑的导火索是利润崩了。2023年前三季度，中顺洁柔净利润同比下滑了39.8%。2023年上半年，维达国际净利润同比下滑了81.1%。</p><p>纸巾巨头利润被侵蚀是因为上下游两头受气。在供给端，其实我国纸巾也存在一定的“卡脖子”现象。<strong>纸巾最重要的原材料是木浆，纸巾质量越高，木浆含量越高，但我国木浆7成来自进口。木浆之所以要进口，原因主要有两个：</strong></p><p>一是木质问题，国内适合做纸浆的木材相对少。二是成本问题，国外技术先进，效率更高，进口比自产更具性价比。</p><p>但过去一两年，欧美膨胀问题一直居高不下，海外浆厂的成本也在上升，进口木浆价格涨幅超过50%。国内纸企的成本被普遍拉高，<strong>2023年上半年，维达国际营业成本同比增长15.4%，远高于收入涨幅（4.1%）。中顺洁柔营业成本同比增加14.5%，也高于收入涨幅（7.3%）。</strong></p><p>虽然上游成本压力在增加，但纸巾巨头并不能将成本上涨的全部压力转移给消费者，逻辑在于，纸巾作为日用品，抢占市场最有效的手段是靠性价比薄利多销。而现在纸巾市场中集中度最高的两个市场抽纸和卷纸，TOP5市占率也只有59%、22%。</p><p>薄利多销的产品特性加上仍较相对分散的市场格局，决定了纸巾企业的溢价空间小，提价力度有限，无法将成本转嫁给用户。体现在数据上，维达国际净利率从2022年上半年的6.59%下滑到2023年上半年的1.2%。同期，中顺洁柔净利率从5.21%下降到1.79%。</p><p>在利润下滑的颓势下，纸巾巨头正遇到强有力的挑战者。</p><h2>02 细分市场被跨界者蚕食</h2><p>传统的生活用纸市场已经遇到了天花板，纸巾整体市场规模的增长很大程度上依靠面巾纸、乳霜纸，手口湿巾、湿厕纸等新细分品类推动。2023年，面巾纸市场规模同比增长16.9%，湿纸巾增长14.9%，远高于整体纸巾的市场规模增长（4.5%）。</p><p>但纸巾新品类的红利，并没有完全被传统的纸巾巨头吃掉，反而是跨界者不断蚕食纸巾的细分市场。2023年上半年，湿厕纸销量排名市场第一的是母婴品牌德祐。云柔巾类目的头排，则由可心柔、安慕斯（德国品牌）、Unifree等新兴品牌“包圆”。网站“排行榜”根据全网搜索评价热度罗列的湿巾类目榜单中，心相印保持第一，紧随其后的是京东京造和Babycare。</p><p>细分市场红利被跨界者拿到也不奇怪。<strong>纸巾行业的进入门槛比较低，产品质量的优劣并不取决技术，只要用好设备，好原料，产品的质量就不会差。</strong>因此只要找到合适的供应链，任何快消品牌都能“染指”纸类消费品。所以，既有全棉时代、名创优品这些多品类的渠道品牌跨界纸巾，也有德佑、Babycare等母婴类产品出身的品牌加码纸巾市场。</p><p>跨界者找到供应链，解决进入门槛后，也遇到了弯道超车的新机会。近些年，相当一部分纸巾新品类是从母婴行业切入，如湿厕纸、棉柔巾、柔纸巾等新品类最开始的用户群体都是婴幼儿，随后开始向成年人市场延伸。以婴幼儿领域切入也不难理解，婴幼儿本身对产品品质有更高的需求，而产品与婴幼儿连接上后，产品也就打上了“安全、舒适”的标签，更容易受到追求高品质生活的成年人青睐。</p><p>而从婴幼儿市场切入的机会很容易被距离消费者更近的跨界品牌获得。比如德佑、Babycare都是专业的母婴品牌，德祐的隔尿垫在母婴产品的消费者中颇有声誉；Babycare也拥有大量母婴产品的拥戴者，消费者对其推出的婴幼儿纸巾也有着天然的信任感。</p><p>错失新品类红利，也揭露了纸巾巨头更大的问题，品牌的护城河正在变弱。</p><h2>03 纸巾巨头来到逆风局</h2><p>2019年-2022年，国内生活用纸市场规模复合增速达到5.6%。同期，恒安国际营收复合增速是0.29%，中顺洁柔则是在2022年出人意料地出现了营收同比下滑6.3%的现象。</p><p>纸巾头部企业开始阶段性地出现营收增速落后行业的情况，一定程度上说明了企业的护城河在变弱。和很多快消品类似，纸巾巨头过去的成功很大程度上靠渠道。</p><p>首先，纸巾巨头通过密集地铺货，占据了大大小小的超市、便利店渠道，相当于把商超的货架变成了广告，拉近了和消费的距离。更重要的是，纸巾企业也在渠道上实现了成本优势，卫生纸这种商品和啤酒和矿泉水很像，体积大，单价低，但运输成本高。所以，在扩张渠道的时候，大多数纸巾巨头也在密集的扩张工厂，渠道铺到哪里，工厂就建到哪里，最终实现比行业更低的运输成本。</p><p>因此，在过去的线下渠道逻辑里，后来者想要挑战纸巾巨头，不仅需要铺渠道，还要在渠道附近砸工厂降业务成本。所以，纸巾巨头过去也有着渠道、资金、资产等多个壁垒，后来者入局的代价高昂。</p><p>但随着零售行业的变迁，纸巾巨头的壁垒开始被打破了，后来者进入行业的成本也在变低。比如，名创优品、全棉时代甚至京东京造本身是对接工厂的渠道品牌，跨界纸巾后，既有渠道也有工厂，付出的新成本相对较低。即使是德祐、Babycare等母婴品牌也都在电商平台发展多年，做纸品只是多投入一些盈余资源，在自己原有的电商平台架构上多开一个类目。</p><p>当线下渠道带来的优势变弱后，传统的纸巾头部企业想要在新品类上和跨境者竞争，就更需要熟悉现在的竞争规则。</p><p>如今，摆在消费者面前的产品差异已经不大，原料和生产工艺都已经逐渐趋同，某品牌营销负责人就对竞品评价道，“它们的产品，无论是纸质、配方还是气味，都和我们很像。”当产品很难差异化后，品牌的竞争将更倚重营销。</p><p>比如，国内第一个推出乳霜纸这个品类的品牌其实是洁柔，但洁柔没能在营销上拔得头筹。可心柔则是从社交媒体、电商平台再到线下梯媒，用“如婴儿肌肤般柔润”的Slogan狠狠拿捏住了母婴及皮肤敏感人群的心智。</p><p>这也意味着，当纸巾巨头原有的渠道优势被攻破后，需要直面跨界者和新品牌的营销战争。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tFBXNVUo4t9HnPV3TH_gLA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读懂财经”（ID:dudongcj）</a>，作者：读懂君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609528102450433</id>
            <title>从内容提效到合规管控，金融科技大模型的破局与突围</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609528102450433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609528102450433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 03:47:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, AI大模型, 金融科技企业, 金融大模型
<br>
<br>
总结: 2023年，AI大模型成为商业领域的关注焦点，金融科技企业纷纷推出金融大模型，应用于金融信息触达、产品介绍内容的文本自动生成、市场营销、企业经营管理、构建虚拟客服在线交互以及风险管控等方面，提升了金融机构的工作效率。金融业的数字化转型和数据基础使其成为大模型应用的先行者，算法和数据是金融大模型成功的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>已经过去的2023年，商业领域依然是波谲云诡，但有两条主线却受到各方的关注，甚至带动行业格局的重塑，其中一条就是以ChatGPT为主的AI大模型。</strong></p><p><strong>回顾2023年，无论是从顶层制度设计的出台，还是全球科技界的狂欢，人工智能对千行百业的赋能开始进入了新的格局。来咖智库也注意到，在金融、教育和广告营销三个领域，逐渐成为AI赋能产业过程中最先烧起的“三把火”，但每一把火也都呈现出不同的发展特点和路径，比如“AI+金融”是最早落地的，“AI+教育”是应用最广的，“AI+营销”是变现最快的，这也构成了我们年度观察和思考的三个视角。本期为第一篇。</strong></p><p>过去的2023年，全球科技界开启了AI大模型的狂欢，除了通用型外，各个垂类大模型的百花齐放，更是备受业内高度关注。</p><p>金融业作为数字化、全球化程度最高的行业之一，更是率先与新兴科技进行融合。2023年，金融机构纷纷掀起“百模大战”，行业想要依靠大模型产生新变革。其中乐信、奇富科技、度小满、蚂蚁集团等众多金融科技企业争先布局，先后发布落地了多项金融大模型，金融业正加速走向AI创新应用期，在金融信息触达、产品介绍内容的文本自动生成、市场营销、企业经营管理、构建虚拟客服在线交互以及风险管控等方面，给用户提供更人性的服务，提升了金融机构的工作效率。</p><blockquote><p>IDC的一项调研显示，超半数的金融机构计划在2023年投资生成式人工智能技术，只有10%的金融机构表示没有试验计划。</p></blockquote><p>那么，过去的2023年，国内金融科技企业在大模型方面取得了哪些突破和进展？在各自的大模型发展路径上，又有什么不同？对于业内迫切期望的智能涌现效应，未来金融大模型的发展又将面临着哪些挑战？</p><h2>01 以月为单位，金融科技公司的“百模竞速”</h2><p>2022年11月末，ChatGPT一经上线后，迅速在全球引发AI大模型的热潮。时至今日，这场科技界的大模型狂欢盛宴仍在持续，无论是在通用领域，还是垂直领域，千行百业都掀起了一场“百模竞速”。</p><p>对金融大模型来说，金融科技公司都希望抢到“头啖汤”，从去年二季度开始，各家的自研金融行业大模型也是争先亮相。2023年4月，乐信推出了自研的金融垂直大模型LexinGPT；5月，奇富科技、度小满先后发布了“奇富GPT”和“轩辕”；6月份，恒生电子金融行业大模型LightGPT正式面世；8月，马上消费金融发布首个零售金融大模型“天镜”；9月，蚂蚁集团正式发布工业级金融大模型AntFinGLM等等。</p><p>除了金融科技公司，基于通用大模型的开发和应用，更多的互联网和科技大厂也推出了针对性的金融行业解决方案。比如百度智能云基于文心大模型开发的金融解决方案“开元”，华为上线了三大类10个场景的金融大模型方案，科大讯飞基于星火认知大模型推出了金融行业大模型V1.0，还有腾讯云发布金融行业大模型解决方案……</p><p>随着金融行业数字化转型的加速，越来越多的公司参与布局金融行业大模型。<strong>从过去的一年来看，金融大模型已在内容生成、智能营销、获客销售以及风险管理等业务领域开始发挥价值，涉及运营、客服、营销、风控、研究以及贷后等多个场景。尤其是相较于传统模式，大模型的加入更是极大提升了金融行业的运营效率。</strong></p><p>乐信在2023年三季报中披露，公司正在加速了AI大模型的落地应用，其中业务交互方面，已经在电销、客服、催收等主要业务流程中全面落地，比如信息流获客效能比一季度提升38.5%，新客的通过率、交易用户数、促成借款额都比对照组有20%以上的提升；生产力提升方面，在研发代码辅助、设计创意生成、数据分析等场景中广泛应用，提升公司整体的运营效率。</p><p>在企业经营的智能决策方面，乐信方面还提到，基于海量精准的预测模型，公司开发了“图灵（Turing）决策仿真系统”——系统可以直接模拟多种真实经营场景，相当于企业经营的“模拟考”，并最快只需几十秒内就可以快速输出各项经营关键指标表现，模拟结果的精准度超95%。例如一个撮合匹配的优化策略, 原来实际上线测试几个月可能会耗费高额的成本, 现在通过图灵仿真系统, 90秒内就可以得到置信度非常高的结果。这样的快速反馈和高精准度给了乐信经营更大的灵活性和准确度。</p><p>而奇富科技的大模型，目前也已经覆盖了智能营销、反欺诈、贷前额度、贷中调整，以及交易风险和智能机器人等业务的全生命周期，并且在小微业务、机器人、智能营销、研发及商业分析等领域进行了应用。</p><p>据了解，去年第三季度末，奇富科技已为中国2450多万小微和家庭兼职小微用户赋予了适用于信贷场景的行业标签，便于今后能更好地根据行业特性服务小微用户的资金周转。具体在智能营销方面，有大约70%的图片素材由大模型生成，并通过大模型对素材进行标注和多维度评级，以实现广告投放的优化，同时大模型让营销素材的客户触达规模提升了21.4%。此外，在电销系统中，语义分析和线索挖掘帮助提升电销线索识别准确率高达98%，同时将转化率提高超过5%。</p><p>还有度小满，也将大模型技术应用在各个业务场景，从营销、客服、风控、办公再到研发，已经初见成效。比如在代码助手方面，用大模型辅助生成的代码，采纳率能够达到42%，帮助公司整体研发效率提升了20%；在客服领域，大模型推动服务效率提升了25%。在智能办公领域，大模型目前的意图识别准确率已达到97%。</p><p>从国内的AI大模型发展来看，主要分为通用大模型及行业大模型，前者具有更广泛的的应用范围，可以在多个领域内发挥作用；后者针对法律、医疗、金融等某个特定领域或行业，在垂直领域内具有较高专业性和针对性。据熟悉金融科技业务的人士透露，大模型对金融机构的赋能可以是全方位的，涉及金融业务流程中与人相关、人机交互的等各个环节，但现阶段金融大模型的价值，主要在于对大规模数据的理解、加工和分析，以及让工作流程更加流畅和低成本，以实现提质增效。</p><p>华西证券的报告指出，随着大模型技术与业务的深度融合，头部金融科技企业有望实现产品和商业模式的革新，实现从产品+服务收费向SaaS订阅收费、运营分润收费的转变。</p><h2>02 金融大模型的殊途同归，算法和数据成关键</h2><p>从各行业来看，金融业沉淀了如金融交易、客户信息、市场分析、风控等各个方面的海量数据，并催生出大量高效处理的技术需求。同时金融行业持续进行数字化转型，以往对数据的收集、处理、清洗等工作也都做得较好，有着良好的数据基础，这也是为什么在大模型演进过程中，金融业走得较快的重要原因。</p><p>对于金融机构在GPT产品方面的需求，奇富科技曾在去年5月对104家中小金融机构进行了访谈，其中的结果显示，金融机构对GPT产品的需求主要集中在改善用户体验、辅助风控决策以及资料查询与信息提炼这三个方面。</p><p><strong>一般来说，从大模型行业应用路径来看，科技巨头提供通用大模型，或者技术能力强的金融科技公司提供金融行业大模型，具体的金融机构基于这个行业底层模型，用自己的业务数据去做私域训练，然后做私有化的部署和应用。过去的一年，对于那些选择探索开发自有大模型的金融科技公司，在大模型的发展方向以及侧重点方面，其实也呈现出不同的路径选择。</strong></p><p>以乐信的LexinGPT为例，依托近2亿优质高成长的年轻用户的行为画像以及真实交易链路数据，其金融大模型更加注重与业务场景的融合应用。通过梳理清晰这些海量数据关系（数据库量级大致在百亿至千亿之间），并形成了不同场景下、用于预测用户行为偏好的众多精准模型，包括：借钱意愿度模型、营销偏好模型、offer满意度模型、还款意愿度模型、客户流失预警模型等，乐信迭代和完善了用户生命周期全局模型，打造出一套领先的全链条量化经营的系统，提升运营效率和客户体验。未来，乐信还会将AI和大模型应用于金融科技全链条实现精细化运营。</p><p>而奇富科技所打造的金融大模型方向，是借助自身在“软硬结合”的优势和积累，成为金融领域的“AI专家”。比如通过技术不断加深对金融行业与用户需求的理解，并持续优化数据分析与处理能力、算法与AI技术、夯实算力储备，软与硬相互绑定，以更好地赋能金融行业，更具有普适性。与此同时，奇富科技还特别注重大模型在最终输出答案的可信度和合规性。比如针对大模型在内容真实性与内容合规方面的痛点，奇富科技依靠一系列政策规范文档与条款，形成了丰富的信贷合规处置经验，并以此完成信息围栏的构建，让大模型安全可控。</p><p>奇富科技首席算法科学家费浩峻还提到，大模型并不是越“大”越好，如何在有限算力内提升模型效果，使实际业务应用更快更高效，是首先需要平衡的。“我们希望把模型‘做大’后再‘做小’，做大是把它的能力做大，比如像Chat GPT这种千亿参数的模型有很强的能力，保持能力不变的同时把参数做小，结合多种场景运用到垂直领域中，会实现更好的效果。”</p><p>此外，也有像华为、马上消费、星环科技这种“另辟蹊径”布局金融领域大模型的玩家。华为依托于盘古大模型，以金融级PaaS解决方案的方式切入金融场景；马上消费的“天镜”大模型则凭借着“三纵三横”技术布局扎根金融行业全链路；数据库厂商星环科技在自研金融大模型“无涯Infinity”的同时，还提供了一站式的企业自建大语言模型工具链，尝试两条腿并行。</p><p>对于金融大模型的落地应用途径，中国工程院院士邬贺铨建议，机构可从可控入手开发应用，例如智能客服、智能运营等安全的领域出发。再从人机混合智能切入，例如在初期阶段先让金融大模型与传统模型共存，经应用考验后再将金融大模型逐步替代传统模型。同时还可以通过变换场景，丰富大模型的场景迁移学习能力，或加入反事实的数据来测试，改进AI的学习本质，提高模型的泛化能力。</p><p>尽管各家都有不同的发展路径，但可靠性仍然是大模型在金融领域落地最大的鸿沟。为了将大模型更好地“缝合”到业务场景中，提升可靠性、安全性和流畅度，各大厂商的主流方案有三种：一是将大模型与专业领域的小模型结合，大模型负责认知、理解、沟通、创作，小模型负责把握风险、承载严谨的逻辑；二是将大模型的参数知识与结构化、显性化、可靠的金融知识图谱相结合，此举能很好地为大模型注入可靠性；三是将开放QA（问答）和封闭QA的结合，让大模型得到请求指令后，在专业知识领域内进行检索，大幅提高准确性。</p><p>对于金融大模型竞争中的核心问题，毕马威中国金融科技主管合伙人黄艾舟认为，这取决于最关键的是两个能力：第一个是算法，因为好的算法能够使得需要的参数减少，同时产生更好的效果，但这需要顶尖的AI科学家。第二个是数据的质量和数据的规模，如果已经有了经过标注的数据，那一定会提升模型的性能和模型产生的结果，同时通过大规模数据的不断学习和训练，才能有智能涌现的能力。</p><h2>03 应用突破年，金融大模型未来的三大挑战</h2><blockquote><p>工信部赛迪研究院日前发布的数据显示，2023年我国语言大模型市场规模实现较快提升，将达到132.3亿元，增长率将达到110%，而且应用场景不断丰富。</p></blockquote><p>而随着AI技术产品化、产业化以及商业化，2024年将是大模型发展的重中之重，在应用层面有望实现新的突破。</p><p><strong>对金融大模型来说，现阶段最容易实现的包括AI投资顾问、自动化客服、风险评估、报告自动化生成、代码生成应用等较为外围的工作，但如果要将AI进一步渗透到风控等金融核心业务，还需要在垂直领域进行磨合，经过长时间的考验，才能进入到更为核心的金融业务中。</strong></p><p>而在未来发展方面，金融大模型也面临着一些挑战。这首先来自于数据安全合规的采集、管理和使用。因为金融行业本身对数据安全和隐私合规有着严格的要求，注定了金融大模型在采集、传输、加工及处理信息的各个环节，都要比通用大模型乃至其他行业大模型更为谨慎。而且数据又是不同金融机构的核心生产力，关系着自身的护城河问题。大模型发展需要高质量数据集，同时又受限于自身远远不及通用语料的数据规模，就必然需要不同业态完成数据共享，如何构建一个合理且安全的机制，考验的是整个金融行业的智慧。</p><p>其次是大模型的迭代和训练，成本高、成本大，模型需及时调整，也有一些金融机构选择利用大数据的整合，在垂直领域精调模型，以小规模算力打造轻量级精调模型。金融的本质是风控，大模型优化金融业务流程和用户体验的同时，要将风险降到最低。</p><p>也因此，目前大模型在金融垂直领域仍未挖掘出涌现效应，一方面是由于金融数据及知识的私密性导致难以共享，无法构建一个庞大的数据集，对此可以增强产学研的联动性，共同构建更强的金融垂直领域基座模型。另一方面由于金融数据模态更多，难以进行统一的处理建模，而如今的大模型对此种多模态的表达能力仍有待加强。</p><p>最后，金融大模型的发展，还要处理好金融业务数据如何融入到大模型中，以及如何控制幻觉问题等模型缺陷问题。所谓“幻觉”，指的是人工智能模型生成的内容，不是基于任何现实世界的数据，而是大模型自己想象的产物，即给出事实错误或者是一些看上去权威正确的虚假信息。可以说，生成式大模型非常擅长创造，往往创造有余，但准确性不足。且金融领域的本质是复杂决策、低容错率，这远远比对话聊天困难得多，通用模型里面的专业知识远远不够，如果无法有效发现“幻觉”中的漏洞，那么将很可能导致金融大模型出现理解或判断上的偏差，直接影响风控效果。</p><p>就当前而言，成本较高、金融数据不充分，落地场景和大模型之间实际预期业务价值之间存在差异。企业对模型精度和效率要求更高，尤其是一些专业性强、知识密度高的领域，大模型的表现存在输出结果不受控、可解释性较差、可信程度较低等情况，从而限制了其应用场景。此外，在新技术的应用过程中面临伦理道德、价值观上带来的挑战时，人工智能带来的伦理问题需要法律法规约束，这些在未来都需要进一步厘清和给出明确的规定指引。</p><h2>04 结语</h2><p>作为数字化转型核心技术驱动力的金融科技，借助大数据、人工智能、区块链等技术，特别是AI大模型技术的崛起，有望引领金融科技领域的革命性变革，重新定义整个行业的价值。</p><p>但是这个变革过程并非一帆风顺，还面临着安全、合规、算法和生态等方面的挑战，迎接这些挑战，既需要行业的决心，也需要企业的长期定力，对于已经率先布局大模型的金融科技企业来说，今年才刚刚开始。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTQwMDEyMA==&amp;mid=2247501377&amp;idx=1&amp;sn=a234bf2fbcca4a4bffadba98683fa6e1&amp;chksm=969ec2add9d5a61be729c10256c0bdd59c370bc44c65aa451ac5d2af1f4adf2fd50cae01f50b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“来咖智库”（ID：laikazk）</a>，作者：追辛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609601348138243</id>
            <title>智氪 | 日本收复「失落的三十年」，大牛市还能走多久？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609601348138243</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609601348138243</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 03:47:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日本股市, 增量资金, 外资流入, 企业盈利, 估值优势
<br>
<br>
总结: 近期日本股市连创历史新高，主要是由于增量资金的注入和外资的大量流入。外资选择流入日本股市的原因主要是日本企业盈利改善和日股与欧美股市的联动效应。此外，日元的长期贬值和日股的估值优势也吸引了外资的投资。虽然日股牛市有一定的动力，但未来仍存在不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;黄绎达</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;郑怀舟</p><p>近期，日经指数连续刷新33年以来的新高，为市场所热议。即便最近两日波动不小，但众多海内外媒体与机构无不惊呼：日本股市的牛市又回来了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_ee5677625cab4511a2282fc9827cf14e@5426566_oswg328582oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：日经225指数走势；资料来源：wind，36氪</p><p>对于不那么熟悉日本经济的投资者，对我们这位邻居的印象，无外乎“失去的三十年”、“量化宽松“、“负利率”、“老龄化”、“低欲望社会”、“长期熊市”等关键词。如此印象主要是在上世纪90年代，随着日本泡沫经济的破裂，进入平成大萧条后，经济增长活力不再，哪怕货币政策长期宽松，日本股市依然无可挽回的走入了长期熊市。</p><p>近年来，资本市场关于日本经济的讨论却逐渐多了起来。一方面是日本经济的债务周期、劳动力结构等对于我们的经济发展有一定的参考价值，另一方面则是日本股市表现令人侧目，以10年维度来看，从2013年至今，日经指数已然走出了一个长期牛市。</p><p>那么，驱动近期日股连创历史新高的核心因素都有哪些？对日本股市今年的表现又有哪些预期？</p><h2><strong>01 企业盈利、估值优势等有利因素驱动外资快速流入日股</strong></h2><p>关于日本股市近期的暴涨行情，交投火热的表象之下，主要是有增量资金的注入，同时基本面有支撑，又有政策利好，再叠加外部冲击减弱等诸多有利因素形成合力的结果。<strong>尤其是开年以来，日经225指数上涨的有如此爆发力，短期内大量增量资金的流入是最直接的驱动因素。</strong></p><p>关于增量资金的来源，首先从日本股市的投资者结构来看，<strong>日本股市是典型的由机构主导的市场</strong>。根据公开资料，日本股市中法人投资者（包括日本国内金融机构、外资金融机构和商业公司等）的持股比例超过80%，散户极少。其中，外资与本国机构的持股比例都在30%左右。</p><p>再从交易的维度来看，近10年来，外资的交易量占比长期在60%左右，日本内资机构与商业公司均相对保守，以配置盘为主。所以，根据日本股市目前的投资者结构特征，<strong>相对更加活跃的外资是影响日本股市的核心力量</strong>。</p><p>回顾近两年来日本股市的表现，在经历了22年的盘整后，23年的日股的表现相当亮眼，日经指数全年的涨幅高达28%。<strong>论及推高股价的关键因素，外资的大量流入功不可没</strong>，根据日本证券交易所的数据，23年外资的净流入超过400亿美元，刷新了2014年以来的新高。</p><p>从时间节点来看，巴菲特在去年4月表达了看多并增持日股的观点后，“巴菲特效应“对情绪的提振相当明显，日经指数在5、6月间出现了一轮加速上涨。<strong>近期，外资的大量净流入亦是日经连创新高的主要推手。</strong></p><p><strong>关于外资持续流入日股的原因，企业盈利是最主要的基本面因素</strong>。近年来，日本企业盈利改善明显，一方面是通过内部改革提升了经营效率，另一方面则是经济复苏叠加通胀走强，价格逻辑驱动了业绩增长。根据日本经济新闻的预测，东证主要市场23财年（截至24Q1）整体的净利润同比约13%；从长期趋势来看，日本上市公司的业绩有望实现连续三年创新高。</p><p><strong>其次，日股与欧美股市有着较强的联动效应。</strong>根据数据回溯，近年来日经225与纳指之间存在较高的相关性，年初至今纳指出现暴涨的同时，日经指数也出现了短期暴涨。日美股市联动的本质在于近年来的日美经济增速相当、经济预期有所不同，最终却导致了市场投资决策上的大体趋同。</p><p>去年至今美股走强的原因在于：交易的核心逻辑始终在围绕加息终结与降息预期，同时又有硬着陆预期逆转作为助攻，期间还伴随着以AI为代表的科技主题阶段性霸榜。再看日本，企业盈利改善与通胀都提升了经济活力，于预期而言则是经济复苏背景下的恢复性增长，并随着美股走强驱动全球风险偏好的持续上移，大量外资由此选择流入好预期的日股。</p><p><strong>日元的长期贬值，降低了外资的投资成本</strong>。说到日元长期贬值的原因，既有日本央行货币政策的影响，近年来更多的则是美元走强后的对称性贬值。对外资而言，日元的持续贬值对其投资成本构成利好，近期市场对日本央行调整货币政策有较强的预期，日元汇率由此存在变数，叠加美元的走弱预期，外资出于锁定成本考量，于是乎选择在短期内加速流入日股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_64df9f8fd6944b2ba7c0057b84064ce7@5426566_oswg104442oswg1080oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：日元汇率（日元兑美元）和美元指数；资料来源：wind，36氪</p><p><strong>估值优势让投资日股的安全边际颇佳</strong>。在日股在经历了十多年牛市，尤其是去年至今以来的持续暴涨后，日经225的静态PE只有15x，这一数值远低于纳指同期的纳指（37x）和标普500（23x）。个股方面，东证主要市场1800支股票中，PB小于1x的约有小一半。所以，相比于其他权益市场，投资日股不仅安全边际相当出众，而且从目前日股的价值/蓝筹为主的风格来看，低估值本身就天然的与其主流市场风格相契合。</p><h2><strong>02 日股牛市还能持续吗？</strong></h2><p>总的来看，在经济复苏的预期下，企业盈利改善是核心的基本面驱动，参考目前低估值下良好的安全边际，特别是经历了去年下半年的持续盘整，再考虑到日本货币政策不确定性对投资成本的影响，外资选择加速流入日股来锁定成本，由此催生了日股近期的暴涨行情。</p><p>关于日股牛市是否能够持续这个投资者普遍关心的问题，先说结论：<strong>未来日股上涨仍然有一定的动力，但也存在诸多不确定性。</strong></p><p><strong>首先，日美股市的联动效应是支撑日股上涨的主要动力。</strong>从美股的情况来看，今年的预期不错，交易的核心逻辑会落在降息周期上，同时制造业周期开启有望在基本面上会对其形成支撑。所以，美股预期向好将使得全球风险偏好持续保持高位，由此也将驱动对日股配置需求的持续释放。</p><p><strong>其次，日股的估值优势依然明显，未来上涨还有空间。</strong>疫情后，日股在20、21年间和23年分别经历了两轮显著的上涨，然而日股的估值仍旧总体偏低。所以，当下在业绩增长预期、经济增长预期都向好的情况下，日股存在大把估值修复的投资机会。</p><p><strong>不确定性的方面，一则是通胀对经济活力的拉动作用可能证伪</strong>。疫情后，全球央行普遍宽松，由此导致了一轮全球性通胀，所以本轮大通胀的本质是流动性驱动。而近年来，不少观点都认为通胀提升了日本经济的活力，由此助力经济复苏。但是，目前日本的工资没有增长，工资-通胀的螺旋还有待确认，这即意味着日本的通胀很可能也是流动性驱动，而非需求驱动，这将对通胀是否提升经济活力的判定产生重大影响。</p><p><strong>二则是货币政策的不确定性，影响经济之余，也会影响外资的行为。</strong>虽然日本的货币政策长期宽松，但是目前市场预测日本央行最快将在今年解除负利率，其影响在于：</p><p>1.融资条件收紧可能影响到经济增长；</p><p>2.日元升值将对出口造成一定压制，同样影响到经济增长与预期；</p><p>3.外资的投资成本可能由此被抬升，对外资流入日股构成一定的冲击；</p><p>所以，在风险偏好持续高位，估值优势下的日股依然有机会，但是日本经济本身还将面临多方面的挑战。尤其是当日本的货币政策调整后，可能引发通胀的快速下行，当需求萎缩被证实，日本经济甚至要面临衰退的风险。</p><p>当然了，上述推论的证实也需要时间，所以往前看15年，日股的牛市始于全球金融危机之后，而往后再看几年，可能这轮长牛会终结于主权信用危机。然而，投资者们似乎并不担心未来，更多的还是希望能够赢在当下。</p><p>*免责声明：&nbsp;</p><p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_7dc0d3fde318497899491acabf7c6846@5426566_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪财经</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609527522620935</id>
            <title>机构砸盘，一药企龙头暴跌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609527522620935</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609527522620935</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 03:38:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 荣昌生物, ADC药企, 股价暴跌, 机构专用席位
<br>
<br>
总结: 国内ADC药企龙头荣昌生物的股价在1月17日暴跌，卖出金额前四名均为机构专用席位。公司发布澄清公告称并不知悉造成该异动的原因，对于网络评论称公司现金流紧缺、面临取得银行授信困难等，公司表示评论内容与事实不符。尽管荣昌生物在ADC赛道发力较早，但目前竞争激烈，且亏损逐年扩大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为国内ADC药企龙头，1月17日，荣昌生物股价放量暴跌，交易数据显示，卖出金额前四名均为机构专用席位。</p><p>对此，荣昌生物1月17日晚在港交所发布澄清公告称，董事会确认其并不知悉造成该异动的任何原因，亦没有知悉为避免虚假市场所必需公布的资料。</p><p>对于公司现金流紧缺、面临取得银行授信困难等网络评论，荣昌生物称，该评论内容及陈述与事实不符，且极具误导性。</p><p>从实际情况来看，尽管荣昌生物在ADC赛道发力较早，也最早取得相关成果，但目前该赛道的进入者越来越多，竞争也日益激烈，且不乏实力雄厚者。</p><p>作为ADC赛道先行者，2018年至2023年三季度，除了2021年因对外授权款项扭亏之外，总体上，荣昌生物亏损在逐年扩大。</p><h2>01 暴跌26%！机构集体砸盘</h2><p>1月17日，国产ADC龙头荣昌生物股价放量大跌，A股H股双双快速下跌。下午，荣昌生物A股以大跌15.71%收盘，H股以大跌22.73%收盘、盘中一度暴跌超26%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_8764dc3205e24078b88f60ca19cffae3@5888275_oswg145827oswg1080oswg1709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_cd061f1b76694559bc93a147ea997573@5888275_oswg191056oswg1080oswg1767_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>A股盘后龙虎榜显示，在当天荣昌生物卖出金额前五大席位中，前4名是机构专用席位，第5名是沪股通专用席位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_e83977aee4f046b5aff56749338fb81f@5888275_oswg82676oswg847oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02 紧急澄清：极具误导性</h2><p>对于公司股价暴跌，1月17日晚，荣昌生物在港交所发布澄清公告称，董事会确认其并不知悉造成该异常变动的任何原因，亦没有知悉为避免虚假市场所必需公布的资料。</p><p>同时，对于今天在互联网上发布的若干评论，包括声称公司现金流紧缺、面临取得银行授信困难及潜在的来自供应商的诉讼风险等，荣昌生物董事会澄清称，该评论的内容及陈述与事实不符，且极具误导性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_8d49107bfd5149df9cb9a9d27a0fcf41@5888275_oswg311426oswg714oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>荣昌生物是国内ADC药企龙头，是国内少数拥有全面集成ADC平台的生物制药公司之一。2021年6月，首款国产创新ADC药物——荣昌生物的RC48（爱地希）上市，这是中国首个获得美国食品药品监督管理局（FDA）、国家药品监督管理局（NMPA）突破性疗法双重认定的ADC药物。</p><p>不过，尽管荣昌生物在ADC赛道发力最早，也最早取得相关成果，但目前该赛道的进入者越来越多，竞争也日益激烈。</p><p>据不完全统计，目前国内ADC药物研发管线已经超过120个，研发企业已经超过70家，其中不乏百利天恒、恒瑞医药等实力雄厚的知名药企。</p><h2>03 亏损总体上逐年扩大</h2><blockquote><p>从财务数据来看，2018年至2023年前三季度，除了2021年因对外授权款项使公司扭亏之外，2022年及2023年前三季度，荣昌生物净利润分别为-9.99亿元、-10.3亿元，总体上亏损在逐年扩大。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_73f4a6f88cc145b6a8c8831108813a31@5888275_oswg41504oswg780oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_2fc2ac2d9d4c44ffbd1913923a5f06ad@5888275_oswg39219oswg776oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至2023年9月底，荣昌生物货币资金仅有6.09亿元，流动负债为7.95亿元；同期，其研发费用为8.58亿元，营业收入为7.7亿元。总体来看，荣昌生物的现金储备似显不足。</p><p>此外，据荣昌生物披露，2023年三季度，公司销售费用约为1.9亿元，同比增长约48%；销售费用率约为55%，虽然较上半年的82%大幅下降，但仍处于较高水平。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FSBtNFwWY7wpn5BUrvxuxw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：卢鸰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609500884006149</id>
            <title>“龙茅”降温、价格近腰斩，近期茅台价格方面消息并不止此一例</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609500884006149</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609500884006149</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 03:27:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生肖酒, 茅台, 价格波动, 供求关系
<br>
<br>
总结: 中国酒业协会数据显示，生肖酒市场规模高达200亿元，茅台也推出了生肖酒。然而，茅台生肖酒的价格在发售后不久就开始下跌，甚至腰斩。茅台生肖酒的价格波动与供求关系有关。此外，茅台还频繁传出价格方面的消息，包括涨价公告和价格认定指导意见。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>每年年初，生肖酒的发售与火热似乎已经成为一种惯例。中国酒业协会此前发布的数据显示，白酒产业生肖酒市场规模高达200亿元，并以每年30%以上的速度迅速扩张。不少酒企都会推出生肖酒，茅台也不例外。</p><p>据第三方平台显示，目前羊年、马年生肖酒相对更贵，马年生肖酒接近2万元，羊年生肖酒超3万元。<strong>但自羊年生肖酒过后，茅台生肖酒就开始发售即巅峰，保值能力大大下降。</strong></p><p>近日，<strong>白酒龙头企业贵州茅台品牌“龙茅”在发售一周后价格跳水近乎腰斩，消息一出就在网络上引起轩然大波。</strong>有不少网友都大为震惊，也有不少网友表示“我很淡定”。</p><h2>01 不仅只是“龙茅”出道巅峰，随后价格近腰斩</h2><p>“龙茅”于1月6日正式在“i茅台”APP上开启申购。今年上新的“龙茅”有两种规格，其中53度375ml×2礼盒装的官方指导价为3599元，53度500ml装的为2499元。</p><p>贵州茅台在1月6日龙茅发布时曾表示：“茅台生肖系列产品既是文化商品，又是文化IP。作为一款需要12年才能打造完成的系列单品，茅台酒的“时间属性”与茅台酒“五维美学”中包含的“时间美学”，在茅台生肖系列产品上得以显著地体现。”</p><p>1月7日，根据贵州茅台酒公司对外公示的申购结果，申购首日参与53%vol 500ml贵州茅台酒（甲辰龙年）的人次累计超850万。这一“发售即爆火”的盛况也将“龙茅”的市场价推至高点。据悉，“龙茅”在刚推向市场后，价格一度被炒到8000元/瓶。</p><p>然而这种价格维持的时间仅不到一周，<strong>在“龙茅”正式发售5天后，价格就开始下滑，其在某第三方二手平台上，“龙茅”价格分布在3400元-4500元，距离高点价格已经腰斩。</strong></p><p>此外，也有人对于“龙茅”市场价的下降并不感到意外。杭州的一名经销商对北京青年报记者表示：<strong>“‘龙茅’降温并不意外，随着上市数量增加，‘龙茅’价格必然会下跌，预计还将继续下探。”</strong>“如果拿来收藏的，建议等到春节后。”上述经销商建议。</p><p>值得注意的是，除了“龙茅”以外，2023年初上市的“兔茅”、2022年“虎茅”、2021年“牛茅”的市场价都曾一度飙升至6000-7000元一瓶，但截至目前，“兔茅”“虎茅”“牛茅”批发价分别为3170元、3530元和3460元。而牛年、鼠年、猪年、狗年、鸡年等生肖酒价格在3600元-3900元之间。</p><p>对于茅台生肖酒价格的大幅变动，肖竹青对界面新闻表示：“商品供求关系决定价格，供过于求价格必然下跌，目前在i茅台上炒作生肖酒的主要是黄牛，正因为价格背离商品本身的价值，才会出现茅台价格波动的情况。”</p><h2>02 频繁传出“价格”方面的消息</h2><p>公开资料显示，贵州茅台酒股份有限公司主要业务是茅台酒及系列酒的生产与销售。主导产品“贵州茅台酒”是世界三大蒸馏名酒之一，也是集国家地理标志产品、有机食品和国家非物质文化遗产于一身的白酒品牌。</p><p>除了“龙茅”价格变动以外，近期关于茅台“价格”方面的消息也并不止一例。10月31日，茅台发布了近6年来的首次涨价公告。据公告显示，经研究决定，自2023年11月1日起上调本公司53%vol贵州茅台酒（飞天、五星）出厂价格，平均上调幅度约为20％。此次调整不涉及本公司产品的市场指导价格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_6cde81f6037e401f956c5ce9ce664786@5888275_oswg81916oswg413oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据了解，上一次贵州茅台发布涨价公告是在2017年12月28日，当天贵州茅台股价大涨8.21%。虽然此次发布涨价公告虽然也让茅台股价再次上涨，但并没有迎来涨停板，且涨幅低于上次。</p><p>11月7日，据陕西省发展和改革委员会官网显示，陕西省价格认证中心制定印发了《茅台酒价格认定指导意见》。但11月13日，《茅台酒价格认定指导意见》的源头文件已被删除，原因不详，一时间引发网友热议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_2db9b4d82873426e98dbbaaee8ca3002@5888275_oswg196139oswg634oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，在发布涨价公告的当天还发生了一件事。10 月 31 日，一篇来自锦州医科大学附属第一医院、广州中医药大学、宁夏医科大学总医院、西南医科大学附属中医医院的作者联合在 Food Science &amp; Nutrition在线发表的研究论文被撤回，理由为“担心数据重复影响对结果的解释”。</p><blockquote><p>据资料显示，这篇论文于2020年6月15日发表，是一篇题为“Kweichow Moutai ameliorates alcohol-induced liver fibrosis in mice by targeting the NFκB pathway”的研究论文。该研究表明茅台可诱导肝星状细胞（HSC）凋亡，抑制胶原沉积，减轻肝纤维化。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_70ce204882074123a2dacc660e5441de@5888275_oswg101640oswg585oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，此前还有茅台经销商对茅台1935推测并透露：<strong>“由于当前茅台1935市场价格持续低迷，茅台1935的经销商一直面临低利和亏损，所以厂家或将在近期调整原本经销商合同量的计划内外配比，变相下调出厂价格。”</strong></p><p>据了解，茅台1935也采用了合同量计划内外有差异的经销商进货模式。一位成都的茅台1935经销商表示：“按照合同量来算，计划内价格为798元/瓶，但计划外价格则是1088元/瓶，我们整个计划内外的合同量配比为3:7。所以综合测算下来，茅台1935的打款价实际上是1001元/瓶。”</p><p>随着去年茅台1935渠道价格不断下滑，经销商的渠道利润也在不断减少。一位广东的茅台二批商表示：“因为出厂价没动，渠道进货成本没变，今年实际上整个渠道价格基本触底，变动并没有那么明显了。但一旦经销商进货成本降低，价格底线就会顺势下沿。”</p><p>而对于茅台是否会对1935进行扶持，食品产业分析师朱丹蓬表示：“目前来说，1935整体的一个铺货率，以及整体的曝光率，相对来说还是不错的，但受整个宏观经济的一个影响，1935整体来说并没有达到预期。我认为这和茅台整个原有体系的这个运营应该有一定的关系，但我认为茅台的这个大IP对于1935的这个扶持力度持续的加大，问题是不大的。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2WIOUuETrDliwt0Mo7dWOA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大望财讯”（ID:DW-news）</a>，作者：大望财讯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2609492575008262</id>
            <title>停不下来的瑞幸咖啡，要占领加油站和医院了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2609492575008262</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2609492575008262</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 03:13:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 瑞幸咖啡, 加盟模式, 定向点位, 规模化
<br>
<br>
总结: 瑞幸咖啡通过开放加盟模式和定向点位加盟模式，进一步扩大了其在市场中的份额。加盟门店成为瑞幸增长的重要变量之一，也为其带来了可观的收入。瑞幸的轻店型和开店风格使其能够在各种场景中开设店铺。瑞幸的野心显而易见，通过规模化扩张，瑞幸希望在每一个可能经过的地方都能插上旗子。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年 1 月初，瑞幸宣布开放了新的 “&nbsp;定向点位加盟模式&nbsp;”，而<strong>这意味着，瑞幸咖啡的加盟店，要开进医院和加油站里了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_7962ea549f8e4b3a99f1fff3d0e700c2@5888275_oswg293710oswg420oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“ 现在瑞幸无论做什么，大家都不会意外了。”</strong> 一位关注咖啡赛道的从业者如是说。&nbsp;</p><p>瑞幸的商业风格素来是以迅猛、果敢著称。</p><p>2018 年至今，瑞幸跑出了一万多家门店，在拿出生椰拿铁这一爆款后，又与茅台联名，打出另一张王牌酱香拿铁。产品上，瑞幸几乎保持着 1-2 周出一款新品的节奏。</p><p>扩张上，去年夏天瑞幸刚刚新增了 “ 带店加盟 ” 和 “ 新合伙人加盟 ” 两种模式，今年年初又迫不及待地把 “ 定向点位加盟 ” 提上日程，医院、学校、加油站等特殊点位都能开店。&nbsp;</p><p><strong>占领你的工作、休闲场景还不够，瑞幸想在每一个你可能经过的地方插上旗子。</strong></p><p>瑞幸的野心显而易见，或者说它从未掩饰过自己的野心。&nbsp;</p><h2>01 在加油站开瑞幸，有这个必要吗？</h2><p>瑞幸的开店风格，素来是大开大合型的，加盟、自营两手抓。&nbsp;</p><blockquote><p>去年 11 月，瑞幸公布 2023 年第三季度财报，其中提到，截至第三季度末，瑞幸共有 13273 家门店，包括 8807 家自营门店和 4466 家合伙人门店（ 即加盟门店 ）。（ 注：总门店数中包含 11 家新加坡门店 ）&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_b0aee50d0c72452882910736d33c6cb3@5888275_oswg60123oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022 年至今，瑞幸加盟门店的开店增速几乎一直高于自营。2022 年 Q1，瑞幸加盟门店在总门店数中占比 29%，不到一年的时间，这一数字被刷新至 33.7% 。&nbsp;</p><p><strong>加盟门店无疑是给瑞幸带来增长的重要变量之一</strong> ，这也就不难理解瑞幸为什么要使尽浑身解数开放各类加盟模式。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_28823d7788cf4bb7af91165a867788e4@5888275_oswg89594oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且，加盟门店给瑞幸带来的收入也不容小觑。&nbsp;</p><blockquote><p>单看 2023 年三季度的表现，瑞幸所有门店总营收 72 亿元，其中瑞幸自营门店的收入为 51.41 亿元，较去年同期增长了 79.3%。而加盟门店该季度收入为 18.408 亿元，同比增长 104.7% 。&nbsp;</p></blockquote><p>由此来看，加盟是能给瑞幸带来高增速的，是瑞幸持续增长的 “ 灵魂 ”。&nbsp;</p><p>另外，瑞幸从创立之初，主打的就是轻店型，与传统的咖啡店主打场景消费，店内有大量休息空间不同，瑞幸即拿即走的店面模式也是其成功的秘诀之一。 从这一角度看，开在加油站、学校等定向点位，也是瑞幸擅长的轻店型的另一种延伸。&nbsp;</p><p>连锁饮品行业创业者北乐（ 化名 ）对知危表示，瑞幸把店开进加油站，不算新奇，更是瑞幸在现阶段的自然选择，<strong>“ 品牌规模做到一定程度之后，必然要往低成本、多场景的方向去变现。像赛百味也能开进加油站、地铁一样。”</strong></p><p>也就是说，瑞幸自身风格使然，把店开进犄角旮旯是早晚的事。更何况，瑞幸还在面临整个咖啡、茶饮行业的 “ 内卷 ” 之势，当铺位的争夺进入白热化，瑞幸也不得不警惕随时可能没店可开的危机，所以必然要挖掘更多能开店的场景。&nbsp;</p><p>瑞幸目前已经逐渐暴露出来的问题就是，店与店之间的半径在缩短，区域保护成了伪命题。&nbsp;</p><p>“ <strong>瑞幸在一线城市的一些点位基本上是半饱和的状态了。</strong>别的品牌两家店可能相隔 1.5 公里，瑞幸可能就是 1 公里，门店密度太高。” 北乐表示。&nbsp;</p><p>以北京市朝阳合生汇为例，目前合生汇商场属于北京市内数一数二的核心商圈，聚集着 200 多家店铺。瑞幸在合生汇商圈内就有 3 家门店，分别位于商场 B1 层、商场 4 层和商场隔壁的合生汇写字楼内，三家店彼此的间隔也就 100 米左右。&nbsp;</p><p>吃透商圈、写字楼、街边店铺，瑞幸到了一个必须找增量的阶段，而此前的品牌知名度、规模效应也让瑞幸有能力找到增量。&nbsp;</p><p>“ 以后在飞机、高铁上喝到瑞幸也不值得惊讶了。” 北乐说。&nbsp;</p><h2>02 规模化，瑞幸的执念</h2><p>如果说，以前的故 事里，瑞幸靠开店，靠加盟，靠释放多种加盟模式一路狂飙，为的是尽可能多地争夺市场份额，提升规模化效应，那么现在以及未来的故事里，瑞幸反倒可以用规模化做更多事情，继续滚雪球。&nbsp;</p><p><strong>无论哪个行业，但凡是开始用加盟的方式拓展市场，都会被外界先下一个 “ 要完了 ” 的定义。</strong></p><p>原因是，开放加盟无疑是最快捷的提高市场份额的方式，但伴随而来的也是对于品牌形象的部分牺牲，和对产品质量的部分让步，这些曾是很多连锁品牌，尤其是餐饮业无法解决的问题。&nbsp;</p><p>然而，至少目前来看，瑞幸把加盟这步险棋走得还算顺利。瑞幸的加盟商越多，瑞幸这个品牌在加盟商身上就更有话语权。品牌在开放加盟的过程中，速度过快，牺牲品质，速度过慢，容易出现加盟商各自为政的局面。瑞幸的疯狂拓店，一定程度上是用规模对抗规模带来的危机。&nbsp;</p><p>简单来说，正是因为瑞幸的门店多，才更好管理。北乐解释，<strong>这也是在连锁行业中的一个默认规则，门店越多，在管理中的各种细则才好落实</strong>，“ 因为即便出现如加盟商不配合营销之类的争议，解决掉大部分店面就可以了，剩下的店面也不得不跟上来。”&nbsp;</p><p>另外，瑞幸在供应链上的优势颇为显著。从咖啡豆、糖浆、奶制品、包装袋等原材料供应，到出品的标准化流程，瑞幸已经形成了完整有序的供应链体系，对于拥有加盟模式的品牌来说，供应链也是重要的收入来源。&nbsp;</p><p>而供应链优势，也需要规模来做支撑。瑞幸拥有自建咖啡烘焙工厂，2022 年生豆采购量超 3 万吨，每推一款新品就意味着要谈下一款新口味奶制品或糖浆的供应……要吃得下如此庞大的上游资源，瑞幸只能继续开店。&nbsp;</p><p>北乐也提到，瑞幸出新品的节奏快，也是对加盟商的制约。&nbsp;</p><p>一方面，品牌持续研发，带来刺激消费的新品，给加盟商带来的利益是肉眼可见的。另一方面，连锁品牌向来要警惕的一个问题是，加盟商容易为了节省成本而寻找三方供货，品牌损失利益不说，产品品质也会出问题。“ 新品推出的节奏快，几天就换一款新品，多一个原材料，加盟商也很难找别的渠道。”&nbsp;</p><p>在咖啡从业者李旭（ 化名 ）看来，现在咖啡行业的格局就是 “ 瑞幸和其他品牌 ”，这个其他品牌中包含了星巴克、Costa 等全球知名企业。&nbsp;</p><p>他表示，瑞幸在规模上的执念，一定程度上就是收编，“ 拉山头 ” 的行为。例如瑞幸开放的带店加盟模式，实际上就是把街边所有可能进行商业经营活动的店面，都套上瑞幸的名字，或者把经营不下去的独立咖啡店，也拉进自己的阵营。&nbsp;</p><p>“ 瑞幸只会尽可能地吞，越吞越多。” 他 说。&nbsp;</p><h2>03 咖啡开卷了，但还没彻底卷起来</h2><p>现在的瑞幸，没有对手。&nbsp;</p><p><strong>并不是说瑞幸强到任谁都分不了它的蛋糕，而是字面意思上的，瑞幸在商业模式、产品等方面，没有真正的竞品。</strong></p><p>以前人们还能说瑞幸是搅动中国咖啡市场的一条鲶鱼，现在这条鲶鱼早已成为了巨型怪物，行业里的其他玩家不得不打起精神来。&nbsp;</p><p>先是数量压制同类型连锁品牌。北乐表示，瑞幸有望冲击 3 万家店，成为咖啡行业的 “ 兰州拉面 ”。“ 现在整个茶饮咖啡赛道，门店数最多的是蜜雪冰城，国内有两万多家。瑞幸的速度，一年能开 3000 多家，追上蜜雪冰城理论上不算难事。” 一个咖啡品牌，能做到跟蜜雪冰城这种低价位的奶茶品牌差不多的门店数量，这对于其他的咖啡连锁来说压力倍增。&nbsp;</p><p>前几年，Manner、M Stand、Seesaw、挪瓦咖啡等资本市场的宠儿，现在也跑不快了。李旭说，<strong>实际上市面上的这类咖啡连锁，做的东西都和瑞幸完全不同，商业模式上就没法触及瑞幸的底盘，更像是它们彼此在缠斗，而瑞幸还在自己的旷野里跑。</strong></p><p>再是心智压制。大可（ 化名 ）是一位独立咖啡店主，她告诉知危编辑部，瑞幸像是咖啡这行的参考坐标一样，“ 价格不能贵过瑞幸，口味不能差过瑞幸，甚至瑞幸有了酱香拿铁，客人也会来问你有没有。”</p><p>在他们眼里，<strong>一家还没积累起稳定客源的独立咖啡店，方圆 1 公里以内要是开了一家瑞幸，“ 那就是灭顶之灾。”</strong></p><p>咖啡行业里有一个一直奉行的观念：以后，懂咖啡，对咖啡品质有更高要求的人会越来越多。但北乐也坦言，“ 还是那个逻辑，瑞幸现在走的路没人踏足，大家都是在外面打转。当消费者对咖啡的要求变高，独立精品咖啡店势必能赚到钱，但这不代表瑞幸赚不到，因为瑞幸占据的是高频次、刚需咖啡消费这座山头。”&nbsp;</p><p>瑞幸的悲喜，可能和其他连锁咖啡品牌并不相通。&nbsp;</p><p>北乐认为，接下来瑞幸自己的课题还是在管理能力上。“ 他解释，不擅长管理的品牌可能在门店数百破千的阶段就垮掉了。&nbsp;</p><p>“ 连锁行业里扩店阶段大概分为 1- 100、100- 1000，1000-10000 三个阶段。第一个阶段看的是品牌的特殊性，也就是做品牌的能力，比较基础。第二个阶段考验的是品牌怎么样用钱去打规模，看的是团队内部的孵化能力、市场营销能力，中间还会掺杂大量的服务商、加盟商管理的问题。第三个阶段看的更多是大的策略方针，比如蜜雪冰城就是坚定地走低价路线，方向明确都不会出太大乱子。最难的就是第二阶段，瑞幸从第二阶段熬过来，并且在第三阶段也落实得很好，后面应该不会太难，但还是要走走再看，毕竟现在门店太多了。”&nbsp;</p><p>正在经历从 100 到 1000 的咖啡品牌不在少数，Manner、M stand 等都在经历爬坡期。能否熬过最难的管理、运营问题，直接关系到品牌的寿命。&nbsp;</p><p>咖啡是卷起来了，至少在瑞幸模式之后，在 9 块 9 之后，大家被迫卷起来了。&nbsp;</p><p>但，咖啡也还没彻底卷起来，相比隔壁茶饮行业，咖啡还是个需要大量时间进行市场教育的舶来品。“ 卷完价格卷新品，卷完新品卷品质，卷完品质卷品牌，卷完品牌看谁流量大。” 大可对咖啡赛道的卷无止境早已习惯。&nbsp;</p><p>“ 茶饮已经进化到下个阶段了，就是立意。比如霸王茶姬讲东方茶的故事，喜茶、奈雪也都开始做一些精神层面的东西。咖啡现在还在做认知，做渗透，做规模，还没到上价值讲故事的时候。” 在李旭看来，号角还没吹响，现在咖啡行业还远远没到真正该焦虑的时候。&nbsp;</p><p>毕竟，行业连酒足饭饱都还没达到，下一步从何说起呢？&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/A9FWZUir2f4mOgZn5f9qoA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“知危”（ID:BusinessAlert）</a>，作者：知危编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>