<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710828399655044</id>
            <title>小米汽车上市42小时：订单暴涨，同行紧张，小米奔忙保供</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710828399655044</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710828399655044</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Mar 2024 08:42:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米SU7, 首日爆单, 供应链备战, 用户画像
<br>
<br>
总结: 小米汽车SU7在上市首日爆单，引发了同行的警惕和备战，同时用户画像显示狂热但清醒的购买态度。供应链团队也在紧急备战状态，以确保订单的稳定交付。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜徐蔡钰</p><p>编辑｜李勤</p><p>上午9时至下午18时，满电800公里续航的小米SU7试驾车，已发出红色预警，表显续航只剩40km。按照单人次试驾10公里计算，这辆车已经接待了60余位意向车主。</p><p>这是3月29号，小米汽车上市第一个完整日的门店盛况。</p><p>在36氪汽车走访过程中，一名路过的外卖小哥停下电瓶车，喊道：“小米这个车，确实很好看，我也拍了照，发了朋友圈”。</p><p>全民化的品牌知名度与产品热度，让同行望尘莫及。而SU7创造的订单数量，更是锋芒逼人。</p><p>据小米官方数据，28日开售后27分钟，SU7大定订单便突破5万；开售24小时，这个数字已达88898个。这个成绩对于同行，一般需要半年时间才能实现。</p><p>小米汽车的入场，无疑像一个炸弹，投进了沉闷的上半年车市。同行中，有些惊恐，释放了浓厚的防备意识，而有些则在冷静观察后，解除了警戒。</p><p>当然，对于小米汽车自身来说，这些都已经无暇关注，暴涨的订单首先考验供应链备货情况，其次考验工厂的产能爬坡。</p><p>雷军在3月28日晚的发布会上说，终于知道造车太难。实际上，真正的攻坚战，才刚开始。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240330/v2_85f6578165f64a1fa73aad413bc91db1@5809365_oswg107471oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米汽车实拍图</p><h3><strong>首日爆单、对手备战，小米汽车紧急保供</strong></h3><p>爆单首日，小米汽车迎来一场小风波——部分下定用户在社交平台发文表示，小米承诺7天可退的定金如今无法退款。</p><p>小米汽车官方回应称，用户在支付5000元定金后，拥有7天犹豫期，可任意更改配置或退款。一旦选择主动锁定配置，车辆将进入生产阶段，配置不可更改定金不可退。</p><p>截至29日12时，小米客服接到退单及改配需求，总计469例。实际上，用户需填写上牌主体、交付城市等详细信息后方可支付定金。对于主动锁单，小米汽车也已设置三次提示，“误触”概率并不算大。</p><p><strong>小波折难挡群众热度，36氪汽车走访了北京三家核心区域门店，初步获悉，上市首日，小米汽车销售人员的个人业绩在400-600单左右，锁单率普遍在20%-30%。</strong></p><p><strong>如果按照88898个大定订单估算，小米全国锁单量约在25000辆以上。这对于一个汽车品牌的首款车而言，成绩悍然。</strong></p><p>小米SU7的对手并没有坐以待毙。</p><p>28日晚间，特斯拉中国对外事业部员工转发「Model 3背后的故事」视频，附文：“评价任何技术的正确方法，不是将其与竞争对手进行比较(这太容易)，而是将其与物理学的极限进行比较”。面对雷军在发布会的贴身对标，特斯拉显然自信沉稳。</p><p>与小米汽车在价格、产品力上高度重叠的极氪则略显激进。SU7售价公布后，极氪各城市官方销售便在公共领域发布“小米做到了三个唯一、2024年唯一不是800V的新车...”等比较言论。</p><p>一位已订购小米SU7的用户向36氪汽车透露，此前考虑选项为新款极氪001，碍于交付慢的问题未下单。小米上市后次日清晨，极氪销售便发来一张现车清单，热情邀请其当天下单。无论言语还是行动，极氪内部已然弥漫着紧迫感。</p><p>蔚来销售端也在小米汽车发布之初，准备了系统性的对标话术，但很快便取消。蔚来发出的最终通知为：小米和蔚来定位是不一样的，所以我们不必过分去对比，SU7第一波上市节奏后，目前与ET5的用户重叠不高。</p><p>小米汽车的热销，除了引发同行紧张应对，自身供应链团队也开始进入紧急备战状态。</p><p><strong>36氪汽车获悉，发布会次日，小米汽车供应链团队就奔赴全国各地，与关键供应商讨论零部件供应问题。也有供应商人士向36氪遗憾表示，货备少了，正加急从海外总部调配。</strong></p><p>此前，36氪汽车曾独家获悉，小米北京工厂已于2月中旬开启批量生产，产能逐步爬坡，将在7月达到月产量破万。</p><p><strong>一位小米汽车供应商人士向36氪汽车透露，至29日晚间，公司还未收到采购量明显增加的通知，产能准备仍是每月5000-10000件。不过小米对时间的要求非常严格，不允许出现延迟交付的现象。</strong></p><p><strong>雷军此前接受采访也表示，担心卖不好，也担心卖太好，导致交付质量出现问题。而目前的大热销售局面揭示，雷军更需要做的，显然是保证首批订单稳定交付。</strong></p><p>36氪汽车获悉，小米汽车App也已显示具体交付时间：28日晚锁单用户，交付周期为5-8周，29日锁单用户，交付周期在10-13周，即最迟7月上旬提车。</p><p>对自建工厂、首次造车的小米而言，这样的周期不算掉队。如果后续有忠实的米粉继续转化，加上SU7本身的产品力，小米汽车第一年似乎已经订单无虞。</p><h3><strong>用户画像：狂热但清醒</strong></h3><p>小米汽车销售人员表示，虽然门店在3月25日已开启静态鉴赏，但首批订单来源主要还是线上，90%以上的客户在下单前都没有见过面。而小米汽车的线下热度，似乎比销量来得更加火热。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240330/v2_6cfa460249f34c6aa5bfc4433871b73c@5809365_oswg125162oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米门店实拍图</p><p>29日，36氪汽车走访北京位于北部、城中、南部的三家门店，均处于限流进店、排队上车的火热局面。一位负责门店人流控制的人员透露，上午来店顾客与平日无异，但午饭后人流量猛增，店外开始摆放弯曲的排队围栏。</p><p>进店用户以几类为主。</p><p>一是对小米首款车好奇的年轻人，进店后直奔实车，有耐心排队体验，对车内各部位好奇心十足。在小米总部内部店，一名年轻男性表示，近期无购车计划，但对小米汽车很有兴趣，便请求在小米任职的朋友邀请其到内部店参观。</p><p>二是用车的青年人。36氪汽车观察到，部分青年夫妻在进店后与销售人员展开长谈，详细对比了小米SU7与自己正在驾驶的车型，展现出一定的购买意愿。还有一类便是看热闹的群众，其中不乏因为人多才进店的、不懂车但因为颜色亮眼来一睹风采的...</p><p>与其他首次造车企业明显不同的是，小米汽车的进店用户甚少问出那样一个问题：你们这是什么汽车品牌？</p><p>付出真金白银的锁单用户，画像截然不同。</p><p>创始版用户以小米铁杆粉丝为主，一位在25日首批进店、28日锁单创始版的用户告诉36氪汽车，自己与家人都是小米1用户，一直喜欢并且在支持小米，情怀与SU7颜值是其下单的主要原因。</p><p>非创始版的锁单用户中，一部分是小米生态的忠实用户，家电生态链帮助小米建立了一批忠实的产品用户，科技感的外观、便捷的操作以及互联体验让他们对小米汽车这个产品同样自带信心。配置与价格发布后，性价比驱动了这部分订单。</p><p>另一个部分则是追求长续航的普通购车用户，24.59万元能够买到830km续航，是其锁单的核心原因。这部分用户有个显著特征：本身存在购车计划，对在售车型也有一定了解度。</p><p>无论哪类用户，未试驾即锁单的比例并不低。多位订购用户告诉36氪，自己对小米汽车的信任来源于小米集团的财务良好、雷军对造车业务的重视、车内设计透露出对用户意见的重视。</p><p>其中一位年轻男性甚至表示：“最开始担心第一代产品的风险，但看到热度这么高，反而放心了。这个车一旦有问题必定上热搜，那小米还敢出问题吗？”</p><p>狂热的同时，这批锁单用户却也意外清醒。</p><p>36氪汽车收集了已锁单用户对观望者的建议，其中不乏“二代车会更好，不着急可以等等”、“小米是我的第三辆车的，我是抱着玩一玩心态购买的，建议大家也看看其他车型”、“买车还是要看自己的需求和预算，车评人只测高性能版，他们开出来的效果，普通人感觉不出来那么多”......</p><p>虽然小米在前期宣传中主打技术，但首批用户甚少因为性能与科技买单，功能性与便利性才是锁单的直接动力。</p><p>而这恰好是当下市场竞争的关键。企业越来越重视的技术与配置，消费者却难以细微察觉到每项科技带来的革新体验。强大的品牌心智、精准的定位、直击消费者痛点的产品力反而成为制胜关键。从这个角度看，小米SU7似乎已集齐竞争力的各项要素。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706415213049731</id>
            <title>大裁员的飞书，还能继续飞吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706415213049731</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706415213049731</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Mar 2024 05:27:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 飞书, 裁员, 产研人员, 产品负责人
<br>
<br>
总结: 飞书进行裁员，涉及1000人，占总员工数量的1/8，员工数量可能达到8000人以上。飞书拥有庞大的产研团队，占比2/3高达五六千人，但产品功能并不需要这么多人员。飞书内部存在严重饱和和内耗问题，导致员工离职率高。产品负责人频繁更换，公司内部管理混乱。飞书面临着ToB市场挑战，用ToC方式发展ToB产品是否可行值得商榷。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_d7d3599e7f564fd88122c040fd56dd2f@000000_oswg41462oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>撰文 | 曹双涛编辑 | 杨博丞题图 | IC Photo&nbsp;</p><p>继去年裁撤 VR头显PICO和游戏团队后，飞书也迎来新一轮裁员。&nbsp;</p><p>飞书CEO谢欣发布全员信称，决定适当精简团队规模，并对受影响的员工提供补偿方案或转岗机会的支持。后续飞书将实现更聚焦的业务方向、更高效的组织架构以及更具战斗力的团队。有知情人士透露，此次飞书裁员或将涉及1000人，内部转岗也不一定能找到合适岗位。</p><p>裁员的1000人约占当前飞书总员工数量的1/8。2023年谢欣对外辟谣称飞书没有8000人，人数为6000多人。但若是算上本轮裁员涉及1000人，在2022年至2023年初曾经裁员超过10%，达到1000人以上，飞书员工或将达到8000人以上。</p><p>作为对比，企业微信和钉钉的员工数量均在2000人左右。也难怪钉钉的叶军和金山办公的章庆元均发出疑问：飞书8000人，到底在干什么？</p><p>如此庞大的人员，也加剧了飞书的亏损。据雷锋网报道，飞书颠覆时期一年总成本高达100亿。但谢欣曾在飞书的全员信中指出，2023年飞书软件订阅收入超2亿美元，相比2022年翻倍。</p><p>但本轮裁员真的能够让飞书在协同办公市场取得更大的竞争力吗？改变当前飞书组织臃肿，人效较低，持续亏损的问题吗？恐怕这里仍值得商榷。</p><p><strong>01.“极致体验”的背后，产研人员有五六千人</strong></p><p>从产品体验的角度来看，飞书绝对算得上一款特别优秀的产品。理想创始人李想不仅在朋友圈公开推荐飞书，也拉上蔚来和小鹏一起上飞书，“蔚小理”集体上飞书曾成为行业标杆案例。极氪从飞书切换企业微信后，因飞书和企业微信的差距较大，也对极氪的办公效率构成影响。</p><p>“好用”的背后，却是字节在飞书上的高投入。为支撑飞书的“all in one”战略，字节先后收购朝夕日历、Tower、黑帕云等多款产品以及这些产品的创始人。另据相关媒体报道，飞书产研人员占比2/3高达五六千人，这一数字超过抖音产研人员数量。</p><p>来自国内某家互联网大厂的产品总监李伟告诉DoNews，飞书的产品其实用不了这么多产研人员。互联网企业根据产品功能、企业规模、业务场景复杂度、公司对业务的重视程度等方面的不同，配置的产品经理和技术人员会有所不同。</p><p>以OTA类产品为例，因机票同时涉及多家航司、支付、用户退改签、保险、价格浮动、售后等诸多问题，业务场景复杂程度相对较高，中型OTA企业往往配置2-3名机票产品经理。</p><p>类似于酒店、金融、保险等业务若是和第三方企业合作，1名产品经理和对应业务商务即可。技术人员会根据业务紧急程度不同，进行灵活调整。</p><p>飞书的很多功能如审批、工资单、汇报、日报、周报、出差申请、付款申请等等，单个产品经理前期完成调研，梳理需求文档上线后，后续只需进行功能维护即可，可创新空间有限。</p><p>更重要的是，飞书一款面向ToB端的产品不像机票那样牵扯太多用户售后问题，产品经理日常也无须和客服对接处理用户售后。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_b208a001ebeb4d8498ea4e4f66575cfd@000000_oswg104592oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：飞书PC版</p><p>如李伟所言，现阶段互联网APP的核心功能已让用户核心需求得以满足，甚至可以说是过度满足。留给某家互联网企业能发挥的空间有限，互联网企业想要实现重大功能更新也面临着极大压力。</p><p>去年12月份至今飞书的版本更新，或是对现有功能的简单优化，或是结合节日上线一些活动，并没有重大功能更新的版本。就算飞书相较于其他互联网企业只有安卓版、IOS版，多了PC版本。但裁员后的飞书仍有几千名产研人员，这一比例是否还是过高呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_946b6cfc3b3e4d10b6d9dedb9e7a8162@000000_oswg35703oswg619oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：七麦数据</p><p>缺乏重大版本更新的背后，正是飞书产研人员严重饱和，带来的内耗加剧。当某一业务人员严重饱和后，很容易出现内部中层暗斗、拉帮结派、小团队盛行等各种办公室文化。且多人同时负责一个产品模块时，又出现权责不分，明争暗斗，在细节上浪费时间、效率严重低下等问题，这将让顶尖人才选择加速撤离。</p><p>2020年2月飞书产品负责人徐哲离职，7月陈满砚成为飞书负责人。从徐哲到陈满砚，再到后来的齐俊元、合童遥，一年更换一次产品负责人，几乎成为飞书“惯例”。不仅仅是产品负责人在更换，飞书产品总负责人也在谢欣和张楠之间更换。</p><p>但谢欣本人性格比较固执，关注重点全部在产品本身，甚至抠细节抠到极致。有飞书离职人员在社交媒体上吐槽称，几千名产研人员被谢欣逼着琢磨产品上哪些线条粗了，颜色深了或者浅了，哪里又多了一个像素。甚至很多优秀团队，争着做一件很弱智的小事。</p><p>但在李伟看来，抠APP上的线条、颜色这些完全就是无用功。如员工想找领导在飞书上审批请假时，基本不会关注APP上的线条、颜色这些细节。</p><p>且字节给到薪酬在互联网行业属于TOP级，内部的UI设计师基本是国内外顶尖美院出来的高材生。你觉得这些多年受过美术训练科班出来的人，他们的审美意识以及对颜色的把控会不强吗？</p><p>当一家“企业”的核心力量终日忙于内斗时，不仅让飞书的日活停留在百万级别，且海外市场给飞书带来的增量也有限。严重患上“大企业病”的飞书，仅靠一两次裁员就能根治内部的种种问题吗？</p><p><strong>02.用ToC产品模式做ToB，可行吗？</strong></p><p>目前摆在飞书身上最大的问题就是，用做ToC端方式产品增长的方式去做ToB端。产品好用，用户体验感强是能够带动围绕ToC端移动互联网APP新增用户、平台日活、用户黏性等关键数据的增长。但产品好用，却不一定能带来多少ToB付费客户。</p><p>若是站在今天来看10年前金蝶的ERP产品，或许不一定好用。甚至当时很多小白刚刚接触金蝶的ERP产品时，可能还需要别人教。但2014年金蝶的营收就已突破17.8亿元，超过2023年飞书营收。</p><p>相较于飞书，钉钉的UI设计、产品页面、使用体验等方面，可能仍有很大的改善空间。但Quest Mobile的数据显示，2022年10月至2023年9月期间，钉钉平均月活在2.14亿，日活近1亿，远超飞书百万级日活。</p><p>差异的背后在于SaaS产品是否好用，这并不是甲方老板关心的事情。毕竟很多甲方老板使用SaaS频率较低，采购后都是一线员工大量使用。员工为完成领导日常交代的工作，即使SaaS软件使用欠佳也只能继续使用。与其抱怨环境，不如适应环境，员工没有必要因SaaS产品是否好用而把工作搞丢。</p><p>围绕ToB端的SaaS产品只有和甲方的业务场景契合度高，能够帮助甲方对内降本增效，对外降低获客成本，甲方老板才愿意为这种SaaS产品付费。</p><p>如2021年企业级SaaS细分市场规模中，零售电商SaaS占比最大。零售的本质就是流通效率和品类管理，面对海量的商品SKU和订单、日常商品进销存以及大量供应商货款、小时达和次日达追求的高效率，必然需要借助零售SaaS来进行数字化管理。</p><p>甚至可以说零售业如离开SaaS，整个效率就会变得极其低下，这和其他行业是否需要SaaS改造有着本质区别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_ad24efa81c27432d8916e42393f6d3d0@000000_oswg59016oswg861oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：艾瑞咨询</p><p>ERP对制造业数字化的提升，财税SaaS对中大型企业财务效率的提升，均兼具上述属性。类似携程商旅这种费控SaaS走的是长账期+客户关系，稳定的现金流又是企业生存的关键，这也是2023年携程商旅订单持续增长的另一原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_3e5ec2796e9340f69db996774ecb2102@000000_oswg30610oswg519oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：安信国际</p><p>相较于ERP、财税SaaS、费控SaaS，甲方老板对借助协同办公SaaS完成数字化改造的意愿可能并不是很强。飞书上的审批、工资单等OA功能，很多企业基于数据安全和风险角度考虑，往往会考虑自建内部OA系统。蒙牛、顺丰以及在技术上占据优势的中型互联网企业，均有自己内部的OA系统。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_3593acf10ae64306b582a8b25c637421@000000_oswg92941oswg1080oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：飞书PC版</p><p>同时在2023年企业追求降本增效的背景下，很多中小企业老板会认为在协同办公软件上投入更多费用没有必要。飞书的在线沟通、招聘、培训学习等功能，很多小企业老板觉得可有可无。甚至有的企业老板会觉得，难道不给员工配置协同办公软件，员工就不工作了吗？</p><p>中小企业老板付费意愿本就偏低下，去年2月份飞书却提高收费标准，价格上涨更劝退了中小企业。对标SaaS和云服务类产品，因产品功能和服务模式价格仍是服务商获取客户的重要方式，这也是阿里云频频发动行业价格战的原因。</p><p>对内投入大量产研人员抠一些无关紧要的细节，对外涨价劝退客户，飞书的协同办公之路是否走偏了，需要纠正呢？</p><p><strong>03.如何撬动更多大客户？</strong></p><p>因小微企业客户具有流失率高、合规性差、决策过于集中一人等特点，目前市面上围绕小微企业的SaaS类产品鲜有能跑通的，决定SaaS企业生存的关键一定是服务大客户。</p><p>飞书或许也意识到这一问题，但为抢夺大客户飞机几乎不考虑成本，处在赔本赚哟呵阶段。</p><p>2019年飞书为拿下华润，组建300人的定制化团队。若按照每人每年100万的成本，仅人力成本就高达3000万。若同时考虑服务器成本、日常差旅和客情成本，费用恐怕更高。但华润最终给飞书结算的价格只有几百万，且现在飞书还没有覆盖华润的全部产品线。</p><p>同样的故事也发生在小米身上，为拿下小米的订单，不仅张一鸣和谢欣一起游说雷军、王川等十几位高管，而且还耗费上亿元购买金山云服务。但小米给飞书的结算价格约在200万，这就相当于字节不仅没有能从小米这个项目上赚到钱，且损失巨大。</p><p>如果说前期是飞书为拿下这些大客户的订单，提高品牌知名度和产品声量的话，这种打法后续或将加剧飞书的亏损。</p><p>一方面，围绕大客户从前期开发、到中期确定需求，产品交付，到后续跟踪客户回款，服务周期相对较长。诸多行业的销售本就是靠提成吃饭，长周期销售也加剧飞书销售的离职。围绕销售类的产品，不管何种行业企业规模大小，很多老板最担心的就是销售离职后带走客户。</p><p>另一方面，综合考虑到数据安全、数据合规、业务风险等问题，类似于华润和小米这样的大型企业SaaS产品普遍采用私有化定制。定制过程中因需保证对客户业务洞察清晰，飞书也需组建从产品到技术到商务到企业咨询的专门团队。</p><p>为拿下某一个大客户，飞书必须承担较高的成本。但考虑到给小米和华润的价格相对较低，SaaS行业降价容易涨价难，这就意味着未来给到其他大客户的价格涨价幅度有限。无法获得更多市场定价权之下，或将制约飞书的盈利。</p><p>除大客户外，飞书想要拓展更多ToG端客户目前也面临一些挑战。互联网企业员工本就不擅长和ToG端打交道，如互联网企业员工交流中喜欢中英文混杂，喜欢讲述如赋能、裂变等行业黑话。但很多ToG端领导却并不喜欢这种交流方式，引发客户反感的同时很容易丢单。</p><p>飞书或许也意识到自身问题，在服务政务客户时，选择“曲线救国”。如和上文中的华润合作时，飞书只是华润集团的丙方，华润分拆的子公司华润数科才是华润的乙方，飞书没直签华润，只是华润数科的乙方。定制项目被层层分包后，留给飞书的利润还有多少呢？</p><p><strong>结语：</strong></p><p>张利东曾说，飞书是天花板很高且能实现全球化的机会，如能做成全球化，有可能成为 “字节未来最主要的竞争力之一”。梁汝波则强调了火山引擎和飞书还有机会突破。</p><p>承载字节高层希望的飞书，想要真正迎来逆风翻盘，裁员或许只是第一步，商业化的探索、内部组织文化的变革、拿下更多客户的订单等等，飞书想要改变的或许真的还有很多。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247606128&amp;idx=1&amp;sn=42206c382145fec80866100bf87a8f91&amp;chksm=c1b9b951ad122144159afde0133136279076543851c32c9e7baf9187ed83de826067607fa60a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：曹双涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710666445109385</id>
            <title>一季度美股表现最好的股票还不是英伟达</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710666445109385</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710666445109385</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Mar 2024 05:25:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股, 第一季度, 股指, 人工智能
<br>
<br>
总结: 今年第一季度，美国三大股指表现强劲，道琼斯工业平均指数累计上涨5.6%，标普500指数上涨10.2%，纳斯达克100指数上涨8.5%。股市的上涨在一定程度上是获得了人工智能热潮的推动。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一季度美股三大股指均创下新高。&nbsp;</p><p>今年第一季度，美国三大股指表现强劲，道琼斯工业平均指数累计上涨5.6%，标普500指数上涨10.2%，纳斯达克100指数上涨8.5%。</p><p>道琼斯市场数据(Dow Jones Market Data)显示，第一季度道指数上涨2117.83点，收于39807.37点，创下收盘新高，这是该指数今年以来创下的第17个收盘新高。</p><p>第一季度标普500指数上涨484.52点，收于5254.35点，同样创下收盘新高，是今年以来的第22个收盘新高。纳指收于16379.46点，创下历史上第五个收盘新高。</p><p>股市的上涨在一定程度上是获得了人工智能热潮的推动，今年前三个月，有一只人工智能股票的表现非常出色。</p><p>以下是第一季度三大指数中表现最好和表现最差的股票。</p><p><strong>道琼斯工业平均指数</strong></p><p><strong>迪士尼(DIS)</strong>是第一季度道指中表现最好的股票，涨幅为35.5%，这是自2020年12月以来迪士尼创下的最大的季度涨幅。</p><p>最近几年迪士尼股票的走势起起伏伏，该公司遇到了流媒体业务成本高企、票房表现疲软以及传统有线电视用户减少等问题。投资者呼吁迪士尼进行内部改革，目前该公司正与包括Trian Group的尼尔森·佩尔茨(Nelson Peltz)在内的激进投资者争夺董事会席位。</p><p>但最近几个月迪士尼的业绩出现转好迹象，股价随之上涨。《巴伦周刊》曾在2023年7月撰文推荐买入迪士尼。去年第四季度迪士尼的利润超出预期，发布的盈利指引也高于分析师的预期。3月早些时候，迪士尼CEO鲍勃·艾格(Bob Iger)称公司今年的自由现金流有望高于此前给出的指引，同时正在致力于降低成本。</p><p><strong>波音(BA)</strong>是第一季度道指中表现最差的股票，股价下跌了26%，是自2022年6月以来表现最糟糕的一个季度。</p><p>波音经历了动荡的几个月。阿拉斯加航空(Alaska Air)一架737 MAX 9客机的机舱门塞爆裂后，波音制造程序的质量引发了质疑，美国联邦航空管理局(Federal Aviation Administration)随后加强了监管力度。</p><p>虽然波音面临诸多挑战，但华尔街仍对该公司持乐观看法，根据FactSet的数据，66%的分析师为波音给出的评级为“买入”。</p><p>与此同时，波音CEO戴夫·卡尔霍恩(Dave Calhoun)近日宣布，他将于2024年底卸任。</p><p><strong>标普500指数</strong></p><p><strong>超微电脑(SMCI)</strong>是第一季度标普500指数中表现最好的股票，在随着投资者押注生成式人工智能的未来之际，今年迄今这家服务器制造商的股价飙升了255.3%。超微电脑于3月18日被纳入标普500指数。</p><p>一些分析师认为，人工智能的炒作已经反映在了超微电脑的股价中，但首次将超微电脑纳入跟踪研究范围的摩根大通分析师萨米克·查特吉(Samik Chatterjee)本周将超微电脑的评级定为“增持”，目标价为1150美元。</p><p>查特吉在研报中写道：“我们预计，在定制解决方案和产品快速上市二者保持平衡的推动下，超微电脑将继续保持领先地位，不过潜在的上涨更有可能来自人工智能服务器市场的快速扩张，而不是已经较高的估值倍数的扩大。”</p><p><strong>特斯拉(TSLA)</strong>是第一季度标普500指数中表现最差的股票，股价下跌了29.3%，是自2022年12月以来表现最差的一个季度。特斯拉一直在艰难应对竞争和需求放缓等问题。</p><p>今年1月，特斯拉公布的第四季度盈利低于预期，管理层表示，2024年的汽车销量增长将大大低于去年。彭博(Bloomberg) 3月早些时候报道称，特斯拉将上海工厂员工每周的工作时间从6天半减至5天，这可能表明需求正在下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_6d77ed5950734b0ca3e9acf91dd99bc7@000000_oswg875216oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>纳斯达克100指数</strong></p><p><strong>英伟达(NVDA)</strong>是纳斯达克100指数中表现最好的股票，第一季度上涨了82.5%。</p><p>英伟达2月22日公布的利润和营收均高于华尔街的预期，并给出了强劲的营收指引，英伟达股价当天大幅上涨了16%。</p><p>英伟达的股票是生成式人工智能带来的投资热最大受益者之一，该公司生产的芯片为Meta Platforms和亚马逊等许多大公司的热门技术提供动力。</p><p>第一季度纳斯达克100指数中表现最差的股票也是下跌了29.3%的<strong>特斯拉(TSLA)</strong>。</p><p>表现第二差的是下跌了29.1%的Sirius XM Holdings (SIRI)。</p><p>预计Sirius XM Holdings将在第三季度完成与Liberty Sirius XM的合并，巴菲特最近一直在增持Sirius XM Holdings（Liberty Sirius XM的追踪股）的股票。</p><p><strong>文 | 安吉拉·帕伦博</strong></p><p><strong>编辑 | 郭力群</strong></p><p>版权声明：</p><p>《巴伦周刊》(barronschina)原创文章，未经许可，不得转载。英文版见2024年3月28日报道“S&amp;P 500’s Top Stock This Year Rode the AI Boom. This EV Maker Had a Rough First Quarter.”。</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>#市场分析</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247554664&amp;idx=3&amp;sn=d29eb4bfff48975767fccbde0709d855&amp;chksm=fdd5f8b059e2ca7627ce23fa03a9ed104a80d78e78ebe1e59e53f5029daa7886921a901b5806&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：安吉拉·帕伦博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2711314486081412</id>
            <title>国家带头宣传的初创类器官公司，抢先联手辉瑞实现商业化落地</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2711314486081412</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2711314486081412</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Mar 2024 05:25:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英国生物技术和生物科学研究委员会, 类器官, 器官芯片, Newcells
<br>
<br>
总结: 英国生物技术和生物科学研究委员会发布报告指出，类器官和器官芯片技术的发展对医疗领域具有重要意义，Newcells作为代表公司之一，在该领域取得突破性进展。FDA的政策调整和新药批准也为类器官技术的应用提供了更多机会。Armstrong和Nicholds作为Newcells的创始人，通过创新技术和商业化实践，推动了类器官技术的发展和应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“为英国经济贡献了52亿英镑，并创造了数千个就业机会！”&nbsp;</p><p>这是英国生物技术和生物科学研究委员会（BBSRC）于2024年的一份报告，分析了1997年至2021年这25年间，由英国生物技术和生物科学研究委员会和各大高校孵化企业的经济贡献后，所得出的结论。&nbsp;</p><p>英国生物技术和生物科学研究委员会的临时执行主席Guy Poppy教授表示，尽管英国生物技术和生物科学研究委员会资助的许多变革性研究常常未被公众看到，但其影响力永远不应被低估。与此同时，英国生物技术和生物科学研究委员会资助的一些隐性项目正在悄悄地为更健康、更可持续的未来奠定基础。&nbsp;</p><p>在报告中作为生物技术代表高调亮相的，是一家类器官公司Newcells。&nbsp;</p><p>类器官一词，和器官芯片一同，于过去一两年，在业内甚至来不及细究其定义、辨别两者区别的时候，就带来了不同寻常的滚烫热度。而随着美国参众两院、身为国际医疗审核权威机构的FDA出台连环政策，更是让器官与器官芯片的行业热情一度达到历史顶峰。&nbsp;</p><p>2022年6月，美国众议院通过一项去案《2022年食品和药品修正案》，进行了两项重要调整：一是将原本的法案中“动物实验”统一修订为“非临床实验”，二是将器官芯片和微生理系统作为独立的药物非目临床试验评估体系纳入法案，和细胞模型、计算机建模以及动物模型等视为同等重要的研究手段。&nbsp;</p><p>2022年8月，FDA批准了全球首个完全基于类器官芯片研究获得临床前数据的新药（NCT04658472）进入临床。该项新药实验由赛诺菲和Hesperos合作开展，用于治疗两种罕见的自身免疫性脱鞘神经疾病。此前，由于缺乏理想的动物模型，无法针对这些疾病开展研究。&nbsp;</p><p>紧接着，2022年12月，美国参众两院最终共同通过了FDA现代化法案2.0，该法案最重要的目标就是取消在药物开发过程中强制性的动物试验，立去推进包括器官芯片在内的多样化临床前测试模型。&nbsp;</p><p>自然而然地，“不再倚靠动物，就能进行各项临床前的必要试验以测试各类物质的安全与有效性”——这一能颠覆行业发展秩序的豪言壮语，伴随着类器官的发展，不再只是想象中的图景。&nbsp;</p><p><strong>从历史见证者到企业创始人</strong></p><p>根据蛋壳研究院《类器官与器官芯片行业白皮书》的定义，类器官（Organoid）是指利用成体干细胞或多能干细胞（iPSC）进行体外三维（3D）培养而形成的具有一定空间结构的组织类似物。其与对应的人类器官拥有高度相似的组织学特征，并能重现该器官的生理功能，因此也被称为“微型器官（Mini-Organ）”。&nbsp;</p><p>因此可以说，类器官技术的飞速发展，离不开相关研究人员近10年在干细胞领域的迅猛突破。而Newcells的两位创始人，恰好是这一发展史的见证者。&nbsp;</p><p>现任Newcells首席科学官的Lyle Armstrong博士在谢菲尔德大学和诺森比亚大学完成化学专业的学习后，正式于1992年拿到物理有机化学博士学位。而Armstrong对荧光分子化学研究的成果，促使他成立了一个合同研究组织，开发和授权化学发光诊断技术。这可以称得上是一次成功的商业化落地尝试，Armstrong及其同事推出了一系列产品，并顺利销售了出去。&nbsp;</p><p>就在Armstrong探索创业、赚取第一桶金的同时，美国建立首家存储脐带血的脐血库；不久之后，第一个胚胎干细胞系从灵长类动物体内培育出来，《科学》杂志将干细胞研究列为世界十大科学成就之首，排在克隆技术和人类基因组测序之前。&nbsp;</p><p>压倒性的创新技术以铺天盖地的阵仗席卷医疗学术界，Armstrong也难逃这样的冲击。&nbsp;</p><p>2008年，诱导多能干细胞（iPSC）研究分别被《自然》和《科学》杂志评为第一和第二位的重大科学进展；不仅如此，同年，全球首个成体干细胞产品上市。&nbsp;</p><p>一年后，Armstrong带领纽卡斯尔大学研究小组使用多能干细胞技术研究范可尼贫血症（FA）患者的早期造血发育问题。这可以算得上是Armstrong和他的团队首次和类器官正式打交道，他们专注于将细胞重新编程为人诱导多能干细胞（hiPSC），并开始开发类器官和其他复杂的人体组织模型。这项研究的关键在于，研究重编程过程中可能逆转衰老的可能性，以及这对于使用诱导多能干细胞（iPSC）修复器官损伤或治疗人类疾病有何价值。&nbsp;</p><p>这一尝试逐渐赢得业内认可，让研究小组被国际公认为诱导多能干细胞（iPSC）研究领域的领导者之一。&nbsp;</p><p>在Armstrong追逐前沿之时，后来成为Newcells首席执行官的Mike Nicholds博士逐渐从开始他职业生涯的免疫检查点抑制剂向更广阔的方向拓展，在熟悉了英国最早的主要工业生物技术中心后， Nicholds向商业化进发，先后在Zeneca（已被阿斯利康收购）、Chirex和Avecia 在内的一系列跨国企业中担任产品管理、销售和营销职位，并后还兼任过董事会职务。&nbsp;</p><p>而两人合作的契机始于对眼部疾病市场的认知。&nbsp;</p><p>眼部疾病药物的研发是一个不断发展的领域，在2015年乃至更早时，两人就在预测：预计到2022 年，针对视网膜疾病的治疗市场将增长到148亿美元；然而，市场也缺乏足够的体外模型来模拟概括成人视网膜的复杂结构，因此，大多数眼科药物开发中的功效和安全性测试是在动物（啮齿动物和兔子）中进行的。而要研究新化合物的眼部安全性，测试每种化合物至少需要20只动物。&nbsp;</p><p>如何解决当前的痛点？Nicholds和Armstrong再一次达成共识：成立一家公司，通过让有前景的技术实现落地，来应对当前的挑战。&nbsp;</p><p>2015年，Newcells成立，并将首款产品对准使用人诱导多能干细胞（hiPSC）创建的3D视网膜类器官。&nbsp;</p><p><strong>三大器官模型体系</strong></p><p>在Newcells发展的第一阶段，公司首先推出了该团队生成了3D视网膜类器官，其中包含形成功能性突触的所有主要细胞类型，能对光和电生理刺激做出反应，并准确识别了两种已知对人类视网膜有毒的化合物。&nbsp;</p><p>在第二阶段，Newcells通过合并视网膜类器官、小胶质细胞和适应啮齿类动物和灵长类动物衍生的多能干细胞来推进研发；同时优化冷冻保存技术，以确保类器官在全世界范围内可用。此外，公司也扩展化合物筛选，以验证类器官能够作为功效和毒性筛选的工具。&nbsp;</p><p>目前Newcells可提供视网膜、肾脏和肺部模型，应用范围涵盖毒理学安全性研究、疾病建模、转运蛋白研究、基因治疗、药物相互作用（DDI）、类器官与其他3D系统比较研究等。&nbsp;</p><p><strong>1、视网膜模型：个性化定制+同一供体</strong>&nbsp;</p><p><strong>● 视网膜类器官</strong>&nbsp;</p><p>Newcells的视网膜类器官包括视网膜神经节细胞、水平细胞、无长突细胞和感光细胞（包括视锥细胞和视杆细胞）。根据客户感兴趣的细胞类型，视网膜类器官可用于不同的发育阶段（通常在D60和D210之间）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240330/v2_5f511767239c444e8d9ee03dac247b4d@000000_oswg108370oswg331oswg249_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用抗视蛋白（红/绿）抗体标记的视锥细胞&nbsp;</p><p><strong>● 视网膜色素上皮（RPE）</strong>&nbsp;</p><p>视网膜色素上皮（RPE）细胞模型由在24孔板格式Transwell®中培养的单层RPE细胞组成。RPE表征包括：形态评估、色素沉着、蛋白质水平的RPE特异性表达（BEST1、TYRP1）、光感受器外节的吞噬作用分析、跨上皮电阻（TEER）、顶端色素上皮衍生因子（PEDF）的极性和基础血管内皮生长因子（VEGF）的分泌。&nbsp;</p><p>Newcells的视网膜体外模型支持定制。且独特的是，Newcells的视网膜色素上皮细胞与视网膜类器官来自相同的健康供体，这允许使用来自相同遗传背景的细胞对视网膜色素上皮和神经感觉视网膜进行联合评估。&nbsp;</p><p><strong>2、肾组织模型：有效降低肾毒性风险</strong>&nbsp;</p><p>Newcells肾组织模型的优点：&nbsp;</p><p>1.表达所有主要肾脏运转蛋白和其他功能特性&nbsp;</p><p>2.提供所有临床前物种的版本&nbsp;</p><p>3.对DOI和肾毒性测试化合物进行了广泛验证&nbsp;</p><p><strong>● aProximate™</strong>&nbsp;</p><p>aProximate™ 是肾转运蛋白模型，用于药物转运和肾毒性研究。&nbsp;</p><p>aProximate™是现目前最接近生理学的体外肾近曲小管细胞（PTC）模型之一。aProximate™PTC 源自新鲜的人肾组织，并在Transwells®上培育，并作为功能性极化细胞层形成紧密连接。&nbsp;</p><p>与培养中的其他原代和永生化肾近曲小管细胞相比，aProximate™ PTC保留了参与药物处理的关键转运蛋白的高表达，包括Megalin和Cubilin，这是药物转运蛋白研究的理想选择：详细了解新药如何通过肾脏转运和消除，以及如何与目标患者群体服用的其他药物相互作用，以帮助降低肾毒性风险。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240330/v2_a7041e62cce04e3e96e5348fed7133d0@000000_oswg161308oswg333oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>ZO-1染色显示aProximate™近端小管细胞之间的紧密连接&nbsp;</p><p><strong>● 肾小球</strong>&nbsp;</p><p>从新鲜肾组织中分离出的完全分化的原代足细胞（或称内脏上皮细胞）模型，用于评估药物引起的肾毒性以及肾小球通透性。&nbsp;</p><p>这是Newcells提供的第一个源自肾组织的完全分化的原代足细胞模型，用于体外评估药物引起的肾小球毒性以及疾病建模。现在可以在体外评估药物对肾小球滤过屏障和足细胞肾小球通透性的影响。&nbsp;</p><p>足细胞损伤和蛋白尿可以在体外以高通量（96孔板格式）进行建模，并通过测量足细胞损伤生物标志物和足细胞通透性进行评估。&nbsp;</p><p>足细胞维持肾小球滤过屏障，与近端肾小管细胞类似，可能会被药物损伤。药物引起的肾小球毒性是进行性发生的。首先足细胞损伤导致细胞去分化，引起足细胞单层结构的扰动。这一过程反过来会导致蛋白质渗漏以及尿液中蛋白质水平升高（蛋白尿），从而导致继发性肾小管损伤和慢性肾脏病（CKD）。&nbsp;</p><p><strong>3、肺及气道模型：拓宽研究范围</strong>&nbsp;</p><p><strong>● 人肺成纤维细胞</strong>&nbsp;</p><p>人肺成纤维细胞构成了Newcells成纤维细胞到肌成纤维细胞（FMT）高通量测定的基础，该测定可实现抗纤维化治疗的高通量体外评估。&nbsp;</p><p>受到损伤后，成纤维细胞活化并转变为肌成纤维细胞，其特点是α-平滑肌肌动蛋白（αSMA）掺入细胞应力纤维中，促进细胞外基质（ECM）蛋白、如I型胶原蛋白的合成和沉积增加，从而使伤口修复。&nbsp;</p><p><strong>● 小气道上皮细胞模型</strong>&nbsp;</p><p>Newcells的小气道上皮细胞（SAEC）气液界面模型密切再现了肺上皮生理学。模型源自分化的小气道基底细胞，包含主要上皮细胞类型，即基底细胞、棒状细胞（Clara）、杯状细胞和纤毛细胞。模型具有已建立的上皮屏障、活跃的粘液产生和功能性纤毛，可作为药物发现的高效工具。&nbsp;</p><p>值得一提的是，肺部的小气道是终末细支气管，对于将空气从较大气道传导到肺泡区域进行气体交换至关重要。与大气道不同，小气道是非软骨性的，直径&lt; 2毫米，使其成为气道阻力的关键部位。小气道内存在过多粘液通常会导致气道阻塞，可参见慢性阻塞性肺病（COPD）、哮喘和其他呼吸系统疾病中的症状。&nbsp;</p><p>最近的研究还表明小气道在肺纤维化的发生和进展中发挥着作用。由于体内小气道的研究因其脆弱性、大小和位置而受到限制，Newcells的小气道上皮细胞模型更能为研究肺生理学、药物毒性和对上皮损伤的反应提供有力支持。&nbsp;</p><p><strong>联手辉瑞：</strong></p><p><strong>提前的商业化考量</strong></p><p>像Newcells这类面向药企的类器官研究及应用落地，仍然有一段较长的路要走。&nbsp;</p><p>其中一个挑战是类器官技术本身成熟度不高。从细胞到器官，首先得构建由多重细胞组合而成的体系，其次是单一器官功能的完善和验证，最后还需要将多个器官相串联，来模拟完整的人体生理过程。这个过程涉及复杂的技术细节，大多数商业化的类器官公司，技术能力还停留在从第一阶段的细胞系走向第二阶段的单一器官的过程中。&nbsp;</p><p>这或许就是为什么Newcells不满足走向单一器官，而是从视网膜类器官入手，逐步构建了视网膜模型体系，后续又拓展到了肺和肾脏模型体系；再加上同一模型体系的多能干细胞都来自同一供体，进一步推动在确保可控性和重复性的前提下，构建更为复杂的多器官生理病理模型。&nbsp;</p><p>而在商业模式上，第一阶段，类器官公司通常会选择开发类器官模型、芯片，布局药敏筛查领域。第二阶段，基于药敏筛查积累的数据逐步和药企合作，布局药物适应症拓展或试水新药研发。最后，一些公司会前瞻性地储备布局再生医学领域。&nbsp;</p><p>Newcells当前的客户包括将其产品用于从基因治疗功效到毒性筛查等应用的大型制药公司，以及一个研究联盟。根据Newcells官方透露，公司与100多家客户达成合作，其中不乏大型制药和生物技术公司。&nbsp;</p><p>已经拥有科研机构和高校土壤的Newcells没有减速。2023年11月，Newcells宣布了公司的里程碑项目——和辉瑞达成合作，进一步研究有机阴离子转运蛋白2和有机阳离子转运蛋白2（OCT2/OAT2）在肌酐清除率中的效果，并使用新鲜制备的人肾近曲小管细胞系进行机制评估。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240330/v2_b4a4f181591c40fe8d7ed8ba2cce430c@000000_oswg934oswg20oswg20_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>&nbsp;</p><p>声明：动脉网所刊载内容之知识产权为动脉网及相关权利人专属所有或持有。未经许可，禁止进行转载、摘编、复制及建立镜像等任何使用。&nbsp;</p><p>动脉网，未来医疗服务平台&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240330/v2_238c37fc34734c7fbdb054eafb6f8611@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650627998&amp;idx=2&amp;sn=4575e409936dc53d3c37ed91f5eb9c93&amp;chksm=bf9c57153919e8c8081bc0bb24fb89624a5994d8aec4e4265159f23841f705a5ef2db2043c77&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：宁晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710648488891016</id>
            <title>微盟找到了AI时代的新玩法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710648488891016</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710648488891016</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Mar 2024 05:25:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 企业化AI产品, SaaS行业, 微盟集团, AI商业化
<br>
<br>
总结: 本文介绍了中国SaaS企业微盟集团发布的2023年财报，展示了其在企业化AI产品领域的发展和商业化新玩法。微盟在AI商业化方面取得了进展，计划推出面向企业客户的定制化版本，并与SaaS、营销业务打通，提供智能创作能力。虽然面临SaaS行业下行周期和市场挑战，微盟通过优化业务模式和提高运营效率，致力于实现可持续增长和盈利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_2a3929d94725447db7674f2a04231b66@1265540640_oswg45629oswg1080oswg603_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>企业化AI产品。</p></blockquote><p>当前，受全球经济波动和技术创新的双重影响，SaaS行业呈现出增长与挑战兼具的态势。尽管市场竞争激烈，但企业数字化转型的需求推动了SaaS市场持续扩张。</p><p>3月28日，中国SaaS企业微盟集团发布了2023年财报。财报显示，微盟总收入达到人民币22.28亿元，同比增长21.1%，毛利达到人民币14.84亿元，同比增长36.0%，毛利率提升至66.6%。数据显示，微盟在提2023年有效控制成本，亏损大幅收窄。2023年下半年经营现金流与经调整EBITDA 数据均已转正。</p><p>报告期内，微盟集团订阅解决方案收入为人民币13.49亿元，同比增长4.5%；毛利8.93亿元同比提升16%，毛利率达66.1%；付费商户数96,339，每用户平均收益为人民币14,007元，同比增长8%。与此同时，商家解决方案收入为人民币8.78亿元，同比增长60.5%，付费商户数66,905，每用户平均收益为人民币13,127元。</p><p>此外，微盟也找到了AI时代里商业化的新玩法。</p><p>微盟高管表示，2024年微盟将正式开始AI商业化。公司将面向SaaS合作商户免费开放AI大模型应用产品WAI的能力，包括嵌入SaaS系统的超级助理“WAI 助理”、AI+BI 能力、文案创作、图片创作等通用能力。</p><p>微盟WAI计划在2024年重点发力企业级AI服务。高管表示，WAI企业版是面向企业客户的定制化版本，可独立部署。二季度微盟将面向品牌商家、4A广告公司、营销代运营团队、内容创作团队推出微盟WAI企业版，采用单独售卖和“一客一价”的商业化模式。面向经营与营销场景，WAI企业版将推出多模型、多Agent AI应用产品，提供营销洞察、内容创作、咨询等服务。</p><p>当前，微盟WAI已经与公司的SaaS、营销业务打通。财报数据显示，在SaaS融合场景中，AI生成商品标题可用率达70%；另一方面，微盟WAI与营销业务结合后，生成内容可用率达80%，实现内容营销减负。此外，微盟WAI也打通了BI的数据智能产品，将为商家提供智能报表、经营分析等能力。</p><p>据财报披露显示，基于微盟WAI的AIGC智能创作能力，微盟营销已覆盖全域营销场景，文生文、文生图等能力已较为成熟，通过品牌商家模型矩阵，WAI生成内容可用率达80%，直播口播稿生成可用率达60%。双十二期间，微盟WAI文生图功能使用率环比增长超470%，其中商品海报制作次数环比增长超270%。</p><p>在技术创新方面，虽然微盟已将AI实际落地业务并在多种场景落地，但随着SaaS行业整体向大模型迈进，将AIGC与SaaS业务持续打通，如何在业内构建差异化竞争力也是挑战。此外，面对经济弱势复苏，商家预算收缩、付费率下滑的行业背景，微盟也需通过多种方式提升商家付费率，从而带动营收增长。</p><p>去年10月，微盟进行组织架构升级，成立企服、营销、国际三大子集团。通过子集团的独立运营提升企业活力。在企服和营销两大核心业务外，微盟更将国际化视为集团的第三增长曲线。</p><p>业绩会上，微盟也进一步公布了在国际化业务的新进展。微盟高管指出，在技术出海方面，微盟的SuperApp解决方案将探索多元商业模式，加速技术出海。此外，短剧有望成集团重要增长点。微盟将重点发力短剧出海，拓展海外短剧赛道，扩大本集团的海外投流规模，与海外营销业务相辅相成。</p><p>微盟高管表示SuperApp将探索多元化的商业模式，“我们在中东地区的潜在客户达到数百个，主要面向银行、电信等大型传统公司。SuperApp解决方案的客单价可达数百万，增长空间未来可期。”</p><p>今年2月，微盟宣布推出“SuperApp解决方案”，重点发力技术出海。简而言之，该方案就是想把中国的小程序商业生态与成熟经验复刻并输出到海外市场。目前，基于SuperApp解决方案，微盟已经与当地某大型电信运营商开展合作。</p><p>此外，微盟也通过战略投资的拌饭科技，积极布局短剧出海赛道。随着短视频在全球的覆盖和渗透，海外用户规模巨大、竞争不激烈、付费意愿强，短剧出海已成为不可忽视的重要趋势，其传播效应、热度引起了欧美、东南亚等地区用户的热切关注。</p><p>微盟高管表示，“公司已与Google、Meta、Tik Tok、Apple Ads等国外主流媒体合作，未来借助海外社交媒体的营销流量经验，有望吸引多元用户、拓展海外短剧赛道，扩大本集团的海外投流规模，与海外营销业务相辅相成。”</p><p>不过，虽然以中东代表的海外市场正在吸引中企出海，但海外市场经营环境的不同、企业业务的复杂性仍给SaaS企业带来挑战。近两年，SaaS出海方兴未艾，但在实际的业务落地上，往往会出现产品本地化不足、无法适配当地企业的情况。</p><p>基于理想与现实的落差，微盟这种SaaS企业选取的策略是，首先服务中国品牌的出海需求。在了解海外市场的实际业务场景后，再通过SuperApp这种方式做技术出海。这或将SaaS企业出海提供一种参考。</p><p>不过，面对SaaS行业处于下行周期的大背景、激烈的市场环境，微盟仍需不断优化其业务模式，提高运营效率，以实现可持续的增长和盈利。</p><p>*以上内容不构成投资建议，不代表刊登平台之观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自“全天候科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2711314253707398</id>
            <title>地方国资VS高校基金，谁是寒冬之下的第一选择？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2711314253707398</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2711314253707398</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Mar 2024 05:25:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国资, 医疗领域, 高校基金, 招商引资
<br>
<br>
总结: 从2023年开始，国资在医疗领域的参与度大幅增加，地方国资和高校基金都成为重要的投资方。地方政府加大投资力度主要是为了招商引资，而医疗领域被看好是因为其市场潜力和对地方经济的贡献。与此同时，高校基金也在科技创新方面逐渐活跃起来，成为当前投资圈的热点之一。在当前投资环境下，地方国资和高校基金都在追求早期、小规模、科技创新的投资机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从2023年开始，行业里就一直流传着一句玩笑话，大致意思是，<strong>如果当前谁还没有和国资打过交道，那基本等于没入门</strong>。&nbsp;</p><p>这虽然有些夸张，但背后想要表达的，其实是当前国资在整个医疗行业的超高参与度。据动脉橙数据库不完全统计，<strong>2023年，我国医疗领域由国资直接参与投资的事件数388起</strong>，较前一年多出整整一倍。2024年这一趋势仍在延续，截止3月28日，<strong>我国医疗领域由国资直接参与投资的事件数69起，占融资总数的比例达31%</strong>。不过这仍是冰山一角，如果算上国资以母基金、LP等身份“间接投资”，这一比例还将更高。&nbsp;</p><p>但这并非独有的风景，在国资表现抢眼的另一边，高校基金也逐渐开始起势。据FOFWEEKLY统计，2<strong>023年我国高校总计新成立7只基金，整体规模近50亿元</strong>，包括上海交大、复旦、浙大、武汉大学、中南大学等多所高校均有参与。而在今年年初，先后又有香港大学、天津大学等多所国内高校开始下场做LP，并且出资力度空前。&nbsp;</p><p>这绝对是难以见到的一幕，毕竟在过去，无论是地方国资还是高校基金，在资本市场上大多都是以配角的身份出现，而在当下，两者都已大阔步地登上了中国创投历史舞台，成为了当前资本市场上相当重要的源头活水。&nbsp;</p><p>也正是因为如此，<strong>一个疑问正摆在所有医疗人面前，即选地方国资还是选高校基金？</strong>在当前市场寒冬之下，这个选择已经变得尤为重要。&nbsp;</p><p><strong>时代的“产物”</strong></p><p>将时间拨回到2023年年初，彼时，疫情刚刚宣告结束，一切似乎都是新的开始，大家也都因此攒着一股劲。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240330/v2_fac6fcbefc1d462b95eac94bef0afe59@000000_oswg34854oswg927oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图1. 2023年扎堆成立的地方国资（数据来源：公开资料）&nbsp;</p><p>在这之中，当属地方政府最为积极。1月16日，<strong>安徽率先打响地方国资“第一枪”，宣布设立总规模不低于2000亿元的省新兴产业引导基金</strong>，很快，西安、杭州、广州、上海、成都等地也相继发力，纷纷推出大额引导基金。而在这之后，各地百亿、千亿母基金就一直层出不穷，据悉，<strong>早在2023年8月，多地发布的引导基金设立总规模就已超过万亿元</strong>，并且当前仍在成倍增长。&nbsp;</p><p>这并不夸张，事实上在近期，地方国资加码的故事依旧在大面积发生。3月20日，由苏创投集团牵头设立的苏州苏创生物医药大健康创业投资基金正式成立，基金总规模50亿元；3月21日，厦门市级产业投资平台——厦门市产业投资有限公司揭牌成立，注册资本200亿元；3月22日，总规模为200亿元的北京市医药健康产业投资基金在昌平正式签约设立。&nbsp;</p><p>在当前资本寒冬之下，这些基金成立的声音都格外响亮。那么在其背后，地方国资疯狂加码的原因到底是什么呢？&nbsp;</p><p>这其中有多种因素，但<strong>最关键的一点必然是“招商引资”</strong>。疫情之后，各地经济增长诉求强烈，但与此同时，招商难度也在加大，以往单纯的招商模式已经很难再引进优质企业，于是地方政府开始纷纷尝试“以投代招”的新模式。而在这个过程中，医疗领域成为了各地地方国资的共同选择，一方面是因为其是民生产业，同时又兼具硬科技属性；另一方面则是因为其市场体量足够大，完全能够支撑地方经济再向前迈进一步。&nbsp;</p><p>对此，某国资负责人谈道，“地方经济当前想要发展，必须要靠招商引资，多招引企业落户以此来增加税收。所以这一两年，即便一些地方政府可能财政面临较大困难，但仍然愿意拿出上百甚至上千亿资金投入于此，<strong>因为大家都在搞资本招商，如果你不这样做，好项目肯定不会落户，经济也就很难发展起来</strong>。”&nbsp;</p><p>而之所以会重点聚焦于医疗领域，当然也有原因。某国资医疗项目负责人谈道，“首先，医疗产业是国家战略重点，代表了未来产业发展的大方向；其次从行业本身出发，疫情之后，整个医疗领域快速增长，并且正处于新一轮发展周期的关键时刻，大量市场机会亟待挖掘；最后则是在落地转化层面，医疗行业市场体量大，能为地方贡献较大税收，此外，其也能有效带动当地就业，以及推动其他相关产业的横向发展。”&nbsp;</p><p>所以，在很多专业人士看来，<strong>这两年被医疗领域疯狂追捧的“国资轮”其实是特定历史时期的一个状态</strong>。一方面，在市场遇冷的大背景下，行业需要地方国资优先站出来；而另一方面，基于招商模式的更迭，国资刚好也是地方寻找新经济增长点的有力手段。&nbsp;</p><p>不过，被誉为特定“时代产物”的不是只有地方国资，高校基金其实也是如此。&nbsp;</p><p>相比于海外，我国高校基金起步较晚，并且在过去很长一段时间内，也主要是站在幕后。对此，清华大学教育基金会秘书长袁桅曾表示，“因为缺乏专业能力，以及其它各方面的原因，<strong>我国高校基金普遍保守，大多其实都更希望做一个合格的LP，不成为主导，同时也不干预GP决策，整体的特点就是参与率偏低</strong>。”&nbsp;</p><p>而之所以会在近一两年变得愈发活跃，很大一部分是在于科技创新已经成为当代医疗创投的核心主题。&nbsp;</p><p>近几年，整个医疗行业对于原始创新技术以及成果转化的关注愈发强烈，而在此背景下，作为创新源头的高校自然受到了更多关注。最初，可能只是技术层面的研究合作；一段时间后，创业潮逐渐在高校兴起，越来越多的科学家开始走出实验室，走向创业场；再到近一两年，高校基金又逐渐起势，并且角色多样，包括下场做VC，直接出资GP，发起设立母基金等。&nbsp;</p><p>对此，某高校基金投资人谈道，“在当前成果转化的大浪潮之下，本身就拥有人才资源和科技研发优势，并且还是一个巨大资源池的高校，当然也希望能够建议一个产业闭环，那么投融资环节必不可少。所以，<strong>当前高校基金逐渐活跃，其实就是科技创新时代的一个缩影</strong>。”&nbsp;</p><p><strong>同“命”不同路</strong></p><p>当前，<strong>“投早投小投科技”毫无疑问是整个投资圈的显学</strong>，而作为现阶段最炙手可热的两大基金，地方国资和高校基金自然也无法逃避这一定律。&nbsp;</p><p>尤其是地方国资，感触可能更为深刻，毕竟在过去，其主要是关注中后期项目，但现在，也不得不将投资阶段大跨步向前移。对此，重庆某国资平台负责人谈道，“就医疗领域而言，前几年我们很少会投早期项目，因为风险普遍较高，并且产业确定性也不强。但近几年，我们在早期项目上已经做了很多铺垫，<strong>从客观原因来讲，这是行业趋势，你只有从早介入，未来才有机会；而在主观层面，就是你已经很难在市场中找到优质的中后期医疗项目</strong>。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240330/v2_7ddbe81159ad4622bb57538ceed9cb64@000000_oswg26439oswg957oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图2. 2024年1月-3月28日医疗领域地方国资投资轮次分布情况（数据来源：动脉橙）&nbsp;</p><p>因此，就要求基金更市场化，于是，地方国资和高校基金近些年都在为此努力，其解决方案就是从外吸纳大量专业投资人。事实上，这已成为普遍现象，一位去年刚加盟国资的投资人分享了自己的亲身经历，他谈道，“<strong>我们组有近一半的人现在都已经去到了国资机构</strong>。”&nbsp;</p><p>当然，除了相同点，由于属性和使命的不同，地方国资和高校基金也存在着一些差异。&nbsp;</p><p>比如在早期医疗项目的选择上，地方国资更倾向于从外引入，因为其本质就是招商。而高校基金更多的目光则聚焦于本校，以复旦为例，2023年12月，“复旦科创母基金”正式启动，首期规模10亿元，明确表示将优先支持复旦科技成果转化项目和校友创新创业项目。&nbsp;</p><p>当然，除了项目来源，在具体的细分领域选择上，两大基金也有各自的偏好。先说地方国资，其参考标准主要有两点，要么是契合自身产业优势，要么是能够完善现有产业链。以成都为例，现阶段的战略重心主要聚焦于生物医药，这是因为其在医药领域有多家上市企业，更容易形成产业闭环。&nbsp;</p><p>而高校基金则相对“单纯”，主要是围绕自身优势学科展开。以上海交大为例，其坐拥一支医疗机器人天团，上市企业端有润迈德和微创机器人，而在一级市场，又有傅利叶智能、精劢医疗、汇禾医疗、钛米机器人以及卓道医疗等优质标的。因此，其更多的关注医疗机器人方向，并为此设立专项基金就不难解释了。&nbsp;</p><p>不过，这只是差异的其中一部分，在投后赋能上，两大基金也有明显不同。&nbsp;</p><p><strong>比如地方国资，其主要是在政策层面以及以土地为主的硬性资源上赋能</strong>。对此，某国资人士谈道，“因为是与政府直接捆绑，所以给地和推进审批都是地方国资的福利范畴，比如给地，大量产业园区相继成立，并且相关配套愈发成熟；而在审批上，为了推动产品获批或者企业顺利上市，地方国资往往会定向优化相关政策。”&nbsp;</p><p>相较而言，高校基金则会更多地聚焦于产业本身，比如推动研发以及直接对接市场资源等。以后者为例，依托于高校基金周围集聚的大量上市企业以及头部资本，可以很好地进行赋能，比如上市企业，可以推动业务交易与合作，头部资本则可以在后续融资以及上市等环节助力。这对于眼下的医疗企业来说，都是很重要的力量。&nbsp;</p><p><strong>狂飙的另一面</strong></p><p>虽然，医疗领域的前沿创新以及技术迭代当前仍在进行着，但对于大部分资本来说，今年的主要任务之一就是完成返投。&nbsp;</p><p>事实上，当前有不少机构都受困于此，因为指标大多都难以达到。这其中原因众多，返投比例普遍较高是其中之一，据悉，为了促进招商，地方国资降低返投比例及限制时有发生，但这仍是个别现象，据某投资人讲述，“<strong>虽然明面上，返投比例最低可以达到1:1，但这并不常见，并且多数还有前置返投等限制，总之比较‘烫手’</strong>。”&nbsp;</p><p>而除了比例高，限制多，所在区域地方经济和产业基础薄弱，也是不少机构完成返投任务的阻碍之一。据悉，在市场寒冬初期，不少机构为了能拿到资金，并不会顾虑太多，但越往后走，就会发现路越难走，尤其是在一些三四线城市，返投任务大多都难以完成。对此，某机构负责人谈道，“<strong>在拿政府钱之前，我们首先还是要看地方经济和产业基础，基础薄弱的地区通常不在考虑范围内，因为很难完成后续返投</strong>。”&nbsp;</p><p>不过，这只是其中一环，抛开“返投”，地方国资自身其实也面临较大压力。首先就是如何熬过疯狂过后的平静，据悉，当前一些医疗企业的融资方，<strong>10个往往有9个都是国资背景</strong>，这就会造成很多项目其实并没有经过市场太多的判断和验证，而这些项目越往后走，退出也就更难。&nbsp;</p><p>此外，同质化竞争也是压力之一。某国资人士谈道，“由于大家招商目标一致，再加上都处于探索期，<strong>地方国资之间其实并没有太大差异，重点看什么赛道，背后福利以及硬性指标等，基本都很雷同</strong>。而在当前市场寒冬之下，大家不得不在有限的空间内‘卷生卷死’。”&nbsp;</p><p>说完地方国资，再将目光聚焦到高校基金，其现阶段也面临较大的增长困境，首当其冲的就是突如而来的盈利需求。在过去，高校基金在资本市场并不抢眼，唯一的小部分投资也多是以短期投资、债权投资为主，很少涉及低流动性、高风险的长期投资和权益类投资，这与当前疯狂下场的热闹有很大不同，而变化的来源就在于高校基金自身的盈利指标。据悉，在同济校友基金三大使命上，“盘活母校捐赠基金存量资产，实现财富长期的保值增值”就排在了第一位。&nbsp;</p><p>除此之外，高校基金如何突破自有圈层，广泛向外延伸也是困难所在。众所周知，高校基金产业资源雄厚，但周围站着的基本都是“自己人”，要么是自身孵化的企业，要么是由校友创立的资本，对外开放的程度十分有限，这就使得其很难走出去，而“外来者”也不容易闯进来。在相对封闭的环境之下，高校基金想要转型成为“耐心资本”以及“长期资本”，有一定难度。&nbsp;</p><p>所以，回过头来看，无论是地方国资，还是高校基金，当前能快速成为资本市场的“主角”，有很大一部分原因其实是时代所致，<strong>在资本寒冬的大背景下，科技创新的风将两大基金都从幕后推向了台前</strong>。而在这个身份快速转变的过程之中，由于自身成熟度不够，问题也在逐渐暴露，而谁能快速找到解决之道，谁也就能从中脱颖而出。毕竟适者生存，始终是创投行业一直以来亘古不变的道理。&nbsp;</p><p>而在另一方面，不少投资人也认为，当前地方国资和高校基金过于“高调”其实并非好事，<strong>一个运营良好且成熟的一级市场应该是分层的，这其中有解决就业的项目、创造财富的项目，同时也会有引领未来的项目，相应地，也就需要不同维度的机构加持</strong>。所以待行业回归理性，市场的终究会归市场，国资的当然也会归国资，而高校的则会归高校。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240330/v2_e690eaef7ee1453eb82624556ef7bbee@000000_oswg934oswg20oswg20_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>&nbsp;</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>1.《“穷”政府为何豪赌“资本招商”》——秦朔朋友圈；&nbsp;</p><p>2.《2024，怎么看一级市场》——数星星的星哥；&nbsp;</p><p>3.《VC/PE绝望时》——母基金研究中<strong>心。</strong>&nbsp;</p><p>*封面图片来源：123rf</p><p>声明：动脉网所刊载内容之知识产权为动脉网及相关权利人专属所有或持有。未经许可，禁止进行转载、摘编、复制及建立镜像等任何使用。&nbsp;</p><p>动脉网，未来医疗服务平台&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650627998&amp;idx=1&amp;sn=34cc6c8efbc9da94d50b98182fb1272d&amp;chksm=bfd76d27ee3bf8fc3f3c1d2efc8233688ae7cd4e47ff9bd88dc79a687dafce8051e69f3f4be8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：牟磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2711433350396036</id>
            <title>三年累亏175亿，地平线艰难突围</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2711433350396036</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2711433350396036</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Mar 2024 05:20:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能驾驶, 地平线, 上市传闻, 大众汽车
<br>
<br>
总结: 地平线是一家提供智能驾驶解决方案的公司，曾有多次上市传闻，最终选择向香港交易所递交招股书。公司在亏损状态下高速发展，主要客户包括上汽集团、广汽集团等，与大众汽车集团合资成立酷睿程公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240330/v2_08cef4eb5dbc4361bcc10f82c2697267@000000_oswg105905oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>撰文 | 张&nbsp; &nbsp;宇编辑 | 杨博丞题图 | 文心一格&nbsp;</p><p>3月26日，智能驾驶计算方案提供商地平线正式向香港交易所递交了招股书。</p><p>地平线上市并不意外，早在2020年，就传出地平线有争取在科创板上市的意图，2021年又有传闻称地平线将赴美IPO，融资金额约10亿美元，到了2024年3月，有报道称地平线已经选定投资机构，即将赴港IPO，融资金额约5亿美元，当时地平线方回应称“不予置评”。</p><p>事实上，除了屡屡传出上市传闻外，地平线自2015年7月成立至今共完成了11轮融资，累计融资金额约为23.6亿美元（约合170亿元人民币），在2022年11月的D轮融资完成后，地平线的投后估值更是达到87.1亿美元（约合628亿元人民币），较首轮融资估值增长了145倍。从其融资规模和估值来看，地平线也不得不向二级市场寻求资金支持。</p><p>地平线主要于为智能汽车提供高级辅助驾驶（ADAS）和高阶自动驾驶（AD）解决方案，目前主要客户包括上汽集团、广汽集团、比亚迪、理想汽车、蔚来、哪吒汽车等，2023年有超过30家中国车企成为地平线的量产客户。其中，地平线是比亚迪最大的智能驾驶芯片供应商，也是理想汽车最大的、最主要的智能驾驶芯片供应商。</p><p>此外，地平线还与跨国车企建有合资公司，合力推动智能驾驶项目落地。2021年4月，地平线与零部件巨头大陆集团成立智能驾驶合资公司；2022年10月，大众汽车集团旗下智能驾驶公司CARIAD宣布与地平线成立一家合资企业，开发自动驾驶辅助系统和自动驾驶解决方案。</p><p>尽管地平线在一级市场上一直如鱼得水，并且投资方阵容十分豪华，但随着业绩和经营状况等得以披露，地平线的上市之路或并不能一帆风顺，其前路依旧面临诸多挑战。</p><p><strong>01.深陷亏损泥潭</strong></p><p>根据灼识咨询的数据，按2023年解决方案装机量计算，地平线是中国本土OEM的第二大高级辅助驾驶解决方案提供商，市场份额为21.3%，是前五名中唯一的中国企业。按2023年解决方案总装机量计算，地平线是中国第四大高级辅助驾驶和高阶自动驾驶解决方案提供商，市场份额为9.3%。</p><p>尽管地平线在行业内处于头部位置，但现阶段仍处于亏损状态。</p><p>招股书显示，2021年至2023年，地平线的总营收分别为4.67亿元、9.06亿元和15.52亿元，按照业务构成划分，地平线的收入主要来源于汽车解决方案业务和非车解决方案业务两大部分，其中，汽车解决方案业务可继续划分为产品解决方案和授权及服务两个组成部分。</p><p>产品解决方案主要是通过向OEM及一级供应商销售及交付产品解决方案产生收入，该等解决方案将地平线自主研发的处理硬件与专有算法及软件相结合；授权及服务主要是通过向客户授权使用算法、软件及开发工具链产生收入，使其能够开发满足定制化需求的应用程序。</p><p>2021年至2023年，产品解决方案收入分别为2.08亿元、3.19亿元和5.06亿元，占总营收的比例分别为44.6%、35.3%及32.7%，而授权及服务收入分别为2.02亿元、4.82亿元和9.64亿元，占总营收的比例分别为43.3%、53.2%和62.1%。</p><p>通过业务构成不难发现，汽车解决方案业务为地平线的第一大创收业务，2021年至2023年，该业务收入占总营收的比例分别87.9%、88.5%和94.8%，呈现出逐年上升的态势，同时也意味着地平线的业务过于单一，抗风险能力不足。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240330/v2_b91bfdea747542cfba4caa75aad9f348@000000_oswg152177oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图片来源：地平线招股书</p><p>尽管过于依赖单一业务，但在现阶段，地平线仍处于高速发展期。主营业务毛利率是反映主营业务盈利能力的重要指标之一，2021年至2023年，地平线的毛利分别为3.31亿元、6.28亿元和10.94亿元，毛利率较高且稳定，分别为70.9%、69.3%和70.5%。</p><p>值得一提的是，地平线尚处于亏损阶段，2021年至2023年，净亏损分别为20.64亿元、87.20亿元和67.39亿元；经调整亏损净额（非国际财务报告准则计量）分别为11.03亿元、18.91亿元、16.35亿元。</p><p>地平线的总营收增速和毛利率都不低，亏损的主要原因指向了巨额研发费用支出，2021年至2023年，地平丝的研发费用支出分别为11.4亿元、18.8亿元和23.66亿元，规模远远超过了总营收规模，截至2023年年底，地平线共拥有1478名全职研发人员，占员工总数的71.5%。</p><p>在招股书中，地平线表示亏损原因主要是由于需要大量前期投资以及规模经济效应尚未释放等，并预计近期仍将会产生经营亏损及亏损净额以及经营活动现金流出净额。此前，地平线创始人兼CEO余凯也坦言，地平线距离盈亏平衡还有距离。</p><p><strong>02.</strong></p><p><strong>抱紧大众汽车大腿</strong></p><p>2022年10月，大众汽车集团正式宣布，旗下软件公司CARIAD和地平线组建合资公司，大众预计投入约24亿欧元（约合167.56亿人民币），最快于2023年上半年完成全部手续。届时，大众CARIAD公司将持有合资公司60%的股权。</p><p>大众汽车集团（中国）董事长兼CEO贝瑞德对24亿欧元的投资进行了详细披露：“我们与地平线之间的合作包括两个方面：首先，我们将对地平线投资10亿美元，第二，CARIAD和地平线将成立合资公司，此项投资约13亿欧元。”</p><p>对于地平线而言，与此前其他战略融资完全不同，获得来自大众汽车集团高达10亿美元投资，意味着与一家汽车企业完成了强绑定，也为下一个阶段的发展找到了新的依靠和背书。</p><p>2023年11月，地平线与大众汽车集团旗下软件公司CARIAD组建的合资公司酷睿程正式成立，地平线持有酷睿程40%的股权。</p><p>酷睿程主要从事研发、制造自动驾驶应用软件及自动驾驶系统，并提供产品的售后服务、培训、谘询、测试及技术服务。通过酷睿程，地平线希望把握未来在中国制定高阶自动驾驶解决方案的机会。</p><p>不过，目前酷睿程仍处于起步阶段，没有产生任何收入。事实上，自酷睿程成立以来，地平线一直在承担其亏损，根据招股书，2023年酷睿程净亏损达2.21亿元，值得一提的是，酷睿程成立于11月份，这仅仅是12月份一个月产生的净亏损。随着酷睿程的不断发展，地平线承担的亏损份额难免会加重其自身负担。</p><p>同时，由于地平线不是酷睿程的控股股东，倘若大众汽车集团就酷睿程及其营运或策略方向与地平线产生争议，后者将无法成功实现投资收益或收回投资。</p><p>此外，还需要关注的一个地方在于，根据协议，地平线就高级辅助驾驶和高阶自动驾驶解决方案向酷睿程收取许可费，并根据酷睿程产品的研发及制造向其提供技术支持。</p><p>虽然地平线对于酷睿程存在着明显的扶持现象，但反过来，也导致地平线的关联交易依赖度较高。根据招股书，2023年，酷睿程一跃成为地平线的第一大客户，为其贡献收入6.27亿元，占总营收的比例为40.4%，而在此之前两年，第一大客户贡献收入占比仅24.7%和16.0%。不难发现，酷睿程在很大程度上提升了地平线的总营收增势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240330/v2_3c83a00084014124a7a721dbc2d714fd@000000_oswg224095oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图片来源：地平线招股书</p><p>在招股书中，地平线称未来几年计划通过扩大收入规模、维持毛利率水平、提升经营杠杆及酷睿程的经营提升来实现收支平衡并实现盈利，然而英伟达、高通来势汹汹，留给地平线的窗口期已经不长了，想要牢牢绑定大众汽车集团，地平线及酷睿程还需要进一步突破。</p><p><strong>03.仍有诸多待解难题</strong></p><p>地平线曾立下目标：到2023年拿下中国自动驾驶芯片市场占有率第一的头衔，到2025年，能够在全球汽车智能芯片市场上拿到30%的市场占有率，做到“三分天下”。</p><p>不过，“三分天下”的目标并不容易实现。目前，地平线仍存在诸多难题。</p><p>首先是客户集中度较高。目前地平线仍然从有限数量的客户中获得大部分收入。招股书显示，2021年至2023年，地平线最大客户产生的收入占总营收的比例分别为24.7%、16.0%和40.4%；前五大客户产生的收入占总营收的比例分别为60.7%、53.2%和68.8%。这意味着现有客户的任何销售损失或将对地平线存的收入状况造成不利影响。</p><p>其次是供应商集中度较高。地平线供应商主要为制造商、组装及测试服务提供商，以及IP供应商及EDA供应商。招股书显示，2021年至2023年，地平线支付给最大供应商的费用占总采购金额的比例分别为20.8%、15.7%和19.5%；支付给前五大供应商的费用占总采购金额的比例分别为52.0%、61.8%和50.2%。</p><p>值得一提的是，供应商的营运及业务策略的稳定性非地平线所能控制，且地平线无法保证能与供应商维持稳定关系，进而为其经营活动带来了巨大的风险。同时，高度集中的供应商可能拥有更强的议价能力，从而可能提高供应价格，降低地平线的利润空间。此外，供应商集中度较高也将导致地平线的创新受限以及供应链灵活性降低。</p><p>最后是关联方交易占比过高。根据招股书，2021年至2023年，地平线向关联方销售产生的收入分别为2695.5万元、1.05亿元和10.18亿元，整体呈现出急剧增长的态势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240330/v2_91b6c2d491d44ed9a7237e72d08d96a2@000000_oswg308439oswg1080oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图片来源：地平线招股书</p><p>关联方交易占比过高增加了地平线的经营风险，同时或将导致地平线在决策和运营上失去独立性，更多地受到关联方的控制和影响，此外，过多的关联方交易可能涉及不等价交易、资金占用等问题，增加地平线的财务风险。</p><p>尽管地平线已与比亚迪、长安汽车、长城汽车、广汽集团、理想汽车、上汽集团、哪吒汽车、吉利汽车等多家车企达成合作，但不容忽视的是，地平线与国际芯片巨头之间依然存在较大差距，相比之下，英伟达的出货量和客户群更大，并且已具备完善的软件工具链和开发生态。地平线如何维持高速增长的业绩，以及如何平衡商业化落地与巨额研发费用支出，将是其需要直面的重要命题。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247606539&amp;idx=1&amp;sn=830aa64897b08c03824ea6969d774a14&amp;chksm=c127e8aad7ea2fa755749c86a2bcf8553503bfd3b24f4aa02527f52c1b9f66b59585f8c6cd86&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：张宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706375295039622</id>
            <title>下个十年，苹果会落寞吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706375295039622</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706375295039622</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Mar 2024 05:20:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, 反垄断诉讼, 市值蒸发, 微软
<br>
<br>
总结: 苹果公司因反垄断诉讼市值蒸发，面临巨大挑战，可能失去市值第二宝座，类似微软历史，未来或需面对分拆公司的可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果公司又摊上大事儿了。</p><p>上周四，因为一则被美国司法部起诉的消息，苹果市值一夜蒸发1100亿美元，约合人民币8000亿元。</p><p>目前苹果与英伟达市值仅只相差3000亿美元，按照现在此跌彼涨的趋势，苹果美股市值第二的宝座恐怕也很快保不住了。</p><p><strong>苹果面临的麻烦还远不止此，这两年来，苹果其实早已步入新的中年危机，硬件销量下滑、造车中道崩殂、新业务青黄不接，调转船头卷入大模型时只赶上个晚集，可谓压力山大。</strong></p><p>统治了智能手机时期的苹果，是否会像上个时代的微软一样，因一场反垄断诉讼开启了失去的十年？</p><h2><strong>01</strong></h2><p>根据外媒报道，美国司法部联合15个州以及哥伦比亚特区对苹果正式提起了反垄断诉讼，指控这家巨头公司非法垄断手机市场。</p><p>历史上，从70年代拆分AT&amp;T开始，联邦政府一直有起诉巨无霸企业的传统，通信互联网等新兴产业经常受到眷顾。</p><p>按照执法部门的定义，苹果的垄断具体指，<strong>在整个美国智能手机市场的份额超过65%，在高性能智能手机的市场份额超过70%。</strong></p><p>在去年为苹果营收贡献超过3200亿美元的硬件（iPhone、Apple Watch…）、以及订阅服务业务里，<strong>执法部门控诉苹果在功能使用上经常建立屏障，才使得用户更加依赖苹果手机和其应用生态。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_7d848d6912394e719a198191187978e1@000000_oswg96622oswg974oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来源：FourWeekMBA</p><p>它们还具体陈列出了苹果的“五宗罪”：</p><p>-阻止创新性超级应用：苹果破坏了具有广泛适用功能的超级应用的增长，这类超级应用可以让消费者更容易在不同品牌智能手机平台之间切换。&nbsp;</p><p>-压制移动云流媒体服务：苹果阻止了本可以让消费者在无需购买昂贵的智能手机硬件的情况下，享受高质量的视频游戏和其他服务的云流媒体服务开发。&nbsp;</p><p>-降低跨平台消息质量：苹果有意降低非苹果平台用户向苹果传输照片等的照片质量，并降低用户的安全性，以便其客户必须继续购买iPhone。&nbsp;</p><p>-削弱非苹果智能手表的功能：苹果已经限制了第三方智能手表的功能，而购买Apple Watch的用户如果不购买iPhone，将面临巨额自付费用。&nbsp;</p><p>-限制第三方数字钱包：苹果已经阻止第三方应用提供轻触支付功能，并阻碍了跨平台第三方数字钱包的创建。</p><p>自针对数据、广告隐私等监管趋严后，科技巨头隔三差五吃官司已经是司空见惯的事情。</p><p>在此之前，苹果也曾先后跟欧盟和其他公司（Spotify、Epic Games）展开官司。</p><p>2020年游戏开发商Epic Games将苹果告到了联邦法院，在开发商想要绕过App Store进行游戏内交易时，苹果直接在应用商店下架了游戏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_57958ba4fdf3472dbdcb6a12c9e447d3@000000_oswg137643oswg645oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来源：网络&nbsp;</p><p>一年后法官做出首份裁决，苹果面对十项指控，其中九项对苹果有利。面对开发商的再次起诉，联邦法院依然支持苹果，认定封闭的App Store并未违反联邦反垄断条款。</p><p>不过，两次裁决均指出，苹果禁止开发商向用户提供其他支付方式的做法构成了反竞争行为，并要求苹果允许开发商在应用中引入外部支付渠道。</p><p>这一改变实际在要求苹果打破给它带来源源不断现金流的征税模式，但无论怎么调整，苹果应用生态都不乐意一下子开闸。</p><p><strong>这次诉讼之所以造成如此大的市场波动，主要原因很可能在于诉讼结果将对苹果的护城河造成致命打击。</strong></p><p>败诉一来面临巨额罚款，直接对苹果的报表利润造成冲击，同时现金头缩减也会减缓苹果回购的步伐，而回购一直是过去苹果回报率增长的重要来源。</p><p>而少一个换苹果手机的理由，硬件销售端必然会有潜移默化的影响，苹果就要被迫更积极去卷技术，才能重新赢得用户的忠心。</p><p><strong>强制整改的措施，也将危及苹果围绕封闭硬件和生态系统所建立收入瀑布的商业帝国。</strong></p><p>如果诉讼结果迫使苹果开放iOS生态系统，用户可以在苹果的硬件设备上使用竞争对手的应用程序，那么苹果的服务收入分成比例不仅肯定会受到冲击，最终用户体验不如以前那么流畅，也会影响顾客再花钱继续支持下一代iPhone的意愿。</p><p>比如，3月7日生效的欧洲《数字市场法》要求苹果允许在iOS上安装来自App Store以外来源的应用程序，可能会使这些应用程序规避苹果的既定规则。</p><p>总的来说，一旦被强制卸下对应用分发和支付的掌控，不仅用钱的地方会越来越多，苹果恐怕难再舒舒服服地收税了。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>美国司法部在公开表示调查苹果时，毫不掩盖即将要干件大案子的意气风发，把苹果跟1911年拆分标准石油、70年代拆分AT&amp;T，90年代微软放在一起，具有里程碑意义。</p><p>至于是否会被要求分拆公司，司法部并没有明确，但也没有排除这种可能性。</p><p>苹果在今时今日，一个全新的AI产业爆发之际，俨然像上个时代的巨人，等待着一记重拳。</p><p><strong>而今日凭借积极投身大模型成功翻身的微软，他的过去很可能就是苹果未来的一面镜子。</strong></p><p>微软的MS-DOS在1990年已经占有了90%的市场份额，1995年Windows95控制了95%的桌面操作系统市场。</p><p>1998年5月，美国司法部联合20个州的检察长对微软提起反垄断诉讼，指控微软滥用其市场力量来打压针对网景公司的竞争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_4206a37ece7548faa186605da012a919@000000_oswg943963oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来源：网络&nbsp;</p><p>微软在Windows加持下对第三方应用市场开启了长驱直入，和只能独立销售的开发者相比，微软用捆绑出售，免费推广的形式，对竞争对手形成碾压性的打击。正是这个策略让微软陷入反垄断诉讼的麻烦。</p><p>最终微软躲过了司法部拆分的处罚，只是付出了18亿美元的和解费用。</p><p><strong>但代价远不及此。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_03d4cb559acb4c0b9d9a62f3246d7f2a@000000_oswg149438oswg1051oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>诉讼至少要花上数年时间来应对，消耗了管理层大量的注意力和时间，导致这家公司之后的十年变得黯淡无光，错过了搜索（雅虎，谷歌）、音乐（iPod）、社交媒体（Facebook）和手机（iPhone）这段从PC到移动互联网时期的颠覆式创新。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_fc07312d014c4a5fb21af9b096b6378e@000000_oswg259928oswg550oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来源：网络&nbsp;</p><p>在接近十年的时间里，微软股价基本没有发生太大变化，却一直在消化2000年科网泡沫的高估值，主营业务增速从百分之三四十一路下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_cf9f9dcc776e403ea3317c81bc82f0f1@000000_oswg112090oswg1045oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>鲍尔默任期内，Windows系统在被冠以“校园恶霸”的恶名之后逐渐平庸化，不再给人想象空间；尝试并购和开发新的项目也都无疾而终，创新能力随着臃肿的组织架构逐渐式微。</p><p>已经错失移动市场的微软，决心把云业务作为转型重心，鲍尔默选择了纳德拉来负责，<strong>可以说是走出这失意十年最重要的一个决定。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_5c7ddfe440e2414f81c8102ce6dcbdad@000000_oswg425764oswg640oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来源：网络&nbsp;</p><p>有微软的例子说明，<strong>反垄断并不会就此击沉苹果，却能让大象的行动变得十分缓慢，恰好是在公司急于寻找下一个增长点的时候</strong>，这种现实的拖曳让苹果交出了市值第一的位置。</p><p>苹果公司从历史高点以来，回调接近13%。2024年迄今，苹果股价累计下跌大约10.5%，意味着在标普500指数的权重下降至大约5.7%，创2021年6月份以来新低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_79b2c2c082ea429ca9f6192ed423ac73@000000_oswg134583oswg1042oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之后可能是估值倍数的压缩，苹果远期市盈率一直在26-27倍左右，倍数低于微软英伟达两块“当红辣子鸡”，但要高于Meta和谷歌。后两家公司去年在开支管理上卓有成效，利润恢复两位数的增长，手里握有大模型，在AI赋能下业务开始兑现潜力。</p><p>假如缔造生态护城河的一切随着法律裁决被严重冲击，苹果如何继续维持高溢价倍数的估值？值得思考。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>去年除了软件服务，几乎所有各类硬件营收出现下滑，很大程度是因为需求不振，苹果挤牙膏式创新已经跟不上同行的步伐，即使手机卖了全球第一，以价换量最后体现到收入上的效果可见一斑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_e758d8188297413d8af9dc1ec07c7d49@000000_oswg295555oswg862oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果只能丢掉一些尚未落地的幻想，比如无人驾驶汽车，想办法在下一波硬件更替周期中继续逐胜。</p><p>经过前两年比较低迷的下行周期，随着全球降息潮的来临，机构对智能设备的需求恢复更加乐观。Canalys预测，2024年全球手机市场将实现4%的增长，IDC预测今年全球PC出货量也将重回增长。</p><p>最主要的驱动力在于，用过了好几年的消费者不但有实实在在换机的需求，还因为<strong>生成式AI在努力成为未来十年消费者愿意为之付费的新技术</strong>，厂商也终于也终于能拿出吸引消费者购买的新特色—端侧AI助手。</p><p>从目前的动作来看，苹果入局得比较晚，但方向基本和其他竞争对手一致。尤其在近期先后和谷歌、百度达成合作，在即将推出的硬件产品中提供AI功能，包括iPhone16、Mac系统和iOS18。这和三星推出的Galaxy S24植入AI的方式几乎一模一样。</p><p>苹果最终可能还是想仿照将Safari授权给谷歌的形式，随着消费者使用兴趣增加，多收一层“过桥费”，同时可将应用生成式AI所触及的大部分法律责任和运行开支都推给技术提供商。</p><p>另一方面，AI技术对苹果生态的促进还体现在，如果有良好的兼容性，流畅的使用体验，证明苹果硬件是最合适的AI设备，凭这一点放大了苹果品牌的优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_c2ce1f57c256460f85b848bfd09c49a3@000000_oswg82545oswg300oswg168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来源：网络</p><p>而且下个十年，苹果手里还是有像Vision Pro这种可以不断完善、找准定位的产品去押注，这是苹果比曾经的微软更有底气的地方，头显起码是一锤子买卖，相比AI应用，至少不需要花上时间跑通成本效益。（全文完）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649849291&amp;idx=1&amp;sn=41ef96b8bbf94b44eb5e27fabc0f4788&amp;chksm=82c67dc05201caeedf5b10f0998a5854afd09efbdea94a699fd9c1b65944ab80672ec413350f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710641393170565</id>
            <title>资本风云｜华润啤酒遇两难：啤酒销量不如意，白酒问题超预期</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710641393170565</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710641393170565</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Mar 2024 02:14:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华润啤酒, 高端化, 市场竞争, 百威亚太
<br>
<br>
总结: 华润啤酒在2023年的业绩表现出高端化趋势，尽管面临市场竞争和销量增速放缓的挑战，但仍致力于推动啤酒业务的高质量增长。与此同时，百威亚太也展现出高端和超高端产品销售增长的趋势，市场竞争激烈，高端化成为驱动啤酒企业业绩增长的主要因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_2e4c4730cd13472fad4c5e6f2493b18b@000000_oswg1042029oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_1abae8cf1166404ea63fae0cf1e8bdb8@000000_oswg65087oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华润啤酒近期公布了2023年全年业绩，综合营业额为389.32亿元，同比增长10.4%；股东应占溢利为51.53亿元，同比增长18.6%。</p><p><strong>在“啤+白”双赋能的策略下，华润啤酒这一年来，虽然整体股东应占溢利首次突破50亿元，但一边面对啤酒白热化的竞争，一边又要处理金沙酒业棘手的问题。</strong></p><p>双赋能策略真的能奏效吗？华润啤酒或许还有很长一段路要走。</p><p><strong>&nbsp;1</strong>&nbsp;</p><p><strong>&nbsp;啤酒销量“不是很令人满意”</strong>&nbsp;</p><p>从啤酒业务来看，华润啤酒2023年销量达到1115.1万千升，同比增长0.5%。这一增长主要源于产品高端化和部分包装物成本下降。</p><p>啤酒业务的毛利率同比提高1.7个百分点，达到40.2%；次高档及以上啤酒销量约2,500,000千升，同比增长18.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_7c008adf2f79483280d8babb758fc97e@000000_oswg96900oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 界面新闻图库</p><p><strong>喜力、雪花纯生、老雪和红爵等产品于2023年销量同比均录得双位数增长。</strong></p><p>其中，高端线的喜力品牌啤酒销量同比增长近60.0%，达到600,000千升，使得中国成为喜力全球第二大市场。</p><p>在华润啤酒董事会主席侯孝海看来，2023年是华润啤酒和喜力首个五年合作的最后一年，目标的完成，解答了华润啤酒能不能做高端以及能不能做国际品牌。</p><p>受惠于整体啤酒销量及营业额上升，以及部分包装物的成本下降，啤酒业务的毛利率较去年上升1.7个百分点至40.2%。</p><p>虽然啤酒业务的业绩颇有亮点，各指标不乏增长数据，但在业绩会上，侯孝海直言，华润啤酒仍有不足之处。</p><p>就整体啤酒销量增速而言，2023年整体增长0.5%，表现不是很令人满意。他提到，高端产品勇闯天涯superX增长不及预期，2023年销量规模仅为40万吨。山东等区域市场出现波动，原因是勇闯天涯涨价和竞争加剧。</p><p><strong>具体来看，2023年下半年，华润啤酒的销量呈现放缓之势。</strong></p><p>招商证券研报显示，下半年，在高基数和库存影响下，公司啤酒销量同比下降4.6%至458万吨，同期，华润啤酒的吨成本同比增4.3%，使得毛利率降低1个百分点至31.9%。</p><p>对于2023年下半年的弱势，侯孝海也坦言，整体消费市场呈现了“一季度表现较好，二季度开始出现一些压力，三季度出现回落和四季度承压”的全年发展趋势，前热后冷，使得消费品承受很大压力。</p><p><strong>&nbsp;2</strong>&nbsp;</p><p><strong>&nbsp;高端龙头之争</strong>&nbsp;</p><p>不难看出，华润啤酒2023年的业绩呈现出“量平价升”的趋势，高端和次高端产品拉动了业绩上涨。</p><p>侯孝海认为，啤酒高端化趋势并未改变，2024年国内啤酒市场前景仍然乐观。也因此，他明确提出：“没有任何去降价、打促销战、打价格战的想法。”</p><p>“中国啤酒的高端化还有很长的历程，至少还有十年以上，甚至二十年时间。增长仍是华润啤酒第一策略。华润啤酒要将底部规模着力做大，中档细分恢复发展，高端业务快速增长，持续推进啤酒业务高质量增长。”侯孝海说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_6cdf886646c5448abca0cbc45ffae22a@000000_oswg1095066oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 华润啤酒官网</p><p><strong>啤酒市场的高端化之战已经打响多年，在过往数年中，高端化一直是驱动啤酒企业业绩增长的主要因素。</strong></p><p>同样于近期披露财报的百威亚太也显示出了同样的趋势。在高端和超高端产品收入双位数增长带动下，百威中国市场全年销量增长了4.3%，收入和每百升收入则分别增长了12.8%和8.1%。</p><p>百威亚太首席执行官兼董事会联席主席杨克提到，高端和超高端啤酒销售依然在增长，目前百威中国收入中的三分之二来自于高端和超高端产品。</p><p><strong>曾经，百威在中国高端市场可谓独占鳌头。</strong>但据欧睿咨询数据，2019年至2021年，百威亚太在高端市场占有率从39.4%下降到37.6%，百威高端市场正被其他厂商抢夺。</p><p>杨克也坦言，高端啤酒本身消费门槛并不高。“目前中国是世界上最大的啤酒市场，但高端啤酒销量占比约为17%，欧美市场这一比例则超过40%，因此未来几年内中国高端啤酒销量还能翻一番。”</p><p>此前，啤酒专家方刚接受采访时表示，当销量上微弱时，只有价增才能利增。尽管高端化市场红利显著,但该赛道参与者也随之增多。国产啤酒目前已经处在超车状态，打响了与外资啤酒的进阶战。</p><p>从A股啤酒上市公司披露的业绩预告来看，头部啤酒品牌保持着较好的增长。</p><p>如重庆啤酒预计2023年收入148.1亿元，同比增长5.5%，归母净利润13.4亿元，同比增长5.8%，其中全年销量增长4.9%。燕京啤酒预计实现归母净利润为5.8亿元到6.9亿元，同比增长63.2%到94.4%。</p><p>另据华创证券研报，目前啤酒行业正进入高端化的下半场，核心产品价格带从8元到10元逐步取代6元，是行业确定性较高的发展逻辑，10元以上价格带产品市场拓展难度最大，这一场景多集中于夜场和高端餐饮，但玩家也更少。</p><p><strong>面对高端啤酒这片红海，侯孝海保持乐观态度</strong>：“我们实际上真正实现高端也就4年多时间，已经成为中国啤酒行业的高端巨头。所以我们未来可能再需要1-2年的时间，会真正成为中国啤酒高端化龙头。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_05e006019ac641168051479cf900730d@000000_oswg727911oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 华润啤酒官网</p><p>在华润啤酒的预期里，雪花纯生会首先达到100万吨；希望喜力通过2-3年，成为第二个进入100万吨的高端品牌；勇闯天涯superX通过产品升级之后，成为第三个100万吨单品。</p><p><strong>而另一边，百威则提出了在高端以及超高端市场中，百威亚太需要更多品牌支撑，打好产品组合拳。</strong></p><p>可预见在2024年，国内啤酒市场的竞争局面无疑将进一步加剧。</p><p><strong>&nbsp;3</strong>&nbsp;</p><p><strong>&nbsp;白酒只挣了1.3亿</strong>&nbsp;</p><p><strong>另一个可能让侯孝海感到并不如意的点在于金沙酒业的价格和库存问题。他坦言，金沙酒业的库存和价格的问题超出预期。</strong></p><p>事实上，库存和价格倒挂是华润啤酒接手金沙酒业之后就不可忽视的问题。华润啤酒副总裁魏强透露：“最低的时候价格400多块钱，严重价格倒挂。”</p><p>金沙酒业的大单品为摘要（珍品版），在天猫摘要酒类旗舰店里，第三代摘要珍品版53度500ml单瓶价格为折后680元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_eed3b786bce04058aa01a0474267a1be@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_572b5e1be1f343418ba3d02b5f249761@000000_oswg37803oswg313oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 天猫摘要酒类旗舰店截图</p><p>「界面新闻·创业最前线」记者走访北京地区经销商、烟酒店发现，该产品批发价在550-580元左右。</p><p>不过，多位消费者向记者透露，2023年曾以700元左右的价格购入一箱（4瓶）摘要珍品版，可见当时摘要酒渠道价格之混乱。</p><p>对此，侯孝海表示，2023年上半年对金沙酒业稳价格、去库存，下半年开始抓金沙销售增长，摘要酒迅速开始恢复增长，2023年摘要整体是增长的。</p><p>但价格问题一定程度上还是影响了华润啤酒白酒业务的营收和净利润。</p><p><strong>与啤酒业务较为乐观的数据相比，唯一并入华润啤酒财报的白酒——金沙酒业数据要逊色很多。</strong></p><p>华润啤酒的白酒业务2023年营业额、未计利息及税项前盈利分别为人民币20.67亿元及人民币1.3亿元。</p><p>如剔除因收购贵州金沙所产生的无形资产摊销之影响，未计利息及税项前盈利为人民币7.97亿元。</p><p>值得一提的是，当初华润啤酒收购金沙酒业55.19%股份的代价约为123亿元。</p><p>而在收购之前，2019年-2021年，金沙酒业分别实现营收8.78亿元、17.67亿元、36.41亿元；税后利润分别为1.56亿元、6.15亿元、13.15亿元。2022年上半年，金沙酒业营收为20.01亿元，税后纯利润为6.7亿元。</p><p>这也意味着，金沙酒业无论是营收还是净利润，都仍未回到2021年的水平。</p><p>不过，据魏强透露的最新数据，金沙酒业从2023年7月份起，每月销售均超同期，下半年累计较同期增长近70%，2024年1-2月，较同期增长近50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_577ef4e0ac0e48748bad5415f86d9d8a@000000_oswg336361oswg546oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 金沙酒官网</p><p>其中，摘要珍品版销售全年同比增长16%，开瓶率从14%提升至24%。像山东等重点市场，通过召开品鉴会开拓团购客户，销量同比增长37%。</p><p>值得注意的是，2023年，华润啤酒提出了未来三年“白酒新世界”的规划：</p><p><strong>第一年要打好基础，真正从品牌重塑、渠道建设、市场管理等方面夯实基础，更为重要的是成立技术研究院，保证产品品质在未来持续升级；</strong></p><p><strong>第二年逐步发力，让产品走向良性发展的道路；</strong></p><p><strong>第三年实现快速增长。</strong></p><p>2024年是这三年中的第二年，也就是逐步发力，让产品走向良性发展的道路。</p><p>值得一提的是，华润啤酒正在加速“啤+白”融合。公司在年报中提到，集团加强销售队伍建设，凝聚大商，并积极吸纳优质啤酒经销商销售白酒产品。</p><p>“华润系与收购的三家白酒企业，在渠道端尚未完成融合。两者渠道适配度有待验证，啤酒经销商对于销售白酒的意愿有限，且华润系白酒板块的高层架构仍在梳理与磨合中。”酒业独立评论人肖竹青对「界面新闻·创业最前线」记者表示。</p><p>在他看来，华润酒业若想促进三家白酒企业销售表现，需强化C端战略，调整全国化布局，深耕河南和山东根据地市场；同步引进专业经营人才，结合白酒行业特点，出台可持续业务政策，帮助经销商扩大利润空间，促进回款，提升动销。</p><p><strong>一年的时间，超百亿的花费换来1.3亿元的利润，难免显得“入不敷出”，华润啤酒能否按计划让金沙酒业实现良性发展？</strong>「界面新闻·创业最前线」将保持关注。</p><p>*注：文中题图来自界面新闻图库。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjQ0MTUyNw==&amp;mid=2247527821&amp;idx=1&amp;sn=256ffda722299182a125c5319f631053&amp;chksm=c03bdb918f350d178439b8dbe4d3dcb06c49d230c2660ebef7fb14da5ddd7d75008a05a92061&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID：chuangyezuiqianxian）</a>，作者：吴晓薇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710642659014537</id>
            <title>IPO雷达｜比亚迪供应商宏鑫科技上市在即，实控人王文志曾拆出资金还房贷</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710642659014537</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710642659014537</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Mar 2024 02:12:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汽车厂商, 宏鑫科技, 上市, 市场占有率
<br>
<br>
总结: 汽车锻造铝合金车轮企业宏鑫科技即将在深交所创业板上市，公司主要客户包括国内外汽车厂商，但公司内部管理存在问题，市占率仅0.36%，毛利率下滑，面临市场竞争压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_9357a4aba4c44176a2b93d876dae26c1@000000_oswg93305oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_601a22fb92a247c4b279462bac294405@000000_oswg81370oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪、中车时代等汽车厂商的供应商——浙江宏鑫科技股份有限公司（以下简称“宏鑫科技”）即将迈入资本市场。</p><p>「创业最前线」获悉，拟在深交所创业板上市的宏鑫科技将于4月1日开始网上申购，本次发行价格为10.64元/股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_47dacd976eec48cd98a34c987de9afb1@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_cfacb79c178c4d5694fd2dc7ec20cf73@000000_oswg92064oswg632oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 宏鑫科技上市发行公告</p><p>宏鑫科技是一家主营汽车锻造铝合金车轮的企业，主要客户包括豪梅特、东风柳汽、陕西重汽、比亚迪等国内整车制造商或一级供应商，与此同时，公司也拥有Wheel Pros（美国）、American Wheels（美国）等境外客户。</p><p>值得注意的是，宏鑫科技内部管理存在较多瑕疵，且实控人王文志的多名亲属入职公司，王文志还曾从公司拆出资金还房贷。</p><p><strong>此外，毛利率下滑、市占率不占优势等问题也给公司蒙上了一层“阴影”。上市后的宏鑫科技将表现如何，还尚未可知。</strong></p><p><strong>&nbsp;1</strong>&nbsp;</p><p><strong>&nbsp;市占率仅0.36%，宏鑫科技毛利率下滑</strong>&nbsp;</p><p>目前，汽车铝合金车轮主流的成型工艺分为铸造工艺和锻造工艺两种，宏鑫科技采用的就是锻造工艺。</p><p>招股书显示，宏鑫科技主营业务为汽车锻造铝合金车轮的研发、设计、制造和销售，主要产品包括商用车车轮和乘用车车轮。</p><p>值得一提的是，虽然锻造铝合金车轮在机械性能等关键指标上具备比较优势，但目前国内汽车铝合金车轮生产工艺仍以铸造为主，锻造工艺普及率不高，与发达国家存在明显差距。</p><p>受此影响，宏鑫科技的市场占有率并不突出。</p><p><strong>2020年，我国约有500-600个铝合金车轮供应商，包括制造商及出口铝合金车轮的贸易公司，我国的铝合金车轮市场竞争十分激烈。</strong></p><p>根据铝车轮质量协会公布的数据，2020年我国铝合金车轮的产量为16113万件，同年宏鑫科技锻造铝合金车轮产量为58.41万件，据此推算公司产品市场占有率仅约为0.36%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_0484384a4fab4f05992a03bb657057ec@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_dd1de1fcf5664e78b92da7825d393a74@000000_oswg185230oswg658oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 宏鑫科技招股书</p><p>一般来说，市场占有率是指某企业某一产品（或品类）的销售量（或销售额）在市场同类产品（或品类）中所占比重。而宏鑫科技用产量推算市场占有率的准确性，还有待进一步考证。</p><p><strong>此外，从铝合金车轮出口方面来看，宏鑫科技产品出口覆盖美国、澳洲、加拿大、日本等国家和地区。</strong></p><p>2020年-2023年上半年（以下简称“报告期”），宏鑫科技铝合金车轮出口数量分别为18.01万只、29.77万只、29.53万只、15.16万只，占我国铝合金车轮出口数量的0.22%、0.31%、0.34%和0.32%。</p><p>同期，宏鑫科技的出口金额占我国出口额比例分别为0.75%、0.99%、1.07%和1.07%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_c32fa8fce2d548f4bd83d3dbd3a37403@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_965bd3247f144aabb4b5f1d98933ddbd@000000_oswg32469oswg708oswg124_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_c77a9f5e2b4e4f999e59e76e949e663b@000000_oswg28191oswg712oswg80_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 宏鑫科技招股书</p><p>从数据上看，宏鑫科技无论是在出口数量，还是在出口金额上都有所增长，但是公司在出口方面的市场占有率并相对较低，比例仅在1%左右。</p><p>事实上，由于锻造工艺材料成本较高、设备投入大、制造周期长，导致产品成本较高。在此背景下，宏鑫科技的毛利率也存在下滑趋势。</p><p>报告期内，宏鑫科技主营业务毛利率（调整前）分别为24.12%、19.11%、18.59%和19.41%，2020年-2022年呈现出下滑趋势，2023年上半年虽有所回升，但是和2020年的毛利率水平仍有所差距。</p><p>值得一提的是，报告期内，商用车车轮毛利率分别为20.79%、12.64%、12.04%和8.16%，报告期内下降了12.63个百分点。此外，绞线盘的毛利率也在报告期内下滑13.96个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_2f547189d7364b1b8df23e1d67d2fc3f@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_fcc605b74ea149849c51b1fbd678be65@000000_oswg88890oswg592oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 宏鑫科技招股书</p><p><strong>其中，宏鑫科技商用车车轮的主要客户为豪梅特，且豪梅特是其第一大客户。</strong></p><p>招股书显示，宏鑫科技向豪梅特的销售金额分别为1.08亿元、1.61亿元、1.67亿元和8577.24万元，占当期营业收入的比例分别为17.47%、17.04%、17.44%和18.31%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_bf6bf6cb0fef4b2991a2050ebab0c782@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_21a1efe80cdb4fdd8d9967554f730145@000000_oswg37235oswg488oswg176_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_fc23133b7ba84ca08601c716cf7f018d@000000_oswg105790oswg478oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 宏鑫科技招股书</p><p>其中，2020年-2022年，宏鑫科技对豪梅特的销售毛利率分别为17.13%、11.57%、11.96%，2021年和2022年的毛利率相较于2020年大幅下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_319b5cd4c80f4a6bb79d87d581c58269@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_66c8156087e041739317a368e85a8e36@000000_oswg101554oswg658oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 宏鑫科技问询函回复</p><p>值得一提的是，2022年，宏鑫科技对Fleet Pride、浙江罗耐科技有限公司、东风柳汽均为负毛利率销售，处在“赔本赚吆喝”的状态。</p><p>因此，宏鑫科技目前所要面对的问题颇多，不仅有市场占有率不足的压力，且面对毛利率下滑，公司的盈利能力也充满挑战。</p><p><strong>&nbsp;2</strong>&nbsp;</p><p><strong>&nbsp;实控人亲属入股，王文志拆出资金为还房贷</strong>&nbsp;</p><p>招股书显示，宏鑫科技的实际控制人王文志，直接持有公司5141.17万股，并通过台州捷胜间接持有公司423.53万股，合计持有公司5564.70万股，合计占发行前公司总股本的50.13%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_66592d93189e4c1f88c635353f0b918d@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_81b25ac696bc49939cfe211a12f93daa@000000_oswg68616oswg594oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 宏鑫科技招股书</p><p>据悉，王文志出生于1960年，初中文化。2006年-2020年，担任宏鑫有限执行董事、经理；2020年9月至今担任宏鑫科技董事长。</p><p>值得注意的是，宏鑫科技是个拥有错综复杂的家族关系网的企业，王文志的不少亲戚都在公司任职。</p><p>招股书显示，王文志的女儿王怡安任公司证券事物代表，直接持有宏鑫科技2.12%的股份；王文志的婶婶樊巧云担任公司董事，持股3.39%；樊巧云的女儿洪瑶也持有宏鑫科技3.39%的股份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_38f4df6b2ae74c42994ed3a9d611d579@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_19ea4495f707420189d5730e9e64a90a@000000_oswg49413oswg574oswg218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 宏鑫科技招股书</p><p><strong>值得一提的是，樊巧云和洪瑶的股份是从宏鑫科技的创始人之一洪崇恩的手中继承而来。</strong></p><p>据悉，洪崇恩与王文志是叔侄关系。2006年，洪崇恩与王文志，携手肖坚、陆乃千、胡财基、肖春方共同成立了宏鑫科技的前身宏鑫有限。</p><p>2023年1月，洪崇恩因病去世。樊巧云与洪瑶继承了洪崇恩持有的宏鑫科技6.78%股权。</p><p>此外，IPO申报前夕，王文志还着手将自己的远房亲戚安排进了公司。</p><p>2020年6月28日，宏鑫有限股东会决议，同意将注册资本由9411.76万元增至1.11亿元。新增的1688.24万元出资中，王文志以600万元认购200万元出资；其女王怡安以705万元认购235万元出资；台州齐鑫企业管理咨询合伙企业（有限合伙）（以下简称“台州齐鑫”）以3759.72万元认购1253.24万元出资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_169ba21da334453b973917d84e2fa03b@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_ac57ad033ab845c1bdf91462c24df8d9@000000_oswg80976oswg830oswg248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 宏鑫科技招股书</p><p>台州齐鑫是宏鑫科技的员工持股平台，企查查显示，该公司成立于2020年6月28日，也就是说公司成立当天就入股了宏鑫科技。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_38260fb714a749f3a04908944d8f1bbe@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_1b713c31e9aa47a1b2d6c444d2f8b6ef@000000_oswg52119oswg568oswg184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 企查查</p><p>此外，王文志与台州齐鑫执行事务合伙人王武杰（在台州齐鑫出资比例为11.03%）为堂兄弟关系，且王武杰在宏鑫科技担任副总经理。</p><p>台州齐鑫股东陶勤跃（在台州齐鑫出资比例为18.75%）是王文志配偶姐姐的儿子，并担任定制改装中心负责人；台州齐鑫股东章禹（在台州齐鑫出资比例为2.63%）是王文志姑姑的外孙，担任PMC部经理一职。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_ec3b3acf1ceb40378662b3bea9086a25@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_cdf644f648424756a66917e75099676b@000000_oswg43668oswg720oswg112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_ba05752909364ce3adb46b9738c6200d@000000_oswg69845oswg722oswg136_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 宏鑫科技招股书</p><p>可见，通过设立台州齐鑫这一员工持股平台，王文志的多名亲属都通过间接的方式入股了宏鑫科技。</p><p>王文志不仅在职位、股份上对自己的亲戚多有照拂，此外在资金的帮助上也毫不手软。</p><p>招股书显示，2020年，宏鑫科技曾多次向关联方拆出资金。其中，王文志本人于2020年拆出19.98万元用于还房贷，洪崇恩也拆出1.68万元用于关联方资金周转。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_fe40f31b4d5d435dbafb35672e059b35@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_bc491c7d10584bcc89b97dcd8e839d44@000000_oswg56131oswg542oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 宏鑫科技问询函回复（单位：万元）</p><p>此外，宏鑫科技也曾经向王怡安以及王武杰拆出资金。且王文志的亲家王均弟也通过关联公司宏鑫锻造借出250万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_b38adb30e6d94d76a7b815aa3a383894@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_575f916ad9514ec6bedd8c276785ce7b@000000_oswg41001oswg392oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_0fe4dddd1d5145e4a2a5db612977338a@000000_oswg55719oswg576oswg128_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 宏鑫科技问询函回复</p><p><strong>事实上，“家族式企业”有利有弊。</strong></p><p>优点是企业的人权和财权一般都牢牢地掌握在公司一个或少数几个人手中，便于管理者控制企业，调整策略。</p><p>弊端就在于家族企业产权结构过于集中，除实控人主导经营、发号施令外，家族成员往往会把产权关系与血缘关系联系起来，对企业经营造成干预。</p><p>而如何控制亲属入股所带来的风险和弊端，还是宏鑫科技今后需要关注的问题。</p><p><strong>3</strong>&nbsp;</p><p><strong>&nbsp;安全事故致人死亡，财务不规范问题频现</strong>&nbsp;</p><p><strong>作为一家即将上市的公司，安全生产能力必不可少，然而宏鑫科技此前曾出现过较为严重的安全事故。</strong></p><p>2018年11月8日，宏鑫科技员工张某在车间擦拭液压机的油烟机吸风罩时，从升降平台（离地面高度为1.9米）上摔下受伤。发生事故后，公司其他员工立即将张某送往医院进行抢救，后经抢救无效死亡。</p><p>2019年4月2日，台州市黄岩区应急管理局经调查后，出具了黄应急管罚〔2019〕7-1号《行政处罚决定书》。因宏鑫科技未教育和督促从业人员严格执行升降平台的安全操作规程，其行为违反了相关规定，对本次事故的发生负有责任，有关部门对宏鑫科技作出罚款人民币21.4万元的行政处罚。</p><p>众所周知，企业安全生产的“弦”一定要绷紧，保证员工的生命安全一定要放在核心位置。</p><p>值得一提的是，关联方浙江章福（王文志女儿王怡安控制的企业）存在涉嫌未依法报批建设项目环境影响评价文件，擅自建成并投入生产，于2019年6月被台州市生态环境局黄岩分局行政处罚41.19万元。</p><p>可见，王文志与王怡安在安全、合规生产方面存在一定不足。此外，公司在财务内控规范上做得也并不够好。</p><p>招股书显示，宏鑫科技财务不规范情况较多，包括代付费用、个人卡代收代付款项、第三方回款等。</p><p>2020年，宏鑫科技代付费用金额为44.79万元；个人卡代收费用122.18万元；个人卡代付费用为94.48万元。</p><p>2020年-2022年，公司第三方回款金额分别为1800.24万元、642.30万元和995.43万元，占回款总额的比例分别为3.50%、0.90%和1.33%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_d1e1bdac7aa5405f9254190859eee3b3@000000_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_2488ba41fd724d10b7f89c2ea346db3a@000000_oswg55523oswg454oswg132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_f07c5f2c0ae7483e964665c917198724@000000_oswg105984oswg450oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_007ba8edce1b45c29a07b574a006886c@000000_oswg104458oswg448oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 / 宏鑫科技问询函回复</p><p>由此可见，宏鑫科技此前的财务内控较为混乱，作为一家拟上市公司，如何保证内部管理清晰、合规是一门必修课。<strong>因此，王文志在带领宏鑫科技冲刺资本市场的同时，也需要注重内部管理，实现高品质发展。</strong></p><p>上市后的宏鑫科技表现如何？「创业最前线」将进一步关注。</p><p>*注：文中题图来自摄图网，基于VRF协议。</p><p>&nbsp;</p><p>END</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjQ0MTUyNw==&amp;mid=2247527821&amp;idx=2&amp;sn=4c122d6ef2e07d02de1599f10013feea&amp;chksm=c02d2d702dcbfe5dcb480f5f38a642c4f5ecd9cf260e2708ff4f49d3e630c77b80212c512848&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID：chuangyezuiqianxian）</a>，作者：左星月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706357281093766</id>
            <title>当半导体卖水人遇到淘金潮，北方华创与中微公司谁将迎来又一春？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706357281093766</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706357281093766</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Mar 2024 02:11:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体生产设备, 行业周期, 技术创新, 产业链
<br>
<br>
总结: 当今全球经济科技版图中，半导体生产设备企业作为半导体行业的核心环节之一，凭借技术创新优势和稳健收益，受到机构投资者青睐。随着半导体行业周期性波动的规律，半导体设备企业在行业复苏中表现突出，尤其在新兴科技产业需求增长的刺激下，行业展现出新一轮上涨周期的迹象。同时，半导体设备企业在AI和智能汽车等领域的发展也将带动行业的增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_096a94149d374ae5b211dedd63aab1e5@000000_oswg617585oswg863oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>奇偶派（jioupai）原创</p><p>作者&nbsp;|叶子</p><p>编辑&nbsp;|钊</p><p>图源：图虫创意</p><p>在当今全球经济科技版图中，半导体行业无疑是最具活力与战略意义的领域之一，而深入其产业链条的核心环节，我们一定不会错过这一类特殊的参与者——半导体生产设备（SPE）企业，它们犹如繁荣矿山旁默默掘金的“卖水人”一般，不论半导体产品市场的周期性波动如何，始终屹立在行业基石的位置上，凭借为芯片制造商提供关键生产设备而坐享稳健收益。</p><p>不过，在过去两年中，受到需求疲软而导致的行业整体下行的影响，即便SPE企业们一直都能交出十分优秀的成绩，相关估值中枢却并没有得到明显的抬升，但这样的形势，却在半导体行业的“排头兵”——存储率先反转后，变得微妙起来。</p><p>近期，来自某知名券商的一项深度调研揭示了机构投资者对半导体产业链不同细分领域的复杂情绪——尽管仍然面对行业内外部环境的变化与挑战，超过半数受访的机构投资者仍倾向于将当前阶段视为布局半导体生产设备板块的良好时机，他们相信即便行业虽然仍处于调整期，但SPE企业凭借技术创新优势以及作为长期市场增长的“源头”，已经看到了行业反转的曙光。</p><p><strong>那么，从行业层面上来看，半导体设备企业的业绩行业下行期间一枝独秀的原因包括什么？又有哪些优秀的半导体设备生产的相关公司值得投资者们留意？它们各自的优势和风险点又在哪里？</strong></p><p><strong>1</strong></p><p><strong>周期+增量+国产替代，半导体设备将被下游带飞？</strong></p><p><strong>要探讨半导体设备企业的优秀的业绩从何而来，自然离不开其下游半导体行业的景气度走势。</strong></p><p><strong>古人说过，时来天地皆同力。</strong></p><p><strong>曾经的中远海控、牧原股份等企业都曾在周期的裹挟之下完成了数倍的市值增长。而从行业周期的角度来看，半导体设备下游的半导体产业，作为典型的重资产行业，或已经到了又一次蓄势再爆发的前夕。</strong></p><p>作为重资产投入的行业，由于晶圆制造过程高昂的设备费用及2-3年的建厂、设备安装及调试时间，意味着产能规划必须提前进行，这样的时间差会不可避免地提前产生对上游设备超额需求的情况。于是，行业复苏也成为了半导体设备行业估值提升的第一个影响因素。</p><p>具体来看，在过去的二十年中，全球半导体行业呈现出明显的周期成长特性，每隔4-5年经历一轮周期，而自上一轮周期低点2019年以后已走出五年时间，按理来说本轮弱势周期已经结束。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_b77b91e70bfd4c3bbf5bf45a3462e17c@000000_oswg267665oswg1056oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：价值事务所</p><p>现实中，半导体行业虽然仍然弱势，但也遵守着周期的规律，虽然半导体行业再2023年中仍然没有完全走出弱势周期下行的阴影，但在去年一年里，在人工智能、智能汽车、数字经济等新兴科技产业爆发的刺激下，上游存储、算力等需求持续增长，全球的销售额明显开始出现回升，也成为了产业界中出现新一轮上涨周期的有效证明。</p><p>数据显示也确实如此，据朱雀基金整理的全球半导体销售金额及当月同比统计图显示，以同比最低点计算，本轮半导体周期起步是2019年6月，终止是2023年的3月。可以看到，半导体周期在2023年二季度同比下滑的幅度已经到了历史低点，从2023年6月开始，全球半导体销售金额已经连续4个月同比下降幅度收窄。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_c816b34688444181a1767774deaa9d13@000000_oswg120710oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：朱雀基金</p><p>作为半导体行业中排头兵的存储，也在2023年中率先走出了复苏。据国开证券，2023年第三季度DRAM产业合计营收达134.8亿美元，环比增长18%，其中SK海力士和三星分别同比增长为34.4%和15.9%，其中，预计在 AI、电动车等行业需求驱动下（比如人工智能、电动汽车等），高端存储芯片尤为受益。</p><p>国内的存储大厂如江波龙、佰维存储的发言人也表示，半导体市场触底反弹已经在2023年Q4出现，并预计半导体市场将于2024年正式迎来复苏。<strong>而在全球半导体市场复苏之际，半导体设备企业作为产业链上游的核心环节，预计将于半导体复苏的早期显著受益。</strong></p><p><strong>而在已有的周期之外，半导体新一轮的复苏与增长在AI和智能汽车等“新玩意”的催化下显得更加“狂野”。</strong></p><p>2月初，有媒体报道，AI新锐巨头OpenAI的创始人兼CEO Sam·Altman正在中东地区寻求募集一笔天文数字般的资金，总额甚至可能高达7万亿美元。</p><p>这一惊人之举的背后原因，直指目前半导体行业发展速度与AI技术对算力需求之间的严重失衡问题。尽管2023年全球半导体市场规模仅约为5270亿美元，并且即使在没有实施萨姆·阿尔特曼所提及的7万亿美元AI芯片投资计划的情况下，预计到2030年整个市场总量亦难以突破1万亿美元大关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_a547aec34c314cef99c85b72676d0b99@000000_oswg188088oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在近期的一次公开交流活动中，英特尔的首席执行官与萨姆·阿尔特曼共同探讨了这一议题。其间，阿尔特曼否认了有关他策划斥资7万亿美元自主研发AI芯片并意图以此重塑全球半导体产业格局的传言。不过，他在谈话中也反复重申了AI技术对计算能力的强烈依赖，以及当前半导体产业发展滞后于需求的现象。</p><p>此外，近日OpenAI发布的文生视频模型Sora，在让全世界惊叹AI能力的同时，也引发了全球范围内对上游算力基础设施需求的思考。</p><p>Sora生成视频</p><p>Sora成功展示了AI技术在跨模态生成领域的巨大潜力，其强大的文生视频功能不仅革新了内容创作方式，更揭示出未来AI发展对于高性能计算和大规模数据中心的迫切需求。这一突破性进展犹如一面镜子，映射出全球科技行业在算力基础设施建设上的紧迫任务。</p><p><strong>其实，半导体的应用无处不在，无论是家庭生活中的智能家居系统，还是出行使用的智能车辆，各行各业的智能化升级革新的根基，无不深深植根于半导体行业的技术进步与产业升级之中。</strong></p><p><strong>而除去半导体的行业自然扩张带来的机遇外，受外部制裁导致的国产替代风潮也是半导体设备企业业绩持续靓眼的重要推手。</strong></p><p>近年来，随着国际贸易保护主义盛行，大国间摩擦加剧，美国针对中国在高科技领域的限制快速增多，企图通过加大制裁力度来限制国内集成电路产业发展。</p><p>2020年12月，美国将中芯国际列入“实体清单”，限制企业14nm及以下半导体制程的扩产。2022年8月，美国签署《芯片与科学法案》，主要用于增强美国本土晶圆厂的竞争力，并明确规定获得美国政府补贴的企业，10年内不得在中国大陆扩产28nm以下的芯片制造，并于2023年进一步收紧了对中国AI加速芯片的出口管制。</p><p>事实证明，短期的制裁确实给中国半导体产业带来了一定的影响，但美、日、荷对我国的半导体设备相关出口管制的步步紧逼，却在很大程度上完成了对本来国产化率极低的国内半导体先进制程设备和零部件进行国产替代的倒逼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_79bc8a9b77494a4e9bf575f496c61c7c@000000_oswg124544oswg819oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：集微网</p><p>Gartner、东莞证券研究所</p><p>同时，国家也先后出台了一系列有关集成电路投资税收减免、政府补贴相关政策，并表示将长期、持续地对半导体产业进行支持。</p><p>目前，我国半导体产业的发展较21世纪的10年代已经有了长足的进步，相关半导体设备及下游产品生产企业也经常因供应链安全问题出现“点名”只要国产的现象。而半导体设备尤其是晶圆制造设备具有研发技术难度大、投入高、周期长等特点，往往下游客户认证后不会轻易更换厂商。因此，可以预见的是，未来五年甚至十年间，在国产化的风潮之下，国产半导体设备企业都将处于稳定增长中。</p><p><strong>2</strong></p><p><strong>国产替代潮已起</strong></p><p><strong>华创与中微业绩向好</strong></p><p>在深入剖析半导体设备企业在行业周期变化、新增长动力以及国产替代趋势这三大关键因素对其业绩表现的积极影响之后，我们不难理解为何即使在全球半导体行业整体调整的背景下，诸如北方华创和中微公司这类国内领先的半导体设备制造企业，依然能够展现强劲的增长势头和巨大的发展潜力。</p><p>而这两家企业，不仅在国内市场上扮演着举足轻重的角色。在全球半导体产业链重构的过程中，也正逐步崭露头角，成为推动行业技术创新与国产化进程的重要力量。</p><p><strong>其中，北方华创作为国内半导体设备龙头，近年来一直引领着设备国产化的大浪潮。</strong></p><p>北方华创的前身为七星电子和北方微电子，七星电子整台原属营700、706、707、718、797、798五大国有优质电子厂。而北方微电子则由北京电控联合清华、北大、中科院微电子所、中科院光电研究所共同出资设立。可以说无论从技术实力还是公司背景来讲，北方华创都是当之无愧的“第一国家队”。</p><p>作为国内泛半导体龙头，公司旗下的半导体设备均为自主研发，晶圆制造三大核心设备除了不做光刻机外，薄膜沉积设备（PVD、CVD、ALD）、刻蚀机均有涉及，此外还有如氧化炉、退火炉、MFC、清洗机等前道大部分核心设备，基本覆盖了前道工艺的主要设备，是国内首屈一指的平台型半导体设备供应商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_9ba0451dcd604e5fbd713cbc7735c9ad@000000_oswg112917oswg1058oswg937_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：初善投资</p><p>薄膜沉积设备领域中，公司PVD（物理气相沉积）国内处于顶尖位置，CVD（化学气相沉积）及ALD（原子层沉积）设备均有布局。</p><p>而在刻蚀设备上，北方华创在在集成电路领域的刻蚀设备主要NMC508、NMC612两大系列，分别对应8英寸及12英寸。此外，在LED、MEMS、功率半导体、化合物半导体及先进封装领域，公司还拥有包括 ELEDE、HSE、DSE、D-Ark、GDE、BMD在内的多个系列型号。</p><p>也正是由于强大的技术能力，北方华创下游客户几乎包含了所有的高端制造业大厂，譬如集成电路方向公司客户涵盖所有国内主流晶圆厂，如中芯国际、华虹半导体、长江存储、长鑫存储等；半导体显示和照明方面，公司客户则包括京东方、三安光电、华灿光电等；半导体新能源方面，公司客户包含隆基绿能、晶澳太阳能等光伏龙头企业。</p><p>在强势的技术力和稳固的上下游客户关系之下，北方华创的业绩也持续亮眼。据公司年报预告，2023年全年营收209.7~231.0亿元，较2022年的146.9亿元同比增长42.77%~57.27%，中值220亿，超过市场一致预期206.6亿元。而这也是北方华创首次进入世界前十的行列，预计排位所处第八。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_b2195d6ea12b4338917a81ee96f5a50d@000000_oswg25108oswg785oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在未来的发展中，北方华创财报中披露连季走高的存货与合同负债，在2023Q3已经达到了173亿元和94亿元，从侧面展现出公司产品的供不应求，反映公司新签订单较好， 订单充足支持公司未来收入端增长。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_3795600b3f364f128141410ec80a4468@000000_oswg34720oswg990oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>北方华创合同负债</p><p><strong>而在半导体设备“一哥”北方华创外，作为刻蚀+MOCVD设备的龙头企业，中微公司也是业内不可忽视的佼佼者。</strong></p><p>中微公司成立于2004年，主要从事高端半导体设备与泛半导体设备的研发、生产和销售，公司发展<strong>由刻蚀与MOCVD设备起步，逐渐拓展至其他设备。</strong></p><p>刻蚀方面，在逻辑领域中，公司12寸高端刻蚀设备已在从65纳米到5纳米的各个技术结点大量量产，并着力改进性能以满足5纳米技术以下的若干关键步骤加工的要求；而在存储领域中，存储领域，公司致力于提供超高深宽比掩膜（≥40:1）和超高深宽比介质刻蚀(≥60:1)的全套解决方案，目前这两种设备都已经开展现场验证、进展顺利。</p><p>而MOCVD方面，公司Prismo A7设备已在全球氮化镓基LEDMOCVD市场居领先地位；用于Mini-LED生产的Prismo UniMax，已在领先客户端大规模量产；用于硅基氮化镓功率器件Prismo PD5已获得重复订单，用于碳化硅功率器件外延生产的设备正在开发中，即将开展样机在客户端的测试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_881685513b0d49048eaf2564e3c08c7f@000000_oswg318456oswg652oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中微公司部分客户</p><p>股东方面，公司当前不存在控股股东和实际控制人，但截至最近披露期，公司第一大股东为隶属于上海国资委的上海创投，持股比例为15.64%，第二大股东为国家集成电路产业投资基金100%控股子公司巽鑫投资，持股比例为15.15%，均为“根正苗红”的<strong>国家队背景</strong>。</p><p>而公司的创始人兼董事长尹志尧博士也在半导体芯片和设备产业有35年行业经验，具有优秀的国际技术视野，在其领导下，<strong>中微公司开启了内生外延双轮发展。</strong></p><p>内生方面，公司除去刻蚀与MOCVD设备外，持续持续拓展泛半导体设备领域的其他应用，薄膜类产品的研发、验证、出货节奏快速且稳定，截至2023年六月，公司已经有3700余台等离子刻蚀和化学薄膜反应台应用。</p><p>而在外延方面，子公司中微惠创、中微汇链、芯汇康及公司参与投资的标的公司在各自细分领域取得了卓有成效的进展，参股投资项目中的天岳先进、拓荆科技、德龙激光也于近两年中完成挂牌上市，通过资本回馈业务的方式进一步稳固了公司的技术能力和产品渠道。</p><p>业绩方面，中微公司在2023年的业绩预告中表示，预计2023年营业收入约62.6亿元，同比增长约32.1%；净利润为17亿元至18.5亿元，同比增加约45.32%至58.15%，大超多家机构平均60亿营收与14至15亿净利润的预期，也让其坐实了国产半导体设备第二的名头。</p><p><strong>不过，虽然相关企业的业绩持续靓眼、合同负债也在指引未来盈利能力不断增加，但这也仅限于半导体上游设备企业，并不代表着整个半导体行业已经起势，也不代表着半导体设备行业的业绩“高潮”已至。</strong></p><p>从国内半导体龙头中芯国际与华虹半导体发布的业绩可以看到，中芯国际Q4营收同比增长3.5%，毛利率不增反降，环比下滑3.4%，同比下降15.6%，而华虹半导体营收同比下降27.7%，国内晶圆厂的内卷仍在进行之中，只有当晶圆厂的业绩开始走好、国产半导体行业回暖之时，才是半导体设备企业真正的业绩巅峰所在。</p><p><strong>3</strong></p><p><strong>写在最后</strong></p><p>总的来看，虽然2023年半导体行业处于下行周期，但半导体设备企业却在全球半导体行业周期波动、新增长动力涌现以及国产替代潮流三大关键因素的交织作用下，展现出了超越行业平均水平的韧性和成长潜力。</p><p>而展望未来，在产能扩张、新晶圆厂项目以及前端和后端领域对先进技术和解决方案的高需求的推动下，诸如北方华创和中微公司等国内领军企业即将在下游增长的共振之下，迎来又一轮前所未有的发展机遇。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NjY4NDYwNg==&amp;mid=2247524852&amp;idx=3&amp;sn=2acc8fc77d06fa9c56e43025df3f9bca&amp;chksm=cf51529344537da2a67f7be4aadbc4aef1ebb96b7fd8a2f72d38764a4c58c9b99e0498093f82&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“奇偶派”（ID：jioupai）</a>，作者：关注半导体的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710645799532425</id>
            <title>阿里云称京东云降价是东施效颦，云市场枪声再响</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710645799532425</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710645799532425</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Mar 2024 02:08:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格战, 云计算, 全网比价, 市场竞争
<br>
<br>
总结: 云计算市场中的头部企业通过价格战展开市场竞争，京东云发布“春风计划”并设立“10亿比价金”以吸引消费者。阿里云负责人对京东云的降价行为表示不满，认为全网比价活动是“东施效颦”。消费者对云计算服务市场的价格透明度和性价比有着更高的期望，希望通过比价方式找到真正的好货。企业在选择云服务商时，价格和服务的吸引力是最重要的影响因素。低价战略已经成为云服务商的长期经营策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_08175240be284146a1c0b02b03565d75@000000_oswg51636oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>市场格局远未到终局时——那些如今看上去高高在上，对其他企业嗤之以鼻的头部企业，依然有被市场超车，甚至被淘汰的可能。</p><p>&nbsp;作者|刘珊珊</p><p>&nbsp;编辑|Cindy</p><p>云计算领域，价格战的枪声再响。</p><p>3月28日，2024城市大会深圳站上，京东云正式发布“春风计划”，表示在产品、价格、服务三方面持续升级。其中，备受外界关注重点，是宣布设立“10亿比价金”，全线公有云产品长期比价，承诺买贵就赔。</p><p><strong>此前，阿里云某负责人更是用“东施效颦”，“形似而无神”，“就跟你有人买你似的”等表述来形容京东云的降价行为。</strong></p><p>该负责人如此表述，是因为京东云在2024年主动加码的价格战——此前2月29日，阿里云、京东云双双宣布产品大幅降价，其中阿里云宣布降价幅度是“史上最大力度”，京东云也在同一天官宣“全网比价、击穿低价、再低10%、买贵就赔”，且3月1日起生效。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_8ee82768805b413e83af213ee9eab1e1@000000_oswg80549oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>短短1个月内，京东云再次强调比价策略，并设立了高达10亿的“比价资金”。在AI大模型风起云涌，云计算市场存量竞争阶段，“长期比价”策略，又会对云计算市场格局、消费者带来怎样的冲击？</p><p>01</p><p><strong>云市场需要全网比价</strong></p><p>云市场价格战背后，其实早已暗流涌动，火药味十足。</p><p>“东施效颦这个词用的很好。”近日，阿里云某负责人转发一篇文章时在朋友圈称：如果你都尚且在市占图上被归类为others，别学了，形似而无神，就跟你有人买你似的。</p><p>“算了，公司不让骂人。”该负责人称。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_7e3ed6a9417c45608e6eda2be7e80ad7@000000_oswg279730oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阿里云该负责人在朋友圈“稍欠格局”的表态，矛头无疑直接对准京东云——其转发文章中，用“东施效颦”一词，评价了京东云的跟进降价且强调全网比价活动。</p><p>而根据京东云的说法，京东云一直在保证稳定安全的前提下，将极致性价比作为主要发力方向。“不是和友商打价格战，而是基于在内外部的大规模实践中磨砺出的技术创新，逐渐累积出的底气。”</p><p><strong>在商业世界，低价竞争本是再正常不过的市场竞争手段。</strong>在云计算服务市场，降价也是最常见的策略，从2013年推出“阿里云1218活动”开始，为提振销量和市场占有率，阿里云十多年来一直率先高举“价格战”武器。</p><p>业界人士认为，既然外界不曾指责阿里云“扰乱市场”，那么腾讯云、华为云、京东云、天翼云等同赛道选手，<strong>以“市场低价”回应市场竞争，也就无可厚非——这一点，无关市场占有率多少，更无关是否对手“others”。</strong></p><p>经济学逻辑理解来看，所谓比价，是指比同类、同质、同款产品或服务价低，让消费者得到实惠的行为。其发端于电商行业，如今已成各大电商平台、直播、团购等行业，倾全力打造的竞争和促销重头戏。</p><p>观察人士认为，企业在销售过程中主动进行的比价，只要是建立在客观真实基础上，那么就是一种刺激消费者购买欲望，提高商品销售量的正常营销策略。</p><p><strong>实际上，从消费需求来看，云计算服务市场更需要“全网长期比价”。</strong></p><p>从“极点商业”此前了解看，当前公有云行业有两方面问题（阿里云迷失在“低价”噱头里）。一方面，市场价格极度不透明，不同企业使用相同规格产品之间的价格，甚至可能出现几倍的差距。另一方面，云服务市场产品复杂，玩法多样，所谓“价格战”，并不一定意味着“真低价”——此前就有多位业内人士称，即便阿里云多次降价，其产品价格依然在业内处于高位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_688d42e01de745d487197f155559f29e@000000_oswg648774oswg883oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>以比价方式，来消除信息不对称鸿沟，快速找到真正的性价比好货，是众多消费者的期望。</strong></p><p>在IDC此前一项针对亚太地区（含中国）中小企业IT采购行为调查中，在最终采购阶段，有吸引力的价格以及灵活、透明的计费方式，是对中小企业来说最重要的影响因素。他们往往需要对比不同供应商提供的服务包和定价。</p><p>“对云服务商的选择，我的思考逻辑很简单，好用、便宜最重要。”遵义东沛商业管理有限公司相关人士称，他们经营着一家商业综合体，公司不大，一共使用了5台云主机部署公司内部的管理系统和会员小程序。</p><p>相关人士就称，现在云服务商各种产品眼花缭乱，但是90%都用不上，最基础的云主机，存储，安全产品就够了。“几家云服务商的产品我们都试用过，性能、稳定性这些大同小异，说到底，我最关心的还是这几个基础产品的价格。”</p><p>“我们给高校交付一套分析测试系统，一般需要2—3台基础配置的云服务器，年成本在1万多元，会去多家云服务商进行比价。”深圳市大业工业设备有限公司的也说，他们经营智慧载具业务，为了20%的成本节约，也会考虑更换云服务商。</p><p>02</p><p><strong>当低价成为长期经营战略</strong></p><p>虽然在云服务市场，价格战往往是阿里云率先挑起，但针对特定云厂商的全网比价，却是京东云自去年5月以来，一直在执行的战略。</p><p>2023年5月，京东云强势入局，进行中国云市场首次公开比价，宣布全系核心产品，与阿里云、腾讯云、华为云三大云厂商比价，承诺“买贵就赔”。</p><p>去年6.18和双11，京东云两次加码，进一步把比价时间拓展到“全线产品”和“常态化比价”，并做出过承诺“在特定云服务商的最低成交价基础上，再打折10%，买贵就赔”。</p><p><strong>如果加上今年的两次加码，那么京东云“全网比价”实际上已日常化、常态化、长期化，成为京东云的长期经营战略。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_71e22534504341999797ec4ca4108c74@000000_oswg576319oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在业内人士看来，京东云有此战略选择并不意外。自刘强东提出“低价是京东过去成功最重要的武器，以后也是唯一基础性武器”以来，京东几乎所有业务线动作，在2023年都是围绕价格力展开。</p><p>经济学者、浙江大学联合商学院研究员盘和林此前就曾点评，“无论在C端还是B端，京东都希望以低价格获取高性能。”</p><p>谁能做到最低价，谁就能把控零售业。京东在最新财报电话会上表示，2023年低价心智的建设整体表现符合预期，2024年将继续重点推进价格竞争力和平台生态建设。</p><p><strong>对在京东科技板块中，越来越重要、聚焦的云业务而言，延续京东集团低价战略，也就有迹可循。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_f43b44336df04be6ac0d050b8d4b3abd@000000_oswg638587oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“比价这件事是可持续的，我们通过技术真正意义上把成本降下来了。比如过去给客户提供资源的成本是1块钱，通过技术降本只需要8毛钱，就可以把这部分让利出来。”京东云相关负责人曾表示，“全网比价”符合云计算行业商业逻辑。</p><p>如今，枪声再次响起，价格力比拼注定贯穿2024年整个云服务市场。如何在低价基础上，确保产品质量、服务售后，是各大云服务厂商吸引更多用户的关键。</p><p>多位业内人士认为，结合云服务市场当前现状，以及AI大模型浪潮带来的创业趋势，都在说明该市场胜负未见分晓，<strong>市场格局远未到终局时——那些如今看上去高高在上，对其他企业嗤之以鼻的头部企业，依然有被市场超车，甚至被淘汰的可能。</strong></p><p>这并非空穴来风。从当下中国云服务市场来看，一些微妙变化正在发生。</p><p>比如，虽然阿里云已进入更为看重利润回报率高的阶段，但根据最新数据，2023年三大运营商的云业务整体收入2315亿元，已超过阿里云两倍。并且，阿里云的增速远远落后三大运营商，其中天翼云的营收和阿里云已经十分接近，有望在2024年完成超越。</p><p><strong>END</strong></p><p><strong>出品人：黄枪枪</strong>｜直达热线 13452396140</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MTMyMzg0MQ==&amp;mid=2247493293&amp;idx=1&amp;sn=37999e9e35689db232a807187a612caf&amp;chksm=ebf368d058c4213657f918ab2a2e54f7a4fadaaa2927551d57eec81dd3e623b19c91d9ec7917&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极点商业”（ID：jdsy2020）</a>，作者：极点工作室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710666090182529</id>
            <title>SU7上市，市场有充分时间来定价</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710666090182529</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710666090182529</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Mar 2024 02:04:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: SU7, 小米股价, 电动汽车业务, 销量
<br>
<br>
总结: 小米发布了SU7电动汽车，售价21.59万元起，受到市场关注。虽然SU7有望成为小米股价的推动力，但在实现规模之前，电动汽车业务可能会对小米盈利能力造成影响。SU7的销量将是决定小米短期估值的重要因素，而长期来看，汽车销量将影响小米的整体收入和盈利能力。小米汽车的目标消费者是年轻、关注科技属性的消费者，但在竞争激烈的汽车市场中，小米仍需面对挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>SU7早期批量出货将成为小米股价的积极推动力。但在实现规模之前，电动汽车业务可能拖累小米盈利能力。</p><p>起售价21.59万元——3月28日晚，小米集团（1810.HK）于北京亦创国际会展中心举行的“向前”小米汽车上市发布会上，终于揭开了SU7售价的神秘面纱。这一价位略低于此前市场预期，在北京东方新天地小米门店，多位参观者表示能够接受SU7价格。&nbsp;</p><p>据小米创始人雷军介绍，SU7共有三款配置，分别是起售价21.59万元的标准版、起售价24.59万元的Pro版，以及起售价29.99万元的Max版。SU7标配续航700公里，有4大色系、9款配色，预计4月3日开启交付。&nbsp;</p><p>当晚，“小米发布会”“小米SU7价格”“27分钟大定突破5万台”等话题冲上微博热搜——需要注意的是，SU7的“大定”被设定为7天内可退，而不是车圈所定义的无法退定金的锁单。因此，SU7的最终表现，还要待7天后的销售数据。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_367d9b4cee9249c2ad14a842e3b5a32d@000000_oswg1099743oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>北京东方新天地小米门店SU7&nbsp;</p><p>来源：《巴伦周刊》中文版&nbsp;</p><p>消费市场反馈尚需时间，资本市场已经难掩热情——早在3月12日SU7官宣上市时，小米港股股价随即就飙升11.34%。而昨天发布会之后，截至3月28日美股收盘，小米在美国场外交易市场的美国存托凭证（XIACY）上涨12.13%。&nbsp;</p><p>接下来，港股连续两个交易日(3月29日、4月1日)将分别休市，暂时无法观察SU7发布会为公司股价带来的影响。</p><p>由于手机收入增长放缓、互联网业务占比较低，SU7销量将是决定小米短期估值的重要因素。小米并未明确今年销量预期，表示SU7只是切入口，后续车型已在开发中，目标是未来15-20年成为全球排名前五的汽车品牌。&nbsp;</p><p>长期而言，汽车销量还将影响小米的整体收入和盈利能力——理想情况下，随着汽车销量提升和产能扩大，小米收入增长的同时，固定成本也被分摊，最终实现盈利。特斯拉（TSLA.O）和比亚迪（002594.SZ、1211.HK）就是新能源汽车市场的成功样本。&nbsp;</p><p>目前，SU7最终销量未知，虽然资本市场给出正向反馈，但少有分析师能对小米造车业务进行准确估值。那么，从汽车销售潜力和资金持续性角度来看，小米汽车能够给集团带来多大价值？&nbsp;</p><p><strong>小米汽车目标消费者是谁？</strong>&nbsp;</p><p>科技企业入局造车并非易事。就在美东时间2月27日，外媒报道称苹果（AAPL.O）砍掉了布局十年的自动驾驶电动汽车计划（“泰坦计划”），将资源转移到生成人工智能项目。当日收盘，苹果股价小幅上涨0.81%。&nbsp;</p><p>对此，雷军坦言造车业务的艰难，并表示希望SU7成为苹果用户购车的首选——SU7支持苹果Carplay，后排屏也可挂接iPad。“公司三年前做了无比坚定的战略选择，认认真真为‘米粉’造一辆好车。”雷军说。&nbsp;</p><p>但从传统印象来看，“果粉”“米粉”以及定位高端市场的SU7，似乎并不面向同一群体。杰兰路数据显示，约47%新能源车主使用苹果手机，除了五菱缤果，其余“果粉”喜爱车型（特斯拉Model Y、smart精灵、蔚来ES6、蔚来ET5T）售价约在20-30万元。&nbsp;</p><p>约有13%新能源车主使用小米手机。其中，比亚迪宋Pro DM-i、比亚迪驱逐舰05 DM-i收获了最多“米粉”——两款车型的起售价分别为10.98万元和7.98万元。排名第三至第十的车型价位分布则较为分散。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_b77879b0723f4506abc24aad2fb10750@000000_oswg40858oswg604oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不同车主使用小米手机比例&nbsp;</p><p>来源：杰兰路&nbsp;</p><p>对于目标受众与SU7的契合度，杰兰路研究经理张雪晴告诉《巴伦周刊》中文版，虽然比亚迪两款车型车主更受“米粉”青睐，但比例其实仅有30%左右，还未出现“米粉专属”的单一车型，因此也不意味着小米手机用户只会购买10万元价位车型。&nbsp;</p><p>张雪晴进一步指出，小米汽车APP上架时，苹果用户登陆iOS时间甚至比小米用户登陆米家更早，加上SU7是新势力中少数支持Carplay的车型，这让苹果用户多了一个选择。整体来看，SU7对年轻、关注科技属性的消费者具备一定吸引力。&nbsp;</p><p>值得注意的是，SU7不止要符合需求端预期，还要面对供给端激烈的厮杀——在20-30万价格带，不乏特斯拉Model 3、比亚迪汉EV、极氪007、智界S7、小鹏P7、蔚来ET5等明星车型。小米具有一定用户基础，但打开汽车市场仍是“从0到1”的过程。&nbsp;</p><p>特别是今年以来，新能源汽车价格战进一步加剧，出现过“一天九降”的局面。作为“始作俑者”，比亚迪在2月19日推出两款7.98万元起售价的车型，直接将电动汽车带向“电比油低”的阶段。宣称“小米从小卷到大，我们从来没怕过”的雷军，也要慎重评估当下竞争环境的变化。&nbsp;</p><p>据悉，SU7最初起售价和顶配价格分别为22.9万元和35万元。但是由于车企整体降价，公司决定将标准版定价比Model 3低3万，MAX版则下探至29.9万元。&nbsp;</p><p>在发布会上，雷军围绕“人车家生态”进行了详解，表示SU7基于澎湃OS，可与手机、平板、电脑、家用电器等设备实现互联互通。而SU7酷似保时捷Taycan的外观，以及手机支架、隐形挂钩等配饰，则没有给用户带来太多惊喜。&nbsp;</p><p>张雪晴也提到了小米的“人车家生态”优势。根据杰兰路调研，华为问界M7车主中，约有60%都在使用华为手机。多数车主反馈表示，在配置和价格接近的前提下，更加倾向选择与手机品牌相关的车型。&nbsp;</p><p>上述情况同样可能适用于小米。杰兰路针对189个样本调查发现，在SU7意向用户中，约91%使用过小米手机，65%正在使用小米手机——集中度类似华为之于问界M7的比例。张雪晴认为，如果SU7稳定发挥，未来“米粉”的集中度或许会提高。&nbsp;</p><p>目前，小米汽车主要采取自营门店与经销商合作的“1+N”渠道模式，在全国29城共59家门店同步开启预约。综合华创证券和光大证券研报预测，SU7今年月销量约为4000-10000辆。杰兰路更为乐观，预计SU7月销量可达1万辆左右。&nbsp;</p><p><strong>何时能从输血到造血？</strong>&nbsp;</p><p>在Wind覆盖的机构中，汇丰银行（HSBC）、华泰证券、中信建设等机构给出小米股票“买入”评级，目标价在18.4-20.2港元之间；华兴证券对小米股票评级为“持有”，目标价为15港元——均高于公司3月28日收盘价14.94港元。&nbsp;</p><p>摩根大通（JP Morgan）分析师指出，早期批量出货的初始阶段将成为小米股价的积极推动力。不过，在实现规模之前，电动汽车业务可能拖累小米盈利能力。而分析师提到的盈利等基本面情况，则决定了公司的长期估值。&nbsp;</p><p>实际上，苹果终止造车的原因之一，就是电动汽车利润空间低于手机业务。外媒援引知情人士消息称，如果苹果汽车上市，其价格可能至少为10万美元，但与智能手机和耳机相比利润仍然微薄。2023年四季度，苹果硬件产品的毛利率为39.4%。&nbsp;</p><p>更现实的情况是，企业造车初期普遍面临亏损。当前能够持续盈利的特斯拉和比亚迪，2023年汽车销量达到181万和302万，且在电池成本方面具备强大把控力，汽车利润率可达19.4 %和23.02%。按照12万年销量预期，小米汽车盈利爬坡可谓“任重道远”。&nbsp;</p><p>“卖21.59万元亏钱，24.59万元也亏钱。”雷军将SU7对标Model 3（24.59万元起售）时坦言。光大证券预计，2024年小米汽车业务毛利率约为个位数，未来年销量30-40万辆以上且毛利率爬坡至15%左右后，或有机会实现盈亏平衡。&nbsp;</p><p>在前期亏损的情况下，小米选择自建工厂的重资产模式，就意味着依赖大量资金输血。公司透露，小米汽车在过去三年间投入超过100亿研发费用，过去十年间投资超过100家智能汽车产业链相关公司。其中2023年，汽车业务投入为67亿元。&nbsp;</p><p>因此，以现有业务输血汽车业务，将成为小米造车初期的选择。截至2023年12月31日，公司现金储备达到1363亿元，数字超过“蔚小理”三家造车新势力，短期无需面对资金压力。但在造血能力方面，占比58%的智能手机收入在2023年小幅回落（-5.8%），且毛利率（14.6%）低于占比11.1%的互联网服务（74.2%）。&nbsp;</p><p>现有业务之外，另一个潜在的盈利机会是智能化软件。艾媒咨询创始人张毅指出，作为新能源汽车下半场发展方向，智能化的价值正在显现，特斯拉FSD（完全自动驾驶）就是典型案例。面对价格战，车企可以选择降低整车售价、提高软件收入，从而平衡盈利。&nbsp;</p><p>美东时间3月25日，特斯拉宣布提供FSD软件一个月免费试用，股价第二日上涨2.92%。市场普遍认为，特斯拉此举为了推广FSD，增加利润率更高的经常性收入。FSD的费用为199美元/月，预计每年已为公司带来数十亿美元收入。&nbsp;</p><p>据雷军介绍，小米智驾有Pilot Pro和Pilot Max两套方案，分别对应“纯视觉”以及“视觉+激光雷达”，均搭载英伟达（NVDA.O）Orin算力平台，目前向用户免费开放。张毅认为，随着智能化技术提升和投入增加，不排除小米汽车采取华为系类似的订阅制。&nbsp;</p><p>“SU7的定位比较接近特斯拉，‘智能化’也是用户给出的标签之一。如果SU7驾驶体验真的契合这个标签，可能支撑一些产品和估值溢价。”张雪晴表示。&nbsp;</p><p>无论汽车规模化销售，还是智能化软件盈利，对小米汽车而言还是美好愿景。现阶段，SU7的首要任务就是提升销量，给予投资者信心。“市场将关注SU7一到两周内的销量，以及后续成本结构和投入产出比。”张毅表示，毕竟，造车是一项马拉松，而不是短跑。&nbsp;</p><p>截至3月28日美股收盘，特斯拉、蔚来（NIO.N、9866.HK）、小鹏汽车（XPEV.N、9868.HK）、理想汽车（LI.O、2015.HK）的美股股价变动依次为-2.25%、-3.64%、-1.66%、0.33%；而截至3月29日A股收盘，国内电动车竞争对手比亚迪下跌2.55%，赛力斯（601127.SH）下跌4.08%。&nbsp;</p><p><strong>文 | 曹妍</strong>&nbsp;</p><p><strong>编辑 | 彭韧</strong>&nbsp;</p><p>版权声明：&nbsp;</p><p>《巴伦周刊》（barronschina）原创文章，未经许可，不得转载。&nbsp;</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。&nbsp;</p><p>#公司行业&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247554664&amp;idx=1&amp;sn=cfe076847aeb8b7414746e0c14a40b8f&amp;chksm=fd278b6ea0beb53c14c4c83b60436b71dc2c61284bccb7437ca388069f1235c6d222d585fd18&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：曹妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710689600305029</id>
            <title>Keep的未来是什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710689600305029</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710689600305029</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Mar 2024 01:57:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Keep, 财报, 线上会员, 虚拟体育赛事
<br>
<br>
总结: Keep发布了上市后的第一份年度财报，显示营业收入增长，线上会员及付费内容收入增长明显，虚拟体育赛事成为主要驱动力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>就在昨天，Keep公布了上市之后的第一份年度业绩：营业收入21.38亿元，毛利同比上升了6.8%，Non-GAAP净亏损则大幅收窄了55.7%。月活用户(MAU)与上半年相比有所好转，而且来自月活用户的平均收入有了较大幅度的提升。在我看来，这份财报最大的亮点，是线上会员及付费内容收入同比增长11.4%，已经占据了营业收入的半壁江山。在2023年全面放开、大家走出家门，同时“阳过阳康”导致大家的健身活动高度不确定的情况下，取得这样的成绩实属不易。</p><p>我是Keep的老用户。就在一个星期前，我经历了三年来的第一次搬家，本来可以自己开车解决，但还是请了搬家公司，主要是为了确保几个大件物品的安全——其中就有已经使用三年的Keep动感单车。此外，我买过的Keep产品还有一副跳绳、一张减震垫。搬到新家之后，我还在考虑要不要从Keep再买一部椭圆机或划船机；之所以没下定决心，不是因为竞品，而是因为我家附近的户外运动空间比较大，还在考虑到底以室内还是户外锻炼为主。</p><p>我购买Keep智能器械（并且基本没有考虑过其竞品）的原因很简单：产品质量很重要，但更重要的是与Keep App构成的一体化生态，这个生态上面有大量免费和付费的课程，以及存储的运动数据。除此之外，最近一年多迅猛发展的虚拟体育赛事也是一大原因，下文会展开说明。</p><p>以运动健身为核心的软硬件一体化生态，构成了Keep的核心竞争力。这一点已经清晰体现在了财报中：2023年线上会员及付费内容收入的增长，不是用无节制的投入换来的，事实上Keep对自己的营业成本和营销费用均进行了严格的控制；增长的核心动力还是Keep生态对用户具备足够的黏性和不可替代性。</p><p>Keep是国内运动健身赛道的垂类头部公司，这一点应该没有人质疑。但是它面临的竞争主要来自垂类之外，这也是最容易引发资本市场疑虑的：线下健身房、泛娱乐内容平台乃至传统运动品牌似乎都在与Keep竞争，而后者大约3000万的MAU体量显得稍小了些。不可否认，这确实是一个值得重视的问题，不过其影响被严重高估了，而且是可以解决的。</p><p>2022年，刘畊宏在抖音的爆红，导致很多人得出了“健身垂类终将被头部内容平台吃掉”的结论；那可能是外界对Keep最不看好的时期。现在，两年过去了，刘畊宏还是很红，头部内容平台的健身类博主还在层出不穷——然而它们都没有“吃掉”健身垂类，甚至丝毫没有撼动后者的行业地位。</p><p>为什么？经常健身的人应该能理解：泛内容平台的健身内容是低门槛的“配菜”，它不能替代专业性的“主菜”，甚至会对后者产生普及促进作用。一个与此类似的例子是外语学习：所有泛内容平台都有海量的、免费的外语教学内容，可是并没有妨碍多邻国、罗塞塔石等专业外语教学APP的持续增长（说实话，我最近就在用多邻国学日语）。</p><p>刚刚发布的Keep 8.0版，推出的很多新功能，对于具备健身习惯的人而言有相当的实用性。例如遛狗、爬楼梯、室内行走等多种特色运动，在Apple Watch的原生运动功能里面就是没有的；新增的跑步机、动感单车等器械的互动课程，我正在打算尝试，因为它们可以大幅缓解个人在家使用器械的枯燥感；以及动态强化运动数据和成绩显示，这对坚持锻炼具备极强的心理作用，甚至足以让一个没有运动习惯的人养成习惯。附带说一句，Keep 8.0与户外运动的结合也很有意思，覆盖了大量城市跑步和骑行路线，其中既有业余路线，也有全马这样的专业级路线。这充分说明，虽然Keep主要是一个线上应用，但是它对日常运动场景的覆盖是全面的。</p><p>不可否认，最近几年对于垂类互联网公司以及消费科技公司而言，不是好年景。从宏观经济的角度看是如此，从资本市场的角度看是如此，从运动健身垂类看也是如此。年轻人可能出于性价比的原因而更倾向于选择Keep提供的运动健身服务，但他们总体上花钱更谨慎了，追求业余爱好的热情可能也降低了。而且，作为一个整体，互联网平台的获客是越来越难了。然而，从一个老用户的角度看，Keep的根基是牢固的，只要有足够的韧性、找到适合发力的突破口，即便在当前的环境下，仍然是可以打开新局面的。</p><p>最典型的例子就是虚拟体育赛事，那真是一个优秀的创意！用户付费参加Keep组织的线上赛事、达到一定运动量之后获得实物奖牌，这种玩法不但新颖，而且切中年轻人的心理需求。Keep虚拟赛事在疫情期间迎来了一波“出圈”，在疫情结束后仍然持续增长，构成了2023年Keep线上收入增长的主要驱动力。在小红书搜索“Keep奖牌”，可以看到数以千万计的攻略、晒图、提问：怎么拿联名活动奖牌？怎么跟男朋友/女朋友一起拿奖牌？哪些奖牌最好看、最值得去拿？……我看到的最热衷于此的小红书博主收集了近200块奖牌，装满了好几个相框。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_32b9f739e3b1475e94c63c5da59edaa1@000000_oswg653952oswg1015oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虚拟赛事的出圈，是Keep用户黏性和生态系统强度的一个集中体现；这也间接说明，Keep在商业化方面还有很多潜力可挖。用户愿意为健身付费，关键是以一种“潮”的、有趣的、悦己的方式付费。过去一年，Keep与《崩坏：星穹铁道》以及《光与夜之恋》等头部二次元游戏的联动赛事，就产生了非常良好的效果，并且进一步提升了Keep在二次元受众当中的影响力。我相信，假以时日，虚拟赛事一定还能衍生出更多、更具商业价值的玩法。</p><p>另一个值得期待的突破口是智能化，尤其是对长期而言。在Keep 8.0的发布会上，智能化得到了反复、充分的强调。按照Keep管理层的话说：“智能化、数据和精神共鸣是产品的底层基础。”在我看来，运动健身服务的智能化至少有两个大方向：第一是通过AI与运动科学的结合，提升算法能力，帮助用户感知身体状态的变化，并进行运动能力的评估；第二是通过AIGC生产运动课程、丰富内容生态，让用户更容易找到适合自己的运动内容。</p><p>上面第一条涉及到软件算法与硬件的结合，在历史上，Keep不缺乏这方面的积累——典型的例子包括2023年推出的运动主机，以及与OPPO在智能硬件领域的合作，等等；刚刚推出的Keep 8.0，在运动评估体系上面也有比较大的升级。而我个人最感兴趣的是第二条，它的影响甚至有可能更加深远。</p><p>运动健身是高度个人化的行为，又是需要专业指导的行为。传统的线下私教太昂贵、不具备地理和时间上的灵活性；线上课程，无论实时的还是录制的，其内容丰富度还不够高，而且难以做到贴合用户实际情况的定制。要解决上述矛盾，最后可能还得依靠AI：当AIGC能力足够强大之后，完全可以根据用户的身体情况（包括数据及影像资料）为其量身定做并实时生成课程。这听起来很科幻，却完全有可能在几年内实现。要知道，从ChatGPT的上线到Sora的公布，也只过去了短短的一年零四个月罢了！</p><p>在短期内，AI已经可以发挥一定的充实内容生态的作用了。在Keep 8.0发布会上，Keep创始人彭唯提到：“如今Keep在线有5000节官方运动课程，其中15%为AIGC生产。今年我们将会投入AI资源，提升这一比例。”当然，AIGC在提升内容生产效率的同时，还能在一定程度上降低内容成本，从而进一步改善Keep的线上商业模式；这在一定程度上已经体现在了2023年的财务数据当中。</p><p>目前，Keep的市销率(P/S)低于1.0，而且其总市值的大约80%是净现金。当前的Keep被低估了吗？对于这个问题，假如我们对如下因素做出综合考虑，应该不难得出自己的答案：</p><p>运动健身作为一种生活习惯和文化，在中国的影响力仍在不断提升。今年春节期间贾玲主演的《热辣滚烫》掀起的健身塑型风潮就是一个绝佳的证明。</p><p>作为国内最大的健身平台，Keep拥有近3000万MAU和庞大的软硬件一体化生态。而且事实证明，它顶住了来自规模更大的泛内容平台的压力。</p><p>从财报看，Keep的成本费用控制取得了很大成效，亏损大幅收窄。而且在虚拟赛事商业模式的推进下，线上业务收入在2023年复杂的局面下仍然实现了较快增长。</p><p>对运动健身行业而言，AIGC的想象空间是存在的。即便你认为它的长期影响过于不确定，也应该认同它在降低内容成本方面能迅速产生一定的效果。</p><p>Keep何时能够重返比较健康、正常的估值水准？我无法做出任何短期预测，任何人都不能。不过，沿着上述道路继续推进下去，一切都是可以期待的。当然，宏观环境和技术的演化也很重要，让我们拭目以待。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxMDgyMTM0NQ==&amp;mid=2247497787&amp;idx=1&amp;sn=811ee87fb43b72feb5ce10751c6b19c7&amp;chksm=96f3c830dee1994a63f2f9d3aa7a2b882d956331450700aba80e12b09cf88e83111dcc4c360f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网怪盗团”（ID：TMTphantom）</a>，作者：怪盗团团长裴培，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2708918485252230</id>
            <title>创维电视，靠“农村屋顶”年赚百亿 | 焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2708918485252230</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2708918485252230</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Mar 2024 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创维集团, 新能源, 光伏, 业绩
<br>
<br>
总结: 创维集团发布2023年年度业绩报告，全年总营业额为690.31亿元，同比增长29.1%，其中新能源业务表现亮眼，主要以户用光伏为主，贡献了114.52亿元的收入增长额。创维光伏在短短三年内迅速崛起，成为国内户用光伏前三强，展现出爆发速度。然而，随着竞争加剧，创维光伏面临着利润率不高、竞争激烈等挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 王方玉</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>老牌家电企业创维集团，又进账了近700亿个小目标。</p><p>3月26日，创维集团（00751.HK）发布2023年年度业绩报告，去年其全年总营业额为690.31亿元，同比增长29.1%，毛利润96.45亿元，较上年度同期增长17.5%。</p><p>这是一份颇为亮眼的成绩单——国内家电产业已进入成熟期，未来增长空间有限且受到总人口数下降的负面冲击，龙头企业要实现双位数的增长已经不易，而创维在高基数之上，收入增长近30%，更是创下自2000年上市以来的新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_6a174a3a9ec447738685109443a20c43@594936739_oswg55276oswg1630oswg938_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36碳制图</p><p>推动创维业绩逆袭的主要力量，并不是家电业务，而是近几年大热的新能源——户用光伏。2023年创维集团155亿元的收入增长额中，以户用光伏为主的新能源业务贡献了114.52亿元。</p><p>正如隆基绿能董事长钟宝申去年在一场交流会上的总结，过去两年敢在光伏业务上快速投资、扩产，大干快上的，都获益了。创维集团也踩中了过去几年国内分布式光伏装机量爆发的风口。</p><p>官方资料显示，创维集团2020年正式进军新能源光伏行业，成立创维光伏。成立仅三年多时间，创维光伏已进入国内户用光伏前三强行列，新能源业务年营收从0元增长至200多亿元，<strong>这是国内绝大多数行业难以企及的爆发速度。</strong></p><p>押注新能源业务，创维集团赌对了。</p><h3><strong>踩中风口，一路狂飙</strong></h3><p>一个人的发展不但要看个人奋斗，更要看历史进程，企业也是如此。创维集团营收创下历史新高，迎来第二春背后，正是踩中了国内光伏装机量爆发的风口。</p><p>碳达峰碳中和目标的支撑下，我国新能源迎来全速发展的新周期，国家政策、地方规划密集出台，直接推动光伏电站投资进入白热化，迎来了史无前例的光伏装机热潮。</p><p>具体到创维光伏集中发力的户用光伏板块，自2020年-2023年，我国户用光伏装机量分别为10.12GW、21.59GW、25.2GW、43.5GW，同比增速分别高达113%、17%和73%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_7715c325438d4e71bbf83970b05e2064@594936739_oswg50876oswg1610oswg1014_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36碳制图</p><p>2023年，尽管光伏制造环节产能过剩，不断掀起价格战，光伏组件价格从年初的每瓦1.8元下跌了一半；但光伏组件价格的下跌反而提高了光伏电站项目的收益率，刺激了下游装机需求。</p><p>去年中国光伏行业协会（CPIA）对于国内装机量的预测数字也经历了两次上调。展望2024年，彭博新能源财经预测，今年我国装机新增规模将达255GW，有望再次创出历史新高。</p><p>乘着光伏装机高增长的东风，创维集团的新能源业务从1亿元增加至了233.96亿元，仅用了三年。作为对比，户用光伏行业老大正泰安能从2015年成立到2022年收入达到137亿元，用了八年时间。</p><p>作为新入局玩家，创维光伏的战斗力从何而来？</p><p>机构广发证券认为，分布式光伏行业的壁垒主要包括资源获取、渠道搭建、资金实力等三个方面。而家电企业在家电业务积累下来的品牌知名度、市场渠道和运营经验都可以在户用光伏业务上得到复用，因而能够短时间内快速起量。</p><p>作为老牌家电企业，创维的渠道优势不必多言，早就遍布到全国的各个县、乡镇，这些渠道人员，部分转型成为了分布式光伏的销售；据行业媒体报道，2023年初，创维光伏在农村的下游从业人员就高达10万人。</p><p>创维家电的品牌在县、乡镇也有着一定的品牌认知度，帮助节省了推广费用，共同带动了其光伏业务的快速增长。</p><p>同时，创维光伏还在业内首推了“装光伏送家电”的模式，在推广光伏业务的同时带动了主业——家电业务的销售，可以说是一举两得。</p><p>不过，创维光伏的高速增长也并非轻易取得。36碳了解到，创维光伏的业绩高增长背后，是对代理商、施工队、业务员等渠道的大幅让利，和自身的低利润率。</p><h3><strong>竞争加剧，守业不易</strong></h3><p>户用光伏业务的门槛相对较低，主要为家庭住宅（以乡村住宅为主）安装光伏电站，负责电站开发、建设、运维和咨询，并不需要生产光伏组件，经营模式相对较轻。其增长的核心就在于，争夺“屋顶资源”。</p><p>尤其是在行业玩家越来越多，竞争愈发激烈的情况下，“屋顶资源”愈发珍贵——得“屋顶”者，得天下。据了解，在当下的户用光伏市场，能够获得屋顶资源的一些乡村销售精英，如媒婆、退休村干部等，月入过万已经稀松平常。</p><p>创维光伏获取“屋顶资源”的主要方式就是给渠道让利。有行业人士表示，作为卷王的创维光伏给渠道高分成，让其他厂商在招募渠道商、经销商时很有压力，也间接拉低了整个行业的利润率。</p><p>回到创维自身，新能源业务虽然增长迅猛，但是利润率一直不高，以致于拖累了整个集团的毛利率。财报显示，创维集团去年整体毛利率为14.0%，较上年度下降1.3个百分点。创维在解释中也将毛利率下降部分归咎于新能源业务。</p><p>自成立以来，创维光伏一直并未对外公布盈利情况，直到去年末才宣布实现盈利。作为对比，行业老大正泰安能2022年、2023年上半年的净利率分别高达12.79%和8.77%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_54c523b6dcbe4ea39965703a2e696b85@594936739_oswg355742oswg1024oswg768_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：视觉中国</p><p>进入2024年，创维光伏也面临着越来越激烈的竞争。</p><p>刚刚过去的济南国际太阳能展期间，数十家户用光伏企业推出了新的分布式招商方案，吸引代理商、经销商加盟。</p><p>同为家电企业背景的海尔纳晖新能源、TCL光伏科技都在户用光伏领域发力，美的户用光伏、国企厦门建发也在今年强势入局。光伏制造商背景的晶科科技则制定了2024年业绩翻三倍的强势目标——当上游光伏产品制造正经历惨烈的价格战和淘汰赛、无利可图时，越来越多厂商开始涌入下游的开发投资运营环节。</p><p>同时，户用光伏也面临着部分光伏重点省份的电网承载力接近饱和的制约。多数机构预测，2024年国内户用光伏装机量仍将创新高，但预期增速在10%到40%之间，难以复现去年的70%多的高增长。</p><p>应对这一局面，创维一方面在向上游延伸，自产光伏逆变器，另一方面也在延伸业务广度，进军工商业光伏和储能业务。</p><p>创维光伏总经理马龙去年末在接受采访时表示，创维光伏将拓宽新能源业务的应用场景，逐步开拓工商业光伏、用电侧综合智慧能源管理等业务。但在以上领域，创维的王牌——C端品牌和渠道优势，却难再发挥神效。</p><p>当户用光伏大盘的高增长终止，当更多的强劲对手涌入瓜分为数不多的市场增量，对于创维来说，光伏业务的创业时代已经接近尾声，如何守业将是其接下来的首要挑战。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710594372614276</id>
            <title>锅圈食汇留不住在家吃饭的人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710594372614276</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710594372614276</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Mar 2024 12:10:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 锅圈食品, 财报, 加盟商, 业绩
<br>
<br>
总结: 锅圈食品发布了上市以来的首份财报，显示营收下滑主要是因为家用餐食品收入减少，但服务收入增长。锅圈的业绩依赖加盟商，加盟是其扩张模式。公司在寻找新的增长空间，推出新产品类别以满足消费者需求。同时，锅圈通过扩大销售网络和发展混合式店面商业模式来进一步扩张。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>3月28日，锅圈食品(上海)股份有限公司(以下简称"锅圈"）发布了它上市以来的首份财报。</p><p>数据显示，锅圈2023年实现营收60.94亿元，同比减少15.0%；毛利约为13.51亿元，同比增长8.2%；经调整净利润为3.18亿元，同比增加23.8%。</p><p>其中，营收下滑主要是因为锅圈在家用餐食品及相关产品收入减少。数据上，这部分销售是锅圈总收入的大头，该项收入从2022年的70.588亿元减少约15.8%至去年的59.405亿元。但服务收入增长约33.9%，主要由加盟门店数量增长所带动。</p><p>锅圈的业绩重度依赖背后的加盟商。</p><p>锅圈食汇于2015年在郑州成立，定位为一站式“火锅烧烤食材新零售连锁超市”，售卖火锅烧烤食材为主，涵盖冻品、生鲜、小吃、底料蘸酱、四季饮品、火锅器具、烧烤器具等。2023年11月，锅圈于港交所上市。</p><p>加盟是锅圈的扩张模式，即与加盟商签订特许经营协议，向他们销售自有品牌产品，并提供门店运营管理等策略，但不收取加盟费。而它的收入也主要来自向加盟商销售产品。</p><p>据锅圈此前招股书披露，2020-2022年，该公司总收益分别为29.65亿、39.58亿、71.74亿元，后两年分别同比增长33.5%和81.2%。</p><p>伴随这一过程的是锅圈背后加盟商数量的极速增长。锅圈的加盟店总数在2020年年初为1441家，到2021年与2022年年底，这一数字分别增至6864家、9216家。</p><p>当下截至2023年12月31日，锅圈在全国31个省、自治区及直辖市共有10307家零售门店，其中自营门店仅有7家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_c58d5fdce4f246aaaa2bc2202f800ef7@1743780481_oswg267258oswg585oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博@锅圈食汇</p><p>实际上，锅圈此前业绩的高增长主要源自疫情期间人们在家用餐需求的高涨。但随着外出就餐增多，在家用餐食品的居家场景限制、火锅本身的季节性影响都成为锅圈模式的短板。</p><p>从上市后的首份财报来看，纵使门店数依然在扩张，但锅圈的营收却并未获得相应拉动，锅圈需要找寻新的增量空间。</p><p>此外，据窄门餐眼数据，锅圈食汇在河南、江苏、山东及浙江省份门店较为集中，占到门店总数近一半份额。而随着门店加密，如何在竞争中突破并获得盈利也是锅圈需要应对的课题。</p><p>事实上，锅圈也在寻找第二曲线。</p><p>财报中称，公司要通过扩展自身的产品类别及组合，以满足不同消费场景及用餐习惯的消费者需求，从而产生更多收益。2023年度，锅圈共推出了339个新SKU。当下它的经营类别已经有包含火锅、烧烤、饮品、一人食、即烹餐包、生鲜、西餐及零食8种。</p><p>据其曾披露的招股书显示，锅圈来自火锅产品的收入占比在缩减，烧烤产品和其他食材的占比在增加。2020年至2022年，锅圈食汇火锅产品的收入占比分别为81.9%、79.7%、75.8%。</p><p>它把新的增长空间押注在了与火锅具有类似社交聚餐场景的烧烤。本次财报中称，集团将继续探索露营这一新消费场景，尤其是适用于公司的烧烤产品，以进一步扩大业务。</p><p>为了打通供应链，截至2023年12月31日，锅圈也拥有三个食材生产厂，包括生产牛肉产品的“和一工厂”、生产肉丸的“丸来丸去工厂”以及生产火锅底料产品的“澄明工厂”，并就生产虾滑产品而参与投资了“逮虾记”。</p><p>上述举动则拉升了锅圈的毛利。数据显示，锅圈毛利率由截至2022年12月31日年度的17.4%，提升至截至2023年12月31日年度的22.2%，主要得益于规模优势带来的成本控制、收购工厂后自产比例的提升，以及烧烤等更高毛利产品的开发。</p><p>但锅圈没有放弃进一步扩张的想法。</p><p>财报中称，未来公司还要扩大全渠道销售网络，计划通过提升已覆盖地区的市场渗透率将门店网络扩张至新地区，并推出更多店型，覆盖中国更多城市。</p><p>除了进一步发展线上平台外，还会发展“一店一铺一库”的混合式店面商业模式，即消费者线上下单，产品将送到就近的线下门店供消费者提货，通过将线下门店作为卫星仓库，来推动线上线下销售的增加。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10985118.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：李烨，编辑：牙韩翔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710590620153737</id>
            <title>华为2023年营收7042亿元，轮值董事长称整体符合预期</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710590620153737</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710590620153737</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Mar 2024 12:09:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, 年度报告, 业绩, 增长率
<br>
<br>
总结: 华为发布2023年度报告，全球销售收入达7042亿元，净利润大增144.3%，净利润率达12.3%，各业务表现良好，特别是终端业务和智能汽车业务增长迅速。华为在研发投入上持续领先，展望未来仍有增长空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>3月29日，华为发布2023年年度报告。报告显示，华为整体经营情况符合预期，实现全球销售收入7042亿元，同比增长9.63%；净利润870亿元人民币，同比大增144.3%；净利润率12.3%，去年同期仅为5.5%；经营活动现金流达698.1亿元，接近去年的4倍。</p><p>这是继2019年华为遭受首轮制裁以来，营收与净利润增长幅度最大的一年。华为轮值董事长胡厚崑表示：“2023年集团整体经营情况符合预期。”</p><p>分业务来看，ICT基础设施业务实现销售收入3620亿元，同比增长2.3%；终端业务实现销售收入2515亿元，同比增长17.3%；云计算业务实现销售收入553亿元，同比增长21.9%；数字能源业务实现销售收入526亿元，同比增长3.5%；智能汽车解决方案业务实现销售收入47亿元，同比增长128.1%。</p><p>华为今年并未举办公开的业绩发布会。但在去年发布会的媒体采访中，华为轮值董事长徐直军曾表示，“2023年是华为生存与发展的关键之年。 严峻的外部环境和非市场因素继续影响着公司经营，我们会继续在暴风雨中奔跑。”</p><p>他提到，2023年及未来几年，华为有五大战略关键方向：开创增长机会、提升发展韧性、构筑差异化优势、以质取胜，以及确保高质量的业务连续性和产品竞争力。</p><p>从本次业绩来看，华为的确正在重回增长正轨。</p><p>由于Mate60系列手机的回归，此前一度受到重创的终端业务再度实现增长，华为成为2023年出货量增速最快的手机厂商。据市场调研机构Counterpoint Research数据显示，华为还夺得了2024年前两周中国智能手机销量第一的位置，在产能掣肘解决后，今年有望重回冠军之位。</p><p>智能汽车业务同样传来捷报。华为问界新M7成为令业务“起死回生”的代表性商业案例，上市不到3个月的问界M9大定突破5万台。</p><p>华为智能汽车业务此前一度面临盈利压力，但眼下似乎已经解决。华为常务董事余承东在2024中国电动汽车百人会论坛上表示，华为车BU有望在今年4月扭亏为盈，主要受到与合作伙伴打造的高端车大卖的积极推动。今年前三月，智选车已经扭亏为盈。</p><p>To B（企业）业务的表现更加突出，尤其是华为云收入达553亿元，成为增速最快的业务单元。但相比之下，去年高速增长的数字能源业务增速有所放缓，与传统ICT业务增速基本持平。</p><p>To B业务中，尤其值得一提的是中国区企业业务，这项业务下设存储、光网络、计算、智能协作等多个业务单元，在2023年取得了超过25%的增长，也是华为当前少有的两位数增长板块。</p><p>华为中国政企业务总裁吴辉在接受界面新闻等媒体采访时透露，今年该业务的增长目标是30%。到2025年，华为中国政企业务的营收目标是2600亿元。</p><p>此外，华为仍然是目前中国研发投入最高的厂商之一。2023年，华为研发投入达到1647亿元人民币，占全年收入的23.4%，十年累计投入的研发费用超过11100亿元人民币。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10984688.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：陆柯言，编辑：文姝琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710581252339845</id>
            <title>311亿收购MotoGP，F1“爸爸”要再造一个F1</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710581252339845</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710581252339845</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Mar 2024 12:06:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: F1, MotoGP, 自由媒体集团, 竞购
<br>
<br>
总结: 自由媒体集团通过成功接手F1后的经验，竞购MotoGP，将两大赛事整合打造超级赛车周末。同时，击败卡塔尔财团和TKO等竞争对手，展现出强大实力。F1作为自由媒体集团的"现金牛"，在2023年取得巨大成功，为竞购MotoGP提供了底气。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在接手F1后所取得的成功，无疑是自由媒体集团竞购MotoGP的最大底气。</p><p>未来，自由媒体集团可将F1和MotoGP整合在一起，打造一个超级赛车周末。</p></blockquote><p>继2016年收购F1后，自由媒体集团又对顶级赛车运动赛事出手了。美国公司这一次的对象是有“摩托界F1”之称的世界摩托车锦标赛，也就是大家所熟悉的MotoGP。</p><p>《金融时报》报道，自由媒体集团以超过40亿欧元（约311.6亿元人民币）收购MotoGP，正在与该赛事的拥有者Dorna Sports公司进行独家谈判。报道称，这笔交易已经接近完成。</p><p>成立于1988年的Dorna Sports是MotoGP的拥有者，总部位于马德里。除了MotoGP外，Dorna Sports还拥有MotoE电动摩托车赛事。</p><p>赛车运动媒体Motorsport.com表示，自由媒体集团收购Dorna Sports的交易可能会在未来几天内宣布。4月12日至14日，2024年MotoGP美国大奖赛将在德州举行。</p><p><strong>若最终交易成行，自由媒体集团将同时拥有汽车和摩托车两大旗舰赛事。</strong>在F1的关注度与营收日益增多的当下，为自由媒体集团带来了丰厚的收入。而拥有F1的成功经验后，MotoGP有望被打造为这家美国公司新的营收增长点。</p><h2>01 自由媒体集团最终胜出，击败卡塔尔财团和TKO</h2><p>想要争夺MotoGP这一摩托车顶级赛事IP的，不止自由媒体集团这一家。</p><p>《金融时报》称，拥有法甲豪门巴黎圣日耳曼的卡塔尔投资基金（Qatar Sports Investments），也对MotoGP和收购Dorna Sports表示出了兴趣。</p><p>值得一提的是，卡塔尔体育投资基金曾经在2015年试图以50亿英镑从CVC资本手中收购F1赛事，但最终CVC资本将F1以80亿美元卖给了自由媒体集团。而同为中东财富之一的沙特主权投资基金在2023年以200亿美元向自由媒体集团求购F1赛事，但最终被拒之门外。</p><p>除了自由媒体集团和卡塔尔投资基金外，TKO也参与了这次竞购。TKO是一家“全新”的体育公司，为格斗和摔角界两大巨头UFC与WWE合并后的新公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_b82f196cd2bd44cca21e5976c8eb76a3@000000_oswg32845oswg550oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然自由媒体集团与Dorna Sports的这笔交易接近完成，但仍然存在欧盟有关部门的“反垄断”审查风险。CVC资本曾经同时拥有F1和MotoGP两项赛事，但欧盟有关部门因为“反垄断”问题提出了异议，而CVC资本最终在2006年被迫出售MotoGP赛事，作为交换条件，CVC最终完成收购F1赛事。</p><p><strong>Dorna Sports在2022年的收入为4.748亿欧元，同比增长33%，但该年最终亏损780万欧元。</strong></p><h2>02 2023年营收32亿美元，F1成为自由媒体“现金牛”</h2><p>在接手F1后所取得的成功，无疑是自由媒体集团竞购MotoGP的最大底气。</p><p>在上个月，自由媒体集团公布了F1的2023年年报。<strong>财报显示，2023年F1总收入32.22亿美元，相比上赛季的25.73亿美元，同比增长了25%；</strong>而营业利润也从2.39亿美元增至3.92亿美元，同比增长了64%。</p><p>F1首席执行官多梅尼卡利在2023年财报发布后表示：“2023年标志着F1又一个令人难以置信的赛季，我们在所有平台上都有很强的参与度，比赛现场上座率创下纪录，F1连续第四年成为社交媒体上增长最快的赛事。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_7b33952b78684a53a321159213896526@000000_oswg61276oswg550oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在收入和利润方面分别取得25%和64%的高速增长，这无疑体现了自由媒体集团对F1赛事改造的成功。北美和中国市场增长、赛事话题度不减以及赞助收益大幅增加，都成为了F1收入增长的强劲引擎。</p><p>值得一提的是，F1与Netflix合拍的《Formula 1：极速求生》已经进入到了第六季。这部制作精良的体育纪录片让F1赛事成功出圈，吸引了不少年轻人关注并转化为赛事受众。</p><p>F1赛事赚钱后，10支车队分得也更多了。数据显示，10支F1车队的分红总额从11.57亿美元增加到12.15亿美元，增长了5%。随着2026年奥迪进入F1，德国汽车品牌与法拉利、红牛、梅奔和迈凯轮等车队的竞争，又将为赛事创造诸多看点。</p><p>根据日前GlobalData的报告显示，2024赛季F1将产生超过5亿美元的赞助收入。据体育大生意从F1官网查阅发现，2024赛季F1赛事合作伙伴共有21家，分为三个层级。这21家赞助商包括了劳力士、沙特阿美以及麦当劳等公司，可以看出赞助F1的公司所属行业和类别非常广泛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_9bbbf3ba25904ef9909d6a00f9f0d10b@000000_oswg61479oswg1080oswg258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要指出的是，许多家转播平台都对F1版权虎视眈眈，其中不乏苹果这样的互联网巨头。在2023年底，有外媒报道苹果有意购入F1赛事的独家流媒体版权，每年金额或将高达20亿美元。</p><p>面对水涨船高的F1版权，多梅尼卡利表示许多竞标者对F1版权表现出了兴趣，这加剧了大家之间的竞争关系。在美国市场，F1与ABC、ESPN和ESPN+签订了2025赛季的赛事转播协议。</p><h2>03 打造下一个“F1”？超级赛车周末未来可期</h2><p>根据3月公布的2024年MotoGP赛历，全年共计22站比赛，比赛从3月10日的卡塔尔揭幕战开始，直至11月17日的瓦伦西亚总决赛。</p><p>虽然同样作为顶级赛车赛事，但MotoGP的关注度与讨论度显然与F1有着不少的差距。主要问题在于摩托车的“小众”属性。毫无疑问，两轮的摩托车市场相比四轮的汽车市场，无论是市场规模还是受众规模，都要更小。这也成为了摩托车运动发展的主要阻碍。</p><p>即使强如“小飞侠”罗西曾经拿下了9个年度总冠军，其知名度相比其他项目的顶级巨星还是逊色不少。这也从另一个角度反映了摩托车运动知名度较低的事实。</p><p>从赞助商的角度，也可以看出MotoGP与F1的差距。据体育大生意从MotoGP官方查阅发现，<strong>目前MotoGP拥有7家赞助商，分别为红牛、天梭表、米其林轮胎、宝马、Estrella Galicia啤酒、DHL和魔爪能量饮料。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_0e75cbe8b14c4a76b1bc8f6d6e6aa1aa@000000_oswg29878oswg1080oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然MotoGP赛事和摩托车运动尚未像F1般出圈，但也不应忽视其增长潜力。在2023年，Dorna Sports对MotoGP赛制进行了更新，包括在周六新增了短距离冲刺赛。</p><p>在引入新赛制后，也让MotoGP的收视实现了大幅增长。在2023年MotoGP法国大奖赛，共有27.8万观众进场观看赛事。在电视端，周末收看该站比赛的人数增加了27%，短距离冲刺赛举办的周六增加了51%。</p><p>根据MotoGP在2022年进行的车迷调查显示，MotoGP已经建立了一个非常忠诚的车迷群体，超过82%的车迷关注这项运动超过6年，超过82%的车迷每个赛季观看超过15场比赛。其中66%的车迷表示，这项赛事需要做更多的工作来吸引新车迷。</p><p>自由媒体集团看中的无疑正是这些“新车迷”，以及MotoGP赛事的增长潜力。从赛事管理的角度来看，接手F1多年，为自由媒体集团运营赛车赛事提供了丰富的经验。而从商业开发的角度，自由媒体集团可以将F1成熟的合作伙伴，“引流”到MotoGP赛事，或将两项赛事的赞助权益一同打包，为赞助商带来更丰富的营销标的选择和定制专属营销策略。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_e6fed02fb4d2405885ad1c83911a2cfd@000000_oswg46378oswg550oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在赛事传播和营销的角度更不用多说，基于自由媒体集团与Netflix的合作经历，可以期待双方在MotoGP赛事领域带来更多的传播内容和话题，在社交媒体掀起关注。</p><p>在体育大生意看来，自由媒体集团收购MotoGP赛事的更大看点在于美国公司如何打造一场赛车盛宴。在未来，自由媒体集团可以将F1赛事和MotoGP赛事整合在一起打造一个超级赛车周末。如此一来，让这个超级赛车周末的话题性将拉满。这样的尝试，也符合美国体育娱乐行业的“调性”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTQyMDQwNg==&amp;mid=2652143942&amp;idx=1&amp;sn=d432aea3fc4546bc858b49a7f064c39c&amp;chksm=8ac5119a8ecf936576313a83e681d16f272eee6aacb5ded9b38e224ceabd1bff059cebacf701&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“体育大生意”（ID：sportsmoney）</a>，作者：谭力文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710555751757701</id>
            <title>天水火了，我发现只有一条航线可达</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710555751757701</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710555751757701</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Mar 2024 11:59:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 天水, 小机场, 支线航空, 华夏航空
<br>
<br>
总结: 中国小机场发展的现状和挑战，支线航空市场的潜力和发展前景，以及华夏航空在连接天水等小城市方面的作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>天水火了，火到连麻辣烫的锅都被煮烂了。但怎么去天水，让一些网友犯了难。</p><p>如果从上海前往天水，没有直飞航班，必须经天津或者重庆中转，绕一大圈，耗时大半天才能抵达；如果从北京出发，飞行和高铁得一起上阵，先坐高铁去天津，再从天津直飞天水。</p><p>重庆-天水-天津，华夏航空运营的G52635/G52636航班，成了连接全国与这座陇东南城市的最重要通道之一。</p><p>作为目前天水麦积山机场唯一一条航线，重庆-天水-天津航班在每周一、三、五和周日执飞，由华夏航空独家运营。</p><p>一天最多2个航班，年旅客吞吐量最多20万人次，像天水机场这样的小机场，在中国还有不少。根据民航局的统计，中国内地一共有254个机场，其中有206个机场的年旅客吞吐量200万人次以下。</p><p>一个耳熟能详的数据是，中国还有10亿人没有坐过飞机，绝大部分都在小机场所处的地区。如何挖掘支线市场的潜力，让更多人坐飞机去像天水这样的小城市，是民航发展的重点。</p><h2>01 小机场的共同命运</h2><p>作为独家航线的运营方，华夏航空提供给出行一客（ID:carcaijing）的数据显示，自麻辣烫爆火以来，航班客座率显著增长，从3月上旬的65.4%提升至目前的80.2%，增长了14.8%。每日从天津、重庆出发的旅客中约有35%为品尝麻辣烫而来，机场日均电话咨询量也增长了50%。</p><p>不少网友留意到，重庆-天水-天津的航班，没有常见的每人50元的机建费。这是中国民航局的一项独特规定，用支线飞机执飞国内支线航班，免征机场管理建设费，以支持支线市场的发展。</p><p>这有两个条件。一是支线飞机。目前支线机型一共13种，包括ARJ21-700、CRJ-900等主力支线飞机。</p><p>二是支线航班，聚焦的是年吞吐量200万人次以下机场，以及600公里以内航线。</p><p>天水机场就是一个典型的支线机场。它位于天水市麦积区，距离市中心约14公里，根据《中国民航报》报道，于2008年9月开航，当年旅客吞吐量不足1万人次。</p><p>疫情来袭，一度导致天水机场停航1年零3个月。直到2023年12月24日，华夏航空开通重庆—天水—天津往返航班，于每周一、三、五、七执飞，标志天水机场正式复航，也成为天水机场目前唯一一条航线。</p><p>天水机场的命运，也是中国很多小机场发展的缩影。</p><p>中国民航大学的一项统计显示，70%的支线机场仅贡献了行业7%的客运量，支线市场航班量占比为 10%左右，低于欧美30%-40%的水平。</p><p>小机场的客流量自然不能和一线城市相比，为了鼓励更多人乘飞机出行，民航局的支线航空补贴逐年增加。中泰证券统计，2013-2024年，民航局的支线航空补贴从2013年的4.33亿元增长至2024年的14.05亿元，其中2019-2024年复合增速9.62%。</p><p>就像天水到北京上海要花掉大半天时间，支线机场的通达时间普遍较长。根据《中国支线航空城市通达性报告》，2022年，支支航线、干支航线、干干航线的通达时间分别为24.7小时、14.0小时、5.9小时。</p><p>这都成为支线机场发展的桎梏。不过，业内普遍认为，支线市场仍有巨大的潜力可以挖掘。</p><p>中国民航科学技术研究院认为，支线航空能起到带动区域协调发展、推进民航强国战略实施、支撑民族航空工业振兴的作用，曾从运输机场、航线类型、航线航程三方面分析，发现我国支线航空市场的巨大潜力。</p><p>而从民航发展规律看，当一个国家人均生产总值超过3000美元，航空市场会进入快速发展期。2008-2019年，中国人均GDP由3000美元提升至1万美元以上，人均乘机次数由0.14次提升至0.47次——也就是说，中国人每年坐飞机出行平均不到0.5次。</p><p>根据《新时代民航强国建设行动纲要》规划，中国人均航空出行次数在2035年要超过1次。</p><p>让更多人坐上飞机，连通更多中小城市，带来经济增长，这都是支线航空肩上的重担。</p><h2>02 让小机场连接大城市</h2><p>为了增加客流，开通与国内一二线城市的直飞航线，是最直接的办法。天水机场正是这样做的，其效果也十分显著，几乎每新开一条航线，旅客吞吐量就上一个台阶。</p><p>2015年开始，天水机场发展大加速，开通了天水—西安—重庆、天水—天津—大连航线，年旅客吞吐量第一次突破6万人次。随后，天水又开通了直飞南京和杭州的航线，2019年的旅客吞吐量首次突破20万人次大关，直到疫情停航。</p><p>但新开航线要协调多方资源，尤其是直达北上广深等大型机场，相当不容易。于是，“干支通，全网联”成为更可行的策略——先将小机场连接到最近的枢纽机场，利用枢纽机场已有的航线网络，直接联通全国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_5a4cc810883b4fa3b53b22b63da2d461@000000_oswg101692oswg642oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源/网络</p><p>贵州兴义就是很典型的例子。最多时，华夏航空每天有8个航班往返贵阳和兴义，这条贵州省内、耗时仅1个小时的航线，居然是华夏航空排名第一的繁忙航线。兴义-贵 阳航段保持高频次公交化运营的基础上，兴义通过贵阳中转， 可快速通达全国几十个大中城市。</p><p>比如从兴义到杭州，旅客购买华夏航空的通程机票，经贵阳中转，中午12点从兴义出发，下午5点也就到了杭州。通程模式的好处是，旅客在购票时一次性支付全部票款，享受打包服务，一次支付、一次值机、一次安检、行李直挂、退改无忧。</p><p>出行的需求，正是这样由便捷的交通创造出来的。兴义机场的旅客吞吐量，2018年第一次突破100万人次，此后连续几年跻身全国百万吞吐量机场行列，吞吐量比当地的常住人口还多（101.05万）。</p><p>2021年的一项研究显示，中国大城市机场之间的干线航线开通率是100%，省会机场到支线机场的航线开通率是24%，而支线机场之间的航线开通率仅为0.6%。还有大量的省会/支线城市之间对没有提供航空服务，航空网络化的价值还有广阔发展空间。</p><p>近年来新建成的机场不少，如2016年2月通航的十堰武当山机场，2016年12月通航的沧源佤山机场，2017年5月通航的澜沧景迈机场，2022年5月通航的达州金垭机场等。要让小机场们融入大出行，“干支通，全网联”的模式必不可少。</p><p>到2025年，中国内地的机场数量要增加到270个，有机场的小城市也越来越多。先将小机场连接到最近的枢纽机场，再联通全国，便捷的交通，能帮忙更多像天水这样的中西部城市也火热起来。</p><p>民航局运输司司长梁楠说，通过“干支通，全网联”航空运输网络体系的建设，中西部地区支线机场通过区域中转枢纽积极融入“全国统一大市场”，中国航空运输市场加快形成“支线飞机多起来、干-支航班忙起来、支-支航班飞起来、支线机场强起来”的良好生态。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Njc4NTAzMg==&amp;mid=2247506807&amp;idx=1&amp;sn=f37d9387668989dbff3d1a7877c880d4&amp;chksm=fc6a1b5730f47e9a51c4ce8dfb70b41f1d117adf5aee65e7e1ac51034601b342e19a8c89864a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“出行一客”（ID：carcaijing）</a>，作者：王静仪 邓雨洁，编辑：施智梁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710559510558594</id>
            <title>跑腿成为香饽饽，网约车平台似乎找到了新战场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710559510558594</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710559510558594</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Mar 2024 11:59:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网大厂, 跨界合作, 即时配送, 市场竞争
<br>
<br>
总结: 互联网大厂通过跨界合作进入即时配送市场，加剧了市场竞争，各大平台纷纷加入跑腿服务，展开激烈竞争，差异化和创新成为关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对于一贯以“没有边界”著称的互联网大厂而言，跨界无疑可以称得上是家常便饭。这不，就在全国超过300座城市上线运营后，日前哈啰旗下跑腿业务品牌“哈啰送货跑腿”宣布正式接入达达快送，以进一步加码相关业务。</p><p>据了解，哈啰送货跑腿此前于2019年低调上线，旨在帮助车主群体增加收入，以及为用户提供送货跑腿、代取代买等服务。有数据显示，自上线以来，哈啰送货跑腿已累计服务数百万小商户和工厂货主，帮助其累计节约运费成本数亿元。目前，用户在达达快送App首页填写地址后选择汽车配送，即可看到相关配送服务由哈啰车主完成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_895bf68a52684ffe98aea218b81bc4c6@000000_oswg25920oswg342oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>选择在此时加码跑腿业务，哈啰显然是看中了这个赛道的蓬勃发展态势，意图在其中分得一杯羹。毕竟从市场趋势来看，当下“懒人经济、宅经济”仍保持着增长趋势，且消费者在即时配送服务方面的需求也在不断增长，并逐步演化为个性化、多样化、非标化等特性，使用环境也由此前的送外卖转变为“送万物”。而跑腿作为即时配送服务在特定场景的进一步延伸，既能完善即时物流中的“非标准化服务”，也能在这一细分领域挖掘到新的增量。</p><p>据艾媒咨询发布的《2022年中国跑腿经济市场洞察报告》显示，2021年中国跑腿经济市场规模达131亿元，预计2025年或将达到664亿元，2018-2025年的年复合增长率为75.4%，潜力可谓是巨大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_1189f451498f445792990fb05a3ab5b5@000000_oswg25957oswg690oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，如今随着网约车市场运力趋于饱和、竞争日益加剧，逐渐进入了狼多肉少的局面，因此参与者自然也就需要寻求新的机会、同时调动闲置运力。</p><p>对于哈啰和达达而言，这一合作无疑是双赢。站在哈啰的角度看，通过接入达达，其跑腿业务就能充分借助达达在配送领域的知名度和专业优势，进一步打出品牌，拓展服务范围和渠道。而站在达达的角度，与哈啰的合作则将进一步丰富其运力体系，丰富和优化用户体验，帮助其在竞争激烈的即时配送领域保持领先地位。</p><p>事实上，看中跑腿赛道的蓬勃发展态势，试图在这一市场中分得一杯羹的远不只有哈啰。早在2020年，滴滴方面便率先在21个城市上线了“帮我买”跑腿服务，通过专人专送的模式，为用户提供代买奶茶、咖啡、药品等多种商品的服务。经过三年的尝试后，2023年滴滴正式推出了采用聚合模式的“滴滴快送”业务。</p><p>据了解，滴滴快送一上线就接入了达达和闪送，紧接着又与顺丰同城和闪急送合作，甚至还引入了有多个服务商的聚合平台麦芽田，堪称是跑腿版套娃。而滴滴的入局，也让高德打车等聚合平台也看到了这一市场的潜力和商机，并紧跟着进入这一赛道。此外值得一提的是，就此前连一直专注同城货运的货拉拉也加入了跑腿业务的竞争，并以0抽佣、高补贴的方式高调入局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_50b8e029df5649a1ae278f9015752dcf@000000_oswg52944oswg600oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此激烈的竞争既显示出这一市场的巨大吸引力，也预示着未来该赛道将呈现出更加激烈的市场竞争和多元化趋势。作为新入局者，滴滴、高德打车等网约车平台也需要先解决一系列的难题。</p><p>要知道，跑腿赛道并非处女地，这里既有为综合服务平台衍生的跑腿服务，如美团、饿了么，可整合平台的综合能力和资源提供多元化服务，也有以闪送、顺丰同城、UU跑腿、达达为代表的单一平台，主要通过自建运力来提供相关服务。在艾媒咨询公布的相关调研数据中显示，截至2022年，美团跑腿是消费者最常使用的品牌，占比达到60.1%，其次则分别是饿了么跑腿和闪送。</p><p>虽然目前滴滴快送和高德采取是聚合模式，哈啰也与达达达成了合作，但在同吃一碗饭的情况下，摩擦与竞争显然将难以避免。例如，拥有运力的滴滴能够始终不亲自下场吗？要知道，此前其就已推出了面向B端的货运业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_f8f97bb8251f43c58ce9cddc163154c2@000000_oswg91674oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再加上，对跑腿业务有所图的网约车平台，不仅要整合现有的技术资源，开发或优化适用于这一业务的系统，显然还要思考如何取舍和平衡B端与C端的需求。</p><p>闪送对外事务负责人刘学柱就曾表示，在跑腿送货领域，B端与C端的需求是完全不同的。他指出，“C端的需求和服务有离散性、及时性和个性化的三大特点，需要长期发展并铺开足够的运力，是以点对点的形式展开，以服务为导向；而B端运力则是以商圈周围3-5公里为主在城市中分布，不同的行业、商圈之间的运力很难共享，更适合有一定标准的需求，以价格为导向”。</p><p>更进一步来说，当市场竞争愈发激烈的情况下，差异化就会显得尤为重要。如果说相比顺丰同城、闪送、UU跑腿等主打两轮配送的平台，四轮配送是网约车平台跑腿服务的破局关键，那么一众网约车平台之间又该用什方法来一争高下呢？</p><p>事实上，跑腿至少到目前为止并不是一个“来钱快”的业务。以达达、顺丰同城为例，2020年至2022年两者分别亏损了17亿元、25亿元、20亿元，以及7.6亿元、8.9亿元、2.9亿元。直到2023年上半年，两者才实现了首次扭亏为盈。究其原因，庞大的人力成本、持续不断的补贴，显然都是难以跳过的环节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_55ae7b2992a14efead8878ce75491989@000000_oswg29544oswg625oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总而言之，网约车平台纷纷拓展跑腿业务，显然是为了突破增长瓶颈，试图抢到这个赛道的红利。但能否“熬”到最终盈利，则是如今摆在这些新玩家面前共同的难题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649860964&amp;idx=3&amp;sn=5204e444459aca5f2335e3f4b5956414&amp;chksm=86b8e3591f002b0a290837f26cef2447e71e9c21c64a57eaefd97b869a68fa89f36e2822c019&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710559667206274</id>
            <title>云存储并非灵丹妙药，大容量手机才是更好的选择</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710559667206274</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710559667206274</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Mar 2024 11:54:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 云存储, 应用缓存, 本地存储, UFS 4.0闪存
<br>
<br>
总结: 文中讨论了云存储与本地存储的关系，指出应用缓存是导致存储空间快速消耗的元凶之一。同时介绍了UFS 4.0闪存的性能差异和小容量版本性能“打折”的现象。最后指出，尽管云存储能够节省成本，但从长远来看，选择高容量本地存储可能更具性价比。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前，苹果一则宣传云服务的广告片引发了大量争议。其内容本身是指用户可以通过云存储拥有“充裕的空间，存储海量照片”，但有观点因此认为，这样的宣传或有言过其实之嫌，因为部分常见应用可能就会使得基础版iPhone的存储空间很快就不够用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_0dfa10f7a2f14502816bfdb32be104ac@000000_oswg25661oswg550oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，智能手机存储空间被快速消耗的问题，已经成为了许多用户的痛点。其中，常用App巨型化的趋势显然“功不可没”，虽然这里也有厂商为追求更好用户体验，不断加入新功能、新内容，导致软件体型日益膨胀的因素，但真正导致存储空间快速消耗的元凶，则是这些应用在本地存储的缓存数据，使得App所占用的存储空间会越来越臃肿。此外，即时通讯App中存储的各类文件，比如聊天记录、图片、视频等，也在不知不觉间占用了大量的存储空间。</p><p>在这样的情况下，难免会有观点不认同能可以将云存储视为环节本地存储压力的解决方案。原因则在于用户虽然可以将视频、照片等相对较大体积的数据存储在云端，只在有需要的时候才调用，但这些数据可能与部分App的缓存相比只是小头，即使上传到云端，对于改善本地存储压力的作用也相对有限。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_69660fb35426475b82bae8694349529a@000000_oswg25054oswg550oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实从本质上来说，云存储与本地存储并不冲突，两者之间也是互补的关系。更重要的是，通常用户在云端存储的数据往往更偏向永久存储，与手机本地存储的数据有着一定的差异。但值得一提的是，此次苹果的这一广告片并未涉及本地存储，只是向用户提供了一种解决方案。</p><p>对于用户而言，如今许多手机厂商提供的云存储服务其实具备了相当高的实用价值，以苹果的iCloud为例，其就已经具备存储微信聊天记录的能力，甚至在数据完全备份后，换机时可以无需老手机参与。同时针对用户关心的防丢失功能，往往就需要开启云服务，以便对手机进行定位、锁定，以避免数据泄露。而且主流厂商通常还会免费向用户提供一定容量的云存储空间，只有用户在有更高需求时，可根据预算来选择不同的容量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_28a8bd608aab4b1080fd979b2eaa30ea@000000_oswg32642oswg550oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，用户出于预算原因选择基础款机型的并不在少数，但这种选择其实是建立在牺牲一定使用体验的基础上。从显性的角度来看，随着包括微信、美团、抖音等常用App已经有了不断巨型化的趋势，以及App为缩短响应时间缓存大量数据的设计，都对手机的本地存储带来了不小的压力。这一现实就直接会导致选择基础款的用户或需要经常清理应用缓存，并经常备份重要数据。</p><p>此外，小存储空间版本对于使用体验造成的影响隐性因素更为重要，比如目前在安卓阵营，UFS 4.0闪存已经成为了高端机型的标配。需要注意的是，目前UFS 4.0闪存只能提供256GB及以上版本，这也就意味着这类产品的128GB版本会换用规格较低的UFS 3.1。但两者在性能方面有着不小的差异，例如UFS4.0的连续读取速度可达4200MB/s、是UFS3.1的两倍，连续写入则能达到2800MB/s、是UFS3.1的1.6倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_0c1ad23705444511af97f8d3467ed78b@000000_oswg34879oswg550oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了理论性能之外，即便同为UFS 4.0闪存，不同容量的版本在性能方面也同样存在一定差异，小容量闪存性能“打折”的现象已经非常普遍。并且当剩余容量越来越少之后，性能还会进一步降低，即降低至所谓的“缓外速度”，这或许就会成为手机“越用越卡”的关键因素。</p><p>相比云存储而言，手机的本地存储其实有着更多的有点。由于云服务高度依赖网络速度，即使目前5G网络已经几乎普及，但与本地调用相比，显然后者还是更快。同时，上传到云存储空间还需要进行额外的设置、操作，相比之下本地存储则更为便捷。在加上如今用户对于隐私安全等问题愈发重视，云存储由于在多个环节（上传、下载、云端）都存在理论上的风险，所以相比之下，已具备完善生物识别能力的只能手机更像是个大号的“U盾”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_ffc79650e33344b6bbb66ff37173e2f6@000000_oswg21642oswg550oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对用户来说，尽管“基础款机型+云存储”这个方案能够节省的一定成本，但从长远来看，这种选择可能并没有什么性价比。目前在国内市场，主流机型256GB、512GB，以及1TB版本之间的价格差距，大致会在200元-500元左右，所以用户实际需要多付出的预算并不是那么高。</p><p>而云存储则各大厂商均有所差异，但大致的收费水准为200GB约200元/年，1TB则是在600元左右/年，且这一服务是需要持续收费的。从这个角度来看，选择更大容量版本实质上属于“一次投资、终生受益”，并没有云存储空间需要持续“租赁”的支出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_48d73c6e520c48a18c36e5696088411a@000000_oswg30868oswg550oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要注意的是，去年许多厂商都推出了诸多配备更高容量、且售价相对亲民的产品，但这一现象事实上很难复现，原因就在于此前闪存市场在相当长的一段时间处于“供过于求”的阶段。然而自去年下半年开始就持续有消息显示，主要闪存厂商（三星、镁光、海力士、铠侠等）已通过多种方式来促使闪存价格回归“合理范围”（预计至少涨价20%），所以后续大容量版本的机型极有可能会出现价格上涨的情况。</p><p>虽然“基础款机型+云服务”可以在一定程度上缓解本地存储空间不足的问题，但这显然很难治本，原因则在于云存储即便可以释放部分存储空间，但显然还无法解决App巨型化以及缓存数据过多所导致的的本地存储压力，而且还存在数据传输速度、隐私安全，以及额外费用等问题。因此从长远角度来看，购买具备更大存储空间的机型或是更为明智的选择，不仅可以从源头解决本地存储的压力，同时还能降低“隐性支出”（如购买云存储的成本、转移数据的时间成本），并带来更流畅和便捷的使用体验。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649860964&amp;idx=4&amp;sn=a2b7ed4a5f4fa8b20868315b84224f6b&amp;chksm=86a257cf02a044ca4a820230705950df11c13b9fbd94a280243ff4f9db6df7a86841e89541de&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710560275019649</id>
            <title>小米汽车“交作业”，雷军的金融棋局落下最后一子</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710560275019649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710560275019649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Mar 2024 11:54:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 金融业务, SU7, 雷军
<br>
<br>
总结: 小米汽车发布首款车SU7，引发行业关注。小米汽车金融业务发展迅速，提供多种金融方案，吸引消费者。雷军在金融领域布局多年，形成闭环金融帝国。小米汽车金融布局进入快车道，加速招聘汽车金融人才。汽车金融在宏观和微观层面受到政策支持，小米汽车在竞争激烈的汽车市场中取得一定成绩。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不夸张地说，整个三月份，乃至一季度，车圈最大的新闻莫过于小米汽车“交作业”。</p><p>昨日晚间（3月28日），造车3年的“雷布斯”终于带着满满的自信，出现在了小米首款车SU7的发布会上。他不仅对SU7的性能、价格进行了全方位解读，更多次喊出“遥遥领先”，成功引燃全场观众的情绪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_8132281eaad24efeb8d6f3dbfb6c67d4@1743780481_oswg409512oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>果然，小米汽车众望所归，SU7上市仅4分钟，大定订单就破万；27分钟后，大定订单突破5万个。</p><p>当行业惊呼，“小米汽车半小时卖出其他工厂一年的产能”的时候，柒财经注意到，小米汽车金融业务也已在风口上“伺机而动”。</p><p>考虑到小米已拿下小贷、消金、征信、第三方支付、保险、保理、融资租赁等牌照，雷军隐秘的“金融帝国”可谓已形成闭环。</p><h2>01 首付三种方案，小米汽车金融业务“下场”</h2><p>21.59万元！经过“传言和谣言”的反复拉扯，小米首款车最后的悬念被彻底清空。</p><p>对比Model Y起定价为24.59万，SU7配置远超前者，对比蔚来、小鹏、理想，SU7的测评效果也可圈可点，这让大众感受到物超所值，很接地气。</p><p>早在2021年11月，小米副总裁林世伟在接受采访时表示，小米将布局汽车金融产业，而这未来也将是集团一个很大的业务板块，涵盖汽车金融、汽车保险、汽车供应链金融、车内支付等场景。</p><p>随着小米汽车正式发售，外界对小米金融版图的关注度也在加深，尤其聚焦是否会向汽车领域延伸。</p><p>果然，小米很贴心地“端出”多款汽车金融服务方案，旨在为大家减轻购车压力，扩大购车选择。</p><p>小米汽车官网披露，6月30日前购买SU7全系车型，用户可享受如下金融优惠：首付分为15%、33%、50%三种方案，对应12月、24月、36月、48、60月五个期限，年化费率均为2.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_a929510a7e084ba1b86ab1de7ad2dcac@1743780481_oswg226630oswg1049oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小米汽车官网</p><p>同时，其还对金融方案做了详细说明。以首付比例33%、分12期还款为例，首付金额71247元，贷款金额144653元，月供金额为12356元。若将还款期限拉长至60个月，月供金额则降低为2712元。</p><p>然而，柒财经按照IRR公式计算，前述分12期还款方案实际年化利率接近4.6%，60期方案实际年化利率超过4.73%，并没有页面呈现的那么普惠。</p><p>目前，小米汽车的合作机构包括建设银行、招商银行、平安银行、中信银行等。</p><p>事实上，外界对小米进军汽车金融并不感到过分意外。梳理雷军的发家史，金融向来是不可或缺的助力。</p><p>早在2013年，雷军就创办了小米支付技术有限公司（“天星数科”的前身）。从2015年开始，雷军持续奔赴在收集金融牌照的路上：相继成立了“小米信用管理有限公司”、重庆市小米小额贷款有限公司、“海南厚植征信服务有限公司”等公司，收购捷付睿通、北京宏源保险经纪等公司的股权，投资大鱼科技，与新希望集团、红旗连锁等合资组建新网银行，联合重庆农村商业银行等4家企业共同出资设立重庆小米消费金融有限公司……并推出过“小米基金宝”、“小米贷款”等理财、网贷产品。</p><p>可以说，在手机、汽车的水面之下，雷军有节奏地催熟的“金融帝国”才深不可测，也把流量、风控、资金悉数掌握在了自己手中。如今涉足汽车金融，也仅仅是“顺势而为”、水到渠成罢了。</p><h2>02 招兵买马，小米汽车金融布局进入“快车道”</h2><p>柒财经查询统计，小米已拿下小贷、消金、征信、第三方支付、保险、保理、融资租赁等牌照。从种种动向看，汽车金融或是小米的下一个发力点，且已然驶入“快车道”。</p><p>近日，多个招聘信息显示，小米上线了汽车分期科技产品经理、供应链金融产品经理等职位需求，加速对汽车金融类人才“招兵买马”。</p><p>其中的汽车分期科技产品经理要求具备金融相关产品经验，基础的产品设计思维，数据分析、价值挖掘等能力，较完整的负责过某一核心业务，熟悉系统搭建流程，职责主要是通过对小米汽车销售模式的洞察，及对分期金融业务场景的理解，设计有效的分期产品形态，负责落地小米汽车分期系统，优化用户体验并推动业务增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_9058c55cf29b4ec29e812c3fdfe7dc67@1743780481_oswg168176oswg851oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小米官网</p><h2><strong>03 汽车+金融，背后有何考量？</strong></h2><p>宏观层面，近一年来，在促进汽车消费的背景下，从供应链金融、新能源汽车金融到二手车金融，汽车金融利好政策密集出台，比如去年的《关于推动汽车后市场高质量发展的指导意见》，今年的《推动大规模设备更新和消费品以旧换新行动方案》等顶层文件中，都重点提及了汽车金融，鼓励银行机构在依法合规、风险可控前提下，适当降低乘用车贷款首付比例，合理确定汽车贷款期限、信贷额度。</p><p>微观层面，汽车是一个重资产、强氪金、长周期的行业。一款车从产品定义到量产，烧钱是任何玩家都无法绕过的“大山”，更甚至，诸如威马、众泰、非凡、高合等品牌，都已经迫于资金压力夭折或者暂时“熄火”了。</p><p>具体到小米，造车三年，得也着实不容易。财报显示，2023年，小米实现营收2710亿元，同比下降3.24%；实现股东应占溢利（净利润）174.8亿元，同比增长606.34%。但有必要强调的是，这个创利速度是在上年很低基数的基础上取得的。</p><p>2022年，小米股东应占溢利仅录得24.74亿元，而在最巅峰的2020年，该项指标达到203.6亿元，比2023年的净利还要高出近30亿元。</p><p>更要命的是，从量产到盈利，汽车厂商还有一道销量“天堑”要越，尤其在中国存量竞争，极度绞杀的市场环境中，叠加小米后发者的短板，这道“天堑”只会变的越来越宽。</p><p>因此，汽车联动金融，双向奔赴撬动C端，成为车圈的“潮流”手段，亦可以大大缩短赚钱进程。</p><p>而对小米来说，汽车金融不仅仅是支撑汽车新增长极的重要力量，做得好还可能以其资产质量好、风险可控、流动性高等禀赋，驱动整块金融业务前行、壮大。</p><p>不过，截至目前，小米并没有获得直接的汽车金融牌照。有业内人士指出，凭借融资租赁牌照也可参与汽车金融业务。</p><p>柒财经了解到，理想、哪吒、小鹏等大部分新势力车企都采用该模式，理想设立江苏智行融资租赁有限公司，哪吒设立众鑫（广西）融资租赁有限公司，小鹏设立广州小鹏汽车融资租赁有限公司……</p><p>小米也有此类牌照。天眼查信息显示，小米旗下拥有上海小米融资租赁有限公司，该公司成立于2018年11月，注册资本金3000万美元，由小米金融（香港）有限公司100%持股，法定代表人为现任小米消费金融董事长、天星数科总裁岳凯。</p><p>看上去似乎很美，但不容忽视的是，回到现实中，想要深耕汽车金融场景并非易事，涉及到用户信任度、接受度，心智成熟度等挑战，以及合规底线。</p><p>小米汽车将如何开展金融业务，静待市场和时间给出答案。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/P50CHNFTzHK5GGLUJ6VCEA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“柒财经”（ID:qi_caijing）</a>，作者：佳怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710565201311621</id>
            <title>又一20亿级美妆品牌要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710565201311621</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710565201311621</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Mar 2024 11:53:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 欧洲美妆零售, DTC品牌, 社交媒体影响力, 裁员与业绩下滑
<br>
<br>
总结: 近期，多家美妆品牌如Douglas、Rare Beauty和Glossier传出上市或IPO的消息。Glossier作为一家DTC品牌，凭借社交媒体影响力和快速产品更新赢得年轻消费者青睐，曾获得大量融资。然而，2021年业绩下滑，裁员和负面消息频传，面临挑战。同时，竞争压力和疫情影响也对其造成影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近一月，先有欧洲美妆零售巨头Douglas和丝塔芙母公司高德美成功上市，后有美国知名女星Selena Gomez创立的Rare Beauty被传考虑IPO，近期，DTC品牌Glossier也传出将上市的消息。</p><p>日前，据外媒引述知情人士的说法称，美国美妆品牌Glossier已聘请摩根士丹利探讨包括首次公开募股在内的各种选择。知情人士表示，鉴于Glossier已筹集了大量资金，上市可能是其唯一的选择。</p><p>公开资料显示，Glossier作为一个典型的DTC品牌，不仅在社交媒体上广受追捧，市场估值还一度达130亿元，甚至在2019年就传出IPO消息。然而，Glossier也并非一直顺风顺水，2020年开始品牌面临着业绩下滑、关店、裁员等一系列挑战，如今再度传来IPO消息，Glossier是如何翻盘的？</p><h2>01 自带网红基因，曾融资近19亿</h2><p>公开资料显示，2010年，Glossier的创始人Emily Weiss就职于Teen Vogue，基于时尚杂志的工作经历，其创办了时尚博客网站“Into the Gloss”，引来了许多女明星分享护肤内容，这帮助网站吸引了众多粉丝。</p><p>Emily Weiss也因此在2014年筹集到第一笔资金，并推出了Glossier品牌，品牌主打“护肤第一，化妆第二”的自然理念，深受千禧一代喜爱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_030229b5258a49789909e14ee539fa1d@1743780481_oswg1201830oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Glossier产品资料图</p><p>据悉，Glossier上市之初只推出了润肤霜、面部喷雾、粉底液和润唇膏4款产品，但此后，该品牌保持着6-8周就推出一款新产品的习惯，上市3年内发布了26款产品，并且价格均在86元到434元之间，主打平价路线。</p><p>有规律与快节奏的产品上新、亲民价格与标志性的粉色系包装，这为品牌吸引年轻人、新客群奠定了基础。</p><p>此外，Glossier将品牌目标用户确定为年轻一代的消费者，依托Into the Gloss博客打造属于自己的客户群与社区生态，并投入了大量成本在各大社交平台上推广、塑造品牌。而该品牌在社交媒体上的影响力也一直不容小觑，该品牌曾宣称在18至34岁之间的女性中，每5名女性就有2名认识Glossier。截至发稿前，其在Instagram粉丝已达304万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_13c0fc13c86749fdb5aec959f66e5f6c@1743780481_oswg103451oswg980oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自Glossier Instagram主页</p><p>不仅如此，Glossier作为一个DTC品牌非常重视用户反馈，会通过Instagram评论、邮件、官网产品评价、Facebook社群等渠道持续收集用户反馈，以改进和开发产品，如创始人Emily Weiss就会在新品开发前发布帖子征集用户的想法。这种方式不仅能够与消费者产生一种牢固的纽带关系，也在一定程度上提高了用户的忠诚度。</p><p>Glossier的成功很快体现在其业绩上。在2017年，Glossier创始人兼首席执行官 Emily Weiss 在接受采访时表示，品牌销售额从2015年到2016年，其销售额同比增长了600%。</p><p>凭借超高的人气和不错的业绩表现，Glossier也备受资本市场的青睐。创立三年内筹集了超过2.46亿元，2019年，Glossier在红杉资本领投的D轮融资中额外筹集了7.23亿元，估值一度超过72亿元。彼时，就曾有报道称，该品牌正在考虑进行IPO。</p><p>2021年，孤松资本又向Glossier投资了5.78亿元，这也意味着自2014年品牌成立的7年间，Glossier共获得了6轮融资，融资金额超18.79亿元，彼时品牌估值也达到130.06亿元。</p><p>不过屡获投资的Glossier并没有在资本的助力下一路高歌猛进。相反，2021年后，Glossier声量渐弱，并出现业绩下滑的情况。</p><p>青眼号外注意到，尽管Glossier未进入中国市场，但在小红书平台有超过5252篇笔记提到该品牌，并且微博上也有不少网友分享Glossier的使用感受。</p><h2>02 裁员、业绩下滑，负面消息频传</h2><p>根据Earnest Research数据 ，2021年假日季，Glossier销售额比2020年下降了22%。另据Bloomberg Second Measure的数据，Glossier 2021年美国销售额较上年下降26%。尽管Glossier没有回应这些数据，但其下滑已成为不争的事实。</p><p>其中，新冠疫情的扩散给了Glossier不小的重击。自成立以来，Glossier为保证与消费者沟通，始终坚持DTC模式，仅开设了Glossier独立站，尽管也有部分线下店铺但销售额仍主要来源于线上渠道。不过受到疫情影响，线上购买人数减少，线下零售点也受到影响，该品牌不得不宣布暂时关闭纽约、洛杉矶等地方门店。</p><p>在宣布暂时闭店后不久的2020年8月，Glossier就传来将裁员200人的消息，并且裁撤的全是零售门店员工。Emily Weiss当时表示，公司可能不会重新开放已关闭的三家门店。</p><p>值得关注的是，当时的Glossier还深陷舆论风波。据外媒报道，Glossier的化妆品色号有限，不少消费者认为其对有色人种不友好，品牌陷入种族歧视的争议中。这使得Glossier女权主义和以消费者为先的形象受到了重大打击。</p><p>同时，该品牌还被频繁爆出非人道主义的工作环境以及苛待员工的新闻，甚至还有员工匿名开设了一个Instagram账户来抨击Glossier。基于上述种种原因，2020年6月，一些Instagram用户发起了抵制Glossier的活动，品牌粉丝量急剧下滑。</p><p>此外，Glossier营销模式标准化和其他DTC品牌的崛起也给了其不小的竞争压力。在DTC市场，诸如赛琳娜·戈麦斯 （Selena Gomez）的Rare Beauty和海莉·比伯（Hailey Bieber）所创Rhode等新兴品牌如雨后春笋般涌现，他们通过自身的名人影响力和创新的产品不断吸引年轻消费者的关注。面对新型崛起的DTC品牌，Glossier一成不变的营销宣传似乎也有些“过时”。</p><p>并且尽管Glossier较早地抢占了市场份额，但也面临着产品创新性不足的困境，品牌迟迟未能打出新的爆款产品，由于产品过于追求自然美，也让消费者认为产品对于肌肤状态、五官状况有着极高的要求，进而阻碍了其受众群体的扩张。这对于面向年轻市场、以创新理念出圈的Glossier来说是品牌最大的瓶颈，让它失去原本的优势和竞争力。</p><p>2022年初，Glossier再次宣布将裁掉30%的员工，同年8月确认将开始新一轮裁员。</p><p>即便2020年以来遭受了多重冲击，但前文也提到Glossier在2021年仍获得了亿级融资，这或许也从侧面反映出Glossier品牌具备一定的韧性。</p><h2>03 靠丝芙兰完成“翻身”</h2><p>事实上，面临一系列问题的Glossier也没有坐以待毙。2022年5月，Emily Weiss表示她将辞去首席执行官职务，Kyle Leahy将接替她，任命立即生效。据悉，Leahy毕业于哈佛商学院，曾在Cole Haan 、Nike任职，她上任后立即对品牌策略进行了大刀阔斧的改革，Glossier迎来了品牌的转机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_71e4c8533efc4152bc2c55829a3818bc@1743780481_oswg52389oswg997oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">右为Glossier创始人Emily Weiss，左为Glossier现任CEO Kyle Leahy</p><p>此前，Glossier专注于DTC渠道，不愿意与其他零售商合作，但Leahy上任后推动Glossier从DTC战略转向全渠道战略，不仅重新开设了零售店，并且还在多地推出了快闪店，使品牌能够和更多消费者近距离接触。</p><p>Leahy表示：“通过我们自己的零售经验和更广泛的全渠道战略，我们的目标是把Glossier带给更多的人。我们正在对我们的零售店采取一种战略性改革。”</p><p>在全渠道战略中最重要的一步，当属Glossier进驻丝芙兰。据 Glossier 提供的数据，自2023年进入丝芙兰，品牌在丝芙兰销售额或将达到7.23亿元，整体销售额同比增长73%。业内人士推测其2023整体销售额约为19.87亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_f84857d30bdc42e3b0fd21e86c8fc78e@1743780481_oswg664734oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Glossier丝芙兰展柜资料图</p><p>不仅如此，此前面临爆款产品缺失的Glossier也在与丝芙兰的合作中找到了新的增长点。Glossier You成为丝芙兰2023年最畅销的香水，Leahy也对媒体表示，截至2023年11月，Glossier You是丝芙兰排名第一的香水，而该产品在TikTok流行后，几乎每39秒就会有人购买这款香水。</p><p>值得关注的是，在Glossier或将IPO消息传来后，有外媒表示，Glossier正在与丝芙兰母公司LVMH就潜在收购事宜进行“深入”对话。外媒称，LVMH对Glossier不断扩大的香水产品特别感兴趣，其中就包括广受欢迎的“You”香水。</p><p>当然，Glossier这场漂亮的“翻身仗”离不开丝芙兰对于其的助力，但也不能全归功于丝芙兰。为了应对年轻消费者的流失，该品牌改变了其曾经的社区主导营销方式，选择聘请在Z世代中拥有极大影响力的网红Olivia Rodrigo担任品牌大使。这不仅为Glossier的产品美学注入了来自年轻一代的活力，也让Glossier的Instagram粉丝数量不再走下坡路，逐渐稳定下来。</p><p>先前面临的种族歧视争议，虽然品牌一直没有正面回应，但其近年来一直在社媒发布有关有色人种的宣传物料，并为有色人种所持有的美妆公司提供了资助计划，公司高管团队中也加入了有色人种，这无疑是对争议的最好回应。</p><p>对于Glossier来说，品牌有过高光期，也经历了低迷期，但通过一系列的战略调整和改革，也逐渐找回了自己的方向，重新赢得了市场和消费者的青睐。</p><p>这也反映出，市场是不断变化的，消费者的需求也在不断演变，品牌在保持初心与定力的前提下，也必然需要与时俱进。</p><p>注：文内除特殊说明外，文内货币单位均已换算成人民币。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Y6m4oDE8Jq1nqxTR_M8QTw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青眼号外”（ID:qingyanhw）</a>，作者：青梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710575997925507</id>
            <title>又见千亿母基金，这次是上海</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710575997925507</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710575997925507</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Mar 2024 11:48:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海, 投资, 产业链, 母基金
<br>
<br>
总结: 上海发布了“投资上海”政策包，其中包括设立1000亿母基金，重点支持集成电路、生物医药、人工智能三大先导产业，以推动产业链发展和提升整体能级。同时，各地为争夺PE/VC资源也纷纷推出利好政策和母基金，招商竞争愈发激烈。在这种背景下，地方招商策略逐渐聚焦实际效果，各地母基金的设立和管理也呈现出更加开放和灵活的态势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>地方招商热潮持续，上海又有新动态。</p><p>继1月初发布《关于进一步促进上海股权投资行业高质量发展的若干措施》，上海又一重要举措来了，发布“投资上海”政策包，其中包括宣布设立1000亿母基金。</p><p>开年，市场又见千亿母基金，这次是上海。</p><h2>又见千亿母基金</h2><p>3月29日，在2024上海全球投促大会上，上海市经济信息化委、市委金融办、市规划资源局、市国资委联合发布2024“投资上海”政策包，推动各类先进优质生产要素向发展新质生产力顺畅流动，进一步支持企业来沪兴业投资。</p><p>据悉，现场还集中签约了一批重点产业链项目，21个规模大、能级高、带动强的重点产业链及细分赛道代表性项目现场签约，总投资524亿元。</p><p>值得关注的是，在大会上，上海宣布将为重点产业链新增2万亿银行授信，为重点招商项目打造1000万方智造空间，<strong>为三大先导产业新设1000亿产业母基金。</strong></p><p>据此前消息报道：三大先导产业母基金聚焦集成电路、生物医药、人工智能三大先导产业。重点投向集成电路、创新药及高端医疗器械、智能软件、智能机器人等领域。</p><p>三大先导产业母基金将充分发挥母基金杠杆作用，牵引带动社会资本参与，发挥“投早投小”、产业投资、并购整合、补链强链功能，提升上海市三大先导产业整体能级和发展水平。通过子基金投资、直投、生态运营等市场化运作，与全球著名高校、科研院所、高水平新型孵化器等创新主体开放合作，助力上海市构建创新链产业链资金链人才链深度融合的协同生态。充分发挥母基金以投促引、以投促产、以投促创作用，为吸引和集聚海内外一流企业，营造一流营商环境做出重要贡献。</p><p>这两年，各地招商陷入激烈的竞争局面，一线城市纷纷加入招商阵营，上海更是接连推出利好政策，多只母基金纷纷落地。</p><p>2024年开年，上海就率先发布政策，成为今年开年招商大战的领头方。</p><p>1月10日，上海市人民政府办公厅印发《关于进一步促进上海股权投资行业高质量发展的若干措施》，提出多项利好举措，包括完善政府引导基金体系、制订投早投小投科技奖励政策、吸引CVC基金在沪发展、提升保险资金投资积极性、支持银行理财资金灵活运用、提升并购重组退出效率、大力推动二级市场基金（S基金）发展等，从募、投、退等多方面支持股权投资行业发展。</p><p>如今，上海再度发布“政策包”，3大产业母基金为VC/PE投资上海提供资金支持。此外，聚焦工业降本增效，上海提出工业生产要素保障、提高要素效率、降低物流成本、加大财税支持、加强企业服务等若干措施，预计未来两年可为工业企业降低1000亿元运营成本，为产业发展提供强有力的资金和政策支持。</p><p>开年以来地方招商势头猛烈，上海无疑最闪亮，不仅多只母基金陆续宣布招GP，新的千亿母基金也再次落地，LP阵容再一次得到扩充，加之政策层面给予的方向和利好指引，成为一众GP关注的焦点。</p><p>事实上，早在今年开年，就有不少GP向我们询问上海LP清单，与此同时，也有多只母基金向我们透露今年将持续加速出资计划。</p><p>为争夺GP和优质项目，上海正在加速度，而其他地方也在持续快跑。</p><h2>争夺PE/VC，地方各出奇招</h2><p>近两年，为争夺PE/VC，地方各出奇招。</p><p>浙江、湖北、福建、江苏、广东、安徽……开始在新战场上“秀肌肉”。</p><p>伴随着各地招商热潮不断，近两年千亿规模引导基金频出，进入今年，招商大战愈演愈烈，不同于过去仅仅是在数字指标上的吸引眼球，今年各地的<strong>招商重心逐渐变得聚焦、实际。</strong></p><p>3月28日，厦门自贸区发布了全国首支上市公司CVC母基金及福建省首支S母基金，分别聚焦在CVC和S基金领域，为CVC及S基金发展注入新动力。</p><p>部分地区母基金还开始在返投比例上下功夫，近期就有景德镇和宁波先后提出引导基金返投比例0.6倍。</p><p>根据FOFWEEKLY统计，2008年以来，政府引导基金出资活跃地区（北京、上海、江苏、广东、浙江、山东）的返投比例要求总体平均值从出资额的2倍下降到1.37倍，0.6倍返投比例堪称打破了引导基金普遍的返投水平。</p><p>除了返投比例低外，一些地方引导基金在注册地等其他层面上的要求也相对更宽松。据FOFWEEKLY了解，部分母基金会采取一事一议的方式，并非强制要求注册地，对于GP的要求也相对宽泛，最主要还是看GP背后项目是否符合地方招引策略。</p><p>还有部分地区引导基金在管理费上也不设具体限制，采取协商的方式来确定管理费收取标准。</p><p>为了吸引GP，招引项目，各地开始拿出最大诚意来，除了母基金频频设立外，母基金的出资标准、返投认定要求等方面也释放出了更大空间，地方招引环境逐渐开放，招引策略整体也更加聚焦、实际。</p><h2>结语</h2><p>近年来，各地基金招商的热情与日俱增，招商打法也变幻莫测。在招商竞争压力加剧的背景下，越来越多地方开始调整策略。</p><p>不少业内人士坦言：“LP也越来越卷”。</p><p>一边是带有政策诉求寻求出资的政策类LP，一边是面临募、投、退三端压力的GP，如何更好地做好匹配，这对GP也提出了更高的要求。</p><p>对GP而言，能够更好适应环境和找到适合的资金和退出路径，一头挑LP、一头挑项目，做到平衡、匹配，才能更好脱颖而出。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/w_UeIx3KmfCFEURdfjF92Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”（ID:FOF_weekly）</a>，作者：FOFWEEKLY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710538283054981</id>
            <title>TikTok 危机升级，字节还能做什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710538283054981</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710538283054981</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Mar 2024 11:30:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Tik Tok, 美国国会, 字节跳动, 法案通过
<br>
<br>
总结: 美国国会通过了一项法案，要求字节跳动剥离或下架Tik Tok，这对字节跳动的影响将不仅仅是在美国市场的损失，还会影响到全球范围内的估值和发展。字节跳动为了挽回局势，采取了多种措施，但面临着艰难的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>像是为了呼应布林肯一个月前说的那句「如果你不坐在餐桌上，就会出现在菜单上」，不久后，美国国会众议院便用「点杀」的方式，让Tik Tok躺在了「菜单」上。</p><p>3月13日，美国国会众议院高票通过了《保护美国人免受外国对手控制应用侵害法》法案。这是自川普政府2020年试图封禁TikTok未果之后势头最猛烈的一次打压，美国两党难得一见地达成了「统一意见」。拜登表态，如果法案在两院都通过，他就会签署。</p><p>不同于以往TikTok在美国遭遇的困难，这次反对TikTok是美国国会层面发起的一项具体法案，形式是联邦立法，完全高于之前特朗普时期针对TikTok的总统行政令、州政府的立法或行政举措。</p><p>美国国会的目标极为明确：要么字节跳动剥离TikTok，要么美国下架TikTok。</p><p>如果说上一次字节还能侥幸逃脱，那么这一次躺在「案板」上，便只剩下玉碎和瓦全两种选择了。</p><h2>Tik Tok对字节的意义</h2><p>财新报道，TikTok全球月活用户超过10亿。其中，美国活跃用户1.7亿；欧洲超过1.35亿；东南亚超过3.25亿。</p><p>如果法案通过，Tik Tok美国业务被剥离或者下架，字节损失的不仅仅是1.7亿用户，最直观的影响还在于营收层面。</p><p>《金融界》报道的一组统计数据显示，2023年Tik Tok在美国市场的营收约70亿美元。而Tik Tok2023年全球收入也不过160亿美元，占字节总收入比例约13.3%。</p><p>从目前的收入贡献比例上看，美国的营收占到了Tik Tok的一半，之于字节跳动的千亿营收规模，影响不算很大。</p><p>真正难以割舍的是未来的想象空间。</p><p>据 eMarketer测算，2023年美国成年用户平均每天在TikTok 的消费时长为55.8分钟，超过Instagram的30.6分钟和Facebook的30.2分钟。</p><p>据Statista统计，2021年TikTok在美国的广告收入还仅为21亿美元，到2024年则预计突破110亿美元。除此之外，TikTok电商也正在成为美国业务重要的收入来源。去年9月，TikTok Shop在美国正式上线，之后便迅速起量，GMV占比约8.6%，接近12亿美元。</p><p>而财新引用一位TikTok前员工解释美国市场对TikTok Shop的重要性时说，东南亚六个国家是完全不同的六个市场，运营成本是国内一个省的六倍，但营收规模可能还不如一个省，只有美国是能与中国作比的单一大市场。</p><p>最重要的是，TikTok已经成为提升字节跳动估值想象力的重要武器。此时丢掉美国，不仅丢掉一块正在蒸蒸日上的潜力市场，也会影响到字节的估值。</p><p>去年11月份CBInsights给出的估值是2250亿美元。如果按照最近字节跳动回购股票的价格，每股170美元，其估值大概是2850亿美元。</p><p>而关于TikTok的估值，据财新报道，2022年9月字节跳动向股东回购股票时对应估值为3000亿美元，其中TikTok估值接近1500亿美元。</p><p>那么美国部分的估值是多少？据彭博行业研究的计算，TikTok的美国业务价值为350-400亿美元。《财富》杂志给出的估值为600亿美元。</p><p>不管采用哪种价值评估，放弃美国业务对字节跳动来说都是一个巨大的损失。同时也会削弱TikTok作为全球领先社交媒体平台的地位，打乱字节跳动全球化的节奏。</p><h2>艰难自证</h2><p>字节并不打算坐以待毙，3月7日，TikTok做了一个看似「出格」的举动：给超过1.7 亿的美国用户弹窗，引导他们给国会议员打电话，要求国会撤销关停Tiktok的议案。</p><p>TikTok试图借助舆论阻止法案的通过，然而未能如愿，3月8日，拜登对记者表示，如果法案到他那里，他会签字的。</p><p>相比此次弹窗的「激进」，此前的字节反而更像《伊索寓言》里那只在下游喝水的小羊，一直在努力说服上游的狼，以求让对方相信自己根本污染不到他要喝的水。</p><p>从2019年CFIUS审查Musical.ly交易至今，Tik Tok围绕着跨国数据安全、算法操纵、平台透明性等诸多质疑做出了诸多努力。</p><p>美方认为TikTok可能会对美国的国家安全构成威胁，于是Tik Tok便推出了总计超过15亿美元的「德州计划」，将美国用户的数据存储在总部位于得克萨斯州的甲骨文服务器上。</p><p>美方认为TikTok的数据存储和使用存在不透明之处，于是TikTok便成立了「透明度中心」，允许外部专家实时观察和审查TikTok的内容审核政策、算法源代码等。</p><p>美方认为TikTok会危害青少年，Tik Tok则承诺「将把安全尤其是青少年的安全放在首位」。</p><p>为了最大力度削减美国的敌意，字节每年还会拿出大笔资金用以游说华盛顿政客。根据美国 政治捐献数据库Open Secrets的统计，2019年字节跳动在美国的游说费用为27万美元，2021年翻了将近20倍，达到500万美元；到了2023年，达到空前的874万美元。</p><p>仅2019年至2020年期间，字节就雇佣了五家游说公司和27名说客。其中的K&amp;L Gates 是美国第39大律所，名字里的「Gates」来自老威廉·盖茨，微软创始人之父。</p><p>在广纳游说团队的同时，字节还曾为Tik Tok寻找了一位更有国际背景、熟悉美国政商关系、更能说服美国舆论的CEO——迪士尼换帅期间落选的原消费者与国际化部负责人凯文·梅耶尔「Kevin Mayer」。</p><p>但梅耶尔在任仅3个月，2020年下半年，面对超出预期的风险，梅耶尔宣布离职。其后便是周受资接过这一职位。</p><p>同年，字节跳动在新加坡中央商业区租下了三层楼，作为其在亚洲地区的总部。这个决定一方面是为了更好地服务东南亚市场，因为新加坡是东南亚地区最重要的商业和金融中心之一。另一方面则是减少政治压力。</p><p>对内审团队，TikTok也同步开始了严格把控。</p><p>2020年3月，TikTok将内容审核团队移至海外；6月，取消中国内部人员的海外访问权限；数据存储方面，TikTok也与国内进行了剥离，与Google达成超8亿美元的云服务协议。</p><p>由于整个2021年，TikTok的重心都围绕着美国市场的安全合规，这甚至导致产品的增速一度放缓。大部分位于国内的产研团队在想要调取数据时，必须经过冗长的申请流程，这客观上使得美国TikTok的迭代速度变慢。</p><p>从去年5月开始，康泽宇多次在会议上催促团队，希望原定9月在美国全量上线的电商平台能提前两个月上线。据《财新》报道，字节之所以抓紧电商业务在美区抓紧上线，是因为TikTok Shop想要绑定更多的美国本土卖家，通过就业机会与本土利益，淡化影响青少年价值观「宣传工具」的形象，突出「生意场」形态。</p><p>根据牛津经济研究院的报告，TikTok在2023年为美国小企业主带来了147亿美元的收入，这为美国的国内生产总值贡献了242亿美元。同时，TikTok还支持了至少22.4万个就业岗位。</p><p>可遗憾的是，无论Tik Tok怎样艰难地自证，都无法洗清「嫌疑」。这就像美国听证会上，一些美国议员对周受资国籍的质疑，在所有解释权归治罪者所有的情况下，无论你说什么，对方都会对你做出有罪推定。</p><h2><strong>何去何从</strong></h2><p>2014年，张一鸣去了一趟硅谷。与世界顶尖互联网公司交流过，感受了金门大桥的波澜壮阔，回国后，他在博客中写道，「中国科技公司的黄金时代即将来临。」</p><p>张一鸣的预判并没有错，但也只对了一半。对字节跳动而言，这的确是最好的时代，也是最坏的时代。</p><p>好的一面在于，字节一直朝着张一鸣心中的盛景在扩张。如今字节的旗帜已经插在了全球150个国家，覆盖75个语种。微软、谷歌、Meta，这些他曾仰望过的世界一流互联网企业，正在成为可以企及的追赶对象。</p><p>以Meta为例，作为美国前五大互联网公司之一，其在2023年的全年营收为1349亿美元，据《金融时报》透露，字节2023年收入约1200亿美元，同比增长40%。两者差距微弱。</p><p>坏的一面在于，Tik Tok在美国打开了「潘多拉魔盒」。</p><p>作为美国舆论场上唯一一家具有重大国际影响力的非美国直属的媒体平台，Tik Tok的崛起，很大程度上挑战了美国近百年来由传统媒体主导的操控系统，并且冲击了Meta等互联网巨头的商业版图。</p><p>如果特朗普政府有更多时间的话，Tik Tok可能在2020年就已经被封禁。彼时，Tik Tok在美国有超过 9100 万月活跃用户。</p><p>如今四年过去，2023年TikTok在全球累计下载量高达51.7亿次，影响力已大为不同。</p><p>除了美国市场，作为全世界最受欢迎、访问量最高的APP之一，Tik Tok也在世界各地遭遇了最惨烈的挫折。</p><p>印度自2020年中便以国家安全为由禁用TikTok，同时被封禁的还有59款中国应用程序。</p><p>TikTok在美国和印度市场的折戟，在其他地区市场释放出不好的信号。很快，欧洲一些国家也对TikTok采取了限制措施。比如2021年比利时政府暂时禁止了联邦政府拥有或支付的设备使用TikTok，理由是出于对网络安全和隐私的担忧。</p><p>字节在北美的失利，在全球引发了示范效应，影响面甚至波及了其它中国企业。悲观者甚至认为「短期内，中国企业出海都会比较难了」。</p><p>有些地区即便没有封禁，同样也让Tik Tok付出了高昂的合规成本。</p><p>比如澳大利亚自2020年便开始对Tik Tok进行审查。反对党的影子网络安全部长詹姆斯·帕特森认为「如果美国成功将TikTok从字节跳动中移除，澳大利亚应该寻求做同样的事情」。</p><p>面对此次北美变局，Tik Tok唯一能依仗的，只有提出该法案有违美国宪法第一修正案。不过该法案看似是针对字节的精准围猎，实则解释空间很大。马斯克评价这个法案是一个「特洛伊木马」。</p><p>一旦法案通过，下一步，Tik Tok又该向何处发力？</p><p>向风险较低地区转移是一个方向。比如东南亚作为TikTok Shop上线最早的海外市场之一，是一个退而求其次的不错选择。</p><p>根据FastMoss数据，在2023年TikTok全球带货直播榜上，前20名有许多是东南亚国家，如印尼、越南等。其中光是印尼就占了东南亚体量的65%，越南、菲律宾各占比10%，而泰国占比为5%。</p><p>不过风险系数也并非一成不变。比如2020年还在对Tik Tok释放友好信号的英国，在去年3月也开始跟风限用Tik Tok。</p><p>字节的另一个选择是将出海重心转移到其它业务上，可是在教育和游戏业务上的接连折戟，注定在短时间内无法找到一个可以替代短视频的业务。</p><p>2020年张一鸣曾在全员信中提到TikTok是字节跳动甚至中国互联网最具代表性的出海产品。</p><p>面对美国业务被出售的问题，他表示过不满，但也表示要珍惜这次挑战。他将其视为字节跳动从一家中国互联网公司向全球互联网公司转变的重要过程。</p><p>对这个志在全球的年轻创业者而言，成长的代价或许早就在计算之内。不同之处在于，上一次字节着眼于「成长」，而眼下更多则要学着接受「代价」。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNzAyMjExNw==&amp;mid=2247490296&amp;idx=1&amp;sn=b45b592385d4e8cbe12ef28a045737cf&amp;chksm=9a4fe5b9055a966b65124ad4f052d7d0fc4038bb5f132595ddf716de839c0b8a784153c79abc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新莓daybreak”（ID：new-daybreak）</a>，作者：何聆筝，编辑：翟文婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710554116192392</id>
            <title>未来家居周刊| Pinterest 2024流行趋势：全铝家具将成主流？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710554116192392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710554116192392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Mar 2024 11:22:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Pinterest, 全铝家具, 尚品宅配, 海尔智家
<br>
<br>
总结: 36氪原创栏目《未来家居》分享家居行业动态和企业大事件，预测2024年家居装饰趋势包括全铝家具成主流；尚品宅配副总裁揭露内部问题，定制家居行业陷入寒冬；康力电梯创始人退居二线，公司迎来“90后”掌舵新时代；海尔智家、坚朗五金、罗曼股份发布2023年度财报。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_1cb8e1871d0544a9823319195006a0a4@5288884_oswg241990oswg900oswg383_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">未来家居</p><blockquote><p>《未来家居》 为36氪原创栏目。旨在分享家居行业动态，企业大事件、提供装修干货、种草拔草优质家居用品、开展智能家居产品测评、提供最具价值的家居设计，创造居住灵感，让一部分人，先看到城市的未来生活。</p></blockquote><h3><strong>家居周刊</strong>要闻提示</h3><p><strong>洞察|</strong>Pinterest 2024流行趋势：全铝家具将成主流？</p><p><strong>企业|</strong>尚品宅配副总裁欧阳熙揭露内部诸多“问题”；康力电梯创始人王友林退居二线</p><p><strong>财报|</strong>海尔智家全球营业收入2614.28亿元；坚朗五金实现营业收入约78.02亿元；罗曼股份实现营业收入6.1亿元</p><p><strong>展会|</strong>中国广州定制家居展暨中国广州整家定制展；第53届广州国际家具博览会</p><h3><strong>洞察|Pinterest 2024流行趋势：全铝家具将成主流？</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_4b233c564c92401284d7567508a89252@5288884_oswg329790oswg506oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">来源小红书:夏悠ice</p><p>据悉，每年Pinterest都会发布一份关于明年主要趋势的大型研究名为“Pinterest Predicts”，这是一项基于人们在Pinterest帐户中浏览、保存和收藏的大数据，对它进行分类的研究，从而确定下一年最相关的趋势。&nbsp;</p><p>根据Pinterest大数据在2021年9月至2023年8月期间热搜指数高的关键词预测显示：2024年家居装饰趋势包括重金属美学。过去一年，<strong>Pinterest用户对铝门设计（Aluminium door design）的搜索指数达70%。</strong></p><p>这些趋势由不同年龄层的消费者引领，目前Z世代（1995年至2009年出生）和千禧一代（1981-1996出生）正在推动金属美学的盛行。&nbsp;</p><p>实际上全铝家具也推广了很多年了，一直不温不火。目前市场对全铝家具有两种声音，一是称0甲醛、性能强、回收率高、耐腐蚀、防蚊虫等特性。二是对0甲醛持有怀疑的态度，如果铝表面贴纸、仿木纹、石纹等，铝板里面的填充等是否也是污染材料。&nbsp;</p><p>从市场方面来看，目前还是传统木质家具为主流，传统木质家具在大众的内心根深蒂固。全铝家具在国内来说是一个新鲜字眼，只占据了小部分市场。不过当年的集成灶刚开始推广十年，销量无明显提升，也是最近几年销量才暴涨。</p><h3><strong>企业|尚品宅配副总裁欧阳熙揭露内部诸多“问题”；康力电梯创始人王友林退居二线</strong></h3><blockquote><p label="正文">尚品宅配副总裁欧阳熙发公开信，揭露内部诸多“问题”&nbsp;</p></blockquote><p>3月26日，尚品宅配集团副总裁欧阳熙在其微信朋友圈发布致尚品宅配集团董事、总经理周淑毅的公开信。信中提到：尚品宅配旗下维意定制于现任总经理张某任职期间，营收自2022年之前的20多亿元年收入，降至年收入不足10亿元。此外，信中还提及，尚品宅配集团现任HR总监韩某克扣员工薪资，辞退骨干员工等事宜。&nbsp;</p><p>有业内人士认为，疑似高管“公开信事件”背后更深刻的原因，在于定制家居行业陷入寒冬。业绩下行、频繁人员调整都对企业管理层经营治理提出更高的要求。从侧面数据看，虽然尚品宅配在年报中并未披露维意定制品牌的具体营收情况，但近年来尚品宅配本身在营收、净利润上双双下滑，不断引发业内关注。此外，尚品宅配近年来的员工数量、薪酬状况也与此前有一定变化。&nbsp;</p><blockquote><p>康力电梯创始人王友林退居二线，“90后”儿子朱琳昊接棒董事长&nbsp;</p></blockquote><p>3月27日，康力电梯发布公告称，公司董事会近期收到公司董事长王友林提交的书面辞职报告。王友林因考虑公司长远发展及战略安排，申请辞去公司董事长、战略决策委员会主任委员职务。辞职报告自送达董事会之日起生效。&nbsp;</p><p>本次辞职后，王友林继续担任公司董事及审计委员会委员职务，协助领导公司在战略投资方面的工作，并根据其丰富的行业经验、企业管理经验，为公司的长期战略和发展献策献力。&nbsp;</p><p>同时，为保证公司董事会的规范运行，基于公司战略安排及经营管理的需要，公司董事会同意选举董事朱琳昊担任公司董事长，任期与第六届董事会任期一致。至此，康力电梯迎来“90后”掌舵新时代。&nbsp;</p><h3><strong>财报|海尔智家全球营业收入2614.28亿元；坚朗五金实现营业收入约78.02亿元；罗曼股份实现营业收入6.1亿元</strong></h3><blockquote><p>海尔智家全球营业收入2614.28亿元，同比增长7.3%&nbsp;</p></blockquote><p>3月27日，海尔智家（600690.SH）发布2023年年度报告。&nbsp;</p><p>根据公告，海尔智家全球营业收入2614.28亿元，同比增长7.3%；归母净利润165.97亿元，同比增长12.8%。&nbsp;</p><p>高管薪酬方面，董事长、总裁李华刚报告期内从公司获得的税前报酬总额为256.63万元，而副总裁赵弇锋报告期内从公司获得的税前报酬总额为259.66万元，赶超董事长、位居高管薪酬榜首。</p><blockquote><p>坚朗五金实现营业收入约78.02亿元&nbsp;</p></blockquote><p>3月26日，坚朗五金发布2023年年度报告。&nbsp;</p><p>根据公告，2023年公司实现营业收入约78.02亿元，同比增长2%；归属于上市公司股东的净利润约3.24亿元，同比增长393.89%。&nbsp;</p><p>值得注意的是，坚朗五金的经营活动产生的现金流量净额约5亿元，同比减少46.61%。&nbsp;</p><blockquote><p>罗曼股份实现营业收入6.1亿元，比上年同期增长95.39%&nbsp;</p></blockquote><p>3月25日，罗曼股份(605289.SH)发布2023年业绩公告。&nbsp;</p><p>2023年，罗曼股份实现营业收入6.1亿元，比上年同期增长95.39%；罗曼股份本期实现扭亏为盈，实现归属于上市公司股东的净利润8053.93万元。&nbsp;</p><p>2023年，经营活动产生的现金流量净额1.07亿元，与上年同期相比减少30.94%。&nbsp;</p><h3><strong>展会|广州定制家居展暨广州整家定制展览会举办；广州国际家具展(办公商用)于广州琶洲举行</strong></h3><p>第13届广州定制家居展暨广州整家定制展览会举办&nbsp;</p><p>2024年3月27-30日，第13届广州定制家居展暨广州整家定制展览会在广州保利世贸博览馆盛大举行。&nbsp;</p><p>广州定制家居展是中国首个聚焦“定制和整家”垂直领域专业性展会，被誉为“行业风向标”；展会深度扎根于定制产业，依托展会+协会+行业媒体的复合生态，基于对产业的深度理解和对产业资源、渠道资源的深入整合，为企业提供最专业、最高效的链接服务。2023年，展会吸引了312384人次专业观众，2024年预计到场专业观众逾35W人次。&nbsp;</p><p>本次展会为期4天展期，拥有9大展区，17大品类，展览规模在10万+㎡，包含800+家居产业链上下游企业，参展的新品有20000+，此外还有40+引爆创新思维的同期论坛活动和10+特色展区。&nbsp;</p><p>广州国际家具展(办公商用)于广州琶洲举行&nbsp;</p><p>3月28-31日，广州国际家具展(办公商用)，于广州琶洲盛大举行，展会将吸引众多国内外知名家具品牌参展。盛大展出民用家具、饰品家纺、户外家居、办公家具及商用空间、家具生产设备及配件辅料等全题材产品，吸引了来自200多个国家与地区超380000名专业观众到会。&nbsp;</p><p>据悉。中国国际家具博览会（简称 “中国家博会”）创办于 1998 年，迄今已经连续举办五十二届。从2015年9月起，每年3月在广州琶洲、9 月在上海虹桥举办，有效辐射珠三角和长三角两大最具活力经济圈，是全球规模最大、以全题材、全产业链为鲜明特色的大家居博览会，品质和影响力首屈一指。&nbsp;</p><p>本文文字和图片资料均来源网络，如有侵权，请联系我们处理。</p><p class="image-wrapper"></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710537961863298</id>
            <title>核药，医药赛道的下一个爆点？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710537961863298</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710537961863298</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Mar 2024 11:20:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国医药产业, 核药赛道, 政策春风, 创新发展
<br>
<br>
总结: 中国医药产业正处于由“仿制”走向“创新”的历史关键节点，投资者关心的不再是过去的业绩，而是谁会成为医药赛道的下一个爆点？在此前文章中，我们曾先后复盘过ADC、GLP-1、小核酸药物等热门赛道，而近期被MNC集中布局的放射性核素偶联药物（RDC）赛道实则也具有爆发的潜力。长期以来，由于核药放射性的特殊属性，使得国内这一赛道的发展曾一度遭遇了诸多制约。但随着前沿科技的深入推进，越来越多可靠的手段被应用到核药上面，国内政策也由谨慎逐渐转变为鼓励，点燃了资本关注核药的热情。谁是国内核药赛道龙头呢？谁又会成为资本市场追捧的幸运儿呢？这一切的答案或许就在于中国核药赛道的发展历史中。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国医药产业正处于由“仿制”走向“创新”的历史关键节点，投资者关心的不再是过去的业绩，而是谁会成为医药赛道的下一个爆点？</p><p>在此前文章中，我们曾先后复盘过ADC、GLP-1、小核酸药物等热门赛道，而近期被MNC集中布局的放射性核素偶联药物（RDC）赛道实则也具有爆发的潜力。</p><p>长期以来，由于核药放射性的特殊属性，使得国内这一赛道的发展曾一度遭遇了诸多制约。但随着前沿科技的深入推进，越来越多可靠的手段被应用到核药上面，国内政策也由谨慎逐渐转变为鼓励，点燃了资本关注核药的热情。</p><p>谁是国内核药赛道龙头呢？谁又会成为资本市场追捧的幸运儿呢？这一切的答案或许就在于中国核药赛道的发展历史中。</p><h2>01 政策春风吹进核药赛道</h2><p>核，一个让人谈之色变的词汇。由于核物质具有放射性，因此国内对核的各产业应用极为谨慎，这其中自然也包括了核药赛道。所谓核药，指的是放射性药物，既可用于医学显像诊断，也可用于临床治疗。</p><p>在医学显像诊断方面，主要分为脏器显像用药物和功能测定用药物两大类，主要使用的核素为F-18、Ga-68、Tc-99m、C-14等。脏器显像用药物，又称显像剂，进入体内特异性聚集于靶器官或组织，用适当的手段和仪器对其产生的γ射线进行探测，从而获得药物在体内的位置及分布图像；功能测定用药物进入体内后，可选用特定的放射性探测仪器测定有关脏器或血、尿、粪中放射性的动态变化，以评价脏器的功能状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_a4771acd236e4e268bb50a2ae5ae9c1a@1743780481_oswg587579oswg916oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：常用显像诊断用放射性药物的临床应用分类，来源：光大证券</p><p>治疗用核药则是通过口服或注射方式，将放射性药品高度选择性浓集在病变组织，产生局部电离辐射生物效应，抑制或破坏病变组织，从而发挥治疗作用。主要用于肿瘤、甲亢、类风湿性关节炎、肿瘤骨转移引发的骨痛等，包括靶向治疗药物与短程放射治疗药物，主要使用的核素有I-131、Y-90、Lu-177、Ac-225、Ra-223等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_c35649958cb24fd985b83a049c3f497f@1743780481_oswg79709oswg1080oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：常用治疗用放射性药物及其主要应用，来源：光大证券</p><p>据Insight统计，目前美国获批上市且未退市的核药共有57种，其中49个为诊断用放射性药物，6个为治疗用放射性药物，1个为诊断/治疗用放射性药物；而在国内，截至2023年10月，国内已有42款放射性药物获国家药监局批准上市，其中24款放射性药物仅用于诊断、15款放射性药物仅用于治疗、3款放射性药物既用于诊断也用于治疗；还有32款放射性药物处于临床试验及申请上市阶段。</p><p>核药虽然上市的药物并不多，但其却已经拥有百年历史。早在1905年，居里夫人就通过创制的镭针，进行了第一例放射性同位素的插入治疗，揭开了放射性药物发展的序幕；20世纪30年代后，更多放射性同位素的应用逐渐被重视起来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_87c9d62d614e4b96891b4e58e58f6289@1743780481_oswg228182oswg1080oswg257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：核药发展历程，来源：德邦研究所</p><p>我国最早的核医药要追溯到1956年，并在随后多年迎来快速发展。1987年，我国研制出99mTC标记盒（诊断药物主要有99mTc标记的各种化合物，占核医学诊断用药的80%以上）、裂变型99Mo-99mTC发生器，开始实现部分进口替代；1994年，中国成功研制质子回旋加速器，可以批量生产F-18核素，开启了中国正电子放射性药物国产化制备阶段。</p><p>但较为遗憾的是，由于监管层面较为严苛的态度，以及不能适应放射性药物特点等问题，中国核药创新研发逐渐停滞。按照前几年出台的规定，药品注册过程中的实验阶段要求在GLP实验室里完成，同时放射性药物又必须符合辐射安全监管的体系。但多年来我国并没有既可以处理放射性材料，又具备GLP资质的实验室，这就影响到放射性药品新药的研发和申报。</p><p>不过，这一切在2021年开始全面转变，政策春风持续吹进核医学赛道。</p><p>先是2021年，国家发布的首个针对核技术在医疗卫生应用领域的纲领性文件《医用同位素中长期发展规划（2021-2035年）》，明确提出提升中国医用同位素相关产业能力水准，推动和规范中国放射性体内诊断药物的研发；而后又在2022-2023年中，密集推出多个推动核药发展的政策。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_99cf66e202bb49c5ab04b9e4f8b953e6@1743780481_oswg460436oswg972oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：国内核药产业相关利好政策梳理，来源：中信证券研报</p><p>由谨慎转向推动，政策春风有望成为核药发展的核心推力，不过核药想要完全落地，依然需要多领域多部门相互协力，整个产业仍有很长的路要走。</p><h2>02 核药2.0</h2><p>现阶段，核药赛道正在经历一次由技术更替而引发的产业迭代。</p><p>早期获批的治疗性核药多为非靶向药物，即利用放射性同位素本身的体内富集特点对患者进行治疗，这会杀伤正常细胞，不良反应较大。进入2.0时代后，具备靶向功能的RDC逐渐成为核药领域的研发新宠。</p><p>与ADC原理类似，RDC也是将精准靶向分子和强力杀伤因子用连接臂偶联在一起而设计开发的一种药物形态。理想的核素偶联药物应同时具有高肿瘤靶向性、低免疫原性以及适度的体内半衰期等优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_c8426e70b50940a0b787bd9d68f9c3af@1743780481_oswg278110oswg1050oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：RDC结构示意图，来源：招商证券</p><p>自2016年以来，FDA一共批准了9款RDC药物，涉及6个新分子实体；其中7款为肿瘤诊断产品，2款为肿瘤治疗产品。目前靶点集中于前列腺特异性膜抗原（PSMA）和生长抑素受体（SSTR）上。</p><p>纵观全球RDC赛道，诺华是当之无愧的领跑者。其早在2017年就以39亿美元的价格收购当时的核药龙头AAA公司，而后又在2018年以21亿美元收购Endocyte公司，并获得两款重磅治疗用放射性药物镥[177Lu]-氧奥曲肽（商品名：Lutathera）和镥[177Lu]-vipivotide traxetan（商品名：Pluvicto）。</p><p>Lutathera是一款177Lu标记的生长抑素类似物肽，分别于2017年10月和2018年1月在欧洲和美国获批上市。上市首年，Lutathera的销售额就达到了1.67亿美元，次年增长至4.41亿美元，在最新的2023年财报中，Lutathera已实现6.05亿美元的销售额。</p><p>同时，诺华的另一款明星核药Pluvicto也展现出强劲增长潜力。这款药物于2022年3月获FDA批准上市，用于治疗前列腺癌成人患者。Pluvicto在上市首年就获得2.71亿美元的销售额，2023年销售额更是同比增长261%达到9.8亿美元。</p><p>重注核药赛道的并非只有诺华一家。2023年以来，各大MNC开始集中入局核药赛道，融资并购交易频发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_06ae5d2ce0bc481c95db5aa64f326a8a@1743780481_oswg16239oswg914oswg190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：MNC在核药赛道并购一览，来源：锦缎研究院</p><p>从MNC一连串的重磅布局看，核药RDC正在复制当年ADC赛道的火爆场景。当大量资本入局后，这个赛道极有可能在未来数年中迎来爆发式增长。</p><h2><strong>03 谁能乘上核药东风</strong></h2><p>核药研发，需要专业的资质条件、丰富的核医学诊疗经验、伦理委员会保障及科学规范的试验机构管理；而且核药制造商还需要合格的防辐射生产设备和屏蔽设计，取得辐射安全许可证，整个生产过程由专业资格技术人员操作并监督，同时需要符合药品生产质量管理规范。</p><p>这就导致核药赛道呈现“双高”的特点，即进入壁垒高、行业集中度高。造就了我国传统核药格局中，中国同辐与东诚药业长期“双寡头”垄断的市场格局。</p><p>中国同辐作为国内核医药行业领军企业，深耕行业30多年，拥有无数光环加身。它是国内显像诊断和治疗用放射性药品、尿素呼气试验药盒和测试仪、体外放射免疫诊断药盒的最大生产商；国内最大、品种最全放射源产品生产商；中国医用钴[60Co]的首个及唯一国内供应商；国内唯一一家提供辐照设备上游生产及下游设计安装的服务商。</p><p>旗下拥有原子高科、原子科兴、中核高通、宁波君安和中核海得威等子公司，多个产品的市占率均为国内第一，碘[131I]化钠口服溶液、氯化锶[89Sr]注射液市占率超90%；氟[18F]脱氧葡糖注射液超80%；锝[99mTc]标记注射液超70%等。</p><p>悠久的历史背景，庞大的产能优势，已然形成中国同辐核心竞争优势。从整体业绩看，中国同辐的总营收从2017年的26.72亿元增长至2022年的61.46亿元，同期归母净利润从2.71亿元增长至7.55亿元，不论是总营收还是净利润都呈现大幅增长态势。</p><p>不同于中国同辐的根正苗红，东诚药业则是通过一系列并购，逐渐构建起从诊断用核药到治疗用核药的全产业链体系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_5c61832636654c4696d8cd5ebe11e0b6@1743780481_oswg18087oswg846oswg190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：东诚药业核药赛道并购一览，来源：锦缎研究院</p><p>重点产品包括诊断类正电子药物氟[18F]脱氧葡糖注射液、单光子药物锝[99mTc]标记药物和其他药物尿素[14C]胶囊，治疗类药物云克注射液、碘[125I]密封籽源、碘[131I]化钠口服液等。整体业绩上，东诚药业的核药板块营收从2017年的5.9亿元增长至2022年的9.15亿元，呈现稳定增长态势。</p><p>不过，在RDC药物冲击下，这种核药赛道传统“双寡头”格局正在逐渐被瓦解。</p><p>2022年2月，远大医药的SIR-Spheres钇[90Y]微球注射液获得国家药监局批准上市，获批的首个适应症为用于经标准治疗失败的不可手术切除的结直肠癌肝转移患者的治疗。这一获批不仅弥补了结直肠癌肝转移局部治疗的空白，标志中国肝脏恶性肿瘤领域迎来了全新国际化精准介入治疗方案。</p><p>实际上，自2018年开始，远大医药联通过Sirtex、Telix以及德国ITM公司，在抗肿瘤领域逐渐搭建了具有国际化一流水平的核药诊疗平台，目前已拥有10余款全球创新产品，包括钇[90Y]微球注射液及其余9款RDC药物，涵盖68Ga、177Lu、131I、90Y、89Zr、99mTc在内的6种核素，适应症覆盖肝癌、前列腺癌、透明细胞肾细胞癌、胶质母细胞瘤、胃肠胰腺神经内分泌瘤及恶性肿瘤骨转移等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_af038377ad00437883a8d0ccebfb489b@1743780481_oswg426104oswg1014oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：远大医药核药研发管线，来源：远大医药财报</p><p>聚焦RDC机会的并非远大医疗一家，百洋医药也通过与瑞迪奥合作的方式，拿下了多款RDC药物及核药器械的国内权益。进度最快的为放射性药品99mTc-3PRGD2，这是一款以整合素为靶点的RDC药物，也是我国第一个核医学放射诊断1类新药、全球首个用于SPECT显像的广谱肿瘤显像剂。待99mTc-3PRGD2上市后，百洋医药将独家负责这款RDC药物的中国大陆市场推广及销售。</p><p>与此同时，恒瑞医药也磨刀霍霍，准备在核药领域大展拳脚。截至目前，恒瑞医药布局了4款核药，包括2款诊断用核药与2款治疗用核药；诊断用核药镓[68Ga]伊索曲肽注射液（用于诊断生长抑素受体阳性神经内分泌瘤）与镥[177Lu]氧奥曲肽注射液（用于治疗成人胃胰神经内分泌瘤）已经推进至III期临床。</p><p>此外，先通医药、智核生物等多家药企均有布局，辐联医药、晶核生物等此前也都完成千万级乃至亿级的融资，核药赛道在资本入局后，正以飞速成长。</p><p>虽然核药赛道的发展前景一片光明，但我国核药实则依然面临“卡脖子”问题。</p><p>一直以来，制约我国核药发展的真正瓶颈在于核反应堆的缺乏，国内共有5座反应堆可用于生产医用同位素，仅有绵阳研究堆、高通量工程试验堆有批量生产医用同位素的能力，缺乏可大批量生产的商用堆，绝大部分医用同位素依靠进口。</p><p>由于反应堆建设周期长、投入大、审批严格，在相当长的一段时间内，我国医用同位素都将依赖进口。这也为我国核药产业的发展增添了几分不确定性。</p><p>*本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/m50chI5BH0WTtIbs1zCa7g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“医曜”（ID:yiyao-jinduan006）</a>，作者：黄仲平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710524382312581</id>
            <title>高瓴又出手，再度瞄准云计算</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710524382312581</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710524382312581</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Mar 2024 11:01:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高瓴资本, 云计算服务市场, 数据中心, 国际业务
<br>
<br>
总结: 本文介绍了高瓴资本等机构入股万国数据的情况，显示市场对云计算服务市场的看好。万国数据通过出售部分股权吸引PE巨头投资，估值达到7.5亿美元。高瓴资本等机构多次入股万国数据，重点投资数字地产领域，特别是数据中心。万国数据通过国际业务拓展，寻求新的增长引擎，面临市场竞争和业绩挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在万国数据的本次认购中，高瓴资本、Rava Partners、博裕资本等入股；入股的背后，是市场继续看好云计算服务市场；新加坡主权基金（GIC ）为万国数据股东，持股比例高达13%。</p></blockquote><p>PE巨头又出手了。近日，万国数据宣布签订了5.87亿美元A系列可转换优先股权的认购协议。</p><p>协议显示，万国数据将国际业务子公司（GDSI）43.9%的股权，出售给PE巨头们，自己持有余下的56.1%股权。而这43.9%的股权，被高瓴资本、Rava Partners、博裕资本、Princeville Capital、Tekne Capital等投资者瓜分。</p><p>对该笔投资，上述入股万国数据的机构相关人士对创投日报记者表示，“交易涉及上市公司，不便多加评论”。</p><h2>估值7.5亿美元</h2><p>根据SEC文件，万国数据A系列认购价格约为万国数据3.92美元/ADS，GDSI税前股权估值7.5亿美元。</p><p>回顾高瓴资本与万国数据的过往，不难发现，这不是高瓴资本第一次入股万国数据。</p><p>2020年，高瓴资本曾在万国数据上市后，以非公开发行的方式认购万国数据股权。SEC当时的文件显示，高瓴资本和ST Telemedia Global Data Centres（STT GDC）同意通过定向增发的方式，对万国数据进行共计5.05亿美元的股权投资。</p><p>在这次交易中，高瓴资本认购4亿美元股份，STT GDC认购1.05亿美元的股份。</p><p>此次除万国数据外，高瓴资本还入股了广联达（002410）。对于这两笔投资，有投资人表示，稳定高收益的“数字地产”，是资本涌入的关键。</p><p>在这位投资人看来，数据中心（IDC）是一种“数字地产”，进入门槛比一般基础地产高。“在数据中心成为信息经济基石后，行业获得了千亿级别的美元投资。相对于传统商业地产，数据中心的投资回报率也更高。”</p><p>创投日报记者获得的一份数据显示，在2020年前后，美国芝加哥、洛杉矶等大城市的数据中心的投资回报，均高出传统写字楼不少。以芝加哥为例，当时数据中心的资本化率回报可达到9%，远远高于写字楼6%和零售地产5.5%的回报率。</p><p>更为重要的是，该位投资人对创投日报记者表示，相比传统地产基建项目，数据中心进入租约期后，与物流地产一样，有着稳定的现金流，这也是资本争相进入的关键。2020年高瓴资本投资万国数据时，搭上了国内“新基建”浪潮。在高瓴资本认购万国数据后，万国数据与中信产业基金合作，成立合资公司在北京通州区收购了一个数据中心项目，命名为“北京十三号项目”。</p><p>此次高瓴资本等出手万国数据，目标则是其国际业务。</p><h2>再度瞄准云计算</h2><p>新融资公司负责万国数据的国际业务，按照披露，国际业务按规划将成为万国数据找到中国大陆业务之外的“第二引擎”。</p><p>上述投资人告诉创投日报记者，“国内IDC市场，三大运营商占据主导地位，2020年前后，万国数据在国内整体数据中心服务市场的份额大概在12%左右。从近日披露的财报数据来看，该赛道竞争日益激烈。”</p><p>财报显示，2023年，万国数据营收不佳，营收同比增长6.76%，归母净利润同比增长-187.68%；每股收益为-2.96元。</p><p>由此，在该份新融资披露当天，万国数据股价遭遇暴跌，跌幅高达26%，显示出市场对于万国数据业绩以及市场竞争加剧的担忧。</p><p>那么，万国数据选择国际市场，是否又有较大机会？目前的市场共识是：大模型对算力需求激增，刺激了对数字化存储和处理的需求，因此相关云服务提供商依然是数据中心服务商的重要客户。</p><p>纵观全球市场，超大型的数据中心有近半数集中在美国，中国IDC市场虽然增速较快，但竞争依然较大。</p><p>上述投资人认为，“IDC业务发展的关键，还是资本开支，这一点可以在万国数据的‘投资活动使用现金净额’看到。”数据显示，2023年底，万国数据投资活动使用现金净额为-63.26亿元。</p><p>但万国数据表示，除了外部投资者投资以外，万国数据也为国际业务子公司提供了5.95亿美元的间接资金，由此足够国际业务子公司的资本开支。</p><p>在高瓴资本投资万国数据后，万国数据表示，已在香港和新加坡的主要枢纽市场建立领先的市场地位。</p><p>此次获得新融资的GDSI（国际业务子公司），总部位于新加坡，主要负责万国数据在中国大陆以外的数据中心建设运营，以及公司未来在中国香港地区、新加坡、马来西亚（柔佛州）和印度尼西亚（巴淡岛）等的新数据中心开发。</p><p>与此同时，万国数据背后，也有一位重要的投资者——GIC Private Limited （新加坡政府投资公司），其与淡马锡一样，都是新加坡政府的主权财富基金，目前持股万国数据比例高达13%。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JDiSOZ-y_Ohfws0r3SoNiw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710521292519561</id>
            <title>三个清华学霸要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710521292519561</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710521292519561</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Mar 2024 10:57:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 超融合架构, 志凌海纳, IT基础设施, 科创板
<br>
<br>
总结: 志凌海纳是一家聚焦于超融合架构的IT基础设施提供商，计划登陆科创板。公司以自主研发的分布式块存储为核心，致力于替代传统存储方案，已获得多轮融资，拥有强大的技术团队和合作伙伴。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>志凌海纳成立于2013年，是一家聚焦于超融合架构的新一代IT基础设施产品与解决方案提供商，其英文名“SmartX”在近几年或许更为人熟知；志凌海纳成立至今，已完成10轮融资，投资方包括联想创投、经纬创投、高榕资本、三星投资等。</p></blockquote><p>IT服务商北京志凌海纳科技股份有限公司（下称“志凌海纳”）日前在北京证监局进行上市辅导备案登记，该公司拟登陆科创板，辅导机构为国泰君安。</p><p>志凌海纳成立于2013年，是一家聚焦于超融合架构的新一代IT基础设施产品与解决方案提供商，其英文名“SmartX”在近几年或许更为人熟知。2023年，志凌海纳获评国家级“专精特新”小巨人企业。</p><p>志凌海纳控股股东及实际控制人为徐文豪，公司联合创始人还包括徐文豪的两位清华校友王弘毅、张凯。三人自小受机器人科幻片的影响，长大后又受经典黑客精神的影响，求学和工作中痴迷于写软件驱动硬件，属于标准的极客创业，通过创立志凌海纳，致力于对世界产生变革和影响。</p><h2>以超融合方案替代传统存储</h2><p>据官网介绍，志凌海纳以自主研发的分布式块存储为核心，配合丰富的产品组件与生态解决方案，可帮助客户建立简单、弹性、可靠、开放的现代化IT基础设施，覆盖从传统生产业务到现代化敏态业务，从数据中心到边缘的各类场景，推动成本降低、效率提升，并支持业务创新与数字化转型。</p><p>超融合是一个产品和架构的理念。志凌海纳联合创始人徐文豪此前对公司业务模式表示，该公司方案可以融合的功能有很多，其中对传统存储方案的替代是核心，公司也致力于通过超融合来取代EMC（企业级服务器存储软硬件）的地位。</p><p>据了解，志凌海纳服务领域包括对IT基础设施高度依赖的金融、制造、医疗等行业，客户包括富士康、交通银行、泰康保险集团、国泰君安证券、京东方、格力、魅族、中山大学第一附属医院、广东省人民医院、韩国Cafe 24、ConnectWave、Shinsegae等海内外企业。</p><p>据IDC在2023年10月发布的《中国软件定义存储（SDS）及超融合存储系统（HCI）市场季度跟踪报告》，在去年第二季度的超融合软件排行中，志凌海纳以18.1%的市场份额占比排行第一。</p><p>据了解，目前戴尔、华为、新华三、深信服等传统数据中心服务商，以及青云科技等提供私有化部署方案的云服务商，均为国内超融合赛道内玩家。</p><p>志凌海纳此前接受媒体采访表示，该公司主要是通过差异化的产品方案打开中高端的企业云市场，核心竞争力在于对核心技术的把控能力以及高质量产品的研发，并在双活、异地灾备以及高性能低延迟存储等分布式块存储等关键组件上坚持自主开发和重点突破。</p><p>在合作伙伴方面，志凌海纳提供的IT方案已涵盖英特尔、中科海光、AMD等x86架构生态，飞腾、鲲鹏等国产ARM架构CPU生态。</p><h2>三位清华学霸联合创业</h2><p>天眼查信息显示，志凌海纳成立至今，已完成10轮融资，投资方包括联想创投、经纬创投、高榕资本、三星投资、祥峰投资中国基金、华业天成、交银国际、兴业国信、中关村科学城等。</p><p>据工商资料显示，股东方面，该公司董事长、总经理徐文豪直接持有志凌海纳22.3619%的股权，并通过持股平台及一致行动人王弘毅控制志凌海纳19.2915%股权，合计控制志凌海纳41.6534%股权，徐文豪也是志凌海纳控股股东及实际控制人。</p><p>三位清华校友创立志凌海纳属于标准的“极客创业”。在志凌海纳官网的“联合创始人”介绍中，其表示，通过计算机系统驱动世界的运转和创新是一件非常让人着迷的事情。</p><p>志凌海纳联合创始人为徐文豪、王弘毅、张凯，三人均毕业于清华大学计算机系高性能计算研究所，从业经历包括在 Nimbula、微软亚洲研究院、百度等公司，从事虚拟化、私有云和分布式存储产品的核心设计与开发工作。王弘毅、张凯目前均担任公司董事、副总经理。</p><p>公开资料显示，志凌海纳董事长徐文豪拥有清华大学和英属哥伦比亚大学计算机系双硕士学位，师从著名计算机科学家、Xen发明人安德鲁·沃菲尔德，在创立志凌海纳之前，徐文豪曾经就职于Nimbula和VMware。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TzaRbKpyFWcZbPxQBciNZg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：郭辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710483548174215</id>
            <title>三大快递净利增速大幅高于营收，股价冰火两重天</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710483548174215</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710483548174215</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Mar 2024 10:41:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中通, 极兔, 顺丰, 2023年报
<br>
<br>
总结: 2023年报显示，中通、极兔、顺丰快递企业业务量和净利润均有增长，其中中通净利润超越顺丰，市占率领跑快递行业。各家快递企业通过降本增效举措提升净利润，极兔在国内外市场取得突破，顺丰在运力成本方面持续优化。未来，各大快递企业将在不同领域发力，顺丰将继续在时效、航空等方面提升服务质量，中通将拓展高端产品市场，极兔将巩固国际市场业务。资本市场方面，顺丰未有进一步消息，中通已纳入港股通，极兔有望于三季度纳入港股通。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>中通、极兔、顺丰相继发布的2023年报显示，各家企业都取得了业务量的增长，尤其是净利润增速方面，三家快递大幅高于营收增速。</p></blockquote><p>年报显示，2023年顺丰、中通、极兔业务量增速分别达7.5%、23.8%、27.6%，营业收入增速分别为顺丰下滑3.4%、中通增长8.6%、极兔中国市场增长27.7%。</p><p>亿豹网发现，相比营收增长疲软，其中顺丰自2017年上市以来营收首次下滑，但各大快递净利润增势迅猛。<strong>其中顺丰2023净利增长33%、中通增长32%，极兔中国市场更是调整后扭亏为盈。</strong></p><p>极兔关键财务指标取得突破，毛利润从2022年的-2.7亿美元提升至2023年4.7亿美元，经调整EBITDA首次转正，达到1.47亿美元，在竞争最激烈的中国市场，极兔毛利与经调EBITDA净利润也均转正。</p><p>中通以90亿净利润超越82亿的顺丰<strong>，市占率与净利润继续领跑快递行业。</strong>2023年，中通市占率达22.9%，极兔为11.6%，顺丰市占率9.08%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_ad28ab38bce54b4e90b4f8a79480cc92@000000_oswg63329oswg678oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现金流方面，各方较为充裕。2023年，顺丰资产负债率为53.37%，经营活动现金流量净额达到266亿元。中通快递2023年的资本支出为67亿元，经营活动产生的现金流增长16.4%，达到134亿元。2023年，极兔现金流转正，经营活动产生的现金为3.42亿美元，截至年末集团现金及现金等价物合计为14.83亿美元。</p><p>亿豹网获悉，多家快递企业表示，净利润提升得益于公司运力、操作、末端等各环节降本增效举措的强化。</p><p>顺丰财报显示，顺丰运力成本占收入比重较上年同期下降7.75%，若不含嘉里物流，较上年同期下降1.84%。这主要由于公司采取持续调优运力结构，提高自有车辆及价格可控类外部运力的资源利用率，调优运力采购招投标机制等举措。</p><p>极兔在财报中表示，通过学习中国快递先进的行业知识和管理经验，东南亚的平均单票成本从2022年的0.76美元降至2023年的0.67美元，2023年东南亚单票成本同比下降11.8%。国内市场，单票快递成本持续下降，<strong>从2022年的0.40美元下降到2023年的0.34美元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_d0c6385d6cc245db8f5f02bc5e8a57d0@000000_oswg85361oswg968oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极兔表示，2021年收购百世快递中国后，使公司有机会接触过往无法触达的电商平台，同时公司在2023年合作了更多垂直类电商平台，基本完成全平台的覆盖，触达了更多客户。</p><p>在投资回报方面，拟向全体股东每10股派发现金红利6.0元(含税)，中通每股分配现金股利0.62美元，2024年股息支付率不低于40%。</p><p>亿豹网认为，对于未来的竞争环境，<strong>各大快递也有不同的发力重点。</strong>顺丰接下来会在时效、航空、末端等方面持续发力；中通将加快拓展中通好快等高端产品的市场空间，同时利用规模优势整合末端资源；极兔将进一步提升盈利能力，持续巩固国际市场业务。</p><p>资本市场方面，顺丰在赴港二次上市招股书失效的情况下，尚未有进一步消息；中通已于3月纳入港股通，流动性得到加强；<strong>极兔也有望于三季度纳入港股通，</strong>内地投资者将有机会参与到极兔的股票交易之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_b7f6719aa4204016b5142433883a3f07@000000_oswg160143oswg1080oswg1623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截至3月29日A股、H股收盘</p><p>不过，快递股价近期走势并不乐观，顺丰与极兔近段时间持续下跌，今年以来极兔累计下跌超30%，顺丰下跌10%，中通在下跌一年后近期持续回温，市值上涨至1400亿港元区间。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzU3MzQ2OA==&amp;mid=2652783950&amp;idx=1&amp;sn=2452a5c1a6a637ae14770dfe5965d872&amp;chksm=bc5c4cae46b5ab933b8756b0c8555491b6c7ca5a4d99309b8e5d9f2d1415d28a8f8f82ad2c55&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“快递观察家”（ID：exobserver）</a>，作者：亿豹网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>