<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595204485167752</id>
            <title>用户、商家、平台，“仅退款”到底便宜了谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595204485167752</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595204485167752</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 00:25:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商平台, 仅退款功能, 商家盈利, 消费者权益
<br>
<br>
总结: 2024年电商平台间的大战起始于仅退款功能的争议。商家认为仅退款助长了白嫖行为，导致商家盈利受损，可能会提高商品价格。然而，仅退款功能对于一些消费者来说是一种保护，减少了售后成本，特别是对于弱势消费者。拼多多作为下沉市场的代表，最早推出了仅退款功能，吸引了这部分用户并提升了用户体验。然而，仅退款功能也引发了一些不良商家的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年电商平台间注定要有一场大战，但出乎意料的是，这场鏖战的起始点是“仅退款”功能。</p><p>2023年年末的最后几天，淘宝和京东相继更新了平台争议处理规则、售后服务管理规则，其中备受关注的变动为“某些情况下，消费者可以选择仅退款、不退货”。</p><p>在此之前，“仅退款”功能在拼多多存在已久。<strong>一端是用户拍手叫好，认为这是各大平台对于消费者权益的进一步保护与倾斜；另一端是中小商家破口大骂，“支持仅退款的平台，都是无脑站买家。”</strong></p><p>按理说，淘宝、京东推出新规后，天平两端的声量应该相差不大。 但目前，商家的叙述逻辑显然占据了上风： 仅退款是在助长白嫖党，长期下去将不利于商家的盈利，造成的最终结果就是，商家为了生存不得不整体提升商品价格。</p><p>与之相对的声音则很虚弱，几乎没有消费者在网络上为“仅退款”功能的优点据理力争，甚至不少消费者也对商家的观点表示认同，指出“超长预售”等问题更值得平台率先解决。</p><p><strong>一场涉及平台、商家和消费者的纷争，将要何去何从？想回答这个问题，还是要看看到底是谁在使用“仅退款”、哪些用户是仅退款的受益者？</strong></p><h2><strong>沉默的仅退款用户</strong></h2><p>先说<strong>刺猬公社（ID：ciweigongshe）</strong>一个颇具“反差感”的观察：在“仅退款”的用户里，喜欢早起排队买促销品的大爷大妈们几乎从不主动“薅羊毛”；恶意退款的反而是了解仅退款规则、能够熟练网购、有一定文化程度的年轻人，甚至是大学生。</p><p>也就是说，<strong>往往年轻的“互联网原住民”才是靠着仅退款薅羊毛的，而“互联网移民”由于不熟悉规则，不会或者说暂时还玩不透仅退款的法则。</strong></p><p>“淘宝和京东也推出仅退款功能啦？我不知道呢，我平时只用拼多多。”晓晓生活在沿海的一座三线城市，从最初帮朋友“砍一刀”开始，使用拼多多快四年了，是不折不扣的忠实用户。</p><p>作为一名全职宝妈，照顾女儿占据了她的大部分时间和精力，晓晓只能忙里偷闲地进行网购，购买的商品也大多是家里的生活用品和女儿的衣服鞋子。</p><p>四年的网购生涯中，晓晓的仅退款经历并不多。</p><p>“平时买到不喜欢的商品大多是选择退货、换货，有时候即便买到不太好用的商品，但一想价格很便宜，就觉得不值当退货了。”跟晓晓持相同想法的消费者不在少数。<strong>对于一些低价的商品，退货花费的时间和精力往往远超商品本身的价值，如果购买的商品没有运费险，买家可能还需自行承担退货运费。</strong></p><p>直到去年10月，晓晓收到期待已久的包裹后，却发现原本的针织外套变成了棉布运动衣，衣服的颜色也从黑色变成了绿色，便去找商家理论。“商家的意思就是，这件衣裳也不值钱，他不要了，让我选择仅退款就行了。”这是晓晓第一次使用仅退款功能，直观感受是售后体验很丝滑，虽然对于商家发错商品仍旧很气愤，但是看到退款飞速到账，还是忍住了想打差评的手。</p><p>实际上，在众多的仅退款案例中，和商家协商后确定仅退款是一种相对和平的方式。在某些买卖双方无法达成一致的情境下，平台会介入其中，以第三方的身份做出判决。</p><p>吴阿姨今年43岁，在某省会城市打工，同样是拼多多的老用户，忠实于拼多多的原因也很简单，“就是觉得便宜”。最近她迷上了在拼多多上购买各地特产尝鲜，不料却遇到了偷工减料的不良商家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_2d57eff23c8c48cbb4262f820b6a8b6b@000000_oswg232492oswg752oswg902_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">平台直接弹出仅退款窗口 丨图源 受访者</p><p>“我下单了两份南瓜酥，但商家只给发货了一份。”吴阿姨找到客服要求补发商品，对方却以“不赚钱”为由拒绝了，只同意返还给吴阿姨6元红包。 就在双方僵持不下时，拼多多的官方服务台直接在对话窗口弹出，显示可以全额退款，并注明商品自行处理即可，吴阿姨点击了“同意”按钮，完成了仅退款。</p><p>吴阿姨觉得仅退款的功能对自己来说是一种保护，她的原话是：“起码不用担心买到坏东西，或者货不对板，平台会帮助我们直接退款，省去了和商家扯皮的时间。”<strong>仅有初中学历的吴阿姨，道出了仅退款功能被设立的初衷——帮助消费者减少售后成本，尤其是保护弱势消费者的权益。</strong></p><p>众所周知，拼多多是靠着“五环外”的下沉用户起家的。</p><p>2018年是拼多多用户量开始激增的转折点，根据那年QuestMobie的数据，低学历、45岁+、女性（家庭主妇）是拼多多用户画像的关键词。这部分人群普遍较晚接触互联网，并不像一线城市的用户那样具有丰富的网购经验，像晓晓和吴阿姨，甚至直到拼多多出现后才开始密集地进行线上购物。在许多售后纠纷中，他们往往扮演的正是“弱势消费者”的角色。</p><p>用户群体的独特性造就了仅退款功能最先在拼多多上出现。仅退款简化了退货流程，提升了消费者体验，帮助拼多多留住了三四线城市的用户群，并逐步实现了“农村包围城市”的胜利。</p><p>某种程度上来说，仅退款讨好的是“沉默的大多数”，是一群几乎不会在网络上发表意见的人。<strong>至于那些让众多商家怨声载道的“白嫖党”，不占理的人当然不敢站出来说话，我们只能从商家的描述中猜测这部分人群的画像：精明、爱贪小便宜、道德感不强。</strong></p><h2><strong>“猫狗”效仿之后</strong></h2><p>安娜的钱没了，货也没收回来。</p><p>四个月前，安娜销售美容仪的渠道还只有线下店铺，为了提升营业额才开设了第一家线上店铺。原本是出于信任才选择了电商渠道，但刚刚出台的仅退款新规让她无法接受。</p><p>2023年12月25日，淘宝变更了《淘宝平台争议处理规则》的公示通知，其中最为关键的修改是<strong>“新增淘宝基于平台自身大数据能力，识别多维度结合，对于买家发起符合相关情形的售后，做出快速退款或退货退款的规则依据。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_8b1f429c88d5487881dbada249139a74@000000_oswg78671oswg592oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">淘宝仅退款规则 丨图源淘宝</p><p>京东在淘宝之后立马跟进，修订了《京东开放平台交易纠纷处理总则》，内容显示在交易纠纷中京东将支持仅退款，新的处理规范已于12月29日生效。和其他平台不同之处是京东的仅退款政策相对柔和，“用户需要和商家协商同意后才能仅退款”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_1e7900a9065543fa9969b07446b94569@000000_oswg1124061oswg1080oswg1523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">京东新增仅退款 丨图源京东</p><p>就在平台新规生效的当天，12月26日，安娜店铺中的一笔争议订单被直接判定为“仅退款”。那是一笔总价450元的订单，于12月10日被买家签收。</p><p>“对方一开始申请的是退货退款，我们收到退货后发现少件，并且包装也出现了破损，所以就拒收了，表示不同意退款或者只能部分退款。”安娜本想通过拒收退货结束退款流程，之后再重新与买家沟通，但没想到：</p><p>“买家直接申请了仅退款，小二（客服）介入后同意了买家的仅退款申请，所以我们最后钱没了，货也没收回来。”</p><p>安娜告诉刺猬公社，虽然新规年底才出，但淘宝在实际处理纠纷订单时，早在2023年下半年就出现过仅退款、快速退款的情况了。新规公布前，安娜在12月份还经历过另一笔退款纠纷，当时在商家没收到的退货前，平台就直接将730元的款项快速退还给了买家。</p><p><strong>无论是淘宝还是京东，效仿拼多多“仅退款”的目的无非是为了提升消费体验，进而唤醒平台用户的增长。但身处消费者与商家之间，电商平台自然也不会完全无视商家的利益。</strong></p><p>淘宝为避免白嫖党恶意退款给出的限制是，“平台会结合商品质量信息和消费者诚信模型，综合数据判定商品质量存在问题不适宜退货，高信用度用户支持快速退款”。与此同时，对于被恶意仅退款的商家，淘宝支持商家向人工客服申诉。</p><p>抖音电商则对仅退款给出了较为明确的准则，早在淘宝、京东之前，抖音电商就曾在2023年9月更新过一项关于仅退款的规定：对于商品好评率低于70%的商家，抖音有权在售后过程中支持消费者仅退款、退货包邮，直至商品的好评率连续7天恢复至70%以上即可解除。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_fda494a1479040aca7b02d762c4b863d@000000_oswg7982oswg910oswg158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">抖音电商仅退款规定 丨图源抖音</p><p><strong>但平台的仅退款政策，并没能给商家带去安全感。</strong></p><p>不止一位商家表露出对平台误判的担忧。理智的商家会分析：“平台的标准太模糊，说是依旧大数据模型进行判断，但大数据说到底不也是黑箱。”急躁的商家给出“暴论”：“他们有什么标准，我觉得他们其实没有标准，就是无脑站买家。”</p><p>商家乐乐在淘宝做代购，最近也遇到了仅退款的情况。“一开始买家投诉我因为缺货迟迟不发货，后来我们发货后，她又申请了仅退款。我们先后和四个不同的小二（淘宝客服）申诉，四个人给了我们四个不同的处理建议。”</p><p>有的小二判定这个顾客没有问题，坚持让乐乐按照买家的要求发货；有的小二建议乐乐给这位买家打标签，进行投诉或是私下协商解决。“平台的规则他们自己都说不清楚，你说遇到这种事儿，让我们卖家怎么处理？”</p><p>安娜决定起诉平台，她只花费了30分钟便将证据与诉状递交至了互联网法院：“我们的店铺一个月总共才卖几千块，两笔退款加起来就一千多了，坚持起诉就是为了‘钱’。”这样做的商家不在少数，在知乎和小红书，都有越来越多的商家分享自己的起诉经验。</p><p><strong>更普遍的做法是，依靠平台而生的商家们没有退路，但却可以将仅退款的损失纳入自己的运营成本，通过降低生产成本或提高商品价格等手段，确保即便有20%的仅退款比例也能盈利。</strong>这部分的成本，最终将由每一位普通消费者买单。</p><h2><strong>质疑，理解，超越？</strong></h2><p>很多人会用“质疑拼多多，理解拼多多，超越拼多多”来形容淘宝、京东这次的调整。</p><p>这其中实际上包含着三层递进。大家一开始“质疑”的是，拼多多为何选择这种看起来注定要“劣币驱逐良币”的退款模式；随后“理解”的是，在当下供大于求的买方市场里，平台想要增长就不得不讨好买家；至于“超越”，由于京东、淘宝平台高价商品占比更大，仅退款对于商家造成的影响确实超过了拼多多。</p><p><strong>手中的剑尚未舞出，另一面的锋刃就可能伤害到了自己。</strong></p><p>淘宝和京东在过去一年围绕着“低价”做出了一系列调整。2023年3月，京东上线了“百亿补贴”；双十一大促，淘宝同样的打出了“全网最低价”的口号，甚至内部目标定为“要比拼多多、抖音都低”。</p><p>随着拼多多已经成长为电商行业强有力的“后来竞争者”，传统电商平台的焦虑正与日俱增。在试图回归低价的同时，效仿竞争对手的“仅退款”功能也就不难理解了。<strong>但真正的问题是，其他平台很难通过模仿拼多多的招式，打出同样的效果。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_64f5c26f41664c8ea63a914824f812b1@000000_oswg20685oswg864oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多、淘宝、京东竞争加剧 丨图源网络</p><p>在消费者、平台、商家的“不可能三角”中，拼多多的平衡一直以来都是围绕着下沉市场建立的。这使得即便平台的仅退款比例很高，商家颇有怨言，但拼多多对于商家来说仍旧是“操作简单、出单容易、流量大获客成本低”的选择，从而三方之间能够维持平衡。</p><p>电商行业正处于实打实的买方市场。商家们虽然有怨言，但也能理解平台的无奈，商家毛毛叹了口气：“也不是淘宝、京东非要学拼多多，现在市场供大于求，为了争夺有限的用户资源，他们自然要想尽办法。现在淘宝、1688也学抖音的短视频带货，大家都想把用户留住。”</p><p>但也有相当部分商家，看重的往往是平台的内容生态及调性，比起快速出单，他们更在意自己所在的销售平台是否能够维持品牌价值。<strong>在这种情况下，一方面仅退款对于帮助品牌吸引优质客户的作用并不大，另一方面仅退款也无法帮助中小商家减轻运营压力。</strong></p><p>这很可能造成的结果是，消费者、平台、商家三方艰难维持的平衡将被打破，长此以往，“仅退款”将很可能成为一句口号，在落地上困难重重，最终不了了之。</p><p>（应受 访者要求，文中均为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247675109&amp;idx=1&amp;sn=6dea83289e023a8ba6d6462e77f02fe7&amp;chksm=c0527f61ea6196e523299c3283637b7281d3d420562e152ddb6d0f964baf2e35f3222798a0bc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：啊游，编辑：园长，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595223809915522</id>
            <title>2024年，你多少要了解下“公募REITs”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595223809915522</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595223809915522</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 00:24:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募REITs, 资产类别, 顶层设计, 宏观杠杆率
<br>
<br>
总结: 本文介绍了公募REITs作为一种新的资产类别，其背后的出发点是宏大叙事和顶层设计。过去四十年，投资一直是中国经济增长的重要驱动力，但高投资模式导致宏观杠杆率不断上升，限制了进一步加杠杆的空间。公募REITs作为一种资产证券化产品，可以通过将地方基础设施的现金流打包融资，化解地方债务并推动地方政府的思维方式发生改变。公募REITs的投资规律介于股票和债券之间，具有股性但相对较弱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。作者愚老头，在雪球设有同名专栏</p></blockquote><p>要说2023年表现最差的资产类别，公募REITs即使不能说是“最”，那也得是其中之一了。</p><p>截至2023年12月25日，中证REITs指数今年的跌幅将近29%，至少Wind综合屏里的36个指数，没有一个比它更惨的了。</p><p>对于绝大部分二级市场参与者来说，公募REITs是一个新物种。实际上，从2021年5月17日首批9只公募REITs获批到现在，已经过去两年多了。当然到现在，这个类别也不大，目前总共有29只公募REITs，加起来市值不到800亿。</p><p>我相信很多人的疑问是，A股都没玩好，换个场子自己就不是韭菜了？</p><p>我们先从公募REITs的背景出发，研究这个资产类别是不是有可以捡漏或者说套利的机会。</p><h2><strong>01 为什么要出公募REITs？</strong></h2><p>我们在炒股的时候，很忌讳宏大叙事。类似于军工市值还不如茅台这种，你越坚持，就容易亏得越多。</p><p>但是公募REITs的出发点确实是宏大叙事，得从顶层设计出发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_ae34007e0fea4dd6ae0213c9c48be33f@000000_oswg35768oswg708oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们都知道，过去四十年，至少从1978年起，三驾马车中的投资，在GDP增长中的贡献度就一直很高。大多数年份，GDP增长的来源中，投资能占到40%。这些投资除了个人投资，政府为主的基建投资占比最高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_6039aecdf86c4f86bc5961a8eb23292d@000000_oswg27257oswg718oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高投资的经济增长模式的结果就是宏观杠杆率的不断提升。根据国家资产负债表研究中心的数据，2023年3季度中国宏观经济的杠杆率已经超过280%，这个比例在国际上也属于前列了。这个数字蕴含的意义是，下一步的经济增长继续加杠杆的空间已经不大了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_c3a07becc5f7499f9720ba229bff67ec@000000_oswg6199oswg714oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最新的数据，2023年10月全国地方债余额已经超过40万亿，按照4%的年利率计算，一年的利息也有1.6万亿，何况还有到期还本。</p><p>地方债的资产端，对应的是大量的基础设施，代表性的比如高速公路、工业园区、还有供水、供暖等这些民生保障设施。</p><p>这些基础设施的实际收益率并不高，一个是本身是民生性质，另一个是因为背后有大量的银行贷款，很多贷款当时的利率并不低。如果单靠基础设施自然到期付息还本，化债遥遥无期。</p><p>这个时候，REITs产品的作用就冒出来了。</p><p>什么是REITs？英文是“Real Estate Investment Trust”。</p><p>Real Estate，大部分英文教材都翻译成“房地产”，所以REITs顺理成章的译成“房地产信托基金”。就是这个翻译，很长时间里让REITs处于一个非常尴尬的地位。众所周知，中国资本市场对于房地产融资一直都不友好，更不可能在衍生品上给房地产开一个口子，所以REITs业务就被高高的挂了起来。</p><p>直到市场发现，REITs是一个大的资产门类，而不是专门的房地产融资通道的时候，REITs的发行才开始进入决策层的视野。</p><p>REITs这个产品，是资产证券化的一种，本质上都是把一项资产的所有权和收益权分离，将现金流的收益权打包卖出去融资。</p><p>相比与一般的资产证券化产品，公募REITs最大的优点就是透明公开，流动性强。公募REITs，由证券公司投行保荐，公募基金作为管理人，在市场上发行资产证券化的公募基金进行融资。发行的基金是封闭式的，可以在二级市场交易，因而相比一般产品有更高的流动性。</p><p>公募REITs跟基础设施资产证券化相结合，“房地产信托基金”就变成了“基础设施信托基金”，化腐朽为神奇。券商和公募基金一起，把地方基础设施的现金流打包，融资之后替换原有的银行贷款，从而完成化解地方债务的宏观经济目标。</p><p>化解地方债务是公募REITs是最显而易见的作用，此外，公募REITs还有一个另外更加深远的影响，那就是推动地方政府的思维方式发生质的改变。</p><p>地方债数额很大，但对应的资产池更大。背负着“基建狂魔”称号的中国基建，多年以来积攒下了天量的基础设施投资。目前中国共有高速公路总里程17万公里，按照当前1公里1个亿的造价，对应着17万亿的资产规模，从1978年至今，中国在水务、供暖上累计总投资达到3.5万亿，此外，还有各地星罗棋布的产业园区。累积起来，各类可供证券化的基础设施，总规模远远超过现有40万亿的地方债务规模。</p><p>预算硬约束变软约束是一个老问题。因为地方承担的任务太多，公益性投资和收益性投资很难区分。公募REITs推广的过程中，会倒逼地方在新上项目时就带动中介机构比如投行、会计师事务所的加入，进行全流程核算，在前期就考虑后期退出的方案。这显然能够把原来偏软的预算约束做硬，提高全社会资金运用的效率。</p><h2><strong>02 公募REITs的投资规律</strong></h2><p>公募REITs跟地方化债紧密相关，理论上是介于股票和债券之间的一类的产品。从实操的角度，公募REITs更具股性，也有债券的性质，但会弱一些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_0c7f715d043248be9284913f4f405497@000000_oswg121618oswg632oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据平安证券的报告，从有正式数据的1972年至2021年，在这将近50年的时间里，美国资本市场中REITs的年化收益率大概在9.70%左右，高于标普500，低于纳斯达克。</p><p>也就是说，REITs产品的收益率，跟股票是一个数量级的。</p><p>从相关性的角度看，REITs产品的走势跟股票接近，跟债券相关性体现的不够明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_cb8473a73b024261a4397ee4e93e65e5@000000_oswg50760oswg668oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去两年里，债券市场相对的波动不大，我们看中证全债指数近乎是一条直线，但是中证REITs指数的波动就很剧烈，跟沪深300的走势非常接近。</p><p>也就是说，从投资工具的角度，公募REITs可以当成股票来炒。</p><p>公募REITs自身的收益率来自于两个方向，自身的分红再加上资本利得，通俗的说就是分红加上二级市场买卖价差。</p><p>公募REITs相比股票的特殊点就在于，它的分红相对确定，而且因为分红带来的收益率还不低。2023年3月份发改委就了一个文，规定“特许经营权类项目，IRR 原则上不低于 5%；商业与产业等偏产权的非特许经营权类项目，未来 3 年分派率原则上不低于 3.8%”。</p><p>公募REITs可以分成产权和特许经营权类。两者的区别就是产权类的存续期限可以认为跟股票一样，是永久的，只要项目不清算。而特许经营权是有期限的，最常见的比如高速公路，国家规定经营性公路收费期限不得超过30年。所以产权类收益率一般看现金分派率，特许经营权类看IRR。</p><p>现金分派率跟我们看到的股息率是一个东西，可能口径略有不同。产权类现金分派率一般在4%-6%左右，跟A股大金融的股息率接近。特许经营权类也有现金分派率，高的在10%以上，因为这一类REITs净值到期要归零，每年支付的股息其中有一部分是本金。特许经营权类REITs收益率看IRR，IRR是内部收益率，是我们测算项目到期收益率的一种方法，从计算上，这个IRR是未来现金流的折现率。一般特许经营权类REITs的IRR大概在6%左右。</p><p>资本利得对应的是估值。公募REITs看的是P/FFO，类似于股票的市盈率。FFO是Funds from Operations的缩写，翻译过来是运营现金流。FFO在会计上并不是一个标准指标，而是REITs特有指标，公式如下：</p><p>FFO=净利润+折旧+摊销-出售不动产所获得的非经常性损益等</p><p>P/FFO比较适用于产权类REITs，因为这个大类相对特许经营权类跟股票更接近。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_7dd9f43261124eb59eac57420387d069@000000_oswg158507oswg724oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现有的这些公募REITs，我们可以发现非常明显的特征，特许经营权类REITs是高的年化派息率，同时比较低的P/FFO，一般都在10以下。产权类REITs则刚好相反，年化派息率比较低，而P/FFO比较高，一般都要在20左右。</p><p>综合来看，公募REITs既有股性，又有部分债券的特性，如果是股债双牛的年份，通常表现会更好。从细分品种上看，特许经营权类REITs具有更多的债券的性质，产权类股性更强。想要投机，就去做产权类的REITs。</p><h2><strong>03 我们如何投资公募REITs</strong></h2><p>目前公募REITs主要是机构在交易。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_4506d6680eb6434ca6e98a18725aef52@000000_oswg57401oswg702oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照平安证券的数据，公募REITs的投资者中，只有0.1%的个人。除了原始权益人之外，两个最主要的投资者是保险和证券公司，各占10%左右。</p><p>此外，公募REITs采取的是公募基金+ABS 的产品结构，所以目前公募基金只能以FOF的形式参与，这就限制了公募的参与力度。</p><p>个人是可以参与公募REITs的，只要你开了证券账户，就可以在二级市场交易了，交易方式和时间跟一般的股票没什么区别。</p><p>很多人会说，股市这么多年，散户一直都被割韭菜，在公募REITs这种纯机构主导的市场，凭什么自己不是韭菜呢？</p><p>这个问题就问在点上了。</p><p>对一个新开的场子，我们首先要明白长期赚的是什么钱。</p><p>公募REITs长期的盈利来自于低利率环境下的分红和底层资产盈利能力的提升。</p><p>首先，中国利率水平长期看肯定是往下走的。</p><p>央行曾经发过一篇报告，结论是利率作为资金成本，长期应该与GDP的实际增长率相匹配，经通胀调整后的真实利率应该略低于潜在经济增长率，这是利率决定的“黄金法则”。</p><p>这其实也好理解，就是资本的成本不能高于实际的产出增量，否则社会就没有投资的动力。</p><p>王健林在接受采访的时候说过，他1988年创业，需要借100万元，先找了一家担保公司，手续费50万，贷款公司要25%年利率，并且一次贷5年。也就是说，王健林为了到手的50万，付出了50万手续费和5年125万的利息。王健林拿着这50万，3年后挣回了1000万。</p><p>但是那个时代已经一去不复返了。随着全社会GDP的增加，边际产出递减是一个经济学的常识。名义的GDP增速中枢从2010年之前的10%左右下降到现在的6%左右，再往后可能会降到4%-5%的长期均衡水平，如果再扣掉1%左右的CPI，实际的潜在GDP增长率大概就是3%-4%之间。按照上面利率决定的“黄金法则”，显然未来利率的上限就在3%-4%之间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_46e390d44f92439ba689ef494e2d8e1f@000000_oswg125494oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们一般将10年期国债收益率作为无风险利率，实体经济面临的实际利率水平可以看信托产品的预期收益率。2007-2016年这一段时间，信托产品的预期收益率在8%以上，整体偏高。2020年之后，收益率陡然下降，未来大概率还要往下走。</p><p>公募REITs目前4%-5%的股息率水平你看不上，但拉长看，会越来越香。要知道，中国上市公司中位数的ROE才8%。</p><p>公募REITs的盈利能力还来自于底层资产盈利能力的提升，这在产权类REITs中表现的比较明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_02fe31c7fa484d8196f7c3a9670edc95@000000_oswg47113oswg710oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1994-2020年，美国的REITs产品中，年化收益率最高的是基础设施、自动仓储和住宅（数据中心2015年才有数据），分别为17.0%、15.1%和 11.2%。如果把基础设施17%的收益率拆分，其中分红为2.6%，价格变动高达14.4%。考虑到这些REITs的股息率一直都比较稳定，显然价格的变动更多的来自于底层资产盈利能力的提升。</p><p>也就是说，按照美国REITs的收益率情况，这个市场能够为投资者提供10%左右，不低于股票市场的长期收益率。</p><p>到这里我们解决了一个基础问题，那就是公募REITs这个新场子，长期看你是能赚钱的。你赚到的，是分红加上底层资产盈利能力的提升的钱。</p><p>现在我们要回答最重要的一个问题，散户凭什么在这个市场凭什么不被割韭菜。</p><p>因为这个市场技术分析是有效的，或者说，没有人骗线&nbsp;。</p><p>投资上，当然是要选择自己对手最弱的场子。最好是“拳打南山敬老院，脚踢北海幼儿园”的那种，胜之不武，但却符合赢的逻辑。</p><p>不是因为对手弱，而是因为机构不会给你画线，所以趋势一旦形成，大概率就是有效的。</p><p>散户跟游资，就是一对食物链，当然谁吃谁有时候说不准。</p><p>没有散户就不会有游资。公募REITs相对专业小众，目前散户很少。如果游资进来，面对每天换手率不到2%，一只公募REITs每天最高不过七八千万的成交量，小尾巴根本藏不住。一旦出现这种情况，你猜其他的机构会无动于衷么？</p><p>所以在这种机构绝对主导的市场，你可以不太用看基本面，因为机构大概率上研究能力足够，价格已经大部分反应了基本面。</p><p>而且，还有一个加分项，这批机构投资者大部分都是债券出身，没有玩过股票的技术分析。</p><p>所以你看，这就是一个美好的股票菜鸟训练营。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247536849&amp;idx=1&amp;sn=f44fd58d928e09902c8acce83ee32ca8&amp;chksm=c03ba7301f02de7be6ed99dc79a8861fffacb500cb9721bd05d7f160eb5ba54d4c0658972623&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：愚老头，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595216348887680</id>
            <title>冯小刚也拉不动华谊兄弟</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595216348887680</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595216348887680</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 00:24:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 冯小刚电影, 非诚勿扰3, 华谊兄弟, 票房失利
<br>
<br>
总结: 冯小刚执导的电影《非诚勿扰3》在上映后票房表现不佳，成为华谊兄弟连续亏损的一个重要原因。这部电影原本有着中国电影市场经典的喜剧IP，但由于竞争激烈和观众对其热度不高，导致票房低迷。这也暴露出华谊兄弟在近年来缺乏拿得出手的大制作，以及冯小刚的影响力下降。这一系列失利将华谊兄弟推向了困境，难以摆脱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>去年12月初冯小刚电影《非诚勿扰3》官宣定档12月30日的时候，市场还是小小地激动了一下。</p><p>当日，华谊兄弟（300027.SZ）股价告别连续多日的颓势，大涨5.28%，随后几个交易日连续上涨至阶段高点。</p><p>毕竟，这也算是<strong>中国电影市场最经典的喜剧IP之一。</strong>2008年上映的《非诚勿扰》和2010年上映的《非诚勿扰2》，分别拿下了当年的中国电影票房冠军和亚军。</p><p>还是原班人马，冯小刚导演，葛优、舒淇主演，还加了一堆流量明星，岳云鹏、关晓彤、虞书欣等人。投资方，除了华谊兄弟，还加入了中国电影（600977.SH）作为主要的出品方和发行方来保驾护航。</p><p>没想到，在竞争并不激烈的元旦档，《非诚勿扰3》还是扑得如此彻底。首日票房2437.45万元，仅仅排到第五名；第一炮没能打响，之后便被扫到角落，最近几天的票房只有两三百万元。截止1月7日，总票房仅为7700万元。</p><p>猫眼专业版1月7日预测这部电影的内地总票房为1亿元——<strong>这可能是20年来冯小刚13部电影中，票房最低的一部。</strong></p><p>所以，《非诚勿扰3》上映后，上周华谊兄弟股价连续4个交易日下跌，累计跌去了7.84%，逼近1年以来的最低点。</p><p>更扎心的是，从定档到上映，再到票房失利，不管片方和冯小刚等人怎么出来预热，就是没能提高这部电影的热度，甚至连吐槽都很少。<strong>无视，成为观众给华谊兄弟和冯小刚，最响亮的一记耳光。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_04875980c3904a0aa84033303ff04af9@000000_oswg111891oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最近几年，除了影N代的《前任4》和《非诚勿扰3》，华谊兄弟再没有什么拿得出手的主投主控大制作。</p><p>《前任4》起码还拿下了10.12亿元的票房，在2023年的中国电影票房榜中能排到第11；片方分账3.73亿元，华谊兄弟可以小赚一笔。成本更高的《非诚勿扰3》，很有可能让华谊兄弟再度陷入亏损，加剧流动性压力。</p><p>现在，连冯小刚都拉不动华谊兄弟了，还有谁能将这家影视行业曾经的扛把子，从泥潭中拉出来？</p><p>想当年，华谊兄弟与冯小刚的合作，多么地相得益彰。老板王中军在不止一个场合公开表示，“中磊和小刚是我生活和工作中最亲密的兄弟”。</p><p>1998年，留学归来、靠广告公司完成财富积累的王中军，认识了已经声名鹊起的冯小刚。当时，冯小刚的《甲方乙方》上映，作为中国内地第一部贺岁片，以3600万元的票房成绩问鼎贺岁档榜首，并获得第21届大众电影百花奖最佳影片奖。</p><p>双方一拍即合，<strong>王中军兄弟开始投资冯小刚的电影，二人携手进入各自的黄金时代。</strong></p><p>1998年-2010年，13年时间，冯小刚上映了12部电影，绝大部分在贺岁档上映，其中11部进入当年的电影票房前三。</p><p>1999年的《没完没了》、2001年的《大腕》、2003年的《手机》、2007年的《集结号》、2008年的《非诚勿扰》、2010年的《唐山大地震》，均拿下当年的票房冠军，还有3年拿了亚军。</p><p>最牛的当属2010年，《唐山大地震》和《非诚勿扰2》，帮冯小刚拿下了当年电影票房榜的第一和第三。</p><p><strong>口碑和票房双丰收，让冯小刚成为当时中国最具商业价值的电影导演，“贺岁片之王”。</strong>这份荣耀，在中国电影史上，前无古人、后难有来者。</p><p>也正是靠着冯小刚电影在商业上的出色表现，华谊兄弟成长为最成功的民营电影公司。2009年上市，成为中国影视娱乐第一股，市值曾一度接近千亿级。</p><p>后来，影视圈内，资本+IP的绑定盛行，华谊兄弟在2015年斥资10.5亿元收购冯小刚的东阳美拉，深度捆绑冯小刚。</p><p>当时，东阳美拉已经储备和开发了电影项目《手机 2》、《念念不忘》、《非诚勿扰3》、《丽人行》以及电视剧《12封告白信》和综艺节目等。</p><p>没想到，2018年《手机2》引发风波，华谊兄弟和冯小刚的业务遭遇重创，7年后也仍然没能恢复。</p><p>从那以后，冯小刚就进入了影视创作的低谷期。《只有芸知道》反响平平，《北辙南辕》被年轻人们批评不接地气，《回响》也未能大爆。就能老IP《非诚勿扰3》，也未能上演翻盘戏码。</p><p>因未能完成业绩承诺，2021年，冯小刚向华谊兄弟补偿2.3亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_eb27357ef0624f79aa7e4a898f2f67e8@000000_oswg85120oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华谊兄弟的情况更糟糕。《手机2》被无限期搁置，一些大制作如《美人鱼2》、《749局》等，迟迟未能正常上映。</p><p>作品缺乏，导致公司收入缩水，<strong>2018年-2022年连续5年亏损</strong>，再加上未能扭亏的2023年前三季度，合计亏损超过77亿元。另外，流动性危机也多年伴随左右。至此，华谊兄弟的最新市值不到70亿元，较巅峰时期缩水九成以上。</p><p>更可怕的是，因为生产周期长、爆款概率低、投资风险大等原因，电影是一个非常依赖产业循环的行业。一旦陷入【电影没有票房-公司缺乏盈利-难以展开投资-出不了好作品】的恶性循环，便很难扭转。</p><p>从未能上映的《手机2》到票房不理想的《非诚勿扰3》，<strong>一次次失利，正在将华谊兄弟推向那难以自拔的泥潭之中。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247509253&amp;idx=2&amp;sn=f91753df677935a8541dfe01be14f340&amp;chksm=e8a11e6d056081ee5f7ef76f351152db5b2bd5534cf91d082fc1ae5dee3c1289feaa15c1b37d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：陈碧婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594514379078530</id>
            <title>成立不到3年被并购，拆解中国biotech卖身第二案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594514379078530</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594514379078530</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 00:23:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 并购, 国内biotech, 大药企, 信瑞诺医药
<br>
<br>
总结: 去年年底，麦肯锡认为国内生物科技企业不具备被并购的价值，但事实证明海外大药企开始并购国内biotech。这场并购浪潮可能会吸引具有差异化竞争优势的国内企业和作为引进方的国内企业参与其中。信瑞诺医药作为一家非典型发展路径的biotech，通过与Chinook合作，获得了治疗IgA肾病的两款药物在中国的所有权益。随着诺华收购Chinook并获得信瑞诺医药的股份，国内肾病市场的潜力使得诺华提出收购信瑞诺医药另外50%股份。这起并购案可能加速未来的并购浪潮。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>去年年底，跨国大药企并购势头渐起，但麦肯锡认为国内biotech将会缺席。</p><p>核心原因在于，大部分国内生物科技企业，因为管线过于同质化，不具备被并购的价值；跨国药企因为地缘因素，并不会贸然出手。</p><p>但事后来看，麦肯锡的观点并不完全准确。2023年12月以来，海外大药企开启了并购国内biotech模式，先是阿斯利康并购了亘喜生物，不到一个月，诺华则将信瑞诺医药纳入麾下。</p><p>参考这两起并购案，未来由大药企主导的这场并购浪潮，两类国内企业可能会参与其中。</p><p>一类，是在技术方面具有差异化竞争优势；另一类，则是作为引进方，享有海外药企管线的国内权益，随着海外药企被并购，它们也成为了谈判对象。</p><p>某种程度上来说，信瑞诺医药的卖身故事，就是如此。</p><h2><strong>01 海外biotech掘金中国的平台</strong></h2><p>从发展路径来看，信瑞诺医药是一家非典型发展路径的biotech，其成立初衷是：不具备国内临床商业化能力的海外创新药企，联合中美资本打造的一个本土化平台。</p><p>时间回到2021年底。彼时，国内的鼎丰生科资本与美国知名医疗基金Frazier联合生物科技公司Chinook，共同创立了信瑞诺医药。</p><p>作为一家biotech，Chinook技术入股，其在慢性肾病领域拥有技术积累。</p><p>Chinook的核心管线之一Atrasentan，是一种强效高选择性内皮素A（ETA）受体拮抗剂，可选择性阻断ETA受体。</p><p>ETA受体的激活，被认为是蛋白尿、肾细胞损伤的关键驱动因素，同时促进肾脏炎症和纤维化，所有这些都导致IgA肾病的进展。因此，Atrasentan具有治疗IgA肾病的潜力。</p><p>虽然艾伯维对于Atrasentan的开发不尽如人意，但在Chinook的挖掘下似乎又有了重新成药的可能。2021年3月，Chinook也是启动了一项名为ALIGN的研究，以论证Atrasentan治疗IgAN的可能性。</p><p>Chinook的另一核心管线是BION-1301。这是一种APRIL抗体，可阻断APRIL与其受体结合。</p><p>作为一种参与B细胞信号传导的TNF家族细胞因子，APRIL被认为与IgAN和其他适应症有关。事实上，IgAN患者的APRIL水平明显高于健康个体。因此，BION-1301也被认为是一种潜力的新兴疗法。</p><p>根据协议，Chinook将其旗下两款核心管线Atrasentan和BION-1301在中国及新加坡地区的所有权益及未来管线的优先谈判权，授予信瑞诺医药。</p><p>借此，Chinook将获得信瑞诺医药50%的股权。在后续的研发中，Chinook只需提供临床数据支持和技术指导，并不需要承担在两款管线在中国和新加坡地区的临床、商业化费用。</p><p>如果信瑞诺医药研发并且商业化成功，Chinook还将获得里程碑款和销售分成。</p><p>而鼎丰生科资本、Frazier等财团的身份，则是出资人。在成立之初，几家投资机构总共出资4000万美元，拿到了信瑞诺医药50%的股权。</p><p>至此，作为类似于Chinook“子公司”身份存在的信瑞诺医药，开启了其在国内市场的研发之路。只是，随着Chinook身份的变化，信瑞诺医药的发展轨迹也出现了变动。</p><h2><strong>02 一场并购引发的连锁反应</strong></h2><p>过去，肾病领域的发展不温不火，但随着海外biotech开始逐步拿出让人期待的数据，跨国大药厂也开始蠢蠢欲动。</p><p>去年6月13日，诺华曾发布公告表示，以最高35亿美元的金额收购Chinook，而这家公司吸引诺华的点，就在上文提及的治疗IgA肾病的两款药物。</p><p>在之一背景下，诺华继承了Chinook所有的资产，包括其持有的信瑞诺医药50%股份。不过，国内潜在较大的肾病市场，似乎让诺华并不满足只有50%的权益。</p><p>从流行病数据来看，IgA肾病具有显著的人种差异。在美国，IgA肾病属于罕见病，美国仅有13-15万名患者；亚洲国家发病率明显高于欧洲、美洲及非洲等国家，而在亚洲国家中，中国和日本的发病率又是最高的。</p><p>根据最新数据，在中国，2022年IgA肾病的新确诊人数在10万左右，存量患者的规模超过100万人。如果算上未明确诊断IgA肾病的患者，这一数字可能会超过400万。</p><p>要知道，由于有效治疗手段欠缺等因素，导致IgA肾病患者长期预后极不理想，患者10年累积肾脏存活率为83%，15年为74%，20年为64%。这些数字无疑表明了一点，IgA肾病药物在国内具有不错的市场前景。</p><p>也正因此，诺华提出收购信瑞诺医药另外50%股份并不让人感到意外。看到这里，你可能会有这样的疑惑，既然市场潜力巨大，那么信瑞诺医药的其他股东为什么要选择卖身呢？</p><p>答案可能是多方面的。一方面，资本寒冬依旧，在上述机构完成第一次注资后，信瑞诺医药并未拿到后续的融资；另一方面，随着国内药企引进或者自主研发的能力上市，肾病领域的竞争强度也在逐级上升。</p><p>在这样的背景下，卖身对于信瑞诺医药的其他股东来说，或许是一个更佳选择。</p><h2><strong>03 并购浪潮会加速吗</strong></h2><p>某种程度上来说，信瑞诺医药卖身，是特殊背景下的一起案例。</p><p>过去几年，国内医药市场的预期升温，吸引了资本、药企的关注，诸多前沿疗法通过子公司或者引进的方式，进入了国内市场；</p><p>与此同时，资本寒冬骤降，让所有人都始料未及。这也让部分海外biotech的发展战略，发生了根本改变，从单打独斗到投入大药厂的怀抱。</p><p>而这些变化，也随之影响到了国内biotech的选择。实际上，信瑞诺医药并不是“第一人”。在此之前，云顶新耀也遇到了类似的状况。</p><p>2019年4月，云顶新耀以6500万美元的预付款及7.7亿美元的里程碑款，从Immunomedics手中拿下了Trodelvy的权益。</p><p>云顶新耀眼光可谓“毒辣”。彼时，DS-8201还未显露拳脚，ADC也并未像如今一样火爆。</p><p>事后来看，这是一笔极为成功的引进。2020年9月，吉利德宣布以210亿美金的价格，收购Immunomedics，看中的便是Trodelvy。</p><p>虽然吉利德耗费巨资，但中国、韩国及部分东南亚国家的独家权益依然属于云顶新耀。</p><p>随后，云顶新耀的Trodelvy研发也一路顺利。今年6月，Trodelvy在国内成功获批上市，用于既往至少接受过2种系统治疗的不可切除的局部晚期或转移性三阴性乳腺癌成人患者，成为国内首款获批的TROP-2 ADC。</p><p>对此，吉利德在2022年选择将Trodelvy上述地区的权益赎回。借此，云顶新耀可谓收益颇丰，最高回报可达3.3亿美金，也就是20多亿人民币，是当年首付款和里程碑款的3.6倍。</p><p>如果说，吉利德收购云顶新耀Trodelvy权益的背后，更多是偶然；那么，如今信瑞诺医药当下的卖身，或许预示着这样的例子将会继续增加。</p><p>过去几年的引进大潮，或许会让国内药企以另一种方式，参与当前正在发生的药企大并购进程中。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499431&amp;idx=1&amp;sn=71a27f4e446ea012b32bc7957e6494ea&amp;chksm=97aa667ea660af7bf9c06708fa9d650e466a231e47645d8caa957af5fe6061b4b805f4c6ff0a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：黄恺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594533587565445</id>
            <title>基金经理限薪潮，与股民何干？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594533587565445</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594533587565445</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 00:09:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基金经理限薪, 变相裁员, 降薪, 公募基金经理薪酬
<br>
<br>
总结: 近期金融圈讨论了基金经理限薪的话题，同时也传出了变相裁员和降薪的传闻。这些传闻引发了公众对于基金经理薪酬的关注。虽然基金经理的薪酬在普通人看来仍然是天文数字，但对于金融业的明星基金经理来说，薪酬已经大幅降低。然而，投资者更关心的是基金产品能否带来可观回报，而不是基金经理的薪酬。目前，基金行业面临着诸多问题，包括基金产品表现不佳、费用管理不合理以及一些基金经理存在违规行为等。因此，合理设计基金公司的收费和基金经理的收入规则已成为投资者的呼声。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近几日，有关“基金经理限薪”的话题不断在金融圈谈起。</p><p>除了限薪，<strong>“变相裁员”、“降薪”</strong>等传闻也多了起来。此前网上还有一条<strong>“公募基金经理薪酬或封顶350万”</strong>的词条在网上一度冲上热搜榜单。这类传闻在这两年传了好几个版本，从封顶5000万，到1500万，再到现在的350万元，天花板越来越低。</p><p>动辄百万、千万年薪，对普通人来说，依然是想都不敢想的天文数字，但作为金融业的不少明星基金经理来说，其实真的够低了。</p><p>有人说，这是公募史上最大力度的薪酬改革正在逐步推进。</p><p>但说实话，基金“降费”也好，基金经理“降薪”也罢，并不是基民们真正想要看到的。</p><p>如果一个基金产品能为基民持续带来可观回报，那么即使管理费10个点，基金经理拿再多，基民都不会觉得有问题。</p><p>人家美国基金经理，单奖金就过亿美金的都不少见。</p><p>国内的基金经理，几百、几千万真算不了什么。</p><p><strong>但问题是，人家能为投资者带来巨大回报，我们能做得到吗?</strong></p><p>并不能。</p><p>但为什么，每次基金经理的薪酬限制传闻出来，都能迅速成为热搜呢？</p><p>因为这其中，确实有不少让无数基民感到气难顺的地方。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>截至2022年，中国的公募基金产品数量超过1.06万只，管理总规模27.25万亿，创下历史新纪录。同时，中国的私募基金产品超过3万只，总规模达到了13.77万亿。</p><p>两项加起来，等于41万亿，超过了A股总市值的一半。</p><p><strong>同时，中国的基民数量早在2021年底就突破了7.2亿人，也就是说，有一半多的国人都是基民。</strong></p><p>所以基金早就是直接关乎国民利益的超级大行业了。</p><p>而这两年，基金产品的整体表现差得有目共睹，2022年，中国偏股混合型基金指数收益-20.91%，平衡混合型基金指数收益是-7.34%。</p><p><strong>2023年，主动权益类基金复权单位净值增长率的中位值是-12.63%。即使是头部的公募“大厂”和很多明星基金经理，他们的偏股型产品指数跌幅也超过两位数。</strong></p><p>但就是这样的环境，基金公司收掉的管理费规模却依然大得吓人。</p><p><strong>2022年，27万亿的公募基金累计亏损就有1.5万亿，但它们还计提了1458亿的管理费用，单是头部十家就拿了近600亿，超过其中的40%！</strong></p><p>还有，这两年，还爆出了不少明星基金经理动辄千万奖金的新闻。</p><p>这谁能受得了。</p><p><strong>行情好的时候，基金赚钱，基金经理高薪酬没问题，但现在的表现差得让人骂娘了，还拿那么多钱，这凭什么？</strong></p><p>所以，合理重新设计基金公司的收费和基金经理的收入规则（也包括券商行业），其实也是响应投资者的呼声。</p><p>这两年，这两件事已经在切实推进了。</p><p>比如基金公司的“降费”，存量和新增的产品，管理费率和托管费率要逐渐分别降至1.2%、0.2%以下。</p><p>然后，到了最近的基金经理限薪、降薪和“优化”传闻。</p><p>尤其是后者，其实在业内的关注度是很高的。</p><p>最近有消息指，北京某头部公募开始裁员降薪：“<strong>研究员底薪立减25%，基金经理立减30%，2024年1月份生效。</strong>”据界面新闻报道，该公募的“投研条线，每个组都有10%的常规优化名额”，将会按照年底业绩完成情况决定去留。</p><p>所以这两年，基金圈也出现的两大较著名现象，<strong>“公奔私”</strong>和<strong>“离职潮”</strong>，其实就是导致了一些明星基金经理明星感到业绩压力和收入收缩的落差，转投监管更松和公众监督更少的私募，或者干脆主动离职。反映出了基金经理对监管加严、压力增大、待遇减少后的自我方向决策。</p><p>但这样能解决核心的问题了吗？</p><p>好像并没有。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>什么是核心问题？</p><p>很多方面，从监管制度、产品表现、费用管理等。</p><p>拿管理费率来说，<strong>别看是从1.5%降低到1.2%，看似低了不少，但它就一定是合理了吗？</strong></p><p>在基金产品表现接连烂得一塌糊涂的时候，凭什么要收如此高的费率。</p><p>据报道，<strong>美国的基金平均费率，早在十几年前就降低到了1%以下，通常规定公募基金收费不超过0.25%；法定最高数值为不超过0.75%，2022年美国股票型共同基金的平均费用比率也只有0.44%，股票ETF的费率甚至仅有0.16%。</strong></p><p>相比之下，我们的费用率还算是在天上飘着呢。</p><p>更大的问题是，公募基金在市场的表现，还经常陷入各种舆论风波。</p><p><strong>比如被市场质疑最多的，替其他机构或大股东在高位接盘或做所谓“市值管理”、老鼠仓等操作</strong>，严重影响了公信力。</p><p>有些基金经理，自己搞老鼠仓，或者替其他机构接盘出货，不把自己管理的基金当钱。</p><p>之前私募基金经理叶飞21年爆料事件已经说明了这一点，通过连续上百条微博，以“污点证人”的身份曝光了一出“私募资金联合上市公司哄抬股价”的密辛，涉及多达数十家上市公司，掀开基金联合上市公司、机构共同操控股价黑幕中的冰山一角。</p><p>叶飞仅是众多底层基金经理中微不足道的一个，也是因为被操盘方欺骗迫不得已跟下家撕破脸才选择曝光。</p><p>类似的事件，在这些年来并不少见。</p><p>还有另外一个很难确定是否存在违规行为但被吐槽较多的情况，就是基金经理孤掷一注式大力押注所谓赛道的操作。</p><p>这种操作，在碰到板块大行情时确实能让押注某些产业赛道的产品净值飙涨，让不少所谓“赛道型”明星基金经理横空出世。<strong>然后有些基金公司就趁机会大力包装美化，以便开始大量发布新产品，把基金规模做大，最终收取丰厚的费用。</strong></p><p>这几年，一些明星基金经理，从之前的一文不名的操盘手，迅速膨胀成为管理高达几百亿规模的明星基金经理。</p><p>然而，他们的产品并不能继续为基民创造神话，在板块行情过去后，产品净值不断暴跌，最终沦为被投资者唾弃的产品。</p><p>但他们在之前大规模发行新产品时已经收取了高额的费用，产品净值大跌也与他们再没有什么关系。</p><p><strong>一个基金经理，短短几年内管理产品规模从几亿迅速膨胀至几百上千亿，为什么要发行如此大规模？市场容量是否能有效消纳？行情是否适合配置？基金经理的投研能力是否能驾驭得住如此巨大规模的资金？公司层面在其中存在怎样的风控问题？这些都是值得严格慎重研判的大问题。</strong></p><p>然而，我们似乎只是看到了他们的产品规模在成功“造神”之后一路狂飙，以及狂飙之后，各种净值暴跌，人设翻车的结果。</p><p>这些结果，基金公司和基金经理到底要不要负责，似乎还是一个没有答案的疑问。</p><p>相对来说，降费降薪这点“让利”，根本算不了什么。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>在去年底，英国一家名为TCI投资基金的创始人克里斯·霍恩，从自己的基金公司中分到了2.76亿英镑的“分红款”，折合人民币高达25亿元。</p><p>这还不是他单年度挣最多的。</p><p>此前一年，TCI给克里斯·霍恩分了5.74亿英镑，是这一次的2倍，折合人民币50亿！</p><p>其实，国外的基金经理，在薪酬上以亿单位来算都不算罕见，稍微管理大一点的基金经理，薪酬普遍也是至少千万美元级别的。</p><p>之前有个报道，<strong>2020年，美国最赚钱的15大对冲基金经理总计获得了高达232亿美元的薪酬，平均每人十几亿美元。</strong></p><p>这与国内被传出“7000万”薪酬就疯狂上热搜的明星金经理来说，简直就是两个世界的天差地别。</p><p><strong>为什么会是这样的差别？</strong></p><p>归根结底，还不是市场差别，也不是分配制度，而是各自创造的财富贡献不同。</p><p>美国基金产品的费率远低于我们国内，甚至有很多产品可以做到免大部分手续费。</p><p>但人家管理的基金不仅规模庞大，能薄利多销拿到更多费用外，更关键的是美股十几年长牛，很多基金产品的表现长期优异，切切实实为投资者带来丰厚回报。</p><p>也就是说，<strong>人家的问题，更多是蛋糕越做越大，然后怎么分的问题。</strong></p><p>而我们的问题是什么？</p><p>A股十几年还卡在3000点无法向上突破，看似市场总市值不断增大，但很多时候根本就很难持续吃到蛋糕。</p><p><strong>我们的问题，是蛋糕增长缓慢，甚至有时候还变小，这种情况下，分都不够分，就很难持续做到给投资者带来明显回报。</strong></p><p>在这种难以“开源”情况下，其实基金公司也是挺无奈。</p><p>但这不代表对基金公司的降费和基金经理的限薪就是错的。</p><p>因为既然没法为投资者持续创造好的回报，那也就没有必要收那么高的费用，和给那么高的待遇。</p><p>这样，才能让基金经理与自身产品表现更深绑定起来，倒逼他们更好地提质增效，切实认真把产品负责起来，给投资者一个交待。</p><p>但除此之外，应该还有一个更重要的，也要去做的事情。</p><p>那就是要尽快完善股票市场的制度，让A股真正成为一个制度成熟的、公平的、股民都认可的市场。</p><p>这些才是无数投资者更关心的大问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649835504&amp;idx=1&amp;sn=79b81f959d42a7f54c092ca7b91ead14&amp;chksm=82100393693416dfc51367b6b1f4b65fc9f00b1f8df4be49595a2cebf25fc3fefe0f7a79e847&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：哥吉拉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595143761836679</id>
            <title>冯小刚抓不住年轻人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595143761836679</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595143761836679</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:48:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 非诚勿扰3, 冯小刚, 票房, 口碑
<br>
<br>
总结: 《非诚勿扰3》是冯小刚执导的一部电影，上映一周票房不佳且评分较低。尽管如此，由于广告植入，电影可能不会亏本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>上映一周的《非诚勿扰3》票房不足7000万元，6.1的评分，也刷新了冯小刚近十年执导电影的最低纪录。不过，在票房与口碑迎来“双败”的《非诚勿扰3》，却不一定亏钱。</p></blockquote><h2><strong>01 “贺岁档鼻祖”的惨败</strong></h2><p>用一间多巴胺色彩的房间和一对老年夫妻的爱情，撑起了全剧90%内容的《非诚勿扰3》，势必很难给横跨15年的《非诚勿扰》系列，画上一个完美的句号了。</p><p>2024年元旦假期后的傍晚，北京国贸附近一家影院，能坐上百人的影厅，观看《非诚勿扰3》的只有不到10人，且其中一半是老年人。一位工作人员表示，“看的老年人，确实比别的场要多一些”。</p><p>在影片放映时，一对老年夫妻看得很入味，大爷每当看到屏幕里的葛优插科打诨，或者影片中透露出一些暗示时，就会发出爽朗的笑声。</p><p>虽然《非诚勿扰3》中有亮点，葛优与舒淇也在卖力表演，但槽点同样不少。首先就是拼凑感较为强烈，除直接将前两部片段搬到新作中外，甚至还用上“投缘与头圆”、“你长得丑，但想的美”这种陈年老梗作为剧情上的过渡。而一位位前作老友的相继拜访，更是让影片颇具舞台剧风味。</p><p>在剧情上，李诚儒与岳云鹏的支线，给人一种硬凑上去的感觉，删除对剧情走向似乎也没有影响，而且最后也没有给出相关交代，搞得不少观众不明所以。至于影片最重要的场景，葛优居住的多巴胺别墅，甚至还被冯小刚称为“创新”，“这是过去中国电影里没有用过的，撞色的方式来拍”。</p><p>《非诚勿扰3》这部爱情喜剧片，没有给观众带来惊喜，观众也同样没有为冯小刚带来惊喜。2024年元旦档刷新了中国影史元旦档票房纪录，总票房超过15亿元，不过，截至1月5日，《非诚勿扰3》的周票房不过6700万元，仅排在当日票房榜的第8位，既不如“后辈”大鹏喜剧片《年会不能停！》的4亿元，也不及爱情片《一闪一闪亮星星》的6.3亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_63bf89feb8ee4d8098615994bd33b23b@5091053_oswg109466oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>灯塔专业版给出的《非诚勿扰3》票房预测，也只有8000万元，不仅远不及两部前作3.25亿与5亿元的票房，甚至不及冯小刚20年前拍摄的《天下无贼》高。有人说，“曾经的贺岁片之王冯小刚这是江郎才尽了，他加上葛优与范伟，三个人加起来快200岁了。从导演到主演，属于他们的时代已经过去”。</p><p>不可否认，冯小刚曾是打造贺岁片、贺岁档的重要推手。</p><p>贺岁片这一概念最早流行于上世纪80年代的中国香港，指每到年末，一些知名明星会自发凑到一起，不计片酬的拍摄几部热闹的喜剧影片，庆祝新的一年。90年代，随着内地影视行业的兴起，这一概念被放大，还产生了贺岁档这一概念，大致为每年11月底到次年3月初的电影档期。后来，随着春节期间电影吸金能力的上升，贺岁档也被各种更细分的春节档、元旦档等所替代。</p><p>1995年成龙的《红番区》是第一部以“贺岁片”名义引进中国内地的影片，1997年，冯小刚拍摄的《甲方乙方》火遍南北的同时，也开启了中国内地的贺岁片市场。当时在《泰坦尼克号》横扫中国电影市场之际，《甲方乙方》甚至被称为“中国电影的救市之作”。加上随后两年的《不见不散》与《没完没了》，更是巩固了冯小刚贺岁片之王的地位。</p><p>两冠一亚的票房成绩，在为冯小刚带来财富开端的同时，也令其遇到了王忠军、王忠磊这对兄弟，并开启与华谊长达20多年的“姻缘”。因此，不论是贺岁档对于冯小刚，还是冯小刚对于贺岁档，都有着一种难以忽略的情结。可《非诚勿扰3》的表现，无疑为这种情结增加了几分暗淡。</p><p>就像一位观众评价的，“无论埋了多少梗，也只能抱歉地说一句狗尾续貂，唯一感慨的就是时光荏苒。而人至中年对非诚勿扰的理解，都已和从前相差千里”。</p><p>“致敬自己，贩卖情怀”，是冯小刚这部电影的一个卖点，毕竟距离2010年上映的《非诚勿扰2》，都已过去了13年。只不过，能够为冯小刚这种情怀买单的人不多。在骂声不断的同时，也只有身为“同龄人”的胡锡进，站出来为冯小刚“喊冤”，直呼大家没看懂影片、没理解小刚。</p><p>2023年，其实是冯小刚沉寂一段时间，并被质疑远走美国后回归的一年，但其除在翻拍的《忠犬八公》中担任主演受到一定好评外，在导演方面，不论是网络电视剧《回响》，还是电影《非诚勿扰3》，都没有取得一个好成绩。</p><p>目前，《非诚勿扰3》的豆瓣评分只有6.1分，是冯小刚近十年来执导电影评分最低的一次，甚至比2019年的《只有芸知道》还要低0.2分，与之相当的是2013年上映，只有5.9分的《私人订制》，以及更早的《夜宴》。冯小刚四部评分最低的影片中，三部都出自近期的贺岁档作品。</p><p>冯小刚接连败在了自己一手带火的贺岁档上，不免令人唏嘘。</p><h2><strong>02 冯小刚的“小算盘”</strong></h2><p>虽然《非诚勿扰3》在票房与口碑上迎来“双败”，但却不一定亏钱，主要原因就是因为电影中的广告植入。</p><p>凭借冯小刚多年积累下的影响力，《非诚勿扰3》中涉及的广告品牌达到两位数，大到大众的汽车，小到鼎泰丰的包子和动辄几万一瓶的听花酒，品牌露出到了随心所欲的地步。虽然有些处理的还不算突兀，但大部分是直给。观影过程中，前面那位发出爽朗笑声的大爷都抱怨道“怎么广告没完啊”。</p><p>据业内人士透露，“在成功招商的项目中，植入取得的收入一般会占据成本的一到三成。但在极端情况下，通过广告植入获得的收入，甚至能让制片方在上映前就收回成本”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_bd00e2ae5b55486ca57f0191e456462c@5091053_oswg101138oswg1080oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而冯小刚的很多电影，就是后面这种“极端”情况。</p><p>早在1998年的《不见不散》，广告植入就已有所初现，还因此获得了“电影植入广告鼻祖”的称号。自那以后，冯小刚几乎所有的现代题材电影中都有广告植入，不仅种类多样，还“量大管饱”，甚至连《唐山大地震》这种灾难片，都被塞入了剑南春等品牌的露出。</p><p>网易娱乐报道，那时冯小刚作品的深度植入，需要1000万元以上。</p><p>其实，《非诚勿扰》系列，也可以看成一个横跨15年的“大型广告合集包”。冯小刚曾透露，第一部的广告植入达2000万元，能收回制作成本的一半，而第二部的植入广告更是达到6000万元，冯小刚当时还因此被新华社称为“广告大师”，并引发两方的一场“骂战”。</p><p>至于那部口碑极差的《私人订制》，更是成为冯小刚在广告植入方面的巅峰。华谊老板王忠军曾透露，“华谊以前的电影植入广告，最多一部约8000万元，《私人订制》已超过了这个数字”。再加上其衍生真人秀等带来的收入，就已经几乎可以覆盖成本，更何况还取得了7亿元的票房。</p><p>《非诚勿扰3》虽然没有给出一个具体的拍摄成本，但在几乎没有外景拍摄的情况下，成本大概率不会太高。更何况，这部影片是冯小刚的“随手拍”，从2023年6月21日开机到7月底杀青，满打满算不过40天，而冯小刚也对外坦言道，“原班人马再集结，一群好友的聚会，大家拍摄过程也很愉悦”。</p><p>对于冯小刚而言，仅靠广告收回成本，可能也并非一个无法完成的任务。更何况还有后续上架各类视频平台的版权费。</p><p>国家电影局备案公示查询结果显示，《非诚勿扰3》的备案单位有两家，分别是中国电影股份有限公司与浙江东阳美拉传媒有限公司，而出品方还包括中影创意（北京）电影有限公司、华谊兄弟电影有限公司、以及新疆博纳润泽文化传媒有限公司3家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_a418ad371d0d4f6fb0487bb3f67a2829@5091053_oswg37327oswg998oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果将这5家公司进行划分，就能看出背后大致的资本势力。</p><p>天眼查显示，中影创意（北京）是中国电影的全资子公司，新疆博纳润泽是博纳影业的全资子公司，余下的是华谊兄弟与冯小刚这对“捆绑”的战友，浙江东阳美拉的股东，就是持股70%的华谊兄弟与持股30%的冯小刚。</p><p>不过，虽然《非诚勿扰3》本身可能不会赔钱，但从长远来看，无疑会进一步降低冯小刚的口碑与票房号召力，甚至对其未来影片的商业化，造成一定的负面影响。</p><h2><strong>03 抓不住的年轻人</strong></h2><p>“看67岁的葛优，与47岁的舒淇谈恋爱，你不觉得这是一件很诡异的事吗”，一位明确表示不会看《非诚勿扰3》的90后表示。</p><p>步入晚年的冯小刚，似乎对于爱情片有种说不出的执念，最近几年拍摄的作品，不论是《芳华》，还是《只有芸知道》，都将其认为的爱情观，在片中进行展现。可《芳华》能取得14亿票房，不仅是因为爱情元素，更重要的是时代背景本身所赋予其丰富的可解读性。</p><p>到了《只有芸知道》，冯小刚将目光只聚焦于爱情后，票房便瞬间萎靡。正如当代知名学者王小波所说，“这是个让人肉麻心不麻的作品，导演强势呼唤主流观众心中的爱情乌托邦，但这部个人爱情追忆录空洞与单薄的表现，让日益挑剔的观众，似乎并不愿意为此买单”。</p><p>而《非诚勿扰3》，同样有类似问题，在冯小刚看来，“他们这一拨人，十有八九都离婚了”，所以他要歌颂爱情。可这对于影视消费主力，甚至可能还没结婚的年轻人而言，显然没有产生共情。</p><p>《2023中国电影市场年度盘点》显示，20~34岁的年轻人，占到购票总额的三分之二，其中女性占到一半以上，而40岁以上庞大的年龄区间，只占购票总额的16%。因此，谁能抓住年轻人，谁才能获得更高的票房潜力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_c31388d9e96d4c7a84b60b5f231cd308@5091053_oswg62440oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，冯小刚也并非不想抓住年轻人，《非诚勿扰3》不仅加入了火热的AI元素，还找来偶像明星虞书欣饰演机器人，色彩风格也充斥着多巴胺风格。不过仅仅把这些外在的流行因素强行捆绑，而忽略了当下年轻人所理解的爱情观的冯小刚，也很难吸引到年轻人了。</p><p>冯小刚最近几年的作品，表现普遍不好的原因，除贺岁档影响力降低等客观因素，以及冯小刚在影片中插入过多广告，导致观众“厌烦”外，归根结底，还是冯小刚“不懂”年轻人。正如他自己坦言，“我时常看见00后女儿的喜好，以及谈论的东西，不免感叹，这代人兴奋的东西，我其实不太懂”。</p><p>“真诚是必杀技”，这一点对于电影同样适用。贾玲的《你好！李焕英》爆火的原因，就是加入了导演对于母爱的真实感受，而这同样是打动年轻人的关键。</p><p>对于冯小刚而言，他还是更适合那些市井胡同，回到那些曾经通俗的大众生活中。冯氏喜剧之所以出名，依靠的也并非只有语言上的幽默，而是通过制造一种落差感，反映出某种社会问题，并将小人物在时代转折中的内心困惑表现出来。</p><p>其实，冯小刚也意识到了，自己的时代已经过去，“一代导演服务一代观众，这个市场永远需要喜剧，但并不是永远需要冯小刚的喜剧”。当然，或许有一天，冯小刚也能像张艺谋的《满江红》那样，再度找到吸引年轻人的方式，迎来自己的第二春，但或许不会是爱情片。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/63jNM4LOCtmH1jhW0-P8Ww" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：冯晨晨，编辑：刘肖迎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595136515029896</id>
            <title>始祖鸟正式去IPO，700亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595136515029896</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595136515029896</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:48:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 超级IPO, 亚玛芬体育, 安踏集团, 跨国收购
<br>
<br>
总结: 今年第一个超级IPO来了，安踏集团旗下的亚玛芬体育正式向美国SEC递交招股书，申请在纽交所上市。亚玛芬体育是安踏集团通过跨国收购获得的，其旗下的始祖鸟、萨洛蒙等品牌在中国市场表现强劲。这次IPO将成为中国企业赴美上市的首例，标志着亚玛芬体育的发展进入了新阶段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年第一个超级IPO来了。</p><p>投资界-天天IPO获悉，本周，安踏集团旗下Amer Sports（亚玛芬体育）已正式向美国SEC递交招股书，申请在纽交所上市。这意味着，估值100亿美元（约700亿人民币）的超级独角兽，正式奔赴IPO。</p><p>亚玛芬体育也打响了第一枪——这是2024年，首个赴美上市的中国企业。回想2019年初，安踏联合方源资本、腾讯等组成的财团正式收购亚玛芬体育，缔造了中国体育用品行业史上最大的一笔跨国收购。</p><p>大家对亚玛芬体育也许陌生，但它旗下的始祖鸟、萨洛蒙Salomon等品牌正在席卷潮流。<strong>所谓中年三件套——始祖鸟、萨洛蒙、Lululemon</strong>，不知从何时起，这些动辄一件数千元的运动鞋服成为了一种新的社交货币，进入中产的日常生活。</p><h2><strong>安踏又一个IPO</strong></h2><h2><strong>身后浮现腾讯、方源资本身影</strong></h2><p>当年一笔重磅收购，安踏把亚玛芬体育变成一家“中国公司”。</p><p>这一切要从5年前说起。2018年年底，安踏集团联合方源资本、Anamered Investments及腾讯组成财团，拟收购始祖鸟母公司亚玛芬体育Amer Sports。交易很快完成，次年3月，最终安踏等以371亿元完成收购。</p><p>“这是我创业到今天，所做的分量最重的一次决定。”2019年初，安踏集团董事局主席兼CEO丁世忠发了一封内部信，以这样的字眼来描述对亚玛芬体育的收购。这笔交易成为了中国体育用品行业史上最大的一次跨国收购案。</p><p>这被外界看作一场豪赌——要知道，截至2018年底安踏的现金及现金等价物总额才92.83亿元人民币。丁世忠的坚定或许来自寻找“下一个FILA”的执念，2009年，安踏3.2亿买下FILA中国区运营权，不仅将其扭亏为盈，还在2021年达到200亿营收，成为集团最重要的业务之一。</p><p>起初，亚玛芬并未给安踏带来多少现金流。从安踏历年财报不难发现，2019—2021年，安踏集团全资持有亚玛芬的合营公司AS Holding三年连亏近24亿，直到2022年，亚玛芬体育首次为安踏贡献了2.8亿元的利润，今年上半年，亚玛芬体育收益同比增长37.2%至132.7亿元。</p><p>更多的运营情况，在招股书中可见一二：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_72944b8e7b924fe3bd7415a44b8dbc8c@5091053_oswg136951oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>招股书显示， 2020年-2022年，亚玛芬体育营收分别为24.46亿美元、30.67亿美元、35.49亿美元；对应运营利润分别为1.25亿美元、1.87亿美元、5060万美元。2023年前9个月，其营收为30.53亿美元，运营利润2.43亿美元。</p><p>需要指出的是，2020年至2023年三季度，亚玛芬体育大中华区的收入占比逐年提高，从8.27%增加到19.42%，金额从2.02亿美元涨至2022年的5.24亿美元，2023年前三季度，大中华区为亚玛芬贡献营收5.93亿美元，同比增长约67.6%——在中国，亚玛芬体育开始占据越来越多的市场。</p><p>当年收购时，亚玛芬体育每股作价40欧元，安踏在其中投资15.43亿欧元，占股57.95%，此外，方源资本、Anamered Investments、腾讯均为持股超过5%的股东。如若成功挂牌，亚玛芬体育将成为丁世忠又一个IPO。</p><p>回想1991年，在遍地作坊式制鞋厂的福建，丁世忠给自家鞋坊挂上了“安踏”的名字，第一个提出要做自己的品牌，并在此后十余年间完成了从生产到品牌批发的构建。2007年，安踏赴港IPO，成为首家赴香港上市的福建系体育用品公司，2022年，安踏集团营收超500亿。</p><p>稳坐中国第一体育用品公司的宝座，安踏开启了疯狂的海外并购模式。除了亚玛芬体育，安踏还通过收购将FILA、KOLON SPORT、迪桑特DESCENTE等收入囊中，并成功把FILA打造成国内第五个营收超过两百亿的品牌。</p><p>如今，亚玛芬体育IPO近在眼前了。</p><h2><strong>一年卖250亿</strong></h2><h2><strong>体育用品帝国如何炼成</strong></h2><p>亚玛芬体育到底多庞大？</p><p>身后的创业历程十分有趣。1950年，四个教育组织——芬兰工程师学士协会、芬兰经济与工商管理毕业生协会、土地和水利技术基金会以及赫尔辛基经济与工商管理学院学生会，联手创办了一家烟草公司Amer。创业目的很直接，他们希望利用这家公司的利润，来为芬兰的教育和研究计划提供资金。</p><p>一炮而红，Amer凭借美式弗吉尼亚州混合烟草卷烟，获得了源源不断的利润。十几年后，Amer的利润已经远远超过教育需求，于是，几个创办方又开辟了一项新的航运业务。只不过后来随着空运兴起发展，这项业务利润越来越低，Amer慢慢退出航运市场。</p><p>随后，通过收购的方式，Amer渐渐把业务拓展到了出版、纸业、印刷、体育用品、汽车、塑料制造、纺织、冰球等各种市场，试图通过投资试错，找到一个最佳方向来代替烟草业务。</p><p>直到1986年，Amer成立了体育部，同时收购MacGregor高尔夫公司的80%股份，三年后花费2亿美金又收购了球类运动器材制造商Wilson——正是这次收购，让Amer看到了体育用品市场的巨大潜力。</p><p>此后几年间，Amer找准方向陆续收购了多家体育用品制造商，2000年正式完成了集团业务重组，剥离非体育业务。随着新世纪的到来，Amer又正式启用了Amer Sports Corporation新集团名，逐渐进入健身器材、高端滑雪装备等赛道。2004年，Amer Sports彻底退出烟草业务，但一个新时代开始了。</p><p>时至今日，Amer Sports旗下拥有13个品牌，包括三个最核心的品牌——萨洛蒙、威尔胜、始祖鸟，以及颂拓、Atomic、Louisville Slugger等，囊括了网球、户外用品、登山鞋、户外手表和滑雪装备等领域的头部品牌，俨然一个体育帝国。正如上述招股书提及，2022年公司营收35.49亿美元，折合人民币250亿元人民币。</p><p>其中，始祖鸟让亚玛芬体育声名大噪。这里先回顾一下始祖鸟的发展历程：1989年，一位痴迷攀岩的加拿大年轻人创办了一个全新的户外品牌Rock Solid，并在两年后为其更名始祖鸟Arc’teryx，在独立发展一段时间后，2002年，始祖鸟被阿迪达斯全资收购，归入Salomon 部门。但在阿迪门下，始祖鸟发展停滞不前。</p><p>2005年10月，找准机会的亚玛芬以4.85亿欧元的价格，整体买下了阿迪的Salomon 部门。就这样，始祖鸟从阿迪的“弃子”，成为了亚玛芬体育王国的一员，多年后又随着亚玛芬辗转到安踏集团——可谓三易其主。</p><p>当年收购亚玛芬体育后，安踏保留了始祖鸟品牌位于加拿大总部的管理团队，在亚玛芬体育陷入亏损之时，始祖鸟中国区收入年增长率却在2019年达到峰值，这让安踏颇为重视。</p><p>当我们把目光转到中国市场，始祖鸟正经历一场史无前例的“出圈”——这款运动服席卷中产。</p><h2><strong>当始祖鸟席卷社交圈</strong></h2><h2><strong>中产三件套火了</strong></h2><p>始祖鸟有多火？</p><p>“<strong>中年男人有三宝，茅台、钓鱼、始祖鸟”</strong>，相对应，女性也有三宝：lululemon、拉夫劳伦、始祖鸟。纵观社交媒体流传的各个版本中年/中产三件套中，始祖鸟几乎都在列。而在小红书搜索始祖鸟相关笔记，跳出来有超过20万条。</p><p>招股书中有更为直观的数据——其中显示，2018年，始祖鸟在大中华区仅有1.4万名会员，而截至2023年9月30日，会员数已经增长至170万名。</p><p>亚玛芬体育也提到：“虽然公司三个细分市场的品牌都获得了全球认可，但在有些特定市场，某些品牌表现更突出，即北美和大中华区的始祖鸟、欧洲的萨洛蒙以及北美的威尔胜。”</p><p>用轻便的冲锋衣代替笔挺的西装，始祖鸟密集出现在VC圈等金融人士群体中。与此同时，越来越多的年轻人在社交平台表现的“求鸟若渴”，他们不再觉得冲锋衣款式太土，而是愿意排上一个小时的队进店。然而爆款冲锋衣常常“一鸟难求”，买到的人又忙不迭到社交平台“晒鸟”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_3e8af3dca5b44273a306d59848f34965@5091053_oswg351149oswg864oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，在此前很长一段时间里，始祖鸟都是一个专业、小众、卖的贵又不算好看的品牌，国外大佬、专业人士的喜爱也并没有让它出圈。</p><p>直到随着安踏的收购，始祖鸟不再局限于户外运动爱好者。印象深刻的是2020巴黎时装周的LV秋冬男装闭幕式上，潮牌Off-White设计师穿上了始祖鸟的Alpha SV冲锋衣走T台，始祖鸟大范围破圈；在TikTok上，一位网友穿着始祖鸟冲锋衣淋浴而内衬依旧干燥的视频被疯传，引发大量的传播模仿；众多潮人、时尚界KOL纷纷把始祖鸟穿在身上……始祖鸟完成了从小众到大众的出圈之旅。</p><p>安踏也深谙“用户外运动奢侈品的标签来占领用户心智”之道，往往把门店开在奢侈品扎堆的地方，例如始祖鸟阿尔法中心，就位于上海的淮海路，与爱马仕隔街相望，再凭借昂贵的高科技面料，始祖鸟渐渐成为新时代的社交货币。</p><p>不仅如此，亚玛芬体育旗下的另一个品牌萨洛蒙也如此，拥有一双萨洛蒙户外鞋渐渐成为了一种潮流。</p><p>这些户外鞋服爆火的背后，是这两年中国户外市场井喷式爆发的缩影。国家体育总局发布的《户外运动产业发展规划（2022-2025年）》预计，2025年，中国户外运动产业总规模将超过3万亿元，2023年底，中国电子商务体育及户外用品市场将成为该领域的全球第一大市场，收入预计将达33.5亿美元。</p><p>如今，露营、骑行、飞盘、登山、溯溪、滑雪，一项项户外活动开始在年轻人群体中席卷，VC也从中看到了一条条隐秘赛道的崛起。例如热卖的Lululemon代表了崛起的千亿女性赛道，投资人开始投向瑜伽裤生意——安踏也在前不久买下了MAIA ACTIVE。</p><p>这或许便是国内中产消费崛起的一缕写照。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gaJjSX5FcZYehrW_G1xAXA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天天IPO”（ID:pedailyIPO）</a>，作者：杨继云，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595127453678470</id>
            <title>限薪350万？基金经理挥别“好日子”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595127453678470</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595127453678470</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:47:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基金经理限薪, 公募薪酬改革, 变相裁员, 降薪
<br>
<br>
总结: 近期基金经理薪酬受到限制，公募行业面临薪酬改革的压力。在基金整体业绩不佳的情况下，基金经理的薪酬不断下降，甚至出现了变相裁员和降薪的传闻。这一现象折射出公募行业的困境和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>这几天，“基金经理限薪”再次登上热搜。这也侧面说明，公募薪酬改革已驶入深水区。除了限薪，“变相裁员”、“降薪”等传闻也在市场上频频发酵。多重压力之下，基金经理的日子也开始“紧巴巴”了。</p></blockquote><p>这几天，敏感的基金经理薪酬又一次登上热搜，这次传闻中的限薪“天花板”则降到了350万元。</p><p>从最初传言的5000万、到1500万元，如今又缩水至350万元，曾经风光无限的基金经理，在基金整体业绩表现不佳的当下，被给了越来越低的心理“估值”。</p><p>遥想风光时期，明星基金经理动辄数千万薪水传言四起，如今的350万元限薪传言，不禁让人感慨“出来混总是要还的”，没有谁能一直站在高岗上。</p><p>“基金经理也只是一个工种，只是时代给它加上了耀眼的光环”。越过了高峰之后，当基金经理离职、降薪、裁员等消息频频传来，人们开始重新认识他们。</p><h2><strong>时代的光环</strong></h2><p>“我们没有听说这个消息”、“类似消息不新鲜，去年前年就有了”……针对“公募基金经理薪酬或将封顶350万元”的热搜话题，多位公募人士对「市界」表示，并未接到薪水限额350万的要求。</p><p>实际上，在公募整体业绩不景气的大环境下，有关基金经理限制薪酬的传言早已甚嚣尘上。</p><p>早在2020年初，一则“诺安基金蔡嵩松年终奖8000万”的消息曾在业内热传，随后诺安基金出面辟谣。紧接着就又有传言称，基金公司薪酬方案将要调整，上报方案中基金经理的薪酬封顶5000万元。</p><p>一年后，蔡嵩松又被传出“年终奖预计超7000万元”，还引发了基民的激烈讨论。当时，诺安基金辟谣称：“这个数字太夸张了”，公司实行密薪制，并不了解其他员工的薪酬情况；公司会根据优秀员工的表现给予一些激励政策，这也是诺安吸引人才、留住人才的方式。</p><p>时间来到2022年4月下旬，证监会发布《关于加快推进公募基金行业高质量发展的意见》，其中提到，要督促基金管理人严格执行薪酬递延制度，严禁短期激励和过度激励行为。</p><p>2022年5月又有消息传出，监管要求基金公司应抑制薪酬过高，增长过快，要有对少数冒尖情况的相关调控措施。</p><p>2022年6月，中基协正式出台《基金管理公司绩效考核与薪酬管理指引》，其中提到，基金公司应当建立实施绩效薪酬递延支付制度，递延支付期限不少于3年，高级管理人员、基金经理等关键岗位人员递延支付的金额原则上不少于40%。因此，业内也称这份文件为“限薪令”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_12eff437b6de4147b2ac935ef3c3de2f@5091053_oswg43297oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时至今日，关于基金经理薪酬限制的传言就没有停歇过。从最初的5000万、到1500万元，再到封顶1000万元，如今又降至350万元，薪酬“天花板”越降越低，也在侧面折射出在A股磨底的大背景下，公募的日子越来越不好过。</p><p>“再牛的偏股基金经理，都得拿着仓位运作，遇到市场整体下行，很难拿到收益。”有公募人士无奈地对「市界」表示。</p><p>“其实基金经理，他也只是一个工种，只是过去几年，时代给他加上了比较耀眼的光环，但那也只是时代大势给了他这个光环。”一业内人士指出。</p><h2><strong>有人年薪超过上市公司董事长</strong></h2><p>薪资，在任何一个行业都是比较敏感的话题，更不消说一向以高薪著称的基金圈，对薪酬问题更是讳莫如深。那么到底是为何，有关基金经理的薪酬屡屡被热议，甚至具体的奖金数额都能人言籍籍呢？</p><p>最直接的原因还是，最近两三年，大部分基金产品的业绩都难以令人满意。</p><p>据财信证券数据，2023年市场持续大幅下行，在3987只主代码（注：每只基金只有一个主代码，作为基金的唯一标识。主代码之下，不同份额类别也配有不同的基金编码）主动管理型基金中，仅477只年内的复权单位净值增长率为正，占比仅11.96%；而主动权益类基金复权单位净值增长率的中位值是-12.63%。</p><p>另据中原银行数据，2023年，全市场6555只主动权益类基金的平均亏损12.01%。</p><p>相比之下，固收类基金的业绩都比权益类要亮眼不少。在全市场3771只主代码固收类基金中，有3146只在2023年复权单位净值增长率为正，正收益率达到83.43%；特别是纯债型基金，业绩中位值+3.49%，而被动指数型债券基金的业绩中位值为+2.88%，均大幅优于权益类基金。</p><p>此外，那些被基民广泛信任的公募基金“大厂”的偏股型产品，在过去1年，也无一实现正收益。</p><p>「市界」统计了市场上偏股型产品管理规模排名前10的基金公司，2023年1月3日至2024年1月3日，这10家公募“大厂”的偏股型产品指数跌幅均超过了两位数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_6cfce0253d3249f598fba556aea1d987@5091053_oswg207707oswg1080oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（数据来源/Wind）</p><p>在这种情形下，频频传出基金经理千万年薪、上亿管理费……的确在挑动大众的敏感神经，也很难不让基民对主动权益类基金心生吐槽。</p><p>除了上面提到的蔡嵩松，易方达基金的“顶流”张坤，也在2023年9月被传“年薪有八九千万”。另外，一些中型公募的基金经理收入也很可观。</p><p>据裁判文书网一份民事判决书，2015年4月至2017年6月，长信基金给其国际业务部的原投资总监兼基金经理薛天，开出的税前月薪工资为8.3333万元，此外还包括绩效奖金。2015年薛天拿到的绩效奖金总计为121.33万元，算上每月工资，薛天当时的税前年薪约为220万元。</p><p>要知道，长信基金在2015年底的管理规模仅为488.93亿元，当时薛天管理的3只产品，巅峰时总规模也不过3.25亿元左右。另外，据每日经济新闻报道，2020年3580家A股上市公司，董事长的平均薪酬为103.46万元。也就是说，薛天早在2015年的薪资，就超过了2020年绝大部分上市公司董事长。</p><p>回到当下，“基金经理薪酬结构一般主要是固定工资+绩效奖金，另外还有公司统一的福利。有些基金公司有股权激励机制，相关基金经理还会享有股权激励的收益。”有公募业内人士对「市界」介绍道。</p><p>如果真的350万封顶，对基金经理的实际收入会有多大影响？</p><p>“如果以350万作为封顶线，可能会对行业整体的投研薪酬结构产生传导性影响，也可能加快股权激励机制的推广，促进基金经理以更长期的视角与公司成长深度绑定。”上述公募业内人士表示：“具体要看不同公司的薪酬政策和每个人的实际情况。不过，还是有很多基金经理的年薪没有达到350万的。”</p><p>“此外，也可能对在公募中那些投资业绩相对突出、对资方有一定吸引力的优秀人才的留存，形成一定的冲击。”该公募业内人士表示：“一般来说，这主要影响规模集中度更大的公司，但也可能会倒逼大公司培养更多新人、做强整个投研体系。另外，还有可能促使公募采取更大力度去卷指数赛道。”</p><h2><strong>公募裁减基金经理</strong></h2><p>由于薪酬问题确实敏感，再加上各家公募也都实行密薪制，所以公募人士并不清楚基金经理的具体薪酬结构。不过，通过上文薛天的案例，我们也可窥知一二。</p><p>该判决书显示，基金经理所在部门收入包括：公募基金管理费收入+主动管理专户产品管理费收入+通道类专户产品管理费收入50%+专户产品业绩报酬的55%。部门成本主要包括：基金尾随、相关税金、居间费用、分成费用、人力成本等。</p><p>按照薛天与公司达成的合意（类似约定），在2015年和2016年，以部门收支达到平衡和创造利润为主要考核标准。若产生利润，则利润的100%返还给部门作为员工的绩效奖金，其中薛天应获得当年绩效奖金的87%。</p><p>该判决书披露，2016年，薛天所在部门的管理费收入为1182.15万元，扣减部门成本332.04万元后，部门创造的利润为850.11万元。如按照薛天获得当年绩效奖金的87%来计算，他在2016年应拿到的绩效奖金为739.41万元。</p><p>如果再加上8万多的月薪，薛天在2016年的税前总收入接近840万。</p><p>还是回到那个问题，长信基金只是一家中型公募，在Wind统计的113家公募中，截至2016年底，在管规模排名第39位。如双方按照当时的约定履行，薛天在2016年的收入确实非常可观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_31701efca11549deb8b995c7fa90f00a@5091053_oswg173606oswg1080oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（数据来源/Wind）</p><p>当然，基金经理也不是躺着就能挣钱的。卷排名、卷待机时长、卷精神状态、卷健康、卷发量……某种程度上，他们所承受的压力与所享受的高薪是成正比的。</p><p>“在行情不好的时候，怀孕是会流产的。”一业内人心有戚戚地表示：我自己是有这个经历的，当时就差点流产。所以我个人的选择是先从行业里出来，换个赛道跑跑看。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_9c7a5547b2694fe88d8588baa1286c17@5091053_oswg45339oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>做出类似选择的基金经理不在少数。Wind数据显示，2023年全年，共有320位基金经理离任，其中就有明星基金经理，比如诺安基金的蔡嵩松。</p><p>更多人的选择是“公转公”。比如民生加银基金的原副总经理、FOF基金经理于善辉，在2023年4月离任后，加入博时基金出任投资决策委员会专职委员。</p><p>此外，选择调岗转岗退到中后台，负责数据、合同之类的支持性工作的人，也不在少数。“现在基金经理的名声确实不好，很多‘消失’的基金经理，很少人是真的赚饱了，更多人是换岗或者换了赛道。”该业内人认为：“这很正常，任何行业不景气时，都是洗牌的过程。”</p><p>能留下的也算幸运，还有一些基金经理被“优化”掉了。</p><p>最近有消息指，北京某头部公募开始裁员降薪：“研究员底薪立减25%，基金经理立减30%，2024年1月份生效。”据界面新闻报道，该公募的“投研条线，每个组都有10%的常规优化名额”，将会按照年底业绩完成情况决定去留。同时还表示，该公司作为激进派，虽然往年也有优化，但今年“迫于经营压力，动作要大一点。”</p><p>对此，有业内人指出：“其实公募已经市场化了，裁员是很经常的，特别这两年基金销售不行，那销售相关的团队肯定要被优化。”“不过，这应该是近几年该公募首次裁基金经理、研究员。”</p><p>当前A股市场持续磨底，类似降薪、裁员等传闻或许还将继续。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pXbYmwmF9K50E0yR0M_zdA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：路春锋，编辑：韩忠强，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594495443991425</id>
            <title>2100亿巨头大动作：狠砸100亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594495443991425</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594495443991425</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:46:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 饿了么, 新公司, 注册资本, 技术研发
<br>
<br>
总结: 饿了么耗资100亿成立新公司，可能是为了进军技术研发领域，但具体目的尚不明确。新公司的经营范围与饿了么母公司相似，可能主要从事华南地区的市场销售和政府业务。然而，饿了么在市场份额上的竞争力已经下降，新公司的注册可能对竞争终局影响有限。饿了么需要捕捉技术趋势，才能实现竞争的逆转。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，饿了么有大动作：成立新公司，注册资本100亿。根据最新公司法，这100亿5年之内是要实缴的。因此，说“饿了么砸100亿成立新公司”也不为过。</p><p>花费如此重金，饿了么究竟要干什么？坊间猜测，这是饿了么大举进军技术研发的信号，目的是科技化转型。但我个人观点，最终的结果可能会让大家失望。</p><p>新公司透露的信息很少。从经营范围看，大约有2个方向：一个是技术相关，如技术服务、软件开发、信息系统集成；另一个是办公用品销售、电子产品销售。</p><p>其实，这并不能说明什么。仔细观察，“饿了么”母公司的经营范围也包含这些。所以，新公司究竟用来干什么？有多种可能性。</p><p>另一个值得关注点是，该公司的法人是陈常晓。从履历看，这并非一位技术高管。据南方Plus介绍，陈常晓的最新职务是：阿里本地生活集团饿了么公共事务华南总经理。</p><p>个人理解，“公共事务”的一般职责包含：政府关系管理、公共关系等。</p><p>排除挂名高管的可能性之外，该公司指向着几种可能性：1、从地域范围看，业务主攻华南地区；2、从业务属性看，可能倾向于市场销售，而非技术研发。</p><p>从陈常晓的公开新闻看，也符合这一指向。</p><p>比如2023年3月，饿了么与佛山市南海区市场监管局合作，签署《共同加强网络食品经营管理合作备案录》，目的是让网络订餐更安全。</p><p>比如2023年12月29日，饿了么在中山举办美食嘉年华，目的之一——推广本地即时电商平台——工惠钉。所以，饿了么耗资100亿成立新公司，极有可能是为“推广华南业务”提供便利，尤其是政府业务。</p><p>我也期待饿了么能在技术领域有新动作，但了解过后，我有些失望。</p><p>饿了么曾是国内外卖第一平台：起步最早，成立于2008年，拥有5年先发优势。它最大的竞争对手——美团外卖上线于2013年。</p><p>在2017年的巅峰期，饿了么收购百度外卖，市场份额由前一年的30%提升至54%，居市场第一。</p><p>结果到2018年，创始人张旭豪以665亿元的高价，将饿了么卖给阿里巴巴，随后又与“口碑”合并，估值达到300亿美元（约2100亿RMB）。</p><p>但从市场份额看，2018年后的饿了么不增反降。</p><p>据艾媒咨询发布的《2022年中国在线外卖市场研究报告》，2022年Q4，美团市场份额占比约65.2%，而饿了么和口碑（阿里旗下本地生活平台）合计为33.6%。</p><p>按照“平台型公司”的竞争规律，此次耗资100亿注册的新公司，恐怕对竞争终局起不到太大作用。</p><p>平台型公司——尤其是这种8亿-10亿用户的平台——必须依靠全民级红利才能完成竞争逆转。全民级红利一旦出现，才可能改变行业秩序，才会有结构性机会。</p><p>这种红利一般分为3种：</p><p>第一种是硬件终端红利，如智能手机的出现，对PC终端的冲击。10亿级用户的需求改变，意味着一个新10亿级的平台可能出现。</p><p>第二种是系统（平台）红利，一般在硬件红利之后出现。如安卓系统对塞班系统的冲击，也会造成10亿级用户的需求改变。</p><p>第三种是全民级应用红利，如微信、抖音这种巨无霸应用，也会产生10亿级新用户。新的结构性机会，依托着应用生态红利而出现。</p><p>对于饿了么，更可能依靠前两种，因为饿了么本身就是全民级应用。</p><p>另一个关键原因：全民级应用，对用户行为的影响能力有限。</p><p>因此，尽管2023年以来，饿了么与抖音战略合作，但我个人认为，仍旧难以撼动局面。</p><p>而前两种红利，目前并未出现，未来在哪也不知道，并且与技术高度相关。</p><p>如果饿了么能提前捕捉技术趋势，或许能踩中下一代时代红利，或许才能完成竞争的实质性逆转。可能，这才是行业对“饿了么新公司”的真正期待。</p><p>但就这一点而言，主动权显然不掌握在饿了么手里，而是阿里巴巴手里。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652505026&amp;idx=1&amp;sn=465ed464226ee2ebb78565ce2ecb42df&amp;chksm=f38c8b706bc5eefac2fcb10e38d09e98e5afbcda081524b8bde8fde7d4596ec0e39a0cbcb8c2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：王方，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594975668478081</id>
            <title>《年会不能停！》逆袭：喜剧终于回归了讽刺</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594975668478081</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594975668478081</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:42:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 年会不能停, 国产喜剧, 大鹏, 白客
<br>
<br>
总结: 《年会不能停！》是一部国产喜剧片，由大鹏和白客等喜剧人合作主演。该片在喜剧片市场上取得了巨大成功，票房达到5.5亿，并且口碑也在逐渐提升。影片通过讽刺和荒诞的情节，揭示了当代职场的真实面貌，同时也展示了新一代喜剧人的才华和创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>《年会不能停！》上映后，观众很快把“今年国产喜剧天花板”、“超乎预期的喜剧片年度黑马”等好评送上，冷清已久的喜剧片市场，伴随着大鹏与白客两位初代互联网喜剧人合体，重新热闹起来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_be561e18266b4534a94c974a392ee1f4@103462879_oswg255982oswg1080oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_28c9d1f54fb1466ca0b7310f0a592d5f@103462879_oswg103542oswg1080oswg174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至目前，《年会不能停！》累计票房达到5.5亿，预计最终票房将落在12亿以上。且随着观影规模扩大，影片的豆瓣评分从8分上涨至8.2分，口碑还有进一步发酵的趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_67ae1d639b364f229640e3c7720cce8f@103462879_oswg267146oswg1080oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时值得注意的是，《年会不能停！》作为喜剧片，再度在档期内上演单日票房逆袭的戏码。元旦档最后一天，《年会不能停！》的单日票房反超《一闪一闪亮星星》，并逐渐走出更强势的票房曲线。喜剧片再一次成功调动市场需求，且这一次与市场的对接，伴随着新一代喜剧人走向台前。</p><h2><strong>扎“心窝”还是扎“胳肢窝”</strong></h2><p>从市场反馈来看，《年会不能停！》之所以好看，是因为戳中了大量打工人。</p><p>猫眼专业版数据显示，《年会不能停！》的受众群体中，25岁以上的群体占比超过76%，白领人群占比接近60%。片中透过胡健林（大鹏 饰）一次阴差阳错的升职，带出当代“大厂”的众生相，对齐了不少打工人的颗粒度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_febee02e32cf4783b40ad6177d17bb51@103462879_oswg72998oswg815oswg1304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人感叹，“没上过二十年班写不出这剧本。”</p><p>有人调侃，这不就是当下年轻人流行的“疯癫文学”。</p><p>从这个角度来说，《年会不能停！》在剧情结构和叙事文本上，都在尝试靠近年轻人。一方面，《年会不能停！》的导演董润年是编剧出身，他的从业履历覆盖到多部情景喜剧，并与宁浩合作过《心花路放》《疯狂的外星人》等作品。</p><p>另一方面，《年会不能停！》项目创作于2017年，同一年内，《吐槽大会》分别于年初和年尾各播一季，而在年中，《脱口秀大会》第一季也完成落地。与之相伴，脱口秀逐渐成为年轻一代更喜欢的喜剧形式，精准的吐槽也为《年会不能停！》的创作注入灵感。包括在后来的选角中，《年会不能停！》也尝试启用一些脱口秀艺人，和来自《一年一度喜剧大赛》的新一代喜剧人。</p><p>正因如此，《年会不能停！》给人的观感，有一种巧妙的“新老融合”之感。有人说，《年会不能停！》就是这个时代的《背靠背，脸对脸》，片中胡健林接连升职，也有刘宝瑞相声《连升三级》的影子，甚至整部片子看下来，有种看早期春晚小品的既视感。关键在于，《年会不能停！》的梗不是一股脑地堆砌，而是通过情节铺垫，让观众代入“错位”的情境，再一个接一个地抛出“包袱”，呈现出接连不断的笑点，以至于“点名”的桥段引发爆笑高潮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_138d43a624294a9a9af819266fa0e35d@103462879_oswg793576oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在这个过程中，《年会不能停！》之所以能戳中打工人，更重要的还是回归讽刺，这与以往大多喜剧沦为闹剧有着本质的区别。尽管《年会不能停！》的主剧情也有很多荒诞的部分，但由荒诞带出的情节、不同员工的反应又能落到真实的职场中，由此达成讽刺的效果。但这种讽刺又与当代脱口秀冒犯的艺术相融合，辛辣但不过于辛辣。</p><p>当然，这也与影视内容可表达的空间有关。《年会不能停！》的一条预告片中，白客在表达一句台词时与导演交流：“这没有危险吗？”得到的答案是：“我不知道”。后来的采访中，他坦言：“我们在拍摄过程中，有时候想往心里扎，但是呢，我们也会保一条扎胳肢窝的。” 喜剧可冒犯的边界还需要探索，而《年会不能停！》给了一次不错的示范。</p><h2><strong>新一代喜剧人走向台前</strong></h2><p>客观地说，《年会不能停！》的结局其实有些过于理想化，片中给出的解决方案在现实中几乎不可行。对大多数打工人来说，被《年会不能停！》爽到，并不妨碍其下一秒在工作群中回复：“好的，收到。”</p><p>但是，比起有瑕疵的结局，《年会不能停！》能够将当代真实的职场环境呈现出来，已经实属不易，即便回看近十年的喜剧片电影市场，《年会不能停！》依然非常能打，尤其是在带动讽刺喜剧回潮，加速喜剧人迭代方面，该片也有不可忽视的作用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_8584af85b6bc481bbcb78f951bfb7279@103462879_oswg294007oswg1080oswg1933_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在周星驰的无厘头喜剧火了之后，喜剧片市场经历了几次重要的迭代。</p><p>2010年，徐峥与王宝强主演的《人在囧途》，让市场看到小成本喜剧的诚意。两年后，《人再囧途之泰囧》拦下10亿票房，徐峥的生活化喜剧起势，喜剧片也开始连续多年拿下年度票房制高点，市场上相关的布局随之增多。</p><p>然而，2015年，《港囧》口碑滑坡，片中笑点流于低俗。同一年内，《夏洛特烦恼》打响开心麻花的喜剧招牌，沈腾、马丽等麻花系喜剧人接过交接棒。一年后，陈思诚带着《唐人街探案》走向大众视野，悬疑喜剧另辟蹊径，王宝强自“囧”系列之后，又一次站上喜剧高峰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_2c1e0e92142047139f55fb2e87588623@103462879_oswg1064380oswg1080oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但也是在这几年，井喷的喜剧逐渐被冠以粗制滥造的标签。《煎饼侠》《大闹天竺》等闹剧过后，市场对喜剧电影一再失望，被寄予厚望的麻花喜剧，也在口碑表现上一路下滑，票房号召力逐渐与“含腾量”挂钩，影响大不如前。后来，即便市场上也出现了《我不是药神》《你好，李焕英》等高票房的作品，但这些喜剧杂糅了其他元素，“纯搞笑”的喜剧电影则成了稀有产物。</p><p>以至于在2022年春节档，唯一的喜剧片《这个杀手不太冷静》，上座率位列同档期真人电影首位，走出超预期的票房曲线；而在2023年五一档，豆瓣评分仅5.8分的《人生路不熟》，成为档期内唯一一部双人及多人观影占比超80%的影片，最终票房接近12亿。</p><p>而今，《年会不能停！》成为一个转折点，让市场看到国产纯喜剧片仍有后继者。影片的主创团队中，大鹏和白客都是互联网的初代喜剧人，其中，大鹏虽一直坚持喜剧创作，但至今尚未有一部兼具口碑与票房的作品；白客在《万万没想到》之后，也一直没有产出新的代表作。而现在，“中年小人物”与“职场受气包”合体，碰撞出新的火花，童漠男、ROCK、肉食动物、宋木子、李飞等新兴喜剧人的加入，也让这部影片“乱炖”出不俗的效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_383466769e0a4484a272a4898e568933@103462879_oswg734333oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更重要的是，这种选角趋势正变得越来越普遍，据镜象娱乐统计，在待播的喜剧片电影中，新一代喜剧人正扮演着越来越重要的角色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_951f587e8a1c4bacb8613ee109e7accd@103462879_oswg266549oswg1080oswg1749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>直观的表现是，在未来的电影储备中，纯搞笑的喜剧片明显增多。其中，《动物园里有什么?》《好运来》《大场面》《粉墨江湖》等影片，演员列表中几乎全员喜剧人。除了麻花系喜剧人和德云社喜剧人之外，来自《脱口秀大会》《一年一度喜剧大赛》的新一代喜剧人，也逐渐成为喜剧电影的重要力量，甚至在中影布局的喜剧灾难片《大场面》中，所有演员几乎都参加过《一年一度喜剧大赛》，该片的宣传海报上已然打出“新喜剧天团”的名号。</p><p>不知不觉间，喜剧电影来到新的岔路口，以各种方式成长起来的喜剧人，也在一轮轮的喜剧创作中加速迭代着。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTc0ODAyMQ==&amp;mid=2247500001&amp;idx=1&amp;sn=a4df271d78a43a9f145e783ef4e0cc89&amp;chksm=cf3e4f3bf849c62d07c31f7b187182e279eb12b94ea34ee31f0eb852291c82b5f27fca77b750&amp;token=1931052156&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜象娱乐”（ID:jingxiangyuler）</a>，作者：栗子酒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594550894787202</id>
            <title>2024年三大一致性预期，会不会被破？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594550894787202</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594550894787202</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:39:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 逆向思维, 一致性预期, 筹码结构, 预期过度定价
<br>
<br>
总结: 投资中的逆向思维并非为了逆向而逆向，而是要根据一致性预期的形成和逆转条件来判断市场走势。逆转的信号包括筹码结构和预期过度定价两个方面，但这些只是参考指标，不足以确定逆转。在投资中，逆向思维在中长线投资中非常重要，但不应盲目逆向。了解一致性预期形成的原因和逆转的条件，可以帮助判断市场走势。高股息策略是一种有效的投资策略，但其逆转条件与一致性预期的逆转条件不同，需要考虑筹码结构和预期过度定价。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>1/5 不要为了逆向思维而逆向思维</strong></h2><p>投资中经常会有一些看似简单正确，但实际上没法用的判断。比如说涨多了会跌，比如说大热必死，比如说一次性预期必然造成反转……</p><p>以一致性预期为例，一旦市场上某个板块连续上涨，成交暴增，到处都在讨论，研报和各种段子小作文满天飞，自然就会有人觉得形成了一致性预期，忍不住想做反转。</p><p>股市中从来没有容易赚的钱，<strong>能赚钱的机会，要么大部分人看不懂，要么没有执行力</strong>，如果又简单又容易执行，最多是市场平均收益。</p><p>如果是短线，从分布上来说，<strong>在形成一致性预期之后，只有一次做反向策略的机会</strong>，自然继续趋势的概率高于反转的概率。</p><p>如果是中长线，做一致性预期的反转策略，胜率会大大提高，逆向思维在中长线投资中非常重要，但是我仍然<strong>反对那种为了逆向而逆向</strong>。</p><p>一致性预期的形成，有极强的基本面原因，你想下注逆转，首先应该知道形成的原因，才能够会不会反转。</p><p>本文的内容包括：</p><p>1、一致性预期如何形成？如何逆转？</p><p>2、2024年市场较为一致的三个判断。</p><h2><strong>2/5 逆转的两个信号</strong></h2><p>一致性的预期被反转，通常遇到了两个问题：</p><p>第一，筹码结构的问题。</p><p>一致性预期到了一定程度，就会出现<strong>“所有看好的人都已经买入，所有没有买入的人都不看好”</strong>的情况，只要预期稍有变化，筹码结构松动，就可能出现反转行情。</p><p>第二，预期过度定价的问题</p><p>股价体现的是对未来行情的预期，任何一次行情的大部分阶段，股价总是会存在过度定价的倾向，区别在于，行情中途经常能超预期，追上过度定价，<strong>而最终的逆转，都是缘于一次不预期。</strong></p><p>这两个问题，<strong>一个是资金情绪面的反转因素，一个是基本面的反转因素</strong>，理论上成立，但实际投资中，都有各自的缺陷。</p><p>第一，从筹码结构的角度，所谓“所有看好的资金都已入场”，只是一种理论状态，在现实中，真看好的资金不可能买完，他们会想尽办法去找到各种各样的钱，也会尽力向所有身边的人推荐；所谓“不看好的人不会买”也不尽然，有些人是三根阳线也改变不了信仰，一定要翻倍后才信，还有些人是没有遇上能说服他的人。</p><p>所以大部分时候，<strong>一致性预期一旦形成，要么去延续这个趋势，要么波段震荡中持续很久</strong>，如果筹码结构过于集中，就会用一次急跌来释放一些筹码，以重新获得上涨的空间。</p><p>第二，从预期过度定价的角度，同样也有另一种相反的常见现象——<strong>反身性，就是“预期的自我实现”</strong>。企业如果在一个比较积极的预期下，会有更多积极的举动，最后增强这个乐观预期的实现概率，反之亦然。</p><p>一致性预期形成后，<strong>超预期的概率更大</strong>。如果预期打得太满的话，那么股价也会用小幅下跌来修正现实与预期，在此选择重新上涨，而不是就此逆转。</p><p>所以以上两条都只是<strong>一致性预期逆转的参考指标之一</strong>，连“必要不充分”条件都算不上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_3d5c082bd2ed4465a9b8fc49579e0324@000000_oswg86057oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一致性预期能否被逆转，主要还是基本面的变化，看形成这一预期的关键因素是否被打破，比如去年美股形成加息做空10年期美债的一致性预期后，无论是硅谷银行的风险，还是股市的剧烈波动，都无法改变大趋势，只有核心CPI和就业这两个核心指标发生了趋势性逆转后，才会真正反转这个一致性预期。</p><p>理解了一致性预期被逆转的条件，我们就可以来判断一下，2024年市场较为一致的三个判断：小盘成长继续涨、高股息风格占优，还有一个是虽然没有任何策略敢公开提出来，但是在大部分投资者内心深处都存在的观点。</p><h2><strong>3/5 高股息策略</strong></h2><p>站在2023年的年初，可能谁也不会想到下面这些被冷落多年的大盘股在2023年会有以下涨幅：</p><p>中国移动+53%，中国石油+50%，农业银行+33%，中国神华+24%，紫金矿业+27%，中国核电+28%，华能水电+34%……</p><p>价值风格（也可以说是高股息、红利策略）策略其实已经有效了近两年多了，只不过在2021年被市场看成周期股行情，2022年看成资源股价值重估，2023年被称为“中特估”行情。</p><p>A股这种极度内卷的市场，涨了两三年后才形成一致性预期，很少见，原因在于这些板块跟过去A股的主流风格相差实在太远了。</p><p>A股的一致性预期形成的过程通常有两种：</p><p>第一种是那些符合主流审美风格的板块，<strong>市场总是先有一个逻辑传播出去后，边信边涨，形成一致性预期</strong>，最后逻辑能兑现的就兑现，不能兑现就跌回去。</p><p><strong>第二种就是价值风格这种不符合主流审美的板块</strong>，以补涨为主，再以另一个市场容易接受的逻辑去解释，比如周期股、比如能源价值重估，一直涨到市场所有的成长板块，不管是0-1的题材还是1-10的爆发还是10-100的成长，都没机会了，只有它们仍然在涨，市场才会去认真思考价值风格的基本面原因，才能形成一致性预期。</p><p>A股长期来形成了“成长独尊”的风格体系，行业空间、商业模式、增速这些成长股的属性成了投资者唯一的选股标准，像什么高分红一类的价值体系，基本上被边缘化了，导致<strong>一些典型的价值型公司，如果用成长股的标准去判断，都是问题一堆，没空间、没增速、周期性强</strong>，等等。</p><p>反过来说，价值风格如果真的形成一致性预期，基本上是很难逆转的，对照前面的那两个预期逆转信号，价值风格或高股息策略一个都不符合：</p><p>第一，从筹码结构来看，这个风格天生适合机构配置，但从去年三季度的持股比例来看，还是比较低的，<strong>机构长期形成的成长股思维一旦转换，调仓行情的空间还很大。</strong></p><p>第二，从预期过度定价的角度，这不符合。</p><p>高股息策略的过度定价非常好判断，<strong>一是看股息率是否下降，二是看企业的稳定分红的预期是否被打破。</strong></p><p>市场最担心的是短期内股价上涨过快导致股息率迅速下降，但即便出现，股价也更多是在高位横盘，<strong>以等候实施分红除权之后，股息率被动提升</strong>——这跟成长风格预期逆转后的暴跌，完全不同。</p><p>很多人认为企业分红缺乏可预见性，这就忽略了“预期改变现实”的反身性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_3974251b50c24807860aaa8219575030@000000_oswg78234oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去市场以成长为美，上市公司的导向就是做快增速，进入高成长的行业，不断地并购企业，一旦<strong>市场变成“以高股息为美”，管理层又对于分红有强行要求，上市公司变起来也很快</strong>，特别是央国企，本身各级财政就有分红的要求。</p><p>如果<strong>股息率成为最重要的估值指标，这就意味着企业只要把分红比例提高一倍，股价就能涨一倍</strong>，企业做高分红率比做高增速容易多了，特别是那些大股东持股比例很高、估值不高的公司，分红是左口袋的钱装进右口袋，还能做高股价减持、再融资，这么好的事以前都不敢想啊。</p><p>所以<strong>对于高股息策略，我认为还没有达到一致性预期的程度，更不要说逆转</strong>，最多就是短期震荡消化一些预期。</p><h2>4/5 小市值</h2><p>相比高股息策略，这是一个已经<strong>演绎了近三年、接受度非常高，也有很多人赚到钱的风格</strong>。所以从筹码结构的角度来看，符合了风格逆转的第一个条件。</p><p>是否符合风格逆转的第二个信号，可以看一下下图“中证2000/沪深300”近十年的趋势，高点是小盘风格的顶，大盘风格的底，低点是小盘风格的底，大盘风格的顶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_4b9899cee56f4ca7afae8caca6424233@000000_oswg49944oswg498oswg212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上一次小盘风格的最高点是在2016年10月的0.963，之后开始逆转，本轮小盘风格从21年1月开始，最高点是去年11月的0.741，目前回落到0.70的位置，没有达到上一轮最高点。</p><p>当然历史不会完全重复，不能说一定要到上一次的高点才会逆转，有可能提前，也有可能延续更久、更猛烈。只能说，目前的小盘风格的一致性预期，具备了一定的逆转可能，但具体何时逆转，还要看基本面。</p><p>我在之前的《令人绝望！20年涨30倍，今年还涨40%的指数，辛辛苦苦选股的意义何在？》一文中给出了大小盘逆转的判断。</p><p><strong>第一个条件，外资重新大规模持续净流入</strong>，而且必须是配置型的，而不是去年年初那种对冲资金，<strong>或者平准资金大规模进场。</strong></p><p><strong>第二个条件，风格极致化演绎后的自我崩塌</strong>，最典型的就是2021年春节后白马风格的自我崩塌。</p><p>可是，白马高估一眼可见，而小盘股本身就很难判断估值高低，风格的自我崩塌比大盘白马更难。</p><p><strong>第三个条件，大盘价值风格的干扰。</strong></p><p>前面分析过，价值风格方兴未艾，又以大盘价值为主，跟小盘成长风格完全不相容，但大盘价值与小盘成长并不是一个大的周期切换，而是在一个大周期中的风格轮流演绎，如果出现，只会让小盘风格延续更久。</p><p>所以，小盘成长风格虽然到了尾声，但难说不会有一段非常极致的演绎。</p><h2><strong>5/5 全球配置</strong></h2><p>这个一致性预期会不会遭遇逆转呢？毕竟有前车之鉴，2023年年头的一致性预期是“中国复苏，美国衰退”，导致外资加码买入中国资产，结果年中预期落空，又大举流出，成为A股下半年见顶的最大抛压。</p><p>如果今年的这个一致性预期真的被逆转，那倒是非常符合“中国经济光明论”的导向，可这个美好的愿望能否实现呢？</p><p>前面说过，能否逆转要看基本面，但由于大家都知道的原因，基本面没有办法展开分析，我只能从纯资金面和技术面，用那两个逆转信号进行判断。</p><p>从筹码结构的角度看，无法判断预期能否逆转。</p><p><strong>由于资本管制，中国市场跟美股市场的资金是完全分割的。</strong>正如近期一些外媒的调查分析，很多资金也认为A股市场存在低估，准备加仓的比例超过了三个月前。但<strong>他们主要还是抄底在美上市的中概股，其次是港股。最后才会是a股。</strong>国内资金更是如此，就算看好美股，也很难把A股全部抛掉，所以这种筹码结构造成的逆转，并不适用于这个一致性预期。</p><p>从过度定价的角度，是否美股涨得太多，A股跌的太多？</p><p>去年A股并没有那么惨，真正开始所有人都赚不到钱，是从12月才开始的，<strong>之前都是结构性上涨行情</strong>，全部A股中位数上涨4.04%，56%的股票都是上涨的；A股去年也有能打的指数，微盘股指数大涨49.88%，当然，这个指数设计上跟一般的指数差异很大。</p><p>相反，美股不如纳指看上去那么强，主要涨幅都是科技七巨头带来的，而A股与之对应的TMT各行业，涨幅也都在15%以上。</p><p>再看数量众多的小盘股，罗素2000小盘股指数2023年前11个月上涨4%，而A股代表性的小盘股指数中证2000前11个月上涨8%，超过美股，只是最后一个月才被追上。</p><p>此外，如果你把2022年再拉进来，纳指当年下跌-33%，沪深300的跌幅是-22%，实际上一部分是在纠正这一跌幅差。</p><p>所以很难说，<strong>宏观经济的预期被过度定价，中美股市涨幅的差异并不像你感受到的那么大。</strong></p><p>当然，我们不要把“全球配置”看成一种宏观择时，而应该回归其资产配置的方法。</p><p>资金配置的前提是“不相干性”，而<strong>A股这种特立独行又相对封闭的走势特点，正是外资投资者不可能不配A股或中国资产的原因之一。</strong></p><p>对于我们而言，<strong>美股并不是美国的上市公司，而是在美国上市的全球最优秀的上市公司，包括中国资产，配置美股并不是看好美国，而是看好全球最优质资产的持续成长价值。</strong></p><p>所以对未来的市场不需要悲观，只是单纯靠挖个股的时代已经过去，<strong>全球贝塔加中国阿尔法，这可能是未来最合理的投资方法。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MTk5OTY4Mw==&amp;mid=2649660085&amp;idx=1&amp;sn=30803cb9e17a138dfae5bec24839a25e&amp;chksm=89d41ebd23d14e5b994114cddf0fad4bd46ced0c1341ecbff89cf8a8370fb59e724dc2afbc36&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“思想钢印”（ID：sxgy9999）</a>，作者：思想钢印，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594278645774984</id>
            <title>上海，诞生今年第一个独角兽</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594278645774984</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594278645774984</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:38:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海启源芯动力科技, 重卡充换电站, 电动重卡, 车电分离
<br>
<br>
总结: 上海启源芯动力科技是一家专注于重卡充换电站的公司，通过车电分离的商业模式，提供电动重卡的充换电服务，解决了续航问题，降低了运营成本，成为2024年上海的第一个独角兽企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年第一个独角兽出现了。</p><p>投资界获悉，上海启源芯动力科技宣布完成15亿元B轮股权融资，正式迈入独角兽企业行列。</p><p>其中，中国电力、国家绿色发展基金、尚贤基金、中银金融资产、格力集团旗下格力金投、盈峰集团旗下股权投资基金、太行（深圳）私募股权产业基金等参与了本次融资。在此之前，宁德时代、九智资本，隐山资本，长江资本等也现身背后。</p><p>这是一个门槛极高的行业——换电重卡，相当于给重型卡车做的大型共享充电宝。成立短短三年，启源芯动力已经在全国31省区市全面布局重卡充换电站，成为崛起速度最快独角兽之一，也是上海2024年的第一个独角兽。</p><h2><strong>成立三年，融资25亿起</strong></h2><h2><strong>最快独角兽</strong></h2><p>资料显示，启源芯动力成立于2020年10月，是国家电力投资集团有限公司（简称“国家电投”）旗下的综合智慧能源服务商。</p><p>背靠着国家电投，启源芯动力开局顺利，首创了重卡“车电分离”商业模式，专注于商用车换电赛道，主营电动重卡、电池资产管理以及充换电业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_b580f5d27b114690a30450f620060197@000000_oswg227447oswg652oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所谓车电分离，即“车身与电池分离使用，电池可快速更换”的运营模式。换电技术通过换电站让换电重卡用户共享租用重卡动力电池，解决续程问题，可以理解成为<strong>大型的共享充电宝。</strong></p><p>根据官方介绍，启源芯动力换电重卡已经实现了手机一键扫码，5分钟满电出发。这种模式还减少了重卡用户的一次性购车成本，购车成本基本与油车持平，加上用电的能源费用低于燃油重卡。综合下来，换电模式将比燃油重卡的年运营成本低10万元左右。</p><p>成立三年时间，启源芯动力陆续在河北、内蒙古、四川等地开展换电干线布局，为沿线企业提供绿色低碳交通方式。截至2023年，启源芯动力累计共交付运营换电重卡及工程机械超23000台。据统计，市场上平均每10台换电重卡，就有5台使用启源芯动力的服务。</p><p>宁德时代也来了。2022年1月，宁德时代入股启源芯动力，目前为第四大股东，持股约7.2%。同时启源芯动力和宁德时代之间也是客户和供应商。同年9月，宁德时代宣布，首创的MTB技术将率先应用于启源芯动力换电项目。</p><p>较为轰动的是2002年8月，启源芯动力宣布完成10亿元A轮融资，引入产业链上下游知名企业、专业投资机构。而从工商变更上可以看到，这一次出现了楚天长兴（有限合伙），武汉杉江聚源企业管理中心（有限合伙），沅灏基金，鄂尔多斯，长江证券，中国农业银行，锦冠资本，九智资本，隐山资本，金能基金，长江资本，宁波城投，上海国盛集团等等。</p><p>2024年伊始，启源芯动力再次官宣完成15亿元B轮股权融资，正式踏入了独角兽行列。</p><h2><strong>新能源时代，谁会取代加油站？</strong></h2><h2><strong>一条超级赛道隐隐爆发</strong></h2><p>透过启源芯动力，一条隐秘的赛道浮现——换电。</p><p>长期以来，续航里程焦虑都是制约新能源汽车产业发展的障碍之一。而“车电分离”的换电模式相比充电而言，能缓解充电时间长、续航焦虑等痛点。于是，换电成为兵家必争之地。</p><p>据东方证券预计，到2025年国内换电车型占比有望达30%。中信证券研报显示，得益于换电出租车、换电重卡的未来前景，预计换电行业将在未来迎来井喷式发展。2025年我国换电产业链市场规模有望达到1334亿元。</p><p>没有人愿意成为围观者。目前，国内车企纷纷入局换电市场，包括蔚来、北汽新能源、吉利汽车、广汽埃安等。</p><p>尤其是蔚来。作为国内换电第一个吃螃蟹的品牌，蔚来汽车全系车型均可进行换电。从2018年第一座蔚来换电站的落地，到2023年蔚来三代站的亮相，5年时间里蔚来迭代了三代换电站。此前，蔚来汽车还正式宣布开放换电业务，先后与长安、吉利签署换电业务合作协议，“换电联盟”极速扩张。</p><p>与此同时，宁德时代、南方电网、国家电网、中石化、中石油等巨头也纷纷布局换电市场，投建了大量的换电站和电池银行。</p><p>风投机构也看在了眼里。去年1月，商用车换电企业「全路程物流科技有限公司」宣布完成2亿元C轮融资，由远景红杉碳中和基金领投。这次融资成为换电物流车赛道的标志性事件之一。</p><p>不过，换电赛道也一直备受争议。因为投入成本高，盈利难，被称为“难啃的硬骨头”，只有少数玩家在其中摸索前进。如今来看，国家队、能源巨头、造车新势力、投资机构的陆续入局，势必会搅动这池春水。</p><h2><strong>这里，正批量生产独角兽</strong></h2><p>一直以来，上海被认为是集成电路、生物医药和人工智能的“高地”。但现在，新能源产业正在愈发成为上海不可忽视的产业版图。</p><p>凭借巨无霸上汽集团、特斯拉超级工厂，还有一众造车新势力车企，上海在新能源车发展浪潮中形成了独一无二的城市产业格局。以新能源车产业为起点，整个新能源产业都在上海产生了化学反应。</p><p>以临港为例，围绕特斯拉工厂及智能网联汽车产业，这里飞速地引进产业链配套企业，短短两年内聚集了宁德时代、李斯特、均胜电子、地平线、翌擎智能等100多家企业，涵盖汽车芯片、自动驾驶系统、汽车内饰、车身、新材料、精密加工等新能源汽车全生态领域。</p><p>这只是上海争抢新兴产业的一缕缩影。回望过去一年，上海批量诞生独角兽的一幕留给创投圈深刻印象。</p><p>2023年10月，臻驱科技宣布完成D轮超6亿元人民币融资，由君联资本和元禾辰坤联合领投，跟投方则包括郑志刚联合创办的C资本、新尚资本、华泰宝利投资、敦成投资、九颂繁星以及奥飞娱乐创始人兼总裁蔡晓东等。彼时投资界从投资方核实，臻驱科技已跻身独角兽企业之列。</p><p>稍早前，燧原科技宣布完成D轮融资20亿元人民币，由上海国际集团旗下子公司及产业基金，包括国际资管、国鑫创投、国方创新、金浦投资旗下上海金融科技基金、国和投资联合领投，腾讯、美图公司、武岳峰科创、允泰资本、弘卓资本、红点中国、广发乾和、瑞安达泰、浦东投控等多家新老股东跟投。至此，上海最新AI超级独角兽出现。</p><p>当然，最轰动的要数来自上海临港的积塔半导体，宣布完成135亿元人民币融资，缔造了年度最大一笔融资。</p><p>这是上海“魔都”越来越硬核的一面。放眼当下，全国各地争抢新兴产业的迫切心情溢于言表，招商的大潮席卷而来，当逆袭的机会摆在了所有城市面前，上海的危机感也不是没有。</p><p>犹记得2023年春节过后，上海印发《关于新时期强化投资促进加快建设现代化产业体系的政策措施》，当中明确提出：支持设立总规模1000亿元的系列产业投资基金，助力上海高质量招商。</p><p>如今站在新一年起点，新兴产业争抢战又打响了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247633104&amp;idx=1&amp;sn=71591c83edff7e6ca030286ad2135d0f&amp;chksm=ed93d86e4987890a79a16bd30afee6f4bf4778139a42e25516821a8ff209079cb216a3bc1b63&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：陈晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2593817602128514</id>
            <title>募资120亿美元，投资Biotech的方法变了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2593817602128514</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2593817602128514</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:37:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高盛, 生命科学基金, Biotech, 募资市场
<br>
<br>
总结: 高盛宣布成立首只生命科学基金，投资了多家初创Biotech公司。过去一年，Biotech融资通道缩窄，募资市场回归冷静。然而，生命科学领域仍保持活跃度，特别是欧美地区的VC机构在布局和创新投资策略中展现出了Biotech的发展方向。生命科学行业需要长期投资，制药公司、养老基金等资金充裕的投资者成为该领域的主要投资者。变革性的技术与药物仍然是主角，而Tech Bio领域的投资也逐渐增加。股权投资并不适合所有的创新药企。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新年伊始，高盛高调宣布了其首只生命科学基金成立。旗下高盛资产管理的西街生命科学一期基金完成6.5亿美元首关，并已向五家初创Biotech承诺约 9000 万美元投资，包括ADC 药物开发公司 TORL BioTherapeutics，分子胶开发公司 Nested Therapeutics，ATP 酶靶向药研发公司 MOMA、CNS 药物开发公司 Rapport 和 GPCR 代谢药物开发公司 Septerna。</p><p><strong>高盛称其为有史以来最大的首期生命科学成长期私募基金之一，并迅速出手当下数个最热门领域的Biotech，被视为在Biotech低点进场扫货。</strong></p><p>过去一年，Biotech融资通道缩窄，Novotech日前发布的白皮书显示，2023年全球对早期生物技术公司的投资相比于2022年下降了 40%，与两年前相比更是下降了55%。</p><p>与之对应的是，过去一年生命科学领域的募资市场也回归冷静，Pitchbook数据显示，欧洲和北美地区2023年生命科学专项VC募资额前三季度为91亿美元，<strong>全年总募资额约在120亿美元，相比2021年的峰值下降约59%，为2020年以来的最低。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_3b05c2a14f0944c6963b97f6f438065b@000000_oswg136001oswg1080oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2013至2023 Q3生命科学VC募资金额与数量变化，地区：欧洲及北美，来源：PitchBook</p><p>但是在过去一年，仍发生了数起值得关注的募资事件，例如奥博资本完成三支新基金超过43亿美元的募资，Forbion完成了两支基金约15亿美元的募资。此外，Flagship也在寻求筹集其第八支基金30亿美元的募资。</p><p>国内，康桥医疗健康产业设施平台旗下第一个中国生命科学产业设施基金成功完成第二轮关账，累计募资8.75亿美元；君联资本医疗人民币四期完成首关募集，预计总规模30亿元；华平投资募集的第一支人民币基金，专注于大健康产业投资，总规模预计30亿元。</p><p>生命科学专项募资热度下降明显，但仍然保持了活跃度。<strong>尤其是从今年欧洲和北美地区的数家取得募资成绩的VC机构领域布局与创新投资策略中，我们可以看到接下来的Biotech发展方向。</strong></p><h2><strong>钱从哪里来，往哪里去？</strong></h2><p>动脉网统计了2023年23家欧洲和北美地区完成生命科学专项基金募集的投资机构，总融资额逾120亿美元，主要投资者类型包括制药公司、医疗保健机构、基金会、养老基金、主权财富基金、家族办公室等，银行、保险公司、基金公司等金融机构也有参与。</p><p>生命科学需要长钱，养老基金、主权财富基金等更关注长期回报而不是短期波动，且规模庞大、资金充裕的LP是该领域的最佳投资者；制药公司则希望能通过VC加强产品组合，例如BioGeneration Ventures的新一期基金获得来自礼来、BMS等大型药企的认购，这和BioGeneration Ventures过往在ADC、免疫和基因疗法等领域的优秀出手战绩有关。不论如何，其共同的特点都是懂得并容忍Biotech公司的高风险和失败可能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_50911a3c20c24ec6b740c57a6a9c1582@000000_oswg816962oswg1080oswg2437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年北美和欧洲地区生命科学基金募集事件，整理自公开资料</p><p>尽管去年生命科学领域的创新在资本市场上受挫，在年初遭受了硅谷银行破产带来的冲击，代表中小Biotech的XBI指数全年表现不佳，以及Flagship模式孵化的数家公司破产清算，但从募集基金的投资方向来看，变革性的技术与药物仍然是主角。从药物开发平台和计算方法的应用，到物理科学和计算科学与生命科学的交叉创新，以及高端个性化治疗模式，或仍有大量空白的治疗领域。</p><p>要注意的投资方向是近两年在北美热度持续攀升的“Tech Bio”，2023年有两支基金的募集特别指出将投资基于Tech Bio的生物技术公司。Tech Bio强调技术革命终于到达了生物领域，更关注使用对生物学的理解来编程生物和设计生物，而不是寻找单个药物资产。希望通过AI、量子计算、工程学等技术，与诊断、创新疗法和预后结合，Moderna、Ginkgo等公司可被视为Tech Bio的代表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_f77d14925c0b4912964642a94dd1bdfa@000000_oswg241109oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Artis Venture</p><p>据统计，已有超过60家VC机构在Tech Bio领域出手。比起传统药物研发，Tech Bio更加接近软件的投资逻辑，其回报模式和速度也更被科技VC熟悉和青睐。麦肯锡估计，Tech Bio有潜力改变全球经济，每年产生2万亿至4万亿美元的直接影响，其中Tech Bio的创新可以产生世界60%的实物投入，减轻世界45%的疾病负担。</p><h2><strong>股权投资不是唯一解法</strong></h2><p>与其他行业相比，生命科学行业本身具有一些独特之处。例如很多Biotech在创立之初就拥有一组5-8个分子组成的管线，但这些分子的相关性可能并不强，更多是为了分散风险。</p><p>此外，一款创新药物到了临床阶段之后，其风险和资金成本的曲线会变得非常陡峭，从资金上来看，一款药物的临床实验所消耗的资金至少为临床前所有项目总成本的3-5倍。</p><p><strong>因此，并不是所有的创新药企都适合“标准化”的股权投资模式。2023年新成立的生命科学基金中，有不少值得借鉴的创新投资策略。</strong></p><p><strong>● 特许权投资，管线变现</strong></p><p>奥博资本募集的Royalty &amp; Credit Opportunities IV是特许权使用费和信贷基金，在交易上更加灵活。</p><p><strong>药品特许权投资比起传统股权投资，呈现了些许BD交易的风格。</strong>其特性在于：寻找拥有可被商业化管线，分享公司的部分营业收入作为投资回报；交易直接针对某个分子，需要融资的企业获得资金的同时，不涉及股权稀释和估值定价难题，也可以渐次变现管线，自由度高。</p><p>这种投资模式的元老是Royalty Pharma。在超过20年的药品特许权投资中，Royalty Pharma 已经发起了50余项药物特许权收购，投资了超过 35 种已商业化的产品组合，其中营收超过50亿美元的重磅药物包括Symdeko与trikafta产品组合、Entyvio、 Januvia/JanumetXR、Imbruvica等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_d6dd431c67f145d8aecb2c4f96eb742f@000000_oswg1257971oswg1080oswg3648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Royalty Pharma投资的产品管线，来源：Royalty Pharma官网</p><p>2023年，Royalty Pharma对过去经手的案例进行了统计。结果显示，假如初期投入10亿美金收购一项特许权的话，在收购之后的5-10年内其现金流将达到顶峰，约为每年1.6亿-2亿，然后现金流逐年下降，通常会在顶峰之后的10年仍能产生不菲的收入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_d58cd2b5f28f49a2bce3e36e5fa9fef5@000000_oswg137885oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国内也开始有所尝试。去年，康桥资本旗下的瑞桥信贷基金通过这种方式实现对生物制药公司Paratek的成功退出。</p><p>2020年12月，瑞桥信贷基金向彼时药品尚未在中国上市销售的Paratek提供了总计6000万美元的投资，双方约定这笔投资的还款来源是Paratek的核心产品纽再乐®在美国一定比例的净销售收入分成以及其与大中华区合作伙伴再鼎医药签署的授权许可协议下大中华区的全部特许权使用费。</p><p>此次退出源自Paratek在约定时间内进行了提前偿还，这也使康桥在这笔投资中总计收到达8500万美金的还款及分成。这意味着在不稀释公司股权的情况下，康桥不到三年拿回了本金，并且获得了2500万美金的回报。</p><p><strong>● 共同开发，风险分摊</strong></p><p><strong>凯雷旗下的生命科学投资集团Abingworth利用的一直是临床共同开发（CCD）投资战略，这种策略开创于2009年。</strong>Abingworth会寻找处于临床后期阶段的产品，为Biotech提供临床研发费用，给予被投项目资金之外的资源支持，比如临床和监管团队，并尽量减少股权稀释的影响。</p><p>CCD投资规模通常在3000万美元以上，在整个资本结构中提供灵活的融资解决方案，并在适当的情况下与公司合作评估股权和CCD融资的组合。CCD尽调很快，几周后就会做出最初的投资决定。</p><p>CCD代表性案例包括Apellis，Abingworth为Apellis提供了2800万美元，总共融资1.28亿美元，CCD投资用于Apellis的C3补体蛋白针对阵发性睡眠型选红蛋白尿的临床3期试验，这是双环肽最著名的产品之一，于2021年5月获得FDA的加速批准。</p><p><strong>早期投资则可以共同进行科学转化。</strong>例如Cure Ventures的投资策略基于三个原则：种子资金模式，在初始阶段Cure与Biotech创业者一起进行关键实验，验证、探索和消除基础科学的风险，以确定突破性的想法有商业化潜力；提高成功概率的基因验证，用来阐明药物的作用机制，以及其功效、毒性和患者人群；与创始人的紧密合作，时刻了解公司需求与进度，以推动最佳的日常决策。</p><p>对比之下，生命科学风险投资进入中国已有时日，模式却呈现固化。这样一个希望“投资创新”的行业，其本身当然也要不断去进化和发展出更符合时代潮流的投资模式。生命科学技术日新月异，创新投资也到了需要做出一些改变的时候了。</p><p>参考资料：</p><p>1.Biotech投资观察，https://mp.weixin.qq.com/s/tUOTLFfXanfkmfJUqZNjgg</p><p>2.暗涌Waves，https://mp.weixin.qq.com/s/Pf-J73oKYrskAl9oswNqxQ</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650619362&amp;idx=1&amp;sn=5a58db68417fce18f69267c5341b6a49&amp;chksm=bf53f45200fa55a9ba6118d03bac01529bcda1889a242dbd2ffe3805b55c339dae7462f8605a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：张珏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594583867390852</id>
            <title>年收入20亿，小米、美的代工厂冲刺IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594583867390852</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594583867390852</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 23:11:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美的, 小米, 雪祺电气, 代工厂
<br>
<br>
总结: 雪祺电气是一家代工厂，为美的、小米等品牌生产冰箱和商用展示柜。虽然公司财务稳健，但缺乏自有品牌，过于依赖头部客户。雪祺电气的前景受到质疑，但通过与品牌商的合作取得了不错的增长势头。作为一家小厂，雪祺电气在规模、产销两端和入局时间上相对较弱。作为代工厂，雪祺电气的发展受到品牌商的掣肘，缺乏自主品牌成为制约其发展的一副枷锁。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美的、小米的代工厂，正在加速冲刺IPO。</p><p>1月2日，合肥雪祺电气股份有限公司完成新股申购流程。如无意外，它将在1月中旬正式挂牌上市。</p><p>招股书显示，雪祺电气是一家2011年成立的家电代工厂，为美的、小米、美菱等品牌生产冰箱和商用展示柜。其历年营收额在20亿元左右，预计2023年将达到22亿~26亿元，归母净利润1.4亿元以上。据奥维云网统计，雪祺电气的产品出货量在中国冰箱ODM市场、400升以上大容积冰箱细分市场均位列第一。</p><p>稳健的财务数字，给了雪祺电气递表深交所的底气。继长虹美菱、惠而浦等企业之后，中国三大家电产业基地之一的合肥，又将在上市公司名录上再添一笔。</p><p>但同时，雪祺电气的前景也屡屡遭到质疑：缺乏自有品牌，过于依赖头部客户，前五大客户（美的集团、太古集团、美菱集团、海信集团、云米科技）贡献了七成营收；由于家电行业账期较长，雪祺电气的现金流也较为紧张，公司应收票据账面价值达到了营收的75%。针对以上问题，深交所曾发出一份1.2万字的问询函，要求保荐机构答复。</p><p>2022年，雪祺电气最大客户美的集团的董事长方洪波曾表示，“未来三年，行业将迎来前所未有的寒冬，公司面临的最大挑战是不确定性，要稳字当头。”随着这股寒流传导到全产业链，雪祺电气势必要寻求更多“过冬”的粮草。</p><h2><strong>“小而美”</strong></h2><p>从规模上看，雪祺电气算是一家“小厂”。</p><p>首先，其代工业务主要局限在大型冰箱，并未涉足更多白电品类。招股书显示，雪祺电气每年生产冰箱100万台以上，展示柜等其他产品则仅有5万台。2022年，冰箱的销售额占据了雪祺电气总营收的88.82%。</p><p>其次，与同为冰箱代工厂的创维电器、奥马电器相比，雪祺电气在产销两端均偏弱。以2022年数据计算，奥马电器的销售收入达到78亿元，创维电器总收入接近44亿元，均在雪祺电气的两倍以上。</p><p>最后，它的入局时间也相对较晚。招股书显示，雪祺电气由占鸿鹰、周家玉二人在2011年合资创办，算是赶上了“家电下乡”的热潮，但那时的市场已被海尔、美的、海信等巨头瓜分完毕，雪祺电气选择以代工厂身份入局。</p><p>2017年，雪祺电气的控股权转交给如今的董事长顾维。资料显示，顾维出生于1964年，技术出身，曾在海信容声等企业任职。目前，他持有雪祺电气39.54%的股份和47.91%的表决权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_fe5587549a274385a8abc0f8b5b7c45c@000000_oswg609408oswg900oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，雪祺电气能够成功“闯关”深交所，也有其独到的优势：凭借在冰箱这个垂直类目深耕11年的积淀，雪祺电气与美的、美菱、康佳、小米、海信、太古集团、中粮集团等多个知名品牌缔结了合作。在容积400升以上的大型冰箱市场，雪祺电气覆盖的这些品牌商占据了95.49%的市场份额。</p><p>通过与品牌商的深度合作，雪祺电气取得了不错的增长势头。2020年至2022年，雪祺电气的营收从16亿元稳步增长至20亿元，预计2023年将达到22亿-26亿元，归母净利润达到1.4亿-1.6亿元，同比增长39%以上。</p><p>短期内可喜的成绩，并不意味着雪祺电气能够高枕无忧。代工品类过窄、缺乏自有品牌，始终是这家合肥代工厂的两块心病。</p><h2><strong>乙方的出路</strong></h2><p>代工厂的业绩受到品牌商掣肘，也在一定程度上依赖品牌的荫庇。可以说，没有中国白电品牌的崛起就没有今天的雪祺电气；但反过来，与品牌方的牵连过深，也成为制约它发展壮大的一副枷锁。</p><p>目前，中国冰箱行业的主要生产模式有OEM、ODM和OBM三大类。</p><p>OEM 即授权贴牌生产，品牌商掌握着核心技术，同时控制产品的设计、开发和销售，代工厂仅负责中游的产品生产流程。这种最原始的代加工模式利润较低，逐渐被市场淘汰。</p><p>ODM 由代工厂根据需求设计产品、生产加工，再交付给品牌方贴牌销售。在这个模式下，代工厂涉入的生产环节更多，对终端品牌的话语权更大。雪祺电气就采用了这一模式。</p><p>OBM 即全自营模式。在中国头部家电企业中，只有海尔采用这一模式。</p><p>从贴牌生产商起家，到创立自己的品牌，这是中国大多数家电企业的命运缩影。美的、格力等资深品牌早早走完了这条路，创维、长虹美菱等企业也在其后突出重围。如今，代工厂们也纷纷踏上这条转型之路，如奥马电器推出自有品牌“奥马”、比依股份的“比依”、新宝股份的“鸣盏”“东菱”等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_4882187fe39f40438bbd72afd1f65b91@000000_oswg711365oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，雪祺电气却坚持只做ODM代工。深交所也在问询函中提问：雪祺电气仅提供代工服务，没有任何自主品牌，相较同行业公司是否存在竞争劣势？对此，保荐机构中信证券的答复是：品牌建设和市场推广有风险，ODM模式能以较轻的资产实现技术积累，快速响应市场需求。</p><p>这个回答没有漏洞，但却规避了答案的另外一面。代工厂确实能省下培养品牌的成本，却也让出了“品牌影响力”这条重要的护城河。在半导体等有技术壁垒的领域，代工厂能获得足够的议价权，如鸿海精密、台积电等；但在冰箱这样的成熟市场，工厂之间的技术差距不大，作为乙方的代工厂很容易陷入被动。</p><p>有付出才有收获——这是商业世界的铁律。</p><p>近年来，越来越多代工厂不甘于扮演“为人作嫁”的角色。以雪祺电气的两家主要竞争对手为例，创维电器本就隶属于创维集团旗下，能做到代工业务和自有品牌两手抓；奥马电器则一边连续十多年位列中国冰箱出口（主要为ODM业务）总量第一，一边在国内布局自有品牌和部分代工业务。</p><p>2022年，雪祺电气的综合毛利率仅为12.21%，远低于奥马电器的24.56%。前者在招股书中也坦言，如果未来行业竞争继续加剧，主要客户的产品拓展计划不及预期，导致其市场份额下降，自身的销售收入和盈利能力也将受到不利影响。</p><p>一荣俱荣，一损俱损。代工厂们逐渐领悟到一个事实：ODM模式挣的本就是辛苦钱，一味把自己的命运托付给品牌商，或许并非明智之举。</p><h2><strong>寒流中的薪柴</strong></h2><p>目前，雪祺电气依然没有动“自有品牌”的心思。它在招股书中提出的策略有两条：一是押注嵌入式冰箱，二是加速出海。</p><p>根据奥维云网数据，2021年中国市场自由嵌入式冰箱销售额约为106.81亿元，同比增长48.35%，雪祺电气认为这将是冰箱行业新的增长点。它此次IPO募集的资金，也将有一大部分投入“年产100万台嵌入式冰箱”等产品项目。</p><p>此外，在雪祺电气的营收中，境外销售正在占据越来越高的比重，从2020年的14.79%逐年提高至如今的19.40%，产品销售区域涉及韩国、德国、美国等国家和地区。这也反映出中国电器品牌“出海”的大趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_d4a5e97cb12a4025b7262bb8e136bea0@000000_oswg77422oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">雪祺电气“年产100万台嵌入式大冰箱”项目奠基仪式</p><p>放眼未来，冰箱代工厂的前景堪称喜忧参半。</p><p>一方面，中国家电市场依然广大。据Statista数据，2021 年中国家电销售收入为1466亿美元，占全球家电总销售收入的 23.01%。Statista预测，中国还将长期保持全球最大家电市场的位置。</p><p>另一方面，冰箱产品在中国市场的渗透率见顶，由增量市场转变为存量市场。冰箱的境内销售量从2011年的5897万台下降到2021年的4265万台，抓住海外市场和线上市场两大新的增长机遇，已是厂商们的共识。</p><p>作为后发者，雪祺电气的选择其实并不多。强者恒强的“马太效应”遍布产业链的每个环节，从头开始培育品牌的成本实在太高，雪祺电气只能把自己捆绑在品牌商的战车上——或者说，捆绑在美的集团的战车上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_880c79d73065420db8e331849cc4bcec@000000_oswg213599oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当前，中国冰箱市场被海尔系、美的系、海信系等巨头主导，光是海尔、美的、容声三大品牌，就占据了2022年57.32%的线上冰箱零售量。幸运的是，雪祺电气与其中众多品牌保持着合作关系；不幸的是，头部客户占据过高的营收份额，始终是代工厂的一大隐忧。</p><p>2023年1-6月，来自前五大客户的收入占到了雪祺电气总营收的73.21%。其中，第一大客户美的集团的销售占比为48.26%，可以说，来自美的的订单是雪祺电气的“半壁江山”。</p><p>而作为中国白电巨头之一，美的集团的忧患意识闻名业界。2022年，美的集团消费电器收入下滑4.99%，美的随即加紧布局商用空调、工业机器人等B端产品，以分散经营风险。</p><p>在寒冬时节，品牌商可以多方下注、收缩业务，设法积攒取暖的薪柴。而像雪祺电气这样缺乏腾挪空间的ODM工厂，则不得不对自己的退路再作一番考量。</p><p>*图片来自雪祺电气官网和招股书</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTUxNTE0Ng==&amp;mid=2247658410&amp;idx=1&amp;sn=ac68a96987eb46e119639064883f1eaa&amp;chksm=c14aeeb944d4c4dcd17fbce688ffcc4f7a32e3958dc25587a2576f786253b20e0676de8ea096&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天下网商”（ID：txws_txws）</a>，作者：朱之丛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2594412367575940</id>
            <title>本周双碳大事：工信部将试点推行“企业绿码”；隆基绿能与蔚来合作打造光储充换一体站；艾罗能源科创板上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2594412367575940</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2594412367575940</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 13:10:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 工信部, 企业绿码, 绿色工厂, 碳排放权交易管理暂行条例
<br>
<br>
总结: 工信部将试点推行“企业绿码”，对绿色工厂绿色化水平进行评价和赋码，以展示企业在绿色工厂中的位置。同时，《碳排放权交易管理暂行条例（草案）》获审议通过，加强对碳排放权交易的管理。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>整理 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p><strong>工信部将试点推行“企业绿码”</strong></p><p>1月5日消息，工业和信息化部近日印发通知，提出将面向绿色工厂试点推行“企业绿码”，对绿色工厂绿色化水平进行量化分级评价和赋码，直观反映企业在所有绿色工厂中的位置以及所属行业中的位置。</p><p>工业和信息化部印发的《关于公布2023年度绿色制造名单及试点推行“企业绿码”有关事项的通知》提出，国家层面绿色工厂按照自愿原则申领“企业绿码”，申领后可向其采购商、金融机构、有关政府部门等出示，证明自身绿色化发展水平。目前，“企业绿码”仅面向已获批的国家层面绿色工厂，且按照动态管理要求完成2023年度绿色绩效数据报送的企业。</p><p>此外，通知公布了2023年度绿色制造名单，1488家绿色工厂、104家绿色工业园区、205家绿色供应链管理企业上榜本批次名单。（新华网）</p><p><strong>《碳排放权交易管理暂行条例（草案）》获审议通过</strong></p><p>1月5日，国务院总理李强主持召开国务院常务会议，研究发展银发经济、增进老年人福祉的政策举措，审议进一步优化政务服务、提升行政效能、推动“高效办成一件事”的指导意见，听取保障农民工工资支付情况汇报，讨论《中华人民共和国会计法（修正草案）》和《中华人民共和国能源法（草案）》，审议通过《碳排放权交易管理暂行条例（草案）》。（新华网）</p><p><strong>隆基绿能与蔚来达成合作，打造光储充换一体站</strong></p><p>1月3日，隆基绿能与蔚来联合宣布签署战略合作协议。根据协议，双方将在充换电站使用光伏发电智慧能源系统、建设分布式光伏配合V2G项目和建立“出行碳中和”相关行业标准等方面展开合作，共同推进充换电基础设施使用清洁电力能源。</p><p>据悉，隆基绿能与蔚来合作的首座HPBC（Hybrid Passivated Back Contact，复合钝化背接触）光伏换电站现已投运。在这座电站中，隆基绿能Hi-MO X6组件通过量身定制的BIPV（建筑光伏一体化）解决方案与蔚来领先的换电站技术进行了融合，实现绿电出行的同时保证了安全可靠、装配式交付以及经济性。（中国证券报·中证网）</p><p><strong>比亚迪季度销量首次超过特斯拉</strong></p><p>1月3日消息，据美国《华尔街日报》网站报道，中国汽车制造商比亚迪的季度销量首次超过特斯拉，成为全球最大的电动汽车销售商。比亚迪在2023年第四季度销售了超过52.6万辆纯电动汽车，而特斯拉同期的销量接近48.5万辆。</p><p>特斯拉的全年销量仍领先比亚迪。特斯拉表示，该公司2023年在全球交付约181万辆电动汽车，达到其设定的全年目标，并略高于华尔街的预期。相比之下，比亚迪2023年销售了近160万辆纯电动汽车，比2022年增长了70%以上。（参考消息）</p><p><strong>宁德时代成立风电新公司</strong></p><p>1月4日，金乡润时风电有限公司成立，法定代表人为李吉金，注册资本1000万人民币，经营范围含工程和技术研究和试验发展、新兴能源技术研发、电池销售、软件开发、风力发电技术服务等。</p><p>公开信息显示，该公司由时代绿能（香港）有限公司、宁德时代旗下时代绿色能源有限公司及深圳先阳新能源技术有限公司共同持股。（华夏能源网）</p><p><strong>光伏储能系统供应商艾罗能源科创板上市</strong></p><p>1月3日，艾罗能源在科创板挂牌上市。本次公开发行股票4000万股，发行价55.66元/股，发行市盈率为8.69倍。此次IPO，艾罗能源拟募资8.09亿元。其中，2.81亿元用于储能电池及逆变器扩产项目，1.51亿元用于光储智慧能源研发中心建设项目，0.76亿元用于海外营销和服务体系项目，3亿元用于补充流动资金项目。</p><p>艾罗能源作为光伏储能系统及产品提供商，主要向海外市场提供光伏储能逆变器、储能电池以及并网逆变器，应用于分布式光伏储能及并网领域，欧洲为该公司的最大销售市场。（科创板日报）</p><p><strong>四部门联合发布实施意见，加强新能源汽车与电网融合互动</strong></p><p>1月5日消息，国家发展改革委、国家能源局等部门日前印发《关于加强新能源汽车与电网融合互动的实施意见》，提出大力培育车网融合互动新型产业生态，有力支撑高质量充电基础设施体系构建和新能源汽车产业高质量发展。</p><p>车网互动主要包括智能有序充电、双向充放电等形式，可参与削峰填谷、虚拟电厂、聚合交易等应用场景。《实施意见》提出，到2025年，中国车网互动技术标准体系初步建成，充电峰谷电价机制全面实施并持续优化，市场机制建设取得重要进展，加大力度开展车网互动试点示范，力争参与试点示范的城市2025年全年充电量60%以上集中在低谷时段、私人充电桩充电量80%以上集中在低谷时段，新能源汽车作为移动式电化学储能资源的潜力通过试点示范得到初步验证。</p><p>《实施意见》明确，初步在长三角、珠三角、京津冀鲁、川渝等条件相对成熟的地区开展车网互动规模化试点示范，力争2025年底前建成5个以上示范城市以及50个以上双向充放电示范项目。（人民网）</p><p><strong>中国首个多技术路线锂电池储能站投运</strong></p><p>1月3日消息，我国首个多技术路线锂电池储能站——宝塘电网侧独立电池储能站在广东佛山正式投运。这是粤港澳大湾区规模最大的储能电站，装机规模为300兆瓦/600兆瓦时，占粤港澳大湾区新型储能总量的五分之一，也是我国一次性建成的最大电网侧独立储能电站。</p><p>宝塘储能站形成了9条差异化的锂电池储能技术路线，各路线装机规模从5兆瓦到75兆瓦不等。按照每天“两充两放”测算，宝塘储能站每年可向粤港澳大湾区输送4.3亿度清洁电能，减少二氧化碳排放30万吨，满足20万户居民的用电需求，直接提高广东近20%的在运新型储能总量。（科技日报）</p><p><strong>我国自主研制的AG60E电动飞机成功首飞</strong></p><p>1月3日，由我国自主研制的AG60E电动飞机圆满完成首次飞行。AG60E是一型单发上单翼轻型运动飞机，并排两座，全金属结构，主要面向航空俱乐部、通航公司、私人用户等，用于飞行体验、基本飞行培训和私人娱乐飞行。</p><p>该型飞机机长6.9米、高2.6米、翼展8.6米，最大起飞重量600千克、最大平飞速度每小时220千米、最大巡航速度每小时185千米。（大众日报）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2593879241947781</id>
            <title>骂错了，《繁花》才不是中年版小时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2593879241947781</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2593879241947781</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 04:54:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 繁花, 王家卫, 上海味道, 好故事
<br>
<br>
总结: 《繁花》是一部以上海味道为特色的电视剧，由王家卫导演执导。该剧以繁花背后的故事为主线，讲述了一个充满沉重前尘往事的主人公阿宝的成长历程。尽管剧中的人物设定和布景有所争议，但《繁花》依然是一部备受关注的作品，因为它是一部好故事。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前段时间被骂惨了的《繁花》，出分了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_fd98475b9f8a4500a52532cc9ed6a673@000000_oswg373857oswg828oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">豆瓣截图</p><p>以8.2分的高分，成为2024年开年的头号现象级作品。&nbsp;</p><p>在前阵子网络一片骂声“王家卫拍 《繁花 》 是 郭敬明 《小时代》翻版”之后，很多撑完沪语版 前5 集的观众 却表示 ： 骂早了，我 真香了。&nbsp;</p><p>电视剧同名原著金宇澄的《繁花》，被看作21 世纪以来最重要的中文小说之一。&nbsp;</p><p>而很多人不了解的是，从各种意义上来说，王家卫可能确实是最适合拍《繁花》的导演。&nbsp;</p><h2>01</h2><h2><strong>《繁花》是王家卫的小时代吗？</strong>&nbsp;</h2><p>中国的影视剧，最缺的就是好故事。《繁花》的版权，从小说刚写好，就已经奇货可居。&nbsp;</p><p>2015年小说获得茅盾文学奖，前一年改编权就被王家卫买走，当时竞价的还有大导演娄烨。&nbsp;</p><p>娄烨听说王家卫捷足先登，还幽幽地感叹了一句：要是给我拍，明年就能上映了。&nbsp;</p><p>娄烨对王家卫“拍戏慢”的刻板印象，可谓分毫不差：<strong>从买走版权到今天我们看到剧版《繁花》，已经过去十年。</strong>&nbsp;</p><p>放眼华语影坛，算了别说华语影坛了，就是世界影史，像王家卫这样能拖的导演也不多吧？&nbsp;</p><p>偏偏所有人都愿意等。大家都笃定，王家卫，就是最好的那个人选。&nbsp;</p><p>连作者金宇澄都认为，王家卫的影像，最能捕捉到上海味道。&nbsp;</p><p>《繁花》的开篇第一句，就是王家卫的《阿飞正传》：&nbsp;</p><p>独上阁楼，最好是夜里。《阿飞正传》结尾，梁朝伟骑马觅马，英雄暗老，电灯下面数钞票，数清一沓，放进西装内袋，再数一沓，拿出一副扑克牌，捻开细看，再摸出一副。接下来梳头，三七分头，对镜子梳齐，全身笔挺，骨子里疏慢，最后，关灯。否极泰来，这半分钟，是上海味道。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_4f9c4f4b9da547dc8f1aaded1578c55d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电影截图</p><p><strong>一般观众只知道王家卫是香港导演，但王家卫自己，始终以上海人自居。</strong>&nbsp;</p><p>在《繁花》原著中，主人公阿宝有个哥哥，生下来便留在香港，与上海老家只有书信往来。&nbsp;</p><p>在现实世界中，王家卫5岁与父母一同赴港，哥哥姐姐则滞留上海，多年里凭鱼雁传书，互通消息。&nbsp;</p><p><strong>难怪王家卫见到金宇澄，便握着他的手说：你写的，就是我哥姐的故事。</strong>&nbsp;</p><p>懂上海、有品位，也就只有王家卫了。&nbsp;</p><p>王家卫拍《繁花》的十年间，娱乐圈已是风云骤变。&nbsp;</p><p>七年前有消息流出，说是某小鲜肉会出演男一号，粉丝轰动。最后被金宇澄亲自辟谣，风光一时的顶流偶像，如今已是服刑人员。&nbsp;</p><p>2019年出品方说，《繁花》筹备完成，次年开拍。&nbsp;</p><p>次年，剧组又遇到了始料未及的困难，这下王家卫想快，也是不行了。&nbsp;</p><p>连第一支预告片放出，都已经是两年半之前的事情了。&nbsp;</p><p>可以说，《繁花》是一枚引线超长的爆竹，所有人都早早让出空地，把耳朵都堵紧了，就等着那一声爆。&nbsp;</p><p>爆倒是爆了，但不是好的那种：&nbsp;</p><p>开幕雷击。&nbsp;</p><p>第一波剧评，几乎全是失望。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_547162f73c6840cd98ef41297b60d430@000000_oswg53238oswg738oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关剧评</p><p>人物不对。&nbsp;</p><p>原著里背负着沉重前尘往事的阿宝，变成了暴发户一般的宝总：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_fe30ebb633e7494e8fb6e8a6b2a0f644@000000_oswg44476oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">你是在cos了不起的盖茨比吗？&nbsp;</p><p>你是在cos了不起的盖茨比吗？&nbsp;</p><p>布景不对。&nbsp;</p><p>第一集就是车祸戏，胡歌饰演的阿宝倒在血泊里，漫天都是纸币在飞，好似风在数钱。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_cae7cf7f5ad94af5a5397549b12d0399@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">与其说是90年代的上海，不如说更像民国的上海滩。&nbsp;</p><p>黄河路霓虹闪烁，仿佛只有黑夜没有白天，与其说是90年代的上海，不如说更像民国的上海滩。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_381b35df67194b79a77fef8472ef4d02@000000_oswg107354oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_381b35df67194b79a77fef8472ef4d02@000000_oswg107354oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>故事也不对。&nbsp;</p><p>原著中的三条故事线，阿宝、沪生、小毛被砍掉了两条；&nbsp;</p><p>原著中两条时间线60年代和90年代，只剩下90年代一条。&nbsp;</p><p>《繁花》原著里细密的上海风情，变成了咋咋呼呼的中年版《小时代》。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_320ca151098c4643ace9a4b6e73a33d0@000000_oswg15247oswg1080oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关热议</p><p>有人把阿宝的旁白和林萧放在一起，让人想起一位上海歌手的作品：世界上的另一个我。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_5c52e963e1714567bfcd413380b3564b@000000_oswg109712oswg974oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一些评论截图</p><p>很多人痊愈已久的《摆渡人》PTSD再度发作，终于承认自己看走了眼：也许，王家卫只是一个中年版的郭敬明。&nbsp;</p><p>说不定，还不如。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_21492af5349a4cf083a8d768ae053dd4@000000_oswg125439oswg1046oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">评论截图</p><h2>02</h2><h2><strong>《繁花》真的扑了吗？</strong>&nbsp;</h2><p>《繁花》原著小说的精髓都在两个字：不响。&nbsp;</p><p>全书中总共出现了一千多处“不响”，留下无数暧昧不明、无法言说的空白。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_fe67c31d52b640fb914d6b9cea8f43aa@000000_oswg136183oswg1080oswg1417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">原著截图</p><p>但在王家卫的上一部作品《一代宗师》里，偏有这样一句台词：你一定得响啊！&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_0913778256604db9af64ed8d9d6cf2a5@000000_oswg528537oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《繁花》小说的主题是不响，但剧版《繁花》，必须响。&nbsp;</p><p>没争议，就不是王家卫了。&nbsp;</p><p>王家卫出道第一部大制作《阿飞正传》，云集了张国荣、梁朝伟、刘嘉玲、张曼玉等一票巨星，结果首映不到半小时就有现场观众破口大骂，最终血本无归，老板邓光荣气得住进医院；&nbsp;</p><p>《东邪西毒》上映，全香港观众都被摆了一道。王家卫自称是改编《射雕英雄传》，结果影片中的人物除了名字叫黄药师、欧阳锋，与《射雕》毫无关系，说是武侠片，却又没有什么动作戏。一堆人在沙漠里走来走去，差点把观众逼疯。&nbsp;</p><p>《繁花》里的浮华商战和《东邪西毒》里的武打一样，只是一道幌子。几集铺垫之后，熟悉的墨镜王味道回来了。&nbsp;</p><p>几天前还不忍卒读的《繁花》评论区，突然成了大型真香现场：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_793a9789ec4b4c2dbde76cac55de0172@000000_oswg89843oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">评论截图</p><p>第一批被打脸的，是指责《繁花》不够“上海”的观众。&nbsp;</p><p>大家发现，不是王家卫太放飞，而是咱太保守了。&nbsp;</p><p>饰演李李的辛芷蕾第一次看到片场的置景吓傻了，90年代连万元户都很稀罕，怎么在黄河路开个饭店需要3000万，这该不会是科幻片吧？&nbsp;</p><p>剧组找来了一位真正在黄河路上开过饭店的老板娘，她告诉辛芷蕾：属实。&nbsp;</p><p>被批评为浮夸的霓虹灯，是剧组特地找到了当年的老师傅，原样复刻的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_93a96731020145d6a00eb868518c1ab3@000000_oswg92448oswg690oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">90年代的黄河路实景&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>王家卫甚至提前就预判了观众的预判：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_d0398d08068848f1894c9256dd60afe1@000000_oswg34294oswg690oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">王家卫甚至提前就预判了观众的预判。</p><p>记忆与时间，一直都是王家卫作品的主题：&nbsp;</p><p>《阿飞正传》里椰风蕉雨，逼仄湿热的南洋，是阿飞精神世界的外化；&nbsp;</p><p>《东邪西毒》里欧阳锋走不出的，同样是内心世界的沙漠。&nbsp;</p><p>《繁花》中的黄河路，和《一代宗师》里的武林一样，不过是给人物搭的台子。&nbsp;</p><p><strong>忠于真实的，未必忠于记忆。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_91481f563d774fdfb481facac6155c54@000000_oswg65173oswg690oswg1021_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">忠于真实的，未必忠于记忆。</p><p>这部电视剧真正的主题不是什么商战、股灾，而是时代沉浮中的饮食男女。&nbsp;</p><p><strong>人物立得住，《繁花》就能响。</strong>&nbsp;</p><p>多机位的时代，王家卫用单机拍了三年，别人问原因，他说：这样拍女人最好看。&nbsp;</p><p>演李李的辛芷蕾说，拍完《繁花》看回放，把自己都吓一跳。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_9b06e05c2a704270a94128653a97590d@000000_oswg1101213oswg1058oswg1508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书博主@请让我多吃一点&nbsp;</p><p>王家卫拍片拖沓人人都知道，《繁花》开拍后胡歌和辛芷蕾还抽空演了其他的作品，只有唐嫣一入繁花深似海，三年没有任何消息。&nbsp;</p><p>粉丝急得跳脚，超话全是“进组”“唐嫣事业心”，就差给王家卫寄刀片了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_05c0f75044284df986cdd67c8c47ff98@000000_oswg27056oswg636oswg233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>结果《繁花》播出后，最响的就是唐嫣的汪小姐。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_e9af0c3b431541ec9100d16514bf17e3@000000_oswg46331oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电视剧还没播完，唐嫣的商务就开始原地起飞：</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_1477373634a349fbbd13b87b91fd895a@000000_oswg76678oswg690oswg1085_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>让唐嫣打了个翻身仗的汪小姐，其实是从原著魔改来的角色。&nbsp;</p><p>在小说里，汪小姐的终极追求不过是怀上魏总的孩子，但在王家卫的剧版里，<strong>汪小姐斩断情丝，决心要做自己的码头。</strong>&nbsp;</p><p>这是王家卫的有意取舍，这种闪烁着本帮精神的光辉，是原著里汪小姐没有的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_88e1d206935c49c294122e1c1e6ae17d@000000_oswg87545oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_05687abe224d42fc96b770b8e918a587@000000_oswg39035oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_8b815b9f9c1047ca8d333a00bb1552ac@000000_oswg37607oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_d23d9475c4f540aa9b5355827ea7e355@000000_oswg59290oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_03593eabb7e1420e8c77a24afc4f1b81@000000_oswg31535oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_35ac55cc56b145058ee52f1154aee832@000000_oswg58503oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_2c55dafed160467ea992eca131114168@000000_oswg37250oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_e81af4d3e9ac43198c59dbcf0d93fb9b@000000_oswg38117oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p><strong>没有这顿操作，浦西东方明珠的光彩，恐怕要下降一半。</strong>&nbsp;</p><p>王家卫现场没有剧本，最大的原因就是他永远不是让人物服务于故事，而是让故事服务人物。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_b118cba667254dd0bf26b2a15a1a27fa@000000_oswg282823oswg1080oswg911_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关评论</p><p>辛芷蕾说，王家卫像高定设计师，永远在观察演员，找到跟角色最契合的点，量身定做一个最符合你、也符合角色的人物。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_da6e7b1120d44ce88bc381b9e324cb52@000000_oswg55400oswg1080oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">出处：公号“一条”，《 辛芷蕾： 拍了〈繁花〉，我才意识到自己绝美 》&nbsp;</p><p>王家卫不仅能让职业演员重获新生，连客串的业余演员，都能无比熨帖。&nbsp;</p><p>房东葛老师，是上海人最喜爱的滑稽戏演员陈国庆；&nbsp;</p><p>至真园前身金凤凰老板娘，是上海女歌手黄龄；&nbsp;</p><p>演车间主任的是上海足球运动员范志毅；&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_ab022293f5434a01b34e5e12d6e34f33@000000_oswg417772oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电视剧截图</p><p>演菱红的是“徐汇区苏菲玛索”Papi酱&nbsp;</p><p>……&nbsp;</p><p>玲子的几位邻居，也全都是卧虎藏龙。&nbsp;</p><p>客串钢琴老师的，是上海钢琴大师孔祥东；&nbsp;</p><p>每天吊嗓的史老师，是梅派青衣名家史依弘；&nbsp;</p><p>暗恋玲子的画家陈老师，是上海画家陈逸鸣。&nbsp;</p><p><strong>半个上海文艺圈，都客串过《繁花》了。不客气地说，《繁花》就是上海人民的《哈利·波特》。</strong>&nbsp;</p><p>陈老师出场时，正在给玲子画肖像：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_017692eca5ed4aa284913f26705dd0cf@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>画架上是一张真迹，陈逸鸣本人在30年前创作的《少女肖像》，模特是当时上海戏剧学院的一位新生：&nbsp;</p><p>马伊琍。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_49d403f67bdb42189c007ba1d099c264@000000_oswg209002oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>连至真园墙上挂的油画，都是陈逸飞的真迹，王家卫特地从私人藏家手里借来拍戏。&nbsp;</p><p>细节狂魔王家卫，把《繁花》变成了一部上海版的《头号玩家》。&nbsp;</p><p>《繁花》评论区，很多上海观众在讨论剧里的演员是否发对了尖团音，或者应不应该文读，推广上海话的博主快感动哭了：多少年没见过这么多人关注上海话了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_486ea2d3cc41466288dcb8f0ee7a4ed4@000000_oswg263573oswg892oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关评论</p><p>剧里阿宝在和平饭店租的英国套房，现在已经改名繁花套房，标价16888，还不一定订得到；&nbsp;</p><p>至真园的原型苔圣园，连年夜饭都已经订满了：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_11dcf5162c334d53b294adf70c0d0e6f@000000_oswg141917oswg1080oswg1225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>黄河路成为新晋citywalk胜地：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_c3ada47185b344938a6712545ca6056e@000000_oswg125189oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>鲜得来的排骨年糕，托汪小姐的福，爆单了：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_86853555852a442fbdefeb4ed9d515cc@000000_oswg133117oswg1080oswg1322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>大早上的QQ音乐，4w多人同时在听《偷心》：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_23bd289689e5458f8a0d1a33b3ecf896@000000_oswg370080oswg708oswg1356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>一般的电视剧有一首主题曲出圈就不容易，王家卫硬是把《繁花》的BGM做成了全明星阵容：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_4dcad191a36e475d8716759b2c20804b@000000_oswg903274oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>别人当背景音的插曲，王家卫用出了《红楼梦》一般草蛇灰线的效果。&nbsp;</p><p>玲子在东京的冬夜，收到阿宝寄去的信，拆开后是一张手写机票，随后《东京爱情故事》主题曲响起，纯爱战神应声倒地；&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_dd8bee4d597640e1815a806c7da4554d@000000_oswg612966oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>玲子回到上海，阿宝第一次去阁楼看玲子，隔壁史老师的录音机开始播放越剧《红楼梦》选段“宝玉哭灵”：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_dd9bb8b381624f259ba7442a398bd523@000000_oswg831341oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宝玉-林黛玉，阿宝-玲子，王家卫你是懂BE美学的</p><p>汪小姐和阿宝初识，音乐主题是《友谊地久天长》；&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_84065388d61947c698df2e800b6d0f83@000000_oswg906733oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>四年后，变成了《偷心》与《执迷不悔》。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_2da2444e5cff4b51b817c73583026b09@000000_oswg388848oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>要给王家卫道歉的人，从黄河路排到了乍浦路，王家卫微笑地看着评论区，不响。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_10bafa432c35487396cb69761c473f54@000000_oswg48156oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><h2>03</h2><h2><strong>王家卫的财富密码</strong>&nbsp;</h2><p>参与了《繁花》的演员，现在都处在美滋滋的幸福眩晕中，没坐上这班快车的85花，这两天想必也没少收到事业粉的私信。&nbsp;</p><p>王家卫的同行们则投来了羡慕的目光：<strong>这个戴墨镜的，怎么又站着把钱挣了。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_b9772dbc595a4cb7b2332159bbfd9eb1@000000_oswg548091oswg690oswg1568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>《繁花》有这样的口碑之后，大家反倒不太计较是否“符合原著”了。&nbsp;</p><p><strong>说到底，电视剧版《繁花》是王家卫的《繁花》，不是金宇澄的《繁花》。</strong>&nbsp;</p><p>挂羊头、卖狗肉，是王家卫拍电影的一贯操作。如果我们 换个说法，那就是王家卫非常擅长“包装”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_acd9fbe3b5954647b2a1e7cb6333787d@000000_oswg37221oswg627oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>上世纪90年代，香港电影常常要靠“卖片花”的方式筹集拍摄资金。所谓卖片花，就是在电影开拍之前，就把版权卖掉、回笼资金。&nbsp;</p><p>想打动投资方，无非就是两个法宝：故事梗概、演员阵容。&nbsp;</p><p>1990年，向华胜只凭借“周星驰、刘德华、整蛊专家”10个字，就把《整蛊专家》的故事卖掉了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_7c984268f8f14f369b1eb6adea8947db@000000_oswg135858oswg675oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>王家卫拍的是艺术片，但他很擅长用类型元素包装自己的作品。&nbsp;</p><p><strong>其实他职业生涯中真正赔得比较惨的，只有一部《阿飞正传》。</strong>&nbsp;</p><p>《阿飞正传》之后王家卫面临信任危机，不管你有多少才华，首先要卖得出去才行。&nbsp;</p><p>从《东邪西毒》开始，用卖座的商业元素包装自己的电影，就成了王家卫的拿手好戏。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_82b96a2b15684858b1f91fff7e55deac@000000_oswg67229oswg812oswg179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>92年徐克的《东方不败》在香港大获成功， 王家卫马上拿着《东邪西毒》的构思去找投资：武侠片、大明星，还有林青霞女扮男装，这几个元素排列组合，果然打动了投资人。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_c291657f03604338b5d68e17a0833538@000000_oswg103930oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>90年代警匪片比较火， 王家卫就又找了林青霞、梁朝伟、金城武、王菲，声称要拍一部警匪片，里面有警察、杀手，还有毒贩。 这些都是卖座元素，拉投资异常顺利。&nbsp;</p><p><strong>这部电影就是后来的《重庆森林》，与警匪片不能说关系不大，只能说毫无关系。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_3517b1ae20d04ebaade64c11414bb33e@000000_oswg117164oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>不过投资人不是傻子，唬人的招数用一次两次还行，真正要实现可持续发展，还是要有自己的核心竞争力。&nbsp;</p><p>王家卫的核心竞争力，就是<strong>明星。</strong> 在华语影坛，他是最擅长把明星魅力发挥到极致的导演。&nbsp;</p><p>拍王家卫的电影能得奖，已经成为一条被反复验证的真理。&nbsp;</p><p>拍完《旺角卡门》，张曼玉说自己第一次开窍，原来演戏是这样的；&nbsp;</p><p>《阿飞正传》赔光了邓光荣的钱，却帮助张国荣拿到了人生中唯一一个金像影帝。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_0644e9bdb81b4191972ede7fc3e4f877@000000_oswg142661oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>这也是为啥张国荣虽然被NG了47次，还是愿意和王家卫合作。&nbsp;</p><p>王家卫能成就演员，明星也就乐得和他合作；&nbsp;</p><p>只要大牌明星愿意来，卖片花、拉投资就不成问题。&nbsp;</p><p>虽然“王家卫受害者联盟”的名单越列越长，但私下里，王家卫相当长袖善舞，绝不是那类不近人情的艺术家。&nbsp;</p><p>梁朝伟、张曼玉、张震……跟他合作过的不少巨星，都曾经把自己的经纪约交给王家卫的泽东公司。&nbsp;</p><p>除了艺人经纪，泽东还是一家广告公司。&nbsp;</p><p>说来也奇怪，一拍广告，王家卫的拖延症也好了。奔驰、宝马、迪奥、摩托罗拉……看这一串客户名单就知道，王家卫拖延、超支的底气是什么。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_1df5eddd83474983b031feb178471bef@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">王家卫为某威士忌品牌拍摄的广告&nbsp;</p><p>连NFT这种时髦，王家卫都能赶上。2020年泽东成立三十周年，王家卫拿出了一段从未公开的《花样年华》菲林做成数字藏品，拍了400多万港币。&nbsp;</p><p>上个世纪陆港两地最能赚钱的商业导演，一个刚扑得惨不忍睹（冯小刚《非诚勿扰3》），另一个只能发发微博羡慕王家卫。&nbsp;</p><p><strong>所有搞艺术的人都有一个梦想：这个加上这个，能不能站着把钱挣了。</strong>&nbsp;</p><p>王家卫，可能是最接近的一个。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1NDY5NDM3OQ==&amp;mid=2247955504&amp;idx=1&amp;sn=5f8f65b639a0c92b8328e7692aa860df&amp;chksm=e8f7a1466050bd14015f6d76a7a720648195870c9c3c5727412c154f59f5eb85a578e832459d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰周刊”（ID：phoenixweekly）</a>，作者：王动，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578290680882569</id>
            <title>主动和麦当劳“分手”，不用冷冻食品，一个年营收超610亿元的“任性”快餐品牌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578290680882569</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578290680882569</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 04:12:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 食品成本, 冷冻食品, 定制化, 不做早餐和Drive-Throughs
<br>
<br>
总结: Chipotle是一家快餐公司，它在食品成本上投入了很多钱，坚持不使用冷冻食品，提供定制化的菜单选择，并且不提供早餐和Drive-Throughs服务。尽管面临食品安全丑闻和其他挑战，但Chipotle的销售额仍在增长，成为一家非常成功的公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>它在食品上花了太多钱。</strong></p><p>Chipotle前首席运营官Selfridge曾表示，公司的食品成本堪比高档餐厅，当时Chipotle的股东麦当劳会说“天哪伙伴们，你们为什么要支付30%到32%的食品成本？这是荒谬的”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_a994b95ecd4149d4a67e6505edf8674f@000000_oswg6602oswg312oswg162_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">麦当劳曾是Chipotle的股东 图片来源：Nation's Restaurant News&nbsp;</p><p><strong>它坚持不用冷冻食品准备快餐。</strong></p><p>已成为墨西哥卷代名词的Chipotle，自称诞生于一种激进的信念——食物的饲养和制备方式，与食物的味道之间存在联系。&nbsp;</p><p>Chipotle在官网称，餐厅里没有冰柜、微波炉或开罐器。即使门店爆发过食源性疾病造成负面影响，品牌也坚持不用冷冻食品和罐头替换新鲜食品，从而一定程度上降低食品安全风险。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_4cc7412718fd4b14a855b7f13939e9cf@000000_oswg112920oswg1080oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Chipotle产品 图片来源：Chipotle&nbsp;</p><p><strong>它的菜单很短，但是定制化程度很高。</strong></p><p>Chipotle几乎不加新产品。消费者可以自主选择产品的主食、内料、蔬菜和酱料种类，还能决定量的大小。&nbsp;</p><p>它还向消费者喊话：“我们只使用53种您可以发音的配料”。品牌开玩笑表示，在Chipotle唯一难读的是“Chipotle”（作者注：Chipotle发音为Chih-poat-lay）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_851b9b9665714bfe9de0f6100bf6dfa8@000000_oswg43786oswg600oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">奥巴马在任美国总统时在Chipotle点餐 图片来源：Twitter@petesouza&nbsp;</p><p><strong>它不做早餐、不做Drive-Throughs（得来速）。</strong></p><p>Selfridge提到：“麦当劳有很多很好的建议，我们也总是保持礼貌。他们真的希望我们可以Drive-Throughs（得来速）。他们真的想让我们做早餐。但我们确实没有这样做。”&nbsp;</p><p><strong>然而，就是这样的一家快餐公司，在过去五年股价上涨400%，过去二十年营收上涨200%，2022年全年总收入达到86亿美元（超610亿人民币）。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_410e683c57b7421d87e2708e5d1a6062@000000_oswg16578oswg666oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">过去二十年营收上涨200% 图片来源：华尔街日报&nbsp;</p><p>目前，Chipotle在美国、加拿大、英国、法国和德国拥有超过3300家餐厅，还入选了《财富》2023年最受赞赏公司和《时代》杂志最具影响力公司名单。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_3127d427a4274b48b71bfd822dbe4525@000000_oswg81146oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Chipotle门店 图片来源：FRONTIER Building&nbsp;</p><p>过去十年中，Chipotle面临着食品安全丑闻、新冠和通货膨胀的影响，但销售额却在增长。华尔街日报在“世界上最成功的公司如何创收”系列分析它。纽约时报称“没有多少商业成功案例可以与Chipotle Mexican Grill相媲美”……那么这个品牌到底有什么特别之处？&nbsp;</p><h2><strong>一夜成名，麦当劳的“侄子”有些固执</strong></h2><p>Chipotle的创始人Steve Ells在1990年从美国烹饪学院毕业，搬到了旧金山，在传奇餐厅Stars担任副主厨。<strong>这家餐厅强调新鲜食材、打造开放式厨房的风格，也对Ells日后做快餐产生了潜移默化的影响。</strong></p><p>也正是在旧金山的日子，让Ells爱上墨西哥卷饼，发现了墨西哥快餐店的潜力。到了1993年，Ells在美国科罗拉多州丹佛市开出第一家Chipotle分店。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_554dd1f84245465db66af2a3d3f85402@000000_oswg46306oswg600oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Ells在第一家Chipotle分店前 图片来源：Chipotle&nbsp;</p><p>Ells表示，餐厅在开业的第一天就赚了几百美元，到了第二天收入就翻了一番。开业不久《落基山新闻》发表的一篇评价，更是推动餐厅达到每天供应1000个墨西哥卷饼的成绩。“一夜成名”的Chipotle，业绩迅速超过了Ells预设的第一年利润24000美元的目标。&nbsp;</p><p>在短短四年内，Ells就占领了丹佛地区，拥有14家Chipotle门店，年收入在1400至1800万美元之间。[3]&nbsp;</p><p>但是Chipotle想要发展，还需要一个更大的投资者。&nbsp;</p><p>在一位负责麦当劳业务开发的朋友邀请下，Ells带着Chipotle的产品参加了麦当劳董事会会议。带去的食物立即受到董事会成员的欢迎，Chipotle也获得了来自麦当劳的5000万美元投资。&nbsp;</p><p>作为餐饮巨头，麦当劳帮助品牌在资本、分销系统、房地产专业知识、建筑知识、人才组织结构上都获得了提升，Chipotle门店也在2005年增至约500家。 Chipotle前社交媒体负责人Stupp表示： “我认为麦当劳帮助我们了解了经营一家更大的连锁店是什么样子，而这是我们之前无法真正弄清楚的事情。 ”</p><p>到了2006年月，Chipotle在纽约证券交易所上市。其股价在第一个交易日就翻了一番。对此Thomson Financial表示，这一表现创下了自2000年以来美国IPO的最佳开盘日涨幅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1f9b549fc2ea41ff86deaed56c4d0eeb@000000_oswg65211oswg600oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Chipotle在纽约证券交易所上市 图片来源：纽约证券交易所&nbsp;</p><p>一切看似格外顺利，可是Chipotle却希望和麦当劳“分手”。&nbsp;</p><p>Chipotle前首席执行官Moran透露，Chipotle应麦当劳的要求特许经营了八家餐厅，这对Chipotle来说是一段不舒服的时期。最终公司不得不花一大笔钱买下这些特许经营商的股份。&nbsp;</p><p>甚至，Chipotle还直接不接受麦当劳的业务建议。麦当劳前首席财务官Paull在采访中透露：“<strong>Chipotle的创始人Steve Ells不是麦当劳总部最受欢迎的人，他拒绝了我们所珍视的一切——得来速、广告、显眼的商店布局。</strong>”</p><p>谈及和麦当劳的关系，Chipotle的前传播总监Arnold做了形象的类比。<strong>他认为麦当劳是富有的叔叔，而Chipotle是脾气暴躁的侄子。侄子拿着钱心存感激，但又顽固且意志坚强，无论如何都会用作自己想做的事。</strong></p><p>Chipotle并不想成为墨西哥版的麦当劳。最终，Chipotle在2006年和麦当劳“和平分手”。7年时间内，麦当劳向Chipotle投资了约3.6亿美元，最终拿到了15亿美元。</p><p>在当时，麦当劳出售股份的决定被广泛认为是一个糟糕的决定。再次独立后，已是上市公司的Chipotle门店数量迅速增加了两倍，并向海外扩张，确立了自己在快餐领域的地位。&nbsp;</p><p>同时，Chipotle开始强化自己独立的形象。甚至在其举办的流行音乐、美食、创意节——Chipotle cultivate festival上，品牌还放出了写有“不，Chipotle不属于麦当劳。”字样的海报。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_84f7c8c983e64834a22e726ce73408d9@000000_oswg43475oswg596oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Chipotle cultivate festival 图片来源：Chipotle&nbsp;</p><p>Ells表示：“最终我们发现自己和麦当劳非常不同。在两件大事上采取了不同的做法。一是我们对待食物的方式，二是我们对待文化的方式。”在他看来这两点不同之处，也是Chipotle成功的原因。&nbsp;</p><h2><strong>“快餐的问题不在于速度而在于食物”</strong></h2><p>Chipotle的创始人Ells曾表示，<strong>大多数快餐的问题不在于速度，而在于食物。</strong>Chipotle的使命是改变世界对快餐的看法和食用方式。</p><p>作为主打新鲜的品牌，Chipotle不使用冷冻食品，产品不含人工香料、色素或防腐剂。其公司还是首批致力于实现本地、有机农产品目标的全国性餐饮品牌之一。&nbsp;</p><p>可是随着Chipotle的发展，保持它的特性运营也变得不简单。&nbsp;</p><p>例如，Chipotle采购牛肉、猪肉、鸡肉生肉，而不像其他快餐店那样使用高度加工的冷冻食品。一旦处理不当，有害病原体就会大量繁殖。品牌还要消耗大量香菜，但大肠杆菌可以隐藏在香菜叶子的许多角落缝隙中......&nbsp;</p><p>如何才能在保证新鲜的同时确保安全？Chipotle设计了一套食品安全流程。&nbsp;</p><p>首先，Chipotle实行了<strong>供应商干预计划</strong>。一方面，企业对原料供应商实施高于监管要求的严格食品安全标准。另一方面，Chipotle为本地的种植者提供食品安全资金和培训，从而让其满足品牌的食品安全标准。&nbsp;</p><p>其次，企业使用<strong>更先进的工艺技术来制备食物。</strong> 通过使 用真空低温烹调工艺，品牌将食物放入真空密封包装中并在低温下长时间加热，从而有效控制有害细菌。品牌表示，其真空低温烹调工艺是在美国农业部的连续检查下推进的，还有复杂的数据进行监控。餐厅在处理食材过程中还加入了热烫步骤，将切成丁的墨西哥辣椒等进行焯烫减少细菌。&nbsp;</p><p>在强化餐厅食材处理和表面消毒规程、做好食品安全认证、员工健康检查、餐厅检查之外，Chipotle还展开了<strong>可追溯计划</strong>。&nbsp;</p><p>据了解，Chipotle是美国第一批以电子系统跟踪从供应商到每家餐厅的产品的餐厅之一。这种电子系统能在批次代码级别跟踪原料，了解特定成分在特定时间的位置以及它们曾经去过哪，有助于快速彻底地研究食品安全和质量问题并采取行动。&nbsp;</p><p>到了2016年，Chipotle还成立了由行业领先的食品安全专家组成的食品安全咨询委员会，通过独立的外部指导来补充内部专业知识的不足。&nbsp;</p><p><strong>“快餐的问题不在于速度而在于食物”，除了食品安全，Chipotle还关注食物的体验。</strong></p><p>不同于常规快餐品牌，Chipotle设立的“<strong>fast casual</strong>”品牌定位，让消费者不在full service restaurant（全服务式餐厅），也能获得高于fast food（快餐）的服务体验。&nbsp;</p><p>既然消费者厌倦于要在得到服务和获得便宜价格中二选一，Chipotle就帮助他们达到一个新的平衡。&nbsp;</p><p>接下来，我们可以来一起沉浸式体验下定制化点单。Chipotle的菜单非常简短，主要产品只有burrito、bowl、taco、salad四种，但是却有很高的定制空间。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_87ce299f47c14f2da16d5f4cb87c2af4@000000_oswg38542oswg512oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Chipotle主要产品种类少 图片来源：Fast Food&nbsp;</p><p>当你从大门进入时，会有一条路直接通向点餐区，有时，这条路甚至与“用餐区”被一小堵短墙隔开。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_39cd6e885b1a434d8a39d43d3974bf62@000000_oswg49048oswg600oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">通向点餐区的路 图片来源：Foursquare&nbsp;</p><p>在进入点单队伍后，首先选择的是产品类型，店员会为你的墨西哥卷饼拿一个玉米饼，或是为沙拉拿一个碗。然后店员会平行移动到旁边，并询问你想要哪种蛋白质（可以选择牛肉/鸡肉/猪肉/烤肉/豆腐/全素）。 此后你的食物可能会被移交下一位或几位员工，来完成后续不同种米饭、豆子、酱料、配菜、饮料的选择。 如果你想要调整特定配料的多少，还有三个程度的选项。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_451cee01fcdb41ba94d9e296878fae85@000000_oswg470885oswg828oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">从本图视角看，店员会引导你自右往左依次选择 图片来源：Medium&nbsp;</p><p>在所有内容都选择完毕后，会有店员包装你的食物并在收银台为你结账，如果门店特别繁忙，收银员还可能会询问你点了什么。此时只需告诉他们你的蛋白质选择+产品种类+额外加料就能计算出金额，不担心需要背出所有添加的配料。此后，你就可走进用餐区享用，或是带走食用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_bd96f463d1a44a7e9325adffc7685c37@000000_oswg56402oswg640oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Chipotle产品 图片来源：Chipotle&nbsp;</p><p><strong>Chipotle的“定制速度”也受到了许多餐饮连锁店的羡慕，这种定制不会降低吞吐量，也不会降低人们在队伍中的移动速度。</strong> 同时对于chipotle公司来说，fast casual的定位没有带来特别高的人工成本，也有助于盈利。&nbsp;</p><p>Chipotle前首席营销官Crumpacker就曾表示，<strong>大多数大型快餐公司不是食品公司，而是营销公司。</strong>如果公司的经济模式依赖于采购非常便宜的原料，并在餐厅外制作好可以二次加热的食物，那就很难改变。[1]在他看来，会有新公司带着正确的经济模式、正确的配料成分开始慢慢取代其他品牌。Chipotle，也在悄悄改变世界对快餐的认知。&nbsp;</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>被业内称为“穿越周期的消费冠军”的Chipotle，一直有着自己的坚持：不接受麦当劳建议、主动和麦当劳“分手”、不用冷冻食品、追求新鲜定制化.......这个“任性”的快餐品牌，带着改变世界对快餐的看法和食用方式的决心，打造出了一个特别的快餐帝国。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODEzMjg5Mg==&amp;mid=2652667699&amp;idx=1&amp;sn=0bb26ed4841ecdee3a4dd47f52b2ce5c&amp;chksm=850860f67c744f28bd22cae2a5b354b7a227732267fa2b2d2dc4a6e9f96b86720ecf48777270&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FBIF食品饮料创新”（ID：FoodInnovation）</a>，作者：FBIF，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2593284202330754</id>
            <title>中国中等收入人群，突破4亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2593284202330754</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2593284202330754</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 03:22:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中等收入群体, 4亿, 标准, 生活质量
<br>
<br>
总结: 近日央视栏目上，中国国际经济交流中心副理事长王一鸣表示，我国中等收入群体已经超过4亿人，其中大部分刚刚迈过中等收入门槛。然而，对于中等收入的标准并没有具体的定义，不同的统计数据和标准也会有所不同。此外，中等收入群体面临着教育、医疗和养老等压力，而实际购买力和生活质量并不一定随着收入的提高而改善。因此，在讨论中等收入时，需要考虑各种因素而非仅仅关注月薪的绝对数字。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日在央视一档栏目上，中国国际经济交流中心副理事长王一鸣，在视频连线时表示，我国中等收入人群，其中的大部分在中等收入标准靠近下限这部分，也就是说<strong>已经超过4亿了</strong>，里面大部分还是刚刚迈过中等收入的门槛。</p><p>这则说法引起了网友热议，要知道，在当下环境下收入是大多数最关心的事，此前关于工薪族薪酬多次冲上热搜，那么关于中等收入的标准是什么？真实情况是什么样？在不同的标准下，统计的数据结果也有区别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_bd1d953571c84ef98bb20e14d5da06ed@000000_oswg225933oswg654oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新闻截图</p><p>不过，对于大多数普通人来说，可能并不关心宏大的数据叙事，只有真实的就业、收入才是真正的生活。</p><h2><strong>01</strong> &nbsp;<strong>中等收入群体破4亿</strong></h2><p>收入一直是人们最关注的事情之一，在近日央视的一档节目中，中国国际经济交流中心副理事长王一鸣在视频连线时的一则表述，引起了网友们的热议。</p><p>在视频连线中王一鸣表示，我国中等收入人群，其中的大部分在中等收入标准靠近下限这部分，也就是说我们<strong>中等收入群体已经超过4亿了</strong>，里面大部分还是刚刚迈过中等收入的门槛。</p><p>与此同时，王一鸣认为这部分群体相对来说还是比较脆弱的，一旦遇到外部的冲击，这部分人受影响也最直接，包括对收入的影响、甚至对一部分人的就业也有影响，所以这部分人往往在体感上就更脆弱。</p><p>视频内容在传播后引起了网络热议，其实并非这一位专家认为中国中等收入群体突破4亿人。据多家媒体报道，有多位经济学者皆持这种观点。</p><p>比如在腾讯财经的采访中，浙江大学经济学者李实也认为，2022年我国中等收入群体<strong>规模已经达到4.6亿人</strong>，已是世界上最大规模的中等收入群体。</p><p>这种测算结果是以每个月3000元收入为标准进行统计的，当然，进入中等收入群体并不意味着生活水平的提高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_f4d8895958cd4bfb9e0dd7989a7cc572@000000_oswg320114oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">当然，进入中等收入群体并不意味着生活水平的提高。</p><p>事实上，这部分群体的压力也很大，包括子女的<strong>教育、医疗，以及养老</strong>等问题，也始终是中等收入群体面临的压力来源。</p><h2><strong>02</strong> <strong>标准是什么？</strong></h2><p>当然，也有很多人并不认为月收入3000元可以称为中等收入，也拒绝进入这一行列，那么判断中等收入的标准是什么？要知道，在当下社会，收入水平是衡量一个人或家庭经济状况的重要指标。</p><p>此前，国家统计局曾发布调查公报，统计数据显示，中等收入群体的<strong>月收入在2000-5000元区间</strong>，月收入1万元以上是高收入群体，按照这个标准来看，中国中等收入群体人口已经超过4亿人。</p><p>对比国外来看，世界银行对于中等收入的定义略有不同，成年人日均收入为10美元-100美元区间，折算人民币月薪则在2790元-27900元区间。</p><p>招聘平台上的数据也有参考价值，综合招聘平台发布的月薪数据，全国38个核心城市的平均招聘薪酬，每月大约为10420元，月薪同比有所上涨，但<strong>整体处于1万元左右水准</strong>。</p><p>而多数商业机构，综合各项调查数据，在报告中认为月薪8000元以上，才算中等收入群体。可以看到，关于中等收入薪酬数据，并没有具体的标准，再者在不同区域，其收入和消费水平也不相同，并不能一概而论。</p><p>值得一提的是，伴随着国家整体经济水平发展，人们收入标准也在变化，关于中等收入的<strong>进入门槛也是动态变化的</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_4753d9bd53fd46958b4837cfd488b7f1@000000_oswg454898oswg844oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关于中等收入的</p><p>而且，当前环境物价不断上涨，就算达到中等收入标准，其实际购买力也会受到影响，中等收入群体生活质量并不一定能随之提高。</p><p>此外，从整体收入角度来看，每个人对于理财的认知不同，对于风险的承受程度也不同，这也会影响中等收入群体的判断标准。因此谈论中等收入时，<strong>应该考虑各种因素</strong>，而非月薪的绝对数字。</p><h2><strong>03</strong> &nbsp;<strong>打工人最关心“粮食和蔬菜”</strong></h2><p>2023年，是产业变革最为深刻的一年，也是<strong>大部分人体感最差的一年</strong>，一方面，新兴技术蓬勃发展，产业变化速度加快；另一方面，经济发展不及预期，就业形势严峻，失业人数持续增加。</p><p>站在新一年起点上回望2023年，可以清晰看到世界正处于多种周期交汇之际，以ChatGPT为代表的大模型飞速发展，人工智能掀起全球性科技革命浪潮，此外，人类在航空航天、自动驾驶、新材料、人工智能等领域不断取得重大成果。</p><p>与此同时，经济发展却难言如意，康波周期末期叠加房地产周期晚期，极大影响经济发展态势，国际产业链进一步重构，制造业投资产能过剩依然突出。</p><p>从国内来看，受房地产市场等多种因素影响，我国经济发展放缓，对于习惯了中高速增长的人们来说，突然进入到中低速增长状态，体感上<strong>迎来强烈阵痛感</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_016a8104878349a38f1816339d99fa88@000000_oswg474981oswg847oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>民营企业面临挑战较大，尽管国家已经出台上百项扶持政策，但激发民营企业发展活力依然需要加码；<strong>就业市场不容乐观</strong>，年轻人失业率不断上升，挣钱、内卷、消费降级等等，成为困扰大部分人的关键词。</p><p>这些都是宏大叙事，都会切实影响人们的收入。如前文所述，如果以绝对数值来看，月收入3000以上就可进入中等收入群体，那么从实际生活水平来看，中等收入群体依然面临很大压力，并不能保证可观的消费水平。</p><p>值得注意的是，相比于宏大叙事，对于大部分普通人而言，就业、医疗、教育、养老可能是最为关切的话题，<strong>生活需要“粮食和蔬菜”</strong>，而宏观数据只是诗和远方。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_f96210f49146492bbea30d69b866ea4a@000000_oswg76559oswg1080oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_2cd17bf5ec2c40918586cae4295ea742@000000_oswg55792oswg1080oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>参考资料：</p><p>1.我国中等收入人群达4亿，月入3000就达标.腾讯新闻.</p><p>2.王志纲|穿越无人区.智纲智库.</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652711342&amp;idx=2&amp;sn=6e28531aaaa50e25904b46ded7917769&amp;chksm=8aef6338c7a766c9806d01945e3447aaa381af1b74a0fc355144d901454cbd375cd936417a03&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：飞飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2593785476053638</id>
            <title>擅长女性赛道的柠萌影视，为何失手《一念关山》？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2593785476053638</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2593785476053638</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 03:18:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 一念关山, 刘诗诗, 古装剧, 美丑, 癫剧
<br>
<br>
总结: 《一念关山》是一部备受期待的古装剧，刘诗诗的演技和美貌令人称赞。然而，剧情的改编和角色设定引发了观众的争议，导致剧集评分下滑。剧中的女主角任如意在感情和角色塑造上存在不平衡，使得剧集失去了“双强”的特点。观众对剧集的期待与实际情况不符，感到被背叛，导致中途弃剧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当一切纷争远走，是时候静下心来去讨论《一念关山》，这部让人有着“如坐过山车般追剧体验”的古装剧了。</p><p>作为刘诗诗的再次出山之作，《一念关山》在开播前几乎就预订了大热剧的位置，“刘诗诗”“古装女主”“高冷刺客”三个标签的结合，更像是叠buff，将所有人的期待值拉满——这一点，从开播热度刷新爱奇艺2023年站内首日开播热度值纪录这一点便能看出。</p><p>好看吗？</p><p>毫无疑问，无论是妆造还是仪态，刘诗诗的美都不减当年，甚至在前期的剧情里，《一念关山》在群像方面的塑造也十分突出。纯真忠诚的墨家后人元禄、风流幽默的阿修罗道都尉于十三、涉世未深但成长线扎实的礼王杨盈、带有疯批属性的长庆侯李同光……每一个人设拿出来，都可以成为古装剧的华点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_e200309783d04d3e87208984ea5d97b4@000000_oswg1271167oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">海报截图</p><p>一言难尽吗？</p><p>事实也确实如此。改剧本风云漫天，观众逐渐弃剧，以至于豆瓣评分从起始的7.5分，下滑至如今的6.5分，评论里有人爱男女主的大方互撩，有人建议砍断男女主互诉衷肠的感情线，喜欢的人毫不犹豫打下五星，但一星评论也隔三差五地出现。</p><p><strong>无论如何，“美丑”和“癫剧”成为了《一念关山》成败的关键词。</strong></p><p>《一念关山》背后的出品公司柠萌影视，本就擅长塑造女性和群像。就在2023年，它还出品了豆瓣评分8.2分的《爱情而已》和8.4分的《问心》；再往前推，这家公司的佳作也不在少数，《猎罪图鉴》《二十不惑2》《胆小鬼》……对比之下《一念关山》仿佛是好学生的失手之作。</p><p><strong>《一念关山》陷入的舆论争议，并不止是一部剧的问题，也是古装剧问题在年底的一次集中爆发；而一个优秀的制作公司，为什么没能完成一个好看的古装故事？这是柠萌影视需要复盘的问题，也是所有古装制作公司需要汲取的经验。</strong></p><h2><strong>双强，一个伪标签</strong></h2><p><strong>起初，女主任如意的出场都足够符合观众认知里的“美”和“飒”，丰富的群像人设也是吸引观众追剧的主要动力。</strong></p><p>然而随着故事的推进，本应如一棵树的任如意，渐渐有了“娇妻”的影子。一方面，她总在故事线紧凑时，突兀地生扑男主宁远舟，声称要与他完成生孩子的副线任务；另一方面，到了自己的地盘安国，强人设的光环更是被男主摘走，知道昭节皇后死因真相的她，倒在男主怀中以泪洗面，高冷刺客的柔软反差感还尚未体现，男主体贴入微的特质反而更加突出了。</p><p><strong>表面上是双强的人设，实际上是感情上的不对等。</strong></p><p>率先发起撩拨的任如意看似掌握了这段感情的主动权，实际上，掌握拒绝权的宁远舟才是这段感情的主导者，别忘了，让女性掌握感情主动权的《赘婿》，其实是一个大男主剧。任如意的主动撩拨并不能说明女主在感情上占据优势，“给男主生孩子”才是这个角色设定中令人不适的一面。</p><p>真相是，任如意与宁远舟仿佛拿错剧本的两个角色，任如意拿到了曾经的霸总剧本，只有霸道戏份没有总裁光环；宁远舟拿到的才是真正的大女主剧本，高冷睿智不容侵犯，永远只做正确的决定。</p><p>彼此的付出也并不对等。第10集，任如意被六道堂误伤后，身负重伤执意要走，而宁远舟的决定是尊重并放手；与之对应的，是第20集中，宁远舟同样身负重伤，任如意却痛哭流涕，想方设法以血救人。一路闯关，任如意看似杀伐果断，不断付出，实际上，男主总是在最后一刻力挽狂澜扭转局面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_c647d3f1323642238571eea604cd2667@000000_oswg852702oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">海报截图</p><p><strong>说好的“双强”，到最后只是主创团队不会塑造大女主的遮羞布——一边让任如意做最酷炫的杀手，让她叱咤江湖、力战群雄，一边又让她将“生孩子”挂在嘴边，后期无时无刻不用赞扬的目光看向宁远舟。</strong></p><p>一边声称独立女性，一边成为国产剧最封建的风景，人设的割裂感从剧中蔓延至屏幕外。在后期，女主更像是佐证男主强大的工具，让其屡屡救场，成为关山小队、甚至敌对国部分成员的主心骨，一度从“双强剧”演变为“大男主剧”。</p><p>互联网上，建议“抽掉感情线”的网友并不在少数，事实上，掐掉感情线，就是去掉女主的减分项，从而在人设上与男主“势均力敌”。</p><p>云合数据显示，2023年全网剧集有效播放霸屏榜中，2018年播出的《知否知否应是绿肥红瘦》仍以正片有效播放23.6亿的数据排名第六，2011年播出的《甄嬛传》以正片有效播放15亿的数据排名第十三。曾经优秀的大女主剧仍然被观众不断回看，明兰与甄嬛或许起始地位并不高，或许也有男性角色的加持，但却在时间的推移中，更多地靠自己完成了蜕变，将角色的立体性进行了极致的呈现。</p><p><strong>后来的大女主们，长相越来越美，地位越来越高，主创们试图以此证明其作为主角的光环，却忽略了内核的成长，因此变得徒有其表，输给在逆境中挣扎的配角们。配角上桌的现状，恰恰证明，主角在成长内核上，在情感变化上，无法真正让观众共情。</strong></p><p>在女性话题热议的当下，做好“双强”剧，并非要通过男性的完美来博得女性观众的认可，而是用闪光的女性角色赢得女性观众的共鸣。</p><p><strong>《一念关山》最大的误区便在于，通过弱化女主的强大，成全了男主的强大，让双强成为一道伪命题。</strong></p><h2><strong>被背刺的粉丝和观众</strong></h2><p>《一念关山》播出之前，全剧最大的噱头，非刘诗诗莫属，毕竟在演员的既往作品中，《步步惊心》《仙剑奇侠传3》已经是大多数观众的青春记忆。</p><p><strong>这也是问题的根本所在，因为刘诗诗开始追剧的观众，最终却发现“任如意”没有想象中的“强”，甚至沦为男主宁远舟的“背景板”，自然感到背刺，决定中途弃剧。</strong></p><p>在豆瓣评论中，大量给出一星评价的网友，写下男主颜值不够的评论，还有网友大胆给出解决方式：“如果男主换成陈晓，上8.5分不是问题。”</p><p>面对外形的攻击，男主粉丝也不遑多让，发出“女主演技不在线”的相关感慨。一时间，主角粉丝互呛掀起的舆论风波盖过剧集的热度，影响自来水观众对剧集的正常判断，《一念关山》也一度被称为“剧粉地狱”。</p><p>在影视行业，追逐大流量与大IP是把双刃剑几乎已成为普世道理，他们既能带来高热度，自然也要面临粉丝的审视。但仍有众多剧方乐此不疲，毕竟选择了流量就相当为播放量和招商上了一道隐形的保险，于是IP与流量依然是这个行业的有效法宝。</p><p><strong>与其说是饭圈掐架扰乱了影视创作的良好生态，不妨也思考一下，当初影视公司选择流量或者IP的考量。</strong></p><p>如果《一念关山》的女主角不是刘诗诗，群像再丰富，也未必能达到如今的热度。在选角这一环上，影视公司要想吃到更多的红利，也要在一开始就意识到其中的风险，毕竟今年属于“SY”宇宙的宋焰们，已经带来了太多教训。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_0780220055a14042a3c22840f9f5935d@000000_oswg1834960oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">海报截图</p><p><strong>即便没有令人不胜烦扰的饭圈掐架，《一念关山》也并非完美之作。</strong></p><p>2023年，观众被背刺的方式可以有很多，比如烂尾，比如难磕的CP，但最震撼的背刺方式仍然是剧情发癫。</p><p>《一念关山》前期的发挥还算稳定，加上配角突出，主任务线扎实，观众还可以看得津津有味。然而后期剧情完全超出观众想象，上一秒长庆侯发疯要娶任如意，下一秒嫁给他的已是公主杨盈，再一转场，任如意已经和宁远舟拜堂，丝毫不给观众反应的时间。</p><p>剧情也仿佛自带3倍速，每个人物都犹如弦上箭，随时脱轨。</p><p><strong>熬过爱情戏、躲过粉丝掐架带来的糟心，真正追剧的观众最后恐怕也要吐槽几句——癫剧情与全员BE的结局几乎耗尽了观众的耐心。</strong></p><p>导演辛爽曾在访谈中提到，如果非要总结爆款剧的诀窍，那就是“尊重观众”，或许这句话在癫剧不断的影视行业面前尤为振聋发聩。</p><p>人物发疯并不是不可以，全员BE也并非不能接受，只是这些都是必须的，合理的吗？市场在变化，观众审美在升级，在古装剧前赴后继的当下，《一念关山》要想博得观众的喜欢，还有更多关山要越。</p><h2><strong>柠萌古装剧的PTSD</strong></h2><p>柠萌在现代剧赛道，一直是影视行业的佼佼者，无论选角还是内容表达，都有着自己鲜明的风格。</p><p><strong>在其现代剧制作中，很难找到流量演员的身影。</strong>无论是《猎罪图鉴》中的檀健次、金世佳，《二十不惑》中的卜冠今、李庚希，还是《小舍得》系列的年轻演员们，柠萌影视在选角方面，都做到了高适配，将重心放在原创内容的开发上。</p><p>爆款剧也应运而生，《小欢喜》《三十而已》《二十不惑2》等，都可以兼顾口碑、热度与话题性，为演员带来知名度或代表作的加持。</p><p><strong>与现代剧的长板相比，古装剧更像是柠萌的短板。</strong></p><p>2019年7月，由柠萌主出品的《九州缥缈录》播出，在大女主盛行的时代，柠萌创新性地进行男频古装剧的影视化，不仅码盘刘昊然、宋祖儿、许晴、王鸥等众多演员阵容，甚至转场至新疆沙湾、库车等十余个地点拍摄。</p><p>历时九月，效果却一般。尽管收视率同时段排名靠前，但与真正的爆款剧相比，《九州缥缈绿》的收视率并不高，豆瓣评分也不及预期，只有5.9分。</p><p>在《择天记》《扶摇》《千古玦尘》等出品方中，都可以见到柠萌影视的身影。在这些剧中，流量的热度犹在，影后“下凡”也是看点，但观众似乎并不买账，剧集最后的豆瓣评分都定格在6分以下。</p><p>比起现代剧的舒适区，近年来，柠萌影视鲜少在古装赛道耕耘，2023年的《一念关山》不仅是刘诗诗的出山之作，也是柠萌影视古装剧的野心之作，只是在口碑上再次铩羽而归。</p><p><strong>柠萌懂现代人，却很难用古装剧戳中现代人的爽点。</strong>就在《九州缥缈录》试水男频失败后，同年11月，制作公司新丽交出了《庆余年》的答卷，刘昊然没能热起来的场子，成为了张若昀的主场。从《庆余年》到《赘婿》，柠萌没能拿下的男频古装剧，成为新丽的招牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240107/v2_6a8306f48815467083f770199e0f6af5@000000_oswg942883oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">海报截图</p><p>市场在变化，柠萌在发展。2022年，柠萌影视在港股上市，该年版权剧播映权业务收入在总收入的占比已经超过90%，柠萌不仅业务结构单一，在版权剧中，现代剧的占比颇高，内容缺乏多样性。</p><p>与此同时，观众的喜好变幻莫测，曾经吃香的现实题材渐渐失灵，《爱情而已》《问心》的口碑固然不错，但在云合数据2023年剧集网播表现及用户分析报告中，全网剧集有效播放霸屏榜的前20名中，并没有这两部剧的身影。</p><p><strong>一边是舒适区已经不那么舒适，一边是古装剧霸屏全年的风向，焦虑的柠萌不仅要发力短剧的新赛道，进行IP衍生品的打造，丰富业务结构，也要让版权剧的内容多元化起来，这一点不难从公司公布的片单中看出——2024年，柠萌剧集片单覆盖现实、悬疑、言情、古装、创新五大赛道。</strong></p><p>柠萌在打造现实、悬疑和言情题材的实力不用担心，毕竟都有代表作在前，创新也是这家公司一直以来所追求的目标。只是来到乱花渐欲迷人眼的古装赛道，当同行纷纷交出武侠、仙侠、男频、重生、志怪的成绩单时，柠萌仿佛还是一个运气不佳的古装新手，没能抢占天时地利人和，也迟迟摸不出属于自己的门道。</p><p><strong>如果无法发挥长处，那么古装剧市场留给柠萌发挥的空间，也就不多了。</strong></p><p>（本文图片来源：@一念关山的关微 、@九州缥缈录）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247675076&amp;idx=1&amp;sn=19ff9b11254dd029c9c4d76db7c49bdd&amp;chksm=c06aae063ab13dbd3b478eecd660e23ef9bf03081430d51153bb97604182bde8f0aa172920a2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：刺猬公社编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2592667886254979</id>
            <title>感谢中年人，始祖鸟真要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2592667886254979</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2592667886254979</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 00:43:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 实锤, 亚玛芬体育, 上市, 中产三宝
<br>
<br>
总结: 亚玛芬体育作为中产三宝之一的始祖鸟母公司，计划在2024年在纽约证券交易所上市。亚玛芬体育在过去几年的营收和市场份额都有显著增长，尤其在大中华区的表现尤为突出。安踏作为亚玛芬的主要股东，希望通过亚玛芬的上市实现更多的成效。这次上市将成为中概股的一个重要里程碑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>实锤了。</p><p>始祖鸟母公司Amer Sports亚玛芬体育（以下简称“亚玛芬”）于2024年1月4日正式向美国证券交易委员会（SEC）递交了招股书，计划以“AS”为股票代码在纽约证券交易所挂牌上市。</p><p>而且不同于以往中概股上市的惨淡，亚玛芬的承销商相当豪华，有高盛、美银、摩根大通、摩根士丹利、花旗和瑞银担任联席主承销商，还有10多家投行参与了本次发行。</p><p>2024第一家赴美上市的中国公司，它来了。</p><h2><strong>2023年前三季度营收30.53亿美元</strong></h2><h2><strong>大中华区收入占比19.4%</strong></h2><p>不愧是传说中的中产三宝（拉夫劳伦、lululemon、始祖鸟）之一，打开亚玛芬的招股书，先看到的就是中产们穿着亚玛芬牌子的衣服进行登高滑雪等中产阶级爱玩的照片。</p><p>始于1950年，从1986年开始进军体育用品行业，拥有70余年历史的Amer Sports定位于高端，旗下拥有包括始祖鸟、萨洛蒙、威尔胜、壁克峰及Atomic等高端品牌，有业内人士称亚玛芬是体育用品界的劳斯莱斯。</p><p>亚玛芬的收入还是挺亮眼的，增长性很高，虽然依旧在亏损。根据招股书，2020年至2022年，亚玛芬体育的营收分别为24.46亿美元、30.67亿美元和35.49亿美元，复合年增长率为20.4%；毛利率分别为47.0%、49.1%和49.7%；调整后EBITDA分别为3.11亿美元、4.17亿美元和4.53亿美元，复合年增长率为20.6%。</p><p>2023年前三季度，亚玛芬体育的营收同比增长29.9%至30.53亿美元，毛利率从2022年同期的49.4%增至52.2%，调整后EBITDA则从2022年同期的2.62亿美元增加61.3%至4.22亿美元，净亏损从1.044亿美元增加到1.139亿美元。</p><p>大中华地区同样为亚玛芬带来了增长。比如，亚玛芬在大中华区占总收入中的比例从2020年的8.3%提高到2022年的14.8%，即5.238亿美元；在截至2023年9月30日的九个月内，这一比例高达19.4%。</p><p>截至2023年9月30日的九个月内，大中华区的收入为5.93亿美元，高于截至2022年9月31日的9个月内的3.538亿美元，年增长率为67.6%。</p><p>根据招股书，截至2023年9月30日，亚玛芬体育已经在全球24个国家拥有超330家自营零售店。其中，始祖鸟、萨洛蒙和威尔胜作为亚玛芬体育当前最核心的三大品牌，截至2023年9月30日，始祖鸟在全球拥有138家自营零售店、萨洛蒙在全球拥有114家自营零售店、威尔胜在全球拥有9家自营零售店。</p><p>截至2023年9月30日，亚玛芬体育在大中华区拥有63家始祖鸟自营零售店，占全球总门店数的接近一半。同时，在大中华区亚玛芬还拥有30家萨洛蒙自有零售店和67个萨洛蒙分销点（包括自有零售店及合作伙伴店），高于2019年的13个。</p><p>在招股书中，持股超过5%的股东有安踏、方源资本、Anamered Investments Inc、腾讯。据安踏上半年财报显示，目前其在亚玛芬母公司AS Holding的权益占比为52.7%。根据公开资料，方源资本持有亚玛芬体育21.4%的股权，lululemon创始人Chip Wilson通过其个人投资公司Anamered Investments获得20.65%的股权，腾讯则通过对方源资本的投资持有5.63%的股权。</p><h2><strong>亚玛芬的始祖鸟，安踏的亚玛芬</strong></h2><p>亚玛芬的名字远没有它旗下的始祖鸟，和它背后的安踏出名。</p><p>先说说始祖鸟。和男人的衣柜海澜之家不同，始祖鸟应该能满足中产阶级的衣柜。始祖鸟也是个老品牌，诞生于1989年，由一位加拿大攀岩爱好者创立，后来该品牌在2002年被阿迪达斯全资收购，并入萨洛蒙部门。2005年，亚玛芬以4.85亿欧元买下萨洛蒙，始祖鸟归入亚玛芬羽翼之下。</p><p>可以说，始祖鸟的重要性能在亚玛芬三大核心品牌（始祖鸟、萨洛蒙、威尔胜）中排在首位。招股书中尤其强调了始祖鸟在大中华区的发展态势，截至2023年9月30日，始祖鸟的忠诚度计划在大中华区拥有超过170万名会员，而由于该品牌能够利用微信等工具加快忠诚度会员注册，该计划的会员数量从2018年的1.4万人增加到现在。</p><p>始祖鸟在中国很有名，中国鞋王安踏同样不分上下。</p><p>自从2019年安踏安踏联合方源资本、腾讯、lululemon的创始人 Chip Wilso等组成的财团，以360亿元收购了亚玛芬体育，其中安踏支付了15.43亿欧元（约合人民币330亿元），创下了中国体育用品行业史上最大的一笔跨国收购。</p><p>倘若亚玛芬体育本次成功上市，将成为安踏旗下首个上市的子集团，当时亚玛芬的估值为46亿欧元（约合49亿美元），如果这次IPO估值真有坊间传闻的100亿美元（约合人民币700亿元）那么多，这代表亚玛芬的估值翻了足有一倍。</p><p>亚玛芬还背负了安踏走向全球化的野心，哪怕这是以安踏将要持续好几年亏损的代价。根据安踏财报，在2019至2021年期间，亚玛芬给安踏分别带来了亏损10.92亿元、11.4亿元和1.54亿元，三年连亏近24亿元。值得一提的是，收购亚玛芬也提高了安踏的资产负债率，在2018年之前几年，安踏的资产负债率基本不超过30%，即使2022年亚玛芬为安踏带来2.8亿元的利润，集团的资产负债率仍在45%左右。</p><p>不过事态到底从2022年呈现了好转的迹象。在2023年上半年，亚玛芬收益同比增长37.2%至132.7亿元，EBITDA同比增长149.2%，到达17.8亿元，是安踏收购后的最佳上半年业绩。如此表现在安踏的财报中，被评为“重大进展”。</p><p>自2019年亚玛芬被安踏收购以来，亚玛芬是否能为安踏带来一个IPO，一直是众人关注的热点。安踏显然迫切地希望从亚玛芬身上获得更多的成效，甚至前者还为亚玛芬定下了“2025年亚玛芬体育旗下品牌营收达1000亿元”的目标——安踏给旗下的FILA也才定了“未来3年将实现400-500亿流水的目标”。</p><p>不管怎么说，如此一个超级IPO，已经完成了赴美上市的第一步，作为新年来第一个寻求上市的中概股，希望亚玛芬能够带来好消息，开个好头。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247591052&amp;idx=1&amp;sn=a6f412a52678351c618895e8124b6952&amp;chksm=c1bedeb59a46b6b3349928e681c2e326628bae5227aa3c3fa727d962416d450ce8f017c8bc2f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：喜乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2592550858144649</id>
            <title>市值蒸发千亿美元，苹果缺乏创新力了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2592550858144649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2592550858144649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 07:31:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, 股价暴跌, 券商巴克莱银行, iPhone 15
<br>
<br>
总结: 苹果公司股价在2024年首个交易日大幅下跌，原因是券商巴克莱银行下调了苹果股票评级和目标定价。巴克莱银行认为新款iPhone 15的表现平平，销量和配置不及预期，且预计今年苹果服务业务收入增长不会超过10%。这次股价暴跌引发了对苹果创新力的质疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_24d29052564e49ba96d8a7a90b088b5a@000000_oswg701966oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">题图 | 苹果2023秋季发布会&nbsp;</p><p>2024年首个交易日，苹果公司股价大跌上了热搜。&nbsp;</p><p>1月2日周二，苹果股价午盘一度跌约4.5%，尾盘跌幅收窄到4%以内，收跌约3.6%，市值一夜蒸发1071亿美元（约合人民币7660亿元），创2023年8月4日以来最大单日跌幅，并创2023年11月9日以来收盘新低。&nbsp;</p><p>消息面上，苹果股价暴跌的原因，是由于当天券商巴克莱银行下调了该公司的股票评级和目标定价。巴克莱银行周二将苹果股票评级从“中性”下调至“减持”，并将未来12个月苹果的目标价下调至160美元。&nbsp;</p><p><strong>值得一提的事，在此之前，很少有券商给予苹果股票看跌评级。这也是该行2019年来首次对苹果降至这一评级。</strong></p><p>在一份研报中，以Tim Long为首的巴克莱分析师写道：“在过去一年大部分季度业绩都未达到预期的情况下，苹果股价表现却优于其他公司，我们预计这种情况将发生转变。”&nbsp;</p><p>该行分析师还指出：“新款iPhone 15表现平平，销量和配置均不及预期，且预计iPhone 16也会如此，没有什么更具吸引力的功能或升级。”他还认为，今年苹果服务业务收入增长不会超过10%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_5638478e6db14deba9f6e55176de713c@000000_oswg45562oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：IC photo‍‍‍‍‍‍‍</p><p>iPhone一直是苹果公司的“摇钱树”，但最近几年其带来的经济效益远不如前。事实上，在2023年10月，分析师和投资者就已经注意到iPhone在市场中的销售疲软。&nbsp;</p><p>Counterpoint Research在关于全球智能手机市场的报告中提到：“我们预计通常在第四季度凭借新机系列领跑市场的苹果，将在2023年第四季度录得3%的同比销量下滑，主要原因是华为在中国市场的大举扩张以及日本智能手机的换机周期延长。”&nbsp;</p><p>市场看跌iPhone，是因为其“没有什么更具吸引力的功能或升级”。&nbsp;</p><p>事实上，自iPhone X后的苹果新机，每款都给人一种「局部完善」的感觉，如外观设计、尺寸、摄像等。就连马斯克都忍不住吐槽：“不知道现在的iPhone和之前有什么不同，大概是相机好了10%？”&nbsp;</p><p>不只是缺乏新的吸引力，苹果对功能性上的缺陷也“懒得”再改进，最典型的案例便是一直舍不得抛弃“祖传”的5W功率充电器，从iPhone4用到iPhone X。另外，信号和续航也是iPhone的短板，但苹果选择视而不见。&nbsp;</p><p>苹果公司一直以颠覆性的创新设计闻名科技圈，1995年，苹果创始人史蒂夫·乔布斯在一次访谈中谈及对于产品创新力的看法：&nbsp;</p><p><strong>如果科技公司因为营销人员掌握了话语权，将不再注重产品研发而衰败。</strong></p><p>如今的苹果，似乎正逐步走向乔布斯的“预言”。曾经那个最具创造力、直接性影响了世界科技进展的公司，逐渐被打上挤牙膏、抄袭安卓、毫无创新的标签。虽然目前iPhone、iPad等产品依然受到不少消费者的喜爱，但相较于过去，苹果的创新光环褪色了不少。&nbsp;</p><p>苹果真如大众所说，失去了创新力吗？&nbsp;</p><h3><strong>苹果创新力的转移</strong></h3><p>史蒂夫·乔布斯被誉为“世界上最伟大的创业者”，他给了苹果近乎偏执的创新灵魂：创新分为三六九等，但三六九等的创新都不算数。&nbsp;</p><p>苹果需要的是顶级的、完全颠覆性的创新，并且要自上而下体现出冒险和理想主义精神。&nbsp;</p><p>2007年，乔布斯发布苹果初代iPhone，取消了实体按键。这一颠覆性的创新产品，彻底颠覆了手机行业的格局。在他的领导下， 苹果先后推出了麦金塔计算机（Macintosh）、iMac、iPod、iPhone、iPad等风靡全球的电子产品，经典产品iPhone4、iPhone6至今仍被津津乐道。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_fc06bc71ceac461fbaadea064a9858e7@000000_oswg56161oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>史蒂夫·乔布斯 图源：IC photo</p><p>但乔布斯的离世，似乎也带走了苹果的创新基因。&nbsp;</p><p>库克时代下的苹果不关心变化，更在乎「商业」。自他上任以来，苹果市值从2011年的3000多亿美元，上涨至最高超3万亿美元。与此同时，苹果也被外界吐槽很难有突破性的创新了。&nbsp;</p><p>难道苹果真的失去创新力了吗？&nbsp;</p><p>笔者认为，<strong>苹果创新力依旧，只是不愿继续放在手机的外观、屏幕、充电、信号这些方向上。</strong></p><p>我们看下即将于月底正式在美上市的Vision Pro，这是一款全封闭式头显，旨在将增强现实和虚拟现实（VR，Virtual Reality）相结合，苹果称之为“空间计算”。&nbsp;</p><p>Vision Pro采用 micro-OLED 屏幕技术，两块比邮票还小的微型OLED显示器，将4K分辨率展示在1.3英寸的屏幕上（目前很少企业能做到这一点）。每个显示器包含1100多万个像素，间隔仅6.3微米，比人类红细胞的直径还小。&nbsp;</p><p>另外，Vision Pro搭载了一套自研的计算芯片M2+传感器处理芯片R1和自研Vision OS操作系统。光这两个自研，就已经睥睨一众VR/AR/MR产品了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_3164d187daa8482e9b1fb95a1591d027@000000_oswg32018oswg866oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Apple Vision Pro 图源：苹果官网</p><p>为了增强Vision Pro的卖点，库克甚至把iPhone、智能家居也拉来壮声势，通过与Vision Pro联动使其带来更多的玩法。大胆猜测，如果Vision Pro能够取得消费市场的成功，相关产业也有可能因此获利。&nbsp;</p><p>库克对Vision Pro的期望颇高：&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>如同Mac将我们带入个人计算时代，iPhone将我们带入移动计算时代，Apple Vision Pro将带我们进入空间计算时代。”</strong></p><p>抛开近2.5万人民币的售价以及到底会有多少消费者愿意买账这些客观事实，Vision Pro在技术层面几乎达到了目前的行业天花板。&nbsp;</p><p>而被大众吐槽“挤牙膏”式创新的iPhone，也有亮眼的突破。&nbsp;</p><p>最新的iPhone 15 Pro/Pro Max，用上了全新的A17 Pro芯片，图形性能大幅提升，神经网络引擎速度也再次翻倍，16个核心的运算能力，每秒可以接近35亿次。&nbsp;</p><p>举个例子说明的话，目前我们在社交平台上看到的大部分视频内容，其实都是iPhone拍摄，且大概率是iPhone剪辑的。对于视频创作者来说，iPhone的视频拍摄能力是其他手机竞品绝对无法超越的。&nbsp;</p><p>当然，背后还有更深层的原因。&nbsp;</p><p>目前全球iPhone活跃设备超过10亿台，其中二手设备占比约一半，这就注定了苹果的市场逻辑与安卓手机厂商不同——后者还在想办法争取新用户，而苹果更关注是否可以留住老用户。<strong>手机创新的红利期已过，突破常规一旦出错，就会被对手迅速抢走市场，苹果（或者说库克）害怕承担这个风险。</strong></p><p>反面例子就是当年的诺基亚，经历了从塞班到meego到WP（Windows Phone）的巨大转变，让不少老用户无所适从，最终都流失殆尽；苹果的iOS 7也被广泛诟病是“抛弃老用户”，被口诛笔伐。&nbsp;</p><p>为了不重蹈覆辙，苹果选择在iPhone、iPad、Mac等产品线上小步快走地改进完善，甚至直接将安卓阵营早已实现的功能放到新iPhone上，被大众吐槽也是情理之中了。&nbsp;</p><h3><strong>2024，挑战不小</strong></h3><p>去年11月，苹果发布了2023财年第四季度的业绩，虽然营收降幅缩小，但连续四个财季营收下滑，创下自2001年以来持续时间最久的季度营收下滑纪录。&nbsp;</p><p>另从整个2023财年来看，苹果营业收入为3832.85亿美元，同比下降2.8%，归属于普通股东净利润为969.95亿美元，同比下降2.81%。&nbsp;</p><p>2024年，一切会好转吗？笔者认为，苹果依旧会面临不小的挑战。&nbsp;</p><p>苹果手机竞争力的下滑不争的事实。比如在中国市场，过去三年，由于华为淡出市场竞争，苹果在中国市场一家独大，市场份额高达六成。IDC数据显示，2023年上半年，苹果在中国高端手机市场占据绝对优势，市场份额高达67.0%。华为仅凭借着4G产品依然位居第二，市场份额达15.6%。&nbsp;</p><p>也就是说，国内市场中，除华为外其他手机品牌在高端市场还没有办法真正动摇苹果的地位。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_1813e2bce5c347ab92e00d46df3c9fe8@000000_oswg126638oswg1080oswg846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着华为Mate 60系列的发布，iPhone开始面临真正的竞争。在iPhone 15发布前夕，华为率先开卖Mate 60 Pro，因为采取了门店直接预定购买策略，多个华为旗舰店门口大排长龙。&nbsp;</p><p>苹果的iPhone 15系列发布会紧随其后，却让消费者觉得“挤牙膏、乏善可陈”。会后，苹果在美股市场跌幅一度扩大至2.53%，总市值跌破2.8万亿美元。&nbsp;</p><p>供应链端进而传出苹果减产的消息：苹果iPhone 15系列新机出货量由8000至9000万部下调至7800万部。而华为已经将Mate 60系列手机下半年的出货量目标提升了20%，全年新机出货量至少4000万部。&nbsp;</p><p>华为和苹果究竟谁能在高端市场“遥遥领先”，2024年或许会给出一个答案。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_88c0a6e7fbd94da0a3d3399acf6f4786@000000_oswg64441oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上海市民体验华为Mate60 Pro &nbsp;图源：IC photo</p><p>为了重振收入增长，苹果需要抓紧找到新的增长点。&nbsp;</p><p>Vision Pro头显是苹果挖掘增长点的一次尝试，但其昂贵的定价几乎不可能实现大量出售，能否带动营收也有待观察。&nbsp;</p><p>折叠屏手机在去年大热，不过苹果官方没有发出任何明确的消息，相关人士认为，苹果可能在2025年或者2026年才会进入该市场。&nbsp;</p><p>人工智能领域，苹果依旧表现谨慎，此前库克在被问及生成式AI工作进展时表示：“我们正在投资，而且规模相当多。”但他拒绝透露这项工作的具体细节。可见，人工智能在短期内仍无法对苹果营收作出贡献。&nbsp;</p><p>服务业务也是苹果在2024年需要攻克的难题。巴克莱分析师Tim Long预计，未来苹果的服务业务将出现增长放缓，部分原因来自监管审查。这几年，“苹果税”一直为人诟病，欧盟、美国和日本等地的反垄断监管，正在撬开苹果的第三方应用侧载和第三方支付，而这直接影响了苹果的服务业务收入。&nbsp;</p><p>2024年，苹果能否挽回失去的市值，还有待观察。但可以肯定的是，苹果必须正视如今的市场竞争和用户需求，要在变化的环境下积极回应、不断创新和优化运营策略，这将在未来发展中起到关键作用。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247599543&amp;idx=1&amp;sn=aa6f1a184aaad90b4e9a554341274c55&amp;chksm=c1e023a7d5d7e19ba21fa8062dafdcf1bad767d83646b6b50b1845a6a31db8dc25e7b25daee5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：雁秋，编辑：李信马，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2592660009925256</id>
            <title>连「男妈妈」都有的 emoji，成了价值几千万美元的「呈堂证供」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2592660009925256</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2592660009925256</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 06:31:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 表情包, emoji, 诉讼, 误导投资者
<br>
<br>
总结: 2023年，表情包和emoji成为互联网文化的一部分，它们不仅仅是用来表达情感的工具，还可能引发诉讼和金钱纠纷。一些表情包和emoji被用来误导投资者，导致投资者遭受损失。法院认为，emoji的使用需要负责任，否则可能会对他人造成误导和损害。因此，人们需要谨慎使用表情包和emoji，以避免不必要的法律风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_0a1c572cad674d58b8c9ce6ad6a99543@000000_oswg72389oswg261oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023 年火了很多表情包，各个都是精神代言人，我们用「吗喽」感慨打工的卑微，以「水豚」为榜样劝自己平心静气，借「Loopy」抒发想怨不能怨、敢怒不敢言的心情。&nbsp;</p><p>每火一个表情包，几乎都能写一篇洋洋洒洒的分析文章，仿佛高中语文的阅读理解，得到高分要比作者本人还懂他在想什么。&nbsp;</p><p>不过，哪怕是表情包资源极其丰富的现在，当我看到微信比蒙娜丽莎还神秘的「微笑」，仍然下意识虎躯一震，先确认对方是长辈，再回以两朵「玫瑰」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_6e7423fb9f5a48649df94b2612627f29@000000_oswg7177oswg459oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诞生 20 多年的 emoji，朴实无华但杀伤力不减，当「阴阳怪气」早已成为互联网冲浪文明，它们几十年如一日地证明，用错表情比不用表情更加可怕。&nbsp;</p><h3><strong>每个 emoji 都有可能成为「呈堂证供」&nbsp;</strong></h3><p><strong>如果一个 emoji 顶一千个字，那么它也可能在诉讼中价值数千美元。&nbsp;</strong></p><p>最近让彭博社发出这句感叹的，是眼前这个看起来欲言又止、眼睛乱瞟的黄色月亮，官方命名为「Full Moon Face」（满月脸），很难想到，它搅动了价值几千万美元的血雨腥风。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_5d0c2889308d49868dbf338284d96f89@000000_oswg70636oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022 年 8 月，某家居连锁企业的一条负面报道被发布在 X（原 Twitter）。Ryan Cohen 是这家企业的大股东，并在 X 拥有近 40 万粉丝，用「满月脸」评论了这条报道。&nbsp;</p><p>看似平平无奇的 emoji，其实是把媚眼抛给「懂行」的人看，它指向一句投资市场的流行语——「To The Moon」，暗示股价将会上涨，家人们赶紧上车买进股份。&nbsp;</p><p>然后 Ryan Cohen 增持了股票，股价也因为市场乐观情绪飙升，但他很快又高价卖出了所有股份，赚了 6000 多万美元，消息传出股价应声暴跌。&nbsp;</p><p>跟风买在高点亏了几百万美元的散户们，以「证券欺诈」的罪名起诉 Ryan Cohen，浓眉大眼的 emoji 被列为其中一项罪状。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_c6b52e27bcc042118da03d5ac27e4b5d@000000_oswg17734oswg560oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>律师百般辩护，说这不过是个卡通月亮何必当真，但在 2023 年 7 月，意见被驳回，法院认为结合语境看，emoji 并不清白，应该对误导投资者负责。&nbsp;</p><p>愿打愿挨、水深慎入的股票交易之外，买卖纠纷也是 emoji 常常摊上的金钱麻烦，用户往往贪图方便或者好心办了坏事，最普通的 emoji 反而最容易让人中招。&nbsp;</p><p>2023 年 6 月，一名江西男子因为微信回了个「OK」emoji 成了债务担保人，然后又因为担保对象没按时还款也成了被告。&nbsp;</p><p>无独有偶，加拿大一位农民和这位江西男子同病相怜，当一个买家向这位农民发去采购合同，并在聊天界面要求对方确认，农民回复了一个「竖起大拇指」的 emoji。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_3b25d928bed54c56b4005126ab5cd158@000000_oswg72539oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>买家没有按时收到货物，起诉农民违反合同，农民也觉得委屈，他发送 emoji 不代表同意这笔买卖，只是确认收到了消息。&nbsp;</p><p>2023 年 7 月，他们闹到了法庭，法院裁定「竖起大拇指」emoji 与电子签名同等有效，命令农民赔偿约 6 万美元。&nbsp;</p><p>农民的辩护律师质问：今天「大拇指」能签合同，那么常见的「碰拳」和「握手」是不是也可以，闸门一开，法院还要不要忙活其他事了？&nbsp;</p><p>法院还真这么觉得，他们不能也不应该阻止 emoji 的普及，也准备好了应对随之而来的更多挑战。&nbsp;</p><p>其实小众的 emoji 同样有风险，并且早有判例。以色列一对打算租房的夫妻，给房东发了一串表情：笑脸、彗星、香槟酒瓶、跳舞女郎、胜利手势，还有一只花栗鼠。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_58141c3e6b984096b29b6114d1934d58@000000_oswg29998oswg1080oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>房东以为这是同意租房的意思，就把房屋信息撤下，结果这对夫妻不再回复，房东怒而将其告上法庭，法官也支持了房东，虽然这些 emoji 不构成具有约束力的合同，但传达了极大的乐观情绪，判被告赔偿房东约 2200 美元的租金损失。&nbsp;</p><p>除了股市风云和买卖纠纷，emoji 还出现在形形色色、大大小小的案件里，贩毒、贿赂、性骚扰，甚至谋杀。&nbsp;</p><p>这些语境下，emoji 成了遮羞布、潜规则、黑道规矩，「糖果」「酒杯」代称违禁药品，「茄子」「桃子」「红唇」可能带有性意味。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_3d17a3b3a14f480a8c8a6661910fcfcb@000000_oswg15095oswg382oswg234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>和毒品有关的 emoji 黑话.&nbsp;</p><p>2016 年，法国一家法院判处一名 22 岁男子三个月监禁，原因是他给前女友发的短信用到了手枪 emoji，法庭认为这是「真正的威胁」。&nbsp;</p><p>不知是否和案件有关，「手枪」emoji 经过了多次改动，2016 年苹果率先把杀伤性武器改成了人畜无害的水枪，2018 年左右 Google、三星、微软、Twitter 等也纷纷效仿。所有人的快乐，建立在小李子一个人的悲伤之上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_0e62d799795b46da8535586bd054082f@000000_oswg15503oswg634oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>江苏高院曾在 2022 年提醒，2018 年以来，全国共有 158 起将 emoji 作为证据的案件，「点赞」「OK」「太阳」等 emoji 已经被写进了判决书，emoji 成为了合法的文字形式。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_b4628beb7ba342ceafab838d8afabf9f@000000_oswg13571oswg640oswg283_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>全球共此凉热，圣克拉拉大学法学教授 Eric Goldman 也发现，仅仅是 2023 年，美国就有 200 多起和 emoji 有关的法律案件，相比之下 2016 年仅有 25 起。&nbsp;</p><p>emoji 被视为互联网的通用语言，但在实际情况中，它们并不总是简单的「看图说话」，理解沟通时的意思，还得取决于语气和语境，「翻译」emoji 比较主观，也缺乏统一的标准。&nbsp;</p><p>这是让法官们最头疼的地方，但也是破局的地方，具体问题具体分析，「OK」在这个法院这个案件可能是表示同意，在那个法院那个案件就不一定。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_c163a3af79d44344af252598f651eb8b@000000_oswg52320oswg1080oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>emoji 的学问博大精深，法官也要从头学起。&nbsp;</p><p>Dictionary.com、Emojipedia 等词典或表情符号网站，往往会指出它们的表面意思和深层意思。法官判案既要看上下文，也要像翻法条一样，参考这些定义。&nbsp;</p><p>无论表情是啥意思，最好别随便理解意思，本来是为了意思意思，以后尽可能多用点心思，记得用文字补充意思，避免让法官拍板意思。&nbsp;</p><h3><strong>emoji 容易被误解，可能从一开始就注定了&nbsp;</strong></h3><p>抛开乱用 emoji 的人类不谈，emoji 自己就没一点错吗？&nbsp;</p><p>回到一切的缘起，emoji 起源于日本，由日语的「絵」（e）和「文字」（moji）组合而成。软银在旗下一款手机内置的 90 个黑白字符，被认为是最早的 emoji，可以在发短信时替换文字，但在手机失败后便鲜为人知。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_5d15764dad3f4e81b634f89f721c589a@000000_oswg26904oswg1016oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1999 年，emoji 之父、日本设计师栗田穰崇，从漫画、汉字和街道标志获取灵感，为所在的电信公司开发了 176 个 12 x 12 像素的彩色图像。它们指代天气、交通等日常事物，很快流行起来，也为后来的 emoji 奠定了基础。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_c92229499bf94d889e01faa9b7e50061@000000_oswg47137oswg720oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2010 年左右，emoji 因为苹果的 iOS 5 推出表情符号键盘才在北美和全球普及，并由 Unicode 联盟负责标准化，每个 emoji 从此有了唯一的字符编码，以便实现不同系统、设备、平台的兼容。同时，该联盟也负责每年审批和添加新的 emoji。&nbsp;</p><p>然而，emoji 在不同地方的画风并不统一，因为 Unicode 联盟只提供 emoji 的参考外形和文字说明，苹果、Google、微软等按照自己的设计指南微调，然后通过系统或软件更新推出新的 emoji。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_c0c6d94ff62b4575b97546c79fe613f2@000000_oswg35578oswg1080oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>误解也可能在这个过程里形成，比如「皱眉的人」emoji，苹果和 Google 的版本愁眉苦脸，但三星的版本看起来火气很大，好像随时要干架，好在 2023 年 10 月做出了修改，愁容满面地加入了这个家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_7d3138ec432946b1936e864a4b02e034@000000_oswg51801oswg604oswg1036_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从上到下依次是苹果、Google、三星.&nbsp;</p><p>不过，不要太高估人类的理解能力，就算看到相同画风的 emoji，也不一定能够理解同样的意思。&nbsp;</p><p>任何人都可以向 Unicode 联盟提交自己的 emoji 方案，所以其实每个申请文件都写明了 emoji 的初始意思，但到广大用户手里后，解释权不一定在设计者自己了。&nbsp;</p><p>你或许不知道，「男妈妈」emoji 的原意如此直白——「腹部肿胀的男人」，除了代表跨性别男性等群体，其实也可以传达吃撑了的意思。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_450e7830021146a6b05eacf3348f4ec2@000000_oswg22499oswg990oswg108_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也有设计者在 emoji 普及后才发现，考虑得不够周密，自己的心血被大多数用户误解了，但悔之晚矣。&nbsp;</p><p>日本的「温泉」emoji，被很多外国人看成了热茶、热汤甚至餐厅。日本政府痛定思痛，举办东京奥运会前就考虑往里面再加三个泡澡的人，但目前也没能推行，Unicode 联盟一般也不会接受 emoji 的底层更新。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_1c6ef861dcd7409d9f53728bcfcf3dd7@000000_oswg15208oswg580oswg218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「书呆子」emoji 存在类似的问题，被代表了多年的用户回过味来，才发现了不对劲。「书呆子」最初的各个版本，几乎都戴着眼镜、长着龅牙，但考虑到涉嫌刻板印象，Google、Meta 等去掉了龅牙，但苹果、三星、微软等仍然沿用龅牙设计。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_43334437306345b0a7b8f05ccffbf02c@000000_oswg34546oswg1080oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023 年 11 月，英国一名 10 岁的男孩对 iPhone 的「书呆子」emoji 心生不满，觉得它把戴眼镜的人描绘成了兔子或者老鼠的模样，并发起了线上请愿，要求苹果做出调整，但尚未得到回应。&nbsp;</p><p>和年年更新的流行语类似，emoji 不孤立存在，跟随文化而迭代，普通的 emoji 也可能在某种语境下造成冒犯。&nbsp;</p><p>让韩国男性破防、涉嫌嘲笑某部位尺寸的「捏手」emoji，2023 年闹出了很多风风雨雨，一家动画工作室还被逼道歉。不管是游戏宣传片、广告海报还是日本动漫，只要有一点嫌疑的，都遭到了他们显微镜扫射和集体声讨。&nbsp;</p><p>其实，找到「捏手」emoji 官方说明文件可以发现，它确实有表示某物小或少的意思，比如钱包不鼓、时间不多、离当场去世就差一点点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_256e518d2aea44f3b87df701bdb0c803@000000_oswg50169oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只是情绪激动的韩国网友又将它送到了艺术的新高度，从此「捏手」emoji 泛指变成了特指，是进军韩国市场不得不避让的「那个手势」。一劳永逸的办法，可能只有不画手了。&nbsp;</p><p><strong>文字通货膨胀了，emoji 也不能让人好好说话了&nbsp;</strong></p><p>emoji 其实还有一个「远方表亲」emoticon，后者起源于美国，是「情绪」（emotion）和「图标」（icon）的组合词。&nbsp;</p><p>1982 年，卡内基梅隆大学计算机科学家 Scott Fahlman 用标点符号创造出的 :-) 和 :-(，被视为 emoji 的纯文本「祖师爷」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_4ba20f61f6fd4db2b516fcd2e018e6da@000000_oswg37545oswg580oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Scott 看到，发帖人有时候会和他人起冲突，因而建议用 :-) 表示笑脸，表示开玩笑或者讽刺，用 :-( 表示哭脸，用在严肃的消息，减少误读的情况。&nbsp;</p><p>虽然 emoji 和 emoticon 起源不同，但都可以看作互联网时代的「象形文字」，融合了图像和文字的特性，可以更生动地在聊天时表达微妙的情感。&nbsp;</p><p>某种程度上，它们的初衷是用来让人「好好说话」，在无法面对面的时候，为短信或电子邮件弥补了不足。曾有研究者指出，「积极的 emoji 就像录音设备上闪烁的灯」。&nbsp;</p><p>现在的我们又有了更加生动的自制动图和表情包，但出发点很好的计算机科学家没有想到，人们越来越不能好好说话了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_5dd72ce036a6441fbad73d45990006cb@000000_oswg44634oswg720oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很多互联网行业的打工人，很可能患有「文字讨好症」，对谁都尊称老师，「收到」后面跟着「～」，结尾能用「啦」就不用「了」，如果对面是领导的话，再加上「抱拳」和「玫瑰」。&nbsp;</p><p>以前 emoji 是用来填补情绪，现在似乎是在表演和再造情绪，谁没有过回复一串「哈哈哈哈哈哈哈」但满脸冷漠的时候？当一个词被用得多了，反而不够真诚，要发明新的表达或者重复更多次，才能显得自己不那么敷衍。&nbsp;</p><p>我们已经离不开 emoji，未必是让自己更友好，而是怕别人觉得自己不够友好。&nbsp;</p><p>国外也有这样的企业文化，办公沟通软件 Slack 基于 9000 多名受访者调查发现，大多数人认为，如果没有 emoji，信息就显得不完整。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_2e34865bec084741a6635f5024b3e95f@000000_oswg46618oswg862oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图片来自：Slack&nbsp;</p><p>同时在微博、小红书等社交媒体，借表情包发疯才是主旋律，那似乎才是我们真实的样子。社交媒体的算法也在导向这个结果，大家都带着情绪上网，观点和立场太多，而事实太少。&nbsp;</p><p>Facebook 的研究发现，人在愤怒的时候，会更积极地回帖、消费、点击广告。在微博也常常看见一些点赞数很低、回复数很多的「升血压」评论，让人看到乳腺增生。&nbsp;</p><p>大概是一方水土养一方表情，微博 emoji 怎么看都是「脸上笑嘻嘻心里 mmp」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_fdef8f937306480497b6fb5ec2733561@000000_oswg51344oswg818oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不管从日常交流还是法庭判例层面，emoji 已经脱离了最初的「所见即所得」，要么毫无意义，要么万物皆可阴阳。&nbsp;</p><p>回归初衷，它本该是互联网的通用语言，用于更好地传递信息，但现在风险有余，作用不足。互联网非法外之地，emoji 很贵，请不要让人误会。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652321051&amp;idx=1&amp;sn=984a97f2d29e21896e759fb8f6fa1f6d&amp;chksm=9abbca69125557a780151e610f277e697b94cfcadfeb7e7212bdd27ea22cc9f17cae755a00b2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：张成晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2592641602059142</id>
            <title>如何将NFL、NBA和MLB纳入资产组合？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2592641602059142</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2592641602059142</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 05:33:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 体育, 投资者, 增长潜力, 媒体版权
<br>
<br>
总结: 体育被视为一个独立于经济和产业发展行情的增长机会。越来越多的私人投资者正在押注体育联盟和运动队的巨大增长潜力，并从媒体版权交易中受益。投资者将体育视为一种增加资本最干净、运营效率最高的方式。体育产业的增长与其他行业不相关，主要受到媒体版权的驱动。私募股权公司在主要运动队中占股，其价值巨大。投资体育存在风险，需要进行彻底的尽职调查。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>体育被视为一个独立于经济和产业发展行情的增长机会。&nbsp;</p><p>美国篮球、棒球和欧洲足球正在吸引越来越多的私人投资者，他们正在押注体育联盟和运动队的巨大增长潜力，同时也从这些投资提供的多元化中受益。&nbsp;</p><p>主要投资者之一是总部位于佛罗里达州北棕榈滩的Certuity多家族办公室，这是一家投资公司，管理着45亿美元的资产，当投资联赛和球队的大门首次打开时，该公司就开始将体育视为一个独立于经济和产业发展行情的增长机会。还有一些另类投资者同样瞄准了这个领域，包括达拉斯的Arctos Sports Partners、纽约的RedBird Capital Partners和休斯顿的Caz Investments。</p><p>2019年，美国职业棒球大联盟(MLB)开始允许私募股权公司和其他机构投资其球队；美国国家篮球协会(NBA)和曲棍球协会随后于2021年跟上了大联盟的步伐。欧洲足球球队也对机构投资者敞开。主流体育项目中的例外是美国国家橄榄球联盟(NFL)，但Certuity首席信息官迪伦·克雷默(Dylan Kremer)预计，随着该联盟年迈的所有者为其股份寻找买家，这种情况可能会在未来两年内发生变化。</p><p>“归根结底，机构投资者是增加资本最干净、运营效率最高的方式。”克雷默说。&nbsp;</p><p>根据全球数据公司Pitchbook的数据，私募股权公司在北美63支主要运动队中占股，其价值达2343亿美元。最大投资集中在NBA、MLB和美国职业足球大联盟的球队。&nbsp;</p><p>克雷默表示，Certuity最初将体育视为一种投资类别，是因为在通胀、利率和潜在全球增长放缓的背景下，公开市场乃至私募股权可能会承压。</p><p>“我们当时在寻找的是（与经济环境和其他行业）不相关的增长机会，”克雷默说，&nbsp;“职业体育运动很快就吸引了我们。”</p><p>职业体育产业的增长与其他行业不相关的一个关键原因在于它是由媒体版权驱动的——根据Certuity的数据，到2022年，职业体育赛事的媒体版权交易总价值超过500亿美元。运动队和联盟还签订长期版权合同，这样即使在困难时期也能带来收入。&nbsp;</p><p>2023年秋天，Certuity的一份报告特别指出这些版权合同是球队和联盟的关键增长动力。&nbsp;</p><p>报告称：“与其他媒体资产相比，大型体育联盟的全球收视率很高，”特别是 NBA、NHL 和英超足球联赛。“体育仍然是粉丝们喜欢现场观看的少数活动之一。”</p><p>运动队也是稀缺资产。&nbsp;</p><p>“美国各大联盟只有150支高质量的运动队。”克雷默说。大联盟外部也很少因竞争对手介入而改变格局。尽管这种情况可能会出现变动，但他不认为存在另一个组织取代NBA成为美国第一篮球联赛的切实威胁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_5c0cc411fc864ec89fc555f458650ceb@5595930_oswg1020952oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>如何投资体育</strong></h3><p>Certuity首次涉足体育投资领域，是与总部位于纽约的另类投资管理公司Blue Owl旗下的Dyal Homecourt Partners基金合作的，该基金持有NBA球队的少数股权。据Pitchbook报道，该基金目前管理着约6.27亿美元的资产，曾于2021年投资了菲尼克斯太阳队和萨克拉门托国王队，并于2022年收购了亚特兰大老鹰队6%的股份。&nbsp;</p><p>据报道，2023年2月，在United Wholesale Mortgage首席执行官马特·伊什比亚(Mat Ishbia)收购太阳队后，该基金兑现了对太阳队的投资。马特·伊什比亚还同时作价40亿美元收购了美国国家女子篮球协会的菲尼克斯水星队。&nbsp;</p><p>Certuity的报告指出，NBA的增长是所有主要体育联盟中最强劲的，从金融危机前的2007年到2022年，NBA球队估值平均增长了7.7倍，而同期国家冰球联盟(NHL)的平均增长率为5.2倍，MLB为4.8倍。&nbsp;</p><p>“从商业角度来看，我们认为NBA在全球任何体育联盟中都处于最佳位置，这是一个很好的起点。”克雷默说。&nbsp;</p><p>此后，该机构在投资NBA之余，还投资了棒球和欧洲足球赛事。克雷默说，他们的客户可以通过基金在各个不同的联赛中进行多样化的投资，也可以与Certuity一起投资于个别球队。&nbsp;</p><p>这些基金结构与大多数私募股权投资类似，但投资者不应期望从中获得10年或更长时间的回报。克雷默表示，“随着球队和联盟接受机构资本所带来的交易频率的增加”，这种情况最终应该会改变。&nbsp;</p><h3><strong>体育投资的风险&nbsp;</strong></h3><p>克雷默说，运动队是高度复杂的组织，除了他们自身之外，还包括房地产、训练设施、小联盟球队、赞助商和合作伙伴、竞技场运营和商品等。</p><p>“每个运动队的这些构成并不相同，”他说，“你必须了解赛事联盟层面的价值杠杆，然后还要了解运动队层面的价值杠杆。”&nbsp;</p><p>Certuity认为NBA比其他赛事联盟（如NHL或MLS）构成的风险要小，因为在NHL或MLS中，有几支球队没有盈利。克雷默表示，相比之下，NBA球队的平均利润率为30%。&nbsp;</p><p>除了体育博彩等球迷因素外，潜在的体育投资者还必须了解赛事观众人数、收视率和联盟层面的执行能力等因素如何对赛事联盟及球队施加影响。他说，最重要的一点是，有必要“进行非常彻底的尽职调查，首先确定哪些联赛有吸引力，然后确定哪些运动队也是一个很好的机会”。&nbsp;</p><p>一些客户对该行业持谨慎态度，因为许多此类运动队的估值很高。但克雷默并不觉得这是一个高风险因素。“我们认为，估值是购买一支运动队时的一个关键考虑因素，但即使从今天的水平来看，我们仍然认为投资是有价值的。”</p><p>当然，预期回报可能会有所不同，具体取决于联盟和运动队，但它们通常与私募股权两位数的回报一致。克雷默表示，体育行业的球队数量相对稀少，媒体版权利润丰厚，收入来源多样，这意味着“相对于传统的私募股权和风险投资，职业体育的下行风险要小得多”。</p><p>目前，Certuity仍坚持主流、成熟的运动队和联赛。但它确实着眼于从女子足球、美国排球、匹克球、高尔夫和帆船等体育运动的未来。&nbsp;</p><p>“资本肯定会流入这些新兴联赛，它们会带来机遇，但风险要高得多，因为商业模式尚未得到证实。”克雷默说。但他补充道，“如果你努力的方向是正确的，回报可能比投资成熟的联赛高得多。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UbD2rzhwUYqocegUZ_WRhw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID:barronschina）</a>，作者：艾比·舒尔茨，编辑：林一丹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2592402807552645</id>
            <title>3年净利超10亿，国内血液净化龙头“弃H回A”再冲IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2592402807552645</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2592402807552645</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 03:01:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 威高血净, 血液净化, 血液透析, 营业收入
<br>
<br>
总结: 威高血净是一家专注于血液净化产品的企业，被业内称为“中国血透之王”。其主要产品包括血液透析器、血液透析管路、血液透析机等，营业收入持续增长。威高血净在血透领域市场份额领先，是国内产品线最丰富的血液净化医用制品厂商之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，二级市场虽然充斥着大量医疗企业IPO撤回的消息，但在这之中，也有一些“例外”。&nbsp;</p><p>2023年12月30日，山东威高血液净化制品股份有限公司（以下简称“威高血净”）披露招股说明书（申报稿），正式启动IPO，拟在A股上市。而在此之前，威高血净曾向港交所递交招股书，不过目前该上市申请已经失效。&nbsp;</p><p>据悉，威高血净成立于2004年，是一家专注于血液净化产品的生产与销售的企业，被业内视为<strong>“中国血透之王”</strong>，其业务主要涵盖血液透析产品和血液灌流产品，用于治疗肾脏疾病及其他相关血液疾病，产品包括透析器、灌流滤器、透析液及透析液配套产品等，其产品技术在行业内处于领先地位，并拥有多个市占率第一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_28a82f1a2b824a0ea785d5024b056181@000000_oswg203265oswg786oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图1. 威高血净营收情况（图片来源：招股书）&nbsp;</p><p>正是因为如此，其近年来的经营状况相当可观。据招股书显示，<strong>威高血净在2020年、2021年、2022年和2023上半年的营业收入分别为26.4亿元、29.1亿元、 34.3亿元和16.8亿元；归属于公司普通股股东的净利润分别为2.97亿元、2.60亿元、 3.15亿元和2.29亿元</strong>。在当前市场寒冬之下，还能交出这样的“成绩单”，实属不易。&nbsp;</p><p>那么，威高血净到底做对了什么呢？再将其放到整个血透领域来看，随着<strong>山外山（2022年12月正式登陆上交所科创板）</strong>、<strong>威高血净</strong>相继在二级市场发力，这一行业是否已经来到了丰收阶段，目前市场格局又是如何？为找到关键性答案，动脉网将以招股书为参考试图进行解读。&nbsp;</p><h3><strong>“威高”背书，已实现血液净化治疗全产业链覆盖</strong></h3><p>根据招股书显示，威高血净的控股股东为威高集团，直接持有威高血净46.39%的股份。&nbsp;</p><p>作为中国500强企业，威高集团着力打造全医疗产业生态圈，目前已拥有13个产业集团和100多家子公司，而在这之中，<strong>威高股份、华东数控和威高骨科已成功上市</strong>，并且威高股份和威高骨科市值均超百亿。&nbsp;</p><p>而作为威高集团在血透领域的重要一子，威高血净自成立以来备受行业关注，其最近一轮融资高达15亿元，并先后获得多家头部资本青睐。&nbsp;</p><p>再回到企业自身，威高血净专注血液净化领域，并不断投入研发并积累技术经验。2010年，其与在血液透析设备领域闻名于世的日本日机装株式会社共同出资设立了威高日机装(威海)透析机器有限公司，专注生产血液透析设备；2012年，其又与泰尔茂（中国）投资有限公司共同成立了威高泰尔茂（威海）医疗制品有限公司，专注于腹膜透析领域。&nbsp;</p><p>正是基于此，威高血净围绕血液透析和腹膜透析两大战略方向，目前已完成以血液透析器、血液透析管路、血液透析机、腹膜透析液为主的血液净化各主要产品线的全覆盖，并辅以透析配套产品的销售，<strong>已然成为国内产品线最为丰富的血液净化医用制品厂商之</strong>一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_af8e13df41794ba3a8c044d1ab0be361@000000_oswg144215oswg692oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图2. 血液透析器产品图（图片来源：招股书）&nbsp;</p><p>而在众多产品之中，<strong>血液透析器是其最重要的产线，2020年至2023上半年，其营业收入均占公司收入的50%以上</strong>。截至目前，威高血净已拥有五大系列、中空纤维膜孔径大小型号齐全的血液透析器产品，从中空纤维膜孔径最小的低通量F系列、孔径较大的中通量MF系列到孔径最大的高通量HF及EH系列，再到专门为血液透析滤过模式而设计的血液透析滤过器HDF系列，能够满足血液透析患者多样化的需求。&nbsp;</p><p>再聚焦到腹膜透析领域，威高血净基于与全球知名腹膜透析液制造商泰尔茂合作，由合资企业威高泰尔茂从事腹膜透析液的开发及生产，并授权其在中国大陆地区独家销售。值得一提的是，由威高泰尔茂研发、生产的中性、低GDP双室袋腹膜透析液于2022年获NMPA批准上市，适用于慢性肾功能衰竭患者的腹膜透析治疗，<strong>是国内首个获批上市的中性腹膜透析液产品</strong>。&nbsp;</p><h3><strong>年营收34亿，拳头产品毛利率高达66%，但仍有困惑</strong></h3><p>事实上，威高血净被誉为“中国血透之王”，一点也不为过。&nbsp;&nbsp;</p><p>根据弗若斯特沙利文数据显示，2022年，公司在国内血液透析器领域的市场份额占比为32.5%，<strong>位列全行业第一</strong>；在国内血液透析管路领域的市场份额占比为 32.8%，<strong>同样位列全行业第一</strong>。而在血液透析机细分市场，2022年公司获授权独家销售的威高日机装及日机装品牌血液透析机在国内血液透析机领域的市场份额占比为23.7%，<strong>位列全行业第二</strong>。&nbsp;</p><p>而在如此高的市场占有率下，其经营数据也没拖后腿。据招股书显示，威高血净在2020年、2021年、2022年和2023上半年的营业收入分别为26.4亿元、29.1亿元、 34.3亿元和16.8亿元，<strong>其中2021年同比增长10.23%，2022年同比增长17.87%</strong>。虽然没有2023年完整数据，但根据过往经验来看，下半年一般为产品交付高峰期，所以可以判断其全年营收将略高于2022年。&nbsp;</p><p>另外在关键的净利润上，威高血净也没有“赔本赚吆喝”，据招股书显示，其在2020年、2021年、2022年和2023上半年的归属于公司普通股股东的净利润分别为2.97亿元、2.60亿元、 3.15亿元和2.29亿元，基本维持在较高水平。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_8be1605f570c497e92c58827a7a91c1c@000000_oswg159358oswg749oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图3. 威高血净五大核心产品管线营收情况（图片来源：招股书）&nbsp;</p><p>再具体到细分产品，<strong>血液透析器作为其拳头产品，其营收总占比基本维持在50%以上，并且其毛利率维持在66%左右</strong>。另外，以2023年上半年的数据为参考，血液透析机、血液透析管路、腹膜透析液和透析配套产品，其营收总占比分别为20.66%、11.82%、4.42%和10.57%。&nbsp;</p><p>当然，能在经营上有如此突出表现，威高血净自然是做对了一些事情。具体而言，首先就是得益于其完整的产业链条，一体化的服务能够满足各种临床需求；其次是其产品技术也具有创新性，据悉，截至2023年6月30日，<strong>威高血净及其控股子公司拥有境内专利204项，其中发明专利29项</strong>。&nbsp;</p><p>除此之外，市场营销也是其关键一环。据招股书显示，威高血净采取以“经销为主，直销为辅”的销售模式，凭借不断拓展经销渠道，经销收入占比持续提高，经销收入占比从2020年64.06%增加至2023年上半年74.76%。而在报告期内，其产品销售已覆盖我国31个省、直辖市和自治区，<strong>最终销往我国超过6000家医院、透析中心等医疗机构，其中有超过1000家为三级医院</strong>。&nbsp;</p><p>当然，在诸多高光的另一面，威高血净当前也有不少“焦虑”，其在招股书表示，<strong>未来若公司相关产品带量采购实施区域不断增加，公司产品未中标或带量采购使得公司产品价格大幅下降，则公司相关产品收入和利润存在下滑的可能，这会对公司经营业绩产生不利影响</strong>。&nbsp;</p><p>事实上，受市场竞争加剧、带量采购政策及原材料价格变动等因素影响，<strong>威高血净的销售毛利率正在出现不同程度的下滑</strong>。据招股书显示，2020年至2022年，威高血净综合毛利率分别为48.92%、46.45%、42.91%，主营业务毛利率为50.13%、48.06%、44.02%。&nbsp;</p><p>而在净利润方面，虽然未出现亏损，但其增长也难言稳定，尤其是在2021年，威高血净的净利润还出现了12.41%的同比下降。&nbsp;</p><p>不过，威高血净对此也有应对方法，其在招股书表示，未来将在三个核心层面重点发力：一是不断增强生产能力，完善质量保证体系；二是重视研发技术投入，积极进行技术转化：三是建立有效销售渠道，加强品牌建设。&nbsp;</p><p>而在此次募集资金用途中，其也明确表示将投入威高血液净化智能化生产建设项目3.42亿元，透析器（赣州）生产建设项目2.26亿元，威高新型血液净化高性能耗材产品及设备研发中心建设项目2.85亿元，威高血液净化数字化信息技术平台建设项目9800万元，补充流动资金项目4亿元。&nbsp;</p><h3><strong>净利预增超170%，国内血液净化市场亟待爆发</strong></h3><p>就在威高血净递交招股书的5天后，2024年1月4日，山外山发布了2023年年度业绩预告。报告显示，山外山预计2023年实现营收6.5亿元到7.2亿元，<strong>同比增长70.15%到88.48%</strong>；预计2023年实现归母净利润为1.6亿元到2亿元，<strong>同比增长170.10%到237.63%</strong>。&nbsp;</p><p>事实上，自2022年12月正式登陆上交所科创板以来，山外山各季度财报均有亮眼表现，已实现营收和净利润的高增长。就以最近的Q3为例，其总营收5.76亿元，同比增长122.02%；归属于母公司所有者的净利润1.82亿，同比增长431.16%。与威高血净一样，均在业务上实现了大跨步发展。&nbsp;</p><p><strong>那这是否意味着血液净化市场即将迎来大爆发呢？</strong>&nbsp;</p><p>这得从多个维度来看，<strong>首先当然是患者体量，我国ESRD患者基数较大且增长较快</strong>。根据弗若斯特沙利文数据，2018年我国ESRD患者数量为277.28万人，占全球ESRD患者数量的30%以上。2018-2022年，我国ESRD患者数量从277.28万人增加到385.47万人，复合年均增长率为8.58%。预计到2026年，中国ESRD患者数量将增至501.64万人，2022-2026年的复合年均增长率为6.81%，高于同期全球患者增长速度。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_05602a6208bc4a65baf38184a3f65e71@000000_oswg68574oswg685oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图4. 中国ERSD患病人群情况（图片来源：招股书）&nbsp;</p><p>另外，随着老龄化趋势的加剧，中国老年人高血压、糖尿病发病率也正处于不断提高的趋势。这一类原发性疾病引发的肾脏病进而发展成ESRD的患者数量也呈现持续增长态势，从而带动血液净化医疗器械市场规模的快速扩张。&nbsp;</p><p>其次则是在市场渗透率上。根据弗若斯特沙利文数据，中国接受血液透析的ESRD患者数量从2018年的57.94万人增加到2022年的84.43万人，<strong>复合年均增长率为9.87%，预计至2030年接受血液透析患者数量将达到315.24万人</strong>；中国接受腹膜透析的 ESRD 患者数量从2018年的9.49万人增加到 2022年的14.05万人，复合年均增长率为10.32%，预计至2030年将进一步增加到45.01万人。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_7cc473a4b4de4b60917d376a084161f4@000000_oswg106334oswg705oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图5. 中国接受血液透析及腹膜透析的患者人数情况（图片来源：招股书）&nbsp;</p><p>不过，以当年度中国ESRD总患者数330.52万人为基数计算，2020年中国ESRD患者透析治疗率仅为24.40%，放眼全球仍处于较低水平，因此未来还有数倍提升空间。&nbsp;</p><p>最后是在支付环节，自2012年国务院将ESRD列入大病医保以来，陆续有关于大病医保支付相关政策进一步落地，并覆盖了城乡居民，在全国多数地区实行血液透析费打包收费，部分地区医保报销比例可以达到95%及以上，从而极大地减轻了ESRD患者的支付负担。再加上血液净化相关产品技术水平的提高，其治疗渗透率还将持续增加。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_77f2db970f31425787365ce290587ae4@000000_oswg212105oswg866oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图6. 中国血液透析医疗器械市场规模及增速（图片来源：招股书）&nbsp;</p><p>因此，根据弗若斯特沙利文数据，<strong>2018年至2022年，我国血液透析医疗器械市场规模复合年均增长率达到6.49%，预计至2030年将增加至483.9亿元</strong>。其中，2022年我国血液透析器的市场规模达到51.23亿元，为血液透析医疗器械市场中占比最高的细分领域。预计至2030年，血液透析器的市场规模将达到190.76亿元，而血液透析机的市场规模将达到98.55亿元。&nbsp;</p><p>但机遇的另一面就是竞争。事实上，我国血液净化市场起步较晚，技术水平相较于美国、日本和欧洲等发达国家还有一定差距，因此在很长一段时间内，我国血液透析市场曾被<strong>费森尤斯、百特医疗、贝朗医疗</strong>等外企品牌占据了主要市场，占比一度高达70%以上。&nbsp;</p><p>不过这一局面正在发生改变。当前，国内市场不仅有<strong>威高日机装</strong>这类合资企业，同时随着国产替代进程加快，近年来包括<strong>山外山、宝莱特、三鑫医疗、健帆生物</strong>等国内头部企业也开始崭露头角，这直接加剧了国内外品牌的竞争。&nbsp;</p><p>而如何脱颖而出，其在招股书中也有明确提及——<strong>预计未来随着带量采购等政策的逐步出台，市场中拥有较强资金实力、研发能力、运营能力及仓储物流能力的龙头企业将占据更高的市场份额，血液净化行业集中度有望得到进一步提升</strong>。&nbsp;</p><p>但不管怎样，伴随着国内企业各类血液净化产品获批以及品牌竞争力的不断提升，行业变革大幕已经拉开。与此同时，国产血透企业也将进入新的发展周期。</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>1.《威高血净招股说明书（申请稿）》；&nbsp;</p><p>2.《山外山招股说明书》；&nbsp;</p><p>3.《净利预增超170%！血液净化市场爆发》——赛柏蓝器械；&nbsp;</p><p>4.《又一威高系，正式启动IPO》——器械之家。&nbsp;</p><p>*封面图片来源：123rf</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650619291&amp;idx=1&amp;sn=243b2b1a4396e43c7e5b9e87ce47c005&amp;chksm=bf8fdbffcae54aa6a6ef926f8a852421c0b611db7fa3a7538392753c54dcd3072224fe21fd62&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：牟磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2592431037250184</id>
            <title>日企研发新一代癌症治疗设备，小型且低价</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2592431037250184</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2592431037250184</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 02:49:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 癌症治疗设备, 加速器小型化, 硼中子俘获疗法, 中子射线强度提高
<br>
<br>
总结: 日本福岛县的J-BEAM公司正在研发一种新型癌症治疗设备，该设备将加速器小型化到现有设备的十分之一，并降低了成本。该设备使用硼中子俘获疗法，通过照射中子来破坏癌细胞，同时抑制对正常细胞的影响。为了提高治疗效果，J-BEAM计划提高中子射线的强度，并在2028年开始销售。这种设备有望在日本国内外普及，同时也在欧美和中国市场有潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_e0e824fe99b049ec8674f133c1c9d577@000000_oswg42170oswg600oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">从6个方向朝中央照射中子的试制机（日本福岛县楢叶町）</p><p>J-BEAM公司正在研发的癌症治疗设备将加速器小型化到了现有设备的十分之一，还降低了成本。在日本，重粒子线治疗设备价格超过100亿日元，小型质子治疗设备也要40亿~50亿日元。J-BEAM的设备预计20亿日元左右……</p><p>&nbsp;日本福岛县沿海地区楢叶町的J-BEAM公司正在研发新一代癌症治疗设备。新设备将加速器（用于产生照射癌细胞的中子）小型化到了现有设备的十分之一左右。此外，新设备还降低了成本，计划2028年以后在日本国内外普及。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_8bc5e2c897ff4c70bcd1d9956db4bdd1@000000_oswg18616oswg400oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该设备使用硼中子俘获疗法（BNCT，放射性疗法的一种）。将中子线照射到预先吸收了硼的癌细胞上，破坏癌细胞。优点是通过利用硼向癌细胞聚集的性质，抑制放射线对正常细胞的影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_323086fa77cf4984b749e47107d9f9ff@000000_oswg45695oswg451oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">实现了小型化的加速器。在两手之间约70厘米的范围产生中子</p><p>为了提高BNCT的泛用性，J-BEAM一直致力于减小设备尺寸。他们成功地利用核聚变反应，以相对较少的能量产生中子。其它公司利用核裂变反应产生中子的设备，需要用到总长度约为10米的大型加速器。</p><p>加速器的小型化扩大了治疗设备设计的范围。该公司正在开发一种围绕身体布置加速器，并从多个方向照射中子的设备。这种设备有望应用于治疗距体表较深处的癌症。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_8c9c67642fba4af8a91ad0b26691fca5@000000_oswg33106oswg600oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">为提高中子射线强度而进行改良的加速器</p><p>为了提高治疗效果，J-BEAM计划将照射的中子射线的强度提高10倍，并在2025年底之前完成临床试验用设备。经过临床试验和国家批准后，计划在2028年开始销售。</p><p>成本也是左右癌症放射治疗设备能否普及的关键因素。大型设备包括配套的建筑物在内成本很高。重粒子线治疗设备价格超过100亿日元，小型质子治疗设备价格也在40亿~50亿日元。</p><p>J-BEAM的设备预计价格在20亿日元左右（约合人民币0.96亿元）。目标是做到让医疗机构乐意花钱购买的价格。预计每家医疗机构每年可治疗1500人。J-BEAM的石本学社长表示，如果业务进展顺利，“在日本国内将出货500~600台，数量与X射线放疗设备相当”。欧美和中国也被认为是有希望的市场。</p><p>J-BEAM成立于2014年。公司起源于京都的产学官合作项目，由罗姆等公司出资。2017年起，公司在距日本福岛第一核电站20公里范围内的楢叶町设立了总部。公司致力于为寻求从核事故中恢复的地区做出贡献，将用日本政府面向进入灾区的企业提供的丰厚补贴来支撑研发投入。</p><p>罗姆提供了治疗设备所需的功率半导体材料。这种材料是由碳化硅（SiC）制成的，与硅相比可以承受更高的电压，从而有助于设备小型化。2021年罗姆向日本京都府立医科大学捐赠了设备，该大学与J-BEAM共同进行治疗相关的研究。</p><p>J-BEAM正在与日本庆应大学医学部合作，研发作为中子标靶的硼药剂。此外还计划开发一种新方法，通过将中子与硼反应产生的伽马射线图像化，寻找难以诊断的微小癌症。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651919556&amp;idx=1&amp;sn=12b925c8157a9f9a2c93df05792e8ab1&amp;chksm=bc1b61daebbd6879ea32c299e6e403241d73bf7fb7e5aedf3f6ac52f0b39bbd2b9873223e160&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：黑滝启介，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591681006025607</id>
            <title>2023ETF图鉴：谁在旅游苦守，谁在纳斯达克狂欢</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591681006025607</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591681006025607</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 02:43:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ETF, 规模, 增长, 最高
<br>
<br>
总结: 2023年，ETF市场规模达到历史新高，全年新发157只ETF，规模超千亿元。华泰柏瑞沪深300ETF成为规模最大的ETF，规模增长最多的ETF包括华泰柏瑞沪深300ETF、华夏上证科创板50ETF、易方达沪深300ETF等。纳斯达克100指数成为收益最高的ETF，而旅游类ETF则跌幅最大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ae38135539c9470f8ef4181acd3104f0@000000_oswg104036oswg1080oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年是ETF的大年。主动权益类基金发行停滞之际，ETF全年新发157只，规模超千亿元。截至2023年末，全市场ETF共897只，规模破两万亿元大关，达到20523亿元，创下ETF发展历史新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_b2f7d3eacb2a4dc2894df4d58e43be4b@000000_oswg79399oswg825oswg231_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>规模最大的ETF</strong></h3><p>华泰柏瑞沪深300ETF（510300）成立于2012年5月4日。截至2023年12月31日，基金规模近1311亿元，也是首只规模破千亿元的权益类ETF。</p><p><strong>值得一提的是，该ETF在2022年末规模为775亿元。也就是说，全年规模增长535亿元，增幅达到70%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_3fbef59554e74cb186f60fe2551f190d@000000_oswg18779oswg831oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ce70a461c72f475e9f9d9cd639e74a75@000000_oswg30046oswg1080oswg93_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>规模增长最多的ETF</strong></p><p>2023年，资金净流入规模最大的ETF是多只龙头宽基产品。包括华泰柏瑞沪深300ETF、华夏上证科创板50ETF（588000.OF）、易方达沪深300ETF（510310.OF）、华夏上证50ETF（510050.OF）、嘉实沪深300ETF（159919.OF）、易方达创业板ETF（159915.OF）等规模增长均超过200亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_1fb59f45efa54971ab49928cbe410b84@000000_oswg14375oswg831oswg211_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>规模缩减最多的ETF</strong></h3><p>另一边，多只ETF遭遇了资金的净流出。流出居前的ETF主要是货币ETF。此外，部分股票型ETF也出现较大净流出。</p><p>华宝现金添益A（511990.OF）规模与2022年年底相比缩减317亿元，银华日利（511880.OF）缩小238亿元，南方中证500ETF（510500.OF）缩减136亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_e739b79f164d4750b0b466e603963bff@000000_oswg12670oswg831oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>收益最高的ETF</strong></h3><p><strong>2023年，纳斯达克100指数在A股股民的一路看衰中成为收益最高的ETF。</strong>其中场内涨幅最高的是华安纳斯达克100ETF（159632），涨幅达58.08%。基金净值增长率最高的是华夏纳斯达克100ETF，增长56.54%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_f9eff3acdf924cd39652c04cce26238f@000000_oswg17001oswg831oswg263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>跌幅最大的ETF</strong></h3><p>疫后复苏第一年，迎来“报复性出游”热潮，但押注旅游复苏的投资者要失望了。旅游类ETF不仅没有成为领涨先锋，反而成为全市场收益垫底的ETF。</p><p>目前市场上共有两只旅游ETF，其中富国中证旅游主题ETF（159766）全年下跌37.83%，华夏旅游ETF下跌37.56%。</p><p>跌幅紧随其后的指数是光伏、新能源产业指数，相关ETF跌幅都超过了35%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_f832b8cd097242d392c45bc505a9fbf3@000000_oswg17344oswg831oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>个人持有最多的ETF</strong></h3><p>由于2023年年报尚未披露，因此此处采用2023年中报数据。根据中报数据，华夏恒生互联网科技业ETF个人投资者持有份额高达429亿份，个人持有比例超六成。紧随其后的是华夏上证科创板50ETF，也超过了400亿份。</p><p><strong>目前华夏恒生互联网科技业ETF累计净值0.34元，2021年1月26日成立以来下跌65%。华夏上证科创板50ETF累计净值0.6元，2020年9月28日成立以来下跌40%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_8b3d3080e2c9498e8d829c05a94f4f31@000000_oswg18023oswg831oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>最卷ETF</strong></h3><p>2023年的ETF从中证1000卷到了中证2000、科创100和纳斯达克100。<strong>全年共成立了11只中证2000ETF，8只科创100ETF，8只纳斯达克100ETF。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_cb6c7bcf4c6443cf836086f414404189@000000_oswg11047oswg417oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>创新ETF</strong></h3><p>热门指数太卷，唯有另辟蹊径。2023年，一批新的ETF面孔出现在市场上。<strong>一些是此前无基金覆盖的细分领域，包括财富管理、工程机械、集成电路、沪做市国债、科创生物、新交所泛东南亚科技指数、粮食等。也有在原有基础指数上“雕花”的类型，如纳斯达克科技市值加权指数等。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_1db9167cb4e14cc29c0ea123ab858d5e@000000_oswg44105oswg831oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247521114&amp;idx=1&amp;sn=0bf13c74e1243d659eff03b8a3fadcb4&amp;chksm=fd173538597b8c8f8e8977d97ea2bc6150c670bcfe8d174f3b3575b0732e86c15df5fcdba067&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：黄慧玲 实习生陈磊，编辑：郭楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591694883601289</id>
            <title>赛维时代：“迷你版SHEIN”的胜局、失算与危机</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591694883601289</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591694883601289</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 02:42:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 广东，赛维时代，跨境电商，市值
<br>
<br>
总结: 广东的赛维时代是一家跨境电商公司，通过自主品牌和泛品性价比模式在市场上崭露头角。该公司在资本市场上市后市值大涨，成为A股跨境电商板块的“广东第一股”。与SHEIN相比，赛维时代在初期的成长历程上有相似之处，但规模和知名度较低。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_51cb6a164857411db60f8531cfc14383@000000_oswg874986oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：图虫创意&nbsp;</p><p>广东，中国服装外贸的前沿阵地，长久以来一直是我国服装产业的聚集地。这里曾经走出了如今风靡全球的跨境电商平台——SHEIN。这家自始至终都将市场投放到海外的专营服装的公司，不仅通过蚕食市场获取低消费人群的芳心，将足迹遍布数百个国家，甚至将目标瞄准中高端市场，大有威胁到亚马逊基本盘的趋势。今年，其数次被传出将冲击美股上市的消息，一度被曝估值超过900亿美元，风头正劲。</p><p>然而在SHEIN上市之前，在国内的A股市场，已经有一家同样来自广东的跨境电商企业先一步敲钟上市，成为A股跨境电商板块的“广东第一股”。</p><p>这家公司，就是被称为跨境电商“华南城四少”之一的赛维时代。</p><p>今年7月12日，赛维时代正式登陆创业板，发行价定为20.45元/股的跨境电商龙头开盘价为30.18元，较发行价大涨48%，公司市值也进一步上涨，后续最高峰一度涨至52.88元/股，市值达到200亿元。</p><p>这个数字，相较创始人陈文平和陈文辉两兄弟创立公司时投入的50万元，翻了4万多倍。</p><p>比起SHEIN、temu这些鼎鼎大名的巨头，赛维时代显得有些名不见经传，然而毋庸置疑的是，它已经走出了一条属于自己的路。在这条路上，<strong>它无法通过背靠大树带来的客源、数据源、资金源来攫取市场份额，但依然通过一步步探索，走到了资本市场的牌桌上。</strong></p><p>被称为“迷你版SHEIN”的赛维时代，和SHEIN有哪些相似之处？又有哪些不同点？从创业市场走向创业板市场，赛维时代又历经了哪些故事？迎向行业发展的新红利期，赛维时代为何停滞不前，又将面临哪些新的风险和挑战？</p><h3><strong>赛维时代，生长于黄金年代的老玩家</strong></h3><p>如今，随着全球数字化浪潮的掀起，跨境电商正在成为新的风口。今年上半年，我国跨境电商进出口额达1.1万亿元，同比增长16%，在上半年外贸进出口整体增长2.1%的大背景下，这个数字格外难能可贵。</p><p>显然，经济萎靡的纸已经难以包住赛道的火热。身为这一赛道的“老”玩家，赛维时代很好地踏在了步点上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_a1aa0b065c014e8aa680c7665e0714bc@000000_oswg774967oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>之所以说“老”，是因为赛维时代的历史可以追溯到十几年前，这比SHEIN还要更早。</strong></p><p>2007年，福建青年陈文平在eBay上注册了账号，从华强北批发电子产品上网倒卖赚取差价，早两年，哥哥陈文辉已经开始在eBay上开网店，卖油画和数码产品。正是这段时期的“磨刀”为兄弟俩之后的创业之路积累了初始经验。</p><p>彼时，中国刚刚加入WTO，外贸发展如火如荼，3C电子作为我国具有丰富生产经验和大量产能的品类，凭借高性价比在大洋彼岸逐渐刮起“中国热”。比起在南京起家后来搬去广东番禺的许仰天，当时就已经身处深圳的陈文平甚至有着更加先天的优势，从事供应链工作的他毅然辞职下海，通过eBay、AliExpress 等平台全职向海外销售电子产品。而后，由于3C电子厂商需要不间断的研发投入并进行产品升级，比起另一个同样劳动密集型产品服装来说，3C的毛利率较低，哥俩决定转战服装赛道。</p><p>2012年，陈氏兄弟花费了50万元，成立了赛维时代的前身——深圳市哲果服饰有限公司。恰逢电商行业的土壤在中国逐渐肥沃的时期，同大多数跨境卖家一样，哲果服饰背靠着中国的供应链资源优势，和低成本、高密度的劳动力，采取了泛品性价比模式。“海量铺货、大量开店”的店群模式为公司的后期发展奠定了基础。</p><p>这段时期，为了保证产品类目的丰富度与品质的饱和度，陈文平积极打通服装上下游产业链，通过与Amazon、Wish、eBay、Walmart等第三方电商平台的合作，哲果服饰得以将自己的服装销往世界各地。然而，也正是这一选择为后期赛维时代和SHEIN走向不同道路埋下伏笔。</p><p>从2016年起，陈文平逐渐意识到了自主品牌的战略意义，开启了品牌化转型，强化自主开发和品牌运营能力。从服务品类入手，到百货家居、运动娱乐、数码汽摩，拓展品类之余，2018年，公司开始加大对服装柔性供应链系统的开发力度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c54af2b168f74017bb163533fea19e01@000000_oswg188029oswg1080oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：民生证券</p><p>2019年，公司正式更名为赛维时代，随着各大类品牌孵化成型，公司的品牌孵化方法论得到初步验证，开始收缩非品牌运营团队，将重点放在服装品类的细分品牌的孵化上，财报上也得以扭亏为盈。后续由于外部环境的变化，公司库存积压，又持续陷入对营收和利润平衡的挣扎中。也是从2021年开始，公司开启对资本市场的竞逐，到今年7月上市宣告陈氏兄弟当初投入的50万成本，得到了4万倍的回报。</p><p><strong>和如今跨境电商面临激烈竞争相比，可以说，赛维时代是生长于电商繁荣时代，第一波吃到螃蟹的公司之一。</strong></p><h3><strong>“小前端+大中台”缔造的“迷你版SHEIN”</strong></h3><p>闯进市场视野之初，赛维时代就被市场贴上了“迷你版SHEIN”、“下一个SHEIN”等的标签，如果第一次接触到这个公司，难免会感到诧异，彼时赛维时代还颇为名不见经传，而SHEIN如今已经成为估值超900亿美元的电商巨兽，二者有何可比性？</p><p>之所以将二者拿来对比，是因为同样作为主打技术驱动的出口跨境电商，两家公司的初期的成长历程都十分相似，赛维时代的身上也有不少和SHEIN同样拥有的优点。</p><p>陈文平从2007年开始创业，而许仰天是2008年下海，初期的主营业务也都是服装和3C电子，后续也都是因为毛利而将重心倾斜到了服饰品类。低价战略打头阵，后续逐步建立海外仓，再进行上市冲击，赛维时代和SHEIN的发展脉络大致一致。</p><p>服装作为劳动密集型产业，生产端的低附加值一直都是产业的主要特点。想要出海，靠低价获取客群心智，自然是首选。同时，跨境贸易毕竟需要跨越万水千山，物流运输储存成本层峦叠嶂，给公司在供应端压缩成本提出了不小的要求。因此，和SHEIN一样，赛维时代也在供应链管理上下了很足的功夫。</p><p><strong>“小单快反”的供应链运营模式因为SHEIN而知名，赛维时代也同样将这个模式作为主打。</strong></p><p>具体来讲，就是先小批量试生产多种款式，再通过对市场反馈的敏锐嗅觉，对畅销的产品进行快速补单，达到既能触达消费者需求，又可以及时清理库存的效果。这样做，不仅加大了产出爆品的可能，还提高了仓库周转的效率。</p><p>除此之外，做供应链出身的创始团队也更加深谙供应链环节的重要性，针对服装跨境电商的模式，为了寻求和移动互联网时代的共振，赛维时代对供应链环节的深耕主要发力点在于数字化和标准化改造。<strong>通过设计方式数字化、面料标准化、生产工序的数字化调度等打造的全链路柔性数字化供应链，也和SHEIN的供应链招牌如出一辙。</strong></p><p>实际上，赛维时代还在欧洲、北美等地建设了自己的海外仓，通过优质的供应商生态以及遍布全球的仓储物流体系，到2022年，赛维时代国内仓日最大订单处理能力已经超过12万单；而欧洲仓、美东仓、美西仓日最大订单处理能力分别超过 9500 单、19000 单及 20500 单，建立了布局全球的强大的仓储物流管理体系。</p><p>可以说，赛维时代几乎将SHEIN在供应链上的优点学了个七七八八。</p><p><strong>这个与SHEIN相似的供应链体系，事实上建立的基础是公司成功的“小前端+大中台”组织架构。</strong></p><p>生产环节的柔性供应链在内，通过整合共享资源，公司在内部搭建起了涵盖供应链管理、物流、仓储、财务、人力资源、IT部门在内的“大中台”，这种大中台拥有高复用、高执行、高效率的属性，成为公司高层行使管控调度权力的载体，将前台销售和后台策划有机结合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_16f4df4ac3ee4237858afa045dadce63@000000_oswg213499oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：招商证券</p><p>而在前端，赛维时代将产品设计、销售运营等创意相关部门整合，引入了“阿米巴经营模式”。</p><p>在生物学领域，阿米巴是一种单细胞的变形虫，这种变形虫靠一个细胞就能完成新陈代谢，遇到外界攻击时，多个阿米巴变形虫可以组合成新的个体，这种经营模式由日本“经营之圣”稻盛和夫独创，是一种量化的赋权管理模式，将部门划分为若干个如同重复细胞分裂的阿米巴般的“小集体”，不同小集体都有自己的利润中心和成本中心，通过独立核算制度来实现自我管理、自我发展、自我约束和自我完善。团队核算颗粒度精细，有利于激发每位成员的内生动力，从而提高前端的经营效率。</p><p>换句话说，这种化整为零的模式像极了游击战，将主力部队撒豆成兵后，朝着不同方向前进，能挣多少各凭本事，这种形态下形成的团队，自然能孕育出“狼性文化”，战斗力自不必多言。</p><h3><strong>双重依赖症+股权结构家族化，风险四溢亟待解决</strong></h3><p>成功是一方面，另一方面则是公司内部悄悄酝酿的风险。</p><p>今年7月，赛维时代宣布正式上市。招股说明书在将赛维时代的成功经验介绍出来时，也将公司的几个劣势暴露无遗。</p><p>既然被拿来和SHEIN做对比，那就难免会将二者如今的境遇联想到一起，截至目前，赛维时代估值117亿元，而据媒体消息，今年5月新一轮融资后，SHEIN一度估值达到900亿美元，二者起家时间相近，赛维时代甚至还率先起跑，到底是什么拖住了赛维时代的步伐？</p><p>问题仍然要回到商业模式的底层逻辑——供需关系上来，<strong>拖住赛维时代前进步伐的是两大依赖症——亚马逊依赖症和北美市场依赖症，前者是供给渠道的失势，后者则是需求端的过度加码。</strong></p><p><strong>在对亚马逊的依赖上，自营网站经营有所缺失是其中一大原因。</strong></p><p>在电商行业，自营网站的建设和自有品牌的发展是两条并行不悖的路线。说赛维时代在初期忽视了自有品牌的建设并不准确，实际上，它从一开始就以“品牌化”战略为主线，并在其业务发展中成功孵化了多个自有品牌。例如，家居服品牌 Ekouaer、男装品牌 Coofandy、内衣品牌 Avidlove、运动器材品牌 ANCHEER等，其中21个品牌的营收已经超过亿。数据显示，赛维时代已孵化出的63个营收过千万的自有品牌，占公司报告期内商品销售收入的比重为88.07%。</p><p>然而，在自营网站上，赛维时代却并没有投入足够多的资源，最新的数据显示，公司在亚马逊上的收入占比已经从2018年的61.5%上升至2022年的91.6%，而相应地，自营网站的收入占比已经从2018年的4.4%下降至2022年的3.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_cc1d7176f4dd466299a9fb36c456dca5@000000_oswg78212oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：民生证券</p><p>赛维时代的业务主要依托于第三方电商平台开展跨境B2C业务，这种模式初始有利于公司在短时间内快速扩大规模和影响力，但随着影响力加大，自营网站的重要性显露了出来。</p><p>对于电商公司来说，自营网站是展示自身品牌形象、传递品牌理念的重要渠道，在提升品牌知名度和美誉度上有着举足轻重的意义；运营好自营网站可以帮助企业积累大量用户数据，建立与客户的直接联系，提供个性化的精确服务，提高客户粘性。此外，还可以降低运营成本、多元化拓展业务领域，可以说，<strong>自营网站运营管理的缺失，就是对企业抗风险能力的削弱。</strong></p><p>事实上，2021年，亚马逊平台发生的“封号潮”事件就令一众跨境电商受到了波及，在这场封号潮中，被誉为“A股跨境第一股”的亚马逊大卖家帕拓逊主账号就受到了重罚，其旗下品牌Mpow的备案被平台注销，资金被冻结，账号被封。</p><p>赛维时代采用的是行业较为常见的多账号开店经营模式，在Amazon、Wish、ebay等第三方电商平台经营多个店铺。尽管赛维时代并未直接受到封号潮的直接影响，但其采用的模式在电商行业争议已久，处于亚马逊的“灰色地带”。不少与其存在关联关系的账号都因为“不当使用评论功能、向消费者索取虚假评论、通过礼品卡操纵评论”等行为受到处罚。作为直观的例子，2019年底，赛维时代店铺套数为718个，卖家账号则有894个，而到了2021年底，这两个数字分别为503和605，锐减了200多家，其中不乏业绩业绩不错的门店。直接导致2021年赛维时代录得3.48亿元的净利润，同比下降29.6个百分点。</p><p><strong>作为对比，SHEIN同样是北美市场起家，但其通过及早布局独立站，建立新的销售渠道，逐渐摆脱了对亚马逊单一平台的经营依赖，目前已经成为了能影响到亚马逊运营策略的重要对手。</strong></p><p><strong>太过于依赖海外第三方电商网站的同时，赛维时代还非常依赖北美这一单一市场，</strong>在大国博弈和贸易摩擦不断加剧的背景下，风险之大不言而喻。</p><p>赛维时代的收入主要来自海外市场，其中美国是主要收入来源，从2018年到2022年，赛维时代在北美地区的收入占比从64%提升到了85%，报告期内，欧洲地区则从29%大幅降低到11%，同样以北美市场为主的SHEIN，美国市场的GMV占比几乎在30%，和欧洲相当，其次则是中东的17%，极差远没有赛维时代这么大。</p><p>一旦北美市场出现经济衰退、消费者需求下降等不利情况，均可能会对赛维时代的业绩产生负面影响。</p><p>从2020年到2022年，赛维时代的归母净利润从4.51亿元降到1.85亿元，净利率从8.58%降至3.77%。</p><p>封号潮的影响，使得众多电商低价清库存，造成赛维时代库存堆积，营收下降。这种情况在今年并未迎来明显好转。</p><p>今年三季报显示，前三季度赛维时代实现营收43.74亿元，同比增长30.27%，公司实现归属于上市公司股东的净利润2.23亿元，同比增长41.71%。但与此同时，存货则达到8.8亿元，较今年年初增加了44.93%。</p><p>高库存水平给公司带来更多的仓储费用和利息支出，同时有可能影响企业现金流，还会给消费者信心预期带来打击。</p><p>与此同时，作为多族裔聚集国家，美国的不同族裔人群对于服装版型、尺寸、面料弹性、设计思路、颜色标准等都有着不同的需求，这给赛维时代的设计师在设计某一款式衣服时需要考虑到的因素带来更多挑战。随着公司扩张，也带来了更多的退货率。</p><p>从2020-2022年，赛维时代的整体退货率从8.23%攀升至14.71%。其中，服饰类目的退货率从2020年的11.02%增长至2021年的14.11%、2022年的17.77%，退货件数也从236.35万到333.72万，再到409.32万。</p><p><strong>库存积压的同时，退货率还在升高，赛维时代面临的经营风险正在不同层面外溢。</strong></p><p><strong>而从股权结构上来看，赛维时代则陷入了家族化的常规陷阱中。</strong></p><p>据公开信息，公司实际控制人陈文平及其家族成员共11人，包括胞兄陈文辉、表妹陈晓兰、陈燕云、祝婷，堂弟陈晓明，表哥王绪成等，在11名董事会成员中，陈文平家族成员获4席。表妹陈燕云担任自营网站销售中心总监，堂弟陈晓明及其妻子李美琴分别担任公司资金部主管和亚马逊销售中心总监……截至目前，陈文平合计持有赛维时代49.06%的股权，陈文平家族合计持股比例则达到了80.13%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_0a25ac6f65774c43bf0fc78fa823ffa4@000000_oswg657894oswg1080oswg891_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：南方都市报</p><p>这种高度集中的股权结构将经营权和所有权高度统一，管理和风险承担之间的分离程度较小，可能导致产权混淆及风险外部化的高风险问题。一旦家族成员间出现分歧或矛盾，可能对公司的决策和运营产生影响。</p><p>同时，由于公司的大部分股份集中在家族成员手中，外部小股东的权益可能会受到一定的影响，同时削弱了中小股东对公司决策的影响力，产生内控风险，对公司在资本市场的吸引力也造成负面影响。</p><p>反映到A股市场，自上市小半年以来，赛维时代整体呈现下跌的态势，尽管开盘价为30.18元，较发行价提高48%，在发行后不久也曾触及到52.88元的阶段最高点，但随之而来的便是一路下跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_5f27c2c927e0430b9e2abf99c91495ba@000000_oswg57007oswg1080oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：Choice终端</p><p>四季度作为传统电商及服装企业旺季，也并没有扭转赛维时代的颓势。公司在接受机构调研时表示，今年亚马逊美国站的黑五网一活动周期较长，涉及预热期和购物节高峰期，公司核心品类在黑五网一活动期间均收获了较为不错的增长成绩，反而是从11月中旬之后，收得一簇阴线。截至目前，已经下探到开盘价之下，接近历史最低位。</p><p><strong>可以预见的是，如若不及时解决以上几大风险问题，赛维时代在二级市场仍然难有很大作为。</strong></p><h3><strong>写在最后</strong></h3><p>不可否认，过去十几年的电商黄金时代中，赛维时代是站在排头的，<strong>通过对赛道抉择的独到眼光和供应链的科学建设，赛维时代迎来了一波红利期。</strong></p><p>数字化、标准化、品牌化的战略方向，也使得赛维时代成为了同时期跨境电商企业的佼佼者，在华南城四少中一马当先，独领风骚。</p><p><strong>但同时，赛维时代的家族化企业属性，以及将鸡蛋放在同一个篮子中的经营理念，都使其在商业运营方面承担了额外的经营风险。</strong></p><p>同时期内，在赛维时代的身后，傲基联合浙江永强共同设立新跨境电商公司深圳市傲憩科技有限公司，旨在协调各自的资源和优势，进行全渠道销售；有棵树在受亚马逊平台政策环境变化等不利影响，2021年度跨境电商经营业绩出现大幅下滑后，及时调整品类开发策略和战略收缩；在它之前，SHEIN、temu、TikTok、速卖通等巨头更是在体量上拥有压倒性的成倍，乃至数十倍优势，留给赛维时代去及时内部纠错，外部开源的时间已经不多了。</p><p>未来，在跨境电商赛道越来越火热，也越来越内卷的同时，如何卸下这些负担，从而在资本市场赢得更多青睐，是赛维时代的当务之急。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NjY4NDYwNg==&amp;mid=2247523613&amp;idx=1&amp;sn=8ddc011be5e82666fd1d356e1d8d5fc0&amp;chksm=cfc21eaaa37bcc7c3b9500bee215772864424375bd00eaf9524aba45d475230e73110ba414a4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“奇偶派”（ID：jioupai）</a>，作者：光尘，编辑：钊 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591761020336770</id>
            <title>亚玛芬计划赴美上市，安踏又一关键战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591761020336770</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591761020336770</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 02:40:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 亚玛芬体育, IPO, 安踏, 始祖鸟
<br>
<br>
总结: 亚玛芬体育是中国企业中第一家赴美上市的公司，其母公司为安踏。亚玛芬体育计划以“AS”为股票代码进行IPO，主承销商为高盛、美银、摩根大通和摩根士丹利。亚玛芬体育在过去几年中遇到了资金和营收增长的压力，但通过精简剥离和收购等措施，公司的营收和毛利率呈现增长趋势。亚玛芬体育在大中华区的市场表现尤为突出，是公司营收增长最快的地区。安踏仍是亚玛芬体育的最大股东，本次IPO将用于偿还股东贷款。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>始祖鸟的母公司Amer Sports, Inc（以下简称“亚玛芬体育”），成为2024年第一家赴美上市的中国企业。</p><p>北京时间2024年1月4日，亚玛芬体育正式向美国证券交易委员会递交F-1文件，计划以“AS”为股票代码。（按照SEC的规定，F-1文件为注册地不在美国的外国公司招股书）。&nbsp;</p><p>目前，亚玛芬体育拟发行的股票数量和拟发行的价格虽尚未确定，但作为业内头部企业，本次亚玛芬体育的IPO主承销商将由高盛、美银、摩根大通、摩根士丹利担任，阵容可谓豪华。&nbsp;</p><p>谋划亚玛芬体育IPO的进程，或许在四年多前就已发起号角。&nbsp;</p><p>2019年3月，安踏联合腾讯、方源资本以及Anamered Investments(lululemon创始人Chip Wilson持有的投资公司)等组成的财团完成了对亚玛芬体育的收购。&nbsp;</p><p>2023年1月，在一场安踏许久未有的人事大调整后，推进亚玛芬体育IPO成为彼时丁世忠和安踏最要紧的任务之一，卸任安踏集团总裁的郑捷全权负责起亚玛芬体育的IPO事宜。&nbsp;</p><p>前几年，亚玛芬体育遇到过资金以及营收增长的压力，那时亏损由安踏来承担，作为刚被收购的一方，外界及市场会给亚玛芬体育相对的包容，不会太苛刻短期内就要证明独立盈利的能力。&nbsp;</p><p>但蛰伏了4年过后，这一次，亚玛芬体育需要在资本市场讲出更有信心的故事，这还关乎到安踏这艘大船能否驶向丁世忠期待的远方。&nbsp;</p><h3><strong>市场增速看中国</strong>&nbsp;</h3><p>近几年，亚玛芬体育在完成了一系列精简剥离后，目前，始祖鸟（Arc’teryx）、萨洛蒙（Salomon）和威尔胜（Wilson）是亚玛芬体育最核心的三大品牌。&nbsp;</p><p>其余的体育用品品牌还包括阿托米克（Atomic）、壁克峰（Peak Performance）、Armada、ENVE、LouisvilleSlugger、DeMarini、EvoShield 和 ATEC 品牌。&nbsp;</p><p>F-1显示，截至2023年9月30日，始祖鸟在全球拥有138家自营零售店、萨洛蒙在全球拥有114家自营零售店、威尔胜在全球拥有9家自营零售店。&nbsp;</p><p>财务数据方面，2020年至2022年：&nbsp;</p><p><strong>亚玛芬体育的营收分别为24.46亿美元、30.67亿美元和35.49亿美元，复合年增长率为20.4%；</strong>&nbsp;</p><p><strong>毛利率分别为47.0%、49.1%和49.7%；</strong>&nbsp;</p><p><strong>调整后的EBITDA分别为3.11亿美元、4.17亿美元和4.53亿美元，复合年增长率为20.6%。</strong>&nbsp;</p><p>从2023年前三季度来看，亚玛芬体育毛利率从2022年同期的49.4%增至52.2%，调整后的EBITDA则从2022年同期的2.62亿美元增加61.3%至4.22亿美元。&nbsp;</p><p>不过，目前亚玛芬体育的净利润仍为负数。从2020年的2.37亿美元的净亏损增至2022年的2.52亿美元，而在2023年前三个季度净亏损为1.14亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_ec408b0990c84616af2747eb1b9a0d55@000000_oswg47374oswg831oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管过去亚玛芬体育的主力市场在美国、欧洲等海外，但近两年来公司的知名度在国内开始不断攀升。&nbsp;</p><p>如果按照细分品类来看， <strong>亚玛芬体育的户外功能产品线（Salomon、Atomic、Armada和ENVE品牌）是营收占比最多、且增长幅度最快的</strong> ，从2020年的10.92亿美元增长至2022年的14.17亿美元。而在2023年的前三个季度，户外功能产品线也均超过其余两个市场，达到了11.44亿美元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_f7f06e36f57240e0a1fc4b2034682311@000000_oswg226569oswg830oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从地区来看， <strong>大中华区也是亚玛芬体育营收增长最快的市场</strong> 。2020年至2022年， <strong>亚玛芬体育在大中华区的收入从2.02亿美元涨至5.24亿美元，年复合增长率达60.9%</strong> 。&nbsp;</p><p>2023年前三季度，亚玛芬体育的营收同比增长29.9%至30.53亿美元，其中大中华区依然是亚玛芬体育增长速度最快的市场，大中华区为亚玛芬体育贡献营收5.93亿美元 ，同比增长约67.6%。&nbsp;</p><p>亚玛芬体育在F-1中特别提到，随着更多零售店的推出以及在电商平台的渗透率增加，公司在大中华区的增长空间仍然较大。&nbsp;</p><p>反映在人员投入上， <strong>亚玛芬体育在大中华区的员工人数已从2018年以来的450人增加到至2023年9月30日的800人</strong> 。&nbsp;</p><p>截止目前，安踏仍是亚玛芬体育的最大股东。F-1中还表示，本次发行筹集到的资金将用于偿还现有股东贷款项下的所有未偿还借款。&nbsp;</p><p>在亚玛芬体育提交的风险因素中，有些点也值得注意：户外活动的市场趋势和消费者偏好的变化、户外鞋服品牌之间的激烈竞争、在制造和分销渠道中供应链的稳定性、DTC渠道随着出海扩张战略的规模投资风险等。&nbsp;</p><h3><strong>承载安踏更多任务</strong>&nbsp;</h3><p>去年9月，亚玛芬体育向纽交所秘密提交了一份IPO文件时，计划于2024年年初上市。据界面新闻当时报道，亚玛芬体育的IPO目标是筹集超10亿美元，如若成功上市，估值可能高达100亿美元。&nbsp;</p><p>这意味着，安踏领头的财团几乎以亚玛芬体育二分之一的估值价格完成了收购定价，几家参与的主要投资方或许都能获得一笔不菲的投资收益。&nbsp;</p><p>但相比其他财务投资者，对安踏而言，它更看重的不止于估值上的收益。&nbsp;</p><p>2021年，安踏发布了新十年战略，将“单聚焦、多品牌、全渠道”升级为“单聚焦、多品牌、全球化”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_d20e78014c124f50838db2a2b0142d1c@000000_oswg261704oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>F-1文件中， <strong>亚玛芬同样重点提到未来出海扩张是重要战略</strong> 。尤其是在北美、欧洲和大中华区，亚玛芬将继续深化DTC渗透率，并和批发商合作伙伴建立更良好的关系。亚玛芬还在文件中打了一剂“预防针”——销售、营销费用将会继续增长。&nbsp;</p><p>亚玛芬承担着丁世忠更大的野心，丁世忠不希望安踏只做“中国的耐克”，而是“世界的安踏”。比起实现可观的财务回报，在海外站住脚是核心命题。&nbsp;</p><p>在2023年10月17日的投资者活动上，安踏联席CEO赖世贤提到，“安踏已成立东南亚国际事业部，作为集团多品牌全球化布局的第一站，未来5年流水目标15亿美金。”同时，这个15亿美金是包括亚玛芬在内的共同流水。&nbsp;</p><p>在当下的节点，亚玛芬的上市对于安踏来说又是关键一役，这样完整的资本运作流程对于中国运动品牌来说也是第一次，它所能产生的效应又会怎样影响行业，是下一个阶段值得观察的重点。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjQzNDYyMQ==&amp;mid=2650485168&amp;idx=2&amp;sn=c13f03cc287c8d1828ca3b5a996d4e16&amp;chksm=86dcd541978cbe3754df4e6c2b135cb1720a0641687a215b7251afa53df5457b21db7135fb27&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“懒熊体育”（ID：lanxiongsports）</a>，作者：王欣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591770539080584</id>
            <title>别怪高德地图不努力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591770539080584</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591770539080584</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 01:16:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国互联网月活用户, 微信, 抖音, 淘宝, 支付宝, 高德地图
<br>
<br>
总结: 中国互联网月活用户达到过七亿的产品有微信、抖音、淘宝、支付宝和高德地图。高德地图虽然月活用户数量排名前五，但在商业化方面面临困境。地图导航类产品赚钱难，广告多，因为地图始终是一个工具型产品，用户使用后即刻关闭，难以建立活跃的站内生态。与Google Maps类似，高德地图主要通过广告、O2O服务和聚合网约车等方式实现商业变现。然而，地图导航平台的总收入相对较低，无法与社交媒体和电商平台相比。尽管高德地图努力进行商业化探索，但地图导航类产品的商业化难题仍然存在。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国互联网月活用户达到过七亿的产品有五个：微信、抖音、淘宝、支付宝，和高德地图。</p><p>按照QuestMobile的统计，不仅月活用户跻身Top5，高德的日活用户（DAU）自2021年起就稳定过亿，今年国庆节期间还曾突破2.8亿[1]。但和前面四位老大哥相比，高德的生存状况却有些令人扼腕。</p><p>高德不是盈利能力最强的产品，但大概率是广告最多的之一，不仅导航开始和结束有广告，还会在导航过程中提示驾驶员累了困了喝东鹏特饮。</p><p>要不是高德导航技术水准过硬，国内导航市场的竞争格局恐怕又有变数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_8554f5832a5c4dc0adf4d9ab0ce6c623@000000_oswg226340oswg1080oswg775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去几年里，高德一步步把自己从一个地图软件变成了一个云集出行、票务、社交和本地生活的超级App，甚至搞出过“竞速圈”这种让交管部门血压升高的功能，对商业化如饥似渴的追求，完美呈现了一个打工人竭尽全力完成KPI的生动形象，看了甚至让人有些辛酸。</p><p>流量小巨头困于商业化，似乎是腰部互联网产品在过去几年集体面临的问题。</p><p>但具体到地图导航这个门类，赚钱难、广告多，这个锅恐怕也没办法让高德背。</p><h3><strong>没有答案的问题</strong></h3><p><strong>一个骨感残酷的现实：所有的地图导航App都不怎么赚钱。</strong></p><p>拿2022年全球App的收入大盘来看，地图导航平台的总收入约为162亿美元[3]，差不多是苹果半个月的营收。</p><p>横向对比，社交媒体平台的总收入已经超过1930亿美元[4]，是地图导航的十倍还多，电商平台的总收入更是一骑绝尘冲破5万亿，早不是地图导航能望其项背的了[5]。</p><p>没法跟别的赛道比，那就看看全球地图导航平台的老大——Google Maps的搞钱情况。</p><p>Google Maps拥有超过10亿月活用户、常年占据全球应用下载榜前列，其收入结构也代表了大多数同类产品的商业变现方式。</p><p><strong>具体来说，Google Maps的收入主要由广告、O2O、聚合网约车三大块组成。</strong></p><p><strong>（1）广告收入，</strong>也是Google Maps最大的收入来源，它根据用户的实时位置和搜索查询的位置，向其展示由广告商付费的营销内容，这一收入占其整体商业化比例在2021年Q4时高达82%[7]。</p><p><strong>（2）O2O服务，</strong>指“线上到线下”的商业模式，Google Maps将餐饮、健身、电影等店铺的打折促销和预订服务推给线上用户，促成其到线下店铺进行消费。</p><p><strong>（3）聚合网约车：</strong>Google Maps与Uber和Lyft等网约车产品达成合作，将自己变成聚合流量入口为用户提供打车服务，作为第三方平台，Goolge Maps会收取相应的佣金和推荐费。</p><p>在全球地图导航软件162亿美元的收入大盘里，Google Maps一家就分走了97亿美元，占整体市场的近60%[6]。</p><p><strong>看上去强无敌，但实际上，即便Google Maps做到了垂直领域的绝对第一，其广告收入也只占其母公司Google广告收入大盘的5%左右[7]。</strong></p><p>虽然Google官方没有正式披露过Google Maps的ROI数据，但在2021年左右的公开采访中，Google Maps相关负责人表示虽然部门已经成立超过15年，但“商业化仍处于初级阶段”。</p><p><strong>在数据编织起来的耀眼光环下，是地图导航软件无法言说的商业化难题。</strong></p><p>为什么地图软件想赚点钱这么难？答案很简单。地图始终是一个工具型产品，人们在有明确的出行导航需求时打开使用，当获取信息完毕、到达目的地后关闭退出，这种“即用即走”的用户行为特点，注定了地图导航平台很难建立活跃的站内生态。</p><p>这也解释了为什么互联网地图在用户规模上能够媲美甚至赶超短视频、电商、社交等国民级产品，但用户整体的活跃度却始终稍逊一筹。</p><p><strong>一个明显的对比是，高德的月活用户（7.60亿）仅落后于微信、抖音等国民级产品，但日活峰值只达到过2.88亿，后两者却同样都稳定在7亿以上[1]。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_e631c43ebfd74e468e385017f1fa6348@000000_oswg209939oswg1080oswg1090_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对商业化来说，这是件糟糕的事情。</p><p><strong>大部分互联网产品变现的前提是用户尽可能频繁地、长时间地停留在产品内并进行交互，然后通过广告、电商等方式实现用户的“货币化”。</strong></p><p><strong>但地图软件的定位其实更像Zoom和Office这类办公软件，再大的用户规模也没法折现，更何况在“导航”这个场景下，频繁的交互轻则吃罚单、重则出事故。</strong></p><p>因此，摩根士丹利虽然乐观预测Google Maps将在2023年实现110亿美元的收入，但同时也指出，“Google Maps是一种类似实用工具的服务，在我们看来，它仍然是我们所涵盖的货币化程度最低的资产[7]。”</p><p>如今神挡杀神的硅谷钢铁侠，在纯情年代也趟过地图的浑水：马斯克大学毕业时曾创办过一家名为Zip2的互联网平台，相当于原始版的Google Maps和点评网站Yelp的合体。</p><p>但马斯克颇有先见之明，在第四年就将产品卖给了计算机公司康柏，用赚到的2200万美元创办了PayPal。</p><p>至于Zip2的命运则一言难尽，之后的五年，它像个辗转于互联网巨头家里的孤儿一样，在频繁的倒买倒卖中逐渐隐入尘烟。</p><p>Google Maps的故事，高德在中国又重新走了一遍。</p><h3><strong>不是高德不努力</strong></h3><p>高德的商业化探索路径，基本上与Google Maps如出一辙。</p><p>除了同样占据大头的广告之外，高德过去六年在变现上的努力可以总结为：一大方向两条路线。</p><p><strong>大方向是本地生活，一条路线对标美团的到店业务，另一条是追赶滴滴的聚合网约车业务。</strong></p><p>不得不说，高德的聚合网约车业务进行得颇为顺利。</p><p>诞生于“互联网打车大战”刚落下帷幕的2017年，高德打车在自营网约车市场已形成由滴滴一家独大的格局时，通过为网约车平台提供聚合流量入口的方式，巧妙地绕过了滴滴强势占领的自营市场得以暗自发育，并借助2021年-2022年滴滴式微之时，成功跑正了自身营收[16]。</p><p><strong>目前，聚合网约车是高德在广告之外最主要的商业收入。</strong></p><p>另一边，高德的到店业务就没有这么幸运。</p><p>高德选择重磅加码到店业务的2020年，国内互联网本地生活大战已经历了2010年-2013年的千团大战、2014年-2018年的巨头争霸，除了同样被阿里收购的饿了么 ，美团是为数不多完整走过这三个阶段的互联网平台。</p><p>后中争先并不是一件容易的事情。</p><p>虽然高德的日活用户数与美团相当，加之阿里在本地生活供给侧有成熟的商家资源，但无论是高德在2020年推出的“高德点评”（对标大众点评）[9]，还是2021年与飞猪和饿了么组成基于地理位置服务的“飞高了”组合[10]，亦或是2023年将“口碑”收入旗下、统一了阿里本地生活所有的到店业务，做的全都不温不火[11]。</p><p><strong>究其原因，本地生活业务、尤其是到店业务的用户心智是由“内容”建立起来的。</strong></p><p>即便是美团这个强交易属性的本地生活头部平台，回溯其发展过程也会发现，大众点评一直是其至关重要的内容支撑，扮演着为美团餐饮、票务、旅游、出行等业务提供用户搜索、引流、评价体系建设的角色。</p><p>高德也曾试图通过建立或引入内容型产品，补齐自身短板，但始终囿于工具性产品的惯性。即便没有大众点评，“种草”这个功能也有抖音、快手、小红书等一系列产品承接。在“晚上吃什么”这件事上，高德的地位可能还不如微信工作群。</p><p>基于地图和位置提供本地生活服务，一直是仅存于理论层面的一种可能。美国最大的本地生活服务产品也不是Google Maps，而是Yelp。</p><p>导航虽然刚需，但由于孱弱的变现能力，大部分地图软件的剧本都是被大公司收购，扮演一个服务/支持部门。最典型的是诺基亚的Here地图：</p><p>Here由诺基亚收购TellMaris和NAVTEQ等公司组合而来，一度坐拥80%的车载导航市场份额。但即便诺基亚早已不是当年的诺基亚，Here贡献的收入也从未超过大盘的10%。后来诺基亚业务收缩，Here被甩卖给由奥迪、宝马、戴姆勒等车企组成的财团。</p><p>高德当年拿到的，原本也是这个剧本。</p><h3><strong>摇摆的命运</strong></h3><p>2014年阿里用70亿元拿下高德地图，有一个重要的大背景：移动互联网时代的代理人战争。</p><p>2010年至2020年移动互联网发展的黄金十年里，互联网巨头的竞争从躬身入局短兵相接，变成了以投资为筹码的合纵连横。</p><p>从网约车大战到共享单车大战，再到直播大战、短视频大战、在线教育大战……几乎所有互联网细分赛道都上演过相似的戏码。</p><p>高频次投资并购的原因不外乎两点：<strong>一是借投资扩张业务版图，二是尽可能拥有更多的“流量入口”。</strong></p><p>阿里收购高德也不外乎这两点：<strong>一方面，高德所处的导航是一个高频的流量入口；另一方面则是互联网巨头在本地生活打得你死我活，高德的战略意义自然非比寻常</strong>。</p><p>这些在代理人战争中闪转腾挪的公司可以列出一个长长的名单：被百度收入囊中的糯米和爱奇艺，和滴滴合并的快的打车，并入腾讯的搜狗，花了美团27亿美元的摩拜单车等等。它们的特点都是坐拥巨大的流量，但商业路径不甚清晰。</p><p>但大型互联网公司彼时对流量的饥渴，让它们的战略价值在短时间内被迅速放大、甚至高估，也为其之后的跌宕埋下了伏笔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_5c7a51000c84418ab83a56010e8477be@000000_oswg159074oswg1080oswg953_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020年开始，互联网行业迈入存量时代，资本狂热渐趋褪去，包括高德在内的“代理人们”也完成了其历史使命，那么它们又将何去何从呢？</p><p>旁观过去几年大厂频繁进行的降本增效和组织架构调整，代理人的命运不外乎几种：一种是在大厂生态体系中没有找到合适的位置、或者无法自证长期存在的价值而逐渐消失解散；另一种是将自己融入大厂生态，成为服务于其他业务群的底层架构；还有一种则是拼命地进行转型尝试，以增加自身的商业想象力空间。</p><p>从高德的情况看，很可能属于后两者兼有。</p><p>凭借自身稳定的流量及技术积累，高德成为阿里底层技术架构不可或缺的版块。2014年高德被收购之初，其管理层一度极为果决地砍掉了所有的O2O业务，聚焦于位置和出行两个最基本的服务[17]。</p><p>后来的事实也证明，这是高德用户增长最快、粘性最高的阶段，并一路成为国内市占率最高的地图导航软件。</p><p>但当“降本增效”、“自负盈亏”成为互联网行业的指导方针，越来越臃肿的产品、越来越模糊的定位似乎也是万般无奈中的两害相权。</p><p>别怪高德地图广告多，它的命运从来就不属于自己。</p><p><strong>参考资料</strong>&nbsp;</p><p>[1] 2023中国互联网核心趋势年度报告，QuestMobile&nbsp;</p><p>[2] 阿里巴巴集团公布2023年9月份季度业绩，阿里巴巴官网&nbsp;</p><p>[3] Navigation App Revenue and Usage Statisitcs, businessofapps&nbsp;</p><p>[4] Social media global market report 2023, the busines research company&nbsp;</p><p>[5] Global eCommerce Sales Growth 2024, yaguara.co&nbsp;</p><p>[6] Google Maps Statistics, MSPowerUser&nbsp;</p><p>[7] How does Google Maps make money，FourWeekMBA&nbsp;</p><p>[8] 高德，俞永福的独立王国，略大参考&nbsp;</p><p>[9] 本地生活服务迎来新玩家？高德地图发布一份“指南”，21世纪财经&nbsp;</p><p>[10] 解读阿里组织架构升级，高德、本地生活、飞猪组成“飞高了”生活服务板块，36氪&nbsp;</p><p>[11] 高德与口碑正式合并，界面新闻&nbsp;</p><p>[12] 华清嘉园往事，远川研究所&nbsp;</p><p>[13] TMD大佬往事：张一鸣、王兴、程维的三个路口, 深燃&nbsp;</p><p>[14] 网约车之战：美团 vs 高德 vs 曹操出行 vs T3, 晚点Latepost&nbsp;</p><p>[15] 高德“烧不起”本地生活，子弹财经&nbsp;</p><p>[16] 连高德打车都盈利了？网约车聚合模式真的要成了吗, 证券时报网&nbsp;</p><p>[17] 专访俞永福：高德三年来的“瘦身战”与“增肥记”, 凤凰科技&nbsp;</p><p>编辑：李墨天 视觉设计：疏睿 责任编辑：李墨天&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMDY2NTgwMA==&amp;mid=2247519077&amp;idx=1&amp;sn=a692a89fc22848d4ba8f6bc4d7ead8a0&amp;chksm=97dc0db257d46df6d3f4ee2d3bbf8c478ac503c9dd84c6f117f09a5e12850ff3116e80205892&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川研究所”（ID：caijingyanjiu）</a>，作者：沈丹阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591813541837448</id>
            <title>5年人次缩水千万，核心影迷去哪儿了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591813541837448</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591813541837448</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 01:13:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 电影市场, 观众占比, 核心影迷群体
<br>
<br>
总结: 2023年中国电影市场数据显示，观众占比发生了较大波动。观看一部电影的观众人次占比上升，而观看六部及以上的观众人次占比下降。尽管整体市场有所回升，但核心影迷群体却在减少。观众构成比例发生了转变，观看一部和两部电影的观众占比增加，而观看三部至五部和六部及以上的观众数量下降。核心影迷群体的离场现象可能与市场供给转变有关，进口电影数量减少，国产片票房增长，形成了二八格局。好莱坞大片在国内市场的影响力下降，观众对其失去兴趣。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>伴随2023年落下帷幕，全年各类电影市场数据也开始陆续出炉。不过在猫眼研究院最近发布的《2023中国电影市场数据洞察报告》和灯塔研究院发布的《2023中国电影市场年度盘点报告》中，有一组数据引起了我们的注意。</p><p>这两份报告均显示，在2019年至2023年五年间，不同观影频次的观众占比出现了较大波动。以猫眼报告数据为例，2019年至2023年来每年观看一部电影的观众人次占比从44.8%上升到51.3%，而观看6部及以上的观众人次占比则从12.9%下滑至7.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_20e700d6733642b7904a778ce0448733@000000_oswg72151oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_d1fb19bb54364d1a8e5fc8dd38f33798@000000_oswg67202oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年原本被行业称为电影市场复苏之年，在多部优质作品的提振下，年大盘创造了影史第四的好成绩，较此前三年有了显著的回升。然而在这样的市场之中，观看6部及以上的核心影迷群体却仍在悄然离场。</p><p>相较泛大众群体，核心影迷群体这类高粘性观众其实更能够体现电影市场的状态，也直接关系着电影长期增长空间。而核心影迷群体的离场现象，无疑值得我们认真剖析。</p><h3><strong>千万核心影迷蒸发</strong></h3><p>从市场整体层面入手，不难发现，虽然2023年较过去三年市场各项数据都有显著回升，但仍然距离2019年有着不小的差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_8836271759a346a69566d7aadd1c913d@000000_oswg29985oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以总观影人次为例，2023年较2019年的总观影人次缺口在4亿人次以上。而落在人均观影数据上，23年的人均观影数量也只有2.34部，不仅远低于2019年的2.88部，甚至不及2021年的2.43部。</p><p>在这样的大环境下，观众构成比例也发生了一定的转变。相较于2019年，23年观看1部和2部电影的观众占比更多了，观看3-5部和6部及以上的观众数量则都出现了不同程度的下滑。</p><p>其中特别是观看6部及以上的影迷群体，占比从2019年的12.9%下跌到了2023年的7.5%，比例下降超过5%。如果换算成人次，2019年观看6部及以上的观众约为2229万人，在2023年骤减至974万人，人次缩水超过了千万。</p><p>某种程度上说，对于2023年的电影市场而言，更能够体现基本盘的轻度观影观众数量比例明显增长，但同时观众的整体观影频次也低了不少。中国电影市场的核心影迷数量正在放弃频繁观影，转化回轻度观影型观众。</p><h3><strong>核心影迷去哪儿了？</strong></h3><p>那么核心影迷为什么放弃了频繁观影？</p><p>在我们看来，背后原因可以分为三个层面。</p><p>首先是市场层面的转变。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_8c16442f7f8447e19a292b1bb66f0040@000000_oswg114681oswg1080oswg1526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据灯塔专业版发布的《2023中国电影市场年度盘点报告》，疫情以来行业供给侧受到巨大冲击。尽管在2023年得到了很大程度的恢复，全年新片上映数量大幅回升至510部，然而依旧低于2019年的551部。</p><p>上映新片的主要缺口源于进口电影。</p><p>2020年以来进口电影的引进数量明显收缩，仅对比2019年和2023年两年，引进片缺口就多达46部。与此同时这些引进电影的内地票房产出能力也严重下降，从2019年的230.91亿为起点，一度降至年票房33.24亿元，而23年回暖也只达到了89.1亿元的水平，产能只剩不到2019年的一半。</p><p>与此相对应的却是国产片票房产出能力的持续昂扬，从2019年的411.8亿飙升到2023年的460.1亿。这使得国产片与引进片的票房占比更加失衡，彻底形成了二八格局。</p><p>众所周知，引进片在国内市场的定位是重要的票房补充，一来能够在国产片缺失的档期或平日很好地支撑大盘营收，二来引进片也是很多高线城市观众无可替代的观影首选。</p><p>在此之中，好莱坞大片在国内市场的影响力尤其之高，曾经拥有一大批高粘性的稳定受众。《变形金刚》《速度与激情》以及漫威、DC等超级英雄电影曾经是内地影市屡试不爽的救市密码。在最辉煌的2019年，一部《复仇者联盟4》便斩获超过42亿票房，至今高居国内影史票房总榜TOP10。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_1cbe18262d67415287eaad6e92386a01@000000_oswg130423oswg1080oswg2097_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而近几年来，一方面由于不可抗力影响项目引进数量，另一方面也是由于好莱坞电影自身内容水准的下滑，导致了好莱坞大片在国内出现了观众断代情况，市场表现大不如前。即便是引进片全面恢复的2023年，好莱坞大片在华仍然接连滑铁卢，让这一年成为了好莱坞在华崩盘元年。</p><p>对于这部分观众群体中的很多人而言，即便没有足够吸引自己走进影院的好莱坞电影上映，可能也不会退而求其次转向国产电影。在我们看来，或许正是这部分好莱坞大片受众的频繁缺席，最终成为了数据上的核心影迷流失的主要影响因素。</p><p>其次，是其他娱乐产品的冲击。</p><p>短视频或许永远不会成为院线电影的敌人，但却会间接带走院线电影的观众。</p><p>近年来，迅猛发展的短视频等线上娱乐方式已经逐渐取代其他传统线下娱乐成为用户首选。相较于电影、剧本杀、密室逃脱、KTV等实体娱乐消费形式，以短视频为代表的线上娱乐产品获得更加低廉、便捷，且碎片化的产品特性也更能够被大众所接受，可以随时随地的进行娱乐。</p><p>即便是院线电影，如今也很难离开短视频平台的传播加成。而这种优先级别的转变，必然会导致观众的观影热情降低。</p><p>最后还有社会大环境上的转变。</p><p>过去几年，人们的消费欲望在持续紧缩，而在这种环境下像电影这种非刚需性的娱乐消费将最先被人们抛弃。</p><p>在这种环境下，去年暑期档的火爆更像是一种昙花一现。而事实上除了春节档、暑期档、国庆档这类声势浩荡的大型档期之外，电影市场依旧被低迷的气氛笼罩。在过去三年频繁出现的档期内卷、平日过冷现象，在2023年也并未得到解决。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_1557a3f6d6654ce29032622a840b9665@000000_oswg44011oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然客观原因也依旧存在，例如设施方面，近几年影院建设速度也在持续放缓，全国影院数量已经持续两年下跌，目前影院的影院数量显著低于2019年。不断上涨的电影票价，也会导致价格敏感型观众的强烈反应。</p><p>在这消失的一千万核心影迷里，或许有些人因为好莱坞电影的失灵而不再热衷于往返影院，也有些人因为生活拮据降低了娱乐消费频率，又或者是因为部分观众认为影院热映的国产片不够优秀，不足以吸引他们主动购票，当然也可能仅仅因为家附近的电影院关门，失去了便利的观影条件。</p><p>但无论真实原因如何，核心影迷作为电影市场的中坚力量，在市场波动中必然会最先暴露出来。而他们的离场，也着实会为电影从业者们带来巨大的危机感。</p><p>在这个已经开启的2024年里，从业者们在继续将好作品推向市场的过程中，或许也应该更深入地思考，该如何更好地满足核心影迷的观影需求，让这群最有望撑起市场的群体，重新拾起他们的粘性。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MDI4NjQ3Mw==&amp;mid=2247552725&amp;idx=2&amp;sn=45ad635f771ff1d0e8fdad4ed9e065a4&amp;chksm=eb89b60bef84e99dd1e31ddb429979f440eab1dd1b93db97ace72e43e04cf805378e71807f26&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“犀牛娱乐”（ID：piaofangtoushijing）</a>，作者：小福&nbsp;，编辑：朴芳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>