<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615164325191815</id>
            <title>刘强东，为何盯上了大医院？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615164325191815</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615164325191815</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 03:59:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 刘强东, 三级医院, 股权收购案, 唐山中心医院
<br>
<br>
总结: 刘强东计划买下一所三级医院，这是一起涉及股权收购的案件。唐山中心医院是一家位于唐山市的三级医院，是由政府和社会资本合作投建的国家级区域医疗和健康管理中心。刘强东看中的是该医院的第五代医院建设理念，依赖于数字化和智能化技术，有助于推动京东健康在医疗产业上的落地。然而，这笔交易还需经过反垄断机构审查，结果尚未确定。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>刘强东，正计划买下一所三级医院。</p><p>近日，一则《经营者集中简易案件公示》在国家市场监管总局官网发布，案件事关一起股权收购案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_9105433449f445009860544bf25df166@490270366_oswg88890oswg1013oswg788_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：国家市场监管总局网站</p><p>拟收购一方是北京京东健康有限公司，另一方是唐山弘慈医疗管理有限公司（以下简称“唐山弘慈”）、北京唐弘企业管理有限公司（“北京唐弘”）及其股东。</p><p>上述公示信息显示，唐山弘慈于2016年6月1日成立于中国河北省，主要在唐山市从事综合医院医疗服务业务。</p><p>在交易前，唐山弘慈由北京唐弘与北京京东健康及关联实体共同控制，北京唐弘持股51%，京东健康及关联实体持股49%。其中，北京唐弘为中信产业基金旗下基金所控制。</p><p>交易完成后，京东健康及其关联实体（以下统称“京东健康”）将合计持有唐山弘慈100%的股份，后者对外投资了唐山市中心医院有限公司，持股70%。</p><p>经由上述一系列股权交易，京东健康通过单独控制唐山弘慈，间接拿下后者所持有的唐山市中心医院有限公司70%的股份，进而成为唐山市中心医院的实控人。</p><p>外界看来，这是京东健康在这笔股权交易中的核心诉求和最终标的。</p><p>北京京东健康是京东健康（香港）有限公司的全资子公司，京东集团创始人刘强东也是京东健康的最终实际控制人。</p><p>这也就意味着，上述收购若能顺利完成，刘强东便可将唐山市中心医院的控制权揽入怀中。</p><h2><strong>进一步拿下控制权，刘强东看中的究竟是什么？</strong></h2><p>唐山中心医院位于唐山市凤凰新城中央政务区，于2019年12月19日正式对外开诊。医院占地面积210.42亩，一期建筑面积32.56万平方米，总投资33亿元，编制床位2000张，年可接收住院患者9万人次，门诊患者300万人次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ef5ae3a1ed2f4761b2c34b3963311675@490270366_oswg1599185oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：唐山中心医院官网</p><p>公开报道显示，该医院是唐山市政府主导建设的医疗卫生领域重大民生工程，是国家新医改政策实施以来，规模体量最大的由政府和社会资本合作投建的，定位为国家级区域医疗和健康管理中心的现代化大型三级综合医院。</p><p>医院官网称，该医院是中信产业基金在全国医疗产业布局中落下最重一子，同时有中信产业基金和京东健康的强强联合、资源协同。</p><p>上述交易如若完成，中信产业基金将退出，其所持股份将被京东健康接手，唐山市文化旅游投资集团所持有的该医院30%的股份份额不受交易影响。</p><p>从股权结构变化上看，由此前的三方股东，变成如今的两方股东，京东健康由此成为该医院控股股东。股权更加集中，也意味着京东健康的话语权进一步加强。</p><p>综合公开信息，这应该是京东健康控制的第一家线下三级大型综合性医院。</p><p>但放眼中国的医疗卫生版图，从区位、规模、发展时间、成长背景、行业知名度等各个维度来看，唐山中心医院都算不上特别出众者。</p><p>刘强东究竟看中了什么？</p><p>答案，或许就写在该医院的官网上——第五代医院。</p><p>这是一个舶来的概念，是一种“一切以患者为中心”的医院建设管理运营理念，由合理的布局与流程、高标准的质量要求、高效的运营管理、多学科协作的诊疗模式构成。</p><p>在该模式下，唐山中心医院打造了HIMSS（医疗卫生信息与管理系统）7级、电子病历8级、互联互通5级。</p><p>而第五代医院的建设、运营和管理，依赖于强大的数字化和智能化技术。</p><p>作为目前国内互联网+医疗健康的头部企业之一，京东健康是以战略投资者的身份，被引入唐山中心医院。通过多层股权穿透可以得出，在上述交易前，京东健康方面大约持有该医院34.3的股权。</p><p>医院官网信息称，京东健康的引入，对于唐山市发展互联网医疗产业具有极其重要的带动作用和龙头示范效应，有助于使唐山市成为国内第一个真正意义上的智慧医疗健康城市。</p><p>但如果只是为了推动京东健康的技术经验在医疗产业上的落地，京东健康并没有必要把医疗科技平台的模式做得如此之“重”，比如拿下医院控制权。</p><p>核心的难点在于，互联网医院的技术与方案落地，存在着很大的现实阻碍。</p><p>通俗来说，医院并不愿意将自己的数智化未来，彻底交给第三方的线上平台，但如果能拿下医院的控制权，这样的场景落地，就会变得容易很多。</p><p>不过，截至目前，这笔交易还不算完成。</p><p>按照相关规定，对经营者集中简易案件进行公示，是反垄断机构进行“经营者集中”审查时的一个环节，旨在防止经营者通过经营者集中排除、限制相关市场竞争。</p><p>在最终结果还未出炉之前，并不排除上述交易被反垄断机构否决的可能性。事实上，自“经营者集中审查”制度实施以来，已有多起经营者集中简易案件被予以禁止。</p><p>例如，2021年7月，国家市场监管总局发布反垄断审查公告，国内两大头部直播平台虎牙与斗鱼合并一案，被正式否决，这也是我国平台经济领域禁止经营者集中的第一案。</p><h2><strong>智慧医疗场景落地，京东健康为何难解“堵点”？</strong></h2><p>我国医疗卫生领域的信息化建设水平，经过了多年的发展，已经取得了长足的改善。特别是加强人口健康信息化建设规划的推进，以及医疗卫生领域信息化顶层设计的落地，为头部互联网平台切入医疗健康领域指明了方向，打开了通道。</p><p>在过去的数年间，包括京东、腾讯、阿里、美团等在内的互联网企业，都借助于自身在平台和技术上的优势，实现了在医疗健康领域的深入布局。其中，阿里健康、京东健康等相继成功上市。</p><p>一个行业共识是，他们的崛起，恰是迎合了我国医疗卫生健康体系信息化建设的这一波浪潮。</p><p>但医药健康领域的信息化，只是基础，信息化的高阶阶段，是必然走向数字化和智能化。</p><p>举个例子，一家大型医院通过就诊环节的信息化改造，利用在线预约挂号和线上支付等线上化功能，在方便用户就诊的同时，会沉淀大量的医疗用户数据，但如何对这些用户数据乃至全流程的医疗数据进行广泛深入的应用，实现从收集、分析数据到预测数据、经营数据的深耕细作，这是个长期命题，有着更广阔的市场想象力。</p><p>信息化如果不能打通，数字化就难以真正推进，但仅实现了医疗健康的信息化还远远不够。特别是随着5G、大数据、移动物联网、云计算等医疗信息化技术底座的发展，让医疗卫生平台一体化、标准化建设有了实现的可能。</p><p>有观点认为，未来，在国计民生需求持续增长、新一代信息技术的加持下，以“普惠民生”为核心的医疗信息化将加速推进，打造以患者为中心的卫生医疗体系、建设智慧生态医疗是下一阶段的主要目标。</p><p>简言之，医疗健康体系建设要从信息化，进入到数字化时代。</p><p>但医疗健康领域的数字化建设，起步时间并不长，对各级医院来说，这种未来趋势，没有疑问，但对如何进行落地实践，则是有不同的看法和做法。</p><p>也就是说，京东健康想要从线上走到线下，这并非易事。</p><p>就像是一些传统汽车厂商，将自动驾驶技术视作新能源汽车发展的“灵魂”一样，传统的线下中大型三级医院，也并不愿意将医院数字化的“灵魂”交给第三方的科技公司。</p><p>这是京东健康必须极力拿下该医院控制权，最终获取更多话语权的必要性所在。</p><p>例如，在上述交易前，作为该医院的战略投资者，该医院方面表示，借助京东在人工智能、大数据、移动互联网领域的先进技术经验，可以帮助医院成为国内领先的大型互联网医院、智慧医院，成为京东健康互联网医院的旗舰平台。</p><p>但现实，恐怕要骨感得多。</p><p>该医院也坦承，京东健康在医疗健康领域的技术经验的落地应用，依旧是在“传统医疗模式”的基础上进行的。这与实现互联网智慧医院的最终愿景仍有不小距离。</p><p>从业务构成及模式上看，京东健康的业务版图，主要涉及在线问诊、医药电商以及智慧医疗及数字健康等。</p><p>无可否认的是，线上医药零售和在线医疗健康服务，是互联网健康平台的业务标配，极度的同质化与高度的内卷相伴而生。核心竞争能力的差异，更多地体现在最后者。</p><p>真正让线上平台的技术沉淀和运营水平实现在线下医疗机构的应用场景深度落地，进一步提升数字化医疗服务的可及性和易得性，所有线上医疗服务平台必须跑通线上线下一体化的通路。</p><p>从当下来看，“堵点”难解：这其中，医疗机构之间的信息化互通，医院与医保体系、卫生健康管理体系之间的打通，数字化平台间的互联互通，任何一个环节的不畅，都会在整个数字化体系的共享互通形成难以逾越的“墙”。</p><p>线下医疗机构作为全民医疗体系中最为核心的环节之一，沉淀了大量的数据，如何通过数字化技术改造的能力，激发出数据的活力和价值，绕不开线下医疗机构这个核心节点。</p><p>如果绕不开，就加入。</p><p>拿下唐山中心医院这类还不错的大型综合医院标的，对京东健康而言，或是打通“堵点”为数不多的突破口。</p><h2><strong>看中线下医院生意，或为摆脱卖药依赖？</strong></h2><p>虽然交易结局未明，但拿下唐山中心医院控制权，对京东健康而言，意义不言自明：借助于话语权的集中，京东健康更易于将自身在健康领域技术上的积累，真正落实到医院的全流程数字化改造中。</p><p>在唐山中心医院这块试验田上，京东健康可进一步精耕细作，打通线下线上化的各种流程“堵点”，对最终对外输出京东健康在医疗上的技术和生态模式，极其有益。</p><p>事实上，这也不是京东健康第一次对线下医疗机构“下手”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5340feff83384d34abd140e948b2f574@490270366_oswg778141oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，京东健康体检中心亦庄店和宿迁店相继开业，与宿豫区政府、宿豫区卫健局联合打造的宿豫医院正式开始运营。至此，京东健康已成为业内唯一同时开设了线下自营药店和线下自营医疗服务机构的互联网医疗企业。</p><p>不只是刘强东和京东健康，互联网巨头对线下医疗机构的青睐，已是行业的共同作为。</p><p>此前，字节就曾全资收购北京美中宜和，后者是一家提供产科、妇科、儿科、辅助生殖等一站式服务的私立医疗机构，拥有7家妇儿医院，2家综合门诊中心及5家月子中心。更早些时候，阿里也曾拿下爱康国宾，并入股美年健康，成为其第二大股东，这二者均是线下体检行业的头部玩家。</p><p>当然，从医疗市场化的大趋势来看，医疗具有抗周期的长期主义属性，而医院，本身也是一门不错的生意。</p><p>对比来看，在京东健康的现有业务中，绝大部分营收均是由销售医药和健康产品贡献的。财报数据显示，2022年，京东健康的零售药房业务收入为404亿元，收入规模占比为86.37%；2023年上半年，京东健康自营商品销售收入达232亿元，占总营收的85.6%。而近年来这项占比基本都保持在85%以上。</p><p>“卖药”成为平台营收的主要来源，这样的情况也发生在阿里健康的身上。在阿里健康的营收构成中，绝大部分收入同样来自医药电商。</p><p>相比来说，在线医疗健康服务业务规模则始终难有大的起色，这也是京东健康等急于打通线下医疗体系，走线上线下一体化发展的必然尝试。</p><p>但线下大型综合医院，是个模式更重，且更为复杂的生意。</p><p>可以肯定的是，放眼更远的未来，京东健康在相当长的时期内，依然无法摆脱对“线上卖药”的重度依赖。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3NTEyODIzOA==&amp;mid=2650095922&amp;idx=1&amp;sn=054ede299fe755d9961a1f2c48d56dd8&amp;chksm=f3086bf3c47fe2e5a76a70e0943724f70d72855179d4563958517dbcb3bab992ec6e73082541&amp;token=1682805202&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数字光年”（ID:shuziguangnian）</a>，作者：陆楷，编辑：邵阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615182803672962</id>
            <title>我们一起摇票房，联瑞“老生病死”的电影生意经</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615182803672962</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615182803672962</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 03:57:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节档大战, 联瑞影业, 韩延导演, 小成本投入+生老病死现实题材
<br>
<br>
总结: 《我们一起摇太阳》是联瑞影业在春节档中的一部特殊电影，导演韩延借助前两部作品的知名度，成功打造了具有IP价值的电影。联瑞影业以小成本投入和生老病死现实题材为特点，通过控制成本、精准押注小众且强情绪的现实题材以及丰富的情绪售后，打造了一系列高分电影。韩延作为“哭阀导演”，通过塞入欢乐的内容来解构沉重主题，扩大了电影的基本盘，让观众可以毫无顾虑地观看。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>春节档大战在即，目前6部头号种子里，联瑞影业与韩延导演的《我们一起摇太阳》是其中较为特殊的一部。</p><p>对于导演韩延来说，这是他生命三部曲的最后一部，基于前两部《滚蛋吧！肿瘤君》和《送你一朵小红花》的知名度，《我们一起摇太阳》自带了IP价值。</p><p>这也是发行方敢于将这部小成本电影放在春节档与各大豪强厮杀的底气所在。值得一提，这也是导演韩延首次踏足春节档。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5569fa9a4f5947bdb737146a26a961e4@5981369_oswg93452oswg640oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于联瑞影业而言，从2020年《送你一朵小红花》开始，联瑞在影视生产上逐渐打磨出一套<strong>“小成本投入+生老病死现实题材”</strong>的打法。</p><p>这一模式在《送你一朵小红花》、《我的姐姐》、《人生大事》、《我爱你！》等多部作品取得口碑票房双丰收后，随着《我们一起摇太阳》的上映，也意味着该模式将迎来春节档的最终大考：</p><p>联瑞这套“生老病死”生意经到底能摇出多大的票房？</p><h2><strong>“老生病死”生意经</strong></h2><p>2021年的元旦，联瑞影业首度与导演韩延合作出品了《送你一朵小红花》，14.3亿的票房成绩，一举摘得当年的票房冠军。</p><p>此后，现实题材成为联瑞影业发力的主方向。接连推出《我的姐姐》、《人生大事》、《妈妈！》、《我爱你！》，以一年上线两部电影的速度，迅速把这些极具相同特质的电影打造成了联瑞模式。</p><p>拆解一下联瑞模式，主要有以下几个特点：</p><p>其一，在于<strong>影片对于成本的把控。</strong></p><p>纵观联瑞上述电影，没有一例全明星阵容拼盘，如在电影《妈妈！》中的主演吴彦姝、奚美娟都是选择更贴合角色的演技派来出演，所有演员中最具流量的仅有女三作为新生代演员的文琪。</p><p>在更多时候，为了扩大影片的基本盘，联瑞采取是<strong>“少数知名主创+大量非知名主创”</strong>的混搭。</p><p>如《我的姐姐》中，除张子枫外，其他大多都是初次露面的新人演员；《人生大事》由朱一龙独挑大梁，不仅演员，连导演刘江江在业内也属新人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c42c2506d881492faa4ccb5081336931@5981369_oswg82351oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种成本控制，让联瑞影业在电影出品上未胜先于不败。</p><p>其二，<strong>在于题材精准押注“小众且强情绪”的现实题材。</strong></p><p>联瑞的选题，我们可以囊括为“生老病死”：生，如《我的姐姐》姐姐对个人生活的选择；老，如《我爱你！》老年人的情感生活；病，如《送你一朵小红花》对病魔的抗争；死，如《人生大事》与已故亲人的感情经历。</p><p>这些选题的角度，少有文艺作品涉及，甚至现实生活中，观众也少有经历或是不会去主动去想象。 但这些问题， 又是所有人都要面对的。</p><p>这种“平时少有思考”被“当头一棒喝问”感受，让观众对电影产生强烈共鸣，成就一部部高分之作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7bd523e60d894d49894e4bc2196371c0@5981369_oswg103549oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其三，在于联瑞丰富的情绪售后。</p><p>在看过联瑞的电影后，大部分观众都会有“感动”时刻，直白点说，会哭。</p><p>打造一部让人感动的戏不难，但以公司的形式能做出<strong>稳定出产“哭”戏，是极具难度的</strong>，在这里不得不再次提及2020年后与联软深度绑定的导演韩延。</p><h2><strong>哭阀导演</strong></h2><p>如何评价韩延拍摄现实主义题材电影的特点？</p><p>有影评人评价，韩延总是会在很沉重的题材里，加入浪漫的手法、融入喜剧的段落，乃至在《滚蛋吧！肿瘤君》中大量加入了幻想与二次元的元素。</p><p>这种<strong>塞入欢乐的内容来解构“生老病死”沉重主题的方式，扩大了韩延电影的基本盘</strong>，同时也让充满“忌讳”的国内观众可以没有顾虑的观看这些电影。</p><p>根据韩延采访的自述，作为文艺电影导演的他受到了宁浩发展轨迹的影响，曾专攻了一段时间类型片，研究类型电影的创作方法。</p><p>具体到创作上，韩延在文艺导演擅长的情感输出上，加入了对各种电影类型的糅杂。以其生命三部曲前两部电影为例。</p><p>《滚蛋吧！肿瘤君》里有<strong>一半是白百何当时熟悉的小妞电影原味，另一半是韩延自己擅长的文艺电影路数</strong>。值得一提的是，韩延和白百何当时是中央戏剧学院的同学，这部电影女主当时也是韩延主动推荐白百何，属于演员与导演各自发挥自己最擅长的那一部分。</p><p>《送你一朵小红花》中同样如此，主演易烊千玺刚因《少年的你》名声鹊起，在《送你一朵小红花》中一半又是在他刚刚经历青春疼痛文学的舒适圈，另一半则又回到了韩延的文艺抒情领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_012c792a16cf40cb8275e5a3f35d3503@5981369_oswg141712oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>韩延在联瑞的“生老病死”的小众现实主义题材电影中，驾轻就熟地操弄着自己的创作方法，按照<strong>“A+B=联瑞”</strong>的模式批量稳定产出。</p><p>在此之前，《人生大事》曾因新人导演+清明档期，引发过市场的普遍不看好，也是由于有韩延的监制，为这一组合加入了定心丸，也让这部电影成就了中国电影市场独一无二的清明档。</p><p>但这一模式并非没有隐患，除“哭阀导演”外，韩延有另一大知名标签，为“半部好戏”。</p><p>在用浪漫、喜剧的手法来展现现实主义内核的同时，不可避免地会走向对内容描述的“失真”。</p><p>现实问题是复杂的，但很多时候需要浪漫表达，要在此刻催泪，就需要做取舍。</p><p>作为为联瑞拍摄的商业电影，韩延选择了基本盘更多的一种拍法。这让联瑞模式以小博大哭出更多票房的同时，也让部分影迷心存芥蒂。</p><p>在《送你一朵小红花》的豆瓣词条上一条高赞低分短评如是写道：</p><p>“人与病魔的对抗，对死的认知…本以为会很深度，结果却是一部低智片。”</p><p>边潇长期从事国内一线院线发行工作，他向眸娱透露。<strong>依靠情绪煽动来获得更多关注与票房的电影，往往存在很大的风险性。</strong>一旦观众发现电影质量不及预期，反噬会极为严重。</p><p><strong>“但联瑞选题取了巧，生老病死这种沉重主题会让观众不自觉以更宽容的心态去评判。”</strong></p><h2><strong>如何一起摇票房？</strong></h2><p>联瑞的模式在未来要如何延续？</p><p>边潇认为，联瑞影业出品的电影在缺乏头部明星和IP加持下，吸引观众走进影院最大的卖点还是在于“感动”。电影前期宣传会放出大量让人看到就觉得泪目的主题片段。</p><p>“本质上，还是情绪营销。”</p><p>联瑞影业的矛盾之处在于，<strong>他们所找到的“生老病死”的选题本身并不适合在短视频上突兀用煽动情绪的模式宣发，但电影的商业性又要求如此。</strong></p><p>值得庆幸的是，导演和演员为这个矛盾加了一道锁：一方面即使“情绪营销”，卖出去的也是生老病死的大情大爱，让电影承载的情感多了一份厚重；另一方面，对这些情感的展现，最终由一群足够扛起戏份的演技派戏骨来展现，让情感不至于悬浮在空中。</p><p>例如在电影《我爱你！》中，结尾高潮部分韩延攒了个大活，让倪大红挥鞭闹灵堂。若非此前有倪大红、惠英红、梁家辉和叶童超一流水准的演技铺垫，换任何一个演员在最后来这么一下，都足以让这部感人电影整段沦为笑话。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a3739a8ccad44b6ba6fcfce5652ab969@5981369_oswg121764oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>联瑞模式在未来电影市场依旧有着足够的优势：第一，其较低的制作成本，让联瑞有着更多试错空间；第二，在当下电影市场一片欢腾，<strong>满屏都是喜剧人的情况下，一家能批量让观众哭出来的公司，就显得尤为珍贵</strong>；最后在“抗癌”“送葬”等特殊题材都做过后，联瑞如果能持续从细微处发现感人的人间烟火气，其又将开拓出一片新的商业空间。</p><p>这一优势也正对应在春节档上，在六部种子选手中，四部喜剧片，一部动画片的情况下，小成本的《我们一起摇太阳》又一次具备了摇出更大票房的机会。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/acmoPjRyW4HXgd-Op9YnSw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“眸娱”（ID:mouyuchanye）</a>，作者：眸娱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615196964052871</id>
            <title>健尔康IPO上会仍有疑团未解，“6年第四”之说与医保商会官方披露不符</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615196964052871</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615196964052871</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 03:54:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 健尔康, 行业地位, 数据来源, 榜单排名
<br>
<br>
总结: 健尔康公司在招股说明书中多次强调自己在医用敷料出口企业中连续6年位居第四名的行业地位，但央广资本眼调查发现，健尔康并未出现在行业前五名单之内。数据来源中国医保商会也未能提供相关数据。此外，其他机构的披露数据也显示健尔康不在前五名单中。因此，健尔康自称的行业地位存在疑问。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>22日，健尔康IPO上会，但有关健尔康行业地位的真实性疑问仍未破解。</p><p>1月16日，央广资本眼刊发文章，对健尔康在招股说明书申报稿和上会稿当中15次强调其“2017-2022年连续6年位居国内医用敷料出口企业第四名”的行业地位提出疑问。</p><p>此前，发行人健尔康和保荐机构中信建投在回复上交所针对“连续6年第四名”的问询时表示，数据来源为中国医药保健品进出口商会（以下简称“中国医保商会”）。健尔康及此前奥美医疗、稳健医疗披露的榜单数据亦标明来源于中国医保商会。</p><p>记者19日致函中国医保商会，函请对方针对相关数据进行确认，并说明榜单排名矛盾的原因及真实排名情况，但对方以“央广网不在商务部的媒体名单里”为由拒绝回应。央广资本眼梳理发现，中国医保商会官方微信公众号公开发布的2017、2018两个年度榜单中，健尔康的排名皆为第七，并非第四名。</p><p>不仅是中国医保商会，奥美医疗、稳健医疗等机构早前披露的2017-2019年度榜单亦显示，健尔康不在上述三个年度的前五强榜单中。显然，健尔康自称行业“连续6年稳居第四”的说法与上述三方披露的榜单明显矛盾。</p><p>此外，作为保荐机构，中信建投开年即收到深交所2024年开出的首批有关IPO发审的监管函，所涉事由亦与IPO信披有关。</p><h2><strong>中国医保商会拒绝接受采访</strong></h2><p>关于公司的行业地位，健尔康在招股书申报稿中提到7次、在上会稿中强调了8次，表示“2017-2022年公司连续6年位居国内医用敷料出口企业第四名”。</p><p>央广资本眼调查后，在《健尔康IPO上会在即 业内排行“连续6年第四名”真实性存疑》一文中载明，已成功上市的健尔康同行业公司稳健医疗（300888.SZ）、奥美医疗（002950.SZ）的招股说明书显示，2017-2019年，健尔康并未出现在行业前五名单之内。三家公司均称数据来源系中国医保商会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_53b516842edd4a2db568af3fb2f47e40@5888275_oswg175899oswg627oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：健尔康招股说明书（上会稿）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_160a30b6cf6f4317b5bcd9b31a47875e@5888275_oswg80614oswg678oswg227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：稳健医疗招股说明书</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_78dbb97b462544a1b5343c356bae3ff4@5888275_oswg221607oswg892oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：奥美医疗招股说明书</p><p>事实上，对于健尔康自称“连续6年位居医用敷料出口企业第四名”这一情况，上交所在问询过程中也表达了关注，并要求健尔康说明排名第四的依据。</p><p>对此，2023年6月11日披露的《发行人及保荐机构回复意见》称，“2017-2022年发行人排名医用敷料出口企业第四名”系依据中国医保商会统计数据并分别在2020年9月23日、2022年1月26日、2023年2月14日以及2023年5月8日出具的相关说明确定，”报告期内发行人医用敷料出口占国内出口企业市场份额第四名”。</p><p>那么，2017-2022年每年的医用敷料出口企业排名究竟是怎样的？为何不同主体发布的排名大相径庭？中国医保商会所掌握的数据是怎样的？所出具的四次“说明”是怎样的结论？</p><p>鉴此，1月19日，央广资本眼致函由商务部主管的中国医保商会，就上述疑问进行采访，但对方以“央广网不在商务部的媒体名单里”为由拒绝回应。</p><h2><strong>健尔康“6年第四”与官方披露不符</strong></h2><p>央广资本眼梳理“中国医保商会”官方微信公众号发现，该公众号所发布的2017年度—2018年度的榜单中，与健尔康自称的“排名第四”皆不相符。</p><p>该公众号曾2018年3月23日、2019年8月22日分别发布了2017年度、2018年度医用敷料出口十强企业榜单。在这两份榜单里，健尔两年排名皆为第七。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_21a2f92c51204f85bf6bb6764862bd1d@5888275_oswg469267oswg721oswg1290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：中国医保商会官方微信公众号</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5473f7b94bc849a8b8c1acc8772c2436@5888275_oswg111188oswg717oswg968_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：中国医保商会官方微信公众号</p><p>不过，在中国医保商会微信公众号于2017年2月22日公布的2016年度榜单里，健尔康确实位居第四名。而奥美医疗招股说明书披露的同一年度前五强榜单里，健尔康也是排名第四。健尔康官方微信公众号简介第一句话便是“2016中国医用敷料出口4强”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_356946126f37496c8fb19f4df3ad898e@5888275_oswg385038oswg664oswg1090_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：中国医保商会官方微信公众号</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3dfee904fc5244ecbbe8119cee49baa1@5888275_oswg131639oswg1080oswg2061_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：健尔康官方微信公众号</p><p>至此，有市场人士又提出新的问题，既然几方信息都能证明2016年度健尔康确实排名第四，健尔康为何不在IPO文件里宣称自己2016-2022年连续7年稳居第四，反而只强调2017-2022年连续6年排第四？又是一个谜团。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3e1352346eb24e14ae0ae31418a2cd71@5888275_oswg409079oswg1080oswg1108_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>综合对比各方披露的排行榜可见，2016年度，健尔康位居医用敷料出口企业第四名；2017-2019年度，在中国医保商会、奥美医疗、稳健医疗等机构披露的排行榜中，健尔康都不在前五名之内，这与健尔康自己宣称的“2017-2022年连续6年稳居第四名”存在明显矛盾。</p><p>值得注意的是，自2020年起，中国医保商会官网以及微信公众号未再公布“医用敷料出口十强榜单”，健尔康在2019-2022四个年度的业内排名到底如何，无法从中国医保商会公开信息中得到印证。</p><p>官网显示，中国医保商会成立于1989年，是由从事医药保健品研发、生产、贸易、投资及相关活动的各种经济性组织自愿组成的全国性、行业性和非营利性的社会组织。中国医保商会相关信息显示，该商会为商务部主管的医药行业组织。商务部官网“相关社团”列表表明，中国医保商会系成员之一。</p><p>中国医保商会官网显示，健尔康与奥美医疗、稳健医疗同为中国医保商会医用敷料分会会员。健尔康多年来一直为副理事长单位，奥美医疗、稳健医疗董事长都曾担任过理事长。</p><h2><strong>保荐人中信建投开年即收警示函</strong></h2><p>作为健尔康IPO保荐人，中信建投显然有义务严格遵守保荐执业规范，督促发行人健尔康提高信披质量。而在2023年6月11日回复上交所对于“排名第四”的依据的问询意见中，健尔康及中信建投称“2017-2022年发行人排名医用敷料出口企业第四名”系依据中国医保商会统计数据，确认无疑。</p><p>近年来，中信建投在投行业务上多次踩雷。新年过后的第二个交易日，深交所2024年首批监管函的监管对象就包括了中信建投，所涉事由亦与IPO信披有关。</p><p>1月3日，深交所发出《关于对中信建投证券股份有限公司、汪浩吉、方英健的监管函》。据监管函，中信建投作为保荐人，汪浩吉、方英健作为保荐代表人，在保荐芯天下首发上市过程中，存在违规行为，深交所对上述主体和个人采取书面警示的自律监管措施。深交所指出，中信建投及保荐代表人应当诚实守信、勤勉尽责，认真履行保荐职责，切实提高执业质量，保证招股说明书和出具文件的真实、准确、完整。</p><p>此前一个月的2023年12月2日，芯天下和中信建投已申请撤回IPO审核。</p><p>此外，中信建投投行业务的质量评价也出现了明显下滑。继2022年中证协对中信建投的投行业务质量评价由A级降为B级之后，2023年中信建投投行业务质量评价继续维持在B级。</p><p>而最近两年最为著名的事件为，2022年中信建投保荐的紫晶存储爆出欺诈发行、信息披露违法违规丑闻。</p><p>2023年12月，证监会分别与“紫晶存储案”中信建投等四家中介机构签署了承诺认可协议，四家中介机构应当履行交纳合计12.75亿元承诺金的承诺；其次进行自查整改，以纠正涉嫌违法行为、赔偿有关投资者损失、消除损害或者不良影响。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/D3bmVOyldNCpV7etDy6DpA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“央广资本眼”（ID:zibenyan_cnr）</a>，作者：孙汝祥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615126467631489</id>
            <title>这家方便面巨头，是如何风靡全球的？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615126467631489</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615126467631489</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 03:51:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 辛拉面, 农心, 韩国, 方便面
<br>
<br>
总结: 农心创始人辛春浩在韩国建立了强大的销售网络，推出了辛拉面，成为了韩国人热爱的国民食品。农心以其特殊调制的多层次辣味和特调浓汤，成功打响了辛拉面的品牌，赢得了韩国人的味蕾。辛拉面在韩国政府的政策支持下，销量迅速增长，并成功走出国门，成为了全球100多个国家热爱的方便面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在韩国，辛拉面成为了人们热爱的国民食品。‍‍‍</p></blockquote><p>在韩国，方便面的命运和政治紧紧绑在一起。</p><p>作为将方便面引入韩国的企业，三养曾经是行业巨头，但如今最受韩国大众喜欢的却是农心。农心创始人辛春浩在韩国被誉为“辛拉面之王”，他建立了强大的销售网络，将方便面出售到全球100多个国家。</p><p>韩国农水产食品流通公社（aT）的《2022加工食品细分市场现状-方便面》报告书显示，韩国方便面市场占有率农心以49.5%占据了第一位（第二三名分别为不倒翁26.4%和三养10.2%）。</p><p>到底是韩国人爱消费方便面的环境成就了辛拉面？还是辛拉面造就了韩国人爱消费方便面的环境？</p><h2><strong>从兄弟到反目</strong></h2><p>农心创始人辛春浩的父母一共生了五男五女。1930年12月出生的辛春浩，作为家中的三子，虽然坐拥一个食品帝国但却并不是最优秀的，因为大他9岁的大哥辛格浩，正是横跨韩国瑜日本两国的企业巨头乐天集团的创始人。</p><p>1910-1945年的韩国属于日本殖民地，1942年，21岁的辛格浩前往日本（也有说是偷渡的）。他在早稻田实业学校学习两年，依靠送报纸和送牛奶养活自己。1948年，他创立了日本制果公司生产口香糖，但生意一直摇摇欲坠。</p><p>结识了富家女友后，凭着妻舅——二战甲级战犯重光葵的影响力，乐天集团创始人辛格浩一举跻身日本政商界上层。辛格浩之后果断抛妻弃子，入赘女友家，并改名为重光武雄。乐天的生意越做越大。</p><p>1950-1953年，朝 鲜战争爆发，辛春浩当上南朝 鲜警官，战后进入韩国东亚大学，28岁毕业。</p><p>1958年，刚毕业的辛春浩进入哥哥的公司，担任日本乐天副社长。由于工作能力突出，1962年起，他开始担任日本乐天理事。</p><p>彼时，日本正在准备举办1964年的东京奥运，由于场馆等建设，大量劳动力涌入城市，于是安藤百福创立了方便、便宜的日清拉面，方便面从此问世，并一夜之间成了日本的国民食品。</p><p>1963年，三养食品引进了日清拉面的技术，生产出了三养方便面，售价仅为10韩币一份，迅速成为韩国人心中方便面第一品牌。彼时的韩国婴儿潮来临，人口大幅增加，导致大米短缺。1956年起，美国的面粉援助，让面粉开始在韩国人的食谱中扮演着重要的角色，方便面随之风靡起来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5322da12e68342a5830229a574c3689e@000000_oswg662625oswg891oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1965年，辛春浩已经做到乐天食品工业公司的总裁，并随着韩日两国邦交正常化，回到韩国成立了乐天制果。这一年，军事政变上台的朴正熙（朴槿惠父亲）政府制定了“混面粉奖励政策”，鼓励人们购买方便面，甚至此后还在每周三和周五推出“无米日”禁止大米销售。</p><p>面对这个巨大的时代风口，辛春浩激动不已，他觉得这正是对抗三养的绝佳时期。谁料，当辛春浩把这个宏图大志告诉哥哥的时候，却遭到了强烈反对，哥哥觉得“现在还为时过早”。</p><p>辛春浩觉得不能再等了，连政府都在鼓励民众买方便面，一旦错过机会，三养就会变成不可战胜的对手。眼看没机会谈拢，时不我待，辛春浩决定“暗渡陈仓”。1965年，他直接成立了自己的乐天食品工业公司，推出了“乐天拉面”与三养竞争。还成立“拉面研究所”，研制配方。</p><p>当时的民众看乐天拉面，不过是三养拉面的盗版而已，根本没有把它放在眼里。彼时采用日清技术的三养，在口味上也用的是鸡肉味的清淡口味泡面，对吃惯了泡菜的韩国人而言，并非最佳选项。</p><p>而1970年，乐天拉面的首批产品“牛肉拉面”“炸酱拉面”问世，突然打开了韩国人的味蕾。借着韩国政府的政策支持，几年间，韩国方便面的销量从240万袋猛增到1500万袋。</p><p>借着这股东风，乐天拉面获得了成功。备受鼓舞的辛春浩为了研发新产品，不分昼夜地和研究人员一起钻研配方，1971年甚至在工厂睡了近一年。但热火朝天的他，却和哥哥的感情慢慢走向了终点。</p><p>辛格浩对辛春浩的“暗渡陈仓”非常愤怒，他直接禁止弟弟使用“乐天”这个名称。随着兄弟二人的关系进入冰点，1978年，辛春浩索性将乐天工业的名称改为“农心”，并最终将农心从乐天集团分离了出去，自己单干。</p><p>兄弟二人自此老死不相往来，甚至连家族祭祀都单独进行。</p><h2><strong>重新开始</strong></h2><p>自立门户的辛春浩变得干劲十足，他立志要做一款好吃的、符合韩国人口味的泡面。</p><p>依靠此前在乐天拉面上积累的经验，他盯住三养清淡与韩国民众的口味缝隙的市场空白地带，开始疯狂发力。最成功的产品，就是“辛拉面”。一是取了自己的姓氏，二是表达“辛辣”之意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_85457dd165e24a39a8e99abfaabf615c@000000_oswg1015757oswg966oswg882_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了让辛拉面的辣味独一无二，他带领研发团队潜心研发辣椒材料，前后经历了200多次的试验才最终制成辛拉面。</p><p>一开始员工觉得吃起来太辣，市场可能无法接受，而且竞争对手三养的拉面只要100韩元，200韩元的辛拉面有可能曲高和寡。但辛春浩对自己的产品却充满了信心，还亲自参与产品的推广与营销。</p><p>辛拉面以特殊调制多层次辣味“一炮打响”，启蒙了韩国人的味蕾，又以特调浓汤成就了韩国拉面的独特口感。</p><p>幸运的是，1986年首尔举办的亚运会，韩国全斗焕为了向世人宣传自己治理下的韩国惊人的发展速度，提出了一句口号：“让老外来见识一下我们韩国人的热辣（厉害）吧！”一时间，辣成了韩餐的标志性味道，而辛拉面也正好赶上了这股“辛辣”韩流。</p><p>彼时韩国正是“低利息、低油价、低汇率”的三低繁荣期，政治局势稳定使得民众的购买提升，200韩元的辛拉面销量便一直居高不下。</p><p>此后，1988年，韩国接连迎来汉城亚运会和汉城奥运会，作为奥运会的主要赞助商，更是一路狂飙，一年中增长了六倍，直接把三养拉下了冠军宝座。从那以后，辛拉面走出国门，火到国外。</p><p>1989年，一封匿名信引发的韩国泡面行业大危机，却成就了辛拉面在韩国方便面领域的绝对霸主地位。</p><p>这封送至汉城地方检察厅的匿名信，揭露了一些公司使用工业牛油制作拉面的信息。这场“牛油风波”引发了韩国社会广泛的争议，包括三养在内的几乎所有泡面厂商都受到了波及，唯独使用棕榈油的农心，成为这场风波最大的获益者。</p><p>此后，辛拉面再无敌手，稳稳坐上了韩国泡面之王的宝座。</p><h2><strong>重新定位方便面</strong></h2><p>辛春浩在方便面上有极大的野心，这一点从他独树一帜的“拉面哲学”和“让全世界看到农心”的夙愿中就能窥见。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f62e7e2dd92d48128eb92bde6998dd27@000000_oswg1079659oswg858oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>辛春浩认为，韩国的拉面和日本的简便食品不同，它是主食。价格便宜，符合韩国人的口味，营养充足，是代用食品，才能在解决食用问题方面起到很大作用。这也是辛拉面的产品研发和技术突围的方向。</p><p>在韩国，大小餐馆、影视剧、视频网站的吃播频道里到处都能看到辛拉面的“身影”。俊男靓女们谈情说爱的同时，总少不了一起吃方便面大快朵颐的场景。泡面在韩国人的情感中，被逐渐移除了垃圾食品的范畴。</p><p>韩国人还专门生产了辛拉面专用小黄锅。大街上随处可见的“拉面专门店”也把平平无奇的辛拉面做出上十种花样。加班后宵夜，宿醉后醒酒，拉面被韩国人开发出了多种功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_8fc79f27cb7741c8a355cb2d69543475@000000_oswg168012oswg300oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>辛拉面也开始在韩国内外迅速拓展。</p><p>就在农心在韩国泡面市场叱咤风云的时候，2010年乐天突然推出了乐天方便面，一场沉寂了数十年的恩怨，似乎重新被历史激活了。乐天和农心打起了价格战，“拉面战争”就此开启。家族矛盾激化已经无可避免。</p><p>不过乐天想撼动农心，显然已经不太可能。没有了时代的助力和政策的利好，乐天即便依靠其强大的零售网络，也没能超越农心和三养。</p><p>2012年，韩国奥运史上获得首枚体操金牌的杨鹤善，曾经靠着微薄的训练费，一边吃着方便面，一边坚持着体操梦想。母亲在接受采访时说，孩子获奖后最想吃的就是妈妈煮的农心方便面。农心集团当即为杨鹤善一家提供一辈子免费方便面，这个事件营销获得了超出预期的广告效应。</p><p>2015年，韩国热播剧《请回答1988》中主人公吃辛拉面的场景，让辛拉面继续出圈。2019年，电影《寄生虫》大火时，片中的富人家用炸酱方便面和乌冬方便面一起烹煮的吃法，掀起了一股泡面新风潮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a1bfa312d3684f7ea736362b01aa4742@000000_oswg450440oswg693oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>彼时的辛拉面已经出口到全世界100多个国家，获得了很高的人气。在阿尔卑斯山最高峰瑞士少女峰上，在地球最南端的智利蓬塔阿雷纳斯，在中东也都能看到韩国辛拉面。</p><p>2020年1月，作为韩国五大财阀家族创始人之一的辛格浩去世，他的葬礼上辛春浩成了唯一缺席的手足。两个人的恩怨，变成了一个人的独角戏。</p><p>2020年2月，《寄生虫》拿下了奥斯卡大奖，辛拉面的吃法继续火到了国外。2020年，《纽约时报》举办了一次泡面品鉴活动，他们邀请全球各地的厨师、美食家、拉面爱好者共同参与，最后推荐11种泡面，其中有一半都来自农心集团，而获得冠军的“终极美食”就是辛拉面。</p><p>这样的成绩离不开辛春浩的努力，也离不开韩国人对泡面的特殊感情。按照世界方便面协会的数据，韩国的人均方便面消费量从2013年至2020年始终位居世界第一，2021年韩国人均吃了73包（桶）方便面。</p><p>2021年3月15日，辛春浩卸任公司职务完全退出经营，将集团移交长子辛东原。短短12天后，92岁的他就离开了这个世界。</p><p>毫无疑问，农心集团开创了众多拉面的可能性，也传递出了别样的拉面味道，但它绝非无懈可击。2021年，欧盟食品安全机构在农心集团1月和3月出口至德国的海鲜汤面中，检测出一级致癌物环氧乙烷最高超过欧盟标准值148倍。</p><p>农药超标、一级致癌物超标，近年辛拉面在世界各地的负面新闻一直不绝于耳，曾经靠着时代机遇站上顶峰的辛拉面，终将在这些细小的“失误”里丢失用户的信任。</p><p>毕竟，除了各国泡面新品的虎视眈眈，各种方便食品的新物种和火热的外卖市场，都会对方便面形成冲击。要守住自己的一亩三分地，农心不但要继续如此前一样研发和创新保证自己跑得快，还要守住自己的质量底线，跑得稳不翻船，才能续写韩国味道的辉煌。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyMDMyNTMwMw==&amp;mid=2247618857&amp;idx=1&amp;sn=859b21be2efd8b5f55bd844a00a5690c&amp;chksm=96defa9cb2614b29867913307cc43cc6ff5585e0b7ccee06190abe5ab696343ecf6c4b9400cb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“砺石商业评论”（ID：libusiness）</a>，作者：金梅，编辑：平凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611615679404421</id>
            <title>25万的黄金核桃，到底都是谁在盘？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611615679404421</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611615679404421</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 03:51:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黄金消费, 周大福, 品牌力, 直营模式
<br>
<br>
总结: 黄金消费在中国持续火爆，周大福作为一家拥有品牌力和直营模式的黄金品牌，在市场中占据重要地位。黄金消费的热潮催生了周大福等品牌的崛起，而周大福通过引入香港经验、提升黄金纯度标准、建立成熟的品牌运营体系和创新的定价方法，成功吸引了消费者并实现了快速发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>黄金消费自2020年火到了现在，仍然没有停下来的意思。</p><p>一头是国际金价节节攀升，创下了百年新高；另一头，黄金从老一辈的婚嫁必备，跃升为年轻人的理财之选、悦己消费。</p><p>黄金狂热下，金店们竞逐下沉市场：周大福与周生生隔街对望，周大生和老凤祥相伴为邻，不过百米的县城商业街，挤着不下10家金店。</p><p>在“去县城开店”成为了黄金品牌的集体叙事的背后，是周大福们增收不增利的现实。黄金热是热了，但热在了水贝市场、香港金店，却没能热到这些品牌的头上。</p><p>规模即壁垒，这是过去20年间黄金品牌们的公认法则。但到了2023年，半路杀出来的老铺黄金给沉寂已久的市场带来了新故事：</p><p>成立于2016年，老铺黄金仅凭借29家门店，在去年上半年赚了14.81亿元，平均单店年收一个亿[1]。</p><p>在奢侈品云集的北京SKP，老铺黄金不仅卖出了25万/颗的黄金核桃，超高的坪效更是令邻居眼红：去年上半年，仅凭两家SKP门店，老铺黄金就赚了1.54亿元，月均坪效高达42.7万，是SKP月均坪效的26.7倍。</p><p><strong>那么问题来了，卖黄金到底是一门怎样的生意？老铺黄金到底凭什么？</strong></p><h2><strong>和时代共振的黄金生意</strong></h2><p><strong>2022财年，周大福的销售额超过了爱马仕和劳力士，稳坐全球前十的奢侈品公司。</strong>不同于其他国际大牌，周大福800多亿的营收几乎全是由中国人撑起来的。</p><p>在过去20年里，中国市场和中国金店相互成就，催生出了周大福这个只卖黄金饰品就能逆袭爱马仕的巨无霸。截至2021年，中国内地是全球珠宝消费的最大市场，占据了38%的份额，其中超半数都是黄金消费[5]。</p><p><strong>但在中国黄金消费沸腾的前20年里，卖黄金并不是一门好生意。</strong></p><p>1982年，内地黄金市场初放开，由于统购统销的存在，黄金首饰的生产和销售是一门牌照生意。</p><p>随着老凤祥等一众“国”字头品牌们稳步拓荒，“三金”逐渐成为结婚标配，黄金首饰的销量也从1982年的0.7吨，快速增长至2001年的213.7吨，翻了300倍。</p><p>这是黄金首饰行业的第一个高速发展期，但由于黄金市场的透明度高、差异性小，卖黄金首饰看似光鲜，却利润微薄。2001年，老凤祥营收7.1亿，其账面的利润仅有500多万元[6]。</p><p>恰逢香港回归，港资纷纷北上，早已在香港市场做到了头部的周大福抓住了机会。1998年，周大福在位于北京建国门大街的贵友大厦开了内地首店，用“港式管理”给北京人民带来了一些小小的震撼。</p><p>彼时，内地的珠宝行业很不规范，黄金饰品销售还停留在“银楼”时代，做的是渠道生意，店内各个品牌饰品混着卖。而周大福只卖自家品牌，店内明码标价，店员统一制服，商品陈设也颇为讲究[7]。开店首日，周大福的营业额便突破3万元[7]，当时国内平均薪资仅为623元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_9c37f470763946c49febab5d67398b53@000000_oswg198130oswg1080oswg1399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>首店一炮而红，周大福继续复制香港的成功经验，由此开启了它在内地的飞升之路：</strong></p><p>周大福首先是将999.99的千足金标准带来了内地。有了这套标准的加持，周大福很快就立下了信誉和纯正黄金的人设。</p><p>在过去，香港黄金纯度一律是99%，一些小作坊通过模仿99%纯度黄金的成色来赚取暴利。为了区别同行，周大福将黄金纯度提升到小数点后两位，并印上千足金。结果就是，周大福的黄金去当铺可以抵到300元，而别家的只能抵270-280元。</p><p>周大福的这一做法，可谓是深谙消费者心理——黄金不仅是婚嫁必备，还兼具了交易属性。周大福的黄金能在转卖时卖出更高的价格，无疑才是那个更令消费者满意的选择。</p><p>其次，周大福有更为成熟且现代化的品牌运营体系。它通过在百货商店开直营店的方式，让内地人民很快就认识到“周大福是个大品牌”。</p><p>周大福首家门店的选址就颇为讲究，贵友大厦凭借自动扶梯等当时少有的硬件设施和高档的商品定位，是那个年代盛产新闻的地方。</p><p>背靠新世界集团，周大福在选址上如鱼得水。王府井、新世纪、百联、百盛等百货商场都成为了周大福的战略合作伙伴。巅峰时期，周大福的百货商场渠道比例一度达到了90%[9]。</p><p>最后，周大福开创性地提出“一口价”的定价方法，让克数不再是衡量黄金的唯一标准。</p><p>2008年，周大福把专利产品“福星宝宝”，从按克出售改为了按件出售。这样做的好处是，品牌可以脱离基础金价的束缚，从而了更大的溢价空间。</p><p>因而，在周大福“一口价”后，也引来了同行的纷纷效仿。如今各家品牌的送礼首选，生肖宝宝、爆款吊坠等等都是一口价模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_3f8f2f6ab11041869c861d82d443068d@000000_oswg63406oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有上述“香港经验”的加持，又赶上2008年金融危机后的第一个抢金潮，周大福们赚的盆满钵满。</p><p>2002年，周大福门店达到了100家，到了2010年，周大福门店数已破千家。与之相应的是营收的猛增，周大福的总销售额自2007年首次破百亿后，仅用了两年就成功翻了一倍。</p><p>此时，周大福们的好日子才刚刚开始。</p><h2><strong>金店下沉，小镇喧嚣</strong></h2><p><strong>珠宝行业的品牌力通常由这三个要素构成：品牌历史与知名度、收入规模、网络布局。</strong></p><p>对于2010年前后的周大福来说，品牌历史和知名度是有了，收入规模也比老凤祥要大一些，但在门店网络上还差得远。</p><p>早期的周大福为了稳住品牌形象，坚持以直营模式缓慢拓店。据曾任周大福总经理的陈世昌所言，周大福担心一口价规则可能会被打破，也担心经销商会在门店里混着卖其他的品牌[10]。</p><p>然而，周大福自己下场开店的速度，远远跟不上热情群众“买金如买菜”的脚步：2013年以前，我国黄金珠宝市场处于高速成长期，市场规模平均年增速在20%以上。</p><p>周大福留出的市场机会被其他品牌抓住。同一时期的老凤祥，已经开始通过区域总经销、加盟连锁店、特许经营的方式来加速扩张，抢占了渠道先机。2011年老凤祥仅加盟的销售网点接近2000个[11]，大约是周大福内地门店的一倍。</p><p>雪上加霜的是，2013年第二波抢金潮之后，行业增长被透支，直营为主的周大福业绩受锤：2014年起，周大福的营收陷入连续三年的负增长，股价也一度由高点的7.7元跌至2.6元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_3c362e27d8b54070a58cd79a097fa628@000000_oswg104474oswg1080oswg1149_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>焦虑的周大福开始褪下直营包袱，以加盟的方式大举扩张。</strong></p><p>2018年，周大福推出“新城镇计划”，开放加盟合作，主打三线及以下市场，目标是2025年前实现7000家门店。一年后，周大福又推出了“省代”政策，即把某区域开店权利下放给省经销商，来实现更快的开店速度。</p><p>此后五年，周大福们的门店数量一举从2800家增至7599家，加盟门店数量占比高达76.5%。</p><p>尽管相比其他品牌，周大福的加盟模式并没有什么创新，并且从时间上来看也没有占得先机，但依然轻松完成了逆袭。如今，从门店数量来看，周大福是全中国最大的黄金首饰品牌，比第二名的老凤祥多出1600多家。</p><p><strong>周大福之所以能够后来居上，不外乎这两个点：有钱赚，会分钱。</strong></p><p>第一，周大福前期的高端人设立下了，品牌毛利率高，加盟商的盈利空间就更大。</p><p>受益于品牌更高的定位，周大福的毛利率稳定在20%以上，而老凤祥、周大生等中低端品牌的毛利率不足10%。也就是说，同样是拿500万加盟金店，周大福只需要3年就能回本[12]。</p><p>第二，为了保证利润分配，周大福有一套堪称严苛的方式。</p><p>首先是周大福在全国统一定价、统一管理，通过云柜台等数字终端来能够掌控所有门店数据，这样既解决了各地区之间的窜货问题，也能够更好地结合加盟商意见及销售大数据进行推荐铺货，使门店更快动销。</p><p>其次，周大福对于地级市的加盟商实行“类直营”的寄售模式，加盟商不背库存，也不受金价涨跌影响，最大限度保障加盟商利益；至于新开拓的县级市加盟商，则可以选择买断或寄售，至2022年中期，选用寄售制的加盟商营业额占内地批发总额的56.5%[13]。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_343c15d959804bcdb24a14fad3c63024@000000_oswg86306oswg1080oswg924_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过这种形式，周大福坐稳了中国黄金首饰市场的头把交椅，黄金作为大众消费也被做到了极致。</p><p>据香港贸易发展局统计，国际上平均每7000名消费者就有一家金店，而在周大福决定北上的世纪之初，香港已经做到了每6500名消费者就有一家金店[14]。</p><p>20年后的今天，光是把上市的黄金公司周大福、老凤祥、周大生、中国黄金、豫园股份等上市公司门店数相加，就已接近3万家，早已超过7000人/家的标准。</p><p>拥挤喧嚣的内地黄金市场，像极了当年疲惫不堪的香港。后来者要想突破周大福们构建的规模壁垒，可能性微乎其微。</p><p><strong>对于初出茅庐的黄金品牌来讲，既然成为第二个周大福已是奢望，那么到底还剩下哪条路可以走？</strong></p><h2><strong>黄金的阶层跃迁</strong></h2><p>纵然周大福们构筑起的规模高墙难以逾越，但若论盈利能力，周大福和卡地亚等一众国际大牌相比，只能算是个小角色。</p><p>不同于卡地亚们能把锆石卖出天价，毛利率高达70%，还能轻松穿越周期。卖黄金的周大福，难以摆脱按克数赚溢价的致命枷锁，还要面对金价剧烈波动的风险。</p><p>为了拔高身价，周大福用尽了浑身解数：相继推出“人生四美”和“周大福荟馆”来拔高黄金身价，冲击高奢市场；在黄金之外，还动起了卖钻石的心思，周大福于北京开办钻石展，在最新的五年计划里，也提出了要加强在天然钻石品类上的投入[15]。</p><p>周大福费尽心思地想要提高非黄金业务的收入占比，如收购奢华钻饰公司Hearts On Fire、天然彩宝品牌ENZO，以及代理一众钟表品牌，但是一通操作下来，其黄金首饰业务收入占比仍高居75%以上。</p><p><strong>不怪周大福太贪心，只是黄金生意实在太难做了。</strong></p><p>在大多数情况下，黄金首饰的销售额和金价之间是“顺周期”的关系。简单来说，金价越涨，黄金的投资储蓄价值越凸显，黄金首饰消费热情也就越高涨。</p><p>为了平稳地渡过周期，周大福们通常会储备黄金以进行对冲。其采购成本和实销价格之间的差价随着金价起伏而波动，即金价上涨期，库存和销售额之间的差额越大，毛利越高。反之，金价下行期，金店的毛利就越低。</p><p>反映到财报上，周大福在2013年“抢金潮”后一举净赚59.08亿元，这个数字至今仍未被打破。此后的周大福眼看直营赚钱难，不得不开始接地气搞加盟，而门店数翻了好几倍，自己赚到手的钱却没变多。</p><p>如果用一句话来总结黄金品牌的生意，<strong>那就是受益于黄金，也受困于黄金。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_cf3cb87b5ab4459faf1ea9a0ebc79443@000000_oswg96331oswg1080oswg993_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而想要挣脱黄金的枷锁，其方式只有一个——<strong>让黄金变成奢侈品。</strong></p><p>不拼规模拼人设，初出茅庐的老铺黄金就是这么干的，它一面拉来曾经皇室贵族专享的“古法黄金”做背书，一面把门店开到奢侈品云集的高端百货商场，和蒂芙尼和尚美等高奢品牌做邻居。</p><p>老铺黄金用门店把“尊贵”做到了极致：不仅陈列着金龙金凤、万年如意以及麦穗貔貅等具有朝代感的产品，甚至不惜在租金天花板的北京SKP里，专门留出一大块空间做“书房”[16]，和奢侈品的小黑屋类似，只为让消费者体验独一无二的感觉。</p><p>和普通的黄金门店相比，老铺黄金的开店成本更为惊人。一家门店需要3000万，够开6家周大福。</p><p>但优势也很明显，老铺黄金的身价大幅提高。同为22克左右的黄金吊坠，就算是周大福传承系列也只需要1.6万元左右，但老铺黄金的售价却突破了2万。</p><p>在全球奢侈品云集的北京SKP，老铺黄金两家门店仅半年就赚了1.54亿元，月均坪效高达42.7万元，是SKP月均坪效的26.7倍[1]。</p><p>北京的SKP只是老铺黄金狂飙下的一个缩影，去年半年时间，老铺黄金仅凭借29家门店就赚了14.18亿，同比增长率高达116.1%。</p><p>卖着最贵的黄金，赚钱也令周大福羡慕。据招股书，老铺黄金最畅销的产品是 10000元-50000元之间的足金黄金和镶嵌产品，分别占总收入的为26.6%、38.1%；它的毛利率超过40%，是周大福的两倍，老凤祥的五倍左右。</p><p>翻看老铺黄金的产品册，不禁让人陷入深思：25万/颗的黄金核桃，70万的“越王宝剑”......到底都是谁在买？</p><p>或许早有富豪嫌黄金价格过于透明已久，而老铺黄金恰好戳中了这些人的需求。毕竟，要想凸显身份和价值，总不能戴一斤重的金链子吧。</p><h3><strong>参考资料</strong></h3><p>[1] 老铺黄金招股书</p><p>[2] 周大福深度研究报告：逆势拓店，扶摇直上，华创证券</p><p>[3] 百年黄金招牌价值凸显，国企改革下注入新动力，东吴证券</p><p>[4] 奢侈品进驻有望重塑机场有税价值，浙商证券</p><p>[5] 中华老字号，华北黄金风向标，光大证券</p><p>[6] 上海老凤祥有限公司总经理石力华：传统行业从7亿做到330亿的秘密，第一财经日报</p><p>[7] 香港周大福：大灣區是我們的福地，新华社</p><p>[8] 周大福：一个老牌珠宝金行的前世今生，青年参考</p><p>[9] 周大福如何深深改变了中国珠宝业？向刚刚故去的郑裕彤致敬，消费热新闻</p><p>[10] 周大福开店记，经济观察报</p><p>[11] 全国金店前十名排行，名品导购网</p><p>[12] 周大福的公司质地如何，是否具备较高的投资价值，雪球专栏</p><p>[13] 渠道加速下沉势如破竹，周大福加盟管理政策进行了哪些调整和变革，香港珠宝制造业厂商会</p><p>[14] 中国珠宝首饰市场状况，香港贸易发展局</p><p>[15]卖黄金的周大福也想讲一个“钻石恒久远”的故事，界面新闻</p><p>[16] 老铺黄金：一个开创者的故事，在古法金的黄金时代，黑蚁资本</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyMTk1ODkwOQ==&amp;mid=2247497019&amp;idx=1&amp;sn=1e94d3ab9304f48502b5bd445a814b7f&amp;chksm=f84abfbb53be090358462dc862f4b614223bb88ab557527a8d75a722074f4d49a7ddf217ef2e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“有数DataVision”（ID：ycsypl）</a>，作者：严张攀，编辑：胡晓琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611594969880712</id>
            <title>《仙剑四》VS《仙剑六》：爱腾相争，优酷得利？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611594969880712</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611594969880712</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 03:51:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 胡歌, 仙剑奇侠传, 仙剑四, 祈今朝
<br>
<br>
总结: 《仙剑奇侠传》系列的两部新作《仙剑四》和《祈今朝》在爱奇艺和腾讯视频同时开播，引发了观众的关注。这两部剧集的播出时间和营销策略都有相似之处，但口碑和热度上并未有明显的差距。然而，优酷在这场竞争中成为了最大的赢家，因为观众在重温前作时选择了在优酷观看。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当胡歌在《繁花》里，从阿宝成为人尽皆知的宝总，王家卫说，希望胡歌演阿宝要找李逍遥的感觉。李逍遥，一个熟悉的名字，是初出茅庐时的胡歌，也是《仙剑奇侠传》系列影视化后的第一位男主角，更是无数观众年少时的守候与梦想。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_8e876c8e2db24092a4fc18acf564276c@000000_oswg82544oswg1000oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>怀揣着这样的滤镜，《仙剑奇侠传》的每一次更新都备受关注。对于“仙剑迷”来说，近期两部“仙剑”系列作品的开播，无疑是一场<strong>江湖再起风云。</strong></p><p>1月17日，根据管平潮小说《仙剑奇侠传肆》改编的《仙剑四》在爱奇艺率先开播；1月18日，改编自国产单机游戏《仙剑奇侠传六》的古装爱情仙侠剧《祈今朝》在腾讯视频开播。</p><p>两大视频平台同时开启“仙剑”模式，究竟是捆绑营销赚取更多流量，还是对家相见陷入拉踩风波。在爱腾相争的大背景下，为何网友纷纷说道优酷将会成为最后“大赢家”？这场“仙剑”之战，究竟谁能从中杀出重围？</p><h2><strong>“仙剑”双剑开打，爱奇艺腾讯视频谁主沉浮？</strong></h2><p>1月17日，由鞠婧祎、陈哲远领衔主演的古装仙侠剧《仙剑四》在爱奇艺开播，讲述少年云天河结识陵墓大盗韩菱纱、寿阳千金柳梦璃和琼华弟子慕容紫英，大家在“寻仙”的旅途中经历种种困难和磨炼，悟得“欲修仙道先修人道”的故事。</p><p>1月18日，由许凯、虞书欣领衔主演的古装仙侠剧《祈今朝》在腾讯视频开播，讲述越今朝与越祈联手同道伙伴，将阴谋逐一击破，踏上行侠仗义旅程的故事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_2184630cae9047dd8c8683fa22e0fb64@000000_oswg146204oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两部改编自同系列的仙侠题材作品，在同一档期开播，从某种程度上来说，<strong>并非“巧合”</strong>，更多是有<strong>“双剑开打”</strong>的意向。</p><p>从播出节奏来看，《仙剑四》以会员用户首播六集，每日更新两集的节奏，到2月1日会员收官；《祈今朝》首周会员首播连更7天，首更4集，并且在会员更新的基础上，推出了SVIP提前6小时解锁正片。二者档期几乎重合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_9edf814c82a84a8fb2be19f6e77e25ca@000000_oswg189261oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两部仙侠剧确定同期播出，肯定是有多方面的考量。一方面，同类型剧集一部先开播，其口碑和热度肯定会影响到另外一部，此时后开播的剧集自然比较被动；另一方面，正值<strong>寒假档</strong>，两部剧集都想抓住学生这一流量群体，再加上同时开播捆绑营销，能够吸引更多观众注意。不过这也存在风险，同期开播难免会被拿来比较，拉踩自然也成为了常有的事。</p><p>从首播效果来看，在热度上，两部剧集在不同的热度榜上各有千秋，不相上下。《仙剑四》在24小时内爱奇艺热度<strong>破7500</strong>，《祈今朝》在腾讯视频站内热度值已经<strong>突破23000</strong>，不过两大平台的热度值衡量体系并不一样，所以不能简而言之以数字大小进行对比。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_fd042cf5481e47619dd7647ffefe34ca@000000_oswg139659oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在口碑上，两部仙剑剧的首播，目前的观众反馈都不算太好，尤其是仙剑前作对观众的滤镜太强大，至今是无法逾越的经典，因而后作很难有所突破，在豆瓣平台，两部剧集目前并未出分，但一星和五星用户正在焦灼对抗。</p><p>另外值得一提的是，《仙剑四》在社交媒体上，因空降开播反而陷入了<strong>番位之争</strong>，引发了众多讨论。在《仙剑四》官博中，官宣微博经过编辑，将陈哲远署名在前更改为鞠婧祎署名在前，并标注“排名不分先后”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_bc9e26c7c5b44e2b94fa34496f7278d2@000000_oswg76676oswg960oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随后鞠婧祎方发文回应称，当初签约时已约定艺人署名方式为：单幅字幕且位列所有演员署名第一位。对于新开播剧来说，这样的番位之争给路人观众留下了非常不好的第一印象。</p><h2><strong>“回忆杀”席卷，优酷限免一三五成“赢家”？</strong></h2><p><strong>爱腾相争，优酷得利。</strong>在两大平台相争之时，却让优酷成为了这场厮杀中最大的赢家。当观众的仙侠热情再次被点燃，不少观众选择了重新回温前作。而优酷此时“蹭”上了这泼天的富贵。</p><p>在两部《仙剑》剧正在对打的时候，优酷官方宣布了限免仙剑“一三五”，即《仙剑奇侠传第一部》《仙剑奇侠传三》《仙剑云之凡》将逐集开放限免，无会员也能看。另外，优酷还将老版《仙剑》进行了高清修复，至少实现了1080P的清晰度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_8eb8d423c92f4b239ebfe643c92d98b6@000000_oswg181249oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有网友在评论区留言：<strong>“优酷最后还是你渔翁得利。”</strong>优酷官微还回复评论表示<strong>：“我只是做了我应该做的”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_c7c3e66f75284e03981778f8d4ffe0d9@000000_oswg46087oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这三部作品中，由胡歌领衔主演的《仙剑奇侠传第一部》《仙剑奇侠传三》成为了无数观众童年的“回忆杀”，高品质还原游戏经典，耳熟能详的旋律，记忆犹新的剧情，甚至就连花絮片段都让网友们看得津津乐道。</p><p>另外一部《仙剑云之凡》是根据国产单机游戏《仙剑奇侠传五》改编的古装玄幻电视剧，同样也是有唐人出品，前两部分别豆瓣拿下9.1分、9.0分的高分，这一部也仅有4.0分。</p><p>当时，由韩东君、古力娜扎主演的《仙剑云之凡》播出之时，同样面临着广泛的吐槽。绝大多数的焦点集中在“无胡歌 不仙剑”，还有就是很多剧集披着“仙剑”的外衣，实际上还是配方熟悉的古装偶像言情剧。如今时过境迁，不知道《仙剑四》和《祈今朝》能否打破这一仙剑魔咒？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_ee1b805f1a994448a261881d90549545@000000_oswg178571oswg1080oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>话说回来，优酷的这次“渔翁得利”，也并非是简单的蹭上热度，而是一场更为长久的发展策略。近两年来，优酷通过收购和拥有一系列热门剧集，成功构筑了自己的<strong>养老保险策略，</strong>使自己在市场竞争中稳健发展。</p><p>除了《仙剑奇侠传》系列一三五，其中包括像胡歌主演的《轩辕剑》、《天外飞仙》等古装剧也是优酷独播；还有被无数观众反复“打磨”的宫斗剧《甄嬛传》，优酷也从乐视手中拿到播放权；近期，电视剧《知否知否应是绿肥红瘦》在五周年之际，版权回归优酷独播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_18fe9b7f7ed642f590157f44c432714b@000000_oswg225743oswg1079oswg1487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当爱奇艺和腾讯视频为了抢占市场份额而激烈竞争时，优酷凭借着手握多部“养老保险”，而能够享受经典剧集带来的<strong>“长尾效应”</strong>，这也不免为一种发展策略。</p><h2><strong>仙剑系列“杀疯了”，仙剑宇宙的影视化改编</strong></h2><p>从1995年7月，《仙剑奇侠传》系列首款作品发行，到2021年10月，单机游戏《仙剑奇侠传七》上市，迄今为止共发行了九款单机角色扮演游戏、一款衍生经营模拟游戏、两款网络游戏、一款网络社交游戏和一款衍生手机游戏。</p><p>作为中国单机游戏的扛鼎之作，《仙剑奇侠传》系列凭借着精彩的故事、丰富的诗词、国风的音乐等众多传统文化元素的使用，被众多玩家誉为<strong>“旷世奇作”。</strong></p><p>整个仙剑故事都是以中国古代的仙妖神鬼传说为背景、以武侠和仙侠为题材，现已衍生出漫画、小说、电视剧、舞台剧、声优剧、卡牌等相关，这其中，<strong>影视化改编成为了这款游戏成为现象级产品的重要途径。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_9caea232370342b38807c41931ae927d@000000_oswg106968oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在已发行的九部作品中，《仙剑四》是有种特殊的份量，在众多玩这款游戏的玩家眼中，《仙剑一》和《仙剑四》是玩家公认最经典的两个游戏版本。其中，《仙剑一》已经被影视化改编为了观众心中的“经典之作”，《仙剑四》的本次开播自然也备受关注。</p><p>而同期开播的《祈今朝》，为了蹭上此前两部《仙剑》的高分之作，邀请了众多《仙剑》系列的OST歌手再度唱作，不仅有曾为《仙剑一》演唱《杀破狼》的JS组合演唱主题曲《奇迹》，还有曾为《仙剑三》演唱《偏爱》的张芸京演绎《爱随风起》等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_10659f41e71e45ebb6193497f5000347@000000_oswg256340oswg1080oswg1327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，除了已开播的《仙剑奇侠传》系列一三五和正在热播的《仙剑四》和《祈今朝》，其实还有一部待播仙剑剧。</p><p>同样根据单机游戏《仙剑奇侠传》改编的《仙剑》（目前官微已更名为《又见逍遥》），目前已经完成拍摄，此前已亮相腾讯视频的片单，这部剧再次翻拍《仙剑一》，采用了清一色的新人演员，最终的呈现效果，不知是惊艳众人，还是糟践经典，值得继续期待。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_24341b3028eb4898a54253c22f98ef64@000000_oswg114208oswg1080oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，不少网友所好奇的是，《仙剑二》为什么没有电视剧？这其中是由多种因素所导致，但最为主要的是《仙剑奇侠传2》的游戏受到一些差评，其剧情本身不连贯、不完整，外加之剧中主要角色的知名度不高。</p><p>整体而言，“仙剑”系列作品的影视化改编，同样也好比是<strong>打磨一把“剑”，</strong>在影视工业化时代，单纯凭借模式复制、套路玩法已经难以取悦观众，更多还是需要通过匠心制作、精雕细琢，才能真正亮出一把锋利的“仙剑”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4OTAwMjkzMA==&amp;mid=2247515401&amp;idx=1&amp;sn=ab5e22ac2f4a1503f8bf00397cfbe813&amp;chksm=ceca5e6c5973072610dd11676c2312253045426419dfab3457796925121e78a7905ae3ce4739&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文娱商业观察”（ID：wenyushangyeguancha）</a>，作者：文娱商业观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611544900573573</id>
            <title>银保再行降费，新规能否终结佣金乱象？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611544900573573</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611544900573573</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 03:30:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 银保渠道, 报行合一, 监管文件, 规范
<br>
<br>
总结: 银保渠道的监管将进一步加强。首个关于银保渠道强化“报行合一”的监管文件正式公开发布。该文件明确了银保渠道在产品设计、附加费用率、佣金支付等方面的规范要求，并明确了各方的职责。此举旨在解决银保渠道费用管理不规范的问题，提高行业的发展质量。监管部门还计划在保险行业全面推行“报行合一”，包括车险、寿险、经代、个险渠道等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>银保渠道的监管将进一步加强。1月19日，首个关于银保渠道强化“报行合一”的监管文件正式公开发布。</p><p>国家金融监督管理总局（下称金融监管总局）正式下发的《关于规范人身保险公司银行代理渠道有关事项的通知》（下称《通知》）中，针对银保渠道实施“报行合一”中的产品设计、附加费用率、佣金支付等进行更为细致和全面的规范，并明确监管部门、保险公司、保险行业协会各自承担职责。</p><p><strong>多位业内人士分析，银保渠道将更加规范。</strong>《通知》明确，银行代理渠道销售的产品在备案时，应当在精算报告中明确列示各交费期附加费用率和附加费用率结构。附加费用率即可用的总费用水平，包含向银行支付的佣金率、银保专员的薪酬激励、培训及客户服务费、分摊的固定费用等，其中佣金率应列明上限。《通知》还强调，要加强费用真实性管理。</p><p><strong>所谓“报行合一”，是指各公司应据实列支向渠道支付的佣金费用，佣金等实际费用应与备案材料保持一致。</strong></p><p>之所以规范银保渠道，在金融监管总局2023年三季度银行业保险业数据信息新闻发布会上曾给出原因：近些年，人身保险公司费用管理普遍较为粗放，导致实际费用超出了产品报备时的水平，出现“报行不一”的情况，费用高企不仅扰乱了市场秩序，也是虚假费用、虚假投保、虚假退保等“五虚”问题的根源，更是滋生“代理黑产”的土壤，影响了行业高质量发展。</p><p>据获悉，此前金融监管总局已对银保渠道做过为期多月的调研，多家机构下半年已在梳理和重新报备银保渠道的相关产品。据一位接近监管方面人士表示，银保渠道大的政策框架已定，保险公司经代渠道、个险渠道利益分配要合理，要遵循基本的分配逻辑，银保（费用）要小于经代渠道，经代渠道要小于个险渠道。在投入产品大致一样情况下，按此逻辑去搭建市场架构。</p><p>“报行合一”将给市场带来怎样的影响？据一位险企银保渠道产品方面人士表示，监管此次要求大幅降低银保渠道手续费用，有利于降低保险公司成本，但同时也对收入方面产生影响。同时因手续费用方面限制，后续银行与险企合作积极性将降低。不过从行业规范整体来看，该举措有利于提高银保业务的价值率，同时也能规范同业良性竞争。</p><p><strong>中国人寿寿险公司总裁利明光认为，银保渠道“报行合一”的持续推进，将有力推动保险公司提升精细化管理水平；有利于成本管控，提高资源使用效率；进一步规范市场行为，防范化解长期经营风险；不断增强服务客户的能力，促进行业高质量发展。</strong></p><p>银保渠道只是第一步，近期监管部门已在多个场合明确表示，要在保险行业全面推行“报行合一”，包括车险、寿险、经代、个险渠道等。</p><h2><strong>细化：总费用上限框定</strong></h2><p>“报行合一”意味着保险公司需要按照规则制定费率、确定和报送手续费取值范围和使用规则，并按照使用规则支付手续费。“报行合一”亦是《保险法》明确的基本的监管理念，保险公司应严格执行经备案的保险条款、保险费率。</p><p><strong>从此次下发文件具体内容来看，其对银保渠道“报名合一”监管更加细化。</strong>在保险公司产品设计和备案上，《通知》明确保险公司应当根据自身发展水平、经验数据和管理能力，充分考虑保单周期、交费周期和退保率假设等因素，科学确定纯风险保费和附加费用率的水平。</p><p>同时，《通知》指出，保险公司要列明附加费用率的期限和结构。银行代理渠道销售的产品在备案时，应当在精算报告中明确列示各交费期附加费用率和附加费用率结构。附加费用率即可用的总费用水平，包含向银行支付的佣金率、银保专员的薪酬激励、培训及客户服务费、分摊的固定费用等，其中佣金率应列明上限。</p><p>如此规范，对于银保渠道将带来哪些影响？<strong>据一位业内资深精算师表示，“报行合一”肯定会带来保险销售佣金的明显下调。</strong>诸如前期银保渠道推行的“报行合一”，其将保险公司银保渠道手续费压低了30%，这意味着销售同样的保险产品，销售人员能够拿到的提成肯定会受到影响，具体落实后，市场上激进定价的银保渠道保险产品将不复存在。</p><p>据一位中型险企产品方面人士坦言，“目前大家对于‘报行合一’都有心理上的一些准备，2023年下半年诸多险企都在忙着梳理和重新申报产品。”</p><p>另据一位中型险企分公司负责人表示，银保渠道“报行合一”有利于保险公司降低成本，但对银行来说，其中收收入亦将下降。</p><p>在健全内控机制建设方面，《通知》指出，总公司应当建立健全银行代理渠道的业务、财务、内控及预算考核机制，确保下属分支机构有效落实“报行合一”要求。分支机构应当按总公司要求严格落实“报行合一”工作。</p><p>同时，《通知》明确，要严格规范保险公司佣金支付。保险公司应当按照经备案的产品精算报告执行费用政策，向银行代理渠道支付的佣金不得超过列示的佣金率上限，不得直接或间接以出单费、信息费等名义向银行代理渠道支付佣金以外的任何费用。</p><h2><strong>强化：定期监督与回溯分析</strong></h2><p>在内部监督管理方面，《通知》指出，保险公司应当根据实际经营结果，定期对费用假设开展回溯分析。发现实际费用率高于精算假设或费用结构不合理的，应当及时对费用水平或费用结构进行调整，确保持续满足“报行合一”要求，必要时应先行停售相关产品。</p><p>其次，保险公司应发挥内部审计监督作用，其应当将“报行合一”执行情况纳入内部审计项目，加大对各部门、各级分支机构的专项审计，强化银保业务财经纪律监督。</p><p>同时，保险公司法人机构监管局应当重点关注总公司的内控制度建设情况，科学设定数据指标，监测“报行合一”是否得到有效落实。各监管局应当加强对保险公司分支机构的非现场监测，对业务增速、费用水平等存在异常的，及时预警并进行早期干预。</p><p><strong>《通知》强调，各监管局应开展保险公司“报行合一”专项现场检查，鼓励通过“四不两直”方式发现问题线索，并结合非现场监测数据科学精准立案，做到快立、快查、快处。</strong>检查重点关注佣金水平超支、费用不真实、渠道套利、账外支付等问题，必要时向银行延伸检查，发现账外暗中收取、输送利益等商业贿赂行为的，及时按程序向公安司法、纪检监察机关进行移交。</p><p>另外，保险业协会应强化自律、交流、宣传的职能，宣导“报行合一”政策，形成全行业自觉落实“报行合一”、推动健康发展的浓厚氛围。中国银保信公司应持续优化人身保险产品智能检核系统，强化产品风险监测、预警、回溯等功能，为落实好“报行合一”提供科技支撑和技术保障。</p><p><strong>实则，针对行业潜在利差损、费差损问题，监管已打出一系列“组合拳”。</strong>2023年7月，监管要求保险公司于2023年7月31日24时前下架定价利率大于3%的保险产品，包括普通型终身寿险，预定利率超过2.5%的分红险，最低保证利率超过2%的万能险等。</p><p>2023年12月，监管部门曾召集人身险业总精算师在厦门召开会议，传达“报行合一”最新信息，对保险行业提出成本管控要求，要求银保、个险、经代渠道统一一倍附加费用率等。</p><p>2024年一开年，监管则对万能险结算利率进行了实质性调整。根据监管部门最新窗口指导要求，2024年1月-5月的万能险账户结算利率不得高于4%，6月以后应进一步压降至3.8%，部分规模较大以及风险处置机构需压降至不超过3.5%。</p><h2><strong>求解“费差损”</strong></h2><p><strong>2023年7月，监管已开始对银保渠道进行规范。</strong>据一位大型险企银保渠道方面人士表示，2023年7月下旬，行业内已有诸多寿险公司被通知参加保险行业协会座谈会，商议议题则是银保业务手续费自律约定。</p><p>为实际规范银保渠道发展，2023年8月22日，金融监管总局曾向各人身险公司下发《关于规范银行代理渠道保险产品的通知》，该文件对于银保渠道佣金上限做了要求，要求险企应审慎合理地确定费用假设，结合实际，根据发展水平、盈利状况、管理能力等细化完善费用结构；鼓励探索佣金费用的递延支付，通过与业务品质挂钩，实现销售激励的长期可持续性。</p><p>2023年9月，监管部门曾要求银保渠道下调手续费，1年、3年、5年、10年交的手续费上限分别降到对应的3%、9%、14%、18%，同时部分大型险企手续费还需在该基础上再打九折。</p><p><strong>从取得成效来看，据金融监管总局人身保险监管工作相关负责人刘昇在2023年三季度银行业保险业数据信息新闻发布会上表示，初步估算，银保渠道的佣金费率较之前平均水平下降了30%左右。</strong></p><p>值得关注的是，为何监管在此关口实施银保渠道“报行合一”，“报行不合一”将带来哪些后果？<strong>据精算视觉咨询创始人牟剑群（Alex）表示，保险公司需要“自掏腰包”去补贴额外的销售费用，即“费差损”。</strong>在中国保险行业投资收益比较好的年份，保险公司可以用投资收益赚得的利差来补贴费差亏损，但近些年保险行业投资行情并不乐观，如此将会给行业带来巨大的潜在风险。</p><p>从近年保险投资收益来看，据金融监管总局公布的数据，2023年前三季度，保险资金的年化财务投资收益率为2.92%，年化综合收益率为3.28%。其中，财务投资收益率罕见地降至3%以下，而在2022年保险资金年化财务收益率为3.76%。</p><p><strong>统计数据显示，2023年前三季度，仅有1家保险公司前三季度投资收益率高于5%，处于4%-5%的公司亦仅有一家，其余保险公司投资收益率皆在4%以下。</strong>而从2023年前三季度上市险企投资业绩来看，其投资收益率基本不高于4%。中国人寿、中国平安、中国太保、新华保险总投资收益率分别为2.81%、3.70%，2.40%，2.30%。</p><p><strong>银保渠道曾是保险公司的主力渠道之一。</strong>从2023年上半年上市险企银保渠道贡献度来看：平安寿险及健康险银保渠道的保费增幅达61.7%，实现保费收入268.43亿元；中国人寿上半年银保渠道实现保费收入620.66亿元，同比增长45.7%；新华保险银保渠道保费收入368.3亿元，同比增长18.1%；人保寿险银保渠道原保险保费收入为443.37亿元，同比增长12.9%；而在2022年开始加速发力银保渠道的太保寿险，其该渠道在2023年增幅有所回落，实现同比7.7%的增长，收入保费221.45亿元。</p><p>据中国保险业协会统计，2022年，寿险银保业务原保费收入1.27万亿元，渠道占比升至37%。2023年一季度，银保渠道实现原保费收入6665亿元，同比增长18.13%，渠道占比达到超42%，同比上升3.3个百分点；新单首年期交保费1880亿元，超过个险渠道，同比大增近60%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MzY2MjI5OA==&amp;mid=2247602253&amp;idx=1&amp;sn=e767a90baf931d2f65cbadfdb08ce0e0&amp;chksm=ce5a8d61842310028364357d7de2bad527d13e216ef51705afc82806bf3ee318966f0e43e421&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”（ID：Caijing-MayFlower）</a>，作者：丁艳&nbsp;杨芮，编辑：袁满，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611558727082116</id>
            <title>设计软件初创公司 Canva 如何让现有股东和员工套现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611558727082116</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611558727082116</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 03:30:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Canva, 交易, 私人科技公司, 股票
<br>
<br>
总结: Canva是一家设计软件初创公司，通过一项交易使得公司的员工和投资者能够出售股票给新投资者。这种交易是私人科技公司中的一种趋势，让现有股东和员工获得套现的机会，同时也为新投资者提供了购买股份的机会。这种二级股权出售的方式使得私人公司能够保持私有，避免公开上市带来的监管审查。预计未来会有更多私人科技公司采取类似的交易方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_73595dceb24746ee9c5535b42d1b798b@17504773_oswg270127oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图注：Canva联合创始人Melanie Perkins</p><p>Canva，一家设计软件初创公司，即将达成一项交易，让公司的长期员工和投资者出售超过10亿美元的股票给新投资者，知情人士称，这次交易发生在这家澳大利亚私人公司安排了一次类似的交易不到六个月之后，虽然规模较小。</p><p>Canva在这笔交易中不会为自己筹集任何资金，这使得这家初创公司的估值达到了260亿美元，与去年投资者出售股份的价格相同。这将使其成为最近一系列备受关注的私人科技公司交易中的最大交易之一，包括人工智能初创公司OpenAI、云服务器提供商CoreWeave，以及埃隆·马斯克的火箭公司SpaceX。在每个案例中，<strong>这些公司都不是出售新股份，而是让现有股东和员工获得套现的机会。与此同时，股份出售也为新投资者提供了购买这些公司股份的机会。</strong></p><p>收购和投资者表示，预计在未来一年内将有更多的私人科技公司达成此类交易，因为更多的公司正在等待到2025年或2026年才上市。之前据The Information报道，设计软件公司Figma和宠物食品初创公司The Farmer's Dog都考虑过类似的出售股票的交易，即在二级市场出售股票。</p><p>“流动性压力越来越大，越来越大，越来越大，”纳斯达克私募市场首席执行官汤姆·卡拉汉说，该公司帮助运营股票要约计划来出售股票。他说，该公司预计在接下来的几个月里将会有一大批要约交易。“传统的IPO和（并购）退出没有发生。”</p><p>让现有股东和员工有机会出售股票是公司上市的主要原因之一。像SpaceX这样的私人公司能够在二级市场找到愿意购买股份的投资者，使它们能够保持私有，避免了公开上市带来的监管审查。</p><p>寻求购买初创公司股份的投资者通常可以以低于购买新股份时的价格购买这些二级销售的股票。与此同时，私人公司的现有股东希望有机会出售股票，部分原因是他们预计公司再次公开上市的等待时间会很长，Scenic Advisement首席执行官巴雷特·科恩表示。Scenic Advisement是一家位于旧金山的商业银行，专门为后期私人公司提供融资。</p><p>例如，2025年中期上市的私人公司的投资者要到2026年才能出售他们的股份，这是通常是首次公开募股的限制条件，他指出。这有助于形成“围绕定价的合理性”，他说。“如果是一个公平的价格，与一个将完成交易的高质量投资者，卖方现在会倾听。”</p><p>在许多情况下，安排这些二级股份销售的过程类似于规划首次公开募股。在两种情况下，初创公司都会聘请投资银行，并向互惠基金和主权财富基金展示他们的业务，希望他们能在二级股份销售中购买股票，并将其长期持有。这比通过Forge Global等服务进行的临时私募二级市场更正式。在后者中，员工或投资者个别寻找自己的股票买家，并希望公司批准销售。</p><p>2023年最大的一些私人科技投资交易并没有涉及公司为其业务筹集新资金。其中一个对于一家可能还有几年时间才上市的公司来说规模异常庞大——CoreWeave上个月进行了6.42亿美元的二级交易，由富达管理与研究领导。另一个是美国私人科技公司有史以来最大的资本筹集——Stripe在去年3月进行了70亿美元的资本筹集，以回购员工股份并支付与公司发行的股票授予相关的税款。</p><p>最近初创公司股票出售的另一个推动因素是过去两年新股上市的缺乏，这使得风险投资基金很难实现他们的投资收益并向他们自己的有限合伙人分配资金。</p><p>在许多情况下，早期投资者愿意以低于之前筹集资金时的价格出售股票。以Canva为例，该公司去年和今年的股票出售价格都比2021年9月筹集新资金时的400亿美元估值低约35％。但这次二级股权出售使得风险投资公司如Blackbird Ventures有机会套现一部分股份。Blackbird于2013年投资Canva，并看到其股份价值飙升。去年，该公司希望“弥合”其持股的纸面价值和实际返还给投资者的现金之间的差距，Blackbird的合伙人尼基·斯塞瓦克说。</p><p>该公司最终出售了其在Canva中3％的股份，以便开始关闭2013年的基金。“尽管这只是我们总持股的一小部分，但这次出售对我们的投资者来说代表了大量的资本回报，”斯塞瓦克说。</p><p>Canva最新的股票出售由高盛负责，旨在让员工和早期投资者在预计将于2025年举行的首次公开募股之前出售股票，知情人士称。该公司自2017年以来一直盈利，并不需要新的资金，一位知情人士称。</p><p>Canva去年年底的年化收入为20亿美元，最初希望估值约280亿美元，但据知情人士称，该公司希望参与交易的投资公司将价格降低了。目前还不清楚在这次交易中购买Canva股票的投资公司的名称。</p><p>在某些情况下，初创公司正在筹集新资本的同时，也允许大量员工和投资者出售股票。这是软银支持的企业健康公司Gympass的情况，该公司在9月份宣布了一笔相对较小的8,500万美元资本筹集，估值为24亿美元，由欧洲科技基金EQT Growth领导。Gympass还在为员工和投资者提供额外的出售股票的机会，知情人士称。</p><p>当人工智能软件和存储初创公司Vast Data上个月宣布一笔由富达领投的1.18亿美元融资时，它表示新股价格反映了公司价值为91亿美元。但包括New Enterprise Associates和Bond Capital在内的投资者也同意以较低的估值从员工和早期投资者那里购买股票，《The Information》之前报道过。</p><p>不过，价格有时是阻碍二级销售的一个问题，尤其是如果初创公司之前以较高的价格筹集资金。以对冲基金Tiger Global Management为例，该基金在2020年和2021年大量购买初创公司股份，然后在去年将这些股份广泛推销给其他投资者，因为估值下跌。它以超过40％的溢价将其在OpenAI竞争对手Cohere的持股出售，但由于投资者提供的价格低于Tiger支付的价格，它退出了许多其他潜在交易，《彭博社》报道。</p><p>德普律师事务所与风险投资基金合作的合伙人乔·宾德表示，他预计初创公司的投资者和员工在尝试出售股票时会更加挑剔价格。他指出，股市乐观情绪在经历“过去18到24个月的动荡”后不断增长。市场上还存在其他因素，例如规则禁止风险投资基金在二级市场上购买其投资组合中超过20％的股份。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DZrnnq6hwH7ndF9Bn4pXpw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“B Impact”（ID:tobjizhi）</a>，作者：热爱To&nbsp;B的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611568322418823</id>
            <title>电动汽车股开年普跌，赢家你可能猜不到</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611568322418823</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611568322418823</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 03:29:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电动汽车股, 特斯拉, 中国经济数据, 市场需求
<br>
<br>
总结: 2024年，电动汽车股市场表现不佳，特斯拉等头部车企股价下滑。市场需求减弱和中国经济数据影响投资者情绪。特斯拉降价、电动汽车增速放缓以及中国经济增长减弱，导致电动汽车市场竞争激烈。投资者应等待车企财报数据出炉并给出2024年业绩预期，保持耐心以免遭受损失。华尔街看好通用汽车、理想汽车和Rivian等企业。丰田作为混合动力技术领导者也受到投资者关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，电动汽车股开局不佳，即使头部车企特斯拉（TSLA）股价也出现下滑。市场仍有一些乐观声音，但市场需求减弱和中国经济数据正在影响投资者情绪。</p><p>电动汽车股大幅下跌让投资者感到迷茫，而他们能做的或许只有等待。</p><p>基于今年股价走势，“耐心”的论调更加受到股市欢迎。截至1月17日收盘，特斯拉、比亚迪（BYDDY）、Rivian Automotive（RIVN）、Lucid（LCID）、Fisker（FSR）、蔚来（NIO）、小鹏汽车（XPeng）和理想汽车（Li）平均股价已下跌27%。同期，标普500指数下降约1%。对于电动汽车初创企业，目前已蒸发约1300亿美元市值。</p><p>传统汽车制造商的股票表现同样低迷。福特汽车（F）、通用汽车（GM）、Stellantis（STLA）和大众汽车（VOW3.Germany）股价平均下跌约5%，市值蒸发约130亿美元。</p><p>丰田汽车（TM）是少数逆势而上的汽车制造商之一。今年以来，公司股价上涨约10%，市值增加近300亿美元，部分受益于电动汽车销量减少。2023年，公司纯电动汽车销量约为10万辆，混合动力汽车销量约300万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_39584a7010f945739a70f360c8729ecc@000000_oswg563095oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电动汽车股票疲软原因很容易解释。首先，特斯拉降低了中国和美国的电动汽车价格。在这背后，要么是需求疲软，要么是竞争加剧，或者两者兼有。较低的价格也意味着公司较低利润率和盈利预期。</p><p>同时，中国经济增长和零售总额增长弱于预期。这种情况也传导至股市——年初至今，上证综合指数已下跌近5%。</p><p>作为经济强国，中国数据对多数股票非常重要，汽车行业更是如此：中国是全球最大的新车（包括电动汽车）市场。2023年，在中国、美国和欧洲销售的870万辆纯电动汽车（BEV）中，约70%来自中国。</p><p>上述三大地区870万辆销量，同比增长约33%，增速正在放缓。</p><p>中国市场就是例子：2023年，纯电动汽车销量同比增长约20%，而2022年增长率达到84%。花旗（Citi）分析师杰夫·钟（Jeff Chung）预计，2024年增速为16%。</p><p>增长放缓的部分原因在于现有汽车渗透率较高，限制技术发展速度。钟预计，2024年，中国销售所有新车中，约有27%是纯电动汽车，16%是插电式混合动力汽车——共有43%新车为电动汽车。在美国，混合动力和纯电动汽车约占总销量的15%，（预计2024年）销售约100万辆混合动力汽车和120万辆纯电动汽车。</p><p>在1月17日发布的报告中，股票市场研究公司Gavekal的CEO路易斯·文森特·加夫（Louis-Vincent Gave）写道：“（中国）电动汽车市场已经快速饱和，激烈的价格战即将来临。这对参与者或股东来说不是个好消息。”</p><p>特斯拉降价、电动汽车增速放缓以及中国经济增长减弱，正在导致电动汽车市场的剧烈竞争。这些因素掩盖了整个汽车行业的积极因素——例如今年晚些时候降息预期可以缓解汽车付款压力，新车价格下降有助刺激需求。</p><p>不利因素可能造成车企2024年业绩指引疲软（将于2023年四季报中显示）。</p><p>瑞银（UBS）汽车分析师约瑟夫·斯帕克（Joseph Spak）在1月16日报告中表示，我们认为汽车公司没有理由给出激进的2024年指引，对2023年四季度收益持谨慎态度。</p><p>斯帕克建议，投资者应等待车企财报数据出炉并给出2024年业绩预期。如果指引良好，投资者可以考虑重新入场——保持耐心以免遭受损失。</p><p>当时机成熟时，斯帕克看好通用汽车股票，将其评级为“买入”。同行也同意这一点，约70%分析师对通用股票给予“买入”评级。而标普500指数股平均买入评级约55%。此外，约40%的分析师将特斯拉和福特股票评级为“买入”。</p><p>在电动汽车初创企业中，华尔街看涨理想汽车和Rivian——两家企业分别获得约90%和65%的“买入”评级。对于成熟的纯电动汽车公司，华尔街更倾向比亚迪而不是特斯拉——约94%分析师将比亚迪股票评为“买入”。</p><p>投资者不应忘记丰田。这家混合动力技术领导者的股票，获得67%分析师“买入”评级。</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247553257&amp;idx=2&amp;sn=4f103f536edb82749ebc6fe492e33612&amp;chksm=fde8e775713a83d4df31f122599df41eb1d79232899d805d2e28f5ca7e49d8d91b30cf2b1478&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：艾尔·鲁特（Al Root），编辑：曹妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2612572115376514</id>
            <title>曾经成就胡歌的大IP，快把老本造没了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2612572115376514</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2612572115376514</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 03:22:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 御剑飞行, 修仙行侠, 下山闯荡, 仙剑奇侠传
<br>
<br>
总结: 《仙剑奇侠传》系列游戏和剧集以武侠和仙侠为背景，讲述了不同角色的江湖故事。这个系列在中国玩家心中有着深厚的文化基础，游戏的剧情和故事性备受关注。然而，随着时间的推移和审美观念的变化，江湖题材已经逐渐失去了吸引力，要继续保持影响力变得困难。同时，关于《仙剑奇侠传八》的计划也遭遇了挫折，让玩家感到失望。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>御剑飞行的李逍遥和南下中原的郭靖，修仙行侠的徐长卿和行侠仗义的萧峰，下山闯荡的云天河和初出茅庐的张无忌，细究起来并没有什么不同。仙术可以是武术的进阶，但少年心中装载的江湖、苍生、恩仇、情义，终究都是相通的。</p><p>只是，在九天之外和“霸道上仙”谈恋爱才是流量密码的当下，谁又来深究“侠”是什么？</p></blockquote><p>暌违8年，“仙剑”剧又回来了。</p><p>1月17日和18日，改编自游戏《仙剑奇侠传》（以下简称“仙剑”）系列第四代和第六代的两部新剧，相继在爱奇艺和腾讯两大视频平台上线开播，手握剧版“仙剑一”“仙剑三”“仙剑五”的优酷，也在这当口宣布对上述三部剧实行“限免“。</p><p>这份难得一见的隔空打擂台，甚至比“三体宇宙”近年的多点开花，更具观赏性。</p><p>国民IP，自李逍遥御剑出余杭以来，“仙剑”系列单机游戏在近30年间，陆续制作了9部正统续作，如今改编成电视剧的作品已经过半。剩下的几部作品，目前也均有传出立项或筹拍的影视化消息，曾经大获成功的“仙剑一”，也会被翻拍成全新的剧版。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_13a94f3aae754ec598b83ce43c58da54@000000_oswg163701oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/《仙剑奇侠传三》）</p><p>只是，无论是剧版送上的“双厨狂喜”，还是“仙剑四”紧锣密鼓的游戏重制，对于还在盼着下一部“仙剑”的游戏粉来说，这些“代餐”恐怕远远不够——不然，我们又何以一遍又一遍地怀念我们记忆里的“仙剑”。</p><h2><strong>落幕的是整个江湖</strong></h2><p>在2005年 “仙剑三”带着巨大不确定性上市时，前“仙剑”系列主策划人张毅君谈起这部首次摆脱李逍遥影子的续作，显得充满雄心。</p><p>在他看来，虽然“仙剑一”已经取得了成功，但“仙剑”系列绝不能原地踏步，唯有不断创新和改变，才不会被玩家抛弃。作为“仙侠类”游戏产品的鼻祖，“仙剑”无论再怎么折腾，其文化内核也应当是稳定的。</p><p>作为广义的“武侠”故事分支，“仙侠”故事在中国玩家的心中，有着相当的先天优势。尤其是“仙剑一”问世的上世纪90年代，金庸、古龙、温瑞安等作家的武侠作品扛起了港台通俗文学的半边天。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_755b866e75244f24aff61ceb6df5da4c@000000_oswg216002oswg1080oswg1573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/《仙剑奇侠传》）</p><p>而即便世界观经过一代又一代的扩充，“仙剑”系列的显性元素更加偏重神鬼志怪和神话传说，其故事内核也始终未曾脱离仗剑江湖、行侠仗义、快意恩仇的文化公约数。</p><p>或者也可以说，御剑飞行的李逍遥和南下中原的郭靖、修仙行侠的徐长卿和行侠仗义的萧峰、下山闯荡的云天河和初出茅庐的张无忌，细究起来并没有什么不同。仙术可以是武术的进阶，但少年心中装载的江湖、苍生、恩仇、情义，终究都是相通的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_6a59dca8155c47ddb8c1ac05a41d465b@000000_oswg99889oswg940oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/《仙剑奇侠传》）</p><p>这是“仙剑”系列在文化上的审美基础，而单机游戏这一载体，则让它成为了与武侠小说、剧集、电影全然不同的稀缺文化产品。</p><p>因此，在相当一部分游戏粉眼中，“仙剑”系列以剧情起家，游戏节奏缓慢、过场动画太长、回合制玩法落后等“老大难”，都曾经是可以用爱包容的对象。</p><p>但这也意味着，无论游戏性还是故事性，一旦游戏制作水平确实低到让玩家无从吐槽，摆在玩家面前的“平替”还有很多。</p><p>消遣的游戏可以是更优质的国外3A大作，重温新的江湖梦也有大批网络小说，没有人真的非“仙剑”不可。</p><p>更何况，在百花齐放了一段漫长的时间后，新一代年轻人的审美已经发生了相当大的转变——看看如今仍然爆火的“仙侠剧”们，在九天之外和“霸道上仙”谈恋爱才是流量密码，谁又来深究“侠”是什么？</p><p>这意味着，“江湖”已经是一个很old school的题材，已经彻底丧失了当年作为流行文化的先天优势，要扩大声量困难重重。</p><h2><strong>一把锈迹斑斑的剑</strong></h2><p>一个游戏要延续下去，最重要的是能够将故事讲下去。</p><p>尽管2021年10月上市的《仙剑奇侠传七》口碑相对平庸，北京软星科技总经理、“仙剑之父”姚壮宪也确实在游戏上市后，透露过接下来将要开发“仙剑八”的计划。</p><p>但在去年5月，作为“仙剑”系列单机版开发团队的“北软”技术团队突遭解散。游戏媒体3DGAME采访的内部人士则透露，<strong>姚壮宪此前承诺的“仙剑八”，实际上并未立项。</strong></p><p>惊雷乍响，玩家一片哀嚎。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_92c8d332ac064b4794ddaa458f0bc5ab@000000_oswg410344oswg738oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/《仙剑奇侠传四》）</p><p>如今，“仙剑”单机游戏的下一代，恐怕已经成为了“有生之年”系列。</p><p>公正地说，这并非“仙剑已死”的悲观情绪第一次蔓延。在很多老玩家心中，在2007年“仙剑四”发布后，随着“仙剑”系列主策划人“工长君”张毅君携核心团队出走，游戏原开发团队上海软星迅速解散，“仙剑”就已经“凉了”。</p><p>“无所谓好或不好，人生一场虚空大梦，韶华白首，不过转瞬。”</p><p>上海软星解散之前，恰逢“仙剑四”发布上市，游戏男二号慕容紫英在游戏结局发出的感叹，仿如一个提前写好的“墓志铭”，让玩家倍感落寞。</p><p>但，“仙四之后，再无仙剑”的论断，本来还有机会避免——毕竟，这并非“仙剑”系列开发团队首次更换，只要游戏做得好，玩家又哪会理会主创是小岛秀夫、青沼英二还是张三李四。</p><p>其实，自1995年大宇科技发布“仙剑一”之后，游戏当时已经发布了四代五部作品，其中大多数的豆瓣评分都在8分以上，剧情稍显单薄的“仙剑二”也稳定在7.3分。</p><p>可以说，即便核心主创团队悉数出走，北京软星接手过来的仍然是一个“富矿”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_d2f9f33dde3146b79b7ac725334b761a@000000_oswg368467oswg685oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/《仙剑奇侠传六》）</p><p>但事不遂人愿，北京软星开发的四部续作，在“创新”这条路上一直走得磕磕绊绊，无论是“重新依赖李逍遥”的“仙剑五”、在游戏优化和叙事上双重崩坏的“仙剑六”，还是被贴上了“平庸”标签的“仙剑七”，表现都未能尽如人意。</p><p>更让“仙剑”系列尴尬的是，张毅君从上海软星离职后创办了另一家游戏公司上海烛龙，比“仙剑五”早一年发布的《古剑奇谭1》，也被更多老玩家视为“仙剑”系列的精神续作。</p><p>彼时，北京软星接手“仙剑”之后的首次创新，是乘着网游东风上线的《仙剑Online》，但它在氪金方面的吃相实在过于难看，光是“角色死亡不掉装备”这一项就要48块，再多的情怀又有何用，玩家的钱总不是大风刮来的。</p><p>此后，“仙剑”重回单机，但北软既无力解决系列始终存在且愈来愈严重的游戏性问题，也丧失了一以贯之的剧情优势，从人物建模、游戏剧情到玩法设计全面溃败，只在“仙剑五前传”一作上短暂挽尊。</p><h2><strong>仙侠这场梦难做，单机游戏也是</strong></h2><p>命途叵测的“仙剑”IP，在可见的未来还不至于会消失，甚至更加活跃。</p><p>2021年夏天，大宇资讯耐心耗尽，曾经期望将“仙剑”系列打造成“中国版”《最终幻想》的雄心终于走到尽头，北京软星连同《仙剑奇侠传》IP在中国大陆地区的所有权益，以6.42亿港元的价格被打包卖给了中手游。</p><p>而随着游戏单机版开发团队的解散，中手游接下来针对“仙剑”IP的开发重点，也将转向手游、电视剧和周边。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_e43eae9a7f124aa5a05942cae8ee20d2@000000_oswg96687oswg1000oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/《仙剑奇侠传七》）</p><p>因此，除了刚刚上线的两部新剧，根据中手游 2022 年度财年年报披露，“仙剑一”和“仙剑三”的翻拍、“仙剑五前传”和“仙剑七”的影视化也已确认，“仙剑四”动画正在制作中，系列首款开放世界手游《仙剑世界》则在上月刚刚完成二测，上线之日渐近。</p><p>百花齐放之下，唯独没有任何“仙剑八”的消息。</p><p>站在中手游的角度，这样的选择对老玩家可能有些残忍，但作为局外人却很难苛责。时代变化之下，“仙剑”的尴尬也并非那样难以理解。</p><p>去年12月15日，如今担任中国音像与数字出版协会第一副理事长、游戏工委主任委员的张毅君，在广州发布《2023年中国游戏产业报告》。报告显示，2023年国内游戏市场收入首次突破3000亿，增长近14%。</p><p>而在这份报告背后，移动游戏支撑了高达75%的份额，开放世界角色扮演类游戏则是其中最受欢迎的游戏类型。占比超过两成的客户端游戏，营收主力则是网游，单机游戏的贡献微乎其微。即便是国民级别的大IP，这个贡献也可能是负数。</p><p>据姚壮宪于2016年透露，整个“仙剑”系列销量最高的“仙剑五前传”卖出了150万套，最终也不过堪堪收回了1000万的开发成本。后续的“仙剑六”和“仙剑七”的销量则仅有七八十万套，游戏业界预测两作的亏损都超过了2000万，后者甚至可能超过了3000万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_4d5c89fdf4654b2f9d2f6e34bbe70abb@000000_oswg823877oswg849oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/《仙剑奇侠传五》）</p><p>至于更早的前几代作品，无论声量曾经有多大，考究当初的业绩已经没有太大意义。</p><p>在那个盗版游戏猖獗的年代，“仙剑”和“轩辕剑”扛起过国产RPG大旗，祖龙工作室的《自由与荣耀》曾是国内第一个出口韩国的即时战略游戏，但国产单机游戏“叫好不叫座”是当时的常态，也是今天国内整个单机游戏市场萎靡不振最深的伤疤。</p><p>当然，侠义在国人心中是不会磨灭的，单机游戏市场也并非前途一片渺茫。</p><p>在今年整装待发的国产单机游戏中，除了被寄予厚望的《黑神话：悟空》之外，即将在2月1日发售的开放世界RPG《古龙风云录》，同样拉满了玩家的期待值，目前也已经在Steam和WeGame两大平台开启预售。</p><p>如果成色足够，单机游戏自然等到了熬过漫漫长夜的机会，“仙剑八”也才有落地变成现实的可能。</p><p>毕竟，单机游戏不赚钱，再多的期待都会落空，再深的情怀都是空谈。</p><h3>参考资料</h3><p>[1]&nbsp;中国游戏走向下一个二十年：市场规模首破3000亿，短视频或成最大竞争对手|时代周报</p><p>[2]&nbsp;仙侠剧“没落”了吗？|谷雨</p><p>[3]&nbsp;说好“一起老”，仙剑却先走？|镜观台</p><p>[4]&nbsp;《仙剑奇侠传8》被曝未立项 仙剑7游戏运营未受波及&nbsp;|3DGAME</p><p>[5]&nbsp;经典复刻：腾讯视频新版《仙剑（一）》过审，获网络剧发行许可证|IT之家</p><p>[6]&nbsp;为什么说《仙剑》之后再无仙侠？|时尚芭莎</p><p>[7]&nbsp;中手游6.4亿港元拿到《仙剑奇侠传》IP，或拍摄系列电视剧|红星资本局</p><p>[8]&nbsp;《2023中国游戏产业报告》正式发布|澎湃新闻</p><p>[9]&nbsp;《仙剑世界》问剑测试圆满结束&nbsp;国风仙侠开放世界期待值拉满|当乐网</p><p>[10]&nbsp;从宿命武侠到国潮仙侠：《仙剑》二十七年的叙事与审美转向</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;mid=2654453083&amp;idx=1&amp;sn=e7bb938975f0faa263350ab4bd553f32&amp;chksm=bc393dae885bd4bcfdae9854a39e78b92b4f69fdf42964effb2644b2773581b85ff1161430b7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新周刊”（ID：new-weekly）</a>，作者：DR，编辑：程迟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2614553922232201</id>
            <title>从真实案例，看「债务优化」陷阱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2614553922232201</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2614553922232201</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 03:21:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 疫情期间, 金融机构, 债务优化平台, 法务平台
<br>
<br>
总结: 在疫情期间，金融机构出台了一系列纾困政策，帮助企业缓解压力，但一些黑灰产借机崛起，利用法务平台和债务优化平台等手段，向债务人宣传可以帮助其申请停止催收、免除利息等优惠政策，然而实际上这些平台并不能解决债务人的需求，反而让债务人陷入更高额的债务和危险境地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>疫情期间，监管多次发文，希望金融机构帮助缓解企业压力，尽快复工复产，支持实体经济恢复发展。</p><p>2020年人民银行、彼时的银保监会、财政部、发展改革委、工业和信息化部、市场监管总局等六部门联合印发《关于进一步加大对小微企业贷款延期还本付息支持力度的通知》，提出鼓励银行业金融机构对小微企业做到贷款“应延尽延”，费用“应减尽减”等要求。</p><p>银行出台的相关金融纾困措施，其中包括为受疫情影响的企业和个人提供延期还本付息服务。一些银行甚至延期贷款期限最长可达3年。借款客户申请批准后，金融机构可以在相应期限内不计罚息复利，暂停催收，不上报征信逾期记录等。</p><p>无奈，好政策却被黑灰产钻了空子。</p><p>一些“法务平台”“债务优化平台”在此时疯狂崛起。</p><p>他们从相关政策文件中发现了“灰色商机”，利用金融机构的纾困政策，向债务人大肆渲染要“反催收”，并信誓旦旦声称“有关系”“有方法”“有通道”可以帮助债务人向金融机构申请停止催收、免除利息，甚至本金打2折的优惠政策。</p><p>这些黑灰产蔓延背后，无数债务人不仅没有缓解到债务压力，反而背上了更高额的债务，甚至私人信息被出售，使自己陷入更加危险的境遇。</p><h2><strong>从真实案例看法务平台的“陷阱”</strong></h2><p>小红书上一位用户“momo”向「一只互金鹅」讲述了其真实经历：</p><p>3年前大学毕业，一直没有找到合适的工作，但在外租房和日常生活都需要资金，因为不想麻烦家人，就借了2家银行和2家头部现金贷平台的贷款，截至上个月，累计负债近10万元。</p><p>和多数借款人一样，起初momo也只借了两家平台，但为了还上钱，又借了其他平台，不断的滚雪球，近期终于到了难以持续下去的局面。</p><p>这时候恰好在互联网平台看到了一家“法务平台”的广告，感觉非常专业。</p><p>法务平台声称可以帮自己和金融机构协商“不催收”，甚至“延期还款”。</p><p>momo立即联系了该平台，她的需求是，因为这个月自己资金短缺，贷款可能面临还不上，逾期的风险，希望延缓一个月还款，借款平台在此期间不要催收自己的家人。</p><p>法务平台立即答应，可以解决此需求，并且快速与momo签署了《委托协议合同》。</p><p>合同中写明：因甲方存在债务逾期的情形，乙方接受甲方的委托，并根据甲方提供的信息及材料为甲方提供专业的咨询服务和协商建议。通过与债权人协商，重新制定还款计划或重新签订借款合同，协助甲方与债权人就债务存在的利息、罚息、违约金等事宜进行协商，避免因债务问题给甲方造成负面影响。</p><p>但实际的情况是：</p><p>1月5日，momo签了电子合同，并且通过支付宝转账，交了一半的服务费：2350元；</p><p>1月11日，momo询问法务平台进展，因为1月12日就是其抖音平台的还款日，法务平台告知其在办理；</p><p>1月15日，momo父亲收到了贷款平台的催收短信，声称momo恶意骗贷，资料移交当地法院起诉等。</p><p>无奈，momo向父母坦白了自己的网贷情况。</p><p>父母一方面无奈和失望，另一方面又迅速筹钱给自己快速结清了4家平台所有的贷款。</p><p>也就是说，交了服务费、签了合同，法务平台却连自己最基本的“不催收自己的家人”的需求都没有帮其解决。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_85179214b6a34bf78aefe5a63badce79@5888275_oswg92092oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（“法务平台”叫用户不要还款，截图为用户授权「一只互金鹅」发布）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_afb5d6c3cbf1450ab66c3bd88ec2ce1f@5888275_oswg95893oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（用户家人收到催收短信，法务平台让用户投诉，截图为用户授权「一只互金鹅」发布）</p><p>这件事的后续是——momo觉得平台并没有解决自己的需求，希望法务平台退还自己的服务费，但平台坚决不退还，几经争吵后，法务平台退还了一半的费用。</p><p>「一只互金鹅」调研了多家银行和贷款平台，100%设置了客服电话，APP或者小程序也设置了在线客服入口。</p><p>本身在2020年11月开始施行的《中国人民银行金融消费者权益保护实施办法》第三十七条就规定了——银行、支付机构应当通过金融消费者方便获取的渠道公示本机构的投诉受理方式，包括但不限于营业场所、官方网站首页、移动应用程序的醒目位置及客服电话主要菜单语音提示等。</p><p>多家贷款平台内部人士告诉「一只互金鹅」，借款人如有真实困难和问题，都可以自己与客服联系协商解决。</p><p>像上述案例中momo这种“暂停催收”的诉求，基本上是最简单的诉求，只要困难属实，并且有还款意愿，平台都会满足。</p><h2><strong>法务平台的三层套路</strong></h2><p>透过上述momo用户的亲身经历，总结来看，这些“法务平台”一般有三层套路：</p><p>第一：通过时下主流的互联网平台，比如抖音、快手、小红书等宣传可以帮助用户协商还款、修复征信等。</p><p>在宣传层面，反复强调自己业务的合规性，并且会将监管部门，如银保监会的一些监管文件比如将银保监会强调不良贷款转让业务的1191号文搬出来进行夸张渲染，提升负债人的信赖感。</p><p>此外，还会强调自身的专业性，比如，相关工作人员有律师资格证，打过多少官司，帮助了多少负债人成功上岸，以及企业或者企业的股东有AMC背景、法律服务背景。</p><p>随后引导债务人添加微信，进入VIP社群1V1进行服务指导。</p><p>有消费金融公司安全部门工作人员告诉「一只互金鹅」，遇到法务平台介绍自己特别有实力的背景时，负债人最好让其直接提供相应的资料，并上公开的工商信息等平台进行论证查询。</p><p>第二，获取了客户的第一步信任后，法务平台会了解客户需求，再做出详细专业的分析，辅以成功的案例，承诺能帮助债务人解决需求。然后让负债人先付一笔审核费用。</p><p>“我们并不是什么案子都接的。”</p><p>“几千块钱的债务别来找我们了。”</p><p>具体不同的客户需求，有不同的付费流程：</p><p>（1）3折处理逾期债务</p><p>7折、8折是没有诱惑力的，这些平台动不动都是宣传3折处理债务人的逾期债务。并且，只做高额债务的案子，欠款几千块钱还不入这些法务平台的眼。</p><p>举个例子，以逾期10万为例，需要债务人准备资金3万。其中2万5由对公账户支付给A公司做咨询费，另外5000元支付给B公司，作为服务费。流程看似严谨合规。</p><p>另外，还需要先缴纳1千元，作为审核费用，判断债务人是否符合不良债务处置资格。</p><p>如果债务人欠款太少，不符合处理的门槛，1千元会退还给债务人。但如果债务人符合资格，但是客户最后不想办理，1千元审核费用也不会退。</p><p>客户符合条件满足，并且要继续办理业务了，如上所诉，交24000元给A公司。承诺业务处理时限，处理不成功，会退款。</p><p>承诺会签署电子合同。</p><p>（2）协商停催</p><p>要求客户缴纳逾期欠款10%的服务费用，根据债务情况可协商1-3年的停催，如果单家机构欠款数额大，可协商延期时间会更长。</p><p>第三，不合规的法务公司最常使用的手段是代客户向监管投诉。</p><p>法务平台一般为了实现催收违规事实、为监管投诉积累合适的素材，通常会要求异地的债务逾期人员将本人手机卡邮寄至公司，造成实质性失联状态，再激化催收，使催收手段升级，并且也会使用该手机号冒称本人身份、实现替代客户投诉。</p><p>也有一些平台会教唆债务人伪造怀孕、失业事实，或者伪造伤残证名、贫困证明，甚至死亡证明，向平台协商“停催”“债务减免”，如若协商不成功，会进一步向监管发起投诉，达到非法维权的目的。更有甚者，向贷款平台或者背后的资金方进行敲诈勒索。</p><h2><strong>警方联合业界围剿债闹黑产</strong></h2><p>值得注意的是，在2020年“反催收”“逃废债”兴起的同时，监管也已经注意到这一市场现象。</p><p>2020年国务院政府工作报告中明确要求“打击恶意逃废债”。</p><p>2021年，银保监会发布的《2021&nbsp;年四季度银行业保险业主要监管指标数据情况》提到：截至&nbsp;2021&nbsp;年末，个人消费及经营类信用贷不良资产规模达到了千亿元左右。</p><p>其中，部分债务人因履行不能而无法清偿债务，但同时也存在部分债务人恶意欠款，确有履约能力而逃避还款的情况，此种情形下还出现了协助债务人恶意逃债的组织或个人，他们通常以“代理维权、征信修复等”的名义，怂恿或替代债务人伪造虚假证据并向金融机构、监管部门恶意投诉，通过此类过激“债闹”行为非法牟利。</p><p>在监管部门的指导下，近两年，平台和警方联手，深入开展了多形态合作，共同打击债闹黑产，并且已经有一些不错的成果。</p><p>比如，2023年，乐信就联合全国多地警方打击了各类黑灰产案件共计百余起，其中涉及代理投诉维权、闹债领域黑灰产案件共计19起，并对21名违法犯罪嫌疑人进行了刑事或行政处罚。</p><p>最近，乐信还组织了一个“数字金融领域黑灰产治理”学术研讨会，深圳南山区委政法委，无锡市公安局、嘉兴市公安局、武汉市公安局等警方代表，中国政法大学、西南政法大学、西北政法大学等法学界代表，以及招行信用卡中心、度小满、平安普惠、马上消金、美团金融等业界代表都出席了这个活动，各界一起剖析了债闹黑产对金融行业和社会稳定带来的危害，还共同商讨了如何进一步严打债闹组织。</p><p>据说，2024年，警方和业界还会有一些更大的打击行动。</p><p>最近也有消费金融公司从业者向「一只互金鹅」透露，已经关注到了某些非常有存在感的“法务平台”，正在收集证据，准备联合公安部门进行打击。</p><p>专业人士分析，从法律属性的角度出发，逃废债本质上就是一种民事欺诈行为。但恶意逃废债则不限于其民事属性，在很多情况下涉及刑事犯罪问题，是典型的不法行为，其核心在于积极且恶意、并采取违反法律、法规和其它规范避债。而帮助债务人使用违法方法实施恶意逃废债行为的，一般而言不仅触犯相关行政法律规范，也极有可能构成刑事犯罪。</p><p>面对逾期，一般借款人会有害怕心理，害怕家人、同事知道自己有贷款，甚至逾期了。尤其是更加年轻的用户，处事经验不足，不清楚贷款平台的政策和机制，在心急的心理状态下，总是会轻信所谓的法务平台能帮自己解决问题。</p><p>合理借贷很重要，遇到困难也应该理智分析再做决定。</p><p>「一只互金鹅」建议各类金融机构、助贷平台可以多加强金融知识普及和金融消费者教育，尤其是在这些黑灰产喜欢打广告的抖音、快手、小红书等互联网平台，用简单易懂的图文、短视频多进行金融知识普及。</p><p>如此一来，一方面可以提升普通用户对金融产品和服务的认知能力，提升金融消费者金融素养；另一方面，也是为自身减少了黑灰产侵袭、集体投诉的困扰。</p><p>最后一个想要探讨的问题，近几年监管已经发布许多文件对金融获客营销做出了十分细致的规定，但大部分规定在贷前的营销获客环节。</p><p>本文提到的“法务平台”的“债务优化”“征信修复”等业务，作为贷后的一环，正在各类互联网平台疯狂进行广告营销宣传，甚至直播。这些业务，是否应该纳入金融范畴类的营销？以及，此类广告出现时，是否应该在显著的位置做出相关风险提示？似乎是值得行业探讨的问题，也急需监管出台相关文件。</p><p>实际上，此类“法务平台”的业务，真实性和合法性都尚存疑问，并且正受到公安机关和业界的围剿，抖音、快手、小红书等互联网平台是否应该强烈抵制此类广告？禁止此类广告上线？共同维护金融市场健康稳定运行，维护公平、公正的金融市场环境。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/akutq6KuRwLEyQeJmbYOmA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一只互金鹅”（ID:xiaohuihui-0077）</a>，作者：小慧吖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2612222460762500</id>
            <title>关店900家、管理层换人，CVS以大动作应对2024大变局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2612222460762500</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2612222460762500</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 03:10:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: CVS Health, Target, 药店关闭, 医疗保健行业
<br>
<br>
总结: CVS Health计划在2024年关闭Target旗下的部分CVS药店，这是医疗保健行业在2023年面临的挑战之一。CVS的战略转型和成本削减计划是关闭药店的重要原因之一。此外，CVS在2023年调整了业务板块，从单纯的药店模式转变为一家综合健康解决方案提供商。尽管CVS的营收仍在增长，但利润却不见增长，这可能与药房和消费者健康业务的下滑有关。药店业务的增长逻辑受到药品成本和PBM机构的影响，这也是CVS面临的业务危机之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月12日，CVS Health表示将在2024年初关闭Target旗下的部分CVS药店，此项工作将于2月开始至4月结束。CVS Health目前总共拥有9000多家药店，其中有近1800家位于Target商场内。</p><p>随着医疗保健行业在2023年的疲软表现，包括CVS竞争对手Walgreens Boots Alliance在内的美国连锁药店一直在实施成本削减计划以应对市场的变化。CVS此次举措，除了对人口变化、消费者购买模式和未来健康需求进行评估后采取的布局调整外，继续其战略转型也是重要的诱因。CVS表示随着公司业务的转型，最迟于2024年底关闭约900家药店。</p><p>同时，从1月5日开始，CVS陆续调整了公司管理层。Tom Cowhey被任命为新的首席财务官（CFO），收购的Oak Street Health负责人Mike Pykosz除了继续管理相关业务外，还被任命为医疗保健交付总裁。Erin Condon被任命为正式CMO，并同时担任店面营销和店面体验副总裁。</p><p>Tom Cowhey加入CVS之前，曾长期任职Aetna保险，负责战略和财务角色，其后Aetna被CVS以690亿美元收购，是CVS发展过程中的里程碑事件。担任CFO之后，Tom Cowhey将管理CVS的整体财务战略。Mike Pykosz在Oak Street业务之外，还要帮助统一CVS的护理交付业务，从而使新旧业务之间有机融合。而Erin Condon，将推动闭店之后，CVS药店的进一步转型。</p><p>新年伊始，在宣布闭店计划后，CVS在财务、新业务和药店三条线上动作频频，既意味着过去这三条业务线出现了问题也预示着2024年注定不平静。<strong>成立逾60年的CVS，正以不破不立的方式，中年转型。</strong></p><h2><strong>高营收中潜藏暗礁</strong></h2><p>截至2023年Q3，CVS的营收仍以同比10%的速度增长，然而水面之下却暗藏凶险。</p><p>尽管以连锁药店著称，但经过多年发展，CVS已经转型成为一家跨多个领域的综合健康解决方案提供商。</p><p>2023年，CVS将业务板块做了调整，划分为医疗保健福利（Health CareBenefits）、医疗健康服务（Health Services）,药房和消费者健康（Pharmacy &amp; Consumer Wellness）和企业/其他（Corporate/Other）。而2022年的业务板块是医疗保健福利（Health Care Benefits）、药房服务（Pharmacy Services）、零售及长期护理药房（Retail/LTC）和其他。</p><p>从商业模式上来说，CVS早已摆脱单纯的药店模式，而是发展成为一家全方位的医疗服务机构，从保险到护理、从医生到药品，CVS希望用户“永远”都在其服务网络之中。但在实际运营过程中，还是出现诸多问题。而这些问题也在财报中反映出来。</p><p>尽管2023年的整体营入还在增长，但利润却不见长。从财报数据中可以看到，Q1和Q2，调整后营业利润同比分别降低5.1%和10.4%，到了Q3虽然同比略有上涨2.5%，但环比来看，并未呈现上升迹象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_690657681053406cb6c3da2192a92d9c@000000_oswg44893oswg1080oswg263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">CVS2023年Q1~Q3部分营收情况，数据源于企业财报</p><p>CVS预计其2023年度整体营收在3515亿~3573亿之间。调整后的每股收益为2.21美元，高于华尔街一致预期的2.13美元，但同时又调整了2024年的收益预测，预计2024年总营收约3660亿美元，这是其连续3次下调年度业绩目标，调整后的每股收益为8.5~8.7美元，相较之前预测的9美元有所下调，与此同时还撤回了2025年调整后每股收益10美元的指导。毫无意外地，CVS股价应声下跌3%。</p><p>如果试着从财报中找寻原因，可以看到药房和消费者健康业务或是其中关键。</p><p>由于陆续并购了两家公司，CVS在2023年调整了财报中的业务结构，药房和消费者健康业务包含了过去药房服务业务及药店零售业务。虽然从数据上来看，该业务表现良好，三个季度都处于同比增长的状态，但CVS在改变其细分报告结构的同时也改变了会计和报告惯例，让市场对此有一定疑虑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_7b0e407cd83a4604b686e6b813ba2873@000000_oswg35311oswg1080oswg219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">药房和消费者健康业务营收，数据源于企业财报</p><p>药房和消费者健康业务调整后的营业利润，Q1~Q3分别为11.3亿、14.1亿和13.9亿，同比下降了27.9%、17.4%和0.9%。CVS将此归因于与疫情相关的检测和诊断销售量下滑，但正是因为疫情的暴发，使得CVS的股价强势攀升，在2020年10月~2022年2月期间，从每股56美元跃升至约103美元，接近翻倍。</p><p>数字不会说谎，在2023年这样的大环境下能维持两位营收的增长，说明CVS多年来的业务布局初见成效，但利润持续下滑的背后，也说明CVS正面临诸多挑战。</p><h2><strong>数字背后的业务危机</strong></h2><p>CVS以药店业务起家却又困于药店业务。</p><p>零售药店的增长逻辑在于体量。随着营收的增加，成本也会相应上升，只有当药店体量足够大，通过降低药品成本与运营成本，才能有效提升利润。在美国还要考虑PBM的因素，因为控费的原因，支付方和PBM对于压低药价的意愿极高，支付端的收紧，使得药房利润空间持续被压缩。</p><p>PBM作为美国商业保险公司用于提高医保资金利用效率而设计的医疗保障基金控制模式，长期以来透过PBM机构平衡协调包括政府、保险机构、制药商和患者等多方的利益。PBM机构提供包括药品目录管理、药品邮购服务、处方赔付申请的处理、药品利用评价、推荐临床路径以及疾病管理等服务。此前，PBM机构占据了全美80%的处方药市场。</p><p>尽管CVS通过垂直整合，已经是美国三大PBM机构之一，并拥有超过30%的处方药市场份额，但PBM业务在2023却遭遇了挑战。</p><p>2023年8月，美国非营利性健康保险企业加州蓝盾保险公司宣布放弃使用CVS旗下的PBM业务，转而采用分包模式，CVS股价应声下跌超9%。</p><p>蓝盾保险公司将PBM需求分拆至5家不同的供应商处，包括提供药物配送服务的Amazon、提供低成本药物的MCCPDC、负责处方药索赔事务的Abarca、负责药价谈判的Prime Therapeutics，而CVS仅继续提供特药服务和患者教育。</p><p>从结果来看，MCCPDC是一家提供平价药品的公司，此前因销售修美乐的仿制药Yusimry，并且售价比原研药低85%，而被艾伯维指控。蓝盾选择与其合作，降低药品成本的意味明显。</p><p>从分拆本身来说，尽管面临如何保证各家分包公司之间的协同效率的问题，但在蓝盾保险试图获得PBM业务直接控制权的意愿面前，这些问题可以暂时被忽略。事实上，不只是蓝盾这样的保险公司在试图减弱PBM的影响力，监管机构同样如此。</p><p>从美国国会、联邦贸易委员会到州立法机构以及各监管机构都在针对PBM模式制定更为严格的监管政策。如美国参议院财政委员会曾通过一项将回扣和收费结构从药品清单中剔除，以抑制PBM将更昂贵的药品列入处方清单的法案。众议院筹款委员会也推进了一项迫使PBM机构公开如何通过回扣提高利润、而非改善民众健康状况的做法，并要求所有折扣都用于降低患者费用的法案。</p><p>而在美国州立法机构中，2023年已有40多个州提出了近150项用于监管PBM的法案，其中有10余项已经颁布。弱化PBM影响力成为未来一段时间内的趋势。</p><p>尽管PBM机构和营利性保险公司并没有改革的意愿，但在非营利性保险公司和企业自保客户（ASO模式）这些非常注重成本的用户倒逼下，CVS也不得不采取一系列改革措施来顺应市场需求。毕竟这类企业用户在CVS客户群中占比不小，失去他们会对盈利产生重大影响。</p><h2><strong>对外收购，对内调整</strong></h2><p>成立几十年，CVS的发展之路就是遵循市场需求不断变革。</p><p>自1963年成立开始，经过数十年的并购发展，CVS成为美国头部连锁药店，早在1999年，CVS通过收购线上药店Soma，进军线上业务。之后在2005年，CVS超越竞争对手Walgreens，成为全美连锁药店龙头。</p><p>对于并购发展转型的道路，CVS可以说是驾轻就熟。</p><p>既2022年以80亿美元收购Signify Health后，CVS在2023年又以106亿美元并购Oak Street Health。</p><p>Oak Street Health在全美21个州经营初级保健中心，多数位于相对不太繁华、医疗服务质量较低、医疗需求不能被很好满足、医疗上的不必要支出较高的地区，其目标受众主要聚焦在符合Medicare（医疗照顾保险）资格的人群。Medicare主要是美国政府为65岁及以上老年人、或不足65岁但有长期残障的人士提供的政府医疗保险。</p><p>无论是Signify Health还是Oak Street Health，尽管业务模式稍有不同，但都属于家庭医疗业务。</p><p>CVS首席执行官曾表示，虽然家庭医疗仅占全国医疗护理支出的10%左右，但对医疗护理具有重大影响力。之所以如此表态，是因为家庭医疗业务不仅仅是新的业务补充，而是会与现有业务实现组合互补。通过将不同业务线的客户群体打通，实现全业务覆盖，并且将多条业务线融合，有效降低成本，以更低的综合服务报价来赢得支付方的青睐。</p><p>对于药店业务来说，近年来面临的竞争不断加大，如果只以药店既有的服务形式进行拓展，显然难以为继。家庭医疗作为一个与主营业务关系密切、有大量客户来源、同时能增加企业收益的选项，自然成为了新的战略支撑点。</p><p>但要发挥这个支点作用，还需要CVS内部快速打通新旧业务之间的壁垒，实现会员共享业务共通。对于Oak Street Health负责人Mike Pykosz医疗保健交付总裁的任命也志在于此。</p><p>面对这样的战略支点，CVS并购拓展之路并非一帆风顺，不仅老对手Walgreens经常参与竞争，还有互联网巨头Amazon也来掺和，后者就曾“截胡”CVS对于One Medical的收购。</p><p>此外，伴随着监管部门对于高药价审查的趋严，CVS宣布变革其处方药报销方式。新定价方法名为CostVantage计划，根据药品成本、固定加价和患者管理费建立透明公式为依据进行报销，计划覆盖全美约9500家药店。CVS计划在2024年开始，通过旗下包括药店、PBM以及各合作伙伴一起推动此项改革。</p><p>CVS此举有可能是向MCCPDC的定价模式看齐，比如以高于药品成本约15%+药店运营成本的方式定价。在新模式下，CVS将从PBM处获得固定费率的报销。CVS表示将在2024年第二季度把新报销模式推广至部分第三方现金折扣卡合作方，从而进一步改变零售端医疗保险报销方式。</p><p>可以看到，宏观经济压力已经传导到传统的处方药定价模式上。CVS执行副总裁曾对外表示，由于通货膨胀和新药成本上升，原研药价格持续上涨，进一步拉大了仿制药和原研药之间的成本差距。原有的报销模式并不适用现在和未来，变革的时机已经来临。</p><h2><strong>亲自下场，投资仿制药</strong></h2><p>相比另外两家PBM机构，CVS推动仿制药的打法更加直接。</p><p>2023年8月，CVS宣布成立一家名为Cordavis的子公司，投身仿制药市场。</p><p>Cordavis成立的同时，就与山德士签订合同，从2024年开始，将以修美乐原价80%的价格推出名为Hyrimoz的仿制药。据艾伯维的数据，2022年修美乐在美国销售额高达186亿美元，而2023年前三季度，修美乐在美国仅售出94.2亿美元，市场份额遭多家仿制药蚕食，下滑明显。</p><p>2024年伊始，Cordavis表示从4月份起，将老“药王”修美乐从部分药物报销清单中移出，并将优先推荐该药物的仿制药版本。此举也迫使艾伯维与CVS达成协议，与Cordavis在第二季度推出联合品牌版本的修美乐，用于要坚持使用修美乐的用户。CVS Caremark的用户将从中节省不少费用。</p><p>CVS以连锁药房起家，随后的发展向着打通整个纵向产业链开始了并购，但其在药品销售端依然有着相当的话语权。围猎老药王修美乐只是一个开始，出于削减药品成本的考虑，未来Cordavis这个仿制药子公司或将频繁出现在我们眼前。</p><h2><strong>连锁药店的未来</strong></h2><p>“脱实向虚”并非药店的未来。</p><p>虽然市场上有很多声音说CVS正在将自己的重点业务从实体店转移至其数字平台，理由包括2023年宣布的约5000人的裁员计划，以及持续关闭的连锁药店，但CVS自己却不这么认为，在其最新发布的Rx报告中，委托第三方机构对超4000名消费者及数百位医生和药剂师进行调查，希望从中发现连锁药店未来的发展方向。</p><p>首先是一组数字：</p><blockquote><p>近70%的美国人更喜欢去药店来满足他们的医疗保健需求。</p><p>有近1/3的美国人每周会去一次服务他们的药店。</p><p>有90%的美国人认为，数字化药店体验可以增强患者的整体体验。</p><p>有约40%的少数族裔每月至少亲自到药店几次，与药剂师沟通医疗保健需求。</p></blockquote><p>CVS的结论很简单：<strong>药店的未来既是数字化的，也是面对面的</strong>。</p><p>数字化创新可以提高患者和药店团队的效率，从而改善消费者和药店团队的体验。有81%的消费者表示，他们正在使用数字技术与药店互动，而数字化工具在处方跟踪，处方发放，药物配送以及药剂师预约方面发挥了重要作用。</p><p>在CVS的报告中也提到了，患者在经历疫情后，更加依赖并信任药店团队的服务，并且有超过3/4的美国人表示与当地药店的药剂师讨论自己的个人健康或家庭成员的健康问题会让他们感到放心，并且有84%的消费者表示，药剂师在为其提供健康管理服务方面发挥着重要角色，包括改善药物依从性和慢病管理建议等。</p><p>不仅仅是患者，对于在药店工作的药剂师而言，数字工具的加入使得柜台工作的效率得以提升，从而药剂师能有更多精力和患者面对面打交道。大多数药剂师都表示有兴趣在履行处方职责之外，为顾客提供更多服务。</p><p>为此，CVS认为具有数字化能力的社区药店才是未来，社区周边5英里范围内的药店将是数字化建设的重点方向。</p><p>具体来看，CVS开始重点打造HealthHub门店，相对普通门店，HealthHub拥有便民诊所（Minute Clinic）、检验区和健康管理区等功能。同时，将CVS会员服务CarePass与之打通，用户可以在Minute Clinic上在线问诊并获得处方，由CVS药店配送上门。</p><p>CVS希望在社区范围内完成从问诊到开药、从慢病管理到健康咨询的整体服务。今后，随着CVS对Signify和Oak Street业务的整合，还能依托药店，为当地社区用户提供上门医疗护理，从而将用户牢牢绑定在自己的服务网络之中。</p><p>从这个角度而言，关闭部分位于Target商场内的药店，而专注于打造更靠近用户的社区药店是符合其战略意图的。</p><p>此外，数字化医疗平台近来的发展趋势，也印证了CVS这份报告的结论。</p><p>以美国另一家数字医疗保健服务商Teladoc Health为例，2023年，Teladoc的业务未见显著增长，每个签约成员的会员数量和收入都在下降，股价自疫情爆发以来，下跌了约70%。并且不仅是Teladoc、包括Babylon Health、Talkspace、UpHealth以及American Well等线上医疗保健服务提供商，股价都大幅下跌。似乎市场对于这类纯数字化医疗平台已经不感兴趣。</p><p>虽然我们生活在一个依赖app、算法、视频和AI的世界里，从逻辑上来说似乎应该很容易接受医生进行远程咨询，减少线下看诊的奔波劳累，但现实中却并非如此，无论是医护人员还是患者，在数字工具之外，都需要面对面的方式。</p><p>可以看到，社区药店正成为医疗保健系统的重要组成部分，尽管CVS面临一些短期问题，但围绕用户基于社区药店打造有价值的医疗服务网络已经成为CVS坚定的战略发展方向。无论是支付方式的改革还是入局仿制药以及管理层的调整都是为了这个大目标而服务。</p><p>纵观CVS的发展，也给了国内各大连锁药店一些启示，规模化之后，路该如何去走？期待未来国内连锁药店也能走出荆棘之地，迎来自己的康庄大道。</p><h3>参考资料</h3><p>1.Biopharma Dive：CVS launches new venture in biosimilar drug experiment ，Biosimilar makers split strategies in bid to take on top-selling Humira</p><p>2.prnewswire.com/news-releases/cvs-caremark-accelerates-biosimilars-adoption-through-formulary-changes-302025679.html</p><p>3.CVS’drug price revamp may not help consumers much</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650620749&amp;idx=1&amp;sn=2f1c0006312f9b20dd4c1fd6983f1c3c&amp;chksm=bf1940e123ab09d1fabc82d084924176b6f5fe3155793fd2e5a2045ad46469084c31772a6aeb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：姚敬，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2612222738372993</id>
            <title>刘如谦领衔，GV领投，他们未披露业务就获得近3亿美元融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2612222738372993</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2612222738372993</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 03:08:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 表观遗传学, Chroma Medicine, 基因编辑, 融资
<br>
<br>
总结: 万物生而有灵，表观遗传学作为一门新兴研究学科，解释了生物中的一些异常与变化。Chroma Medicine是一家专注于表观遗传编辑的公司，通过精准编辑基因表达来调控生物体的生长发育和疾病治疗。该公司获得了大笔融资，展示了投资者对表观遗传学的看好和发展前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>万物生而有灵，其奥妙常常超乎我们的想象。生物中一些看似微小的异常与变化，或许就能被人们延展出一门枝叶繁茂的前沿学科。举例而言：</p><p>三花猫携带黄色和黑色的毛色基因。根据遗传规律，雌猫的两条X染色体分别携带黄色和黑色基因时，毛发应该呈棕色。为什么最终三花猫是黄黑相间，而不是棕色？</p><p>二战后期，荷兰人经历了一段“饥饿的冬天”（The Hunger Winter）。在这个时期诞生的子女，往往体型更小。难道饥荒对人们的影响会遗传吗？</p><p>生长在相同环境中的双胞胎，我们或许期望他们表现出完全一致的行为举动和性格特征。但是现实却并非如此，这是为什么？</p><p>这些问题都可以用一门热门的新兴研究学科——<strong>表观遗传学</strong>来解释。</p><p>表观遗传学不仅在基因的表达、调控、遗传等方面发挥重要作用，而且对人体生长发育、肿瘤、炎症等疾病的发生与诊治也至关重要。</p><p>近年来，随着对表观遗传学的研究不断深入，科学家们发现了能够精准添加或消除表观遗传学修饰的酶，这意味着通过对表观基因组进行精准编辑，调控基因表达已成为可能。敏锐的投资者也注意到了这一点。2021年两家表观基因组编辑公司都获得了大笔A轮融资，其中之一即为Chroma Medicine。</p><p>2021年11月，Chroma Medicine（以下简称“Chroma”）宣布以1.25亿美元的融资成立。此次融资由Atlas Venture、Newpath Partners和Sofinnova Partners提供种子资金。A轮投资由Cormorant Asset Management领投，Casdin Capital、Janus Henderson Investors、Omega Funds、T. Rowe Price Associates, Inc.和Wellington Management以及所有种子投资者参与。融资金额将用于支持Chroma表观遗传编辑平台的继续发展，以及其靶向治疗管道的推进。</p><p>2023年3月，Chroma宣布完成1.35亿美元B轮融资。此轮融资由GV领投，新投资者有ARCH Venture Partners、DCVC Bio、Mubadala Capital等。融资所得资金将用于支持公司的治疗项目向临床推进，并继续投资其核心表观遗传编辑平台。</p><p>目前，Chroma尚未公布具体项目信息。但其 CEO Catherine Stehman-Breen 透露，Chroma公司已经启动了几个项目，并正在尽快进行人体试验。</p><h2><strong>3家知名VC背书，学界大牛联合创立</strong></h2><p>多年来，刘如谦博士（Beam Therapeutics 和 Prime Medicine 的联合创始人）和Keith Joung 博士（Beam Therapeutics 和 Editas Medicine 的联合创始人）一直想成立一家表观基因组编辑公司，将此前在表观遗传基因编辑的研究推向应用。</p><p>2016 年，意大利学者 Luigi Naldini 和 Angelo Lombardo 在《Cell》上发表的有关表观遗传编辑靶向内源基因实现基因沉默的文章，报告了表观遗传编辑的作用机制框架，为后续的研究奠定了基础。</p><p>2021 年 4 月，Jonathan S. Weissman 团队基于 CRISPR 系统开发出了一套全新的表观遗传编辑器<strong>CRISPRon</strong>和<strong>CRISPRoff</strong>。该系统可以精确调控 DNA 甲基化修饰和基因转录，且不依赖于启动子 CpG 结构，对于绝大多数的基因转录都有调控作用。这项研究也被视为近十年来表观基因组编辑领域的一个里程碑。</p><p>围绕这项研究，在美国三家知名风投<strong>Atlas Venture、Newpath Partners</strong>以及<strong>Sofinnova Partners</strong>推进下，刘如谦博士与多名基因编辑领域的学界大牛联合创办了 Chroma，试水表观遗传基因编辑技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_11c6a6ba9d414e56a8ba01e43f361ab2@000000_oswg644324oswg1080oswg1050_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Chroma创始人（图源：Chroma官网）</p><p>1、<strong>Luke Gilbert</strong>：加利福尼亚大学旧金山分校的助理教授，同时也在该校的泌尿科、细胞和分子药理学系、Helen Diller Family Comprehensive癌症中心和创新基因组研究所任职。</p><p>2、<strong>J. Keith Joung</strong>：基因和表观遗传学编辑领域的领军人物，哈佛医学院的教授。他也是多家生物技术公司的共同创始人和顾问，包括Beam Therapeutics, Editas Medicine, Pairwise Plants, SeQure Dx和 Verve Therapeutics。</p><p>3、<strong>刘如谦</strong>（David Liu）：Merkin Institute of Transformative Technologies in Healthcare的主任，以及哈佛和麻省理工学院Broad研究所的副主任。他的研究将化学和进化结合起来，以揭示生物学并实现下一代疗法。他的主要研究方向包括工程化、进化和体内传递基因编辑蛋白，如基因编辑器，以研究和治疗遗传病。</p><p>4、<strong>Angelo Lombardo</strong>：Vita-Salute San Raffaele大学的助理教授，同时也是San Raffaele Telethon基因疗法研究所的小组领导。他的研究团队是首次开发出了一种用于靶向表观遗传沉默的hit-and-run方法，展示了在多种细胞类型中的持久和高效的表观遗传沉默。</p><p>5、<strong>Luigi Naldini</strong>：San Raffaele大学医学院的细胞和组织生物学以及基因和细胞疗法教授，也是米兰San Raffaele Telethon基因疗法研究所的科学主任。他的研究专注于开发新策略以克服安全和有效基因转移的主要障碍，并已经引领出正在转化为新疗法的创新解决方案。</p><p>6、<strong>Jonathan Weissman</strong>：麻省理工学院的生物学教授，Howard Hughes医学研究所的研究员，Whitehead研究所的Landon T. Clay生物学教授，以及美国科学院的成员。他的研究关注细胞如何确保蛋白质折叠成正确的形状，以及蛋白质错误折叠在疾病和正常生理中的作用，并构建了用于广泛探索生物系统组织原则的创新工具。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_fa6bcfad58014211bd39ee9bb0db107e@000000_oswg315300oswg1072oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Chroma的表观遗传编辑器（图源：Chroma官网）</p><p>Chroma 的新型可编程表观遗传编辑器可将 DNA 结构域与模块化表观遗传效应结构域相结合，以靶向基因并控制染色质构象。DNA 结合域专门针对要沉默或激活的基因。效应结构域产生特定而持久的甲基化模式，从而控制染色质构象，并决定基因是否可以转录。这种方式有效地模拟了细胞控制基因表达的先天机制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_90e09c09d03a46c7b9b4658a8a74022b@000000_oswg222631oswg1065oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表观遗传编辑平台（图源：Chroma官网）</p><p>Chroma凭借其模块化且灵活的平台，能够开发出针对多种疾病的药物，无论是需要沉默、激活还是一次性靶向多个基因。</p><p>通过利用细胞的内在基因调控机制，Chroma的表观遗传编辑器能够完全消除目标基因的表达。相比之下，传统的编辑方法通过切割 DNA 间接调节基因表达，激活不可预测的 DNA 修复途径，并可能导致免疫原性的DNA截断或蛋白质突变。这些优势使 Chroma 的表观遗传编辑器成为调节基因组的首选方式。</p><h2><strong>靶向PCSK9，近100%沉默效率，持久且稳定</strong></h2><p>2023年5月，在美国基因与细胞治疗学会（ASGCT）第26届年会上，Chroma发布了两项报告，其中之一题为“Development of a Human PCSK9-Targeted Epigenetic Editor with Durable, Near-Complete In Vivo Silencing Efficiency”，展现了其表观遗传编辑平台的应用潜力。</p><p>在ASGCT上，Chroma 展示了其靶向人类PCSK9（hPCSK9）基因的表观遗传编辑器。hPCSK9是一个成熟的基因靶点，其编码的PCSK9蛋白能与肝脏细胞表面的低密度脂蛋白受体（LDL-R）结合并使其降解，从而升高血浆中低密度脂蛋白胆固醇（LDL-C）水平。因此，降低PCSK9基因的表达或抑制PCSK9蛋白与LDL-R的结合，就能降低血浆中LDL-C水平，从而预防心血管疾病的发生。</p><p>Chroma在报告中指出，在人源化小鼠模型中进行的临床前研究显示，表观遗传编辑器在转基因小鼠中显示出PCSK9的高效，持久和特异性沉默。通过至少五个月的观察，在单剂量的Chroma表观遗传编辑器之后观察到PCSK9的<strong>99%</strong>沉默，没有检测到基因表达或甲基化的脱靶变化。</p><p>同年11月，在费城举行的美国心脏协会（AHA）科学会议上，Chroma发表了最新的临床前数据。</p><p>数据表明，该编辑器在人类转基因小鼠体内单次给药后，经过 10 个月的随访显示，能有效、持久地降低体内 PCSK9 水平。数据还显示，在小鼠肝部分切除术（诱导肝脏再生的标准手术模型）前后，这种沉默作用都能得到维持。在非人灵长类动物体内，循环 PCSK9 水平显著降低<strong>80%</strong>，导致低密度脂蛋白胆固醇水平降低<strong>58%</strong>。</p><h2><strong>表观遗传学风口正起</strong></h2><p>与基因组学相比，表观遗传学的整体发展尚处在早期阶段，产业转化主要集中在临床检测和药物研发领域。相对于国内，国外表观遗传学产业展现出起步较早、发展较快的特点。</p><p>2022年11月，默沙东以13.5亿美元收购Imago Biosciences的消息无疑是引爆了表观遗传学市场。早在默沙东收购之前，德国生物技术公司Morphosys就于2021年斥资17亿美元，将手握两条表观遗传学创新抗癌管线的Constellation Pharmaceuticals收入囊中。</p><p>随着表观遗传领域研究的不断深入和完善，研究者们发现表观修饰与肿瘤的发生发展密切相关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_dfe9d6a0fb794d4c9b70bb801c094300@000000_oswg295012oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">不完全统计动脉网制图</p><p>鉴于技术的前沿性，国内真正专注表观遗传学领域的企业较为稀少。主要有赛岚医药、益杰立科、基石药业、正大天晴、圣和药业、和记黄埔、恒瑞医药、海河药物和信诺维等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_94f14a03768a4b97b810fa36fce2db4f@000000_oswg107889oswg1080oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">不完全统计动脉网制图</p><p>目前，表观遗传学行业发展面临着较大的挑战。一方面是因为表观遗传学内在的复杂性。每个突变都会导致DNA、组蛋白或染色质结构的变化。反过来，这些表观遗传的改变又都会对一个或多个不同的细胞活动产生影响，例如转录、复制或DNA修复。另一方面是安全窗口。表观遗传抑制剂的安全窗口通常都比较窄，这要求在研究药物动力学、靶点抑制、安全性和疗效间寻找最佳的治疗方案。</p><p>自2004年FDA批准了第一个表观遗传学药物阿扎胞苷以来，表观遗传学药物应用已经实现了理论向实际的成功转变。目前，表观遗传学药物治疗范围也逐渐从血液瘤拓展至实体瘤，展现出广阔的发展前景。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650620749&amp;idx=3&amp;sn=cab0e4f3b6adf392d0a030509b13658c&amp;chksm=bf9a3259a3eceeae21e7b3500f0777863515d029c80d4b36ebf805fde807acaac7fc45414f34&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：刘炫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2614932284397698</id>
            <title>老司机都爱燃油车？电车装上了假挂挡箱，还能发出巨大发动机噪音</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2614932284397698</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2614932284397698</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 03:07:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电动车, 内燃机, 变速箱, 假变速箱
<br>
<br>
总结: 电动车的快速发展可能导致内燃机时代的终结，但一些人对于内燃机汽车有特殊感情。为了让司机有更好的驾车体验，丰田发明了一种带着假变速箱的电动车。这个假变速箱模拟了传统内燃机汽车的手动挂挡感觉，但实际上是通过塑料结构和游戏厅里的电位计来实现的。虽然一切都是模拟的，但这种假变速箱让驾驶变得有趣。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你有没有发现，马路上的电动车似乎越来越多了？</p><p>落基山研究所（RMI）在2023年的一项报告就提到，内燃机时代可能要从2030年开始终结了，电动汽车快速增长，<strong>到2030年，电动汽车将占全球汽车销量的62%～86%。</strong></p><p>其原因在于，全球汽车制造商都在竞相建造更多的电池厂和电动车工厂，开发各种创新技术，电池成本也将下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_939ab6dca8f34c46971eb5cad6a5d3d2@000000_oswg633605oswg678oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电动汽车有一个突出的优点就是平稳且安静。</p><p>我们最终会走入电动车时代吗？不过，最近的一些奇怪发明却证明，<strong>有一部分人对于内燃机汽车有着特殊的感情。而内燃机的“影子”，居然出现在了电动车上。</strong></p><p>2023年5月底，丰田在美国提交了一项专利：为了让司机有着更好的驾车体验，<strong>丰田发明了一种带着变速箱的电动车。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f1b5b4dec77c4b8cbfb81ac6985e8015@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">老司机！换挡！｜giphy</p><p>也就是说，就算你开的是一辆电动车，但你还是可以体验开传统内燃机汽车时，手动挂挡的感觉！</p><p>按理说，电动车是不需要有变速箱的。传统的内燃机汽车之所以有变速箱，是因为飞轮连接到了发动机的曲轴。当你踩下离合，让原本连接的发动机和变速箱分离，然后再<strong>扭动换挡杆，改变发动机和变速箱连接的齿轮，改变了传动比</strong>，也就完成了“换挡”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6509d41e25b5458d8922fcd07433ce13@000000_oswg239513oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">换挡其实就是改变齿轮的传动比｜Wiki</p><p>这并不容易，<strong>对于很多经验丰富的老司机来说，平稳地开车需要练习，是左脚和右手的完美配合</strong>，甚至还能玩出一些花样。不过，后来也出现了各种半自动和自动变速箱，以及连着传感器的离合器系统。</p><p>到了电动车，变速箱也就消失了。因为电机的工作原理比燃油机简单得多，对于平时在马路上跑的电动车来说，没有了改变传动比的过程。如今，也就只有保时捷的Taycan电动车有两个变速箱，为的是提高加速能力和极速，而<strong>绝大多数电动车都只有一个单速变速箱</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ee8449928ac64c71a7a1d8d2d3072b69@000000_oswg126421oswg845oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电动车内部是没有复杂的齿轮结构的｜Wiki</p><p>但电动车的推行，对于一些享受手动挡汽车的司机们来说可能不是什么好事，握着挡杆，听着发动机的声音，同时感受动力的变化未尝不是开车的一大享受。因此，丰田的工程师Isami Yoichiro便在电动车上开发了一个假变速箱。</p><p>从外观上来看，这的确是一个<strong>以假乱真的换挡杆</strong>，不过<strong>它内部连接的不是发动机，而是塑料结构</strong>。当你换挡时，汽车就会收到换了“假挡位”的信号。当然，车上还有一个假离合器，它不仅能模拟出旧离合器的那种感觉，还用了游戏厅里赛车游戏用的电位计来读取离合器的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_99e7700688394a5e8555557dcb982805@000000_oswg240080oswg778oswg930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">把游戏厅里的离合器拆下来给车装上了（bushi</p><p>Arstechnica的记者体验了一把假挡位的感觉，按下电车上的按钮，开启“<strong>手动挂挡电动车</strong>”模式。他说，<strong>当他笨拙地换挡时，松开离合器，汽车真的开始“猛烈地颠簸”，挡位指示灯会闪，而（其实不存在的）“发动机”则会发出一阵一阵的声音</strong>。他认为，有趣的事情在于：车内绝对没有发生任何物理事件，<strong>一切都是模拟的，是假的。但它就是让事情变得很有趣。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5851e21a89e246d7a8710c4568fd413b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">老司机：</p><p>但再次按下按钮，开启电车模式，这些神奇的功能就都消失了，电车恢复了它优雅、安静的形象，不会再发出声音和颠簸。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f3c6561c054e41088f5911d913f310d7@000000_oswg245697oswg1080oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">因为其实这个杆子就是塑料的（。</p><p>事实上，这不是人们第一次突发奇想给电车装上假东西了。</p><p>2022年，道奇的Charger Daytona SRT概念车就能发出发动机的噪音，当时人们说，这种声音有点像脾气暴躁的狮子。当时道奇在申请专利时，提出会有两种技术，其中一个是<strong>能发出巨大声音的发动机噪音系统，据说能发出道奇地狱猫发动机那种“狂野”的声音</strong>，另外一个是在电动车上换挡的变速箱，名为eRupt。</p><p>当时，道奇首席执行官蒂姆·库尼斯基斯在接受采访时说，这种发动机噪音系统其实是经过车辆后部的放大器和调谐器，感觉<strong>就像是在车上装了个风琴</strong>。</p><p>2019年，福特野马也曾推出过一款带有六速手动变速箱的电动概念车。2024年现代将要在Ioniq 5 N 上推出一个手动控制的挡位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_4e2678d8067645d79dcbd8754b3ac068@000000_oswg771762oswg1012oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">福特野马的一款电动车也有一个经典的换挡杆</p><p>2022年一款雷克萨斯 UX 300e也展示了一个假变速箱，连接一个扬声器和软件。当时一位记者评论道：“出于20年的肌肉记忆，我总是习惯在红绿灯处换到空档，但其实没必要。”</p><p>不过，有人喜欢旧感觉，有人也不喜欢。2015 年，英国 Go Ultra Low 组织发现，<strong>70%的司机认为更安静的车能减少他们通勤的压力</strong>，而电动车的车内噪音比燃油车低6分贝。</p><p>约克大学的一项研究也发现，坐在电动车中的司机压力更小，更专注。而这项研究的资助者LEVC开始将英国的传统黑色出租车逐渐改为电动车。（是我国的吉利汽车）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_91b687e0209d420fac78e44d2c2bf79f@000000_oswg1160527oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">留下了传统的外形，但其实已经变成电动车。</p><p>你喜欢燃油车挂挡的感觉吗？在评论区里留下你的感受吧！</p><h3>参考资料</h3><p>[1]https://rmi.org/insight/x-change-cars/</p><p>[2]https://arstechnica.com/cars/2023/10/toyota-has-built-an-ev-with-a-fake-transmission-and-weve-driven-it/</p><p>[3]https://www.drive.com.au/news/london-black-cabs-to-become-geely-electric-brand/</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzAyMzgzOQ==&amp;mid=2247571322&amp;idx=1&amp;sn=719eb1fbd5ec23de9a03a483f4a96371&amp;chksm=c2ee82f43b7b32218bdbf85bb9170529f07c4fe2746187711d067702d924ce13e420394b1633&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“把科学带回家”（ID：steamforkids）</a>，作者：Skin，审校：阿娴，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611529942571400</id>
            <title>欧美电商龙二Shopify：看似“淘宝”，实是“支付宝”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611529942571400</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611529942571400</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 03:00:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股市, 优质资产, 全球化配置, Shopify
<br>
<br>
总结: 近期国内股市表现不一, 优质资产进入低估区间, 投资者需考虑全球化配置, Shopify作为一家全球知名的公司, 在电商和支付领域具有头部市场份额和地位, 具有多元化的商业模式, 适用于线上、线下和B2B等全渠道用户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近几日国内股市的表现，想必各位都有目共睹。虽然海豚投研认为国内众多优质资产实实在在的进入了低估的区间，但无奈股市暂时的表现并不一定会合理反映企业的业绩与价值，而陪伴价值回归的道路也并非所有投资者都可以忍受。&nbsp;</p><p>同时，我们纯粹从投资者自身的需求出发，在若有全球化配置的机会时，选择单吊在一颗树上也未必是明智的选择。因此，我们后续会逐步增加对全球优质资产的覆盖，而今天我们选择的就是按GMV占比全美第二大，按市值全美股服务业第19大的“隐形龙头”Shopify。&nbsp;</p><p>由于大部分投资者（包括我们）对这家小巨头公司或许并不熟悉，因此我们本篇研究将着重于梳理解答Shopify具体的商业模式、营收盈利来源、核心业务和竞争力是什么，进而了解Shopify到底是一家怎样的公司，以便后续我们展开更深入的分析。&nbsp;</p><p><strong>以下为详细分析内容</strong></p><h2><strong>01 Shopfiy是一家什么样的公司？</strong></h2><h3><strong>Shopify的体量和地位</strong></h3><p>作为对Shopify的首篇研究，一个国内大部分投资者（包括我们）并不太熟悉的标的，需要解答的第一个问题自然是--Shopify是一家什么样的公司？&nbsp;</p><p>按3Q23数据，全年run-rate GMV约 $2250亿，仅次于亚马逊；GPV（支付额）$1312亿；&nbsp;</p><p>全年run-rate营收约 $68.6亿（对应P/S估值约15x），但3Q23单季经营利润仅 $1.2亿，尚未稳定连续盈利。&nbsp;</p><p>仅基于以上数字，能粗略看出<strong>Shopify是一家在欧美电商和支付领域拥有头部市场份额&amp;地位，也有着SaaS类公司典型的体量大但利润薄，市值和估值双高（绝对意义上），</strong></p><p><strong>特点的公司。</strong></p><h3><strong>Shopify的商业模式（生意）是什么？</strong></h3><p>同样作为SaaS类公司的特征之一，Shopify旗下有着数量众多且多样的产品&amp;服务，包括各类线上店铺搭建、运营SaaS工具，支付&amp;物流等电商履约相关服务，商家和消费者借贷等金融业务，以及近期推出的广告投放工具和其他多种功能。公司的业务比较繁杂，所以下文先结合公司的发展时间轴，概括梳理下公司业务的类别。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_fbde78ececb245be877c0a357c25d491@000000_oswg334076oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_4249e9eb4ec24980bfc6220a9570e9e5@000000_oswg198541oswg1080oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>① 线上店铺搭建SaaS工具阶段</strong>：自2006年成立初期，Shopify的主要业务&amp;服务即<strong>向缺乏专业能力或资金的中小商家，提供低成本&amp;低门槛的搭建线上店铺（网站）的工具</strong>；&nbsp;</p><p>随后基于商家运营中所需的各类工具，开放了允许第三方开发者基于Shopify apps平台向商家们提供各类插件功能，进一步充实开店SaaS工具的生态。此时<strong>Shopify的定位大体是个纯粹的SaaS工具提供商。</strong></p><p><strong>② 引入支付&amp;物流，类电商平台阶段：</strong>沿着商家，Shopfiy在2013-2015年间接推出了支付（Shopify payments）和履约物流（Shopify shipping）服务。标志着Shopify<strong>在“建店</strong>—<strong>获客</strong>—<strong>成交/支付</strong>—<strong>履约</strong>—<strong>售后”</strong>的整套线上交易流程中，<strong>除获客功能外已基本提供了电商经营需要的所有核心功能</strong>。换言之，此阶段内<strong>Shopify的定位已类似一个电商平台、。</strong></p><p><strong>③ 服务充实、多元化阶段：</strong>2015-2017年（仅粗略时间划分），Shopify一方面继续补强“开店—获客—成交/支付—履约”这三个电商平台核心功能。包括但不限于，和Pinterest、Facebook等合作，<strong>使得Shopify商家能直接在社交平台上引流交易，补强获客功能</strong>；<strong>引入Apple Pay等第三方支付渠道，并推出自建Shopify pay，增强支付的适用群体和便利性</strong>；和亚马逊合作，<strong>允许Shopify商家能直接将独立站店铺导入Amazon。</strong>经过该阶段的补强后，Shopify已近乎一个成熟的电商平台。<strong>相比Amazon唯一和质的差异仅在于Shopify仍没有一个中心化的吸引、分发流量平台</strong>，而是让商家自行去其他流量平台上实现。&nbsp;</p><p><strong>④ 多元化全渠道化阶段：</strong>2018年-至今，在完善功能并奠定了Shopify全美第二电商平台的地位后，Shopify进入了业务多元化和破圈阶段。&nbsp;</p><p>首先在服务上，沿着“店铺搭建—在线支付—物流履约”等主要原先主要适配线上商家的功能，Shopify从店铺搭建延伸出交税、工资、员工管理等通用型SaaS工具；从线上支付延伸出了Shopify POS线下支付、收单业务，以及向商家提供贷款、资金周转等金融服务。&nbsp;</p><p>由于上述服务由电商专用向普适型的转变，客户群体上Shopify也不再局限于线上，而是延伸到了线下商家、和批发等B2B企业。概括来看<strong>，Shopify开始有脱离“类电商平台”的定位束缚，凭借店铺管理工具、金融支付工具的普适性，向线上、线下、B2B等全渠道用户拓展的发展方向。</strong></p><p>同样值得关注，Shopify<strong>在2022年7月曾为了加强电商业务壁垒之一的履约能力，收购了物流服务商Deliverr，但在仅仅一年后又将旗下整个物流业务Shopify Shipping剥离出售予Flexport</strong>。海豚投研认为，Shopify在短时间对履约业务态度巨大逆转背后的逻辑，除了可能受迫于当时股价大跌和宏观逆风的外部压力外，一定程度上也反映了公司从“类电商平台”定位向SaaS公司定位的回归。&nbsp;</p><h3><strong>Shopify靠什么赚钱</strong></h3><p>上文中我们概括性的梳理了Shopify自成立至今的业务发展和演变，以及目前的战略大方向。那么落实到公司的营收和利润上，Shopify自身的盈利模式是什么？&nbsp;</p><p>按公司的财报披露口径，公司的<strong>收入来源分为两大类--订阅服务收入和商户服务收入</strong>。可以看到，随着2017-2022年间公司总营收增长近10倍，商户服务和订阅服务各自收入占比从近乎持平（54% : 46%），逐步变化为商户服务收入占据绝大部分（73% : 27%）。可见<strong>目前商户服务是公司营收的主要来源。</strong></p><p>但<strong>从毛利润口径</strong>（公司不披露经营利润的构成），订阅服务的毛利率近乎两倍于商家服务（两者分别约为~80%和~40%），因此<strong>毛利润贡献占比上商户服务和订阅的比重大体接近（2022年约为58% : 42%）。</strong>换言之，<strong>公司的两大类收入来源的重要性基本相当。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_affd101ef9b347a2af3b6bdde4f59aa2@000000_oswg117166oswg1080oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么<strong>具体来看，上述两大类收入的详细构成、和驱动因素又分别是什么？</strong></p><p>下表中我们<strong>统计了Shopify在线上渠道、线下渠道和全渠道三个大类下，对不同规模商家的收费情况。</strong></p><p>值得注意的点包括：除了和商家规模匹配的固定订阅费用外，公司<strong>主要的变现渠道是商家通过Shopify payment完成支付时，公司基于交易额比例抽取（2.4%~2.9%）的支付手续费。</strong></p><p>而<strong>若商家选择使用其他第三方支付渠道（比如Block，PayPal），</strong>商家除了需向其他支付渠道缴纳支付手续费外，<strong>Shopify会（带有惩罚性质）的向商家收取0.5%~2%之间的成交费。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_edcf57155d9a41fbaac8ac91cb49e1c0@000000_oswg317386oswg1080oswg1020_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>① 订阅服务收入：</strong>意如其名，这部分收入<strong>只包括商家订阅Shopify</strong>推出的<strong>各档服务</strong>工具包产生的<strong>按期（月或年）缴纳的订阅费用</strong>。而其价格固定和按期缴纳的特征，一方面使得该类收入的增长弹性不高（所以营收占比逐步下降），但也因此<strong>具有稳定、复现的特征，属于压舱石性质的收入</strong>。同时，正由于<strong>订阅类SaaS服务每新增用户的边际成本基本没有</strong>，所以<strong>这部分收入的利润率较高</strong>。&nbsp;</p><p>同样的，这部分收入的<strong>驱动因素</strong>也比较简单纯粹，即Shopify不同规模的商家数量 * 对应的月度/年度订阅费，<strong>简化后即订阅服务收入 = 总商家数 * 平均单商家订阅费用。</strong></p><p><strong>② 商户服务收入：</strong>这部分收入来源的构成则相对复杂。除了固定性质的订阅收入外，其他各类收入，包括电商平台典型的支付手续费、（惩罚性）交易费，物流服务费，金融业务下商家借贷或买家消费贷的利息收入，以及各类通用型管理SaaS工具（如CRM，ERP等）收入都归于此类。&nbsp;</p><p>虽然构成复杂，且公司并不具体披露该大类下各细分业务的收入贡献。但据一份早期（2017年）研报，<strong>商户服务收入的第一大来源（当时占比75%），是</strong>商户使用Shopify payment时收取的<strong>支付手续费，</strong>而<strong>第二大来源（当时占比10%）则是交易费。</strong>换言之，<strong>Shopify的商户服务收入，绝大部分都是源自支付业务（交易费本质上也是支付手续费的替代）。</strong></p><p>至于广告服务(上线不久)，物流业务(已出售)，金融借贷，和线下POS硬件销售收入等新兴多元业务的收入贡献则相对次要。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_a1531e517f0e4d7bb03ffaff62fc5a54@000000_oswg71440oswg604oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而<strong>商户服务收入的驱动因素则简化可拆分为</strong>：在Shopify商户总体实现的成交额（GMV）中，使用Shopify payment的男部分，<strong>支付手续费收入 = 总支付额（GPV）* 平均手续费率（2.4%~2.9%）；</strong>不通过Shopify payment的部分，<strong>交易费收入 = （总成交额 – 支付额）* 交易费率 (0.5%~2%)。</strong></p><p>4、小结：经过以上对Shopify的业务发展，以及收入和盈利来源的简要梳理，<strong>对Shopify是一家什么样公司的问题，</strong>海豚投研目前的认知是：<strong>“面子上”Shopify是一家提供独立站线上运营所需的功能的类电商平台，这个角度其主要竞争对手是亚马逊；但“骨子里”，Shopify更多是一家以店铺搭建和运营SaaS工具为获客渠道，并以支付为真正核心变现渠道的公司，其内核更多是一家金融支付公司。</strong></p><p>据公司2023年投资者大会上的演讲，当前公司总收入中25%来自商铺SaaS工具订阅收入，60%来自支付相关，余下15%来自金融借贷和其他通用类SaaS工具。从收入比重的高低也可窥见上述判断。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_624e978607ac41dabc73d7676c0edd01@000000_oswg206641oswg1006oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 Shopify的优势、壁垒、和故事是什么？</strong></h2><h3><strong>电商为表，支付为里的Shopify壁垒在哪？</strong></h3><p>既然Shopify的核心是一家支付公司，那么按照海豚投研对支付行业当前的认知，<strong>支付公司能形成竞争壁垒的直观途径有两条：① 是类似阿里，凭借自身拥有头部的交易渠道（平台），</strong>实现稳定、排他的支付规模，并以此为基本盘向外部渠道拓展；② 是<strong>类似微信支付</strong>，<strong>凭借巨大的用户基数，和对巨量线下商户支付场景的覆盖</strong>，<strong>靠网络双边效应和规模效应取胜。</strong></p><p>对应着这两个途径，可以看到<strong>Shopify的壁垒就是其搭建的独立站电商体系，提供了自主可控且排他的支付场景。并以此为基本盘，向包括线下门店等全渠道支付场景拓展。</strong>海豚投研覆盖的另一家支付公司Block则是先覆盖线下分散的中小门店支付场景形成一定壁垒，在反过来推出线上数字钱包Cash App来拓宽使用场景。&nbsp;</p><p>沿着上述逻辑，海豚投研认为<strong>Shopify的竞争优势或壁垒的高低就取决于以下两个问题</strong>：<strong>① Shopify的特色也是基本盘--类电商业务上，独立站相对于传统中心化的电商平台，有哪些差异化的优劣？独立站业态能不能持续存在，在整个电商大盘中的份额会如何变动？</strong></p><p><strong>② 从一个通用性支付 &amp; SaaS公司的角度</strong>，<strong>Shopify和Block等其他支付服务商的产品府有相当多重叠和类似</strong>的地方（POS支付硬件，线上线下支付渠道，店铺管理工具，C端支付钱包等服务基本各家支付公司都有）。&nbsp;</p><p>那么除了Shopify更侧重线上商家，Block在线下门店更有优势的侧重点不同外，<strong>Shopify的产品服务是否有独特的优势？在支付工具/渠道这个行业内，谁会被更多的商家选择，获取更多的份额？</strong></p><p>以上两个问题都值得深入细致的分析，但出于时间篇幅的限制，本文就只引出问题，后续对Shopify的研究中再详细展。&nbsp;</p><h3><strong>公司未来的增长点</strong></h3><p>不过，支付行业是一个近乎无边界（任何商业业态都离不开支付），卖方TAM测算动辄近10万亿美元规模，即便是Shopify这类头部公司，市占率也过个位数%。换言之，<strong>支付行业是个体量巨大，且fintech类支付渠道渗透率不高，市场份额也相当分散的行业。</strong>因此，在渗透率趋于饱和，<strong>同业间的竞争不可避免之前，公司如何“跑马圈地”，讲好自己增长的故事，同样值得关注。</strong></p><p>根据前文对公司收入<strong>驱动因素的</strong>简单拆解：订阅收入 = 商户数 * 单商户订阅费；而支付手续费（交易费）收入 = 商户数 * 单商户支付（销售）金额 * 对应手续费率。可以看到，Shopify两大类收入最关键的驱动因素是其<strong>覆盖的商户数量</strong>，和<strong>单个商户产生的支付/交易额。</strong>而为了推动这两个指标的增长（进而推动公司营收增长），<strong>公司目前的发展方向</strong>概括来说有三点，<strong>即商家企业化（开拓大体量的企业用户），全球化（开拓海外市场），和全渠道化（开拓线下门店）。</strong>（实际上这三大发展方向和其同行Block的选择相当类似）。那么<strong>在这三个方向上，Shopify实际的表现如何？</strong></p><p><strong>① 商户企业化，</strong>换言之从原先主要服务资金和实力有限的中小商家，变为中大型，乃至企业级商户并重。由前文的统计，Shopify面向常规商户的月租费是分为$39~$399的三档，此外Shopify<strong>实际面向企业级商家</strong>还另<strong>有一档“Shopify Plus”服务</strong>，<strong>月租费最低不低于$2000。</strong></p><p>因此，尽管到22年末Shopify的<strong>常规商户数量达220万以上</strong>，而<strong>Plus级商户数量不足1.8万（即占比不足1%）。</strong>但由于非Plus商户平均月订阅费不足 $40，在约50倍的价差下，<strong>Plus用户以不足1%的数量占比，实际贡献了公司约33%的月订阅收入。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_ab864bc55071452795199173e6680d91@000000_oswg125313oswg1080oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而根据瑞信的测算（公司官方未披露拆分），在2022年<strong>Plus商户产生的GMV和GPV占比分别为47%和46%。</strong>由于商户服务收入的大头是和GMV和GPV对应的，可以推测<strong>Plus商户在商户服务收入中的贡献至少也在40%以上</strong>（据瑞信的推算是超过50%的）。换言之，<strong>Plus用户对Shopify公司收入的贡献已大致达半壁江山。</strong></p><p>同时从商户增速和订阅费增速上，可见P<strong>lus商户在22年贡献的订阅收入尚有20%以上的增长，而常规商户贡献的增速已接近归零。</strong>从这个角度看<strong>，Shopify在用户高端化、企业化上的进展是比较成功的，Plus商户无论从贡献收入的体量、还是对增长的拉动都起到了重要的作用。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_1d6011382e574b999b0ea2c2deb661e5@000000_oswg289543oswg842oswg1088_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>② 全球化市场，</strong>相比之下<strong>Shopify在全球化上的进展稍次</strong>于企业化用户的进展。根据公司的披露，<strong>到2023年非北美地区贡献的GMV体量已达36%</strong>，虽也可圈可点，但相比Plus用户已能贡献近50%还是稍次。另外，<strong>每4年时间海外GMV占比的提升幅度大约都在5%~6%之间</strong>。换言之，后续若还保持这个节奏，<strong>海外GMV要达到50%比重还需要9~11年，</strong>如此进度显然并不快算快。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_f33a9ab91de64c29b3534ad61cd9c55f@000000_oswg97030oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>③ 全渠道（线下化）的进展（截至近期）则更加不尽人意。</strong>同样公司并不披露，但据瑞信的测算，<strong>到2022年线下支持场景（即通过POS机支付）在公司整体</strong>约 $1970亿的<strong>GMV中的占比仅10%左右，进展速度较慢。</strong></p><p>一方面，Shopify的优势不在线下可以理解，但换言之<strong>在Shopify的支付手续费率并无，也很难形成明显竞争优势的情况下，公司能凭借什么吸引众多的线下门店，抢占线下支付这个最频繁、也最具规模壁垒优势的场景，是一个值得管理层和我们深入思考的问题。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_6917f1d4c1f744dca1c81f632847b747@000000_oswg117183oswg609oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247534687&amp;idx=1&amp;sn=4470c4e82e86d5f086320a331f887b28&amp;chksm=cea18962df9e2cfe0bfa89c277bca6a1295205cac08505dbedeeceb9cf58e939c6303e1d60c2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“长桥海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2612395306785156</id>
            <title>超68万亿美元待继承，财富管理行业将发生哪些新变化？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2612395306785156</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2612395306785156</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 02:58:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 通胀, 市场波动, 利率变动, 资产和财富管理行业
<br>
<br>
总结: 当前，资产和财富管理行业面临着通胀、市场波动和利率变动等问题。在2023年，该行业经历了一场财富革命。未来数年直至2027年，资产管理公司需要应对不确定的经济和高利率环境，同时满足高净值人群对透明、流动性和低成本产品的需求。资产和财富管理行业正面临着变化，包括劳动力短缺、市场风险和非公开市场的竞争。然而，行业也有好消息，预计到2027年，全球资产管理规模将反弹增长，亚太地区和新兴市场将成为增长的主要驱动力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>当前，通胀、市场波动和利率变动仍旧是投资者和资产和财富管理行业（Asset&amp;WealthManagement）最担心的问题。 在2023年，AWM更是经历了一场财富革命。</p><p>那么，未来数年直至2027年，资产管理公司该如何前行？投资者尤其是高净值人群对财富管理的期望是什么？</p><p>海外研究机构发布了《2023年资产和财富管理革命:新背景》（Asset and wealth management revolution 2023: The new context）报告，家办新智点精选了精华内容，希望对你有启发。文章略有调整和改动。</p></blockquote><h2><strong>资产和财富管理行业正在发生哪些变化？</strong></h2><p>面对不确定的经济和高利率环境，许多资产和财富管理从业人员还不知该如何具体去应对这一情况。他们不得不在「极力迈过」眼前困境的同时，还必须专注于决策和投资，以实现业务转型、生存和增长。</p><p>这种「困境」可能会因劳动力短缺和不稳定的地缘环境，在未来几年内会继续延长。</p><p>另外，市场上Alpha将更难获取，Beta可能会受到货币市场基金甚至银行存款的挑战。我们已经看到一些资金从股票转向收益率更安全的债券和货币市场基金(见下表)。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_b7eebc5a0ffa4032a9056ae0d2556dc9@000000_oswg109182oswg986oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">注:资产管理规模以万亿美元计</p><p>如今，高净值人群正在对资金进行重新分配。那些倾向于「被动投资」的高净值人群正在寻求一种透明、流动性和低成本的产品。随着对高回报的追求，再加上出于对冲市场风险考虑，高净值人士正纷纷将资金转入非公开市场中。</p><p>由此，那些公开市场的「主动型」基金经理可能会面临失去市场份额的风险。</p><p>此外，如果2024年及以后利率一直徘徊在4%左右，那些非公开市场的基金经理可能需要通过提高内部IRR来增加市场竞争力。但另一方面，随着经济形势越来越严峻以及「廉价资金时代的终结」，基金经理们想要实现自己的投资目标也变得更加困难。</p><p>但资产和财富管理行业也有好消息：</p><p><strong>第一，增长回报。</strong></p><p>报告预计到2027年将出现反弹，全球资产管理规模将达到147.3万亿美元，年复合增长率（CAGR）为5%(见下图)。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_3f9c1e372c5e484591c753dd5fab3eed@000000_oswg69488oswg951oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着全球经济恢复增长、通胀和利率压力缓解，全球资产管理收入将在2027年反弹至6221亿美元，超过2021年5991亿美元的历史新高。而私募市场的收入持续激增则带动了这一增长，到2027年，私募市场收入将占全球资产管理收入的一半左右，较2020年的37.6%大幅上升（见下图）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_8a65b5163ded420182fc85ef142a4ee6@000000_oswg43851oswg964oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_118e62f97b454485aadfd8530eb988ca@000000_oswg37439oswg948oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>注:私募市场收入包括管理费和附带权益。私募市场不包括对冲基金。</p><p>为追求新增长和收益，资产和财富管理组织正进入新的细分市场、地区和资产类别，但同时也为其带来了新的挑战，包括额外的复杂性，运营需求，以及过度集中在小规模产品中导致风险分散过少。</p><p><strong>第二，前沿和新兴市场。</strong></p><p>资产管理规模的增长速度深受亚太地区、非洲和中东的前沿以及新兴市场影响。到2027年，亚太地区资产和财富管理的增长率将比北美地区高出约50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_416ee0d8ee2c4d099aefefb24c57ae4e@000000_oswg52433oswg976oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_e44166821cd94c91beba6813d6664ead@000000_oswg86031oswg995oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>高净值人群需要什么产品</strong></h2><p>监管机构批准了欧洲长期投资基金(ELTIF)等结构，并将一些管理的私募股权基金、私营企业发展公司、区间基金和非交易房地产投资信托基金(REITs)纳入401(K)计划（美国401(K)计划是政府、企业、个人三方为员工退休养老分担责任的典型制度设计），这些都在向个人投资者开放非公开市场投资。而这些个人投资者一般为至少拥有100万美元的高净值人群。</p><p>报告预计，到2027年，高净值人群的总资产将达到139.6万亿美元，这反映了高净值人群的主导地位(见下表)。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_fe3cae9b84624945a47808fc623b3147@000000_oswg92603oswg952oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些高净值人群希望能从财富管理机构获得更多的财富，如果这些财富管理机构满足不了他们的需求，就会对其更换。在对美国高净值人士的研究中，报告发现，许多人正在重新考虑他们与财富管理的关系。他们希望能接触到更多种类的产品和服务，包括非公开市场。</p><p>在《ETF 2027:一个充满新可能性的世界》（ETF 2027: A world of new possibilities）报告中接受调查的ETF经理们表示，他们预计未来两三年需求激增最大的将是高净值人群。</p><p>本报告的研究结果进一步证实了这一点，即增长潜力既包括主动型ETF，也包括被动型ETF。近四分之一的机构投资者表示，他们正考虑在未来12至24个月内投资主动型ETF。</p><p>随着新基金的推出，主动ETF资产管理规模的增长还包括现有共同基金的转换。而近60%考虑投资主动型ETF的人表示，他们正准备将5%的共同基金产品转换为主动型ETF。</p><p>另外，随着千禧一代开始继承婴儿潮一代父母积累的财富，到2030年，超过68万亿美元将从婴儿潮一代转移到千禧一代。千禧一代的期望也可能刺激对ESG、加密/数字和私募市场投资的进一步需求。</p><h2><strong>拥抱技术变革</strong></h2><p>近90%的机构投资者认为，使用颠覆性技术工具（包括大数据、人工智能和区块链）将为其投资组合带来更好的结果和回报。超过90%的资产管理公司已经在使用这些新技术来提高投资业绩。</p><p>譬如，个性化指数越来越受欢迎，特别是那些寻求税收优化收益以及对ESG、因子投资和算法投资组合构建感兴趣的高净值人群。</p><p>近40%的机构投资者计划在未来12至24个月内投资自定义指数产品。近一半的资产管理公司预计，未来12至24个月将在其产品中增加个性化指数解决方案。</p><p><strong>到2027年，报告预计直接指数化的资产管理规模将增加两倍以上，达到1.47万亿美元，约占总资产管理规模的1%。</strong></p><p>另外，技术也在颠覆投资交易、证券持有和合约结算的方式。现有的行业基础设施可能正变得「冗余」。尤其，「代币化」通过增加市场准入和简化基金基础设施进一步推动了这一变革。「代币化证券」是支持区块链的智能合约，它创建代币来分配所有权并授予股息支付等权利。</p><p>迄今为止，虽然报告的焦点仍在「实物资产」上，但「代币化」原则上可以应用于几乎任何类型的投资。它有效地改变了在贸易结算、托管和支付审批上花费的时间、费用和管理。</p><p>推动这个日益数字化的市场的因素包括人工智能的发展。一些资产和财富管理领导者已经在中台和后台使用生成式人工智能进行创新。机器人咨询等应用也在一些市场获得了发展势头。</p><p><strong>报告预测显示，到2027年，机器人顾问管理的资产将达到5.9万亿美元，为2022年2.5万亿美元的两倍多。</strong></p><h2><strong>竞争压力下的「交付」与「行业整合」</strong></h2><p>出于竞争者和投资者的压力，导致一些基金的管理费用可能会继续降低。其中，被动型基金的总费用率（TER）（运营或管理基金的总成本）下降幅度最大，但主动型基金在未来几年的下降速度将会更快。</p><p><strong>据调查显示，资产管理公司预计未来12至24个月将继续下跌，甚至可能持续更长时间。</strong></p><p>到2027年，报告预计主动投资基金的TER将比2022年下降12%，降至59个基点(bps)，而被动投资基金历来较低的TER将比2022年下降9%，降至13个基点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_cdbd455300dd487a97ff11b0c6347a5a@000000_oswg47562oswg956oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_ebc280f6d58f48a4abb5bf109ff5f71e@000000_oswg46829oswg946oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，随着基金越来越「透明」以及基金与基金之间费用的「较量」，也将导致费用会有一些调整。其中，最大的推动力现在来自资产和财富管理行业内部。因为大型管理公司能够将规模和对最新技术的投资结合起来，以削弱竞争对手。</p><p>另外，随着未来AWM 行业的整合和高度集中，也将进一步削弱费用。到2027年，报告预计十大传统资产管理公司将控制约一半的共同基金资产管理规模，高于2020年的42.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_634d7d7618fa4809b0cdd36089dd79c7@000000_oswg58173oswg968oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近四分之三的资产管理公司(73%)正在考虑在未来几个月内与另一家资产管理公司进行战略整合。在未来一年乃至更长时间内，一些资产管理公司会持续进行战略整合，以获得进入新领域，扩大市场份额以及降低风险的机会。尽管一些交易可能会因估值不确定性和短期资金限制而受阻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_72e584574bcd4e3abc03543e7534b6b6@000000_oswg66234oswg978oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>经得起严格的「审查」</strong></h2><p>监管系统对那些「少数且正在不断壮大的」大型资产和财富管理组织的审查也越来越严格。尤其在人口老龄化和公共养老金减少的背景下，监管系统可能会对该行业的收费、报告和产品创新制定新的规定。</p><p>譬如，随着生物多样性被纳入监管分类和新的即将出台的报告要求，资产和财富管理组织如果能将它纳入自己的投资和产品开发战略中，便能让自己的基金「脱颖而出」。</p><p>在报告的调查中，53%的AWM公司正在努力提高ESG事务的透明度，并朝着这个方向努力。展望未来，我们希望能看到更多的资产管理公司能在投资业绩中考虑社会因素，以改善员工和千禧一代对它们的看法。</p><p>此外，在最近的基金价值波动之后，监管机构将进一步加强对「投资者收益」的「关注」。但是与其将即将出台的法规简单地视为一种合规行为，不如将它视为一种机会。这些机会包括利用客户分析和基金定制方面的最新进展，更好地了解和满足投资者在ESG等领域的财务目标和期望。</p><p><strong>（《家办新智点》提醒：内容及观点仅供参考，不构成任何投资建议。）</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MDU1OTIzMg==&amp;mid=2247495595&amp;idx=1&amp;sn=3d2edac68ce375c51c19fb2648926a71&amp;chksm=cec9d1ec59959c361a1b862a8d6754f34dba059e7c8cef23bc2aefaddb7a0fda32db26886ec0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“家办新智点”（ID：foinsight）</a>，作者：foinsight，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611585711904905</id>
            <title>云南白药清仓小米股权：不再炒股，昔日“股神”金盆洗手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611585711904905</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611585711904905</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 02:57:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 云南白药, 二级市场证券投资, 小米集团股票, 股神
<br>
<br>
总结: 云南白药集团在2023年三季度退出了二级市场证券投资业务，主要原因是出售了持有的小米集团股票。这一决定引发了关注，一方面表示公司终于专注于主业，不再玩股票；另一方面，也有人担心这位曾经被称为“股神”的公司退出股市，可能会对公司的财报和投资者评价产生影响。云南白药是一家以药品、健康品和中药资源为核心的公司，近年来营收和净利润都有增长。公司的股东包括云南省国有股权运营管理有限公司、新华都实业集团、鱼跃科技等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>A股医药巨头云南白药集团股份有限公司（股票代码：000538.SZ，简称：“云南白药”）日前透露，截止2023年9月末，公司交易性金融资产余额2.87亿元，较年初下降88.13%。主要原因是三季度处置了公司持有的全部小米集团股票（股票代码：HK.01810）及部分基金投资。</p><p>云南白药称，在进一步聚焦主业、谨慎投资的原则下，公司已于2023年三季度退出全部二级市场证券投资，并计划于2024年不再开展二级市场证券投资业务。</p><p>这一消息引发了行业关注。一位网友称，云南白药宣布，退出二级市场证券投资。这是个喜忧参半的消息。喜的是，上市公司终于安心主业，不玩股票了。忧的是，这个“在2020年因炒股获利颇丰，增厚利润，当年期末交易性金融资产为112.29亿元；公允价值变动净收益达到22.4亿元”的“股神”，面对没法玩、不好玩的股市，终于宣布，不玩了。在这个时间节点上，白菜价卖出股票，简直也是个小韭菜。</p><p>还有网友称，昔日驰骋股市多年的“股神”宣布金盆洗手，炒股亏近20亿。</p><p>云南白药并非真正意义上炒股亏近20亿。</p><p>有网友称，当云南白药把小米集团股票卖出的时候，最终是盈利的，但是在持有过程中，小米集团股价的波动，会对云南白药每年的财报产生非常大的影响，直接影响了投资人对上市公司的评价。</p><p>“如果投资股票市场，涨了倒还好，股民很开心，但往往也不会给特别高的评价，因为这部分利润不属于扣非净利润，是“非经常性损益”，不稳定，今年有，明年不一定有，投资者往往会选择忽略。而如果投资的股票跌了，却会带来真真实实的麻烦，当年的利润表会很难看，公司会被打上‘不聚焦主业’、‘不务正业’的标签，公司还百口莫辩。”</p><p>花无百日红，二级市场尝到甜头的云南白药也很快陷入投资亏损的“漩涡”。在因大额“炒股”被外界诟病“不务正业”后，经历了股市多番浮沉的云南白药终于收手了。有网友称，云南白药，止血有效。搞好主业才是正道。</p><h2><strong>01 9个月营收296.89亿 净利41亿</strong></h2><p>资料显示，云南白药以药品、健康品、中药资源、省医药四大事业部为生产经营核心底座。</p><p>药品事业部以云南白药主系列止血镇痛、消肿化瘀的核心产品为主（云南白药气雾剂、云南白药膏、云南白药创可贴等），同时涵盖补益气血、伤风感冒、心脑血管、妇科、儿童等领域的其他品牌中药。公司发力植物补益产品，探索医疗器械家庭化使用场景，谋求新增长极。</p><p>健康品事业部，以牙膏品类为业务核心，依托人/货/场的品牌基建赋能营销，以用户为中心探索新消费场景，开拓口腔护理、养元青防脱洗护新品类。云南白药牙膏内含云南白药活性成分，具有帮助减轻牙龈问题、修复粘膜损伤、营养牙龈和改善牙周健康的作用；养元青防脱育发液含有侧柏叶、苦参根提取物、蛇床子、三七根提取物等，拥有防脱育发发明专利和药监局特妆证书，能防脱。</p><p>中药资源事业部，围绕云南省特色药用植物资源，在确保集团中药原料优质、高效、低成本供应的同时，打造包括三七系列、品牌药材、天然植物提取物等 B端产品，以及包括中药饮片、保健食品族的 C端产品，持续推进中药资源种植端的数字化建设、平台化运营、一体化管理，为客户提供中药原料，针对客户需求，一企一策提供个性化的服务和解决方案，打造品牌药材。</p><blockquote><p>财报显示，云南白药2023年前9个月营收为296.89亿元，较上年同期增长10.3%；净利为41.23亿元，同比增长78.9%；扣非后净利为38.53亿元，较上年同期增长42.46%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_78facd614a354697928020db52d905fa@000000_oswg81475oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>云南白药2023年第三季度营收为93.79亿元，同比增长5.4%；净利为12.95亿元，同比增长61%；扣非后净利为11.16亿元，同比增长6.28%。</p><h2><strong>02 新华都与鱼跃科技是股东</strong></h2><p>截至2023年9月30日，云南省国有股权运营管理有限公司持股为25.02%；新华都实业集团股份有限公司持股为24.25%；云南合和（集团）股份有限公司持股为8.14%；香港中央结算有限公司持股为5.26%；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_f66c59365d6643c9b3bd4774c0b86450@000000_oswg102844oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截至2023年9月30日，云南白药股权结构</p><p>江苏鱼跃科技发展有限公司持股为2.58%，中国证券金融股份有限公司持股为2.08%，瑞银资产管理（新加坡）有限公司－瑞银卢森堡投资 SICAV持股为1.01%，中央汇金资产管理有限责任公司持股为0.92%，陈发树持股为0.7%，全国社保基金一一零组合持股为0.66%。</p><blockquote><p>云南白药称，2019年至2022年，公司现金分红比例分别为91.6%、89.13%、73.22%和90.37%，各年度现金分红总额分别为38.32亿元、49.17亿元、20.53亿元和27.12亿元。</p></blockquote><p>公司近年来的现金分红方案，充分考虑对投资者的合理回报，兼顾全体股东的长远利益和公司的可持续发展，保持了利润分配政策的连续性和稳定性。</p><p>截至今日收盘，云南白药股价为48.22元，市值为866.45亿元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661609263&amp;idx=1&amp;sn=933d3609c823077a5a10de0a0a977aa2&amp;chksm=bcad3f2bbe4542f23fac2e350f33e996c6aad6969f0ee93949f4aa916d92d494311742010b77&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611546329751426</id>
            <title>苹果Vision Pro“中国首发”静悄悄：首批用户是黄牛？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611546329751426</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611546329751426</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 02:53:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, Apple Vision Pro, 虚拟现实设备, 预售
<br>
<br>
总结: 苹果在WWDC 2023上发布了具有划时代意义的虚拟现实设备Apple Vision Pro，该设备将于2023年2月2日正式发售，预售将于1月19日开始。京东国际已经上线了Apple Vision Pro的购物页面，但具体售价尚未显示。苹果预计在开售前准备6-8万台设备，目标用户是苹果的核心粉丝和渴望体验突破性技术创新的用户。Vision Pro给用户带来身临其境的沉浸感，但也存在重量过重的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年6月6日，苹果在WWDC 2023上正式发布了具有划时代意义的虚拟现实设备——Apple Vision Pro。</p><p>这款被苹果寄予厚望，有望接棒 iPhone 带动「苹果第二增长曲线」的产品，<strong>将于美国当地时间1月19日上午5点开启预售，并在2月2日正式发售。</strong>而在预售当天，Apple Vision Pro也将登陆美国各州Apple Store，作线下展示、供消费者体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_3ab9d066dcd94f7aaade3548ab7f45ac@1547419282_oswg108132oswg828oswg1792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：京东</p><p>不过，苹果至今仍未公开更多国家/地区的发售计划，这也让首批发售计划外的消费者们心痒痒。<strong>但好消息是，中国的「极客」们有一项更可靠的选择：京东国际。</strong></p><p>据悉，京东国际目前已经上线Apple Vision Pro的购物页面，页面含预约倒计时、抢购日期等详细信息。但由于最终发售价格会随汇率发生变化，该页面暂未显示具体售价。</p><p>参考美国当地3500美元（约合人民币25,182元）的定价，从京东国际购买或许还要加上关税，到手价格可能会略高于3500美元。因美国当地时间2月2日才正式开售，考虑到采购-运输-交货等流程，粉丝们想要在年前带回家，可能还是略显困难。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_97092ad7cd944d9087a87fc03e5b10c3@1547419282_oswg33833oswg1020oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Apple</p><p>实际上，「粉丝」们热情十足是可以理解的，Apple Vision Pro的确在虚拟现实领域给足了消费者们新的期待，毕竟回顾从前，无论是AR、MR还是XR，发展的速度都称不上「迅速」。而苹果在软件开发上有着不俗的优势，在其带领下，虚拟现实市场或许能迎来一次腾飞。</p><p><strong>然而，对于这样一台「新时代」设备，苹果的市场策略却耐人寻味。</strong></p><h2><strong>01 备货仅6万，谁是首批&nbsp;Vision Pro的用户？</strong></h2><p>天风国际证券分析师郭明錤在报告中指出，苹果预计将在 Vision Pro 开售前准备6-8万台设备。</p><p>至于苹果为何只准备这个数量级的产品，郭明錤表示苹果目前尚未明确该产品的关键应用，考虑到相对较高的定价，因此初期准备的数量不多，目标用户是苹果的核心粉丝以及渴望体验突破性技术创新的用户。</p><p>全球市场共同消化6-8万台设备，消费者的抢购压力也不是一般的大。<strong>往年，iPhone、AppleWatch等苹果初代产品是黄牛最爱：供货少，用户基础大，炒作空间不小，属于知名“硬通货”，稳赚不赔。如今，面对售价超过2.5万人民币的VisionPro，中小黄牛恐怕要三思而后行，囤货了万一卖不出去砸在手里就完犊子，大黄牛则很可能会冒险囤货，因为首批用户是铁定存在的。</strong></p><p><strong>在小雷(ID：leitech）看来，评测媒体、达人、博主和网红也是第一批Vision Pro的潜在用户，毕竟苹果还是有流量的。另外，投行等研究机构以及苹果的友商、XR软硬件从业者，也都极有可能成为Vision Pro的首批用户，这一点在Google Glass等极客型产品上已验证过。</strong></p><p>于苹果而言，出掉首批产品不难，但能否支撑起苹果的下一个十年，还得靠产品力说话。</p><p><strong>沉浸感，是很多科技媒体在体验完 Vision Pro 后给出的相同评价。</strong>对于许多人而言，这款产品是一个全新的品类，苹果对其的定义也没有局限在单纯的AR/VR/MR设备。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_388b1a32a6674bf2909cda69af32f144@1547419282_oswg233192oswg1926oswg1156_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Apple</p><p>戴上&nbsp;Vision Pro 后会给人一种身临其境的体验感，用户首先会看到周围环境的虚拟呈现，清晰程度无限接近于现实世界，用户可以通过手、眼、语音进行交互，可以随时在现实视角和虚拟视角进行切换。</p><p>但也并非所有体验者都给予了充分地肯定，比如其中一位体验者 Victoria Song，他认为Vision Pro与 Meta Quest系列并没有太大的差别，只是设计风格和头带更具苹果特色。此外，通过iPhone进行面部扫描来选择正确的光密封与设置Face ID的体验也非常相似。</p><p>苹果在visionOS上的很多交互都「照搬」iOS、macOS，这能够让原本就处于苹果设备生态中的用户更轻松、自然地拿起Apple Vision Pro就能使用，不再有重新学习一套操作逻辑的负担。</p><p>除了虚拟现实的呈现方式外，<strong>Vision Pro 被提及最多的关键词就是「重」。</strong>为了带给用户更好的视觉体验，Vision Pro 被塞入了近乎豪华的配置，然而这也增加了头显的重量，给使用者的颈椎带来沉重负担。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_490284dfc85a4b32b60e16b89741d6b5@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Apple</p><p>最新解禁的媒体评论显示，目前至少有3人反馈称，短时间佩戴 Vision Pro 后感觉到不适甚至疼痛。负重感大大削减了头显带来的新奇感，苹果想让&nbsp;Vision Pro 走进千家万户，提升使用舒适性是首要解决的问题。</p><p>体验者评价的两极分化，或许正是苹果难以言说的「秘密」，譬如，过于豪华的硬件配置导致佩戴舒适度降低、高功耗的应用使其需要外接电池保持续航力。更需要注意到的是：应用生态仍匮乏，这也是虚拟现实市场的旧患。</p><p>不过，不少国内外开发者都晒出了visionOS的相关开发流程，这是一个良好的信号，足以说明至少是有开发者正在关注到其相关动态的。而也有消息透露，苹果打算在WWDC 2024公布Apple Vision Pro更多国家/地区的发售计划，想要体验到Apple Vision Pro更成熟状态的朋友们，或许可以耐心等待一下。</p><h2><strong>02 首发冲不冲？普通用户要注意这些问题</strong></h2><p>对于大部分已经下决心要冲首发的朋友来说，性价比肯定不是需要考虑的问题，但实际体验或许会让人感到失望。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_c9a2f822fa8d428c9cf9693e44743a4a@1547419282_oswg245392oswg2560oswg1410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Apple</p><p><strong>首先，应用生态。</strong>苹果此前宣布Apple Vision Pro 可首发使用&nbsp;Apple TV +、Disney +、HBO Max 等流媒体应用，但Netflix、YouTube、Spotify等海外主流影音应用均不在此列。</p><p>Netflix相关负责人直接表示压根没打算为&nbsp;Vision Pro 开发原生应用，也不让用户再 Vision Pro上运行iPad版应用。</p><p>原因很简单，Netflix、YouTube 早就为 Meta Quest&nbsp;等平台开发了独立VR应用，自然不愿意为竞争对手添砖加瓦。</p><p>而将目光放至中国市场，又会如何呢？前面我们提到，Apple Vision Pro首批仅6-8万台，即便不考虑售价问题，能上手的中国消费者，很有可能不会超过5万。为5万用户耗时耗资开发应用，或许不是一个很好的选择。</p><p>中国消费者很可能要面对的情况是，拿到设备，却无应用可使用的窘境。</p><p><strong>其次，维护与维修。</strong>Apple&nbsp;Vision Pro 仅在美国市场开售，暂时不清楚设备是否能在国内的苹果旗舰店进行维修/更换，国内首冲用户在使用新设备过程中一旦因操作不慎或设备本身产生故障，维护消耗的金钱/时间成本可能会相对较高。</p><p><strong>最后，使用环境问题。</strong>正如前文所说，初期发售的Apple Vision Pro在中国可能会面临没有应用可以用的情况，但假如说只将它作为影音娱乐设备，会不会体验更好呢？的确，Apple Vision Pro首发就支持了大量影音应用，例如Apple TV+，但这些应用在中国大陆内都无法顺畅地使用，换而言之，你如果只想要一个「影音VR眼镜」，那么市场上有太多可选择的代替品。</p><p>Apple Vision Pro在中国市场也并非毫无意义，至少它成功吸引了消费者的关注，也让不少竞品厂商看到了希望。</p><p>比如，不少厂商也在布局类似的空间设备，据 X 平台用户 faridofanani96 消息，华为正在研发Apple Vision Pro&nbsp;头显的竞品，这款设备预计将配备桌面级旗舰处理器，性能相对华为麒麟 9000S 处理器应当更高。<strong>不着急入手的小伙伴可以再观望一段时间，未来Apple Vision Pro 同等级的竞品不在少数。</strong></p><p>小雷建议想要首冲的朋友，下手前多考虑考虑，不要下单一时爽，买来没体验几次就沦为积灰产品。、</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VduCw6wTccYuiGxqT63H9w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”（ID:leitech）</a>，作者：雷科技数码3C组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2612780412770689</id>
            <title>PC上的“旗舰CPU”，已然在缓慢地自我孤立</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2612780412770689</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2612780412770689</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 02:45:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: PC HEDT平台, Xeon W9, 锐龙线程撕裂者7000系列, PCIE通道数量
<br>
<br>
总结: 早期对于新一代PC HEDT平台的期望很高，认为具备超多“全大核”设计的CPU将重新定义顶级游戏PC的性能水准。这些CPU拥有大量的PCIE通道数量，可以解决传统消费级PC平台的PCIE通道限制，使得多显卡系统、独立声卡、SSD扩展卡等设备能够充分释放性能潜力。然而，现实中这些顶级HEDT平台并没有达到预期的影响力，可能是因为价格过高，用途受限以及商业策略等原因。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>早些时候，我们三易生活曾经连出数篇相关内容，热烈地表达了我们对于新一代PC HEDT（也就是俗称的发烧级旗舰）平台的期盼。那个时候我们曾一度认为，随着Xeon W9、锐龙线程撕裂者7000系列的登场，这些具备超多“全大核”设计的CPU，将有望重新定义顶级游戏PC的性能水准。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_e756cb1ad13a40828630ab9f5eead898@000000_oswg36418oswg750oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时这些CPU至少也有100条以上的PCIE通道数量，将有望解决传统消费级“高端”PC平台那捉襟见肘的16条PCIE通道限制，从而令多显卡系统、独立声卡、SSD扩展卡，甚至是万兆网卡和雷电扩展卡等设备，真正释放它们的性能潜力。使得家用PC再一次变得多样化和实用化，而不是像现在那样，仅仅追求“光污染”和“走线简洁”、搞什么“海景房”。</p><h2><strong>新的HEDT平台早已上市，但存在感却明显不足</strong></h2><p>然而现在距离我们当时的呼吁，已经过去了很长时间。无论是Intel的Xeon W9-3495X，还是AMD的锐龙9线程撕裂者7990X、7995WX，早已发布、上市许久。可在纵观整个PC市场的时候会发现，这些被寄予厚望的顶级HEDT平台，似乎并没有发挥预想中那么大的影响力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_95291a8cb630464c97edab027b60f17c@000000_oswg92696oswg750oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AMD今年CES公布的2024年桌面CPU产品线，已绝口不提线程撕裂者</p><p>当然，这并不只是我们的个人见解。因为如果有关注Intel和AMD在最近在CES上公布的各种产品相关资料就会发现，他们几乎都没有将这些顶级的HEDT平台面向消费级用户进行宣传。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_b7035710ef904f40bc293a992e1bbc04@000000_oswg48980oswg750oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">英特尔刚刚发布了14代酷睿非K桌面版处理器</p><p>甚至在这两家CPU巨头宣传他们的“高端游戏PC”平台时，他们似乎是在有意地对那些自家最强的产品线避而不谈，要知道过去可不是这样。那么问题就来了，为什么会发生这些变化呢？</p><h2><strong>价格、用途、商业策略，谁“杀死”了发烧级PC</strong></h2><p>有些朋友首先能想到的原因，可能就是价格。要知道，自从上世纪90年代末一直到差不多2019年为止，在长达20年左右的时间里，“顶级家用PC处理器”的定价几乎一直就稳定在999美元、1999美元这两个象征性的档位上。如果算上通货膨胀，那么甚至可以认为顶级的HEDT平台处理器在这段时间里的“性价比”，是明显跑赢了摩尔定律，而且比“主流产品”反而可能会更高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_886842461df84892b9f179ceb6c7482f@000000_oswg38432oswg750oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是2020年的锐龙9线程撕裂者3990X，就首次将非专业工作站定位的HEDT旗舰CPU的价格提升到了4000美元档位。到了现在的线程撕裂者7980X、Xeon W9-3495X这一代，它们一个5000美元、一个6000美元，虽然性能确实达到了普通主流高端CPU的数倍、甚至可能数十倍之多，但价格门槛未免也着实太高，已经不再适合针对“游戏发烧友”去做营销了。</p><p>其次，从用户实际用途的角度来说，大家都知道最近几代游戏显卡普遍都“砍掉”了内部硬件层面的多卡互联功能，仅支持软件API层面的多卡并行计算了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_371a083115e74c95852fcaa1b6bf629c@000000_oswg36346oswg750oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是什么概念呢？简单来说，以前的显卡组“双卡、三卡”之后，游戏不一定需要针对性进行优化，也可能会收获成倍的性能提升。但现在如果软件、游戏没有自行针对多显卡进行适配，那么就完全不可能调用超过一个的GPU资源。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_f0d79ce0efe147a6a6d5cdbe9f786728@000000_oswg79874oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">即便是需要用到独立声卡，单个x1插槽也够了，并不需要用到HEDT平台</p><p>正因如此，如今绝大多数的游戏玩家、包括发烧级的PC玩家，都已经失去了对多显卡系统的兴趣。再加上SSD容量和速度的快速“膨胀”，多磁盘阵列也变得没太多必要了。就算极少数用户还保有对“独立声卡”的执念，可由于PCIE独立声卡绝大多数只需要占用一个1X带宽的插槽，所以即便是在普通的家用CPU和主板上，它们也不会与显卡去争抢带宽。也就是说，对于可能是99%的PC玩家来说，HEDT平台那看似巨大的PCIE带宽和插槽数量优势，实际上就变得没那么有意义了。</p><p>但并不是说所有的PC用户现在都不需要“多显卡并行”了，对于进行地质模拟、DNA折叠计算、AI训练，或是重负载视频特效渲染的用户来说，能够提供好几百GB显存池、巨大总算力，以及多个8K视频流编码加速的专业级多显卡阵列，依然还是提高工作效率的不二法门。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_d06c04a84ff94c96b844225148e1ea5c@000000_oswg33399oswg750oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且更为重要的是，对于这些用户来说，无论是售价几万元、一百多个核的CPU，还是几十万元、几百GB显存的显卡，都只能算是项目的“必要投入”，他们是可以用这些设备赚回比投入多得多的真金白银，并产生商业价值。这一点其实也就注定了，对于如今HEDT电脑的这些“生产力用户”来说，他们可能并不会觉得这些硬件有多贵。但很显然，游戏玩家无论如何也很难会有相同的视角和想法。</p><h2><strong>PC处理器的设计分裂，长远来看或许并不是件好事</strong></h2><p>说到这里，我们三易生活便不禁想起此前在与ROG方面相关负责人的一次沟通。当时我们曾试探性地询问，“ROG的W790主板是会归属Dominus、还是Rampage系列？”对方略显尴尬地笑了笑，并表示还不方便透露。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_c01b4378e3aa414d9b8d235c94119511@000000_oswg567621oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今看来，不管是定位超巨型游戏+生产力全能平台的Dominus，还是面向大型发烧旗舰平台的Rampage、Zenith，这三条ROG曾经最豪华、最顶级的主板产品线，如今似乎都不会再有后续。因为华硕方面已经将W790、TRX50、WRX90芯片组的主板，全部交给了“专业向”定位的Pro子品牌。从这一点变化中，其实就不难发现这家老牌PC大厂对于如今HEDT平台不再“发烧”，而是专注于生产力的定位判断。</p><p>可能有的朋友会说，HEDT平台定位的变化对于我们普通消费者来说，又将产生怎样的影响呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_2727eaaab9394af1b71296197b520a89@000000_oswg65909oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ROG在HEDT超大型主板上的绝唱——Dominus Extreme</p><p>虽然从表面上来看，HEDT平台的价格高高在上，它的定位变迁似乎不会影响到普通消费者。但是当HEDT平台的CPU和主板越来越“不游戏”，而是专注于工作站、生产力用途时，它显然会影响到主流游戏和相关开发者的技术路线。而这种影响，最终必定将会反馈到每一位用户身上。</p><p>在最坏的情况下，这可能会造成“全大核”、超多核，且拥有超大内存带宽的HEDT PC平台，彻底被主流游戏和软件所抛弃，也就是它们变得彻底不适合家用和游戏用途。与此同时，“主流”的大小核CPU、双通道内存的高端PC，在生产力软件中的性能瓶颈也会反过来更加显现，变得越来越只适合打游戏、越来越注重“能效比”（而不是不考虑功耗的持续满性能释放能力）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_a2ea1257087e43828bfc83ddad326ea5@000000_oswg25688oswg750oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“大小核”不是不行，但玩家可能会变得没有选择</p><p>很显然，这就会导致整个PC行业出现更加严重的“路线分裂”，也可能会给部分同时有生产力和游戏需求的消费者带去更大的麻烦（比如，可能不得不购买两套不同的旗舰PC）。同时针对某一种产品类型过分人为收窄的“产品定位”，既会增加整个产品线的总体成本，也并不利于处理器设计领域的长期健康发展。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649856865&amp;idx=1&amp;sn=3ac4140ab98137fb30d3dcc5949816e1&amp;chksm=864555102f4685d8c27886ab2dba14d118b8e47dd99a253a3038a1a9f77c2086dd0d3dbd03ef&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611586169018755</id>
            <title>BrightSpring冲刺纳斯达克：最高募资近10亿美元，路演PPT曝光</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611586169018755</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611586169018755</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 02:10:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: BrightSpring Health Services, 医疗保健服务, 美国纳斯达克上市, 营收
<br>
<br>
总结: BrightSpring Health Services是一家提供家庭和社区医疗保健服务的公司，计划在美国纳斯达克上市。该公司专注于为复杂的患者群体提供医疗服务和药房服务，并在过去几年实现了稳定的营收增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>提供家庭和社区医疗保健服务的BrightSpring Health Services（股票代码为“BTSG”）日前向美国SEC更新招股书，准备2024年1月底在美国纳斯达克上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_faad96db6fb845f888b63926a4e9ea16@000000_oswg75524oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>BrightSpring Health此次发行区间为15美元到18美元，发行5333万股，最高募资9.6亿美元。</p><h2><strong>01 9个月营收为64.5亿美元</strong></h2><p>BrightSpring Health是一个以家庭和社区为基础的医疗保健服务平台，专注于为复杂的患者群体提供补充的医疗服务和药房服务。</p><p>BrightSpring Health采用差异化的护理提供方法，采用专门构建的规模模型来解决需求最高和成本最高的患者所需的三项关键服务，重点关注老年人和专科患者，其中包括行为人群。</p><p>招股书显示，BrightSpring Health在2020年、2021年、2022年营收分别为55.8亿美元、 66.98亿美元、77.2亿美元；运营利润分别为1.65亿美元、 2.34亿美元、1.88亿美元；净利分别为2115万美元、 5126万美元、-5422万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_61fa96bcef3047f0a16b8817343bd826@000000_oswg136380oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>BrightSpring Health在2023年前9个月营收为64.5亿美元，上年同期的营收为57.5亿美元；运营利润为7892万美元，上年同期的运营利润为1.64亿美元；净亏损为1.5亿美元，上年同期的净利为246万美元。</p></blockquote><p>导致BrightSpring Health净亏损的重要原因是，利息支持较大，高达2.42亿美元，上年同期的利息支持为1.58亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_0192f912bffb4339bdf491ed74235e3d@000000_oswg117928oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>BrightSpring Health在2023年前9个月Adjusted EBITDA为3.95亿美元，上年同期的Adjusted EBITDA为3.83亿美元。</p><p>BrightSpring Health预计2023年净亏损为1.58亿美元到1.63亿美元，上年同期的净亏损为5422万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_c34fa8a6ad954b6ab93f2d7dd0b58a9b@000000_oswg111596oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>BrightSpring Health预计2023年Adjusted EBITDA为5.3亿美元到5.38亿美元，上年同期的Adjusted EBITDA为5.23亿美元。</p><h2><strong>02 KKR是大股东</strong></h2><p>IPO前，KKR Stockholder持股为69%，Walgreen Stockholder持股为29.6%，Jon Rousseau持股为3.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_85ba25fb007043f3a73299f4cdf51688@000000_oswg89865oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IPO后，KKR Stockholder持股为47.5%，Walgreen Stockholder持股为20.4%，Jon Rousseau持股为2.5%。</p><p><strong>以下是BrightSpring路演PPT（雷递网精编处理）：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_671b2313d0ae4c5eb79965a87d1cbaf5@000000_oswg38639oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_3ca7cd1fe57e4c42b038a5279d220949@000000_oswg28624oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_33bce3e1eaaa4726ae55b1d9d6ee9f74@000000_oswg71812oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_fd266c7aa38f4823a761f035bf7b4c5d@000000_oswg66378oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_0cb6a8789d3949dc91ffb7b984a656ea@000000_oswg70923oswg1080oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_89da4289359143fcbb70598eb6a06355@000000_oswg93713oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_f8025fd604744714b9466611af617921@000000_oswg72313oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_dfc58842af564c239a08e39b3bcbc2a3@000000_oswg71896oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_dc2e52272b4e4dd2b24ffb4539ff3d72@000000_oswg83582oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_505fd66be9024ff88f03c13f32e30dc5@000000_oswg64803oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_ea063a310d564fb2800486bbf30ff9d1@000000_oswg71458oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_09ee1c60f9c245d09dcd8e33493a93d2@000000_oswg67397oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_f2a8c607dcda4e4a81d15ea4b92020ec@000000_oswg53329oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_aeccffeecaf24e1ba6fc84f2aae4be3e@000000_oswg28522oswg1080oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_6b41a32d77cb43dcaa8c739202538c4b@000000_oswg66982oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_4be112e35abd4760a1a0c75d16fa0354@000000_oswg66310oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_2503a5eb23384b66b123812eb1656cbe@000000_oswg55367oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661609263&amp;idx=3&amp;sn=f1ac076bfa06ac248386a7d28d3538f1&amp;chksm=bc006f636538cf6978bffc4d831d02e1981a8d0b000b14b525bc0cc3a8c97345660aecd6fefb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2612245937920130</id>
            <title>中国EV还能进入美国市场吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2612245937920130</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2612245937920130</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 02:08:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 吉利汽车, EV, 美国市场, 中国厂商
<br>
<br>
总结: 美国政府对中国EV征收高关税，使得中国厂商难以进入美国市场。然而，中国厂商如吉利汽车仍有机会通过推出高性价比的EV进入美国市场。中国厂商具备低价销售EV并获得利润的能力，且拥有成本竞争力和电池供应的优势。尽管面临参入障碍，但中国厂商仍有可能在美国市场取得成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240120/v2_c017b6dfa7f141478a2fe5a7eed16107@000000_oswg44637oswg600oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">吉利汽车的最新EV“银河E8”在美国的CES上受到关注（美国拉斯维加斯，1月）</p><p>美国政府对中国EV的进口征收了超过20％的高关税，搭载中国制造的电池驱动车辆也不符合销售补贴的条件。这使得中国厂商目前很难进入美国市场。比亚迪等中国厂商还有机会吗？</p><p>在1月18日的美国股市上，道琼斯工业平均指数在4个工作日后反弹，收盘比前一日上涨201美元（0.5%）。美联储早期降息预期的后退仍然是市场的负担，科技股的下跌尤为引人注目。</p><p>按行业划分，纯电动汽车（EV）相关行业表现不佳。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>美国最大EV企业特斯拉在18日下跌了2%，与2023年底相比下跌了15%。美国的Rivian Automotive也比23年底下跌了33%。在EV市场感到减速的情况下，没有牵引销量扩大的厂商，这使得投资者的心理变得冷静。</p><blockquote><p>根据Cox Automotive的调查，2023年美国的EV销量为118万辆，比2022年增长了46％。市场增长了，但没有一家厂商压倒其他厂商。首位的特斯拉占据了55％的市场份额，但增长率为25％，低于整体市场。</p></blockquote><p>第二名是现代汽车集团，但市场份额仅为7％。现代汽车品牌表现良好，但负责批量销售的子公司起亚的增长率仅为7％。由于众多制造商在2022年仍然是小规模销售，因此市场增长的情况是每个制造商的销售量都有少量增加。从2024年开始，EV销售补贴的适用车型减少，销售前景也将变得更加严峻。</p><p>美国EV市场上没有赢家，但如果将目光转向世界，中国厂商比亚迪（BYD）等正在崛起。由于美国政府的排斥中国EV的政策，使得中国厂商目前很难进入美国市场，但是还有机会吗？在1月上旬于拉斯维加斯举行的技术展览会“CES”上，有一个引人注目的场景。</p><p>“设计好，很酷”，中国面板巨头京东方科技集团（BOE）展示了吉利汽车的新款EV“银河E8”，作为自家显示屏搭载车辆的参考展示。在这款中国刚刚推出的车型前，人群始终聚集在一起。</p><p>最大续航里程超过600公里，中国售价约人民币17万元，大幅低于特斯拉“Model 3”在中国的价格（24万元起）。以前的中国EV的“便宜，但质量差”的形象已经不复存在。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>美国政府对中国EV的进口征收了超过20％的高关税。搭载中国制造的电池驱动车辆也不符合销售补贴的条件。尽管参入障碍很高，但仍有观点指出，中国的低价EV有可能进入美国市场。</p><p>根据美国会计事务所Plant Moran的合伙人Mark Barrott的分析认为，“中国大型企业已经具备在美国以2万美元左右的价格销售EV并获得利润的能力”。特斯拉力争价格在3万美元，而能够实现低于特斯拉这个价位的关键是电池。比亚迪等中国厂商自己量产电池，具有压倒性的成本竞争力。</p><p>中国制造商还控制着制造电池的矿物的供应。Barrott认为，随着美国市场上现有制造商的EV销售放缓，中国制造商的参与空间将扩大。</p><p>据报道，美国政府正在考虑对中国EV征收额外关税。从中也能看到美国政府的焦虑。</p><p>中国新兴EV企业的上海蔚来汽车（NIO）于2023年11月再次表示，将在2025年之前向美国投放自己的EV。对于中国制造商来说，随着国内EV市场的增长放缓，进入美国市场的意义也越来越大。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651920072&amp;idx=1&amp;sn=2d106b207e95cbc3826a8667d50e40e7&amp;chksm=bcdd07f05a3fee0c21fdae7e44b86367021e3431eb11f4f163c2181d9a85a2039c4af54503ca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611699461790080</id>
            <title>水墨画年化收益8.8%，中华艺术品市场复苏了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611699461790080</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611699461790080</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 02:06:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: MM中华艺术品2023年度指数, 中华艺术品市场, 价格指数, 艺术家流动性指数
<br>
<br>
总结: 2023年的MM中华艺术品2023年度指数显示，中华艺术品市场虽然仍处于盘整阶段，但市场景气有所改善。中华艺术品价格指数显示，2023年市场跌幅11.7%，但自2001年至2023年末，该指数年复合增长率为10.3%，表现优于印象派价格指数和ARTDAI当代艺术品价格指数。此外，MM中华艺术品指数还包括艺术家流动性指数和个人指数“赵无极价格指数”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_2828237c888847e5a8d4f0bb5ade2d86@000000_oswg285535oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1月11日，长江商学院在北京发布“MM中华艺术品2023年度指数”。报告显示，尽管中华艺术品市场目前仍然处于盘整阶段，但市场景气有所改善。</p><p>中华艺术品价格指数显示，受疫情等多重因素影响，2023年市场跌幅11.7%，幅度较过去两年趋缓，中华艺术品市场的恢复仍然需要时间。不过，自2001年至2023年末，该指数年复合增长率为10.3%，跑赢了印象派价格指数2.1%和以欧美艺术家为主的ARTDAI当代艺术品价格指数6.4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_24093442fa804450b05f30b17234858d@000000_oswg70308oswg673oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：MM中华艺术品价格指数（来源：长江商学院）</p><p>2023年的年度指数表明，中华艺术品市场目前仍然处于盘整阶段，但景气程度有所改善。“最新数据表明，中华艺术品是有长期投资价值的。艺术品的长期收益要远远好于黄金，尽管较黄金有些波动，但不失为高净值人群用于对冲风险的配置选择。” “MM中华艺术品指数”发布人、长江商学院金融学教授梅建平表示。</p><h2><strong>01 市场出现回暖迹象</strong></h2><p>艺术品市场的波动和财富有着较为密切的关系，但近年来，艺术品市场对财富却并没有太大的反应。</p><p>梅建平表示：“艺术品市场由于流动性比较差，因此出现大幅下跌后，投资者信心受到伤害，因为流动性不太好的资产，经过一波较大幅度调整后的恢复需要比较长久的时间。”</p><p>对于中华艺术品市场未来的走势，梅建平认为，三年疫情导致中华艺术品市场上出现较大的调整，根据全球金融危机的经验，这波调整在2024年出现菱形的反弹的可能性较小，但并不完全排除。但中华艺术品市场未来的发展更可能是一种U型的发展趋势。</p><p>在整个市场的热度方面，受多种因素影响，2023年春季景气指数跌至-0.44，但秋季有所反弹，藏家信心有部分的恢复。此外，与春拍相比，秋拍增加了44位艺术家，也显示出市场回暖的迹象。</p><p>梅建平教授分析称，中华艺术品的买家组成非常复杂，并不仅仅是所谓的中国内地藏家，同时也包括整个大中华地区的藏家。此外，海外华人未来几年可能会发挥越来越大的影响力，他表示：“众所周知，现在全球的AI、芯片等高科技行业中的华人科学家、创业成功人士越来越多，随着整个世界华人圈财富的增加，中华艺术品的市场会越来越好。”</p><h2><strong>02 水墨指数年化收益率达8.8%</strong></h2><p>MM中华艺术品指数体系包括价格指数、景气指数、艺术家流动性指数，新增了四项分类指数——水墨指数、油画指数、近代指数及现代指数和一个个人指数——赵无极价格指数。</p><p>自2009年后在各种政策刺激下，水墨指数出现了较快增速，从5%上升至12%，最高到13%，一度曾跑赢油画指数。但在2012年到达高点以后，便处于缓慢下行的走势。2001至2023年期间，油画指数年化收益率11.5%高于水墨指数，但水墨画亦有不俗的投资收益率为8.8%，同时，水墨指数的波动性低于油画指数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_88d550ec40e44eebbb1c5adb5ceea6a5@000000_oswg52606oswg668oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：MM中华艺术品水墨油画指数（来源：长江商学院）</p><p>值得一提的是，MM中华艺术品指数特别推出了个人指数“赵无极价格指数”。</p><p>在2020至2023年间，三大拍卖行的1087幅成交记录里，赵无极按成交额在世界当代艺术家里排名28，共成交15.8亿美金，排名第6。受疫情的影响，尽管交易量缩水比较明显，但长期价格走势较为强劲，总体跑赢了中华艺术品指数，年复合增长率为11.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_90214dc47db64db590b689041dfd2443@000000_oswg59574oswg539oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：丽炜指数1号：赵无极（来源：长江商学院）</p><p>在艺术家作品的流动性方面，在2000至2023年期间，作品流动性最佳的三位中华艺术家分别为吴冠中、赵无极和林风眠。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247521341&amp;idx=2&amp;sn=757169d4cbdc8695d34864eee3c1dc89&amp;chksm=fd2d9099fd7fcc05adcdcddf329aaa4a35f9f23526a0ca4890779b90b2f021565fefd2f939db&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：财经读数团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2614803336159368</id>
            <title>2024国产动画番剧迈入“不惑之年”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2614803336159368</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2614803336159368</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 02:02:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 王者荣耀, 国产动画番剧市场, 国风元素, 开拓型作品
<br>
<br>
总结: 2024年国产动画番剧市场将继续以王者荣耀为代表的IP续作和融入国风元素的开拓型作品为主导，展现出国漫行业发展到成熟阶段的特征。国风元素在视觉表达和文化叙事中扮演重要角色，传统文化成为国风动画的灵感来源。同时，新作也将继续开拓市场，通过历史题材、科幻类型等不同元素的融合，推动国产动画市场的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>《王者荣耀：荣耀之章碎月篇》打响第一枪后，2024国产动画番剧市场也热闹了起来。</p><p>目前来看，除了一众头部年番，2024年不少新IP市场期待度也非常高，如3D奇幻赛道的《剑来》《长生界》、风格化上不输《镖人》的《谷围南亭》、2D制作水准接近热门日漫的《诡秘之主》等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_84e98449e8d449209b055baa0354758d@103462879_oswg85087oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年开年不久，全年国产动画番剧市场走势如何，如今似乎仍有雾里看花之意，但回看2023年，其实也能大致推断出2024年市场前行的方向。镜象娱乐梳理了2023年17部豆瓣评分超7分的国产动画番剧，发现这些作品身上有三大共性：融入国风元素、都为“开拓型”作品、内核价值普世化。</p><p>之所以认为这三大共性仍将贯穿2024年，在于它们都是国漫产业发展到如今所形成的阶段性特征：国风元素的盛行意味着国漫视觉表达符号系统和文化叙事系统的成型；IP续作的升级与新IP的创新，指向的是当下市场对“开拓型”内容的刚需；内核价值的普世化，是由行业发展的宏观进程与观众审美的更迭共同决定的。</p><p>三大共性，都是国产动画番剧市场进一步成熟的象征。如果说“不惑之年”是一个人进入成熟稳重阶段的标志，那如今的国产动画番剧也迎来了属于自己的“不惑之年”。</p><h2><strong>国风大舞台，有胆你就来</strong></h2><p>2023年“国风”究竟有多吃香，从《中国奇谭》的市场表现便能看出。作为全年唯一一部豆瓣评分人数破20万人的出圈爆款，《中国奇谭》的成功离不开首个单元故事《小妖怪的夏天》对当代打工人情绪的精准把控，但单元背景“西游故事”同样重要，毕竟“大圣”在国内一直都是“顶流”。</p><p>可以说，2023年17部豆瓣评分超7分的国产动画番剧几乎都与国风元素挂钩，上至美术画风与灵感起源，下至题材类型与动画音乐，国风元素无处不在。</p><p>犹记得2020年时，《雾山五行》的水墨画风仍是难得一见的，但到了2023年，水墨风已经成了《镖人》《凡人修仙传：星海飞驰篇》《火凤燎原》《沧元图》等头部国漫的标配，其中《沧元图》还在水墨画元素之外加入了书法元素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_1459d3d597cb496994ee0c609ca68efa@103462879_oswg57199oswg1080oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>灵感起源上，《中国奇谭》另一个出圈度较高的单元故事《鹅鹅鹅》，改编自神话志怪小说《鹅笼书生》；《雾山五行·犀川幻紫林》里的五行文化源于道家世界观，妖兽形象设计借鉴自《山海经》；无独有偶，《有兽焉》的片名，以及动画中不少“萌态神兽”也脱胎于《山海经》。传统文化，如今正在成为国风动画的灵感富矿。</p><p>题材类型上，2023年历史向动画进一步深入中华文明脉络，并基于此构筑文化底蕴与文化认同，《三十六骑》《火凤燎原》《镖人》等皆是代表案例。《三十六骑》以“班超弃笔从戎，带领三十六骑打通丝绸之路”的历史事件为蓝本；《火凤燎原》讲述的是家喻户晓的“三国”故事；《镖人》则是以隋朝为历史背景。</p><p>如果说历史番瞄准的是古代社会文化背景，那体育番聚焦的便是当代社会文化背景。在走校园写实路线的《左手上篮》中，“中国篮球青年”的形象塑造被不少观众称道，这得益于动画青春热血的主基调，也与动画对当代社会文化元素的真实呈现紧密相关，如通过北京上海等城市的地标、军训胶鞋、周杰伦的《晴天》等强化观众代入感，如对“学业与爱好如何平衡”这一典型社会话题的探讨等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_be62a75f4ec143828148165a09068c4c@103462879_oswg93749oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，不少高分动画番剧的音乐也充满浓厚的国风气息，《画江湖之不良人6》里《镇海》《巾帼》《天下劫》等歌曲，使用了古筝、二胡、唢呐等诸多传统乐器，《沧元图》里出圈的《阿苏拉则》则为彝族歌曲。</p><p>可不要小瞧国风音乐为内容带来的助力，前有《灵笼》里“唢呐一响马克白养”的白月魁拔罐名场面，后有《画江湖之不良人6》里不良帅伴随着唢呐登场的燃炸场面，近几年观众对国风音乐的喜爱，可以说有增无减。</p><p>过去几年，观众一直期盼着国产动画番剧能找到“自己的路子”，如今梦想已然实现，但说到底这也是必然趋势，国漫行至成熟期后，视觉表达符号系统和文化叙事系统成型只是时间问题。2023年动画领域的国风风潮，与当年伴随着《大闹天宫》《小蝌蚪找妈妈》《天书奇谭》等动画问世的“中国学派”显然有所不同，如应用范围更为广泛、表达方式更现代化等，但文化源头始终如一。</p><p>相比于日漫美漫，国漫的优势便是文化本身附加的穿透力与影响力，而2023年国产动画番剧市场对“文化势能”的重视，也将在2024年得以延续。</p><p>无论是《非攻》《天下计》等历史题材作品，以古代神话故事为背景的《玲珑山》，还是打出致敬“中国动画学派”旗帜的《云中居三子》，在科幻类型中融入国风元素的《风云变》《御甲凌云志》，都标志着国潮之风仍在吹，较量也在升级。</p><h2><strong>续作超越自我，新作开拓市场</strong></h2><p>2023年17部豆瓣评分超7分的国产动画番剧，身上第二大共性是开拓。只不过IP续作的开拓指向的是“升级与进化”，而新IP的开拓指向的是“创新与突破”。</p><p>IP续作的升级与进化，一者体现在技术上。相比于《斗罗大陆1》，《斗罗大陆2：绝世唐门》的场景美术、人物建模又精进不少，星斗大森林的光怪陆离、史莱克城的肃穆与烟火气、魂兽天梦冰蚕的憨萌梦幻等，合力构筑了观众想象中的华丽奇幻世界。从2024年待播热门3D奇幻作品，如《诛仙2》《山河剑心2》等片的预告来看，2024年IP续作仍在持续卷技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_93ee5daab595449f8e01630fa4a4f04c@103462879_oswg115926oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了3D奇幻类型，2023年头部2D动画技术也在进击。水墨风渲染一直是《雾山五行》这一IP的招牌，但相比于首季，《雾山五行·犀川幻紫林》对张大千泼墨艺术的运用更为出神入化，这也使得动画表现力与想象力更胜一筹。</p><p>IP续作技术升级的先决条件，自然是影响力成型后视频平台投入的制作经费更充足了，但与此同时，制作团队长期的技术与文化沉淀、审美积累等也至关重要。</p><p>IP续作的升级与进化，二者体现在成长叙事上。《画江湖之不良人6》称得上2023第一“六边形战士”，但最“封神”的还是男主李星云的成长，前几季中，因战斗力较弱、性子散漫，李星云被不少观众吐槽“烂泥扶不上墙”，但五六季中，他一路被命运、时势、本心、真我等推动着前行，逐渐成长为了“若天下不定，吾往；若世道不平，不回”的真英雄，吸粉无数。</p><p>回看2023年的动画番剧市场，可以清晰看到IP续作能站在高位，靠的不仅是长线积累的影响力，也是持续为观众带来的惊喜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a6cba9c2866340508411f8c65c3a1dd6@103462879_oswg62820oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今市场诸多头部系列IP，并非所有都是出道即巅峰，比如《画江湖》系列在第四季质变前，质量一直颇受争议。不少系列IP刚问世时，国内动画市场技术、产能、人才都捉襟见肘，因此这些IP对视频平台、动画公司和观众来说都是养成系IP，养成系便意味着仍有进步空间，仍能带来惊喜。</p><p>也可以说，IP续作持续进化，是视频平台、动画公司与观众之间耐心陪伴、共同孵化的结果。</p><p>2023年，相比于自带粉丝基础的续作IP，冲进头部行列的新IP，靠的皆是打破常规的创新与突破。比如题材的创新，《左手上篮》的出现便填补了国产体育番的空白，在既缺乏2D动画人才又缺乏体育番制作经验的国内市场，制作《左手上篮》这样一部作品，面临的压力与风险可想而知，但《左手上篮》的成功突围，也让市场看到了“第一个吃螃蟹的人”和勇于创新能收获的正反馈。</p><p>如果新IP锁定的是已经成熟的题材类型，那便要建立差异化竞争优势。2023年《师兄啊师兄》能在无比拥挤的奇幻赛道脱颖而出，与腾讯视频的《一念永恒》是一个道理，即聚焦市场少见的搞笑风格。此外，历史题材也是动画市场的一大热门，2023年新IP《三十六骑》能在历史赛道突围，离不开“东汉”这一时代背景的稀缺性。</p><p>2024年，动画市场在开拓上步履不停，比如悬疑题材在《时光代理人》之外，又将迎来一部重量级作品《谷围南亭》，从PV来看，《谷围南亭》独特的“中式恐怖美学”又将是独一档存在，而中式科幻题材的《御甲凌云志》、克苏鲁风的《诡秘之主》等，风格上同样“无代餐”。</p><h2><strong>爽感很重要，但内核价值的普世与厚重更重要</strong></h2><p>2023年，豆瓣高分国产番剧与热门国产番剧重合度远高于往年，这意味着口碑与热度正相关系数正在走高，这些“高口碑高人气”作品的第三大共性，是内核价值的普世化与主题的厚重化。</p><p>以《画江湖》系列IP为例，前几季叙事氛围相对轻松活泼，五六季开始走向严肃，第六季更是将叙事视角从江湖转向了更宏大的权谋对峙，在中原、漠北、不良人等多方势力的角逐中，探讨“侠之定义”与“家国情怀”，探讨“天道”与“霸道”，立意深度不可同日而语。</p><p>再看《斗罗大陆2：绝世唐门》，主角霍雨浩的故事仍在“美强惨少年成长逆袭”这一经典网文框架下展开，老套但好用的“草根逆袭”叙事，一直是奇幻热血番最打动人的爽点，但《斗罗大陆2：绝世唐门》里呈现的不仅是直观冲击荷尔蒙的爽感，也在通过对主角成长过程的细腻刻画，强化“坚守善良本性”“逆境中努力向上”“勇于对抗命运”等普世 价值观的传递。</p><p>其实，从2023年暑期档动画电影《长安三万里》的成功，也能看出如今具有普世 价值与厚重内核的国漫竞争力愈发强劲。近一两年，观众更注重文娱作品能否输出“与我有关”“使我受益”的情绪价值后，国产动画番剧市场的叙事也在持续深化。</p><p>像《镖人》这种敢于表现英雄人物的“多面性”，敢于将“天下熙熙，皆为利来，天下攘攘，皆为利往”作为故事底色之一的武侠番剧，在往年是较为少见且相对小众的，但在2023年的国漫市场，《镖人》收获了极高的关注度。可以发现，2024年《雪中悍刀行》《长歌行》《九州·朱颜记》等动画IP，同样改编自内核相对厚重的网文、漫画作品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_fb5de70a9d204a28b4a10fef099d86bf@103462879_oswg39540oswg1080oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，2023年国产番剧也在弱化集中在主角身上的爽感，转而通过饱满的群像塑造来为不同偏好的观众提供他们所需要的厚重内核，让他们在群像中“见天地，见自己”。</p><p>《左手上篮》的群像叙事，着重刻画的便是行为逻辑与处事风格各异的“中国篮球青年”，如搞笑幽默但行事沉稳的男主许星泽、实力强劲但性格稍显孤僻的云末等。如果说体育番这一本就偏爱群像叙事的类型缺乏代表性，那“高光都打在主角身上”的网文IP改编动画，2023年也在走群像路线足以说明问题。</p><p>17部豆瓣评分超7分的国产动画番剧中，《沧元图》是当之无愧的黑马，它能在渐趋饱和化的3D奇幻赛道站稳脚跟，靠的便是大刀阔斧的IP改编与饱满的群像叙事。动画中，除了主角孟川，梅元知、七月、宴烬、李淮南等配角均有血有肉，观众能窥见人物的过去、现在、将来，也能看到人物情感、立场、命运的转变。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5581999b3f2b435ba9030f65dfaea504@103462879_oswg65602oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中最典型的便是梅元知，他从一个籍籍无名的小孩，一路修炼为东宁府第一天才，立志成为神尊拯救苍生，可惜造化弄人，失去手脚被改造为妖人后，梅元知为“守道”自尽而死。贯穿人物成长始终的温润纯良品质与悲剧色彩，让梅元知这一原作中的边缘化人物，蜕变为了动画观众心中的意难平。</p><p>国产动画番剧刚进入高速发展期时，收到最多的评价之一便是低幼，但如今，行业在IP改编、技术、产能等多维度走向成熟后，动画市场也开始自然而然地探索更成人向的主题与更普世厚重的价值内核。当然，除了行业自身的主观能动性，观众审美的更迭也是动画市场价值深化的关键因素。</p><p>如今，仅看2024年待播动画番剧的PV，很难判断一众IP改编或原创作品的内核价值将落于何处，但当下文娱行业的大势是良币驱逐劣币，是持续的精品化。站在这一趋势下，我们有理由相信2024年国产动画番剧仍将坚持价值至上，仍能继续输出大众需要的情绪价值与好故事。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HfcilHQrT-knzKlg5bNYJQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜象娱乐”（ID:jingxiangyuler）</a>，作者：顾贞观，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2614046057240968</id>
            <title>苹果App Store开放第三方支付，你怎么看？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2614046057240968</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2614046057240968</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 02:02:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 开放第三方, 支付, 抽成
<br>
<br>
总结: 苹果App Store开放第三方支付是一个标志性的变化，表明即使是最大的科技巨头，也需要适应监管压力和市场的多样化需求。虽然苹果将手续费从30%降至27%可能看似微不足道，但这对于小型开发商和个人开发者来说是一个积极的信号，每一点成本的节约都至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h3><strong>某广州游戏公司系统策划未来</strong></h3><p>本质是，近些年大家都能明显感受到，苹果的市场占有率在降低，愿意上苹果平台的精品开发者变少了，开放第三方是苹果的妥协。另一方面Epic在和苹果打官司，苹果好像吃亏了，吃亏了得从其他地方补回来。</p><p>至于开放第三方，苹果能具体获得什么，我不知道，但消费者和开发商绝对能获得很多的好处。</p><h3><strong>某中厂战斗策划小王</strong></h3><p>苹果有个问题是，玩家想玩游戏，只能走App Store渠道，不像PC和安卓端的操作空间那么大。iOS端更利于付费环境，尤其是单机游戏更会优先选择iOS端上线，安卓有些渠道的抽成可不止30%。所以，在上线iOS端几乎是刚需的情况下，3%的抽成变动，有利于大多数开发者。</p><h3><strong>前游戏运营洛书</strong></h3><p>大家都知道，过去很多年里，苹果一直在跟想绕开App Store、转到第三方支付的开发商进行斗争，而且苹果的态度非常狠，这算是苹果的底线。现在突然开放第三方支付，只能说事出反常必有妖，苹果内部出现了什么大危机，今后苹果的战略方向可能也要变。不过这些跟一般的开发者关系不大，我看细则里说，开第三方支付，还要一直跟苹果申报收入具体情况……怎么听起来变得更麻烦了？</p><h3><strong>上海某游戏公司运营战术白犬老吴</strong></h3><p>这个领域我涉足不深，简要说一点吧。苹果商店的支付限制是一种垄断的手段，我不清楚具体的瓜葛，但记得苹果和Epic纠缠了好多年。大企业赚了那么多钱，让开发者少交分成，应该是一件好事吧！</p><h3><strong>成都某卡牌类小型游戏公司主程序谢同学</strong></h3><p>我觉得苹果App Store开放第三方支付这个事儿主要还是影响商业化，对于开发来说，还是得把游戏做好才行。我自己之前也做过一些小游戏，上了苹果App Store，我觉得挺好的。</p><h3><strong>广州某游戏公司运维老黄牛</strong></h3><p>我感觉反而不是“苹果税”，安卓各大应用商店的抽成比例不比苹果少，降3%就算还行吧，我真正担心的是之前App Store通过严格的审查机制以保证iOS的安全性和稳定性，要是开放第三方和应用侧载，是不是会有人绕过苹果的审查机制。我不知道它们怎么解决这点。</p><h3><strong>北京某游戏策划小悠</strong></h3><p>起初心情一喜！一来是我们苹果用户应该充钱变便宜了，二来是作为开发者也能赚得多点。不过仔细一看，还是有很多限制和条件，总体上来说和以前也没什么区别，高兴早了……</p><h3><strong>某媒体科技部游戏记者彦彦</strong></h3><p>Epic和苹果的官司感觉打了好几年，终于有下文了？虽然目前这个方案看起来并没有多利好开发者，也还没有涉及到国内应用市场，但对于玩家来说是仍然是值得期待的好消息，毕竟就我自己而言，在B站的游戏直播间充舰长，网页端永远比iOS便宜20块。如果能用iOS直接付一样的价格，谁想走弯路呢！</p><h3><strong>上海某游戏运营纳兹咩</strong></h3><p>我开始觉得这事情搞得挺“那个”的，仔细看了一下相关报道，发现苹果以前还干过几次类似的事情，感觉实在是“恶意合规”啊。不过有了一点点反应，总比没有好吧。</p><h3><strong>独立游戏开发者Bugphobia</strong></h3><p>这个不叫开放第三方支付，应该叫以开放的名义，故意破坏第三方支付体验，以证明 App Store 付费体验更好，同时加强垄断。</p><h3><strong>某独立游戏工作室创始人</strong></h3><p>我没关注。因为我们的游戏都是买断制，不受影响。</p><h3><strong>某游戏公司PR</strong></h3><p>我前两天刚体验了苹果的第三方支付，点了付款后，4小时后才付款成功。不过我当时不知道自己在哪里付的款，找了20分钟，才发现我当时自动设置的从B站扣款。对我来说，这个第三方支付的整体体验不大好。</p><h3><strong>广州某游戏公司运营何雅</strong></h3><p>苹果App Store开放第三方支付是一个标志性的变化，表明即使是最大的科技巨头，也需要适应监管压力和市场的多样化需求。虽然苹果将手续费从30%降至27%可能看似微不足道，但这对于小型开发商和个人开发者来说是一个积极的信号，每一点成本的节约都至关重要。国内应用商店死守50%，还截包，对比一下真的是……</p><h3><strong>力气很大的独立游戏发行</strong></h3><p>这个事情虽说和发行有点关系，但对于单机游戏的发行来说，影响还是比较有限。因为单机游戏大都不太涉及频繁或大额度的付费行为。买断制也好，广告营利也好，都不是需要依赖长尾长线的游戏所首选的营利方式。</p><p>另外，单机游戏的市场规模、付费习惯、客单价行情都和商业游戏不一样，所以虽然财务方面“苹果税”确实产生了影响，但单机游戏赛道的市场性质和规模，以及单机游戏对移动平台的依赖程度，决定了其带来的潜在营利损失并不会让人特别“肉痛”。</p><p>最后，据我了解，Epic“怼”苹果，目前的“对决结果”实质上并没有触动苹果的市场根基，很难改变已有的市场格局，允许第三方支付只是开了个口子而已，对于单机游戏赛道影响更是有限，尽管这样的结果也算是来之不易了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MDIxNzkyNA==&amp;mid=2658894380&amp;idx=1&amp;sn=938f984dc23bdd66c3fb82a6f67ba9ab&amp;chksm=85040aeb7952f5ad1f0b8ff683cb682c5037f73e27d7c44e09a0ce62987a9548c03fc9c5abef&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“触乐”（ID：chuappgame）</a>，作者：触乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2613894031253376</id>
            <title>剥离鞋服，加码粮仓，贵人鸟加速“破茧”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2613894031253376</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2613894031253376</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 02:01:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 李宁, 安踏, 贵人鸟, 重整
<br>
<br>
总结: 近年来，李宁和安踏等运动品牌在户外运动和国潮风的推动下业绩大涨。然而，2023年以来，这些品牌面临着压力。贵人鸟作为老牌国货品牌，经历了三年的重整，虽然业绩有所好转，但仍面临着挑战。贵人鸟集团宣布退出运动鞋服业务，转向粮食贸易，与泉州荣顺鞋业签署商标授权协议。林氏家族保留了贵人鸟品牌，而泰富金谷则借壳上市，发展粮食产业。贵人鸟或许以不同的身份回归消费市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来在户外运动、国潮风的加持下，李宁、安踏等运动品牌业绩大涨。不过随着风口转弱，2023年各大上市体育品牌公司的营收虽然还在增长，但都面临着不小的压力。</p><p>例如风光无限的李宁盈利能力明显下滑，而以散财童子著称的鸿星尔克也在艰难生存。寻找新经济增长点成为2024年各大运动品牌的共同话题，不过令人意外的是老牌国货贵人鸟却在去年宣布退出运动鞋服业务。</p><p>不知不觉间，贵人鸟已经重整三年。产业几经调整，业绩虽有好转，但至今还戴着ST的帽子。尤其2023年已过，年报期限将至，贵人鸟集团能否完成三年重整业绩承诺，这都是众多投资者的疑问。不管完成与否，2024年的贵人鸟或许正以另一种身份回归消费市场。</p><h2><strong>涅槃重生危机尚存</strong></h2><p>在融资困难、渠道转型和市场竞争加剧等多种因素下，2018年贵人鸟业绩骤降，利润更是罕见地出现了亏损。很多投资者都认为这不过是贵人鸟的一场转型阵痛，然而在疫情的冲击下，曾经风光无限的鞋王彻底崩塌。</p><p>2018年至2020年，贵人鸟营收从28.12亿元降至11.88亿元；净利润连续三年亏损，2019年亏损金额高达10.18亿元，2020年虽然净利润亏损收窄至3.82亿元，但彼时的贵人鸟已经是强弩之末。</p><p>2020年其负债合计35.47亿元，资产负债率高达99.25%。同年底泉州中院受理贵人鸟破产重整，2021年7月重整计划执行完毕。引进泰富金谷外部资本，重塑产业结构，化解债务危机，才得以逃脱退市风险。</p><p>2021年在创始人林天福之子林思萍的带领下，贵人鸟营收逐步回暖，利润扭亏转盈。次年5月，公司股票简称便由“ST贵人”变更为“贵人鸟”。不到一年的时间，重整后的贵人鸟实现了摘星和脱帽。</p><p>就当外界一致认为林氏家族东山再起，卷土重来之际，贵人鸟的危机又再次浮现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_42e59fc3f727494f98e892b4a808aa89@5627769_oswg80106oswg838oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年7月其控股股东贵人鸟集团因执行法院裁定导致股份被动减少，原第二大股东泰富金谷被动成为第一大股东，拥有了贵人鸟的实际控股权。</p><p>自此之后，林氏家族开始淡出管理层。林清辉、林思恩辞去贵人鸟副总经理职务。公司法人代表也由林思萍变更为泰富金谷创始人李志华。与此同时，贵人鸟2022年业绩也陷入了争议漩涡。</p><p>2023年1月，贵人鸟发布了2022年业绩预告，预计归母净利润7476.92万元，扣非净利润1.58亿元。然而在4月正式公布的2022年报中业绩却大变脸。</p><p>2022年贵人鸟归母净利润-941.37万元，扣非净利润6936.83万元。实际情况和业绩预告相差甚远，差异幅度均在55%以上。因公告披露不及时，董事长李志华、总经理林思萍、财务总监周文凤被上交所出具警示函，时隔一年贵人鸟再次戴帽。</p><p>在二级市场方面，自去年5月份开始，贵人鸟原本不高的股价就开始下跌。截至今年1月19日，贵人鸟收盘价为1.35元，创下历史新低。</p><p>在业绩方面，2023年前三季度贵人鸟营收虽然取得了8.55%的增长，但利润却出现了5523.59万元的亏损。也就是说重整三年的贵人鸟，似乎依旧还深陷在泥潭之中。</p><p>尤其近期林思萍提交辞职报告，不再担任公司董事，以及频繁更换的财务和审计机构，都在表明贵人鸟的权力更换已经接近尾声，泰富金谷和贵人鸟集团之间或许都已经各得所需。</p><h2><strong>一场互惠互利的产业交换</strong></h2><p>去年底甘肃积石山地震，贵人鸟第一时间捐赠1000万元御寒物资驰援受灾地区。很多网友都称赞贵人鸟无愧是几十年的民族品牌。也有很多投资者在上交所互动平台上，问询是否确有其事。ST贵人董秘回复称是贵人鸟品牌合作伙伴捐赠。</p><p>从答复中，可以看出现在的贵人鸟，品牌和上市公司已经分化。换而言之贵人鸟集团和泰富金谷之间即将进行产业交换和切割。</p><p>其实从2021年重整开始，贵人鸟的发展思路还非常坚定。依旧以鞋服业务为主、招商代运营为辅，新加入粮食贸易改善产业结构。所以能看到林思萍在传统业务上做出了诸多变革。</p><p>例如砍掉生产线，生产模式由自主生产转为外委；在产业上做减法，注销无实际业务公司，降本增效；渠道也在稳步发展，零售端数量相比2020年还增加了136家。彼时作为董事长的林思萍还亲自下一线门店感受市场动态。</p><p>不过虽然贵人鸟知名度还在，但运动鞋服行业竞争激烈，新品牌更是不断涌现，贵人鸟的鞋服业务仍难有起色。2021年其鞋服营收8.57亿元，比2020年还少了近1.5亿元。反倒是其名下的名鞋库代运营业务出现了84.7%的增幅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_5a615bc3c2c84dab96570279061d391c@5627769_oswg1111218oswg838oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整体而言，2021年贵人鸟的主旋律仍然是专注鞋服主业，恢复品牌市场活力，然而随着2022年贵人鸟集团被动减持，泰富金谷成为控股股东后，贵人鸟的发展思路已然大变。</p><p>最明显的变化就是产业向粮食赛道转移，鞋服业务陷入停滞状态。2022年贵人鸟粮食贸易营收10.66亿元，已经超越鞋服成为第一产业。尤其在去年9月，贵人鸟发布公告，未来将以粮食业务作为主要经营方向，并逐步退出运动鞋服业务。</p><p>虽然不再经营鞋服业务，但贵人鸟这个品牌依然会出现在消费市场。去年10月贵人鸟与泉州荣顺鞋业签署商标授权协议，后者以1000万元获得贵人鸟品牌10年使用权。</p><p>值得注意的是，荣顺鞋业是贵人鸟的长期合作伙伴，其现法人和原法人都曾在贵人鸟体育用品有限公司任职。至此贵人鸟重整目的已经非常明显：林氏家族拿回贵人鸟品牌，另谋发展；泰富金谷借壳上市，壮大粮食产业。</p><p>对于林氏家族而言，或许这是保留品牌的最好办法。毕竟目前国民健身的热潮还未褪去，大众对于贵人鸟还并未遗忘，将来东山再起也未尝没有可能。只是接下来，泰富金谷如何将全部产业注入贵人鸟，并获得资本市场认可却并非易事。</p><h2><strong>贵人鸟的粮食故事并不好讲</strong></h2><p>2021年泰富金谷及四名自然人，豪掷7亿元参与贵人鸟重整。其中泰富金谷以4.17亿元获得了贵人鸟3.2亿股，成为第二大股东。彼时外界一致认为泰富金谷有借壳上市的打算。以现在的发展形势，泰富金谷确实有此想法。</p><p>在剥离鞋服业务后，贵人鸟主要产业为粮食贸易和招商及代运营。其中招商及代运营业务是通过2016年收购的名鞋库而来，目前营收规模仅在2亿元左右，并不能影响其在二级市场的活力。</p><p>所以粮食产业才是贵人鸟未来的基本盘。据悉泰富金谷的法人李志华是东北著名的粮食大亨，在粮食生产、加工、贸易行业上都有所布局。不过想要转换赛道，贵人鸟所需要解决的问题还很多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_286c92d38eef4d3689341d702743d3ee@5627769_oswg93203oswg838oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先，产业的重塑直接影响的就是二级市场。虽然已经重整三年，但是贵人鸟在管理和财务机制上仍有很多不足。例如2022年6.68亿元的玉米贸易就遭到了外界诸多质疑。</p><p>此项业务的上游供应商和下游客户均为贸易商，而且可能涉及关联交易，因此被审计机构出具保留意见，时至今日都尚未解决。这也是近年频繁更换审计的原因。</p><p>其次，即使2023年财务数据良好，有摘帽希望。那么背靠粮食产业的贵人鸟就能一飞冲天吗？答案也并不乐观。虽然近年国家在大力发展“四个农业”，粮食自古以来都是硬通货，但是粮食行业的缺点也很明显：受市场需求、外部环境影响，价格波动大，而且利润极低。</p><p>例如2021年至2023年上半年，贵人鸟粮食业务的毛利率分别为11.1%、12.96%和10.86%。如果想提升盈利能力就必须打通整个粮食产业链，实现品牌化。</p><p>目前贵人鸟确实也在朝着这个方向发展，公司掌舵人李志华已经将旗下金鹤农业并入其中。值得注意的是，其自主品牌金鹤大米近年在消费市场十分火爆。</p><p>2023年金鹤大米在抖音618促销活动中再次勇夺大米销量冠军，在京东、盒马等平台上也取得了不错的销售成绩。对于一个2019年创立的品牌来说，成长速度令人惊叹。</p><p>毫无疑问，金鹤大米是贵人鸟手中的王牌，在发展模式上金鹤大米和十月稻田十分相似，通过网红式营销快速出圈。但令人值得深思的是，金鹤大米还能火多久仍然充满了不确定性。</p><p>而且像十月稻田、金健米业等粮企至今都面临着盈利难的问题。当然，贵人鸟也并没有把眼光全放在粮食赛道上。去年三月贵人鸟设立全资子公司金鹤预制菜产业园，布局预制菜行业。</p><p>由此可以看出，贵人鸟已经形成了完备的粮食产品生态。但预制菜行业竞争激烈，况且贵人鸟预制菜产品尚在研发之中，产业园也处于起步阶段，未来预制菜能否成为贵人鸟的第二曲线尚且未知。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>过于激进的体育产业大转型，令贵人鸟一蹶不振，甚至到了濒临退市的边缘，即使在引入外部资本后，贵人鸟有了重生的迹象，只不过现在的贵人鸟早已是物是人非。</p><p>毫无疑问品牌的剥离，或许是当下贵人鸟最好的选择。在以后的时间里，有更多的精力放在粮食主业，实现产业结构转型，在二级市场上也会有更多活力。无论是对过去，还是现在的贵人鸟一切都是刚刚开始。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“于见专栏”（ID:cn-yujian），作者：虞尔湖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2613871937788041</id>
            <title>全球化“旧时代”落幕，来看看新赢家都有谁</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2613871937788041</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2613871937788041</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 02:01:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资者担忧, 全球化, 美元衰落, 新兴市场债券
<br>
<br>
总结: 在当前投资者担忧的问题中，全球化和美元衰落是最突出的两个担忧。然而，在这个新的、不再以美国为中心的世界秩序中，新兴市场债券成为了一个千载难逢的机会。美国的政策行动导致了地缘政治的结构性变化，俄罗斯和中国等国家开始转向使用其他货币进行贸易。中国通过转移出口和提高贸易顺差，使新兴市场债券的吸引力增加。此外，新兴市场债券的收益率超过了美国国债，这是一个前所未见的现象。因此，投资者可以考虑增加对新兴市场债券的敞口，以实现多元化投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在目前投资者担心的一系列问题中，去全球化和美元的衰落是最突出的两个担忧，但在这个新的、不再那么以美国为中心的世界秩序中也有赢家，其中包括新兴市场债券，一位知名基金经理称，这带来了一个千载难逢的机会。</p><p>总部设在中国香港的研究机构Gavekal Research的CEO路易-樊尚·加夫(Louis-Vincent Gave)近日在一篇论文中指出，美国近期的政策行动造成了地缘政治的结构性变化：对俄罗斯实施制裁后，俄罗斯向其贸易伙伴出售大宗商品时使用人民币、印度卢比、巴西雷亚尔和泰铢，而不再是美元；美国的关税政策和将生产转移到离本土更近的地方的措施，使中国的贸易从北美转向了其他新兴经济体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_bb0f4e58f3504d8e96ba7afb1a524640@000000_oswg676959oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>加夫把这种情况比作1453年君士坦丁堡被奥斯曼人占领后发生的事情，欧洲人想要从亚洲获得丝绸或香料，就必须付钱给奥斯曼人，为了避免这些成本，哥伦布于1492年起航寻找一条通往中国的新路线，达·伽马于1498年绕过非洲到达印度，到了19世纪，奥斯曼帝国在经济上已变得无足轻重。</p><p>全球化并没有止步于此，但全球化的中心后来转移到了伦敦、里约热内卢和开普敦，加夫写道：“如今，对于所有生活在迪拜、新加坡、圣保罗或孟买的人来说，去全球化正在进行中的观点似乎是个笑话，世界实际上正在经历一场不同于过去的全球化新浪潮。”</p><p>加夫指出，随着中国通过出口汽车等价格高昂的资本品将出口转移到价值链的上游，中国的贸易顺差出现了激增，这些商品运往东南亚、中东和非洲，而不是美国。</p><p>此外，加夫认为，由于俄罗斯寡头的资产被没收，收益不太可能循环流入到西方资产中，不管是巴黎的房地产、英国的足球队还是美国国债，更多将流入新兴市场。因此，新兴市场没有受到美联储大幅收紧货币政策太大的影响，而在过去的周期中，美联储大幅收紧货币政策曾导致新兴市场的崩溃。</p><p>另外一个让人感到意外的现象是，以美元计价的新兴市场主权债券跑赢美国国债。加夫指出，去年年底，一只新兴市场主权债券指数的收益率降至5年期美国国债收益率的下方，这是一种前所未见的现象。</p><p>相比之下，以本国货币计价的新兴市场债券很少有这么大的吸引力。投资管理公司Grantham, Mayo, Van Otterloo的新兴市场投资组合经理兼研究员维多利亚·库姆斯(Victoria Courmes)指出，新兴市场国家的高收益率加上本币相对于美元的低汇率，为投资者带来了一个独特的机会。</p><p>Franklin Templeton旗下专门从事固定收益业务的Western Asset Management近日指出，VanEck J.P. Morgan EM Local Currency Bond ETF的价格目前接近历史低点，过去几年，这只被动管理的ETF的价格一直跟着大宗商品价格走，但自2020年以来，两者价格走势出现了背离，新兴市场债券的价格走势落后于大宗商品。</p><p>出现这种现象的原因，是投资管理公司GMO所说的美元估值过高，此外，Western Asset指出，新兴市场国家央行收紧货币政策的时间较早，一些国家在美联储开始加息之前就已经收紧了政策，当地利率随之上升。</p><p>Western Asset指出，因此新兴市场比发达国家更接近紧缩周期的尾声，该公司还认为，全球经济衰退的风险较低，降低了新兴经济体的周期性风险。</p><p>Western Asset还认为，墨西哥、多米尼加共和国、哥斯达黎加和印度是“近岸外包”(nearshoring)趋势的受益者，“近岸外包”指的是为了降低地缘政治风险，让供应链离本土更近，远离竞争对手。Western Asset指出，墨西哥比索一直是一个大赢家，2021年底1美元兑20比索，现在美元兑比索已降至17以下。</p><p>尽管比索出现上涨，但大多数新兴市场货币兑美元仍处于相对低位，与此同时，新兴市场债券收益率大幅高于美国国债，根据GMO的预测，这两个因素罕见的组合往往不会持续太久，预计新兴市场债券收益率将在2024年至2028年期间超过7%。此外，该公司预计新兴市场国家在控制通胀将继续实施更为正统的货币政策，这对本币债券来说是一个利好。</p><p>投资者可以考虑通过ETF增加对新兴市场债券的敞口。除了VanEck ETF，其他基于指数的选择还有SPDR Bloomberg Emerging Markets Local Bond ETF和iShares J.P. Morgan EM Local Currency Bond ETF，2023年这三只ETF的回报率分别为11.2%、9.0%和7.2%。</p><p>封闭式债券基金的回报率差别较大，去年Morgan Stanley Emerging Markets Domestic Debt的回报率为14.1%，Templeton Emerging Markets Income的回报率为3.4%。</p><p>投资者与其哀叹西方主导地位和美元霸权正在发生历史性的转变，不如借世界新秩序浮现的机会做多元化投资。</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247553274&amp;idx=2&amp;sn=ae8f7516a85042cf7e088c418a023c6f&amp;chksm=fdec49cb96a9f058f2da8d9603eb24f5363140c50cdd33e55d30df446c4f2968754ca51ccc0c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：兰德尔·W·福赛思，编辑：郭力群，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2613871817349513</id>
            <title>预测屡屡失准，经济学家的话值得听吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2613871817349513</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2613871817349513</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 02:01:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 经济学家, 预测, 衰退, 事件
<br>
<br>
总结: 经济学家经常预测错误，因为一些难以预测的事件会打破他们的预测，导致先前的预测变得毫无意义。他们在预测经济增长和衰退时的准确性也不高。然而，尽管预测可能不准确，但它们仍然比没有预测要有用得多。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年初，几乎所有经济学家一致预测当年美国经济将陷入衰退，但事实证明他们错了。</p><p>这并非个例，专业人士经常做出错误的预测，有时候甚至是大错特错。根据一项衡量指标，1992年至2014年间，在全球范围内的153次衰退中，经济学家未能预测到其中的148次，在预测经济增长的年份时，他们的成绩也好不到哪去。</p><p>为什么会这样？因为有时候一些事就是这么不可避免地发生了。战争、大流行、自然灾害等难以预测的事件打破了先入为主的观念，往往导致先前的预测变得毫无意义。我们可以回想一下2001年9月11日之前和之后的世界。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_b5c3f9656de54ef1b91766538591e54e@000000_oswg1096032oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其他时候，经济学家则会因为正确的原因而犯错，比如2023年。</p><p>约翰·霍普金斯大学经济学家普拉卡什·朗加尼(Prakash Loungani)告诉《巴伦周刊》：“考虑到美联储的紧缩政策，以及过去的记录表明实现软着陆很难，预测者有充分的理由预计经济会硬着陆。”</p><p>朗加尼指出，问题在于缺乏类似时期作为分析的基础，因为相关数据只能追溯到几十年前。他说：“去年经济学家没有预见到软着陆并不是一个严重的错误。”</p><p>其他误判则更为严重。</p><p>正是由于未能识别1929年的危险信号，才导致当年10月的股市崩盘如此令人抓狂。“咆哮的20年代”期间的美国股市在1928年经历了有史以来最火热的一年，股市回报率为48.22%，人们预计新的一年股市还会有类似表现。</p><p>《巴伦周刊》在1929年1月7日的报道中写道：“银行家、商界领袖和政治家的预测基调是乐观和信心。整体商业形势基本良好。”</p><p>但这篇文章同时也指出，股市上通过银行和证券公司的借债额出现了创纪录的增长，这是过度加杠杆的危险迹象，但这一警告被忽视了。</p><p>直到当年10月15日，也就是“大崩盘”的九天前，经济学家欧文·费雪(Irving Fisher)才指出，股票价格已经达到了“看似永久的高位”。</p><p>在三年时间里，道指暴跌近90%，从381.14点跌至41.22点，在1954年到来前仍未回到1929年的高点。经济学家们当时预测，股市不会再回到1929年的高点。</p><p>1954年1月4日，H·J·纳尔逊(H.J. Nelson)在《巴伦周刊》的Trader专栏中写道：“美国的经济学家在接受调查时一致预计1954年GDP将至少下降5%，等着我们的是一场真正的衰退。”</p><p>1953年末开始了一场程度温和的衰退，但到1954年年中，美国经济开始复苏，股市也开始上涨，然而悲观主义者并不买账。</p><p>1954年6月21日，《华尔街日报》的Abreast of the Market专栏报道称：“交易员们对这一转变感到震惊，市场一直无视有关‘另一场暴跌’的预期。”</p><p>那时是20世纪50年代黄金时代的开始，《我爱露西》(I Love Lucy)是当时收视率最高的电视剧，“猫王”发行了他的第一首单曲，棒球明星乔·迪马吉奥和玛丽莲·梦露举行了婚礼。</p><p>那时也是“小人物”(little guy)回归带来股市繁荣的开始，“小人物”是指25年前被股灾吓跑的散户投资者。此外，正如Abreast of the Market专栏作者所指出的那样，投资者正在采用新的策略。</p><p>这位专栏作家写道：“投资者正在更广泛地投资那些管理和派息记录良好的低价股票，从这些股票目前的情况来看，未来几个月它们应该会有更好的表现。”</p><p>这种投资策略被称为价值投资。随着股市的上涨，交易量也在增加，1954年道指的回报率达到43.96%，后来再没有出现过能与之相媲美的年度表现。1954年11月23日，该指数达到382.74点，终于突破了1929年9月3日创下的大萧条前的高点。</p><p>近几十年来，预测变得更像一门科学，但仍有出错的情况。约翰·霍普金斯大学的经济学家朗加尼在国际货币基金组织工作时曾和他人合著过一篇名为《经济学家对衰退的预测有多准确？》的论文，正是朗加尼发现了经济学家没能预测到过去发生过的衰退这一现象。</p><p>朗加尼说：“经济学家愿意做出2023年经济将陷入衰退的预测这一点我很欣赏，因为他们典型的错误是预测衰退不会发生。”</p><p>而且没有预测到衰退的后果有时是灾难性的，比如1929年，或者想象一下如果没有预测到一场即将来临的风暴会发生什么。</p><p>朗加尼说：“就像那些飓风路径一样，它们有一个‘中间路径’，但你必须在其周围划出一个更大的区域。”</p><p>彭博对650多个预测的调查显示，经济学家普遍认为2024年的“中间路径”是高利率导致美国经济温和放缓，然后美联储将降息，年底时股市将出现反弹。富达(Fidelity)等机构预计美国经济将陷入衰退，安盛(Axa)等机构则认为衰退可以避免。</p><p>那么投资者应该如何解读这些预测？关于预测最有用的观点或许是40年前彼得·L·伯恩斯坦(Peter L. Bernstein)和西奥多·H·希尔伯特(Theodore H. Silbert)在《哈佛商业评论》上发表的一篇非常有影响力的文章《经济预测者的话值得听吗？》(Are Economic Forecasters Worth Listening To?)</p><p>他们写道：“我们认为，经济预测值得认真对待，并不是因为它们一定准确，而是因为它们比没有任何预测要有用得多。”</p><p>也就是说，预测也许不准确，但总比没有好。这真的已经是很大的夸赞了！</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247553274&amp;idx=1&amp;sn=9fb6d1a7ea225d60a3fd88a247496b62&amp;chksm=fdf18a2820e2223adaeaed7156eee81052a35e9e722606dfcdb9cdd99e1a7c0517596594f90e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：肯尼斯·G·普林格尔，编辑：郭力群，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615092037130627</id>
            <title>不仅仅是玩具？苹果VR设备或能辅助医生做外科手术</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615092037130627</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615092037130627</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 01:53:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, Vision Pro, 混合现实头戴设备, 应用场景
<br>
<br>
总结: 苹果公司新品Vision Pro混合现实头戴设备将于1月19日开启预售。尽管定位为一款用于游戏、视频和通信的消费设备，但苹果公司已经在设想这种设备未来的工作场所应用，包括用于手术和教学培训。Vision Pro在医学和外科领域具有巨大的潜力，可以通过眼球追踪、手势、摄像头和传感器与设备进行交互，从而消除了对键盘或触摸屏的需要。然而，Vision Pro的未来应用场景还需要第三方开发商的支持和合作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果公司新品Vision Pro混合现实头戴设备即将于1月19日开启预售。尽管苹果公司将Vision Pro定位为一款用于游戏、视频和通信的消费设备，在近期的媒体评测中，不少评测记者也都认为这一设备最适用的应用场景将是看视频，但苹果显然不满足于此。</p><p>从最近苹果高管的表态来看，苹果公司已经在设想这种设备未来的工作场所应用，包括用于手术和教学培训。</p><h2><strong>01 苹果探索新应用场景：手术和培训</strong></h2><p>在本周发给员工的一段视频中，苹果负责Vision Pro产品线的副总裁迈克•罗克韦尔（Mike Rockwell）和艾伦•戴伊（Alan Dye）讨论了该产品未来的潜在增长领域。</p><p>当被问及Vision Pro有哪些更“酷”的使用方式时，罗克韦尔提到了医疗、培训和教育等关键领域。</p><p>“通常情况下，外科医生很难在手术过程中看到显示器，那里的信息被分散了，”罗克韦尔表示，“苹果Vision Pro可以将所有这些结合起来，有望改善患者的治疗效果。”</p><p>罗克韦尔还表示，技术人员或飞机机械师可以通过Vision Pro 来获得“他们以前从未体验过的高质量培训”。他补充称，他“对我们在学习和教育方面所能做的事情感到非常兴奋，因为这是Apple Vision Pro的另一个超级功能。”</p><h2><strong>02 “要成为一种工具，而不是玩具”</strong></h2><p>罗克韦尔的两名副手——戴夫·斯科特（Dave Scott）和亚尼夫·古尔（Yaniv Gur）——正在研究Vision Pro的新应用场景。斯科特曾是苹果汽车团队的一名高管，后来短暂离职，经营一家移动核磁共振成像仪（MRI）公司。古尔曾经负责苹果生产力应用程序的工程设计，现在正在探索该设备在培训教育领域的应用潜力。</p><p>罗克韦尔表示：<strong>“我们努力使产品成为一种工具，而不是玩具。</strong>为了生产一款用于生产力或高端娱乐的产品，显示器必须非常出色，所以我们投入了大量资金来创造一种新的、毫不妥协的高分辨率显示系统。”</p><p>事实上，苹果高管提出的这一想法并非突发奇想。在去年7月，剑桥大学、牛津大学等多家顶级学府的博士曾联合在学术交流平台 ResearchGate上发布名为《Apple Vision Pro：虚拟现实和增强现实技术的进步推动手术的未来》的文章，文章中称：</p><blockquote><p>“Vision Pro在医学和外科领域具有巨大的潜力，它允许用户通过眼球追踪、手势、摄像头和传感器与设备进行交互，从而消除了对键盘或触摸屏的需要。综合考虑，Vision Pro 以多种方式为手术的未来提供了令人兴奋的机会，从允许在进行手术时实时访问医疗记录、帮助评估外科医生的能力以及改进手术培训。”</p></blockquote><p>不过，Vision Pro的未来应用场景，很大程度上将取决于第三方开发商。目前，尽管苹果已经与包括华特迪士尼公司在内的许多大型娱乐提供商合作，但其他公司却不愿支持这款新设备。</p><p>据近期报道，Netflix Inc.、Spotify Technology SA和谷歌旗下的YouTube都不打算为它们的服务提供Vision Pro应用程序。</p><p>对于苹果来说，想要实现在手术、培训等场景中的应用，更加离不开应用开发商的配合合作。对于苹果来说，未来可能还有很多路要走。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8WLomSNoY19ZEqv07z8UUQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”（ID:chinastarmarket）</a>，作者：刘蕊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615091840260488</id>
            <title>告蒋劲夫被驳回，累计巨亏近15亿的大晟文化何时“回血”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615091840260488</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615091840260488</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 01:49:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股上市公司, 霍尔果斯中联传动影视文化有限公司, 明星蒋劲夫, 侵权责任纠纷
<br>
<br>
总结: 去年8月，A股上市公司大晟文化的全资孙公司霍尔果斯中联传动影视文化有限公司因与明星蒋劲夫的侵权责任纠纷向法院提起诉讼。然而，法院裁定驳回了霍尔果斯中联的起诉，认定其不是本案适格原告。这一纠纷导致了A股上市公司大晟文化及其子公司的投资无法收回。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>去年8月，A股上市公司大晟文化（600892.SH）的全资孙公司霍尔果斯中联传动影视文化有限公司（以下简称“霍尔果斯中联”），因与明星蒋劲夫侵权责任纠纷，向法院提起诉讼。</p><p>2024年1月17日，大晟文化公告称，霍尔果斯中联收到法院的《民事裁定书》，法院认定，霍尔果斯中联并不是相关协议不能履行的直接利害关系的法人，不是本案适格原告。法院裁定驳回原告霍尔果斯中联的起诉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7fb3538923744f10a477a3ed033fe412@5888275_oswg106121oswg724oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 明星家暴，上市公司遭殃</strong></h2><p>据了解，2017年7月，霍尔果斯中联与苏州传视影视传媒股份有限公司（以下简称“苏州传视”）签订《电视剧（米露露求爱记）合作合同》，约定苏州传视将40%投资份额中的30%转让给霍尔果斯中联。</p><blockquote><p>也就是说，霍尔果斯中联出资5040万元，占总投资预算的30%；苏州传视出资1680万元，占总投资预算的10%。2017年7月至2018年5月，霍尔果斯中联向苏州传视支付款项共计5095.29万元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b4cf1c780b29417fb25f31542beb8f67@5888275_oswg125203oswg794oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>项目启动前，苏州传视与蒋劲夫设立的上海明邑影视文化工作室、新沂大筑影视文化工作室分别签订策划服务及相关合同，邀请蒋劲夫出演《米露露求爱记》男一号。苏州传视总共向蒋劲夫支付了6915万元。</p><p>但随后，蒋劲夫多次家暴女友的新闻被曝出，电视剧因该丑闻而无法播出，导致霍尔果斯中联及苏州传视的投资无法收回。由此，双方产生了非常大的纠纷。</p><p>天眼查信息显示，蒋劲夫设立的两家工作室均已被注销。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6df7385a57bc4ce58feb74b2ddd1eb09@5888275_oswg80680oswg653oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公开信息显示，蒋劲夫在2012年出道，签约唐人影视，曾出演过古装魔幻剧《轩辕剑之天之痕》，蒋劲夫在剧中饰演陈靖仇的角色，由此被大众所熟知。&nbsp;</p><h2><strong>02 “换脸”不成、重拍遇阻，投资方全部陷入泥沼</strong></h2><p>根据大晟文化此前披露，电视剧《米露露求爱记》已经取得国产电视剧发行许可证，但由于男演员蒋劲夫陷入负面新闻导致发行困难，预计后续收益将受到影响。2018年，大晟文化计提了50%约2400万元的存货跌价准备。</p><p>2019年，该剧投资方计划对男主角的镜头采取换脸技术处理，然后再对外发行。</p><p>但直到当年年底，“换脸”计划仍然没有实质性进展。大晟文化表示，该剧预计可回收金额可能为零。因此，大晟文化在2019年年报中再次计提了2400万元存货跌价准备。</p><p>“换脸”不成，大晟文化又打算重拍该剧。</p><p>根据公司披露，《米露露求爱记》已在2020年进入到重拍筹备阶段。2022年年报披露，霍尔果斯中联将在2023年推进拍摄及后期制作、发行等工作。</p><p>时间来到2024年，该剧的重拍制作和发行工作，仍然没有最新进展。</p><p>除了大晟文化外，A股上市公司文投控股（600715.SH）也参与投资了该剧。此外，该剧的另一个重要投资方苏州传视，也被该剧拖累颇深。</p><p>原本苏州传视是一家新三板公司，其官网宣称自己是江苏省规模最大的专业影视制作公司。2018年上半年，苏州传视确认《米露露求爱记》的承制收入为1.6亿元，这部分收入占公司当期营收的比重高达85.67%。</p><p>因电视剧项目制作进度不及预期，苏州传视此后的营业收入开始大幅下滑。2021年11月，苏州传视因未按时披露2020年年报被终止挂牌。&nbsp;</p><h2><strong>03 公司多次易主，累计亏损近15亿</strong></h2><p>公开资料显示，大晟文化的主营业务集中在影视投资制作、游戏开发等文化领域。多年来，大晟文化的经营业绩持续低迷。</p><blockquote><p>2018年至2022年，大晟文化实现营收分别为2亿元、1.92亿元、2.99亿元、2.14亿元、2.08亿元，归母净利润分别为-11.29亿元、-5.68亿元、2334.76万元、-1.13亿元、2466.48万元。</p></blockquote><p>2023年前三季度，公司实现营收约1.65亿元，同比增长2.65%；归母净利润约1006万元，同比下降51.13%。</p><p>也许正是看到公司的经营惨淡，未来或许也改善无望，大晟文化此前的实际控制人周镇科近期刚刚转让了手中的股权，股权受让对象为唐山市文化旅游投资集团有限公司。</p><p>览富财经网注意到，在大晟文化公司发展的历史上，经历过多次“易主”。</p><p>大晟文化的前身是石劝业，于1986年成立，1996年在A股上市。上市次年，公司就迎来首次易主，河南思达集团宣布入主。2000年，湖南大学百泉集团成为其第一大股东，主营业务转向计算机、机电等高新技术产业，公司名称也变更为湖大科教。</p><p>2003年，大股东深圳百泉科技易主，中国华星汽车贸易集团上位。但是，湖大科教的经营情况仍然堪忧。2006年，中国华星汽车贸易集团拟将股权转让，但最终未能完成。</p><p>2010年，姚振华掌控的宝能系通过受让股权，成功获得湖大科教的控制权。此后，公司更名为宝诚股份，主营业务改变为钢贸业务。</p><p>4年过后，宝诚股份同样无法破局。2014年，周镇科通过大晟资产耗资3.07亿元接盘，公司更名为大晟文化。</p><p>但是，姚振华没有玩转，周镇科也玩不转。大晟文化的盈利能力依然没有本质提升，始终没有摆脱经营困境。相关数据显示，从上市至今，大晟文化净利润累计亏损14.85亿元。</p><p>此次易主，受让方是唐山文旅。经历多次折腾的大晟文化，今后路在何方？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Cm6ctUxYVutkyurSR84jGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“览富财经网”（ID:lanfucaijingwang）</a>，作者：独孤青苍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2614502729570437</id>
            <title>晋江风韩剧上新，“我重生了”该怎么拍？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2614502729570437</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2614502729570437</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 01:44:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 重生剧, 复仇, 渣男, 幸福人生
<br>
<br>
总结: 重生剧以主角重生后的复仇故事为核心，通过提前预知未来，主角得以看清身边人的真正面目和手段伎俩，从而反将一军、报复仇敌。这类剧集以舒爽为主要看点，通过打脸复仇和解气虐渣的情节来吸引观众。无论是中韩剧集还是国产剧，重生剧都以爽剧内核为基础，让主角在重生后修正前世错误，最终获得幸福人生。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>我重生了，前世丈夫出轨闺蜜，失手打死身患癌症的我。</p><p>重回悲剧还没发生的十年前，我发誓要让伤害我的人通通付出代价。</p><p>甩掉渣男贱女的拖累，与高富帅上司谈恋爱，这一世的我收获了幸福人生。</p><p>这乍一眼很像抖音推文的万金油文案，实则是热播韩剧《请和我的老公结婚》的剧情梗概。该剧改编自韩国同名人气网漫，于今年1月1日在tvN电视台播出，多个更新日的收视表现都位居同时段首位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_e8e430c20fb64107855ea50ab3c1d047@000000_oswg89372oswg1080oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>重生梗在近年韩剧中不算罕见，去年播出的《财阀家的小儿子》《完美婚姻的定式》《死期将至》都有主角重生的设定。而作为重生梗主要发源地的我国也有不少相关剧集上线，比如《为有暗香来》《宁安如梦》《覆流年》《开端》等。</p><p>从中可以发现，重生剧的核心看点基本一致，关键是要够爽。但中韩两国在这一题材上的创作现状有所不同，属于各有优势、互相补足。与此同时，短视频与短剧业态火热，在重生题材创作上具备天然优势，长剧如何扬长避短也值得关注。</p><h2><strong>重生剧，关键是要够爽</strong></h2><p>重生前，错信奸人，错付情深，最终死于非命。</p><p>重生后，打脸复仇，觅得真爱，走上人生巅峰。</p><p>不难发现，多数重生剧的套路大同小异。<strong>重生意味着提前预知未来，主角得以看清身边人的真正面目和手段伎俩，关键时刻总能反将一军、报复仇敌。从任人摆布的低谷到运筹帷幄的高潮，逆袭过程的核心看点自然是舒爽。</strong></p><p>《请和我的老公结婚》里，女主姜智媛重生前的经历憋屈到极点。</p><p>从认识闺蜜郑秀敏起，姜智媛的人生就开启了困难模式。高中时她与校草互相暗恋，被郑秀敏恶意回信搅黄。这位好闺蜜处处装可怜，害她被不辨是非的同学集体霸凌。在郑秀敏的心机控制下，姜智媛交不到任何朋友，像仆人一样自卑的与她相处。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_4ffc3bdc5d6f4272895c4bd540f51a8c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_92191de9d8034e8da28b1d3ecd2e3832@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>嫁给同事朴敏焕后，姜智媛更是半只脚踏入地狱。公婆欺负她父亲早逝、母亲出走，整日辱骂压榨她。妈宝男老公私自辞去工作，天天炒股妄想一夜暴富。姜智媛要工作供养家庭，还要做家务伺候全家，遭受的巨大压力让她罹患胃癌。</p><p>然而，即使最长活不过一年，渣男全家也不愿善待她。医院催缴医药费让姜智媛选择回家一趟，目睹朴敏焕和郑秀敏出轨的她因此被当即害死。</p><p><strong>这段让人直皱眉头的经历用不到一集的篇幅讲完，而后主要就是重生后的复仇故事了，主打解气虐渣。</strong></p><p>姜智媛发现前世的事情注定会发生，但可以转移到别人身上。于是她心念一动，决定想办法把坏事转移到仇人身上。既然闺蜜贪图自己的渣男老公，她就故意拱手相送，让这两个垃圾一起倒霉。</p><p>复仇过程中，也有一些小爽点来支撑剧情。比如知道闺蜜想用饭菜泼自己，姜智媛先发制人绊倒对方，让渣男来当出丑的冤种；鼓起勇气参加同学会，她揭穿闺蜜当初的谎言，狠狠打脸霸凌自己的人等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_88be38b28e0f407f9efc7e52fb580fbd@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且这一世，姜智媛还认识了真正值得相交的朋友，在事业上也主动出击。前世就暗恋她的纯情霸总刘志赫与她一起重生，成为了她的另一个金手指。</p><p>目前《请和我的老公结婚》更新至第六集，反派暂时没有倒大霉，但按照已知的还原度可以预见他们自食恶果的结局。原漫画中，渣男和闺蜜结婚后矛盾重重，前者打算杀妻骗保结果自己身亡，后者谋害婆婆被判处无期徒刑，而男女主在祝福声中结婚，幸福的生活在一起。</p><p>去年年底播出的《完美婚姻的定式》也是女性向重生剧，玛丽苏走向与之如出一辙。</p><p>女主韩以珠是爹不疼娘不爱的豪门养女，渣男丈夫对妹妹念念不忘。养母被人揭穿卖假画后，她成了倒霉的替罪羊。一时情绪激动下出了车祸，她重生回到和丈夫结婚以前。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_0fe033f669ae41b88b4f4c4fbd56b02c@000000_oswg220145oswg860oswg1290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>觉醒后的韩以珠决定复仇，她先是跟渣男解除婚约，然后勾引妹妹的暗恋对象、财阀世家的继承人徐道国。男主徐道国也是重生而来，前世就暗恋女主，二人先婚后爱，改写人生。</p><p><strong>即使是国产剧时兴的恶女重生，重活一世修正前世错误的剧情也遵循着爽剧内核。</strong></p><p>《为有暗香来》和《宁安如梦》中，女主前世都因一念之私害人害己，重生后的她们试图远离纷争、保护亲人。让女主从被厌弃到被喜爱，从可能失去幸福到得到真正的幸福，这个过程同样是满足感强烈的。而且也有女主提前知晓未来化解各种灾厄，以及男性角色争风吃醋修罗场等，同样是爽点堆积。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_bee718f5d56b41cf8425bd14fd81f4f4@000000_oswg278802oswg1024oswg1222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于大部分重生剧来说，剧情不爽约等于违背观众期待，很难获得理想的反馈。《覆流年》高开低走，《财阀家的小儿子》被批烂尾，原因都是开局重生爽文，走向苦情压抑或回归宿命。</p><h2><strong>“无脑爽”征服不了观众</strong></h2><p><strong>同《完美婚姻的定式》一样，《请和我的老公结婚》套路满满、狗血十足。这可以在韩国掀起收视热潮，却不能在我国引发良好反响。</strong>目前，两部作品的豆瓣评分分别为6.4和7.1，打分人数都在一万以内。</p><p>不少网友对它们的评价都是“中规中矩且换汤不换药的重生玛丽苏爽文”，类似题材在国内的短视频、短剧或者套路化的网剧里上演过太多遍，直至现在仍很流行。</p><p>比如《请和我的老公结婚》对反派人物的刻画非常脸谱化、极端化，与短视频、短剧的观感完全一致。女主结婚好多年没怀孕，重男轻女恶婆婆的发言是“我们家敏焕可是镇海朴氏三代独子，你竟敢断了我们家的后。”得知女主生病，妈宝渣男老公抱怨“妈，姜智媛得了癌症，那谁要做饭给我吃。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_d69ac26c50414cbd8db65338243ec9bd@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许是短视频、短剧带来的“无脑爽”供给已经很充足了，我国观众似乎并不期待在高评级长剧中看到这样非黑即白的离谱剧情。</p><p><strong>相比之下，近期收官的《死期将至》这类偏向于批判社会环境的现实向重生更受我国观众青睐。</strong>该剧在豆瓣获得8.4的好口碑，有超7万人打分。</p><p>《死期将至》改编自热门漫画《我死了又死》，讲述初出茅庐的年轻人崔怡在经历面试失败、房东赶人、存款被骗等接二连三的打击后，选择跳楼结束生命。死后的崔怡在被死神惩罚，让他依次附生在十二个必死之人身上，充分体会他们死前的痛苦。如果他能逆天改命，那么就能以这个人的身份继续活下去。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_a283b892be5943d699a717e51bd15cd4@000000_oswg182378oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无限流重生加上复仇元素，《死期将至》也有经典爽剧的结构，但存在一定创新。同时，该剧对高自杀率、虐童案件、就业压力等社会议题的关注也是获得好评的关键。</p><p>去年播出的重生题材日剧《重启人生》则是在没有复仇情节和逆袭爽感的情况下，凭借琐碎普通、贴近现实的人设剧情和与人为善、珍惜生命的剧集底色，斩获9.4的豆瓣高分，打分人数超过28万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_50582a383eff410e944d0a576150ad3c@000000_oswg135535oswg1080oswg1655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，从国产剧实践来看，《宁安如梦》这样的女频古偶在热度收割上表现强悍，《开端》这样的无限流悬疑在热度和口碑上亦能实现双丰收。可见重生梗在影视创作中的大有可为，与其它元素的结合也值得不断尝试。</p><h2><strong>逻辑与爽感，如何兼得？</strong></h2><p>与原作相比，剧版《请和我的老公结婚》在尽可能的填补逻辑，充盈剧情。</p><p>姜智媛重生伊始记忆混乱，经过多次确认才接受自己重生的事实。她原本也决定直接远离渣男和闺蜜好好生活，但被厚颜无耻的纠缠，差点危及生命。她软弱的性格也不是骤然反转，而是循序渐进的积攒勇气。</p><p>同时，剧版还增强了女主的事业光环。比如将原漫画的企划案冒名顶替事件加工后挪移到女主身上，使得角色的独立性、魅力值都有所提高。一定程度上也规避了主要依赖高富帅男主改变人生的偶像剧弊病。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_c099bac4e4904c21896bef56ce584052@000000_oswg64447oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可是，增加前世女主遭受的苦难以及女主暂时隐而不发的筹谋，也导致不少观众觉得剧版不如漫画解气。</p><p><strong>重生剧追求逻辑性、深化宿命感的现象在国产剧中更为常见。</strong></p><p>《覆流年》中，女主陆安然前世帮助男二穆泽争夺帝位，被害得家破人亡、葬身火海。重生回到与穆泽相爱以前，她决定逆行命运，让仇敌付出代价。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240121/v2_012563dd429746fb998ea8aaa43e1b77@000000_oswg280145oswg1080oswg1800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看上去是爽剧走向，但这部剧选择不给主角足够的金手指，也不让反派强行降智，于是学渣重生后依旧是学渣，即使提前知晓局势变化也抵不过男二的阴谋算计。</p><p>只能说剧情合理，但确实不够爽，《覆流年》因此让观众直呼“诈骗”。</p><p>《为有暗香来》的华浅重生后谨慎做人，白莲花女二成了反派。华浅给男二挡箭差点丧命、想要保护的哥哥还是被陷害死了等情节也并不爽剧。恶女设定意味着需要赎罪，她重生后反而受了很多苦。《宁安如梦》亦然，单考虑重生梗的逻辑，姜雪宁因担心前世的一切会重演，也不得不斩断与白月光张遮的关系。</p><p><strong>逻辑是长剧区别于短剧的特点，它与爽感之间并无必然矛盾，但总是多有冲突。</strong>重生长剧如何实现够爽，又能与短视频、短剧区分开来，也是创作中的一大难题。</p><p>此外，中韩两国的重生剧多为改编剧，目前《请和我的老公结婚》的一些改编策略值得一提。</p><p>比如剧中有大量的喜剧化处理。无良渣男与绿茶闺蜜之间极度做作的互动、油腻科长跟别人吃饭时嗦筷子的恶心举动等，都让不少观众由衷地嫌弃与发笑。某种程度上增加了看点，也中和了憋屈感。其次在还原度、细节设计、服化造型等方面也有亮点，这些其实也是韩剧创作长久以来的积累，可供后来者参考。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzY0MzEyNg==&amp;mid=2651639798&amp;idx=1&amp;sn=a7a0f8b490508c05a556260903493344&amp;chksm=bcf764f5c5e2a958848dbeee2c52be85dc301ca9984177e301aef054647bcadef63a9bea55e0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“骨朵网络影视”（ID：guduowlj）</a>，作者：小玉‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>