<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589581152615305</id>
            <title>​寒意来袭，伯克希尔哈撒韦将成“避风港”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589581152615305</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589581152615305</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 00:24:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 分析师, 标准普尔500指数, 伯克希尔哈撒韦公司, 避风港
<br>
<br>
总结: 分析师认为2024年标准普尔500指数的预期过于乐观，而伯克希尔哈撒韦公司一直被投资者视为避风港，具有抗危机能力和优秀的管理团队。伯克希尔哈撒韦在过去的困境中表现优于市场，拥有良好的风险管理和谨慎的投资策略。投资者可以考虑购买伯克希尔哈撒韦股票来获得安全缓冲，即使市场没有困难，伯克希尔哈撒韦仍是一只跟踪标准普尔500指数的股票。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>分析师认为2024年标准普尔500指数（SPY）的共识过于乐观。人们的预期实在是太多了，而伯克希尔哈撒韦公司（NYSE：BRK.A）一直是，而且很可能将继续是投资者的避风港。</p><p>上一次市场陷入困境是在2022年，伯克希尔哈撒韦以很大的优势跑赢了市场，部分原因是许多投资者将伯克希尔哈撒韦作为避风港。我相信投资者知道伯克希尔具有抗危机能力，拥有数十亿美元的现金，可以说是当今最好的管理团队之一。</p><p>同样在本世纪初，伯克希尔哈撒韦在一个非常艰难的时期表现优于标准普尔500指数，这在一定程度上要归功于沃伦·巴菲特（Warren Buffett）良好的风险管理，他最重要的规则之一就是不赔钱，这使他保持谨慎。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_724be54bbef7487e98a1ba8ac256b7fb@1743780481_oswg22460oswg635oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在此期间，伯克希尔哈撒韦的表现也优于标准普尔500指数。因此，很明显，伯克希尔哈撒韦在不确定和困难时期跑赢大盘的可能性很高。但我并不是说我们肯定会在2024年看到危机，但我确实认为市场有过于乐观的假设，因此我认为购买更多的伯克希尔哈撒韦股票来获得安全缓冲并不是一个坏主意。即使困难没有实现，2024年对市场来说是伟大的一年，我认为伯克希尔哈撒韦仍将是一只粗略跟踪标准普尔500指数的股票，而没有ETF的交易成本。因为在 20 到 30 年的时间里，ETF 的费用比率会加起来并影响回报，即使它在 0.03% 到 0.25% 的范围内。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_f3d7841566154174804803e8691901be@1743780481_oswg20962oswg635oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于伯克希尔哈撒韦公司的估值很大程度上取决于沃伦·巴菲特和其他经理人的技能，并且考虑到它是一家大型控股公司，我认为市净率分析对于了解该公司目前是否估值合理是有用的。在这里，我们可以看到伯克希尔哈撒韦的交易价格通常在1.25倍到1.5倍之间，并且目前处于该范围的高端。因此，伯克希尔哈撒韦以目前的价格绝对不便宜，但根据其历史估值，它的估值是相当高的。此外，该投资案例依赖于伯克希尔哈撒韦的投资组合、管理技能和强劲的资产负债表来减轻潜在的下行空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_a0a1a6d8323141f99ea3de58f93a9690@1743780481_oswg35624oswg563oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>伯克希尔哈撒韦股票投资组合中50%的苹果股票配置仅占总资产的15%左右。苹果股票目前价值约1500亿美元，总资产超过1万亿美元。事实上，仅短期国库券头寸就占了股票投资组合的近一半，这清楚地表明伯克希尔哈撒韦拥有强大的下行保护。即使市场崩盘，国库券也应该继续支付。</p><p>然后是铁路和能源业务以及其他私人投资，因此不受股票市场波动的影响。这些公司中的大多数，尤其是铁路公司，拥有强大的护城河和强大的现金流，即使我们遇到经济危机，这些现金流也会继续流动，因为它们对整个国家的经济至关重要。然后是股票投资组合中的公司，如受益于高利率的美国银行公司和可口可乐公司，即使在美国经济衰退中也能产生稳定的销售，因为人们总是需要食物。这意味着这些公司向伯克希尔哈撒韦支付的高额股息看起来也非常安全。</p><p>这些现金流，加上保险部门250亿美元和铁路部门50亿美元的强劲现金状况，可用于进行有吸引力的收购。因此，我认为伯克希尔哈撒韦今年将再次从其上市公司和私营公司获得许多股息，然后它将以最佳方式部署这些股息。无论是美国国库券，如果它们看起来很有吸引力，还是收购更多公司。伯克希尔显然受益于美国国库券的上涨，美国国库券的涨幅从2021年9月30日的0.1%一度升至5%。伯克希尔从国库券上赚到的钱可能比许多公司从运营中赚到的钱还要多。</p><p>当市场过于乐观或存在很多不确定性时，伯克希尔总是一个不错的选择，因为该公司是为了抵御危机而建立的。从长远来看，我相信你可以非常确定伯克希尔至少会与市场相匹配，并且由于沃伦·巴菲特的专业知识，在困难时期会做得更好。这就是为什么我认为，尽管经济仍然紧张，但华尔街正在消化大量降息和标准普尔500指数的强劲增长，这是将伯克希尔视为有助于缓解下行风险的资产的最佳时机。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RgjNOMCS0YFm8c_BI36V8g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股研究社”（ID:meigushe）</a>，作者：Stock Waves，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589109386230661</id>
            <title>一个月仅卖564辆车，这家新势力紧急否认传言</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589109386230661</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589109386230661</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 00:12:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高合汽车, 销量, 新能源汽车, 停工停产
<br>
<br>
总结: 高合汽车销量低迷，近期传出停工停产的传言，但公司否认，并表示一切工作正常推进。然而，数据显示高合汽车销量较低，仅卖出了564辆汽车。公司销售数据缺乏透明度，仅在乘联会榜单上出现两次，且销量均较低。此外，高合汽车的销量结构发生了变化，早期高价位车型销量下降，走量车型销量也不高。市场担忧高合汽车的盈利状况，但目前并未传出缺钱的消息。公司曾获得中东资本的关注，但具体合作进展尚未披露。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>时间刚跨过2023年， 定位“豪华纯电天花板”的高合汽车就有“所有工作暂停”的传言。 随后，高合汽车火速通过社交平台发布声明称，公司运营一切正常，研发、生产、营销、交付等各项工作正常推进。</p><p>但无法否认的是，高合汽车销量状况一直如迷雾一般朦胧。记者在乘联会公布的最新一期新能源销量榜单上发现，这家新势力在刚刚过去的一个月内，仅卖出了564辆汽车。</p><p>过去一年中，新能源汽车销售的火爆，似乎与之并无太大关系。</p><h2>销售数据成谜</h2><p>刚进入2024年，高合汽车便遭遇“流言”侵扰。</p><p>1月2日， 有博主晒出一张论坛截图，称高合汽车“所有工作暂停”。</p><p>不过在当日晚间，高合汽车通过社交平台发布声明称，“公司运营一切正常，研发、生产、营销、交付等各项工作正常推进。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_b6f34838d097434498a2b12d21b8d6b4@000000_oswg246236oswg594oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高合汽车声明还称，原发平台已删除该帖并对该发帖会员做出警告处理，相关信息的错误解读已对高合汽车的品牌声誉造成了严重损害，并对社会舆论构成了误导，公司已向公安部门报案。</p><p>虽然表面上解决了“停工停产”流言风波，但过去经常被诟病“销量不透明”的高合汽车，实际销售状况究竟如何？</p><p>记者从乘联会1月3日发布的一份官方数据中发现，在新能源车企销量竞相创新高的2023年12月，高合汽车仅卖出564辆汽车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_3bca004b350a4a2fbcebba27392910d6@000000_oswg621184oswg643oswg892_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，在乘联会每月公布的新能源批发量榜单上，高合汽车鲜有上榜。记者发现，在2023年内，高合汽车仅两次出现在榜单上，分别为12月和10月。其中12月销售数据仅为564辆，而10月的数字则为1606辆，均处于垫底位置。</p><p>而记者另外从第三方平台数据发现，2023年11月，高合HiPhi Y的销量环比下降64.32%至573辆，HiPhi Z为107辆，HiPhi X仅为16辆，合计仅为696辆。</p><p>另外，与其他新势力车企逐月公布交付情况不同，高合汽车自身鲜有公布数据。记者翻阅过往记录发现，在2023年整个上半年，高合汽车从未公布过交付数据。在下半年，高合仅公布过8月、9月、10月这三个月的交付量，上述三个月交付量分别为1021辆、1556辆和1606辆。</p><p>综上，从可以获取数据的途径来看，高合汽车从2023年8月至12月这5个月内，仅交付了5443辆汽车。</p><h2>高合是否缺钱？</h2><p>高合汽车最初成立于2017年。在2017年8月，其母公司华人运通控股有限公司（华人运通）、江苏悦达集团有限公司、盐城市国有资产投资集团有限公司签署合作协议书，决定成立华人运通（江苏）技术有限公司。</p><p>其中华人运通控股（上海）有限公司持股80%，江苏悦达集团有限公司持股20%。而悦达集团的实际控制人分别为江苏省财政厅、江苏省盐城市人民政府。</p><p>成立之初，高合汽车主攻60万~80万元的高端豪华车市场，其最初推出的HiPhi X定价在57万~80万元之间。但从过往市场表现来看，高合汽车2021年和2022年的销量并未突破5000辆，分别为4237辆和4349辆。</p><p>正是由于销量长期低迷，高合汽车尝试“放下身段”。在2022年12月，高合第二款车HiPhi Z正式交付，售价61万元至63万元。而真正走量的车型HiPhi Y在2023年7月底正式交付，售价下探至33.9万~45.9万元区间。</p><p>因此，从2023年起，高合汽车的销量结构发生了很大变化。众所周知，规模化效应对于汽车行业而言，重要性不言而喻。但从第三方数据来看， 自2023年 8月以来，高合汽车早期高价位的HiPhi X销量已经低至两位数。即便用来走量的HiPhi Y近几月销量也下探至数百辆水平。高合显然很难与“规模化”扯上关系。</p><p>市场不由担忧高合汽车的盈利状况，毕竟同为造车新势力的蔚来和小鹏至今仍未能盈利。</p><p>不过，意外的是，市场上很少传出高合汽车缺钱的消息。高合汽车创始人丁磊在公司成立之初就曾明确表示：“华人运通有来自美国的原始资本，还有政府投资，暂时没有启动社会私募的计划，也不会有A、B、C、D数轮的投资。”</p><p>但在2022年3月，有外媒发布消息称，华人运通考虑最早于2022年在港股上市，拟募集不超5亿美元资金，正就IPO事宜与瑞银和摩根士丹利合作。但华人运通方面对此表示“不知情”。</p><p>此后，高合汽车一度传出裁员消息。2023年10月，有认证身份为高合员工在职场类App上声称公司开始进行20%比例的裁员，有的部门裁了50%。对此，高合汽车随后回应称不存在大规模裁员，“业务结构调整，部分岗位功能进行合并、重组、新建，再加上绩效末位淘汰，出现人员流动，都是常规管理工作。”</p><p>值得一提的是，在2023年，高合汽车曾获得中东资本的关注。当年6月，沙特投资部和华人运通签署了一项价值210亿沙特里亚尔（约合人民币399.29亿元）的协议，旨在成立一家合资企业从事汽车研发、制造和销售。</p><p>随后在2023年11月，有消息称沙特阿拉伯主权财富基金沙特公共投资基金（PIF），正在洽谈向华人运通投资至少2.5亿美元。同时，PIF可能将以30亿美元的估值购买华人运通股权。不过条款细节仍在敲定中，双方尚未做出最终决定。</p><p>在业内看来，新能源车企的合作大部分都需要在具体的工厂、产能落地后才能得到投资上的支持。但华人运通方面目前没有公布进一步的投产计划。目前来看，高合汽车也并未披露与沙特方面合作的最新进展。上述资金是否已经落地，还有待进一步的消息披露。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656007957&amp;idx=2&amp;sn=c29a6d5ced0d3dc2277bbe388f87b884&amp;chksm=8a7e9d4ee35002a99a5d3820089376bd05f6947a05fd1f81518cce75a79f39b34828002c2a87&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：文夕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589540622695299</id>
            <title>雷军投资的这些企业，或将迎来风口</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589540622695299</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589540622695299</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 00:09:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 投资, 供应商, 零部件
<br>
<br>
总结: 小米集团在准备造车方面的投资远不止于技术储备，其投资版图几乎涵盖了整个汽车产业链，包括动力电池、智能网联、先进制造等领域。小米汽车的供应商名单中已经有部分企业成功进入，而这些供应商的选择对于小米汽车在赛道上的稳定发展至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“第一辆车投入3400名工程师，整个研发投入超过100亿”</p><p>“智能驾驶方面一期总投资33亿元，已追加至47亿元”。</p><p>……</p><p>小米创始人雷军口中的这些数字一一对应着近日小米汽车技术发布会上的各项技术成果。</p><p>官宣造车三年，小米汽车的技术储备并不少，<strong>但如果将视角放到宏观层面，梳理小米集团这几年的投资版图，便能发现小米和雷军为造车所做的准备远不止如此。</strong></p><p>2021年，《赛博汽车》就曾梳理彼时小米在汽车行业内投资过的企业。在小米汽车举行首个发布会后，我们又将其在汽车领域投资版图进行了进一步梳理。</p><p>整理发现，<strong>随着雷军对汽车领域研究加深，其相关投资也更加深入，几乎打通了全产业链，不止是动力电池、智能网联相关企业，甚至还涉及到先进制造领域等。其中有部分企业已经成为小米汽车的供应商，另有部分企业或许很快也将迎来上车机会，而后者是未来小米汽车能否在汽车赛道站稳的关键</strong>。</p><h2>01 看变化：零部件投资占比提升</h2><p>在2021年9月，《赛博汽车》曾经梳理了小米在汽车领域内的投资布局，涉及新势力主机厂、三电、智能传感器、芯片、自动驾驶解决方案、智能座舱等，以及车险维修、出行服务和汽车交易等方面。</p><p>随后，虽然雷军需要把一部分精力集中于第一款产品SU7之上，但小米集团在汽车领域内的投资节奏不降反升。</p><p>据《赛博汽车》不完全统计，<strong>自2021年9月以来，小米集团和顺为资本累积投资了近50家汽车领域内的企业，涵盖传统零部件、先进制造、三电、芯片、补能、智能化软硬件等方面。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_fa27c6ce6d554210b61dbdaeed3e7cfd@000000_oswg91900oswg518oswg1554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米集团自2021年9月后在汽车领域的投资（数据来源：企查查）</p><p>2021年3月30日，雷军在公开演讲中宣布，在此之前其在汽车领域投资主要以动力电池、智能网联相关的企业为主。</p><p>而随着自己造车进度的推进，小米汽车在汽车行业的布局也在不断加深。自2021年底以来，小米集团的投资布局中，<strong>汽车零部件的占比最大（13家），甚至还投资了四家先进制造领域的企业。</strong></p><p>在零部件的投资中，也能看出来雷军的投资选择也在随着其对汽车了解的不断深入而更加精细化。</p><p>比如，小米投资了<strong>专注于车载充电机和车载DC/DC转换器的富特科技，专注MEMS高精度传感器的能斯达电子、开发制动产品的炯熠电子以及提供NDT微压力应变器的纽迪瑞等。</strong></p><p>或许也正是由于这几年通过亲自造车以及投资入股的方式，见识到了汽车行业中庞大、复杂的产业链条的完整一面，雷军在召开小米汽车科技发布会的前夕，通过微博和包下广告牌的方式多次向同为新势力的前辈们致敬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_68e941ffd97e415a846b237b486f4afd@000000_oswg1659297oswg1080oswg1099_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米汽车向前辈们致敬</p><p>这些被小米集团或顺为资本投资的产业链企业是否都已经成功进入了小米汽车的供应名单，我们暂不得而知，但至少在这些企业中有部分企业已经受到了小米汽车的青睐。</p><p><strong>禾赛科技的AT128混合固态雷达已经确认搭载于小米汽车首款产品SU7之上。</strong></p><p>于2023年9月收获一笔来自小米集团融资的探维，<strong>也正在与小米汽车洽谈项目，其激光雷达产品很可能也将进入小米汽车后续产品的供货名单之中。</strong></p><p>能够进入小米汽车的供应商名单当然是产业链条上众多企业的主要目标。<strong>因为一旦拿到小米汽车的定点项目不光有利于扩充自己的出货规模，还能受到小米光环的加持。</strong></p><p>比如，在技术发布会上被提及的汇川技术，其股价在12月27日发布会当天就迎来了0.67%的小幅上涨，在第二天继续上涨了近4%，小米汽车板块也于28日迎来了4.42%的反弹。</p><p>接下来可以预见的是，在SU7正式上市之时，小米汽车或许还将再带领板块内的其他企业迎来一波上涨。</p><h2>02 看关系：小米与汇川、联电、海天</h2><p>汇川拿下小米汽车定点，借助小米品牌光环提升股市表现不假，但发布会中雷军有关自研电机、一体压铸设备的言论确实也让汇川技术、联合汽车电子以及海天金属陷入了讨论中。</p><p>其实从小米的投资项目中，<strong>经过简单梳理便可发现小米集团与汇川、联电、海天有着千丝万缕的联系。</strong></p><p>由小米科技有限责任公司持股16.67%的湖北小米长江产业基金合伙企业（有限合伙）（以下简称“小米产业基金”）曾于2021年2月出资约8550万元认缴了上海矽睿科技股份有限公司（以下简称“矽睿科技”）5.07%的股份。</p><p>矽睿科技专注于<strong>MEMS智能传感器业务</strong>，为汽车动力总成、底盘控制、车身控制等方面提供传感器芯片和模组方案。</p><p>有意思的是，<strong>矽睿科技的董事之一陈斐利，也在联合汽车电子有限公司任职董事。</strong></p><p>但小米集团与联电之间的关系也就仅此而已了。</p><p>再来看小米集团与汇川技术之间的联系：京微齐力（北京）科技股份有限公司和上海积塔半导体有限公司（以下分别简称“京微齐力”和“积塔半导体”）。</p><p>小米产业基金曾在2022年9月以及2021年12月出资51.12万元和1.33亿元，分别获得了京微齐力2%的股份（随后被稀释至1.83%）和积塔半导体1.3%的股份。</p><p>而深圳市汇川技术股份有限公司则于2021年12月分别出资25.56万元和1.33亿元，获得了京微齐力1%的股份（随后被稀释至0.92%）和积塔半导体1.3%的股份。</p><p>京微齐力和积塔半导体这两家公司，<strong>前者是混合可编程计算芯片研发商，后者业务更加广泛，涉及功率器件、电源管理、传感器芯片等业务，都并不涉及新能源汽车驱动电机的研发、制造。</strong></p><p>可以看出，小米集团虽然与联电、汇川在投资上有着联系，但归根结底也是各方庞大投资版图中的相交点而已。</p><p>但小米集团与海天金属之间的资本关系却与以上两者不同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_93b8452a881046f18a618c2212006c34@000000_oswg162019oswg976oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米与海天金属关系示意图</p><p>由小米科技有限责任公司参与的南京高榕五期一号股权投资合伙企业（有限合伙），曾在今年年初出资502万元获得了小米汽车一体压铸机供货商，宁波保税区海天智胜金属成型设备有限公司（以下简称“宁波海天”）1.44%的股份。</p><p>并且，有小米科技有限责任公司全资子公司，武汉壹捌壹零企业管理有限公司和北京亦庄国际投资发展有限公司参与的北京小米智造股权投资基金合伙企业（有限合伙），<strong>也拥有宁波海天5.66%的股份，是宁波海天的第三大股东。</strong></p><p>可以说，<strong>在资本层面，小米集团与宁波海天联系十分紧密，双方沟通频繁，进行业务往来，技术沟通也就不足为奇了。</strong></p><p>回归最初的问题，关于电机、一体化压铸自研所带来的“节奏”是真的，但小米汽车是否自研了上述产品、技术或许并不重要。</p><p>重要的是，不论是通过商业投资，期待未来价值得到提升，还是入股企业进行更为深入的技术交流，雷军和小米汽车正在不断加深自己对于汽车行业的理解，也正在不断将行业内最为领先的技术应用于自己产品上。</p><h2>03 看创新：前沿技术不少，或将陆续落地</h2><p>发布会过后，部分消费者和媒体同行们在点评小米汽车的技术时，都发出了这样的感叹：小米汽车所拥有的，以及SU7所搭载的技术不说遥遥领先，也是业内第一梯队的，<strong>但似乎并没有展示出来多么劲爆的创新。</strong></p><p>先不论对待一款产品，雷军是否过于保守，以及市场对于小米的期待是否过高的问题。</p><p>只谈创新点，或许答案也隐藏在小米的投资版图之中。</p><p>激光雷达方面，除了禾赛科技、速腾聚创和探维科技这三家具备量产能力的厂商之外，<strong>力策科技也在2021年收到了小米集团的投资。</strong></p><p>而力策科技押注的便是激光雷达领域普遍认为是终局答案的<strong>纯固态激光雷达</strong>，其现有产品分别是<strong>机械式单线激光雷达以及远距离OPA固态激光雷达。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_c3a0d44e467e4b8a9d71df0c35deaed7@000000_oswg202942oswg724oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">力策科技的远距离OPA固态激光雷达LT-X</p><p>纯固态激光雷达从结构和性能上来讲，几乎是激光雷达行业发展的必然终局方向，但目前仍未大规模量产应用的原因主要是<strong>技术还不成熟、批量生产较为困难, 大多数还在实验室阶段。</strong></p><p>雷军曾表示小米汽车要在2024年进入国内智驾领域的第一阵营。要完成这一目标，运用业内最为先进的智能传感器也是必要条件之一。</p><p>随着雷军对于智能驾驶的理解不断加深，<strong>不差钱的小米集团出手助力纯固态激光雷达企业及其产业链也并非完全不可能。</strong></p><p>并且，为了摆脱“性价比”标签，拥抱“科技”标签，小米集团近些年也下了苦功夫，届时小米汽车或许也会将“成为首家纯固态激光雷达上车的主机厂”视为自己的目标之一。</p><p>除“科技”外，“生态”也是小米汽车强调的标签之一，目前依托于自己在消费电子领域的布局，小米汽车“人车家”生态已经初具规模。</p><p>但在汽车生命周期中，<strong>还有重要一环小米目前还未涉及：补能。</strong></p><p>从前文投资项目梳理中可以看到，在补能领域中小米于2022年6月出资近800万元入股快卜新能源，一家在全球范围内布局光、储、充、检业务的服务商。</p><p>值得注意的是，<strong>小米在该公司持有11.3%的股份，是该公司第三大股东，而第二大股东就是宁德时代。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_016dbac65b184fdd95526fd95eb03aff@000000_oswg188112oswg1080oswg784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米与宁德时代能给补能领域带来多大变数值得期待</p><p>可以确定的是，一直强调人车家生态的小米汽车不可能不布局充电补能领域。至于如何与宁德时代、快卜展开合作，快速自建/接入充电桩追赶头部车企，便是后话了。</p><p>此外，小米还投资了<strong>新宸新材料、墨睿科技、融通高科、卫蓝新能源等主攻动力电池新材料、新技术路线研发的企业。</strong></p><p>总体来看，虽说SU7可以被称之为没有短板，但也没有惊艳新技术的“水桶车”，但小米集团的投资版图中却覆盖了智能传感器、补能和动力电池领域内的前沿技术。</p><p>华为在入局之后把智能座舱的内卷程度提升到了另一个级别，企业是促使智能驾驶在消费市场中被大规模认可的重要因素。同样作为跨界造车的巨头，雷军和他的小米汽车或许也会不断把投资版图中的新产品、新技术落地应用，给赛道带来新的血液。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTIzNTMyOQ==&amp;mid=2247493743&amp;idx=1&amp;sn=6277ea5b4cc14aca1dfd5b3c9aa360cc&amp;chksm=c1ecafc3462733bd4f3ec394860421ea011963135d5fa45fb667358647ec5294bf2786cf7aaf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“赛博汽车”（ID：Cyber-car）</a>，作者：崔秋阳，编辑：章涟漪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589552679385736</id>
            <title>母婴界“搬运工”纽曼思五冲港股</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589552679385736</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589552679385736</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 00:09:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市, 母婴营养品, 藻油DHA, 销售
<br>
<br>
总结: 纽曼思是一家母婴营养品零售商，多次尝试上市但未成功。公司长期依赖进口成品和藻油DHA，但收入和销量逐年下降。纽曼思没有工厂和研发团队，只专注于销售和品牌运营。公司由夫妻二人经营，员工规模小。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在上市这条路上，纽曼思选择了死磕。</p><p>日前，这家母婴营养品零售商再次递表联交所，大有不上市，绝不善罢甘休的气势。在长达4年的IPO长跑过程中，公司屡败屡战，先后发起4次冲刺，均以失利告终。</p><p>这一次，尽管换了保荐机构，但面临的隐忧，始终让外界忧心忡忡——<strong>长期依赖成品进口和大单品藻油DHA，收入和销量均已显疲态。</strong></p><p>这虽不是死局，但也很难解。</p><h2>五冲港股</h2><p>在母婴营养保健品领域，可能没有哪家企业，比纽曼思健康食品控股有限公司（下称：纽曼思），更执着于资本市场。</p><p>2023年最后一个工作日，联交所官网再次披露纽曼思聆讯材料，公司计划在新的一年继续冲刺港股。</p><p>过去4年里，公司已多次联交所示好。2019年4月和10月、2020年7月和2020年12月，密集发起冲刺，均折戟而返。</p><p>上市之路几经曲折，公司实控人王平、崔娟夫妇，对此保持着强大的耐心。<strong>国内藻油DHA销售龙头、较强的盈利能力，又是热门大健康赛道里拥有“脑黄金”概念的企业</strong>，一旦登陆资本市场，泼天富贵触手可得。</p><p>不过，肉眼可见的是，公司经营状况逐年疲软。</p><p>据招股书，2020年至2023年上半年，公司营业收入分别为2.42亿元、3.38亿元、3.67亿元和1.92亿元，同比增长36.72%、39.67%、8.58%和4.35%。</p><p>特别是2022年，公司经营遭遇严峻挑战，以至于当年年内溢利，由上年1.20亿元降至0.88亿元，降幅26.90%。</p><p>踩雷的是奶粉业务。由于<strong>其奶粉供应商被查出产品中含有香兰素</strong>，导致公司计提奶粉存货1770万元，产生非经常性亏损8150万元。</p><p>渠道上，公司依赖京东、天猫等综合电商平台，在给平台供货的同时，自己也开网店销售商品。</p><p>2020年至2023年上半年，来自线上收入分别为1.52亿元、2.16亿元、2.43亿元和1.32亿元，分别占公司收入的62.7%、64.1%、66.3%和68.9%。</p><p>公司的线下渠道主要依托于26家地区分销商等。该渠道收入贡献占比由2020年的37.3%降至2023年上半年的33.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_acfbd259a4954639b68dcfa5fd9a9d38@000000_oswg93382oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>母婴界的“搬运工”</h2><p>相较其他母婴行业企业，<strong>纽曼思没有工厂、不做研发，只专注销售和品牌运营</strong>，这种反向商业思维，让公司走出不一样的路。</p><p>公司常年委托国外厂商贴牌生产产品，再进口到国内销售。在王平看来，这类似母婴界的农夫山泉，公司只是当好搬运工。</p><p>藻油DHA产品就是一个成功案例。这种产品俗称脑黄金，因其有益于脑部发育，已成为母婴人群的类刚需产品。纽曼思的藻油DHA产品来自新西兰、美国等国。</p><p>据弗若斯特沙利文报告，以2022年藻油DHA产品零售总额计，<strong>纽曼思市场占有率22.5%</strong>，为国内第一品牌。</p><p>2020年至2023年上半年，公司藻油DHA产品收入分别为2.11亿元、3.10亿元、3.41亿元和1.80亿元，分别占各期总收入的87%、91.9%、92.7%和93.5%。</p><p>藻油DHA产品售价不菲，2020年至2023年上半年，每件平均售价分别为244.6元、250.8元、244.4元和246.0元。同期，<strong>毛利率分别为75.4%、74.9%、76.0%、76.7%。</strong></p><p>不过，这个可以左右纽曼思生死的产品，销量似乎逐渐见顶了。</p><p>2020年至2023年，其销量分别为891千件、1347千件、1480千件和767千件。</p><p>因为对进口成品的依赖，公司面临供应商集中的风险。报告期内，向五大供应商作出的采购总额，均占90%以上。</p><h2>夫妻店</h2><p>纽曼思虽然拥有了一定规模，但仍是一家不折不扣的夫妻店。</p><p>现年54岁的王平，为公司董事长兼行政总裁，主持公司战略和日常运营；51岁的妻子崔娟担任执行董事，负责监督整体管理及营运、投资策略以及业务发展。</p><p>二人分别持有远东财富91%和9%股权，远东财富持有纽曼思100%股权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_2f9f65f0cec8495ebcaf8d6977d505d6@000000_oswg57111oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>20多年前，王平还是北京某部委一位公务员；崔娟则先后供职于洪吉控股和香港航空等，历任票务主管、客户关系以及销售主管。</p><p>2001年，中国加入世贸组织，保健品行业迎来春风。看到千载难逢的机遇，王平辞去公职，涉足婴幼儿奶粉行业，并率先将新西兰牛初乳产品引进国内市场。后来，时机成熟，他转身母婴营养品的蓝海市场。</p><p>2007年，纽曼思推出首款藻油DHA产品，并逐步将产品扩展至维生素、益生菌等多个品类，成为国内母婴营养品领域的一股新势力。</p><p>公司没有生产和研发团队，只负责销售，所以，团队非常精简。<strong>截至目前，公司只有46名员工，其中，高管9人</strong>、销售及营销员工12人、物流17人。去年上半年，每位员工平均为公司贡献了400万元收入，而公司付出的员工成本总额（包括董事薪酬）为824.7万元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247509207&amp;idx=2&amp;sn=9712e28ca63bc20a278fc416d23a2b64&amp;chksm=e85340296b24da4c4f59e135cefd5693fb9e273a2e41d415ae51274a23d1a9978e993e945624&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：沈庹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588943549472645</id>
            <title>2023互联网江湖大变局：轮到字节跳动和拼多多守擂了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588943549472645</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588943549472645</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 00:05:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 今日头条, 腾讯, 字节跳动, 拼多多
<br>
<br>
总结: 今日头条和拼多多在初创期时遭到腾讯的质疑，但通过高效率、全球化和扩张策略，字节跳动和拼多多成功挑战了巨头的地位，字节跳动的营收超过了腾讯，拼多多的市值赶超了阿里。然而，随着它们的成长，也面临着新的挑战和代价。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2013年，还在初创期的今日头条找上了腾讯战投部门，希望争取到B轮融资。不过张一鸣口中的“算法推荐”没能打动对方，腾讯战投团队不相信，一个新闻聚合平台有足够大的潜力。</p><p><strong>十年后的今天，字节跳动2023上半年的营收已然超过腾讯，营收增速甚至是腾讯的三倍还多。</strong></p><p>字节的王牌也早已不是今日头条而是抖音——中文互联网最大的流量平台之一、最主流的内容消费平台之一、最主流的电商平台之一、它甚至想成为最主流的生活服务平台之一。</p><p>类似的桥段也发生在拼多多身上。</p><p>2018年以前，京东和阿里都将彼此视作在电商领域最大的竞争对手。2014年腾讯入股京东，为后者提供微信和手机QQ客户端的一级入口位置及其他主要平台支持，这帮助京东迅速补上了流量短板，京东的GMV增速很快连续多个季度远超天猫。</p><p>作为防御的其中一个手段，2015年张勇接任CEO之后，原来的聚划算被整合进天猫——张勇希望将天猫做大，同时他也更看重品牌商和消费升级。</p><p><strong>两大巨头大打出手之际，拼多多暗自生长。它借力微信，模式里有早期聚划算的影子，2017年拼多多的GMV超过了一千亿，再到2019年其GMV突破万亿。</strong></p><p>再到如今，拼多多已经长成了跟阿里一样的大树。去年三季度财报发布后，拼多多的市值一度超过了阿里。</p><p><strong>字节营收超过腾讯、拼多多市值赶超阿里，是属于挑战者的胜利。在移动互联网红利消退的背景下，他们凭借着更高的效率、更激进的全球化、更大胆的扩张策略，从巨头的夹缝中成长起来。</strong></p><p>但随着他们长大成为跟巨头等身的新巨头，过去的经验、庞大的组织又会在某种程度上带来新的代价。比如字节跳动如今很难再“大力出奇迹”了，它正在度过一轮频繁的业务调整期；比如拼多多的品牌化至今仍未完成，在直播电商业态上的进展也乏善可陈。</p><p>当字节跳动和拼多多迈过一个新的临界点之后，接下来，轮到他们守擂了。</p><h2>字节跳动，在炮火声中壮大</h2><p>“一大早到现在就在群里聊天的同学/部门是今天工作很空闲吗？这很常见吗？”</p><p>这是2020年底，张一鸣罕见地在字节内部的《原神》游戏兴趣群里，显露出对公司规模激增的担忧，这之前刚刚过去的“CEO面对面”沟通会上，张一鸣说“我也不清楚现在很多项目为什么要那么多人。”</p><p><strong>此时字节跳动已经有近10万员工，其中大部分在2018年以后才被招来，仅仅在2020年一年，字节新招了近4万人。2018年时，字节还只有2万名员工。</strong></p><p>迅速扩大的员工数，见证了字节这四年里激进扩张的全过程——2018年，字节跳动真正按下了加速键。</p><p>这一年里，抖音的DAU反超了快手，成为最大的短视频平台，它进而加速了在电商和广告业务上的商业化布局。同一时期里，字节开始将触角伸向游戏、教育、社交、金融、企业服务等多个领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c4e9cf6c72e84550a815b2d997de6894@6008644_oswg177580oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/东方证券</p><p>大规模的业务扩张让它四面应敌，张一鸣态度坚决、野心显露。<strong>早在2017年腾讯试图用天天快报狙击今日头条时，张一鸣就曾对员工说，“没有银子弹，唯一的办法就是激进，比追赶者的速度更快。”</strong></p><p>根据晚点LatePost的报道，那段时间，张一鸣在公司内部曾强调过：“全球的趋势都是，大公司变大，小公司变小或者没了。中国不缺几十亿美金的公司，它们要么在竞争中落败、退市，变得更小，要么选择成为巨头的分支。”</p><p>自那时至今，这两家占据了最多用户时长的公司，在多个战场打响了攻防战。</p><p>腾讯一度寄希望于微视来扭转短视频战局，2018年4月，前一年被关停的微视重启，腾讯紧接着调动了集团内几乎所有的资源对微视进行扶持，QQ、QQ浏览器、QQ看点、腾讯视频、腾讯新闻等旗下产品，都开始为微视导流。</p><p><strong>一位微视的前员工曾对《财经》杂志表示，从2018年复活微视伊始，微视开会定策略的时候，主要目光就是对标抖音，包括日活、月活、留存、时长。</strong></p><p>同一时期，腾讯旗下多款产品开始屏蔽字节系产品外链，张一鸣和马化腾双双下场发声，张一鸣说“微信的借口封杀，微视的抄袭搬运，挡不住抖音的步伐”，马化腾则评论说“可以理解为诽谤”。</p><p><strong>双方这种剑拔弩张的气氛，很快蔓延到了其他领域。</strong>2019年，字节尝试切入社交赛道，发布了短视频社交产品多闪，试图打破微信一家独大的局面。字节为多闪投入了不少资源，比如1亿元的现金红包，以及在各大综艺的多次露出。</p><p><strong>更多的炮火声同样出现在“挖人”上，字节跳动人员规模快速扩大的这几年，从竞争对手那里挖人，成了一个惯常的方式。</strong></p><p>一位熟悉字节跳动与腾讯的猎头曾说，高峰期，字节跳动挖腾讯的游戏人才，被挖者工资翻倍，最低的涨幅也有50%。</p><p>晚点LatePost也曾报道，2019年，有受雇于字节的猎头，将腾讯企业发展事业群（CDG）的核心人员全部接触了一遍。</p><p><strong>字节跳动不仅频频深入腾讯腹地，从百度到阿里到美团，字节的业务扩张一度不设边界、不限投入。</strong></p><p>它与百度的对垒集中在搜索业务上。2020年2月，字节跳动推出独立搜索App“头条搜索”，试图通过搜索框这一入口，将字节旗下的信息流内容生态链接起来，为公司带来更多营收。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_e0cdcd8696404d1ab33d10976b0498f9@6008644_oswg82077oswg1080oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/华创证券</p><p>一位字节跳动的广告代理商曾向媒体分析，虽然效果广告大行其道，但搜索的转化率还是非常高，毕竟机器的算法，再精准还是有误差，但是如果一个人主动去搜索，也基本意味着他就是客户目标。</p><p><strong>百度甚至成了字节跳动从大厂挖到最多人的公司。一位百度的前员工曾表示，“百度的人，不是在字节，就是在去字节的路上。”那段时间，百度搜索前高端孙雯玉、吴海峰，百度原政府关系副总裁赵承等，先后入职了字节跳动。</strong></p><p>多条业务线作战的前提下，字节跳动自然而然，成了中国互联网公司里人员扩张最快的大厂。事实上2020年员工迈过10万门槛之后，张一鸣虽表现出了担忧，但字节的扩张从未停下。</p><p><strong>近几年，字节的员工总数高峰期超过16万。</strong>它的业务还在扩张，从本地生活到VR再到海外市场，都需要相匹配的团队规模来维持运营。为它带来最大营收的直播电商迈入了迅猛增长阶段，这同样依赖庞大的商业化团队。</p><h2>阿里京东相争，拼多多得利</h2><p><strong>2018年初，在接受《财经》杂志采访时，阿里多数员工认为拼多多只是低配版的聚划算，不过到这年双十一前后，拼多多被阿里列为了第一竞争对手，超过了美团和京东。</strong></p><p>促使阿里态度转变的原因，是拼多多的增速开始拦不住了。</p><p><strong>2018年，拼多多的GMV达到4716亿元，同比增长了234%，相比之下，京东的GMV增速是30%，阿里中国零售市场的GMV增速是28%。</strong></p><p>拼多多也在赢得越来越多的消费者。2018年结束时，它的年度活跃用户达到了3.855亿，超过了京东的3.052亿，也在不断缩小与阿里的差距，当时阿里中国零售平台的年度活跃用户是5.52亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_905e3a3667264160ab09760b80cdaab9@6008644_oswg206844oswg1080oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多年度活跃买家及GMV增速变化，图/招商证券</p><p>但事实上，无论是阿里还是京东，都曾有机会在一开始就将拼多多扼杀在摇篮里——阿里早在2010年就推出了聚划算，2012年从淘宝分拆出来，成为七大事业群之一，一度在阿里内部被代称为“倚天剑”；京东即便稍晚一些，也在2016年上线了拼购业务（“京喜”前身），当时拼多多刚刚成立不久。</p><p><strong>戏剧性在于，2014年以后，阿里和京东之间的竞争再一步升级了，他们的战火也还未烧到下沉市场，两家公司的共识是，电商市场最大的机会将来自于消费升级。</strong></p><p>拼多多成长最快的那段时间里，刘强东2017年接受CNBC采访时说，“从第一天起，我就定了一条规则，我只跟知名品牌合作，因为中国的中产阶级将迅速成长起来。”阿里在2018年3月推出了淘宝特价版App，不过没有倾尽资源去扶持。</p><p>等到他们回过身来的时候才发现，拼多多正一步一步成为最大的威胁——<strong>它持续扩大的市场份额短期内会抢走用户、抢走广告，长期看也会向上去整合供应链、推动品牌升级。</strong></p><p>QuestMobile在一份报告中指出，2017年底，约有45.8%的拼多多用户同时也是淘宝用户，并且这一比例还在上升。</p><p>2018年末将拼多多列为第一竞争对手后，阿里很快发起了一场从组织架构到流量、到产品、到物流，到商家的全面反击：</p><p><strong>蒋凡在2019年3月开始同时担任淘宝和天猫总裁；手淘和支付宝这两大入口的流量倾斜给低客单价商品；推出淘宝特价版，并重启聚划算。等等。</strong></p><p><strong>最令拼多多难受的地方在于，当时几乎所有品类都遭到了“二选一”。</strong>据财经杂志报道，有拼多多人士称，某女鞋品牌在拼多多开设了店铺，张勇和时任天猫总裁靖捷主动去找到该品牌高层，把鞋这块抢了回去。</p><p>京东随后也明确下沉市场的战略定位。2020年，京东新增的1.1亿消费者中，有近八成用户来自下沉市场。</p><p><strong>这年初的内部信中，刘强东将“赢取下沉市场”定为了京东未来一年要赢的三场战役之一。这年7月，京东拼购业务更名为“京东社交电商业务部”，9月再次升级为“京喜”，10月接入微信一级入口，再到12月，京喜事业部再次升级为事业群。</strong></p><p>不过这时拼多多早已在下沉市场站稳脚跟，建立起了稳固的用户心智。2020年底，它的年度活跃买家数量达到了7.88亿，超过了阿里。</p><p>只是除了要应对阿里和京东的竞争之外，拼多多也遇到了新的挑战。<strong>2019年上半年以来，拼多多赖以起家的“五环外”的市场开始接近饱和，2019年第一季度，拼多多的新增用户只有2480万，创下了上市新低。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_b6c42d3781c7469d96ad14f71b314467@6008644_oswg375450oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">主要电商平台新增活跃用户数变化，图/国泰君安证券</p><p>拼多多的策略开始转变。</p><p>一方面，它开始推出“百亿补贴”，并在接下来的几年将这一动作常态化，希望借此来加速品牌化布局，争取到更多的品牌商家；另一方面，拼多多继续在“五环外”将模式做重，花大力气推动农产品供应链和物流体系建设。</p><p>到这一时期，拼多多与阿里、京东间的战事，某种程度上已经不再是错位竞争了。</p><h2>更大的野心：不计代价做全球化</h2><p>张一鸣和黄峥的全球化野心，并非在做大国内业务规模后才生出。</p><p><strong>张一鸣2016年在世界互联网大会表示，“中国的互联网人口只占全球互联网人口的五分之一，如果不在全球配置资源，追求规模化效应的产品，五分之一根本无法跟五分之四竞争，所以出海成为必然。”</strong></p><p>同一年里，张一鸣做客央视财经《对话》栏目时，主持人问向嘉宾席的黄峥：如果你是张一鸣，面对BAT等巨头的时候你会做什么选择？</p><p><strong>黄峥答：我会更激进地做全球化。因为我们这一代的互联网创业者有更大的全球化视野，更早地接受国际资讯，做全球化的机会也变得更大。</strong></p><p>后来的事实也证明，当他们分别携Tik Tok和Temu迈入全球化征程、直面Facebook这样的国际巨头时，展现出来的是甚至比在国内市场还要激进的姿态。</p><p><strong>Tik Tok海外市场的推广方式简单粗暴，就是砸钱。</strong>2018年字节跳动将原来的Tik Tok与Musical.ly整合成新的Tik Tok后，字节的攻势旋即展开。</p><p>当时Tik Tok主要的投放渠道是Facebook，据腾讯深网报道，一位接近Facebook的人士透露，2018年三、四季度到2019年一季度，Tik Tok的推广预算每个季度维持着100%以上的增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_58bdc5183c574b7489b77f7b80ffb385@6008644_oswg173526oswg1080oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/东方证券</p><p>“Facebook大中华地区一年营收大概50亿美金，Tik Tok当时计划三年贡献10亿美金左右。”这位人士如此说道。</p><p>再到2020年初，张一鸣当时的双月OKR有一行写着“不留空档”，有接近权力中心（当时，张一鸣任字节跳动全球CEO，张利东和张楠分别担任字节跳动中国区董事长和CEO）的人士告诉腾讯深网，这实则是一句暗号，全称是“不留空挡、全面压制。”</p><p><strong>乃至在这八字方针下，Tik Tok一度有着两条不成文的约定：不管哪个地区，只要竞争对手去了，Tik Tok必须挺近将其碾压；但凡榜单出现竞品排名超前，必须在一个星期内，无论以什么价格都要把对方击溃。</strong></p><p>拼多多的全球化布局稍晚一些，直到2022年9月1日，其跨境电商平台Temu才正式上线海外。</p><p><strong>Temu的打法几乎与Tik Tok如出一辙。上线仅仅两个月后，拼多多在营销费用上就为其花掉了140亿美元，当时，Temu的优先级也高于主站业务。</strong></p><p>其中，去年2月13日，Temu购买了美国“超级碗”（NFL职业橄榄球联盟总决赛）的广告位，连续两遍播放了其广告曲，市场60s，据说Temu为此投入了超过1400万美元。近段时间也有媒体报道，有知情人士称，Temu已承诺，将在今年2月11日举行的超级碗比赛期间购买多个广告单元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_6e9c26e53dd04a10b11c2e434d4dbed9@6008644_oswg519534oswg1072oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Temu在超级碗期间投放两端广告，图/国泰君安证券</p><p>如今来看，他们的激进策略奏效了。2023<strong>年以来，字节跳动上半年营收超过腾讯、拼多多市值超过阿里，两家公司迎来了各自的关键转折点——很大程度上，他们靠的正是海外市场。</strong></p><p>去年第三季度，拼多多营收增长了93.9%，其中交易服务带来的收入增长了315.15%，这说明，跨境业务正成为拼多多新的增长点。</p><p>华泰证券就此分析称，拼多多海外Temu业务快速扩张带来的增量收入，确认为拼多多三季度同比增长315%的交易服务收入做出了重要贡献。</p><p>目前，多多跨境每天的出口包裹量超过40万个，日均货重达到600吨左右；截至今年9月，Temu在海外市场被下载了2亿次，每天发出160万个包裹。</p><p>字节跳动营收的增长也赖于TikTok在全球的加速狂奔。<strong>The Information披露的数据显示，2023年二季度，字节的营收约290亿美元，同比增速超过40%。其中，海外市场为公司贡献的营收比重已经接近20%，前年这个数字还不足2%。</strong></p><p>目前，TikTok的全球用户数超过16亿，月活跃用户数达到11亿，用户每天花在上面的平均时长达到95分钟。</p><p><strong>随着字节跳动和拼多多在海外市场赢得越来越多的用户、赚到越来越多的钱，你会发现，他们甚至已经是我们这个时代出海最成功的两家互联网公司。</strong></p><h2>新的难题：旧方法失效，新蛋糕难啃</h2><p>海外业务的迅猛增长，并未让这两家新晋巨头放松警惕。事实上，他们也不应该放松警惕。</p><p>近两年，字节跳动2021年底明确下来的抖音、Tik Tok、火山引擎、飞书、大力教育和朝夕光年这六大业务板块中，大力教育和朝夕光年业务几乎被完全裁撤，PICO也只保留了部分硬件研发人员——也就是说，<strong>字节跳动过去几年里寄予厚望的教育、游戏、VR等业务探索，现在被战略性放弃了。</strong></p><p>而在这之前，字节在它出击的几乎每一个领域，都大力布局，投入颇多。比如2021年收购PICO之后的两年时间里，字节跳动为它花了上百亿人民币。</p><p><strong>甚至这些业务并非没有起色。</strong>在游戏赛道，朝夕光年在海外发行的《MARVEL SNAP》获得了2022年TGA最佳移动游戏奖项，国内市场，其去年7月上线的《晶核》上线首周在iOS平台上的流水就达到了7000万元，在App Store畅销榜前十霸榜近一个月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_7f4d38f3b4144e6aac279a5d157d3724@6008644_oswg116601oswg726oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">字节跳动此前在游戏赛道大力布局，图/浙商证券</p><p><strong>一个明显的信号是，字节跳动正在改变过去不计成本地、同时在多条赛道大规模布局的打法，它希望变得比之前更加稳健。</strong></p><p>2023年初的字节跳动年会上，字节跳动CEO梁汝波提到，新一年的目标是“聚焦”和“务实”：对于主营业务信息平台与电商要加强投入，对于游戏、教育、PICO等新兴业务则“要有想象力，保持平常心。”</p><p>字节跳动做出这一转变的背景是，尽管海外业务开始呈现出爆发力，但它中国区业务的营收增速在放缓，2019-2021年分别是150%、105%、68%，它的亏损在扩大，2021年经营亏损为71.5亿元，远高于2020年的21.4亿元。</p><p><strong>令它无法忽视的另一个事实是，为它贡献最多营收的抖音，商业化上也面临着增长的不确定性。</strong></p><p>一方面，抖音的用户规模正逐渐接近饱和，但根据长城证券的数据，2022年抖音的广告加载率已经接近15%，正触达行业普遍认知里的上限，这意味着抖音在广告上的增长空间已经不大。</p><p><strong>另一方面，抖音电商面临的局面也在日益严峻。</strong></p><p>直播电商出现了新的搅局者，近几年，腾讯的视频号、小红书等相继入局，且都有着各自独特的竞争优势（视频号背靠腾讯，小红书强种草能力），同时他们的增速都不慢；整个电商行业的价格战今年重新燃起，这是另一个潜在的风险。</p><p><strong>与此同时，抖音自2022年起凶猛出击本地生活赛道，但如今一年过去了，进展并不顺利。</strong>据晚点LatePost报道，进入2023年以来，美团猛烈的反击已令字节应对发力，并考虑将业务做适当收缩——去年下半年，抖音生活服务在一些重要的时间节点缩减了市场预算；外卖业务未来也只会收缩到几座城市开展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d51f54342c554d6cab739bc6b8549a39@6008644_oswg250004oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">抖音布局本地生活业务历程，图/东北证券</p><p>拼多多也面临着隐忧。</p><p><strong>它的下沉市场基本盘正在面临着阿里、京东的进一步反攻。</strong>京东在刘强东强势回归后，进一步明确了“低价”是唯一的武器，推出了“百亿补贴”，7月份，京东又将“京喜拼拼”正式更名为“京东拼拼”，意图再次大力布局社区团购。</p><p><strong>它过去多年极力推进的品牌化历程也不理想。根据媒体报道，目前拼多多的品牌销售额占比约为20%，而淘宝和抖音的占比则为其两倍。</strong></p><p>另一个值得注意的点是，在近几年最重要的电商业态“直播带货”上，拼多多的存在感几乎为零。</p><p>拼多多对直播电商的布局始于2019年，最早在当年5月，它宣布与快手合作，支持拼多多商家接入快手主播资源做商品直播推广，但这个合作只持续了两周，到这年11月的时候，拼多多上才出现了第一场直播带货。</p><p>再到2020年初，多多直播正式上线。<strong>当时，在拼多多内部，直播被放到了非常重要的战略地位。这在某种程度上是黄峥的一次“补课”，有知情人士曾对媒体表示，黄峥起初对直播业务予以“工具属性”的简单定义，这导致拼多多迟迟未能将其列为战略级产品集中发力。</strong></p><p>接下来短暂的一年里，拼多多在直播电商上也投入不小。比如这年4月份，它邀请到了NBA前球星马布里直播首秀，9月份，它在App首页上线了一级直播入口。</p><p>不过拼多多的这些举措大多数收效甚微，如今更是几乎战略性放弃做直播电商——这也就导致，<strong>当前市场上主要的电商玩家中，只有拼多多一家，缺位直播电商。</strong></p><p>不难发现的是，更年轻的字节跳动和拼多多在成功重塑中国互联网企业格局之后，压力反而更大了：</p><p><strong>以前挑战巨头的时候，成长期的他们可以不计代价、不计亏损地将规模增长放在第一位，但当他们自身成为新的巨头，成熟期的他们无法再不管不顾了，如何面对组织庞大后生出的效率难题、如何应对存量市场的巨头竞争、如何开辟新的增长极等等，都要兼顾。</strong></p><p>他们正在和即将要面临的，是更加复杂的来自内、外部的更严峻的考验。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HRfMhPJDeTeihO6Ke9_Fyw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“听潮TI”（ID:gh_49e8c5638ce2）</a>，作者：张晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588946445744772</id>
            <title>创历史新高，当海外药企加速引进国产创新药</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588946445744772</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588946445744772</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 00:03:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: License out, 创新药, 国际市场, 资本市场
<br>
<br>
总结: 近年来，中国创新药行业持续发展，通过License out的方式将创新药推向国际市场。尽管资本市场环境不佳，但创新药行业仍然保持着快速发展的势头。License out的数量不断增加，表明国产创新药在国际市场上获得了认可。这一趋势加速了市场的分化，促使国内药企加快转型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>License out的名单越来越长。</p><p>据不完全统计，2023全年共有61款国产创新药，以license out形式出海，而3年前，这一数字才不过39款。</p><p>2024年，license out更是加速。短短几天，安锐生物、药明巨诺、宜联生物、瑞博生物等4家药企，均宣布与海外药企牵手，完成对外授权工作。</p><p>透过这些数字不难看出，尽管近两年资本市场环境不佳，但创新药行业并未停下前进的脚步。</p><p>某种程度上，License out转让方的丰富程度，论证了这一点。</p><p>过去一年，License out转让方中既有科伦、石药这样的传统大药企，也有映恩生物、宜联生物、礼新医药、百力司康等年轻的biotech。</p><p>而受让方的豪华阵容，说明国产创新药更是愈发获得国际市场的认可。受让方则包括默沙东、阿斯利康、辉瑞、武田、BioNtech等新老巨头。</p><p>其中，BioNtech、阿斯利康更是开启扫货模式。前者一年内出手7次，后者也接连下注5次。</p><p>从产业角度来说，当这些优质资产获得更多青睐，意味着市场的分化时刻正在加速到来。留在牌桌上的MNC和一众国内药企，也不得不早做打算。</p><h2>01 继续爆发</h2><p>在行业深刻变革与政策不断演化的大背景下，中国整个医药产业早已被推到一个波澜壮阔的大航海时代入口——创新药出海。</p><p>从对外授权数量来看，2020年堪称国内创新药license out爆发元年。2017年—2019年，国产创新药以license out形式出海的数量均不超过10款，但在2020年，这一数量猛增至39款。</p><p>随后，爆发继续。</p><p>2021年完成43笔license out交易，2022年完成51笔，同比增长8笔。到了2023年，进一步增长至61笔，同比增长10笔。</p><p>这其中，ADC功不可没。去年，ADC是交易最多的领域，共13笔交易，占比超1/5。</p><p>大浪潮下，甚至有多家企业，实现了多款产品出海的盛况。</p><p>最为典型的就是恒瑞医药。去年，恒瑞医药共5款药物的海外权益授出，包括卡瑞利珠单抗、马来酸吡咯替尼片等多个产品。</p><p>Biotech也不甘落后。迈威生物、映恩生物分别有5款、3款药物实现了license out。</p><p>值得注意的是，在这场大出海浪潮中，不少非常早期的资产也成了狩猎对象。例如，安锐生物最新与阿斯利康达成合作的EGFR L858R变构抑制剂，甚至还处于极为早期的临床前阶段。但这依然为其带来了4000万美元首付款的交易。</p><p>而如果从受让方来看，不难发现，不少海外大药企已经将国内市场当做了“淘金场”。包括默沙东、阿斯利康、GSK、辉瑞、武田、BioNtech等新老巨头在内，其中，BioNtech、阿斯利康更是开启扫货模式。前者一年内出手7次，后者也接连下注5次。</p><p>根据披露资料，BioNtech与包括映恩生物、宜联生物在内的国内多家创新药企达成了合作，接连引进肿瘤管线，累计总金额超过10亿美元的合作就达3次。</p><p>更多早期资产的出海，加上海外大药企的扫货，足以说明这场license out大潮之澎湃。</p><h2>02&nbsp;创新底色</h2><p>尽管近两年资本市场环境不佳，但创新药行业并未停下前进的脚步。License out的持续爆发，是过去几年国内创新药行业大发展的一个很好的注脚。</p><p>事实上，近几年国内创新药企发展迅猛，创新质量正在不断提升。不仅license out数量一年比一年多，被挑中的管线质量也整体上了一个台阶，一些管线都有着竞争全球FIC/BIC的潜力。</p><p>典型如百利天恒天价授权给BMS的双抗ADC基本就是独一份。也正因此，百时美施贵宝与百利天恒关于BL-B01D1的授权交易，以8亿美元的首付款、84亿美元的总交易金额，创下国内创新药license out交易的首付款纪录的同时，也一举刷新了全球ADC单药交易总价的纪录。</p><p>除此之外，诚益生物授权给阿斯利康的GLP-1药物ECC5004，进度全球领先，翰森制药对外授权的2款管线，也都具有FIC潜力。</p><p>其中，B7-H3靶点全球进入临床阶段药物共9款，翰森制药的HS-20093处于二期临床，进度全球第二；进入临床阶段的B7-H4 ADC仅4款，HS-20089进度全球第一。</p><p>这并不奇怪。绝大多数的的创新药企，其创始人或是核心团队，均在医药领域有着丰富的科研、产业化积累，很多科学家创始人甚至是连续创业者。在人才与团队方面，中国创新药企已然手握一副好牌。</p><p>比如宜联生物的核心创始团队从科伦药业出来的，去年以来，从DLL靶点到HER3再到c-MET ADC，宜联生物接连收获了海外药企的认可。</p><p>依靠创始团队此前数年，甚至数十年的积累，以及对于新兴技术的判断、把握，优秀的管线浮出水面，对于企业来说只是时间问题。眼下，海外大药企的接连扫货，说明这一节点已经到来。</p><h2>03&nbsp;分化时刻</h2><p>当下，license out的大爆发，也说明了国内药企的“变现”意愿较足。</p><p>在大药厂GSK看来，国内之所以是一个很好的分子狩猎场，原因在于，这里虽然有着极大的工程师红利，能够诞生竞争力的分子，但中国公司通常只要国内权利。</p><p>并不奇怪。对于创新药企来说，资本寒冬依旧，研发创新药却是一个持续的烧钱过程。在国内Biotech对内融资困难之际，选择与一些大企业合作，无疑是一个快速回血的好办法。</p><p>与此同时，与成熟的大药企合作不仅可以带来可观的现金流，也会在后续合作中持续提供其他资源支持，以及产业化生产方面的经验。这也是过去一年，license out不断加速的关键原因之一。</p><p>不难预见，未来随着创新环境逐渐成熟，从best in class乃至到first in class，高质量的国产创新药会持续诞生。相应的，license out数量还将进一步增加。</p><p>但这也意味着，创新药行业分化时刻也到了关键阶段。License out的加速，本质也是优质资产获得融资的另一种方式。</p><p>在这轮license out潮水中，我们不难发现，很多药企成立时间都在3年左右，虽然过去几年资本寒冬阻碍了融资计划，但通过license out却为它们打开了新世界的大门。</p><p>正如上文所说，license out对于这些药企在资金和资源方面的支持，都是极大的。这无疑意味着，相当一部分药企能够借着license out浪潮，加速蜕变。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499392&amp;idx=1&amp;sn=75c8bd74cb1bf5fe11406d606ca09372&amp;chksm=97fb9818d0d43ecb18f910f4b156999a1e105998b7d287a01e6b427b89e07c896993163408c6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：武月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2589038673787784</id>
            <title>车圈出“成绩单”了，比亚迪300万辆遥遥领先</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2589038673787784</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2589038673787784</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 23:50:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 车企, 销量目标, 比亚迪
<br>
<br>
总结: 2023年，各大车企纷纷制定了销量目标，比亚迪成功完成了年销量300万辆的目标。尽管在11月底还需要完成32.8万辆的销量，但通过各种努力，比亚迪在12月卖出了34万辆，总销量达到了302万辆，增长率为61.9%。与特斯拉相比，比亚迪在新能源汽车领域继续巩固全球销冠的位置。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023 年年初，不少车企给自己定下了全年 KPI。</p><p>比如李想表示 2023 年销量目标 30 万辆，彼时，理想汽车年销量还是 13.3 万，30 万辆，比 2022 年销量翻番还要高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_e0ea116ed14c46c4a7f0d45481d9bdf3@000000_oswg222277oswg1080oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪把销量目标定在了 300 万辆，2022 年，比亚迪卖出了 186.85 万辆，同比增长 152%，对于 2023 年的销量目标，没有人不看好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_ff60c672333c4cd28a421d1b56f8d757@000000_oswg96056oswg1080oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>哪吒在 2022 年卖出了 15 万辆，同比增长 118%，CEO 张勇春风得意，在朋友圈喊出 25 万辆的交付目标，折合增长率 67%，看上去也很合理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_6e8d9934e2ac4d75adcb9c512fc76339@000000_oswg586888oswg1080oswg958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>……</p><p>如今，2023 年已经过去，各大新能源车企纷纷晒出了销量数据，轮到咱们来检查成绩的时候了。</p><h2>比亚迪</h2><p>比亚迪最终有惊无险地完成了年销量 300 万辆的目标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c1938345db72438d8ad99206c47642f5@000000_oswg97519oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为什么老狐要说有惊无险呢？因为在 11 月底，比亚迪年销量还是 267.2 万辆，需要在 12 月完成 32.8 万辆才能实现目标。</p><p>而比亚迪在 9 月、10 月和 11 月的销量都在 30 万出头，按照趋势，可能无法达到该目标的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_6ef10a6826eb449c8c67739d5d2bb700@000000_oswg101053oswg1080oswg1542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，在各种努力下，比亚迪在 12 月卖出了 34 万辆，总销量达到 302 万辆，增长率 61.9%。这个数据好不好呢？看看对手就知道了。</p><p>作为对比，特斯拉在 2023 年的销量是 181 万辆，与 2022 年相比，增长率 38.2%，在新能源汽车方面，比亚迪继续巩固全球销冠的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c22f7b02e6b0493eb5956da0feda8aac@000000_oswg107820oswg1080oswg914_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，在第三季度，比亚迪的纯电车型销量达到了 43.16 万辆，仅仅比特斯拉 43.5 万辆少 3400 辆。</p><p>根据比亚迪 10 月、11 月、12 月发布的产销快报，比亚迪纯电销量分别为176373、172746、169855，第四季度合计达到 51.9 万辆，超过了特斯拉的 49.5 万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_9c1f61400b5847128556705a1585c2ec@000000_oswg159941oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023 年的比亚迪增长势头很猛，老狐不禁好奇，比亚迪在 2024 年的销量目标会是多少，400 万吗？</p><h2>蔚小理</h2><p>除了前面提到的理想外，“蔚小理”的另外两家，蔚来定下的 2023 年销量目标是翻番，去年是 12.25 万辆，2023 年即 24.5 万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_bacbb3327e124d35bc4047ef712894de@000000_oswg451842oswg814oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小鹏没有在官方场合提及销量目标，但许多媒体报道是 20 万辆。</p><p>从销量数据来看，理想早在 11 月份完成了 30 万辆的年度销量目标，优秀学生提前交卷。</p><p>在 12 月，理想又完成了月交付 5 万辆的计划，年销量 37.6 万辆，在造车新势力中，一家独大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_4cc2a03113b1410fb8493990484ec39a@000000_oswg100077oswg1080oswg1524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>李想在个人微博已经公布了 2024 年的目标，要实现年交付 80 万辆，月交付 10 万辆，单车型 3 万月销量，这意味着理想要在明年达到 112.75% 的增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_fd4874a1d3e04ece82a49f910a74485e@000000_oswg79995oswg1080oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个数据看上去有些激进，但相比 2023 年 125.6% 的目标增长和 182.2% 的实际增长，李想还是保守了。</p><p>不过，更让老狐期待的是理想 MPV 车型 MEGA 的市场表现，毕竟，李想曾称其为“五十万以上销量第一的车”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_f81f4f7b39984b42a42d5fd6ed27c413@000000_oswg254472oswg1080oswg1992_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不想成为将军的士兵不是好士兵，不想成为某价位段销冠的车型也不是好车型，最近刚刚上市的小鹏 X9，也号称要成为“30 万以上中国纯电 MPV 的 No.1”。</p><p>2023 年，小鹏累计交付了 14 万辆，同比增长只有 17%，老实讲，这个数据放在一众新能源品牌中，偏低了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_6b504b86136241c8b796c728f12a3e1a@000000_oswg87381oswg719oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但让小鹏比较有信心的是，他们在第四季度连续三个月交付超过 2 万辆，与上半年惨淡的交付数据相比，下半年，G6、G9 和 P7 已经能够贡献稳定的销量。</p><p>正因为如此，老狐看好小鹏能在 2024 年实现较高的销量增长，至少要比去年 17% 高吧。</p><p>蔚来在 2023 年卖出了 16 万辆，同比增长 31.7%。2023 年，蔚来完成了全系产品代际切换，推出了全新或全新车型 EC7、ES6、ET5E、ES8 和 EC6。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c9657330b163408ebd1cd33858bc428c@000000_oswg85248oswg1080oswg1184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与理想、小鹏稳定增长的销量趋势不同，蔚来的每月销量则捉摸不透，在 7 月&nbsp;ES8&nbsp;迎来交付出现了交付高峰，突破 2 万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_0b9cc57c16cf4e45b251eb352d3ec6cb@000000_oswg448057oswg690oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在其他车企普遍销量较高的年末，销量反而不如 7、8 月。</p><h2>问界</h2><p>进入到今年下半年，随着新 M7 和 M9 的发布，问界销量一路暴涨，12 月交付新车 24468 辆，全年销量锁定在了 94380。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_7548127a48e2418f8a901b989b868671@000000_oswg299932oswg1080oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，问界 2023 年增长并不高，同比只增长了 25%，其中很大原因是上半年销量偏低。</p><p>与之形成反差的是 9 月份 M7 发布会之后的火爆，新 M7 在 3 个半月内累计大定突破 12 万辆，M9 则在 7 天内大定超过 3 万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_2aa51d92ac7e474cb78447bec2875d99@000000_oswg104173oswg798oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这两款车的大定成绩，直接让问界有了底气，根据晚点团队独家消息，问界 2024 年的目标将是 60 万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_91dd0b7ca55a40518372ebcc0f8b2035@000000_oswg215624oswg1080oswg1728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>零跑和哪吒</h2><p>与前面几个相比，这是两家流量较低的造车新势力，零跑在今年销售了 144155 辆汽车，同比增长 29%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_7581e176434949e08163ff53132d845d@000000_oswg423719oswg720oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>零跑在 12 月交付 18618 辆，创造了历史新高，第四季度连续三个月销量达到 1.8 万辆，同样也是公司最好的交付业绩。第三季度财报显示，零跑已经实现毛利率转正。</p><p>所以，2024 年的零跑，还是让老狐挺期待的。</p><p>文章开头，提到了哪吒去年定下了很合理的 25 万销量目标，那他们今年完成了多少呢？127496 辆，下跌了16.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_6677ec3383ba42dca33bc27805352763@000000_oswg108299oswg735oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个数据令老狐大跌眼镜，在年销 10 万的新势力里，只有他在 2023 年销量下跌了。</p><p>其中很大原因是哪吒在 2022 年靠低端车撑起了销量，2023 年冲击 20 - 30 万中高端市场不成，低端市场反而被比亚迪和五菱蚕食。</p><h2>创二代</h2><p>咱们再来看看创二代们 2023 年的表现。</p><p>2023 年初，埃安给自己定下的冲击目标是 50 万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_04139928f6f9456f9da6c2a836b65e28@000000_oswg148780oswg1080oswg1241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最终全年售出了 480003 辆，增长率超过 77%，虽然未达目标，但也是一个不错的成绩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_1434a8272bb9436c9689a7824ac6a6cb@000000_oswg70704oswg1080oswg1129_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极氪并未透露自己 2023 年的销量目标，但在 2023 年全年交出了 118685 辆车的好成绩，同比增长也达到了 65%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_dde0326523574bbb9de75aa244cac6b8@000000_oswg151048oswg722oswg818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长安旗下的深蓝汽车 2023 年销量也达到了 136912 辆，这家去年才发布的汽车品牌，目前只有两款车型。2024 年，深蓝将会推出两款全新产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_06b157a1f41749359d2c724e44386a81@000000_oswg78626oswg730oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>深蓝汽车 CEO 邓承浩对深蓝在 2024 年颇具信心，早在 11 月，他就发微博表示，深蓝汽车定下了全球 45 万的目标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d0744b0fdfdf4448a66da2bca77cdf5c@000000_oswg130097oswg1080oswg1093_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长城汽车在 2023 年卖出了 26 万辆新能源汽车，同比增长 98.39%，长城的旗下新能源汽车分布在不同品牌中，除了欧拉，还有哈弗、坦克、山海炮等品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_4379311c477e42d7b5f41882d09fbd2b@000000_oswg656064oswg769oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东风旗下的岚图今年也增长迅猛，在 12 月，岚图销量首次突破 1 万辆，全年销量超过 5 万，同比增长了 160% 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c0601efc7133465c9953cc4e742294e8@000000_oswg103596oswg616oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为一个车型售价二十多万起的中高端品牌，这个数据是很优秀的，岚图完成了 2023 年销量翻 1 - 2 倍的目标，也完成了月销量破 1 万的目标。关于 2024 年，岚图还没有乘势立下年销量 flag。</p><h2>总结</h2><p>这是老狐整理的一份国产新能源车企“成绩单”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_8fe5ca4cd7394015ad26e05cd854a5f3@000000_oswg129055oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中大部分品牌增长迅猛，增长速度超过 50%，堪称卖爆了，但除比亚迪、理想和岚图外，都没有完成自己定下的销量目标。</p><p>2023 年，汽车市场的主题就是“内卷”，卷出更低的价格，更高的配置，2024 年，内卷只会更加严重，别忘了，又有一位叫小米的卷王要进来了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247786062&amp;idx=1&amp;sn=354a2a4b61dea6f017d0de5d8f3f2e64&amp;chksm=fdf145e1c6753e57f87840e5d64d65664a6270b9603f6377cdc66ed8bce8e044902351412403&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：老狐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588966208682625</id>
            <title>艾罗能源科创板上市：市值141亿，李新富夫妇为实控人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588966208682625</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588966208682625</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 23:41:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 浙江艾罗网络能源技术股份有限公司, 科创板上市, 光伏储能系统, 年营收, 三峡资本
<br>
<br>
总结: 浙江艾罗网络能源技术股份有限公司在科创板上市，是一家光伏储能系统提供商。公司年营收逐年增长，三峡资本是其股东之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>浙江艾罗网络能源技术股份有限公司（SolaXPower，简称：“艾罗能源”，股票代码为：“688717”）今日（1月3日）在科创板上市。</p><p>艾罗能源此次发行价55.66元，发行4000万股，募资总额为22.26亿元。</p><p>艾罗能源开盘价为98元，较发行价上涨76%；收盘价为87.93元，较发行价上涨58%；以收盘价计算，公司市值为140.69亿元。</p><h2>年营收46亿</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_ca2b7c4244954b4d980444745255f45c@000000_oswg157650oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>艾罗能源是光伏储能系统及产品提供商，主要面向海外客户提供光伏储能逆变器、储能电池以及并网逆变器，应用于分布式光伏储能及并网领域。</p><p>招股书显示，艾罗能源2020年、2021年、2022年营收分别为3.89亿元、8.33亿元、46.12亿元；净利分别为3306.4万元、6293.59万元、11.34亿元；扣非后净利分别为1921万元、6503万元、11.2亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d7a97ba93d7e46238260470a92b3dfba@000000_oswg150939oswg1080oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>艾罗能源2023年上半年营收为34亿元，净利为9.75亿元，扣非后净利为9.65亿元。</p><p>艾罗能源2023年前9个月营收为40亿元，较上年同期的26.96亿元增长48.65%；净利为10.18亿元，较上年同期的5.34亿元增长90.65%；扣非后净利为10亿元，较上年同期的5.2亿元增长93.58%。</p><p>艾罗能源预计2023年营业收入为45亿元至47亿元，较2022年基本持平；预计2023年归属于母公司股东的净利润为10.50亿元至11.50亿元，较上年同期基本持平；预计2023年扣除非经常性损益后归属于母公司股东的净利润为10.30亿元至11.30亿元，较上年同期基本持平。</p><h2>三峡资本是股东</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_7db2e32a85c44fc08f5a1cead807bad7@000000_oswg61228oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至本招股说明书签署日，李新富、李国妹夫妇为艾罗能源的控股股东、共同实际控制人。李新富为公司的董事长、总经理，直接持有公司25.8693%的股份；李国妹为公司董事，直接持有公司20.8774%的股份。</p><p>李新富，1966年2月出生，毕业于杭州医学院（原浙江省卫生学校）药剂士专业，中专学历，高级经济师。1984年9月至2000年5月历任富阳市第二人民医院药剂科科员、药剂科主任；2000年6月至2001年12月筹划创业；2002年1月至2009年6月任浙大博康总经理；2007年3月至2015年5月任桑尼有限执行董事，2015年5月至今任桑尼能源董事长；2010年9月至今任金贝能源执行董事；2012年3月至2020年12月历任艾罗有限执行董事、董事长兼总经理，2020年12月至今任艾罗能源董事长兼总经理。</p><p>李国妹，女，1967年12月出生，曾就读于宁波医学院临床医学专业。2002年1月至今任浙大博康执行董事、总经理；2007年3月至2015年5月历任桑尼有限监事、总经理、董事，2015年5月至今任桑尼能源董事；2013年9月至今任金贝能源监事；2018年10月至2020年12月任艾罗有限董事，2020年12月至今任艾罗能源董事。</p><p>截至2023年1月31日，艾罗能源实际控制人尚未偿还借款本息余额为3.57亿元，其中对家族成员及其控制企业的本息余额为3.43亿元，到期时间为2025年至2027年，其余0.14亿元借款为住房贷款，到期时间为2035年；此外，实际控制人为其控制企业的对外借款承担0.94亿元的保证责任。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_29cca434504c47e1bf4837de4d96a820@000000_oswg95764oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至2022年12月31日，艾罗能源的实际控制人控制的其它企业桑尼能源尚未偿还的借款本息余额为9.03亿元，其中到期时间为一年及以内的借款本息余额为6.33亿元，其余2.7亿元借款到期时间为一年以上；对外担保的债务本金余额为0.97亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d67a0f537be047f580c1a83339b2c5a6@000000_oswg89691oswg1080oswg820_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IPO前，中电投融和新能源持股为5.3236%，长峡金石、青岛金石分别持股为3.8021%，北京睿泽持股为3.7974%，旗银投资持股为3.6833%，三峡睿源持股为3.5423%，杭州桑贝持股为2.6015%，苏州友财持股为2.5731%；</p><p>宁波天翼持股为2.4796%，云南长扬持股为2.2218%，李秋明持股为2.1526%，陆海良持股为1.8137%，倪国安持股为1.3294%，龚小玲持股为1.2865%，聚贤涌金持股为1.1495%，杭州百承持股为1.0895%。</p><p>李秋明为李新富妹妹的配偶，陆海良为李新富夫妇女儿配偶的父亲；陆海英的哥哥。陆海英持股为0.5101%，为陆海良的妹妹。北京睿泽和三峡睿源均为三峡资本控股有限责任公司控制的企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_a860f6159f6d48a98627d10eb2e4b7da@000000_oswg1025234oswg1080oswg2780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IPO后，李新富持股为19.402%，李国妹持股为15.6581%，中电投融和新能源持股为3.9927%，长峡金石、青岛金石分别持股为2.8516%，北京睿泽持股为2.8481%，旗银投资持股为2.7625%；</p><p>三峡睿源持股为2.6567%，杭州桑贝持股为1.9511%，苏州友财持股为1.9298%，宁波天翼持股为1.8597%，云南长扬持股为1.6664%，李秋明持股为1.6145%，陆海良持股为1.3603%；</p><p>倪国安持股为0.9971%，龚小玲持股为0.9649%，聚贤涌金持股为0.8621%，杭州百承持股为0.8171%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661608151&amp;idx=5&amp;sn=7377dfc931a8a09f469516125ceaf2b7&amp;chksm=bc4a4e96752403d0676f8880cc715b88efc78d1cb45c5bbe877bd42ed3c53b0f5864a065b43e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588852038859398</id>
            <title>连锁茶饮纷纷猛冲IPO，但它们的原料供应商却撤回了上市申请</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588852038859398</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588852038859398</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:58:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新茶饮, 供应商, 上市申请, 资本市场
<br>
<br>
总结: 在新年之际，新茶饮与其供应商们在资本市场呈现出冰火两重天的景象。一方面，新茶饮头部品牌高歌猛进向上市发起冲刺；另一方面，一些供应商在上市途中折戟。这与消费企业遭遇A股上市审批标准和流程更加严格的趋势有关。供应商企业自身问题也被放大，其业绩依靠下游客户的发展，而下游茶饮品牌的盘子越大，对上游供应商议价权越强。然而，进入资本市场后，供应商也面临着成本上的压力。总体来说，新茶饮行业的蓬勃发展对供应链来说是好事，但供应商的核心还是要看是否有独创性的产品和差异化的价值，以及成本控制能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>岁末新年之际，新茶饮与其供应商们在资本市场呈现出冰火两重天的景象。</p><p>一边是新茶饮头部品牌高歌猛进向上市发起冲刺。1月2日，<a href="https://www.jiemian.com/article/10624468.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">蜜雪冰城</a>与古茗均向港交所递交了招股书。去年8月，茶百道也递交了香港上市申请。</p><p>而另一边，是新茶饮供应商们在上市途中折戟。德馨食品与鲜活饮品分别于2023年12月21日和29日撤回深交所上市申请。</p><p>根据此前的招股书显示，德馨食品下游企业提供果蔬汁饮料浓浆、植物蛋白饮料浓浆、NFC茶汤等系列饮品浓浆，咖啡调味糖浆、竹蔗冰糖浆、黑糖糖浆、零卡糖浆等系列风味糖浆，饼干碎、寒天晶球、果冻等系列饮品小料，客户包括百胜中国、麦当劳、星巴克、瑞幸咖啡、7分甜、蜜雪冰城、奈雪的茶、书亦烧仙草、呷哺呷哺、宜家、华莱士、阿华田、乐乐茶、海底捞、永和大王、三只松鼠、CoCo都可、沪上阿姨等。</p><p>鲜活饮品则主要从事饮品类、口感颗粒类、果酱类和预包装新茶饮等产品的研发、生产和销售，其客户包括蜜雪冰城、书亦烧仙草、CoCo都可、古茗、沪上阿姨、7分甜、乐乐茶、冰雪时光、吾饮良品、700CC、阿水大杯茶、巡茶、瑞幸咖啡、盒马鲜生等。</p><p>上述供应商企业撤回深交所上市申请，实际上与消费企业遭遇A股上市审批标准和流程更加严格的趋势相关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d5d41a00446d480892f9ef2740fb7c62@5091053_oswg54116oswg700oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：界面新闻 匡达</p><p>2023年2月1日，中国证监会就全面实行股票发行注册制涉及的《首次公开发行股票注册管理办法》等主要制度规则草案向社会公开征求意见。这意味着，从科创板到沪深主板，中国资本市场迎来了“全面注册制”时代。</p><p>随后一则“IPO红绿灯行业审核标准细则”的消息传出。</p><p>其中食品、家电、家具和服装鞋帽等相对传统、行业壁垒较低的大众消费类企业受限；快消餐饮连锁服务企业受限，审批方应综合考虑经营期限、企业规模、品牌知名度、大众口碑、运营规范等因素审慎掌握。</p><p>虽说这并非食品餐饮企业在沪深主板上市之路就此断绝，但从眼下的情况来看，相关企业登陆资本市场的过程可能会更加波折。</p><p>根据界面新闻的不完全统计，除了这几家新茶饮供应商，在过去一年IPO进程受阻的餐饮企业还有老乡鸡、老娘舅，食品企业包括阿宽食品、幺麻子、德州扒鸡、想念食品、沃隆食品、鲜美来等等。</p><p>对于新茶饮供应商来说，下<a href="https://www.jiemian.com/article/8779239.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">游新茶饮客户们的狂奔曾被视作一个可以催生上游“隐形细分巨头”的机会</a>，随着连锁化规模的提升、各家品牌在产品创新上不断升级，让“供应链为王”的法则成为资本市场可以鼓吹的一个新故事。此前也不乏在A股成功上市的先例，比如植脂末供应商佳禾食品，复合调味料和甜点配料供应商宝立食品，以及代糖赤藓糖醇供应商三元生物等等。</p><p>但在政策收紧的当下，供应商企业自身问题也被放大。</p><p>从业绩上看，德馨食品与鲜活饮品下滑明显。2022年，德馨食品营收约5.35亿元，较2021年同期仅增长1.13%；净利润为7527.86万元，同比下跌21.43%；鲜活饮品在2022年营收9.30亿元，同比下滑12.62%，净利润为1.06亿元，同比下滑43.56%。</p><p>究其原因，可以说“成也大客户败也大客户”。</p><p>所有供应链型企业都有一个短板，是它们的业绩依靠下游客户的发展。新茶饮的供应商们既能够享受行业持续发展带来的红利，其经营稳定性又更高，但它们也面临增长放缓的风险，而且有一定滞后性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_03ff4e1c43d84ec382ff6af2793e55bb@5091053_oswg108317oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：界面新闻 匡达</p><p>新消费资深观察者夏芸阳对界面新闻表示，过去一年以来消费行业资本市场的一个明显特征，是基本上不再是VC、PE的游戏，而是成为了产业并购圈的游戏。</p><p>“纯靠自己单打独斗的市场占有率大概率难以支撑起一家港股上市公司，新茶饮行业也是一样的逻辑，就是拼市场占有率。”她说，“下游茶饮品牌盘子足够大时，对上游供应商议价权更强；但进入港股上市后，现金流充裕后来自成本上的压力也许更小。因此资本市场对于上游供应商也是双刃剑。但整体来说，行业蓬勃发展对供应链来说是好事。”</p><p>“新茶饮供应商核心还是要看是否有独创性的产品和差异化的价值，以及成本控制能力。如果下游客户越做越大，自身在供应链上有布局，那么供应商的价格博弈能力也就变差，受到的打击也越大。”菁财资本创始人葛贤通告诉界面新闻。</p><p>供应商业绩的波动印证了这一点。</p><p>2021年，瑞幸咖啡曾推出过“生椰拿铁”大爆款，作为这家公司最主要的植物蛋白浓浆供应商，德馨食品同年对瑞幸咖啡的销售金额达到了1.27亿元，占总销售收入的23.92%，也带动了整体营收和净利的增长。但在2022年，因为在招标时报价处于相对劣势，德馨食品失去了瑞幸咖啡的主要供应商地位，对瑞幸咖啡的销售金额下跌53.83%，年度业绩也随之变差。</p><p>更为重要的是，随着大客户在上游供应链布局，它们还会存在竞争。</p><p>比如蜜雪冰城旗下有生产调味粉剂、果浆果酱、风味糖浆、五谷、奶浆和咖啡等茶饮原料的大咖国际食品有限公司。这些原料与德馨食品、鲜活饮品的产品也有一定重合。规模化采购提高了蜜雪冰城的议价能力，<a href="https://www.jiemian.com/article/10624468.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">根据灼识咨询的报告</a>，就同类型、同品质的奶粉和柠檬而言，蜜雪冰城2022年的采购成本较同行业平均水平分别低约10%与20%以上。</p><p>由于香港资本市场审核周期较短、上市标准明确且门槛较低、程序相对简单、且更趋于国际化，因此包括食品、餐饮在内消费企业更容易满足港股上市的条件。虽然蜜雪冰城也曾经从A股撤回申请转战港股，但对于新茶饮供应商来说，转战港股的前路亦不明朗。</p><p>在葛贤通看来，上述供应商转战港股的概率不高，也并非理性选择。“这类B端企业转战港股缺少优势，估值不一定友好。而港股可能更倾向于品牌端公司。”他说。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10626795.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：马越，编辑：许悦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588839311457154</id>
            <title>抖快微吃饱，爱优腾芒赶跑，2023谁在短剧行业狂奔</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588839311457154</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588839311457154</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:58:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双亲惨遭毒手, 微短剧, 短剧市场, 网文公司转型制作短剧
<br>
<br>
总结: 2023年中国微短剧市场规模快速增长，成为热门领域。微短剧以双亲惨遭毒手等狗血剧情为特色，吸引了大量观众付费解锁后续剧情。网文公司转型制作短剧，快速跻身头部，通过低成本制作、巨量资金投流宣传和高单价收费的赚钱逻辑实现盈利。然而，微短剧市场也面临着低俗擦边、价值观扭曲、恶意炒作等问题，引发监管关注。在2023年，头部平台通过内容能力和渠道能力建立起行业壁垒，成为行业赚钱的主要参与者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>双亲惨遭毒手，女主多年后换新身份成为仇家姨太，父子俩为其大动干戈生嫌隙，轮番上演复仇猫鼠游戏...</p><p>外卖小哥竟是一方富贾继承人，香车美人、豪宅巨款从天而降，炒老板鱿鱼，打脸前女友，一路成为世界首富...</p><p>这些都是风靡一时的“电子榨菜”——微短剧中的经典剧情。</p><p>霸道总裁爱上我、“金手指”开挂人生、重生后手撕仇家等题材在网络文学中屡见不鲜，如今，“浮夸”“狗血”的桥段却在微短剧领域中再掀热潮，大量观众为之欲罢不能，纷纷上头掏钱解锁后续剧情。</p><p>“7天写完剧本”“一周拍完100集”“8天流水破亿”，短短几个关键句，就能在短剧市场里上演各种“财富神话”。</p><p>艾媒咨询《2023-2024年中国微短剧市场研究报告》显示，中国网络微短剧市场规模为373.9亿元，同比增长267.65%。光是2023年第三季度中国网络微短剧发行量达150部，接近2022年全年总和的2倍，到2027年，市场规模将超1000亿元。</p><p>萎靡许久的影视行业和股市也被爆火的短剧狠狠拉升，在短剧这一赛道上，网文平台转型先吃“螃蟹”，<strong>微抖快借着天然的媒介优势坐庄收利，爱优腾芒携正规军大步进场，MCN机构、直播平台、影视公司等纷纷入局，誓要分一杯羹。</strong></p><p>随着微短剧的普及，低俗擦边、价值观扭曲、恶意炒作等违规现象层出不穷，严重影响了微短剧行业的健康发展，也引得监管大锤落下，微抖快自查纠错，下架整改，行业迎来新的发展拐点。</p><p>那么，在2023年，到底有哪些爆火短剧背后的公司赚到钱了？</p><h2><strong>1 网文公司转型制作短剧，快速跻身头部</strong></h2><p>小程序短剧脱胎于网文视频化，早期大多数短剧都是根据小说改编，后来才逐渐出现原创剧本。</p><p>曾经网文的主要受众，是缺少阅读经验，对网文质量要求不高的读者，以男性为主。早期短剧收割的也是这类“缺少影视剧观影经验，对视频质量要求不高的观众”，主打下沉市场。</p><p>新媒体小说读者与小程序短剧的用户，重合率高达八成，这也是为什么网文公司最早入局短剧的原因，他们把握着内容，也知道用户的喜好。</p><p>短剧的付费模式类似网文，短剧和网文的核心目标都是提供情绪价值。小说中，每20万字设置一个爽点，用于制造费卡点，通常从第20章开始收费。类似地，短周通常有3~4个付费点，在第10~13集开始收费。</p><p>类似小说，短剧商业化主要采取充值+分销模式，制作方将拍好的短剧卖给视频平台，然后平台方找到分销商进行广告投放以吸引观众充值，最后根据观众充值金额与分销比例来分成，<strong>因此短剧的赚钱逻辑即：低成本制作+巨量资金投流宣传+高单价收费。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_b5ec04ca70c843039a4b47e6239d11de@000000_oswg73470oswg780oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：国联证券</p><p>国联证券研报中提到，付费短剧价值链的主要参与者包括内容版权提供商、拍摄制作团队、版权商、分销商。在所有成本中，最重要的部分是投流费用，接近85%的成本为投流成本。</p><p>负责短剧投流的周青告诉我们，“平台往往根据实际的产出比例决定投入成本，例如先投放10万元，ROI一般达到1:1.5左右，如果收入能达到这个盈利目标，那么再继续投放，如若不然，就放弃掉这个项目，相对应的短剧也基本会凉掉。”</p><p>由于短剧是一个完全面向C端的行业，短视频生态有着更精确的用户画像，引入微信、支付宝的支付能力后，短剧轻易实现了“买量推送-用户付费-数据回传”的路径转化。</p><p>以抖快为首的短视频平台和微信小程序平台，极大掌控了短剧播出和投流的主要渠道，是旱涝保收的“卖铲人”，而内容方却承担了市场上的绝大部分风险。</p><p><strong>正因为投流是短剧最花钱的部分，也是决定一部短剧成败的关键。</strong></p><p>在新媒体小说领域，一本书用户充值百万，付给CPS平台的钱要占据90%，而内容平台能拿到的钱只有10%，作者能拿到的钱最多只能在这10%中占到一半。小程序短剧分账甚至比小说还要艰辛，平台几乎要拿走90%的收益，剩下的10%作为版权收益留给内容制作方。</p><p>实际上，能拿到版权费用的制作公司，必须和平台绑定，比如和九州、容量等平台，也可以是和网络文学公司，但目前很多网络文学公司以小说版权入股更为常见，也有直接制作短剧的，比如点众科技、咪咕阅读，都是直接找好承制方进行制作的。想拿到前期的版权费用，对于中小型团队而言，并不是容易的事。</p><p>而短剧的盈利大头是用户充值收益，这也是行业间真正争夺的重心。制作方一般是按照充值量来提成，一般是3-5%的比例；分销方从投放中获取的利润是流水的10%-15%左右；平台往往是最大赢家，收入一方面能拿到用户直接付费部分，另一方面能获得分销方给的10-15%的流水分成。</p><p><strong>目前行业头部平台方，都靠内容能力和渠道能力建立起了行业壁垒。</strong>比如频繁制造爆款的九州文化、借中国移动移动阅读成长起来的点众科技，以及抖音流量滋养起来的番茄短剧等。</p><p>剧集的爆款率，取决于内容、素材、渠道、受众的策略组合，并与投放能力高度相关。</p><p>东吴证券研报显示，头部厂商每天至少需要上新一部剧、票房300-500万元，月收入约1亿元。为了实现高投放效率，首日往往要投入千种策略模型，每个模型1000元，通常90%的模型会在第一天淘汰，而赚钱的模型则留下、加大投放。</p><p>小程序短剧平均生命周期为1个月，80%的投放预算发生在首周，后三周递减，在生命周期结束后通过分销继续创收。<strong>而对于刚进场的小公司，需要先花3个月走通一遍制作和买量流程，还需要再用3个月复现一次以验证效果，此时早已落后头部几个流程。</strong></p><p>2023年1-7月，点众、九州的爆款占比均在17%，花生书城、映客、容量、冰甜均在5~10%，TOP10公司占比达81%。且对比今年1~7月排名和5~7月排名，TOP5和TOP10公司仅相对排名有所波动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_ddd3c31f4c6e4316ac595411ef9ad70a@000000_oswg151631oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：东吴证券</p><p>点众科技是目前短剧赛道的头部企业之一，早期公司绝大部分收入都来自移动的子公司，在自己的APP上推广咪咕数媒的书籍借此收取服务费为主要营收来源，这也成为了公司后来IPO失利的原因之一。</p><p>后来公司发展了“快看小说”APP、“免费小说大全”APP、“西瓜免费小说”APP等在内的自有书库业务，主打基于微信的数字阅读方式，企图以此摆脱流量入口与优质内容的双重限制，但远高于同行的渠道成本和版权成本还是让公司掉出第一梯队。</p><p>2022年转型的点众科技遇到了短剧，在打造出数款收入过亿的爆款作品后，曾经在网文江湖里增长乏力的点众科技“翻身”成为了短剧行业龙头，据报道其目前占据了短剧市场约25%的市场份额。</p><p>点众科技董事长陈瑞卿接受采访时曾表示，现在从网文转型短剧的IP占了近80%，而几乎所有的网文公司都在做短剧，点众科技作为一家网文起家的公司，如今公司的短剧收入已经远超过网文平台。</p><p><strong>虽然这行业里许多人吃肉，但微短剧并非稳赚不赔的生意。</strong></p><p>天威视讯发布的公告显示，其参股的中广电传媒有限公司与点众科技达成合作，陆续在微信小程序、快应用、IOS 等平台推出短剧产品，整体短剧业务收入预计占中广电传媒全年收入的19%，但2023年短剧业务预计利润不超过300万元，中广电传媒2023年整体利润预亏。</p><p>嘉书科技（冰甜短剧）创始人王小书曾在2023搜狐财经年度论坛上谈到坦言，短剧的投流成本在80%-90%左右。</p><p>付费短剧的头部公司九州文化曾公开数据，公司每月推出50到60部短剧，每部成本20到30万，其中约七成能保本，爆款率达10%-15%，但会有30%投流无法盈利的剧，其中10%明确亏损。</p><p>也就是说目前国内的短剧爆款率大概在10%-25%之间。相对理想的情况下，如果ROI能接近1.2，即便花了100万元投流，能赚到10万元，以制作成本40万来算，上线后的流量起码要达到400万，才能不亏钱。这也是大公司杀入短剧赛道具备优势的原因，它们有足够的资金经受消耗。</p><p>不过随着入局者越来越多，剧集的批量生产，加上内容同质化严重，导致消费者审美疲劳，短剧厂商难树立起品牌价值，行业势必要“大浪淘沙”，最终留下能经受市场考验的玩家。</p><h2><strong>2 抖快内容生态构建，三方独立APP哑火</strong></h2><p>今年来，抖快平台短剧日活用户飞速增长。快手财报显示，截至2022年底，快手短剧日活跃用户达2.6亿，累计播放量破亿的短剧超过100部，2023年上半年快手星芒短剧共产生超600亿播放量。</p><p>而截止到今年6月份，抖音短剧每天的活跃用户大概在1.5亿左右，破亿短剧超过了400部，抖音短剧的DAU同比2021年增长了67%，播放量增长99%。</p><p>另据国联证券预估，短剧行业2023年全年广告消耗达到183亿左右，假设投放ROI为1.2，那么仅字节体系内，短剧的流水规模将达到220亿，这还不算快手和微信小程序这两大短剧流量池，而中国内地电影票房11月中旬才破500亿元。</p><p>对于平台来说，短视频的用户增长已然快到天花板，短视频平台们迫切需要找到新的营收增长点以缓解自身焦虑，<strong>短剧作为最适应平台生态的业务，不但拥有强劲的商业化能力，还贡献出一条成熟的IP孵化道路，能带来内容流量的“活水”。</strong></p><p>在微短剧方兴未艾之际，快手2019年底开始布局短剧内容，成立快手小剧场，又陆续推出&nbsp;“光合计划”“星芒计划”“剧星计划”等平台内扶持政策。2020年12月，快手的“星芒计划”对分账规则进行升级，并于2021年宣布投入真金白银和百亿级流量打造1000部快手独家精品短剧。</p><p>目前快手短剧DAU已达2.6亿人，短剧创作者达到13万人，2022年星芒计划共出品超400部短剧，其中累计播放量破亿次的短剧超过100部。</p><p>平台积累了大量中腰部创作者和MCN机构，如个人创作者知竹，入驻快手后先后推出了爆款短剧的《长公主在上》《东栏雪》，古麦嘉禾旗下的签约达人@海予星辰Hi创作的《我在娱乐圈当团宠》、@于千穗Y的《家庭主妇的逆袭》在快手播放量突破3亿。</p><p>数据显示，快手暑期短剧《我回到十七岁的理由》播放量破4.7亿，收获632.2w点赞，全网平台热搜422个，全网累计话题阅读量25.5亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c8ee4cc94cca4cd3921c06f6b4d5a35c@000000_oswg916263oswg748oswg964_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：快手官方微博</p><p><strong>快手Q3财报指出，暑期上线的商业定制短剧《美颜成真》，为冠名方天猫国际带来10.9亿的曝光量，也带动了三季度快手线上营销服务收入146.9亿元，同比增长26.7%。</strong></p><p>相比快手，抖音在微短剧上启动较晚，2021年初才正式发力，但抖音上有着优质的明星达人和内容机构，早期“辰星计划”联合了长信传媒、柠萌影视、正午阳光、华策影视、完美影视等十家头部影视厂牌进行共创。</p><p>今年杨蓉主演的《二十九》来自柠萌影视，上线72小时就涨粉100万+，抖音累计播放量截至目前超8.3亿；刘芸主演的《全职主夫培养计划》则来自完美世界，从拍摄前就获得了美妆品牌珀莱雅的赞助，将品牌融入剧情中，拓宽了商业化的可能。</p><p>像美妆品牌韩束在启动短剧+直播+短视频的矩阵后，疯狂加码微短剧，与超级头部达人@姜十七、@魔女月野合作，共推出包括《一束阳光一束爱》、《心动不止一刻》等7部微短剧，抖音播放总量超50亿。仅今年上半年，短剧中所植入的产品“韩束红蛮腰礼盒”全渠道销量就已超150万套，多次登上回购榜单Top1。</p><p>截至目前，已经有近400余家内容机构在抖音上参与制作微短剧，可以看出抖音对于创作者生态的把握，逐渐建立起一个头部带动中尾部的创作协同生态。</p><p><strong>然而百亿短剧市场，各方都想分羹，随着抖快微平台吸取了绝大部分短剧用户，中上游从业者已很难赚到钱。</strong></p><p>一方面抖音和快手对短剧的审核和商业推广要求趋严，对违规内容的处罚不限于下架、屏蔽、封禁等操作。为夯实自身短剧内容和产业生态建设，抖快分别孵化了独立APP“红果短剧”和“喜番”，逐渐整合了行业中上游资源，获取更多的市场份额和用户群体。</p><p>短剧出品人肖东禹告诉我们，快手上5分钟内、20集左右的S级项目保底激励给20万元，CPM（千次有效播放）单价为8元，不过也有相应的考核指标，如果集均播放量小于100万，则只能拿到保底的20万，而抖音给的激励还要低些。</p><p>“现在平台对短剧的通过门槛越来越高，激励金还不及内容制作成本，一部40万拍摄的微短剧，我们只能拿到票房的5%-7%，至少需要500万元的充值才能回本，去年公司在抖快上线了50部短剧，至少一半在盈利线上，但今年没过会、被下架的剧有好几部，每次出点新规，手上十几部片子就压在手里，看来这行也没几年热钱可赚了。”</p><p>另一方面，平台陆续上线了针对微短剧支付交易的手续费，微信平台收取20%技术服务费，抖音方面则是30%。而技术服务费之外，针对短剧的收入提现，平台方也会有一定的抽成，比如微信的提现抽成比例高达10%，<strong>超过了大部分行业玩家的利润水平，这意味着内容制作方与投流方的生存已岌岌可危。</strong></p><p>为了从抖快微平台独立出来，同时也培养自身的私域流量以加快商业化步伐，各家开始自建独立APP。</p><p><strong>其中发展最迅猛的要数中文在线，公司双轨策略在市场上多点开花，致使11月股价翻了一番。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_70e74c41a0364f4bbac0040851ce53a6@000000_oswg75358oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：choice</p><p>国内短剧平台“野象剧场”，上线第一年实现收入670万元，平台积累200余万粉丝和110多万关注用户；海外短剧产品“ReelShort”11月实现爆发式增长，在11-13日连续称霸美国App store的娱乐类应用榜单，位列总类榜单第2名。据市场情报AppFigures统计,ReelShort11月预估下载量超200万,预估净收入超过500万美元。</p><p>虽然因为短剧概念股价大涨，但从实际业绩来看，中文在线最近一年多来持续亏损。东方财富数据显示，自2022年一季度以来，中文在线的扣非净利润连续7个季度亏损，累计亏损额达5.02亿元。</p><p>更糟糕的是，中文在线经营活动现金流由正转负。财报显示，2023年前三季度，中文在线的经营活动现金净流量为-6638万元，而去年同期该数据为净流入5309万元。</p><p>即便如此，仍有很多企业扎堆入场短剧。<strong>有国资传媒公司（河马剧场），有动漫直播平台（天天看剧），有游戏影视公司（昶飞剧场），突出重围的终究只是少数，以小米应用商店为例，绝大部分APP下载量仅在几万左右。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_bb340ebdc67e4afc90e7635f23e2ed2a@000000_oswg345764oswg634oswg1039_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小米应用商店截图</p><p>究其根本，用户要下载独立APP需要有一定流量基础，相比于小程序和平台的“推荐-付费-反馈”的强转化机制，独立APP本身缺乏吸引短剧下沉用户的手段，最终流量只会汇集到个别头部厂商。加上充值收入的分成要被安卓、苹果渠道商拿走，为了获取用户，还需要花钱去买量引流，与脱离短视频平台的初衷背道而驰。</p><p>不可忽视的是，海量短剧APP涌入市场，用户的消费习惯逐渐被培养起来，创作链条的完善会促使内容升级，倒逼各路玩家聚焦于自己的核心优势，只有花心思为用户创造价值的平台，才能真正活下来。</p><h2><strong>3 爱优腾芒携职业选手下场，瞄准抖快霸权</strong></h2><p>在首届杭州·微短剧大会上，点众科技董事长陈瑞卿说了这样一段话:“如果不能摆脱低俗，不能摆脱过度商业化，不能提升作品文化内涵，不能跨越到精品，内容一味下沉，可能50亿都没有。</p><p>伴随着微短剧市场竞争的日渐白热化，发展一年多的微短剧市场已变成红海，想要从激烈的竞争中脱颖而出，加投资、推大IP已成为行业共识。</p><p>根据德塔文数据，2022年10月1日-2023年8月31日，长短视频平台共上线1125部微短剧，同比2022年442部、2021年420部、2020年103部上线量，实现跨越式阶梯式增长。</p><p>按平台类型划分，短视频平台上线微短剧占比59.46%，包括抖音455部、快手214部。长视频平台上线微短剧占比41.54%，包括优酷189部、腾讯176部、芒果TV66部、爱奇艺12部，B站、百视TV、搜狐视频等平台逐步入局，上线少量作品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_8b8b31940961455f85f44edc9fb3254a@000000_oswg78173oswg956oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：德塔文数据</p><p>目前，短视频平台占据数量优势，而以爱优腾芒为主的长视频平台，偏向引入专业程度较高的影视团队来打造短剧，内容类型丰富，未来潜力更大。</p><p>制片人胡幂表示，“前两年一二十万元便能制作一部短剧，80万元就算顶配了，现在短剧至少30万起步，低于30万的短剧，基本镜头里不会超过十个人，场景只能捡拍网剧拍完的地方用，像样的影视公司星级项目都200万往上走了。现在北京单公司会议室这一个场景，就有1000元/小时和1万元/天两种收费标准，如果是包场，则是2万元/天，超时按单价2000元/小时收费。”</p><p>从年初至年末，《招惹》《风月变》《二十九》《当我飞奔向你》等一批微短剧作品出圈，曾庆杰、杨科南、林青等导演，赵林、任小葱、张棻等编剧，以及无糖文化、大唐之星、好有本领、文投艺达等制作公司，这些正跻身成为微短剧市场的头部力量，正在拉高微短剧的门槛。</p><p><strong>优酷作为较早下场的长视频平台，早在2019年优酷就开设了“小剧场”频道，随后于2021年推出“扶摇计划”</strong>，为短剧制片方和各大文学动漫IP平台搭建起合作的桥梁，并以投资+分账的方式参与到项目创作中。</p><p>此计划聚拢了快看漫画、书旗小说、七猫、番茄等十几个头部IP平台，帮助多个优质的微短剧项目成功落地。</p><p>今年5月份上线的民国虐恋题材短剧《锁爱三生》，上线11天该剧累计分账700万，播出期间在站内热搜榜连续5天霸榜第一、拿下猫眼短剧热度榜周冠,在微博话题阅读量及抖音话题播放量超10亿。</p><p>而《当我飞奔向你》豆瓣评分高达7.8分，累计分账超过6000万，成为今年票房最高的作品之一，继续拓宽着市场对分账短剧的认知边界。</p><p>2022年优酷又提出了“开创计划”“好故事计划”等，专注于网剧、微短剧以及网络电影的投融资、孵化和研发。并于2023年升级了分账短剧的激励规则及合作方式，推出“播后定级”全新合作模式，变相激励片方提升内容质量，推动分账剧市场触达给更多观众。</p><p><strong>2019年腾讯视频就打造了首部IP改编微剧《通灵妃》，2020年，腾讯视频推出“火星小剧”和“火星计划”，助力微短剧产业朝着精品化与规模化的方向迈进。</strong>2021年底，腾讯视频正式发布业内首个微短剧品牌“十分剧场”，其中《大妈的世界》豆瓣开分8.5分，成为微短剧口碑天花板。</p><p>从市场表现来看，在各大微短剧榜单中，腾讯视频微短剧在作品种类和实时热度上，一直保持领先优势。</p><p>2023年云合全网微短剧正片有效播放量市场占有率TOP10中，腾讯短剧占据8席，其中表现最好的当属中文在线与无糖文化联合制作的《招惹》，该剧不仅以超2000万的分账票房创下今年微短剧分账纪录，开播10小时后腾讯视频站内热度值破20000，热播期间在猫眼、云合等短剧榜单均获得TOP1。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_3ba8b6b8bd104d3daa61a3948920bea6@000000_oswg244886oswg503oswg1039_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：云合数据</p><p>累计分账超过600万的《进阶的主母》集合了重生、复仇、宅斗等元素，《倾世小狂医》涉及穿越、异世，《重返1993》包含男频、穿越、创业，这些微短剧集合了当下市场最经典、最流行的元素，成功切入了平台用户基本盘。</p><p><strong>而爱奇艺在微短剧领域可以说是“起了个大早，赶了个晚集”。</strong>2018年12月开辟“竖屏控剧场”，一并推出竖屏短剧《生活对我下手了》，主打4到10分钟竖屏内容，不过当时整个短剧市场商业化还没跑通，没能激起多少浪花，离2019年3月，爱奇艺发布一整套完备的《剧情短视频付费分账合作说明》还有4个月之久。</p><p>直到2022年底，爱奇艺又开启了在微短剧赛道的布局，表示与长剧形成“长短互补”，启动了“云腾计划”精选一批优质IP进行开发。</p><p>据德塔文数据显示，2023年前三季度，爱奇艺微短剧上新数量为11部，《偏偏宠爱》于今年7月底上线后，在云合8月全网微短剧霸屏榜中位列第二，并在德塔文第三季度微短剧景气指数TOP30中摘得TOP3。截至10月，该剧分账成绩已突破300万。</p><p>在“精品化”的原则之下，爱奇艺2023年在分账剧市场的表现相当优秀，据爱奇艺统计，截止到8月末，站内分账破2000万的项目已经有7部，其中《消失的痕迹》上线19个小时,爱奇艺站内热度突破7000,播出四天分账破千万，创下了爱奇艺分账剧新纪录。</p><p><strong>打开爱优腾芒四家APP，用户会发现，芒果TV是唯一将短剧放在下方导航栏的长视频平台，为观众提供最为直接的入口，可以看出芒果TV悉心打造短剧品牌的野心。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_0647fc9b75974e9e9912656cd49435fd@000000_oswg601370oswg500oswg1039_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">芒果TV APP截图</p><p>2019年底，芒果TV正式发布“大芒计划”，由此入局微短剧赛道。2021年大芒计划首个分账短剧商务案例《恋爱吧，游戏君》诞生，年底芒果推出独立APP"大芒”，针对用户推送短剧及微综艺。</p><p>在2022年上半年，“大芒”短剧打造了《念念无明》，下半年继续推出微短剧《虚颜》，豆瓣均分在7分以上，播放量均突破了6亿大关。</p><p>今年，《风月变》成为第一部上星播出的微短剧，该剧截至11月底，在芒果TV的播放量超7亿，联投分账总金额已超1300万。其在德塔文第三季度微短剧景气指数TOP30中，《风月变》位居首位，同时在云合Q3全网微短剧正片有效播放量市场占有率TOP10中也位列前三。</p><p>芒果TV还宣布与抖音达成合作，联合发布“精品短剧扶持计划”，以短剧联合开发为切口,后续推进二创视频、品牌营销等多方面的深度合作，或将改变当今微短剧市场格局。</p><p><strong>如今，高口碑的短剧持续涌现，验证着短剧在野蛮生长中已经逐步建立起秩序，行业的高质量发展，也让这个庞大的流量池有了重新被审视的价值。</strong></p><p>据镜像娱乐统计，2020年至2022年，仅在爱优腾三大平台，相关短剧的累计分账金额约在1.5亿-2亿之间，而2023年上半年，这一数据便很快超过6000万，显然，短剧的变现能力在持续增强。</p><p>随着一众专业大佬下场，微短剧也正式开启了内容升级的下半场，向着平台、制作方、内容、变现渠道等多个维度发展。</p><p>短剧市场已经逐步沉淀出像无糖文化、柠萌影业这样的头部内容创作公司，而华策影视、壹同制作、开心麻花等在内影视公司也在持续深入布局短剧赛道。</p><p>但也要看到，如银色大地、大唐之星一般的头部公司仍属极少数，仍有大量制作公司处在摸索状态，甚至已有部分中小型制片公司调转马头、转向小程序短剧开发制作，将赛道进一步细分。</p><p><strong>不过，爱优腾芒虽不断升级蜕变，但还不足以让抖音、快手感到惊慌。</strong></p><p>一方面抖快带火短剧很大程度上依靠的是算法推荐，基于内容、信息和社交关系的精准推荐，更容易在圈层中完成传播闭环，长视频的内容运作链路，不一定符合消费者的娱乐需求，站内也没有形成观看短剧的氛围，长视频平台和短剧核心用户重合度并不高。</p><p>另一方面长视频平台微短剧商业模式尚不明朗，广告商受平台排播周期影响，要看准档期内剧集起势伺机投放，主要付费模式仍为会员付费+广告变现。</p><p>而抖快短剧广告时长和植入内容可操作性更强，用户忍耐度也更高，不但有剧场冠名、坑位合作、品牌定制等多样化的招商模式，还可以根据短剧上映筹备期、热播期、长尾期等不同节点，选择专属定制化的全过程营销方案，为品牌合作预留了充足的执行空间。</p><p>爱优腾芒和抖快的争端，决胜点大概率出在内容之外。</p><h2><strong>4 写在最后</strong></h2><p>2022年12月，国家广电总局发布《关于进一步加强网络微短剧管理实施创作提升计划有关工作的通知》。其中提到：所有微短剧，须通过广播电视行政管理部门内容审查并取得《网络剧片发行许可证》，或按照网络剧片管理的有关规定完成网络视听节目备案。</p><p><strong>据了解，三证办理周期需要2-3个月，直接买现成的，市价在5万左右，微短剧的无序批量生产将得到遏制。</strong></p><p>今年4月，微信、抖音、快手开展一系列重拳整治行动，三大平台合计下架处理超2400个微短剧小程序。11月28日，抖音又发布了小程序审核标准的公告；12月，快手切断了第三方微短剧小程序推广和投放。</p><p>在这波大洗牌之下，短剧内容、拍摄周期、制作水平以及商业化方向都将出现极大的变故，微短剧将向精耕细作的正规流程靠拢，赛道逐渐沦为职业玩家的地盘。</p><p>以微短剧市场的进化速度，2024年，恐怕会复刻当年“千团大战”的惨状。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>1.《短剧引领内容生产模式变革，开拓剧集出海广阔市场》，东吴证券</p><p>2.《短剧行业深度报告：市场现状、发展趋势、产业链及相关企业深度梳理》，慧博资讯</p><p>3.《2023微短剧行业报告：十大关键词，解析微短剧最新业态》，BBPA首广协</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NjY4NDYwNg==&amp;mid=2247523581&amp;idx=1&amp;sn=f5ad9280a919020d619f7b5c63320d3b&amp;chksm=cf34f8d9c011e1a4847b552f1db46b996edd305e1c4e27a5cd0fe6d962a8e19507ee68df08ad&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“奇偶派”（ID：jioupai）</a>，作者：范文，编辑：钊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2587266378458503</id>
            <title>蜜雪、古茗交表，茶饮老大和老二是如何炼成的？丨IPO观察</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2587266378458503</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2587266378458503</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:47:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 茶饮品牌, 港股IPO, 蜜雪冰城, 古茗
<br>
<br>
总结: 茶饮品牌蜜雪冰城和古茗在港股市场上进行了IPO，展示了它们在茶饮市场的领先地位。蜜雪冰城以极低的价格和平价产品吸引消费者，而古茗则通过冷链配送和区域市场扩张来提供新鲜品质的茶饮。这两家品牌在下沉市场上都有一定的覆盖度，并通过加盟商的支持实现了快速扩张。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜杨亚飞</p><p>编辑｜乔芊</p><p>开年伊始，茶饮品牌联手扣响了资本市场大门。</p><p>1月2日午间，古茗正式向港交所递交招股书。蜜雪冰城紧随其后，也正式转战港股并递交招股书。</p><p>两份招股书的出现，为我们提供了一个重要参考。茶饮市场的第一、二名答案已经揭晓。根据招股书，截至2023年前三季度，蜜雪冰城、古茗分别实现营收153.9亿元、55.7亿元。截至今年9月，蜜雪冰城全球门店数达到3.6万家；截至2023年底，古茗拥有门店数超过9000家。</p><p>此番集体冲击港股IPO，发生在港股大盘走低、餐饮投融资降温的背景下，投资者们有限的弹药，显然会更加精打细算。但从商业模式来看，蜜雪冰城和古茗，都有其独特的壁垒。</p><h3>产品AB面：平价与冷链升级</h3><p>蜜雪冰城的极致平价已经为人所熟知，其产品价格“杀伤力”惊人，整体单价仅约6元，也是TOP5现制茶饮品牌里，唯一一个10元以内价格带的品牌，过去18年，其冰淇淋产品定价仅从1元涨到2元，咖啡子品牌幸运咖亦延续这一定价策略，咖啡产品集中在5-10元之间。</p><p>冰鲜柠檬水是蜜雪冰城的长青产品，足以一窥这家茶饮巨无霸的打法特点。</p><p>诞生于2013年，蜜雪冰城柠檬水迄今已上市10年。根据招股书，2023年前三季度，蜜雪冰城TOP3常青款产品分别为柠檬水、冰淇淋和珍珠奶茶，三款产品国内出杯量分别为9.13亿杯、4.42亿杯、3.26亿杯。其中，国内柠檬水占到同期其全球门店出杯量的16%。</p><p>柠檬水的巨大出杯量，让他们成为中国最大的柠檬采购商，其中2023年前三季度，蜜雪冰城向四川安岳的合作基地采购约4.4万吨柠檬。根据灼识咨询报告，2023年前三季度，中国每10杯现制柠檬水中有超过8杯来自蜜雪冰城。</p><p>其他核心原料产品则还包括橙子、奶粉、茶叶、咖啡生豆。规模优势让蜜雪冰城有更高的上游议价权。以同类型柠檬、奶粉为例，其中2022年采购成本较同行业平均低约20%、10%。</p><p>柠檬水也是蜜雪冰城的首款现制水果饮品，但与大多数水果不同。柠檬可以常温储存且保质期较长，这让他们可以以较低的物流成本，将其运输到分散全国尤其是广泛下沉市场的门店里。根据招股书，蜜雪冰城配送网络覆盖中国约300个地级市、1700个县城和3100个乡镇，有足够的下沉广度和深度。</p><p>但类似柠檬的水果并不多，多数水果短保，且需要低温储存，即要面临冷链辐射半径和成本控制难题。古茗则在区域市场找到了突破口。</p><p>根据招股书，截至2023年前三季度，古茗可向超97%的门店提供两日一配的冷链配送服务，运营总建筑面积超20万平方米共计21个仓库中，有逾4万立方米冷库。古茗还很早便自建冷链车队，截至2023年，自有冷链货运车队达约300辆。</p><p>冷链配送成本跟门店密度有直接关系。体现在门店层面，这一冷链投入也让古茗的门店布局呈现绝对的“中心化”特点。截止2023年，古茗布局15个省份，但八个省份的门店合计贡献了87%的GMV。其中起家的浙江省门店数达到2054家，单一省份门店占比超过两成，且该市场92%的门店位于仓库150公里内。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c739594d9ee445bab548807a8691ab5f@1282423258_oswg95650oswg944oswg392_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">古茗2018-2023年门店版图变化，图据招股书</p><p>这背后，古茗扩张并不追求“摊大饼”，而是更看重“关键规模”，这也让他们成为迄今未知头部茶饮品牌里唯一一个仍未在北京开店的品牌，尽管门店规模已经近万家。</p><p>但另一方面，古茗在区域市场下沉又足够深。截至2023年，其在二线及以下城市的门店数量占到总体的79%，且其中38%的门店位于乡镇一级，行业位于乡镇一级门店比例通常低于25%。</p><p>古茗的下沉深度，也跟其所在的区域市场经济较为发达有关，古茗的门店是以江浙、福建等华东地区为主，经济条件较好，鲜果茶消费基础得天独厚，同时华东有着全国最好的冷链基础设施。</p><p>区域加密的扩店打法，也让他们在配送鲜果、鲜奶产品同时，优化冷链配送成本。根据招股书，其仓到店平均配送成本仅占GMV的约0.9%，远低于行业2%的平均水平。</p><p>与多数茶饮品类类似，果茶、奶茶是古茗第一、二大类产品，截止2023年前三季度，相关产品合计售出杯数分别占其总杯数的51%、38%，主力单品诸如超A芝士葡萄/桃桃、香水柠檬、古茗奶茶等。</p><p>在平价与冷链两个突破口上，蜜雪冰城和古茗分别找到了自己的优势。</p><h3>下沉市场，一山容得下二虎？</h3><p>蜜雪冰城和古茗是典型的下沉品牌，根据招股书，二者在一线城市、新一线城市门店覆盖度均较低，合计门店占比分别为25.4%、21.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_934079ed528b47e6aed5ee72e5aaafd9@1282423258_oswg71910oswg681oswg442_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蜜雪冰城、古茗2023年前三季度门店分布情况</p><p>取得今日地位，在于二者分别切中了下沉市场两种茶饮需求，一是追求极致便宜，二是追求新鲜品质。而不同产品价格带定位，以及行业增量时期，也让他们在很长一段时间可以和平相处，像是“一山容得下二虎。”</p><p>但从管理角度，标准化体系之外，<strong>加盟商有钱赚，是两家品牌能在下沉市场站稳脚跟的关键。</strong></p><p>根据招股书，截至2023年前三季度，古茗有约75%的加盟商经营两家及以上加盟商，在开设门店超过两年的加盟商中，平均每个加盟商经营3.1家店。同期，蜜雪冰城有约1.6万个加盟商，据此来粗略计算，平均每个加盟商经营约2.3家。</p><p>在10元以内，蜜雪冰城是绝对王者，雪球会进一步滚大，筑高进入壁垒。但国内几万家店的体量，也限制了其规模的进一步增长。</p><p>对于古茗来说，更直接的对手是类似产品故事的喜茶、奈雪，且后者正通过降价、加盟方式往下沉市场开拓。其中，喜茶放开加盟第一年便开出2300家加盟店。由于产品、定价类似，古茗过去也被行业称为“下沉版喜茶”。</p><p>江山代有才人出，霸王茶姬的崛起可能是最直观的参照。在茶颜悦色固守的湖南以外的茶饮市场，他们借助加盟实现快速扩张。</p><h3>不缺钱，但多战线需要补充弹药</h3><p>蜜雪和古茗的招股书，一个共性是均有不低的利润率水平。</p><p>根据招股书，截至2023年前三季度，蜜雪冰城实现利润24.5亿元，利润率为15.9%；古茗经调整利润为10.45亿元，经调整利润率分别为18.7%。</p><p>茶饮所属的餐饮市场，有着强现金流特点。从招股书来看，蜜雪冰城与古茗的现金流也较为充沛。截至2023年前三季度，蜜雪冰城、古茗现金及现金等价物分别为37.6亿元、18.6亿元，显然都不差钱。</p><p>A股一年前传闻的“红绿灯”规则，让餐饮品牌们主动或者被动转向港股。当下也并非最佳冲击IPO时机，资本市场不会为所谓的「新茶饮」概念买单，有限的筹码会更精打细算，更看重盈利能力和绝对市场地位。</p><p>“高利润，上港股也一样会火。”一位消费投资人告诉36氪。只是在钱少、市场流动性差的时候，“二级市场会集中把钱给到最好的。”</p><p>新茶饮是典型的资本化赛道。根据招股书，蜜雪冰城第一大外部股东为美团龙珠、高瓴，古茗的股东名单里，亦有美团龙珠、红杉中国、Coatue等一众投资方。其中，<strong>美团龙珠均为二者最大外部股东</strong>。</p><p>从招股书的资金用途规划来看，除常规的门店数字化、营运以及品牌IP建设之外，均明确有供应链建设投入计划，尽管并未列出明确募资金额及比例，但在门店扩张背景下，供应链建设将是两家头部品牌花钱“大头”。</p><p>全球化和多品牌走的更早的蜜雪冰城，供应链也早做投入。截至2023年三季度，除了海外已开出4000家店，子品牌幸运咖也开出约2900家门店。作为供应链配套，他们同期已在东南亚建有11个总面积为6.6万平方米的仓库。</p><p>相比之下，古茗在新品牌层面仍未有动作，但也已从产品层面开始向咖啡赛道延伸，推出了包括月下桂圆拿铁、榴莲拿铁等咖啡产品，但出杯数贡献并不高，处于探索初期。相较于挤入已经将价格带拉到10元以内的咖啡市场，古茗当务之急仍然是开拓更多城市和区域市场，以及相应的冷链建设投入。</p><p>不过，即便是大盘降温背景以及集体放加盟，新茶饮们在资本市场的募资能力分化，可能也会在直观体现出来。较于听品牌讲新故事，投资者更愿意把筹码集中到已验证的模式上。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588811699124869</id>
            <title>滑雪季骨科忙，威高骨科、春立医疗、三友医疗谁更赚钱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588811699124869</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588811699124869</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:40:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 滑雪季, 骨科医疗器械, 集采降价, 业绩分化
<br>
<br>
总结: 今年滑雪季期间，骨科医疗器械企业的业绩出现分化，其中威高骨科、春立医疗和三友医疗的净利润都出现下滑。这主要是由于集采降价导致产品出厂价格下降，进而影响了产品的毛利率。同时，滑雪运动的流行也导致了骨科医疗的需求增加，但同时也带来了更多的竞争和不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又是一年滑雪季，雪道的尽头竟是骨科？</p><p>就在元旦假期，新疆滑雪场某女孩在滑雪时摔伤，导致多处骨折；在返回广州治疗的航班上，她偶遇南方医院骨科医生，得到紧急救治。</p><p>在A股科创板，威高骨科（688161.SH）春立医疗（688236.SH）三友医疗（688085.SH）三家专营骨科的企业在此前均公布了2023年三季报，其业绩有所分化。</p><p>「不二研究」据其三季报发现：今年前三季度，威高骨科、春立医疗、三友医疗的净利润增速分别同比下滑74.82%、13.87%、46.81%。目前，威高骨科、春立医疗、三友医疗均面临净利润增速下滑的问题，在&nbsp;「不二研究」看来，这三家骨科企业净利润下滑的主要原因在于带量采购执行引起产品出厂价格下降，导致产品毛利率下滑；与此同时，在集采执行落地后，为骨科头部企业带来更多的不确定性。</p><p>威高骨科是一家专注于骨科医疗器械的研发、生产和销售的公司，其主要产品包括骨科植入医疗器械和骨科手术器械工具；春立医疗是一家专注于骨科植入医疗器械的公司；而三友医疗是一家专注于医用骨科植入耗材的研发、生产和销售的医疗器械企业。</p><p>元旦假期之后首个交易日，在资本市场均未迎来“开门红”。截至1月3日收盘，威高骨科报收40.12元/股，对应市值160.5亿元；春立医疗报收24.40元/股，对应市值93.59亿元；三友医疗报收18.45元/股，对应市值45.84亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_9a90626b2a12456b9d922902a8924da0@000000_oswg57150oswg940oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「不二研究」据三家骨科械企的三季报发现：今年前三季度，威高骨科、春立医疗、三友医疗的营收分别为10.83亿元、7.92亿元、3.59亿元；营收增长率分别为-29.99%、4.24%、-25.46%。</p><p>同期，威高骨科、春立医疗、三友医疗的净利分别为1.22亿元、1.81亿元、6628.85万元；净利润增长率分别为-74.82%、-13.87%、-46.81%。</p><p>从业绩增速来看，春立医疗的营收和归母净利润增速在不断收缩；相比之下，威高骨科和三友医疗则出现负增长。</p><p>从业务布局看，威高骨科在骨科赛道全线布局；而春立医疗和三友医疗则分别在关节类和脊柱类产品市场上具有较高的专业性和竞争力。</p><p>此前2月的一篇旧文中（《威高骨科vs春立医疗vs三友医疗,谁是科创板"骨科之王"？||Battle》），我们聚焦于威高骨科、春立医疗、三友医疗在集采浪潮下，三家专营骨科企业竞争愈烈、布局各有侧重。</p><p>时至今日，三家骨科骨科械企不仅面临业绩分化等问题，还要直面集采降价传统产品利润被压缩的挑战。</p><p>在面临大规模降价的影响下，骨科械企正在经历新一轮洗牌。威高骨科、春立医疗、三友医疗三家骨科企业，谁是科创板“骨科新王”？由此，「不二研究」更新了2月旧文的部分数据和图表，以下Enjoy：</p><p>冬奥点燃冰雪运动的风口，但是作为极限运动的一种，据说“三亿人上雪道，三千万人进骨科”。</p><p>有个侧面佐证是：去年2月初，新疆某医院医生曾发微博称：“今天9台手术，7台是滑雪滑的”。</p><p>同月，在骨科集采的浪潮下，二级资本市场的骨科板块，叠加效应之下迎来一波狂欢。</p><p>「不二研究」发现，威高骨科业绩体量最大，产品布局骨科全线产品，在中标集采的同时，布局PRP赛道；春立医疗业绩体量第二，产品主攻关节类产品；三友医疗业绩体量最小，却是疫后修复最快企业，产品布局脊柱类产品，除了在集采中收益外，积极布局超声手术刀。</p><h2><strong>业绩：增长承压VS明显分化</strong></h2><p>在骨科赛道上，威高骨科、春立医疗、三友医疗业绩表现各不相同。</p><p>业绩体量最大的威高骨科增长承压，营收增速大幅下滑。据其财报显示，2020-2023年前三季度，威高骨科实现营收18.24亿元、21.53亿元、20.58亿元、10.83亿元，营收增长率分别为15.87%、18.06%、20.58%、-29.99%。2023年前三季度营收增速较去年同期下降18.68个百分点。</p><p>业绩体量稍逊一筹的春立医疗的营收总体上呈现增长趋势，但从2022年开始出现下滑。据其财报显示，2020-2023年前三季度，春立医疗实现营收9.38亿元、11.08亿元、12.02亿元、7.92亿元，分别同比增长9.63%、18.18%、8.43%、4.24%。2020年的营收增速较2021年增长8.55个百分点，2022年营收增速较2021年下降了9.75个百分点。</p><p>业绩体量最小的三友医疗从2022年开始大幅下滑，在2023年前三季度出现负增长。2020-2023年前三季度，三友医疗实现营收3.90亿元、5.93亿元、6.49亿元、3.59亿元，营收增长率分别为10.19%、51.97%、9.40%、-25.46%。三友医疗2022年营收增速较2021年下降42.57个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_eefcc715eed94b869b264f97961a9914@000000_oswg53963oswg940oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而从归母净利润角度更能看出趋势所在。</p><p>据威高骨科财报显示，2020-2023年前三季度其实现归母净利润5.58亿元、6.90亿元、6.01亿元、1.22亿元，分别同比增长26.43%、23.62%、-12.98%、-74.82%，归母净利润增速在悄然收缩。</p><p>春立医疗的归母净利润也呈现收缩之势，据其财报显示，2020-2023年前三季度春立医疗实现归母净利润2.83亿元、3.22亿元、3.08亿元、1.81亿元，分别同比增长19.69%、13.76%、-4.54%、-13.87%；春立医疗的收缩之势更为明显。</p><p>三友医疗则出现负增长，据其财报显示，2020-2023年前三季度三友医疗实现归母净利润1.19亿元、1.86亿元、1.91亿元、6628.85万元，分别同比增长21.20%、57.20%、2.39%、-46.81%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_84160195b0e44d19be5a8b7b8fc9e9f1@000000_oswg53848oswg940oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「不二研究」发现，从业绩角度看，春立医疗的营收和归母净利润增速在不断收缩；相比之下，威高骨科和三友医疗则在后疫情时期出现负增长。同为骨科赛道佼佼者，业绩出现不同的趋势，主要原因应在于业务布局和集采影响的不同。</p><h2><strong>业务：全线布局VS单项专精</strong></h2><p>从业务布局看，威高骨科、春立医疗、三友医疗布局差异明显。</p><p>威高骨科在骨科赛道全线布局，产品涵盖脊柱类、创伤类和关节类三大骨科类业务。脊柱类、创伤类和关节类三大业务2022年分别取得营收8.87亿元、4.17亿元、4.46亿元，分别占威高骨科营收的47.99%、22.56%、24.14%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_bdc0c1478b9e4d249abc2d9a64ee7441@000000_oswg55235oswg940oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>威高骨科对其产品采用多品牌运营，旗下拥有“威高骨科”“威高亚华”、“威高海星”“健力邦德”四大品牌。在脊柱类、创伤类和关节类骨科医疗器械领域形成以中高端市场为主、兼有经济型市场的全面覆盖。</p><p>春立医疗则主要布局关节类产品。据其财报显示，2022年春立医疗关节类产品占其收入比例为95.54%，其中，髋关节产品占比65.24%，膝关节产品占比10.83%，定制关节产品占比为6.60%，肩关节产品占比为3.30%。另外，春立医疗还有少量脊柱类产品，2022年取得营收占比为9.57%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_b87f880a4c3e4910aeae92db2f5911f9@000000_oswg40222oswg940oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三友医疗则重点布局与脊柱类产品，据其财报显示，2022年全年三友医疗脊柱类产品取得营收为5.38亿元，占其总营收比例为81.35%；另外，三友医疗亦布局少量创伤类业务，收入占总营收比例为3.70%。</p><p>「不二研究」认为，不同的业务布局和业绩规模直接影响了各公司的盈利能力。威高骨科、春立医疗、三友医疗的毛利率有一定的差距。据各家财报显示，威高骨科2020年、2021年、2022年、2023年前三季度毛利率分别为82.36%、81.17%、76.58%、68.11%；同期，春立医疗的毛利率为72.60%、77.11%、76.03%、70.67%；三友医疗的毛利率为90.87%、90.50%、90.18%、80.06%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_112b6a808cf943c49952314a81a2c44f@000000_oswg55951oswg940oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「不二研究」认为，三家骨科企业中，威高骨科布局全线产品，受骨科耗材出厂价回落影响，毛利率下滑；春立医疗布局关节类产品，其经销为主的销售模式导致毛利率相对较低，但也在不断突破；三友医疗主攻脊柱类产品，虽然体量较小，但毛利率水平最高。</p><p>在骨科关节、脊柱、创伤三大耗材市场中，由于集采带来的超过80%的降幅，整体市场出现缩水。大规模降价影响下，骨科械企正在经历阵痛期，在集采浪潮下，三家企业是否能存活下去？</p><h2><strong>集采：乘势放量VS外延拓展</strong></h2><p>9月14日，国家组织高值医用耗材联合采购办公室发布《国家组织人工晶体类及运动医学类医用耗材集中带量采购公告》，主要是针对眼科的人工晶体和骨科的运动医学类耗材。</p><p>尽管集采主要针对终端价进行降价，压缩了经销商利润，但也对骨科企业的出厂价造成不利影响。短期内，对骨科龙头企业而言，或会压缩部分利润空间，但长期来看是利好的，有利于骨科企业抢占被外企占领的市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_f9b2e3b0d6934e17ba2191fe66f572cf@000000_oswg19279oswg614oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图源：freepik</p><p>2022年2月，天津市医药采购中心发布《京津冀“3+N”联盟骨科创伤类医用耗材带量联动采购和使用工作方案》。在本次京津冀“3+N”联盟带量采购创伤集采中，国内绝大部分地区的骨科创伤类耗材平均降幅83.48%。</p><p>而在2021年的国家组织首次人工关节集中带量采购中，威高骨科旗下的威高海星、威高亚华两个品牌分别提交的四个产品均成功中标。其中，威高海星的4个产品均在A组；威高亚华的陶瓷-聚乙烯类髋关节、合金-聚乙烯类髋关节2个产品在A组，陶瓷-陶瓷类髋关节、膝关节2个产品在B组。</p><p>有人欢喜有人忧，也是在此次集采中，春立医疗膝关节假体产品集采丢标，因报价全场最高7980元而出局；髋关节假体产品的3个类别均中标，累计意向采购量为3.66万个。</p><p>此次集采结果，其膝关节假体产品集采丢标，意味着接近两成的营收大打折扣，可能无任何收益。</p><p>结果公布当日，威高骨科股价一度涨停，春立医疗IPO募资则在未来直接减半。显然，资本市场是看好被集采的企业的。</p><p>除了在集采市场争取份额外，在PRP新赛道，春立医疗和威高骨科还将再次共同竞争。2022年7月，春立医疗的PRP产品获批拿证，今年处于推广和试用阶段。同年，威高骨科公告以自有资金10.3亿元收购新生医疗100%的股权，后者是首款国产PRP厂家，产品的年销售额超1亿元。</p><p>三友医疗则布局超声止血刀，三友医疗于2021年耗资超3亿元收购水木天蓬近50%股权，成为其控股股东。水木天蓬自主创新研发的超声止血刀取得医疗器械注册证，其用于手术中对软组织进行切割止血，目前，水木天蓬可用于闭合直径不超过5mm的血管。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_4677e50ac9e647048b44ade01aeaaff0@000000_oswg32532oswg590oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图源：freepik</p><p>「不二研究」认为，在集采执行落地后，为骨科头部企业带来更多的不确定性，各企业在努力获取更多份额的同时，外延布局新的相关产业，未来的机遇仍在于集采的争夺，市场份额的争夺。</p><h2><strong>集采落地，谁主沉浮？</strong></h2><p>今年滑雪的人格外多，但滑雪并不是在今年才开始爆火。</p><p>有个注脚是，据同程旅行数据显示，元旦假日期间，国内冰雪旅游热度环比上涨216%。</p><p>但是，“雪道的尽头是骨科”，这一说法并非空穴来风。作为极限运动的一种，冰雪运动危险系数较高，稍有不慎便被拉进骨科；从这个角度而言，骨科也迎来新的爆发点。</p><p>新一轮的洗牌开始：成功获得名额的企业必然会在未来更进一步，夺得更多外企份额，一举成为骨科头部企业；当市场不断向国产龙头集中，总会有败落的失意者。</p><p>目前，威高骨科、春立医疗、三友医疗均面临净利润增速下滑的问题，在&nbsp;「不二研究」看来，这三家骨科企业净利润下滑的主要原因在于带量采购执行引起产品出厂价格下降，导致产品毛利率下滑；与此同时，在集采执行落地后，为骨科头部企业带来更多的不确定性。</p><p>在面临大规模降价的影响下，骨科械企正在经历新一轮洗牌。威高骨科、春立医疗、三友医疗三家骨科企业，谁是科创板“骨科新王”？</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>1.《集采降价致终端价格大幅下滑 骨科企业业绩下降》，中国经营报</p><p>2.《 骨科械企利润比拼，谁在集采中赚了钱？ 》，赛柏蓝器械</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5OTU0Njk5Mg==&amp;mid=2247501996&amp;idx=1&amp;sn=11c70412f7cc7bf15cdea129cad58097&amp;chksm=edae0112f67d0d1717744a63dc9ec97bd7578012426ae426bcaa981d5bb7345ece26eb9487cf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“不二研究”（ID：bueryanjiu）</a>，作者：若楠&nbsp;永阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588808539650695</id>
            <title>2024年3大机会赛道：本地生活、出海、直播电商</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588808539650695</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588808539650695</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:37:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 本地生活, 出海, 直播电商, 增长赛道
<br>
<br>
总结: 本地生活、出海和直播电商是未来的增长赛道，本地生活市场规模和线上渗透率仍有巨大增长空间，抖音、快手、小红书等流量平台也在加码赛道。出海方面，中国跨境电商市场规模将继续增长，阿里速卖通、Shein、TikTok Shop、Temu等平台崛起。直播电商产业规模也将持续增长，平台和品牌商家都在加大力度。各平台在本地生活、出海和直播电商领域都有不同的优势和发展策略，竞争激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年还有哪些机会赛道？</p><p><strong>本地生活、出海和直播电商仍是看好的增长赛道。</strong></p><p>从数据看：</p><blockquote><p>本地生活服务呈高速增长趋势。根据艾瑞咨询预测，预计本地生活市场规模到2025年将增长至<strong>35.3万亿元</strong>，且本地生活的整体线上渗透率仅为10%，市场空间可观。除了美团、饿了么老玩家坐镇，抖音、快手、小红书甚至视频号等流量平台纷纷加码赛道，以期分一杯羹。</p><p>出海方面，中商产业研究院预计，2024年我国跨境电商市场规模将达<strong>17.9万亿元</strong>。另外我们看到，并称“出海四小龙”的阿里速卖通、Shein、TikTok Shop、Temu这4家中国跨境电商平台强势崛起。</p><p>再看直播电商，2024年依然看好。机构测算，上半年直播电商产业规模为1.99万亿元，2023年底达到<strong>4.57万亿元</strong>，同比增长30.44%。无论平台还是品牌商家，都在加大直播电商的力度。</p></blockquote><p>接下来，我们看下本地生活、出海和直播电商发展趋势。</p><h2><strong>本地生活打响“新团战”</strong></h2><p>这两年本地生活赛道显得异常火热，互联网平台之间的竞争愈发激烈。</p><p>“一方面是市场增量空间还非常大，更多元的本地生活服务的业务和场景的渗透还会越来越深。另一方面是各平台的优势不一样，切入市场的业务模型也会有差异性。但要全面竞争的话，还是要考量综合实力，需要长时间构建壁垒。”业内人士表示。</p><p>在我们看来，本地生活赛道已经进入新一轮的“团战”期。美团饿了么双寡头也在尝试直播外卖等新模式，而新进入者，抖音、快手、小红书等对到店场景的打法也已经逐渐成熟。</p><p>本地生活枪声已经打响，但各平台自身的优势特点不同。</p><p>先说下美团。美团在加大本地生活的护城河。今年美团动作频频。先是布局直播入口，美团App首页设置了“美团直播”固定入口，依次排列着外卖商家的“神抢手”、美团旅行直播间及多个本地商家自播直播间。</p><p>同时美团还上线了“视频”板块，将其作为短视频流量入口，这是美团首度将短视频置于一级流量入口。也就是美团也在通过内容留着更多的流量，形成用户粘性。</p><p>据悉，美团直播已经取得了不错的进展。根据相关报道，10月美团直播单月GMV突破20亿元。</p><p>根据美团三季报数据显示，美团核心本地商业收入同比增长24.5%至576.91亿元；经营利润同比增长8.3%至100.96亿元。尤其在餐饮外卖业务上，美团依然保持了强劲增长势头，单日订单量峰值达7800万单，创历史新高并比三年前翻了一番。</p><p>而新业务表现上，一个动作是“美团买菜”宣布升级为“超市”，更名为“小象超市”。不仅是类目的扩充，还新增“美团独家”（自有品牌）“严选”（供应商合作或源头直采）2个大项。这标志着它从生鲜平台转型为超市零售。</p><p>再说下抖音。根据最近抖音生活服务发布的《2023 年度数据报告》显示，2023 年抖音生活服务平台总交易额增长 256%，门店共覆盖 370+ 城市，相比去年，平台短视频交易额增长 83%，平台直播交易额增长 5.7 倍。</p><p>过去一年，用户观看超20亿个种草视频，1061万个种草直播间，搜索生活服务相关内容593亿次。450多万实体门店在抖音经营，其中，215万中小商家获得营收增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_37f3063a367b4f1ea107612bc9208d94@000000_oswg637934oswg586oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根QuestMobile最新数据显示，抖音2023年5月月活用户规模达到7亿多，月人均使用时长达到36.6小时。这也是其发力生活服务赛道的核心优势。</p><p>根据我们观察，抖音通过3年多时间已经摸索出更适合短视频平台的本地生活赛道玩法，消费者通过抖音短视频/直播-种草-屯券-到店核销，已经形成完整的闭环。更重要的是，培养的消费习性已经形成。</p><p>“抖音平台的消费者原本是无直接目的性消费，更多是根据兴趣推荐、周边门店精准推送，挖掘到更多潜在消费。这点跟美团饿了么等有本质区别。”业内人士表示。</p><p>而另一厢，快手也没有停下脚步。</p><p>快手对本地生活业务的重视，从2022年9月其将本地生活业务升级为独立业务部门就可以看出。2023年快手本地生活业务就进入了加速状态。</p><p>快手本地生活同样依托其用户流量。财报显示，三季度，快手的用户规模持续增长，平均日活跃用户同比增长6.4%，达到历史新高的3.866亿；平均月活跃用户同比增长9.4%，达到历史新高的6.847亿。</p><p>据悉，为了在本地生活赛道取得突破，快手主要采取“单城模型验证”和低价运营策略。以“快手本地商家”APP助力商家运营，待模型跑通后，再复制到其他城市。</p><p>快手CEO程一笑此前表示，快手三季度本地生活日均GMV较一季度有约5倍的增长，动销商家数环比增速保持在150%以上。</p><p>“快手将以转化更多本地用户为主要目标，继续深化在现有重点城市的运营，未来快手将把重点运营城市拓展到16座城。”</p><p>同样发力本地生活的还有小红书。</p><p>小红书在2023年4月开设了本地生活官方账号“土拨薯”，而后上线了团购功能并发布了“食力发店计划”和“探照灯计划”，从咖啡奶茶等的团购场景逐步切入到店餐饮业务。</p><p>同时，小红书官方上线了本地生活业务招募信息，并打出免佣、流量扶持、达人对接组合拳吸引商家入驻。从7月开始，小红书官方探店合作中心上线，首批探店合作内测开放的城市为北京、上海、广州、深圳。</p><p>还有电商巨头拼多多也开始切入“本地生活”，拼多多的业务模式分为单独购买和拼团，目前入驻的肯德基、麦当劳、喜茶等各食品门类头部品牌，具备自身具备配送服务能力，可以在拼多多点外卖到家。而据悉多多买菜也正在贵州、海南等省份测试本地生活业务，招募本地生活供应商，招商项目包括到店餐饮券、酒店券，以及景点门票券、电影票等。</p><p>「零售商业评论」认为，目前各巨头杀入本地生活有其必然性。一是蛋糕足够大。仍有很多消费场景并未完全渗透，还有很大增量空间。二是随着消费习性的培养成熟，各平台结合自身特点和优势，找到自身的商业模型，有差异性的打法，不排除有超车的机会。对于商家而言，有了更多平台的选择，以及不同业态的组合能挖掘更多增量市场。</p><h2><strong>出海成亮点，“四小龙”卷海外</strong></h2><p>对于2023年来说，出海绝对是一大亮点。</p><p>我国跨境电商进出口规模2022年首次突破2万亿元，2023年以来继续保持高速增长态势。目前，国内跨境电商主体已超过10万家，相关产业报告预计，2024年我国跨境电商市场规模将达17.9万亿元。</p><p>对于平台来看，“出海四小龙”的阿里速卖通、Shein、TikTok Shop、Temu这4家中国跨境电商平台强势崛起，势必“卷”到海外。</p><p>这里来说下TikTok。目前TikTok的全球用户总量已超过30亿，活跃用户更是逼近10亿。</p><p>从2021年试水开始，TikTok电商的GMV表现就一路高涨，从最初的10亿美金左右，跃升到去年仅东南亚就44亿美金，目前TikTok电商已经覆盖全球十几个国家。</p><p>据媒体报道，TikTok电商为2024年定下了500亿美金的GMV目标，较今年200亿美金的目标数字翻了一倍多。</p><p>康泽宇此前提到，TikTok电商接下来会有一些要聚焦的重点项目，首先就是要在欧美市场形成突破，“因为欧美国家的用户对于商品质量、售后政策、客服要求都很高，且人力成本、物流成本比东南亚都要高，所以业务策略跟东南亚很不一样，我们要投入很大精力去探索去突破。”</p><p>而拼多多发力海外也取得飞速的增长。</p><p>2022年下半年以来，拼多多启动跨境电商项目，助力中国制造高质量出海。拼多多专门发布“出海扶持计划”，为制造业企业出海提供包括国内外仓储、跨境物流及售后服务等全方位的基础设施服务和一体化出海解决方案。</p><p>目前，多多跨境每天出口包裹量超过40万个，日均货重达600吨左右，其中一半以上发往美国市场。</p><p>海外研究公司Apptopia数据称，拼多多旗下TEMU，活跃用户日均花费时长持续增长，已在2023年10月份达到22分钟，是其海外竞争对手亚马逊与速卖通等平台的2倍之多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_821f4c5edde14e33818ba4cab2d9f05a@000000_oswg28258oswg640oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Temu现在仍处于早期发展的阶段。拼多多CFO刘珺此前称，与拼多多整体规模相比，Temu的收入贡献非常小，之后会进一步研究如何满足国外用户需求，当业务做好后，财务指标变好是自然而然的结果。</p><p>「零售商业评论」认为，平台在海外快速布局，将国内打磨成熟的模式、策略复制到了海外。平台的高速增长，也应证了出海模式的前期成功。但目前仍是早期阶段。而对于品牌商家而言，搭上平台的快船，出海是品牌们接下来3年的战略关键词。</p><h2><strong>直播电商进入“2.0战场”，淘抖快们竞赛加速</strong></h2><p>“直播电商到今年，才算真正进入拐点。从前期摸索，到各平台加码、品牌方下重注运营，直播电商业态已经成型。这个赛道也步入正轨的竞赛期。”有业内人评价当下的直播电商。</p><p>事实上，时间拉长看，直播电商是在加速迭代。2023上半年直播电商产业规模为1.99万亿元，预计年底将达到4.57万亿元，同比增长30.44%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_2ee75dfebe8a4cb3a43a6aea52193faf@000000_oswg260037oswg700oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而刚过去的双11，也能看出风向。2023双11期间，淘宝直播的收官战报显示，89个破亿直播间中，25个为达播直播间，64个为店播直播间。而834个破千万直播间中，159个为达播直播间，675个为店播直播间。抖音电商今年双11（持续21天大促时间）的战报为GMV同比增长了119%。</p><p>我们观察到，直播电商已经上了一个台阶。经过几年的发展一个是平台模式基本已经打磨成熟；二是消费者对直播电商的购物习性养成；三是头部品牌方也已经看懂了直播电商的价值，基本都搭建了自身的直播团队。而更多中小商家也在发力直播电商。</p><p>直播电商已经进入精细化运营阶段。我们仔细从平台方和品牌商的角度来看，实际上暗潮汹涌。</p><p>目前国内直播电商主要平台有淘宝、抖音、快手、京东、小红书、拼多多、唯品会等，以及增长迅速的视频号等。但总体来看，淘宝、抖音、快手三大平台竞争最为激烈。</p><p>此前在2023淘宝天猫商家及生态伙伴大会上，淘天集团公布了全新的特色店铺与商品体系。“直播”成为了店铺底部菜单的可选项，商家可以将直播设置为一级入口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_8f53bc5023ac417ebdbc312ee831ce95@000000_oswg44542oswg640oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了淘抖快，还有视频号也突飞猛进。最近的消息，腾讯正在加大对于视频号直播带货的投入，微信事业群已经调整了微信支付和视频号两个团队的组织架构。整体的思路是后期将会把更多资源投入到直播带货上。</p><p>而在直播电商赛道，小红书也建立笔记与直播联动的模式，驱动“品-效-销”全链路的场景，通过笔记积累粉丝后再通过直播推荐给更多精准用户。在双11大促期间，小红书的订单数量达到了去年同期的3.8倍，店铺开播数量增长了700%。同时，董洁、章小蕙等主播在单场直播中创造了过亿的GMV，成为了平台的超头部主播。</p><p>「零售商业评论」认为，现在直播电商平台之间的竞争，不单要只看GMV，更要看客户转化率和复购率。从需求和供给两端，形成更高效的流通模式。这也是直播电商的价值所在。</p><p>而对于MCN而言，更看重各平台的全渠道布局。比如遥望将淘宝直播视为长期运营阵地之一。东方甄选等同样也开启抖音、淘宝直播等多平台同时运营的新业务模式。截至2023年5月31日的一年内，东方甄选年营收达45.1亿元，同比2022财年增长超5倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_fa839c65fbf34b2d979b5fcdfa35c5ad@000000_oswg115188oswg859oswg1072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而对于品牌们而言，直播电商的增长或许才真正开始。到现在再来看，大多数行业的头部品牌们有了自己的打法。</p><p>飞瓜数据的统计显示，抖音平台自去年下半年以来站内蓝V认证品牌店铺自播比例一直稳定在50%左右。李宁、太平鸟等头部服饰品牌甚至开始尝试24小时不间断开播、建立直播账号矩阵。</p><p>我们看到，对于品牌们直播电商已经成为标配。但品牌需要结合自身优势进行布局。特别针对有线下连锁门店的品牌，可以充分调动资源参与直播电商。另一方面，达人直播和自播两种形态互补，品牌自播会成为长期竞争力，并能扩大自己的私域流量池。</p><p>艾瑞咨询数据显示，目前企业自播已经成为众多品牌的主要销售场景之一，预计2023年企业自播成交额占整体直播电商将达到50%。</p><p>直播电商可以说竞争格局远未定，未来也会有更多形式和科技赋能出现，比如数字人加持等，对于品牌们而言，新增量场要做好布局。</p><p>综上来看，<strong>「零售商业评论」认为，本地生活、出海和直播电商三大赛道，不仅平台间加码竞争，对于商家而言，更是蕴藏着很大的商业机会点。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTUyOTUyMA==&amp;mid=2652587562&amp;idx=1&amp;sn=1eabce0c3552704f3f41b4fc113d3e1c&amp;chksm=bddadaa71cf6050bc20524fa8c930a7f8064a3b01526a0135ed8c6f5627fb25b2bcbd65228a9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零售商业评论”（ID：lssync）</a>，作者：零售商业评论，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588812482657160</id>
            <title>平板市场或迎来增长，AI应用的落地将成为推手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588812482657160</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588812482657160</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:36:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国平板电脑市场, AI应用, 大语言模型, 平板电脑性能提升
<br>
<br>
总结: 根据IDC发布的报告显示，2024年中国平板电脑市场有望迎来增长。报告指出，AI将在平板电脑上得到广泛应用，提升平板电脑的信息处理能力，并进一步提升其在移动办公、教育教学和创意创作等方面的优势。AI应用的落地将对平板电脑的性能提出更高要求，可能会推动高端产品的更新换代。此外，平板电脑市场正在经历一轮变革，大屏化和高性能产品配备大尺寸屏幕成为趋势，厂商也开始强调平板电脑的“生产力”属性。随着AI应用的推动和大屏平板的出现，平板电脑有望实现与PC相近的能力，挖掘其“生产力”属性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前，调研机构IDC发布了2024年中国平板电脑市场洞察报告。在这一报告中显示，虽然受全球宏观经济和行业发展周期影响，中国平板电脑市场在2023年进入调整期，但随着主流品牌库存出清、AI等全球科技发展趋势的推动，以及新品发布计划的影响，2024年中国平板电脑市场或有望迎来增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_4b4ee664eebd47a9929432f476a6935e@000000_oswg32757oswg550oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>分析师在报告中指出，2024年AI或将会在平板电脑上得到广泛应用，当前AI应用正在从以语音、互联互通为代表的机器智能，朝着更广泛的人机交互领域演进，生成式AI以及大语言模型的应用落地，也将赋予平板电脑更强的信息处理能力，同时AI的应用或将进一步提升中大尺寸平板电脑在移动办公、教育教学和创意创作等方面的优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_62cbd330416e42febb065b10a7afda58@000000_oswg20667oswg550oswg248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，AI在消费类电子产品上的应用无疑成为了整个业界关注的焦点，其中在智能手机市场，安卓厂商也已经在手机端侧大模型上取得了一定的进展。例如vivo的蓝心大模型已经在S18系列、X100系列上落地，三星的Gauss大模型据称也将被Galaxy S24系列新机搭载，此外包括荣耀的魔方大模型、OPPO的AndesGPT等也已陆续揭晓。</p><p>当然，苹果在AI的应用上也并非全无作为。此前苹果公司的相关研究人员就曾经表示，已经研发出新的技术，能够根据自身产品的特质来打造适合的大模型，即在设备更小内存规模的基础上运行端侧大模型、而非扩大未来设备的内存规格来实现。</p><p>随着手机端侧大模型的逐步成型，毫无疑问也意味着AI相关应用能够很快在平板电脑上得到应用，并且相关厂商出于扩大市场份额等方面的考量，显然也有更高的积极性去推动其在平板电脑上的应用。而这一变化，也意味着平板电脑产品接下来可能会迎来一轮利好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_5fd6fe2a186d43f59fb3a587514ee780@000000_oswg17779oswg550oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI应用的落地无疑对会对平板电脑的性能提出更高的要求，由此也有望使得高端产品的更新换代更快到来。此前作为一种应用场景相对固定，且定位智能手机与笔记本电脑之间的移动设备，此前平板电脑对性能的需求并不是特别强烈，特别是在安卓阵营中，仅有极少数高端机型搭载了最新的本世代旗舰SoC，而大多数以“旗舰”命名的产品则还在沿用上代、甚至是更早旗舰SoC。</p><p>而以往的这种设计，显然将使得平板电脑无法享受到新款旗舰SoC所带来的AI性能提升，因此随着AI应用在平板电脑上的陆续落地，极有可能会出现一批与旗舰手机在SoC等硬件配置上保持一致的产品出现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_1f5dd85967e54e33bdbd58b1d12c9272@000000_oswg35640oswg550oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，IDC方面也认为，2024年平板电脑的硬件配置仍有大幅提升空间，例如在SoC、存储组合，以及快充等维度，分别有着25%、40%和60%以上的提升空间。</p><p>随着如今用户需求的不断变化，平板电脑市场目前也正在经历着一轮变革。值得一提的是，平板电脑现阶段的大屏化、特别是高性能产品配备大尺寸屏幕已经成为了一种趋势。这除了满足用户需要“大屏”来满足视觉体验的需求之外，随着相关厂商开始更加强调平板电脑的“生产力”属性，也同样促使了大屏平板的涌现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_8e41fd5c889e4956960d6624d71eb1e5@000000_oswg28451oswg550oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管此前诸多厂商开始强调平板电脑在“生产力”属性方面的潜力，但往往在多窗口、多任务方面的体验并不完美，而厂商则出于区隔平板电脑和笔记本电脑的考量，并未对其进行太多的改进。随着与主流笔记本电脑屏幕尺寸相当的大屏平板陆续出现，这种界限也有了逐步松动的可能性。</p><p>早前曾有传言称，苹果方面为iPad Pro适配了一个内部代号为“Mendocino”的特殊版本macOS，并且据称其与macOS极为相似。对此就有观点认为，这或许是苹果为更大尺寸iPad系列机型所做的准备，并通过优化多窗口、多任务的体验，使得其真正具备与PC相近的能力，进而发挥大尺寸屏幕的优势、挖掘其“生产力”属性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_0aa10b90d9b94849a0590e9059d70ea9@000000_oswg19282oswg550oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，随着折叠屏相关技术如今在智能手机上的广泛应用，有观点认为其后续势必也将会被拓展到平板电脑上，而且一直有传言称，苹果的首款折叠屏设备大概率并非iPhone、而是iPad系列产品。尽管目前这一消息并未得到苹果方面的确认，但其他厂商极有可能会借着这股大屏平板的“东风”，抢先推出折叠屏平板产品。</p><p>但大屏平板产品的增长，却并不代表小尺寸平板将会被彻底放弃。事实上，IDC方面预计2024年8-10英寸的小尺寸机型在游戏娱乐和移动社交领域将有望实现10%以上增长。这表明其仍然具备一定的市场潜力，毕竟对更注重便携性和娱乐属性的用户来说，对于这类屏幕尺寸大于手机的平板产品仍有需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_256d66a415cb4e5896b93883c442f8d2@000000_oswg55045oswg550oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在2023年里，虽然国内的平板电脑市场经历了一段调整期，并且在此期间，占据市场绝对优势的苹果虽然甚至并未推出iPad新品，但仍保持着领先的地位。虽然有观点认为，这或是由于缺乏竞品的“鞭策”而导致的“懒惰”，但也极有可能是苹果正在积蓄力量的表现，后续诸如折叠屏iPad、更大尺寸的iPad Air等新品的亮相，也或将会再度刺激这一市场迎来调整。</p><p>对于安卓阵营而言，后续的竞争无疑将会愈发激烈，所以如何通过AI应用落地等方式带来更多的差异化体验，依旧将会是各大厂商需要思考的问题。而对消费者来说，市场的变化显然将会带来更多的好处，并促使更多的有竞争力的产品出现，以及丰富市场上的选择。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649855539&amp;idx=4&amp;sn=b800b6a652dcfd1a71ca0afc8092ef96&amp;chksm=864f5281f096ef1542b8502609be0bbc9fc37a1ce370ff60228330e6cd7e5b2213d855bf4357&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588791692353417</id>
            <title>新能源决战时刻，谁在“瑟瑟发抖”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588791692353417</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588791692353417</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:36:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格战, 淘汰赛, 传统车厂分化, 合资品牌追赶吃力
<br>
<br>
总结: 2023年，中国汽车业掀起了一场激烈的价格战，导致了淘汰赛的局面。在这场竞争中，传统车厂出现了分化现象，有些企业取得了成功，而有些企业则面临被淘汰的风险。同时，合资品牌也面临着追赶的困境，一些品牌已经退出市场，而其他品牌的销量也在下滑。在新能源时代，自主品牌崭露头角，合资品牌需要学习他们的成功经验，尽快适应市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，中国汽车业以一场轰轰烈烈的“价格战”打响了淘汰赛的发令枪，竞争强度之大，波及范围之广史无前例。无论是老牌自主车厂，还是新兴造车企业，亦或是海外汽车巨头，都不得不加入“战局”，抢占有利位置。</p><p><strong>而在严重的内卷之下，已有不少落后者被踢出赛局，比如像牲口一样活下去的威马、总部人去楼空的天际、被列为失信被执行人的爱驰、从主流品牌坠落的广汽三菱……</strong>有数据统计，从2022年初至今，中国境内的乘用车企数量减少超过了20家，并且这种减少趋势可能还将继续。</p><p>理想汽车创始人李想曾判断，到2025年，中国汽车市场的CR5（前5大企业市占率）就会定型。同时，新能源车厂商2025年“分出胜负”的行业观点也被广泛得到认同。<strong>如今时间已经来到2024年，淘汰赛愈发激烈，谁会是下一个可能出局的？</strong></p><h2><strong>1 传统车厂分化显现</strong></h2><p>回顾2023年，国内汽车市场被“价格战”一词贯穿全年，虽然拉低了车企的利润水平，但也确确实实带动了汽车销量的大幅增长。</p><p>在2023年12月30日这天，中国汽车工业协会发表新年献词，其中就提到去年汽车产业成为工业经济增长的主要拉动力，全年汽车产销有望达到3000万辆左右，新能源汽车产销将超过900万辆，汽车出口接近500万辆，中国品牌乘用车市场占有率稳定在50%以上。</p><p><strong>然而，随着中国品牌乘用车市场占有率的不断提升，车企之间的内卷愈发严重，分化也愈加明显，形成了有人欢喜有人忧的局面。</strong></p><p><strong>在传统车企阵营中，比亚迪自然是大赢家。</strong>2023年销量达302.44万辆，超额完成年初定下的300万辆目标，成为全球新能源汽车销冠，并创下中国汽车最高年销量纪录。</p><p>在销量构成方面，比亚迪的多品牌发展战略卓有成效，王朝、海洋构成了整体销量的基盘，腾势维持了比较稳定的表现，仰望、方程豹12月份开始快速上量。可以预见，2024年的比亚迪还将引领汽车行业转型新能源。</p><p><strong>长安汽车、吉利汽车、上汽集团在2023年同样有不错的表现，尤其是在新能源方面。</strong>长安汽车全年销量超255万辆，其中自主品牌新能源车销量超47万辆，自主品牌海外销量超23万辆，均创下历史新高。</p><p>吉利汽车2023年累计销售汽车168.65万辆，同比增长约18%，高于去年年初制定的全年销售165万辆目标，其中吉利新能源汽车累计销售48.75万辆，同比劲增超48%。</p><p>上汽集团尚未公开全年销量，但新能源板块给出惊喜成绩，以创纪录的成绩收官2023年。2023年全年，上汽集团累计售出新能源汽车112.3万辆，销量位居中国车企第二名。</p><p><strong>相比之下，奇瑞、长城等虽然在过去的一年也有着不错的整体销量表现，但在电动车规模上还是出现了分化。</strong></p><p>奇瑞控股1月2号通过公众号发文宣布，2023年12月公司取得21.57万辆的单月销量，2023年一整年实现销量的“十二连涨”，累计销量达到188.13万辆，同比增长52.6%，创下历史新高。</p><p>不过我们发现，奇瑞的官方“战报”里并没有提及新能源方面的具体销量。按照新浪汽车以新车交强险数量为统计口径的数据，去年前11个月，奇瑞新能源的累计上险数是9.19万辆，相比2022年同期的16.05万辆下滑了42.75%。</p><p>长城汽车虽然在2023年全年售出新能源乘用车26.15万辆，同比增长98.39%，但与长安、吉利等一对比，数量上明显落了下风。还有北汽新能源，2023年全年销量同比增长83.69%达9.22万辆，这一成绩放在当前的新能源市场里完全不够看。</p><p>行业的一个共识是，未来汽车市场将是新能源汽车的天下，如果一直落后，无法掌握前沿科技、拥有话语权，那么将来就只有“挨打”的份了。</p><h2><strong>2 合资品牌追赶吃力</strong></h2><p>2023年车市比较轰动的一个事件，便是广汽三菱的退场。7月份，广汽三菱发布了《致广汽三菱全体员工的一封信》，正式宣告停产，表示在消化完剩余国产车型库存后将会彻底退出市场。</p><p>这样的结局难免让人唏嘘，毕竟三菱的名字在中国汽车市场的开拓期可谓是如雷贯耳，2012年成立的广汽三菱虽然只是广汽合资中相对边缘的角色，但凭借帕杰罗的超高质量，以及在整个SUV领域的发力，广汽三菱也曾出现过不少高光时刻，没想到最后还是陨落了。</p><p><strong>广汽三菱不是第一个倒下的合资车企，在它之前，讴歌、铃木、菲亚特、欧宝、宝沃、雷诺、JEEP等已经相继离场，按照目前合资车企的艰难生存现状来看，广汽三菱恐怕也不会是最后一个。</strong></p><p>当前，合资品牌中有不少正在遭受考验。像是马自达，最近几年在中国市场的声量越来越小，接连的决策失误导致其销量连年下滑。数据显示，2018-2021年，马自达在华销量分别约27万辆、22万辆、21万辆、18万辆。</p><p>2021年，马自达在华两家合资企业“合体”，一汽马自达退出，旗下所有产品并入长安马自达。但这还是未能缓解马自达在华的困境，2022年销量继续下滑至11万辆左右。<strong>虽然去年下半年马自达的表现有所改善，但整体仍然远低于行业水平。</strong></p><p><strong>悦达起亚的状况同样令人担忧。</strong>作为“韩流”的代表，起亚品牌在2022年可谓席卷全球，销量约为290.36万辆，同比增长4.6%，位居全球单一汽车品牌第7位。2023年继续攀升，总销量达309万辆，同比增长6.3%。</p><p>然而，在中国市场，起亚却呈现出完全不同的境况。虽然其先后通过降价、推新等措施来“自救”，但收效都甚微。2018年到2022年，在华销量分别为37.0万辆、28.98万辆、24.93万辆、16.34万辆和9.43万辆。</p><p>到了去年，悦达起亚开始转换思路，在加大转型新能源的同时扩大出口，总算情况有所好转。根据公开的销量，2023年1-11月，悦达起亚累计销量为14.82万辆，其中累计出口销售整车7.58万辆，同比增长92.3%，实属不易。</p><p><strong>值得注意的是，在新能源浪潮席卷下，即使是曾风光无限的“两田”也未能幸免。</strong>就拿本田来说，去年12月初有外媒报道，本田决定削减中国合资企业——广汽本田公司约900名合约工，约占广汽本田员工总数的7%，且广汽本田已于11月下旬向相关对象发出通知。</p><p>彼时，有关广汽本田“大裁员”的消息遭到热烈讨论。虽然之后广汽本田方面否认了“裁员”说法，解释只是终止了与劳务派遣公司的协议，但在外界看来区别并不大，都是因为遇到了前所未有的挑战，而不得不精简人员。</p><p>不难看出，在新能源时代，自主品牌正玩得风生水起，合资品牌却疲态尽显，或许合资品牌们是时候放下“偶像包袱”了，去向自主品牌学习，尽快打造出爆款才对。</p><h2><strong>3 新兴势力格局生变</strong></h2><p>不可否认，造车新势力和传统车企孵化出来的新品牌们，正在成为新能源汽车行业的主流。<strong>至少在销量上，“蔚小理”、埃安、问界、零跑、极氪等都可圈可点。</strong></p><p>“蔚小理”中，理想汽车是首当其冲的佼佼者。12月交付50353辆，同比增长137.1%，成功突破五万辆。2023年累计交付37.6万辆，同比增长182.2%。截至2023年12月31日，理想汽车累计交付量超过60万辆，是交付量最高的中国新势力车企。</p><p>在理想汽车公布了2023年12月及全年销量后，CEO李想发表了感谢的文稿，表示2023年除了感谢，还是感谢。“感谢我们的用户，感谢我们的合作伙伴，并为团队的成长速度而自豪，2024年将挑战更高的目标。”</p><p>问界品牌有了华为的赋能，在2023年可以说是风光无限。2023年12月，AITO问界系列交付新车24468辆，同比增长141.23%，其中问界新M7单月交付20611辆；2023年1-12月，AITO问界累计交付94380辆。</p><p>零跑汽车作为新势力中价格更为亲民的成员，去年12月交付量也达到18618辆，连续刷新交付量历史新高，实现119%同比增长。2023年累计交付14.42万辆，同比增长超29%，成立至今累计交付已超30万辆。</p><p>而传统车企孵化的“车二代”里，广汽埃安表现最为出色，去年12月销量实现45947辆，环比增长10.5%，同比增长53.1%；2023年累计销量超过48万辆，同比增长77%。旗下销量最好的AION S系列，更是成为了首个累计销量突破40万辆的A级纯电轿车。</p><p>吉利汽车旗下的极氪12月交付新车13476辆，环比增长2.8%，同比增长19%；2023年累计交付新车11.87万辆，同比增长65%。其实在价格方面，极氪在新势力中并不具备太多优势，因此能有这样的表现已经实属不易。</p><p><strong>同样的，在新势力的激烈“搏杀”中，有得意的就有失意的。与问界一样获得华为赋能的北汽极狐，就没那么“好命”了。</strong>按照北汽新能源公布的数据，极狐汽车在去年12月份的销量达到8004辆，全年累计销量达到30016辆，即使同比增长了138%，也属于是掉队的存在。</p><p><strong>哪吒汽车是2022年新势力“销冠”，2023年却上演了一出大起大落剧情，</strong>全年累计交付12.75万辆，同比下滑16.2%，仅完成年度目标的一半，直接掉出第一阵营。</p><p>因此哪吒汽车CEO张勇还进行了反思，他发文坦言2023年做得不好，主要是因为：新老产品没有衔接好、新品上市定价过高、传播方式老旧、营销总部集权又管理力度软弱等，2024年将重新出发。</p><p>不太如意的还有东风的岚图，12月交付新车10017辆，环比增长43%，同比增长479%；2023年累计销量50552辆，同比增长160%。<strong>虽然创下历史新高，但仔细算来，月均4000多辆的销量，与其举东风全集团之力打造的“高贵”形象，还是难以匹配。</strong></p><p><strong>另外，在上汽集团体系里，智己与飞凡的销量也说不上多有竞争力。</strong>智己汽车2023年全年累计销量38253辆，与自身比有了不小的进步，但与竞品们相比差距还很大。截至目前,飞凡汽车则尚未公布2023年的全年销量，仅展示了飞凡R7在12月的销量为2523辆。</p><p>乘联会秘书长崔东树预判，2024年将是车市销售的大年，但从行业效益看，缺少稳定现金流的企业难以可持续增长，除头部企业之外，新能源车仍面临一定的亏损压力，亏损卖车的规模难以持续扩大。</p><p>这样我们不得不担忧，2024年还会有一部分落后者将步上威马、天际、爱驰、广汽三菱等车企的后尘。淘汰赛最后的冲刺阶段，瑟瑟发抖的不在少数。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zZ2tWnVYTSdwv8SGVup8EA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车圈能见度”（ID:CarVisibility）</a>，作者：刘媛媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588781061929600</id>
            <title>2023年，上市公司近千亿资金都出给了哪些GP？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588781061929600</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588781061929600</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:33:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 消费企业, 上市公司, 出资规模, 母基金
<br>
<br>
总结: 在当前市场环境下，消费企业逆势出手，成为上市公司的重要出资方，消费企业的出资规模占比超过三成。同时，上市公司也积极参与母基金的设立，增加了募资路径。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在各类LP出手收缩的当下，消费企业却逆势出手，数据显示，2023年消费企业整体出资规模占比36.06%，出资笔数占比23.24%。消费军团崛起，成GP背后大金主。</p></blockquote><p>2023年，一级股权市场有些艰难。</p><p>数据层面显示，前三季度，市场投资、募资两端持续下滑，退出端也不容乐观。过去的这一年，市场变化莫测，从业者也从最初的悲观到接受，机构在进退两难中艰难寻出路。</p><p>市场寒冬叠加监管趋严，LP愈发谨慎，尤其是市场化LP会更加保守，然而在低迷的市场环境下，产业型LP依然十分活跃，尤其是上市公司，出资活跃度逐步上升，成为市场上市场化资金的重要补给。</p><p>而值得关注的是，<strong>今年消费品领域的上市公司出资比重上升，占据超3成的规模。</strong></p><h2><strong>消费军团崛起，成GP背后大金主</strong></h2><p>作为一级市场最重要的资金供给，一直以来上市公司出资都呈现出整体活跃，但分散且长尾的特点，而近两年，随着政策和市场变化及上市公司自身诉求等多方面影响，整体来看，上市公司的出资更加趋于稳定且投资方向更加聚焦。</p><p>据FOFWEEKLY统计，截至2023年12月29日，2023年上市公司已出资588笔，出资规模979亿元，平均单笔出资规模近1.67亿元。</p><p>对比2022年来看，2023年<strong>上市公司整体出资规模虽然有所下降，但出资笔数却有明显上升</strong>，换言之，<strong>上市公司的活跃度稳步提升。</strong></p><p>具体来看，2023年上市公司单笔出资规模小于1亿元的有392笔，总规模超72亿元。单笔出资1亿元-5亿元之间的有157笔，总规模超300亿元。5亿到10亿之间的有16笔，总规模超104亿元。大于10亿的出资有23笔，总出资超502亿元。单笔最大出资源自建行，曾出资79.99亿元。</p><p>整体来看，上市公司依然<strong>采用小额出资的主流方式</strong>，约有67%的上市公司出资规模在1亿元以下。</p><p>从地域上来看，上市公司出资最活跃的地域依次为广东、浙江、江苏、上海、北京五个地区。从大行业来看，制造业出资规模和笔数依然遥遥领先其他行业上市公司。</p><p>从投资领域来看，A股设立的产业投资基金大致与VC/PE投资节奏相近，多是围绕制造业、医疗健康、汽车交通等相关领域进行布局。</p><p>2023年，获得上市公司出资的GP包括：达晨财智、华盖资本、浑璞投资、金鼎资本、金石投资、君联资本、尚颀资本、招商局资本、浙大友创资本、中科创星、纵横金鼎、朝希资本等。</p><p>而从上市公司主业来看，2023年活跃的上市公司主业主要聚焦在消费、信息技术、生物医药领域，上述领域的上市公司出资占整体出资的56.72%，其次是机械制造领域。</p><p>在市场周期下行的当下，各类LP出手速度收缩，然而消费企业却逆势出手，数据显示，2023年消费企业整体出资规模超300亿，占比36.06%，出资笔数超130笔，占比23.24%。</p><p>近年来，进军私募股权领域的消费企业越来越多，消费军团正在成为GP背后的大金主。</p><p>在业内人士看来，消费品企业与传统企业相似，拥有可观的现金流，且在诉求上也较为相同，在发展成熟后，往往会产生产业扩张或财务诉求，进军股权投资，就是企业的最好布局，白酒等饮品类型企业就是最好的例子。</p><p>除了消费品企业占据活跃出资榜首外，2023年以来，上市公司的另一大出资特点就是多元化布局，不拘泥于单一做LP，开始出资成立母基金。</p><h2><strong>不仅做GP的LP，还做母基金的LP</strong></h2><p>实际上，2022年以来，上市公司参设母基金的案例就频出，只是2023年这一趋势更加明显。</p><p>据FOFWEEKLY不完全统计，2023年已有超20家上市公司参设母基金，而整体设立母基金规模近450亿。</p><p>2023年10月25日，浦东建设出资5亿元参与设立海望引领基金，该基金规模70亿，参与出资的LP还有浦东引领区产业发展基金，上海浦东科创集团等。</p><p>10月16日，中集集团发布公告与深圳市资本运营集团有限公司等深圳市各级引导基金或国资共同出资深圳市新型储能产业股权基金合伙企业（有限合伙），目标规模 85 亿元。此外，2023年茅台还参设2只母基金，合肥多家上市公司也参设多只引导基金……</p><p>据我们观察，上市公司参与设立的母基金通常规模在50亿-100亿之间，管理人多为国资背景，尤其是券商私募子较多，包括国泰君安创新投、国元股权、招商资本、金石投资、海通开元等多家GP成为上市公司参设母基金的管理人。</p><p>通常，上市公司参设的母基金投资策略为P+D，投资领域基本聚焦在母基金拟注册地的优势产业方向上。符合国家战略和产业政策导向是母基金投资的前提，同时也兼顾产业方对主业及利润增长的需求。</p><p>整体来看，上市公司与母基金合作主要有两点诉求：一方面，提升上市公司的盈利能力，在全国范围内积极布局重点产业链优质标的，挖掘投资一批具备较强资本化预期与较高投资收益预期的项目，追求投资回报；另一方面，通过投资硬科技等赛道，来更好地聚焦国家和地方战略。</p><p>而通过出资参设母基金的形式，一来可以增加触角，快速触达多个产业领域，实现产业雷达作用。二来FOF配置更加多元化，且分散风险，更能达到收益稳定的目标。</p><p>市场下行，LP出手谨慎，募资问题始终困扰着GP，而市场化母基金同样存在募资困扰，<strong>如今的上市公司，不仅是GP背后的大金主，也是母基金背后的主要出资人</strong>。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>在LP活跃度欠佳的当下，产业资本承载了市场化资金的主要出资比重，如今在多方因素作用下，产业资本的配置更加丰富多元，对GP而言，在一定程度上，增加了募资路径。</p><p>需要市场化配比的GP一边可以寻找符合要求且有出资意愿的上市公司，另一边，伴随着越来越多上市公司将资金交到券商私募子的手中，意味着有采用迂回思路的可能。</p><p>市场越来越冷，不论是寻找哪类诉求的资金，GP一定拥有过硬实力的机构，一边是为LP创造稳定可观的真实收益，一边需要满足LP的多方诉求，提升自己的功能性价值。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IXYJhMqU9JrvNvChfz0U9g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”（ID:FOF_weekly）</a>，作者：FOFWEEKLY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588782257568385</id>
            <title>「农大」「农科院」的高学历，能让网红零食走多远？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588782257568385</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588782257568385</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:33:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 农科院, 高学历, 学院派, 零食
<br>
<br>
总结: 近年来，一些零食品牌打着“农科院”、“农大”等高学历的旗号，通过科研机构的背书，成功俘获了消费者的心。这些所谓的“学院派”零食因为有着科研加持，被认为是健康、质优的象征。通过社交媒体和电商平台的推广，这些零食走红并取得了不错的销量。然而，也有一些零食打着高学历的标签进行虚假宣传，欺骗消费者，引发了学历造假的质疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>只要加上“农大”“农科院”这样的名头，产品就好卖了？</p></blockquote><p>近年来，零食品牌们为争抢消费者，疯狂内卷。要么打价格战，降价换市场；要么研发各种年轻人喜欢的新口味，占领味蕾高地；要么搞营销，出现在各种网红直播间里。有一类零食主打“高学历”，悄悄俘获不少人心。</p><p>在小红书、抖音等社交媒体以及电商平台上，经常有一些零食带着“xxx农科院研发”“xxx大学研制”等标签，种草能力极强，销量也跟着狂飙。这类所谓“学院派”零食，因为有着科研院所等机构的背书，成为健康、质优的象征。</p><p>不久前的“双11”，中国农科院的世壮燕麦片、中国热科院的巧克力、云南省农科院的土豆片等“农科院”零食成为热门。</p><p>“没想到，这款燕麦片能卖得这么火。”郭美琳（化名）感慨道。在小红书上，许多博主都向她推荐了中国农科院的王牌产品——世壮牌燕麦片。“据说还有降血压降血脂的功效，结果想要买的时候，电商平台的店家说他们店已经没货了，要等几天才能发货。”</p><p>这股东风之下，<strong>市场打着“农大”“农科院”旗号的产品越来越多，高学历能让网红零食走多远？</strong></p><h2><strong>01 零食也得高学历？</strong></h2><p>如今在电商平台搜索“农科院美食”可以看到，这个标签已成了一些零食销量的保证。</p><p>“就是看中农科院出品，所以才会买的。”消费者陈琳说道，“小红书、朋友圈全都是推销各种农科院的养生产品，周边的人也都在吃。”</p><p>因为有了“农科院”“农业大学”等招牌，产品变得好卖了。<strong>一方面是因为这些科研院所的产品研发能力相当于一块金字招牌，只要贴上农科院出品就如同获得了品质保障。</strong></p><p>尤其是在养生理念的影响之下，原本被称为“垃圾食品”的休闲零食，纷纷打起“低糖”“低脂”“健康”的口号，这些听起来需要科技加持的研发方向，搭上“农大”“农科院”更容易与消费者建立信任的链接。</p><p>另一方面，随着国潮消费的兴起，年轻一代的消费者更愿意去挖掘一些小众的国货之光。加上此前老国货品牌们凭借着过硬的产品力积攒了一部分种子用户群体，随着抖音、小红书这类平台带来口碑扩散能力，以及线上电商渠道带来的辐射半径打开，学院派零食走红并不意外。</p><p>其中最典型的代表，是中国农科院的世壮燕麦。</p><p>尽管，这款燕麦“科技含量”高，但过去很长一段时间作为一种降脂处方药，只是在北京的医院、药房等有限的销售渠道中对外售卖，包装朴实无华，甚至外界评价有点像“猪饲料”。</p><p>过去世壮燕麦主要是在北京大爷大妈群体中积攒口碑。随着线上社交平台不断有人分享这款燕麦片的功效，种草人群扩大，甚至有人做起了“带货”生意。同时世壮牌燕麦也开始在电商平台销售，成为年轻人追捧的对象，销售范围从北京扩大到了全国各地。</p><p>2020年“双11”期间，“世壮”燕麦因为销售火爆，网点不得不暂时关闭，预售期长达20多天。</p><p>不仅仅是世壮燕麦片，烟台农科院的烟薯25、扬州大学蜂蜜、中国热带农业科学院的巧克力等学院派产品，同样是借助社交网络和电商平台火了起来。</p><p>当然，这些产品的走红，离不开背后的科研加持。以世壮燕麦为例，这款产品的起点是1981年中国农科院开始研究燕麦选育项目，后期经历了不断实验和改良，才来到消费者面前。</p><p>“学院派”的底色是这些零食走红的关键。</p><h2><strong>02 学历造假背后的智商税</strong></h2><p>说到底，以世壮麦片为代表的高学历零食是农科院、农业大学等自己研发出来，并由自己控制的企业生产加工出来，自产自销的“正规军”，相当于从零食界的“985”“211”毕业。</p><p>剩下比较多的学院派零食，有部分属于联合研发，或者根据农科院等科研机构研发出来的农作物开发出来新产品。</p><p>李琳（化名）跟着小红书博主买了不少农科院零食，深陷高学历零食的坑。最近李琳又被种草买了一款名为“滇二娃土豆片”的零食，“我也是看博主推荐的，说是云南省农科院的产品。”也正因为有云南省农科院的加持，这款土豆片卖得异常火爆。</p><p>在某电商平台的旗舰店，这款零食目前销量为40万+，回头客超过4万。</p><p>不论是链接详情页面、主图、视频，还是标题中，最显眼的位置都标注“云南省农业科学院农产品加工研究所联合研制”，这是这款产品最吸引眼球的点了。评论区里有人表示“农科院是配方很干净，营养价值高，口碑好”，也有人问道，“是农科院生产的吗？还是只是打着农科院招牌的。”</p><p>《豹变》通过客服电话问询得知，对方表示确实有合作。滇二娃的淘宝旗舰店中也贴上了相关说明。</p><p>云南省农科院官网在5月12日曾回复“联合研制是否属实”相关提问称：属实。云南省农业科学院农产品加工研究所与乐客食品（云南）有限公司联合研发“滇二娃”品牌旗下麻辣土豆片/糊辣土豆片/麻辣土豆条休闲食品，涉及包括但不限于产品配方、生产工艺等提供技术支持。</p><p>‍</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_f7eeb2a9c5ee4c3aaaf72ced42d7ca05@000000_oswg194610oswg1080oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>云南日报一篇名为《中式“农科院土豆片”这样出山》的文章中，提及滇二娃与云南省农业科学院农产品加工研究所之间的合作，最初在于解决透明包装袋问题。</p><p>这款零食原本希望采用透明包装，但是透明包装不利于储存，农科院农产品加工研究所方面根据过往研究，提供了解题思路，用有氧化铝涂层的包装袋，并在涂层厚度、稳定性方面给予了指导建议。</p><p>在这之后，滇二娃与科研机构的合作，扩大到共同探讨研究加工薯品种的选育，不同产地不同品种的加工方案。</p><p>滇二娃面临的质疑，主要源于随着高学历网红零食的风越刮越大，有一些零食趁机带上高学历的标签，欺骗消费者冲销量。</p><p>12月下旬，央视曝光多款零食“学历造假”。在上海市消保委随机选取的13种宣称由“农科院”“农业大学”等机构参与研发的线上食品中，5款产品被相关机构明确回函否认有关联，4款产品确认参与研发，其余4款相关机构未作出明确回应。</p><p>一款包装上印有“东北农业大学”字样的零食——“九0农大蔬菜卷”，深受消费者喜欢，但调查后发现，东北农业大学声称学校不开展对外生产经营工作，这款产品根本不是东北农业大学生产的，更重要的是学校也没有和商品的制造商和委托制造商开展过任何合作，商品完全是虚假宣传。</p><p>“我也没有吃出来，普通的蔬菜卷和农大蔬菜卷有什么区别。”郭美琳觉得自己似乎交了“智商税”，“这农大的牌子完全就是用来欺骗消费者的。”</p><p>为了销量很多商家愿意去假冒“农科院”的招牌，这背后是因为违法的成本很低，普通消费者很难辨别真假。</p><p>更令人眼花缭乱的是，不少打着“农大”招牌的零食，比如农大红肠、农大蜂蜜、农大面包等产品，背后加工企业都属于个人，高学历网红零食背后鱼龙混杂。假冒商品太多，以至于中国农科院官方直播时专门出来打假，还告诉消费者一些识别假冒产品的方法。</p><p>另一方面，正规军太过低调，也导致了假冒产品过多。以世壮燕麦片为例，尽管中国农科院生产了30多年，但直到2022年，才被中国农科院官网列为研发产品。也就是说，2002年世壮燕麦片注册，20年后才得到官方的承认。相比之下，大多数的农科院和农业大学并没有产品清单。</p><p>回过头来看，对于那些学历造假的网红零食而言，缺的不是一个标签，而是真正的产品力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649952648&amp;idx=2&amp;sn=178e1da516e45bda10d3717382a3aee5&amp;chksm=f2eb23a1ebb7840f141eb1d9be21171c20556b4e3cee65f6a04ab6ff96c32068e855a44f44e5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：徐鹏霖，编辑，邢昀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588719084108421</id>
            <title>一斤卖660元，“陈皮第一股”冲刺IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588719084108421</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588719084108421</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:15:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 丽宫股份, 新三板, 北交所IPO, 陈皮行业
<br>
<br>
总结: 丽宫股份是一家在新三板挂牌的陈皮制品公司，计划转战北交所进行IPO。陈皮行业面临行业分散、门槛较低、依赖传统销售渠道等问题。丽宫股份的营收和净利润呈上升趋势，但毛利率低于行业平均水平。虽然面临挑战，但丽宫股份的上市有望搅动资本市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾经的“江门陈皮第一股”有望从新三板转战北交所。</p><p>近日，新三板挂牌公司丽宫国际食品股份有限公司（下称“丽宫股份”）发布停牌公告，并宣布将冲刺北交所IPO。此次在北交所IPO，丽宫股份拟募集资金约1.5亿元，用于新会陈皮制造中心及研发中心建设项目和补充流动资金。</p><p>2017年，丽宫股份挂牌新三板，成为江门新会区第一家以新会陈皮产品为主营业务的挂牌公司，获得“新会陈皮第一股”称号。不过，受限于新三板流动性等问题，丽宫股份的估值并不算高。目前，丽宫股份在新三板的股价为12.66元/股，总市值为16.04亿元。</p><p>自2012年开始，八马茶业、中茶股份等茶企们连番递表，直到2023 年末澜沧古茶（06911.HK）在港交所挂牌上市，成为“茶叶第一股”。若丽宫股份成功登陆北交所，其将与澜沧古茶一起，搅动资本市场。</p><p>但另一方面，陈皮行业面临行业分散、门槛较低、依赖传统销售渠道等问题。对于丽宫股份来说，即便成功登陆北交所，仍将面临不小的挑战。</p><p>广科咨询首席策略师沈萌告诉时代财经，目前，陈皮产销企业除了尝试在北交所上市外，难以在沪深等其他市场上市，而其产业属性也决定了即便最终上市，其也难以产生科创企业一样的估值和交易量。</p><p>就此次上市募资计划、近期公司经营情况等问题，时代财经致电丽宫股份，并向其邮箱发送采访提纲，截至发稿，未获回复。</p><h2><strong>欧家卖陈皮，年营收近3亿</strong></h2><p>根据招股书，丽宫股份的控股股东为江门市丽宫陈皮产业园有限公司（下称“陈皮产业园”），直接持有公司64.59%股份。欧栢贤通过陈皮产业园、本草投资、丽宫农业间接持有公司72.39%股份，为公司的实际控制人。</p><p>在2010年创立丽宫股份之前，欧栢贤曾在多家企业任职，历任新会小冈供销社售货员、经理、 副主任，江门市农工商公司经理，以及江门丽宫酒店董事长等。</p><p>摸爬滚打多年的经验，为欧栢贤的创业打下了基础。近年来，随着国内陈皮行情的直线上升，丽宫股份的经营规模持续增长。</p><p>2020年、2021年、2022年和2023年上半年，该公司营收分别为1.49亿元、2.95亿元、2.71亿元和1.52亿元；归母净利润分别为2162.4万元、6504.7万元、6822.3万元和4243.4万元。</p><p>丽宫股份的家族企业氛围浓厚。招股书显示，公司董事长、总经理欧国良与欧栢贤是父子关系，欧栢贤与公司董事区柏余是兄弟关系，欧国良与区柏余是叔侄关系。</p><p>而通过丽宫股份，欧栢贤、区柏余和欧国良三人将商业触角拓展至投资、旅游、科技等多个领域。招股书显示，除了在丽宫股份任职外，欧国良还在映美控股有限公司、上海江裕数码科技发展有限公司、乳源丽宫国际温泉酒店有限公司等数十家关联企业担任董事或董事长等职务。</p><p>欧栢贤和区柏余在丽宫股份之外的主要兼职公司数量也多达10余家。除此之外，欧国良、欧栢贤和区柏余的对外投资单位也超过10家，持股比例从1%到100%不等，涉及行业包括旅游、酒店和科技等。</p><p>一部分欧氏家族参股或投资的企业也成为了丽宫股份的客户或供应商。以欧国良担任董事长的江门江裕映美信息科技有限公司为例，其也是丽宫股份出售商品的关联方，2023年上半年的销售额为34.41万元，2022年为44.59万元。</p><h2><strong>毛利率低于行业平均水平，存货占比大</strong></h2><p>陈皮制品业务一直是丽宫股份的核心业务。招股书显示，2020年~2023年上半年，公司该类业务的收入金额分别为9256.22万元、2.36亿元、2.06亿元和 1.43亿元，收入占比分别为 62.34%、80.00%、76.02%和 94.12%，呈上升趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d6671c36bc1245ffb89112e73c1e64c3@000000_oswg46057oswg832oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">丽宫股份产品价格变动情况，来源：招股书</p><p>丽宫股份表示，陈皮制品销量及单价在2022年前后出现大幅增长，主要系市场需求及行业的快速发展背景下，市场出现阶段性供不应求现象。2021年和2020年，丽宫股份陈皮制品的均价不到500元/斤，但到了2022年和2023年上半年，这一数据分别大涨至689.68元/斤和669.76元/斤。</p><p>时代财经注意到，在丽宫股份自有品牌“侨宝”天猫旗舰店，最贵的一款陈皮名为“传承2012年新会陈皮”120克礼盒装，售价为1788元。丽宫股份在招股书中表示，陈皮供需两端的持续增长，为公司毛利率保持较高水平提供了基础。此外，在公司品牌影响力持续提升下，公司自主定价能力相应提升。</p><p>不过，目前丽宫股份的毛利率依然低于行业平均水平，同时也不及澜沧古茶等茶叶品牌。2020年-2023年上半年，丽宫股份的毛利率分别为46.57%、49.43%、52.75%和56.99%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_5f8a425255654de381f648b88c1f6820@000000_oswg49563oswg832oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">丽宫股份和行业其他品牌的毛利率情况，来源：招股书</p><p>值得注意的是，作为一家年产值上亿元的公司，丽宫股份的在册员工数并不多。2020年~2023年上半年，其在册员工数分别为129人、154人、170人和175人，以期间公司的营收计算，丽宫股份员工人均产值为115.5万元、191.56万元、159.41万元和86.86万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_e46e62e98f6a423e9e32883bf63cf63c@000000_oswg113847oswg832oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">丽宫股份在册员工数量，来源：招股书</p><p>此外，丽宫股份虽是一家广东企业，但其市场主要集中在华东地区。2020年至2023年上半年，丽宫股份华东区的销售额分别为3628.81 万元、9414.54 万元、1.03亿元和 8193.91 万元，占比分别为 24.44%、31.91%、38.11%和53.91%。</p><p>丽宫股份解释称，随着公司产品品牌知名度的提升以及华东区域销售网络的扩展，华东市场近年销售额及占比逐年提升。</p><p>作为一家传统企业，存货也一直占丽宫股份流动资产的大头，存在跌价的风险。2020年-2023年上半年，其存货账面价值为7154.84万元、1.78亿元、1.61亿元和 1.78亿元，占流动资产比例为32.21%、55.66%、52.21%和43.16%。</p><p>不过，丽宫股份表示，陈皮可长期保存，茶叶保质期为3年，公司对陈皮、茶叶按照期后销售价格作为可变现净值的计算标准计提跌价，目前暂无减值迹象，未计提存货跌价准备。</p><p>原材料价格的变动也在一定程度上影响了丽宫股份的经营情况。招股书显示，公司采购的原材料包括年份陈皮、柑橘、茶、糕点馅料和包装材料等，其中年份陈皮是公司主要原材料。报告期各期，其直接材料成本分别为6468.34万元、1.33亿元、1.11亿元和 5838.62万元，占当期营业成本的比例分别为81.54%、89.04%、86.98%和89.30%。</p><p>然而，由于2022年前后国内陈皮制品价格持续走高，丽宫股份的毛利率不降反涨。招股书显示，2020-2023年上半年，陈皮制品业务毛利率分别为47.66%、50.79%、54.34%和57.41%。</p><p>但未来，随着市场竞争的加剧以及市场需求的变化，陈皮制品的价格是否还能持续维持在高位，依然存在不确定性。</p><h2><strong>消失的大客户</strong></h2><p>和其他茶企一样，丽宫股份主要依靠经销商进行销售。</p><p>招股书显示，丽宫股份执行以经销模式为主的销售策略，2020年~2023年上半年，经销收入占比分别为62.48%、73.30%、81.13%和 92.65%，呈现出逐步上升趋势。不过，目前来看，丽宫股份不存在严重依赖于少数客户的情况。</p><p>2020年~2023年上半年，丽宫股份前五大客户销售收入金额分别为5302.47万元、8912.60万元、5860.15万元和3800.44万元，占各期营业收入比例分别为35.71%、30.21%、21.61%和25.00%。</p><p>2020年~2022年，澜沧古茶子公司普洱澜沧古茶人合有限责任公司及其关联方一直是丽宫股份的第一大客户，在后者的销售收入占比为19.77%、17.86%和9.02%。</p><p>实际上，丽宫股份和澜沧古茶一直互为客户和供应商。据澜沧古茶的招股书披露，2017年~2019年，丽宫股份为澜沧古茶的第一大供应商，其向丽宫股份采购的金额分别为2960.83万元、1561.18万元、1617.62万元。</p><p>到了2020年~2022年，澜沧古茶的第一大供应商显示为供应商A，销售额分别为3016万元、5188万元、2447万元。</p><p>澜沧古茶称，供应商A拒绝其公开披露其身份的要求，但其也表示，供应商A是一家从事新会陈皮相关产品的公司，主营业务包括制造陈皮普洱茶及销售陈年陈皮和其他陈皮相关产品，于2004年1月17日成立，注册办事处设于广东省江门市，于全国中小企业股份转让系统挂牌。</p><p>根据丽宫股份招股书，2022年和2023年上半年，普洱澜沧古茶人合有限责任公司应收账款分别为1365.26万元和224.59万元，占期末余额合计数的比例为82.94%和49.43%，坏账准备为68.26万元和43.52万元。</p><p>丽宫股份表示，其应收账款主要源于澜沧古茶子公司澜沧古茶人合和康瑞澜沧的柑普茶加工费及部分年份陈皮货款，该客户业务规模较大、商业信用良好，并且合作关系稳定，产生坏账的风险较低。</p><p>但不知是何原因，2023年上半年，丽宫股份前5大客户的名单中却不见澜沧古茶的身影，后者的位置由东长行医药有限公司及其关联方替代。</p><p>此外，在主业之外，丽宫股份还紧跟消费行业的风口，加码预制菜等项目。</p><p>2022年6月，丽宫股份在江门成立预制菜产业园。丽宫食品预制菜产业园项目借助江门农业及区位优势，打造“原料基地+中央厨房+物流配送”新模式，建设大湾区高质量“菜篮子”工程。</p><p>在2022年的财报中，丽宫股份表示，公司将加强陈皮饮品、陈皮预制菜及陈皮药用OTC产品研发工作，通过对健康产品的生产和销售，提升产品附加价值。不过，其在此后的招股书和财报中并未提及预制菜项目的具体进展及营收情况。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247519744&amp;idx=2&amp;sn=e76880314af1befefc0429efea8c6649&amp;chksm=e838487599ea402555e241748662f0d34a7cde414fec5c43d3c521a269c2b3ac66539032638e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：王言，编辑：黎倩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588677562858373</id>
            <title>被踢下王座的特斯拉，要如何反击？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588677562858373</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588677562858373</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:13:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 比亚迪, 新能源汽车, 车海战术
<br>
<br>
总结: 特斯拉在2023年被比亚迪超越，成为全球最大的纯电动汽车制造商。比亚迪通过车海战术，提供多样化的产品线，满足不同消费者的需求。比亚迪的垂直整合能力和关键技术使其在新能源汽车领域具有竞争力。相比之下，特斯拉的产品线较为单一，且产品改款升级较慢。特斯拉通过价格战和降价策略刺激销量，但在利润和市场份额上逐渐失去优势。特斯拉需要重塑自己在新能源汽车领域的定价权。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新能源汽车的王座要易主了。</p><p>1月2日晚间，特斯拉发布2023年全年销量，刚好完成了马斯克所需要的180万的成绩。其中，第四季度交付量484507辆，预估483173辆，Model 3/Y生产了476777辆，交付461538辆。2023年全年汽车交付量同比增长38%至 1808581 辆。</p><p>根据比亚迪公布的数据，其2023年四季度纯电车销量为52.64万辆汽车，全年纯电车销量为157.48万辆。这一数据表明，比亚迪在2023年四季度的纯电车销量超过了特斯拉，成为全球最大的纯电动汽车制造商。</p><p>实际上，<strong>比亚迪利用全产业链之下的“车海战术”，在去年第三季度就要超越的迹象。</strong>去年三季度，比亚迪合计实现43.16万辆纯电动汽车销售，环比二季度增长23%，与特斯拉的差距仅不到0.35万辆。</p><p>重压之下，马斯克以及他治下的特斯拉要如何出招来进行破解，似乎将成为新能源汽车行业这一整年的重头戏之一。</p><p>点击下方名片，关注金角财经，我们将为你剖析更多社会热点，拆解经济事件背后的逻辑。</p><h2><strong>01 终究是输给车海战术</strong></h2><p>目前，特斯拉有四款车型在售，其中Model 3和Model Y两款车型是绝对销量主力。今年三季度，这两款车型在特斯拉总销量中占比合计达96.3%。</p><p>相比之下，比亚迪几乎在每个价格带均有产品在售，且大多数在所处价格带进入第一梯队甚至成为明星产品。</p><p>比亚迪目前主销的车型包括王朝系列、海洋系列、秦系列、唐系列、宋系列、元系列等。这些产品涵盖了轿车、SUV、MPV等不同类型和级别的需求，试图满足不同类型的消费者喜好和预算。而且，比亚迪还生产了电动客车、卡车、物流车等商用车辆，进一步扩大了其市场覆盖面。</p><p>支撑比亚迪完成全价格带覆盖的基石，是这家公司在新能源领域的垂直整合能力，即自主生产电池、电机、控制器等电动车核心零部件。这使得比亚迪能够有效控制成本和质量，并提高供应链稳定性和灵活性。同时，比亚迪也掌握了一些关键技术，例如刀片电池、双面太阳能玻璃、DiLink智能网联系统等，为其产品增加了竞争力和吸引力。</p><p><strong>相比一众造车新势力“东市买骏马，西市买鞍鞯”的拼盘式造车，比亚迪从始至终是将命运掌握在自己的手中，</strong>进而杀出重围，在新能源汽车领域对特斯拉形成了实质性冲击。</p><p>相比之下，特斯拉不仅没有扩充产品线，并且迟迟不对产品进行改款升级。分别发布于2016年和2019年的Model 3和Model Y在过去数年均没有出改款。</p><p>“特斯拉的动作实在是太慢了。在国产电动车纷纷推出新品，抑或对老车推出新配置进而实现降价增配，特斯拉4年乃至更长周期的产品迭代速度，显然跟中国对手们没法比。”有电动车业内人士表示。</p><p>直到今年销售开始面临明显压力，特斯拉才意识到问题所在，在9-10月先后发布旗下产品改款消息。</p><p>去年9月1日，特斯拉Model 3改款在官网上线开启预定，新款车型共有后轮驱动和长续航两个版本，起售价分别为25.99万元和29.59万元，预计在第四季度开始交付。</p><p>新款Model 3相比旧款有多项改进，其外观设计更接近新款Model S，座舱配置方面增加了后排乘客功能控制屏幕，额外安装隔音玻璃和降噪轮胎，增加了车内氛围灯等。</p><p>此外，改款Model 3续航里程也有小幅提升，特斯拉销售人员介绍，后轮驱动版大约比旧款提升约50公里。</p><p>一个月之后，特斯拉又宣布Model Y小幅改进，新增了老车没有的多色氛围灯，并对轮毂造型和仪表台装饰板材质进行了改良，最后还把该车型的入门款——后轮驱动版的0到100公里/小时的加速成绩由6.9秒提升了5.9秒。</p><p>不过，特斯拉的改动并没有令市场满意，网上更有不少评论把上述改动类比为苹果此前“挤牙膏”式发新品，认为仅仅是特斯拉的“交作业”举动。</p><h2><strong>02 卷不动了？</strong></h2><p>种种迹象表现，特斯拉开始被自己所发动的“价格战”反噬。</p><p>根据相关财报数据显示，在营收增长的情况下，特斯拉去年二季度18.2%的毛利率相比一季度的19.2%略有下滑，但净利润从一季度的25亿美元提升至27亿美元，环比增加8%。</p><p>通过特斯拉毛利率虽然下降，但净利润在提升的现象可以推导出相关结论：特斯拉通过对终端售价的控制，形成了规模效应，让“以价换量”策略可以正向刺激经营。</p><p><strong>但来到了去年三季度，特斯拉出现了毛利率、净利润等关键数据的全面下滑</strong>，特斯拉当季实现营收为233.5亿美元，低于分析师预期的240.6亿美元。当季净利润为18.53亿美元，同比下滑44%。其三季度毛利率已经下滑至17.9%，而上年同期毛利率为25.1%。</p><p>在消费市场的具体上看，到了去年第三季度，特斯拉降价策略促进销量的效果大大减弱。即便在8月进行了又一轮降价，但销量和利润的表现仍然不佳。特斯拉第三季度的销量仅为43.5万辆，环比下降6.7%，结束了连续五个季度的销量增长趋势。</p><p>与之相比，比亚迪毛利率则呈现逐季提升的状态。去年三季度，比亚迪毛利率已经达到19.79%，合计实现43.16万辆纯电动汽车销售，环比二季度增长23%，与特斯拉的差距仅不到0.35万辆。要知道，在二季度时，两者差距还高达11.39万辆。</p><p>为扭转利润压力，特斯拉选择在四季度逆市进行涨价。在一个多月的时间里，特斯拉多次涨价，对主力车型Model3和ModelY的价格进行了全系上调。</p><p>行业人士普遍认为，特斯拉多轮降价让消费者形成固定预期，采取涨价策略是为了吸引年末还持观望态度的消费者打消顾虑及早下订。11月8日，全国乘用车市场信息联席会在销量分析中亦称，持续的降价浪潮加重了终端消费者观望情绪，终端促销边际效益递减。</p><p>不过，在特斯拉慢慢退出价格战之际，国内多家车企依然在降价内卷。</p><p>此消彼长之下，特斯拉终于在第四季度让出了王座。</p><h2><strong>03 争夺定价权</strong></h2><p>特斯拉的当务之急，是要重塑自己在新能源汽车领域的定价权。</p><p>特斯拉是新能源汽车领域的“拓荒者”，经历了长达十多年的探索与亏损，才有了如今的江湖地位。</p><p>起初，外界对于特斯拉的定位是类似于新能源内的苹果，通过多年探索实现了对新能源汽车的定义，从而高举高打走高端路线。</p><p>随后，“蔚小理”这类造车新势力扮演着小米一样的角色，在特斯拉跑通了新能源车的制造环节情况之下，通过对制造工艺以及机车系统优化、品牌故事的强力塑造，拿出价格同级但硬件配置更高的产品来完成大众市场的普及。相比比亚迪硬桥硬马地攻坚产业链的上下游，算是一种走捷径的方式来坐享特斯拉以先驱为为整个行业带来的红利。</p><p>随着新能源补贴等政策性的助推，本以为新能源车即将迎来大结局。不料特斯拉没有按照既定的剧本来开展故事，已经具备定义新能源车的马斯克直接挥舞价格镰刀来杀价。</p><p>在特斯拉刚刚发动价格战的时刻，无论是比亚迪这类已经在制造环节上打通产业链上下游的公司，还是“蔚小理”这类有着较强品牌故事的造车新势力，都要以特斯拉为参照物进行定价。基本上，除非是在产品力上明显高于特斯拉销售的主流型号，才有底气拿出大于等于特斯拉的价位。</p><p>也就是说，<strong>特斯拉“内卷”的最大资本是通过定义产业标准来获得定价权，虽然这种“内卷”方式是具备主导市场的能力，但需要发动者要时刻保持定义行业标准的能力，一旦能力缺失就会陷入被动之中。</strong></p><p>随着特斯拉长期的“原地踏步”，手中的定价权正在逐步被蚕食。即便是苹果在库克时代常年被网友吐槽“不思进取”，那也是每年都会拿出一些进步和新想法，反观特斯拉，直到今年才进行一些“挤牙膏”式的改变。</p><p>对此，马斯克将特斯拉在未来的核心竞争力放置在AI以及相关自动驾驶技术的赋能上。“我们预计，随着时间的推移，特斯拉的车辆可以通过自动驾驶产生重大利润”，马斯克在描绘特斯拉未来利润版图时表示，他希望特斯拉可以实现以较低的利润率来售卖更多的汽车，随后完善自动驾驶技术并且收获利润。</p><p>在2023年第三季度财报中特斯拉表示，北美市场搭载FSD完全自动驾驶能力测试版的用户车队，已累计行驶超8亿公里。</p><p>“如果行业能拥有更安全的完全自动驾驶能力，每年就有可能拯救超过90万人的生命，并使900多万人免受伤害。对于特斯拉来说，这是道义上必须做的事情。”马斯克认为。</p><p>特斯拉宣布已经从去年7月开始生产Dojo超级计算机，朝着更快、更便宜的神经网络训练迈出了重要的一步。马斯克也在电话会议上表示，未来特斯拉将会同时使用英伟达和Dojo的算力。</p><p>在去年的二季报中，特斯拉就概述了“大规模解决车辆自动驾驶问题所需的四个主要技术支柱”：极其庞大的现实世界数据集、神经网络训练、车辆硬件和车辆软件，而现在公司正在内部研发每一个支柱。</p><p>根据浙商证券发布的研究报告，特斯拉FSD在算法、算力、数据闭环方面具有显著优势。报告称，FSD在算法方面领先国内头部玩家约2年。比如在2021年，特斯拉就推出了基于BEV（Bird‘s-eye-view，鸟瞰图视角）+Transformer（一种基于注意力机制的神经网络模型）的自动驾驶感知路线，可将2D图像转化为3D。</p><p>即便特斯拉在技术上具备“遥遥领先”的资本，但随着比亚迪的步步紧逼，留给特斯拉获得对新能源汽车进行迭代的时间窗口也日益紧张。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>创业邦 《特斯拉放出“新鲶鱼”，FSD推进入华》</p><p>观察者网 《特斯拉公布三季度财报：毛利率跌破18%，净利润大跌44%》</p><p>牛车网 《比亚迪、特斯拉第三季度财报对比分析！》</p><p>上游新闻 《2023年比亚迪第一！2024年“价格战”继续？机构：未来靠自动驾驶分胜负》</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/S7HGkOh_130Mp_zG-xLA3g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”（ID:F-Jinjiao）</a>，作者：柯基的柯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588648515920001</id>
            <title>2024电动汽车技术发展前瞻：充电续航技术持续提升、行业加速整合</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588648515920001</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588648515920001</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:12:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 标普全球移动, 电动汽车市场, 充电和续航里程技术, 充电设施, 供应链安全, 热管理, 上游采矿项目
<br>
<br>
总结: 标普全球移动预测，2024年全球电动汽车市场将获得增长，纯电动乘用车销量将达到1330万辆。预测显示，充电和续航里程技术将得到提升，充电设施将继续扩增。供应链安全成为制造商关注的焦点，热管理也成为行业新的关注点。上游采矿项目可能受到威胁。汽车制造商与供应商之间的合作关系将加强。中国市场对外资车企和供应商具有吸引力，合作将变得更加重要和迫切。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，标普全球移动（S&amp;P Global Mobility）预测，2024年全球电动汽车市场将获得增长，其中，纯电动乘用车的全球销量将达到1330万辆，约占全球乘用车销量的16.2%。</p><p>虽然2023年下半年，消费者对电动汽车的需求出现疲软迹象，但保护环境、减少排放的必要性依然推动电动汽车“迫在眉睫”的产业发展。全球一部分汽车制造商已经彻底切换至电动汽车赛道，但也有一些制造商和供应商还在思考“all in”电动化是否明智，在电动化领域投资的关键战略决策需要在短期内明确。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_0abc7a43114545889895dc23503e564c@5815735_oswg825709oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于电动汽车细分市场的发展趋势，标普全球移动表达谨慎乐观的态度，认为2024年会出现更多负担得起的电动汽车，更可靠的充电生态系统，以及更“可观”的汽车利润。在技术层面，标普全球移动给出了以下预测：</p><h2><strong>充电和续航里程技术提升</strong></h2><p>碳化硅（SiC）和氮化镓（GaN）等宽带隙半导体（WBG）材料正在改变电子技术，WBG 技术有助于实现更快的开关速度，从而降低功率损耗并实现更高效的能量利用。为电动汽车用户带来更快的充电速度、更长的续航里程和更低的使用成本。</p><h2><strong>充电设施继续扩增</strong></h2><p>报告指出，2023年全球安装的交流、直流充电桩累计达1500多万个（从2019年的300万个，增长至2022年的1000多万个），据预测，2030年，全球充电桩有望达到7000万个。除了更充足的充电桩数量，充电可用性仍是电动汽车广泛普及的关键问题。另外，围绕不同应用程序间的互操作性、支付的便利性、预期充电时间的透明度，以及短期快速充电的大量访问仍是需要面对的挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_d7b5c382d5454b57b30ce2bcb6d70da2@5815735_oswg85761oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>供应链安全</strong></h2><p>电动汽车的制造商正在转向电驱动元件的内部开发，而集成式电驱系统等元件的外包项目竞争将更加激烈。</p><p>受制于稀土原材料的供应，美国一方面加强建立自主和多元化的稀土供应链，另一方面，积极寻求替代稀土材料的方案，特斯拉、通用、Stellantis先后宣布研发无稀土电机，加强与供应商的合作关系。在欧洲，欧盟2030禁燃令“豁免”E-fuels（合成燃料或电子燃料），将促使汽车制造商将重点转移到E-fuels的技术研发和供应链规模上。</p><h2><strong>关注热管理</strong></h2><p>2024年，中国汽车制造商和特斯拉在热管理集成模块、制造更高效纯电动汽车方面的领先地位仍将在全球范围内继续下去，随着电动汽车销量的增长，热管理可能成为行业新的关注焦点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_25c596906cbb4e28a0f553a17b4d8be3@5815735_oswg1469802oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一些汽车制造商开始探索冷却回路的整合以及关键系统子组件（如泵和阀门）的集成。如果特斯拉Cybertruck的创新集成热管理（ITM）技术得到有效实施，或将成为行业标杆，引发其他汽车制造商的效仿和追随，潜在的影响可能是从低电压组件转向48V系统，从而影响诸如水泵、冷却风扇、储液式冷却器和 HVAC 鼓风机等部件。</p><p>汽车制造商利用全新开发BEV平台的自由度，创造更紧凑、高效的系统，这种趋势将持续存在，许多一级供应商将继续开发、交付集成式的热模块。</p><h2><strong>上游采矿项目受“威胁”</strong></h2><p>据悉，2023年动力电池原材料锂价格下跌超过60%，镍、石墨和钴价格分别下跌约30%。2024年，金属价格保持低位会有助于降低电池成本，从而提高车辆利润率，以及消费者的可负担性。但另一方面，锂、钴和其他电动汽车电池金属价格的持续下跌，可能影响上游矿业公司，暂停或推迟新的采矿项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_81ff0b1aeab342728ba49df77be726ae@5815735_oswg95950oswg690oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，2024年电动汽车技术的发展，将鼓励汽车制造商与供应商间通过联盟或组建合资企业，建立更广泛更深入的伙伴关系。这种合作关系虽然会带来潜在的技术挑战和供应链限制，但有利于汽车制造商更好地控制关键零部件的价值链。</p><p>在中国，汽车行业的整合也在提速。麦肯锡在对中国车市2024年展望中指出，中国市场涌现的诸多极具实力的新势力车企和新兴业务供应商，对于急于补齐电动化、智能化领域差距的外资车企和供应商将非常有“吸引力”，后者将意识到拥抱中国相关产业链并展开深入合作的重要性和迫切性。同时，车企与技术创新型企业之间的强强联合、弱势企业之间的“抱团取暖”，也将成为车市“常态”。</p><p>来源：S&amp;P Global Mobility，作者：Graham Evans</p><p>图片来源：千图网</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jbd2M5ZcgZA_V3bkonlU2g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车市睿见”（ID:cheshiruijian）</a>，作者：郑莉，编辑：杨朔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588558162731139</id>
            <title>京东生死战：攻不下的低价心智</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588558162731139</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588558162731139</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:11:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 客户为先, 自己为中心, 创新, 低价
<br>
<br>
总结: 京东在面临激烈竞争的电商市场中，意识到自己在客户至上、主动创新和低价方面存在问题。与拼多多等竞争对手相比，京东在下沉市场和消费升级方面没有找到合适的策略，导致市值和收入增长不如预期。京东曾是挑战者，但随着规模的扩大和上市后的盈利压力，逐渐成为规则的维护者。然而，京东仍在努力寻找变革的机会，以应对竞争和市场变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“我们天天说客户为先，可是工作中处处以自己为中心进行思考。我们经常说战斗战斗只做第一，但是却处处放手，从不想着如何主动出击。很多人天天说创新，却每天就是抄袭跟随别人。”</p><p>去年12月初，京东创始人刘强东的一番内网回复，在焦灼的电商竞争环境下显得振聋发聩。</p><p>2023年，电商格局再生变，拼多多市值超越阿里，成为中国市值第二大的互联网公司；快手、抖音电商的GMV相继突破万亿；阿里在“1+6+N”的组织变革大背景下频繁调整。</p><p>外界风起云涌，京东不得不变。一年内集团CEO及零售CEO接连换人，京东对自己“动刀”的决心很大。</p><p>但光有决心，显然不够。刘强东多次对内批评管理层、称“低价是唯一基础性武器”，足见京东在当下残酷竞争中面临的危机感。</p><p>相比于低价心智更深厚的拼多多、紧抓用户注意力的抖音电商，乃至品类更丰富、中小商家相对更多的淘天，京东的处境或许更加危险。</p><p>问题在于，京东如何变？</p><h2><strong>京东落败</strong></h2><p>2023年三季度，京东实现收入2477亿元，同比增长1.7%；其中占比86%的零售业务收入2120.6亿元，同比仅增长0.06；商品收入更是同比下滑0.9%。</p><p>同期，拼多多营收688.4亿元，同比增长近94%。</p><p>没有对比就没有伤害。</p><p>实际上，拼多多和京东曾在下沉市场采取相似的策略。“下沉市场对刘强东的意义，就像过去十几年京东物流对刘强东的意义。”一位京东前员工曾向媒体透露。</p><p>2015年，拼多多出现的第一年，刘强东带着数十位副总裁级高管去河北省固安县调研农村电商，并提出京东农村电商要执行3F战略：</p><p>工业品进农村(Factory to Country)、农村金融(Finance to Country)和生鲜电商(Farm to table)。</p><p>其中，“生鲜电商”战略指出，通过大数据等技术，京东要将农民的农产品种植与城市消费者的农产品需求进行对接，将农产品从田地里头直接送到城里人的餐桌上。</p><p>当时，正在崛起的拼多多推行“农产品上行”计划，即平台将分散、临时的需求在平台归集，为农民提供长期稳定的订单，同时培育“新农人”。</p><p>京东和拼多多都找对了方向，但走上了不同的岔路口。</p><p>为攻坚下沉市场，京东动作频频，2014年推广农村电商、2015年上线农资频道、2017年宣布要在县镇市场开100万家京东便利店。</p><p>相反，拼多多创始人黄峥及团队笃信“第一性原理”的法则，从事物最源头来推理问题的解决办法。</p><p>拼多多找到了自己的武器——低价。</p><p>实际上，2016年后，国内电商普遍押注“消费升级”，京东为此广泛布局：7FRESH主打中高端消费；“大进口”业务升级为京东国际；施华洛世奇、萧邦等奢侈品品牌相继入驻京东。</p><p>但对消费升级的未来，黄峥有独到的见解：消费升级不是让上海人去过巴黎人的生活，而是让安徽安庆的人有厨房纸用、有好水果吃。</p><p>当然，黄峥还说过一句金句：零售的本质是便宜。</p><p>“便宜”是极为宽泛的概念，它既可能是“低价低质”，也会是平台短期的硬补贴，更可能是传统流通链路与生产供应迭代后的结果，而拼多多在企业发展的不同阶段采取不同策略，让低价心智不断深入人心。</p><p>所以，拼多多早期引入被淘宝淘汰的白牌商家，再推出“百亿补贴”以逐步实现大牌正品低价，同时持续引入源头产区、工厂直供的货源，最大化节约流通成本，甚至采购和内部体系都为“低价”服务。</p><p>当京东还在为消费升级不断签约国际大牌时，拼多多抓住了更广泛的下沉市场消费者。</p><p>2019年10月25日，拼多多收盘市值高达464.71亿美元，首次超越京东（446.46亿美元）。</p><p>京东难道没有反击拼多多的机会吗？出身营销业务的徐雷，在CEO位置上紧抓流量战略，通过各类营销动作持续获客，比如与快手结盟、与微信续签合作协议，自己更是亲自出演脱口秀以吸引年轻用户。</p><p>营销是必要的，各家电商都在做营销，但回到“第一性原理”的法则，营销不是传统电商迭代的根本动力，更无法解决京东在下沉市场失利的问题。</p><p>虽然多线程布局业务，但京东没能在下沉市场打出强品牌效应，在价格端没有深耕性价比战略，再多的营销动作都没能打透“低价”心智，更无法拓展消费人群的多元性。</p><p>正如刘强东所言：京东让一些消费者感觉越来越贵。</p><p>去年伊始，一场变革风暴席卷京东。3月，京东推出百亿补贴专区；5月，许冉接替徐雷出任京东集团CEO；7月，京东重启社区团购业务……京东还在变。</p><p>不过，再多的业务调整与组织架构变革，能改变京东和拼多多在企业基因上的巨大差异。</p><h2><strong>维护规则与挑战规则</strong></h2><p>曾几何时，京东还是敢于突破规则的“挑战者”。</p><p>2007年，京东启动全品类扩张，接连向当当、苏宁等平台发起价格战，在图书、大家电领域争夺市场份额。</p><p>竞争最激烈时，刘强东直接在微博“下战书”：未来三年大家电零毛利，保证比国美、苏宁便宜10%以上。</p><p>同年，京东开始自建物流，坚持投入数百亿资金，在全国自建仓库、物流园区及快递配送队伍，为快递小哥缴纳五险一金。</p><p>如今，京东物流员工人数超过40万、去年前三季度的人力资源支出达593亿元，在此基础上，当国内电商快递尚不发达时，京东能在全国大部分区域实现次日达，乃至当日达。</p><p>通过一系列举措，京东在3C家电领域打下品牌心智，其高效的履约服务颇受一线城市中产的青睐，一举成为当时国内第二大电商平台。</p><p>京东能在与苏宁、国美的价格战中胜出，本质是渠道优胜劣汰的必然结果，背后是电商在供应链、服务等环节的创新和深耕，让消费者逐步从传统渠道向新渠道迁移。</p><p>只不过，后来者以更激进的创新姿态，向旧王发起挑战。</p><p>而在用户规模不断增长、平台形成口碑效应，以及公司上市后有盈利压力的多重作用下，通过挑战旧规则逐步崛起的京东，也成为平台规则的维护者。</p><p>曾经口号是“多快好省”的京东，长期站位“品质电商”，并基于此不断细化平台规则。</p><p>当iPhone在2009年进入中国大陆市场后，京东很快成为中国第一家iPhone线上授权零售商，一度是国内iPhone线上销售份额的第一名。</p><p>同样地，京东在2012年与阳澄湖大闸蟹行业协会达成战略合作，随后连续三年获得“第一捞”独家线上销售权，直到天猫、国美在线入局。</p><p>在京东，为保证阳澄湖大闸蟹的定价和地标品牌属性，商家售卖阳澄湖大闸蟹需要提供包括苏州市阳澄湖大闸蟹协会授权书、水产滩涂养殖证等在内的八项证明文件。</p><p>相反，拼多多的采购和上品目标更简单，关键是价格要更具竞争力、不出现食品安全问题，因此，在拼多多售卖阳澄湖的大闸蟹商家，只需提供食品经营许可证即可。</p><p>针对iPhone同样如此，拼多多刚推出百亿补贴时并未取得苹果的线上销售授权，但招商团队会去深圳华强北和全国的大小经销商处采购手机，为了让平台来拼多多开店、低价售卖iPhone，拼多多愿意提供一定补贴。</p><p>除了迎合价格敏感的消费需求，拼多多的采购、上品策略还能满足一部分经销商出尾货、清库存的需求。据《晚点LatePost》，目前在手机品类上，拼多多卖得最好的通常是价格更低的上一代 iPhone。</p><p>当高度推崇“结果导向”、作战单元更精简、创新更激进的拼多多，向沉淀了20多年电商经验的京东、淘天等发起挑战，它很难不动摇既有的电商生态和平台规则。</p><p>关键在于，造成京东和拼多多如今局面的原因，不只是某些规则、某个业务策略的不同，更是两代电商创业者和电商平台在创业理念、企业基因上的系统性差异。</p><p>问题来了，京东将如何弥补差距？</p><h2><strong>引而难发</strong></h2><p>京东变革第一刀，砍到了百亿补贴。</p><p>和当年的聚划算类似，虽然高调推出百亿补贴专区，但京东仍然无法做到像拼多多一样，全场商品几乎“每天都是双十一特价”。</p><p>以iPhone 15 Pro Max（256G）为例，苹果京东自营旗舰店的价格为9999元，并且没有参与百亿补贴；而叠加店铺直减券后，拼多多的百亿补贴价格（需要使用多多支付）为8548元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_10147ef408e648d0ba38e4b01d0c1dbb@1064750163_oswg130592oswg1080oswg1624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一款SK-II神仙水随行五件套，京东自营旗舰店价格为690元，拼多多非自营旗舰店价格为569.99元（会员券价格519.99元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c275c9e24e664e48a3ef6ae946edf4d4@5091053_oswg98465oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在京东百亿补贴上线之初，东方证券分别对京东和拼多多上的百亿补贴类产品进行了抽样调查，同比72个SPU中，京东低于拼多多价格的仅14款；除3C家电外，五粮液第八代普五、5升金龙鱼花生油的拼多多价格均低于京东。</p><p>相比于已经打出深厚品牌心智的拼多多百亿补贴，京东百亿补贴的出现更像是一次防守，目前还难以深入拼多多的核心腹地。</p><p>在百亿补贴上线五个月后，京东重启社区团购，京喜拼拼更名京东拼拼后开城合肥，其一度计划开出14000个团点，对标美团优选、多多买菜。</p><p>理想很丰满，现实却很骨感。</p><p>据地歌网作者实地调研后发现，京东拼拼在合肥开城首日，虽然小程序上给到“新人下单满5返8”“新人满5减3券（限品类）”等各类优惠，但很多团点日均订单只有5单左右、甚至每天1-2单都是常态。</p><p>甚至开城当天，京东拼拼在合肥的蜀山区、肥西县都遭遇爆单，8月1日的消费者订单到次日晚上9点都未能送达团点，最终只能后台强制操作给消费者退款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_dfbf7081153a4df7b951db2ec7f53825@5091053_oswg130746oswg1064oswg1600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>攻坚下沉市场作为京东2023年四大必赢战役之首，现在看来依然困难重重。</p><p>去年，京东相继试点前置仓业务、发力即时零售；同时，达达今年三季度总营收28.67亿元，同比增长20.46%。</p><p>但相比于饿了么、美团闪购等，京东的即时零售业务还不具备规模优势。今年三季度财报显示，美团闪购配送总订单量达到62亿笔，日单量峰值突破1300万单。</p><p>当年，去年双十一涌现的京东采销直播间表现亮眼。截止去年11月11日23点59分，已经有3.8亿人次走进过京东采销直播间。</p><p>虽然京东的采销人员只是在一间没人的会议室里，用一张桌子、一台设备就开始了直播，但京东采销直播间确实做到了“久违”的低价优势，地歌网作者也曾体验过在京东超市的采销直播间用10.8元购买两瓶500毫升的有机黑豆酱油。</p><p>“基本上每个京东采销直播间，主打的商品必须得有一个5折商品。”原京东零售集团CEO辛利军表示。</p><p>不过，一个集团需要变革，它要跨越过去赖以成功的经验，调整和优化企业基因中不够与时俱进的部分，在更激烈、残酷的市场竞争中继续保持战斗力，让庞大的组织重新变得敏捷、高效。</p><p>变革企业基因是困难的，比如京东宣布打通自营和POP平台后，一名长期跟踪电商领域的分析师认为，与淘天和拼多多相比，京东POP生态的多样性仍是短板。</p><p>企业创始人也深知组织变革的困难度几乎是“生存者模式”，“组织庞大臃肿低效，改变起来确实需要时间。”刘强东在内网回复中表示。</p><p>但集团一号位能给到的是信心和决心。“无论如何，我都不会躺平，也希望兄弟们绝不躺平……京东基础依然在，相信我们一定会走出低谷。”刘强东说。</p><p>或许言必及“成就伟大”显得太空洞，但当下，京东必须再创造如同“采销直播间”一样更多的业务亮点，才有机会真正走出低谷。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HVsHBJXkCDPRSc8TiIeopA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT老友记”（ID:itlaoyou-com）</a>，作者：江月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588795197202306</id>
            <title>这可能是关于苹果MR头显Apple Vision Pro有史以来的最全面解读</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588795197202306</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588795197202306</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:09:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果VisionPro, 虚拟现实头显, 增强现实, 混合现实
<br>
<br>
总结: 苹果VisionPro是一款面部穿戴式计算机，结合了虚拟现实和增强现实技术，旨在为用户提供沉浸式的混合现实体验。它具有智能交互和对现实世界的广泛感知能力，保持与真实世界的连通性。VisionPro将于1月27日在美国上市，售价为3,499美元。它的设计采用层压玻璃和航空级铝合金框架，提供舒适的佩戴体验。此外，VisionPro还具备数字表冠和按钮功能，以及集成音频单元，创造沉浸式的听觉环境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>备受全球科技用户和行业瞩目的苹果VisionPro，计划于1月27日在美国正式上市。</p><p>自苹果推出具有影响力的产品以来，其每一款产品都成为了市场的风向标。从iPod改变音乐播放方式，到iPhone引领智能手机时代，苹果始终站在行业的前沿。然而，近年来苹果在推出颠覆性产品方面似乎陷入瓶颈，iPad和Apple Watch虽然优秀，但并未实现突破性创新。</p><p>在此背景下，关于苹果研发虚拟现实头显的传闻不断传出。尽管市场上已有Meta Quest或Pico等VR头显，但据传苹果的关注点更多在于增强现实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_1bfd0e6df6e2404ba1c2b84319703f05@813924438_oswg694038oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年的WWDC大会上，苹果终于揭开了神秘面纱，推出了期待已久的虚拟现实头显产品——Apple Vision Pro。这款设备被苹果称为首款空间计算设备，有望成为下一款具有革命性的苹果设备。在发布会后，我们对测试模型进行了试用，对其卓越表现印象深刻。</p><p>那么，Vision Pro究竟有何功能?它是如何工作的?售价又是多少?接下来将为您详细解读有关Apple Vision Pro的所有信息。</p><h2><strong>什么是Apple Vision Pro?</strong></h2><p>Apple Vision Pro是一款面部穿戴式计算机，苹果公司宣称其将为用户提供独特的混合现实体验。这种体验结合了虚拟现实和增强现实技术，以苹果一贯的卓越品质和生态系统整合能力，无缝对接FaceTime、Disney+等常用应用和服务。相较于市场上的竞品，Vision Pro的独特之处在于其更智能的交互和对现实世界的广泛感知，旨在为用户提供沉浸式的体验，同时保持与真实世界的连通性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_4e7e5acb51ef45c9a35127ceb7e2ade8@813924438_oswg686398oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>Apple Vision Pro上市日期</strong></h2><p>供应链独家获悉，Apple Vision Pro预计将于1月27日在美国上市。生产正在加速进行，开发者已被告知为混合现实头盔的发布做好准备。因此，我们有理由期待这款产品的早日上市。</p><h2><strong>Apple Vision Pro价格</strong></h2><p>至于价格，Apple Vision Pro在美国市场的售价已确定为3,499美元。鉴于苹果产品在不同地区的历史价格差异，预计在其他地区的售价将会更高。这款产品将通过苹果零售店销售，消费者可以在那里亲身体验并了解更多相关信息。对于这款面部穿戴式计算机，消费者需要做好充足的预算准备，以充分体验其带来的全新混合现实体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_e32dd40eca7b4a81a78a95d877a0b472@813924438_oswg856120oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>Apple Vision Pro的设计与构造</strong></h2><p>Apple Vision Pro的正面采用层压玻璃设计，与航空级铝合金框架相结合，确保了设备的坚固与稳定性。此外，周围采用名为Light Seal的缓冲材质，以提供更加舒适的佩戴体验。</p><p>为满足不同用户的面部轮廓需求，Vision Pro提供了多样化的尺寸和形状选择，确保完美贴合。头带设计具备脊状结构，旨在适应长时间佩戴的需求。调节旋钮可调整头带的松紧度，确保稳固不移位。此外，头带采用便捷的连接机制，方便用户进行更换，并有多款类型的头带供选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_4dec06bdf16f47a2805d8404947f6f8a@813924438_oswg379777oswg1080oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Vision Pro配备了数字表冠和按钮功能。数字表冠允许用户灵活调整外部环境进入视野的程度，以满足不同需求。而按钮则支持通过头显进行3D图像捕捉功能，为用户带来更多便捷操作。</p><h2><strong>Apple Vision&nbsp;Pro的音频功能</strong></h2><p>Apple Vision Pro通过集成在头带中的音频单元提供音频输出，使用户无需插入耳机即可享受音频体验。这种设计不仅方便，还允许用户保持与外界的沟通。更重要的是，Vision Pro运用了空间音频技术，创造了一种沉浸式的听觉环境。苹果公司详细说明，该技术能为用户创建一系列环绕音景，提供身临其境的感受。除此之外，设备还支持根据个人的头部和耳廓形状进行个性化空间音频调整，进一步提升用户体验。在提供的图像中，可以清晰地看到头带上的圆点状音频单元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_89437a54281c4e119105a51c59f06bee@813924438_oswg414090oswg837oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>Apple Vision Pro的摄影与视频功能</strong></h2><p>Vision Pro不仅仅局限于提供出色的音频体验，还在视频领域展现出强大的实力。这款设备将成为苹果首款支持空间视频体验的产品。空间视频的特点在于，使视频内容呈现三维效果。这意味着当用户在Vision Pro上观看空间视频时，可以自由移动头部或走动，从不同角度观看视频。更令人惊叹的是，如果视频中的物体遮挡了部分画面，用户只需改变观看角度，被遮挡的内容就会变得可见。</p><p>用户现在可以通过Apple Vision Pro头显录制空间视频。如果您拥有iPhone 15 Pro或iPhone 15 Pro Max，那么可以直接使用手机进行空间视频录制。这一功能在iOS 17.2版本中得到支持，意味着用户现在可以开始以空间视频的形式记录生活中的重要时刻。值得注意的是，尽管在Vision Pro发布之前，这些视频只能以2D形式观看，但现在用户可以享受到更为沉浸式的观赏体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_1f0ab84eb5e44f3f9590e477cc26e352@5091053_oswg616456oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了在视频领域的突破，Vision Pro的全景照片功能也令人瞩目。过去在iPhone上拍摄的全景照片，在Vision Pro上将以全新的方式呈现。全景图像将围绕用户展开，只需转动头部，就可以看到图像的不同部分，提供更为沉浸式的观赏体验。这一特性进一步提升了用户在使用Vision Pro时的沉浸感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_bdeb4fb8873c473c83f296533378b0c5@5091053_oswg318241oswg762oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>Apple Vision Pro规格详情</strong></h2><p>关于Apple Vision Pro的规格详情，我们需要从多个方面进行深入解析。随着苹果公司不断透露更多硬件信息，我们有望看到更多细节逐渐浮出水面。</p><p><strong>Vision Pro显示屏</strong></p><p>首先，Vision Pro搭载了两块微OLED显示屏，每只眼睛各一块。这两块显示屏的总像素高达2300万，单块显示屏的分辨率甚至超过了4K电视，尽管其实际尺寸仅相当于邮票大小。为了满足不同用户的视力矫正需求，显示面板与人眼之间还配备了一片精密透镜，并可选配蔡司光学矫正插件。然而，这些矫正插件将单独销售。</p><p>尽管苹果在发布会上并未详述太多技术细节，但有消息透露，这两块显示屏将以90Hz刷新率运行，并可根据需求提升至96Hz，从而更自然地同步播放24fps电影内容。此外，它们还支持HDR内容，并具备解码MP4或HEVC编解码器格式视频的能力。</p><p><strong>Vision Pro计算性能</strong></p><p>在计算性能方面，Apple Vision Pro绝非功能缩水的设备。它搭载了强大的苹果M2芯片，并配备了全新的R1芯片。这一组合确保了极高的运算能力，其中R1芯片旨在消除任何形式的延迟，确保用户获得无缝流畅的体验。为了保持硬件冷却，头显内部还配备了散热系统，通过底部进风实现有效降温。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_043105ac9da44ce5bbbbd0847fd075b2@5091053_oswg462619oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，Apple Vision Pro还搭载了大量的传感器和摄像头。具体来说，共有12个摄像头、5个传感器以及6个麦克风。其中包括用于捕捉3D信息的LIDAR摄像头以及用于追踪头部运动、眼球运动和手部运动的运动传感器。这些传感器和摄像头共同使Vision Pro能够识别手势并用作导航操作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_431c960899fa48e5a49a7697a8ffb3d9@5091053_oswg598410oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Vision Pro电池续航</strong></p><p>关于Vision Pro电池续航，这款设备既可以通过全天候连接电源使用，也可以选择使用电池包供电，以提供约2小时的使用时间。</p><p><strong>Vision Pro的工作原理</strong></p><p>Vision Pro的工作原理是通过一系列摄像头和传感器捕捉现实世界的信息，并将其与虚拟世界相融合，创造出独特的混合现实体验。用户戴上头显后，首先会看到周围的真实世界环境，随后增强现实信息将叠加在这一视图上。用户可通过眼球追踪技术导航这些信息，例如查看应用并使用手指轻触进行选择。得益于外部摄像头，手势也将被追踪识别，从而实现手部控制功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_f3a47d2f50f3433d8dfd3251315fc939@5091053_oswg1083757oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Vision Pro的设计理念是将虚拟元素融入真实世界，使用户能够感受到如100英尺宽的巨大屏幕效果等特效。用户可以根据个人喜好调整屏幕显示。此外，视频节目等内容将增强场景的真实感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_eeee17ff6f7545e199753ad7130996c5@5091053_oswg694038oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与大多数VR头盔将用户与外界隔离不同，Vision Pro采用了先进的透视系统。虽然大多数VR头盔具有前置摄像头以使用户观察周围环境，但Vision Pro还允许其他人看到佩戴者的状态。当其他人走近佩戴Vision Pro的用户交谈时，他们可以看到头显前端显示的用户眼睛图像，而用户也可以看到他们。在这两种情况下，双方看到的都是摄像头捕捉的画面，从而消除了其他VR头盔带来的隔阂感。</p><p><strong>Vision Pro的应用场景</strong></p><p>关于Vision Pro的应用场景，这款设备运行于visionOS操作系统，被苹果公司定位为兼顾工作与家庭娱乐的设备。它不仅支持如Microsoft Office等常用办公软件，还具备通过注视Mac电脑进行虚拟化操作的功能，用户可以轻松访问Mac中的内容，进而完成各种任务。此外，Vision Pro还兼容Magic Keyboard和Magic Trackpad，为用户在虚拟工作空间中提供更多控制选项。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_289fffeb1e1d40879b8302274fc5a405@5091053_oswg686398oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，Vision Pro还提供一系列苹果特色的应用程序，如Photos、Apple TV+和FaceTime等。用户甚至可以创建自己的数字形象，以便在FaceTime通话中呈现一个逼真的数字化身。此外，这款设备还支持Arcade游戏控制器，让玩家们在新颖的维度中畅享游戏的乐趣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_ac080622cc4d47f2b6e67e89e98e266f@5091053_oswg856120oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Apple Vision Pro是无线的吗?</strong></p><p>关于Apple Vision Pro是否为无线头显的问题，我们可以这样理解：Apple Vision Pro在某种意义上可以被视为无线头盔，因为它不需要直接连接至计算机进行使用。这款头盔具备运行所需的计算能力，无需像HTC Vive那样需要额外的超级计算机。然而，尽管它不需要持续的物理连接，但电源仍需接入以提供运行所需的能量。电池设计为有线，可以放在口袋中携带，但续航时间较短，约2小时。若需长时间使用，用户仍需接入电源。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_33afb8cab35740fb8d7d37e0c6080595@5091053_oswg379777oswg1080oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>关于Apple Glasses：</strong></h2><p>关于Apple Glasses的研发情况，据分析师郭明錤透露，这款增强现实眼镜将与iPhone进行有线连接，大部分处理任务由手机完成。目前有传闻称，由于技术问题，苹果暂时搁置了Apple Glasses的研发工作，转而专注于Vision Pro头显。若Apple Glasses最终上市，可能要等到2026年左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_eb7c9545c72040a3a286e0d6959718c7@5091053_oswg414090oswg837oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据报道，Apple Glasses旨在实现多种增强现实体验，并能够与用户的iPhone同步，从而在用户视野中显示文本、邮件、地图和游戏等内容。举例来说，步行时Apple Maps导航的抬头显示功能就是一个很好的应用。另外，为了保护用户隐私，Apple Glasses的设计理念是通过直接在用户眼前显示信息，避免用户频繁从口袋中掏出手机。与其他智能眼镜不同，出于隐私考虑，Apple Glasses不会配备摄像头，而是专注于提升用户体验。</p><h2><strong>苹果收购的AR/VR公司有哪些?</strong></h2><p>通过观察过去几年苹果所收购的公司，我们可以看出苹果对AR/VR领域的重视程度。不仅招募了AR/VR领域的专家，苹果还收购了专门从事这一领域的企业。2017年，苹果收购了开发混合现实头盔Totem的Vrvana公司;同期还购入了制造AR智能眼镜镜头的Akonia Holographics公司。早在2013年，苹果就收购了以色列的3D体感技术公司PrimeSense。</p><p>2020年，苹果又收购了NextVR，这是一家为体育赛事和音乐会提供VR平台的公司，曾与福克斯体育、温布尔登网球公开赛和NBA等机构合作。</p><p>此外，苹果还收购了Metaio、Faceshift、Emotient、Flyby Media和RealFace等其他公司。</p><p><strong>在Apple Vision Pro(最初被称为Reality Pro)发布前，市场上流传着许多关于这款头显设备以及神秘的Apple Glasses的传闻。以下是发布前的一些重要传言汇总：</strong></p><p>2023年6月2日：更多关于Apple Reality Pro的细节被揭示</p><p>据彭博社记者马克·古尔曼透露，在预计的发布会之前，提供了更多关于Reality Pro头显的信息。</p><p>2023年5月31日：泄露的苹果Reality Pro AR/VR亮度规格超越竞品</p><p>罗斯·杨在推特上发布了苹果Reality Pro头显的显示规格列表，暗示其每只眼睛的分辨率将达到4K级别。</p><p>2023年5月12日：《华尔街日报》报道证实了相关细节</p><p>《华尔街日报》的一篇大型报道重申了此前消息，指出Reality Pro将配备外置电池包，并采用类似滑雪护目镜的设计。</p><p>2023年4月24日：Apple Reality Pro混合头显可能采用全新充电接口</p><p>据报道，苹果的头显设备将使用一种新的磁性充电线缆解决方案进行充电。</p><p>2023年4月3日：苹果AR/VR头显预期在WWDC上的亮相存在变数</p><p>明志国预测，如果苹果犹豫不决，Reality Pro仍有可能错过WWDC大会。</p><p>2023年3月27日：随着发布临近，苹果高管已体验AR/VR头显</p><p>马克·古尔曼在其通讯中报道，苹果高管已经观看了Reality Pro的演示。</p><p>2023年2月27日：苹果AR/VR头显可能支持空中打字功能</p><p>马克·古尔曼指出，苹果正在为Reality Pro开发空中打字界面。</p><p>2023年2月15日：苹果的Reality Pro头显可能终于会在WWDC上亮相</p><p>头显的发布时间可能已被推迟至WWDC大会。</p><p>2023年1月24日：Apple的Reality Pro头显将在今年春季推出，且配置强大</p><p>据报道，苹果的这款头显售价预计将高达3,000美元。</p><p>2022年9月5日：据称，苹果AR/VR头显将被命名为“Reality Pro”或“Reality One”</p><p>有报道称，“Reality Pro”这一名称广泛流传，可能成为苹果正在研发的新款头显的正式名称。</p><p>2022年6月9日：iOS 16整合U1芯片与ARKit，传言中提及苹果混合现实头显</p><p>9to5Mac报道，苹果将在其头显中内置U1芯片，以实现一系列潜在功能。</p><p>2022年5月：彭博社报道苹果董事会成员观看了“Reality Pro”头显</p><p>据报道，该头显能够支持AR和VR功能，且公司正在开发名为realityOS的操作系统。</p><p>2022年4月13日：苹果AR头显可能推迟至2023年发布</p><p>据传原本计划在2022年内发布的苹果AR头显已推迟到2023年上市。</p><p>2022年3月3日：苹果AR头显会是这样的吗?</p><p>LetsGoDigital根据报道制作了头显的概念设计图。</p><p>2021年3月18日：郭明錤：苹果混合现实头显将配备眼球追踪系统，虹膜识别可能性存在</p><p>分析师郭明錤再次表示，他了解到头显将会搭载眼球追踪技术。</p><p>2021年2月4日：新款苹果混合现实头显细节：可更换头带，支持眼球追踪</p><p>The Information报道，苹果的头显将具备眼球追踪功能。</p><p>2021年1月21日：苹果将先推出小众VR头显，然后面向主流市场推出AR眼镜</p><p>据报道，在接受度逐渐提高后，苹果有意首先针对细分市场推出一款VR头显，随后扩大产品线，推出AR眼镜。</p><p>2021年1月5日：消息称苹果AR眼镜进入“第二阶段”开发</p><p>MacRumors透露，苹果似乎正在推进其AR眼镜项目的进一步发展阶段。</p><p>2020年5月14日：NextVR被苹果收购</p><p>苹果完成了一项重要的VR领域收购，购买了NextVR。</p><p>2019年9月：“Apple Glasses”解析及iPhone连接物品追踪器的工作原理</p><p>9to5Mac有一篇深度报道指出，苹果首款头戴设备将很大程度上依赖于iPhone为其提供运算能力。</p><p>2018年4月：苹果正在研发一款同时支持AR和VR的高性能无线头戴设备</p><p>CNet发布了一篇报道，揭示了苹果在其头戴设备早期开发阶段取得的进展。</p><p>2017年10月：苹果CEO蒂姆·库克谈iPhone、增强现实以及如何改变世界</p><p>蒂姆·库克表示，由于制造方面的一系列挑战，增强现实技术距离面向公众推出还有较长一段路要走。</p><p>2016年9月：独家：为什么苹果CEO蒂姆·库克更青睐增强现实而非虚拟现实</p><p>在一次采访中，蒂姆·库克高度赞扬了增强现实技术的潜力，这是苹果首次公开讨论这一技术。</p><p>2015年5月：苹果收购增强现实公司Metaio</p><p>TechCrunch报道称，苹果完成了另一起具有增强现实与虚拟现实领域影响的收购。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0FOCXsWN_AAjW6CtcajSNw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙新声”（ID:NFTMall）</a>，作者：王秦州，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588700787751559</id>
            <title>一年超70亿杯，年轻人喝出两个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588700787751559</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588700787751559</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:08:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蜜雪冰城, 古茗, 现制饮品, 下沉市场
<br>
<br>
总结: 2024年第一个工作日，蜜雪冰城和古茗相继递交了赴港上市招股书。蜜雪冰城是中国第一、全球第二的现制饮品企业，而古茗是中国最大的大众现制茶饮店品牌。两家公司都在争夺下沉市场，拓展门店网络。这些新茶饮企业的上市备受关注，茶饮市场竞争激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年第一个工作日，古茗、蜜雪冰城相继对外披露赴港上市招股书。其中，截至2023年前九个月，蜜雪冰城门店网络共实现出杯量约58亿杯；2023年内古茗卖出了约12亿杯饮品。</p><p>此前，爱喝奶茶的年轻人已成功将奈雪的茶送上市。接下来，谁会成为“新茶饮第二股”？</p><h2><strong>喝出一个“全球第二”</strong></h2><p>根据灼识咨询的报告，按照截至2023年9月30日的门店数及2023年前九个月饮品出杯量计，蜜雪冰城是中国第一、全球第二的现制饮品企业。</p><p>所谓“现制饮品”，是指现场制作的非酒精饮料产品，包括现制果饮、茶饮、冰淇淋及咖啡等。</p><p>数据显示，截至2023年9月30日，蜜雪冰城通过加盟模式发展的门店网络拥有超过3.6万家门店，覆盖中国及海外11个国家。</p><p>蜜雪冰城是全球第二，“全球第一”是谁呢？</p><p>根据蜜雪冰城招股书，“全球第一”是一家在美国上市的跨国企业，总部位于美国华盛顿州西雅图市，截至2023年9月30日门店总数3.8万家。根据这些信息可推断，“全球第一”大概率是星巴克。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_165996a31ed14d41a9992930fdef6178@000000_oswg89117oswg1080oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲来源：蜜雪冰城招股书</p><p>古茗也有自己的“第一”，不过是中国大众现制茶饮的“第一”。</p><p>根据灼识咨询报告，按2023年的商品销售额(GMV)及截至2023年12月31日的门店数量计，古茗是中国最大的大众现制茶饮店品牌，亦是全价格带下中国第二大现制茶饮店品牌。</p><p>招股书显示，2023年，古茗GMV达192亿元，较2022年增加37.2%。截至2023年12月31日，古茗门店网络共有9001家门店，较2022年12月31日增加35.0%。按截至2023年12月31日的门店数量计，古茗是全球前五大现制饮品品牌。</p><p>2022年及2023年前九个月，古茗实现收入55.59亿元、55.71亿元，同比增长26.8%、33.9%；经调整利润7.88亿元、10.45亿元，同比增长2.4%、73.16%。</p><p>古茗在招股书中称，通常来说，中国现制茶饮店分为产品平均售价不低于20元的高价现制茶饮店；产品平均售价在20元以下且在10元以上的大众现制茶饮店以及产品平均售价不高于10元的平价现制茶饮店。</p><p>按照这一分法，蜜雪冰城被分到了平价市场。蜜雪冰城在招股书中也提到，公司“聚焦单价约6元人民币的高质平价”。</p><p>如此一来，在中国大众现制茶饮店品牌中，古茗便成了“老大”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c27854d32c3f4b93a0854d2eb2b3594a@000000_oswg140822oswg1080oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲来源：古茗招股书截图</p><p>不过，要说终端零售额，古茗较蜜雪冰城还差得远。</p><p>数据显示，2022年全年以及2023年前九个月，蜜雪冰城门店网络实现了约300亿元、370亿元的终端零售额，公司实现收入136亿元、154亿元，同比增长31.2%、46.0%；实现净利润分别20亿元、25亿元，同比增长5.3%、51.1%。</p><h2><strong>争夺下沉市场</strong></h2><p>根据灼识咨询报告，以终端零售额计，2022年中国现制饮品市场规模为4213亿元，预计在2028年达到约1.18万亿元，复合年增长率为18.7%。</p><p>在现制饮品的人均年消费上，中国与美国等国家相比，还存在较大增长空间。数据显示，2022年中国的现制饮品人均年消费量约为18杯，而美国、英国及日本分别为322杯、222杯及167杯。</p><p>灼识咨询预计，到2028年，中国人均现制饮品年消费量将达到52杯，提升至2022年的近三倍水平，行业增长空间巨大。</p><p>行业增长背后，下沉市场成为古茗、蜜雪冰城等一众茶饮店比拼的对象。招股书显示，截至2023年9月30日，蜜雪冰城有56.9%的门店位于三线及以下城市，进入到了中国1700个县城和3100个乡镇。</p><p>截至2023年12月31日，古茗在二线及以下城市的门店数量占总门店数量的79%，此外38%的门店位于远离城市中心的乡、镇。</p><p>“根据灼识咨询报告，上述两个比例在按门店数量计的中国前五大大众现制茶饮店品牌中均为最高。”古茗在招股书中称。</p><p>数据显示，同期，蜜雪冰城二线及以下城市的门店占比为74.6%；茶百道为60.1%。</p><p>此外，喜茶、奈雪的茶在开启加盟模式后，也密集向下沉市场拓展门店。</p><p>奈雪的茶曾在2023年半年报中表示，未来将持续在一二线城市扩张门店网络，提升市场渗透率，以培养和巩固消费习惯，并针对直营门店较少触及的三四线城市开放合伙业务，提高市占率。</p><p>数据显示，今年上半年，奈雪的茶门店经营利润率20.1%，较上年同期提升了9.7个百分点。各线城市门店经营利润率均突破20%，其中三、四线及以下城市门店表现优异，门店经营利润率达到21.7%。</p><h2><strong>“新茶饮第二股”会花落谁家？</strong></h2><p>事实上，早在2023年7月，市场上就相继传出了茶百道、古茗、沪上阿姨、霸王茶姬、蜜雪冰城以及新时沏6家新茶饮公司正在准备港股或美股IPO的消息。</p><p>彼时，多家公司回应“不予置评”或“目前尚不便回应”；仅霸王茶姬直言“目前没有任何明确的IPO计划”。</p><p>紧接着2023年8月，茶百道正式向港交所递交招股书，印证了之前的上市传闻。</p><p>加上古茗与蜜雪冰城在2024年首个工作日同时递表，此前传闻中的6家新茶饮公司，已确认了三家，且均计划在港股上市。</p><p>谁会成为继奈雪的茶之后，第二家新茶饮上市品牌，成为市场关注的焦点。</p><p>关于新茶饮企业扎堆上市，盘古智库高级研究员江瀚对中新经纬表示，2023年以来，茶饮品牌呈现出“无边界”的状态，较高端的品牌也推出中低价格的产品，下沉品牌也向“五环以内”进军，整个市场呈现出全面竞争的景象。</p><p>“中国茶饮市场发展到当前的阶段，各品牌期望成为上市公司是大势所趋。各家新茶饮企业需要更多的资金支持来扩张规模，提高品牌影响力，以抢占更多的市场份额。”江瀚称。</p><p>广东省食品安全保障促进会副会长、食品产业分析师朱丹蓬也提到，2023年中国新式茶饮进入内卷期，竞争激烈程度逐渐加剧，马太效应进一步凸显。企业实现可持续发展和提升抗风险能力需要资本的支撑，同时上市募集的资金还可以支撑拓店和供应链建设。</p><p>不过，上市并非终点。江瀚认为，茶饮品牌进入资本市场，还是要给市场更多的想象空间，讲好自己的品牌故事，让资本市场认可品牌的发展。</p><p>“这意味着中腰部茶饮品牌更要拥有打造差异化的能力，无论是推出创新爆品的能力、取得受欢迎的联名IP的能力，还是持续流量运作的能力，这些才是新茶饮品牌归根结底要思考的问题。”江瀚表示。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247573311&amp;idx=1&amp;sn=35a84dbc7dbc09139be4e8379170ca97&amp;chksm=e8a2f15feab3a00c8d27b771488ac91c5f0d3b61088b5637d2e3b6943ba87ce6e10d53515d8d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：闫淑鑫，编辑：李晓萱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588600829485191</id>
            <title>医药行业研报：市场需求旺盛，减肥药的好日子来了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588600829485191</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588600829485191</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:07:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GLP-1, 减肥药, 生物技术, 医疗保健
<br>
<br>
总结: GLP-1作为一种减肥药物，其市场前景广阔，预计到2030年市场价值将超过1000亿美元。GLP-1的普及将改变肥胖症的治疗方式，推动医疗保健行业的发展。此外，GLP-1的增长也将对生物技术和食品饮料行业产生重大影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从生物技术到保险和食品等行业，GLP-1的日益普及意味着什么？减肥药的市场是怎样的？</p><p>摩根大通研究机构预测，到2030年，减肥药GLP-1市场将超过1000亿美元，糖尿病和肥胖症的使用将对其产生同等的推动作用。到2030年，美国GLP-1使用者总数可能达到3000万，约占总人口的9%。对减肥药日益增长的需求将产生无数影响，其中包括推动生物技术等行业的发展。</p><p>Ozempic、Wegovy、Mounjaro、Zepbound……这些GLP-1受体激动剂最初是为了治疗糖尿病而研发的，现在也被普遍称为“减肥药”，这主要因其减肥效果而成为头条新闻。根据美国疾病控制与预防中心（CDC）的数据，美国的肥胖患病率已从1999-2000年的30.5%增长到2017-2020年的41.9%。是什么刺激了消费者对这些减肥药的需求，从生物技术到食品等行业，这对社会意味着什么呢？</p><p>摩根大通美国多元化生物制药行业高级分析师Chris Schott表示，“最新一代的GLP-1和组合产品平均减肥15 - 25%以上，远高于前几代产品。”</p><h2><strong>GLP-1受体激动剂是什么？</strong></h2><p>GLP-1激动剂是一类用于治疗二型糖尿病（T2D）的药物。除了有助于降低血糖水平，这类药物还能抑制食欲和减少卡路里摄入，这使得它们作为减肥药越来越受欢迎。</p><p>摩根大通美国多元化生物制药行业高级分析师Chris Schott表示，“自2005年Byetta获批以来，GLP-1已被用于治疗二型糖尿病，并且后续产品的疗效不断提高。最近火热的Ozempic和Mounjaro与之前的产品相比具有显著优势，并加速了该类产品的增长，”。“事实上，最新一代的GLP-1和组合产品平均能减轻15 - 25%以上的体重，远高于前几代产品。”</p><h2><strong>减肥药的市场是怎样的？</strong></h2><p>摩根大通研究机构预测，到2030年，GLP-1类药物的价值将超过1000亿美元，这主要是由于糖尿病和肥胖症的使用。</p><p>目前，美国约有10%-12%的二型糖尿病患者使用GLP-1。分析师Schott指出：“我们预测，到2030年，GLP-1的使用将扩大到美国糖尿病患者的35%左右，看到这一数字的上升并不会感到惊讶，特别是随着结果数据的不断出现。”“此外，我们预测，未来将有大约1500万肥胖患者服用GLP-1。”总体而言，到2030年，美国GLP-1使用者总数可能达到3000万，约占人口的9%。</p><p>GLP-1领域目前由两大公司主导：美国的礼来公司（Eli Lilly）和丹麦的诺和诺德公司（Novo Nordis）。分析师Schott表示，“我们预计肥胖市场将在很大程度上由这两家公司垄断，后进入市场者将获得适度的份额。”“虽然未来几年可能会继续供不应求，但我们确实看到，随着更多工厂投产，以及更具竞争力的选择的出现，这些问题从长远来看会得到解决。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_26311e89a1b4403fa68232bcaf85c131@13883805_oswg53866oswg790oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>对医疗保健意味着什么？</strong></h2><p>摩根大通欧洲制药和生物技术主管Richard Vosser表示，GLP-1的日益普及可能会改变人们看待和管理肥胖的方式。“我们相信，这标志着肥胖症治疗方式转变的开始，医生们开始以体重为中心治疗与肥胖相关的多种合并症。”预计这将推动GLP-1的大量使用。例如，GLP-1可能有助于心血管疾病和心力衰竭的治疗，约有900万肥胖患者患有心血管疾病和心力衰竭。</p><p>同样，GLP-1的增加将影响糖尿病的治疗。</p><p>分析师Vosser补充表示，“在糖尿病中，我们看到GLP-1的增长是由医疗指南的转变推动的，包括美国糖尿病协会和欧洲糖尿病研究协会提出的那些方式，它们将体重管理和并发症评估与血糖控制相提并论。”</p><h2><strong>对生物技术意味着什么？</strong></h2><p>摩根大通研究大型生物技术板块的高级分析师Jessica Fye表示，GLP-1市场被证明利润高的吓人，新的生物技术公司将寻求进入药物竞争。“当然，面对规模可能空前之大的需求，我们预计许多生物技术公司都将受到激励参与其中。“对一些公司来说，即使在如此大的市场中占据一小部分份额，也可能非常有利，这些努力也可能带来有吸引力的合作机会。”</p><p>生物技术公司还可以通过临床试验来探索某些药物如何与GLP-1协同产生作用。</p><p>摩根大通美国生物技术部门高级分析师Anupam Rama表示，“例如，我们认为，研究针对某些心血管适应症的药物的公司可能会考虑计划研究包括GLP-1患者在内的数据。”“总而言之，我们认为GLP-1是一个令人兴奋的药物，生物技术公司也想分一杯羹。”</p><h2><strong>对医疗技术意味着什么？</strong></h2><p>GLP-1将如何影响用于治疗糖尿病和肥胖症的其他技术？尽管最近医疗科技公司的股价有所下跌，但摩根大通研究公司并不认为胰岛素泵和血糖监测仪等设备会面临迫在眉睫的威胁。摩根大通美国医疗用品和设备部门高级分析师Robbie Marcus表示，“事实上，我们预计CGM（动态血糖监测系统）的利用率可能会增加，因为这对于跟踪进展并确定GLP-1是否真正起作用至关重要。”“此外，CGM的减肥效果虽然不能与GLP-1相提并论，但仍然很重要，尤其是考虑到它们的价格要便宜得多。”</p><p>减肥手术也将继续有需求，因为其具有优越性和更可持续的临床结果。分析师指出，“即使是那些选择药物治疗的患者，由于低依从率和高复发的体重增加，很可能仍然要接受减肥手术。”</p><p>总体而言，医疗技术行业的前景仍然乐观。分析师表示，“医疗科技股目前的交易价格相对于标准普尔500指数略有折扣，而历史溢价为15%-25%，我们认为GLP-1的风险已经被消化了。”“虽然GLP-1将是一个巨大的药物类别，但医疗技术也会随着时间的推移而增加。小摩认为两者可以共存，而不是相互排斥。</p><h2><strong>对食品和饮料意味着什么？</strong></h2><p>GLP-1可能对食品和饮料消费产生重大影响。GLP-1可以用于抑制食欲是美国大型食品生产商2023年迄今表现落后标准普尔500指数近40%的一个关键因素。摩根大通美国食品生产商和食品零售商部门首席股票研究分析师Ken Goldman表示，“多年来，我们看到了趋势和可能出现的中断，但从来没有像GLP-1出现后这样。”</p><p>根据数据提供商Numerator提供的数据，摩根大通研究发现，与普通消费者相比，在过去的12个月里，目前GLP-1用户在家消费的食品（包括零食、软饮料和高碳水化合物产品）减少了8%左右。到2030年，北美的食物摄入量可能会减少-3%，尽管包装食品的摄入量可能会更高。虽然欧洲食品公司在北美的销售额高达30%-40%，但其中许多公司拥有更为广泛的类别和地域敞口，从而减轻了潜在的不利因素。</p><p>分析师Goldman表示，“总的来说，我们认为如果GLP-1开始对消费模式产生有意义的影响，零售商受到的伤害将比包装食品公司小，” “尤其是在销售大量高利润的新鲜食品的情况下，这可以抵消对商店尤其是零食的大部分影响。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AFDgTipazwrzjJGyqMBI6Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经数据通”（ID:Newsweek-BT）</a>，作者：BT财经数据通，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588577390583682</id>
            <title>小甜甜变牛夫人，雍禾、大麦们为何被投资者打入“冷宫”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588577390583682</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588577390583682</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:07:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 雍禾医疗, 植发连锁机构, 股价缩水, 盈利能力
<br>
<br>
总结: 雍禾医疗作为植发行业的领军企业，股价在2023年大幅下跌，市值缩水超过80%。然而，不仅雍禾医疗，其他民营植发连锁机构的上市计划也停滞不前。尽管植发行业盈利能力强，但植发机构的盈利能力却没有得到改善。这主要是因为植发机构过度依赖营销，导致营销费用过高，拖累了盈利能力。此外，植发机构还面临着客户流失的问题，因此需要大量的广告投放来吸引新客户。然而，对资本市场和投资者来说，过度依赖营销的行业并不具备长期投资价值。此外，植发行业的技术门槛不高，主要靠营销来拉动增长，这使得投资者对其远期成长空间不太满意。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“植发第一股”雍禾医疗，2023年的日子不太好过。</p><p>截至12月29日港股收盘，雍禾医疗的股价报收2.53港元，年内累跌高达78.88%，且当前总市值为12.76亿港元，对比上市首日收盘时的86.3亿港元，雍禾医疗市值缩水超过了80%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_220993082d434eb7b5d812014d0187bb@12561242_oswg83148oswg673oswg712_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雪球）</p><p><strong>然而，雍禾医疗至少还有股价可跌，其他民营植发连锁机构甚至还没摸到上市门槛。</strong></p><p>2021年底，碧莲盛就完成最后一轮pre-IPO战略投资，大麦微针正计划登陆A股市场，新生植发也有了相应的上市计划。</p><p>然而两年的时间过去了，这几家民营植发连锁机构的上市计划却停滞不前，唯一上市成功的雍禾医疗在资本市场也颇有些“不受待见”，为什么资本市场不买植发机构的“账”？</p><h2><strong>赚得多却没有“钱途”</strong></h2><p>注册制全面实行、北交所深改19条发布、阶段性收紧IPO、鼓励增持回购……</p><p>2023年是资本市场的改革之年，在这一年里，企业的盈利能力正在成为投资者看重的基础，<strong>但显然民营植发连锁机构并没有通过盈利能力的“考验”。</strong></p><p>当然，这并不是说植发这门生意不赚钱，<strong>事实上，植发绝对是一个“暴利行业”。</strong></p><p>雍禾医疗的招股书数据显示，2018年—2021年上半年，雍禾医疗毛利率分别为75.2%、72.6%、74.6%、73.6%。每位植发患者平均开支分别高达26097元、27799元、27868元和26782元；2019年—2021年上半年，大麦植发的付费患者就植发服务的平均交易额分别约为30000元、25800元及24700元。</p><p><strong>客单价极高，毛利率也十分可观，但却没能改善植发机构的盈利能力。</strong></p><p>最新的财报数据显示，2023年上半年雍禾医疗的营收为8.28亿元，但净利润却只有负的2.26亿元，同比下降了1383.06%，等于说从2021年起至今，雍禾医疗始终处于亏损状态。</p><p><strong>等于说虽然植发机构赚得多，但却没有多少钱真正落到口袋里，这其实与植发医疗行业过度依赖营销，导致营销及推广费用过高有关。</strong></p><p>2018年至2022年，雍禾医疗的销售及营销费用方面的支出分别为4.64亿元、6.5亿元、7.8亿元、10.73亿元和7.67亿元，占总营收的比例分别为50%、53.1%、47.6%、49.47%和54.28%；大麦植发2019年至2021年的营销及分销费用支出分别为5亿元、3.99亿元和5.2亿元，占总营收的比例分别为66.93%、52.22%和50.93%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c5f57f703f10402786e8a5376f312981@12561242_oswg128282oswg677oswg405_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：大麦植发招股书）</p><p>极高的获客成本，拖累了民营植发机构的盈利能力，但<strong>雍禾、大麦、新生们却似乎都抱持着一种“知错但不改”的无赖态度，归根结底还是因为植发本质上就是一个不断挖掘新秃头的“一锤子买卖”。</strong></p><p>因为对消费者来说，植发有两种结果，即成功和失败，但对植发机构来说只有一种结果，就是失去这个消费者。植发成功，消费者就不需要再继续消费，如果失败，别说继续消费，消费者甚至可能不再光顾。</p><p><strong>没有回头客的植发机构，为了缓解开拓新客的压力和焦虑，只能将数以亿计的资金，投入到广告及营销开支，寄希望于利用广告来吸引用户。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_93a2afca39da4555b148e065500b392b@12561242_oswg346633oswg1080oswg810_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>再者，植发机构如果不通过巨额的营销支出，在消费者心中形成品牌认知，就有可能在激烈的市场竞争中被“淘汰”。</strong></p><p>比如这个行业的老大本来其实是大麦（科发源），但雍禾和碧莲盛分别在2017年和2018年获得了中信产业基金3亿元和华盖医疗基金5亿元的融资控股，广告投放暴涨，从大麦（科发源）手中抢来了不少客户，最后超越大麦（科发源）。</p><p>如此看来，对还未建立起品牌认知的民营植发连锁机构来说，大面积的广告投放是必需的手段，但对资本市场和投资者来说，一个过度依赖营销，甚至被营销支出拖累盈利水平的行业，显然不是一门长线生意。</p><h2><strong>困在渐进式创新的“舒适区”里</strong></h2><p>盈利能力是多数投资者关注的重要指标之一，但除此之外，也有不少投资者比较看重企业的远期成长空间，毕竟，拥有高成长性的企业，即便是在过去可能有过短期的亏损，但未来的潜在价值也不容小觑。</p><p><strong>可植发这个技术门槛不高，主要靠营销来拉动增长的生意，其展现出来的成长性似乎并不能让投资者满意。</strong></p><p>诚然，不少民营植发机构在宣传中都喜欢将“先进技术”作为噱头：</p><p>“无需住院”</p><p>“成功率98%”</p><p>“上午植发，下午上班”</p><p>……</p><p><strong>站在消费者的角度来看，植发似乎是一个注重技术创新的行业，但实际上，民营植发机构们在研发费用上的投入几乎是微乎其微。</strong></p><p>从招股书来看，雍禾植发2018年至2020年的研发投入分别只有780万、880万和1180万元，仅占总收入的0.8%、0.7%和0.7%，三年的研发费用相加，还不及2020年一年营销费用的4%；大麦植发在2019年至2021年的研发费用分别为650万元、460万元及478万元……</p><p><strong>与动辄上亿，占比达总收入50%的营销费用相比，雍禾、大麦们在研发上的投入少得可怜，但研发投入低不等于研发不重要。</strong></p><p>早些年的植发行业里，最先进的技术就是“FUT植发术”，但它需要先从后脑切下一条头皮，再提取毛囊、缝合头皮、种植毛囊，所以难免会在取发区留下一道明显的疤痕，还可能会伤及后脑神经，导致一些术后后遗症。</p><p><strong>直到“FUE植发术”的出现，给整个植发行业带来了一次难得的破坏式创新。</strong></p><p>其采用微型钻孔器提取毛囊，拥有不开刀、痛感低、愈合快等优势，可以说完美地规避了FUT有疤痕的缺陷。</p><p>雍禾医疗董事长、执行董事及CEO张玉，也正是凭借着从美国买回一批宝贵的FUE医疗器械和技术资料，组建了一支植发专家团队，才使得雍禾植发迅速脱颖而出。</p><p><strong>然而，一方面，不管是FUT还是FUE，都是从美国引进的植发技术，而非国内机构的自主研发，另一方面，在“FUE植发术”被引入国内市场后，民营植发机构便被困在了渐进式创新的“舒适区”里。</strong></p><p>在FUE之后，不少植发机构宣称的“某项技术的二代版本、新版本”，其实都只是在FUE技术上做变形。比如一度风很大的“微针植发”，其实就是用种植笔，将取下来的毛囊直接打进头皮里，虽然创伤更小，种植密度更大，但其实还是“换汤不换药”。</p><p>现阶段FUE技术，以及以FUE为基础而延展出的新技术，已经可以满足不同细分市场的差异化需求，可未来，随着更多的消费者开始为更好的植发效果站队，头部植发机构如果不注重提升自身研发硬实力，不仅难以俘获投资者的“芳心”，而且也将再难持续吸引消费者。</p><h2><strong>乱象丛生，植发行业能否熬过“阵痛期”？</strong></h2><p>重营销、轻研发、低净利，在投资者眼中，植发行业显然难以成为一个值得长期持有的优质标的，此外，<strong>行业乱象横生潜藏的风险，更是劝退了一大批还在犹豫的观望者。</strong></p><p>以虚假宣传为例，2021年1月，上海大麦门诊因存在假冒专利行为，被上海市场监督管理局没收违法所得18474元，并罚款2万元；</p><p>同年4月，南京大麦门诊因“违反广告内容管理规定行为及其从属”，被南京市秦淮区市场监督管理局罚款103800元，并责令停止违法行为、消除影响；</p><p>同年9月，杭州大麦门诊在未取得《医疗广告审查证明》的情况下，发布的广告中包含表示功效、安全性的断言或者保证，被西湖区市场监督管理局罚款……</p><p>而虚假宣传还只是冰山一角，在黑猫投诉平台上，以“雍禾植发”为关键词，共涉及82条投诉；以“新生植发”为关键词，共有308条投诉；以“大麦植发”，共包括40条投诉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_620d6898937e4c4b99a469f2badc92ec@12561242_oswg37475oswg450oswg387_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：黑猫投诉）</p><p>这些投诉的内容包括但不限于虚报毛囊、种植效果不理想、鉴定难、乱收费、术前临场换医生、手术相关照片无授权使用、术后纠纷等等。</p><p>此外，无论是在百度这类搜索引擎，还是知乎、微博、小红书等网络社交平台，关于“植发失败”“植发机构存在价格不透明”“植发虚报毛囊单位数量”的吐槽同样数不胜数，<strong>既降低了行业的信誉度和美誉度，同时也进一步拉低了投资者对植发行业的预期。</strong></p><p>总而言之，植发行业拥有巨大的想象空间不可否认，根据灼识咨询报告，中国毛发诊疗服务行业的市场规模由2016年的83亿元增至2021年的238亿元，复合年增长率为23.5%，并预期至2026年进一步达到712亿元。</p><p>可按照行业现在的境况，不管是只靠营销拉动增长，还是依赖国外技术引进，都并非长久之计，行业若想发展长远，重新赢得资本市场和投资者的认可，还是需要有严格的规范约束与明确的行业标准，头部机构也需要在技术和服务上继续下功夫。</p><p>本文来自微信公众号“螳螂观察”（ID:TanglangFin），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588719289416577</id>
            <title>基金经理“出走”记：一年超300人离任</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588719289416577</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588719289416577</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 10:59:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基金经理, 离职, 任职管理, 公募行业
<br>
<br>
总结: 2023年，基金经理离职成为公募行业的热议话题。根据数据显示，过去一年有超过300位基金经理离任，为过去5年最多。中国证券投资基金业协会发布的新规对基金经理的注册申请提出了明确要求，意味着今后基金经理的任职管理将更加严格。在这种情况下，基金经理频繁离职的情况是否会继续存在，成为了人们关注的焦点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，基金经理离职，再次成为公募行业的热议话题。</p><p>据Wind数据，过去一年，有超过300位基金经理离任，为过去5年最多。其中，有人是百亿级知名基金经理，有人是基金公司的顶梁柱，也有基金经理离任后跳槽复出。</p><p>2023年11月24日，中国证券投资基金业协会修订发布《基金从业人员管理规则》及配套规则和《证券期货经营机构投资管理人员注册登记规则》。其中，《注册登记规则》对基金经理的申请注册提出明确要求，以下几种情况不得给予注册：</p><p>1、无特殊情况下管理公募产品处于募集期、封闭期内主动离职，且离职时间未满24个月（含）；2、未配合公司妥善完成工作移交或者无特殊情况管理公募基金产品未满 1 年主动离职，且离职时间未满18个月（含静默期）；3、短期内频繁变换任职单位，即最近1 家任职单位为公募基金管理人，3 年内变换任职单位2 次以上；或者最近 1 家任职单位非公募基金管理人，3 年内变换任职单位3 次以上；4、从公募基金管理人、证券期货经营机构离职未满 6 个月的基金经理、投资经理等。</p><p>这意味着，今后基金经理的任职管理将更加严格，基金经理“出走”需要更加谨慎。在此情况下，新的一年，基金经理频繁离职的情况还会延续吗？</p><h2><strong>2023年超300名基金经理离任</strong></h2><p>Wind显示，2023年，共有128家基金公司旗下320名基金经理离职，这一数量为近5年来的最高水平。另外，公募基金行业出现“金三银四跳槽季”，3月、4月分别有37位、27位基金经理离任，处于高峰期。</p><p>2023年，嘉实基金离职基金经理的数量最多，为11人；博时基金、融通基金紧随其后，各有8名基金经理离任；德邦基金有6名基金经理离任，该公司现有基金经理13人。另外，还有13家公募基金2023年离任基金经理达到5人。</p><p>从公告披露的基金经理离任原因来看，多为“个人原因”及“个人发展原因”。多位业内人士表示，业绩压力、个人选择及机构内部调整等，都可能是基金经理离职的原因。</p><p>在2023年离任的基金经理中，不乏一些知名度较高的基金经理，包括招商基金王垠、华泰柏瑞董元星、宝盈基金陈金伟、英大基金汤戈、中加基金冯汉杰、汇丰晋信程彧、长城基金何以广、恒越基金高楠、广发基金代宇、东方基金蒋茜，以及频上热搜的“昔日顶流”诺安基金蔡嵩松。</p><p>2023年，还有一些明星基金经理“清仓式”离任。2023年11月30日，新华基金公告称，基金经理栾超因个人原因卸任6只产品，且不转任公司其他职务。时代财经查询新华基金官网发现，在“基金经理”一栏中，已经没有了栾超的名字。</p><p>此外，2023年11月，工银瑞信基金王筱苓也“清仓式”离任。王筱苓是工银瑞信基金老将，管理基金的最长年限超过10年，年化收益率超过10%，是市场上为数不多的“双十”基金经理之一。</p><h2><strong>基金经理偏爱“公转公”</strong></h2><p>在2023年出走再就业的基金经理中，比起去私募，更多人选择跳槽其他公募。</p><p>仅2023年11月9日一天，就有4名知名基金经理履新复出。当天，从宝盈基金离任的陈金伟官宣对鹏华基金旗下两只产品合管；平安基金公告称，旗下产品增聘周思聪为基金经理；2022年的股基冠军汤戈从英大基金离任后加盟方正富邦基金；恒越基金前基金经理高楠公告发行永赢基金新产品。</p><p>2023年11月1日，广发基金公告称，旗下广发均衡增长混合基金、广发主题领先混合基金新聘冯汉杰为基金经理，冯汉杰此前为中加基金基金经理。2023年11月7日，景顺长城基金公告，增聘张仲维为旗下景顺长城优质成长股票型基金的基金经理，张仲维此前在宝盈基金工作。</p><p>另外，诺安基金知名基金经理蔡宇滨，于2023年2月离任后加盟招商基金，目前接手招商安益和招商品质生活。长城基金何以广转战兴证全球基金，到任后挂帅新产品兴证全球可持续投资三年定开混合，目前已开售。</p><p>除了上述基金经理，2023年还有多名知名基金经理跳槽，包括：广发基金苗宇加盟东方红资管、工银瑞信王君正加入华夏基金、中银国际证券白冰洋入职富国基金、融通基金彭炜加入中欧基金、民生加银基金金耀和红土创新基金石炯加盟博时基金、东正资管孙伟加盟泉果基金、创金合信王浩冰（静默期未过）转投财通资管。</p><p>2022年4月1日起正式施行的《证券基金经营机构董事、监事、高级管理人员及从业人员监督管理办法》显示，证券基金经营机构不得聘用从其他证券基金经营机构离任未满6个月的基金经理和投资经理，从事投资、研究、交易等相关业务。也就是说，转战至新东家的基金经理需等待至少半年的静默期，才能正式履新。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247519744&amp;idx=3&amp;sn=68514e9f93dfa86eae0c9584064d809e&amp;chksm=e8b7f22f97bd67504f5ab6cbe02525217c6ed0e0f86fd6fd9d0df34190188b058c0ea259b894&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：刘子琪，编辑：卢泳志，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588718872820610</id>
            <title>兴业银行开年大跌，一日蒸发280亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588718872820610</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588718872820610</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 10:58:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 兴业银行, 股价下跌, 市值蒸发, 异动涨停
<br>
<br>
总结: 兴业银行股价在2023年年末出现异动涨停后，2024年1月2日股价大幅下跌，导致市值蒸发。相关负责人表示这可能是对之前错误定价的修正。股价波动可能与业绩、市场情绪、政策变化、行业竞争以及公司内部管理等因素有关。投资者应保持理性，避免盲目跟风和情绪化交易。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在经历了2023年年末的尾盘“瞬间涨停”后，2024年1月2日，兴业银行（601166.SH）早盘直接跳空低开，盘中最低跌至14.77元，跌幅达到8.88%，最终以下跌8.51%报收14.83元。1月3日，兴业银行延续跌势，报收14.68元，跌幅1.01%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_55aadedef3f74648a064a799f31642a2@000000_oswg47680oswg1080oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源： wind</p><p>“此次下跌可能是对之前错误定价的修正。”面对股价的大幅下挫，1月2日，兴业银行相关负责人回复时代周报记者“仍将以上交所的调查结果为准，我们自己暂无更多信息”。</p><p>1月2日收盘后，兴业银行的交易公开信息显示，沪股通专用席位成为卖出排行榜第一名。</p><h2><strong>市值一日蒸发逾280亿元</strong></h2><p>“兴业银行上周尾盘异动拉升涨停而今早开盘大跌的情况，应属于市场波动现象。”对于兴业银行的股价下跌，1月2日，中国企业资本联盟副理事长柏文喜告诉时代周报记者。“股票市场价格会受到多种因素的影响，包括但不限于市场情绪、政策变化、行业竞争、公司内部管理等。短期内股价的涨跌并不能完全反映银行的真实价值和业绩，投资者应该结合基本面、政策、行业情况等多方面考虑。”</p><p>柏文喜进一步指出，兴业银行股价波动的原因可能与其业绩、市场情绪、政策变化、行业竞争以及公司内部管理等因素有关。“具体来说，兴业银行的业绩表现、市场对银行的预期、政策环境的变化、行业竞争格局以及银行自身的经营管理水平都可能影响股价。同时，异常交易情况的出现也会对股价产生影响。监管部门对兴业银行的通报和处理可能与此有关，但是需要进一步调查才能确定。”</p><p>然而，市场的疑虑并未因此而消散。许多投资者对于上周兴业银行尾盘的涨停仍然记忆犹新。</p><p>2023年12月29日，A股市场当年的最后一个交易日，兴业银行股价在尾盘阶段突然上涨，直至涨停，收报16.21元。</p><p>这一异动引发了市场的广泛关注和猜测。上交所当晚对此事迅速作出反应，发布紧急通报，初步判断这一现象为“某投资者以明显偏离股票最新成交价的价格大笔申报成交所致”，并表示将进行进一步的调查。</p><p>同日，兴业银行也发布公告，否认存在应披露而未披露的重大信息。</p><p>2024年1月2日，兴业银行开盘即大跌，最终以下跌8.51%报收14.83元，公司市值降至3081亿元，一日之内市值蒸发逾280亿元。</p><p>兴业银行的股价下跌，让一些投资者感到惋惜。“钱都没有捂热就没了。”东财股吧的一位投资者评价道。也有投资者表示，兴业银行的股价波动，可能是市场的正常调整，不必过于悲观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_2a2f84a0505748558186e9f745a07200@000000_oswg83572oswg960oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：兴业银行股吧</p><p>不过，兴业银行相关负责人告诉时代周报记者，银行暂无进一步信息，“一切以上交所、兴业银行的公告为准”。</p><h2><strong>沪股通席位卖出金额逾2亿元</strong></h2><p>从盘后的交易数据中，或可一窥兴业银行股价大幅下跌的原因。</p><p>尽管在2023年12月29日的交易中，“神秘人士”有所买入，但在2024年1月2日的交易中，沪股通专用席位成为当日卖出第一席位，卖出金额约2.15亿元；同日，沪股通专用席位也是买入第一席位，买入金额约为0.35亿元，可见卖出金额远大于买入金额。</p><p>资料显示，沪股通是指投资者通过在香港联合交易所设立的证券交易服务公司，向上交所申报买卖在上交所上市的规定范围内的股票，属于北向资金的一部分。</p><p>除去沪股通专用席位之外，当日卖出兴业银行的还有两家机构专用席位，卖出金额分别约为0.40亿元和0.39亿元；另外，当日卖出前五名的席位中，还有华鑫证券上海茅台路营业部和华泰证券公司总部，卖出金额分别约为0.49亿元和0.43亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_0431efb9e3e143e89d191b918755b96d@000000_oswg87942oswg960oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：上交所官网</p><p>在买入前五名席位中，除去沪股通专用席位之外，还有4个席位分别是华泰证券公司总部、平安证券上海分公司、东方财富证券拉萨团结路第二营业部和国泰君安证券公司总部，买入金额分别约为0.33亿元、0.24亿元、0.15亿元和0.14亿元。</p><p>由此可见，当日同时买入卖出的席位只有沪股通专用席位和华泰证券公司总部。</p><p>“从表面上看，这一股价变动反映了兴业银行的近期走势和市场情绪，但是否能真实反映兴业银行的真实价值和业绩还需要进一步观察。”柏文喜认为。</p><p>从投资者角度来看，面对兴业银行这一股价异动，投资者是否需要调整投资策略呢？柏文喜建议：“对于兴业银行这一股价异动，投资者需要根据自身情况调整投资策略。对于稳健型投资者来说，可以继续持有兴业银行股票，并关注公司的业绩表现和市场环境。而对于风险偏好较高的投资者来说，可以选择暂时离场或者寻找其他投资机会。总之，投资者需要保持理性，避免盲目跟风和情绪化交易。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247519744&amp;idx=1&amp;sn=d01fe55bb0c406aa664aae0983562405&amp;chksm=e88be1d0e1cd185960330a61c5d4d4b353bae8473eeddd1e6712edd03e0ac8095314b8aeeb2a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：周洁，编辑：韩迅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588704939745417</id>
            <title>Hi-Fi品牌的TWS耳机，信得过吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588704939745417</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588704939745417</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 10:39:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AirPods, TWS耳机, Hi-Fi品牌, 声音质量
<br>
<br>
总结: AirPods的出现改变了耳机市场，成为TWS耳机的里程碑，也导致了传统Hi-Fi品牌的萎缩。Hi-Fi品牌在TWS市场难以平衡品质、成本和品牌影响，但仍有一些品牌坚持自主设计。在TWS中，无线传输对音质影响较小，而驱动单元和声学设计对音质有决定性影响。然而，实现Hi-Fi级别的声音表现在TWS中不切实际。技术合作成为Hi-Fi品牌追赶TWS潮流的契机，手机品牌的合作为传统Hi-Fi品牌提供了更广阔的市场机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>很久很久以前，当时市面上还没有AirPods，手机包装里也会配备一条平头塞。那时候的音乐软件也没有什么「XX音效」，大家想随便听听就用自带的耳机，想玩移动Hi-Fi就买个好点的耳机。</p><p>但AirPods的出现改变了这一切。尽管AirPods并不是市面上首款TWS耳机，<strong>但作为耳机行业的里程碑，以AirPods为首的TWS迅速抢占了手机配件中其他耳机的市场份额，甚至让3.5mm耳机接口从主流手机中消失。</strong>此外，TWS的兴起也让为手机等移动设备设计的高端耳机市场出现萎缩。</p><p>尽管不少传统耳机品牌都尝试用Hi-Fi TWS产品来对抗来势汹汹的「XX Pods」和「XX Buds」，<strong>但从最终的市场表现来看，这种自救行为的成效似乎较为有限，</strong>以至于在近几年，大多数Hi-Fi品牌都停更了自己的TWS产品，选择回归自己的老本行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_2f4e5b0d1fd74957b039d100c5acbe80@1547419282_oswg35322oswg860oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Noble</p><p>不过也不是所有Hi-Fi品牌都放弃了TWS市场，比如Hi-Fi耳机品牌Noble就始终不愿放下自己对TWS耳机的追求。不同于那些放弃自主设计，选择直接贴牌的Hi-Fi品牌。<strong>Noble至今还在维护着自己的TWS产品线，甚至在前段时间才发布了新一代的Hi-Fi TWS旗舰产品——Noble Falcon Max。</strong></p><p>不过在大多数厂商都放弃了Hi-Fi TWS的大环境下，一意孤行的Noble真的能获得市场认可吗？或者说Hi-Fi TWS这一品类真的还有坚持下去的必要吗？</p><h2>Hi-Fi TWS的不可能三角</h2><p>品牌之所以对TWS的态度时冷时暖，<strong>归根结底还是因为Hi-Fi TWS产品难以在品质、成本和品牌影响三个方面获得平衡。</strong>如果Hi-Fi品牌选择贴牌方案，确实可以更好的控制产品的硬件成本并维持Hi-Fi品牌的高溢价。但这种贴牌行为会直接影响到耳机品牌的声誉，从而降低Hi-Fi耳机品牌独有的高溢价。</p><p>那为什么Hi-Fi品牌不选择自研方案呢？</p><p>从简化的技术模型来看，<strong>抛开所谓「玄学」因素，影响TWS声音表现的因素大致可以分为三点：本地解码、单元驱动和内部声学设计。</strong>为什么不提无线传输的压缩算法？<strong>从过去的讨论来看，大家可能过分高估了数字信号传输对耳机整体音质的影响了。</strong></p><p>没错，SBC、AAC确实会对声音文件进行有损压缩，比如SBC就移除了那些对人耳较不敏感或在特定音频环境中较不重要的音频信息。但另一方面，<strong>SBC同时也利用心理声学原理来决定哪些音频信息是关键的，哪些可以被压缩或去除。事实上，SBC编码的目标是保留尽可能多的原始音频信号，</strong>同时减少文件大小以适应蓝牙传输的带宽限制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_f9cd5fd53231499bb6aa5603bab086b8@1547419282_oswg211476oswg1200oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Noble</p><p>另一方面，<strong>耳机驱动单元和声学设计才是真正对音质有决定性影响的因素：驱动单元负责转换电信号为声音，其性能直接决定了声音的清晰度、分辨率、频响范围、动态范围等关键音质指标。</strong>即使是最优秀的蓝牙传输格式，也无法弥补劣质驱动单元的缺陷。相反，优秀的耳机单元即使在标准的蓝牙格式下也能提供良好的音质体验。</p><p><strong>但专门针对数字音频优化的高性能的芯片、高功率大动态高频响范围的动态单元往往意味着高功耗。</strong>而对寸土寸金的TWS来说，<strong>像手机那样「加入更大的电池」从来都不是可行的解决方案。</strong>再加上优秀的声学设计本身就要求更大的空间，这导致Hi-Fi品牌想在TWS里实现Hi-Fi级别的声音表现，就像在巴掌大的厨房里用低功率电磁炉做满汉全席一样不切实际。</p><p>从这个角度看，<strong>TWS这个品类从一开始就不适合Hi-Fi产品。</strong>但难道Hi-Fi品牌就没有办法跟上TWS时代吗？</p><h2>技术合作是Hi-Fi追上时代的契机</h2><p>答案是否定的。</p><p>每当我们讨论拜雅、歌德、铁三角等品牌无法追赶TWS潮流时，背靠三星的AKG已经将自己带入音频领域多年的技术积累联通「哈曼曲线」一起应用在了三星的TWS耳机上。</p><p>当Shure、Westone、Noble等耳机品牌还在研究MMCX蓝牙线的时候，英国KEF已经积极拥抱无线传输多年，法国帝瓦雷更是与华为达成合作，推出了多款经典蓝牙产品。<strong>在Hi-Fi领域不见踪迹的Bose，也早已切换赛道，在航空等专业领域和数码领域打响知名度。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_418b01688a0c42e187497936f83a8692@1547419282_oswg696923oswg2048oswg1536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雷科技</p><p>首先，手机品牌的合作提供了传统Hi-Fi品牌进入更广阔市场的机会。TWS的概念早已深入大家生活中，<strong>这种趋势为Hi-Fi品牌提供了一个独特的机会，可以通过与手机品牌合作，</strong>直接接触到一个庞大而活跃的消费群体，AKG和三星的合作就是很好的案例。</p><p>其次，这种合作可以提升传统Hi-Fi品牌的现代化和技术创新形象。传统Hi-Fi品牌往往被视为高品质但可能略显陈旧的音频解决方案提供商。<strong>通过与科技前沿的智能手机品牌合作，这些传统品牌可以展示其在数字音频技术和创新设计方面的能力。</strong></p><p>此外，<strong>合作还能带来技术和资源的共享。</strong>在这些合作关系中，Hi-Fi品牌可以利用智能手机品牌的技术进步和市场资源，同时，智能手机品牌也能受益于Hi-Fi品牌在音频质量和设计方面的专业知识。这种双赢的合作关系有助于推动双方的创新和市场扩展。</p><p>通过与智能手机品牌的合作，传统Hi-Fi品牌可以扩大市场覆盖，提升品牌形象，共享技术资源，并促进产品和市场策略的创新。</p><h2>Hi-Fi的未来在哪里？</h2><p>不可否认，随着流媒体技术的进化，本应以技术为核心，最后却变成营销和粉丝经济的「Hi-Fi」总有被取代的一天。用小雷熟悉的耳机店店主的话来讲：</p><blockquote><p>「HiFi玩家说白了就是追求更好的音乐，未来可能是更好的材料和设计，也可能与设备完全无关。」</p></blockquote><p>以前几年兴起的「计算音频」为例，随着处理器AI性能的发展，计算音频技术出现了革新，在一些音乐软件中也出现了所谓的个人定制音效。<strong>这从理念上可能有违Hi-Fi高保真的本质，但从体验上却能给消费者带来更好的体验，用户也更愿意为之买单。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_cc043ce7845a467b9db48d4e91b13914@1547419282_oswg2237976oswg2586oswg1162_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Shure</p><p>计算音频的出现不仅解决了流媒体时代音质下降的问题，还提供了个性化和高品质音频体验的新可能。从这个角度看，它推动了Hi-Fi行业的创新和发展，使其在数字化和网络化的时代背景下继续保持相关性和领先地位。因此，<strong>可以说计算音频是流媒体时代Hi-Fi发展的未来。</strong></p><p>而且随着技术的成熟，计算音频的技术成本只会越来越低。<strong>当「计算音频」可以用更低的价格提供听感更好的音质时，还有多少人愿意用更高的价格、更贵的设备、更繁琐的设置去听无AI的「有机音乐」呢？</strong></p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588689367071364</id>
            <title>月薪2万，快买不起电动车了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588689367071364</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588689367071364</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 10:39:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国产车, 价格, 高端市场, 新能源车
<br>
<br>
总结: 过去国产车一直被认为是低端、廉价、质量差的代表，但如今国产车逐渐在高端市场崭露头角。越来越多的国产车开始以高价销售，尤其是新能源车型。这一趋势的原因在于新能源车的技术成熟和市场需求的增长，使得中国车企有底气将产品定价较高。与此同时，传统豪车品牌在降价竞争中，国产车逐渐成为消费者选择的高端新能源车型。消费者更加注重车辆的体验和性能，而不再仅仅看重品牌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>“汽车有啥了不起，不就是四个轮子、两部沙发加一个铁壳吗？”1997年，吉利控股集团董事长李书福靠着这个信念跨入了汽车产业的大门。但过去很长一段时间，大部分国产车一直困在低端、廉价、质量差的标签里。而今，情势逆转。越卖越贵的国产车正在重塑中国汽车市场。</p></blockquote><h2><strong>01 国产车40万挡不住了</strong></h2><p>“14.9万也不用再讲了，还是要尊重一下科技啊！”</p><p>可能是看到网友铺天盖地的“9.9万交个朋友”的戏言，小米集团董事长雷军忍不住在近日小米汽车技术发布会上做出回应。</p><p>虽然小米SU7目前的价格还是个谜，但雷军说该车零百加速时间只需2.78秒。纵观目前市面上零百加速时间在3秒以内的车型，售价很少有低于30万元的。1月2日，多家媒体报道，雷军在和微博网友互动时透露，小米汽车50万以内没有对手。</p><p>按照乘联会的标准，售价30万元以上，在国内车市妥妥地属于高端车。也难怪网友直呼“买不起”。</p><p>不过，倘若小米汽车的最终定价真的在30万以上，那么和其他国产新能源车相比，只能算“小巫见大巫”。毕竟2023年友商推出的新车型，有不少都售价超过了50万元，有些甚至达到了百万级。</p><p>就在小米汽车举行技术发布会的两天前，AITO问界便趁热打铁，发布了新车问界M9。作为鸿蒙智行旗下的科技旗舰SUV，问界M9售价在46.98-56.98万元之间。就连世界围棋冠军柯洁也没忍住吐槽了一句“太贵了，反正这价格我肯定是买不起。”</p><p>按下柯洁因此言论被网友怼到停更动态不表，华为车BU在战略层面对高端车市场是有很强期待的。问界M9只是华为冲高端的排头兵。据《财经十一人》消息，目前华为正在建设“超豪门店”，选址要求在顶奢商场里，门店要挨着Chanel、LV之类的奢侈品品牌，以后华为的车也会进入这些地方销售。</p><p>回顾过去的2023年，新势力车企集体冲击高端线，竞相推出高端产品：预售价60万元以内的理想MEGA、起售价76.9万元的极氪001 FR、还有百万级的仰望U8、广汽埃安旗下的昊铂SSR，一山更比一山高。</p><p>临到年末，蔚来发布了重磅车型行政旗舰ET9，虽说听到“行政旗舰”这几个字就知道这车便宜不了，但预售价80万元还是让很多人大吃一惊。80万，这是目前蔚来在售车型均价的约两倍。</p><p>国产车冲击高端市场似乎成为一种趋势。有网友调侃到，如果再不努力工作，恐怕以后只能开奔驰、宝马、奥迪了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_1fb661b4f49540a591154580af07e94d@5091053_oswg343329oswg690oswg814_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（图源/网络）</p><p>对比来看，传统豪车品牌BBA的中低端车型正在“比赛式”地激进降价。</p><p>以宝马i3为例，厂商指导价是35.39万-41.39万元，年底有些经销商把价格打到21万元，相当于对半砍。奥迪A4L降幅更惊人，官方指导价从32.18万元降到了22万元左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_efcc344afa104698b837b657a3a7003d@5091053_oswg71758oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管从市场份额看，当前30万元以下的车型仍是中国车市的主流，但最近五年，30万元以上车型的市场份额一直在稳步增长。</p><p>乘联会数据显示，2018年，30万元以上车型销量比重只有8.2%，2022年首次突破10%，而2023年1-11月，这个价格段的市场份额已经增长到13.4%。</p><h2><strong>02 凭啥卖这么贵？</strong></h2><p>“以前是不想买国产车，现在是没钱买。”有网友表示。</p><p>那么，国产车是什么时候越卖越贵的呢？它又凭啥卖这么贵？</p><p>其实，30万元以上的高端车，车企以前也不少做，只是在2023年集中爆发了。而这其中，新能源汽车是主力，且产品更倾向于场景化：就像极氪001 FR属于赛道场景，昊铂SSR和仰望U9是超跑，仰望U8聚焦硬派越野，蔚来ET9主打商务人士圈层……每款车的目标客群都无比清晰。</p><p>任何消费行业的国产品牌高端化，都有迹可循。就像李宁、安踏等国货运动品牌，受益于国潮与国货崛起而走向高端，中国汽车品牌集体迈入高端车市场，也不是头脑一热。</p><p>“中国车企进入新能源汽车时代，换道超车大见成效，平台技术、三电技术已成体系，具备了向高端冲击的成熟条件，所以结果水到渠成。”中国汽车流通协会专家委员会专家钟师对「市界」表示。</p><p>乘联会的另一份数据也显示，2023年前三季度，传统豪华车销量是166万辆，同比增长13%；而新能源豪华车销量为58万辆，同比增长89%。</p><p>也就是说，整个国内的豪车市场增长主要靠新能源豪车拉动。同时，中国品牌乘用车市场份额在2023年年末已接近60%，新能源汽车份额更是达85%左右，这些都是中国车企敢于把新能源汽车产品价格定高的底气。</p><p>在燃油车时代，国产自主品牌在发动机、变速箱等技术上难以形成优势，只能走性价比路线。而在新能源时代，中国车企的玩法变多了。</p><p>随便拿一款2023年上市的新车举例：仰望U8，马力1200匹，3.5吨的大块头零百加速时间仅需3.6秒，四轮四电机独立驱动可实现原地掉头，无涉水喉涉水深度可达1米……短视频平台刷到的相关视频，不是挑战“道歉坡”、就是直拔“英雄锅”（这两处是越野爱好者集结地）。</p><p>2023上海车展上，国外媒体不敢相信这车只卖100万出头，甚至有中国网友笑称换个奔驰的标可以卖300万以上。</p><p>一位问界M7的车主，原先开的是沃尔沃V40，在添新车前还看了“蔚小理”。在该车主看来，看到国内近年新能源汽车行业的发展，对外资品牌滤镜慢慢就淡了。如今，他认为车给他的体验比车标重要，“我又不做生意，不需要车标撑面子。”</p><p>重体验、轻Logo，是很多选择国产高端新能源车的消费者的心声。</p><p>易车研究院发布的《中国车市净推荐率洞察报告（2023版）》显示，2023年净推荐率排行榜中，传统高端品牌仅有保时捷的净推荐率位列TOP10。BBA中，奔驰、奥迪都跌出了TOP20，仅剩的宝马位置也相对靠后。而在两年前，传统高端品牌的保时捷、凯迪拉克、沃尔沃、宝马分别在净推荐率TOP20中排在第5、6、8、10位。</p><p>相反，理想、特斯拉、腾势、蔚来、极氪等，都跻身2023年净推荐率TOP10。而在推荐因素中，中国品牌往往聚焦在产品体验上，比如理想汽车，推荐因素TOP3就是空间、舒适和安全。</p><p>用这份报告的话说：“目前能引领奥迪、奔驰、宝马等传统高端品牌净推荐率的板块，只剩品牌了。”</p><p>另外，对车企来说，高端产品最直接的好处是带来了更多盈利空间和发挥余地。“从生存角度来看，（30万元以上车型）意味着更高的利润，更高的品牌价值，更好的市场口碑和认可度。”一位业内人士告诉「市界」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_199762f976af4cafb1563f3d706d39cf@5091053_oswg133473oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（2020进博会汽车展馆，特斯拉汽车model S）</p><p>事实上，从长远来看，高端产品更是一种商业战略。</p><p>美国作家阿什利·万斯在《硅谷钢铁侠：埃隆·马斯克的冒险人生》一书中写道，特斯拉的商业策略是，从少量高阶产品入手，然后随着核心技术水平和制造能力的进步，逐渐向大众负担得起的车型过渡。也就是各行业都普遍认同的——品牌俯攻容易、仰攻难。</p><p>特斯拉就是一个很好的例子。其第一代车型Model S、Model X价格均在百万级，现在Model 3和Model Y，价格20万-40万元，在全球都卖疯了。</p><p>中国车企争相布局高端化，同样也是“醉翁之意不在酒”，这些举动的背后，是对品牌价值大于商业价值的考量，可以有朝一日在30万元以下的主流市场更容易实现降维打击。</p><h2><strong>03 国产车的低端突围</strong></h2><p>汽车制造业代表着一个国家的综合工业水平，因为汽车制造业的产业链纵向长，横向交叉广，产业链横跨机械、材料、能源等工业领域。</p><p>同时，汽车面向的是民用市场，这就要求其在保证高精度制造能力的前提下，也要控制生产成本。想要二者平衡，对汽车工业整体的挑战非常高。</p><p>上世纪四五十年代，中国汽车工业基础薄弱，只能从难度量级更低的货车入手。后来随着改革开放，一部分人先富了起来，对轿车出现了需求。</p><p>1987年，我国提出了“三大三小”的汽车产业格局。“三大”指的是一汽、二汽、上汽，“三小”指的是北京吉普、天津夏利、广汽标致，并尝试从进口轿车散件组装开始，逐步实现国产化生产。</p><p>当然，看到中国市场巨大需求的还有外资车企。</p><p>第一个愿意提供技术和资金的是德国的大众集团，合作的车企是当时国内唯一能批量生产轿车且拥有装配线的上海汽车制造厂。之后的故事大家都很熟悉了，二者的合资公司创造了“一代神车”桑塔纳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_5ba6856f14ec4ec1973e62a4b699f63a@5091053_oswg104097oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（1985年4月，桑塔纳轿车行驶在闹上海市区的街道）</p><p>而桑塔纳的成功开启了合资时代，美系、德系、日韩系车企相继涌入中国市场。虽然当时的车市热火朝天，但是利润大头流入了外资车企口袋里，中国厂商不过是为其打工，赚点辛苦钱。</p><p>直到1994年，国家首次提出鼓励汽车消费，对合资产品也出了明确的国产化要求，大量的民营企业涌入汽车领域。</p><p>“汽车有啥了不起，不就是四个轮子、两部沙发加一个铁壳吗？”遥想1997年，吉利控股集团董事长李书福靠着这个信念，跨入了汽车产业的大门。但很快他就被泼了冷水。</p><p>彼时与他前后脚出现的车企，比如比亚迪、长城等自主品牌，也被外资车企筑起的燃油车核心技术高墙掣肘，只能在低端市场打转。</p><p>有很长一段时间，国产车一直被困在低端、廉价、质量差的标签里。</p><p>不过，当石油危机、全球气候变暖等问题接踵出现，暗示了一个新时代的到来，当命运的齿轮开始转动，中国车企终于看到了换道超车的机会。</p><p>2009年，我国正式发布了《汽车产业调整和振兴规划》，首次提出形成50万辆新能源汽车产能、新能源汽车销量占乘用车销售总量5%左右的发展目标。经历3年的对公领域为主小规模示范推广应用后，新能源汽车迎来了全面铺开。</p><p>2013年，我国正式出台全国统一的新能源汽车补贴标准，之后随着新能源汽车渗透率的稳步提升，补贴逐渐退坡。按照工信部计算，从2010年-2020年，新能源汽车补贴已经超过1521亿元，覆盖了至少317万辆汽车。</p><p>在此期间，不少国产自主品牌开始布局新能源汽车领域，“蔚小理”等造车新势力也应运而生。</p><p>虽说新能源时代的到来，让国产汽车品牌终于看到了冲击高端市场的可能，但最近十年来，为了完成低端突围，它们也付出过许多惨痛的代价。</p><p>现在，业内很少会否认BBA、大众、丰田等这些传统擅长做高端产品的车企，在新能源技术上暂时滞后，同时大家也都承认，这些老牌车企在全球汽车工业史上积累的影响力和口碑仍旧不可低估。</p><p>在行业媒体看来，国内高端汽车市场还没有达到稳定的阶段，至少从品牌层面上是没有的。广汽集团原副董事长袁仲荣曾经谈到过，合资品牌本身实力很强大，在新能源方面也都有技术储备。</p><p>零跑汽车联席总裁武强也说过，“中国车企目前领先的优势仅仅是先发与后发之间的差距，同时还有中国工程师的红利和成本优势。至于说技术有多领先，大可不必做过度渲染。”</p><p>这些跨国巨头对国产品牌冲向高端仍有潜在的威胁。好在中国车企在智能电动赛道占得先机，现在时间窗口尚在，未来的路怎么走，需要想得再全面些。</p><p>在部分业内人士看来，中国车企要想和传统豪华品牌一较高下，不能只在价格上比贵，在性能、安全、动力和续航等核心竞争力上也得扛打。</p><p>而且，随着新能源汽车行业越来越卷，车企淘汰赛也在加速，对许多造车新势力来说，盈利能力和可持续性商业模式将成为竞争的重点，活下去最重要，其他都是后话了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/H44_kKSjUIruG3SQtEfQhQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：刘冬雪，编辑：田晏林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588628109622145</id>
            <title>习惯做减法的年轻人，今年想给自己“加点戏”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588628109622145</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588628109622145</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 09:13:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 热血, 勇敢, 治愈, 怀旧
<br>
<br>
总结: 2023年的追剧新体验，通过热血、勇敢、治愈和怀旧等关键词，描绘了年轻人在追剧中寻找情绪价值和情感共鸣的过程。这些热播剧集不仅是镜子，反映着当下社会精神和追剧人的情感需求，也激励着现实生活中那些生活不如意的人，勇敢面对困境，追求更好的自己。同时，古装剧和现代都市剧通过叙事内容与年轻人建立情感联结，呈现出勇敢和治愈的力量，让观众在追剧中找到自己的影子，感受到生活的希望和力量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_1aeac98183a24cbaad48478d816d75c3@1267484143_oswg70719oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，你追剧了吗？</p><p>‍过去的一年，我们每个人都在用力地活着，试图重启过去三年缺失的人生体验。很多影视剧和综艺也通过有趣治愈的内容帮助这届年轻人实现“精神进补”。</p><p>爱奇艺最近发布了2023年年度视频，视频不仅盘点了本年度的热播剧集，也结合剧外真实的人生做了呼应。</p><p class="loading-entity">&amp;nbsp;</p><p><strong>长视频文艺作品的娓娓道来给了追剧人长久的情绪价值和情感共鸣。我们站在上帝视角，跟着剧中人同喜同悲，体验万种人生。</strong></p><p>我们观剧，剧也在反观我们。这些热播剧集像是当下社会精神的一面镜子，折射着时代样貌，也投射了追剧人的情感需求。‍</p><p>“后浪研究所”约访了几位追剧的年轻人，从他们分享追过的剧集和综艺的感受中，我们提炼出四组“情绪关键词”——<strong>热血、勇敢、治愈、怀旧，</strong>来描摹这一年的追剧新体验。</p><h2><strong>热血的，在人生要紧处</strong></h2><p>在今天，谈论“热血”似乎已成为一种奢侈。但是总有一种剧让你在一瞬间斗志重燃。</p><p>《人生之路》《向风而行》就属于这样的剧。两部剧中都描摹了年轻人的拼劲和闯劲。一个是从农村出身的小镇青年高加林，在努力改变命运，追求作家梦的途中被恶人和命运捉弄，经历了“高考落榜”“教师转正名额泡汤”“走后门被举报”等等人生的大起大落，靠自己的热血和不服输的毅力，硬生生闯出一条路，最终赢得了自己人生的掌控权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_19161d6352f741cc85a74035889c903f@1267484143_oswg1253566oswg773oswg1299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电视剧《人生之路》</p><p>另一个是初入职场的新人程霄，典型的ENFP快乐小狗，能力max，有冲劲，有热情，工作上拼尽全力，下班后快乐蹦迪，主打一个“能吃苦能享福”。但是作为新人，时常会遇到前辈的质疑，也需要不断自我证明，告诉那些不看好自己的人，“我可以”。</p><p>高加林和程霄，何尝不是现实中新晋职人的真实写照：为碎银几两，努力“肝”工作，同时也在努力掌控着自己的人生，追求那个更好的自己。</p><p>追剧的年轻人能从中找到自己的影子。</p><p>小南看过《人生之路》后，一直被高加林不服输的热血深深震撼。相较于高加林，00后小南自己的生活也乏善可陈。他985大学毕业gap一年后，在今年才找到一份月薪三千的工作，没有五险一金，也不敢跟父母说，压力很大。但是他身边的同学工作包五险一金，工资六千打底，多的一万多，让他十分羡慕。</p><p>经济压力一度让他陷入严重的内耗。一直爱好文艺的小南在很早之前就看过路遥的《人生》，今年年初又追完了剧版《人生之路》，同是没背景没资源的小镇青年，他与剧中的人物高加林深有共鸣。唯有一点与高加林的大起大落不同的是，他的人生“持续低温”。</p><p>路遥在《人生》中写道，“人生的道路虽然漫长,但紧要处常常只有几步,特别是当人年轻的时候。”所以，年轻时的选择便更显珍贵。选择向前还是向后，全在自己的一念之间。</p><p>毫无疑问，小南选择像高加林一样，继续向前。他努力和生活和解，“先就业再择业，低谷时多学习，一旦机会来临必然全力以赴”，这是他最后得出的结论。</p><p><strong>剧中人的人生故事，激励着现实生活中那些生活不如意的人，就算是跌落谷底，也要全力以赴，为的是，还有赢的机会。</strong></p><h2><strong>勇敢的，对自己更诚实些</strong></h2><p>除了热血，或许我们的人生还需要一点勇敢加持。</p><p>《狂飙》无疑是今年全网最火的现象级大剧。剧中的警察安欣明净善良，纯真又执拗，他用20年的坚守最终才换来正义。我们从中看到的不仅仅是一个惩恶扬善的故事，一个普通人骨子里流露的勇敢和坚毅也十分动人。</p><p>当然，勇敢不只是乘风破浪，也可以是以退为进。古装剧《莲花楼》中男主人公李莲花的勇敢就属于以退为进、柔中带刚的勇敢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_81b3f471b96f4ca591344e541905ec29@1267484143_oswg459247oswg773oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电视剧《莲花楼》</p><p>在我们眼中，李莲花这个人物不热血，不激烈，没有梦想，没有执着，虽然武功极高，又有文化，但是追求的却是一人一狗一辆“房车”的淡泊生活。</p><p>这个人物有的是另外一种魅力。这魅力不在于锐意进取，他看似消极避世，但其实大智若愚，他努力与过去的自己、与现实的世界达成和解，最终接受了自己的普通。这或许是这个角色最有意味的地方。</p><p>毕竟，并不是所有人都有勇气承认自己的普通。这种顺从命运、顺势而为的人生选择，着实让陷入“成功焦虑”的年轻人少了几分内耗。</p><p><strong>古装剧越来越呈现出借古喻今的发展趋势，即在架空的背景之下，填充符合现代主流价值观的叙事内容，从而与年轻人建立情感联结。这也很能说明，一个古代的年轻人李莲花何以获得这么多人的共鸣。因为李莲花的精神世界也在回应着当下年轻人的精神世界：修自己，不渡旁人。</strong></p><p>除了古装剧中呈现的勇敢，现代都市剧也在用更贴近现实的故事诠释勇敢。如果说李莲花需要勇气直面的是人生抉择，那都市剧《不完美受害人》中的女性，则需要勇敢应对现实中的具象难题。</p><p>剧中的赵寻作为一名普通的女性职员，在醉酒后被老板性侵，由于软弱无助错失了指控的最佳时机，最后不得不面对如潮的荡妇羞辱，让自己陷入到一场艰难的自证中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_62e3c2b46e274b108c054b183d4248c6@1267484143_oswg320941oswg773oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电视剧《不完美受害人》</p><p>她需要面对的不仅是地位悬殊的权贵，还有这个社会对女性的刻板印象。幸运的是她渐渐学会了勇敢面对自我，在众多女性互助下勇敢地与权贵刚到底，摆脱了“捞女”的恶名。</p><p>看过这部剧的网友芝芝对剧中反映的现实感同身受。面对权力加持的性骚扰时，女性的对抗需要更大的勇气和代价。她告诉“后浪研究所”，她也曾遭遇过严重的职场性骚扰。有一次，她因公出车祸被送进医院，赶来医院的男上司低头抚摸着她的大腿，轻吻了她的手背。</p><p>她在经过很多次的纠结和权衡后，最终选择举报自己的上司，并且连续多次举报。当然，她为此失去了一份大厂的工作，这就是女性维权的代价。但是这份勇气，又何尝不是与剧中的赵寻如出一辙。</p><h2><strong>治愈的，来一点“松弛感”</strong></h2><p>如果说去年的气氛关键词是“怀旧”，那今年这个关键词应该是“治愈”。</p><p>过去三年，我们有太多需要治愈的痛点。人们急切需要一些温暖的东西治愈和抚慰。</p><p>90后的亚米作为今年出圈的“江浙沪独生女”中的一员，也是一名“北漂”大厂青年。作为公司的法务，她的日常工作就是过大量的合同，需要耗费很多精力在沟通上。有时候，她还需要代替公司处理一些合同纠纷，严格的条条框框常常让她的精神高度紧张。偶尔她还会被客户骂哭，加上每天人挤人的高峰通勤，整个人都很down。</p><p>亚米的经历也是当代年轻人的人生缩影：大龄未婚，单身北漂，住在郊区的出租房，还有干不完的工作。但是，她也在努力让自己成为一个拒绝内耗，情绪稳定的人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_6f96aab5c6a545c18c55409f446f418c@1267484143_oswg704675oswg773oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">爱奇艺自制综艺《种地吧》</p><p>比如，她会在人挤人的地铁上站着刷一期《种地吧》。这是一个“对女性乳腺十分友好”的节目，她对我们说。她看着节目中几个种地零经验的年轻人从下种、耕地、施肥、拔草等等半年的忙碌后，迎来收获，自己也从这样田园牧歌的慢综艺中获得了一点“松弛感”。</p><p>同样具有抚慰效果的还有《熟年》、《我们的日子》等生活剧。《熟年》中聚焦的婚变、买房、退休、养老等都是实实在在的中年危机，是人人都可能会遇到的人生难题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_68fccaf0aaf14a379b24de3f8f307edc@1267484143_oswg610824oswg773oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电视剧《熟年》</p><p><strong>我们也从这些生活剧中看到一个事实，就是所有人都过着一地鸡毛的琐碎人生：他们有着一份普通的工作，拿着一份普通的薪水，过着差强人意的生活，偶尔有抱怨，偶尔遭遇不公，最后也没有打一个响指就能逆袭的人生。</strong></p><p>真实的人生也是如此。就像有网友在剧集评论中分享的那样：一个月工资4800，700交了房租，两个小孩日常花销2000，生活日用品预算500，79元的眉笔也显昂贵，什么都涨只有工资不涨，害怕生病，害怕请假，害怕还不上房贷，但是工作不是你不想做就能歇，贷款不是你收入差就不用还，父母不是你还没能力就不会老，一切你该做而未做的，都是压力。</p><p><strong>从剧中看见他人的相同境遇，从而试着寻求解决办法，何尝不能获得一点抚慰。正如《熟年》中的人物一样，他们带着希望负重前行，一路升级打怪趟过人生这条长河。</strong></p><h2><strong>怀旧的，人间烟火细水长流</strong></h2><p>2023年，“搭子”成了年轻人社交的新名词。</p><p>人们时常乐于找个“搭子”，走出家门，来一次高强度的“特种兵旅行”，或者是一次漫无目的的Citywalk，打开自己，与沿途的美景进行对话。</p><p>但是仔细分析，年轻人之所以找“搭子”，恰恰也反映了现代人们愈加高筑的社交门槛这一本质，毕竟“搭子”很难成为一种牢固的长久的社交关系。</p><p><strong>但是，当下的年轻人又无时无刻不在追求一种内心的稳定感和长期主义。于是，人们不停地回望，找寻过去夜不闭户、鸡犬相闻的“熟人社会”里那些久违的、牢固的情感认知，从旧日的记忆中触达崭新的人生体验。</strong></p><p>这或许也是我们不断N刷《请回答1988》这类老剧的原因所在。28岁的女孩晨晨就是这部剧的老粉，她告诉“后浪研究所”，经常在不知道追什么剧的时候，她就会点开爱奇艺，再刷一遍《请回答1988》。</p><p>同是家中上有姐姐下有弟弟的“二女儿”，哪怕刷了很多遍，晨晨依然耿耿于怀剧中的德善作为“二女儿”只配吃鸡翅，鸡腿要留给姐姐弟弟。作为“二女儿”，她得不到姐姐那样的重视，也得不到弟弟那样的宠爱。虽然德善时常表现得很懂事，但即便长大，内心也始终存有一个“被忽视的小孩”的隐痛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_0ae8eb732f984b938009b7166041a2c8@1267484143_oswg298621oswg773oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电视剧《请回答1988》</p><p>但是，剧中那些戳人的台词，“爸爸也是第一次当爸爸”、“因为神不能无处不在，所以创造了妈妈”，以及那些生活中家长里短的小事和细碎的温暖又在不经意间让晨晨释怀。</p><p>曾经像德善一样，晨晨误认为父母根本不爱自己，但是长大离家以后，她每次都能收到父母寄来的东西，重要的是和姐姐收到的是一样的。后来她渐渐明白，家人之间隔阂再深也还是会消除的，因为家人是我们的依靠，是我们无论在外漂了多远多久还是会留恋的港湾。</p><p>不只是《请回答1988》，十年前开播的《父母爱情》也属于高频复播的老剧之一。很多00后网友喜欢这部年代剧，往日里父辈的爱情，安杰、江德福夫妇五十年如一日的平淡真情，何尝不是当下年轻人向往的爱情。</p><p>如今，亲密关系一直是年轻人中的高频话题。今年越炒越热的“不婚不育”“高调离婚”的另一面，是年轻人对稳定的亲密关系的向往。老剧中的人物也很好地为我们解答了“什么是相知相守、相濡以沫的婚姻生活”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_1031810178e84de1b44537801132ec4d@1267484143_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p><p>一部经得住时间检验的电视剧，绝不仅仅是有极富张力的人物和反转的剧情，也一定契合了当下的某种时代情绪。<strong>这也是人们喜欢追剧的动力所在。不论是古装剧还是现代剧，生活剧还是悬疑剧，我们从这些不同类型不同题材的剧中，不仅看到了“世界上另一个我”，同时也能让我们拓展更多的人生体验，收获人生启示。</strong></p><p>过去的一年，很多人或许经历了减薪、减员，也在为减脂、减龄犯愁。但是生活不只有减法。我们还可以试着“为生活加点戏”，加一点希望，加一点无畏，加一点面对未来的勇气。</p><p>新的一年已经来临，新的可能也正在路上。</p><p>（文中人物均为化名）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMzgzMTY5OA==&amp;tempkey=MTI1MV9VNFdzZkZvbUJ0SzRlcDlwOWMxckU3NF9mQXFVTW9OQVBqSmhNYjhQUzlIN0thYXRFeGxwQlJ6TXhHUkZNeGVxWEc4ajBwUGdrRkZnaHJzZnVNSHVrdG9qT1VEV2VYYkItcUFlUTJ2SEVWUmNSZU9qWHl5WmE0NzRhclROT0swSERMM3VSaDJxblBhRUItZUJYcWJZSkFaQmdITm5OdndZdzVxQkF3fn4%3D&amp;chksm=68fc08795f8b816fa3447c4d44a5e38413cb1092c54ad067572c50b76607504236dec62bf33d&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0103SsEpO00V0mx3S8g49Y0Y&amp;sharer_shareinfo=bc6afbbd04b930a9391d31d65ee66e5c&amp;sharer_shareinfo_first=bc6afbbd04b930a9391d31d65ee66e5c&amp;key=&amp;ascene=0&amp;uin=&amp;devicetype=Windows+10+x64&amp;version=6309080f&amp;lang=zh_CN&amp;countrycode=CN" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“后浪研究所”（ID:youth36kr）</a>，作者：岑促，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>