<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618086726883461</id>
            <title>日美拉动发达国家股市冲上历史最高</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618086726883461</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618086726883461</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 07:10:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股, 日美股市, 新兴市场, 股市过热
<br>
<br>
总结: 美国股市在坚挺的经济背景下创下历史最高点，日美股市受到海外资金的影响表现强劲，与新兴市场形成对比。然而，一些声音指出美股市场存在过热之感。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_cb763f10812e4664a92e774e27dc818e@000000_oswg32556oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">纽约证券交易所（reuters）</p><blockquote><p>以坚挺的美国经济为背景，道琼斯平均指数22日首次上涨至3万8000多点，开始有声音指出美股的过热之感。日本股市也迎来大量海外资金。这与中国等新兴市场的股市形成了对比……</p></blockquote><p>发达国家的股市时隔两年刷新了历史最高点。起到拉动作用的是日美股市。以坚挺的美国经济为背景，道琼斯30种工业股票平均指数在当地时间1月22日首次上涨至3万8000多点。在人工智能（AI）热潮下，海外资金从年初开始流入日本股市。这与中国等新兴市场的股市低迷形成了对比。美股市值偏高，接近2000年前后的IT泡沫期，也开始有声音指出股市过热。</p><p>以日美欧等全球23个发达国家的上市股票为对象的MSCI发达国家指数（以当地货币计价，无分红）在1月19日时隔两年刷新最高点。随着日美股市上涨，该指数22日继续上涨。日经平均指数虽在23日小幅回落，但比2023年末上涨9％，涨幅在发达国家中非常突出。</p><h2>长期利率发生反转</h2><p>在美国，经济坚挺对投资者心理的改善起到促进作用。进入1月后公布的就业统计数据、零售销售额、住宅开工率等主要经济指标均超出了市场预期。对美国联邦储备委员会（FRB）最早3月份开始降息的猜测消退，截至2023年末一直处于下降趋势的美国长期利率再次回到了4％水平。</p><p>虽然利率下降的利好因素消失，但股票市场依然走强。日本Nissay Asset Management高级资产管理部长三国公靖表示，“（美国）劳动市场和消费都很坚挺，处于找不到抛售因素的状态。投资者意识到了经济的坚挺和企业业绩”。而经济明显比美国疲软的欧洲指数（斯托克斯600）年初以来下跌了1％以上。</p><p>期待生成式AI带动业绩增长也是长期的投资主题。美国大型半导体企业英伟达（Nvidia）的股票连日刷新最高值。很多日企在半导体制造设备、检测设备以及材料等相关产业中占有很高的世界份额，这些股票也被海外投资者买入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_9c653277c3694d03858f72f47d6d39a4@000000_oswg45173oswg500oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，MSCI新兴市场指数比2021年2月的最高点下跌了近3成。在经济前景不明朗的中国，上海证券综合指数在进入2024年以后下跌了7％，处于4年来的低点附近。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_51022ee41def4eeaa6a43b85194e6dfc@000000_oswg38039oswg500oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>瑞士大型投资管理企业Pictet的高级投资经理Shinel Ramsey表示，“由于地缘风险，全球投资者希望从中国市场分散资金”。</p><p>承接方是日美股。上海证券交易所1月23日暂停了与日美股票指数联动的交易所交易基金（ETF）的买卖。有观点认为中国国内也存在加快分散资金的动向。</p><p>日美股价上涨的深层因素在于，全球中央银行为了应对新冠危机而大量释放到社会上的资金。日美欧3家央行的合计总资产目前超过20万亿美元。比2022年初的峰值下降17％左右，但仍比2019年底多40%左右。</p><p>充当投资备用资金的美国MMF（货币市场基金）为6万亿美元，创历史新高。BlackRock Japan公司首席投资策略师地口祐一认为，“2024年，随着降息，资金流向风险资产及更长年限债券的趋势不变”。</p><h2>存在过热之感</h2><p>不过，从指标层面来看，美股的过热之感越来越强。机构投资者作为指标的美国S&amp;P500股价指数于1月22日刷新历史最高点。表示用成份股每股收益（EPS）几倍价格购买的预期PER（市盈率）目前接近20倍。比过去20年平均值（16倍）高出2成，接近IT泡沫期创下的25倍。</p><p>海外投资者购买日本股票的动向是坚挺的美股行情为前提。根据美国企业相继公布的财报，如果业绩预测达不到市场预期，则会成为美股的不利因素，其影响也会波及到目前势头较猛的日本股票。</p><p>野村证券执行董事西哲宏指出，“对日股上涨的可持续性来说，美国经济如何软着陆至关重要”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651920216&amp;idx=2&amp;sn=5ea21cc6ec64ea885ccb3fac47c8bca5&amp;chksm=bc13d0525ee6fc6661c306e357dea399711d9ee0318f65b81a429dfa17f86b99159f17a6601f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618211111475336</id>
            <title>当打工人涌向「美团直播间」｜氪金 · 大消费</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618211111475336</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618211111475336</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 05:57:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 优惠力度, 餐饮直播, 美团外卖, 餐饮行业
<br>
<br>
总结: 餐饮直播在美团外卖平台上的普及率快速增长，通过提供优惠力度吸引消费者，为本地生活平台带来可观的流量和GMV增长。然而，对于餐饮行业来说，直播是否能改变困境并带来真正的营收仍然存在疑问。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;刘艺晨</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;谢芸子</p><p>“36粒的池田寿司三人套餐，门市价138元，今天只需要62元。相当于在直播间，每一粒都补贴了5元。”</p><p>在美团外卖官方直播间“神抢手”，两位主播正卖力宣传不同连锁快餐品牌的优惠力度，引导消费者团券后，进入美团外卖页面核销。</p><p>近一年来，“性价比”成为大众消费的热词，餐饮直播的普及率快速增长。这一切的背后，是餐饮行业和本地生活平台竞争格局的双重变化。</p><p>36氪观察发现，在美团直播上架的餐饮套餐中，有不少低至四折的优惠。对于“钱包不鼓”的打工人来说，有“羊毛可薅”是好事。对于本地生活平台，为消费者带来实惠的餐饮直播，也能吸引到可观的流量、获得可持续的GMV增长。</p><p>但对于刚经历2023年低谷，在“低价内卷”中洗牌的餐饮行业，直播是否能改变当下的困境？又能否带来真正的营收？</p><h3><strong>美团的“反攻”</strong></h3><p>早在2018年，抖音就开始布局本地生活领域。此后，抖音一边与饿了么合作，试水团餐外卖业务；一边携手连锁餐饮品牌，将餐饮直播的形式玩出花样。</p><p>2023年4月，“姗姗来迟”的美团外卖终于开启了官方的直播首秀。三个月后，美团直播正式上线，直播入口出现在了美团APP首页。</p><p>流量打开后，本处于观望态度的商家开始尝试美团直播，其中包括川渝连锁品牌“何师烧烤”。</p><p>何师烧烤集团总裁净海鹰向36氪介绍，参与美团外卖“神抢手”直播的首日，公司就创下了360天内的外卖订单峰值，其中80%的订单由新客贡献，直播后一周的自然流量有显著提升。</p><p>取泊文化是美团直播的服务商之一，本地生活部门的商务负责人夏钧告诉36氪，其客户在美团直播的平均核销率有70%，最高能达到80%。</p><p><strong>对于有一定规模的连锁餐饮企业，投入直播远比单纯购买流量要经济。</strong></p><p><strong>据净海鹰观察，餐饮商家选择抖音直播时，大多将品宣作为主要目的，也希望拉动门店空闲时段的订单和人气。而美团直播的运营成本相对较小、客群更精准，商家更期待能带来实际的增量利润。</strong></p><p>截至2023年10月，已有超百个品牌商家在美团外卖开设直播，售卖商品品类基本覆盖外卖全品类。</p><p>目前，美团直播以官方直播为主，品牌商家直播为辅。其中，美团官方直播有“神抢手”和“爆团团”两大IP，前者聚焦餐饮外卖业务，后者覆盖到店场景。直至去年12月，美团直播超70%的GMV仍由官方直播间贡献，两个直播仍在逐步扩大试点城市范围。</p><p>36氪从多方信源获得的数据显示，桂桂茶在开通美团直播后，品牌订单量增长了25%。老乡鸡上线美团直播一个月后，品牌新客占比环比提升5.2%，月复购率提高3.4个百分点，在大基数基础上实现了明显收益。</p><p>但对占据平台90%以上的中小商家，美团直播的吸引力相对有限。</p><p>夏钧认为，这主要与美团直播间的算法机制有关。“一般来说，平台会将商家直播间推送给门店周围3至5公里的人群。因此，门店数量越多、覆盖范围越广，直播间的曝光率就越好。”</p><h3><strong>机遇、内卷与行业乱象</strong></h3><p>对于多数餐饮品牌来说，直播起初只是疫情期间自救的手段。随着入局直播的餐饮商家数量增长，整个赛道的竞争加剧，低价成为最直接有效的引流方式。</p><p><strong>理想的路径是，商家通过低价套餐在平台换取流量后，再将流量导向线下门店。现实的情况是，流量竞争日益白热化，直播及其捆绑的低价团购模式，让绝大多数中小品牌不赚钱。</strong></p><p>有连锁餐饮商家向36氪举例分析，内容型直播平台交易链条相对较长，前期不仅要依靠众多达人分发内容，还要提供餐品与投流，几次漏斗转化，到店消费的运营成本较高。</p><p>“我们品牌给直播服务商的佣金一般在3到5个点，给平台的佣金比例为2.5%，去掉套餐本身的折扣让利、内容分发成本和投流费用，没有太多利润空间。”上述餐饮商家表示。</p><p>夏钧透露，此前部分平台还出现了一批挂靠官方服务商的“二级代理”。“由于这些小工作室还要给一级代理抽成，所以会尽力说服商家给到最低的折扣，以确保自己能从套餐销量中赚取足够的佣金。”</p><p><strong>不过，随着平台出手对服务商进行整治，二级代理的现象得到缓解。大批餐饮门店的失血，也让市场开始回归理性。</strong></p><p>在资深餐饮连锁专家、和弘咨询总经理文志宏看来，2023年全年，餐饮行业仅在春节、五一、十一迎来了消费需求的短暂高峰。随着节后餐饮消费走弱，大众化餐饮的经营开始面临挑战。</p><p>从头部连锁企业的业绩来看，2023年上半年，海底捞、呷哺呷哺盈利大幅改善，翻台率却未回升到2020年的水平，客单价比上年同期分别减少了2.1元、4.9元。</p><p>三季度，百胜中国旗下肯德基、必胜客的客单同比降低了5%、9%，同店销售额增速分别为4%、2%，较上半年10%以上的增速下滑明显。</p><p>且在下半年，餐饮行业的价格战日益激烈，在“3元早餐自助”“9.9元咖啡”“19.9元小火锅”的轰炸中，大批中小商户被洗牌出局。在市界、红餐网等媒体的报道中，2023年，国内餐饮企业注吊销数量超过126万家，是2022年全年注吊销量的2倍多。</p><p><strong>二级市场上，2023年初至今，海底捞、百胜中国在港股市值均跌去了40%左右，呷哺呷哺、九毛九则跌超70%。</strong></p><h3><strong>直播能解决餐饮困境吗？</strong></h3><p>有美团内部人士向36氪透露，官方直播间给到消费者的让利，是来自平台与品牌商家的共同补贴。官方直播间采用邀约制，商家无需支付坑位费和分成。对于选择自播的商家，美团也为其提供了包括直播选品、服务商代播在内的开播服务。</p><p>然而，也有业内人士对36氪表示，鉴于美团直播现有的GMV量级，如果餐饮企业自己搭建一整套的直播流程，有一定的亏损概率。且伴随平台业务的成熟，公域流量的成本或水涨船高。</p><p>抖音生活服务学习中心规则显示，2023年，平台对餐饮商家的服务费率返还比例已由2022年的50%降至5%，对新入驻商家的优惠政策也有收紧。</p><p><strong>对于餐饮企业来说，仅靠直播难以从根本上解决行业面临的共同困境，即消费力不足的现状。</strong></p><p>文志宏预计，2024年，餐饮业整体收入可能会在5.35万亿至5.5万亿元之间，同比增长6%到10%。行业的发展主线将继续围绕“提高性价比”展开，竞争形势依旧严峻。</p><p>在这样的大背景下，越来越多的连锁餐饮企业已把降本增效、开源节流作为主要目标，尽力迎合当前主流的性价比消费趋势。</p><p>有呷哺呷哺内部人士告诉36氪，相对于直播业务，公司在2023年将更多精力放在调整店型与搭建私域流量上。</p><p><strong>据其介绍，呷哺已将新开餐厅的面积，由原来的200平方米调整至150平方米，同时优化了租售比。截至2023年底，呷哺呷哺的付费会员收入已达到亿元级别。</strong></p><p>此外，过去的一年中，海底捞叫停了顾客自带菜、点四个清水锅的服务，并推出了人均客单价80元的“嗨捞火锅”；和府捞面降价了30%，陈香贵也开放加盟以提振扩张速度。</p><p>一切都是为了未来积攒弹药。</p><p><strong>但对于部分打工人，蹲守直播间抢购餐饮折扣券已成为习惯，“尽管没那么实惠”。</strong></p><p>文志宏认为，线上平台的比价功能，客观上加剧了品牌之间的竞争，但团购、直播是大趋势，当全行业都涌入直播大潮时，单一企业很难无动于衷。</p><p>团购、直播等新业务对于餐饮行业的影响持续，只不过，商家会更审慎地考量直播“带货”的形式及对平台的选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_fa6dcb24f56747e38d969d22351a4595@5485360_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618211643595144</id>
            <title>为什么亚洲首富总是出现在印度？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618211643595144</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618211643595144</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 05:43:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 印度, 富豪, 财富积累, 不平等
<br>
<br>
总结: 《新镀金时代》一书详细论述了印度富豪的财富积累方式，揭示了印度贫富不均的现象。印度在短短的三十年内涌现出大量富豪，他们通过政治关系和政府政策来实现财富积累。印度的财富集中程度仅次于俄罗斯，这引发了人们对印度贫富不均问题的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>编者按：</p><p>当所有人都觉得印度是一个穷国时，它的亿万富豪拥有的财富占国民财富的比重却仅次于俄罗斯。印度为何在短短的三十年内涌现出这么多富豪，穆克什·安巴尼、高塔姆·阿达尼……这些富豪是怎样快速实现财富积累的？&nbsp;</p><p>在《新镀金时代》一书中，曾担任新加坡国立大学李光耀公共政策学院副教授、国际战略研究所亚洲分部执行主任的詹姆斯·克拉布特里详细论述了这个问题。</p><p>这本研究印度经济的著作，也被诺贝尔经济学奖得主阿马蒂亚·森重磅推荐。“这是一个关于印度贫富问题的故事，发人深省，引人入胜，更是悲哀地揭示了不平等如何有力地碾压和击垮一个国家的伟大成就。”以下摘自《新镀金时代》，有删改，由新经典文化授权发布。</p><p>贾扬特·辛哈在麦肯锡工作时最早开始关注印度的新生亿万富豪，他于20世纪90年代入职这家管理咨询公司，并一路做到合伙人，开设孟买的第一个办公室，为公司赢得第一批印度客户。他表达精准，穿着得体，戴一副无框眼镜，头发稀疏但干净利落，客户一见就觉得他值得信赖。</p><p>辛哈生在印度，但讲的英语是标准美音，这都得益于他在哈佛商学院的求学生涯以及在美国东海岸的工作经历。2005年前后，印度经济和股票市场蓬勃发展，他常因工作原因到印度出差。当时，跟他打交道的都是印度商界精英中的精英。他们惊人的新财富以及赚取财富的方式都令辛哈诧异。2017年，辛哈在新德里的家中接受我的采访，聊到印度十年前的繁荣期，他跟我说：“我了解得越多越担心。事情到后面再清楚不过，肯定有人操控市场。”</p><p>20世纪90年代初期，《福布斯》年度全球亿万富豪榜上还一个印度人也没有。印度出生的亨度嘉四兄弟倒是在榜单上，他们是英国现在最富有的家族，财富总额达一百五十亿美元，但他们公司注册地大多在瑞士和伦敦，因而被算作英国人。紧接着，印度人开始零星地出现在榜单上，最早的是声名显赫的比拉集团掌门人库马尔·比拉，再之后就是德鲁拜·安巴尼、火爆脾气的钢铁大王拉克希米·米塔尔以及电信大亨苏尼尔·米塔尔，他是印度白手起家的企业家中能和高塔姆·阿达尼一争高下的少数几人之一。</p><p>榜单上的印度人一年比一年多，新世纪的头几年就多出几十位，有像阿达尼一样靠自己一路打拼，也有像维贾伊·马尔雅这样继承家业以后逐步扩张。2010年，穆克什·安巴尼和拉克希米·米塔尔更是同时挤入全球亿万富豪榜前五名的行列。四年后，印度亿万富豪的人数突破一百位，其中，阿达尼的财富增长速度最快，仅算最后一年的增量就有四十亿美元之多。</p><p>不过，印度的亿万富豪和别国的相比，究竟有多富？好像没有人能给出答案。2008年，辛哈为回答这一问题，找出往期的《福布斯》，在Excel表格输入每名富豪的财富及其国家的经济规模，参照各国国内生产总值计算最富有的一群人拥有的财富占国民财富的比重。结果令他大吃一惊，<strong>印度的比重之高仅次于俄罗斯</strong>。“大家都觉得印度是个穷国，但它的财富如此集中，快排第一了，太吓人了。”他跟我说。</p><p>俄罗斯的经济规模达到1.3万亿美元的时候，以拥有87位亿万富豪为傲。从辛哈的表格看，印度也不遑多让，在经济规模逼近1.3万亿美元的时候有55位亿万富豪。众所周知，美国和巴西贫富悬殊，但印度的情况远比它们严重。“我们很长一段时间实行的都是社会主义经济模式，”辛哈说，“这之后，我们仅用十五六年的时间就让财富集中到难以置信的地步，历史上恐怕只有印度一个国家如此迅速。”</p><p>辛哈除深挖数字外，还在研究这些新起的亿万富豪赚取财富的方式。因身为印度人民党资深领袖和前财政部部长的父亲亚什万特·辛哈，他打小就接触政治。哈佛求学期间，他师从管理学泰斗迈克尔·波特，论文主要研究印度的许可证制度时期，商人如何利用政治上的人脉绕过规则。如今，印度的超级富豪不断收割高额利润的做法让他想起早年的美国，他逐渐确信类似的事情正再次上演。</p><p>2011年，《金融时报》刊登一篇他和别人合写的关于裙带资本主义的文章，那篇文章让我开始思考不平等和腐败的问题。辛哈其实2008年就在印度的周刊《前景》上发表过一篇文章，明确表示印度的新商业精英和“美国镀金时代的强盗贵族”有不少相似之处。“很多没有创新能力的公司赚到大笔财富，因为他们可以搞定政府，”他跟我说，“我很生气，经济明摆着被少数人操控，这是官商勾结的系统性腐败。”</p><p>政治风险分析师伊恩·布雷默称新兴经济体的标志性特点是“<strong>政治对市场结果的影响至少与经济基本面的影响同等重要</strong>”。发展中国家的公司经常要面对执法不力和不透明的难题，为求发展，他们逐步养成依赖关系和保护伞的习惯。印度自由化改革以前，此类问题尤为严重，这主要受制于印度“裙带社会主义”盘根错节的法规和许可证制度。自由市场的拥护者希望新规则能一举打破过去的条条框框，原有体系会逐渐消亡。一开始，面对日益激烈的市场竞争，老牌公司的确有式微的迹象，更善于抓住印度全球化时代机遇的新一代企业家也确实借此机会崛起。</p><p>科技外包公司就是典型，美英等国的蓝筹公司为降低信息系统的运营成本，会远程聘请物美价廉的印度专家解决问题。信息技术公司印孚瑟斯的崛起已成为商界传奇：一个由中产阶级工程师组成的团队，拿着区区数百美元的启动资金，在班加罗尔做出世界一流的大公司，这个南部城市也因此逐步发展成印度的技术中心。</p><p>印孚瑟斯成立于20世纪80年代初，但真正做大还是在自由化改革以后。如今提起印度，不少人都会想到有开创性的初创公司和巨大的客服呼叫中心，这种新形象离不开印孚瑟斯等几家大型信息技术公司的功劳。纳拉亚纳·穆尔蒂和南丹·尼勒卡尼是印孚瑟斯最有名的两位联合创始人，他们因其体现的阶层上升可能性和经商良心在印度备受推崇，也是第一代科技亿万富豪。当年，尼勒卡尼随口说了句：“汤姆，当今世界的竞技场已被夷为平地。”记者托马斯·弗里德曼就受这句话启发在2005年写出《世界是平的》，这部扣人心弦的杰作为全球资本主义新时代谱写了一首赞歌。印孚瑟斯的成功也鼓舞了一代人。“我小时候，你如果想做一名成功的商人，首先得生在一个富商家庭。”苏格兰皇家银行印度区负责人米拉·桑亚尔跟我说，但印孚瑟斯的穆尔蒂用个人事迹“说明中产阶级不仅可以在商界有所作为，还可以不用低劣的手段。他是那一代人的希望之光”。</p><p>好景不长，经济形势没多久就出现不好的苗头，大家心中的希望也随之黯淡。尽管如此，国外对印度还是一片赞美之声，《外交事务》2006年的一篇社论称印度讲述了一个“资本主义大获全胜的故事”。但印度国内的经济大增长也为腐败提供了理想土壤。资深议员拉杰夫·钱德拉塞卡尔从政前是科技公司的老总，同时也是个开兰博基尼的亿万富豪，他曾跟我说：“一直到2000年前后，印度人还觉得国家多一个亿万富豪是好事，他们认为这恰恰说明印度的时代来了。”20世纪90年代成长起来的企业家主要靠信息技术、医药和汽车制造发家，下一代企业家涉足的领域则和政府联系更为紧密。“过去十年，印度涌现的亿万富豪大多是靠政治关系做出来的，”钱德拉塞卡尔说，“<strong>在他们的行业，一个公司能否赚大钱完全取决于政府政策。</strong>”</p><p>辛哈做好表格后没多久就把结果发给未来的印度央行行长拉古拉迈·拉詹，二人曾同在印度最负盛名的工科院校印度理工学院读本科，关系一直不错。当时，拉詹还是芝加哥大学的经济学教授，但他已开始担任印度总理曼莫汉·辛格的非官方顾问。拉詹对辛哈的研究成果大吃一惊，他2008年下半年在孟买的一次演讲中专门提到这个研究，并抛出个言简意赅的问题：“印度是否有滑入寡头政治的风险？”</p><p>拉詹引用辛哈的数据表示印度确实有此风险，落入企业家腰包的公共资源越来越多，让他们轻松收割本不应该赚的巨额财富。“<strong>亿万富豪的财富主要靠三样东西：土地、自然资源、政府的合同和许可证</strong>。许多人发财都仗着自己和政府关系密切。人数之多，财富之巨，触目惊心。”几年后，拉詹的担忧基本得到印证。当时，辛格政府陷入腐败丑闻，媒体曝光其将土地、煤矿等资产转移给几家和政府往来密切的公司，导致数百亿美元的国有资产流失。这类问题在印度根深蒂固，拉詹后来为此创造出“资源统治”的新说法，以区别于许可证制度，指一种俄罗斯风格的体制，政客、官员、企业家三方沆瀣一气，瓜分有价值的自然资源，而后在内部分配收益。</p><p>丑闻曝光后，哈佛大学的学者迈克尔·沃尔顿决定进一步深挖任人唯亲的体制和亿万富豪之间的联系。他出生在英国，最早接受的是政治学家的训练，2007年搬到新德里，妻子也在世界银行的新德里分部上班。此前，二人都在墨西哥工作生活，这个国家以富甲一方的财阀和喜欢任用亲信的政治领袖闻名，其中许多人都在电信、银行等国有行业私有化的过程中趁机捞过一把。沃尔顿担心印度会跌入同样的陷阱。“我没预料到印度的亿万富豪竟然拥有如此多财富，这也激起我的研究兴趣，”他跟我说，“我的担忧是印度这样下去会不会成为第二个墨西哥。”</p><p>沃尔顿看过辛哈的表格和拉詹的演讲后，也找出《福布斯》的数据开展研究。他发现20世纪90年代中期，印度亿万富豪的资产仅相当于印度国内生产总值的1%，但短短10年后，这个数据就激增到10%。他想找出大幅增长背后的原因，于是将印度的亿万富豪分成两组，第一组从事的行业和政府基本没有交集，在这些行业中脱颖而出多半靠效率和创新；第二组的行业和政府联系紧密，沃尔顿称之为“高额租金”行业，他们能否赚到钱或所谓的“租金”，主要取决于能否搞定政府。</p><p>“寻租”是经济学家颇为担忧的经济现象，指<strong>公司凭借垄断土地、资源、知识产权等生产要素，赚取在自由竞争市场上不可能获得的高额利润</strong>。有的公司靠游说和贿赂政府寻租，有的靠同业联盟或一家独大。左派思想家有时候会用“食利者”这个术语描述寻租人，他们设法获取有价值的资源，如钻探石油或房地产开发的许可证。沃尔顿通过挖掘数据找到明显规律。印度1991年开始改革后的头几年，新诞生的亿万富豪从事的多是信息技术服务这样寻租可能性很小的行业。不过，经济腾飞及全球化进一步发展使印度对商品和土地的需求急剧上升，与之相伴的新一代亿万富豪基本上都来自高额租金行业，包括矿产、地产、水泥、基建和电信。</p><p>自此以后，这些亿万富豪的财富有涨有跌。沃尔顿的数据表明，2008年股票牛市期间，亿万富豪的净财富一度膨胀到国内生产总值的22%，但这个惊人的数字并没有维持住，2013年和2014年印度经济就遭遇硬着陆，许多高额租金行业的企业家损失惨重。不过，亿万富豪的财富整体还是稳定在很高的水平。2010年到2016年，他们财富占国内生产总值的比重一直维持在十分之一左右，这在全球主要经济体中位居前列。“印度虽是贫困国家，但亿万富豪占据国内生产总值的比例和俄罗斯相比也没差多少，这绝对是个异类，”他告诉我，“也正因如此，现如今有这么多人拿印度的亿万富豪和美国19世纪镀金时代的强盗贵族相提并论。”</p><p>将印度的亿万富豪分成两组的做法虽然粗略，但很有启发意义。作家兼投资银行摩根士丹利的投资人鲁奇尔·夏尔马也提过类似的分法，原话是“好亿万富豪和坏亿万富豪”，分别指那些依靠创新赚钱的人和依靠行贿与保护伞赚钱的人。现实生活中，两者的界限往往是模糊的。穆克什·安巴尼、维贾伊·马尔雅、高塔姆·阿达尼都是颇具争议的人物，但没有人会质疑他们的管理天赋和交易能力。与之相对，面上干净的信息技术巨头也有尴尬的时候，他们很难回答软件园的地是怎么来、管理标准较公司创立之初是否有下滑这类问题。2009年，印度遭遇历史罕见的公司丑闻，萨蒂扬计算机科学公司因十亿美元的巨额财务造假走向破产，许多人将它的垮台和美国能源公司安然不光彩的轰然倒塌相提并论。</p><p>话虽如此，要想找出宝莱坞寡头并不难。<strong>他们大多在高额租金行业操纵着自己的家族企业</strong>。他们的企业就像巨无霸一样无序地向各个领域扩张，和西方那些专攻一个方向且有清晰股权结构的企业明显不同。有些宝莱坞寡头的经营模式跟俄罗斯的寡头有几分相似，即用国有银行提供的贷款快速拿下国有资产。大多数宝莱坞寡头只从事和政府关系紧密的行业，如此一来可以充分利用自己的人脉。当地人专门给宝莱坞寡头起了个“承办人”的别称，意指个人或家族控制一家公司的大部分股份，在经营上拥有绝对的话语权。</p><p>为在寻租这门生意上分一杯羹，许多巨头致力于搭建复杂的网络以提升自己的影响力。有的和维贾伊·马尔雅一样当上政客。有的建立现代版的“信实工业情报机构”，试图如法炮制老安巴尼当年花费数十年心血在新德里建立的发达情报网络。有的采取更隐晦的方式，如开医院、学校、酒店和报社。“原因很简单，”夏尔马说，“<strong>在印度，大多数人都知道收取现金贿赂是不对的，但收礼不一样</strong>。给家属免费提供医疗服务，给小孩免费办理入学，给侄女在酒店免费举办婚宴，或者在当地报纸上正面报道一个人的商业故事或政治抱负——哪怕这样贵重的礼物，也很少会有印度人觉得不妥。”</p><p>辛哈和沃尔顿描述的图景让人喜忧参半，它呈现了1991年以来印度正在形成的新型资本主义，这一趋势在21世纪初的十年，也就是印度重新融入全球化，经济进入繁荣期后尤为明显。但这还远谈不上被裙带资本主义主导。印度经济有很大一部分还属于灰色经济，大多数印度人不是农民就是小农场主，另一些行业则由具备全球竞争力的公司主导，比方电子商务、信息技术、媒体和金融服务业。再者就是印度有不少国有企业，这些国家支持的大家伙依旧占据国民产出的五分之一。</p><p>话说回来，高额租金行业显然占据着印度经济不小的份额，用一篇研究报告的话讲，这些行业有“一套独特的印度商业模式，在这种模式下，能否在德里政界左右逢源才是衡量企业核心竞争力的最高标准，也是决定企业存亡的第一要素”。</p><p>辛哈后来代表印度人民党在议会夺得一个席位，并出任纳伦德拉·莫迪政府财政部副部长。他当时把印度的许多问题归咎于上届执政的左派政党国大党及其贪腐的弱点。但他也指出更深层次的问题，即印度经济有三股势力交织在一起，其一是国家资本主义，指钢铁、矿产等仍由国有企业主导的行业；其二是自由资本主义，指和世界经济联系最为紧密、竞争激烈、少有贪腐现象 的行业；其三是最让人头疼的裙带资本主义，指宝莱坞寡头控制的行业，它们大多和政府有千丝万缕的联系。辛哈称三股势力在 激烈交战，战果将决定印度未来的走向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_ac97c0d7c632448bbc84030cb86911ed@5667365_oswg460036oswg1036oswg1500_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>◎&nbsp;内容简介</p><p><strong>14亿人口大国，30年经济自由化改革</strong></p><p><strong>一部关乎世界新秩序的野心之作，穿透印度政治与商业共生的真实内幕</strong></p><p>40年前，印度在风雨飘摇中开始经济自由化改革，如今已成为世界衰退大趋势下仍旧坚挺的新兴经济体。</p><p>今日的印度拥有世界最大规模且结构年轻的人口、发达的科技、日益庞大的中产消费群体和逐日膨胀的乐观野心，然而在沸腾的表象之下隐现着不可持续的危机：商业巨头垄断着经济成果，被落下的普通人无力改变贫穷且无望的生活。政治与商业的共生曾促成印度的经济奇迹，一度作为发展润滑剂的腐败，现在却侵蚀着本已锈迹斑斑的国家机器和每个人的生活。</p><p>身为资深财经记者与政策分析师，詹姆斯·克拉布特里在担任《金融时报》驻孟买分社社长的5年间，长期跟踪和独家采访众多政商要人，从世界上最昂贵住宅的空中露台到贫困村庄尘土飞扬的大规模政治集会，全方位呈现一个处在转型风口浪尖的分裂社会，以及它未来对整个世界的重要意义。&nbsp;</p><p>◎&nbsp;作者介绍</p><p><strong>詹姆斯·克拉布特里（James Crabtree）</strong></p><p>英国作家、记者、政策分析师，生于苏格兰，先后毕业于伦敦政治经济学院和哈佛大学肯尼迪政治学院，曾为哈佛大学富布莱特学者，曾任新加坡国立大学李光耀公共政策学院副教授、国际战略研究所亚洲分部执行主任。他还曾为伦敦和华盛顿的多家智库工作，在英国首相战略部门任高级政策顾问，2011年至2016年担任《金融时报》孟买分社社长，并长期为《纽约时报》《经济学人》《外交政策》《连线》等刊物撰稿。现为欧洲对外关系委员会的杰出访问学者。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618014770487424</id>
            <title>马云蔡崇信增持阿里，Netflix 第四季度新增订户创历史纪录</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618014770487424</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618014770487424</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 03:34:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股主要股指, 企业财报, 英伟达, 小盘罗素2000指数
<br>
<br>
总结: 美股主要股指在最新一批企业财报的影响下，涨跌不一。英伟达等科技股表现强劲，但小盘罗素2000指数下跌超过2%。投资者对当前股市状况持有复杂看法，一方面支持科技股的强劲表现，另一方面采取保守策略进行获利了结。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>连日齐涨的美股主要股指周二涨跌不一，随着交易员仔细研究最新一批企业财报，道指下跌，从创纪录的高位回落。</strong></p><p>截至收盘，道指跌幅为0.25%；纳指涨幅为0.43%；标普500指数涨幅为0.29%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_8190c2ff046549148eeb24d78d491ca4@5888275_oswg31705oswg1080oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>投资者目前正积极考虑当前涨势的持续性，特别是今年主要围绕英伟达等科技股展开，而其他行业的广泛参与相对欠缺。仅仅本月，英伟达的股价就上涨了20%。相较之下，小盘罗素2000指数下跌超过2%。</strong></p><p>AXS Investments首席执行官Greg Bassuk在谈到周二的市场走势时表示<strong>：“在创下两年来的历史新高后，投资者显然会暂停，进行一些获利了结。这种行为抵消了市场的看涨情绪。”</strong></p><p><strong>这一波涨跌不一的走势反映了市场参与者对当前股市状况的复杂看法，一方面，科技股的强劲表现仍然支撑着整体市场，另一方面，一些投资者可能在创历史新高后采取了保守的策略，进行了部分获利了结。</strong></p><p>特朗普概念股Digital World Acquisition Corp(DWAC)，这家要和Trump Media &amp; Technology Group合并的特殊目的公司因监管问题而搁置了两年多。该股周一飙升88%，周二涨势继续扩大，今年累计涨幅达到190%，股价超过50美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_dd69dcf58eda438e8e66ecbd07ddde1a@5888275_oswg40408oswg604oswg252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>马云蔡崇信大幅增持阿里</strong></h2><p>周二，中概股迎来了强劲的反弹，表现远超整体大盘。阿里巴巴股价高开，盘中涨幅超过8%，这是半年来的最大涨幅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0f97dfeef6244ea78ec67dd25f8d8e12@5888275_oswg36921oswg608oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>最新消息显示，阿里巴巴的两位创始人最近都大幅增持了公司的股票。据悉，去年四季度，马云增持了5亿美元的阿里巴巴股票。此外，根据提交给美国证监会的文件显示，蔡崇信家族基金在同一季度增持了1.5亿美元的阿里美股。</strong></p><p>分析人士认为，创始人大幅增持股票表明他们对阿里巴巴的未来发展充满信心。尤其是考虑到阿里巴巴股价自2020年以来的大幅下跌，创始人的行为更具有象征意义。</p><p>此外，马云和蔡崇信的增持行为也回应了前段时间关于马云抛售阿里巴巴股票的传言。目前看来，马云不仅“一股未卖”，还在不断增持。</p><p><strong>从分析角度来看，这次中概股反弹可能受到国内股市上涨的推动。阿里巴巴的股价表现尤为引人注目，马云和蔡崇信的增持行为可能被视为对公司长期价值的乐观信号，为投资者提供了积极的参考。</strong></p><p><strong>但是</strong></p><p><strong>美股投资网认为，淘宝是干不过抖音带货的，抖音都是网红ip带货直播，是粉丝对博主的追捧属性，购物过程中有情绪价值。淘宝就没有。</strong></p><h2><strong>Netflix四季度新增订户创历史纪录</strong></h2><p><strong>在第四季度，Netflix的客户数量达到了惊人的1312万，使其总订阅人数达到令人瞩目的2.608亿，这是这家流媒体巨头自疫情初期观众被困在家的日子以来增长最快的一个季度。</strong></p><p>值得一提的是在全球各地的每个地区均超过了预期，仅在欧洲、中东和非洲地区就新增了超过500万名客户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_2fcb3a980bce4d2b92cb5d64a50044c7@5888275_oswg124876oswg705oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，公司的营收增至88.3亿美元也超过了分析师的预期，展现出强大的财务表现；每股收益为2.11美元，低于分析师每股2.23美元的预期。Netflix表示，每股收益不及预期主要因为汇率波动而产生的2.39亿美元的非现金损失。</p><p><strong>此外，Netflix发布的本季度收益指导更是超过了华尔街的预测，为未来业绩的乐观展望增添了信心。</strong></p><p><strong>展望一季度，Netflix预计一季度每股收益为为4.49美元，高于分析师预期的4.09美元；预计一季度营收92.4亿美元，不及分析师预期92.8亿美元。</strong></p><p><strong>此外，Netflix预计2024年全年将实现两位数营收增长，因为该公司继续增加订户并投资于广告业务。</strong></p><p>Netflix表示，虽然目前几乎所有的收入都来自那些付费观看点播电影和电视节目的用户，广告尚未成为营收增长的主要驱动力，但计划到2025年改变这种情况。该公司已经投资数百万美元用于视频游戏，并于本周达成了一项协议，从明年开始每周独家播放一场WWE摔跤直播。</p><p>分析师Jamie Lumley指出，Netflix订阅的增长不仅反映了广告层面业务在去年年底尤其是在规模化方面的持续强劲，还凸显了公司在打击密码共享方面所取得的成就。这表明公司不仅在扩大规模方面有着良好的势头，而且在维护业务安全性方面也取得了显著的进展。</p><p>Netflix的强劲表现与好莱坞许多竞争对手形成鲜明对比，这些竞争对手经营着日益萎缩的有线电视网络和亏损的流媒体服务。这些公司目前正在进行合并并削减工作岗位，以试图跟上Netflix的步伐。</p><p>财报公布后Netflix的股价在盘后交易中飙升了8.9%，达到了535.91美元。在过去的一年中，Netflix的股价上涨了38%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_c74a1bef8380415981507de904d0b188@5888275_oswg74074oswg1080oswg235_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kqGuU3jKyaojjayRUZXzWQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股投资网”（ID:tradesmax）</a>，作者：TradesMax，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618062528125315</id>
            <title>政府基金投资“土味游戏”， 小赚一个亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618062528125315</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618062528125315</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 03:20:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 渣渣辉, 游戏广告词, 贪玩蓝月, 中旭未来
<br>
<br>
总结: 影帝张家辉的游戏广告词“大家好，我系渣渣辉，是兄弟就来砍我吧。”成为网络热梗，推动了传奇游戏“贪玩蓝月”的成功。中旭未来作为贪玩蓝月的运营商，在港股市场上市后股价大涨，吸引了地方政府基金等投资方的关注。地方政府基金成为港股基石投资的“主力军”，通过基石投资实现产业协同，促进地方产业发展，实现招商引资的另一种形式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“大家好，我系渣渣辉，是兄弟就来砍我吧。”</p><p>这是影帝张家辉的一句游戏广告词，凭借独特的港普口音和洗脑的土味台词，该广告曾一度成为网络热梗，也让传奇游戏“贪玩蓝月”一炮打响。</p><p>2023年9月，“贪玩蓝月”背后的运营商中旭未来在港交所挂牌上市。犹记得上市初期，市场对于该公司并不看好，如今在港股持续低迷的情况下，中旭未来却实力演绎了一出“虽土但香”。</p><p>截至1月23日收盘，中旭未来收涨2.63%，报58.5港元/股，市值达到312.6亿港元。回望上市首日，中旭未来发行价仅为每股14港元、当天市值不超过75亿港元。<strong>时隔仅4个月，公司股价直接翻了3倍，市值也一路高涨。</strong></p><p>伴随中旭未来市值水涨船高，背后投资方也收获了丰厚回报，而其中还出现了地方政府基金的身影。</p><p>在中旭未来上市前，公司曾引入四名基石投资者。其中，上饶高铁经济试验区产业投资发展有限公司（以下简称“上饶高产投”）&nbsp;认购3000万人民币。<strong>以14港元认购价格计算，上饶高产投的这笔投资，浮盈已经超过1亿港元。</strong></p><p>而透过中旭未来，小饭桌发现，过去一年地方政府基金开始频繁出现在港股基石投资人列表中，甚至已经成为了港股基石投资的“主力军”。</p><h2><strong>进军港股，国资撑起基石投资人“半边天”</strong></h2><p>某种程度上，地方政府基金已经成为产业资本之外，港股IPO的重要“金主”。</p><p>根据choice数据，以上市日期计算，2023年港股新上市企业为70家，合计募资总额458亿港元。</p><p>而据小饭桌不完全统计，<strong>在IPO阶段引入了基石投资者的企业至少有40余家，其中有30家背后，出现了地方政府基金等国资身影。</strong></p><p>比如刚于2023年底上市的“中国人形机器人第一股”优必选。在发行中，北京亦庄国投作为基石投资者参与认购了5亿元人民币，占总募资额的53.41%；同于12月上市的生物制药公司君圣泰医药，也引入了沧州创融股权投资基金为了基石投资人，认购规模达1亿元人民币，占比39.55%。</p><p>此外，知行汽车科技、第四范式、易点云、绿源集团、十月稻田等，背后均有国资加注。</p><p>时间进入2024年，这一数字仍在增加。</p><p>2024年1月5日，激光雷达生产商速腾聚创正式在香港联交所主板挂牌上市，<strong>深圳市南山战新投作为唯一基石投资者，认购金额达到一亿美元。</strong></p><p>据了解，南山战新投是由深圳市南山区政府设立的国有独资有限责任公司，定位为南山区战略直投平台。</p><p>值得一提的是，除了文首提到的上饶高产投之外，一些地方政府基金也凭借基石投资，在港股市场小赚了一笔。</p><p><strong>比如由贵阳国资委及贵州财政厅拥有的贵阳农业，</strong>在2023年11月作为基石投资人认购了德康农牧2000万美元股份。<strong>过去两个月时间，该只股票较发行价已经上涨超46%。</strong></p><p>需要指出的是，与贵阳国资委同样收获了账面收益的，还包括秀山国资委及中国农业银行最终拥有的秀山县欣之园，以及渠县财政局持有的渠县汇兴。二者也分别认购了德康农牧2000万美元、7360万元人民币的股份。</p><h2><strong>“另一种形式的招商引资”</strong></h2><p>最近两年来，港股流动性持续下降，新股估值打折现象频发，整个恒生指数气氛“低迷”。为何地方政府基金还要扎堆涌入港股？</p><p>在香港投行负责IPO板块的David 告诉小饭桌，<strong>地方政府基金赴港成为基石投资人开始变得频繁，一个标志性事件就是商汤科技上市。</strong></p><p>时间回拨到2021年12月，当时商汤科技原计划于12月17日在港交所挂牌交易，但因为某突发原因，公司更换了基石投资者，重新引入了上海徐汇资本、泰州文旅等多家地方政府投资平台。</p><p>“这一事件之后，加上美国加息导致外资基金回流的影响，港股基石投资者中开始越来越多出现国资投资者的身影。”</p><p>不过他强调，刨除外部因素，<strong>通过投资港股IPO企业，实现产业协同，则是地方政府纷纷化身基石投资人的一大动因。</strong></p><p>从所处赛道来看，获得国资加注的IPO企业主要集中在半导体、生物医药、新能源等领域，这些方向都是国家重点发力的战略性新兴产业，也确实符合时下各地方政府强调发展的重点产业。</p><p>北京某国资平台投资人张越表示，政府基金不会盲目认购，通常会在前期商定合作条件，而且绝大部分是为了落地和产业联动，进而提升GDP、增加税收、带动就业。<strong>“实际上就是另一种形式的招商引资。”</strong></p><p>从地方政府基金和被投企业所属地域，以及官方宣传来看，也能验证上述投资人的观点。</p><p>比如中旭未来，该公司总部位于江西上饶，小饭桌通过查阅公开信息发现，在上饶市政府平台的官方口径里，中旭未来不但是“饶商回归”的企业代表，还是上饶自主培育的首家上市文化企业。</p><p>也就是说，<strong>上饶高产投的这笔基石投资，相当于是投给了当地的“标杆企业”。</strong></p><p>除了扶持本地企业，地方政府基金做基石投资还有利于引进外省市企业到当地落地。</p><p>David向小饭桌透露，其去年负责的一个IPO项目，就引入了北方某地方政府投资平台作为基石投资人，当时双方就将企业要到当地落产能明确写在了协议里。</p><p>另一个比较有代表性的案例就是易点云。</p><p>2023年5月，易点云在港交所主板鸣锣上市。此次公开招股，公司引入了成都高新区的产业投资平台——策源资本作为基石投资人，后者以1997万美元认购了公司的发售股份。</p><p>而值得关注的是，就在上市的两个月前，易点云曾在“2023成都市招商引智重大项目集中签约仪式”上宣布，拟投资40亿元在成都设立总部。</p><p>如果将两件事情放在一起不难推测，策源资本此次投资，很大程度上也是建立在“招引”的基础上。</p><h2><strong>“一种确定性更高的模式”</strong></h2><p>地方政府通过投资新兴产业实现招商引资，推动地方产业落地，早已不是新鲜事，但过去大家关注的焦点，主要集中在一级市场。</p><p>在长三角某地方政府投资平台投资人赵亮看来，<strong>地方政府基金以做基石投资人为切入点进入一级半市场，从投资角度来说，或许是一种确定性更高的投资方式。</strong></p><p><strong>这个“确定性”一部分体现在退出。</strong></p><p>赵亮指出，地方政府基金无论是通过做LP还是直投的方式在一级市场进行投资，都会面临退出周期较长的问题，但参与基石投资、定向增发等交易，强制锁定期一般只有6个月时间，锁定期结束后，即可以选择退出。</p><p>这意味着，<strong>资金的流动性大大增强，而有限的资金还可以通过滚动投资，进一步放大资金效用。</strong></p><p>与此同时，投资人张越也提到，相较一级市场的企业来说，处于上市阶段的公司往往是已经在行业里摸爬滚打、深耕多年的成熟企业，有些甚至已经成为所属赛道的龙头，未来发展的确定性往往更强。</p><p>“虽然基石投资价格更高，但一定程度上也为投资加上了一层安全垫。”</p><p>不过也有投资人指出，地方政府基金在做基石投资时，也需要关注潜在风险。</p><p>“目前一些地方政府平台对于国际资本市场的投资经验不足，特别是对一些整体法律法规的理解，需要进一步提高。虽然政府投资不执着于财务投资回报，但如果出现投资回报不能为正的情况，又该如何应对？这是国资在投资港股前，需要提前思考的问题。”</p><p>（应受访者要求，文中David、张越、赵亮皆为化名）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3hVQVS-z1i7_ikOGCfhz_w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“小饭桌”（ID:xfzmedia）</a>，作者：王满华，编辑：张丽娟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618052447328648</id>
            <title>微盟终止潜在业务重组背后：亏损、裁员、股价下滑，如何自救？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618052447328648</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618052447328648</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 03:08:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微盟, 潜在业务重组, 股价下滑, 亏损
<br>
<br>
总结: 微盟发布潜在业务重组计划后股价下滑，紧急终止计划。微盟近年来一直处于亏损状态，股价也持续下滑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，微盟发布了一项潜在业务重组计划，次日股价出现下滑，降幅达11%以上，仅5天后，微盟便紧急终止了这一计划。</p><p>十年前，微盟乘着SaaS的东风、背靠腾讯“大树”一跃而起。上市后股价曾在2021年2月涨至33.5港元/股，但随后却出现了直线下滑，如今其股价已较最高价跌九成，破发。</p><p>在股价下滑背后，微盟的业绩也出现了大规模的亏损，2020年-2023年上半年累计亏损超过40亿元。同时，微盟也积极展开了自救，但整个SaaS市场已今非昔比，微盟何时才能实现扭亏为盈？</p><h2><strong>01 宣布潜在业务重组后股价跌超10%，紧急终止</strong></h2><p>1月16日，微盟集团发布公告称，正在初步筹划潜在业务重组，考虑将Weimob Inc.（以下简称“微盟”）之全资附属公司上海微盟文化传媒有限公司（以下简称“目标公司”）约50%以上的股权按照预计不低于36亿元的目标公司的整体估值为基础进行转让，并取得不低于18亿元现金对价，拟通过该次潜在交易寻求目标公司在境内资本市场实现部分或整体上市。</p><p>彼时公告显示，微盟集团正与若干潜在买方就该潜在交易进行初步讨论。如潜在交易最终获落实，预计目标公司或可能终止作为微盟的子公司，但微盟预计仍将持有目标公司若干股权。</p><p>这一潜在交易发布次日，微盟集团港股股价应声倒地，1月17日开盘后一小时内大幅跳水，收盘报1.98港元/股，跌11.6%。</p><p>随后微盟紧急终止了这一潜在交易计划，1月21日，微盟集团发布公告称，收到股东就潜在交易提出的一系列建设性反馈意见，在考虑股东意见后对潜在交易进行了进一步评估，并经审慎考虑后，已决定终止潜在交易。</p><p>此外，微盟董事会进一步宣布，将继续关注市况，考虑选择合适的时机于公开市场购回微盟股份。微盟董事会表示，股份购回将显示微盟对集团业务展望及前景的信心，并将最终为股东创造价值。</p><p>同时，微盟宣布，孙涛勇（董事会主席兼首席执行官兼微盟一名主要股东）通知微盟，其对微盟集团整体前景及增长潜力怀有十足信心，计划于该公告起计6个月内连同其紧密联系人根据市场情况适时通过于公开市场收购微盟股份进一步增持微盟股权。</p><p>尽管微盟强调其管理层将会继续专注微盟集团主营业务发展，且对集团的业务前景充满信心，但近来资本市场的反响似乎并不尽如微盟之意。</p><h2><strong>02 2021年2月以来股价跌九成，腾讯“大树”还能否乘凉？</strong></h2><p>微盟集团将自己定位为云端商业及营销解决方案提供商，致力于为商家提供去中心化的数字化转型SaaS产品及全链路增长服务，助力商家经营可持续增长。</p><p>2013年，微信和淘宝的屏蔽大战达到高峰，在此背景下，刚刚研究生毕业的孙涛勇嗅到了其中的商机，成立微盟，试图依托SaaS产品成为微信和淘宝之间的桥梁，帮助淘宝客、中小企业通过微盟系统接入微信生态，成为微信公众号首批合作伙伴。</p><p>微盟背靠着腾讯这棵“大树”，最初几年的发展可谓是顺风顺水。</p><p>正如孙涛勇的介绍，2014年，微盟召开了首届全球代理商大会，“当时一共来了800多家代理商，覆盖海外20多个国家。因为微盟不需要自建销售体系，整个销售网络快速在全国各地铺开，在没有依靠外部融资的情况下，账上躺了1000多万。随后也很快完成了A轮融资，由华映资本领投。”</p><p>“2015年我们一年内分别完成了B轮、C轮融资，总计超7亿元，但由于SaaS的变现能⼒受到挑战，又逐步进⼊寒冬期。对微盟来说，‘SaaS+营销’是2016年非常重要的决策。2017年，微信推出小程序，小程序一开始就把去中心化的理念诠释到极致。当时，我们把当时公司的战略定为‘All in小程序’，将小程序作为所有产品交互的首选载体。那一年，我们也上线了微盟云开放平台。2018年，我们推出智慧零售和智慧酒店行业解决方案，公司同时完成D轮2亿美金融资。也是2018年，我们开始了上市步伐。”孙涛勇如是说。</p><p>微盟赴港上市时，股东阵容可谓十分豪华，其基石投资者包括上海双创文化产业投资中心控股的上海文棠，万达、腾讯、高灯科技联合成立的丙晟科技和第三方支付服务提供商汇付天下。</p><p>而腾讯也成为了微盟的重要股东，IPO前，腾讯间接持股微盟3.4%。最新微盟财报显示，截止2023年上半年末，腾讯持股微盟7.39%，并通过Tencent Mobility Limited间接持股3.02%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_cd716b85c16a47d099ae40858e232207@000000_oswg136814oswg852oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2019年1月15日，微盟集团顶着“微信生态最大服务商”的光环在港交所挂牌上市，成为2019年登陆港股市场的第一只新经济股，又称“新经济SaaS第一股”，可谓风头无两。当日，微盟股价以3.1港元/股高开，较发行价2.8港元/股涨10.71%。</p><p>随后，微盟股价更是一路高歌猛进，2021年2月涨至最高价33.5港元/股，最高涨幅达到9倍。</p><p>但成也腾讯，困也腾讯。早在招股书中，微盟便谈到了腾讯之于其的潜在风险，称其倚赖腾讯平台和服务开展业务，并在业务中专门拿出章节详述了微盟与腾讯的关系。而如今，腾讯商业生态的巨大空间也早已被挤压，留给微盟的空间也愈发局限。假如腾讯日后与阿里实现互联互通，对于微盟也会在一定程度上产生影响。</p><p>在股价达到最高位后，微盟股价一路下滑，截至1月23日收盘，微盟集团港股股价报1.9港元/股，较发行价已跌去近40%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_ca5623fb630c4e9998c303c51ca46d5b@000000_oswg254903oswg714oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 三年半亏逾40亿元，大规模裁员未能“止血”</strong></h2><p>事实上，在股价持续下滑的背后，可以看到的是，近年来微盟一直处于亏损状态。2020-2022年归母净亏损分别为11.57亿元、7.83亿元、18.29亿元，录得经营活动所用现金净额分别为-4790.5万元、-6.75亿元、-7.3亿元。</p><p>深度科技研究院院长张孝容表示，微盟之类的SaaS行业内的公司出现亏损，第一，其所在的行业经济受到了宏观经济的影响；第二，SaaS所在行业人员的大规模流失；第三，其客户的流失，订单缩水；第四，如果企业的产品和服务没有随着市场环境的变化而变化，业绩也会受到影响。</p><p>微盟近年来选择的降本方式之一便是缩减员工人数。从往年的财报可以看出，微盟的员工人数先是经历了急速扩张，后又出现急速下滑。</p><p>截至2018年底，微盟员工人数仅为2843名，在随后三年的时间内，微盟的员工人数急速扩张至2021年底的8562名；随后，微盟出现了大面积裁员，仅2022年上半年的裁员人数就超过1600人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_78f15072faae4e3fb0f492c8a7c7496f@000000_oswg29855oswg746oswg139_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至2022年上半年末，微盟员工总人数为有6907名，其中，销售及营销人员为2074人，研发人员为1867人。随后微盟继续收缩团队，截至2023年上半年末，微盟的员工人数已经缩减至5704名，其中，销售及营销人员为1697人，研发人员为1471人。</p><p>从研发开支上看，微盟的研发开支由截至2022年上半年的4.7亿元减少32%至截至2023年上半年的3.19亿元，微盟解释称，主要由于组织优化导致平均员工人数下降。</p><p>或许裁员在短期内的确能够起到降本的效果，但这在张孝容看来，并非是企业增效最优解，“很多企业在原有的基础上修修补补，希望能够降本增效，熬过‘冬天’，但从SaaS整个行业来看，反弹的机会不大。”</p><p>显然，大规模裁员也并未给微盟“止血”。2023年上半年，微盟归母净利再次出现负值，归母净亏达到4.52亿元。2020年-2023年上半年的三年半时间内，微盟累计归母净亏超过40亿元。2023年上半年，微盟录得经营活动所用现金净额-6.57亿元，同比下滑35.7%。</p><p>另一方面，微盟的付费商户数量出现同比下滑。截至2023年上半年末，微盟付费商户数量为100092，而截至2022年上半年末，这一数据为103616；2022年末，微盟付费商户数量为99604，而截至2021年末，这一数据为102813。</p><p>在有关潜在业务重组的公告中，微盟也表示，如若潜在交易最终获得落实，有利于降低目标公司（微盟营销）营运资本对微盟集团现金流的影响，有助于微盟把更多资源聚焦于微盟企服业务的长期发展。</p><h2><strong>04 中国SaaS市场快速扩张期已过，微盟如何自救？</strong></h2><p>当然，微盟也在努力自救。最新财报显示，2023年下半年，微盟重点围绕以下方向发力：深耕大客，持续践行行业化策略；持续布局「AI+SaaS」，抢抓应用层机遇；拥抱WOS生态，完善数字商业「基础设施」；多平台布局，拓展更多商业化可行性。</p><p>微盟表示，将坚持多平台布局，深耕微信生态，发力快手、小红书等多平台，发掘更多商业变现可能性。将持续升级视频号运营服务，提升广告销售外的变现能力，通过视频号广告、运营的结合，助力商家获得视频号流量红利，亦加大快手、小红书广告营销业务拓展力度，以此为基础为商家提供更全面流量与数据支持，提高整体流量到业务增长的转化效率。</p><p>在此前的财报中，微盟的业务收入主要由两部分构成，订阅解决方案与商家解决方案。</p><p>据介绍，订阅解决方案主要包括商业及营销SaaS产品以及ERP解决方案。商家解决方案主要包括作为整体解决方案的一部分向商户提供的增值服务，以满足商户在线商业及营销，包括使商户能够在各种顶级在线广告平台上获取在线客户流量的精准营销服务、TSO服务及技术服务，以将当地银行及其他金融机构与商户连接，满足彼等的融资需求。</p><p>2023年上半年，广告、营销等在内的商家解决方案，收入达到5.04亿，占比41.7%；商业及营销SaaS产品以及ERP解决方案在内的订阅解决方案，收入达到7.05亿，占比58.3%。而在2022年年报中，二者的收入还是三七开。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_d758cac63a014a04b8c1a3bf72d7831b@000000_oswg80179oswg831oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_26cb6e80e7d14e189d81669374950763@000000_oswg81945oswg819oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据2023年10月孙涛勇发布的全员信，微盟从集团事业群制转变为业务子集团制，正式成立微盟企服、微盟营销、微盟国际三大子集团。</p><p>艾瑞咨询发布的《2023中国SaaS厂商生态发展白皮书》认为，当前，中国SaaS市场已从快速扩张转向稳步发展，预计2024年市场规模将达1201亿元。而资本市场对SaaS的态度却愈发谨慎，SaaS厂商亟需从“内生经营”和“外部发展”中探索出更多“确定性”。</p><p>张孝容表示，“这类公司亟待转型，但这也要看其决策者能不能意识到转型的重要性，并抓住转型的机会。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650183328&amp;idx=3&amp;sn=6955f0f8b510a7fe8464c3fdd89c7a3f&amp;chksm=bf1d1a83f2072712929df51773c604cc5ed31cb20a7d1bae4f23865d30d5f96cf6e710abc1a7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：齐智颖，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618052261108096</id>
            <title>50亿，武汉洪山启动了一只产业基金</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618052261108096</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618052261108096</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 03:08:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 武汉洪山, 智能网联汽车, 招商引资, 洪山母基金
<br>
<br>
总结: 武汉洪山区通过招商引资和建立洪山母基金，努力打造智能网联汽车产业集群，利用丰富的创新资源、优质的投资生态、高效的营商环境和优厚的产业政策，吸引了大量创投机构和企业家的关注和投资，推动了区域经济的高质量发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>武汉洪山，正在“抢跑”智能网联汽车产业。</p><p>1 月 23 日，“2024 武汉智能网联汽车高峰论坛”在武汉凯悦酒店隆重举行。大会现场，总规模为 50 亿元的招赢智能网联汽车基金正式启动，当日除了业内知名企业家到场外，还云集了一群创投、金融机构和高校代表共襄盛举。</p><p>在当日现场，洪山区就资源优势、重点产业和投资促进政策作招商推介，并在会上与孔辉科技签署合作协议。此外，本次大会还特邀四位企业家进行主题演讲，以展望行业趋势，共赢产业未来。</p><p>栽得梧桐树，引得凤凰来。</p><p>过去几年时间中，洪山区先是于 2022 年 8 月成立了武汉首个区域创投协会“洪山创投协会”，协会吸引了全国 80 余家创投机构与创投合伙人加入资本“朋友圈”；继而在 2022 年 11 月发布了覆盖创投机构和创投人才的“双十条”政策，用“真金白银”支持创投机构在洪山落地集聚；并于 2023 年 6 月成立了总规模 50 亿元的“洪山母基金”，进一步完善了“2+N”的政府产业基金架构……凡此种种，背后离不开“招商引资”这一核心诉求。</p><p>不难看出，洪山区招商引资成果还在巩固和扩大。武汉洪山也正以丰富的创新资源、优质的投资生态、高效的营商环境、优厚的产业政策，努力打造又一创投风投高地。</p><h2><strong>01 50 亿基金，正式启动！</strong></h2><p>湖北招赢智能网联汽车创业投资基金，这是一个由洪山新动能产业投资母基金（以下简称“洪山母基金”）首批参投的基金项目。</p><p>据了解，<strong>基金由湖北长江招银发起设立，总规模 50 亿元，首期规模 10 亿元。大会现场，招银国际资本、洪创资本、孔辉科技、翌光科技和祥鑫新能源共同签署了基金合作协议。</strong></p><p>依托招商银行的资源优势和雄厚实力，以及湖北长江招银的专业化投资能力和市场化运作机制，该基金将重点投资国内智能电动汽车产业链上下游相关优质企业，进一步发挥龙头带动作用和链式聚集效应，助力资本招商项目落地。</p><p>而提及这只正式启动的基金，就不得不提该基金背后的洪山母基金。</p><p>将时间拨回到 2023 年 6 月，彼时为更好聚集资本市场多元化力量服务洪山区产业发展，“洪山母基金”正式注册设立。据了解，<strong>洪山母基金总规模 50 亿元，首期规模 10 亿元，由洪山区属国有平台洪山科投作为首期出资人，洪山科创负责基金管理。</strong>洪山母基金将重点服务区域重大战略和重点项目招商引资，加快区域战略新兴产业培育。</p><p>其中，洪山科创合并组建于 2021 年 8 月，是洪山国资顺应“十四五”国企改革，整合内部资源成立的科创服务平台与资本市场运作平台。洪山科创立足科创产业与科技企业的价值发掘和培育，致力于打造成为国内一流的产业投资运营商。目前，洪山科创管理的直投基金及参股基金总规模超 120 亿元，运营科创空间体量超 20 万方，每年为 1000 余家科技企业提供专业化的科技服务。</p><p>在洪山母基金正式投入运作之前，它的设立就已经充分借鉴了国内先进地区的经验，对标国内一流，融合了洪山创投协会及辖区创投机构、创投人才的建议，在多项政策内容上进行了原始创新，凸显了“政府引导、市场化运作”的核心理念。</p><p>基金投入运作后，洪山母基金立足洪山、辐射全国，总规模 50 亿元，采用“母基金+子基金+直投”运作模式，紧扣全市“965”产业体系，重点聚焦新一代信息技术，高端装备制造、生物医药和大健康、新能源汽车等战略新兴产业领域，大力推动科技成果转化、龙头企业招引与产业链培育，助力区域经济高质量发展。</p><p>据了解，洪山母基金对外最高出资比例为 30%，投资范围覆盖子基金、母基金、专项基金、并购基金等；母基金按照全口径方式认定返投，最低返投比例 1.2 倍；母基金实行“即报即审”制度，并由国有科创平台提供资本招商一站式服务。<strong>洪山母基金重点聚焦新一代信息技术，高端装备制造、生物医药和大健康、新能源汽车等战略新兴产业领域，大力推动新兴产业链布局、龙头企业招引、科技成果转化等，助力区域经济高质量发展。</strong></p><p>具体投资方向，则从洪山母基金 2023 年首批参股的 4 只基金中可窥见一斑。</p><p>据了解，洪山母基金首批参股的 4 只基金均为国内知名创投机构或 CVC 产业资本管理，基金投资方向涵盖智能制造、新能源、智能网联汽车、新一代信息技术等多个领域。</p><p>在“2024 武汉智能网联汽车高峰论坛”大会上，宣布正式启动的湖北招赢智能网联汽车创业投资基金，投资方向便集中于“智能电动汽车产业链”。显而易见，该基金的落地将对洪山区的资本招商及产业链培育起到显著的推动作用。</p><p>未来，在武汉洪山掘金的身影，将越来越多。</p><h2><strong>02 汽车产业链龙头掘金洪山</strong></h2><p>科教资源丰富的洪山区，素有“大学之城”之称。</p><p>丰富的人力资源，也是洪山区有别于武汉其他区最独特的财富。数据显示，洪山区坐拥 35 所高校、14 个国家重点实验室、71 个产学研平台、150 余家科技创新平台。拥有 55 位两院院士、超 60 万在校大学生，平均每年新增大学生落户 2.5 万人，每 10 万人中拥有大专及以上学历人数 5.5 万人，占比高达 55%。</p><p>洪山区科教资源富集、实验室创新平台聚集、各类科研人才云集。如何加速高校人才资源和科创项目的落地与成长，让丰厚的科研资源禀赋优势转化为强劲的发展动能？成为一个值得深思的现实命题。</p><p>对此，洪山区给出的答案是，“深挖资源禀赋优势，加强创新源头与产业化链接，形成了一条从科研成果到创业项目、产业成果的孵化链条。”</p><p>近年来，洪山区加快将科教资源优势转化为创新发展优势，持续打造创投生态，不断提升政府产业基金市场化运作水平，依托创投、风投，推动科技、产业、金融高水平循环。</p><p>一方面，洪山区充分发挥辖区高校优势学科及创新资源，建设了武大珞珈创意园、华师大利群众创、湖工大绿盟众创等，逐步形成了政府、高校、企业、社会组织参与，领军企业、科研院所、高校独立或共建的多元化孵化格局，成为区域培育和集聚优质企业的创业创新高地。</p><p>另一方面，洪山区的创业孵化由简单提供物理空间转变为全方位孵化服务，着力打造“大学生创业特区—众创空间—孵化器”的梯次化培育路径，有效助力了企业发展。<strong>截至2023年，洪山区共有各类众创孵化平台50家，孵化总面积超过60万平方米，在孵企业和团队2200余家。这些众创孵化平台和资源已经成为洪山区科技型中小微企业快速成长的主要阵地。</strong></p><p>与此同时，作为“汽车产业重镇”武汉市下辖的洪山区，这里也隐藏着一个被列为重点培育产业链之一，即“新能源及智能网联汽车产业链”。</p><p>随着智能网联技术的快速发展，智能汽车领域正成为新一轮科技革命和产业革命的战略高地，我国智能汽车行业迎来了发展的黄金期，全国多地也相继将打造智能网联汽车产业集群作为发展重点。</p><p>洪山区也不例外，毕竟智能网联汽车产业技术水平高、产业链条长、配套企业多、集聚效应明显，已成为最有潜力的新兴产业之一。其中位于洪山区的青菱都市工业园，是武汉市中心城区面积最大的工业园区之一，在新能源汽车零部件领域已形成了一定的集群效应，公司通过基金招引，进一步补链强链，推动了青菱的新能源汽车零部件产业的高质量发展。</p><p>近年来，洪山区进一步积极抢占智能网联汽车产业转型升级新赛道、新机遇，依托资本招商引进了孔辉科技、苏州利来等一批优质汽车产业链企业在洪山区落户，为区域产业转型升级注入了新动能。</p><p>在“2024 武汉智能网联汽车高峰论坛”大会上，洪山区就资源优势、重点产业和投资促进政策作招商推介，希望能与广大优秀企业家加强深度合作，谋划实施一批打基础、强功能、利长远的好项目，打造新能源智能网联汽车产业新高地，助推高质量发展。</p><p>大会现场，洪山区人民政府与孔辉科技签署合作协议。据悉，孔辉科技将在洪山区建设华中总部和减震器与智能装备生产基地，项目达产后预计 5 年内可贡献产值 20 亿元以上、税收 2 亿元以上。</p><p>除了汽车产业链龙头企业落户洪山区外，投资人也来了。</p><h2><strong>03 VC/PE 涌入武汉洪山</strong></h2><p>此前，洪山区就在积极招募 GP 机构。</p><p>2018 年，洪山区成立了产业引导基金，历经数年时间发展，洪山区产业引导基金已成为湖北区域最活跃的政府引导基金之一。截至目前，洪山区产业引导基金已核准子基金 22 支，总规模 127 亿元，累计完成了全国超百家科技创新企业的股权投资，支持了一批优秀的科技创新企业走向资本市场。</p><p>特别自洪山区产业引导基金成立以来，洪山区已连续进行了多次政策优化，对标国内先进地区加强政策体系建设、完善运行规则、优化决策流程。</p><p>具体来看，2022 年 8 月，洪山区成立了武汉首个区域创投协会“洪山创投协会”，协会融合了全国 80 余家创投机构与创投合伙人；2022 年 11 月，洪山区出台了《洪山创投“双十条”政策》，政策多项内容为“中部首创”或“国内上限标准”，奖励范围覆盖“募投管退”全链条，从股权投资全生命周期对创投机构和创投人才进行奖励，最高奖励标准 2000 万元。</p><p>再回顾刚过去的整个 2023 年，洪山区在“创投双十条”政策指导下，全年新增落户 8 家创投机构和 24 支产业基金，新增基金注册规模超 300 亿元，总规模 200 亿元的湖北省政府引导基金也在区域落户。同时，注册成立洪山母基金，总规模 50 亿元，已与多家国内头部 GP、CVC 产业资本达成合作。</p><p>此外，于 2023 年注册成立的洪山母基金，是洪山区政府产业基金“2+N”体系的重要组成部分。<strong>洪山母基金与洪山区产业引导基金形成“双翼驱动”，全年签约落地招商引资项目 28 个，引进亿元以上重大项目 6 个，实现产业招商到位资金 68 亿元，一跃成为“吸金热土”。并且预计未来 5 年将撬动 500 亿母子基金群的设立，带动千亿级战略性新兴产业的发展。</strong></p><p>在“洪山创投协会”“创投双十条”“洪山区政府产业基金‘2+N’体系”等系列举措下，区域新金融力量不断崛起，创投机构及创投基金数量呈现跃升态势，产业发展呈现澎湃动力。</p><p>有意思的是，洪山区的资本“朋友圈”在不断扩容。其中不乏武创投、达晨财智、招银国际资本、一汽资本、交投资本、不惑创投、国翼投资、国投长江、长江产业基金、网宿投资、武汉文发基金、辅仁资本等知名投资机构和产业资本。</p><p>与此同时，“2024 武汉智能网联汽车高峰论坛”大会举办的前一周时间，洪创资本在融中财经 2024（第 13 届）中国资本年会上召开了洪山母基金 2024 年首场对接会，管理团队围绕洪山区的区情概况、产业基金发展情况以及洪山产业基金合作方式三大板块进行了现场推介。参会的 GP 机构相继发表了对产业投资逻辑的观点以及其各自优势，并针对性地开展合作交流，现场就多个基金、项目合作达成意向。</p><p>值得注意的是，这是洪山母基金进一步拓展全国合作资源，实现高效精准运作的重要举措，从而为洪山母基金 2024 年开好局、起好步，吸引社会资本，汇聚多方合力，激活产业发展新动能奠定良好的基础。</p><p>在创新驱动发展战略引领下，以新能源汽车为代表的战略性新兴产业也是现代化产业体系的新引擎，更是践行“双碳”战略、推动实现“双碳”目标的题中之义。押宝智能网联汽车产业的武汉洪山，实则也是“抢跑”未来产业。</p><p>无论是依托资本招商引进了孔辉汽车、苏州利来等优质项目落户，还是联合招银国际资本等设立招赢智能网联汽车基金，都不难看出，武汉洪山正有条不紊推进落实湖北省新能源智能网联汽车产业规划和行动方案，为区域产业转型升级注入新动能。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650183328&amp;idx=2&amp;sn=317ed0abb3557aa64019ff903db06000&amp;chksm=bfe01a497a4c2d550cbb95556b7fb38573e062f3d42768f513f711c5251e40adad04c26d33a6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：冯晓亭，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618048196123016</id>
            <title>成都最火LP诞生了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618048196123016</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618048196123016</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 03:08:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 成都高新区, 策源资本, 产业基金, 头部机构
<br>
<br>
总结: 成都高新区引进了策源资本作为产业投资平台，策源资本在短短一年多时间内投资超过60亿元人民币，参与组建了总规模超过1400亿元的产业基金群，覆盖40多家创投机构。策源资本以成都高新区的主导产业为重点，通过内培外引的策略，梳理出重点细分领域的项目，并与头部机构合作，推动高新区的高质量发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>先从这一幕说起——</p><p>不久前，春华蓉清（成都）股权投资合伙企业（有限合伙）完成工商注册，这是成都高新区引进的第一支QFLP基金。至此，又一家头部机构——春华资本来到了成都。</p><p>在这背后，我们看到了一个频频出现的身影——策源资本。过去一年，不少投资人都向投资界聊到这个名字。</p><p>诞生于2022年8月，策源资本作为成都高新区重点搭建的产业投资平台，成立之初就承载着打造高新区五年3000亿元产业基金群的使命。初出茅庐，出手却颇为老道——仅一年多时间策源资本投资超过60亿元人民币，参与组建了总规模超过1400亿元的产业基金群，覆盖40多家创投机构。</p><p>尤其在2023年底，策源资本相继宣布与沃赋睿鑫二期基金、北京中科创星硬科技中小企业基金、纪源人民币三期基金、隐山资本人民币二期基金、深圳市鹏远基石基金等签约。短短两周时间里，这家年轻LP就出手了五家GP。同一时间，策源资本参与出资的春华蓉诚（成都）股权投资合伙企业（有限合伙）、鼎晖VGC创新与成长三期基金、维梧健康产业基金也相继完成工商注册或募集。</p><p>放眼整个行业，这样的效率也并不多见。如此一幕，留给了VC/PE圈十分深刻的印象。</p><h2><strong>年度最猛LP：两周密集出资近10家GP</strong></h2><p>我们把时间线拉得更长一些：2023年1-8月，策源资本完成决策的子基金19支，基金组建规模合计363.42亿元。此后，正如上述提到，策源资本又在年底加快签约合作速度，几乎囊括国内头部机构。</p><p>时间回到2022年初，成都高新区优化营商环境大会上提出，组建总规模每年不低于600亿元的产业基金，用五年时间打造总规模超过3000亿元的产业基金群，全力做优营商环境六大生态，力争用2-3年时间将高新区打造为全国投资机构聚集的热土、科技创新和产业发展的高地。</p><p>谁来管理这三千亿？</p><p>2022年3月，在成都高新区党工委管委会的决策部署下，策源资本应运而生。作为高新区重点搭建的产业投资平台，策源资本围绕<strong>电子信息、生物医药、数字经济</strong>等主导产业，大力发展产业资本，肩负打造高新区产业基金群的重要使命。五个月后正式注册成立。自此，策源资本开始登上中国创投历史的舞台。</p><p>彼时，随着基金招商模式普及，引导基金已经在全国遍地开花，以政府引导基金为主的国有产业资本迅速成为地方经济发展和产业结构调整的重要支持。当安徽合肥以“最牛风投城市”的标签刷爆朋友圈，北京、深圳、上海、苏州等城市的引导基金也已经有了一些成功经验。</p><p>作为行业新兵，策源资本团队曾先后赴深圳市财政局、深创投、前海母基金、成都科创投、成都新经济发展研究院、雨前顾问、合肥产投、合肥高投、苏创投及元禾控股等学习交流，不断进化管理经验。</p><p>梳理下来，策源资本的投资运作秉承三大原则:<strong>一是</strong>围绕成都高新区主导产业布局，发挥国有资本引导作用，推动高新区高质量发展；<strong>二是</strong>招商引智，助力产业生态圈构建，推动产业、人才、技术、资金在高新区深度融合；<strong>三是</strong>市场化运作、专业化管理，引优育强，精准发力扎实推进产业建圈强链。成立伊始，策源资本便坚定国有资本引导，市场化运作。</p><p>去成都募资，GP们最关注的莫过于出资比例。为最大限度培育产业，产业基金可大比例出资。原则上对单个子基金出资比例不超过基金规模的30%。但对高新区三大主导产业有强链补链延链重大作用的项目制基金，最高出资原则上可放宽到不超过50%。同时，产业基金的返投认定标准维度也十分多元化，包含投资本地项目、招引优质项目落地及优质项目跟投金额等均纳入返投认定标准考虑。</p><p>但GP们的产业实力也受到更为严格的考验，策源资本内部有一套选择GP的具体策略，即<strong>白马机构筑底、黑马机构助推、垂直细分领域龙头赋能。</strong></p><p>“一个方向是大白马，我们特别关注每年清科和其他机构的排名，进入清科前20名的机构就是保送生。第二，我们也在看细分赛道，包括美团龙珠、华为哈勃等在垂直赛道表现亮眼的投资机构，也欢迎大家来和我们对接。第三，我们也在寻找市场的黑马”，策源资本总经理李小波曾如是介绍。</p><p>如今，策源资本已经组成了一个豪华GP朋友圈，其中不乏高瓴、深创投、君联、鼎晖、达晨、中科创星等头部机构。正如成都这座城市的开放气息，对于看中的机构，策源资本往往会主动出击。</p><p>中科创星创始合伙人米磊至今仍印象深刻，“在一次线上活动上，中科创星对硬科技的思考和实践得到了李小波总经理的肯定，当时就主动邀请我们去成都合作，很快就成为了中科创星北京三期基金的LP。”后续，中科创星推荐项目到成都落地，策源团队也积极响应，介绍产业政策，陪同项目选址等，十分热情。</p><p>前不久，策源资本又发布通知，拟发起成都高新区微波射频产业基金主题遴选，总规模不超过50亿元，目前该基金正在遴选管理机构。</p><h2><strong>产业基金+直投，投出一张产业新版图</strong></h2><p>一切要从成都高新区说起。</p><p>1991年，成都高新区成为全国首批成立的“高新技术开发区”。历经30余年发展，如今成都高新区已经逐步形成了以电子信息、生物医药、数字经济三大主导产业集群。根据科技部中国生物技术发展中心发布的《2022中国生物医药产业园区发展竞争力评价及分析报告》，在园区综合竞争力排名中，成都高新区排名第三，与北京中关村、苏州工业园位列第一方阵。</p><p>因此从一开始，策源资本便确定了从成都当地优势出发，布局电子信息、生物医药、数字经济三大主导产业，并重点发力智能网联汽车电子、军民融合、航空航天、人工智能、关键材料和设备、生物医药等细分领域。</p><p>从资金配置角度来看，成都高新区产业基金计划约40%的规模投向电子信息产业，约20%投向生物医药产业，约20%投向数字经济产业，约20%投向包括消费电子、AI机器人、精密仪器制造、航空经济及未来产业在内的其他产业。</p><p>如何在已有优势的基础上，加大基金的产业集聚效应？在策源资本内部，他们将这一策略称为<strong>“内培外引”</strong>，即对内增加对本土优质企业的覆盖；对外，招引更重量级、体量更大的企业到成都发展。</p><p>具体来看，在产业基金方面，和市场上其他同行相比，策源资本并非广撒网式出资，而是按图索骥，先梳理出高新区现有重点产业图谱，然后在此基础上<strong>逆向挖掘深水机构</strong>，填补重点细分领域，从而达到事半功倍的效果。</p><p>比如在电子信息方面，策源资本以高端功率半导体和光电芯片为重点，梳理出锐石创芯等项目。之后，又通过这些项目与春华资本、中金启元等机构主动联系。</p><p>同样的打法基本可以复制到每一产业领域。在对传奇生物、药明康德等重点招引项目梳理过程中，策源资本还挖掘到与维梧资本的合作机遇。最终，在维梧资本首支近百亿人民币基金中，策源资本作为唯一一家地方政府平台与多家头部保险机构一道参与维梧资本基金二关。</p><p>还有数字经济领域，在智能网联汽车产业基金遴选中，策源资本主动出击，吸引吉利、蔚来、小鹏等CVC团队，中信建投资本、中金资本等细分行业头部机构及云晖资本等等专注于智能网联投资的机构参与遴选。</p><p>除了三大主导产业，策源资本也在探索成都高新区在AI、卫星互联网等未来产业的布局。根据高新区产业发展要素的匹配情况，策源资本已经重点在微波射频领域寻求突破，通过嘉纳海威、瑞迪威、华芯天微、锐芯盛通等区内企业链接该领域的主要投资机构，如北京华控、国投创合、中电科投资等。</p><p>这样做的优势在于，以企业反向链接机构，往往能够和细分赛道最为专注的机构打上交道，从而更早一步挖掘到他们项目池里的优质项目。于是我们看到，投了一群头部机构后，很快便为高新区带来了瑞玻科光电、货拉拉、君实润佳、遨天科技、元测信息等明星企业。</p><p>另一方面，随着这两年政府引导基金做直投逐渐成为一种主流策略，策源资本也在直投方面加码。策源资本一是瞄准<strong>主导产业生态龙头</strong>，例如2023年以来完成绿叶项目、华虹项目等链主型产业化项目投资落地，推动新旧动能转换，带动产业链升级，增强了上游企业到蓉落地的吸引力；</p><p>二是瞄准<strong>产业赛道单项冠军</strong>，例如2023年以来实现对高端5G基带芯片企业新基讯、必博科技及通用GPU头部企业摩尔线程等项目的投资招引工作，有力弥补高端芯片短板，在卫星互联网赛道投资银河航天、遨天科技、创智联恒、国星宇航等项目覆盖载荷、整星等产业链关键环节；</p><p>三是瞄准<strong>产业生态上下协同</strong>，例如2023年以来推进对卡尔动力、智华科技、国汽智端等项目的投资，助推智驾产业的加速发展，加强对数字经济算力底座、云计算、人工智能、计算机软件等产业的布局，完成了奕斯伟计算、威尔视觉、考拉悠然、赛美特等项目的投资。</p><p>产业版图悄然初现。2023年，策源资本产业投资36个，投资金额超50亿元；2023年设立产业基金30支，基金规模超700亿元。</p><h2><strong>一场新兴产业之战，成都崛起</strong></h2><p>成都正在打一场翻身仗。</p><p>2024年1月10日，成都宣布京东方第8.6代AMOLED生产线项目正式签约落地成都高新区，项目总投资约630亿元，计划占地约1400亩，规划产品为8.6代AMOLED面板。作为成都打造“世界柔谷”的标志性项目，建成后成都将成为全国最大的柔性面板生产基地，助力成都新型显示产业总产值未来有望突破1500亿元大关。</p><p>早年凭借电子信息产业爆发，这座西南小城一举进入万亿级产业俱乐部，此后，不断聚集的产业机遇和强烈的人才需求，以及安逸闲适的生活氛围，让一首《成都》吸引了无数一线城市的年轻人。</p><p>但挑战也同样摆在面前：支柱型产业在精细化和生态化上，仍与几大超一线城市存在差距；而新兴产业在规模上仍有不足，缺乏重量级产业。</p><p>正如此前一位将公司落在当地的芯片创业者评价：“成都在中西部有领先的集成电路产业优势，近年来已聚集上下游产业，构建了相对完善的半导体产业链，芯片设计领域发展尤其迅速。但与半导体产业发达地区比还存在一些差距，比如本地流片产能不足、高端芯片架构师缺乏，端到端的产业链不够强壮。”</p><p>这是成都产业困境的一缕缩影。为此，成都开始聚焦优势产业，向着将产业生态做大做强发力。</p><p>2021年，成都正式提出打造电子信息、装备制造2个万亿级产业集群，集成电路、智能终端、高端软件、汽车制造、轨道交通、航空航天、生物医药、绿色食品、新型材料、能源环保装备等10个以上千亿级产业集群；2022年，高新区提出3000亿产业集群的五年计划。</p><p>来到2023年初，成都GDP首次突破两万亿，成为第7个进入“2万亿俱乐部”的城市。与此同时，这座城市早已开始聚焦创投，并在2023年迎来了创投行业的爆发期。</p><p>彼时，成都高新区产业基金拟参股子基金的公示，钟鼎资本、道远资本等4家知名投资机构出现在成都。由此，成都大举招商的序幕拉开，多支母基金相继落地或发布遴选，短短一年内就与国内不同背景、不同投资领域的20多家头部机构合作签约。</p><p>与此同时，成都以天使母基金为抓手推出“金熊猫创投日”，将每月18日设定为创投日，链接投资机构、母基金、联盟协会等开展投融资活动，搭建产融对接平台；并结合一系列服务措施打造“基金+政策+服务+平台”四位一体的创投服务载体。</p><p>——如此一幕幕，是成都对产业招引的迫切需求。</p><p>“成都这一年的创投动作让人耳目一新，创投机构的密集引入，项目的频繁出手，都表现出很强的‘西’引力和‘蓉’活力。”一家知名外地VC机构也说起一个细节——每次带被投企业参观园区，都能看到规划时时更新，几个月就会增加一批新来成都落地的企业名单。</p><p>这为成都形成了“头部效应”。鼎晖投资创始合伙人，鼎晖VGC管理合伙人王霖曾分析：“头部基金聚焦，实际上掌握了很多资源。因为大基金投过几百家企业，通过这个渠道能够把头部企业引进来，他们进来以后就会形成产业聚集效应，上下左右能带来大量资源。”</p><p>而面对成都当下的创投环境，“招大引强”仍是一个巨大的挑战，“现在市场化机构都非常谨慎，大家都在观望，很多市场化机构不投的、前几年估值比较高的、产业结构形式发生了变化的项目，寄希望于地方政府加大投资，这是我们的难点和痛点。”李小波曾坦言。</p><p>回望2023年，城市命运之战打响。深圳、合肥、广州、上海、重庆……一个接一个城市开始落地超级基金群。此外，各地政府招商办也卷了起来，有的头部人民币机构几个月就接待了100多家招商办拜访。</p><p>创投兴，则产业聚；产业聚，则城市兴。中国正在经历一场波澜壮阔的产业变迁，“逆天改命”的机会摆在了所有城市面前。浪潮之下，看似闲适安逸的“天府之国”正在越过一座又一座高山。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247635173&amp;idx=1&amp;sn=36f92f107345f4cf0ebf2309d43a271a&amp;chksm=ed6a35604bb2bd5d34b86549a155115f27311afc34c2b4c51f96d786a9e9dea438254efc8200&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：吴琼 杨文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618043592677761</id>
            <title>公募基金四季报：新能源经历困难一年，基金经理坚定看好板块后市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618043592677761</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618043592677761</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 03:07:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募基金, 新能源行业, 调仓换股, 产能过剩
<br>
<br>
总结: 随着公募基金2023年四季报的披露，多位基金经理对新能源行业的调仓换股和行业后市表达了看法。他们认为，新能源行业虽然面临市场情绪低迷和盈利担忧，但行业龙头公司的份额确定性在提升，行业仍具备发展空间。尽管光伏、储能板块表现较差，但在产能利用率降低的情况下，一些具有全球竞争力的企业仍保持高速增长。投资者对新能源行业悲观，但从周期角度看，行业已接近底部，未来会迎来供需向上的拐点。行业龙头公司有望迎来机会，投资价值较高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着公募基金2023年四季报的陆续披露，多位基金经理在新能源板块的调仓换股以及对行业后市看法均跃然纸上。</p><p>汇丰晋信低碳先锋A基金经理陆彬1月22日在四季报中指出，过去一个季度新能源行业调整幅度较大，一方面来自市场情绪的持续低迷，另一方面也反应了市场对行业竞争格局变化带来的盈利水平的担忧，对行业中的优质公司能否实现穿越经济周期和产业生命周期的持续高速成长产生了一定怀疑。</p><p>他同时表示，在当前时点，新能源行业随着渗透率的提升增速确实在下降，但另一方面行业龙头公司的份额确定性在提升。在全球碳中和目标的大背景下，新能源行业仍具备较为广阔的发展空间，行业出货数据一直在持续向好。基于对中长期份额和盈利的中性预期，不少公司未来几年的隐含回报率依然具备较高的投资价值，而每次价值凸显的时刻都是市场比较悲观和情绪比较弱的时点，行业的后续表现依然值得持续关注。</p><p>广发高端制造A基金经理郑澄然亦表示，报告期内，该基金重仓的光伏、储能板块表现仍然较差，市场更多的担忧仍然是产能过剩。市场认为2024年国内需求受消纳影响会下滑，海外需求受欧洲库存影响仍然不乐观，但实际上从产业发展规律和供需曲线来判断，2024年一季度末有很大可能会出现拐点，后续某个季度很可能会看到产业量价齐升的边际走势。</p><p>“当前板块预期低、估值低、机构持仓低，我们仍然坚信板块当前有较高的配置价值。”郑澄然如是称。</p><h2><strong>“宁王”吸引力仍在</strong></h2><p>作为新能源板块龙头，宁德时代一直是机构中最受欢迎的配置标的之一。Wind统计显示，截至1月22日，根据已披露2023年基金四季报数据，持有宁德时代的基金数达到1203只，基金持股总市值达到815.22亿元，在基金重仓股中排名第二。</p><p>具体产品来看，根据2023年四季报数据，睿远成长价值A的宁德时代持股市值最高，达到13.30亿元，是该产品第二大重仓股。其次则是泉果旭源三年持有A和华夏能源革新A，持股市值分别为10.25亿元和9.83亿元，分别是其第一大重仓股和第三大重仓股。在持仓变动方面，除泉果旭源三年持有A仓位不变外，睿远成长价值A和华夏能源革新A分别增持宁德时代8.29万股和22.99万股。</p><p>负责管理泉果旭源三年持有A的知名基金经理赵诣在四季报中表示，对于组合重点布局的、以新能源为代表的具有全球竞争力的企业，在2023年产能利用率降低的情况下，很多企业的业绩利润还保持了高速增长。特别是一些龙头公司，资产负债表、经营现金流非常稳定，市场份额依旧很高，在这轮降价周期中经受住了很好的压力测试。</p><p>他同时表示，在产业链相关公司的股价出现大幅调整、估值处于历史底部的情况下，随着2024年新能源行业的公司能够逐渐兑现海外建厂的业绩预期，可以相信，当情绪面和资金面好转时，这些企业的股价回升的空间也有望更大。</p><p>华夏能源革新A基金经理郑泽鸿则在四季报中坦言，从新能源行业来看，2023年的投资较为艰难。除了年初一月份存在一次小反弹之外，后期一路下跌，CS新能车指数（399976）、新能源指数（000941）全年分别下跌29.4%和36.55%。</p><p>但郑泽鸿亦指出，现在市场上很多投资者对新能源行业十分悲观，他们看到的是目前状态下各个环节依旧产能过剩的现状以及很多环节盈利能力较差的现实。但从周期角度，可以认为新能源行业已经接近底部，当很多环节的二三线公司都开始亏现金流时，也就到了这些环节产能去化的时候，而新能源行业的需求在可见的未来仍会保持相对较高的速度增长，去化的产能和增长的需求，在未来的某个时间点会再次迎来供需向上的拐点。</p><p>他同时称，有理由相信，等到下一轮新能源行业周期向上到来之时，新能源行业的投资也同样会大放异彩，而这一天也一定会到来。</p><h2><strong>行业龙头将迎机会</strong></h2><p>广发基金知名基金经理刘格菘同样是新能源板块的“铁杆粉丝”。</p><p>Wind统计显示，刘格菘目前管理6只基金，截至2023年四季度的合计规模达到376.48亿元。以中信一级行业来看，其6只产品的重仓股中电力设备及新能源个股数量均为第一。</p><p>以广发科技先锋为例，根据2023年四季报，该产品合计规模为88.21亿元，在刘格菘管理产品中位列第一。从前十大重仓股来看，新能源个股占据五席。更具体地来看，作为该产品的前三大重仓股，阳光电源、亿纬锂能、晶澳科技分别在第四季度获得了17.43%、27.89%、36.27%的增持，持仓市值则分别达到9.09亿元、8.60亿元和8.54亿元。第五大重仓股的天合光能则获得了118.21%的增持，持仓市值达到7.96亿元。</p><p>刘格菘在广发科技先锋四季报中表示，报告期内，该基金维持原有的行业配置，并进行了个股优化调整。光伏及产业链占基金资产比重较高，从财报角度看，2023年四季度，很多龙头公司单季度以及前三季度收入及净利润均取得了非常耀眼的成绩，光伏行业在上游原材料价格下降过程中盈利能力明显提升，从盈利质量与盈利增速角度看，2023年能超过光伏的行业并不多。然而，光伏板块的跌幅与其他一级行业相比全年居前，这种股价与基本面背离的原因，主要来自行业供给侧的快速扩张与需求稳定增长之间的矛盾，这使得大部分投资者担忧未来行业的盈利能力会快速下滑。</p><p>“我们的观点是，在组件价格快速下降过程中，行业出清的速度可能会加快，电池技术领先的一体化龙头公司的成本也在快速下降，一线龙头与二三线公司相比，盈利也会受影响，但影响并不如悲观预期的那么大，总体上我们对新技术下龙头公司2024年的盈利并不悲观，加上行业估值水平已经处于历史较低百分位，这个位置我们对光伏产业链保持乐观。”刘格菘称。</p><p>东方新能源汽车主题基金经理李瑞亦在四季报中表示，新能源车进入淡季，排产相对较淡，下游去库存，这是阶段性的季节性现状。后续主要关注2024年上半年需求情况及产能出清情况。</p><p>他同时称，“我们认为各个环节出清的顺序是不同的，出清较快的环节单位盈利或会陆续见底。新技术或将进入收获期，快充、复合集流体等有望逐步量产。我们看好单位盈利率先见底的环节和率先放量的新技术方向。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gOKWkip0coTTAo0K2or2_w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：周一帆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618034194178177</id>
            <title>儿童疫苗江湖</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618034194178177</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618034194178177</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 02:53:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 经济下行, 儿童消费, 疫苗, 一类疫苗, 二类疫苗
<br>
<br>
总结: 无论经济如何下行，儿童消费都是硬刚需。我国疫苗主要分为一类疫苗和二类疫苗两种，一类疫苗为国家免费提供，二类疫苗需要自费购买。宝宝在0至6岁之间需要接种大量疫苗，其中一类疫苗由政府采购，二类疫苗则呈现市场化竞争态势。二类疫苗具有较高的投资价值，尤其在国产替代方面。多联苗和流感疫苗是二类疫苗中的重要品类，其竞争格局决定了投资价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>无论经济如何下行，儿童消费都是硬刚需。</p><p>经常生孩子的朋友一定知道疫苗对于宝宝的重要性。从诞生之日起，疫苗就为宝宝铸起防御疾病的护城河。</p><p>我国疫苗主要分为一类疫苗和二类疫苗两种，一类疫苗为国家免费向公民提供的，二类疫苗则需要自主选择是否购买。客观而论，我国免疫规划工作做得较为成功，免疫规划接种率持续保持在99%以上，通过接种一类疫苗已经成功消灭了天花和脊髓灰质炎。而对于小部分一类苗暂未覆盖的疾病，父母也可以通过自费二类苗来抵御风险。</p><p>一个宝宝需要接种多少疫苗？这背后有蕴含着怎么样的投资机会？这将是本文所探讨的核心，希望通过观察儿童疫苗注射情况，从侧面感知疫苗公司的投资逻辑。</p><h2><strong>01 宝宝防护计划</strong></h2><p>我国宝宝疫苗接种，以一类疫苗为主，二类疫苗为辅。0至6岁之间，宝宝每年都需要接种一类疫苗，尤其是第一年几乎每个月都需要接种一次疫苗。粗略计算，一个宝宝接种一类疫苗的数量就将在20针以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_32b4dc676cee4613adaf9bf04b7bdc0f@5919987_oswg76111oswg1080oswg201_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：一类疫苗集中时间表，来源：锦缎研究院</p><p>除一类疫苗外，父母还可以自费为宝宝选购二类疫苗，以增加防护范围，主要为b型流感嗜血杆菌结合疫苗（Hib）、13价肺炎球菌多糖结合疫苗、23价肺炎球菌多糖疫苗、口服轮状病毒疫苗、流感疫苗、水痘减毒疫苗、百白破多联苗（四联苗、五联苗）、肠道病毒71型灭活疫苗（手足口病）、ACYW135 多糖疫苗。</p><p>由于一类疫苗为政府采购，主要通过招标采购进行，并不以盈利为目的，因此行业周期波动较小；与之相对，二类疫苗则呈现较为显著的市场化竞争态势，外资企业、民营企业、国营企业三方混战。</p><p>为了强化疫苗流通过程中的安全性，国家从2016年开始实行一票制，没有了中间商赚差价，企业出厂价有所提高。但同时，一票制也进一步加剧了行业集中度，疫苗产品想要获得好的销售业绩，就必须下沉到低线城市中，不仅考验企业的研发能力，而且也考验市场营销能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_7824aa79a9b24f0cb957b241f1b56fc8@5919987_oswg190024oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：一类疫苗与二类疫苗区别，来源：华金证券</p><p>从投资角度考量，一类疫苗毛利率较低，并没有太高的投资价值；而二类疫苗为自主定价，十分考验企业的经营策略，尤其在很多疫苗领域尚且被跨国药企垄断，具有极大地国产替代价值。</p><p>曾经我国没有自己的脊髓灰质炎疫苗，只能依靠从赛诺菲进口，一支疫苗的价格高达200元。但在突破技术封锁，拥有了自主知识产权的脊髓灰质炎疫苗后，单支价格就下降到了30元，接种范围得到大幅推广。</p><p>脊髓灰质炎疫苗是一个打破垄断的典型案例，也透露出了疫苗产品最大的投资价值。</p><h2><strong>02 儿童疫苗江湖</strong></h2><p>如果将一类疫苗类比为较为成熟的仿制药，那么二类疫苗的竞争逻辑就与创新药如出一辙。</p><p>作为疫苗领域的后发玩家，我们在疫苗领域存在不少空白，仍处于产业追赶期。尽管如今不少疫苗品类都被MNC所占据，但随着国产企业竞争力的不断增强，一个又一个国产空白正在被填上。在实现国产替代的过程中，这些创新性的产品也通过二类疫苗获得回报。</p><p>如何判断二类疫苗的投资价值呢？核心逻辑还是从这一细分领域的竞争格局来进行分析。</p><p><strong>（1）百白破多联苗（四联苗、五联苗）</strong></p><p>多联苗算得上是新生儿接触到的第一款二类疫苗。所谓多联苗，指的是一款疫苗可以同时预防多种疾病。目前市场中的多联苗主要为赛诺菲的五联苗和康泰生物的四联苗。四联苗能防治百日咳、破伤风、白喉、b型流感嗜血杆菌（Hib）感染；五联苗则在四联苗的基础上增加了脊髓灰质炎。四联苗售价约为400元，五联苗售价约为600元。</p><p>百白破疫苗和脊髓灰质炎疫苗均属于一类疫苗，只需要自费接种Hib疫苗（约为100元/针，一共四针），就可以起到与五联苗和四联苗同样的防护作用。</p><p>可实际中，“一类疫苗+Hib疫苗”的方案虽然成本低，但却需要注射十二针，而四联苗与五联苗则分别为8针（含4针脊髓灰质炎疫苗）和4针。对于宝宝来说，打疫苗是十分抗拒的，而且每多打一针疫苗就增加一份不良反应的风险，多联苗恰恰降低了注射频次，提高了依从性和安全性。</p><p>本质而言，多联苗并不是必须的，更像是一种程序上的优化，它符合消费升级逻辑。四联苗与五联苗之间属于竞争关系，它们的销售成绩则取决于有多少家长愿意支付这多花的钱，而没有选择多联苗的家长多会自费接种单价Hib疫苗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_86dda59c4fa24dc1b1a6db9137133e78@5919987_oswg11008oswg1012oswg150_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：百白破多联苗及Hib疫苗竞争格局，来源：锦缎研究院</p><p><strong>（2）流感疫苗</strong></p><p>冬季是流感高发期，因此流感疫苗也是市场规模极大的二类疫苗品类。</p><p>流感的病因在于流感病毒入侵，共分为甲型、乙型、丙型、丁型四大类，同时根据包膜中血凝素（HA）和神经氨酸酶（NA）不同，又可分为不同的亚型。目前，世界上流行的主要流感亚型为甲型H1N1、甲型H3N2 、乙型 Victoria、乙型Yamagata 。</p><p>针对主要流行的四大流感分型，共研发出两大类流感疫苗，分别是三价疫苗（甲型H1N1、甲型H3N2 、乙型 Victoria）、四价疫苗（全部四种亚型）。同时根据技术路线额差异，流感疫苗又分为裂解、亚单位、减毒三大类别。</p><p>具体而言，裂解路线为市场主流，亚单位路线虽然副作用小，但免疫原性较差，产生的保护效果不如裂解路线。减毒路线主要是冻干鼻喷疫苗，在幼儿市场应用的并不多。</p><p>基于此，我们可以大致勾勒出流感疫苗的竞争轮廓。四价裂解疫苗最优、三价裂解疫苗最为成熟、亚单位路线较为小众，减毒路线主打依从性高。</p><p>不过，接种流感疫苗并不是就一定不会得流感了。流感是一种异变的病毒，其流行比例并不是一成不变的，如此前突然爆发的禽流感H5N1、H7N9，因此接种流感疫苗只是降低了得流感的概率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0e8bd56998ea468481d9699514f1e514@5919987_oswg124139oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：流感疫苗对比，来源：国投证券</p><p><strong>（3）轮状病毒疫苗</strong></p><p>轮状病毒是导致婴幼儿腹泻的主要原因，现已知的轮状病毒共有A-H这8个组，其中A组诱发了儿童90%以上轮状病毒腹泻。根据G血清型的差异，A组轮状病毒又可以分为14种类型，其中G1、G2、G3、G4和G9为最常见的血清类型。</p><p>不同于流感疫苗激烈竞争，轮状疫苗竞争格局较为宽松，仍以国产替代逻辑为主。截至目前，市场中共有三款轮状疫苗产品，其中默克的五价轮状疫苗涵盖了五大常见血清型，是这一市场的绝对龙头；兰州生物则研发了两款轮状疫苗产品，分别为单价疫苗（涵盖G10P血清型）和三价疫苗（涵盖G2、G3、G4血清型）。</p><p>尽管兰州生物已经实现了轮状疫苗的国产化，但三价疫苗与五价疫苗间仍有明显的缺口，默克占据中国轮状疫苗市场70%以上的市场份额，这是一块急需国产替代的大品类。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_d9fc09eb18054d6abe8f906e5b50c3f4@5919987_oswg8009oswg1010oswg152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：轮状疫苗竞争格局，来源：锦缎研究院</p><p><strong>（4）13价肺炎球菌多糖结合疫苗</strong></p><p>13价肺炎球菌多糖结合疫苗（PCV13）最初由辉瑞研发，在美国全面推广后，儿童肺炎患病概率得到显著降低，美国疾病控制与预防中心甚至建议所有婴幼儿和儿童接种13价肺炎疫苗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_14c147818140430e9cdb4cb0427a3235@5919987_oswg88154oswg712oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：美国PCV疫苗接种率与儿童发病率关系，来源：西南证券</p><p>2016年11月，辉瑞PCV13以“沛儿13”商品名在国内获批。得益于显著的先发优势和极高的保护效力，沛儿迅速成为中国进口疫苗最大的爆款。</p><p>不过辉瑞并没有在这一市场独占太长时间，2020年沃森生物自主研发的PCV13疫苗在国内获批，打破了辉瑞的垄断。一年之后，康泰生物的PCV13疫苗也获批上市，行业竞争趋于白热化。</p><p>国产PCV13疫苗连续获批预期下，辉瑞在去年年底裁撤了全部疫苗团队，改为将“沛儿13”让渡给国内企业。放眼未来，康希诺的PCV13疫苗也有望在最近两年获批，这一产业或将走向内卷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_be3554b2059741e0aac2cf8e0cb226e6@5919987_oswg616469oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：13价肺炎疫苗竞争格局，来源：安信证券</p><p><strong>（5）23价肺炎球菌多糖疫苗</strong></p><p>与PCV13疫苗相比，23价肺炎球菌多糖疫苗（PPSV23）防护范围更广，由13种血清提升至23种。</p><p>然而，PPSV23疫苗却并非PCV13疫苗的进阶产品。PCV13疫苗采用结合疫苗技术，通过加入载体蛋白的工艺增强了疫苗的免疫原性，因此即使是2个月的婴儿也是可以接种的；PPSV23疫苗采用的是多糖疫苗技术，对2岁以下婴儿产生抗体能力较弱，因此只能应用于2岁以上儿童及成年人。目标接种人群的显著差异使得PCV13疫苗经济价值更大，而PPSV23疫苗则明显逊色很多。</p><p>我国最早的PPSV23疫苗引进自默克，于1996年获批后就全面垄断中国市场。直至2006年成都所PPSV23疫苗获批，我国才实现PPSV23疫苗的国有化。最近几年，沃森生物、泰康生物、科兴生物、绿竹生物的PPSV23疫苗相继获批，这也使得国内PPSV23疫苗竞争加剧，投资价值显著降低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_718fe991f0514158b27a3c11b10e773b@5919987_oswg7348oswg911oswg79_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：国内23价肺炎疫苗获批时间表，来源：锦缎研究院</p><p><strong>（6）流脑疫苗</strong></p><p>在我国，流脑疫苗格局较为复杂，一类疫苗与二类疫苗并存。这一领域既有内卷，亦存在明显的缺口。</p><p>流脑全称“流行性脑脊髓膜炎”，由脑膜炎奈瑟菌引起。发病急、进展快、传染性强、隐性感染率高、病死率高、后遗症严重。5%-10%的流脑患者会死亡，而10-20%的患者经正规治疗后仍会留下终身后遗症。引发流脑的脑膜炎奈瑟菌共存在6种血清群，分别是A、B、C、W、X、Y，这六种血清群也是疫苗免疫的方向。</p><p>目前，A群脑膜炎多糖疫苗与A群C群脑膜炎多糖疫苗均为一类疫苗，宝宝可以通过“2+2”疫苗进行免费的防护。当然免费防护存在一定的缺口，那就是2岁之前无法覆盖C群血清，同时对其他血清也无法进行防护。</p><p>鉴于市场存在这样的缺口，A群C群脑膜炎结合疫苗、AC-Hib三联苗、ACYW135脑膜炎多糖疫苗三种二类疫苗应需上市。A群C群脑膜炎结合疫苗和AC-Hib三联苗填补了2岁之前无法覆盖C群血清的空白，而ACYW135脑膜炎多糖疫苗则将2岁后宝宝防护范围拓展至Y群和W群。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_ca28704da1494897b61c1caf5b0520d7@5919987_oswg143501oswg1080oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：流脑疫苗概况，来源：野村证券</p><p>尽管市场上已经有如此多的流脑疫苗产品，但内陆却依然没有B群流脑疫苗上市，想要接种B群流脑疫苗必须去香港接种。对于流脑疫苗企业而言，最大的价值在于谁能攻破B群流脑疫苗的市场空白，这远比通过内卷获得的市场价值更大。</p><p><strong>（7）肠道病毒71型灭活疫苗（EV71疫苗）</strong></p><p>EV71疫苗是全球首个预防手足口病的疫苗，由我国自主研发。</p><p>手足口病是一种由倡导细菌所引发的儿童传染病，患病宝宝通常会表现出高烧、皮疹、食欲不振等症状。现已知能够引发手足口病的病毒组要有肠道病毒71型（EV71）、柯萨奇病毒A组16型、6型、10型（CVA16、CVA6、CVA10）和埃可病毒的某些血清型。</p><p>其中，EV71感染为手足口病最主要的感染类型，通过接种EV71疫苗，宝宝能够有效地防护多数手足口病感染。国内共有武汉所、昆明所、科兴生物三家公司提供EV71疫苗。</p><p>仅有EV71疫苗其实是并不足够的，手足口病还可能由其他几种类型的病毒引起，因此兼顾更多病毒类型的二价疫苗或多价疫苗是手足口病疫苗的迭代方面。</p><h2><strong>03 投资逻辑</strong></h2><p>通过全面剖析儿童疫苗格局，其投资逻辑大致可以归结为三个方向。</p><p>其一，国产替代逻辑。疫苗产品研发难度大，周期长，具有较强的赚钱效应。如默克的PPSV23疫苗实则是一款1983年就研发出来的产品，可如今却依然能够每年卖上近十亿美元。如果无法实现本土化，那么就会一直被MNC割韭菜。</p><p>无论是如今的万泰生物，还是之前的沃森生物，它们股价走牛的核心原因正在于通过自研产品，填补了市场空白。不过这种填补市场空白并非一劳永逸的，当入局玩家增多后，填补空白逻辑的价值将会逐渐降低。</p><p>其二，多联多价逻辑。疫苗被研发出来，这仅是第一步，后续还需要经历多联多价迭代。多联疫苗用于预防不同病原微生物引起的疾病；多价疫苗用于预防同一种病原微生物的不同血清型/株引起的疾病。</p><p>多联疫苗与多价疫苗，其本质都在于通过越少的接种，解决更多的问题。这背后不仅提高宝宝依从性，提升效率，而且也降低了副作用出现的风险。例如百白破五价苗，就是用4次接种解决了原来需要12次接种的问题，不仅节省了家长时间，而且减少了宝宝痛苦，这才是不少父母选择自费五联苗的原因。</p><p>其三，二类降级逻辑。疫苗赛道与药物赛道类似，当某一二类疫苗赛代已经涌入大量的国产玩家，那么它的投资价值就在逐渐降低，且随时有可能降级成为一类疫苗产品。从二类降级为一类产品，出货量增多，但单价却显著下降，往往也意味着利润空间的丧失。</p><p>从投资角度衡量，规避竞争激烈的二类疫苗极为重要，投资者更应该聚焦于竞争格局好，市场空间大的明星产品。</p><p>*本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/z3a1RNaUzJyjqiiGK7r-1A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“医曜”（ID:yiyao-jinduan006）</a>，作者：林药师，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618026517077893</id>
            <title>埃安有量，高端无望？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618026517077893</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618026517077893</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 02:52:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 广汽埃安, IPO, 销量增速放缓, 昊铂无人问津
<br>
<br>
总结: 广汽埃安计划在港股市场上市，但销量增速放缓和昊铂品牌无人问津给其IPO带来了不确定性。虽然广汽埃安销量仍然不错，但面临网约车市场饱和的挑战。与此同时，昊铂品牌的销量表现不佳，市场反应冷淡。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>广汽埃安IPO传闻又起。这次，埃安似乎将目光投向了港股市场。不过相比此前高调、多次谈起上市，这一次，官方并未对此传闻给予回应。</p><p>IPO时间一再延后，埃安销量增速放缓，昊铂品牌无人问津，不利因素逐渐增多，为埃安的IPO大计又增添了几分不确定。</p></blockquote><h2><strong>埃安卖得很好，但昊铂无人问津</strong></h2><p>冲劲颇足的埃安，似乎遇到了瓶颈。</p><p>全年累计交付48万辆新车，同比大增77.8%，这是广汽埃安在2023年交出的成绩单。虽然并未完成年初设定的50万辆销量目标，但这个成绩在一众新势力中，也算亮眼。</p><p>不过，纵观整体销量，埃安似乎在进一步冲高的路上，遇到一些阻碍。2023年9月，埃安月销量曾突破5万辆，但10月并未延续9月涨势，销量回落至4.2万辆，“银十”成色不足。并且，在年末冲销量的关键时刻，埃安没能突破此前纪录，始终在4.1万-4.6万辆徘徊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_404649d70c3c4d34b26ae740dae80744@5844535_oswg311589oswg1080oswg1440_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">广汽埃安2023年1-12月销量。图 /&nbsp;每人Auto制作</p><p>反观同一梯队的对手，比如理想，全年销量曲线保持上扬，并且在年尾冲高，一举突破5万月销量。除了理想，产品价位和埃安相似的零跑，在2023年销量也是一路攀高，最终实现了销量翻倍，同比增长119%。</p><p>业内普遍认为，埃安销量增长放缓，和网约车市场饱和有关。要知道，埃安卖得火，有相当高的比重流向了网约车市场。2023年6月的上险量数据显示，埃安旗下各车型，使用方式为“租赁”的有20719辆，占比50%，而购买者为“单位”的为22647辆，占比55%。</p><p>而2023年，全国有多个城市相继发布了网约车饱和预警。其中，甚至有个别地区已经暂停受理网约车经营许可及运输证核发业务。如此一来，指望网约车继续带来销量增长，便有些困难了。</p><p>在这样的背景下，埃安销量受到不小的影响。比如，在埃安销售口中“为网约车用户打造的”AION S，2023年3月销量达到2.6万辆，此后出现下滑，到10月销量只有1.2万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0fa5b79be4b145bd87d79ea2115358af@5844535_oswg297921oswg1080oswg1440_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年AION S车型月销量。图 /&nbsp;每人Auto制作</p><p>但比起埃安销量放缓，更令人头疼的是，昊铂遇冷。</p><p>2022年9月，埃安发布了全新高端品牌昊铂，并同步推出第一款车型Hyper SSR，定价128.6万-168.6万元。为了匹配高端品牌定位，当时，埃安把所有看家技术都应用于这款新车，高性能集成电驱，零百加速仅1.9秒；900V碳化硅芯片、航空级轮胎、风电级传动轴……</p><p>上市一个月后，昊铂SSR开始交付，不过直到目前官方尚没有公布过其销量。有业内人士预测，从上市到停产，昊铂SSR可能会有300台左右的销量。而另一边，比亚迪的超豪华品牌仰望在12月交出了1593辆的不错成绩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_693a2778802d460aa893a82d69dc5ac2@5844535_oswg98629oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">昊铂SSR。图 / Hyper昊铂官方微博</p><p>大秀肌肉之后，昊铂还是需要走量车型来开拓市场。</p><p>2023年7月，借着“中国第2000万辆新能源车下线”的聚光灯，昊铂GT正式上市。这款车剑指特斯拉Model 3，在上市前一年的广州车展上，官方曾为昊铂GT喊出“我比Ta贵，你会选我”的口号。</p><p>但上市数月，昊铂GT的市场表现并不算好，只有上市当月销量达到2000辆，此后月销不足千辆。2023年11月，昊铂又推出SUV车型昊铂HT，对标特斯拉Model Y。可惜的是，这款车涌入车海，并没有掀起多少浪花。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_6940703091ea43e086f72973a6e4f9aa@5844535_oswg63747oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">昊铂HT。图 / Hyper昊铂官方微博</p><p>2023年，昊铂品牌累计销量只有8087辆，与同门埃安对比，相去甚远。与同样定位高端的品牌极氪相比，昊铂全年销量甚至不及极氪的单月销量（2023年极氪月均销量9800辆）。</p><p>曾在昊铂品牌门店做销售的李栗，切身感受到车有多难卖，“进来看的人不少，但真正下单的没几个”。门店里，昊铂的几款车开启了蝶翼门、旋翼门和鸥翼门，外形酷炫，但消费者抱着好奇的心态转一圈就走了，并不会过多停留，“甚至很多消费者都不知道这个品牌叫啥”。</p><p>李栗在职时，店里给每个销售定的KPI是每月卖三到四台车，这几乎是极氪销售KPI的一半（有极氪销售在社交平台晒业绩，每月卖六、七台车，绩效系数能够达到1），“但这也很难完成。”一位湖北的昊铂销售人员介绍，她所在的店里每个月的KPI才两台，但也不一定能完成。作为对比，理想的一位销售人员曾表示，2023年12月冲销量的时候，前13天他就已经卖出7台车。</p><p>1月20日下午，每人Auto来到位于北京朝阳区蓝色港湾的昊铂门店，发现该门店已经换成了岚图汽车，据店里一位员工介绍，“昊铂的门店一个月前搬走了”。</p><h2><strong>仰望月销1500，昊铂怎么就卖不动？</strong></h2><p>在汽车行业投资人黎珈看来，对于埃安这样的新品牌而言，第一款车或者前几款车，能不能有一款一炮而红尤为关键。</p><p>比如理想的初代爆款理想ONE，从2019年开售，精准开辟了奶爸车赛道，不到四年，为理想赢得了超过20万用户；又比如小鹏P7，上市之后，一度成为新势力纯电领域的销冠。就连沉寂了10年的腾势，“回归”比亚迪之后，也仅凭腾势D9一款爆款而成功复活，将月销量稳定在万辆水平。</p><p>昊铂就缺少这样一款能帮助品牌站稳脚跟的车型。</p><p>一方面，昊铂GT和昊铂HT没有明显的产品优势。其他车企拼命卷的智能化方面，这两款车只能说中规中矩。别家车企去年已经在卷城市智驾落地进度，但昊铂的高速和城区智驾要到今年才能陆续开启，是否好用，还需要落地后验证。</p><p>另一方面，昊铂HT和GT所在的市场，竞争过于激烈，没有点过人之处很难突围。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_d69f0b993fd24843a8b7cdaaccae3abf@5844535_oswg94670oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">昊铂GT。图 / Hyper昊铂官方微博</p><p>比如于2023年12月底上市的极氪007，在各方面都很能打，极氪自研金砖电池、800V高压充电平台、8295芯片赋能智能座舱、一体式智慧灯幕，零百加速2.84秒，更具竞争力的是，这款车的起售价只要20.99万元。</p><p>在SUV领域，昊铂HT同样面临许多强大的对手。小鹏G6能将月销量稳定在8000台左右，这款承载了小鹏翻身重任的产品，倾注了小鹏的看家技术。尤其是来到2023下半年，问界新M7杀回市场，上市三周卷走5万订单，面对这样的对手，昊铂HT显然需要更强的产品力。</p><p>产品做扎实了，品牌也需要立人设。提到小鹏、特斯拉，大家首先想到的关键词是自动驾驶；说起蔚来，立刻能想到李斌那句“傻傻地对用户好”；理想则把奶爸车与自己深度捆绑。曾经投资过埃安供应链企业的投资人秦瑨认为，眼下，用户对昊铂还没有形成品牌认知，一个能打的品牌必然有一项过人之处，“都做80分，用户很难记住，不如把某一项做到更高分。”</p><p>找到适合自己的品牌标签、扎实打造一款精品车型，与此同时，“周边”也得跟上。</p><p>比如销售门店。这是一个品牌呈现给外界的门面。昊铂的销售渠道以经销商为主，直营店为辅，直营店多开在繁华地段，装修也大气，经销商门店则参差不齐。</p><p>曾经在昊铂经销商门店做销售的穆涵觉得，至少在门店这个维度，并没有感受到高端定位。穆涵忍不住吐槽，“哪个高端品牌会在大厅里使用绿色的劣质地毯？一眼看过去就很土。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_29b7e9ba15d742dfac3ac1f365807001@5844535_oswg167030oswg1080oswg1129_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">昊铂经销商门店。图 / 受访者供图</p><p>穆涵也曾试探性地问消费者不愿下单的原因，品牌认知度有限是昊铂销量不高的一大原因。一些买了昊铂竞品的消费者表示，购车时，根本没有关注到昊铂这个品牌。秦瑨曾与埃安的工作人员交流，内部复盘时，认为最大的问题是昊铂起步太晚。在20万-30万元的新能源市场，即使不选特斯拉，也有太多选择，很难想到昊铂这个品牌。</p><p>穆涵觉得，昊铂吸引了一些消费者，但还没有真正吸引那些有消费能力、愿意为其买单的人。</p><p>在早期帮助埃安成功开拓市场的网约车市场，也成为埃安走向高端的一个绊脚石。在社交媒体上，有人晒出刚买的昊铂HT，评论区有一半是围绕网约车展开的，有网友戏谑地问：“这车用来开专车？”</p><p>秦瑨认为，网约车对于埃安的影响不仅在于消费者认知，更在于企业长期对接B端客户，在面向C端消费者的运营、营销等方面，还没有做到位。</p><h2><strong>讲好高端故事，才能顺利上市</strong></h2><p>埃安努力冲击中高端市场，一方面是为了开拓业务，增加收入来源，另一方面则是为了打动投资人，顺利达成上市目标。</p><p>事实上，从独立那天开始，上市就是埃安的核心目标之一。有接近埃安的业内人士透露，从埃安独立之初，广汽集团就把最核心的资产打包进埃安，努力推动埃安上市。</p><p>从2022年开始，IPO一事频繁被埃安高层提及。最早在2022年8月的广汽集团财报会上，广汽集团董事长曾庆洪就谈到，广汽埃安混改进展顺利，A轮融资已经正式挂牌，之后将重点推进埃安的IPO工作。</p><p>资本市场对埃安的关注度也在提升。2022年3月，埃安完成Pre-A轮融资，交易金额为25.66亿元，估值达390亿元。大约半年后，埃安宣布完成A轮融资，融资总额达182.94亿元，达成国内新能源汽车行业最大单笔私募融资。A轮融资结束后，广汽埃安估值超千亿，高达1032.39亿元。</p><p>有了资本热情，埃安希望趁热打铁，尽快推进上市。在2023上海车展，广汽集团总经理冯兴亚表示，“埃安成功完成A轮融资，力争今年实现IPO。”</p><p>然而，距离那场炙手可热的百亿投资已经过去了一年多，一度被热炒的上市却“哑火”了。在2023年半年业绩会上，曾庆洪回应广汽埃安IPO情况时称，埃安的分拆上市工作正按照计划有序推进，具体上市时间取决于上市审核进展及届时资本市场状况。</p><p>高层对IPO事宜的口风有所改变，源于对资本市场态度变化有所察觉，可以说，埃安上市迟迟未能取得进一步进展，与高端化不利不无关系。</p><p>黎珈所在的投资机构在2022年时，也关注了埃安的A轮融资，当时埃安估值已经达到千亿规模，他们并没有跟投。</p><p>一方面，黎珈认为埃安的千亿估值有一定泡沫，在过去几年上市的新势力都没有达到这个水平，如今极氪的估值也只有600多亿；另一方面，投资者投的是对一家企业未来的预期，但是黎珈看不到埃安的更多增长点。</p><p>在埃安之后，黎珈所在的投资机构将目光转向了极氪。</p><p>大环境不好，也是埃安未能如愿IPO的一大原因。黎珈觉得，当下的投资者更加保守、谨慎了。2023年，哪吒、极氪等车企，都曾传出IPO消息，但至今也都杳无音信。</p><p>昊铂的一位销售觉得，产品爆火是很突然的，说不准哪天昊铂也像问界一样就火了。但残酷的事实是，问界爆火恐怕很难被复制。问界翻红背后，有华为斥巨资5亿爆改，还有华为强大的智驾能力及品牌影响力加持。</p><p>对于埃安来说，当前两款走量车型没能担起重任，昊铂需要新的给力车型争取更多市场份额，同时，也向资本市场证明自己。广汽埃安副总经理肖勇曾透露，2024年，昊铂将推出两款全新车型。</p><p>背靠广汽大树，昊铂还有机会。</p><p>（应受访者要求，文中人物均为化名）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yifDvKktwv_WEioMFuTWaQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每人Auto”（ID:meirenauto）</a>，作者：王小娟，编辑：新言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618015668377735</id>
            <title>ArriVent本周五登陆纳斯达克：至多募集1.8亿美元，高瓴、红杉、礼来均为股东</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618015668377735</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618015668377735</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 02:48:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO, ArriVent BioPharma, Inc., S-1文件, 纳斯达克挂牌上市
<br>
<br>
总结: ArriVent BioPharma, Inc.计划通过IPO在纳斯达克上市，更新了S-1文件，发行区间为每股17美元至19美元，募集资金规模最多可达1.82亿美元。ArriVent是一家生物制药企业，成立于2021年4月，致力于开发差异化药物以满足癌症患者的需求。其核心管线药物是伏美替尼，已获得突破性疗法认定，具有良好的临床表现。ArriVent的创始团队背景丰富，首席执行官兼董事长姚正彬博士曾在Viela Bio和Horizon Therapeutics等公司有过成功经验。在IPO前，ArriVent得到了多家知名机构的投资支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据IPO早知道消息，临床阶段生物制药企业ArriVent BioPharma, Inc.于美东时间2024年1月22日向美国证券交易委员会更新S-1文件，计划于北京时间1月26日晚间正式以“AVBP”为股票代码在纳斯达克挂牌上市。</p><p>ArriVent计划在本次IPO中发行833.3333万股普通股，发行区间为每股17美元至19美元，以此发行区间上限计算，ArriVent至多通过本次IPO募集1.58亿美元（不计“绿鞋机制”）。高盛、杰弗瑞和花旗担任本次IPO的联席账簿管理人，承销商另享有124.999万股普通股的超额配售权，即执行“绿鞋机制”后的募资规模至多可达1.82亿美元。</p><p>成立于2021年4月的ArriVent致力于鉴别、开发和商业化差异化药物，以满足癌症患者未满足的医疗需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_3dde06a95846492794bc77444c80f655@000000_oswg212638oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>迄今为止，<strong>ArriVent的核心管线是伏美替尼（Furmonertinib），其作为一种口服、小分子、高透脑、泛EGFR突变抑制剂，靶向经典（外显子19缺失和L858R）和非典型EGFR突变，包括外显子20插入突变。在中国，伏美替尼由艾力斯主导开发，在世界其他地区的开发即由ArriVent主导。</strong></p><p>2023年10月20日，伏美替尼被美国FDA授予突破性疗法认定，用于治疗未经治、局部晚期或转移性，含EGFR外显子20插入突变的非鳞非小细胞肺癌患者。</p><p>值得注意的是，<strong>目前在市场上与伏美替尼最具可比性的药物为奥希替尼——其在2022年的全球销售额为54.5亿美元，2023年上半年的全球销售额为29.2亿美元。鉴于伏美替尼的临床表现，ArriVent的未来前景较为可观。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_ab039ace28554647b4ac81784e2f19df@000000_oswg364671oswg1080oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，ArriVent的成功与其创始团队的背景及行业经验存在不小的关系，尤其是<strong>联合创始人、首席执行官兼董事长是姚正彬博士曾在2018年创办Viela Bio（拆分自阿斯利康），后于2021年被Horizon Therapeutics plc以约31亿美元的价格收购</strong>。更早之前，姚正彬博士还曾担任过Genentech和Tanox的高管，阿斯利康高级副总裁，负责免疫肿瘤产品开发、MedImmune高级副总裁，负责呼吸、炎症、与自身免疫疾病创新药物早期开发（iMED）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0e1e69ddc4db4456a95df8d9fda0af96@000000_oswg110408oswg1080oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>成立至今，ArriVent已获得OrbiMed、General Catalyst、Sofinova Investments、礼来亚洲基金、高瓴、AIHC Capital、博裕资本、Catalio Capital Management、HBM Healthcare Investments、Octagon Capital Advisors、红杉中国、上海生物医药基金、宏瓴资本、Sirona Capital Partners等多家知名机构的投资。</p><p><strong>IPO前，高瓴持有ArriVent 17.6%的股份，为最大机构投资方；OrbiMed、礼来亚洲基金、Catalio Capital Management、Sirona Capital Partners、艾力斯和Sofinova Investments&nbsp;分别持股11.6%、8.8%、7.8%、5.8%、5.7%和5.6%，亦为主要机构投资方。</strong></p><p>其中，高瓴、博裕资本、Sirona Capital Partners都曾投资过姚正彬博士之前创办的Viela Bio。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzI1OTI3Nw==&amp;mid=2247629068&amp;idx=1&amp;sn=93a4d90b8d2ef4809aeb9102f1708771&amp;chksm=c2cec34ad1be4e6f38e4abdedd0ca37c50bb34fceca44c5a754685ce0cc10cc9163ba8fe7d4a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IPO早知道”（ID：ipozaozhidao）</a>，作者：Stone Jin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2618003529275520</id>
            <title>智能家居20年，从「动手」到「用脑」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2618003529275520</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2618003529275520</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 02:27:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 装修, 智能家居, 技术创新, 市场发展
<br>
<br>
总结: 这篇文章讲述了一个正在装修新家的人对智能家居的困惑和期望。虽然智能家居的概念已经存在了20年，但在实际应用中仍存在一些问题，如操作复杂、产品孤立等。然而，随着技术的发展和市场的增长，智能家居行业正迎来新的发展拐点。目前，智能家居市场上存在着互联网企业、传统家电企业、3C企业和新兴创业公司等不同的竞争帮派。各个阵营代表玩家的发展策略也不尽相同。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>正在装修新家的Carro最近陷入了纠结之中，“还没想好要怎么装一套完整的智能家居，家里的基装就已经开始了。”</p><p>事实上，Carro对智能家居也不了解，并不知道该如何下手，心想“要是能一次性设计好就太完美了。”</p><p>对于智能生活，想必每个人心中，都有一个设定，比如，倒车入库，空调自动打开到合适温度；人脸识别进屋后，灯光自动开启到居家模式；坐到沙发上电视自动打开并调节到平时常看的节目；在床上躺下说声：我要睡觉了，屋里便自动熄灯，关闭不必要的电源；早上出门后，房间自动开启离家模式，扫地机器人开启工作……</p><p>然而，“理想很丰满，现实却很骨感”：大部分智能家居消费者要么对着手机上一堆APP，五花八门的界面和操作方式发呆；要么对着语音控制系统苦练普通话。</p><p>似乎，技术创新和消费者之间始终存在距离，而真正的全屋智能始终都没有在普通消费者家中完全实现。</p><h2>智能家居20年</h2><p>到底什么是我们所说的智能家居呢？</p><p>智能家居可以说是在互联网影响之下物联化的体现。所谓的智能家居是指以住宅为平台，利用综合布线技术、网络通信技术、安全防范技术、自动控制技术、音视频技术将家居生活有关的设施集成，构建高效的住宅设施与家庭日程事务的管理系统。</p><p>国外智能家居发展比较早，二十世纪三十年代，芝加哥世博会上首次出现了“未来之家”的概念，同时家庭自动化的概念也第一次出现。</p><p>1950年，“按钮庄园”概念的设计图，成为史上第一个真正具有自动化概念的家居空间；1985年诞生的Kissimmee世外桃源，人机交互的畅想首次出现；1999年，微软发布的智能家庭宣传片，基本上成功预测了目前物联网智能家庭的形态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_5d6713f03a6549f6847a3829d0f411d6@000000_oswg137466oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实早在1995年，美国和新加坡就已经大量推广智能家居，其平均安装一家智能家居消费高达7000美元，但是使用率仅占0.3%。</p><p>这一时期，就算是国外智能家居行业也还是处于萌芽期，整个行业处在一个概念、产品认知阶段，没有专业的智能家居生产商出现。</p><p>到了2000年左右，随着国内生活水平不断提高，改善居住环境、提升居住舒适性的需求也不断提高，智能家居产业才慢慢进入发展初期。</p><p><strong>彼时，国内主要以机械式的家居设备替代手工操作为发展方式，推动的是家居自动运行。</strong>比如家电、窗帘、车库门等设备的自动管理，可以减少用户劳动量，但智慧性较低。大多数只是应用在工程安装当中，以楼宇对讲、消防、电气控制系统为主，很少在家庭装修当中应用。</p><p>随着技术的迭代升级，智能家居单品慢慢开始出现，如智能门锁、智能照明、智能电视等，国内的智能家居行业进入发展期，但单品之间彼此孤立，不能互相连接通信。</p><p>随着杜亚、海康威视等这些企业的崛起，以及射频、WIFI，4G等技术的成熟，智能家居进入物联网阶段。可以联动控制的电动窗帘、远程监控摄像头等设备慢慢在家庭生活中流行起来。</p><p>在这个阶段，国内先后成立了五十多家智能家居研发生产企业，主要集中在深圳、上海、天津、北京、杭州、厦门等地。智能家居的市场营销、技术培训体系也逐渐完善起来。</p><p>直到2015年前后，国内智能家居行业迎来了放量增长的时代，涌现出一大批优秀的智能家居品牌，如河东HDL、新和创、紫光、南京物联、欧瑞博、米系、大德中电等。与此同时，一些家电企业在赋予家电产品智能化的同时，也布局了智能家居产业，如Haier，美的，荣事达、TCL等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_76d716f617b8460993577385d996fba8@000000_oswg43013oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，随时智能语音技术的突飞猛进，亚马逊Alexa、小度音箱、天猫精灵、小米音箱等走进了千家万户，使得智能家居发展增速持续向上，进一步对智能家居市场进行了“普及教育”。智能家居的概念逐渐成熟。</p><p>从解放劳动力到智能生活的家居理念变革，可以看成是家居行业摆脱传统烙印的第一步，完成了智能家居行业外在形式的全新升级。</p><h2>「各自为王」的智能家居品牌</h2><p>近年来，得益于人民可支配收入的提高和对舒适品质家庭生活的不断追求，智能家居产品的需求持续增长。根据艾瑞咨询测算，2023年中国智能家居市场规模或达到5360亿元。</p><p>在智能家居近二十年的发展过程中，有三大品类至关重要，分别是电视的智能盒子、智能路由器、智能音箱。这三大品类也被行业视为入口级的终端产品。</p><p>但随着产品技术的升级，智能家居行业或将迎来一个新的发展拐点。据艾瑞咨询报告显示，智能家居行业早已远非国家标准GB/T35134-2017中对智能家居设备的互联互通性、家用物联网强调的2.0阶段，当前已进入到不断深化云计算、边缘计算、人工智能等技术，以加强智能家居的自主决策能力，以提供主动服务的3.0阶段。智能家居进一步贴近最高智能化程度。</p><p><strong>面对如此庞大的市场规模，各路参赛选手都不想错过分一杯羹的机会。</strong></p><p>如今智能家居赛道可以分为四大帮派，以百度、阿里巴巴、亚马逊等为主的互联网企业；以海尔、美的、格力为代表的传统家电企业；以华为、小米、海康威视等为典型的3C企业；以及以涂鸦智能、欧瑞博、Aqara绿米、云米等为代表的新兴创业公司。</p><p>智能家居从机械代替手工，到单品智能，到智能互联，再到如今的全屋智能，各个阵营代表玩家的发展策略也不尽相同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_75da0ed881f44d6d80b08a0f11b7a0e2@000000_oswg42409oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>互联网企业似乎更侧重入口级的智能单品，像智能音屏及联动控制产品，像百度、阿里巴巴、亚马逊都在智能音箱市场有着一席之地。</p><p>而传统家电企业，像海尔、美的、格力等则专注于围绕智能家电本身的技术升级，更关注自家产品的销售。例如海尔推出三翼鸟促进自身品牌的智能出圈。</p><p>小米、华为这些企业都有着各自的生态链。例如小米在智能生态链上一路投资，至今整条孵化线上的企业高达400多家，产品囊括音箱、智能门锁/门铃/猫眼、智能温控、照明设备多个品类。</p><p>根据华为数据显示鸿蒙智联已有合作伙伴2200+，产品发货量2.5亿+，鸿蒙生态开发者200万+，尤其是包括美的、格力、方太、九阳、松下、苏泊尔等大量家电品牌都已经加入。新兴创业公司则从智能面板、智能控制等重要技术领域切入创新，通过智能家居系统及服务打开市场，属于开放性平台，允许多元产品介入。例如绿米不仅开发有智能面板、开关插座、智能门锁、智能摄像头、智能照明等智能设备，目前还加入了Matter协议布局海外市场，支持亚马逊、谷歌、苹果的生态体系。</p><p>虽然这些企业“打”得如火如荼，但事实上智能家居始终没有一个统一的标准规范，使用起来生硬死板、经常断联，或许这也是让消费者望而却步的最大原因。</p><p>据唯奥体验咨询的一份调研显示，62%的智能家居消费者认为产品无法精准理解用户需求，58%认为产品自主智能弱，依赖人工设置。据智标委智慧住区分委会数据，45%尚未使用智能家居的消费者担心数据隐私。</p><p>现在，智能家居仍走在改革的路上，但可以预见的是，随着市场和技术的逐渐成熟，未来智能家居体验将会更加适应消费者需求，并为整个家居产业带来巨大变化。</p><h2>智能家居如何「更智能」</h2><p>如今，智能家居已经成为大多数消费者心中的家装首选。小到一颗灯泡，大到空调、冰箱、集成灶，一切皆可「智能」。</p><p>但事实上，看似智能的家居产品，却有着各式各样的生态圈，不同品牌、不同型号的产品，都极有可能遵循自己的一套协议标准。</p><p>无论是电路空开还是安防摄像头，都在向生态圈靠拢，但品牌之间，平台之间仍是一个个信息孤岛。这导致看上去足够智能的家居们，还需要「房主」给予更多特殊的照顾。</p><p><strong>而如何让智能家居“更智能”，成了智能家居企业2024年甚至未来市场争夺的关键所在。从诞生的第一天起，无法丝滑的互联互通就是智能家居所不能承受之重。因此打破这一局限，“跨界融合、互为渠道”已成为各企业玩家抢占市场蓝海的主流手段之一。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_ca0d412b73874c9db19961e7c015c9a3@000000_oswg64598oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2019年，苹果、谷歌先后宣布加入「Zigbee联盟」，携手包括亚马逊、宜家在内的200多家企业，共同开发、制定新的智能家居协议标准。</p><p>2022年，由科技及家居巨头联合打造的Matter 1.0协议正式登场并迅速受到了市场的追捧。据市场研究公司ABI Research的一份报告，至2030年，全球将有超过200亿台智能家居在市场出售，其中或有50%～60%支持「Matter」协议。</p><p>「Matter」的诞生，使智能家居协议杂乱无章的情况得到缓和。</p><p>如今，国内许多互联网大厂、家居及家电企业也在积极与战略合作伙伴搭建生态渠道，让自己的产品在生态伙伴解决方案中搭卖出去，品牌间互为渠道、强强联合，让营销路径越走越宽。</p><p>跨界融合、互为渠道将是智能家居行业的主流趋势。对于产品生态体系不完备、品类单一的厂商或品牌来说，这类以“优势互补”为基础的战略合作，不失为抢占市场的好方法。</p><p><strong>其次，中国人口“老龄化”问题不断凸显，各类“适老化”政策也在不断加码，智能家居的“适老化”升级需求也显得日益紧迫。</strong></p><p>目前，语音交互是智能家居系统首要的交互手段，但对老年用户来说，并不是所有用户都会标准的普通话，所以在当地销售的产品涵盖当地的方言势在必行。</p><p>另外，居家安全性是老年用户重中之重，在用户遇到突发疾病、摔倒或遇到其他紧急情况像煤气泄露、室内着火等情况，室内的摄像头、传感器等应做到立即感知，并通知相应人员。</p><p>而搭载毫米波雷达等技术的智能家居设备，在感知范围、识别精度等方面有较大提升，推动了老年人的居家生活品质、智能家居的适老化发展。据IDC数据，2023年搭载毫米波技术的智能家居设备出货量或突破10万台。</p><p>因此，各个智能家居企业加强研发、生产，推出满足对老年用户群体的安全看护、跌倒识别、睡眠监测的智能家居设备，或将找到一个发展的新增长点。</p><p><strong>智能家居行业是一个产品不断迭代更新的行业，新产品、新技术层出不穷，品类愈发丰富，创新元素越多，在未来的互联互通上才能更加顺畅。</strong></p><p>以智能锁为例，人脸锁、门锁智能屏的推出极具代表性，从消费者的痛点出发，颠覆了传统安防模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_a4253ed707bf45328b92ac54ad3f0b8a@000000_oswg45349oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>未来，智能家居行业只有更丰富、立体、全面、智能，安全识别能力强的产品才更容易俘获用户的青睐。</p><p><strong>不同于智能单品，未来联动性强的全屋智能系统的安装复杂程度更高，对安装的专业性要求极高，因此专业的智装团队必不可少。</strong></p><p>品牌要想在“需求对接、现场勘察、方案设计、收尾交付”四个阶段中，真正落地服务用户、获取口碑，专业指导是必不可少的。例如美的推出“美的智慧家”全屋智能解决方案，围绕五大家居场景提供共性+个性套餐。</p><p>服务水平与售后，直接影响用户体验感。线下门店经济回暖，各大企业可以加快线下门店的布局步伐。</p><p>不止如此，随着人工智能大模型的不断发展，智能家居行业可以借助其强大的学习与理解能力，满足不同用户对于不同时间、空间的特定待办项和使用习惯，最终行成全空间全时段的主动服务。</p><p>可以预见的是，智能家居的未来是互联互通，主动服务。</p><p>“智能家居必须装啊，虽然还在发展初期，但这毕竟是大势所趋嘛” Carro笑着说。</p><p>你看，商业就是这样。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NTIyNzY3Mg==&amp;mid=2651338331&amp;idx=1&amp;sn=41b8b561bbb63b5398e7a219427e1ada&amp;chksm=bc3bfde384c6c2975c6d50b1e8ad464d29b5fb1f61b0920d24639d091daba40155bb8978f287&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“潮汐商业评论”（ID：daily-case）</a>，作者：Kyra，编辑：Ray，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617910030686339</id>
            <title>为什么你手里的饮料，大多是圆瓶的？这要从一颗“蛋”开始讲起…</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617910030686339</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617910030686339</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 02:11:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 瓶装饮料, 圆形瓶, 饮料品牌, 鸡蛋瓶
<br>
<br>
总结: 圆形瓶装饮料在饮料市场中占据主导地位，这一设计选择源于历史上的鸡蛋瓶。1783年，施韦普发明了鸡蛋瓶，通过将瓶子放倒来保持碳酸水的口感。然而，鸡蛋瓶的制作成本较高，限制了其普及。后来，科德瓶的出现解决了这个问题，但由于复杂的构造和高成本，圆瓶仍然是主流选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你现在手边有瓶装饮料吗？它的底部是什么形状的？</p><p>我打赌它大概率是圆的。</p><p>毕竟在饮料瓶的世界中，圆形瓶是当之无愧的主流。以FBIF办公室楼下的全家便利店为例，据笔者粗略估算，饮料货架上的圆瓶包装占比接近9成，放眼望去只有茶π、东方树叶等饮料，还保持着自己的“棱角”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_caf75a1ff5c24643b388b059ad6a6a8d@000000_oswg1207433oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">FBIF公司楼下全家便利店的冷柜</p><p>圆形为什么如此受到饮料品牌们的青睐？此前针对这一话题有不少讨论。</p><p>有人认为，“使用圆柱形模具注塑，可以利用最小表面积达到所需容积”；</p><p>有人认为，“圆形比其他形状都稳定，因此圆瓶装碳酸饮料，更能承受来自瓶内二氧化碳的压力”；[1]</p><p>还有人认为，“圆形的设计更方便走在路上时抓握饮用”。[2]</p><p><strong>这些观点都对，但又都不能全面地解释这一现象。</strong></p><p>其实今天你手里的圆形饮料瓶，是过去240年的时间里，在技术发展、消费者需求变化等因素的推动下，一步一步地演变而来的。而这一系列演变的源头，要追溯到240年前的一颗“蛋”。</p><h2><strong>圆瓶饮料竟然始于一颗“蛋”？</strong></h2><p>圆瓶饮料初登历史舞台时，真的是当之无愧的“圆”瓶。因为历史上第一瓶圆瓶饮料，长这个样子：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_51566f9855e84d0093da87588062f316@000000_oswg482875oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">鸡蛋瓶，图片来源：spiritschweppes</p><p>够圆润吧？</p><p>1783年，瑞士人约翰·雅各布·施韦普（后文简称”施韦普“）发明了这颗“蛋”，并在瑞士日内瓦创立了与自己同名的公司Schweppes，也就是我们所熟知的那个卖超酸柠檬味汽水的怡泉。而施韦普发明的这个装碳酸水的瓶子由于外形像鸡蛋，也被后人称为“Egg Bottle”（鸡蛋瓶）。</p><p>也许你会产生疑问，设计成鸡蛋的形状，那瓶子不就站不起来了吗？</p><p><strong>别急，Schweppes是故意把这个瓶子“放倒”的。</strong>在当时，封装瓶口最常用的是软木塞。但软木塞静置久了容易变得干燥多孔的特性，给了瓶内二氧化碳顺着孔钻出去的机会，“没气儿”了的碳酸水也就失去了刺激的口感。[3]</p><p>所以把瓶子放倒，是为了让瓶内的碳酸水能始终接触到软木塞，从而让软木塞保持湿润，减少气体的流失。</p><p>不过这个方案还不够完美，因为初版“鸡蛋瓶”其实是黏土烧制成的陶器，这种材料的密度也很大。换言之，气体就算不从软木塞溜走，也会从瓶身溜走。</p><p>既然如此，那就换密度更小的玻璃！于是1790年，“玻璃鸡蛋瓶”诞生了。两年后，施韦普将业务从瑞士迁到英国，并开始规模化生产这款玻璃瓶碳酸水。做出将材质换成玻璃的决定并不容易，要知道在当时的英国，玻璃还是一种奢侈品。根据《奢侈与逸乐：18世纪英国的物质世界》一书中的记载，在18世纪的伦敦，玻璃的主要客户是东北地区的贵族、乡绅和中产阶级。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_353b18938a104809a50d877f3b93bd6d@000000_oswg319348oswg1080oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“鸡蛋瓶”2.0，图片来源：spiritschweppes</p><p>不过没过多久，“玻璃鸡蛋瓶”的问题也暴露出来。人们发现只要瓶内的液体减少一点，软木塞就又会有一部分因为没有液体浸泡而变得干燥。为防止这种情况发生，最好的办法是一次性喝完瓶里全部的碳酸水。另外，因为“鸡蛋瓶”只能躺倒，这也极大地限制了碳酸水的饮用场景。</p><p><strong>要解决这一问题，装碳酸水的瓶子必须“站”起来。</strong></p><p>1872年，一个叫科德的英国年轻人改变了这一切。曾经做过软木塞推销员的科德意识到，对付碳酸水，“软”的不行，得来点“硬”的！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_82e5a79ce20c424f8f802b9d8824c683@000000_oswg768624oswg720oswg892_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">科德瓶，图片来源：维基百科</p><p>玻璃球就是科德想到的“硬家伙”。他将一颗玻璃球丢进细长的瓶颈内，在不需要饮用时，瓶中的气体产生的压力会将玻璃球严严实实地压在瓶颈部的橡胶垫圈上，保证气体不会溜走。同时他在瓶颈处设计了一个槽，当需要倒出瓶中的液体时只需要将这颗玻璃珠卡在凹槽的位置，液体就可以轻松地倒出了。[4]</p><p><strong>但是好用又好玩的科德瓶，还是不足以让圆瓶普及。</strong>因为复杂的瓶子构造，科德瓶的制作成本很高。首先瓶内多了一颗玻璃球，就让厂商增加了一部分生产成本。而瓶口处用于防漏的橡胶垫圈，也因为容易坏而需要经常更新。</p><p>为帮工厂节省成本，科德也曾在伦敦提出玻璃瓶回收的倡议。但是由于不设置押金，多数消费者不会主动送回旧玻璃瓶。甚至，很多小朋友还会把玻璃珠从圆瓶中取出，去玩弹珠游戏。</p><p>玻璃价格高、又找不到玻璃瓶回收再利用的方案，这让生产科德瓶的工厂难以控制住成本，没过多久就有多家工厂相继破产。这意味着圆瓶要想成为主流，还需要一种低成本的方案，来压制住瓶内碳酸水的“气焰”。[5]</p><h2><strong>“站”起来的玻璃瓶，更美、更能“装”</strong></h2><p>“碳酸水到底该怎么封存”这个问题困扰人们100多年后，“版本答案”终于出现了！</p><p>它就是至今玻璃瓶都在使用的“皇冠盖”。</p><p>这种用金属制成的盖子，密度比软木塞要高很多，同时又不像玻璃珠一样高成本。1892年，皇冠盖的发明者William Painter把第一枚盖子扣在了玻璃瓶口，就像是把一顶闪闪发光的“皇冠”戴在了圆瓶饮料的头上。<strong>至此，圆瓶饮料终于要站上C位了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_fc89d905f4294dab80754e3af121fec0@000000_oswg685342oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">皇冠盖，图片来源：CrownHoldings</p><p>果然，皇冠盖发明后短短几年的时间里快速普及，William Painter也很快将工厂开设到了南美、欧洲和亚洲。</p><p>而“加冕”后的玻璃瓶，也开始不再只满足于装液体这样的基础需求。当时的饮料厂商开始思考，既然大家都是用玻璃瓶装饮料，我该怎么让自己脱颖而出呢？</p><p><strong>为玻璃瓶设计独特的造型成为一个很好的切入点。</strong></p><p>1915年，可口可乐为了给自己的玻璃瓶设计独特的造型，特意举办了一场比赛，作为“甲方”，可口可乐向各位参赛设计师提出的需求是“设计一款无论白天黑夜、哪怕摔碎了也能认出的玻璃瓶”。要知道在那之前，可口可乐用的还是外形像酒瓶一样的直筒玻璃瓶呢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_a76e390314d64d98894940fbe7f5a14a@000000_oswg172323oswg1024oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">可口可乐1899年推出的直筒瓶，图片来源：Me dium</p><p>这场比赛的最终胜出者，是美国的Root Glass公司。当时参赛的Root Glass的设计师Dean，设计出了这样一个造型的瓶子。你觉得它看起来像什么呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_f94b37dd80354786b7446de671782f72@000000_oswg226752oswg613oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">可口可乐1915年玻璃瓶设计草图，图片来源：dieline</p><p>相传，最初Dean其实是想以可口可乐的两种原料古柯叶和可乐豆为原型设计一款瓶子的。但是他并不知道这两种原材料长什么样，于是他翻阅了《大英百科全书》，然后在古柯叶和可乐豆之间，选了一张可可豆荚的图片作为瓶子的原型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_8038ccbcd3ff4536bf07beb0dd3e66d3@000000_oswg159751oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">可可豆豆荚（左）、可口可乐1915年推出的玻璃瓶（右），图片来源：Usplash、Medium</p><p>不过至此，Dean设计的这个玻璃瓶到底像哪种果实已经不那么重要了。因为这个瓶子的设计看起来非常像当时流行的“窄底裙”，于是称为“窄底裙瓶”。你看，就连玻璃瓶身上一段又一段的弧线，都像极了裙子上一段又一段的褶皱。</p><p>不过无论如何，这一版包装瓶的设计达到了可口可乐的目的。<strong>可口可乐玻璃瓶身的弧线一直沿用至今，成为可口可乐标志性符号之一。</strong></p><p>在造型上不甘“平庸”的，还有百事可乐。1958年，百事可乐推出了一款“漩涡瓶”。与可口可乐直上直下的“纹理”不同，百事可乐的瓶身采用了漩涡状的纹理设计。而这款瓶子漩涡状的造型，也成为百事可乐的标识符。不仅在玻璃瓶上一直沿用，并且也曾被百事可乐运用到塑料瓶产品上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_4b8a66db95eb44f4ab179c25f5e45048@000000_oswg228186oswg547oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">百事可乐“漩涡瓶”，图片来源：Etsy、Beverage Industry</p><p>而百事可乐和可口可乐这对“红蓝CP”，不只卷外观，还卷尺寸。1970年，2L玻璃瓶包装的可口可乐横空出世。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_f42b97fca28240efafa6c309983aedbe@000000_oswg609415oswg700oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2L玻璃瓶装可口可乐，图片来源：eBay</p><p>两个品牌之所以卷向大尺寸，是因为上世纪60年代，碳酸饮料消费量最大的美国经历了第一波“婴儿潮”。<strong>数据统计，1946到1964年，美国共有7600万新生儿出生。</strong></p><p>人口增长，推动着超市开始从市中心向郊区扩张，以Costco为代表的会员制仓储超市开始出现。很多美国人开始习惯开车去郊区超市买下一周的生活物资。[6]</p><p>这种生活方式上的转变，催生着人们对更大包装食品饮料的需求。既然是在家里“囤货”，那怎么能少的了“肥宅快乐水”？</p><p>但问题是玻璃瓶的大包装可乐，虽然能装，但实在是太沉了！</p><p>1975年时任可口可乐美国公司总裁的唐纳德·R·基奥曾透露，一只2L空玻璃瓶的重量就有19盎司。[7]这是什么概念呢？一瓶500毫升塑料瓶可口可乐的重量有16.9盎司，所以买一桶2L玻璃瓶可口可乐，<strong>相当于多买了一瓶500毫升塑料瓶可乐，但加重不加量。</strong></p><p>好在，当饮料品牌思考如何为产品“减重”的时候，PET瓶的出现带来了转机。</p><h2><strong>PET瓶出现，圆瓶开始“争芳斗艳”</strong></h2><p>PET瓶的发明者是美国一位叫惠氏的机械工程师。惠氏其实早就有了将碳酸饮料装进塑料瓶中的想法，但是他始终没有找到既能承受瓶内气体压力，又不会有有毒物质溶入液体中的材料。直到他发明了PET（聚对苯二甲酸乙二醇酯）材质的塑料瓶，并于1973年申请专利。</p><p>PET瓶获得专利后，马上受到了百事可乐和可口可乐的追逐。1978年，两家公司不约而同地推出了2L装PET瓶可乐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_dd2bf1bee53744168e6a8b226940f5ad@000000_oswg524561oswg720oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">首款2L装PET瓶可口可乐，图片来源：Reddit</p><p><strong>变大的可乐，提高了美国家庭周末的采购效率，而这也成为两个品牌在广告中大力宣传的卖点。</strong></p><p>以百事可乐的一则视频广告为例。一位家庭主妇一次性在郊区超市买下几大瓶百事可乐，将几瓶可乐放进后备箱后，开车回家。一路上经过了减速带、水洼、急刹车的颠簸之后，打开后备箱，几大瓶百事可乐依然完好无损。在广告的最后，这位家庭主妇抱着三大桶百事可乐满意地笑了起来。</p><p>除了让包装有机会变得更大，PET塑料的另一优势在于其比玻璃更低的成本。更低的成本降低了瓶子的生产门槛，因此更多品牌有机会参与到瓶装饮料的生产中。随着入局品牌增多，瓶子的造型也开始更加追求个性化。</p><p>站在今天的时间点上再回顾PET饮料瓶的造型变化，你脑海中一定会出现那么几款个性又不失经典的瓶装设计吧。</p><p>比如脉动瓶颈处独特的球形设计，已经成为脉动饮料的标志。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_3b8dd67f95274ef08cd4d8d0c6c78154@000000_oswg915013oswg1008oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：达能中国饮料京东自营旗舰店</p><p>再比如芬达2017年的新包装“扭扭瓶”，是不是只是看图片，就已经能感受得到瓶子握在手里那独特的手感了？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_7afca60a34d6408298808c22c81a46c4@000000_oswg494528oswg1080oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：可口可乐官方</p><p>不过读到这里，也许你也会有一个疑问：既然进入PET时代后瓶子都能变大，<strong>并且还在这个基础上出现了更多个性化的设计，</strong>为什么整体形态还是没脱离圆柱形？</p><p><strong>其实，不是方形造不起，而是圆形更有性价比。</strong></p><p>FBIF咨询了某知名包装材料解决方案提供商的相关负责人John。John认为，之所以PET瓶在发明后的50年里始终以圆形为主流，主要还是从经济的角度考虑的。</p><p><strong>圆柱形的瓶子制作工艺上更简单高效，是最重要的原因。</strong></p><p>“圆形的模具，在吹瓶时胚料是可以同时贴合在模具上的，所以胚料更容易均匀地贴合在模具的表面，但方形模具因为有棱有角，会导致胚料贴合在模具各个部位上的时间不一致，所以可能会出现‘先贴上的部分厚，后贴上的部分薄’的情况。 ”John 表示。</p><p><strong>而方形瓶的“棱角”，也在其他细节上带来了更多的麻烦。</strong>John表示，小到贴标签，圆形瓶由于没有棱角，可以‘无脑贴’，但是方形瓶贴标签的时候就要找准了位置；大到运输的时候，由于瓶子在传送带上运输的同时还会自转，为了防止自转时晃动瓶身需要护栏，由于圆瓶没有棱角，设计护栏的时候不需要考虑方向，而方形则需要考虑。</p><p>不过，这并不意味着方形瓶就无法生产。恰恰相反，在饮料品牌竞争激烈的背景下，方形瓶反而成为了很多新消费品牌取得差异化的的方式。</p><p>比如柠檬共和国的鲜柠汁、小青柠汁、柠檬茶产品，均采用的是方形瓶的包装。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_2cfdaa6788304db1a385c305147d4107@000000_oswg1398010oswg899oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">柠檬共和国小青柠汁，图片来源：柠檬共和国京东旗舰店</p><p>柠檬共和国的创始人耿少孟在接受华创资本的采访时曾解释过为什么要使用方瓶。耿少孟表示，LV的某个设计师跟他说过，方形的东西，高级感更强。所以使用方形瓶，其实是柠檬共和国为了在清一色的圆形瓶的货架上凸显“逼格”之举。[7]</p><p>但同时，耿少孟也向华创资本表示，方形瓶的加工非常困难，首先，多数流水线制造的都是圆形瓶，很少有工厂愿意为一家小公司改造流水线做方形瓶；其次，就算是工厂能够将方形瓶投入生产，但方形的制造难度更大，所以生产效率也不够高。[7]</p><p>如今我们走进便利店，货架上已经有越来越多的“柠檬共和国们”，比如果子熟了的金桂乌龙，比如农夫山泉旗下的茶π、东方树叶等等。</p><p>200多年前，从一颗“蛋”孵化的瓶装饮料，是否会想到未来的某一天变得“有棱有角”了？</p><h3>参考来源</h3><p>[1] 为什么牛奶是方盒，可乐是圆瓶？，2024年1月，果壳</p><p>[2] 【美】罗伯特·弗兰克，牛奶可乐经济学，2017年1月</p><p>[3] DISCOVER THE CHAPTER OF MARKETING BEFORE COCA&nbsp;COLA,2014.3,spiritschweppes</p><p>[4] The Codd Neck Bottle,2018.3,beach combing</p><p>[5] Codd (Marble-In-The-Neck) Soda-Water Bottles, THEN and NOW!，2010.1,Cecil Munsey</p><p>[6] 我们真的需要「会员制超市」吗？,2021年12月，新眸</p><p>[7]CO CA‐COLA TRYING A PLASTIC BOTTLE,1975.6,New&nbsp;York Times</p><p>[8] 创·问｜柠檬共和国耿少孟：扎进一颗柠檬里，2023年7月，华创资本</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODEzMjg5Mg==&amp;mid=2652691067&amp;idx=1&amp;sn=554231553fd032c763b2f44f8cab7f25&amp;chksm=85352eb61b8bd827c5df6fe6f79f7cd695af924f0896a48623ffd3d7d8d5314146871d301514&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FBIF食品饮料创新”（ID：FoodInnovation）</a>，作者：Pride，编辑：Panda，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617910549649538</id>
            <title>承认犯了大错，知名对冲基金关闭产品，创始人“失去了作为交易者的信心”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617910549649538</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617910549649538</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 01:12:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新加坡对冲基金, 亚洲创世纪宏观基金, 蔡顺福, 大幅下跌
<br>
<br>
总结: 新加坡对冲基金旗下的亚洲创世纪宏观基金因为大幅下跌而决定关闭，创始人蔡顺福表示自己失去了知识交易和心理优势，投资理念包括对日经指数做空和对恒生指数多头押注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，<strong>一则新加坡对冲基金旗下基金净值因本月前几周出现18.8%的大幅下跌，而决定关闭产品的消息在业内广为流传。</strong></p><p>据了解，该公司为Asia Genesis对冲基金，决定关闭的产品为亚洲创世纪宏观基金，产品出现大幅回撤主要系“在最近日经指数和香港股市走向相反方向的剧烈波动中犯了大错。”为此，<strong>创始人蔡顺福坦陈自己“失去了自己的知识交易和心理优势。短期和长期的风险回报原则已经改变了”。</strong></p><p>财联社记者就此事向Asia Genesis对冲基金求证，该公司表示，暂时不便透露任何消息。</p><p>在2023年12月末的一次采访中，Asia Genesis创始人蔡顺福曾提到，港股出现了千载难逢的大机会。在2023年初写给投资者的一份报告中，该公司曾表示正计划围绕日经225指数进行交易——主要是做空，因他们预计市场将出现更多的双向波动。<strong>其投资理念还包括：对香港恒生指数和新加坡元进行多头押注，以及策略性地做空日元。</strong></p><p>该产品前身为2000年3月成立的“日本宏观基金”，是一只专注于亚洲的“全天候”全球宏观基金。<strong>从成立到2009年，这只“日本宏观基金”每年净回报率为18.7%，</strong>曾连续几年被知名基金数据库巴克莱对冲评为全球表现最佳的宏观对冲基金，是当时为数不多的表现最佳的亚洲宏观对冲基金。</p><p>离开行业一段时间后，蔡顺福于2020年5月创立了这只亚洲创世纪宏观基金，日本、香港、中国、印度和美国市场的交易比重占产品仓位的60%至70%。</p><h2><strong>01 在日经和港股的剧烈波动中犯了大错</strong></h2><p>根据上述产品“关闭公告”，Asia Genesis对冲基金旗下产品——亚洲创世纪宏观基金在1目份的前几周出现了前所未有的大幅下跌，<strong>跌幅为18.8%。公司创始人、首席投资官蔡顺福作出了痛苦的决定，关闭该基金，并将基金资产归还投资者。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_60ba5c4d2be945548426b91004739cc0@5888275_oswg252457oswg724oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在公告中，蔡顺福表示“向所有信任我的人致以诚挚的歉意”。他解释，关闭产品是经过与同事们认真思考和考虑后决定的，是在造成进一步损失之前采取的合乎逻辑的审慎做法。在未来的几天和几周内，他将跟进基金赎回事宜。</p><p>“我已经到了失去作为交易者的信心的阶段。”蔡顺福如此说道。</p><p>他表示，2023年四季度，以及灾难性的2024年1月，已经证明他过去的经验不再有效，反而对他不利。他已经失去了自己的知识交易和心理优势。短期和长期的风险回报原则已经改变了。</p><p>“我们在最近日经指数和香港股市走向相反方向的剧烈波动中犯了大错。我低估了日经指数的直线上升趋势，以及在中国交易所以高于净值20%的溢价买入日经ETF，以及这种情况将持续多久。”</p><h2><strong>02 曾计划做空日经指数，对恒生指数多头押注</strong></h2><p>根据此前报道，Asia Genesis对冲基金2022年的回报率为15.32%，资产管理规模达1.73亿美元。这在很大程度上要归功于公司在这一年做空了美国股指和美国国债。而在利率不断上升的情况下，该基金在2022年第三季度又将对美国国债的头寸转变为了多头。</p><p><strong>该基金在2023年初写给投资者的一份报告中表示，公司正计划围绕日经225指数进行交易——主要是做空，因他们预计市场将出现更多的双向波动。其投资理念还包括：对香港恒生指数和新加坡元进行多头押注，以及策略性地做空日元。</strong></p><p>在报告中，该公司表示，“2023年仍可能会出现动荡，我们将看到更为短暂的牛市和更频繁的熊市。我们预计，住房和消费者支出中对利率最敏感的那部分将进一步表现疲软，然后对收入、就业、盈利能力和资产价格产生进一步的连锁反应。”</p><p>在2023年12月末的一次采访中，该公司创始人蔡顺福曾提到，港股出现了千载难逢的大机会。2023年年初，他也曾表示，“日本央行将让投资者失望”。</p><p>Asia Genesis官网信息显示，Asia Genesis对冲基金是一家总部位于新加坡、专注于亚洲的对冲基金公司，由创始人兼首席投资官蔡顺福创立。</p><p>蔡顺福拥有超40年的基金管理和自营交易经验。1983年至1985年，他在新加坡金融管理局国际部（外汇储备管理）担任投资官员（日本证券组合）。1985年至1988年，他担任东京所罗门兄弟亚洲有限公司固定收益销售及贸易副总裁。1988年到1994年，他担任新加坡信孚银行的利率交易经理和自营交易员，后任职于新加坡国际金融交易所。1997年，他出任科氏资本亚洲有限公司董事总经理，并于1998年任职新加坡三和银行有限公司首席策略师兼利率和套利交易主管。</p><p>在1999年创立该公司后，蔡顺福担任其旗舰基金——日本宏观基金（为“亚洲创世纪宏观基金”前身）的首席投资官，直至2009年。离开行业一段时间后，蔡顺福于2020年5月重新创立了这只亚洲创世纪宏观基金。</p><p>上述日本宏观基金是一只专注于亚洲的“全天候”全球宏观基金，自2000年3月成立至2009年，每年净回报率为18.7%，回撤较低，其中2008年和2009年分别实现了11.0%和23.7%的净收益。彼时，这只8亿美元的基金连续几年被知名基金数据库巴克莱对冲（BarclayHedge）评为全球表现最佳的宏观对冲基金，是当时为数不多的表现最佳的亚洲宏观对冲基金。根据公司介绍，该产品采用积极及灵活的交易方式，交易最具流动性的交易所上市产品，希望实现资本保值和复利的双重目标。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5-VGQgIbVLDnID9pe9XU7w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”（ID:Chinext_Observer）</a>，作者：沈述红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617864534826885</id>
            <title>预盈百亿，阳光“裂变”下的阴影</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617864534826885</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617864534826885</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 01:12:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市公司, 股价, 业绩预告, 光伏产业
<br>
<br>
总结: 阳光电源发布业绩预告后，股价上涨，预计2023年净利润将大幅增长。公司受益于全球新能源市场的增长和核心业务的提升，同时外币汇率升值和海运费下降也对业绩有利。然而，公司财报显示应收账款和存货持续攀升，可能存在盈利数据不准确的风险。此外，阳光电源在光伏产业和海外市场的表现值得期待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>眼下，上市公司想提振股价最简单粗暴的办法就是亮出鼓鼓的钱包。</p><blockquote><p>2024年1月23日，阳光电源股份有限公司（下称，阳光电源）股价超2个点高开。之后，股价迅速上冲，最高涨幅达到8%。截至当日收盘，其股价为91.43元/股，上涨4.49%，总市值1357.87亿元。</p></blockquote><p>阳光电源股价上涨主要有两个动因。当日，A股迎来了持续震荡下跌后的反弹，个股普涨。更为重要的是，1月22日晚，阳光电源发布业绩预告，预计2023年<strong>净利润93亿元到103亿元，同比增长159%到187%</strong>。</p><p>对于业绩提升的原因，阳光电源表示，全球新能源市场保持快速增长，核心业务实现高速增长，品牌势能进一步提升，行业领先地位进一步巩固。同时受益于上半年外币汇率升值、海运费下降等因素，报告期内，公司归属于上市公司股东的净利润大幅增长。</p><p>预盈百亿元，这个成绩足以令众多上市公司眼红。难怪，部分投资者在股吧里激动高呼：“2024可能王者归来！”还有网友从光伏产业的上下游进行分析，并表示：“不管光伏从上游到下游多么卷，我坚定选择阳光电源，持续高成长可期。”</p><p>阳光电源曾是股市上的超级黑马股。从2020年4月底的9.39元/股开始，其股价一路震荡攀升，到2021年7月30日，股价已经摸高至惊人的180.16元/股，市值一度接近2000亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_b9fc0241925044509f71a7f3bcbc7633@5814142_oswg54778oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更令人嫉妒的是，阳光电源的<strong>净利润4年3次翻倍增长</strong>。其财报显示，2020年净利润为19.54亿元，同比增长118.96%；2021年有所下降，但2022年阳光电源净利润再次同比增长达到了127%，为35.93亿元；再加上2023年1.5倍以上的增长。至少从数字层面显示，阳光电源发展势头强劲。</p><p>那么，这是否意味着到了抄底阳光电源的时刻了？</p><h2><strong>01</strong></h2><p>阳光电源成立于1997年，2010年8月公司成功改制为股份公司。2011年11月2日，其登陆创业板。2023年1至6月份，阳光电源的营业收入构成为：光伏行业占比64.9%，储能行业占比29.78%，其他占比5.32%。</p><p>公允地讲，阳光电源确实是一家不错的公司。</p><blockquote><p>得益于下游光伏产业的快速发展，2013年起，阳光电源经营业绩节节攀升。2013-2019年，公司营业收入年均增长35.3%，净利润年均增长30.48%。2020年到2023年，除2021年外，更是翻倍式增长。</p></blockquote><p>业绩能够持续大增的大环境是光伏产业的发展。根据机构最新预测，2023年全年光伏新增装机容量破200GW，达到约216GW，该数据已经接近2019年到2022年4年的新增装机总和。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_2b576d80b95d404893e45d974603ca45@5814142_oswg50820oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>换言之，若2024年光伏产业放缓，将直接构成对阳光电源的业绩影响。好消息是，部分业内人士预测，2024年相比2023年将有所放缓，年新增装机规模有望保持较高增速。这就使得阳光电源的业绩增长有了行业基础。</p><p>“每日资本论”注意到，2020年时，阳光电源就深耕了全球第三大光伏市场越南，其在<strong>越南市场的市场占有率高达40%</strong>，稳居第一，是公司的重要市场之一。而截至2023年三季度末，阳光电源实现营业收入464亿元，其中海外收入占比进一步提升到56%，利润贡献主要来源于<strong>美洲大区及欧洲大区</strong>。</p><p>显而易见，从越南到美洲及欧洲大区，阳光电源成功地开发了新的海外市场，让海外收入持续稳定增长。有了这个逻辑，阳光电源在2024年的业绩应该值得期许。</p><p>但仔细梳理阳光电源的财报也存在一定的隐忧。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>应收账款持续高企已经到了不得不重视的程度。阳光电源的财报显示，2020年，其营收账款为65.85亿元，2021年就达到了87.48亿元，2022年飙升至138.04亿元。这也是其营收账款首次超过百亿元大关。2023年三季度，阳光电源的<strong>应收账款继续攀高至162.38亿元</strong>，超出同期净利润的一倍以上。</p><p>存货持续飙升问题不能得到有效遏制。其财报显示，2020年，阳光电源的存货还只有38.73亿元，2021年直线飙升至107.68亿元，2022年更是达到了190.6亿元，<strong>2023年三季度这一数据已经高达令人咋舌的268.69亿元</strong>。</p><p>敲黑板！存货过高、应收账款过高，都可能导致盈利数据不够准确，存在“纸面富贵”的可能性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_92d280b463e04553ad0358dee940b04f@5814142_oswg78039oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有一个问题也需要注意。阳光电源似乎对理财的热情越来越高涨。2020年，其交易性金融资产为6.73亿元，2021年为38.13亿元，2022年为14.9亿元。2023年三季度这一个数据达到了惊人的60.96亿元，相当于将净利润84%拿出来理财。</p><p>如此大力度理财，阳光电源难道要当“股神”？</p><p>值得一提的是，2022年4月20日，阳光电源股价遭遇了20CM跌停，市值一天蒸发268亿元.前一日，其公布了2021年年报数据，当年净利润同比负增长。</p><p>技术上看，阳光电源股价从2021年8月见顶开始，就开始震荡下行走势，股价最低曾下探至56.01元。整体K线呈现大三角形走势。月线图可清晰看到，阳光电源已经踩到60月线，短线仍有反弹空间，10月线处存在较大压力。但大三角调整尚未完全结束，不排除短线反弹后向下击穿60月线可能。建议，还是保持耐心为上策。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTUyMjcwNw==&amp;mid=2247496620&amp;idx=1&amp;sn=b6c78e68645fb966d7e3d5b2d2d03d85&amp;chksm=97702ad0a007a3c66af13222187c860ba6161e04f3f5b5d315305c0235f71b89e40866f55f63&amp;token=1213888822&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日N资本论”（ID:jinrizibenlun）</a>，作者：白开水的思考，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617909569542274</id>
            <title>谁偷走了元气森林的百亿营收梦？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617909569542274</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617909569542274</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 01:11:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 元气森林, 重启之年, 传统快消行业, 增长魔法
<br>
<br>
总结: 元气森林在创立七年后面临着增长放缓的现实，开始向传统快消行业靠拢。他们通过调整产品、品牌、营销和渠道策略，进行了大幅度的改革和重组。元气森林的增长魔法消失了，他们开始向传统企业学习，并喊出了“降本增效，all in 销售”的口号。然而，他们面临着竞争对手的围剿和市场份额被蚕食的挑战，能否在传统快消行业中找到新的增长曲线，还有待时间的验证。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>创立七年，仍未迈过百亿大关，这是当下元气森林不得不面对的现实。</p><p>在2023年度全国经销商大会上，元气森林透露2023年的业绩实现双位数增长，但没有公布具体数字。面对台下近400名经销商，唐彬森多次强调了“回归传统”四个字。</p><p>事实上，近些年元气森林的“高增长神话”已经逐渐告一段落。</p><blockquote><p>在2018-2020年高速发展的三年，元气森林销售额增长率分别达到300%、200%和309%。而到了2022年，元气森林的销量增速仅有20%左右，呈现断崖式下跌。</p></blockquote><p>这也让外界感叹，元气森林的增长魔法消失了，而在互联网营销手法逐渐失效之后，进入慢增长周期的元气森林，开始向传统快消行业靠齐了。</p><p>在组织架构上，彻底向传统消费公司学习，采用了大区模式。向来冒进的元气森林创始人唐彬森也在2023年进一步放低了姿态四处走访学习。2023年，元气森林更是喊出了“降本增效，all in 销售”的口号。</p><p>创业走到第七个年头，唐彬森开始意识到，之前的管理模式过于想当然。年初，叶礼诚重大贪腐事件是是一记警钟，在销售模式上，元气森林开启了大刀阔斧的改革，为了进一步向经销商表示诚意，拉拢民心，不惜并学起了农夫山泉，与经销商之间开启了“共建业代”模式。</p><p>重启之年，元气森林正在逐步迈入传统轨道，然而失去了“元气”的元气森林，能在高手林立的传统快消模式下闯出新的出路，仍待时间验证。</p><h2><strong>01 元气森林“重启之年”</strong></h2><p>2023年是元气森林的“重启之年”。</p><p>元气森林的官方网站将简介从“互联网创新型饮品公司”变成“中国食品饮料企业”，为了加速向传统企业靠齐，元气森林开始大幅度调整了产品、品牌、营销、渠道多个关键维度的策略与动作，甚至大幅改变了公司架构。</p><blockquote><p>媒体《案例》报道称，2023年年初，元气森林调整了超级事业部，将原本分散在各个事业部的孵化器整合为一个产品孵化部，部门内有8个彼此独立的孵化器，每个孵化器通常为5-6人，为元气森林孵化有市场可能性的新产品。</p></blockquote><p>据虎嗅报道，年中元气森林再次进行了架构调整。首先是将原先的行销部门改名为“市场部”，其二，原行销部一号位徐飞雄卸任，此外，在品牌经理与公司合伙人Nicolas之间，增设“一个管理者”，由元气森林联合创始人Uki担任品牌增长中心负责人，分管所有品牌经理，并向Nicolas汇报。</p><p>当下元气森林的最高管理层级，由CEO唐彬森和另外两位元气森林合伙人组成。其中一位是互联网老兵Nicolas，2021年加入元气森林，当前负责元气森林所有的产品、品牌、出海业务。另外一位是老将Max，分管元气森林的中后台、工厂、财务、法务、人力、零售数字化以及至关重要的营销中心（所有的销售和渠道）。</p><p>元气森林走到第七个年头，唐彬森也发生了不小改变 。以前，他多次提到与传统饮料厂商是两个世界的公司，而现在，多次挂在嘴边的话语变成了要向巨头学习，回归传统。</p><p>整个2023年，拜访经销商、供应商和客户成为唐彬森的常态。</p><p>2023年7月，唐彬森在南京主持完元气森林销售大会的第二天立刻赶往香港，拜访乐百氏创始人、消费投资人何伯权。</p><p>据时代财经报道，这场会谈持续了5个小时，唐彬森准备了20多个问题，与何伯权从晚上6点聊到11点。他详细地问何伯权当年每个决策的具体细节，并试图理解前辈曾经的心路历程。</p><p>在早三个月的“可乐味”元气森林发布会上，唐彬森更是专门与可口可乐大中华及韩国区总裁Curt Ferguson进行了一对一交流，询问了其曾经的故事以及对中国市场的理解。</p><p>在2023年度经销商大会上，唐彬森向台下的经销商和一众高管发问：饮料公司本质上是什么公司？创造什么价值？一是创新；二是提高效率，能够以更低成本实现更高效率，把产品送到用户手里。元气森林就是一家效率公司，这也是它们最大的竞争壁垒和优势。</p><p>唐彬森还表达了对农夫山泉创始人钟睒睒这位前辈的尊重和敬佩，“能做好产品，踏实做事，不搞歪门邪道。”</p><h2><strong>02 无糖气泡水之后，再难有爆品</strong></h2><p>时至今日，以一己之力定义“气泡水”赛道，并把元气森林做成“气泡水”品类的代名词，仍是外界谈论元气森林时，常常提起的话题。</p><p>2018年5月，元气森林一款“无糖气泡水”一炮而红，将以往无糖饮料中添加的阿斯巴甜替换成代糖赤藓糖醇，从而使无糖气泡水口感进一步得到改善。凭借这款爆品支撑，营销宣传加成下，元气森林迅速在无糖气泡水市场杀出了重围。</p><p>唐彬森曾公开表示，“希望大家一提到气泡水就想到元气森林，而且是元气森林将赤藓糖醇等概念带入国内饮品行业”。</p><p>找到产品的差异化后，元气森林开始在营销上发力。一方面通过签约顶流明星代言、赞助热门综艺来提高品牌影响力，另一方面在小红书、抖音等年轻人聚集的社交媒体上，大量投放KOL和KOC的“种草笔记”，自上而下形成营销闭环。公开资料显示，2020年元气森林营收27亿元，广告费9亿元，占总营收的比重高达33.33%。</p><p>唐彬森之前在采访中提到，“敢在创造20亿元收入时，就掏出18亿元去做广告投放”。然而，在行业竞争壁垒较低的饮料行业，这套模式很难长期作用。</p><p>在元气森林带红“0糖”概念后，整个市场发展飞速，公开资料显示，2020年以来，面世的无糖气泡水产品超过30款，有可口可乐、农夫山泉这样的行业巨头，也有喜茶、奈雪的茶等新茶饮品牌。这些气泡水品牌虽然主打概念有所差异，但在包装和配料上并没有太多新意。彼时，农夫山泉、可口可乐和百事可乐都曾放话要在2022年干掉元气森林。</p><p>如今，元气森林的爆款秘籍正在失灵，无糖汽水不再是元气森林的独家优势了。</p><blockquote><p>紧随其后，许多巨头纷纷推出了“0糖”系列产品，围剿元气森林。2022年是元气森林销售端遇冷的第一年，销售增长率从2020年和2021年的309%和170.3%直降到如今的30%，</p></blockquote><p>销售增长放缓之外，元气森林更深层的隐忧在于，此前布局的多个赛道，比如气泡水、电解质水、无糖茶、植物基饮料等，都有来自传统快消品牌可口可乐、百事可乐、农夫山泉、伊利等企业的布局，市场份额不断被蚕食。</p><p>过去的12个月，元气森林业绩疲软，而农夫山泉旗下的东方树叶的业绩同比暴涨了114%。三得利中国的主力单品乌龙茶，今年上半年实现了200%的增长。值得注意的是，这两家传统企业的体量均在几十亿级别。</p><p>在这样的背景下，元气森林在气泡水品类外，想要通过其他品类打造第二增长曲线的挑战性，可想而知。</p><h2><strong>03 元气森林开始放低姿态，与渠道和解</strong></h2><p>无论是基于互联网思维做产品，还是做营销，都曾经是元气森林自带的天赋，但当元气森林与农夫山泉、三得利等在线下渠道进行肉搏时，这些天赋反而成为了元气森林突破自我的限制。</p><p>比如，基于互联网思维，虽然元气森林依靠海量投放零售智能货柜，试图抢夺线下渠道夫妻店的点位，但真金白银砸下后，渠道反而一度出现混乱。</p><p>此外，为了实现持续高增长的目标，元气森林将压力尽数转移给经销商，经销商在库存压力之下，想尽一切办法甩货，从而导致“窜货、乱价”问题出现。</p><p>有经销商表示，在3月初进货元气森林一箱42元，过了半个月，市面上出现了34元一箱的货。</p><p>就连元气森林视为法宝的“创新口味”也未能在下沉市场掀起半点水花。更令人头疼的是，这些季节限定口味成为了经销商们的“夺命符”。</p><p>一款在2021年春天卖爆的元气森林樱花白葡萄味苏打气泡水，在2022年夏天卖不动了。有经销商进货4万多箱，直到保质期9个月过后仍然没有卖完。樱花白葡萄味的气泡水从22年春季限定变为追命尾货，在经销商圈里一度被传为“夺命樱花白”。</p><p>2022年年底元气森林经销大会上，唐彬森面对经销商们，用“浪子回头”一词，表达了对经销商的歉意与诚意。他表示，“过去几年我们运气太好，但也暴露了一些问题。长期来看，依托经销商发展我们的销售网络才是正道。‘去中心化’这种互联网思维是杯毒药，是我们对销售理解不够……”</p><p>事实上，唐彬森的反思与2022年前三季度，元气森林的经销商体系中取消了“大区”制度不无关系。当时，各省的省区负责人直接与公司渠道负责人汇报。在“省区制”模式下，元气森林采取了“单向订单模式”。各省区会先制定销售目标，再根据销量目标给各个经销商制定任务，这也导致，各省区为了完成销量目标，不惜将压力都推到了经销商头上。</p><p>在当时的统计口径下，只要把产品送至经销商库房，就可以纳入公司的销量指标中。也就是说，产品不需要真的卖到消费者手中，就可以计入销量指标。</p><p>曾经就有经销商表示，2022年元气森林总部会根据经验预判，在经销商不知情的情况下直接把产品送到经销商库房。从而导致卖不掉的多余货品造成库存积压。而在产品销售环节，部分省区出现了一些的窜货现象，导致一些经销商深感“价格体系紊乱”。</p><p>而随着唐彬森的反思，以上现象也正在发生着改变，2023年开始，元气森林开始彻查全国销售体系内存在的问题,大刀阔斧进行整顿。元气森林内部围绕销售体系，开启了一波大整顿，辞掉违规的销售，更换营销中心一号位，由范军带队，成为元气森林新的营销负责人。</p><p>范军掌舵后，重新梳理了元气森林销售的架构体系，将省区归并为八个战区，在经销商拿货制度上，将原本的“单向订单确定模式”更改为“双向订单确定模式”，在元气森林向经销商发货的同时，经销商会收到含有所有产品明细的信息和验证码，只有在经销商确定无误之后，才会发货。此外，在新的模式下，经销商具体的分销动作，会被纳入检测，任务指标也从传统的销售额细化为颗粒度更细的分销指标。</p><p>此外，在向传统饮料公司看齐上，元气森林还学习农夫山泉等品牌早期开拓市场的打法，“共建人才”模式，通过精细化对终端的把控，扩张终端人才团队，优化整体销售团队。</p><p>比如，2023年，元气森林开始与经销商“共建业代”，由业务代理来负责元气森林在区域内的商品上架、物料摆放、活动执行等具体工作。这些业务代理与经销商团队达成深度合作，专一服务于元气森林的产品。共建业代模式下，由元气森林和经销商共同承担员工薪资，元气森林承担60%-70%以及业代的社保。</p><p>据元气森林的数据显示，在不到一年的时间里，共建业代人数新增近1000人。</p><h2><strong>04 成为中国版可口可乐的梦，还要做多久？</strong></h2><p>销售侧和渠道侧外，元气森林的改革还体现在产品端，2023年初，唐彬森在于团队的频繁开会磨合下，确定了“收窄产品线、放缓新品速度”的策略。</p><blockquote><p>具体来说，大幅度砍掉了2022年推出的新品，整个研发周期也被拉长，一款新品的从0到上市研发周期从6-8个月延长至两年左右。</p></blockquote><p>而在要知道的是，此前的元气森林在产品上新上一贯保持着激进的做法，2022年，元气森林内部推出并上市的“年度新品总数”更是创下历年新高，涵盖了茶饮料、功能饮料、汽水、乳茶、果汁、植物饮料等多个品类，其中光是气泡水产品就在2022年上市了超过15种新口味。</p><p>曾有内部人士透露，2022年，元气森林把疫情期间研发但未上新的产品扎堆推上市，这也导致2022年元气的新品额外多。</p><p>但产品扎堆上市后，并没有得到正向市场反馈。</p><blockquote><p>在市场日渐趋于饱和的状态下，自2022年开始，元气森林业务增速滞缓。2022年4月，时任元气森林副总裁李国训公布的数据显示，元气森林2022年的回款目标定在100亿元，增速调低至37%。</p></blockquote><p>此外，2023年，元气森林的业绩仍未能突破百亿大关，而爆品“气泡水”整体与2022年销售额持平。</p><p>因此，在相当长的一段时间里，如何在气泡水之外找到第二增长曲线，是元气森林一直头疼的问题。</p><p>在第二增长曲线的探索上，也曾出现过一些爆品，比如2022年底，借助后疫情时代消费者对健康关注度猛增，元气森林的外星人电解质水大卖，据元气森林官方信息显示，截至12月初，元气森林旗下外星人电解质水年度销售额已经超过35亿元，接近2022年销售额3倍。</p><p>再比如元气森林打造的冰茶饮品，跃升为2023年元气森林内部第三大产品线；此外，自在水产品线2023年内销售额从0破亿... ...</p><p>只是这些“第二增长曲线”看上去似是而非的答案，仍充满着不确定性，比如其矿泉水产品“有矿”也曾被寄予厚望，但最终被放弃。</p><p>再比如试水可乐味气泡水，对外宣传时提到，在口感、气感和击喉感上，元气可乐都做了绝对提升，甚至在该产品的新品发布会上，唐彬森也曾豪情壮志的提到，“可乐只是一个口味，希望这不再是个禁区。”</p><p>但即便如此，改款产品投入市场后的消费者反馈难言理想。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_b4f34820a379459cbb99fd868fa99562@5888275_oswg754942oswg612oswg1208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如在“便宜、大瓶”就是核心竞争力的下沉市场，这款可乐味元气森林更是难寻踪影。有小红书博主发笔记表示，“为什么不直接喝三块钱的无糖可乐呢？”</p><p>尽管，在经历过2022年的失利之后，2023年元气森林的整体规划做出了较大调整，向传统品牌靠近，转变对经销商的策略，并把下沉市场作为新战略目标。</p><p>但在可口可乐、百事可乐、农夫山泉以及冰红茶盘踞的下沉市场，想争得一席之地，元气森林突围艰难。</p><p>在价格上，一瓶元气森林的可口可乐味气泡水要卖到5块，而国民快乐水的可口可乐，终端零售价格只需要3元，更不说在下沉市场盘踞已久的康师傅、茶π对元气森林燃茶、冰茶的竞争，以及农夫山泉的东方树叶、三得利对其纤茶产品的冲击。</p><p>而在下沉市场能否打好“健康牌”也是个未知数。毕竟在一二线城市，更多追求健康生活理念的新中产们尚且愿意为元气森林的“0糖0脂0卡”买单，但在价格敏感带更高的下沉市场，用户对健康和好口感的选择上，则很难厘清。”</p><p>显然，元气森林，想要再造“气泡水”神话并不容易，未来想要跟巨头们打持久战，元气森林需要学习的还有很多。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rj8EnnPnl_n8uM32WRTfmQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氢消费”（ID:HQingXiaoFei）</a>，作者：YN，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617371885475969</id>
            <title>番位之争，逼“疯”了谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617371885475969</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617371885475969</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 01:11:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长城公司, 演员表, 番位, 官宣表
<br>
<br>
总结: 本文讲述了长城公司邀请四位京剧大师合灌唱片时，为了避免争番非议，将演员表设计成圆盘形式。而现在，演员的番位之争成为了话题中心，不仅在演员表中有所体现，还通过宣传海报、物料花絮、发布会座位安排等方式展现。演员的番位对于签合同、薪资待遇和工作时间都有重要影响，而番位的官宣方式成为评判演员咖位的标准。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1931年，长城公司邀请梅兰芳、尚小云、程砚秋、荀慧生四大名旦合灌唱片《四五花洞》。</p><p>当时，这四位京剧大师可谓是比肩其声，所以同一张唱片的演员表中，谁的名字放在首位成了一个大难题。后来，长城公司索性将演员表设计成了圆盘形式，巧妙地避免了先后之分，化解了争番非议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_739598312d144e49a7be9378e67ea7f6@000000_oswg121754oswg1080oswg1234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2024年，于正为了给新剧《五福临门》造势，同样是将演员的官宣表设计成了一个个圆盘。</strong></p><p>剧名立于海报正中间，王星越、卢昱晓、吴宣仪等五位演员的名字分别围成圈盘，圆盘各自做自转的同时再绕着剧名做公转。最严谨的是，海报底部还用小字标注着：旋转方向不分上下左右。</p><p>而《仙剑四》里两位演员因番位问题大动干戈之时，《五福临门》上演的“无番位官宣”又像是恰好打在了“争番咖”之流的脸上。与此同时，《画皮》《青簪行》《功夫之王》《诛仙青云志》《小小的愿望》等影视剧的争番事迹再次被大众提及，<strong>演员的番位之争终于沦为了话题中心</strong>。</p><h2><strong>01 争什么</strong></h2><p>一般来说，番位就是指<strong>演员表的排列顺序</strong>。</p><p>但当大众对演员表产生番位执念，在演员表中采取“按首字母排列”、“按笔画数排列”、“按年龄排列”等表达，无异于是一种投机取巧，最大程度上弱化了排列顺序的含义。</p><p>就如杨幂和赵丽颖的粉丝为《酱园弄》的女二番位争执不下，《酱园弄》官博立刻发声明称，“由于本片角色众多，主演排序会以其所饰角色的出场顺序为准。”如此一来，从粉丝层面上看，《酱园弄》的女二之争已经争无可争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_dddb07ad1bdf440b8c4a80f364c6af06@000000_oswg1160619oswg1080oswg1277_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更有甚者，综艺《奇妙之城2》为了回避番位问题，特意在官宣演员阵容时注明“按城市日照时长排序”。张杰、成毅、关晓彤和黄明昊等明星一一对应成都、长沙、中国澳门、铁岭等城市，节目再根据城市的日照时长对明星进行番位排序。只能说，离谱中又似乎有一些合理。</p><p>只不过随着新媒体渠道的丰富，演员的番位不止通过演员表得以展现。宣传海报上的人物大小、物料花絮里的出场时长、发布会现场的座位安排，甚至官博对演员微博的关注顺序都是所谓的番位证明。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_cfb66143d6e14a33a995ec02448e51a4@000000_oswg434460oswg970oswg935_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“一份合同里，演员的薪资待遇、工作时间和番位署名是最重要的三项条款。也就是说，演员在签合同时就能明确知道自己是几番出演。”制片人周舟说，但番位的对外官宣方式具有可操作性。</strong></p><p>《沉香如屑》《国色芳华》《承欢记》三部剧在阵容官宣时，分别用分号、逗号和顿号衔接了男女主演。而这三部剧的一番同为杨紫，使得与杨紫合作的三位男演员分别被称为“分号咖”、“逗号咖”和“顿号咖”。粉丝则普遍认为，“分号咖”虽然也是杨紫的二番，咖位却要小于“顿号咖”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_5779685e06614ddca51b4ea79237530d@000000_oswg455918oswg1080oswg1431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无独有偶，《藏海传》阵容官宣时不仅将男女主演分开官宣，一番肖战的官宣顺序甚至在导演和编剧之上，其姓名紧跟在总导演郑晓龙之后。这种“<strong>另起一行</strong>”的特殊官宣发方式也被粉丝视为体现咖位的重要一环。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_90690f47bc69428c804c015ec66547e1@000000_oswg700579oswg1080oswg1690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>杨洋主演的《凡人修仙传》更是在开通官博后，单独为杨洋饰演的韩立发布了一条动态的官宣微博，以彰显大男主剧的风范。但之后官博发布角色海报时，将一番杨洋与二番金晨塞进了同一条微博，就立刻引起了粉丝的不满，要求杨洋的所有物料均需<strong>单独官宣</strong>。</p><p>经纪人沫楠告诉骨朵，“无论是争角色、戏份、待遇，还是争番位，这些争执长期在娱乐圈广泛存在。<strong>只是正好现在轮到番位的官宣方式成为评判演员咖位的标准，大众对演员争番位这件事的关注度才高了起来。</strong>”</p><p>或者说，哪怕《五福临门》开辟了内娱“无番位官宣”的先河，但演员的番位之争也不会因某个观众喜闻乐见的“先河”而减退。“顿号咖”、“另起一行”和“单独宣”仍会继续多样多彩，苦恼观众的应该是还将有哪些“离谱”的官宣方式一一问世。</p><h2><strong>02 怎么争？</strong></h2><p>“你介意喜欢的演员被叫做<strong>‘争番咖’</strong>吗？”</p><p>“当然介意。首先，这个外号很难听；其次，争番是一个极为敏感的话题；最后，我觉得这种行为跟假吃、抠图、用替身一样，无异于演员的职业道德出现了瑕疵。”</p><p>而当骨朵将类似的问题抛给制片人周舟时，他给出了一个与粉丝罗妮截然不同的回答：“<strong>演员争番就像是员工拿着业绩去找老板加工资，如果这份工资确实该加，那就不存在‘争番咖’低人一等的说法。</strong>”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_0fd7e89b8f9c47e6aa7d5feeb11b736a@000000_oswg110931oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经纪人沫楠同样补充，“<strong>既然是争，我认为大概率是双方各有优势，谁也没有比谁落下很大一截。</strong>”</p><p>事实也正如此。在《画皮》中争女主的两位大花不仅都家喻户晓，而且在当时，作品和资历势均力敌；《功夫之王》中争男主的成龙和李连杰，均是名气和功夫旗鼓相当的华人巨星；再到如今的《仙剑四》中，女主鞠婧祎是粉丝民选出来的流量小花，而男主陈哲远则手握平台热剧，两人的名气和热度也都彼此彼此。</p><p>另一方面，演员的番位其实并不与粉丝的努力相挂钩。粉丝罗妮曾是某头部演员的数据站负责人，在她看来，王鹤棣在《苍兰诀》大爆后又去拍摄了二番作品《以爱为营》就是最好的例子。</p><p>“不管王鹤棣粉丝当时想撕掉这部剧还是想逼经纪公司重谈番位，都没能成功。粉丝对演员番位的插手程度有限。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_69894a4db4b040149f8469545d430b20@000000_oswg2096278oswg1080oswg1855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>即使是邓为这类凭剧爆出的演员，虽然吸到了大量的粉丝也接到了一番角色，但这二者之间并不相互影响，仍旧是两个方向上的提升。</p><p>“相比于粉丝的无用功，<strong>演员的番位更可能与影视剧的制作班底有关</strong>。有些演员直接签给平台，那么平台开的剧肯定优先将自家演员的番位调整至最前面，再去找其他演员给他做配。对于演员来说，这也是较为现实的升番模式。”罗妮解释。</p><p>2021年12月22日，广电总局在官网公示《电视剧母版制作规范》广播电视和网络视听行业标准报批稿。其中提到，演职人员在电视剧的署名方式、顺序、位置等由聘用合同约定，<strong>制片人应在与演职人员签署聘用合同时就署名问题进行沟通和约定，规避争排位等署名纠纷的发生</strong>。</p><p>换言之，这则公示迫使演员及其经纪团队将争番行为提到了签约之前。而在这些年的工作过程中，沫楠也积累了自己的“争番”经验和技巧。</p><p>“一则，经纪人要对演员的定位和戏路足够清晰，这样争角色或番位时才能争得有理有据。二则，还可以将番位作为演员签约的条件之一，以此为筹码向能决定番位的各位甲方进行游说。三则，在番位达成共识的前提下，相对地让步其他条件。比如，如果能拿下一番，团队就能为剧组带来一些额外资源。”</p><p>总而言之，争番并非来自演员单方面的胡搅蛮缠。演员的番位之争与粉丝的期望、经纪人的规划，以及平台的策略都有一定的关系。<strong>“争番咖”一词难听，却从不难做。</strong></p><h2><strong>03 为何争？</strong></h2><p>表面上，番位只是演员表的排列顺序，只关联角色戏份的多少；实际上，番位具像化了演员的咖位和薪酬。</p><p>“<strong>当下的行业环境虽然在稳步转好，但还是不如之前火热，可以说市场上根本就没有太多的一番角色供演员去选择。</strong>”能从配角升番的演员，要不就是在前一部剧中人设突出从而爆红，要不就是CP突出从而吸引到了观众。</p><p>只有积攒了大量观众缘后，片方才能相信这个演员有扛剧的底气。而曾经的一番演员一旦降番出演某部剧，往往会被大众诟病过气，尤其同咖位演员的番位之争更加激烈，只要降番就无异于宣告自己资源降级、流量退潮。</p><p>只有一种情况除外，那就是一番偶像剧演员通过出演正剧的二番、三番转型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_0323b19f84d142eba09e72687f066752@000000_oswg781788oswg1080oswg1045_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“<strong>如果是合作新丽、正午这样业内知名的班底，演员即使降番也不会引发粉丝的不满。</strong>因为这个班底本身就相当于在帮助演员进步、破圈、强化路人缘，或许降番就是针对这些利好的资源置换。”粉丝罗妮认为，粉丝对演员番位的执着也源于对演员实绩的渴望。</p><p>另一方面，咖位相同的演员在出演同一部剧时，番位问题也是制片方头疼的问题。制片人周舟告诉骨朵，演员与制片方签约的过程就是一场费心费力的博弈过程。他曾经接触过一些性格比较强势的流量演员，不仅对番位署名的要求极高，而且会相对应地向片方要求提高片酬。</p><p>“<strong>尤其是几位主演的咖位和流量相差无几的时候，番位的划定简直难上加难。有些制片方想要尽快定下演员，就会选择与多位演员都签订一番合同，先稳住演员把戏拍完。</strong>”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_47e3c1cb72ed4dac9b5735b0fef28c04@000000_oswg215446oswg1018oswg1425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这种做法极有可能造成更为严重的后果。2019年上映的《小小的愿望》就曾因番位模糊等问题，被电影的主演之一彭昱畅告上法庭。</p><p>最后《小小的愿望》片方公开致歉：“经核实，我司制片部门与彭昱畅先生、王大陆先生签署艺人合约列名均为男一。”显然，彭昱畅和王大陆的番位之争就只源于咖位之争而非片酬之争。</p><p>“一番和二番的片酬没有特别明确的价格划分，但通常两位主角会拿走整部剧片酬的百分之五十以上甚至更多。<strong>甚至不排除有的演员在自身条件不是特别过硬的情况下，为了争一番或二番而只拿一个很低的片酬。</strong>”</p><p>因为对于演员来说，番位就像是简历中的“优秀工作经历”，凭借出色简历还能谈下更多的一番作品。不少演员可能自身条件极好，但就是缺一个证明一番能力的机会。</p><p>除此之外，沫楠提出演员在参加艺考时就已经经历过一次“<strong>番位筛选</strong>”。市场对于什么样的演员能演什么样的角色有着强烈的主观判断，如果在此基础上，部分演员能通过出演一番角色证明自己的可塑性，那么争番位的意义便变得更加重大了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_af13233360a74503b9e7e2396f66f7ac@000000_oswg120787oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>娱乐圈内，不介意番位的演员自然也有一些。“比如有些演员既演戏也是投资人，他就几乎可以随意决定自己的番位。另一些年纪稍长的演员也会逐步放松对番位的芥蒂，这些“老戏骨”更愿意接一些特约。他们纯粹将演戏当做热爱的事业，只为角色考虑，不计较虚名。”</p><p>说到底，番位之争与资源之争没有区别。一部分演员对番位的在意源于对自身事业的追求，就像没有哪个第二名不曾幻想过自己要站上第一名的领奖台。</p><p>番位之争不能只靠外界的调和，更需要演员自己想清楚——“<strong>番位不争先，只争滔滔不绝。</strong>”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzY0MzEyNg==&amp;mid=2651639867&amp;idx=1&amp;sn=c5ec0d755a8ec02a32ff404384a2c26b&amp;chksm=bc14ad0f9b0c91585eb795dd94fb115ec1ccb19ed273793e24aba7874f7b775bea9460d4385c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“骨朵网络影视”（ID：guduowlj）</a>，作者：GuDuo骨朵编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617295687587969</id>
            <title>被透支的“仙剑”情怀</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617295687587969</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617295687587969</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 01:06:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 仙剑四, 祈今朝, 仙剑六, 仙剑系列剧
<br>
<br>
总结: 《仙剑四》和《祈今朝》是《仙剑》系列剧中的两部作品，但它们的表现并不出彩，与早期的《仙剑1》和《仙剑3》相比差距很大。《仙剑》系列游戏曾经是国内最受欢迎的游戏IP之一，但近年来游戏的质量下滑导致剧集的市场遇冷。此外，剧集本身的质量也受到了很多争议，包括剧情改编、演员演技和特效质感等方面。因此，这两部剧的口碑和热度都不如前，令人唏嘘。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>《仙剑四》和《祈今朝》（《仙剑六》）的同台对打谁赢了？</p><p>在犀牛君看来，这个结果似乎已经没有那么重要。两部剧上线后，网络热度和口碑反响均不尽如人意，关于剧集改编、叙事节奏、演员演技、特效质感等方面的争议不在少数。可以说，这两部《仙剑》系列剧的表现都不出彩，与早期的《仙剑1》和《仙剑3》不可同日而语。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_86b66654b96a469a87c52c9aaaa22653@000000_oswg1835184oswg1080oswg959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从2005年第一部播出至今已近20年，《仙剑》系列剧一度站上仙侠剧之“巅”，如今也未逃脱走下“神坛”的命运。个中缘由，令人唏嘘。</p><h2><strong>01 “国游第一IP”的巅峰与落寞</strong></h2><p>客观上说，《仙剑四》和《祈今朝》的市场遇冷，与《仙剑》这款系列游戏近年来持续走下坡路的趋势不无关联。</p><p>从1995年横空出世，《仙剑》这一IP历经近30年，横跨80后、90后两代人，对很多人来说，它不仅仅是一款游戏，更承载了一代游戏玩家的记忆。从销量、知名度和衍生产品数量看，曾经的《仙剑》是当之无愧的“国游第一IP”。自首款游戏发行至今，《仙剑》IP共发行9款单机游戏，授权开发及自研的网络游戏、手机游戏40多款以及五部影视剧作品，还有数不清的游戏周边、广播剧、舞台剧、小说等等。</p><p>在上世纪90年代的中国，日式RPG游戏是当时的主流，而《仙剑1》的诞生打破了这种局面，开创了国风RPG这一游戏类型，受到大量玩家拥趸，由此一款真正符合中式审美的“剧情向”系列游戏迅速占领市场高地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_bfdbd38d1ffb4f4cac97a1faf7424acc@000000_oswg761553oswg1080oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据公开资料，《仙剑1》首次在台湾面市后，当月销量超过10万套，内地首发当月的销量达到30-35万套，引起业内轰动。在两岸三地的多个游戏奖项评比中，《仙剑1》曾斩获“最佳国产游戏”“最佳国内角色扮演”“最佳音乐”等多项大奖；并且在多家专业媒体游戏排行榜中也霸榜数年。</p><p>而在此后的数年内，《仙剑》的命运堪称“波折”。</p><p>首先是混乱的IP开发权之争和公司管理矛盾让原本的游戏制作组成员分崩离析，也让后续系列游戏的开发陷入僵局。直到2003年，《仙剑2》《仙剑3》才同年面世，然而前者几乎是个半成品，游戏后半程叙事脱节，系列风评跌至谷底；后者虽挽回了一些口碑，也创下两岸销量纪录，但由于内外部种种因素，终究比不上《仙剑1》发行时的盛况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_f835626dc29e4667b6dc1c8556fe4ce1@000000_oswg643402oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2007年《仙剑4》的发售可称为《仙剑》系列由盛转衰的一个标志节点。就在《仙剑4》终于凭借过硬质量取得销量百万的成绩、被许多玩家认为能与《仙剑1》并驾齐驱时，其研发团队上海软星却突然宣告解散。随后，离开了老东家的制作人张毅君打造了《古剑奇谭》与之抗衡，初代steam版销量就超过了《仙剑4》《仙剑5》《仙剑5前传》三部的总和。</p><blockquote><p>而从2011年发售的《仙剑5》开始，该系列IP的盈利模式就变成了“卖情怀”和“卖版权”；此后的几年时间内，《仙剑》IP不断透支情怀，2015年的《仙剑6》更是由于资金有限、技术落后、人才不足等问题，导致系列口碑遭遇重大打击。后来2021年的《仙剑7》也毫无水花。</p></blockquote><p>至此，这款盛极一时的仙侠游戏似乎还是没能跨越时代，受众圈层亦从曾经的全民皆知变成如今只有小范围的忠实追随。</p><h2><strong>02 《仙剑》系列剧的自我迷失</strong></h2><p>《仙剑》系列游戏的口碑“滑铁卢”固然会对剧版的呈现造成一定影响，不过，影视化改编后的剧集质量才是最直接决定观众观剧体验的因素。</p><p>以《仙剑4》为例，如前所述，这一部游戏的经典程度在众多游戏玩家眼中甚至能与《仙剑1》媲美，相对来说拥有较好的口碑基础，剧集开播前也备受关注。不过可惜剧集本身“不争气”，魔改的剧情、尴尬的演技、廉价的特效等受到网友诟病，更有原著党表示其“毁了心中的‘白月光’”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_f8330cef23134d1c8cbf6c16798ff0b3@000000_oswg1069136oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>改编自《仙剑6》的《祈今朝》的争议更多地聚焦在画面质感和演员的演技上，尤其是女主虞书欣的“夹子音”“嘟嘟嘴”等演绎方式引起很多网友不适，也有观众被剧中低幼的人设和“小学鸡”式的恋爱情节“劝退”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_92092b7a71c2491db5b9715e63f677c8@000000_oswg904508oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两部剧现今的处境不禁让人回想起当年剧版《仙剑1》和《仙剑3》创下的收视“神话”。</p><blockquote><p>资料显示，2005年，《仙剑1》在地方台首轮播出后获得11.3%的平均收视率，2008年在河北卫视上星播出后创下了河北卫视开台以来的最高收视率、超越往常收视近130%。2009年的《仙剑3》也在多个城市地面平台首播时均位列收视榜首，并在第10届四川电视节上获得“收视贡献奖”。</p></blockquote><p>《仙剑1》和《仙剑3》的成功也让仙剑IP实现了真正意义上的全面破圈，还开创了仙侠剧这一类型赛道，剧中的演员、ost也因此被大众所熟知，为游戏带来了一波90后新玩家，直至今日仍发挥着长尾效应。</p><p>回到剧集作品本身，虽然《仙剑1》和《仙剑3》都对游戏原作进行了较大程度的改编，但仍然凭借引人入胜的冒险故事、丰满立体的人物形象、凄美动人的爱情传说等打动了万千观众，两部剧的豆瓣评分分别高达9.1和9.0。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_295d5832dd8b46a1ae99ad8033f71d79@000000_oswg1313654oswg1080oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>反观后续的几部影视剧的改编，从2016年播出、豆瓣评分只有4分的《仙剑云之凡》，到正在面临着广泛吐槽的《仙剑6》《祈今朝》，本质上都是披着“仙剑情怀”外衣的古偶剧。</p><p>诚如一位网友所言：“仙侠剧没有了‘侠’，就好像失去了灵魂”。</p><p>的确，20年来，电视剧制作技术在进步，可是《仙剑》系列乃至整个仙侠类型讲述故事的方式、服化道审美却在降级。</p><p>曾几何时，仙侠剧的内核是“侠”，主角团们在完成一种向外触达世界、主动承担责任的成长型叙事，他们一面认识自我，一面体味爱情；而现在的仙侠剧却往往以一种“已完成”的姿态，革除了成长的过程，那些曾经借由仙侠世界去探讨的宏大命题都消失了，只剩下“爱情”这个空壳。</p><p>《仙剑》系列的“命途多舛”耐人寻味，更值得内容行业深思。不管是游戏还是影视剧，无论身处哪个时代，只有用心的作品才不会过时。</p><p>《仙剑》系列还在拍，要想复制前作的成功，谈何容易？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MDI4NjQ3Mw==&amp;mid=2247553080&amp;idx=1&amp;sn=95c967c38fbbbdf317dbafb9d51b5235&amp;chksm=eb5b5520c386ccb64c05bab2828ec843ebc1cbe507c12fd640e2c4e1f1711d17df1b252646f5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“犀牛娱乐”（ID：piaofangtoushijing）</a>，作者：犀牛娱乐编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617865264355718</id>
            <title>锦江酒店股价跌回4年前</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617865264355718</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617865264355718</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 01:04:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股行情, 锦江酒店, 股价下跌, 酒店行业
<br>
<br>
总结: A股行情的萎靡对锦江酒店等酒店行业股价造成了较大幅度的下跌。锦江酒店股价近年来经历了起伏，疫情期间股价走强，受益于疫情复苏预期和连锁率提升。然而，近期锦江酒店股价的下跌与A股整体疲软有关。酒店行业股价的跳水可能受短期情绪影响，同时市场对新酒店供给增加的担忧也影响了行业的预期。酒店行业股价的走势与A股行情密切相关。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>A股行情萎靡“传染”至锦江酒店，其股价在近日出现较大幅度下跌。</p><p>《酒管财经》注意到，锦江酒店当下股价几乎跌至4年前水准，较巅峰期的68.06元/股缩水近6成。另有多家酒店集团出现不同程度的下跌。</p><p>酒店行业是社服板块中越来越重要的细分板块，我国市占率前10的酒店集团中已有6家上市或拟上市。当市场预期整体转向谨慎理性时，我国本土酒店集团又该如何在抓好自身经营的前提下，做好自身市值管理？</p><h2><strong>01 3年翻3倍的锦江，又跌回去了？</strong></h2><p>近期，锦江酒店在资本市场的表现不尽如人意。其股价一路走低，近一年跌幅已经突破60%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_47514d415fb74a40add4ec031ea59b3b@5888275_oswg33896oswg497oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至2024年1月23日收盘，锦江酒店报收26.92元/股。这与2019年12月31日的收盘价（27.94元/股）基本保持一致。</p><p>从股价走势上看，锦江酒店在疫情出现之后一路上扬，直到2021年6月份才开始出现一次深度回调。但从2022年9月份开始，锦江酒店再度走高，盘中股价一度升至68.06元/股。</p><blockquote><p>根据《酒管财经》统计，2020年3月30日，锦江酒店股价最低为23.3元/股。而在2023年4月7日，锦江酒店盘中最高升至68.06元/股。在此三年时间内，锦江酒店股价几乎翻三倍。</p></blockquote><p>疫情期间，酒店经营受到严重冲击，锦江酒店的股价为何能不断走强？</p><p>有行业人士分析，一方面，受益于疫情复苏的预期。</p><p>美国从2020年下半年开始陆续取消出行禁令，酒店业龙头的股价便开始暴涨，而国内的酒店行业受益于同样的逻辑，迎来了一轮大行情。</p><p>另一方面，受益于连锁率的提升。</p><p>东兴证券当时的一份研报指出，在疫情影响下，单体酒店经营承压，加盟意愿提升，越大的酒店集团现金流和抗波动能力更强，更能在经济不景气时生存下来，马太效应强化，龙头酒店抓住行业整合机遇，锦江酒店市占率有望进一步提升。</p><p>这其中，受益最多的就是酒店业的三大龙头。</p><p>2019年-2021年，锦江酒店、华住、首旅如家在连锁酒店行业市占率分别从19.3%、11.87%、9.18%提升至22.11%、15.96%、10.07%，国内规模前十的酒店集团疫情期间在酒店行业的市占率合计增长了9.16%。</p><p>所以，<strong>华住集团、首旅酒店、锦江酒店在疫情三年期间（2020.1.1—2022.12.31）股价并没有下跌，股价涨幅分别为7.43%、20.93%和107.84%。</strong></p><p>有投资人士提到，锦江酒店股价在近期回调，很有可能是过去涨太多的原因，当下市场处于一种缓慢出清的状态。</p><p>除此之外，锦江酒店股价近期的下跌，跟A股近期的疲软也有很大关系。</p><p>就在2024年1月22日，沪深两市超过5000只股票杀跌，百只股票跌停，上涨个股不足200只&nbsp;，甚至出现无行业板块上涨的行情。</p><p>市场整体情绪低迷，旅游、酒店等消费股自然也就集体走弱。</p><h2><strong>02 股价连跌的，不止锦江酒店一家</strong></h2><p>众所周知，股票市场就是短期看情绪、中期看趋势、长期看价值。</p><p>在2024年1月22日，华天酒店、岭南控股跌超9%，金陵饭店跌超8%，首旅酒店跌超6%。</p><p>在《酒管财经》看来，酒店板块股价跳水或是受短期情绪的影响。</p><p>近期，<strong>川谷研究所针对锦江酒店做出一份研究报告指出，在疫情放开后，由于经济仍在缓慢复苏当中，大部分像锦江酒店这样的酒店头部企业，虽然经营业绩有所好转但未达到市场的预期，故而股价估值下杀。</strong></p><p>另外，浩华在最新发布的《2024年一季度中国酒店市场景气报告》中指出，在市场反弹所带来的积极情绪集中释放之后，逐渐回归于理性和审慎乐观的态度，国内酒店市场景气指数由2023年第四季度的64直接下探至2024年第一季度的9。</p><p>同时， 市场表现出对新酒店供给增加的担忧，这主要是由于2023年酒店市场在供给端仍有大量的新开业和新签约，在2024年市场需求增长预期不佳的背景之下，新酒店的入市将激化行业的内卷效应，这使得市场的预期变得悲观。</p><p>具体来看，就指数而言，多数重点二线城市的市场信心由正转负。</p><p>重要二线城市景气对比图&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_59ea874688f14a7da944689b16e9c431@5888275_oswg8176oswg811oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源:浩华 | 制图:酒管财经</p><p>2024年Q1重点二线城市酒店市场业绩预期景气指数&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_07d18276a35548b09314f705c1f35ae5@5888275_oswg9978oswg595oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源:浩华 | 制图:酒管财经</p><p>对此，浩华认为，<strong>景气指数其实是市场的一种情绪表达，景气指数连续回落的状态，意味着市场对于2024年上半年的信心仍稍显不足，其大概率会再经历1至2个季度的下行，才会最终回归到相对的稳定之中。</strong></p><p>中国旅游研究院院长戴斌也多次提出要给旅游市场泼泼冷水，他认为目前我国仍然处于大众旅游向小康旅游的过渡阶段，观光休闲是基础市场，大基数、稳增长、低消费是国情，也是旅情。</p><p>经济复苏缓慢拉低了消费信心。如果收入前景尚未明朗，酒旅市场的火爆就注定只是暂时的。</p><p>接下来，酒旅市场的主流消费者将会更加理性、接地气，更加精打细算，估计很难会再出现2023年那样的报复性消费。</p><h2><strong>03 当市场回归理性，头部集团如何应对？</strong></h2><p>股价的下跌，并不是时刻与酒店自身经营呈正相关。</p><p>《酒管财经》此前曾提出，业绩表现不足，行业预期或者说成长性，就成为了支撑股价的基本点。（详见：透过股价看酒店行业的短期、中期和长期）</p><p>短期来看，酒店头部企业的逆势扩张尚未达到预期效果。</p><p>但长期来看，基于人口优势，我国酒店行业具有巨大的市场空间，国外酒店集团在高端市场有明显优势，但中低端市场空间更为广阔，给国内头部企业的崛起提供了充足的生存空间。</p><p>随着连锁化率的提升，国内酒店行业的资源也能够得到更好的配置。</p><p>山西证券在近期的研报中指出，酒店行业兼具周期性和成长性。酒店业发展取决于宏观经济景气程度以及消费者消费习惯，存在与整体宏观经济发展相一致的周期性特征。从ROE、加盟占比、规模等多方面来看，国内酒店集团仍处于成长阶段，未来投资回报率仍有很大的增长空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_307c59b299804691b34485bce234609d@5888275_oswg193867oswg844oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，进入市场的酒店数量也在明显上涨，总供给再次快速增加。</p><blockquote><p>据不完全统计，2023年前9个月，我国酒店相关企业新增11.6万多家，某OTA平台提供的库存显示，2023年10月同比2019年底低端酒店数增长了35%，房间数量增长了8%；中高端酒店数量增长超过50%，房间数量增长近30%；高端酒店数量增长40%，房间数量增长24%。整体上酒店数量增长37%，房间数量增长15%。</p></blockquote><p>此外，浩华统计也显示，2023年酒店签约数量大幅提升，投资市场明显回暖。</p><p>从这个角度看，酒店板块还是符合“长期看成长”的特性的。</p><p>一位资深酒旅行业观察人士告诉《酒管财经》，<strong>要用发展的眼光看中国酒店市场。中国酒店行业作为文旅大消费的垂直细分领域，经过40多年的发展，已初步具备完整的产业链条和市场成熟度，当下的中国酒店业正从增量转为存量，从量变转为质变，股价调整是市场回归理性的常态。</strong></p><p>尽管未来行业已回归理性，但还需注意宏观经济环境的不确定性因素。</p><p>接下来，锦江酒店等酒店头部集团又该如何应对？</p><p>《酒管财经》认为，各大酒店集团应保持乐观态度的同时，强化风险意识，灵活应对变化的市场环境。</p><h3><strong>加强数智化建设</strong></h3><p>当酒店投资回归理性，如何降本增效是重点。</p><p>在今后一段时间，如何继续加强数字技术与酒店生产经营深度融合，加快数智化建设，推动酒店向“智慧运营”迈进，是摆在所有企业、酒店和酒店人面前的重要课题。</p><p>数字化转型的本质是提高酒店效率、降低运营成本，并能提供更具个性化的服务，从而实现高效率打低效率。</p><p>锦江酒店在“一中心三平台”、金融服务平台等数字化战略体系助力下，已经开始为前后端组织和品牌结构整合蓄力，赋能合作伙伴。</p><h3><strong>切实提高产品和服务质量</strong></h3><p>当前，国内酒店业已经到了从数量向质量转型的关键时刻，服务品质不过关，管理和价值肯定难以提升。</p><p>在运营层面，酒店需返璞归真，追求更为理性的状态，聚焦于产品本身及商业模式闭环，在产品服务水平上精耕细作，真正实现精细化运营。</p><p>伴随着酒旅行业新一轮周期的开启，锦江酒店在2023大事记中提出，要聚焦提升综合实力，激发全新增长力，旨在推动全面实现高质量发展。</p><p>在消费者体验端，锦江会员生态体系品牌“锦江荟”已于2023年11月焕新发布，旨在为近1.9亿锦江会员带来“吃住行游 荟聚锦江”一站式权益服务，全面提升会员体验。</p><p>机会和挑战永远并行，新的一年，锦江酒店更需坚守长期主义精耕细作，穿越市场周期。未来的酒旅市场，也将在产品和服务的高质量上展开全新的市场角逐。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aA4K-M956sDn2_flU5Rl1Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“酒管财经”（ID:jiuguancaijing）</a>，作者：南川，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617857826527622</id>
            <title>集体冲“万亿”，中部省份急什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617857826527622</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617857826527622</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 01:03:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 旅游市场, 中部省份, 万亿目标, 文旅竞争格局
<br>
<br>
总结: 中部省份在旅游市场中竞争激烈，多个省份都定下了突破万亿旅游收入目标。虽然在疫情前已经接近万亿门槛，但经过四年的行业洗牌，竞争格局已经改变。现在中部省份纷纷喊出万亿目标，希望找回失去的荣光。经济复苏和文旅发展成为推动实现目标的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_78a64a6bda2b4ae0968fd3e4c500021e@5888275_oswg59961oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>旅游正在成为另一个“抢人”战场。</p><p>作为今年首个网红城市，哈尔滨元旦3天游客量达到304.79万人次，旅游收入近60亿元，达到历史峰值。眼下随着春节假期的临近，消费者旺盛的出游需求开始释放，旅游市场即将迎来2024年的首个高峰。</p><p>最近几天，安徽、河南、湖南等中部省份先后喊出万亿级文旅目标，并配套一系列大手笔部署，力求尽快突围旅游总收入万亿元大关。新一轮窗口期来临，为何这几个省份先急了？</p><p>某种意义上讲，其“万亿”目标背后，多少有些尴尬与无奈。在疫情前的2019年，几个中部省份旅游总收入就已站在万亿门槛之外：其中，湖南、河南、江西2019年旅游总收入均超过了9600亿元，距离万亿仅一步之遥，安徽、山西旅游总收入在8000亿元以上，湖北也接近7000亿元。</p><p>不过，历经四年行业洗牌，区域文旅竞争格局已悄然改写，同期全国至少已有十多个省份瞄准万亿旅游收入目标，要找回“失去的荣光”并非易事。</p><h2><strong>01 瞄准“万亿”</strong></h2><p>近一年多来，淄博烧烤、贵州“村超”、哈尔滨爆火……随之而来的是，各地文旅抢流量、拼服务“卷”出新高度，只为成为下一个接住“泼天富贵”的幸运儿。</p><p>不过细数这轮“现象级”出圈的城市，却鲜少有中部的身影。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_c56924d7efc344538ba07e9924243cd5@5888275_oswg65272oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图片来源：摄图网501040714</p><p>对此，各地也不乏自我反思。</p><p>此前针对淄博烧烤出圈现象，安徽省文旅厅就曾在回复网友留言时坦言：</p><p>“ 尽管我们做了一些工作，但正如您所说，目前，我省旅游业发展还存在一些短板和不足，在全国的位次仍有提升空间，特别是最近一段时间，淄博烧烤频频‘出圈’，有效盘活了当地文旅资源、人力资源、产业资源，加速推动了当地经济社会发展，值得我们反思借鉴。”&nbsp;</p><p>“危机意识”更直接体现在各地定下的文旅发展目标——</p><p>1月11日，安徽省文化和旅游局长会议明确，2024年将大力推进文化旅游深度融合发展，全面实施高品质旅游强省“六大工程”，力争旅游总收入突破1万亿元；</p><p>1月17日，2024年河南全省文化和旅游局长会议谋划了2024年文旅工作“重头戏”，明确提出“力争2024年全年游客接待量突破10亿人次、旅游综合收入突破1万亿元”；</p><p>1月17日，2024年湖南省文化和旅游局长会议明确，今年要继续把文旅业放在全省经济社会发展全局中谋划，力争2024年全省接待游客达到7亿人次、旅游总收入突破万亿元大关。</p><p>除了上述三省的最新表态，湖北、江西、山西也曾发文定下目标。</p><p>其中江西明确，到2025年，全省旅游接待总人次达到10亿人次，旅游总收入达到1.2万亿元，旅游及相关产业增加值占全省GDP比重不断提高；</p><p>湖北提出，到2025年，年接待游客10亿人次，旅游综合收入1万亿元。</p><p>山西提出，到2025年文旅业综合收入跨越万亿规模。</p><p>从公开报道看，定下这样的目标并非首次。例如，此前湖南曾在2021年提出“力争今年全省旅游综合收入突破万亿元”；江西更是早在2018年就发文提出，到2020年，旅游综合收入达万亿元，主要指标进入全国第一方阵。最终均由于种种原因与“万亿”失之交臂。</p><p>此番再度官宣冲刺，中部省份谁能如愿？</p><h2><strong>02 局势生变</strong></h2><p>经济复苏，文旅先行。</p><p>作为文旅实力两大关键指标，接待游客数往往代表着当地旅游市场的人气指数；旅游收入则更能反映一个地方的文旅市场消费吸引力、文旅产品和服务品质，对于推动地方经济发展意义重大。</p><p>正因如此，万亿级旅游收入目标，往往成为各地推动实现旅游强省目标的“标配”之一。据不完全统计，目前全国至少已有陕西、吉林、福建等十多个省份将迈过万亿大关作为旅游业发展目标。</p><p>相比之下，在最近这一波流量热度中存在感并不算高的中部省份，不仅齐齐高调喊出万亿目标，还明确将时限定在近两年之内，底气何在？</p><p>事实上，将时间线拉回至疫情前，中部省份多为万亿阵营的有力“后备军”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_0da4085225614ebebce1f901a3621b66@5888275_oswg199379oswg640oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>2019年，湖南旅游收入达9762亿元，是中部地区最接近万亿门槛的省份；江西、河南分别以9656亿元、9607亿元位居中部第二、第三，距离万亿同样仅差“临门一脚”；安徽、山西旅游收入分别为8526亿元、8027亿元，处于8000亿级别的第三梯队；湖北旅游收入6927亿元，排名末位。</p></blockquote><p>不出意外，接下来的一至两年内，几个中部省份将先后迎来突破万亿的历史性时刻。然而，疫情突至，使其“撞线”万亿的节点被迫推后。</p><p>眼下全国文旅市场加速复苏，当地显然也不想错过再次突围的机遇。</p><p>如中国旅游研究院院长戴斌所言，旅游经济已经走出了为期三年的急剧衰退和深度萧条期，走过了历时一年的快速复苏，即将迎来繁荣发展的新阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_e7f7a6d6e22140debbbcb9330608266b@5888275_oswg65681oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从各地交出的最新文旅成绩单看，不少省份2023年接待游客数、旅游收入已全面超过疫情前水平，甚至创下历史新高。具体到中部省份，历经近4年行业洗牌，竞争局势有何变化？</p><p>公开数据显示，2023年，河南接待游客9.95亿人次，旅游总收入达9645.6亿元，相比2019年已反超湖南，在已公布数据的中部省份中位居第一。这一成绩，与其定下的2024年“10亿人次、1万亿元”目标已相当逼近。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_f9c9d7a20ece43ed8d3d8a9529532bba@5888275_oswg57403oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，湖南2023年接待游客6.6亿人次，旅游收入9565.18亿元，暂居第二；安徽接待游客数、旅游收入分别为8.5亿人次、8510亿元；湖北分别为超7亿人次、超7000亿元；江西“旅游人次和收入基本恢复到2019年水平”；山西暂未公布相关数据。</p><p>不难看出，同样提出今年旅游收入突破万亿的三个省份中，安徽相比河南、湖南两省的压力更大。而湖北要在短短两年内跨越3个千亿台阶，难度依然不小。</p><h2><strong>03 酝酿突围</strong></h2><p>既定目标之下，压力亦是动力。从公开报道看，为助力万亿旅游收入目标如期实现，各地不乏方向明晰的路径指引与极具“含金量”的支持政策。</p><p>“短板就是潜力，后发也是优势。”用安徽省委书记韩俊的话说，安徽“好山好水和厚重文化，还没有充分转化为产业优势和竞争优势”，主要存在综合实力不强、高端产品供给不足、业态创新融合不够、旅游发展生态不优等诸多短板。</p><p>前不久，安徽将省促进旅游业改革发展领导小组调整为省加快建设高品质旅游强省工作领导小组，省委书记、省长亲自挂帅，担任组长。力求加快打造安徽旅游经济的升级版。</p><p>再比如，河南明确，今年将在打造中华文化新地标上力求突破，为塑造“行走河南·读懂中国”品牌架梁立柱。同时，启动编制《郑汴洛国际旅游目的地发展规划》，重点围绕打造郑州文化旅游创意之都、开封文化旅游演艺之都、洛阳沉浸式文旅目的地，共塑年轻、时尚、活力的“古都新貌”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_99355c7552534e618b88982b4e1e3396@5888275_oswg129923oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：摄图网501725957</p><p>值得注意的是，相比2019年，湖南不仅2023年旅游收入被河南反超，接待游客数也被安徽、湖北超过，在中部的排位明显下滑。</p><p>“湖南虽是旅游大省，可全省5A级景区数量却仅占全国的3.46%。虽有张家界、南岳等景区蜚声海内外，但区域旅游品牌影响力有待提升，难留过夜游客。”当地媒体反思，留不下游客、吸引不了消费，不赚买卖赚吆喝，成为湖南部分市州旅游产业发展面临的普遍困境。</p><p>“总量大但人均不高”，也并非湖南一省存在的短板。就全国来看，包括安徽、河南、湖北等在内的中部省份人均旅游消费水平并不算高，甚至与其旅游总收入的排位出现“错位”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_33099aeb77f24d4e90b9307b3c0ab630@5888275_oswg79608oswg1080oswg918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在此背景下，各省亦纷纷发力挖掘市场消费潜力，助推文旅消费升级。</p><p>其中，湖南强调要建设成为“既叫好又叫座”的世界知名旅游目的地，积极培育新的消费增长点；</p><p>湖北特别设立100亿元的旅游产业发展基金以及两年各2亿元的旅游奖励专项资金，并明确“提振文旅消费市场，着力延长文旅消费链条，提升二次消费和综合消费水平”；</p><p>安徽提出，今年将大力推进文化旅游深度融合发展，全面实施旅游新高地建设、乡村休闲旅游精品示范、旅游能级提升、旅游消费促进、旅游品牌传播以及旅游服务升级等“六大工程”；</p><p>江西则在2024年政府工作报告中明确提及“文旅消费提振计划”，开展文旅深度融合高质量发展工程，积极融入和服务长江国际黄金旅游带建设等……</p><p>春节假期这一“年度大考”将至，又一年开局起势，谁能在这场“万亿”竞逐赛中赢得先机？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UrtQZHEeOQYovuw5cVfBRA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“城市进化论”（ID:urban_evolution）</a>，作者：程晓玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617852604192899</id>
            <title>卫哲预测：未来10年，5大趋势，要早做布局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617852604192899</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617852604192899</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 01:03:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 周期, 存量时代, 全球化, 科技进步, 公平和效率平衡
<br>
<br>
总结: 过去几年，我们度过了希望和失望交织的时期。现在，我们正处于一个新的周期中，这个周期将持续至少10年。这个周期有五个特点：世界和中国经济都将进入存量时代；全球化将停顿，甚至逆行；人工智能和生命科学等科技将持续加速发展；人们的财富虽然减少，但对品质生活的追求不变；新周期将从追求效率转向追求公平和效率平衡，再到追求安全大于效率。此外，我们还需要防范资本脱钩、科技脱钩、供应链脱钩和人才脱钩的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去几年，大家在希望和失望中度过。&nbsp;</p><p>2020、2021年间，实际上是开启了一个全新的周期。很多人问，这个周期有多长？&nbsp;</p><p>我说，历史上既然叫周期的，肯定不止三五年。至少未来10年，都是处于这个周期中，我们要做好心理准备、思想准备和行动准备。&nbsp;</p><h2><strong>01 新周期的5大特点</strong></h2><p>这一轮新的10年以上的周期，有五大特点。&nbsp;</p><p><strong>第一个特点，世界和中国经济都将进入存量时代。</strong></p><p>世界经济是需要一个火车头来带的。&nbsp;</p><p>二战后，美国经济可以说是世界经济的火车头。这个火车头一路从二战后到了1973年，第一次石油危机爆发，加上深陷越战泥潭，让美国的火车头熄火。这是一个将近 20 年的周期。&nbsp;</p><p>紧接着，日本接过接力棒。日本经济的腾飞，一直持续到1985年，当时和美国签了广场协议，由此，日本经济的高速增长时代也画上了句号。&nbsp;</p><p>很快，由于东欧巨变、苏联解体，让西欧获得了一个近在咫尺的巨大市场和优质劳动力。欧洲区的经济从80年代末、90年代初，一把推到了21世纪。&nbsp;</p><p>在中国加入WTO以后，中国经济担当了全球经济增量的火车头，持续了整整20年，几乎是二战后最长的一个经济向好的周期。&nbsp;</p><p>今天，我们环顾全世界，缺乏有体量的国家，来担当这样的火车头。所以中国和世界经济都不可避免进入了存量时代。&nbsp;</p><p><strong>第二个特点，全球化进入停顿，甚至会产生阶段性的逆行。</strong></p><p>这里的主要问题，还是中美两个大国是否会脱钩，或者说中国和世界是否会脱钩的问题。&nbsp;</p><p><strong>第三个特点，以人工智能和生命科学为代表的科技进步，会持续加速。</strong></p><p>如果前两个都是坏消息的话，那这一点是好消息。&nbsp;</p><p>生命科学的进步会让我们活得更久，活得更好。人工智能的进步，会对很多行业进行深度的改造，释放更多的生产力，提高更大的效率，对人类财富的增加，对人类生活品质的提高都是积极的。&nbsp;</p><p><strong>第四个特点，全世界人民，包括中国人民群众的口袋变浅了，但是追求品质生活的愿望不变。</strong></p><p>这一点谈不上是绝对的好消息，也谈不上是绝对的坏消息。&nbsp;</p><p>各国人民在经济高速发展的时候，都发生了一次叫“由简入奢”的阶段。我们都说由简入奢难，但由奢入简更难！&nbsp;</p><p><strong>第五个特点，这个周期会从效率第一，过渡到追求公平和效率平衡，再到新周期的追求安全大于效率。</strong></p><p>记得几十年前去深圳，看到马路上的宣传广告牌，就特别振奋。过去在互联网工作的时候，我们做的所有事情都是被肯定的、是创新的，因为互联网电子商务在不断地提高各个行业的效率。&nbsp;</p><p>但两三年前就开始转变，说我们不能只单纯地追求效率，也要兼顾社会的公平，不要再惦记着菜农那几盒菜了，电商再下去，小商小贩又要关门了，外卖的算法让小哥喘气的时间都没有了。&nbsp;</p><p>我在某些跨国公司的全球董事会上看到，为了供应链的安全，他们要把中国供应链的20%- 30%挪到东南亚去，挪到墨西哥去。这么一挪，公司净利润率下降1% 到1.5%，但董事会还是要做出这样的决策。利润率下降就是效率下降，宁可效率下降，这样的跨国公司也要追求供应链的安全。&nbsp;</p><p>这些都是开始关注社会的公平。所以，新的周期，安全比效率更高。&nbsp;</p><h2><strong>02 防范4个脱钩</strong></h2><p>很多人问我，怎么看中国和美国两个大国的竞争？&nbsp;</p><p>我说我们不是政治家，我们不了解两个国家竞争会发生什么。但我们都做了很久的企业，知道企业和企业竞争会发生什么。如果企业和企业竞争会发生的事，那么大概率国家和国家竞争也会发生。&nbsp;</p><p><strong>第一，资本脱钩已经发生，但不可怕。</strong></p><p>两家企业竞争，我是绝对不会用我的资本、资金去支持竞争对手的。这就意味着资本市场的脱钩已经发生，且短期内不可逆。&nbsp;</p><p>但我认为，资本脱钩不可怕。&nbsp;</p><blockquote><p>尽管中国股市表现不好，但中国民间资本、社会资本和股市的融资能力，跟20年前不可同日而语。过去几年，整个A股可以融资5000多亿，成为比美国融资量还更大的资本市场。&nbsp;</p></blockquote><p>所以，资本脱钩，不可怕。&nbsp;</p><p><strong>第二，科技脱钩不可避免，还不好办。</strong></p><p>两个企业竞争，我肯定不会用我最先进的技术，去支持我的竞争对手，所以科技脱钩是不可避免的。&nbsp;</p><p>以前，基于全球分工，中国主动放弃了一些科技领域的突破，因为在效率上并不值得这么去干。 整天念叨的光刻机，全球一年就生产那么多台，由荷兰 ASML 一家公司来做，可能是效率最高的，没有必要每个国家都具备这样的能力。&nbsp;</p><p>但是进入了安全大于效率的时代，进入了科技脱钩的时代，我们国家有很多类似光刻机的领域还没有准备好。&nbsp;</p><p>所以，科技脱钩，不好办。&nbsp;</p><p><strong>第三，供应链脱钩，不见得。</strong></p><p>如果我和一个企业竞争，我们用同一个供应商，我会不会因为赌气就不用我竞争对手的供应商呢？不见得。&nbsp;</p><p>如果我不用这个优质供应商，在竞争中可能处于更不利的地步。所以我们做企业，两个竞争对手用同一个供应商，是可能的。&nbsp;</p><p>供应链不脱钩，会发生什么呢？会产生叫做“供应链备份”的现象。&nbsp;</p><p>这也就意味着，原来全世界供应链在中国一个篮子里面，连母鸡都在这个篮子里面。现在出于安全大于效率的考虑，就怕发生鸡飞蛋打的局面，所以20%、30%的供应链外迁成为备份，是可能的。&nbsp;</p><p>然而，在中国以外，很难找到拥有完整产业链的国家。在美国，如果要做一个智能硬件的创业公司，我肯定会问，在中国甚至深圳有团队吗？如果没有的话，他们连样机都做不出来。&nbsp;</p><p>2019年我去美国，当时世界上五大车载激光雷达公司，都是美国公司。三年后我再去美国，世界最大的激光雷达公司，前三全是中国公司，美国的5家公司，倒闭的倒闭，合并的合并。为什么？激光雷达除了需要软件算法厉害，还需要硬件的制成。在美国，他们就没有办法、没有能力把量产这件事儿做好，我们把几万美金的激光雷达已经干到几千人民币了。&nbsp;</p><p>所以，这样的能力造成了<strong>中国的供应链和世界不会脱钩，但会在中国以外形成备份。</strong></p><p><strong>第四，人才脱钩，不可能。</strong></p><p>美国拜登总统签署了一份文件，华人工程师不得参加中国企业的高端半导体制程。&nbsp;</p><p>这像什么呢？像两个企业竞争的时候，签的对高级管理人员、技术人员的竞业条款。但我们做企业都知道，这样的竞业条款真的是防君子不防小人。&nbsp;</p><p>我们有很多美国的华人工程师，放弃绿卡，或者仅仅担任顾问，人员往来是切不断的。&nbsp;</p><p>所以，人才、人员往来的脱钩，是不可能的。&nbsp;</p><p>总结一下，<strong>资本市场脱钩不可怕，科技脱钩不好办，供应链脱钩不见得，人才脱钩不可能</strong>。&nbsp;</p><p>两个企业竞争，如果相对文明，肯定不希望双方的员工在马路上打起来，尽管在外卖领域，穿黄色衣服的和穿蓝色衣服的小哥们还真的打起来，但双方企业肯定不鼓励这样的行为，会把双方员工都劝回去。我们不希望企业竞争发生肢体冲突，企业竞争也不应该放火把对方厂房给烧了。&nbsp;</p><p>这也是我的判断，中美竞争不会发生热战。&nbsp;</p><h2><strong>03 掌握4种配置</strong></h2><p>我们不可避免地进入了新周期，我们不得不面对四个脱钩，那我们该怎么办？&nbsp;</p><p>新的周期变换的时候，很多创业者、企业家都感到不适应，因为我们没有对新的周期有充分的准备，也没有对新的周期做好新的配置。&nbsp;</p><p>新的周期一定要问自己：我们调整好配置没有？&nbsp;</p><p><strong>第一，我们下一代的学习、工作、生活该如何配置？</strong></p><p>人不能改变时间，但是可以改变空间。前面说到人员交往、人才交流是脱不了钩的，所以我们更应该鼓励下一代成为全球公民，具备国际竞争力。&nbsp;</p><p>中国过去20年，创业环境好、就业环境好，所以很多在美国、欧洲的优秀留学生，都回到国内了。&nbsp;</p><p>而印度则是创业就业环境不好，却让印度留学生成为美国很多公司的优秀CEO。因为他们没有退路，只能把自己配置在美国。而这些CEO都是一代移民，甚至他们的很多的本科教育都是在印度完成的。&nbsp;</p><p>所以我们要有信心，我们的下一代是有机会成为全球公民的，且具备国际竞争力。&nbsp;</p><p><strong>第二，我们的时间该如何配置？</strong></p><p>我们自己也要努力花时间成为全球公民，增加我们对国际的认识。&nbsp;</p><p>我们还应该把自己的时间配置在对AI的兴趣上，对生命科学的兴趣上。因为这些兴趣会让你变得更乐观，看到人类向善、向上的未来。&nbsp;</p><p><strong>第三，我们的企业该如何配置？</strong></p><p>我们原来可能是两头在内，现在也要问一问，我们的供应链要不要也做一个海外备份？&nbsp;</p><p>我们的市场是不是通过跨境电商、品牌出海，也有机会去抗周期地布局到其他国家中去？&nbsp;</p><p>我们的技术依赖，是不是也应该做好全球化的布局和配置？&nbsp;</p><p>总之，第三个要考虑的是，我们作为一个企业家、一个创业者，对自己业务的全球配置问题。&nbsp;</p><p><strong>第四，个人财富如何配置？</strong></p><p>财富配置涉及到你的财产分布在全国、全球什么区域，你要配置在什么行业，你要配置什么样的产品，等等。&nbsp;</p><p>在不同周期，对产品、对行业、对区域的配置，也应该跟上一个周期不一样。&nbsp;</p><p>所以，面对新的周期，我们最好的应对方法，是改变四个配置。&nbsp;</p><h2><strong>04 做好3个布局</strong></h2><p>一个企业，在新周期一定要问自己三个问题：&nbsp;</p><p>我们这个行业是顺周期的，抗周期的，还是逆周期的？&nbsp;</p><p>我的产品线在这个顺周期、抗周期和逆周期中处于什么位置？&nbsp;</p><p><strong>首先，我们来说说顺周期布局。</strong></p><p>前面提到，这个周期的一个特点是，人民群众口袋的钱变少，但是向往品质生活的愿望没变。那么，在这个存量经济时代，顺周期的做法是什么呢？&nbsp;</p><p>在消费领域，经济进入存量时代，恰恰是伟大的国民品牌诞生的时候。&nbsp;</p><p>美国经济在1973年陷入第一次能源危机，紧接着1979年又陷入第二次能源危机，直接把美国经济打入存量。但美国的国民品牌Costco开市客，恰恰是1976年成立的。他们99美元一年的会员卡，可以发出1.23亿张，真正实现了有钱人去Costco觉得有面子，没钱人去Costco觉得有里子。我在美国有Costco的会员卡，我的墨西哥阿姨也有Costco会员卡，真正做到了全民的覆盖。&nbsp;</p><blockquote><p>1985年日本和美国签署广场协议后，日本经济进入存量经济时代。而也恰恰是在1984年，日本伟大的国民品牌优衣库成立。我今天穿优衣库，很多中低收入的人也穿优衣库。&nbsp;</p></blockquote><p>所以，中国进入存量经济时代，一定会诞生出类似小米、公牛这样的国民品牌。&nbsp;</p><p>总之，顺周期的话，以消费为例，我们应该把自己的品牌从网红品牌、营销端驱动的品牌，改为供给侧驱动的国民品牌。&nbsp;</p><p>顺周期要解决科技脱钩的问题，我们在科技领域的布局，一定会得到资本的认可、国家政策的认可，所以布局硬科技也是顺周期的。&nbsp;</p><p><strong>第二，如何实现抗周期布局？</strong></p><p>嘉御资本投资了这么多跨境电商，也帮助很多已上市的消费品企业实现品牌出海。因为你出海进了欧美，就避开了中国经济的存量情况，切入了一个体量更大的新市场。&nbsp;</p><p>佳御资本旗下10个跨境电商的世界冠军，都毫不受周期影响，利润反而更高，因为航运价格低了，美元、欧元汇率涨了。我们的收入是欧元和美元，支出是人民币，所有的利润会得到进一步的释放。&nbsp;</p><p>所以，做抗周期的布局，也是在新周期非常重要的考量。&nbsp;</p><p><strong>第三，如何实现逆周期布局？</strong></p><p>我们发起的“SPEC合并趣玩TT语音”，是我们有史以来第一次和兴趣社交、游戏类、娱乐类领域结缘。&nbsp;</p><p>这一类的商品或者服务往往是逆周期而发展的。&nbsp;</p><p>总之，从投资角度，我们要问自己，顺周期我们做了什么？抗周期我们做了什么？逆周期的机会，我们发现、找到没有？&nbsp;</p><p>我们做企业也要问自己，我的企业或者产品，是顺周期的布局，抗周期的布局，还是有机会踩入逆周期的布局？&nbsp;</p><p>进入新的周期，大家都感到不适应，因为这个周期刚刚拉开一两年的帷幕，我们要做好10年的准备。&nbsp;</p><p>有人说，你是不是太悲观了？我说，你做好10年的准备，如果这个周期三五年就结束了，那岂不是皆大欢喜的事儿。如果你只做了两三年、三五年的准备，而这个周期、或者这个冬天，比我们想象的要长，这给我们带来的伤害可能更大。&nbsp;</p><p>我妈妈说，冬天出生的孩子身体好，我说，冬天诞生的企业身体也好。&nbsp;</p><p>冬天最怕的是暖冬现象，在全球经济并不理想的时候，中国经济走出了一波暖冬行情，中国的股市也走出了一波暖冬行情。<strong>暖冬欺骗性更强</strong>，让大家准备不足。春寒料峭的春天要胜过暖冬，因为再冷的春天，它毕竟还是春天。&nbsp;</p><p>悲观者往往正确，乐观者才能成功。&nbsp;</p><p>预测股市会跌破3000 点、会跌破2900点，你预测对了又能怎样？面对新的周期，我们要乐观，但不能盲目乐观，而是要在顺周期、抗周期、逆周期的行动中，实现自己新的布局。&nbsp;</p><p><strong>周期轮换，适者生存。在同一个周期内，则是强者生存。</strong> 恐龙存活的那个周期，一定是最强大的恐龙横行整个地球。但恐龙所在的周期发生变化的时候，往往最强的恐龙首先灭绝。&nbsp;</p><p>当然，恐龙也可以说没有完全灭绝，很多翼龙可能进化成了始祖鸟，很多始祖鸟变成今天天上飞的鸟，当时它们不是最强大的，却是适应能力最强的。&nbsp;</p><p>周期转换，适者生存。希望我们都能够适者生存，穿越周期。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNjYwMjY1MA==&amp;mid=2649328721&amp;idx=1&amp;sn=20665f1f1fdd89170313f026b2b8dc07&amp;chksm=82ccc4ac3c62f478735be40685512bedfd8c209f2c2d9d705f1454af871103428e5e26ebf889&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业酵母”（ID：chuangyejiaomu）</a>，作者：卫哲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617851460458886</id>
            <title>广州：敢为天下先的“传奇”城市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617851460458886</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617851460458886</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 01:03:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 重庆, 广州, 经济第四城, 拉锯战
<br>
<br>
总结: 重庆以微弱优势超越广州成为中国的经济第四城，两城在经济上的竞争已持续多年。重庆和广州之间的差距在2007年开始迅速缩小，谁能成为今年的“老四”仍然是个悬念。广州作为广东的省会城市，曾是改革开放的桥头堡，一直走在时代的前列。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>2022年的万亿GDP城市俱乐部榜单中，重庆以生产总值2.91万亿元超越广州（2.88万亿元），成为中国的“经济第四城”，也坐稳了中西部地区的头把交椅。</p></blockquote><p>2023年一季度，广州又以6963.92亿元微弱优势反超重庆（6932.89亿元）。</p><p>实际上，重庆和广州彼此在经济上的“拉锯战”由来已久。上世纪90年代前，重庆的GDP一直领先广州，直到1992年之后，广州超越重庆，随后就将对手远远甩在自己身后。</p><p>2007年，随着重庆升级为直辖市以及西部开发计划的实施，重庆与广州之间的差距迅速缩小。当两城在2017年先后进入2万亿城市后，彼此为争夺“第四城”，相互较劲多年。</p><p>由于广州和重庆距离第三名的深圳经济体量还有一定距离，因此，谁能在今年成为“老四”，依然是个悬念。</p><p>不过，作为广东的省会城市，广州曾是“改革开放桥头堡”，过去常被其他核心城市当作竞争对象。但这座充满“钱味”的沿海城市，始终以敢为天下先的姿态，走在了时代的最前列。</p><h2><strong>01 远去的故事&nbsp;</strong></h2><p>广州地处中国大陆的岭南地区，珠江下游，濒临南海。</p><p>城市由东向西、纵向排列着大庾岭、骑田岭、萌渚岭、都庞岭、越城岭，如同猛兽的五条爪痕，撕出了一道名为南岭的天然防线，由此划分出岭南区域。</p><p>这样的地理阻隔，为岭南地区赋予了游离于主流之外的独特色彩，也成为中原人眼中的“蛮夷之地”。</p><p>虽说岭南山地居多，不适合农耕，却由于阳光和充沛的雨水滋润，是“筷子插在土里都能发芽”的生态乐园。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_169cf6b79d474900a15e45e92702a59c@000000_oswg1120714oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正因如此，公元前221年，秦始皇统一六国后，派遣大军挥师南下，设南海郡、番禺城（位于今天广州市中心的越秀区）。</p><p>秦始皇本想将这里建设为帝国的战略物资储备基地，没想到却凭空“造”出个国家。</p><p>公元前204年，被秦帝国派到此地的南海郡尉赵佗，趁秦王朝在农民起义自顾不暇时，封关绝道，兼并岭南的桂林郡，建立南越国。</p><p>西汉初年，赵佗自称“皇帝”，但是对新生的大汉帝国俯首称臣。在得到了汉王朝的认可后，安安稳稳过了九十年。</p><p>到了西汉时期，这个盘踞岭南已近百年的南方小国已逐渐不把汉王朝放在眼里，最终被汉武帝毫不客气地消灭。</p><p>三国时期，东吴将这里纳入自己的版图，并在珠江口建设新城，命名为广州。不过，由于这里崇山峻岭密布，始终还是人们眼中的“瘴疠之地”。</p><p>唐朝，宰相张九龄主持开凿南岭山路，才让广州这块地方有了外来移民，逐渐开始接纳中原文化。</p><p>虽说因为地理原因，广州与中原相比，文化十分闭塞。但在海上贸易领域，不知超过中原多少年。</p><p>早在南越国时期，广州便开启了海上贸易，在南洋等地以自产的陶器，与西亚商人交换银器和非洲象牙。</p><p>汉王朝攻下南越国后，一边设立新的政权管理机构，一边继续南越国早年海上贸易，用更有价值的丝绸与黄金，从东罗马帝国和希腊商人手中换回各类异国物产。</p><p>从广州打开的“南大门”，一开便是千年，成为泉州港、宁波港的“老前辈”，用史书上的话来说，“收课入倍于它路”（即收入远高于其他港口）。</p><p>明清时期，受到海禁政策的影响，广州曾受到波及，但依然以独特的地理位置，成为“例外”。</p><p>清康乾时期的闭关锁国政策导致沿海城市“无片舟入海”，但唯独广州的“粤海关”管辖下的“十三行”因是皇帝的“小金库”，获准与外国商行交易商贸，每年收入超过全国田赋的50%，这个盛况持续了85年。</p><p>两千多年前的广州是因为远离政治中心，才无所顾忌地成为海上贸易的商业城市，却没想到“千年未有之变局时”，自己却成为中国开眼看世界的第一城，推动了中国近代史的进程。</p><p>康乾盛世这抹夕阳余晖落下后，帝国开始走向末路。海风带来的变革，氤氲出江湖的水汽，激发了广州人骨子里的豪情，演变为抛头颅洒热血的革命风潮。</p><p>三元里、纪念堂、黄花岗、中山大学、农讲所、团一大广场、烈士陵园……广州城市街头的这些地名，几乎就是半部中国近代革命史的缩影。</p><p>这些远去的故事，闯过长夜，最终化为传奇。</p><h2><strong>02 改革开放的桥头堡&nbsp;</strong></h2><p>说起广州，不能不提到“广交会”。</p><p>新中国成立后，为冲破西方国家的贸易封锁，这座“千年商都”再次挺立潮头。1957年首届中国出口商品交易会在广州开幕，这便是广交会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_642d58443292498cb4720952eaa17146@000000_oswg572933oswg1046oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为海上丝绸之路的重要港口城市，加上濒临港澳的地理与文化优势，广州举办广交会是历史的必然选择。</p><p>自广交会创办以来，即便经历过各种严峻形势，这一庞大的会展活动65年来从未间断过，为推动中国与世界交流，促进经济发展做出重要贡献。</p><p>1972年，广交会年出口交易额，就已超过全国外贸总额的一半。</p><p>1979年，改革开放初期，海外客商充满疑虑，希望从各种蛛丝马迹中窥探中国开放的真实意图。</p><p>当人们还在为“黑猫白猫”顾虑重重时，广州又一次得风气之先，被列入首批14个沿海开放城市名单。</p><p>那年，香港商人霍英东来到北京，看到首都机场出现一幅画着三个裸女的云南风情壁画，他有些震惊，又有些释然。</p><p>事后他了解到，这幅反映云南少数民族风情的壁画确实引发过争议，但得到了总设计师的首肯。</p><p>回到广州后，霍英东主动提出要建设一家五星级酒店，这就是后来的白天鹅宾馆。这也是新中国成立后，第一家中外合资的高级酒店。</p><p>霍英东说，“我每次到北京都要先看看这幅画在不在。如果在，我的心就比较踏实。”</p><p>从那之后，白天鹅宾馆成了广州的时代名片，南来北往的政府官员、客商争相前来参观、入住。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_5f22481283ae4e39bd39667c19acb705@000000_oswg597593oswg1080oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1986年，白天鹅宾馆内举办了国内首场时装表演，令服装业开启全新业态，广州也成了全国的时尚地标。</p><p>但对于更多人来说，广交会才是象征时代变迁的“晴雨表”。</p><p>人们发现，原来场内充满浓厚政治色彩的宣传口号逐渐被经济口号取代，各类轻工业品多了，也好看了，销售人员的服装也从中山装变成了西装。</p><p>广州，通过广交会的舞台站到了国际大循环的起点，以开放的姿态迎接新时代的到来。</p><p>一年两度的广交会，仿佛沿袭了古代商船乘夏季风而来、又乘冬季风而去的习惯，重塑广州的商业面貌。</p><p>当时广州流行一句话，“河中无鱼市上有”。意思是只有放开价格，市场上才有鲜鱼卖。</p><p>于是，凡事喜欢“饮头啖汤”（喝第一口汤）的广州人率先放开商贸集市，设立各类小商品摊位，让国内最早的个体商户诞生于此。</p><p>不久之后，广州的服装市场、建筑市场等也相继放开，再次领国内风气之先，成为世人皆知的“改革开放的桥头堡”。</p><p>第一个服装个体户集贸市场（高第街）、第一家开架式售货的商场（友谊超市）、第一个灯光夜市（西湖路）、第一条步行街（上下九）、第一个纯商品房住宅小区（东湖新村）、第一条电冰箱生产线（万宝冰箱）……汇集了无数个“全国第一”的广州，把“敢为天下先”的性格展现得淋漓尽致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_e56c0754a56e419aab84e0fe014ae6d4@000000_oswg1093560oswg985oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，随着严格的户籍制度的松动，人的自由流动成为可能。</p><p>相比尚在开发的深圳，那时的广州是无数南下淘金者心目中的“圣地”。一句风靡全国的“东南西北中，发财到广东”，以广州为主要代表的城市成为人们的首选。</p><p>1980年，“春运”一词首次见诸报端，由此开启了“人类历史上规模最大的周期性迁徙”，而广州火车站，至今都是全国春运压力最大的火车站。</p><blockquote><p>根据有关部门统计，1980年流入广州的外来人口不足4万人；1984年急速增加到10万；1987年猛增到45万，几乎每7个广州人中，就有一个是外来人口。</p></blockquote><p>广州人平静相待，一如当年接纳各类新生事物。</p><p>他们知道，新的风潮已经到来，但生活的节奏不能乱。</p><h2><strong>03 一座“随意”的城市&nbsp;</strong></h2><p>相比其他一线城市，广州随意到更像每个人的家乡城市。</p><p>或许是经历了各种光怪陆离的历史变迁，广州已波澜不惊。</p><p>这里不缺繁华的一面，有沿着珠江拔地而起的新城，也有高耸入云的小蛮腰和城市天际线。但街面更多景色是小巷道、窄马路、老骑楼，这种广州老城区独特的烟火气。</p><p>“饮咗茶未”是广州人打招呼的日常，而早茶中的点心，则深刻地体现着广州人食不厌精脍不厌细的传统和悠闲缓慢的节奏。</p><p>广州不像其他城市，到处是千篇一律的烤香肠、臭豆腐干，这里的早茶有滋味独特的肠粉、虾饺、煲仔饭、叉烧以及烤乳鸽，一口入魂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_8b6b681769c04397bace43d00df9c987@000000_oswg65937oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是广州的文化底蕴，也是让外乡人牵挂的广州味道，更是海纳百川，却不曾丢掉的城市魂魄。</p><p>茶馆里那些面色黝黑，穿着夹脚拖鞋和破旧T恤的大叔，随手摆在桌上的豪车钥匙毫不惊人，令人羡慕的是一串房屋钥匙，那才是财富的象征。</p><p>喝茶、遛狗、逗鸟，广州有钱人的快乐，就是这么朴实无华。</p><p>虽贵为一线城市，但广州从不排斥最低端的地摊经济。一年四季，无论越秀区、荔湾区，还是海珠区，街头巷尾到处是摆摊的小商贩。</p><p>商品大到服装鞋包，小到打火机、指甲钳、袜子，琳琅满目。不仅城管很少阻拦，开着玛莎拉蒂与骑着电瓶车的顾客，共同在摊位上随意挑选商品。商贩一视同仁，只要来买货，一律笑脸相迎。</p><p>因为他们不是“游击队”式地游走摆摊，在此地经营多年，图的就是个长久买卖。</p><p>路边摊的价格也极其实惠，内地10元三双的地摊袜，这里能买五双，质量一样；全棉的T恤，99元能买四件，买不了上当，买不了吃亏。</p><p>就连路边的快餐，荤素三样只要10元，不算精致，但贵在实惠。</p><p>虽然广州是一座拥有165万在校大学生的“大学城”，在全国排名第一，但在这座城市，并不对学历和户籍特别重视，只要肯努力，就有赚钱的机会。</p><p>而且，无论你年龄长相如何，在这里统统都会被唤作“靓仔”或者“靓女”。</p><p>正因如此，摩登又充满人情味的广州，才令外来者感受到家乡的亲切感，又情不自禁融入这座城市，在这里学会了喝凉茶、煲靓汤，操着半生不熟的粤语说着“唔该”（多谢）。</p><p>老城区内，道路旁是连绵不绝的木棉树，随便一棵树龄便是百年。为人们遮风挡雨，也见证着广州的历史与风韵。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_e18153a253e5434c93ea0e1700ecca9a@000000_oswg1280268oswg1008oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许正是这种不唯出身，又坚持自己文化特色的城市才能在经济飞速发展的当下，不徐不疾地发展着。</p><p>一座城市的发展不只是看GDP，城市的宜居程度以及城市居民的幸福指数也很重要。在国内多年的宜居城市排名中，生活悠闲的广州一直排名广东省首位。</p><p>徜徉在广州老城区，历史的繁华就在不远处。</p><h2><strong>04 老产业积淀&nbsp;</strong></h2><p>以商业见长的广州，工业上也并不逊色。</p><p>1840年第一次鸦片战争爆发后，外商率先在珠江口建起了柯拜船坞，从此成为广州近代工业的起点。</p><p>30年后，两广总督瑞麟在广州文明门外聚贤坊筹建广州最早的广东机器局，引进国外先进技术，制造枪炮火药，兼修轮船。</p><p>1884年，两广总督张之洞将造船业务从机器局剥离，利用收购的柯拜船坞和录顺船坞等厂房设备，创办了赫赫有名的黄埔船局；至19世纪末，黄埔船局已能制造可以驶向大洋的战船，并成为清末中国四大船局之一，展示了一百多年前“广州制造”的实力。</p><p>一战时期，广州商人开启了实业救国的热潮，建立了一大批民族产业，同时因经营需要改变了广州的城市格局，带动了原本偏僻的西关成为繁华的都市一角。士敏土厂（即水泥厂）、硫酸厂、电力厂、饮料厂……纷纷扎根于此。</p><p>与此同时，广东的“河南”（今海珠区）被定为轻工业区，开建棉纺工业，率先在国内纺出了80支棉纱，打破了外国人之前称“中国只能纺出32支纱”的说辞。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_06943ab0ec914f25a7fb29b67d7bdc72@000000_oswg932050oswg915oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正是广州这些民族工业的涌现，才让中国工业体系中的水泥、纺织、造纸等技术，相继打破洋人企业垄断，为国人提振了信心，促进了广州近代工业的快速发展。</p><p>可惜在抗战期间，广州工业制造遭受严重破坏。到解放前，近一半的工厂歇业停工。</p><p>建国后，广州人凭借“敢争先”的性格，再次创造了一个又一个工业传奇。</p><p>从广州钢铁厂炼出第一炉钢水，到广钢第一座高炉（高54.3米）点火出铁，标志着广东现代炼钢业的开始。</p><p>海珠区西部，全长约八公里的工业大道，分布着造船厂、造纸厂、重型机械厂等六十多个影响国民经济命脉的企业，成为广州工业制造史上的里程碑。</p><p>其中最耀眼的是广州造船厂（广船国际前身），不仅为海军造出各种类型的战舰，还造出华南第一艘万吨级远洋货轮——“辽阳号”。</p><p>钢铁和造船只是广州工业实力的缩影，还有不少“广州造”同样是全国第一，甚至亚洲第一、世界领先。</p><p>广州通用机器厂试制成功全国第一台离心机后，又成功研发了当时亚洲最大的日榨2000吨甘蔗糖厂全套设备，结束了中国不能生产全套制糖设备的历史；广州电池厂生产的555牌电池是国内最早出口的电池产品；广州第一橡胶厂制造的自行车胎出口量居全国同行首位；广州锌片厂造出了中国第一张电池锌片……</p><p>到改革开放前夕，广州的造船、钢铁、冶炼、机械、化工和轻纺等已成为国内最主要的工业代表，为随后的广州经济发展打下坚实基础。</p><p>上世纪70年代，人们向往的是手表、自行车和缝纫机“三大件”，到20世纪80年代，冰箱、电视机和洗衣机成了人们的新“三大件”。其中，广州生产的万宝电冰箱成为国内首个国产冰箱品牌，市场占有率一度达到了40%。</p><h2><strong>05 新兴产业发展&nbsp;</strong></h2><p>令广州人自豪的还有五羊摩托车、白云山夏桑菊与板蓝根等曾经响当当的“广州造”，但最令人难忘的是今天闻名世界乐器界的珠江钢琴。</p><p>珠江钢琴前身是广州钢琴厂，曾是轻工系统四个定点大型钢琴生产基地之一。</p><p>进入八十年代后，虽然“珠江”牌钢琴在国内家喻户晓，却在广交会及海外上遭受了冷遇。由于产品工艺达不到世界同行标准，只能“墙内开花墙内香”。</p><p>同样是一股不甘心，希望事事争先的珠江钢琴立志要做世界最好的钢琴品牌，通过请外援，内部研发，产品质量不断提升。</p><p>如今，珠江钢琴实现了从“制造”到“智造”的飞跃，全球每卖出4台钢琴，就有1台是珠江钢琴，悦耳的“广州造”响彻世界各个音乐厅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_74a730c8de43450fba5fe88a99aa8b89@000000_oswg843938oswg904oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新时代吹拂下的广州，每天都有新事物出现在面前，开拓着人们的眼界，启发着人们的创造力。</p><p>1982年，华南理工大学无线电班的三名同班同学陈伟荣、黄宏生、李东生毕业后被分配到了广州，日后分别创办了中国彩电的三巨头康佳、创维、TCL，极盛之时三家彩电产量占全国市场近一半。</p><p>那年，在广州出差的三水县酒厂厂长李经纬，第一次喝到易拉罐装的可口可乐顿时心生商机。</p><p>创办了“东方魔水”健力宝。</p><p>伴随新兴的电子、信息技术工业逐渐兴起，广州的工业技术逐渐由技术含量低、劳动密集型向技术密集型和知识密集型转变，形成一个以轻工业为主体，重工业有一定基础，技术先进的新型现代工业体系。</p><p>那是一种粗犷混杂优雅，复古伴随科技的复合美感，如同远去的广州和明日的广州，身影重叠。&nbsp;</p><p>一座工业强市的崛起自然离不开汽车工业，广州也不例外。</p><p>20世纪70年代初，广州又造出了省内第一辆小轿车——广州牌轿车，成为继北京、上海之后仅有的能制造轿车的城市。</p><p>1985年，被卷入汽车合资热潮的广州，与法国标致合作，成立广州标致，成为中国汽车工业的第三个合资项目，广州标致的505系列也一度是中国家用轿车市场的“香饽饽”。</p><p>虽然最后广州标致因车型单一，加上法国车“水土不服”等原因宣告破产，广州也因缺乏汽车产业人才和技术储备，被业内唱衰，可广州人的造车梦从未停止。</p><p>1998年，广汽本田正式成立；次年，雅阁投放中国市场，广本一炮而红。</p><p>到2022年，中国汽车产量为2718万辆，而广州汽车产量达310万辆。也就是说，中国几乎每7辆汽车，就有1辆在广州生产。</p><p>如今的广州汽车产量已连续三年位居全国榜首，形成了11家整车企业、1200家零部件和贸易企业构成的产业体系，聚集了广汽埃安、小鹏汽车等一大批新能源车与智能网联汽车，数量同样堪称全国之最。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_660dc9965d7d41989a5ea86fbb443b31@000000_oswg56385oswg836oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>广州的工业家底远不止汽车制造，依靠自主创新，数字驱动，广州实体经济发展迅猛，工业总体规模、综合实力、质量效益等指标领跑全国。</p><p>今天，广州拥有41个工业大类中的35个。作为全国首批通过产业集群的形式推动制造业数字化转型的城市，广州以“数”先行，迈向高端化，一批“高、精、尖”的新一代广货，一批新型行业龙头和品牌跃然而出。</p><p>广州的交通领域同样日新月异，广州港货物吞吐量6.36亿吨，已经跃升至全球第四。靠着国内首创“以路养路”融资模式，不仅为国内公路桥梁建设开辟了新思路，还先后建成十余座跨江大桥，助力城市经济发展。</p><p>追求时尚与闲适的广州也在工业经济带动下，爆发出惊人的消费能级。2017年，天河路商圈成为中国第一个销售额破1万亿的商圈。</p><p>风雷隐隐，海雾重重，面对新一轮世界循环的广州，开始远眺粤港澳大湾区。</p><h2><strong>06 破圈之城&nbsp;</strong></h2><blockquote><p>5.6万平方公里的粤港澳大湾区汇聚了7800万人口，已成为中国经济的巨量引擎。正以香港、澳门、广州和深圳为四大中心城市，推动彼此产业、交通、城乡等各方面同频共振。</p></blockquote><p>大湾区内，一个国家、两种制度、三个关税区、三种货币，这个架构远超世界其他湾区的内容承载，也格外需要找到地理连接点。</p><p>广州，成为了大湾区连接中国与世界的空间枢纽，在内外双循环的大背景之下，被赋予更重要的角色。</p><p>靠着雄厚的经济基础，广州建立了广州站、南站、北站、东站四大高铁站，成为“大湾区1小时交通圈”的重要节点；年客运量超4千万人次的白云机场将大湾区的影响力辐射到了全国以及海外。</p><p>提到湾区一体化，就不能不提广州的南沙。</p><p>作为全球吞吐量排名前列的广州港，南沙港集装箱吞吐量占比超过70%。这里还同时是广州通往海外的重要邮轮码头，拥有国际班轮航线一百三十多条；不仅如此，华南地区最大的综合性汽车进出口枢纽港、未来全国最大汽车物流枢纽岛，同样也设在南沙。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_b3d34982fa4846e4b59bd7ea17544081@000000_oswg685674oswg854oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为广州唯一副中心区域，南沙位于广州最南端，却占据大湾区地理中心，紧邻东莞、深圳、佛山、中山，距香港38海里、澳门41海里，方圆100公里，拥有湾区11座城市以及5大国际机场。</p><p>曾经被誉为“中国最堵的大桥”——虎门大桥，正是从南沙跨过珠江通往东莞，以日均17万车次，堵到人们怀疑人生。</p><p>如此特殊的位置，让南沙成为大湾区内重要的地理支点。</p><p>实际上，南沙距离广州城区又很远。</p><p>从南沙到珠江新城，直线距离约50公里；前往深圳宝安机场，开车也要1个多小时。</p><p>好在南沙既然成为大湾区的重要地理坐标，广州也提前为其铺好了路。</p><blockquote><p>2019年，先是南沙大桥开通，不仅成为南沙又一条过江通道，也为虎门大桥减负；2021年，开通的广州地铁18号线，这条时速160公里的地铁，让南沙到珠江新城仅需30分钟。</p></blockquote><p>即将竣工通车的深中通道，也将南沙与深圳的通勤时间从过去1小时缩短到不足30分钟，城际连接更为便捷。</p><p>深中通道、深茂铁路、城际地铁等，南沙这些密集的超级工程，让湾区城市之间“无缝衔接”，勾勒出未来湾区生活的样子。</p><p>南沙的交通便捷也带来了一大批科研与生活配套，吸引了海内外的人才，成为湾区新的梦想之城。在这里，房价不到广州市中心一半，还可享受到广、深两大一线城市的顶级资源，随时品尝到周边城市的美食。</p><p>时代风口造就了南沙，但也是广州打破传统意义上的城市边界，快速融入大湾区的魄力体现。</p><p>无论北上广深的经济排名座次如何，不可否认的是，广州是文化传统保存相对完整的一座城市，这点十分重要。</p><p>充满变数的时代，根扎得越深，枝叶伸展得越远；岁月沉淀得越久，创新的能量才会越大。</p><p>这是广州应对新一轮循环的底气，或许也是变革的时代最值得期待的答案。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyMDMyNTMwMw==&amp;mid=2247618958&amp;idx=1&amp;sn=b1bf8f3ef7887ea2628f6d51427bdd10&amp;chksm=96ec651cc8294d687ea2f2225f0c3031d62fdc7d662c92955905167756c872367c751e6aee43&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“砺石商业评论”（ID：libusiness）</a>，作者：王剑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617888812750979</id>
            <title>首超1000亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617888812750979</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617888812750979</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 01:01:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 权益市场, 短持有期债基, 规模增长, 票息价值确定性
<br>
<br>
总结: 在权益市场持续波动的背景下，短持有期债券产品因其稳健收益而备受青睐。根据基金2023年四季报，短持有期债基的总规模已超过1000亿元。一季度市场可能表现震荡，而短端资产的票息价值确定性更高。短持有期债基规模持续增长，基金公司积极布局，短端资产的票息价值确定性更高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>权益市场持续波动的背景下，追求稳健收益的短持有期债券产品获得青睐。&nbsp;</p><p>根据基金2023年四季报，截至去年末短持有期债基总规模已超过1000亿元。业内人士认为，一季度市场或表现震荡，短端资产的票息价值确定性更高。&nbsp;</p><h2><strong>01 环比增长26%，短持有期债基规模超千亿元</strong></h2><p>伴随着基金公司的积极布局和投资者的踊跃申购，1~4个月短持有期债券基金的总规模再上新台阶。&nbsp;</p><p>Wind数据显示，截至去年四季度末，全市场短持有期债基资产净值总规模首次突破1000亿元，达到1150.2亿元，较去年三季度末的909.6亿元环比增长26.5%。&nbsp;</p><p>回溯数据可以发现，2023年是短持有期债券基金爆发式发展的一年。2020年末全市场仅有5只将最短持有期设置为30天、60天或90天、120天的债券基金，这些基金的总规模为115.5亿元。截至2021年底，14只短持有期债券基金总规模达到348.2亿元。2022年末，短持有期债基总规模增至4401亿元，同比稳步上升。而到去年末，最新报告期的这一数据同比激增1.6倍。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240124/v2_381837e816294083bc05ed9e808be3e1@000000_oswg147129oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照最短持有期限分类来看，持有期限为30天的债券基金总规模最大，约为495亿元；持有期设置为3个月的债券基金数量最多，合计117只，总规模近370亿元；持有期为两个月的债基总规模超130亿元；持有期设置较长的四个月持有期债基总规模相对较少。&nbsp;</p><blockquote><p>就单只基金产品而言，景顺长城90天持有、工银稳健丰润90天持有中短债、易方达安益90天持有、汇添富稳安三个月持有、易方达安裕60天持有、民生加银月月乐30天持有、长信稳航30天持有中短债、博时四月享120天持有、国联安恒悦90天持有等多只基金规模于去年四季度期间呈倍数增长。&nbsp;</p></blockquote><p>从规模单季度绝对增量来看，长信稳航30天持有中短债去年四季度规模增加53.1亿元，博时四月享120天持有、景顺长城90天持有、工银稳健丰润90天持有中短债、易方达安汇120天持有等单季度规模增量也在10亿元以上，获得较多资金净申购。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><h2><strong>02 基金公司积极布局，短端资产的票息价值确定性更高</strong></h2><p>进入2024年以来，基金公司布局短持有期债券基金的热情不减。证监会披露的审批进度信息显示，今年以来已有8只短持有期债券基金提交注册申请。&nbsp;</p><p>展望后市，博时基金基金经理于渤洋预计一季度债市整体震荡。债市所处宏观环境仍较友好，货币政策强调逆周期和跨周期调节，信贷投放更加注重平滑波动和用好存量，整体流动性环境预计较四季度有所改善，但年末债市收益率已对资金面改善预期提前反应。此外，万亿增发国债陆续使用及信贷开门红将对一季度经济产生拉动作用。综合来看，一季度市场或表现震荡，短端资产的票息价值确定性更高。&nbsp;</p><p>国投瑞银基金基金经理王侃认为，政策层面整体上仍有利于债券市场，2024年宽松的货币政策预计将延续，经济基本面来看，考虑到当前中央政府更注重经济增长的质量，通过基建、地产等传统手段刺激经济的力度不会太大，经济复苏的进程将较为漫长。因此，利率债缺乏趋势性上行的基础，需要注意的是，经历2023年底的上涨，长端利率已经回落至低点，进一步向下的空间需要降息等政策的配合来打开利率向下的空间。&nbsp;</p><p>信用债方面，特殊再融资债的发行推动中低等级城投债收益率快速下行，信用债市场的估值洼地被迅速填平，城投债品种的挖掘空间已经非常有限。另一方面，地产债在较弱的基本面和情绪影响下，估值仍有进一步走扩的风险，个别案例表明，在研究企业兑付能力的基础上，其兑付意愿的不确定性也明显增加。在此基础上，王侃建议利用曲线形态优先选择中等期限的中高评级信用债，获取骑乘收益。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656017318&amp;idx=2&amp;sn=6d8f564f51cd59c4f6cc0de72ccdd895&amp;chksm=8abae7498343fe719fc371d5364ce538bceef3fe260e0951769636c7165dc1a058f33117f050&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：张燕北，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617179240650884</id>
            <title>股价历史新高，5700亿巨头闷声发财</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617179240650884</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617179240650884</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 00:10:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长江电力, A股巨无霸, 白马股, 水力发电
<br>
<br>
总结: 近年来A股白马股持续大跌，但长江电力作为水力发电龙头，凭借稀缺资源和稳定现金流，成为熊市中的避风港，其稳健走势和高盈利能力使其成为A股巨无霸。长江电力拥有长江水资源的永久使用权，是全国乃至全球最大的水力发电企业，其商业模式相对稳定，现金流充裕，净利润率连续9年超过40%，分红慷慨，是高股息的代表性公司之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_350fa4aa3022424ebffbc38b75028ba3@000000_oswg154945oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近日，在各大指数持续下探的时候，长江电力的股价悄然创下历史新高，并且市值正在向6000亿逼近。</p><p>拉出这家A股巨无霸的年线图，甚至比贵州茅台还要稳健。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_057535897abd48f49bcea26888d68fab@000000_oswg65075oswg1080oswg283_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲来源：同花顺</p><p>惊不惊喜，意不意外！</p><h2><strong>01 熊市中的避风港</strong></h2><p>2024年开年以来，A股各大指数依然萎靡不振，作为大盘稳定器的白马股，也没有多大起色。</p><p>事实上，最近几年A股最大的拖累因素，正是白马股的大跌。与过去几年的历史高点相比，代表消费大白马的茅指数和代表科技大白马的宁组合已经双双腰斩，跌幅超过70%甚至80%的优质白马股比比皆是。</p><p>白马股持续大跌的根源，并不是业绩大幅下降，而是在为上轮牛市时的巨大涨幅还债。</p><p>2019年到2021年，茅指数涨幅接近5倍，宁组合甚至暴涨近10倍，很多市值几百亿甚至过千亿的巨无霸公司，在短短两三年时间，居然像一些中小市值题材股一样出现5倍10倍的上涨，这在A股历史中，几乎是从来没有出现过的情况。</p><blockquote><p>上轮白马股牛市顶峰时，茅指数估值接近40倍，其中贵州茅台估值超过70倍，宁组合估值超过110倍，宁德时代甚至超过200倍，白马股积累的巨大泡沫，为最近两年的暴跌埋下了伏笔。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_ede4fa75faa9436983930c23b7f75047@000000_oswg10983oswg905oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲宁组合月线图，来源：Wind</p><p>作为传统电力公司，长江电力在上轮白马股大牛市时显然不是市场关注的焦点，涨幅远远不及其他消费和科技类大白马，估值最高时也不到20倍。相比其他白马股的暴涨暴跌，长江电力不暴涨、不停涨的稳健走势，造就了A股罕见的长期慢牛股。</p><p><strong>所谓流水不争先，争的是滔滔不绝，价值投资的核心逻辑，用在长江电力身上，无比贴切。</strong></p><p>和很多央国企不同，长江电力丝毫不掩饰对公司市值的偏爱。自2015年起，公司在每年的年报中都会反复强调市值管理的重要性，每次公司市值跨上新台阶，长江电力也会特别向市场宣传介绍。</p><p>一定程度上讲，公司的高度重视，也是让长江电力实现长期慢牛的有力支持。</p><h2><strong>02 被忽视的巨无霸</strong></h2><p>股谚有云，牛市重势，熊市重质。</p><p>长江电力能在熊市中成为避风港，估值低和公司重视只是基本条件，公司质地够好，才是更重要的因素。</p><p>长江电力的主营业务是水力发电，公司拥有长江水资源的永久使用权，而长江是我国长度最长、流域面积最广、年径流量最大的河流，凭借得天独厚的资源条件，长江电力成为全国乃至全球最大的水力发电企业。</p><p>截至2022年底，公司拥有总装机容量4549.5万千瓦，占到全国水电装机的12.92%，运行管理三峡、葛洲坝、溪洛渡、向家坝4座巨型电站。</p><p><strong>与消费和科技白马、以及传统的火电公司相比，垄断了核心资源的水电龙头，无疑是更好的商业模式之一。</strong></p><p>科技企业需要不断投入巨大资金，搞风险极大的技术研发，现金流和利润率都会受到影响，而且存在核心技术的卡脖子风险和技术变革的颠覆性压力；</p><p>消费公司要面临上游原材料价格的周期性波动和激烈的行业竞争，一些可选性消费品，下游需求也不太稳定；</p><p>火电企业要面临碳中和背景下能源结构变动的巨大冲击，在电站建成之后，煤炭采购也会造成巨大的成本开支，极大影响利润率；</p><p>相比之下，<strong>拥有稀缺资源的水电龙头，上游技术和原材料，既不存在卡脖子问题，也不担心价格的周期性波动，而且下游需求极其稳定，不存在技术革新而带来的颠覆性风险。</strong></p><p>水电企业属于一次性投入但可以长期产生现金流的生意，水电站建好之后，发电用的原材料是免费的，销售费用几乎没有，后续成本主要就是些人工和维护费用，这就是长电的净利润率远远跑赢火电龙头，也秒杀很多科技和消费大白马的重要原因。</p><p>2014年以来，长江电力的净利润率连续9年都超过40%，这种逆天的盈利能力，在A股白马股中，几乎只有贵州茅台能与之媲美。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_1d1fa51090be43399160c386a5e44d37@000000_oswg22758oswg945oswg252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲来源：同花顺&nbsp;</p><p>近乎躺赢的商业模式，让长江电力的现金流极其充裕，甚至大幅跑赢公司净利润，这也让长江电力在分红上尤为慷慨。</p><p>2003年上市以来，长江电力累计现金分红1641亿元，远远超过累计募资金额，股息率常年维持在3%以上，是高股息的代表性公司之一。</p><blockquote><p>《公司章程》中明确表示，2021-2025年，每年按不低于当年实现净利润的70%进行现金分红，即2025年前分红率不低于70%，这意味着公司高股息未来几年仍会持续。</p></blockquote><p><strong>在熊市阶段，高股息代表的安全性特质，正是避险资金的重要配置方向，商业模式极佳的长江电力，由此成为天选之子。</strong></p><h2><strong>03 全新的想象空间</strong></h2><p>虽然质地优良，但是长江电力前几年的业绩表现并不亮眼，营收和净利润的年化增速还不到5%。如此低的成长性，即使配上较低的估值和较高的股息率，显然也难以获得市场的认可。比它股息高、估值低的白马股，在A股银行、地产等传统行业中，并不少见。</p><p>真正吸引投资者对低估值传统行业白马股持续下注的，一定是未来业绩有较大的增量想象空间。</p><p><strong>对于长江电力来讲，这个想象空间就是资产收购。</strong></p><p>2023年初，长江电力完成对云川公司的重大资产重组，斥资804.84亿元收购乌东德、白鹤滩水电站的投资运营主体。</p><p>乌东德水电站是中国第四大水电站，世界排名第七，鹤滩水电站是世界第二大水电站，仅次于三峡。本次收购后，长江电力将拥有全球前12大水电站中的5座，公司的总装机容量增加至7,179.50万千瓦，增长57.46%，每年预计可增发电量约60-70亿千瓦时，公司水电主业将继续做大做强，世界水电巨擘的地位将更加稳固。</p><p>更重要的是，本次收购后公司梯级联合调度能力将由“四库联调”扩充为“六库联调”，将进一步降低熨平枯水期及丰水期来水的差异，周期性将大幅降低，业绩弹性将会很快出现。</p><p>本次收购前，长江电力的上一次重大收购行动，是2015年对溪洛渡和向家坝两座水电站的收购，在此之后，公司业绩增长出现了立竿见影的变化。</p><p>收购完成的当年，长江电力的业绩即出现了飞跃性增长，营收从2014年的268亿元增长到2015年的474亿元，净利润从118亿元增长到182亿元。</p><p>目前盈利增长缓慢的长江电力，收购乌东德、白鹤滩之后，盈利增速也很可能迈上一个新台阶。根据长江电力近日发布的业绩快报，2023年公司实现营业收入780.62亿元，同比增长13.4%，实现归母净利润273.89亿元，同比增长15.4%。其中第四季度实现营收202.07亿元，同比增长27.9%，归母净利润58.65亿元，同比大增91.9%。资产收购带来的业绩提振作用，已经表现得非常明显。</p><p>从水电装机占比来看，长江电力目前还不到全国的20%，在全国能源结构不断调整、水电占比整体下降的背景下，水电企业继续整合的潜力依然较大。作为绝对的行业龙头，长江电力无疑是行业整合的最大受益者。</p><p><strong>换句话说就是，未来收购预期带来的潜在业绩弹性，或许才是长江电力在资本市场屹立不倒的核心变量。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTk4NDYzOQ==&amp;mid=2247642641&amp;idx=1&amp;sn=27a4d074bc9d8a7dda1165a2856c4043&amp;chksm=ce1b8a8675167749c6be31f54da53f154342dcf8563cdbe174e04bd030e0c763d1da800a9296&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值观察”（ID：shizhiguancha）</a>，作者：市值观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617190701554057</id>
            <title>2023，电影人离开眼泪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617190701554057</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617190701554057</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 00:03:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电影市场, 疫情, 观影总人次, 国产片
<br>
<br>
总结: 2023年的电影市场虽然相较于疫情期间有所恢复，但观影总人次仍然存在较大差距。国产片在市场中占据主导地位，但进口片票房持续低迷。观众的观影频次和场均人次相较于疫情前有所下降，需要重新建立消费习惯。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年的电影市场最终定格在了549.15亿这个数字。</p><blockquote><p>这样的成绩相较于疫情三年的203.14亿，470.36亿，299.49亿来说，涨幅明显，但仍与疫情前2019年巅峰期的641.49亿存在一定距离。&nbsp;</p></blockquote><p>市场一度期待2023年的电影市场有望破600亿，这种期待不是没有缘由，去年有太多的破纪录的时刻： 1月单月票房破百亿； 暑期档大盘连续72天破亿； 史上最强暑期档拿下破纪录的206亿； 12月单月上映68部新片，创造电影市场单月上映影片数量新纪录； 跨年档破历史纪录，单日票房破7亿。&nbsp;</p><p>作为疫情后的第一年，电影市场呈现出的生机与火热，确实出人意料，也着实给了从业者不小的信心。但高起的数字背后，同样折射出不少问题。&nbsp;</p><blockquote><p>根据灯塔研究院和专业版联合发布的《2021中国电影市场年度报告》（以下简称灯塔《报告》）显示，2023年票房549.15亿，基本恢复至2017年的559.11亿，但观影总人次并没有跟上，2017年观影总人次16.2亿，2023年则为12.99亿，相差3.21亿人次。</p></blockquote><p>观众的流失是实实在在的，召唤失去消费习惯的观众回到影院的进程，还远没有到终点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_6e3e342f27c6460dba0f18f7d459155c@000000_oswg44672oswg887oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：灯塔报告</p><p>国产片票房占比连续四年高达80%以上，破10亿和破亿比例与疫情前差不多，但是破千万比例为22%，与2020-2022年持平，低于疫情前的2019年28%。进口片票房持续萎靡，一部破十亿的都没有。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_84102bcdc021477f896085faea69c550@000000_oswg36249oswg916oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：灯塔报告</p><p>从类型上看，2023年是悬疑犯罪类型影片的大年，票房排名第一的《满江红》、第三的《孤注一掷》、第四的《消失的她》，均在此列。而主旋律战争片的票房占比，相较疫情期间有较大下滑。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_6e83dae893824d14b448605ecfe232cb@000000_oswg91202oswg744oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：灯塔报告&nbsp;</p><blockquote><p>2023内地电影市场银幕数升至8.6万块，继续位列全球第一，虽然银幕数远高于2019年的6.9万，但是单银幕票房仍存在不小差距，2019年单银幕票房为92万，2023年仅为64万。</p></blockquote><p>银幕的新增速度也显著放缓，高质量的、精准的增长，替代了过去粗放的、大张旗鼓的扩张。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_7ecc7f14b6584bac83c2a92a01d7f66d@000000_oswg105698oswg766oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：灯塔报告</p><p>四到六成的影院对热门档期的依赖性仍高于行业均值，暑期档和春节档两个热门档期贡献全年一半的票房，“档期依赖”的老大难问题又再度回到讨论桌。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_437a658bc20a476ba79c757b5b6a92c1@000000_oswg93388oswg948oswg1083_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：灯塔报告</p><p>短暂的观影热情不能跟长期的观影习惯划等号，在重新建立消费习惯的过程中，观众和电影之间的权力关系已经在悄然倒转。营销思维、用户思维在创作中前置几乎变成了必选项。传统的创作者们在新一代观众的评价中感到迷茫，需要缓冲期来扭转认知、适应变化。&nbsp;</p><p>仍待开发的影院资源、亟待提升的影片质量、难以捉摸的市场反馈，都让2023年的成为值得分析的一年，同时 决定着 2024年是否有能力和对策来应对这些变化。 毕竟，疫情不再是可以解释问题的唯一 理由 ，行业 必须求变，也只能求变 。&nbsp;</p><h2><strong>01 观众的“被动”与“主动”</strong></h2><p>疫情所带来的次生影响在2023显露，电影市场上游供给虽然恢复到疫情前繁荣期，但是观影总人次明显落后。</p><p>在场均人次和观影频次上，对比更为明显。2023年放映总场次为1.29亿，与2019年的1.27亿基本持平，但在场均人次上，存在明显距离，2019年为13.6人，2023年为10.1人。人均观影频次上，2023年为2.58次，相较于2020-2022年的2.13次只有小幅提升，跟疫情前2017年的3.38次，还有一定距离。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_a57d27515e164e41a830ee42825f115c@000000_oswg40221oswg918oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：灯塔报告&nbsp;</p><p>这些数据隐秘地透露着一个现实：电影对观众吸引力正在下降。</p><p>面对全面放开的市场环境，不断涌现的娱乐内容都在吸引着观众的注意，演唱会市场热度上升，文旅爆红，短剧汹涌，竞争激烈的文娱环境让观众的消费选择面变得更为宽泛。</p><p>更严峻的是，观众重回电影院这个命题还尚未得到解决，年轻观众已在逐渐流失。</p><p>《报告》显示，2023年，25岁以下观众呈现下降趋势，25-29岁观众成为市场主要观众。在之前的一次电影论坛上，黄建新谈到，“今年电影的主流观众是25岁到30岁，听得的我心惊肉跳，说明十几岁的小孩被分流的太厉害了，未来就没有后续观众的衔接。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_ce254b7ebe5640d6bc55716670a39fbf@000000_oswg40180oswg928oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：灯塔报告&nbsp;</p><p>虽然观众长久以来培养起来的观影行为在文化惯性下仍然坚挺，但流媒体、短视频等新类型文化产品冲击，正在逐渐瓦解这种坚固，对于伴随着互联网而生的新生代而言，影响显然更为明显。</p><p>流媒体、短视频的发展，某种程度上重塑了当下观众的观影习惯，长时间的碎片化观看，让观众审美倾向于快节奏、强类型的内容。</p><p>短视频、短剧以狂奔之势侵占市场份额，2023年更是堪称短剧“狂飙的一年”，几乎要革了电影的命。</p><p>根据艺恩数据显示，近五年短视频用户规模持续增长，网民使用率已达95.2%，过半短视频用户看过3分钟以下短剧、泡面番等内容，年轻用户占比近六成。2023年短剧市场规模近400亿，接近电影市场体量70%，五年内市场规模有望突破千亿。</p><p>短视频与电影的动态博弈，已经不仅仅停留于过去几年抢占注意力的阶段，而是已经开始改变观众的文化消费习惯。这让老一代的电影从业者越来越对新一代的观众感到陌生。</p><p>原因不难理解，互联网环境赋予了观众更大的审美自主性，在主流电影评价体系中获得了更多的话语权，观众身份变得复杂，不再是单一的观影者，而是多元的表达者，期待与电影形成某种文化互动。</p><p>2023年最显著的趋势是，具有话题性的电影收获了更多关注。聚焦“女性处境”的《消失的她》，“缅北诈骗”的《孤注一掷》，两部电影分别为暑期档的冠亚军，合计包揽70亿票房。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_97ac5d420f6f4c2c9e5193f13bccc3dc@000000_oswg90577oswg1080oswg751_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：灯塔专业版&nbsp;</p><p>除此之外，《学爸》《我经过风暴》《热搜》等电影呈现出的话题性，都掀起了一定的讨论，在社交媒体上，观众参与度颇高。</p><p>电影提供的广泛话题性满足了观众的表达欲，情绪往往容易进行病毒性传播，短视频等社交平台上的表达又形成二次传播，带动电影走向新的热度。</p><p>这种观众的内容取向上的变化，一方面意味着观众更倾向与自己相关的内容素材，另一方面也代表着，对于商业大片、特效、明星等标签，观众已经产生祛魅心理。</p><p>同时，这些影片也使得投资层面上更集中于中腰部的作品。观众经过几年的审美磨炼，对于电影的选择，更加信任内容，而非体量。</p><p>中腰部电影要打内容口碑，于是宣传策略就发生了普遍的变化。2023年一共有22部电影进行了大规模点映，同比2019年，增加8部，且普遍向前延长、向后连续至上映。其中，《茶啊二中》《我经过风暴》映前3-4周开启场次过万的电影行动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_702d70a313854ba0aaa9ebbb4d55a7fb@000000_oswg133981oswg937oswg1248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：灯塔报告&nbsp;</p><p>点映策略的变化也在侧面验证着，观众不再信任传统营销套路，观影自主性的提高，也让观众对电影的参与度变大，从以往被动地接受信息渗入，逐渐演变成主动进行挑选。</p><p>一些拥有“自来水效应”的影片，让电影市场仿佛重回呼风唤雨的时代。《封神》起初营销不利，之后，观众自发进行宣传，带动票房、口碑几次逆跌，预测票房从起初的14亿，不断跃升，最终以26.34亿的成绩收官。影片对主角团的“造星”势能也有目共睹，演员通过电影而非剧集、综艺飞升的案例已然多年未见。</p><p>另一边，繁荣的粉丝场正在遍地开花。《灌篮高手》《热烈》等电影带有明显的粉丝属性，粉丝自发与影院沟通协商包场，发起符合电影特色的活动，比如，《灌篮高手》的“山王场”与“湘北场”应援，《泰勒·斯威夫特：时代巡回演唱会》全场挥灯跟唱群舞。</p><p>宣发不再是线上的“信息战”，正在变成线上线下的联动式服务。“卷生卷死”的元旦档，从《一闪一闪亮星星》的“下雪场”开始，推动其它电影相继开发出“啤酒场”、“彩票场”，撬动观众的观影热情，最终，票房新高、人次新高、场次新高，“三高”的元旦档以15.36亿强势收官。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_74964e181c894476b83fcb99e42ebcaa@000000_oswg240050oswg1062oswg2123_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：灯塔报告&nbsp;</p><p>从内容到营销的改变都在吐露一个市场信号：观众对待电影的态度发生了变化，现在更多是消费者心态，不仅看重电影内容，还在意电影服务。</p><p>于是，电影跟观众之间地位颠覆性的变化，让不少电影从业者在公开场合的表达中，呈现出一种迷茫和不解。</p><p>观众对《不止不休》失望，导演王晶在微博上对不满的用户退票；《燃冬》被抽象为“三人行”的网络热梗，导演陈哲艺委屈“我这么儒雅的人无端被攻击”；《永安镇故事集》制片人约架影评人；《我本是高山》编剧称不满的观众“卑微的懦夫”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_1eb1ba8e31f1449bac9d838aa9da6b1e@000000_oswg73570oswg1080oswg999_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《不止不休》导演王晶微博&nbsp;</p><p>这些矛盾与早年间的电影市场形成鲜明对比，无论是陈凯歌为《无极》委屈，还是冯小刚因《一九四二》跟观众叫骂，舆论都没有发酵空间，对电影本身影响不大。</p><p>究其原因，当时的互联网市场仍未开拓，网民基数不大，观众的获知渠道狭窄有限，主创发言更多视为一种娱乐八卦，与观众之间有一定的隔阂。</p><p>随着网民基数不断拓展，观众的表达方式更为宽泛，主动性变强，主创的一言一行变得重要，甚至影响观众对一部电影的好恶。这也解释了去年不少电影都开始重视路演，试图通过现场互动的方式，与观众形成亲密连接。</p><p>2023年就是一道极其重要的分水岭，新形势下的市场需要挖掘电影独特性，用提供情绪价值，提高服务意识的方式，拉回老观众和吸引新观众。还意识不到这一点的创作者，很有可能就要被观众无情淘汰。</p><h2><strong>02 电影企业座次重排</strong></h2><p>“淘汰”不仅体现在站在台前发声的导演们身上，从他们背后的出品公司身上展现地更为直观。</p><p>据猫眼专业版，2023年电影公司出品影片的票房排名中，排名前五的分别为中影、猫眼、阿里、光线、华夏，而万达、博纳、华谊等老牌影企，已经排到了29名开外。电影市场的新旧交替现象显著。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_f83099ec4f97425690ebc8ed56278e7e@000000_oswg779956oswg907oswg1638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国字号选手暂且不论，民营企业中，猫淘两家平台型企业已经成为近几年电影市场中毫无疑问的新王，从出品到宣发环节全打通，已然占据电影市场投资的巨大市场份额。</p><p>据阿里影业中期业绩报告（截至2023年9月30日的六个月）显示，报告期内电影投资制作及宣发的收入为12.7亿，增幅约96%。阿里影业共参与了37部电影的出品和发行（其中主宣发项目18部、合制项目5部），其票房占总票房比例接近60%，七部影片进入同期票房前十。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_d6ecbe9fef5947579c6157e55adbcd6f@000000_oswg331960oswg1080oswg909_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：阿里巴巴影业财报&nbsp;</p><p>而猫眼娱乐的中期业绩报告（截至2023年6月30日的六个月）显示，参与发行、出品的国产影片共24部（主发影片13部），占同期国产影片总票房的八成以上，九部影片进入报告期内国产片票房前十。其娱乐内容服务（发行、出品影片收益）的收入为11亿，是2022年同期收入的接近两倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_c874d4e2f5e64699bbf2db90bf1abffd@000000_oswg51808oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：猫眼娱乐财报&nbsp;</p><p>在营销的重要性越来越被看到的2023年，掌握大量用户行为数据的猫淘平台，理所当然地成为营销阶段“最懂观众”的企业。而将营销思维前置到产品开发环节，也是在电影与观众关系重构的今天必然发生的趋势，因此大部分头部项目的出品方中都常见猫淘身影。</p><p>另外，规模效应也是不可小觑的因素。电影市场的竞争常常是一荣俱荣，一损俱损，同档期有共通的出品方或发行方存在的影片们，可以有更多整合营销层面的自由。某部爆款影片“大口吃肉”，带动起整体大盘热度之后，其余影片也能有机会“跟着喝汤”。只不过，对于没有机会融入规模效应的影片而言，所要面对的竞争压力相应地也会比过去更大。</p><p>几家欢喜几家愁，如果说老牌影企前些年下滑的颓势尚有疫情的不可抗力加以掩饰，那么2023年则是彻底“裸泳”。</p><p>据万达电影半年报显示，电影制作发行及相关业务收入为2.01亿，仅占总收入的2.93%。报告中主要提及的上半年出品影片仅有《想见你》（4.03亿，2022年上映）《宇宙探索编辑部》（6704万）和《倒数说爱你》（2637万），其余均为参投影片。报告中未曾覆盖的下半年里，万达的主控作品也仅有一部《三大队》（6.71亿）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_a87d443c1c294578b3cea2ec6bd90148@000000_oswg118024oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《想见你》《宇宙探索编辑部》《倒数说爱你》（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>华谊兄弟则更加惨淡。据半年报显示，影视娱乐板块（包括电影、剧集出品收益、影院收益、音乐版权收益等）营收3.2亿，同比增长了57.24%，已经占到了营业收入比重的97.04%，但公司总净利润仍然亏损1.4亿。报告中提及整个2023年的主控作品仅《摇滚藏獒：乘风破浪》（3954万）《爱很美味》（1455万）《前任4：英年早婚》（10.12亿）《非诚勿扰3》（9523万），其余皆为参投影片。上半年收入最高的作品是在爱奇艺上线的剧集《回响》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_58980fd701894f749125143a9a61f93b@000000_oswg104664oswg1080oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《摇滚藏獒：乘风破浪》《爱很美味》《前任4：英年早婚》《非诚勿扰3》（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>往年靠主旋律影片支撑业绩长红的博纳影业，2023也偃旗息鼓。半年报显示，电影投资营收仅为0.19亿，占总营收的2.33%，而2022年同期为6.2亿，占总营收的42.02%，降幅高达96%。这主要是由于2022年同期有《长津湖之水门桥》（40.67亿），而2023上半年的主控影片仅有《无名》（9.31亿）和《别叫我“赌神”》（4078万）。报告未提及的下半年里，也仅有《爆裂点》（1亿）和《刀尖》（5182万）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_87697a3a01a34a1cb09249b27184ea3d@000000_oswg84267oswg1080oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《长津湖之水门桥 》《无名 》《别叫我“赌神” 》《爆裂点》《刀尖》（图源： 豆瓣）&nbsp;</p><p>唯一勇立潮头的仅剩光线传媒。半年报显示，电影及相关衍生业务（包括电影、剧集、动漫等业务）营收为5.3亿，比上年同期增长10.64%；毛利率达到34.64%，比上年同期增长9.78%。光线上半年主控了《深海》（9.19亿）和《这么多年》（3.01亿），同时参投了《交换人生》（3.93亿）和《满江红》（45.44亿）。未计入报告期的下半年主控作品还有《茶啊二中》（3.84亿）《坚如磐石》（13.51亿）《照明商店》（2.69亿）。</p><p>时间线拉到今年的春节档，依然是新王天下，老牌影企再度缺席。头部三甲影片的出品方中，猫眼参投了《飞驰人生2》，光线主控《第二十条》，《热辣滚烫》和《飞驰人生2》背后均有阿里影业的身影。仅《熊出没·逆转时空》一部影片有万达参投。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_5c4b0833cb504ca38cf811a03e623766@000000_oswg239618oswg835oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：中信建投&nbsp;</p><p>再者说来，万达被儒意收购，也是新老交替在2023年的最佳缩影。</p><p>虽收购早有传闻，但直到年底，锤子才正式落下。12月6日，万达电影股份有限公司发布停牌公告，表示王健林及相关公司计划将合计持有的北京万达投资有限公司51%的股权，转让予上海儒意投资管理有限公司。</p><p>从2021年以《你好，李焕英》打响当头炮之后，儒意在2023年也接连拿出了《保你平安》（7亿）《热烈》（9.13亿）等影片的成绩单，收购万达，意在其院线资产，以完成自身的全产业链布局。</p><p>而以儒意为代表的新兴民营电影公司，虽无猫淘这样的平台型企业背景，但对新内容有更强的敏感度，擅于以小搏大。在2023年排名前二十的出品公司名单中，诸如欢喜传媒、上狮文化、壹同影业、坏猴子等等，均为新贵代表。谁会是新的“民营五大”？目前还没有落位。</p><h2><strong>03 亟待摆脱档期依赖</strong></h2><p>疫情期间由于总体供给不足而被暂时忽略的“档期依赖症”，在2023年供给恢复常态之后再度回到讨论桌。</p><p>热门档期支撑起了全年主要票房。据灯塔《报告》显示，2023年档期票房占据了大盘68%，与2022年的69%基本持平，对比疫情前2019年档期票房占比57%仍有不小差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_917a4548d69741dabd22622c4398e676@000000_oswg107756oswg879oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：灯塔报告&nbsp;</p><p>这和2023年重点档期收获了超预期表现脱不开干系。春节档和暑期档占据了全年大盘的七成票房，春节档票房67.65亿，暑期档更是破历史记录的拿下206亿。</p><p>从下游的收益来看也是一致的。2325家影院对春节档、暑期档的依赖程度均超过2023年大盘均值，占全国影院总数的18%，双档票房平均贡献影院全年营收的58%。</p><p>与档期火热形成明显对比的是，非档期时段尽管已经有不少大片救市，但依旧成绩平平，冰火两重天。</p><p>据拓普数据显示，2023年日票房3亿以上天数46天，略少于2019年，但日票房4000万以下大盘天数高达84天。全年最低日票房1692万，相较于2019年的3231万有较大距离。观众热情仍在，但主要集中在档期热门电影。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_938912593bcc4ad0b038b2fe2e06b68f@000000_oswg601389oswg1053oswg955_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：拓普数据&nbsp;</p><p>暑期档的意外表现是最值得注意的现象，该档期在过去几年中一度陷入“是否是真档期”的质疑，毕竟暑期只有学生群体有真正的假期，对大多数上班族而言与普通周末无异。但2023年接连出现的佳作培养了观众暑期档的观影黏性，拉动了大量的新用户。</p><p>《报告》显示，观影频次2部以上占据21%，3部及以上的18%，与2019年的21%，20%基本持平。而且不同于2019年《哪吒之魔童降世》以一己之力拉动新用户入场，2023年从《消失的她》到《孤注一掷》，多部新片呈现接力式拉新。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_9aabc54281b44600b3b20da2b22bee40@000000_oswg107186oswg851oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：灯塔报告</p><p>然而，暑期档之后，国庆档内容供给不足，票房“大跳水”，成为近五年唯一没有单片票房破10亿的国庆档，缺少稳定的爆款带动，市场持续性降温，即便有最强暑期档、最热春节档，2023年票房也没能超越2019年巅峰期，只能定格在549亿。</p><p>一年之中的法定假期又主要集中于上半年，下半年从国庆档之后，长时间没有假期，市场陷入长达三个月的“冷静期”。好不容易调动起来的观众观影需求，频繁因档期区间打断，内容供给没有跟上，对于整个市场的恢复打击明显。</p><blockquote><p>据《报告》显示，2023上半年在热门档期的带动下，大盘预售占比还能保持在16%以上，下半年档期发挥平淡，大盘预售占比屡屡跌至10%以下。</p></blockquote><p>片方将赌注押在了档期，但观众早已离席。</p><p>如今的观众购票决策明显后移，收获第一波实际口碑之后，再进行购买行为，这导致2023年多次出现档期票房最高点出现在非首日，假期首日预售优势缩减、预售占比下降的情况。除了春节档和元旦档比较有“仪式感”的特殊时间，其它假期票房高峰都发生了后移，其中，五一档和国庆档的购票高峰发生在了假期第三天。</p><p>观众的购票行为变得更加谨慎，不再因为档期电影盲目进行选择，而是沉得住气，等待电影上映之后的真实评价。</p><p>往常，首周末开画成绩决定了一部电影的最终成绩，但2023情况发生了些变化，首周五成绩一般，周六、周日回升幅度更高，而且，票房逆跌造成的“反转”频频发生。</p><p>这意味着，预售决定档期大盘的市场趋势已然失效，首周末票房成绩也不再决定电影的最终成绩，观众的观影计划不再局限于档期，而是向周末档进行倾斜。</p><p>某种程度上来说，这也是一个利好消息。去年的冷档期不振，但是一些电影仍选择避开档期之争，选择普通周末档上映，且取得不错成绩。</p><p>年初《保你平安》定档3月10日，首周票房1.35亿，上映近一个月后，仍有三次票房逆跌，最终收获7亿票房。同样，分别于11月25日和12月15日上映的《涉过愤怒的海》和《三大队》倚靠影片质量，拿下5.49亿和6.73亿票房，成为高于年均值的周票房冠军。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_ce56666dd46542abb645645a39c544aa@000000_oswg143955oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《保你平安》《涉过愤怒的海》《三大队》（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>过去三年让不少电影在反复疫情压力下，不得不选择积压等待，2023的集中性释放，保证了上游供给，这些新片内容扎实，让电影有足够实力获得观众认可。</p><p>不过，部分挤压片并不能始终为市场的火热“添柴”。《不止不休》《第八个嫌疑人》《刀尖》等作品，映前普遍看好，但是市场表现平平。其中，入选第77届威尼斯电影节地平线单元的《不止不休》，提前一周点映，因不佳口碑遭票房反噬，最终只有5647.2万。</p><p>关键在于，2023年是在用过往三年的积压片在为市场蓄能，当积压片消耗殆尽，周末档供给不足，一切又重回档期依赖“死循环”。</p><p>根据国家电影局数据显示，截至2023年12月上半月，全国有2600个电影项目备案、立项，这一数字与2020年、2021年基本持平，相较于疫情前3500+存在一定差距，只等同于2014年水平。</p><p>虽然市场端受疫情影响已经逐渐减弱，但经济偏软导致的资本离场、产能不足等问题，让市场的内容供给储备无法支撑周末档形成常态趋势。</p><p>其实，早在去年6月，中宣部电影局常务副局长毛羽就曾在一次业内论坛上提出建设周末档。他提到，目前电影市场格局形成规模，电影经济的平稳发展，必须靠周末档有效供给，满足观众的常态化观影需求。</p><p>可是，定档决策仍旧属于市场行为，面对不确定的市场环境，片方很难从假日档期给予的安全感中脱离出来，而投向更多未知的周末档，让片方相信周末档的票房潜力，不能仅靠呼吁，必须有一定举措。</p><p>去年5月下旬，财政部、国家电影总局发布公告称，2023年5月1日至2023年10月31日免征国家电影事业发展专项资金，即，电影票房收入的5%。疫情后的首次免征专资，对于电影行业起到了一定的鼓舞作用，这意味着，影院和片方可以分到更多的票房收入，这也导致不少新片都涌入暑期档和国庆档，造成了一波热潮。</p><p>从政策红利上入手，在资金上支持，或许能为建设周末档提供一个不错的思路。</p><p>面对已然到达天花板的用户增量现实，在有限的档期内进行“殊死搏斗”无疑是短视的，在面对流媒体、短视频等文娱内容的冲击，如何长久地保证形成市场繁荣，才是整个行业需要考虑的重点。</p><h2><strong>04 院线回春道阻且长</strong></h2><p>档 期不仅决定着片方的生死，也紧密联系着下游影院的收益。 2023 年，对影院来说无疑是松了一口气的一年，但要恢复疫情前的活力仍有很长的路要走。&nbsp;</p><p>据拓普报告，2023年新建影院857家，同比小幅增长3.5%。总体在映影院数和在映银幕数虽仍然保持正增长，但涨幅已经连续5年缩小。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_ac5ee50baa0f4f1faec4c3387150ad8f@000000_oswg382406oswg1080oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 源：拓普数据&nbsp;</p><p>不过，值得欣喜的是，总放映场次同比上涨了28.1%，全年放映1.3亿场，创内地影史新高。这意味着每家影院和每块屏幕平均下来比以往放映了更多场次，影院坪效有所增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_f751b9c68c8e40f59ed4a1bda0b600e7@000000_oswg170618oswg926oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 源：拓普数据&nbsp;</p><p>结合上座率的复苏，影院的场均收益和单影院日均收益均恢复至疫情后最佳水平，但对比疫情前仍有差距。</p><p>新建影院决策也更趋理性、谨慎。拓普数据显示，和2022年对比，新建影院中座位数在500以下的、银幕数在7块以下的中小型影院增长较多，大型影院增长量则不及2022年。新建影院所在地区也以三线和五线城市增长较多，二线城市更少，下沉趋势明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_905a0764d5954aa8af28271c2e7a9582@000000_oswg495030oswg1063oswg869_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 源：拓普数据&nbsp;</p><p>这也响应了市场整体的票房结构，2023年三线及以下城市票房占比达38.1%，较2019年提升了4个百分点，下沉是大势所趋。</p><p>但在下沉的大趋势下，值得注意的是，特效厅的增长跑赢了大盘。2023年，特效厅数量达9520个，占全国总影厅数的12.2%，占比逐年升高。全年贡献票房达到111.3亿，占到了总票房的20.3%，占比相较过去5年显著提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_73ddb2556ca04915b5ba637a912d4377@000000_oswg625086oswg1037oswg1256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：拓普数据</p><p>上下游的变化向来是一以贯之的，下游特效厅的增长离不开上游供给中特效大片的支持。《流浪地球2》和《封神第一部》两部工业巨制在大部分特效厅品牌的票房结构中占据重要比例。在进口大片日渐势弱的情况下，国产工业大片担负起了下游影院往高端化、差异化方向迈进的重要责任。但《流浪地球》系列毕竟4年一部，没有《流浪地球》的年份里还需要更多工业化作品站出来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_ef7d272d69c843b6a5d33cd02e078436@000000_oswg315396oswg815oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：拓普数据&nbsp;</p><p>当然，2023年下游最重大的变量当属分线发行。</p><p>长期以来，国内电影产业发行模式由全国院线统一放映，电影院同样的时间上映同样的电影。但市场的分众化趋势已经日益明显，比如2023年多部文艺片均出现了由于宣发错位导致口碑崩盘的情况，本质上就是让非该类影片受众带着不对应的预期误入了影院。</p><p>在去年的金鸡奖开幕论坛上，王中磊也谈到，“如果把电影院比作餐厅，全中国其实只有一个餐厅，所有电影院卖着一样的菜，但我们面临的是不同需求的观众，在全球最大的放映市场，同质化问题严重。”</p><p>或是基于这层原因的考量，争论了几年的分线发行在去年正式实施。10月底，首届全国电影交易会正式宣布分线发行开始施行，24部电影的制片方、发行方与相关院线进行签约。</p><p>但分线发行具体怎么落实，行业也还处于持续的探索中，并没有形成行业标准和有效的方法论。本来被认为是更适合中小体量影片的分线发行，华谊却选择了将大片《非诚勿扰3》也押宝其上，业内更是流传出了要求影院保障排片比例，否则暂停提供密钥的传闻。</p><p>分线发行本是上下游动态博弈，互相选择的过程，是深化市场经济的体现，但在目前上游更强势的电影市场中，下游院线的话语权较弱，分线发行的实质利好难以展现。这或许是其未来需要解决的结构性难题。</p><p>总得来说，2023年无疑是令电影人振奋的一年。恢复在按部就班地进行，偶尔的火热在带来欣喜同时也在暴露更多的问题。但不论如何，只有一个常态化的市场，才可以有讨论诸多衍生问题的余地。</p><p>展望2024年，情况是更加乐观的。当从业者能更清晰地看见市场的变化，摆脱生产层面的诸多不确定性因素，重新梳理产品逻辑，便有望呈现出更符合当代观众审美的作品，让看电影重新成为文化潮流，进而固化成消费习惯。</p><p>前途当然还有很多未卜的因素，可至少我们已经可以放心地对中国电影市场提出更高的要求，给予仍坚持下来的从业者以曙光。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjYxNTUyMQ==&amp;mid=2247582213&amp;idx=1&amp;sn=d6af73e8392a581b2e3034f7a9b5878d&amp;chksm=cf9720f26a8fe97da450ce3f2e0ed05cf918a11d63f85c16c7aabaab3c0b54dc5ac6d5668285&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“毒眸”（ID：DomoreDumou）</a>，作者：毒眸编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617346691045768</id>
            <title>日本央行“按兵不动”，4月是否加息，关键在于春斗结果</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617346691045768</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617346691045768</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Jan 2024 00:02:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日本央行, 货币政策会议, CPI预期, GDP预期
<br>
<br>
总结: 2024年首次货币政策会议，日本央行维持收益率曲线控制及负利率政策不变，下调了2024财年核心CPI预期和2023年GDP预期。日本央行行长表示价格前景不确定，但通胀目标的确定性正在上升，可能会在春季劳资谈判后加息。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年首次货币政策会议，日本央行依旧“按兵不动”，维持收益率曲线控制（YCC）及负利率政策不变，基本符合市场预期。与此同时，日本央行下调了2024财年核心CPI预期，以及2023年GDP预期。日本股汇上演“过山车”，日元短线跳水后转涨、股市则呈相反走势。</p><p>在下午的货币政策新闻发布会上（更多日程参考见闻历小程序），日本央行行长行长植田和男“放鸽”，称价格前景的不确定性仍然很高，即使负利率结束，宽松的政策环境依然会持续。</p><p>不过他同时指出，央行实现2%持续通胀目标的确定性正在逐步上升，称会仔细评估包括春季劳资谈判在内的数据。有分析预计，春季劳资谈判有助于形成工资/通胀的良性循环，日本央行4月份加息的可能性高达90%。</p><h2><strong>01 日本央行按兵不动</strong></h2><p>1月23日上午，日本央行发布决议声明：</p><blockquote><p>存款利率维持在-0.1%不变；&nbsp;</p><p>10年期国债收益率目标维持在0%附近，上下浮动1%仍被视为参考线；&nbsp;</p><p>将购买“必要数量、但不设上限”的日债。&nbsp;</p></blockquote><p><strong>日本央行政策指引的措辞没有变化，表示将“耐心”坚持货币宽松，直至通胀率达到2%。</strong></p><p>与此同时，日本央行发布了最新的经济预测和通胀预测:</p><blockquote><p>预计2023财年CPI（扣除新鲜食品）为2.8%，与此前预期持平；&nbsp;</p><p>将2024财年CPI（扣除新鲜食品）预期从10月份的2.8%下调至2.4%；&nbsp;</p><p>将2025财年CPI（扣除新鲜食品）预期从10月份的1.7%上调到1.8%；&nbsp;</p><p>预计被称为“核心中的核心”CPI（扣除新鲜食品和能源）在2023财年为3.8%，与此前预期持平。&nbsp;</p><p>预计2024财年CPI（扣除新鲜食品和能源）为1.9%，与此前预期持平。&nbsp;</p><p>预计2025财年CPI（扣除新鲜食品和能源）为1.9%，与此前预期持平。&nbsp;</p><p>将2023财年GDP预期从2%下调至1.8%；&nbsp;</p><p>将2024财年GDP增速预期从1.0%上调至1.2%；&nbsp;</p><p>维持2025财年GDP预期为1%不变。&nbsp;</p><figure class="image"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_9ac621e79d444773b894e5560f806303@5888275_oswg149101oswg640oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></figure></blockquote><p>此次修订预计，到 2024财年，日本CPI通胀(扣除新鲜食品)将连续三年高于日本央行的目标，日本央行坚称，除非工资增长势头加速，否则通胀目标将无法稳定、可持续地实现。</p><p>货币政策决议公布后，日元兑美元跌幅扩大至0.2%，随后日元持续走高。美元兑日元现报147.95日元，日内跌0.11%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_9dd86eb79dbf45a4a5cd2fb061e62e35@5888275_oswg46136oswg640oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日经225指数一度涨1.2%，但随后转跌，东证指数涨幅收窄至0.3%，此前一度涨0.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_8ce32fc5194a45b78f7f4a835540e9c0@5888275_oswg56173oswg640oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">日本10年期国债期货上涨20点至147.10。</p><h2><strong>02 日本央行行长：即使结束负利率，宽松环境依然会持续</strong></h2><p>23日周二，日本央行行长植田和男在1月货币政策新闻发布会上称，价格前景的不确定性仍然很高，如有需要将毫不犹豫地加码宽松政策。</p><blockquote><p>根据目前的经济预测，即使我们结束负利率，货币环境可能仍将非常宽松。无法确定负利率结束后宽松政策将持续多久。&nbsp;</p></blockquote><p>植田和男表示，进口驱动型的通胀已经见顶，如果价格目标实现在望，将考虑是否还应维持负利率，但目前还很难说离退出负利率政策还有多远。</p><p>不过他同时指出，实现央行通胀目标的确定性正在逐步上升，服务价格温和上涨，仍在观察通胀良性循环形成的进展情况，薪资上涨的涟漪效应正一点点向物价蔓延。</p><blockquote><p>我们仍然认为服务通胀正在逐渐加速已经成为一种趋势。未来的焦点将是工资上涨是否会影响物价，特别是服务价格。&nbsp;</p></blockquote><p>当被问及结束负利率之后，日本央行是否仍会维持YCC（收益率曲线控制政策）或大量购债操作，植田和男称：</p><blockquote><p>我们希望避免对政策的连续性造成重大干扰。&nbsp;</p></blockquote><p>植田和男讲话的同时，日元扩大涨势，日元兑美元短线拉升约20点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_188f9959ee09441d8f0a1b88f1753a51@5888275_oswg56634oswg640oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>植田和男还表示，央行尚未全面把握地震对经济的影响，在3月会议之前有一定数量的信息可用。央行将密切关注地震对经济的影响。</p><h2><strong>03 4月是否加息？关键在于春斗结果</strong></h2><p>植田和男还说，与三月份政策会议相比，四月份的政策会议上将有更多的数据。他说工会在日本一年一度的春斗——春季劳资谈判中要求加薪，央行会仔细评估包括春季劳资谈判在内的数据。</p><blockquote><p>许多企业已经提前就薪资做出了决策，但不确定工资上涨的幅度和范围。&nbsp;</p><p>可以在没有所有小企业工资数据的情况下做出政策决定，大企业的劳资谈判结果也会影响小企业的结果。服务价格上涨可能会促使工资上涨。&nbsp;</p></blockquote><p>此前一位前日本央行高官预计，本次春斗的结果有望使工资上涨4%。华尔街认为，这有助于形成工资/通胀的良性循环，日本央行在4月份会议上加息的理由越来越充分。工会联合会Rengo将于3月15日公布初步结果。</p><p>新加坡皇家银行资本市场亚洲外汇策略主管Alvin Tan 预测，日本央行4月份加息的可能性仍高达90%，6月份加息的可能性仅在10%左右。对此，知名金融博客zerohedge称，也许日本央行希望等到日经指数在接下来的三个月翻番才会行动，届时日元将会迎来爆发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_d35c235b05b04b609efd88571891b04a@5888275_oswg80740oswg640oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gaX2EID6jCTslja9bkmxTA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：卜淑情，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617342717204616</id>
            <title>《要久久爱》《翻译官》连播，2024现偶能否“逆风翻盘”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617342717204616</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617342717204616</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 23:58:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 市场期待, 现偶剧, 杨紫, 观众信任
<br>
<br>
总结: 市场永远期待触底反弹的奇迹，今年的现偶剧《你也有今天》、《我们的翻译官》和《要久久爱》带来了市场的期待。其中，《要久久爱》凭借杨紫的加盟在未播先火，正在逐渐挽回观众的信任。虽然2023年现偶剧遭遇了溃败，但2024年仍有20部备受关注的现偶剧，市场正观望着它们的表现。现偶剧需要注重创新，演员的表演水平也是关键因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>市场永远期待触底反弹的奇迹。那么这一次，会是现偶吗？</p><p>开年档的天然利好，自然是市场绝地反击的第一战。截至目前，市场在播的现偶就有三部：<strong>《你也有今天》《我们的翻译官》</strong>和<strong>《要久久爱》</strong>。</p><p>三部剧自带市场基本盘：前两部剧出品公司分别为柠萌影视和华策影视，在都市题材上有着稳定的市场占有和口碑输出，2023年豆瓣8.2和8.7的《爱情而已》和《去有风的地方》便是出自它们。《要久久爱》的未播先火，只需要一个“扛剧花”杨紫就足够，她的《亲爱的热爱的》也是近五年来现偶的热度巅峰代表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_66230fc35ddb41e0b65887178376b1d7@000000_oswg885592oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>市场的“诚意”给够了，观众买单吗？《我们的翻译官》在开播初期猫眼热度仅次于《繁花》，不过在中后期受到新剧影响，热度略微下滑。《要久久爱》上线后迅速在猫眼等数据平台崭露头角，优酷站内热度也即将突破9500，虽然不足以说开播即爆、力挽狂澜，但也在一点点挽回观众的信任。</p><p>而据不完全统计，虽然2023年经历了现偶“大溃败”，但2024年仍然是现偶大年，因为演员、IP等备受关注的现偶就有20部左右，是逆风翻盘，还是难逃下滑趋势？市场也在观望。</p><h2><strong>01 现偶更需要“新意”</strong></h2><p>开年档三部剧的气质不尽相同，但却微妙代表着当下现偶创作的三个方向：</p><p><strong>一是《你也有今天》代表的高浓度撒糖的甜宠剧</strong>，剧情风格轻松欢快，主打一个“下饭”，但槽点也主要集中在低龄化、表演浮夸、剧情不接地气等。目前该剧豆瓣评分7.2分，属于能看但不惊艳的范畴。</p><p>二是<strong>《我们的翻译官》</strong>所代表的熟龄男女的情感推拉，破镜重圆、事业爱情双重纠葛虽然常见但“有效”：<strong>自有一批稳定的用户群，主打“好土好套路我爱看”的用户心理。</strong>但同样的，这部剧也没能避开这类型剧固有的问题：职场悬浮、故事逻辑性不强等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_1f927b7a35e34f89a783daa2b71f43c7@000000_oswg778914oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三则是，相比前两类仍在现偶“安全区”内作业，<strong>《要久久爱》其实不算典型的偶像剧，虽然主线是男女主双向暗恋终成眷属，但它在故事讲述上更贴近成长群像戏，也将甜蜜爱情放置在了更现实、更具时代情绪的背景下：</strong>一群人的走散和重逢，甚至还有失去。</p><p>这或许不失为一条突围之路。去年《去有风的地方》也是押中了当代年轻人在工作生活内卷中渴望停下来、希望被治愈的情绪而逐渐出圈。从这一维度来讲，《要久久爱》的主题立意是值得肯定的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_d01c2eb87d2740aab5c439c728525d70@000000_oswg1123709oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电视剧也非常懂得如何调动大众情绪。剧集播出至今，始终有一条线牵扯着观众的心：曾经的他们是如何走散的？而在“有人结婚”的重聚命题下，又连贯除了多条极具现实性的人物支线：关于职场、关于学术、关于原生家庭等，虽然寥寥数笔但都微妙戳中了人心。</p><p>在这种推进里，一种更广泛的大众情绪也在被牵动：我们终究没有成长为自己理想的样子，而是在现实的泥潭中妥协着随波逐流。黄瀛子成为了记者，但还是在领导的施压下妥协；方明雨成为了白领却被迫成为公司裁员的代言人；庄远读到了博士却只能每天扮演着跑腿的角色……一部分的理想，许多人的现实。</p><p>不过宏大的现实铺陈和故事讲述也带来了新的考验。2023年现偶的“大溃败”里不只有死亡服化道、PPT运镜、恋爱脑等“负面”关键词，同样有“氛围感”作为突破关键词。<strong>《要久久爱》在氛围感上努力做到极致，甚至通过镜头、转场、台词营造了一种散文诗的感觉，但“过犹不及”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_6d7970d5801c4ae9b0e67417684cb1c8@000000_oswg1808685oswg1080oswg1682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为横贯了30年的时间，包括了小时候、17岁和30岁三个阶段，也让电视剧在剧情连贯上主要以闪回为主，频繁的操作也让剧集庞杂、叙事略显杂乱，甚至让人很容易在其中不断跳进跳出。</p><p>黄瀛子写道歉信的时候梦回17岁的豪言壮语，是有效连接，是现实和理想的唏嘘，但后面紧接着六个人不走散的宣言，又显得强行在职场和情感间寻求嫁接，制造双重遗憾的感觉。相比之下，方明雨在办公室流着泪吃巧克力派的样子，和她的回忆，更能戳中观众，无论是职场现实的无力感、还是对少时情谊的唏嘘。</p><p>更长远的，接下来的剧集走向，当铺垫的“误会”揭开，能否承载起12年的离散，还是强行制造矛盾“为赋新词强说愁”？男女主的情感线推进，后期的故事能够延续此前的基调，还是沦为爱情的陪衬？这都将决定这部剧的“高度”。</p><h2><strong>02 演员再成现偶“减分项”？</strong></h2><p><strong>现偶的演员门槛必须被正视。</strong>曾经流量明星与现偶的高度适配，拉低了现偶市场演员表演的基线，也为现偶扣上了“不需要演技”的刻板印象。发展到这几年，演员带给现偶的问题不减反增，甚至开始成为现偶的“减分项”。</p><p>梳理三部在播现偶的舆论走向，会发现围绕着演员的争议，如颜值、演技、cp感正在成为争议的高频词汇。需要明确的是，颜值并不是肤浅的外貌论，在偶像题材的框架下，男帅女美本身就是创作的重要一环，毕竟它承载着为观众造梦的美好愿景。</p><p><strong>演员选择也不是必须颜值至上，而是讲究与人物的贴合度，很多时候颜值与演技也是相辅相成、难以完成切割的</strong>。但这也意味着当演技不能弥补颜值不足，带给观众的观感影响也将被放大。</p><p>《要久久爱》中，范丞丞作为现偶男主本身就颜值优势相对不足，而他在强情绪场景下比如久别重逢后的谈心，还出现了接不住杨紫对手戏、表情木讷的样子，再度为人物减分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_5bd25ddcce174990af5c1779b120491d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这部剧的演员争议之所以被放大，还在于<strong>主演们需要同时扮演17岁和30岁的状态。</strong>以杨紫、朱颜曼滋的演技，完成强情绪的高光时刻完全没问题，但在人物颜值和状态上也有其小问题：比如17岁的黄瀛子青春张扬，但也有着邱莹莹和玟小六的影子；30岁的黄瀛子则又因为包馄饨时的过于温柔而让人产生割裂感。</p><p><strong>《你也有今天》和《我们的翻译官》同样面临演员所带来的“困扰”。</strong>章若楠和宋茜先后因为其“大开大合”、太过浮于表面的演技而引发争议；陈星旭看似“安稳过关”，但实则也是问题所在：两部现偶在播，微博周涨粉量却只有6万，严重说明了他所诠释的人物魅力缺失。这也是一部剧不尽如人意的最直接表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_4fb6b2f0e8dd415383b2dd0bb554b9b3@000000_oswg904713oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>CP感缺失，也是这三部现偶所要面临的共同问题。</strong>就目前来看，《你也有今天》大概是CP感最强的一部戏，尤其是陈星旭人物前后的反差感让一部分观众颇为喜爱。至于《要久久爱》，明明有CP大乱炖（不限性别）的潜质，但整体看来却没有CP间的极限拉扯，差了点感觉，或许主线爱情展开会有新看点。</p><p>整体来看，三位现偶演员与剧集之间的互相加持都不算多，应该也难以出现造星的名场面。而由点及面，这其实也凸显了当下现偶越来越不受观众喜爱的原因：<strong>颜值、演技、CP感，不能说缺一不可，但至少不能完全被创作者忽视。</strong></p><p>或许稍微可以庆幸的是，在2024年的现偶片单中，有着吴磊X赵今麦、李现X周雨彤、张新成X王玉雯等多组惊喜搭档，在演技、演技上至少可以相对给观众一些安全感，至于CP感这门玄学只能到时候再看了。</p><h2><strong>03 2024，现偶逆风翻盘看什么？</strong></h2><p>2024年仍然是现偶大年。这种判断是基于市场布局，据媒体统计仅优酷和腾讯视频的现偶片单便有32部之多，更重要的是其中不乏一些“多边形”选手，自然也让人对未来充满希望。</p><p>如果说《要久久爱》的高期待值是因为对杨紫选剧本和扛剧能力的信任，那《在暴雪时分》《春色寄情人》等则真正流露着头部爆剧的品相。前者改编自墨宝非宝小说，导演黄天仁曾执导过现象级偶像剧《很想你》，两位主演吴磊和赵今麦也是颜值和演技双强的青年演员。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_aa8a6d518be4483296f6e98be3200acc@000000_oswg3288138oswg1080oswg1919_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>后者是成年人的极限拉扯，李现和周雨彤的搭档自带令人信服的感觉，这也是李现继《亲爱的热爱的》《去有风的地方》再回现偶作战，这仿佛永远是他的绝对领域，此次他将挑战小众职业。除此之外，它的导演是开年大热的《繁花》的联合导演，品相质感再添砝码。</p><p>只是在这些看似“无短板”的组合里，其实也藏着2023留下的疑问：以《在暴雪时分》为例，天才少年少女间的爱恋还能够吸引普通人的共情吗？一如年末播出的《很想很想你》，可以说是氛围感佳作，唯美浪漫但却始终未能大热出圈：喜欢的人爱它的纯爱、为热爱奔赴的友谊，不喜欢的则因慢节奏、弱情节入不了戏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_8df6c4da0a1f46e784b9fe9612a57f21@000000_oswg820940oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>娱乐独角兽也曾在《2023国剧复盘：在稳定向好中“激烈洗牌”》中指出，<strong>现偶的大溃败主要是因为过度依赖现言IP而导致的与当代观众审美不符、演员颜值和演技所带来的争议、以及现偶制作上的不够用心。</strong>受限于剧集制作周期，这样的问题很显然难以在2024年被一举攻克。</p><p>未来的一段时间，<strong>我们仍然会看到许多“中规中矩”的现偶制作</strong>，一如开年的《你也有今天》《我们的翻译官》，有着不错的市场关注度、但也离爆款有一定的距离，甚至连槽点都和开播前预料无二。未来这样的现象或许还会出现在《别对我动心》《你比星光美丽》等剧中，不过具体情况如何还要待开播后观望。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_3145d20c85cc4562872928fa81454a7d@000000_oswg679447oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过还是可以期待一下“惊喜”。<strong>它们可以不是多边形战士，但会因为某一元素被观众留意：</strong>比如改编自《装腔启示录》作者又一小说《这里没有善男信女》的《半熟男女》，田曦薇、辛云来和张哲华领衔主演；将脱口秀演员身份搬上荧屏的《失笑》，或许会弥补脱口秀在综艺市场短暂缺位的遗憾。</p><p>有头部准爆款、也有黑马种子选手，我们仍然期待着2024年现偶的逆风翻盘。希望总是要有的，万一实现了呢？就像在2022年之前，谁能想到古装剧的触底反弹来得如此之快，且能够持续向好。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI2MTQwMA==&amp;mid=2651926774&amp;idx=1&amp;sn=e06d2ed5ce3284af7bf3052b08bfc165&amp;chksm=8a6228fa99262efcbf1937283453bf5a4e92cfc7eab13353f541361b981bccd2c7c7ca73c6db&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“娱乐独角兽”（ID：yuledujiaoshou）</a>，作者：糖炒山楂，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617192155175040</id>
            <title>“扎导”奈飞重新起步，但好像只赢了一半</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617192155175040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617192155175040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 23:58:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 月球叛军, 流媒体, 首播亮眼, 观众批评
<br>
<br>
总结: 《月球叛军：火之女》是一部在流媒体平台上线的原创电影，虽然首播表现亮眼，但观众对其的批评声不断。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>年末，扎克·施奈德执导的《月球叛军：火之女》在流媒体正式上线，这部作品被观众和平台都寄予厚望，但开局似乎“只赢了一半”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_00d3a3ff768f4cb78de11dd3ca7fe1d7@000000_oswg327829oswg1013oswg1500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《月球叛军：火之女》（图源：豆瓣）</p><p>据统计，《月球叛军：火之女》（以下简称《月球叛军》）首播录得逾2千万次观看，并连续两周蝉联Netflix榜单头名，不过，观众对其的批评声却在上线后就不绝于耳，口碑上相当糟糕。&nbsp;</p><p>作为酝酿多年的原创电影，施奈德和Netflix均对这一项目抱有厚望，且续集已定于今年4月份接力亮相，届时，“续作”的表现将决定“宇宙化”的前景。&nbsp;</p><h2><strong>01 首播亮眼独占鳌头，两部套拍耗资过亿</strong></h2><p>12月22日，《月球叛军》在Netflix正式上线。据Netflix发布，在首周期间，《月球叛军》前三天吸引了2390万次观看，共录得5410万小时的播放时间。具体来看，《月球叛军》在93个国家都进入前十名，更在其中43个登顶观看榜首。</p><p>除流媒体外，《月球叛军》曾提前一周在院线进行小范围公映，但Netflix循例并未披露其票房数据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_dfc65a5c39764826942c8fa5c5d913b9@000000_oswg579157oswg831oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>若作横向对比，这一成绩在近来Netflix的原创电影中只能位列中游，略高于11月底亮相的《全家变身大作战》的同期指标（2220万次/3920万小时），但不敌由亚当·桑德勒配音的动画电影《李奧》（3460万次/6170万小时）。就在两周之前，由奥巴马夫妇出品的《断网假期》首周观看量达到4170万，总播放时间更冲高至9870万小时，接近《月球叛军》的两倍左右。</p><p>当然，《月球叛军》的续航能力同样是关键，尤其身处圣诞到新年的超长假期中。进入次周，《月球叛军》的观看数上涨至3400万次，总小时数也提高到7700万，力压《断网假期》蝉联冠军。随后丹泽尔·华盛顿主演的《伸冤人3》上线，共录得1480万次观看和2680万小时，并将《月球叛军》挤到次席。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_0ad68f54421c4f63a27c3a4ab326f1f1@000000_oswg152325oswg1080oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《断网假期》《伸冤人3》（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>若将前三周的数据加总，《月球叛军》则累计至6900万次观看和1.562亿小时；作为对比，《断网假期》次周便膨胀至4490万次观看及1.062亿小时，用时三周已累计突破1亿次观看和2.5亿小时，以明显优势领先《月球叛军》的同期指标。</p><p>在所有Netflix的原创电影中，以上线91天内的总观看数为基准，克里斯·海姆斯沃斯主演的《惊天营救2》以1.349亿次暂列第10位，排在其前还有《母亲本色》（1.364亿次）、《亚当计划》（1.576亿次）和《不要抬头》（1.714亿次）等热门项目，而2021年出炉的《红色通缉令》以2.309亿次雄踞头名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_68efc1b752e54fa9af78ca741fd33ca2@000000_oswg98275oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《惊天营救2》《母亲本色》《亚当计划》《不要抬头》（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>《月球叛军》由扎克·施奈德参与编导并自任摄影指导，卡司阵容包括索菲亚·宝特拉、杰曼·翰苏和艾德·斯克林等，故事发生在银河系边缘的一个和平定居点，当村民发现自己受到残暴统治势力军队的威胁时，一位生活在他们中间的神秘陌生人成为了维系生存的最大希望，由她去寻找来自邻近星球的战士来帮助守护家园。</p><p>从口碑来看，《月球叛军》的烂番茄新鲜度低至22%，影评人对施奈德的“视觉天赋”予以肯定，但认为这不足以对影片的故事提供足够支撑；同时《月球叛军》的爆米花指数仅为59%，显示观众对其出色视效和薄弱情节仍有所保留。在IMDb上《月球叛军》也只得到5.6分（共8.7万个评价），低于前述的《断网假期》（6.5分）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_8b2b7a4dd102423e8c0a7e76ec08c7e4@000000_oswg212802oswg1080oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，《月球叛军》的片长仅为2小时16分钟，创下“扎导”近年流媒体电影的最低值，短于扎克·施奈德版《正义联盟》（242分钟）和《活死人军团》（148分钟）。</p><p>当然这与故事被分为前后两部有一定关联，续集《月球叛军2：烙印之人》已定于4月19日上线，而两片总制作成本据信为1.65亿美元，其中导演个人薪酬便达到八位数之巨。</p><h2><strong>02 离开超英转战太空，开发多年结出硕果</strong></h2><p>对扎克 · 施奈德而言，《月球叛军》标志着他导演生涯的新起点，为离开 “DC 扩展宇宙 ” 后接手的最重磅项目。&nbsp;</p><p>自从在《正义联盟》后期制作时因理念冲突和家庭变故退出后，施奈德曾在一段相当长时间内淡出公众视野，其间履历上仅有《海王》的执行制片人和《神奇女侠1984》的监制等。不过由于狂热粉丝在互联网上发起请愿活动，施奈德得到华纳兄弟支持重新制作导演剪辑版《正义联盟》，补拍预算一路追加到8千万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_83b4be2366f04bb5bf06ae148ac538d8@000000_oswg149034oswg1080oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《海王》《神奇女侠1984》《正义联盟》（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>这个R级版本于2021年在彼时的HBO Max上线，并得到主流媒体和粉丝的普遍好评。同年施奈德又为Netflix拍摄了《活死人军团》，为后续的合作关系奠定基础。</p><p>在《好莱坞报道者》的封面文章采访中，施奈德透露《月球叛军》的灵感可以追溯到上世纪80年代，当时他在电影学校曾设想过太空版的《七武士》或《豪勇七蛟龙》。数十年后，在忙于《超人：钢铁之躯》后期制作之际，施奈德又向卢卡斯影业的凯瑟琳·肯尼迪提出经过改动的概要，以作为“星球大战”的一部分。不过随着2012年卢卡斯影业被迪士尼收购，这一方案最终未能实现。</p><p>后来施奈德与处女作《活死人黎明》的制片人埃里克·纽曼合作，其间该项目一度接近被改编为电视剧，每集将聚焦一个反叛军成员的招募，模板则是《权力的游戏》。不过最终其开发思路又回到电影长片，而一份长达2百页的剧本也已完成。经过长时间的谈判，Netflix为《月球叛军》上下两部开绿灯，且在初始同意的PG-13版本之外，施奈德将有机会推出R级加长版。</p><p>《月球叛军》的部分场景是在圣克拉丽塔拍摄的，剧组在那里建造了一个完整的村庄和一片巨大的麦田；而在好莱坞日落高尔工作室的摄影棚里，《月球叛军》的团队还搭建了一艘全尺寸的宇宙飞船，就像在老式的电影外景地一样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_65454af602eb4a0083510c4204d592cb@000000_oswg31143oswg1080oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《月球叛军：火之女》（图源：豆瓣）</p><p>在2022年深秋即《月球叛军》拍摄期间，华纳兄弟宣布导演詹姆斯·古恩和制片人彼得·萨弗兰成为DC影业的联席CEO，负责统领DC的电影、电视和动画部门。据报道，施奈德在得知这一消息后致电古恩表示祝贺，两人早在《活死人黎明》便有过紧密合作，当时施奈德担任导演而古恩负责剧本。</p><p>更巧合的是，就在《月球叛军》登陆Netflix的同一天，华纳兄弟也将《海王2：失落的王国》推上大银幕。作为“DC扩展宇宙”的最后一部作品，这标志着由施奈德所构想的DC世界已彻底落下帷幕，未来将进入由古恩主导的新“DC宇宙”时代；而《月球叛军》不仅是施奈德个人事业的新开端，也可能启动另一个版本的“施奈德宇宙”，包括电影、图画小说、播客和相册书等多种媒介，且第三部长片也在规划之中。</p><h2><strong>03 投入血本花式宣发，原创内容备受重视</strong></h2><p>作为瞄准“宇宙化”的原创项目，Netflix对《月球叛军》的重视程度在市场营销中可见一斑，而宣传活动早在电影上线前半年便已启动。</p><p>去年6月，在巴西圣保罗举行的首次线下Tudum节上，《月球叛军》率先公布了首个“抢先看”片段，随后在8月德国科隆的Gamescom上首发了先行预告片。到秋季，在加州长滩的ComplexCon上推出了沉浸式的预告片体验，并在圣保罗的CCXP上进行了《月球叛军》的首次放映，其他城市还包括伦敦、洛杉矶、墨西哥城、墨尔本及东京。超过5千名粉丝走进真实的电影场景，并尝试片中的发型、化妆、服饰和道具等，以出演个性化的预告片。</p><p>进入12月，Netflix在多个国家以不同形式举行名为“月球接管”的活动，向粉丝介绍《月球叛军》中的世界。在伦敦和米兰的节日喧嚣期间，Netflix分别在塔桥和盖奥伦蒂广场设置巨大的月球装置，周围还环绕着麦田；此外Netflix还接管了波兰的卢布林城堡，并在印度尼西亚的雅加达和挪威的奥斯陆树起装置。最后，Netflix于12月18日在拉斯维加斯球体馆举办了一场无人机表演，在夜空中打出了Rebel Moon的字样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_c70fad1140fc4efa9dbc34d1649e83e6@000000_oswg237644oswg831oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，Netflix对《月球叛军》的巨额投入与其内容战略密不可分。在去年公布的第三季度财报中，Netflix将旗下的影视内容划分为原创和授权两大部分。前者以《海贼王》真人版剧集为代表，其在8月底上线后便打破多项观看纪录，还成为第一套在日本首播登顶的英语剧，并在全球观看榜上连夺三周冠军。</p><p>而后者则包括2011年由USA电视台出品的《金装律师》，其前8季（不含第9季）于暑期登陆Netflix平台，从6月到9月间便创下超过10亿小时的观看量，并在长达12个星期内垄断全美流媒体的收视头名。在该份季报中，Netflix特别将《月球叛军》列为秋冬排映计划中的重点项目之一，足见公司对施奈德新作的信心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_7ad89b590e714387ba5825dacd6999e7@000000_oswg92683oswg1080oswg790_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《金装律师》（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>作为流媒体领域的长年霸主，Netflix也在积极推动建立行业的数据规范。就在去年12月，Netflix首次公布了名为What We Watched的半年观看报告，涵盖从1月到6月间上线的超过1.8万部作品，合计观看时长超过1千亿个小时，相当于Netflix观看总量的99%。这让Netflix成为业内第一家披露如此详细统计的公司，不仅对健全流媒体相关指标的发布大有裨益，也有助于缓解好莱坞从业者对数据不透明的批评，这一度是去年罢工期间劳资双方交锋的关键议题。</p><p>在《月球叛军》上线后，Netflix在年末资本市场也维持出色表现，在最后一个交易日报收于每股486.88美元，相比年初大幅飙升65%。进入2024年，Netflix在略显动荡的整体环境中依旧稳健，公司市值仍压制竞争对手迪士尼，凸显投资者对Netflix的前景看好。接下来《月球叛军2：烙印之人》定于第二季度上线，届时将再度吸引行业各方的关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjYxNTUyMQ==&amp;mid=2247582213&amp;idx=2&amp;sn=7d94585513b71d0be92ce05b18846103&amp;chksm=cfbf0b581fc6149225c41f21a64d35cf058dbdc60b733885c66f031aad0fbfafa05d1ec5db7e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“毒眸”（ID：DomoreDumou）</a>，作者：毒眸编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2617200669988999</id>
            <title>智商超群但年轻本金少，什么投资品种最适合？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2617200669988999</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2617200669988999</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 23:57:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资品种, 股票, 债券, 信心
<br>
<br>
总结: 这篇文章主要讨论了关于投资品种的一些认识误区，包括股票和债券。股票对未来价值包含最高，适合对未来充满信心的人；而债券的价格中大部分是现实的钱，适合那些注重信用的人。股票和债券都是投资工具，但背后的核心概念分别是信心和信用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>01 关于投资品种的认识误区</strong></h2><p>经常有一些非常聪明，又愿意冒险，又很喜欢研究的年轻人跟我说他最大的问题就是本金太少，问我该怎么投资股票？</p><p>我的回答是：你在股票投资上的优势并不明显，如果你真的是既聪明（不是自认为聪明，至少智商两到三倍标准差以上），最好是数学水平很高，又有强烈的赚钱欲望，不怕承担风险，只是没有本金，有一种投资工具更适合你。</p><p>平时说到理财，就会想到基金，说到投资，就会想到股票，但这个概念不准确，<strong>基金有各种底层资产，风险收益相差很大，股票（包括股票基金）实际上并不是大部分人都适合的投资品种。</strong></p><p>还有其他关于投资品种的认识误区，比如债券更安全，期货风险大，等等。</p><p>一般的理财方案，都是从风险收益比的角度来划分投资品种，本文将另辟蹊径，<strong>从个人性格、能力的角度，看一看你更适合哪一种投资理财品种</strong>，开头说的那群人，最适合第四种。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_195a329d560746ea95ae4826557839af@000000_oswg1007222oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 股票</strong></h2><p>在所有的投资资产中，<strong>股票对未来价值包含最高</strong>。</p><p>一家公司每股净资产5元，如果只看现在的价值，股价就应该不超过5元，但实际可以到50元，这多出来的45元，就是对企业未来现金流的折现，即“未来要赚的钱”。</p><p>不是所有的人都能相信未来，这些人<strong>内心深处必然是一个很乐观的人，真心相信未来将比现在更好。</strong></p><p>信心看起来很虚，但实际上是有来源的，要么你一向做事靠谱，要么你已经干出一个基础来，要么市场已经有了一个极其成功的范例，你同样拥有这样的资源，要么你非常擅长“画饼”，投资者能“看到”现在还不存在的未来……</p><p>正因为如此，<strong>股票也是所有资产中最容易产生泡沫的</strong>，泡沫并不是信心过了头，<strong>泡沫才是股票的本质</strong>，你可以把超过净资产的那部分溢价都当成泡沫，它毕竟是企业还没赚到的钱。</p><p>但正如“Greed is good”，泡沫也是好的，只有泡沫才能让那些有能力获得投资者信心的企业溢价发行，让有想象力的企业获得更多融资，让发展最景气的行业最快获得资金，以此调控有限的资本，服务实体经济。</p><p>只是，你需要判断这个泡沫有没有过了头，毕竟未来像肥皂泡一样易碎。</p><p><strong>这就导致股票又是一个对未来的预期非常敏感的资产</strong>，总有些拿高额退休金的亲戚在饭桌上义愤填膺，说现在的经济还不错，大家都有工作，商场里都是人，为何只有股市不断下跌？一定是有境外势力在做空。</p><p><strong>很多时候，信心跟现实不一定有关</strong>，《繁花》里的90年代，真实情况是大家都很穷，但你看到的听到的发财的机会满大街都是，这就是信心；一旦大家对未来的信心没有以前那么强了，就算过得比以前好，股价中未来的溢价也要打折——专业的说法叫“杀估值”。</p><p>总体上看，股票这个投资工具，<strong>适合那种对未来充满了信心的人</strong>，股市有一句谚语，“悲观者正确，乐观者赚钱”，但想要做好，就要<strong>乐观而不失理性</strong>，能够不断地纠正自己过了头的信心。</p><h2><strong>03 债券</strong></h2><p><strong>债券的价格中，超过99%是现实的钱，只有长久期债券中才有一点点未来的钱</strong>，所以一般而言，大家会把债券看成是稳定资产，把债券的收益看成无风险收益，给人感觉投资债券是一件不需要技术的事情。</p><p>有这个想法的人，并不理解什么是真正的风险，<strong>能够看到的想到的风险不叫风险</strong>，很多爆雷的理财产品，都会用债券的这种稳定感来迷惑投资者。</p><p><strong>债的本质就是两个字——信用，到期后只有两种可能，还本付息或违约。</strong>违约是小概率事件，但一般有钱人的金融资产都在债券上，所以债券的风险也是“专坑有钱人”的风险。</p><p>真正无风险的利率债，拉不开收益差异，你在市面上看到的高一点回报的固收产品，<strong>真正的超额收益一定来源于那些少量的信用债</strong>，这种债券跟公开交易的股票不同，都是一对一交易，交易价格和信用级别的评定，都是黑箱，外人很难了解它的底层资产。</p><p>一个稳定每年给你20%收益的东西，一定是庞氏骗局；但一个6%年息的债券呢？</p><p>庞氏骗局的定义是利用新投资人的钱来向老投资者支付利息和短期回报，以制造赚钱的假象，进而获取更多的投资，按这个定义，现代金融也可以说成是一个破灭的可能性很小的庞氏骗局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_306e18a061e64e3aa22757c99c863b3f@000000_oswg46026oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>支持债券市场的，就是“不会违约”的信念，</strong>信念是主观的，城投债如果不告诉你发债主体，只告诉你用途，你打死也不会买。但只告诉你发债主体，哪怕用途是上月球建公路，你也相信不会违约。</p><p>有个笑话说，北京的财富公司说自己是央企背景，上海的财富管理公司说自己有上市公司，深圳的财富管理公司用长达20年的稳定回报来证明自己，债券也是，一切一切都围绕如何建立“信用”这两个字。</p><p><strong>而债券的超额收益，正是来源于信用支持的借新还旧的游戏</strong>，这也是债务总规模很难缩小的原因，去杠杆时总是如履薄冰，否则就会导致大量的高收益产品爆仓，高负债率企业破产，又带来新一轮债务危机。</p><p>股票的背后是信心，债券的背后是信用，两个“信”之间有着微妙的差别，去年下半年，<strong>外资大举撤离A股，增持境内债券却创出历史新高</strong>，其中透露出的态度耐人寻味：</p><p>A股相对于投资者的信心而言，太贵；债券相对于国家信用而言，便宜。</p><p>所以，债券和以债券为底层资产的理财产品，天生适合所有人在绝大部分时候投资，<strong>并不是因为债券风险小，而是因为我们生活在一个国家信用空前强大的年代。</strong></p><h2><strong>04 期货</strong></h2><p>长期以来，期货给人感觉是那种可以一夜暴富，也可以让人倾家荡产的高风险的投资毒品，一定要敬而远之。</p><blockquote><p>不过最近有一个段子，说是一个做期货产品的投资者，做了一段时间股票后屁滚尿流地回来，说股票这个东西风险太大了，还是做期货比较稳定。</p></blockquote><p>这个段子当然是股民的自嘲，但就价格的构成而言，也是对的。期货基本上没有什么泡沫，<strong>价格涨跌都是跟着实际商品走，实物价格都是代表真实的买卖。所以期货是和实体经济联系最为紧密的金融产品</strong>，真正体现了金融为实体经济服务的思想。</p><p>此外，期货也是一个<strong>非常单纯的交易品种，就是多空双方围绕价格来下赌注</strong>，多方认为价格要涨，空方认为价格要跌，谁对谁赚。但是股票投资就复杂多了，股票本质上是投企业，而企业经营是一个黑洞，一家资源型公司的产品价格上涨了，结果财报出来没赚钱，财务总监的说法是盈利都冲销之前的存货亏损了。</p><p>股票的风险，如果你是纯粹的多头，那大部分都不可控制，<strong>特别是来自宏观的那一部分，和来自企业黑箱运作的那一部分</strong>。投资股票，你要相信，不管你有多大能耐，总有人知道的东西比你多。</p><p>相比而言，<strong>期货盯着的商品价格完全透明</strong>，很难操控，最多有人能凭借资金优势，短期控制期货价格，但这种控制跟上市公司比，差远了。</p><p><strong>期货唯一的风险来自于高杠杆</strong>，但这并非是品种本身的风险，<strong>而是一种操作风险</strong>，是有办法控制的。很多期货长期盈利的高手（不是短期暴富），单一品种持仓不会超过20%，严格止损，而且要求各品种的总仓位多空平衡，最大程度地减少爆仓的风险。此外还有人喜欢做各种套利和短线量化交易，风险就更小了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_f76d1781b8814cbd940ea3008fa0343d@000000_oswg79722oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种风险控制的不同，还是要说回到这两种资产的本质差异。</p><p>前面说，股价绝大部分靠对未来的信心，<strong>信心也是一种风险，来源于你只能看多</strong>，虽然做空理论上也能赚钱，但做空和做多的人不是一个数量级，你买100万的股票，跌到零也就是封顶赚100万，但是做多盈利是没有上限的，特别是长线，所以巴菲特也说很难通过做空股票来赚钱。</p><p>股民基本上都是多头，一旦持有，容易陷入“屁股决定脑袋”，看什么都是利好，看什么都是利空出尽，缺乏纠错机制；</p><p><strong>期货天生就是多空两头开，不容易陷入多头思维，期货的价格来源于现实中每天都能看到的商品价格，随时纠正你过于乐观或悲观的判断。</strong>今天你做多某个商品，只是因为你觉得基本面或技术面认为偏多，一旦有了新信息改变了你的判断，你可以很短时间内翻空，所以期货交易软件中，“反手”是和“做多”“做空”并列的三个功能，仿佛在提醒你，你可以随时改变立场。</p><p>所以说，<strong>期货很适合那种充满了怀疑精神，而且善于自我否定的人。</strong>他们不会固执地认为世界上只有一种真理，他们相信投资理由必须有“可证伪性”，买入前先想好止损位，总是先有一个大胆的假设，然后再不断地借助新信息，挑战自我，肯定自我和否定自我。</p><p><strong>而不适合做期货的人，贪念过重、赌性过强，最不适合做期货的，是偏执的人，特别是那些“二极管”</strong>，基于我们的学校教育总是喜欢给人灌输绝对真理，总喜欢直接告诉你什么是对的、什么是错的，所以才会有大部分人不适合做期货的说法，这才是期货真正的风险。</p><h2><strong>05 期权</strong></h2><p>之所以把这个非常小众的投资品种单独拿出来说一说，因为这就是开头问题的答案，对于这类人而言，最适合的品种就是期权。</p><p>投资品种有一个规律，<strong>如果该品种的规则非常复杂，特别是要运用到高考以上的数学知识，学习成本拦住90%的人，那就非常适合聪明的人去玩，可以做到相对风险可控下的高收益</strong>；相反，如果该品种入门规则简单，傻子也能做，其实并不适合高智商的人玩，因为其中必然有很多不可控的因素，黑箱操作的因素，运气成份也很高，比如股票。</p><p>举个例子吧，某ETF，下面三个人有相似的判断，但精度不同：</p><p>甲：认为未来会上涨，但涨多少，什么时候涨不知道</p><p>乙：认为未来会上涨，而且一个月内就会上涨</p><p>丙：认为未来会上涨，而且一个月内的涨幅在5%~10%之间</p><p>未来一个月，如果该指数涨了6%，那么三个投资者的结果也不同：</p><p>甲的观点只能买ETF，投入10万一个月赚6千，错了的话亏损不可控；</p><p>乙如果相信自己的观点，可以买该ETF的平值看涨期权，只要投入2千多一个月就可以赚6千，错了也最多亏2千多；</p><p>丙如果相信自己的观点，可以做一个牛市价差组合策略，买一份期权的同时卖出一份期权，只要投入1千多一个月就可以赚6千，错了最多亏1千多</p><p>如果你智商超过三倍标准差，数学能力强，但缺少本金，那么你应该选择丙的玩法。</p><p>当然以上只是期权的玩法之一，属于“穷玩期权”，如果是<strong>“富玩期权”，还可以把期权当成保险，或者当成“出租房”</strong>，构建各种策略，减少你主仓位的损失，或者增厚主仓位的收益。</p><p>期权的买方和卖方，赚钱的方法完全不同，但都是聪明人的游戏。</p><p><strong>期权的买方相当于“买保险的人”，付出固定的成本去获取没有上限的收益</strong>，特别是虚值期权，十笔交易中只要有一两笔交易赚钱，整体上就是赚钱的。</p><p>对于买方而言，对未来价格走势的预判越准确，包括时间和涨幅，越能够设计出更复杂的方案，凭借数学计算能力去建立风险最小收益最高的交易。</p><p><strong>期权的卖方相当于“卖保险的人”，用承担巨额风险的代价去获取固定的收益。</strong>对卖方而言，最重要的是设计一个对自己有利的交易，就好像保险公司精算理赔风险一样，然后去寻找不够聪明或判断错误的买方，也能稳定赚钱。</p><p>如果你数学能力强，并且有编程能力，那还可以建立自己的量化交易，全球范围内寻找有利交易，把收益风险比提到最高，本金的要求降到最低。</p><p>还记得游戏征求意见稿发布前，买入腾讯认沽期权而暴赚30倍的新闻吗？从金额上看，大概率不是提前泄露消息，而是专门投资“末日轮”的期权投资者中了大奖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_24c7d33c642b4fbf9db61e102ba8a1bf@000000_oswg71580oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>话说回来，也不需要你有多聪明，现在满大街都是买彩票的年轻人，<strong>如果你肯多动点脑子买一张价格合理的“末日轮”期权，这玩意儿跟彩票很像，但中大奖的概率必然高过彩票</strong>，这是零和博弈，还没有中间商赚差价。</p><h2><strong>06 总结</strong></h2><p>最后总结一下吧：</p><p>适合做股票的人，要对未来充满乐观、满怀信心，相信明天比今天好，后天比明天好，但想做好，也需要及时纠正过于乐观的仓位；</p><p>适合做债券的人——大部分人，除了好奇心太重，想要知道到底投了啥的人，要知道，你投的是人而不是生意；</p><p>适合做期货的人，自我怀疑不偏执，佛系随缘不贪心，最好是本身就是做贸易的；</p><p>适合做期权的人，智商超过三倍标准差，年轻而穷，数学水平超强；</p><p>以上算是一个对四大类投资品种的另类解读吧，如果你觉得有不准确之处，那当然是你还没有遇到让你理解得更透彻的事情。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NDMyMDk2OQ==&amp;mid=2247495608&amp;idx=1&amp;sn=bcbf9cf75b8ca0f20eb02a6bbb36a962&amp;chksm=c16a9a41d4bfae454df9d8b58b3ef19cb2038c1d42e98c82e98d21c7d32c0547e23a2c869a0a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“人神公奋”（ID：tongyipaocha）</a>，作者：思想钢印，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>