<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2673499405153796</id>
            <title>本周双碳大事：工信部等七部门发文推动制造业绿色化发展；两大光伏龙头各出手百亿扩产；上证科创板ESG指数将于3月21日发布</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2673499405153796</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2673499405153796</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 03 Mar 2024 11:05:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 整理, 薛昱婷, 雪小顽, 制造业绿色化发展
<br>
<br>
总结: 工信部等七部门发布文件，推动制造业绿色化发展，到2030年绿色工厂产值占比超过40%，鼓励深挖节能降碳潜力，创建“零碳”工厂，加快补齐新兴产业绿色低碳短板，推动新能源利用和废旧资源综合利用。
<br>
<br>
关键词: 绿色低碳转型产业指导目录, 国家发改委, 2024年版
<br>
<br>
总结: 国家发改委等部门发布《绿色低碳转型产业指导目录（2024年版）》，明确节能降碳产业和环保产业的重点，为制定产业支持政策提供依据，促进绿色发展新动能培育和发展方式绿色转型。
<br>
<br>
关键词: 碳排放权交易市场, 首次扩围, 国务院
<br>
<br>
总结: 国务院政策例行吹风会透露，全国碳排放权交易市场将尽快实现首次扩围，市场覆盖广泛，成交量和成交额持续增长。
<br>
<br>
关键词: 上证科创板ESG指数, 可持续发展, 可持续投资
<br>
<br>
总结: 上证科创板ESG指数即将发布，反映科创板市场ESG表现较好的上市公司证券整体表现，助力科创板践行可持续发展理念，提升上市公司质量，支持绿色发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>整理 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p><strong>工信部等七部门发文推动制造业绿色化发展</strong></p><p>36碳获悉，2月29日，工信部等七部门印发《关于加快推动制造业绿色化发展的指导意见》。根据《意见》，到2030年，各级绿色工厂产值占制造业总产值比重超过40%。鼓励绿色工厂进一步深挖节能降碳潜力，创建“零碳”工厂。</p><p>《意见》指出，加快补齐新兴产业绿色低碳短板弱项。在新一代信息技术领域，引导数据中心扩大绿色能源利用比例，推动低功耗芯片等技术产品应用，探索构建市场导向的绿色低碳算力应用体系。在新能源领域，加快废旧光伏组件、风力发电机组叶片等新型固废综合利用技术研发及产业化应用。在新能源汽车领域，完善废旧动力电池综合利用体系，推动规范化回收、分级资源化利用。</p><p>根据《意见》，聚焦“双碳”目标下能源革命和产业变革需求，谋划布局氢能、储能、生物制造、碳捕集利用与封存（CCUS）等未来能源和未来制造产业发展。</p><p><strong>国家发改委等部门印发《绿色低碳转型产业指导目录（2024年版）》</strong></p><p>2月29日消息，国家发改委等部门印发了《绿色低碳转型产业指导目录（2024年版）》。《目录》是在《绿色产业指导目录（2019年版）》基础上，结合绿色发展新形势、新任务、新要求修订形成，明确了节能降碳产业、环境保护产业等绿色低碳转型重点产业的细分类别和具体内涵，为各地方、各部门制定完善相关产业支持政策提供依据，为培育壮大绿色发展新动能、加快发展方式绿色转型提供支撑。</p><p>与2019年版相比，新版《目录》主要有四个方面的变化：一是调整目录名称，全面落实“双碳”战略。二是优化目录结构，更好厘清产业边界。三是拓展覆盖范围，增补重点新兴产业。四是明晰产业内涵，强化法规政策要求。（央视新闻）</p><p><strong>我国碳排放权交易市场将尽快实现首次扩围</strong></p><p>36碳获悉，2月26日，国务院新闻办公室举行国务院政策例行吹风会，生态环境部副部长赵英民和司法部立法四局局长张要波对《碳排放权交易管理暂行条例》有关情况进行介绍。</p><p>目前，全国碳排放权交易市场覆盖年二氧化碳排放量约51亿吨，纳入重点排放单位2257家，成为全球覆盖温室气体排放量最大的碳市场。截至去年底，全国碳排放权交易市场累计成交量达到4.4亿吨，成交额约249亿元。第二个履约周期成交量比第一个履约周期增长了19%，成交额比第一个履约周期增长了89%。</p><p>碳市场扩容成为此次会上备受关注的热点议题。赵英民表示：“我们正在积极推动，争取尽快实现我国碳排放权交易市场的首次扩围。”</p><p><strong>上证科创板ESG等3条指数即将发布</strong></p><p>2月29日消息，上海证券交易所和中证指数有限公司日前发布公告，为及时反映科创板上市证券的表现，进一步完善科创板指数体系，将于3月21日正式发布上证科创板ESG指数，于3月4日正式发布上证智选科创板成长动量50策略指数和上证智选科创板龙头策略指数。</p><p>根据公告，上证科创板ESG指数从科创板市场中选取中证ESG（环境、社会和公司治理）评价最高的50只上市公司证券作为指数样本，反映科创板市场ESG表现较好的上市公司证券的整体表现。</p><p>上海证券交易所表示，近年来，沪市上市公司对ESG信息披露的重视程度越来越高。2023年，沪市共1026家上市公司披露2022年度社会责任报告、ESG报告或可持续发展报告，披露率达45%，披露数量和占比均创新高。上述3条指数的发布，将助力科创板更好践行可持续发展理念，以ESG实践促进上市公司质量提升，支持资本市场更好服务绿色发展，为市场提供多样化投资和分析工具。（新华网）</p><p><strong>上海：加快建立产品碳足迹管理体系，提升涉外企业ESG能力</strong></p><p>2月26日，上海市委副书记、市长龚正主持召开市政府常务会议。会议指出，全球碳中和进程加速推进，要加快打造绿色低碳供应链，不断提升本土产品碳足迹管理水平。要打造与国际规则相衔接的核算认证体系，推动国际规则“引进来”和本土认证“走出去”，加快建立本土产品碳足迹统计核算标准，帮助外贸企业实现碳足迹“可见、可溯、可认”。</p><p>会议原则同意《加快提升本市涉外企业环境、社会和治理（ESG）能力三年行动方案（2024-2026年）》并指出，要推动提高涉外企业ESG能力，构筑对外开放合作新优势。要强化规则标准对接，探索建立与国际接轨、具有中国特色的ESG规则体系，支持龙头企业、行业协会牵头制定相关标准。要强化产业生态支撑，打造一批ESG公共服务平台，加快集聚一批高能级的评级机构、认证机构、咨询机构，大力引进培育通晓环境、管理、金融等专业领域的复合型人才。（中国经济网）</p><p><strong>两大光伏龙头各出手百亿扩产</strong></p><p>2月26日晚，阿特斯阳光电力集团股份有限公司公告，将投建淮安阿特斯新能源有限公司年产14GW切片、14GW电池、14GW组件新能源产业园项目。上述项目分三期建设，预期今年3月土建设备进场，计划总投资96.3亿元。阿特斯同时透露，项目产品采用N型技术，并可以得到政府招商引资相关优惠政策的大力扶持。除了扩产消息，阿特斯同时宣布，拟回购不低于5亿元且不超过10亿元公司股份。</p><p>同日，另一电池组件龙头爱旭股份也宣布百亿项目开工。爱旭股份拟在济南建设一期年产10GW高效晶硅太阳能电池及组件项目，预计总投资金额99.78亿元，其中固定资产投资74.98亿元，铺底及运营流动资金24.8亿元。（界面新闻）</p><p><strong>东方电气、中石化在江西成立氢能公司，注册资本1.6亿元</strong></p><p>2月27日消息，公开资料显示，东方电气石化氢能（江西）有限公司于近日成立，法定代表人为胡洋，注册资本1.6亿人民币，经营范围含燃气经营、城市公共交通、太阳能发电技术服务、站用加氢及储氢设施销售、汽车销售、储能技术服务、化工产品销售等。</p><p>股东信息显示，该公司由东方电气旗下东方电气集团东方锅炉股份有限公司、中国石化旗下中国石化销售股份有限公司分别持股51%、49%。（财联社）</p><p><strong>蔚来、南网储能达成“车网互动”合作</strong></p><p>2月26日，南网储能发布《关于全资子公司与蔚来能源投资（湖北）有限公司签订合作框架协议的公告》，南方电网调峰调频（广东）储能科技有限公司和蔚来能源将在电池银行投资管理、电池梯次和回收利用、换电站业务、虚拟电厂项目、股权投资合作方面展开合作。</p><p>此次合作，除了市场比较熟悉的电池银行、电池梯次和回收利用以外，还有比较新兴的概念虚拟电厂。有分析人士指出，南网储能科技与蔚来能源有望通过虚拟电厂项目实现“车网互动”，即推动电动汽车充换电站、储能站等资源接入虚拟电厂平台，提供调峰、调频、需求侧响应服务，成为分布式储能的商业应用。（南方财经）</p><p><strong>隆基发布HPBC双玻组件新品</strong></p><p>2月29日，隆基首款基于HPBC技术的双玻组件——Hi-MO X6双玻耐湿热光伏组件正式发布。该组件主要应用于高温高湿环境下的光伏应用场景，是水泥屋顶、光伏车棚、阳光房等分布式屋顶的首选。至此，隆基在分布式场景已经形成Hi-MO X6、Hi-MO X6防积灰组件、Hi-MO X6双玻耐湿热组件的系列“家族”产品，可以有效满足国内大部分分布式场景对光伏电站可靠性的要求。</p><p>HPBC电池电极材料没有银铝合金，材料本质上不易发生电化学反应，在耐湿热方面具有天然优势。同时，该组件还采用双面POE胶膜工艺，抗水汽能力是EVA的七倍。在封装工艺方面采用高阻水密封胶，胶体分子结构间隙小，阻水效果更加明显。</p><p>经过专业的DH1000测试结果显示，在85°温度和85%的湿度下，该组件的衰减只有0.89%，远低于行业IEC（国际电工委员会）5%的行业标准。组件拥有30年功率质保，30年后依然可以拥有88.85%以上的输出功率质保，功率温度系数优化至-0.28%。（上海证券报）</p><p><strong>晶科能源推出首款可再生能源生产的Neo Green组件</strong></p><p>2月27日，晶科能源发布了首款利用可再生能源生产的Neo Green组件。这些N型TOPCon Tiger Neo组件均由TÜV Rheinland认证的“零碳工厂”所生产。晶科能源是业内首家获得TÜV Rheinland颁发的“零碳工厂”认证的企业，认证范围包括硅锭制造、硅片切割、光伏电池和光伏组件制造。</p><p>据悉，此次发布的5吉瓦绿色组件Neo Green，是该公司多年研发工作以及在其垂直一体化供应链中最大化采用清洁能源的成果。晶科能源在乐山、楚雄和上饶的硅片、电池和组件工厂均采用了太阳能、水电和风电。</p><p>除了在生产和产品端100%使用清洁能源之外，晶科能源还将扩大可回收材料的使用，并增加电动卡车和液化天然气动力船舶的使用，且逐步减少塑料包装。（证券时报）</p><p><strong>瑞浦兰钧成为去年锂电池上市公司亏损王</strong></p><p>2月29日晚间，瑞浦兰钧公告称，预计2023年净亏损18亿-20亿元，其2022年亏损额为4.5亿元。瑞浦兰钧由此超越孚能科技（2023年净亏损17.7亿元），成为去年国内亏损规模最大的锂电池上市公司。</p><p>瑞浦兰钧解释称，原材料价格下降导致其锂电池产品价格下行，但受生产周期影响，原材料价格下行未能及时传导至公司的销售成本。部分下游客户回款周期延长，导致其应收账款减值准备金增加。此外，管理及研发费用增加。</p><p>瑞浦兰钧2022年12月向港交所递交招股书，2023年12月挂牌上市，募资20.13亿港元（约合18.5亿元人民币）。瑞浦兰钧在招股书中已预估，2023年将继续亏损，其同时预测，将于2025年实现盈利并产生经营现金流入。（界面新闻）</p><p><strong>光伏行业协会今年计划探讨更为合理的招投标价格形成机制</strong></p><p>2月28日，由中国光伏行业协会主办的“光伏行业2023年发展回顾与2024年形势展望研讨会”在北京举办。</p><p>中国光伏行业协会名誉理事长王勃华透露，中国光伏行业协会2024年部分重点工作包括：协助开展《光伏制造行业规范条件》修订工作；加强产能监测工作；探索制定光伏价格指数；充分发挥知识产权专委会的平台作用，维护企业合法权益；组织召开央国企与民营企业交流会议，探讨更为合理的招投标价格形成机制。（证券时报）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2665197356573442</id>
            <title>我国碳排放权交易市场将尽快实现首次扩围 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2665197356573442</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2665197356573442</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 03 Mar 2024 11:04:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 碳排放权交易市场, 履约周期, 碳价上涨, 碳排放主要行业
<br>
<br>
总结: 《碳排放权交易管理暂行条例》正式公布不久，我国碳排放权交易市场发展迅速，已成为全球最大的碳市场。市场表现良好，成交量和成交额均有增长，碳价也呈现上涨趋势。相关制度框架不断完善，法律制度体系和工作机制逐渐形成。未来将扩大碳市场范围，其他重点行业也将逐步纳入配额管控。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p>距离《碳排放权交易管理暂行条例》（下称《条例》）正式公布不足一月，我国碳排放权交易市场再迎重磅信号。</p><p>2月26日，国务院新闻办公室举行国务院政策例行吹风会，生态环境部副部长赵英民和司法部立法四局局长张要波对《条例》<span style="letter-spacing: 0px;">有关情况进行介绍。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据介绍，</span><span style="letter-spacing: 0px;">全国碳排放权交易市场自2021年7月正式开市以来，已顺利完成了两个履约周期，即第一个履约周期是2019-2020年，第二个履约周期是2021、2022年。目前，<strong>全国碳排放权交易市场覆盖年二氧化碳排放量约51亿吨，纳入重点排放单位2257家，成为全球覆盖温室气体排放量最大的碳市场。</strong></span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">从市场表现方面来看，<strong>截至去年底，全国碳排放权交易市场累计成交量达到4.4亿吨，成交额约249亿元。</strong>第二个履约周期成交量比第一个履约周期增长了19%，成交额比第一个履约周期增长了89%。同时，</span><span style="letter-spacing: 0px;">碳价整体呈现平稳上涨态势，由启动时的每吨48元上涨至每吨80元左右，上涨约66%。</span></p><p>相关制度框架体系也在持续完善。国务院印发实施《条例》，生态环境部出台管理办法和碳排放权登记、交易、结算等3个管理规则，以及发电行业碳排放核算报告核查技术规范和监督管理要求等，对注册登记、排放核算、报告、核查、配额分配、配额交易、配额清缴等涉及碳排放权交易的关键环节和全流程提出了明确要求和规范。</p><p>据介绍，我国<span style="letter-spacing: 0px;">初步形成了拥有<strong>行政法规、部门规章、标准规范以及注册登记机构和交易机构业务规则组成的全国碳排放权交易市场法律制度体系和工作机制。</strong></span></p><p>值得注意的是，碳市场扩容，成为此次会上备受关注的热点议题。</p><p>我国碳排放主要集中在发电、钢铁、建材、有色、石化、化工、造纸、航空等重点行业——这八大行业约占我国<span style="letter-spacing: 0px;">二氧化碳排放的75%。目前，全国碳排放权交易市场仅纳入了发电行业，其他7个行业暂未纳入配额管控。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据会上介绍，<strong>关于全国碳排放权交易市场的扩围，目前已经开展了两项工作：</strong></span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>一是，生态环境部每年在全国范围内对上述重点行业组织开展了年度的碳排放核算报告核查工作。也就是说，<span style="letter-spacing: 0px;">其他7个行业虽未纳入配额管控，但其碳排放核算报告核查工作已经开展起来。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">二是，开展扩围的专项研究。对重点行业的配额分配方法、核算报告方法、核算要求指南、扩围实施路径等，开展了专题研究评估论证，相关的技术文件起草工作已经基本完成。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">“我们正在积极推动，<strong>争取尽快实现我国碳排放权交易市场的首次扩围。</strong>”生态环境部副部长赵英民说。</span></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2672588944717313</id>
            <title>汽车经销商的生死劫</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2672588944717313</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2672588944717313</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 03 Mar 2024 08:20:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汽车经销商, 业绩下滑, 价格战, 库存压力
<br>
<br>
总结: 2023年，中国汽车经销商面临着严峻的挑战，业绩普遍下滑，价格战激烈，库存压力增加，多家公司陷入困境。即使整体销量有所增长，但新能源汽车和价格竞争等因素导致传统汽车经销商利润下滑，面临存量市场阶段的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文｜张建锋</strong></p><p><strong>编辑 | 杨秀红 李皙寅</strong></p><p>龙年开年，汽车厂商价格战白热化，以比亚迪为首的多家汽车厂商集体宣布降价。在其背后，汽车经销商正在经历煎熬。</p><p><strong>2024年1月，东莞当地知名汽车经销商广东永奥投资集团有限公司遭遇破产危机，折射出中小汽车经销商的困局。与此同时，作为行业内头部企业，在A股、港股市场上市的汽车经销商日子也不好过。</strong>以当前A股汽车经销商龙头广汇汽车（600297.SH）为例，其预计2023年扣非后净利润上限为1.65亿元，这距离其2017年业绩辉煌时的高点36.36亿元，大幅下降逾95%。而在2022年，公司该数据亏损30亿元。</p><p>曾经的行业龙头*ST庞大（601258.SH），则已经在2023年6月退市。其退市原因为连续20个交易日的每日股票收盘价均低于1元。从辉煌到落幕，庞大集团用了12年，无足够资金回购股份护盘，暴露出其资金困境。庞大集团门店数量曾超千家，其2022年亏损14亿元，2023年一季度亏损1.23亿元。</p><p>汽车经销商的产业体量挺大，据中国汽车流通协会数据显示，上榜2022年百强经销商的100家汽车经销商总产值达1.9万亿元，就业规模达45.6万人。</p><p><strong>经历2022年业绩寒冬后，汽车经销商在2023年并未迎来“好日子”。</strong>目前A股、港股上市公司中，各有六家汽车经销商公司。增收不增利，是2023年上半年港股汽车经销商普遍面临的尴尬。A股公司中，截至2024年2月22日，共计有五家汽车经销商发布2023年业绩预告，国机汽车（600335.SH）等三家公司预计净利润下滑，广汇汽车虽然预计扭亏为盈，但其预计归母净利润上限仍处于近年来相对低点。</p><p>“2023年，国内经济在持续承压中逐步复苏，车市产销总体回暖，但汽车消费市场仍受到多重因素冲击，各大车企为抢夺市场份额大打价格战，新车价格折扣持续放大，经销商被迫以价保量，库存高企，承受巨大压力。”广汇汽车在2023年业绩预告中如是说。</p><p>拉长周期来看，此轮汽车经销商下行周期，约始于2018年。从12家上市汽车经销商来看，2018年-2022年，六家A股汽车经销商营业收入总额下滑约17%，归母净利润总额由44亿元降至亏损24元。同期，港股六家汽车经销商公司营业收入总额呈现增长，净利润总额在2020年亏损，随后两年先涨后跌。</p><p><strong>业绩低迷之际，库存压力亦在上升。</strong>多家A股汽车经销商库存周转天数在2023年三季度有所上升，港股经销商也有类似的情况。盈利能力承压，多家公司不断缩减员工规模，以节省开支。</p><p>需求收缩、预期转弱、价格竞争的三重压力下，汽车经销商开始自救。部分公司加大新能源车网络布局的同时，优化品牌组合，重点发力二手车业务。亦有公司通过出售资产、发债等方式，补充流动资金。</p><p>对于未来，部分经销商仍持谨慎态度。永达汽车董事长张德安在公司2023年半年报中表示，受整体经济环境影响，中国乘用车市场预计在未来一段时间内将进入低增速的存量市场阶段，供需关系改善仍需一段时间，可以预见品牌主机厂与流通企业将会加快分化和优胜劣汰。</p><h2><strong>业绩跌至近年冰点</strong></h2><p>对于多家上市汽车经销商来说，2023年依旧艰难。12家已上市的A股和港股汽车经销商中，多家A股公司预计2023年归母净利润大幅下滑，多数港股公司2023年上半年增收不增利。</p><p>在中央和地方促消费政策、多地汽车营销活动、大量新车型上市等共同拉动下，2023年中国汽车销售同比出现增长。但在新能源汽车占据主要增量、价格战等因素困扰下，传统汽车经销商日子依然不好过。</p><p><strong>据《财经》统计，截至2024年2月22日，六家A股汽车经销商悉数发布2023年业绩预告，三家公司净利润大幅下滑，两家公司业绩虽有所好转，但盈利水平仍处于近年来低点。</strong></p><p>近年来营收体量曾多次超70亿元的申华控股（600653.SH），未能在2023年走出亏损泥潭。公司预计，2023年归母净利润、扣非后净利润均亏损超亿元。</p><p>“公司汽车销售板块受国内市场环境影响，整体销售规模下滑，收入减少，使得公司利润减少。”申华控股在公告中表示，公司汽车城项目受国内汽车市场环境影响经营情况不如预期，使公司盈利能力下降，资产存在减值迹象。</p><p>而在2022年，申华控股主力销售区域华东地区遭受了严重冲击，各家4S店受到不同程度的影响，客流下滑和物流不畅，产品供应节奏被打乱。当期，公司宝马板块整车归母净利润同比下降近八成，拖累公司全年归母净利润亏损1.72亿元。</p><p>与申华控股类似，北巴传媒（600386.SH）、国机汽车（600335.SH）业绩也较为低迷。北巴传媒预计2023年扣非后归母净利润同比下滑超八成，原因之一是公司部分业务资金回款速度降低、计提减值大幅增加。</p><p><strong>相对于上述几家公司的困境，作为A股汽车经销商龙头的广汇汽车业绩有所好转。</strong>在新车价格折扣持续放大的背景下，公司加大新能源及自主品牌店面的占比，降本增效严控费用，业绩较2022年实现扭亏为盈。公司预计2023年实现扣非后净利润1.4亿元至1.65亿元。不过，其当期扣非后净利润预测上限，距离其2017年业绩辉煌时的高点36.36亿元，大幅下降逾95%。</p><p>主打豪华车、超豪华车高端市场的港股汽车经销商，盈利亦在承压。2023年上半年，永达汽车（03669.HK）、广汇宝信（01293.HK）等多家公司都面临增收不增利的尴尬，而行业龙头中升控股（00881.HK）出现收入和毛利双降。</p><p>2023年上半年，永达汽车综合收入同比增长11.6%至365.84亿元，综合毛利同比下滑6.9%至34.23亿元，净利润同比下滑38.9%至4.25亿元。张德安表示，受国内宏观局势、经济与需求恢复等综合复杂因素的影响，国内乘用车市场压力较大，虽然整体销量增长，但新车价格下行趋势明显，永达汽车新车业务未达预期。</p><p>同期，汽车销售收入占公司营收超八成的广汇宝信，营业收入同比增长9%，毛利同比下滑32.1%。截至2023年上半年，公司拥有107家经销网络和服务点，拥有十个豪华及超豪华汽车综合品牌，包括宝马、英菲尼迪、保时捷、玛莎拉蒂等。</p><p><strong>盈利能力下滑，是上市汽车经销商近年来面临的普遍现状。</strong>万得（Wind）数据显示，相对于2018年，12家上市汽车经销商中，有9家公司2023年上半年销售毛利率下滑。其间，正通汽车（01728.HK）毛利率由11.98%降至5.12%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_838dadb7b8f140259db4f0fb2a123b76@000000_oswg88686oswg839oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关数据</p><p>从收入结构来看，这些公司整体毛利率下滑主要受到汽车销售毛利率下滑影响。如广汇宝信2023年上半年新车整体毛利率同比下降3.2个百分点至1.7%。</p><p>相对于汽车销售，虽然二手车业务、售后服务等业务毛利率较高，但收入占比不高。2023年上半年，中升控股售后服务、二手车销售收入占比分别为14.9%、6.3%，两项业务毛利同比增幅分别为-4.5%、49.7%。</p><h2><strong>库存压力高企</strong></h2><p><strong>价格战、消费端疲软，让汽车经销商的库存再次面临压力。</strong>万得数据显示，相对于2022年，2023年上半年超七成A股、港股上市汽车经销商存货周转天数增加。</p><p>拉长周期来看，自2018年以来，上市汽车经销商存货周转天数虽有波动，但整体呈现增长态势。</p><p>2018年-2021年，广汇汽车存货周转天数都低于49天，2022年升至50天。2023年上半年，公司该数据升至56天，创2018年以来同期新高。2023年三季度，公司该数据有所下滑，但仍处于相对高位。</p><p>2023年三季度，六家A股汽车经销商中，五家公司存货周转天数超50天。其中，德众汽车（838030.BJ）、申华控股该数据分别为91天、80天，分居前两位。</p><p>港股汽车经销商，也面临存货周转天数上升的压力。</p><p>作为梅赛德斯-奔驰在中国的第二大经销商及港股汽车经销商龙头，中升控股2023年上半年平均存货周转天数由2022年同期的27.7天升至33.6天。公司表示，该数据增长，主要受上半年新车市场波动所致，存货周转天数仍处于健康区间。同期，正通汽车该数据为49.4天，同比上升8.6天。</p><p>面对库存高企的压力，汽车经销商采取了不同措施。广汇汽车与多品牌厂家进行联合洽谈，争取有利的商务政策，有效缓解库存压力。正通汽车通过监控整个经销网络的存货，在各经销商之间进行调节，以维持汽车存货之间的平衡。</p><p><strong>根据中国汽车流动协会库存预警指数，2023年6月至9年该数据同比均有增长，12月该数据同比微跌至53.7%，但仍在荣枯线之上。</strong></p><p>乘用车市场信息联席会（下称“乘联会”）数据显示，2023年12月末全国乘用车库存下降到381万辆，其中厂商库存78万辆，渠道库存303万辆。12月末厂商库存占比20.5%，环比上月下降0.9个百分点。</p><p>乘联会表示，从12月末的381万辆的库存水平和预期的到2024年3月的市场年末增长的判断，行业库存消化压力仍较大。鉴于目前价格促销战趋稳的现状，车企需及时跟踪政策环境与市场变化，谨慎设定产销节奏，根据经销商库存结构，及时合理促销，及时清理历史库存。</p><p>在盈利能力下滑、存货压力高企的情况下，不少汽车经销商自2018年以来主动裁员，以减少开支。</p><p>东方财富Choice数据显示，2022年A股六家汽车经销商员工总数同比全面下滑，两家公司该数据减少幅度超15%。同期，港股汽车经销商员工数量也在全面缩减。</p><p>拉长周期来看，2018年以来，除国机汽车、德众汽车，其余四家A股汽车经销商员工数量整体呈现递减趋势。2022年，A股六家汽车经销商员工总数为5.52万人，相对于2018年减少了10%。</p><p>其中，广汇汽车员工总数自2017年以来，持续下滑。公司2017年员工总数为5.07万人，至2022年缩减至4.27万人，降幅16%。从专业构成类别来看，相对于2018年，公司2022年销售（业务）人员、财务人员、售后人员、管理人员数量全面缩减，销售（业务）人员、售后人员减少数量均超2000人，管理人员数量缩减49%。而公司行政人员数量呈现小幅增长。同期，申华控股销售人员、技术人员、财务人员也有不同程度缩减。</p><p>主打高端市场的港股汽车经销商，此前受益于净利润持续增长，2018年至2021年员工总数在增长。而在2022年，因盈利能力全面下滑，港股汽车经销商亦开始缩减员工数量。当期，中升控股员工总数为3.29万人，相对于2021年缩减17%。其中，公司一般雇员、主管、中级管理人员数量同比均有不同程度缩减，一般雇员减少超6000人。</p><h2><strong>如何应对危机？</strong></h2><p>面对需求收缩、预期转弱、价格竞争的三重压力，加大新能源汽车布局、形成品牌网络、加大二手车及售后服务，成为上市汽车经销商的普遍选择。</p><p><strong>新能源汽车持续爆发，给经销商调整产品结构带来一个契机。</strong></p><p>业绩预计扭亏为盈的广汇汽车，在2023年推进新能源汽车销售和服务布局，拓宽业务增量空间。公司通过新能源事业部，整合多方资源，择机进驻发展势头良好的新势力品牌，获取了AITO、小鹏、飞凡等品牌授权，新能源品牌覆盖范围进一步扩大。</p><p>截至2023年上半年，广汇汽车已与20多个新能源品牌建立密切联系与沟通机制，已申请52家店面，正在申请36家店面。2023年上半年，公司新能源汽车销量同比增长近四成。</p><p>永达汽车亦在加大布局新能源汽车领域。张德安表示，新能源汽车是永达汽车三个业务增长曲线之一。“为此，公司独立新能源品牌将聚焦有一定品牌基础、一定核心技术及供应链能力的品牌，对于已代理的品牌持续优化，模式方面会进一步向集中化经营过渡以提升网点运营效率。”</p><p>对于如何在市场加速洗牌中胜出，广汇宝信董事会主席马赴江表示，公司将持续围绕豪华汽车品牌经销商业务为轴，同时侧重发展豪华品牌新能源汽车销售服务及衍生业务，努力提升各豪华品牌车型的毛利率。</p><p>优化品牌、门店结构，也成为不少汽车经销商的选择。广汇宝信在2023年上半年以内部调整战略为主，外部网络扩张较为谨慎，公司在提升优质品牌的同时淘汰弱势品牌，提高资金使用效率。国机汽车在汽车零售业务方面，以利润为导向，处置运营质量不高的零售企业。</p><p>美东汽车战略与广汇宝信类似。2023年上半年，公司门店数量共计77家，保时捷、宝马、雷克萨斯门店数量合计占比超八成。当期，公司新增1家雷克萨斯门店，丰田门店数量减少1家至12家，现代门店数量减少1家至0家。</p><p>和谐汽车也在优化品牌组合，增加豪华车销售门店。2023年上半年，公司新增两家法拉利门店，分别位于郑州和西安。同期，公司法拉利品牌在中国内地的市占率为21%。</p><p><strong>在新车销售毛利率下滑的背景下，加大二手车及售后服务，亦是不少经销商的策略之一。</strong>正通汽车于2023年7月获得二手车出口资质，并已展开二手车出口业务，公司将加速二手车出口业务，并构建二手车出口业务的全链路供应链体系。</p><p>永达汽车称，在二手车业务方面，将持续推动厂方官方认证二手车和永达认证二手车零售能力建设，形成经销化、零售化、数字化的业务新格局，打造行业内二手车品牌龙头。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247521893&amp;idx=1&amp;sn=9d9247b806904318b507cf2b41a54d9b&amp;chksm=fdb5dcff9907e5f3e12b11e0bf4400f66b405f4e6c3168ea6f957b73728110ab389d15532a3d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：财经读数团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2672594625492736</id>
            <title>有人说了大实话，在AI手机的蓝图里没有App的位置</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2672594625492736</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2672594625492736</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 03 Mar 2024 08:02:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI手机, 智能手机, 应用商店, 后向收费
<br>
<br>
总结: 2024年，手机圈最火热的概念是AI手机，OPPO和魅族都在投入资源，德国电信展示了基于AI的智能手机，摒弃传统App交互方式。手机厂商通过AI辅助内容生成提升智能手机体验，但用AI削弱App意味着重塑移动互联网生态格局。国内智能手机行业面临困境，消费者换机周期变长，手机厂商依赖后向收费模式。手机厂商靠App赚取用户剩余价值，AI的出现带来生产力跃进。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年伊始，手机圈最火热的概念显然莫过于“AI手机”。先有OPPO发出内部信称，2024年是AI手机元年，将通过AI把手机的体验重新做一遍，并且OPPO已做好充分的准备，还专门成立了AI中心，未来资源也将向AI集中。接下来就是魅族宣布将All in AI，并停止传统“智能手机”新项目，全力投入明日设备AI For New Generations。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_463d88e867704d3ca9b65c8ada636729@000000_oswg28211oswg600oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>如今，海外厂商也参与了进来。就在MWC24上，德国电信展示了一款完全基于AI的智能手机，并且其摒弃了传统的App交互范式，通过AI聊天的方式来满足用户的各种使用需求。对此德国电信CEO Tim Hoettges表示，“这款AI Phone的创意源于该公司对于未来智能手机的畅想，未来5-10年后我们将不再使用各种App”。</p><p>要用AI来削弱代表智能手机“智能”二字的App，德国电信这次是将当下一众手机厂商不可言说的小心思，直接给摆在了台面上。</p><p>当下，绝大多数手机厂商将生成式人工智能搬到手机上的方式，是让包括照片、视频、文字等内容，以及拍照、拍摄等行为，通过手机上的AI来进行辅助。比如OPPO在Find 7系列上推出的AIGC消除功能，所依托的是AndesGPT生成式视觉大模型，用户只需快速进行圈选，AI就能自动剔除和补全图片、实现一键无痕消除。而AI辅助内容生成也已经是当下做成熟的AI赋能手机思路，并且用户感知也较为明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_792f5966343e473d891c96cb422df653@000000_oswg30315oswg600oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>只是单纯将AIGC搬上手机或者搞端侧大语言模型，天花板其实很低。因为从本质上来说，用AI辅助内容创作就是谷歌当年搞的计算摄影的延伸，而且第三方应用也可以提供同样的服务。所以即使手机厂商搞成了，最终收获的也不过是让目前的智能手机更智能，还改变不了当下的市场竞争格局。</p><p>而反观用AI来削弱App，也就意味要着重塑移动互联网生态的格局。</p><p>如今国内智能手机行业面临困境的直接原因，就是消费者换机周期变得更长，而消费者不愿意经常换手机，则是现在的手机性能过剩以及创新乏力，所以此事就需要有AI手机这样的概念出现，并且后者所扮演的角色可能就是曾经的4G、全面屏、5G。</p><p>然而更深层次的问题，则是国产手机厂商的商业模式并不健康，高度依赖所谓“羊毛出在猪身上”的后向收费。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_682cbd417d884d50bd7ebb16c0581440@000000_oswg12275oswg600oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">是国产手机厂商的商业模式，高度依赖所谓“羊毛出在猪身上”的后向收费。</p><p>硬件微利搭配后向收费这一模式，其实就是国内手机厂商的成功秘笈之一。当年，乐视手机更是将这套玩法登峰造极，搞出了低于量产成本定价的操作。一直以来，国产手机厂商的商业模式就是手机紧贴成本定价，综合硬件利润率相对较低，然后再通过广告、预装应用、应用商店抽成等方式，在用户的使用周期里细水长流地挣钱，并用流量分发和内部生态来实现用户价值的可持续变现。</p><p>抛开金融等少数直接从用户身上赚钱的后向收费，国内手机厂商的后向收费其实是App开发者买单。比如备受诟病的预装应用，早在2014年就曾有业内人士在接受采访时表示，在每台手机之中预装App都需要向手机厂商支付两到三元的推广费，一款销量百万级的手机单从一款App上就能赚取数百万。而预装应用，其实就是典型的手机厂商将用户卖了个好价钱的操作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_6c09d67e0ed445f6bd1adcd92455f377@000000_oswg56619oswg512oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>至于说应用商店抽成、广告、通知推送，等就更不用多谈了。所以总的来说，目前国内智能手机生态其实高度依赖App，而这个局面形成的原因，就是没有一个手机厂商能单独满足用户的所有要求。手机厂商实际上是靠App来赚取用户的剩余价值，此时App扮演的就是“包税人”这个角色。就像历史上“包税人”的出现，都是对应缺乏直接向民众征税而妥协的产物，其实手机厂商也同样很难直接将用户变现。</p><p>毕竟开发出微信的是腾讯、开发出抖音的则是字节跳动，而非小米、华为、OPPO等手机厂商。那么手机厂商为什么又不做抖音呢，难道是不想?当然不是，其实是因为边际效益太低。包罗万象的App要是只由一家公司提供，所需要招募的开发者数量估计得数以百万计。好在AI的出现，在一定程度上带来了生产力的跃进，其中OpenAI的GPTs就是明证。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_1b700cd60a53490f8e0811283a90c5a9@000000_oswg29470oswg600oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>用一个窗口来满足用户的所有需求，这就是AI手机的终极目标。只不过手机厂商削弱乃至消灭App生态的想法，在A开发者看来无异于是掀桌子。毕竟AI手机要是真搞成了，App又该放在哪个位置呢？由于改变现有的利益分配格局必然会引发既得利益者的反扑，所以在接下来，软件巨头再次下场做硬件的故事可能就又要重演了。</p><p>【本文图片来自网络】</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649859130&amp;idx=1&amp;sn=6b486d0f9935bc6a372ce7307c2eea76&amp;chksm=8661981aef84b00068c393e0761c8724349caf8cfa954457cd353e10c69b232c5d41d38992aa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2672574736447234</id>
            <title>全球超级富豪人数2023年止跌反弹，北美领先</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2672574736447234</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2672574736447234</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 03 Mar 2024 07:50:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 超高净值, 财富报告, 资产定价, 全球化资本流动
<br>
<br>
总结: 2023年全球超高净值个人数量增长，北美超级富豪最多，美国财富故事引人注目，资产定价复苏带来财富创造，中东和非洲超级富豪增长，全球化资本流动影响财富分布。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>总部位于伦敦的房地产咨询公司莱坊(Knight Frank)发布的最新《财富报告》(Wealth Report)显示，2023年，全球超高净值个人的数量增长了4.2% ，扭转了2022年的下滑趋势。</p><p>莱坊2月28日发布的年度报告将“超高净值”定义为拥有至少3000万美元的净资产。报告称，在总共626,619名超级富豪中，北美超级富豪所占比例最大，比2022年增加了7.2% ，而一年前这一数字为601,300人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_4db629ed4ba845f28f3adafc9f10f9cb@000000_oswg1478628oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">报告称，在总共626,619名超级富豪中，北美超级富豪所占比例最大，比2022年增加了7.2%&nbsp;。</p><p>“美国的财富故事体量惊人”，莱坊全球研究主管、该报告的编辑利亚姆·拜利(Liam Bailey)表示：“美国不仅过去是创造财富的巨大力量，而且我们预测，未来五年，还将有三分之一的新富人口来自美国。”</p><p>拜利将这种逆转归因于“以股票、黄金、比特币甚至房地产引领的资产定价复苏。”</p><p>“重要的是,”拜利表示，“财富创造又回来了。”</p><p>按地区划分，中东地区的超级富豪人数位居第二，增长了6.2% ，非洲位居第三，增长了3.8% 。只有拉丁美洲的富人减少了3.6% 。按国家划分，土耳其以9.7% 的超级富裕人口增长率位居榜首，其次是美国的7.9% ，印度的6.1% ，韩国的5.6% 和瑞士的5.2% 。</p><p>拜利表示，日益全球化的资本流动可能是一些变化的原因。“来自拉丁美洲的资金已经流入迈阿密等美国市场。尽管伦敦和纽约等市场仍吸引着富有的房地产买家，但我们正看到一种转向新市场的趋势”，他表示。</p><p>迪拜作为一个新的全球中心，在世界富人希望去哪里投资方面一直很突出。迈阿密和米兰等中心城市也在努力吸引财富，而且相当成功。”</p><p>拜利表示，这些市场的演变形成了一个良性循环，富有的投资者看到了投资商业房地产和基础设施的“机会游戏”。</p><p>他表示: “富人需要在他们寻找的地方获得服务”。他指出，迈阿密缺乏高质量的学校，富人大量涌入可能会抓住这一点，并采取补救措施。“商业地产的价值调整还有很多工作要做，这意味着资本充足的投资可以进入重建和建筑物再利用领域。”</p><p>拜利表示，财富流动性的增加也意味着政府正在“平衡这些资金流动的影响”，“过去12个月，新加坡提高了对外国购房者的印花税。我们在加拿大也看到了同样的情况，禁止外国买家进入。葡萄牙鼓励富人购买房地产的外国投资者计划已经转向其他投资,”包括公司创建、艺术和研究。</p><p>“这是一种平衡财富流入与当地居民需求的尝试。财富可能是一个有争议的话题，各国政府总是会试图以某种方式来平衡不平等”。</p><p>与此同时，财富增长并不一定以不太富裕的人为代价，它可以创造“真正的经济增长”，他说。</p><p>莱坊财富报告(Knight Frank Wealth Report)预测，到2028年，全球超级富豪的数量将增长28.1% 。莱坊表示，亚洲将引领潮流，印度(50%)、中国大陆(47%)、马来西亚(35%)和印尼(34%)的经济增长率都很高。报告称，欧洲和拉丁美洲“预计将是最弱的地区”。</p><p><strong>文｜迈克尔·卡明纳</strong></p><p><strong>编辑｜喻舟</strong></p><p>版权声明：</p><p>《巴伦周刊》(barronschina)原创文章，未经许可，不得转载。英文版见2024年2月18日报道“‘Wealth Creation Is Back’—U.S. Poised for Huge Growth in Ultra-Rich Population.”。</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247554043&amp;idx=1&amp;sn=2fa4d9f08f9ac4d88b715b6d9b44d384&amp;chksm=fd46d3649386c0ec4331882116ff93080e61cd6a54a467d2c982e7b6feb95d6307e5acd125c3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：迈克尔·卡明纳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2672600661505797</id>
            <title>创立10个月成交额7000万，全网“疯抢”马面裙</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2672600661505797</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2672600661505797</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 03 Mar 2024 04:23:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 供应链之争, 马面裙, 星河汉歌, 时尚潮流
<br>
<br>
总结: 本文讲述了马面裙在时尚潮流中的崛起和火爆，以及供应链、品控、原创等方面的竞争。通过头部品牌科普、明星带货、产品适配性等因素，马面裙成为服饰行业的新宠，新品牌如星河汉歌也获得巨大成功。马面裙的火爆主要源于产品本身的设计创新和现代化改良，以及传统文化元素的结合，使其成为现代人常服的选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>供应链之争——马面裙的暗战。</p><p><strong>文</strong>｜李丹超</p><p>“宇宙中心”曹县，又被马面裙捧上C位。</p><p>曹县大集镇镇长韩猛透露，现在镇上住着400个马面裙返乡创业大学生，春节前最忙的时候，有些店铺一天要打包2000件马面裙。曹县的忙碌，正是当下马面裙从业者们的缩影。</p><p>马面裙不是新事物。资料显示，马面裙的起源可以追溯到宋代，最初是为方便女性骑马而设计，明代时逐渐定型，成为女性服饰中的一种时尚；因为基本形制为前后襟不接，两两交叠成马面，所以有了“马面裙”的叫法。</p><p>不过，如今爆火的马面裙早已经过了多次改良，成了服饰行业炙手可热的“新物种”。去年底，马面裙还入选了2023淘宝十大商品，这个榜单由网友投票和专家评审选出，不仅展示了新一代消费者的购物车画像，也表达了新商业和新超级单品的变化。</p><p>星河汉歌运营负责人阿威告诉《天下网商》，马面裙势头之猛并非偶然，而是由多种因素做铺垫和护航：<strong>头部品牌的初期科普、明星的群体带货、产品和更多场景的适配性、工厂转产提产的灵活性、社交平台的裂变性……</strong>无数马面裙从业者借势而上，新品牌星河汉歌创立仅10个月GMV（商品交易总额）已达7000万元，最高峰时期的全平台日销售额达150万元。</p><p>摆在马面裙商家面前的，仍然是想象空间巨大的时代机遇。但与此同时，一场关于供应链、品控、原创的竞赛在加速展开。</p><h2><strong>创立10个月，新品牌成交7000万</strong></h2><p>2023年4月12日，星河汉歌在淘宝上架了第一款产品——名为“蓬莱仙境”的马面裙，5分钟后，200条现货被售罄，品牌无奈开启了预售。</p><p>这是阿威和团队第一次真切感受到马面裙的消费热度。</p><p>“在入局之前，我们有调研过整个赛道的情况。当时团队虽然全职和兼职加起来只有5个人，但我们很有信心：一方面前二位头部品牌占大部分份额，证明新品牌有探索空间；另一方面团队设计能力有竞争力，其中一位设计师是时尚服装行业转型而来，还有一位是资深汉服设计师。”阿威介绍刚创业时的情况：行业头部已经进行了简单的市场教育，消费者对马面裙已经有一定接纳度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_93e9f85b8a1a4767977222a9571f09d0@000000_oswg270725oswg986oswg2050_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>公开信息显示，2016年创办的汉服品牌十三余推出过多款匹配马面裙的汉服套装，如今年销售额超过3亿元；2020年创立的织造司主营马面裙，运营一年成交额即破亿元，二者均是汉服赛道的头部品牌。织造司联合创始人谢凌龙曾在采访中表示，2022年上半年，市场上火热的是“汉元素”，马面裙的迅速升温则发生在2022年下半年到2023年之间。</p><p>业界几乎公认一个热点事件在其中的作用：2022年7月，有网友发现迪奥一件2.9万元的半身裙与中国传统的“马面裙”非常相似，围合裙、两片式、四裙门、两侧打褶，这些标志性特点不仅让迪奥陷入“真假马面裙旋涡”，也让更多国人关注到了这款传统民族裙装。</p><p>随后，明星、博主们开始自发地将马面裙穿搭、科普放上社交平台，马面裙的拥趸不断扩容。韩猛回忆，大约是从2023年第一季度开始，曹县马面裙在网上的销售势头变好，到第四季度火了起来。</p><p>星河汉歌的从0到1，也刚好见证了马面裙在中国市场的飞跃。</p><p>首先，品牌在2023年5月5日上架第二款马面裙后，收获了两条播放量超千万的短视频种草推广内容，在一周内将2000条库存卖完。齐脚踝的长裙设计、略显厚重的材质，让马面裙此前没能成为夏季的穿搭好物，但<strong>在去年夏季到来前，马面裙销量逆势增长。</strong></p><p>其次是在2023年双十一，各个电商平台都迎来马面裙的热销，仅淘宝平台卖出了超过73万条马面裙。第一次参与双十一的星河汉歌同样收获了第一个“大考”高分——整个双十一周期，品牌平均日销售额35万元；浙江海宁许村镇的传统窗帘产业带被媒体“挖出”——当地100多家企业转型生产马面裙面料，还接到了东南亚市场的面料单子。</p><p>再者是在2023年12月之后到农历龙年前夕。去年12月26日，淘宝服饰新增“汉服”为二级类目；星河汉歌也在此时推出了第三个青铜器为主题的商周马面裙；在曹县，以马面裙为主的龙年拜年服销售额超过3亿元。<strong>马面裙成为各地年会穿搭、新年战袍的首选，</strong>一下子，你很难在电商平台买到一件现货马面裙。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_570210a362d64dc488011ed4811a2ebb@000000_oswg90523oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>阿威介绍，从创立到现在10个月时间，品牌GMV超过7000万元。</p><h2><strong>从小众到常服，马面裙火爆的三个原因</strong></h2><p>资料显示，明清时期，马面裙已很讲究色彩和图案的搭配，成为女性服饰的代表之一。中国西南地区的少数民族女性也一直保留穿着类似裙装的习惯，但要从整个服饰赛道来看，消费群体依然属于小众。</p><p>《天下网商》和多位从业者交流中发现，促使马面裙跨入现代人常服行列的，主要有三个原因。</p><p><strong>其一：从产品本身来讲，马面裙有成为常服的基因。</strong></p><p>对设计师而言，马面裙裙面有相当大的创作空间，能容纳各种各样的图案设计；版型本身稍作调整，就可以满足现在姑娘们追求的遮胯、挡肉、显瘦的效果。做了20多年女装工厂的阿芬介绍，他们去年设计的一款改良版马面裙卖得很好，“我们在裙子前部设计了一块可脱卸的中式风格的裙面，如果想日常一点可以将裙面拆下来，就是一条普通的长裙。”</p><p>《天下网商》观察发现，品牌们往往会选择一个传统文化元素作为设计主题，再使用仿螺钿、仿妆花等工艺制作面料，还会在产品的详情页分享“设计解析”，用户评价中出现较多的描述是“不显肚子、秒变大长腿、很有质感”等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_d93226eb5ea84a21aa9e14a22f301bed@000000_oswg91904oswg625oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">品牌马面裙一般会在产品详情页写上“设计解析</p><p>阿威表示，对消费者而言，马面裙能作为单品去搭配各式各样的上衣，也因为市场上本就有和它版型相近的百褶裙等，相当于已经做过一次简单的市场教育，人们普遍接受度更高。</p><p><strong>其二：汉服文化铺垫下，马面裙不断破圈。</strong></p><p>放到几年前，以马面裙为代表的传统服饰还局限在汉服、漫展等小圈子里，要配齐一套完整的汉服装束流程较为繁琐，价格也较为高昂。但近年来各种汉文化活动、汉服旅拍店等兴起，穿汉服逛街、出游成为时尚，消费人群也不断发生变化。</p><p>有报道称，2023年以来，马面裙成为95后、00后最青睐的爆款汉服产品，多个热销单品的销售额均达百万元。有意思的是，星河汉歌的用户人群在去年发生了变化，“地域上，南方沿海城市买得最多；年龄上，31岁到50岁占比最大。”阿威提到，其中小镇中年女性特别钟爱马面裙，“她们经常来团购，一起穿着去走秀、跳广场舞，还有人通过帮这部分人群团购赚取差价。”</p><p><strong>其三：社交平台助力，“新中式”全面开花。</strong></p><p>事实上，星河汉歌的第二个爆款“开场”并不顺利。为了不再发生第一次“不够卖”的情况，他们原本一下子备了2000件的现货，结果等到5月5日上新时只卖出两条。团队于是转变了营销思路，找抖音KOL去做短视频种草推广，这才有了后面“一周内将库存卖完”的战绩。</p><p>这两年，在大量优质国风短视频、图文和直播间内容推介下，“新中式”服装走红。盘扣、立领、斜襟、宽袖等国风元素进入现代女装设计，几乎所有的女装品牌都在增加“新中式”系列的产品。改良后的、赋予新文化内核的马面裙也被设计得更符合当下审美，通过视觉裂变和冲击，又加速了种草和转化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_7551b1331c0c4a3c8b52d8b529fc89cc@000000_oswg246221oswg1080oswg1811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书上“马面裙”相关的笔记超过106万篇，相关商品超过53万件。</p><p>&nbsp;</p><p>“我们扩充了短视频团队，做日常的宣发种草。直播方面除了和头部主播合作外，品牌的抖音和淘宝的直播间每天直播时间基本在16小时左右，营收占比目前抖音60%多，淘宝30%左右。”阿威透露。</p><h2><strong>下一站，“得供应链者得市场”</strong></h2><p>马面裙的爆火，加速了部分中国服装产业带的转身。</p><p>曹县原本是中国演出服产业带，前几年汉服起势时不少企业转产汉服生产、加工和销售。大集镇则是其中最典型的代表，它是全国首批淘宝镇之一，32个村全是淘宝村。&nbsp;产业基因和电商基因让不少大学生来到这里创业，他们对于潮流的追逐又带领着这个镇子讲述着新的故事：数据显示，曹县以马面裙为主的龙年拜年服销售额已超3亿，其中一半来自大集。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_f2de337c80a64cf79ee536d1127425f8@000000_oswg16414oswg720oswg164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>韩猛提到，目前大集镇的汉服产业覆盖布匹批发、设计研发、电脑制版、刺绣印花、服装加工、网络销售以及物流快递等多个环节，足不出镇就能完成一套汉服的生产、制作、销售。曹县电子商务服务中心主任张龙飞则在采访时表示，曹县能够抓住这次马面裙商机，一是基于早有预判，二是在一年前就全面投入了生产。据媒体报道，在曹县几个汉服产业集聚区，几乎都可以做到5公里内完成一条裙子从创意到商品的所有环节。</p><p><strong>供应链的快反能力，让曹县接住了这波马面裙带来的“泼天富贵”。阿威也表示，今年马面裙的竞争，更多会是供应链的竞争。</strong></p><p>“像我们原创商家是不会使用成品面料的，我们的面料都是采购材料之后送去面料厂，面料厂根据我们的要求织出相应的图案，然后再送去加工厂压褶加工成型。”阿威提到，由于他们对面料商要求较高，可选的工厂不多，一般来说一台提花机器一天能织70米布左右，做成马面裙大约是25条，加上后道的加工环节，一批货的整个周期需要25天到30天不等。</p><p>阿芬和韩猛同样提到了供应链的难题。阿芬表示，提花面料日产量不高，马面裙的定制属性又刷掉了一部分不愿意拿产线做相关面料的工厂，“去年底开始就很难拿到好的面料了，现在依然很紧张。”韩猛则说，如今马面裙织锦面料相对紧缺，市场现有的织锦机器较少，需求和产能不匹配，商家需要提前筹划。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_72a12559cb2a49c6beebde71262b528f@000000_oswg62477oswg720oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>《天下网商》发现，目前市场上口碑和销量较好的马面裙单价多在200元以上，集中在有一定知名度的汉服品牌；不过从春节前开始，电商平台的品牌马面裙很难买到现货，直到现在，不少爆款预售时间都需要45天，与此同时马面裙配套上衣也出现需要预售的情况。</p><p><strong>生产周期长、面料紧缺、好的工厂不多，这些供应链端的难题之外，品质不一和抄版严重也是行业目前存在的现象。</strong></p><p>在天猫上，一些商家会在产品下方标注“原创声名”，但这依然无法阻挡平台之外的“复制风气”。阿威提到，他们几次在线下看到模仿自家设计的产品，“它可能就是微调了一些地方，其他几乎是一样的，但价格低、品质很差，这会在一定程度上影响部分马面裙的观望者。”</p><p>企查查数据显示，中国现存汉服相关企业5853家，2023年相关企业新增2686家，同比增长355.25%，达近十年增速峰值。企业数量的爆发式增长，透露着市场对于“新中式”服饰赛道的乐观预期，不过身处其中的从业者们也开始新的分野。</p><p>阿芬决定收缩部分“新中式”服饰的产线。这一方面有马面裙优质面料紧缺的原因，另一方面是她认为要理性看待新中式热潮，“从去年售后情况来看，中式风格较重的服装退货率较高，很多人收到后发现并不适合自己。现在我们更愿意尝试在现代服饰中添加一些中式的小元素。”</p><p>韩猛提到一组数据：自从大集镇汉服产业兴起，截至目前已有700名大学生返乡创业，年轻的创业者推动着中原小镇全面“焕新”，“大集镇汉服产业从最开始粗放式经营，到现在发展成原创自主设计，当地马面裙企业几乎都注册了属于自己的汉服品牌，凭借着较强的设计和电商营销能力，有品牌马面裙的年销售额已突破亿元。”</p><p>阿威表示，品牌今年已经投资了新的服装加工厂，“一来可以减少预售期，优化买家的体验；二来也能更好地把控住质量，做出更好的产品。像视频号要求预售期不能超过5天，供应链能力上来后我们也会加速布局。”</p><p>2023年的最后一天，星河汉歌在小红书发出了自己的年终总结，其中提到两个用户案例：有学生和品牌定下君子之约，因为高考超过600分拿到了优惠价格；还有一个姑娘在自己的婚礼上穿上了品牌定制的藏蓝色蓬莱马面裙。两条裙子，参与了两个人的人生大事。</p><p>一个超级单品，带着民族文化跨越古今，这也是新商业的魅力。</p><p>文中阿芬为化名。文内图源：采访对象、视频截图，如有侵权，请联系小编。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTUxNTE0Ng==&amp;mid=2247660942&amp;idx=1&amp;sn=a24c297dbd5e30494e212b87bbdc4aeb&amp;chksm=c12f2830109a7b2c7988f90c3a9e9053bc083b2f72efcac1d4a699243c5d981b38d313c6b519&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天下网商”（ID：txws_txws）</a>，作者：天下网商，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2673091675256322</id>
            <title>D轮融资1.7亿美元，礼来、安进加持，这家公司用AI解决衰老问题</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2673091675256322</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2673091675256322</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 03 Mar 2024 04:12:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抗衰领域, BioAge Labs, AI技术, 临床试验
<br>
<br>
总结: 2024年初，抗衰领域的BioAge Labs获得1.7亿美元融资，专注于利用AI技术开发治疗衰老和年龄相关性疾病的创新药物。公司计划与礼来合作进行临床试验，评估联合疗法在治疗肥胖症中的疗效，并收集衰老相关生物标志物信息。BioAge的研究方向包括代谢和肌肉衰老、大脑衰老、免疫衰老，依托AI药物发现平台拥有多条在研管线。公司已获得近3亿美元融资，拥有明星团队支撑，以及独有的AI平台用于发现衰老途径和药物靶点。BioAge的平台基于大量数据点，每年评估约20种衰老途径，展现出巨大的潜力。BioAge的首个产品Azelaprag已在临床前试验中表现出潜力，公司正朝着减脂不减肌的目标努力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年才走过近两个月的时间，抗衰领域已诞生一笔1.7亿美元的融资。</p><p>获得融资的企业名为BioAge Labs（下文简称BioAge），是一家成立于2015年的抗衰明星公司，致力于<strong>利用AI技术开发治疗衰老和年龄相关性疾病、延长人类健康寿命的创新药物</strong>。</p><p>而在该公司宣布完成D轮融资后不久，<strong>其还于近日宣布将于2024年中期启动与礼来合作的一项2期临床试验</strong>，以评估BioAge的Apelin受体（APJ）激动剂Azelaprag（BGE-105）与礼来的GLP-1R/GIPR双靶点激动剂 Tirzepatide（替尔泊肽）的联合疗法在治疗肥胖症中的疗效。</p><p>并且，动脉网了解到，在试验过程中，<strong>BioAge也将在遵守相关法律法规的基础上收集受试者的衰老相关生物标志物信息，以此助力BioAge其他处于临床早期衰老管线的研发</strong>。</p><p>截至目前，<strong>BioAge针对衰老问题的研究集中在3个方向，分别是代谢和肌肉衰老、大脑衰老、免疫衰老</strong>。同时，依托独有的AI药物发现平台，BioAge还拥有多条在研管线，适应症包括肥胖症、神经炎症、急性肌肉萎缩等与衰老相关的疾病。</p><h2><strong>明星团队支撑，获近3亿美元融资</strong></h2><p>成立至今，BioAge已完成5轮融资，共募资近3亿美元，Andreessen Horowitz、Pear Ventures以及AME Cloud Ventures等投资者更是多轮押注，并且先后与安进和礼来达成合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_0b5d0b473874455e9882dc8f7bc43d41@000000_oswg185238oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">BioAge融资过程数据来源：crunchbase官网，动脉网制图</p><p>BioAge备受明星资本青睐和知名企业看重的背后，是一支从默克、罗氏、英矽智能等企业的核心团队作支撑。</p><p>其联合创始人兼首席执行官Kristen Fortney博士是一位在生物信息学领域拥有超10年研究经验的创业者。她不仅获得了多伦多大学生物信息学博士学位并在斯坦福大学接受博士后培训，还成为了两个知名衰老研究机构——American Federation for Aging Research（美国老龄化研究联合会）和Ellison Medical Foundation（埃里森医学基金会）的研究员，发表论文共计18篇，研究领域包括计算药物发现、衰老生物标志物和延长人类寿命的遗传学等。</p><p>此外，Kristen Fortney曾担任Insilico Medicine、Humanity、Retro Biosciences、Known Medicine等药物研发公司的顾问。<strong>值得一提的是，BioAge识别和靶向驱动衰老的分子途径的数据驱动方法正是由其主导开发</strong>。</p><p>并且，与创始人相似的是，BioAge的核心团队成员也具有衰老研究和系统生物学的深厚背景——其首席运营官Eric Morgen在靶点发现、衰老、药物基因组学等领域发表了20余篇论文；担任公司首席营销官兼执行副总裁一职的Paul Rubin博士曾在MiRagen、Glaxo-Wellcome、Abbott等生物制药公司担任要职，并将10多种产品从临床开发推动至获批，<strong>其中包括第一个获批用于临床治疗哮喘的5-脂氧合酶抑制剂齐留通（Zileuton）。</strong></p><p>同时，BioAge还吸引了Peng Leong博士出任首席商务官兼脑衰老治疗领域负责人一职，Peng Leong博士此前曾在CIBC World Markets和Piper Jaffray从事医疗投资银行业务，并曾担任默克的医学业务开发主管以及Kazia Therapeutics的首席品牌官。</p><p>此外，BioAge的科学顾问团队也为公司的发展保驾护航，主要成员包括抗血小板药物Aggrastat®的主要研发人George Hartman博士，曾负责罗氏抗病毒药物临床开发的Klaus Klumpp博士，以及曾在Twitter、Google、麦肯锡公司担任企业战略副总裁、产品经理的Elad Gil博士等，他们的加入为公司的核心管线推进提供了研发动力。</p><h2><strong>独有AI平台：基于6550万+数据点，每年评估约20种衰老途径</strong></h2><p>2019年，BioAge宣布完成2300万美元B轮融资，该轮资金推动了公司搭建基于AI技术的高通量目标识别平台，即AI药物发现平台。该平台能够在海量的数据中搜索并确定影响人类寿命的关键生物途径和药物靶点，并通过高通量生物验证、最终将潜在靶点推进临床开发阶段。</p><p>但BioAge并不止步于简单的检索验证，公司期望通过集成更多的AI技术和数据库信息，将原有平台升级为一个由AI驱动，可利用大量生物数据来发现、验证更广泛的衰老途径和药物靶点的技术平台。</p><p>为此，在2022年BioAge宣布与Age Labs达成合作协议，获得了对AgeLabs数据库的独家访问权，BioAge能够使用Nord-Trøndelag健康研究（HUNT）生物库样本和健康记录来识别、开发和商业化针对衰老疾病的药物靶点。值得关注的是，HUNT自1995年至今纵向收集的生物样本适用于表观遗传学、蛋白质组学和代谢组学分析。</p><p>在此基础上，BioAge的AI药物发现平台可深入分析来自纵向的生物样本，识别影响健康长寿和与年龄相关性疾病的蛋白质、代谢物或分子机制，而后快速确定衰老途径中的关键靶点。</p><p>经过多年创新发展，<strong>BioAge的平台目前建立在一个拥有45年长度的纵向样本和健康记录的数据库上，拥有150万多个临床数据点、6400万多个分子数据点共6550万多个数据点，每年可评估约20种衰老途径</strong>。其中，该平台的最大优势是根据纵向数据跟踪患者衰老结果，从而确定导致衰老发生的新机制和驱动因素，并在已知和新型衰老生物学的交叉点上识别全新靶点。</p><p><strong>临床前试验显示小鼠体重减轻2倍，BioAge拳头产品可实现减脂不减肌</strong></p><p>Azelaprag正是BioAge通过AI平台发现并推进研发的在研管线。<strong>2021年，BioAge与安进签订了一项全球独家许可协议，获得了该药物的开发和商业化的权利</strong>。经过2年多研发推进，Azelaprag已成为公司目前在代谢和肌肉衰老领域的重要资产</p><p>Azelaprag是一款可口服或静脉注射的APJ激动剂，可用于治疗肌肉萎缩并通过提高Apelin信号活性来恢复肌肉力量和功能。</p><p>其中，Apelin是一种在运动后释放的“运动因子”多肽，其内生受体APJ是一种G蛋白偶联受体，在体内多种器官细胞上表达，主要包括中枢神经系统跟心血管系统，并通过与骨骼肌、心脏和中枢神经系统的相互作用调节新陈代谢，促进肌肉再生。</p><p>研究显示，当人体开始衰老时，其骨骼和肌肉质量会逐渐减少，骨折、虚弱等风险也相应增加，比如，多发于老年人群体的肌肉萎缩，对于他们来说，肌肉衰老会导致力量、活动能力和功能丧失，进而导致与年龄相关的疾病和死亡发生率的增加。数据显示，功能性肌肉减少症或与年龄相关的肌肉骨骼变化影响7%的70岁以上的老年人1。</p><p>BioAge的研究也证明，人体的总体Apelin水平会随着衰老过程而逐渐下降，而Apelin水平较高的人具有更强的身体功能和更长的寿命。</p><p>其临床前研究显示，<strong>Azelaprag与替尔泊肽联合使用可增加受试小鼠整体体重减轻效果，与单独使用替尔泊肽相比，Azelaprag组的受试小鼠体重减轻了2倍，并且能够将身体成分和肌肉功能恢复到可控水平</strong>。</p><p>在Azelaprag的1b期临床试验中，数据显示，21名65岁及以上的健康受试者在接受Azelaprag或安慰剂输注并严格卧床休息10天后，与安慰剂相比，Azelaprag在肌肉大小、质量和蛋白质合成方面产生了统计学上的显著改善，且并未产生严重副作用，具有良好的安全性和耐受性。</p><p>基于积极的临床试验数据，BioAge将与礼来合作开展一项2期临床试验，评估Azelaprag是否可以增强GLP-1药物所实现的减肥效果。作为一款防止肌肉衰老的药物，<strong>Azelaprag与GLP-1药物联合用药，将有可能减轻该类药物引起的胃肠道问题和肌肉质量损失等副作用，促进实现更健康的减肥效果，最终通过治疗肥胖有效预防或延缓多种衰老疾病进展、延长患者的健康寿命</strong>。</p><h2><strong>布局多条在研管线，探索抗衰无限可能性</strong></h2><p>在AI平台的支持下，BioAge针对衰老领域中的不同适应症布局了多条在研管线，除了前文提到的核心管线Azelaprag外，还包括BGE-100。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_5c22925499874328a0264426ecc16913@000000_oswg302235oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">BioAge在研管线图源：BioAge官网</p><p>BGE-100是一种NLRP3（NOD样受体热蛋白结构域相关蛋白3 ）抑制剂，被开发用于治疗由神经炎症引起的神经退行性疾病，帮助延长患者寿命。目前，BGE-100处于临床前毒理学研究阶段，预计将于2024年年中进入临床试验。</p><p>值得关注的是，BioAge还曾布局了其他两款衰老管线——BGE-175和BGE-117。其中，BGE-175是一种前列腺素D2（PGD2）DP1 受体的抑制剂，被开发用于治疗因免疫老化导致的多种疾病，实现修复老化的免疫系统的目的。BGE-117是一种缺氧诱导因子-脯氨酰羟化酶（HIF-PH）抑制剂，被开发用于治疗多种衰老疾病，从而提高老年人寿命。</p><p>不过，BioAge先后在2021年放弃了BGE-175和BGE-117两项资产，将重点转至BGE-100和Azelaprag，并逐步将赛道从衰老覆盖至减肥领域。对此，Kristen Fortney表示，<strong>对代谢疾病领域的关注将同时促进公司衰老领域的业务发展，最终将促进解决衰老以及与年龄相关疾病治疗的问题</strong>。</p><p>尽管创新药物研发这条路还很长，但是在未来，BioAge的在研药物也许会成为患者摆脱疾病困扰、延长健康寿命的希望。</p><p>参考资料：</p><p>1.&nbsp;Amarya S, Singh K, Sabharwal M. Ageing process and physiological changes[M]//Gerontology. IntechOpen, 2018.</p><p>文|冯汝梅</p><p>声明：动脉网所刊载内容之知识产权为动脉网及相关权利人专属所有或持有。未经许可，禁止进行转载、摘编、复制及建立镜像等任何使用。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650625383&amp;idx=3&amp;sn=62ad762fc2e2eb359dbe15b3397c2eef&amp;chksm=bfd09eaacb3e6f3ee772bdf12831fed20b40adc5878af5294961121a856d3784d287703a0e96&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：冯汝梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2672594183010050</id>
            <title>跌跌不休的“免税茅”，触底了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2672594183010050</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2672594183010050</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 03 Mar 2024 03:56:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者, 数据支持, 旅游, 中免
<br>
<br>
总结: 中国中免作为免税行业的龙头，在过去几年经历了市值的大幅波动。随着消费升级和奢侈品消费增长，中免的业绩和股价也经历了大幅上涨。然而，在2022年和2023年，中免的业绩和股价开始下滑，面临消费环境的挑战。虽然疫情政策放宽，但消费复苏仍未持续，中免的未来发展仍存在不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 远禾</p><p>数据支持&nbsp;|&nbsp;勾股大数据（www.gogudata.com）</p><p>整个春节，旅游正热。</p><p>除了新兴的哈尔滨，海南作为传统的冬季旅游圣地，也仍旧吸引了不少的目光。</p><p>客流量激增的同时，免税消费也同样火热，使得中免一度迎来一波小的上涨行情，但无奈随着热情消退，中免的股价再度回落。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_7d74776ff21642ab8719af56c94ba1e9@000000_oswg164360oswg745oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关数据</p><p>而如今旅游正热，跌跌不休的中国中免，还能重新强势吗？</p><h2><strong>01</strong></h2><p>作为免税行业的绝对龙头，中国中免在行业的地位无可动摇。</p><p>过去几年间，中国中免的股价经历了一波强势的行情，在两年多的时间里上涨了十几倍，市值一度超过8000亿元，成为A股中绝对的巨无霸。</p><p>但是三年的时间过去，中国中免的市值跌至不到两千亿，又回到了2019年的起点。</p><p>事实上，过去几年间中国中免股价的大幅上涨，和“时机”有着很大关系。</p><p>中免的业绩增长，和国内奢侈品消费的迅速增长，是高度关联的。</p><p><strong>2010年，中国中免仅仅位列全球免税运营商的第十名。然而到了2020年，中国中免就成为了全球旅游零售行业市场份额第一的免税运营商。</strong></p><p>在这十年期间，中国提供了全球奢侈品市场超过一半的增幅，中国消费者成长为奢侈品的第一大客户，“消费升级”也大行其道。</p><p>借着中高端消费的东风，中国中免的营业收入和股价都经历了大幅上涨。</p><p><strong>2010年，中免的营业收入仅有96.09亿元，2020年就达到了超过500亿，增长超过5倍。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_efac3fdcc993476bb4768d8e65014afb@000000_oswg90491oswg731oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关数据</p><p>如果说这一段时间，中免的成长是伴随着中高端消费的增长进行的缓慢爬坡，那么2020年以后，中免就彻底迎来了爆发时期。</p><p>尽管目前中国消费者贡献了全球超过三分之一的奢侈品消费，但其中相当显著的一个现象就是——奢侈品消费“外流”，境外购买免税商品的规模相当庞大。</p><p>2019年，我国居民境外购买免税商品总规模超过1800亿元，作为对比，国内免税市场规模此时仅为500亿元左右。</p><p>而在疫情期间，由于疫情防控，出入境受到一定限制，大量境外免税消费转变为国内免税消费，带来中免业绩的连年增长。</p><p><strong>在整体情绪的低迷下，2021年中免的营业收入达到了676亿元，同比增长28.67%，归属于上市公司股东净利润达到96.54亿元，同比增长57.23%，创下中免史上最佳业绩。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_8fc2971f0ccf495d8f9adf0adb5fd61b@000000_oswg285431oswg1080oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关数据</p><p>不仅如此，疫情期间，国家密集发布海南免税政策，作为海南离岛免税政策的最大受益者，中免也不由得吸引了大家的关注，这也导致大量散户涌入中国中免。</p><p>2010年年末，中免共有2.3万股东，此后的几年时间内都只有一万多户股东，到2020年结束，也仅有5.3万户股东，在十年期间仅增长一倍左右。</p><p>但是随着大量散户涌入中免，21年年末，中免的股东就增长到了16.2万户，一年内翻了三倍。</p><p>强势看涨的行情，使得中免的股价在21年2月达到最高峰，一度涨至近400元。但是到了21年年底，中免的股价就再次下跌，几近腰斩。</p><p>背后的原因，是由于“免税”这个金饭碗，开始迎来新的变局。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>免税一直都被视为“金饭碗”，因为这个生意的毛利极高。</p><p><strong>普通的百货商超毛利率基本在18%-20%之间，但是国内外的免税巨头毛利率基本都能达到50%左右。</strong></p><p>也正因如此，免税牌照的审批相当困难。</p><p>而在国内，目前除了中国中免及其旗下的日上等免税店，国内的免税运营商上市公司只有王府井、海汽集团等寥寥几家，但后两者的规模和中免相比完全不在同一个等级。</p><p>不仅如此，中国中免的背后，是中国旅游集团。中国旅游集团占到了中国中免总股本的50%，拥有绝对的控股权，而中国旅游集团为国资委100%持股。</p><p>因此，早就深耕免税行业的中国中免，可以说是牢牢捧上了这个“金饭碗”，还赶上了好时候。</p><p>但成也“时机”，败也“时机”。在经历了20年和21年的飞速增长之后，22年和23年，中免的业绩和股价持续承压。</p><p>面临的第一道坎，就是消费环境。</p><p><strong>2022年，中国中免营业收入仅544亿元，同比下降近20%，净利润更是下滑至仅50.3亿元，同比下跌近50%。</strong></p><p>而整个2023年，尽管在疫情政策放宽之时，对于消费复苏看好的声音不少，但是这种“报复性消费”最终只是昙花一现。</p><p>就拿海南离岛免税销售数据来说，<strong>2023年年初，海南离岛免税日均销售额一度超过2亿，但是最后销售数据逐渐下行。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_e6fea199830349ab8764a31705fe33d1@000000_oswg424072oswg570oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年年初，海南离岛免税日均销售额一度超过2亿，但是最后销售数据逐渐下行。</p><p>今年春节期间，销售数据虽然有了一定程度的回升，但是整体的趋势仍旧不容乐观。</p><p>消费K型分化、中端消费力疲软，以及免税销售中最为重要的品类香化行业进入去库存下行周期，这些因素都给中免的业绩造成了不小的压力。</p><p>尽管营收还在增长，但是中免的利润已经接连下滑。</p><p>2023年上半年，中国中免实现营业利润49.53亿元，同比下降6.50%；归属于上市公司股东的净利润38.66亿元，同比下降1.83%。</p><p>尽管第三季度中免的归母净利润回到52亿元，同比增长12.49%，但是相比21年三季度的84.9亿元，仍下降了近30%。</p><p><strong>营收净增长，利润却负增长的核心原因为成本及费用端的压力。</strong></p><p>2023年上半年，中国中免销售费用率达到了11.92%，同比上升了5.08%，导致销售费用也达到了达到43亿元，同比增加126%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_becd32846dd144e68c34799212af12ec@000000_oswg259175oswg732oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年上半年，中国中免销售费用率达到了11.92%，同比上升了5.08%，导致销售费用也达到了达到43亿元，同比增加126%。</p><p>销售费用的大幅增长来源于机场租金的大幅增加。而这也是中免需要面对的另一大问题——那就是和机场的合作。</p><p>当消费者在机场的中免免税店消费时，一部分收入归机场，一部分收入归中免，机场提供客流和场所，中免提供商品和租金。</p><p>因此，在客流量较大的时候，机场和中免处于“双赢”的局面。但一旦客流量下降，抽点和保底，就成为了机场和中免的博弈项目。</p><p>去年，机场给中国中免的减租方案传出消息之后，几大机场普跌。年底减租、降点协议正式落实后，A股机场上市公司也普遍微跌，可见这一方案对机场的影响之大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_bcaff856f2b64315b7ee86791a762844@000000_oswg344596oswg625oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">去年，机场给中国中免的减租方案传出消息之后，几大机场普跌。</p><p>而对于中免来说，尽管这一协议必然是利好消息，但是长远来看，中免和机场的合作关系使得二者密不可分，机场在面临国际客流的缓慢恢复之时，中免同样也面临着业绩的压力。</p><p>除了自身的问题，中免也面临着外界的竞争压力。</p><p>中免的供应链和采购一直被视为其强项。</p><p>在免税店的运营中，中免实际上承担的是批发商的角色，跳过了中间的经销商环节，直接向品牌商甚至厂商拿货，再加上中免巨大的采购量，在采购中应该掌握着相当大的议价权。</p><p>但是随着跨境电商越来越发达，中免原本相当低廉的价格，现在已经逐渐不再有优势。于是跨境电商和机场免税的售价一卷再卷、一降再降，香水化妆品毛利率，已从之前的超过50%降到了20%左右。</p><p>而更进一步的是，当对于价格异常敏感的中产阶级发现线上的跨境电商可以带来更为优惠的价格，中免的业务乃至整个免税销售行业，都将受到不小的冲击。</p><h2><strong>03</strong></h2><h2><strong>结语</strong></h2><p>针对现在的中免，大家的态度不一，有的开始抄底，有的正在逃离。过去一年内，中免前十大股东的持股数量也是增减不一。</p><p>近年来，包括王府井，海旅投，海发控，中服免，深免等陆续获得免税牌照。每当有相关消息放出，都会带动相关上市公司的行情。</p><p>尽管不少人认为，这样的竞争会将中免的优势拉下，但是免税渠道的多样化，也将挖掘更多的增量市场，把蛋糕做大，给免税消费市场进行扩充。到那时，中免的市场份额或许有所下降，但市场规模扩大之后，中免的业绩或许将再次增长。</p><p>目前中免的市盈率在27倍左右，这个水平相对它过去的来说还不算高，但相对目前宏观的消费环境来看，也还算不上低。说明市场还没有选择出方向。</p><p>长期来看，中免向上的趋势仍旧没有变，但是要说现在触底、彻底反转，可能还需要更多时间证明。 (全文完)</p><p><strong>格隆汇声明：</strong>文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649848430&amp;idx=1&amp;sn=f22478b7b26b34d2d36d9956184e9adc&amp;chksm=82dac32776dd52307f9b97a186c91af606bce7d718a95a794ee942e85b13ead119b6cd41e8ca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：远禾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2673171354498819</id>
            <title>一年新增2万家！“新中式茶馆”爆火背后，到底谁在赚钱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2673171354498819</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2673171354498819</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 03 Mar 2024 03:34:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新中式茶馆, 区域小连锁, 头部品牌, 网红店
<br>
<br>
总结: 近年来，新中式茶馆蓬勃发展，区域小连锁茶馆崭露头角，头部品牌如霸王茶姬、奈雪、喜茶纷纷入局，而第一批跟风的网红店却逐渐淡出市场。随着市场变化，新中式茶馆在不断升级经营模式，抓住快茶需求，小茶铺开始流行，成为赚钱的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一年新增2万家！新中式茶馆，无疑是近年的热门赛道。</p><p>一方面，开吉茶馆、哈茶福等多个区域品牌崭露头角；另一方面，霸王茶姬、奈雪、喜茶等头部争相布局。</p><p>但与此同时，第一批跟风入局的网红店也正在淡出市场。</p><p>新式茶馆的现状究竟如何？今年有哪些发展新趋势？</p><h2><strong>1.一年新增2万家新式茶馆“区域小连锁”涌现</strong></h2><p>近两年饮品业的流行风潮，“新中式茶馆”算一个。</p><p>喝茶带来的烟火气与松弛感，让新式茶馆成为一众文艺青年的精神乌托邦。扎堆喝茶，成为一批年轻人的新型社交方式。</p><p>茶寮、茶室、茶坊、茶肆、茶院……各式各样的新式茶馆，逐渐攻占街头巷尾。</p><p>在企查查搜索“茶馆” （查找范围含企业名、经营范围、品牌/产品） ，可以找到20.9万家相关企业。<strong>仅2023年，就新增了2.15万家，相比2022年1.79万家，涨了20%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_3d84f225047f49cfbb3a653f9070999f@000000_oswg112050oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">近两年饮品业的流行风潮，“新中式茶馆”算一个。</p><p>随着入局者增多，新中式茶馆的市场也在发生变化：</p><p><strong>区域品牌崭露头角，特别是新一线、二线城市</strong></p><p>从去年开始，茶馆的热度从北上广深向新一线、二线城市延伸，如杭州、厦门等茶文化氛围浓厚的城市，更是跑出多个区域品牌。</p><p>咖门此前报道过的<strong>哈茶福</strong>（ 传送门： 点单像“翻牌子”，近百种茶底可选！这是什么茶饮新模式？） ，以手作茶出圈，采用“一对一”现冲现泡，从浙江拓展到上海，已开出20家门店。</p><p>杭州的<strong>周四晚</strong>，已发展11家门店，拿下多个区域好评榜Top1，社交平台上大量博主分享推荐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_a5d1de1b57114e148faa35116d30eff3@000000_oswg324798oswg619oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">杭州的</p><p>在济南、南昌、西安、长沙、昆明等地，也都出现了不少新式茶馆品牌。比如<strong>丙丁茶铺、茶决决、大華茶铺等</strong>，长期位居当地大众点评热门榜、好评榜、打卡榜前列。</p><p>这些品牌的门店数量虽然不多，但都在当地拥有较高的认知度，积累了一批忠实客群。</p><p><strong>霸王茶姬、奈雪、喜茶入局，为茶馆热度添火</strong></p><p>过去一年，新茶饮头部品牌纷纷布局“茶馆”。</p><p>比如，2023年11月，喜茶在广州推出首家喜茶·茶坊，作为“回归茶”的全新业态。短短3个月后，今年2月在上海开出二店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_465f17c89f3a47958e977266b42ad747@000000_oswg74015oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年11月，喜茶在广州推出首家喜茶·茶坊，作为“回归茶”的全新业态。</p><p>2023年10月，奈雪在深圳开出首家奈雪茶院，定位于纯茶及原叶茶零售为主的茶饮生活空间。</p><p>再往前看，2023年6月，霸王茶姬在上海首发“TEA BAR”概念茶空间，推出茶极萃系列和东方冰茶，如今已在全国多座城市落地。</p><p>显然，<strong>新茶饮讲茶馆故事具有天然优势，不仅受众重叠度高，在产品与供应链方面，也能兼顾成本与效率。</strong></p><p><strong>第一批跟风入局的网红店，正在被出局</strong></p><p>当然，赛道的火热，也催生了一批盲目跟风的入局者，因缺乏核心竞争力在市场发展中逐渐被淘汰出局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_4a21570223aa40298d07fb7cd7bfcfb5@000000_oswg179345oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书上新中式茶饮信息。</p><p>就在前几日，郑州新式茶馆“山茶”就曝出了闭店的消息。内部知情人士称是因为“房租到期”。这也从侧面说明其经营无以为继。</p><p>而在社交平台上，关于“新式茶馆转让闭店”的帖子屡见不鲜，一批同质化严重的网红门店，正在淡出大众视野。</p><p>主要原因都在于复购不足，营收覆盖不了成本，前期投入大，回本周期长。</p><h2><strong>2.什么样的新中式茶馆在赚钱？</strong></h2><p><strong>发现4个经营新姿势</strong></p><p>随着茶馆越开越多，经营模式也在不断升级，盘点市面上盈利较好的品牌，我总结出4个值得关注的亮点：</p><p><strong>1、抓住“快茶”需求，小茶铺开始流行</strong></p><p>随着国潮兴起，喝茶不再是午后消遣的附庸，随时随地喝上一杯“好喝不贵”的茶，成为年轻人的消费新需求。由此，也加速了茶馆形态的迭代，比如小茶铺出现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_52894e000e314b83bd5d1045e4f82a26@000000_oswg65400oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">随时随地喝上一杯“好喝不贵”的茶，成为年轻人的消费新需求。</p><p>不同于市场早期“重空间体验”的大店茶馆模式， 小茶铺通常以提供性价比产品为导向。</p><p><strong>保留新式茶馆风格调性，同时对门店进行瘦身，缩减客座区，消费者可以即买即走。</strong></p><p>在产品上，以现泡纯茶、冷萃茶、工夫茶、特调茶为主打，售价向新茶饮靠拢，满足年轻人对纯茶“好喝不贵”的需求。</p><p>与此同时，<strong>部分茶馆也开始探索纯茶外带</strong>，“在试点门店，玻璃瓶装的外带冷泡茶一天卖出近200杯。”丙丁茶铺主理人陈枫说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_62e36a9b21bd4083b40fb46cecc6117c@000000_oswg118405oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">部分茶馆也开始探索纯茶外带</p><p><strong>2、探索全时段经营，“夜茶”也有机会</strong></p><p>不少新式茶馆都存在经营时间短的问题，往往过了下午茶时段，店里就没生意了。</p><p>丙丁茶铺进行了全时段经营探索，围绕消费者早间、午间、下午、傍晚、晚8点后这5个时段，推出纯茶、茶拿铁、茶特调、茶酒等系列产品，匹配各个时段的消费需求，保证营业额。</p><p>“目前开出的门店都在盈利。”陈枫说。</p><p><strong>近两年，伴随“夜经济”快速发展，年轻人也需要更多平价的社交场所。</strong></p><p>“晚间时段是值得攻克的方向，茶馆可以填补年轻人在晚饭后、夜店前的空间需求。”开吉茶馆创始人郑志文表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_4a110517ec264549bc12d829ca45b4f8@000000_oswg113006oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">开吉茶馆。</p><p>在广东地区，夜茶文化就曾兴盛一时。参考24小时奶茶店、咖啡店，茶馆也有机会。比如，推出消食解腻、安神助眠的主题饮品。</p><p>“我们会继续探索夜茶的表达，比如与脱口秀做联动，如何真正获得消费者心智认同，还要不断打磨。”郑志文说。</p><p><strong>3、结合疗愈、养生，让年轻人“情绪上头”</strong></p><p>除了在产品、空间上发力，还有一批茶馆开始关注起年轻人的“精神状态”。</p><p>比如，长沙的“一杯会颂钵的茶”，消费者在喝茶时可以体验颂钵疗愈项目，自去年10月开业以来，一直位居长沙饮品店好评榜前列。</p><p>近期，疗愈茶空间愈发受到关注，杭州、深圳、郑州等地都不断有新店开出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_9bb41a3569d94527adb4135e73186ed8@000000_oswg774689oswg1080oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">近期，疗愈茶空间愈发受到关注。</p><p>借助流行趋势，将药食同源、颂钵音疗、养生八段锦搬进门店，打造门店的疗愈、养生属性，<strong>为年轻人提供情绪价值，也能让茶馆自带话题和热度。</strong></p><p><strong>4、强调区域特色，多品类经营补充营收</strong></p><p>结合地域属性做出产品差异化，也是新中式茶馆的一种精准打法。</p><p>“基于人口数量与消费习惯差异，照搬一线品牌的打法难以行得通。尤其在疫情期间，当时只有一个门店，每个月亏4万左右。”南昌的茶决决创始人凡舒说。</p><p>凡舒介绍，2023年茶决决升级品牌定位，<strong>由慢茶转快销，以江西现泡茶为主打，搭配售卖特色零售周边，</strong>围绕滕王阁、万寿宫等当地热门旅游景点布局，平均单店月营收做到30万元左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_bb268de1a31144b6aea0f2f5a09303e1@000000_oswg75610oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">结合地域属性做出产品差异化，也是新中式茶馆的一种精准打法。</p><p>一直以“茶+传统小吃”多品类经营的上海本土品牌开吉茶馆，<strong>在电视剧《繁花》爆火后，迅速上线剧中出现的小吃排骨年糕，</strong>“基本成为每个店里面小吃的头牌。”郑志文说。</p><h2><strong>3.短期内无法撕下“小众标签”</strong></h2><p><strong>新式茶馆规模化还在路上‍‍‍‍</strong></p><p>可以感受到，伴随消费场景与需求变化，茶馆的形态和经营模式也在不断发生改变。</p><p>头部效应远未显现，多数从业者仍处于摸着石头过河的阶段，各自探索适合自己的生长空间。</p><p>这些具有鲜明自身特色与发展模式的茶馆，能否向其他城市复制延展，还需要打一个大大的问号。</p><p>在黄庭茶馆联合创始人朱嘉禾看来，新式茶馆和其他消费品类一样，<strong>能否让消费者用更低的成本满足需求，是打造核心竞争力的关键</strong>，<strong>新式茶馆也需要规模效应，形成竞争壁垒。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_706c6b056fd04aa98b1cc454f66fa1ad@000000_oswg633900oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新式茶馆规模化还在路上‍‍‍‍</p><p>但就现阶段情况来看，短期内茶馆业态无法撕下“小众”标签，现有的茶馆中，有多少能真正完成品牌化、规模化，仍未可知。</p><p>正如郑志文的观点，<strong>“茶馆生意是一件长周期的事，需要持续深耕经营，当商业模型完整到一定阶段时，就会吸引更多高手入局了。”</strong></p><p>届时，也会真正迎来新式茶馆的百花齐放。</p><p><strong>统筹｜艳子编辑｜少华视觉｜江飞</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDA0NzE5MA==&amp;mid=2247583943&amp;idx=1&amp;sn=aa910fe3db2d19a30eba583f62d6d627&amp;chksm=fd122e608758b4f586f4d8fa9dace17af6905f09e7a7aff6ee8a7286b67c15c580ea4dca83d0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“咖门”（ID：KamenClub）</a>，作者：张瑾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2664565097359109</id>
            <title>这座山东县城，生产了全国70%的法式鹅肝</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2664565097359109</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2664565097359109</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 03 Mar 2024 02:35:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 山东, 特产, 鹅肝, 产业链
<br>
<br>
总结: 今年年轻人对家乡农产品关注度增加，网络传播带动山东等省特产曝光，引发好奇和疑问，探讨特产产业链及网络传播对县域产业的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文 |&nbsp;啊游</strong></p><p><strong>编&nbsp;| 陈梅希</strong></p><p>年轻人从未像今年这般关心家乡的农产品。</p><p>大年初二，小武回到老家，山东省潍坊市临朐镇，第一件事儿就是问家里长辈：“听说咱们县生产法式鹅肝？”</p><p>他边说边开打手机，把之前收藏的相关短视频拿给大家看。</p><p>视频里，博主依次罗列山东的小众农产品，淄博黑牛肉、枣庄藏红花、冠县灵芝，当说到“临朐法式鹅肝”时，小武摁下了暂停键。</p><p>山东，一个以憨厚朴实形象示人的省份；鹅肝，一种自带优雅光环的昂贵食材。夸张点说，横亘在这两者间的“反差感”，大得可以发电。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240226/v2_8855fa495d7648ab9cd088925aadb51d@000000_oswg179596oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">山东小众农产品分布图丨图源淘宝报告</p><p>而这一切都源自于哈尔滨送给广西的那10万盒蔓越莓。在南北方互换特产的过程中，很多东北人才第一次知道，原来自家的黑土地还能生产蔓越莓这种“高级水果”。</p><p><strong>随着网络的发酵，其他省份的网友也不甘示弱，很快挖掘出了山东法式鹅肝、内蒙古和牛、新疆海鲜、甘肃南美白对虾等诸多闻所未闻的家乡产业，并将其称为“隐藏特产”。</strong></p><p>年轻人第一次在网络世界中，见到了家乡的另一面，随之而来的好奇很自然：</p><p>为什么从来没听说过这些特产，为什么要“特意背着自己”生产？</p><p>这些产业是如何生存的，在隐身的世界里，它们的产业链条如何运转？</p><p>在网络流量世界中的出圈，对于这些大多位于县域的特色产业而言，又意味着什么？</p><p>小武环顾四周，期待有人能解答这一切。</p><h2><strong>从一批法国鹅说起</strong></h2><p>小武的二姨夫率先打破沉默：“我有个同学在开鹅肝公司，要不你问问他？”</p><p>谭叔，从事鹅肝行业20余年，几乎见证了临朐鹅肝产业发展的全过程，面对年轻人的疑惑，他表示这得从30年前说起。</p><p>上世纪80年代，一批长着灰色羽毛、体型肥硕的鹅，第一次出现在临朐县。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240226/v2_cb780ff9c69644f0b77f8adb2fbcab84@000000_oswg93156oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">朗德鹅 丨图源搜狗百科</p><p>它们名为“朗德鹅”，来自法国朗德省，是培育鹅肝的绝佳品种。1987年，借着改革开放的东风以及农业部门的支持，中美合资企业“临朐三立鹅业有限公司”率先引进法国“露杰”公司的朗德鹅鹅苗，就此拉开临朐生产法式鹅肝的序幕。</p><p>尽管临朐与法国德朗相距8600余公里，但两地纬度相近，有着相似的气候，再加上临朐位于沂蒙山区，山水资源丰富，在客观环境上，当地具备饲养法国朗德鹅的先决条件，也因此成为国内首批朗德鹅饲养基地。</p><p>根据相关资料显示，截止2023年，临朐县的朗德鹅存养量已达100万只，年出栏朗德鹅400万只，年产鹅肥肝5000吨，占全国鹅肥肝产量的70%以上，位列第一。目前，临朐已经成长为全国最大的鹅肝生产基地。</p><p><strong>小武忍不住打断：“所以养了30多年，产业做到这么大，为啥没人知道？”</strong></p><p><strong>“因为贵呗。”谭叔给出的答案朴素又现实。</strong></p><p>在行业内，鹅肝有着明确的等级。重量在900克以上，颜色粉嫩均匀的是特级；重量在700克以上，颜色较好的是A级，均价通常在每千克320元；重量在500至900克，颜色一般的是B级，均价通常在每千克280元；至于重量小于500克的，则被划分为C级，每千克均价也有240元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240226/v2_13de03fa2fed4dbbbd1dcca0a5b5df6e@000000_oswg83732oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">鹅肝 丨图源搜狗百科</p><p>与此同时，在长期形成的饮食文化中，山东人并没有吃鹅肝的习惯。即便是免费送，大部分普通家庭也不知道该如何烹饪，尤其是在2018年之前。</p><p>2018年前，临朐当地的鹅肝产业以初加工为主。所谓的初加工，指的就是在鹅肝培育完成、从鹅体内取出后，仅做简单的冷冻处理便进行销售。消费者买回鹅肝后，需要自己进行去腥、调制口味等处理，烹饪门槛相对较高。</p><p><strong>因此，很长一段时间里，作为世界三大美食之一的鹅肝，只存在于遥远的高端市场。</strong></p><h2><strong>沉默但稳固的运转</strong></h2><p>距离临朐县城30多公里的蒋峪镇，一座占地500余亩的鹅肝工厂，正在日夜不断的运转。</p><p>这是当地头部鹅肝企业“山东春冠食品有限公司”的园区。不同品质、不同等级的鹅肝将以此为起点，流入不同的城市及市场。而这一切均由消费水平决定：特级、A级鹅肝大多运往北上广深；再往下是厦门、珠海、泉州等经济发达的南方城市；至于山东省内，高端鹅肝的整体销量都很低，集中流向的城市是济南和青岛。</p><p>“所以你说当地人不知道临朐生产鹅肝，是很正常的。”</p><p>此外，春冠食品的总经理马立君还提供了另一个角度，潍坊是畜牧业大市，临朐县的养鹅历史悠久，在当地引进朗德鹅之前，家家户户就有在养殖本土白鹅。</p><p><strong>“蒋峪镇离县城又远，就算人家知道你在养鹅，谁会知道你养鹅是为了取肝？”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240226/v2_b2209722c398488ab4e8a5f27a20a0c6@000000_oswg172530oswg1080oswg753_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">山东春冠食品有限公司的园区</p><p><strong>实际上，虽然行业外知晓临朐鹅肝的人很少，但在每个拥有鹅肝企业的具体乡镇中，一条稳固的产业链条已经形成。</strong></p><p>首先是种鹅场、育鹅厂负责持续孵化朗德鹅苗；紧接着鹅苗会被下发给乡镇养殖户，养殖75至85天左右；在这之后，鹅肝企业会根据体重高低、羽毛是否有光泽、身体是否健硕等标准进行筛选，以不同的价格从养殖户手中回购检测合格的朗德鹅；最终，这些朗德鹅将在工厂的填饲车间里被喂养25至30天左右，直至鹅肥肝培育完成。</p><p>销售渠道则主要分成两部分，一部分是直接供货给合作的星级酒店、连锁酒店以及西餐厅、日料店；另一部分则是将冷冻鹅肝运往全国的冻品市场，再借由专门对接高端市场的批发商，转售给更多的B端客户。</p><p>根据《家禽科学》杂志数据，按人口收入比例计算，目前我国约有2000万高消费人群，假设每人每年消费1只鹅肝，也要年生产1.4万吨才能满足国内市场需求。而与之相对的是，作为鹅肝生产大县的临朐，目前的鹅肥肝年产量也才5000吨。</p><p>一句话，鹅肝产业是供小于求的卖方市场。</p><p><strong>马立君坦言：“B端客户稳定，产品不愁销路，很多时候我们觉得没必要做太多的宣传。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240226/v2_5d607cb5949b4a2ba99d261f6fe1af32@000000_oswg56247oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">樱桃鹅肝丨图源网络</p><p>直到2018年，出于行业发展考虑，春冠食品在新投产的标准化园区内增添了深加工厂区，并尝试研发出了鹅肝酱、鹅肝片、红酒蓝莓鹅肝、冰淇淋鹅肝等附加值更高的预制鹅肝产品。</p><p>鹅肝的深加工产业很快在临朐当地发展起来，这类产品极大地降低了烹饪难度，普通消费者可以做到开袋即食。</p><p>在这之后，临朐的鹅肝企业纷纷尝试线上销售，C端消费者也开始少量出现。</p><p>但即便如此，对于临朐当地的诸多鹅肝企业而言，线上渠道仍旧不是重点布局的对象，大部分的深加工产品依然是销往B端。</p><h2><strong>隐藏特产“开盒”后</strong></h2><p>今年，谭叔度过了一个繁忙的春节。</p><p>自从临朐鹅肝这个隐藏特产被网友“开盒”后，谭叔公司生产的金砖鹅肝、红酒鹅肝等产品在淘宝店铺的销量迎来了不小的增长。网店是潍坊的一个客户开的，谭叔只负责供货，平时销量一直不温不火，今年春节假期前却突然迎来了一波销量增长。</p><p><strong>“虽然店铺很小也不起眼，但年前每天的营业额估计都在一两万元。”谭叔说这其中有不少是复购订单。</strong></p><p>从一场网络狂欢到转化成实实在在的销量，最初驱使消费者下单的动力可能是对陌生的家乡感到新奇，想要尝尝自家产的鹅肝到底什么味道。但在事件已经过去将近一个月后的春节假期，还能有人持续复购，说明国产高端食材不仅质量得到了消费者认可，并且性价比可能更高。</p><p>数据证实了这一点，根据淘宝的一份报告，以单克价格计算，进口鹅肝平均每克0.87元，而国产鹅肝平均每克0.52元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240226/v2_277235697068458388e4471d75bc8610@000000_oswg94320oswg1080oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">鹅肝价格对比丨图源淘宝报告</p><p>有人已经吃上了便宜美味的“国产替代”，但由于很多县域产业长期以来“不主动、不宣传、不吆喝”，因此还是有很多普通消费者不知道在哪购买。</p><p><strong>社交平台中关于隐藏特产大起底的帖子里，总有网友评论“哪里有卖？”随之而来的是，不少留在家乡的年轻人开始充当原产地代购的角色。</strong></p><p>陆雪最近就在忙着代购临朐鹅肝。起因是她发布了一条关于煎鹅肝的小红书，结果没想到评论区有很多人想购入同款鹅肝，于是陆雪便尝试联系了几家临朐本地的鹅肝公司，开始帮外地网友代买。</p><p>同样的变化也发生在其他地区的隐藏特产身上。</p><p>在销量方面，据报道，最先出圈的东北蔓越莓在某电商平台上的搜索量同比上涨了958%，成交量轻松实现翻倍。至于隐藏特产的原产地代购，只要在社交平台上搜索关键词，稍加筛选就能发现相关代购的联系方式。</p><p>甘肃兰州人茜茜，也是在刷抖音时才知道自己的老家白银市景泰县生产南美白对虾，更巧的是家里亲戚长辈就有养殖基地。看着很多想购买的兰州网友找不到渠道，她便跟家里长辈商量，每天从白银捞出新鲜的南美白对虾后，驱车三小时运往兰州，再在兰州市内送货上门。</p><p>“年前找亲戚订了100斤虾，很快就全卖完了。”茜茜说道。</p><h2><strong>出圈，意味着什么？</strong></h2><p>2021年前后，抖音带货的运营商也曾联系过春冠食品，当时的马立君表示还需要再考虑。</p><p><strong>以往，对于网络流量、线上营销，临朐县的很多企业都持相对谨慎的态度。</strong></p><p>谭叔解释说：“对于厂家而言，可预测的销量很重要。目前网络上鹅肝的销量不确定性太大，厂家很难安排自己的产能。造成的后果要么是盲目乐观扩大生产，但最终货砸在手里，要么就是产能根本无法满足激增的销量。”</p><p>马立君有着相同的顾虑：“临朐当地的鹅肝产量是不可能无限增加的。”她给算了一笔账：一只鹅从孵化、放苗到取肝，总共需要100-120天左右，三个月才能生产出一只鹅肝；一只鹅一年下40至50枚鹅蛋，考虑到孵化率、出苗率等因素，新生的小鹅数量会更少。</p><p><strong>但另一边，临朐当地的鹅肝产业却又有着实打实的产业升级需求。</strong></p><p>2005年谭叔创业之初，国内鹅肝产业的利润还很高，作为主要饲料的玉米每斤只要五六毛，工人每月工资1千，平均一只鹅能赚100块钱，养上400只就能赚4万块钱。多年过去，鹅肝的价格波动不大，但工人每月工资已经涨到了1万，各项生产成本都在飞速增长，唯有利润难涨。</p><p>与此同时，从2018年初次尝试研发深加工产品至今，目前市面上的鹅肝预制品同质化已经愈发严重，对于当地头部鹅肝企业春冠食品来说，也急需寻求新的产业竞争力。</p><p><strong>此次在网络世界中的出圈，可能是一个机会。</strong></p><p>春冠食品对于“做宣传”的看法正逐渐转变，虽然不指望在网上卖货，但打响品牌的名头很重要，只有这样才能维护产品质量，确保企业的长远发展。</p><p>当提到产品的同质化竞争时，马立君透露春冠食品目前已经与中国农科院食品加工研究所展开了合作，未来将共同研发更多高技术壁垒的功能性食品，并且希望能给不同的消费群体提供更多元、多价位的产品选择。</p><p>今年的1月30日，淘宝发布了一份《2023年淘宝隐藏土特产报告》。该报告根据平台上农产品的销售规模、消费情况、新增开店数量等指标，收录整理了全国范围内102个“隐藏特产”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240226/v2_1b165660f1c445709a6a471e734f1cfc@000000_oswg394041oswg877oswg1291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">各省隐藏土特产丨图源淘宝报告</p><p>报告中，既有像临朐鹅肝这样历经30余年起伏已足够成熟的产业，也有像甘肃南美白对虾那样2015年后才借助技术发展刚刚起步的小众产业。</p><p>它们所处的产业发展阶段并不相同，出圈之于它们的意义也不尽相同：对于相对完善的县域特色产业，出圈，意味着产业转型、走向更广阔世界的契机；对于相对弱势的县域特色产业，出圈，则意味着产业的基本生存有了更多保障。</p><p><strong>在过去很长一段时间里，县域作为广袤的下沉市场，是一线城市企业增长的兜底之网；而如今，这些小众特色产业作为窗口，正让越来越多人看到县域经济的原生活力。</strong></p><p>大年初五，小武一家驱车返回省会济南，在晚霞将暖黄色、金色、紫粉色搅拌在一起的时刻，他似乎看到县城与城市的边界正在消融。</p><p>（应受访者要求，小武、谭叔、陆雪、茜茜均为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247677050&amp;idx=1&amp;sn=c8004a3c221197637b8c0cad0f939e12&amp;chksm=c033306876a1c42122b0f3410a259acae910b1781dd794ad1439d05a380c1cdf14568ed3e4d5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：刺猬公社编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2672577832318720</id>
            <title>魅族「ALL IN AI」后续：将在年底发布第一代 AI 硬件</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2672577832318720</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2672577832318720</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 03 Mar 2024 02:27:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 手机, 魅族, 大模型平台
<br>
<br>
总结: 本文介绍了魅族在AI领域的最新动向，包括停止传统手机制造，全力投入明日设备，推出21 PRO手机，增加AI功能，开放大模型平台，以及未来AI OS的设计概念。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_5c9462ad701043caa1a3390c76671ae0@000000_oswg581546oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">封面图</p><p><strong>作者 | Li Yuan编辑&nbsp;| 郑玄</strong></p><p>AI + 手机似乎是二月的一个大主题。</p><p>2 月 18 日，魅族突然宣布将停止「传统手机」，全力投入「明日设备」，迈入前景广阔的 AI 科技新浪潮，引起了不少讨论。</p><p>魅族在国内手机的市场份额占有，并未排进前五。外界普遍把这次转型定义为「船小好调头」。</p><p>这与国外的趋势也是一致的。苹果、三星等主流手机公司，都在努力将 AI 融入现有的手机设备中。而几个受人关注的「明日 AI 设备」，如 AI Pin、Rabbit R1，都来自于初创公司或者较小的消费电子公司。</p><p>不过，魅族在宣布停止制造「传统手机」时，并没有公布它的愿景。作为一个有多年手机制造经验的公司，魅族设想中的「明日设备」会不会与 AI Pin，Rabbit R1 有所不同呢？</p><p>2 月 29 日，魅族话中的含义终于解开。在珠海长琴岛举办的发布会上，魅族召回了魅族三剑客中的李楠和杨颜，公布了最后一代「传统智能机」魅族 21 PRO，将一些未来 AI 设备的巧思，融入到 Flyme 的系统中，同时宣布了其全新 AI 设备的设计理念——该设备将在黑五在美国与公众见面。</p><h2><strong>01 ：21 PRO，复刻三星圈圈搜索</strong></h2><p>去年 11 月，魅族手机更新的 Flyme 10.5 系统，已经上线了一批 AI 能力。</p><p>过去几个月，手机厂商基本都在补齐类似的能力：Flyme 的 Aicy 语音助手，可以进行问答、咨询，文生文或者文生图。图像方面，可以自然语言搜图、扩图、消除、生成写真。</p><p>而此次发布的 21 PRO 手机，则增加了更多的 AI 功能，其中最重要的更新是，为手机增加了一个实体召唤 AI 的入口。</p><p>魅族将其称之为 AI 灵动键。</p><p>AI 灵动键，实际并不是手机上的一个新键，而是魅族手机原本就有的返回键 mBack。此次魅族为其增加的更新是，只要重按 mBack 就能随时唤醒系统 AI。</p><p><strong>重按 mBack，除了可以和&nbsp;AI&nbsp;对话，还会分析当前屏幕内容，提供建议。</strong></p><p>只要通过灵动键触发了识屏功能，AI 就会实时分析当前画面内容可以做哪些延伸操作；比如 AI 会猜测你可能会搜索或查询的关键词；还能识别出页面中的二维码，提供快捷的扫码跳转按钮；如果是英文页面，可以一键翻译；如果是商品，可以一键购物。</p><p><strong>还有一条与三星圈圈搜索很像的功能：可以在文本上滑动选择，或者直接在屏幕上进行圈选，AI&nbsp;会根据选择的内容给出最佳操作建议。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_639a1b89daa54b46be503e08cd152993@000000_oswg41876oswg1080oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AI 灵动键 ｜ 图片来源：魅族</p><p>除了灵动键的更新之外，魅族还重构了系统的输入法，增加了 AI 辅助输入。</p><p>AI 辅助输入可以自主理解对话场景中的上下文，在需要的时候帮助自动生成回复；在生成时，AI 不仅会一次性提供多个回复供用户选择，还会以指定的语气生成回复。AI 辅助输入还可以根据简单的需求，自动进行长文创作；比如在小红书创作一篇种草文案或者旅行日记，只需要一句话就可以实现。</p><p>魅族 21 系列的 AI 灵动键和 AI 辅助输⼊功能将在 3 月 4 日开放内测，同时，魅族 20 系列⽤户在三月份也会启动内测。</p><p>在 2023 年头部手机厂商纷纷宣布自研大模型之时，魅族并没有宣布自研大模型。那么魅族手机的大模型能力从哪而来呢？</p><p>魅族对于这个问题也给出了自己的回答：可以来自任何大模型平台。</p><p><strong>李楠直接语出惊人：「手机品牌自己做大模型，需要海量的投入。但就算真的投入了，它能做出来吗？DNA 是不一样的。砸 1000 亿做不出来芯片，砸 1000 亿它做得出来大模型吗？」</strong></p><p>魅族选择直接放弃在大模型领域进行投入，而是做好硬件，开放权限给大模型的开发者，让它们去做好大模型方面的工作——做 AI 时代的「树莓派」。</p><p>魅族 21 PRO 对所有的大模型平台进行开放，向开发者提供系统权限、API 文档，并开放处理器的 AI 算力，让开发者拥有充分的自由度，从而实现更多创新功能和应用服务的制作。</p><p>魅族将邀请所有有兴趣的大模型团队，在魅族的开放平台上开发大模型应用，而且会为月活最高的大模型应用团队，提供 100 万人民币的悬赏。</p><h2><strong>02： 未来完全不一样的AI OS，不一样在哪？</strong></h2><p>作为手机系统的 AI 功能，杨颜表示，「以上是 Flyme 给出的作业，我觉得已经是智能手机时代比较不错的方案了。但是我觉得仍然像在上一代的系统上打补丁。」</p><p>而对于魅族来说，一个新的，完全不一样的 AI OS 包含哪些呢？</p><p>杨颜表示，最关键的是「<strong>在未来的 AIOS 架构中，用户只需要向系统表达意图，AI&nbsp;便可以帮助用户完成整个业务流程以及执行板块。</strong>」</p><p>在这个基础上，魅族提出了三个大的未来系统的设计概念：AI 随身秘书、任务机器人、AI 记忆管家。</p><p>AI 随身秘书，有点像现在的 AI 辅助输⼊功能的升级版。这项技术未来将涵盖消息回复、评论改写、风格调整、文章创作等辅助输入功能，同时还能够全面替代用户处理各种对话场景，支持包括通话辅助、代接电话、代打电话以及通话纪要在内的多种通话功能。</p><p>比如，独身的女生，可以直接用 AI 随身秘书代接电话的方式，接外卖电话了。</p><p>任务机器人，是一个基于大语言模型的多模态代理程序。可以理解人类意图，自主模拟用户操作手机上的应用程序，最终满足用户的业务需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_e1ab101bd7a846c5b9a562accb1621b3@000000_oswg228587oswg1080oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">任务机器人 ｜ 图片来源：魅族</p><p>在这个功能设计里，手机还是手机，APP 没有改变，点外卖本身的流程也没有改变，改变的是操作。人手不用自己操作了，大模型「硬控」手机帮你点。</p><p>任务机器人还将通过观察用户的真实使用流程来理解应用，并将学习的内容积累在知识库当中。随着数据的增多，AI 的能力会发生泛化，即使用户没有示范过的流程，任务机器人也可以轻松掌握，并可通过 AI 实现跨应用联动。</p><p>魅族想要实现的能力是，未来，你和系统表达想听周杰伦的歌，系统能自己了解到周杰伦的歌的版权存在于哪个 APP 之中，一键帮你打开那个 APP 来播放。</p><p>AI 记忆管家，则打算聚合车机眼镜多终端多维度的数据，让大模型记录、理解、总结、归档。需要的时候可以随时用自然语言进行检索，AI 就会立刻把需要的内容整理好。</p><p>目前增加了 AI 功能的手机，大多在宣称可以用自然语言搜索图库。AI 记忆管家可以理解为，手机中的其他功能，也可以用自然语言去搜索了。魅族举了一个例子：用户逛了两个小时淘宝，想买音箱，在看了很多商品之后，用户可以直接使用自然语言问，我看了那么多的产品，帮我挑出来其中木质的音箱，好评率最高的那一款。</p><p><strong>简单说，就是帮你输入，帮你操作，帮你总结你的数据。</strong></p><p>与前述战略相同，魅族也并不打算完成以上所有的能力。魅族打算「做只有系统能做的事」，而其他交给第三方应用开发者来完成。Flyme 团队将推出 Open API 开放计划，开放的系统场景，和面向 AI 小程序的 API 接口。</p><p>魅族把整个战略的完成版称之为「躺平式体验。」</p><p>AI 都把所有事情都做了，用户会怎么样呢？除了表示 AI 记忆管家的数据将是用户私人数据外，魅族似乎没有过多在发布中提到如何解决用户的隐私顾虑。29 号的全网直播评论中，很多人提到了隐私问题，这或许将在未来魅族的设备真正发布时，得到解答。</p><p>魅族之前宣布过，三年时间完成 All in AI 的愿景，而此次发布会宣布，首款 AI 设备将在黑五在美国与公众见面。</p><p>*头图来源：魅族</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653034755&amp;idx=2&amp;sn=0fb4d596c6194db1b137f11212bc9a1e&amp;chksm=7f945896d5a839afb5503b6bc4eef60a413289819302d4fcc1489371376c015c6f7f5f70cf1c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：Li Yuan，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2672586415077129</id>
            <title>迪士尼和奈飞，一个向左一个向右</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2672586415077129</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2672586415077129</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 03 Mar 2024 02:09:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 文字编辑, 电影业务, 高管离职, 好莱坞大罢工
<br>
<br>
总结: 2024年初，Netflix和迪士尼的电影业务高管相继离职，引发外界关注。离职原因涉及公司内部经营策略调整和票房成绩不佳等因素。随着好莱坞电影市场变化和观众口味转变，迪士尼和Netflix纷纷调整业务重点，展现出不同的发展策略。迪士尼高管离职背后，涉及到票房低迷、投资者不满等问题，公司面临着新的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜李欣媛</p><p>编辑｜刘南豆</p><p>2024开年不过两个月，Netflix、迪士尼两家公司相继宣布其负责电影业务的高管离职，然后火速宣布了继任者。</p><p>两位高管都曾与公司建立了长时间的合作：斯科特·斯图伯负责Netflix电影部门，已有7年时间，肖恩·贝利担任迪士尼影业电影制作部总裁也有14年之久。消息看似突然，却也在外界的意料之内，从两人当下处境来说，离开更像是一种必然。</p><p>去年年初，Netflix剧集负责人贝拉·巴贾利亚晋升为首席内容官，斯科特开始向她汇报工作，而不再是向Netflix首席执行官泰德·萨兰多斯；肖恩掌管的迪士尼真人电影，去年普遍不尽如人意，两部大制作《幽灵鬼屋》《小美人鱼》都没有获得预期收益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_ed61b789bb904a6d94a7ad06e3e3ee86@000000_oswg167254oswg1080oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《幽灵鬼屋》《小美人鱼》（图源：豆瓣）</p><p>电影业务最高负责人离职，很大一个层面来自公司内部经营策略的调整。面对“流媒体大战”尘埃落地、好莱坞大罢工次生影响波及等问题，迪士尼与Netflix不约而同地调整了各自的电影业务，以确立下一个阶段业务重点。</p><p>然而，问题的关键是，去年北美电影市场发生了诸多变化。一边是疫情影响让上游端原本就内容供给不足，而“大罢工”让一切雪上加霜，好莱坞预计2025年才能恢复正常供给，另一边，观众口味经过几年流媒体的“调教”已然发生变化，大成本制作电影几乎全部“折戟”，反倒是“芭比海默”拿下不错的成绩。</p><p>一向刻板保守的好莱坞亟待拿出新的解决方案，来应对2024年的更多挑战，作为传统巨头和行业新贵的代表，迪士尼和Netflix各自正在做出不同的回答：一个选择重拾院线电影，一个选择继续爆米花套路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_fc95e4257fa24d4b84464b27b3d47169@000000_oswg7476oswg1080oswg165_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>迪士尼转舵</strong></p><p>据《纽约时报》分析，肖恩离职的原因在于其部门令人失望的票房成绩，遭到了一些投资者的不满。</p><p>去年迪士尼电影普遍低迷，从前的“吸金兽”漫威拿出了史上最差成绩的《惊奇队长2》，全球票房仅收获2亿美元；制作成本1.58亿美元的《幽灵鬼屋》亏损严重，全球只有1.17亿票房。除此之外，《小美人鱼》《疯狂元素城》《星愿》等作品皆没有收获预期票房。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_9c3f253471a84624b798d532a7026054@000000_oswg149729oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《惊奇队长2》《疯狂元素城》《星愿》（图源：豆瓣）</p><p>近几年来，与激进投资者尼尔森·佩尔茨激烈的代理权争夺战，本就让迪士尼首席执行官鲍勃·艾格疲于应对。去年年底，佩尔茨就迪士尼股价低迷，以及领导层的继任计划处理不当表示不满，而迪士尼电影票房低迷与创意萎靡，让肖恩不可避免成为了被开刀的第一人。</p><p>自2010年肖恩入职迪士尼以来，高管之争从未波及到他，很大一部分原因在于其带领的真人电影制作团队，一直有不错的成绩。他在任期间，开发了《沉睡魔咒》《灰姑娘》等多部作品，其中《爱丽丝梦游仙境》《加勒比海盗：惊涛怪浪》《美女与野兽》《阿拉丁》《狮子王》五部作品全球票房超过了10亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_f37e4002d3c3453d95e681a7d2e1de9f@000000_oswg90247oswg1080oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《爱丽丝梦游仙境》《加勒比海盗：惊涛怪浪》《美女与野兽》《阿拉丁》《狮子王》（图源：豆瓣）</p><p>作为IP宝库的迪士尼，除了漫威和星球大战以外，真人电影大部分都是其经典动画改编而来，肖恩对这些IP进行重新构思、翻拍，让迪士尼故事焕发出新的时代力量。</p><p>作为坚定的多元文化支持者，肖恩制作的电影中，增添大量的女性角色，同时，他大量地聘用女演员、女编剧、女导演。最值得注意的是，他坚定地支持《小美人鱼》《白雪公主》《彼得潘与温蒂》里的主要角色由黑人女演员出演。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_9462ab02236f4e609715269b63808a08@000000_oswg218919oswg1080oswg1202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《小美人鱼》（图源：豆瓣）</p><p>肖恩的决策让他卷入了文化斗争之中，虽然很多公司都会面临这样的意识形态问题，但是迪士尼作为一家从孩童期就开始提供文化产品的公司，其行为招致更多敏感的议论。</p><p>去年，成本（含宣发）3.75亿美元《小美人鱼》，最终全球票房仅收获5.7亿美元。接受《纽约时报》采访，被问到如何面对不断变化的国内外观众，肖恩反问道，“在一个日益两极分化的世界里，你如何做一个对每个人都很重要的故事？”</p><p>无论是《小美人鱼》，还是之前的《花木兰》，这些作品的失利都暴露了肖恩决策问题：一方面，故事的革新仅依靠浮于表面的选角、翻新的制作，并未给作品内核赋予新的时代意义；另一方面，依赖迪士尼现有动画电影进行开发，无法为观众持续提供新鲜的内容供给。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_b2c3716237cb4b8d94a2a932bfd2bd89@000000_oswg100802oswg690oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《花木兰》（图源：豆瓣）</p><p>《纽约时报》记者布鲁克斯·巴恩斯曾悲观地评价道，“不停地复印，到最后只会变成一张白纸。”</p><p>其实，肖恩一直有开发原创电影的意识，只可惜没有成功，曾被寄予厚望的《明日世界》，反响平平，全球票房仅有2.06亿美元。他在接受采访时坦言，“想要用突破性的原创内容取得巨大的商业成功真的很难。”</p><p>原创困境下，肖恩希望Disney+能为电影带来新的创作力。2019年，Disney+正式推出，宣示着迪士尼正式加入流媒体大战。为了保证Disney+顺利运转，肖恩扩大了工作室的产出，同时制定了部门计划，每年制作两到三部大预算院线电影，以及三部预算适中的流媒体电影。</p><p>但流媒体计划并没有给肖恩带来惊喜，反而一步步瓦解了迪士尼的电影业务。原创电影《多哥》并没有给Disney+开个好头，可Disney+急需原创作品在流媒体市场站稳，于是，一些本该上院线的电影被转移到了流媒体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_083b2a282f0e431cb13af5d3bf057b74@000000_oswg68858oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《多哥》（图源：豆瓣）</p><p>此举带来的矛盾一点点发酵开来。先是2021年斯嘉丽·约翰逊状告迪士尼，《黑寡妇》同步上线流媒体违反了她的合约；之后，皮克斯动画《心灵奇旅》《青春变形计》接连跳过院线，直接上线流媒体，引得皮克斯员工大为不满。</p><p>不过，这些作品都为Disney+带来了可观的订阅用户数量。Disney+上线一年，订阅用户数量超过8680万，2021年财报显示，Disney+用户上涨到了1.18亿，这相当于Netflix十年积累下来的用户。</p><p>迪士尼倾其全力将流媒体业务做大，可始终跟Netflix保持胶着状态，无法拉开距离，与此同时，迪士尼的院线电影在疫情后反而节节败退，真人电影迟迟拿不出票房佳作。表现最为明显的莫过于之前漫威的吸金IP，大量续作让观众失去新鲜感，《雷神4》《黑豹2》《蚁人与黄蜂女》等作品都遭遇了口碑票房双扑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_4d1cb41c2d1742fcba2cc94d537e91e5@000000_oswg146432oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《雷神4》《黑豹2》《蚁人与黄蜂女》（图源：豆瓣）</p><p>意识到这一点的迪士尼在今年的财报电话会议上表示，“我们的一些工作室失去了工作重心，因此，我们采取的第一步是减少产量，尤其是漫威的产量。”</p><p>电影层面的颓势也影响了电影产品的衍生收入。根据迪士尼去年放出的财报显示，电影和电视内容授权收入18.6亿美元，同比下滑3%，经营利润亏损1.49亿美元，是去年亏损800万美元的近两倍。</p><p>在这种情况下，迪士尼意识到跟网飞陷入无休止的争夺战，终将得不偿失，逐渐放弃继续加码，去年年底迪士尼宣布将向Netflix授权部分娱乐内容，此举被外界视为“握手言和”，流媒体大战尘埃落定。</p><p>迪士尼决心重新拾起院线电影项目，不是没有道理，没有了反复无常的疫情困扰，院线电影的潜力重新回到迪士尼视野，院线电影长远的文化价值，也能够为迪士尼带来难以估量的消费收益。迪士尼的IP生意长期以来依赖“飞轮效应”，而处于这个飞轮最核心位置的，就是电影和创意人才。</p><p>日前，迪士尼宣布原本计划的流媒体项目《海洋奇缘2》将于院线上映，Roth MKM高级研究分析师埃里克·汉德勒表示，“迪士尼的战略不再是将大量资金投入到Disney+，吸引订阅者，而是‘如何最大化提升盈利能力’。”</p><p>在这样的关键节点，迪士尼选择大卫·格林鲍姆接替肖恩也不难理解了。大卫之前是探照灯的联合总裁，曾制作了《为奴十二年》《水形物语》《布达佩斯大饭店》等多部获奖作品，擅长挖掘艺术片的商业价值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_86c9921d0d354b6799a1ea32ad437306@000000_oswg81992oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，重新拾回院线电影的质量是迪士尼的当务之急，毕竟，去年是迪士尼近十年来唯一一次没有超10亿美元作品出现的一年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_004659e5fadc4493983c5ea7ab115655@000000_oswg8008oswg1080oswg166_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>网飞回撤</strong></p><p>肖恩离职之后，外界普遍怀疑他将接任斯科特，成为Netflix电影部门的话事人，但很快猜测被推翻，曾差一点执掌DC影业的华裔制片人林丹正式确认接替斯科特，从4月1日起，负责Netflix接下来的电影项目。</p><p>林丹之前曾担任《乐高》系列电影、《小丑回魂》等多部商业片制片人，之前在华纳的工作之中，操盘商业片的经验丰富。在《纽约时报》分析看来，林丹在Netflix的角色定位相较于斯科特大为不同。</p><p>斯科特之前曾开发《囚徒》《8英里》等多部影片，更看重影片的质量与风格。2017年，斯科特接受了Netflix的邀请，成为Netflix电影部门负责人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_b3287ff249f74288a8dd9b63add2afa3@000000_oswg94554oswg1080oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《囚徒》《8英里》（图源：豆瓣）</p><p>Netflix给予斯科特完全的权力，让他可以决定项目投入生产，无需营销或财务高管委员会介入，也不需要首席执行官批准。在充分的决策自由下，斯科特从两个方面帮助Netflix建立电影影响。</p><p>一方面，投入大量资金建立丰富的原创内容资源库，抢夺流媒体市场份额，建立观众对Netflix电影的品牌认知。2017年Netflix宣布为原创内容投入80亿美元，其中很大一部分将用于制作80部电影。</p><p>对电影大笔的投入，某种程度上冲击了传统电影公司。2018年，Netflix上线了90部电影，相比之下，环球影业是好莱坞最多产的传统电影公司之一，每年发行大约 20-30 部电影。</p><p>2021年的《红色通缉令》让Netflix电影“冲单策略”得到回报，上映当天成为Netflix观看次数最多电影，《红色通缉令》的导演兼编剧罗森·马歇尔·瑟伯说到，“观看《红色通缉令》的人数比观看我所有其它电影在院线上映的人数总和还要多。这就是Netflix的规模，它几乎大到无法估量。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_238e3c01c7da4539ad54e4447427546a@000000_oswg129874oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《红色通缉令》（图源：豆瓣）</p><p>然而，伴随着《红色通缉令》的火热收视而生的还有媒体评论的普遍叫衰，《洛杉矶时报》称电影是“蹩脚的模仿大片”，《纽约时报》称“这是对明星力量的昂贵挥霍”。不同于其他电影公司从市场经验出发，Netflix是一家依靠数据算法做决定的公司，擅长利用套路公式炮制大量“红色通缉令”，不过，批量生产也在一点点耗尽Netflix的电影品牌。</p><p>在“大片战术”的同时，斯科特将更多重心放在，如何带领着Netflix电影走上世界舞台。在2018年遭受戛纳嘘声退场后，斯科特一直试图建立电影行业对Netflix的认可，不停说服传统电影人加入流媒体阵营，推动建立电影世界的新秩序。但是，传统电影与流媒体电影之间横亘着巨大的矛盾——窗口期。</p><p>在《玉子》之后，Netflix有所退让，让《罗马》在院线上映21天之后，再上线流媒体，但仍遭到不少连锁影院的拒绝，AMC和Regal两大影院态度坚决，只愿意放映遵守90天影院窗口期的影片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_465b23a5f8e948c787e422aac25e6ae5@000000_oswg92411oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《罗马》（图源：豆瓣）</p><p>之后《爱尔兰人》再次遭遇影院与Netflix的拉锯战，影院坚持72天窗口期，但是Netflix只给了26天。全国剧院业主协会主席约翰·菲蒂安气愤表示，“这是一种耻辱。”</p><p>2022年的《利刃出鞘2》被视为影院与流媒体协商共存的一个关键节点。斯科特与各大影院进行协商，争取更多的银幕数量和窗口期，AMC 首席执行官亚当·阿伦当时在一份声明中表示，这笔交易表明“影院放映商和流媒体可以继续成功共存。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_143d478511fe4c4aa54612e458d9e2c5@000000_oswg331659oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《利刃出鞘2》（图源：豆瓣）</p><p>但是最终，Netflix只给出了一周的窗口期，Netflix上映后，院线才可以继续放映电影。泰德坚持认为，公司最好的电影应该在 Netflix 上首映，并表示“大多数人都在家看电影”。</p><p>《利刃出鞘2》的纷争让外界看清，斯科特不仅需要平衡流媒体与院线的关系，还需要平衡他与泰德之间电影策略的差距：斯科特希望在传统电影模式和流媒体模式之间寻找一个平衡点，但是泰德坚持流媒体策略。</p><p>在泰德来看，大笔投入到电影并没有给他带来预期的收益。在毒眸之前的文章（《流媒体电影，战场原不止奥斯卡》）中曾分析过，电影的制作成本远高于剧集，从投入产出比来说，电影远低于剧集。成本2140万美元的《鱿鱼游戏》与成本2亿的《红色通缉令》，制作成本相差近十倍，但是《鱿鱼游戏》的用户观看时长是《红色通缉令》的十倍。</p><p>与此同时，大笔投入也并没有让Netflix获得想要的业界认可。2020-2021年，Netflix是获得奥斯卡提名最多的公司，但始终没有得到一座满意的奖项，反倒是后来者Apple凭借《健听女孩》摘下了奥斯卡最佳影片大奖。《IndieWire》评价道，“Netflix在奥斯卡颁奖典礼上一直是伴娘，而不是新娘。”</p><p>在电影项目始终无法卖出实质性的一步时，另一边剧集项目节节高升，无论是《怪奇物语》还是《鱿鱼游戏》都为Netflix带来一定的订阅收益，形成巨大的行业影响，Netflix剧集负责人贝拉·巴贾里亚晋升为首席内容官就是一个明显的信号，外界认为，这意味着剧集成为Netflix未来的重点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_091b1bac96094b10a1bb3def8fbdc170@000000_oswg171615oswg1080oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《怪奇物语》《鱿鱼游戏》（图源：豆瓣）</p><p>在最近的财报电话会议上，Netflix表示调整核心业务，开始缩减电影项目的开支，重视质量控制，同时，Netflix仍然不愿意为任何电影提供院线发行计划，坚持Netflix订阅者可以在影院上映之前看到影片，这意味着Netflix转向了纯粹的流媒体电影，外界悲观预测，Netflix坚定地捍卫流媒体优先战略，会让Netflix的电影业务逐渐消失。</p><p>Netflix逐渐意识到，电影对于流媒体来说，更多是扩充内容库的一个品类，并非是形成会员充值动力的核心产品，与剧集相比，电视剧更能让用户养成订阅习惯，保证用户留存率，于是，在降本增效的大环境下，对电影的大笔投入变得没那么重要了。</p><p>而且，近来多家制片厂表示愿意给Netflix授权部分电影，让Netflix获益匪浅。在Netflix最新的收视率最高榜单中，最受欢迎的10部电影中有6部来自其它电影公司。</p><p>在一番权衡之下，Netflix对电影的雄心壮志在慢慢消散，而林丹所面临的挑战不再如斯科特那般艰巨，他的任务明确，打造Netflix自己电影——脱离院线的流媒体电影。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_4a8f5d340a24477ab77e6e44fa0320de@000000_oswg10460oswg1080oswg165_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“芭比海默”炸醒好莱坞</strong></p><p>迪士尼和Netflix两家公司积极调整电影业务策略，跟去年的电影市场变化不无关系。</p><p>《纽约时报》评论道，“如果‘好莱坞’是一部大片，那么我们就正处于第二幕的结尾，也就是故事中黎明前最黑暗的时刻，此时一切似乎都已迷失。”‍‍‍‍‍</p><p>据票房网站BoxOffice显示，2023年北美总票房89亿美元，再次成为全球第一大电影市场，远好于2022年的73.6亿美元和2021年的44.8亿美元，但仍没有恢复至疫情前的110亿美元水平。</p><p>从上游端来说，去年北美一共有588部影片上映，远低于2019年的910部，内容供给层面仍与疫情前存在一定距离，而去年的“大罢工”让本就供给不足的上游端再次遭遇重创。长时间的行业停摆，让一批定档影片产生波动，其中迪士尼大幅调整了电影的上映时间，包括《阿凡达3》《刀锋战士》《美国队长：美丽新世界》等片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_635661cd584a42a4ab6d6e907786ae10@000000_oswg78627oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《阿凡达3》《刀锋战士》（图源：豆瓣）</p><p>大罢工漫长的谈判期，暴露了好莱坞大厂对待创作者的傲慢姿态，然而，好莱坞的傲慢不仅受到了创作者抵制，还有观众的反抗。</p><p>去年，在成本超过2亿美元的14部好莱坞大成本制作中，只有《银河护卫队3》实现了盈利。而这14部大制作中，9部是续集或者翻拍片，5部是MCU或DC漫画。而全球票房前三里，首次由非续集翻拍作品包揽，超级英雄电影更是再次无缘票房前列。</p><p>好莱坞高管们还沉浸在大成本续集就能让观众进场的陈旧幻梦里，而观众却早已身处现实。这让如今的好莱坞面临着整体的结构性难题——观众日益增长的观影审美和落后的大片思维之间的矛盾。</p><p>去年暑期的“芭比海默”就为五大好莱坞厂牌敲响了一个警钟。《芭比》与《奥本海默》两部没有超级英雄、不是续集、不依靠大IP的电影，出乎所有人意料，成为2023年最大的赢家。《Variety》将这一现象称为“年度电影事件”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_e703c58d37d94ce8976e4999bee1080f@000000_oswg134634oswg1080oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《芭比》《奥本海默》（图源：豆瓣）</p><p>在众多媒体分析里，都将此归因于观众对原创内容的呼唤，《纽约邮报》评论道，“电影公司不得不认真反思，他们为陈旧的劣质产品花钱的策略。电影市场的巨变在表明，观众们迫切想要看到原创性内容。”</p><p>“芭比海默”带来的不仅是票房的成功，更是一个绵延不断的文化影响，尤其是《芭比》的“粉红浪潮”已经成为一个鲜明的文化烙印，这意味着，院线电影并没有被流媒体电影倾轧而逝，反而仍有开发的潜力。这对于擅长开发电影IP次生价值的迪士尼来说，是一个积极的信号。</p><p>而持久的流媒体大战，让各家平台拿出亮眼成绩的同时，也培养了观众们更广阔的观影认知，大成本大制作的“成功公式”不再奏效，Netflix必须放下数量，开始追求质量。</p><p>不止迪士尼与Netflix，好莱坞大厂普遍调整内容支出，要么减少总体支出，要么寻找改变成本的方法结构。前不久派拉蒙就表示，将降低每部电影的平均成本来提高投资回报率。</p><p>可见，2024年是好莱坞的一个转变期，这段补充内容供给的空档里，给他们留足了时间思考，肯不肯放下傲慢，接纳新的市场变化。本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjYxNTUyMQ==&amp;mid=2247583856&amp;idx=1&amp;sn=4e1af0e9fb95b352ed52e56a5083882c&amp;chksm=cf7ff96dac7b832bf8253d713cab891145803167a152338f4fb85642678110a972a195f58570&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“毒眸”（ID：DomoreDumou）</a>，作者：毒眸编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2672512593671945</id>
            <title>深扒Sora：一场投资过亿的视频暴力美学 | Future</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2672512593671945</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2672512593671945</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 03 Mar 2024 02:00:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科技, 未来, Sora, 视频模型
<br>
<br>
总结: 本文讨论了科技对未来的影响，以及OpenAI发布的视频生成模型Sora的惊艳效果。Sora被称为世界的模拟器，具有理解和模拟现实世界模型的能力，被认为是实现AGI的重要里程碑。Sora的出色效果降低了其他市场参与者的试错成本，为视频生成领域带来新的思路和机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>当瓦特蒸汽机的齿轮转动了第一圈；当乔布斯从牛皮纸袋掏出Macbook；当ChatGPT用流畅优美的语言回答第一个问题。科技，曾经、正在、也将改变未来。</p><p>【Future】是36氪科技报道团队主理的一档专栏，我们将围绕科技产业的前沿突破，记录那些实验室里令人振奋的新技术，是如何穿越PMF（Product Market Fit 产品与市场结合）的惊险周期，进而影响更广阔的商业社会。</p><p>在这里，看见【Future】。</p></blockquote><p>作者｜武静静</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>两周前，Sora现世，在AI领域又投下一颗重磅炸弹。演示视频中可以看到，Sora已经能生成含有<strong>多个角色</strong>进行<strong>特定运动</strong>的<strong>复杂场景</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_6e257837e2884dfe8a512ef93ff41fda@5261678_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p><p class="img-desc">Sora生成的视频，图源：OpenAI</p><p>OpenAI在技术报告中称：“Sora这类视频生成模型是世界的模拟器。Sora是能够理解和模拟现实世界模型的基础，我们相信这种能力将成为实现AGI的重要里程碑。”</p><p>也有人并不认同这种描述，Meta首席科学家Yann LeCun（杨立昆）认为：“仅根据文字提示生成逼真的视频，并不代表模型理解了物理世界。”</p><p>Sora为何会形成如此惊艳的效果？我们通过研究技术报告、访谈多位行业人士后发现，Sora背后虽然并非采用了多石破天惊的技术路线，但在视频模型技术路线尚未收敛的当前情况下，Sora达成的出色效果明显降低了其他市场参与者在技术路线上的试错成本，也在视频生成的设计逻辑等产品思路上提供了可借鉴的理念。</p><p>Sora会给行业带来怎样的剧变？接下来视频模型行业又将如何把握这次的挑战和机会？</p><p>“Sora给这个方向上的同行们指明了一条路，即Transformer也可以在视频模态下表现出很好的涌现能力。”线性资本投资副总裁白则人向36氪表示。</p><p>他认为，这会推动其他视频大模型公司加速研发节奏，迎来新的机会，开源技术在接下来也会取得进一步发展。</p><p>对于更多人而言，Sora解锁了对多模态视频大模型的新想象。OpenAI再次凭一己之力把多模态视频大模型推向了新的高度。在此之前，视频领域，受制于技术难度和数据集等难题，一直未出现类似ChatGPT、Midjourney这样的现象级产品。</p><h2>1. Sora惊艳效果带来的启示：图片+视频混合训练</h2><p>从产品细节来看，与其他同类模型相比，Sora生成的视频在时长、内容一致性、连贯性和分辨率方面表现出明显的优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_78dbd57ec91842d28d5fe0159114ebe4@5261678_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p><p class="img-desc">Sora生成的视频，图源：OpenAI</p><p>从目前OpenAI发布的demo效果中可以看到，在生成的一分钟视频内，可以明显感觉到视频中的场景伴随镜头运动进行变化，并且保持内容一致性。</p><p><strong>这是此前我们在使用Pika和Runway等视频模型产品时很难体验到的</strong>。比如，在<a href="https://36kr.com/p/2581571099501953?channel=wechat" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《实测Pika1.0，砸了3.9亿元，真实效果不及宣传｜产品观察》</a>中，我们发现Pika把静态的图片转化成一段动态视频之后，视频中的人脸出现变形，且比照片显示更虚一点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_957d8d1b643a42c9894f7178995532a7@5261678_oswg57274oswg1920oswg1076_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">以这张模特图片为例，上传照片给Pika，图片来自IC photo</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_832b75ae5c374cada73334533dd38df5@5261678_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p><p class="img-desc">Pika基于上述图片生成的动态视频</p><p>视频生成能力相比文生图，技术难度更复杂。AI生成视频工具不仅需要掌握基础的自然语言理解能力，还需要在画面流畅度、风格准确性、稳定性、一致性、动作连贯性等方面有较好的表现。</p><p><strong>Sora做到了其他产品都没实现的一分钟时长。</strong>而从技术实现来看，要想让一个模型生成的视频从4秒延长到10秒，背后涉及的技术问题就极为复杂。</p><p>其中，有一个重要的考量维度是<strong>视频生成逻辑问题</strong>：是image-to-video（图像到视频）路线，即先生成图像，再由图像生成视频；还是video-native（视频原声）的设计概念，即把图像和视频进行统一编码，混合训练。</p><p>“如果选择image-to-video（图像到视频）路线，用一帧一帧的图像去组成视频，比如先生成一个由32帧图像构成的一个4s视频，把这个视频最后一帧画面拿出来，作为下一个4s视频的起点。这种方式理论上可以，但是过程中误差会累计，且视频生成涉及到内容连续性问题，让问题变得更复杂。所以，最终第10s的画面会和初始视频相差甚远。”智象未来CTO姚霆表示。</p><p>Pika曾在一次采访中提到这种路线面临的挑战，“当视频很长时，确保每一帧都协调一致是个相当复杂的问题。在训练时，处理视频数据时要处理多张图片，如何将100帧图片传输到GPU上就是其中一个挑战。而在推理时，由于涉及到生成大量帧，推理速度相对于单张图片会更慢，计算成本也会增加。”</p><p>Sora采用了<strong>混合训练</strong>的方式。在技术报告中，OpenAI提到，<strong>采用将图片和视频混合训练的方式，用patch</strong>（视觉补丁）<strong>作为视频数据</strong>，来训练视频模型。</p><p>姚霆认为，OpenAI采用的这种video-native的设计理念，把图像作为单帧视频很自然地加入模型的训练，所以，Sora模型可以无缝切换为图像生成模型，这<strong>会促使技术人员去重新思考视频生成的设计逻辑。</strong></p><p>他提到：“这也给了我们启发，从Sora效果中，我们看到，图像和视频的混合训练很重要，如果缺失了这一点，很难达到这样的高度。当然，这也证明OpenAI把技术架构之间耦合得很好。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_7d5bd521487e4ac0b93a8febabd0340c@5261678_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p><p class="img-desc">Sora生成的视频，图源：OpenAI</p><p>此外，对于Sora生成的视频中展示出的流畅运镜画面，也有人猜测，结合团队有专职数字内容的工作者来看，Sora在训练数据里包含了3D渲染数据，让它相比其他产品更擅长生成运镜画面，模拟出3D视觉效果。</p><p>这些都是Sora惊艳的效果背后的一些产品设计细节。</p><p>惊艳之余，另一个值得思考的问题是，虽然OpenAI把Sora称为世界的模拟器，但从目前的效果也可以看到其中的局限性。</p><p>“Sora未必真正的理解这个世界。”UCL计算机系教授汪军告诉36氪。</p><p>他举了一个例子，在现实的物理环境中，当一个玻璃瓶打碎时，会和其他物体的碰撞，这要符合物理规律现象。“如果Sora通过预测下一个token来生成视频，如何建立一个真正符合逻辑和物理规律的世界模型就会成为一个挑战，就像语言模型一样，有些模型可能只关注于生成人类可以理解的语言，但这并不意味着它们真正理解了物理逻辑。”</p><h2>2.Sora的成功，是OpenAI暴力美学的再次胜利</h2><p>OpenAI官网信息可以看到，<strong>Sora团队成立时间还未超过1年，核心团队共有15人</strong>，成员中甚至还有00后。</p><p>Sora为何能在这么短的时间内做到如此好的效果到现在都还是一团迷雾。这次Sora技术博客中，OpenAI也提到，不会分享技术细节，只提供了模型设计理念和demo视频，依照OpenAI越来越不Open的路子来看，未来我们也无法得知更多技术有效信息。</p><p>很多人都在探讨Sora的技术路线。目前，主流的视频模型框架有两种：Diffusion model（扩散模型）和Auto-regressive model（自回归模型），后者就是此前被很多人熟知的GPT模型。一直以来，视频生成模型的主流模型框架一直都未像语言模型一样<strong>收敛</strong>成一个确定性路线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_9c0a55e3e5144d9282fe0b4663cb1411@5261678_oswg95764oswg757oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片由智象未来CTO姚霆制作</p><p>智象未来CTO姚霆告诉36氪，两大路线的区别在于：“Diffusion model（扩散模型）基于扩散模型加噪去噪的机制可以更好地结构化，并生成较高质量画质的视频内容，而 Auto-regressive model（自回归模型）更适合长上下文语境理解，天然适配多模态对话的生成方式。”</p><p>在具体的技术实现中，两大路线之下也会继续衍生出不同的细分架构。比如，Diffusion模型路线之下<strong>，</strong>Gen-2、Pika就采用了U-net（卷积神经网络）架构，也有公司把U-net架构换成Transformer架构，采用DiT（Diffusion Transformer）架构。</p><p>Sora被认为就是采用了DiT的架构。这是目前市场的广泛猜测，主要依据是2023年Sora研发负责人之一 Bill Peebles与纽约大学助理教授谢赛宁曾发表的DiT（扩散 Transformer）论文《Scalable Diffusion Models with Transformers》。</p><p>据36氪了解，国内的多模态视频模型创业公司爱诗科技在创立之初就选择了这条路线，而另一家创业公司HiDream智象未来也采用了DiT架构。&nbsp;姚霆称：“其实我们在图像生成模型上已经自研验证了一套成熟的DiT架构，相较于U-Net，DiT架构灵活度更高，且能增强图像、视频的生成质量。”</p><p>所以单从技术路线来看，<strong>Sora选择的技术架构并不是多稀缺的选择，只是早前各家视频模型公司考量不同，选择不同。</strong></p><p>“技术路线Sora展示的信息中并没有很特别的东西。<strong>OpenAI肯定有自己独特的训练方法。</strong>”汪军告诉36氪。</p><p>他提到，“通过大规模的训练，使得能够利用海量的数据和计算资源，将工程方面做得非常出色，在我看来，算力和数据尚未到上限，还有进一步发展的空间，可以进一步挖掘数据潜力，在文本、图像甚至视频上进行更深入地处理，将模型能力提升至新的高度。”</p><p><strong>所以，虽然没有进行底层技术路线创新，但OpenAI的强大之处在于，在这个路线上不断践行大算力、大数据的暴力美学</strong>——通过大力出奇迹的方式，依靠细致的工程化创新，推进模型涌现能力的持续优化。</p><p>OpenAI在报告中提到：我们的结果表明，扩展视频生成模型是构建物理世界通用模拟器的一条有前途的途径——“在相同的样本下，随着训练计算规模的增加，视频质量显著提高，也会表现出许多有趣的新兴功能，使Sora能够模拟现实世界中人、动物和环境的某些方面。”</p><p>此外，OpenAI也在论文中提到Sora也结合了GPT等产品能力。</p><p>姚霆认为，<strong>Sora强大建立在过去对DALL-E和GPT模型的研究之上。</strong>“Sora是OpenAI 集成自己语言（GPT）、视觉理解（GPT4-V）和图像生成（DALL-E）多种能力的一个出口，它使用DALL·E 3的重述提示词技术，为视觉训练数据生成高度描述性的标注，因此能够更忠实地遵循用户的文本指令。”</p><p>目前，关于Sora参数量、训练数据的各种猜测甚嚣尘上，出入也很大，有人猜Sora的模型参数规模是百亿级别，训练成本是千万美元级别，也有人觉得参数规模可能只有3B，但数据标注成本不低，更有人认为Sora的推理算力需求是GPT-4的1000倍以上。</p><p>出门问问创始人李志飞称，Sora用的训练数据可能是数百万小时：“一般视频的分辨率超过128*128，最终的Tokens量应该至少是十万亿级别。如果Sora用了500万小时视频数据训练，那它使用的数据量大约相当于Youtube上9天的数据产出量。”</p><p>参数和数据量只是模型的其中一个方面，相比文本模型而言，视频模型的数据复杂度更高，维度更多，优质数据来源更少，数据标注难题更大，这些都是视频模型公司在具体模型训练中面临的工程化难题。</p><p>此刻，对于其他视频大模型公司而言，Sora惊艳的能力一方面验证了DiT架构，减少了在技术架构选择上的试错成本，能更快往前发展，另一方面，他们也需要面对更有挑战的现实难题——在没有OpenAI那样强大的人才和算力储备下，如何加强算法、数据等各个环节的工程化能力来追赶Sora。</p><h2>3. 国内视频模型公司如何把握机会？</h2><p>Sora发布之后，有人悲观，认为：“Sora出现，其他视频公司都歇菜了”“国内外差距被进一步拉大”；也有人在剖析了更多细节之后认为视频模型的机会在被Sora激发之后，会迎来全新的发展空间。</p><p>一方面，Sora的技术路线有借鉴意义，能够让其他公司避免路线摇摆，加速进行产品，另一方面Sora带动市场更受关注之后，会吸引更多的人才、算力、数据、资金，迎来新的创业机会。</p><p>从Sora目前的进展可以看出，尚未实现实时更新，且等待视频生成的时间也比较漫长。这意味着，<strong>Sora尚未经受ChatGPT这样大规模用户的运行考验，其模型的计算资源和优化程度尚未达到理想状态</strong>，还需要时间进行继续迭代。这给其他公司留下了时间和空间。</p><p>据Reddit社区上的网友爆料，OpenAI在展示Sora功能时，主要使用了预先选择的示例，并未允许公众通过自定义提示词来生成视频，且生成一个1分钟的视频，Sora需要超过1个小时的渲染时间。</p><p>爱诗科技的创始人王长虎称，在他看来，目前Sora的技术发展相当于在GPT2和GPT3之间，还没到GPT4的水平，留给市场的空间很大。</p><p>线性资本投资副总裁白则人告诉36氪：“模型的发展会加速催生更繁荣的上层应用，带来更多的应用创新机会，这其中包括视频模型方向，也包括结合多模态的应用场景。但如何做出差异和建立长期护城河，是产品层创业公司一直面临的挑战，创业团队更需要关注<strong>模型之外的壁垒建立，更回归产品体验、应用场景和商业本质</strong>。”</p><p>市场进展方面，国内很多企业也早有布局。首先，大厂在视频领域的动作不断，基本上在推进语言模型业务的同时也布局了视频模型业务：</p><ul><li>字节旗下剪映最近动作频频，目前，剪映已经在邀请一些博主内测旗下AI创作平台Dreamina的视频生成功能。</li><li>阿里通义实验室目前开发了开源视频生成模型和代码系列VGen。去年年底，阿里发布了最新AI应用：Animate Anyone，可以根据一张人物照片，生成人体动画视频。</li><li>百度在年初推出了一款视频生成模型UniVG，能够处理各种文本和图像的组合输入。</li><li>腾讯在2023年12月与北大和香港科技大学联合发布了视频生成模型AnimateZero，并在今年发布了一个可以提升视频质量的视频处理工具VideoCrafter2。</li></ul><p>相比算力和人才储备的大厂，创业公司面临的挑战更大，但也并非没有机会。据36氪了解，目前智象未来HiDream.AI 、爱诗科技、HeyGen、生数科技、右脑科技等创业公司，都已经预先布局视频大模型的业务。不同于上一波语言模型的国内国外各自地盘发展的情况，在视频模型领域，像爱诗科技等公司在早期就瞄准了海外市场，相当于与Sora在一个市场展开竞争。</p><p>有不少行业大佬已经入局。爱诗科技的创始人王长虎曾任字节跳动视觉技术负责人，主导了抖音和TikTok等产品，以及字节跳动视觉大模型从0到1的建设；智象未来HiDream.AI创始人梅涛曾是京东集团副总裁和微软研究院资深研究员；生数科技则由清华人工智能研究院副院长朱军教授带领，核心成员来自清华大学人工智能研究院。</p><p>所以综合目前国内视频模型公司进展来看，接下来，大厂和创业公司都会陆续加大投入，行业的竞争会进一步加剧。<strong>而大厂的优势在于，在人才、资金、算力上有原始积累，并且有数据和场景，而创业公司则可以利用自身快速敏捷的作战模式，加速模型和产品迭代，把握产品层的创新机会。</strong></p><p>此外，在商业化路径上，由于Sora并未像ChatGPT一样开放公测，所以现在也无从看到清晰的商业模式，但从OpenAI释放的信号来看，可能依旧是以通用模型为核心。</p><p>但对于中国创业公司而言，在算力成本、数据训练等多重压力下，在商业化过程中也会较早面临路线选择。</p><p>未来，视频模型创业公司在不断发展之后也将出现不同的分野：<strong>一条是不断增强基础模型能力，打造C端产品路线，</strong>比如爱诗科技就选择了这条路，根据海外流量检测网站similarweb.com，目前爱诗海外产品PixVerse月访问量增长迅猛，已经超过百万；另一条是瞄准特定的场景进行训练，打造<strong>专门的视频模型，早日跑通某个B端场景的商业化闭环</strong>。</p><p>姚霆认为，视频生成赛道，对于创业公司而言，需要在早期就思考产品如何构建，从中寻找差异化的机会。“目前，视频生产还处于单镜头阶段，未来，如果要生产一个短视频或者短剧，视频生产流程需要考虑多镜头、分镜、故事逻辑等各类问题，这些产品问题都要前置考虑。”</p><p>技术、产品、商业化，每一处都内含成千上万个待解决的细节问题，2024年接下来的时间，对每一家视频大模型而言，都是一场硬仗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_625f7c852e6d458b82c41ef4101a6b72@5261678_oswg63169oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎交流～</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2671755763922438</id>
            <title>独家专访Tims：同比增长67%，“咖啡+贝果”是怎么做爆的？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2671755763922438</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2671755763922438</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Mar 2024 03:22:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 入华5周年, Tims天好咖啡, 2024年, 三大方向
<br>
<br>
总结: Tims天好咖啡在入华5周年后，即将全面发力，发布了2024年的三大方向，包括预计上半年将突破千家门店，提升“咖啡+暖食”双品类竞争力，以及推进加盟业务。通过坚定“咖啡+暖食”战略，解决双品类经营中的三大痛点，实现了业绩的增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>入华5周年后，Tims天好咖啡即将火力全开。</p><p>近日 ，Tims天好咖啡正式发布了2024年的三大方向：上半年预估将会突破千店；持续提升“咖啡+暖食”双品类的产品的竞争力；打磨成熟的小店模型，进一步推进加盟业务；</p><p>价格战下，Tims天好咖啡的增长之道是什么？对行业又有什么启发？我专程采访了Tims 天好中国CEO卢永臣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_13deeb96be63401a9cf2927e69709d6a@000000_oswg132446oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>&nbsp;</p><h2><strong>同比增67%，上半年门店破千，Tims天好咖啡火力全开</strong></h2><p>价格战骤起的2023年，很多伪创新被打回原形，很多从业者被迫退场。&nbsp;</p><p>而来自加拿大的Tims天好咖啡，却因为“咖啡+暖食”的双品类模式，以及小店和店中店新模型的跑通，实现了门店数量和业绩的增长。&nbsp;</p><p>公开数据显示：Tims天好咖啡在中国已开出900多家门店，70%为100平以上的大店，覆盖60多个城市，品牌注册会员总数达1900多万。&nbsp;</p><p>业绩方面，2023年前三季度，公司实现营收11.85亿元，同比增长66.9%，超过2022年全年营收总额10.11亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_efc4aede4c544b6c8065ab561091fd17@000000_oswg150598oswg946oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近日，在入华5周年之际，Tims天好中国CEO卢永臣正式向《咖门》公布了其2024年的三大方向：&nbsp;</p><p><strong>1、上半年预估将会达成千店。</strong> 2023年Q3总营收实现同比、环比双增，2024年会继续保持这种增长趋势，上半年预估将会完成千店目标。&nbsp;</p><p><strong>2、持续提升“咖啡+暖食”双品类的产品竞争力。</strong> 根据中国消费者的饮食偏好，上新更多浓郁加倍的饮品，同时 增强咖啡专业度，打造更多“好喝不贵”的饮品 ，暖食尽可能采取现点现制，更多地覆盖年轻人的早餐、中餐、下午茶和晚餐场景。&nbsp;</p><p><strong>3、打磨成熟的小店模型，进一步推进加盟业务。</strong> 借助独特的加盟模式以及优秀的加盟伙伴资源，实现2024的老市场加密、新市场开拓的目标。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_84e35cb966de4314a478e32497821cc1@000000_oswg128569oswg1080oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>进入中国市场5年，经历了3年疫情，近1年价格战，Tims天好咖啡的增长之道到底是什么？&nbsp;</p><h2><strong>坚定“咖啡+暖食”战略，解决双品类三大痛点</strong>&nbsp;</h2><p>&nbsp;</p><p>这两年“咖啡搭子”越来越被看重。有连锁品牌加了简餐，有精品咖啡连锁上了油条和麻花，还有很多小店加了牛杂、馄饨、螺蛳粉。&nbsp;</p><p>但在做双品类的同时，能把顾客体验做好、又把规模做大的并不多。&nbsp;</p><p>因为比起单纯的饮品，双品类经营不仅在证照、工程和场地方面的门槛更高，而且食品需要的人工、损耗和成本也更多。 <strong>“ 销售低于一定比例很难赚钱，没有长期主义很难熬过前期投入多、回报慢的时期。”</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_617d374c46ae4432a9d2789f49bedb16@000000_oswg124136oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>卢永臣说， 去年咖啡 市场的竞争尤其激烈 ， Tims天好咖啡 也 推出 了 诸多 优惠 和 促销 活动 ， 咖啡客单价有一定下降 ，但因为有食物搭售， 整体客单价比较稳定 ，复购率也很稳定，店均单量还实现了双位数增长 。&nbsp;</p><p>咖啡同质化竞争日趋严重，Tims天好咖啡是如何做好双品类经营的？卢永臣总结了3个关键点。&nbsp;</p><p><strong>1、找“有生命力、又足够日常”的品类</strong>&nbsp;</p><p>“选品类很重要， <strong>一个好品类必须同时满足3个要求：有生命力、好吃、健康。</strong> ”&nbsp;</p><p>卢永臣透露，Tims在刚刚进入中国时，是以三明治、甜甜圈为主要餐食的，贝果只是其中之一，但在数据复盘中发现，贝果的销售、复购率持续增长，顾客反馈也很好。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_e59d1d1070ea49d8b4ad570c2078b53f@000000_oswg183601oswg1080oswg968_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在国外考察期间，他发现贝果在欧美已经流行很多年，是日常主食之一。&nbsp;</p><p>而且贝果是低油低糖的碱水面包，消费者的健康认知很高；只需要改变酱料和顶料，就能兼顾口味和颜值；最重要的是，烤制后的贝果适合喜爱咸口、热食的中国胃。&nbsp;</p><p>在“咖啡+”的试水中，确实有些品类话题度很高，但没办法日常化，导致复购率低；也有一些品类足够中国化，比如煎饼果子、牛肉饼等，但和办公场景有违和感，很难成为白领的每日选择。&nbsp;</p><p><strong>2、在大品类中，找能满足全时段的产品</strong>&nbsp;</p><p>“在好吃、健康、有生命力的品类中，优先选择能覆盖全时段的产品。”卢永臣进一步强调。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_e98ac481e1f341ef9079982401b62de2@000000_oswg73749oswg1080oswg910_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>门店一天的主要销售时段有四个：早餐、午餐、下午茶和晚餐，有些品类很适合早餐，有些品类很适合下午茶，但如果品类太多就意味着操作复杂、物料库存成本增加。&nbsp;</p><p><strong>“每个时间段都可以卖的产品，才能撑起相应的营业额，才会有比较好的盈利基础。”</strong>&nbsp;</p><p>“我们早餐有19.9元的经典贝果套餐，午餐和晚餐有26.9元的贝果堡套餐，下午茶有甜食贝果—微笑贝果，再辅助一些卷类、华夫甜点类产品作为多元化选择，形成以贝果和贝果堡为主线、覆盖全时段需求的暖食矩阵。”卢永臣告诉我。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>3、通过供应链解决门店制作效率</strong>&nbsp;</p><p>当产品选好后，下一步要解决的就是这个产品在门店的效率。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_55e5692d90074c5abd8dd476acfb12fb@000000_oswg127397oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>效率包含两个方面，一方面是占据的场地面积，如果设备较大，对后厨空间需求大，物业条件受限，租金成本高，门店的回本效率就低。&nbsp;</p><p>另一方面是制作的效率，如果制作复杂，产品的标准化出品也难以实现。&nbsp;</p><p>这也是很多做双品类的门店遇到的通病，常常因为投入过大，餐食收入无法覆盖成本而告终。&nbsp;</p><p>在供应端，卢永臣做了两个动作， <strong>第一是做贝果口味的本土化改造，</strong> 比如降低硬度的同时，加入更多谷物增加嚼劲，做一系列的产品延伸，让口感、口味、颜值都能兼顾。&nbsp;</p><p><strong>第二个动作是贝果胚体的工厂化定制。</strong> 门店只需有烤箱和小料台，顾客点单后先烤制，再现场组装顶料酱料就可以出品，对场地和人工的消耗都不太大。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_0b284fba7bb643608eb25e6983cbc350@000000_oswg108508oswg960oswg907_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“ 即便是 2 0~50平的小店， 在 取得了 食品 经营 许可证 后 ， 即可 销售 现制暖食 。”卢永臣说。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>通过解决选品、 （本土） 创新、预制这3个关键点，Tims天好咖啡在双品类经营上逐渐找到了平衡点。&nbsp;</p><p>其2023年财报显示:第三季度含食品的订单比例，从2022年Q3的43.8%提升至2023年Q3的54.5%。&nbsp;</p><p>侧面印证了“咖啡+暖食”的双品类模式，正在国内市场形成了独特的竞争力。&nbsp;</p><h2><strong>开店中店、打磨小店模型</strong> ，<strong>全面开放加盟</strong>&nbsp;</h2><p>“去年重点打磨了30~50平的‘ Tims Go捷枫店 ’小店模型，目前已经开出200多家，盈利状况较好，回本周期预计在2年左右。”卢永臣分享。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_800b0e45e04e4d9ab5410f9be71c771f@000000_oswg110469oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，Tims天好咖啡还与中石化易捷咖啡、21世纪不动产、良品铺子等品牌合作，开设跨界的店中店，即 Tims Express灵枫店 。&nbsp;</p><p>“已经开了200多家，其中中石化有150多家，一些外卖空白区域卖得很好，不少门店一天都能卖5000元~10000元。”&nbsp;</p><p>小店模型和店中店也是Tims天好咖啡开放加盟的重点店型。目前，Tims天好咖啡已经摸索了4种店型：&nbsp;</p><p>200平以上的金枫店，一般为首城首家旗舰店；100平以上的红枫店，是标准店也是目前主流店型；20~50平的Tims Go捷枫店， 针对写字楼、高铁站、街边；吧台式的 Tims Expres 灵枫店，属于店中店模型的融合店。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_8eeb8c524d944727a8ef1f4ebe381ba3@000000_oswg137581oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大店建立品牌认知，标准店主打体验，小店和融合店距离消费者更近，随着加盟的进一步拓展，Tims开启加速跑。&nbsp;</p><h2><strong>“好的品牌会留下来</strong> ，<strong>享受更健康的市场”</strong>&nbsp;</h2><p>谈到目前的咖啡市场，卢永臣也有自己的看法。&nbsp;</p><p>过去几年咖啡增长很快，一方面更多玩家加入，提供了更多选择、更合适的价格，咖啡快速普及了市场。&nbsp;</p><p>另一方面，很多年轻消费者已经形成喝现制饮料的习惯，随着年龄增长、健康觉醒，逐渐转化成了咖啡消费者。&nbsp;</p><p>而谈到持续的价格战，卢永臣很乐观：“我很看好当下市场。当一个赛道有很多人涌进来，没有差异就会有价格战，这是一种市场淘洗。 <strong>好的品牌会留下来，越做越大，享受更健康的市场。</strong> ”&nbsp;</p><p>他判断，现在已经到了好品牌做大做强的阶段，有差异化的品牌，未来会获得更好的市场份额。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDA0NzE5MA==&amp;mid=2247583916&amp;idx=1&amp;sn=d12cc7677289895bef2ccf8882345fc8&amp;chksm=fd645e192601c3f5268bdd581730bf266f50177e336d569cacf9f9160d3c0beb78afd330b79a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“咖门”（ID：KamenClub）</a>，作者：国君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2671003767617283</id>
            <title>零售业“放弃”中产？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2671003767617283</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2671003767617283</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Mar 2024 01:22:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 消费分层, 超市, 消费降级, 品质
<br>
<br>
总结: 文中描述了在消费分级下的超市经营困境和应对策略。消费者对商品品质的要求并未降低，只是购买频次减少。在市场竞争中，价格战和差异化竞争并存。消费者更倾向于寻找性价比高的产品和低价商品，导致中端品牌难以立足。消费升级和消费降级的现象同时存在，商家需要根据消费者需求调整商品策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>消费分层下的超市</strong>&nbsp;</h2><p>&nbsp;</p><p>经历了一段时间的迷茫、痛苦和尝试后，李念最终决定坚持自己的经营理念。&nbsp;</p><p>“在试错的这段时间，为了迎合所谓的消费降级，改变选品品质，从而导致业绩下滑非常厉害，甚至到了老顾客都失望的程度。”李念在湖北孝感经营了三家连锁商超，她告诉《灵兽》，过去一年她总是摇摆不定，门店的定位、选品和商品结构等都处于困境。&nbsp;</p><p>她口中的痛苦是，在零售行业被低折扣和消费升级裹挟的消费分级下，要如何维持过去的营业额和利润，亦或是及时止损。&nbsp;</p><p>经过观察和实践，李念认识到，尽管市场上常谈消费降级，但消费者对商品品质的要求并未降低，只是购买频次减少。&nbsp;</p><p>举例来说，那些曾经偏爱麒麟瓜的消费者，并不会因为考虑价格因素而转向选择较低品质的甜王瓜；同样，习惯于风干牛肉的顾客，也不会仅仅因为价格便宜就改吃风干猪肉；而偏好丹东草莓的消费者，同样不会转向尝试品质不同的奶油草莓。&nbsp;</p><p>简而言之，市场上的消费降级主要反映在购买频率的下降上，而非对产品品质的妥协。在实际经营过程中，有些消费者从每三天购买一次麒麟瓜变成了每五天到一周购买一次，但对品质的期待没有改变。&nbsp;</p><p>“再比如，以前进5块钱的商品，如果现在进4块钱的同类商品，顾客立马感知到。即便可能用低价吸引来新的消费者，但靠低价吸引来的顾客难以留存。”李念向《灵兽》强调，商品可以该促销促销，但唯独不能降品质。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_9cac33e56cec496686d024a785d5a47f@000000_oswg56956oswg423oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这两年，商超行业普遍面临客流量减少和消费能力下降的困境，业界将其归因于激烈的同质化竞争和赚取差价日益困难，可人人口中所谓的“差异化竞争”也并非一朝一夕能完成。</p><p>连锁商超较早就感觉到了市场的寒意，盒马针对消费分级的趋势，率先打起了价格战，在一线城市中通过打折促销引领了一场针对城市中产阶级的零售争夺战。&nbsp;</p><p>盒马对山姆发起了“移山价”的价格战，拉开了这场竞争的序幕。随后，美团买菜以“拔河价”介入市场，七鲜也不甘落后，推出了“击穿价”战略，直指盒马，各大零售商通过低价策略争夺中产消费者的注意力和选择。&nbsp;</p><p>然而，另一边“消费升级”的代表们Costco在深圳开设新店，场面如同其五年前中国首店在上海开张的盛况，当时由于客流量过大，不得不临时暂停营业。如今，尽管中国线下零售市场的挑战加剧，Costco在深圳开设的第六家中国大陆门店依然大受欢迎，开业当天会员开卡数量达到13万张，成为全球之最。&nbsp;</p><p>Costco在美国的老对手山姆会员店在中国的表现也不逊色，尤其是在上海，山姆不仅开设了两家新店，而且至年底在上海的门店数量已达到六家，其中一家新店与盒马X会员店的距离仅有500米。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_e13b320eff2949449ac908256876ea29@000000_oswg577219oswg726oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当中产们挤在山姆和Costco的门口和收银台处大排长龙，消费降级的论调似乎并不成立。而这场由外资会员制超市引发的竞争迅速蔓延至中国各大城市。</p><p>黄立在北京朝阳区开了近十年的社区店，他表示，“消费分级下，门店必须要改造。”但他也深知拼价格卷不过商超，只是从这些大商超身上学到些东西，改造后的80平方米的店铺内放了2500个SKU，丰富度并不输大连锁超市。&nbsp;</p><p>黄立告诉《灵兽》，面对消费者分级的趋势，一方面，通过明显的促销和提前筹划活动来处理滞销品，吸引寻找优惠商品的顾客；另一方面，他增加了商品的多样性，比如在熟食区引入了性价比更高、淀粉含量更丰富的产品，如地摊烤肠，以此来满足不同消费层次的需求。&nbsp;</p><p>黄立还强调了选品的品质，他举例说，只要别人进8毛钱的西瓜，定价1.3出售，而自己选择进9毛钱的西瓜，依然1.3元出售，品质就会凸显，售价也保持竞争力。“所谓的生意，不止看眼前，还要算大账。”&nbsp;</p><p>上述两位商超经营者，他们都有一个共识：在消费分级下，商品会分高端和低端，但不是靠品类区分，并非卖爱妃苹果就是高端，卖普通苹果就是低端，而是根据周边的行情和周边居民的消费习惯去调整商品，让自己在这场艰难的战争中，还有一丝希望。&nbsp;</p><h2><strong>分层的消费者</strong>&nbsp;</h2><p>&nbsp;</p><p>与2020年以前的“消费升级”趋势相比，过去一年中，消费者更倾向于寻找性价比高的产品和低价商品。&nbsp;</p><p>根据国家统计局的数据，2023年全国居民消费价格指数（CPI）同比上涨0.2%。从全年来看，CPI月度同比涨幅均低于3%左右的年度预期目标。其中，食品价格有全年同比下降0.3%，12月份食品价格同比下降3.7%。&nbsp;</p><p>消费者信心指数进一步佐证了这一趋势。在2023年11月，消费者信心指数为87，远低于2022年2月之前维持在120左右的水平。这也意味着，在2023年，消费决策更趋于理性，尽管消费水平并未降低。&nbsp;</p><p>从目前消费市场上，高端和低端的产品更好卖，中端品牌却越来越难做。这是由于，在社会节奏的加速过程中，消费人群从中产主导的山丘型社会，慢慢变成中产消失的M型社会，一边出现越来越多的低收入人群，另一边则会剩余少量的富有人群，两级分化的收入结构对应着两极分化的消费偏好。&nbsp;</p><p>这一点，无论是在百货业的真实业绩中，还是春节宏观消费数据中都得到了体现，消费分级的现象中，既有对低价商品的追求，也有消费升级的现象。&nbsp;</p><p>首先，即便是在当前严峻的经济环境下，消费升级的趋势依然不可阻挡。&nbsp;</p><p>北京的SKP的财报显示，2023年销售额为265亿元，较2022年的239亿元增长10.8%；而南京德基广场2023年实现销售额239亿元，同比增长13.8%。整个业绩的增长来看，顶层消费部分受到的影响似乎并不大。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_6ffbf6ac7e814df8b8d15fc390fef3a5@000000_oswg486612oswg720oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体到奢侈品市场也是如此。前几天，LV宣布涨价20%后，北京多家门店排起长队，部分经典款产品已断货，如NeoNoe焦糖色水桶包、“保值王”的Nano Speedy都已经断货。这说明即使在经济下行的背景下，对高端商品的需求依然旺盛。</p><p>此外，一位粮油供应商告诉《灵兽》，“从今年春节的数据来看，消费确实存在明显分级，高端品和流量品在增加，但中间价格带的产品销售量在极具萎缩，比如五常大米、核桃油的销量有明显的增加。”&nbsp;</p><p>在高端水果方面，本来生活消费大数据显示，车厘子同比2019年销售额提升约7%；蓝莓销售额提升超70%。（统计维度：2024春节假期后一周，2019年春节假期后一周）&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_9f2b2e41c69245b997fbb05dde5f4e02@000000_oswg710444oswg726oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，消费者对性价比的追求不减。经济不确定性和收入预期下降使这一趋势更为明显，特别是省会和地级城市的消费力明显疲软。&nbsp;</p><p>除了连锁商超们的“价格战”，电商领域的战火也尚未停歇。拼多多市值超过阿里，显示低价市场的强大吸引力。而山姆的“穷鬼套餐”让1.59kg售价21.9元的鸡蛋，7个装售价23.9元的原味贝果和16片装售价59.8元的瑞士卷，被网友们送上了“穷鬼三件套”的宝座，让中产疯狂。&nbsp;</p><p>因此，中国消费市场的特征不是单一的升级或降级，而是明显的消费分级。对于消费，国家也是用尽心思。前不久，政治局会议的定调要统筹扩大内需，三架马车中，投资和出口较为乏力，因此将希望寄托于扩大内需。&nbsp;</p><p>在这个逻辑下来看，或许需求是用来满足的，并非用来扩大，唯一能扩大的恐怕只有人的欲望。&nbsp;</p><h2><strong>对零售业的影响和启示</strong>&nbsp;</h2><p>&nbsp;</p><p>在消费分级明显的市场背景下，零售商面临着前所未有的挑战。&nbsp;</p><p>2022年，山姆仅凭42家门店在中国区便实现了660亿元的营收，这一成绩甚至超过了盒马鲜生370家门店的总营收；而到了2023年，随着5家新店的开业，山姆的营收预计将超过800亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_54229781866d489fabf75d3edbe4cfda@000000_oswg625163oswg718oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>面对消费分化的趋势，商超们集体“舍弃”了高端市场和过去所谓的“为中产阶级提供美好生活的向往”，不再与山姆和Costco直接瓜分续费会员，而是靠低价折扣打开市场。</p><p>然而，这种策略虽然在短期内能够吸引价格敏感的消费者，但由于低成本经营，往往伴随着服务体验的降低和毛利率的下滑，所以，是否能保证长期的销量增长和利润提升，还需要时间的验证。&nbsp;</p><p>更重要的是，在零售业的折扣化浪潮中，商超共同追求绕过中间商直接与品牌商合作，目的是抢占产业链中更大的利润份额，以及探索OEM/ODM代工，制造自有品牌产品，开拓降价空间。&nbsp;</p><p>这种趋势对依赖传统经销网络和零售渠道的大型消费品牌构成挑战，迫使他们重新考虑利益分配体系。&nbsp;</p><p>因此，零售行业的折扣化转型是一场复杂的产业链重塑，从供应链到品牌、渠道及产品结构都在变革之中。这不仅是对市场需求变化的响应，还有行业内合作模式和利益分配的变化，更是一大挑战。&nbsp;</p><p>但对于像李念这样的小型连锁商超而言，他们没有足够的资本和议价能力跟上游讨价还价，想要活下去，只能从自身改变。&nbsp;</p><p>她告诉《灵兽》，对于零售门店而言，增加销售额主要依靠两大要素：顾客流量和客单价。鉴于大多数门店服务的客群范围相对固定，提高销售额的关键在于提升客单价。&nbsp;</p><p>以超市的生鲜区为例，她采取的策略是根据果实的大小和品质进行分级，并实施阶梯式定价，以此最大化商品的价值，满足不同层级消费者的需求。&nbsp;</p><p>具体到柑橘，假设进价为每斤2.5元，那些大小适中的柑橘大约占总量的50%，可以按常规价格出售，预计毛利率约为25%，这部分满足了大众客群的需求。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_7066f21f016a4fd0b046812fce86f5d2@000000_oswg42046oswg416oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而位于筐顶的大个、外观吸引力强的柑橘，大约占25%，会作为高端商品单独包装销售，其定价基于普通柑橘的价格上再增加15%，以吸引对高品质有需求的顾客。至于筐底的小个、品质较差的柑橘，则以低于成本的价格出售。&nbsp;</p><p>通过这种分级配和定价的方式，不仅能满足不同消费者群体的需求，还能加速商品的周转速度，减少损耗。此外，这种分级定价策略在迎合消费分级趋势的同时，实现生鲜商品价值的最大化。从一种单一的定价模式转变为基于品质的多元定价策略，不仅提升了整体毛利，也相应提高了客单价。&nbsp;</p><p>或许在一片“价格战”的战争中，还有数千万毛细血管最末端的经营者在努力求生，他们可能无法改变整个市场环境，但通过适应环境、灵活调整经营策略并深入洞察消费者需求，这些经营者找到了自己的生存之道。&nbsp;</p><p>正如在中学课本中所写的那句话，社会的主要矛盾是“人民日益增长的物质文化需求与落后的社会生产力之间的矛盾。”&nbsp;</p><p>因此，像李念和黄立这样的经营者只能在持续的冲突与妥协中前行，而接下来，零售行业将持续经历折扣化和消费升级的双重趋势，这种现象将随时间推移而愈发剧烈。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTIyMTg0MQ==&amp;mid=2247521758&amp;idx=1&amp;sn=4cd8e25928a055ddb03d0e204a3a0773&amp;chksm=ebec73b6f521f7ef02a95dfe9e6dd8480502748ddf88c1cc153f1248262ed41caa0d2c98db78&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“灵兽”（ID：lingshouke）</a>，作者：十里，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670912975228164</id>
            <title>比小鹏、问界都贵，谁给了理想MEGA勇气？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670912975228164</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670912975228164</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 12:02:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 规模, 理想汽车, 纯电市场, MEGA
<br>
<br>
总结: 理想汽车CEO李想提出了在规模小和规模大时老板应该善于解题和出题的观点。理想汽车决定大举进军纯电市场，推出首款纯电车型MEGA，目标是成为销量第一的产品。MEGA外观设计独特，风阻系数低，续航里程长，但充电桩普及仍需提升。竞争对手包括小鹏X9等，市场竞争激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“规模小的时候，一号位善于解题。规模大的时候，一号位要善于出题。”</p><p>前不久，理想汽车CEO李想在微博上如此评价一家公司中，老板应该怎么做。</p><p>现在，成立近9年的理想汽车做出了一个“违背祖宗”的决定——大举进军纯电市场。这是李想对新能源汽车下半场的解题，同时也给理想汽车出了个新难题。</p><p>3月1日，理想汽车正式发布旗下首款纯电车型理想MEGA&nbsp;MAX，售价55.98万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_92485aafbc61480ab28ba26b76eb92d0@5507741_oswg43236oswg800oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，理想成为中国30万元以上新能源汽车市场的销冠，实现这一切的是争议与销量齐高的“增程式动力”——被外界调侃为“百公里十个油的新能源”。在“更新能源”的纯电市场，它还没有卖出一辆车。</p><p>李想给MEGA定下的目标是，“成为50万以上销量第一的产品，不分能源形式，不分车身形式”。根据理想汽车公布的信息，今年下半年其还将推出3款纯电车型。至此，理想将全面入局纯电市场。</p><p>从纯电转向增程的案例已有不少，长安SL03、领跑C11、哪吒S在推出增程版后，销量都超过了纯电版。而从增程转向纯电的成功案例，还未出现，理想能成为第一个吗？</p><h2>除了外观，MEGA内在如何？</h2><p>理想MEGA的外观比它的名字要出名得多：如高铁一般的“子弹头”设计，可能不会让所有人达成审美统一，但辨识度一定很高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_1aafe8ca6a8f4c0ba537167ed0649188@5507741_oswg24291oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“子弹头”也有着实际作用，其带来了0.215的风阻系数。这个数字不仅远远低于其他MPV，甚至比许多纯电轿车还低，例如蔚来ET5的0.24、小鹏P7的0.236。</p><p>低风阻带来的优势显而易见，根据研究，风阻系数每降低0.01，CLTC续航里程可提升约7公里。对理想MEGA这类体积和重量都很大的纯电MPV来说，尽可能降低风阻系数就显得更加重要了。根据理想公布的数据，MEGA的百公里电耗仅为15.9kWh。</p><p>当然，优化风阻系数带来的续航提升最多只能算饭后甜点，对重达2.78吨的MEGA来说，电池包和快充规格，才是决定续航和补能体验最重要的因素。</p><p>理想MEGA基于800V架构，电池包为102.7度的宁德时代麒麟电池，CLTC续航710公里，支持5C快充，官方称最快12分钟可补能500公里（CLTC标准）。</p><p>当然，充电快的前提是充电桩足够普及。但目前理想还只有349个超充站，离普及还很远。李想称，到今年底将建设超过2000座高速或城市超充站，后续计划投入60亿资金建设理想5C超充网络，计划建成5000座直营5C超充站。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_b0af651ec1264a9797954559a08740e4@5507741_oswg631604oswg1265oswg712_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>理想MEGA主要配置信息：</strong></p><p>车身：长宽高分别为5350/1965/1850毫米，轴距为3300毫米。</p><p>座舱：搭载了一颗高通8295P高性能版芯片和双英伟达Orin-X芯片；配备2个15.7英寸Gen4&nbsp;OLED前排屏幕（中控与联排屏幕）、1个17英寸Gen4&nbsp;OLED后排屏幕；全车共有6个USB-C充电口；投屏功能支持3K投屏，支持连接&nbsp;PS5&nbsp;等游戏主机；搭载21个车载扬声器，功放功率2160W。</p><p>智能化：搭载1颗128线激光雷达、6个800万像素摄像头、1个200万像素摄像头，4个300万像素环视摄像头；OTA5.2版本将在今年上半年发布，可实现全场景智能驾驶。</p><p>空间/内饰：后备厢进深680毫米，7人满座时，后备厢能放下超过4个28寸行李箱、2个20寸登机箱和2个背包；全车三排都采用电动座椅，中央通道宽度&nbsp;160毫米，主驾采用了“魔毯座椅”，副驾配备“皇后座”，支持七座座椅加热，前两排标配座椅通风、十六点按摩。</p><p>安全：车身扭转刚度44000牛米/度，采用铝合金后防撞梁，第三排缓冲空间达到800毫米，同时标配9个安全气囊和侧气帘，侧气帘容积90L，侧气帘长度3.2米</p><p>动力/底盘：底盘配备“魔毯空气悬架Max”，采用前双叉臂、后H臂多连杆独立悬架，搭载了双腔空气弹簧+CDC减振器，悬架可调高度为70毫米；动力方面采用400kW双电机四驱系统，峰值扭矩542N·m，百公里加速5.5秒。</p><p>综合来说，在内饰、空间、智能化等方面理想MEAG几乎都做到了“水桶车”，其最大痛点依然是“纯电”，以及纯电带来的续航和补能焦虑，尤其是在目前超充还不普及的当下。</p><p>“12分钟补能500公里”听起来很有吸引力，但目前的充电桩显然没有多少能达到此规格的功率。</p><h2>理想MEGA的对手没有善茬</h2><p>结合产品定位和售价来看，理想MEGA的潜在竞争对手都堪称强大。</p><p>从“纯电MPV”的品类来说，理想MEGA最大的竞争对手来自小鹏X9和极氪009。</p><p>其中，理想MEGA和小鹏X9从还未上市起就被外界广泛对比，两者都属于纯电MPV，来自两家颇具关注度的造车新势力，但小鹏X9的售价要低得多，为35.98万元-41.98万元，起售价比理想MEGA低了20万元。小鹏汽车CEO何小鹏对其市场目标是“30万元以上纯电MPV细分市场销冠”，与理想MEGA可谓“一山不容二虎”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_a637808c2ecc4ab697cbcb217d2307cd@5507741_oswg42391oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小鹏X9</p><p>除了价格，小鹏X9最大的产品优势是采用了后轮转向系统，这让车长近5.3米的小鹏X9拥有5.4米的最小转弯半径，而理想MEGA是6.35米。更小的转弯半径意味着更加灵活的操控，对动辄超过5米的MPV来说尤其如此。</p><p>而极氪009已上市一年多，其49.9万元-58.8万元的售价与理想MEGA完全重合，2023年销量为1.9万辆，是30万元以上纯电MPV销量第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_284cb7f06dea4036b56b534164babea6@5507741_oswg66324oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">极氪009</p><p>根据爆料，极氪009改款将在今年下半年上市，届时双方或许会有更多正面较量。</p><p>而在“新能源MPV”市场，2023年的销冠则是比亚迪旗下的腾势D9，年度累计销量11.9万辆。腾势D9的起售价为34.98万元，与小鹏X9处于同一价位，它的优势是有销量支撑的巨大保有量，以及搭载了比亚迪的DM-i混动系统，没有纯电车型的续航焦虑。</p><p>而从价格上说，理想MEGA另一个绕不开的对手是去年年底上市，售价46.98万元-56.98万元的问界M9。问界M9同样有一定的价格优势，起售价比理想MEGA低了9万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_8f32af6328284620a6e4b4d4a652bd6c@5507741_oswg42947oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然问界M9是SUV，但两者都主打家用七座，面向的目标用户存在明显重叠。且问界M9不仅有着华为众多技术加持，例如华为高阶智能驾驶和智能投影大灯，而且还有理想过去赖以成功的“增程”版。无论理想MEGA充电有多快，在加油站面前，似乎都不值一提了。</p><p>小鹏和华为的共同点是，他们是目前国内公认的智驾第一梯队，并且已大规模上车，而理想的智驾系统还未经历市场检验，这对定位豪华汽车的理想来说，是亟待解决的问题。对此，理想给出的时间点是“2024年上半年实现全国城市道路都能开”。&nbsp;</p><h2><strong>理想有充足的子弹</strong></h2><p>2023年，理想汽车交付了37.6万辆新车，成为国内30万元以上新能源市场销量第一的品牌。</p><p>根据理想汽车2023年财报，其全年营收达1238.5亿元，同比增长173.5%，毛利润274.97亿元，毛利率高达22.2%，超过了特斯拉18.2%的毛利率；净利润也高达118.1亿元，净利率达9.5%，同样超过了特斯拉9.2%的净利率。</p><p>去年第四季度是理想的高光时刻，营收和净利润分别达417.3亿元和57.5亿元，仅一个季度就贡献了1/3的营收和近一半的净利润。</p><p>根据理想汽车财报，2018-2022年，理想累计净亏损超过64亿元。也就是说，理想仅用一个季度的利润，就几乎填平了过去五年的亏损。</p><p>理想汽车的现金储备明显提升。从2022年末的584.5亿元增长至2023年末的1036.7亿元。而小鹏汽车截至2023第三季度的现金储备为364.8亿元，同期蔚来现金储备为452亿元。</p><p>相比其他新势力，理想汽车的弹药库可谓相当充足。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_b376b9673afd4d04a7a9117946d3cc02@5507741_oswg42785oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，龙年开年不到半月，以比亚迪为首的车企发动新一轮价格战，此前处于30万元价位的极氪001也将新款起售价降至26.99万元。但理想却没有做任何跟进，与MEGA同一天上市的2024款理想L7/L8/L9均与老款维持同一价位，其中几个版本还有所涨价。</p><p>此前，李想公布的2024年销量目标是80万辆，在价格战愈演愈烈的情况下，理想汽车能否坚持定价的同时完成这一目标，将极具考验。</p><p>在2023年度财报电话会上，李想也公布了其更长远的市场目标，“到2030年，在20万元以上的家庭用户市场，我们只需要在中国市场吃到1/3的市场份额，就可以是超过万亿级别的收入。”他还表示，“如果公司还能够在海外有不错的表现，到2030年单在20万以上的家庭用户市场，我们就可以接近iPhone手机的全球营业收入。”</p><p>2023年，iPhone全球营收为2044亿美元（约合1.47万亿人民币），同期理想汽车的营收是1238.5亿元。如果要在2030年超过2023年的iPhone营收，理想的年均营收增长需要达到70%。这不是一个能轻易实现的目标。</p><p>在理想MEGA发布会结束后，截至发稿，理想汽车美股盘前下跌2.77%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LiVMZx50uFo7tFKdbvW_kA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智行驾道”（ID:carviews）</a>，作者：刘凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670911913932292</id>
            <title>美国按不住的危机：连续10年债务规模全球第一，人均负债72万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670911913932292</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670911913932292</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 12:00:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国政府, 债务危机, 政府债务规模, 美国总统候选人
<br>
<br>
总结: 美国政府再次惊险过关，面临债务危机，政府债务规模居全球第一，2024年财年长期拨款法案或难落地，两党分歧加剧。拜登和特朗普作为最受关注的总统候选人，谁能解决美国债务问题成为焦点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美国政府，再一次惊险过关。</p><p>2月29日，美国国会领导人在最后一刻就六项法案达成协议。这份协议将提供为期一周的临时资金，帮助美国政府避免3月2日的部分停摆。</p><p>这已是今年以来，联邦政府第二次面临停摆风险。危机暂时解除，但美国滚雪球般的债务危机并未真正解决。</p><p>国际金融协会（IIF）在《全球债务监测》报告中表示，2023年全球债务再创历史新高，达到了313万亿美元，增幅超过15万亿美元。而在发达国家中，主要由美国推动。美国政府的公共债务规模全球第一，截至2023年底，其总额已突破34万亿美元。</p><p>“这太疯狂了。我们就像喝醉酒的水手一样在花钱。”美国经济学家埃利奥特感叹道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_ff4c91cfef214ec389bd822517e3b097@000000_oswg112899oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：社交媒体</p><p>随着四年一度的总统大选临近，两党分歧逐渐拉大，美国2024财年长期拨款法案预计将难以落地，靠临时拨款勉强维持联邦政府运转，恐怕将成为常态。</p><p>拜登和特朗普作为目前呼声最高的两位美国总统候选人，谁有能力拯救美国债务？</p><h2>美国人均负债72万元</h2><p>根据IIF的数据，2023年全球债务总额刷新纪录，至313万亿美元。新增债务中，一半以上来自发达经济体，其中美国的增幅最大。</p><p>美国欠下了全球最多的政府债务。根据美国财政部数据，其总额在2023年9月份就突破33万亿美元大关，到2023年年底，又从33.911万亿美元升至34.001万亿美元。</p><p>为何增幅如此之大？对此，路透社分析认为，债务增加主要原因是政府支出增加和税收减少，进而导致联邦政府赤字规模扩大。同时，通货膨胀的飙升推高了利率，进一步增加了政府偿还债务的成本。</p><p>“到目前为止，华盛顿一直在花钱，就好像我们拥有无限的资源一样。但天下没有免费的午餐。”美国洛约拉马利蒙特大学经济学教授孙教授表示，“但在我看来，前景相当严峻。”</p><p>事实上，美国的债务问题由来已久。20世纪80年代，美国政府开始大量举债，1985年从净债权国变为净债务国。此后，如滚雪球一般，美国政府债务规模从1990年的3.2万亿美元，一路狂飙。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_640c3dfe179f417187c643a36113d12f@000000_oswg72780oswg1080oswg953_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△美国历年债务表（图源：美国财政部）</p><p>政府债务规模持续“爆发式”扩张，将美国送上了另一个“宝座”。据半岛电视台报道，美国政府债务规模已经连续十年位居全球第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_65f1447ed5f24aacb7c761fdc74c6db8@000000_oswg89682oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△截至2023年第一季度，各国政府债务规模前十榜单（图源：IIF）</p><p>不仅规模第一，美债的增长速度还远远超过其整体经济的增长速度。</p><p>据新华社报道，美国债务规模占GDP比例已超120%，以当前的美国人口（3.36亿）来计算，相当于每个美国人负债10.03万美元（约合人民币72万元）。</p><p>而这还不是终点。根据美国国会预算办公室（CBO）的预算展望，未来30年，美国国债规模将增长近一倍。这一数字预计将在2053年底飙升至181%，债务负担将远远超过以往的任何水平。</p><p>美银策略师Michael Hartnett测算，到2033年，美国债务将在十年内增加到52万亿美元，平均每天增加52亿美元。</p><p>但目前美国政府并没有精力考虑“缩债”的问题，当前美国2023财年预算赤字已经高达1.695万亿美元。这是美国历史上的第三大赤字。</p><p>美国经济学家彼得·希夫表示，这是一种不断恶化的情况。“我们必须借钱来支付利息。政府为债务支付的每一分钱利息都需要借贷。</p><p>国际货币基金组织（IMF）担忧，美国可能进入到“借钱还债，还债借钱”的恶性循环中，这样一来要解决债务危机将更加艰难。“所有这些额外的借贷都会增加国债，而国债又必须以更高的利率来融资。”</p><p>利息支出的负担越来越重，根据美国预算办公室的最新估算，到今年联邦政府还息的支出将超过国防预算，成为支出的“大头”项目。</p><p>“如果政府无法向债券持有者完成必要偿付，可能会导致债务违约。经济学者和华尔街分析师警告称，这样的结果将对经济造成毁灭性打击，还可能在全球范围内引发金融危机。”《纽约时报》警告道。</p><h2>谁能解决债务危机</h2><p>早在2023年8月1日，国际评级机构惠誉将美国长期外币发行人违约评级从AAA下调至AA+。惠誉当天发表声明称，下调美国信用评级，主要是由于美国政府债务负担居高不下且不断加重，未来3年财政状况预计将持续恶化。</p><p>拜登的经济顾问也承认，即使是“短暂”的债务违约，也会使美国经济损失50万个工作岗位。“长期”违约则将使美国GDP暴跌6%，可能严重影响全球贸易，并使世界其他地区陷入深度衰退。</p><p>然而，美国两党长期以来都在债务问题纠缠不下，并伴随着激烈的党争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_69724a9a03384c2ebc35689ae816d355@000000_oswg642879oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△目前呼声最高的两位美国总统候选人（图源：社交媒体）</p><p>美国联邦政府正常运转所需的各项资金，需要每个财年通过拨款法案给予授权，但因为债务和预算问题，法案往往难以通过，导致政府支出受阻，政府职能停摆。</p><p>比如在2018年12月，时任总统特朗普无法与民主党在新财年的财政预算达成一致，随后美国政府开始了历史上最长的一次停摆。</p><p>停摆35天的后果是，约80万联邦雇员停发薪水；首都华盛顿环卫部门停止工作，垃圾堆积如山；国家公园公厕关闭，游客不得不在路边解决……</p><p>至于现任美国总统拜登，目前财政赤字需要不断提高国会设定的债务上限，他也只能找共和党讨价还价。</p><p>巴伦周刊认为，两人对美国债务问题都负有责任，而且看不到更好的解决方案。</p><p>根据联邦预算委员会的估计，特朗普担任总统期间实施的政策导致联邦政府债务增加了8.4万亿美元，拜登担任总统期间，联邦政府债务预计将增加约4万亿美元。</p><p>2024年大选已拉开序幕，面对这两位都曾大幅增加政府债务的未来总统人选，美国人民似乎没有更好的选择。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653310859&amp;idx=4&amp;sn=8c21662d883667455a4c01a09b1a3eda&amp;chksm=bc7366aef6482c79e8913717d8e152542d93c2fb406adad6f064dd13b078ba03a75be919d557&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：马欢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670911705659138</id>
            <title>黄光裕接管国美金融业务，能否完成久拖7年的支付牌照收购？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670911705659138</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670911705659138</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 11:59:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黄光裕, 国美, 银盈通, 支付牌照
<br>
<br>
总结: 2024年，黄光裕回归国美3年，计划恢复国美市场地位，但遭遇困境。黄光裕接管国美金融业务，涉及盈美信科和国美金融科技。银盈通支付牌照收购未获批准，面临多项罚款和司法案件。国美系公司合作问题导致银盈通受影响，执行信息增多，公司官网信息滞后。国美持续寻求支付牌照，但未成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进入2024年，黄光裕已回归国美3年，早已不复当年之勇。</p><p>“用18个月的时间，让国美恢复原有市场地位。” 2021年2月，国美创始人黄光裕重回商业江湖的首次公开发声犹言在耳。他希望就此重整旗鼓，重振国美往日声望，并为此制定了详细计划。最终豪言未能成真，国美已风雨飘摇多时，2023年屡屡陷入欠薪、裁员等漩涡。</p><p>日前，媒体报道称黄光裕已亲手接管的国美金融业务，主要业务负责都直接向他汇报。这一举动备受关注。</p><p>时代周报记者注意到，国美体系的金融业务主要包括盈美信科（原国美金融）和国美金融科技（00628.HK）。不过，这两家公司均不是国美控股集团持股，而由黄光裕、杜鹃夫妇掌控。2022年10月，盈美信科控股股东由国美控股集团变更为鹏润投资，后者实控人为黄光裕，而杜鹃则持股国美金融科技60%以上。</p><p>七年前，国美就已筹划拿下一张支付牌照。2017年，国美金融科技就看中银盈通支付有限公司（下称银盈通），欲用7.2亿元收购持有这家第三方支付机构97%股权的天津冠创。时至今日，这一事项仍未获得中国人民银行的批准。当初那笔巨额收购款已有2.08亿元计入减值亏损。</p><p>银盈通的近况也不尽如人意。银盈通于近日收到来自中国人民银行的400多万元罚单。时代周报记者还注意到，银盈通卷入多宗司法案件，不少与“国美系”公司相关。</p><h2>银盈通祸不单行</h2><p>国美迟迟未能将银盈通正式拿下，双方的合作早已展开。</p><p>2016年10月，银盈通和国美控股集团达成战略合作，为国美控股集团的零售、金融、物流等场景提供支付服务，并帮助其推出核心产品“美付宝”。</p><p>国美的经营下滑，出现债务危机、诉讼纠纷、供应商欠款、欠薪等众多问题。银盈通也受到波及。时代周报记者发现，在近期多起“国美系”公司因商业合作纠纷被诉讼的案件中，银盈通也成为被告。</p><p>此外，中国人民银行北京分行近日发布对银盈通及其总经理张某鹏的行政处罚信息，因未按照规定履行客户身份识别义务和未按规定报送大额交易报告或可疑交易报告，分别被处罚403.97万元和9.72万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_52f237e92e1f46fdbc293e4a7318ef4a@000000_oswg140285oswg1021oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△银盈通的行政处罚信息 来源：中国人民银行北京市分行</p><p>这不是中国人民银行首次行政处罚银盈通。2018年和2020年，中国人民银行营业管理部均向银盈通开出罚单，其中2020年的罚没金额高达上千万元。</p><p>从银管罚〔2020〕3号的行政处罚决定书中获悉，银盈通因未按规定履行客户身份识别义务、未按规定履行客户身份资料和交易记录保存义务触犯《反洗钱法》，被罚没271万元。此外，银盈通还因违反清算管理规定和非金融机构支付服务管理办法相关规定被没收违法所得606.93万元，并被处罚款911.83万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_8570da255e8c4cdfa445b917631060a8@000000_oswg155344oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△银盈通的执行信息 来源：中国执行信息网</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_aeeeedd8c99d4df28322bf2c36237bc4@000000_oswg136774oswg1080oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△银盈通的执行信息 来源：企查查</p><p>银盈通的执行信息也在增多。从中国执行信息网和企查查获悉，银盈通最新一条执行信息的立案时间为2024年1月5日，执行标的为18.59万元，执行法院系北京市朝阳区法院。自2023年至今，银盈通已被法院累计执行7次，共计执行金额163.09万元。</p><p>据官网信息，银盈通2005年4月在北京注册成立，2013年便获得《支付业务许可证》，同年经国家外汇管理局批准，成为国内首批跨境电子商务外汇支付业务17家试点机构之一。</p><p>2023年1月，银盈通的《支付业务许可证》得以续展，牌照有效期延至2028年1月，中国人民银行准许其在北京市、山西省、云南省、贵州省等地开展预付卡发行与受理业务，以及互联网支付业务。《支付业务许可证》续展或是国美坚持拿下这张支付牌照的主要动力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_29a6c3c2260b469ea340d36d1c6fb09c@000000_oswg178065oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△银盈通官网公告 来源：银盈通官网</p><p>时代周报记者还注意到，银盈通官网已疏于更新，谨防上当受骗的弹窗公告所写日期为2021年4月，而公司历程也还停留在2018年。</p><h2>收购何时落幕？</h2><p>2016年以来，美团、小米、滴滴等互联网巨头纷纷出手收购第三方支付机构，为一张支付牌照不惜斥资数亿元。国美也很早就已加入购买支付牌照的行列，但至今依旧求而未得。</p><p>据国家企业信用信息公示系统，2017年至今，银盈通的股东架构就未发生变更，银商通电子商务有限公司（下称银商通）和自然人股东陈忠持有全部股权，分别持股97%、3%。银商通是天津冠创的全资子公司。</p><p>2017年6月7日，国美金融科技公告称，全资子公司信达保理将向杜鹃控股90%的博盛汇丰提供7.2亿元免息贷款，用于收购天津冠创的全部股权。该公告显示，天津冠创在2015和2016年的除税及非经常项目后亏损分别为1.29亿元和3.30亿元；截至2016年年末，天津冠创未经审核的资产净值仅约为4970.26万元。</p><p>天津冠创连续亏损上亿元，净资产不足5000万元，国美仍豪掷7.2亿元要拿下天津冠创主要还是觊觎支付牌照。国美金融科技2017年年报显示，截至该报告期末，信达保理已将总贷款金额的80%，即5.76亿元，支付给博盛汇丰，剩余1.44亿元将在中国人民银行或其关联机构批准、完成该笔交易和变更登记后支付。</p><p>据过往年报信息，国美金融科技对天津冠创的收购展现出极大耐心，将其视为新业务的推动力，并未在2019年和2020年对这笔5.76亿元的预付款进行减值。</p><p>不过从2021年起，国美金融科技开始对这笔大额预付款进行减值，该年度便减值1.57亿元。国美金融科技表示，由于中国人民银行的批文为关键完成条件，尽管收购事项完成在商业角度上仅是时间问题，申请程序暂停可能是减值的迹象。国美金融科技强调，鉴于收购事项的战略价值，该公司管理层将继续寻求中国人民银行批准收购事项，并尽力在2022年内完成。</p><p>2022年年报显示，国美金融科技不仅未能在2022年完成收购天津冠创，反而对上述预付款进一步减值，年度减值额度为0.51亿元。截至2022年年末，5.76亿元的预付款已有2.08亿元计入减值损失。</p><p>国美金融科技就此解释称，考虑到审批程序暂停及整体宏观环境，该公司正在考虑是否终止转让协议，若收购事项无法在2023年底前完成，将透过博盛汇丰通知卖方终止交易。而截至2023年9月22日，国美金融科技发布的2023年中期报告显示，该项收购仍未完成。</p><p>国美金融科技的核心业务包括商业保理、融资租赁、个人财产典当贷款、房地产抵押贷款以及中国香港地区贷款等业务。2021年、2022年及2023年上半年，国美金融科技分别亏损1.28亿元、563.8万元及222.9万元。截至2023年6月底，国美金融科技仅有员工20名。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653310859&amp;idx=3&amp;sn=b3dc5365f9ea2bcfca8d11fd814bc56c&amp;chksm=bcf73e15eb6ff1bf3ea7ffa4c2dcb368d7ad255caceb0097e000a2e3a1111684959fb0e9e88d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：曹萌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670911482050308</id>
            <title>横琴封关，怎么封？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670911482050308</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670911482050308</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 11:56:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 横琴粤澳深度合作区, 封关运行, 税收政策, 产业发展
<br>
<br>
总结: 2024年3月1日起，横琴粤澳深度合作区正式封关运行，实施“一线”和“二线”海关监管区域，放开“一线”税收政策，严格管控“二线”，对产业和人口影响短期内不大，但有利于澳门特区产业发展，推动横琴当地产业发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自2024年3月1日0时起，横琴粤澳深度合作区正式封关运行。</p><p>据《横琴粤澳深度合作区建设总体方案》，合作区实施范围为横琴岛“一线”和“二线”之间的海关监管区域，其中横琴与澳门特别行政区之间设为“一线”；横琴与中华人民共和国关境内其他地区（以下简称内地）之间设为“二线”。</p><p>时代周报记者整理发现，本次封关延续“一线”放开、“二线”管住的势头，琴澳一体化再加速。也就是说横琴和澳门开放度更大，而横琴与境内其它地区“管控”变严。</p><p>具体来看，“一线”货物税收放松，个人进出携带物品范围扩大，进出程序进一步简化；“二线”依旧无需持通行证件，但在人员进出时间和程序上有所收紧。</p><p>社媒上，封关的消息已经热议半个多月：封关以后，横琴工作机会将变多吗、房价会涨吗；对于有“一线”“二线”进出需求的人群，日常出行会受影响吗......</p><p>作为大湾区面向港澳四个深度合作平台之一，横琴粤澳深度合作区不仅推进澳门产业多元化发展，也是内地与葡萄牙语国家和地区经济、文化沟通的桥梁。多位区域专家在接受时代周报记者采访时表示，横琴粤澳深度合作区对产业和人口的吸引作用，已经在前几年释放，本次封关利好澳门特区产业发展，对横琴当地产业发展也有积极作用，但短期内不会有较大变化。</p><h2>税收“一线”放开、“二线”管住</h2><p>横琴原是珠海南部的渔岛。</p><p>从地图上看，横琴岛地处珠江口西侧，毗邻澳门，地理位置让这里成为大湾区对外开放进程的重要一环。</p><p>2009年，渔岛纳入珠海经济特区。当年8月14日，国务院正式批准实施《横琴总体发展规划》，将横琴到纳入珠海经济特区范围，实行更加开放的产业和信息化政策。</p><p>2021年，为推动琴澳一体化，《横琴粤澳深度合作区建设总体方案》出台，确立横琴粤澳深度合作区管理机构，粤澳双方联合组建合作区管理委员会，“一线”“二线”差别化管理，合作区澳门内地个税差异削平。</p><p>2023年政策进一步升级。当年12月，《横琴粤澳深度合作区总体发展规划》出台，这是指导横琴粤澳深度合作区（下称“合作区”）当前和今后一个时期建设发展的重要依据，其中提到，到2024年澳门回归祖国25周年时，合作区封关运作顺利实施，琴澳产业、基础设施、民生服务等一体化发展格局初步建立。</p><p>时代周报记者梳理发现，本次封关，税收领域延续“一线”放开、“二线”管住的势头，人员进出高度便利。</p><p>具体来看，“一线”扩大享受免税、保税政策的主体和货物范围，便利货物流动；个人携带、寄递物品以自用、合理数量为限，符合规定的，免税放行；允许澳门居民携带相关动植物产品在澳门与横琴粤澳深度合作区之间往来，海关将按照国家有关规定实行便利化措施；简化海关手续，对进出的免税、保税货物实行简化申报；实行客货车联合“一站式”通关模式，提升通关验放效能。</p><p>这也意味着，不论是经济往来还是人员流动，横琴和澳门都进一步融合。</p><p>“二线”则严格管住。横琴进入内地的免税、保税货物，应当向海关如实申报，接受海关监管；由澳门进入横琴、再从横琴进入内地的，个人携带或寄递物品以自用、合理数量为限，海关参照自澳门进入内地进境物品有关规定实施监管、征税。</p><p>内地运往横琴的货物按出口交税。</p><h2>短期内，封关对产业和人口影响不大</h2><p>自封关消息于2月8日发出，民众热议不停。</p><p>在横琴工作、珠海生活的人群，担心通勤受限、增加不便；外地游客担心去长隆海洋乐园游玩受限；也有人疑惑封关后“一线”“二线”通行需要办理什么手续……</p><p>时代周报记者整理发现，封关后，“一线”仍需凭证进出境，如港澳通行证、回乡证、护照等；“二线”对人员进出不做限制，进出合作区不限次数，不需要任何通行证件。</p><p>不过早前“二线”对人员进出增加了交通方式和时间的限制，且加上抽检环节。据相关通告，横琴大桥“二线”通道禁止货车（含工程车）通行；其余车辆及行人均可通行。其中，小客车经环岛东路或琴海东路进入“二线”通道，未被抽检车辆可直接出岛；被抽检车辆按指引进入查验场，经查验后出岛。</p><p>以此来看，对于内地前往横琴旅游、工作的人群来说，时间和程序上会受到一定限制，不过限制不大。</p><p>关于区域经济层面的讨论，社媒则集中在封关后是否会显著带动当地产业发展，带来大量企业和工作机会。</p><p>对此，厦门大学经济学院经济系副教授丁长发在接受时代周报记者采访时分析，横琴粤澳深度合作区的设立，旨在推进澳门产业多元化发展，也是内地与葡萄牙语地区经济和文化沟通的桥梁和纽带。</p><p>对横琴岛而言，也能快速聚集物流业、中高端制造业和金融业的发展，显著拉动当地经济，“不过这个（合作区成立的利好）已经在过去几年被消化了，早前就有一大批基建和产业落地，所以这次封关短期内对产业和人口影响不大”。</p><p>暨南大学教授胡刚也表示，国内经济正处于缓慢、稳步的恢复阶段，所以横琴封关将拉动当地经济，不过拉动程度不大，也不如前几年显著。</p><p>不过从推动澳门多元化发展的定位来看，横琴现有中药材产业、高新制造业、居住业等主要产业，封关后将进一步为澳门特区发展提供更大空间；而澳门更高的开放度，也会为横琴乃至珠江西岸带来一定发展潜力。</p><p>丁长发补充，接下来横琴的发展潜力和发展空间具体如何，横琴管委会的管理服务水平将发挥较大影响，并提议当地在招商引资方面着重发力。</p><p>与此同时，封关消息也让当地楼市引发更多讨论。不过丁长发认为，成为粤澳深度合作区对横琴楼市的影响，已经在前几年显现，加之眼下全国房价进入新常态，“封关对当地楼市影响不大”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653310859&amp;idx=2&amp;sn=46aac9e768a3bd536884856ca15ac052&amp;chksm=bc1ea6d287e6729de6ec998230a20907f9afc0f2feb8e4fcd64920d3f9d1dac01322a3473d6a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：曾思怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670923786892800</id>
            <title>新能源时代，我们到底需要什么样的MPV？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670923786892800</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670923786892800</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 11:53:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 理想MEGA, MPV市场, 新能源, 家庭出行
<br>
<br>
总结: 本文讨论了理想MEGA在MPV市场上的热度和影响，以及新能源MPV在家庭出行场景下的增长趋势。随着消费习惯和需求的改变，MPV市场正在迎来新的发展机遇，产品特征也在逐渐改变，更加注重空间、舒适性和智能化功能。2023年后，MPV市场持续增长，成为各家车企的重点发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>55.98万，理想MEGA今天下午又一次在全网刷屏，过去谁也想不到一款MPV能拥有如此的热度。</p><p>MPV在如今家庭出行场景下得到了越来越多的认可，MPV市场也在这两年迅速增长，尤其是伴随着新能源的风潮，包括一种新势力在内的车企们，MPV新品层出不穷，一时间甚至有些眼花缭乱。刚刚过完的春节假期，车云菌身边就有不少人开始选择租一辆MPV自驾出游。</p><p>在度过了所谓的新能源MPV元年之后，百花齐放的新能源MPV市场中，到底一款什么样的产品才是当下最符合我们需求的呢？</p><h2>MPV成为香饽饽</h2><p>SUV市场的爆发，正好赶上了国内用户全家出游对于空间、人员和通过性的要求。后疫情时代，消费降级让人们对于自身的用车需求有了更清晰的认识。</p><p>过去，拥有一台大SUV随时准备带全家人翻山越岭是不少人的梦想。但现在，越来越多的人发现，满足送家里孩子们上学、老人们出行时更加宽敞舒适才是眼前最需要解决的，绝大多数用车场景依旧在于日常。</p><p>因此，实际上并没有太多机会能自驾越野的用户，也就逐渐放弃了对所谓通过性的执念，转而专注于日常全家人的出行体验，何况如今大多数普通旅游城市和景点的道路建设已经非常完善，318进藏也不非要越野车，用更低的价格换来了在空间和舒适度上都更好的体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_0c44153a2aae497d95c85d1c19b95bd4@000000_oswg691879oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这些，正是MPV的强项，没有了越野的要求，空间和舒适性成为最高优先级。再加上近些年二胎甚至三胎在家庭中出现，MPV日常宽敞舒适的优势迅速得到了用户的认可，再加上“冰箱彩电”这些智能化功能的加持，一定程度上承载了过去城市SUV的功能，也让性价比更高的国产MPV能够迅速崛起，走进普通老百姓的家庭，而不是过去单一的商务属性。&nbsp;</p><p>从市场整体来看，虽然2022年MPV市场整体表现不佳，94.3万辆的销量甚至同比下滑12.6%，但其中包含了疫情因素，个体经营和中小企业体量缩水严重导致的中小型MPV需求骤减，比如我们熟悉的生产力之王五菱宏光们。而商务和家用的中高端MPV市场整体依然向好，而且不乏像岚图梦想家、腾势D9、极氪009这些新势力产品开始进军MPV市场。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_22228bad3c694f8b933f337849a56396@000000_oswg101146oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>进入到2023年后，MPV市场则持续增长，成为各家开始发力的重点，整个市场全年销量109万，同比增长15.9%，尤其30-50万MPV市场增长明显，广汽、上汽、长城等传统国产品牌纷纷推出更多MPV新品，新势力中小鹏X9已经开始交付，理想MEGA刚刚正式上市，不久就将开始交付。&nbsp;</p><p>今年，MPV依然会是市场的主角。&nbsp;</p><h2>MPV的需求正在改变</h2><p>我们消费习惯的改变和MPV市场的迅速增长，可以说是相辅相成的。敏锐的车企们嗅到了市场风向的转变，消费者们也乐于选择更合适的产品。因此，现在的MPV的产品特征相比过去也发生了一定的改变。&nbsp;</p><p>首先，过去MPV市场没有太多选择，基本都被几个明星产品垄断，大多数人也只是根据预算的不同在奥德赛、GL8、更贵的威霆甚至是埃尔法中选择而已。现在，MPV车型大量增加，尤其是5.2米左右的中大型MPV，MPV市场也可以根据不同尺寸来进行更细致的层级划分。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_b121f2aebc93404ea91d459a7fa11f59@000000_oswg46331oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如，过去以奥德赛为代表的中型MPV级别多了最新的上汽大通大家7、广汽传祺E8等，车长4.9米左右、轴距2.9米左右。而GL8所在的中大型MPV级别拥有的更大空间相对更受到人们青睐，光是近两年就扎堆出现了岚图梦想家、腾势D9、荣威iMAX 8、极氪009、广汽传祺E9、上汽大通大家9、魏牌高山、沃尔沃EM90、小鹏X9等众多新车，车长普遍可以达到5.2-5.3米，轴距3-3.2米左右，同时满足乘客和行李装载的需求。刚上市的理想MEGA更是达到了车长5.3米、轴距3.3米，算是目前除了奔驰V260L之外尺寸最大的MPV。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_6f8ed552f0094bb6bd55178ef91df5b8@000000_oswg69609oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，是对于车内后排乘坐体验的改变。过去，MPV的第二排一定是整辆车的绝对重心。但这个重心之外，我们对MPV其它的方面并没有过高的要求，只要第二排两个座椅足够宽敞舒适，其它的也可以将就。但现在，第二排的优先级仍然也是最靠前的，不过在宽敞舒适之余，后排车厢要承载更多功能。&nbsp;</p><p>比如最显而易见的就是智能化功能的包装，我们见到了比过去更加琳琅满目的配置功能，除了座椅的舒适豪华程度，从大屏幕和在线影音资源到多音区语音交互，再到冷暖箱、小桌板、手势控制这些细节，可以说几乎能满足工作、娱乐、休息等乘客的所有需求。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_f4d383e67288411691d29b01365adc0a@000000_oswg54159oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再比如因为更多的家用属性，需要让整个二三排的空间和座椅布局更加灵活。因此，我们看到了四座、六座、七座等不同的座椅布局，能将副驾收起的女王座椅，二三排一键放倒放平。还有比如理想MEGA的魔术翻折座椅、上汽大通大家7上1+2+3和2+1+3的座椅布局、魏牌高山二三排共轨、极狐考拉的旋转儿童座椅等等，让车厢拥有更多元的功能性，而不只是坐着。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_0b6c875c9e574848b5e762662d25e4e3@000000_oswg713246oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅如此，虽说MPV主要是用来坐的，但现在开车的可不仅是司机，也有可能是一家之主，所以如今MPV同样强调驾驶操控属性。各家车企为了补足过去MPV在驾驶上的短板，在传统底盘的基础上，开始增加主动可调节阻尼、空气悬架，甚至是四驱系统和后轮转向，让车辆拥有更强的动力、更稳定的支撑以及更高的通过性，让你开着一台动辄5米以上的大车，也依然感到轻快灵活，彻底改变过去开一台MPV的印象。&nbsp;</p><p>因此，如今一台合格甚至热销的MPV，至拥有舒适宽敞的第二排已经远远不够，更合适的尺寸、灵活的座椅布局、丰富的智能化配备以及优秀的驾驶体验，都是当下打动消费者不可或缺的，或者说一款MPV新品，至少要达到这些基本要求。&nbsp;</p><h2>新能源MPV更细分的使用场景</h2><p>而在此基础上，如果说上面这些变化还属于市场演变的正常范畴和基础操作，那新能源形式的加入则给MPV带来了根本的改变。&nbsp;</p><p>考虑到MPV主要用于出远门，包括城际通勤、自驾环游、商务接送等长距离使用场景，我们固有印象中，除了以丰田为主的传统混动形式，并不觉得新能源适合MPV。不过补能网络的普及、电池能量密度的提升，以及各家高压平台和快充技术的推出，让新能源MPV已经可以逐渐弥补过去的短板，并通过电动化和智能化给我们带来了全新的体验。&nbsp;</p><p>新能源MPV最直观的优势，自然就是通过电能实现更低的用车成本，每公里的成本甚至做到低于0.1元。尤其是市内代步通勤，而且往往MPV的行驶里程更长，这一优势相比普通家用车也更加明显。目前市场上也存在插混、增程以及纯电多种形式的新能源MPV，到底什么形式适合我们就要根据具体的使用场景了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_f82105b1bdd44301aa881d40f291cb1b@000000_oswg84561oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>先来看最火的纯电MPV。目前高端纯电MPV，像小鹏X9、理想MEGA、沃尔沃EM90都已经可以做到700km的续航水平，单程已经基本与传统燃油MPV相当，纯电MPV的续航已经不是主要的问题。而且随着各家超充网络的普及，动辄300kW、500kW的充电功率，3C、4C的充电倍率，补能速度也已经不成问题，理想12分钟500km的5C充电甚至火到了国外。&nbsp;</p><p>当然，纯电MPV也像其它纯电动车一样会在北方地区面临低温续航缩水的问题。同时，在需要临时出行的商务场景下也有一定局限，不是所有老板和客户都能完全接受服务区充电的时间。另外，热门节假日出行的话，也不可避免高速充电桩会有排队的情况。因此纯电MPV目前更加适合城市或短距城际通勤，以及比如往返机场这种较为固定路线的场景。&nbsp;</p><p>相比之下，增程式的路线比纯电有了能加油的属性，因此家里没有充电桩或临时要出远门时，都可以不用担心充电桩的问题，而且也能享受电动电驱的体验。不过相对的用车成本也要比纯电更高，而且因为电驱在高速上的能耗表现，城市通勤也是更加划算。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_fc315c9e48674586b457bf90ca4d23d0@000000_oswg91596oswg1011oswg761_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更多的品牌选择的是插混MPV，比如岚图梦想家、腾势D9、魏牌高山、广汽传祺E8/E9，上汽MAXUS 大家7/大家9也会发布插混版本，因为发动机可以直接参与驱动车辆，插混MPV显然在高速上效率更高。&nbsp;</p><p>因此插混MPV的应用场景目前来看是最全面的，简单说就是城市用电、高速用油，既能加油也能充电。而且现在最高已经实现200km+纯电续航的插电MPV在城市内的使用范围大大增加，基本可以满足一周日常通勤或往返机场的行程，大大降低用车成本，可以说是油电兼得。&nbsp;</p><h2>小结</h2><p>如今的MPV市场，传统燃油MPV虽然并没有被完全抛弃，但销量已经受到了不小的冲击，市场不再是GL8、奥德赛独霸天下的时代。而过去主打燃油经济性的传统混动MPV，也正在开始逐渐被新能源MPV取代，尤其是纯电MPV，最开始不被人看好，但已经迅速取得市场认可。&nbsp;</p><p>而归根结底，随着如今消费市场的变化，使用场景丰富的MPV产品更需要紧跟用户需求，我们则可以根据自身的需求选择最适合我们的产品。2024年，MPV市场依然热闹，除了刚刚上市的理想MEGA，大众ID.BUZZ、吉利翼真L380、红旗HQ9 PHEV、东风风行游艇V9，以及比亚迪王朝网全新MPV、极氪全新MPV、插混版GL8、蔚来首款MPV等或都将到来，各家的博弈仍将继续。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODY2MzIyMQ==&amp;mid=2652539942&amp;idx=1&amp;sn=0ea7771eb4bced42be9dd91a98eafa64&amp;chksm=bca3a54180a0d7f6abf7dc59c114d70f9349c8ff6e26d4b501c20606ff762e4cada11201dd67&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车云”（ID：cheyunwang）</a>，作者：MFWIC，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670891445990917</id>
            <title>闪回科技递表，背靠小米的二手回收商日子也不好过？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670891445990917</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670891445990917</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 11:43:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 二手回收, 闪回科技, 毛利率, 供应渠道
<br>
<br>
总结: 闪回科技是一家专注于二手电子产品回收的公司，主要以二手手机为主要收入来源。尽管公司在供应渠道和销售渠道上不断努力，但仍未实现盈利，毛利率也较低。公司在招股书中透露了一些财务数据和经营情况，展示了其发展现状和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_8d2a0ddc4cc74770bf4afd15bc55388c@000000_oswg19320oswg433oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>「核心提示」</strong></p><p>做手机等电子产品的二手回收，是一门好生意吗？‍‍‍‍‍‍‍‍&nbsp;</p><p>近日，小米投资的二手电子消费平台——闪回科技向港股递交了招股说明书。招股书显示，雷军及其配偶所代表的小米系资金，共计对其持有10.73%的股权，是除闪回科技创始人以外的第二大股东。</p><p><strong>‍‍‍‍‍‍</strong>回顾公司融资历史可见，2016年成立的闪回科技在2018年A轮融资中，获得了小米集团和顺为资本的青睐。公开资料显示，顺为资本由雷军和其他互联网及投资行业资深人士共同创办。</p><p>简单来说，闪回科技做的是中间商的生意，通过各个渠道回收二手电子产品，然后再加价对外售卖。说是二手电子产品，但闪回科技大部分的收入仍旧来源于二手手机，其公开财报的三个报告期内，销售其他电子产品的营收占比实际不到6%。</p><p>为了回收更多的电子产品，公司需要深入参与手机厂商们的“以旧换新”活动中。目前，闪回科技的二手产品流通速度尚可，其在招股书中表示，二手电子产品在到达运营及检测中心后三天，就能够售出约85%。</p><p>不过，截至目前，<strong>闪回科技仍旧未能实现盈利</strong>，2021年、2022年及2023年9月末的三个报告期内，其亏损分别为4870.8万元、9908.4万元和9911.4万元。</p><p><strong>目前闪回科技现金流也存在一定压力</strong>。截至2023年前三季度，其经营活动产生的现金流量净额为负8137.2万元。公司在招股书里解释，原因在于亏损以及公司应收主要上游资源合作伙伴的贸易应收款项增加。</p><p>同样是2021至2023年的三个报告期，闪回科技分别实现营收7.50亿元、9.19亿元和8.36亿元。而在所有支出中，销售成本占最大头，三个报告期分别为6.88亿元、8.63亿元和7.75亿元。闪回科技在招股书中表示，销售成本中85%以上是采购二手电子产品的成本。同时，闪回科技还需要对上游合作伙伴预支付其给予个人消费者的促销折扣等附加费用，来促进以旧换新的交易。</p><p>受高企的回收价格影响，闪回科技的二手回收业务<strong>毛利率势必不会太高</strong>。招股书中，闪回科技也主动提及了这一点，上述三个报告期内，其毛利率分别为8.2%、6.1%及7.3%，显著低于竞品企业。Wind数据显示，2023年三季度，同样深耕二手电子产品回收的头部品牌爱回收（万物新生）整体销售毛利率为19.83%，比闪回科技高了一倍还多。2021年上市后的第一份年报，爱回收的毛利率高达26.28%。</p><p>为了提高毛利率，赋予资本市场更多想象，<strong>闪回科技也在努力拓宽其供应渠道和销售渠道</strong>。供应渠道方面，其与中国主流消费电子品牌及其指定分销商、消费电子产品、大型商户及大型移动网络运营商进行战略合作。</p><p>三个报告期内，闪回科技通过以旧换新的方式，向上游合作方采购的电子产品占到总数的87%以上，有逐年下降的趋势。这也意味着，公司方面在努力摆脱对单一供应源的依赖，但闪回科技方面仍旧表示，预期在可预见的未来继续合作并依赖其线下地理覆盖范围提供的供应。</p><p>目前，闪回科技已经建立了两个核心品牌，「闪回收」和「闪回有品」，前者主要对接上游合作方，聚焦线下业务，而后者则是公司的自有线上平台，向个人消费者回收及销售二手电器。</p><p>销售端，闪回科技也在尝试设立线下门店。2023年9月及12月，“闪回有品”在深圳开设了第一家及第二家线下零售门店。</p><p>值得注意的是，做二手回收生意的企业似乎并不受资本市场的青睐，作为该行业的唯一一家上市企业，2021年6月，爱回收登陆纽交所以来，股价一路下跌，从18.28美元/股的开盘价格一路跌至现在的每股1.18美元。登陆资本市场只是第一步，如何能持续拓展业务并保持毛利率的稳定，或许才是二手回收商最重要的功课。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649954422&amp;idx=2&amp;sn=20ba771f60c5d9d93be7591f9995c0ce&amp;chksm=f2787e590e062dfe108bde366b7bcc6574f709025513916a8309e320a8fac24835f97c99d163&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：詹方歌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670882530932231</id>
            <title>石墨烯，半导体的“野心家”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670882530932231</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670882530932231</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 11:32:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 石墨烯, 半导体, 迁移率, 带隙
<br>
<br>
总结: 本文介绍了石墨烯作为半导体材料的优势，包括高迁移率、高稳定性和高灵活性，以及困扰研究者的零带隙难题。研究团队成功在石墨烯中引入带隙，创造了一种新型稳定的半导体石墨烯，为未来微电子学领域提供了巨大的应用前景。同时介绍了石墨烯的提早布局情况，美国、欧盟等国家早已开始探索石墨烯电子技术。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_858dfadf7a41404a984c7e1cc0479dfa@46958_oswg245942oswg890oswg514_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前不久，《自然》杂志网站在线发表了一个题为《碳化硅上生长的超高迁移率半导体外延石墨烯》的研究成果。&nbsp;</p><p>这是天津大学天津纳米颗粒与纳米系统国际研究中心马雷教授团队在半导体石墨烯领域取得显著进展，成功制备出高迁移率半导体外延石墨烯，表现出了10倍于硅的性能。&nbsp;</p><p>这一突破引起了业内的关注，石墨烯在半导体界究竟是怎么样的存在？为什么大家都在关注石墨烯？&nbsp;</p><h2>困扰石墨烯研究者数十年的难题</h2><p>碳元素是人类接触得最早的元素之一，&nbsp;也是人类利用得最早的元素之一，&nbsp;作为碳的同素异形体之一的石墨也被人们熟知与研究。&nbsp;</p><p>石墨烯是单层石墨，它的碳原子排列和石墨的单原子层雷同，是碳原子以 sp2 杂化轨道组成六角形，&nbsp;呈蜂巢晶格 (honeycomb crystal lattice) 排列的单层二维晶体。&nbsp;</p><p>从理论来讲，人们研究石墨烯已经有70多年了，但因为 Landau、Peierls 等研究者指出二维晶体是热力学不稳定， 不能单独存在的， 石墨烯一直被视为一种理论上的材料。不过，在2004年，石墨烯在室温中被制备出来，掀起了石墨烯研究的热潮。&nbsp;</p><p>之前咱们经常谈论的碳基半导体，其碳基晶圆的基础就是石墨烯半导体材料。石墨烯是半导体的“野心家”，那么石墨烯相较于硅基半导体，有什么优势呢？&nbsp;</p><p><strong>第一，高迁移率，</strong> 即电子在材料中的移动速度。迁移率是衡量半导体性能的重要指标，它决定了电子器件的运算速度和功耗。&nbsp;</p><p>石墨烯的迁移率是硅的10倍以上，这意味着石墨烯半导体可以制造出更快、更节能的电子器件，例如晶体管、传感器、显示屏等。典型的悬浮石墨烯具有高达200000cm2V-1s-1的迁移率，而单晶硅的迁移率只有1000cm2V-1s-1。这种高电子迁移率意味着更高的运行效率和运行速度。&nbsp;</p><p><strong>第二，高稳定性，</strong> 即材料的结构不易变化。石墨烯是由单层碳原子构成的平面结构，它的原子间距和键角都是最优化的，因此它具有很强的力学强度和热稳定性。石墨烯可以在极端的温度、压力和电场下保持其性能，而不会像硅那样受到损坏或噪声的影响。&nbsp;</p><p><strong>第三，高灵活性，</strong> 即材料的形状可以随意改变。石墨烯是一种二维材料，它的厚度只有0.34纳米，相当于硅的1/300，这使得它可以轻松地弯曲、折叠、拉伸，甚至卷成管状或球状。石墨烯半导体可以适应各种复杂的形状和表面，为制造柔性电子、可穿戴设备、生物医疗等领域提供了巨大的潜力。&nbsp;</p><p>这些优势，都让石墨烯成为鼎鼎有名的下一代“碳基半导体”的候选人。&nbsp;</p><p>但石墨烯当半导体还有一个问题，它是零带隙材料。零带隙是指禁带宽度为零。带隙是导带的最低点和价带的最高点的能量之差，带隙越大，电子由价带被激发到导带越难，本征载流子浓度就越低，电导率也就越低。没有带隙的话，就无法充分实现逻辑电路必须的晶体管“关断（Switch Off）”功能。&nbsp;</p><p>所以它不是半导体，而属于金属性质，半导体材料的带隙宽度都是大于零的，其实石墨烯在未来微电子学领域有极大的应用前景，但是其零带隙的特点阻碍了石墨烯在半导体领域的应用。&nbsp;</p><p>突破零带隙，就成为了困扰石墨烯研究者数十年的难题。&nbsp;</p><h2>如何突破零带隙？</h2><p>人们正尝试向石墨烯中引入带隙，这将使它变得半导电，室温迁移率将比硅高一个数量级。&nbsp;</p><p>前文提到的突破就是，马雷教授研究团队通过对外延石墨烯生长过程的精确调控，成功地在石墨烯中引入了带隙，创造了一种新型稳定的半导体石墨烯。这项科技通过对生长环境的温度、时间及气体流量进行严格控制，确保了碳原子在碳化硅衬底上能形成高度有序的结构。这种半导体石墨烯不仅具有带隙，在室温下也拥有远超过硅材料的电子迁移率，并且拥有硅材料所不具备的独特性质。&nbsp;</p><p>马雷表示：“半导体石墨烯在常温下具有超过硅材料十倍的迁移率的同时，拥有0.6 eV的带隙。它是一个真正意义上的单晶石墨烯半导体。”&nbsp;</p><p>具体来说，采用的是准平衡退火方法，来制备超大单层单晶畴半导体外延石墨烯。目前看，这种方式基本可以满足工业化应用需求。相较于传统生产工艺，生长面积大、均匀性高、工艺流程简单、成本低廉，室温迁移率优于目前所有单层晶体至少一个数量级。&nbsp;</p><p>其实，在此之前也有一些石墨烯产生禁带方法。比如说直接产生禁带法和间接产生禁带法。&nbsp;</p><p>直接产生禁带方面，研究表明，当构造的石墨烯纳米带宽度小于10nm时，可利用纳米石墨烯的量子效应和边缘效应来有效地打开能带带隙，从而使其产生半导体性质。2008年，英国研究人员制备出仅一个原子厚几纳米宽的石墨烯量子点器件。在这种尺度下，石墨烯存在约0.5eV的禁带宽度，且器件仍然能保持较好的导电性。&nbsp;</p><p>间接产生禁带方面，主要是通过引入具有非零禁带的物质作为势垒产生禁带，在石墨烯表面和边界上构造异质结，形成异质结晶体管。&nbsp;</p><h2>石墨烯的提早布局</h2><p>对于新材料来说，不提早布局，就是慢人一步。因此，美国、欧盟、韩国、日本其实是有所布局的。我们可以分别来看看。&nbsp;</p><p>美国较早开始探索石墨烯电子技术。从2006年开始，美国国家科学基金会设立了众多碳基电子基础研究项目，涵盖了碳基电子研究和应用的各个领域。开展了多项有关石墨烯、碳纳米管、碳化硅的碳基电子技术研发项目，主要涵盖石墨烯电子器件、石墨烯电路、石墨烯传感器、石墨烯在量子开关等量子技术中的应用。&nbsp;</p><p>2008年，美国高级计划研究局投资2200万元开发碳电子射频应用项目，用于开发新款石墨烯晶体管。2011年，IBM制备出具有155GHz超高截止频率的新一代石墨烯晶体管，其具有40nm的选通脉冲宽度。&nbsp;</p><p>美国石墨烯和二维材料生产商Grolltex，2019年时，宣布完成其新的产能扩张，其在加利福尼亚州圣地亚哥的CVD单层石墨烯制造厂每年可生产30,000个8英寸石墨烯晶圆（在不同基底上）产品。&nbsp;</p><p>再来看欧洲。早在2013年1月，欧盟委员会就计划把“石墨烯旗舰计划”列为首批“未来新兴技术旗舰项目”之一。设立了12个应用工作组负责材料应用、复合材料、光电子、电子设备、传感器、生物医药、健康及环境等研究方向，来推进之后的应用落地。这个计划，是欧洲有史以来最大的多方合作研究计划，投资预算达10亿欧元。&nbsp;</p><p>其中，耗资2000万欧元的“二维实验试验线（2D-EPL）”项目2021年启动，旨在成为首家将石墨烯和层状材料集成到半导体平台的石墨烯晶圆厂，将基于二维材料的创新技术从实验室引向规模化生产和商业化落地。&nbsp;</p><p>日本的研究也是2000年代开始，日本学术振兴机构从2007年起开始对石墨烯相关材料、器件技术进行资助。&nbsp;</p><p>2019年的时候，日本宣布了精确合成出“石墨烯纳米带”。日本的高校和企业组成联合团队，共同开发出了通过精确控制结构将其合成为带状的方法，并成功制作了较宽的“石墨烯纳米带（GNR）”。&nbsp;</p><p>在报道的相关新闻中提到，GNR作为半导体具有非常优异的电气特性。此次制作的GNR宽约2纳米，相当于17个原子，与电流易流动性相关的“带隙”仅0.6eV左右，作为既可以成为绝缘体也可以成为导体的半导体材料，表现出了最佳性质。&nbsp;</p><p>韩国方面，最近，三星电子和LG电子正加速开发基于石墨烯的组件，旨在提升半导体和家电产品的耐用性与能源效率。&nbsp;</p><p>值得注意的是，三星电子是石墨烯领域的先驱之一，早在2014年，就已经成功地实现了石墨烯的商业化生产。三星电子应用了自己的专利技术，制造出具有高性能的石墨烯薄膜和石墨烯复合材料，并用于丰富的应用中。到目前为止，三星电子在石墨烯领域拥有220多个专利，数量是其他上市公司的两倍以上。这些专利涵盖了石墨烯的各个方面，包括生产、制备、应用等，为三星电子在石墨烯市场中赢得了强有力的优势。&nbsp;</p><h2>结语</h2><p>传统硅基集成电路产业赖以生存的摩尔定律日益逼近物理极限，带来产学界对于集成电路产业未来发展的担忧。这一背景下，石墨烯因具备优异的电学特性、导热性等优势，而被视为有望取代硅基材料的后备材料之一。&nbsp;</p><p>在半导体销售额不断增长的今天，如何能够更好地减少在半导体芯片方面的投入是未来不得不面对的问题。&nbsp;</p><p>在2016年时，曾获2010年诺贝尔物理学奖的K. S. Novoselo展望过，认为2020年后石墨烯晶体管也许可以代替硅技术。现在看来，似乎还有很长一段距离。石墨烯应用于逻辑晶体管中仍有很多的问题需要被解决。&nbsp;</p><p>不过，道阻且长，行则将至。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247702438&amp;idx=1&amp;sn=63ff1b5dc43eb192b5e73624055315c1&amp;chksm=c09af3ceb829ac7f733270676d98dd9d53d2a92766dd844e0582984bfced7ebd9628c4eece84&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：九林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670881664546307</id>
            <title>美团外卖出海，下一站中东？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670881664546307</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670881664546307</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 11:30:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 出海, 中东市场, 组织架构
<br>
<br>
总结: 美团正计划进军中东市场，将出海作为下一阶段的重点业务。公司进行了组织架构的重大调整，以应对国内消费疲软和移动互联网流量红利见顶的挑战。美团的战略方向也从"零售+科技"演变为"本地、零售、科技与国际化"四个关键词。在考察中东市场之前，美团已经在中国香港进行了试水，而中东地区的高ARPU用户和消费能力使其成为吸引美团的市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_8f0b66d705874677b68a0b6b80e2328e@46958_oswg297375oswg976oswg552_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美团出海，最近又有新动作。&nbsp;</p><p><strong>近期，据接近美团的消息人士透露，美团仍在考察中东市场，或更关注沙特地区。</strong></p><p>出海，将成为美团下一阶段的业务重点。2024年2月2日，美团创始人王兴在内部信中宣布了组织架构的重大调整，将美团平台、到店、到家、基础研发等业务交由王莆中负责，SaaS、骑行、充电宝等业务由张川管理，而自己则考虑直接掌舵无人机送货和境外业务。这一变动被外界视为美团自成立以来最大的组织结构变革。&nbsp;</p><p>王兴亲自带队、剑指海外市场，意味着科技与国际化业务的优先级得到提升。在国内消费疲软、移动互联网流量红利日趋见顶的成熟期，出海，无疑成为美团开辟全新增长势能的关键性战略。美团的战略方向调整也印证了这一点。目前，美团的业务战略已经从2021年提出的“零售+科技”进化为“本地、零售、科技与国际化”四个关键词。&nbsp;</p><p>与国内其他头部互联网大厂相比，在出海领域，美团一直分外谨慎。直到2023年5月，美团旗下品牌KeeTa登陆中国香港，才正式迈出探索海外市场的第一步。&nbsp;</p><p>而根据36氪此前的报道，2022年10月到2023年年中，美团战略投资海外部负责人朱文倩曾多次到访中东地区，除了了解当地的营商政策外，“最核心的就是调研当地外卖业务的竞争现状”。期间王兴、王莆中等多位核心高层也到访过中东，美团也曾尝试组建中东团队，考虑将首个试点城市落在利雅得，但随后这一项目又被搁置。&nbsp;</p><p>如今，美团再度探索中东市场，将会面对怎样的竞争环境与本土挑战？中东地区，又为何能够吸引到美团入局呢？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_8e4c8f0cfe3a44249829a59648c7d690@000000_oswg957658oswg1080oswg1217_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">利雅得街景&nbsp;</p><h2>01. 美团外卖出海，为何盯上中东?</h2><p>“2018年年底，中东海湾国家快递的市场均价是13美元一单，而某些奢侈品电商的平台客单价竟然达到了280美元，这样的数据让我们闻到了不寻常的气息。”易达资本管理合伙人Jessica Wong，曾向霞光社分享她所观察到的中东消费市场潜力。&nbsp;</p><p>中东地区，堪称“流淌着奶与蜜”的富庶之地。其中海湾六国的人均GDP在4.22万美元-12.48万美元之间，均位于发达国家基准线（人均GDP两万美元）之上。<strong>超强的人均消费能力，让高ARPU（每付费用户平均收入）用户所带动的社交泛娱、电商零售、金融科技等互联网商业模式，在中东极具发展潜力。</strong></p><p>在游戏领域，据游戏市场调研公司Newzoo统计，沙特游戏用户的ARPU高达270美元，高居全球首位，12%的用户会在手游中进行重度消费，付费玩家接近2900万。“北京甚至有一些游戏工作室会为中东‘土豪’玩家特别定制一些游戏，可能只有几十几百个玩家，但每个玩家都出手阔绰，也足够养活一个工作室了。”长期在中东做游戏本土化运营的郑先生告诉霞光社。&nbsp;</p><p>在金融科技领域，致力于新兴市场支付解决方案的PayerMax，则向霞光社分享说，中东海湾国家的人均GDP比肩欧美、银行卡持有率与消费能力颇高；中东的“新兴”，在于其线上支付的渗透率还比较低（其电商货到付款比例占整个市场的70%-80%），与欧美市场大相径庭。跨境支付在这里的真正机会在于如何把线下消费行为转移到线上来，这远比从竞争对手中抢份额大得多。&nbsp;</p><p><strong>高ARPU用户稠密，同样让中东外卖市场颇具吸引力与想象空间。</strong>以中东第一大经济体沙特为例，根据数据平台Statista的估算，2024 年沙特外卖市场的总收入预计将达到 117.4 亿美元，外卖市场的用户渗透率将达到 44.2%，而沙特杂货配送市场的每用户平均收入为 627.00 美元；而中国作为全球最大的外卖市场，用户渗透率预计为54.5%。相较之下，沙特外卖市场依然有较大的增长潜力。&nbsp;</p><p>对此，在阿联酋提供外卖等本地生活服务的温超线上平台业务负责人郑佳乐告诉霞光社：“目前，中东的本地生活平台还处于发展的初期阶段，并且用户的消费能力较强，是一个相对来说容易盈利的市场。而美团之前考察过的东南亚，因为毗邻中国，中国互联网公司已经验证有效的玩法都会先去东南亚试水，当地外卖竞争已经相当激烈，并且用户消费能力有限，仅凭外卖很难短期内盈利。我个人判断美团选择先去中东，是做出了一个正确的选择。”&nbsp;</p><p>并且，在数字化基建方面，海湾国家中最具活力的两大经济体沙特、阿联酋的互联网渗透率超过99%，分别位居全球第三、第四位；而疫情更急剧加速了中东日常消费与生活方式的线上迁移。Statista的数据显示，在疫情开始的2020年，沙特的外卖收入开始加速增长，目前正以6.02%的复合年增长率迅速扩大市场。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_8b335fa9085e4945bb2ab59bf8e687f3@000000_oswg154623oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“在疫情之后，订外卖已经成为诸多中东人日常生活的一部分了。”郑佳乐介绍说。&nbsp;</p><p>除此之外，沙特等中东国家由政府推动的世俗化与经济多元化转型，也为外卖等本地生活赛道的爆发提供契机。&nbsp;</p><p>2021年，沙特通信和信息技术委员会与社会发展银行签署了一项协议，将资助自雇工人购买私家车进行配送服务。&nbsp;</p><p>2023年10月，美团无人机系统正式在阿联酋完成首次海外公开测试。对此，阿联酋外贸国务部长Thani Al Zeyoudi称：“美团决定在我们的市场开展业务，突显了我们为尖端公司创造的友好环境，我们期待与他们合作，将他们的物流系统完全整合到我们现有的基础设施中，为阿联酋及其人民提供真正有益的技术。”&nbsp;</p><p>而从自然环境与气候角度来说，中东地处热带及亚热带沙漠气候区，夏季最高气温有时会达到50℃，酷热难忍，中东消费者线上订餐的需求更远甚于其他地区，目前仍处于亟待开发的增长红利期。&nbsp;</p><h2>02. 中东外卖市场，是一块好啃的骨头吗?</h2><p>在中东做外卖，首先要面临的一个关键性问题，就是COD（货到付款）比例极高。由于基建不完善，平台、商户等服务不到位以及消费者对数字支付的不信任等原因，中东地区只有大约三分之一的零售交易是通过电子支付的方式进行的。因此很多情况下，只有骑手将配送食品交付到顾客手中，顾客支付现金给骑手，订单才算完成。&nbsp;</p><p>郑佳乐向霞光社介绍说，骑手可以在完成一天的配送后再跟公司结算餐费，但是公司一般也不敢预支太多现金给骑手，“这个尺度不容易掌握”；并且中东几乎没有国内比比皆是的智能外卖柜，外卖配送的时效颇受影响。&nbsp;</p><p>除COD外，在中东经营外卖业务也需要注意伊斯兰清真饮食戒律，斋月等传统习俗甚至当地气候条件也会对外卖配送的履约与执行造成影响。在斋月期间，穆斯林在日出与日落之间禁止进食饮水，伊斯兰餐厅也在这一时间段歇业，骑手的配送状态相应受到影响。&nbsp;</p><p>并且中东时常有沙尘暴发生，如果干旱时间过长，政府则会安排人工降雨，而城市的排水系统不够完善，积水会导致外卖配送系统的坍塌。“中东地区突发性的气候状况，或者伊斯兰文明自身的一些规则，会给外卖和电商平台带来挑战，这是中东市场的独特之处。”郑佳乐说。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_c16822d1ab454e5f9fc22957378ed3fe@000000_oswg661077oswg1080oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">利雅得景观&nbsp;</p><p>中东地区人口结构的复杂性也是其区别于中国市场之处，这无疑对中国出海企业提出更高的本地化要求。以阿联酋为例，在将近一千万人口中，本国公民占比约为11.6%；占比最大的族裔是来自印度、巴基斯坦、孟加拉国的南亚人，占阿联酋总人口的59.4%；此外另两个比较大的族裔是埃及人与菲律宾人，分别占比10.2%与6.1%。</p><p>复杂的人口结构，为本地协作带来挑战。郑佳乐介绍说，在中东，很少有公司会自建物流和配送团队，更多是与第三方配送团队合作。而本地的外卖骑手以巴基斯坦人和印度人为主，中国公司的管理文化与在宗教文化背景下成长起来的劳动者适配性不高，中国公司在跟他们的协同和管理方面，需要逐步的磨合与优化。&nbsp;</p><p>昂贵的用工成本，对在中东运营外卖平台来说，也是个不小的挑战。“因为中东的生活成本较高，骑手配送费用也相应较高。印巴骑手每个月需要缴纳大概1500-2000人民币的管理费（包括签证、服装、装备等费用），生活成本在3000人民币左右，另外还需要存3000人民币左右寄给家里，每月收入需要达到7000-8000人民币。”郑佳乐说。&nbsp;</p><p>相较于阿联酋，沙特的用工成本相对较低。知情人士透露，<strong>沙特用工成本相对低廉，对美团外卖薄利多销的商业模式更为有利，也是美团关注沙特地区的关键原因。</strong></p><p>并且，为了实现经济多元化与创造更多就业机会，沙特在2021年2月正式宣布“地区总部计划”，从2024年开始，政府机构将限制与没有在该国设立地区总部的外国公司开展业务，旨在减少经济外流和吸引外国投资。“地区总部”计划等措施的影响可谓立竿见影，2023年11月8日，据沙特投资部长Khalid Al-Falih透露，沙特已向180家国际企业发放牌照。要想拿下中东第一大经济体沙特的市场份额，将团队真正落地沙特地区，也是中国企业的现实选择。&nbsp;</p><h2>03. 中东外卖，难出巨头</h2><p>中东处于全球“十字路口”的战略位置，移民众多、文化多元，而来自不同国家的移民都有各自的饮食与生活习惯。因此，<strong>单一外卖平台很难兼顾所有消费者，更可能聚焦于某个细分赛道深耕细作。</strong>比如温超外卖、拜托拜托是迪拜聚焦于华人群体的两大外卖平台。&nbsp;</p><p>正如人类学家彭兆荣在《饮食人类学》一书中所说：食物具有文化认同的指标价值，可以和可能作为“我是谁”的判断和说明；反过来，人们也在特定的饮食体系中表现和表达某种集体意识，这种集体意识又连带性地产生出一种对所属文化的忠诚。&nbsp;</p><p>这种认同与忠诚在中东线下生活空间中可以得到更为直观的展现。迪拜作为中东地区的国际金融中心，其本地阿拉伯人、印巴人、菲律宾等东南亚人，以及华人，都有各自的生活空间与社交购物场所，彼此独立，并行不悖。&nbsp;</p><p>基于中东族裔多元性与文化异质性的状况，郑佳乐预测，<strong>中东地区的外卖市场，不会像中国一样，仅剩美团、饿了么两大巨头分庭抗礼；更可能是每个平台深耕各自的用户群体，多方割据、并驾齐驱的状态。</strong></p><p>“因为中东市场足够有钱，能够养得起多个平台。我个人判断，随着不同玩家的入场，竞争会愈来愈激烈，但不会像中国市场那样特别的惨烈。中东外卖市场还处于各平台逐步发展、各自进化的过程。这个进化一方面会围绕提供更多服务、做深业务发展，一方面会围绕扩展更多族裔市场发展。中东的人口面临快速增长，尽快掌握拓展多元用户的方法非常重要。”&nbsp;</p><p>回溯中东外卖发展史，早在2004年，中东本土的在线食品订购公司Talabat就在科威特成立；2016 年，Talabat被欧洲外卖巨头Delivery Hero收购，成为中东最大的在线食品订购公司。Delivery Hero还陆续收购Zomato阿联酋业务、Carriage等小平台，在中东地区建立了自己的外卖王国。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_4c33ba3661a045328f29eb7bb994fdd1@000000_oswg121327oswg845oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中东地区talabat的配送骑手&nbsp;</p><p>除了Delivery Hero外，中东地区的其他外卖玩家，还有来自英国的全球性外卖平台Deliveroo，网约车平台Careem和Uber也分别推出自己的食品配送服务Careem Now与Uber Eats，中东本土崛起的电商巨头Noon也推出Noonfood外卖、NoonGrocery生鲜杂货配送服务。而在市场规模最大的沙特，诞生了一家本土外卖巨头——Jahez，目前已经覆盖了包括沙特50 多个城市，用户超过130万。</p><p>由此可见，中东外卖市场的另一独特之处在于，<strong>外卖平台大概率不会仅专注于外卖业务，而会逐渐延伸到本地生活、电商零售等综合性服务。</strong>这是因为中东的市场体量有限，比较富有的海湾国家人口大约5000万-6000万，难以与中国的市场规模等量齐观。<strong>这样的“低天花板”决定了平台很难单纯深耕单一领域，需要尽可能挖掘用户的多元需求。</strong></p><p>而美团的入局，无疑会把经由中国市场验证过的成熟运营经验和履约能力带入中东。在其观望已久的中东地区，美团能够真正落地，甚至后来居上吗？霞光社也将持续关注美团在海外的最新动态。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDU1MDY1NQ==&amp;mid=2247563529&amp;idx=1&amp;sn=3ce94aa85d53f9e96e711075950e9cca&amp;chksm=cf6be48a46cc2911c4d5658fed1b40e4d90ac64ccd71d249450da70ccaf6a76000b4ac522648&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID：Globalinsights）</a>，作者：李小天，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670826375411464</id>
            <title>陈翊庭接棒，港交所新CEO直面挑战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670826375411464</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670826375411464</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 11:08:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港交所, 陈翊庭, 欧冠升, 女性行政总裁
<br>
<br>
总结: 香港交易所管理层变动，陈翊庭成为首位女性行政总裁，欧冠升离任。港交所业绩稳健增长，面临挑战。陈翊庭拥有丰富经验，将面对多重挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_60f2a64ed683420998ad4e8a8e8a31ab@000000_oswg78727oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>香港交易所（下称“港交所”）管理层迎来重要变动，陈翊庭接棒欧冠升，上任港交所行政总裁（CEO）。</p><p>3月1日，陈翊庭正式上任。据港交所此前公告，鉴于欧冠升决定加快管理层的接班进程，港交所董事会确认任命陈翊庭为港交所集团行政总裁，自2024年3月1日起生效，任期三年至2027年2月28日。</p><p>同时，董事会确认任命姚嘉仁为港交所集团副行政总裁，刘碧茵为联席营运总监，自上述同一时间生效。</p><p><strong>陈翊庭由此成为港交所史上首位女性行政总裁，现年54岁的她在法律及金融服务方面拥有多年的经验，此前已在港交所工作多年。</strong></p><p>陈翊庭参与了不少港交所重要时刻，如增设特殊目的收购公司（SPAC）上市机制、新增特专科技公司《上市规则》（18C）等。2023年3月底，上市规则18C章生效。彼时，作为港交所上市主管的陈翊庭公开表示，《上市规则》中的新增章节18C章，是香港上市改革的又一里程碑。</p><p>此番获委任为港交所集团行政总裁，陈翊庭表示：“我很荣幸成为港交所下一任集团行政总裁，我曾两次在港交所工作，而且我的整个职业生涯都和交易所紧密相关。”</p><p>2月29日，在欧冠升担任行政总裁的最后一天，他出席港交所召开的2023年全年业绩发布会时表示：“<strong>担任港交所集团行政总裁是我的荣幸，也是一趟独一无二的旅程。</strong>”</p><p>“我对这三年间我们取得的许多工作成果感到非常自豪，包括在新冠疫情、全球利率上升、地缘政治等宏观环境挑战之下，集团财务能保持稳健等方面。”他表示。</p><p>财报显示，2023年，港交所收入及其他收益为205亿港元，同比上升11%，该业绩创下历史第二高，仅次于2021年。净利润则达到119亿港元，同比上升18%。</p><p><strong>“港交所有三项最重要的目标和任务，一是加强服务实体经济的能力，二是连接中国和世界，三是确保港交所本身是一家声誉良好、财务稳健、值得信赖的公司。”欧冠升此前在接受《财经》专访时表示。</strong></p><p>不过，过去几年，港股市场承受着不小的压力，IPO（首次公开募股）数量和募资额与全球市场同步降温，恒生指数持续下跌。</p><p>未来，留给接任者陈翊庭团队的挑战不少，其将如何带领港交所改革，令业界期待。</p><h2>欧冠升离任，称“没有任何遗憾”</h2><p>2月29日，在欧冠升担任行政总裁的最后一天，他出席了港交所召开的2023年全年业绩发布会。</p><p>回顾过去三年的任职经历，欧冠升在业绩会上表示：“担任港交所集团行政总裁是我的荣幸，也是一趟独一无二的旅程。这三年间，我能做的事情，都尽我所能去做了，我没有任何遗憾。我对这三年间我们取得的许多工作成果感到非常自豪，包括在新冠疫情、全球利率上升、地缘政治等宏观环境挑战之下，集团财务能保持稳健等方面。”</p><p>财报显示，2023年，港交所收入及其他收益为205亿港元，同比上升11%，该业绩创下历史第二高，仅次于2021年。净利润则达到119亿港元，同比上升18%。</p><p><strong>然而，2023年港交所股价下跌9.54%，欧冠升任职期间下跌超过40%。对于未将港交所的财务业绩转化为股价的问题，欧冠升回应称，这三年间基本完成了原来设定的目标，但是，全球宏观环境、全球利率环境和地缘政治在控制范围以外，“对于这些问题我不感到我需要负责”。</strong></p><p>2021年5月24日，欧冠升成为港交所首位非华人行政总裁。他出生于阿根廷，拥有中国香港永久居民身份。从沃顿商学院毕业后，欧冠升在摩根大通工作了30年，2012年来到香港，先后担任摩根大通亚太区首席执行官、摩根大通私人银行国际市场首席执行官。</p><p>欧冠升执掌港交所的近三年时间里，港股市场承受着不小的压力，IPO数量和募资额与全球市场同步降温，恒生指数持续下跌。重重挑战之下，欧冠升推动了港交所的一系列改革，包括“18C”特专科技公司上市制度改革、GEM改革、优化互联互通机制、扩大沪深港股通标的范围、推出互换通、设立碳交易平台、推出“港币-人民币双柜台模式”及“双柜台庄家计划”等一系列创新制度、产品和服务。</p><p>“港交所有三项最重要的目标和任务，一是加强服务实体经济的能力，二是连接中国和世界，三是确保港交所本身是一家声誉良好、财务稳健、值得信赖的公司。”欧冠升此前在接受《财经》专访时表示。</p><p>连接中国与世界、提升中国香港国际竞争力一直是欧冠升过去三年努力的方向。欧冠升在年报中表示，在2023年推出的一系列相关举措巩固了香港作为全球超级联系人的独特角色，促进东西方之间的资金双向流动。</p><p>太盟投资集团首席执行官单伟建曾在欧冠升上任时撰文表示，港交所过去几年在立足中国方面已屡获突破进入收获期，而连接全球方面还需要格外努力，作为一个老外，欧冠升应该更了解如何在这方面发力，可以为港交所贡献独特的价值。</p><p>2023年，欧冠升加速开拓国际机遇，先后推动设立了港交所纽约、伦敦办公室，同时多次飞往中东，并与中国内地保持紧密联系。</p><p><strong>“虽然欧冠升一直在推动国际化，但要最终达成目标，并非易事。”有香港资管机构人士对《财经》表示：“作为港交所首位非华人行政总裁，如何与香港本地人打成一片，是其过去几年任职期间需要面对的问题。”</strong></p><p>对于未来的计划，欧冠升表示，已经连续工作了35年，停下来思考一下是很重要的，他仍然会留在中国香港，但稍后会前往美国，还会在欧洲和亚洲旅游。而港交所的接力棒，就此交到了陈翊庭手中。</p><h2>首位女性CEO上任，面临多重挑战</h2><p>将成为港交所史上首位女性行政总裁的陈翊庭，在法律及金融服务方面拥有30多年的经验，此前曾先后两次进入港交所工作。</p><p>公开资料显示，陈翊庭，现年54岁，拥有香港大学法学学士学位及美国哈佛法学院法学硕士学位。</p><p>2007年至2010年，陈翊庭出任港交所上市科首次公开招股交易部主管；2010年至2019年担任达维律师事务所的合伙人，负责香港和亚洲的各行各业的客户；2020年1月重新加入港交所担任上市主管。</p><p><strong>再度加入港交所之后，陈翊庭参与了不少港交所重要时刻，如增设特殊目的收购公司（SPAC）上市机制、新增特专科技公司《上市规则》（18C）、调高新股盈利测试要求、放宽第二上市制度等。</strong></p><p>2023年3月底，上市规则18C章生效。彼时，作为上市主管的陈翊庭公开表示，《上市规则》中的新增章节18C章，是香港上市改革的又一里程碑。</p><p>她称，18C章节为特专科技公司能够更早地登陆香港资本市场融资提供了可能性，同时也将提升香港市场的竞争力，进一步巩固香港作为全球领先新股融资中心的地位。</p><p>“随着世界发展的重心转向东方，科技进步改变我们的生活和工作方式，气候变化以及脆弱的经济环境成为大家需要共同应对的重大挑战，港交所仍然拥有巨大的机遇。”陈翊庭表示。</p><p>港交所主席史美伦表示，陈翊庭是一位知名的资本市场高管，此前曾是一位优秀的律师，并曾领导港交所的上市科。她非常了解港交所的业务及行业竞争格局，在过去几年，她对推动港交所战略的执行发挥了关键作用。</p><p><strong>值得一提的是，包括陈翊庭在内，新高管团队均在金融服务业拥有20年以上工作经验，部分成员在港交所有多年任职经历。</strong></p><p>新任港交所集团副行政总裁的姚嘉仁，现年54岁，在国际资本市场拥有超过25年的经验。2019年4月加入港交所，此后出任港交所联席营运总监。</p><p>在加入港交所之前，姚嘉仁曾担任北京高华证券有限责任公司的副总经理及首席营运总监，并兼任乾坤期货有限公司董事长，再之前曾担任高盛集团定息、货币及商品业务董事总经理。</p><p>据港交所公告，姚嘉仁将继续担任香港联合交易所有限公司及香港期货交易所有限公司的行政总裁，这两家公司均为港交所的全资附属公司。</p><p>新任港交所联席营运总监的刘碧茵，现年51岁，于2015年10月加入港交所，后任港交所集团财务总监。在加入港交所之前，刘碧茵曾在盛博香港有限公司及美国铝业公司担任多个高级财务职位，再之前曾在麦肯锡公司和罗兵咸永道会计师事务所（英国）工作。</p><p><strong>港交所管理团队的变动备受市场关注，更为市场关切的是：2023年以来港股遭遇流动性紧、估值低、融资难等多重问题，各项提振港股举措亦不断酝酿、落地。新高管团队如何面对未来的挑战？</strong></p><p>中信建投证券非银行金融及金融科技首席分析师赵然认为，目前，香港股票市场流动性分化较为明显，交易呈现出向头部集中的特点；大市值公司流动性明显好于小市值公司股票和市场整体，而小市值公司流动性较为缺乏或是造成港股流动性与其他市场存在差距的重要原因。</p><p>赵然分析称，作为典型的离岸市场，未来要实现港股成交额和流动性的进一步提升需要吸引更多的国际资本参与。未来，一方面港交所可持续扩大及深化与内地的互联互通机制，例如可通过加快推进港股通人民币计价、推动引入大宗交易机制、REITs等更多产品纳入标的等方式，持续吸引更多的人民币资金参与港股交易；另一方面，未来港交所亦可积极吸引包括中东等更多国家和地区在内的增量资金参与。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247521892&amp;idx=1&amp;sn=4ebdd8b7deaf76091509af9ca92ffc28&amp;chksm=fda84d367764ba7df93050a8cbf9a5296b2bd649c73314c764aa35e3c74a2838a9261ef2884b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：周楠 郭楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670878845810438</id>
            <title>金龙鱼让15万股东伤心了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670878845810438</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670878845810438</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 11:05:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金龙鱼, 营收下滑, 原材料价格, 毛利率
<br>
<br>
总结: 金龙鱼因营收下滑、原材料价格波动和低毛利率等因素，面临着业绩下滑和股价连续三年下跌的困境。尽管在食用油领域市占率领先，但盈利能力脆弱，资产负债率高，项目建设延期等问题也凸显出金龙鱼的经营压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一份史上最差业绩，让素有“油茅”之称的金龙鱼，再度站上舆论风口。由于主营产品涉民生领域，使得金龙鱼处于既要承担成本压力，还无法随意涨价的为难境地，即便营收已突破2000亿大关，日子也过得颇有压力。而股价连跌三年下，已有15万股东选择弃金龙鱼而去。</p><h2>“油茅”营收罕见下滑</h2><p>股价连续三年走下坡路的“油茅”金龙鱼，还没有一丝好转的迹象，2024年以来又缩水了3.74%， 截至3月1日收盘报收 32.13 元/股，总市值为1741.96亿元，与2021年的市值最高点相比 ， 蒸发超6000亿元。&nbsp;</p><p>这与金龙鱼上市之初的表现，反差巨大。&nbsp;</p><p>2020年10月，登陆A股后三个月，金龙鱼市值暴涨6500亿元，连券商的预测，都无法追上其股价的涨幅，犹如鱼跃龙门。没想到上市即高光，随后金龙鱼将增长的市值近乎悉数吐出，如今距离25.7元/股的发行价，也只剩下两个跌停的距离。有网友不禁感叹，“越过龙门的金龙鱼，终究还是一条鱼”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_efdfc81729bb44529e5f3578813bc400@46958_oswg33351oswg1050oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（金龙鱼上市以来股价走势图）</p><p>金龙鱼股价表现不好，有大环境的因素，也有自身的原因。&nbsp;</p><p>近日，金龙鱼交出一份惨淡的2023年业绩预告，营收出现自2016年披露业绩以来的首次负增长，同比下滑2.3%，为2515亿元；归母净利润为28.5亿元，同比下降5.4%，扣非净利润降幅更是高达58.5%，只剩13.2亿元。而这还是金龙鱼在下半年利润稍有回暖的结果，2023年上半年两项利润的数据降幅，分别为51.13%与99.4%。&nbsp;</p><p>对于业绩的糟糕表现，金龙鱼的解释是，虽然国内经济逐步恢复，产品销量有所增长，但主要产品价格随大豆、大豆油及棕榈油等原材料价格的下跌有所回落，在销量增速无法追上价格下落的速度后，营收便出现下滑。&nbsp;</p><p>作为中国食用油领域市占率的“王者”，以及包装米面等领域的巨头，金龙鱼的主要营收依靠民生消费领域，占营收的比重超过六成。有分析人士认为，作为生活必需品，食用油等在售价方面会受到较多制约，加之中粮集团旗下福临门和鲁花等“友商”的竞争，也会对其产生一定的掣肘。&nbsp;</p><p>而金龙鱼的“护城河”是低价，其不止一次提到，“量大利薄的生意，会是一个较高的竞争壁垒，可以减少其他潜在竞争者，进入行业的机会”。因此，于情于理，金龙鱼都需要稳住自己的基本盘，即便会在业绩上做出一定的牺牲。&nbsp;</p><p>但这同时也导致，金龙鱼虽然作为A股消费领域的“巨无霸”，营收稳居农产品加工行业第一，甚至能杀入A股前50强，并被外界冠以“油茅”的称号，但盈利能力却十分脆弱，不仅与贵州茅台之间存在天壤之别，甚至要被“酱油茅”海天味业，压上一头。&nbsp;</p><p>2023年前三季度，贵州茅台的销售毛利率高达91%，且常年在90%以上，金龙鱼却在屡创新低后，仅剩4.47%，而在产品属性上与其更接近的海天味业，毛利率为35%，是金龙鱼的近8倍。极低的毛利率，也让金龙鱼的业绩浮动空间极小，原料端稍有风吹草动，都会一览无余。&nbsp;</p><p>不仅如此，正因对原材料的价格极为敏感，还迫使金龙鱼进行大量储备，以应对极端情况的出现。2022年，金龙鱼的536亿元存货中，有251亿元为原材料，且近几年均保持在这个金额左右。可正是这个储备，反而成为拉低金龙鱼去年净利润的一个重要因素。&nbsp;</p><p>金龙鱼强调，2023年上半年，小麦、面粉及副产品价格下行，公司消耗前期的高价小麦库存，导致利润下滑，再加上第四季度，面粉业务因市场需求不振及竞争激烈，在营收下滑的同时，拉低了整体利润。&nbsp;</p><p>中国食品产业分析师朱丹蓬对「市界」表示，“利润偏低，是金龙鱼面临的重要问题，无论从资本市场还是企业可持续发展的角度看，都使公司存在较大的不确定性，并且也是影响金龙鱼良性健康发展的最大障碍”。&nbsp;</p><h2>“辛苦钱”赚得不容易</h2><p>金龙鱼在公布史上最差业绩的同时，还发布了一条暂停旗下五个项目建设的公告。&nbsp;</p><p>据金龙鱼披露，这五个项目源于其上市之初融资时，“百亿扩张计划”中的一部分，合计投资金额37.5亿元，占总募集资金139亿元的1/4，主要涉及大豆、芝麻油、香菜油等传统制造领域。目前，五个项目中绝大部分已建成投产，暂停项目包括100吨/日浓香小榨、30万吨/年的大豆压榨及浸出项目等，未动工的分项目。&nbsp;</p><p>其实，项目延期对于金龙鱼而言，并不是什么新鲜事。&nbsp;</p><p>最近2年，金龙鱼发布5次延期公告，给出的解释也颇为相似，除此前特殊时期耽搁进程外，就是考虑目前市场经济环境及项目进度，为保障募集资金的使用效益，而选择延期。不过，虽然金龙鱼每次承诺，延期仅涉及项目进度的变化，不存在挪用资金的情况，但这样的说法，反而引起外界对于金龙鱼资金的关注。&nbsp;</p><p>更何况，赚“辛苦钱”的金龙鱼，本身过得也并不富裕。&nbsp;</p><p>2023年第三季度，金龙鱼的货币资金为669亿元，交易性金融资产202.7亿元，加上27亿元的其他流动资产，三项“真金白银”合计900亿元，似乎非常有钱。可实际上，其仅短期负债一项就达969亿元，再加上78亿元一年内到期的非流动负债与20亿元其他流动负债，三项负债就达上千亿元。&nbsp;</p><p>为了能在极低毛利率的情况下尽量盈利，金龙鱼建立起一条庞大的生产链条，并如“吃干榨净”般将原料物尽其用，在全国建立70多个生产基地，不仅把手伸向上游，从事农副产品的加工，还将豆粕、米糠等副产品变成饲料，甚至通过油脂科技工艺产生相关产品，而这正是金龙鱼余下四成营收的来源。&nbsp;</p><p>这样的做法，使金龙鱼成为一台“大型工业机器”，并在激烈竞争中脱颖而出，“金龙鱼依托独有的品牌效应与规模效应，在整体发展上取得了非常好的效果”，朱丹蓬表示，但缺点是需要大量的资金维持，这也是金龙鱼为何不顾千亿负债，保持较高流动资金的一个原因。&nbsp;</p><p>重资产模式与不断跑马圈地，使得金龙鱼的资产负债率居高不下，常年保持在60%左右，只有2020年上市后降至51%，但此后便随着项目的建设逐年增高，去年第三季度达到60.16%。作为对比，海天味业的资产负债率长期保持在30%左右，且近几年不断走低，2023年第三季度只有19.62%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_1f4b2cdb1e284052a78d47201d485bc2@46958_oswg94759oswg1080oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>金龙鱼牺牲利益，耗费重资打下的“江山”，虽然凭借规模效应令其成为行业“巨无霸”，却始终缺少能够“守江山”的大单品，因此也面临着来自米面，甚至是油等各细分领域的挑战。&nbsp;</p><p>朱丹蓬对「市界」表示，“金龙鱼的品牌效应与规模效应，长期在行业独树一帜，但如果从多品牌、多品类等细分方面来看，则有所欠缺。而且，随着对手大单品的逐渐夯实，以及加强对核心品类的扶持，将会对金龙鱼起到蚕食作用，从而进一步削弱影响力。”&nbsp;</p><h2>寻找下一个“龙门”</h2><p>在思考如何“守江山”的同时，金龙鱼也打起了“抢饭碗”的主意。&nbsp;</p><p>早在2015年，金龙鱼便试图通过引入酱油品牌丸庄，切入利润率更高的调味品赛道，想从海天味业等企业手中分一杯羹。似乎是想直接摆脱“不赚钱”的帽子，丸庄主打的便是高端市场，生产以黑豆为原料的高端酱油，价格比5~10元/瓶的主流销售区间高一个档次，大约在10~15元/瓶，且铺货也主要集中在一二线城市。&nbsp;</p><p>不过，我国调味品市场竞争已进入白热化，以海天、千禾与厨邦等为代表的头部品牌，正打得热火朝天，谈起布局近十年的丸庄，其实很多人还闻所未闻，不仅在市场份额中藏于“其他”中，甚至在金龙鱼2022年年报中，也只是象征性的出现4次名字。金龙鱼也承认，“丸庄还在培养与爬坡的过程，体量不会太大。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_2d21012a369647bb81495683155bb86c@46958_oswg446994oswg590oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（图源/金龙鱼官网）</p><p>除酱油外，金龙鱼还在醋、料酒等调味品领域均有尝试，但无一例外，这些产品不仅种类与规格单一，也始终未能打造出真正的“第二品牌”，让消费者对金龙鱼建立起一个新的认知。甚至可以说，在跨界调味品领域的尝试中，金龙鱼更像是小规模的“占位式”试探。&nbsp;</p><p>其实，相比于在调味品领域的“挂名”尝试，金龙鱼下一步的发力重点，主要集中在中央厨房领域，主要指将菜品集中制作成半成品或成品，再运输到餐厅等地的形式，也就是大众所说的预制菜，而金龙鱼还将各类菜品的调味酱与火锅底料业务，纳入其中。&nbsp;</p><p>最近两年，凭借在B端与C端通吃的特性，拥有广阔市场空间的预制菜，一度成为资本市场的香饽饽，并引发各方资本的厮杀。2022年，中国预制菜市场规模同比增加超20%，达到4196亿元，而据《2022年中国预制菜产业发展白皮书》预测，预制菜规模将有望在2026年突破万亿大关。&nbsp;</p><p>金龙鱼“押注”预制菜，也较为容易。&nbsp;</p><p>相比于酱油等调味品赛道的另辟蹊径，预制菜与金龙鱼的主营业务，其实可以更好的结合，在内部消化油、米、面等产品的同时，取得更高的利润空间。目前来说，除了做菜必要的食用油外，金龙鱼也已与盒马、叮咚买菜等平台达成合作，为其生产常温米饭产品。&nbsp;</p><p>更何况，金龙鱼本身就对建厂“痴迷”，也拥有足够的技术与经验。目前，金龙鱼已在杭州、周口、重庆等地建立起生产基地，按其规划，还将在未来4年建造20多家央厨，进一步丰富产品矩阵。不过，不论是调味品还是央厨赛道，目前还无法在金龙鱼的财报中有亮眼表现，甚至还会对其财力迎来进一步的考验。&nbsp;</p><p>因此，金龙鱼或许会在未来一段时间内，仍在低谷徘徊。在此背景下，上市之初曾吸引30.59万股东的金龙鱼，截至2024年2月8日仅剩下14.73万，15.86万不看好金龙鱼未来发展的股东，悄悄选择了离去。&nbsp;</p><p>不过，经过几十年积累的金龙鱼，在庞大产业集群的加持下，的确拥有着高于一般企业的试错空间，而留下来的股东则期待着，金龙鱼能找到下一个“龙门”的那天，并在跳过去后，迎来又一巅峰时刻。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ff2Z7Rz2j545vv98LiVZbg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：冯晨晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670878685787910</id>
            <title>大厂的低价战略，可能正在摧毁零售业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670878685787910</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670878685787910</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 10:58:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 低价、折扣、抖音电商、GMV
<br>
<br>
总结: 低价、折扣成为零售行业趋势，抖音电商启动低价战略，设定2024年GMV目标，与拼多多、阿里、京东、美团展开低价大战，抖音电商通过低价策略迅速扩张，2023年GMV已接近京东和拼多多，2024年将继续推进低价战略，京东也全面推进低价策略，提升价格竞争力，通过各种服务保障低价策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_f8c303326a7b4c3e9d65fbb11caa8a2e@46958_oswg29231oswg940oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>低价、折扣渐成零售行业的大趋势。&nbsp;</p><p>2月21日，抖音电商宣布启动低价战略，将“价格力”设定为了2024年优先级最高的任务，低价策略要扩展至内容场，“优先级最高”！据传，抖音电商还设定了全年GMV超过3万亿元的目标，这一目标不管是真是假，36%的GMV增幅是抖音一定想攫取的。&nbsp;</p><p>抖音入局，连同一直低价的拼多多，2023年吆喝回归低价的阿里和京东，还有一直用低价和“神”系列做营销的美团，互联网大厂基本是众神归位。可见的未来，大厂们会倾斜各种资源，上线各种活动，新一轮低价及补贴大战会此起彼伏，行业，可能会产生如同当初互联网大厂冲击线下一样的新态势。&nbsp;</p><h2>01 低价的拳击场&nbsp;</h2><p>面对消费降级的时代，不管是实体还是在电商，低价都是基本策略，喊出来，做出来，就是时代，低价，成了大厂们的“国策”。&nbsp;</p><p><strong>（1）抖音：从品牌到价格力</strong></p><p>作为国内最流行的短视频平台之一，抖音目前拥有6-8亿、覆盖各个年龄段、并且有日均120分钟时长的日活用户，庞大且重度的用户基数是抖音塑造一切的基础；如果说移动互联网早期微信还不知道如何变现，抖音则是一开始就用平台和算法，搭建了更加高维的商业底座。“中心化”算法推荐、剪映等多技术支持创意玩法、极短的转化路径和“优质内容+粉丝互动”的传播模式，三流(私域流量、公域流量、商域流量)合一，使得抖音近几年先后超越阿里和腾讯，成为价值最高的大厂，所以扩张，一切似乎都顺理成章。&nbsp;</p><p>对抖音来说，刚进入电商领域，初始选定的是品牌战略，调性相对比较高。但经历全部选择知名品牌的早期以后，抖音很快发现增速不太理想，所以改变了策略，逐步引入了一些白牌和第三方卖家，低价成了必然手段。&nbsp;</p><p>2022年，抖音电商由“兴趣电商”升级为“全域兴趣电商”，将直播、短视频与货架相互打通后，使得更多的中小微商家可以选择在抖音电商发展，也就是这一年，抖音的GMV极速扩张，有媒体报道是1.41万亿。2023年，抖音电商的GMV已经无限接近京东和拼多多，1月15日，抖音电商在进行2023年度盘点时，披露了以下几个关键数据：全域兴趣电商发展空间很大，近一年平台GMV增幅超80%；货架场景业务高速增长，过去一年抖音商城GMV同比增长277%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_8e76aff24d144e69a25fd2afcacb422f@46958_oswg39329oswg660oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>放在传统电商平台整体增长“保平即胜”的背景下，抖音电商过去一年的增长，无疑是非常耀眼，这应该会给抖音更多的信心。2024年，对增长的攫取就成了连续性必然；此前，凭借内容优势，抖音电商成功的避免了与拼多多、淘宝和京东的直接厮杀，但从直播电商诞生的那天起，秒杀、全网最低价，就一直是抖音的常规手段，而选择2024年入局，对标拼多多，更像沃土栽花，水到渠成。&nbsp;</p><p>在整体策略上，抖音直播间将继续承载以品牌为主的高客单价商品，而抖音商城与短视频将大力推荐低价商品。相比2023年的生态布局，低价推荐比重将会大幅增加，作为抖音电商发力的重点，从2024年1月开始，抖音开始将流量向商城内的“超值购”板块倾斜，全网低价，直接对标拼多多的百亿补贴。&nbsp;</p><p>根据抖音1月发布的数据，抖音电商年货节期间，“超值购”频道商品日均GMV同比增长604%；与此同时，抖音的价格力战略也还会更多地向短视频模块铺开，“去年倾斜给抖音商城的流量是60%，今年降为了50%，目前内容化和货架电商的流量倾斜占比为五五开”，有抖音内部人士做了这样的表述。&nbsp;</p><p>为了保障低价战略，抖音电商也会通过策略，不断弥补商家丰富度和产品动销不足的短板。2023年，抖音就开始有意识地放低商家准入门槛，通过‘0元入驻’等模式吸引中小商家入驻，对标拼多多的极简操作，加上直播、内容生成、流量分发，一个完整的生态更加有利于商家的做大。&nbsp;</p><p>但对抖音来说，进入低价也面临一些问题，因为初始的品牌调性，抖音内部自上而下绝对都不愿意去做低质低价、容易给平台带来舆论风险的货盘，在这种情况下，抖音的低价，更像是品牌的微弯，“可以买贵的，但不能买贵了”，很可能对天猫和京东形成更大的冲击。&nbsp;</p><p><strong>（2）京东：从服务力到价格力</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_70685e8fb7d94f25a02cca1ac8e8d866@46958_oswg177343oswg688oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，京东开始全面低价 ，并计划在未来3年内将其作为京东零售业务发展的重中之重，确定了“构建差异化平台生态、提升价格竞争力”的战略，“低价是唯一基础性武器”，这是刘强东在京东内部强调的准则。&nbsp;</p><p>2023年3月，京东上线百亿补贴频道，联合海量品牌、商家直接对商品进行补贴，以商品直接降价的方式实施低价策略；6月，京东集团成立“创新零售部”，宣布整合七鲜、拼拼等业务成为独立业务单元，深入零售线下业务布局，探索创新模式；8月，京东宣布下调自营商品的包邮门槛，对低价策略进行了延伸；紧接着，京东开“卷”服务，先后推出了“仅退款”“免费上门退换”服务，为低价策略提供更全面的保障；10月，京东七鲜推出了响当当的“击穿价”服务；2024年2月，京东七鲜在原有的“击穿价”基础上进行了全面升级；2月22日，京东官宣京东自营推出“免费上门退换”服务。推进“低价心智”&amp;提供优秀的服务，一系列动作，体现了京东低价不得不行的决心，尽管短期内会造成一定的成本压力。&nbsp;</p><p>为了低价，京东也把关注重点从利润转向市场份额/GMV，商品选择上则以品质更优的正品行货为基础，大量增加性价比更高的第三方商品甚至白牌。为了尽可能扩大卖家群体，京东把重点放在吸引那些中小规模的卖家上，甚至逐步开放了个人卖家的加盟；截至2023年6月，京东运营的有效商家数量同比增速超过三位数，有源端，再满足低价消费需求，京东就更有底气。&nbsp;</p><p>在所有玩家当中，京东的零售业资产是最重的。从2007年自建物流开始，截止2023年9月30日，包括通过开放仓库平台管理的仓库面积，京东物流运营超过1600个仓库，总建筑面积超过3200万㎡，形成了以北京、上海、广州、成都、武汉、沈阳、西安和济南为中心的8大核心物流枢纽，并构建区域物流中心-前置配送中心-城镇配送中心的多级仓储网络；在2023年京东618高潮期间，全国超过95%区县已经实现当日达或次日达。在中国已经建立了规模最大、技术领先、服务完整的物流、仓储一体化的服务链条。&nbsp;</p><p>但优势，有时也是双刃剑。面对低价这件事，除了自营与平台业务打架，重资产的物流和员工体量也是京东之重。对于平台公司而言，自建物流在初期是优势，到了如今都是巨大的负担与包袱，这也是华尔街不断的持续看衰京东等重度资产电商模式企业的原因。价格战如果持续打下去，与抖音、拼多多这样的大厂比较，高成本的京东能守住多大的经营盘呢，从资本视角，京东如何寻求新的增量更值得关注。&nbsp;</p><p>2023年，京东Q3收入为2477亿元，同比增长2%；本财年前三季度收入为7786亿元，同比增长4%；2%和4%，相对抖音的80%和277%，拼多多的93.9%(拼多多Q3收入为688.4亿元，同比增长93.9%，净利润率为22.6%)，京东的压力非常大。&nbsp;</p><p>此外，对于过往更侧重“品质”路线的京东而言，消费者感知京东价格策略的变化，需要更长的时间和周期，而平衡“规模性的低价心智”和低价策略之下“服务保真”，摆在京东面前的难度，要远大于拼多多、淘天和抖音电商。就低价的定义和打法、采销分离与否、自营与平台业务的平衡等核心问题，京东内部也有诸多分歧和讨论。&nbsp;</p><p><strong>（3）淘宝：在式微中回归</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_4b8138c9e5104eaaa26ee2ba429ddb82@46958_oswg27844oswg660oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为中国电商的鼻祖，从2003年成立到2009年迎来巅峰，淘宝这些年经历无疑是最生动的，点淘、一淘、聚划算、淘特先后登场。从早期的假货横行，到后期追求品质升级对中小卖家动手，再到后续被以算法推荐和社交场景为核心模式的新电商冲击而不断对标，淘宝似乎一直在防守的路上。抖音、微信、小红书、美团和拼多多等从各个角度出击，一点点蚕食了淘宝的先发优势，近期，随着淘特的退场，在市值被拼多多阶段性赶超后，人们又发出了阿里是否再次败给拼多多的疑问。&nbsp;</p><p>淘特的故事，是淘宝低价战略的一个缩影。作为淘宝特价款，其本身就是阿里对标拼多多衍生出的业务部门，低价是它的主基调，但阿里却并不能将低价，打造成一个自通的逻辑，先支持，再调整，再放弃成了通用的路径。&nbsp;</p><p>在2022年财政年度报告中，阿里曾对淘特进行了高度评价，年度DAU超过3亿，为阿里巴巴生态体系带来增量流量，超过20%的是新用户；然而淘特的快速增长，高度依赖于阿里的资金投入、靠东家花钱买流量的玩法，显然无法建立起拼多多一样的运营效率系统，温室中的襁褓无论是低价消费心智，还是流量玩法，淘特都没能实现突破性进展，和拼多多比仍然没有任何差异和优势。2022财年之后，阿里开始强调降本增效，烧钱的淘特补贴力度大幅减少，用户和商家必然开始大量流失。&nbsp;</p><p>第三方数据显示，到2023年9月后，淘特仅剩千万量级；而阿里自己也在不断的把关键人物从淘特抽离，2023年4月，淘特一把手汪海(花名：七公)调任淘宝，而汪海的接任者张胜(花名：邹衍)也在不久后带着部分高层回归大淘宝团队。2023年5月，随着阿里确定“回归淘宝、回归用户、回归互联网”，淘宝正在成为阿里直面价格竞争的主要阵地，反思过去的多而不精，聚焦核心业务，退出非核心业务，成为必然选择，所以近期，淘特正式被并入淘宝，也算是正常命运！随着消费升级的泡沫散去，未使全力的阿里淘特必然暗淡，拼多多实现了压倒性胜利。&nbsp;</p><p>而落位到淘宝上，应对价格竞争，淘宝此前虽然已经推出了“百亿补贴”“仅退款”“1元购”等打法，但相对拼多多，始终有纯度不够，专注不够的火候差别，其背后，是过去建立的搜索算法利益系统，要革命非常难；应对激烈的竞争，加之抖音入局，回归后的淘宝，还是面临着存量利益和敏捷反应的巨大压力，整个淘宝在搜索展现逻辑上似乎也没有以低价为第一指标，跟拼多多完全不一样，甚至没有以转化率为第一指标。&nbsp;</p><p>可能更核心的，是淘天有个根深蒂固的传统，就是更看重商家，没那么在意用户，比如淘天早年就一直强调，“让天下没有难做的生意”，由此建立的利益系统和认知逻辑决定，淘宝无法“激进”，这可能是更桎梏的。&nbsp;</p><p><strong>（4）拼多多：低价的堡垒</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_5eef211ee3c7400eae79ed573d4da63a@46958_oswg32565oswg660oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从底层逻辑上讲，低价是拼多多的初始基因。“1元购”，“9.9包邮”，“砍一刀”曾经让很多人不胜其烦，低价和“拼”社交已经成了强心智，从下沉市场起势，拼多多从最初的众人贬到现在众人抬，大众更羡慕强者。从策略上看，拼多多是一家具备主动思维和极强创新力的公司，像极了一个特征鲜明的人，极简、专注、低调但偏执、对用户友好、对供应商粗暴，这些底层价值观，也是拼多多在后续大厂竞争中的核心点。&nbsp;</p><p>分布式人工智能技术，是拼多多的底层算法，有这个基础，拼多多在持续的进行商业模式创新，2023年底推出的“仅退款”引起了全行业跟进，其核心，就是通过平台与用户组织，通过掌控定价权，联手“收割”商家，实现对用户的利益最大化；对待供应商方面，拼多多很粗暴，年框对赌、直接降价、强制流量分配、强制全站推广......但拼多多，对用户足够友好；这与阿里、京东的通过平台联合商家，去“满足”(收割)消费者的需求，两者的底层逻辑有本质的区别。&nbsp;</p><p>在商品推荐上，淘宝、天猫、京东、唯品会、抖音，目前为止UV价值仍然是第一流量分发指标，但拼多多目前是所有国内电商平台里边唯一一家以转化率为核心做流量分发的平台，拼多多整个店铺不考核重复铺货率和店铺动销率。“真正的流量分发逻辑反映，系统在推货品的时候，更多情况下拼多多倾向于去推这种低客单的货品，其他平台更倾向于说去找价格弹性。拼多多就做转化率最高的那个货品，不追求所谓的价格弹性，因为他最在乎的是用户数和订单量，这是整个拼多多的策略和打法。”这是一位熟悉拼多多打法的专家给予的说法，这点差异化，反应出了拼多多独特的价值思考。&nbsp;</p><p>对比阿里和京东这样的平台，拼多多自己不销售任何商品，只是提供纯粹的平台化服务，为海量的制造企业和商家提供技术支持，相比阿里的综合化、京东的垂直化，拼多多更专注，更轻，截止2023年9月，京东员工59万、阿里24万、腾讯11万、抖音6万，而拼多多员工是1.3万人，企业人效差距很大。&nbsp;</p><p>而当前，拼多多海外版Temu增长势如破竹，从2022年9月上线，不到一年半的时间，Temu的独立访客数量达到4.67亿，超过SHEIN，与速卖通持平，仅次于亚马逊，超级碗上的广告令其名声大噪，这个由内部孵化出来的新业务曾一度不被人看好，但当前，它已经成了支撑拼多多市值的第二曲线，并给母公司带来惊人的投资回报率。&nbsp;</p><p>对拼多多来说，“小镇”情节也是独有的视角。拼多多当前的很多差评，更多来自于一二线城市，而对于5-6亿五六线城市用户，拼多多质量并没有问题，甚至是消费升级，这也是拼多多的基本盘。此外，与农业深度结合是拼多多最近两年持续深耕的方向，“农地云拼+产地直发”的模式，使拼多多2020年就成为中国最大的农(副)产品上行平台，2021年8月设立“百亿农研”专项、直连全国超1000个农产区，助力农副产品出村进城及农民增产增收；多多买菜创新供应链及“田间直达餐桌”模式，进一步提升农副产品流通效率；对下沉甚至是基层市场的重视和投入，做强农村电商，这是其他互联网大厂无法比拟的，因而也是拼多多的核心能力之一。&nbsp;</p><p>百亿补贴，今天更是成了拼多多无法舍弃的标签。为了补贴，拼多多也是下了血本。在尚未实行百亿补贴的2018年，拼多多的营销开支为134亿元，2019年百亿补贴后271亿元，2022年涨到543亿元；2023年8月，拼多多发布的业绩预告显示，其销售和营销费用同比增长55%；但拼多多真正在百亿补贴做的事情，完全不是靠同款对同款去打，而是让品牌方给没有任何功能的基础款做个六七折，商家也会主动选择价格及赠券组合，拼多多是用这种方式去错位竞争。<strong>有策略的用补贴打开市场，不管是国内还是Temu，都深谙此道，拼多多更是一家擅长营销的公司。</strong></p><p>当然，随着越来越多的大厂把拼多多作为靶标，流量的压力也会给到拼多多，尤其是抖音入局，拼多多给供应商的压力，也不排除会迎来供应商的背刺；低价的深度，同样带来了产品质量和虚假营销问题，对拼多多的品牌形象和长期发展，也构成了潜在的威胁。&nbsp;</p><p>强大的供应链的整合能力(全托管)、极强的平台生态号召和管控力(百亿补贴、保证金及定价权)、顶级的流量获取能力(社交裂变)、灵活多变的战略能力成了拼多多的核心评价，而背后，极简、精准、高效的商业认知和堪比部队般轻便、高效、灵活的组织结合，应该是拼多多的最核心的堡垒。&nbsp;</p><p><strong>（5）美团：低价的“神”操作</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_ee487a1202e440d39018437bf44da184@46958_oswg111066oswg614oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美团外卖和闪购组成的即时配送业务，左右着美团差不多整张财报，因为这两块业务同时影响着广告(在线营销服务)、佣金和物流(配送服务)的收入来源，这三部分占据了美团70%左右的收入。&nbsp;</p><p>从认知上说，大厂们没有不深刻的，为了应对抖音的杀入，低价也是美团的基本选择；在核心本地商业，美团加大了对商家和用户两端的补贴，将部分餐饮商家服务费率由8%降至4%，爆品营销工具「神抢手」通过直播、秒杀、短视频等形式发放优惠券，促进用户重复购买。低价，确实也换了一些增量，2023年Q3，包括外卖和闪购业务的美团即时配送服务，订单同比增长23%至62亿单，外卖日订单量还创下历史新高，营收也同比增长25%至577亿元；但是，单量的增长并未推动物流收入乃至核心本地商业收入的强增长，该部分同比增速表现中庸，尤其是物流收入的增速仅为14%；广告和佣金收入的增速同时下滑，经营利润率虽同比增长17%，但同比增速降低3%。增长，成了悬在美团头上的一把剑。&nbsp;</p><p>受低价因素影响，美团也上线一款特价版外卖团购产品「拼好饭」，以「热门餐品推荐+拼单点餐+统一配送」的新供给方式，通过消费者集中下单，商家集中出餐、骑手集中配送的方式，让整个外卖链条实现规模化运转；2020年8月在低线城市内测后逐步推广，直到2023年三季报，才首次出现在美团财报和财报电话会议中；但平台商家反馈，订单虽然多了，但利润下来了，不上，流量就不高。&nbsp;</p><p>所以，2024年1月，美团到店事业群总裁张川在一份“新年寄语”中，谈及了当下面临的竞争环境及2024年的竞争思路。他认为，今年是解决问题的良好时机，关键在于能否建立“天天低价”的新模式。&nbsp;</p><p>而实施低价，新业务也是美团的苦恼。2022年Q2财报，美团对收入分部进行调整，闪购并入核心本地商业，剩下美团优选、美团买菜、餐饮供应链(快驴)、网约车、共享单车等一并纳入「新业务」板块，但至今，新业务板块收入的同比增速持续下滑，经营处于亏损之中，所以美团不敢砸钱给新业务，做更多投入。美团，是大厂中实际在做，但却并未明确把低价作为战略的一个。&nbsp;</p><p>总结来看，在低价盘这件事上，拼多多守，京东、阿里、美团、抖音攻，各家有各家的资源禀赋，各家也有各家的内部短长。未来态势，还要时间发酵。而<strong>对中国零售业来说，可能我们要思考，除了“卷”低价，大厂们还能增加多少价值？</strong></p><h2>02 巨头们的生态拼争&nbsp;</h2><p>从纯技术上说，抛去商业模式底层，当下大厂们的差别可能很小，但面对未来的发展趋势，巨头们的底层思考和焦虑度却差别很大。所有的一切，都在指向当前电商运营的蛋糕现实，在总量置顶的情况下，抢夺就成了本能。&nbsp;</p><p>正如美团张川所说，互联网当前进入了存量用户竞争阶段，巨头们会进入竞争对手的领域，展开更加激烈的斗争，商业进入终极淘汰赛，所以，大厂们的争斗，直播、私域、内容化、本地零售生态等关键词，更值得和价格力集中到一起来讨论。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_b874c0f8b09f455ba9d06a54e94b4961@46958_oswg66394oswg660oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>（1）内容和视频生态之争</strong></p><p>基于用户价值，通过短视频、直播载体实现商业化，是巨头们都在追逐的内容：&nbsp;</p><p>最成功是抖音。此前，尽管拥有6亿流量，但不少品牌仍对抖音的带货能力持怀疑态度，为了吸引品牌入驻，抖音不仅帮助梳理重要运营数据、指导产品选型，还提供巨额流量补贴和政策支持；2020年4月1日，罗永浩在抖音的独家直播持续了3个小时，总交易额突破1.1亿元，累计观看人数突破4800万，罗永浩的出圈，彻底定义了抖音的直播标签，内容生态进一步夯实；2020年10月，抖音正式定义了自己进军兴趣电商，后续货架电商、全域电商，在内容和电商互转方面，抖音确定了自己的王者地位。&nbsp;</p><p>淘宝是直播的鼻祖，但却无法成为主流。从2016年就已经开始推出了直播功能，淘宝的内容化战略一直也没有停过，其内部流量也全面向直播和短视频倾斜，但今天用户的心智中，抖音直播仍是第一大标签！从内容向电商转容易，而要打破用户营销化的感觉，从电商向内容转更难，尽管淘宝直播的商业化率已经达到70%，但增量之痛，一直是淘宝无法突破的。&nbsp;</p><p>京东也将视频内容业务-“逛”提到了首页同级，但京东视频内容生态，曝光率一直在低位徘徊。措施方面，京东也一直在探索。2023年双11，京东邀请了100多个知名品牌开启300多场直播，京东采销直播，其通过“无达人无佣金无坑位费”模式，将低价战火成功烧向了佣金和坑位费，成为新晋明星，据统计，2023年双11，京东直播间的总观看人数突破3.8亿，“9块9包邮”、“京东百亿补贴”、“京东秒杀”为品牌和商家打造了一个又一个增量场，但缺乏后劲，缺乏自生成的头部主播。可见的当下，京东对直播及视频生态，未来不会放弃自己的追求，主打低价的采销直播IP，京东还会拿来硬化自己的新标签。&nbsp;</p><p>与淘宝京东不同，拼多多在视频内容领域也很投入，相对而言算异军突起。2019年底，拼多多上线直播业务，以商家自播为主，2020年上半年，拼多多直播扩充品类，做泛娱乐内容，并增设达人赛道；2020年下半年，拼多多还曾计划增设直播事业部；而多多视频的打法也很拼多多-“现金奖励”：其一是根据用户浏览时长与浏览视频数，分阶段发送红包至微信账户，这一部分由拼多多来承担；其二是商家根据成熟用户在平台上总的停留时长与视频数、评论数与点赞数进行提现奖励，由商家承担；在内部，拼多多把短视频的佣金收入、直播坑位费等偏互动社交类的收入都算在广告收入中；一系列动作之下，多多视频确实有了突破，据36氪报道，2023年多多视频DAU已突破1.5亿，稳定在1-1.2亿，高峰用户时长超过40分钟，目前稳定在30分钟左右；但当前，多多视频对电商的转化率和购买率起到的作用还是比较有限。&nbsp;</p><p>作为对抖音杀入本地生活的重量反击，2023年10月底，美团APP也上线了美团视频服务，但内容不精致、场景与业务脱离、自有内容少、缺少推广粘性等问题突出，与其他短视频平台冷启动的套路几乎一样；推广方法上，美团视频也借鉴了不少短视频应用通用的网赚模式——根据用户浏览时长与浏览视频数，分阶段发送红包至微信账户，成本主要由美团承担。要在视频方面突破，美团似乎缺少独特视角，也少了一些基因。&nbsp;</p><p>相比于抖音“铁打的平台，流水的网红标签”，淘宝、京东、美团和拼多多直播目前还很难自我生长出优秀的大主播；而内容方面，抖音构建了剪映、轻颜、图虫、时光相册等APP矩阵，提供生态内容技术支持，强大的创作者生态闭环已经形成了极大的心智壁垒，而非抖音大厂们，还要不断探索新支点，内容→←商业，决定着低价的承载，可能也影响着未来。&nbsp;</p><p><strong>（2）本地生活及即时零售之争</strong></p><p>主要的对手，是抖音和美团。&nbsp;</p><p>早在2022年8月，抖音宣布与饿了么达成合作，双方互通了入口，用户在刷抖音视频时，可以进入商家店铺，选择外卖服务后跳转到饿了么小程序下单，只不过从操作看，入口过深，效果并不明显；2023年3月1日，抖音上线全国外卖服务的消息曾经一度登上热搜；2023年10月，作为本地生活服务领域的一大举措，抖音宣布未来一年将投入5亿元鼓励扶持达人探店，并撮合商家与达人之间的商单，这些，都是美团所不愿的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_53bae9b02c114b6a9ab7cf5d92636286@46958_oswg28731oswg660oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而确实，作为抖音生活服务平台，2023年总交易额大幅增长256%，已经达到美团的三分之一，其中通过短视频转化的交易额增长超8成，直播交易额增长5.7倍，国盛证券发布研报预计，2025年抖音到店总交易额会达到美团一半，这给美团带来的直接影响是，本地生活服务商家的广告费被抖音抢走，业内普遍认为，抖音已经杀入到了美团的复地，美团身上的压力更大。&nbsp;</p><p>在本地生活方面，高德、百度地图在不断的探索流量变现，微信曾测试过小程序“门店快送”聚合平台，对美团来说，在百度“折戟”外卖后，虽然相对饿了么已经建立了绝对的优势，行业壁垒高筑，但互联网生态内容中并没有绝对的护城河，核心还是流量组织和商户抽佣，手握庞大流量的抖音、物流能力超群的京东&amp;达达，快手、小红书、拼多多等平台都有可能切入该项业务，所以，张川才有互联网进入淘汰赛之说。&nbsp;</p><p><strong>（3）线下市场、生鲜领域之争</strong></p><p>针对线下市场或B2C，京东7鲜、美团的小象超市、包括阿里新零售代表盒马、高鑫零售，曾经同场竞争。线上流量置顶，线下业务也一度被大厂们看做未来，但经历疫情影响，经过拼多多的冲击，阿里已经决定了回归和出售实体零售，未来美团和京东会不会采用同样的逻辑不得而知；但显然，在未来的业务领域，专注平台化而不是亲自下场操刀已经成为共识，相对较重的线下市场、生鲜领域，虽然仍然会是巨头们争抢的重要领域，但竞争，预计更多会用更轻的平台化方式进行。低价局后，巨头们会更加强化平台力之争。&nbsp;</p><p>从品类上说，非刚需的、场景化的类目如服饰、杂百，会更多在借助视频和内容场的力量聚集，抖音会有更强的弹性；而刚需的、有强保鲜要求的生鲜，有供应链及物流优势的拼多多和京东着有更大弹性，当然，品类相互渗透，平台也会相互争抢优势供应商资源，而供应商资源，也会选择平台。&nbsp;</p><p>一切，都会在各自有的心智特性上，安装一个特价的底座。而低价是一种系统化的综合能力，临时性的补贴额度再大，早晚会有置顶的一天，不断夯实供应链根基，才是巨头们暗地的工作；更低的供应链运营成本和更高的运营效率，才符合商业逻辑。可见的当下，电商平台品类会越来越趋同，用户也会非常重合，用户&amp;流量、商家&amp;资源，将成为平台最重要的“守护对象”。&nbsp;</p><h2>03 低价+才是决定成败的关键&nbsp;</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_939f68efd18b4320a8af39a7e37742fe@46958_oswg67656oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当巨头们全部拿起了低价武器以后，可能“低价+”就会成为战略核心，从已有的心智看，拼多多一直是低价++，抖音低价+内容，京东低价+品质，淘宝低价+综合，美团低价+本地配送，拼争之后，巨头们的边界，会实现新的赢家通吃格局，而具体是什么，我们只能等待时间。&nbsp;</p><p>而竞争和认知的维度，已在当下的资本市场的估值中体现差异，特别是相对阿里和京东。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_a8a0097b2e1543e1a42ae421e8f0cfc2@46958_oswg26343oswg747oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>注： 拼多多按 美元对 港元 汇率7.8 268进行换 算 ，静态时间2024年2月29日。&nbsp;</p><p>涉及电商领域，抖音(未上市，2023年曾被估值2500亿美元)和拼多多更被资本市场看好，从电商、本地生活及视频内容生态，两者似乎有更多的成功案例，<strong>其背后，原生的流量认知及组织力是关键。</strong></p><h2>04 两个世界的悲欢&nbsp;</h2><p>认知决定未来，线上线下一开始就被定调了命运，蚂蚁雄兵对博大象矩阵，线上线下早已不在同一起跑线。&nbsp;</p><p>而线下，低价战也早已一片硝烟！折扣店冲击之下，盒马转型、永辉改造、大润发“M化”，海量新手入场，折扣冲击正在不断泛化；其背后，垂直供应链、自有品牌业务、制造型零售深度推进，中国商业背后波涛汹涌。沃尔玛关闭南京首店、“陆战之王”大润发连续闭店，叮咚买菜关闭广州深圳38个站点......2024，闭店不会有终点。&nbsp;</p><p>今天，经过新零售的折腾，实体商超的线上线下分裂其实更为严重，大家今天已不再讨论线上的影响，融入了，似乎也习惯了，但相当多的线下零售企业，线上业绩占比都不超过10%，大部分维持在2%-3%的水平，<strong>巨头入场，动辄万亿的GMV，对线下实体没有影响那是假的，线上对实体的影响，其实比过去更大</strong>，就像《三体》里所说的，消灭你，与你无关！&nbsp;</p><p>相当多的供应商，其实在机动灵活的实践，按调剂一盘货和组合两种价的原则，看哪个最能赚钱，渠道只是选择，利益才是背后的核心考量。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JyFvI0bC3I3DPRxa_TYLxA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“联商网”（ID:lingshouzixun）</a>，作者：沈追，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670878473500161</id>
            <title>发行市盈率持续下降，破发率下降，股民打新春天又来了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670878473500161</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670878473500161</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 10:56:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO收紧, 新股发行, 市盈率下滑, 破发率收窄
<br>
<br>
总结: 近期在IPO收紧和强监管下，新股发行数量不增反减，市盈率普遍下滑，破发率有所收窄。2024年首发上市公司平均市盈率为24.19倍，较去年下降；发行价格低于10元的有3家公司。新股市场供给相对偏少，破发率为5%，表现较为突出。科创板公司发行市盈率低于去年，整体发行市盈率集中在20倍-30倍。2023年新股发行市盈率均值较上年明显下滑，科创板市盈率最高。2023年A股全面推行注册制，主板新股发行价格市场化决定。新股破发率有所收窄，首日涨跌幅平均值持续上涨，涨幅超过100%的个股较多。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>‍ 近期，在IPO收紧和强监管下，新股发行的数量不仅没有增加，反而有越来越多的IPO公司选择了撤退，加上二级市场走弱，新股发行市盈率和发行价格也有所下滑。</p><p>2024年以来，有20家公司实现首发上市，平均发行市盈率为24.19倍，上年同期为29.81倍，相较去年明显下滑。其中，科创板公司艾罗能源的发行市盈率为7.95倍，比去年全年发行市盈率最低的锦江航运还要低约0.3个百分点。&nbsp;</p><p>发行价格方面，3家公司的发行价格低于10元，最低为4.6元的许昌智能。&nbsp;</p><p>值得一提的是，新股市场发行市盈率走低的背景下，再加上新股供给相对偏少，新股打新表现比较突出。据IPO日报统计，截至2月29日，首发上市的20只新股中，仅有一家公司首日破发，破发率为5%。2023年11月和12月，更是实现了上市首日0破发。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_63fd69daa9614de5bb9f6a3433147922@46958_oswg839238oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：张力</p><h2>发行市盈率持续下滑</h2><p><strong>据IPO日报统计，截至2月29日，共计有20只新股上市，平均发行市盈率为24.19倍，上年同期为29.81倍。</strong></p><p><strong>其中，发行市盈率最高的为上海合晶，发行市盈率为42.05倍；最低的为艾罗能源，发行市盈率仅有7.95倍，这两家公司均为科创板上市公司。</strong></p><p>整体来看，个股间的差异并不算大，发行市盈率主要集中在20倍-30倍。如以板块划分，主板和创业板的发行市盈率均值均为25倍，科创板为29倍，北交所为19.76倍。&nbsp;</p><p><strong>如将时间线拉长，可以发现，这一下滑趋势在去年就有所展现。</strong></p><p>2023年，共计有313只新股上市，扣除未实现盈利的公司等，可统计的302只新股平均市盈率为42.99倍。而2022年，可统计的新发个股平均市盈率为49.89倍。2023年的新股发行市盈率均值较上年出现明显下滑。&nbsp;</p><p>在个股方面，2023年发行市盈率最高的为康希通信，发行市盈率达到了441.18倍。排在第二的为索辰科技，发行市盈率为368.92倍。发行市盈率最低的为锦江航运，仅为8.24倍，远不及行业平均市盈率。作为创业板公司的国际复材，发行市盈率也仅为10.21倍。&nbsp;</p><p>发行市盈率高于100倍的有15家，市盈率在50倍-100倍的有61家，低于30倍的有132家。&nbsp;</p><p><strong>从各板块来看，科创板公司的发行市盈率普遍较高，而北交所发行市盈率较低。</strong></p><p>2023年，科创板的市盈率达到了89.81倍，是所有板块中最高的。其次为创业板，平均发行市盈率为43.47倍。主板为29.3倍，最低的为北交所，仅有16.86倍。&nbsp;</p><p>业内人士指出，科创板公司技术壁垒更高，业绩有望实现高增长，所以更受市场青睐。而北交所公司普遍规模小，技术壁垒并不高，因此市场给予的市盈率也不同。&nbsp;</p><p>与2022年相比，仅主板的平均发行市盈率有所提高，其余三大板块均出现不同程度的下降，下降幅度最大的是北交所，发行市盈率均值从21.67倍下降至16.86倍。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_e5141b7cc38044fdbc309dda769f5267@46958_oswg7163oswg383oswg131_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>需要指出的是，2023年4月，A股市场正式全面推行注册制。</strong></p><p>而在注册制下，主板新股的发行价格也通过市场化方式决定，23倍发行市盈率隐性红线退出历史舞台。这或许是2023年主板的平均发行市盈率同比提高的主要原因。&nbsp;</p><h2>新股破发率收窄</h2><p><strong>新股发行的平均市盈率较此前出现明显下滑的同时，新股破发率也有所收窄。</strong></p><p><strong>据IPO日报统计，截至2月29日，首发上市的20只新股中，仅有一家公司首日破发，破发率为5%。</strong></p><p>2023年，A股今年共有313只新股上市，首日破发的有52只，破发率为16.61%。2022年，共有428家公司上市，其中122家公司首日破发，破发率为28.50%。对比发现，2023年的新股上市数量和破发率均出现了一定幅度的下降。&nbsp;</p><p>2023年首日破发新股中，科创板新股13只，北证新股17只，创业板新股20只，而主板新股仅有2只破发。北交所的破发率最高，达到22.08%；沪深主板的破发率最低，为3.39%。&nbsp;</p><p>这是否意味着，投资者的赚钱效应变强了？&nbsp;</p><p>Choice金融终端数据显示，截至2月29日，20只新股上市首日涨跌幅的平均值为88.65%，去年同期为52.26%。2023年313只新股上市首日涨跌幅的平均值为66.45%，2022年则为30.20%。&nbsp;</p><p><strong>新股上市首日涨幅的平均值持续上涨的情况下，2023年，首日大幅度上涨的情形也多次出现。</strong></p><p>2023年上涨幅度最大的是盟固利，相对于发行价，上市首日实现了1742.48%的涨幅；阿为特以1008.33%涨幅紧随其后；排在第三位的是百通能源，涨幅753.07%。整体来看，有59只个股涨幅在100%以上，63只个股的涨幅在50%-100%之间。&nbsp;</p><p>2023年跌幅最大的是东方碳素和涛涛车业，上市首日股价分别下跌21.67%和20.14%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_80f310f10e4d4e94a66f74b51223ab3e@46958_oswg44489oswg554oswg205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>值得一提的是，盟固利是推行注册制以来，首日上涨幅度第二高的公司，仅次于读客文化，其上市首日涨幅为1942.58%。</strong></p><p><strong>IPO日报发现，这两家公司有一个共同点，就是发行价格均未超过10元，读客文化的发行价格仅为1.55元，发行市盈率为13.06。</strong></p><p>而盟固利发行价为5.32元/股，发行市盈率29.02倍。公司原计划募资7亿元，但按照5.32元/股发行价，实际募资总额只有3.09亿元。&nbsp;</p><p>2023年8月9日，盟固利的发行价为5.32元，开盘涨幅超过了300%，盘中最大涨幅一度逼近3700%。截至当日收盘，盟固利报98.02元，涨幅1742.48%，成交额12.32亿元，振幅3416.35%，换手率83.92%，总市值450.52亿元。&nbsp;</p><p>有市场人士指出，盟固利发行价低，募资金额未有达到预期，让炒新游资存在较大的炒作空间。&nbsp;</p><h2>根治“三高”</h2><p>对于新股发行市盈率均值持续走低，一位资深投行人士表示，当前市场宏观经济信心有待提高，前段时间A股市场表现较为疲软，今年以来上证指数一度下探到2635点，IPO审核持续收紧以及融资政策发生变化。在当前的市场环境下，IPO项目的发行价格及发行市盈率下移，甚至一二级市场估值倒挂或将成为常态。&nbsp;</p><p>另一方面，2023年8月，证监会对于破发公司作出了一定的限制。&nbsp;</p><p>证监会表示，对于破发或破净的上市公司和行业，适当限制其融资活动，要求其提出改善市值的方案。同时要进一步规范股份减持行为，其中提到，上市公司存在破发、破净情形，或者最近三年未进行现金分红、累计现金分红金额低于最近三年年均净利润30%的，控股股东、实际控制人不得通过二级市场减持本公司股份。&nbsp;</p><p><strong>监管层新增加对破发、破净等公司的减持限制要求，可能引导了新股市场定价趋向合理区间。</strong></p><p>自2019年推行注册制开始，“三高”发行再现。 <strong>高发行价格、高发行市盈率、高超募的“三高”发行，也再次引起市场的质疑与诟病。</strong> 因为“三高”发行不仅推高了新股的投资风险，削弱了新股的投资价值，而且还加剧了股市资金的流失，导致有限股市资源的大量浪费。&nbsp;</p><p>在此之后的五年时间内，发行市盈率超过100倍的有85家公司。这意味着，如果这85家公司保持当时的盈利水平，回本至少要100年。&nbsp;</p><p>其中，孚能科技以1737.49倍的发行市盈率创下了历史之最。&nbsp;</p><p>但实际上，孚能科技在2020年上市当年就出现了业绩变脸的情况，2020-2023年连续4年持续亏损，累计亏损金额接近40亿元，已经超过当时的首发募资金额34亿元。&nbsp;</p><p>如今，伴随着新股发行市盈率不断下滑，市场化定价机制的作用是否真正显现？&nbsp;</p><p>一位投资人士指出，虽然“三高”发行有所改善，但并未解决根因。例如保荐费用与融资额挂钩，保荐机构为了获取更多的保荐费用，加上发行人也想要募集更多的资金，容易引发保荐机构盲目鼓吹、宣传发行人的冲动，也容易倾向于抬高发行价格。发行制度的进一步改善仍有空间，任重道远。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/h83ETzH7IdClpiIhm9joXA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IPO日报”（ID:ipowgw）</a>，作者：吴鸣洲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670878401279749</id>
            <title>营收破千亿，网易靠小学生翻身</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670878401279749</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670878401279749</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 10:43:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网易, 财报, 游戏业务, 未成年人保护
<br>
<br>
总结: 网易发布了2023年第四季度及全年财务报告，显示游戏业务是主要推动力，尤其是《蛋仔派对》。然而，随着游戏热度增加，网易也面临未成年人保护等社会问题，需要在营收和利润之外考虑公司的责任。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_c2df6c36188740528a4a0919070106c2@46958_oswg36638oswg650oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2月29日，网易公布了截至12月31日的2023年第四季度及全年财务报告。财报显示，网易第四季度收入同比增加7%至271.4亿元，净利润增长了65%；网易全年营收同比2022年增长7.3%，净利润则增加了44.8%。</p><p>网易的业绩增长主要还是由游戏业务推动。2023年第四季度，游戏和相关增值服务净营收为209亿元，占季度营收的77%，比2022年增加了18亿元；全年，游戏和相关增值服务净营收为816亿元，贡献了网易78.8%的收入，更像是一家披着“互联网公司外衣”的游戏公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_24cb3e35a4f34c029d06b28ba9f7c281@46958_oswg70185oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>网易公司首席执行官丁磊在财报中提到，2023 年是网易游戏在品类创新突破上具有里程碑意义的一年。其中表现最亮眼的游戏产品当属《蛋仔派对》，自上线至今已收获5亿注册用户，今年除夕夜《蛋仔派对》日活用户更是超过4000万。</p><p>在2023年亮眼的业绩背后，一向“闷声发财”的网易也首次陷入舆论风暴中心，《蛋仔派对》因为显著的低龄用户占比，引发大量小学生充值等系列社会问题。根据市场研究机构QuestMobile的统计显示，《蛋仔派对》在去年寒假里，00后占比进一步升高达26.3%，这也直接导致《蛋仔派对》未成年人保护不力问题呈现滚雪球状态。</p><h2>《蛋仔派对》带动网易手游增长</h2><p>网易财报显示，2023年，网易游戏业务营收入达816亿元，较2022年增长了9.4%，增幅领先于整体及其他业务。而网易旗下在线游戏的净收入约贡献了游戏业务收入的92.9%。</p><p>在网易的在线游戏中，手机游戏是主要收入来源，其净收入占在线游戏的75.2%，相较2022年同比增长8.2%。网易在财报中明确提到，增长主要由《蛋仔派对》等手游带动。</p><p>《蛋仔派对》是网易研发的一款潮玩休闲竞技游戏，于2022年5月公测，主要面向00后与10后玩家群体。官方数据显示，自上线以来它积累了5亿注册用户，游戏内已上传超1亿张UGC地图，月活跃用户超过1亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_1c63b220fbe645f9a009c7e4fbfa4f30@46958_oswg785391oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这款游戏的热度从2023年延续至2024年春节假期，在网易大手笔的营销费用支持下，从2024年1月开始，这款游戏稳居各大应用商店游戏榜单前十名，在抖音、小红书和微博等社交媒体上维持高曝光率，并登陆了三家电视台的春晚。杨紫和黄明昊等多位明星和网红也参与了这款游戏在春节期间的宣传。</p><p>网易官方数据显示，《蛋仔派对》2024年春节除夕当天，日活用户突破4000万，成为网易历史上日活跃用户最多的游戏之一。活跃用户的增长带动了收入的增长，七麦数据平台内显示，近1个月，《蛋仔派对》iOS端收入超过2亿元。</p><p>按照网易创始人丁磊在财报电话会议上的说法，为了应对竞争因素，网易从去年第四季度开始，大幅度增加了游戏的营销费用开支。网易财报显示，网易四季度销售及营销费用约为42亿元，去年同期约为34亿元，增幅高达23.5%。而在高额的营业费用投入下，Q4游戏业务的收入同比只增长9.6%，远低于分析师预期的15%，投资者开始担心《蛋仔派对》24年Q1的巨额营销费用是否能转化为收入，以及春节突破4000万日活后的留存还有多少。</p><p>在电话会议上，丁磊表示，2024年除夕夜《蛋仔派对》日活用户超过了4000万，说明花费的市场费用收到了积极和正向的一些效果，但他没有正面回应分析师提到的《蛋仔派对》当前的用户结构问题。</p><p>在连续的营销攻势下，加上游戏本身具有的社交属性，《蛋仔派对》成为春节期间最火的游戏，用户群体甚至开始从00后、10后往下延伸至15后。</p><p>接受电厂采访的多位家长表示，春节期间，因为孩子也放假在家，玩手机的时间也相对长了些，在短视频平台和社交网络的广告推荐后下载《蛋仔派对》，理由是“看起来很好玩，也有其他同学在玩，如果不玩就交不到朋友。”</p><p>在下载后，经过粗略试玩，家长发现并没有明显少儿不宜的内容，考虑到春节期间比较忙，于是就允许孩子玩《蛋仔派对》，但没想到从此一发不可收拾。接受采访的一位家长表示说，现在只要有空，孩子就想玩这个游戏，不给玩就哭闹，甚至开始不好好完成学习任务。</p><p>在仔细研究这款游戏后，他发现不论是游戏中与知名动画联名的皮肤设计、社交功能、类似于博彩机制的抽盲盒以及大型游乐场的场景设计，都非常吸引未成年玩家的注意力，但游戏却缺少警示和玩家验证机制，容易导致未成年人上瘾。而且更可怕的是，这款游戏在充值过程中并没有要求人脸验证，一般只要玩家能够记住微信支付密码，就可以直接充值。</p><h2>如何在营收和利润之外考量公司？</h2><p>网易的财报披露了其网络游戏未成年人保护工作的最新进展，称其全线产品在防沉迷系统的基础上接入“未成年人模式”，63款产品已完成部署。</p><p>但在这些成绩之外，网易显然需要实质性解决问题。作为一款热门游戏，《蛋仔派对》早已出现玩家低龄化、缺乏充值验证机制的问题，但网易一直未对此做出改进。</p><p>在消费者服务平台黑猫上，关于《蛋仔派对》诱导未成年人充值以及申诉后拒不退款的投诉仍一直在增加。在这些投诉中，年龄最低的玩家甚至只有4岁，6-7岁的玩家比比皆是，但充值金额高达数千元、数万元。</p><p>据不完全统计，在黑猫上，关于《蛋仔派对》的投诉超过1.8万条。最近增加的20条投诉中，就有90%和未成年人充值后，经申诉仍拒不退款有关。</p><p>红星新闻也在一篇报道中提到，有家长组建的微信多个维权群里，超过590人充值了490余万元，基本都是孩子在家长不知情的情况下，直接往游戏充值，并删除充值记录，待家长发现后，充值金额已经达到2000元至1万元不等。</p><p>近日，“蛋仔派对低龄用户成诈骗特定目标”话题冲上微博热搜，大河报报道称，据不完全统计，2023年下半年以来，全国各地有超过50个地方的公安、政法系统政务账号曾发布涉蛋仔派对“免费赠送皮肤、道具”骗局案例，其中广东东莞一名13岁男孩被骗36万余元。</p><p>虽然该类骗局在各类游戏中都屡见不鲜，但显然《蛋仔派对》因低龄用户过于集中，导致诈骗犯更易得手。</p><p>在《蛋仔派对》的推动下，游戏业务引领了网易的业绩增长，首次在2023年实现超过千亿元的收入。</p><p>在中概股普遍萎靡的大势之下，凭借包括《蛋仔派对》等游戏，股价稳步提升，2023年底的股价已经是2022年底的两倍。</p><p>但作为游戏行业的巨头，在追求业绩和利润之外，网易至少应当在未成年人保护上做出符合自己地位的成绩。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/diqDYcF3Z3ZjNpkAB_lHdA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”（ID:wonder-capsule）</a>，作者：花子健，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670838927701768</id>
            <title>阿里云的“疯狂星期四”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670838927701768</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670838927701768</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 10:42:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI大模型, 降价, 公有云行业, 阿里云
<br>
<br>
总结: 阿里云通过简单粗暴的降价告诉行业，务实和生存，成本与利润，是公有云行业的底层逻辑和制胜法则。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>走过AI大模型的“弯路”之后，阿里云通过简单粗暴的降价告诉行业，务实和生存，成本与利润，是公有云行业的底层逻辑和制胜法则。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_91f664c75b7d4fea893e5c5aab78077d@12720191_oswg1012559oswg1264oswg917_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍2024年的2月29日，是一个神奇的日期。</p><p>首先它是闰年，4年一闰，4年一遇。其次它是星期四。在开封菜和网友们的共同努力下，疯狂星期四也成为了一个每周必过的网络节日。</p><p>那么闰年的疯狂星期四，比“普通版”疯狂星期四珍贵在哪？根据网友们的测算，这次的疯狂星期四将是28年一遇，下一个在2月29号的星期四要等到2052年。</p><p>在昨天举办的战略发布会上，阿里云副总裁、公共云事业部总裁刘伟光，宣布了一次前所未有的降价。从范围来看，涵盖了几乎所有核心云产品，平均降价幅度也来到了20%。平心而论，这可能是阿里云史上最大的一次降价。</p><p>陆玖商业评论曾在《阿里云还会继续降价吗？》一文提及，随着整体公有云规模的扩充，效率提升同样也呈正相关。在规模扩大的同时，阿里云的技术红利也会随着不断释放，市场端的体现，其实就是降价。</p><p>而在生成式AI狂飙突进的2023，阿里云在一开始也“着了道”，跟行业一起卷AI，但到下半年的时候，阿里云同样是最先回过味的一批。因为AI能为企业带来效率增量，能为阿里云带来的业绩增量，是一个道阻且长的过程，但直接的降价却像是一剂猛药，一针见效。</p><p>很显然，经历了十多年双十一考验的阿里云，也要在这个28年一遇的星期四疯狂一把——不过，是让整个公有云行业疯狂。走过AI大模型的“弯路”之后，阿里云通过简单粗暴的降价告诉行业，务实和生存，成本与利润，是公有云行业的底层逻辑和制胜法则。</p><h2>2024年的阿里云，让所有人都想错了</h2><p>如果回顾2023年的科技行业，关键词是什么？</p><p>是生成式AI，是大模型，还有AGI。</p><p>只要是稍微关注这个赛道的从业者就能知道，即便是强大如OpenAI的GPT4，想要真正产生生产力层面的价值，没有五年的技术积淀和十年的应用实践，难以对行业带来革命性的变化。否则OpenAI目前的最大收入来源，不会是卖“订阅制会员”。</p><p><strong>但它对于互联网科技行业的趋势性影响，不可小觑。一个显而易见的现象是，只要是有一定研发实力的互联网公司，一定会开发AI相关项目。</strong></p><p>据相关媒体报道，字节跳动早在去年11月成立了新AI部门FLow，其中豆包、扣子、Cici三款对话类AI产品已经上线。此外，在基础大模型层，字节跳动在语言图像两个模态都有布局。</p><p>即便是“闷头种草”的小红书，也不声不响的搞起了AI相关项目。譬如InstanX的开源「InstantID」项目，用户只需上传一张照片，就能轻松定制出多种风格的 AI 写真。此项目一经推出，也成为Github上的讨论焦点。</p><p><strong>至少在去年，阿里云是很想去跟这个风的。犹记得去年4月份的阿里云峰会上，时任阿里巴巴和阿里云一把手的张勇，在座无虚席的国家会议中心，公布通义千问时的雄心壮志：“所有行业、应用、软件、服务，都值得基于大模型的能力重做一遍。”</strong></p><p>到了今年，“峰会”变成了“战略发布会”，场地从数千平的国家会议中心挪到了五星级酒店，slogan也变成了“成本·成长·成功”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_7d279b64dc604e21bb98e9376433d904@12720191_oswg403790oswg589oswg927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至于高大上的AI与通义千问，陆玖商业评论在现场展位，只在“云计算的第三次浪潮”板块看到相关描述，且大多数都以用户案例为主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_fdd85050fb504aa4a156cf435a76dec3@12720191_oswg1012526oswg1080oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在主题演讲环节，曾经阿里云的香饽饽，通义千问，只在演讲行将结束的节点，在一张PPT里占据三分之一不到的内容，不得不令人唏嘘。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_dff5c32e2ac142b3bc8d21ba25b1c8c7@12720191_oswg717042oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在吴泳铭担纲阿里云一号位后，阿里云的风向似有转变。去年11月，阿里云先提出了“AI驱动、公共云优先”的战略，再整合成立了公共云、混合云和国际事业部、政企事业部等新部门，剑指政企业务的心思十分明显。</p><p><strong>但问题在于，政府部门和银行客户性质类似，都拥有大量的核心涉密数据。一位刚拿下过银行客户的云厂商告诉陆玖商业评论，这类客户即便上云，也是以私有云金融云为主流，同时上云的系统，也不会是核心系统。</strong></p><p>而在此之前，银行也需要对云厂商进行资质审核，满足公安部等保2.0四级，金融等保四级者才能承接银行客户。其他政企客户同样也如此。</p><p>换句话说，想跟运营商云和华为云等“国家队”站在政企客户竞标的同一起跑线，阿里云已经不算容易，如果还想跟他们讲AI，讲大模型，只怕是天方夜谭。</p><p>所以阿里云终于不装了。选择用最朴实无华的低价，做最实诚的公有云厂商。正如一位行业人士在朋友圈评价的那样：“发明双十一的云厂商，把他们做促销的后台详情excel，做成了国内第一次公有云的促销活动。”</p><h2>降客户的本，增公有云的效</h2><p>只不过，阿里云降价的操作，也不是第一次了。对于去年 4 月那次降价，当时业内号称“阿里云史上最大规模的一次降价”，核心产品价格全线下调 15% 至 50% ，存储产品最高降幅达到 50% 。&nbsp;</p><p>但在业内人士看来，两次降价看起来力度都很大，但性质却截然不同。</p><p><strong>首先是降价范围。刘伟光在接受采访时透露，此次“最大力度降价”，参与产品最多，覆盖最广，首次新老用户同享，数百万新老客户可在本次降价中直接获益。</strong></p><p><strong>根据官网信息，阿里云所有核心产品的官网价格都下调了20%左右，而且不乏经济型云主机、对象存储，数据库。对中小企业来说，这是他们的“口粮款”云产品。</strong></p><p><strong>而且从客户范围来看，针对了所有类型客户——不仅买一台云主机也降，而且以前定了几年合同还没交钱的，也按照新的低价政策执行。</strong></p><p><strong>换句话说，在年报节点确认收入的时候，这部分利润将会被阿里云直接让给客户。</strong></p><p>相比历史上其它几次红利释放，本次降价具有3个优点：“两个最，一个首次”，历史上参与产品范围最大，受益群体最广，也是首次让利给客户存量订单的未履约部分。</p><p>此外，虽然价格有降低，但阿里云的技术水平仍然不打折扣。譬如掌阅科技在全栈迁移至阿里云之后，CPU利用率提升125%，总拥有成本降低超30%。</p><p>对于这类上云客户来说，公共云的价值在于节省了大量的时间成本，且费用相比自建更低。“公共云可以大幅节省时间成本，包括启动的资源准备时间，自建IDC从筹划到使用至少需要数月周期，而使用公共云可以即开即用。”刘伟光认为。</p><p><strong>再比如，通过算力的弹性使用，全球部署，本就宝贵的算力资源也能得到合理使用，不会产生浪费。携程显然对此有发言权。在春运期间，携程面对几何倍数增长的购票需求，采用阿里云弹性计算产品，可以在1分钟内快速扩展3万核计算资源，应对流量高峰，平稳支撑单日最高售票量2000万张。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_e86703fa440d4e87bae3bcd9b401d6e3@12720191_oswg1001825oswg1080oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在架构设计上，企业上云可以实现IT架构的现代化升级，让原本基于传统IT的烟囱式架构进化为高可用、多地多活 、离在线混合部署的分布式架构，更好地支撑企业的业务战略创新。前述的携程，就基于阿里云实现了高可用架构升级，实现同城多活和单元化部署。</p><h2>搁置争议，共同降价</h2><p>无论是通过阿里云成功降本增效的携程、快手、小红书等客户们，还是阿里云将重点开拓的政企客户们，他们都不约而同地证明，起码在公共云这件事上，国内的空间还很大。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_5b1a55613cf54c9bbd4fb7cc4f4ad196@12720191_oswg1037627oswg1080oswg772_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这在数据上也有相关支撑。</p><p>刘伟光在发布会上提到，截至2023年，相比美国近60%的上云比例，西欧超过40%，而中国却只有39%。看绝对数量，中国市场的服务器存量规模2000万台，美国服务器存量规模约为2100万台，但美国以公共云形式提供服务的算力占比为60%，中国仅为28%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_7c22e9119d7143c5bbc6c7df9913315a@12720191_oswg972654oswg1080oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，这也有国情上的差异，譬如在美国，云市场是相对更成熟更规范的，企业使用公有云资源已经养成消费习惯和用户粘性。此外，美国全是私营企业，只有商业机密。而国内仍存在大量的国央企，也就是政企客户，这部分客户上云，同样也有资质和政策上的掣肘。</p><p><strong>同时在私有云和公有云的安全性上，国内仍然有争论。一部分人认为，在互联网厂商（包括云业务）降本增效之后，很多备份都被“降本了”，换言之，原先的代码无人维护，也就无从启用，一到安全事故出现，很久都不能恢复运行。</strong></p><p>而降本增效的趋势不停止，这种风险就一直存在。</p><p>另一种观点则认为，目前云服务器的调用方式，从最开始的服务器端、PC端，一直延展到移动端，乃至大模型端的API调用。</p><p>随着接口数量的增加，其安全隐患和对应的安全需求也一同指数级上升。而公有云和私有云“安保力量”的区别 ，则更像公共交通和私家车之间的区别。</p><p>目前成规模的公有云厂商，如腾讯云、阿里云、华为云等等，任意一家的安全和运维人员都是数以百计。</p><p>哪怕是中大型企业部署的私有云，其安全人员的规模与投入的力度，都无法与公有云厂商相比。在数据安全系数上，也因此出现了参差。</p><p>换言之，公有云出问题固然可怕，私有云概率可能更大。</p><p>也因此，无论二者如何存在冲突，公有云的优越性仍然是有目共睹的，这也是无数客户用脚投票，争相上云的核心原因。</p><p>不过，阿里云此番降价也是险棋。前面已经提过，这种力度的降价，是会对利润表产生很大影响的。在“1+6+N”的整体架构下，如果后续营收数据不好看，对估值和后续上市，都是无法逆转的影响。</p><p><strong>但阿里云仍然这么做了。排除“爱打逆风局、拥抱变化、在困局面前下险棋”等鲜明的阿里特质，其实不妨认为，此番的阿里是在下注，是在赌行业趋势。</strong></p><p>什么趋势？中国的经济，仍将稳中向好，企业上云的趋势，仍将不可阻挡。而在走过AI大模型的“弯路”之后，阿里云通过简单粗暴的降价，也在告诉行业，务实和生存，成本与利润，才是公有云行业的底层逻辑和制胜法则。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyMDc5MjMyNQ==&amp;mid=2247528370&amp;idx=1&amp;sn=4fb4d5ea7611c93fe980fc3dfeefa877&amp;chksm=962cdb7c5da10461e13ae23b8a06c86c5f935dc94286334fa22e7675ec8f72bea7b2d843f5dc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“陆玖财经”（ID：liujiucaijing69）</a>，作者：胡家铭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670835944584963</id>
            <title>淘宝十年、三次下沉，都败了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670835944584963</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670835944584963</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 10:39:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 淘宝下沉, 淘特, 拼多多, 农村淘宝
<br>
<br>
总结: 淘宝早在十年前就开始尝试下沉市场，但农村淘宝、淘特等项目最终都未能成功，拼多多则通过拼团模式和极致低价成功渗透下沉市场。淘特作为淘宝的第三次下沉尝试，却也未能取得成功，揭示了淘宝长期未能解决的下沉问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>淘宝下沉，是不能？还是不想？</strong></p><p>农村淘宝、一淘网、微淘、淘小铺、淘宝心选……他们都曾是阿里all in的底牌，却相继淹没于历史的长河中。</p><p>如今，这份「时代的眼泪」名单中，迎来一位新成员：淘特。</p><p>2024 年 2 月 26 日，据「晚点LatePost」披露，淘特最后的资产——平台上的商家和商品即将迁回淘宝。在保留商品曾经的销量、评价等各类数据的基础上，淘宝将成为这些商家新的主营阵地。</p><p>淘天随后否定了淘特将「退出历史舞台」，却也明确表示「将增加手淘的全量供给，来服务淘特原有市场用户。」这侧面证实了，淘特的本体业务即将融入淘宝，淘特「名存实亡」。</p><p>事实上，早在消息披露一周前，就有商家在短视频平台表示：「淘特已经不能开新店了」、「和小二沟通，只说没倒闭，让等通知。」</p><p>这是一场所有人心知肚明的「谢幕」，真正的「迁徙」始于一年前。2023 年 3 月，伴随产品负责人张胜、业务负责人汪海先后被调回淘宝，淘特的核心工厂资源也随后被调配至主站做「淘宝好价」。</p><p>曾被誉为阿里集团的「嫡长孙」，淘特的诞生被寄予了阻击拼多多，拿下下沉市场的厚望，在集团大力扶持之下，迅速积累了 3 亿用户、创造了月活突破 3000 万的行业增长神话。但却在集团停止输血后裹足不前。</p><p>淘特的折戟，一方面证明了淘天「田忌赛马」，用中下等马「淘特」对战上等马拼多多策略的失效，从 2023 年将「价格力」作为核心战略那一刻开始，就是淘天和拼多多全面战争的拉开，必须将优势资源集中于主站，力出一孔。</p><p>而另一方面，也留下了淘宝长久未能解决的一个核心议题：<strong>为什么淘宝总是沉不下来？</strong></p><p>这样的剧本，淘特不是第一个演绎者，2014 年往后的十年间，淘宝比拼多多更早开始触及下沉市场，农村淘宝、聚划算、淘特，都曾阶段性扛起大旗，却最终逃不过折戟沉沙、回归主站的命运。</p><p>淘宝下沉，是不能？还是不想？</p><h2>扶不起的「分身」&nbsp;</h2><p>诞生于 10 年前的农村淘宝（简称「村淘」），是淘宝下沉故事的序章，也是淘宝在下沉路上第一滴时代的眼泪。</p><p>2014 年，阿里提出「千县万村」计划，要在 3-5 年间投资 100 亿元、建立 1000 个县级运营中心和 10 万个村级服务站。具体分为两条线：一为「网货下乡」，二为「农产品进城」。</p><p>站在现在的节点回看，拼多多当时甚至还没成立，推出农产品上行的策略更是在 2018 年以后。<strong>淘宝远比拼多多更早洞悉了下沉市场的机遇，然而在实际执行中，却「押对了公式，代错了数」。</strong></p><p>得益于村县政府的扶持和年轻人返乡创业的热情，2017 年，村淘实现了全国 29 个省、700 个县域 、3 万多个村点的覆盖，形势看起来一片大好。而也是在这一年，淘宝做了两个关键性的误判。</p><p>一方面，在当时消费升级的大背景下，相较于农产品进城，淘宝更看重工业品下乡。2017 年推出天猫优品，表示要重构县域「人货场」，力推品质商家下沉，村淘成为配合其发展的主阵地。</p><p>在后续发展中，村淘逐渐发展为天猫的线下体验店，店主也沦为了带货店小二。在《IT时报》2017年的一篇文章中，直接点明：村淘缺失了农民最需要的农产品进城环节，在「瘸腿」前行。</p><p>另一方面，2017年，淘宝判断村淘 APP 完成了历史使命，当年 6 月，原有独立的村淘 APP 被并入主站，网站、APP与淘宝、天猫实现系统通、商品通、服务通，也即所谓的「三通」。</p><p>而这并不是一次成功的升级，一位曾经的村淘店主张乐在 2020 年接受「人民网」采访时表示，村淘 APP 下架后，很多村民找不到入口，流量也被淘宝给抢了。次年，他的村淘店盈利腰斩，这直接导致其最终放弃经营。</p><p>「大量农村淘宝的确存在经营困难问题」，北京工商大学教授洪涛在彼时接受采访时表示，「淘宝的优势在线上，在下沉市场开办实体店铺则不占据优势，如果线上线下无法融合，全渠道就无法实现。」</p><p>选择用重模式的线下店推广电商，却没有打通线上渠道；选择向价格敏感型消费者兜售消费升级逻辑，却并没有解决农产品的销路问题。这成为淘宝这一次下沉失败的直接原因。</p><p>时至今日，淘宝主站上已经看不到村淘的身影，而在线下村镇，遗留的村淘站点已经沦为快递代收点和小卖部。</p><p><strong>村淘未能解决的上述问题，却很快被拼多多用「拼团模式」和「极致低价」穿透了。</strong></p><p>2018 年，拼多多登陆纳斯达克，同年，其年度活跃用户数达到 4.185 亿，少于同期淘宝的 6.36 亿，却已经超过京东的 3.05 亿，同比增长 71%。</p><p>眼看曾经的蜉蝣已经可以撼动大树，2019 年，淘宝开始了第二轮对下沉市场的总攻，<strong>这一次，拼多多成为直接的对标对象，领军大将则是「聚划算」。</strong></p><p>2019 年 3 月，聚划算和另外两大专注特卖的业务「淘抢购」和「天天特卖」合并，组建了大聚划算事业部。作为曾经千团大战的赢家，聚划算在此前的数年间并没有得到足够重视。2016 年 12 月，聚划算并入天猫，成为帮助天猫和品牌做大规模的营销平台。</p><p>而事实上，聚划算对于拼多多的阻击也以营销为主，包括对标的聚划算「百亿补贴」、发展明星+直播矩阵、深化产业带合作，以及大搞「99 划算节」等。</p><p>以基因中强调「性价比」的聚划算来对抗拼多多，在当时的历史节点来看，似乎是足够的，主要的判定标准还有市场份额，有媒体曾引用易观国际的数据证明，2019 年 618 时期，天猫的市场份额超过京东和拼多多市场份额总和的两倍，而聚划算则以一己之力拉动了天猫三分之一的成交额。</p><p>当时的聚划算事业部负责人家洛曾表示，「重新孵化一个平台、一个品牌，内部不是没有想过，但是要重新开始做并不容易。聚划算本来就是做限时特价特卖、专注性价比的，我们为什么不把它重新拿出来？」</p><p>然而这似乎又成了一次「刻舟求剑」的故事，聚划算通过造节、补贴的方式，壮大了声势，却没有阻挡住拼多多的步伐。截至 2020 年年底，拼多多年活跃买家 7.884 亿，成为全球增长最快的消费类互联网公司之一。</p><p>淘宝认为自己已经拿出了足够的诚意应对这个后来者，结果还是轻敌了。就如同分众传媒江南春所言，「打仗千万不要认为对方有五十万守军，我有二十万兵力，我还要分兵四路去攻他，那怎么可能成功呢？」</p><p>淘宝最终还是走上了那条辛苦的远路，重新孵化一个平台去对抗拼多多，那就是 2020 年 3 月重新上线的淘宝特价版，2021 年，它被更名为「淘特」，成为了独立的品牌。</p><p>这是淘宝第三次下沉市场的突围，淘特被卷入了一场不够彻底的战争，而时至今日的结果表明，它也来晚了。</p><h2>沉不下的淘宝&nbsp;</h2><p>淘特没能「越过山丘」。</p><p>2022 年 3 月，重新上线仅 2 年的淘特，实现了年活跃买家 3 亿的重大突破，这是它的巅峰，却也是转折点。</p><p>自此之后，淘宝再没有披露其用户增长，而在财报口径中，从 2022 年 Q3 财报开始，对淘特的主要提及都关于「亏损收窄」，直至不久前发布的阿里 2023 年的全年财报也是如此。</p><p>在社交平台上，2023 年开始，越来越多卖家开始吐槽淘特的流量太少，伴随的是买家对于山寨货和服务质量的诟病。</p><p>这背后，是淘宝的战略放弃和淘特自造血的失败。</p><p>「晚点 LatePost」曾在 2022 年的报道中披露，阿里将新兴孵化业务的成长阶段划分为 Seed（种子）、Traction（牵引力）、Profitability （获利能力）三个阶段。Seed 阶段主要目标是用户增长；Traction 阶段，主要目标是提升活跃度和用户留存；而到了Profitability 阶段，则要实现业务的独立运营，实现盈利。</p><p>显然，淘特倒在了第二阶段。2022 年 4 月，实现 3 亿买家目标后，阿里曾将淘特的考核指标从用户增长调整为 GMV，却又在两个月后调回了 MAC（月活跃用户数）。</p><p><strong>淘特曾经创造过电商的增长神话，但阿里已经没有耐心等它长大。</strong></p><p>在过去的一年间，电商叙事逻辑发生转变，「价格力」成为主导，几乎所有平台都下场「卷价格」，在降本增效的背景下，阿里不仅开始推行 1+6+N，让各业务线各谋出路，还在去年年底频频传出即将出售线下实体零售商业的新闻。</p><p>而在今年 2 月初的财报电话会上，阿里集团主席蔡崇信在回答「出售非核心资产」的问题时表示，「目前阿里的资产负债表上依然有一些传统的实体零售业务，他们不是核心的聚焦业务，阿里退出也是合理的。」</p><p>时代变了，派出淘特已经不足以挽回战局，面对下沉市场和低价心智，淘宝终于挂起了帅旗。</p><p>但回到文章开头的议题，作为中国最大的电商平台，出发更早的淘宝为什么总是沉不下来？</p><p>答案在商业模式本身。「蓝洞商业」曾在《阿里 vs 拼多多，「和解」了》一文中提及，诞生于中国电商发展的不同阶段，淘宝的目标是丰富和优化供给，并撮合消费者和商家双向奔赴；而拼多多诞生的时候，供给大于需求，它的核心点是挖掘需求，通过算法推荐打爆款，刺激下单和复购。</p><p>这决定了他们流量分发逻辑的不同。</p><p>一位接近拼多多的行业人士张尧（化名）透露，拼多多是目前所有国内电商里唯一一家以转化率为核心做流量分发的平台。而无论淘宝、天猫、京东、抖音，核心指标仍然是 UV 价值（UV 价值=成交金额/浏览人数）。</p><p>以吹风机类目为例，白牌 UV 价值可能是 4.5 元，但转化率能达到 15%；戴森的转化率只有 3%，但 UV 价格能到 80 元。<strong>「在这样的情况下拼多多倾向于去推低客单的货品，而其他平台则努力寻找价格弹性。」</strong></p><p>因此，即便淘天反复强调「价格力」，在张尧看来，其整个搜索逻辑上并没有以低价为第一指标，甚至没有以转化率为第一指标。</p><p>不难看出，在三次对下沉市场发起的冲击中，淘宝「分身」们的策略或多或少都有失焦，无论是村淘最终成为天猫优品的体验点；还是聚划算强调的正品低价、新锐品牌孵化；又或者是淘特曾经尝试推出的主打「大牌平替」的「淘特100」官方直营店，都不约而同的在兜售消费升级概念，帮品牌商家背书。</p><p>从始至终，品牌商家是淘天盈利的基本盘。<strong>无论淘天还是京东，都更倾向追求「相对有弹性的低价」，而非拼多多的「绝对低价」。</strong></p><p>根据第七次人口普查数据显示，我国三线以下城市及乡村人口占比为 71.4%，超过 9 亿。但他们的购买力约等于一二线人口的 1/3。张尧认为，目前只有拼多多的基本盘真的在这些下沉市场人群，而其他平台则在做 5 亿多高线人群的生意。</p><p>「拥抱高线人群本身没有任何问题，如果没有这个坚持，淘天就不会有现在的 GMV」。</p><p>但对于互联网平台来说，增长和盈利一样重要，就在 2 月 21 日，据「晚点 Latepost」报道，抖音电商也将「价格力」设定为 2024 年最高优先级任务。</p><p>电商的风向变了，对于淘宝而言，放弃「分身」，亲自下场应战，不仅是对下沉市场的期冀，更多也是守卫原有的地盘。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODc5ODE0OQ==&amp;mid=2247492843&amp;idx=1&amp;sn=2e2cc4187ebab0a2b2b78cc81f4dec57&amp;chksm=fd319943a64f5e7b36f234fee8cdac29c8856373d8052fda130dd4fcf53f431dc121017c47f3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝洞商业”（ID：value_creation）</a>，作者：于玮琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>